<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>这里的黎明静悄悄 А зори здесь тихие</电影名>
<年份>1972</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2549456054.jpg</封面>
<导演>斯坦尼斯拉夫·罗斯托茨基</导演>
<演员>安德烈·马尔蒂诺夫 / 伊琳娜·多尔加诺娃 / 伊莲娜·德罗佩科 / 叶卡捷琳娜·马尔科娃 / 奥尔佳·奥斯特罗乌莫娃 / 伊利娜·舍甫丘克 / 柳德米拉·扎伊采娃 / 阿拉·梅谢里亚科娃 / Nina Emelyanova / 阿列克谢·切尔诺夫 / 维克多·阿夫久什科 / V. Antonov / Svetlana Borisova / Andrey Gribushin / T. Gunina</演员>
<简介>本片根据鲍瓦西里耶夫于小说《这里的黎明静悄悄》改编。
                                    
                                　　影片获1973年威尼斯国际电影节纪念奖、全苏电影节大奖，1975年又获列宁奖金。
                                    
                                　　1942年之夏，瓦斯柯夫准尉带领一个排的四联装高射炮的炮手驻扎在一个靠近小车站的村子里。一天，班长丽达在不远的树林里发现了空降的德军。 瓦斯柯夫带 领一支小分队去搜查敌军，成员包括丽萨、迦尔卡、丽达、索妮娅、冉妮娅五个姑娘。队员们英勇牺牲了，受重伤的丽达不愿连累准尉把儿子托付给他后饮弹自尽。悲愤的瓦斯柯夫一举歼灭敌军营，光荣完成了任务获得援救。多年后，瓦斯柯夫带着丽达那个现在是军官的儿子来到当年他母亲牺牲的小树林，对所有的女兵们表示了深深的敬意。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Vini_Kazma</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-13 15:55:32</时间>
<影评>
        [ 作者: 周传基 ]


苏联　高尔基儿童电影制片厂出品　

1972年

彩色　 171分钟

导演：斯·罗斯托茨基

编剧：鲍·瓦西里耶夫

斯·罗斯托茨基

摄影：维·舒姆斯基

一、

拍什么，怎样拍，为什么要这样拍？

世界上主要电影国家以及电影大师首先都掌握了电影媒介的语言，人们经常说，让画面来说话( 即让视觉形象来说话) ，这可以说是衡量一部视听作品的语言水平（在文字语言领域中俗称为一个作家的“文字水平”）的标准，而用文字语言（即“对话”或“解说”）来衡量是不对头的。在这前提下，我们首先要学会“读解“画面和声带，有人把“读解”这个概念理解为“解读”，这又是犯了用文字语言的接受方式来套视听语言的接受方式的毛病。显而易见的，电影电视的视听形象是直观的，电影语言使用的是光波、声波对视听感官的刺激，而不是去认别一个随意性的、须经过学习与熟记的符号，因此必然是先读后解，而不是先解后读。

请注意这样一件事，当不少人谈到一个作品时，总是只限于考虑主题、题材、故事、人物性格。似乎有了这一切，作品的成功就得到了保证。在罗伯特·爱德蒙的《画面与声音》这本教科书中，就已指出这样一个普遍的现象。比如说，自基督诞生后的一千多年里，有多少画家画过圣母与圣婴这样一个基督教的好题材呢？大概有几十万幅这样的作品。但是现在在艺术馆、画廊里保藏下来的又有多少幅呢？屈指可数。这就是说，题材（表现什么）既定之后，还要考虑怎样表现的问题，这与表现什么是同等重要的。好题材不一定就能表现得好。

当苏联导演罗姆要求爱森斯坦给他那部将要开拍的作品提些建议时，爱森斯坦的第一句话是，“你的第一个镜头是什么？”然后他希望罗姆能把这个镜头拍成一个经典镜头，第二个镜头也应这样来对待，全片几百个镜头都应这样，第二部影片的每个镜头都应这样，部部影片的每个镜头都应这样。借文学的语言来说就是“字斟句酌”。好莱坞的一位导演也曾说过，“你正在拍摄的那个镜头应当是全片中最重要的镜头。“怎样拍”，“为什么要这样拍”应当提到我们电影、电视创作的议事日程上来了。这方面是我们目前最大的欠缺，有不少导演就是说不出他的某个镜头“为什么要这样拍”。甚至连他人拍好的现成的镜头，也分析不出来。

根据《这里的黎明静悄悄》的特点，本文不作主要段落的分析，而是从视听语言、人物刻画和结构等方面来分析，以视听语言为主。

二、电影的空间

1) 苏联电影的空间观念　　

看过这部影片之后，我们可能会发现一个问题，那就是影片中事件发生地点的空间关系很不明确。就拿驻地来说，准尉的住所与女战士的宿舍、高射炮阵地以及洗澡间之间的方位是不明确的；沼泽地四周的方位关系也是不明确的。这种处理空间的方式和好莱坞的故事片大不一样。经常看好莱坞式的故事片的观众对此或许感到十分不习惯。这有两个原因：首先，我们以往所熟悉的电影空间的处理的舞台面的概念，在舞台剧本里，一开始就有一个情景说明，这时首先要说明门在舞台左还是右，是通往哪里的，窗子在哪里，窗外是什么，桌子摆在哪里，花瓶摆在哪里等等，不厌其烦。这是在舞台剧本里就规定好了的。有些戏剧理论家为了占领电影阵地，试图把舞台与戏剧分开，说什么舞台是应该抛弃的，戏剧化是摆脱不掉的。依我们看，舞台化是由戏剧化决定的。比如说，我们这里所谈的舞台空间就是由戏剧的三一律决定的，戏剧是为舞台演出而创作的。三十年代好莱坞电影儿受戏剧影响极深，因此，好莱坞电影儿在一开始必定来一个舞台式的交代镜头，把事件发生地点的空间关系交代清楚，尽管这种交代方式从规模上说要比舞台面大得多，既可以从一张世界地图开始，也可以从一座城市的鸟瞰镜头开始，但是它毕竟是舞台面的概念。既然在第一个交代镜头里就把空间定好了，那么下面展开的那场戏就再也离不开这个空间了，当人物在活动、交谈时，观众充分感觉到人物的那种“作茧自缚“的状态，似乎导演和编剧给这些人物画地为牢，或有鬼附身，话不说完谁也不许出去，话说完了，换个地方，再用一个交代镜头把人物框死，继续说话，话不说完谁也不许出去。其次，苏联导演兼理论家普多夫金构成电影空间的概念是用摄影机把需要的空间拍下来( 用摄影机在现实中取材) ，然后在银幕上构成一个新的电影空间，“电影导演的素材不是在真实的空间和时间中发生的真实过程，而是记录这些过程的那些胶片片断。这些胶片完全从属于负责剪辑的那位导演的意志。”用更专业的话说，这个空间是在剪辑台上形成的，亦即在现实中截取各种空间，然后在剪辑台上形成一个独特的电影空间关系，而这种关系在现实中是不存在的，因此这个空间不受具体拍摄场地的限制。最典型的例子就是地理蒙太奇的概念。普多夫金通过人物的运动，把莫斯科的红场和华盛顿的国会山接成一个在地理上相接的空间。他并不遵守前电影空间的关系，即在开拍前所确定的那个故事发生地点的空间关系，而好莱坞是严格遵守这个前电影空间关系的。所以直到现在，大多数苏联故事片是不用好莱坞的那种舞台面式的交代镜头的。

以《黎明静悄悄》为例，字幕结束以后，第一个镜头似乎是一个交代镜头，前景是湖面，背景上是一小村落。但是第二个镜头却立即跳进村子里的某处，一个士兵的近景，他闲来无事地望着房檐上的燕子巢出神。这里有一个燕子巢的近景，而第四个镜头就是少校和准尉从一座房子里边说边走出来。我们不仅不知道这座房子坐落在村子里的什么地方，甚至连房子的全貌也没有看见。也就是说，这部影片在第四个镜头就直接进入了事件。从此，这部影片再也没有交代空间关系的镜头了，整部影片从头至尾很少有一个段落是能画出一个前电影空间关系的平面图的。

一般来说，战斗场面是需要讲究一点空间关系的，否则是谁和谁在对射呢？但是在这部影片里，即使是在第一个狙击阵地上，我们也不清楚丽莎的阵地在哪里，索妮娅的阵地在哪里。影片根本省略了准尉从丽莎的阵地走到索妮娅阵地的那段路程。在准尉和丽达、仁妮娅的最后一次阻击战中，同样也没有用一个镜头把三个人的位置交代清楚，我们只知道准尉嘱咐丽达同时要注意湖那边的情况，以免敌人从那里偷袭。而后来一个敌人果真从那里扔出一颗手榴弹来，把丽达炸伤了。这就是说，丽达的位置是紧靠湖边的，但是观众却仍无从判断准尉和仁妮娅两人谁在中间，谁在上面。不过这是无足轻重的，好莱坞电影儿纯粹是哄孩子，讲故事：从前有座山，山上有座庙……苏联电影不是在讲故事，而是刻划人物，因此这种交代镜头就显得肤浅和碍手碍脚了。

在另一场景中，准尉带着加丽娅去侦察，遇见了敌人，加丽娅吓得从隐蔽的树丛里跑了出来，被敌人打死，准尉立即还击，并把敌人引离跟在后面的另外两个女战士。我们可以从这一段落中找出几个例子来研究一下其它艺术所不具备的那种自由灵活的时间和空间。

首先，这一段落的空间关系也不是那个具体的外景场地的空间，而是创作者利用那外景场地创造了一个新的电影空间。

当准尉发现德寇时，我们从银幕上无法判断跟在后面的那两个女战士是在哪个方位。准尉让加丽娅隐蔽在一个小树丛里，自己另找地方隐蔽起来，加丽娅和准尉的空间关系也没有交代。我们只看见分别给这两个人的近景镜头，以及从右至左通过镜头的四只德寇军靴的近景镜头。然后是两个德寇从左至右沿着土坡走的远景镜头（显然是准尉的视角）。当这两个德寇走完画面的三分之二的路程时，加丽娅从极左侧的树丛里站起来向左跑。这时我们才弄清这三组人的空间关系。而准尉把敌人引开后，丽达和仁妮娅所站的那个位置也仍是不明确的。

这两个例子再一次说明，这样的电影空间概念就摆脱了戏剧化电影的那个舞台面的局限。不过这种电影空间概念并不意味着创作者可以随意用苏州、杭州和南京的镜头来组成一个空间。这里又需要考察其它因素。虽然这三个地方都属于江南，但是仅以建筑来说，各有各的风格特点。它们不能融为一体。

再如，这部影片里对门的动用也是十分自由的。只有准尉闯进女战士宿舍的那一次表现了人物开门的动作，其他情况不仅没有开门入室、入室掩门的动作，甚至连门都不交代。这又是摆脱了戏剧舞台的框框。


2) 单镜头纵深空间的运用

单镜头的最大优势就是利用纵深空间来揭示新的信息，或者表示多含义的关系。我们经常看到，有些习惯于正反拍这一模式的电影或电视创作者在使用单镜头大景深时，也要正拍、反拍，其效果是不会好的。在一般情况下，这种纵深视角的大调动，会使观众感到十分别扭，有很大不适之感。一方面是由于人物关系的变化太突然，观众无所适从；另一方面是，在大景深中，前后景的关系造成了多含义，观众需要一定的时间去揣摩，创作者不宜在正引导观众走上一条思路时，又立即打断他的思路。比如说，第一个镜头是人物Ａ的近景，他在痛苦中沉思，第二个镜头是出现在他身后一扇窗口中的人物Ｂ的近景，他关切地注视着Ａ。第三个镜头仍是Ａ的近景。第四个镜头是从窗外Ｂ的身后拍的大景深镜头，Ａ在背景上背对镜头站着。第五个镜头又是Ｂ的正面近景，做同情状。这样的处理，视点实在凌乱。其实，或者用第四个镜头，窗外的Ｂ在前景，Ａ在背景，或者把第一个镜头改为大景深镜头，把窗口纳入背景，Ｂ出现在窗口，即可。这样的单镜头已把这场戏的含义全都传达了出来，省去了许多不必要的正反拍。

在《这里的黎明静悄悄》中有一些处理得很好的单镜头。

例如在上集中，准尉在房间里看缴获的德国军用地图的那场戏就使用了一个单镜头（详见下文分析）。另外，在准尉来参加女战士的舞会的那场戏，准尉遭到姑娘们的冷遇，悻悻而去。最后一个镜头是，丽莎倚在画面右侧的门上，望着准尉在雨中走远。镜头持续到准尉走出左侧画外，画面上只留下右边丽莎凝视的侧面半身景。导演既没有切换到丽莎的正面近景，也没有追过去给准尉一个正面近景。这个单镜头，尤其是雨景，把丽莎的情绪表现得淋漓尽致。在仁妮娅第一次杀死一个德寇的那场戏里，导演又利用纵深空间来揭示意外的信息。准尉和第二个德寇在地上厮打，最后，德寇占了上风，他手持的刀子慢慢逼向准尉的喉头，看来准尉已抵挡不住了，就在这时，那个德寇突然一松。怎么回事？镜头立即切到德寇的正面半身景，他闭着眼睛往侧面倒下，露出了站在他身后的仁妮娅。她呆呆地站在那里，她那倒持步枪的姿式告诉我们，她刚才给了德寇这一枪托，救了准尉。导演在一个很短的单镜头中，用去掉遮挡的方法（亦即揭示新空间），揭示出新的信息，既简练，又有强烈的冲击力，使这场戏十分紧凑有力。在这高潮过去以后，导演又用了一个稍长的单镜头，表现由于紧张过度引起胃痉挛的仁妮娅在右后的位置上呕吐，准尉则在左前位置俯下身来搜查死尸的上衣口袋。这样，节奏就弛缓了下来。

在改编的影片中，唯一明显的内容更改就是准尉与房东太太的关系( 见附录) 。在影片中，当丽达在树林中发现德寇之后，她奔回村子来报告，当她跑到准尉的住所时，她理所当然地上了台阶，到房东太太的房间去敲门，同时大声喊着：“准尉！准尉！“准尉却出人意外地从楼下的那个门里钻了出来，他穿着军衬衫，显然是刚从床上起来。动作继续围绕着发现的德寇发展下去。但是这顺带的一笔，倒是给准尉洗清了。因为从影片中的人物和观众在此以前都认为他是与房东太太同居的。

这几个实例说明，电影语言远远不限于正反拍。观众了解了电影空间的不同处理的效果，就能更深入一步地欣赏和理解电影艺术作品。


3) 所谓“跳轴”的运用

是谁规定不能跳轴的？在镜头语言中，跳轴不仅是允许的，而且还有它特殊的效用。甚至可以成为某种风格。既然有遵守镜头轴线的手法，那当然也就有不遵守这上轴线的手法，这是一种辩证关系。

例如在《黎明静悄悄》中，第一集字幕后第四个镜头，从画面右侧的房子里走出准尉、少校和排长来，他们向摄影机走来，

然后向右拐过屋角，走过那座房子的窗口；切至下一个镜头，只有少校和准尉从纵深往前走，背景是村旁的那个湖，他们走到前景，右拐，遇到挤牛奶的士兵。从阳光投射在地面的影子我们可以判断出，这两个镜头是大跳轴。在前一个镜头中阴影落在右侧，而其在后一个镜头中则落在了左侧。

再如，在准尉和五个女战士准备通过沼津地之前，准尉发给每人一个拐，仁妮娅故意为难准尉，要弄清什么是拐，当准尉回答她说，“你手里拿着的那个就叫拐”时，仁妮娅说了一句，“噢，达里！”他不知道达里是指达里详解大词典，四年级生没用过，他又在姑娘们面前出了丑这下子不仅把准尉难倒了，而且刺痛了他。准尉早已对少校说过，他只念过四年级，而这些女战士都是十年级毕业生，文化水平相差太悬殊，领导不了她们，要求调上前线。导演是这样来处理镜头的。前两句对话是准尉居左，仁妮娅居右，“达里”话音一落，摄影机跳过轴线，从他们俩的后面拍，成了准尉居右，仁妮娅居左，准尉回过头来，瞪大了眼睛问，“什么达里？丽达在画外说了一句，“别闹了，仁妮娅。”这个跳轴极不流畅，有跳跃感，但导演恰恰是用这个跳轴所造成的跳跃使观众从视觉上具体地感觉到了准尉的刺痛，这就是剪辑在表演，在摹拟人的视听感知经验。

三、独特的电影结构

　《黎明静悄悄》的时空结构相当复杂，但是安排得十分妥贴，既不使人感到造作，也明了易懂。影片共有四种时空关系：它以战争结束二十年后的和平生活为基础，这是用彩色表现出来的；而故事的主体发生在过去战争的时空，这是用黑白片表现出来的；在故事的主体时空中又有当时人物的回忆，对和平时期的回忆，这就是过去的过去的超叙事时空（脑海中的现实），但也有人物的幻想所造成的超叙事时空，如加丽娅在回忆基础上的畅想及准尉的遐想等，这些都是用彩色来表现的。过去战争的时空紧紧地嵌在战后的和平生活这一框架中，同时在严酷的战争年代与宁静的和平时期之间、在壮烈牺牲的女高射炮手们与无忧无虑的野餐的青年人之间形成了鲜明的对比。而即使是对于故事主体的过去战争的时空，影片也是分为了上、下两集来表现的，在这两集之间同样也蕴含着一种对比，一种情绪上的、气氛的对比。影片的前半部几乎没有什么情节的发展，都是一些插曲性的大小事件，它们起到了介绍人物和表现这些女战士的乐观主义精神及其不同性格的作用，而且尽管在影片的前半部分也有空袭警报，也有德寇，但却充满了乐观的情绪。战士们享受着那从炮火中偷来的一丝快乐与轻松。同时影片上集又几乎是围绕爱情而言，一方面是姑娘们回忆中的、想象中的爱情，另一方面是现实中的丽莎对准尉的含蓄的爱、房东太太对准尉的朴实的爱，等等。

过沼泽地是影片有片中人物的情绪气氛转变的开始，安排得非常自然可信，使观众感觉不到有一条分界线。但是在此之后，前半部的那种战时暂时的宁静气氛没有了，代替它的是残酷的局部战斗，是肉搏，是死亡。节奏也开始由舒缓到紧张，而姑娘们的命运在第一集的结尾处就已经被改变了。仔细分析一下，就会发现从丽莎被派回去送信之时开始，情节就沿着一条曲线急剧上升，影片以越来越短的间隔来表现奔跑的丽莎和准尉与余下四名女战士的活动，丽莎的镜头越来越长，五人的活动镜头越来越短：

A.丽莎出发后                B.五人的活动：

　

　

转移到后备阵地 45“ 

丽奔跑　　　　 16“ 装扮伐木工人　 11&apos;19“ 

丽奔跑至沼泽地 31“ 为丽莎飞毛腿祝福 1&apos;16“

丽过沼泽地　

　27“ 发现敌人并未离开 55“

丽过沼泽地　　 52“ 准尉侦察敌情 26“

丽溺死             1&apos;21“ 索妮娅去取烟荷包被德国兵刺死 2&apos;30“ 　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

准尉和仁妮娅杀死两名德寇 4&apos;57“

由上表可以看到，丽莎和索妮娅两人之死相隔仅2&apos;30“，而在五分钟之内，又接连死了两个德寇，七分半钟之内，连死四个人，戏剧性情节爆发，急转直下，直到结尾，只剩下准尉一人生还，敌人也全部消灭或当了俘虏。勿庸置疑，这样的结构安排固然很独特，但未秘一定能保证影片的成功，而该片的整个事件之所以发展得十分自然，合理，主要是因为每个镜头都是精心设计的，内容和处理都能吸引观众，镜头之间的衔接十分准确，没有多余的镜头，视听语言丰富多变。更主要地，这是由创作者手中的时间所带来的观看效果。如准尉带着加丽娅去侦察的一段，敌人的枪响后，准尉立即还击，这未能救活加丽娅。在四个正、反拍的拍摄镜头之后，出现了一个长十四秒的运动镜头，也可说是一个很普通的运动镜头。但是如果做较仔细的分析，就可以了解到电影创作者是如何利用各种视听因素来支配观众的观赏时间感，以及如何在所谓实时的单一镜头中创造了一个不同于现实的电影时间的。

在这个镜头的开始，准尉的那只射击中的冲锋枪在前景，中景是倒在土坡上的加丽娅，德寇则隐蔽在加丽娅后面的土坡后，他们几次试图向准尉冲过来，都被他的火力压了下去。当准尉开始往左撤时，摄影机立即拉成中远景，并向左跟摄。当准尉经过一个土沟时，背景上有几个德寇跃过土坡紧跟过来，准尉给了他们一梭子，继续向左跑，摄影机跟。当他跑进另一个土沟时（摄影机跟进，停），又遇上从背景土坡上追过来的两个德寇，他开枪打倒一个后，向左冲出画面。摄影机没有动，另一个德寇冲过土沟，在右面的土坡向画外空间的准尉射击。这是一个苏联电影所惯用的镜头内的蒙太奇，不仅摄影机在运动，镜头内也充满了多层次的剧烈运动，观众被这么多的运动所吸引，在繁忙地在接受这些信息的同时，也就紧张得忘掉了十四秒长的时间。因此充分掌握电影视听语言规律就可利用这一特点，有意识地控制观众的观赏时间感，从而达到创作上的自如。

四、时空关系 

1) 两个时代的布谷鸟

镜头与镜头之间的时空关系是视听语言中非常重要的手段，蒙太奇即其中的一种，而镜头与镜头之间的时空关系并不仅限于寻找形式上的剪辑点，在《黎明静悄悄》中就有一段非常杰出的镜头关系的范例。看过该片的观众都会记得，在上集的结尾，有一个身穿红上衣的年轻姑娘在数着从森林里传来的布谷鸟叫声。大家还记得，前一个段落是准尉菲道特率领的一小队女战士发现了敌人的数量占压倒的优势。监视敌情的准尉在清晨根据远处被惊动的鸟噪声断定，他们等候的那两名德寇正在接近。他悄悄叫醒了班长丽达，他们两人通过石缝一起观察河对面的动静，然后命令她去唤醒其他正在休息的女战士，并且要索妮娅到他这里来。索妮娅来到后不久，他们发现德寇出现在河对岸森林边的小路上：一个、两个，镜头切回到准尉和索妮娅，他们隐蔽在两块石头之间监视敌人。当镜头调过来再拍对岸的森林时，从树林里意外地出现了第三个德寇。从这时起，镜头就象是准尉和索妮娅的眼睛，一动不动地死死盯住了对岸的森林，我们只听见画面外处于摄影机位后面的那个空间里的索妮娅、仁妮娅、丽莎、丽达、而后又是索妮娅以一种稍带紧张的声音轻声数着：三个、四个、五个、六个……六个、七个……镜头一直对着森林，让我们看到越来越多的德寇出现。她们以几乎是节拍一样准确的节奏数了下去，每当对岸的跟在后面的德寇出现晚了一些的时候，就会表现另外一个女战士在数数，而她必定会重复一遍上一个人数过的最后一个数字：……六个……；九个、九个……十二个……十二个（这个镜头持续了37“之久）。当镜头再切回到索妮娅和准尉时，她数到：十五个……十六个。这时镜头又切出去，让我们看到( 更近的距离) 在各自的阵地上警觉而紧张地监视着敌人的女战士：丽莎、仁妮娅、丽达，最后是依然沉睡中的加丽娅。创作者并没有因为这是一个万分紧张的时刻而找借口搞什么主观的处理、内心的声音，女战士们的数数声也没有加上那故作姿态的、“深刻的”残响。这就表现出一个艺术分寸感的问题。

当镜头再次切回到索妮娅和准尉时，她又重复了一句：十六个。请注意，原小说到此另起一章。这时我们只听得鸟噪声，稍隔了一阵，近处传来一声布谷鸟叫，然后远处一声，近处又一声。切！红衣姑娘转过身来，面对着镜头，静静地听着布谷鸟又叫了三声。然后她站直了，对着森林说：“布谷鸟，布谷鸟，你说我能活多久。”她一直数到八（该镜头长54”），上集完。再次响起那激励而悲壮的号角声……该段落最精彩之处就在于剪辑点的选择。在黑白段落的第三声布谷鸟叫出现之后，就切到彩色段落红衣少女回头的动作－－她显然是听见了过去战争时空的黑白段落中的那最后一声布谷鸟叫。于是通过这一巧妙的切换，当卫国战争中，那五名女战士在点数着数量为她们三倍的武装到了牙齿的敌人时所出现的布谷鸟的叫声，就仿佛被那个现在过着幸福的和平日子的姑娘听到了。她也转过身来聆听。然而不同的是，索妮娅她们是面对着死神、面对着在数量上大大超过她们的德寇，而这位幸福的姑娘却是嘻笑着在数算命的布谷鸟声。由此产生了深刻的对比，而剪辑点接得这样紧，致使两个段落的对比更加强烈。实际上，这一对比又是通过导演所设置的多方面因素达到的：彩色与黑白，两个不同时代的同龄人，数数，亦即命运的对比。最后的号角声总结了这一思想。电影使用的是视听语言。这一段的视听语言胜过了千言万语的宣教式的对话。它深深触动了现在过着幸福生活的青年，使他们缅怀为了今天的幸福生活而献出自己生命的同龄人，她们本来也有权利过着幸福的生活。生动、深刻而又质朴的视听语言激起了观众的思考，使观众参与了创作者的反思。事实上，越是深遂的思想感情就越需要质朴的语言，无论是宣教的对话还是故作深奥的残响只会把观众拒之于千里之外。

在前一段，创作者用了好几次正反拍。但他并不是用这种正反拍的模式来表现冗长的废话，而是每一次反拍都出现了令人震惊的信息。而最后一个段落只用了一个镜头，它促使观众深思。


2) 沼泽地里的准尉

准尉在加丽娅被德寇打死后，有意把敌人引开，好让丽达和仁妮娅回去报告敌情。她们站在一棵桦树旁，紧张而克制地聆听着远处的枪声和喊声。最后一阵冲锋枪声后，一片寂静。转场－－驻地妇女们的焦急等待。准尉究竟怎样了呢？创作者暂时给观众留下了一个小小的焦虑的悬念。接下来是准尉一动不动地倒在沼泽地旁的草丛里。准尉是死是活？只见他动弹了一下，然后慢慢坐了起来。当他用右手去卷那只受伤的左手的袖口时，响起了三角琴弹奏的在丽莎的回忆段落中曾经使用过的音调。在彩色画面上，一个妇女从虚逐渐变实。音乐和从虚到实的镜头处理给我们一个错觉，以为这个虚像一定是丽莎。因为，我们在前面丽莎的闪回镜头中已熟悉了这段由三角琴弹奏的俄罗斯民间曲调，还知道丽莎和准尉感情上的那种朦胧关系。但是当镜头里的影像变实的时候。我们看到的却是房东太太。为什么丽莎的主导音乐引出的却是房东太太呢？这个镜头的内涵比较复杂。有人漏读了音乐，他的理解就可能只是准尉想到了房东太太，而且他和房东太太的关系似乎是牛奶和土豆的简单的生活关系。当然，这种解释也很有意义，特别是当房东太太把牛奶从瓦罐中倾倒出来时，那白色牛奶的特写和黑白色的严峻的战争镜头的并置就形成了强烈对比。但是视听读解能力更强的人，对这一个镜头的理解就更细腻了。我们知道准尉对房东太太和丽莎的态度，我们也知道丽莎对准尉的态度。画面上出现的是房东太太，音乐却是丽莎的，谁对他更有吸引力呢？显然是丽莎。只因隐藏的往往比揭示出来的更重要，而潜意识里的也往往要比意识层面上的更接近真实。

然后镜头回到严酷的战争现实，摄影机在原来的位置上慢慢向前推成准尉的特写。背后仿佛有什么在吸引着他，他慢慢转过头，向沼泽的方向望去。切，三个女战士：仁妮娅（左）、丽莎（中）、索妮娅（右）出现在他眼前（彩色镜头），丽莎朝前迈了一步，又进入了准尉脑海的视像之中。音乐依然是丽莎的。接着又回到准尉，但是机位似乎是摆在幻想中的丽莎的位置上，所以我们看到的是准尉转过头来之后的正面特写。准尉仿佛看到了什么，目光移向右侧，头也朝那边偏了一点。镜头反拍过去是丽莎过沼泽时拿的那个拐，它斜插在水里，上端捆着丽莎的军上衣。接着切出丽莎的彩色近景，在阳光照耀下，她那披散的头发发出闪闪的金黄色，脸色较显苍白。如果你的视听读解力敏锐的话，你就会发现，她身穿的正是她淹死在沼泽地里时穿的那件白色军衬衣，只不过现在是洁白而整洁的。在这个镜头持续了六秒之后，我们听见了准尉的声音：“你怎么能这样？”丽莎回答道：“我太着急了！”这时画面开始叠出那黑白色的沼泽，丽莎慢慢地沉没（隐）在沼泽里。切，准尉眼睛的大特写。再切，又是丽莎用过的那根拐，镜头持续不到一秒。音乐也到此中止。

这里的时空运用是复杂的：叙事时空--超叙事时空--叙事时空--超叙事时空--叙事时空--叙事时空叠叙事

时空－－叙事时空－－叙事时空。但是由于它准确地体现了准尉的内心活动和感情，所以既不给人以多余的感觉，也没有沦为玩弄时空交错的花招。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　 


3) 电影的现在时态

让我们先来看一下片首由战后的和平生活向过去的战争时空的过渡。那个红色少女的第一句话是一句诗--“死者的梦是战火硝烟“，这句诗更重要的意义还不在于该诗句本身的涵意，而是后来在过去的战争时空中，它也被索妮娅在同样地方、触同样景、而生同样情地念了出来。也许这一对比就是为了说明，在不同的时代、不同的背景下的少女，有着同样的感情，但却有着不同的命运。在这句诗后，银幕上出现了红色的火焰，渐渐充满了整个银幕，而后又慢慢弱下去，这时再露出的廖公托夫湖边修道院的塔则从先前的彩色变成了黑白，于是影片从现在进入了过去。

在此，我们必须提出电影的又一特性，即电影的现在时态。正如乔治. 布鲁斯东指出的，现在时态是电影唯一的时态。“在一个始终是现在时态中展开的电影，就象视觉的视野本身一样，既不能表达过去也不能表达未来。“从这个角度来说，若要说电影没有时态也能说得过去。所以，不论一个镜头出现在什么时代，我们都是以同样的感染力来观看镜头内展现的动作，仿佛它就是现在发生的。此外，因为镜头中的每一件事实际上都是现在发生的，所以每个镜头都能和下一个镜头连接起来形成一个连续发展的动作，从一个镜头到另一个镜头的动作的流程把一系列无止境的、瞬息变幻的镜头融合了起来。“短暂的镜头消失在一系列镜头的迅速变化之中，过去和现在仿佛融合在了一起。” 

当然，过去时态，在影片中不一定是回忆。不少影片使用闪回作为讲故事的简单叙事手法。但一旦闪回从客观角度来表现，从全能的角度来推进故事线索，我们势必把其中的动作看作是“现在”发生的事。它刚出现不久，过去立刻变成了现在，而闪回结束时我们一般都会感到愣了一下，于是发现自己回到了未来，又在和一个新的现在时态打交道。正是电影的这一特性使得片中关于回忆与遐想的超叙事时空的运用在观众的心理上起到了独特的对比作用。 


4) 姑娘们的超叙事时空

我们知道，战争是在六月的时候爆发的，于是所有姑娘的回忆自然都是有关战争前久的，仁妮娅的回忆中出现了“五一节”的表现；索妮娅的是41年元旦，而所有的回忆又都是和当时的气候－－雪－－联系在了一起，这就为这些段落中的白色调找到了合理的根据。

如果仔细讲解，就会发现对这五位姑娘的回忆或遐想的表现是不同的。首先，在这些段落中，经常使用急剧的变焦镜头来表现从回忆到现实的过渡，以作一种戏剧化的呈现。然而这一手法却只是用在了丽达、仁妮娅和索妮娅的身上。这是有讲究的，因为只有她们三人才真正享受了真正存在过的爱情。而丽莎则是单相思，加丽娅更是幻想。举例来说，丽达的第一次回忆开始时是在篝火旁，而结束时则是在床上，时空的省略极简练，而火堆又与篝火相对应。在该回忆段落中，除去鼓掌声外就不再有现实世界的声音，而全部是由音乐组成的，这就又与该段几近超现实主义的白色调的风格结合了起来。丽达的第二次回忆是在床上开始的，而结束时则是响起战斗警报，由于第二次回忆正是她那已牺牲的丈夫出征前的事件，于是如前文所述，就不难理解她为何一定要击毙跳伞的德寇，而在打中敌人后，她又不禁接着回忆起她的丈夫临出门前的那一回眸。

仁妮娅的回忆也是分了两个阶段，前一部分是浪漫的，而后一部分是极度风格化的。这首先表现在吃饭时一家人位于餐桌的一侧，这本身就不符合现实习惯；而后在仁妮娅与父亲之间就团长问题而进行的对话，虽然没有口型，似乎应是想象中的事物，然而就两人的表情和身体的位置来看，又是实际发生的；最后，长条桌旁的家人的位置与该段落一开始仁妮娅与团长一起练习射击时的人形靶子之间出现了变换，动作是冻结的、一格一格的。

加丽娅的幻想是最不现实的，完全是照搬普罗科菲耶夫的音乐剧和苏联音乐片《光明之途》( 坐在弯月上的那个镜头最明显 )，这一处理符合这个人物爱看电影的性格。而她的幻想也完全充满了童话的味道，如水晶鞋的出现。 


5) 准尉的超叙事时空

关于准尉在沼泽地旁的想象，前文已作分析，在此不再赘述。下面让我们来分析三段对于准尉关于女战士的想象在镜头语言上所作的不同处理。准尉抢了敌人的枪支后，来到伐木的湖边，想起了五个女战士，这次是黑白的，且她们全都没穿军上衣，只是身着白衬衫。该段用了一个缓缓的摇镜头，表现女战士们静静地、一动不动地站在湖边，只有丽莎缓缓地转过了头，正面面对着准尉。

而在五位姑娘全部牺牲之后，镜头急推在森林中行走的准尉的特写，然后连续闪现五个女战士的特写，这次是彩色的（以军绿色为主调），姑娘们身穿军装，而且扛着枪，其闪现顺序基本上是按她们牺牲的顺序。

在全片的结尾处，最后出现了五个女战士全副武有站在岩石边。这一次是以一种作旧了的彩色出现的。和准尉的回忆或想象不同，前者所表现的五位姑娘都是静态的、一动不动，而在后者中却出现了风和移动的摄影机的因素，于是风吹动头发，而摄影机在横摇五位姑娘时，由于五人的身高不同，造成摄影机的时上时下，两者结合在一起，产生了一种活生生之感，这对于已经历了五位姑娘之死的观众的心理来说，是一个巨大的冲击，这一视听语言就真正表达了烈士永远活在人们心中的概念。


五、优秀的视听语言 

1) 视点

可以这样说，《黎明静悄悄》所表现的内容只有一个：战争的残酷；所反映的主题也只有一点：反战。这样一个故事主题本身所具备的全部内涵，对于观众和读者的情感来说，早已孕育了强大的感染力，而电影这一媒介区别于其它媒介的特点，恰恰就是它带给观众视听感知上的生理和心理的刺激与撞击，这是情绪反应最直接、最具体的起因。故此，该片在充分调用了一切视听手段后，产生了抽象的文字媒介在这一沉重的主题之上所远远无法比拟的艺术魅力。

　　A.质感

质感是纪录具象最基本的信息，柔软的皮毛不能拍得像一块硬毡子。当准尉引开敌人后，他躺倒在沼泽旁，醒来后，在他的脑海中出现了房东太太，这是一段彩色段落，当镜头最后推向牛奶罐中倾注出来的牛奶时，那乳白色牛奶的质感和接下来回到战争现实的严峻的黑白片镜头形成了鲜明的对比，它也是影片中一再重复出现的和平生活与战争的对比的形式之一，这两个镜头的衔接就体现出了主题。在和平生活的彩色段落中，秋天火红的森林的绚丽色彩和战争时空中黑白色的森林的严峻色调的对比，也成为了贯穿全片的主题基调，这都属于质感所传达出来的信息。在质感的基础上更进一步表达含义的手段就是视点，视点即态度，这当然是创作者的态度或借人物的视点表达的态度。例如，影片中的五个女战士在她们各自的彩色回忆段落中都要更美，这就是创作者对战争与和平的态度。

在上文中，我们已经谈到了影片的前半部洋溢着一种乐观的情绪，但是否我们在此看到的就只是欢歌笑语呢？是不是就一点也感受不到战争的残酷呢？这里的对比就出现在过去的战争时空与姑娘们的回忆、遐想世界之间。当影片中这一作为回忆的过去的超叙事时空放弃了小说中对五位姑娘各人身世进行客观叙述的作法的同时，也就很自然地摒弃了原小说所描写的在每个姑娘一生中所固有的种种困苦、平淡、以及不公正的因素，而改为以个人视点展现的主观回忆或遐想，展现了每位姑娘一生中最幸福、最浪漫的时刻－－爱情的时刻，这两个时空的命运对比是触目惊心的。而同时由于影片运用了一个起决定作用的视觉因素－－色彩，这种对比的意味就更加强了。

为了体现战争的严酷无情，过去的战争时空完全是用黑白来表现的，而其余三个时空则用具有丰富表现力的、会抒情的彩色来展现，每一时空又有着不同的主色调。战后的和平生活是这三个时空中色彩最绚烂的，同时它也有着一个火红的主色调－－火红的枫叶，身着火红色上衣的姑娘，一切都是那么热烈，那么五彩斑斓、那么丰富，野餐的青年们洋溢着一种高昂的、兴奋的情绪。姑娘们的回忆、遐想所带来的以纯洁的白色为主色调的超叙事时空可以说是全片中最美妙的段落了，特别是在丽达的回忆中，白色完全是一种超现实主义的运用。一切都是洁白的－－少女生活的环境、少女本人以及少女的梦想。在这个纯洁的、梦一般的世界里，每个姑娘都是最美丽、最迷人的，即使是最难看的丽莎和加丽娅也成了美人儿。于是每一次，当我们从回忆中被猛地拉回到战时状态时，那温柔乡中的美丽少女与眼前这张被战争侵蚀了的粗糙的脸的对比都再一次强化了故事主题。而准尉对姑娘们的回忆、想象则是以军绿色为主调的、身着军装的五位姑娘的飒爽英姿。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　

　　

B.人物的视听形象

我们可以更具体地以战士丽莎为例。总的说来，丽莎并不是一个十分美丽的姑娘。比较来说，在她的回忆镜头里她显得更美，长长的大辫子和红红的脸蛋儿，尤其是披上了头巾更显得漂亮。但是在这个彩色回忆段落的特写镜头后，马上切回到在黑白的战争时空中，她在湖边的木船旁的特写，短头发、苍白的脸、宽宽的面孔的轮廓，使她完全变了个样儿，甚至使人感到有些丑。这两个镜头的衔接会引起观众非常强烈的反应，“啊，怎么会变得这么丑！“在此，丽莎从回忆回到现实的这两个镜头是不流畅的剪辑手法，对比前文提到的布谷鸟的叫声则是流畅的剪辑手法。既然有流畅，当然就有不流畅，这是辩证的关系。一味追求流畅而不顾内容的要求，这至少是视听语言知识贫乏的、技穷的表现。但是当她回答准尉说，“这是公鸭子在叫母鸭子呢”的时候，镜头则选择了她最美的侧面轮廓，主光打在后侧面，给人一种甜蜜的感觉。这是作者在暗示她对准尉的那种默默的爱情。丽莎从来没有对准尉真正表白过，而她的这种感情都是创作者用视点暗示给观众的，这样的镜头表现有四、五处之多。最后，当死去的丽莎出现在准尉的脑海里时，柔光把她塑造成一个纯净的少女，虽然她的面颊苍白，嘴唇没有血色，并且披着参军后留的短发。这几个不同的丽莎的形象都体现了创作者在不同情境中对丽莎这个人物的态度，而且我们可以很明显地看出来，这些形象更多地不是依靠演员的表演( 银幕上的纪录影像 )，而是摄影师的用光和角度以及美工的化装表现出来的。这也就说明了电影表演与舞台表演的极大差异。在电影、电视里，摄影、美工、录音、剪辑都要参与演员的表演。而在中国的电影、电视的创作中，情况恰恰相反。所以在分析外国影片中的表演时，应当注意其它因素的参与程度。令人吃惊的是，我们的一些年轻的摄影师竟不知道他的摄影机应积极参与演员的表演，他们只是在简单地记录演员的表演。这还算好的，更可怕的是，他们只是在简单地记录“那个说话的演员在说话”。

C. 视觉主题

澡堂的那一段落，影片直接表现了这些姑娘的美丽的裸露的身躯，正如小说所描写的那样，尤其是仁妮娅的身体。冉卡，你真是个美人鱼！”、“冉卡，你的皮肤象透明似的！”、“冉卡，可以给你塑个像！”、“冉卡，你根本不用带胸罩！”、“哎呀，冉卡，应该把你送去展览！放在玻璃罩里，站在黑丝绒上....”而在影片的结尾，正是这个美丽的仁妮娅的身体被德国法西斯的机枪凿满了枪眼。很明显，这一表现完全体现了影片的主题。不过封建主义的假道学先生们是看不懂的。他们看了要骂街的。当然也只是在公开的场合才这样做给人看的，在没有人…………


2) 五个女战士和准尉的关系－－视觉化的人物性格

导演罗茨托斯基对人物的视觉处理相当细腻。他不仅使用了人物的对话，而且通过许多细微的视觉上的因素来刻画人物和他们之间的关系，并往往是随笔带过，令人感到十分自然、可信。

例如，准尉曾分别和丽达、索妮娅、仁妮娅在石缝中监视过德寇。讲解能力强的观众就会发现和记得，丽达和准尉出现在两块石头之间时是保持了一段距离的，他们两人之间自始至终是相互尊重的。而当索妮索妮娅奉命来到时，两人为了寻找德寇，所以比较接近地挤在石头之间紧张寻视。当索妮娅把头探得高了些的时候，准尉略有些粗暴地把她的头按了下去。准尉虽然非常钦佩她的学识，但是总认为她是个书呆子，没有军事常识，因此，对她笨手笨脚的动作总是显得十分不耐烦。相形之下，当准尉和五个女战士佯装伐木工人伐木时，他命令仁妮娅和他一起去监视敌人。两人冲到一个石缝后面后，仁妮娅很随便地把面颊贴紧了准尉的右臂向前观察，而准尉一心观察敌情，似乎毫无觉察。从这三个女战士和准尉的关系中，我们突出地感觉到了仁妮娅的那种浪漫的性格。

当然，对仁妮娅的性格刻划还不仅于此，再强调一遍，电影电视作品首先是通过看得见听得见的手段来表现一切的，其中包括人物关系。观众必须有的可看、有的可听。仅凭对话表现人物，那是舞台剧或广播剧。人物要有视听特征，包括性格特征。苏联和好莱坞的制作都十分明确这一点，以《这里的黎明静悄悄》一片中的仁妮娅为例，我们不仅从她的回忆段落中知道她是一个大胆而浪漫的姑娘，而且影片中还有一系列的细节来表现她的性格，如她总是喜欢展示她那金黄色的头发和她那匀称的、苗条的身材（洗澡一段）；她的军上衣领子的风纪扣是经常不扣的（即便在彩色的闪回镜头中也是如此，而这一细节又是由美工师设计的）；她和其他姑娘不同，当她在准尉身旁坐下时，她是紧挨着他的（详见下文分析）；另外，她还违犯军规穿绸内衣。因此，在最后一场战斗中，当丽达腹部受伤后，准尉命令她去找件内衣来当绷带用时，她拿来的却是不能吸水的绸内衣，准尉接过来就把它扔了，站起来自己去找绷带代用品。这一细节保持了对仁妮娅的性格刻画的一致性。摄影机只能拍表象，故而创作者必须找到准确的表象，使观众从表象看到表层下内在的东西。准尉和丽莎的关系也表现得十分细腻。在驻地发生的那些事情都十分明显，不必赘述。值得注意的是，在狙击阵地上，当准尉巡视到丽莎的了望点时，两人在攀谈中，我们发现丽莎悄悄地垂下眼来扫了一下自己的左袖，然后用一种掩饰的动作把露出在左袖口外的白色军衬衣的袖口塞了进去。同时，她的眼睛却盯着准尉，似乎是不让准尉看到她的动作。一个穿上军装的少女是没有什么可打扮的，但她在自己所钟爱的准尉面前，依然不由自主地想把自己打扮得至少整齐一些。这种少女的心情引起了人们对战争的深思。至于年纪最小的加丽娅，准尉完全把她看作是一个小姑娘。在后备阵地上，准尉喂她“药水”时，根本没有任何提防，用手轻轻拍她的背，把自己的军大衣给她盖上，并把肩头塞严实了。

这样，我们就看到了五个女战士与准尉之间的不同关系，而且因为这一关系是通过视觉动作表现出来的，并没有借助于对话，故而一旦被观众捕捉住，则回味无穷。


3) 镜头积累

由于银幕上出现的不像舞台上那样，是真人的表演，而是以真人表演的光波声波的纪录与还原，那是一个有声的影像，是光影与声音的幻觉，因此，我们同样是从视听语言的角度来研究他们。

首先要明确的是，镜头积累的作用不仅限于用在人物性格的表现上，但在《黎明静悄悄》中却是最明显地表现在了对准尉这个人物的介绍上。在阵地上，我们从他的动作中看出他是一个十分能干且有丰富作战经验的军人，同时也越来越感到他对丽莎很有好感，而且是农民的选择标准，一个结结实实的、能干活的农村姑娘。他对索妮娅怀有莫大的敬意，因为她会念诗。他还有些封建思想，当仁妮娅坐过来挨到他时，他立即闪开。他虽然对这些女战士的要求是一丝不苟的，但是他总认为打仗是男人的事，女人不该来打仗，所以当索妮娅第一个被德国鬼子打死后，他特别沉痛。虽然他最初给人的印象是教条般地恪守军事条令，但是在战斗中，当加丽娅表现出怯懦时，他却制止了其他两个女战士对她的批评，而是设法慢慢地教育她，把她带在身边，保护她，哪怕这样做会增加他自己的危险。他对她是十分宽容的，他后来告诉丽达和仁妮娅，加丽娅是在和敌人的对射中英勇牺牲的。所有这一切都是整部影片中，通过镜头的积累，只鳞片爪地让观众慢慢观察积累起来的，并最后得出自己的结论，正因为如此，准尉这一形象才成为了一个像生活中一样有血有肉的人物，而不是代表某种概念的标签。纪录的具象和灵活自由的时空关系，使镜头积累成为电影电视的一个极其有力的表现手段。

有样一种说法，似乎按照我们民族的欣赏习惯，在一部叙事作品的开端就应当把人物的身份、地位、姓名以及过去都交待得一清二楚。至今还有些电影剧作家有意无意地在遵循着这一准则，深怕观众看不懂，听不懂。“那是他姑姑家，他姑夫姓王。他父亲死后，每年暑假他都回姑姑家。今年大学没考上，心情不好，又去了。挺可怜的。“信息量可真谓不少，这样的对话再多来两句，开映十分钟后，观众就可以回家了，一劳永逸。相形之下，《这里的黎明静悄悄》中对准尉这个人物的情况介绍倒是值得我们的剧作家参考一下，而它运用的正是镜头积累这一特点。

最初，我们只知道他的姓名和军衔，这在军队里似乎是不可避免的。至于这个准尉为什么在卫国战争期间没有上前线，却待在一个偏僻的小村子里，我们一无所知。我们只知道那些炮兵归他管，还见他检查仓库，这似乎就是他的工作。女高射炮兵到来之后，在他和排长基梁诺娃的一次冲突中，房东太太对排长的那句“你躲在这儿，还能指挥？”大为不满，于是说出他参加过战斗（什么战斗不得而知），得过勋章，负过伤，身上还有碎弹片至今没有取出。后来，在打落敌机之后，在准尉和少校的一次谈话中，我们得知他在上四年级的时候，父亲被狗熊压死，他因此辍学，因而他比这些女高射炮手们在文化上落后六年。至于他辍学以后都干什么了，那是在那支小分队出发前，房东太太和另一名村妇为他准备行装时，从她们的唠叨里我们知道的：他是大儿子，父亲死后全靠他养家，所以他什么活都学会干了。至于他的年龄，谁也不知道，女房东说，姑娘们都管他叫老头儿。

在女房东和排长喝茶的那场戏里，通过女房东的嘴，我们知道他参加过苏芬战争，他的妻子和团里的一个兽医搞上了，后来通过法院把他儿子要了回来。当女房东讲到这里时，创作者却又安排让准尉走进屋来，打断了她们的谈话。女房东只来得及悄悄补充一句：“送到他妈妈那儿了。“至于他的儿子究竟怎样了呢？这场戏的安排甚至没有使观众对这个儿子的情况产生任何好奇心。

有意思的是，在这最后一句话之后，隔了四十九分三十秒的放映时间，在第一个狙击阵地上，当仁妮娅和丽达挑逗地问他有没有妻子和孩子的时候，我们才知道他曾经有过一个儿子，但是“妈妈没有照顾

好“。我们实在不能不钦佩这位导演真沉得住气，而且他把原作中已经很少的几句话再做了压缩。原话是“孩子？......有过一个小儿子。死啦。正好是战争爆发前夕。“

在阵地上，我们从准尉和丽莎的谈话中知道，他虽然不是本地人，但是过去曾在这一带打过仗。准尉的身世就是这样，在具体的生活情境里合情合理地逐步透露出来的，就象生活里那样。电影不仅限于时空交错( 像有些人错误地理解的那样 )，但是仅仅是这个时空交错，就已打破了戏剧的时空三一律。它可以非常自由灵活地按照生活的形态来表现一个事件。


4) 电影化的文字语言

　　A.视听艺术中的对话

视觉与听觉因素结合的语言，是《黎明静悄悄》一片的一个十分突出的优点，尤其值得创作者们学习。该片的视听语言是真正由视觉和听觉结合起来完成的，也就是说，在这样的语言中，抽掉其中一个因素，观众就看不懂了。例如，设若把该片当广播剧来欣赏，我们就无从了解到一个完整的故事。我们不知道丽莎是怎样牺牲的；对于加丽娅的死，我们甚至会错信准尉的那句话－－“加丽娅是在和敌人的对射中牺牲的“；我们不知道仁妮娅是怎样打死第一个敌人，救了准尉一命的；我们会象少校一样奇怪，为什么准尉在和少校谈话时要大声咳嗽；准尉在引开敌人后，怎样来到沼泽地；怎样发现丽莎牺牲了；怎样和丽达、仁妮娅相遇；丽达是否自杀；最后准尉是怎样俘虏了德寇；有几名德寇；结尾怎样；等等，都无从知道。

即使每个女战士的过去也不是全靠对话来说明的。例如，单凭对话，我们对丽达的过去仅仅只是了解到她是“英雄的寡妇“，她的丈夫是在1941年6月24日那天牺牲的。但是，在空袭的那场戏中，丽达为什么要打死那个跳伞的德国鬼子，一个已经失去了战斗力的敌人呢？编剧并没有采取广播剧的形式，让她说出“我要报仇。“而是切入在她的彩色回忆段落中最后出现的、她的丈夫在战争爆发后离开家上前线在门口一回头的特写。而观众已经知道她的丈夫从此没有音信。这个镜头实际上就等于是丽达在说，“我要报仇。”但是它却比这句话更为深刻，更有冲击力，因为它不像“我要报仇”这四个字那样，把丽达当时的思想活动限制得死死的，这个镜头在前段是和她的幸福家庭、他们那可爱的孩子连接在一起的，每个观众都可以从这个镜头联想到许多具体的影像，因此此情此景下出现的这一镜头就更丰富，更自由，而这是文字语言不容易做到的。

又如，准尉为女战士洗澡做好了准备。当女战士们列队来到澡堂前时，准尉正准备乘船离开，没想到女战士们却和他开起玩笑来，甚至建议他和她们一起去洗澡。狼狈不堪的准尉只顾把船推到水里，好摆脱这些难以对付的女孩子，但是他忘了解缆绳，所以怎样也推不动。这时富有同情心的丽莎出来解围。她说了一句，“别这样，等一等。“就着手去解缆绳，同时那些女战士就立即跟着起哄，于是她解开缆绳后立即钻进了澡堂子里去。这一场面只凭对话是得不到什么信息的。“别这样”究竟是为了什么，不看画面是弄不清的。设若再补充一句“你的缆绳还没有解开”，像那些不懂视听语言的“电影”编剧经常做的那样，倒也简单，但是这就会取消许多富有幽默感的细节：准尉的、丽莎的和女战士们的。在索妮娅的加快段落中，也有一段类似的精彩的视听语言。战争爆发后，米沙参军了，临行前，米沙送给索妮娅一本书做纪念，从对话中，我们只听见“这送给你”，过了一阵，米沙又说，“我知道你喜欢它“。如果单凭对话，我们无从了解米沙认为索妮娅究竟喜欢什么，但是从画面上我们却看到这是布洛克的诗集，而后来，索妮娅朗读的诗就是布洛克的，在阵地上我们看到索妮娅手里拿着的也正是米沙送给她的那本诗集。另外，就在该段落中，索妮娅对米沙沉重地说，“德寇占领了明斯克。”切到米沙的大特写，他摘掉眼镜，复杂地看着索妮娅。这两个镜头并没能告诉我们，到底发生了什么事，明斯克和索妮娅到底有何关联，我们只能猜测，或许她的家人在那里。但是，观察细微的观众会发现，米沙的那双眼睛是蓝的，而索妮娅的那双眼睛以及眉毛和头发都是黑的，她是犹太人。在过沼泽地之前，我们从她与准尉的对话中证实了这一点。而后，在阻击阵地上，索妮娅独自在阵地上朗读诗句的时候，导演再一次让我们看到，她手中的那本诗集正是米沙送给她的那一本，在菲页上写有米沙的字迹：送给索妮娅，永远。米沙。导演再一次给予观众在索妮娅和米沙的感情关系上的遐想的空间。

要知道，在运动中的视听世界中，人习惯于从观察过程中自己得出结论，这既是被迫的，又是由习惯所养成的一种乐趣。所以，除了低能儿以外，人人都喜欢自己观察，自己做出判断，而不是事事得由他人告知结论。自己是阿斗的创作者往往把观众当成阿斗，总是迫不急待地把结论告诉观众，深怕观众不明白。视听语言最大的优势就是摹拟人的视听感知经验，提供一种视听运动过程的幻觉供观众来细细观察和品味，让观众自己从中得出结论。舞台剧虽然也是表现一种过程，但主要是让观众看着那些说话的人、听着他们对话的观察过程，它不可能具体地表现一个大运动的过程，如淮海战役，这些动作在舞台上只可能是用台词来告知观众一个结赏心理的准备也不同，在银幕上仅仅表现对话过程是不能使观众满足的。

追求对话或解说词的完整，那是广播的形式，因为它没有视觉画面。设若在视听媒介中同时存在着一个独立完整的文字语言（对话或解说词）形式、一个独立完整的音乐形式、再加上一条独立完整的视觉形式（其实在这种情况下，往往却很难或根本忽视了保持这条视觉形式的完整），那是十分可怕的，三条独立形式的物理地、机械地强拧在一起是不可能形成一个有机的整体。至于作为该片整个事件的关键性细节--敌机为什么要侦察这个高射炮阵地，虽然有对话交待了，但是却是用最不惹人注目的方式表现出来的。最初是少校在被打落的敌机残骸旁提出了这个问题：“他们为什么要侦察你们的驻地呢？”

我们来分析一下创作者是怎样从视听上来处理这个信息的。

在这个中远景镜头里，少校站在画面中间稍偏右的中景，准尉站在他的更右侧，左边前景上有两名女战士，其中最靠前的一名只露出大半个身子，背景上偏左还有三名女战士，偏右是敌机残骸。这样的空间调度，少校侧身站着就很不显眼。当少校说这句话时，创作者并没有给他切入一个特写，或者用变焦一下子推上去，以唤起观众的注意，也没有给其他人的反应镜头。而且当少校的话尾“嗯，菲道特？”一落，上士马上接着说，“我们有两个伤员”，于是少校马上接着说，“伤员我带走。”这个话题就这样被岔开了，兴趣中心一下子转到新来的两个女战士身上，“哟，你好漂亮！”可见这个对话中的关键性细节是导演有意轻描淡写地来处理的。

随后准尉在自己的住所研究一张地图，这显然是一张从被击毙的德寇飞行员身上缴获的军用地图。但没有给地图一个近景或特写。他说：“周围画的全都是箭头，这是干吗？所有的铁路都标上了。“房东太太接茬说：“真奇怪，他们什么都知道。”准尉看着地图说：“哼，全知道，也不一定。湖周围的路都知道，可是也说明了沼泽地不能通过。”房东太太接下去却说道：“姑娘们从巴琳娜那里借来了留声机，准备开舞会。”准尉立刻反对：“她们敢跳！”话题被岔开了。可接下去的镜头正是姑娘们在跳舞。而且，这一段也只是用了一个静止的纵深镜头。既没有给地图一个特写，让观众加深印象那是一张德寇的军用地图，也没有突出准尉的表情。他站在前景的桌子旁，低着头看地图，回头和房东太太说话。那是傍晚，房间是昏暗的，我们甚至看不清他的脸。联系上例，两次都是只用了一个镜头，其空间处理比较中性，而且就在这个镜头里又把话茬儿岔开，显然，影片创作者是有意这样处理的。然而这并没有妨碍观众看懂整部影片。相反，这样的精心处理反而使影片中的事件仿佛就和生活一样，是逐渐积累，逐渐展开的。观众似乎觉察不到事情怎么会这样一步步地变得越来越严重，直到五个年轻姑娘全部牺牲。而这种仿佛和生活一样的效果正是通过精心设计才达到的。

总的说来，这部影片的对话更多地是用来描绘这些女战士的日常生活情趣，它充分发挥了视听艺术对话的作用。而这些充满了欢乐和幽默的生活对话场景，又更加突出了后来这五个女战士的壮烈牺牲。

电影既不是舞台剧的对话艺术，也不是纯声音的广播剧，它使用的是视听语言，是视听结合的语言。《这里的黎明静悄悄》的视听语言用得极好，不仅人人看得懂，而且即使去掉对话，受损失的主要还不是故事情节，而是那些充满了生活气息的细节。联想到直至今日，在中国的广播节目中仍然存在着“电影录音剪辑”这样一种怪胎－－除去保留完整的对话以外，由播音员将情节用文字语言转述出来，连贯起来，这实在太可怕了。而究其实，是因为该片中的对话没能有机地和电影的诸多因素结合起来。

B.从改编的角度看几段视听语言的运用

本文并不想刻意去对照分析改编后的影片《黎明静悄悄》与同名中篇小说在结构框架、时空处理、事件的选择安排上的异同，只是想说明，同一故事主题在电影这一媒介所特有的体裁中是如何区别于小说而变异生存的，同时我们会看到，当一部小说的故事主题完全适应了电影所特有的表现手段、形式以后，它将彻底脱离自己的母体，而获得一个崭新的艺术生命，一个完全融于这一新的媒介之中的生命，放出前所未有的光彩。电影所特有的表现手段、形式就是这一媒介所拥有的全部视听因素。

例如有一个表现仁妮娅和准尉的关系的场面，从改编角度来看十分有意思，那就是仁妮娅向准尉打听他妻子的那个场面。小说里是这样描写的：

　“准尉皱着眉头。他抽起烟来，烟雾在上空缭绕。

　‘准尉同志，您有妻子吗？’

他瞅了她一眼--绿盈盈的眼睛正透过金发凝视着他。这双眼睛的魅力不可抗拒，跟一百五十二毫米的榴弹炮一样。

　‘有老婆啦，战士康梅丽柯娃。’”…………………

这是文学描写。想象力贫乏的电影创作者难免就会去用电影手段逐字逐句地把它翻译成画面和声音：绿盈盈的眼睛肯定要用大特写，一百五十二毫米的榴弹炮则用内心独白！但是在这部影片中，导演是这样处理的：

仁妮娅和丽达坐在右边的石头上，她和丽达耳语一番，然后转过头来（那头金发是披散着的），冲着坐在左边稍远一些的石头块上正抽烟的准尉俏皮地说：“准尉同志，可以提个问题吗？”、“你就提吧，战士康梅丽柯娃。”她在得到允许后，就站起来，挪到准尉身边坐下，她坐下时身体挨着了准尉的身子。准尉右手拿着叨在嘴里的卷烟，头也没敢抬。当仁妮娅的身子碰着他的时候，他象触了电似的，把身子一拧，左臂闪开了仁妮娅的身子。这一切就发生在一个较远的中景里。观众一目了然。

再有如准尉伤后倒在沼泽地里一段。如上文所述，在该段落中，创作者以精确的视听语言、深厚的感情，“讲述”了准尉是怎样明白了丽莎已经牺牲的。这里没有任何废话，只是通过准尉的眼睛，看到一张美丽的面孔逐渐隐没在无情的沼泽里，最后又恢复为一片平静的沼泽。在原小说中，丽莎的死是一气写下来的。

它在最后的一个自然段里这样描写道：

　“那条窄径就在她身旁，离她只有一步，或者只有半步，可是她再也不能跨出这半步了。丽莎久久地凝视着这美妙碧空。......她向往着这片碧空，向往着，坚信不疑。........丽莎最后一次看见阳光--温暖而又光耀夺目，正如充满着希望的明天。她到生命的最后一瞬，还坚信她的明天必然到来。……” 

这是文字语言的抒情。然而在影片中，创作者却创造性地把丽莎之死的一大段分开两次来叙述，前一段是写实，丝毫没有“明天必然到来”的那种抒情的味道，只是在第二次表现时（即所述上段），感情似乎比先前更深、更浓。而这才是电影的抒情。


5) 电影的细节

电影电视的细节完全不同于文学的细节，文学中多余的细节要占去叙事的线性时间，有时使用不当会使叙事拖沓。电影电视的细节也不同于舞台剧的细节，舞台剧的细节受舞台与观众席的固定距离的限制，过多的细节会影响时空统一的动作的进行，或发生抢戏的危险。电影、电视的空间是立体的，有纵深的多层次，它的视点是统一的，容易控制信息的主次关系，镜头的长短与转换完全掌握在创作者手中，它的时空关系的处理十分灵活自由，因此黯熟电影规律的导演总是在镜头中加上一些既不妨碍动作的过程，又能烘托生活气息的细节，就像生活中那样。这种细节的特点是，它的存在并不一定会引起观众的注意，但是如果缺少了它，观众就会感到缺了点什么。观众没有注意到它，并不影响对主要情节的理解，注意到了它，就会更添一番耐人寻味的情趣。在《黎明静悄悄》中就存在着大量这样的细节。例如在过沼泽以前，准尉下令解散，让女战士们去“方便方便“。女战士们听后都笑了起来。准尉严肃地说，“不许笑！解散！“女战士们依然哄笑着（一个细节）向树林跑去。她们原来是左边两人，右边三人向纵深跑去，半途右边有一人，大概是加丽娅转身向左边，随着左边的两个人跑远了。这又是一个细节，这也是生活中常发生的事，且这一动作在镜头中并不另占时间，也不会分散观众的注意力，那么为什么不能添加进去呢？

丽莎在沼泽里淹死的那一段落的最后是，那片淹没了丽莎的沼泽复归平静后，切，仁妮娅面对左的侧面近景，她静静地闭着眼，一切都和前面那个镜头那么平静，给观众提供了一种联想的可能。

苏联电影的摄影机运动非常强调斜线与曲线。那怕是准尉听见索妮娅的喊声后，带着仁妮娅奔过去的那四个短镜头，也都有斜线与曲线，没有一个镜头里的人物是直线奔跑的。


6) 影片中的音乐

当我们论及片中设置的种种对比给观众情感上所造成的效果时，我们不能忽视音乐在本片中所起到的作用。在整个影片有，音乐用得十分简炼。上下集的片头片尾都出现了史诗般的悲壮的主题音乐。当那主题音乐在片头出现时，它只不过是告诉观众，你将要看到的是一个悲壮的、史诗般的故事，但是由于观众尚没有看到具体的故事内容，因此他对音乐的接受是冷静的。可是在上集的结尾，当观众看见那个红衣姑娘在数数，从而与过去的那些姑娘的命运形成尖锐对比的时候，那凄励的号角声对观众的感情的冲击是不可抗拒的。另外使用音乐的地方就是那五个姑娘的超叙事时空的；回忆段落。音乐以不同的动机及不同的乐器的音色来体现了这五位姑娘的特征：加丽娅的已经如上段所说:是苏联音乐片的轻音乐；丽莎则是俄罗斯民族乐器三角琴（代表农村的）；仁妮娅是管乐队演奏的三步舞曲（象征现代的、时髦的）；而索妮娅的那一段则用了钢琴和大提琴，它的音调明显的是悲剧性，尤其是当大提琴接在钢琴后面出现时，它的悲剧性更加增强了，因为谁都知道她是犹太人。

遗憾的是，我们无法用一种低层次的、自身充满了局限的、缺乏准确表现力的媒介－－文字，来阐释那最高抽象意义上的、具有无限丰富表现力的文化－－音乐。所能说的只是，设想一下，如影片中失去了那如歌的、温柔的、细腻的、浪漫的、象征了每一位姑娘的音乐以及那出现在片头与片尾的，主要由小号吹奏出来的，史诗般的、雄浑、悲壮的主题音乐，那么当我们和野餐的姑娘一起听到从遥远的过去传来的布谷鸟叫时，当我们亲眼目睹了女高射炮手们的命运已被改变时，当死去的五个姑娘再一次浮现在我们眼前时，我们是否还会感受到如今日一般的震憾呢？

附言：读解能力强的观众会注意到，在过沼泽地时，因为加丽娅的靴子掉了，于是她喊准尉，但表现其他女战士回头的镜头是出现在加丽娅的喊声之前的。这是由译制所造成的一个严重错误。

附录：中篇小说（片断）


这儿的黎明静悄悄(片段) 

鲍里斯.瓦西里耶夫

一、一七一火车站上，如今只剩下了十二户人家，一个消防棚，还有一座又矮又长、本世纪初用圆石垒成的仓库。水塔在最近一次轰炸时倒塌了，往来的火车不再在这儿停留。德寇的飞机虽然停止了狂轰滥炸，但是照旧每天在车站上空盘旋。指挥部为了防备万一，仍然在这里设下两门四联高射机枪。

那是一九四二年五月。车站西方，交战双方挖壕深达两米，终于展开了阵地战，每逢湿润的夜晚，那儿不断传来隆隆的炮声；东方，德寇日以继夜地狂炸着运河和穆尔曼斯克铁路；北方，双方为了争夺海路进行着激战；南方，被围困的列宁格勒仍然坚持着顽强的斗争。这里原来是一处疗养胜地。士兵们由于寂静和无聊，变得象泡在澡堂子里一样，混身松散无力；而且那十二户人家里，挖空心思去搞私酒的少妇和小寡妇还真不乏其人。所以，这帮士兵初到三天，先吃饱睡足，摸清情况；到了第四天，就开始上人家里去吃过生日的酒宴，从此，本地上等私酒的那股浓郁的香气，在火车站上空，风再也吹不散了。火车站的军运指挥员，华斯柯夫准尉，成天愁眉苦脸，往上打报告。等报告递到第十份，上级先是对华斯柯夫劈头盖脸臭骂一通，然后便把半排成天寻欢作乐搞得晕头转向的士兵撤换掉。这以后，军运指挥员可以凑凑合合对付上个把星期，然后又重新开始了老一套，弄到后来，准尉只得把以往的报告再重抄一遍，只要换换日期跟姓名就成了。

“你简直是胡闹！“少校接到一份又一份的报告，亲自赶来，大发雷霆，“成天打起什么报告来了！你不象是军事运输指挥员，倒成了耍笔杆子的了！“

“请派些不喝酒的来。“华斯柯夫硬着头皮顶了一句。尽管他见了任何一个大嗓门的上级都有点害怕，可是依旧象

个教堂工友似的嘟哝着：“派些不喝酒的，还有....有关女性的问题，请您也要考虑一下。“

“要派些阉人来吗？“

“您比我更清楚，“准尉小心翼翼地回答。

“好吧，华斯柯夫！....“一向严厉的少校勃然大怒，“给你派些不喝酒的来，也会适当考虑女人的问题。不过，你可小心，准尉，假如你连这批士兵也对付不了....”

“是，”军运指挥员呆头呆脑地答应着。少校带走了那些经不起考验的高射机枪手，临走的时侯，再次答应华斯柯夫，一定派些见了裙子和私酒就走，而且比准尉自已走得还快的战士来。但是，看来要兑现这个诺言并不那么简单，因为三天过去了，还不见一个人影。

“问题复杂呀，“准尉对他的女房东玛丽娅讲，“两个班－－差不离就得二十个不喝酒的。就是把全军抖落遍了，－－也不见得...”

看来，他的担忧毫无根据，因为第二天早上，女房东就跑来告诉他，高射机枪手到了。女房东的声音有点异样，可是准尉刚睡醒，迷迷糊糊地没有发觉，只顾打听那件使他提心吊胆的事：

“和指挥员一起来的吗？”

“好象没有，菲道特. 叶甫格拉维奇。”

“谢天谢地！”准尉唯恐别人抢走他军运指挥员的职务，“分权夺利－－那是最糟不过的啦。”

“您先别忙着高兴吧，“女房东神秘地微微一笑。

“高兴，那要等打完仗，”菲道特. 叶甫格拉维奇一本正经地说，戴上军帽走出门去。

他一下子愣住啦－－门外站着两列睡眼惺忪的姑娘。起初，准尉还以为自已睡糊涂了，使劲眨巴眼睛，等定睛一看，这些士兵军装上的某些地方确实是高高地丛起着，这可在操典上没有明文规定，而且船形帽下还公然露出了不同颜色、不同发型的绺绺卷发。年长的一个女兵，干巴巴地报告：“准尉同志，副排长基梁诺娃中士向您报告：高射机枪独立营五连三排一班、二班来引换防，听候您的命令。”

“哦－哦，”军运指挥员说，这可完全不符操典规定，

“这么说，他们可找到不喝酒的啦....”

女兵们不愿意到人家里借宿，要在消防棚里搭铺，他整整一天都在挥舞着板斧。姑娘们遵照命令搬运着木板，叽叽喳喳的象一群喜鹊。准尉生怕有损威信，紧锁眉梢，一声不吭。等到一切都安排就绪，他才宣布：“没有我的允许，

不准离开驻地一步。”

“连采野果子不准吗？”一个金发女郎活泼地问。准尉早就注意她了。

“野果子还没有长出来呢，“他说。

“那么可以去采酸模草吗？”基梁诺娃好奇地问，“我们没有点热东西吃可不成，准尉同志－－我们会越来越瘦的。”

菲道特. 叶甫格拉维奇疑惑地看了看那一件件绷得紧紧的军装，可还是同意了：“可是不许过河。河湾里有深坑。”

火车站里一切逐渐上了轨道，但军运指挥员的心情并不因此感到轻松。这伙女高射机枪手是些好吵好闹的调皮鬼，准尉时时刻刻觉得是在自已家里作客，生怕说得不恰当，或是做得不得体；而且现在，再也不能不敲门就进屋，假如他一时大意，立刻冲他来了一声尖叫，吓得他赶紧缩回脚去。准尉最怕的是别人散播流言蜚语，说他勾搭女人。因此他走起路来两眼总是直盯地上，仿佛丢了装着整个月工资的钱包似的。

女房东注意到他对下级的态度，跟他说：“您别这么老气横秋的，菲道特. 叶甫格拉维奇。她们在背后叫您老头子，您还是恰如其分地看待她们才好。”

菲道特. 叶甫格拉维奇今年春天才满三十二岁，他决不承认自已是老头子。他想来想去，得出一条结论：这只不过是女房东为巩固自已地位而耍的手腕罢了，因为正是她在某一个春夜熔化了军运指挥员心头的冰块，而现在，自然会急于巩固自已的占领区呀。女兵们，每逢夜晚，对准飞过的敌机，八管齐鸣，狂热地一通开炮，到了白天就没完没了地又洗又涮，消防棚周围永远晾挂着她们各式各样的破玩意儿。准尉认为这种点缀摆得不是地方，因此直截了当地通知基梁诺娃中士：

“这破坏伪装。”

“可是有指令，”－－她毫不迟疑地说。

“什么指令？”

“有关的指令呗。指令里写明，允许服役的女性在任何战场上晾晒内衣。”

军运指挥员哑口无言。咄，这帮该死的丫头！别瞧你们现在美的这样，赶明儿有你们好受的....天气暖洋洋的，一点风都没有，所以蚊子迅速滋生，多得打团，要是手里不拿根树枝扑打，简直寸步难行。拿根树枝－－这还不算什么，对于军人来说这还是完全允许的，可是过不几天，军运指挥员无论走到那个角落，都得清清嗓子，咳嗽咳嗽，象个老头子似的－－可真太不象话了。

这事是打那天开头的－－在炎热的五月的一天，他顺便拐到仓库去看看，刹时间把他吓得目瞪口呆。雪白雪白的，密密匝匝紧挤在一起的裸露的身体，蓦然映入华斯柯夫的眼帘，弄得他满脸通红，原来是以班长奥夏宁娜下士为首的一班全体女兵，赤条条一丝一挂，正躺在防雨布上晒日光浴哪。她们哪怕出于礼貌，尖叫一声也好，可是不，她们把脸死命藏在防雨布里，就是不吱声，于是菲道特. 叶甫格拉维奇只好悄悄溜走，简直象一个顽童从别人的菜园子里溜了出来一样。从那天起，他走到每个角落都得不停地咳嗽，就象害了百日咳。这个奥夏宁娜，他早就注意了。她是个落落寡合的女人，不敬言笑，至多不过嘴角微微一动而已，眼睛依旧流露出严肃的神情。这个奥夏宁娜可真有点古怪，因此菲道特. 叶甫格拉维奇谨慎地通过女房东去打听打听，尽管他心里明白，这件委托决不会使她感到愉快。

第二天，玛丽娅. 尼基福洛芙娜撇着嘴对他说：“她是个寡妇，还跟娘家姓；你可是能献媚调情了。”

军运指挥员没说什么－－对婆娘家还有什么道理可讲。他拿起斧头走到院子里－劈柴的时侯最适宜思索。该想的事积攒了一大堆，应该想出个道道儿来。当然罗，最重要的还是纪律。是呀，这批士兵既不喝酒，又不跟女人调情，这倒不假。可实际上，还是一团糟。

“柳达、维拉、卡倩卡－－值勤去！卡佳，你是岗哨派班员。”

这象在下命令吗？按操典规定，派值班岗哨的口气应当十分严肃。可这却象开玩笑，应该制止，但结果如何呢？他曾经尝试着跟那个头头儿，基梁诺娃谈过这个问题，而她老这么回答：

“我们是得到批准的，准尉同志。司令员亲自允许的。”

于是全体哄堂大笑，这群鬼丫头....

“你可真卖力气呀，菲道特. 叶甫格拉维奇？”

他侧脸一瞧，邻院的葆琳娜. 叶戈洛娃正盯着这儿瞅呢。全体居民里数她最最放荡，上个月一连摆了四次生日酒宴。

“你也别太难为自已了，菲道特. 叶甫格拉维奇。我们现在只剩你一个男的啦，就跟留的独种一样。”

说着就哈哈大笑起来。她连衣领也不扣，把自已的肉体裸露无遗，象刚出炉的小白面包似的。

“你现在要象牧童一样按户轮流罗。这星期在这家，下星期到另一家。你嘛，我们娘儿们已经说妥啦。”

“你呀，葆琳娜. 叶戈洛娃，留点脸面吧。你算是军属呢，还是什么臭娘们儿。注意检点行为。”

“战争会把这些一笔勾销的，叶甫格拉维奇。不论是对士兵还是对士兵的老婆全一样。”

这个人真没法治了！应该让她搬走，可有什么法子呢？民政当局在哪儿呢？她又不归他管辖。这个问题，他跟那位喜爱大叫大嚷的少校研究过好多次了。是呀，要思索的问题攒了起码二立方米啦。而每一个问题都完全应当专门研究，完全应当专门研究....他几乎是个没文化的人，这是最大的障碍。当然，他会写会念，也会算，可是只有四年级的程度，因为恰好在四年级末，他的父亲被一头大熊压死了。假如这帮丫头知道是熊压死的话，她们一定会大笑一番！没有死在震惊世界的毒气室里，没有死在国内战争的刀光剑影之下，也不是被富农的半截枪杀死的，甚至也不是寿终正寝－－而是被一只大熊压死的，们想必只有在动物园才见过这种大熊吧....菲道特. 华斯柯夫呀，你是来自穷乡僻壤，慢慢爬到军运指挥员的位置上的。而她们呢，别看她们是列兵，可有学问哪，成天说些什么提前修正量啦，什么象限啦，什么冲击角啦。起码也上过七年级，而且从她们的谈吐看来，也许还上过九年级。九减四－－整整相差五年。看来他比她们差远啦....这些念头都令人不愉快，因此华斯柯夫怒气冲冲地劈着木柴。可是这又怪谁？难道怪那头粗野的熊....奇怪的是到此为止，他一直认为自已的一生还挺走运呢。虽说在命运的赌博场上没有赢一个满分，但也没什么可抱怨的。无论如何，以他不满四年级的访华程度读完了团校，而且以服役十年的资历获得了准尉的军衔，在方面没有任何差错；在另一方面，命运却挥动手旗包围了他，两次用全部火力对他猛烈打击，可是菲道特. 叶甫格拉维奇还是挺身屹立。没有扒下。苏芬战争前不久，他和野战医院的一个护士结婚了。这是个活泼的女人，成天不是唱歌就是跳舞，还爱喝点酒。不过她还是生了个小男孩。小名电伊戈辽克，大名则是伊戈尔.菲道特奇. 华斯柯夫。下在这个时侯，爆发了苏芬战争，华斯柯夫上了战场，等他胸前挂着两枚奖章从前线归来，命运给了他第一次打击－－下当他在漫天大雪里奋战的时侯，老婆却跟团里的兽医搞上了，而且逃到了南方。菲道特. 叶甫格拉维奇毫不迟疑，马上跟她离婚，经他请求，法院判决儿子归他，他把孩子送到农村让母亲抚养。一年以后，他的孩子死了。从那时起，华斯柯夫总共只笑过三次：一次是将军授予他勋章的时侯，另一次是冲着从他肩膀里取出了弹片的外科大夫，还有一次就是对女房东，玛丽娅. 尼基福洛芙娜，因为那时侯她领悟了他的心意。正是由于这块弹片，他才得到现在的岗位。仓库里还留着些物资，可是没设专人看守，在规定军运指挥员的任务时，委托他照看这座仓库。准尉每天巡视三次，检查一下门锁，自已还专门搞了一个本子，每次都写下同样的字句：“检查仓库，完整无损。”当然也注上巡视的时间。华斯柯夫准尉平静地工作着。几乎在那天以前都可以说是平静的。可现在....准尉深深地叹了口气。

丽达. 穆施达珂娃对所有战前的事情，记得最清楚的是学校的晚会－－那次和边防军英雄联欢的晚会。尽管英雄加拉楚柏没有参加这次晚会，而且带来的军犬也根本不叫“印度人”，但是在丽达的记忆，里这次晚会仿佛刚刚结束，那位腼腆的奥夏宁上尉，依然伴着她在边防小城深邃的林荫道上并肩漫步。上尉当时根本不是什么英雄，只是出于偶然的机缘当了代表，而且非常拘束。丽达也不是一个活跃的姑娘，她坐在大厅里，既没有参加欢迎的行列，也没有登台表演，与其主动去跟那伙不到三十岁的客人讲话，她宁可钻透几层楼的地板，躲到老鼠乱窜的地窖里去。完全出于偶然，她跟奥夏宁上尉并排坐着，两个人都一动不动，严肃地盯着前面。接着，晚会组织者组织游戏，他俩又碰在一起。接下来，游戏输了，罚跳华尔兹舞－－于是他俩一起跳舞。后来，他俩站在窗前。后来....是啊，后来，他送她回家。

于是丽达耍了滑头，领着他绕了一条最远的路。他呢，仍旧沉默不语，一个劲儿地抽烟，每抽一支，还都腼腆地征得她的同意。正是这种拘谨腼腆迫使丽达的心彻底投降了。他俩甚至在告别的时侯都没有握手，只不过点了点头，如此而已。上尉到哨所去了，每星期六寄给她一封短柬。而她则每星期日回一封长信。这样一直持续到夏天－－六月，他到城里来休假三天，他说，边境上不大平静，以后不再会有假期，他们应当马上去登记结婚。丽达一点也不觉得意外，可是登记处里全是些官僚，他们不同意登记，因为她还差五个半月才满十八岁。于是他俩去找城防司令，从他那儿出来又去找她的父母，他俩终于达到了目的。丽达是班里第一个结婚的。而且她嫁的可不是什么无名小卒，而是个红军军官，还是边防军呢。世界上再也不可能有比她更幸福的姑娘了。她一到哨所，马上就被选进了妇委会，参加的所有的小组。丽达学会了包扎伤员、射击、骑马、投掷手榴弹和毒气防护。一年以后她生了个小男孩，起名叫阿尔培特－－阿利克，再过一年战争就爆发了。从战争第一天起，她就没有惊慌失措，更没有失魂落魄，而这种人当时还是为数不多的。她一向冷静而理智，但当时她的这种镇静是很容易解释的，因为丽达在五月就把阿利克送回娘家去了，所以她能够去救护别人的孩子。哨所坚持了十七天。不论白天还是黑夜，丽达都能听到远处传来枪声。哨所还存在，因此希望也存在，希望丈夫安然无恙，希望边防军能坚持到亚美尼亚部队到来，和他们并肩作战，反击侵略者。当时在哨所流行这么一首歌曲：“夜色来临，黑暗笼罩边界，可谁也不能潜越，我们决不让敌人的猪嘴，伸进我们苏维埃花园....”但是日子一天天过去，仍不见任何援军，到第十七天上，哨所终于沉寂了。上级本想让丽达撤到大后方去，可她要求参加战斗。人们撵她走，强迫她坐上火车，但是第二天，哨所副所长奥夏宁上尉的这位执拗的妻子，又出现在区保卫部里了。最后只有让她当了护士，半年以后派她到团部的高射机学校去学习。奥夏宁上尉牺牲在战争爆发的第二天清晨的一次战斗中。可丽达直到七月一个边防军中士奇迹似的从陷落的哨所突围出来，才知道了这个噩耗。

上级很重视边防军英雄的这位不苟言笑的寡妻，把她当作榜样，通令表扬，因而批准了她本人的请求－－学习结束以后，派到哨所原在地区，到她丈夫浴血奋战、英勇牺牲的地方去。战线已稍后移，集结在小湖后面，隐蔽在森林里，转入地下，正处在前哨所和那座小城之间－－当年奥夏宁上尉正是在那座小城里结识了九年级二班的一个女学生。现在丽达实现了自已的愿望，她心满意足了，甚至连丈夫的死也隐退到记忆深处，现在她有了工作，职责，她报仇雪恨的目的完全有了实现的可能。她学会了无声、无情的仇恨，尽管她击落敌机的打算还没有实现，可是她总算打中了一个德国气球。气球燃烧起来，越缩越小，射击校正手从气球吊篮中跳了出来，象石块似地往下坠落。

“射击，丽达！....射击！”女高射机枪手们一个劲儿地嚷嚷。可是丽达等待着，把火力点对准了那个正在下坠的黑影。德国鬼子快着陆的时侯扯开了降落伞，正在此刻－－让他去感谢自已的德国上帝吧，丽达从容地扳了枪机。四管的高射机枪一串连射，切断了那个黑色的身影。姑娘们高兴得连声欢呼，搂着她亲吻，可她只呆板地笑了一笑。整整一夜，她浑身打战。副排长基梁诺娃一边喂她茶水，一边安慰她说：“会过去的，好丽达。我第一次击毙敌人的时侯，自已差点没吓死，真是天知道。接连做了一个月的噩梦，这坏蛋....”

基梁诺娃是个久经征战的姑娘了，早在苏芬战争时期，她就背着医药包在前线爬了何止一公里，因此获得了勋章。丽达很钦佩她的性格，可跟她并不十分接近。同时，一般地说，丽达总是独来独往：她那一班里全是些共青团姑娘们。这倒不是因为她们比她年轻，并非如此；主要是她们太幼稚。她们既不了解爱情，也不理解母性，更不知道什么是痛苦，什么叫喜悦，成天一个劲儿地密谈什么中尉啦，亲吻啦，可如今一听到这些立刻火冒三丈。“睡觉！....”她直截了当地吼了一声，侧耳听着一个接一个的答应声，又说：“我若是再听见谁在胡扯，就让她站岗站个够。”

“得啦，好丽达，”基梁诺娃懒洋洋地埋怨着，“让她们去；嚼嚼舌头吧，怪有意思的。” 

“要是真谈恋爱，那我一句闲话也不说。可是象这个样子，不论街头巷尾到处跟人亲嘴－－我简直不能理解。”

“那你就做个榜样嘛，”基梁诺娃轻轻一笑。

于是丽达马上就不吭声了。她简直不能设想还可能有这种事情发生，对于她来说，世界上再也不存在男性了。世界上唯一的男性－－就是那个在战争发生的第二天黎明的时侯，在哨所浴血奋战的人。她越来越消瘦了。瘦得连腰带都勒到最后一个洞眼。她的计划在五月前就实现了，她们跟一群狡猾的敌机敌机激战了两小时。敌机背着阳光朝高射机枪俯冲下来，火力猛烈。他们打死了一个搬运子弹的女兵－－一个不很漂亮的翘鼻子的胖姑娘，她嘴里老是悄悄地嚼着什么东西，还有两名负了轻伤。举行葬礼的那天，部队政委来了，姑娘们号啕痛哭。她们还鸣枪致哀，后来政委把丽达叫到一旁。

“应该把班里的兵力补充起来。”丽达沉默不语。

“玛格丽达.斯捷潘诺芙娜，你们这个战斗集体不错嘛。妇女们在战场上,您自已也明白--应该说，必须予以特别关怀。有时侯会受不了的。”

丽达还是沉默不语。政委跺脚，开始吸起烟来，然后压低了声音说：“司令部里有个指挥员－－顺便说一句，他已经有了妻室儿女，可是呢，他搞上了个所谓的女朋友。人民军事委员知道了这件事，训斥了这位中校，并且命令我给这个所为女朋友派个工作。派到一个优秀集体去。”

“派来吧，”丽达说。

第二天清早，丽达一见她就很是欣赏－－修长的身材，金色的长发，雪白晶莹的皮肤。一双稚气的眼睛，绿莹莹的，圆得跟小碟儿一样。

“战士叶甫金妮娅. 康梅丽珂娃向你报到.......”

那天正好是沐浴的日子，等轮到她们的时侯，姑娘们在更衣室里打量着这个新来的女兵，象瞧什么稀罕物件似的－

“冉卡，你真是个美人鱼！”

“冉卡，你的皮肤象透明似的！”

“冉卡，可以给你塑个像！”

“冉卡，你根本不用带胸罩！”

“哎呀，冉卡，应该把你送去展览！放在玻璃罩里，站在黑丝绒上....”

“不走运的女人！“基梁诺娃长叹一声，“这么好的身材，偏偏裹上一身军装－－死得快点。”

“是个漂亮姑娘，“丽达谨慎地纠正她的话，“一向是红颜多薄命。”

“指你自已吧？”基梁诺娃冷笑一声。

丽达又不吭声了。没法子，她跟副排长基梁诺娃是没法交朋友的。无论如何都不行。可是跟冉卡就成。丽达非常自然地，既未经计谋，又不曾试探，丽达就成功了，她对冉卡倾诉了自已全部的生活。她原打算用这个半是责备冉卡，半是夸耀自已，可是冉卡听了既未表示怜惜，也没流露同情，直截了当地只讲了一句话：“这么说，你的私生活也很不幸。” 她既然已经说到这儿了，所以丽达－－虽然对于那个中校的事知道得清清楚楚，还是照旧对她说：“莫非你也不幸？”

“我现在是孤苦伶仃，孑身一人了。妈妈、妹妹、小弟弟－－通通死在机枪下。”

“遇着扫射了？”

“枪毙的。他们逮捕了军属－－用机枪处决。一个爱沙尼亚女人把我藏在对门，一切我都亲眼看见了。一切！小妹妹最后一个倒下－－他们特地补了几枪....”

“那么，冉卡，那个中校又是怎么回事儿？“丽达悄声问道，“冉卡，你怎么可以....”

“怎么不可以！....”冉卡挑衅似地把浓密的金发往后一甩，“你现在就来进行教育呢，还是等到打退敌人以后？” 

冉卡的命运消除了丽达的特殊感，而且－－真是怪事！丽达仿佛有点解冻啦，仿佛内心发生了一种震动，变得温和起来。甚至有时侯也笑了，甚至还跟姑娘们一起唱歌，不过她还是仅仅和冉卡一个人相好。这个金发的康梅丽珂娃哟，别看她身世凄凉，却是一个非常活跃的调皮姑娘。她不是当着全班去窘迫某个中尉让大家开心取乐，就是在休息的时侯，随着姑娘们的伴唱，装腔作势地跳开了吉普赛舞，或者突然有声有色地讲起了爱情故事，简直叫人听得入迷。

“真该让你去登台表演，冉卡！”基梁诺娃连声惊叹，“这么好的一个女人却要完蛋了！”

从此，丽达一直竭力戒备的孤独就一去不复返了，冉卡把它一笔注销啦。她们班里有个小可怜儿，名叫嘉尔卡. 契特维尔达克。瘦小的个儿，鼻子尖尖，两根细麻绳似的小辫子，胸部象男孩子似的平坦坦。冉卡在澡堂里使劲替她洗了又洗，又替她梳了个新发型，把军服也改得合身些－－嘉尔卡顿时容光焕发。双眼突然闪闪有神，脸上露出笑容，而小胸脯也象雨后的蘑菇一样膨胀起来。为此嘉尔卡一直盯着冉卡寸步不离，所以她们现在老是三个人在一起：丽达、冉卡和嘉尔卡。

当这些女高射机枪手听到要换防撤离前线时，一窝蜂地闹了起来。只有丽达默不作声，跑到指挥部，看了看地图，然后说：“派我们班去吧。”

姑娘们都很惊讶，冉卡简直闹翻了天，可第二天早上她突然变卦，使劲动员大家调到火车站去。谁也不明白这究竟是怎么回事，其中有什么奥妙，不过大家再也不说什么了，准是该去呗，大家一向信任冉卡。大家不再吵吵嚷嚷，开始收拾行装。她们到了火车站以后，丽达、冉卡和嘉尔卡突然喝茶不再加糖了。

三天以后，丽达从驻地溜走了。她悄悄走出消防棚，影子似地穿过沉睡的火车站，消失在湿漉漉的、满披露珠的枞树林里，然后沿着僻静的林中小道走上公路，拦住头一辆迎面开来的大卡车。

“要上远路吗，美人？”蓄着小胡子的准尉问她－－当时每晚都有卡车开往后方去运物资，担任护送的人员不见得都是那么遵守操典条例的。

“到城郊停一下，可以吗？”

车厢里已经伸出手来。可是丽达没待答复，早就蹬着车轮，一步攀上车去。人们让她坐在防雨布上，还扔给她一件棉袄。

“姑娘，你打个盹儿吧....”

可是一大清早，她又出现在驻地了。

“李达、拉雅－－值勤去！“

谁也没发现这件事，基梁诺娃却知道了－－准有人向她汇报。她什么也没说，只不过暗自好笑－－

“准是跟什么人搞上了，这个傲慢的娘们儿。由她去，这回该软了吧....”

她对华斯柯夫一字也没漏。话又说回来了，这些姑娘们没一个怕华斯柯夫的，尤其是丽达。瞧，他在火车站晃来晃去，象个长满青苔的矮树墩子－－成天在嘴里翻来复去的不过二十来个字，就这几个字也离不开操典。谁又能敬畏他呢？不过形式总是形式，部队里更是如此。这种形式就要求：有关丽达的夜行，除了冉卡，还有嘉尔卡. 契特维尔达克而外，谁也不能知道。从此以后，白糖、干饼、压缩饼干，甚至连肉罐头，源源不断向城里转移。丽达由于成功而丧失了理性，一星期内跑两三夜，搞得又黑又瘦。冉卡凑着她的耳朵，提出警告：“你太冒险了，作母亲的！万一碰上巡逻队，或是有哪个指挥员发现了－－那就糟啦。”

“没事儿，冉卡，我走运！”

她两眼幸福地闪闪发光，谁忍心对这样的人发脾气呢？

冉卡只得无奈地说：“哎，小心点吧，丽达！”

丽达早已猜想到，基梁诺娃已经知道她夜出的事了，因为从基梁诺娃的眼神和冷笑可以看得出来。这种冷笑，刺伤了她，仿佛她真的背叛了自已的上尉。她把脸一沉，想顶撞几句－－可是冉卡不许她这么做。把她揪到一边：“随她去，丽达，随她爱怎么想就怎么想吧!”丽达恍然领悟了，对啦，随她胡编什么丑事吧，只要她不吱声，不来捣乱，也不去向华斯柯夫汇报就成了。否则，他准得把你套上马勒，一个劲儿地狠“克”－－“克”得你两眼发黑。有过先例－－准尉在河对岸抓住了一班的两个姑娘。他从中饭到晚餐，一连训了她们四个小时，倒背如流地引证操典、指令、条例。整得那两个姑娘泪流满面，从此别说过河，连院子也不敢迈出一步。基梁诺娃目前还沉默着。这时正是云淡风轻的白夜。从日没到日出，终夜是一片朦胧，空气里散发着浓郁的花香，女高射机枪手们聚在消防棚里唱歌，直唱到第二遍鸡鸣。丽达只避开华斯柯夫一人，她已经跑了两夜，现在是第三夜了，她一吃完晚饭就溜，起床前才回来。丽达最喜爱归途。此刻再也无需害怕碰上巡逻队，可以把两只靴子系在一起往肩后一搭，赤着双足宁静地扑通扑通踩在草上，青草披满露珠，冰冷刺骨。她一面走一面回想这次见面的种种情景，回想着妈妈的抱怨，盘算着下一次怎么脱身。只要一想到见面的日期可以完全由她自主，无需或者说几乎无需听命于他人，丽达就觉得很幸福。不过现在正是战争，战争按照自已的意愿去支配人们的生活，因此人们的命运变得那么古怪离奇而不可理解。玛格丽达. 奥夏宁娜下士尽管瞒过了寂静的一七一火车站的军事运输员，可是她做梦也想不到，帝国保安部C 字219/702号、印有鹰徽、注明“仅供司令部参考”的指令，业已签署，并且已经付诸实施了。

二、这儿的黎明静悄悄，静悄悄。

丽达赤看双脚拍达拍达地走着，两只靴筒在背后一摇一晃。

沼泽上升起了浓雾，丽达的双足冻得冰凉，衣衫也湿透了，可是她想到即将坐在车站前一个熟悉的树墩上，穿上干燥的鞋袜，心里就觉得高兴。现在可得快点赶路，刚才截车耽搁了好大一会儿。那位华斯柯夫准尉天朦朦亮就起来，而且马上到仓库去摸摸门锁。丽达偏偏必须经过那里，她将坐着穿靴袜的那个树墩恰恰在灌木丛后面，离墙只有两三步远。打这儿到树墩子要转两个弯，然后再一直穿过枞树林。丽达刚转过第一个弯，忽然－－她吓得愣住了：路上站着一个人。他站着，正在回头张望。这人身材魁梧，披着伪装衫，显得有点驼背。右手提着一个用皮带捆得紧紧的长方小包，胸前挂着冲锋枪。丽达赶紧一步闪进树丛，矮树一晃，洒了她一身寒露，可是她毫不觉察。她屏息凝神，透过稀疏的树叶，注视着这个陌生的、伫立不动的人，他仿佛是在梦中出现于她的归途。林子里又出来了第二个人－－稍矮一些，胸前也挂着冲锋枪，手里也提着一个同样的小包。他们穿着系带的长统靴，悄悄地踏着挂满露珠的野草，朝她径直走来。丽达用拳头堵住自已的嘴，牙齿咬得手直疼。千万别动，别嚷，更不能不顾一切地冲出树丛！他们从旁擦过，边上那个家伙的肩膀擦动了她面前的树枝。他们默默地走着，悄无一声，象幽灵似的，终于消失了。丽达等了一会－－再不见人来，才小心翼翼地溜出树丛，越过林中小道，又钻进丛林，然后再仔细倾听。

一片寂静。

她气喘吁吁地冲了出去，靴子敲打着脊背。她毫不隐蔽地沿着村子飞奔，使劲捶打沉睡的紧闭的门扉。

“军运指挥员同志！......准尉同志......”

门终于开了。华斯柯夫站在门槛上－－身穿马裤，赤脚趿拉着便鞋，穿着系带的贴身布衬衫，睡眼惺忪地眨着眼睛。

“什么事？”

“林子里出现德寇！”

“是吗......“ 菲道特. 叶甫格拉维奇疑惑地眯缝着眼睛，准是又在作弄我.....“怎么知道的？”

“我亲眼看见的。两个。拿着冲锋枪，穿着伪装服......”

不，不象是扯谎。那双惊惶的眼睛......

“等一会儿。”

准尉旋风般地冲进屋去。象着了火一样，急匆匆地蹬上靴子，穿好军装。只穿着内衣的女房东坐在床上，吓得咧开大嘴：“出了什么事啦，菲道特. 叶甫格拉维奇？”

“没什么。跟您没关系。”

他冲到街上，随手拉紧系着手枪的腰带。奥夏宁娜站在原地没动，两只靴子依旧挂在肩后。准尉不由自主地瞅了她的双足－－又红又湿，大脚趾上还粘着一片黄叶。这么说，她背起靴子，光着两只脚丫子在森林里游荡，可现在是打仗啊。…………
      </影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-08 08:07:52</时间>
<影评>
            我至今记得我大二的几天看那本并不太厚的小说《这里的黎明静悄悄》的体验，看到最后是一个下午，我竟然也看的眼泪直流，我庆幸那天宿舍里正好没人，否则，在一屋男生的环境下，我铁定要自我角色设定的男儿不流泪，那该错过多么纯净的一次心灵体验。如今，看了这部同样优秀的改编电影，我还是感到一阵感动和心痛，五个正值青春的少女死于战争，她们离去，留下静静的黎明和我对战争的痛苦印象。


    本片分为两部分，一部分是潮气蓬勃，妙趣横生，一群女兵让男性准尉目瞪口呆，她们的青春活力在这一部分表现的淋漓尽致。那少女的欢声笑语，她们舞会上的高歌和舞蹈，还有洗澡时的打趣逗闹都让人感到生活的美好。而实际上，他们也都有着各自的记忆和憧憬，有些记忆还很痛苦，有些憧憬还很苦涩。本片总体是部黑白片，但是当姑娘们回忆和遐想时，却是彩色的影像，那么如梦如幻，有少女对爱人的怀念，有少女对暗恋者矛盾的心思，有对死去丈夫和不在身边孩子的思念……这份纯净的情愫都被战争打断，彩色的梦突然间就转向黑白的画面，他们身着军装，手拿武器，随时准备着投入与德寇的战斗。这种彩色与黑白的对比感很强烈，让人感叹战争对人命运的摧残，它深深的改变了人们的生活，这是本片带给我的第一层次的悲剧感，纵然有那少女的欢声笑语，却在笑声中埋藏了各自的伤感。


    在第二部分，悲剧感被上升了，因为接下来是生命被直接剥夺，从准尉带着五名女战士进入森林侦察开始，我看到了姑娘们一个个倒下。她，在前往驻地报信的途中，被沼泽吞没；她，只是想帮好心的准尉去拿下他心爱的烟袋，却一声惨叫后死去；她，在惊慌中突然从隐藏的地方奔跑，被德寇击毙，死前高喊着“妈妈！”；她，为了掩护战友，唱着歌儿将敌人引开，打完子弹又扔石头，最后仰面倒在弹雨下；她，身负重伤，虚弱的等待死亡，死前她对准尉说，“吻我一下”，之后离去侦察的准尉听到一声枪响。死亡逐一上演，悲剧层层递进，我还记得当时看小说时，多么着急，希望赶快看到转折，看到剩下的女战士和准尉赶快发飙干掉敌人，或者突然支援来到，但是，没有这样的大团圆转折，没有，五个女孩儿就这样死去，让我感到跌入冰窖般的彻骨之冷。而准尉，这个善良的男人，带着内疚与愤怒，与德寇血拼，我喜欢那个镜头，准尉坚毅的在森林中向敌人的驻地奔去，我那时也融入剧中，带着悲伤与愤怒，随着准尉而行。这一个和五个，男人和女人，共同表现着二战时俄罗斯的苦难，表现着那些勇士们的牺牲和坚强，正如《集结号》的宣传语所说，“每一个牺牲都是不朽”，很多年后，准尉来到少女们牺牲的地方，百感交集，脑中还是那五个鲜活的面孔。


    这部电影给我深刻印象的是它有着大大的“人”字，它集中在人的命运上，所以尽管表现的有战斗中的英雄事迹，却不是那种打上深深时代烙印的主旋律电影。是片中“人”的牺牲让我深受感动，也对那吃人的战争深感愤怒，而随之而来的战士们的英雄主义和对祖国的热爱也就很自然的表现出来，根本不需要刻意的雕琢。正如片中，准尉对当时尚未牺牲的两个女战士说：“坚守，不能坚守也要坚守，这里没有德寇的地盘，因为，我们身后是俄罗斯，简单地说是祖国”，是的，面对凶残的敌人，我们只有拿起枪抗争，因为当黎明的寂静不再是被鸡鸣划破，而是被炮火打破时，我们已经没有退路。五个少女的人生猝然结束，这实在是人间大悲，它应该被后人记忆，同时更加珍视生活的这份宁静！

 

http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/dd04d800b1db5816738b653d.html

</影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-01 11:41:20</时间>
<影评>

《这里的黎明静悄悄》电影剧本

文/鲍利斯·瓦西里耶夫斯、坦尼斯拉夫·罗斯托茨基
译/王琢

《这里的黎明静悄悄》简介
《这里的黎明静悄悄……》是以其悲剧性的抒情风格表现战争的残酷，歌颂普通战士英雄业绩的一部优秀作品。它的梗概是：一九四二年春，在苏联北方某火车站附近，准尉瓦斯科夫带领高射机枪排的五名女兵穿行于森林和沼泽地跟踪追击妄图破坏铁路的德寇伞兵。但由于寡不敌众，经过殊死的战斗，五名天真、可爱的女兵相继牺牲，仅剩下了准尉一人。最后，他在负伤的情况下，用仅剩一颗子弹的手枪和一枚没有引信的手榴弹，活捉了残存的四名德寇，胜利地完成了任务。
影片是根据苏联著名作家鲍里斯·瓦西里耶夫一九六九年创作的同名小说拍摄的。小说发表后，在苏联广大读者中引起强烈反响，并轰动国际文坛。一九七二年由著名导演斯坦尼斯拉夫·罗斯托茨基搬上银幕，获当年第六届全苏电影节一等奖、第三十三届威尼斯国际电影节纪念奖和几个国际奖，并获得一九七五年苏联国家奖金。

暮春。
在一片长满嫩绿草丛的山坡上，一名身着红色外衣的女青年久久地伫立在那里，眺望着前方，……
放眼望去，一条宽阔的大河横在眼前。河水悄无声息地缓缓流向远方。平静的水面在落日的佘辉照射下，熠熠闪烁。
河的两岸，茂盛的枞树林也溶迸了绛红色的余辉里。一切都显得那么幽静、平和……
一名男音年从土坡下走了上来，走到陷入沉思的女青年身边，同她一起默默地眺望着眼前大自然的美景。
土坡下，男青年甲冲着坡上的青年男女喊道：“哎，我们走吧！”
另一位女青年也催促着：“唉，走吧！”
听到喊声，坡上的男青年柔声地对女友说：“你还挺有诗意的！”说完，两人会心地笑了。
坡下的一对青年男女，此时已骑坐在摩托车上。伴随着轰鸣的马达声，又向坡上的两名青年催问着：“你们走不走啊？”
然而，坡上的男女青年仍默默地望着宽阔的河面和掩映在对岸茂盛的树林中、孤零零的木结构小教堂。
随着徐徐的微风，传来阵阵有节奏的教堂钟声和几声鸟鸣。
女青年打破了沉寂，无限感慨地喃嘀自语：“死者的梦，只能是战火硝烟！”转脸又对男青年说：“走吧！”
男青年应声道：“走吧！”
坡下的女青年甲迫不及待地：“快走，快走吧！”
坡上的男女青年携手走了下来。
一阵轰鸣的马达声，重又打破了山林的静寂，在山谷中久久地回荡着……
绿草如茵的河岸，座落于树丛中的小教堂，构成了一副和谐的图画。
（伴随音乐、叠印出一排鲜红的字幕：）
《这里的黎明静悄悄……》

清晨。
在河边的小村落里，簇拥着各式各样的破旧木板房。阵阵鸡啼声从远处传来，划陂了清晨的宁静。
河边附近，隐约可见有农妇正在火炉旁烧水做饭。一股股升腾起的炊烟在薄薄的晨雾中浮动着。
一名衣衫不整的战士站在女房东的门前，极为不悦地看着迎面而来的军运指挥员——华斯柯夫准尉和前来视察的少校。
华斯柯夫看到赤脚的战士，气得同少校发着牢骚：“少校同志，您看看，这哪儿象个排长，连自己的靴子都找不到！”
话音未落，从木屋的窗口处探出半截身子的女房东匆忙解释：“在这儿，在这儿呢！靴子找到了，是我把它藏在床底下的。”
华斯柯夫怒冲冲地：“哼，不打自招。”随即，转脸对少校提醒道：“从前线回来的，整天就知道寻欢作乐。而我，是决不允许破坏军风纪的！”
说话同，华斯柯夫陪同少校走到一排栅栏前。突然，站起一名头戴纱巾，身穿军装的战士，郑重地向走到跟前的少校举手敬礼：“报告，少校同志……”话未说完，一阵牛叫声打断了他的声音。
少校气得转身离去。
华斯柯夫恼羞成怒地瞪着眼前的红军战士：“五天禁闭。”说罢，疾步追赶离去的少校。
红军战士望着两人离去的背影，大声地解释着：“不戴头巾，牛不让我挤奶。”
少校边走边对忙不迭地追赶上来的华斯柯夫说：“就这样定了吧！你要是再打报告，我就处分你。”当看到准尉不满意的神情时，便反问道：“派来新兵还是要和他们一样，对不对？”
华斯柯夫吱唔地：“那就派些不喝酒的！不过，您还得考虑一下这些女人……”
少校不耐烦地：“难遒派些阉人来吗？！”
华斯柯夫惶惶不安地辩解着：“那……领导更清楚。”
少校极不满意地：“驻地的纪律都搞不好，还……女人、女人。”
华斯柯夫争辩道：“您说过，老百姓不属于我管。可事情就坏在她们身上！”
少校和华斯柯夫边走边谈来到了女房东——玛丽娜的窗前。
女房东殷勤地：“少校同志，请进来坐坐吧！茶还没凉呢！”
少校：“不，谢谢你，该走了！”转身对站在身旁的准尉叮嘱道：“就这样吧！华斯柯夫。”又忿忿地看看已穿戴整齐的排长，简短地命令：“你听着，排长同志，带着队伍跟我回司令部去！”
排长无可奈何地：“是！”
少校又意味深长地对准尉说：“华斯柯夫，我给你派来些见到酒和女人扭头就走的战士。他们都比你强得多！”说完，大步跨到吉普车前。
司机关切地问：“少校同志，喝点茶再走吧！”
少校不耐烦地：“不，开车！”说着，坐上了已发动的汽车，在扬起的尘土中，驶出了村子。
排长目送着远去的汽车，对华斯柯夫极力不满地：“哼，这回你可算达到目的了！”

河边。
满载战士的一艘汽艇离开了河岸，向对岸驶去。汽艇的马达声和女人们嘈杂的声音交织在一起，使一向寂静的河边变得喧闹起来。
众农妇们向远去的战士们招呼：“再见！再见！”
女村民甲疑惑地：“多好的人啊，怎么走了？”
众农妇歉疚地：“我们也有错啊！”
已驶到河中心的汽艇上的一名战士、恶作剧地：“向军运指挥员致敬！”
红军排长大声地呼喊着：“妇女同志们，有对不起你们的地方请原谅。”
众农妇恋恋不舍地：“哎……”

晨·仓库前。
华斯柯夫准尉在挂着大锁的仓库前检查着。四周空无一人，村落重又变得静悄悄的，偶尔有几声狗吠传来，往日嘈杂纷乱的声音消失了。

女房东家。
华斯柯夫和女房东——玛丽娜各自坐在方桌的两侧吃着早餐。
华斯柯夫不满意地唠叨着：“这些个领导，太粗心，太大意了！军事重地，三天没有部队掩护。少校这一发火，反而给他自己找了麻烦。他连两个象样的班都找不出来。”
女房东遗憾地对准尉说：“这么一来，变得多安静啊！”
华斯柯夫埋怨地：“都怪你们！应该把你们这些女人都撤走，全都撤走，撤到后方去！”
女房东愕然不解地：“那怎么行，谁来给你们洗洗涮涮呢？！”
说话间，从窗外传来一阵汽车发动机的轰鸣。玛丽娜急忙走到窗前，向外望去。
木屋前的空地上，停着一辆满载女战士的军用汽车。
跳下驾驶室的司机对女战士们招呼着：“到地方了，下车吧！欢迎你们！”
随同的副驾驶也附和着：“欢迎，欢迎！”
女房东满面疑云地、转身对华斯柯夫说：“高射炮手来了！”
华斯柯夫急切地问：“有指挥官吗？”
女房东语气踌躇地：“好象没有，费道特·叶甫格拉维奇（注1）！”
华斯柯夫如释重负似地：“谢天谢地，再来军官听谁的！”说完，站起身来，扣上武装带，准备离去。
女房东拿起皮背包和帽子递给了他，并疑惑不解地望着站在镜子前整装的准尉。
华斯柯夫神气十足地推开房门走了出去，沿着阶梯走下来。

木屋前·空场。
刚下车的女兵们，站在木房前三三两两地相互交谈着。
闻声跑出来的女村民们，望着新来的战士难以置信地：“怎么，都是女的？”
女排长见华斯柯夫走来，便发出命令：“集合啦！”
华斯柯夫向司机招呼道：“来啦！”
司机微笑地：“是的，准尉同志！”
女排长对女战士们下达着命令、并向华斯柯夫报告：“立正！准尉同志，排长基梁诺娃向您报告，高炮独立营五连三排一班、二班全体战士来此换防，听候您的命令，报告完毕！”
华斯柯夫望着眼前站得整齐的一排排的女战士，苦笑地自语道：“好啊，这回可真来了不喝酒的啦！”
女排长转身对卸车的战士们催促着：“快！”
司机：“快，怏点儿，姑娘们。快点儿！我还得赶回去呢！”
女排很有经验地：“快卸车，伙房设在河边。”
另一名女战士招呼着：“姑娘们，快收拾！动作快些。”
女战士们敏捷地搬运着带来的装备，有的还在叽叽喳喳地争论、谈笑着。
“华斯柯夫紧蹙肩头、向搬运物品的战士们说：“过去，我们可都是住在老乡家里的。”
女战士的班长——奥夏宁娜，眨动着大眼睛提醒道：“那些是男的。我们可是女的！”
碰了一鼻子灰的华斯柯夫、怏怏地走到一女战士跟前，感兴趣地问：“你叫什么名字？”
正在干活的女战士抬起头，盯视着准尉答道：“勃利奇金娜！”
华斯柯夫继续追问：“什么地方人？”
勃利奇金娜似乎有些紧张、急促地说：“勃良斯克人，准尉同志。”
华斯柯夫：“在集体农庄干过活吗？”
勃利奇金娜：“干过，帮父亲干活儿。”
华斯柯夫赞许地称道：“行，挺聪明。”（提高声调）“注意啦！得不到我的允许，谁也不许离开驻地。”
一名女战士诧异地：“啊？采野果子也不许吗？”
华斯柯夫：“现在还没有野果子。”
女排长基梁诺娃在一旁插嘴说：“准尉同志，可以去摘酸模草吗？采点儿回来冲水喝嘛！”
华斯柯夫无言答对，只得顺势说道：“可不许过河。要注意，河湾里有深坑。”
女战士甲：“柳达，维拉，卡倩尼卡值勤去！”
众女战士参差不齐地：“是……”
华斯柯夫不禁愕然地问：“你……你们怎么这样？”
基梁诺娃：“怎么啦？她是负责排班的！”
女战士甲得意地：“谢谢对我的信任。”
华斯柯夫忿忿地强调说：“说的就是排班。排班应该严肃点，要按条令。而你们呢，象开玩笑似的。要按条令，对战士来说……（神气地指手划脚）条令嘛……条令就是……”
基梁诺娃不耐烦地插嘴说：“这么做，是得到批准的！准尉同志！是司令员亲自批准的！（众女战士不禁嘻笑起来）你最好出去，我们需要收拾一下。唉，对了，您能否绐找间房子吗？”
华斯柯夫疑惑不解地：“还要找什么房子？”
基梁诺娃半似神秘、半似认真地：“附近没有灌木林，懂吗？！”
众女战士看到准尉尴尬的表情，引起一阵哄堂大笑。
华斯柯夫无奈地：“哼……”匆匆走了出去。

宿舍·内景。
女战士们纷纷在整理自己的床铺，说笑、打闹声充斥在这间不大的小木屋里，洋溢着青春的活力。
女战士嘉尔卡站在木屋中间，模仿着准尉的姿势和腔调：“噢，条令嘛，条令！”
这维秒维肖的模仿引得众人捧腹大笑。

庭院。
华斯柯夫身穿已被汗水寖湿的白粗布衬衣，使劲地劈砍着木料，准备给女战士们搭盖厕所。
女房东偎倚在栏栅旁，看着汗流夹背的准尉，阴阳怪气地：“你好啊，费道特·叶甫格拉维奇！干活要小心点儿，别伤着！这回可太难为你了，我们这儿现在就剩你一个男人，今后你要轮流到各家各户去。”
华斯柯夫累得呼哧带喘地抬起头斥责道：“玛丽娜，你要有点儿良心，你是军属，不是骚货。要检点些，别胡闹。”
女房东仍嘻笑地：“噢，费道特·叶甫格拉维奇，也许有人给我的丈夫一点温暧。我想，他也是需要的。妇女嘛，大家都知道，要求不多。我们妇女感谢你，非常感谢！感谢你！”说完，转身忿忿地离去。

晚·女房东屋内。
天色渐渐地暗下来，准尉拖着疲惫的步子拉开屋门，似乎期待着什么、向呆立不动，望着他的玛丽娜问道：“玛丽娜，你有酒吗？嗯……”
女房东意味深长地、久久地注视着华斯柯夫……

晚·驻地河边。
初春季节，寒气逼人。
奥夏宁娜和女战士乙身穿呢质的军大衣，坐在篝火前默默望着缓缓流动的河水，各自想着心事。
在长时间的静默中，女战士乙轻轻地对奥夏宁娜说：“走，丽达（注2），喝茶去。”
奥夏宁娜默默地揺摇头，她呆望着繁星闪烁的夜空，一幕幕的往事重又浮现出来……
（闪回）：学校礼堂。
礼堂里挤满了男女学生。丽达·穆施达柯娃（注3）坐在第一排的座位上，出神地观看着舞台上边防军英雄的表演。
边防军上尉——奥夏宁站在台上的左侧，距他不远的地方伏卧着一只军犬。
奥夏宁上尉平举手臂向军犬示意，训练有素的军犬随之坐起。当他的手臂落下，军犬又诙复了原状姿势。如此这般，反复了两次，赢得了全场学生们的一片掌声。
（闪回特写）：奥夏宁上尉和丽达两人的目光相遇，相互久久地凝视着……两人会心的微笑着。
（闪回）：丽达身穿白色皮大衣，头戴一顶高雅的皮帽。她的面容绽开幸福的微笑，并在晶莹洁白的雪地上追逐、奔跑着。稀疏的白桦树拋在她的身后，一闪而过。
（闪回）：奥夏宁上尉全副武装，穿过自桦林，奔跑在皑皑自雪覆盖的路上，幸福的目光紧紧注视着丽达的身影。
（特写）：奥夏宁和丽达相互微笑着，完全沉浸在幸福之中，充满对美好生活的憧憬……
（闪回）：奥夏宁上尉和丽达双双推门走进室内。两人久久地相视，（镜头转为特写）两人坐下，相互忘情地亲吻着。
奥夏宁、丽达同时举起倒满啤酒的高脚怀，笑容满面地互相碰杯，祝福。
（特写）：丽达的那双天真、活泼的大眼晴闪动着，似乎在询问什么；奥夏宁眨着一对聪慧的眼睛，久久地凝视……

宿舍。
女战士们在各自的宋前铺着被褥，准备体息。
丽达则斜倚在床上，仍在发楞地追溯着往事。
女排长——基梁诺娃命令道：“该睡觉了，姑娘们！息灯！”

夜。
天空中堆满了浓重的阴云，一切都笼罩在黑沉沉的夜幕中。周围寂静无声，只有偶尔传来的几声狗吠，打破了夜的静寂。

女房东室内。
华斯柯夫准尉在地板上来回踱着步子。突然，下意识地伏在玻璃窗上向外窥视。
站岗的女战士古尔维奇穿着大衣，肩挎步枪，缩着脖子在窗外走过。

宿舍。
室内静悄悄的，女战士们都已甜蜜地进入了梦乡。
奥夏宁娜睁开眼睛，环顾四周，随即悄悄地掀开被子从床上下来。她穿上皮靴，拿起一个小包袱蹑手蹑脚地走向房门。她小心翼翼地拉开木板门闪身向门外走去。
睡在奥夏宁娜身边的女战士巳有所觉察地睁开眼睛，望着奥夏宁娜模糊的身影，露出一丝淡淡的微笑。

夜。
奥夏宁娜肩上一前一后搭着靴子，赤着双脚在草地上踮起脚轻轻走过，跨过铁路向城里跑去。

拂晓。
河面上升起一层淡淡的薄雾，在雾气弥漫中奥夏宁娜仍赤着双脚，匆忙地沿着原路往营房跑。
值班员正在炉灶前烧饭，炊烟徐徐升起，在空中飘荡着。
奥夏宁娜仍旧轻手轻脚地拉开房门，转身闪进木屋内。她紧跨几步奔到床前，利索地钻进被子里，眯起她那双清澈、闪亮的大眼睛幸福地微笑起来。

女房东家。
华斯柯夫穿着衬衣、很随便地在屋内来回地踱着步子并自言自语地说：“甭管怎么说，女人打仗是够辛苦的！”
女房东用带着轻佻的语调提醒道：“她们都是自愿参军来的，没关系。年青、力气大，又漂亮！”
华斯柯夫：“漂亮？再漂亮，子弹打进去也是一样，照样完蛋！”
窗外，一列火车呜着尖利的汽笛声呼啸而过。
华斯柯夫穿好衣服，对着镜子整了整军容。然后，推开门，沿着楼梯走到外面，径直向女营房走去。
他眯起双眼，环顾着冷清的村庄。当他一眼瞧见女战士营房附近绳子上晾晡的各式各样内衣、胸罩在晨风中飘荡着，便怒不可遏地大步冲到营房门前，推门闯了进去。随之响起一阵惊叫声，在叫声中华斯柯夫惶惶地从屋内蓦地退了出来。
华斯柯夫不知所措地在门前站着，女排长基梁诺娃和其他女战士一窝蜂地涌了出来。
华斯柯夫怒气未消地：“这晒的是什么，乱七八糟的？”
基梁诺娃郑重其事地：“进来要敲门，准尉同志！条令上写着，作为伪装，当兵的妇女可以在战场上晒衣服。”
众女战士在一旁看到这滑稽的场面，哄然大笑起来。华斯柯夫窘得无言对答，呆楞楞地站在那里。许久，华斯柯夫又吱唔地说：“我得査一査，如果条令里没有这条规定，我就给你们烧掉！”
女排长调皮地反问道：“谁允许你烧公共财产？！”
华斯柯夫煞有介事地摸了一下蓄着的两撇胡髭：“公共财产？哼！”说完，扬长离去。
女战士甲望着远去的少斯柯夫的背影向众人说：“你们瞧，你们瞧这个老头儿，真有意思！”说完，又引起众女战士们一阵嘻笑声。
勃利奇金娜表情难过地叫道：“别闹啦！”

小土坡。坡上长满了小白桦树，清清的溪水在林间汇成一条细而曲折的水带，在林中环绕着。
华斯柯夫躲在树丛里，透过林木枝叶的空隙窥视着在溪旁跳来跳去的两名女战士。
女战士甲娇嗔地叫道：“等等我，等等我！”
女战士乙：“快点儿，快点儿！”
女战士甲：“为什么不在河里游呢？水干净极了！”
华斯柯夫从树后突然走出来，迎上前去并严肃地说：“站住！散步呐！”
女战士乙若无其事地：“散步！”
华斯柯夫：“在河的对岸？”
女战士乙：“是在河对岸。”
女战士甲逗弄着：“偷看可不太好，准尉同志！”
华斯柯夫声色俱厉地命令：“把武装带解下来！”
女战士甲吃惊地：“啊？”
华斯柯夫语气坚决地：“解下来！不然，我要用武力解决。”
两名女战士在准尉严厉目光的逼视下，无可奈何地解下武装带，分别交到华斯柯夫手里。
华斯柯夫神气十足地：“现在就到你们排长那里去！告诉她，因为你们违反了靠近前线地带的军风纪。我要禁闭你们三天。去吧！跑步……走！”
女战士在准尉的威吓声中，双双跑步离去。

女房东房内。
华斯柯夫坐在桌前吃着午饭，女房东站在一边擦着餐具并和他攀谈着。
华斯柯夫得意地：“她们想要用妇女的手腕来征服我，把我当成傻瓜啦。”
女房东告诫地：“你不要总是挑剔她们，费道特·叶甫格拉维奇！她们在背后都叫你老头，别忘了你的身份。”
话音刚落，女排长基梁诺娃蓦然拉开房门，走了进来。
华斯柯夫羞惟地斥责道：“进来的时候要敲门，基梁诺娃上士！这不是牲口棚，那么随随便便。”
女排长反唇相讥地：“真没想到，您在房东的面前竟这样的不修边幅。我先向您打个招呼，我们军队的军风纪由我负责。”
华斯柯夫冷冷地嘲弄道：“这么说……我们驻地的军风纪你也能负责啦？”
女排长：“如果需要，我就能负责。你躲在这儿，还能指挥？”
女房东在一旁忿忿不平地说：“说清楚，谁躲起来了？难道，难道是他躲起来啦？你了解吗？他有十六个弹片还留在身上没有取出来。你看看他胸前戴的都是奖章，你看看你自己。躲起来啦，你说些什么呀？象你们这样的人，还不知要把别人说成什么呢？！”
华斯柯夫走到梳妆台前，拿起两条武装带交还给基梁诺娃。
华斯柯夫口气缓和地说：“这是她们的武装带。不过，你今后要按照条令进行训练。我要亲自检查。”
基梁诺娃一言不发地转身离去。

夜。
天空中繁星闪烁，一轮圆月高挂。在月光下，河水闪着波光，缓缓地流着。驻地营房清晰可见。
营房内，女战士们都已经酣然入睡。唯独奥夏宁娜眨动着双眼，辗转不能入睡。往事重又浮现在眼前。
（音乐起……）
（闪回）：一名威武、英俊的全副武装军官推开房门，微笑地走进房间。
奥夏宁娜身着白大掛，头上戴着小白幘，在童床前逗弄着她那又白又胖的婴儿。
奥夏宁上尉解下武装带和身上携带的手枪，走到奥夏宁娜的身边，晃动着武装带，逗弄仰睡在床上的婴儿。
奥夏宁娜充满柔情地抱起婴儿，在脸颊上亲吻着，然后高高地举起……奥夏宁上尉和奥夏宁娜相互搂抱、熟睡在一起。
奥夏宁上尉推开门离去并回首微笑地向奥夏宁娜告别。
（特写画面）：奥夏宁上尉……告别。

夜·营房。
急迫的警报声响起，惊醒了沉睡中的战士们。
女排长基梁诺娃骞地翻身坐起，大声地喊道：“战斗警报……战斗警报。各就各位！（迅速跳到地上，命令地）快！别忘记拿枪！”
女战士们在警报声中，不约而同地翻身坐起，动作迅速地跳到地上整理着行装。
奥夏宁娜：“快一点儿，姑娘们！戴上钢盔！”
战士们相互催促着：“快点，动作快些！”
一名女战士在黑暗中，慌乱地叫着：“帽子，帽子哪儿去了？”
全体女战士在一阵忙乱后，全副武装地跑出了木屋。

防空阵地。
基梁诺娃简短地下达命令：“一班向右，二班向左！”
华斯柯夫此时正对村中的妇女们声嘶力竭地喊着：“快进防空洞！”喊完，他也随着众农妇们挤进防空洞。
女战士们警惕地注视着天空，等待着命令。

天空。一阵轰鸣，敌机出现在空中。
女排长站在四管机关炮旁命令：“瞄准目标13。”
女瞄准手应声道：“瞄准完毕！”
基梁诺娃：“右炮装弹。”
女炮手甲：“右炮装弹完毕！”
基梁诺娃盯视着空中的飞机：“速度140。”
女战上：“是，速度140。”
基梁诺娃：“18。”
女瞄准手复述道：“是，18。”
女战士甲大声报告：“抓住目标啦！”
基梁诺娃果断地：“点射，放！”
随着话音，四管机关炮喷着火舌射向天空。瞬间，照亮了黑黝黝的夜空。
基梁诺娃继续观测着距离，并向战士们报着数字：“150，12，10，8，好！目标在右侧，对准！速度180，斜射，放！”

防空洞内。
华斯柯夫准尉在瞭望孔处，手持望远镜岗空中观察着。

防空阵地。
基梁诺娃在观测着向下俯中的敌机：“距离16。”
女战士：“是，16。”
奥夏宁娜全神贯注地盯着空中的敌机。
突然，一架敌机在空中飞速掠过。
女战士甲（提醒地）：“丽达！”
基梁诺娃命令道：“放！”
奥夏宁娜从容地发射。子弹连连射向天空，但敌机逃出了射程。

防空洞内。
牮斯柯夫在防空洞里不满意地叫着：“哎呀，她们干吗不集中打？这些傻瓜，要瞄准一个，瞄准一个！”
女房东站在他的身旁，不耐烦地听着他的叫喊声，斥责地：“你嚷嚷什么？姑娘们在战斗。你却躲在这里，算什么英雄。有种的你去呀！你去呀！别守着妇女们！你快冲上去，去呀！”
华斯柯夫烦躁地：“住嘴，在战斗中每人都有各自的岗位。”

防空阵地。
女战士甲紧张地看到一名倒下的战士：“你怎么啦？（转脸问身边的另一名战士）她怎么啦？”
女战士乙镇定自如地：“没什么，她会好的。”
天空中一阵轰鸣，又一架敌机带着刺耳的尖叫声急掠而过。
华斯柯夫仍在防空洞内，举着望远镜观察敌机。
女观测手（大声地）：“敌机要溜了！”
基梁诺娃发令：“瞄准它……”
女战士甲大声地问：“速度多少？”
基梁诺娃：“速度140。调整方位！点射！”
女战士甲催促着：“丽达，射击！快打呀！”
基梁诺娃厉声地命令：“放！”
奥夏宁娜沉着地坐在机关炮的瞄准手兼射击手的炮位上，把十字瞄准线牢牢地套住敌机的机身。随后，她不失时机地踏动扳机。倾刻间，高射机关炮喷出四条火舌并发出震耳欲聋的轰鸣。
天空。敌机中弹起火，冒着浓烟发出尖利的叫声向斜下方栽去。转眼间，天空中出现一顶降落伞，缓缓地往下坠落。
众女战士雀跃着、欢呼着：“打中了！”“打中了！”“打中了！”“太棒啦！”
华斯柯夫不禁称赞道：“好极了！这一下可该我上啦！”说着，他从防空洞里窜了出去，向降落伞坠落的方向奔去。
女房东焦急而又不安地：“你去哪儿？”
华斯柯夫头也不回地喊道：“我去抓活的！”
女房东颇为不放心地：“你回来！”
华斯柯夫毫不理睬地向丛林深处跑去。

防空阵地。
女排长——基梁诺娃走到坐在炮位上的奥夏宁娜身边、赞许地：“好样的，奥夏宁娜，真是好样的！”
女战士甲望着远处向下坠落的降落伞叫道：“唉，他的伞没有打开，可能是受伤了，打死他。”
女战士乙：“应该消灭他。”
基梁诺娃：“算啦，别浪费子弹，打不着。”
女观测手补充道：“还有一个在树上桂着呢！”
女战士甲：“瞧，华斯柯夫去救他去了，说不定，还能抓个活的呢！”
女战士乙：“你看是掉在湖里了，还是在树林里？”
奥夏宁娜仍坐在炮位上，执拗地紧紧瞄准着向下坠落的黑影。
突然，机关炮又响了起来，只见坠落的降落伞变得轻飘飘的，在空中摆荡着……
众女战士大声地欢呼起来：“打中了！”
只见空中，降落伞在缓缓坠落，消失了。
女战士乙钦佩地：“嘿，第二个也铪报销了！”

（音乐起）……
奥夏宁娜蓦地想起什么似的，略显忧郁的大眼睛眨动着。她伏在炮架上，重又回想起往事……
（闪回）：全副武装的边防军官——奥夏宁上尉用他那双微微发蓝、炯炯有神的眼睛回首凝视着奥夏宁娜。
奥夏宁娜望着他，露出一丝幸福的微笑。

防空阵地。
女战士们紧张地抢救伤员。一名受伤的女战士躺在担架上。
众女战士七嘴八舌地：“快点儿，快点。抬过去，抬过去！”
女战士们钦佩地说：“她打得真好！”
基梁诺娃走到趴伏在炮架上的奥夏宁娜身旁，劝慰地：“得啦，别难过！你打得对。”
满腔怒气的华斯柯夫准尉窜过来反驳道：“不，不对，应该抓活的，活的！”
基梁诺娃毫不客气地：“去你的，是不是要我们赶你走？”

清晨，河岸。
一艘汽艇驶近岸边。少校从汽艇上走下来，一名修长身材、披着金色长发的女战士和另外两名女战士跟随在他的身后，向迎候的华斯柯夫准尉走来。
华斯柯夫对众女战士们命令道：“立正！（举手敬礼）报告少校同志！”
少校：“稍息！”随即环视着众女战士、高兴地：“都看见啦！谁打的？”
华斯柯夫赶紧补充：“是下士奥夏宁娜打的。”
奥夏宁娜不动声色地纠正说：“不是我，是全班！”
少校：“奥夏宁娜，好样的，我为你请功！”
奥夏宁娜倔强地：“我不要。”
少校转身问华斯柯夫：“飞行员抓到了吗？”
华斯柯夫：“都掉在湖里了。一个伞没打开，另一个被奥夏宁娜打死了！”
少校：“可惜！”
华斯柯夫：“是的，我也觉得可惜。”
少校颇感费解地：“他们为什么要侦察你们的驻地呢，华斯柯夫？”
基梁诺娃在一旁插进来说：“我们现在有两个伤员。”
少校：“伤员我带走。再给你们补充一些新战士来，认识一下吧！”
说着，将站在他身边的几名战士介绍给同志们。
众女战士走上前，热情地招呼着：“欢迎新战士！”“欢迎你！”
新战士和大家握手，自我介绍道：“冉妮娅。”
其他的女战士羡慕地称赞道：“噢，你真漂亮！”
女战士甲问：“来多久？”
冉妮娅：“看情况吧！”
女战士乙在玛妮娅的身后指指点点地：“看她的屁股多时髦！”
冉妮娅不屑一顾地、昂着头问同志们：“你们在这儿野营？”
少校对站在一旁、冷眼观察的奥夏宁娜解释：“是呀，你也知道，女人在战场上是容易惹人注意的目标。可有的时候，就不一定那么受欢迎。”
奥夏宁娜疑惑而又反感地：“对我说这些干吗？”
少校：“别误会，我直率地说吧！司令部有一位指挥官，有老婆，可现在又有了一个，怎么说呢？嗐，就算是女朋友吧！”
奥夏宁娜：“和我有什么关系？”
少校：“不，你别生气，听我说！军事委员知道这种情况后，团长挨了批评，还命令我给这个所谓的“女朋友”安排个工作。”
奥夏宁娜：“明白了，少校同志。可以走了吗？”
少校：“走吧！”
奥夏宁娜转身离去，向新战士走过去。当走到冉妮娅身边时，和她握手介绍说：“班长——奥夏宁娜。”
冉妮娅挺了挺高耸的胸部说：“战士——康梅丽珂娃。”
新战士古尔维奇同奥夏宁娜握手：“战士——古尔维奇。”
华斯柯夫同少校在村中，边走边谈着。
华斯柯夫委屈地：“为了保卫祖国，我不需要什么奖励。您知道，我在念四年级的时候，父亲就被狗熊压死了！”
少狡不解地问：“你怎么说起狗熊来了？”
华斯柯夫继续不厌其烦地诉说着：“我是老大，除了我以外，家里还有七口人，我只能休学。”（指了指女战士们）“可她们呢，都上了十年学！请您算算，十减四还剩下六，我整整比她们落后六年呢！少校同志，我没法和她们比，派我到前线去吧！”
交谈间，已来到了女营房门前，华斯柯夫突然接连不断地咳嗽起来。
少校纳闷地：“怎么了，是感冒了吧？”
华斯柯夫一本正经地：“是的，完全正确。”
华斯柯夫陪同少校走进女战士宿舍，室内空无一人。
少校环顾四周后说：“华斯柯夫！”
华斯柯夫不满地：“您看看，连个值班的都没有。”
少校：“你听我说，能不能让这些姑娘们洗一洗？”
华斯柯夫精神十足地：“请少校放心，我一定照办。”
少校：“那就好！”
华斯柯夫得意地：“我正打算给她们洗洗脑子呢！”
少校惊异地：“你说什么，什么？”
华斯柯夫歉疚地：“实在可惜，来了空袭警报，不然的话……”说完，嘿嘿地笑了起来。
少校：“你错了，我说的是洗澡！”看着尴尬的准尉，哈哈大笑。

河岸。
少校跟在伤员的后面，走上汽艇，在女战士们和村民的欢送声中驶向对岸。
众女战士招手：“再见！祝你们早日恢复徤康。”“早点儿回来。”“来信！”“再见啦！”

河岸。
奥夏宁娜和冉妮娅斜倚着小白桦树灰交谈着。
冉妮娅奇怪地问：“你为什么拒绝嘉奖？”
奥夏宁娜：“我是为了恨仇！”
冉妮娅轻蔑地：“哼，没想到，你还真有两下子呢！”
奥夏宁娜暗示地：“可对有些人，我真不能理解。”
冉妮娅敏感地：“你是指我吗？”
奥趸宁娜直率地：“就算是你吧！”
冉妮娅无所顾忌地哈哈笑着说：“你都知道了。好吧！那就教育吧！是现在呢，还是熄灯以后？”
奥夏宁娜：“我有个丈夫，冉妮娅！”
冉妮娅语调随便地：“让别人拐跑了？你别跟我说这些，我才不同情呢！”
奥夏宁娜：“没人拐跑，在六月二十匹日牺姓了。”
冉妮娅神情暗淡下来，默然地听着。

女房东家。
女房东玛丽娜和排长基梁诺娃坐在桌旁用餐，玛丽娜边吃边讲述着准尉的经历。
女房东：“他在和芬兰打仗的时候……”
基梁诺娃指了指胸前佩戴的勋章：“我这就是在苏芬战争时得的。”
女房东继续说：“当他在冰天雪地里打仗的时候，他老婆和团里的一个兽医搞上了。以后，通过法院才把儿子要来，送到他妈妈那儿去了。”
话音未落，华斯柯夫拉门走了进来，对正在用餐的基梁诺娃提高嗓门说着。
华斯柯夫：“基梁诺娃上士，你向大家宣布一下，明天……全体洗澡。请大家来这儿领肥皂。”

河岸。
天色已渐渐暗了下来。冉妮娅和奥夏宁娜坐在房前谈得很亲热。冉妮娅手里拿着奥夏宁娜丈夫的照片，仔细地端详着，然后交还给她。
奥夏宁娜很小心地将照片放进内衣的衣袋里。
奥夏宁娜：“我申请到这里来，为的是离妈妈和儿子近一些。现在，我不是一个人。明天，我还要去看他们。”
冉妮娅（羡慕地）：“你真幸福，我一个亲人也没有。弟弟和妹妹、妈妈都被敌人打死了！”
奥夏宁娜不解地：“遇到扫射啦？”
冉妮娅忿恨地：“不是，是枪杀！军属们都被德寇抓起来了。我被一个爱沙尼亚女人藏了起来，这一切我都亲眼看见了！”
奥夏宁娜责怪地：“冉妮娅，那个团长是怎么回事儿？你怎么能这样做，冉妮娅？”
冉妮娅沉思片刻、长吁出一口气：“就这样做了！”

（闪回镜头。音乐起……）……
冬。
铺满厚厚积雪的路上，停着一辆小轿车。汽车旁站着一名将军和他的夫人、打粉得漂亮的女儿——冉妮娅。
一名红军少校军官迎上前来，立正姿势站在将军的面前。
少校（行举手礼）：“少校鲁申向恣报告。”
将军：“欢迎你。这是我的女儿，冉妮娅！”
妩媚动人的冉妮娅，用那双淡蓝，清澈的大眼睛盯视着风度潇洒的鲁申少校。
鲁申少校也目不转睛地回视着她……

蔚篮的天空，淡淡的白云点缀其间。高大的教堂耸立在宽阔的广场上。

海边。波涛汹涌、碧蓝无边的海；波涛拍打着岸边的礁石，向四处飞溅着浪花。
冉妮娅同少校鲁申各自骑着骏马，在海边的沙滩上策马奔驰。

冬。一座雄伟、壮观的教堂，阵阵深沉的钟声在空中回荡着。

冉妮娅和少枚魯申走到大教堂的门前，相互拥抱。（画面转成特写）两人脸上双双露出幸福的微笑。

河岸。
奥夏宁娜静静地听着冉妮娅述说的回忆。
冉妮娅重重地叹息了一声：“就是这样……”

晚，宿舍。
基梁诺娃和班长在为战士们分配食品和肥皂而忙碌着。
奥夏宁娜抱起一包东西说：“这是两个人的，我和冉妮娅的。”
嘉尔卡：“丽达，这是给你的！”说着，她将自己的那一份奶干酪、肥皂等送给了奥夏宁娜。
奥夏宁娜感动地接了过来。
基梁诺娃恶作剧地：“说真的，姑娘们，他怎么不象个男的。我们抽签轮流逗逗他。”引起了一阵大笑。
女战士甲：“算了吧！他象块木头，整天在村子里逛来逛去的。就认识二十几个大字，还离不开条令！”
基梁诺娃嘲讽地：“得了吧，人家房东对他倒是很满意呢！”
勃利奇金娜抑制不住地：“这是瞎说！”
基梁诺娃看到勃利奇金娜两颊绯红的样子，不禁夸张地取笑说：“噢，爱上了！有意思。我们的勃利奇金娜有了心上人啦！”满屋又引起一阵哄笑声。
奥夏宁娜气忿地：“可耻！把道听途说的都拿到这儿来说啦！”
基梁诺娃颇为看不起地讥讽道：“有什么了不起，英雄的寡妇！你没有权利讲这样的话。”
冉妮娅站在一旁，抱不平地提高声调说：“告诉你，上士同志，我这个人可是爱冲动，急了什么都不在乎！”
基梁诺娃吃惊地：“你说什么？”
身着睡衣的古尔维奇站在地板上，看到这充满紧张的气氛，赶紧上前调解，并恳求地：“别吵了，姑娘们！我给你们读一首诗，好吗？？”
此时，眼中噙着泪水的勃利奇金娜、委屈地哭泣起来，蓦然冲出木屋……
奥夏宁娜紧紧眼随到外面，关切地问：“你怎么啦，小傻瓜？”
勃利奇金娜：“不知道，丽达。我什么也不知道。（继续哭着）”
（画外音）勃利奇金娜：“在卡尔登的时候，我与世隔绝了。（音乐渐起……）父亲是个护林员……”
（画面）：大雪纷飞的寒冬，一座圆木结构的房屋建筑在森林深处。周围一片寂静，渺无人烟，只有茂密的原始森林。
（画外音）：“母亲经常对我说，相信吧，孩子……”
（画面）：年约五十岁的母亲同女儿——勃利奇金娜对坐着，缠绕着线团。
（母亲画外音）：“也许幸福明天就会到来，幸福不会从你身边溜走……”
（画面）：房门开了。飞舞的雪花从门外随风刮了进来。勃利奇金娜的父亲身穿翻毛皮祅，头戴一顶大皮帽走了进来，跟在他后面的是一位手里提着猎枪、二十多岁的陌生人。父亲把他安排在一间屋子里住下了。
一个夜静更深的夜晚，猎人仍坐在小桌傍，吸着香烟，聚精会神地写着什么，桌子上堆放着一堆香烟空盒和写满字的纸张。
勃利奇金娜面带微笑，腼腆地拉开门走了进去。
年青人神情异样地抬起头、向勃利奇金娜打量了一香，然后又低下头继续写着。
勃利奇金娜含羞地：“您要走了吗？”
年青人心不在焉地：“嗯，明天！”头也不抬地继续整理着成堆的书箱。

窗外。如银的月光洒泻在厚厚的积雪上，反射出晶莹夺目的光亮。万籁寂静，一幅令人心醉的夜景展现在眼前。

夜。卧室。
勃利奇金娜的父亲、母亲已经熟睡。她从床上悄悄地起来，穿着一身单薄的睡衣，披着一件皮袄、赤着双脚，无声息地经过父母的床前，拉开门闪出了卧室。
勃利奇金娜轻轻地拉开又一扇门，走进了年青人住的房间。她两手敝开大衣，露出了丰满的胸部，歪倚在门框旁边，不知所措地望着躺在床上的年青人。
年青人躺在床上，借着窗外照射进来微弱月光，可以看到他仍在吸着香烟，火亮忽明忽暗地闪着。
在昏暗中，年青人忽然问道：“谁在那儿？”
勃利奇金娜颤抖地：“我！”
年青人抬眼看了看说：“怎么，寂寞了？”
勃利奇金娜腼腆地：“嗯，寂寞了！”
年青人开导地：“就是寂寞，也不要干蠢事！”
勃利奇金娜象逃避什么似的，抽身跑了出去。

冬·雪景。
高耸入云的松柏，枝干高大挺拔。
勃利奇金娜的父亲和年青的猎人坐在驾着三匹马的雪橇上，穿过无边无际的森林，急驰在茫茫的雪原上。

（画外音）勃利奇金娜：“春天，他给我寄来了一张明信片。”
（画面）：勃利奇金娜默默地读着来自远方的书信。
（画外音）年青猎人：“莉莎（注4），你应该学习！八月到城里来。我为你找好了技术学校。”

晚。河岸。
往事的回忆勾起了勃利奇金娜、奥夏宁娜埋藏在心底的万端思绪。
勃利奇金娜感慨地：“这是去年，四一年的事儿了！”
奥夏宁娜慰藉地：“要相信，莉莎，一定要相信。也许幸福就在眼前，也许它明天就会来到你身边。一旦有了它，就摆脱不掉啦！”

晚·女营房。
女战士们三三两两地挤坐在床边，聚精会神地听着古尔维奇的诗朗诵。
古尔维奇身穿睡衣，赤着脚、坐在床上用富有感情的韵味朗读着：
“在艰难的岁月里，
你处处受到磨难。
如果顽强地活下来，
那就是命运奇迹般的安排。
你最终会明白，
幸福不能空想。
那些虚无飘渺的幻想，
竭尽追求，终成泡影！
奋斗的激情，溢满胸怀；
使我的思绪，浮想连翩。
从此，一切不再属于我，
而属于我们。
孩童时，对幸福的憧憬。
呵！——
那一切是多么美好的回顾！”
屋内鸦雀无声，诗在这些充满青春活力女性的内心，激荡着……
女战士甲恳求地：“索妮娅（注5），再念一首吧！”
古尔维奇轻柔的声音重又响起：
“我曾经爱过你，
爱情，
也许它还没有完全从我的心灵中消亡，
但愿它不再烦扰你。
我一点也不愿再使你难过，悲伤。
我无言地，无望地爱过你；
我忍受着懦怯和忌妒的磨折。
我那样真诚，那样温柔地爱过你。
愿上帝给你另一个人，
也象我爱你一样！”
……勃利奇金娜伏在床上，突然痛哭起来。
奥夏宁娜凑到勃利奇金娜的身边，安慰地说：“别这祥，别这样！你怎么啦？”
勃利奇金娜啜泣地：“奥夏宁娜，她结过婚，又有孩子。而我，十八岁就穿上了这身绿皮……我也想……”
奥夏宁娜继续劝说着：“别难过，会有的，都会有的。”
其他的女战士神情伤感地、默默地看着这一切……

（钟声响起……音乐起……）
冉妮娅重又沉浸在回忆里……一阼阵骇人的枪声隐约传来。

‘五一’节联欢会上。
会场的两侧装饰着横幅标语。五彩缤纷的气球、彩带点缀得异常漂亮，充满了一派节日欢乐的气氛。
冉妮娅穿着艳丽的节日盛装，和少校鲁申肩并肩地站在游戏台前。少校扶着她那握着汽枪的手，指点着她、向墙上的纸靶射击。冉妮娅望着少校幸福地笑了。

室内。
一张长方形的桌子上、铺着洁白的台布。桌子上摆满了丰盛的美酒佳肴。
冉妮娅的爸爸、妈妈、妹妹坐在桌子后面，在充满节日的气氛中用餐。
冉妮娅身着浅颜色的连衣裙，金色的长发束着一条鲜红的丝带，显得格外俏丽多姿。她在桌子前，伴随悠扬的乐曲忘情地舞着。
冉妮娅的父亲：“冉妮娅！他有妻子！”
冉妮娅：“可我爱他，爸爸！”
（特写）：冉妮娅同少校踏着华尔玆舞曲的节拍，旋转着……一圈圈地飞舞着。

冉妮娅全家坐在长桌的后面、欢快地聚餐。
（画面变暗）：闪出一个个德寇的头影……
（画外音）：歇斯底里的喊叫声忽高忽低，（德语）：“快点，快点……预备，放！”
妇女，儿童的惨叫声，德寇兽性的叫喊声混成一片，变得异常恐怖。

闪回，战场。
漆黑的夜，炮声震耳欲聋。出膛的炮弹似团团火球飞向敌人的阵地。
炮兵阵地。
传令兵来到团长面前：“团长同志，您有时间吗？”
鲁申：“什么事儿？快说！”
传令兵：“有人找！”
鲁申从团部走出，看到了一身农妇打扮的冉妮娅。
鲁申惊诧地问：“冉妮娅！你从哪儿来，冉妮娅？”
满脸灰尘的冉妮娅一语不发，只是苦笑地望着鲁申……

（特写）冉妮娅抱着六弦琴，坐在宿舍的床沿上、呆楞楞地，无目的地望着屋角。
（画外音）：又一阵猛烈的机枪扫射声响起。
冉妮娅用双手掩起耳朵，失声地喊叫：“啊！”
奥夏宁娜关切地：“你怎么啦，冉妮娅？”
冉妮娅悲愤地：“丽达，我也有仇要报！”

清晨，河边。
几名女战士在修理着屋顶，一声声雄鸡的啼叫传来，新的一天开始了……

女营房内。
女战士扪聚拢在一起，等待基梁诺娃分发配给的物品。
基梁诺娃：“该谁啦？”
冉妮娅应声回答：“康梅丽珂娃！”随手接过基梁诺娃递给她的一包配给品。
基梁诺娃：“下一个？”
嘉尔卡：“契特维尔达克。”
冉妮娅手捧着刚领到的物品递给奥夏宁娜：“拿着，丽达！”
奥夏宁娜不过意地推托着：“不要！”
冉妮娅慷慨地：“拿去，拿去吧！”
基梁诺娃还在继续叫着：“下一个。”按次序地分发着物品。
女战士们兴高采烈地拿着配给品在一边互相开着玩笑……
嘉尔卡对坐在身边的冉妮娅和奥夏宁娜轻声地说：“姑娘们，别生我的气。我是昨天偶然听见的。我绝不对任何人讲（拿起一包配给品），这是白糖、压缩饼干，给你，丽达！”
奥夏宁娜接过物品，感激地：“你们太好啦！”

河岸。
女战士集聚在河边那座华斯柯夫准尉力她们搭盖的简易洗澡房房前。她们高兴地等候着……
基梁诺娃见华斯柯夫准尉从远处走了过来，便命令道：“全体注意！（女战士们迅速、整齐地排起横队）立定！稍息！（稍停片刻）解散！”
华斯柯夫走到河岸停泊木船的地方，准备到河中心去打捞漂浮物。
准尉在女战士众目睽睽之下，低着头，憋着劲儿用力推动仍系着缆绳的小木船。
姑娘们站在准尉的身后，看到华斯柯夫这窘迫而又狼狈的样子，不禁发出一阵阵的哄笑声。
冉妮娅调皮地问：“喂，准尉同志，您是去钓鱼吧？”
女战士甲用嘲弄的口吻说：“不是，他是去洗澡！”（一阵笑声）
冉妮娅故作关心地：“水可凉啊！您别冻着！”
女战士乙：“还是澡塘里舒服。”
冉妮娅对已涨得满脸通红的华斯柯夫、继续逗弄地说：“跟我们一起洗去吧！帮我们搓搓背！”
华斯柯夫满脸涨得通红，仍旧一言不发地推动那未解开缆绳的小木船。
勃利奇金娜对周围的姐妹们奚落准尉很难过，便干涉地：“你们别这样！（对准尉）等一等！”说着，奔到岸边，把缆绳解开，并和华斯柯夫一起将船推下水去。
姑娘们看到这一切，又发出一阵哄闹声。

浴室。
经过筒单搭盖起来的浴室内，充满了浓重的水蒸汽，女战士们裸露着白皙的身体，在雾腾腾的蒸汽中擦洗着。有人用水桶帮同伴往身上泼水，有人则用带叶的树枝往脊背上拍打；女战士们兴奋的逗闹声透过簿薄的木板墙，清楚地传到了墙外。
喧闹声中，嘉尔卡突然提高了声调对众人说：“姑娘们，你们快看啊！”
大家不约而同地杷视线投向刚刚走进浴室的冉妮娅。她面带微笑，波着金色长发，裸露着白皙而丰满的身体；水汪汪的大眼睛和那高耸而尖挺的胸部，显出格外迷人的魅力。
霎时，浴室内变得悄然无声。大家都注视着出现在雾气中，丰满而富有弹性身材的冉妮娅。
嘉尔卡逗趣地说：“噢，冉卡（注6），真是个美人鱼！”
其他人也随之哄闹起来：“冉卡，你的皮肤象透明似的！”
“冉卡，你真可以做模特儿！”
“冉卡，你根本不用戴胸罩！”
一阵嘻笑声在浴室内哄然而起。

河。
一个球伏物体浮在河面上，缓缓地向下游漂去。
儿童甲望着划向河心的华斯柯夫的小船、大声地呼喊：“那河里漂的是什么东西呀？”
儿童乙：“我们过去看看吧，叔叔……”
华斯柯夫坐在船里、摆动着桨，提醒着孩子们：“孩子们，你们不要动，我就来！”说着，加速划向漂浮物……

更衣室。
姑娘们穿着清一色的内衣，披散着湿漉漉的长发，倚坐在长椅上七嘴八舌地聊起来。
基梁诺娃手端看一杯水边喝边说：“啊呀，真痛快。当兵的生活，最舒服的就是洗澡。等到我们将来上了年纪、抱上孙子，就会想起这个简易的澡塘。”
冉妮娅不客气地挖苦道：“等你先有了孩子再说。”
女战上甲看到冉妮娅换下来的内衣、惊叹道：“唉，这内衣真漂亮！”
冉妮娅炫耀道：“我最喜次漂亮的内衣啦！”
基梁诺娃报复地警告说：“好看，好看！只要你敢再穿上，我就罚你做劳务。”
冉妮娅毫不在乎地：“为这个，我不知道受过多少罚！”
嘉尔卡拿起内衣、往身上比试着：“嗳呀，姑娘们，瞧我多难看。”
冉妮娅：“过来，嘉尔卡！”说着，站起身，用手将嘉尔卡的衣服从腰部捏紧，顿时显出了富有弹性的线条。
女战士乙：“真帅啊！”
冉妮娅：“我能把你打扮成美人！”
嘉尔卡：“真的？”
冉妮娅：“当然。”（转向大家）“怎么样，我们开个舞会吧！”
嘉尔卡兴奋地附和道：“太好了！可有什么理由值得开呢？”
冉妮娅：“没理由也要开。”

午后。女房东家。
华斯柯夫俯下身子，在桌前仔细地研究着刚刚打捞上来的德寇军事地图。
女房东站在一边也颇感兴趣地看着。
华斯柯夫用手指指点点地自语说：“这儿是我们的驻地，这儿是湖，乌卢木斯克铁路和白海运河。周围画的全是箭头，这是为什么？所有的铁路都标上了！”
女房东：“真奇怪，他们怎么什么都知道？”
华斯柯夫轻蔑地：“哼，全知道，也不一定。湖周围的路都知道了，可也注明了沼泽地不能通过。”
女房东：“姑娘们从葆琳娜家里借去了留声机，准备跳舞。你注意点儿，她们刚刚洗完澡，可不要让她们喝醉了。”
华斯柯夫厉声地：“我给她们点儿颜色看看！”

傍晚。木屋内。
女战士们浴后，身着整洁的军装，兴致勃勃地腾开屋中的杂物，围坐成一圏。
女战士甲把留声机盖打开，放上唱片、开动了留声机。屋内响起了欢快的舞曲旋律。
姑娘们伴随悠扬的舞曲，踏着轻盈的舞步转动……
奥夏宁娜向挂看幔布的一角问道：“冉妮娅，差不多了吧？”
冉妮娅在幔布后面答道：“可以换另一支曲子啦！”
葆琳娜此时从外面走了进来。
冉妮娅掀开幔布，一眼见到葆琳娜，匆忙大声他提醒大家：“等等，你们等等，葆琳娜来了！”
女战士甲向葆琳娜打招呼：“和我们一起玩吧！”随即，对幔布后面的人喊道：“出来吧，嘉尔卡！”
随着话音，嘉尔卡从幔布里走出，神态窘促地站在中央望着大家。（音乐起……）
冉妮娅招呼着：“来，嘉尔卡！”
众女战士们望着浴后经过冉妮娅给精心打扮过的嘉尔卡、不约而同地惊叹：“噢……”
女战士乙赞叹道：“冉妮娅可真象个魔术师啊！”
葆琳娜：“唉，可惜没有男舞伴。”
女战士甲装着粗嗓音：“那我就豁出去了！”说完，彬彬有礼地挽起嘉尔卡，伴隨着华尔兹舞曲跳起来。
围坐四周观看的女战士们窃窃私语着。女战士乙手里拿着一张照片仔细地端详着。
另一名战士将照片递给身边的同伴说：“给你，你看……”
女战士乙对刚坐下来的嘉尔卡羡慕地：“啊，嘉尔卡，你真行啊！你每天写信吗？”
嘉尔卡：“当終，每天都写。”说完，得意地笑起来。
女战士甲看着照片：“嘿，真精神，挺漂亮。”
女战士乙：“叫什么名字？”
嘉尔卡：“阿辽沙！”
众女战士七嘴八舌地起哄说：“嘿，阿辽沙真不错！”
“还有勋章呐！”
“嘉尔卡，你真行！”
女战士乙忘乎所以地：“姑娘们，明天，我一定让准尉瞧瞧我的本事。”
女战士甲调逗地：“在黑喑的角落里？”说完，引起了一片哄笑声。
奥夏宁娜厌恶地：“你们少说废话。谁再说，我可就罚你们劳务了。”
此时，屋外细雨霏霏。室内回荡着悠扬的圆舞曲。
基梁诺娃不高兴地：“别这样，丽达。让她们说吧！”
奥夏宁娜：“如果真爱，我一点儿都不管。可要是偷偷摸摸的就不行。”
女排长话里有话地提醒：“你作个表帅吧！（盯视着奥夏宁娜不服气的神情）难道我说的不对？！”
冉妮娅从旁劝解道：“得啦，别争了。咱们好久没唱歌了。”
女战士甲：“冉妮娅，给我们唱支动人的歌吧！”
众人：“对了，唱一个吧！”
冉妮娅在众人的鼓动声中，坐在屋子的正中，弹祓着六弦琴；并用她那低沉而极富魅力的声音唱起来……
娓娓动人的歌声伴着窗外淅沥的雨声，唤起了战士们内心中的缕缕情思。
古尔维奇随着歌声，重又泛起对生活的遐想……
（闪回）明快而富有节奏的音乐声起……
舞台。簿如蝉翼的细纱披在古尔维奇匀称的身上，在衬托着茫茫宇宙的天幕前起舞。
青年——米沙搀挟着古尔维奇、轻盈地登上火箭模型的顶端，向着太空飞弛，硕长的轻纱随风飘摆，宛似一朵无瑕的白云飘然而过。
米沙站在下面，仰首翘望。

冬。装饰华丽的马车，奔走在茫茫无边的雪原上。
马车停下来。米沙打扮得象王子一般，挽着古尔维奇从车厢里走出。古尔维奇穿着结婚礼服，披着长纱迳直走到一栋楼房的铁门处，回首向注视她的米沙招手。
（特写）古尔维奇眼眶里盈满了泪水，凝思不语。

（闪回）学校楼前。
米沙坐在长椅上，鼻梁上架着一副眼镜，神情专注地读着一本厚厚的诗集。
古尔维奇也手捧着一本书，坐在他的旁边，默读着。
古尔维奇困倦地瞌睡起来，不由自主地把头歪靠在米沙的肩上。米沙战栗了一下，慢慢转过脸，望着古尔维奇那端秀的面容。

米沙手拿一块饼干递给古尔维奇，她高兴地吃起来。

溜冰场。
米沙向着从远处奔来的古尔维奇冲去。突然，脚下一绊、滑倒在冰面上，眼镜掉落下来。米沙慌忙地在冰面上乱摸。
古尔维奇扑了上来，同米沙卧在冰面上拥抱、亲吻着。

校舍楼前。
米沙肩挎着一支步枪，从楼里匆匆走出。
古尔维奇迎上前去：“米沙！”
米沙借别地：“我们今天出发，这送给你。”说着将一本诗集交给她。
古尔维奇喃喃地：“谢谢！”
米沙：“我知道你喜欢。”
古尔维奇忧伤地说：“德国人占领了明斯克。”
（特写）古尔维奇楞楞地、两眼久久凝视着全副武装的米沙。

女房东屋内。
华斯柯夫正在向指挥部打电话。
华斯柯夫：“明天，我亲自送去。为保卫苏维埃！……噢，她们在唱歌跳舞呢，三号同志！……我不会呀！……是，三号同志！”说完，把耳机挂上，披上雨衣转身推开门，走了出去。

连绵不断的细雨，仍在淅沥不停地下着。
华斯柯夫披着雨衣，在暮色中，三步并成两步地、向女营房走来。

女营房内。
欢快的舞曲，唤起了众人久已失去的青春活力，室内充溢着欢乐的气氛。
女战士甲神情紧张地：“注意，男舞伴来了！”
女战士乙：“天呐，瞧你吓的！”
华斯柯夫开门走进房间，随手脱下湿淋淋的雨衣，挂在衣架上，一言不发地向屋内众人环视了一番。
基梁诺娃上前（行举手礼）：“立正！指挥员同志，我们分队正在休息。四人值勤，没有病号。准尉同志，谢谢你，给我们安排了洗澡。上士基梁诺娃报告完毕。”
华斯柯夫感兴趣地：“跳吧，跳吧！我也来看看！”说着，坐在椅子上看起来。
冉妮娅和奥夏宁娜坐在一旁低语着。
冉妮娅不放心地询问：“你能赶回来吗？”
奥夏宁娜没把握地：“恐怕赶不回来！”
这时，古尔维奇看了看华斯柯夫，有些拘束地：“准尉同志，您最喜欢什么？”
冉妮娅打断了众人的欢笑声和谈话，说道：“该睡觉了，明天六点钟起床！”
勃利奇金娜（恳求地）：“等一等，让冉卡再唱一个吧！叫准尉同志也听一听。”
冉妮娅不容分说地：“行了，姑娘们，行了！晚会到此结束！（刻薄的口吻）别忘了条令！”
嘉尔卡在一旁装模作样地：“啊，真的，姑娘们，我困极了！”
坐在一旁的葆琳娜，站起来也准备离去。
冉妮娅对要拿留声机的葆琳娜说：“葆琳娜，别走啦。雨下这么大，会淋湿的。明天我们送你回去。”
华斯柯夫异常尴尬地：“既然是这样……”
勃利奇金娜：“我一点儿也不困。”
基梁诺娃：“好啦！姑娘们，该睡觉了，息灯！”
华斯柯夫穿上雨衣，怏怏不快地走出房间。
勃利奇金娜神情沮丧地，望着渐渐远去的准尉，心绪烦乱地低下了头。

夜。房间里一片寂静，女战士们都已入睡了。
奥夏宁娜照例起床，拿起一个小包，然后把两只靴子系在一起，往肩上一搭，赤着双脚悄悄地走出木屋，消失在夜幕中。

拂晓·雾蒙蒙的……
奥夏宁娜一路小跑，涉水穿林。
突然，奥夏宁娜警觉地急停，躲在灌木丛中，透过稀琉的枝叶，发现远处有两个模糊的身影。
她紧张地，屏住了气息，透过薄纱样的雾气看清是两名挎着冲锋枪的德寇。
（特写）奥夏宁娜惊诧地望着树丛中相互低语的德寇。
转瞬间，两个身影象幽灵一祥，悄然无声地消逝在丛林中。

黎明，寂静的村落。
奥夏宁娜气喘吁吁地在村中飞跑，奔到了女房东的房前，拼命捶打着闭紧的门扉，上气不接下气地喊：“准尉同志，准尉同志！”
华斯柯夫衣衫不整地开门，望着惊魂未定的奥夏宁娜：“出什么事儿了？”
奥夏宁娜：“树林里发现德寇！”
华斯柯夫难以置信地：“怎么知道的？”
奥夏宁娜：“亲眼看见的，空降伞兵，两个……带冲锋枪的！”
华斯柯夫返回屋中，迅速地蹬上靴子；边穿军装边对跟进屋中的奥夏宁娜命令道：“战斗警报！叫基梁诺娃到我这儿来，跑步！”
奥夏宁娜：“是！”
女房东坐在被褥凌乱的床上，惊恐地思索着这突发的事件。

女战士营房。
奥夏宁娜冲进木屋内，呼吸急促地嚷道：“战斗警报！基梁诺娃，准尉叫你去！”

女房东室内。
华斯柯夫在打电话：“是我呀，三号同志，德寇在树林里，在湖边。今天早晨发现的……是下士奥夏宁娜。三号同志，已经发出了战斗警报，我想严密搜查树林。德寇只有两个人，只有两个。趁他们还没走远，如果碰上，我一个人就能对付。……是，三号同志！”

女宿舍房前。
华斯柯夫望着全副武装的女战士命令道：“立正！稍息！奥夏宁娜，你看派谁去合适？”
奥夏宁娜看看站在她面前的一班战士，命令：“冉妮娅，嘉尔卡。”
华斯柯夫：“等一等，奥夏宁娜。我们是去抓俘虏，不是去钓鱼。告诉你们，敌人带的是冲锋枪，所以要挑选会打枪的去。”
奥夏宁娜：“她们都会。”
勃利奇金娜：“我可以去吗？”
华斯柯夫：“我不反对。对啦，还有，你们当中有人懂德语吗？”
古尔维奇自告奋勇地：“我懂！”
华斯柯夫生气地质问：“你没读过条令吗？说话要报到！”
古尔维奇：“战士古尔维奇……”
华斯柯夫不满意地看看未戴帽子的古尔维奇问道：“帽子哪儿去了？（未等她回答，他又考问道）德语——举起手来，怎么说？”
古尔维奇流利地：“亨德霍赫。”
华斯柯夫满意地挥挥手：“嗯，不错。就这样，你去！古尔维奇。我们要去上两天。”

同上
准尉和五名挑选出来的女战士，还有排长在一起用早餐。
华斯柯夫边吃边奇怪地问：“早晨四点，你到树林里去干什么？”
奥夏宁娜头也不抬地说：“不过是起夜呗。”
华斯柯夫诧异道：“起夜？我亲手替你们挖了厕所。怎么，满啦？”
基梁诺娃：“您清楚，准尉同志，有些问题妇女可以不回答的。”
华斯柯夫：“不对，这里没有什么妇女，只有战士和指挥员，懂吗？现在是战争，只要战争不结束，咱们就都是中性。”
基梁诺娃瞥了一眼凌乱的床铺：“哦——哦，难怪您的床铺到现在还没整理好，中性的准尉同志！”
嘴里正含着面包的华斯柯夫听到这话，气得呛塞地咳嗽起来。
古尔维奇：“或许是幻觉吧？”
华斯柯夫：“要真是幻觉就好了！”
奥夏宁娜：“他们提着很重的箱子。”
华斯柯夫解释地：“他们拿的是炸药，朝着铁路的方向去了，准是到基洛夫铁路去的。”
奥夏宁娜：“假如真是这样……应该去通知铁路保卫部队。”
华斯柯夫：“基梁诺娃去通知。把我从水里捞上来的战利品给‘三号’同志送去，再把我们去的路线告诉他。（看到停住不吃的奥夏宁娜，催促地）奥夏宁娜，你吃呀，吃呀！”

女战士营房。
华斯柯夫走进屋内，看到整理好行装的战士不放心地：“准备好啦？把枪给我看看！（边说边从奥夏宁娜手中把步枪拿过来，眯着眼睛，向枪筒里仔细地察看一番）哼，幸好里面没生蛆。马上把你们的枪擦干净，这关系到几天之后，你们还能不能回来喝茶。（随即，又命令道）全体脱靴子！”
冉妮娅嘲讽地：“这命令倒不错，幸亏没让脱衣服。”
华斯柯夫神情严肃地：“少说废话，执行命令！”
几名女战士坐在长凳上，极不情愿地脱下靴子。只见几名战士差不多都是穿的丝袜，包脚布也是随随便便地裹在脚上。
华斯柯夫训斥地：“象你们这样裹脚，走不了多远，三公里以后，脚底下就会打出血泡。大家要照这样裹脚（用手抬起奥夏宁娜的一只脚）。上士同志，把康梅丽珂娃的靴子换一换，不然会把鞋跟搞坏的。”

女房东住所。
葆琳娜悠闲地走了进来，看到偌大的房间内，只有玛丽娜一个人，不禁奇怪地问：“玛丽娜，就你一个人？”
玛丽娜神情抑郁、迟缓地：“一个人！”

女管房。
华斯柯夫站在五名女战士的面前，作着战前动员讲话：“总之，见了敌人别害怕。他是在咱们后方，害怕的是他们。（看看几名女战士）快把枪栓装上！还有，如果发现敌人，或是碰上什么可疑的情况……你们有谁会学野兽叫，或是学鸟叫的吗？”
嘉尔卡嘻嘻地笑着模仿狗吠，‘汪’、‘汪’地叫了两声。
华斯柯夫：“我是严肃地问你们，树林子里不能讲话。德国鬼子也有耳朵。”
古尔维奇怯怯地：“我会。”
华斯柯夫：“学什么叫？”
古尔维奇：“学驴叫。”说完，她依——啊，依——啊地学叫了两声，招引得大家哄堂大笑。
冉妮娅：“你别说，学的还挺象。”
华斯柯夫：“学的是挺象，可惜这儿没有驴。好吧，让我们来学野鸭叫吧！”说完，嘎、嘎地叫起来。
勃利奇金娜很有经验地：“这是公鸭子招呼母鸭子呢！”
华斯柯夫满意地看了她一眼：“完全正确，你们记住，两声鸭叫是注意，发现了敌人；三声是向我靠拢，听懂了吗，战士同志们？”
众女战士：“明白。”随后，众人高兴地模仿着鸭叫、相互指点着。

女房东家。
玛丽娜同葆琳娜谈着家常，并提到准尉，颇有感情地讲述着。
玛丽娜：“在家干活挣钱，养家全是他一个人承担。夏天种地，冬天打猎。”
葆琳娜：“是啊！他是个好管家。”

地点同上。
华斯柯夫收拾着背包并对房东说：“我后天回来，最晚星期三。（看到为他准备的一些奶干酪）哪儿来的？（又像自语地）女人啊女人，战争对男人来说就够难熬的啦！你们就……”
玛丽娜坐在床上，默默地瞧着他的背影，神情呆滞地望着……

村子，木屋前。
全体战士聚集在房前，向即将离去的战友们送行。
华斯柯夫站在女战士们面前，下达命令：“整队了！快点，勃利奇金娜。立正！（奥夏宁娜等五名战士迅速排成横队）在军事行动期间，下士奥夏宁娜担任我的副手，听明白了吗？”
奥夏宁娜：“是！”
华斯柯夫：“记住野鸭怎么叫了吗？（战士们抿嘴笑着）向左转！起步走！”
奥夏宁娜等五名战士迈着整齐的步伐、精神抖擞地走出了村庄。
战友们目送离去的姐妹们，热情地喊道：“再见，姑娘们！”
“再见啦！”
“祝你们胜利归来！”
“等待你们的好消息。”
华斯柯夫走在队伍的前面、命令：“两人一排，跟上！”
五名女战士立刻变成二路纵队、向前急奔，渐渐远去……

树林。
茂密的树林，幽静而昏暗。仅有几缕阳光透过枝叶，照射着人迹罕至的密林。
华斯柯夫和临时翻译——古尔维奇走在最前面。其他四名女战士稍后。
急行军的小分队翻过一个又一个土坡，穿过行走艰难的灌木林，脚踩着厚厚的腐烂发霉的枯叶向前行进。
华斯柯夫边走边问古尔锥奇：“你的爹妈还在吗？只剩你一个人吗？”
古尔维奇：“一个人？就算一个人吧！”
华斯柯夫纳闷地：“怎么，连你自己也不清楚？！”
古尔维奇：“现在谁又能清楚呢，准尉同志！”
华斯柯夫：“是啊！”
古尔维奇：“父母在明斯克，我在莫斯科学习，准备考试，就在这时……”
华斯柯夫：“有消息吗？”
古尔维奇：“没有！”
华斯柯夫（偷偷扫视了古尔维奇一眼）：“父母是犹太人吧？！”
古尔维奇：“当然是！”
华斯柯夫：“当然是……假如他们在莫斯科我就不问了。”
古尔维奇微微叹息道：“也许逃出来了？”
华斯柯夫难以抑制地忿忿骂道：“他妈的。”
古尔维奇：“您要骂就骂吧！反正我已经听惯了。（忽然，被树根绊倒了）哎哟！”
华斯柯夫急忙上前搀扶：“摔伤了没有？”
古尔维奇：“没有。”
华斯柯夫：“哼，战士古尔维奇，学三声野鸭叫！”
古尔维奇疑惑不解地：“为什么？”
华斯柯夫：“检查一下战斗准备状态如何，忘了我怎么教你的了？”
古尔维奇‘嘎——嘎、嘎’地叫了三声。这不伦不类的叫声刚停，林中便响起一阵刷刷的脚步声和枪托的撞击声。
奥夏宁娜手持步枪，首先奔过来：“出什么事啦？”
华斯柯夫责备地：“要是真出了事，那天使们就该在天上迎接你们啦！脚步像小母牛那样响，连尾巴都甩起来了。”
姑娘们喘吁吁地站在一旁，大口大口地喘着粗气。
华斯柯夫扫视众人：“累啦？”
冉妮娅：“谁说的！”
华斯柯夫：“那就好，这一路上，你们发现什么了？”
奥夏宁娜发窘地：“没发现什么，捉弯的地方断了一根树枝。”
华斯柯夫：“对，好样的！（问其他战士）你们呢？”
冉妮娅直率地说：“没什么，一切正常。”
勃利奇金娜：“树上的露水碰掉了。”
华斯柯夫赞许地夸道：“好眼力，好样的，勃利奇金娜。路上还有两个脚印，是德寇空降兵留下来的。从脚印判断，他们是绕着沼泽地走的。这足够叫他们跑四十俄里，让他们去转吧！咱们直插过去，截住他们。”
冉妮娅不相信似的：“怎么，从这儿走？”
华斯柯夫信心十足地说：“不是这儿，有一条小路可走。休息十分钟，抽抽烟，你们去方便方便。”
几名女战士不禁又嘻笑起来。
华斯柯夫板起面孔：“不准傻笑！解散！（战士们又发出一片笑声，并向丛林深处跑去。准尉又叮嘱地）不要走远！”
但是，转眼间几名女战士都消逝在茂密的丛林中。
华斯柯夫用随身带的小斧头、削砍着小树干，并不时地试着树干的韧性。
华斯柯夫看到几名战士跑了回来，便把树干发给每人一根：“拿着！”
冉妮娅奇怪地问：“这是干什么用的？”
华斯柯夫：“每走一步都首先要用拐试试，左右都是烂泥坑，陷下去连妈都来不及喊！”
冉妮娅半信半疑地：“嗯？！”
华斯柯夫：“战士勃利奇金娜，你替翻译拿东西！”
勃利奇金娜：“是。”
奥夏宁娜：“为什么？”
华斯柯夫：“不必问为什么。康梅丽珂娃！”
冉妮娅：“到。”
华斯柯夫：“你帮嘉尔卡拿东西。”
冉妮娅：“很高兴！”
嘉尔卡看到两手空空的古尔维奇，便恳求地：“索妮娅（注7），帮帮忙！”
冉妮娅：“给我，嘉尔卡，把枪也给我。”
华斯柯夫不耐烦地：“少说废话！个人的抢自己背。我在前边，后面是：古尔维奇、勃利奇金娜，康梅丽珂娃、契特维尔达克，下士奥夏宁娜在最后。大家要紧跟着我，一步紧跟一步，以免出事儿！”
冉妮娅佯做不知地问道：“嗯？拐是什么意思？是不是一拐一拐地走？”
华斯柯夫：“你手里拿的是什么？”
冉妮娅：“棍子呗！”
华斯柯夫：“你手里拿的就叫拐，明白吗？”
冉妮娅装模作样跑点点头：“啊！”
华斯柯夫：“嗳！”
冉妮娅俏皮地：“达里（注8），哼……”
华斯柯夫莫名其妙地：“什么达里？”
冉妮娅逗弄地：“是一部词典，准尉同志！”说完，开心地笑了起来。
奥夏宁娜：“冉妮娅，别胡闹啦！”
华斯柯夫：“没关系，过一会几她就不闹了。”
小分队又向前疾行着……勃利奇金娜边走边询问：“水深吗？”
华斯柯夫用手比划着：“有的地方到…到你的腰那儿。要把枪保护好，跟上！记住，一步也不能偏离。”

沼泽地。
远远望去是一片黑褐色的泥塘，水面漂浮着厚厚的一层腐烂的枯叶，发散出令人窒息的恶臭。周围被茂密的枞树林环绕，偶尔传来斯续的乌鸦鸣叫，听着令人毛骨悚然……
华斯柯夫率先跨下泥沼，扑哧一声、翻起一堆泥浆，水顿时漫到膝盖，泛起一片气泡。女战士们也陆续跨进泥沼里。每人都支撑着准尉交给她们的、又细又长的木棍，在稠糊糊的泥浆里艰难地挪动着双腿。被水浸湿的裙子紧贴着两胯，枪托在泥水里拖着，每迈出一步都要化费很大的力气。
在这荒芜的沼泽中，响起泥浆被搅动的稀里哗拉的声音和战士们粗粗的喘息声。林中被惊动的鸟群，扑楞楞地飞起……
奥夏宁娜喘息地：“哎哟，见鬼！”
华斯柯夫回头看到丹妮娅要去帮奥夏宁娜，急忙制止道：“康梅丽珂娃，别停下！”
冉妮娅：“来啦。”说完，转身又向前跋涉着。
奥夏宁娜喘着粗气、在原地拼命地挣扎着，尽全力拔着被陷住的一只脚。
嘉尔卡吃力地挪动着，向丽达伸出一只手用力牵拉着。
华斯柯夫厉声叫道：“嘉尔卡，别走过去！奥夏宁娜，你自己走！”
奥夏宁娜气喘吁吁地对嘉尔卡说：“你走吧！”
嘉尔卡忽然又大声喊着：“准尉同志！”
华斯柯夫不耐烦地：“又怎么啦？（他发现女战士都直挺挺地戳在原地，惊恐地叫着）别停下，别停下，要陷下去的！”
嘉尔卡大声地解释着：“我的靴子掉了！”只见她手足无措地戳在泥浆里，裙子浸没在水里，一副狼狈的样子。
奥夏宁娜挪动到她的近前，用劲拉着她，并用棍子在泥水里探寻。
华斯柯夫：“找着了吗？”
嘉尔卡哭丧着脸：“没有！”
冉妮娅扔掉手中的棍子，身子一歪，险些跌倒在泥浆里。
华斯柯夫见状，大声喊叫起来：“你往哪儿去？！……站住！”
冉妮娅：“我去帮她一下。”
华斯柯夫声嘶力竭地叫道：“站住，不能往回走！勃利奇金娜把拐伸给她，往前走，往前走，康梅丽珂娃，跟着我往前走！”
嘉尔卡依旧在队尾嚷嚷着：“靴子怎么办？”
华斯柯夫：“现在到哪儿去找。走吧，走吧，快到了！”
嘉尔卡一歪陷在泥坑里，惊惶地叫道：“唉，快拉我一把！”
华斯柯夫安慰地：“别慌，千万别慌！马上就到小岛了。在前走啊，往前走，跟上，全都跟上！”
冉妮娅鼓动着弱小的嘉尔卡：“嘉尔卡，跟上！”
嘉尔卡：“来了，来了！”
姑娘们都支撑着长长的木棍，在泥沼中又艰难地向前挪动着……
华斯柯夫：“不要紧，姑娘们。马上就到了（一脚陷进深坑里）哎哟，该死的深坑。”
几名女战士看到溅得满身满脸泥点子的准尉，不禁哈哈大笑。
华斯柯夫：“累坏了吧？”
奥夏宁娜：“累坏了！唉哟！”
沉默寡言的勃利奇金娜忽然问：“这儿有蚂蟥吗？”
华斯柯夫喘息地：“这儿什么都没有，一片死水。”
话音刚落，水面上突然泛起几个大气泡、并发出骇人的响声。
古尔维奇吓得惊叫：“唉哟！”
华斯柯夫：“别害怕，这是沼气。老人们常说，这样的地方有魔鬼。”
古尔维奇吃惊地：“啊？！什么？”
华斯柯夫：“就是妖怪。”
冉妮娅：“噢！”
华斯柯夫忙解释道：“当然是神话了。”
冉妮娅：“啊，又是达里！”说完，开心地笑了起来。
华斯柯夫：“好！”毫无办法地看看笑得开心的冉妮娅。
姑娘们气喘吁吁地在泥浆中挣扎着前进。
这时，勃利奇金娜指着不远处好似一片孤岛样的小土坡，高兴地叫道：“唉，快看……”
这是沼泽地中央的一个小孤岛，上面生长着稀疏的桦树和茂密的灌木丛。
华斯柯夫安慰着女战士们：“别着急，别慌，别慌，在这儿休息一下。”
五名女战士精疲力竭地登上小岛，全都瘫坐在草地上。一个个浑身上下都沾满了泥浆。嘉尔卡丢了一只靴子，包脚布也掉进了泥潭，脚上只穿着一只袜子。
冉妮娅长叹一口气：“唉哟，累坏了！唉哟！”
华斯柯夫环视战士们：“累了吧？！”
奥夏宁娜懦弱地：“累坏啦！”
华斯柯夫：“那就休息吧！”
冉妮娅：“嗳，嘉尔卡，你真笨。五个脚指应该抠着鞋底。”
嘉尔卡：“我是紧抠着的。”
冉妮娅趣地：“还紧抠着呢！”
嘉尔卡此时坐在地上，低头看着丟了靴子的脚。大脚趾从袜子的破洞里伸了出来，冻得发紫。
华斯柯夫微笑地：“没关系，我们给她想个办法。”
冉妮娅：“噢，我明白啦！”
华斯柯夫：“不过，要等过了沼泽地。”
冉妮娅又笑着对准尉说：“哎哟，我全身都湿了。（模仿着华斯柯夫的口吻）唉，反正水一直到……到你们腰哪儿。可惜，我没穿……”说完，咯咯地笑起来。
奥夏宁娜瞟了冉妮娅一眼：“冉妮娅！”
华斯柯夫无奈地看看冉妮娅，并命令道：“起来，拿起拐棍，按原来的顺序跟着我。到了对岸我们再晒衣服取暧。”
冉妮娅：“好吧！”
女战士们站了起来。整整衣服，跟随华斯柯夫又跨下泥沼里，继续在令人作呕的烂泥里挣扎着向前挪动。
华斯柯夫回头观察着队伍，叮嘱道：“走，不要拉长距离！”
冉妮娅招呼道：“嘉尔卡，快点！”

鱼贯而行的小分队，踏上了坚实的土地；周围是茂密的树林。只有鸟儿欢快的鸣叫、打破了这阴暗、发放着晦涩气味密林的宁静。
华斯柯夫带领五名女战士，穿出这片密林，来到了一条延伸向远方、清澈见底的河旁。
姑娘们兴奋地将军大衣、背包拋得满地，坐在河岸的沙滩上，悠闲地休息着。
嘉尔卡：“冉妮娅，你看镜子吗？”
冉妮娅：“嗯，瞧你！”看到脏得花脸似的嘉尔卡，又开心地笑起来。随手把镜子递给她。
嘉尔卡照着镜子：“冉妮娅，帮我梳梳头。”
冉妮娅：“你已经够漂亮的啦！”
嘉尔卡恳求地：“怎么样？”
冉妮娅：你自己梳吧！”
奥夏宁娜对正在诜涮的冉妮娅催促地：“冉妮娅，行了，别洗啦！”
冉妮娅顺从地：“可以啦！”
华斯柯夫从远处向姑娘们走来。
古尔维奇：“都穿好了，可以啦！您来吧！”
华斯柯夫走到眼前，向女战士们询问：“怎么样，红军同志们，一切正常吗？”
勃利奇金娜抢先答道：“一切正常，准尉同志！”
华斯柯夫关切地：“没冻坏吧？”
姑娘们见到准尉关切地询问勃利奇金娜，便又嘻嘻地笑起来。
冉妮娅笑着说：“反正没人给我暧和暧和……”
华斯柯夫：“一会你就该冒热气啦！”
冉妮娅！“哼……（嘻嘻地笑着）那没什么！”
华斯柯夫把用桦树皮缝制好的一只鞋递给嘉尔卡：“穿上吧！”
冉妮娅看制做出来的桦树皮鞋，惊呼道：“天哬，真是只树皮鞋呀！”
嘉尔卡高兴地试穿着树皮鞋。
华斯柯夫：“合适吗？”
嘉尔卡兴奋地：“合适，比靴子还舒服呢。”
密林中不时地传来鸟儿欢快的鸣叫……
华斯柯夫看看经过休整的姑娘们，一个个容光焕发，便命令道：“好，出发！战士同志们，咱们还得磨上一个半小时的脚板。”说完，率领小分队行动起来，并催促地：“跟上！跑步！”
太阳已经西斜，姑娘们手里握着步枪，紧紧跟随着准尉，穿行在密林灌木间……。
华斯柯夫边跑边低声地：“大家加把劲！（回头看看冉妮娅）怎么样，康梅丽珂娃，暧和了吧？”
冉妮娅：“还没冒热气呢！”说着，又爽朗地笑了起来。

湖岸·土坡前。
华斯柯夫率领小分队在坡前停了下来。放眼眺望、清激如镜的湖面尽入眼底。偌大的湖面没有任何声息，偶而传来几声水鸟的叫声。木结构的小教堂位子湖岸土坡上，周围长满了茂密的林木。
华斯柯夫望着眼前的地形，向战士们介绍：“这儿是洼地。洼地的另一面，紧挨着的是第二个湖，叫廖其托夫湖。过去，有个叫廖其托夫的道士喜欢安静，一直在这儿隐居。”
古尔维奇眺望着浩大的湖面，感慨地：“这儿可真静呵！”
华斯柯夫：“德国鬼子只能走两湖之间的洼地，没有别的路可走。”
古尔维奇背着这诱人的景致，喃喃地吟诵起诗来：“死者的梦，
只能是战火硝烟……
马儿踏着青青的芳草，
伴着雪和尘土奔向远方！”
华斯柯夫坫在这里俯视洼地的土坡，向站在面前的五名女战士交代任务。
华斯柯夫：“战士同志们，敌方的兵力共两名。他们正向沃比湖地区移动，妄图潜入基洛夫铁路、和以斯大林同志命名的白海、波罗的海运河。因此，我决定在主阵地阻击敌人，并争取迫使他们投降。如果遇到反抗，就击毙其中的一名。但是，另一名无论如何要活的。一切装备留在后备阵地上，由战士嘉丽娅保管！（看看精神抖擞的女战士们）有问题吗？”
嘉尔卡不解地问：“为什么把我留下？”
华斯柯夫生硬地：“这问题无关紧要，战士同志！”
冉妮娅：“你就留下吧，嘉尔卡！”
奥夏宁娜：“没问题，都明白啦！”
华斯柯夫：“既然都明白了，那就要象老兵一样，悄悄地趴在阵地上，我将首先向他们喊话。”
古尔维奇好奇地：“用德语？”
华斯柯夫不耐烦地：“用俄语！如果他们听不懂，你就翻译，清楚了沒有？要是战斗打响了，你也像现在这样探出身子，附近可没有卫生营，也没有父母。要趁敌人没靠近的时候打。不然的话，没等你们拉枪栓，敌人就会把你们打得浑身都是窟窿。所以，我命令你们绝对卧倒。我没有命令开火，你们就一定要卧伏不动。否则，我可不管你们是不是妇女。不许睡觉，注意观察。（挥挥手）完了！”

湖岸·丛林。
小分队的战士们聚拢在一起用餐。华斯柯夫边用餐边向战士们比划着：“这块阵地我们选的不错，你们也瞧见啦！德国鬼子只能沿着湖边走，盘山绕岭得走上三个小时。而且，将一直在我们的监视之下。我们可以轻而易举地转移到后备阵地。可是，我想我们不会用它，很快就能解决掉这两个德国鬼子。（说话间，古尔维奇用匙子在她和准尉共用的饭盒里拨拉着，发出当当的响声。华斯柯夫瞪了她一眼）你敲什么？我又不是小孩子，用不着你喂我。你应该象真正的战士那样、狼吞虎咽才行。”
古尔维奇：“我是在吃嘛！”
华斯柯夫：“你瞧你，瘦得象春天的白嘴鸭，都快站不住了！”
古尔维奇：“我的体质就是这样。”
华斯柯夫：“体质？（看看正在吃饭的勃利奇金娜，夸赞着）你看勃利奇金娜，她跟我们一样，长得多胖。看着都让人高兴！”这一番话，引得几名女战士哧哧地笑起来。
华斯柯夫观察着周围的环境，对战士们说：“还有四个小时敌人才能走到这里。”

湖岸·土坡。
西斜的落日，已经消失在天际，只留下一沫淡淡的红霞……
华斯柯夫在他的观测点上趴伏下来，举起望远镜长时间地观察着茂密的丛林。然后，他放下望远镜，倚在乱石旁，恍惚之间已矇眬入睡。
奥夏宁娜手里拿着军大衣，匍伏爬近已入睡的准尉身边，给他披盖在身上。
华斯柯夫在这轻微的触动中，惊愕地睁开双眼：“嗯，德寇？”
奥夏宁娜吃惊地问：“在哪儿？”
华斯柯夫：“呸，见鬼，我还以为是德寇呢！”
奥夏宁娜注视着露出倦容的准尉，微微一笑，关切地劝道：“您先睡一会儿吧，费道特·叶甫格拉维奇！”
华斯柯夫：“我实在有点累了。不过不行啊，奥夏宁娜！要是把敌人轻易地放过去，那我就该长眠不起了。假如敌人杀害了首长，或是炸毁了什么重要的目标，那我就只能到军事法庭去解释：为什么不去搜索森林，不去阻击敌人，反而跑到这荒辟的地方干什么？我实在是可怜这些战士，不愿让你们与敌人搏斗。不过，这不是理由。万一完不成任务，这就不是理由。”
奥夏宁娜猜测地：“也许敌人正在睡觉吧？！”
华斯柯夫：“嗯？睡觉！”
奥夏宁娜：“他们也是人。您自己说过，这里是通向铁路的唯一捷径，而他们要走……”
华斯柯夫恍惚明白道：“要走五十俄里，一点儿没错，再加上人生地不熟，到处草木皆兵，嗯！（如释重负似地）玛格丽达（注9），你的父名叫什么？”
奥夏宁娜：“您就叫我丽达吧！”
华斯柯夫若有所思地念叨着：“丽达……”伸手从衣袋里掏出烟荷包，准备卷烟。
奥夏宁娜一眼看到准尉手拿的烟荷包上面绣着一行字，便好奇地：“给我看看！”
华斯柯夫爽快地：“嗯！”递给了奥夏宁娜。
奥夏宁娜拿着烟荷包，逐字逐句地念着：“送给保卫祖国的人！”
华斯柯夫解释地：“是礼物！你也卷一支吧，丽达同志！”
奥夏宁娜：“我不会。”
华斯柯夫：“至于说，敌人也是人，这我可从来没想到。你提醒了我，提得对！”说完，华斯柯夫略显轻松地走下坡去。
冉妮娅正倚靠在一块凸起的巨石旁，从容不迫地梳理着金色而蓬松的长发。
华斯柯夫走近她，好奇地：“你这头发是染的吧？”
冉妮娅毫不介意地：“不，是天生的。”
华斯柯夫含意颇深地：“哼，美人鱼。”
冉妮娅不解地：“怎么，难道连头发都不能梳啦？”
华斯柯夫：“梳吧，梳吧！”
冉妮娅看看在一旁的华斯柯夫，感兴趣地道：“准尉同志，可以提个问题吗？”
华斯柯夫避开了冉妮娅的视线，简短地说：“你问吧！”
冉妮娅和奥复宁娜耳语片刻，随即问道：“准尉同志，您有妻子吗？”说完，用她那具有魅力的双眸凝视着准尉。
华斯柯夫毫无表情地：“有老婆，战士康梅丽珂娃。”
冉妮娅追问道：“那您的妻子在哪儿？”
华斯柯夫躲躲闪闪地说：“当然是在家罗！”
冉妮娅：“有孩子吗？”
华斯柯夫：“孩子？（叹了一口气）有过，是儿子。”
冉妮娅不解地：“怎么？有过是什么意思？”
华斯柯夫抑制不住感伤之情，长叹一声：“是啊，妈妈没照顾好……”
冉妮娅不相信，喃喃地：“怎么会呢？”
华斯柯夫一阵难过，转身向另一边走去，并补充道：“老婆把我们抛弃了！”
冉妮娅和奥夏宁娜递了个眼色轻声说：“丽达，你全告诉他吧！”
奥夏宁娜：“等回去以后再告诉他。”
华斯柯夫注意地观察着周围的动静，并轻手轻脚地来到勃利奇金娜放哨的位置。准尉一眼看到趴伏着的勃利奇金娜，身下垫着用以防潮的树枝和大衣，便满意地夸赞道：“看得出来，你很有经验，勃利奇金娜！这里安顿得很好！鸭叫也学得很象。”
勃利奇金娜：“嗯……”
华斯柯夫：“没发现什么吗？”
勃利奇金娜：“没什么情况。”
华斯柯夫不厌其烦地提醍着：“要多注意观察，树枝有没有摇晃，小鸟有没有被惊动！你是在森林里长大的，这你都明白。”
勃利奇金娜：“嗯！”
华斯柯夫：“就这样。”随后，准尉似有感触地注视着雾濛濛的宽阔湖面和茂密的丛林，禁不住说道：“这周围真好啊！”
勃利奇金娜也附和地：“好象没有战争似的。”
华斯柯夫低声地哼起家乡的民歌：
“……为什么你不理睬我？
为什么你不把歌来唱？
莫非是你不会唱歌？”唱罢，对勃利奇金娜解释道：“我们家乡有这么一首歌。”
勃利奇金娜奇怪地问：“您是本地人吗，准尉同志？”
华斯柯夫：“在这儿服过役，时间很长。”
勃利奇金娜：“我们家乡是这样唱的……”
华斯柯夫：“等以后咱们再唱吧，伊丽萨维达。等咱们完成了战斗任务再唱，怎么样？”
勃利奇金娜兴奋地追问：“真的？！”
华斯柯夫：“当然是真的！”
勃利奇金娜：“这可是您答应的，准尉同志！”
……
天色渐渐暗下来，一切都变得灰濛濛的。
隐蔽在山丘附近的战士——古尔维奇，手捧诗集全然不顾地诵读起来：
“诞生在萧条年代的人们，
再也不记得过去的路程。
我们是俄罗斯严峻岁月的孩子，
无力忘怀那一切往事，
那耗尽心血的年代啊！
你丧失了理智，还是带来希望的信息？
战争的日月，自由的日月，
在人们的脸上留下血的印记……”
华斯柯夫走到毫无觉察的古尔维奇身旁，严肃地：“你这是给谁念的？（稍停片刻，准尉望着缄默不语的古尔维奇追问）我在问，你这是念给谁听呢？”
古尔维奇惶惑不安地：“不给谁，自己念念。”
华斯柯夫略显不快地反问：“那干吗念出声来？”
古尔维奇：“因为这是诗呀！”
华斯柯夫语塞地：“哦……要看坏眼睛的。”
古尔维奇：“天还很亮呢，准尉同志。”
华斯柯夫：“我不过随便问问……而且，你不要直接坐在石头上。太凉啦！会吸掉你身上的热气，你把大衣垫着坐。”
古尔线奇：“好的，准尉同志。谢谢你！”
华斯柯夫：“无论如何不要念出声来。这儿晚上空气潮湿，密度大。况且，黎明的时候又很静，五里地以外都能听见。”
古尔维奇点点头应允道：“嗯嗯……”
华斯柯夫满意地：“嗯……”转身向后备阵地走去。
……
准尉在后备阵地见到弱小的嘉尔卡，她双手把枪抱在怀里，无精打采地靠在陡坡上。
华斯柯夫端详着嘉尔卡、奇怪地问道：“你怎么愁眉苦脸的？”
嘉尔卡神情呆滞地：“没事儿，有点冷。”
华斯柯夫赶紧用手贴在她的额头上，试着体温说：“你发烧了，战士同志。都是沼泽地的罪过，不然你的靴子也不会陷进去的。”边说边从身上背着的挎包里、取出一小瓶酒精说：“你是这样喝，还是掺点水喝？”
嘉尔卡：“这是什么？”
华斯柯夫哄骗道：“药水。”
嘉尔卡看着准尉手里的小瓶，怀疑起来：“药水？是酒精！”摇着双手，往后躲闪。
华斯柯夫：“是酒精！”
嘉尔卡坚决而固执地：“我就不喝。”
华斯柯夫厉声地命令：“喝！”
嘉尔卡：“我不喝。”
华斯柯夫极其严厉地嚷道：“少废话，喝吧！我命令你喝，喝！（准尉想了想，又往酒精里兑了少许的水）喝！”
嘉尔卡看到准尉凶狠的表情：“哎哟，我的妈！”说完，把酒就着泪水喝了下去、呛得咳起来。
华斯柯夫赶紧提醒：“别喘气！”
嘉尔卡被浓烈的酒精呛得张着嘴、瞪大眼睛，泪水顺脸颊流了下来。
华斯柯夫看看神情可怜的嘉尔卡，感慨地：“只有熬过这场战争的人，才有妈妈。”
嘉尔卡用手抹去腮旁的泪水，瞪大眼睛吃惊地说：“哟，一直晕到头上来了！”
华斯柯夫抚慰地：“没关系，等到了明天你就好啦！”说完，把自己披着的大衣盖在嘉尔卡的身上。
嘉尔卡：“你没大衣怎么成呢！”
华斯柯夫：“别耽心，我身子骨结实。明天你必须好起来，我恳求你，快点好吧！”
嘉尔卡笑笑说：“我争取快好！”望着离去的准尉，耳畔仿佛又响起华斯柯夫的声音：“只有熬过这场战争的人，才有妈妈！”在冥想中，她馒慢地打起盹来。

寂静的密林，漫长的白夜。一切都变得静悄悄的。
嘉尔卡恬静地沉睡着。
冉妮娅、古尔维奇匆匆地跑了过来。杂乱的脚步声把嘉尔卡惊醒了。
嘉尔卡吃惊地：“怎么，德国人？”
冉妮娅：“睡吧，睡吧！命令大家都睡觉。”
古尔维奇：“你怎么样，嘉尔卡？”
嘉尔卡看看缺少奥夏宁娜，便问：“丽达在哪儿？”
冉妮娅简短地：“丽达和华斯柯夫在一起。”
嘉尔卡放心地：“噢……”
勃利奇金娜看着准备露宿的古尔维奇问道：“怎么样？”
古尔维奇：“还得搞点树枝来才行呀！”

同上。
周围一片寂静，只有位于湖岸教堂的钟声和林间的鸟鸣隐约传来。华斯柯夫准尉拿着望远镜，在这暮色中，一遍又一遍地观测着湖岸旁的洼地和茂密的丛林。
华斯柯夫用低哑的嗓音：“真静啊！”
奥夏宁娜不置可否地应声道：“嗯！”
华斯柯夫转过脸注视着有些疲惫的奥夏宁娜：“你睡吧。没走惯，两腿酸疼了吧？！”
奥夏宁娜执拗地：“我已经习惯了，您休息一会儿，我来值一会儿班吧！”

拂晓。
远远望去，湖而上升起了浓重的雾气。在坡上警戒的奥夏宁娜已昏昏睡去。一切都仿佛沉睡在梦乡之中。
华斯柯夫敏捷地爬到奥夏宁娜放哨的地方，扯动了一下她的军大衣。
奥夏宁娜从矇昽中惊醒：“什么？”
华斯柯夫打了个手势：“嘘……”
俩人凝神屏气地静听着，并向湖岸的茂密丛林望去……
一阵阵喧噪的喜鹊在丛林上空，叽喳惊叫地飞旋着。
华斯柯夫警觉地：“听见没有？”
奥夏宁娜疑惑地：“鸟叫……”
华斯柯夫胸有成竹地微微一笑：“喜鹊！白脖子喜鹊喳喳叫。这就是说，有人走动，惊动了它们。奥夏宁娜，快去叫醒战士们！”
奥夏宁娜：“是！”
华斯柯夫压低声音补充道：“把古尔维奇叫来！”
奥夏宁娜：“是！”
华斯柯夫叮嘱地：“要隐蔽，听见吗？轻一点！”
奥夏宁娜迅速地离去。
准尉卧倒在制高点的土坡上，把子弹推进枪膛。重又举起望远镜观察已显露在晨曦中的茂密丛林、陡硝的崖壁。
喜鹊仍在丛林上空飞旋、惊叫……。
古尔维奇神色紧张地猫腰跑来：“您好，准尉同志！”
华斯柯夫：“你好，嘉尔卡怎么样？”
古尔维奇：“还睡着呢，没叫醍她。”
华斯柯夫：“做得对。你留在我身边当联络。不过，千万别探头。”
古尔维奇：“不会的。”
华斯柯夫举起望远镜继续向对岸观察。忽然，发现古尔维奇採出脑袋向对岸的密林张望。
华斯柯夫把她按了回去，并严厉地：“你干什么？”
古尔维奇茫然地：“没有什么人！”
华斯柯夫示意道：“他们在那儿，正在窥测我们隐蔽的地方。因为他们没有别的路可走。”
丛林的树梢不停地晃动起来。喜鹊喳喳的鸣叫声和惊扰的鸟群的鸣叫越来越近。
华斯柯夫卧倒在土坡上，向古尔维奇示意地：“在那儿！看见了吗？”

湖岸·私林。
两德寇身穿灰绿色的伪装衣，小心翼翼地从密林中溜出来，向四下里窥测着，并不时地相互低语着。片刻之后，两个猫腰诡秘地沿湖边走来……身后的灌木丛中又不断地闪出一个个手持冲锋枪的灰绿色的身影。
华斯柯夫准尉和战士古尔维奇在惊愕中低声数着。
华斯柯夫：“两个……”
古尔维奇瞪大眼晴、随着准尉的声音仅声地数起来：“三个……四个……五个……六个……（古尔维奇紧张地数着仍在不断闪出的德寇的身影）七个……八个……九个……十个……十一个……十二个……十三个……十四个……十五个……十六个。”
冉妮娅匍伏在土坡的另一侧，托着步枪紧紧瞄准沿看湖岸走来的德寇。
一群惊鸟喧噪着向远处飞去……
十几名德寇极其谨慎地沿湖岸，向战士们隐蔽的方向缓缓而来……

一阵布谷岛的叫声传来……
画面闪现出长满绿草的小山坡。身穿红色外衣的女青年站在湖岸边，聆听从湖对岸的丛林中传来的布谷鸟叫声，似有所寄托地喃喃自语：“布谷鸟，布谷鸟，你说我能活多久？”
寂静的湖岸、茂密的丛林。回响着布谷鸟的鸣叫。女青年充满期望地、轻声数着传来的叫声：“一……二、三、四……五、六、七、八……十二……十三……”
男青年乙拎着水桶从坡上走了下来。他走近女青年的身边，望着湖对岸丛林中闪出的人影奇怪地问：“他们是做什么的？奇怪的身影。”
男青年甲早有所注意地：“他们是从森林里出来的。”
男青年乙：“真象两个幽灵。”
（音乐起）……
（面面闪出字幕）：上集完。

湖岸。
德寇一个接一个地从丛林深处钻了出来，沿陡峭崖壁的湖岸小路鱼贯而下。
华斯柯夫紧紧盯视这些灰绿色的影子。
古尔维奇在万分的惊愕中，轻声地重复道：“十六个，准尉同志。”
华斯柯夫举着望远镜、压低嗓音回答道：“看见啦！怏去通知奥夏宁娜，让她赶快把战土们撤到后备阵地。要隐蔽好！等一等，把勃利奇金娜叫来。（看到猫腰准备离去的古尔维奇、赶紧提醒）爬过去，翻译同志。从现在起，咱们要爬着过日子。”
古尔维奇：“嗯……”随即卧伏下身子，爬行而去。
片刻之后，勃利奇金娜喘吁吁地来到异常焦虑的华斯柯夫身边：“准尉同志！”
华斯柯夫有意缓解着紧张的气氛：“别紧张，高兴起来，勃利奇金娜！”
勃利奇金娜勉强地露出一丝笑容，应了一声。
华斯柯夫：“回去的路，你还记得清楚吗？”
勃利奇金娜：“记得。”
华斯柯夫：“最重要的是沼泽地！”
勃利奇金娜：“我知道。”
华斯柯夫拉住准备离去的勃利奇金娜：“别忙，丽莎（注10），一定要记住、通道很窄，千万別走偏了！”
勃利奇金娜满有信心地：“记住啦！”
华斯柯夫再三叮嘱地：“在小岛上休息一会儿。告诉基梁诺娃，情况有变化了。我们将想办法对付一下。什么都不要带，轻装前进。把枪也留下，怏去吧！”
勃利奇金娜：“是！”
华斯柯夫：“进沿泽地以前，别忘了拿拐。快跑，勃利奇金娜！”
勃利奇金娜：“我把子弹留下。”
勃利奇金娜从皮带上解下子弹夹，放在石头上。回过头用她那期待而激动的目光，最后回顾一下准尉。然后猫腰疾速地向丛林深处跑去。

湖岸·丛林。
德寇行走的杂乱声响和相互低语的交谈声，在这寂静的丛林中清晰地传来……

枞树林。
华斯柯夫对围坐在他面前的四名女战士庆幸地说：“幸亏转移啦，情况不秒呀，姑娘们！不妙！他们共有十六个人。估摸着约三小时以后，他们就能到这儿啦！我已经派丽莎回驻地报告去啦。援兵只能晚上到，不会更早。如果发生战斗，我们肯定坚持不住。无论在哪个阵地都坚持不住，因为他们有十六支冲锋枪……”
几名战士相互看了一眼，冉妮娅轻声问道：“那我们眼睁睁地看着他们过去吗？”
华斯柯夫语气坚決地：“绝对不能让他们过洼地。应当想个办法，让他们改变路线。让他们绕着廖其托夫湖转，想个办法。”

同上。
淙淙的溪水声和鸟儿的鸣叫，在幽静的丛林、峪谷中回响……
华斯柯夫看了看准备用餐的几名战士、懊悔地：“让勃利奇金娜饿着肚子走啦！”
古尔维奇好奇地对准尉说：“让我去监视德国鬼子吧，我还没见过他们呢！”
华斯柯夫：“如果愿意，你就去吧！到丽莎的阵地去，那儿比较隐蔽。要注意，千万别让敌人发现！”
古尔维奇：“我会小心的。”

湖岸·丛林。
鸟叽叽喳喳的喧噪声在树林里响起。德寇继续在丛林中穿行，他们的低语声越来越清楚……

后备阵地。
华斯柯夫和战士们分析着敌情，推测道：“鬼子到这儿来，不是偶然的。在这荒芜人烟的地方，如此小心谨慎地走。这样，他们就以为我们发现不了他们。而他们呢，就可以一声不响地潜入目的地。哼，你们说，如果有意让他们看见我们，怎么样？为了躲开我们，他们必定会绕道走。这样，我们就可以争取时间！”
冉妮娅插话说：“咱们想个办法。”
华斯柯夫犹豫地：“不过，让谁出面呢？是我暴露，还是你们四个人？要是万一他们发现我们仅有五个人，包围起来，一枪不发。只需用一把尖刀，就可以把我们全都干掉。”
冉妮娅：“准尉同志，如果他们碰上伐木工人呢？”
华斯柯夫不屑一顾地摆摆手：“哪儿来的伐木工人，在哪儿？现在是战争，森林里没有人！”
冉妮娅强调地：“现在，可都是妇女伐木。”
华斯柯夫猛醒道：“嗯？对呀，姑娘们，想得妙！咱们演一出戏给他们看看。我知道一个合适的地方，跟我来！”说完，领着几名战士消失在丛林中。

丛林。
湍急的泉水沿陡峭的山崖飞泻而下，汇流成一条激流，溪流两侧是一片浓密的枞树林……
华斯柯夫脱下制服上衣，带领战士们在树林里迅速地挑选树木。他手持斧头、涉水越过溪流，奔到一棵粗大的桦树前，挥动着斧子，拼命地砍伐起树干来。
华斯柯夫对跟过来的冉妮娅说：“要多搞点树枝来！（抬起头，看到向这方向跑来的、已换装束的女战士们喊着）咱们的姑娘来啦！”
瀑布的轰鸣声和砍伐声骤然在这荒僻的密林、山谷中震荡起来……
华斯柯夫一眼看到准备涉水越过溪流的嘉尔卡等人，立刻叫喊道：“等一等，我背你们过来。”
嘉尔卡推托道：“不用了。”
华斯柯夫：“你的病还没好呢！”
……
嘉尔卡、奥夏宁娜、古尔维奇赤着双足、试探地在溪水里趟水走来。
古尔维奇向准尉提醒道：“敌人过来啦，准尉同志！”
华斯柯夫：“嗯！（看见涉水而来的姑娘们，急忙招呼道）来……”三步并做两步地跑进溪水中，背起嘉尔卡向岸上走去。
嘉尔卡：“哎哟，水真凉！”
华斯柯夫命令道：“撩起裙子！”
嘉尔卡撒娇地：“条令里可没有这样的命令！”
华斯柯夫：“暂吋忘掉军事术语吧！敌人当中也会有翻译的！”
准尉背着嘉尔卡、在冰冷刺骨的溪流里涉水而过。
刚刚从华斯柯夫背上下来的嘉尔卡柔声地说：“您象对小孩一样！”
华斯柯夫威吓地说：“你又想喝药水啦？！不要到潮湿的地方去，（向其他几名战士连声催促地）来，姑娘们。快一些，我们还有事情要做。快……快……快！”
奥夏宁娜在另一边，戴着头巾、装扮成农妇的样子。
嘉尔卡问道：“唉，哪儿弄来的头巾？”
奥夏宁娜：“把丽莎的撕成两半啦！”
嘉尔卡恍然醒悟地：“噢！”
华斯柯夫不禁连连称道：“好啊，用丽莎的头巾引他们上钩，想得妙！”
古尔维奇：“把她的头巾撕成两半了？”
华斯柯夫：“没关系，送给她一条新的。”
冉妮娅脱下外衣笑着说：“我的内衣现在用上了！”
华斯柯夫：“你就是想炫耀自己……”
冉妮娅满不在乎地：“嗯！”继续往下脱着内衣。
华斯柯夫瞧着身穿短背心、露出浑圆臂膀的冉妮娅说：“不害臊，先穿上衣服，一会儿跟我在一起！（看看乔装打扮的战士们）好啦，姑娘们，可以开始了！燃起树枝，搞得烟雾腾腾。再用棍子往树干上敲，敲得响一点。可干万别探头探脑的！让他们隐隐约约看见你们晃来晃去的就行了！现在，跟我来！快点！”话音刚落，等待心急的姑娘们立即分散开，各自手持木棍、用劲敲打着树干。顿时，姑娘们的嘻笑、打闹声和酷似砍伐木头的邦邦响声，在密林中此起彼伏，冲破了林中的寂静。
冉妮娅虚张声势地喊着：“来啦！”
众女战士：“哎，加油啊！加油啊！快点砍啊，使劲呀！”
古尔维奇和奥夏宁娜在林中点起树枝。古尔维奇连声地叫道：“唉呀，我怎么点不着啊？”
奥夏宁娜：“太潮啦！”
华斯柯夫扯起嗓门吆喝道：“姑娘们，加油啊！”
古尔维奇重新将干枝枯叶燃着后，火势旺了起来。浓烟滚滚、宛如黑雾一般在林中弥漫开来。
古尔维奇：“着得挺旺的。”
姑娘们七嘴八舌的吆喝声、敲击树干的响声，仿佛在幽深的密林中，有个伐木场一般。
一棵高大的松树被拦腰砍断，随着哗啦啦的巨响、直挺挺地倒下来。
众女战士欢欣地尖叫起来：“太棒了！”
华斯柯夫不停地喊：“来，来，来，快！”
冉妮娅也随声呼喊着：“来，来，来……快，加油啊！”
古尔维奇：“快来帮帮我的忙！”
华斯柯夫略微压低嗓音，招呼道：“康梅丽珂娃，跟我来！”喊着，向靠近岸边的地方跑去。
冉妮娅：“来啦！”
姑娘们的高吭的号子声、呼喊声在林中回荡。
嘉尔卡：“把斧子给我！”
古尔维奇假称道：“阿留卡、阿留卡帮帮我！”
嘉尔卡：“把斧子绐我！”
奥夏宁娜：“给你，给你！”
冉妮娅向林中的战士们叫道：“唉，快呀！”
又一棵高大的树木被伐倒，随之响起一阵巨大的轰鸣声。
众战士高兴地喊着：“又倒了一棵！”

丛林。
密林深处传出的阵阵砍伐声，姑娘们的吆喝声在寂静的森秫中回响。
河对岸的密林中，德寇相互的低语声隐约传来……
华斯柯夫竭力低声地：“姑娘们！”
冉妮娅：“来了！”
奥夏宁娜急忙召集着战士：“姑娘们，快，到这儿来，来！”
华斯柯夫汗流满面、近乎祈求地：“小心一点儿，我求求你们。在树的后面晃动，千万别到树的前面来！”
奥夏宁娜：“好！”
华斯柯夫：“这棵树你们自己推倒。我已经砍得差不多了。（向冉妮娅示意）康梅丽珂娃，随我来！”
冉妮娅：“来了！（把手中的斧子递给嘉尔卡）你拿着，嘉尔卡！”
众人使劲推着一棵将倒的大树，大声喊着号子：“加油！使劲儿！”
古尔维奇：“到这边来！”
嘉尔卡：“来啦……”
众人的喊声从密林中远远传来：“一、二、嘿……”随之又响起伐倒树木的轰鸣。
华斯柯夫和冉妮娅伏卧在岩石后面、监视着湖对岸的丛林。
冉妮娅望着一片寂静的丛林，凑近准尉的耳边悄声说：“或许，他们走了？”
华斯柯夫：“鬼知道！也许走了！他们是老手。干这种差事，决不会派废物来！”
姑娘们的尖叫声和砍伐树木的声音仍在不断传来。
……
华斯柯夫盯着丛林，用手扯动冉妮娅的衣服示意：“你看！”
冉妮娅警觉地：“看见了！”
丛林里闪出两名德寇，他们没带背包、轻装走向河岸，手执冲锋枪、蹑手蹑脚地走到湍急的河水旁，向发出响声的密林处窥测。
正在这时，随着姑娘们的喧闹声，一棵大树发出巨响、倒了下来。两名德寇匆忙地跳回密林。
华斯柯夫：“这棵树倒的很及时。”准尉和冉妮娅仍旧一动不动地盯视着河的对岸，倾听密林中的动静。
（画外音）：姑娘们的一阵阵喊声传来……
华斯柯夫望着对岸德寇的装束，简短地说：“是侦察兵！”
（画外音）：又是一阵伐木的喧闹声远远地传来……
华斯柯夫看到不断晃动的树梢，和几名闪出的德寇，忧心忡忡地：“他们还是决定出来侦察。一旦过了河，咱们所有的努力就全完啦！如果他们知道自己已经暴露，那可就更不好办啦！他们就会扳着手指头数，把我们的人数搞清，那就完蛋了！”
（画外音）：丛林里依旧不断地传出姑娘们的喧闹声、敲打树干声，显出好似一派繁忙的伐木工地。
华斯柯夫端起步枪、瞄准即将涉水而过的两名德宼，对冉妮娅命令道：“这两个我来对付。在他们的冲锋枪还未开火之前，你们或许还来得及隐蔽。去吧，康梅丽珂娃！到姑娘们那儿去，我来掩护。”
（画外音）：远远地传来姑娘们阵阵的喊声……
奥夏宁娜的声音传过来：“哎，那边还有二棵……”

河岸·沙滩。
冉妮娅独自跑到河边，把内衣往下一脱，并把脱下的内衣抛在沙滩上，仅穿着背心欢快地喊叫着：“哎嘿，哎……你们快来洗澡呀！”
华斯柯夫看到这情景，惊惧地低声叫道：“站住，回来！回来！”
冉妮娅赤着脚，身穿小背心和短裤，毫不理睬地在沙滩上边跑边唱了起来：
“正当梨花开遍了天涯，
河上飘着柔曼的轻纱。
喀秋莎站在那峻峭的岸上……”
冉妮娅止住歌唱，纵身跃进水中，溅起一团水花，在朝阳的霞光照射下，闪出耀眼的亮光。
华斯柯夫仍在不安地轻声碱着：“你回来！”
冉妮娅不顾一切地继续唱着“喀秋莎”。并兴高采烈地尖声叫喊：“万纽沙（注11），你在哪儿呢？姑娘们，来洗澡啊！”
奥夏宁娜在茂密的林中应声道：“冉妮娅，我们马上来！”
古尔维奇也附和着：“来了！”
华斯柯夫好似监工一样、在密林中厉声喝道：“上哪儿去？谁干活？干完了话再洗澡。”
冉妮娅在清澈见底的河水中边游边呼喊：“噢，水真好啊！你们快来呀！”
两名德宼在河对岸，透过枝叶的逢隙、贼头贼脑地张望着在河中嬉水的冉妮娅。
奥夏宁娜在丛林中、继续叫道：“等一等！”
冉妮娅：“哎嗬嗬……哎嗬嗬……”
奥夏宁娜：“来罗！”
华斯柯夫躲在大树后面，对众女战士低声提醒着：“大家当心点！”
奥夏宁娜：“等一等，我们来了！来了，我们……”
众人喊声：“我们来啦！”
华斯柯夫仍隐蔽在树后，吆喝着：“我让你们偷懒，等着瞧吧！你们干完活再去洗澡。（压低嗓音对林中的战士）如果发生意外，你们就掩护我。（放大嗓门叫道）赶快干活！”
冉妮娅喊着：“哎嗬，万纽沙，你到底在哪儿呀？！”
众人在林中喊着：“冉妮娅，我们在这儿呢！”
华斯柯夫身穿内衣，神态自若地从林中走出来：“哎嗬嗬，你在哪儿乘凉呢？”
冉妮娅在河水中、尖声叫道：“万纽沙，你别来了，别来了！我立刻就上来。”
华斯柯夫：“我来了，来了！”说着，跑到河边，一脚迈进水中。随后，马上有意识地对冉妮娅嚷嚷起来：“区里来电话了，汽车马上就到。你快穿衣服吧！别洗啦！”准尉在说话的同时，一步跨到冉妮娅的身边，挑逗似地把她抱在怀里。
冉妮娅在准尉的怀中挣扎、叫嚷：“啊……啊……你干什么呀，万纽沙……”说完，又哈哈大笑起来。
华斯柯夫对抱在怀中的冉妮娅附耳说：“离开这儿，康梅丽玛娃，离开这里！”
冉妮娅依然大声地：“啊，你不敢洗，万纽沙！”
……

河岸·树林。
古尔维奇和奥夏宁娜伏卧在树后，紧紧监视对岸丛林中的敌人。
古尔维奇难以抑制地：“我真受不了啦，我这就向鬼子开火。”
奥夏宁娜镇定而坚决地：“不行，索妮娅！”
……
河岸·沙滩。
冉妮娅对准尉讥笑地：“你不敢下水……”并趁机把华斯柯夫推倒。
毫无防备的准尉，歪身倒在水中叫道：“哎哟……”
冉妮娅重又跃入水中，继续往河心处游去。
手足无措的华斯柯夫、浑身水淋淋地站在河水里威胁道：“真见鬼，你回来！”
冉妮娅在水中执拗地：“我不回来！”
奥夏宁娜走出密林，向站在水中的华斯柯夫喊道：“伊万·伊万诺维奇，车来了！”
华斯柯夫：“走！”
奥夏宁娜在岸边对游到河心的冉妮娅喊着：“快回来，快回来！”
华斯柯夫：“走……”
冉妮娅在没膝深的水中走来，她仍在不停地笑着。
嘉尔卡在密林中叫道：“快回来，都快回来。”
华斯柯夫走到冉妮娅身旁，重新抱起她低声说：“别再玩火了，走吧！”

河岸·丛林。
华斯柯夫对几乎裸露着身子的冉妮娅说道：“穿上衣服。”（又对其他战士命令）“给她暧暖身子。”
躺在他上的冉妮娅仍在歇斯底里地狂笑着。
古尔维奇轻声抚慰着：“镇静下来，镇静下来！”

同上。
华斯柯夫警惕地注视河对岸的丛林，转回身对战士们兴奋地说：“冉妮娅，他们走了！”
……
丛林中重又恢复了宁静，只有鸟儿欢快的鸣叫在林中响起。
华斯柯夫看看还未镇静下来的冉妮娅、开玩笑地：“冉妮娅，你到底还是给我洗了个澡。”
奥夏宁娜：“她不是故意的。”
华斯柯夫：“你说什么，什么？”
奥夏宁娜神情愉快地：“不是故意的。”
嘉尔卡站在一旁、扯起裙子说：“瞧，姑娘们，我的裙子烧了个洞。”
华斯柯夫劝道：“没关系，回去发一条新的给你。（一阵哄笑声）现在好啦，这回我们迫使敌人绕着湖转，他们没处躲了。不过，这一切都决定于勃利奇金娜能否及时地赶到。”
冉妮娅声音平和地说：“会赶到的，她跑得快。”
华斯柯夫有些不相信地：“哼……”

沼泽地。
勃利奇金娜疾跑到沼泽地前，展现眼底的是一片灰褐色的泥浆，沓无人影，只有偶尔传来的几声鸟鸣。
勃利奇金娜由于奔跑过急，错过了原来放拐的地方，只得随便挑选一根枯树叉。她老练地将裙子和上衣脱了下来，把衣物缠在岸边树枝的顶端。一步跨进了泥沼地。她摇摇晃晃、艰难地向前一步步地移动着，冰冷的泥桨冻得她浑身颤抖……

丛林。
华斯柯夫和四名女战士围坐在一起用餐。
准尉举起盛满酒精的水壶说：“来，让我们为这次胜利，为勃利奇金娜的飞毛腿，为你们的机智喝上一杯。（一阵碰杯声。准尉喝了一口酒说道）最可怕的事情巳经过去了。等回去以后，我将为大家请功！”
嘉尔卡提议：“冉妮娅应该得勋章。”
华斯柯夫同意地说道：“说得对，我没意见。不过，现在我首先要感谢你们。”
众女战士神情严肃、异口同声地：“为祖国服务！”

叠印出沼泽地的画面：
勃利奇金娜在稠密的泥浆里继续吃力地移动着。
笼罩在沼译地的周围，是死一般阴森的寂静。只听见勃利奇金娜的喘息声和拨弄泥浆的声音。

丛林。
华斯柯夫带领四名女战士、向前移动，突然，他停下脚步提醒大家：“轻点儿声音……鬼子还摆谱呢！想喝咖啡了！”
冉妮娅不解地：“你怎么知道？”
华斯柯夫老练地：“有烟味，说明他们正在做早饭呢！就是不了解，是不是十六个人都在场。得数一数！（向奥夏宁娜轻声招呼着）玛格丽达！”

土坡。
华斯柯夫和奥夏宁娜伏在坡后，端着步枪，紧紧盯着寂静无声的树林深处。
华斯柯夫对奥夏宁娜：“如果枪声一响，你就带着姑娘们径直朝东跑。到了运河，向上级报告敌情。要是勃利奇金娜到了，他们早该知道了！你还有什么问题吗？”
奥夏宁娜不安地：“没有。那您呢？”
华斯柯夫不耐烦地质问：“奥夏宁娜，这你就甭管了！咱们又不是到这儿来釆蘑菇的。应该怎样回答我？”
奥夏宁娜略加思忖地复述：“应该回答‘明白了’！”
华斯柯夫满意地：“嗯！”

沼泽地。
勃利奇金娜大口大口地喘着粗气、在泥浆里向前移动。忽然她跌倒在水中，挣扎着又爬起来，继续挪动被粘住的双腿。
（画外音）：勃利奇金娜的耳边回响起华斯柯夫的声音：“等以后咱们再唱，勃利竒金娜。等完成了战斗任务再唱，怎么样？”
勃利奇金娜的脸上露出欢欣的笑容、加快速度地向前移动着。喘息声和泥浆泛起的响声充斥着这死一般寂静的空间。

丛林阵地。
华斯柯夫透过射进密林中的缕缕阳光、只身一人监视着敌人的一举一动。
……
一阵寒鸦的鸣叫掠过。丛林里燃起篝火的浓烟、随着晨风在林中飘散，弥漫开来。隐隐约约地传来低沉的德寇交谈的声音。

沼泽地。
勃利奇金娜几乎竭尽全力地向前移动着，泥浆浸到胸部，呼吸越来越急促、张大嘴喘息着……
……
一个巨大的褐色气泡在勃利奇金娜面前鼓了起来，发出嘣然巨响。突然的响声，使得毫无准备的勃利奇金娜吓得身体歪在一边，手中的枯树杈也落在泥水里。只有泥浆缠住她的胯股往下陷，她恐惧得喊叫起来。
……
勃利奇金娜喘息地挣扎、在浓稠的泥浆里蠕动着。她两手胡乱地抓挠着泥浆，身体则缓缓地在向下沉。泥浆渐渐浸过了脖子，只有她的头部露在外面，嘴在不停地喘息着，勃莉奇金娜仍在奋力地挣扎……
……
勃利奇金娜绝望地喊叫起来：“救命啊！啊……救命……啊……啊……”
孤零零的惨叫在杳无人迹的灰褐色沼泽地的上空久久地回荡。
勃利奇金娜的声音嘶哑下来，她睁着渴求的双眼，仰望着蓝天、白云，好似重又憧憬着美好的未来……勃利奇金娜使出最后的力量继续喊叫，但刚张开口，泥桨灌进嘴里。随着整个头部被泥浆吞噬下去。留下来的只有勃利奇金娜缠在沼地边的树枝和在它顶端的一卷衣物。它在泥水上映出的倒影，随着最后的一丝波纹，缓缓地向四外散去。
……
一望无垠的碧空，俯视着这灰褐色的泥沼地。一切都沉浸在静寂中，只有时而传来鸟儿啾啾的叫声。

丛林。
古尔维奇看看沉默不语的冉妮娅，呼唤道：“冉妮娅，冉妮娅！”
冉妮娅漫不经心地：“嗯？”
古尔维奇：“当时你害怕吗？”
冉妮娅：“不，后来才感到可怕。如果当时只有我一个人，可能怕。可周围都是自己人。”
奥夏宁娜喘息地跑来向战士们说：“鬼子没有走，他们在扎营。我们必须尽快转移。”
……
一阵树枝被碰断的响声过后，几名女战士脚步沉重地跑到准尉隐蔽的地方。
华斯柯夫庆幸地：“唉，感谢上帝。多亏鬼子里没有一个真正老练的猎人。”
冉妮娅奇怪地问：“怎么啦？”
华斯柯夫：“不然，早就发现你们了！”
冉妮娅：“噢！”
华斯柯夫清点着战士们带来的什物说：“我的烟荷包呢？拿来了吗？”
古尔维奇猛然想起：“唉呀，我忘啦，亲爱的费道特·叶甫格拉维奇！”
华斯柯夫不满地：“唉，算了吧！我这还有些烟叶。没忘记拿我的背包就不错了！”
女战士们静默地看着准尉……
华斯柯夫仍旧喃喃自语地说：“烟荷包是纪念品，可惜啊！”
古尔维奇蓦地站起身，向来的方向跑去。
奥夏宁娜急忙询问：“哎，你到哪儿去？”
古尔维奇头也不回地说：“我知道它在什么地方！”迈开笨重的脚步向森林深处跑去。
华斯柯夫急得语无伦次地：“站住！回来……坐下！”
古尔维奇毫不理睬地奔去。
……
华斯柯夫耽心地：“应该给她换双靴子。靴子大，跑起来声音太响。我们现在最主要的是不能暴露自己。应该把饭盒、杯子都放好，不要叮叮当当乱响，听见了吗？”
三名战士按照准尉的指令、各自整理起背包来。
华斯柯夫猜测地：“看来，丽莎、勃利奇金娜已经到驻地了。等我们给援兵指明了敌人的方向，我就把你们转移到峭壁的后面去。”
冉妮娅：“这为什么呢？”
华斯柯夫：“走远一些，免得听见叫骂声。一场肉搏战是免不了的。”
冉妮娅乐观地：“没关系，可以忍受。”
华斯柯夫：“少插嘴！我们隐蔽好了就对周围进行……（冉妮娅打了个喷嚏，准尉严厉地命令道）不准打喷嚏，也不准咳嗽，声音会传的很远……”说话间，由森林深处突然传来一声短促的、骤然刹住的呻吟。
华斯柯夫仿佛僵住一样、神情严峻地：“象是古尔维奇的喊叫声？”
奥夏宁娜迟疑地：“不会，是幻觉吧！”
准尉重又侧耳倾听……周围的空气仿佛凝结一般，再也捕捉不到任何声息。
华斯柯夫惊恐地命令：“冉妮娅，跟我来，其余的人在这儿等着。”
冉妮娅：“是！”
……
华斯柯夫疾速地在密林中穿行，冉妮娅气喘吁吁地紧跟在后面。
华斯柯夫边跑边督促着：“跟上！”
准尉和冉妮娅穿过梃丛，拨开撩人的荆棘；翻过一个又一个土坡、山岩。
华斯柯夫猛然站住，冉妮娅一时收不住急奔的脚步，撞在他的肩上。
华斯柯夫不吭声地蹲了下来，仔细地端详着地上的印迹——脚印、一个大脚印，靴底有花纹。
冉妮娅急切地喘口气：“德国鬼子？”
华斯柯夫还是不吭一声、只是观察、倾听着周围的动静。
冉妮娅往前看了一眼——碎石、枯叶上溅着殷红的血迹。她不禁打了个冷战，颤抖地惊叫道：“啊！”
华斯柯夫紧张而厉声地：“住嘴！（看着地上溅的斑斑血迹、连声说）大意了，太大意了……”又向前摸索着行进。蓦然，准尉和冉妮娅在一道石崖裂缝前停住脚步。华斯柯夫上前把覆盖岩缝的枯树枝挪开，看到了停止呼吸的古尔维奇。但见她脚上穿的、粗笨的筒靴朝起翘露着，微睁的双眼毫无生气地望着天空。
华斯柯夫用双手挟着尸体的腰部，把她从岩缝里拽出来，朝天平放在潮湿的林地上。
准尉的面部肌肉抽搐着，端详象似安眠中的古尔维奇。
古尔维奇双眼微睁，毫无生气地仰视着天空。军服前胸有一汪已凝结的鲜血。胸口上有两个狭窄的刀眼。一个在胸部的左面；另一个正中心脏。
华斯柯夫小心地解开她的军服；贴在她的心脏处静听，然后抬起身，极其小心让重新扣好衣扣。抚平她那被血粘在身上的军上衣。
冉妮娅站在准尉的身后浑身打颤，不禁失声地哭起来。
华斯柯夫双限含泪，喃喃自语地：“怪不得她还喊了一声，敌人把她误认为男人啦。第一刀就没有刺中心脏。”
冉妮娅全身战栗、歪倒在地上。华斯柯夫匆忙上前，将她搀扶起来。接着对已死去的古尔维奇，祈侮似地：“是我把你害了。你暂时在这躺一会儿吧，古尔维奇！（冉妮娅听了这番话，哭得愈发厉害。准尉厉声斥责道）现在不是哭的时候，冉妮娅！”说完，准尉猫腰迅速前进。冉妮娅忍住悲痛，紧跟在他的身后。忽然，他俩卧在潮湿的土地上，匍伏前进，爬到一个土坡前，紧张地观察敌人的去向。
华斯柯夫屏住喘息声、有所感觉地：“他们在这儿！”
冉妮娅随即朝树丛深处张望，警觉地端起枪。

丛林。
两名德寇在小桦树林里，向周围窥测。时不时地还相互交谈着。
……
华斯柯夫轻声地：“看来很近，两个人！（他头也不回地轻声叮嘱）很快他们就要上来了。肯定要经过这儿。（向冉妮娅指点着）你到那个岩石后面，看到他们一走到这棵树这儿，你就想办法搞出点声音来。”
冉妮娅紧张地：“嗯！”
华斯柯夫提醒地：“不能早，也不能晚。不要开枪，不然就都跑过来了。去吧！”
冉妮娅听罢，独自猫腰走下土坡，埋伏在林中一块凸起的石崖后面，屏住呼吸等待着那给予敌人以致命的一击。
……
两名德寇毫不在意地端着冲锋枪，朝前走着，离华斯柯夫隐蔽的地方越来越近。
（特写）：华斯柯夫沉着而有把握地静候在崖壁后面，准备给德国鬼子以出其不意的打击。
两名德寇刚刚走到土坡处，冉妮娅便用枪托将一块岩石从坡上推滚下去。
德寇在这一瞬间，惊呆了。华斯柯夫从石崖后纵身一跃，出其不意地扑在一名德宼的背上。两腿紧夹着鬼子的双臂，德寇还未及明白，准尉用左手紧紧扳住他的额头，把头往后一扳，用锋利的匕首在他的喉管上一抹。只听德寇闷闷地叫了一声，便慢慢地倒下。
第二名德宼见状，向华斯柯夫的背后猛扑过来。准尉匆忙中没能扎中德寇，匕首从手中脱落。两人便撕打在一起，在地上翻滚着，进行着殊死的搏斗。
转瞬间，体壮如牛的德寇拔出匕首，骑在准尉的身上向下狠命刺去。
华斯柯夫蓦地用两只手扭住鬼子的手腕，竭力地挣扎。
德寇倾注全力朝他猛压下来，长时间地僵持不下，刀尖正对准华斯柯夫的喉咙。
冉妮娅看到滚打在一起的准尉和德寇，端着步枪，手足无措地站在一旁。这时，看到已渐渐处于下风的准尉力不从心，便果断地举起枪托，向德寇的后脑勺狠命砸去；只听“噗哧”一声，鬼子象麻袋一样软了下来，热乎乎的血溅满一脸。随着往后倒了下去，只有张大嘴喘气。准尉从地上爬起，把他踢在一旁、拾起匕首向他的心口猛戳。
华斯柯夫感激不尽地站在冉妮娅的面前，上气不接下气地：“好样的，冉妮娅！感谢你，我……我……感谢你！”
冉妮娅呆楞楞地站着。瞬间，昏沉沉地坐在地上，双眼无神地盯着两具尸体。
华斯柯夫上前检査着，两具尸体。他从一名德寇的衣袋里翻出了烟荷包，把它拿在手里端洋着上面绣的字：“送给亲爱的捍卫祖围的战士。”
冉妮娅背向华斯柯夫，神经质地哭泣着、不由得呕吐起来。
准尉忙走到她的身边，抚慰她。
冉妮娅啜泣地：“走开，天哪，他……怎么回事？”
华斯柯夫坐在冉妮娅的身旁，看着两具尸体忿忿地：“他们违反了人道的法则，自己也就落在一切法则之外了！”
冉妮娅逐渐地止住抽泣声，随手拿起德国鬼子的匕首，看了看首柄上刻铸的法西斯徽标，然后丟进了身边的小水塘里。
（特写）：倒映在水中的冉妮娅的脸庞和扔进水里的匕首，在溅起的波纹中浮动着。
华斯柯夫来到水塘边，洗着手上的污血。又对冉妮娅关切地说：“你也来涮涮？（看看默然不语的冉妮娅）我理解你，需要逐渐习惯，心要变得狠。就是男子汉，有良心的话，也受不了。你自己能找到咱们的人吗？到那边去吧！”
冉妮娅颔首应道：“我找得到。”
华斯柯夫：“去吧。带领她们到古尔维奇那儿去，去吧！”
冉妮姬站起身来，走进了茂密的丛林。
华斯柯夫解开古尔维奇的胸兜，取出共青团团证和翻译训练班的证件，还有两封信、一张照片，翻开看了看，然后把证件等物件放进自己的衣袋里。他站在古尔维奇的身边，久久地望着，凝视着她那宁静而清秀的面庞。
这时，冉妮娅带着奥夏宁娜、嘉尔卡匆忙地跑来。
华斯柯夫面对古尔维奇的遗体，对女战士们悲痛地说：“告别吧！”
嘉尔卡放声大哭，全身颤抖。
奥夏宁娜忍着悲痛、厉声地向她喝道：“不准扯着嗓子哭！”
嘉尔卡马上沉默了，跪在古尔维奇的头前，低声抽泣着。
奥夏宁娜只是沉重地喘着气，两眼燃烧着怒火，深沉地说：“无论在中学或大学，她都是高才生。”
华斯柯夫感憾地：“是啊，还会朗诵诗。主要是，她要是活着、能生儿育女。会有孙子，重孙子，这根线就断不了啦！可现在他们用刀，把这根线割断了！”
嘉尔卡仍在悲戚地哭着。
华斯柯夫用手帕将古尔维奇的共青团证章和团证重新细心地包卷起来，放进衣袋里。
华斯柯夫和奥夏宁娜、冉妮娅、嘉尔卡将遗体抬放在掘好的坑边，准备将她暂时掩埋起来。
这时，华斯柯夫走上前去，从古尔维奇的脚上把靴子脱下。正在几名战士疑惑不解的时候，准尉对嘉尔卡说：“穿上吧！”
冉妮娅忿然地质问：“你怎么能这样做？”
华斯柯夫：“因为有的战士在赤着脚，才这样做。我们不是在做游戏，应该考虑活着的人。在战争中只有这个法规。（盯视着嘉尔卡）我命令你穿上靴子。”
嘉尔卡全身颤抖，无所适从地：“不行，怎么能这样？我……我给父母寄信……”
奥夏宁娜走上前，毫不留情地狠狠说道：“你别胡编！够了！你没有父母，从来没有过。你是被遗弃的，别胡编乱造啦！”
冉妮娅表情激忿地、斥责奥夏宁娜：“你怎么这样？怎么能这样？咱们不能这样！否则，会变得和鬼子一样凶狠！”
华斯柯夫无声地看看正在穿靴子的嘉尔卡，拿起一支缴获的冲锋枪交给奥夏宁娜：“给你，拿着。不要连发，不然会把不稳它。”
奥夏宁娜：“我知道。”
华斯柯夫告诫地：“要点射。这样吧，不用的东西放在这儿，所有的枪枝都带上。”
嘉尔卡穿上靴子，精神不振地站了起来，随众人而去。

丛林。
华斯柯夫和三名女战士手提着枪、猫腰，警惕地在密林中搜索前进。被惊动的林间栖息的鸟群，发出喧噪的惊叫声，忽啦啦地飞去。
华斯柯夫在行进中突然高声叫道：“注意！隐蔽！”说完，首先向遭遇的德寇甩出一枚手榴弹。
倾刻间，爆炸声、冲锋枪的咔咔连发声，断续的步枪声和德寇惊恐的喊叫混成一片。
华斯柯夫端着刚缴获的冲锋枪，猛烈地向鬼子扫射。
冉妮娅的步枪也在砰砰作响、射向敌人。
奥夏宁娜的冲锋枪沉默着。嘉尔卡蹲在石崖后，双手抱着头，枪被抛在一边。
突然，准尉的冲锋枪剧烈地一震，静默下来。他迅速地拔下空弹夹，准备更换新的弹夹。但几名德寇在这短暂的瞬间，端着怆冲了过来。
在这千钧一发之际，奥夏宁娜端起冲锋枪扫射着冲过来的德寇。几名德寇在这突然的扫射下，伧促卧倒，退了回去。
双方仍在激烈地对射，枪声渐渐稀疏下来。德寇呼叫着撤进密林，消失在茂密的丛林中。
华斯柯夫在原地坐了下来，用手抚摸着额上的伤口，对隐蔽在树后的冉妮娅喊了一声：“到我这儿来，他们走了！”
冉妮娅急匆匆地跑过来，惊愕地看着准尉流血的伤口：“你负伤了？”
华斯柯夫：“啊，让碎石片划破了！”
冉妮娅这才放心地：“噢！”
华斯柯夫对过来的奥夏宁娜感激地：“谢谢你，下士同志。你使我赢得了一秒钟。我这一辈子都要为这宝贵的一秒钟干杯呀！（开心地笑着）真象童话里一样地得救了！”
冉妮娅得意地：“我走运。”
华斯柯夫：“幸亏我第一个发现了他们。（看到硝烟未尽的战场，对两名战士示意地）在这儿等等。”说完，急步离去。
冉妮娅和奥夏宁娜相互谈论着。
冉妮娅忿忿地：“我们把她当人看。而她呢，还是个共青团员！”
奥夏宁娜神情严峻地：“在这里每个战士都很宝贵。”
华斯柯夫向休整的战士们走来。奥夏宁娜迎上前去询问：“您是党员吗，准尉同志？”
华斯柯夫不加思索地：“那当然！”
奥夏宁娜直截了当地说道：“请您来主持一下共青团的会议。”
华斯柯夫不解地问：“会议的日程是什么？”
奥夏宁娜：“谈谈一个共青团员，在战斗中的卑劣行为。因为胆小！”
华斯柯夫看看低头不语的嘉尔卡：“就是说，要组织批判嘉丽娅（注12）的活动，做个会议记录。而德国鬼子在我们的记录上再加个批语，合适吗？”
奥夏宁娜、冉妮娅沉默了。甚至嘉尔卡也不哭了，抬起头听着，并不时地抽搐着。
冉妮娅冷冷地向坐在一旁的嘉尔卡瞥了一眼：“哼！”
华斯柯夫毫不客气地：“不合适。因此，我做为准尉，作为共产党员。在目前，我取消一切会议。至于胆小，（看看嘉尔卡，继续说）我没发现。胆小不胆小，姑娘们，只能在第二次战斗中看出来。这是缺乏经验。是不是，嘉丽娅？”
嘉尔卡轻声地：“嗯……”
华斯柯夫疼爱地：“那我命令你，把眼泪、鼻涕擦干净。（转向奥夏宁娜命令）奥夏宁娜，你到前边去监视敌人。其余的人，吃点干稂。要尽可能地休息休息！”

丛林。
太阳已经西斜，密林中的光线渐渐暗了下来。
华斯柯夫坐在土坡下、若有所思地慢慢嚼着干粮。顺手又递给刚刚放哨回来的奥夏宁娜一块面包：“给，吃吧！”
奥夏宁娜：“谢谢！”
华斯柯夫：“他们为什么不打啦？你是怎么想的？”
奥夏宁娜疑惑地摇摇头，沉默不语。
华斯柯夫：“不知道？我也不知道！应该了解敌人。战争中敌我双方比的不是武力而是智慧，你说对吗，奥夏宁娜？”
奥夏宁娜注视看准尉、显得过分劳累而露岀的倦容，关切地劝道：“您应该休息一会儿，费道特·叶甫格拉维奇。”
华斯柯夫无可奈何地：“不行啊，奥夏宁娜。要去搜索，再累也得去。”
奥夏宁娜追问着准尉：“跟谁去？”
华斯柯夫委婉地批评道：“你是个好战士，奥夏宁娜！可不懂条令。而条令，条令里怎么说的？指挥员不仅仅是首长，他还应该是下级的教育者。”
奥夏宁娜用恳求目光盯着准尉担心地说：“别带她，跟冉妮娅去！”
华斯柯夫：“那当然好啦！不过，我们应该帮助她，给她一次锻炼的机会。”

同上。
华斯柯夫率领三名战士在灰暗的密林中搜索前进。准尉边走边向奥夏宁娜、冉妮娅布置道：“跟在我们后面，保持距离，轻装前进，只带武器。如果听到枪响，或是两声鸭叫，就隐蔽起来，等着我们打过来！”
奥夏宁娜服从地：“嗯！”
华斯柯夫补充地：“还有，如果我们不过来，你们就撤，悄悄地撤。穿过我们的阵地，一直向东，直到遇见我们的人。”
华斯柯夫猫着腰，带领已累得气喘吁吁的三名女战士，翻过一个又一个土坡、石崖，在丛林中穿行。
嘉尔卡紧紧跟随准尉，疾步地行走着。
华斯柯夫看看累得喘吁吁的嘉尔卡，便放慢步子问道：“你多大了？”
嘉尔卡迟疑地：“说实话？！只有十七岁！”
华斯柯夫直率地：“在军事委员会撒谎啦！”
嘉尔卡：“啊，我说父母被德国鬼子杀害了！”
华斯柯夫：“你可真行！”
嘉尔卡强调地说：“我最早，还是有过父母的啊！”
华斯柯夫：“你的姓，是孤儿院起的吧？”
嘉尔卡：“是的，是总务主任想出来的。”
华斯柯夫：“这姓不错嘛！”
嘉尔卡好奇地：“您喜欢吗？”
华斯柯夫：“你这个姓可不多见。”
嘉尔卡开心地笑了起来。
华斯柯夫忽然示意停止前进。他观察着地面突然出现的带有花纹的足迹，便‘嘎嘎’地学了两声鸭叫……他拨开灌木丛、在一个小凹地里，露出用枯枝覆盖的尸体。
奥夏宁娜、再妮娅闻声赶来，和嘉尔卡一起吃惊地看着德寇的尸体。
华斯柯夫挪开枯枝，仔细观察一番说道：“可怕啊！是他们自己人打死的，向后脑勺开的枪，是他们的伤员。姑娘们，看见了吧！这是两条腿的野兽，他们是残暴的野兽。法西斯打死伤员，是他们的规矩。我们要记住！他们只剩下十一个人了，没什么可怕的。我们呢，一个人还摊不上三个。（语气坚定地）前进的次序不变。嘉丽娅，跟我走！”说完，迅速地带领嘉尔卡在前面快步地走去。
……
突然，一阵鸟儿的惊叫声、伴随杂乱的脚步声传来。
准尉急忙停住脚步，把嘉尔卡推进茂密的野草丛中，并叮嘱道：“你躲在这儿，别动！”
华斯柯夫随即向另一侧的灌木丛中奔去，隐蔽起来，并端起冲锋枪警惕地注视着前方。
透过稀疏的枝叶，准尉看到几个晃动的黑影。他立即发出了警报——鸭叫。
晃动的黑影渐渐走近，只见德寇端着冲锋枪，在密林中搜索前进。
准尉向周围观察，邻近的地方也有数名德寇在成纵队搜索前进。华斯柯夫轻轻地扳开冲锋枪保险，瞄准搜索而来的德寇。
德寇仿佛幽灵一样，小心翼翼地在林中穿行。偶尔传来低低的交谈声……蓦然间，静寂的密林中响起惊骇的叫声，嘉尔卡从隐蔽的草丛中跳了出来，双手抱头、狂叫着：“妈……妈……！”向林中深处跑去。
冲锋枪一阵短促地扫射，奔跑中的嘉尔卡在枪声中一头栽倒在地上，双手依然抱着头部。一切重又沉静下来。
华斯柯夫在情况危急中，立即从灌木丛中站起，端起冲锋枪向鬼子扫射。
德宼向准尉包围过来，并猛烈地扫射。
华斯柯夫边打边向另一侧退去，并虚张声势地嚷道：“一班绕到敌人后面，剩下的跟我走。为了我们苏维埃祖国，乌拉！”
奥夏宁娜、冉妮娅隐蔽在丛林中，听到了远处传来的激烈枪声、手榴弹的爆炸声，和准尉粗犷的叫喊声……
冉妮娅请求地：“上去吧，丽达，他们只有两个人。”
奥夏宁娜口气坚决地：“不行，冉妮娅，命令必须执行！”
华斯柯夫在丛林中奔跑，仍在高声地叫嚷：“包围他们，小伙子们……”转过身，向追逐的鬼子猛烈地射击。
华斯柯夫在奔跑中又换上弹夹，继续叫喊：“跟我来！前进！乌拉！……向法西斯开火！”
再妮娅忿然地同奥夏宁娜争论着。
再妮娅冲动地：“你看着办吧！我一个人去！”
奥夏宁娜表情严肃地：“康梅丽珂娃战士！这不是哥萨克匪徒，这是战争！”
准尉的喊声隐约传来：“为祖国、为斯大林，前进！”远处的枪声也渐渐稀疏下来。
冉妮娅忿然地质问：“你听见了吗？”
奥夏宁娜倾耳听着远处的声音，提醒道：“他这是在把鬼子从我们这儿引走。”
华斯柯夫手中的冲锋枪子弹已打光，小臂中了一弹，仍在声嗍力竭地嚷道：“冲啊！”并用手枪还击德寇。
德寇的冲锋枪火力交叉扫射着，并循着喊声径直追下去。音乐声起……

夜晚·女房东住所。
女房东和基梁诺娃坐桌旁喝茶并交谈着。
女房东忧郁地：“他说明天回来，一定会回来的。（对基梁诺娃）再喝点儿茶吧？”
基梁诺娃：“他们六个，能对付得了？（走到窗前望着夜空皎洁的明月，感慨地）夜晚多亮啊！”
女房东依旧忧心忡忡地：“是很亮，但是很冷。这是北方。姑娘们可别受寒呀！”

沼泽地。
华斯柯夫疲惫不堪地坐在泥沼地中央的小岛上，包扎着臂上的枪伤。无意中抬起头，不禁怔住了。映入眼帘的是树梢缠绕的衣物，他痛心地凝视着……（叠印画面：闪出勃利奇金娜的脸庞和她的声音。）。
华斯柯夫喃喃地：“你怎么能这样，丽莎？”
勃利奇金娜：“我太着急了！”
（音乐声起……）
闪回画面：
女房东家里。华斯柯夫坐在桌旁，准备用餐。他的面前摆着一盘煮土豆。
女房东殷勤地为他往杯子里倒牛奶。
……
闪回画面：勃利奇金娜谦和的微笑。
（特写）：沼泽地的泥水中，映出小树和缠绕着勃利奇金娜衣物倒影，微微颤动。
（特写）：勃利奇金娜充满稚气、纯真的胖胖的脸庞，面带微笑，双眼深情地注视着准尉。

沼泽地。
荒芜的泥沼地，只有鸟儿凄零的啾啾叫声……微风中，缠绕衣物的小树随风摇曳。

丛林。
华斯柯夫拎着手枪，谨慎地在丛林里缓缓地行进。他登上土坡，眺望远处静静的湖面。不禁一阵惆怅，又从衣袋里取出勃利奇金娜军帽上的五星徽章，沉痛地端详着……

河岸。
暮蔼下，缓缓流动的河水泛着耀眼的光亮，孤零零的小教堂掩映在茂密的丛林中。
华斯柯夫走过熟悉的河滩，转向野草丛生的小径，远远发现一座早已废弃的破旧的木屋和长满苔藓的井台。
突然，德寇的交谈声传来。华斯柯夫匆忙伏卧下来，在荒草中爬行。他掏出手怆，屏住呼吸监视着德寇。
随着杂乱的脚步声，生硬的交谈声，一队德国鬼子离开木屋，消失在丛林的暮色中。
木屋门响了一声，一名德寇哼着小曲，放心大胆地来到井台前打水。
华斯柯夫慢慢举起手怆，屏息凝神，从容不迫地开了一枪。鬼子随着怆声扑倒在井台上。霎时间，密林深处响起德寇的叫喊声。准备纵身跃起的准尉，突然发现半掩的门露出黑洞洞的枪口。他便小心地绕到井台前，敏捷地摘下死尸身上的武器、弹药，迅速地跃入草丛中。在这一瞬同，冲锋枪喷射着无情的子弹扫射过来，树林中的喊叫声越来越近。
华斯柯夫迅速地离去，隐没在密林中。

河岸。
华斯柯夫坐在岩石上，倾听着湍急的流水声和林中鸟儿嬉戏的鸣叫，思绪万千……
音乐声起……
闪回、画面特写画面：奥夏宁娜、冉妮娅、勃利奇金娜、古尔维奇，嘉尔卡五名英姿飒爽的女战士依次出现在银幕上。红旗在她们身后迎风招展。
华斯柯夫沉痛地望着河岸，呆愣楞地回想着五名战士的音容笑貌。忽然，一阵喊叫声打断了他的万端思绪。抬眼望去，冉妮娅和奥戛宁娜先后跑出密林，向他奔来。
冉妮娅首先跳进湍急的河水里，欣喜若狂地叫着：“费道特·叶甫格拉维奇！”
奥夏宁娜也跳进水里，激动地：“费道特·叶甫格拉维奇！”
俩人一迭声地呼喊着准尉的名字。
华斯柯夫向奔过来的姑娘们冲去。在没膝深的急流中，准尉忘却了伤痛和奥夏宁娜、冉妮娅紧紧地拥抱在一起，姑娘们吻着满脸胡须的准尉。
奥夏宁娜似乎不相信地：“费道特·叶甫格拉维奇！是您吗？”
冉妮娅泪痕满面地叫着：“准尉同志！”
奥夏宁娜：“费道特·叶甫格拉维奇，您在这里！”
冉妮娅：“亲爱的！”
奥夏宁娜：“费道特·叶甫格拉维奇！”
两位姑娘抽泣着……
华斯柯夫哽咽地：“你们怎么啦，姑娘们，怎么啦？吃过东西没有？打过盹儿没有？”
奥夏宁娜哭泣地：“准尉同志！”
华斯柯夫激动地：“我现在不是什么准尉，姐妹们！我就象你们的亲兄弟，就叫我费道特吧！啊……要不，就象我妈妈一样，叫我费佳吧！名字虽不太顺口，不过，已经这样叫了！”

丛林。
奥夏宁娜为华斯柯夫包扎伤口，又拾起冉妮娅为准尉缝好的军上衣，递给他。
华斯柯夫手里拿着两枚五星徽章打量着……沉默不语地从口袋里又取出一枚五星徽章并用白布仔细地包起来。
冉妮娅愕然地望着准尉手里拿出的徽章，沉痛地：“我们已经把嘉丽娅安葬了！”
华斯柯夫热泪盈眶，拿起酒壶分别给奥夏宁娜、冉妮娅倒上一些酒精，然后端起酒杯，极度悲痛地说：“我们的同志牺牲得英勇壮烈，嘉丽娅是跟敌人对射牺牲的。勃利奇金娜淹死在沼泽地里。加上古尔维奇，我们已经失去了三个人。是这样！但是，我们牵着敌人的鼻子在这儿转了一天一夜，一天一夜！让我们先悼念一下咱们的姐妹，沉痛地悼念！”说完，三人端起酒一饮而尽。
……
华斯柯夫静默片刻，不满意地质问：“你们为什么不执行命令？”
冉妮娅奇怪地：“什么命令？”
华斯柯夫：“我不是命令尔们向东撤吗？！”
奥夏宁娜辩解道：“我们撤了！”
华斯柯夫：“撤了？！”
冉妮娅：“所有的装备都放在这儿了！”
华斯柯夫：“这得感谢你们。现在你们听新的命令。吃点东西，收拾收拾，就从这儿开步走！援兵不会来了，可德国兵就要来啦！没时间闲坐了！”
奥夏宁娜：“那你呢，费道特？”
华斯柯夫：“轮到我来争取一昼夜的时间。（悲痛忿恨地）牺牲的三个人。我到死也忘不了！”说完，翻弄着背包。
冉妮娅亲昵地：“你找什么，费佳？”
华斯柯夫：“我……我的大炮丢了！导火索没有了！没有导火索的手榴弹，简直跟废铁一样，连个鹅卵石也比不上。”
奥夏宁娜：“没关系，能打退他们！”
冉妮娅语气坚定地：“能打退，准尉同志！”
华斯柯夫看看两位神情坚毅的姑娘，厉声地说：“我命令你们马上离开这里！给你们三分钟的时间！”
奥夏宁娜固执地：“我们哪儿也不去！”
华斯柯夫警告地：“你们要是不执行命令，就送军事法庭！”

女房东住所。
女排长基梁诺娃站在电话机旁，手拿话筒向指挥部汇报：“两昼夜了！一点消息也没有！没有派人来！谁也没有派来！……路线我们大概知道。……是，马上到，少校同志！”
女房东用关切的目光盯视着通话的基梁诺娃。

河岸·土坡。
华斯柯夫神情严肃地站在奥夏宁娜和冉妮娅的面前，语气坚定地：“战士同志们，武装到牙齿的敌人，在向我方向移动。左边和右边都没有兄弟部队，没有人能援助我们。我命令，所有的战士，包括我往内……坚守阵地，坚守。就是没有力量，也必须坚守。这里没有德寇的地盘。因为，我们身后是俄罗斯。简单地说，是祖国！”

河岸。
华斯柯夫悄声地布置着：“要等德国鬼子下水的时候再开枪。在这之前，不准大声喘气，免得惊动小鸟，懂了吗？”
冉妮娅：“懂了！”
华斯柯夫把冲锋枪递给冉妮娅：“给你，拿着！先用步枪朝对岸射击，冲锋枪留着。等他们强渡的时候，就用上它啦，很有用！懂吗？”
冉妮娅：“懂了，费佳！”
华斯柯夫：“等等！（指着另一侧狭窄的河道）注意那边，别让他们抄过来。”
奥夏宁娜：“明白！”
华斯柯夫：“去吧！”

同上。
湍急的河水，鸟儿欢快的鸣叫，显得那样宁静、和谐。
华斯柯夫和奥夏宁娜紧紧盯着河对岸的丛林。
冉妮娅、华斯柯夫和奥夏宁娜分散隐蔽在岩石、树丛和土坡后，静候着德寇的到来。
河岸的丛林中，闪出一名德寇；四处张望并走下河滩，准备涉水而过。
冉妮娅端起步枪，瞄准敌人开了一枪，奥夏宁娜也随着射击起来。
与此同时，对岸丛林中喷出道道火舌，德宼猛烈地射击着。
华斯柯夫不断地向鬼子还击。步枪、冲锋枪劈劈啪啪的响声和手榴弹的爆炸声，德寇的狂叫声充斥在河谷两岸。
奥夏宁娜隐蔽在岩石后向德寇扫射。
灌木丛中站出一名德寇，向河里掷过来一忟手榴弹。随着爆炸声腾起高高的水柱。
冉妮娅巧妙地还击着、不断地变换位置。
德国鬼子的枪声渐渐停了下来，硝烟在河面上空弥漫、飘散。
又一名德寇闪出，突然向奥夏宁娜隐蔽的地方掷过来一枚手榴弹。剧烈的爆炸声重又打破了沉寂。
……
冉妮娅匆忙地向准尉跑来。
冉妮娅惊惶地：“准尉同志，快点，丽达！”
华斯柯夫和冉妮娅迅速来到奥夏宁娜身边。只见她平躺在地，两眼无神地看着准尉。
冉妮娅指着奥夏宁娜的腹部：“在这儿！”
华斯柯夫打量着伤口：“用什么打伤的？”
再妮娅：“手榴弹。”
奥夏宁娜有气无力地坤吟：“水……水……”
再妮娅：“等一等！”转身取水壶。
华斯柯夫制止道：“不能喝！拿布来，用内衣。快点！”
冉妮娅从背包里拽出一件内衣递给准尉：“呶！”
华斯河夫急躁地：“不要绸的。”
冉妮娅手忙脚乱地在背包里翻找着。
准尉不耐烦地撕下身上穿的內衣，给奥夏宁娜包扎起来。
德寇的狂叫声越来越近，子弹呼啸着从头顶扫过。
奥夏宁娜抬眼望着身旁的准尉和冉妮娅，低声说：“去吧！”
华斯柯夫犹豫地对冉妮娅说：“能掩护我们吗？”
冉妮娅：“能！”转身奔向德寇叫嚷的地方。
华斯柯夫目送着远去的冉妮娅，转身对奥夏宁娜抚慰地：“没关系，没关系，丽达！弹片从上面擦过去的，会好的！”
丛林中又响起密集的枪声。
奥夏宁娜呼吸急促地：“去吧，到那边去！到冉妮娅那儿去！”
林中深处，隐约传来冉妮娅的叫喊声：“哎嘿……”
华斯柯夫：“她把鬼子引走了，引走了！”
奥夏宁娜极其虚弱地：“别管我了，别管啦！”
……
冉妮娅在丛林中飞快地奔跑，并高声喊着：“跟我走啊！快跟我走……”
德寇尾追不放。冉妮娅端起冲锋枪扫射。
冉妮娅在树后隐蔽着，闪出内德寇扫射并怒骂道：“恶棍，你们过来吧！（歌声）……（冲锋枪射击声）……走着瞧吧！”
德国鬼子嚎叫着冲上来。
冉妮娅突然被子弹打中腿部，她蹒跚地奔到石崖下，换上弹夹。随后，冉妮娅一跃而起，端着冲锋枪愤怒地喝道：“哎嘿嘿！为索妮娅、嘉尔卡和丽达报仇……”从鬼子们的后面横扫过去。
……
手中的冲锋枪沉默了，冉妮娅边退边对围上来的德寇忿忿地喊道：“过来吧，过来呀！（德寇畏惧地停留在原地）啊，害怕了！恶棍……”冉妮娅倚靠着一块凸出的石崖，怒视着，并把打光子弹的冲锋枪狠狠地掷向围上来的德寇。
德寇冲到离冉妮娅几步远的地方，端起冲锋枪扫射过去。
身中数弹的冉妮娅，挣扎着挺住，抓起石头准备向鬼子掷去。
一阵密集的枪声，冉妮娅慢慢地倒下……双目圆睁、凝视着天空。
……
密林中的一切都已沉寂下来，变得悄然无声。
华斯柯夫小心翼翼地将奥夏宁娜安置在一棵大树下的凹地里，默默地坐在一旁。
奥夏宁娜听着消逝的枪声，无声地流着泪，泪水顺着苍白的脸颊流淌着。
奥夏宁娜微弱地：“她牺牲了吗？”
华斯柯夫沉痛地：“是的！本来可以隐蔽起来，但她不愿意！”
奥夏宁娜：“鬼子在哪儿？”
华斯柯夫：“他们走啦，大概拿炸药去了！（望着脸色苍白、极其虚弱的奥夏宁娜提高了声调）他们没有战胜我们，知道吗？没战胜！”准尉重又沉默下来，痛苦地抱着受了伤的手。
奥夏宁娜：“疼吗？”
华斯柯夫指指心口、哽咽地：“我这儿痛啊，奥夏宁娜！我害了你们，害了你们五个。可为了什么？就为了十来个鬼子吗？！”
奥夏宁娜宽慰地：“为什么要这样说……事情很清楚，战争嘛！”
华斯柯夫：“战争时期还可以理解。以后呢？到了和平时期，能理解吗？到那时，有人会质问，你们这些男子汉，为什么声没把妈妈保护好，我该怎么回答呢？！”
奥夏宁娜：“不要这样，我们是在保卫袓国，祖国！别折磨自己！”
华斯柯夫：“你在这儿呆一会，我去周围看看。”
奥夏宁娜微微欠起身叫道：“等一等。”
华斯柯夫拿着手枪对奥夏宁娜：“就剩下两颗子弹了！不过有它总会放心一些！”
奥夏宁娜声音颤抖地：“你过来！（看着俯下身的准尉）你还记得，我在车站附近碰见鬼子的事吗？那天，我进城去看妈妈，我的儿子——伊格尔，也在那儿！妈妈病得很厉害！”说完，指了指胸前的衣袋。
华斯柯夫：“别担心，丽达！我全明白了！”
奥夏宁娜感激他：“谢谢你！”
华斯柯夫：“我去侦察一下，马上回来。深夜以前，我们就回到驻地去！”
奥夏宁娜轻声地：“吻我一下！”
准尉俯下身，在奥复宁娜的额头上，笨拙地轻轻吻了一下。
奥夏宁娜娇嗔地：“真扎人……”她的声音逐渐微弱下来，疲倦地闭上双眼，喃喃地：“去吧，用树枝把我盖起来……你一定要回去……”
华斯柯夫仔细地用树枝把奥夏宁娜遮盖住，语气坚决地：“我们一起回去！”说完，他匆匆离去。

“砰”一声枪晌，华斯柯夫惊愕地倬住脚步。随即，他惶恐地往回奔去。
华斯柯夫赶到凹地，挪开遮盖的树枝，不禁痛苦地垂下头。
奥夏宁娜握枪的手垂在一边，从枪口处还飘散着淡淡的青烟。她好似入睡一般，安详平静。
华斯柯夫凝视着奥夏宁娜安详的面容，痛悔万分地：“你干了些什么呀，姑娘？！干了些什么？！”随即，拿起手枪、解开衣袋取出她的证件和折叠的纸条……准尉用树枝掩埋了奥夏宁娜，并作好标记。

音乐声起……华斯柯夫疾步穿行在密林中。
银幕上闪现出一幅幅画面，五名女战士的英姿，古尔维奇、嘉尔卡、勃利奇金娜、冉妮娅和奥夏宁娜。

夜晚·木屋。
风雨交加，闪电雷鸣。华斯柯夫手握匕首象幽灵一般摸到木屋前，猛地窜到放哨的德国兵身后，利索地扎过去，德寇哨兵不哼一声地倒下。准尉持着手怆，握着手榴弹，用脚踹开木门，一个箭步窜了进去，厉声高喊：
“亨德霍赫！”
“举起手来！不许动！不许动！不许动！举起手来！”
熟觉的德寇惊慌地翻身坐起，其中一名冲过去，准备拿武器。华斯柯夫用手枪对准鬼子的胸口打了一枪，德寇栽倒在地。霎时间，其他德寇都呆若木鸡地盯视着举起手榴弹的华斯柯夫。
华斯柯夫高举丢失导火索的手榴弹，仍在声嘶力竭地喊着：
“到角落去，到角落去！快点！到角落去，快点！举起手来！”他敏捷地弯腰沙起德寇的冲锋枪。
木屋外雷雨交加，闪电不时照亮房间。
华斯柯夫怒视吓得目瞪口呆，绻缩在角落的德寇，用撕哑的声音拼命地喊叫：“怎么样，你们胜利了吗？五个姑娘，总共五个姑娘！（哭泣着）总共五个！可你们没能通过此地！你们什么地方也没过去！（雷雨声、准尉的怒吼声交织在一起）死在这儿吧！统统死掉！（雷雨声越来越大）我要亲手一个个地打死你们，亲手！让他们审判好啦，审判吧！”（一阵雷声传来）
德军军官两眼目光呆滞地盯着偾怒至极的华斯柯夫，浑身战栗着。
木桌上的电台、收发报机凌乱地堆放在一起，电台仍然发出讯号。突然，垂挂在桌子上的耳机里传出清晰、宏亮的声音：“莫斯科广播电台，据苏联情报局报道，六月三日，前线没有发生任何重大战役。但某些地区仍有局部战斗……莫斯科广播电台，据苏联情报局报道，六月三号，前线没有发生任何重大战役，但在某些地区仍有局部战斗。”
音乐起……
被捆绑起来的三名德寇垂头丧气地走过河滩，翻过土坡。华斯柯夫端着冲锋枪晕眩地走在后面。被押送的德寇仍不时狡黯地回首望着已精疲力竭、东倒西歪的准尉。
准尉的视线渐渐模糊起来，眼前出现一种幻觉，一切景物仿佛旋转起来。德寇的脊背在飞旋。少校、女排长基梁诺娃率领部队向华斯柯夫奔过来……一切都变得天旋地转……

歌声起……
随着抒情的歌声，银幕上叠印出画面：
男女青年在丛林中追逐、玩耍，传来一阵阵嘻笑声……
身着红外衣的女青年乙站在小山坡上，眺望着远方，欣赏着阳光明媚的秀丽春色；男青年甲在树下边唱边弹着六弦琴。
男青年乙捧着一束采来的野花，来到女青年乙的身旁：“喜欢吗？”
女青年乙嗅着花香，微笑地说：“喜欢！”
男青年甲插话道：“哎，那两个幽灵还在这儿！”
男青年乙：“是吗？”
男青年甲：“他们用那样的目光看着我！”
男青年乙：“好象我们侵犯了他们的领地似的。”说着，哈哈大笑起来。
男青年甲：“可能是墓地！”
女青年乙：“我去问问他们在干什么？”
男青年乙：“我也去！去把他们赶走！”
男青年甲：“对，这里的一切都是我们的！不能让他们妨碍我们的野餐。”

丛林·墓地。
一名身穿制服的青年军官蹲在坟墓前，整理、安放着墓碑。不远处站着白发苍苍、失去一条胳膊的长者——华斯柯夫。
青年军官站起身、对华斯柯夫说：“好啦，爸爸！”
华斯柯夫望着墓碑、宽慰地：“那就好，伊格尔！”
一阵嘻笑声传来，身穿红外衣的女青年乙、从灌木丛中跑了出来。
华斯柯夫、伊格尔目光严肃地注视着青年姑娘，随后，重又凝视着已覆盖野花的坟墓。
女青年乙看到这庄严肃穆的气氛，收敛起脸上的笑容，怀着崇敬的心情，注视着大理石墓碑上一行行金色的名字：
叶丽扎维塔·勃利奇金娜
索菲娅·古尔维奇
叶甫根妮娅·康梅丽珂娃
玛尔嘉丽塔·奥夏宁娜
嘉琳娜·契特维尔达克
女青年乙捧着鲜花，虔诚地敬献在墓碑下。又慢慢地跪在墓前，默哀……
另外三位青年嘻笑来到墓前，看到这情景，一个个都静默肃立。两名男青年脱帽致哀……华斯柯夫、伊格尔伫立许久，留恋地望着……

特写：画面叠印出巨大的石碑，碑上镌刻着金色文字：
“献身苏维埃祖国的烈上们永垂不朽
叶丽扎维塔·勃利奇金娜
索菲娅·古尔维奇
叶甫根妮娅·康梅丽珂娃
玛尔嘉丽塔·奥夏宁娜
嘉琳娜·契特维尔达克
特写：银幕上重新依次闪现出红装素裹的五名女战士的英姿。
茂密的丛林，熠熠发光的河水在阳光明媚的春色里悠悠流向远方，一切显得静悄悄的……
音乐声起……由弱渐强。
字幕缓缓升起：“完”

（全剧终）

注释：
注1：华斯柯夫的名字和父名。
注2：奥更宁娜的爱称。
注3：穆施达柯娃是奥夏宁娜的娘家姓。
注4：勃利奇金娜的爱称。
注5：古尔维奇的爱称。
注6：冉妮娅的爱称。
注7：古尔维奇的爱称。
注8：指俄罗斯语言学家达里编著的一部俄语词典。这里比喻准尉的解释，如同词典一样详细。
注9：奥夏宁娜的名字。
注10：勃利奇金娜的爱称。
注11：华斯柯夫的爱称。
注12：契特维尔达克的名字。其爱称为嘉尔卡。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>孤鸿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-17 16:58:34</时间>
<影评>
           看了这部久仰的苏联经典影片，深受感动和震撼，又忍不住找了原著小说来看。我想这部作品的最伟大之处就在于真实，它刻画的女兵们并不是什么高大全的人物，她们像普通女孩一样淘气，爱美，喜欢八卦，还有点胆怯和任性。作为战士，她们并非无可指责，但这不是更凸显出战争的残酷吗？她们那么年轻，那么柔弱，本不该在炮火中冲锋陷阵的。电影里那些描述她们战前幸福生活的彩色画面是那样唯美，但战争无情地葬送了她们的爱情和梦想。看到这些本该享受美好青春的少女为保卫祖国而献出年轻的生命，谁能不扼腕痛惜，不谴责这罪恶的战争？

   五个女兵中，我最喜欢热情奔放、敢爱敢恨的冉妮娅和充满诗人气质的索妮娅。冉妮娅的牺牲也是最壮烈的，她边引开敌人边引吭高歌，那么高傲、自信、不羁。“当第一颗子弹打中了她的肋部，她也只是觉得惊讶。才19岁啊，就要死去，这是多么愚蠢，多么不近情理，又是多么地不可信啊”（陷入沼泽的李莎也是如此，她在生命的最后一瞬依然坚定地相信明天），如此蓬勃旺盛的生命力，如果不是因为战争，死亡离她是多么遥远啊。在她死后，德寇“还久久地凝视着她那死后还显得如此高傲而美丽的面庞”，这就是悲剧，把美的事物撕碎给人看。

   当然，每个姑娘的牺牲都足以令人惋惜。小说原名是《不曾有过的春天》，这些女战士的生命之花刚刚绽开就被摧毁，为了保卫苏维埃的和平。能让她们欣慰的是，俄罗斯是一个善于铭记历史也懂得珍惜和平的民族，她们没有白白牺牲。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>生意.</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-10-28 17:08:19</时间>
<影评>

1972年，苏共中央发布“关于进一步发展苏联电影事业的措施”的决议要求电影创作应体现时代精神，现代题材应在创作中占据主导地位，塑造当代主人公形像应成为苏联电影创作的主要课题。70年代苏联电影出现了四大题材创作热潮：政治题材、军事爱国主义题材、生产题材和道德题材。
1、政治题材作品一般称为政治电影，它以表现当代国际政治事件为主。这些作品的主题思想反映了苏联政府的对外政策的观点。
2、在军事爱国主义题材方面，主要出现了三类作品：
①史诗性影片，这些作品力图全面反映卫国战争，这类影片气魄宏伟，出场人物众多，力图真实再现战争的全貌。
②英雄主义和人道主义相结合的作品。这类影片在军事爱国主义题材创作中占多数。它们表现的往往是局部战役，重点是刻画战争中人的心理状态，通过个人的遭遇表现红军战士的英勇精神。如《这里黎明静悄悄》。
③歌颂军功的作品。这类作品主题比较单一。
3、在生产题材方面，一些影片通过工农业生产中的矛盾冲突，力图表现科技革命时代先进人物的精神面貌。
4、在道德题材方面，苏联电影工作者取得的进展最大，许多作品真实、深刻地反映了苏联社会中存在的矛盾，反映了个人、家庭、集体之间的冲突，刻画了在今天现实环境中人的心理状态和精神面貌。
这里的黎明静悄悄 (1972)8.71972 / 苏联 / 剧情 历史 战争 / 斯坦尼斯拉夫·罗斯托茨基 / 安德烈·马尔蒂诺夫 伊琳娜·多尔加诺娃
两个人的车站 (1983)8.61983 / 苏联 / 剧情 爱情 / 埃利达尔·梁赞诺夫 / 柳德米拉·古尔琴柯 奥列格·巴希拉什维利
莫斯科不相信眼泪 (1980)8.51980 / 苏联 / 剧情 喜剧 爱情 / 弗拉基米尔·缅绍夫 / 薇拉·阿莲托娃 阿列克谢·巴塔洛夫

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>踮起脚尖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-05 00:19:31</时间>
<影评>
        在这个反法西斯胜利日的假期里，一整天的大雨，仿佛对所有战争亡灵的哭泣。昨天读到一句诗，叫做“等着我，我会回来”，读来悲壮无比，我还感慨，此生不必送心爱的人去战场，已然是莫大的幸运。

今天被推荐看这里的黎明静悄悄，是另一种幸运，自己不必去战场。我承认，看到画面的柔弱女兵跟凶恶的敌人你死我活的时候，我是无比恐惧的，恐惧到，我想不到所谓的卫国、所谓的为国家服务，我只会去想，妈妈、爸爸，还有那个我还没能去相爱的爱人。

影片所设置的巨大的冲突也恰恰在于从女性，特别是花季少女的真实内心出发，英俊的情人、浪漫的约会、美满的婚姻、爱不释手的孩子、暖暖的亲人，然而，红色的炮火光把所有一个女人在人间获得的美好都只留在了梦中，丈夫的最后一个微笑，给孩子的最后一个吻……

戎装代替了丈夫的拥抱，枪代替了怀抱中的婴儿。

无论是怎样的一个人，离开家，奔赴战场都是悲壮的。当镜头里是一群如花般的女性的时候，悲壮里又平添了许多足够埋下无数声叹息的伏笔：她们多么美好，她们热爱音乐、诗歌和舞蹈。她们本应该属于爱人的怀抱。


战争题材，死亡是主基调。然而在我看过的无数战争死亡镜头里，黎明静悄悄里的五场死亡无疑是最为让人不忍的。特别是那个美丽热情、敢爱敢恨的冉妮娅，用尽所有的力气，一边歌唱着，一边奔跑向不会给她生机的敌人，当美丽的身体被冰冷的子弹穿透的时候，她是多么地不想倒下，只有站着，才能够继续舞蹈和歌唱啊。敌人走到她的面前，也要感慨这个女孩多么地美。还有那个临死前跟准尉说“吻我一下”的年轻妈妈，她像保护自己的孩子一样，保护战友，那一刻，一个母亲的本能就是牺牲自己，保护别人。


发动战争的野心家，大多都是男人，然而为战争承受最大痛苦的，是无数的女人，她们是士兵们的母亲、妻子、情人，她们也会是士兵，是自己孩子的母亲，她们来到人间并没有什么征服世界的野心，收获爱情和生命就好，然而，战争辱没了这一切。和平，是天堂。


影片里的姑娘们还有一点异常打动我的，就是乐观和平静，面对残酷和恐怖的环境，她们依然是冷静和机智的，有人说，小说描述夸张而已，而我坚信，真实的场景中是存在的，因为女人确实可以爆发出超越男人的承受能力，这是与生俱来的保护家人的天性使然。


诞生于42年前的这部影片，在当时没有高级的拍摄手法，后期剪辑也朴实地一塌糊涂，然而确拍出了无数过目铭记的镜头，比如冉妮娅的眼睛，比如读着海涅的诗歌的索尼娅，比如白桦林里她们说“为苏联服务”，比如那个吻……即便没有颜色，真实的眼神也足以让所有观众铭记和叹息，芳华逝去，可否怨恨战争愚蠢无情！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小导演儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-14 10:58:22</时间>
<影评>

三、独特的电影结构
　《黎明静悄悄》的时空结构相当复杂，但是安排得十分妥贴，既不使人感到造作，也明了易懂。影片共有四种时空关系：它以战争结束二十年后的和平生活为基础，这是用彩色表现出来的；而故事的主体发生在过去战争的时空，这是用黑白片表现出来的；在故事的主体时空中又有当时人物的回忆，对和平时期的回忆，这就是过去的过去的超叙事时空（脑海中的现实），但也有人物的幻想所造成的超叙事时空，如加丽娅在回忆基础上的畅想及准尉的遐想等，这些都是用彩色来表现的。过去战争的时空紧紧地嵌在战后的和平生活这一框架中，同时在严酷的战争年代与宁静的和平时期之间、在壮烈牺牲的女高射炮手们与无忧无虑的野餐的青年人之间形成了鲜明的对比。而即使是对于故事主体的过去战争的时空，影片也是分为了上、下两集来表现的，在这两集之间同样也蕴含着一种对比，一种情绪上的、气氛的对比。影片的前半部几乎没有什么情节的发展，都是一些插曲性的大小事件，它们起到了介绍人物和表现这些女战士的乐观主义精神及其不同性格的作用，而且尽管在影片的前半部分也有空袭警报，也有德寇，但却充满了乐观的情绪。战士们享受着那从炮火中偷来的一丝快乐与轻松。同时影片上集又几乎是围绕爱情而言，一方面是姑娘们回忆中的、想象中的爱情，另一方面是现实中的丽莎对准尉的含蓄的爱、房东太太对准尉的朴实的爱，等等。
过沼泽地是影片有片中人物的情绪气氛转变的开始，安排得非常自然可信，使观众感觉不到有一条分界线。但是在此之后，前半部的那种战时暂时的宁静气氛没有了，代替它的是残酷的局部战斗，是肉搏，是死亡。节奏也开始由舒缓到紧张，而姑娘们的命运在第一集的结尾处就已经被改变了。仔细分析一下，就会发现从丽莎被派回去送信之时开始，情节就沿着一条曲线急剧上升，影片以越来越短的间隔来表现奔跑的丽莎和准尉与余下四名女战士的活动，丽莎的镜头越来越长，五人的活动镜头越来越短：
A.丽莎出发后                B.五人的活动： 　 　
转移到后备阵地 45“
丽奔跑　　　　 16“ 装扮伐木工人　 11’19“
丽奔跑至沼泽地 31“ 为丽莎飞毛腿祝福 1’16“
丽过沼泽地　 　27“ 发现敌人并未离开 55“
丽过沼泽地　　 52“ 准尉侦察敌情 26“
丽溺死             1’21“ 索妮娅去取烟荷包被德国兵刺死 2’30“ 　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
准尉和仁妮娅杀死两名德寇 4’57“
由上表可以看到，丽莎和索妮娅两人之死相隔仅2’30“，而在五分钟之内，又接连死了两个德寇，七分半钟之内，连死四个人，戏剧性情节爆发，急转直下，直到结尾，只剩下准尉一人生还，敌人也全部消灭或当了俘虏。勿庸置疑，这样的结构安排固然很独特，但未秘一定能保证影片的成功，而该片的整个事件之所以发展得十分自然，合理，主要是因为每个镜头都是精心设计的，内容和处理都能吸引观众，镜头之间的衔接十分准确，没有多余的镜头，视听语言丰富多变。更主要地，这是由创作者手中的时间所带来的观看效果。如准尉带着加丽娅去侦察的一段，敌人的枪响后，准尉立即还击，这未能救活加丽娅。在四个正、反拍的拍摄镜头之后，出现了一个长十四秒的运动镜头，也可说是一个很普通的运动镜头。但是如果做较仔细的分析，就可以了解到电影创作者是如何利用各种视听因素来支配观众的观赏时间感，以及如何在所谓实时的单一镜头中创造了一个不同于现实的电影时间的。
在这个镜头的开始，准尉的那只射击中的冲锋枪在前景，中景是倒在土坡上的加丽娅，德寇则隐蔽在加丽娅后面的土坡后，他们几次试图向准尉冲过来，都被他的火力压了下去。当准尉开始往左撤时，摄影机立即拉成中远景，并向左跟摄。当准尉经过一个土沟时，背景上有几个德寇跃过土坡紧跟过来，准尉给了他们一梭子，继续向左跑，摄影机跟。当他跑进另一个土沟时（摄影机跟进，停），又遇上从背景土坡上追过来的两个德寇，他开枪打倒一个后，向左冲出画面。摄影机没有动，另一个德寇冲过土沟，在右面的土坡向画外空间的准尉射击。这是一个苏联电影所惯用的镜头内的蒙太奇，不仅摄影机在运动，镜头内也充满了多层次的剧烈运动，观众被这么多的运动所吸引，在繁忙地在接受这些信息的同时，也就紧张得忘掉了十四秒长的时间。因此充分掌握电影视听语言规律就可利用这一特点，有意识地控制观众的观赏时间感，从而达到创作上的自如。
四、时空关系
1) 两个时代的布谷鸟
镜头与镜头之间的时空关系是视听语言中非常重要的手段，蒙太奇即其中的一种，而镜头与镜头之间的时空关系并不仅限于寻找形式上的剪辑点，在《黎明静悄悄》中就有一段非常杰出的镜头关系的范例。看过该片的观众都会记得，在上集的结尾，有一个身穿红上衣的年轻姑娘在数着从森林里传来的布谷鸟叫声。大家还记得，前一个段落是准尉菲道特率领的一小队女战士发现了敌人的数量占压倒的优势。监视敌情的准尉在清晨根据远处被惊动的鸟噪声断定，他们等候的那两名德寇正在接近。他悄悄叫醒了班长丽达，他们两人通过石缝一起观察河对面的动静，然后命令她去唤醒其他正在休息的女战士，并且要索妮娅到他这里来。索妮娅来到后不久，他们发现德寇出现在河对岸森林边的小路上：一个、两个，镜头切回到准尉和索妮娅，他们隐蔽在两块石头之间监视敌人。当镜头调过来再拍对岸的森林时，从树林里意外地出现了第三个德寇。从这时起，镜头就象是准尉和索妮娅的眼睛，一动不动地死死盯住了对岸的森林，我们只听见画面外处于摄影机位后面的那个空间里的索妮娅、仁妮娅、丽莎、丽达、而后又是索妮娅以一种稍带紧张的声音轻声数着：三个、四个、五个、六个……六个、七个……镜头一直对着森林，让我们看到越来越多的德寇出现。她们以几乎是节拍一样准确的节奏数了下去，每当对岸的跟在后面的德寇出现晚了一些的时候，就会表现另外一个女战士在数数，而她必定会重复一遍上一个人数过的最后一个数字：……六个……；九个、九个……十二个……十二个（这个镜头持续了37“之久）。当镜头再切回到索妮娅和准尉时，她数到：十五个……十六个。这时镜头又切出去，让我们看到( 更近的距离) 在各自的阵地上警觉而紧张地监视着敌人的女战士：丽莎、仁妮娅、丽达，最后是依然沉睡中的加丽娅。创作者并没有因为这是一个万分紧张的时刻而找借口搞什么主观的处理、内心的声音，女战士们的数数声也没有加上那故作姿态的、“深刻的”残响。这就表现出一个艺术分寸感的问题。
当镜头再次切回到索妮娅和准尉时，她又重复了一句：十六个。请注意，原小说到此另起一章。这时我们只听得鸟噪声，稍隔了一阵，近处传来一声布谷鸟叫，然后远处一声，近处又一声。切！红衣姑娘转过身来，面对着镜头，静静地听着布谷鸟又叫了三声。然后她站直了，对着森林说：“布谷鸟，布谷鸟，你说我能活多久。”她一直数到八（该镜头长54”），上集完。再次响起那激励而悲壮的号角声……该段落最精彩之处就在于剪辑点的选择。在黑白段落的第三声布谷鸟叫出现之后，就切到彩色段落红衣少女回头的动作－－她显然是听见了过去战争时空的黑白段落中的那最后一声布谷鸟叫。于是通过这一巧妙的切换，当卫国战争中，那五名女战士在点数着数量为她们三倍的武装到了牙齿的敌人时所出现的布谷鸟的叫声，就仿佛被那个现在过着幸福的和平日子的姑娘听到了。她也转过身来聆听。然而不同的是，索妮娅她们是面对着死神、面对着在数量上大大超过她们的德寇，而这位幸福的姑娘却是嘻笑着在数算命的布谷鸟声。由此产生了深刻的对比，而剪辑点接得这样紧，致使两个段落的对比更加强烈。实际上，这一对比又是通过导演所设置的多方面因素达到的：彩色与黑白，两个不同时代的同龄人，数数，亦即命运的对比。最后的号角声总结了这一思想。电影使用的是视听语言。这一段的视听语言胜过了千言万语的宣教式的对话。它深深触动了现在过着幸福生活的青年，使他们缅怀为了今天的幸福生活而献出自己生命的同龄人，她们本来也有权利过着幸福的生活。生动、深刻而又质朴的视听语言激起了观众的思考，使观众参与了创作者的反思。事实上，越是深遂的思想感情就越需要质朴的语言，无论是宣教的对话还是故作深奥的残响只会把观众拒之于千里之外。
在前一段，创作者用了好几次正反拍。但他并不是用这种正反拍的模式来表现冗长的废话，而是每一次反拍都出现了令人震惊的信息。而最后一个段落只用了一个镜头，它促使观众深思。
2) 沼泽地里的准尉
准尉在加丽娅被德寇打死后，有意把敌人引开，好让丽达和仁妮娅回去报告敌情。她们站在一棵桦树旁，紧张而克制地聆听着远处的枪声和喊声。最后一阵冲锋枪声后，一片寂静。转场－－驻地妇女们的焦急等待。准尉究竟怎样了呢？创作者暂时给观众留下了一个小小的焦虑的悬念。接下来是准尉一动不动地倒在沼泽地旁的草丛里。准尉是死是活？只见他动弹了一下，然后慢慢坐了起来。当他用右手去卷那只受伤的左手的袖口时，响起了三角琴弹奏的在丽莎的回忆段落中曾经使用过的音调。在彩色画面上，一个妇女从虚逐渐变实。音乐和从虚到实的镜头处理给我们一个错觉，以为这个虚像一定是丽莎。因为，我们在前面丽莎的闪回镜头中已熟悉了这段由三角琴弹奏的俄罗斯民间曲调，还知道丽莎和准尉感情上的那种朦胧关系。但是当镜头里的影像变实的时候。我们看到的却是房东太太。为什么丽莎的主导音乐引出的却是房东太太呢？这个镜头的内涵比较复杂。有人漏读了音乐，他的理解就可能只是准尉想到了房东太太，而且他和房东太太的关系似乎是牛奶和土豆的简单的生活关系。当然，这种解释也很有意义，特别是当房东太太把牛奶从瓦罐中倾倒出来时，那白色牛奶的特写和黑白色的严峻的战争镜头的并置就形成了强烈对比。但是视听读解能力更强的人，对这一个镜头的理解就更细腻了。我们知道准尉对房东太太和丽莎的态度，我们也知道丽莎对准尉的态度。画面上出现的是房东太太，音乐却是丽莎的，谁对他更有吸引力呢？显然是丽莎。只因隐藏的往往比揭示出来的更重要，而潜意识里的也往往要比意识层面上的更接近真实。
然后镜头回到严酷的战争现实，摄影机在原来的位置上慢慢向前推成准尉的特写。背后仿佛有什么在吸引着他，他慢慢转过头，向沼泽的方向望去。切，三个女战士：仁妮娅（左）、丽莎（中）、索妮娅（右）出现在他眼前（彩色镜头），丽莎朝前迈了一步，又进入了准尉脑海的视像之中。音乐依然是丽莎的。接着又回到准尉，但是机位似乎是摆在幻想中的丽莎的位置上，所以我们看到的是准尉转过头来之后的正面特写。准尉仿佛看到了什么，目光移向右侧，头也朝那边偏了一点。镜头反拍过去是丽莎过沼泽时拿的那个拐，它斜插在水里，上端捆着丽莎的军上衣。接着切出丽莎的彩色近景，在阳光照耀下，她那披散的头发发出闪闪的金黄色，脸色较显苍白。如果你的视听读解力敏锐的话，你就会发现，她身穿的正是她淹死在沼泽地里时穿的那件白色军衬衣，只不过现在是洁白而整洁的。在这个镜头持续了六秒之后，我们听见了准尉的声音：“你怎么能这样？”丽莎回答道：“我太着急了！”这时画面开始叠出那黑白色的沼泽，丽莎慢慢地沉没（隐）在沼泽里。切，准尉眼睛的大特写。再切，又是丽莎用过的那根拐，镜头持续不到一秒。音乐也到此中止。
这里的时空运用是复杂的：叙事时空–超叙事时空–叙事时空–超叙事时空–叙事时空–叙事时空叠叙事 时空－－叙事时空－－叙事时空。但是由于它准确地体现了准尉的内心活动和感情，所以既不给人以多余的感觉，也没有沦为玩弄时空交错的花招。　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　
3) 电影的现在时态
让我们先来看一下片首由战后的和平生活向过去的战争时空的过渡。那个红色少女的第一句话是一句诗–“死者的梦是战火硝烟“，这句诗更重要的意义还不在于该诗句本身的涵意，而是后来在过去的战争时空中，它也被索妮娅在同样地方、触同样景、而生同样情地念了出来。也许这一对比就是为了说明，在不同的时代、不同的背景下的少女，有着同样的感情，但却有着不同的命运。在这句诗后，银幕上出现了红色的火焰，渐渐充满了整个银幕，而后又慢慢弱下去，这时再露出的廖公托夫湖边修道院的塔则从先前的彩色变成了黑白，于是影片从现在进入了过去。 在此，我们必须提出电影的又一特性，即电影的现在时态。正如乔治. 布鲁斯东指出的，现在时态是电影唯一的时态。“在一个始终是现在时态中展开的电影，就象视觉的视野本身一样，既不能表达过去也不能表达未来。“从这个角度来说，若要说电影没有时态也能说得过去。所以，不论一个镜头出现在什么时代，我们都是以同样的感染力来观看镜头内展现的动作，仿佛它就是现在发生的。此外，因为镜头中的每一件事实际上都是现在发生的，所以每个镜头都能和下一个镜头连接起来形成一个连续发展的动作，从一个镜头到另一个镜头的动作的流程把一系列无止境的、瞬息变幻的镜头融合了起来。“短暂的镜头消失在一系列镜头的迅速变化之中，过去和现在仿佛融合在了一起。”
当然，过去时态，在影片中不一定是回忆。不少影片使用闪回作为讲故事的简单叙事手法。但一旦闪回从客观角度来表现，从全能的角度来推进故事线索，我们势必把其中的动作看作是“现在”发生的事。它刚出现不久，过去立刻变成了现在，而闪回结束时我们一般都会感到愣了一下，于是发现自己回到了未来，又在和一个新的现在时态打交道。正是电影的这一特性使得片中关于回忆与遐想的超叙事时空的运用在观众的心理上起到了独特的对比作用。
4) 姑娘们的超叙事时空
我们知道，战争是在六月的时候爆发的，于是所有姑娘的回忆自然都是有关战争前久的，仁妮娅的回忆中出现了“五一节”的表现；索妮娅的是41年元旦，而所有的回忆又都是和当时的气候－－雪－－联系在了一起，这就为这些段落中的白色调找到了合理的根据。
如果仔细讲解，就会发现对这五位姑娘的回忆或遐想的表现是不同的。首先，在这些段落中，经常使用急剧的变焦镜头来表现从回忆到现实的过渡，以作一种戏剧化的呈现。然而这一手法却只是用在了丽达、仁妮娅和索妮娅的身上。这是有讲究的，因为只有她们三人才真正享受了真正存在过的爱情。而丽莎则是单相思，加丽娅更是幻想。举例来说，丽达的第一次回忆开始时是在篝火旁，而结束时则是在床上，时空的省略极简练，而火堆又与篝火相对应。在该回忆段落中，除去鼓掌声外就不再有现实世界的声音，而全部是由音乐组成的，这就又与该段几近超现实主义的白色调的风格结合了起来。丽达的第二次回忆是在床上开始的，而结束时则是响起战斗警报，由于第二次回忆正是她那已牺牲的丈夫出征前的事件，于是如前文所述，就不难理解她为何一定要击毙跳伞的德寇，而在打中敌人后，她又不禁接着回忆起她的丈夫临出门前的那一回眸。 仁妮娅的回忆也是分了两个阶段，前一部分是浪漫的，而后一部分是极度风格化的。这首先表现在吃饭时一家人位于餐桌的一侧，这本身就不符合现实习惯；而后在仁妮娅与父亲之间就团长问题而进行的对话，虽然没有口型，似乎应是想象中的事物，然而就两人的表情和身体的位置来看，又是实际发生的；最后，长条桌旁的家人的位置与该段落一开始仁妮娅与团长一起练习射击时的人形靶子之间出现了变换，动作是冻结的、一格一格的。 加丽娅的幻想是最不现实的，完全是照搬普罗科菲耶夫的音乐剧和苏联音乐片《光明之途》( 坐在弯月上的那个镜头最明显 )，这一处理符合这个人物爱看电影的性格。而她的幻想也完全充满了童话的味道，如水晶鞋的出现。
5) 准尉的超叙事时空
关于准尉在沼泽地旁的想象，前文已作分析，在此不再赘述。下面让我们来分析三段对于准尉关于女战士的想象在镜头语言上所作的不同处理。准尉抢了敌人的枪支后，来到伐木的湖边，想起了五个女战士，这次是黑白的，且她们全都没穿军上衣，只是身着白衬衫。该段用了一个缓缓的摇镜头，表现女战士们静静地、一动不动地站在湖边，只有丽莎缓缓地转过了头，正面面对着准尉。
而在五位姑娘全部牺牲之后，镜头急推在森林中行走的准尉的特写，然后连续闪现五个女战士的特写，这次是彩色的（以军绿色为主调），姑娘们身穿军装，而且扛着枪，其闪现顺序基本上是按她们牺牲的顺序。 在全片的结尾处，最后出现了五个女战士全副武有站在岩石边。这一次是以一种作旧了的彩色出现的。和准尉的回忆或想象不同，前者所表现的五位姑娘都是静态的、一动不动，而在后者中却出现了风和移动的摄影机的因素，于是风吹动头发，而摄影机在横摇五位姑娘时，由于五人的身高不同，造成摄影机的时上时下，两者结合在一起，产生了一种活生生之感，这对于已经历了五位姑娘之死的观众的心理来说，是一个巨大的冲击，这一视听语言就真正表达了烈士永远活在人们心中的概念。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>zerba</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-01 17:43:02</时间>
<影评>
        看这个电影，是因为同名小说，-年轻的时候很好奇这部被CCCP 批判的书。


因为了这个电影，我喜欢上苏联电影的大场面，和欧洲风格的浓郁的调子。


其实，真正的战争，比任何电影的描述，都要残酷和血腥。鲜活的生命，你是，你的战友是，你的对手也是。。。。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吹笛在湖北</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-08 21:44:29</时间>
<影评>



2005-6-21 
写满习题的白皮书
飞过来
象一只断尾鸢
忏忏跌跌
翅膀深处滑出
两张电影票，和
一个暗号
古色红楼前浅笑的一闪
夹道的银杏树翻开烁烁金黄
心情象风一样
沙沙作响
瓦檐贴着槲形的落地窗
抻过来一朵雏菊
雏菊
在苏联卫国战争的
十排双号
闻着卷烟睡去
又在乌克兰原野的
手与手间
挨着白杨闲逛
终止在再见的尾声
夹进书本
别着忧郁的手风琴 ......
有一朵雏菊是电影院的观众
见过僵直地端座
也见过俏丽和啜泣
见过许多庄严和兴奋的聚集
还见过许多散幕和黯然离去......
于是
雏菊在侧身的著作中
用汁液的干痕
来做小结
浸染的一篇小说题名是
爱，是不能忘记的


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>空台</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-23 02:44:24</时间>
<影评>
        ——电影《这里的黎明静悄悄》观后感

世界二战已经过去七十余年，但历史不能重写，历史留下的伤痕依旧赫然刻在世界之柱上，警醒着后世人。


关于世界二战题材的电影不少，都集中表现了战争的残酷与罪恶。前苏联电影《这里的黎明静悄悄》算得上其中十分经典的一部，这部电影改编自作家瓦西里耶夫的同名小说，由斯坦尼斯拉夫·罗斯托茨基导演。主要讲述世界二战时苏联卫国战争中，一个准尉带领五个高射炮女兵狙击一小队意欲炸毁铁路的德寇，最后五名女兵相继牺牲，但德寇仍然被俘获的故事。

&lt;图片1&gt;

与其他同类主题的电影不同，《这里的黎明静悄悄》独具匠心，有很多场景将战后和平生活与战时做对比，深刻表达了反战的核心思想，也体现出了战争的残酷与人们对和平美好生活的向往。影片分为上下两部分，第一部分中，穿插了五位女战士对过去美好爱情和幸福生活的回忆，运用了彩色画面，刺激视觉的同时，也与表现战争场景的黑白镜头形成鲜明对比，这种色彩形成的强烈反差很大程度上深化了电影表达的思想内涵与主题。第二部分开始，气氛逐渐紧张，节奏加快，不仅为战争的铺展做铺垫，也被战争推进着。


五名女战士背景截然不同，性格各异。我最为喜欢热妮娅与丽达，两人个性截然相反：热妮娅热情奔放、豪爽果敢、充满浪漫主义；丽达成熟稳重、内敛坚毅、责任心强、拥有领导气质。人的性格由很多因素塑造，对两位女主人公来讲，丽达为人妻母，热妮娅追逐浪漫与自由，不同的际遇也造就了两人的差异。但这巨大的差异不仅没有使她们陌生，反而在五位女战士中，成就了她们两人间那种彼此扶持的深厚友谊。

&lt;图片2&gt;

我一直不能明了勇敢为何物。直到看了这部影片，才使我心有所悟。准尉瓦斯科夫与五名女兵抵达沃比湖畔，惊异地发现德寇有16人，配备冲锋枪，由于对方人数与武器都极大地胜过己方，女兵们提议扮作伐木工人，使敌人疑心，争取时间。正值千钧一发的时刻，热妮娅为了使疑兵之计的效果更好，走了一步险棋，疯狂地跳进冰冷的湖里，呼朋唤友，把自己暴露在敌方侦察兵的魔掌中，幸好唬退了对方。这种在绝境中置生死于不顾，由此突发的勇气，能令人惊骇，折服自然不在话下。


在热妮娅与丽达身上，也充分展示了其他几位女战士所不具备的智慧和勇气。感人肺腑的是，在绝境中，她们身上萌发的自我牺牲精神。有好几个场景，她们齐声说：“我们身后是祖国、祖国”，身负保卫祖国的伟大使命，便不再有所畏惧。丽莎受准尉之命，回驻地搬请援兵，中途却被广阔的沼泽地吞没；热妮娅为争取挽救丽达的时间，引开敌寇，最后惨死在敌人枪口之下；身负重伤的丽达为避免拖累准尉，趁他离开之际自杀身亡；这种自我牺牲与爱国精神，不知能触动多少和平时期的人们。在准尉身上，这种男子汉的担当更加体现地淋漓尽致。为了保护姑娘们，多次独自冲锋陷阵，还命令她们退守安全地带。

&lt;图片3&gt;

任何时代，战争都将是最不幸的事情。影片中，多处使用对比手法，揭示这个永恒不变的真理。开始，生活在幸福生活中的年轻人们在当年的战场——五位女战士英魂的归所，进行野炊、欢唱，享受大自然带来的舒爽与自由。然而自己的自由与幸福正是那些当年跟自己同样充满活力，心怀同样美好憧憬的年轻人用生命换取的；另外姑娘们对过往美好生活回忆的彩色画面与表现战争的黑白压抑的画面也形成强烈的发差。


这部充满爱国主义思想的战争片，不禁使我想到自己的国家。悠久的历史中，有过太多的分分合合，而每一次分合之间，都经历了无数战争与混乱的洗涤；更联想到近代西方列强的长久侵略，灾难深重的祖国虽然一天天强大起来，但历史让我们更加清醒地认识自己，惟愿新时代的和平长久。


这部电影无疑是经典之作，供人们深思的同时，也让它祝福全世界的人吧！


我也渐渐发现，在我们平凡的生活里，每个人都在为这个社会奉献着自己的力量，也为其他人提供着能够带来欢乐、幸福的东西。电影常常以丰富多彩的面貌带给我们惊喜与深刻的思考，而我，现在所做的事情，不仅能使我的生命变得五彩缤纷，也将为别人带去不一样的惊喜。


注：图片来自网络，感谢分享者。

ps:版权声明：本文为原创文章，请读者尊重原作者的劳动付出，如欲转载，请附上原文地址，并且附上原创者网名。

ps:感兴趣的朋友可以在微信公众号中查找公众号“空台十年剑”，或扫描以下二维码，关注更多内容。

&lt;图片4&gt;
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
