<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>廊桥遗梦 The Bridges of Madison County</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2190558219.jpg</封面>
<导演>克林特·伊斯特伍德</导演>
<演员>克林特·伊斯特伍德 / 梅丽尔·斯特里普 / 安妮·科利 / 维克多·斯勒扎克 / 吉姆·海尼 / 莎拉·凯瑟琳·施密特 / 克里斯托·弗克朗 / 菲利斯·里昂斯 / 戴布拉·莫克</演员>
<简介>弗朗西斯卡·约翰逊（Meryl Streep 饰）去世了，留下的遗嘱要求孩子们将自己的骨灰撒在罗斯曼桥。困惑的孩子们翻看母亲的遗物，揭开了母亲生前的一段动人感情。 1965年夏季的一天，主妇弗朗西斯卡送走了丈夫理查德（Jim Haynie 饰）和孩子们，独自做着家务。摄影师罗伯特·金凯德（Clint Eastwood 饰）误打误撞来到这里，向她打听罗斯曼桥的所在。她平静的心起了波澜，于是带他来到桥头。当天的工作结束后，他送她一把野花致谢，并接受她的邀请，与她共进晚餐。第二天凌晨他走后，恋恋不舍的她回到罗斯曼桥，将一张字条钉在桥头，邀请他再次共进晚餐。他再次接受了邀请。两人在罗斯曼桥相会，爱情的火焰在两人心中熊熊燃烧。他请求她随他一起远走，但她割舍不下现有的家人和世俗的幸福。他黯然离开。 十多年后，深爱弗朗西斯卡的理查德去世。又过三年，她收到了罗伯特的死讯。他把大部分的东西留给了她，并要求将自己的骨灰撒在罗斯曼桥。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<标题>幸福的另一种可能</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-14 08:01:31</时间>
<影评>

记得当初《廊桥遗梦》在美国上映的时候，我还是个小屁孩，当时看国内媒体提及本片时，都是一副生怕被这部“美化婚外恋”的片子误导人民的架势。那时的我从小受类似教育多年，但凡看到文艺作品中有婚外恋情节，无不深深同情被戴帽者，对偷人者深恶痛绝。渐渐地，怀疑开始了，伴随着社会意识的变化，对于婚外恋，我也认识到它没有那么简单，就如今天再看当时由于在媒体的到道德评判下，我简直不屑的《廊桥遗梦》，感觉更是不同寻常。

将《廊桥遗梦》看作一部“美化婚外恋”的电影是粗俗的，将《廊桥遗梦》看作一部“和谐社会，回归家庭”的电影又是肤浅的，它更多表现的是一种抉择，一种个人幸福与道德枷锁下的挣扎。在我渐渐成长的岁月中，我越发感觉，婚姻本质不是为了让人幸福，它的作用是为了维系社会组织，是人类社会发展的产物，甚至可以说，它是反人性的。其实，本来社会要协作，一些人性的东西势必要作些控制，所以，婚姻制度以及其配套道德体系来了，我需要它来将一对对男女以法律的名义结合（捆绑）在一起，这样对社会的正常运转是有很大益处的。所以，婚姻并不神圣，如果神圣，干吗要法律认可？搬到一起住不拉到了，那是因为社会的示范，我们都要有个“名份”。好在，现在的婚姻在自由恋爱的基础上，有了更多幸福的可能，但是问题也来了，当两个人踏上婚姻殿堂时，他们常常是处于爱情幸福的阶段，情投意合，甜蜜无比，但是，人总在变化，两人要想保持这样的幸福感，无疑要以一种适宜的节奏变化，这样才能将幸福感保持，我们知道，这样的概率已经开始大大降低。更何况，在任何阶段，总有个社会习惯下的结婚“标准年龄”，比如，当前的中国城市，25到30岁最为普遍，你说怎么就这么巧，偏偏那个能让你终身幸福的，陪着你变化保持幸福的人就在那个年龄段出现？好了，婚姻幸福的概率进一步下降。

看上去，我是个婚姻悲观论着，没错，确实如此，但是悲观并不一定必然是种消极情绪，正是悲观下，我们需要以悲观的心揣度对方，了解对方可能正在变化，去沟通，去了解，去寻找适宜的节奏。在《廊桥遗梦》中，我们看到，女主角弗朗西丝卡回忆到，当初答应丈夫的爱情时，也是一脸幸福，到一个友好的小镇，带着平淡生活的憧憬，却渐渐成为一个为琐事烦恼的家庭主妇，她感到枯燥、无聊、无奈，却无法与丈夫分享，因为这很难说出口，因为婚姻“不是就该这样吗？”，此时的她已经开始变化，而丈夫或许已经有所察觉，但是在婚姻惯性的缘故下，他们只能这样默默的过日子，此时的弗朗西丝卡只待另一种变化的点燃。摄影师罗伯特的出现，与弗朗西丝卡说俗点，就是干材遇上烈火，本来嘛，弗朗西丝卡起初就是被爱情滋润的青春之树，到最后渐渐失去这样的滋润，成为干材，于是，罗伯特来了，他曾经历婚姻的失败，长期四处游走，他见多识广，风趣幽默，他向长期在小镇带着的弗朗西丝卡带来外面世界的精彩，也终于与寂寞的她从投机到暧昧，直到相恋。
   
我们常常对爱情极力美化，歌颂，但是如果这个爱情有了婚姻外的前提，便改变了态度，哪怕它再真诚，再浓烈，所以，在婚姻上，从精神到肉体，直到整个情感各个阶段分别出轨的人想必不少，但是真正踏出关键一步的人总是很少，以私奔这样绝决的方式踏出的更是艰难。真如弗朗西丝卡所说，哪怕与丈夫没有了感情，但是对善良的丈夫她并不忍心伤害，她更不忍心抛弃自己的孩子，不忍心看着自己的离去，让家人蒙受耻辱。当感性碰上理性，激情碰上道德，痛苦的挣扎总是难免，所以，本片在一种慢慢的节奏、淡淡的情愫下进行到后部，终于开始了充满张力的高潮，走，还是不走，对一个女人，这更加困难，因为在世俗中，出轨的男人或许会受些谴责，但是却常常伴随微妙的其他人的“羡慕”和对其“能耐”的认可，而女人就不同了，往往是彻底的鄙夷，何况小镇已经有一个出轨女人的“示范”。弗朗西丝不愿家人蒙休，不愿孩子们痛苦，她选择留下，哪怕只是一瞬，哪怕片刻她又有所犹豫，但是却已经无法再赶上罗伯特远离的车痕，这痕迹，带走的是她改变生活的一次机会，幸福的一种可能。

弗朗西丝卡的抉择是正确的吗？没有人能回答，或许，哪怕她走出了那一步，哪怕她能令一个浪迹天涯的男人安定，但是正如前面所说的，爱情的捉摸不定注定了两人间幸福感的不确定性，罗伯特展现的未来生活的幸福就如她丈夫曾经令她憧憬的小镇生活一般，令人向往。所以，对于婚姻中的人，对于另一种幸福可能的选择，总是很难简单的评判的，走，或是不走，都可能伤害自己和他人，主流道德观更倾向于让婚姻稳定，所以，在满怀憧憬的新人，走入婚姻殿堂时，切莫将婚姻的种种常规视作理所当然，或许值得保持一份悲观感，但是乐观的应对，对伴侣多些体察，多些沟通，就如弗朗西丝卡的孩子们在母亲死后，了解了母亲当年的痛苦的抉择后，与已经产生缝隙的伴侣开始真诚的沟通，这不算晚，晚的是到了婚姻崩溃的前夕，我们还只是觉得婚姻就该长相撕守，还只是知道怪对方如何没有道德，自怨自艾的人永远很难的到幸福。同时，在婚姻上，当你看到有人做出了“不道德”的选择时，请不要先开始鄙视，可能背后有你不知的故事，况且，你也在变化，或许某天，一个人闯入你的生活，向你提供了幸福的另一种可能，你该如何面对？这永远是个甘苦自知的问题。

欢迎关注公众号：关于电影两三事，ID：aboutfilms




</影评>
<有用数>3118</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sunshine</作者>
<标题>罗伯特金凯去世后寄给弗朗西斯卡的信</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-08 22:15:39</时间>
<影评>
        亲爱的弗朗西丝卡：

    希望你一切都好。我不知道你何时能收到此信，总是在我去世以后。我现已六十五岁，我们相逢在十三年前的今日，当我进入你的小巷问路之时。

    我把宝押在这个包裹不会拢乱你的生活上。我实在无法忍受让这些相机躺在相机店的二手货橱窗里，或是转入陌生人之手。等它们到你手里时已是相当破旧了，可是我没有别人可以留交，只好寄给你，让你冒风险，很抱歉。

    从一九六五年到一九七三年我几乎常年是在大路上。我接受所有我谋求得到的海外派遣，只是为了抵挡给你打电话或来找你的诱惑，而事实上只要我醒着，生活中每时每刻都在这种诱惑。多少次，我对自己说：“去它的吧，我这就去依阿华温特塞特，不惜一切代价要把弗朗西丝卡带走。”

    可是我记得你的话，我尊重你的感情。也许你是对的，我不知道。我只知道在那个炎热的星期五从你的小巷开车出来是我一生中做过的最艰难的事以后也决不会再有。事实上我怀疑有多少男人曾做过这样艰难的事。

    我于一九七五年离开以后的摄影生涯就致力于拍摄我自己挑选的对象，有机会时就在当地或者本地区找点事做，一次只外出几天经济比较困难，不过还过得去，我总是过得去的。

    我的许多作品都是围绕着皮吉特海湾。我喜欢这样。似乎人老了就转向水。

    对了，我现在有一条狗，一条金色的猎狗。我叫它“大路”，它大多数时间都伴我旅行，脑袋伸到窗外，寻找捕捉对象。

    一九七二年我在缅因州阿卡迪亚国家公园的一座峭壁上摔了下来，跌断了踝骨，项链和圆牌一起给跌断了，幸亏是落在近处，我又找到了，请一位珠宝商修复了项链。

    我心已蒙上了灰尘。我想不出来更恰当的说法。在你之前有过几个女人在你之后一个也没有，我并没有要发誓要保持独身，只是不感兴趣。

    我有一次观察过一只加拿大鹅，它的伴侣被猎人杀死了。你知道这种鹅的伴侣是从一而终的。那雄鹅成天围着池塘转，日复一日。我最后一次看见它，它还在寻觅。这一比喻太浅露了，不够文学味儿，可这大致就我的感受。

    在雾蒙蒙的早晨，或是午后太阳在西北方水面上跳动时，我常试图想象你在哪里，在做什么。没什么复杂的事-不外乎到你的园子里去，坐在前廊的秋千上，站在你厨房洗涤池前之类的事。

    我样样都记得：你的气息，你夏天一般的味道，你紧贴我身上的皮肤的手感还有在我爱着你时你说悄悄话的声音。

    罗伯特。潘。华伦用过一句话：“一个似乎为上帝所遗弃的世界。”说得好，很接近我有时的感觉。但我不能总是这样生活。当这些感觉太强烈时，我就给哈里装车，与大路共处几天。

    我不喜欢自怜自艾。我不是这种人。而且大多数时候我不是这种感觉。相反，我有感激之情，因为我至少找到了你。我们本来也可能像一闪而过的两粒宇宙尘埃一样失之交臂。

    上帝，或是宇宙，或是不管叫它什么，总之那平衡与秩序的大系统是不承认地球上的时间的。对宇宙来说，四天与四兆光年没有什么区别。我努力记住这一点。但是我毕竟是一个男人。所有我能记起的一切哲学推理都不能阻止我要你，每天，每时，每刻，在我头脑深处是时间残忍的悲号，那永不能与你相聚的时间。

    我爱你，深深地，全身心地爱你，直到永远。

    最后的牛仔：罗伯特

    又：我去年夏天给哈里装了一个新引擎，它现在挺好。
      </影评>
<有用数>1970</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>修齐</作者>
<标题>心许不以死背</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-06 00:12:01</时间>
<影评>
               这是真正的悲剧。

    真正的悲剧，有一种撕心裂肺的美。

    这种撕心裂肺的力量在于：一面是激烈的爱，一面是巨大的克制。

    罗伯特说：“我终于明白我为什么要摄影。摄影之于我的意义，是使我越来越走向你。。。这么明确的事，一辈子就一次。”——这是爱的宣言：我为你而生，此生只你一人。

    弗朗西斯卡说：“他（她老公）一辈子没做坏事，他不该受这样的遭遇。”——这是道德的宣言：宁可人负我，不可我负人，人若不负我，我绝不负人。

   当这两种力量短兵相接，便汹涌澎湃，惊心动魄，犹如燎原之火和倾盆之雨，犹如世界之初和世界之末。

   宇宙爆炸之后，将是一片无边的静，直至归于永恒。

   但经典的悲剧不是随随便便就能复制。得正好老公孩子都不在，空出了地儿；这地儿得在乡下虽光天化日但无众目睽睽，虽是僻壤但非穷乡，得有吃有喝有音乐有浴缸有暖床；相逢那天，天要很蓝，麦田要黄，得有野花盛开好供罗伯特采摘，得有廊桥见证为媒，桥上不可人来人往破坏气氛；生离那天，雨要很大，要在转角闪红灯，以示艰难的抉择令人窒息。得是正正好好四天，起因、经过、高潮、结果，时间太短感情发展太突兀不饱满，时间太长就拖泥带水，不能嘎然而止就不能绕梁三十年；罗伯特得无牵无挂孑然一身四海为家浪迹天涯，弗朗西斯卡才敢在封闭的小镇豁出去风风火火爱一场；弗朗西斯卡得拖家带口为人妻为人母这样才走不掉，不需要罗伯特负责下半辈子柴米油盐酱醋茶。。。

    故事的情节没有普世意义。有普世意义的是一种信仰。

    死后随风飘洒廊桥，永远相依相偎。他们分离时，没有过这样的约定。这种无言的约定，竟使我一霎间想到了这篇文章的标题。

    你若问我，为什么他们只爱了四天，却可以至死不渝，那我告诉你，因为他们彼此已成为信仰。

    所谓信仰者，虚无缥缈，是无法说出来给你听，无法掏出来给你看，无法摆在你面前让你触摸的。就好比你信上帝，你有见过他老人家？可他却无处不在。你吃饭前要祷告，你睡觉前要祷告，你做了什么得忏悔，你得了什么得感恩，因为他在你心中，所以他无时不刻不存在。

    互为信仰者，两情若是久长时，又岂在朝朝暮暮。

    

     

    

    

    
      </影评>
<有用数>871</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>喝杯酸奶压压惊</作者>
<标题>相逢尽在扼腕时</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-03 15:59:28</时间>
<影评>
        I'llonly say thisonce 

I've never said it before 

But this kind of certainty comes justonce in a lifetime 

      我有时候一直在想电影与文字的区别，文字的东西真的是仁者见仁，智者见智。正是有一百个读者就有一百个哈姆雷特，然而当哈姆雷特被拍成了电影，定格成了画面，我们就很难在其中融合我们的感觉，我们的想像。文字的感觉是千种百样的，而电影却是唯一的。电影的画面感，细致的表情，一个眼神，一个动作，是文字所不能达的。我很少去评论一部电影，因为不知道说什么好，词穷到只会说感动。       我不大喜欢把别人的电影品头论足，批评得体无完肤。不管怎么说，导演都是尽力了的。陈凯歌同学敢于撕下自己伪艺术家的面具，敢于把霸王别姬的成就扔到一旁，勇敢的扛起摄像机，搞起特技，对着馒头，拍了无极，光勇气也是值得一赞的。 

    而我今天要认真的说一部电影，很抱歉之前说了那么多废话，因为有些窘迫，不知要如何开始，只能东拉西扯了。我总是这样，越是在乎，越是语塞。思思说她在最后雨中两人一前一后两辆汽车里离开的场景里哭得不成人样。克林特.伊斯特伍德站在漫天大雨里，那样颓然，那样哀伤，湿漉的他似乎随时都可能倒下。他用乞求的眼神望车窗内的她，求她跟他走。她是想的，她是想的，我知她是想的。绿灯亮了很久了，她丈夫不断的按喇叭，有些急躁，为什么前面那辆车还不走。他的眼神在后视镜里深深地望过去，望了很久很久，然后他缓慢地弯下腰，挂上她的链子，缓慢地拉起手刹，发动。她紧抓着车门的手颓然松下。这一切，再也回不去了。 


    一开始，我想，男主角太老，女主角不够漂亮，甚至觉得她的连衣裙太土气。我们看惯了俊男美女，看惯了门当户对，看惯了完美结局，习惯了享受视觉，无痛于身心。一开始，我直的没想到，会是那么难过。 

    在麦迪逊下，他摘了野花给她，以表谢意。无论什么时候，有风度的男人总是易受欢迎的。没有哪个男人会无缘无故的摘束花给女人，也没有哪个女人会轻易跟陌生男子开玩笑。一切已经开始了，在我们还没准备好的情况下。或许，在车里，在他拿烟的时候，在他的手臂貌似不经意擦过她的腿的时候，这一切，便已经注定好了。 

    她再回请他喝茶，他调了她每天早上最爱听的那个台。他们顺其自然的聊天，我忽然在想，我们都需要交流和被理解，她与她丈夫结婚数许年，育有一子一女，却未必有一刻静下来这样谈过心。一个能够看懂你，理解你，不需要费力便能明白你的男人对女人来讲，实在是致命的吸引。 

    他在她屋下的水井旁擦身，她在楼上，透过窗帘，看见裸着上身的他。65岁的克林特.伊斯特伍德身材还依稀能见昔日的健硕。她开始感到心绪不安。他帮她做晚饭，他们一起吃晚饭，他开始讲笑话，两个人都很开心。他们散步在月光下，两个人居然都爱叶慈的诗。我以为，志同道合是最重要的前题。可以不要家境，可以不要权势，甚至可以不要物质基础，虽然我认为这也很重要。但是，不能没有，心灵的默契。 

    他对她说，法西嘉，我们没做错事，你无事不可对孩子说。这是一个好男人，在最后他埋在她膝头长叹，替她拉下膝头的裙子离开时，我再一次证实了这一点。 


    我不知道，这一切，是否成为她在余下的岁月里独自生活的支撑。如果是我，这会是我一生的记忆。她是否在黑夜里想他的样子，想他鄂然把花掉下来的样子，想他与她共舞时的样子。他的气息，他的温暖，他的拥抱，他的背影，他的声音。她有丈夫，有儿女，而他走后，却始终是一个人。心灵的默契是无可替代的，当拥有变成了回忆，当回忆变成了唯一，当克林特.伊斯特伍德离开时颓然转过身来说，我只说这一次，我以前从未说过，因为这样确定的事情一生中只有一次，世界顿时崩塌。 


    他留着她当初送给他的链子，在他逝后再次回到她手里。他为她拍的照片，轻轻地冲他风情万种的笑。他写给她的信，他的相机，她一开始贴在桥上邀他共进晚餐的留言，所有的东西他都留着，留到最后连同骨灰一起寄给了她，包括他一直戴在手上的腕环....是的，他们互相拥有对方的一切，肉体和心灵，还有几十载的回忆，除了那个人。 


    我不排斥伦理，也不迷信爱情，世间的事情都是自然的。对错的标准都是历来的统治者为了掩饰自己拿来压制别人的，时间长了，便成了我们思想里根深蒂固的尺度。亦有语评论说廊桥遗梦是为婚外恋找借口，我无意反驳。只是生活太悲苦了，何以不能幸福，何以不能顺其自然的相爱。我只是，只是在他说这样确切的事一生中只有一次时，在他绝望的回过头，用尽最后的力气发动汽车时，在她收到他去逝后给她的遗物时，心涣散，无法自拔。 



——《廊桥遗梦》 
      </影评>
<有用数>701</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>秦拓桑</作者>
<标题>王小波：奸近杀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-26 09:10:54</时间>
<影评>
        《廊桥遗梦》上演之前，有几位编辑朋友要我去看，看完给他们写点小文章。现在电影都演过去了，我还没去看。这倒不是故作清高，主要是因为围绕着《廊桥遗梦》有种争论，使我觉得很烦，结果连片子都懒得看了。有些人说，这部小说在宣扬婚外恋，应该批判。还有人说，这部小说恰恰是否定婚外恋的，所以不该批判。于是，《廊桥遗梦》就和“婚外恋”焊在一起了。我要是看了这部电影，也要对婚外恋作一评判，这是我所讨厌的事情。对于《廊桥遗梦》，我有如下基本判断：第一，这是编出来的故事，不是真的。第二，就算是真的，也是美国人的事，和我们没有关系。有些同志会说，不管和我们有没有关系，反正这电影我们看了，就要有个道德评判。这就叫我想起了近二十年前的事：当时巴黎歌剧院来北京演《茶花女》，有些观众说：这个茶花女是个妓女啊！男主角也不是什么好东西，玛格丽特和阿芒，两个凑起来，正好是一对卖淫嫖娼人员！要是小仲马在世，听了这种评价，一定要气疯。法国的歌唱家知道了这种评论，也会说：我们到这里演出，真是干了件傻事。演一场歌剧是很累的，唱来唱去，底下看见了什么？卖淫嫖娼人员！从那时到现在，已经过了十几年。我总觉得中国的观众应该有点长进——谁知还是没有长进。 



　　小时候，我有一位小伙伴，见了大公鸡踩蛋，就拣起石头狂追不已，我问他干什么，他说要制止鸡耍流氓。当然，鸡不结婚，搞的全是婚外恋，而且在光天化日之下做事，有伤风化；但鸡毕竟是鸡，它们的行为不足以损害我们——我就是这样劝我的小伙伴。他有另一套说法：虽然它们是鸡，但毕竟是在耍流氓。这位朋友长着鸟形的脸，鼻涕经常流过河，有点缺心眼——当然，不能因为人家缺心眼，就说他讲的话一定不对。不知为什么，傻人道德上的敏感度总是很高，也许这纯属巧合。我们要讨论的问题是：在聪明人的范围之内，道德上的敏感度是高些好，还是低些好。 



　　在道德方面，全然没有灵敏度肯定是不行的，这我也承认。但高到我这位朋友的程度也不行：这会闹到鸡犬不宁。他看到男女接吻就要扔石头，而且扔不准，不知道会打到谁，因此在电影院里成为一种公害。他把石头往银幕上扔，对看电影的人很有点威胁。人家知道他有这种毛病，放电影时不让他进；但是石头还会从墙外飞来。你冲出去抓住他，他就发出一阵傻笑。这个例子说明，太古板的人没法欣赏文艺作品，他能干的事只是扰乱别人…… 



　　我既不赞成婚外恋，也不赞成卖淫嫖娼，但对这种事情的关切程度总该有个限度，不要闹得和七十年代初抓阶级斗争那样的疯狂。我们国家五千年的文明史，有一条主线，那就是反婚外恋、反通奸，还反对一切男女关系，不管它正当不正当。这是很好的文化传统，但有时也搞得过于疯狂，宋明理学就是例子。理学盛行时，科学不研究、艺术不发展，一门心思都在端正男女关系上，肯定没什么好结果。中国传统的士人，除了有点文化之外，品行和偏僻小山村里二十岁守寡的尖刻老太婆也差不多。我从清朝笔记小说中看到一则纪事，比《廊桥遗梦》短，但也颇有意思。这故事是说，有一位才子，在自己的后花园里散步，走到篱笆边，看到一对蚂蚱在交尾。要是我碰上这种事，连看都不看，因为我小时候见得太多了。但才子很少走出书房，就停下来饶有兴致地观看。忽然从草丛里跳出一个花里胡哨的癞蛤蟆，一口把两个蚂蚱都吃了，才子大惊失色，如梦方醒……这故事到这里就完了。有意思的是作者就此事发了一通感慨，大家可以猜猜他感慨了些什么…… 



　　坦白地说，我看书看到这里，掩卷沉思，想要猜出作者要感慨些啥。我在这方面比较鲁钝，什么都没猜出来。但是从《廊桥遗梦》里看到了婚外恋的同志、觉得它应该批判的同志比我要能，多半会猜到：蚂蚱在搞婚外恋，死了活该。这就和谜底相当接近了。作者的感慨是：“奸近杀”啊。由此可以重新解释这个故事：这两只蚂蚱在篱笆底下偷情，是两个堕落分子。而那只黄里透绿，肥硕无比的癞蛤蟆，却是个道德上的义士，看到这桩奸情，就跳过来给他们一点惩诫——把他们吃了。寓意是好的，但有点太过离奇：癞蛤蟆吃蚂蚱，都扯到男女关系上去，未免有点牵强。我总怀疑那只蛤蟆真有这么高尚。它顶多会想：今天真得蜜，一嘴就吃到了两个蚂蚱！至于看到人家交尾，就义愤填膺，扑过去给以惩诫——它不会这么没气量。这是因为，蚂蚱不交尾，就没有小蚂蚱；没有小蚂蚱，癞蛤蟆就会饿死。
      </影评>
<有用数>351</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>张樾</作者>
<标题>母亲和弗朗西斯卡</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-21 21:29:06</时间>
<影评>
        “它叫罗斯曼桥，是属于另外一个人的，属于那个十几岁的那不勒斯姑娘，那个探头窗外，想着还没有出现的远方的恋人的姑娘。”

                           弗朗西斯卡对罗伯特金凯介绍廊桥

 


1.


一九九九年的冬天，我从学校回家。太阳有些小暖。阴暗的楼道里有那个年代常见的水泥格网，阳光被割裂，摔在地板上痛得支离破碎。

就如同那些已经开始漂白的画面一样。

母亲的眼泪。父亲的沉默。茶杯破碎的瓷片。红色公文纸上炭黑墨水誊写的离婚协议。

都是那样的摇晃和颤抖。在回忆里显得声嘶力竭。 


两年后，我们全家从小县城搬到市里。我无意中看到了母亲的提箱里的那部VCD电影。在母亲贴身的衣物里染着茉莉香水的气息。

封面上拥抱的男女，暮色里暗红而古老的廊桥。

我因为这样的冷色调的压抑而失语。 


2．

故事发生在一九六五年的夏天。

双座的小卡从十一号国家公路突突的驶入麦迪逊县的田间。

白色的职业小坎肩。骆驼牌香烟。黑色的长筒尼康。

中年牛仔挽起袖子，在淡棕色的条纹衬衣里望着那个有些腼腆的乡村妇女。他笑笑，脸上时光流淌过的纹路深刻而迷人。

作为摄影记者，在麦迪逊县，他的确是怀着朴素的目的前来的。

他喜欢衣阿华州里清澈如洗的蓝天，农场间大片的高粱，还有最沧桑而古老的廊桥——当地人叫它罗斯曼。

然而，他碰到了一个更朴素的女人，在那个白色的路边小木屋里，弗朗西斯卡——一个普通的农妇。两个孩子的母亲。

她温暖的笑容就像摇篮一样，让一颗在旅行和流浪中的无比疲惫的心瞬间安然。

那些日子里，家人都不在身边。她也乐于有人陪伴。

她跟他聊起家乡，给他朗读爱尔兰诗人叶芝的诗，他则给她讲述他一路上经过的那些城市，河流和山峦。

他给她拍照，在照片里，她有着少女一般明朗的微笑。

爱如烛火，在漆黑的夜晚，他们依偎在一起跳舞。在干燥的空气里，他们彼此引燃。

他们亲热的时候，他像一只强健有力的豹子一样的掠过她光滑的身体，灵魂彼此交合的瞬间，让牛仔想起了一路上那些未燃尽的篝火，结冰的河流，微风习习的热带草原，想起了那些印第安人献给寺庙的纯洁的少女。

相遇和别离是命运之神诡异的孪生姐妹，一次次的向人们验证了爱情的美好永远敌不过现实的尖锐。

罗伯特金凯的要求是如此直接，他说，弗朗西斯卡，跟我走吧。我是自私的，可我，可我无法抗拒的爱你。

如果我离开，一切都会变的。

作为回答。她只是在黑暗里轻轻的说了那么一句。

那是他们缠绵四天后的一个夜晚，然后那个沉默的男人出门发动小卡车，独自融进了无边的夜色里。

爱如烛火，也就是应了这般瞬时的明灭。

门轻轻合上的声音掩盖了女人的抽泣。

她无法忘记的，是那些白兰地后的迷醉和旋转，黑暗中的喘息和轻叹，以及从那个男人身上她开始逐渐苏醒的爱情触觉，一下子让她回溯到青春时光的彼岸。

从那一刻开始，她感到她生命的意义，仿佛在意外的重逢后又突然抽身而去。

莫名的惘然。 


3．

一九九五年的冬天。

《廊桥遗梦》在美国上映。

伊斯特伍德和斯特里普的演技无可挑剔。经典的好莱坞牛仔和法国中尉的女人，在屏幕上他们温存的体会着各自的呼吸，让电影有了美国乡村民谣一般动人的灵魂。

因为我的刻意，我还是愿意用爱来描述这一段感情。虽然从很多年前开始，就有了那么多的人在不停歇的责难。他们说在这个出轨比出书简单得多的年代，这样的刻画会美化背叛，会模糊一些社会准则。

面对质疑，《廊桥遗梦》小说的作者沃勒曾在一次采访中说道，弗朗西斯卡的原型来自很多女人。

那些因为漫长的婚姻而失去了爱的美丽与哀愁的女人。

我后来想这其中应该会有我的母亲。

母亲年轻的时候很漂亮，长发飘飘，洋溢着青春动人的激情和才华。

她会拉手风琴，她会写诗。她纤细的手指可以制造出美丽的句子。

在某些人的情书里，她是像白天鹅一样的姑娘。

而我的父亲，只是一个刚刚从大专毕业分进县城的农村小伙子，老实，木衲，土气。

在很多人眼里，他们并不般配。

这无关势利，可是有时候事实就是如此。那个年代的婚姻，人们不自觉地都会盘算着柴米油盐间的细微利益。

于是爷爷婆婆替他们女儿的幸福做出了决定。嫁给朴实善良的父亲，他们满怀信心的觉得母亲会幸福，那是一次两老都觉得稳操胜卷的博弈。

最后所有人都赢了，除了她。

后来，母亲对我说，也许，这就叫做命运吧。

而又是我，让她觉得在这样的命运里，并不是完全的后悔和惋惜。 


4.

二零零七年夏天。

我永远不会忘记母亲给我说起她那段往事时候的表情。她跟我第一次讲起生命中除了我父亲之外的那个男人。那固然没有在麦迪逊县遭遇的男女一样温馨，却也没有太多折磨生命的痛苦和纠缠。

她讲述的时候脸上一直很平静。枉如述说自己的前生。

人的感情一旦深厚，谈起来便总显得淡薄了许多。

母亲说父亲是个很好的人。结婚之后很多年，她才终于爱上这个我叫做“爸爸”的男人。之前的婚姻虽也和睦，却始终无法寻到那种叫做“爱”的感情。

有些选择，虽然不见得是伟大，却必定是带着她生命中某处我们作为儿女所看不到的牺牲。

回忆对很多人来说是痛苦的，那些被视为如洪水猛兽般不伦的婚外恋情，也许我们更应当去探寻缘由，而并不应单纯的去责备。对于母亲来说，她的往事，和夹在泛黄书页里的蝴蝶一样，却也早已变成爱的标本。

在那么一刹那，怀里的母亲，的确是让我想起了弗朗西斯卡。

麦迪逊县的女人。 


5.

那米黄色的野菊花，是罗伯特金凯送的。

作为回报，弗朗西斯卡在廊桥的木板上贴上一个小纸条，请《国家地理》的摄影记者到她家共进晚餐。

初见。你来我往，爱情的开始，往往就是这般的春意盎然。

可惜，人生无法永远停留在初见。

所以，我便留住了那些画面。


很多年后，就像我母亲年轻时所写的一句诗里一样： 


“你坐在橡木的窗台边，饮着阳光，细细怀念。”


-END-
      </影评>
<有用数>303</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>瞬间至永恒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-12 11:18:37</时间>
<影评>
        电影有没有可能超越文字？把一本通俗流行小报文学烂书变成一部经典电影，伊斯特伍德做到了，这部电影就是&lt;廊桥遗梦&gt;


我看的那本小书，用的是电影海报做封面，情节早就忘却了，语言的小报文学感，至今犹存，我记得当时我掷书大笑：哈哈，美国也有这种书呀！

伊斯特伍德执导，梅丽尔.斯特里普主演的这部电影，却看得人欲罢不能，久久难忘。

他们硬是把一个通俗的伤感言情故事升华为理想与责任热情与幻灭的高度。


年纪渐长，你就会逐渐产生人生的幻灭感，感到恐慌，对平凡的生活产生焦虑，有种『人生终将一事无成的恐惧』，据说，年纪再大点儿，连这种恐惧也会消失，就变得麻木、混吃等死了。


故事就发生在女主角从恐惧到麻木的间隙，一切美好都是从桥头上的一个玩笑开始的，她经历了人生中美好的四日和持续了后半生的绵绵不绝的隐秘爱情。

她来自意大利，二战结束时，多少美丽可爱的意大利姑娘因为自己编织的少女梦幻，跟随粗犷的美国大兵远嫁美国，等待她们的是实实在在的生活，农场、牛圈、大型拖拉机，一日三餐，子孙绕膝.....孩子们的生活在展开，她的生命在枯萎。


电影中的厨房，大多在表现女主角枯燥的生活和绝望的人生，比如在《革命之路》里，温斯莱特仔细的切土豆洋葱，旁边是滋滋冒烟儿的煎牛排，然后她仔细的洗刷大大小小的盘子，这样的场景就是大部分的人生，周而复始，很少令人感到温馨而是令人感到绝望，又如在《东京铁塔》里，甜蜜满怀的女主角煮了食物却等不来情郎后的怒火万丈，像《美味关系》和《浓情巧克力》这样的厨房浪漫是非常少见的，以至于看上去如梦幻一般不真实，仿佛只能存在于想象当中。


美国小镇的红土，斯特里普的红色皮肤以及夏末的夕阳，浓郁燥热的色调营造一种被无聊生活炙烤的焦虑与不安。这时国家地理摄影师出现了，就像一只蝴蝶飞进她的窗口，而他又是如此的粗犷又不失绅士风度，儒雅风流彬彬有礼，他很绅士的在桥下采了一束花送给她，感谢她的帮助，爱情使人变成天才、灵光乍现，她开玩笑说：那花是有毒的，然后看着他惊慌失措的样子，开心的大笑，瞬间回到了梦幻的少女时代。


她有着大部分女孩少女时代会做的梦：有个武士踩着七彩祥云带她去周游世界，去经历丰富多彩的人生，数不清的惊险刺激、浪漫与温情。这样的梦做上一生都不会醒，她们相爱了，金风玉露一相逢，便胜却人间无数。


虽然爱情只有短短四日，但却是如此完整的包含了爱情里所有的贪欲嗔念和痴狂，她们做饭、做爱、做倾心之谈，她因为他可能根本不存在的遍布于世界各地的女友而醋意横生大发雷霆。她担心相爱容易相处难。她担心他只是一时的心动而不会永远的爱她。。。。。


那个上升时期的美国，新教伦理统治下的小镇，通奸与偷情需要面对巨大舆论压力，几乎会毁掉她和亲人的人生。然而她惧怕的并不是这些，但念及家庭她还是放弃了私奔，最后的烛光晚餐，就要分东西，明天不再有关系。。。。


她冷静的迎回丈夫和孩子，就像什么都不曾发生过。大雨中，摄影师等着她最后的决定，她握着车门把手都握红了。。。。。。摄影师绝望的上车，飞驰而去，他终于没有证明自己的真心，怀着忧伤与惆怅离开了。


影片结束来看她的选择，也许真的是最好的结局，生不同寝死同穴，她爱着丈夫和家庭，也爱这段梦幻一般的『外遇』，她的生活几乎没有受到任何干扰，她用这四天来抵抗命运，给她微不足道的一生一个交代，也释去了人生的焦虑，甚至，她留给儿女的遗物--6大本秘密日记--重新开启了一双儿女的人生。从此他们再也不愿忍受各自不理想的生活，我想，作为母亲，这是最伟大的遗嘱。


感慨良久，我不觉得这仅仅是部『中年出轨』的爱情电影，她在命运面前倒下了，就如一个明知是赴死的挑战者，她用自己的生命让命运的利剑在她身上留下了破绽，给下一位挑战者留下了重要的参考。并相信最终有人能够获胜。


所以，诸位再也不要忍受庸常的生活，再也不要把梦想埋在土里。



</影评>
<有用数>287</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣诞</作者>
<标题>关于《廊桥遗梦》的看点汇总</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-03 22:30:50</时间>
<影评>

快快乐乐同游在异境
                                 ———评《廊桥遗梦》

看到后段，落泪难止。是痛惜，是想质问，人类文明何以把我们带到这个境地？婚姻的本质是否与幸福无关，而是为了个人生存保障，还有维系组织的社会发展产物。它未曾顾及人性幽微、沧海桑田，也无知当走到某些时刻，责任要求违了人性，陷入道德的两难境地时，简单粗暴地凭曾经誓言标榜定论今昔，是多么肤浅且毫无意义。
当提及“婚外情”这样的字眼，首先浮现于你脑海的是道德层面的谴责，还是切身体会过畸胎产生心跳动人又脆弱的火花呢。现代文明中我所能想到的盛大悲剧其一，莫过于风平浪静的枯燥日常下内心住着那个永远无法实现的可能性，却凭它的存在才得以过活。

“曾经的梦，都是美梦，虽未成真，但庆幸我曾拥有过”，摄影师写下这样的句子。而弗朗西斯卡在日记的最后说：“我把生命献给家庭，把所剩下的给罗伯特。” ——连同她的心，她的亢奋与激情，她余生每个日日夜夜痴缠缱绻的思绪。也许，就在弗朗西斯卡帮全家人晾晒衣服、准备晚餐的间隙，她便把那四个闷热、黏腻、甜苦交加、好似不会结束，却终于在某个大雨天落幕了的夏日，又度过了一次，且此生还要度过很多很多次。

其实，在活生生的人性面前，所谓“道德”充其量只是某种暂时的标签。但人的社会属性往往压倒自然性，大部分人毫不犹豫没有自知地便服从规则，剩下的一些又已经在世俗之中有了牵挂，比如舍不得让孩子承受似乎超出他们理解范围的事情。最后挣脱枷锁的那极少数，终于成为毛姆笔下《月亮与六便士》中斯特里克兰德一般的传奇，成为流言蜚语里的疯子，却也成为理想主义中的胜仗。

我并非批判人类社会发展至此，整个道德体系泯灭人性的错误。而只是想说，当某些人某些热望突破陈规，若是出于一片赤诚便无可厚非，不应落入传统价值观的桎梏一味给予负面评判。事实上，如果没有文明没有道德，人类便会更轻易被人工智能、数据代码所取代：若只是要一个美好结局的“最优抉择”，那不如用算法从概率上来决定那天，弗朗西斯卡该不该在等红绿灯的十字路口打开车门。可其实，我们正是在一大串的纠缠、游移、孤勇、遗憾当中，亲自完成人生的未知弧度。
潇洒果断、听得清清楚楚自己心灵声音的人总有，但也总是极少数。无论弗朗西斯卡选择离去与否，都是不可复制的电影剧情，真实的人生里光景各异，但都走向我们唯一正确的结局。

观影过程中，第一次眼泪冲破自抑便是弗朗西斯卡说，“没人明白，当女人做出结婚和生孩子的抉择时，在某方面，她的生命开始了，但在另一方面，它停止了。她建立了现实的生活，而把她个人的需求放到一旁，好让她的孩子能长大成人。当他们离去时，亦带走她现实的一生。此时，她不能再过回自己的生活，也不记得，是什么令她活着。因为没人问过她，她自己也没有。”
这段话太绝望而真实，不禁不甘心责问：为什么偏偏是女人？为什么婚姻对男性的影响就没有那么大？丧偶式育儿几乎都是男方角色的缺失，是因为生育过程中男人的付出成本远不及十月怀胎的女人，羁绊就不够深切吗？还是男尊女卑的传统在劣根性里残留。盼望在女权运动日益普及的今天有越来越多平等的关系，但偏见根深蒂固，我们也不应该单纯指望有运气遇到良人，更应当首先将自己置于平等的资格：经济与人格齐独立。不依赖谁附属谁，让自己被关系滋养，而不是被消耗。生儿育女已不该是当代女性的生命意义，只有她自己才是自己的灯塔。当然，电影并没有讨论这方面的问题，我看不出弗朗西斯卡是否有独立的女权精神，是受传统“家庭观念”影响牵绊，还是出于内心对这个家真切的爱意，选择了留下来，终究是留下来。生而为人，我们注定受自由之苦。

弗朗西斯卡在解释自己无法离开时说，她的丈夫一生未做过错事，不该被如此对待。她的善良与无私令我鼻酸，我甚至想，也许正是因为这样，她才足够幸运拥有那四天，拥有能在余生里汲汲于此的养分来源。大部分的人，其实连这四天也没有，连把他们从平静的绝望中解救出来的药引都没有。
饰演女主角的梅丽尔还演过另一个我分外钟爱的电影《时时刻刻》，便是讲述这样的故事。庸俗无奈的生活是个铺天盖地的巨大牢笼，当有一天，躲避在一日三餐、柴米油盐之后的空虚感和孤独感挣脱麻痹的神经，将破碎梦想囚禁的心突然看清生活荒诞的真面目，那种莫大的虚无会偷偷携带死亡的阴影一起靠近。从来没有无缘无故的死亡，只有不被理解的死亡罢了。所以有人说，聪明人糊涂，选择不去看，选择逃避，麻痹可能的痛苦与挣扎。然而，短短数十载我们要想真正尝到几口幸福，就必须 “要直面人生，永远直面它，了解它的真谛，永远地了解，爱它的本质，然后，放弃它”——只是放弃时间早晚的问题——我想加缪的西西弗斯会同意我。
有种错觉，好像如果弗朗西斯卡没有遇到罗伯特，就不会有“廊桥遗梦”，而只剩下“时时刻刻”的走向死亡。是这个故事中的夏夜晚风和桥边野花，坦诚夜话与蜜意缠绵，温柔地浇灌了女主不甘禁锢的灵魂，让她看到生活中仍然存在的闪光，并保存于心，在今后每每空虚绝望的大萧条里把这火花掏出，带着无法实现却可堪回味的暖意，不断不断地拯救她。

张爱玲说，对于年轻人而言，三年五年就可以是一生一世，也许对于弗朗西斯卡来说，那四天便已是一生。所以，尽管在大雨那场戏里，我随着梅姨纠结下不下车的表演哭得不能自持，影片结束我依旧不认为这是一部悲剧，因为存在那样美好浪漫的爱。按影片的说法是“这样确切的爱，一生只有一次”，无论有没有生活在一起，他们两人已遥远又隐秘地相连。 
更何况，弗朗西斯卡不仅是善良，更算得上聪明，在事无巨细的婚姻生活中，她早已隐约窥见爱的本质——在罗伯特离去的那个夜晚她对自己说：“我意识到爱是很难捉摸的，它的神秘是纯粹和绝对的，罗伯特和我如果真能厮守，那种感觉反而会消失。”这结论与我不谋而合。渡边纯一《失乐园》里所描绘的，即便已经是越轨的爱情，却依然需要殉情来保持纯粹充分的热度——她写：“从相识到互相爱慕，再发展到难以克制而结合，这一过程是那么一帆风顺，恋人们自己往往无所察觉，烈火般燃烧的恋情使他们忘却了这世间的种种不如意。然而，就在情爱逐步升级达到顶峰的一瞬间，他们突然发现前方出现了一条峡谷，便往往驻足不前了。当两人沉浸在快乐之中，以为这就是爱的伊甸园时，才意识到前面荆棘丛生的荒野，于是变得紧张起来”、 “现在才发觉爱情这个很好听的字眼，其实是极端自私的，隐藏着破坏、毁灭这些剧毒的东西”——这就是原因。也许所有事都会有那个“尖峰时刻”，再往下怎么走都是下坡路，极端者不愿意看到消磨与褪色，选择永久留在盛放之时。可注定的无常变幻与消逝，无可避免地存在于我们泥沙俱下的真实生活。我们对世界怀抱热望，却也只能在失望中修行。

的确，我大抵对亲密关系本身就持悲观和怀疑态度，那些常见又固有的贪婪、自私、软弱、逃避、耽溺、自我陶醉、见异思迁、首鼠两端，距离越近看得越清楚，在不同的面孔上重复遇到毫不新鲜的人性，令人索然又丧气。看过太多故事的 “后来”，是王子与公主幸福生活在一起后再之后的后来，会像王朔说的那样“就像童话中两个贪心的人挖地下的财宝，结果挖出一个人的骸骨。虽然迅速埋上了，甚至在上面种了树，栽了花，但两个人心里都清楚地知道底下埋的是什么。看见树，看见花，想的却是地下的那句骸骨”。等闲变却故人心。

可若像顾城笔下：“你不愿意种花/你说/我不愿意看见它/一点点凋落/是的/为了避免结束/你避免了一切开始”一般过活，未免又太过懦弱。如果亲密关系注定是一场失败，那也没有关系，反正人生也好，感情也罢，多的是大失望后的小慰藉，我还记得王小波在回复李银河的信里怎么说的：“ 别怕美好的一切消失，咱们先来让它存在。” 太浪漫的答案。也许，即便是羸弱而幽秘，在夹缝中探出一点火苗的明灭爱意，即便它抵挡不住风雨，也没有一个明确利落的目的地，即便是一点火星带出些许烟来，成不了燎原烈焰；是在风中护住一根火柴，撒不了手也浇不了油——即便是这样不成气候的情意，依然能给我们带来甜蜜与快乐：稀薄、短暂，却依然真实的快乐，在峡谷的荆棘醒来前的那小段时间里，悄悄穿过人性弱点，清晰可辨、掷地有声地矗立在那儿。就像弗朗西斯卡和罗伯特之间的爱，她只得在他面前才是真实的自己，那些轻盈又闪光的褶皱、举重若轻的提炼里，即使有些还需要不断的自我拷问，但只有彼此的时刻，足够把什么都忘记：生活固然是生活，而爱是另一回事。是这样永不完美但无可抵赖的爱，令人仿佛走过千山万水，身心俱疲依然想踏上征程，迎接所有的甜蜜与心碎。即使明知两性之间的暗涌与角力，情欲中的虚妄、摇摆，甚至殊途同归的陷阱，也愿意穿过谎言去拥抱你。

一直很喜欢陈奕迅的一首歌，叫无人之境，标题也来源于此。还喜欢其中一句：“这个世界最坏罪名，叫太易动情。但我喜欢这罪名。”
关于爱，是永远摸不清道不完的复杂命题，太阳底下无新事，但具体遇见的每个人每段感情，层层涟漪下总有不尽相同的形状。关于婚姻，莫阿罗在《人生五大问题》中说，“婚姻起初是吸引，但维持靠的是友谊与爱情的融合，尊重有礼。接受和伴侣种种精神上、灵智上的异点，包容它而非“罗曼蒂克”式必要找到那个百分百匹配的命中注定。” 我同意。所以当弗朗西斯卡可称幸运地遇到她的罗曼蒂克继而被吸引，我想不到任何责怪她的立场。只是可惜，夫妻关系是比一般亲密关系更微妙的另一种关系，其中不止是“爱”，还有惯性、依赖，共同创立了一切的合作感、友谊与重重妥协。王安忆也说，夫妻是什么啊，夫妻是打断了骨头还连着筋。在现代文明里，我们早已失去自由去迎接那些时刻可能发生的、脆弱又动人的爱。我们只剩悄然动情的权利，所以仍旧喜欢这罪名。

不要急于批判这好似不负责任的论调，罗大佑在四十年前就唱过：你曾经对我说，你永远爱着我，爱情这东西我明白，但永远是什么？你不属于我，我也不拥有你，姑娘，世上没有人有占有的权利。
人在现实生活中是不可能“占有”另外一个人的呀，因为人与感情总在变，失去本身也是生命必然的一部分。阶砖不会拒绝磨蚀，窗花不可幽禁落霞，好景不会每日常在，唯有变化是恒久常态。倒不如坦然拥抱流转变幻，因无尽的流动中尚有真实的人生况味。

我曾在日记里写：“那是不是，相聚本身就是一场虚妄的浪费。嬉笑着也好，掏心窝子也好，皆是虚度彼此的一段人生罢了，反正最终都会走到离别。戛然而止的、慢慢淡去的、依依道别过的、来不及反应的。[遇见]一词，究竟有没有实实在在的意义呢？” 后来明白了，就像看过许多感情的开始，都甜甜蜜蜜信誓旦旦，结尾又都鸡飞狗跳黯然收场，却不能因此便不相信爱情——而只是不相信“不变的爱情”了——即使是一地鸡毛的故事，也不能因为结尾的狼狈，就说开头的甜蜜不可信，哪段感情的最初不是真诚的“开始总是分分钟都妙不可言”呢？不光爱情，每一段关系本身就像一个生命体，会经历生老病死，而我们身在其中每捧每滴带着温度的具体感受，才是它最珍贵的部分。也许“唯结果论”是一种投合精英需求的高效率方案，而对我来说，能撒欢一时就纵情四海。遇见喜欢的人不再考虑会走向何处，只求开心尽兴，活着当然有不断的离别，但也有不断的相遇，要到大限将至的最后一刻才发现，这场“相聚并虚度”中的那个“虚”字，其实是必然的——不如就慷慨点。
说到这里，思绪再泛泛些，便想到村上春树在1q84中写：“所谓人生，无非是一个不断丧失的过程。很宝贵的东西，会一个接一个，像梳子豁了齿一样，从您手中滑落。取而代之落入手中的，全是些不值一提的伪劣品。体能、希望、美梦和理想，信念和意义，或您所爱的人一样接着一样，一人接着一人，从您身旁悄然消逝。” 绝望而丧气。但是，你猜怎么着？
再来一万次，我也愿意伸手去捧水中碎月。什么都是虚的，但是没关系：月色真美我享了，到头来的一场空也是我该承受的。所以没关系。
而电影中这段纯粹浪漫的爱，其空甚至始终贯以梦的形式，而非某些爱情，被庸常生活里的琐碎、争吵、猜疑、嫉妒来结束的空——仅凭这一点，便也足够令人羡慕至极了。如果《爱乐之城》最后几分钟对于可能性的幻想是[更好更圆的月亮]，那么《廊桥遗梦》便是关于我们何以心甘情愿成为宇宙的囚徒。
在此间的虚无与孑然之中，唯愿尚能遇见某天月色拯救你我。

</影评>
<有用数>262</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨里的猫头鹰</作者>
<标题>自由和责任</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-08-13 09:10:54</时间>
<影评>

我有时候在想自己是不是太过于脱离大众口味了，当我在“燃情岁月”的评价上摁下2颗星的时候，当我一次又一次克制自己想要关掉“廊桥遗梦”的时候。看到评论中，“无法抑制的泪水”，“撕心裂肺的美”。。。我有点茫然，开始审视自己的三观，因为我实在是看不出什么触动灵魂或者心灵的地方。

其实觉得这个片子和燃情岁月挺像的，其实探讨的是同一种东西，当自由和责任对立的时候我们应该选择什么？不同的是，燃情的二哥选择了放逐，无奈的主妇选择了责任。可是奇怪的是，最后大家都是哗啦哗啦的。。。你们到底认同的是什么呢？

我还没有经历过爱情，所以可能有人会说“你写这个影评的时候估计还没拍拖过吧？肯定没结婚吧？ 
　　你知道婚姻是什么爱情是什么吗？不知道是什么口口声声说什么这不是爱情，说什么恶心呢？ 
　　不懂装懂的人最恶心！ 
　　自以为是的人最恶心！
”
FROM:  http://movie.douban.com/review/1298173/

其实谁知道什么是爱情，“爱情就像是鬼魂，大家都在说，可是谁也没真正的见过”。或许现在不懂的东西以后会懂，我看了和我一样的差评，也看了很多人写的好评。为什么要跑去骂人呢？你喜欢的东西为什么也需要别人完全认同呢？8.2的评分足以说明你有很多的拥护者，可是为什么连少数的不认同也要排挤呢？你们一方面在宣扬自由，可是同时却在扼杀别人的自由。。。。这种双重标准，我能再说一句，真是奇怪啊

扯回来说这部片子，我为什么会给那么低的评价。其实我很喜欢斯特里普，也觉得这个片子其实她演的很好，一星给她！主妇面对突如其来的爱情，内心的恐惧，担忧，挣扎，矛盾，期待，痛苦，她都表达的很好。那些不经意的小动作，把女主的情绪都完整的表现或者暴露出来。车里不经意的触碰；桥上小女生似的偷窥；二楼房间不经意的瞥见男主裸露的上身随后的紧张，好奇；再次见面紧握的双手...我想她在见到罗伯特那一瞬间就已经“情不自禁”了，剩下的只是不停的挣扎和斗争。片子本身没有任何问题，我不认同的是这种价值观，其实我也不知道正确的做法是什么，只能觉得生活太过于残酷让他们这样相遇。

与身体的出轨相比，我认为精神出轨才是更为严重的问题。而对于女主的老公来说，所遭遇的是精神和肉体的双重出轨，而且居然没几个人同情他。。。大家一致颂扬爱情和女主的牺牲，似乎认为女主留下来就是对老公最大的仁慈了。我实在很好奇，当弗朗西斯卡听到他最后的那句话“我知道你曾有过梦想，很抱歉我没有帮你实现。我非常爱你”她心里在想什么呢？会有愧疚吗？会有歉意吗？如果弗朗西斯卡没有主动，如果他们没有发生关系，他们还会出现所谓的爱情吗？一个人没有实现梦想的不满一定要以这种方式宣泄和补偿吗？那么弗朗西斯卡的梦想到底是什么？她那颗不安的心带她远离家乡却到达了一片更加寂静的土地，她是不安于寂寞的，她是不安于平静的，她需要新鲜感，她需要好奇心，她需要有些东西可以给每天的生活带来兴奋剂，可是一定要是这种方式吗？

弗朗西斯卡和她老公之间有没有爱情？当她义无反顾的跨过遥远的距离来到这片土地除了想要脱离原有的平静还有没有别的东西？这么确切的爱，一生真的只有一次吗？如果故事发生在意大利，如果罗伯特是她现在的丈夫，其实也可以出现相同的曲调。当爱情夹杂着太多生活的琐碎，当梦想被柴米油盐埋没，你们就认为那曾经的美好已经不是爱情，那曾经的悸动已经不是梦想？其实，有时候你最好能想清楚自己要的究竟是什么，并且不要自私的把任性的欲望建立在别人的痛苦之上。我从来不认为追求自由有什么不对，只要你真正理解了什么是自由，以及明确那是否是你想要的自由。。。

</影评>
<有用数>275</有用数>
<没用数>132</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bellamen</作者>
<标题>此片无关爱情</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-08-16 21:20:07</时间>
<影评>

 我不喜欢的经典电影很多，之所以给这篇写影评是因为即使在批评的影评中也没一个说到心坎上。
   “如此确切的爱，一生只有一次。”
   我对这句催人泪下的台词毫无所感，无非是因为没有体会出这种爱到底哪里“确切”。
   
  影片的角色设置没有什么特别之处，说得不好听一点，就是一个浪迹世界的杂志摄影师在一个生活闭塞的家庭妇女独自在家之际趁虚而入，发生了四日欢情。豆瓣上有人说这是有关情欲的电影，对此我深表赞同。两个人毫不熟悉的陌生人初见时那种着了魔般的吸引力只能是情欲，若是一定要和爱情划上等号或许是偷换概念。
   影片的后半段反复强调着这是一种多么伟大多么难得的爱情，然而他们所作的是什么呢？两个人去桥上照相，吃吃晚饭唠唠嗑，洗个澡跳支舞，上了床，又吃了一顿满含醋意的早餐，爱情就发生了？我相信两个人若是坐下来促膝长谈四天四夜，是会发生爱情的。然而他们谈论的，有琐碎的婚姻生活，有男主为什么离婚，女主为什么远嫁到美国，却没有什么令人萌发爱意的默契。甚至在女主要求男主说说自己的童年时，他只是表示并没有这么多时间讲述自己的一生，然后再无下文。
   站在女主的角度，我可以理解她为什么会爱上男主。因为她怀有去经历新鲜和刺激的欲望，却一辈子被困在这个乡下小镇，而男主却是周游四方的世界公民——这从一开始就吸引了她。女主从这个男人身上看到了自己的梦想，然后演化出了爱情。我想质疑的是这种爱情何至于如此伟大？要知道她爱的更像是一个少女梦的幻影，而不是那真真切切的一个人。
   而至于男主，这个宣称自己从不孤独不需要某个特别的人，在世界的每个角落都有女伴的旅行者，又何至于爱上一个已婚的乡下妇女？她有特别的智慧？和他默契的三观？吸引人的才情？都没有。但她有一副充满情欲的身体，以至于在他们发生关系之后我也全以为这只是段露水情缘。
   然而男主满含热泪地说出了：“如此确切的爱，一生只有一次。”我不得不憋着一口气相信了他居然真的爱她。但是为什么呢？为什么呢？我就在这百思不得其解之际，错过了女主满屏泪水中的暗示：嘿，现在到伤感的地方了。

  这平淡乡村生活的平淡相遇不是不能酝酿爱情，但是短短四日，却无法酝酿出有理性的爱情（如果是在凶猛激烈以命相抵的泰坦尼克号上，那么一切倒是可理喻了）。有人说爱情就是缺乏理性，正如有的人说不上来他到底喜欢那人的什么，但就是喜欢。我却觉得这是危险的昏聩。当你不知道你喜欢他哪里时，控制你的就是脑内分泌的大量多巴胺和内啡肽，是蠢蠢欲动的基因叫嚣着要和他的基因生育后代。这些就是情欲——它是爱情的子宫，是爱情的伴侣，但不是爱情。

  我不认同男女主角之间有如此伟大的爱情，在后半段，女主角在逃离和留恋家庭的纠结之际。我看到的是一个被禁锢已久的人，面对敞开的大门也不敢走出，像一只在笼中待得太久已不会飞翔的鸟儿。天秤上的两边一方是自由的新生活，一方是孩子和家庭，二者都有美好之处，但后者实在有太多无奈和压力。
  我认为全片最催人泪下的台词是这一句：
 “当女人做出选择，去结婚和有孩子，在某方面，她的生命开始了，另一方面，她的生命却停止了。”
  这是一部可以让人思考婚姻制度甚至女权的影片。难怪当年影片上映后各国的离婚率都激增了几个百分点。在离婚的表象之后，令人疑惑的是为什么世上会出现这么多乏味的婚姻？如果婚姻的本质就是乏味，那有何必对它充满向往敬畏有加？然而这确实是一项社会的维稳制度，虽然越来越不适应现代社会的感情生活。我认为以三五年为一次期限的合同式婚姻，显然比所谓的终身有效更加合理。然而这不是可以在几十年中改变的事，无怪恐婚族和不婚族越来越多。
  至于女性在家庭中的生育和抚养职能，还有女性自身追求之间的矛盾，已经有许多人讨论过，也不是一两句话能说清楚的。
  我在这部影片中看到的矛盾和女性悲剧多于爱情，它带给我一种无奈的辛酸。虽然，有一些情感，在未身为人母时或许无法体会也不该妄加揣度，但看到女主角最后在家庭的琐碎中感到幸福时，我还是会怀疑这是否是某种斯德哥尔摩式的自欺。
  我始终认为她爱的不是某个人，是在年少时就错失的美国，一个生机勃勃、新鲜刺激的世界。

</影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>