<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>王牌特工：特工学院 Kingsman: The Secret Service</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2231932406.jpg</封面>
<导演>马修·沃恩</导演>
<演员>塔伦·埃哲顿 / 科林·费尔斯 / 塞缪尔·杰克逊 / 迈克尔·凯恩 / 马克·斯特朗 / 索菲·库克森 / 索菲亚·波多拉 / 马克·哈米尔 / 杰克·达文波特 / 萨曼塔·沃马克 / 汉娜·奥斯特罗姆 / 约诺·戴维斯 / 亚历克斯·尼科洛夫 / 维利贝·托皮奇 / 杰夫·贝尔 / 艾德里安·奎因顿 / 乔丹·朗 / 西奥·巴克利姆-比格斯 / 摩根·华金斯 / 拉尔夫·伊内森 / 爱德华·霍尔克罗夫特 / 尼古拉斯·班克斯</演员>
<简介>哈里（科林·费斯 Colin Firth 饰）是英国秘密特工组织金士曼中的一员，某次行动中，他的战友不幸牺牲，哈里将一枚徽章和一个电话号码交给了战友年幼的小儿子艾格西（亚历克斯·尼科洛夫 Alex Nikolov 饰），叮嘱他将来如果遇到了什么麻烦可以拨打这个号码，然而，这样的机会只能使用一次。
                                    
                                　　一晃眼十七年过去，破碎的家庭让艾格西（塔伦·埃格顿 Taron Egerton 饰）成长为了一个整日无所事事的小混混，某日，因为违反交通规则而遭到逮捕的艾格西使用了手中珍贵的号码，赶来的哈里在艾格西玩世不恭的外表之下发现了他善良的本质和极高的天赋，于是，哈里决定将艾格西培养成为新一代金士曼，他们需要共同面对的是强大而又邪恶的亿万富翁瓦伦丁（塞缪尔·杰克逊 Samuel L. Jackson 饰）。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>cløud 109</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-18 12:25:37</时间>
<影评>

【严禁未授权转载或商用】

关于导演：
http://www.douban.com/note/511812794/

【我已经看到不止一位截了本文的图然后不标作者及出处的发在微博上，更有像IMAX这样的公众号，不打招呼的用了我的文章。你喜欢我的文章固然好，但是转载前请通知我.】


非常有意思的电影，看完之后看/听 一些采访，总结了好玩的一些发在这里。

比较混乱的顺序，内容也杂七杂八=。=

有错误请指正，有梗请补充！(感谢爱幻想的小孩抓虫&gt;&lt;)(评论里还有好多小伙伴贡献了梗！谢谢！）

4/4更新(3.7导演生快&gt;&lt;)

【重大剧透】【重大剧透】【重大剧透】
【重大剧透】【重大剧透】【重大剧透】
【重大剧透】【重大剧透】【重大剧透】
【重大剧透】【重大剧透】【重大剧透】
【重大剧透】【重大剧透】【重大剧透】

我都写了无数遍剧透了，没看过电影的就别往下看了。别看了！！！

看完本片是否有种【哎呀本片有些基呢】的想法？本片导演就是大家喜爱
的X战警第一战（aka叉男初恋）的导演。是不是一切就都说得通了;)

我把这句提到前面来吧...
只要票房好，会有第二部的。Harry Hart第二部也会回归的。
（总之导演说这话说了几百遍了...总之他说的事情基本都能成真的...不成真就去打他...）
 
如果说Kickass是写给所有超级英雄电影的情书，本片便是一封写给所有间谍电影的情书。

-本片纯英国制造（ALL British Production) 

-Kingsman和海扁王Kickass的漫画来自同一作者Mark Millar。

-一切起源于导演马修沃恩和漫画作者Mark Millar的一次谈话。在拍摄Kickass期间，他们突然聊到现在这些间谍片都太认真了。（这句话也作为台词出现了）。Mark Millar举了个非常好笑的例子：以前的邦德电影激励了几代观众想成为间谍，而近几年，我们却只看到邦德在浴室里哭。(这件事情好像并没有发生过...)看完之后观众都想自杀了，这还激励得了谁啊！

-再比如Skyfall里Q对007说“我们现在可不搞gadgets了”，而邦德的反应竟然毫不惊讶。当间谍怎么可以没有gadgets呢？他们俩都很困惑。作为从小看邦德片长大的人来说，gadgets简直就是梦想嘛。为了圆梦，本片里出现了一堆酷炫的小装置。

-导演兼编剧的马修沃恩为了拍摄本片，推掉了X战警-逆转未来。

-其实他也不舍得推掉X战警，甚至Bryan Singer一开始都是不愿意接手的。结果他和福克斯交涉，他可以接下逆转未来，但是需要拍完Kingsman再来管X战警。福克斯表示“虽然我们很喜欢你，但是我们没法再等两年…”所以最后还是转给了Bryan Singer。不过马修沃恩还是参与写了剧本。他承认他本来没打算加入快银的戏份，所以拍出来肯定会比Bryan的差太多。

-本片原定的Eggsy扮演者是Aaron Taylor Johnson-没错，就是马修沃恩曾执导的《海扁王》的男主。(又一说法是ATJ接到了漫威的快银角色，所以退出了）

-马修沃恩决定重新选角，是希望找一张新面孔，这样一来，观众就不知道这样一个新人是否能够在电影里存活下来，会增加好奇心。

-福克斯一开始并不认同Taron Egerton这个选角，毕竟他毫无经验/名气。他在12年从RADA毕业，当时仅仅演过电视剧，没有任何拍摄电影的经验。但由于福克斯也找不出另一个适合本角色的电影明星，只能同意导演的选择。上一次福克斯也对马修沃恩的选角产生过怀疑是关于大表姐Jennifer Lawrence。结果嘛...大家也都看到了，福克斯高兴都来不及....

-福克斯对三个片段有过非常大的疑虑。1.教堂戏 2.烟花戏 3.结尾瑞典公主戏。结果这三个片段还是成功的保留了。不过很多国家公映的版本还是删减了教堂戏。（包括天朝TWT）
（很多国家删减本段是由于宗教原因，而个人认为光电删本段还是因为过于暴力。毕竟还没有分级制度，非常可惜。）

-据Taron说，当时一起试镜的演员都比他出名或者更有经验。有超过60名演员参与了Eggsy的试镜。虽然为本片试镜折腾了五个礼拜，但他心里还是挺没底的。终于在某个周六的早上，他在床上接到了马修沃恩的电话...

-Taron和Sophie都表示剧组很友好-这是他们俩的第一部电影作品。刚开拍的时候他们都特别激动，互相戳：“你看！Samuel Jackson！你看！Colin Firth！&quot; 据说Mark Strong和Michael Caine都非常搞笑，Colin Firth非常乐意给建议。在和Michael Caine对戏的时候，两个人都好害怕【。

-Gazelle在漫画里是个男性角色。

-Gazelle的扮演者Sofia Boutella曾经是麦当娜的伴舞。原本导演的确是想找身体有残缺的的人来扮演Gazelle的，奈何来试镜的演技都不够，最后还是找了Sofia。她花了三个月时间练习了各类武术。

-导演说Jack Davenport根本就没在演啦，Lancelot完全是本色出演233

-其实本片原来是有个片尾彩蛋的，是Taron学Michael Caine说话.....结果被删了...他好像也不太想看到成品...（怕被爷爷打死吧哈哈=。=）

-Taron到处宣传Colin Firth和他关系好，一直给他发短信等等。在拍摄期间的圣诞节里，Colin送了Taron一个红色马克杯，上面写着Keep Calm and love Colin Firth（为什么他自己会有这种杯子） 结果放假期间Taron去弄了个蓝色的马克杯，写着Keep Calm and love Taron Egerton。（大家的脸都去哪儿了）
图片：http://www.douban.com/photos/photo/2233266912/
（Taron Egerton是Colin Firth的No.1粉丝，请迷妹迷弟退让一下）
（为什么说他是NO.1粉丝呢，我放一句人家原话：“I. Love. Colin Firth. More than life itself. “He is bloody gorgeous and a great film actor, he really is my guy.”）（汤上妹子还说我瞎说，这种不要脸的话我编都编不出来好吗...)
（他们还有太多不要脸的梗了，本文已然塞不下）

-Mark Strong在本片里竟然使用了苏格兰口音。【。
【导演一开始希望他使用威尔士口音，而他觉得太难了就改成了苏格兰口音。为了检测一下自己的苏格兰口音是不是标准，他还特地去问了James McAvoy，对方说他说的还不错。】

-Taron Egerton第一部电影和Colin Firth/Samuel L. Jackson/Michael Caine合作，第二部电影和（并没有人在乎的）雪诺合作(Testament of Youth),第三部是与Tom Hardy合作(Legend)（饰演汤老师演的双胞胎之一的男朋友)，第四部电影Eddie The Eagle(3.6号已经开拍了...)是与Hugh Jackman合作。这部电影的制片人同样是马修沃恩。

-这是马修沃恩作为导演的第五部作品。但是他几乎每一部都捧红了主角。第一部作品千层糕间接的让Daniel Craig接到了007、Kickass让ATJ和Chloe妹子红了，X战警第一战还用说吗...几乎让本片所有的演员都上了个层次。本片的幸运儿便是Taron，希望Sophie妹子也能红起来&gt;&lt;（Stardust主要都是超级明星了不用捧了...)

-Colin Firth说像Taron这种刚出戏剧学院便拿到好片约，同时演技还非常出众的近年来几乎是没有的，他只联想到了啃泥爵-Kenneth Barangh。（啃泥爵的确也是RADA一毕业就去演了Another Country...)Mark Strong也夸了Taron，说他特别不容易。然后漫画作者之一Dave Gibbons说他的表演和原作漫画里的形象最像。总之大家都喜欢他就对了。【。

-Taron Egerton在片子使用的是典型的南伦敦口音。但他实际上是威尔士人。虽然他为了在RADA上学已经搬到伦敦了好多年，不过还是为了学习口音看了不少肥皂剧。

-马修沃恩写的第一个场景是酒吧打架戏，第二个场景是吃麦当劳。

-导演表示Harry Hart-即Colin Firth所扮演的角色，是他写过的最好写，与他自身最像的一个。戏里Colin Firth所戴的眼镜其实就是导演的同款。哦其实Harry Hart还是他好朋友的名字...（漫画里的角色叫Jack London)

-影片结尾有一番话:&quot;本片献给我的母亲，是我的母亲Kathy教会了我怎么成为一名Kingsman。&quot;我找不到前半句特別好的一个翻译了 ...总之原文如下：In memoriam: In loving memory of my mother Kathy who always put the extra into ordinary and taught me what a Kingsman should be.
和片中Eggsy的妈妈一样，导演的母亲也是位单身母亲。

-本片的同款西装/领带/眼镜/雨伞 等等，都可以在Mr.Porter上找到。
地址：http://www.mrporter.com/en-us/mens/designers/kingsman
由本片的服装设计Arianne Phillips（她的作品还有A single man等）设计，产品全部产于英国。

-戏中研究全球变暖那位教授由Mark Hamill饰演-对你没看错，这就是Luke Skywalker的扮演者。导演是星战迷弟，找来他演戏可激动了。

-关于将近结尾，Eggsy妈妈和他妹妹那段，意图在于“让观众也感同身受”。导演表示，大部分时候，大家看电影的时候都会有”哦拯救世界啊，跟我无关。”这样的想法。但是这段逼着观众为Eggsy的妹妹提心吊胆，会更希望Eggsy的任务能够成功。

-关于酒吧这个场景，马修沃恩在与某记者采访的时候开了个玩笑。
记者：“请问您为什么会想到让Colin Firth演这个角色呢？”
导演：“他有一天打电话给我，听说我有新项目，想和我聊聊。于是我们去了一个酒吧，有好些人过来要签名。他对他们说’等到我们谈话结束之后我再给你们签名’，但其中一个人很着急，说Grandad你快给我签名！于是Colin Firth打了他们一顿。然后我心想，哇，这就是我要找的人！”
那记者竟然信了。

-马修沃恩在剧本成型之前就已经找了Colin Firth洽谈角色的事情。马修沃恩的原话是:“世界上没有一个人会想到你能演打片，所以我要选你。&quot;。他还给Colin Firth好多本Kingsman的漫画书，并且告诉他“拍这个戏得吃点苦哦，训练的时候你会恨我的。”的确，第一个月的时候他就已经吃不大消了...

-人人称道的教堂戏，看似是quick cuts(快速剪接)，实际上是single shot，也就是说是一个摄像机跟着Colin Firth拍摄的。(当然了还是有部分剪辑的）整个教堂的演员动作都是经过精心编排的。为了这个场景（以及别的动作戏），Colin Firth整整练了6个月（每天三小时）。90%以上的动作戏都是他自己完成的（关爱老年人啊导演...）
有兴趣的朋友可以去搜搜看Kingsman的B-Roll, 里面有关于教堂戏的花絮，可以看到具体细节。

-教堂戏里，Harry Hart干掉了79个人。（我没有数，这是采访里说的...）

-Taron说他的打戏98%都是自己完成的，找了替身的只有跳伞戏。他亲自演的只有他抱着Roxy摔下去的镜头，过程就是吊车把他俩挂在几百英尺高空往下扔...Taron表示最后那段是真的惊恐脸啦！那也是Sophie进组第一天拍摄的戏【。

-虽然他是年轻人，但是练习的时候也是非常苦的。他连续进了三个月的健身房。Q&amp;A里被问健身routine是什么，他说他也不知道，一进健身房就哭着被逼一个个练过来【。

-教堂戏的配乐是Free Bird。但是当马修沃恩在写这段戏的时候，脑补的November Rain-Guns’N Roses。但到实际拍摄的时候，发现这首歌似乎太黑暗，而且Riff不够长。机智过人的导演谷歌了“great long American guitar solos”，找到了Free Bird作为这段戏的配乐。

-Taron Egerton自称是cat person，有些怕狗。这件事情让导演非常恼火-因为导演特别喜欢狗啊【。

-杀狗那段，马修沃恩的本意就是杀了狗。但是合写剧本的Jane Goldman(红发阿姨，俩人合作了多次）说：你这么写，大家都会讨厌Eggsy的。于是没办法，写成了空弹以及Stuffed dog-导演家也有一个...
（导演你不是说你喜欢狗吗！还写那么残忍的戏！=。=）

-马修沃恩在看了银河护卫队片头的时候差点被气死。为什么呢，因为银河护卫队的开头和Kingsman一样，同样用了卡带镜头。他去骂了旧DP(Director of Photography)是贱人,因为旧DP去《银河护卫队》之前就看过了Kingsman的剧本，但是DP坚决说他早就忘了这件剧本里有写这个，导演相信他没在说谎。导演同时坚称自家的镜头拍的更好。

-不过马修沃恩在多个采访里都夸奖了银河护卫队，夸本片该得奥斯卡（。）（顺便骂了一下奥斯卡片子大部分都无聊至极...）他觉得现在的超级英雄电影都有些被诺兰的黑暗风带坏了，需要些新鲜的东西。他还说那些所谓&quot;没观众看无所谓，我是为艺术才拍电影&quot;的都是放屁，反正他只做为了观众的电影。他甚至不喜欢那些在DVD中发现他、喜欢他作品的人。因为他觉得他的电影比较适合大银幕看。

-前段时间James Gunn(银河护卫队导演）也夸了Kingsman好看。啧。

【以防眼瞎的，以下有重。大。剧。透。】

【高亮】【高亮】【高亮】
-Colin Firth的角色在戏中枪击身亡了，但是导演表示，如果美国票房好，我自然有办法让他在第二部回归。
（其实有心的观众会发现，反派当时并没有去检查他到底死没死。所以这个还算挺明显的埋梗。）

-漫画作者之一Dave Gibbons大嘴巴的告诉别人，第二部会加入一个叫Uncle Sam的新角色。不过导演的确承认，如果有第二部电影的话，会设定在美国。

-导演说他早已想好了第二部的部分剧情，他还已经问过演员们愿不愿意做某些疯狂的事情，他们都同意了。（谁敢不同意啊...这么好的一个工作机会=。=）

-很多人应该发现了Samuel L Jackson所扮演的反派口齿不清。其实原本的漫画和剧本里都没有这个特征，是Samuel L Jackson自己加进去的。一开始他这样演，导演很不认同，结果Samuel给他讲了原因：他自己早年深受口吃的困扰，一直被排斥。他觉得这个反派也应该有些这样的特质，才能衬托出他现在的举动。

-从试映开始，就有人问导演：反派的灵感是不是来源于Russell Simmons。导演其实根本不认识这是谁，回去一谷歌，差点吓得从椅子上摔下来，因为他和反派Valentine的打扮真是惊人的相似........Russell Simmons本人也有些lisp的ORZ 

-Samuel L Jackson说剧组的录音团队实在太可怕了！有一天他好好坐着，然后他们跑过来在他椅子下铺了地毯！我他妈都没在动！导演补充道贵团队丧病到在沙滩上铺地毯，因为沙子发出的声音太吵了！Colin说贵团队到处都乱塞麦克风！简直比Kingsman还可怕！

-Samuel L Jackson说有一天导演嫌他裤子太短 差点那天就不拍那段戏了! 其实那场戏根本拍不到他裤子！Colin补充到有一天导演嫌他的外套剪裁不对！那天的戏直接跳过！

-导演说他再也不想拍水下的戏了。第一天拍摄采用的是原剧本,演员要说很多台词。拍摄的方法是把房间放进水池，但电脑发生故障，本来设置的是每往下5 feet说一句台词，结果直接往下掉了25 feet,直接毁了机器，同时把工作人员和演员都给吓得半死。于是第二天导演重写了剧本，删了很多台词，再重新拍摄...所以戏里大家的惊恐表情是真的，因为第一天拍摄差不多要了他们的命...(手动拜拜)

-他还删去了一段小狗的戏，因为太过于难拍。

-烟花戏其实花了很久才找到适合的人来做，大概经手过三家工作室。一开始找来的公司都做出来很恶心（就是人脑爆炸那种）（导演可是很讨厌暴力的呵呵后）

-Kingsman: The Secret Service director Matthew Vaughn told us that he had to cut one particularly debonair scene from his outrageous, brilliant spy action comedy because it, well, made its stars Taron Egerton and Colin Firth look like they&apos;d been sleeping together.
大致意思就是导演剪掉了一段“让两个男主看起来已经睡过了”的戏份。
这是原话啊不是汤不热什么乱写的 原文来自MTV UK
（呵呵后导演你不是一手剪了X战警第一战的所有BG戏吗你竟然呵呵）

导演：这段戏试图讲的是Harry Hart教Eggsy如何像绅士般用餐，类似My fair lady的桥段。但是呢，在戏里Colin穿着围裙，叫Taron下楼吃饭，看上去就怪怪的，好像他们昨晚睡过了一样的。这段删了又加删了又加，最后还是决定剪掉，不希望观众想歪了。
Taron: 啊！他居然这么说的啊！他根本不知道导演剪掉这段是这个原因。当时导演和他说的原因是：“这段戏所处的时间正是世界大乱，他们怎么可以还坐着慢慢吃饭呢，很奇怪啊。” 然后Taron说：“嘿嘿这（显得他们睡在一起的）戏也没什么奇怪的咯，我们关系本来就挺好的，呵呵。”
（呵呵呵呵呵呵呵。）

-马修沃恩同时给出了为什么Kingsman比Fifty Shades of Grey更适合做情人节电影：“This really is a film that is going to leave both partners satisfied. You’ve got Colin Firth and Taron Egerton; women either want to adopt Taron and have sex with Colin, or they want to be adopted by Colin and have sex with Taron. The film’s got it all.”
简单的来说就是，女性观众要么是想领养Taron和Colin Firth啪啪啪，要么就是想被Colin Firth领养和Taron啪啪啪。本电影全包下了。
（怪不得制作人出身，市场了解的一清二楚啊233）
另外一个原因是因为其中一个角色的名字，就是Valentine。
（本片原定是2014.10月上映，这下终于知道为什么延期了...)

-其实导演马修沃恩和五十度灰导演Sam Taylor Johnson也是关系不错的朋友，档期撞了还真的挺不爽的 他倒是希望她没拍那个电影！【

-Taron Egerton也拍了个视频解释为什么该去看Kingsman而不是五十度灰：因为里面有Colin Firth啊！他多帅啊！（原话He&apos;s gorgeous！这段的语气也只有视频能表达出来...）
于是忍不住传了一个。。http://v.youku.com/v_show/id_XOTA3MzY0ODk2.html

-本片的片尾曲来自Take That，这也是马修沃恩第三次与Take That合作。

-导演马修沃恩对细节非常讲究。他经常就细节问题和场景部门的人协商，比如临时想换墙纸颜色，对方说“你他妈是个色盲看得出个鬼，有什么好改的啊！”之类的话，但是他还是非常坚持。Colin Firth也表示导演是个比较任性的人，发生过“辛辛苦苦背了几页台词，到片场来，导演说“我们这幕还是不要用台词了吧！”这种事情..据说为了某句台词，他们整整拍了一天...马修沃恩特别喜欢强调，他在开拍之前早就想好了全部，所以不达到他脑中的效果他是不会罢休的。

-结尾anal sex这个梗...遭到了一些争议。其实导演不太懂为什么会被骂.....他的解释是他把主动权放到了女方的手里，根本不是许多女权主义者所认为的他是个misogynist。这举动其实也在向70年代的间谍电影中sexist的桥段进行致意。说到底就是一个笑话！而已！

-Taron和他妈妈看本片的时候，以为她在看到结尾和公主这段会尴尬什么的。结果到了看这段的时候，他瞄了眼妈妈，没想到她骄傲的哭了（原句weeping with pride) 哈哈哈哈哈

-导演本意就是把本片各方面都推到极限。既然做R级，就勇敢的做到底！导演说其实公司多给点预算，他就做到PG13了...没钱嘛只能和R级的拼一下（本片预算八千万美元）
（不知道大家对八千万预算有多大概念，举个例子现在随便一部好莱坞爱情片就要3、4000万美金起底，而本片还需要各类后期特效。而想超越别家的大制作动作片(随便举两个例子 天降杀机2亿美金预算,美国队长冬日战士1.7亿美金)他们的特效预算就有4000万+，而本片顶多有几百万的特效预算，很多工作室根本不愿意做...所以怎么和PG13的大片比拼啊！本片已经尽心尽力做出了大制作的架势...）

-本片刷新了韩国Rated 18的电影票房记录，近日的观众人数超过了五百万，也就是说差不多在韩国的十个人里有一个人观看过本片。

关于本片致敬（还有很多，可以参见IMDB)

-Eggsy妈妈和Daisy的那段，致敬闪灵

-烟花爆头的作战室 致敬奇爱博士。其实这已经不是第一次马修沃恩对本片进行致敬了，X战警第一战的作战室同样也极大的借鉴了奇爱博士。

-Looking good, Feeling good致敬Trading places

说不定还是会更新的【。

有空再写个关于导演的 导演这个人的故事简直比电影还有劲【并没有人要看
地址：http://www.douban.com/note/511812794/

谢谢阅读！！！


【严禁未授权转载或商用】



</影评>
<有用数>4185</有用数>
<没用数>165</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-01 06:11:12</时间>
<影评>
        该评论无任何实质性内容，因为这就是一部很有趣的动作喜剧，没什么可说的，就是推荐大家进影院舔柯林。


柯林菲尔斯只要站在那儿就已经帅到泯灭人性了，但是你们再想象一下，这家伙在片中穿高级定制西装，戴斯文黑框眼镜，手持绅士专属长柄伞，还是个一人可以打100个、打起架杀起人来疯子一般的精英杀手……


我操我觉得整个影院的男男女女都要去舔他领带了！！剧情是什么能吃吗——试图建立更美好的世界的反派真是有病到可爱！新人男主会怎么样谁在乎啊——就这张稚嫩的脸能比得上凯恩爷爷+马强+柯林叔吗！简直是想多了！


这是一部设定专为炫酷的电影，中老年组的存在也只为了炫酷一个目的。你们想想啊，一个类似IMF的间谍机构名为“王的男人们”，其成员代号均为圆桌武士，凯恩爷爷代号亚瑟王，柯林叔代号加拉哈德，马强代号梅林，感觉好中二好羞耻的样子，但是炫酷的人无论怎样羞耻都很炫酷啊。预告里只展示了柯林殴打小流氓，但正片里还有一场更宏大的单人动作戏，预告只是冰山一角啊！我还没想过如今能在英国班底的电影里看到如此出彩的动作设计，兼具伯恩系列拳拳到肉刀刀出血的实用，和赏心悦目却一点都不花里胡哨的华丽技能，无论是干脆利落的开场杀，还是柯林叔开启狂战模式的室内1V100，那种爽快感、打击感、爆浆感，就是看高端玩家示范连杀的体验。


如果未来刺客信条电影版的连杀能做的有这部片里一半出色，我就很欣慰了。


对！啊！就是看柯林叔穿西装行云流水大杀特杀就值回票价了好吗！所有观众的Holy Shit都憋在了嗓子里因为眼睛已经看！直！了！蕾丝已被扳直！直男已被扳弯！根本把持不住。


与之相比，男主的一些重头动作戏，尽管模式照搬，但是感觉已经不一样了，你们懂吗！小朋友们打架玩枪，哪有叔辈儿的风骚！就是穿着西装也还像中学生好吗！毕竟叔辈儿的都是王的男人不是王的男孩啊！


这部电影时而走硬朗现实路线，时而走“我操我实在编不下去了”的神经病路线，反而造就了一些奇怪的笑点和极度诡异疯狂的场景，配乐与之相得益彰，颇有狂欢氛围，再加上反派设定实在奇葩，搞的整片像James Bond版的G.I.Joe，情节有时成熟得让人欣慰点头，有时又荒诞得像动画片，你一直以为在看一个喜剧，其实……


我就不剧透了。


不要对剧情有所奢望，相信我，青少年训练什么的可以无视，反正就是那老一套，看中老年组就可以满足你的一切欲望了。塞缪尔杰克逊的反派是个不断带来惊喜的亮点，他身边的女刀锋战士也贡献了不少出色又有新意的动作场面。当然，这一切都比不过柯林叔的一颦一笑一面瘫，他没有兄贵般的肌肉，没有阴柔秀丽的五官，也没有紧身制服，可是他只要一出现在银幕就是大杀器，全体观众的内心都在狂吼“我血流满地啊！”。


所以就感觉他的动作戏完全看不够，还想要更多！更多！更多！如果有前传将是多么幸福的事情啊。
      </影评>
<有用数>1654</有用数>
<没用数>183</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱幻想的小孩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-28 13:07:57</时间>
<影评>
        我其实一直不喜欢“商业电影”和“艺术电影”两种区分方法，好像“商业”的就不能“艺术”，“艺术”的就不能“商业”。何必如此认真。电影的用途很多，细心编排制作，能让观众看的过瘾的同时又能获得好心情的片子为什么一定要被一个“不艺术”的标签束缚着。比如《银河护卫队》就是部很有趣的漫改电影，各个方面都下了心思、虽说上不了奥斯卡这样的高台，不过能做到不侮辱观众智商又独具匠心也算难得。


导演Matthew Vaughn 产量不多，不过从《星尘》开始就让人注意到他对的喜剧元素的独到处理方式。《X战警：第一战》更是我心目中叉人系列里最有意思的一部，执导效果反而好过元老级的Bryan Singer，给这个超级英雄系列带来一种独特的生命力。这一部片子他更是把个人印记发挥到了极致。


不过既然说到所谓的“商业”电影，不妨来看看为什么这部”Kingsman”是近些年最出色的商业大作之一。


航拍镜头的运用


大投资片子的Coverage(素材覆盖面)往往都很全面。意思是不管剧本有多糟糕，远景，中景，近景，多机位等素材都会有。但是本片最让人不可忽视的是各种航拍镜头，给观众非常直接的视觉震撼。不管是片中的雪山，Kingsman总部，以及最后全球人类的撕逼大战，航拍的使用让逼格瞬间提升。往往这种航拍都会在《魔戒》《星尘》这样有史诗特质的片子里广泛运用，但是在这部关于特工的片子里的出现有着很特别的震撼。特别是和喜剧元素结合后给观众带来很独特的观感。演职员表里更是有一大段献给了航拍组，足以体现导演对航拍素材的重视，这也一定是一个刻意的选择。


丝般顺滑的镜头设计


《鸟人》已经让观众体验到流利的镜头运动能带来多少畅快感。动作片节奏掌控向来是一大难题，在邦德系列里拖泥带水的不在少数。很少能像《谍影重重》系列那样干脆利落。本片的导演很好的利用一致的镜头运动来加速时间流逝。比如柯林叔被天行者卢克炸晕之后发生的那个简短的蒙太奇，男主训练，神盾局局长加速sim卡生产，柯林叔昏迷不醒，这些都是从下到上的镜头运动。虽然从空间角度完全没有道理, 但是不同事件都被一样的镜头运动串联在一起，看起来既让观众觉得舒服，又有一种流畅感，让时间流逝显的不那么突然。有些过渡镜头也是相当顺滑。比如一开始从玻璃球里的雪山直接穿越到真雪山; 从需要勾引的女生照片直接穿越到真人。很利索。


镜头运动的速度掌控也很不错。比如Eggsy在家门口被混混围攻开始跑酷那一段，镜头流利的跟随他的动作，不快也不慢，把他的好身手体现的淋漓尽致。前期肯定做了不少演练。镜头推进推出的速度也有抖包袱的功效。比如男主成年后的第一个镜头是个Kingsman徽章的特写，然后慢慢推到远景来呈现他已经成人这个事实；还有神盾局局长和奥巴马会谈的那段也是以前者的面部特写开场，然后慢慢推远，等到他台词结束，观众正好看见奥巴马的背影，把这个包袱抖了出来。当真是在无形中让观众领会各种信息。


慢镜头的使用也算是恰到好处，没有到丧心病狂的程度(卖拷贝黑的就是你)。只是偶尔为了体现张力的时候会用一下，其他时候都是相当利索的快速剪辑。比如结尾和男主和钢腿侠大战那里，没了双踢腿运动那个酷炫的慢镜真的不知道会少了多少味道。



节奏掌控和音乐配合


其实两个小时时长包含的信息量很多的，但并不觉得漫长。我觉得既有情节设计上的功劳，也有对话的作用。文戏有逗比来调节气氛，武戏就更不用说多过瘾了。其实数一数，全片让人心跳加速的地方真的不少，比如:


雪山劈人

倒车撞人

酒吧训人

面试之潜水秀肉

面试之跳伞耍帅

面试之卧轨喊娘

面试之开枪射狗

生化危机5：教堂的诅咒

……等


大戏过瘾，小戏揪心，文戏愉悦。观众的肾上腺素一直处于分泌状态，注意力没有跑偏过。有几个关键情节点的出现位置处理的不错，没有太靠后也没有太靠前，让风险一点点上升。很多地方的交叉剪辑也是增强了张力，比如双乳飞天炸卫星/一路小跑斩杀敌/后勤酷炫巧作机。 这一部分就是在三段行动里不停切换而达到高潮的。


Henry Jackman的配乐也是相得益彰。除了个别地方有点抢风头，大部分时间的衬托都比较到位。其他音乐选择也是“超凡脱俗”。本该残忍的教堂戏在背景音乐的帮助下增加了不少荒谬；本该血腥的爆脑戏更是在威风堂堂进行曲的衬托下变的恶趣味十足。寻常路是什么？没听说过。


动作戏编排


关于特工的电影怎么能没有动作戏呢。片中让我觉得最出彩的是跳伞戏和教堂戏。


跳伞又不是没在大片里出现过。比如《钢铁侠3》《哥斯拉》《变形金刚》。这部片子跳伞戏让我惊讶的是在如此的高空中，依然能该切远景切远景，该切近景切近景，甚至在短暂对话戏里还能切各种角度，用剪辑来创作戏剧张力。这在前期得花了多少功夫统筹。尤其对于高空戏，因为没有多次演练的机会，得设计镜头角度，还有安全问题，何况还得同时录声音…真是想着就头疼。或许运用了很多后期特效吧，但从制作角度这依然很了不起。


教堂戏看到很过瘾。但是不要忘记，任何看着过瘾的东西都得花很久来设计，尤其是涉及这么多人的打戏。你得告诉每个群众演员该怎么演吧？你得设计每个群众演员身上是被插把刀啊还是流点血吧(特效化妆部门开始头大)。你得在看似混乱的场景里设计最佳拍摄角度吧？你得让演员和镜头排练看是否冲突吧？你得保证所有人的安全吧？真不是所有人都能handle了这个工作量。动作设计人员一定是费心费力。


还有水下戏。先不吐槽男主是怎么做到在运动的同时还这么能憋气的。水下戏又要牵扯到多少部门！又要提前演练多久！又得拍多久！(因为经常为了演员安全考虑，一条拍十几秒就停)


这样的动作场面比比皆是(科林叔的酒吧戏！)。虽然有着导演独特的处理，比如节奏控制，音乐选择等方面，但是能把这么多都统筹的这么好并且风格统一不凌乱绝对是本事。



反间谍片的间谍片


当年导演Mattew推掉&quot;Days Of Future Past&quot;的原因就是&quot;Kingsman&quot;。他说自己想拍一个“有趣的间谍片”，如果不抓紧拍出来别人有可能会抢先。这部片子可以算是充满了对间谍片的致敬和戏谑。


首先是情节上的设计。最开头拯救天行者卢克教授的那位超帅特工上来就挂了；男主居然没有通过Kingsman最后的考试；科林叔被直接毙掉；男主的娘真的要砍死自己的宝宝(闪灵神马的)；以及逼入绝境后的大脑烟火……都是情理之中，却也在意料之外。在恶心/喜感/紧张/震撼/伤心/萌/等情绪里让观众经历乱炖，完全脱离传统间谍片的刻板印象。


有人问导演为什么要用新人演男主。他回答说比如你选小李子来演男主，观众肯定觉得他最后没事。新人的话观众根本不知道结果会怎样。(话说男主长的还真是耐看) Samuel Jackson的反派也是不传统。不像邦德电影里反派那样故作高深，反而是一身街头风，动不动骂脏话，操着奇怪的口音，还晕血，死之前还吐一吐……简直了。


对话在小幽默的同时还有各种冷吐槽。黑邦德，黑Jason Bourne，在秘密电梯下沉此等酷炫时刻吐槽“这破烂玩意还要下沉多久”......


这些选择都达到了导演对“有趣的间谍片”的承诺，也是他刻意的选择。就如男主和反派所说，”This ain&apos;t that kind of movie.” 


结语


虽然有不少的动作戏，但是每一段都是有机的和故事串联在一起，没有片段化的炫技感，这都归功于导演对整体节奏的掌控，还有很多故事本身的因素。不管外表看上去多么疯狂，这本质是一个关于成长的电影。观众永远是和Eggsy一起走的。结尾彩蛋的前后呼应也更是把这种成长体现的淋漓尽致。独到的动作+血腥+喜剧的奇妙组合更是近些年最有意思的观影体验。“商业电影”让人看的如此过瘾放肆又有人文关怀，也算是一种极致了吧。


吐槽：

1. 柯南叔叔手表专利已被攻破

2. 柯南叔叔眼镜专利也被攻破

3. 再来个神奇领结就真齐活了
      </影评>
<有用数>898</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫饼干</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-18 13:08:26</时间>
<影评>
                从去年开始就期待着这部电影上映。不仅仅因为它有着《王的男人：秘密服务》这样一个碉堡了的标题，也不仅仅因为导演手下曾经有过《爆菊侠》《叉男初恋》这种听名字就同样碉堡了的电影，甚至也不仅仅是为了看柯林•菲尔斯叔叔穿着掐出完美腰线的西装耍帅——虽然我承认这是吸引我的好大一个因素——我超期待这电影，是因为它真的，太！中！二！了！

        十几岁少年惨遭继父家暴，出门教训小混混后进了局子，拨打神秘电话后被优雅有型的大叔保释，大叔居然是他爹的老基友，大叔居然还是特工，有着一整箱的西装武器神秘道具，从此少年踏上了特工培训之路——

        好眼熟的剧情对不对！JUMP系少年漫画都把这种套路用烂了！导致每次主角的师父出场，我都会自动脑补师父一定认识主角的爹！谁说只有日本人喜欢中二少年练级成长史的，美国人照样很吃这一套。尤其是这位导演，你看他选的漫画剧本，从《爆菊侠》到《叉男初恋》，哪一部不是JUMP系王道漫画的路线啊。所以虽然这电影分级在R级，但是它和什么《罪恶都市》《杀死比尔》走的不是同一个路线，一点也！不严肃！看这部片的时候，只要抱着“这就是个真人版漫画电影”的心态就可以了。

        反正你们要看的所有东西，这片子里都有啦。

        喜欢看大叔？光是柯林叔一个人就足够我们舔舔舔了。他在这部片里简直帅cry，超级能打！你能想象一个穿着三件套条纹西装（还特别贴心地把腰线剪裁得那么漂亮），带着黑框眼镜头发梳得一丝不苟，拿着长柄雨伞的英国绅士，下一秒钟锁了门就开始杀杀杀吗！雨伞当武器简直太好用了，可以开枪可以当盾牌。柯林叔这一版一眼的打斗方式，把“优雅”二字演绎到极点，不论面对什么敌人都保持着风度，游刃有余——这样的特工给我来一打好吗！

        喜欢看番茄酱？这片子里可是有无数的脑浆礼花哦，超越了所有R级片里爆头的数量。杀人场面绝不手软，主角们真枪实弹砍砍砍，几场打戏完全满足了我们这种看着热血少年漫画长大的人。但是由于及其二次元的背景音乐，砍杀场面完全不血腥——这个导演你懂的，看过《爆菊侠》的同学都知道他就好这一口。

        喜欢看萝莉正太？男女主角满足你，犬系男和猫系女。颜值虽然比不上大叔，但是萌点还是有，男主角的口音好萌好萌好萌！

        喜欢看感情戏？——这个真没有。对，导演这家伙给X-men写剧本的时候基得不忍直视，导致拍萝莉正太的时候完全没办法展开。不过谁看少年漫画是冲着感情戏去的啊？给我热血少年打怪升级就够了！

        

        说点正经的。去年SDCC的时候我运气好，坐在这电影的panel里，看到了导演和演员访谈。导演说的一句话印象很深刻，他说，《爆菊侠》是对超级英雄片的致敬，他们想要做出一个继承了超级英雄精髓，却又颠覆超级英雄传统形象的电影。同样的，《王的男人》是向侦探片的致敬。詹姆斯•邦德也好，福尔摩斯也好，名侦探柯南也好，这些侦探们的核心是什么呢？导演想要做出一个属于英国的典型侦探。

        于是我们看到了许多让人会心一笑的经典造型和道具。福尔摩斯的西装雨伞，柯南专用眼镜和毛利小五郎专用手表（不对），007的高压电笔、放电的戒指和皮鞋里的刀尖。我们从小就看着长大的侦探们，在这一部电影里被糅合在一起。

        道具之外，体现得更漂亮的是一名侦探，尤其是一名特工的精神。主角经历层层考验，最后测试时却不忍心杀死狗狗；当师父遭遇不测，主角决定接班，被叛变的领导威胁，仍然不改变对师父的忠诚；主角在被敌人包围，觉得生还无望时，最后的留言是请同伴给他妈妈打电话。埋在英国特工优雅迷人外表之下的，是一颗骑士之心。正如电影里，特工们都用圆桌骑士的名字做代号一样，从柯林叔到男主角，一脉相承的是那一颗保护弱者、忠于组织、关爱家人的心。

        之前看《007：Skyfall》的时候就有这种感觉，英国电影里的特工，正站在一个迷惘的十字路口上。高科技发展日新月异，美式超级英雄暴力碾压的打斗方式似乎已经成为主流，英式绅士连打架都端着逼格，似乎已略显老派。女王年事已高，君主的权力一再被削弱，这个时代真的还需要骑士吗？《王的男人》给我们看到了一种可能：你看，英式特工自有他帅气的一面，这种独特的优雅无可取代。而当正太男主角穿上西装，戴上黑框眼镜，拿起雨伞时，镜子里的他神似柯林叔，似乎也在告诉我们这一点：

        不论时代如何变迁，英式特工总有接班人，以圆桌骑士之名，为了正义而战。

        说出来略显中二，但确实是，让人看完之后热血沸腾。

        
      </影评>
<有用数>712</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>了了</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-14 05:49:38</时间>
<影评>
        (无剧透)


如果你只想看一部电影娱乐一下，你应该去看《王牌特工》（Kingsman）；如果你想拍一部商业动作片，你也应该去看Kingsman.

很多人评价一部电影有多好的时候经常会说：“原来电影还能这么拍！”（在此点名《少年时代》及《阿凡达》）

但是一部真正好的电影，应该告诉电影业：“电影应该这么拍。”

Kingsman告诉了我们未来的特工电影应该怎么拍。


过去一段时间特工电影这种类型走到了一个瓶颈。装逼（不是贬义）的标杆007系列一直在装逼，从未不装逼，那这年头还不如去关注普京大帝；部分电影叫齐了诸多大牌（如Red2），却难掩只是一帮大牌想装次逼的事实；中国这边《警察故事》依旧在做，可是枯竭的幽默加上日渐堕落的某人大代表只能让观众想给他买了个表。


Kingsman带来了一股新风，就像妇联和银河护卫队带给超级英雄电影的一样，但是更加严肃。

装逼、大牌、幽默、漫画，四者结合，前所未有，这便是Kingsman。


看完预告后我的期待只是一部爆米花片，柯林叔能自我突破演出一番打戏，也许塞缪尔杰克逊也能有所突破，仅此而已。没想到光大牌就有柯林、杰克逊、迈克尔凯恩、马克斯特朗四人，而且每个人都在自己有些固化的脸谱上找到些新的东西。

柯林不用说，从英国男绅士变身为超级能打的英国男绅士。迈克尔凯恩，从忠诚的智慧的老头变成腹黑而冷血的智慧的老头。马克斯特朗，光头坏boss变身光头二号好人。而Samuel Jackson…终于摘下眼罩，放下一脸严肃和正气，虽然再也戴不上一头卷发朗诵圣经，但却成为一个变态而可爱的邪恶hippie。当然还有主演小朋友……戴上眼镜穿上西装还真像柯林叔，good job.


本片对于导演本人也是一次突破。作为新X战警系列以及海扁王的导演，沃恩早就玩透了这种夹杂点小幽默小细节小可爱的漫威风格。所以很多人大喊这部电影漫画感好强，其实是种必然。

但这次不仅仅是将漫威风格带到死气沉沉的特工电影——别忘了沃恩还是Stardust的导演以及盖里奇几部巅峰作品的制片——看过的人都知道这几部电影有什么共同特点：节奏好、前后呼应好。本片也继承了这些优点。结尾高潮处三次“最后一秒的拯救”一拉一放钓观众的紧张感同时呼应前面多条线，堪称教科书（其中包括烟花也是呼应，你们懂得）。片中每处有铺垫的道具、设定或者动作都在后面有呼应（相信我，你举不出一次没有呼应的）。

我最喜欢的一个呼应是男主竞争对手Charlie和迈克尔凯恩的命运。柯林叔挑中了男主，而凯恩挑中了剑桥出身的Charlie（片中只浅浅暗示了一下），结果有其师必有其徒，在此不剧透了。

再补一个细节：仔细看美国首脑席，你会发现化妆师多么用心……

这些优点往往是漫威的流水线电影所没有的。一部商业片这样用心，也许是因为片尾字幕的那句话吧，“谨以此片献给我的母亲”。



总而言之，在一部优秀的商业片基础上，此片又有种种突破，足以影响接下来几年的特工片。商业片又如何？能让我们喜爱电影的人学到东西，不就是一部好电影么？那些看到是商业片就不自觉降分的人，套用另一部树立标杆的电影的台词：What we watch for when we watch a movie? 如果抛开成见，用心体验，也许就会发现一部商业枪战片的unexpected virtue of violence.


话说，此片的品质足够引进国内院线。不过估计要走走关系才能不被剪。英国人，你们也很官僚，该怎么做，你们懂的。


再话说，此片某些英音方言听得好费劲……


再吐个槽：Mr. V，非洲没那么多人用手机，您的计划真的不是想让黑人统治世界么……


补一条：

评论里有同学说：”不不哪里是非洲啊 一定是中国人统治世界啊 那个SIM卡一定会被移动联通掐死“

也是，这种SIM卡肯定不能在国内发行，网络也果断被墙。Valentine搞不清北京的特工（那句台词据说删了？），直接导致他的野望失败啊哈哈哈
      </影评>
<有用数>558</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>头像就是结婚证</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-28 22:52:29</时间>
<影评>
        2015.3.23.国贸百丽宫《Kingsman》photocall+首映


【首映photocall的照片在我的相册里面，可以去舔脸叔】


话说估计我今年的人品都已经用完了！！首映实在是爽爆了！！3月9号的时候，突然知道脸脸要来北京首映！！我的心！！后来看到FOX家官微有活动，送首映名额，我就想试试呗，用小基基的话说，万一有缘分呢~~~在我刷了1个礼拜屏之后！！！我拿到了首映名额~~当场就在办公室哭了！！！也是太丢人！！


后来就和主页君在微信群里面接到各种前期的通知啊，注意事项，也认识很多好基友~我也提前准备好了礼物和手举牌！！手举牌在后面的首映式上刷到了存在感！！！


23号前几天，FOX收集了我们的信息、准备的礼物和想要问的问题，说会有2个在photocall时候可以上台送礼物的名额和12个可以问问题的名额~我那个时候是不抱什么希望啦~~能看首映就很好了！！


后来把信息交上去之后，有一天主页君突然问了我礼物的事情，我就觉得，哎？难道有戏？


本来FOX并不是安排我在photo call环节上台送礼物问问题的，但是后来我准备的礼物被主办方看中了...就临时换了我上台（这样一来其实很对不起原先准备上台的妹纸）。


23号下午5点20左右到了影院门口，人已经很多了，媒体的，粉丝的，换了门票签到之后就到粉丝区等着（这里要对主页君和七万君说声感谢，真的是辛苦你们了！）。陆陆续续来人，我们身后也突然来了一群棒子迷妹，大家都在想叔到底什么时候来。等到6点多之后，七万同学来拍我肩膀说，你该去哪儿哪儿等着了。我那个心duang的一下就紧张了...被工作人员带到后台等着，千叮咛万嘱咐说哪儿也不要去，就在这里等着。我就默默的在心里背问题....没多久就和我说，快到了。那个时候我就开始发抖了我的妈。


后来叔的保镖大哥率先出来了，现场都已经激动了好么！粉丝都在叫，突然！两条大长腿就出现在我眼前！！啪啪的走啊，一边大迈步啪啪走，一边挥手，离我大概2米远吧，啪啪的就上台了。这就是叔啊，真的是长腿叔叔啊....我当时其实已经有眼泪在眼眶里面打转，后来默默的在心里装了装逼，就强迫自己淡定下来惹。叔上台之后，我在后台旁边偷瞄得正开心，工作人员突然说，你上去。上毛啊！根本没准备好啊！！结果主持人说粉丝上台，我就一咬牙，上去了。


我的妈，上去之后脑袋一片空白，心里面唯一想的就是OMGOMGOMGOMG...也是没出息啊啊。我走到叔身旁之后，他转过来朝我笑，笑得超级温柔，下巴沟，脸颊旁边那些熟悉的皱纹都出现了....虽然都说叔大脸，但是其实他的脸真的是小脸啊啊啊啊，巴掌脸，当时我的血槽就空了好么！他先伸手和我握了手！暖暖的！！然后我在头脑空白的情况下，说了句很不要脸的：OMG U&apos;R REAL，CAN I HUG U？结果他笑着对我当然可以啊，声音超级软啊超级软～口音不要太好听了！！！然后我就【很不要脸的】死死的抱上去了！！！真的是死死的抱啊！！然后我【很不要脸的】摸到了叔的后胛骨和肋骨～简直是专业咸湿手啊！！哈哈哈哈哈～～抱了大概有10多秒？Hiahiahia～～


十分舍不得的撒手之后，主持人就说让我自我介绍一下。然后我就望着叔说自己从什么时候开始，多么多么喜欢他啊，多么开心他能来啊，就看着他的眼睛啊，他的眼睛美死了，温柔极了，像含着水一样，润润的。我估计我就一直在痴笑，叔听了之后就一直很开心的和我说谢谢，嘤～我的小心脏。


接下来主持人说送礼物吧，然后她就说让我把礼物打开，我犹豫了一下就说，我想让科林亲自打开，就转过脸和叔说：come on，open it.叔感觉还很惊讶，然后就打开了....打开之后就一脸【这什么】的表情，他是真的不知道剪纸啊哈哈哈哈哈，然后就把剪纸举起来给媒体拍照，大家都发出了哇哦的声音～～叔举了一下就放下来，【弯下腰】问我，这个是怎么做到的？画的？我说不是啊这个是用剪刀剪出来的balabala解释了一下，然后我还说我特意选了我最爱的一张你的杂志照剪的～叔就说哇哦真的很感谢，我很喜欢。我说真的吗，你真的喜欢吗？他说【我真的喜欢，我会带回去好好珍藏】他用的是treasure这个词......我都要激动死了！【一想到我的礼物会放在叔的家里面～顿时就高潮了好吗！！！】期间在我们探讨剪纸的时候，因为台上只有两个话筒，所以后来我和叔就共用了一个话筒～他说话的时候我在帮他举话筒！举话筒啊！帮自己的男神举话筒啊！！他人还超级nice的，在他打开礼物的时候，一只手拿着话筒不方便，然后我就把他手上的话筒很自然的拿了过来，多么有默契啊【不要脸】！！他还一直和我说thank you，超级有礼貌我都快受不了了好么.....

研究完剪纸之后，叔把卷轴乖乖的卷起来了！真的是乖乖的，刚卷完，主持人说哎哟再来展示一下吧～叔又把礼物举起来让媒体拍了照，然后就又乖乖地把卷轴卷起来了！！萌死人了啦！！


然后主持人说，好啦，你来问问题吧。然后我就问了第一个问题，这个时候我和叔是对视的哟！！妥妥的对视！！他笑眼盈盈啊～温柔死了，so gentle！我就问他你对中国的感觉如何呀，用三词来形容一下？他就很认真的思考了一下说，哎哟这还真不好说，可能是，mysterious，beautiful and culture.我感觉他一直在思考要怎么说哈哈哈哈哈～


第二个问题问他，要成为他这样gentle的人，有什么秘诀吗？叔就说哎哟因为和我工作的人都是很gentle的啦，不管男女都是，所以我们都是这样拉，也习惯了。【这就是自己在夸自己好么】

问完了之后，就是合影时间了。我很认真的站直了照几张之后，


他！就！把！我！搂！过！去！了！真的是搂！到！他！胸！前！！然后我很不要脸的埋胸了！！！


不要怪我！！


脸叔身上的香水味超级好闻，虽然闻不出来是什么牌子吧！！但是真的超级好闻！就粘在他身上照了20秒之后？【我们一起换了两个pose哟】主持人说OK啦，就结束啦～然后我就撒手了.....结果呢！叔转过来又和我说拜拜！！又把手和【空空的】怀抱放在我面前，


他！要！抱！我！啊！！！！1


那我还犹豫什么？赶快抱上去啊啊啊啊啊！！！最后一次用力抱了之后，我就心满意足满脸高潮洋溢着幸福的粉红色泡泡下台了！！！


然后柯林转到了粉丝区去签名了～等我从后台绕过去的时候，已经根本挤不进去了....其实我也好羡慕有签名啊～我没拿到签名～这真的是最大的遗憾..........

另外科林叔的保镖长得挺萌的哈哈哈哈哈～还必须夸夸20世纪福斯，负责联系我们的主页君和七万君都十分尽力尽责，而且公司也真的为粉丝考虑，尽可能的满足了我们的需求，这一点真的很棒！还提前告知我们很多注意事项，首映的时候也是秩序井然，赞一个！！！


最后说说电影。那就是：都！给！我！去！看！！！！


我的梦终于实现了。18岁的梦，做了8年的梦，以前觉得这辈子我都不会实现的梦，居然实现了！！！


我此生圆满了！！#此生无憾#
      </影评>
<有用数>468</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-14 12:38:40</时间>
<影评>
        王牌特工兰斯洛特前往阿根廷执行一项营救任务，营救对象是一位在原力研究与开发领域具有极高权威的大学教授。策划绑架事件的幕后黑手是已经堕入了原力黑暗面的云度大师。他现在的身份是亿万富翁、天才、慈善家，可能还是妇女之友。身为大反派的他为自己起了一个骚包的艺名，叫情人节。情先生绑架教授的原因是要利用教授的研究来让全人类都堕入原力的黑暗面，从而一劳永逸的解决人口问题。情先生志趣高洁、反对暴力，所以打架、砍人主要靠自己身边那位有一双比光剑还锋利的假腿的女助理。


男主角如很多同类故事的设定一样，是个游手好闲的年轻人。惹了麻烦被抓进警局的他突然想起自己小时候有个怪叔叔来自己家里，交给自己一个徽章，还告诉他“有事找大哥，大哥能帮你解决好多问题~”抱着试一试的心态，男主角动用了徽章的特权，果然召唤出了风度翩翩的科林费斯大叔。大叔不但把男主角救了出来，还非常热心的给他介绍工作，并亲自带他到裁缝店去面试。正所谓不想当锅匠的裁缝不是好间谍，大叔给男主角介绍的工作正是接替被大力金刚腿劈死的兰斯洛特成为一名王牌特工。虽然在别人眼里是个无所事事的屌丝青年，但大叔却看出这小伙子骨骼精奇，是万中无一的特工奇才，将来如果打通了任督二脉肯定飞龙上天。


求职之路总是充满艰辛，男主角要顺利获得特工这份很有前途的职业，必须要通过重重考验。在一干名校精英之中，连技校文凭都没有的男主角要想脱颖而出谈何容易。考察期中主角接受的考验包括半夜马桶堵了水淹卧室、高空跳伞打不开伞包且不会有托尼斯塔克遥控芝士焗龙虾战甲来捞人、养狗并对它开枪。最后一个环节是最困难的，男主角便没能通过这项考验。而王牌特工们在大洋彼岸的同行神盾局就出了个可造之材，年纪轻轻就下得去手了结对自己肝胆相照有情有义的旺财，后来此人成长为一名出色的二五仔。养狗这项任务其实有着丰富的内涵，从多方面考察候选人的综合素质，比如它还会涉及阴阳术数、五行八字、周易起名的能力。给狗狗起James Bond，Jason Bourne，Jack Bauer这些都是可以接受的选项。而我很想知道如果回答Justin Bieber是个什么水平。


在主角接受入职培训与考察的同时，正牌特工大叔们也在与大反派互相试探。手眼通天的情人节先生西方的领导人哪一个没见过，与各国政要、情报机构都有联系，却不清楚王牌特工的存在。从这里能看出不同国家的文化差异来，英国的特工组织是以裁缝店命名的，而天朝的特工组织却是以烤鸭的烹饪流派来命名，吃货本色可见一斑。为了调查情先生的阴谋，大叔深入虎穴，独身前往对手的府上赴宴。席间双方就特工电影这一问题充分交换了看法。本来一切都进展良好，但到了最后时刻还是搞砸了。因为这个抠门儿的美国人吃开心乐园餐居然不送玩具。开心乐园餐的全部意义就在于玩具！于是双方就此结下梁子，不死不休。


大叔在赴宴的同时搜集到重要的情报，调查到美国境内一个与大反派情人节先生有关的[哔]教组织。于是大叔再次孤身涉险，去美国肯打鸡州[哔]教教众聚会的教堂一探究竟。由于与教众发生冲突，大叔大打出手，并进而大开杀戒。血洗了教堂之后的大叔逐渐清醒过来，这时反派出现在了他的面前。按照一般特工电影的套路，大反派应该发表一番获奖感言并选择一种特别纠结的方法来弄死好人，以便好人能有机会逃出生天。但是情人节先生表示“我就是我，是颜色不一样的焰火”，所以没有按照套路来，一枪结果了大叔。


事实上，教堂里发生的事是大反派做的实验。他通过广泛散布出去的免费手机卡以及天上的卫星来影响人们的脑电波，触发人们的攻击性，使人们互相残杀。为了阻止大反派的这项人类补刀计划，更为了给殉职的大叔复仇，男主角集结了最后可以信任的力量，前往反派在北极的大本营展开决战。


正所谓佛靠金装，人靠西装。变装之后的男主角瞬间逼格上了好几个凳次，犹如大叔附体，大杀四方。男主角牢记大叔的教诲，逼格越高，能力越大。主角的活跃表现，加上后方有力的技术支持不失时机奉上的烟火表演，原本不利的局势很快被逆转。最后的障碍只剩下大反派的女助理。跟前不久的《木星上行》一样，在本片里起最关键作用的也是脚上的装备。女助理虽然灵活的摆出各种姿势，但却被男主角的脚扫了一下就毒发身亡，如此强大的威力简直堪比杨幂老师。


拯救了世界的男主角找到一直被反派囚禁的瑞典公主领取任务奖励。公主带他逛了自己的后花园。从此以后特工和公主在一起过上了性福的生活。


彩蛋1：男主角演绎特工版《长大后我就成了你》。


彩蛋2：男主角回到家中，发现竟然没死的情人节先生。后者不知在哪搞瞎了一只眼，神秘兮兮的说：“我想跟你聊一下‘复仇者计划’。”


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


好基友孙先生在给我极力推荐这部电影时，我的第一反应是，这部《王的男人》应该是前些年那部《王的演讲》的续集吧？不过风格似乎差得蛮大的。


后来才知道这其实是我一早就留意过的那部《特勤局》。当时在时光网看到一篇专题，大概是说15年有哪些电影值得期待。那位小编重点提了《特勤局》这部电影，似乎还用了感叹号来加强语气。我心想这么卖力的推荐一部电影，不是收了钱，就是真的爱得发狂。不过现如今往往越是收了钱的越爱假装客观中立严谨；敢于完全抛开羞耻心的在本应严肃冷静的新闻稿里坦率的表达激动心情，那一定是真爱。于是出于好奇我就开始关注起这部电影来了。


关注当然首先是从阵容开始的。当时确定的演员似乎只有科林费斯叔。特工、漫画、科林费斯叔，这些我都很喜欢，可是前两者如何与最后这项关键元素融合，对于当时的我有些难以想象。接下来看到导演是马修沃恩，心里有了些底，有他坐镇电影一定不会难看。后来预告片出来，终于完全放心。


马修沃恩的本事不是化腐朽为神奇，而是化神奇为更神奇。他这些年拍的就是商业味道最重的题材，而且也不会想着去另辟蹊径、从另一个角度审视这个被拍烂了的题材。他就是沿着过去的套路来，但会把一切都发挥到极致，击穿那一层其他导演往往就差一点点就要捅破的薄膜，从而彻底激活观众的爽快神经。马修沃恩的商业动作片给人带来的不是惊喜，而是满足。在每一处细节都与观众的期待差不多，但这里的差不多全部都指的是比观众的期待高一点点。于是汇总在一起就成为了120分的超出预期。


上述那种持续性的比观众期待高一点点始终都保持着一个比较均匀的海拔，直到科林费斯叔的教堂大战。观众都很好奇一向文质彬彬的叔在《海扁王》导演的调教下，会在这一部限制级动作新片里凶残到什么程度。我们以为大叔顶多也就是拿着雨伞飘逸的打两下，顺带展示一下特工的各种小玩意。结果大叔是真拼了。一枪一个爆头时我都能感受到被大叔捏疼了的扳机。打完手枪后索性抡起拳头上，duang duang的闷响不绝于耳，让我情不自禁的轻轻点着脚打拍子为他的人皮鼓伴奏。打架就不应该有任何限制，不然我们就去看体育比赛了。这一段大叔把能用得上的杀人手段都使了个遍，导演的邪气与灵气也展现的淋漓尽致。我们都幻想过用手枪、匕首、斧头、拳头、拖把杆弄死那些我们看的不顺眼的家伙，而深谙观众心理的导演则用最流畅的节奏把我们的这些幻想串联在一起，成为这一篇华丽的乐章。


一顿美食离不开合适的食材，一场痛快的打斗戏也离不开合适的挨揍对象。教堂这一段最妙的就是选择了狂热的[哔]教分子来作为大叔的靶子。这类人群往往因为过度执着于自己的信仰而变得盲目、极端、不可理喻。既然不可理喻，那就只能人道毁灭了。有人也许会说，这些人也是被洗了脑，不能怪他们。那么同样的道理，丧尸也往往不是自己选择去当丧尸的，所以面对丧尸时人们就应该束手待毙吗？当一个人失去了理智，他就跟我们不一样了。丧尸元素之所以在如今的电影里盛行，我想是因为它们长着与我们相似的外表，却完全不讲理。人类引以为豪的逻辑思维在这些家伙的面前完全行不通，所以只能拔出枪来爆头。丧尸这一电影中的假想敌正是源于人们对于被如潮的失去理智者包围的恐惧。历史上那些残酷的屠杀、耸人听闻的运动，施暴者在做出可怕行为的当时，就是陷入了一种丧尸状态。有人会说这一切应归罪于背后的煽动者，就像丧尸电影最后算总账要去找始作俑者的大制药公司。但这并不能豁免丧尸的罪孽，丧尸如果服了解药恢复了理智，那当然应该受到人类社会的欢迎。但只要在这一秒钟还是丧尸，就理应被人像科林费斯叔这样爆捶。


本来演到大叔[哔]的时候，我心想我得给这部电影减分了，这种心理持续到男主角换上西装。看到这里我明白导演为什么一定要让大叔先领便当了。因为不然就对这位新人男主太不公平了。如果像我一样任性的观众总是不知收敛的眼睛围着大叔转，就势必无法好好关注最后主角麻雀变凤凰带来的惊艳。而终极决战在有教堂百人斩珠玉在前的情况下，还能更进一步，绚丽的头脑风暴是近来看到的最具想象力的画面，残暴之余透着莫名的喜感，而雄壮的配乐也与之相得益彰。不过我在看的时候还是脑补了金三胖和腐兰兰特别喜欢的那一首歌曲。


萨缪尔杰克逊贡献了本片的大半笑点，比起去年游离于主线剧情之外的《机械战警》，这次全身心投入的他显然表现的更加亮眼。同样由他扮演的尼克弗瑞也是个高逼格的拉风特工，而到了本片把端起的架子放下来又能立刻成为跟西方的领导人都谈笑风生的逗逼大魔头。这个角色的名字叫情人节，不知他是否了解世界上有些人喜欢过一个叫白色情人节的节日。估计他要是知道了，一定会更加坚定毁灭世界的决心。因为这个节日的名称也太歧视有色人种了。


不管怎么说，还是祝大家在这个名称不怎么政治正确的节日里能度过愉快而有意义的一天。
      </影评>
<有用数>319</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-31 17:56:57</时间>
<影评>
        除了&quot;血肉横飞&quot;的打斗和英式幽默，《王牌特工》给人的另一大印象，应该是那既时尚又复古的美学风格，为我们呈现了一个奇异的世界：那里的科技文明跟我们相当，而人们的思维方式和价值观念却停留在上世纪六七十年代。这种叫人眼前一亮的世界观，是影片通过借鉴、致敬、挪用大量旧片，尤其是间谍题材影视剧的灵感，才得以炮制出来的，造就了一种又古典又前卫的视觉印象。本文旨在从老电影粉丝的角度出发，发掘片中那些满怀趣味的敬意时刻。诸如《窈窕淑女》，三个&quot;J.B.&quot;这样在剧情中已经表达的太露骨的，就不再列入。


用裁缝店当间谍机构的门面，致敬了间谍美剧《秘密特工》（The Man from U.N.C.L.E.），而王牌特工局作为一个独立的间谍机构，也与该剧主角隶属的机构属性一致。这部剧已经被盖·里奇翻拍为电影，而马修·沃恩身为盖·里奇的好友，抢在他前头用上了。


亚瑟戴的黑框眼镜跟英国老片《伊普克雷斯档案》（The Ipcress File）的哈里·帕尔默是同款，这两个角色都由迈克尔·凯恩出演。


艾格西的母亲劈开卫生间门一段，致敬了《闪灵》的杰克·尼克尔森。


特殊雨伞暗藏各种武器，致敬了60年代经典间谍英剧《复仇者》（The Avengers），该剧的主角走到哪里都伞不离身。王牌特工讲究绅士风度，时刻西装笔挺的做派，也是习自该剧。值得一提的是，《复仇者》的续集《新复仇者》曾以《三个侦探》的译名引入我国，70后、80后那一代人应该有印象。


哈特介绍特工局曾把电话装在鞋子里，指的是美剧《糊涂侦探》（Get Smart），其中的经典桥段是主角脱下鞋子打电话。


罗克西开枪射小狗，而艾格西不忍下手，应了一部老间谍片标题《女人比男人更凶残》（Deadlier Than the Male）。


瓦伦丁基地的白衣士兵致敬了《星球大战》的暴风兵，成群结队，枪法超烂，而《星战》&quot;天行者卢克&quot;的扮演者马克·哈米尔出演了一名教授。此外，马克·哈米尔本尊也在《王牌特工》的漫画原著里出现过，并遭遇了绑架。


一群军官被爆头的房间，与《奇爱博士》的作战室如出一辙。


与007有关的：


得知瓦伦丁就是幕后黑手，哈特要求跟他来一次&quot;tête-à-tête&quot;，也就是两人吃麦当劳侃大山那段，这个术语的意思是，英雄和反派都知道对方的身份，却还装腔作势地用一些双关语互相试探，演技浮夸，十分滑稽。从《诺博士》到《天幕杀机》，每一部007都有这样的对白场景，是一个悠久的传统。


哈特和瓦伦丁关于&quot;超现实的间谍片&quot;的几段对话，包括&quot;反派会将计划和盘托出，用一个复杂的方式来杀死主角，主角会用同样复杂的方式逃脱&quot;，也都是007电影的经典套路。


皮鞋尖能伸出含剧毒的匕首，致敬了《007：来自俄罗斯的爱情》女反派，这种武器被许多影视作品效仿过，包括美剧《飙风战警》和许多港产武打片。


双腿刀刃的女杀手，灵感来自《007》系列的大反派，总有一个操着诡异兵器的打手，比如《金手指》的帽子人，《生死关头》的铁手人，《海底城》的大钢牙。


哈特的手表里乾坤不少，007从第一部《诺博士》开始就在手表上做手脚了，《生死关头》，《太空城》，《黄金眼》各有花样，只不过以前没这么小巧玲珑。


带罗克西升上太空的飞行器造型非常古朴，让人想起《雷霆谷》的手提箱直升机，两者甚至都是橘黄的主色调。


特工训练中有一课是不带降落伞高空速降，复制了《太空城》开头的情节，当然，这个桥段在惊险片里太好用，《王牌特工》绝不是第一个学，比如间谍美剧《财富猎手》就这么玩过。


艾格西经过特工训练，养成了对马提尼的独特品味，而无论是詹姆斯·邦德，还是其创造者伊恩·弗莱明，都最爱马提尼。


瓦伦丁的秘密基地采用岩石加金属的构造，电影故意使用了看上去很不真实的岩石墙体，用一种搞怪的形式复原了60年代007电影的气质。


基地中的最后一幕，是艾格西带着美酒与公主缠绵，另一边的梅林默默地合上了屏幕，这也是将近半数007电影的经典收场。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>诶嘿嘿嗨嘿唷</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-03-29 23:45:34</时间>
<影评>
        明明很无聊啊！为什么得分这么高！

就是一个中二病拯救世界的故事！

中二病反派想要毁灭世界！然后中二病特工拯救世界！

一镜到底的武打戏非常中二！

特工的武器非常中二！

用手机电波控制全世界的人类互相残杀的设定非常中二！

最后打BOSS的时候光头特工突然开始花样写代码爆了反派联盟的头升起了华丽丽的烟花非常中二！

主角和大BOSS的女助理终极对决的时候空中那个神奇的转身那有如神助的腰力非常中二！

打完BOSS主角就和被关了几天就憋疯了的公主约pao去了非常中二！

最后的彩蛋更是直接给了主角的中二病一个纯粹耍帅的机会！

嗷~这么光明正大地用125分钟来展示中二真的非常中二！
      </影评>
<有用数>336</有用数>
<没用数>162</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-27 15:43:16</时间>
<影评>
        科林•费斯生于1960年，塞缪尔•杰克逊生于1948年，只要看过莱奥纳多主演的《猫鼠游戏》，就不难理解，跟时下的90后、00后被《小时代》、《盗墓笔记》和漫威电影所包围一样，科叔和塞叔他们那一代人，不可能不受到六十年代兴起的007电影的思想价值和时尚观念的影响。那年代从青少年到中老人男人，几乎个个都想过上一掷千金、香槟作陪、美色环绕、有惊无险的奢靡生活，很大程度上方便了谍报机构的招募。


根据世俗经验，绅士是当不了间谍的，尤其是奋战在第一线的干员。现实的间谍是勒卡雷的《柏林谍影》那样，低调又苦逼，别说穿西装，有时候衣服都穿不上，别说佳人云集，关在牢里连封面女郎都看不到。其实弗莱明原著里，007经常遭到背叛，被严刑拷打，受伤流血，是电影将他改头换面成泰然自若、魅力四射、总能游刃有余了结对手的绅士间谍。时至今日，已经没有人会追问，电影里为什么坏人总是那么蠢，为什么007的小道具总那么好用。大家都明白，这是绅士间谍所能生存的虚拟世界的一部分，就像平行宇宙，我们这儿的逻辑法则，在那儿全用不上。


那么来说说这部号称全面复原老派007风格的《王牌特工》。漫画出身注定了它有了ass里塞着金勺子的特权，可以罔顾《谍影重重》刮起的现实主义风，向华丽抽离的旧时代风情尽情靠拢。片中这个名为“王的男人”（Kingsman）的间谍组织，成立于一战后期，王指的是亚瑟王，旗下特工都以圆桌骑士命名；同时王也指代王自如，表明“王的男人”是一家客观、独立、第三方的间谍机构，绝不掺和信息共享、官僚主义、动物保护那一套，专心一致为全人类提供手机评测服务，把心怀不轨的sim卡制造商消灭殆尽。


“王的男人”教会了小混混出身的主角很多东西，培养起对武器、美酒的鉴赏和隐含了男性沙文主义的自信、斗志、责任感与征服欲。其中最重要的一课是，打架一定穿西装。西装是现代骑士的盔甲，刀枪不入，尽管我们并没有机会见识西装PK子弹，因为片中大部分角色是爆头而死。不可否认男一号塔伦•埃格顿演的卖力，男版茶花女的气质变迁也具备说服力，但他无法不被两位大叔抢走风头。有同样西装革履黑框眼镜雨伞武装的科林•费斯在先，埃小哥再搔首弄姿，也生出穿龙袍不像太子的山寨感；科林大叔在酒吧、教堂两场四面开花的徒手万人敌，堪称近年来最酸爽1V多段落，是导演马修•沃恩对《海扁王》超杀女的全面超越，而埃小哥调戏那群枪法奇差的暴风兵，虽然腾空翻滚难度系数更大，观赏性却差了半个档次。公道点说，不是他不够好，是影帝的气质太亮、光环太强。


这部间谍动作片，实质上的动作对抗篇幅并不多，规模只算中等，但口碑之逆天，胜过无数毁天灭地的大制作。足以证明一流的情节编排，比任何视听震撼更能取悦观众。比如两大叔对手的几场文戏，何等有滋有味，他们嚼着麦当劳（迈克尔贝学着点，这才是好的植入广告），互相表达对超现实的老式间谍片的推崇，那充满机锋又露骨的互相试探，故作浮夸的60年代演法，真是蠢萌的典雅，典雅的蠢萌；他们故作世故的对经典桥段表示出尊崇和逆反（“我会告诉你所有的计划，用复杂的方式杀掉你，你会用更复杂的方式逃脱”），一方面应了《王牌大贱谍》里小儿子的吐槽，你怎么不一枪毙了他！另一方面，整个故事又是完全按照六七十年代的架空和杰克苏思路编的，大处旧酒新瓶，小处叛逆开涮，我想不出在2015年，还能怎样更好的复古，拍过叉子人前传的马修•沃恩，的确给复古下了一个全新的定义。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
