<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>东京教父 東京ゴッドファーザーズ</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p456703618.jpg</封面>
<导演>今敏</导演>
<演员>江守彻 / 梅垣义明 / 冈本绫 / 饭塚昭三 / 加藤精三 / 石丸博也 / 槐柳二 / 屋良有作 / 寺濑今日子 / 能登麻美子 / 大塚明夫 / 小山力也 / 宇垣秀成 / 小形满 / 芝原智矢子 / 竹口安芸子 / 伊藤和晃 / 古田信幸 / 汤屋敦子 / 堀川仁 / 风间勇刀 / 最上嗣生 / 园部好德 / 川濑晶子 / 宫崎晋永 / 矢原加奈子 / 柴田理惠 / 犬山犬子 / 山寺宏一 / 柚木凉香 / 进藤尚美 / 川原庆久 / 麻生智久 / 铃森勘司 / 金田朋子 / 藤原启治 / 兴梠里美</演员>
<简介>圣诞夜，退役自行车选手Gin，性倒错者花，离家出走的少女美由纪三人在东京的雪夜中无所事事。这时，他们发现垃圾堆中有一位哭泣的弃婴。孩子的襁褓中仅有一个酒吧的名片与照片。婴儿的父母身份成了谜团。 花想收留孩子，并将孩子取名清子。但另外2人表示反对。于是三人开始了寻找清子父母的旅程。圣诞夜幸福的气氛，伴随的却是怀中清子的哭泣。无家可归的三个人，开始为同样无家可归的清子找寻属于她的家。这一队流浪者，在一夜经历了诸多奇妙的事件。他们能找到清子的父母吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张小耳</作者>
<标题>这样的遗书。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-26 11:22:07</时间>
<影评>
        今敏遗书： 


再見了。 


今年的5月18日，是我忘不了的日子。 

這一天，武藏野紅十字醫院心臟內科的醫師作出如下的宣告： 

「你是脾臟癌末期，癌細胞已經轉移至全身各處骨頭，最多只能再活半年。」 

我跟內人一起聽到這番話。命運實在太過唐突、太過沒有道理，使我們倆幾乎無法 

獨力承受。 

我平常心裡就在想： 

「隨時都有可能會死掉，這也是沒辦法的。」 

但這未免太過突然了。 


不過，或許真的可以說是有事先徵兆。2～3個月前，我整片背部各處，以及我的腳跟等 

部位都出現劇烈疼痛，右腳也使不上力，走路更出現了很大的困難。我有找過針灸師與 

整脊師，但狀況並未改善。經過MRI（核磁共振）與PET-CT（正子斷層掃描）等等精密 

儀器檢查的結果，就是剛剛那段「只能再活半年」的宣告。 

這簡直像是回過神來，死神就站在背後似的，我實在也是束手無策。 


宣告後，我與內人一同摸索活下去的辦法。真的是拚了老命。 

我們得到了可靠的友人以及無比強力的支援。我拒絕抗癌劑，想要相信與世間普遍觀念 

略略不同的世界觀活下去。感覺拒絕「普通」這點，倒還挺有我的風格的。反正多數派 

當中也沒有我的容身之處，即使是醫療方面也一樣。同時這次也讓我體認到，現代醫療 

的主流派背後，究竟有著什麼樣的機制。 

「就在自己選擇的世界觀當中活下去吧！」 

可惜，光靠一股氣力是沒有用的，這點跟製作作品時一樣。 

病情確實一天天的惡化。 


同時我也算是一個社會人，因此平常的我也大約接受了一半的世間普遍世界觀。畢竟我 

也會乖乖的繳納稅金。就算不足以自傲，我也夠資格算是日本社會的成員。 

所以在與我「活下去」的世界觀作準備的同時，我也打算著手 

「替我的死亡作準備」。 

雖然完全沒有就緒就是了。 

準備之一，就是找來兩個值得信賴的朋友協助，成立一間公司，負責管理今敏微不足道 

的著作權。 

另外一項準備就是，寫好遺囑好讓我並不算多的財產能順利地讓內人繼承。當然了，我 

死後應該是不會發生遺產爭奪戰，但我也想替獨活在世界上的妻子盡可能除去不安，這 

樣我才能稍微安心地離開。 


各種手續，我與內人都很頭痛的事務處理、事先調查等等，由於超棒的朋友相助，進行 

得十分迅速。 

後來我併發肺炎的危急情況當中，意識矇矓地在遺囑上簽下最後的名字時，我心裡總算 

是覺得：這樣死掉應該也可以了吧。 

「唉…總算能死了。」 

畢竟在兩天前就被救護車送到武藏野紅十字，過了一天又被救護車送到同一間醫院。也 

因此住院作了詳細檢查。檢查結果是併發了肺炎，肺部也有嚴重積水。我跟醫生問了個 

究竟，他的回答倒是挺官腔的。就某方面而言，也挺感謝他的。 

「頂多只能撐個一兩天……就算熬了過去，最多月底就不行了吧。」 

聽著聽著我心想「怎麼講得跟天氣預報一樣…」不過事態確實越來越緊急了。 

那是7月7日的事。這年七夕也未免太殘忍了。 


所以我很快地下了決定： 

我要死在家裡。 

或許對我身邊的人而言，最後仍然給他們添了很大的麻煩，好不容易才找到能讓我離開 

醫院回到家裡的方法。 

一切都多虧了我妻子的努力，醫院那看似放棄卻又真的有幫到我的實際協助，外部醫院 

的莫大支援，以及屢屢令人只能認為是「天賜」的偶然，甚至讓我無法相信現實當中的 

偶然與必然，竟然能這麼巧合地環環相扣。畢竟這又不是「東京教父」啊。 


在我妻子替我設法離開醫院奔走時，我則是對醫生說「就算一天也好、半天也好，只要 

我留在家裡就一定還有辦法！」說完後我就一個人留在陰暗的病房內等死。 

當時很寂寞，但我心裡想的卻是： 

「死或許也不算壞。」 

這想法不是出於什麼特別的理由，或許是因為如果不這麼想我就撐不下去了吧，但總之， 

當時我的心情是連我自己都非常驚訝的平穩。 

只有一天讓我說什麼都無法接受。 

「我說什麼都不想死在這種地方……」 

此時眼前掛在牆壁上的月曆開始晃動，房間看起來越來越大。 

「傷腦筋……怎麼是從月曆裡跑出來接我走呢。我的幻覺真是不夠充滿個性。」 

此時我的職業意識仍然在運作，令我忍不住想笑。但此時或許是我最接近「死亡」的一 

刻吧。我真正感覺到死亡的逼近。 

在「死亡」與床單的包裹之下，加上許多人的盡力而為，我奇蹟似地逃出了武藏野紅十 

字，回到自己家中。 

死也是很痛苦的。 

我先聲明，我並不是批評或是討厭武藏野紅十字醫院，請各位不要誤會。 

我只是想要回自己家而已。 

回到那個我生活的地方。 


有一點讓我略為吃驚。就是當我被送到家中客廳時，居然還附帶了臨死體驗中最常聽到 

的體驗：「站在高處看著自己被搬到房間內的模樣」。 

大概是站在地面上數公尺的地方，用有點廣角的鏡頭俯瞰著包含著自己的風景。房間中 

央的床鋪的四角形，給了我特別大的印象。被裹在床單內的自己，放在那塊四角形上。 

感覺並不怎麼小心翼翼，不過也沒什麼好抱怨的。 


我本來應該是在家裡等死的。 

沒想到。 

我似乎是輕輕鬆鬆地翻過了肺炎這難關。 

哎呀？ 

我居然這麼想： 

「竟然會沒死成啊（笑）」 

後來滿腦子都只有「死」的我，覺得只有一次真正死掉。 

在朦朧的意識深處，「reborn」這個詞彙晃動了數次。 

不可思議地，第二天起我的氣力再度啟動了。 

我覺得這一切，都是我妻子、來探我的病分我一份元氣的那些人、來替我加油的朋友、 

醫師、護士、看護等等所有人的功勞。我打從心裡這麼想。 


既然活下去的氣力都再度啟動了，我就不能繼續模模糊糊地下去。 

我謹記這是多分到的一段壽命，所以我更得好好運用。 

同時我也想要至少多還一份人情。 

其實我罹患癌症這件事，我只告訴了身邊極少數的人，連我雙親都不知道。特別是這會 

替我的工作製造許多麻煩，所以我說也說不出口。 

我本來也想上網宣布我得了癌症，每天跟大家報告我剩餘的人生，但因為我擔心今敏即 

將死亡這事說來雖小，卻也會造成許多影響，也因此非常對不起身邊的親朋好友。真的 

是非常抱歉。 


死前，我還想再見許多人一面，跟他們說幾句話。 

這段人生當中，我有家人，親戚，從國小國中開始交往的朋友，高中同學，大學認識的 

同伴，在漫畫的世界當中結識並交換許多刺激的人們，在動畫的世界中一同工作、一同 

喝酒、用同樣的作品刺激彼此的技術、同甘共苦的眾多同伴，由於擔任動畫導演得以認 

識的無數人們，以及世界各地願意自稱是我的影迷的許多貴人。還有透過網路認識的朋 

友。 


如果可以，我還想見很多人一面（當然也有不想見到的人）。但是見了面後，感覺我腦 

子裡「我再也見不到這個人了！」的想法會累積得越來越多，讓我沒有辦法乾脆地赴死。 

同時即使略為恢復，我所剩的氣力也不多了，要見別人的面需要莫大的決心。越想見面 

的人，見到面卻越痛苦，真是太諷刺了。 

再加上，由於癌細胞轉移到骨頭上，下半身開始麻痺，我幾乎無法下床。我不想讓別人 

看到我瘦成皮包骨的模樣。我希望許許多多的朋友記得的能是那個還充滿元氣的今敏。 

不知道我病情的親氣、所有朋友、所有認識的人，我要藉這個場合跟你們道歉。但我真 

的很希望你們可以理解今敏的這份任性。 

因為今敏本來就是「這樣的傢伙」嘛。 

想到你們的臉，我的腦子裡就湧現許多美好的回憶與笑容。 

真的非常感謝大家給了我這麼棒的回憶。 

我好愛自己生活的這個世界。 

這樣的想法，本身就是一種幸福。 


在我的人生當中認識的不算少的人們，無論影響是正面或是負面，都是構成「今敏」這 

個人的必要成分，我要感謝所有的邂逅。雖然結果是我四十幾歲就早逝了，但我也認為 

這是無可取代的我的命運。同時我也有過十分多的美好經驗。 

現在我對於死，只有這個想法： 

「也只能說遺憾了。」 

是真的。 


雖然我可以把這麼多的虧欠想成是無可奈何的，並且放棄，還是有件事讓我說什麼都過 

意不去。 

就是我的雙親，以及MAD HOUSE丸山先生。 

一方是今敏的親生父母，另一方則是動畫導演方面的再造父母。 

雖然是有點遲了，除了坦白相告，我也沒有其他方法可選。 

當時我真的希望獲得原諒。 


看到丸山先生來到家裡探望我時，我控制不了我的淚，也控制不了自慚形穢的想法。 

「對不起，我居然變成這樣……」 

丸山先生什麼話也沒說，只是搖搖頭，握住我的雙手。 

讓我的心裡充滿了感激。 

能夠跟這位先生一起工作的感激之情，化為無法訴諸言語的歡喜，怒濤般地席捲而來。 

這話聽起來或許十分誇張，但我真的只能這麼形容。 

或許只是我個人妄想，但我真的覺得有一舉獲得原諒的感覺。 


我最放不下的，就是電影「做夢機械」。 

電影本身固然如此，所有參與的工作人員也讓我非常的掛心。因為搞不好，一路上含辛 

茹苦畫出來的畫面，是非常可能再也無法被任何人看到的。 

因為原作、腳本、角色與世界觀的設定、分鏡、印象音樂……等等所有的想法都在今敏 

一個人的心中。 

當然了，有很多部分也是作畫監督、美術監督等等許多工作人員所共有的，但基本上這 

部作品只有今敏知道是在搞什麼，也只有今敏做的出來。如果說會變成這樣全都是今敏 

的責任，那我也無話可說；但是我自認我也是付出了不少的努力，希望能跟大家一起分 

享這個世界觀的。事到如今，我的不對實在令我椎心刺骨地痛。 

我真的覺得很對不起各位工作人員。 

但我希望你們稍微理解。 

因為今敏就是「這樣的人」，也才有辦法作出濃縮了許多與其他人不一樣成分的動畫。 

這說法或許十分傲慢，但請各位看在癌症的面子上就原諒我吧。 


我並不是茫然地等死，我也在拼命地絞盡腦汁，好讓今敏亡後作品也能繼續存續。但這 

想法也太單純了。 

我跟丸山先生提到我對「做夢機械」的掛念， 

他只說了： 

「放心，我會替你想辦法的，不用擔心。」 

我哭了 

我真的痛哭了。 

過去在製作電影時、在編列預算時，都欠了他不少人情，最後總是丸山先生在替我收拾 

善後。 

這次也一樣，我一點進步都沒有。 

我跟丸山先生有很多時間長壇。也因此，我才稍微實際體會到，今敏的才能與技術在現 

在的動畫業界當中是十分珍貴的。 

我好惋惜這些才能。我說什麼都想要留下來。 

不過既然The MADHOUSE丸山先生都這麼說了，我總算能帶點自信，安心地走了。 

確實，不用別人說我也單純地覺得，這怪點子以及細部描寫的技術就這麼消失了真的很 

可惜，但也沒辦法了。 

我衷心地感謝給了我站在世人面前機會的丸山先生。我真的很感謝你。 

以動畫導演身分而言，今敏也夠幸福的了。 


告訴雙親時真的非常的痛苦。 

其實我也想趁著還能自由行動時，自己前往札幌，跟雙親報告我得了癌症這件事，但病 

情惡化的速度實在快得可惡，最後我只能在最接近死亡的病房內，打了通唐突至極的電 

話告訴他們。 

「我得了脾臟癌，末期了，馬上就會死。能當爸爸媽媽的孩子我真的很幸福。謝謝你們。 

」 

突然說出口的話，並沒有醞釀很久，畢竟當時我已經被將死的預感給包圍了。 


直到我回到家，好不容易度過肺炎難關時。 

我下了很大的決心，才決定與雙親見面。 

雙親也很想見我。 

見面反倒痛苦，我也沒有氣力見面……但我說什麼都想看看他們的臉。我想當面跟他們 

說，我很感謝他們生下我。 

我真的很幸福。 

雖然說我的生命走的比別人快了一點……這點讓我對妻子、對雙親、對我喜歡的人們都 

很不好意思。 

他們很快地就回應了我的任性。第二天，我的雙親就從札幌趕到我家。 

剛看到我躺在床上，我媽脫口而出的那句話我畢生難忘。 

「對不起！我沒有把你生成一個健康的孩子！」 

我說不出第二句話。 


跟雙親生活的日子並不算長，但已經夠了。 

我覺得他們看到我的臉，就能明白一切，事實上也是如此。 


謝謝你們，爸爸，媽媽。 

能夠以你們兩人的孩子的身分誕生在這個世界上，是無比的幸福。 

數不盡的回憶以及感謝，充滿了我的胸膛。 

幸福本身也很可貴，但我更感激不盡的是，他們讓我培養出能感受到幸福的能力。 

真的很謝謝你們。 


早父母一步先走非常不孝，不過這十幾年當中，我以動畫導演的身分充分施展自己的本 

領，達成了我的目標，也得到了相當的評價。唯一遺憾的是不算很賣座，但我覺得已經 

足以報答他們。 

特別是這十幾年來，我的生命密度是別人的好幾倍。這一點我相信雙親跟我一定都知道。 


能夠跟雙親與丸山先生直接對話，讓我卸下了肩頭上的重擔。 


最後，是比誰都讓我掛念，卻又直到最後都極力支撐我的妻子。 

接受醫生的宣告後，我們兩個人對泣數次。這段日子，每天對我們的身心都是煎熬。甚 

至無法用言詞形容。 

可是，我之所以能夠熬過這些痛苦又無奈的日子，全都是因為醫生的宣告後，妳說的那 

番強而有力的話： 

「我會陪你走到最後。」 

妳這話一點都沒有錯。彷彿是要擺脫我的擔心似的，面對那些怒濤般從各處湧來的要求、 

請求，妳整理得井然有序，同時妳一下子就學會了如何照顧自己的丈夫。妳精明幹練的 

模樣，讓我非常感動。 

「我的妻子好厲害啊！」 

都到這個地步就別說這些了？不不，是因為我深切體會到，妳比我一直以來所認為的都 

還要厲害。 

我相信在我死了以後，妳一定也能很順利地將今敏送走。 

回想起來，結婚後我每天都忙著工作工作，現在想想唯一悠閒地待在家裡的日子，就是 

罹癌之後，也真是太過分了。 

可是，我身旁的妳非常明白，忙於工作的人就是有所才能的人。我真的很幸福，真的。 

無論是活著的日子，還是迎接死亡的日子，我對妳的感謝都無法訴盡。謝謝妳。 


還有很多事情讓我掛心的，但是一一細數就沒完沒了了。萬事都需要一個結束。 

最後，是我想現在應該很難接受的……答應讓我在家裡接受癌末照護的主治醫師H醫師， 

以及他的太太護理師K女士，我要對你們致上深深的謝意。 

雖然在家裡進行醫療是非常不方便的，但你們仍頑強地替我想出各種方法緩解癌症帶來 

的疼痛，在死亡逼近時你們也極力設法讓我過的更舒服一點，這真的幫了我很多。 

不光是如此，面對這個不光是麻煩，態度也異常高傲的病患，你們跨越了工作的框框， 

用更人性化的方式幫助我們。真不知道該說是你們支撐著我們夫妻，還是拯救了我們。 

同時醫師賢伉儷的人品也不時地給了我們鼓勵。 

真的非常非常感謝你們。 


這篇文章也到了最後了。在5月半知道我壽命所剩無幾時起，不分公私給了我們異乎尋常 

的盡力協助以及精神支援的兩位朋友，株式會社KON’STONE的成員、同時也是我高中時 

起的好朋友T先生，以及製作人H，我要衷心感謝你們。 

真的很感謝你們。從我貧乏的語彙庫當中，很難找出適當的感謝詞，但我們夫妻都深受 

你們的照顧。 

如果沒有你們倆，我的死恐怕會更加痛苦，同時在一旁照顧我的妻子也恐怕會我吞噬吧。 

真的一切都受你們的照顧了。 

儘管一直承蒙照顧，但不好意思，能夠請你們協助我的妻子，一直到我死後出殯嗎？ 

這樣一來，我也能安心地「上飛機」了。 

我衷心地拜託你們。 


最後，感謝一路閱讀這篇落落長文章的讀者，謝謝你們。 

我要懷著對世上所有美好事物的謝意，放下我的筆了。 


我就先走一步了。 
      </影评>
<有用数>4439</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏凌然</作者>
<标题>圣诞节的奇迹·《东京教父》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-07 12:14:36</时间>
<影评>
        　　看了今敏的《千年女优》就一直想看这部电影是怎样的。真的没有让人失望。虽然说人设不够美型，而且色调也不那么明快。但是还是在看完之后义无返顾地喜欢上了。没有煽情的白痴段落，也没有热血的战斗，更没有那些暧昧以及欲语还羞的少女情怀。有的只是那些流浪者们那平凡的悲伤和善良。在平凡的生活中偶尔抒发着些许的感悟，中间还穿插着黑色幽默。也许这样的动画才无愧于艺术二字吧。


三个人，都是无家可归的流浪者。他们在圣诞节捡到了一个被遗弃在垃圾堆的女婴。于是他们决定要找到孩子的母亲。因为那个同性恋的阿花“小姐”说，我想问她的母亲为什么要抛弃她，如果她的回答可以让人接受的话，我也会原谅我的母亲。这也许就是现实中的社会吧。可是这现实却在那雪地的场景下显得很美。那个开自行车店的老板金先生，曾经因为赌博和酗酒抛弃了自己的妻子和女儿。他没有面目回家，于是在这条街道上生活了很多年。他一直在逃避，逃避自己的过去，逃避想要照顾的婴儿，逃避和妻子见面。可就是这样逃避的没用的男人，居然会为了一个纸袋而带着伤痛追逐着欺负他的孩子们。那纸袋里有为了自己的女儿攒下三万日圆。只希望女儿能够原谅他。


那个不漂亮的少女美由纪，脸色暗淡地从火车上跳下来，只为了逃避自己的父亲。“因为我没有面目再回去了，我刺伤了父亲。”在她的心目中，其实还是觉得刺伤了父亲是不可饶恕的吧，否则也不会在下雪天那样认真地逃避本来还是想念的父亲。她在那个杀了宴会上主角的男人家里，跟那个人的妻子安静地说话。她还是很想念家吧，爬下来痛哭的时候大概也是因为想到了那个把猫扔掉的父亲，那个愤怒的自己吧。我非常喜欢这个少女的角色，非常真实，当然另两个角色，特别是“阿花小姐”的刻画非常有特色，也非常完美。不过还是更加喜欢这样的孩子。


至于同行恋的“阿花小姐”则理应是最不容易被人接受的人。他说，如果让孩子辗转并且得不到爱，那么我情愿自己养着。不顾另两个人的反对把孩子接到自己的盒子里。“虽然我很想当一个母亲，不过直到最后我也只是个同性恋。”其实人生是很无奈的。这位阿花小姐曾经在一家GAY酒吧打工，也和一个男人离开了这里。可是后来那男人死了。虽然他说得很轻松，可是还是觉得那是深刻的黑色幽默。


　　经典的台词有很多，故事的每一段都构造得非常真实。给人细腻的感觉。圣诞节。本来应该美好的日子却发生了如此多悲伤的事。所幸的是，作者给予了我们一个非常有希望的结尾。在讲述了“男人的不负责任”、“父亲与孩子们的不了解”、“为了自己的幸福不顾别人”之类深刻的事情之后，依旧可以让我们看到善良的阿花所看到的艳丽的朝阳。那应该代表着希望吧？


　　“我们中只有你根本没有回去的地方啊？”美由纪说。“我们想让那个流浪汉当这个孩子的教父。”


　　不是电视剧中那烂俗的欢笑结局。所有人都在这个故事里找到了自己的方向和家庭。这样，应该比那些欢笑着收场的无聊闹剧要好很多倍吧。这代表着圣诞节奇迹的女婴故事，阿花不断说着“上帝真的爱这个孩子”其实也不过是说给自己听的吧？相信上帝的爱，相信世界的善良，相信宇宙的美好，相信着圣诞节总会有奇迹发生。真希望今年冬天的圣诞节，会下雪。
      </影评>
<有用数>514</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸦哭魔yakumo</作者>
<标题>梦想代理人——今 敏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-28 03:07:58</时间>
<影评>
        游戏人2005年版权物。这篇较短，可因为游戏人编辑排版酷爱堆字之故很多珍贵图片就无缘于了世。这个是首次放出的完整附图版。





梦想代理人——今 敏



文/yakumo=鸦哭魔



前些年每每和人说起《Perfect Blue》这部片子，大多数朋友会告诉我这是大友克洋监督，我便每每纠正。但当时今敏先生的名气确实无法与现日而语。那个时候我们只熟悉宫崎骏大友克洋和押井守，宫崎骏的片子充满童话色彩富有鲜活的张力，大友克洋的片子细节一丝不苟画面让人惊艳剧本却有种难以言表的排斥，押井守的片子主题沉重多贴近现实主义富含思想性。我们还无法对今敏有所评价，因为我们那时了解甚少。细细追寻起来，他身后那条斑驳的小径也开始慢慢浮现在眼前。


今敏（Kon Satoshi），1963年10月12日出生于北海道。19岁入读武藏野美术大学后就开始在《YOUNG MAGAZINE》上发表漫画。90年讲谈社发行了他个人的第一部漫画《海归线》（*注图1），并在同年以大友克洋监督的动画《老人Z》（*注图2）中美术设定一职初次进入动画行业。在他的处女作《Perfect Blue》诞生之前有着默默无闻的7年时光，所以说机会是为有准备的人而出现的。在这7年中他在动漫画两个行业都有所尝试，91年讲谈社又发行了他的第二本单行本《World Apartment Horror》（*注图3），且在动画《疾走Melos》中任layout。然后的几年是今敏先生职业生涯中非常重要的几年：大友克洋《Memories》中“她的回忆”脚本、美术设定、设计；《机动警察Patlabor2》中layout；《JOJO奇妙冒险》OVA第5话的脚本、分镜、演出（是的，你没有看错）。随后他暂时告别了动画而开始持续漫画的创作，在德间书店的《ANIMAGE》上连载未完的《セラフィム~２億6661万3336の翼~》（*注图4）从95年5月号到96年11月号共连载了16回，故事的原作是押井守；95年春在《コミック・ガイズ》上连载了共19回的作品《Opus》（*注图5），但可惜的是似乎都没有单行本化，有缘看过的人是少之又少。


早年的今敏老师在动画和漫画方面都在进行着探索。据称他是在高中时代迷恋上了敢达动画系列，并由此开始了他的艺术生涯。可是我们如今所看到的先生的作品并没有机器人动画的影子，这是由于大学时代真人影片所带给他的影响。所以当我们看到今敏的动画后，更多感受到的是电影气息，而他也更像是一个电影导演。说到这里我拐一个弯，动画本身就是电影的一个分支，曾经和不少朋友探讨过其中的类似或不同，有一个问题始终徘徊在我的脑中：如果一部动画的剧本完全可以用真人演出来代替，那么真的有必要让原画师和动画师们一桢一桢的画出来吗？我给自己的答案是，动画在表现现实所无法拍摄的镜头时有着无可比拟的先天优势，而表现现实的时候却可以随时进行艺术抽象与加工，现今的电影与动画已经从最早的基本无关系到现在的漫漫融合，界限越来越小，动画行业的从业者有很多也在学习着电影镜头的运用和剪辑，今敏先生是其中很突出的代表。他所监督的动画很突出的一个特点就是魔幻现实主义，《Perfect Blue》和《千年女优》的“剧中剧”，TV作品《妄想代理人》中幻想对于现实的侵袭都是很好的例证，而他也最大限度的发挥出了蒙太奇最华丽的效果，使人或沉醉或浸入整个片子所精心营造的环境中。


初次监督作品——《Perfect Blue》（*注图6）

97年今敏再次回到动画界，并且以初次动画监督的身份以极为优秀的《Perfect Blue》在业界赢得了广泛的赞誉。《PB》按照电影的分类应该是属于悬念惊悚片，这类型非常著名的导演有希区柯克，从而很长一段时间内我们把悬念惊悚片昵称为希区柯克片（笑）。这类型影片有相当一部分是以精神病例来牢牢吸引住观众的，心理学是门博大精深的学问，能够将一部剧本写成优秀的心理片需要剧本作者有着相当的造诣。同《沉默的羔羊》系列一样，你会在剧中感受到由于未知所带来的恐惧，并且以一种心理映射形式将自我代入到影片的视角主角中。


为了让真实、幻觉、梦境能够完美结合不留破绽，片子采用了“剧中剧”的方式，以未麻的演员身份使观众将现实中的未麻和所演剧《Double Mind》（*注图7）中高仓阳子的位置产生混淆，刻意模糊现实和虚幻，使得今敏所说的三个关键词“谬论、恐怖和煽动”从始至终伴随着观众，直到影片结束才能消除掉紧张与恐怖感。“片中很巧妙的运用了身份替换，把舞台上的未麻塑造成人格分裂，观众想当然的把那些未麻的过去自我和现实自我对峙的场景当成是人格分裂的表现。实际上真正的‘分离同一性障碍’绝对不会同时出现两个自我，那些偶像形象的‘未麻’是未麻的幻觉和幻听，是癔症的典型表现……《PB》中最成功的就是将镜头在未麻的梦和现实之间来回切换，加上惠利、留美、Me-Mania都有先后几乎类似的对手戏，让观众不知所以的同时也获得了预想的戏剧效果。”（《与〈PB〉有关的精神学名词解释》凉风真世=liman）


剧中也对日本的演艺界的现象进行了质疑，曾经有个朋友在看完《PB》后发誓绝对不会涉足这个圈子（笑）。


在《Memories》“彼女的回想”中今敏的参与和《PB》中大友克洋的协力，在一定程度上可以感受到谬论塑造上的一致性。今敏将师傅大友克洋的华丽画面和自己独特的蒙太奇相结合而成功出师。（*组图8）


睡莲的真意——《千年女优》（*注图9）

在这部影片中我得到的震撼不足以用言语来表达。今敏在98年开始制作这部原创动画电影，直到2002年公开，让世界上所有的人为之惊叹呼之奇葩，一场想象力的盛宴与革命让众人沸腾了。《千年女优》使今敏饱受赞誉，并一举成为人们眼中和宫崎骏等著名动画人相近实力的人物。和《千与千寻》同时获得第五回文化厅Media艺术祭Animation部门大赏、第六次Fantasia映画展最优秀动画作品奖、艺术革新奖、第33回Orient Express Award最优秀亚洲映画作品赏受赏、泛亚电影节最佳动画奖、加拿大与西班牙两地的奇幻影展同时得奖。在多溢美的言辞和奖杯也无法言喻这部影片的魅力……

为什么我会将睡莲来作为引题呢？也许会有不少人想不出所以然。但其实睡莲在这部片子中的象征地位举足轻重。故事的引线角色立花原也打算拍一部关于藤原千代子的纪录片，在他对年逾古稀的千代子的采访前，将一份珍贵的礼物带到了她的面前，那是千代子一生的心灵寄托。立花的交谈中告诉观众他的公司名字便是LOTUS，既是睡莲。而千代子隐居的水池中睡莲的静止画面也多次闪回进观众眼中。睡莲的花语是纯真，它隐喻的就是千代子。和《PB》的主角一样，千代子也是一名演员，导演很自然的将剧中剧再次引入到电影内部，戏与人生的相互交错成为了影片最迷人的地方。

千代子的一生仿佛已有神佛的庇佑，人生的经历总是伴随着地震而来，她伴随着关东大地震而出生，随地震而与立花“十分有缘”的出会，随地震而开始准备新的追寻。写到这里，不由得为这份纯真和执著而感动万分……千代子在花季时代邂逅了一位画家，帮助这位画家脱离了思想警察的追捕。在自己家的仓库中，当青年描述着自己的梦想时，少女被感染到了，也将其视为自己的梦想。画家答应她为报她的救命之恩，在和平到来，一定邀她前往自己的家乡一同完成那幅美丽的雪景。影片的重要道具是钥匙，画家在逃跑时不慎遗失在雪地上，千代子带着这份寄托以追寻青年为契机踏入电影界，在电影情节中折射着她的个人经历以及历史局势和日本电影发展史。电影的镜头剪切通过“门”的打开来实现，让她在千年的时空中穿梭，在虚实间不停的奔跑着、追寻着钥匙君的踪迹。

《千》中对于人物形象的塑造遵循着简约的典型性，在海报中，千代子眼角下的那颗痣以极其简单的方式认同了角色的独特感，使人过目不忘。值得一提的是，在《PB》未麻的二线偶像组合中也有一人在眼角下有一痣，和千代子左右正好相反。也许从那时开始千代子的形象就慢慢在今敏的脑海中形成了吧。本片音乐的制作为平沢進，与画面的完美嵌入和优美的主旋律为影片锦上添花。而当同名为睡莲的主题歌《LOTUS-2》响起时，相信所有人心底的纯真都会被眼泪证明的淋漓尽致。而千代子的故事也将永驻我们的记忆。

奔跑，奔跑，直到这双腿再不属于自己，直到这最后一游呼吸。在约定的地方，置身在那广阔的纯白景致之中，一种不可名状的感觉让人仿入遥远的星际。荒芜的月球表面上一画架支于其上，画中无月的雪地一弯踪迹，风已荡起，男人已渐渐远去。（*组图10）


温馨的品茗——《东京教父》（*注图11）

今敏在《千年女优》之后备受期待，《东京教父》自然成为了人们的焦点。

影片讲述了金、阿花、美雪三个东京流浪汉意外捡到一个被遗弃的女婴，三人经历了无数的巧合与磨难终于为女婴找到亲生父母的故事。有不少人评论本片是今敏从魔幻现实主义向现实主义的过渡，但实际上本片遵循的依然是导演的个人思想，并且在相当程度上进行了新鲜的尝试，故事中的无数巧合和偶然既是为了凸现戏剧性而作的艺术处理。

影片在一定程度上影射了日本社会的现实，某些底层人民的生活和遭遇，怀有伟大的人文主义关怀精神。籍由一段段奇妙但合理的巧合和偶遇，让每个小意外都像是一种无可抗拒的力量，带着所有人的疑问走向不可知的未来。并从中自然而然的引出三人的过去，一点点剥茧抽丝的吸引人带向影片高潮。人物生动的性格更跃然于荧幕之外，特别是阿花在每段情节之后创作并念诵的俳句让这位富含智慧的“女性”为人所深记。

影片的制作阵容也十分豪华。剧本来自拥有代表作《白线流》的信本敬子，相信如果我说出《Cowboy Bebop》、《Wolf’s Rain》等名字会有更多人加入惊讶的行列；音乐出自担当北野武《座头市》配乐工作的铃木庆一，都还记得那片子中敲击乐和日出劳作的完美结合吧； 人物设计则由今敏和《千年女优》的动画监督小西贤一共同完成；除此之外，《千与千寻》的动画监督安藤雅司，《狸猫大战》的动画监督大冢伸治也加入到了制作行列，可谓日本动画界代表人物的大集合。（*组图12）


新的尝试——TV作品《妄想代理人》（注图13）

在《东京教父》再次为今敏赢得成功之后，他选择了新的尝试，这也是他第一次监督TV版动画。《妄想代理人》也是一部魔幻现实主义的动画，更多强调的是幻像对现实世界的影响和侵蚀。如今13集都已经放映完毕，对此要求保留神秘感的动画笔者就不落笔了。给笔者印象特别深的是其中一集3人约定一起自杀的搞笑故事。如果下次有机会再为读者将13集的长度慢慢解说。再，由于音乐方面由平沢進再度打造，自然让人印象深刻，他最新的作品是PS2上《烙印战士》的配乐，依然可圈可点。


结尾

篇幅的关系，专题到这里已经决定结束。今敏导演的未来之路充满着期望和辉煌，也希望能够有更多人能有机会欣赏到他独特的影片。这里得到好友Kk的大力协助翻译 

（全文完）






今敏照片： 

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/9479751d1413/mhub1vvv.jpg
[/img]


图1： 《海归线》，其中还收录了短篇《キンチョーの夏》。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/7178951d1414/c9c4mf0h.jpg
[/img]


图2： 《老人Z》，名作。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/7916851d1414/a8xd3n6j.jpg
[/img]


图3： 《World apartment horror》，一并收入短篇《わいら》、《お客様》、《JOYFUL BELL》。此作是大友克洋同名作的漫画化，更值得一提的是本篇的脚本是大名鼎鼎的信本敬子，他们的合作是从这里开始的。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/1767351d1414/9kmqm2ub.jpg
[/img]


图4： 《セラフィム~２億6661万3336の翼~》故事的大概内容是世界上蔓延着感染者就会死亡的“天使病”，为了寻找病因，3人的贤者和少女塞拉踏上了旅途，前方等待着他们的是敌人形形色色的阴谋……

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/2466551d1414/9d14fk0f.jpg
[/img]


图5： 《Opus》。因为与他的动画监督处女作《PERFECT BLUE》时间十分接近，风格也十分类似。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/2670451d1431/et7cjtpb.jpg
[/img]

《Opus》幻之最终回的一页。由于杂志停刊而从来没有人看到，所以是幻之最终回。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/6391751d1431/4gntc6si.jpg
[/img]


图6： 《PB》。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/9893551d1430/zh29elg6.jpg
[/img]

原  作：竹内义和

制作総指挥：鹫谷健

监  督：今  敏

企划协力：大友克洋

脚  本：村井さだゆき

角色原案：江口寿史

美术监督：池信孝

音响监督：三间雅文

声优：岩男润子、松元梨香、辻新八、大仓正章


图7： 《PB》剧中剧《Double Mind》的海报，左下可以看到雾越未麻的名字。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/0285751d1431/3h9p3oej.jpg
[/img]


组图8： 非常细致的未麻部屋一角的设定稿，形形色色的小物品充分体现了设计的功力。为了画好这设定需要参考大量女性房间的照片。（-_-b）

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/0175951d1432/svorwwob.jpg
[/img] 


其中的一组分镜图，描绘的很详细啊……

 [img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/6628751d1450/1rdgz595.jpg
[/img]



大量珍贵的layout原图。

 [img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/2703751d1451/ne8j88ph.jpg
[/img]


留下激战痕迹的后期录音脚本。

 [img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/8720551d1450/7tffxpwe.jpg
[/img]


祝•完成！……可是似乎少写了一个E字……

 [img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/4279451d1450/1hwnbjhy.jpg
[/img]


全体工作人员合影。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/2942551d1451/afum8w0s.jpg
[/img]



注图9： 

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/4935451d148b/n0rdb9hb.jpg
[/img]


監督 ：  今  敏

演出 ：  松尾衡

企画 ： 丸山正雄

原案 ： 今敏

脚本 ： 村井さだゆき，今  敏

人设 ： 本田雄

作画監督 ： 本田雄，井上俊之，濱洲英喜，小西賢一，古屋勝悟

美術監督 ： 池信孝

音乐： 平沢進

音乐监制： 三間雅文

声优 ： 折笠富美子、小山茉美、荘司美代子、飯塚昭三 、山寺宏一 等


组图10： 

今敏所著的《通往‘千年女优’之路》，其中包含许多珍贵的资料。售价1800日元。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/8924951d148b/uvps1mg1.jpg
[/img] 


O.S.T的封面图，有着静谧的美。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/0517251d148b/cz5v57hv.jpg
[/img] 

 

千代子16岁的表情设定图。大悲大喜，情感丰富。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/5296051d148b/q15yn8bj.jpg
[/img]

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/0761851d148b/2q140dpu.jpg
[/img]



与画家初次见面的场景图。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/4075351d14b7/ynf56pxr.jpg
[/img] 

 

电影分镜头原画。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/0290051d14b7/tlzt6ywf.jpg
[/img]

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/1080151d14b7/2onht3e2.jpg
[/img]


注图11： 《东京教父》

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/2499851d14b8/e0yoekf9.jpg
[/img]


企画：丸山正雄

原作、脚本、角色设定、监督：今 敏

脚本（共同）：信本敬子

角色设定（共同）、作画監督：小西賢一

美術監督：池 信孝

演出：古屋勝悟

色彩設計：橋本 賢

撮影監督：須貝克俊

音響監督：三間雅文

声优：江守彻、梅垣义明、冈本绫、饭冢昭叁


组图12： 

20秒阿花喋喋不休的分镜，安藤雅司所画，动作描绘非常精确细致。

 [img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/2026251d14b8/ebi3r9qs.jpg
[/img]

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/7059151d14f1/fnlvl9er.jpg
[/img]

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/3250951d14f0/xtpjj7s7.jpg
[/img]

   

取景的三张照片和描绘完成后的场景。

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/9801251d14f1/3ixf6t7c.jpg
[/img] 

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/9573951d14f1/cdw8iqmo.jpg
[/img]

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/0431851d14f1/uavdhgas.jpg
[/img]

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/3068851d150c/eisgkdzy.jpg
[/img]



-_-b你没有看错，是今敏在炎热的天气扮演人体动作模特……

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/1188751d150c/4lur3x2g.jpg
[/img]



注图13：

[img]
http://pic.yupoo.com/yakumoknight/4878251d150c/hzxsa4t5.jpg
[/img]

 《妄想代理人》，风格在TV动画界独树一帜。

总监督：今敏 

原作：今敏 

脚本：水上清资 

音楽：平沢進 

人物设定：安藤雅司 

声优：能登麻美子、桃井はるこ、饭冢昭叁、関俊彦
      </影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>网易王三三</作者>
<标题>说今敏只会拍梦境大片的，肯定没看过这部片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-10 02:27:07</时间>
<影评>

今天的映画，接着和大家聊今敏。老样子，文章有严重剧透，介意的盆友请直接拉到后半段看。
从左至右为阿花、小美、老金
这部片子叫《东京教父》。故事的主角是三个流浪者：离家出走的少女小美，身材高大的人妖阿花，流浪多年的大叔老金。三人组成了一个奇特的家庭。





平安夜，为了送小美一份“圣诞礼物”，三人组队去翻垃圾堆，却意外捡到了一个弃婴，旁边放着出生证明和一把钥匙。

阿花母性大发，认为孩子是天赐的礼物，给她取名清子。他无视两脸懵逼，开心地把孩子带回了住处。

老金对此坚决反对，他觉得流浪汉是养不活孩子的。
看着可爱的婴儿，老金说起了往事，他曾是个小有名气的单车选手，后来女儿患病，为了筹钱他不惜假赛，结果事情败露，女儿和妻子去世，自己也成了流浪汉。

孤儿出身的阿花不愿意把孩子送到警察局，他决定去寻找孩子的亲生父母，问问他们为什么要抛弃孩子。
根据钥匙线索，他们找到了储物柜，里面有另一把钥匙，一叠照片和几张酒吧的名片，三人组猜测孩子的父母可能在酒吧工作。

他们在乘坐电车前往酒吧的路上状况百出，但是小清子的运气“似乎好得不可思议”，每当他们陷入困境时，总能神奇地逢凶化吉，柳暗花明。
他们顺手搭救的、被卡在车底的胖大叔竟是黑社会老大，正要去参加女儿婚礼，而新郎恰巧就是他们要找的酒吧的老板。

三人蹭车来到婚礼现场，新郎告诉他们照片上的女人，也就是孩子的生母叫幸子。

老金认出新郎就是骗他赌博的仇人，拎起了酒瓶想给新郎开瓢，阿花奋力阻止。
人群突然混乱，一个杀手窜了出来，想刺杀黑社会老大，新郎却挡了这一枪。

漂亮的黑人小姐姐刺杀失败，挟持了孩子和小美准备跑路，她一把扯掉头套，没错，这么漂亮的小姐姐肯定是男孩子嘛。

阿花看到后奋起直追想救回小美，老金中途却想放弃，觉得这事应该交给警察。阿花坚持说两个孩子是自己的家人，她大骂老金是个人渣，迈着小碎步跑开了。
老金嘴上说着不管，却还是捡起了照片，偶然间发现孩子父母的线索，他正要去找阿花却被一群流氓盯上，老金为拿回线索，差点被混混们打死。

另一边，小美在杀手家里受到了热情款待。

谈笑中，小美想起了自己的猫咪“天使”，因为猫咪走失，她在争吵中无意刺伤了身为警察的父亲，无法原谅自己的小美从家里落荒而逃，不知不觉之间，她已经把流浪三人组看成了自己的家。
阿花发挥了超神技能找到小美和孩子，他很欣慰小美没事，少女却别扭地红了脸。这时，他们听人说有个流浪汉死了，吓到变形的两人赶紧去认尸，结果虚惊一场。

走投无路的阿花打算去曾经工作过的夜店，向妈妈桑求助。两人吃惊地发现受伤的老金也在这里，原来他被好心的夜店救了。
店里，大家得知阿花的过去。

阿花曾一时冲动胖揍客人给店里惹了麻烦，所以觉得愧疚，但妈妈桑根本没怪罪他，“重要的是你没事就好”。他也曾有过爱人，但爱人却因为在浴室踩到肥皂不幸去世。
三人告别妈妈桑后，找到了孩子父母的住处却发现早已人去楼空。打听才知道，孩子的父母为了躲债逃走了。

废墟中，阿花找到新地址，小美则看到自己的寻人启事。小美鼓起勇气给家里打了电话，她听到父亲的声音，却还是没能说出“对不起”三个字。

便利店里，老金说出实情：自己的妻女并没有去世，他之所以离开是因为酗酒和赌博，他也想尽作为父亲的责任，偷偷攒了钱却无法交给女儿。
醉酒的客人和他们起了冲突，四个人正纠缠不清时，一辆救护车失控撞进了店里，懵逼的司机下来说：快点叫救护车....

阿花感叹宝宝真是幸运的天使，下一秒却晕倒了，老金把阿花送进医院，攒下的钱就这样花掉了。
令人意想不到的是，老金居然遇到了当了护士的女儿。女儿说母亲独自经营着自行车行，一直都很想念老金，而当时催债的人最近遇到枪击案受了重伤。

在旁边听着的阿花突然暴怒，他痛骂老金满口谎话，只知道逃避，毫无责任心。
小美问他为什么把话说得那么重，阿花伤感地说：“彼此展示真实的自己，这样还能相亲相爱，这就是亲情吧。”
阿花和小美再次出发，偶然救下一个轻生的女人，而那人恰好就是孩子的母亲幸子。

幸子说，孩子是她老公趁她不在家偷偷丢掉的，阿花看着满脸泪水的女人把孩子交给了她，故事看起来似乎大团圆了。
老金却在电视上得知，孩子其实是被幸子被拐走的，他找到幸子的老公了解真相，原来幸子的孩子意外流产了，她精神受了刺激就从医院偷走了一个孩子，幸子老公担心惹事就把孩子扔了，老金痛骂这个男人没有责任心，然后赶紧去找阿花他们。

疯狂飙车后，老金和阿花小美汇合，三人意识到大事不妙，开始四处寻找孩子，经过一番堪比动作大片的飞车追逐战后，幸子开车撞进了大楼里，她逃到了楼顶，准备带着孩子一起自杀。
就在小美劝说无用的时候，幸子的丈夫赶了过来，他大喊着要和幸子重新开始，却没能阻止幸子跳下去。

小美向前一扑抱住了幸子，孩子却意外滑落，阿花奋不顾身地跳下去抱住了孩子，千钧一发之际，奇迹般刮来了一阵风，迎着朝阳，阿花一手抱着孩子，一手拉着横幅，在众人的注视下宛如天使般缓缓落地，这个镜头是如此地壮阔又温暖。



孩子找到了亲生父母，夫妇二人在警官的带领下，想请三位恩人为孩子取名，随着房门打开，小美惊讶地发现，来的警官正是自己的父亲，这段新年的奇遇便在这里戛然而止。

-------- 我是剧透完毕的分割线 --------
今敏在采访时说：“在我至今为止的作品中，我认为《东京教父》的创作质量最高，这部影片是我最喜欢的作品。”这个由无数巧合衔接而成的都市童话，让每个人都得到了救赎，那些不可思议的巧合透露出的是今敏对这个世界最大的善意和关怀。
对边缘人的关怀
人物设置上，今敏一反常态地选择了三个流浪汉作为主角，展现了这些社会边缘人的生活状况：一边是灯火辉煌的高楼，一边是纸糊的板房，他们靠救济和拾荒度日，在垃圾里寻找丢弃的食物，不仅要忍受异样的眼光，还会被不良少年欺凌。
但今敏却说，他并不想将无家可归者看作是弱者、不幸的代表或是社会的包袱。流浪汉也有去爱的权力，影片的内容展现的正是他们重获救赎的过程。
早在策划之前，今敏就已经开始关注无家可归的人们，他甚至把自己打扮成了流浪汉来体会人物的内心处境。因此，我们在《东京教父》里看到的，不是刻意的、反差化的、脸谱化的符号，而是活生生的人。

家与城
穿起全片的明线是家庭。流浪三人组对家庭都有各自不同的缺憾，但他们都在奇遇中救赎了他人，也被他人所救赎。阿花与过去达成了和解，老金终于和家人坦诚相见，美由纪和父亲不期而遇。
城市则是故事的暗线。在整个奇遇中，东京这座城市就像第四位主人公，他一直在故事中注视着、看护着人们。今敏说灵感来源于城市的自然崇拜，也许城市的建筑和道路都真的有灵魂吧。
城市串联起了素不相识的人们。剧中唯一的出租车司机，阴差阳错地帮了他们一路，要是没有这个勇敢善良的司机，也许就不会有皆大欢喜的结局，城市是人性的共同体。

圣子与教父
教父二字，本意指婴儿受洗时，赐予他教名的人，这赋予了影片浓厚的宗教底蕴。影片以教会布道开场，又在欢乐颂的变奏中达到高潮，甚至阿花抱着孩子的镜头也与圣母像如出一辙，基督教的博爱精神与影片悲天悯人的情怀不谋而合。
阿花多次说到，清子是神赐予他们的礼物，是受到上天眷顾的人。小清子一路有着逢凶化吉的好运，这种好运还影响到了教父们的命运，她就是所有人的圣子。
不过，这真的就只是上帝眷顾吗？如果没有主角一行人的执着，没有众人的援助，即使有天大的好运，也不可能有完满的结局。偶然的命运也要让位于打不破的人性。说到底，正是众人发自心底的爱，让自己得到了救赎。

慈悲与希望
片中给人印象最深的，莫过于结尾。阿花在所有人的注视下平安降落，初升的太阳，呼啸的风声，圣子降临的姿态，都在明确地告诉人们，这是奇迹。最大的神迹是由一点点的奇遇聚集而成，它回应了观众对善意的期望。
然而，神迹并不“神”，所有情节在幕后早已写好，最让人动容的，不是上帝的旨意，而是今敏的慈悲之心。
对人性的信仰，对个体的关怀，也许这才是今敏大师留给我们最好的礼物。说今敏只会拍梦境大片的，肯定没看过这部片


</影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Alizi</作者>
<标题>今敏披着喜剧的皮，藏起他最绝望的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-14 21:54:19</时间>
<影评>

今敏的电影，总能让我在庸碌的生活里看见属于天才的光。
这种光柔和自然，没有炫耀显摆，却让人震惊的说不出话。

一部动画电影……那些画师一笔一笔，一帧一帧，千辛万苦才让画面动起来。假如一个故事完全可以用真人实拍特效来完成，那为什么还要导演和画师们几年的努力呢？
他们画出来的到底是怎样一个不能被拆解、不能被复制，如谜一样的东西？

在我看来，《东京教父》是一部完完全全的成人电影，故事里面勾结缠绕的人间情，多是掩藏在笑声和温馨背后，人们曾无比执着却又无能为力的叹息声。
同性恋、异装癖、流浪汉、问题少女、弃婴、失业青年、丧子母亲……推动电影的角色都和“被神眷顾”这个词挨不上边。大家都靠说谎，逞强，暴力来粉饰过往，在“可怜的人”与“可怕的人”之间身份交替。他们在垃圾堆里搜索圣诞礼物，在超市后门寻找过期食物。多数浑身臭味病痛缠身，内心悔恨恐惧。一个老流浪汉昏死在寒冷的街头，说想喝一口酒，在榻榻米上死去就算这一生的梦想成真……
这些凄惨的设定，却故意让观众感到“天使降临”，甚至还让观众面对惨状也能发出笑声……

“清子”这个魔咒一样的名字，和不幸紧密相连，反反复复的出现在电影里，故事的最后，婴儿的父母还要请流浪三人组赐名……看到这个剧情，我就无法否认，导演真是个狠心的人。
他对世界有什么样的想法，才能把这么多苦难连成一串晶莹绚丽的故事，让人在绝望的尽头忽然生出一丝幽默？
寻回弃婴、父女相认、药费足够、自杀得救、坠楼平安落地……今敏把全部的幸运一股脑呈现在电影的后半段，看似喜剧团圆Happyending，观众感动的一塌糊涂，相信了冥冥之中天注定的缘分。但是今敏大导演也很不厚道的暗示了：11-11111这种奇葩号码能够彩票中奖。所以故事里的一切都是不可能的。
这是一个充满绝望和冷酷的喜剧。
既然是喜剧，也无妨了，大家请笑。我们笑的越开心，可能今敏也会越开心吧。

</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>仁慈的父</作者>
<标题>幸运儿</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-08 14:30:42</时间>
<影评>
        想要没有压力的生活吗？再也不想见到那些苛刻的老板，已跌成废纸的股票，利息飘忽不定的房贷吗？那么就来加入无家可归者俱乐部吧！无需会费！无需装逼！无需谎言！无需强颜欢笑！无需溜须拍马！无限量享受阳关和空闲！按需索取，这才是人类终极梦想之共和社会！现在入会还可享受免费跆拳道培训四个课时，保证您在享受生活的同时不被流浪狗和不良儿童欺负！还想什么！超值选择仅此一次！赶快加入我们的队伍吧！我们的队伍只需要会享受生活的人！


广告时间结束。众所周知所有的广告都是经过夸大的，所以这部影片并非要展示一个和谐而欢乐的底层社会。


这个名为“教父”的电影实际上只是跟惯性思维中的黑帮片打了个擦边球的社会片，所以暴力和火拼都很有限，看惯了吴宇森枪林弹雨小马哥和黑白无间三部曲的人可能会要失望一点。勾心斗角零，敌我暗战零，警匪交火零，片中唯一令人紧张激动的部分也不过是飚自行车追货车而已。


主角是与我们共同生活在这个世界上，但又被我们完全忽视的三个无家可归的人。这边是一个人老珠黄但却依然火树银花的老GAY；那边是一个退役自行车手但现在唯一爱好就是酗酒的胡子大叔；还有一个寡言少语脾气暴躁脸上写满叛逆俩字的逃家少女。


电影看的多了，你就会发现，如果男女主角不是俊男美女或者型男知性女的话，那就说明了一个问题，该部电影触及的话题必定只有一个——人性。人性这种敏感话题，现实中少有人会提及，基本上都被大家掩盖在内心深处，而这电影就是要掀开那些人模狗样的伪装，探触那心中最为柔软和脆弱的地方。


今敏是个很会用镜头讲故事的人。影片中渗透着大友克洋式的写实主义风格，但不同的是没有将现实挂在悲观的云端，而是更为贴近市井生活，语言粗砺但诙谐机智，生活贫苦但拥有尊严。光鲜的东京街景，歌舞升平的上流宴会，公园中的拾荒人的小棚子，潮湿混乱的红灯区。他看似轻描淡写的用许多龙套的对白来讲述人物的故事，但却发人深省的表现出社会底层的生态状况，批判现实的同时又利用那些不可思议的幸运，给整部影片增添一抹的温馨色彩，使人不至于丧失活着的信心。


都市中的生活总是有太多的诱惑，让人很容易迷失在追名逐利当中，只看得到自己鼻子前那一小块地方。大多数人都会为自己没有的东西艳羡不已而忽视了自己已经拥有的那些，比如感情和美德。一旦失去了物质上的伪装，人就变的如同牡蛎没了外壳那样，像一滩难看的鼻涕。物欲的旋涡中挣扎的我们，或许有一天也会成为无家可归的人，他们的现在就是未来的我们。悲悯人物的经历，其实是为自己不可预知的未来悲哀，也为自己不知道会失去什么而迷惘。


一无所有的人是幸运的，因为他所得到的任何东西，虽然是别人丢弃的，但对于他来说都是值得感激的。清子是一个幸运儿，她出生不久就被迫离开父母，但她意外的获得了来自无家可归者额外的爱。清子的父母为了感谢三人历尽艰辛把孩子平安送回，请他们做孩子的教父。教父，作为孩子的保护人和指引者，需要具有顽强的生存能力，拥有坚毅的性格和高尚的道德。对于那些被忽视人们来说，能有什么比被重新接纳为社会的一员这样的大团圆更好的呢？


三人曾经为了这样或那样的理由逃避自己的世界，仓皇的逃离自己温暖的家庭，他们曾经以为逃避可以解决问题，可逃避不过是因为害怕面对。通过清子的寻亲之旅，让迷惘中麻木度日的三人各自找回了他们失去的，他们最宝贵的东西。从小没有母爱的阿花实现了自己做母亲的梦想，赛车手获得了女儿的谅解，逃家少女回到父亲的怀抱。这再一次的强调了感情的动人之处，这个世界上只有亲人和朋友可以无限量安慰你、包容你、鼓励你，让你在一次次的挫折中重生。


这悲苦的题材在今敏的电影中不再被当做催泪弹来使用，正相反，他要告诉人们的是，越是渺小的愿望越是容易实现。脚踏实地，幸福其实很简单，没有物质因素围绕的亲情和友情，才是人类最珍贵的宝藏。为了不在失去后空悲叹，所以要珍惜现在，因为我们都是被爱包裹着的幸运儿。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小人鱼</作者>
<标题>深刻反映的现实社会</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-22 08:54:49</时间>
<影评>

《东京教父》是今敏的一部经典之作，适合反复看的一部动漫电影。影片里的人物形象给我留下了特别深刻的印象……
影片讲述了金、阿花、美雪三个东京流浪汉意外捡到一个被遗弃的女婴，三人经历了无数的巧合与磨难终于为女婴找到亲生父母的故事。影片通过三人的经历辐射了日本社会整体的现状，城市发展的变迁、经济社会的冷酷、底层民众的辛酸生活，但阴冷沉重的色调背后透出的仍然是人与人之间的宝贵温情。在这一过程中，最突出的人物就是阿花，无论自己的境遇怎么艰难，他都特别爱这个可爱的婴儿，也正是阿花的坚持和温情，让另外两个主角金和美雪逐渐意识到自己人生中犯下的错误，并去面对现实。阿花这个同性恋身份的设定却又不得不引人深思……
当然最让我震惊的是通过这样一部动漫那么深刻的反映了日本社会。底层人们的悲惨辛酸的生活，人性的无情与冷酷，而在这样一个黑暗的地方，仍然能在主角的身上看到一丝光亮……

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>苦丁茶</作者>
<标题>蓝鬼与红鬼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-14 23:30:12</时间>
<影评>
        大叔在医院无意遇见自己的女儿，中年伪娘花瞬间变身咆哮娘，讽刺大叔谎话连篇。美由纪不明白，明明花默默喜欢大叔，却又在众人面前让大叔难堪。花就讲了蓝鬼和红鬼的故事，红鬼希望能和人类一起生活，但人类却很惧怕他，蓝鬼出了个主意，自己故意去为难人类，红鬼挺身而出，赶走了蓝鬼，人类非常感激，留下了红鬼，而受伤的蓝鬼孤独地离开。花揭开了大叔最不堪的一面，如果女儿还是原谅了大叔，才是真正接受了他。以前读过这个日本的传说，虽然很短，总有很多悠长的东西可以回味，有时候不禁想，蓝鬼为什么执意和人类亲近呢，最关心他的人（鬼）不就在身边么，他也许永远都不会明白，自己到底失去了什么。

雪夜中出现的女婴，三个流浪者叫她清子，在情愿和不情愿中走上了寻觅之旅。今敏的作品不多，每一部都风格不同，《东京教父》难得的风趣温暖，社会生活自然是残酷的，而小民也有自己的生存之道。也许，大叔真的会回到妻女身边，美由纪也会回到父母身边，而花呢，真希望时间就停留在三人在病房静静守候的那一刻。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>禅茶一味</作者>
<标题>怀念今敏——之《东京教父》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-06 15:31:17</时间>
<影评>
        2010年8月25日，年仅47岁的今敏导演因病辞世。钟爱电影的人们，应该都熟悉这位擅长在动画里运用梦境与现实之间暧昧关系的日本导演。我们从小就爱宫崎骏在童话梦幻国度里抒发的人文关怀；年岁增长，有了社会的认识度以后，谁也无法拒绝今敏制作的梦境与现实间来回穿梭的心理动画。 


今天又看了他的作品《东京教父》，难免对他缅怀。《未麻的部屋》、《千年女优》…这些佳作，各自的目的不同，通过贴切的描述，让一场场情感穿越在观众胸膛，触动某方面的神经，探讨某一个话题。《东京教父》是一个温馨的故事，虽然电影中间发生诸多巧合，充斥着几个家庭的痛楚往事，却终归是要引起观众对情意的共鸣。


我开始不明白为什么电影名字叫做《东京教父》。以前看过《教父》三部曲，由此在自己的概念里形成了对“教父”这个词的定义：有威望的宗教人或黑帮领袖。后来查阅资料方知，“教父”原意是指为婴幼儿洗礼并保证接受宗教教育的人，或是在制订或阐述教义方面有权威的神学家。接触《东京教父》，影片以三个流浪汉在教堂接受洗礼开头，慢慢讲诉他们捡到一个婴儿并为婴儿寻找父母，且再寻找婴儿父母的过程中慢慢释怀自己过去的事情，看清未来的道路。三个流浪汉的这个经历，就像是一次被洗礼的过程，影片名便用了“教父”这个词。


三位流浪者，各有各的不幸过去。


同性恋者阿花，一直梦想着能做女人做母亲，颠倒错乱自己的性别。流浪汉老金，年轻时抛妻弃女，老来时生活在自责中。美由纪不过是一个十几岁的女孩，刺伤过自己父亲，最后离家出走。三个人由于不同的原因而流浪，聚在一起。


三位流浪者，又都有着类似的心灵。


阿花从开始就执意要照顾婴儿，他始终有母爱情怀，年幼时的阿花被父母抛弃，他几十年都耿耿于怀，却在这场帮陌生婴儿寻亲的过程里，坦然了自己的内心，同时完成了自己的母爱旅程。阿金对妻女的愧疚在见到自己亲生女儿后，开始有了补救的可能，阿金在自己已经长大成人的女儿面前做了英雄，弥补多年遗憾。美由纪在想见亲人又躲避父亲追捕的日子里在电话亭里无言地痛苦，在报纸上看到寻找自己的启示，后来遇到父亲，美由纪再次成为女儿，圆满心愿。


除了三位流浪者的故事，影片里还出现了善心富豪的不幸、痴心女子的悲剧、杀手的温情、放贷者的挺身而出。每一个人物，都能看出今敏导演对人物的细腻描绘。


我们生活的氛围太寒冷，《东京教父》的故事又发生在寒冷的圣诞节前后。在冷之极端，温馨无处不在。人性是复杂的，社会是冷漠的。这部影片虽然处处都在讲诉着世人的艰辛，却在现实中让我们温暖，唤醒心中的爱意。人生不单单是获取或是索取，奉献的快乐巨大而给力。在电影不到一个小时的感染中，满心留下无限之爱，温暖久久。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>sweeties</作者>
<标题>片尾曲词</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-01 22:08:43</时间>
<影评>
        被鞭打的日子   已经受够了

没有地狱    没有天堂

真想消失掉   这个世界一片黑暗

可是能藏身的地方   到处都挤满了人

不喜欢黄昏   因为显得悲伤

反正是活着   今晚就不错‘

不要明天   没有未来

不过如果有钱就行   那也不错

人渣有人渣的归宿

人渣有人渣的居所

在这天空下   居然就不错

只是不能忘记的是   很多很多

你我素不相识   毫关系

来   在加勒比海喝一杯朗姆酒

你我素不相识   毫无关系

来    在加勒比海喝一杯朗姆酒

不要以为你我在同一屋檐下

来   在加勒比海把烟抽个够
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>