<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>新世纪福音战士剧场版：死与新生 新世紀エヴァンゲリオン劇場版 シト新生</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p454134242.jpg</封面>
<导演>庵野秀明 / 摩砂雪 / 鹤卷和哉</导演>
<演员>绪方惠美 / 林原惠美 / 宫村优子 / 三石琴乃 / 立木文彦 / 清川元梦 / 山口由里子 / 山寺宏一 / 关智一 / 岩永哲哉 / 岩男润子 / 石田彰 / 长泽美树 / 优希比吕 / 子安武人 / 麦人 / 川村万梨阿 / 土井美加 / 永野广一 / 平松晶子 / 长嶝高士 / 铃木胜美 / 矢岛晶子 / 关俊彦</演员>
<简介>《新世纪福音战士》电影版第1部。分为“DEATH篇（死亡篇）”与“REBIRTH篇（新生篇）”两个部分。“死亡篇”以原TV版动画第1集到第24集的内容为基础，重新剪辑了一个总结篇。“新生篇”内容承接第24集内容：
                                    
                                　　第十七使徒被消灭后，SEELE向NERV下达命令，要EVA初号机负责执行“人类补完计划”。然而碇元度不认同SEELE的做法，拒绝执行。SEELE认定这是一种叛变的行为，决定把NERV彻底消灭。
                                    
                                　　破晓时分，NERV本部突然遭到来自战略自卫队的袭击，他们对NERV的人员进行了惨无人道的大屠杀。为了保护驾驶员，葛城美里命令把精神崩溃的明日香送上二号机，并放在湖底的深处，自已就亲自去救碇真嗣 。但此时的碇真嗣已经处在精神崩溃的边缘。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>抛开书本</作者>
<标题>除了《阿基拉》，EVA才是日本动画的巅峰之作！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-21 16:23:46</时间>
<影评>

文｜铃鼓先生

《新世纪福音战士》（以下称为《EVA》）是日本平成年间继往开来的一大神作——继承了诸如《阿基拉》这样的前作关于日本社会现实与创伤记忆的思辩，并为后世开创了“机甲与少年”这一日本的类型元素。
而事实上这一部现象级的作品虽为动画，但因为其大胆直接的画面，对小朋友极不友好，这也成为了很多观众童年时的梦魇（包括笔者在内）。
另一方面，这一杰作严肃深刻的内核被机甲怪兽、少男少女这些类型元素紧紧包裹，而变得晦涩难懂，一定程度上也阻碍了观众对其的理解与认知。
两个结局的旧世界
《EVA》出于各种原因有着新旧两个世界——TV版全26话与旧剧场版《死与新生》、《Air：真心为你》共同组成旧世界的完结；新世界为重启版本，包括四部新剧场版《序》、《破》、《Q》以及一部尚未完成的作品。而旧世界有着两个结局，即TV版第25、26话和旧剧场版《真心为你》。
TV版最后两话因为资金不足的原因制作粗糙简陋而饱受诟病，之后才推出旧剧场版重新书写这个结局。在我看来，TV版粗制滥造的结局实际上旧世界结局的一部分，即TV版结局是《Air：真心为你》的一部分，后者在前者基础上更为深刻与复杂。而《死与新生》实际上是TV版前24话的重新剪辑，打乱了时间线，没看过前24话的朋友未必能看懂。

本文将重点分析旧世界《死与新生》和《Air：真心为你》。《EVA》这部作品是非常“神奇的”，因为大量的世界观构造是靠观众通过蛛丝马迹、只言片语脑补推理得出，并不能随便就能看明白发生了什么，这对观众提出了很高的要求。
我将在这里提要一下我所认为比较可靠的整个作品时间线之前的情节——
这是一个创世神话。混沌的地球，生长出了一颗生命之树，它带来了生命，最终诞生了第一使徒“亚当”和第二使徒“莉莉丝”，他们“禁断的结合”诞生了其余的十六个使徒。这些使徒获得了生命之果因而有着巨大的形体，而第十八使徒获得了仅有的智慧之果，有着智慧但分散为无数个小型的形体，这便是人类。
但这样的结合导致了“神的愤怒”引发了大洪水，即第一次冲击，灭绝了绝大多数的人类，使徒们陷入沉睡。人类的智者们写下了“死海文书”，记录了过去并预言了未来。根据出土的死海文书，一群老人成立了名为SEELE的组织，制定了“人类补全计划”，也即是“剧本”。SEELE剧本的目的是打败使徒并引发冲击，获得进化完成人类的补全。
作为SEELE的下属执行机关NERV的一把手碇司令暗中暗中反叛SEELE，将亚当与莉莉丝据为己有，他希望通过冲击以见到实验中死去的亡妻。

公元2000年，考察队来到南极发现了亚当与莉莉丝，但他们分开两者引发了爆炸，即第二次冲击。分开两者虽然没有灭绝人类，但彻底改变了地球的气候，地轴偏转，南极彻底融化，一半的人口丧生，并唤醒了使徒。
苏醒的使徒需要时间积蓄能量，亚当与莉莉丝分别被制服。这被安排放在在了第三新东京的地下NERV特务组织的本部，这座要塞城市专门建造起来对抗使徒的前来。死海文书记载，将来一定会再次引发冲击，所有生命将复归生命之树。
既然冲击无法避免，它将杀死所有的生命，那么所有的使徒都将争夺亚当这一生命的源头，以在冲击中获得新的生命形态，获得进化。

实际上他的妻子唯并没有真正死去，在用来对抗使徒的EVA，即人造人泛用机器人的同步实验中，主动将自己与EVA初号机结合，身体消散，但灵魂留在了初号机内，她希望有朝一日在冲击中保全自己的孩子。
初号机是引发冲击的一件关键道具，它是莉莉丝的复制品。而零号机是亚当的复制品，并且之后的所有机型皆为亚当复制品。作为使徒的复制品，没有S2机关，即红色的生命之果，EVA没有灵魂便无法驱动，所以唯的做法也是完成了EVA的关键一步。
作为最初实验品的零号机则靠被注入了部分唯的灵魂的克隆人凌波丽来驱动，初号机与二号机里都有着灵魂的，驾驶员之所以是少年，因为他们是机体内灵魂主人的后代，这样才能同步，驱动机体，对抗使徒。
在2015年，使徒来袭，以上便是EVA第一话发生时的故事背景。
三个女人
整个故事以碇真嗣这一少年的见闻与心路历程展开，同时也深入刻画了他生活中较为密切的三个女人——明日香、葛城美里和凌波丽。这三人与真嗣的关系颇为暧昧，但又不止于暧昧。
这三个女性角色分别对应着真嗣三大人格心理结构：本我、自我与超我。费里尼执导的《甜蜜的生活》也同样通过各种女性展现了小报记者马赛罗的”三个我“。

明日香，外在优秀而强势，内在敏感而脆弱，这样一个少女实际上正是真嗣本我的人格化产物。她与真嗣略有不同的是，真嗣外在与内在皆是虚弱不堪的，而这样一个少年不得不驾驶无坚不摧的初号机，正如明日香不得不用夸张的刻薄态度与他人相处。
真嗣认为自己毫无用处，不得不凭借EVA来确认自己的存在，也正如明日香处处希望自己出风头，以此来证明自己的价值。
明日香与真嗣是同样的一类人，他们病态的脆弱，游走于现实与虚无之间，也许正是日本平成年代年轻人普遍的心理特征。“昭和男儿，平成废宅”，在经历了昭和年间血腥的对外侵略战争，并以恐怖的原爆作为战争的终结。
在经历了屈辱的被美军占领的历史，再到作为“正常国家”的经济高速发展，在经历了学生运动乌托邦的美好愿景，最终转变为恐怖主义行径理想的幻灭，平成年间的年轻人纷纷退回到个人的小世界，在自己与外界之间筑起高高的围墙，不再为意识形态甘洒热血，不再为国家、社会、理想而奋斗。
这所说的“高墙”，在《EVA》中被直接抽象为“AT力场”，也被称为“心之壁”。

葛城美里是NERV本部的作战部长，是一个外向、坚定、执行力强、独立的独身女性，她拿到了真嗣的抚养权，称为了一个家长式的角色。美里正是真嗣自我的投射。美里小时候在南极亲眼目睹了第二次冲击，并作为考察队里唯一的幸存者生还。
在《EVA》中，冲击就是原爆的象征，它们在破坏力上同样令人恐惧，也皆在发生时发出耀眼的白光，所以美里就是广岛或长崎的原爆幸存者，她在经历了漫长的四年心理应激障碍后，成功克服了创伤记忆，成为了一名坚强的女性。
美里就像是战后的“昭和男儿”，虽然有着不堪的过去，但勤于工作，有着生活的方向，她是一个成熟的正常的社会的人，所以美里是在克服虚弱本我后的自我。

凌波丽，是一个沉默寡言的克隆人，她由于有着部分莉莉丝的灵魂，故成为了引发冲击的关键道具，但在与人交往的过程中，逐渐有了自我意识，不甘于作为一件听命于碇司令的道具。
对于真嗣而言，她总在关键时刻指引一再逃避、退回本我的真嗣，真嗣一次次因为她而去驾驶不情愿驾驶的EVA，并且在最后的冲击中莉莉丝以她的形象出现，并引导真嗣完成冲击，完成心灵的补全。凌波丽就是真嗣的超我。
自我作为调节本我与超我的中间人，作为管理驾驶员的葛城美里，也就不难理解了。（真嗣、明日香、凌波丽皆为驾驶员）有个情节很有意思，因为真嗣表达了对自己的父亲碇司令的不满而被凌波丽掌嘴。凌波丽有着真嗣母亲的外貌与部分灵魂，这个情节更像是母亲因为自己孩子不理解丈夫而生的气，而真嗣显然喜欢着凌波丽，那么真嗣有着明显了恋母仇父的倾向。
对于一个人而言，克服”俄狄浦斯情结“是成熟的一大标志。

在一个个使徒的轮番登场中，有两个使徒遥想呼应，是真嗣成长的重要节点——第十三使徒霰天使与第十七使徒自由天使，即名为渚薰的少年。霰天使寄生在三号机上，而三号机是由真嗣的同班同学玲原东治。
东治被困在三号机中，真嗣知道这一点，故拒绝与失控的三号机战斗，其结果便是碇司令亲自下令开启了初号机的”傀儡系统“，把三号机肢解并让真嗣眼睁睁看着内部装着东治的插入栓捏碎，这可以理解为父亲强迫真嗣杀掉了东治。

在一些原始部落中，未成年人需要通过某种暴力的祭祀仪式，才能成为部落成员接纳的成年人。东治就是真嗣成长仪式中放在祭坛上的人牲祭品。东治在先前的校园生活中狠揍了真嗣这个转校生，而当他悔过后，希望真嗣把自己也狠揍一顿，软弱的真嗣拒绝了。
真嗣拒绝使用暴力，让自己彻底丧失侵略性与攻击性，是没办法成长为一个成熟的人，因为无论怎么粉饰现实也无法掩盖世界残酷的底色，可以拒绝暴力，但千万不可丧失可以变得暴力的能力。真嗣父亲给自己软弱的儿子上了一堂血腥的成长课，而初号机内真嗣母亲的灵魂却保持了缄默，默许了这个仪式（初号机总是在危机的关头显现出拥有意识的一面）。
正因为这一课，使得真嗣有能力击杀以人类形象并以好友的身份出现的使徒渚薰，虽然他内心饱受煎熬，但最终做出了最为明智的决定。

三个女人与这两个被真嗣亲手杀掉的人，都在以不同的方式促成真嗣的成长，但他直到最后的第三次冲击才真正地长大，完成了心灵的”补全“。
死与新生
《EVA》的故事正如我前文提到的那样，建立在创世神话的基础之上，更不用说直接运用的各种的宗教符号，整个围绕着冲击而展开的剧情与设定是关于原爆的宗教想象。在大结局中，铺垫已久的”人类补全计划“迎来了最后一步，即引发第三次冲击，而这次冲击精心编排、步骤明了，仿佛一场神圣的宗教仪式。
日本是唯一一个经历了原爆的国家，而且是经历了两次，也许正是导演庵野秀明在原爆中看到了一种可被宗教的信条、一种可被膜拜的力量。
这并非是首创，在大友克洋执导的《阿基拉》中，描绘了一类信奉”阿基拉“这一神明的狂热人群，而”阿基拉“这位小男孩正是核武器、原子能的象征。

原子弹爆炸，与耀眼的白光一同袭来的还有高温引发的火焰。纯粹的火焰这一原始的符号既象征着破坏与毁灭，也象征着进化与重生。
那么原爆也有着这样的二重性，在白光与火焰中，原爆本身也变得复杂起来。
《EVA》将这复杂的原爆进行解构，变为一场繁复的宗教仪式，整个故事是一条路径。最终通向冲击，通向死与新生。

这里有两个机构有必要单独拿出来分析。SEELE是以基路议长为核心的秘密组织，一手策划了”人类补全计划“。单从名字上看，SEELE在德语中意为”灵魂“，整个组织也意在引发冲击而复归灵魂的状态，以此达到生命的进化与纯粹的自由，他们深信《死海文书》并以此作为蓝本制定计划，深信人类注定毁灭的命运并认为只有遵从神的意志才能”信仰得救“。
碇源渡领导下的NERV，名称在英文中意为”神经“，它的标志是一片无花果叶环绕着一句话：”God's in his heaven, All right with the world." 在亚当与夏娃偷吃了禁果之后，干的第一件事是拿树上的无花果叶遮羞，因此无花果叶成为了原罪的象征，原本不齿的原罪竟公然作为了标志；这句出自英国诗人罗伯特·布朗宁，可意为“神不为者，认为之。”这是公然地挑衅神的权威，综合这两点看出NERV是一个以理性至上、科学万能为宗旨的组织，企图以人的身份扮演上帝。
碇司令也希望通过自己的小聪明满足一己私欲，再次见到亡妻，从而暗中反抗SEELE。NERV作为SEELE的执行机关，脱胎于SEELE，正如科学脱胎于宗教；SEELE与NERV的对抗，正是科学与信仰的对抗。

但是在这“扮演上帝”的愿景中无意地再次强调了上帝的重要性，实际上人即成为不了上帝，也扮演不了上帝，对神的亵渎只能招致神的报复。
EVA正式人类傲慢自大的象征，它是使徒的复制品并由人来驾驶对抗使徒，它们肩部与背部装备的并非是装甲而是限制EVA能力的拘束具，这好比核武器中的减速材料。
在NERV本部的人类攻防战中，对于一向是抗击使徒的NERV的成员来说，他们最终还是迎战了最后的使徒——人类，面对手握EVA这样的“大杀器”，SEELE也绝非等闲之辈，一次派出了九架量产型EVA，分别对初号机与二号机“处刑”。明日香在二号机内终于克服了内心的缺憾，大开杀戒，一次性撂倒了所有的量产型，但最终被飞来的朗基努斯之枪所封印，整个二号机被复活的量产型所分食。
冉冉升起前来解救二号机的初号机，也被朗基努斯之枪封印，量产型EVA也咬住初号机张开的翅膀，其双手也被烙上“圣痕”。朗基努斯，是用枪刺伤受难基督的百夫长的名字，基督的双手手也被钉穿在十字架上，这些皆为受难的标志。
在《EVA》中，并非是把初号机视为基督，而是让人类傲慢的象征EVA饱尝神的痛苦与愤怒，最后初号机作为被神惩罚的对象漂流在宇宙中，佐证冲击后消失的人类曾经的存在。

所谓“人类的补完计划”，正是为消除人人之间不再因“心之壁”，消除隔阂与疏离，已达到人人之间绝对的理解与信任，达到人类绝对的自由与幸福。那么只有通过冲击这样的毁灭性的力量，是人们复归灵魂状态，回到前人类时代。
所有的生命的形体因为没有了“AR立场”而化为了橙色的液体LCL，灵魂重归莉莉丝之卵。LCL之海是原始地球上的原始海洋，海浪把新世纪的亚当与夏娃：碇真嗣与明日香冲上了海岸。
在冲击中，莉莉丝与真嗣母亲碇唯的灵魂、产生自我意识凌波丽的灵魂，这三者混合一体，引导碇真嗣补全内心，完成了他个人的成人仪式。

真嗣以往总是逃避属于自己的责任，因为自己的血统而非驾驶初号机不可，故责任推到他人身上，视为他人要求自己的事情。在冲击中，他终于认识到了只要以人的身份存在，就不可避免地肩负各种责任，就不可避免地产生“心之壁”，人与人之间不可能达成绝对的理解，与无法找到绝对的自由与幸福，除非回归前人类时代。
“不要逃避责任”云云，听起来十分地老套，但这背后是深刻的认识——人类有着极大的局限，虽然相比其他物种充满智慧，但仍然是脆弱与渺小的，人类能做的只有完成诸多与生俱来的神赋予的使命，接纳自身的局限，现代人不可治愈的焦虑只能通过自身的努力去克服。

在《真心为你》中，最为震撼的一幕是，本是2D动画中，竟然直接使用上了摄像机拍摄的画面。镜头直接对着空荡荡的影厅，瞬间把荧幕前的观众拉到了与真嗣相同的位置上，随后是各种日本现代化的街景，三个分别打扮为明日香、葛城美里、凌波丽的人的背影站在人头攒动的街头，最后回到了坐满了观众得影厅。
这些都意在指涉观众本身，观看者突然被毫无征兆地观看，《EVA》的世界是基于现实的，每个人皆是真嗣，艰难地用自我平衡着本我与超我，艰难地在现代都市中生存。生活的艰难只有现代才有吗，还是自古以来总是这样？

归根到底，庵野秀明是充满希望的。在经历了“最后的审判”后，“亚当与夏娃”虽然被逐出了“伊甸园”，但是“亚当与夏娃”的存在于尘世间正是“新世纪”的先兆，人类本就是人所追逐的希望，只是很长时间里人们忘记了这一点。
 
作者|铃鼓先生
添加微信号：paokaishubenxbb


加入全国影迷群

</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆芽张</作者>
<标题>自我新生的开始</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-28 23:11:42</时间>
<影评>
             再度，再度回首EVA，阅读了EVA的资料和解析之后，对于生和死的价值，我渐渐开始产生了共鸣。智慧，或许只是自取灭亡的工具。

     种思想在当下，绝对不能颠覆我的生存思想。以我现在的智慧和我的人生经历，还根本不能解释我活在这个世上的原因，不能告诉我，我活着是为了什么。即便人类社会充满了罪恶，恐惧和欲望，但作为一个独立的个体，我必须搞清楚我独立于这些外界的因素之外活下去的原因。在明白这个原因之前，我不能让死亡主义占据上峰。就好像看电影，电影只是电影，而生活终究是生活，二者是绝对分开的幻想和现实的存在。我需要明白的是，我必须好好活着，在找到这个理由之前，我必须尝试任何我所能做的手段去创造更多的机会开阔我的视野，以便发现这个理由存在的区域，或在他人身上看到价值，或在自我认识中发现价值。

     阅读了人类补完计划的相关评论，我发现可能我有一部分误解了EVA的创作原意。补完计划依旧实现了，元度失败了。至于真嗣，他在LCL生命之海中，他看到了自己本来所希望的世界——人们混合成了一个整体，然而依然是混乱的世界，依然是矛盾冲突不断。这时碇真嗣真正明白了无论在什么状态，自己内心不改变的话世界是不会有任何改观的。最终，他选择了回到原来的世界，决定改变自己，决定接受一切。真嗣经过对自己的心理透视最终选择和这个充满矛盾的世界一起存活下来；明日香从畸形的心理状态中走了出来，重新认识了妈妈和自我，只为了自我的实现而非为了获取别人的赞美而战，这一重要的突破使她从灭亡的大门走了出来。EVA中那么多晦涩的心理描写是为了让观众在透视主人公的心理时也透视自己的心理，而主人公最终的选择和结局确在这一层层的自我对面之后给出了最终的答复----无论世界变得怎样，我们都应直面自己的心理，不能逃避，必须选择时刻与之同行，以自我的改变面对世界的百态，适应世界，从而适应“生存”这一事实。

     我想，EVA作为现存最伟大的动画作品之一，它对我的作用，已经不仅仅是一部童年时期恋恋不忘的消遣工具而已了。它使我透视了自己的思想，促使我为了寻找生存的理由而行动起来。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>超能力者管埋员</作者>
<标题>乱七八糟，不是很喜欢</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-11 15:51:49</时间>
<影评>

TV版观感比较好。
相比于TV版，《死与新生》总集篇剪的乱七八糟，叙述时间轴非常混乱。
刻意炫技，或许这样能显得高大上……？观感很糟糕，没有“好看”的感觉，只是纯粹的强迫自己补完“经典”动画。
很认真在看，我尽力了。
不说让观众完全看懂前因后果，连基础设定都不能在本篇里讲明，云里雾里，非要额外补设定、剧情才能搞明白作者在讲什么，是作者的无能。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>如意萬重</作者>
<标题>人类的浩劫并未结束，冲击还可继续引发，只有碇唯的灵魂笑到最后</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-12 14:33:47</时间>
<影评>

 
我们都知道遥远的未来地球和太阳都会死亡，人类如此脆弱的生命也一定会走向灭亡。可要是自己亲身经历整个人类的灭亡那就太可怕了，那时你会尝试在末世救出自己的亲人，让亲人活下去么？
萬重一定会尝试的，我相信很多朋友也会。碇唯正是抱着拯救自己和家人，甚至给人类留下希望种子的决心，倾力投入到SEELE打倒使徒的宏大计划中去，在步步深入的研究EVA战士之后，她发现一个惊人秘密。根据她的发现，能发挥EVA战士的最大威力，并在人类补完的最后关头给人类留下希望的种子。一切的关键都在源出莉莉丝的初号机身上。



萬重统计了新世纪福音战士TV版+旧剧场版击杀使徒的数据：去掉第一使徒亚当，第二使徒莉莉丝和第十八使徒人类本身，人类的EVA战士还要消灭十五个使徒敌人。初号机共参与完成十次战斗击杀，其中六次独立击杀使徒，包括：三次暴走击杀、一次傀儡系统击杀、一次使徒求死（渚薰），一次碇真嗣驾驶独立击杀（第四使徒）。初号机消灭的使徒数量最多，干掉了最强的第十四使徒，不光干掉了还把使徒当甜点给吃了。初号机的暴走威力最为强大，怪不得TV版第一话初号机刚刚暴走觉醒，冬月老师就说：赢了！





碇真嗣刚被接到NERV就被要求驾驶初号机，连初号机的毛儿都没摸过，更别提驾驶这玩意儿去生死搏斗了！可要求就一个：坐上去，别的不用管。基地上方发生剧烈爆炸，碇真嗣头上掉落钢管，初号机居然自己启动挡住钢管保护了真嗣，碇源堂在上方露出谜之笑容。


EVA初号机为何能自我启动，强大威力从何而来，为什么碇源堂认为初号机比两台EVA都重要？
况且初号机只是测试机而已，明日香刚出场时根本就没把初号机放在眼里。




将千丝万缕的线索归结起来，原因只有一个：初号机内有一个强大而充满爱的灵魂
碇唯



善良、聪慧，乐观有爱，她的家族是日本名门望族，也是秘密且强大组织SEELE中的一员。我们很难将这个美丽可爱的女性与暴力杀神一般的初号机联系起来，她更像是一个真正的天使，带着光环来到人间，成为拯救碇源堂的希望之光。萬重尝试还原她的经历和想法，再尝试解释为什么碇源堂认为初号机比另外两台EVA更重要。



碇唯是冬月耕造的学生，读大学时遇到六分仪源堂相爱结婚。



碇源堂参加南极发掘亚当的科考团带着资料返回的次日，南极大陆上发生了一起给地球带来巨大浩劫的异变，海面水位上升、地轴扭曲。全球性气温下降，经济崩坏、民族纷争、各国战争，世界人口急速减少只剩下原来的一半。



这次被人类称为第二次冲击的灾难证实《死海古卷》的寓言真实可信，源出亚当的使徒将在15年后出现，它们带着与亚当融合毁灭人类再造新生命的使命而来。



亚当和使徒的秘密碇唯家族和碇源堂是知道一些的，但不是全部，他们只晓得为了人类必须击败使徒，随着碇真嗣的诞生，再了解《死海古卷》更多内容与SEELE的人类补完计划之后，看着碇真嗣可爱的脸，碇唯不想再被SEELE欺瞒，不愿让命运被无形之手摆布。她希望自己的儿子真嗣能在第三次冲击到来时活下来，能够逃过人类补完。问题是
如何才能与几乎不可抵抗的命运抗衡呢？



正义感十足的冬月耕造本来打算曝光SEELE和第二次冲击的隐秘丑闻，在碇源堂邀请下参观了Geirn和箱根地下巨大空间了解到更多亚当和莉莉丝的秘密之后，毅然抛弃原来的想法加入Geirn，和碇唯一起努力与注定发生的最后悲剧做抵抗。2003年芦之湖一个炎热的午后，碇真嗣还是个胖乎乎可爱的婴儿，冬月耕造与碇唯在树荫下交流想法。知了呱噪个不停，波光粼粼的水面闪亮亮地将阳光送进人们的心里。



此时的冬月耕造和碇唯都已是Geirn机构核心人员，碇唯是EVA战士研发的主力，她决定亲自成为初号机核心启动试验的人类试验者。冬月耕造劝碇唯，他完整的台词大概是这样的：虽然参与到SEELE对抗使徒的计划中去，但是我们并不希望放弃生命被拉入最后人类的补完，SEELE已经放弃一切，他们只想按照《死海古卷》的寓言完成自己制定用整个人类补完变为新生命的剧本，成神是他们的意愿，并不是我们的。我们只需要倾尽全力将使徒击败就可以了，没必要把自己搭进去冒险做试验，SEELE秘密的人类补完计划还有很多未知，我们知晓的《死海古卷》内容也许不是全部。从亚当复制制造的零号机还未成功，从莉莉丝分离出来制作的初号机也只有核心，太多内容仍在理论阶段。碇唯的回答也许是这样的：葛城博士的S2理论是正确的，实验S2理论释放亚当能量造成第二次冲击，并非都是葛城的错。一切都按照命运的安排，亚当一定会被发现，第二次冲击注定要爆发，第三次冲击肯定将到来。我们现在所作的也是一样，命运安排我进入SEELE，为了真嗣未来能活下去能够幸福地生活，我愿意做任何尝试，也许可以在最后关头帮助整个人类也说不准呢。于是在初号机的试验中，碇唯消失了。



碇真嗣亲眼看着妈妈消失了，但他还太小，没留下什么记忆。






赤木直子博士用尽各种办法尝试将碇唯从L.C.L（生命之汤）里拉出来，都失败了。碇唯时自愿献祭融入初号机，也拒绝重回人间。她将在这个身体里沉睡，直到儿子碇真嗣14岁那年来驾驶初号机与使徒作战时，才会苏醒。果然，碇真嗣第一次坐上初号机连抬手迈步的操作都不会就必须迎战使徒，是碇唯代替儿子使用暴走的力量打败第三使徒。



碇真嗣后来与初号机的同步非常顺畅，他独立击败了第四使徒，在迎战第五使徒时零号机才成功启动参与辅助碇真嗣的战斗，而且绫波丽已经与零号机尝试同步磨合了7个月，还经历过一场失控暴走事故，能启动零号机参与战斗实在不容易啊。碇真嗣一坐上初号机就能顺利同步的秘诀是妈妈在EVA中帮助他，保护他。






碇真嗣跟绫波丽、明日香的合作打怪升级还没过甜蜜期，更加厉害的使徒就来了。



碇真嗣驾驶初号机陷入第十二使徒的狄拉克之海的虚数空间里，耗尽驾驶员维持生命的电能之后碇真嗣陷入昏迷，与初号机同步率上升，从EVA灵魂的最深处他听到妈妈的呼唤。



碇唯当然不会让儿子这样被困死，她发挥出初号机真正恐怖的力量。





身体和灵魂都完全融入进初号机的碇唯虽然能救儿子碇真嗣的生命，却不能给他安慰和心灵温暖。从小失去母亲的碇真嗣被父亲当球踢，呼之即来用完就弃，让他本来就柔弱的心灵更受打击，他决定离开第三东京市永不再坐进EVA，也不希望跟父亲碇源堂有任何关系了。在他即将离开时最强悍的第十四使徒来袭。


二号机被斩首，零号机妄图与使徒一起自爆失败被爆头。


初号机（碇唯）拒绝绫波丽，也拒绝傀儡系统，碇源堂看着满屏幕红色的拒绝毫无办法，只有碇真嗣才能启动初号机。战场上碇真嗣在加持的帮助跟鼓励下重拾勇气，跑回来再次坐进初号机。


初号机成功启动，与第十四使徒扭打成一团，但失去电缆没有能源初号机陷入沉默。眼看着碇真嗣马上就要跟初号机一起机毁人亡，碇唯再次苏醒，初号机第三次暴走。


击垮最强使徒，鲜血淋淋地生吃使徒刺身，从使徒身上获得S2机关，它有了和使徒一样的无限能源。初号机距离成神只差一步之遥了。







初号机获得S2机关，脱离了SEELE的剧本，但符合碇源堂和冬月耕造的剧本，当然也符合碇唯十几年前的计划。只要再击败三个使徒，人类就彻底击败亚当一方的使徒威胁，只剩下人类补完最后一关了。碇真嗣在本次战斗中因为同步率超过400%，肉体融进L.C.L（生命之汤），只有精神信号还能捕捉到，情况和当年碇唯消失一模一样。碇真嗣的心神在初号机里时散时聚飘忽不定，记忆和身边人的形象不断出现又消失，他回想了很多，对自己的认识更加深入，他觉得自己很伪善，觉得父亲很恐怖，觉得身边的人极为可怕又难以理解。






深层次的潜意识里碇唯利用儿子记忆里美好异性的形象，尽力的帮助和鼓励碇真嗣，孩子，敞开心扉吧。



碇真嗣恍惚中看到了初号机里妈妈的真身形象（下图）。



终于在众人的努力下，碇真嗣从初号机里回来了。恢复人身的他以为初号机里的精神活动都是梦，或是幻像，可随后赤木律子给了他确定的回答。



每一台EVA里都有一个灵魂，初号机里的灵魂是碇唯，是妈妈的爱让碇真嗣逢凶化吉，也是初号机威力最为强大的原因。接下来的战况急转直下，明日香驾驶二号机被使徒精神污染攻击，明日香精神崩溃无法再驾驶二号机；绫波丽驾驶零号机遇到侵蚀型使徒，为了不让碇真嗣被侵蚀拉着使徒自爆，第二绫波丽粉身碎骨。SEELE送来二号机的替代驾驶员渚薰，可他居然是第十七使徒，人类是幸运的，当渚薰发现最终教条里藏的是莉莉丝而非亚当，他放弃与莉莉丝融合触发第三次冲击，虽然足可毁灭人类但不能创造出属于亚当的新生命，作为具有自由意识的使徒，他做出最为意外的选择，他决定让碇真嗣杀死自己。至此，人类终于逃过被使徒毁灭的命运。SEELE、碇源堂、冬月耕造和碇唯的第一阶段目的都成功实现了。SEELE改编原来的剧本，利用初号机完成人类补完计划，但初号机里有一个SEELE不能控制的灵魂：碇唯。



SEELE攻击屠戮NERV总部，用EVA量产机带着初号机升上天空，正式开启人类补完仪式。



意图自己成神的碇源堂被自我意识觉醒的第三凌波丽拒绝，并且夺走他右手里的亚当。碇源堂把初号机当作唯一重要的EVA原因只有一个，他要在成神后将初号机里的碇唯重新复活出来。碇源堂的秘密可见另一篇解谜文章。人类补完最后的决定权被碇唯从SEELE手中偷走，转交给碇真嗣，在最终步骤里，如果碇真嗣放弃一切，人类成神，完成补完；如果碇真嗣还带着希望，那么同样怀着生存希望的人类，还能重回人间。碇真嗣经过内心痛苦挣扎，他决定接受妈妈碇唯的意见，这个世界虽然对自己不友好，虽然自己对这个世界也不了解，人和人之间有那么多的误解，幸福在何方？我不知道，但我希望能够带着疑问和挣扎，继续活下去。



被巨大能量吸入黑之月的人类灵魂只要有活下去的心，只要希望活下去，就都能恢复人形。纵然这个星球已经变为一片血海但只要还活着，就是天堂。



碇真嗣借此机会完成自己脆弱心灵的补完。EVA初号机里的碇唯呢？她也找到了自己归宿，她已与初号机完全融为一体，她不光拯救了人类，带着朗基努斯枪在宇宙里漂泊的初号机可以永远地活下去，她未来的命运将和莉莉丝一样，在遥远未来飘到不知哪个星球上，再次创造属于人类的新生命。



再见了人类，再见了，碇真嗣。





</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>程团团</作者>
<标题>eva福音战士</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-02 11:23:43</时间>
<影评>
             EVA揭示了现实中不同人的心理生活状态，这些状态大多是真实存在的，只不过反映在不同人生上程度不同，或强或弱，但人们因为逃避而不愿承认，而把这种心理称作病态。


                 {壹}  让碇真治的期望决定人类的去向


    真治按照别人的意愿去生活，与其说这是他的处事方式不如说他害怕被别人讨厌。他是生活在别人的心中的，他从小被父亲丢下。


 


                      所以缺少爱而渴望被关心。


 


  又因为渴望被关心而害怕被讨厌，所以别人的看法尤为重要。这塑造了他纤细脆弱犹如玻璃般的心灵。


 


                       所以敏感。


 


   因为敏感而过多注意细节过多去考虑他人，而考虑之中必然有错，比如他害怕被讨厌，于是总是想别是不是讨厌自己了，长此以往，他的生活中过多收集的是别人讨厌他的证据，一个错误的论证：别人是讨厌自己的，别人对我漠不关心。便产生在他心中。


 


                        所以形成了他自己认为的世界。


 


    可这个世界并不是现实。是由他从不同人的表象中推理的世界，是不被爱的。


 


                         所以逃避。


    最初它可以逃避到歌曲中，可以坐车离家出走，可以谁都不见，可最后，他以他的敏感而认为世界到处都是讨厌的，甚至因为自己的存在不被别人认可，自己在别人看来可有可无，自己没有意义而讨厌自己。


                         所以无处可逃。


 


   到此为止他可以说已经在崩溃边缘了（在片末真治的不断叫喊为证），真正的现实与自己的世界不断交织让碇迷失自己，而不知期望在何方。


 


                         所以要让碇的期望决定人类的去向。


 


   碇只是芸芸众生的一个代表，找到期望便是找到自己的追求，找到自己。自己的迷失便等同于死亡，而期望的找回预示着自己的找回——是新生——即使消失了自己的声音一而不与其他声音相混淆的独立自我。迷失是必然的，所以死亡必然，第三次冲击在所难免，人又找回自己的能力所以人能死后重生。如此看来EVA的结局并不悲哀，而是一种启迪，导演希望观众能在迷失中重找自己——找到爱。最后ＩNeed You 的结尾给了观众以光明的希望。


 


 


                 {贰}明日香与碇殊途同归


      与碇真治相比明日香显然对主旨有相同的作用，但她的存在也是为了反映另一种心理状态，然存在这种心理的人有所启迪。


                那么明日香又是什么样的一种人呢？


 


       她争强好胜。  这只是表面现象，也是因为缺少爱而希望得到爱，喜欢在众人面前表现，所以争强好胜，而掩盖了真实的自己——就算禁止开EVA也要在“母亲”面前微笑。这种悲哀在现实生活中简直太普遍了。这也不是本质。


 


                 为什么明明心中在哭，嘴角却要微笑。


 


        因为害怕别人偷窥自己的心灵，害怕别人了解自己的软弱，而失去对自己的喜爱——害怕自己失去外在的空壳，明日香因此而迷失。其实明日香驾驶EVA与碇真治的目的是相同的，他们的期望是相同的（这种期望便是人类都需要的）——别人的关爱。


 


        明日香与碇是一种人他们拥有相似的失去亲人的经历，他们的期望相同，可他们追求期望的方式不同。碇选择了逃避到自己构建的世界中，而这个世界的破灭使它看清了自己的期望。


明日香选择了表现自己，可一旦表现失败，便会造成崩溃的后果。总之二者殊途同归共同反映了主旨。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>如意萬重</作者>
<标题>人类补完的最终操盘手，EVA的重要隐线</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-11 20:44:24</时间>
<影评>

从形而上 生物学讲师到间谍组织的副司令，冬月耕造在新世纪福音战士中最不起眼但却是剧情发展最为关键之人，他掌握最多秘密，碇源堂的剧本是由他制定而出，人类补完计划的关键棋子，也是经他周密谋划扫除一切阻隔之后才避开SEELE（人类补完委员会）的黑手终于站在最后关头。

骗过SEELE，打败使徒，安排自己的关键棋子，一个渺小的个人是如何筹谋并环环相扣地帮碇源堂 做到这一切的？
他又有着怎样的目的？为什么冬月老师会成为学生的助手，甘当副手12年？

第二次冲击之后冬月耕造幸运地躲过各种灾难，他与一群人像渔民一样在各种大小船只组成的人类聚落里生活，能活下来就是最幸运的人，还能抱怨生活条件差么？他也从大学老师变成无执照医生，靠救人治病维系自己的生活。

突然有人找上门来邀请他参加针对第二次冲击起因的联合国调查团，本来他不想参与，但说客的激将法让他着了道，从此他踏上一条不归路。

来到南极发现调查团的领队居然是以前自己的学生六分仪源堂，此人上学的时候经常喝酒打架闹事，是个问题学生。不但躲过了第二次冲击而且跟自己最欣赏的学生碇唯结婚了，说起碇唯冬月耕造的心里又痛又酸，第一次见到她时，冬月就被碇唯美丽的样貌和卓越远超常人的聪明才智深深吸引。

家族显赫人长得漂亮又那么优秀，碇唯追求者甚多，她想挑多优秀的男朋友都没问题的。可偏偏喜欢上了孤僻偏执性格超级差的六分仪源堂。


这段不被看好的恋情居然开花结果，也让冬月耕造对碇唯的倾慕画上终止符。从此冬月将这份情深埋心底再未袒露。
在南极考察时再遇六分仪源堂时他自我介绍，已经改姓叫碇源堂了。

碇唯结婚并有孩子的消息仿佛海浪重重击中心脏，让冬月耕造内心一痛，但面不改色立刻投入工作。他诘问碇源堂你所在的组织负面消息不断感觉更像个黑道组织。

碇源堂不卑不亢还带着讥讽的回答，冬月老师您的正义感在这个时代可不大混得开啊。

冬月老师也明人不说暗话，言下之意是你们是想找个受人尊敬正义感十足的人来给你们肮脏的调查背锅做背书是吧？于是你们选中了老熟人的我！

调查结果虽然按照SEELE的意思发表，确定为一颗小陨石撞击南极造成灾难，但资料中的众多未解之谜则让冬月内心产生更多疑问，尤其是巨大的白色光亮巨人带着强烈的威胁感，冬月耕造并未就此放弃，他在国联的调查结果发布之后展开独立行动继续偷偷搜集资料。
冬月找到了更多被隐藏起来的秘密材料，虽然能大致推断出第二次冲击绝非小陨石撞击导致，而且SEELE组织秘密在做更加不得了的事情。苦于没有确凿的证据在正义感和使命感的催动下他决定单刀直入，找到碇唯和碇源堂所在的联合国直属-人工进化研究所，他要用手里的资料逼供碇源堂。

碇源堂没承认也没否认，他反而热情邀请冬月来参观他们的基地。

轨道车一路向更深的地下空间进入，貌似走了很长时间露出一片巨大的空洞，里面的一切将冬月震撼住了。但这些不算啥，后面还有更厉害更惊人的东西。

冬月看到EVA零号机时，惊讶得张开大嘴，日本箱根地下的秘密世界完全向他展开，里面的一切作为证据与他搜集到的信息都能一一对应，碇源堂和赤木直子博士一同邀请他加入人工进化研究所（Gehirn）“一起创造人类的新历史”。
这话说得可比唱的好听，此时的冬月耕造了解的内幕已经太多，如果他拒绝加入会被暗杀，唯一的选择只有加入。当然，加入Gehirn冬月耕造也属自愿，剧情并未在此展示更多，但我们可以相信碇唯一定会和当年的恩师详谈自己的想法，冬月耕造完全融入这个新组织，为了对抗人类灭亡，争取未来这一远大目标，付出了一切。
2003年在芦之湖冬月与碇唯仿佛在享受忙碌工作间隙的美好时光，看似简单的聊天却不非常不简单。

冬月对SEELE的计划跟《死海古卷》的信息掌握越来越多，他受到了生命威胁。对付SEELE是碇源堂的工作，冬月表现得更温顺更听话才最明智，只有将有共同志向人的力量结合起来，才有可能与《死海古卷》中寓言人类必定灭亡的命运对抗。
碇唯决定亲身参加初号机的试验，而且这一打算的全部实情并未告诉丈夫碇源堂，她有了另外的打算。
他们俩不经心的对话聊的都事关生死，他们二人心中早有面对死亡的觉悟了。冬月一回头正好看到碇唯衣领边露出的“春光”碇真嗣的小胖手伸向妈妈，碇唯生过孩子之后变得更迷人了，冬月心里活动了一下收起贪恋的目光，回过头表情重归淡然。

“我们将不会重演上次发生的事”虽然寓言中人类灭亡的命运已成定局，但这时的冬月耕造拟出计划，他认为可以在“人类补完计划”发动前将其阻止，人类不必灭亡。
为达到此目的，他将付出此生的一切。
碇唯在随后的初号机试验中消失，所有人都认为是意外，可冬月心里明白碇唯知道一定会发生吞噬，她为了为了人类不被灭亡，儿子真嗣未来能幸福地活下去自愿将肉体和灵魂献祭给初号机。

碇源堂大受打击，他消失了一周之后主动找到冬月耕造，他产生一个几乎不可能实现的想法。

碇源堂不再抗拒，他主动向SEELE的基尔议长提议，全力执行人类补完计划。
他的剧本并不复杂：打败一切使徒→引发第三次冲击→开启人类补完→让自己成神→复活碇唯。
冬月耕造的剧本其实更简单：打败使徒→第三次冲击→在人类补完中插入否定关键人→补完失败，部分人类幸存。
冬月的最终目的是让人类能存活下来，碇源堂的目的是自己成神并复活碇唯，其他人当然也能有选择的活下来。只要不是照SEELE的剧本全人类毁灭变成一个新生命就行。
两人目标一致，一拍即合，成为有共同远大志向的同志，结成牢不可破的组合。
碇源堂作为人工进化研究所（Gehirn）的所长要将SEELE的资源尽可能的争取来，冬月耕造做他的副手筹划组织完善一切，要将一切可控因素牢牢把握好，要把击杀使徒的关键机型与人类补完的关键人定为自己能控制的人，要成功地击杀即将到来的十五个使徒。
2015年第三使徒来袭，此时的冬月耕造与碇源堂已经尽最大努力，他们身系人类未来，将与使徒战斗到底。

战斗开始，碇真嗣虽然第一次驾驶初号机，但初号机居然暴走击败使徒，碇真嗣与暴走的力量都在冬月计划的掌握之中。


随着加持良治偷来亚当之卵给碇源堂，运回朗基努斯枪，战局变化虽多但都被两人合力步步化解。

冬月唯一担心碇源堂对碇唯的克隆体绫波丽产生「真」感情，一旦过于意气用事便会前功尽弃。

终于三台EVA跌跌撞撞有惊无险地一个个击败使徒，最后由人类补完委员会（SEELE）送来的第五适格者渚薰意外变成第十七使徒（最后一个使徒），又意外的根据自己自由意志选择不去触发第三次冲击，自愿被碇真嗣（初号机）杀死。《死海古卷》寓言的使徒终于全部被人类干掉，SEELE血洗NERV基地又使用量产机+初号机触发第三次冲击，人类补完终于到来。


经过冬月和碇源堂的努力，终于成功偷取人类补完最后决定关键步骤，将决定人类存亡的按钮放在了碇真嗣手中。（如何成功偷取请详见碇源堂解析文章）
一直在前线指挥的冬月耕造不知道第三绫波丽拒绝了碇源堂，而且偷走亚当之卵。当然这一切对冬月耕造已经不重要了，碇源堂成神也好，碇真嗣成神也罢，人类终于可以保存下种子，不必灭绝了。
在反A.T Field（A.T 力场）力量之下，所有人类都见到了自己最想见的人，冬月也再次见到碇唯。


漫画中对这一段有更细致的描绘。


现在可以回答文章开头提出的问题了：
对人类的大爱让冬月耕造加入NERV与使徒战斗到底，对碇唯的爱让他心甘情愿给当年讨厌的不良学生当了十二年副手。
看到这里你是否觉得以前对冬月老师这个人物完全忽略了呢？




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>川島由紀夫</作者>
<标题>EVA背后的男人：萨川昭夫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-11 00:47:15</时间>
<影评>



在《新世纪福音战士》主创中，有一位名不见经传之人，却是EVA除庵野秀明外的灵魂人物；不言过其实的说，EVA是他的EVA。他就是后来为実相寺昭雄改编江户川乱步电影的脚本家·萨川昭夫。
由于身份是“不起眼”的脚本家，萨川昭夫其实是一位被低估的创作人。萨川的脚本张弛有度、能极大调动观众的情绪和思维；经他之手的对白，文史典故信手拈来（在実相寺电影中这点有着出色体现）。EVA旧版剧集中，第3集、第4集（豪猪理论），第5集、第6集（屋岛作战，对战雷天使），第9集（耶利亚之墙，对战音乐天使），第12话（对战空天使），第24集（渚薰回），旧剧场版等脚本均出自萨川昭夫之手。以上回目都是EVA中历久弥新之优秀单元回，其格调意蕴、完成度和紧凑度相当之高，可谓动画脚本典范之作。 
《雨天、逃出之后》是萨川昭夫唯一一次在脚本一栏里单独表记



引用一篇关于他的访谈记录：
——脚本上基本都署了庵野先生和另一位作者的名字，请问你们是什么样的关系呢？
庵野　交谈之后让对方先构思，写成脚本，然后我再把脚本改得适合动画化。不过因为都是写完了才给我送来的，有时候之前商量的故事和情节和角色，在脚本写好时会发生变化。这种部分我也必须修改得前后一致。由我来做前后统一的工作，帮忙配合剧情。

EVA TV动画的监督是庵野秀明，但事实上的系列构成却是萨川昭夫（EVA制作委员会未设立系列构成这一职位，但实际的负责人是萨川）。庵野秀明只提供了原案，也就是基本的设定、人物、主题和故事脉络，动画具体的每一个情节其实是由萨川昭夫先生负责的。（当然庵野意见对萨川最后决定也有很大影响）同时，萨川也和庵野等人共同负责创作脚本。因此EVA中很多情节其实和庵野没有关系，是由萨川昭夫创作出来的。例如，渚薰这一角色在TV中的所有情节都来自萨川昭夫创作。庵野只参与了最后的检查和修改，没有直接参与到创作过程中。

类似的例子还发生在EVA漫画和新剧场版中。漫画、动画、新剧场版的原案和监督虽然都是庵野秀明，但他们的系列构成分别是贞本义行、萨川昭夫和鹤卷和哉。虽然它们有完全相同的原案，最后做决定的人也都是庵野秀明，但具体剧情是由以上三人分别创作出来的。这也可以解释为什么在不同载体的作品中，EVA的剧情和人物都略有不同。 
庵野　我想增加一些剧情。当初做这一话的时候仅仅是把真嗣和薰的对话浓缩在一起，但是如果再有一点点时间的话，我想至少让薰和美里见一面。事实上薰只和丽稍微打了个招呼，余下就只剩和真嗣的对话了。虽然他没有和别人见面的必要，但是我觉得不让他见一见美里就不好了。虽然我没想好让他们怎么个见面法。
——刚刚您说那种JUNE式的，超越友情的演出，是自然而然产生那种感觉的。
庵野　我大概是把我所知的那一类东西都加进去了。或者说我自己身上有的那方面特质就只有这点程度了。

——这点程度已经很了不得了（笑）

庵野　我真的被staff说（动画的这里做得）很奇怪呢（笑）

——说起脸红的部分，这是由于被人示好而感到高兴吗？

庵野　是这样没错。真嗣君在那里可没有感受到肉欲（笑）

——向田邦子也写过那种意义上的小说。日本的上班族在外国人看来跟基佬没什么区别。虽然没有肉体关系，但是在公司一起工作比在家里还开心，所以就一直加班，休息日也会一起出去。那么，监督您在GAINAX，跟男人呆在一起的时候会不会觉得比较开心呢？

庵野　唔嗯，开心……倒是没有，不过比较轻松。

——跟女人在一起会累？

庵野　因为要考虑对方的感受。这是当然的。

——要照顾女士。

庵野　倒不是照顾，而是跟女性相处的时候需要考虑对方的心情吧。混熟到不需要考虑对方心情的地步实在太花时间了。

——最开始的计划就是现在这样吗？在24回让薰出场，作为最后的使者。

庵野　在OP里薰也出现了两个镜头。

——在设定OP的时候只有那张画吗？

庵野　算是吧，那时贞本只画了草稿。不过那张画跟正篇有点稍微不同。

——但是角色负担的职责是一样的？

庵野　是的。想把最后的使徒设定成人形的少年。

——但是渚薰这个名字也可以放在女孩身上吧？

庵野　但是是少年。完全没有女性的感觉呀。那是真嗣和另一个真嗣。出现的是理想中的真嗣，所以女性是不行的。

——啊，原来如此。

庵野　因为薰是把真嗣的一切自卑之处都克服了的角色。不过在这方面的描写由于我能力不足，没能直接表现出来。薰是个能博得所有人好感的角色。在初期阶段，他是个带着猫的美少年。最初构思的标题是“猫与转学生”。那时候还是带着猫的转学生来到中学的故事。但是做着做着，在24话的时候已经没有学校这种地方了。如果是在11话到16话之间的情节，就可以实现了。

——脚本上基本都署了庵野先生和另一位作者的名字，请问你们是什么样的关系呢？

庵野　交谈之后让对方先构思，写成脚本，然后我再把脚本改得适合动画化。不过因为都是写完了才给我送来的，有时候之前商量的故事和情节和角色，在脚本写好时会发生变化。这种部分我也必须修改得前后一致。由我来做前后统一的工作，帮忙配合剧情。

——24话是谁写的？

庵野　那是萨川昭夫先生写的。萨川先生，虽然这么说不太好，他可基了。

——对男人有深厚的友情。

庵野　比我深厚吧大概？（笑）

——萨川先生快暴走的时候由庵野先生来阻止？

庵野　不，并非如此。萨川先生写出来的气氛还留在脚本里。萨川先生的脚本原稿更有JUNE的味道。

——比如？

庵野　泡澡是我的修改。原稿是两个人在河里裸泳哦（笑）

——在白天？

庵野　不知道，也许是在夜里。

——在夜里沐浴着月光？

庵野　不知道。有张很漂亮的画，画了这两个人在河里游泳。这果然还是超过我的容许范围了（笑）

——ED《FLY　ME　TO　THE　MOON》的二人男版（笑）

庵野　演出家（译注：摩砂雪？）也拒绝说“这个真不行”（笑）

——还有其他类似的剧情吗？

佐藤　真嗣不是会拉大提琴吗。薰就说“我来弹钢琴，你来拉大提琴吧”。薰在傍晚的教室弹琴，被真嗣看到了，薰就说了“你会弹什么乐器？”“下次一起合奏吧”这一类的话。“我来唱歌”这种。

庵野　对对。在无人的音乐室弹琴。

——为什么把薰和音乐联系在一起呢？

庵野　因为音乐不是语言。最初出场的时候，就用音乐来交流。

——真嗣会拉大提琴，算是懂音乐吧。那也是一种治疗手段吗？

庵野　不，我不知道。那是脚本家的主意。角色有大提琴的感觉，就只是这样。

——那么最初的脚本有做出来吗？

庵野　没有。就只有剧本。

——你都不知道JUNE的读者有多么高兴（笑）好不容易有个可口的角色结果却是使徒，还在一话内就便当了，这实在是。不过这样一来comike就值得期待了。

佐藤　之前听说净是“东治X真嗣”的配对（笑）现在就不同了。

庵野　貌似东治君消失了，大家都换成薰了。

——对于JUNE来说还是钢琴和小提琴合奏比较赞。在河里游泳的情节也难以舍弃。不过在浴池里的情节搞不好更加H。在野外的河里玩水倒是比较健全的。

佐藤　但是，虽然我不知道真的做出来是什么样，在夜里说着“只有月光，谁都看不见哦”一起脱光了下河游泳，我觉得这才是有点那个吧（笑）还是在浴池两个人坦诚相见比较正常（笑）

庵野　是吧，全裸的话。

佐藤　不过我觉得“你也一起来游泳吧”“谁也看不见哦”这类台词可以进入里弗·菲尼克斯的世界了（笑）

——是啊。不过对于女孩子来说又是如何呢。从结果来看，二人独处一起泡澡的JUNE度应该更高吧。

庵野　好吧，（对于女孩子）男人洗澡本身就是不能偷看的世界，所以有种禁断领域的感觉吧。不过，那怎么看也是公共浴池吧（笑）

佐藤　这不是也很好吗，更有真实感。



 【自翻】逃了也挺好的——《EVA》脚本家萨川昭夫访谈
https://www.baidu.com/link?url=-0gkSgOPpIaFcyta8yES6F5fviVVLpewpY89wXnOMkA_pIabm_1rrVMpy_11TZFJ&amp;wd=&amp;eqid=91c0bf660012b9c90000000663e65461
【转载】庵野秀明在JUNE上关于24话的访谈 
https://weibo.com/ttarticle/p/show?id=2309404723518502732487#_loginLayer_1676046859831

《JUNE》是从1978年创刊的《JUN杂志》而来，第三号后改名为《JUNE》，刚开始发刊以竹宫惠子的漫画，小说为作家栗本薰（中岛梓）主打，除此之外作者群还有像是有名的木原敏江与青池保子。杂志重点主题在于美少年，当然少不了美少年间的爱情描写。内容围绕着耽美气息（在此耽美单纯代表唯美），譬如栗本薰（中岛梓）曾在JUNE中论述过美少年适合的名字、个性、衣装等，将美少年商标化。JUNE曾在1979年休刊，1981年时复刊。1981年后陆续在此杂志出现的还有吉田秋生、波津彬子、高口里纯等。至2004年二月号总共发行153号的《小说JUNE》休刊，改出季刊《小说JUNE DX》（与之前发行过的同名别册不同），但不久后改为不定期发行。
《JUNE》栗本熏1953年出生于东京，原名今冈纯代，早稻田大学文学部毕业，1976年以评论文《都筑道夫的生活与推理》获得第二届“幻影城”新人佳作赏，1977年再用笔名中岛梓以《文学的轮廓》第二十届“群像”新人赏。1978年以栗本熏本人为主角的首部系列作品《我们的时代》获得第二十四届江户川乱步赏，从此便开始了创作不同类型的小说。
在耽美历史上，小说界的栗本熏等早期大师级人物举起“少年爱”的大旗，为日后无数女性走入轰轰烈烈的耽美创作与再创作活动打开了最初的一扇门。
日本真正意义上的第一本耽美专门刊逃了也挺好的——《EVA》编剧萨川昭夫访谈物直到1978年才出现，它的名字就是《JUNE》（创刊号的名字是《COMIC JUN》）。《JUNE》能够出现，除了要感谢出资的角川书店外，更要归功于一位伟大的作家兼了不起的同人女——栗本熏。是这位被森茉莉的小说触动走上创作之路的大师联系了竹宫惠子、竹田弥生等当时的耽美作者，一手促成了该书的出版。当时创作同性恋小说与漫画的人还只有很少的一部分人，稿源严重不足，栗本熏老师就同时使用两三个笔名，一次刊载多篇风格不同的小说。还留下一个有趣的故事——毕业于法语系的栗本熏，以杰斯汀·谢丽埃这个笔名从创刊号起连载长篇小说《蔷薇十字馆》，还给这个笔名虚构了“1958年生于法国多佛，父亲强·多利·谢丽埃是钢琴调音师，母亲是玛德琳·拉斯蒂涅克·谢丽埃，二十岁发表长篇小说《鲁· 琉伊·库雷尔》”这样罗曼蒂克的出身，结果到很久之后编辑部还不得不出来声明“杰斯汀老师就是栗本熏老师，请大家不要再往法国写信了！”她并以中岛梓的名义发表对“少年爱”进行研究的杂文与评论，扛起了杂志几乎一半的稿件。就这样，栗本熏以无比的努力支撑起了《JUNE》，并像布教一般地把它推广了开来。
从日本吉原理惠子所写的一篇后记所知，JUNE，耽美，BL可以说是JAPAN不同时代的男男恋的代表词汇，这是不完全相同的文学，JUNE后来的大部分作品都是比较灰暗，压抑而又沉重的。
*网路信息总集篇

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>NEXUS711</作者>
<标题>跨越物质的生死</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-09 11:14:00</时间>
<影评>

     五年来断断续续的补完了，所谓现象级的神作就是后劲十足，一时间的眼花缭乱后，作品中的一幕幕会反复浮现在你生活中。回到作品本身，除了庵野老贼，恐怕也没有人敢道自己将其解读透彻，而其剧情并不复杂，复杂的是不同的个体在EVA里都能解读到别样的意味，也许在作品庞大的神学宗教框架下，探讨的不仅仅是人类诞生亦或消亡的哲学，如同旧TV版里痞子大量采用撕裂交错拼接的蒙太奇手法，加以弗洛伊德的梦境概念，来构建冲击力十足的“精神污染”画面，抛开神学宗教的框架，观众更能直接受触的来源其实是对于剧中角色的感同身受，末日当头重担在身的14岁少年少女，各自悲惨童年所造就的残缺心灵，卷入seele，碇源堂，UN各势力的阴谋之中，不同年龄的人看EVA会有不同的看法，不同性格的人也可以在EVA的角色中看到些许自己青春的影子，而这便是其神学，心理，情欲，性，病态等多重元素下观众所最能直观感受到的。谈到AT field这个概念，也不仅仅是作品中科幻元素的展现，也可以联系到每个时期的一些作品如《AKIRA》，《攻壳机动队》，《星际牛仔》等，更要和90年代的日本经济萧条相联系，历经“泡沫”经济破灭的日本人消沉的心理状态，“心之壁”这个理念也是导演带有指向性的概念提现，这便是我个人理解的EVA所探讨的主题之一。
 回到《真心为你》的最后一幕，辽阔的LCL之海中，新的亚当和夏娃在相互理解下将开启新的篇章，不得不说二十几年前的这部超前性作品所带来的震撼与冲击是令人难忘的，以至于若干年后的新剧场版再也没有如此回味。
 以上就是个人对EVA肤浅的解读，而这部作品不论是概念还是试听表现手法都不是三言两语所能描述的，且每个人对于其体会与感受也是多样的，时隔八年的Q之后，越来越期待今年的终曲了。







</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>emfrosztovis</作者>
<标题>笔记（2022.4.29）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-16 19:38:02</时间>
<影评>

// 第一部分三星（B），第二部分五星（A-），综合四星。以下是四月29日看第一部分时做的批判性笔记。当时没有看过TV版。现在也没有看过。
九十年代巴洛克的又一例，不过和几原邦彦的作品相反这不一定能称为纯然的巴洛克能指：这部作品当然有各种意义上的力量，却是断然不优雅的。当年发布时或许能纯然作为后-青少年导向内容而也被接受的部分，现在看来是高浓度状态、十分钟就能用尽效果（并最好应当从此退而作为一种有力的布莱希特背景图样）的波普艺术；除此之外，叙事中任何有意义的部分——其核心是以极端的形象阐释在一个富于凝重历史的时代中生而为人的苦难——显然遭到了设定和受众的双向钳制而没有最为恰当地展开；唯一真正展开的是它自成一格而几乎相当优秀的文体（能指），例如时间线互相组织的方式。然而，这个充满内在矛盾的事物如此挣扎着站起来，并在许多场景中发出有某种真正力量（出自胆识，而不是控制力）的喊叫，这也在一种奇怪而与动画内部大力（虽然时常过度而至无趣）描写的pathos相近的意义上令人感动。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>德华我们分手吧我爱上了丽娟</作者>
<标题>勇气</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-18 12:41:26</时间>
<影评>
        毫无疑问，真嗣是个大傻逼（至少我认识的人里没有一个喜欢他的）。但是当我看到这个大傻逼在最后想要掐死明日香并且未遂的时候，我竟然抑制不住差点哭出来。这是因为我也是个大傻逼，看电影的一大意义就在于你能看到许多和你一样傻逼的人，他们虽然被银幕下的我和你唾骂，被贬成一坨屎，但他们在银幕上依然活得津津有味，从这个意义上来说，电影给予了我们生活的勇气。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>