<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>超脱 Detachment</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1305562621.jpg</封面>
<导演>托尼·凯耶</导演>
<演员>阿德里安·布罗迪 / 马西娅·盖伊·哈登 / 詹姆斯·肯恩 / 克里斯蒂娜·亨德里克斯 / 刘玉玲 / 布莱思·丹纳 / 蒂姆·布雷克·尼尔森 / 威廉·彼德森 / 布莱恩·科兰斯顿 / 萨米·盖尔 / 路易斯·佐里奇 / 小伊塞亚·维特洛克 / 大卫·豪森 / 约翰·塞纳迭姆博 / 西莉亚·奥 / 罗南·鲁宾斯坦 / 阿尔·卡尔德隆 / 布雷南·布朗 / 里根·利奥纳德 / 詹姆斯·霍西 / 乔什·帕斯 / 瑞内·菲利斯·史密斯 / 道格·伊·道格 / 帕特里夏·雷 / 萨曼萨·罗根 / 拉尔夫·罗德里格斯</演员>
<简介>亨利•巴赫特（艾德里安•布洛迪 Adrien Brody 饰）来到社区学校担任代课老师。学校因学生反叛、经营不善而濒临绝境，多丽丝（刘玉玲 饰）为首的一批教师备受煎熬。亨利的第一堂课就遭遇了顽劣学生的挑衅，但是被他巧妙地化解。他赢得了女教师萨沙（克里斯蒂娜•亨德里克斯 Christina Hendricks）的好感。同时，他的教学方式引起了同学们的兴趣，其中就包括因肥胖而苦闷的梅丽迪斯。她一直默默地承受着因体重带来的各种责骂与嘲笑。但是因为老师，她似乎又找到了一切的理由……
                                    
                                　　但是，亨利其实内心也有很大的压力，他的爷爷处于弥留之际，他的母亲自杀阴影始终在脑海中萦绕。某天夜里，他在公车上黯然神伤，独自流泪。这情形被一个刚受到嫖客凌辱的雏妓艾瑞卡（萨米•盖尔 Sami Gayle 饰）看到了。她尾随他，希望获得他的帮助。他起初拒绝了她的要求，后来他还是把她带回了单身公寓……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Joshua|蓝牙君</作者>
<标题>这不是一篇影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-10 22:17:41</时间>
<影评>

我是一所民办大学的老师，水平不高，时间不长，学生不多，学校不好，待遇不高。
这里的学生分划很严重，有钱的上学开着凯迪拉克，没钱的学生直到毕业都交不齐学费。学校里有女生去做**，每个周五的晚上坐着门口的黑车去三里屯的酒店上班。学校里有精神有疾病的少年，每天背着手走在学校的走廊里像个大腹便便的中年领导那样四处巡查。有学生的父母三年才能回国见孩子一次，整个大学期间，这个学生拿着花不完的钱，打着没有数的架，然后去向不知道哪里的明天。前两年有学生在校内和校外意外死亡，我不认识死去的孩子，只看见他们的班主任在教师大会上哭的像个淋湿的木偶。
这些都不是电影中的情节，我想，任何一个老师，都会在他的职业生涯中接触到这些人和这些事。老师们常打趣说，铁打的学校，流水的师生。

我本身是个不“正经”的老师。
我教的是计算机，可我在课堂上给他们放过摇滚乐，告诉过他们什么是伍德斯托克。一开始，男孩子们说，伍德斯托克上，大家都裸体，好爽。后来我介绍完了以后，那个男孩子问我，哪里可以听到伍德斯托克上面的歌手唱的歌。
前两周的一次课，一个女孩坐在那里抱怨民办学校的文凭不够硬，觉得自己是被家长忽悠了，家长又是被学校忽悠了。我给她说了我的故事，说了我朋友的故事，告诉她重要的不是你得到了什么，而是你拥有什么。然后我特批她如果找到了自己愿意为之努力、而且比文凭还重要的事情，那她可以以后不来上我的课，或者在不干扰其他同学的条件下，在我的课上可以做任何她想做的事情。后来上周的课，我看到她一直在下面写东西，小说还是什么？我不知道，但是她很开心的样子。

我想说的是什么来着？
哦对了，作为一个所谓的“教育工作者”，我也是厌恶学校的。因为是民办，我看着太多的孩子被送进机器里，然后出来都是一个样子，他们拿着各种证件和证书，奔波在招聘会上。然后在最炎热的夏天，流着满头大汗跟我说，“出去找工作我才发现，我什么玩意儿也不会！”。
我想说的是，如今的教育和我们传统意义上的“教育”已经渐行渐远了，而如今的学校，越来越像是“企业”。在我们这的招生部门，学生在他们口里不叫做学生，而是“客户”。

其实现在的很多老师，应该说大部分，还是非常好的。他们愿意教授知识，他们愿意把他们的人生经验告诉学生们，并让他们自行判断吸收。他们鼓励自由的思想和自由的言论。只是每个老师采用的方法不同，有人严苛，有人放纵，有人循循善诱，有人喋喋不休。这也是为什么我们骂着老师，却在毕业之后许久想起那些我们骂过的老师，心里还会有所怀念。

说了半天，其实我一点都没说到点子上。因为这部电影让我想起了很多作为老师的无力感和孤独感，也让我回忆起了很多作为老师的欣慰和快乐。
但我终究还是觉得自己不适合做一个传统的老师，我已经开始厌倦和厌烦很多形式化和填鸭式的工作。所以，我早晚也是要告别这个行业的。

我在课堂上常和学生说的一个观点是：你们在我的课上学到了什么知识，不是最重要的，学到了，那也仅仅是一门课而已。你们这一辈子要学习的东西有很多，但你们一定要了解自己。了解自己想做什么，了解自己喜欢什么，了解自己想成为一个什么样的人。而你们要了解自己，就必须要了解这个世界，了解其他人和其他事，所有你们现在还未知的，就是你们未来要探索的。悦己而后悦世人，知世人而后知己。 这句话送给你们，也送给我自己。


11年后的后记
2012年写下上面这篇「不是影评」的时候，从来没想过这篇影评会这么火，也没想到这部电影会冲到豆瓣这么一个「苛刻」的平台的 TOP 250（写字的时候是 No.90）。我现在看到的数据，这篇文章在11年的时光里，被 48w 人看过，15000多个「有用」，260个「没用」，被收藏了4000多次，转发了近千次。
11年很长，11年也很短。
写完这篇影评后不到两个月，我就离开了学校和原来的工作，以一个低到即使在三、四线城市都很难接受的薪资加入了一个刚成立的音乐互联网公司。我在北京呆到了2021年，期间一直在音乐行业工作，经历过公司解散、自己创业、做演出厂牌、创业失败、继续打工，可能读过这篇文章的你，也在不知不觉的时候，用过我做的产品、看过我办的演出。也是在这期间，认识了我现在的妻子，并且结婚，决定丁克至今。2021年，因为对生活未来的规划有了新的念头，我带着妻子和两只猫，搬到了深圳开始新的「打工」生活。没错，还是在音乐行业。就像刚毕业的时候我选择北漂的初心一样，我喜欢的音乐在哪里，我就去哪里。
评论里很多朋友陆陆续续问过我从学校辞职后做了什么，上面算是对大家认真的回答了。
11年也能对一个人产生很多的改变，外露的，内敛的。
如今回看自己当年写的文字，就像一封当年「写给未来的自己的信」。当年描述的一些学校里的情况，我想至今应该也还多少存在于中国的各个院校当中。未来没有脱胎换骨，「未来」只是「当下」在客观现实下、时间维度上的延伸。
但「未来」也有很多令「过去」的我意想不到的发展。比如2012年的时候，我怎么也不会想到，我竟然至今都没有看到《超脱》导演 Tony Kaye 的下一部电影；我也想不到当年大杀四方的 iPhone 4s，现在已经出到了14；想不到电动汽车竟然成为了主流，想不到北京的进京证居然1年只能办12次。当然，我那时候也完全不会想到，我会和作为这篇文章读者的你一起，共同经历一个长达3年的yq时期。
11年里，我也没有再重看过这部电影，任何一次。
我总是觉得，人在某一个年龄节点（或是某一个心理节点）的时候，会有一个改变：在这个节点之前，喜欢畅想未来；在这个节点之后，偏爱追忆过去。对我自己来说，我好像卡在了这个节点上，过去和未来同时在发生，回忆和畅想经常在打架。
那就试着和大家做一个约定吧，10年之后，再补一篇「后记的后记」。
如果豆瓣还在。
PS：直到今天，我还不能「知人」，但基本能做到「悦己」了。所以，「知己悦人」可能是我对下个十年的自己的祝愿吧。
再 PS：写完提交的时候，发现豆瓣的自动审核提示我有违规内容，于是我不得不修改了一下原文中一些表达有点露骨的措辞。这个情况在11年前我发表这篇文章的时候，并不存在。
2023年3月15日 在深圳



</影评>
<有用数>18282</有用数>
<没用数>268</没用数>
</review>
<review>
<作者>ladygangcha</作者>
<标题>男猪脚的第二次发火</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-12 06:58:55</时间>
<影评>
        我连夜看了两遍！

你们是否记得一个细节就是在胖女孩在向老师倾诉自己的内心时，漂亮的女老师进来看见他们相互拥抱。镜头切换很快。


此时，女人内心是愚蠢的。她不停的质问。

而内心极度敏感的男猪脚，却因这质问大发雷霆。注意：男猪脚平时性情很温和，第一次发火是在外公把自己锁在厕所时！这是第二次发火。


你们没有注意到，男猪脚在这两次发火中，都有明显的突兀感吗？一个人在发火时，其实就表明这个人对此事已经无力反抗了。


童年起源，奠定了一人长大之后的性格和内心世界。在童年时期，你遇到过的伤害或者是强烈的印象，都会体现在你今后人生中对物质和事情的看法。


男猪脚为何有一颗悲天悯人的心？


男猪脚为何会在课上讲解一句话：

同时拥有两种矛盾的思想，且相信两种思想都是正确的。即使明知是谎言，也会去相信。这种例子在生活中比比皆是。现在的年轻人，受舆论的影响，【认为女人是下贱的，妓女，婊子，可以被人玩弄，欺凌，蹂躏，羞辱……这就是大规模的毁灭】在我们生命中，每天24小时，都会驱使我们要努力工作，使我们在沉默中死亡，【为了保护我们的思想不受侵害，能够与侵入我们思想使我们日渐沉默的力量抗衡，我们必须学会阅读。以此来激活自身的想象力，去培养属于我们自己的意识和信仰，我们需要这些技能来保卫和维护自己的思想】


男猪脚尊重女性，尊重每一个人，尊重猫和每一个生命。但在尊重女性上，表现的及其重。


回到我问的第一个问题。男猪脚第二次对一个自己产生爱慕的内心相对纯净的女性，因为她带有女性同有的愚蠢特质，仅仅是因为这个可爱的女人多问了两个问题，而大发雷霆，情绪无法自控。


原因1：

他怜惜那个胖女孩，他尊重女性和学生，他希望给一个脆弱的灵魂一点关爱，一个拥抱。【每个人都会跟你一样产生悲伤，但这一切都会好起来】这句话显得尤为的悲伤和无力。男猪脚在说这句话时，连自己都无法相信，【会好起来】的这个幻想。随后还会加一句【如果你现在不这么想，那么以后将会一直遇到问题，你必须学会”】他只是想给这个女孩一点关爱，希望她能够超脱出自己的问题。在男猪脚评述一段对白时也有一句话【将问题带回家，白天又带着问题出门，我们都忘记了，原来是我们自己主动扔掉了救生圈】能够靠自己的能力，却超脱自我，是一个多么困难的事情。无论是哪个年龄段的人类，都会像没有长大的孩子一样，有自己无法面对和改变的问题。

而我们的男猪脚努力去帮助胖女孩，女孩不能理解，男猪脚感到一切都无用，白费劲。改变不了任何事情，而感到生气。


原因2：

在被人质疑，受到了不太尊重的怀疑时，他无法控制自己童年起源带来的一生囚禁的苦楚。一时间爆发了。在此时，镜头切换的很快！其中有：年轻漂亮流荡街头的未成年堕落少女，嗑药酗酒的母亲，躺在床上的外公。这几个镜头在切换时，伴随着那声呐喊：你认为我是那种人吗？那种猥亵女孩的老变态？老色鬼？


医院墙上的照片：一个年轻的女孩抱着男婴。

电影开篇：将一盘录好的磁带写上：for henry

在公园与坠落少女聊天细节：1、我当时7岁，我只记得母亲很年轻。2、她是否跟你说过什么？——没有。

影片穿插一个镜头：小 henry手握一盘磁带，将它藏在衣服里。


男猪脚回避了事实。外公猥亵了母亲，并且生了男猪脚。


对不起，我说的这么详细，并不是想证明，外公就是爸爸的事实。这实在太残忍了！就算观影过后，相信外公和男猪脚仅仅是因为亲情才有的角色安排，那也已经很残忍了。


对不起。




但是，【超脱】处处都在体现的几个问题：1、每个人的幸福感都很低 2、家庭教育缺失对人的影响 3、社会和现实对人的影响。4、女人应该得到尊敬，我们应该尊重每一个人5、女人要想尽办法自爱，别人都无法帮忙6、女人天生就是感性大于理性，容易犯愚蠢的错误。尤其是陷入爱情时。


每个人的出生地点和时间还有家庭，是我们无法选择的。这可能就是我们所说的命运。在我们成长过程中的每一年里，都在按照命运划分的走向一步步变成跟你的父亲和母亲相似的人。重复着他们的习惯和优缺点，以及他们的悲哀和快乐。



我们成长在中国，这样的教育已经不用再费口舌去抨击。以至于，大部分孩子在青春期本该叛逆时，变成了奴隶。在本该塑造自己人格时，错过了最佳的“阅读”时期。大学就更是如此了。幸运的是，我们还在不断的自我救赎中，抛开家庭和学校，还有网络，书籍，电影，音乐，美术作品。这些载体，传达了很多可以使我们成长的信息。感谢它们！


在对自我无意识的前十几年里，你就是家庭和学校人的复刻品。当青春期开始躁动，了解性和爱之后，我们都开始对自己，女人，情感，性爱，家庭，学校和老师产生了初步的认识和好奇。甚至开始探索其中的奥秘。还有独立判断，和存在感。


如果说童年起源是第一次的人格塑造，那么青春期的探索就是第二次。当我们20多岁的时候才会发现，从这个时候开始一直到死亡，都是在对前两次的塑造，也就是说命运，而反抗和努力。我们穷尽一生的追求和美好向往，都是对自我命运的挣脱，都是为了改变生活，为了尽可能的【超脱】那个作为人的宿命。虽然大部分人到最后就像男猪脚所说的那样“我不在这，我就是一个躯壳”



PS：社会学家发现，一个社会体系里，对女性的尊重和理解程度，决定了这个社会中人们的幸福指数。女人的智慧越高，越能够说明社会的文明程度。


我个人觉得，不管是深想还是潜想都是有道理的。毕竟，所有的人类都是由母体孕育出来的。上亿颗精子的角逐，只为了一颗卵子，你有什么理由不尊重女性？


北京今天下了一夜的语，我心里的这片天，伴随着细雨，已经渐渐亮了！
      </影评>
<有用数>13531</有用数>
<没用数>735</没用数>
</review>
<review>
<作者>CharlesChou</作者>
<标题>中英字幕，结尾爱伦·坡的小说文段以及影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-01 16:59:35</时间>
<影评>
        昨天英文的字幕出了

但是看了一下，制作者应该没读过爱伦·坡的《厄舍府的倒塌》，前面都没有大问题，但结尾部分错漏百出，utter变成了other，sickening变成seeking，连写在黑板上的Usher都能变成Russia，实在是接受不能...


==================

4.22

把中英字幕做了，顺便修正了原英文字幕里90%以上的错误

翻译仅供分享请勿用于商业DVD或放映，正片在下面的讨论区

⒈⒈⒌ ：anesikqx

HowFile：cca81d08

==================


During the whole of a dull,dark soundless day

在那年秋季枯燥，灰暗而瞑寂的某个长日里


In the autumn of that year, when the clouds hung oppressively low in heaven

沉重的云层低悬于天穹之上


I had been passing alone on the horse's back 

我独自一人策马前行


Through the Singularly,dreary tract in the country

穿过这片阴沉的，异域般的乡间土地


and at length found myself, as the shades of the evening drew on

最终，当夜幕缓缓降临的时候


Within the view of melancholy House of Usher

厄舍府清冷的景色展现在我眼前


I know not how it was 

我未曾目睹它过往的模样


But with the first glimpse of the building, a sense of insufferable gloom pervaded my spirit 

但仅凭方才的一瞥，某种难以忍受的阴郁便浸透了我的内心


I looked upon the scene before me the simple landscape features of the domain 

我望着宅邸周围稀疏的景物


Upon the bleak walls,upon the white trunks of decayed trees

围墙荒芜，衰败的树遍体透着白色


With the utter depression souls

我的灵魂失语了


There was an iciness

我的心在冷却


A sinking.

下沉


A sickening of the heart

显出疲软的病态


《厄舍府的倒塌》其实是恐怖小说，但编剧借用这一段内容的意图很明显，它很好地展示出了亨利在一次失败的拯救学生的经历之后的内心挣扎，同时也是Meredith从头到尾置身于被边缘化，被压抑的困境中，最终选择以自我粉碎得到解脱的无助独白。


Detachment在英文里有多层意思：


1.电影的中文标题，超脱

超脱即不受世俗情感困扰的精神状态，是亨利·巴赫特表面上显露出来的气质，他不会因为课堂上学生的嘲笑和蛮横而生气，同时向为了谋生而给男人做Blowjob的Erica伸出援手，面对爱好Cult Art同时为肥胖症困扰而封闭心灵的Meredith时他所做的就是安静地倾听和微笑。另一方面，也指代他超越框架的教学态度，他代表大多数学生心中希望的教师形象，同时也以月亮正面的姿态反衬出美国教育界的灰色现状。


2.分离

说到分离，参考A Separation的多重范围，可以再分成三小点


①学校教育和学生诉求的分离

学校永远希望学生在毕业后能有所成就，但大多数学生只是想不违本心地活着，想要追求在一个特定的时期内他们觉得正确的人生。我们不论哪一方的想法更为合理，价值观上的错位直接造成了代表学校的教师和学生走上了不同的平面。如果是对立面，那么矛盾势必产生；如果是纯粹的异面，那么教育能给予他们的东西将越来越少，最终造成不可逆转的失衡。刘玉玲在办公室表现出的愤怒和歇斯底里是大部分教师在面对棘手的学生时焦躁情绪的放大，教师的出发点一般都是好的，只是站错了位置。


②亨利·巴赫特的过去和现在的分离

亨利也有着不太美好的童年，和自己建立最多精神联系的母亲突然从自己的生活中消失，以致他从此惮于和其他人建立过于紧密的联系，他教书一定程度上出于私心，为了训练自己能更好地克制情绪，为了能帮助自己不去回想过去的事而把精力放在学生身上。他忙乱地从过去逃亡，试图建立起一道高墙阻挡自己回头的视线。但这一层分离最终因为Erica的出现和亨利爷爷的过世而被打破，他的过去和现在终于能自然地合为一体，他得到了另一种程度的超脱。


③语言和精神上的分离

全片没有一个人是一拍即合的，有关联的角色两两之间都有从质疑，试探，亮牌到尝试精神对接的过程。他们没有凭空而来的默契，感应或是自以为是的相互理解。这才是如今充满隔膜的生活出厂设置，Tony Kaye的纪实手法相当具有杀伤力也相当残忍，模糊不清的眼神交流和几乎没有长句的台词让环境充满压抑和不安，也让亨利和Erica的交心显得难能可贵。


3.冷漠

这个气氛毫无疑问贯穿全片，也是它与纪实手法的配合使得整个故事和电影中的社会充满触手可及的真实感，尤其是对天朝人民来说，这种冷漠实在感同身受。中年甚至老年男子不带丝毫罪疚地接受十几岁女孩的口交，男孩把猫装进书包里锤死以求快感，同班同学顾忌全无地取笑肥胖女孩，把老师逼到发疯的吵闹班级。杀猫男孩有一句台词直指问题核心："I feel trapped like the cat."我们的冷漠就像被砸死的猫流出的血。谁摧毁了我们良知的肉身？这点不言自明。


总体来说，这部电影和褒贬不一的《特别响，非常近》一样，是典型的美式价值观电影，但涉及的问题不同，共鸣程度自然也不同。个人而言，《超脱》能给我们的启示和思考空间比前者大得多，Adrien Brody在各种风格转换尝试的过程中浪费了最年轻奥斯卡影帝的名号多年后，终于再次占领了我们心中的制高点。
      </影评>
<有用数>5331</有用数>
<没用数>152</没用数>
</review>
<review>
<作者>feifeiRun</作者>
<标题>局外人的爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-02 02:54:45</时间>
<影评>
        小说家加缪这样说：“母亲死了，我一滴泪也掉不出来..."，亨利和他所处的环境，和他的家庭，甚至和他的自身也落入了同样孤绝的境地。 Detachment，亦即绝对孤立，和一切脱离了联系。


影片毫不避讳地把亨利放在局外人的位置，代课教师的身份也如此明白昭彰，他甚至不需要和学生们多待上一个学期便要离开。在开篇则直接引用了阿尔伯.加缪的句子:"我的灵魂与我之间的距离如此遥远，而我的存在却如此真实"。（... ...and never have I felt so deeply at one and the same time so detached from myself and so present in the world。） 


亨利的特写面对着镜头，在幽暗的室内面向镜头陈述，但其实并无人聆听。片中充满了介于旁白和独白之间的呓语，内心的声音如诗歌一般，描述的却是惨不忍睹的现实。


亨利纠缠于童年目睹母亲自杀事件，数段的闪回不过在重复心理学的陈词老调，影片甚至暗示了祖父，母亲和亨利之间暧昧不清的乱伦关系？试图为他的状况寻找逻辑上的理由。按照佛洛依德的说法，所有成年后的人际关系都是来自于同年亲密关系模式的复制，既然童年即面临了“脱离”，成年后便会处在无法前进的深渊边缘。


但如果说这片儿讨论的是教育问题，则他所处的青少年课堂无法不让我想起另外一部影片《entre les murs》，这部探讨法国郊区教育问题的影片无论在何种程度上，都远远胜出此片一截。


所以我总觉得这片的重点并非控诉如今恶魔般的孩子们是如何毁灭世界，而是试图表达当人不是从感情上，而是从意识上不再感到和人产生联系的必要，不再能够从和他人的关系中找到界定自我的方式时产生的问种种题。所谓：“世界和我们相处的真相，最清楚地反映在茫然的心理和恐惧的瞬间”。


影片好多处暗示了这一点，在街头遇到卖春的少女最终带回家，乃至收留照顾，验血送至看护所，很难说是出于什么深刻的感情动机，至多是类似于将流浪街头的小动物捡回家洗洗干净端盆牛奶的程度，毕竟不是《这个杀手不太冷》，少女对亨利产生了依恋，但亨利不是里昂。


（补充一点：Henry片中第一次见到Erica其实有一段很容易引起误解的交叉剪辑。姑娘在卖春，镜头前只见黑丝腿部，Henry在痛哭，表情莫测，你总以为是由于养老院归来心情灰败的Henry在借欲泄去沉重负力。但其实两人又是彻头彻尾不相干的陌生人，Erica被打了以后想再找Hery，也被拒绝。你有你的痛苦，我有我的痛苦，即便都是破巴士上的沦落人，但究竟谁都与谁不相干... ...


　　当然第二次Henry见到她，有点心下恻然，“怎么又是你？"。第一次感觉有点被纠缠更兼气急败坏，自然不理她。第二次又见她可怜巴巴自作贱，免不了要援之以手。不知道和他的母亲情结有没有关系，只怕是和他的学生情结有点关联，这孩子也不比课堂上的小混账们大多少，一回事情的放纵青春朝无边地狱里落，还是拉一把的好。


　　所以最后Erica受了恩惠却在Henry房间里继续卖春，Henry虽然大怒，但也只是告诉她，你要卖是你的事，只是别弄脏我的屋子就成。最后被送走Erica小孩般的痛哭流涕，说我爱你啊我爱你，Henry也无法作答，并不像Leon那样热切地回答玛蒂尔德我也爱你。也可能是因为《杀手》珠玉在前，这种怪大叔和边缘萝莉的搭配就难出新意。


　　两人关系真正深化是grandpa死了之后，Henry突然少掉一个心结，无论多么难以启齿和承认的真相到此都落土为安。别忘了那段Henry和老爷爷临终前的真心大吐槽，Erica倒是唯一见证人，这个见证使得Henry得以通过Erica告别过去面向未来，这两人的爱才让影片有点暖意。不过话说回来，这个只有爱才能拯救世界的论调是多么俗套而有效阿！）


影片中的对白出现了很多次See，本身就有关注，看到，注意，明白等等的意思。亨利看见了铁丝网后面的同事和他打招呼，他竟然惊喜万分地说道：“啊被你看到我感觉又和事物恢复了联系... ...”  这怕是很重要的一句台词，只有Relink之后才能获得和他人某种意识上的关联，如同获得了空气般顺利地呼吸下去。亨利和胖姑娘Meredith在教室里那场戏，M也痛苦地哭诉不能够被Seen。明明存在着活着，心脏在跳血在流，还不瘦占了很大的物理空间，却无论如何不能够被人所见，何等痛苦荒诞。


这种意识和存在并非对等发展的扭曲状态，没有谁能比青春期的孩子们体会得更清楚的了。如Meredith的从头到尾没有形象只有一个画外音的父亲，带着某种恍若上帝，抽象粗暴不能抗拒的命令从天而降，他应该也是一个绝对“看”不见自己孩子的人，只想让孩子按照某种他们可以理解的有限模式行走成长。这样的父母实在太多太多，在孩子面前，他们是全盲的！青春期的孤独和煎熬大多数都自于疏离感和绝望感。从这个意义上来说，他们全部是年轻的存在主义者，在这个他者地狱里苦苦挣扎。


而作为老师的亨利虽已成年，他应该早已了然这个世界的诡计，他清楚地意识到一切，却又事实上及其无能为力。不仅仅是亨利，片中所有的人物几乎都如深陷泥潭动弹不得，女校长面临被迫关闭学校的窘境，意在塑造人格灌输知识的刘玉玲老师一败涂地，成长困境中找不到出路的孩子转向疯狂的暴力... ...影片多种闪回，不同质感的胶片和手持纪实风格镜头的各种拼贴也似乎一再地证明着这个世界是如此碎裂，片段化和难以理解。


怕是在教室中期待着GTO式的人物的孩子们要永远地失望下去了，亨利这样的畸零人自然不是能够拯救他们的英雄。这里没有任何值得期盼的未来，学校关闭，亨利面临着的是一片事实上和精神上的全面狼藉，艾伦坡灰暗惨淡的故事如雾霭沉沉中的蛛网罩住心头挥之不去，身为向着镜头讲述故事的亨利，即便一再地倾吐爱这样东西，只是在这个几近荒原（wasterland）的世界，早已无人懂得。


而让人觉得倍加伤感的，却是这样两句台词：“赤子之心可以照亮潜藏于死亡中的黑暗，我将再也无法找到那样脆弱易碎的事物... ...” (The child's intelligent heart can flatten the death of many dark places, I can not find any kind delicated moment at its own attachment )



PS: 从一个老师的角度去讨论师生关系的影片还有很多，附个豆列在下面吧，若有兴趣便可顺着看看无妨：


http://movie.douban.com/doulist/1555175/#sb1914787

</影评>
<有用数>2303</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>仲曰</作者>
<标题>关于Henry</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-30 12:27:12</时间>
<影评>

【局外人•存在感】
影片开篇引用存在主义哲学、文学家——加缪的一句话——“我的灵魂与我之间的距离如此遥远，而我的存在却如此真实。”——毫无疑问，这句话几乎可以阐明整部影片的情感基调——孤独感。
影片是以伪纪录片的形式讲述了Henry的一些琐碎的背后却具有连贯性的故事。开始时是对他的面部特写，在昏暗的房间访谈进行——却没有采访者——更像是在与观影人之间的交流。这段台词有句是对第三人说“……我想我不需要什么”并下了逐客令，看上去是以便与采访人（或观影人）好好聊聊——事实上也表现出了他习惯拒绝别人，哪怕对方是出于热心。
Henry与小说《局外人》主人公默尔索相似之处正是这种与世界的距离感。这种厌倦的姿态源自对生命本质的认识——正如小说中那句“活着就是生命的意义，感官的欲望才是我们每一天无法回避的事实”所言，在直观的感情前提下，掩饰变得无意义，感情也无需存在，因此H也好默尔索也好，都在看透了世界是台荒谬运转的机器后，自顾自地成了局外人。
H的祖父说他从孩提总是把自己封闭起来。也就是说从童年期的他开始便习惯独处，与自己交流——这种自我思考无疑是极度孤独的事情。在看透生命本之后，他极力控制自己的情绪，并希望能有效地操控它——希望自己能成为一个空皮包。
在课堂上H的皮包被学生摔到墙上，他面无表情地对那个挑衅的学生说“听着，那个包没有任何感觉，它是空的。我也没有提供你损害的某种感情。”这句话是他对自己的要求。他有记日志的习惯，将自己的痛苦全部倾倒在一本本笔记本里。并且希望外公写日志也可能是引导其对自己所犯罪行的救赎（关于他身世的真相他的母亲可能已经在临终遗留下的录音带里告知了他）；在送女学生Meredith日记本时也是之前说，若将痛苦写出来，就不再被其纠缠。这种情感的转移倾吐就是为了自己能达到“空皮包”的状态——空的，没有任何感觉。他没有发觉这种方式也是孤独的——因为人只有与他人交流时才会意识到自己并不是孤独的。抑或，他所需要的就是这样孤独的方式。
可人毕竟不是皮包，他自己无法用这种记录的表象手段达到不为人事动容，不为孤独感烦恼的程度。所以他也采用一些外在手段去隔绝与世界的联系，比如不会去建立长久的关系——回避女教师的示好（原因之一是在童年失去最重要的女性——母亲后的害怕失去其他亲密情感）；不断换学校以求不被束缚，以及不顾少女erica苦苦哀求坚决将其送到孤儿院。
尽管如此，他偶尔还是被情感失控折磨。在每一次的情感爆发——比如外公将自己反锁到卫生间后他痛骂护士后在公车上流泪，那时刻的他定是痛苦的。
【身体•灵魂】
“醒悟者，有识者说：‘我完全就是肉体，除此无他；灵魂仅仅是肉体中某种东西的名称罢了。’”——这在尼采看来是通往超人的桥梁。
H认为自己把握不住自己的灵魂，因为情绪的失控。有由于这种灵魂与身体的脱节让他缺失存在感——“像一张揉皱的钞票，在社会上流动”
所以在外公再一次将自己锁在洗手间和拥抱安慰Meredith时被误会之后的情感失控后随之而来的便是无法完全控制情绪挫败感，与“身体厌倦灵魂”这样的结论。
道德和灵魂都是人在生存中创造出来的，人的选择是自由的。（让•保罗•萨特）
H像所有典型的存在主义者一样，认为自己可以理解他人，并尊重他人的选择。这一点在收留erica后，她在他家中进行性交易那部分情节中被充分体现。在他生活明确的规则里并没有道德约束女孩的选择，只是规定他的房子里不被允许这种行为。
在将虐猫少年带到训导处时候，镜头效果下的H好像是位悲天悯人的神明，在男孩说出“trapped，like the cat”时，他竟无言以对。
存在主义也认为，除了人的生存之外没有天经地义的道德或体外的灵魂，道德和灵魂都是人在生存中创造出来的，人没有义务遵守某个道德标准或宗教信仰，人又选择自由的。
所以在他的思维中常常陷入矛盾。这一点矛盾是道德与自由之间的——一方面他认为道德并不该被强加与他人身上，另一方面他有认为教师本身需要对孩子进行后天的引导，帮助其了解生存世界的复杂性。（是对其孤独无人引导童年的弥补）
【矛盾•信仰】
“刻意去相信谎言，即使你明知道它们是虚假的。从你们日常生活里举一个例子。要么是……我想要变得漂亮，变得快乐；我就需要整形，为了美貌；我需要保持身材，卓尔不群，穿着时尚。你们这一代年轻人，在当下——他们被这样告知，女人都是妓女，婊子，被排挤，殴打，欺辱，蒙羞的对象，这是一场24小时不间断的传销式精神屠戮！使得我们的后半生，都受这种错误观念的控制，它很强烈，蒙蔽我们的双眼，至死方休。所以，为了保护我们的头脑，阻止这种愚蠢的想法渗入进我们的思想进程中，我们要学会阅读，用以激活我们的想象力，耕耘它，提高我们的自我意识，我们的信仰体系。我们都需要这样的技巧，用以抵御，用以保有我们纯粹的精神世界。”
这是一段非常精彩的台词，也是主人公对自己信仰系统的剖析。这个世界现存的观念被经过H自己的独立思考后才被吸收接纳，他的思想围墙对于那些被认为是谬误的想法坚不可摧。
在小说《安娜•卡列宁娜》中有位叫列文的年轻人，也有着类似的精神体验——他时常为生活的本质困苦多年——“他就这样活着，他不知道，而且也看不出他有可能知道他是什么和他为什么活在世界上，而且他因为这种愚昧无知痛苦到那种地步，以至他简直怕他会自杀。” 这部电影里也存在着对自杀的探讨，摒弃指责或者赞誉，对其更多是尊重事实的客观阐述。 
即便坚定如他，也是经常陷入迷惘中。比如电影里第一次见到erica时，他不顾她的献媚，径直绕过她走回家，她生气地扬声问道：“Where are you going？！”未落的话音中，直接切入的是下一个镜头——搭公车上班。每日几近重复的生活，但是他也在内心疑问，自己究竟是要去何方，为了什么。
这样的迷惘会令人内心苦不堪言，无人能抗拒对自己的怀疑所产生的无助感。好在每一个努力渴望生存下来的人都找到了自己独特方式的解答。列文得出结论，也许人就是为了我们渴望的东西活着。而片中的H则也清楚地认识到哪怕不知道生存的缘由，但“习惯”会是解决那些暂时认为不堪忍受问题的好办法；顺其自然会成为是度过迷惑期的救生艇。
【生存•死亡】
H在车水马龙的街道上游荡，此时响起了他的独白“我从人群中逃走，就像你一样”——这里的你就是指在自己幼年时候自杀的目母亲。母亲的自杀是因为不堪与祖父不伦的关系，这样的生活她无力承受下去，所以选择逃开。
学校里有位教师死亡，其他教师声称“天知道他是怎么死的”，这位教师每天生活在自认为被学生奴役的世界，苦不堪言。他的电话录音里充满了怒骂与诅咒。他诅咒不受管教的学生与不可理喻的家长。这段结束后插入一段希特勒的演讲，与其语气竟然惊人相似。我想这里想表达的是这位教师也是拥有自己绝对极端人生信念的人。他的死亡有一种可能是自己结束的生命。
比较明显的被讲述的是女学生Meredith的自杀。这个心思敏感的少女因为体型肥胖经常是同学甚至家长谩骂的对象。有一个情节是H在课上念他第一次上课时候要求学生们写的文章——假定自己死亡的短文作业里，那个“no name”很大可能就是她的“……提供一切她想要的”——她的家境很不错，从穿戴细节到与父亲争执时候的卧室都能体现这点；文章里是用的父母的语气，几乎没有对女儿死去的悲伤，满满的是对她不知满足的指责和对她无法进入好学校的惋惜——父亲在刻薄她时提到现在努力搞不好还能上好学校——相信这已经是老生常谈了。
加缪在他的存在主义哲学著作《西齐弗神话》开篇即指出，只有一个哲学问题是严肃的，那就是自杀。
一个人选择自杀是因为走投无路，但更多情况是其对自己处境的错误估量。自杀虽然看起来是种冲动的情绪，但若深入探究，其生活中所累积的种种也与累积出这次“冲动”有着千丝万缕的关系。
在经过思索徘徊甚至是痛苦的每一天后，H得出的结论是顺着生命的自然发展，这样面对一切的勇气或者淡然来自内心所相信的“事情并不像你想象得那样”——因此也避免了信念似是而非，又被自己积非成是，绕开自杀这一发不可收拾的结局。
这也是影片想告诉观影人的思想。
【结局】
Erica令H想到了自己的妈妈。与她第一次见面时候她在公车里性交易于老男人，索取报酬未果反而被打——这里能与母亲与祖父极大可能是被迫的不伦关系相对应。收留她后做hiv测试那天的购物场景中，不断地穿插儿时与母亲嬉闹的片段，这是影片中惟一一次不是关于母亲自杀当天相关的回忆。
所以影片结尾H向她展开的怀抱，就不仅仅是向眼前这个小姑娘敞开心扉而已了。

p.s这部影片还间或讨论了关于教育与女性社会地位等问题。总体来说，耐人寻味。

</影评>
<有用数>2840</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>SingLesinger</作者>
<标题>Detachment</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-28 23:39:14</时间>
<影评>
        If you are or feel screwed and fucked up on a daily basis.


If you are suicidal, or you were at some point of your life.


If you are fascinated with the everlasting melancholic touch on Adrian Brody's sculptured face.


If you read Edgar Allan Poe and love it.


If you listen to Bob Dylan and have a non-mainstream strong favor towards his My Back Pages.


If you once loved someone but pushed him/her away because you did not love yourself enough.


If you can feel the gravity dragging and crushing you, and yet you grow well-trained to ignore that, or not.


If you have an unknown traumatic childhood and hidden darkness within the corner of your youth.


If you find life and love confusingly intricate and wonder how everyone else manages to live so peacefully without discussing it.


THEN, this movie is going to hit you really hard.



People drift apart from each other and fall apart within. 

Occasionally they complained about the "institution” but end up infusing into the setting, making the distortion more oppressive and firm. Everyone has mastered Anna Karenina's opening line and chooses to practice the ending sentence of fairy tales.

At the end of the day, maybe you are the paranoid crazy one and they are normal. You feel the urge to fit in and that's when you become gregarious again. The price you paid is the chronic pain of DETACHMENT.


Fortunately, or unfortunately, no one will see your struggle.



-----------------------------------


谢谢阅读，谢绝转载。
      </影评>
<有用数>1878</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴斯特德</作者>
<标题>现实与自我的枷锁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-06 02:43:17</时间>
<影评>

       And never have I felt so deeply at one and the same time So detached from myself and so present in the world.
                                                 -----------------------加缪
       这是一部有关人生苦痛的电影，无法割裂的自我与现实世界，交织在一起，让我们在那些想要拯救，想要寻求救赎的瞬间，感觉到无比的无力，我们感觉到失败，我们感觉到自己在有局限的一切里，却试图追求无限的美好。也许世间的一切，只不过是一场聊以自慰的春梦罢了。若我们完全把自己交给自我，亦或是交给现实存在，结局或许都是一样，无尽的虚无，无尽的失败，无尽的荒谬。
       面对现实的苦痛，无尽的仿佛凭空出现的压力，我们会怎样？封闭？压抑？放纵？还是淡漠。或许正如加缪所说：他远非麻木不仁，他怀有一种执着而深沉的激情，对于绝对和真实的激情。面对这一切的一切，我们或许别无选择，我们只能义无反顾地生活、尽其可能地生活，而其中的意义，是无法探寻的。幸福和荒诞是同一块土地上的两个儿子。在所有看似荒诞的消亡里，似乎都有其各自的幸福，自杀，或许真的是远离那些暂时性的烦恼的一种永久性的平和方式。而一切幸福，也可能是起于荒谬的发现。
       影片中文译名超脱，其实笔者更愿意将其理解成割裂。人类承受了无尽的苦难，而其中最让人难以遏制的一点就是人类总在试图将自我与现实存在割裂开来，似乎只有这样，我们才会心安理得。然而，事实往往不是如此，自我与现实存在往往无法割裂，因为我们所谓的自我，与影片中的一切的自我相同，并不是虚无的自我，这样的自我连接着过去，他人，以及一切。我们感觉到它就近在咫尺，却又无比遥远，不断寻找，却在找到之前已经发现它早已在不断崩塌。
       而对于存在，往往我们理解成为客观，但有时，脆弱的心灵在确认这个问题时却往往依照他人，从别人眼中看到的我，才是真正地我在客观世界的存在，通过别人，我才感到自己是存在的。通过别人的话语，拥抱，情感，我才感觉到我与世界建立起了一丝微弱又坚韧的联系。而当这一切离我远去时，其实我已经死了。
       或许每个人的自我都是一座城堡，在这座城堡的迷宫里，我们未能有耐心与精力摸索出其中一切的内部构造，就毅然踱出了城门，我们开始寻找其他的城堡，并对它们的外墙进行修葺，让它们看上去焕然一新，但我们其实并没有能力踏遍任何一个城堡的内部迷宫，无论是我们自己的，还是其他所有人的。归根结底，一切都是徒劳。
       世界的矛盾之处在于，我们一边身处在无穷无尽的相互联系中，一边笃信我们每个个体都是完全独立以及自由的。于是我们不断的试图影响别人，同时又不断地筑起自我的堤防，保护着一些莫名的东西。这两者之间，或许是不可调和的。影片选用教师这个职业来叙事，或许原因就出于此，一边在教授学生想法，一边又在教授学生要保留自己的想法。这似乎是一个逻辑的悖论，如果我接受了别人教授给我的要保留独立思想的想法，其实本身，我的独立思想早已不存在了。所以，迎接一切的，必然是消亡崩塌以及虚无。
      生活在这矛盾之中的人或许正如这位老师，他不断帮助着别人，却又保持一种微妙的距离，他不断对他人造成影响，却始终将他人排斥在自我之外。他表面上是一个自由主义者，却又试图拯救一些悲哀与消亡，将世界归于秩序，他是如此矛盾，正如我们所有人。
      影片以加缪的话作为开场白，以第三人称的方式讲述了一个适用于所有第一人称的故事。正给人一种我距离自我是如此遥远，而我的存在又如此真实的错乱感。影片在结尾处首先用一个沐浴在阳关中的温馨拥抱给了我们无限的希望，又在颓唐的废墟中将这一切统统击碎。或许，拥有有限生命的我们只能如此，面对荒谬的现实，投入无比巨大的热情，成为一个荒谬的英雄，不去考虑其中的意义，正如加缪笔下的西西弗斯。
       在企图用个人承担起的无意义的世界中，你不在这里，我也不在这里，你看到我的存在，但我只是一具驱壳。而你我究竟在哪里，你不知道，我也不知道。我只知道总有一把枷锁禁锢在周围，让人不断想要冲破，却往往终结于徒劳。

       电影的魅力是双重的，它糅杂了大众的普遍共同认知以及文学的极端个人主义白日梦。因此，一部好的影片，不只在于它拥有好的色调、镜头、演员出色的演出，它所带给我们的，还应该是无尽的智思，尽管这种思索，往往是无比苦痛的。

全文完






</影评>
<有用数>1142</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>甘樂</作者>
<标题>刘玉玲的话。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-09 09:17:59</时间>
<影评>

-What are your plan for after high school ever since you will not go to college?

-I dont know. hanging out with my boyfriend, do some modelling shit, be in my friends' band.

-I have your ten of your scores report, do you know what is says? F, F, F, F.

-F, F, F, F, yah.

-you know what that means? it meas you dont care.

-you're briliant........can I go now?

-oh god, you are an shallow digusting creature. you want to know the truth? one, you're not gonna be in a band or a model missy,  bcuz you have no ambition. with no skills, you will gonna be competed with 80% of the U.S. workforce for minimum wages job which means the way you living for the rest of your life until they're replaced by a computer.

-I dont care.

-two, the only talant you ever have is getting man to fuck you. your life will basically become an car all loaded of pain, you cant stand it not for one more day, not one more hour! it will get worse, much worse! Every day I came into this office and I listened to you kids to shit all over yourself! it is so easy to be careless. it takes course and courage to take cares. none of you have any of these qualities.

</影评>
<有用数>687</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>3❤22</作者>
<标题>记录台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-09 06:46:06</时间>
<影评>
        During the whole of a dull,dark soundless day 

　　在那年秋季枯燥，灰暗而瞑寂的某个长日里 

　　 

　　In the autumn of that year, when the clouds hung oppressively low in heaven 

　　沉重的云层低悬于天穹之上 

　　 

　　I had been passing alone on the horse's back 

　　我独自一人策马前行 

　　 

　　Through the Singularly,dreary tract in the country 

　　穿过这片阴沉的，异域般的乡间土地 

　　 

　　and at length found myself, as the shades of the evening drew on 

　　最终，当夜幕缓缓降临的时候 

　　 

　　Within the view of melancholy House of Usher 

　　厄舍府清冷的景色展现在我眼前 

　　 

　　I know not how it was 

　　我未曾目睹它过往的模样 

　　 

　　But with the first glimpse of the building, a sense of insufferable gloom pervaded my spirit 

　　但仅凭方才的一瞥，某种难以忍受的阴郁便浸透了我的内心 

　　 

　　I looked upon the scene before me the simple landscape features of the domain 

　　我望着宅邸周围稀疏的景物 

　　 

　　Upon the bleak walls,upon the white trunks of decayed trees 

　　围墙荒芜，衰败的树遍体透着白色 

　　 

　　With the utter depression souls 

　　我的灵魂失语了 

　　 

　　There was an iciness 

　　我的心在冷却 

　　 

　　A sinking. 

　　下沉 

　　 

　　A sickening of the heart 

　　显出疲软的病态 


------------------------------------------------------------------------------

赤子之心可以照亮潜藏于死亡中的黑暗，我将再也无法找到那样脆弱易碎的事物... ...” (The child's intelligent heart can flatten the death of many dark places, I can not find any kind delicated moment at its own attachment ) 

　　 

-----------------------------------------------------------------------------------

:"我的灵魂与我之间的距离如此遥远，而我的存在却如此真实"。（... ...and never have I felt so deeply at one and the same time so detached from myself and so present in the world。） 

　　 ------------------------------------------------------------------------

《超脱》震撼人心的一段台词 

　　 

　　- (writing down “Assimilate”on the blackboard) what’s that meaning? 

　　 

　　- (Student A) To take something in. 

　　 

　　- Well, excellent, to absorb. 

　　 

　　- (Writing down “Ubiquitous” ) Anyone? 

　　 

　　- (Student A) Everywhere all the time. 

　　 

　　- So what is the meaning “ubiquitous assimilate”? 

　　 

　　- (Student B) Always absorbing everything everywhere all the time. 

　　 

　　- Well done, George. How were you to imagine anything, if the image is always provided for you?Who here had read “1984” last year? Good. 

　　 

　　(writing down “doublethink”) anyone? Meredith. 

　　 

　　- (Meredith) Having two opposing belief at once. Believes that both are true. 

　　 

　　- Excellent. To deliberately believe in lies while knowing they’re false. An example of this in your everyday life, or I… I need to be pretty, to be happy. I need surgery, to be pretty. I need to be thin, famous, fashinable. Our young men, today — they being told that women are whores, bitches, things to be secluded, beaten, shit on, ashamed. This is a marketing holocaust, 24 hours a day, for the rest of our lives. The power that be, a harder work, dumbing us to death. So, to defend ourselves, and fighting against the stimulating of this dumbs into our thought processors, we must learn to read, to stimulate our imagination, to cultivate our own consciousness, our own belief systems. We all need these skills to defend, to preserve our minds. 

　　 

　　 

　　 

　　- [黑板上写下“Assimilate”]谁知道这是什么意思？ 

　　 

　　- [学生A]吸收。 

　　 

　　- 很好，是吸收的意思。 

　　 

　　- [写下“Ubiquitous”]有人知道么？ 

　　 

　　- 无时无刻，无所不在。 

　　 

　　- 那么这两个加在一起，是什么意思呢？ 

　　 

　　- [学生B]无时无刻不在吸收（理解事物）。 

　　 

　　- 说得很好，乔治。如果所有事物的具象都呈现在你眼前，你还如何去想象它们的模样呢？有谁是去年读过《1984》的么？（英国作家乔治·奥威尔最负盛名的代表作品之一。） 

　　 

　　-不错。 

　　 

　　-[写下“Doublethink”]有谁知道这个？麦迪斯？ 

　　 

　　- [麦迪斯]同时持有两种相矛盾的信念，相信两方都是正确的（即思想矛盾。） 

　　 

　　- 很好。刻意去相信谎言，即使你明知道它们是虚假的。从你们日常生活里举一个例子。要么是……我想要变得漂亮，变得快乐；我就需要整形，为了美貌；我需要保持身材，卓尔不群，穿着时尚。你们这一代年轻人，在当下——他们被这样告知，女人都是妓女，婊子，被排挤，殴打，欺辱，蒙羞的对象，这是一场24小时不间断的传销式精神屠戮！使得我们的后半生，都受这种错误观念的控制，它很强烈，蒙蔽我们的双眼，至死方休。所以，为了保护我们的头脑，阻止这种愚蠢的想法渗入进我们的思想进程中，我们要学会阅读，用以激活我们的想象力，耕耘它，提高我们的自我意识，我们的信仰体系。我们都需要这样的技巧，用以抵御，用以保有我们纯粹的精神世界。
      </影评>
<有用数>792</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>简单书</作者>
<标题>《超脱》——为了台词看电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-12 00:41:28</时间>
<影评>
        窝在房间里看《超脱》，这是很适合一个人关灯躺着慢慢看的电影。


 有些引用和台词很不错：


 比如引自阿尔伯.加缪的这句：


  “我的灵魂与我之间的距离如此遥远，而我的存在却如此真实。"


 和引自爱伦坡在《厄舍府的倒塌》的这段：”


 During the whole of a dull,dark soundless day


在那年秋季枯燥，灰暗而瞑寂的某个长日里


In the autumn of that year, when the clouds hung oppressively low in heaven


沉重的云层低悬于天穹之上


I had been passing alone on the horse's back


我独自一人策马前行


Through the Singularly,dreary tract in the country


穿过这片阴沉的，异域般的乡间土地


and at length found myself, as the shades of the evening drew on


最终，当夜幕缓缓降临的时候


Within the view of melancholy House of Usher


厄舍府清冷的景色展现在我眼前


I know not how it was


我未曾目睹它过往的模样


But with the first glimpse of the building, a sense of insufferable gloom pervaded my spirit


但仅凭方才的一瞥，某种难以忍受的阴郁便浸透了我的内心


I looked upon the scene before me the simple landscape features of the domain


我望着宅邸周围稀疏的景物


Upon the bleak walls,upon the white trunks of decayed trees


围墙荒芜，衰败的树遍体透着白色


With the utter depression souls


我的灵魂失语了


There was an iciness


我的心在冷却


A sinking.


下沉


A sickening of the heart


显出疲软的病态


 


 


  当然还有电影里的这段台词独白：


 ”Our young men


你们这一代年轻人


 


Today


当下


 


They being told that women


他们被这样告知


 


are whores


女人都是妓女


 


Bitches,things to be secluded


婊子，被排挤


 


Beaten


殴打


 


Shit on


欺辱


 


Ashamed


蒙羞的对象


 


This is a marketing holocaust


这是一场24时不间断的


 


24 hours a day


传销式精神屠戮


 


For the rest of our lives


使我们的后半生


 


The power that be


都受这种错误观念的控制


 


A harder work


它很强烈


 


Dumbing us


蒙蔽我们的双眼


 


To death


至死方休


 


So, to defend ourselves


为了保护我们的头脑


 


And fighting against the stimulating of


this dumbs into our thought processors.


阻止这种愚蠢的想法渗入我们的思想进程中


 


We must learn to read


我们要学会阅读


 


To stimulate our imagination


用以激活我们的想象力


 


To cultivate


耕耘它


 


Our own consciousness


提高我们的自我意识


 


Our own belief systems


我们的信仰系统


 


We all need these skills


我们都需要这样的技巧


 


To defend


用以抵御


 


To preserve


用以保有


 


Our minds


我们纯粹的精神世界


 


 除此之外，电影里独居主角的房子让我之前被琐碎掩盖的想法又得以浮出来。


 最好是一个人，或者和一个安静的朋友租一个房子。不用任何多余的家具，在自己技能和财富的积累不足以自由之前，一天中处理完所有的琐事之后，至少有清静的地方和灵魂短暂的约会。


 繁琐沉重的工作最终会更让人明白梦想的重要，否则给一个人在多的钱和闲暇也只是浪费。


 如果说上帝真是公平的，那么这个也许就是他对于不富有所不补尝的礼物。
      </影评>
<有用数>754</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>