<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>神奇的人体机器 Incredible Human Machine</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2055526587.jpg</封面>
<导演>Arthur F. Binkowski / Chad Cohen</导演>
<演员>Craig Sechler / Steven Tyler / Diana Cherkas / Neal McNeil / Chad Ridgely / Kevin Tan / Kevyn Settle / Hamilton Willis</演员>
<简介>我们虽已教会电脑“思考”，机器人说话，但是任何一项现代技术皆比不上已主宰地球数千年，用途最广的机器——人体。本节目要为观众导览人体结构，并利用电脑生成影像与放大摄影技术，披露人体的复杂功能，说明人类何以拥有看、闻、听、思考、动和痊愈等能力。节目中检视令人体无数细胞能够天天运作的原因。如果光是跟人打招呼，就必须牵动一百条肌肉，那么人体是如何达成驱使身体前进等更复杂的任务的？细致的电脑生成影像描绘出人体的奥妙，解释三根耳管如何协助我们保持平衡，还有我们皮肤上的两百万个孔如何为我们调节体温。
                                    
                                　　人体是我们最熟悉却也最神秘的：动作令人惊叹，构造十分奇妙，官能异常敏锐，并具备超强的理解能力。我们展开奇妙的旅程，深入了解人体的奇迹。
                                    
                                　　皮肤摸起来光滑如丝，但放大后看却完全不一样。最外层皮肤不过是死细胞，上面布满了隆起和沟槽，还分布着无数肿块和坑洞。我们不断制造更多皮肤，只要等上一个月左右，我们就会有一身“新衣”。
                                    
                                　　眼睛位于面部正前方是有原因的。双眼凝视前方相隔的物体，恰好能帮我们判断距离。人眼可在几微秒之内跟踪、聚焦，并处理不到一英寸的影像，或每小时移动数百英里的影像。
                                    
                                　　头部两侧的耳朵，不仅能够听到声音，还能帮助保持平衡。耳朵内部的结构复杂精巧，有3根充满液体的管子，功能如同木匠使用的水平仪。跳水，骑车，甚至走路，都离不开耳朵的平衡作用。
                                    
                                　　在鼻子内部，有一小片含有1000万个细胞的区域，这些细胞的表面带有1000种不同的感受器。气味化合物遇到相应的感受器，脑部会收到一道电子信号，分辨出各种不同的气味。
                                    
                                　　我们每吞下一口食物，都要榨干其中的营养。碳水化合物，蛋白质，脂肪，维他命和矿物质，都来自我们吃下的食物。胃分解食物中的蛋白质，弯曲的小肠吸收养分，剩下来的会被推入大肠，吸收剩余水分。
                                    
                                　　从清晨到午夜，人体机器都在不停运转。各种器官组成了完美的整体，没有任何物种能够与之媲美。
                                    
                                　　有一部机器，一年365天，一天24小时，每分每秒都在运转。而这样的机器，在我们的星球有60多亿台。
                                    
                                　　每天，一万次眨眼，两万次呼吸，十万次心跳。千百年来，这部机器却创造了远不止一万个奇迹，两万次进步，十万次壮举。我们总是习惯于对傻里傻气的机器人啧啧称奇，却忘了这世界上最为精妙绝伦的机器，正是自己的身体。奇妙的人体机器——本身就是一个奇迹。
                                    
                                　　组成我们每个人的无非是氧、碳、氢及其它几种元素，这些元素可以轻易在任何化工商店买到。但将这些化学物混合在一起，在适宜的地方浸泡38亿年，普通的分子混合体就变得十分珍贵。虽然每个人的蓝图相似度达99.9％。但没有哪两个人是完全相同的。
                                    
                                　　每一秒钟，我们皮肤上都有死皮脱落。我们每小时至少会掉落60万片皮肤屑。每年掉落的皮肤屑加起来有0.7千克重。我们屋子里的尘埃有8成是皮肤屑。
                                    
                                　　但我们有足够的皮肤可以挥霍，如果把人的皮肤剥下来摊平每个人的皮肤平均可覆盖17平方米的面积。尽管皮肤只有几毫米厚，重量却约有3千克，而且我们还在不断制造更多皮肤。只要等上一个月左右，我们就会有一身“新衣”。
                                    
                                　　除皮肤以外，眼睛，耳朵、鼻子齐心合力，帮助我们感受外部世界。视力损伤的人，能否用十六个电极组成的人造视网膜看到光影？戴上一副特制耳机就会身不由己的被人遥控？一系列实验即将揭示人体的奇妙构造。
                                    
                                　　如果你是个音乐迷，一定会记得史密斯飞船主唱史蒂夫泰勒那震人心魄的高音。现在，我们将再进一步，首次深入泰勒的体内，一睹那条世界著名声带在演唱高音时的工作状况。
                                    
                                　　运动员的完美骨骼与肌肉，飞行员的超级心脏与血管，得道高僧的超脱精神世界。是什么让他们的身体比常人更加完美。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>皮诺曹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-12 13:52:38</时间>
<影评>
        2016年第6个纪录片节点之《美国国家地理频道：神奇的人体机器》，人体，这个奇妙复杂的机器已经存在了超过10万年，而以“机器”来比喻人体应该说是典型的西方人的思维，秉承NGC纪录片一如既往的精炼，带我们展开奇妙的一日之旅，深入了解我们最熟悉、也最为神秘的人体。依次解读皮肤、眼睛、耳朵、声带、肺、鼻子、干细胞、血液、消化系统、骨骼、关节、生殖系统以及大脑这些重要的人体器官，看它们在每一天是如何制造奇迹的。说起“冥想”，主动控制自己的大脑来降低压力荷尔蒙，

确实是极好的。每部片子都能了解更多一点，当学以致用。


<图片1>
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>流光易逝</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-03-25 17:42:20</时间>
<影评>

【皮肤】
1️⃣保护组织2️⃣空调散热3️⃣神经末梢来感知
【黑色素量】
1️⃣皮肤和毛发的颜色
2️⃣眼睛的颜色
【眼睛】
1️⃣聚焦2️⃣判断距离：
角膜捕捉光-瞳孔-虹膜肌肉-视网膜上的感光器-形成电脉冲送到脑补-不停更新-叠加脑部预期后形成影响
（眨眼是清洁角膜）
【耳朵】
1️⃣听音2️⃣保持平衡
鼓膜震动-推动骨头-压力脉冲-液体晃动-刺激神经细胞-传到脑部
【声带】
肌肉-声带膜碰撞-震动
（声音只是呼吸时空气通过的副产品）
【呼吸】
气管-肺泡-氧分子进入血液
【嗅觉】
也是呼吸的副产品
呼吸就是化学反应
化学物-鼻内特定感受器-传达到脑部
【心脏】
心肌细胞（干细胞是所有细胞的变化物）
【血管与网状毛细血管】
静脉是排水管
器官工作-血液流动快-需要氧气多-对心脏和肺要求高
压力大-血液无法正常流通-解决方法是用呼吸-肌肉将血液逼过去
【血液】
红细胞
白细胞：攻击病毒和癌细胞
【消化】
30小时消化时间、胃可以变大20倍
胃酸+保护性粘液
小肠的消化液挤压养分-进入血液-进入肝-把养分包装好
分泌唾液（酵素）
味蕾上对应的感受器-告诉脑部
会厌会遮住器官

【肌肉】
肌肉纤维
脑部信号-电脉冲-通过神经传达到肌肉（脊髓是主要线路）
【骨头】
支撑、承受力、轻、弹性
复原能力：骨髓：红白细胞、更新细胞（复原能力）
钙+胶原蛋白
可塑性：刺激适应性
【关节】
细胞外基质、干细胞：再生能力
（海星的再生能力）
【繁殖】
复制自己：分裂就可以做到（变形虫）✖️
有性生殖：混合基因，增强物种的适应能力✔️
激动表现：心跳、血压、呼吸
男性时刻制造精子（三亿常备量🆚女性：400颗
受精后：快速分裂
最快成形：大脑与脊髓
【大脑】
人类为何要以这种疼痛的方式延续后代：为大脑所付出的代价
幼儿时期：神经链接（神经传导细胞发送电子和化学信息，储存在脂肪与水中）
脑部结构功能图：人人不同
在中年时期开始萎缩
男女区别：男性脑容量更大，女性灰质更多
疼痛：脑部没有痛觉感受器，让人了解周遭世界的原则
可控性：人可以控制自己大脑某个区域：可塑性（流动变化的）eg.通过冥想控制脑部：原理是控制脑部消极与压力的区域，激起反之区域
需要氧气：缺氧四分钟，严重受损。神经传导细胞：不可逆。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨友三</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-02 18:15:01</时间>
<影评>
        1、战斗机飞行员最多要克服9个G的压力。为了保证肌肉供血，他们需要穿着“G衣”。这种衣服会压迫肌肉，保证供血。另外，飞行员还要做打嗝的动作，也是为了供血正常。


2、由于神经断裂，一位男性的胳膊已经无法运动。医生发现，神经与脊髓之间的连接断掉了。但是以目前的医疗水平，还无法将其连接上。于是，医生将连接肋骨和脊髓的神经剪断，连在了胳膊上。最初1个月，当这位男性想使用胳臂时，他的肋骨也会随之运动。之后，这种并行运动将逐渐减弱，直到只剩下胳臂在运动。所以，大脑能够重新学习，以应对神经线路的变化，表现出了惊人的可塑性。


3、为了消化食物，胃可以分泌胃酸。但是，胃酸的腐蚀性过于强烈，为了防止胃被消化掉，胃能够分泌一种保护液覆盖在胃的表面。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Riobluemoon</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-13 22:51:11</时间>
<影评>
        史蒂芬·泰勒的客串大亮！这片子把人从内到外，从皮肤到心脏分析了个遍！看了真有那么种感觉，造物主难道真的不存在么？仅仅靠进化，竟然能形成人类这样无比精密，无比出色的物种？
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
