<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>赌神 賭神</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1986001156.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>周润发 / 刘德华 / 王祖贤 / 张敏 / 向华强 / 龙方 / 吴孟达 / 成奎安</演员>
<简介>高进（周润发 饰）前来香港与赌魔决斗，怎料刚抵港，便被南哥（杨泽霖 饰）追杀，结果堕入陷阱而失忆。幸得刀仔（刘德华 饰）和其女友珍（王祖贤 饰）相救，他们把高进带回家中疗养，发现高进精通赌术后，兴奋不已，想利用他来挣大钱，却反而因为高进发挥不稳亏了钱。
                                    
                                　　高进妻子遭其堂弟 高义醉酒后污辱杀害。高义进而联手南哥，设计谋害高进，四处搜罗进的藏身地点，前往追杀。逃亡之时，高进翻车受伤，竟恢复了记忆——但是却怎样也记不起失忆期间的事情。刀仔提醒进，高义并非好人，但进却已然蒙在鼓里，不知危难当头。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>卫有疾</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-19 01:36:09</时间>
<影评>
        这么俗套的故事，只有周润发能演活，这是演员树立在电影中话语权的代表作。




周润发在电影中的一切潇洒行止，言谈，身段，在他自己演来是牛逼，要是换成刘德华演就是装逼，要是黄晓明……那则是傻逼。周星驰？那就是另一个风格的大作。




这就是对一个演员的最高褒奖了




</影评>
<有用数>575</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>颠僧TC</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-27 00:08:51</时间>
<影评>

原文首发公众号：yuanfangfm，关注旅行和城市文化
漫威电影随着《复仇者联盟4》走入新阶段，影迷们不免会惊叹漫威宇宙的宏大。其实何止漫威，从还在路上的DC扩展宇宙、怪兽宇宙，到疑似夭折的黑暗宇宙，宇宙概念已经成为好莱坞系列电影的标配。反观国内（含港台），似乎一直没有可以称之为电影宇宙的系列。
但事实并非如此，早在90年代，香港的电影人就已经纠集了当时的大牌阵容，诸如周润发、刘德华、周星驰、秦沛、吴孟达，共同打造了港片的电影宇宙，我们暂且称之为——赌神宇宙。
香港电影独创了许多影片类型，比如民俗色彩浓重的驱魔电影，比如今天的主题——赌片
赌片兴起于1980年，王天林导演大胆地将广东、南洋一带盛行的“千术”带进了影视作品中，于是便有了电视剧《千王之王》，主演谢贤、任达华，此后近十年，没有赌片可出其右。
直到1989年，王天林之子王晶，带来《赌神》，一举点燃赌片的二度辉煌。这场热度一烧就是十年，直到王晶和周星驰在《千王之王2000》之后分道扬镳，赌片也逐渐隐迹江湖。而这次我们要说的，就是围绕《赌神》所打造的电影宇宙。
能称之为电影宇宙，一定是有一个庞大的电影集群，而在我有限的了解范围内，和赌神宇宙“正史”关系密切的电影就达到12部。效仿此前的漫威电影观看顺序，我们先为赌神宇宙梳理一个时间线。

赌神宇宙英雄群像
时间线理清楚了，再谈谈赌神宇宙中的“超级英雄”。如同漫威各具特色的英雄一样，赌神宇宙也集结了风格迥异的赌中豪杰，尤以后世并称的“神圣侠霸王”为佼佼者，各领一派，颇有金庸笔下华山五绝的风范。其中“神·圣·侠”的事迹，又是多部作品反复传颂的故事。
赌字辈正反派主角，只是赌神宇宙冰山一角
赌神——一个背影就是宇宙起源
赌神高进，赌神宇宙的核心人物。少年时被千王靳能收养，传授赌术。青年时期在师父师兄的连环暗算中，仍然获得赌神大赛冠军，一战封神。由于一生经历太多挑战和背叛，造就了登峰造极的千术和超常心态，冷静的心理战是他最大杀手锏，从《赌神2》里的“一年之计”可见一斑。
赌神在电影开场时，因为只有一张背影的照片，显得神秘莫测，实际上他的个人特征非常好辨认，比如喜好Feodora巧克力、梳背头和转动玉指环（前传《赌神3》会交代特征的来源，但有些细节与正传有逻辑冲突）。
赌神从不拍照，在2018年电影《无双》重现了这个老梗，也是全剧关键所在
赌神除了自身拥有三部曲电影外，他的两位徒弟都在江湖独当一面，都有各自的独立电影。可叹的是，赌坛上光鲜亮丽的“神·圣·侠”，情路都极为坎坷，这个设定延续到后来的多部赌片中。其中尤以赌神最甚，通过三部曲来看，每个和高进亲密的女人都不得善终，这也是高进早早隐退的直接原因。
赌侠——古惑仔会赌术，谁也挡不住
陈刀仔在“神·圣·侠”中，从名号到经历，都是最接地气的一位。他没有赌神的宗师风范，也没有赌圣的特异功能，他拥有的是在街头混迹出的打不死的精神。
刀仔在《赌神》中首次出场，并在结尾成为赌神弟子，之后就拥有了自己的独立电影。有趣的是，梳起背头、穿上白色西装的刀仔在赌魔义子面前一败涂地。在结尾换回运动装后反而翻盘，或许古惑仔的装扮才是他的护身符。
2000年，《中华赌侠》上映，两位沿袭赌侠名号的人物，阿酷（古天乐）和泽西（张家辉），都有着相似的街头气质。如果说赌侠自成一派的话，那么这一派代表的形象就是古惑仔吧。
神圣侠退休，后来的赌侠们继承了那股痞子气
刀仔在第一部独立电影之后，就再没有出场，就连以赌侠为名的第二部电影实际也是赌圣为主角，留给后世的，只有传说。直到2015年的《澳门风云2》结尾，刀仔和赌神共同出场，再次让赌神宇宙延续。
即使认为是烂片，当刀仔穿着红夹克出场，还是会让老观众兴奋不已
赌圣——千术新领域，特异功能
赌圣左颂星，名字致敬剧组人员左颂升，后来的系列改名为周星祖，方便起见统称阿星。阿星最初是刘镇伟的作品《赌圣》主角，三叔吴孟达的大陆亲戚，被发现其特异功能在赌桌上的妙用，从此拉入赌坛。由于阿星爱上绮梦，激发了他的能力，最终战胜赌王洪爷，抱得美人归。
赌圣的特异功能，在千术和心理战横行的赌坛中，成为bug一样的存在。然而特异功能有个限制，就是不能为自己谋利（《赌侠》追加设定），因此不管赌圣在赌桌上如何叱咤风云，也依然穷困潦倒，这也解释了赌圣为什么想拜师赌神，学习纯正的赌术。
赌圣在《赌侠1》中成为赌神二弟子，却因为能力太过抢眼，在《赌侠2》里遭到特异功能组织围攻，穿越到旧上海。虽然结尾回到现代，但根据此后故事线，重遇绮梦的阿星，又一次隐居失踪。
周星驰的加入，让紧张的赌戏多了几分喜剧元素
在《赌圣2：街头赌圣》的开头专门交代，神、侠退休，赌圣失踪，说的就是上海滩事件。于是三叔又挖掘了的下一代赌圣——蒙面赌圣，虽然颜值和搞笑能力都差了一档，好在和阿星有着同样淳朴的一面，算不辱赌圣之名。到了《赌圣3：无名小子》，已经完全和赌圣无关，在此就不细说了。
赌霸——千术归来，上兵伐谋
赌霸有喜，出身于鱼市，比赌侠更接地气。因为要为弟弟凑钱治病，长期招摇撞骗，这份经历让她练就了一身出千本领和应变能力。由于三叔吴孟达被逼再战洪爷，才把有喜带入赌坛，诨号赌霸。
本剧涌现了无数特异功能者，就连洪爷也学会了搓牌术。“麻瓜”赌霸，竟然靠着聪明才智击败不少对手。最后一战，虽然牌面输给赌王，但她依靠快速应变力，激洪爷当众演示搓牌术，借此指证洪爷出千，赢得比赛，被称为唯一的女赌王。
港片御姐郑裕玲，演起招摇撞骗的赌霸，也有可爱的一面
值得一提的是，《赌霸》是在《赌侠》之后上映，赌圣阿星只在片头和片尾出现。片头交代阿星和绮梦环球旅行，而片尾却见阿星一人落魄归来，与《赌侠》提到绮梦的离开对应，时间线应在《赌侠》之前，但系列一直没有交代二人分手原因。
赌魔——老奸巨猾，晚节不保
小时候不知道为什么，光是听到陈金城这个名字，就觉得是个老谋深算的主儿。擅长各种千术，传统+科技手段，无所不用，比赛前会研究对手的录像寻找破绽，事无巨细。
可惜他的对手是赌神，神魔一战，终究败北。第二部贼心不死，又派义子侯赛因挑战赌神徒弟。如果算上其相关势力，他和赌神足足斗了三部电影，说是宿敌也不为过。
只可惜陈金城急于复仇，投错靠山，碰上了疯子仇笑痴，被砍去双手。人生的最后，知道自己已经无所依靠，只能委托赌神为其报仇。在相助赌神逃离住所时被仇笑痴派人击毙，一代枭雄，晚节不保，神魔二人的仇恨也从此冰释。
赌魔的饰演者鲍汉琳，微微一笑就透着诡计多端
赌王——最励志的反派
赌王洪光，尊称洪爷，和赌魔不同的是，其手段不仅限于牌桌，他在赌局开始前就想办法击败参加者。洪爷原计划培育阿星击败其他选手，而后再击败阿星获得赌术冠军，不料激发阿星成为赌圣，变成了自己最大的敌人。
赌王洪爷的故事很励志，他在失败后并没有一蹶不振或者另找靠山，而是潜心学习对手的招式，当他在《赌霸》中再次登场时，已经学会了赌圣的搓牌术，甚至连体能都重返青春。赌王最后惜败于赌霸的激将法，但单从牌面来看，他已经赢了。
洪爷后来在《逃学威龙3龙过鸡年》中，以街头老千的形象和特异功能者大军一同登场。一个速成培训就可以让周星驰回到赌桌大杀四方，可见千术造诣极高。
大军和洪爷混在一起，让人盼望着他们能否东山再起搞些事情，可惜只是个搞笑客串而已
三叔——赌神宇宙的斯坦·李
三叔的扮演者吴孟达，虽然比不上漫威的斯坦·李老爷子无处不在，但他的戏份已经超过很多赌字辈人物了。
猥琐的笑容背后，可能藏着一颗智者的心
在赌神首部作品中，他就以高利贷放贷人花柳成的形象出场，虽然只是配角，表演十分抢眼。
到了《赌圣》，吴孟达成为男二号，阿星的三叔，自此以后，戏份贯穿5部作品。虽然只是草根一名，但带领了赌圣、赌霸、蒙面赌圣先后进入赌界，并且都可以独霸一方，说明看人的能力一流。如果不是这位伯乐，三位旷世高手可能还在乡间摸爬滚打，三叔绝对是赌神宇宙最厉害的经纪人。
龙氏家族——从龙五到龙十五
赌片主打斗智场景，但在动作片盛行的香港，只有文戏未免枯燥。于是龙氏一家人，就承包了赌神系列所有的武戏。
江湖上有种说法，龙五只要有枪在手，就没人能杀的了他
龙氏家族第一位出场的人物，是向华强饰演的龙五，由日本黑道上山宏次介绍与赌神相识，在赌神前传里又说二人年轻时就已认识。正因为有这位前越南游击队员作为保镖，明枪暗箭环伺的高进才能稳坐牌桌。除了保护高进，龙五还保护过他的两位弟子，甚至穿越到旧上海，帮赌圣击败侵华日军。
龙氏家族有点像蝙蝠侠身边的几代罗宾，但戏份要重要的多。龙五的妹妹龙九（陈法蓉饰）曾助赌侠击败赌魔义子，弟弟龙七（甄子丹饰）助蒙面赌侠逮捕澳门赌霸。许多年后，龙五之子龙十五（向佐饰）又成了石一坚的保镖。在《澳门风云》的剧情中交代，此时的龙五已经从黑道分子变成了国际刑警的高级官员。
赌界群像，百家争鸣
除了那些赌坛历史赫赫有名的人物，赌神宇宙里还有无数特色鲜明的反派和配角。
诸如擅长催眠的泰国赌后；
癫狂残忍的台湾仇笑痴；
霉运当头的澳门赌霸；
傻气十足的台湾赌王；
以及他们背后运作的各大黑帮组织，特异功能集团等等，共同缔造了一个百家争鸣的世界观。鉴于篇幅有限，在此就不一一阐述了。
衍生的流行文化
漫威在电影之外，通过《神盾局特工》、《钢铁侠3序曲》等美剧和漫画作为外传，丰富了剧情。赌神宇宙也不缺少其他载体的作品，作为世界观的延续。
漫画——《赌侠传奇》
1998年王晶拍摄了《赌侠1999》，从剧情和人设都和当年的赌侠挨不上边。但同期由邝氏制作有限公司出品的漫画《赌侠传奇》却将电影和赌神宇宙连接在了一起。
漫画主线是赌侠刀仔在赌神隐居后，代表亚洲赌博联盟与东洋赌帅的对抗，《赌侠1999》的主角阿King和赌侠刀仔在漫画中也有一场恶斗。漫画除了继承赌片斗智特点以外，也加入了风水、阵法等元素，别具一格。此后还曾出版第二部，将赌圣拉到漫画剧情中，也算对失踪的阿星有一个交代。
《赌侠传奇》创刊封面，和《赌侠1999》海报如出一辙
电视剧——《胜者为王》
提起电视剧《胜者为王》，又是一个80后的童年记忆。与赌神宇宙相关的共有两部，内容关于一介平民石志康，如何一步步升级打怪，最终击败江湖中各大赌界大佬的故事。
电视剧《胜者为王》，将赌坛最负盛名的前辈归为五派“神·圣·侠·霸·王”
全篇开头就将赌神宇宙的前辈分成五派，虽然没有找到直接证据说明和赌神在同一世界观，但当年单纯的我们，自然而然的把他当成了续作。
而第一部大反派赌王传人聂万龙，正是当年赌王洪爷的饰演者秦沛，其特点也和洪爷如出一辙，即不择手段。不知道是巧合还是有意为之，聂万龙在本剧中最擅长的招数，就是当年赌霸击败赌王的方法，指证对手出千，不战而胜。
有意思的是，维基百科上的剧情简介，多次把剧中人和赌神高进进行对比，有种说法，就是发疯后反而潜心于赌术的聂万龙，是技艺最接近赌神的人。这一点，神似港漫《龙虎门》的老疯子小剑仙，因为疯癫反而一心武学，以致天下无敌返老还童。
澳门风云——并不完美的回归
自2014年开始，王晶以一年一部的速度，带着《澳门风云》三部曲卷土重来，也为赌神宇宙打造了新的角色——魔术手石一坚。
发哥老矣，尚能赌否
这位暂新的赌神同样是周润发饰演，走诙谐一路，飞牌、出千甚至高科技，无所不能。只可惜，该系列票房尚可，口碑扑街。归其原因，相比从前赌片的精巧计谋，《澳门风云》过于粗线条大杂烩，生硬的笑点让人略为尴尬，不少观众心疼发哥被剧情折腾的上蹿下跳。
即便如此，在刀仔、高进、龙五纷纷出场，以及老电影种种桥段的重现，还是会让人惊喜。赌神回来了，即使这种回归并不完美。而且种种原因，“神·圣·侠”三人的聚首，已经是个遥远的梦了。
最后，通过《复仇者联盟4》了解一件事，就是我们终究要学会说再见。无论赌神宇宙，还是漫威宇宙，已经不再期待新的赌片，让所有情怀深埋心底，生长出毫无遗憾的道别吧。
文章首发公众号：yuanfangfm，关于旅行和异域文化
漫威之前，香港人在90年代就玩起了电影宇宙

</影评>
<有用数>244</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bambus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-26 10:09:55</时间>
<影评>
        此时的港片拥有诸多我喜爱的优点——演员们演技自然，绝不造作，好像大家不是在拍电影，而是来玩一般；剧情毫不拖泥带水，十分流畅，也没有过多的镜头刻意表达导演的隐秘寓意（如果导演的隐秘寓意没被观众看懂那就是最大的杯具，最新例证：《线人》中的蜂窝，有人看懂了它想要表达什么吗？），一气呵成，即使两小时以上的时间，也看得人十分痛快。

而20年前的发哥，正是他英气最浓的时代——也许很多人都迷恋他赌神时的面貌，我却最爱他半失忆后天真的模样。那真是他最好的时候。

至于那个声名大振的向华强——他原来长这样。真是完全没有愧对于他黑帮老大、集团老板的身份。
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>不夜影城</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-23 16:29:48</时间>
<影评>
        　赌是一种人的天性，在寻求经济刺激的同时也是一种自我实现的过程，虽然这种方式更多的带给人痛苦和灾难，但因为其进入的门槛低、诱惑大还是使很都人心存幻想的憧憬着、从事着，当入局之后经过几番输赢，更使人身陷其中、欲罢不能。大到商业期货金融的炒做、小到百姓人家的麻将，我们或多或少的都愿意赌上两把，俗话说“小赌养家糊口，大赌发家制富”，正是这种想不劳而获走捷径的心态，使我们对赌充满了幻想。 

　　 

　　既然是大家乐于赌，那作为影视作品一定会趋之若骛，尤其是以赢利赚钱为第一目的的香港电影。这些年来，银幕上出现过的赌片多不胜数，拍摄过赌博片的创作人也不少，嗜赌如命的赌徒被塑造成正面形象，可耻的作弊出千到了他们手中变成巧妙优雅的眩人绝技，他们甚至成了人们崇拜的偶像，银幕上除了赌神赌圣赌侠，还有各式的赌王、赌霸、赌船等，简直一赌天下。概括起来可以看成是赌神——赌圣——赌侠——乱赌，这样一个过程。 

　　 

　　从《赌神》开始，港片开始真正将“赌”做神化处理。嗜赌如命的赌徒被塑造成正面形象，可耻的作弊出千到了他们手中变成巧妙优雅的眩人绝技，周润发扮演的赌神形象，极具王者至尊风范，放眼华语影坛绝对不做第二人想，而在本片中，周润发的喜剧表演亦是一大亮点，失忆后犹如小孩般的童真呆趣与赌神的王者之气截然相反，却又相得益彰，实在妙不可言。 

　　 

　　由周星星释演赌圣开始，“赌神”系列脱离了剧情片的巢臼，变成完全另类的电影，无厘头喜剧天王周星驰的个性表演使“赌神”系列多出一道分水岭，毕竟，星爷和发哥是截然不同的两种路数，凡有星仔的戏，必定精彩搞笔，另具一格，令观众看得眉飞色舞。 

　　 

　　 赌神取得票房佳绩后,王晶又旋即播出《赌侠》系列，主角除了继承“赌神（周润发）”，搞笑的“赌圣（周星驰）”外，又加入刘德华的“赌侠”角色，影片最后的赌桌大战亦是特蒸发量异功能大显神威，一个是精彩搞笑，一个是帅气正牌，可谓赌坛至尊双雄。 

　　 

　　到了2000年之后，当赌片的发展经过三个辉煌的阶段后，也出现了题材匮乏的问题，该演的都演了，这类影片的各种高度也都达到了，再拍还能拍什么呢？最重要的是主题已经没有了，神、圣、侠都有了，难道要演鬼不成？但是赌鬼很难听，也不会有太大的吸引力，所以我们看到后来的赌片基本上属于“乱赌”，没有什么大家风范的主角，而是各种小角色百家争鸣、群魔乱舞。比如《中华赌侠》、《雀圣》之类。 

　　 

　　看赌片虽然属于休闲娱乐之事，但从赌片中还是能引发我们对赌这个现象和赌的心态的思考。赌是最能看出一个人的品性的，你是个什么样的人，陌生人可能在几次普通的接触中感受不出来，但如果打几圈麻将，一些性格就会让人清楚的感觉到。面对最直接的利害得失，必须作出自己的选择，哪怕你不选择，“不选择”本身也是一种态度，也要承受后果，你既然入了局，就必须赌下去。赌搏看起来是靠运气，但其实看得出综合素质，几盘下来，从智商到为人，一目了然。真正的高手绝对要凭智慧和胆识，才能在这个场子里混下去。 

　　 

　　如此看来，赌其实可以理解成生活的一种方式，作为普通老百姓，没事了打打麻将、上网斗地主；有了闲钱买个彩票基本都属于赌。有的人喜欢豪赌，大把下注；有的人比较谨慎，步步为营。前者风险大，机会也大，输起来很惨，赢起来也痛快。后者来得慢，收获未必小，慢慢积累，或许终有所成。这其中关键是看你的心态，有句话说的好“人生一场赌，没有一份真潇洒，输赢都是难以承受的”。的确，面对输赢谁能不动心，可是赌局如同循环的场，进入了很难出来，出来了有想进去，谁都不是没赚过钱的，不然没有理由留在局中。但只要还在场子上，赚来的钱就会投进去，结果又成了未知数。所谓落袋为安，也是阶段性的，今天落了袋，明天还得掏出来，不到最后结账的时候，谁也不能轻言输赢。 

　　 

　　所以最怕那种想赢怕输的人，这样的人在赌片中最常见，他看见局中热闹，忍不住心慌，也想博它一把，无奈患得患失，瞻前顾后，在一旁看得手心都冒了汗。如果始终不参加倒也罢了，可他冒汗以后，自以为看出了门道，忽地长出一颗豹子胆，一头扎下水，连头发都不露一撮出来。其结果多半不好，如果输了，旁人想救他也无处下手；如果赢了，以这种状态，不像范进中举，闹个半疯才怪。 

　　 

　　所以，从赌这个现象推而广之，人生也是充满了选择，没个人都要面对各种输赢。人生的输赢，不是一时的荣辱所能决定的，今天赢了，不等于永远赢了；今天输了，只是暂时还没赢。任何时候，淡泊执着的心态都是最重要的品质，坚持到底就是胜利！ 

　　 

　　=============== 

　　我的BLOG 
http://baibo.blog.sohu.com

</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>苹果</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-31 22:18:43</时间>
<影评>

1989.........王晶......赌神....................
1990.........刘镇伟....赌圣....................
1991.........于仁泰....千王1991.......
1991.........刘镇伟....赌霸....................
1992.........王晶......赌侠....................
1991.........王晶......赌侠2上海滩赌圣.........
1992.........王晶......赌城大亨之新哥传奇......
1992.........王晶......赌城大亨2之至尊无敌.....
1994.........彭琦华....神龙赌圣之旗开得胜.....
1994.........王晶......赌神2...................
1995.........王晶......赌圣2街头赌圣...........
1996.........王晶......赌神3之少年赌神.........
1998.........王晶......赌侠1998................
1999.........王晶......赌侠大战拉斯维加斯......
2000.........张敏......赌圣3无名小子...........
2000.........程小东....中华赌侠........
2002.........张敏......赌侠2002................
2003.........郑伟文....赌侠之人定胜天..........
2008.........王晶......我老婆是赌圣.........
2014.........王晶......澳门风云................
2015.........王晶......澳门风云2...............
2016.........王晶......澳门风云3...............

打发时间的好去处

</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天王盖地虎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-14 12:31:42</时间>
<影评>

高进前来香港与赌魔决斗，怎料刚抵港，便被南哥追杀，结果堕入陷阱而失忆。幸得刀仔和其女友珍相救，他们把高进带回家中疗养，发现高进精通赌术后，兴奋不已，想利用他来挣大钱，却反而因为高进发挥不稳亏了钱。高进妻子遭其堂弟高义醉酒后污辱杀害。高义进而联手南哥，设计谋害高进，四处搜罗进的藏身地点，前往追杀。逃亡之时，高进翻车受伤，竟恢复了记忆——但是却怎样也记不起失忆期间的事情。刀仔提醒进，高义并非好人，但进却毅然蒙在鼓里，不知危难当头。本片几名人物的性格均相当突出，情节设计一波三折，妙趣横生。周润发所饰演的赌神并不是单纯地流露霸气，在经历了从受伤、到失忆、到恢复记忆、再为爱人复仇的人生道路之后，周润发完成了令“赌神”由神到人再成为神的升华。因为周润发在此片中酣畅淋漓的表演，使此片一举创造了当年港产片的最高票房记录，也带动了港片赌片的追捧与兴盛。《赌神》一片出现时，曾以片中多彩多样的赌术令观众看得目瞠口呆，但是本片在多年后推出，各式各样的赌术已在银幕上泛滥成灾，观众亦见怪不怪。《赌神》掀起了香港赌片的一个热潮。影片中饰演高进的周润发将演技发挥地淋漓尽致。

</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>一贫如洗王道长</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-14 22:17:47</时间>
<影评>

《赌神》往高处说，可以看做是港产赌片的巅峰作品，除此之外，几乎没有同类型的电影能与其平分秋色。《赌神》具有很强的颠覆意义，没有几部商业大片敢于让男主角大部分时间都在演白痴，周润发扮演的赌神有一多半的戏都是在演傻子，但高进只要一回到赌桌面前，吃了几块巧克力就能神威犹在，这样炉火纯青的演技，也是《赌神》成功的原因。《赌神》其实并不是以赌为主，更主要讲的是一个人屡遭挫折仍然坚忍奋斗的故事，王晶在故事里集结了亲情，爱情，兄弟情，枪战，动作，神化了的赌技，失忆症造就的性格分裂等极其丰富的戏剧元素，剧情结构完整，人物形象鲜明，个性突出，就连吃巧克力等细节都塑造得生动有趣，成为赌神高进的品牌特色。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>无优无律</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-14 20:10:13</时间>
<影评>

才有这么少人评论，不科学啊，相信这是我们每个人的回忆吧，不管是刘德华版的还是周星驰版的，赌神系列一部都没有落下，然而之后的几部都多少带着对第一部的情怀去看的，而发哥绝对是小时候的男神！
周润发有着一种独特的魅力和气质，他并不是精致的脸庞也没有特别完美的身材，但他却格外是个黑色西装外披一件大衣，不管是许文强还是赌神高进，似乎即使是衣衫褴褛，失忆痴傻都难以掩盖他的气质，一颦一笑都是风度的代名词，而成竹在胸的自信更是很少人拥有！
在看电影时有时会忽略剧情，但其实赌神还是成功的，因为赌场的情节总是暗含玄机，令观众感叹，更让老千一次风靡！但其实，在这之后即使有再多的赌神系列，也只会觉得有相似的桥段但却无法复制周润发的迷人气质！

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天马行空·错话连篇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-15 23:05:52</时间>
<影评>
        《赌神》是当年的经典，毋庸赘言。

多说的话，应该除了《赌圣》之外，其他的《赌侠》《赌侠2上海滩赌圣》《赌神2》《赌神3少年赌神》都是根正苗红的续篇。

当然，拍的时候没有人会想过后面还要拍什么，所以英文名就出现了很有趣的现象。

豆瓣上搜索可知


赌神 / God of Gamblers 

1989-12-14 / 周润发 / 刘德华 / 王祖贤 / 张敏 / 向华强 / 龙方 / 吴孟达 / 成奎安 / 香港 / 王晶 / 126 分钟 / 喜剧 / 剧情 / 王晶 / 粤语


赌圣 / All for the Winner

1990-08-18(香港) / 周星驰 / 张敏 / 吴孟达 / 吴君如 / 秦沛 / 元奎 / 刘镇伟 / 卢宛茵 / 尹扬明 / 香港 / 元奎 / 刘镇伟 / 101分钟 / 赌圣 / 喜剧 / 动作 / 刘镇伟 / 粤语


赌侠 / 赌神2 / God of Gamblers II 

1990-12-13 / 刘德华 / 周星驰 / 向华强 / 张敏 / 吴孟达 / 陈法蓉 / 柯受良 / 单立文 / 成奎安 / 香港 / 王晶 / 104分钟 / 120 分钟(台湾) / 剧情 / 喜剧 / 王晶 / 粤语


赌侠2：上海滩赌圣 / 赌侠2之上海滩赌圣 / God of Gamblers Part III: Back to Shanghai 

1991-08-21(香港) / 周星驰 / 巩俐 / 吕良伟 / 向华强 / 吴君如 / 吴孟达 / 黄韵诗 / 龙方 / 张敏 / 香港 / 王晶 / 116分钟 / 赌侠2：上海滩赌圣 / 喜剧 / 奇幻 / 王晶 / 粤语 / 英语 / 汉语普通话 / 法语


赌神2 / God of Gamblers Return / God of Glamblers 2

1994-12-15(香港) / 周润发 / 梁家辉 / 吴倩莲 / 邱淑贞 / 徐锦江 / 吴兴国 / 向华强 / 谢苗 / 罗家英 / 张敏 / 柯受良 / 香港 / 王晶 / 126 分钟 / 赌神2 / 动作 / 喜剧 / 王晶 / 粤语 / 普通话 / 英语 / 法语


赌神3之少年赌神 / 赌神3 / God of Gamblers 3: The Early Stage

1996-12-14 / 黎明 / 袁咏仪 / 陈小春 / 陈豪 / 张达明 / 梁咏琪 / 吴镇宇 / 钟景辉 / 徐锦江 / 邹兆龙 / 邹兆龙 Collin Chou / 香港 / 王晶 / 110 分钟 / 赌神3之少年赌神 / 动作 / 喜剧 / 剧情 / 王晶 Jing Wong / 粤语 / 英语


所以很明显，《赌侠》其实是真正的赌神2，《上海滩赌圣》则是赌神3，但是剧情大家耳熟能详，《赌圣》借势成功，于是《赌侠》是“赌侠+赌圣”，《上海滩赌圣》则是纯粹的“赌圣”续集，跟“赌神”都没啥关系，反倒是后来王晶又拉回来发哥，拍的《赌神2》以及在黎明还小脸瘦削眼神凌厉的时候拍的《少年赌神》才是讲赌神高进的故事，是正宗的《赌神》续集。只是当年《赌侠》《上海滩赌圣》把赌神的英文2、3都给用了罗马数字，这次就干脆用了阿拉伯数字。有点意思。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>布浥薇斓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-03 21:21:36</时间>
<影评>
        虽然有张敏和王祖贤两大超级美女，不过限于戏份和演技，两人的表现不算有冲击力。但总算是货真价实的花瓶。至于华仔，在发哥的面前，他只能当小弟。电影的主角，无疑，显然，绝对，必须是周润发。这个男人，是造物的恩宠，天生的明星，天生的演员，耍得了酷，卖得了萌，帅的一塌糊涂。

还有导演王晶，那个死胖子，银幕上出现时永远都是一副贱男的模样。不过这并不能阻挡人们对它的电影趋之若骛。好吧，他是天才。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
