<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>南郭先生</电影名>
<年份>1981</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2867148803.jpg</封面>
<导演>钱家骍 / 王柏荣</导演>
<演员>郑拾风</演员>
<简介>本美术片为剪纸片，改编自家喻户晓的寓言故事《滥竽充数》。
                                    
                                　　齐国好讲排场的国君齐宣王最爱听人齐吹竽，但对手下众乐师的技艺很不满意，众臣为迎合他，在全国征召了300名吹竽好手，可是由于工作失误，待要献给齐宣王时才发现少了一名。众臣发愁之际，擅长发投机倒把之财的南郭先生“毛遂自荐”，虽然他压根不懂吹竽，却还是用花言巧语和伎俩哄得齐宣王非常开心，并被赐赏钱财美人。随着行情水涨船高，南郭先生越发得意，春秋大梦甚至做到自己成了国君，哪想到，齐宣王突然驾崩，而继位的齐愍王恰是个不喜热闹专爱听人独奏的国君。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>readme</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-18 10:33:19</时间>
<影评>
        这人真的很聪明，虽然自己不会吹箫，可是，人家愣是在那个高手如林


的人群中，平平安安的混着日子。


这是，偶们现代人值得学习的地方，那么精湛的演技啊。。。


估计影帝也得退位让贤了。


他唯一的失误是，并没有在高手如林的大好学习的机会下，


提高一下自己的真实水平，而平白的浪费了这么一个好的偷师的机会。


真真假假才会不败，如果全是假的，那么被戳穿是早晚的事情啦。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>californium（锎）</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-07 00:21:51</时间>
<影评>
         叫神作不为过。因为这都是那个时期的中国动画人精心制作的。

   精心而又有诚意制作出来的国产美术片，经典的教育典故。百看不厌。。。

  我真的很痛心失去那一辈的动画人们。。。他们是中国无数青少年儿童最大的瑰宝。。希望我们这一代能出现一批跟他们一样的。

  此致，敬礼！
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>翁小样</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-11 08:38:40</时间>
<影评>
        提到南郭先生，人们便会想到滥竽充数。可试想如果南郭先生只会滥竽充数，他能全身而退吗？恐怕不能！那之所以他能连着过了好几关，恐怕还不得不佩服他的“马屁功”跟好口才。现代企业管理中，也同样会遇到“南郭先生”，也就是所谓的“人精”。论专业水准，不见得最好，但在揣摩上司心理上却堪称“大师”。我想，南郭们大概利用的就是人性的弱点。


不过话又说回来，如果南郭利用工作之余，好好学习吹奏，依他的智商，应该也能学好，关键是他把心思都放在“谋略”上了。皮影戏的感觉，现在再看，仍然很有味道。


9.2.11上写于外公家
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>老茂66853</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-10-27 12:18:30</时间>
<影评>

        再也看不到这样的动画电影了，亲切感十足，有点留恋，用滥竽充数四个字形容一下现在动画市场不知道过不过分。
         这部动画片感觉好久远啊!久远是因为它和现在的动画简直就是两条路，它给人的意义就是没有真本事，不管你处在什么样的位置终要被淘汰掉，把中国文化的传统理念潜移默化的根植在幼小的心灵里。现在虽然我也不太看动漫啊，但是偶尔看到的时候会感觉莫名其妙的，喜羊羊啊，熊大熊二啊，都给小孩子传送了一些什么样的理念？方脑袋的小孩子会不会让孩子觉着自己的脑袋不正常……作为节目，尤其是给孩子看的还是要在真实的层面寓教于乐，传播什么弘扬什么是主题要求，给孩子看的东西更要把握好分寸，而不是弄一下标新立异的故事和形象来颠覆小小的认知。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-28 10:47:32</时间>
<影评>

在我的记忆里，这种小时候看的动画片，每一部拉出来都比现在的动画片要好看十倍百倍，就属于是在当时可能都封神了的水平，在那样有限的条件下，都能够做出来如此经典的作品，实在让人难以想象现在的动画产业能烂成这个样子，技术是高了，但是内涵无一丝。真的是流水线作业的动画片，让人毫无观看欲望。。。。。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫大王</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-04 09:31:24</时间>
<影评>

美术片为剪纸片，改编自家喻户晓的寓言故事《滥竽充数》。
齐国好讲排场的国君齐宣王最爱听人齐吹竽，但对手下众乐师的技艺很不满意，众臣为迎合他，在全国征召了300名吹竽好手，可是由于工作失误，待要献给齐宣王时才发现少了一名。众臣发愁之际，擅长发投机倒把之财的南郭先生“毛遂自荐”，虽然他压根不懂吹竽，却还是用花言巧语和伎俩哄得齐宣王非常开心，并被赐赏钱财美人。随着行情水涨船高，南郭先生越发得意，春秋大梦甚至做到自己成了国君，哪想到，齐宣王突然驾崩，而继位的齐愍王恰是个不喜热闹专爱听人独奏的国君。 

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>神仙鱼儿游</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-20 10:56:48</时间>
<影评>
        以前的老动画片部部都是精品，不管内容、内涵还是表现形式，比较之下，现在的国产动画片绝大多数都是垃圾。 


古朴的画面，画像砖一样的人物形象，与滥竽充数这个古代典故非常搭配。真佩服创作人员的奇思妙想。 
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
