<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>狂怒 Fury</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2209858994.jpg</封面>
<导演>大卫·阿耶</导演>
<演员>布拉德·皮特 / 希亚·拉博夫 / 罗根·勒曼 / 迈克尔·佩纳 / 乔·博恩瑟 / 吉姆·帕拉克 / 布拉德·威廉姆·亨克 / 凯文·万斯 / 泽维尔·塞缪尔 / 詹森·艾萨克 / 安娜玛丽亚·玛琳卡 / 艾丽西娅·冯·里特贝格 / 斯科特·伊斯特伍德</演员>
<简介>1945年4月，德国纳粹已成强弩之末，第二次世界大战即将落下帷幕，战火正转向德国本土。绰号“战争老爹”的坦克小队队长唐·柯利尔（布拉德·皮特 Brad Pitt 饰）刚刚与战友经历了一场殊死之战，疲惫和愤怒早已胜过了对战争的恐惧。休整期间，从没有过战场经验的打字员诺曼（罗根·勒曼 Logan Lerman 饰）被分到唐的坦克“狂怒”上。诺曼对自己的遭遇愤愤不平，也无法坦然接受新战友粗鲁暴虐的一面。接到新的任务后，唐带领坦克小队前往下一个城镇作志愿，然而一路上却遭到德军顽强的抵抗。
                                    
                                　　最残酷的腥风血雨，让诺曼在悲伤、暴怒、惊恐和绝望中迅速成长起来，而他也即将和战友们经历一场最难忘的殊死决战……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乌鸦乌鸦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-19 05:08:26</时间>
<影评>
        个人英雄主义是最佳电影题材，不过呢，虽然战争中所有人都很努力，并不是所有部门都能出个人英雄主义。

战斗机驾驶员和狙击手是最容易出孤胆英雄的，坦克就不容易。除非你驾驶一只虎式。但你们最后败了，无论驾驶什么都不会拍成英雄电影，真不好意思。（不过仍然有《泥泞中的老虎》）

在胜者阵营，最常规的坦克谢尔曼和T34都无法单独作战。作为集团军的一部分，就不好拍电影了。除非你拍成《狂怒》这样，设计出一种不可能存在的情况，英雄主义才能出来。


虽然德国定义了坦克，美国定义了电影，但最终定义坦克电影的是网游《坦克世界》。

这部电影刚上映，赞助方《坦克世界》就推出一款“狂怒”谢尔曼。就是普通的M4A2炮管上刷“FURY”字样。普通谢尔曼是免费的，“狂怒”卖30美元。

当得知《坦克世界》是赞助商以后，我对这部电影的所有疑惑都迎刃而解。对它的评价从3分上升到5分。

这根本就不是装甲战电影！是坦克电影！

最正统、最纯粹的坦克电影，像《坦克世界》一样纯粹。

仅举一例，这部电影里主要坦克都是真的。用的虎式是英国当年缴获的，用的谢尔曼都是从博物馆里开出来的。但是，反坦克炮只是拖着走了一圈，根本没用上。


这个故事设定在1945年4月——这句话就交代清楚了一切，只要别做傻事，美国坦克在德国不会出现以少敌多的悲壮情况。这和设定在1944年夏的《拯救大兵瑞恩》不一样。

这时，盟军已渡过莱茵河，苏军在东边筹备柏林战役。希特勒已搬进地堡，正在为斯坦因那筹集不到部队发火（元首的愤怒），他将在月底自杀。美军在心理上想赶在苏联以前攻进柏林，但隐约知道赶不上了。

主角们所属的第二装甲师属于第12军，是先锋中的先锋，所以有很多孤军深入的描写。这时他们在汉诺威（Hannover——皮特车长的喝醉笑话），往易北河方向走。大任务是与苏联会师，把德军切断。

小任务是清扫战场，消灭残兵，巩固阵地。

作为指挥官，当然还有个更大的任务，他们从非洲打到意大利、诺曼底，最后打到德国本土，都到这个时候了，其实唯一的任务是把手下人安全带回家。

——皮特车长一开始说出这个目标的时候，是很有说服力的。为此他逼小机枪手杀战俘也能被原谅，观众也都希望他快锻炼出来，别影响大家活命回家。最后车长出尔反尔，是这个结局，真想掀桌。


电影一开始皮特杀了纳粹，放走一匹马。从此马和女人和人性，就是电影中不可分割的符号。

然后凑齐成员，坦克上路。电影前半部分是非常靠谱、非常精彩的。一辆坦克出门就被炸了，这是德国步兵针对坦克发动的唯一一次有效攻击，也是任何游击队在这种情况下的理性选择。

这可惜这是电影中德国人唯一一次展示智商。

剩下的四辆坦克占了三种谢尔曼型号，还有一辆装备了当时应该已经不用的M3短炮筒。这明显是放杀必死，小分队每一辆车型号都不一样，也太不方便了。

第一个任务开始，这些车突突突地在战场上收集散兵，很真实也很好玩。这是唯一一次展示坦克支援作战，也是最真实的一场戏。

这时我还想，开场半小时就出这么场大戏，后面的压轴得拍成什么样啊？难道今天将看到改变我人生观的那部电影吗？——结果，呵呵。

然后进入城镇，触发剧情，队伍道德值降3。


再上路，继续往前推进，遭遇一辆虎式！

发生了一虎战四谢的电影史奇迹。奇迹的点在于五辆车都是真实的，那辆可能是世界上唯一还能动的真实虎。

具体战斗过程是这样的：咚咚咚、突突突、英文通信、德文通信、突突突、突突突……

这里就比较网游了，双方都是光杆坦克，为了画面好看，不管三七二十一都冲出掩体，在平原上对峙。美军的设计思路是，8-10辆谢尔曼可以对抗一辆虎。三辆谢尔曼排成一排，直线往前冲的精神，除了服务观众也没什么更好的理由。

虎式正面刀枪不入，没有主角光环的A1、A4三辆车秒毙。主角车超人化，在极近的距离绕到虎式后面，连开两炮灭了虎。

做人要知道好歹，这段坦克战设计得很卡通，是为了让你看个爽的，挑毛病就没意思了。


唯一一辆坦克继续去完成任务，给后续部队清理一条路。

还没提到，这辆车上没有通信兵。是不是因此叫不到支援，不清楚。

坦克踩到地雷，炸坏了履带——这部电影也没出现过机械师，小毛病由装填手随便修一修。真的是充满孤胆英雄气息的一辆坦克。

现在履带断了，他们也要自己修。相信观众也想看看，他们五个人打算怎么空手修履带，可惜没有这个机会，远处来了300多个希特勒青年团。

神一样的压轴大戏开始了，车长出于对纳粹的憎恨，拒绝躲进丛林，决定用一辆坦克战300步兵。

当然，他们面对的不是普通的300个步兵，是缺乏战斗经验的、不知道往坦克下面扔炸弹的、喜欢在坦克狭窄的视角里走来走去的，最不可理喻的那种步兵。

那些少年兵打开坦克盖子一定要往里看一眼，然后被爆头。没人遵守标准作业程序扔个手雷什么的（除了最后）。而且都是面对机枪也不匍匐的好汉。

一辆虎守住一个阵地并非神话，不过都是在迫不得已的情况下，而且一定有支援步兵和维修人员。谢尔曼的设计不是用来防守的，在不能动的情况下，就是一个铁棺材。加上这时美军占绝对优势，死守一辆坦克孤军奋战真是莫名其妙。

退一万步讲，就算这个地方必须死守。条件是五个人、轻重两挺机枪、一门炮、其他武器若干，除了都蹲在不能动的坦克里，你能想出个别的战术吗？

不过那就不是拜坦克教了，这部电影就没意义了。

最后还有一个杀必死，是在少年兵中间有个资深狙击手。各种福利元素目不暇接，令人激动不已。


在这部崇拜圣坦克的电影中，演技绝对拯救了剧情。剧情线很弱，但是利用细节增加了人性深度。

故事基调是《大兵瑞恩》以后长盛不衰的“战争把人变成鬼”。闪耀人性光芒的三个年轻人：小机枪手、德国少女、最后打手电的年轻德国士兵，都是因涉世不深而单纯。在三个人在即将堕入战争炼狱的边缘，战争结束了，或者是人死了，三个人免于丧失人性，是这部电影最动人的地方。

而其他人已经变成鬼了，延续了布拉德·皮特在《无耻混蛋》里，没有好人坏人之分的战争观，也算是最近战争电影的风气。

变成鬼的人死在战场上，不见得是坏事。


另有两件小事，布拉德·皮特已经老到可以演导师形象了，稍微有点意外。

还有这片子的烟火师，不知道在想什么，做些火树银花的爆炸效果。
      </影评>
<有用数>1995</有用数>
<没用数>216</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘妮的恐惧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-21 16:12:33</时间>
<影评>
        有些事我都已忘记


但我现在还记得


在一个晚上我的队长问我


今天怎么不开心


我说在我的想象中有一队纳粹兵


与众不同最时尚宰起来肯定棒


整个城市找遍所有的街都没有


他说将来会找到的


时间会给我答案


星期天我再次寻找依然没有发现


第二天后我开着坦克去了第二个城市


这里的人们称它为魅力之都


时间过的很快履带却被炸坏


我想我必须要离开


当我正要走时我看到了一队纳粹兵


那就是我要的纳粹兵


我的纳粹兵时尚时尚最时尚


在坦克里的我情不自禁


打炮 打炮


在这光滑的地上打炮


月光下我看到自己的坦克


有时很远有时很近


感到一种力量驱使我的炮火


有了坦克天黑都不怕


一炮两炮一炮两炮


一炮一炮似爪牙


似魔鬼的炮火


打炮 打炮


在这漆黑的夜幕下打炮


似魔鬼的炮火


这是我生命中最美好的时刻。


我告诉我自己这是真的这不是梦。
      </影评>
<有用数>1102</有用数>
<没用数>129</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-02 23:18:14</时间>
<影评>
        身骑白马的不一定是王子，也可能是党卫军。在已经被美军打烂了的德国土地上这么高调的骑着骏马优雅的闲逛，这位军爷实在艺高人胆大。然后布拉德皮带就突然跳出来把他一脚踢下地，卑鄙真卑鄙。


这位美国老兵因为久经沙场而被称为战场把鼻。他基本上是带着《无耻混蛋》里的设定来的，对于杀纳粹这件事有着极高的热情，工作休闲宰一个，健康娱乐宰一个，朋友聚会宰一个，游山玩水宰一个。像等待坦克维修这种时候，再没有比手刃个把党卫军更合适的消磨时间方式了。以他为首的五人小组共同操作着一辆名为尼克弗瑞的坦克。把鼻手下的成员有因为围观擎天柱和威震天对射多年而领悟打炮奥义、现在只想安静地做个美男子的圣经哥，因为跟把鼻同样是杀僵尸爱好者而且汽修技术一级棒而被招募进来的特拉维斯，还有负责活跃气氛但是不爱讲普通话因此遭受把鼻训斥的墨西哥人戈多。坦克修好重新上路后，他们又在军营里招到了新手副驾驶诺曼，组好了一个五人黑。


诺曼是个才入伍不到两个月的新兵，在从事打字员工作时因为灵活的手指而受到注意，被派到把鼻的坦克上学打枪，据说试学一月不收任何费用。读书人出身的诺曼开始并不能适应坦克里糟糕的生活环境，不过吐哇吐哇的也就习惯了。真正棘手的是，在战斗发生时需要他打枪了，缺乏作战经验的他手指反而变得迟钝起来，险些连累到队友。鉴于他的这种情况，把鼻决定亲自调教他。于是接下来的行程变成了少年诺曼的破处漂流。


抓个鬼鬼祟祟的纳粹士兵来，让诺曼从后面对他来一发，这只是刚立个投名状而已。没有太多杀人经验的诺曼显然因为这件事受了不小的刺激。意识到自己太严厉的把鼻，非常关注青少年今天怎~么不~开心这件事，决定带他去镇上开心一下。在居民楼里他们成功找到了花姑娘。虽然刚闯进来时表现得凶神恶煞了一点，但毕竟也是秉持公理正义的王师，就算是劫个色也不能像一般的淫贼一样粗鲁。诺曼充分展示了自己文艺的一面，用灵活的手指配合现场道具赢得了少女的好感。接下来两人到卧室里去随便看了看手相然触发关键剧情。身为一代男神的布拉德皮带在把机会让给年轻人之后就呵呵去洗澡了。


在少女那儿补充好了HP而精神焕发的诺曼出来跟把鼻一起用餐。整理的干干净净的把鼻坐在餐桌前读着报纸，看上去就像个普通的中产阶级老爸早上临上班前的样子。可惜这幅宁静的画面很快被闯入的三个队友打破。打扮的好像卓别林的戈多，还有圣经哥、特拉维斯他们，虽然刚刚也在别处补充过HP了，但显然还意犹未尽，进屋之后明示暗示，强烈要求应该共了个产。难得从残酷战场生活中偷得半日闲的把鼻自然不愿意眼前来之不易的片刻平静被破坏，饭桌上的气氛变得剑拔弩张起来。这时警报响起，把鼻只能带着手下们整装出发。他们前脚走出居民楼，后脚楼就被纳粹给炸了。显然，这些纳粹军人相信比起直接炸这些美国大兵，迂回一下去炸自己的同胞平民然后帮敌军增长士气和怒气值是一种更有效的战术。


这种措施在接下来的打老虎行动中发挥了重要作用。原本唯唯诺诺的小鲜肉诺曼因为丧失了刚交的女朋友而变得愤怒且生猛，与所驾驶坦克的名字总算相得益彰。面对强悍霸道的虎式坦克，一同行动的其他几辆盟军坦克都迅速被轰至渣。这样逆天的对手，恐怕也只有蓝翔的挖掘机能与之一战。千钧一发之际，把鼻与队友们依靠风骚的走位，一步一步似爪牙，似魔鬼的步伐，绕到虎式坦克后方，结结实实干了它一炮，险胜大Boss。面对着作鸟兽散的纳粹士兵，诺曼端起枪射了个痛快。他从小鲜肉到纯爷们的变化令队友们欣喜。


消灭虎式坦克以后，他们又来到了第二座城市。比起爱给人看手相的诺曼，显然德国人更精通占卜之道，算好了主角们好死不死一定会踩中道路中间的那唯一一颗限量版地雷。履带被炸断，一时无法继续往前摩擦，把鼻等人于是索性在这安营扎寨，反正他们的任务本来也是守住十字路口。


性格粗鲁的特拉维斯主动向诺曼示好，希望冰释前嫌。他这番效力约等于“等仗打完了我就回老家结婚”的话，让我产生一丝不祥的预感。只是万万没想到，他在给自己插死亡旗的时候也顺手把队友们的给插了。


巴顿将军说，军人的最理想归宿就是在最后一场战役中被最后一颗子弹射杀。战争即将结束，站在命运的十字路口上的把鼻未必没有过迷惘。每当有手下问把鼻我们去哪儿这种问题时，他总会回答要带大家回家。其实他所指的家从来都是这个名叫Fury的陪伴自己多年的大铁盒子。它摩擦到哪，哪就是家。


诺曼前来报告一大波敌军正在靠近，把鼻看了下时间，表示差不多了，电影不宜拍得太长，要不我们就死这儿吧。队友们纷纷表示赞同。于是他们开始为五个人加一辆不能动的坦克对三百敌军这样一场必败的战斗做起了准备。


敌人如潮水一般沿着主角们的炮口、枪口的方向涌来。开了挂的主角们如砍瓜切菜，杀敌数不断刷新。过了一阵，被虐爽了的反派们也看时间差不多了，这才拿出反坦克火箭、狙击手、手榴弹等等一些比较像样的手段来对付主角们。把鼻和战友们纷纷战死，只有最年轻的诺曼得以逃生。他好不容易钻出坦克，却不幸跟敌人的手电筒光撞个正着。机智的诺曼举起双手放在脑袋旁边，发动特异功能，心里默念“你看不见我你看不见我你看不见我”，成功躲过了追杀。


第二天一早敌人走后，诺曼又爬回了坦克，结果看到本应被手榴弹炸的血肉模糊的把鼻的尸体居然完好无损，一如既往的帅，忧郁的眼神，稀虚的胡渣子，好像漆黑中的萤火虫，那样鲜明，那样出众。会出现这种情况，要么是手榴弹没爆炸，当时砸脑袋上了；要么是他注射了超级士兵血清之类的会让人变得脑腻好体腻好的东西。从他身中数枪仍然不皱眉不出汗力战不退的神勇表现来看，后一种情况也不是没可能。再加上他用匕首时那套与美国队长的入♂室大弟子吧唧看上去非常相似的神乎其技的刀法，更增加了我对这种猜想的信心。说不定把他埋在天寒地冻的德国一段时间以后美国人反应过来，再回来挖他抢救一下又能满血复活。


-------------------------------------------------------------------------------------------------------


我得首先感谢一下好基友孙师傅在看完影片后对我进行的一些关于军事常识和相关历史背景的安利工作。我本人对这一块的知识非常缺乏，主要因为年轻时不太爱看战争片，特别是二战题材的。那会儿脸盲症非常厉害，看这种一帮白人穿着一样的制服、有时还戴着一样的头盔的电影，根本分不清楚主要角色谁是谁，也就很难入戏了。这种症状现在没那么厉害了，于是今年看了两部，本片还有上半年的《盟军夺宝队》。再往前推几年，我能想起来的也就是《无耻混蛋》和《美国队长1》了。


豆瓣友邻Jace同学前两天跟我提到最近有部“神盾局前传”的电影。当时我还有些摸不着头脑。后来再看这电影的片名，才反应过来。也许本片主人公诺曼作为战争英雄荣归故里后把他与战友们的经历写了下来并出版成畅销书，刚好某个黑人士兵读到以后很受触动，便索性将自己姓氏改成了跟书中的坦克一样。再后来他们这个军旅世家出了个在军界政界都混得风生水起的后辈，官至神盾局局长。对于我们这种脑洞破的已经没法补救的人来说，就算只是一辆车和一个人之间勉强的同名之谊，也能促使我们从方方面面去找线索来把两个本来毫无关系的影视作品搅合到一起。除了上面我那些关于超级士兵血清和匕首战法的瞎扯淡以外，片中倒是真有一个镜头让我一下子就想到了《美国队长》，就是迈克尔佩纳用身体阻隔即将爆破的手雷掩护战友那里。当年史蒂夫罗杰斯也是凭借同样的动作给菲利普斯上校留下了深刻印象，这也是他被定为超级士兵计划首个实验体过程中的一项比较关键的考验。


作为负责活跃气氛的角色，迈克尔佩纳扮演的戈多比较容易给人留下深刻印象。呆萌的形象加上风骚的口音，就算不给他刻意安排搞笑戏份，他都会自动成为亮点，更不要提还有他头戴礼帽、手拿文明棍、像个中年猥琐版大号企鹅一样粉墨登场这种恶意卖萌的桥段。影片一开始布拉德皮带跟他关于规范语言的那段对话，又是作为美国精英阶层的白人的自黑。按照墨西哥裔的繁殖速度，估计再过几十年的战争片里，相关戏份就该改成如下情况了：一名墨西哥裔军官训斥手下道：“不要说英语！这儿是美军坦克，应该说西班牙语。要说英语去隔壁英军坦克说去！”


我记得这电影早期宣传时一直主打双主角，并且是以希亚拉博夫为诺曼扮演者的。可能当时消息不准确，也可能因为别的因素希亚拉博夫被换掉了。罗根勒曼塑造的诺曼算是不过不失。这种角色本来也不太容易出彩。上半年还看过一部他演的《诺亚方舟》，虽然都是带有点猪队友性质的角色，但比起当时的火腿君来，本片的诺曼已经可爱多了。与贯穿全片的诺曼形成对比的是，希亚拉博夫如今扮演的圣经哥是全片存在感最低的角色。虽然五个主人公都是性格鲜明的典型人物，也都有各自的闪光点，但相比之下圣经哥的台词和戏份确实都比较少，给人感觉比较淡。不过这种淡的感觉也正是圣经哥这个角色所需要的。在这个五人小队中，他是最温柔的一个。而这种温柔又与他炮手的身份形成反差。放弃诺曼而选择圣经哥是个很聪明的决定，也是一个演员对自己负责的体现。如果是希亚拉博夫来演诺曼，那说不定我们看到的会是又一个变形金刚三部曲里的山姆，照这么下去希亚拉博夫就得当一辈子童星了。现在这个成熟温柔又会打炮的安静的美男子显然更让人耳目一新。


经常接到一些温和的批评，说我臭不要脸、三观不正，把本来很直的电影都给看弯了，还企图毁别人的三观。不过今天我得先为自己申辩一下，我是真的不带一丝杂念严肃的去看一部波澜壮阔的战争片的。但是…我还是想问一句，是不是只有我一个人看到最后希亚拉博夫给布拉德皮带包扎伤口那一段联想到了《赤壁》里的林志玲和梁朝伟？我真不是故意的。可是那个镜头的角度就让我觉得很暧昧。而且两个人还深情对望了有少说三秒钟。你说包扎你就好好包扎，你跟人对视干嘛。两个人的眼睛又都很大很亮，在那个微微倾斜的视角下看着确实是火花四溅的（我觉得我还是挺有节操的，另外一个带“四”字的成语我就没用）。


作为一个对二战题材不是特别感冒的观众，这部电影的关注点就在于男主角布拉德皮特。关注他的原因就跟关注莱昂纳多一样，因为他们在挑选剧本时表现出来的敬业态度。然而布拉德皮特的情况跟莱昂纳多又不尽相同。莱昂纳多接的戏是所有人都能一眼就看出来的好戏，即便获不了奥斯卡，也必然是年度话题之作。这有点像是买股票时选所谓白马股或蓝筹股。而布拉德皮特似乎常常是有意识的去发掘一些黑马，会跟名气远不如自己的导演合作。这也跟两个人对自己的不同定位有关。莱奥纳多还是以演戏为主业，不斩金人誓不还；而布拉德皮特现在则是把更多的精力放在了制片上，至于演员事业，每年主演个一两部电影保持一下自己适当的曝光度就可以了。在这个看脸的世界里，以偶像姿态出道的演员要获得演技上的认可更加困难。早就看清这一点的布拉德皮特对于获得演员奖项也没那么执着了。其实以他们这辈人的丰富经验，要应付大部分电影的表演任务都绰绰有余了。再继续往磨练演技这件事上投入成本，所获的边际收益只会越来越低。正是明白了这一点，布拉德皮特才把更多精力投入到制片人这个身份上来。自己得不了奥斯卡，投资的电影能得也是件很有成就感的事，而自己投资的电影获奖后凭借奥斯卡的光环帮自己赚的盆满钵盈更是非常解气。我最欣赏布拉德皮特的就是他这种闷声发大财的精明头脑与商人思维。


影片试图探讨战争对人性的摧残，这方面的表现虽然贯穿全片，但也算是点到即止，没有为了突出反战主题而过分矫情化，没有自绝于屌丝屁民，总算接地气，关照到了大量像我一样的男性观众看热闹的刚性需求。片中的交战戏份拍的节奏明快，连我这种不习惯看战争片的观众都体验到了极强的代入感。对于战场残酷的直接表现比如爆头、燃烧等镜头也正对我这种三俗观众的恶趣味。本片的视觉效果非常有特点，机枪射出的子弹被拍的像一道道激光束，而且两个阵营的颜色还是不一样的，一边红一边绿，于是双方交火时看起来就像是西斯武士和绝地武士在比剑。不过作为一部以坦克为主角的电影，似乎把虎式坦克作为最终Boss压轴出场更符合人们的期待。如今的这场大决战其实拍的有点莫名其妙，还很有点抗日神剧的味道。不过对我这种没什么追求的观众来说，打得过瘾就好。我们的抗日神剧，要是也能从博物馆里开这么几辆坦克出来，而不是拿国产网游的水平去做个假的不得了的CG（这已经算是比较有追求的了），那观众骂得也会轻一点。


导演David Ayer的名字在豆瓣上被以一种卖萌的方式给音译过来了，感觉就像是有人念这个名字念到一半突然脑袋上挨了一棍子，疼得叫了出来：大卫…哎呀…


--------------------------------------------------------------------------------------------------------


补充一个Jace（
http://movie.douban.com/people/49879733/
）版的彩蛋：


Wardaddy没有被手榴弹炸死，只是被炸瞎了一只眼，并且因为多年争战身心俱疲而有了早衰的迹象，两鬓斑白。二战结束后他染上了吸烟的恶习，走到哪都不忘抽一口。后来为了戒烟，时刻告诫自己摆脱对尼古丁的依赖，便给自己改了名；又为了纪念自己在二战时的座驾顺便把姓也改了。他在平行宇宙中的分身则以一个黑人大光头的形象活跃着。
      </影评>
<有用数>603</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>perceptor</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-29 18:13:17</时间>
<影评>
        古希腊诗人Pindar曾经吐槽过：战争只有对于没有经历过它的人而言才会显得有趣。这句名言不太出名的后半句是：经历过的人在战争逼近时都会心惊胆战。Fury的编剧导演似乎秉承了同样的反战理念，并决定用电影来尽量还原战争真实的苦痛，即便不至于造成战后创伤，也起码也要对着远离硝烟与死亡，捧着爆米花半躺在软椅上的各位抽上一耳光。


个人对于影片的感受其实很矛盾，其中主要原因之一来自于同样显得矛盾的影片前后两部分。当然，整体上制作水准很高（有不接烂片的皮特叔做质量保证），有大牌们精彩的个人演出和群戏，细节的忠实还原，以及令人惊叹的视觉效果。情节上以新兵Norman成长教育为主线，将不同类型的坦克作战自然地穿插其中，轻重缓急控制得当。在Fury号（怒火号）坦克出发执行保护盟军补给站的任务后，无可奈何地走向了终点站。结局似乎有些神化和神剧化的处理方式多少令影片有些失色，但也算是完成了点题，让怒火最后一次喷发。


从片头灰蓝的天空开始，伴随着钢琴的寒意和大提琴的低吟，整个浸在冷色里的世界便带上了愁云惨雾般的情绪。如果悲剧是把美好的东西破坏给你看，本片的手法就是不带一丝情感把几乎所有的东西都破坏掉给你看。盟军，纳粹，战友，楼房，少年的初心，萍水相逢的爱情，马匹，统统放在坦克的履带下碾成渣。相比同样二战题材的很多作品，这部电影在展示残酷方面更为决绝:遍地尸骸，被弹片削掉的头颅，燃烧着的战士，轰上半空的残肢，还有被击毙的娃娃兵，死亡出现之后迅速切换，几乎不留感情停滞的空间。即便战场之外的几场文戏，都一定要撕破脸皮温情全无。其中的每一个人，战死或是幸存，士兵或平民，都摆脱不了被战争肆意蹂躏的命运。


1 英雄们


新兵Norman，一个被塞入坦克的文员，是带领观众进入这个残酷世界的视角人物。这是战争片中经常出现的形象，《拯救大兵瑞恩》中的翻译，《兄弟连》中的补充兵和年轻军官，他们正直，单纯，拘泥于教条和俗世的是非观念，却与战争的信条格格不入。自然这些人最后会在鲜血中成长或扭曲变成一个真正的战士。而众人爱戴的皮特叔扮演的Collier下士是怒火号坦克的车长，这是他继《无耻混蛋》后再次出演一个对纳粹深恶痛绝的角色，以至于开头击杀纳粹军官一幕后很自然地猜想他接下来是否又要抽刀割头皮。Collier是个久经沙场的老兵，从绰号Wardaddy就可窥豹一斑，机智冷酷果敢，外带一丝玩世不恭，是战场上最可靠的指挥官。于是Collier和Norman，老手和菜鸟，导师与学生，领导与下属，凭借着这种经典的关系构成了戏剧张力十足的矛盾统一体。


怒火号的其他乘员包括：喜欢引用圣经段落的基督教徒Bible，经常蹦西班牙语的Gordo，一脸痞相的Grady &quot;Coon-Ass&quot;。这些和Collier一道出生入死的老兵个性迥异，作战分工明确，构成了怒火号吵闹却默契的独特生态。他们极大地丰富了人物关系，但在实质上和Collier更像是一体两面，也都是被战争变成战争所需要的人罢了。正是因为见惯生死洞悉无常，战场上奋勇前行的英雄气概在战斗的短暂间歇便投影成了醉卧沙场君莫笑的末日狂欢，心理适应机制将麻木变为常态。道德同断壁残垣般崩塌，纪律和条约也早被鲜血模糊，所以处决该死的法西斯，纵情酒精与女人，杀掉受伤的马匹，理由或出于仇恨或愤怒，或只是为了取乐。


Norman和观众代表的俗世人格，以及Fury号老兵们代表的战争人格纠缠碰撞，其激荡在小镇民居逼仄的餐桌上达到顶点。Collier和Norman在搜查民居时见到了避难的姐妹，文艺小清新Norman和清丽的Emma金风玉露，导师Collier也顺水推舟。本来是难得的温情场面，老兵们却偏偏进来搅局。明明是一起手起刀落，一起放浪形骸的至亲战友，怎么偏偏就让这个小子享福不带弟兄们了呢。Gordo讲了个令人不寒而栗的故事，一次伏击后，他们一路上杀掉了德军所有的马匹，最后意味深长的总结：发生的已经发生了，该发生的还是要发生。这一段对峙没有枪炮拳脚，却紧张到空气郁结，Grady的轻浮挑衅，Collier威信的失效，女孩的啜泣，Norman的一触即发，似乎比之后的坦克大战都更加摄人心魄。


新下达的指令很合时宜将这场无形冲突化解。之后的一场轰炸更是直接将Norman短暂的幸福抹杀。也算终于将这位新兵的怒气槽加满，将其毫无挂念地推上最后的修罗场。到了最后的决战，之前所有对抗的人格和情绪在以寡敌众，面对党卫军青年团时终于凝为一体。血脉贲张突破了之前的压抑，在浴血中Norman也终于正式融入了怒火号的群体，完成了最后一步的成长并在Collier的保护下幸存，坦克老兵们也用悲壮的方式完成了自己的使命。


2 平民与敌人


兴亦苦亡亦苦的老百姓每次都是最惨重的。即便作为侵略者的德国一方，狂热的主战分子之外还有更多的是随波逐流小市民，他们没能做出选择，却要承担选择的后果。本片背景是二战后期，德国已经强弩之末，从进攻转为防守，因为兵源不足甚至要动用老弱妇孺。在这种状况下防守军队无处不在甚至混于市民之间，让攻防战变成了盟军和普通市民的噩梦。


电影在这方面的刻画相当刻意，过于注重对残酷性的表现。盟军进驻小镇的时候老大爷不回家躲着，却要当指路党，结果被自己人一枪爆头。德军在火炮轰炸时也置友方和平民于不顾，炮弹却偏偏戏剧性地绕开盟军坦克夷平了和Norman有萍水之缘的女孩所居住的房屋。而和电影无关，这些牺牲其实和战争一样真实，却比起战死的士兵更快地被遗忘。


而担当防守的德军方面，负隅顽抗的和纳粹党徒基本都是必死的命运，但居然连儿童都作为战力被派上了战场。用火箭筒袭击盟军坦克被击毙的几个稚气未消的纳粹童子军，只是整个帝国阴影中的一部分。在德国阿登反击战中，就有很多十一二岁的孩子被培养成士兵，执行侦察破坏暗杀任务，甚至装成向盟军士兵要糖吃而趁其不备拔枪射击。


影片最后的三百人党卫军，根据其作战表现来说更像是青年团的补充兵员。战斗经验不足，指挥无力，不知退缩地冲锋，面对一架坦克构成的孤堡居然没有任何能体现出受过训练的作战，只好把尸体在坦克周围摆成一圈。固然是主角光环威力全开，直接杀伤了敌人的作战能力和智商。但从这场战斗上看来，第三帝国也的确日薄西山，这些忠于元首的人也只有一条路可以走了。


3 Sherman


Sherman坦克是二战的明星，在盟军方面大批量装备，出现在各大主要战场上。虽然作为非军迷不能对各坦克性能指标战功战绩信手拈来，但也大概知道Sherman在坦克作战中的战损率的确很高。可能是因为产量大，主要用途是支援步兵，在火炮攻击力和装甲方面也都做了一定的妥协，经常在中弹后起火爆炸，所以在二战题材的各影视作品和游戏中经常看到开路的Sherman坦克变成靶子。二战盟军士兵对Sherman坦克起了“朗森打火机”的外号，因为“一打就着”，还有“燃烧的坟墓”、“五人焚化炉”，可见Sherman坦克兵命运之惨痛。 


本片的Sherman坦克可以算是绝对主角，尤其是Collier指挥下的怒火号，从北非一路杀到德国，黄沙百战穿金甲，闪避率和幸运值都加到了顶级。在本片中的几场战斗也都到位地展示了各种作战方式，联合步兵，城市攻防，坦克对战。片中的Sherman坦克，一辆被反坦克火箭击毁，三辆则是被德国虎式击毁，多少还是很遗憾地还原了Sherman脆皮的设定。相比虎式的重炮重甲，Sherman作为中型坦克劣势更显，二者对战中一般战损比是1:5或1:6。除去被偷袭损失的一架，Sherman以三对一的场景叹为观止。最终血战险胜，折了三分之二的战力。没能有效利用虎式的炮塔旋转较慢的特点进行包抄，Collier的这个战术可能略有问题，却也颇为不易。而最后一战中Sherman非典型地作为堡垒进行阵地防守，在服役生命的最后一刻充当了战士们的铜墙铁壁。


只要想象一下坦克内部人类的活动之局限，阴暗封闭的空间内凝聚的血腥汗臭汽油火药味道的混杂，以及随时来临的不可知的死亡，而这个钢铁的怪兽又同时作为堡垒庇护着同行的步兵，便不由得对于Sherman坦克和其中的驾驶员们感到发自内心的钦佩。


*


对于玩使命召唤都会想要躲在掩体后不出来的本人而言，这部电影再度强化了对战争的畏惧。无论是侵略者，反击者，或是卷入其中的无辜平民，本来的人格都在被嘲弄侮辱，平静的生命被历史战车无情碾压。仍然，要感谢那些其中站出来捍卫美好世界的人，毕竟是他们在被折磨被扭曲的命运中阻止了这一切的继续蔓延。这很痛苦也很伟大，但希望世界不再需要这样的方式。
      </影评>
<有用数>394</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>JEAIMEFEI</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-23 22:44:39</时间>
<影评>
        奥迪与他的连队持续作战半年后，他们被派往Colmar Pocket, Holtzwihr驻防，一个位于法国的重要军事据点。尽管此时他们的连队已只剩下19人(原本有128人)和两辆M10坦克歼击车，他们还是被交代了这个任务

德军对他们防守的据点展开了猛烈的攻势，派出大量的士兵和六辆坦克。面对占多数优势的德军，他一边使用M1卡宾枪朝着德军开火，一边指示其他弟兄先躲到后方。

[ 转自铁血社区 
http://bbs.tiexue.net/
 ]

就在耗尽弹药之时，这个身高165，得了疟疾还一腿中弹的小子爬上了一辆着了火的M10坦克歼击车车。

无畏于充满汽油的坦克随时都有爆炸的可能，他用坦克上的白朗宁M2重机枪击毙周围所有的敌军(其中包括一整队已爬到他身旁30公尺内的德军)。

他在机枪弹药用光时逃出了这辆坦克，坦克在他逃离后也因高温而爆炸。他持续一人与敌方整连的部队作战将近一小时，过程中他还找到空档来使用电话请求炮兵支援。

在炮兵的火力支援下，他指挥着剩余的弟兄与他一起展开反攻，敌方被他们杀得抱头鼠窜，溃不成军。

奥迪几乎被授与了所有一个人可能被颁赠的勋章(共33个，其中有五个是法国颁赠的，一个是比利时颁赠的)，其中包括了「美国国会荣誉勋章」。

人们总是觉得不可思议地问他为什麽有这胆量一人对抗一整连的德军。

[ 转自铁血社区 
http://bbs.tiexue.net/
 ]

『谁叫他们杀了我的朋友!』奥迪回答。
      </影评>
<有用数>188</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-24 23:25:21</时间>
<影评>
        电影发展到如今，战争片的精华，已不在于打了多少弹孔，躺了多少尸体，炸了多少火球，烧掉了多少钱。诚然，冲着视觉冲击而来的观众还是大多数，但时下我们可以在任何大片博览视觉效果，漫画片、科幻片的特效越来越精致，场面越来越恢弘，战争片早已失去好莱坞黄金时期规模扛鼎的地位。然而我们仍然爱看战争片，这里有雄性的质感，其纯度是其他类型无法比拟的。一流的战争片，无论是讴歌英雄还是对战争的反思，首先都要赋予观者置身战场的错觉。其实在这一点上，游戏往往容易比电影出彩，但电影也有它的优势，《狂怒》是你能从大银幕上获得的最接近战场的体验。


《狂怒》对音响效果的运用出类拔萃，绝对不适合对声音敏感和神经衰弱者在影院观看。整个前半段，每一次突如其来的伏击和遭遇战，都以一记毫无预兆的巨响拉开序幕，保管把你没有防备的小心脏撕成碎片。这本是三流恐怖片的伎俩，却为本片缔造了一流的效果。两三次惊吓后，随着条件反射，你会时刻担心冷不丁再来个爆炸，处于一种紧张戒备的状态，从而获得最接近作战人员的情绪状态：风声鹤唳，朝不保夕，比起食物、清洁和美女，放松神经才是顶级的奢侈享受。对我来说，最直观的是看到两个德国女人那一段，一直无法放下警惕，生怕煮鸡蛋、弹钢琴时，她们会掏出刀子什么的，直到共赴巫山的“文艺”画面时，我都在担心屋外会扔进一颗手雷来，倒是皮特那几个阿飞手下闯进大闹，才让我稍微心安一些。过了这段，一惊一乍明显减少，观众也和士兵一样，在感官上“适应”了战场的瞬息万变。好的代入感就是这样，通过对视听语言的巧妙运用得以实现，而不是千篇一律地使用摇晃镜头、第一人称视角等隔靴搔痒的老套招数，看那些还不如直接玩游戏呢。


宣传主打的是布拉德•皮特，希安•拉博夫等大腕，然而片中戏份最多的其实是90后演员罗根•勒曼所饰的新兵，叙述也从来没有离开过他的视角，他是这场战争RPG游戏中观众扮演的角色。他的经历举止和心理活动也最接近世俗观众，被从打字机前直接丢进坦克里，满脑子仍是善恶分明、是非对错、仁慈宽恕等与杀戮之地格格不入的观念，对两军交战的残酷毫无概念。片中主角们乘坐一辆名为“狂怒”的坦克，而他们心中也都充满了狂怒，从几个情节可以看到，这几乎是所有久经沙场的老兵所有共有的，不是出于狭隘或冷酷，而是在丛林中养成的求生习惯。这片里看不到主旋律大片中美国士兵的人道主义光辉和道德讴歌，他们毫不掩饰将敌人看做牲口，满口粗鄙的笑话，不会善待俘虏，不会尊重尸体，对女人的态度跟暴徒和流氓无二致（当然可以理解他们的饥渴）。稍有阅历的观众都清楚，这样的痞子恶棍，才接近现实的大兵形象，他们不需要观众喜欢他们，他们也从不认为自己做的是对的，战场上也没有对错，只有必须与否。《珍珠港》那样白白净净哭哭啼啼伟光正玩三角恋的小清新战争片，轰炸效果再壮观，也像足了娘炮，那是给男孩看的，而冷硬到不带一丝矫饰和怜悯的《狂怒》是给男人看的。


新兵从胆小如鼠、满脑子不切实际的男孩，经过几场战役的历练，变成大半个“喝酒打架睡女人”的男人，还收了个“机器”的雅号，融入了起初看来毫无人性的小团体。在这个过程中，他也不可避免要失去一些人性，起先宁可挨枪子也不愿杀人，一个小时后，已经沉浸在猛开机枪剥夺生命的快感中。战场撕去了文明的遮羞布，你死我活的丛林法则被千百倍放大。通过在移动的钢铁孤岛中的生死与共、耳濡目染，通过被战友时而扮黑脸殴打戏弄，时而扮白脸善待致歉，新兵快速而不自觉地拥抱了野蛮纯粹的丛林法则。如果没有阵亡，这几乎是一条必由之路，谁能想象炮弹横飞若等闲、坦然迎接狙击枪的钢铁中士，当年也是被一声炮响震出屎的新兵蛋子。幸运的是，战争已经快结束了，片尾那个打手电的年轻德国兵，也许能幸免于同样残酷的蜕变。


影片没有常规意义上的情节，就像从卷帙浩瀚的二战全史中随意截取了一个章节，围绕一辆坦克，几场不同地形和样式的战斗，串联起一曲壮士悲歌。放在好莱坞战争片中，《狂怒》的场面并不以大取胜，当成动作电影来欣赏会更有收获。开阔地冲锋是大开大合的两军对垒，各种曳光弹越空飞舞，煞是好看，恍惚穿越到《星球大战》的世界，疾射的炮弹在厚重的装甲上弹开，金属审美快感爆棚，临场感极强，只是整体嫌短；与虎式坦克的交锋，则拍出了武林高手过招的节奏和气韵，见招拆招，步法游移，唯快不破，上一次见到这么沉稳激烈富有张力的坦克单挑，还是在俄罗斯拍的《白色虎式》；压轴的五人固守坦克力敌数百名纳粹，渲染了一抹僵尸片的恐慌，四合的夜幕被火焰照亮，烟雾弥漫中，敌军不现面目，如重重鬼影，从四面八方潮水般涌来，纷纷倒在布拉德•皮特巨枪怒射之下，犹如《无耻混蛋》加入了《僵尸世界大战》。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>220</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>海绵鸟</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-10-19 16:09:46</时间>
<影评>
        Fury观后感, 一部让你爱而无奈的二战电影


也许大部分人都会吐槽这个标题, 对于一部电影来说, 要么喜欢, 要么讨厌, 中立似乎永远不是影评界的旋律. 但是对于布拉德皮特的这部电影, 我只能说, 一千个人有一千个哈姆雷特. 而做为一个二战迷的我, 感到欣喜而又无奈, 这是一部经典二战坦克兵生涯电影, 这同时也是一部没有逻辑的好莱坞商业片.


以下内容涉及大量剧透情节, 读者慎入.



这是我第一次看到以坦克/坦克兵为第一视角拍出的电影. 其中无论是皮特所在的小队掩护陆军进攻, 以及(个人认为的高潮) 三辆谢尔曼坦克与虎式进行的缠斗. 完美的呈现出了二战时非德坦克兵的幸福与恐惧. 面对陆军冲锋时, 他们就是战场上的皇帝. 坚硬的前置装甲, 高人一等的物资配给(皮特甚至帮助二等兵Norman勾引到了小MM, 靠6个鸡蛋). 然而面对愤怒的德国虎式坦克时, 你唯一能做的就是十指紧扣, 祈祷在虎式的88毫米炮对准你之前, 冲到它的身后. 在1945年4月的德国, 战争是血腥残酷的. 被坦克压成二维状的尸体, 童子军, 鲜血, 泥巴. 这一切都在向观众诉说着和平的珍贵. 在这一点上, Fury是完美的.


然而, 我不是一个周末8点档的大妈, Fury当中充斥着各种令人无法直视的好莱坞商业片槽点让我这个二战迷不吐不快.


以下分镜头从还能忍受到完全不能忍受过度…


1.	二等兵Norman的第一战, 营救被困的某排步兵小队. 当坦克冲出草丛, 进入开阔地时, 被营救的步兵排出现了, 他们在干什么? 全副武装趴在泥里等待坦克小队的到来. 步兵小队指挥官, 同学你在开玩笑吗? 要么进攻,要么撤退, 趴在开阔地上就能抵抗反坦克炮和德国狙击兵的进攻? 更令人无法相信的是, 在坦克小队发起进攻前, 德国人并不对那些步兵进行攻击, 他们在围点打援? 如此槽点令人叹息

2.	同样的一幕发生在Norman的第一战, 当坦克小队冲入开阔地时, 以逸待劳的德国炮手在充分瞄准后, 打飞了… 之后所有的炮弹, 全部瞄准谢尔曼最坚硬的炮盾进行攻击. 好吧, 我明白了, 德国军队已经到了最危险的时候, 他们的炮手完全没有培训过, 炮兵指挥第一次遇见谢尔曼坦克, 不知道攻击履带或者首下.此槽点尚能接受. 

3.	精彩的虎式偷袭战, 在遭遇虎式偷袭后, 皮特指挥剩下的三辆坦克对冲出隐蔽草丛的虎式发起反冲锋, 槽点来了, 直到另一部坦克被击毁, 皮特才想到面对拥有良好前置装甲以及88毫米重炮的虎式坦克时大家应该分开进攻, 于是, 在主角光环的帮助下, 在所有配角坦克被击毁的情况下, Fury终于成功绕后. 如此指挥能力, 对于一个参加了北非战役到反攻德国的坦克车长来说, 完全不及格.此槽点尚能接受, 毕竟谁也不能保证在面对虎式时能做的更好.

4.	一部成功的好莱坞商业片没有爱情的滋润是绝对不行的, 于是编剧排出了令人咋舌的一幕, 在被占领的德国小镇上, 美丽的少女Emma爱上了二等兵Norman, 一个美女, 在6个鸡蛋,一首钢琴曲以及天桥底算命先生的手相说(注意,语言不通), 爱上了侵略者美国大兵. 你在干什么Emma, 这是你的敌人, 你怎么能在这么短的时间爱上一个语言不通的侵略者? 果然, 上帝都看不下去了, 于是在Norman他们离开房子后, 一发流弹直接命中了少女的小屋. Norman于是发誓要为她报仇---杀光德国纳粹. 如此槽点, 让人欲罢不能. 

5.	“Grandpa, where are the German soldiers”, Brad asks a German old man. (老先生, 德国士兵在哪?) 这一幕让我想到了这样的爱国影片, 日本鬼子问村长, “老头, 告诉我谁是共产党”. 正常剧情我们都知道, 老头呸一声, 然后被鬼子挑死在枪尖. 但是fury的编剧显然没弄明白侵略者和被侵略者的关系, 于是, 老头对着远方的大楼遥遥一指, 狙击手一发子弹送他上西天. 我们不禁感叹, 希特勒的失败之处在于, 德国人人皆德奸. 这不是一场解放与被解放的战争, 这里也不是荷兰, 比利时. 这是德国的领土, 那些都是纯种的日耳曼人. 如此槽点, 令人费解.

6.	坦克小队最后的坦克, fury向着目的地十字路口前进. 在到达十字路口时, 一发反坦克地雷炸断了它的履带. 试问, 什么样的部队在十字路口正中埋下反坦克雷, 而且, 只埋一发! 我们都知道, 地雷的厉害之处在于, 如果你制造一片雷区,那么你的对手要么排光它们, 要么用命填平它们. 那么请问, 只埋一颗地雷你到底是想怎样, 咱们还能不能愉快的打仗了. 如此槽点, 令人感叹德军二战末期后勤补给的悲哀以及地雷的重要性---我们的命中率是100%哦亲!

7.	党卫军, 党卫军. 做为二战时期德军的精英, 德国的骄傲, 号称阵亡达到9成都不会崩溃的队伍. 在被fury小队突袭后, 迟迟拿不下十字路口. 战斗从下午一直打到夜晚, 党卫军损失惨重. 直到最后关头, 党卫军指挥官才想起拿出rpg(反坦克火箭炮), 于是, 成功干掉装弹手. 在发现对方打光弹药后, 才想起派出狙击手. 真不知道是皮特的fury太厉害还是党卫军太愚蠢. 对于一部履带被击毁, 5人全部龟缩的坦克. 党卫军在拥有火力人数多方面压制的情况下, 居然能战斗这么久. 党卫军的素质令人发指. (党卫军: 今晚就从墓地里爬出来让导演见识一下什么叫做愤怒的僵尸)  如此槽点, 令人绝望

8.	皮特: 我们的弹药打完了, 我们要去坦克外面搬弹药进来. 

什么, 你在开玩笑吗? 你知道你们准备5对300, 你知道你们一定会死, 你居然, 你居然还不把所有的东西准备好. 你有足够的时间喝酒聊天打屁, 却没有时间准备好弹药! 最让我佩服的是, 你把弹药放在坦克外面干什么? 怪不得虎式坦克2炮炸掉两个坦克的弹药架(爆头). 原来谢尔曼的弹药是外置的! 如此槽点, 我已无力吐槽…

9.	Fury’s mission : go there, report there, hold the cross road (fury的任务目标, 去那, 在那里报告, 占领十字路口). 皮特大哥, 你都做了些什么, 这么简单的一个侦查任务, 你为什么要硬抗装备精良的党卫军部队? 你们是坦克兵, 祖国培养你们容易么? 在没有一个令你升华成英雄的任务目标下(比如掩护大部队, 掩护野战医院, 掩护小学生). 你居然选择了以身殉国, 这个十字路口有金子么? 一句, 坦克就是我的家就让我们的英雄做出了车在人在,车亡人亡的决定. 令人佩服. 做为一个经历了北非到德国的坦克车长, 如果他的坦克从没被击毁过, 我只能说, 一路走好…

10.	败笔, 绝对的败笔. 人性, 什么是人性? 做为党卫军的一员, 你的袍泽被杀掉了N个(N大于50吧…). 你们被5个人加一部烂谢尔曼死死拖住N个小时(N大于3). 你发现了对方最后的幸存者, 你做了什么, 你放了他? 你放了他! How dare you! 妈蛋， 你都干了些什么. 那些躺在地上的兄弟的血还没冷, 那些和你打招呼的战友再也不会和你说话了. 你们的祖国正在被他们侵略. 你干了什么? 放了他? 孩子, 你是梁朝伟吧? 你确定你晚上做梦的时候战友不会来找你? 如此槽点.. 我还能说什么. 好莱坞, 你真棒! (不禁让人想起皮特让Norman杀俘的那一幕, 仅仅因为德国兵穿了一件美军军服的外套. 皮特愤怒地命令Norman杀了他拿一血. 而年轻的党卫军士兵望着满地袍泽的尸体, 放过了这个侵略者. 这一刻, 我感觉, 原来释迦摩尼和普罗米修斯真的活在我们的身边…
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>榕树下</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-11-25 16:23:17</时间>
<影评>
              作为一个《坦克世界》的玩家，不去看“小馒头”大战“护士”是对所玩游戏的亵渎。

    瓜子花生矿泉水，可乐饮料八宝粥，闲情淡定等开场。

    场景一：影片时间定在1945年4月，我以为应该是发生在1944年7、8月诺曼底登陆后。45年4月了，还有毛大仗可打。历史上德国人放开了西部让英美联军一路暴走，而在东面死命抵抗俄国人。话说战争题材电影如果没有假定一个战役背景的话，会失分不少。不是说什么小人物在大历史背景下的跌宕起伏吗，搞不清楚还以为是村民械斗呢。

    场景二：战争片看道具，介绍说M4和虎都是真家伙，让我期待不少。可谁能告诉我一开场那个穿的象绿毛龟一样的国民警卫队制服的家伙到底是从哪里穿越来的？好吧，相比天朝导演们对待道具的态度，本片中的道具师点个赞！

    场景三：前戏来了。地图：“马利诺夫卡” 我方：四辆M4+若干散兵 敌方：88炮+若干散兵 任务：解救一个排因偷菜被抓到小兵们。不知道导演为什么将战场设定在这么一望无垠的开阔地上？面对无单兵掩体，无任何障碍物可供躲藏的地方，拥有强大88炮的德军居然不能定点拨除？看到这，我已经明白了片中德国鬼子将不能成为一个“称职”的对手，“加里森敢死队”美军附体了。但不管怎么说，这一标准的坦克支援战例深得我心，让我对下面的高潮充满了希望。

    场景四：不杀俘虏的美军不是好美军。阿部全然不顾正是诺曼小萌男的有心放水才让他成为坦克连一哥的事实，坚持要萌男领取“杀俘”大礼包。没有象《兄弟连》，也没有象《拯救》里的挣扎，在前面SS如何残暴到杀害己方国民这一罕见于历史文献记载的铺垫下，在一群打酱油的战友注视下，萌男变成了型男的蜕变。洗脑之彻底，让萌男能随后就抱着机枪说，“枪好胃口就好，打嘛嘛死。”这一刻，阿布指导员的形象高大上。

    场景五：“小镇争夺战”。一如既往的，战争片中该有的元素---狙击手出现了。无脑的德国兵选择了在正面打死了一个还不确定是否要向美国人的问路提供114指路服务的德国老人，然后就成仁了；一个50MM反坦克炮组的牺牲就更让我唏嘘了，30米不到的距离内打谢尔曼跳弹，真不知道他们是如何在俄国人的坦克海中生存下来的；MG42取得了巨大的战果，打死了两名美国人，这是他们放弃了德军战斗条例中机枪不能正面射击原则的下场。剩下的德军投降了。哇，亮瞎了我的钛合金眼啊，这是幼儿园的COSPLAY吗？德国还真有心在战争后期给小盆友们做小小小号的制服哦。放着那么多年轻MM（比如宅在家的那两个，后面和美国兵联欢的路人甲乙丙）不用，一定要用到六七岁的小女孩上战场？哦，是万恶的SS。

    场景六：战斗结束了，老布带着小萌男领取“美女”大礼包。礼包里有两个德国妹子。佩服德国人“泰山崩于前不变色”的精神，在战斗中，妹子没有天朝女性的剪头发，涂锅灰，依旧羽衣阑珊在音乐的催情下，小萌男和年轻的妹子共同谱写了德美情，一家亲的赞歌。面对占领军，没有害怕、没有抵抗、甚至没有欲拒还迎，直接，干脆，剧情切换和镜头一样的干净利落。导演，求再给个铺垫成不？假如我是导演，就换个顺序，三个粗野男先来，捆绑、滴蜡、鞭打，小萌男帮助妹子对抗自己的战友，然后再XXOO？好吧，我有一颗广电总局的心。

    场景七：传说中的高潮来了，期望中的护士来了！又一次的，脑袋已经很不正常的德国精英坦克兵们放弃了草丛，放弃了距离，放弃了黑枪，大胆狗斗，终于被阿布的银币弹给爆菊了，还两次。游戏中还要用金币弹呢，电影中，这钱都省了。我已经预感到真正的高潮恐怕仅仅只是…….不说了，你懂的。

    场景八：终于等到了高潮，虽然看上去更象是伪装的高潮。剧透：为了能够保护2000名厨子和医生，（全集团军的厨子和医生吗是集体迁徙的？）阿布放弃了生的希望，违背了他要把兄弟们带回家的誓言，选择在个一个本没有路，但走的人多就有了路的十字路口上要面对一个营的德国青年团士兵。没有步兵掩护的坦克就是一坨铁大便，被坦克炸断履带的铁大便更是大便中的-------大便。严肃点，在谈电影呢！不需要侧翼火力，不需要呼叫空中支援，因为我们是光猪五人组！什么斯巴达300壮士和阿布比起来简直是弱爆了。第四次，也是最后一次，已经诊断没有任何脑细胞的德国人发扬了横店师团日本兵的精神，不需要侧击，不需要迂回，不需要各种战术动作，也不需要行军中曾大量出现的“铁拳”，直接操着98K和MG42就挺身肉弹了。假如，假如没有最后出现的那个德国狙击手，这将会是欧战最后结束的一个战场。

    场景九：德国小萌男望着美国小萌男，心有戚戚焉，用最后这几秒的胶片揭示战争中的人性美，就象让林妙可唱《歌唱祖国》一样毫无新意，也没有诚意。

    这是一部Hollywood made 的 film，我来了，我看见了，我忘记了。
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-29 06:18:34</时间>
<影评>
           《狂怒》这部电影放在今日，可以称得上是稀有动物了。


商业市场中的稀有战争片


    二战题材的电影如今的全球电影市场上比较罕见，早已失去了好莱坞黄金时期规模扛鼎的地位在1998年《拯救大兵瑞恩》几乎重新定义了二战电影之后，随后的战争题材作品几乎找不到自己发展的方向，加之商业化市场的迅速发展，有时候观众看战争片的主要目的在于视觉场面，如今单元注重视觉场面的电影实在太多了，致使二战电影CG化难以表现，逐渐成为了边缘题材。北美HBO的迷你剧《兄弟连》和《太平洋战争》耗资巨大，将观众的目光聚焦在小荧屏上，但在主流院线方面二战电影几乎踪迹不见，仅有的个例也只是《硫磺岛家书》中的独特角度和《无耻的混蛋》这类不走寻常路的戏说题材，倒是欧洲方面虽然二战电影数量下降，但《兵临城下》、《漫长的婚约》等片代表了欧洲派二战片量少而精，尤其是俄罗斯，《决战要塞》、《古墓迷途》、《边疆》都是一流的战争片，只是去年的《斯大林格勒》过于矫情，有失水准。



    然而作为一部描述坦克兵的电影，就更加少见了。一般来说，战争片中涉及到陆战，就必然少不了陆战霸王——坦克的出现，但坦克很少作为主角，考虑到其作战功能，大多是作为本方的支援型力量或敌方的BOSS出现。试想一场阵地战或巷战中，当一辆坦克出现会瞬间扭转双方的局势，因此坦克在战争电影中通常扮演了这样的角色。纵观影史，1965年由亨利•方达、查尔斯•布朗森 主演的《坦克大决战》算是少见的描写坦克大战的电影，将近40分钟的坦克大战场面令人叹为观止。而1970年克林特•伊斯特伍德主演的《战略大作战》则别出心裁将目光聚焦在一小撮坦克兵身上，上演了一出战争中的黑色幽默喜剧。不得不提就是前苏联/俄罗斯的战争片，对于坦克大战的描写尤为突出，1985年那部《莫斯科保卫战》，政府动用了数千职业军人、坦克、飞机参与拍摄，气势恢宏，细节考究，若非前苏联意识形态浓重，本片绝对称得上是影史数一数二的战争片。还有2012年那部《白色虎式》，用意象化的手法包装战争片，片中幽灵一般的白色虎式坦克就像战争中罪恶的极端，在传统战争电影中显得尤为另类。




然而《狂怒》的出现，不仅是一部稀有的坦克战争片，更是一部在商业化市场中的战争电影，显得极为可贵。


做任务，打通关


    本片称得上是坦克版的《兄弟连》，何以见得？首先电影描述了一群坦克兵的战争日常，主角就是谢尔曼坦克的五人坦克乘员。跟《拯救大兵瑞恩》那样的史诗作品其实无非相比，因为坦克这种陆上火力霸主在电影中的支援型角色的定位问题，使得该片的视角有些局限性，因此无法像《拯救大兵瑞恩》那将一次行动作为任务从一而终，倒不如最大化发挥坦克在战场上的作用，将多次坦克任务整合在一起，这就像剧集《兄弟连》那样，分段式的任务行进，就像RPG游戏一样推进剧情。


    一般而言，这种表现方式说穿了就是没有故事主线，电影毕竟不是电视剧，这样作很容易让电影本身显得七零八落，剧情散碎，那么让我们看看本片是如何将这些零散的故事整合在一起。


   本片中，“狂怒”的主任务大概为两个，与一众坦克连（其实只有5辆）去帮助盟军拿下一个小镇，到达小镇后新任务是占领十字路口要塞保护盟军补给，而到达小镇后又接了一个支线任务，救援一处被困的步兵小分队；去往十字路口路上打副本，对方虎式坦克一挑四灭了仨，致使保卫要塞的任务升级成BOSS战，不愧是网游《坦克世界》赞助的电影。其实这样的故事要是换做别的导演未必能够驾驭好。可是导演大卫•阿耶就不同了。


奇葩导演的情义写真


   大卫•阿耶是一个奇怪的导演，因为他的作品有一大特点，没有故事。没错，从早期编剧的《反恐特警组》和《训练日》，到后来自编自导的《街头之王》、《警戒结束》，他的作品故事模式便是“做任务”，《反恐特警组》中团队特警保护人质的任务，《训练日》菜鸟第一次出任务的一夜各种是非，《警戒结束》中巡警搭档的各种做任务，总而言之，大卫•阿耶的剧本均是一个套路，在有限的时间内，围绕着主角的各种任务模式。


    这并不是说他的作品不好，而且在做任务的基础上，发挥出他的另一大特长——刻画人物，尤其是男性角色刻画（其作品中很少出现女性）。《反恐特警组》中主角与昔日队友的撕逼大战，《街头之王》中基努里维斯与帮派之间的纠葛，《训练日》里伊森霍克和丹泽尔华盛顿的对立关系，《警戒结束》中两位巡警的兄弟情。他的强大人物处理手法就是建立在剧本中看似很琐碎的任务上，并且一点一点积累出鲜明的人物刻画和角色之间的深刻关系，同时也让角色反作用于故事，让零碎的故事变得充实和紧张。这一点很像香港导演，比如林岭东的《龙虎风云》和《侠盗高飞》，还记得《警戒结束》催泪的兄弟情吗，正是由此而来。


   同样《狂怒》也是一样，坦克兄弟班中不同角色之间的关系，以菜鸟小兵为视角经过了大小的任务和情节之后，角色的鲜明刻画和人物之间的粘合度被一点一点建立起来，有了小兵罗根勒曼的成长，有了布拉德皮特与兄弟之间的友情刻画，也有了战争中人性的写照，乃至最后大战的戏份显得热血贲张。这种独特的故事模式叙事结构是导演大卫•阿耶特有的，换做旁人来执导并非能达到这样的效果。（可以预见他2016年的新作，DC漫画作品《自杀小队》也会是如此模式）。


   而整部电影中最见导演功力的则是一出与战争无关的戏份，就是在小镇中一队人马在德国女人家中那场戏。看似游离于电影整体故事之外，但故事张力却为整部影片中最棒的一幕。最初是布拉特皮特与罗根勒曼两人与德国姐妹之间的对手戏，对立的双方共处一室未知的故事发展在平静的外表下无时无刻不牵动着观众的心，随后更多角色的加入，这一幕是完全的舞台剧模式，一个在极端环境中的独立空间，多方势力的对弈，导演对节奏的掌握和每个角色所处的地位进行了大量细致的刻画，令人紧张到极点。可以说正是经过了这一场戏之后，电影的人物关系完全确立，否则将大打折扣。


飞火流星的曳光弹


   电影的战争场面可以说是达到了好莱坞战争戏的标准，烟雾和火焰效果颇为养眼。格外突出的是两处：其一是音效，一次突如其来的伏击和遭遇战，炮弹飞过的声音和坦克内部嗡嗡的回音，电影音响效果的运用出类拔萃，其二便是曳光弹效果，很多观众不理解曳光弹，这里普及一下。在二战中由于没有雷达和夜视仪，在黑夜或者阴暗的场所里难以辨认敌军方向，因此曳光弹便派上用场。用尾部装有能发光的化学药剂的炮弹或枪弹，通常装备于坦克炮塔的同轴机枪，为了修正弹道和指示敌军，黑夜中一束闪光的子弹,够协助射手于光源不足或黑暗中修正瞄准目标，当然自己的目标也暴露了，万事不能两全其美嘛。但造成一流的视觉效果这个方面确实值得肯定。

 

   然而遗憾之处也是有的，毕竟作为一部描写坦克兵的电影，没有火爆的坦克大战是说不过去的，可《狂怒》偏偏这方面毕竟欠缺。其实早已预料到，不是故事的问题，而是无法为电影中的坦克安排一个对手的原因。片中几辆谢尔曼打副本的场景想必观众印象深刻。


超级BOSS虎式坦克


   不得不提的就是德国二战陆战之王虎式坦克的威力，当年几乎是打遍欧洲无对手，是欧洲战场上的神话。1944年诺曼底登岸今后，盟军惶恐地发觉，本身设备的坦克没有一样是虎式坦克的对手，当年能跟虎式坦克交手的坦克，有的说是苏联的T34，但也只是以量取胜，T34以量产为傲，虎式曾经与T34完成了击毁34辆，损失两辆的战绩。当苏联人研制出能够抗衡虎式的T10“斯大林坦克”时，德国那边又出现了更加凶猛的虎王重型坦克。“虎式恐惧症”便是被神话的坦克传说，如果你在墙上画它，会把二战的盟军新兵给吓跑，足以见他在人们心中的“高大地位”。当时有人传言虎式甚至能够自动修复，那部《白色虎式》就是以此为原型打造。


   至于《狂怒》中的主角M4谢尔曼，就更不值一提了，美军曾戏称其为“铁罐头”，就是说其机动性差，装甲薄。用本片战争顾问的一句话来形容：谢尔曼跟虎式比起来，就是纸糊的。平均5辆谢尔曼才能击毁一辆虎式，唯一的机会还是活动到其面前近间隔攻击，而虎式一炮就可以将谢尔曼的炮塔掀掉，盟军也戏称其为“像虎式坦克脱帽敬礼”。电影那段围剿虎式的战斗完全还原了以上场景，近距离击毁虎式才是谢尔曼唯一的机会，足以看出该片在细节方面的考究。更值得一提的是，本片中的虎式坦克，是从英国Bovington坦克博物馆借出来的，也是世界上唯一一辆能够开动的虎式坦克，这一点尤为可贵，因为大部分同类坦克都在战争中被击毁了，当年《坦克大决战》中虎式坦克还是由M47巴顿坦克改装的。


与众不同的视角


  《狂怒》这部电影所叙述的主题，依然是战争电影的常态，残酷状态下的人性与情义，本片侧重于后者，导演发挥自己的长处将电影打造成为充满雄性荷尔蒙的铁血大片，兄弟情义在电影中得到很大空间的描述。而至于人性方面，电影的剧本很讨巧，选取了一个新兵为主视角，从侧面来反映极端环境下的人性光辉以及战争的罪恶，比如开场与结尾前后呼应的德国少年兵，一死一生的差别凸显战争的残酷。


   或许也想到了《后会无期》中那句著名台词：小孩才分利弊，成年人只看对错。本片也一样，在战争中，只要你是一名士兵，你看到的只有胜负关系。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>乎少</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-10-23 03:46:52</时间>
<影评>
        我很久不写影评，而且也从不去做背景调研，只作为一名无知的观影者，以自己有限的知识与理解力，写下看完一遍之后的感觉。我想这也是评价一部电影成功与否的关键要素，你不能期望所有人去看二周目三周目才能了解里面的玄机，那种影片不是拍给老百姓看的，是导演拿来自娱自乐的。


在看这部片子之前，要明确两个点。一，这是一部商业片。二，这是一部视觉片。所谓看什么片子就要有什么心态，所以不要抱着去看 Gone Girl 的心态来看Fury。男生请尽情享受战火硝烟，装甲坦克，男性荷尔蒙爆棚的阳刚之气。女生请尽情体会帅哥开挂，帅哥流泪，帅哥惨死的虐心心路。


首先这部戏的中心思想还是炒着“英雄主义，揭露战争中残酷与人性，让我们珍惜现在幸福生活”的冷饭。作为一部视觉娱乐商业片，这点儿深度差不多了。本戏的亮点在于导演用了另一种角度，换了个厨具来炒冷饭，味道居然就不一样了。以我的感觉，大卫艾亚还是想把片子弄的文艺一点，但客观事实是你得迎合观众，得赚票房。所以在一个个文艺范儿爆棚的场景，男主们忧伤蓝调的眼神与各种逻辑漏洞百出的剧情混合之后，就成了一个“好像还有点儿深度但深深一想有点儿搞笑”的感觉。


好了，先说亮点。片子的第一个镜头和最后一个镜头是关联的。第一个是一个仰视沙地一个德国兵骑马走来（如果我没记错的话），最后一个是俯视Fury号坦克的残骸和无数德国党卫军尸体。至于有什么深度我不敢揣测，但能感觉出是有意为之的前后呼应。几个象征性的符号是，被放生的马，和被“善待”的女人。


皮特大哥是被塑造成一个典型的战争中为生存与人性冲突的人。开篇以及其残忍的方式刺死德国兵，却放生了马，一个剧情就把整个片子的主题说出来了，“我是战争中的魔鬼，但我心底还有人性。Ideas are peaceful, history is violent.”为表现皮特这个矛盾的人，大概出现了2次他个人的特写。第一次是第一次回军营他痛苦的蹲在那里，像是杀戮后遗症发作。第二个是强迫小诺曼杀了德国俘虏后，神情悲伤的蹲在那里无奈的发呆。他可能从诺曼身上看到了自己当年的影子，他很想保留他的人性，但为了大家的生存他不得不把他拖入鬼道。皮特开篇就说我的任务是带我的队员回家。其实队友都被他骗了，他指的家不是美国本土，而是那辆坦克。最后大家一起死在家里，也算是死得其所。这里更是显示了战场老兵无法面对杀戮的罪恶，最后想战死沙场的那种无奈吧。


另一个亮点是坦克大战，世界上仅存的虎式坦克和从博物馆弄出的谢尔曼式真实还原，确实让军事迷大呼过瘾。这里缅怀一下炮灰坦克1，2，3号，为掩护主角carry成功绕后而主动送人头的悲壮精神。坦克兵的视角是比较难来表现英雄主义的，不像阻击手啥的。因为坦克主要是协同作战和掩护等，从第一个平原掩护步兵就十分还原其职责。但为了凸显英雄，导演终于让他们成为了狼牙山五壮士玩一夫当关万夫莫开的老套剧情。


这里槽点太多了，大马路十字路口就埋了一个反坦克地雷简直是匪夷所思，如果fury不走这条路你们党卫军不也要经过么？埋一个这是什么自信人家能踩中啊？300装备精良党卫军从白天打到黄昏才知道用rpg打坦克，德国军官估计要从坟里跑出来发飙了。还有连我这个文弱书生都知道要弄死坦克里的人就是开盖儿丢手雷，干嘛非得探个头看一眼？找死？导演一定把敌军AI调成简单了吧。还有一个细节不知道是不是我的错觉，为啥德国兵开枪的弹道是绿色的？激光么？最后皮特被狙击手干了3枪淡然的坐在坦克里连汗都没出，真是铁男。两个手榴弹丢进来，他还能留个全尸，那手榴弹该不是八路军造的吧？


没有爱情算什么好莱坞娱乐片？这段横插进去的无厘头爱情让我觉得很无力。虽然剧情需要是为了让小诺曼fuck Nazis一定要让爱的人死，战友死多少无所谓，老子的妞死了我就跟你拼命。年轻啊。这里广大单身屌丝可以学习一下怎么成功牵手：凶神恶煞的进来让女的害怕，然后高冷的表示我们是绅士，然后给好处（那时候是蛋，现在请拿名牌包包），然后展现自己的才能表示我不是野蛮的士兵其实我是个文青（弹钢琴），最后玩玩玄学（看手相，现在说星座吧），小姑娘就这么爱上了一个侵略者。德国人你们怎么了！节操呢！算上村口指路大爷和最后放过了仇敌的探视坦克底部的德国兵真是给我种全民德奸的感觉。当然你也可以理解成人民已经厌恶了战争，想美国救世主赶紧灭了他们的领袖。


总之，我看了一遍之后是一种啼笑皆非的感觉。说沉重确实挺沉重，加上昨晚本来心就很累看完心更累。虽然换了个厨具，但冷饭依旧是冷饭，食之无味，弃之可惜。


张乐乎

10/22/2014

San Francisco



</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
