<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>胡佛 J. Edgar</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1351876164.jpg</封面>
<导演>克林特·伊斯特伍德</导演>
<演员>莱昂纳多·迪卡普里奥 / 娜奥米·沃茨 / 朱迪·丹奇 / 艾米·汉莫 / 乔什·卢卡斯 / 德蒙特·莫罗尼 / 杰弗里·多诺万 / 丹尼斯·欧哈拉 / 斯蒂芬·鲁特 / 扎克·格雷尼尔 / 达蒙·海瑞曼 / 莉·汤普森 / 肯·霍华德 / 约什·汉密尔顿 / 杰西卡·赫特 / 吉奥夫·皮尔森 / 迈克尔·奥尼尔 / 古纳尔·怀特 / 戴维·A·库珀 / 爱德·维斯特维克 / 杰克·多内尔 / 杰克·阿克塞尔罗德 / 乔什·斯坦伯 / 迈克尔·拉代 / 斯科特·卡莱尔 / 赛迪·卡尔瓦诺 / 麦尔斯·费舍 / 李·可可 / 艾米丽·阿琳·林德 / 杰米·拉巴伯 / 阿曼达·舒尔 / 阿莱·卡特斯 / 克里斯托弗·谢尔 / 拉金·坎贝尔</演员>
<简介>年过七旬的美国联邦调查局局长埃德加·胡佛（莱昂纳多·迪卡普里奥 Leonardo DiCaprio 饰）应《犯罪纪实》之邀口述个人回忆录。胡佛向回忆录代笔作者讲述了他自1919年以来的重要人生历程：逮捕左翼分子领袖、缉拿臭名昭著的黑帮头目、破获震惊全美的林德伯格绑架案等等。依据胡佛的讲述，他力排众议，改组联邦调查局，引入高科技侦查手段，尽心尽力为美国社会的和平与稳定而操劳。然而另一方面，他的私人生活却成为了他想要极力掩饰的部分。
                                    
                                　　就在胡佛回顾自己一生的时候，美国社会依然有诸多动荡因素存在。胡佛任用多年的私人助理克莱德·托尔森（艾米·汉莫 Armie Hammer 饰）也似与他保持着不寻常的关系……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>同志亦凡人中文站</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-29 19:40:44</时间>
<影评>
        由里奥那多·迪卡普里奥领衔主演，克林特·伊斯特伍德掌镜的“胡佛传”，尽管由“米尔克”编剧达斯汀·兰斯·布莱克撰写剧本，并涉及胡佛与门徒托尔森长达50年的地下恋情，但在日前接受GQ杂志采访时，迪卡普里奥和伊斯特伍德都强调：这不是一部同志电影！用伊斯特伍德的话来说：“他们是形影不离的伙伴。是不是同志应由观众判断。但电影并不是关于两个同志，而是关于一个男人，他如何操纵身边的所有人，经历9届美国总统仍权势熏天的故事。我根本无所谓他是不是同志。”


以此为引，我们可以将布莱克的剧本分割为三段，解读这个建立了美国最重要机构——联邦调查局，塑造美国近半个世纪面貌，毁誉参半的传奇人物：胡佛。（含大量剧透，请斟酌阅读；另外由于片中大量涉及美国反gong史，为保险凡涉及该词一律用GCZY代替）


【PART 1】


在GCZY大肆渗透美国的20年代，胡佛如彗星闪亮登场，这个气场缤纷的小伙子一来就展示了过人的调查能力。1919年美国司法部长米切尔·帕尔默家里被 GCZY分子投掷饵雷炸弹，年轻的胡佛骑着自行车第一个赶到现场。当时胡佛24岁，刚从乔治华盛顿大学法学院毕业。帕尔默招募胡佛进入司法部，授权后者组建特别情报小组（GIU），胡佛和小组成员以缜密的推理和侦查，顺利抓获了当时美国无政府主义的精神导师埃玛·高德曼和肇事暴力分子。


这既是电影揭幕，也为全片设定了基调：GCZY对美国本土的渗透从未间断，并且从事着危险的暴力活动。很多人都以为苏联是从50年代克格勃后才开始策反美国，剧本纠正了这个误解。可以说，“胡佛传”贯穿始终的就是反GCZY。GCZY分子被塑造得面目可憎，他们狡猾和善于伪装，与我们通常认为的受迫害形象相反。那些制造炸药的工厂和钻法律空子的手段，很容易让人联想到今天的伊斯兰极端主义者。伊斯特伍德在这里要传达的信息再明显不过：为制止恐怖、保证安全，一个强大完备的联邦力量势在必行。


这个时期的胡佛超级注重仪容整洁、恋母情结严重，不擅长与同龄女士交谈。但另一方面，他身手矫捷，观察敏锐，有超乎常人的判断力。片中他办起案来颇有福尔摩斯的神采，观察力和逻辑推理远超同侪。最让人赞叹的是他思考的深远。例如我们知道是胡佛在后来建立了FBI指纹数据库，而这个创意的来源是他在20年代为美国国会图书馆设计的卡片检索系统。这一时期的胡佛无疑是个另类、讨人喜欢的天才，人们把他想成能破案的达尔文，就像迪卡普里奥在04年“飞行大亨”中饰演的那个精力旺盛的发明家一样！


【PART 2】


作为承前启后的核心，第二部分从林德伯格幼童绑架切入，正式宣告了联邦调查局的崛起。而胡佛与副手兼学徒克莱德·托尔森的情感萌芽，成为了壮阔历史中的微妙浪花。


1932年美国飞行员林德伯格的儿子、18个月的小林德伯格被人从新泽西州的家中绑架，2个月后尸体在家附近被发现。该事件轰动一时，光侦查就花了两年。考虑到当时的科学手段，侦破难度比今天的辛普森案有过之而无不及。而胡佛巧妙的将公众对侦查的诘难转化为筹码，推动国会通过了林德伯格法案，为为他一手建立的联邦调查局争取到了一条影响深远的原则：受害人一旦跨州即为联邦犯罪，联邦调查局将取代州警成为执法主体（尽管在今天看来这有点不证自明）。该原则是联邦与地方职能分权的第一条红线，也是FBI迅速崛起的关键。


这一时期的胡佛成为了媒体人物和玩弄媒体的人物。青年时期的羞涩已完全褪去，他游刃于花边新闻和大案报道中，与女明星们调情，利用新闻报道获取他想要的信息。他甚至慷慨出借自己的形象到漫画和电影中，前提是——必须正面。意气风发的他逐渐习惯于玩弄公众于股掌。而随着权力的扩张，剧本也渐渐转向黑暗。胡佛利用自己的调查权，开始对政府官员使用录音窃听等非法手段。罗斯福、杜鲁门、肯尼迪、尼克松，都曾受到他直接或暗示的威胁。他指示FBI调查美国前第一夫人埃莉诺·罗斯福，因为他怀疑后者有一个同性爱人，想获得要挟资本；美国驻联合国大使阿德莱·史蒂文森1952年竞选总统，胡佛派人散布史蒂文森是同性恋的谣言、破坏他的政治形象；联邦最高法院通过判例收紧FBI随意抓捕GCZY分子的权力后，胡佛启动了非法的秘密抓捕计划：“反谍”（COINTELPRO）。此时的胡佛开始让所有人胆战心惊，除了一个人：克莱德·托尔森。



托尔森的扮演者艾米·汉莫坦言，在看到剧本时让他不适的不是同性恋，而是不懂为什么克莱德会如此喜欢并甘心委身胡佛阴影下50年。编剧达斯汀·兰斯·布莱克的回答可能会感动无数人：当你喜欢的人只要给你一点点光亮，哪怕是额头上轻轻的一吻，都会让你感到值得留下来。


克莱德和无数学徒一样，因为对胡佛怀有神明般的崇拜而进入FBI；但不同于无数学徒，他因为唯一把胡佛当作普通人来爱，而成为胡佛的灵魂伴侣。他们每天一起午餐，一起晚餐，从未间断，没有缺席过一天。吃完饭后还会（小心翼翼的）手牵手散步。不过克莱德在进入FBI后主管的是人事和纪律部门，因此当胡佛开始随意篡改自己的档案后，两人感情渐生裂痕。


【PART 3】


可以说直到这里，胡佛内心的最黑暗才真正迸发， 形象也开始接近现代对他做出的一系列负面评价。60年代后出于对GCZY幽灵的恐惧加深，胡佛对很多组织团体都心存怀疑，使用包括渗透、造谣、窃取、监听在内各种手段遥控。最大的事件自然是对马丁·路德·金的非法监听。讽刺的是，胡佛想利用马丁·路德·金在诺贝尔奖前夕背叛妻子出轨的录音作为筹码，但自己跟克莱德同样见不得光的关系让他也成为纽约黑帮的要挟对象。晚年胡佛开始对身边任何人都不相信，变得更加冷酷无情，脾气也更加怪异，撒的谎更多也更大（甚至在国会听证上）。托尔森最终与他爆发直接冲突，指责他对公众隐瞒了数十年的个人档案。


事实上，从杜鲁门开始，包括肯尼迪、约翰逊和尼克松在内各届美国总统都考虑过罢免胡佛，但最终无不投鼠忌器。胡佛的最大资源——录音磁带和窃听笔录，让所有想对付他的人都不得不衡量其可能带来的政治冲击。1964年就在胡佛为肯尼迪遇刺案做国会陈述前，约翰逊豁免了美国政府公职人员法定退休年龄限制（当时为70岁），批准胡佛为FBI“终身”局长（有趣的是，胡佛也将70岁的豁免用到了克莱德身上，挽留后者一直就任FBI副局长）。而肯尼迪遇刺的最终报告，直到胡佛死后才得以发布。报告谨慎指出FBI可能有参与策划刺杀肯尼迪。


胡佛的死并不体面。在剧本中，这位掌控FBI半世纪的风云人物在家中死于心脏病发：他身穿丝绸睡袍躺在地上，身边散落着权贵人物的性爱录音笔录，还有打碎的男性裸体雕像。电影结尾，尼克松的人正把胡佛的办公室翻个底朝天，寻找那些不利于尼克松的证据；而另一边尼克松对公众发表着动情的演说，赞美胡佛留下的“伟大遗产”。胡佛时代刚落幕，新马基雅维利就匆匆上演，予人以强烈戏谑。


【总结】


布莱克的“胡佛传”剧本最引发争议之处有二：1）胡佛与克莱德的关系；2）胡佛对马丁·路德·金的做法。


胡佛和他的最大成就FBI无法用简单的二元善恶来区分，而“胡佛传”剧本同样存在艺术性与真实性的取舍平衡。剧本对胡佛私生活的刻画，最直接来源是胡佛传记“官方与机密：约翰·埃德加·胡佛的秘密生活”，作者安东尼·萨默斯提到胡佛异装，“穿毛绒绒、荷叶边、带蕾丝的黑色长裙，踩高跟鞋，还戴卷发头套。”胡佛50年代反GCZY调查的副手、律师罗伊·科恩宣称胡佛私下对自己的性取向感到沮丧、想方设法拥有一份正常感情。然而这些信息从未经过确认，罗伊·科恩本人更是一个未出柜同志。我们只知道胡佛确实与克莱德都终身未婚，一起做任何事，生前住所比邻，死后墓地相依。但同性恋情的标签是否就与历史真相吻合呢？剧本显然在发掘真相上并非强项，一个明显的错误就是，作为二号灵魂人物的的克莱德·托尔森，在布莱克的剧本中一直是Toulson，而实际上正确的拼法是Tolson。


迪卡普里奥和汉莫“激情对戏”的谣传显然过火了，至少剧本中没有任何“动作”场面，只有亲吻戏。而任何爱情，只要掺杂了政治，你就不可能指望它会像“断背山”那样回肠荡气。


胡佛对马丁·路德·金以及很多宗教社会团体的做法，都严重侵犯了公民的自由和隐私权利。作为美国最受尊崇的电影大师，克林特·伊斯特伍德不只一次谈到，自己一惯支持自由主义，胡佛对公民的侵犯代表权力令人憎恶的被滥用。但电影似乎在充满悖论的强调侵权行为存在良善初衷以及必要的背景，对当时GCZY的刻画尤其容易让人联想到今天的恐怖主义。“胡佛传”连同之前的“硫磺岛家书”“父辈的荣誉”似乎体现了伊斯特伍德从右倾向左倾的政治立场转变——尽管伊斯特伍德本人可能会不认同，但对11月进入影院的多数观众来说，极可能会这么觉得。


电影预告结尾，那句“伟大的人，也可以是腐败的”，或许正代表了伊斯特伍德现实的无奈。





</影评>
<有用数>572</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-16 22:20:42</时间>
<影评>
        J.Edgar Hoover，但凡看过两部涉及大型犯罪的美国电影/电视的人，都曾经在台词的哪个犄角旮旯里听过这个名字。西厂——FBI——的创立者，近半个世纪权倾朝野，历任八位总统而始终不倒。直至今日，FBI办公室的内部装修，Hotch叔Rossi叔们的名牌西装，依然铭刻着这位一代目的性格与品味。


传奇人物。如果按片中的说法，于“恐怖”这一领域中，在二十世纪的美国，J.Edgar Hoover实为当之无愧的第一人。

信息战（个人资料网络和信息分类学）的最早提倡与实践者，犯罪学（尤其是司法鉴定学和犯罪心理学）的先驱。没有他，就没有CSI就没有CM就没有《沉默的羔羊》就没有今日的美国，亦没有其他所有模仿FBI建立起来的专司处理地方警力无法handle的重大犯罪的中央性司法部门。

但是在二战结束之后，Hoover却未改变他在FBI始创时那一套应付“战后非常时期”的“超常规做法”。在黑手党猖獗之时，他不愿将“有组织犯罪”作为FBI的首要任务而执意打击“境内敌对势力”（境外的敌对势力归东厂CIA管）。他将自己凌驾于法律之上，擅用FBI的资源监视窃听异见者搜集大量情报，以至肯尼迪和尼克松两任总统都不敢奈他何。


水门事件之后，隐私安全的地位陡然提升，加上Hoover业已西归，FBI指挥官的任期亦被限止在10年内，不再恐惧的围观群众七嘴八舌，各种批评甚嚣尘上。

按照人类的优良传统，无论是赞扬或攻击一个人时，伊的私生活比起伊的工作成就来说，总是更理想的目标。Hoover如此对付政敌，亦遭政敌如此反击。

Hoover以“同性恋”攻击Adlai Stevenson要挟Eleanor Roosevelt的同时，自己也被卷入基友流言且和他的副手Clyde Tolson被凑做堆。更有甚者，还有人言之凿凿称其有“异装癖”。而无论是这些流言蜚语的赞同者还是反对者都无有过硬的证据——Hoover确实终身未婚，也确与Tolson一生“友爱”（后者还是Hoover的遗产继承人），但他生前也与女明星有过交往。


著名的纪实小说家Truman Capote（就是写〈冷血〉的那位）坦承他倾诸笔端的小道消息并非事实，只是存心想看Hoover出丑。

一个人太有名时，就成了靶子。挺他的基友希望他是基友，恨他的保守派希望他是异装癖，一把把口水射过去，靶面上已经看不出真实。如果要拍“纪实”性质的人物传记，这块口水滴答的靶子就是个麻烦——若要回避这些争议，那就什么也拍不得；但假若不回避，针尖和麦芒不管情不情愿总要选一边站过去，站得太深太稳难免有失偏颇，骑墙摇摆又恐怕一脚踏空。


东木爷爷表示他从来不干这等挟流言以猎奇，秉立场而造谣的事儿。所以这片子，标题就不用Hoover那名动天下的姓氏，而取其名的缩写与教名J.Edgar，Hoover签名的前半部分。


人物传记是有这等规矩的，如果是官方正史则用人物常见名，Frida的传记自唤Frida，Patton的传记标题Patton，Milk的传记就是Milk，而跑野路子穿插小说情节的则需回避，比如Nesh的传记要叫A Beutiful Mind，济慈的传记得取Bright Star，Sade的传记则名Quills（中文没这规矩，比如叶问和黄飞鸿还有关云长神马的随便喊）


这部电影的名字用了Edgar这一私下亲友才使用的称呼，先自声明：这部人物传记的核心并非要记录FBI第一任指挥官生平所作所为，而是要通过这些有资料可依的事实和流播于民间的传说，去窥视这个名叫J.Edgar的人的个性。

他无法信任别人却又渴望依赖某个人的矛盾，对自身不足（口吃、异装癖，性取向）的恐惧，是他将自己武装到牙齿打击一切可能的侵犯以自保的内在动机。

他在政治权力上空前绝后的成功利益于天时地利人和。可以说他的内在恐惧及使用克服这些负面心理的渴求，折射出某一个时期的美国主流观点。

通过J.Edgar，我们看到的是这个时期的美国历史，处在这段历史中的美国人的精神状态，这种精神状态下的犯罪史，以这些犯罪史对日后美国的立法与政策的影响。

影响跳过了J.Edgar的中年时期而直接跳入晚年——肯尼迪的政治左倾，从他上任始，美国进入了另一种历史阶段。


东木爷爷喜欢干这种事。他不judge，不以“是”与“非”，“好”与“坏”，“正面”与“反派”将自己的人物塑型着色，然后推将出来给观众看“瞧，他其实是个好/坏人”。

他让人物自己，在属于自己的时代，用自己的声音发言。也许这一句话这一件事在甲眼中是好的，许在乙看来就是坏的。但是那个说话的人，做事的人，总相信自己是对的。

而重要的不是好或者坏，而是为什么……为什么有这样一种你或许不赞同的正义观，这样一种你不认同的行为模式，在另一个时空里有另外一群人赞成并认同？即使我们最后寻问不到原因，至少要看到听到知道，有这样的不同。


用当时的历史观去看当时的历史，用当事的人去说当时的事，听着很美，可是当这位当事人身上插满了争议贴满了标签写满了传言的时候，剧本取舍间，要怎么撇清——至少要无限削弱——拍摄者的立场，就成了一个问题。

安导有他的宽容和温婉，东木爷爷则有他的独白和否认。


本片有三条记事线，一条是观众POV的现时，一条是Edgar对其自传记录者的口述，另一条则是Edgar的回忆。影片初始，在Edgar讲完Palmer爆炸案之后，记录的探员问他“你当时真的在爆炸现场吗？”，Edgar回答“我是不是在现场不是重点”，向观众撇清“以下凡Edgar的POV皆有虚构”。影片行将结束时，Tolson指责Edgar说“你并没有逮捕John Dillinger（关于此案〈公民之敌〉有另一个叙述立场），Lindbergh也没有下楼和你握手……这一切的谎言，只怕连你自己都分不清真假”


人的回忆且会自欺，连当事人都无法分辨真假的故事，再记入文章做成影像，就更加无从验证了。而本片中所述之事是否真实，就像Edgar在Palmer爆炸案发生时的地理位置一样，并不重要。


故此在现时，Edgar口述和Edgar的回忆这三种叙事之间，电影不做任何色调上的分界。除了Palmer爆炸案一段“小说”氛围浓重之外，之后各线的拍摄手法也趋于同一。故意模糊虚构与事实的分野。所谓假做真时真亦假，当一切记录都不是百分百可靠时，愿望相信哪一部分，最后是由观众的立场来决定。


当然，通过这样一段记叙，东木爷爷想要传达的讯息，是自来毫不羞涩地借用主角直白讲明——Slogan1：知悉历史是为了判断现在

Slogan2：爱，是这个世界上最大的力量（JKR：这是我的名言，喂！）


不够含蓄，这恐怕是东木爷爷最大的软肋了——如果要让观众判断，就要相信观众的理解能力。

出于对观众的不信任，这一部在黑手党问题上点到即止（Hoover在追击黑手党一事上的消极怠工态度要掀起来全是各种各样的政治阴谋论，会混淆主题），在“异装癖”问题上极力克制避免猎奇向的电影，在Edgar的感情问题上却是汁液欲滴。

假使没有那个扑倒的深吻，没有那明明白白的“我爱你”，只是握握小手，只是四目相交，只把立场维持在这个地方，会给其人物亦给观众更大的空间，给影片更明净的立足。


但是东木爷爷就是忍不住啊，每次遇到这种禁忌另类爱的时候就奈不住那喷涌的煽情冲动。而且作为一代女性杀后，东木爷爷拍起欲语还休的感情戏来格外擅长酝酿观众的情绪。

在Clybe小受露着一口小白牙蓝眼睛一闪闪的说“我接受这个工作只有一个条件，就是以后无论好歹，无论和睦还是争吵，我们都要一起吃午餐和晚餐”（这是结婚誓言么！剧本叔你太明显了好不好，台词敢不敢再含蓄点）的时候已经有观众开始窃笑了，你还非打对视的大特写，还打两遍啊两遍！！！你这是闹哪样啊！观众集体发出淫笑了啊！然后两人相约旅行，说要住套房的时候观众又开始窃笑了（法国观众的悟性很高啊！）你还把两人洗漱的镜头剪在一起，再用中景拍两人一起出到厅里，观众又开始集体淫笑了啊，姐这个GV达人都脸红了啊！这种“偷看小两口新婚之夜”的羞涩感是肿么回事啊！东木爷爷你在拍这段的时候根本是穿越回《廊桥遗梦》了吧，姐特么的虽然只在少女时代看过一遍，到现在还记得你跟梅姨吃饭然后扑倒的那场戏啊。Clybe的种种表现根本是梅姨上身啊！

你还不收手还不收手还不收手！！！表白了吧，扑倒了吧，打滚了吧，接吻了吧，over了吧over了吧over了吧！！！over了啊啊啊啊！！（不过杀必死很到位啦，姐晚上回去脑补了很多这样那样的后续才睡着，睡着以后还做了这样那样的梦）。那个画老妆画得僵尸体一样的化妆师傅是有多仔细的还给小李子的嘴唇上了被吻伤的淤青啊！这到底是闹哪样啊！！！

东木爷爷，下次咱hold住成不成？就算是跟腐尔摩斯抢情人节档也hold住啊。你看人家钙导也只有让阿福和阿花扑来扑去啊。你要相信群众的YY能力啊！！！


嗯，好吧，其实因为扑倒这场戏姐偷偷给加了半星一星

（众：你这种说一套做一套的行为算什么啊！

某：咳，身为腐女有腐女的职业操守啊！卖腐给力的要加星这是基本原则啊咧！）


最后说下小李子。这次又是奔小金人去的。说实话看预告片的时候姐是很失望的，心说这回我就是有心帮你祈祷怕都没机会使力。结果全片看下来还是可以的（但化妆师傅一定要拉出去切腹八遍）。老妆的样子确实很像Philip Hoffman，看预告的时候姐有想可以把人物切三段，小李子演中年时期，Hoffman演老年时期。

但因电影想拍的不是“书面记录的Hoover”亦或“观众想像中的Hoover”，所以这个选角倒是意外合适了——影片中的Edgar在职场上呼风唤雨，一声令下美国地动三摇，在私底下却总有一份不安全感，一种需要被肯定需要被期待需要被鼓励的脆弱。P.Hoffman过于舒适自在，这种紧张感只能靠演的。而小李子的紧张感，无所适从感，某些时候有力使不上的焦虑感，是他自有的。本色来演永远比伪装来演要天然可信（不过当小探员拍马屁说“二十世纪最有名的人，那该是您老”的时候，Edgar那个被拍爽了又不愿意露出来的傲娇感姐还是私心想看Hoffman做啊）

小李子的表演生涯大概以大船分成前后两段。前半段的小李子叛逆但真诚，在who&apos;s eating gilbert grape里和J.Depp对戏时表现得特别明显——没把自己太当一回事，认真也放得开。其实姐比较喜欢这个时期的小李子，包括total eclipse，marvin&apos;s room，他跟前辈级明星们对戏并没有太多演技上的障碍，有什么就端出来。后半段就开始坑爹了，各种毁容也就算了，那种想通过挥刀自宫来学成方法派演技秘籍的心理我不懂啊！！！本色演员究竟哪里不好了！！！戏好才是真的好啊！

东木爷爷看演员，尤其是看那些被贴了花瓶标签的大明星还是很准的。J.Edgar是个复杂的人物，并不易演。但其本身气质和小李子有重合的地方，小金人提名可以有，拿不拿得到么……反正姐帮你祈祷吧，小李子。


PS:关于Hoover本人的性取向，个人是倾向于他因为过于害怕自己是基友，所以自我催眠刻意回避这种想法，更别说采取行动了。跟名媛的交往应该也是想把自己掰直但最后没能成功。异装癖就有点离谱了——不是说他就一定没有，但是就算有，以Hoover的多疑，是绝对不会在公众场合异装打扮落人口实的。剧本抱着任何“异化”Hoover的传说都能增加人物层面的idea把这一段流言编进故事也是有点多余，至少在影片中并不fit in，看得出东木爷爷在拍异装那一段时匆促，远不比拍基情部分来得酝酿，不知道为什么竟没把这一节剪掉
      </影评>
<有用数>172</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>gata</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-14 07:26:38</时间>
<影评>
        这话不是我说的，而是邻座老大爷出字幕起身时对老伴说的话。


说实话，若不是为了给某人惊喜去接早上的班机才决定熬夜，我是不会去看周四的午夜首映的。


对我而言，我一直不是倾右的共和党的老克爷爷的粉丝，可是老龄的奥斯卡评委喜欢他，老龄的影评人Roger Ebert热爱他，所以这次这部片子又成为一部妥协的产物。对于胡佛这样一个争议人物，整部电影如同温吞水一般。


先说说剧本，Dustin Lance Black用的是非线性的叙事，时间跨度从胡佛20多岁一直到去世大概五十年左右，这应该说是过于长了，于是写的也就是历史书上你能看到的那些事，杂七杂八统统放上去，观众你看着办吧，这就跟Milk如出一辙，nothing new，如果是要说新一点儿，可能是把Hoover和Tolson的恋情明朗化，鉴于他自身的经历，将Hoover种种怪异行为归罪于严厉控制狂母亲（常见的同性恋成因解释，shocking！）。我始终觉得好的传记片不应该像本片一样用第一人称视角，而应当用第三人称视角，而且这种像这种用写传记的人来记笔记来触发事件是种最偷懒的方法。


如果说剧本还行的话，那么老克的导演实在是让人无法恭维的，在非线性的叙事中，过去现实起码应该呈现至少一种变化，但是在这部片子里，过去与现实的表达是完全一致的，结果观众看到的是年老的演员与年轻的演员跳来跳去，在这种混乱的调度中，像一周金曲大回顾一样罗列Hoover的大事件，完全忽略了Black笔下的Hoover的人格复杂性。更别提他那糟糕的作曲了。


说说演员，这部戏也就全靠演员的表演在那里支撑了，否则真就无法看下去了。其实这里最值得称道的演员是Naomi Watts和Josh Lucas，可惜两人没有太多表现。小李奥转型以后就是一副满脸胡茬，双眉紧缩的样子，这部也不例外。本来看好的Armie Hammer也让人失望，说话的腔调，与小李奥眉目传情时的眼神，太过twinky，还有两人关于时尚和装修的话题，就跟gay bar里搭讪时的对话一样，还有那打架之后的一吻，闻来闻去的手帕，活脱脱就是断背山一样。还有看到有人说化妆很好，这真是让人无语了，假的有时都会让人分心到不会去关注演员的表演了。老克，两个建议：1，少用橡胶；2，像时间这么长的跨度，换演员。


好的传记片应当让人去重新思考历史以及历史人物在历史上的地位，这部片子显然没做到。


――――――――――――――――――――――――――――――――――――


Warner Bros.针对奥斯卡的公关也已经开始了，最佳导演，最佳男主，最佳女配，最佳男配，提名或许可能，得奖不太可能，当然这也取决于他们的公关。


我显然是这批观众中年纪最小的一个了，难得这些老大爷老大妈半夜来看这部片子。


当Judi Dench说道我宁愿要个死孩子也不要个gay，坐在前面的一对中年妇女一直咯咯傻笑，说什么我宁愿要个gay son，呵呵。


早晨机场回来路上，看着副驾上熟睡的某人，我只庆幸神棍节我不是一个人。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>waking王小心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-20 12:04:43</时间>
<影评>
        导演Clint Eastwood说胡佛传不是爱情片，但我还是觉得这是部爱情片。一方面是因为我对美国二十世纪历史所知甚少而对立面发生的政治历史事件普遍摸不着头脑，另一方面是因为小李子演政治片不行但感情戏是长处，而影片中的两处高潮——两次亲吻，也都与爱情有关，最后感动我的地方，还是爱情。


有关FBI的崛起其实是部波澜壮阔的历史，从美国9届总统都对胡佛普遍具有的畏惧感就能看出来。影片致力讲述胡佛把FBI从无到有从小到大的过程，用了几个里程碑的历史事件比如Colliger案件等来表现胡佛和FBI的成长，可惜大部分时间都像纪录片一样用画外音来念课本，在办公室的时间远远多于在户外和场景中的时间，本来可以体现沧海桑田的历史画卷就这样变成了干巴巴的教科书，让人觉得实在不过瘾。


不过这也许是Clint的一贯风格，用笔含蓄而克制，从颜色到音乐均是如此。这种克制同样也体现在他和副局长Tolson的感情线中。我觉得他们的感情不能用普通的定义，而其实是一种超越友情和爱情的感情了；胡佛对他的爱更多的是源于孤独，因为孤独，所以他需要找一个人来信任，如同他信任了Helen一辈子一样，他选中了Clyde Tolson，信任了他一辈子。因为信任，所以有了友情，因为孤独，所以有了爱情，因为忠诚与合作，所以有了长达五十年的亲密关系。这种关系似乎是从胡佛把Clyde招进局里面的时候就奠定基础了：Clyde说，我只有一个条件，就是不论岁月好坏，关系好差，我们都不能错过每天共进午餐或者晚餐的时光。原谅我在这里直接翻译成脑补了，其实原话就是如此——但谁听到这种话不会想到结婚誓词？这种“家里人”的感觉在最后一幕，胡佛亲吻Clyde额头的时候达到了高潮，第一次亲吻是激烈的，冲突的，带着矛盾和张力的，第二次亲吻则是安静的，纯粹的，不掺杂欲望的。最后这个吻与之前他们对人生的回顾一样，仿佛回到二人第一次见面的时候，小心翼翼地相互试探，眼睛里都是光芒。


无论这个片子作为历史片或者传记片是否成功，至少爱情片是成功了，里奥还是演感情戏来劲啊。总觉得他近几年演的人物都有和自己较劲的感觉，其实心之全蚀和泰坦尼克里面，那一举一动全是风情的少年才是他自己啊。


http://www.wangxiaoxin.net/?p=1911
转载请保留地址
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>a little mark</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-11-14 08:16:29</时间>
<影评>
                    这片子在上映之前炒作地沸沸扬扬的，传说中的小李冲奥之作，还有东木爷爷护航。历史传记片向来在奥斯卡上都是很吃香的，所以大家对小李这次的表演表示十足地期待。而且在我去看电影之前，豆瓣的评分是9.6。


       于是乎，周六在图书馆学习完以后，拉着两位女伴一起去看这部J. Edgar，美国FBI创始人的传记片。除了我之外，两外两姑娘都是冲着去看美男和三十年代的复古范儿的（汗。。。）


        电影的开头混乱无比，就这么莫名其妙地开始了。电影第一个出场的，就是小李扮演的老年版胡佛，当时全场看到小李那张被填充了的老脸都笑了。天哪，这化妆水平也太烂了吧，就像充了气剃了头之后再多添几道皱纹，怎么看怎么别扭，太假了。没想到过了一会儿，小李饰演的年轻版胡佛就登场了，原来这部电影是两线并行，但是老年版胡佛一直在不停地絮絮叨叨，包括闪回的时候，老年人果真话多么？


         这部电影另外吸引我去看的另一个原因是娜奥米.瓦茨,一直看好这姑娘的外貌和演技，她本身的气质也适合三十年代，比如《面纱》，《金刚》。可惜这一次，她让我有些小失望。不是她的演技不够，是因为她这个角色在电影里面存在感实在太弱了！她扮演胡佛一辈子的贴身助手海伦.甘迪，其实也没做什么，就是最后在胡佛死后按照他的遗嘱把他的传记销毁。搞笑的是，年轻的海伦出场后，老年版的海伦就闪回了，瓦茨的老年妆同样很虚假别扭。


         开头都这么不给力，后面肯定也好不了那里去了。本来这种历史传记片就很无聊，不小心就变成了说教，结果东木爷爷居然用了无比阴沉的冷色调，跟惊悚片一样！再加上本片的配乐少之又少，又是老年版胡佛不停地在画外音絮絮叨叨，可想而知这部电影变得多么枯燥！我的两位女伴实在受不了，歪着头睡着了。整个观众席也是一片死气沉沉。


       然后，胡佛的同志爱人克莱德出场了，就像观众的救星一样。我两个女伴也逐渐醒过来，看见克莱德把手放在胡佛的手上，矮油~然后，整部戏的高潮来了！胡佛和克莱德产生了争执，两个人扭打了起来，最后克莱德把胡佛按在地上！！！！观众席一片寂静，终于克莱德吻了胡佛。。。观众突然在此发出爆笑的声音。这同性元素真的拍得太有喜感了，和整部戏阴冷惊悚的气质是何其符合！我们还没来得及从这基情的场景反应过来，电影又突然闪回到老年克莱德那里，我勒个去。。。。


         老年版胡佛在画外音絮絮叨叨，两个不同年龄段的胡佛，克莱德和海伦又不停地闪回，这片子基本上没救了。最后，年老的胡佛倒下，这片子就基本结束了。不过老年的胡佛和克莱德的断背情都是很感人，但我实在没能明白东木爷爷这一次到底想要表达什么？不说摄影和配乐都枯燥，剪辑和叙事混乱，片子我基本上找不到一个高潮。基本上这就是小李一个人的独角戏，可是他也无法拯救这部电影。


          另外，这几年小李一直忙着冲奥，大家也都为他打气，但是看了这部半个烂片之外，突然觉得今年他不抱希望了。不是他的演技不好，而是最近几年小李扮演的角色类型一直在重复，就说最近的《胡佛》，《盗梦空间》，《禁闭岛》，《革命之路》，哪一个角色不是外表苦逼内心纠结煎熬?就看小李从头到尾眉间两道拧巴的竖纹，更何况这次在《胡佛》中由于糟烂的化妆技术，都看不出来小李的表情了。小李啊，想冲奥不是这么冲滴，除了皱眉就是吼，我倒是担心这戏路越变越窄了。


         东木爷爷虽然导演的片子都是精品，但是毕竟年龄大了做不到从前那样。上一部达蒙主演的hereafter评分也不怎么高，这部拍摄难度更大的胡佛想必他老人家也有心无力了，导致电影最终失控。


         好吧，我就絮絮叨叨到这里。最后我想说的是，我真的很不解：国内的豆友们都没看过这部电影，干嘛还给这么高的分？不是有小李有东木爷爷就是好片的，豆友们以后还是看完电影后再作评论吧。

          


       
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>惘然</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-27 02:02:47</时间>
<影评>
        看过太多糟糕的所谓爱情电影、言情小说了，通篇只见琐碎的肉麻，淋漓的狗血，或者凄惨的苦逼……总之什么都有，就是不见爱情。

男女主角努力在那儿“爱”半天了，你还是不觉得他们有爱。

结果我最近看到的两个喜欢的爱情故事全不是讲爱情的。

一个是精怪故事，来自《安吉拉·卡特的精怪故事集》，采集自印度部落的《渔女和螃蟹》：渔女嫁给了一个螃蟹，嫁去之后才知道是螃蟹，于是决定出去偷人。被螃蟹发现了，悄悄跟踪她，路过一棵菩提树时，它把自己的壳放进去，把树里面一个帅小伙的人形披在了身上。舞会上，渔女果然被这个帅小伙吸引，临走，还把自己的首饰送给了他。回家后，螃蟹拿出了渔女的首饰……

但是，第二晚渔女并未因此就忏悔，仍然出门去幽会。这次她躲在了螃蟹的后面，在螃蟹将帅小伙人形换上走后，她去树里把螃蟹壳烧了……螃蟹回来当即就傻眼了，可是他老婆高兴地拉着穿着帅小伙人形的它开开心心回家了，两人从此幸福的生活在了一起。

另一个来自传记影片《胡佛传》。历史上的胡佛终身未婚，关于他的性取向一直是谜。他与副手克莱德·托尔森是共事四十多年的挚友，两人一起度假，一起处理公务，一起骑车上班，每天都在华盛顿“五月花宾馆”共进午餐，有时候还穿相同的服饰。胡佛死后，大部分房产都留给了托尔森。

电影中，关于他们的一应细节当然是“编”出来的。第一次见面，胡佛在吃饭，托尔森站着，明显看出胡佛有些多余的小动作，比如问他有没有名片。第二次见面，托尔森来应聘，胡佛反而更像个局促的应聘者，站着桌子后面大汗淋漓，托尔森走去拉开窗帘，把手帕递给他。两人最激烈的一场戏发生在纽约一家酒店里，当时胡佛装作平常跟托尔森聊，自己和女演员多萝茜·兰默结婚如何。托尔森的反应是：“你难道已经和她……上床了？”胡佛点头。托尔森大发雷霆，开始扔东西，两人大吵。胡佛这里有句台词特别有意思：“……穿上拖鞋！”他到这时还不忘担心托尔森被自己砸的玻璃碎片划了脚。这就是爱啊！后来两人扭打在一起，托尔森将胡佛压在身下，狠狠吻了上去……亲吻结束后，托尔森正色对胡佛讲：“以后再提结婚，我就会从你面前消失。”转身走了。胡佛在身后喊他，并说了两遍“我爱你。”哭了。

老年后，托尔森中风，胡佛依然去和他一起吃饭。饭桌上终于回首往事，谈及第一次见面，应聘，胡佛说：“你还记得那时候我一直在流汗吗？”托尔森：“记得，因为你刚刚健身完。”“不，其实我很紧张。”然后，胡佛主动吻了托尔森……的额头。当晚，胡佛去世了。

后来一查，电影的编剧是曾写出《米尔克》的达斯汀·兰斯·布莱克，他本人也是一个同志。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bill</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-21 23:42:55</时间>
<影评>
        这是一部“超出预期”的电影。


137分钟的片长，只有中间偏后一点儿略显缓慢；看似“凌乱”的剪辑，对于那些做了一些功课去看电影的人来说，恰是把主线拎起的最好方式。可以说，迪卡普里奥张力十足的演出，让这部伊斯特伍德的作品充满了活力——老爷子的风格本身偏沉闷，而迪卡普里奥的中和效果，则让这部影片找到了一个鲜明的主题——执著。


就像《飞行家》里面的霍华德-休斯先生一样，埃德加-胡佛先生同样执著得疯狂。他执掌了调查局（后改名联邦调查局）长达48年之久，历经8任总统，16任首席检查官，为国家服务了一生——这样的服务，不是每天坐坐办公室、看看报纸就能打发的，而是经历了众多挑战、对手的敌视、同僚的猜忌之下，自身权衡的结果。


正如影片所反映的，如果没有那些“机密档案”，胡佛很难在这个位置上坐长久。因为他享有的调查“特权”太过于宽泛，所以对他的质疑从来没有间断过。无论是听证会，还是面见总统，每一次都是在火山口上行走，而这一切也为他的传奇人生增添了一抹独特的色彩。


胡佛对于礼仪和学历的看重，让他的调查局从一开始就不同于普通的警局部门，而他对于刑侦学的贡献，同样丰富了现代的侦查手段和技术，更不用说那些足够让人惊奇的文献检索设计了。


作为一个“在打击犯罪时不达目的誓不罢休，并且偶尔为此违反程序”的人，胡佛对于罪犯的追究近乎偏执。在《公众之敌》中担任主角的罪犯约翰·迪林杰，就成为了胡佛扩展自身管辖权和控制权的最好借口。无论他是否完全出于公众利益，至少FBI的成立，维护了大多数人的合法权利。作为一个一生都致力于打击罪犯的人，作为一个完全把自己奉献给国家的人，胡佛用一种执著的信念实现着自己的价值——哪怕这些价值有着极大的副作用。


胡佛一生未娶，与副局长关系过密，一辈子只有一个私人女秘书；当然，这些都是事实。只是当我们感慨“人无完人”的时候，是否真正想过什么才是完美的人生？难道传统的世俗价值所决定的，就是我们必须要遵循的吗？难道我们无法容忍一个视为榜样的人物，有着这样那样不完美的缺点或瑕疵吗？是否，我们抱着一种“得过且过”的观点看待自己时，却用一种近乎苛刻的标准去看待一个真正伟大的平凡人——他与我们一样，只是方式不同。


事实上，胡佛无法过上普通人的生活——虽然我们的教科书会“教导”我们，历史事件是客观的，这个人不推动自然会有后来人去助其发展；但是正因为推动者必须放弃许多，他才得以牺牲自我成就大我。他不可能把自己放在一个平凡人的心态之上，因为他已经不属于他自己，当所有人的责任需要一个人去抗的时候，我们无法探究这个人的真实想法，因为他已经成为了一个真正的综合体，一面时代社会的镜子。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>见龙卸甲频率妞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-03 01:52:02</时间>
<影评>
        如果胡佛在世，绝不会允许剧本这么写。细节不多说，关键在于他跟汤马森的基情。


胡佛，用一些形容词来概括一下：精力充沛、积极进取、野心勃勃、渴望权威、热爱共鸣、急功近利、虚荣、反人类、受迫害妄想症、英雄情结、恋母、基佬……后几个词儿应该很贴合现在豆瓣的流行趋势。


我手头有两本关于FBI的书，当然胡佛的生平或者传记我还没有看过，发言较为片面。


以上的形容词要在如下内容里逐个阐释了。


在《FBI美国联邦调查局全传》一书中，对于一个主宰了FBI，甚至美国安全发展史的人物，章节是在少，且，甚至没有透露汤马森这个角色的存在，当然基情之说更是没提及。胡佛一声的感情生活和对女人的选择上，都显得非常“失败”，他总是看上那些second hand。或许他的潜意识在女人中寻找母性光辉，尤其是跟他母亲相近的那种味道和感觉。即便他已经达到了“权倾朝野”的态势，也依然有个经历了2次失败婚姻的大他4岁的女人对他若即若离，两人最终也没能修成正果。分道扬镳了。


在中国人的意识里，对一个成年男人甚至中年男人，依旧跟母亲生活不会表示太多异议，但美国，这足以成为去质疑一个男人的谈资，当然胡佛用能力掩盖了所有不必要的质疑，因为他确实做的太出色了，虽然在很多领域都有越权、违法的操作，但毕竟算是跟8个总统讨价还价的来的控制权。是呀，人人都害怕胡佛的“黑匣子”。他手里掌握的美国权贵的资料确实足矣毁了每一个政治权威，包括每一个总统。


胡佛热爱权利，控制欲强，极度自我中心，工作狂，拼命般的努力。聪明，并且多疑，极少相信别人。以体面人自居，讨厌衣着不整的人，讨厌手心流汗的人，讨厌没品位的人，讨厌跟自己穿同样颜色衬衫衣服出席在同个场合的人，讨厌不服从命令的人，讨厌阻碍自己前进的人，讨厌企图控制他的人。但是，他的野心虽然很大，却非常忠诚。他忠于的不是每个总统，而是美国本身。


我觉得这些经典的美国英雄冢没有一个能比得上他48年的贡献和忠诚了。他想在自己擅长的领域内为美国筑起一个高级的防火墙，但他却对当总统没兴趣。虽然喜欢功名利禄，却不喜抛头露面，社交方面也有一定障碍。他虚荣并且享受别人的崇拜，并会为了塑造这种崇拜在很多方面下手。另外，FBI选择人选、考试、录取、甚至于学员的会面上，都有严格的要求，这些都被深深打上了胡佛的印记，直到现在。



在J佛林的回忆录中，《我的FBI生涯》，在他上任之前与克林顿的谈话中，即便没有胡佛的淫威存在，克林顿也不太认可福林这个人，克林顿在决策的时候依旧有胡佛历史影响。佛林本人是最高的大法官了吧，我给忘了……总之在事业上是没二话，在为人处事上也较为圆润且受欢迎，他是在不知情的情况下就被推荐去做FBI局长的。




继续说胡佛，母亲对胡佛的教育非常重要，也是塑造其性格的根源，母亲身世比较显赫，瑞士来的吧，爷爷曾是瑞士驻美国的大使。但他爸就是个印刷厂的，身份一般，所以他很少公开带父亲出席活动或者谈及父亲的话题。胡佛自尊心极强，不允许别人的质疑。并且有着摩羯特有的执着和轴的精神，也正是这些，让他能够在困难重重下建立起“监听系统”、指纹数据库，破获多起国家级案件，并使得FBI从一个毫无起色的臃肿部门迅速成长为一个，怎么说呢，特别NB，你懂的……时至今日，FBI 的强大，整是因为胡佛早起奠定了基础。FBI不受任何人控制，局长有跟司法部长，国防部长，总统的直接对话权。每一个局长的任命，都要总统去委任，并且在推荐人选上，总统的发言权或许有一些，但在认定的人选上，总统基本上处于束手就擒的状态。没辙。


当然，从克林顿到小布什，都已经开始酝酿对FBI的更大的控制。FBI在克林顿性丑闻事件上的调查和曝光，也有着“卓越”的贡献。。这是一个什么组织，他甚至不能被称为总统的傀儡，总统应该是它的傀儡。



非常有趣的是，我研究了下胡佛的星座和命数，1895年1.1日生人，家就在白宫一英里远的地方。命里1最多（王者），生日数1（王者）、命数7（相对幸运），摩羯，不懂的可以去这里科普一下。
http://site.douban.com/widget/notes/6828603/note/203217462/
 按照中国大陆命理研究者苏醒的理论，胡佛相对来说运气会比其他摩羯稍好一些，他也拼命工作，但他能够巧妙的躲过兵役，还能托关系进了司法部，还能被人无意中推荐到FBI，还能在清除共产主义时期被委以重任，每一步棋都需要运气啊！这比大多数苦苦耕耘的摩羯强太多了，但是胡佛是最努力的，第一个来，最后一个走，甚至生活也全都是工作，没什么人能做到这个境界。他几乎没有消遣，但会比较喜欢奢华的东西，比如出差啊什么的，他并不是享受享乐本身，而是享受这种功成名就 被人追捧的感觉。


按照命数来解析的话，武则天命数1，卓越数11，所以她不是武则天的话，也没什么可能是别人了。不知道我表达的是否清晰，不散播宿命论和唯心论，但有些东西是浑然天成的。



好吧扯远了，鸡生蛋还是蛋生鸡，是时势造英雄还是英雄造时势？巴顿说过，一切都只是timing的问题，没有注定的成败。凯撒也说过，政治，战争，只不过是一些个人带着鲜明的个人性格特点在操纵的把戏。




试想，如果胡佛是个懦弱的人，并且终于服从的话，那么FBI必然没有现在这么壮大，他可能早在肯尼迪上任的时候就被拿下了，甚至是被暗杀，因为他手里掌握了太多权贵们的死人秘密了。每一件都会引起美国动荡，国际争端。



有时候结合一些被谢耳朵鄙视的占星学啊，命理学这些东西来分析的话，好像还真的很有道理呢。我也不太懂，只是将我知道的分享出来而已。求别拍。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙力兔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-21 12:50:51</时间>
<影评>
        （先說這篇影評幾乎都是在講埃德加胡佛和他的男助手克萊德之間的故事……）


人物傳記類的電影幾乎沒看過 如果不是因為萊奧納多主演 也不會看這部 J. EDGAR 


可能導演伊斯特伍德想講的有太多 包括上世紀三四十年代的美國政局（有敏感詞 在此不方便做展開= =） 同樣還要顧及到感情和人生blablabla...於是有人說此片略感混亂 個人倒是覺得剪輯得很有意思啊 比如在電梯裡 老年的埃德加和克萊德並排站著 電梯打開 走出來的卻是兩個青年人 頓時夢回當年了有木有~ 感覺很妙的啊~~~


看到一段評論是 “胡佛如彗星闪亮登场，这个气场缤纷的小伙子一来就展示了过人的调查能力。”


沒錯兒 埃德加胡佛在全國收集最聰明的科學頭腦 建立最初的指紋索引檔案 

在那個年代 埃德加的做法顯然受到了廣大同僚的嘲笑和阻撓 不過這些都沒有使他讓步（不然就不能坐上FBI的龍頭老大的位置 而且一坐就是歷經八代總統有木有） FBI在他的指揮下漸漸崛起 


------


只是木有想到會有同性元素在裏面（沒看簡介所以一開始只以為是蛛絲馬跡抑或點到為止 沒想到是……是主線！） 


原來埃德加第一天見到克萊德 就知道對方是他需要的人 一見鍾情？說不上 但他讓埃德加緊張到出汗了


克萊德那麼自然地走過去打開窗戶 整理窗簾（正如後來他為他買西裝 整理領結） 然後把手帕递給埃德加 站在辦公桌前 淡定自若 眉頭舒展 一見難忘


簡歷自然是很出色 但克萊德沒有表現出要在FBI長時間待下去的想法 只想將這份工作作為他法律生涯的一段實踐經驗 不過 後來的事 誰知道


印象很深的一段對話是 埃德加說要他作為他的二把手 克萊德說 我只有一個要求 以後無論那一天是美好的一天還是糟糕的一天 無論之前有沒有約定 我們都要一起吃午餐和晚餐


- 我答應你


以及度假前 埃德加說 重要的是 你的旅行伴侶是誰


在酒店房間里 埃德加定定地望住他說道 我真的很在乎你


- 我也愛你


克萊德把手搭在他的手上 格外靜謐的時刻 夜涼如水 


然而爆發了爭執和打架 因為埃德加小心翼翼地提到最近結識了某位女士 各方面都較合心意……可能到了要結婚的時候了 


一向冷靜處事的克萊德 似被劃傷痛處又撒了一把鹽 毫不客氣地打了埃德加（我當時第一反應是 竟敢動手打胡佛 你找死？） 


克萊德氣急敗壞的一吻讓埃德加錯愕不已 兩人唇上都還帶著血跡


克萊德忍住眼淚 保留僅存的理智和自尊 只得憤然轉身離去


- 我求你 不要走 求求你別丟下我


那個強勢到有些自負的胡佛警長竟也豁出去 他竟然恳求克萊德不要走 


他也真的就没走 一辈子在埃德加身邊 直到埃德加生命終結


那天克萊德是第一個接到電話的 他趕到埃德加的住所 目光掃過房間里的擺設 有數把高貴的武士刀 也有精巧的菩薩雕像 蒼白的手指顫抖著劃過絲綢的桌布 那時他沒哭 哭不出來吧


戰戰巍巍地走到床邊 只見到埃德加倒在地毯上 再也不會呼吸 再也不會跟他一起辦案 一起賭馬 一起吃每一天的午餐和晚餐 


垂垂老矣的克萊德 手足無措地扯下床上的毯子 笨拙地裹在埃德加生命已經停止的身體上


五陵白馬不復再現 


只能緊緊擁抱著他的愛人 背影像是在說 這一生一世 我都陪你度過了


片中似乎重複了兩次 都是埃德加說 我需要你 而克萊德說 我愛你


細細去想也總結不出什麽 只覺得這種感情太稀有


眼中最美滿的愛就是這樣了吧 每日每夜都要與我常在 本事兩條不相干的線 漸漸走到了一起 互相信任和尊重 可以放心地把生命交給對方 


在年老色衰的年紀 埃德加俯身印在他額頭上的吻 不輕盈 也不美麗 卻比什麽都動人


另外一个片段是埃德加母親死後 他穿戴上母親的長串項鏈和衣服 對著鏡子里的自己說 埃德加 你要堅強 要堅強 眼睛裡都是淚水 


然後用力扯斷項鏈 哭得跪倒在地


還有埃德加的女秘書 那份信賴 百分百的真實和默契叫人感動


埃德加叫住她 helen 而平時他都叫她甘迪小姐


- 如果 我是說如果哪一天我走了 我的那些檔案……


- 我會保住你的秘密 無論他們給我施加多大壓力 


君子一言 她做到了


當helen接到那個通知死訊的電話 所做的第一件事是在記事簿上寫下這個電話 然後才意識到埃德加已經不在了 像往常一樣記下每一個來電又有何意義


等調查人員到達現場 準備把胡佛的辦公室翻個底朝天時 helen早已默默地把所有文件放進了碎紙機


------


也不是大無畏 也不是不怕死 

胡佛不願意親自去現場逮捕犯人 不擅長和異性交談 有時還會因為過於緊張而語句混亂


但是他和克萊德一起 幾十年走下來該有多少外界的揣測 是風是雨 大概都那麼堅定——他可是如此注重名譽的埃德加

這點英勇已足夠


而如果沒有克萊德 又有誰來懂得他的忍耐和付出 更有誰會知道他猶如月球背面般的那一部份人格﹣﹣多疑 敏感 偏執

這些克萊德即使清楚地知道也對他不離不棄 



——-



豆瓣上看到的一段


“托尔森的扮演者艾米·汉莫坦言，在看到剧本时让他不适的不是同性恋，而是不懂为什么克莱德会如此喜欢并甘心委身胡佛阴影下50年。编剧达斯汀·兰斯·布莱克的回答可能会感动无数人：当你喜欢的人只要给你一点点光亮，哪怕是额头上轻轻的一吻，都会让你感到值得留下来。 

　　 

”克莱德和无数学徒一样，因为对胡佛怀有神明般的崇拜而进入FBI；但不同于无数学徒，他因为唯一把胡佛当作普通人来爱，而成为胡佛的灵魂伴侣。他们每天一起午餐，一起晚餐，从未间断，没有缺席过一天。吃完饭后还会（小心翼翼的）手牵手散步。“
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>=_=秋叶</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-02-11 10:39:32</时间>
<影评>


 Good day or bad, whether we agree or disagree, we never miss a lunch or a dinner together.这不就是三行情书嘛！

  时日是好抑是坏，意见一致或相左，我们皆共进午餐晚餐。（如此感人至深的话语，突然觉得自己词穷不知该如何翻译了）

 忍不住添加旁白：从此王子与骑士快乐的生活在了一起！


  言归正传，在wiki上查找俩人的资料，胡佛比托尔森大5岁。托尔森1927年加入FBI，1930年正式担任胡佛副手一职，直到1972年胡佛去世，他两周后退出FBI。其后他身体每况愈下，于1975年去世。俩人都是终身未婚。摘抄几句wiki上的话：

  Hoover bequeathed his estate to Tolson, who moved into the house. He accepted the American flag that draped Hoover&apos;s casket. Tolson is buried a few yards away from Hoover in the Congressional Cemetery.

  托尔森继承了胡佛的家产、搬去了他生前的老宅，收藏了国葬仪式披在胡佛灵柩上的星条旗，托尔森去世之后就埋葬在胡佛身边。

  生则同进餐、死后亦同眠。这不是偶像剧或者小说，而是FBI史上最传奇的局长与副局长的真实故事。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
