<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>秒速5厘米 秒速5センチメートル</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p982896012.jpg</封面>
<导演>新海诚</导演>
<演员>水桥研二 / 近藤好美 / 花村怜美 / 尾上绫华 / 水野理纱 / 寺崎裕香 / 中村祐子 / 岩崎征实 / 内藤玲 / 下崎纮史 / 平野贵裕 / 中川玲 / 井关佳子 / 井上优 / 加古临王 / 中村梨香 / 须加美纪 / 鲑延未可 / 新鹿由美子 / 斋藤由香子</演员>
<简介>如果，樱花掉落的速度是每秒5厘米，那么两颗心需要多久才能靠近？
                                    
                                　　少年时，贵树（水桥研二 配音）和明理（近藤好美 配音）是形影不离的好朋友，可很快，一道巨大的鸿沟便横亘在两人中间：明理转学，贵树也随着父母工作的调动搬到遥远的鹿儿岛。在搬家前，贵树乘坐新干线千里迢迢和明理相会，在漫 长的等待后，茫茫大雪中，两人在枯萎的樱花树下深情相拥，并献出彼此的first kiss，约定着下一次再一起来看樱花。
                                    
                                　　时光荏苒，两人竟再没见过，虽然在人海中一直搜寻彼此的身影，但似乎总是徒然。再后来，他们分别有了各自的生活，只是还偶尔会梦到13岁时的这段青涩而美好的感情，才明白当年怎么也说不出口的那个字就是爱。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>AIR</作者>
<标题>相濡以沫，不如相忘于江湖。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-09 00:36:20</时间>
<影评>
        相濡以沫，不如相忘于江湖。


    看完了新海诚的「秒速5センチメートル」以后，想了很久如何来说明自己的心情。许久，想到了庄子的这句话，「相濡以沫，不如相忘于江湖。」记得很久以前曾经有人对我说过这句话，我说我不要，我要的是大明宫词中的“长相守”。真正的爱要想两根缠绵在一起的常春藤，在烈日下，在风雨中，不离不弃，白日见到的是他们一起的依偎，深夜听到的是他们共同的呼吸，一起生长，一起沐浴阳光雨露，一起枯死，直到化作灰烬也不分你我。

可是，当我看完了新海诚的这部片子之后，我开始邂逅这样一种感觉——那是怎样的微妙，淡淡的哀伤，体味无尽的失望之后，发现这是曾经生命中最为美好的感情。但我一直耿耿于怀，在新海诚给我们带来的心灵之旅中，我绝无法释怀——

那穿越关东平原的列车开在呼啸的风雪之中，在深夜的漫漫黑暗中为孤独和绝望所煎熬。而见到心爱的人的一瞬，默默的温暖却仿佛融化了这整个世界的冰雪。飘雪如落樱，在充满着回忆的树下是青涩情感的first kiss。这或许不能称作爱情，但却是世间最为纯洁无比的情感，当习惯了身边不再有她，孤独的人生之旅边注定再会是那样的遥遥无期。

“将13年的情感分享给对方，在这之后的下一瞬，是无比的悲伤。”

不再像《星之声》一样，隔在两个人之间的是无法想像的巨大时间和空间，以至于对未来的希冀近乎于恐惧。但是，雪后的平原光艳万里，离别前却总有说不完的话。

“什么时候一起再去看樱花吧”

一句清澈如冰溪中的和田玉一样的承诺，却至终未能实现。我们等待的承诺，却不是“水来，我在水中等你；火来，我在灰烬中等你”的至死不渝，而且渺远如浩瀚宇宙中的星云，炫丽而又遥不可及。


种子岛。

另一个等待的故事。我们被骗了，以为是他一直在给明理短信，可是，虽然是自己的保存，我想，那一定是在心里发给明理的短信，那是精神上的神往，却不曾带给人幸福。最终也未表白的乡村少女，只能在冲浪中慢慢成长。或许她又美好的归宿，但是挡在她与所爱的人之间的，仍是巨大的恐怖的时间和空间，就像天空和大海一样。随着火箭的升空，长长的尾翼划开了光明与黑暗，呆着思念和心情，飞翔无边的宇宙。其实，幸福也许就在眼前。


Tokyo

带着无尽的犹豫，生命和情感的伤痕宛若四季的更迭一样，流淌着淡淡的伤感。这样的感觉竟然可以穿越千年，叫我们感悟平安时代的风华，体味溪流中漂浮的花瓣和枫叶来感知季节变化的物哀。绝望、无助、重复。在生活中或许他和我们一样，湮没了曾经的理想。一千封邮件也无法拉近的距离，却是当年幼小心灵的碰撞，那是樱花下落的速度，那是每秒5厘米。

「我究竟以怎样的速度，才能与你再会？」

看来狠心的新海诚，即是是以樱花的下落速度，再会却是永恒的瞬间。或许我们为了等待那一刻用尽了一生，但是这样的邂逅却短暂得如梦如幻，当年带来他们相遇的列车却永恒的撕裂了这个瞬间的梦境。梦醒，人已不再。“人面不知何处去，桃花依旧笑春风”樱花如是长存，树下恋人不再。那一悲伤的时刻我猛然感受到，人生的归宿真的并非我们的真爱，或许我们正在享受的幸福，可是我们只有在回到13岁的梦中才会发现人生中最为珍贵情感。我不知道为什么，新海诚不要编造一个美丽的谎言来宽慰我们的心灵，却宁愿用伤痛的真实来证明真爱与归宿的相异。我无法忍受美好的爱为什么没有变成实实在在的幸福，而是像射向宇宙的火箭般飞向无边的时间的海洋。我们不是在最求柏拉图爱情的“理念”，在遥远的天边等待真爱的范式；我们也不要将美好的青涩的纯洁的爱置于心底和梦境，在真实中无数次受伤的我们，需要实实在在的幸福。但是、但是，现实就是如此痛苦，如此残酷。


「真実は痛み」

坚持到最后的贵树，看到了梦幻的泡影，为穿越了时间与空间的思念所破灭，我们一直在寻找，却总也找不到。故事就这样结束了，伴随着我们无声的泪水，将心灵寄往那樱花飞舞的国度。

最为美好的东西，就是如此透明，如此纯净，而又如此炫丽。如夜空的银河，如天边的星云，如飘散的樱花。美丽的东西仿佛梦，现实是如此的无法企及。

这就是新海诚带来的心灵之旅，带来的我们灵魂身处的某种感动。这个故事描述的是这样一种青涩而又真挚的感情，它甚至远远的比缠绵悱恻的爱情珍贵，那是人间最为纯真的爱，不需要任何基础和依靠的爱，不需要停泊和追逐永恒的爱，因为它本身就是永远。这就是庄子那句穿越了两千年时空轻轻对着我们耳边说的那句话：

「相濡以沫，不如相忘于江湖。」


</影评>
<有用数>5059</有用数>
<没用数>281</没用数>
</review>
<review>
<作者>浅葱</作者>
<标题>别让我在街上遇到你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-24 00:54:08</时间>
<影评>
        都会有这样的经验吧。走在路上，下意识地会去寻找某个人，或者总是觉得有路人和那人相似，虽然，明知道Ta不会在这里出现，却仍然会望过去，发下呆。然后会笑自己。


突然就很想念十年前那些写信的日子和落雪的阴天，突然就很想写信很想在雪地上走。漂上来的场景还有天黑时坐在摇晃的无轨车最后排，是陪我最久的101或者103。茫然看着窗外后退的房和树和人，因为熟悉，所以哪怕只是微弱的轮廓也很安心地知道那是哪里。


后来就不在熟悉的城市了，在这里很少坐公车，有时只是坐一两站都会紧张。不曾搭车去看望遥远的思念，会飞去，再飞来，短得好像从没发生过，没痕迹，然后就被忘掉了。


还是有痕迹的。每每想起来都很绝望，特别是那些美好的部分，说爱情是橙那样的九分酸加一分甜，没有那些酸又怎么能感受到甜。我倒过来了，我尝到那甜，后面都是酸。然而无论再尝多少酸，那甜也不回来了。


也会反省是什么让我变得乖张，不停索取然后很少想到感谢。我不知道，总之就这样了，但是以后不行。


我很落伍地最近才知道新海诚，并且一开始还以为是个team，因为他的画实在太细致精妙了。我只看了她和她的猫、笑颜、秒速5厘米。都很好看。除了人和动物，他会把所有物体都描绘得非常写实加漂亮，每个小细节都不落下。光影，配色，确实梦幻。人和动物，却只用简单的线条，可以是想代入的任何人，可以是每一只想入戏的猫。


秒速5cm，清淡的叙事仍然看得有点疼。到了55分43秒的时候，那个有点过时的嗓音配上一句句翻上来的歌词飘散在不停闪回的画面间，我就开始哭。我觉得这个结尾很好，我很满意。看完一遍，再退回到55分43秒，重看，重哭。再重看，还是会再重哭。


一个城市又怎样，遇到了又如何，各有各的生活，各有各的哀乐。有时，我会在心里发一些没写收件人名字的短信，然后又在心里一个字一个字地删掉。


何必打扰。





………………乖乖地分割一下…………


BTW，四年半以后我忍不住去打扰了一下，结果很美好呢，哈哈哈哈哈哈
      </影评>
<有用数>2290</有用数>
<没用数>118</没用数>
</review>
<review>
<作者>StarKnight</作者>
<标题>有关距离有关爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-01 02:57:33</时间>
<影评>
        电梯：


http://movie.douban.com/review/1187209/?start=100#comments


刚刚看完，随便写点杂乱的感想如下。


 1、这次新海诚用了一个煽情的标题——“你知道吗？樱花飘落的速度，是每秒5厘米。”


不知道他是不是实地地测量过（估计有），不过我想新鲜的花瓣和枯萎的缺乏水分的花瓣凋谢的速度大概会不一样吧？而且还没有把风速之类的因素算进去……。


——当然，就像“剧情简介”里面说的一样，我们看这个片子不应该纠缠这些些微的细节，而应该去看“爱！和！内！涵！”！


2、不知道为什么短短60分钟左右的片子要截成三段来卖，我看第一部分《樱花抄》和第二部《宇航员》之间隔了有一周左右，以至于忘记了主角名字，把那个长大了的男孩子当作了另一个人……。


这到底算什么片呢？剔除了《星之声》里面的科幻元素（其实我看到男孩关注科普杂志的时候还以为要就此转型呢……），爱情片？似乎这个分类最靠谱，第一集说如水滴般晶莹的爱的萌芽，二说成长的迷惘和痛楚的单恋，三说单调摧毁了梦想的无奈的现实生活。


不过和大多数爱情片相比，这里面的“爱情镜头”似乎还太少了点。——有两个小孩子的初吻，牵手和相拥，不过之后便一无进展了。暗恋不必说，男主角在长大成人之后过着的几乎可以算做是“脱”爱情生活。（如果仔细看，本片中有一秒钟不到的“床戏”镜头：）


3、孩提时代的思念和誓约，没有因为距离而冷却，却随着时间的流逝和成长而渐渐黯淡了。所谓“忧伤一点点积累在房间的各个角落”说的大约就是这样的感觉——有种东西在慢慢侵蚀你的生命，你却看它不见，抓它不住。


时间和空间，哪一个更可怕？经历过异地恋的人，谁都会思考这个问题吧。隔开我们的是空间，但空间是可以用时间跨越的。从一个城市到另一个城市，从一个国家到另一个国家，从地球的这一个点飞越到另一个点——只要花上一点时间和金钱，并不是那么困难的事情了。——影片中触及到了这一点——我称之为“各个年龄段的时空感觉”——小孩子一个人乘车从豪徳寺（位于东京）到岩舟（位于东京东北方向的枥木县），感觉无比遥远……而实际上，如果正常行驶，算上乘换时间，也不过2小时40分钟左右的车程（电影中男孩的计划是两小时五十九分）。最终这段陌生的旅程，因为大雪和急切的想念而变得无比之长，这段焦灼的等候和最终的冬夜中相见的喜悦，构成了影片中最温暖的一幕——尽管是在冬天。


所以注意了，本课第一小节，新海诚老师要告诉我们的是——“距离因为爱而变得很长，也因为爱而变得很短。”


4、第二篇“宇航员”。故事的构架同样没什么值得说的——她爱着他，可是他不知道，她以为他爱着另一个她，但是其实他自己也不知道自己爱着以及想望着的是啥……。不过值得玩味的是中间出现的关于宇宙飞船的一段台词——“それはほんとうに、想像を絶するぐらい孤独の旅であるはずだ。本当の暗闇の中を、ただ直向に。ひとつの水素原子さえめったに出会うことなく．．．ただただ、深淵にあるはずと信じる世界の秘密に近づきたい信念。僕たちはそうやって、どこまで行くのだろう。どこまで行けるのだろう。”（拙译：那真的是一段孤独得难以想象的旅程——在真正的黑暗中，一路飞奔向前，连一个氢原子都难得遇见……只是一心想要迫近那深邃的太空里埋藏的秘密。我们，是要去到哪里呢？我们又能去到哪里呢？）


这一段话，大约对曾经“孤独战斗”的人们都会有点触动吧：）男主角说，“我只是做好手边力所能及的事情”，但在内心里面，仍然不确定自己飞奔的方向上，是什么等着自己。


5、第三节，最终章《秒速五厘米》简直短得吓人。如果把闪回、歌曲部分剔除，几乎只能算是对主角们成年生活的一个速写了。男孩子回到了东京，有过一段普通的爱情，成了一个普通的程序员。小时候觉得很遥远的新宿车站，现在也变得日益普通，不觉得有任何新鲜……。当年的那个她也几乎忘记了自己，有了结婚的对象，只有在翻找旧物的时候，还可以对当年稚嫩的情书微笑。前女友发来的短信似乎可以成为这个城市和时代的写照：“我们发了1000次短信，可心灵的距离恐怕只靠近了1厘米……”


不管怎样，这到底还是个动画片，所以，主人公还可以互相梦见对方，可以在一个铁路道口擦肩，虽然回首之后有些怅惘，但毕竟给流水般无味的生活增添了些许朦胧的回味。


6、关于距离。前面说了，随着时间的推移，对距离的感知也在变化着。自己和喜欢的人之间的距离。约定到永远的距离。和从来没有在意过自己的他之间的距离。熟悉的从学校回家的路。相隔一个手机的距离。信的距离。从地球到太阳系边缘的距离。——还出现了不少交通工具：火车、汽车、助力车、冲浪板（这是交通工具么?）、运输火箭的时速5Km的重卡、火箭……交通工具也带来距离的改变。熟悉得不能再熟悉的回家的路，改骑车为步行，会变得很长，可是因为和他一起走，又显得那么短。


6.5、关于通讯手段。在看第一话《樱花抄》的时候想到的。现在的恋人们还会有这么焦灼的等候么？如果迟到了大概会立刻打电话或者发短信联络的吧。忍受着不知道对方什么时候会来以及会不会来的煎熬，也正是这样，那个冬夜才会刻骨铭心。顺带一说，本片的时间推断——第三话的时间设定是2008年——杂志上提到1999年发射的火箭终于到达太阳系边缘——所以第二话主人公高三的时候是1999年，逆推之，初中一年级大约是 1994年，那时候手机在日本还没有普及，所以小姑娘给小男朋友打电话不想让家人听见，只有跑出来找公用电话亭。——类似的小细节还有不少，比如第三话里面的几个闪回，出现了一个老式的圆柱形邮筒和一个新式的方邮筒——前者现在在城市里已经很少见了。


（顺便再无聊推一下，主人公们的出生年度大约是1981年，也算80后。）


6.7、影片中的细节刻画几乎到了完美的境界。从手机液晶屏幕的点格到火车乘换线路的时刻，从便利店的内部结构到新宿车站地砖的花纹，都无比真实。影片在制作时实地去了种子岛（日本的火箭发射基地）取景，所以第二话中的学校、风景都是可以找到原型的。


7、其实我也不知道为何在凌晨一时兴起要写这个评论，说是简评但已经废话了这么多了……-_-。只是当作平淡的日常中给自己的一点触动吧。在失去了感动的气力的时候看到这样一部片子实在是件好事，我以为。——最好如果一定要一个结尾，那么……拿《星之声》来做个对比吧，兼抄袭泰戈尔老人家（更正：不是泰戈尔是张小娴）。


《星之声》——世界上最遥远的距离，不是生与死，而是我发了封邮件，你在八年后才开启；

《樱花抄》——世界上最遥远的距离，不是超越光年的爱恋，而是明明相爱，却不能在一起；

《宇航员》——世界上最遥远的距离，不是明明相爱，却不能在一起，而是我就站在你的面前，却说不出我爱你；

《秒速5厘米》——世界上最遥远的距离，不是站在你的面前，却说不出我爱你，而是多年之后，依然期待一个转身，就能遇见你。


     ——时间和距离没有使我们却步，因为我们相爱，因为我们勇敢。P.S.最近难得码这么长的文，……谨以此文献给我的mm吧^_^
      </影评>
<有用数>1832</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>雷恩12</作者>
<标题>从一开始的沉默到最后的沉默</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-08 05:45:41</时间>
<影评>

相思本是无凭语，莫向花笺费泪行。
首先，关于贵树不去找明里的原因。
高中时期两人一直在通信来往，不过到后来两人只等待着邮箱里对方寄来的信，自己却写不出一点东西了。 
这是为什么呢？ 

两人由于长期的异地，所处的环境和周围的人都不同。除了谈论天气和遇到的奇怪的事情外没有任何共同的话题，这种话题或许可以持续一年，但3年来一直这样是不可能的。 

而且两人在心理和生理变化最明显的年纪，不可避免的受到周围同龄人的诱惑。  
但两人心里都有一种坚持，对约定好一起去看樱花的坚持。   

其实说贵树从头到尾对花苗没一点感觉是不可能的。
贵树也正是因为花苗的随和、好相处、为人简单没坏心眼等原因选择跟花苗在一起的。  
贵树早就知道花苗对自己的爱恋，但他不能把这层纱揭开。   
因为贵树知道他心里只有明里一个人，花苗和他不可能会有结果。 
贵树内心的空虚和寂寞也需要有花苗这样的人来为他解脱。  
万一两人这种若即若离的关系公开化，贵树知道自己必须给花苗一个答复。  
而且他知道自己只能拒绝花苗，从而两人以后只能行同陌路。   
这些都是贵树不愿意看到的。   

所以到最后花苗明白贵树的想法后，没有对贵树告白。   
因为她已经知道了结果。  
所以她选择继续保持两人以这种似友又似情侣的关系在一起，   
这样她能在最后的日子里一直陪伴在贵树的身边。
就如同花苗填志愿时所领悟到的一样：她没有必要想太多的事，只要做好现在的每一件事就好。   
意思是，她此时能和贵树在一起就好，以后的事情现在考虑了也没用。   
抓住眼前的幸福感觉其实才最重要。 

再说贵树和明里。   
同贵树有一个花苗一样，明里的优秀是男人都能看出来，所以她也难免有追求者。   
但贵树和明里心里的犹豫和挣扎是不能在信里说的，信里只能说些无关紧要的事情。  
一方面是怕对方担心，另一方面也因为自己心里的松动难免会有种背叛的负罪感。   

要说贵树对花苗从没动过情是不可能的。   
贵树也以他特有的温柔回报着花苗对自己的感情。   
但贵树也仅能做到这样，不能再跨出任何一步。   
就如他们两人在别人眼里就是恋人的关系，但贵树却又极力否认一样。   

所以因为种种原因，包括距离上的、心理上的，造成两人最后连信也中断了。   
两人都期盼着对方的回应，   
两人都因为心里的痛苦而无法给对方写信，却又期待着对方能给自己带来信心和力量。   

如果两人在一起，一些话题和烦恼很容易倾诉，  
但一旦有了距离，一些话题是不能够被提起的，这只会来带对方的痛苦和彼此的猜疑。   

而两人却始终不去找对方。   
因为两人知道，虽然相见能带来一时的快乐，但伴随这短暂的快乐过后，   
却又是更加深刻的遗憾和痛苦。   
正所谓相见不如怀念。   

而又因为期望越大失望也就越大。   
他们都害怕改变，他们对彼此的感觉依然是13岁那年，他们彼此共同的记忆也只延续到13岁。   
这么多年来，他们之间除了思念外，只拥有这儿时凌乱模糊的记忆。   
他们害怕见面时，两人已经变得陌生。不管是样貌还是别的什么……   
这就是他们一直没有去找对方，最后连通信也停掉的原因。   

下面再来说下明里的婚姻。   
很多人讨厌明里是因为她在自己丈夫怀里幸福的微笑。   
可大家仔细想想明里又哪里做错了呢？   
你难道叫一个如此优秀的女孩只因为一个13岁时的承诺而终生不嫁吗？   
再说25岁对一个日本女孩子来说已经很大了，明里能将对贵树的这份感情坚持到12年后已经是很难得了。 

那些讨厌明里的朋友请设身处地的想下，如果你是明里你会如何？   
我们大家作为看客自然看不到那些被掩盖的时间里所发生的事。   
这么长的时间里她内心的痛苦和煎熬又是谁能够体会的呢？   

记得13岁那年贵树去见她，明里在车站等了一夜的事情吗？   
贵树在车上说：不希望她等下去，她要是回家就好了。   

不要小看这句话，这甚至可能是这动画的精髓所在。   
回想当动画最后，列车过去后贵树对着空荡的街对面释怀的一笑。   
他笑得如此的放松，就如同被解脱一样。   
你会想到什么？   

“不希望她等下去，她要是回家就好了。”   

这解脱般的微笑再结合这句话，你应该已经明白了吧。   
贵树对明里的感情，如果说是爱恋的话，不如将它看成是一种责任。   
从小学时照顾明里到13岁时去看她。贵树都将明里当做是自己的责任。   
他害怕这么多年来，明里就如同从来在车站里一样一直等着他。   
当他看到擦肩而过的明里手中的戒指时，他终于笑了。   
他知道自己再守着这样的承诺已经没必要了。   
除了有些感伤外，他更因为得到了解脱而放松的微笑。   

故事的最后，贵树说他又找到了人生的方向和动力。   
因为他知道明里已经过上幸福日子后，他也要开始寻找自己的幸福了。   

所以明里在自己丈夫怀里幸福的微笑，更是对贵树的一种激励。   
两人的故事，其实是以一种非喜非悲的结局收场的。   
这种结局更体现了这部动画的写实手法。   

因为这个世界就是这样：无所谓悲或喜。    
生活始终在继续，你不能把眼前的任何一幕当作自己人生的结局……


</影评>
<有用数>2284</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>小熊熊熊啊</作者>
<标题>我们都是这样寂寞地长大</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-07 20:31:34</时间>
<影评>
        看这样的故事总会有一瞬间心灵相通的感觉，不知不觉有些心疼

比如男孩在大雪中孤单地坐了那么久的火车去看女孩

雪那么大，列车不断播放着“对不起，前方无法通车，请等待”

男孩心焦却无助，一面希望可以见到她，又不想她一直在车站等下去

为什么见一面这么难呢，又是为什么那么想她，就因为她说想要再一起看樱花吗

每一次停车等待的时间都是那么难熬，当看到她小小的身体蜷在候车室的暖炉前

所有的委屈和劳累都值得了，13岁的他们在如樱花般的漫天飞雪里初吻了

第二天放晴的天空下新雪闪闪发亮，他们的故事就这样结束了，从没说过再见

男孩就这样长大，鹿儿岛的夜空那么美丽，繁星点点的天空像是有极光飞舞

他习惯视线穿越一切了，习惯跟不具体的人交流，没有发现身边一直喜欢他的人

不明白，为什么她会流泪说“请不要对我这样温柔了”，温柔有错吗

再长大，一个人在东京，繁忙的工作中迷失了自己，心已经没有弹性

擦肩而过，却没发现，那个女孩就是13岁时无论如何都要见到的她

是啊，我们都寂寞地长大了，而你，永远都会在我的回忆里吧，从不说再见
      </影评>
<有用数>435</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>安心的猫</作者>
<标题>闷骚男的爱情故事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-11-23 14:53:20</时间>
<影评>
        在朋友的博客上看到关于这个电影的评论，于是朋友刻了碟寄给我，昨天晚上，我就着一只巨大的烤鱿鱼，看了这部纯情的日本动画。

故事并没有我想象的那么感动我，其实我是个很容易被感动的人。只是贵树那种极端闷骚的做法，无法让我感觉到他的真情。

两个情投意合的小情侣，怀着对彼此的不舍被分开，持续的通信，是他们维持感情的主要方式，贵树可以坚持在大雪天作那么久的火车去看明里，明里可以在夜晚的火车站等待六个小时，两个人却在初吻的时候决定放弃这段感情，不再联系，那次见面，就像两个人约定好的分手仪式，却没有分手的理由...

既然分手也就算了，明里很自然的往前走。可贵树，这个决定放弃这段感情的男人，却把自己的感情，永远留在了13岁的那个雪夜。还害人害己的常常在星夜下幻想自己和明里的未来，在高中，这种忧郁男的确会很吸引女生的目光，但庆幸花苗没有说出自己的感情，花苗是个聪明的姑娘。

我不喜欢贵树，是因为他只知道怀念，却没有行动，在资讯发达的时代，要找到一个旧友是很容易的事情，可贵树却没有去作任何事情，只是让观众和他一起回忆、一起忧郁，我靠，这个贵树真堪称我见过的最闷骚的男人。


</影评>
<有用数>435</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈里破特</作者>
<标题>这是一个有关他与她之间距离的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-21 23:21:33</时间>
<影评>
        这是一篇异常强大的影评，因为豆瓣没有我就转了过来


本作品是由〈樱花抄〉〈COSMONAUT〉〈秒速5厘米〉3篇短编构成。

樱花抄（おうかしょう）（约26分钟）

　　东京的小学生，远野贵树和篠原明里互相抱着特别的思念。毕业之后明里转校到栃木，虽然两人在那之后再也未见过面，但借着夏季某一天的书信而再次有了联络。那年冬天，决定转校到鹿儿岛的贵树，在某天下大雪的日子前往去和明里见面。

　　这是一个有关他与她之间的距离的故事——

　　春天，落樱缤纷，阳光明媚。她撑着一把樱花色的伞欢乐地奔跑，和他兴致勃勃地讨论是喜欢怪诞虫抑或欧巴宾海蝎。即使被同学们将两人的名字写到相思伞下，他们也坚信着他们两人会上同一个中学，在那之后也永远都会在一起。

　　然而片中那只也叫巧比的猫已然形单影只，那只也叫咪咪的猫没有呆在它的身边。熟悉新海诚的观众们虽然猜到了这可能暗示着什么，却不大愿意往那方面去想。 

　　那一年，他们十岁。 　

  　青梅竹马的美好时光自然无法永远持续，两人想要继续在一起的约定在生活的变迁面前显得那么不堪一击。东京和栃木之间的距离对少年少女们是那么的遥远，遥远得让他们不安。不安到明里在分别了半年之后才写来了第一封信。 　

 　“呐，贵树。你，还记得我吗？” 　

　  时隔一年后的相会，让少年费尽心机地去筹划，兜兜转转地搭乘自己从未乘坐的线路，花了几个星期写的，想要亲手交给她的信，见面时要说什么……只是上天似乎也要捉弄他，已算是早春的三月下起了大雪，计划中的列车一部接一部地晚点，甚至是那封包含了他所要倾诉的心意的信，也失落在风雪之中。少年甚至怀疑，是不是时间也对他抱着恶意。对此，他也只能咬紧牙关让自己不至于放声哭泣。 　　眼泪始终没有忍住，不过，那是他走下晚点四个多小时的列车，看到候车室里依然等待在那里的明里的时候，两人的喜极而泣。 

　　站在樱花树下的两人，仿佛又回到了那青梅竹马的美好时光。 　　“你觉不觉得，这很像是飘落的樱花？” 　

  　对再会的两人来说，相触的双唇胜过千言万语。 　

　“在这个瞬间。我似乎明白了‘永远’、‘心’和‘灵魂’的意义之所在，强烈的情感让我想将这十三年所经历的全部都与她分享。然后在下一个瞬间——却又悲伤得无法抑制。那是因为，我不知该如何珍藏明里的这份温暖，也不知该将她的灵魂带往何处去。我清楚地明白，我们无法保证将来能永远在一起。横亘在我们面前的是那沉重的人生与漫长的时间，让人不由得产生一种无力感。” 　

　 离开的列车上，贵树看着自己的右手，那是他刚才隔着车玻璃与明里的最后的告别 　

　“但是，这束缚着我的不安，最终还是慢慢地消失。剩下的，只有明里那柔软的双唇传来的触感。” 　

  　那一年，他们十三岁。

宇航员COSMONAUT（约22分钟）

　　种子岛的高中生，澄田花苗喜欢上了中学的时候从东京转校过来的同学远野贵树，却一直无法说出口。花苗知道了贵树要前往东京的大学后心里打算将心意诉说出来—— 　

  　夏天，艳阳高照，热风扑面。 

　　没有明里的日子依然在持续着，而他搬到了离她更远的鹿儿岛。一切似乎都没什么改变，就连那个叫花苗的女孩子也没能在他的生活中泛起多少涟漪。 

　　只是，不知从何时开始，他就一直在做着同一个梦，写着同样没有收件人的手机短信。他所看到的不是身边的人，而是注视着遥远的她。那腾空而起的外太空探索飞行器，给他的第一印象，不是壮观，而是一种……亲切感。 

　“那真的是让人无法想象的孤独旅程——在那幽深的黑暗之中，只朝着一个方向一直地前进。哪怕是一个小小的氢原子都难得一见。怀着探寻世界之秘密的心，深信不疑地潜入那无尽的深渊——而我们，又将到达何方？又能去往何处呢？” 

　　宇航员，不知道自己会遇到什么，甚至不知道自己能不能见到所追求的东西，只是带着那一份追逐，望着前方一直走下去。 　　那一年，他十七岁。

秒速5厘米（约12分钟）

　　虽然远野贵树想要以高处为目标迈进，但却不明白这是因为什么冲动驱使的。透过以成为大人的自己的自问自答，描绘了心灵的彷徨标题作—— 　

　  冬天，寒风呼啸，白雪飘飘。 

　　贵树已经从鹿儿岛的高中考上了东京的大学，毕业后留在了这个熙熙攘攘的大都市。他的目标曾经很明确，然而渐渐变得模糊，又渐渐变得迷茫。

 　　如果说以前的他追寻的是一个比较遥远的目标，那现在的他追寻的就是一个似有若无的影子，明知道已然机会渺茫，却仍然不舍得放弃。只顾仰望着星空的人注定不会留意到自己下一步是否会跨入深渊。 

　　“我依旧还是喜欢着你。我们即使发了一千次的短信......但心与心之间 估计只能接近一厘米。” 

　　他终于发现，他比真正关心他的人，还不了解自己。

 　“在这几年里，我光顾着低头前行，只想着得到那无法得到的东西，但是又不知道那究竟是什么。而这个不知从何而来的想法逐渐地变成一种压迫，让我只能靠不停工作来解脱。等我惊觉之时，逐渐僵硬的心只能感觉到痛苦。然后在一天早上，我发现曾经那刻骨铭心的感情——已然完全失却。” 　

　“于是在那一天，我辞去了工作。” 　　又是一年的春天，依然是落樱缤纷，阳光明媚。 

　　年年岁岁花相似。 　

  　他与她在列车道口擦肩而过。蓦然回首，列车驶过后，对面空无一人。 　

  　岁岁年年人不同。 

　　于是他笑了，笑得很是轻松惬意。 

　　这一年，他们二十七岁。 

　　关于《秒速五厘米》最后两分钟 　

  　在秒速五厘米间，他们发现了彼此。也在秒速五厘米之间，他们错过了彼此。 

　　末时，他最后的一笑，不仅是如释重负，还是一种坦然：即使相见，时光不能倒流、过去亦不能再来。不如留下昔日的记忆、错过的瞬间，藏于心底，细细回味纯纯的爱。开始各人的新生活，这不更比一次颤痛的相见更来的唯美？ 

　　我个人觉得，女主恐怕也是想等火车过完，但是她知道，即使相会，她左手无名指的戒指也会毫不留情地阐述：他们错过的已不仅仅是那秒速五厘米的距离。再说了，与其好心地安排一次重逢，不如就这样错过。ONE MORE TIME ONE MORE CHANCE,这句话也许就是两人之间等待无果的一句悲伤的缩影。

 　　新海诚所想表达的真正主题 ——解读&lt;&lt;秒速5厘米&gt;&gt; 最后两分钟一部作品会表达一个思想或者一种观念又或者一些情怀，而在作品中深刻表达这一点的地方，我们称其为点睛之笔。无疑，秒速5厘米这部动画的最后一个场景就是这样一个点睛之笔。

 　　新海诚用五十多分钟的时间做铺垫，终于在最后两分钟将自己想表达的感情用一个回头一个转身以及一个微笑释放了出来。

 　　或许还有人执着于明里无名指上的戒指，又或者五十八分零九秒时微暗房间中睡在床上的贵树及另外某人，但新海诚想告诉我们的难道是再深刻的感情也会有变质的一天这样一种观点和主题吗？显然不是！ 

　　让我们再回到最后一个场景: 

　　明里与远野于铁轨处擦肩而过，互相认出了对方。当两人走到铁轨的两边时，不约而同的转过了头。这时，飞驰的火车将两人的视线阻隔在了两边。当火车驶过后，远野发现明里已经离开。然后，在以每秒5厘米的速度飘落的樱雨中，远野带着一丝微笑转身离开。

 　　在这短短的两分钟内，其实把前面五十多分钟的故事梗概包含在了里面: 

　　明里与远野在小时候相遇（在铁轨处相遇）但终究两人走到了不同的地方（走到了铁轨的两侧）虽然彼 此心中都有挂念（两人不约而同的转过了头）但种种困难横跨在两人之间（飞驰的火车将两人的视线阻隔在了两边）远野在回忆中迷茫，不接受任何新的幸福（远野面前飞驰的，不断变化却毫无改变的车厢），当繁华落尽，明里找到了幸福（明里已经离开）而远野也终于从迷茫中走了出来（远野带着一丝微笑转身离开）。

 　　新海诚想表达的是，曾经纯真的感情并不会随着时间的流失而消逝。即便这种感情因为种种原因没有得到完成，但它必定会是心里美丽的一段回忆。而龟缩于以往的伤痕中，不敢接受新的幸福，只会使心越来越苍老，最后慢慢死去。回忆像酒，少许你便可觉得那其中的甘美，如果滥喝沉迷其中，只是一个神智不清的酒徒。

 　　在每秒5厘米的速度飘落的樱雨中，在幸福的往事中，远野迈开了前进的道路。两个渐行渐远的背影，包含了有爱无缘的伤感，更多的却是对幸福未来的憧憬。

 　　关于五厘米的解释

 　　每秒5厘米似乎这个速度并不是很快，甚至可以说是很慢。人的步行速度都比它快。

 　　可这个速度如果保持了13年呢。

 　　通过这个公式可以计算出来。

 　　5CM/S * 13年 * 365天 * 24小时 * 60分钟 *60秒=20498.4公里. 

　　20498.4公里。这个距离正好是绕行地球半圈的距离，也就是南极和北极的距离。

 　　当然也许这只是个巧合，经过百度秒速5厘米贴吧的一些专业达人的分析，贵树和明里最后一次见面到岔道口的相遇，正好是13年。 　　如果这一切都不是巧合的话，只能赞叹 新海诚的大纲写的是如此的精细。

 　　两个曾经相溶的心，经过了13年的时间，彼此达到了地球上最远的距离。
      </影评>
<有用数>441</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sam@房子</作者>
<标题>虚伪不勇敢的人没有前途</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-01-16 17:13:59</时间>
<影评>
        很多时候恋爱就是一锤子买卖，自己拼命的喜欢着一个人的时候，奇特的是那个人也许正在有着完全相同的心情。


坦诚面对自己的内心，勇敢的接受任何的结局。问出一句，如果对方也是同样的心情，那就好好爱一场，不是的话那有怎么样，一切继续，可以颓废一小会儿，但是新生活马上铺面而来。


如果说立世为人，什么是最重要的美德的话，我会投一票坦诚，加一票勇敢，接下来的什么都不是麻烦。


若是谁要说13岁的小孩什么不懂，白白蹉跎多少时光而不能将自己的心情真实地说出口的话，我会扯一声狗屁，建议他去看看宫崎骏的任何一部电影，换作里面的任何一个主角面对这样的情况，我都能想象得到热情满满的要溢出来的幸福就在眼前。


也许还存在这样一种可能性，有些人就是不值得幸福，不值得开心，他们以痛苦作为灵魂的养料，离开了扭曲的心结他们不能生存。远野绝对属于此类中佼佼者。


音乐，画面都属上乘，可惜了这么许多无端的痛苦。
      </影评>
<有用数>363</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>辰钱勇</作者>
<标题>我们再也回不去了，对不对？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-31 11:31:57</时间>
<影评>
        我在想，如果他们，没有转学。没有那么遥远的空间距离，那么这个故事的结局，还会不会成立。

如果他们在同一个学校，同一个地方，那么亲近地，如同往日般分享彼此的内心，然后一同走到成年的起点。

他们，还会是这样吗？


渐渐的。。。淡了吧。。。。

写信，短信，电话。。。。随着岁月的流逝，渐渐变的少了

信箱里，随着年龄的增大，空了。。。

于是过往所需要努力的，需要为之奋斗的理由，苍白了。


主角，一定是远野贵树。

相比起女主角，他是一个更加敏感和纯真的人。

我想，当他屡次打开信箱，看到空空如也的时候，心里，是复杂的？无奈，难过，或者了然于胸？

这就是成长付出的代价。


最后，女主角要结婚了。

他依然在这个喧嚣的城市里行走。那么孤单的行走。

与前女友的相处，三年里，彼此心灵的距离也不过靠近了1CM而已


有些麻木，有些痛苦，然后有期待。

期待，是的，期待。只有对纯真有美好向往并偏执着坚持的人

才会将13岁时候的恋情融于血骨并作为衡量未来的标准

只有对纯真有着偏执坚持并固执寻找的人

才会在成年人的世界中这样孤独地活着。

如果说在鹿儿岛的贵树还没有认识到自己内心感到迷茫的时候

那个时候只是对失去目标的迷茫？

那么成年后回到东京的贵树，终于看清楚了自己吧。


有些人依然坚持着内心的坚持。并在这个都市里寻找自己的生存之路

比如贵树，儿时车站擦肩而过的那一瞬间，他回头了。

有些人，如同这个世界上大多数人一样遵循着世界的规则继续行走在自己幸福的道路上

比如明里，在两辆列车过后。她离开。


时值春季，樱花飘落，就像下雪一般。。

我们约好再次看樱花，要等到什么时候呢？


在贵树身上看到导演新海诚自己的影子。

对内心的坚持，对自我的坚持，对寻求一条自我之路的坚持。

和这个世界上少数，为真正幸福而孤独地行走的人的坚持。


在看第一话的时候，不清楚原因，我流泪了。

13岁的少年跋涉数里只求离开之前再见她一面。

以及之后的一些细碎精通，也让我眼泪不止。

看完整部影片，我懂得了自己伤悲的原因。

因为那些纯真的过往，我们永远都回不去了。

我们都在这个喧嚣的世界上，寂寞地行走着。。。。。
      </影评>
<有用数>286</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>小茕</作者>
<标题>御宅系纯爱物语</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-24 22:30:24</时间>
<影评>
        《秒速5cm》，御宅族新海诚的话题之作，自第一部《樱花抄》先行放送以来，已撩动无数人的心弦。一尘不染的画面，精心雕琢的细节，极具透明感的光线……无以复加的形式之美，教人怎样赞叹都不过分。这部作品里的青春气息亦令人心折。那一份温存在心底的纯情，对仍怀着浪漫情思的人而言是心为之沉醉的梦想；对已失去渴望的人而言，它是青春年华的倒影（原谅我酸一下）。 

情节其实没什么情节，斫去枝蔓，若干片断就像记忆尘海里的几个尖顶。如果它们曾在你心里引起回响，那是因为你也曾在某一季，满怀夏天般的情热恋上一个人，或是在内心的冰原踽踽独行，思念一个人。 

我喜欢《樱花抄》里的时间感，如贵树雪夜乘车的那一段，反复靠站、开门、关门、起动，外界的冷漠与己身的焦虑对比参差。独自等待，独自跋涉，宛转跌荡的过程里，亦有独份的悲欣待人细尝。 

我也喜欢《宇航员》里夏天的风与海，还有小鹿一样的女孩。那些“差一点就……”的爱情，总是惹人一再回首。 

最终话《秒速5cm》，少年长大成人，内心却并未成熟。一个人被囚禁在往事里，周围的世界并不理会，于是寂寞的更寂寞，漠然的依然无动于衷。


这是一个独语的故事。尽管世界那么美好，青春那么丰盛，故事里的主人公却只愿意和自己说话。“世上最远的距离”是什么？对于一直活在昨天的孩子而言，从他内心的房间走出来，就是最漫长的距离。 

趁新鲜听了一晚上《秒速5cm》的原声，琴声如流水，那些剧中的情绪则如落花般缓缓漂来。说起来主题曲"One more time, One more chance"的歌词其实比影片本身沉重呢。 


“…… 

无论何时　都在四处寻觅着你的身影 

交错的路口　缥缈的梦境 

虽然明知你不可能在那里 

奇迹若能唤醒　我想立刻向你展现 

崭新的清晨　从今以后的我 

还有曾经说不出口的‘我喜欢你’ 

夏日的回忆在脑中盘旋 

霎时消失的悸动 

……” 


【题外话】雅虎日本上有一个《秒速5cm》风景之旅的专题，可以看到网友所摄剧中场景的现实照片。对比之下，便知画中世界干净美好的太不像话。 


http://bodhicat.blog17.fc2.com/blog-entry-183.html

</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>