<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大丈夫</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2359323547.jpg</封面>
<导演>彭浩翔</导演>
<演员>曾志伟 / 陈小春 / 杜汶泽 / 贾宗超 / 毛舜筠 / 卢巧音 / 李茏怡 / 原子鏸 / 梁家辉 / 吴君如 / 詹瑞文</演员>
<简介>一天，郭天佑(曾志伟饰)、李永祥(陈小春饰)、徐娇(杜汶泽饰)及洪国波(贾宗超饰) 四人突然不约而同离开工作岗位，换上他们绝少穿着的黑色西装，搭上毫不起眼的普通的士，准备进行一项神秘行动：14小时的“偷食”行动。原来他们的老婆或恋人——一众太太团结伴到泰国拜佛，因而获得彻底自由的14小时。
                                    
                                　　他们小心策划，部署一切，务求不会浪费时间。如期出发后，行动却意外频生、处处碰壁，大家开始怀疑意外并非偶然，而是有人暗中破坏，甚至怀疑四人中有告密者存在。与此同时，一辆神秘车子更是一直跟踪着他们。原来四人的太太女友突然折返，打算联手截击他们的“偷食”行动。 “偷食”行动能否如期进行，又将如何收场呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>战国客</作者>
<标题>一个闷骚男眼中的男女之事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-10 14:07:38</时间>
<影评>
        这是一篇不是影评的影评，只是记录下我由这部电影而引发的一些关于男人和女人的思考。

对于此片，我见一位网友的评论很有趣：“费那个劲找小姐，把男人的脸都丢尽了！还拍得跟警匪片似的，还搞英雄化，随心所欲才是最高境界。”更有意思的是唯一的一个跟帖是：“楼主，你是冥王星来的吧？”


看完此帖，我不仅感慨，男人与男人之间是有差距滴！

那位网友必定是位情场高手，不是貌若潘安，必是家财万贯，或者两者兼有之。而那个回帖者估计是跟我一样的普通男子，即使不是家徒四壁，奇丑无比，估计也要每天为生计奔波，早起还要像个娘们儿一样花上半个小时悉心打扮，以期能忽然桃花朵朵开，艳遇滚滚来。因为没钱，我们不能找小姐，所以想要免费打炮，就只能付出我们的感情了。偏偏现在感情这玩意儿跟美元似的贬值的厉害，只有人民币依旧坚挺。所以我们的感情一碰到人民币，立马落荒而逃。


想找个女人怎么就这么难呢？我一直很羡慕美帝国主义的生活，当然我还是爱国的，我羡慕的只是他们的开放性。基本每部美国爱情片，男女主角即使是第一次见面，只要是谈得来或者看顺眼了，下一个镜头俩人保证不是在床上就是在去床上的路上。第二天醒来，又各自该干嘛干嘛去了。多洒脱啊！连找小姐的钱都省下了！


我们中国男人找女人困难的问题其实是历史造成的，中国严重的重男轻女现象造成中国男人数量过剩，供过于求致使男人价值集体下降。好在我们英明的领导人意识到了这个问题的严重性，大力提倡男女平等，致使这种现象日趋减少，中国男人的集体价值也在缓步回升。可就在这时，另一个严重的问题出现了，改革开放以来，中国贫富差距被拉大，一小部分如那位网友一样的富人霸占了大量的女性资源，致使我们这部分相对落后的穷人们长期过着暗无天日，冷冷清清，凄凄惨惨戚戚的生活。更无情的是，他们有钱可打炮往往都不花钱，而我们想打炮兜里却没有一毛钱，太无良了!


发了这么一大段牢骚，也是想说明一件事，中国男人找到一个跟能自己过的女人不容易，所以才有了片中那帮男人们那么大费周章，费尽心机地去找小姐，为的就是不让她们知道，避免夫妻感情出现裂痕。那么肯定会有女同胞要问，既然如此，为什么男人们还要去偷吃呢？唉，男人这东西，你不是男人就不会懂的。你可以问问周围的男同胞们，问他们想不想做韦小宝，回答不的只有两种人，一种是骗子，一种是傻子。现在的男人想做回古代的皇帝，原因也绝不是江山社稷，治国安邦，他们觊觎的其实是那后宫佳丽三千。由此，我们可以相信《赤壁》里曹操为了得到小乔而挥师南下也不是没有可能滴。


我还见过另一位网友评论这部电影：“男人为了欲望真是费尽心机，女人为了男人也是绞尽脑汁”。怪只怪男人和女人的生活目标存在差距，却又彼此缺少沟通，无法互相理解：

女人只想找一棵可依靠的大树从一而终，而男人则永远想着如何再种一棵树。

女人最开心的是姐妹们聚会时男友的一通贴心的电话，而男人们最烦心的是兄弟们聚会时女友的一堆询问的短信。

女人不能理解男人可以为看场球赛熬上一夜，而男人不能理解女人可以为买件衣服走上一天。

女人无法体会男人们和朋友推杯换盏的快乐，而男人也无法理解女人们在深夜独守空房的凄凉。


只要人类存在一天，这男女间的差异就会存在一天，由此引起的战争就一日不会停止。影片的大陆名字《暗战男女》正好很贴切地说明了这个问题，这场看见不硝烟的暗战每天都在进行着，就像《英雄》里的那场意识之战，表面风平浪静，实则惊涛骇浪。


最后，用《爱•作战》里的一句话作为结尾：“爱若是一生相随，但愿能作战到底”。
      </影评>
<有用数>246</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>巫小茶</作者>
<标题>彭浩翔：黑色狂想曲</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-25 13:20:09</时间>
<影评>
        彭浩翔：黑色狂想曲 


题记：


要想出震惊别人的主意，然后不惜一切代价地将之呈现在他人面前。——彭浩翔


对于那些曾经存在于年轻时代的梦，多么瑰丽多么荒诞，却总会在我们的内心深处藏匿，久了，旧了，才成为一辈子的铭记。而今正在经历的梦，就算有些难以启齿，是否也被现实一点点无奈地磨碎，一点点穿上伪装的皮衣？但对于梦，我们究竟放弃了什么？不，不可能放弃，因为我们不会没有秘密。于是，有个人从浩瀚的大片中蹦了出来，像个石猴一样野性与洒脱，他做我们可能想过却没做过的事，他那么轻盈、幽默却也那般深沉，那般酷酷地站在一旁，看这我们面对他的影片抓狂的表情。他，他的名字叫做：彭浩翔。


一、


向来面对幽默剧我都会有心跳加速的快感，嗅到后现代荒诞气息更会抓狂、喊叫、面部充血大有醉酒的模样。虽然许多人都喜欢带些小资伤感的调子，我也喜欢搞深沉，但这种调却不能当饭吃。商业片一般是正餐，文艺片是甜品，甜品多了容易腻，那就让我们来喝点红酒，就在我们将《七剑》与《神话》的视觉冲击，《2046》的感伤搁浅在内心的某个角落开始消化之后。


我们曾是看着周星驰作品成长的一代人。周式堪称经典的无厘头幽默不知迷倒过多少观众，可以说他造就了一代幽默电影的神话，对于周式幽默正向好莱坞向世界化方向挺进的努力，周迷们除了颇感欣慰，也还不断在别人的电影里寻找新的幽默诠释方式。而冯小刚作为喜剧片、贺岁片资深导演，早已将冯式风格传播到人民大众的视野当中。在周式与冯式的大众humor之后，还有个“小众”导演彭浩翔探出了他英俊的脑袋。


彭浩翔是个相当性格（周式冯式都有相当个性，但不代表其性格）的导演，他的humor不似周式的降低自己娱乐大众，也不似冯式那在影片中玩语言游戏、颇具王朔小说的风格。彭式影片的性格即他自身性格，彭式影片的风格即他的小说风格。作为一个作家，他具备了语言个性与震撼力；作为一个编剧，他又具备讲故事和想点子的才能，而当他开始成为导演时，他脑袋里的故事和新鲜玩意儿更是如火山喷发，演员和外部一切条件都不过是道具，自由他尽情摆弄，摆弄出令人诧异、惊奇的东西来。甚至他在生活中也是这样，看过彭浩翔专栏的人应该很熟悉他在“九九九离奇三凶手”游戏中表演的“川端康成式死亡演出”，以及各种吓唬别人的把戏，看他在专栏中自若的语气，惟恐别人不知其妙语“白头人送黑头人机”之经典损人典故。


二


他的老师詹瑞文曾对他说：“我看到你最有神采的状态，就是你想到办法去捉弄、戏谑和吓唬其他同学的时候。”而我们看到他最有神采的电影，就是想尽各种有趣的办法做一件残忍或严肃的事情，而这件事要越残忍，越看似严肃，越荒诞才能越显示其精髓。他2001年所执导的第一部作品剧情长篇《买凶拍人》便是这一性格、神采的最精彩的反映。我们很难想象一个杀手的买家会有这么变态的想法——“我不仅是要他死，最重要的是要看他死的过程。”于是就有了“杀手导演二人组”的源头。它以极为黑色狂想的风格，戏剧甚至喜剧性地调度了人性中深藏的疯狂。而他的电影实现了这“不可能中的可能”，真正得到宣泄并欣赏到其“创造性艺术”的快感，令人在笑翻后狂敲地板大赞。甚至在观看了影片之后，还特意去翻看影片中为杀手拍摄的导演所拍摄的“杀人过程合辑”，单独拿出来欣赏，亦是相当震撼人心的电影艺术。呵，不知现实杀手或买家看了他的电影，会不会也如此效仿呢？


戏谑是种手段。如果有个人能以本色导演生活中的戏谑并将它带入影片中，将戏谑的本质升华到严肃而深刻的主题，将之演变为一种深刻的表达方式和艺术手段，那么这个人是个很酷的导演，他的影片折射了他的酷。在此之后拍摄的《大丈夫》《公主复仇记》《AV女郎·青春梦工场》三部长片，也无不闪烁着黑色幽默的戏谑神采。特别是《公主复仇记》一片从内容和手法上相当精湛地体现出导演戏谑人的本事：一男欺负一女，两女欺负一男，两个女人相互欺负——更准确得说是彭导第一部以女人为拍摄目标的极为细腻的影片，以相同场景揭秘重现的方式让人顿然醒悟——不论怎么游戏别人，自己依然也是被游戏者，“世界上没有王子也没有公主，只有自以为是王子的王八蛋和自以为是公主的巫婆”，幽默现实且深刻。


三


说到香港黑帮动作影片，那是有着相当的历史了。从上个世纪《英雄本色》、《古惑仔》到本世纪初的《无间道》、《黑社会》，表现方式不断在变化，出过许多堪称经典的作品。但不论怎么变，黑帮的那种氛围和特点依旧，形成黑帮电影的特色。黑帮电影不外乎“二虎相斗”、“鹤蚌相争，渔翁得利”或是“猫和老鼠”。再让双方搞些卧底，这都是些基本要素。当曾志伟、陈小春、杜汶泽和贾宗超4人着黑色西装而现、手上动作干净而利索、面色冷酷沉重、说话表情豪情万丈、江湖义气奋发的时候，经验上俨然又是一部香港黑帮动作片。


可这回的“猫捉老鼠”所填充的内容却不是警察与黑帮，而是妻子们与丈夫们。于是《大丈夫》便以丈夫们偷情与妻子们反偷情展开了相当精彩的“猫捉老鼠”的游戏。偷情与捉奸本是秘密一档，且是相当引人“偷窥”的事件。而在影片中却被上升成为一种相当义气的革命与斗争。从道德上看，偷情本身是因被指责的，可当它被上升到另一层次时，又无法以正常的道德去看待它，导演的手段直接消解了一般观念，从而直接引导观众进入他创意拼贴与狂想的世界当中。


黑帮电影很讲求 “义”，不仅是兄弟朋友间的义，还有“为共同利益、生死与共”。梁家辉饰演的九哥，曾为掩护其他四人逃避老婆们“追杀”，自己声称包了那一屋子的小姐，终被他老婆关在家里好多年，当四人探望他时，梁已白发苍苍，过着不见天日的生活，只有一男菲佣照顾他的饮食。俨然是蹲监狱，在为自己的兄弟出生入死，一派大丈夫摸样。你能很深刻体验到这种“义”，却因实实在在地落在出去“滚”的小事上，让你啼笑皆非，这就是导演要的效果。


在表现黑帮动作时也不赖，无论什么到手是枪，水龙头和照相机“拍杀”的方式和枪杀战没什么区别，由于新鲜，反而更具有搞笑意味。“抢战”中在转换的慢镜和剧中人夸张的神态中，似乎我们看到了笑着向吴宇森致敬的影子。彭浩翔因这部影片，赢得香港电影金像奖最佳新导演奖。


四


彭浩翔善于利用各种条件，各种吸引眼球的方式来达成自己的想法和目的。恋人心中都有一首诗，男人心中都有一个梦，梦中和AV女郎亲密接触。青春之梦，敢想不敢做，但彭浩翔直接就把我们心中的梦残酷地搬上了电影屏幕上，不留余地，令人不得不偷偷抬头瞻仰一番。


一场青春之梦——学生假装电影导演骗日本AV女优来港拍AV。这梦实现了，就成黑色了，他的影片毫不懈怠地洞察现实本质，但这洞察的过程却是相当宽容和温暖。梦醒了，孩子们也便成长了；而自筹资金装作是电影公司、假装导演的过程也是一种学习和成长的过程。有好些后现代的、大胆的想法，比如为了筹集拍摄AV片的资金，几个人进行“青少年自雇计划贷款”，想出一些颇为新鲜的念头。你咋一听觉得相当有趣，可一想，又会觉得真有那么几分道理，为编剧能想出个这些恶搞的主意而笑得合不拢嘴。


他给人的惊喜不仅仅是过程，或许因为他还是个写小说的高手，所以在他的电影里往往看不见“虎头蛇尾”的结局，精彩之处，尽在峰回路转中。每次一看彭浩翔的片，都有着十分的期待，因为你不知道这一次他会给你带来什么样的惊喜和狂想，更不知道又会有些什么戏谑的花招。许是有所偏爱吧，因为他值得偏爱，他用影象所演奏的系列黑色狂想曲，丰富着我们的神经与灵感。


 


                                                   2005-11-24


http://blog.sina.com.cn/u/56b0fbd601000aii

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>记得看一遍导演评论音轨……</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-03 00:54:46</时间>
<影评>
        看过一半在想这个主题该怎么收，判断一部影片好坏往往在此。“偷食”行为过程确实刺激爆笑，如梁家辉掩护战友撤离的场面固然搞笑，但扯到道德底线一般人多少心有愧疚。


令人喷饭的镜头、场景比比皆是。结尾部分曾志伟那场吻戏大概是影片里最真诚的一幕(难度也不小)，或者说是搞笑之外的温情。镜头摇转间，时光倒流，曾志伟回到了年轻时候(他儿子，曾国祥)吻着Maria，再是TT吻着年轻时候的Maria……


最后才揭示了10几个小时过程中一直提及的曼联对阿森纳比赛意义何在。很多忠诚的影迷都说是势均力敌的较量，意指片中男女关系的较量，而主题并非大丈夫(或者说没有停留在这一层上)，而是互相背叛或者说较量。在导演评论音轨里(导演彭浩翔，编剧叶念琛，剪辑李栋全旁述音轨)解释说创作时候并没有意指到这层，只是解释说陈小春没有停留在怀旧中，转而培养了看球之类兴趣。


正如大多人指出彭浩翔在《大丈夫》里怀旧了一把，1997年对于香港的确不是一个口头允诺，但是这种怀旧绝无恶意。


影片所包容的东西通过导演评论音轨又增进了解了一层，而不单是某些评论所说的“无间道”式黑色喜剧。客串的大小明星，视听语言的运用，对金培达配乐的评价，演员表现的控制，《大丈夫》绝非炮制的低俗类型片，而是典型的彭浩翔式作品。


最后，如果你是个合格尽职的彭浩翔影迷，一定记得拿导演评论音轨来看一遍。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>男女角度不同的偷情经历</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-02 18:26:02</时间>
<影评>

影片结构亦是先以男方角度开始偷情经历，中间又以女方角度重演捉奸起因，然后才合二为一上演曲折交错的斗智好戏。其中大丈夫们自述偷情理由一段，尽管歪曲搞笑，却真实道出了男人心声，就折射出些许深度意味。还企图借一场捉奸闹剧来审视夫妻的相处关系，提出宽容之道，抑或心照不宣的睁一只眼闭一只眼，这在《大丈夫》的出乎意料的结尾中体现得最为突出。
似乎少了贴近香港现实的社会背景和讽刺，转而专注于夫妻捉奸斗智的桥段噱头，加之谭咏麟、洪金宝等演员大多于情节无关的客串，显得更加通俗商业。但同样也不能否认，《大丈夫》拍得还算有些创意、有些深度、且有极佳妙趣。



</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lcsun</作者>
<标题>《大丈夫》：偷欢以及它背后的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-14 14:05:43</时间>
<影评>
        Twitter体


很显然，眼下已经不是《魂断廊桥》的时代了，没有人会等你等到天荒地老，没有人会把持着寂寞的心压抑自己的欲望。欧美国家现行一步，性#伴、换@妻都是人家玩剩下的了，中间或有夹杂爱情成分的，比如苏菲玛索的《芳芳》，只偷欢，不做爱，便被奉为很高尚和受追捧的方式了。国内起步比较晚，但加速大，一步抵人家三步，具体形式不表。你看那《山楂树之恋》，不是张导没拍好，实在是群众纷纷表示纯爱矫枉过正我怎么看怎么觉得不真实呐。


彭导讲喜欢把夸张、荒诞的故事讲得很常态化。比如《AV》以及更早的《买凶拍人》，正经地说荒诞的故事，天马行空地玩电影，而且镇定自若地邪气十足。偷情这个题材更是不用说了，从《公主复仇记》到这部《大丈夫》，还有后来的《出埃及记》，各自侧重劈腿、欢场以及偷情后前度女友的报复，把偷情常态到港人爱情中似有似无的一部分。另外多写一笔，此部片的编剧之一叶念琛，后来另起炉灶独自拍出了《十分爱》、《独家试爱》、《我的最爱》系列，简直把偷情这个题材做到了极致啊。


关于男人为什么会偷情，彭导借片中角色之口道出了一二。

曾志伟说：母滚母鸡身台豪（不偷情不知道身体好）

陈小春说：我很爱我老婆的，但是我每次出去玩，回来都有种负罪感，才会对老婆更好

杜汶泽说：以前我一清二白的时候，我老婆总怀疑我偷情，越解释她越不信，我岂不是不去白不去？

贾宗超说：我要破处（orz...）

你懂的，女人不相信的三件事：男人的承诺、男人的感情、男人的借口。


片中女人的回应方法无比的高明：在捉奸之前先发条短信告诉他们老婆来了，速逃。既让你偷不成腥，又间接告诉你你是时刻在我掌控之下。


这个片子有多正经，你能在《无间道》里看到的逼供、内鬼、反目、跟踪、枪战，片里都有。片名叫《大丈夫》，四个男人却是弱势男人，以悲壮的格局衬托小男人的偷欢，江湖大佬原来是小男人滚友，敌追我捕也只是夫妻斗法，尤其是曾志伟有几场戏完全就是他在无间道里扮韩琛。你可以看到彭导在向杜琪峰致敬，在向吴宇森致敬，在向所有老港片的同仁致敬。


个人无端的揣测，几个主角一直在缅怀五年前年由梁家辉扮演的九叔带领下闯荡欢场的风光年代。电影的时间设定在2002年，那么5年前就是1997。也就是说，男人帮的极乐时代终结于回归之时。然后就是5年的萧条时期，马照跑，舞照跳？5年后，他们4个计划的第一个就是去约老情人，是在说“情人还是老的好？”。片子结尾，男主角和女主角又生活在一起，是在说大陆与香港睁一只眼闭一只眼地维持关系？妈的，这段太邪恶了。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>SydneyCarton</作者>
<标题>当作者遇上类型——《大丈夫》两部比较谈</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-24 15:00:58</时间>
<影评>
        彭浩翔的《大丈夫》是拖到了今年才看的，当时感觉还是真是不错，至少整个的布局是非常精到，而且一个个的小细节上把握得很到位，不经意的时候，已经影响了整个电影的动向。今年推出了《大丈夫2》，当时一看导演不是怪鸡，我就已经在心里打了个折扣，看导演的名字，非常陌生，专门去查了下，发现还是为比较有名的电视导演，导过《一号法庭》、《笑看风云》等，至少应该不会太失水准。


看完了。比不上第一集是肯定的，不过这样的比较也没意思。至少这一部也很有趣，虽然这样的有趣和第一部差了个档次。比如戏仿。第一部戏仿的是《无间道》，但这不是情节上和某些场景上的追风，它有自己的风格和自己的剧情，但在大相径庭的情节推进中，却设置出了和《无间道》类似的语境，它的煞有介事让本来的阴郁和压抑瞬间得到消解。即便是一些具体场景的相似，比如开头，同样是曾志伟的“路怎么走”，用在这里，也一样恰到好处——即使观众没有看过《无间道》，也会为之莞尔。而那段水枪打相机的段落更是让人拍案叫绝。再看第二部，虽然跟王晶同学的很多电影比，戏仿得还是比较聪明的，但问题在于，这只是为了商业考虑，每个类似的场景出现的时候，几乎就明白的告诉你，我是在学谁谁谁，更重要的是，这样的情节，还常常游走于主线之外，完全为了玩。第二部主要沿袭对象是《黑社会》、《以和为贵》、《杀破狼》，如果说模仿《黑社会》的开头字幕还是很有点意思，那么第一个场景就太没意思了，喝茶选话事人这个著名的桥段完全是为了炫耀自己的戏仿，跟后面的整个故事几乎没有关系，虽然这里面的麻将、视频电话都做得有趣，但也只是增加叙事中间的奇观。虽然前面说到的水枪打相机也有这样的味道，但和叙事还是结合得比较紧。好在观众也不会要求太多，开头乐呵一下，也就过去了。但后面模仿《杀破狼》的砸瓶子段落，就像一个人要说笑话，还没开口自己先笑了，刚刚渲染出来一点气氛——虽然大家都知道是为下一步的情绪高潮做准备，但气氛还没上去，就已经落入搞笑的窠臼，哪怕为了“笑”果，也应该再憋一会儿。


从上面这点我们已经可以看到了，2跟1比最大的不足就是，它的结构太松散了。1里面那群男人的计划，严密、高效，当煞有介事到了一定高度，就成了风格。而2呢，只是相把1的事儿颠倒个位置说一下，甚至都不知道自己的路子该怎么走，看的时候，感觉完全是摸着石头过河，所以造成的结果，就是情节的堆砌，而不是整一，不过它比平庸作品好一点的地方就是，无论什么情节，单个提出来，它都能做得尚可自圆其说，并且多少会闪出一些亮点，比如原子蕙的转变过程，用一个车门袋中的破碎的安全套包装纸作为转砺点，非常自然，只是可惜，这样能够有铺垫的设计，实在太少了。


如果要给2找优点，有没有呢？当然是有的。虽然2的结尾说是曾志伟作品，但其实从毛舜君参与了影片的表演、编剧和监制工作来看，恐怕她才对影片的监控权更大，或许因为如此，影片中有不少有点意思的台词——传着女权外衣的男性话语（这个下面再说）。像开始聚餐时候，不断在扎堆的男人们和女人们之间转换的镜头，虽然显得有点冗长，但将很多男女在相同看法上的性别差异表现得淋漓尽致，堪称片中最好的一段台词。至于作为全片片眼的那句“女人不滚，男人不紧”（滚大概是粤语鬼混的意思，用粤语说这句话非常压韵），也算勉强的精到。


看起来，1是2的反拨，但实际上，两部电影想要表达的东西相差非常远。有位朋友说怪鸡喜欢在电影中表达一种怀旧的意味，我想这样的总结是很有道理的，《买凶拍人》是萧条时代的怀旧，《AV》是对青春热情的怀旧，《伊莎贝拉》是对澳门这个地方夹杂着父性情怀的怀旧（看俄罗斯电影《小偷》也会有类似的感觉），而《大丈夫》，诸位还记得那段大家开着车如数家珍地介绍旁边的娱乐场所，以及梁家辉扮演的九叔一把鼻涕一把泪地为某个夜总会的关门而伤感的段落吗？还有结尾那个360度的拥吻，呵呵，其实，还是在怀旧的。至于主题，彭其实是用种非常戏谑的语调来说的，语调戏谑不等于说的话就戏谑，其实，很严肃，而且很现实，从安排其中的那场曼联和阿森纳踢平的比赛，就可以看出点彭的意思，实际上，这个是一个过程，无法摆脱的过程，彭只是冷眼看着，将这些事实夸张出来，他无意去讽刺挖苦任何人，甚至还带着同情，无论是同情苦恼的丈夫还是伤心的妻子，夸张是为了“笑”果，笑完之后，他还能让这些沉淀下来，让你品尝到点苦涩和他的温情。可以这么说吧，这其实是一部复调的电影，搀杂着他自己的怀旧情感和一贯的戏谑说事，如果谁有心，可以细细分析。


如果说1还能从类型片中超脱那么一点，2就完全是一部类型片了。几乎明显的一部分搞笑一部分说教，大家任务分明。等玩累了，就开始讲讲道理，苦口婆心，遇到神经不那么大条的，刺激出眼泪也未为可知。从这个角度讲，1的味道是很香港的，而且是很长时间没有遇到过的那种港片的味道，而2怎么都让我觉得很韩片，特别是后来的煽情，呕吐是直接学习《色即是空》以及某个张娜拉演的情景喜剧。有点让我不舒服的，是2的伪女性话语。1反正就是男性话语，不做任何遮掩，但他的话语表现到了最后，还能体现出一种对女性的尊重和欣赏——当然，也是男性角度的。但2，看主题仿佛是女性话语了，可看看这片眼“女人不滚，男人不紧”，导演同学（或者说制片方，反正是影片意识形态的主导者）的良苦用心才体现出来。他（看名字我不知道导演的性别）是反对男人的出去鬼混，但并不代表他认可女性的自由，他所认可的价值观是主流的，家庭和睦型的，而这一套价值观本身就是建立在男权社会的基础上的，所以，所谓的中立，其实只是不那么偏斜而已。当然，就类型片来说，它的目的，应该是达到，反正没有哪个花心男人看完这部电影会真的收手。所以，我本来觉得拍到曾志伟的车回来，就足够了，因为那样的结尾已经很抒情了，但最后还是没忘记加上那样的戏谑，看起来，和怪鸡的结尾有点像，但实际上，少了应有的气质，只是沦为搞笑了。




ps：发现自己看电影也开始冷漠麻木了，但是不冷漠麻木又能怎样，只是这样能让我看得更清楚点。虽然，看到2的某一段，花心的我还是叹了口气。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>穆先生.troj</作者>
<标题>如果婚姻是爱情的坟墓</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-07 11:13:02</时间>
<影评>
         男人为了推动社会的进步，发动战争，改革，阁命，正变……其结果是3/4的正向作用都被女人消耗了。


                          --写在前面（总觉得这四个字是废话）


  我看电影有一毛病，如果是自身气场比较厚重的导演，比如陈凯歌的《黄土地》，张艺谋的《红高粱》。日后就会不由自主的把导演影片标签化，以至于后来的《无极》和《满城尽带黄金甲》面世接受不了，从此对其嗤之以鼻；如果是比较鬼马，灵气逼人的导演，比如彭浩翔，日后就会不由自主的把影片导演标签化，哪怕是肥皂剧，也会津津有味的斟酌这个胖子在里面添加了多少彭氏的奇技淫巧。


  近期才开始恶补彭浩翔，都怪最早看的是《伊莎贝拉》，彭浩翔转型的分水岭，觉得这个香港新锐导演不过尔尔，闷骚，软色情，小情调……过了好多年才捡起来《买凶拍人》，相见恨晚，惊为天人。然后是《大丈夫》《破事儿》《青春梦工厂》。很多人诟病彭浩翔叙事不够宏大，立意不够深刻。我倒觉得彭浩翔是故意而为之，通常都是先顶个大帽子，故作姿态，然后就是他一个人对生活理解的碎碎念。说好听点是以小见大，见微知著，说不好听点是高飞低走，耍小聪明。彭浩翔依然彭浩翔，我彭浩翔就是擅长讲一些破J8事儿，不对，是破B事儿。算了算了，其实是一回事儿。


  《大丈夫》这次开始用黑社会的模子，江湖义气，团队精神，帮派角斗……有人说彭胖子是恶搞，商业化的结果。我倒觉得这是彭的一贯风格，彭胖子始终在强调的是生活最猥琐，琐碎的东西：杀手也要还房贷，导演也会潜规则，美女也会便秘……谁也别装B，谁也别有神秘感。“两慧”看似多么庄严肃穆，没准关起门来这帮大佬就会勾肩搭背，插科打诨。“咋的了，老江？”“最近吧，跟小宋有点力不从心了。”“整点‘蚁力神’吧，一般人我不告诉他。”有人高高在上，是因为其他人都跪着。


  彭胖子在《大丈夫》里又开始无限拔高，夫妻之间勾心斗角，情杀，小三之类的情节没意思。干脆来场阶级斗争，什么龙头，内鬼，蹲苦窑的老前辈，兄弟之间的惺惺相惜统统参上。末了，那粒刚刚消化的伟哥还是用来解决人民内部矛盾了。然后再更加有热情的投入到下一次的拼杀中。昨天晚上冷组一对很可爱的小夫妻拉人气比盖楼，谁输了谁洗碗。有人骂他们是傻逼，有人骂凑热闹的是耍猴的。结束后男猪脚一个答谢帖很彭浩翔：“我们也会去泡吧，去夜店，去爬山看日出。生活中需要故意制造一些碰撞。以免在漫长的日子里互相冷伤害。”


  不定性，不收心的男人会说：“爱情是婚姻的坟墓。”


  青春消耗殆尽，不甘心的女人会说：“如果爱情是婚姻的坟墓，那么没有婚姻，爱情将死无葬身之处。”


  奉这个奉那个成婚，然后开始心痒痒的男人会说：“爱情是婚姻的坟墓，必将忍受漫长的尖尸。”


  任然抱有幻想的女人会说：“就算爱情是婚姻的坟墓，也会是人鬼情未了。”


  明眼人彭胖子是这么说的：“爱情是婚姻的坟墓，那么何不在同归于尽前痛痛快快的互相屠戮？”
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>关于“理想酒店”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-20 18:54:45</时间>
<影评>
        还记得《青春梦工厂》里面黄又南对天宫和她的经纪人说，为他们准备了“全港最理想的酒店”，结果一到才知真的叫“理想酒店”。


《大丈夫》中陈小春饰演的李医生说，他“第一次爆房”就在“理想”。


维基百科对这家酒店的解释：


“理想酒店式一所位于香港九龙塘站附近的一家时钟酒店。这一家酒店之所以在香港闻名，并不是因为他的服务或环境特别优越，而是因为它地点适中，刚刚好在地铁站、巴士站和火车站之间，使它变成了一个约人的‘理想’地点。


理想酒店在1980年代是香港很多富豪和明星的偷情胜地，因为地方宁静而不受打扰，这亦使这家酒店变成了当时人暗指去偷情的代名词，尽管在九龙塘其实还有不少其他类似性质的时钟酒店。然而，自从附近的香港浸会大学扩建及香港城市大学的落成，使九龙塘变得越来越热闹，而该酒店的门口以成为了学生举行活动前出发的集合地点。”


my little airport有首歌叫《浪漫九龙塘》，有句歌词就是“我们终于去到了九龙塘，在城大旁的酒店爆房。”


理想理想，是不是也是红男绿女“实现理想”的好地方呢？
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾維斯</作者>
<标题>我爱九叔</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-28 09:10:48</时间>
<影评>
        看完之后，满脑子都是梁家辉在K房被发现后，泪水在眼眶里打转的样子。

"酒啊!"，"我而家就准备番屋企，你走定唔走?"

实在太酷了! 无怪乎梁家辉明明是客串，还能获得最佳男配角
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>破坏和谐的伪北京外甥</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-18 23:22:15</时间>
<影评>

《大丈夫》最大的败笔，是设置了一个所谓的北京男孩儿。我不管贾宗超到底是不是北京人，至少他一口所谓的北京话实在是难听死了。在几个演技都还算可以的主角里，贾宗超的出现既突兀又显得生硬。《大丈夫》带有明显的彭浩翔式风格，卢巧音那双下瞪的死鱼眼真是吓人。几个男人为了偷腥和妻子展开侦察和反侦察的较量，这样的题材本身就非常有的拍。而彭浩翔在其中又加入了妻子其实也不一定就忠贞的概念（卢巧音在里面似乎有了第三者），而电影结尾，那个真正“内鬼”的出现，恰好很意外的向所有观看电影的人表达了什么才是真的婚姻，以及如何维系它。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>