<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>广岛之恋 Hiroshima mon amour</电影名>
<年份>1959</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2356864113.jpg</封面>
<导演>阿伦·雷乃</导演>
<演员>埃玛妞·丽娃 / 冈田英次 / 贝尔纳·弗雷松 / 斯特拉·达萨斯 / 皮埃尔·巴尔博</演员>
<简介>1957年，法国女演员（埃曼纽尔•莉娃）来到日本广岛拍摄一部宣传和平的电影时，邂逅当地的建筑工程师（冈田英次），两人在短暂时间内忘记各自的有夫之妇、有妇之夫身份，产生忘我恋情。
                                    
                                　　然而因为广岛这块土地的特殊性，两人在激情相拥时，女演员脑海中总会闪现若干有关战争的残酷画面，建筑工程师也常令她回忆起她在战时于法国小城内韦尔与一名德国占领军的爱情。电影拍摄结束后，被纠缠的女演员感觉自己唯一能做的，是在有限的时间里，更加投入地把身体交于建筑工程师。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>是那处</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-16 12:14:45</时间>
<影评>
        20世纪50年代末60年代初，作为世界电影史上的第三次电影运动，法国“作者电影”（新浪潮）与“作家电影”（左岸派）在温文尔雅、精致华丽的“优质电影”苍白无力地落下历史帷幕的那一刻，声势浩大地掀起了推翻和打碎旧存制片秩序的潮流，以其丰富的创造力和无可辩驳的艺术生机阐释着一种全新的电影观念，对商业电影大一统的局面形成了强烈的冲击；作为世界电影发祥地的法国，再一次充当了电影先锋的角色，引导了一次更为宽泛和广阔的世界新电影运动。



1959年，法国电影乃至世界电影史上最辉煌的一年！特吕弗的《四百下》、戈达尔的《筋疲力尽》和阿仑·雷乃的《广岛之恋》几乎同时出台，震撼了国际影坛。（《四百下》获戛纳电影节最佳导演奖；《筋疲力尽》获西柏林电影节最佳导演奖；《广岛之恋》获戛纳电影节特别评论奖。）



雷乃无疑是“左岸派”的首领。在西方电影评论界，他与戈达尔齐名。在这部由法国新小说派大将玛格丽特·杜拉斯编剧的影片中，他首次使用了一种大胆而新颖的叙事技巧，将现实时空和内心世界交替剪辑，开“心理结构时空”创作之先河，成为电影叙事语言发展历程中具有里程碑意义的伟大转折。《广岛之恋》第一次真正实现了文学与电影的联姻，为“作家电影”在艺术领域开拓并占领了一席值可引导“艺术电影”走向的制高地，拓展了电影叙事语言的空间，对电影的发展产生了深远的影响。



《广岛之恋》采用时空交错的现代派电影手法，透过一个象征性的爱情故事来折射战争的可怕与忘却的重要性。影片描述法国女演员艾曼纽·莉瓦（Emmanuelle Rive）在1957年到日本广岛拍摄一部宣传和平的影片，在回国前邂逅了日本男子冈田英次，两人相爱并发生婚外情。冈田英次的出现令艾曼纽回忆起她在战时于法国小城涅威尔跟一名德国占领军的相爱，最后德国男人阵亡，涅威尔在一夜之间获得自由，艾曼纽也陷入了无尽的癫狂……



“他慢慢地在我身边冷了，他可是死得真慢哪……他死的时刻我真的想不起了，因为，不仅在当时，就在后来，在后来我也只能说，只能说在那尸首和我的身体之间，我实在找不到有任何的区别了，只能在那尸首和我的身体之间找到——相似的地方、协调的地方——那是我的初恋。”她对眼前的日本男人诉说着，“14年过去了，”她摸着他的手，“这双手怎么样也忘了，那种痛苦我也只记得一点了。”男人问：“今晚呢？”“今晚我记起来了，”她说，“过后我一定又不记得了，全忘了，明天这个时候我要跟你相隔几千公里了。”他抱着她：“再过几年，我会忘记你的，另外一些像这样的事情，由于那日久成性的习惯，还会发生的。我会把你当遗忘的旧恋一样，记起了你，我会怪自己健忘又想起这些事情，我早就明白……”



“太可怕了，我开始不能很清楚地记起你了，我开始忘记你了。可怕！这么深的爱都能忘！”有什么是我们不能忘的？战争的摧残？刻骨铭心的爱情？“在这里，广岛的人已不太喜欢看讲和平的戏。”战争的创伤也不能使人们永远铭记历史的过错，如同引起战争灾难的原子弹，“这是人类科学天才们的杰作，不幸的是，人类的政治智慧比科学智慧的发展要低百倍。”停止核武器试验的呼声还能响彻多久？忘记历史就意味着背叛，而忘记爱情呢？走出失去德国男人的痛苦，走出了涅威尔，走出了诺瓦河，她也走出了她永恒的幸福。到底该不该遗忘？记忆是癫狂，遗忘反而是清醒？当她遇到了这个日本男人（同样是一个法西斯的敌人！），她再一次陷入疯狂的边缘，她到底该接受还是该避免再一次的遗忘？这一次，她陷入了深深的困惑。她渴望得到这个让她如痴如醉的男人的爱，她想以此来纪念她曾经的快乐与痛？或者她必须坚持使用她的理性以使自己继续保持清醒？拒绝纪念就是遗忘，遗忘就是背叛，而再一次陷入疯狂岂不更是对两个男人（已逝的德国兵与自己的丈夫）精神与肉体的双重背叛？她陷入了一个进退两难的境地，这正是记忆与遗忘的悖论。回忆是如此痛苦，以至于人们必须忘却。广岛的原子弹爆炸纪念馆一再提醒人们，忘记意味着背叛，意味着历史的重演。究竟应该忘却，还是应该记住自己的历史呢？人类就是在这两难的抉择中艰难地寻找着自己的生存空间。



记忆是美好的，记忆意味着进入到过去，过去的过去，代表着混沌，如女人波涛汹涌的胴体及那温润的湿处，最原始的疯狂与罪恶。人需要理性的遗忘，也需要感官的记起。我们必须拒绝遗忘才能回到过去，才能体验疯狂；我们又必须忘却疯狂才能走向未来，才能享受清醒。



进入！影片即从进入开始！男人进入女人的身体，女人进入被遗忘的回忆！广岛男人疯狂地占有法国女人罪恶的肉体，法国女人拼命地占有广岛记忆中的街道、博物馆、苦难。他们交织在一起，他们的胴体足以让时间停滞！蒙太奇画面不断地从他们的裸体（有生命的身体）到战争的残骸（无生命的尸体）切割，欲望与理性开始一次次地迭错，男人与女人挣扎于死生的边缘。“不，你没去过……你没看见，你不了解。”广岛拒绝女人的入侵；男人说：“我们会再见面。”“不。”女人干脆地回答。“为什么？”男人试图再一次进入。“你走吧，离开我！”女人拒绝男人的再一次入侵。 “留下来……一周？……三天？……”“为什么留，为了活，还是为了死？”“我真恨你没有死在涅威尔……”“广岛的黑夜是没有尽头的吗？”“对，广岛的黑夜是没有尽头的！”“我喜欢这样……”人似乎又永远无法战胜现实；生，还是死，这是一个问题。这个问题永远没有答案，即使女人勾起了对过去的回忆，男人也因进入到女人的隐私而狂喜，影片的结尾也只能是模糊而不确定的。女人到底会不会离开广岛？没有人知道。



《广岛之恋》从内容到形式都呈现出一种复杂多义的形态。从影片的主题说来，无论是“爱情”、“反战”还是关于“时间与忘却”、“理智与情感”的说法，影评者对这一问题的界定似乎都不能对这90分钟的时空交错给出一个简单而明确的标签，各种理解都无法将影片的主题阐释得淋漓尽致。也许这正是影片的价值所在。用导演雷乃的话来说，影片是建立在矛盾基础之上的，包括必然的、可怕的遗忘的矛盾，一个在集体的、巨大的悲剧的背景上出现的个人的辛酸而渺小的命运之间的矛盾……而对于影片主题本身的争论是毫无意义的，“我们要求观众不是从外部重建故事，而是和角色一起从内心经历它……现实永远不是外部的，也不全是内心的，而是感觉与体察双重类型的混合。”



现实永远不是外部的，也不全是内心的。存在主义认为，世界是不能用人的理性来把握的，它本是一团“虚无”。阿仑·雷乃的电影用存在主义哲学和精神分析学说揭示生活中人的各种心理和行为，使用现实时空与心理时空相交错，对人物内心世界进行深入细致的探索，实践并发展了巴赞的现实主义电影美学，即一种以直觉的感知去把握与再现现实的严格意义上的“心理现实主义”。这种“不确定性”的电影美学直接影响了许多现代派导演的创作，电影理论家们重新回到了安德烈·巴赞对电影最深沉的设问：电影是什么？
      </影评>
<有用数>662</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>戴文开</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-31 17:10:20</时间>
<影评>
        曾经见到过杜拉斯年老时的一张照片。

这个女人由于受到过度的酒精刺激而变得形容枯萎。

但她的眼睛澄澈清亮。像每一个年轻女子一样。令人着迷。

她的文字就像她漂亮的眼睛，没有随着时间的老去而黯淡。

而是成为了永恒。

……

杜拉斯的作品在半个世纪之前，可以说是一种异类。

她仅仅是要将自己内心复杂的世界叙述出来。完整的，不会用多余的话语来解释。

理性。情欲。绝望。

也许她的世界是别人永远无法抵达的。但她也不需要别人过多的理解与探究。

她一直是自由的。

她的文字，是一朵孤独的花，安静而诡异地绽放着。

比如《广岛之恋》。

一九五七年夏天，八月，广岛。

一个法国女子。为拍摄一部关于和平的电影，来到这里。

这里，广岛。她生命中一段过眼云烟的爱。

他，一个日本男人。和她一样没有名字。

他们的相遇没有原因。只是相遇了。

在旅馆里。他们疯狂地彼此需要。

他们也谈论广岛。战争。灾难。

他说，你在广岛什么也不曾看见。一无所见。

她说，我都看见了。毫无遗漏。

性欲、爱情、不幸，这些都在广岛发生。无法抹杀。

他们还在对话着，有关自己，有关广岛，历史和现实相错。

在内韦尔。她的家乡。她告诉他，有一天她曾发疯。

但她没有说明原因……

然后她走了。决定不再见这个日本男人。

但是，宿命并非到此为止。

下午四点，乌云密布的天空下，他们再次相遇。

我觉得，我爱上了你。他说。

然后把她带回家。

他们又开始彼此强烈地需要。

之后，她还是离开了。她必须离开。

打算翌晨搭乘班机离开广岛。

但他一直跟她。他对她的爱无法自拔。

她也一样。

他们去了一家临水而立的咖啡馆来度过最后的时间。

她告诉了他自己曾在内韦尔发疯的原因。

一九四四年，她二十岁。在内韦尔，她被剃成光头。

她初恋的情人是德国人。在法国将解放时被杀死。

她受到如此大的侮辱，只是因为爱上了一个国家的法定敌人。

这样深深的爱恋，结果只是无力挽回。

她没有自杀。但她疯了。

一件可悲的事。

……

她又离开了咖啡馆，想回旅馆稳定一下情绪。

但她无法做到。

再次回到那个日本男人的面前。

她不停地回忆着。爱情。内韦尔。广岛。眼前这个男人。

他们彼此交换着爱的绝望的目光。

但内心都很清楚。

这场短命的爱情就像内韦尔的爱情那样，也会死去。

痛苦地死去。

……

遗忘。

只有遗忘能拯救他们。

但遗忘也是痛苦。

他希望她能留在广岛。

但宿命的大局已定。

他们沉默。良久地沉默。再也没有任何举动。

她最后告诉他，广岛。这是你的名字。

他说，这是我的名字。是的。你的名字是内韦尔。法国的内韦尔。

……

故事就此结束。

或许并未结束。

但那个法国女子是否会改变自己的决定，为了他留下来——已经不重要了。

杜拉斯想要表达的，是这个法国女子的内心世界的改变。

在初恋情人被无情地杀死后，她便不再是她了。

这并没有使她在内韦尔徇情。

但这一切完完全全改变了她的个性。她疯了。开始超脱自我。

只剩下委身于人的想法。

于是遇见了这个刚认识的日本男人，在广岛。

但是，杜拉斯说，那个法国女子把她仅剩的最宝贵的东西，在表达激情中蕴涵的内韦尔的爱情夭折后幸存的爱，给了他。

……

第一次看《广岛之恋》的时候，不能明白所发生的一切。

多年后，明白了。却又不想说得太多。

爱，或者失去。以及人世间一切情感。都会在适合的场合出现。

内心所承载的伤痛、沉默、放纵、孤独、分裂和深深的绝望使我们清醒。

杜拉斯写尽了爱情的本质。

我们不适应爱情，仅此便令人伤感。

想说的就是这些。
      </影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>nostalghia</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-30 12:33:01</时间>
<影评>
        nostalghia 发布于：2007-03-15 23:15

　　多少年后，当我已将你遗忘，遗忘所有像这样的奇遇因为纯粹的遗忘习惯，我将记住你作为爱情遗忘的象征，我将回想这个故事作为遗忘的恐惧。


　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　——广岛


　　我终于静下心来看这部电影，我的目的并不单纯，因为半个世纪前艺术之邦那场让人向往的新浪潮传奇，那闪烁在塞纳河左岸的璀璨群星，那个作品被称作“films de art”的阿伦雷乃。然而，当碟片转动起来的时候，比这些赋予它的光环更吸引我的，是电影本身。这真是一个很难进入，然后进去之后又很难走出的深邃的精神世界。



　　切肤之痛，外部世界与内心世界：


　　镜头在两个人的肉体纠缠和战争的伤痕之间交叉。长长的时间，看不见男女主人公的脸，只看见一个女人的手陷入一个男人的背部，不断地抚摩。镜头淡化，切换到医院病床上的受难者，他们感到被人注视着，冷漠地，缓缓地转过头来瞥一眼，然后转回去。镜头又回到两个人的手和背部，之后再次淡化，出现广岛的废墟，丹下健三的和平雕塑，纪念馆……如此往复，女人重复的喃喃细语，如诗歌如梦呓一般，而男人总在否定着她的言语，他说，在广岛，你什么也看不到……


　　是的，在广岛，你看到了很多，然而你又什么都没有看到，看不到淹没整个城市的浓烟，看不到那遍地的残骸。城市的建筑已经恢复了，一个全新的广岛已经建成，看不见原子弹留下的断壁残垣。这便是镜头所捕捉到的广岛，一个恢复了秩序的广岛，和隐藏在深处的那些累累伤痕，因为核污染而畸形的儿童，变异的动物，那挥之不去的人们心底的创痛，随时都能触发更激烈的情感。


　　我们看见摄影机在捕捉一个人的内外两个世界：物质世界和精神世界，犹如立体派把物体的多角度叠放在同一块画布上的表现手法，导演在一幕场景中从两个角度来展示女主角的状态。比叙述和复制客观现实更真实丰富的，是影像语言，叠加的镜头比单纯跟踪的纪录片更让人震撼。



　　绝望之恋，时空的真相：


　　对于遗忘的事物，并非真正的遗忘，它们深藏在我们的潜意识里面，一旦因为似曾相似的事件发生，又将重新唤醒。爱宾浩斯遗忘曲线揭示了我们遗忘的速度，一段记忆曲线先是迅速地滑落，之后随着时间的推移渐渐变得缓慢。


　　她目睹着反战的游行队伍走过，不胜悲痛，这个时候他出现，旋即他们相爱。这个异域的男子突然唤起了她少女时代的记忆。战争，伤痕，人类的感情，个体的感情，几个敏感点交织在一起，促使这两个不同国度不同职业的人相爱了，那业已缓慢遗忘的记忆突然碎片一般不清晰地出现了，愈来愈清晰。在深夜酒吧，对这个陌生的广岛男人，她第一次如此袒露自己的内心，初恋的每一个细枝末节，那个曾经和她相爱的德国士兵在她家乡解放的那天被乡亲枪杀，她因为和敌人恋爱而被人斥责，剪去头发，精神错乱。记忆更加清晰了，当年的伤痛绝望在她身上被复制，她又一次疯了。


　　她离开纳维尔去巴黎的那天，正是广岛成为废墟的日子。


　　深夜的广岛酒吧，德占期的纳维尔；广岛建筑师，德国士兵。把人的内心解构开来，竟然有这么多的交汇点，处在这个交汇点上，我们无法分清过去，现在，此处，彼处；我们亦无法得知自己的感情，是虚构的过去，还是被偏移的精神家园，我们不知来自何处，去往何处。当镜头一遍遍切换到过去的时候，异样的眷念情绪残留在流逝的年华里，弥漫在这个寂静昏暗的酒吧里，弥漫在别离前的夜里。



　　不夜之候，愈要遗忘愈是铭记：


　　在酒吧，他说：多少年后，当我已将你遗忘，遗忘所有像这样的奇遇因为纯粹的遗忘习惯，我将记住你作为爱情遗忘的象征，我将回想这个故事作为遗忘的恐惧。


　　天明，她将离开广岛。


　　再没有比这更涯长难熬的时间了。他们在酒吧分离，她要忘记他。须知被遗忘的事物与我们无关，因为它们触及不了我们内心的情感波动，就像一座死火山，它们曾经爆发过却沉寂了。


　　她无法回到空荡荡的旅馆，她转身出门，在这个万籁俱寂的夜里。镜头从我们的眼睛所见切换到她的眼睛所见，她游荡在这个城市的街巷，这个城市的街巷在她的眼睛里缓缓游动，低低的屋檐，墙壁与墙壁之间的阴影，深蓝的夜空。还有什么比反复徘徊更能疏散这离别的沉痛呢？她选择遗忘，却竭力捕捉着这城市的每一个看得见看不见纹理。


　　他们再次相遇，她似乎决意要把这离别前的时间弃掷，以让自己忘却。她来到车站，他跟着她。在这个载人离别的场所，她仍然不能安定下来。再一次在酒吧，这是黎明前的黑暗时分，他在她对面的一张桌子坐下，相对无言。我感觉到一段愈来愈稠的情绪胶着在两个人之间的空气里，这张力让我心口隐隐作痛。电影如此缓慢，缓慢地积累着我们的情绪压，愈陷愈深，这是一个难以出来的精神世界。


　　在她的旅馆，他们仍然是陌生人，她叫他：“Hiroshima（广岛）”，他叫她：“Never（纳维尔）”。


　　此时此刻，一段爱情，已经悄悄沉入两个人的历史，沉入了两个国度的历史之中。
      </影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁卯小八</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-19 17:59:52</时间>
<影评>
        在2006年的时候，已是87岁高龄的阿伦•雷乃以他依然旺盛的工作热情和创作敏感拍摄了电影《心之所属》。


可能在大部分的电影史著作中，阿伦•雷乃的电影创作止于《我的美国叔叔》，而对于他近二十年的创作，却很少有人关注。数年来，他始终保持着对时代文字、流行音乐、漫画、滑稽戏和现代戏剧等一系列文化现象的浓厚兴趣，1980年后他的电影里他不断地在自己电影进行着叙事结构和表达手法上的创新，于是1980年来，他依然保持着法国影片的良好成绩，成为新浪潮导演的标志。1980年后值得注意的是他的一部《向死之爱》，虽然这部影片并没有《几度风雨几度秋》、《吸烟/不吸烟》、《老调常谈》以及《心之所属》有名，却在形式创新以及主题的深度挖掘上达到了统一，堪称晚年阿伦•雷乃电影的总结。


 


言归正传，在阿伦•雷乃众多的电影中，《广岛之恋》和《去年在马里昂巴德》无可争议地被认为是他的代表作，同时也是“左岸派”的代表作品。


这里首先引出的一个议题是关于法国“左岸派”电影的定义以及颇具争议的界定。


“左岸派”是法国的一个重要的现实主义电影流派，形成于上个世界50年代末，由于其成员大都居住在巴黎的塞纳河左岸，因此被称为“左岸派”。像阿伦•雷乃、玛格丽特•杜拉、阿伦•罗伯—格里叶、亨利•科尔皮、阿涅斯•瓦尔达等，代表作除了以上提及的《广岛之恋》（1959）和《去年在马里昂巴德》（1961），还有1960年的《长别离》，1966年的《横越欧洲的快车》等。


但是，因为“左岸派”几乎是与“新浪潮”同时被人发现的，而且“新浪潮”的汹涌浪潮似乎裹挟了“左岸派”电影，所以基于此的结果是有相当多的人将其看作“新浪潮”的一部分，某些电影学书籍亦有将《广岛之恋》等归入“新浪潮”旗下的。即使二者在艺术的求新求变上体现了某种法国式的一致，但是它们在美学、电影观念和叙事语言上的差异也是很明显的。一般认为，“左岸派”在这些方面的探索较之“新浪潮”更为激进极端。它本身所带有的实验特征也更为明显。这种现代主义电影的先驱性，亦被之后兴盛时期的英格玛•伯格曼的电影以及德国新电影运动所继承，甚至在亚洲的日本新浪潮式的电影革新和我国的台湾地区以杨德昌、侯孝贤等电影导演为代表的新电影运动也可窥见其一二。


“左岸派”的主要编导大都来自文学界，或者他们深受文学影响，在他们编导的过程中，对话和人物内心的独白成为了影片的重要组成部分，如阿伦•雷乃、玛格丽特•杜拉，他们希望创造一种全新的电影语言，平衡文学文字和电影影像。


这其中，“记忆与遗忘”是编导们发展的最经典的叙事主题。


以《广岛之恋》为例，剧中女主人公（“她”）试图忘记战争年代自己在家乡内韦尔的痛苦恋情，她以为自己已经忘记了。可是当她来到日本广岛这个布满战争回忆与伤痕的时空之中，记忆却如潮汐般汹涌袭来，而影片易被人们理解的她与日本男子新建立的爱情，也无情地消失在过去的创伤中。


阿伦•雷乃试图让人们了解的肯定不是她与他的那段婚外恋似的爱情，透过这层外表，导演希望人们了解，遗忘是为了告别过去，以期获得渴望的心灵宁静。但残酷的一面是，记忆虽然可以被人用所谓的理智压住，却已经深深烙在了人的内里，用弗洛伊德的意思来理解，就是化作了潜意识，成为每个装载它的生命体的一部分，无法割舍，导演强化的其实是记忆与遗忘的痛苦对她的一生的萦绕与折磨。


“左岸派”电影的另一个特点，或者说是对电影艺术表现上的贡献，在于他们的创作中彻底消解了传统意义上的时空观念，将西方人（欧洲人）拿手的逻辑的、线性的（电影）时间改变为近乎令人费解的“心理时间”，这也给“左岸派”电影在时空跳跃转换上提供了极大的便利。


例如，《广岛之恋》的结构就完全摈弃了传统的故事情节和线性叙事结构，影片中令人应接不暇的大量闪回和画外音的手段，把过去与现在，现实与想象以编导思考的跳跃性结构娴熟地联结起来，或者用通行的说法叫“平行结构”，现在与过去两个时间概念是平行发生的，在她的思绪中，导演用“闪切：将过去与现在交织在一起。从这一点分析，“左岸派”的编导们将人们熟悉的电影带入了人的内心，所以在电影史上，“左岸派”的贡献的确拓展了现代电影的时空观念，虽则艰涩，实为深邃。


有趣的是，“左岸派”的编导们自称是“电影剪辑派”，这颇与苏联爱森斯坦的蒙太奇理论强调镜头组接有某种内在的继承性。


其实，“左岸派”电影固然强调自身在剪辑方面的重视，这在《去年在马里昂巴德》一片中体现得尤为突出，这类影片超过六七成的价值是剪辑赋予的。所以在文章最后，可以讨论一下“左岸派”电影在电影语言的独特探索思考。


《广岛之恋》的片头显得十分特别。法国女人与日本男人不是一开始就出现于镜头里面，导演让现在的他们与广岛核爆的画面交替出现，渐渐地将男女主人公显现在画面中，这种光线的压抑感处理，使观众对这段现实与历史的交替出现没有任何突兀之感。“左岸派”电影摄影强调画面构图和用光效果。在摄影机的运用上，我们经常会发现面对一个静止的物质（或人），摄影机是缓缓拉回或推进的，细节被不断地放大及至充斥整个画面，思考一下，这不正如人的眼睛一样。但是“左岸派”的眼睛却是十分的冷峻与严肃的。


声画处理在“左岸派”看来应该是同时的，如前文提及的平衡文字与影像，他们也关注平衡声音与画面。《广岛之恋》却也暴露了至少是阿伦•雷乃的倾向，即将声音置于一种优先的地位，《广岛之恋》中声音在画外空间中的运用，男女主角对记忆的描述与过去的画面同时行进，当然这也是对白、独白和旁白的魅力所在，“左岸派”编导手中的声音被拓展到广阔的空间中。


在“左岸派”电影中，《广岛之恋》成为一部经典，如果我们撇开这些冗繁的理论和说教，《广岛之恋》其实应该理解为比“一般新闻纪录片更具说服力”（玛格丽特·杜拉评价）的具有纪实风格的电影，是阿伦·雷乃在用电影补偿我们对于和平与战争、爱情与失落的往事。
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>TWY</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-22 13:28:03</时间>
<影评>

1959年，时任《手册》主编埃里克·侯麦组织了一场就《广岛之恋》的讨论会，参加的包括：埃里克·侯麦、让-吕克·戈达尔、Jean Domarchi、 雅克·多尼奥-瓦克罗兹、皮埃尔·卡斯特、雅克·里维特。这个英文版发表于Jim Hillier编辑的《电影手册，1950年代》结集一书中，翻译为Liz Heron。
In Cahiers no. 71 some of our editorial board held the first round-table discussion on the then critical question of French cinema Today the release of Hiroshima mon amour is an event which seems important enough to warrant a new discussion.
Rohmer: I think everyone will agree with me if I start by saying that Hiroshima is a film about which you can say everything.
Godard: So let's start by saying that it's literature.
Rohmer: And a kind of literature that is a little dubious, in so far as it imitates the American school that was so fashionable in Paris after 1945.
Kast: The relationship between literature and cinema is neither good nor clear. I think all that one can say is that literary people have a kind of confused contempt for the cinema, and film people suffer from a confused feeling of inferiority. The uniqueness of Hiroshima is that the Marguerite Duras—Alain Resnais collaboration is an exception to the rule I have just stated.
Godard: Then we can say that the very first thing that strikes you about this film is that it is totally devoid of any cinematic references. You can describe Hiroshima as Faulkner plus Stravinsky, but you can't identify it as such and such a film-maker plus such and such another.
Rivette: Maybe Resnais's film doesn't have any specific cinematic references, but I think you can find references that are oblique and more profound, because its a film that recalls Eisenstein, in the sense that you can see some of Eisensteinis ideas put into practice and, moreover, in a very new way.
Godard: When I said there were no cinematic references, I meant that seeing Hiroshima gave one the impression of watching a film that would have been quite inconceivable in terms of what one was already familiar with in the cinema. For instance, when you see India you know that you'll be surprised, but you are more or less anticipating that surprise. Similarly, I know that Le Testament du dotter Cordeher will surprise me, just as Eljna et les hornmes did. However, with Hiroshima I fee] as if I am seeing something that I didn't expect at all.
Rohmer: Suppose we talk a bit about Toute la memoire du monde. As far as I'm concerned it is a film that is still rather unclear. Hiroshima has made certain aspects of it clearer for me, but not all.
Rivette: It's without doubt the most mysterious of all Resnais's short films. Through its subject, which is both very modern and very disturbing, it echoes what Renoir said in his interviews with us, that the most crucial thing that's happening to our civilization is that it is in the process of becoming a civilization of specialists. Each one of us is more and more locked into his own little domain, and incapable of leaving it. There is no one nowadays who has the capacity to decipher both an ancient inscription and a modern scientific formula. Culture and the common treasure of mankind have become the prey of the specialists. I think that was what Resnais had in mind when he made Toute la memoir e du monde. He wanted to show that the only task necessary for mankind in the search for that unity of culture was, through the work of every individual, to try to reassemble the scattered fragments of the universal culture that is being lost. And I think that is why Toute la memoir du monde ended with those higher and higher shots of the central hall, where you can see each reader, each researcher in his place, bent over his manuscript, yet all of them side by side, all in the process of trying to assemble the scattered pieces of the mosaic, to find the lost secret of humanity; a secret that is perhaps called happiness.
Domarchi: When all is said and done, it is a theme not so far from the theme of Hiroshima. You've been saying that on the level of form Resnais comes close to Eisenstein, but it's just as much on the level of content too, since both attempt to unify opposites, or in other words their art is dialectical.
Rivette: Resnais's great obsession, if I may use that word, is the sense of the splitting of primary unity - the world is broken up, fragmented into a series of tiny pieces, and it has to be put back together again like a jigsaw. I think that for Resnais this reconstitution of the pieces operates on two levels. First on the level of content, of dramatization. Then, I think even more importantly, on the level of the idea of cinema itself. I have the impression that for Alain Resnais the cinema consists in attempting to create a whole with fragments that are a priori dissimilar. For example, in one of Resnais's films two concrete phenomena which have no logical or dramatic connection are linked solely because they are both filmed in tracking shots at the same speed.
Godard: You can see all that is Eisensteinian about Hiroshima because it is in fact the very idea of montage, its definition even.
Rivette: Yes. Montage, for Eisenstein as for Resnais, consists in rediscovering unity from a basis of fragmentation, but without concealingthe fragmentation in doing so; on the contrary, emphasizing it by emphasizing the autonomy of the shot.
It's a double movement - emphasizing the autonomy of the shot and simultaneously seeking within that shot a strength that will enable it to enter into a relationship with another or several other shots, and in this way eventually form a unity. But don't forget, this unity is no longer that of classic continuity. It is a unity of contrasts, a dialectical unity as Hegel and Domarchi would say. (Laughter.)
Doniol-Valcroze: A reduction of the disparate.
Rohmer: To sum up. Alain Resnais is a cubist. I mean that he is the first modern film-maker of the sound film. There were many modern filmmakers in silent films: Fisenstein, the Expressionists, and Dreyer too. But I think that sound films have perhaps been more classical than silents. There has not yet been any profoundly modern cinema that attempts to do what cubism did in painting and the American novel in literature, in other words a kind of reconstitution of reality out of a kind of splintering which could have seemed quite arbitrary to the uninitiated. And on this basis one could explain Resnais's interest in Guernica, which is one of Picasso's cubist paintings for all that it isn't true cubism but more like a return to cubism - and also the fact that Faulkner or Dos Passos may have been the inspiration, even if it was by way of Marguerite Duras.
Kast: From what we can see, Resnais didn't ask Marguerite Duras for a piece of second-rate literary work meant to be 'turned into a film', and conversely she didn't suppose for a second that what she had to say, to write, might be beyond the scope of the cinema. You have to go very far back in the history of the cinema, to the era of great naïveté and great ambitions - relatively rarely put into practice - to someone like a Delluc, in order to find such a will to make no distinction between the literary purpose and the process of cinematic creation.
Rohmer: From that point of view the objection that I made to begin with would vanish - one could have reproached some film-makers with taking the American novel as their inspiration - on the grounds of its superficiality. But since here it's more a question of a profound equivalence, perhaps Hiroshima really is a totally new film. That calls into question a thesis which I confess was mine until now and which I can just as soon abandon without any difficulty (laughter), and that is the classicism of the cinema in relation to the other arts. There is no doubt that the cinema also could just as soon leave behind its classical period to enter a modern period. I think that in a few years, in ten, twenty or thirty years, we shall know whether Hiroshima was the most important film since the war, the first modern film of sound cinema, or whether it was possibly less important than we thought. In any case it is an extremely important film, but it could be that it will even gain stature with the years. It could be, too, that it will lose a little.
Godard: Like La Regle du feu on the one hand and films like Quai des brumes or Le Jour se !eve on the other. Both of Carne's films are very, very important, but nowadays they are a tiny bit less important than Renoir's film.
Rohmer: Yes. And on the grounds that I found some elements in Hiroshima less seductive than others, I reserve judgment. There was something in the first few frames that irritated me. Then the film very soon made me lose this feeling of irritation. But I can understand how one could like and admire Hiroshima and at the same time find it quite jarring in places.
Doniol-Valcroze: Morally or aesthetically?
Godard: Its the same thing. Tracking shots are a question of morality.'
Kass: It's indisputable that Hiroshima is a literary film. Now, the epithet 'literary' is the supreme insult in the everyday vocabulary of the cinema. What is so shattering about Hiroshima is its negation of this connotation of the word. It's as if Resnais had assumed that the greatest cinematic ambition had to coincide with the greatest literary ambition. By substituting pretension for ambition you can beautifully sum up the reviews that have appeared in several newspapers since the film came out. Resnais's initiative was intended to displease all those men of letters —whether they're that by profession or aspiration — who have no love for anything in the cinema that fails to justify the unforrnulated contempt in which they already hold it. The total fusion of the film with its script is so obvious that its enemies instantly understood that it was precisely at this point that the attack had to be made: granted, the film is beautiful, but the text is so literary, so uncinematic, etc., etc. In reality I can't see at all how one can even conceive of separating the two.
Godard: Sacha Guitry would be very pleased with all that.
Donioi-Vaicroze: No one sees the connection,
Godard: But it's there. The text, the famous false problem of the text and the image. Fortunately we have finally reached the point where even the literary people, who used to be of one accord with the provincial exhibitors, are no longer of the opinion that the important thing is the image. And that is what Sacha Guitry proved a long time ago. I say 'proved' advisedly. Because Pagnol, for example, wasn't able to prove it, Since Truffaut isn't with us I am very happy to take his place by incidentally making the point that Hiroshima is an indictment of all those who did not go and see the Sacra Guitry retrospective at the Cinematheque. 2
Doniol-Valcroze: If that's what Rohmer meant by the irritating side of the film, I acknowledge that Guitry's films have an irritating side. […] Essentially, more than the feeling of watching a really adult woman in a film for the first time, I think that the strength of the Emmanuelle Riva character is that she is a woman who isn't aiming at an adult's psychology, just as in Les 400 Coups little Jean-Pierre Laud wasn't aiming at a child's psychology, a style of behaviour prefabricated by professional scriptwriters, Emmanuelle Riva is a modern adult woman because she is not an adult woman, Quite the contrary, she is very childish, motivated solely by her impulses and not by her ideas. Antonioni was the first to show us this kind of woman.
Romer: Have there already been adult women in the cinema? Domarchi: Madame Bovary.
Godard: Renoir's or Minnelli's?
Domarchi: It goes without saying. (Laughter.) Let's say Elena, then.
Rivette: Elena is an adult woman in the sense that the female character played by Ingrid Bergman3 is not a classic character, but of a classic modernism, like Renoir's or Rossellini's. Elena is a woman to whom sensitivity matters, instinct and all the deep mechanisms matter, but they are contradicted by reason, the intellect. And that derives from classic psychology in terms of the interplay of the mind and the senses. While the Emmanuelle Riva character is that of a woman who is not irrational, but is not-rational. She doesn't understand herself. She doesn't analyse herself. Anyway, it is a bit like what Rossellini tried to do in Stromboli. But in Stromboli the Bergman character was clearly delineated, an exact curve. She was a 'moral' character. Instead of which the Emmanuelle Riva character remains voluntarily blurred and ambiguous. Moreover, that is the theme of Hiroshima: a woman who no longer knows where she stands, who no longer knows who she is, who tries desperately to redefine herself in relation to Hiroshima, in relation to this Japanese man, and in relation to the memories of Revers that come back to her. In the end she is a woman who is starting all over again, going right back to the beginning, trying to define herself in existential terms before the world and before her past, as if she were one more unformed matter in the process of being born.
Godard: So you could say that Hiroshima is Simone de Beauvoir that works. Domarchi: Yes. Resnais is illustrating an existentialist conception of psychology.
Doniol-Valcroze: As in Journey into Autumn or So Close to Life,4 but elaborated and done more systematically.
[…]
Domarchi: In fact, in a sense Hiroshima is a documentary on Emmanuelle Riva. I would be interested to know what she thinks of the film.
Rivette: Her acting takes the same direction as the film, It is a tremendous effort of composition. I think that we are again locating the schema I was trying to draw out just now: an endeavour to fit the pieces together again; within the consciousness of the heroine, an effort on her part to regroup the various elements of her persona and her consciousness in order to build a whole out of these fragments, or at least what have become interior fragments through the shock of that meeting at Hiroshima. One would be right in thinking that the film has a double beginning after the bomb; on the one hand, on the plastic level and the intellectual level, since the film's first image is the abstract image of the couple on whom the shower of ashes falls, and the entire beginning is simply a meditation on Hiroshima after the explosion of the bomb. But you can say too that, on another level, the film begins after the explosion for Emmanuelle Riva, since it begins after the shock which has resulted in her disintegration, dispersed her social and psychological personality, and which means that it is only later that we guess, through what is implied, that she is married, has children in France, and is an actress —in short, that she has a structured life. At Hiroshima she experiences a shock, she is hit by a 'bomb' which explodes her consciousness, and for her from that moment it becomes a question of finding herself again, re-composing herself. In the same way that Hiroshima had to be rebuilt after atomic destruction, Emmanuelle Riva in Hiroshima is going to try to reconstruct her reality. She can only achieve this through using the synthesis of the present and the past, what she herself has discovered at Hiroshima and what she has experienced in the past at levers.
Doniol-Valcroze: What is the meaning of the line that keeps being repeated by the Japanese man at the beginning of the film: 'No, you saw nothing at Hiroshima'?
Godard: It has to be taken in the simplest sense. She saw nothing because she wasn't there. for was he. However, he also tells her that she has seen nothing of Paris, yet she is a Parisian. The point of departure is the moment of awareness, or at the very least the desire to become aware, I think Resnais has filmed the novel that the young French novelists are all trying to write, people like Butor, Robbe-Grillet, Bastide and of course Marguerite Duras. I can remember a radio programme where Regis Bastide was talking about Wild Strawberries and he suddenly realized that the cinema had managed to express what he thought belonged exclusively in the domain of literature, and that the problems which he, as a novelist, was setting himself had already been solved by the cinema without its even needing to pose them for itself. I think it's a very significant point.
Kast: We've already seen a lot of films that parallel the novel's rules of construction. Hiroshima goes further. We are at the very core of a reflection on the narrative form itself. The passage from the present to the past, the persistence of the past in the present, are here no longer determined by the subject, the plot, but by pure lyrical movements. In reality, Hiroshima evokes the essential conflict between the plot and the novel. Nowadays there is a gradual tendency for the novel to get rid of the psychological plot. Alain Resnais's film is completely bound up with this modification of the structures of the novel. The reason for this is simple. There is no action, only a kind of double endeavour to understand what a love story can mean. First at the level of individuals, in a kind of long struggle between love and its own erosion through the passage of time. As if love, at the very instant it happens, were already threatened with being forgotten and destroyed. Then, also, at the level of the connections between an individual experience and an objective historical and social situation. The love of these anonymous characters is not located on the desert island usually reserved for games of passion. It takes place in a specific context, which only accentuates and underlines the horror of contemporary society. 'Enmeshing a love story in a context which takes into account knowledge of the unhappiness of others,' Resnais says somewhere. His film is not made up of a documentary on Hiroshima stuck on to a plot, as has been said by those who don't take the time to look at things properly. For Titus and Berenice in the ruins of Hiroshima are inescapably no longer Titus and Berenice.
Rohmer: To sum up, it is no longer a reproach to say that this film is literary, since it happens that Hiroshima moves not in the wake of literature but well in advance of it.5 "There are certainly specific influences: Proust, Joyce, the Americans, but they are assimilated as they would be by a young novelist writing his first novel, a first novel that would be an event, a date to be accorded significance, because it would mark a step forward.
Godard: The profoundly literary aspect perhaps also explains the fact that people who are usually irritated by the cinema within the cinema, while the theatre within the theatre or the novel within the novel don't affect them in the same way, are not irritated by the fact that in Hiroshima Emmanuelle Riva plays the part of a film actress who is in fact involved in making a film.
Doniol-Valcroze: I think it is a device of the script, and on Resnais's part there are deliberate devices in the handling of the subject. In my opinion Resnais was very much afraid that his film might be seen as nothing more than a propaganda film. He didn't want it to be potentially useful for any specific political ends. This may be marginally the reason why he neutralized a possible 'fighter for peace' element through the girl having her head shaved after the Liberation. In any case he thereby gave a political message its deep meaning instead of its superficial meaning.
Domarchi: It is for this same reason that the girl is a film actress. It allows Resnais to raise the question of the anti-atomic struggle at a secondary level, and, for example, instead of showing a real march with people carrying placards, he shows a filmed reconstruction of a march during which, at regular intervals, an image comes up to remind the viewers that it is a film they are watching.
Rivette: It is the same intellectual strategy as Pierre Klossowski used in his first novel, La Vocation suspenclue. He presented his story as the review of a book that had been published earlier, Both are a double movement of consciousness, and so we come back again to that key word, which is at the same time a vogue word: dialectic — a movement which consists in presenting the thing and at the same time an act of distancing in relation to that thing, in order to be critical — in other words, denying it and affirming it. To return to the same example, the march, instead of being a creation of the director, becomes an objective fact that is filmed twice over by the director. For Klossowski and for Resnais the problem is to give the readers or the viewers the sensation that what they are going to read or to see is not an author's creation but an element of the real world. Objectivity, rather than authenticity, is the right word to characterize this intellectual strategy, since the film-maker and the novelist look from the same vantage-point as the eventual reader or viewer. […] since we are in the realm of aesthetics, as well as the reference to Faulkner I think it just as pertinent to mention a name that in my opinion has an indisputable connection with the narrative technique of Hiroshima: Stravinsky. The problems which Resnais sets himself in film are parallel to those that Stravinsky sets himself in music. For example, the definition of music given by Stravinsky — an alternating succession of exaltation and repose — seems to me to fit Alain Resnais's film perfectly. What does it mean? The search for an equilibrium superior to all the individual elements of creativity. Stravinsky systematically uses contrasts and simultaneously, at the very point where they are used, he brings into relief what it is that unites them. The principle of Stravinsky's music is the perpetual rupture of the rhythm. The great novelty of The Rite of Spring was its being the first musical work where the rhythm was systematically varied. Within the field of rhythm, not tone, it was already almost serial music, made up of rhythmical oppositions, structures and series. And I get the impression that this is what Resnais is aiming at when he cuts together four tracking shots, then suddenly a static shot, two static shots and back to a tracking shot. Within the juxtaposition of static and tracking shots he tries to find what unites them. In other words he is seeking simultaneously an effect of opposition and an effect of profound unity.
Godard: It's what Rohmer was saying before. It's Picasso, but it isn't Matisse.
Domarchi: Matisse — that's Rossellini. (Laughter.)
Rivette: I find it is even more Braque than Picasso, in the sense that Braque's entire sure is devoted to that particular reflection, while Picasso's is tremendously diverse. Orson Welles would be more like Picasso, while Alain Resnais is close to Braque to the degree that the work of art is primarily a reflection in a particular direction.
Godard: When I said Picasso I was thinking mainly of the colours.
Rivette: Yes, but Braque too. He is a painter who wants both to soften strident colours and make soft colours violent. Braque wants bright yellow to be soft and Manet grey to be sharp. Well now, we've mentioned quite a few 'names', so you can see just how cultured we are, Cahiers du Cinema is true to form, as always. (Laughter.)
Godard: There is one film that must have given Alain Resnais something to think about, and what's more, he edited it: La Pointe courte.
Rivette: Obviously. But I don't think it's being false to Agnès Varda to say that by virtue of the fact that Resnais edited La Pointe courte his editing itself contained a reflection on what Agnes Varga had intended. To a certain degree Agnèsvarda becomes a fragment of Alain Resnais, and Chrismarker too.
Doniol-Valcroze: Now's the time to bring up Alain Resnais's 'terrible tenderness' which makes him devour his own friends by turning them into moments in his personal creativity. Resnais is Saturn. And that's why we all feel quite weak when we are confronted with him.
Rohmer: We have no wish to be devoured. It's lucky that he stays on the Left Bank of the Seine and we keep to the Right Banks.
Godard: When Resnais shouts 'Action', his sound engineer replies 'Saturn' riga tourne', i.e. 'it's rolling]. (Laughter.) Another thing — I'm thinking of an article by Roland Barthes on Les Cousins where he more or less said that these days talent had taken refuge in the right. Is Hiroshima a left-wing film or a right-wing film?
Rivette: Let's say that there has always been an aesthetic left, the one Cocteau talked about and which, furthermore, according to Radiguet, had to be contradicted, so that in its turn that contradiction could be contradicted, and so on As far as I'm concerned, if Hiroshima is a left-wing film it doesn't bother me in the slightest.
Rohmer: From the aesthetic point of view modern art has always been positioned to the left. But just the same, there's nothing to stop one thinking that it's possible to be modern without necessarily being left-wing. In other words, it is possible, for example, to reject a particular conception of modern art and regard it as out of date, not in the same but, if you like, in the opposite sense to dialectics. With regard to the cinema one shouldn't consider its evolution solely in terms of chronology. For example, the history of the sound film is very unclear in comparison with the history of the silent film, That's why even if Resnais has made a film that's ten years ahead of its time, it's wrong to assume that in ten years' time there will be a Resnais period that will follow on from the present one.
Rivette: Obviously, since if Resnais is ahead of his time he does it by remaining true to October, in the same way that Picasso's Las Meninas is true to Velazquez.
Rohmer: Yes. Hiroshima is a film that plunges at the same time into the past, the present and the future. It has a very strong sense of the future, particularly the anguish of the future.
Rivette: It's right to talk about the science-fiction element in Resnais. But it's also wrong, because he is the only film-maker to convey the feeling that he has already reached a world which in other people's eyes is still futuristic. In other words he is the only one to know that we are already in the age where science-fiction has become reality. In short, Alain Resnais is the only one of us who truly lives in 1959. With him the word 'science-fiction' loses all its pejorative and childish associations because Resnais is able to see the modern world as it is. Like the science-fiction writers he is able to show us all that is frightening in it, but also all that is human. Unlike the Fritz Lang of Metropolis or the Jules Verne of Ong cents millions de la Begum, unlike the classic notion of science-fiction as expressed by a Bradbury or a Lovecraft or even a Van Vogt all reactionaries in the end - it is very obvious that Resnais possesses the great originality of not reacting inside science-fiction. Not only does he opt for this modern and futuristic world, not only does he accept it, but he analyses it deeply, with lucidity and with love. Since this is the world in which we live and love, then for Resnais it is this world that is good, just and true.
Domarchi: That brings us back to this idea of terrible tenderness that is at the centre of Resnais's reflection. Essentially it is explained by the fact that for him society is characterized by a kind of anonymity. The wretchedness of the world derives from the fact of being struck down without knowing who is the aggressor. In Nuit et brouillard the commentary points out that some guy born in Carpentras or Brest has no idea that he is going to end up in a concentration camp, that already his fate is sealed, What impresses Resnais is that the world presents itself like an anonymous and abstract force that strikes where it likes„ anywhere, and whose will cannot be determined in advance. It is out of this conflict between individuals and a totally anonymous universe that is born a tragic vision of the world. That is the first stage of Resnais's thought. Then there comes a second stage which consists in channelling this first movement. Resnais has gone back to the romantic theme of the conflict between the individual and society, so dear to Goethe and his imitators, as it was to the nineteenth-century English novelists, But in their works it was the conflict between a man and palpable social forms that was clearly defined, while in Resnais there is none of that, The conflict is represented in a completely abstract way; it is between an and the universe. One can then react in an extremely tender way towards this state of affairs. I mean that it is no longer necessary to be indignant, to protest or even to explain. It is enough to show things without any emphasis, very subtly. And subtlety has always characterized Alain Resnais.
Rivette: Resnais is sensitive to the current abstract nature of the world. The first movement of his films is to state this abstraction. The second is to overcome this abstraction by reducing it through itself, if I may put it that way; by juxtaposing with each abstraction another abstraction in order to rediscover a concrete reality through the very act of setting them in relation to one another.
Godard: That's the exact opposite of Rossellini's procedure - he was outraged because abstract art had become official art.9 So Resnais's tenderness is metaphysical, it isn't Christian. There is no notion of charity in his films.
Rivette: Obviously not. Resnais is an agnostic. If there is a God he believes in, it's worse than St Thomas Aquinas's. His attitude is this: perhaps God exists, perhaps there is an explanation for everything, but there's nothing that allows us to be sure of it.
Godard: Like Dostoevsky's Stavrogin, who, if he believes, doesn't believe that he believes, and if he doesn't believe, doesn't believe that he doesn't believe. Besides, at the end of the film does Emmanuelle Riva leave, or does she stay? One can ask the same question about her as about Agnes in Les Dames du Bois de Boulogne, when you ask yourself whether she lives or dies.
Rivette: That doesn't matter. It's fine if half the audience thinks that Emmanuelle Riva stays with the Japanese man and the other half thinks that she goes back to France.
Domarchi: Marguerite Duras and Resnais say that she leaves, and leaves for good.
Godard: believe them when they make another film that proves it to me.
Rivette: I don't think it really matters at all, for Hiroshima is a circular film. At the end of the last reel you can easily move back to the first, and so on. Hiroshima is a parenthesis in time. It is a film about reflection, on the past and on the present. Now, in reflection, the passage of time is effaced because it is a parenthesis within duration. And it is within this duration that Hiroshima is inserted. In this sense Resnais is dose to a writer like Borges, who has always tried to write stories in such a way that on reaching the last line the reader has to turn back and re-read the story right from the first line to understand what it is about — and so it goes on, relentlessly. With Resnais it is the same notion of the infinitesimal achieved by material means, mirrors face to face, series of labyrinths. It is an idea of the infinite but contained within a very short interval, since ultimately the 'time' of Hiroshima can just as well last twenty-four hours as one second.

</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰山李</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-10 20:59:29</时间>
<影评>
        塞利纳在《茫茫黑夜漫游》里用了很多圆点，在词与词之间，在句与句之间。塞利纳说，这些圆点就是语言的枕木，让他的词句得以行驶下去。雷乃在《广岛之恋》中发现的被认为开创现代电影语言的蒙太奇手法，也正是为杜拉斯剧本中人物的内心旅程铺设的枕木。

杜拉斯专注于将个人的内心体验与时代动荡并置，在《八〇年夏》中可以看到，她试图面对（或制造）外部与内部之间的罅隙，然后尽力将双方拉近这个空缺，在这个过程中不断修正偏差值。从这个方面来看，影片《广岛之恋》可以被粗略地分为两个部分，从外部（广岛原爆）进入，再从内部（少女往事）走出。影片中最大的危机出现在中段，男女主角险些被游行队伍冲散，女主角终于“进入”历史之中，但却遭遇了历史与个体之间的巨大裂缝，她也由此暂时抛开了对广岛的探寻，开始追索个人的往事。

女主角在到达广岛之后就被拖进了静止的时间之中，而男主角正是引领女主角回到日常时序的存在。当然，女主角最后并没有真正回到日常，时间的流逝成为了影片中唯一“真正的”日常，而这个日常在它的样貌上却是被重构出来的。甚至可以这样讲：《广岛之恋》是一部关于“如何让时间继续走”的电影，雷乃铺设的枕木在不断拨动时钟的指针。

在杜拉斯看来，一个人的历史是没有的，不存在的，人时时刻刻都在以内心于时代中的体验来重构自己的过往。这一点在杜拉斯自己后来的电影作品中逐渐走向极端，比如在《毁灭，她说》中人物与人物叠加、语言与语言重复，个体对时空的体验完全凌驾于时空之上；时间不再正常流动，而是变成西部酒馆里那种自回门，我们无法通过仅仅看到它的摆动而判断有人走入还是走出。而雷乃在随后的《去年在马里昂巴德》中也几乎是在循着杜拉斯的这条路走（尽管编剧换成了格里耶）。

《广岛之恋》中纷繁复杂的自由联想，伴随着女主角对往事的念白，很容易会被认为是一种闪回，是现实激发了女主角的不断回忆。而事实上，这个闪回更像是发生在影片开始之前。片头字幕的背景是广岛的原爆示意图，看上去也很像一个人的心脏发生了爆裂。于是在影片一开始，女主角就已经失去了与日常的联系，男主角用一个否定句开启了引领女主角的进程。正是在男主角一步步的引领之下，女主角才得以在正常的时序中逐步释放早已发生在影片开始之前的“闪回”，而这个男主角（以及他之后的不离不弃）并且是女主角的“闪回”所召唤出来的产物。

在影片的尾声部分，我们看到女主角开始质疑自己对过往的追忆是否有虚构的成分，这正暗合了杜拉斯的企图：即把内部和外部两方带至裂缝，让它们在坠落中自行混合、消弭。这个过程在个体身上是周而复始的。男女主角没有姓名，直至最后以各自所属的地名相称，标志着个体“原爆”能量在大历史中全部释放完。观众在这里遭遇了故事的戛然而止，两人的爱情不知何去何从。故事看似有始无终，但影片在此却已然完成了它所要做的一切。

雷乃铺设的枕木成为了影片的外化，在形式和内容两方面都吸引了观众更多的注意力。而影片真正的主角——时间——就在这一根接一根严丝合缝铺就的枕木之上轻捷驶过，没有人能记住它的样貌。雷乃的枕木永远留在那里，标示着一条已弃用的铁路。有人会特地前来瞻仰、抒发缅怀之情，有人把其中的几根视若珍宝般撬走收藏。至于枕木上究竟驶过了什么，恐怕没有多少人会去记挂了。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-17 21:59:20</时间>
<影评>

一种奇特的对位。
核爆后，全世界因之欢呼的城市，广岛。孤独的城市。
眼见爱人，德国士兵被打死，自己被人们嘲笑、剪发、隔绝，孤独的法国姑娘。
核爆那一天，全世界欢庆，这姑娘刚从故乡出走，在巴黎的街头，见到了欢乐的一幕。她也欢乐，大概是为离开了痛苦的记忆，不被祝福的爱情，因为爱情而被隔离的屈辱。
而14年后，她见证了这孤独城市的苦难，人的惨剧。废墟的城市已然站起，人的伤痕却不仅在脸上、也在心里。她看着曾被隔绝如飘摇一隅小岛般的城市，无法不想起自己，因为，她跟这城市有着那么贴心的记忆，如出一辙。
她或它，都是孤独的。他们悲伤，而他者欢呼。他们的悲痛被当作不存在。
有一个人在总是好的。她这样说。这时候她可以对一个日本男人，自如说起内维尔，虽然常常陷入迷狂，可她还是说了，她甚至不能原谅自己，以为不再跟任何人讲述，就可以让那一段爱情永远，她背叛了。内维尔是一座爱的城市。广岛也是。这个日本男人是德国士兵的化身。他令她不再孤独。代价就是通过述说，将从前的孤独掐死。这是背叛吗，可她很快乐，她说不孤独是好的。事实上，她从未想过接受孤独，是孤独强加于她，所以何来背叛。她本来该是快乐的。虽然，她再也不会那么快乐。
并没有什么区别。如她和他。内维尔和广岛。如果说有什么不同。那就是她跟广岛如此贴心，如此懂得。广岛帮助她理解了自己的内心。内维尔，是她再不想回去的地方。可是，到了广岛，内维尔的一切却从未这样清晰过——那是梦里常去的地方，但是现实里却很少会去想——却为什么广岛会唤起内维尔的记忆？是否因为这受过苦难的城市，跟她一样，令她不再想自我保护，而撕去了那一层壳。一定是这样的。
都曾经体会那种被遗弃的滋味。被人群遗弃。被世界遗弃。并不是他们自己的原因。他们一个不过是为了爱——爱上敌人，也是爱。一个不过是敌国的平常城市，被当作战争的一颗棋子。对，他们都没有错。可是，当他们痛苦的时候，是人们因之欢呼的时候。他们以为跟周围没什么区别，可那只是臆想。女孩子的茂密的头发被肆意剪到了头皮，旁边的同胞们围着看，嬉笑着，为惩罚了一个不要脸的、敢跟敌人恋爱的女人。谁也没注意她呆滞的表情，她甚至连恨都来不及，她刚死了爱人，那剪头发的沙沙声，恰好以毒攻毒，令她忘记了疼痛……城市在一瞬间化为乌有，天空下起了黑雨，别国的人们却为此欢欣鼓舞……
我们为什么总是不明白。欢呼的那个时候，丧钟已然敲响。在别处，也在此处。
一个人，和一个城市，奇妙的对位。
他可以爱她。她也可以爱他。但是内维尔可会爱上广岛？或者广岛可会爱上内维尔？也许吧。当交错的蒙太奇将两座城市交叉闪回，记忆与现实，同样安详。适合恋爱的城市，广岛。与曾经留下爱情的城市，内维尔。它们都是如此的静谧。安静的房子。温柔的霓虹灯。让人不由得想爱。
莫不如说都是一致的。记忆也是现实，现实也交织回忆。广岛。内维尔。内维尔。广岛。已经在这样的回忆与现实里交融。难分难舍。都是留下爱情的城市。都是伴随着痛苦的城市。所以，何不相信，它们完全可以相爱。
因为战争，他们奇特地相遇。都是战争，给她或者它，打下记忆的烙痕。
有时候是战争，有时候是别的。它们隔离了。它们又相遇了。它们的痛与爱原来都一样。一切都来自大脑。为爱而生的城市。因她与他，连在了一处。
此处即彼端。

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-24 08:45:43</时间>
<影评>

《广岛之恋》电影剧本

编剧/〔法〕玛格丽特·杜拉
导演/阿仑·雷乃
译/刘寿康

——摘要——
时间：一九五七年的夏季——八月。
地点：广岛。
一个三十岁左右的法国妇女到广岛参加拍摄一部宣传和平的电影。
故事发生在她回法国的前一天。这部电影基本上已经拍完，只剩下一场了。
就在她回国的前一天，在这部影片里始终没有姓名的法国妇女——这个无名的妇女——遇到了一个日本人（工程师或设计师）。和他发生了短暂的爱情关系。
影片并不提他们怎样相遇，因为这不重要。世界上到处都可以邂逅相遇，重要的是在这之后发生了什么事。
影片开始的时候，我们看不见这一对萍水相逢的人，看不见她，也看不见他。我们看见的只是部分躯体——头部、臂部——在蠕动——在爱情或死亡的挣扎中蠕动——而且身上布满致命的原子尘和露水——还有情欲满足后的汗水。
渐渐地，渐渐地，这两个人的身体从这些畸形的、无名的躯体中浮现出来。
他们躺在旅馆的一个房间里。赤裸裸的、光滑的身体，没有受到伤害。
他们在谈些什么？谈广岛。
她告诉他，她看见了广岛的一切。那些景象我们也都看见了。可怕极了。但他的回答却是否定的，他说那些景象是編人的，他以冷漠和令人难以忍受的态度不断地重复她在广岛什么也没有看见。
因此，他们的第一次交谈是讽喻式的。一句话，是一种歌剧式的交谈。谈论广岛是不可能的。你只能谈谈无法谈论广岛的原因。广岛的情况已经在前面用典型的幻想手法描述过了。
这种开头——在旅馆的床上回想人所共知的关于广岛恐怖情景的官样文章——这种亵渎神灵的回忆，是有意安排的。人们在任何地方都可以谈广岛，甚至两个偶然相识的人在旅馆的床上，在发生不正当的性关系时也是可以的。影片中彼此相爱的两个主人公的身体让我们想起了这一点。如果真有亵渎神灵的事，那么亵渎神灵的是广岛本身。虚伪和回避是毫无意义的。
尽管观众在广岛纪念馆里看到的东西只有那么一点点，但满目凄凉的纪念馆里这些悲惨的遗迹应使他们摆脱一切偏见，准备接受关于这两位主人公的任何故事。
现在回过头来讲讲这两位主人公。
这是一个很平凡的故事，每天都会发生千万次。那个日本人是结了婚的，而且有孩子。法国女人也有丈夫，还有两个孩子。他们之间的恋爱只不过是一夜风流。
在什么地方？广岛。
他们的拥抱——这样平凡，这样习见——发生在世界上最难以想象的城市：广岛。在广岛，一切都是未知的。每一个手势，每一句话都有超出字义的弦外之音。这正是影片的一个主要目的：扬弃以恐怖描绘恐怖的手法，因为这种手法日本人已经用过了；我们要使恐怖在灰烬中复活，让它和一种特殊的、美妙的爱情结合起来。这样，在广岛拍摄这部电影，就比在世界上任何别的没有遭到大量死亡的地方更有说服力。
这两个人来自极其不同的地区，具有完全不同的哲学、历史、经济、种族背景……在广岛（也许只有在广岛）他们能够在那里赤裸裸地表现出人类共有的性欲、爱情和痛苦。除了广岛，世界上任何地方都可以容忍欺骗。但在广岛不行，在广岛欺骗要受到谴责。
他们在入睡之前又谈到了广岛。不过方式不同了。现在是带着情欲，也许在不知不觉之中彼此产生了爱情。
他们谈广岛，也谈自己。从现在起，他们的语言交织在一起——伴随着广岛的歌剧——简直难以分清。
他们个人的故事，不管多么短暂，总是一直在统治着广岛。
如果没有这个前提，这部影片只不过是又一部一般化的影片，不会比任何小说化的纪录片更精彩。有了这个前提，我们就会摄制出一部不真实的纪录片，但在探索广岛的历史教训方面，它会比任何一般化的纪录片都更深刻。
他们睡醒了。在她穿衣时，两个人又谈论起来。谈家常，也谈广岛。为什么不呢？这是很自然的，他们是在广岛呀。
突然，她穿着一身红十字会护士的制服出现了。
（这套衣服是官式化的美德的化身，重新唤醒了他的情欲。他想再见到她。他和每一个男人，和所有的男人一样，完全一样，他之所以这样，是因为故作正经总是包含一种勾引男人的色情因素。永恒的战争中的永恒的护士……）
既然她也需要他，为什么她不想再看见他呢？她没有表明原因。
他们醒来之后，又谈到她的过去。涅夫勒地区的内韦尔是她的故乡，她在那里长大，在那里究竟发生过什么事？为什么她会变成现在这个样子——放荡而又迷人，诚实而又虚伪，暧昧而又爽朗？为什么这样轻易地委身于人？为什么面对爱情却又如此胆怯？
她告诉他，有一天，她在内韦尔发疯了，由于仇恨而发疯了。她说这话的神态就象她在说，她曾在内韦尔有一阵子神志非常清醒一样。完全一样。
她并没有说明内韦尔“事件”是否与她目前在广岛的行为有关。她谈内韦尔“事件”就象谈别的事一样，没有说明原因。
她离开了，决定不再和他见面。
不过他们还要再见面的。
当天下午四点钟。广岛和平广场（或在医院前面）。摄影师正在离开（每次他们在银幕上出现时，都正带着摄影装备离开现场）。工人正在拆掉看台，拔掉旗帜。
法国女人大概在看台的阴影里睡着了，人们在拆除看台。
一部宣传和平的进步影片刚刚拍完。它绝不是一部荒唐的影片，只不过是又一部新片子罢了。
人群又一次拥到刚拍完的那部影片的布景跟前，有一个日本人穿过人群走过去。他就是这天早晨我们在旅馆房间里看到的那个人。他看见了法国女人，停住了脚步。朝她走过去，看着她睡觉。他的凝视惊醒了她。他们交换了目光，心中都充满了情欲。他不是偶然来到这里的，他是来找她的。
几乎就在他们刚刚见面以后，就开始了一场游行。这是影片的最后一场。影片里有学生、儿童、狗、猫，还有一些闲逛的人。整个广岛都出动了，每逢世界和平受到威胁时，总是有这样一场离奇古怪的游行。
天气十分炎热，暴风雨即将来临。他们等待游行队伍过去。这时，他告诉她：他觉得他爱上她了。
他把她带到他家。他们简短地谈了谈各自的生活。
他们的婚姻生活都很美满，并不需要寻求什么来弥补一场不幸的婚姻。
在爱的过程中，她开始对他说在内韦尔发生的事。
她从他家跑了出来，他们在河边一家咖啡店里“消磨在她离开之前的那段时间”。夜幕降临了。
他们在那里逗留了几个钟头。离第二天早晨飞机起飞的时间越短，他们的爱情越加深。
她在这家咖啡馆告诉他在内韦尔她是怎样发疯的。
一九四四年，她二十岁的时候，在内韦尔被人剃光了头。她初态的对象是一个德国人，在法国解放时被冷枪打死了。
她一直光着头呆在内韦尔的一间地下室里。她正是在广岛被炸时头发长得可以见人了，她离开了地下室，来到街上，走进如痴似狂的人群中。
他为什么要谈这一段痛苦的个人经历呢？毫无疑问，因为他也是一个异端人物。他理解一个姑娘爱上——真正地爱上了她的祖国的法定敌人，就被剃光了头，这是极其可怕和愚蠢的。
我们看到了内韦尔，就象在旅馆房间里看到过那样。他们又谈起个人的事。再一次出现内韦尔和爱情、广岛和爱情的交叉重迭。一切都混合在一起，并无事先安排，世上每时每处都在产生达类事情，他们的交谈就象一切刚刚坠入情网的情人那样。
她又走了。她又从他那里逃走了。
她想回到她的旅馆去镇定一下，但办不到，于是又从旅馆走出，回到咖啡馆。这时咖啡馆已经关门了。她在那里回忆内韦尔（内心独白），也就是回忆爱情。
日本男人跟着她。她注意到了。她看着他。他们互相注视着，深深地陷入情网。一种没有希望的爱情，就象内韦尔的爱情那样被扼杀了。因此它已付诸遗忘。一切都结束了。因此它是永恒的。
然而她没有和他在一起。
她漫无目的地在街上漫步。他跟在后面，就象跟随着一个素不相识的女人。过了些时候，他追上她，象在旁白中似的，要求她留在广岛。她说不。和别人一样地拒绝。和别人一样地怯懦。（注1）
他们的命运已经决定了。
他没有坚持。
她漫步走到火车站。他走到她身旁。两个人你看着我，我看着你，象两个影子。
从现在起，两个人再也没有说话。即将分离的迫切感使得他们陷入悲哀而又严肃的沉默之中。
这是真正的爱情。他们只能保持沉默。最后的一场在咖啡馆拍摄。我们看见他旁边坐着另外一个日本男人。
而在另一张桌子旁她所爱的男人一动也不动地坐着。他感到非常绝望，只能逆来顺受，但肉体上已经麻木了，感觉不到痛苦了，就象她已经属于“别人”。他只能彻底谅解。
黎明到来，她回到她的屋子里。过了几分钟，他敲门了。他没有办法不这样。“我不能不来。”他抱歉地说。
这次什么事也没有发生。两个人都处于一种可怕的、无能为力的状态。屋子，“风俗习惯”仍然包围着他们，他们不再去打扰它了。
没有海誓山盟。没有更多的表示。
他们只是再一次彼此呼唤。呼唤什么？内韦尔，广岛。因为实际上，在彼此的心目中，他们谁也不是。他们是地方的名字，不是名字的名字。仿佛通过他们，广岛的一切爱上了内韦尔的一切。
她对他说：“你的名字就是——广岛。”

第一部
（电影开始时，两对赤裸裸的肩膀一点一点地显现出来。我们能看到的只有这两对肩膀拥抱在一起——头部和肩部都在画外，上面好象布满了灰尘、雨水、露珠或汗水，随便什么都可以。主要的是让我们感到这些露珠和汗水都是被飘向远方、逐渐消散的“蘑菇云”污染过的。它应该使人产生一种强烈而又矛盾的感觉，既使人感到新鲜，又充满倩欲。两对肩膀肤色不同，一对黝黑，一对白皙。弗斯科的音乐伴随着这种几乎令人窒息的拥抱。两个人的手也截然不同。女人的手放在肤色较黑的肩膀上。“放”这个字也许不大恰当，“抓”可能更确切些。传来平板而冷静的男人声音，象是在背诵那样：）
他：你在广岛什么也没有看见，什么也没有。
（这句话可以任意重复。一个女人的声音，同样平板、压抑和单调，象是在背诵：）
她：我都看见了，都看见了。
（弗斯科的音乐在上述对白开始之前本来已经逐渐消失，在女人的手抓紧男人肩膀的那一刻，它又逐渐加强了。接着，她的手放松了，然后又抚摸男人的肩膀。较黑的皮肤上留下了指甲印，它似乎能够给人一种幻觉：男人因为说了“不，你在广岛什么也没有看见”这句话，而受到惩罚。接着又响起了女人的声音，仍然是冷静、平淡，象念咒似的：）
她：比方说医院，我看见了。我的确看见了。广岛有一家医院，我怎么能看不见它呢？
（医院、过道、楼梯、病人，这些镜头都是冷静和客观地拍下来的（注2）。但我们从来没有看见她在那儿看着。接着我们又看见女人的手抓住——紧紧抓住肤色较黑的肩膀。）
他：你没有看见广岛的医院。你在广岛什么也没有看见。
（女人的声音变得愈来愈冷漠。博物馆的镜头。（注3）同样眩目的灯光，和医院的灯光一样令人讨厌。各种解说牌、原子弹爆炸后的物证、按比例缩小的模型、钢铁碎片、人皮、烧焦的头发、石蜡模型，等等。）
她：我到博物馆去过四次……
他：广岛的什么博物馆？
她：我到广岛的博物馆去过四次。看见人们在里面徘徊。他们若有所思地在照片和复制品之间徘徊，想要找到什么别的东西。在照片之间，在照片和复制品之间徘徊，想要找到什么别的东西。在解说牌之间徘徊，想要找到什么别的东西。
我到广岛博物馆去过四次。
我看着那些人们。我自己也心事重重地看着那些铁块，烧焦的、破碎的、象肌肉一样脆弱的铁块。我看见一大堆瓶盖子：谁能料到会看见这个？人类的皮肤在飘浮，生命在延续，还在痛苦中挣扎。石头。烧焦的石头。粉碎的石头。不知是谁的一缕缕头发，广岛妇女睡醒一觉，发现头发全脱光了。
在和平广场我感到热极了。足足有一万度。我知道有一万度。和平广场上阳光的温度。你怎么能不知道呢？……地上的草，就别提了……
他：你在广岛什么也没有看见，没有看见。
（更多的博物馆镜头。接着是和平广场的一个镜头，前景有一个烧焦的头颅。玻璃展览橱里陈列着烧焦了的模型。广岛的新闻镜头。）
她：复制品做得尽可能地逼真。
影片拍得尽可能地逼真。
幻景做得这样逼真，让游览的人看了都哭了。
一个人总是可以嘲笑别人的，但说真的，一个旅游者除了哭泣之外，还能怎么样呢？
我总是为广岛的命运哭泣。总是为它哭泣。
（一个广岛被炸之后的照片的全景镜头，一个与世上其他沙漠绝无共同之处的“新沙漠”。）
他：不要哭，你为什么要哭呢？
（空空荡荡的和平广场，眩目的阳光使人想起原子弹夺目的光芒。一九四五年八月六日以后拍摄的新闻片。蚂蚁和蚯蚓从地里钻了出来。这里插进去一些肩膀的镜头。又传来女人的声音，近乎疯狂的声音，而后面的一连串镜头也是近乎疯狂的。）
她：我看了新闻片。
第二天，历史就是这样写的，不是我杜撰的，第二天，有些动物又从灰烬中、从地里很深的地方钻出来了。
人们拍下了狗的照片。
留作永久记录。
我看见它们了。
我看了新闻片。
我看见它们了。
我看见第一天的情景。
第二天的情景。
第三天的情景。
他：（打断她）你什么也没有看见，没有看见。
（一只断了一条腿的狗。人群。儿童。受伤的人。烧伤的九童在尖声叫喊。）
她：……还有，在第十五天。
广岛开满了鲜花。到处盛开着矢车菊和唐葛蒲。早晨开的牵牛花和白天开的百合花生机勃勃地从灰烬中钻出来，在此之前，还没听说过花有这么大的生命力。（注4）
我没有编造任何东西。
他：全都是你瞎编的。
她：我没有瞎编。
就象在恋爱的时候产生的一种幻觉，一种永远不会被人忘记的幻觉，我产生了这样的幻觉：我永远不会忘记广岛。
就象在恋爱的时候一样。
（正在准备用手术镊子把一只眼睛取出来。更多的新闻镜头。）
我也看到活下来的人和那些当时在广岛妇女肚子里的胎儿。
（各式各样幸存者的镜头：一个美丽的孩子，他转过脸来，原来瞎了一只眼睛；女孩子在镜子里看她烧伤的面孔；盲女用变了形的手在弹奏着齐特拉琴；母亲在她垂死的孩子身边祈祷；一个好几年不能睡觉的男人在死亡线上挣扎。每周一次，别人把他的孩子带来看他。）
我看到广岛暂时的幸存者以忍耐、纯朴和显面易见的温驯态度使自己适应如此不公平的命运，——就连平常极其富于想象力的人都无法想象的命运。
（镜头又回到那两个热情拥抱的身体。）
她：听……
我知道……
我知道一切。
一切都照常进行。
他：你不知道。你什么都不知道。
（一朵盘旋上升的原子云。下着雨，人群在街上游行。渔民被放射性物质感染。不能吃的鱼。把成千上万不能吃的鱼埋在地下。）
她：妇女冒着生育畸形婴儿和怪物的危险，但一切照常进行。
男人冒着绝育的危险，但一切照常进行。
人民害怕下雨。
雨尘落在太平洋上。
太平洋的海水毒死生物。
太平洋的渔民死了。
人们害怕食物。
一个城市的食物全都扔掉了。
许多城市，全城的食物全都埋掉了。
整个城市愤怒地行动起来了。
许多城市，全都愤怒地行动起来了。
（新闻片镜头：示威游行。）
全城的愤怒是针对谁的？
全城的愤怒，不管他们是否愿意，都是针对某些人用来欺压别人、某些民族用来欺压别的民族、某些阶级用来欺压别的阶级的那种不平等原则。
（示威群众在前进。有些人在扩音机前正在发表“无声”的演说。）
她：（温柔地说）……听我说。我和你一样，知道忘记意味着什么。
他：不，你不知道忘记意味着什么。
她：我和你一样，也有记忆力。我知道忘记意味着什么。
他：不，你没有记忆力。
她：和你一样，我也曾尽力想不要忘记。但和你一样，我忘记了。和你一样，我曾想记住一段无法慰藉的回忆，影子和石头的回忆。
（影子的镜头，一个广岛死难者的影子“映在”石头上。）
我，我每天都在拼命挣扎，担心不能再理解为什么一个人需要记忆。和你一样，我忘记……
（店铺里有成百的工业馆的缩小模型，工业馆是唯一残存下来的遗迹，在轰炸之后，它的歪歪扭扭的骨架仍然屹立——后来也就这样保存了下来。一间空店铺。一车一车的日本旅游者。他们来参观和平广场。一只猫走过广场。）
很明显，记忆是必要的，为什么要否认呢？……
（这句话不时被工业馆骨架的几个镜头隔断。）
……听我说，我还知道一些别的事。一切都会重新开始。
二十万人死亡。
八万人受伤。
在九秒钟之内。这是官方数字。一切都会重新开始。
（树木。教堂。旋转木马。重建广岛。平凡的事物。）
地上温度将有一万度。他们说，一万个太阳，沥青都会燃烧起来。
（教堂。日语的广告牌。）
到处将是一片混乱。整座城市将要从平地升起，再变成灰烬……
（沙粒。一包“和平”牌香烟。一棵生长茁壮的植物象蜘蛛似地在沙粒上摊开。）
沙地上将长出新的花草……
（河边有四个濒死的学生在聊天。河流。潮水。重建后的广岛码头。）
四个学生在一起共同等待着传奇式的死亡。
大田川三角洲的七条支叉按时涨落，非常准确。水流清澈，渔产丰富，河水的颜色按照不同的时辰或季节现出灰色或蓝色。大田川三角洲七条支叉的潮水慢慢地上涨，人们不再沿着泥泞的两岸观赏这种景色了。
（念咒般的声音停止了。广岛的街道。更多的街道。各式各样的桥。隐蔽的小巷。街道。郊区。铁路。郊区。平凡的景物。）
她：……我遇到你。
我记着你。
你是谁？
你把我毁了。
你对我多好呀。
我怎能知道这座城市是正适合恋爱的呢？
我怎能知道你是正适合我的身体的呢？
你真了不起。太好了。你真了不起。
突然之间时间过得多慢呀。
多么美妙。
比你所能知道的更美。
你把我毁了。
你对我多好呀。
你把我毁了。
你对我多好呀。
有的是时间。
求求你。
占有我吧。
毁坏我吧，让我变丑吧。
你为什么不达样呢？
在这座城市、在这个和别的夜晚并没有什么不同的夜晚，为什么你不这样做呢？
求求你。
（突然得异乎寻常，现出了女人的面孔，充满了柔情，转过来朝着男人。）
她：你的皮肤美得令人惊奇。
（他叹了一口气。）
你……
（现出他的面孔。他出神地笑了，这一笑和他们的谈话没有关系。他转过身子。）
他：不错，是我。你是能看见我。
（重新现出了两个赤裸裸的身体。女人继续发出同样的声音，不清楚的声音，但这一次用的不是背诵的声调了。）
她：你是纯粹的日本人，还是不纯粹的日本人？
他：我是纯粹的日本人。
你的眼睛是绿的，对吧？
她：我想是这样……是的……我想它们是绿的。
他：（温柔地，看着她）你象是由一千个女人合成的……
她：那是因为你不了解我。就是这个缘故。
他：也许这不是唯一的原因。
她：这个想法倒很妙，为你把一千个女人合成一个人。
（她吻他的肩膀，把头藏在他的肩窝里。她的头朝着那扇打开的窗户，朝着广岛，朝着夜色。有一个男人在街上走过，咳嗽。〔我们看不见他，只听到他的声音。〕她抬起身子。）
她：听……四点钟了……
他：为什么说四点了？
她：我不知道他是谁。每天早上四点钟，他都经过这里，而且总是咳嗽。
（沉默。互相对视。）
那天你在这儿，在广岛……
他：（笑起来，好象听到一个小孩子的问话）不在……我当然不在。
她：（再次抚摸他赤裸的肩膀）不错……我多蠢呀。（几乎笑了。）
他：（严肃地，踌躇地）不过我的家人都在广岛。我在外边打仗。
她：（腼腆地，露出微笑）很幸运，是不是？
他：（没有看她，犹豫是否同意这句话）是吧。
她：这也是我的幸运。
（停顿。）
他：你来广岛干什么？
她：拍电影。
他：什么，拍电影？
她：我在一部片子里担任一个角色。
他：来广岛之前，你在哪儿？
她：在巴黎。
（较长的停顿。）
他：在巴黎以前呢……
她：巴黎以前？^在内韦尔。内——韦尔。
他：内韦尔？
她：它在涅夫勒省。你不知道那个地方。
（停顿。然后，他仿佛刚刚发现广岛和内韦尔之间的联系，便问：）
他：为什么你想看见广岛的一切？
她：（尽量显得诚恳）因为它使我感兴趣。我有我自己的看法。例如，我认为细致地观察事物是一种必须学会的本领。

第二部
（一大群自行车从街上蜂拥而过，声音由轻而重，然后逐渐消失。她穿着晨衣站在旅馆的阳台上。她在看着他，手里拿着一杯咖啡。他还在睡着，趴在床上，两臂成十字形，上身裸露。她目不转睛地看着他的手，它们微微颤抖，就象小孩子在睡觉时手会颤抖那样。他的手很好看，富于男性美。
在她注视着他的双手时，突然现出了一个年轻男人的身体取代了日本人，他躺在那里，姿势相同，但是是垂死的姿势，他躺在阳光充足的河边。〔旅馆房间的光线是半明半暗的。〕年轻人快要死了。他也有一双好看的手，和那个日本人的手十分相象。临死之前，它们猛烈地颤抖着。
这个镜头非常短暂。
她呆呆地靠着窗户站着。他醒了，朝着她微笑。她没有立刻回报他的微笑，还是一动不动地注视着他。然后，她把咖啡送到他跟前。）
她：你要喝点咖啡吗？
（他点点头，接过杯子，停顿。）
她：你刚才梦见什么啦？
他：我记不起来了……怎么啦？
（她清醒过来，十分温柔地。）
她：刚才我在看你的手。你睡着的时候，它们也在动。
他：（查看自己的手，也许动了动手指头）也许在梦中它们不知不觉地在动。
她：（冷静地，愉快地，不过好象并不相信他的话）唔，唔。
（他们在旅馆房间里一起淋浴，心情十分舒畅。他把手放在她额头上，让她仰起头。）
他：你是一个美丽的女人，你知道吗？
她：你认为这样吗？
他：我认为是这样。
她：有点儿衰老，对吗？
他：（笑了）有点儿丑。
她：（他的爱抚引起她微笑）你不在意吗？
他：我昨天晚上在咖啡馆里发现你有点丑。还有……
她：（非常从容地）还有？……
他：还有，你有种厌倦的感觉。
她：（引起了好奇心）你再往下说……
他：你的那种厌倦使男人产生想要接近你这个女人的欲望。
她：（微笑，垂下眼睑）你的法语说得很好。
他：（高兴地）可不是！你终于注意到了我的法语说得多好，这让我很高兴。（停顿）我倒没有发现你不会说日语……你注意到吗，人们对事物的判断能力都是一样的？
她：不，我只注意你，别的我全不管。（欢笑。）

（洗澡之后，她的头发全湿了。她慢慢地吃苹果，穿着浴衣站在阳台上，他看着他，伸伸腰，好象在精确地估量他们的处境，然后慢慢地、字斟句酌地对他说：）
她：在——广——岛——相——会，这种事可不是每天都会发生的。
（他已经穿好衣服——衬衫领子敞开——走到阳台上，坐在她对面，犹豫一阵后问道：）
他：对法国人来说，广岛意味着什么？
她：战争结束了，就是说，真正结束了。我感到诧异……他们居然敢这样做……我感到诧异的是他们居然成功了。后来，我们也产生了一种无名的恐惧。接着就觉得无所谓了。还有，就是对无所谓感到可怕……
他：那时你在哪儿？
她：我刚刚离开内韦尔。在巴黎。在街上。
他：这是一个美丽的法国字——内韦尔。
她：（停顿了一下）它和别的字没有什么不同。就象和别的城市没有什么不同一样。
（她走开了。他们开始谈家常。）
（他坐在床上，点燃了一稂香烟，目不转睛地看着她，问道：）
他：你在广岛认识许多日本人吗？
她：是的，我认识了几个……但没有一个人象你……
他：（愉快地微笑）我是你生活中的第一个日本人吗？
她：是的。
（看不见了她的笑脸。再出现时，她正在穿衣服。）
她：广——岛。
他：（垂下眼睛，冷静地说）全世界都很高兴。你和全世界一起感到很高兴。（用同样的声调说下去）我听说那天巴黎天气很好，一个美丽的夏日，对吗？
她：不错，那天天气很好。
他：那时你有多大？
她：二十岁，你呢？
他：二十二岁。
她：差不多是同样的年龄。
他：不错，是差不多。
（她已经穿好衣服了，正在戴她的红十字会头巾。她突然在他身边弯下身子，或者躺在他身旁。她抚摸他的手，吻他光着的膀子。他们在谈家常。）
她：你搞什么工作？
他：搞建筑。还有政治。
她：哦，所以你的法语说得这样好。
他：不错。为的是读有关法国革命的书。
（他们笑起来。绝对不能明确指出他的政治见解，因为那样就立刻给他贴上了标签。而且，这也显得太幼稚了。不要忘记，只有见解开明的人才能说出刚才那句话。）
他：你演的是一部什么样的电影？
她：一部关于和平的电影。你想，除了关于和平，他们还会在广岛拍别的电影吗？
（一群自行车熙熙攘攘而过。）
他：我希望再能见到你。
她：（做出一个否定的姿态）明天这个时候，我就要上路回法国了。
他：真的吗？你没有告诉过我呀。
她：是真的。（停顿）没有必要告诉你。
他：（吃了一惊，认真起来）所以你昨天晚上让我到你房间来，是吗？……因为这是你在广岛的最后一晚。
她：一点也不是。我脑子里从来没有过这个念头。
他：你说这话，我真不知道是真话还是假话。
她：是假话，可也是真话。不过我没有任何理由对你撒谎。怎么……
他：告诉我……象这样的事……你经常遇见吗？
她：不太经常。但也有过。我喜欢男人。（停顿）你知道，我这个人道德上是可疑的。（她笑了。）
他：怎么叫道德上是可疑的？
她：就是对别人的道德表示怀疑。
（他由衷地笑起来。）
他：即使明天飞机就要起飞，即使你道攘上可疑，我还是想再看到你。
（停顿。两个人心中又泛起了爱的波澜。）
她：不。
他：为什么？
她：（烦躁地）因为，……
（他没有追问什么。）
她：你不想再和找说话了吗？
他：（停了一会儿）我想再看见你。

（他们在旅馆的走廊里。）
他：你去法国什么地方？内韦尔吗？
她：不。去巴黎。（停顿）我再也不到内韦尔去了。
他：再也不去了吗？
她：（说话时做了一个怪相）再也不去了。（接着，她发现不能自圆其说，便说：）在内韦尔的时候我比什么时候都年轻……
他：在——内韦尔的时候——很年轻。
她：在内韦尔的时候我很年轻。而且，在内韦尔的时候我有一次还发了疯。
（他们在旅馆前面慢慢地走来走去。她在等待应该前来把她送到和平广场去的汽车。行人不多，但来往车辆很多。那是一条林荫大道。因为车声喧嚣，说话时几乎要大声喊叫。）
她：你知道，在世界上所有的城市中、甚至所有的事物中，我在晚上梦见得最多的是内韦尔。但我在清醒时想得最少的也是内韦尔。
他：你在内韦尔的时候是怎样发的疯？
她：你知道，疯狂就象智慧一样，是无法解释的。它和智慧一样。它来了，你的脑子塞满了它，那时你理解它。但在它离开你之后，你就一点儿也不再理解它了。
他：你心里是充满了仇恨吗？
她：我就是这样发的疯。我恨得发疯。我觉得一个人完全可能专门去仇恨，因为我用心想的只有仇恨。你明白吗？
他：我明白。
她：那是真的。我想你一定也明白那是真的。
他：这事后来又发生过没有？
她：没有。（几乎是耳语般的声音）一切全过去了。
他：是战争期间的事吗？
她：刚刚结束之后。
（停顿。）
他：那是战后法国生活中的困难的一部分吗？
她：是的，这样说也未尝不可。
他：你的疯狂是什么时候才好的？
她：（低声地，就象平时说诂那样）它一点一点地过去了。当然，后来我有了孩子。
（来往车辆的声音逐渐加强和逐渐变弱，与谈话的严肃性正好成反比。）
他：你刚才说什么来着？
她：我说它一点一点地过去了。当然，后来我有了孩子……
他：我真希望在什么时候、什么地方和你一起消磨几天。
她：我也是。
他：今天看见你，不能算真的再见面。在这样短的时间里不能算是再见面。我真希望再看见你。
她：不。
（她固执地、默默地、一动不动地站在他面前。他几乎要同意了。）
他：好吧。
（她笑了，但带点儿勉强，好象带点儿、真的带点儿怨恨。出租汽车来了。）
她：因为你知道我明天就要走了。
（他们笑了。不过他笑得更勉强。停顿。）
他：可能这是部分原因。不过这不也是个挺好的理由，不是吗？一想到再也见不到你了……永远……几个小时以后。
（出租汽车来了，停在十字路口。她给它打了个手势表示她这就过去。她不慌不忙地看着日本人说：）
她：不。
（他的目光随她面去。也许他笑了。）

第三部
（下午四点钟在广岛和平广场。远处有一群电影技师拿着摄影机、灯和反光板正离开广场。日本工人正在拆除影片最后一场里刚刚用完的官方看台。
注意：我们总看见技师在远方出现，却永远不知道他们在广岛拍什么片子。我们看见的只有正在拆除的布景。舞台工作人员拿着用各种文字——日文、法文、德文等等写成的标语，上面写着“永远不要再出现第二个广岛”。工人们正忙着拆掉官方看台和拔掉装饰的旗帜。我们在拍摄现场看到那个法国女人。她睡着了。她的护士头巾从头上脱落下来一半。她躺在一个看台的阴凉儿里。
我们猜想他们刚刚在广岛拍完一部有启发性的、宣传和平的影片。它不一定是一部很特别的影片，只不过有启发性罢了。一群人从他们刚才拍片的地方经过。人群对此已经漠不关心，除了几个小孩以外连看都没有人看，他们对在广岛拍片已经司空见惯了。但有一个人经过那里停下脚步，仔细地观看，他就是我们刚才在她的旅馆房间里看见的那个人。他走近护士，看着她睡觉。他看了她良久，最后是他的凝视使她醒了过来。
在这场戏里，或许我们还能看见远方的景象：例如工业馆的模型，旅游者围看向导，几个穿白衣服的残废军人在讨饭，一家人站在街角闲聊。她醒了。疲劳消失了。他们突然发现又卷进自己故事的旋涡里，这个个人的故事永远支配着那个注定要表现的广岛故事。
她站起身来，走到他面前。他笑了，有点儿不自然。然后他们又变得严肃起来。
他：在广岛要找到你倒也不难。
（她愉快地笑了。停顿。他又注视着她。两个工人在他俩中间穿过，他们扛着影片《广岛儿童》里面的一幅放大照片，照片里浓烟滚滚的广岛废墟旁有一个死去的母亲和一个啼哭的孩子。她俩没有看这幅照片，一幅爱因斯坦的照片紧跟在后面。）
他：你拍的是一部法国片子吗？
她：不。是国际的。宣传和平的。
他：拍完了吗？
她：是的，我那部分已经拍完了。他们还要拍一些群众场面……我们有不少推销肥皂的广告节目。因此……为了强调……也许。
他：（对这个问题有非常清楚的看法）不错，为了强调。在广岛我们是不跟宣传和平的影片开玩笑的。
（他转过脸对着她。举着的几幅照片都过去了。他们本能地互相靠拢。她整理了一下在睡觉时脱落了的头巾。）
他：你累吗？
她：（用挑逗和温柔的眼光看着他。然后几乎是忧郁地微微一笑说）不比你累。
他：（意味深长地）我想到了法国的内韦尔。
（她微笑着。）
他：我一直在想你。你们的飞机还是明天起飞吗？
她：还是明天。
他：不能改变了吗？
她：是的。电影没有赶上进度，一个月以前，我就该回巴黎了。
（她正视着他。他慢慢地摘下她的头巾。她或者是由于浓装，弄得嘴唇发黑；要么就是淡抹，淡得在阳光下显得苍白。
男人的动作十分随便和从容，就象影片开始时一样产生引起性欲冲动的效果。她的头发和昨天晚上在床上时一样乱。她让他撕掉头巾。她让他爱怎么样就怎么样，就象昨晚在相爱时她不能不让他随心所欲一样。〔这里，让他扮演了一个挑起性欲的角色。〕
她垂下眼睛，莫名其妙地噘起了嘴。她拨弄着地上什么东西，然后又抬起眼睛。）
他：你引起我强烈的情欲。
（她没有马上回答。他的话使她不知所措，她又垂下了眼睛。难道是和平广场的一只猫在她脚上蹭来蹭去吗？）
她：（慢慢地）永远是……萍水相逢的爱情……我也是这样。
（有一件什么离奇古怪的东西，很难说是什么，在他们当中穿过。一个四方形的画框，形象〔原子弹的？〕鲜明，但一点也看不出是做什么用的。他们没有注意它。）
他：不，不总是这样的。这你知道。
（远处呐喊声。接着是儿童在唱歌。但这些都没有分散他的注意力。她作了一个费解的表情。〔应该说是放荡的表情。〕她又抬起了眼睛，不过这一次是望着天空，一边擦额头上的汗珠，一边莫名其妙地说：）
她：他们说在天黑之前会有雷阵雨。
（她所看到的天空的镜头。朵朵白云掠过天空……歌声更加清晰。接着游行〔的尾声〕开始了。
他们往后退。她靠在他身上，〔用的是妇女杂志上的姿势。〕把手放在他肩上。他把脸贴着她的头发。她抬起眼睛看着他。他想带她离开游行队伍。她想拒绝。但无论如何，她还是不知不觉地跟他走了。
儿童托着标语牌游行。）

第一组标语牌
第一个标语牌
如果14颗原子弹等于10，000万颗普通炸弹。
第二个标语牌
如果一颗氢弹等于1，500颗原子弹。
第三个标语牌
世界上实际上制造的四万颗原子弹和氢弹，相当于多少普通炸弹？
第四个标语牌
在地球上投下颗氢弹意味着恢复史前时代。
第五个标语牌
四万颗原子弹和氢弹意味着什么？

第二组标语牌
Ⅰ
这个卓绝的成就证明人类具有科学上的才知。（注5）
Ⅱ
遗憾的是人类政治上的才智比科学上的才智低100倍。
Ⅲ
这使我们不能真正赞美人类。

〔男人和妇女跟在唱歌的儿童后面。狗跟着儿童。猫躲在窗后。〔和平广场的猫对游行早已习掼，它们睡着了。〕
标语牌。更多的标语牌。每个人都热极了。游行队伍的上空酝酿着一场暴风雨。乌云遮住太阳。队伍里有许多儿童，美丽的儿童。他们觉得很热，他们带着只有儿童才有的热情在唱歌。那个日本人不由自主地、几乎是不知不觉地推着法国女人顺着——或逆着——游行的方向前进。她闭上眼睛，叹了口气，她正在叹气时，）
他：想起你明天要离开，我心里就难过。我觉得我爱上了你。
（他把嘴唇贴着她的头发。她的手紧紧地抓佳他的肩膀。她的眼晴慢慢地睁开了。游行继续进行。孩子们脸上涂着白扮。白粉上面现出点点汗珠。两个孩子在争一个桔子，都很生气。有一个男人打扮成在轰炸时被灼伤的样子，经过那里。他很可能在影片里扮演了一个角色。他脖子上的蜡溶化了，掉了下来。也许使人感到厌烦和害怕，他们你看着我，我看着你。）
他：你跟我来，再来一次吧。
（她没有回答。一个美丽的日本女人坐在彩车上过去了。她放出一群鸽子。〔或者是别的彩车，一部讽喻式的彩车——例如原子芭蕾舞彩车。〕）
他：回答我。
（她没有回答。他俯下身子，对着她的耳朵悄声说：）
他：你害怕啦？
她：（微笑地摇摇头）不。
（变换着的儿童歌声继续不断，但逐渐远去了。班长骂那两个抢桔子的孩子。大孩子拿走桔子，开始吃起来。这些镜头比应该拍的时间长一些。在哭着的孩子后面来了五百个学生的队伍。这有点可怕。他把她拉到身旁。他们好象有点儿心神不定。他看着她，她看着游行队伍。观众应该感觉到游行在剥夺他们那一点点余下的时间。他们默不做声。他拉着她往前走。她让他拉着手。他们走出人群，逆着游行的方向朝前走。我们看不到他们了。（注6））
（他们再度出现时，是在一间日本式的大房间里。光线柔和。在狂热的游行之后，给人一种清新的感觉。这是一座现代化的房子，里面有椅子之类的设备。她象一个客人那样站在那里，有点儿踌躇。他从房间的远端向她走过来。〔就象他刚刚关上门，或者从汽车间来似的等等。〕）
他：坐下。
（她没有坐下。两个人继续站在那里。我们觉得爱情在防止他们发生性的冲动，至少目前是这样。他面对着她。这样呆了一会儿，感到有点儿尴尬。一个男人有了这种意外的机会，是不会象他这祥做的。）
她：（找话说）你一个人在广岛吗？……你的妻子在哪里？
他：她在温泉，在山上。我现在是一个人。
她：她什么时候回来？
他：再过几天。
她：（轻轻地，象是在旁白）你妻子长得怎么样？
他：（故意地）很漂亮。我是一个和妻子过得很幸福的男人。
（停顿。）
她：我也是。我是一个和丈夫过得很幸福的女人。
（说这些话时，两个人的感情都是真挚的，这种感情延续下去。）
她：你难道不是在下午工作吗？
他：是的，事情不少，主要是在下午工作。
她：这整个事倩都是够蠢的……
（说这句话就象在说“我爱你”。他们接吻时，电话铃响了。他没有去接。）
她：是我妨碍了你下午工作吗？
（他还是不去接电话。）
她：告诉我，有什么影响吗？
（广岛。在他们爱过之后。光线已和原先不同。）
他：在战争年月你爱的那个人是法国人吗？
（内韦尔。黄昏时分，一个德国人经过广场。）
她：不……他不是法国人。
（广岛。她躺在床上，累了，但感到挺舒适。天更黑了。）
她：不镨，是在内韦尔。
（内韦尔。一个爱情的镜头。自行车在奔驰。树林，等等。）
她：最初，我们在谷仓会面。后来在废墟中，后来在屋子里，就象在任何别的地方一样。
（广岛。房间里，光线更暗了。他们安静地拥抱在一起。）
她：后来他死了。
（内韦尔。几个内韦尔的镜头。河流。码头。迎风飘扬的白扬树，等等。码头空荡荡的。花园。又是广岛。）
她：那时，我十八岁，他二十三。
（内韦尔。晚上，在一间“小屋”里。在内韦尔的“结婚”镜头。在映出内韦尔场面的期间，假定他问了些问题，她在回答，但声音不大，内韦尔的镜头继续下去。接着：）
她：（平静地）为什么不谈别的，单单要谈他呢？
他：为什么不呢？
她：不。为什么？
他：为了内韦尔。我才刚刚开始了解你。在你一生成千上万的事情当中，我选择了内韦尔。
她：就象你也可能选择别的地方？
他：是的。
（我们知道他在撒谎吗？我们怀疑他是在撒谎。她几乎发火了，找些话来说；）
她：不，这不是偶然的。（停顿）你得告诉我为什么。
（他可以——这是影片中很重要的一点——这样回答：）
他：在那儿，我想，你一定很年轻……年轻得还没有属于一个人。我喜欢这样。
她：不，这不是真话。
（或者：）
他：在那儿，我想，我几乎……失掉你……很可能没有机会认识你。
（或者：）
他：在那儿，我想，你一定已经开始逐渐形成今天的你了。
（在这三种可能性当中选择一种，或者三种全用，一个接着一个，或分开，随意插到床上的性爱动作中间。我喜欢最后一种办法，如果这不会使这一场太长的话。（注7））
她：（大声喊〕我要离开这儿。（她几乎是粗野地抱住他。）
（他们穿好了衣服呆在早先呆过的那间屋子里。现在灯已经亮了。两个人都站着。）
他：（十分平静地）在你走之前，我们只能消磨时间了。离飞机起飞还有十六个小时。
她：（心烦意乱，十分苦恼）时间太长了……
他：（温柔地）不，你千万不要害怕。

第四部
（夜幕在广岛降临，只留下一缕缕长长的光线。河水按时涨落。潮水。人们有时沿着泥泞的河岸观察慢慢上涨的潮水。
河对岸有一家咖啡馆。现代化的，美国化的咖啡馆，有一扇宽阔的凸窗，坐在咖啡馆后面的顾客只能看见河，看不见河岸。河口那边的轮廓更是模模糊糊的。那儿是广岛的末端、太平洋的开始。咖啡馆空着一半。他们在房间后半间的一张桌子旁边面对面地坐着，不是脸贴着脸，就是额顶着额。在上一场里，他们被在十六小时之内就要永别的想法所压倒。现在再看到他们时，他们几乎是快乐的，没有注意到时间的流逝，因为发生了一个奇迹。什么奇迹？内韦尔复活了。心里充满了这种绝望而又幸福的爱，他说：）
他：除此以外，内韦尔在法语里就没有旁的意思吗？
她：不，没有。
他：我们如果在内韦尔相爱，你会觉得地下室里冷吗？
她：会的。内韦尔的地下室很冷，夏天和冬天都是这样。因为这座城市是沿着卢瓦尔河建筑的。
他：我想象不出内韦尔是个什么样子。
（内韦尔的几个镜头。卢瓦尔河。）
她：内韦尔。四万居民。建筑得象座首都——但，连一个孩子都可以环城走一圈。（她离开他身边。）我出生在内韦尔，（她喝酒）在内韦尔长大。我在那儿读书，在那儿长到二十岁。
他：卢瓦尔河是什么样儿的？
（他双手捧着她的头。内韦尔。）
她：它是一条完全不能通航的河流，河上总是空荡荡的。因为水流曲折，河里有沙洲。在法国，人们认为卢瓦尔河是一条非常美丽的河流，特别是它的光线……这样柔和，你要是知道就好了。
（心醉神迷的声音。他放开她的头，注意聆听。）
他：你在地下室的时候，我已经死了吗？
她：你已经死了……而且……
（内韦尔：那个德国人在码头上慢慢地死去。）
她：……怎么能忍受这样的痛苦？地下室很小。
（她把贴着他的脸缩回来，用手比划着地下室有多小。然后接着说下去，仍然靠得很近，但没有碰到他。没有妖冶的表情。她真挚热情地和他说话。）
她：……很小。《马赛曲》的音调在我头顶上飘过。歌声……震耳欲聋……
（她在咖啡馆〔在广岛〕里捂上耳朵。咖啡馆突然变得十分安静。插进几个内韦尔的镜头。丽娲的血迹斑斑的手。）
她：在地下室，手变得没有用处了。它们只能用来挖洞。把皮都磨掉了……在墙上磨的……
（内韦尔某地，血淋淋的手。她放在桌子上的手并没有受伤。丽娲舔舔自己的血。）
她：……这是你唯一能做的事，它使你感到舒服一点儿……也是为了要记住……自从我尝过你的血之后，我喜欢血。
（她谈话时，他们很少互相观看。他们在看内韦尔。两个人好象都被内韦尔迷住了。桌子上有两个杯子。她贪婪地大口地喝酒。他慢慢地喝。他们的手放在桌子上。）
（内韦尔。）
她：地球在我的头顶上转动。当然……我看见的不是天……而是地在动。从星期一到星期六过得很快，星期天过得很慢。——人们不知道我在地下室。他们假装我已经不在人世，死在远离内韦尔的地方。我父亲希望的就是这样。因为我使他丢了脸，我父亲希望的就是这样。
（内韦尔，父亲，一个内韦尔药剂师，站在他药店的窗后。）
他：你尖声叫了吗？
（内韦尔的一间房子。）
她：开头我没有喊叫，没有。我轻轻地呼唤你。
他：可是我已经死了呀。
她：虽然你已经死了，我还是呼唤你，后来，有一天，我尖叫起来，象一个聋子那样拼命地尖叫。于是他们把我关进了地下室。为的惩罚我。
他：你叫了些什么？
她：你的德国名字。只喊你的名字。我只记得一件事——你的名字。
（内韦尔的一间屋子，听不见尖叫声。）
她：我答应不再叫了，于是他们让我回到屋里。
（内韦尔的一间屋子。她躺在床上，弓起一条腿，充满了情欲。）
她：我实在需要你，我忍受不了啦。
他：你害怕吗？
她：我怕。不论在哪儿我都害怕。不论在地下室，还是在我屋里。
他：你怕什么？
（内韦尔天花板上的斑点，内韦尔各种可怕的东西。）
她：怕再也看不到你。永远、永远看不到你。
（他们象这一场的开头那样，彼此又靠在一起。）
她：有一天，我满二十岁那天。我在地下室。我母亲走进来吿诉我，我已经满二十岁了。（停了一下，象是在回忆）我母亲哭了。
他：你向你母亲的脸上吐唾沫了？
她：是的。
（他们仿佛共同感受到这些事。他移开了一点。）
他：喝点什么吧。
她：好的。
（他把杯子递过去让地喝。她由于回忆而显得疲乏不堪。）
她：（突然之间）后来，我什么也记不起来了。什么也记不起来了……
他：（设法提醒她）这些地下室非常古老，非常潮湿，这些内韦尔的地下室……你刚才在说……
她：不错，到处都是硝。
（她把嘴贴着内韦尔地下室的墙壁，啃着墙皮。）
她：有一只猫有时跑进来东张西望。这只猫并不令人讨厌。我什么也记不起来了。
（一只猫跑进内韦尔地下室，看着这个女人。）
她：后来，我什么也记不起来了。
他：这样有多久？
她：（还是神思恍惚）永无尽期。

（有一个人，一个孤独的人，在自动电唱机上选了一张法国风笛舞会音乐的唱片。为了使内韦尔失去的回忆这一奇迹持续下去，为了让一切都“静止不动”，日本人把自己杯子里的酒倒进她的杯子。
在内韦尔的地下室里，猫的眼睛和丽娲的眼睛闪闪发光。听到唱片的音乐时，她〔醉了或疯了〕又笑又叫：）
她：噢！我从前曾经是多么年轻呀！
（她的心又回到内韦尔，其实从来也没有离开过。她入魔了〔这里用什么形容词都行〕。）
她：晚上……我母亲把我带到花园里。她看着我的头，每天晚上都仔细地看着我的头。她仍然不敢靠近我……我只有在晚上才能看得到广场，于是我就看啊，它大极了！（作手势）广场的中间往下洼。
（内韦尔地下室的通气洞。透过它可以着见彩虹般的自行车车轮在黎明时分经过。）
她：我到黎明时刻就想睡了。
他：那边有时也下雨吗？
她：……顺着墙边下。
（她在寻找，寻找，寻找。）
她：（几乎带有恶意）我想念你，不过我再也不提这件事了。
（他们又靠拢来。）
他：疯了。
她：爱你爱得发疯了。（停顿）我的头发长出来了。每天我都可以用手感觉出来。我并不在乎。不过，不管怎么说，我的头发又长出来了。……
（丽娲躺在内韦尔她自己的床上，把手伸到头发里，用手指理头发。）
他：住进地下室之前，你叫喊过吗？
她：不，我麻木了。
（他们脸贴着脸，半闭着眼腈。广岛。）
她：他们把我的头发仔仔细细地剃光了。他们认为把妇女的头好好剃光是他们的责任。
他：（非常清楚地说）亲爱的，你为他们感到惭愧，是吗？
（在剪头发。）
她：不，你死了。我心里太痛苦了。（天愈来愈黑了。她用冷冰冰的声音说出下面的话）我听到的只有头顶上剪刀的声音。这使我对……你的死，感到舒服一点儿，就象……就象……，噢，我举不出更好的例子，就象在我愤怒的时候……我就用手指甲挖墙……
（她接着说下去，在广岛，绝望地偎依着他。）
她：啊！多么痛苦！我的心中多么痛苦。简直无法令人相信。全城都在唱《马赛曲》。天黑了。我那死去的爱人是法国的敌人。有人说，她应该被拉去游街示众。由于耻辱，我父亲的药店关了门。我孤独一人。有些人在耻笑我。当天夜里我回了家。
（内韦尔的广场。她尖声叫喊，却听不见叫什么，只是从她的口形上，猜得出那是任何民族都通用的一个孩子在呼唤妈妈。他仍旧依偎着她，拉着她的手。）
他：后来，有一天，亲爱的，你摆脱了无穷无尽的痛苦。
（丽娲在内韦尔的那间房间里来回踱步。撞翻了东西，象野兽一样暴怒。）
她：是的，经过了很长的时间。他们告诉我，经过了很长很长的时间。不论是冬是夏，圣艾蒂安大教堂都在每天晚上六点响起钟声。有一天，我真的听见了钟声。
我记得从前我也曾听见过——从前——在我们相爱的时候，在我们幸福的时候。
我开始看清楚东西了
我记得从前也曾看见过——从前——在我们相爱的时候，在我们幸福的时候。
我记得。
我看见了墨水。
我看见了白天。
我看见我的生命。你的死亡。
我的生命在继续着。你的死亡也在继续着。
（内韦尔的房间和地下室。）
现在阴影遮住屋角的时间要比从前晚了，阴影遮住地下室墙角的时间要比从前晚了，大约要在六点半钟。
冬天过去了。
（停顿。广岛。地在浑身颤抖，把贴着他的脸移开。）
她：啊！真可怕。我对你的记忆开始淡漠了。
（他端着酒杯让地喝酒。她对自己感到震惊。）
她：……我开始忘却。我颤抖，因为我竟能忘却这么深沉的爱……
……更多的爱。（他又給她喝酒。）
（她在往事中徘徊。这一次是独自沉思。他把握不住地了。）
她：我们约好中午在卢瓦尔河码头见面。我要跟他走。我中午来到码头的时候，他还没有断气。有人从花园里朝他开了枪。
（在卢瓦尔河码头上面的那座花园。她变得神志不清，不再看着他了。）
她：我在他身边呆了一天一夜。第二天早晨，他们把他装上了一辆卡车。就在那天夜里内韦尔解放了。圣艾蒂安大教堂的钟声彻夜不停……在我的身体下面他一点一点地变冷了。啊！他弥留的时间可真长啊！到底是什么时间死的？我也不大清楚。我趴在他身上……是的……我实在不知道他是什么时候死的，因为……因为即使在当时，即使在事后，对，即使在事后，我也分不清他的尸体和我的身体。我只感到他的尸体和我的身体融为一体，你明白吗？（喊叫）他是我的初恋啊……
（日本人打了她一个耳光。〔或者，你宁愿要他拼命捏紧她的手。〕她好象不知进怎么挨的打，但突然凊醒过来，看来她能理解他这样做是必要的。）
她：后来，有一天……我又尖叫起来了，因此，他们又把我关进地下室。
（她的声音恢复了正常的节奏。现在到了玻璃球这一场：玻璃球滚进地下室，她拾起它，把带着人的体温的玻璃球握在手里，等等，后来又把它还给外边的儿童，等等。）
她：……它是暖和的……
（他不明白她在说什么，但让她说下去。她继续下去。）
她：（停顿片到）我想我是在那时忘却仇恨的。（停顿）我不再叫喊了。（停顿）我恢复了理性。他们说：“她恢复理性了。”（停顿）在一个节日的晚上，他们把我放了出来。
（黎明。内韦尔。河边。）
她：卢瓦尔河畔。黎明。人们正在过桥，人数有时很多，有时很少，那要看是什么时候。远处一个人都没有。
（内韦尔共和广场，晚上。）
她：不久以后，我母亲告诉我，我得趁晚上到巴黎去。她给了我点钱。我在晚上骑自行车到巴黎去了。那时是夏无，晚上天气也很暖。当我在两天以后到达巴黎时，报纸上满版都是关于广岛的消息。我的头发已经长得很象样了。我走到街上的人群中间去。
（有人把另外一张风笛舞会唱片放在自动唱机上。）
她：（仿佛刚刚清醒过来）十四年过去了。
（他递给她一点喝的。她喝了，显然平静了下来。他们从内韦尔的往事中挣脱出来。
她：我甚至不大记得他的手了……那种痛苦，我还记得一点儿那种痛苦。
他：今天晚上吗？
她：不错，今天晚上我记起了那种痛苦。不过总有一天我会把它也忘掉。完全忘掉。一切都忘掉。
她：（抬起头看着他）到明天这个时候，我和你之间就要相隔万里了。
他：你的丈夫知道这件事吗？
她：（犹豫）不知道。
他：那么，只有我一个人知道吗？
她：是的。
（他站了起来，抱住她，把她强拉起来，紧紧地拼命地抱住她。人们看着他们。他们并不理会。他非常快乐。他笑了。）
他：只有我知道。没有别人知道吗？
她：（闭上眼睛）别再说了。
（她更紧地贴近他，抬起手轻轻地抚摸他的嘴唇。接着，好象突然之间变得非常快乐：）
她：啊，有些时候，能有个人在身边是多好呀！
（他们慢慢地分开，他又坐下了。）
他：是的。
（有一盏灯灭了，也许是河边的灯，也许是酒吧间的灯。她跳了起来。把又在抚摸他嘴唇的手抽了回来。他没有忘记时间过得很快。）
他：再对我说一点吧。
她：好吧。
（思索，想不出什么。）
他：再对我说一点吧。
她：我还要再经历那个时刻。那个永劫不复的时刻。
（她在喝酒。他在说话，他好象游离了现实。）
他：几年之后，当我已经忘掉你的时候，当我纯粹出于习惯，又有这类事情的时候，我仍然会把你当作爱情忘却的象征来怀念。我想起我们的邂逅就会想起忘怀的可怕。我知道我会那样的。
（人们正在走进咖啡馆。她看着他们。）
她：（抱着希望说）在广岛，晚上会停止活动吗？
（他们开始玩最后一场互相欺骗的游戏。）
他：永远不会，广岛晚上永远不会停止活动。
（她放下酒杯，微笑着，微笑里隐藏着忧伤。）
她：我喜欢那样……喜欢不论白天还是黑夜都有人醒着的城市——
（酒吧间的老板娘关了一盏灯。唱机也停了。他们处于半黑暗状态。咖啡馆关门的时刻很快就要到了。他们都闭上了眼睛，好象突然害起羞来。循规蹈矩的世界把他们驱逐出来，因为在这个世上容不得他们这种奇遇。没有必要斗下去了。她突然明白了这一点。当他们再睁开眼睛时，他们确实笑了，“为的是不要哭出来”。她。站起身。他没有阻拦她。他们走出咖啡馆，在茫茫的黑夜里，站在咖啡馆门前。她面对看他站着。）
她：有时需要忘掉社会造成的困难，否则就会闷死。
（咖啡馆关掉最后一盏灯。两个人都垂下了眼睛。）
她：走吧，离开我吧。
（他开始走了，抬起头望着天空。）
他：天还没有亮……
她：没有（停顿）也许我们永远不会再见面了。
他：是的，可能是这样。（停顿）除非，也许有那么一天，战争爆发了……
（停顿。）
她：（讽刺地）不错，战争……

第五部
（又过了些时候。我们看见她在街上出现了，走得很快。接着，又看见她在旅馆的门廊里，拿了房间钥匙。然后，我们看见她在楼梯上。然后，她打开她的房门，走了进去，突然站住，就象面临深渊、或发现屋子里有人。她退了出来，轻轻地关上房门。
上楼，下去，又上楼，等等。她折了回来，在过道上走来走去。绞着双手，考虑该怎么办，她想不出办法，又突然回到她房间。这一次在房间里呆定了。
她走到洗脸盆跟前，往脸上撩了些水。我们听到她的第一句内心独白。）
她：你以为你知道，不，你不知道。
在内韦尔，在她年轻的时候，有一个德国情人。……
我们要到巴伐利亚去，亲爱的，我们要在那儿结婚。
她从来没有去成巴伐利亚。（照镜子）
我倒要看看没有到过巴伐利亚的人谁敢对她谈论爱情。
你还没有完全死。
我把我们的故事告诉别人了。
我今天晚上在这个陌生人面前对你是不忠实的。
我把我们的故事告诉他了。
你看，这是一个可以告诉别人的故事。
十四年了，我没有再尝到……不能实现的爱情的味道。
自从内韦尔以后。
看我怎样正在忘掉你……
看我怎样已经忘掉了你。
看着我呀。
（从打开的窗户看出去，我们看见新建的广岛，它安静地沉睡着。她忽然抬起头，在镜子里看见她那潮湿的面孔——好象是眼泪，变老了，变憔悴了。这一次，她厌倦地闭上了眼睛。她擦干脸，很快地离开屋子，走出门廊。）

（我们再看见她时，她坐在一张长凳或一堆石头上，离开他们晚上呆过的咖啡馆大概五十英尺远。咖啡馆的灯光射到她的眼睛上。目光呆滞，几乎是空洞的，因为他已经不在那儿了。她在石堆上〔躺下，坐着〕继续看着咖啡馆。〔现在酒吧间只剩下一盏灯了。刚才他们坐着的那个房间已经没有人了。通往房间的一扇门微微开着，微弱的灯光刚刚能使人看出桌椅陈设的位置，它们真象是一些模糊的，虚幻的影子。〕
她闭上了眼睛，然后又睁开。她好象睡着了，但实际上并没有。她睁开眼睛时，象猫一样地突然睁开。然后，我们听到她的声音——内心独白：）
她：我要呆在广岛。每天晚上和她在一起。在广岛。（睁开眼睛）我要呆在这儿，这儿。
（她的视线离开了啪啡馆，茫然环视四周。接着突然象孩子似地紧紧地缩成一团，双手抱着头，蜷起双脚。日本人走近她。她看见他，却没有动，没有反应。两个人都开始有点儿心不在焉。彼此没有感到惊讶。他在抽烟。）
他：留在广岛吧。
她：（看了他一眼）当然我要留在广岛，和你在一起。（她又埋下头，用孩子的腔调说）噢，我真难受啊……
（他走近她。）
她：我没有想到会发生这样的事，真的……走开吧。
他：（走开）我离不开你。
（他们现在是在林荫大道上。背景是夜总会的霓虹灯广告。林荫大道是笔直的。她在前面走，他跟在后留。我们先看到一个，再看到另一个。他们的脸上都充满了忧伤。他追上了她。）
他：（温柔地）和我一起呆在广岛吧。
（她没有回答。然后，我们听到她的内心独白，声音很响，控制不住感情：）
她：他将会朝我走过来，要搂着我的肩膀了，要吻——我——了……他要吻我了……我将会不知所措了。
（说“不知所措”这个词儿时她几乎出神了。）
（镜头转向他。我们看到他愈走愈慢，故意拉开他们之闻的距离。因此，不但没有靠近她，反而离得更远了。她没有回头。）
（一连串的广岛和内韦尔街道的镜头。丽娲的内心独白。）
她：我遇到了你。
我记住你。
这座城市的大小正适合恋爱。
你天生适合我的身体。
你是谁？
你把我毀了。
我渴望，我渴望背叛上帝、和人遇奸、撒谎，我渴望死。
我一直是这样。
我一直希望有一天你会来到我面前。
我静静地极其耐心地等待着你。
占有我吧。你随心所欲地把我变形吧，这样，再不会有人在你之后理解为什么会有如此强烈的欲念了。
只有你我两个人，我的爱。
夜晚将永远不会终止。
太阳将永远不会再升起。
永远不，永远不会。再也不会了。
你把我毁了。
你多好呀。
让我们一起心平气和地、带着良好的祝愿来哀悼那过去的日子。
我们没有别的事可做，只能哀悼那过去的日子。
那个时刻将要来临。
那个时刻一定会来临。那时，我们不会再知道是什么把我们联系在一起。渐渐地，这个字眼就会在我们的记忆中淡谈下去。
然后，它就完全消失了。
（这次他面对她走过去——最后一次——不过保持着一段距离。从那时起，她是不可亵渎的。天在下雨。他们站在一家店铺的天篷下。）
他：你能不能留下来呢。
她：你知道是不可能留下来的。比走掉的可能性小。
他：一个星期。
她：不。
他：三天。
她：三天够做什么的？为了活下去？还是为了死掉？
他：足够弄清楚是要活下去还是去死掉。
她：这不可能。不论活下去还是死掉，这点时间都不够用。因此，我根本不予考虑。
他：你还不如在内韦尔死了呢。
她：我也这样想。可惜我没有死。

（她坐在广岛火车站候车室的一张长凳上。又过了不少时间。她旁边坐着一个日本老太太。又一段内心独白：）
她：内韦尔，这个我已经忘怀了的城市，今天晚上我希望能再看见你。一连几个月，每天晚上，当我的身体燃烧着对他的怀念时，我也看到烈火中的你。
（日本人象一个影子那样走了进来，坐在长凳上，在老太太的另一边。他没有看那个法国女人，他的脸被雨水淋湿了，嘴唇微微颤抖。）
她：当我的身体还燃烧对你的怀念时，我想再看看内韦尔……还有卢瓦尔河。
（内韦尔的镜头。）
可爱的涅夫勒白杨树，我要把你忘掉。（说“可爱”这个词儿时，应该象说情话那样。）
不值钱的故事，我要把你忘掉。
（内韦尔废墟。）
在没有你的夜晚，我只好等待白天来解脱我。
（在内韦尔“结婚”。）
一天没有他的眼睛，她就活不下去。
内韦尔的小姑娘。
内韦尔的不害臊的小姑娘。
一天没有他的手，她就觉得堕入情网是多么可怜。
傻姑娘。
她在内韦尔为爱情而死去了。
剃光头的小姑娘，你把一切都忘了吧。
不值钱的故事。
至于他呢，他要从你的眼睛忘起。
和你完全一样。
至于他呢，他将要忘记你的声音。
和你完全一样。
至于他呢，他将把你一点一点地整个忘掉。
你将要变成一支歌曲。

（他们当中隔着一个日本老太太。他抽出一支香烟，微微抬起身子，把那包烟递给法国女人，“我能为你做的只有这一点点了，请你抽支烟，就象我请任何人，比如请这位老太太抽一支一样”，她不抽。他把香烟递给老太太，给她点火。
内韦尔森林的景色在曙光中移动着，逐渐消失。内韦尔。广岛车站的高音喇叭随着内韦尔的镜头高声广播：“广岛！广岛！”
法国女人好象睡着了。旁边的两个日本人怕把她吵醒，在小声说话。）
老太太：她是谁？
他：一个法国女人。
老太太：出了什么事啦？
他：她过一会儿就要离开日本，我们要分开了，心里很难过。（注8）
（她走了。又在车站外边见到了她。她坐进一辆出租汽车。车子在夜总会门前停下。那是“卡萨布兰卡”夜总会。接着，他也来了。
她一个人坐在一张桌子旁边。他坐在她对面的一张桌子旁。这就是一切的结束。这个夜晚的结束标志着他们永别的开始。屋子里有一个日本人走上去和她搭讪。）
日本人：你单独一个人吗？（注9）
（她只用手势回答。）
日本人：你愿意和我聊聊吗？
（那个地方几乎是空的，人们感到很无聊。）
日本人：这会儿一个人孤零零的可是太晚了。
（她让别的男人和自己交谈，为的是“丢掉”我们认识的那一位。不过这不但不可能，而且也毫无意义。因为那一位已经不见了。）
日本人：我可以坐下吗？你是刚到广岛游览的吗？
你喜欢日本吗？
你住在巴黎吗？
（从窗户往外看，我们可以看到天将破晓。内心独白停止了。不知名的日本人还在对她讲话。她看看他。不知名的日本人停止和她讲话。接着，她吓了一跳，“可诅咒的曙光”已经从夜总会的窗户射进屋里来了。）

（再看见她时，她在旅馆屋里靠着门站着，手按着胸口，敲门声。她打开门。）
他：我不能不来。
（他们面对面地站在屋子里，两手下垂，身子没有接触。房间很整洁。烟灰碟是空的。床铺得整整齐齐。现在已经是白天了。太阳已经升起。床没有动过，没有人说话，甚至连烟都没有人抽，彼此注视着对方。寂静的黎明笼罩着整个城市，他走进她的屋子。远方，广岛还在沉睡。她忽然坐了下来，用手抱着头，紧握拳头，闭上眼睛，长叹了一声，这是一声极其忧伤的叹息。她的眼睛反射出城市的亮光。）
她：我要把你忘掉！我已经在忘掉你了！你看我是怎样地在忘掉你！看着我！
（他抓住她的胳膊〔手腕〕，她面对着他，头往后仰。他突然挣开身子。他茫然地扶住她，仿佛她遇到了什么危险。他看着她，她看着他，就象看这座城市，忽然之间，他非常温柔地呼唤他。她迷迷惘惘地，仿佛从远方将他呼唤。她已经能够把他忘怀，这使她十分惊奇。）
她：广——岛。
广——岛。这就是你的名字。
（他们彼此看着对方，却视而不见。）
他：不错，那就是我的名字。你的名字叫内韦尔。法国的内——韦——尔。

（全剧终）

夜间的注释
（关于内韦尔的注释（注10））
有关德国人死亡的一场
他的死亡支配着他们两个人的情绪。
两个人都并不感到愤怒。只是为他们的爱情感到无比的忧伤。
同样的痛苦。同样的鲜血，同样的泪水。
荒谬的战争的荒诞无稽，它象一个魔影赤裸裸地在他们模糊的躯体上空徘徊。
你或许以为她已经死了，他的死亡使她的生命完全枯竭。
他想抚摸她的臂部，就象求爱时那样，但他已无能为力了。
她好象在帮助他的死亡。她没有想到自己，只想到他。而他却在安慰她，因为他使她痛苦、因为他不得不死，为此，他表示歉意。
她独自一人呆在他俩刚刚还呆在一起的地方，她还没有感到十分痛苦。她只是因为自己形影孤单而感到惊讶万状。

关于向德国人开枪的那座花园的镜头
他们从这座花园开枪，就象他们也可能从内韦尔任何一座花园开枪一样，和从内韦尔所有别的花园开枪一样。
只不过是碰巧在这儿开枪罢了。
从此这座花园就留下了他那平凡的死的标志。
从此，花园的色彩与形象就都是预言式的了。他的死亡从这里开始，直到永远。

在战争期间，一个德国兵越过某省的广场
一个德国兵在快近黄昏时越过法国某省的一个广场。
甚至战争都会令人感到厌烦。
德国兵象一个平静的目标横越广场。
战争还在激烈进行，好象永无尽期。人们不再理会敌人，他们已经习惯于战争，玛尔斯园田大道广场反映出一种平静的绝望。德国兵也感到了这一点。对战争的厌倦这个话题是谈不完的。在这种无聊的处境下，妇女在百叶窗后面观看敌人走过广场。在内韦尔，越轨行为要受到爱国心的抑制。必须制止这种越轨行为。不过，人们还在观察监视。观察监视别人是不犯法的。

丽娲和德国兵相会的镜头。
我们在城墙后面接吻。怕得要命，但感到无比幸福，我吻了我的敌人。
在战争期间，城墙附近总是空荡荡的。战争期间，在那儿枪毙法国人。战后，枪毙德国人。
在他给我开门时，我注意到了他的手。我要惩罚它们。在结合之后，我咬了它们。
我是在城墙里面成为他妻子的。
我已经记不得花园深处的那扇门了。他在那儿等我，有时要等好几个钟头。特别是晚上，只要能脱身，我就去和他相会。他心里害怕。
我也害怕。
当我们必须在城里一块儿走的时候，我走在他前头，心里充满了恐怖。人们垂下了眼睛，我们以为别人并不在意，我们开始胆大起来了。
我请求他沿着篱笆走过广场，这样我可以在白天见他一面。因此他每天都沿着篱笆走一趟，好让我看见他。
冬天，废墟上刮着旋风。冷极了。他的嘴唇是冷的。

想象中的内韦尔
在我的记忆中，我和我的出生地内韦尔是分不开的。
这座小城连一个小孩子都能绕着它定一圈。
城的一边筑有城墙，另一边是卢瓦尔河。
城墙外面是一片森林。
内韦尔可以用孩子的脚步来测量。
内韦尔四周有城墙、河流，森林和乡村。城墙给人以深刻的印象，卢瓦尔河是法国最宽阔、最著名、最美丽的河流。
内韦尔被四面包围，就象一个首府。
我还是一个小姑娘的时候，我绕着内韦尔走了一圈，觉得它大极了。它的影子在卢瓦尔河面上颤动，显得它更大了。
在我十二、三岁之前，我一直觉得内韦尔大极了。
后来内韦尔显出了它本来的面貌。人在成长。它也在成长，我对别的城市一无所知。我需要的是一个规模适合于恋爱的城市。内韦尔正是这样的城市。
谁要说内韦尔是一个小城，那么，他从理智和感情上都是错的。对我说来，内韦尔是大极了。
城门外有麦子。窗户外有森林。晚上猫头鹰飞进花园，你还得努力使自己不要感到害怕。
内韦尔的人比任何地方的人都更注意别人谈情说爱。
孤单的人在那儿等死。除了谈情说爱，没有别的冒险活动可以使这些人转移他们的注意力。
因此，在这些弯弯曲曲的街道上住着一排排等死的卫道士。
在那儿，谈情说爱是不可饶恕的。在内韦尔，爱情是一大罪孽。在内韦尔，幸福是一大罪行。在内韦尔，单调乏味是一种默认的美德。
疯子在郊外走来走去。波希米亚人。狗。还有爱情。
侮蔑内韦尔的人，不论从理智和感情上来说，他也都错了。

有关孩子们失落的玻璃球的镜头
我又尖叫了。那天我听到一声尖叫。他们最后一次把我关进地下室。玻璃球向我滚过来，从容地、慢慢地、很象那么一回事。
五彩缤纷的色彩在球体里流动着。玻璃球里是夏天。夏天使它更温暖。
我己经知道一个人不该吃东西，不该吃任何陈旧的东西。不该啃墙、既不该吃自己手上的血，也不该啃墙。我温情地看着这个小球，把它放在嘴里，但没有咬它。
它是这样滚圆，这样完美，它提出了一个不能解答的问题。
也许我会弄碎它，我把它扔出去，但它弹回到我手里。我再扔出去，它没有回来，它丟了。
它丢失之后，知道又要出事了。我又害起怕来，玻璃球是不会死的。我记得。我到处寻找，又找到了。
孩子们在叫喊。玻璃球在我手里。大声叫喊。玻璃球，它是孩子们的。不，我不给他们。我张开手。它在那儿呢。它是我的俘虏。我把它还给孩子们。

德国兵到丽娲父帝的药店来包扎手
〔仲夏时分，我穿着（黑色的）毛衣。在内韦尔，夏季是相当冷的。那些战争期间的夏季。我父亲感到很无聊。他的货架空空如也。我象一个小孩子那样服从父亲。我看着德国兵烧伤的手，我在给他包扎时把他弄痛了。我抬起眼晴，我们的目光短暂地相遇。他的眼睛是浅色的。因为我弄痛了他，他笑了。我没有笑。〕（注11）

战争期间内韦尔的一个夜晚
德国兵在广场上注视着丽娲的窗户
〔我父亲默默地喝着酒，我甚至不知道他有没有听我弹奏的音乐。晚上是死气沉沉的，不过这是我第一次意识到这一点。敌人拾起头对我微微一笑。我觉得仿佛我看见的是一件罪行。我关上百叶窗，象是要把什么讨厌的东西关在外面。〕象往常一祥，我父亲在他的扶手椅上半睡着。两个盘子和父亲的酒还放在桌子上。在百叶窗外面，广场象大海一样发出巨大的声音。我走到父亲跟前，离得很近——几乎碰到他——仔细观察他。酒使他昏昏沉沉。我几乎不认识我的父亲了。

内韦尔的一个夜晚
半夜里，我一个人呆在我的屋子里。我的百叶窗外面，玛尔斯广场仍旧象大海一样发出巨大的声音。今天晚上他一定又经过这儿了。我没有打开百叶窗。

在内韦尔的婚姻
我在黄昏时分成了他的妻子，感到既幸福又羞耻。这事过去之后，天色黑极了，可是我们甚至没有注意到这一点。
我不再觉得羞耻了。我们喜欢看黑夜。我从前一直害怕黑夜。那天晚上比哪一天晚上都黑。经过德军的致命的突然袭击，在德军占领之下，我的祖国、我的城市、喝醉酒的父亲全都淹没在黑暗之中。
地地道道的黑夜。我们注意地看，严肃地看着。后来，我们看见山峦一个接着一个耸立在天边。

德国人被枪击的那座花园的另一注释
爱情使人死得痛快一些，它用这种方式为生命服务。
这座花园可以使你相信上帝。
一九四四年七月底，这个人，这个手里拿着步枪、被自由陶醉了旳人，这个不知名的男人，在内韦尔的男人，我的弟兄，他怎能明白这些道理？

关于“后来，他就死了“这句话
出现这个场面时，丽娲自己没有再说什么。
如果明显地流露出痛苦的表情，反而会亵渎了这种痛苦。
她刚刚发现他在码头上，在阳光下作垂死挣扎。看到这种场面，我们感到受不了，但丽娲却是一个例外。她已经不再和我们说话了。她，干脆，不再说话了。
他还没有死。
丽娲趴在他身上，表现出极度的痛苦。她精神失常了。
此刻看见她对他微笑倒是合乎逻辑的。
痛苦也有它猥亵的一面，丽娲是猥亵的。她象一个疯女人，她失掉了理性。
这是她的初恋，这是她的第一次痛苦。我们不忍心看到丽娲落到这步田地。我们一点也帮不上忙。我们只好等待。等到她能够辨认和感觉到痛苦。
弗雷逊死了，他好象是和这片土地密切相关的。死亡是突如其来的。他的血象河水一样流淌，象时间，象汗水。他象一匹马那样死去，还有旺盛的精力，极其旺盛的精力。后来，她来了，带来了温情，而目意识到和死亡作斗争毫无必要。弗雷逊的眼睛里流露出柔和的光芒。它们在微笑。是的，你看，亲爱的，我们甚至可以微笑，把葬礼当做凯歌。一切都结束了。我确信在你死后我无法再活下去，因此我对你发出微笑。

在德国兵的尸体用卡车运走之后，丽娲一个人留在码头上
那天，阳光灿烂，但，象每天一样，黄昏来临了。
在这个码头上，丽娲只剩下心的跳动了。（接近黄昏时，天下起雨来。雨落在丽娲身上，落在城里。后来雨停了。后来，丽娲的头发被人剪掉了。码头上留下了一块干燥的地方，那是丽娲呆过的地方，燃烧过的地方。）
丽娲显然在码头上睡着过，几乎都辨认不出她来了。（动物在她血迹斑斑的手上走过。）
是狗吗？

丽娲的痛苦。她的疯病。内布尔的地下室
丽娲仍然不说话。
夏天慢慢地过去，就象没有发生过什么事。整个法国都在欢庆，到处是一片欢乐和混乱。卢瓦尔河若无其事地长流不息。在混乱的形势中，丽娲的眼睛象卢瓦尔河一样在流动，但是由痛苦来指引。
地下室很小，当然它也可能是很大的。
丽娲尖声喊叫，当然她也可能不喊叫。她不知道自己在喊叫。
他们惩罚她，让她知道她在尖叫，她就象一个聋子那样在尖叫。
当她尖叫时，他们得教她听见她在叫。
他们后来才告诉她。
她象一个白痴那样摩擦她的手。你把小鸟的翅膀剪掉，然后放开它们，让它们呆在屋子里，它们什么也感觉不到。丽娲把手指头擦破，然后吸自己的血。她做了个鬼脸，又重复这个动作。有一天，在码头那儿，她尝到血的味道，象一只动物，象一条母狗。一个人总得看点什么，丽娲没有瞎。她看，什么也看不见。但她看。她看到的只有人们的脚。
经过那里的人们，在你们的和我的必不可少的空间通过，在我们都熟悉的时间间隔中通过。
丽娲看着这些人的脚（就象看他们的脸那样感到很有意思）。这事发生在一个没有理智的、有机的世界里。她注视着千千万万双脚。

丽娲的父亲
她父亲被战争拖垮了。他不是一个坏人，只是不知不觉地被发生在他身上的事吓呆了。他穿了一身黑衣服。

丽娲的母亲
她母亲是一个生气勃勃的人。比她父亲年轻得多。她在世上最爱的只有她的女儿。丽娲的尖叫，使她心烦意乱，因为她怕别人会进一步仿害她的女儿。她是全家的主宰，是一个坚强的人。她不希望丽娲死掉。她对待她的孩子既粗鲁又慈爱。但那是一种无限的慈爱。和父亲相反，她没有对女儿失掉希望。
他们把她送进地下室，就象她是一个十岁的孩子。他们穿着黑衣服。丽娲夹在他们中间，穿了一身浅衣服，一件小姑娘穿的、带花边的睡衣，那是她妈妈做的，妈妈常常忘记自己的孩子已经长大了。

丽娲在内韦尔地下室和在她的屋子里
丽娲，穿了一身白衣服，站在地下室的角落里。她总是站在那儿。她的眼睛和在河边、在码头时的眼睛一样，亳无负罪之感。地流露出孩子般的恐惧神色。
她只有到了晚上，才恢复理性。她想起她已经作了别人的妻子。她也曾完全被情欲所征服。他虽然死了，她还是需要他。迫切地需要他，简直一刻也忍受不下去了，而他却死了。一个困倦的身体，沉重地喘着气，她的嘴是湿润的，她的姿态象一个淫荡的女人，无耻到下流的地步，比在任何其他地方更显得无耻。令人厌恶。她竟然需要一个死人。
丽娲抚摸她屋子里的东西。
“我记得我已经看见过……”
在这种情况下，丽娲可以看到任何东西。一大堆东西，或者一件一件的东西。这无所谓，每一样东西她都看得见。

丽娲舔地下室的硝
因为没有更好的东西，硝也可以吃。石头上的盐。丽娲啃墙。她还吻墙。她置身在墙的世界中。在这些墙里珍藏着对一个男人的记忆，和石头、空气和土地混在一起的记忆。

一只猫走进内韦尔地下室
那只猫，总是那只猫，走进了地下室。随时准备好以防万一。丽娲完全忘记了猫的存在。
猫是极其驯服的动物。它们的性格一般都令人感到愉快。它们的眼睛很野，猫的眼睛和丽娲的眼睛长得很相象，他们互相对视，茫然地对视着。想用目光压倒一只猫，几乎是不可能的。丽娲却能办到。她一点一点地进入了猫的视线。在地下室里，除了一对一的凝视——猫和丽娲之间的凝视之外，再没有别的了。
永恒是无法形容的。它既不美，也不丑。它能不能成为一块石头，成为某些东西闪闪发光的一角呢？它是猫的凝视吗？同时包罗万象吗？猫睡着了。丽娲睡着了。猫睁开眼睛睡。无论在猫的凝视中还是在丽娲的凝视之中，椭圆形的瞳孔没有盯着任何东西看。非常大的瞳孔。空洞的竞技场。时间在那儿不停地跳动。

丽娲所看到的内韦尔广场
广场的活动在继续。这些人上哪儿去？他们都是有理性的人。自行车轮看起来很象太阳。动的东西比静的东西容易看见。自行车轮子。脚。整个广场都在动。
有时是大海。甚至经常是大海。以后，她会明白地错把黎明当大海。黎明和大海，使她困倦。

丽娲，躺在床上，用手抚摸头发
她既然没有死，她的头发又开始长出来了。生命是顽理的。白天，晚上，她的头发都在生长。在丝头巾下面悄悄地生长。我轻轻地抚摸我的头。现在摸起来比较舒服了，不再扎手了。

丽娲的头发在内韦尔被剪掉
他们剪掉她的头发。
他们做这事时，有点儿心不在焉。必须剪掉她的头发，那就剪吧。我们还有许多别的事情要做呢。我们不过是完成任务罢了。
从广场刮来一阵热风、刮到剪发的地方。但这儿比哪儿都凉快。
被剪掉头发的姑娘是药剂师的女儿。她几乎是自己把头送到剪子跟前去的。她几乎在帮助他们，她真的表现得很主动，把头发剪掉，很好嘛，可以减轻点重量。（一绺绺的头发落在她身上。）
他们在法国别的地方也在剪别人的头发。在这里，剪的是药剂师女儿的头发。顺风吹过来了《马赛曲》的旋律，鼓励他们执行这种轻率的、荒谬的判决。他们没有足够的时间理智地考虑问题。这是一个没有演出节目的舞台。没有，也许在舞台上搬演了些什么，但演出却没有进行。
剪完发之后，姑娘还在那儿等着。她听凭他们摆布。这个城市过去蒙受灾难。这样做可以得到补偿，于是更引起人们报复的欲望。这个姑娘必须离开。这事挺丑恶，令人作呕。因为她好象要留在这儿，他们就得把她赶走。他们象赶老鼠那样驱赶她。但她爬上台阶，爬得不够快，不能快得如他们意。她仿佛还在等待什么别的事儿，别的没有发生的事儿。她几乎感到失望了。因为她必须走开，移动她的腿，走路。她发现他们吓唬她是为了赶她走开。

被剪了光头的丽娲在半夜时分回到家里
丽娲看着她母亲朝她走过来。丽娲的表情仿佛是在说：“想想您杷我带到这个世上来。”比较正确的猜测可能是：“这是为了什么？”
丽娲也许微微地皱起眉头，向天空，向她母亲发出这样的问题。她已经精疲力尽了。她母亲来到她跟前时，她就会支持不住，象晕倒了似地倒在妈妈的怀里。但她的眼睛还睁着。
丽娲和她母亲之间发生的事都是人体的接触。她母亲很熟练地抱住丽娲。她知道她女儿的份量。丽娲投到妈妈的怀里，从小她有了伤心事就呆在那里直到心情平静下来。
丽娲感到很冷。她母亲摩擦她的胳膊和后背，吻她女儿剃光了的头，却意识不到自己在做什么。没有感伤，没有。她的孩子还活着。相对地说，这本身就值得高兴。她把她带回家去。实际上是把她拉回去的，她得把她从那棵树边拉走。丽娲简直和死人一样重。

丽娲的肖像，恢复理智
她在屋子里走来走去，时间在消逝。
她平静不下来。她必须走动。她在屋子里走来走去。包围圈在收拢，但它将会爆炸。它已到了最后关头。
丽娲的脸活象一个石膏像。母亲已经好几个月没去管它了。她的嘴唇越来越薄，她的表情越来越冷漠，她的身体失去了作用，只是在她来回踱步时，支撑她的脑袋。她还在呼唤他，不过越来越少，越来越慢了。这是对往事的回忆。她身体肮脏，没有洗过澡。她快要自由了，这事很快就会过去的。包围圈行将破裂。她在破坏一个想象中的世界，把东西打翻，从里面往外看。

丽娲的疯病
她注视着屋子的墙角下边，发现了一些什么，她的嘴唇在颤抖。她在哭还在笑？一样。她在倾听。你也许以为她想干什么坏事，但事实并非如此。她只是在聆听圣艾蒂安大教堂的钟声。她痛苦极了。她听着城市的声音，然后又来回踱步。她忽然伸了个懒腰。逐渐恢复的理智使她害伯。她想要踢掉什么。什么呢？影子。

丽娲在中午的时候沿着卢瓦尔河来到码头
丽娲，象一朵花，来到通往码头的台阶顶上。
一条大圆裙子。开始丰满起来的臀部和胸部。

丽娲在黎明时分外出，来到卢瓦尔河的码头
他们放我出去。我疲倦极了。他们说，我太年轻，不该这样痛苦。他们说，天气很好。他们说，已经八个月了。我的头发已经长长。附近没有人，我不再害怕了。好啦，我不知道我将来要做些什么……为此，我母亲对我的健康感到担心。我也很担心。他们说，你不要长时间看着卢瓦尔河。我偏要看。
人们在桥上经过，平凡的事有时反倒引人注意。他们说，现在和平了。他们是剪掉我头发的人。现在没有人剪掉我的头发了。这是使我入迷的卢瓦尔河。我看着它，目不转睛地看着它。我什么都不想，不想。管它什么秩序不秩序。
什么秩序，我得离开了。我离开了。在一种新秩序下离开了。我只要活下去，再没有什么别的了。就这样吧。
美丽的夜晚，我离开了卢瓦尔河。卢瓦尔河仍然是条条道路的尽头。忍耐吧。卢瓦尔从我的生活中消失了。

内韦尔
（作为提示）
丽娲自己叙述她在内韦尔的生活
晚上七点，圣艾蒂安大教堂鸣钟报时。药店关上了大门。
我是在战争中长大的，我不大注意这事，可是我父亲每天晚上都和我谈论它。
我在药店里帮忙。我是药剂师的助手。我刚刚从学校毕业。我母亲（注12）住在法国南部。我每年放假的时候都去看她几次。
药店每天晚上七点关门，无论冬夏，无论是被占领期间的寒夜还是白昼很长的六月间。我总觉得，这太早了。我们全回到楼上去，所有的——或几乎所有的——影片都是德国片。不准我去看电影。晚上，在我房间的窗户下面，玛尔斯广场在朦胧中显得比平时还大。
市政厅上没有旗子。我得追溯到遥远的童年时代才能回忆起点着路灯的情况。
他们越过了南北法国之间的边界。
敌人来了。德国人在固定的时间唱着歌走过玛尔斯广场。他们当中不时会有个人到药店来一趟。
后来他们实行宵禁。
后来发生了斯大林格勒战役。
沿着城墙枪毙人。
有些人被放逐了。有些人逃出去参加抵抗运动。有些人留下来发了财，变得胆小了。黑市非常活跃。在圣……郊区工人区的儿童饿得要死，而在“大牡鹿”饭店里顾客们在吃鹅肝。
我父亲把药送给圣……的儿童。我每周两次在药店关门以后去学钢琴时给他们送药。有时我回家很晚。父亲就站在百叶窗后面等着我。晚上，有时父亲叫我给他弹钢琴。
我弹完琴之后，父亲默默地一言不发，他又被绝望所笼罩。他在思念我母亲。
虽然在敌人占领下担惊受怕，但在晚上弹过琴之后，我那青春的火焰燃烧起来占据了我整个身心。关于这事，我一点也没有告诉我父亲。他认为我是他唯一的安慰。
城里的男人只有德国人。我已经十七岁了。
战争绵绵无尽期，我的青春也绵绵无尽期。我摆脱不了战争，也摆胜不了青春。
我被不同的道德标准弄得心乱如麻。
星期天我休息。我骑上自行车，穿过城，到依兹去弄些我发育时需要的奶油。我顺着涅夫勒走。有时在一棵树下面停下来，诅咒这场没完没了的战争。我一边长大，一边痛恨敌人，痛恨战争。我总喜欢看见河水。
有一天，一个德国人到药店来包扎烧伤的手。店里只有我们两个人。我照所学的方法给他包扎，心里充满了仇恨。敌人向我道谢。
他又来了。这一次我父亲在场，叫我照料他。
我在父亲面前又给他包扎了手。按规矩垂着眼睛。
然而，那天晚上，我对战争特别感到厌恶。我告诉父亲，他没有回答。
我弹了钢琴，后来又熄了灯。父亲叫我关上百叶窗。
广场上有一个年轻人倚在一棵树上，手上包着绷带。在黑暗中我能认出他来，因为也的手上包着白绷带。我父亲关上了窗户。我知道这是生平第一次有个男人听我弹琴。
第二天，那个人又来了。我看见了他的面孔。我怎能不再看着他呢？我父亲走了过来。他把我推开，告诉那个敌人，他的手不需要再上药了。
那天晚上，我父亲特别叮嘱我不要再弹琴了。吃晚饭的时侯，他酒喝得比平常多。我服从我父亲。我想他有点儿发疯了。我想他不是喝醉了就是发疯了。
我父亲从前很爱我母亲，十分爱她，现在仍旧爱她。分居使他十分痛苦。她离开以后，他开始喝酒了。
他有时去看她。留下我照管药店。
第二天他走了，没提过昨天的事。
他走以后的第二天是星期天。天下着雨。我到依兹的农场去。象往常一样，我在河边一棵白杨树下停了下来。
过不多久，那个敌人也在这棵白杨树下停下来了。他也骑了一辆自行车，他的手好多了。
他没有离开。雨不停地下着，挺大的雨。后来，雨没有停，太阳就出来了。他没看着我，微笑着提请我注意只有在夏天才会一边下雨，一边出太阳。
我没有说什么，不过我看着雨。
他告诉我，他跟着我来到这儿。他决不离开这儿。
我离开了。他跟在后边。
他跟了我整整一个月。我不再在河旁停下来了，永远不了。但他总是在那儿，每一个星期天都在那儿。他在那儿等我，我怎能不知道呢？
我没有告诉我父亲。
我开始梦见一个敌人，晚上，白天。在我的梦里，道德与不道德纠缠在一起，不久我就分不清谁是谁非，我那年二十岁了。
有一天晚上，在圣……郊区，我正在拐弯的时候，有人抓着我的肩膀。我没有看见他过来。天已经黑了，七月，八点半。他是那个敌人。
我们在森林里、在谷仓里、在废墟中相会。后来在屋子里。
有一天我父亲收到一封匿名信。灾难开始了，那是一九四四年七月。我否认一切。
他在我们相遇的河边那棵白杨树下告诉我他要走了……他第二天早晨就要乘卡车到巴黎去。他很高兴，因为战争就要结束了。他对我谈到巴伐利亚，我将在那儿和他重逢。我们将要在那儿举行婚礼。
城里已经不时听到枪声。人们把黑窗帘扯了下来。电台白天晚上地吼叫。离城五十英里的地方，德国车队在峡谷遇到了袭击。
我把这个敌人和别的敌人区别开来。
这是我的初恋。
我已经觉不出他的身体和我的身体之间有什么区别了。我只看到我们俩的身体极其相象。
他的身体变成了我的，我简直分不出来了。我变成了一个无理性的人。我一定要把他们可能提出来反对我缺乏理性的种种有力的论点推翻，就象推翻许多用纸牌搭成的房屋一样，是的，就象推翻许许多多想象中的理性一样。让那些明白什么叫失掉理性的人向我开第一枪吧。我只忠于爱情。
我给父亲留下一封短信，告诉他那封匿名信上面说的都是真话：我已经和一个德国兵相爱了六个月。我要跟他到德国去。
抵抗运动已经开始在内韦尔阻击敌人。警察不见了。我母亲回来了。
他第二天就要离开内韦尔。我们商量好他用卡车把我带走，把我藏在伪装网下面。我们以为再也不会分开了。
我们又回到了旅馆。天亮的时候，他去找他的部队，他们是在圣艾蒂安大教堂那边。
我们约好中午在卢瓦尔河的码头上见面。中午时分，我到卢瓦尔码头时，他还没有断气。他们是在码头上面的一座花园里向他开枪的。
我在他身上趴了一天一夜。
第二天，他们来把他抬走。他们把他放在卡车上。当天晚上，内韦尔城解放了。圣艾蒂安大教堂的钟声响彻全城。我想，是的，我想我听到了钟声。
他们把我关在玛尔斯广场的一间仓库里。在那儿，有人说应该把我的头发剃光。我毫不在意。即使剪刀在我头上咔嚓作响的时候，我也无动于衷。剪完之后，有一个大约三十岁的人把我带到街上。有六个男人把我围在当中。他们在唱歌，我亳无感觉。
我父亲藏在百叶窗后面，一定看见了我。由于家庭蒙受耻辱，药店关了门。
他们把我带回玛尔斯广场原来那个仓库。他们问我打算怎么办。我说我无所谓。他们叫我回家去。
回到家已经是半夜了。我从花园的墙上爬过去。夜色美极了。我躺在草地上等死。但我没有死，我感到冷。
我喊我母亲喊了好久……大约清晨两点，百叶窗上透出灯光。
他们只当我死了。把我关进药店的地下室。我可以看见行人的脚，晚上可以着见广阔的玛尔斯广场。
我由于怨恨而发疯了。我朝我母亲的脸上吐唾沫，好象是这样。我的头发渐渐长长了，我对这个时期只有模模糊糊的记忆，只记得朝母亲脸上吐了唾沫。
后来，我逐渐开始分清白天和晚上。我知道大约在下午四点半钟，影子就会延伸到地下室的墙角，冬天又过去了。
他们有时在深夜里让我披上短斗蓬，一个人骑上自行外面去散散心。
我的头发长了一年才长长了。我总想，如果给我剃头的人知道头发长长需要多少时间，在剃头之前，恐怕就会多想一想。由于男人又没有想象力，才使我蒙受了耻辱。
有一天，我母亲照常来给我送饭。她告诉我，我该走了。她给了我一点钱。
我骑自行车到巴黎去。路很远，但天气很暧和。到了夏天。我在第二天早上到达巴黎时，所有的报纸都登载了广岛的消息。这是惊人的消息。我的头发长得挺象样了。现在不会再剃别人的头了。

日本人的肖像
他大约有四十岁，高个子，长得非常象西方人。
选择一个长得象西方人的日本演员的理由是：
如果日本演员长得一副日本相，那么，观众就会认为法国女演员看上他就是因为他是日本人。这样，不管我们是否愿意，我们又会陷入“异国情调”的罗网，和必然随着异国请调而来的种族主义。
不要让观众说：“日本男人多漂亮呀。”要让他们说：“那个男人多漂亮呀。”
因此，要尽量缩小这两位主角之间的差别。如果观众总忘不了这是一个日本男人和一个法国女人的故事，影片就失掉了它深奥旳含义。如果观众能够忘记这一点，深奥的含义就突出了。
蝴蝶先生过时了，巴黎小姐也过时了。我们得考虑当代平等主义的作用。为了表现这一点，甚至可以进行欺骗。否则，拍一部法国——日本电影有什么意义呢？这部法国——日本电影看起来绝不能象是法国——日本电影，而是非法国——日本电影。如果能够这样，那就是一个胜利。
他的脸形可以非常象法国人：高高的额头，大大的嘴巴，丰满而坚决的嘴唇。他的脸是直率、刚强的。无论从哪一个角度观察，看起来都不会是含含糊糊（犹豫不决）的。
总之，他是一个“国际”类型的人。每一个人都应该一眼就看清楚他所以吸引人是因为他具备了男人如下的条件：他已经到了壮年时期，没有因疲劳而未老先衰，也不用依靠阴谋诡计来往上爬。
他是一个工程师，也关心政治，并不是偶然卷进去的。技术是具有国际性的，政治协作也是这样：他是一个新式的人场，善于处世。无论到哪个国家，都会感到自在。
他的身体和性格都符合于他的年龄。
他并没有采取“玩世不恭”的态度对待生活。这没必要：他是一个对自己的生活永远感兴趣的人。他也注意不让自己留恋青春时代，因为那样会使四十岁的人变成还在探索如何才能使别人相信自己充满了信心的虚伪的年轻人。如果他失掉了信心，那一定有很充分的理由。
他并不真是一个花花公子，但他还是注重外表的。他并不放荡，他有一个爱妻和两个孩子。不过他喜欢女人。然而他决不会以“讨好女人”来达到向上爬的目的，他认为那样的生活不仅可耻，而且令人起疑。从来没有爱过一个女人的人实在不懂什么叫做爱，也许甚至还没有成为一个真正的男人。
因此，他和这个年轻的法国女人的爱情是真正的爱情，虽然他俩是偶然碰到的。因为他不赞成逢场做戏，所以他能够爱得这般真挚，这般强烈。

法国女人的肖像
她今年三十二岁。
她漂亮，但更富于诱惑力。
在某种程度上我们也可以用“神采”二字来称呼她。她的一切――言谈和动作——无不在她的眼神里显示出来。
这种眼神并不是有意识的。她只是为看而看。她的眼神不仅表达她的行为而且表达得更多。
无疑，在求爱的时候，所有女人的眼睛都很美。但爱情使这个女人的心灵陷入更大的紊乱（有意采用司汤达式的词儿）之中，因为她比大多数女人“更爱爱的本身”。
她知道人们不会死于爱情。在她的生活里，她有过一次为爱情牺牲的绝妙的机会。她没有死在内韦尔。从那个时侯起，直到如今，在广岛，在碰到这个日本人的广岛，她、她的内心，模模糊糊地充满了一种渴望，这种渴望标志着一个缓刑的人正在面对着决定自己命运的唯一的机会。
在她生活中留下的创伤不是被人剃光了头和受到侮辱，而是前面已经提到过的那个失败的经历：一九四四年八月二日在卢瓦尔河没有为爱情牺牲。
这和她在广岛对待这个日本人的态度并不矛盾。恰恰相反，二者之间有着直接的关系……她告诉日本人，正是由于失掉了那个机会，她才变成现在这个样子。
她所说的失掉机会这件事，实际上促使她超脱了自身，来到了这个日本人身边。
把自己肉体与灵魂全部献出。就是这么回事。
这不仅是热情地占有，事实上它就和结婚一样。
她把她最宝贵的东西——今天的她、内韦尔的爱人死后残存下来的她——在广岛，献给了这个日本人。

注释：
注1：有些看过这部电影的观众认为她“最后”留在广岛了。这也可能，我没有意见。我们既然让她拒绝留在广岛，在影片结束之后，她有没有改变她的决定就无关重要了。
注2：雷乃拍戏时只有一个提纲式的原始剧本作为依据，他从日本带回来许多材料，因此在剪辑影片时，对原始剧本进行了修改和适当的扩大。——译注
注3：隔一定的时间，镜头就再一次回过来拍两个人的身体。
注4：这一句话几乎是一字不差地从约翰·赫塞那篇令人钦佩的广岛报道上抄下来的。我只是把它用在受害的儿童身上罢了。
注5：标语牌上错把“才智”误写为“才知”。
注6：雷乃让他们在群众中消失。——译注
注7：雷乃这三种全用，不是只用一种。——译注
注8：他们用日语对话，电影里不加翻译。
注9：以下的一段对话在电影里用的是英语。
注10：没有按时间先后排列。
注11：附录中括弧里的内容，拍片时被删去了。——译注
注12：丽娲的母亲或者是犹太人〔或者是和她丈夫分居了〕。

（据Grove Press，New York，1977年英译本译出）

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>𝑾𝒂𝒍𝒅𝒆𝒊𝒏𝒔𝒂𝒎𝒌𝒆𝒊𝒕</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-17 13:20:55</时间>
<影评>

据费利克斯·纳达尔（Felix Nadar）记述，巴尔扎克对达盖尔摄影术怀有强烈的恐惧之情。巴尔扎克无法理解，摄影术何以能够将三维的人体转移到二维的照片上去。根据所谓的“物质守恒定律”，人类无法用非物质性的幻影制造出物质性的存在，亦即无法无中生有；但摄影术看起来却打破了这条铁律。于是乎，巴尔扎克提出了一套颇具迷信色彩的解释：一切物质性的身体都是由层层叠叠的幽灵影像（spectral image）所构成的，这些层体如同薄得近乎透明（但绝不是没有厚度）的叶片一般附着在人体的皮肤上。每当人们被拍摄的时候，其中一层就会脱离身体，转移到照片上去。由此观之，摄影术即是“摄魂术”：一次次的曝光必然导致幽灵影像的丧失，进而导致生命本质的丧失。
这番看似荒谬绝伦的言论很少有人当真。但谁都没有想到的是，有一天，巴尔扎克的理论竟然会以一种无比残酷的方式在现实中得到印证。那是1945年8月6日。那一天，广岛上空落下了一枚原子弹。（当然，还有长崎。）
爆炸平息之后，人们走上街头，放眼望去，遍地的断砖残瓦中间到处都是“影子”：烧焦的、化为灰烬的、甚至瞬间蒸发的有机物和非有机物，在墙壁和地面上留下了黑乎乎的影迹和污点。在邻近爆炸中心的区域，人们在银行门口的台阶上发现了一片“人影”。当时，他应该正坐着等待银行开门。极端的高温和辐射让他整个人瞬间灰飞烟灭，只在身后的台阶上留下了这片“幽灵影像”。
震悚惊惧之余，人们不禁好奇：原子弹的爆炸何以能够将影子固定下来。对此，利皮特（Akira Mizuta Lippit）指出：“原子弹的爆炸不可能容许原本意义上的摄影，因为它本身就是一种极致的摄影。”这绝不是在隐喻或类比的意义上谈论原子弹爆炸与摄影术之间的相似性。原子弹爆炸不是“就像”摄影术，而是“就是”摄影术，一种最原始也最暴力的摄影术。广岛是一间暗室，原子弹的爆炸和变黑的天空是一台巨型相机，那些影子则是物体在表面上直接曝光形成的图像，即黑影照片。摄影术的先驱塔尔博特（William Henry Fox Talbot），曾将摄影术称为“固定影子的艺术”（the art of fixing a shadow）。广岛的原子弹爆炸，的确做到了“固定影子”，但跟所谓的“艺术”毫无关系。
巴尔扎克所担心的是，相机每曝光一次，自己身上的幽灵影像就会少掉一层；但他自己的物理身体，其实仍然完好无损。那些影子的主人则相反：除了多出来的一层幽灵影像之外，他们的物理身体已经荡然无存。幽灵影像不再是被牺牲掉的部分，而是唯一幸存下来的部分；不再是缺失，而是唯一的剩余。它们起到了指示性（indexicality）的作用，证明了在爆炸的一瞬间，某人某物“曾在此”，而后随即“不复在此”。这是一种难以直视的指示性。广岛对指示性提出了一种新的要求，一种“后核时代”的指示性：“它拥抱不可想象之物：再现非物质（the immaterial）。”
在阿伦·雷乃的著名电影《广岛之恋》中，第一句台词是：Tu n'as rien vu à Hiroshima. “你在广岛一无所见。”女主角去广岛的纪念馆看了四次。她看（look）了很多照片：皮肤的灼伤、头发的脱落、躯体的疤痕。但她什么也没看见（see）。


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖暖书音</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-21 19:50:43</时间>
<影评>
            一九五七年。夏。八月，在广岛

 

    一位三十多岁的法国女人来到广岛。她是一个演员。

    这次拍摄的是一部关于和平的电影。大家来广岛都是拍摄和平。

    广岛是一座在灰烬中复活的城市。在广岛，没有任何东西是没有意义的。

 

    返回法国的前夜，她认识了一位日本男人。

    男人有家庭、孩子。法国女人有丈夫和两个子女。

    可是他们邂逅在广岛。只有在广岛。

    比发生在世界上任何别的城市、任何一个不是死亡保存下来的地方，

    更能让人绝望。

 

    彻夜的缠绵更像是一场垂死的挣扎。

    他们谈到广岛。谈到战争和死亡。

    在做爱的时候，谈论爆炸和废墟。

 

    我到广岛的博物馆去了四次。我看见人们在那里散步。人们沉思着，徘徊在一组组照片、一件件复制品面前。因为没有别的东西，只好徘徊在一组组照片和复制品面前。因为没有别的东西，只好徘徊在一些说明面前。因为没有别的东西。

 

    我观察参观的人们。我自己也思绪万千的凝视着一块铁。一块烧焦的铁。一块破碎的铁。一块变得像肉体般脆弱的铁。我还看见一簇簇庖囊，以前谁会想到这一切呢？飘动的人皮，仿佛还活着，正在生生的遭受苦难。还有石头。烧焦的石头。爆裂的石头。还有不知是谁脱落的头发，广岛的女人清晨醒来，发现满头秀发都脱落了。

 

    妇女们有肯能生出畸形的婴儿，甚至生出怪物。但是，这一切仍在继续。

    男人们有可能丧失生育能力，然而，这一切仍在继续。

    雨水令人恐惧。

    原子灰烬落入太平洋。

    太平洋的海水能致人死命。

    一些在太平洋上捕鱼的渔民死于非命。

    食品也令人心悸。

    人们扔掉一座又一座城市的食品。

    整座城市都愤怒了。

    许多城市都愤怒了。

 

    二十万人遇难。八万人受伤。仅仅发生在九秒钟之内。

    地面温度达到一万度，就好像一万个太阳。

    沥青也会烧起来。一切都将陷入混乱。

    整座城市从地面上被掀起，落下来化为灰烬……


    她说，她看到了广岛所经历的一切。

    在这个原子弹轰炸过的广岛，一个法国女人和一个日本男人。

    他们相逢、做爱，然后永别。

    就像女人年轻的时候，和一名侵略法国的德国士兵在纳韦尔的爱情。

    在纳韦尔，她曾经疯过。谈论过去，就像谈论死亡。

    一九四四年，女人二十岁。她在老家纳韦尔被剃了光头，游街示众。

    因为她爱上了一个德国士兵。一九四四年，德国在侵略法国的战争中。

    那是她的初恋，一段没有光明的爱情。

    那个士兵在战争中死去了，在法国获得了胜利后。

 


    再过几年，等我忘记了你，等习惯的力量让我又有了其他相同经历。我会想起你，就像想起遗忘的爱情一样。我会回忆这段经历，如同回忆可怕的遗忘。

 

    她：广岛的夜，难道没有尽头吗？

    他：广岛的夜永远没有尽头。

    她：我喜欢这样……喜欢无论白天黑夜都有人醒着的城市……

 

    离开之际，她在城市里面到处游荡。

    男人跟着她，就像跟着一个素昧平生的陌生人。

    他终于开口。请你留下。留在广岛。留在我身边。

    她拒绝了。男人没有再坚持。命运已定。

    离开。逃避。遗忘。

 

    她：离开我吧。

    他：天还没有亮呢……

    她：没有亮。也许我们到死也不会再见面了。

 

    我们真心实意的痛哭逝去的日子。

    我们别无他事，除了痛哭消逝的白昼。

    时光流逝。消逝的只有时光。

    时光又会到来。

    时光到来，那时候，我们再也不知道是什么把我们合在一起。

    这个字眼慢慢将从我们的记忆中抹去。

    最后。它完全消失。

   


    杜拉斯说，这确实是爱情。但他们在这份爱中只能选择缄默不语。

    爱情早已被丢弃在属于纳韦尔的遗忘中。

    广岛。纳韦尔。

    他们不知道彼此的名字。

 

    广岛，这就是你的名字。

    而你的名字是纳韦尔，法国的纳韦尔。

 
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
