<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>逃学威龙2 逃學威龍2</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2563028145.jpg</封面>
<导演>陈嘉上</导演>
<演员>周星驰 / 张敏 / 吴孟达 / 朱茵 / 叶德娴 / 方保罗 / 周文健 / 柯受良 / 李丽蕊</演员>
<简介>周星星（周星驰 饰）圆满完成了校园任务后，以为可以升职，偏偏被调为交通警察。跟他一样立功的曹达华（吴孟达 饰）则继续以卧底的身份在学校内调查国际恐怖组织的案件。他的事业跌到了低谷，就连准备婚礼的钱都是女友阿敏（张敏 饰）的私房钱，令阿星十分无奈。为了证明自己的能力，他决 定以个人的身份到学校协助曹达华，恐怖分子如期行动，双方开始奋战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>原里里</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-25 21:28:57</时间>
<影评>





































截屏无数，帧帧惊艳，呸！喔不，是配...
女生的俏皮和男生的搞怪，扯书包牵手手走走路都很甜蜜。
一开始，小女生在面对喜欢的人时，一脸娇俏，抬头低头间都巴不得用衣服袖子遮住害羞的脸。
而后，得知喜欢的人压根不在意自己，便委屈得说不出话，只能用泪水来表达自己的难过。
你在人潮里左顾右盼，我跟在你身后，伸手怕犯错，缩手怕错过。
但是，没关系啊，快擦干眼泪，很快就会有对的人来到你身边的啦。
HAPPY ENDING~ 

</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-25 11:10:53</时间>
<影评>
        香港电影有很多续集比正传更好看的电影。比如，《东方不败》比《笑傲江湖》更经典；比如《英雄本色》第二部比第一部看起来更爽；比如《方世玉》和它的续集也不是一个档次的，我的意思是续集更精彩。当然，这些都是我的个人印象，除了因为续集通常投资更大，明星更多，刺激度更强之外，我先看续集然后先入为主也是一个原因。但是，《逃学威龙》我先看第一部，再看第二部，觉得第二部比第一部精彩，尽管第一部是当年的香港票房冠军。

我看的第一部是国语配音的，颇觉笑料不足。第二部是粤语原版，十分搞笑。于是我在想，第一部不够精彩是不是因为配音不够到位，埋没了原作的许多笑点呢？

　　

比如第二部里，黄一山被牧师罚抄圣经。

黄一山：打牌呀？

周星驰：迟几年再打，这本书这么厚，这一两年不要说打牌，打飞机都不得闲了。

翻译成贞洁的国语版本，肯定就打不成飞机了，只能简简单单地配成：做什么都没空了。

　　

比如黄一山施展调虎离山之计，勾引朱茵的家姐。

黄一山：姐姐，你有没有空呀？

家姐：你讲什么呀？

黄一山：一点点就够了。

家姐：我的胸小关你鬼事？

在粤语中“胸”与“空”谐音，翻译成国语就必然驴唇不对马嘴了。

　　

还有，周星星险些被退学，突然冒出一个老妓女（叶德娴）自称于素秋。内地观众基本上不会知道“于素秋”与吴孟达扮演的“曹达华”在香港娱乐圈里的真实关系，当然就不会觉得好笑了。
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-15 20:50:20</时间>
<影评>
        我走了大家很开心是不是？不怕告诉你们，我更开心！


“笔友，通了三年多的信，最近她突然不甩我，因为我寄了张照片给她。”

“那就是你自己不对了，你这副尊容，怎么能寄照片给人家看？”

“没错啊，所以我把你的照片寄给她！”


问世间情是何物，直教人生死相许。

雾煞煞兮雾煞煞，莫奈何兮莫奈何。

你阿妈兮……


爱我的女人都犯贱，不服气啊？


交通部警员，编号167，周星星！


“老实说，你有没有想过结婚啊？”

“在正常的逻辑性道德观念下——没有！”


这些英文字我都认识，就是不懂什么意思。


我向来是享受危险的。


我虽然很猪，但是我很聪明！


就像999黄金那么重。


你应该挑一些开心些的书来看，例如亦舒的《春之梦幻》，北条司的《城市猎人》，鸟山明的《IQ博士》，黄玉郎的《龙虎门》。


“星哥，想不到你的文学根基这么深厚，真是太有内涵了！我真搞不懂为何别人说你无厘头。”

“说的也是，太划不来了！”


你！罚抄《圣经》新约加旧约，一次！


黄牧师是全校最大的，比我跟校长还大，他随时可以把你开除的！


我是升级了，不过还是卧底，但是现在已经是卧底之中的指挥官。


柔道要练得好呢，腰力是最重要的。


不用说“Tank You”，说“谢谢”就可以了。


卖鱼的我认识，卖肉的我也认识，我就是不认识卖菜。


泡妞这种事情啊，先亲了再说。


“我也损你了，你为什么不打我？”

“因为我打不过你呀。”


我丢板擦的时候，冰棒才卖一毛钱一个呢！


天知地知我不知。


混蛋！打断老姐讲话！别以为死了就不抓你，铐起来拉回去！


这次你就算不是总警司，也一定是个总督察了。


“听说你中枪了是吧？”

“是，不过这些对我来说，只不过是皮外伤，我完全不放在眼里。”

“非常好！有什么要求吗？”

“我要叫救护车！”
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>我在广东写故事</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-13 11:03:51</时间>
<影评>

 
昨天又重温了一遍电影《逃学威龙2》，有了一些新的想法，在此分享一下。
话说在第一部《逃学威龙》里，有“飞虎队第一号杀手”之称的周星星，聪明机警、英勇过人、身手不凡，屡破奇案，却因充满个人英雄主义、缺乏团队精神，没能通过升职的考核。
后来得到即将退休的身怀“铁砂掌”和“夺命剪刀脚”双绝技的上司赏识，并委派卧底学校去查失枪案，期间认识了同为卧底的达叔，教师阿敏和一帮学生，也正是因为遇到他们，周星星开始逐渐有了团队合作意识，最后一起齐心协力破了盗枪案。
先说说人物性格特征，周星星代表了天才类型的人物，就是有一两方面能力非常地优秀突出，但是天才类往往缺点也很明显，换句话说就是心智不健全，表现为很自我：这都是我的舞台，你们都当观众吧，看我一个人表演就好。这也是现实生活中，天才型的人不适合当企业或组织一把手的原因。
而曹达华则代表了马屁精类型人物，他有朴素的正义和善良可爱的一面，能力不足但也想建功立业，又贪生怕死，怕惹事，怕背锅，同时又有庸俗、圆滑、市侩和自私的一面。
第二部不仅仅是第一部的剧情延续，更是人物性格特征的延续和放大：周星星继续表现成心智不健全的一面——不懂人情世故；而曹达华，将他的正义善良、怕事、圆滑等继续放大,进阶为吃软饭上位。
电影开始，延续上一部剧情，两人破盗枪案回来，在警察局里坐等升职通知。这时，达叔很不开心，说是失恋了，因为寄了张照片给笔友。周星星就笑话他，你这样的相貌怎么可以寄照片给人家？谁知，来了个反转，达叔说我寄的是你的照片。看到星星一脸错愕的表情，他还安慰道，不怪你，长得丑不是罪过。
到这里，我猜测，达叔寄的并不是星星的照片，而是自己的。第一，如果真是寄周星星的照片，就不会说见光死，毕竟，周星星的长相是能拿下张敏和朱茵这种级别美女的。第二，能跟笔友保持通信时间三年之长，可见达叔对这份感情是认真的，是有想法进一步发展的，这个时候寄他人的照片，不是为将来见面埋雷吗？
达叔应该是一开始就对自己的长相没自信，怕见光死，所以一直只通信，用文字交流，想用人品和才华等方面吸引对方，先建立感情，渐渐就能削弱长相因素的影响。那么，三年过去了，他该展现的都展现了，能建立的感情也都已经建立了，是时候坦诚相见了，所以于情于理达叔都会是选择寄自己的照片。
那为什么达叔要说寄的是星星的照片？因为他要借此来让周星星难堪。这就凸显出周星星不懂人情世故的一面——我当你是朋友，跟你吐露心声，但你不能笑话我，你要笑话我，我就怼你。这就好比现在的好朋友、好闺蜜之间，相互比惨，才能愉快地聊天；如果我在诉说自己的惨状，你却晒你的幸福和优越，那友谊的小船说翻就翻了。
剧情继续，柯受良泼了达叔一脸的冻水，达叔就拉上星星要揍他，这时达叔会是什么心态？我曹达华认真对待一份感情三年，却没能修成正果，而你又丑又凶，因为有钱（金表金链），就能让妹子死心塌地跟着你并任由你欺负，不揍你难消我心头之恨。
这其实也是达叔对爱情失去期待的过程，为后面改吃软饭做了铺垫。所以，这个时候他要揍柯受良，并不完全是因为被泼了水，也不完全是因为柯受良不尊重女性，这时，他内心应该还带有一些怨恨和不甘。
在揍柯受良的时候，刚好女上司出现，达叔灵机一动，顺势而为，由一个利用职权泄愤的小人摇身一变成了维护女权的正义人士。
老道的他太懂得女上司的心了，所以，在揍人的问题上，他大胆承认揍得很爽，因为对方不尊重女性，实在该打，自己也愿意接受处分；在女上司赞赏盗枪案时，他就一句这只是我的本分工作，谦虚回应；在申请职位时，说想进重案组，理由是我不怕危险，我就想破案。虽然说的话没有刻意地讨好，却句句说到女上司心窝里，这才是他的高明和圆滑之处。
而周星星却没读懂女上司的心，在揍人的问题上，用了一个误会来解释；在女上司赞赏盗枪案时，直接邀功，没有表现出应有的谦虚；在职位申请上，明明是想做总警司或者总督察的，但却不好意思明说，还开玩笑说做交警算了，没想到这正中女上司的下怀。
接下来周星星为什么会被贬为交通警？只是因为不懂说好话？当然不是，不懂讨领导欢心，顶多是停留原职位，不至于被贬。真正原因是他们三个都有份揍柯受良，柯受良可是有钱人，肯定会花钱请大律师上诉，那就必须要有个人出来对揍人这个事情负责，不懂说好话的周星星自然就成了最佳替罪羔羊。
周星星并不懂其中奥秘，还反问自己到底做错了什么，以为只是自己工作能力没有得到上司的认可，要找机会表现给上司看，证明自己。于是偷偷跟着达叔和政治部的人去印刷厂查案，结果，因为重案组的人不恰当的出现，令政治部的卧底暴露并遇害，重案组和政治部的人为此相互推卸责任。最终，大boss发话，职位低又没有靠山的周星星又成了替罪羔羊。
几经羞辱，周星星被迫主动辞职。这个时候，周星星依然没明白自己的问题出在哪，依然以为只是工作能力没有被肯定，于是，他又做了个更大胆的决定，把未婚妻辛苦攒的十万块钱拿来当经费，召集了黄一山等人做助手，不顾达叔反对，私自到学校卧底继续查案，来证明自己的能力。
通过一番苦心追查，除了学生小弟给的几张手绘防空洞地图之外，并没有得到其他有价值的资料。但这个过程却给他个人和家庭带来了很大的损害，一方面，他把结婚基金花个精光，同时跟学生朱茵这边又关系暧昧，这两个事极大地伤害了他跟未婚妻阿敏之间的感情；另一方面，在没有得到授权的前提下，私自查案，得罪了重案组和政治部两帮人，再下去，被抓去坐牢都有可能。最终迫于无奈，不得不放弃案件，退出学校。
再看达叔这边，靠讨女上司欢心上位，当了重案组的队长，跟政治部之间展开追查学校恐怖分子的竞赛。
达叔对周星星这个人，心里也是很复杂的，一方面当他是朋友，关心他的工作和未来；同时他也知道自己能力不足，在一定程度上又是依赖周星星的，例如连英文版的文件都看不懂，跑去找星星帮翻译，所以在政治部的人面前也经常维护他，以致于连女上司都摸不透周星星卧底学校是不是达叔故意安排的；另一方面，他又觉得周星星是有意在抢自己的风头，阻碍了自己出人头地，所以眼看就要到案件的紧要关头了，他就趁机当着张敏及家人的面拆穿星星的事，让他难堪，顺势把他赶出了学校。这些复杂的心情，正好凸显了他复杂的性格特征。
实事证明，没有周星星的帮助，达叔根本应付不了这种大场面，他cos占士邦来追击恐怖分子，没几个回合就脱内裤当白旗投降。
后来还是靠学生偷偷打电话跟周星星通风报信，然后在周星星冒着坐牢的风险去带飞虎队前往救援，才化险为夷。
电影结尾，周星星的付出得到了女上司的认可，并邀请回警队复职，还像第一部的上司那样许诺——就算不是总警司，也至少是总督察了。许诺归许诺，执不执行，又是另外一回事了，我们从后面的第三部看到，实际周星星也没有得到提拔。
可见，女上司并不是因为赏识周星星才让他复职，而是因为周星星的出现，保住了重案组的面子，保住了达叔的面子，也是保住了自己的面子，她自己也明白，她和达叔，想要稳坐高位，是需要周星星这样能干但是又没什么心机的人来卖命和背锅的。
所以，由始至终，周星星的角色都是个悲剧的人物，因为不懂人情世故，不够圆滑，不懂得讨上司欢心，在仕途上总是不得志，立了功依然是当卧底，干最累的活，冒最大的风险，出了问题就被拉去当替罪羔羊，有功劳就被别人领。他和他的家人也为此牺牲了太多太多。
这样的人，在现实生活中也不少见，所以就有人说，职场中，跟领导搞好关系远比默默努力工作重要。
而达叔的角色，是现实中那些靠拍马屁、吃软饭上位的人的写实，上头有人护着，下面有一帮人顶着，即使能力不怎么样，即使不断犯错，依然能在仕途上高歌猛进，这就是所谓的——一将功成万骨枯。
喜欢周星驰的电影的理由有很多很多，其中一个就是因为它真，人物性格特征真实，感情的真实，故事的情节和逻辑真实，让人有很强的代入感，仿佛就是发生在自己身边的事。
用一句最近很火的话来说就是——别笑，换个名字，故事说的就是你自己。

-end-
@我在广东写故事：柏拉图说“谁会讲故事，谁就拥有世界”。优秀的人，优秀的故事，都值得我们细细品味。
作者：广仔，一介商人，业余写手，陪你一起看世界，谈历史，侃人生。
点击关注阅读更多故事，明天会分享什么故事呢？我自己也很期待！

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-27 23:58:26</时间>
<影评>
        《逃学威龙2》

依旧是从头笑到尾的喜剧，星爷无厘头的表演更加成熟，一众配角的表演也都很棒，达叔自不必说，黄金配角的演技本就不是盖的，浑身都是戏，叶德娴的表演也很厉害，仿佛眉眼之间都有戏，朱茵真的好漂亮，那种清纯美丽，少女怀春的表演真的恰到好处，惹人怜爱。

第二部在场面上比第一部更加大气，还有外国演员，剧情也是恐怖分子要劫持学校的学生为人质，枪战戏虽然很逗，但还是看的很过瘾，结尾达叔一副未来战士终结者的造型，看起来挺酷的，而他在叶德娴面前也会变得很男人，令她神魂颠倒的，真的很逗，星爷跟达叔虽然不像第一部那样有更多的对手戏，但两人的表演都很精彩。

剧情没什么可说的，这样的喜剧真的需要亲自看一看，而且看多少遍都不会觉得无聊，每次都能让我开心。

对于这部片子，想说一说朱茵跟星爷在电影里的关系，朱茵将一个怀春少女的羞涩表现的很好，第一次出场时的那股清纯的味道，真的很漂亮，而她也逐渐喜欢上了这个一直在注意自己的人，只是周星星在学校是当卧底，只是为了追查恐怖分子而已，根本就没有喜欢她，而且他早就有张敏这个女朋友，都快要结婚了。

在一次偶然相遇后，事情被达叔捅了出来，朱茵开始还想黏着星爷，但最后被星爷气走了，在恐怖分子劫持学校后，朱茵被政治部的一个警察所救，于是她又喜欢上了这个救她的警察。

其实这样的剧情真的没有什么，换做是其他人，我根本没有什么想法，但她却是朱茵，是大话西游里的紫霞仙子，是我曾经最希望能够跟星爷在一起的人。

只是造化弄人，此时他们还没有拍大话西游，还没有至尊宝和紫霞之间那段惊天动地的爱情。

但正是因为我已经看过了大话西游，所以现在再看这部电影，才会不由自主的想起。

也许在这部电影里朱茵只是喜欢周星星，只是因为他一直在注意自己，所以才会误以为对方喜欢自己，所以才会去喜欢对方，但事实上这样的喜欢从开始就是错误的，周星星从来就没有想过要追求她，只是因为要追查恐怖分子的下落才接近她，虽然也是有目的，但却不是她这个人。

少女怀春总是愁，这样的开始注定不会有结果，她被周星星气走了，其实当时真的有些不满，既然不喜欢，就不要摆出一副喜欢的样子，让别人错误的以为是喜欢，最后让一个少女为他伤心。或许我这样想有些偏激，但没办法，谁让我是因为看了大话西游才这样想的。

此时的星爷跟朱茵或许都不会不知道，他们后来一起主演了一部电影，那是一部影响了很多人的电影。

可惜，他们最后没能在一起。

有点跑题吧，说的有些沉重了，这就是一部喜剧，一部让人开心的电影。


2014年12月25日晚上22：38于宿舍。（圣诞快乐！话说我跟耶稣都不熟，干嘛要过圣诞节，而且是一个人，更不用过了。）
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>抽烟的猪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-02 11:37:59</时间>
<影评>
        每当不开心的时候总要看的，有太多的情绪在里面，那时的周星星是多么的令人开心。那时的香港电影是多么的令人兴奋。但是年年岁岁花相似，岁岁年年人不同，一个时代的过去，怀念中。。。。。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>密言</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-29 11:19:24</时间>
<影评>

在《逃学威龙》里，张敏饰演的女教师的角色可以说是非常的惊艳，她本身自带的一种气场，举手投足之间都显得非常的迷人
在《逃学威龙2》里，张敏依旧有一种迷人的美，如果说那种美是惊艳的美，倒不如说是成熟的美
出演此部电影时，张敏和朱茵年龄仅相差4岁，可两人的气质却有天壤之别
朱茵的美，透露着一种学生时代的稚嫩，那一种没有踏入社会之前的天真

在教室里向周星星那假装不经意间的回眸，在篮球场上那带有崇拜的眼神，或许只有学生时代才会有吧
作为女教师的张敏则不一样，她身上有一股英气，那种让身边的人不敢越雷池半步的气场
不过，朱茵抢足了张敏的风头
出演这部电影时，星爷30岁，张敏25岁，朱茵21岁
除了星爷，其他人都扮演着自己这个年龄不应该扮演着的角色

最近这一段时间，我一直在看星爷和吴孟达主演的港片，中间难免会看到张敏、朱茵、邱淑贞这样的熟悉面孔
那个时候的电影，对于现在来说，确实有些无厘头，但这也是那个时候大众喜爱的地方

浮夸的演技，令人瞠目结舌的桥段，如果让现在再来拍一部电影重现当年的无厘头，基本上不会有人买单的
但是当年的电影放到现在，却有一种特殊的吸引人的气质，谈不上哪里特别特别的搞笑，但每一个镜头都是经典，在这样的电影里，观众们能够真正的放松，去体验曾经香港电影带来的辉煌的时代
看到《逃学威龙2》里面最后的花絮，星爷与朱茵接吻的场面，在那个时候两人的关系不必多说
可是彼时的他们，怎么可能会想到如今的局面
曾经让广大宅男为之痴迷的香港美女们，随着岁月的流逝，如今已经淡出了大众的视野
我们无法期待她们的下一部电影，只能继续钻到一部部的经典之中，不断的回味
小的时候看过很多的香港电影，但如今只记得部分的片段
本着重温经典的想法，去回顾香港电影曾经辉煌的那个年代
看电影的时候非常的享受，但看完之后不禁惋惜，因为这些电影看一部就少了一部
在未来终究会出现下一个周星驰，下一个张敏，下一个朱茵......
他们也许会更加的出人头地，更加的广为人知
但在我的心目中，星爷只有一个，朱茵也永远是朱茵
如果有人问初恋是一种什么感觉？那一定要请他来看这一部电影
是朱茵，也只有朱茵，让我体会到了我曾经以为再也找不到的初恋的感觉
她不仅仅是一个影视角色，这也不仅仅是一部电影，她是我心底最柔软也是最脆弱的地方


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-10 16:31:29</时间>
<影评>

 　　1、关于朱茵　
他们的恋情，从这里的小试锋芒，到《大话》中的光芒万丈，让知道结果的人唏嘘不已。但其实这样的结果也是必然的。
　　朱茵的美热烈、纯粹，但充满锋利。
　　热烈、纯粹十分搭配内向，害羞的周。
　　但是锋利就与周格格不入。
　　周的原生家庭十分糟糕，他因此受到很重的童年创伤。
　　因此，成年的周，一方面承担着尽力修补伤痕的重担，（这种伤痕包括原生家庭的与自己的，本应该由上一代人一起来修补），另一方面，他有很重的创伤应急障碍，至少在情绪上、对很多问题的看法、价值观上有些与常人不同。
　　所以尽管周有万千的魅力，但是爱上周，绝不是一件轻松的事情。
　　只有一种女性可以和周白头偕老。就是眼神中透露出情商高、抗击打力强、宽容、治愈的女性。
　　但是朱茵不是。所以他们相爱却不适合在一起。
　　所以他们会互相吸引，然后轰轰烈烈地恋爱，但是注定无法长久，注定分开。
　　难道说《逃学威龙2》《大话西游》已经预示了他们的结局？
　　朱茵很多年都在抱怨，都走不出去。可见爱得很深，也伤得很重。
　　看来，学会放下，也是很重要的功课。

　　2、关于背锅
工作多年的以前，看这个梗没有任何感觉，工作多年后，看这个梗，笑了半个晚上。老外上司说：“小朋友，你没有背景，没有？那这个锅由你来背好不好。”
　　无论在国企还是外企，还是私企，还是事业单位，没有背景靠山，不就是背锅侠嘛。
　　这个世界的规则就是这样，所以才会有那么多人削尖脑袋往上爬，就是不要再背锅，找到靠山或者成为别人的靠山。
　　残酷的社会达尔文主义。
　　尽管知道，但我骨子里还是厌恶这样的潜规则，我还是喜欢赏罚公平的工作环境。

　　3、关于剧本

　　前段时间陈思成的《远大前程》被吐槽。那是必然的。
　　他的剧本与星爷电影剧本的根本区别在于：
　　星爷电影虽然也有主角光环，但是分为上下半场，上半场主角被虐惨，惨到世界第一惨，惨到谁敢比我惨，下半场才依靠光环咸鱼翻身。
　　陈思成的《远大前程》之类，基本上是上半场我是有主角光环的福气哥，下半场我是有主角光环的上帝，没有最帅，只有更帅。
　　那观众回去照镜子就好了，干嘛非要看你。
　　反正没回我照镜子都觉得自己最帅，不知道其他人会不会也是这样。
　　上半场很惨，才能有我们这些活得疲累的人的共情，然后下半场咸鱼翻身，才能带给我们这些活得疲累的人的希望。我们这些人有多少？应该是占观众比例的大多数吧。

　　4、关于英雄无用武之地
没有背景靠山的英雄，没有用武之地是自然的，只有极端环境下，才能机会，危机危机，没有危险，哪有机会。
　　吴孟达的搞定上司，才是正道好不好，“我做事的时候，你不要管好不好。”哈哈哈哈。 

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>文章太守</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-04-16 00:43:22</时间>
<影评>

显然朱茵是这部片的亮点，本片是朱茵个人首部电影，她因此而出道。当时朱茵21岁，花一样的年龄，演出了校园学妹的青涩与对爱情的憧憬。她注意到周星星在关注自己，于是慢慢地喜欢上周星星，并愿意和他尝试接吻，“我们试过就不是小孩子啦”。当发现周星星与张敏老师快订婚后，便不再与他来往，反而喜欢上了暗恋她的警察卧底。少女的爱情总是懵懂的。
暗恋朱茵的警察卧底

星爷一波三折的情史
剧情：周星星（周星驰饰）在上一集中完成了任务，但得不到女警察局长的赏识，反而是曹达华（吴孟达）被调入刑事组，并被委以重任进入学校当卧底，调查恐怖分子的活动，局长很欣赏曹达华，称他为刑事组之虎。周星星则被派往交通组当骑警。周星星为破案，也为证实自己的价值，便以个人身份进入学校当卧底协助达华，遇到了情窦初开的朱茵。平安夜恐怖分子果然行动，双方展开了一场恶战。周星星立大功，得以返回警局。 









































</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>人间四月天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-14 21:31:59</时间>
<影评>

• 英雄主义与青春少女
朱茵饰演的校园妹妹说起，她清纯动人，美丽可爱，很多人看到她和星爷上演的校园恋情后，开始感慨自己的青春岁月。朱茵完全演出了少女时期爱恋男生那般的羞涩，那般朦胧，何曾不是每个人青春的回忆呢。

看到豆瓣上说很多女孩在学校的时候会喜欢电影中星爷这样男生，从心理学的角度来看，这也许就是原型，在校园阶段（或者说最开始的情愫萌芽阶段）都会有这样的原初的冲动喜欢上这样的男生。他们通常有帅气成熟的面容，有一群小弟，有足够的男子气概，男人味。这种人类深处女性对男性最深处的感受，最原始的形态（阿尼姆斯）。

这也就是为什么后来朱茵演的校园妹妹会对政治部的校园卧底产生好感，正是因为那个政治部的校园卧底在整个过程中一直在保护她，就像一场英雄救美。很多女孩在青春时期都隐约幻想过自己被喜欢的男生英雄救美的场景，这是我们心中对英雄产生情愫。英雄救美，这也是女性对男性意象最原始的心理投射。

此外，朱茵演的校园妹妹，也被很多男性观众喜欢。除了她那美丽动人，清纯可爱的模样、迷人的身材外。

还有就是朱茵完全演出了青春期女性的初次爱恋的朦胧、失恋后带着一堆餐巾纸哭泣、以及小鸟依人的小妹妹的感觉。这何尝不是男性心中期望身边的邻家女孩呢。这也是青春时期男孩对女性原始一些的心理投射。

• 星爷的善与痴
之前看过星爷的《喜剧之王》才有些了解星爷一路走来的不易和坚持。

联想这两部影片印象深刻的是：《逃学威龙》中星哥对警官职业的赤子之心，尽职尽责。《喜剧之王》中星爷对演员的每一秒钟的尽职，不喊停哪怕是被有蟑螂被踩、冒着中枪的生命危险也仍然在这角色当中。而后又看到了一些有关星爷日常生活中的一些报道和文章，圈内人总说星爷是个古怪，不懂变通，（一定要把每个动作做到极致，场景拍到极致），大家愿意和他合作电影，但认为不适合做朋友。但恰恰也是这份对电影执着，沉迷入剧中，对一切的严格要求，星爷真正创作出这么多成功的电影。星爷痴，但痴成就了我们喜爱的星爷。

星爷的善。在电影中，虽然星爷只会老老实实的把事情阐述一遍，或者真性情的说一声“你去做刑警，那我去当交通警察啊……哈哈哈”。星爷因为没有学会向达叔那样油腻中年男人的奉承上司、有说话技巧，结果把破案能力、反应能力、身手较好的自己坑去马路上指挥交通。

但星爷哪怕是被达叔抢功，被背黑锅，但却在关键时候都不忘尽力一定要去救达叔这个搭档朋友。

这与社会中很多人在职场上，尔虞我诈，办公室政治，或者就怕别人比自己过得好等等相比，是多么难得可贵。真希望我们每个人都能坚持我们人性的优点，就像星爷在电影中的那份善！对工作中的事物能做到星爷那份痴！

最后，星爷在影片的结尾也开始逐渐象达叔那样有技巧的回应了上司：“这对我来说都是小意思” （但却保持一脸正气的说出：我需要救护车）

这就是人格的发展。每个人都在发展各个方向的自己，让自己趋向更完整。人格发展，就有点像很多年轻人现在所说的“成长”。心理学上有个说法：40多岁时，男性女性都趋向是完美性格。这是说无论男女通过年轻时期时候的历练，不断成长后，到了40岁都会趋向完美性格。比如男性开始又了女性的一些温柔，女性开始有了男性的一些果决等等。我们古代哲学也证明了这一点，阴阳本身为一体。这就是人格的整合与发展。

回到最初的那段英雄主义与青春少女的那段文字，你就会发现我们带着人原初的特征，原初的冲动，去寻找原初的感觉和意象。初恋，是男孩心中那个脸颊通红、害羞青涩、美丽动人、身材迷人的邻班女孩。初恋是女孩心中那个男性富有力量、帅气的脸庞、大胆的man男孩。

而后来大家要走向婚姻时，最原初的意象已经不足以满足每个人的需要了，根据每个人的性格特征不同、每个人的自身条件、机缘机遇不同，会给自己的对象注入不同的期望与期待。当然也有一些人们共同的期望，比如前几年很流行的高富帅、白富美。

但每个人所面对的现实总不一定有那么完美，也有很多需要填充的适合自己的细节需求，所以我们要学会选择最适合自己的人，相对来说最美好的那个人，这总归更大机率能获得幸福的家庭。

希望我的分享能让读者有所收获和感悟，很多不正之处还请多多指教^_^

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
