<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>美丽人生 La vita è bella</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>9.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2578474613.jpg</封面>
<导演>罗伯托·贝尼尼</导演>
<演员>罗伯托·贝尼尼 / 尼可莱塔·布拉斯基 / 乔治·坎塔里尼 / 朱斯蒂诺·杜拉诺 / 赛尔乔·比尼·布斯特里克 / 玛丽萨·帕雷德斯 / 霍斯特·布赫霍尔茨 / 利迪娅·阿方西 / 朱利亚娜·洛约迪切 / 亚美利哥·丰塔尼 / 彼得·德·席尔瓦 / 弗朗西斯·古佐 / 拉法埃拉·莱博罗尼 / 克劳迪奥·阿方西 / 吉尔·巴罗尼 / 马西莫·比安奇 / 恩尼奥·孔萨尔维 / 吉安卡尔洛·科森蒂诺 / 阿伦·克雷格 / 汉尼斯·赫尔曼 / 弗兰科·梅斯科利尼 / 安东尼奥·普雷斯特 / 吉娜·诺维勒 / 理查德·塞梅尔 / 安德烈提多娜 / 迪尔克·范登贝格 / 奥梅罗·安东努蒂</演员>
<简介>犹太青年圭多（罗伯托·贝尼尼）邂逅美丽的女教师多拉（尼可莱塔·布拉斯基），他彬彬有礼的向多拉鞠躬：“早安！公主！”。历经诸多令人啼笑皆非的周折后，天遂人愿，两人幸福美满的生活在一起。
                                    
                                　　然而好景不长，法西斯政权下，圭多和儿子被强行送往犹太人集中营。多拉虽没有犹太血统，毅然同行，与丈夫儿子分开关押在一个集中营里。聪明乐天的圭多哄骗儿子这只是一场游戏，奖品就是一辆大坦克，儿子快乐、天真的生活在纳粹的阴霾之中。尽管集中营的生活艰苦寂寞，圭多仍然带给他人很多快乐，他还趁机在纳粹的广播里问候妻子：“早安！公主！”
                                    
                                　　法西斯政权即将倾覆，纳粹的集中营很快就要接受最后的清理，圭多编给儿子的游戏该怎么结束？他们一家能否平安的度过这黑暗的年代呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小隐隐于浆糊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-24 21:11:06</时间>
<影评>
        林语堂给人生列出了几个公式：

1)Reality — Dreams ＝ Animal Being

2)Reality ＋ Dreams ＝A heartache(usually called Idealism)

3)Reality ＋ Humor ＝ Realism(also called Conservatism)

4)Dreams － Humor ＝ Fanaticism

5)Dreams ＋ Humor ＝ Fantasy

6)Reality ＋ Dreams ＋ Humor ＝ Wisdom


他把他心目中理想的人生设想成R3D2H3S2的人，就是有三分现实主义，两份理想主义，三分幽默（自嘲），两分多愁善感的人。数字表示程度，4为最高级。


Guido，我把他看作是H4的人物。

这是一个关于H4人的传说。



这部片子，我看得泣不成声，心情却是一直很舒服很舒服。我欣赏那些将悲伤和灾难当笑话的人，或者更应该用崇敬这个词来形容。他人说，不可以凭名字来猜测一部片子的内容，这个快乐的传说根本不快乐。

不是的，不是。

我从来没有看过这么快乐的片子，还有其它比儿子的世界更好的角度去看纳粹么？

一个游戏。

是个“快乐”的二战。

儿子那个看到真坦克的表情，我想我一辈子都不会忘记。

这种被精心保护的快乐心灵，这样伟大的父爱，这种胆敢对苦难用游戏来掩饰，有乐观来面对的人。读了这个传说，我们哭泣着快乐。



Guido，杀不住车，被当成纳粹军首领被欢迎

Guido，随口掰自己是个王子，将要会见公主，就接住了从天而降的公主

Guido，用机智骗倒审视官，装成他在宣扬民族主义的场合上大闹一通

Guido，曲解叔本华的理论，用意念唤得公主一瞥

Guido，下雨天的红地毯，从天而降的钥匙，适当时候被换回来的帽子，他那段真情表白，顶着贵宾犬的盘子，直到他骑着青马像一个真的王子出场，把公主偷走。

以上没有一处不是让人忍俊不禁，对其胆大妄为，出奇的好运气，以及幽默式智慧的感叹。Guido从来没有像一个真正的王子出现，每一处他的处境都有尴尬之处，都有为难之点，而他从不以为然，用一种幽默自嘲而不失尊严的态度处理。

故事的前半段，我只看到了在和平社会中爱情。认为Guido更多的像一个小丑而不是一个王子，这段爱情更多的像一个欺骗人的童话而不是现实，公主喜欢的更多的是一时的幻想性的感动而不是长久现实的考虑。那时的我没有看明白这个传说，其实是关于一个Humor4人的传记。


当灾难降临的时候，生活中最强悍的感情是Humor。

我以为面对困苦，最普通的反应是怨天尤人，是抱怨生活的不幸，悲苦命运的不公。这是平常人。

优之为默然处之，安之若素，这样的人可以被称赞包容度大，忍耐力强。这是忍士，我们称其坚忍不拔。

再优之是不畏困难，奋力反抗，不承认世间的非人道。这是勇士，是战士，是那些最终可能改变历史的人，我们或称其为英雄，或称尊其为领袖。像斯巴达克领导斗兽场的人们起义那样。

还有一种人，他没有强大的征服和领导欲望，他没有成为大人物的愿望，他只是当他的小市民，希望自己的家人幸福安康。同时，他的H值，教他对现实种种灾难无畏。他没有干上大事情，却用他的精神力量，成为最伟大的人。H4的人有最强悍的心灵，就像Guido。


我不知道还有什么，比一个彻底了解集中营现实境况的父亲，用各种方法去保护自己孩子的心灵更伟大的举动。比一个能够冒着生命危险给自己妻子带去安慰的丈夫更完美的角色。

Guido之前的小丑感彻底淡去，展现在眼前的是一个伟大的父亲和丈夫。

他为了令儿子相信所有的痛苦只是一个游戏的种种，为报平安的广播，为妻子播出的歌剧。都只有他才做得出来，这里面有小聪明，更有敢于嘲笑生活的心理，这是一种humor，虽然我无法用词汇很好的表达这种态度。


可以说，Guido的离开，我是大大的愣住了。我以为他这般的幸运，这般的才智，这个传说，总是会为他设置一个happy ending的。林语堂含义里头的humor是跟reality联系在一起的。没有看到残酷的现实，我们并不会懂得humor。所以这部剧给了我们一个小小残忍的玩笑，那个最乐观的人，死去了，最终成为一个传说。


在这部久仰大名的片子里头，噼里啪啦的哭泣，我始终是快乐的，并且感悟到H在我们生活中的无与伦比的地位。


</影评>
<有用数>6971</有用数>
<没用数>200</没用数>
</review>
<review>
<作者>赛宁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-05 23:32:27</时间>
<影评>

就算在最艰难最黑暗的日子里，就算了无希望，死亡近在眼前，他依然深爱着并用生命与智慧保护着他的妻子与儿子。他的勇气与智慧，即使在战争的硝烟弥漫中，即使在集中营的暗无天日中，即使在最后枪声响起死亡来临的那一刻，依然闪现着耀眼夺目的光芒。
 
他用尽全力，在集中营的悲惨世界里，为儿子，营造了一幕美好的幻想，他告诉儿子，所有的残酷只不过是一场游戏，游戏的奖励是一辆崭新的坦克。于是，他的儿子便有了足够的勇气，熬过那段水火的岁月，最后，当他坐上盟军的坦克时，他的幸福无可言语，而那种幸福，正是他的父亲用生命为他交换的。他不放弃任何机会为他风雨中的家庭制造哪怕是点滴的欢欣，在路过集中营的广播室时，他冒着危险在广播里呼喊妻子的名字，他想告诉她，他和儿子都还活着。他趁着做侍者的机会，为妻子播放了《船歌》，这首曾经响在他们定情之夜的歌曲，飘过沉沉迷雾的阻挡，在黑夜里，给他的妻子带去安慰，也让他们一家人，都鼓起了勇气，共同经历灰暗的时光。
 
就在他生命的最后一晚，他将儿子安顿在一个铁箱子里，然后，去寻找他的妻子。当他被捕之后，路过那个铁箱子时，他知道他的儿子正注视着他，于是，他装出一副滑稽的模样，惹得儿子笑出声，他仍然坚持着，坚持着使儿子相信这一切都只是一个游戏，千万不要害怕，永远要微笑而乐观地去面对。然后，枪声响起，他去了，而他的儿子与妻子终于获得解放，当他们在阳光下搂抱在一起的时候，他的儿子说道，我们赢了！确实，在这一场浩劫当中，他们赢了，因为，他们有一个英雄的丈夫与父亲，他的名字叫基度。
 
《美丽人生》是一部相当浪漫的电影，犹太青年基度到一个意大利小镇上准备以开书店为生，在那里，他遇见了美丽的姑娘多拉，然后，是一系列充满了智慧、滑稽、阴错阳差、浪漫的轻松片段，终于，基度与多拉终成眷属，镜头一转，他们从房间里追着他们的儿子来到院子里，一家三口的幸福生活令人羡慕，基度用自行车载着美丽的妻子，车框里坐着机灵的儿子，他们飞驰而过，而街道上，却已经出现了纳粹的铁丝网。
 
没有什么比快乐的戛然而止更令人感到揪心。当基度的幸福生活刚刚开始之时，他的犹太身份使他被抓去了集中营，而他的妻子，本来并不用去集中营，却毅然的随他们跳上了火车。最真挚的爱情，有时候真不需要太多的言语，连执手相看都不需要，只是纵身一跃，跟去天涯海角。在影片当中，演多拉的演员有很好的演技，那是一种很克制的平静，当她在集中营里听到孩子将要被杀掉的消息时，她的脸上没有任何表情，只是站在楼梯上，由着后面的人群在她身上冲撞，她望向窗外，目光深远。后来，她被派去挑拣死难者的衣服，那种小心翼翼，不敢也不愿发现儿子衣服的感觉很到位。从这里也可以看出，一个人最深沉的爱，其实，是很平静的，能够撕心裂肺哭出来的，往往也是释然的开始。
 
最后，基度的儿子和多拉在阳光下抱在一起，他大声喊叫着，我们赢了。那时候，他还不知道他的父亲已经死去。电影响起旁白，以基度儿子的语气，听声音，他也已经步入老年，那么，这部电影就能理解成他的回忆。在他的回忆里，他的父亲，依旧是那样鲜活，这，何尝不是另一种活着。枪炮、炸药、毒气、死亡、饥饿，这些东西看似强大，最后的胜利者，却只能是人和生活。真正的光芒，就像基度朝他儿子眨眼的那一刹那，意思是，无论怎样，只要我们不害怕，坚强、快乐、盼望，人生终究美丽，于是，我们总会赢。 
 
作者公号：


</影评>
<有用数>5339</有用数>
<没用数>160</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐晋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-25 23:13:35</时间>
<影评>
        生于70年代中末期的我们到了应该可以做父亲的年纪了，在这样一个滑稽的让人绝望的年代里。

我们的经历比任何人都更加动荡：之前的60年代绝大多数还是在故乡发展；之后的80年代刚开始迷惘。而我们这代人是一个开始。

当结束十几年的教育之后，突然发现我们跟体制其实没什么关系了。于是我们就这么被赶到社会上，其中的大部分不甘心就这么回家重复父兄的生活，于是，我们留在了求学的城市，或者北飘或者南下。

在某个商务区的某栋办公楼的某个格子间里，我们可以随处发现自己——他正在小心翼翼处理一份文件，他正在画小人熬过每周例会，他正在网上跟同学和朋友聊天，他正在跟客户寒暄。曾经的理想主义这时显得多么渺小和卑微。

某天，在地铁站，看见成双成对的初中生，不禁恍然隔世：我们有多少年没上过学了？毕业后的这几年我们都干了些什么？我们的初恋恋人，你在别处过的还好吗？曾经的战友们，你们被新一代的街头战士取代后，得到了你们曾信誓旦旦一定会得到但不知道怎么得到的100万了吗？一起在这个城市奋斗的同学们，虽然在几年前我们就有了对方的电话号码，你们到达理想的彼岸了吗？

在我们曾经向往的这个城市，在我们所憧憬的文化和经济圣地，太阳的光亮没能照亮眼前，我们常常一头是包。

在同事中，在同事的前同事中，在商务区旁边便宜的小饭馆里，在某次乔装打扮的业内聚会中，在某个同好论坛里，或者干脆就是色欲浓烈的同城约会里，我们有了现在的爱情。

为了降低成本，我们搬到一起相互依偎，当木已成舟，当同居快到3年的时候，严肃的问题出现了：我们什么时候结婚？

于是我们为了责任结婚，在父母的催促下结婚，在同事的调侃中结婚。

《铁拳男人》里的詹姆斯编造了一个心酸的谎言把自己的早餐让给了小女儿。而作为第一批计划生育的孩子，同时成长为第一批最自私的人，我们会在乎别人的死活吗？我们对此并没有信心，所以我们有钱供价格离谱的房子却谎称没有钱养孩子。

詹姆斯告诉偷腊肠的儿子“只是因为生活艰难，你没有理由去拿不属于你的东西。”对孩子教育是一回事，而成年人的战场是另一回事，当有一天，整个城市变成了精神病院，我们会不会象霸天虎那样宣称“我的饥饿就是我破坏的权力”？

我们能够笑对残酷现实吗？象《美丽人生》里的圭多那样，在惨无人道的集中营里，骗儿子这只是一场游戏，让童心没有受到伤害。我们不但做不到这样惊人的坚强，甚至我们连危险正在接近都不愿正视。

我们够幽默吗？我们其实连天津相声和北京相声的区别都不知道。我们只会对着蔡明和郭达们哈哈傻笑。于是，电视里一张张傻脸总是有广阔的市场。

我们够强壮吗？做爱已经成为我们唯一的运动，我们甚至羞于锻炼，因为那看起来是老头老太们的事。所以，只有我们中的极少数会偷偷摸摸去健身房，但谁都知道那是为了减肥而不是强身。

我们准备当什么样的父亲？象我们的父亲一样？是似乎取之不尽的提款机？是不知疲倦劝我们向善的短信写手？是相信体制并试图让我们也相信的积极分子？

站在经济金字塔的顶尖？不出很大的意外，没有任何希望。即便我们用各种卑下的手段挤入，当普通百姓的希望变成绝望的时候，拎一皮包美元就这么颠了，也是不幸的。“没有一个变节者是自由的”，这是斯大林女儿的话。那么，同样的，没有一个临阵脱逃者不被鄙视。面对同胞的诅咒和洋人的白眼，我们怎么跟人解释？

混入官僚懒馋队伍？进入国家部委需要北京市户口，这是明文规定的。即便成为公务员也同样不幸，苏联解体后最不容易找到工作的就是那些昔日不可一世的机关工作人员，没有哪个公司想养个爷。除了熟知办公室政治之外一无所长的我们靠什么去正确地浪费剩下的时间？

最后剩下唯一的可能也就是我们目前所从事的这个职业——所谓白领。打个很糙的比方：女明星是强人们都想睡的，但为什么被奸污的总是下夜班的女工？因为女明星的身边保镖云集，强奸成本高到无法忍受；而夜班女工最多只有男友或丈夫接送，成本几乎可以忽略不计。缩了水的准中产阶级和小资产阶级空想者们最容易遭到没有方向的革命者的袭击，因为抢劫我们并没有成本，我们没有钱雇上7、8个带枪的保镖，我们没有消息灵通到可以提前飞走，我们也没有一皮包美元可以供我们在别处安身立命，甚至我们连一条好一点的狼狗都养不起。那一天如果真的来临甚至提前到来，脊椎增生和鼠标手的我们有什么能力去保护家人？

等到某个无心插柳的意外出现时，等到我们不得不宣称自己是一个传统的人的年纪时，等到她的子宫脆弱到再也经受不了堕胎时，等到了那一天，我们有资格做父亲吗？
      </影评>
<有用数>2964</有用数>
<没用数>482</没用数>
</review>
<review>
<作者>Seeking</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-30 01:47:34</时间>
<影评>
        我也看了些国外的评论，基本观点是那就是个普通的谜语，没有什么隐藏的含义，因此我把百度美丽人生吧的一篇帖子转到了这里


导演本人在被问到这个问题时的回答是，这个谜语没有解，目的是为反映那场战争的荒谬。因此大家的争论可以告一段落了。




http://tieba.baidu.com/f?kz=411284373

看过了吧内相关的一些帖子，我觉得大家的分析都有一些道理。 

    可是，最重要的一句话却被忽视了。所以，我想来说说我的看法。先把原文再理一下： 

    在餐厅里面，德国医生故意把叉子弄掉在地上，基多过来帮忙捡了起来。德国医生对基多说：“我有话要对你说，很重要。”基多回答：“在哪里？什么时候？”“我晚些给你信号”医生说。基多点了点头离开了。 

    后来，一个德国女人和医生说完话走开了。基多很机灵的上前帮医生倒酒，并说：“医生，我的妻子也在这里。”医生轻轻的“啊”了一下，还没来得及说出下面的话，就被一个德国军官强拉走了。 

    这个时候基多悄悄的走到儿子的身边，他蹲在儿子旁边，轻轻地说：“嘿，乔舒伟，吃慢点，这样对你不好。我们可能需要早一些离开这里。游戏也许要比预期的早结束。不要犯错啊！吃慢点。” 

    再后来，医生一个人站在吧台边。他假装打翻了酒瓶，基多就顺理成章地过去帮医生擦拭。（重点来了...） 

    医生对基多说：“认真听我说。”基多很严肃的点了点头。医生继续：“我胖胖的，不是很漂亮，我是黄色的，人们从远处就能看见我。如果你问我我在哪，我回答说：‘呱呱呱’。我边走路边拉屎，但拉得不多。我是谁？告诉我”这时基多的眼神有几分迷茫，但是仍然集中精力在听医生的话。医生接着说：“我应该是一只小鸭，不是吗？”基多点点头。医生忽然激动了起来，眼神带有几分委屈得说：“嗯？是小鸭不是吗？…根本不是！这是一个维也纳的兽医出给我的谜语。我解不出这个谜语的话，就没有权利给他出我的谜语！”这时的基多非常失望的闭上了双眼，垂下了头。医生又说：“我也想过可能是鸭嘴兽，可是鸭嘴兽不说‘呱呱呱’，鸭嘴兽说‘呲呲呲’！昨晚我替你翻译成意大利语，你怎么想的？所有的一切都显示谜底应该是小鸭。帮帮我，基多…我连睡也睡不着了…”医生说完伤心的侧过身去，嘴里重复着谜题，然后大叫一声“应该是小鸭！”，一拳打向吧台。而此刻的基多，早已无奈的离开了。 



    从基多一开始暗示医生的话和后来他对儿子说的话中，很明显可以看出基多一直认为医生愿意帮助他把他们救出去。因为之前医生就救了基多一次，并把他安排到了餐厅工作。可是基多完完全全的想错了。德国医生之所以救了基多并把它调到餐厅，纯粹是希望基多能帮他想出那个让他夜夜失眠的谜底。这是一个完完全全对猜谜走火入魔的德国医生。他会因为猜不对谜底而睡不着觉，会因为自己猜的“小鸭”不正确而感到委屈和愤怒。他甚至像小孩一般牢记游戏规则：“我解不出这个谜语的话，就没有权利给他出我的谜语！”而这个游戏规则显然成了他的心病。（这一点是我觉得在一些相关贴内被忽视了） 


所以我认为，这段猜谜就是一段猜谜，不包含任何隐喻。医生一开始说的“我有话要对你说，很重要。”，不难猜到，对医生来说“很重要”的事情就是他的那个未解开的谜题。而当基多说起妻子也被关在这里的时候，医生只是“啊”了一下，而欲言又止的可以想到仍然是他的那个谜题。最后一次医生索性就开门见山，谈来谈去的还是他的谜题。基多到最后看到如此这般的德国医生，也只能无奈的走开了。他以为德国医生可以帮助他，没想到这位可怜的德国医生竟然反而在等待基多的帮助。 


当基多在为家人的生命安全想尽办法的时候，德国医生竟然为了一个无关紧要的谜题而睡不着觉。真是有够讽刺的。 
      </影评>
<有用数>2646</有用数>
<没用数>160</没用数>
</review>
<review>
<作者>crow</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-29 17:04:55</时间>
<影评>
        草草看过其他人的影评，满满一片国旗的星星数

倘若谁再挑出这片的毛病

只怕对不起的就是人生二字了

——————————————————————

很多年前读过一本哲理小册子里讲到过这个故事

那时候还小，不懂得亲情和爱情的伟大

在我不相信谎言的时候，心想这小孩子真好骗

待到学完世界史，真正懂了二战的残酷

“美丽人生”出现了……


集中营内，德军押着父亲离开了镜头

机枪声响过，德军离开，画面定格

那一刻 我多么希望圭多的光头再次出现在镜头里

镜头的第二次定格 像极了初识女教师时候的花房

那是第一次的画面定格 

再接着 约舒亚出现了，一家人开心地投入一天的生活


滑稽的邂逅，美妙的开头，这样的人生足够美丽

作为一个丈夫，他给了自己的妻子快乐

作为一个父亲的时候，他做得又是如此完美

带给儿子的是一个善意的谎言，美丽的谎言


虽还未到尽义务教育下一代的时候

但我时常会想，面对自己的孩子 该用怎样的方式去向他描述这个世界

表情严肃心情沉重地讲述社会的灰暗，为进入社会打好基础

或是编织谎言，一直置于为其构筑的象牙塔内

均有好坏，互有利弊，这是很难权衡的一个关于教育的话题

只是 看完电影 一切便有了答案

对于一个六岁的小孩子，即使作为他的父亲，

也没有任何资格去剥夺本属于他的纯洁心灵的寄居地

那个地方，在内心深处，任何人不得涉入

不用去顾及后辈对于社会的认知能力

哪怕心急如焚，担惊受怕 那又怎样？

想想那时候的我们吧 思想封建，代沟颇深

世界是我们的，也是你们的

但归根结底是他们的 

“船在靠岸的时候会由于水流的作用垂直于河岸停靠的”


圭多为全世界所有望子成龙的父亲做了表率

父亲是山，是可以依靠和停歇的港湾

90后的偶像多是自己，那是膨胀的自我欲望

对80后的我，早早将父亲作为自己的榜样

他的言行，在很大程度上决定了我对这个世界的认知方向

孩子，是需要一个美丽的谎言与童年为伴的


用不了多少年，约舒娅会长大，历史老师会告诉他

曾经有一段犹太人的屈辱史，那时候法西斯横行 残害犹太人

被关押在集中营内，毒气实验，做苦力……

但是在那片纯净的记忆深处，他只会记得

有一个游戏，在我生日的那天开始，只要赚满一千分

就会得到一个真坦克，可以开着坦克一路回家去

那个陪伴着他做完这个游戏的，是爸爸，一位伟大的父亲


当做完一天的重活回到牢狱，疲惫何时离开过他瘦小的身躯

面对儿子天真的眼神，他的心中或许也会想找个人大吐酸水

只是他没有 他笑，微笑，狂笑，用笑容赶走儿子心中的疑虑

一切都是假的，那些人是在骗你呢，他们也想获得奖品

你是坚强的小顽固，你要学会坚强，你不能出局

多么美丽的誓言，父亲用智慧给了孩子一个美好的童年

为了捍卫这份美好，不惜牺牲了自己的生命

生的伟大，死的光荣，因为父爱


美丽的女教师面前，其貌不扬的餐厅内应转眼成了王子

面对亲爱的公主，秃头下的智慧最终荣获了放心

之后他们有了自己的小王子，美丽的爱情本该如此收尾

可是没有，再瘦弱也是父亲，再危险也是丈夫

集中营内偷偷的广播，旧时音乐更是唤回妻子对于初识的美好回忆

冰冷的监狱，冷酷的士兵

强烈的对比映衬出爱情的珍贵，比起身患绝症的韩国美女

我只会选择前者，爱情必须经历考验

这样的考验才是最真的

“早上好，我的公主，昨晚我一直梦见你…

  妈妈，爸爸用独轮车推着我…快跑，喊叫的人追来了…”

除了滑稽，剩下满溢的是对妻子的思念

如果不是犹太人的妻子毅然前行进入集中营还不够说明爱情的伟大

那冒着生命危险的广播还不足以打动每个期待爱情童话的人吗？


即使儿子勿入德军餐厅，用意大利语说了“谢谢”

哪怕父亲带着儿子误打误撞，走到了堆满尸骨的拐角仓库

可是并没有削弱圭多——

作为一个父亲和丈夫所应该尽到的责任和义务

他用自己的行动给所有即将成为父亲和已经成为父亲的人上了一课

告诉了所有人，什么是爱情，什么是亲情

什么又是真正的男人

没有强健的臂弯，没有矫健的身躯

除了喋喋不休和时而冒出的小聪明坏点子

他似乎并没有想象中的男人一样顶天立地


但是 只是一些小事，所能窥见的却是自内而外散发出的一股力量

那种力量，足以与恶势力叫板，与时代抗衡

法西斯在这种力量面前显得微不足道

作为一部反战题材的影片

它值得与“钢琴家”“辛德勒的名单”一道接受众人的盛赞

但是

我更情愿将它定义为一部反映生活态度、提倡亲情无价的教育片

作为前者，它足以获得豆瓣的最高荣誉

作为后者，它值得所有人去潸然泪下


这只是一个父亲，一个家庭的故事

我们要做的，不是发现，而是挖掘，挖掘出自己的那份情

当爱情婚姻家庭放在你面前的时候

不要慌张，静下心来，安静地看完这部影片

即便流泪，也不要擦去，让它掉落在心底

闭上眼，想想父亲对儿子那玩笑的一眨眼

那一刻，不管面临贫穷，饥饿，困惑，迷茫

有你，有我，有家，这就是全世界
      </影评>
<有用数>2226</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-04 15:35:44</时间>
<影评>

继《龙猫》《千与千寻》《海上钢琴师》后，《美丽人生》4K修复版也在中国上映了。
2001年2月，《美丽人生》曾在中国上映，但是规模很小。
这次则是大规模上映，而且还是4K修复版。
上小学的时候，学校放了这部电影，当时以为这只是一部喜剧片。
长大以后才明白，这部电影和其它伟大喜剧一样，内核其实是悲剧。
前半部分和后半部分仿佛是两部不同的电影，前面有多么欢乐，后面就有多么惨烈。
相信大家都记得圭多追多拉的片段。
多拉说，要找到适合的钥匙就能打开她的内心。
于是圭多对着天空大喊“玛丽，钥匙”，钥匙就从天上掉了下来。

随后圭多又对着天空喊道：玛丽，派人来通知什么时候吃蛋糕。
于是医生就走过来说：7秒钟。

多拉也效仿圭多，请玛丽派人送顶干帽给他，果然也“应验”了。

还有在剧院里，圭多一直盯着多拉看。
邻座的人表示不解，于是圭多机智地说：我只有左边的耳朵能听见。

这些桥段都能说明圭多很聪明。
他能追到多拉不仅是因为他聪明，更重要的是他把多拉视为自己的公主。
他不仅是这么说的，而且也是这么做的。
他在蛋糕上写下“早安，公主”，骑马带走多拉，给多拉铺地毯，在集中营用广播和她说话，放歌给她听……这些行为都很浪漫。
让人感触最深的是圭多去找多拉，结果被发现了，然后被枪毙了。
更残酷的是第二天战争就结束了。
很多人都在问：如果圭多没有去找多拉，第二天他们是不是能全家团聚？圭多的死是不是没有意义？
正常人的思维是保证自己的安全，正常人不会像圭多那样冒着被枪毙的风险去找妻子，不会大费周章为儿子编织一个善意的谎言，也不会像多拉那样明明不是犹太人还主动要被关进集中营……
正是因为正常人不会做这种事，所以圭多、多拉的行为更让人感动，因为他们做了人们没有勇气去做的事。
多拉愿意以进入集中营的方式和家人在一起，圭多愿意冒着生命危险用广播说“早安，公主”，还放歌给她听，更能说明他们感情真挚。

尽管处境很危险，圭多也没有放弃对妻子和儿子的爱，这种爱给予了妻子和儿子活下去的希望，也成了他自己的弱点，最终导致他被枪毙。
如果圭多只顾自己，他这么聪明肯定能活到最后。
但是他不想一个人苟活。
他对自己的做法并不后悔，如果再给他一次机会他也会做出相同的选择，因为他把妻子和儿子的生命看得比自己更重要。
很多人表示不解，一部描写战争、集中营的电影，为什么要加入那么多喜剧元素？为什么要花大量篇幅讲述圭多和多拉的爱情？
其实这正是电影的高明之处。

从头到尾都讲述战争的电影太多了，所以导演（同时也是圭多的扮演者）选择了一种更创新的拍摄手法，这种拍摄手法后来也被许多电影借鉴，比如最近热门的《少年乔乔的异想世界》。
导演拍摄《美丽人生》时没有直接用血腥恐怖的镜头来体现集中营的惨烈，而是通过和前半部分圭多一家人的幸福生活相对比。

他们以前的生活越幸福，越能凸显集中营的生活有多痛苦。
影片基调越幽默有趣，越能凸显结局的悲伤。
如果没有和平，你怎么知道战争有多残酷呢？
正如我在开头所说的，前后仿佛是两部不同的电影。前后形成鲜明对比，从而体现出战争、种族歧视的残酷，以及父爱的伟大。
乔舒亚从未见过外婆，就能猜出对方是他外婆。
后来圭多叫乔舒亚藏进柜子，乔舒亚却说史华兹在里面。
其实圭多根本不认识之前藏在这里的男孩，史华兹是他随便编的名字，他自己都忘了，乔舒亚都还记得。

这说明乔舒亚很聪明，同时也说明圭多“撒的谎”很成功，儿子很相信他。
乔舒亚的智慧甚至在他父亲之上，这么聪明的孩子不会那么容易上当受骗的，所以圭多为了让他相信一切都是游戏做了很多努力。
每次他被人带走的时候都要用很滑稽夸张的姿势走路，让乔舒亚觉得他只是在玩游戏。

所有人干活都累得不行了，一回来就连忙上床休息了，他还要假装真的在玩游戏，还玩得很开心。
乔舒亚不相信他，说要回家，圭多也没有不要他走，而是用智慧让他留了下来。
从天而降的钥匙打开了她的心房，却打不开奴役的枷锁；
骑马逃离婚姻的羁绊，却逃不出法西斯的束缚。
现实残酷，他就用温柔回敬现实。
战争凶猛，他就用父爱打赢这场战争。
做一块蛋糕，他就融化了她的心窝；
铺一张地毯，她就走进了他的生活。
一句广播，一首音乐，让妻子重新看见希望。
一个善意的谎言，一个属于父子之间的游戏，给孩子一个没有阴影的童年。
我只是一个普通人，你却让我做了公主。
我只是想要一个玩具坦克，你却让我坐上了真坦克。

他默默无闻，但他又无所不能。
纵然身在地狱，他也能将它变成天堂。
以生命为代价，给家人一个美丽人生。
关于《美丽人生》，很多观众的第一反应就是影片中的父爱很感人。
的确，父爱是影片中非常重要的元素之一，但它并不是影片的主旨。
假如这部电影只是为了表达父爱伟大，也不会在影史中获得这么高的地位。
父爱只能算影片的第二大主题，影片真正的主题其实还是反战、反歧视。
圭多申请开书店迟迟没有成功，就是因为墨索里尼推行的种族歧视政策，犹太人干什么都不顺利。
除此之外，学校校长告诉学生他们是世界上最高贵的种族。
街上随处可见禁止犹太人入内的店铺。
当然最残忍的还是纳粹屠杀犹太人，连女人和小孩都不放过。
还记得圭多和乔舒亚被抓走的时候，坐在他们旁边的养猫的女孩吗？

当这只猫再次出现的时候，它的主人已经不在了。

导演没有通过拍女孩被杀的镜头来卖惨，而是用一些细节暗示她遇难了。
这种细思恐极的细节还有很多。
在集中营里，医生告诉圭多，他的兽医朋友考了他一个谜语：肥肥丑丑，胆小到发黄，你问我我是什么家伙，我答：嘎嘎嘎。
医生说他不知道谜底是鸭子还是鸭嘴兽，还说鸭嘴兽的叫声不是“嘎嘎嘎”。

医生这是话里有话，他用鸭子和鸭嘴兽叫声不同，表达意大利人和德国人语言不同。
在餐厅里，乔舒亚不小心用意大利语说了“谢谢”，引起了德国人的怀疑。
乔舒亚不能保证自己一直不说话，这让医生发现帮他们逃出去比自己想象中难得多。
的确他之前决定要帮助圭多一家人逃跑，但最后他还是放弃了。
圭多是很聪明的人，他从医生的谜语中听懂了他想表达的含义，所以难过地离开了。
其实医生也有他的难处，如果他帮助圭多一家人逃跑失败了，他也没有好下场。
不是医生不想帮忙，归根结底还是纳粹太凶残了，不仅不放过犹太人，连帮助过犹太人的人也会死得很惨。
其实影片中所有的谜语都不是随便找的，都是和剧情有关的。
医生问圭多的第一个谜语：越多越看不见，是什么？
圭多回答：黑暗。
如果世界太黑暗了，人们就会迷失方向，看不见前面的路。
所以圭多化身为蜡烛，在黑暗中发出微微的光芒，指引妻子和儿子前行，自己却燃烧殆尽。
随后圭多问医生白雪公主切饼的问题，则是为后面圭多“套路”多拉做铺垫。
医生回德国前问圭多：一提到我，我就消失，我是谁？
圭多回答：沉默。
正是这个谜语让圭多在集中营接受检查时，被医生认了出来。

这个谜语非常巧妙，因为它的问题“一提到我，我就消失”和集中营的情况相呼应——被发现了，就会被枪毙。
而谜底“沉默”则是圭多对乔舒亚的嘱咐，叫他躲在柜子里，不要出声，直到没有人了再出来。
除了上面所说的猫和医生外，还有一个片段也让人印象深刻。
在毒气室外，德国女军官摔了一跤，圭多的叔叔关心地问候她：有没有摔伤？

这个细节不太起眼，很多人都忽略了，其实很有深意。
女军官是刚从毒气室出来，她做这种事已经很多次了，她知道里面的人会是什么下场，所以她走路的时候才会神不附体，摔了一跤。
但是犹太人都被蒙在鼓里，不知道去的是毒气室，以为真的只是洗澡。
圭多的叔叔以前是餐厅的服务员，所以他出于职业习惯向摔了一跤的女军官表达关心。
这在圭多身上也有所体现，乔舒亚说他不想去洗澡，圭多还命令他去，显然他也以为洗澡真的是指洗澡。
进了毒气室的人都死了，像乔舒亚这种没有进毒气室的人也不知道里面是什么，所以很少有人知道浴室其实是毒气室的秘密。
德国军官都被毒气室里的惨状吓得走路都走不稳了，犹太人还不知道迎接他们的是什么，从而形成鲜明对比。
纳粹马上就要放毒气毒死他们了，他们还在准备洗澡，丝毫不知道死亡的临近。 
不放你离开，不告诉你真相，将你蒙在鼓里，不告诉你你快要死了。
由于观众处于上帝视角，知道浴室就是毒气室，再看到圭多、圭多的叔叔等人对此毫不知情，更加感到心痛。
因为你知道他们要死了，但你只是一个观众，你什么也做不了。
导演没有简单粗暴地用血腥恐怖的镜头表现战争的可怕，没有拍摄毒气室里的特写，没有拍摄受害者的惨状（只有一个一闪而过的遍地尸体的镜头），甚至连圭多被枪毙都只有声音没有画面。

这么做并不会削弱电影的力量，反而更能体现导演对生命的尊重。
这种拍摄思路其实和拍恐怖片有点像，普通的恐怖片是从视觉层面吓人，高级的恐怖片则是从心理层面吓人。
《美丽人生》通过剧情、细节、隐喻反映受害者经历的苦难，比用恐怖惊悚的镜头吓唬你更能让你感同身受。
导演完全可以拍摄犹太人被毒气腐蚀的狰狞形象，或者犹太人被纳粹用酷刑折磨的情形，但是他没有这么做，而是选择像圭多保护乔舒亚那样保护我们的心灵。
所以导演真正的目的并不仅仅是歌颂父爱，更重要的是用圭多的牺牲和全家人的遭遇让人们体会到战争的残酷，以及种族屠杀的可怕之处。
圭多用一个美丽的谎言，让身处地狱的儿子以为自己身在天堂，这个故事很感人。
但看了这部电影，我们会更希望世界和平，不再有战争和歧视，父亲们不需要用善意的谎言欺骗孩子，因为他们本来就身在天堂。



</影评>
<有用数>1929</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>王挣扎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-20 16:49:36</时间>
<影评>
        生活是美丽的，无论它怎样不尽如人意。你会在不经意的时候偶遇可爱的女孩儿，你要对她说：早上好，我的公主！然后脱帽致意，向她展示你的无与伦比的才华。 


   对任何事情充满巨大的热情，把任何事情都看作天赐，对所有人报以微笑，对欣赏你的人充满敬意。公主怎么会不爱上你！因为你是如此热情洋溢，如此幽默智慧！你让她的生活时刻充满无限的惊喜。你是她最可爱最迷人最无厘头的王子。


   你骑着一匹高大的骏马，马身上被涂满绿色的诅咒你们血统的涂鸦，你冲进公主的订婚典礼，把她带走了，公主被你骄傲地带走了。你们结婚了，一起幸福地生活。一场结局完美的童话。


   然而生活并不是童话。你骑着破旧的单车，前面坐着小王子，后面坐着公主，你们穿越狭窄的小街，笑声响亮。你们爱情的的结晶----小王子聪明可爱，对任何事情都充满好奇。他会问，商店门口为何写着“犹太人与狗不得入内”？你回答说：也许因为他们不喜欢犹太人和狗，就像我不喜欢野蛮人，我们明天就在我们小书店窗户上写“野蛮人与蜘蛛不得入内”，因为你讨厌蜘蛛。哈哈，多么绝妙的回答！


   你不仅是一个最善良可爱的王子，更是一个伟大的父亲。突然有一天，你和小王子被纳粹抓走了，因为你们的犹太血统。在阴暗的车上，你说：我们要去参加一个最棒的旅行，我们的快一点，不然就赶不上了，我已经急不可耐了！看，妈妈也来了，她正向火车走来，对我们挥手，瞧，火车停了，火车真是好！尽管小王子觉得疲惫不堪，你却说，我们回来的时候就坐有座位的长途汽车，恩，汽车没有这么拥挤。


   集中营的生活惨无人道，你却时时刻刻充满热情和开怀大笑。你说这是一场最刺激的游戏。我们必须服从命令，对大喊大叫的人假装害怕，就会获得积分，最终的大奖是一辆坦克，一辆真正的坦克！还有各种不同的游戏，有“藏猫猫”，“不要让任何人发现你”，还有“沉默游戏”，就是跟德国小孩子在一起时不要讲话。小王子在你为他制造的游戏的世界里毫无痛苦地成长，他享受这场绝无仅有的游戏。


 童心与爱心，父爱与给予，成就了一场人间喜剧。


  为了给小王子在集中营中找到蔽身之处，探照灯把你暴露，一声枪响，你没有再出现。为了公主和小王子，你留下的，是对生活对爱人孩子无与伦比的爱。你把残酷生活当作游戏的人生态度，是给孩子一生最大的礼物。


  当小王子从集中营的破铁箱里钻出来的时候，他惊喜地看到了一辆真正的坦克，正来接他和妈妈回家。于是他真的得到了最高的大奖。这是人生的大奖。
      </影评>
<有用数>1279</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>硕大无朋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-23 03:37:05</时间>
<影评>
        刚看完美丽人生，哭得稀里哗啦。我看电视电影一般不怎么被感动，因为现在充斥荧屏的所谓催人泪下的故事要么是费尽千辛万苦才在一起的男女主人公其中一个身患绝症而亡的韩剧，要么是单亲家长含辛茹苦养大非亲生儿女而其亲生父亲或母亲在孩子长成之后又突然出现产生各种纠葛的逻辑性极差的国产电视剧。前者乏味，后者怪异。印象中只有看妈妈再爱我一次的时候才哭得像这次这么凶。


   美丽人生是以二战为背景的。男主人公是个犹太人，所以他在那个时候的命运可想而知。他和小儿子跟所有的犹太人一样，被关进了集中营。他一直告诉儿子他们是在做游戏，只要积够1000分，就可以赢得一辆坦克。天真的小孩子相信父亲的话，一直按照父亲的指示进行着一场生死游戏。而最终，这位伟大的父亲以自己的生命换来了小儿子和妻子的安全。整部电影中，父亲总是一副开心的面孔，用愉快的语调向儿子描述“好玩”的游戏，殊不知屏幕外面的观众早已泣不成声。


   哭，是因为害怕。我无法相信纳粹德国竟然能够如此残忍。歧视不可避免，但种族清洗政策是只有魔鬼才能想出来和做出来的事情。我只有21岁，没有经历过那种兵荒马乱的日子，所有对纳粹德国、军国日本的残忍印象全部来自历史课本。一直以来，种族清洗只是一个脑子中的名词罢了，对其真正的内容并没有过多的思考。看这部电影的过程中，我真的害怕了，一群人怎么会有发誓要除掉另一群人的想法呢？想起法理课上讲的，二战之后审判一个杀人如麻的盖世太保，问他是否知罪，他说：我遵从的是当时的法律，法律规定我这样做的。但最终，法庭仍然判他有罪，执行死刑。原因在于，恶法非法。对啊，当我们已经违背自然善良人性的时候，人已经不是人甚至不是兽了，而是恶魔。而所谓的法律就是恶魔手里的叉子，助纣为虐。


   哭，是因为感动。父爱不只是今天给你买一件衣服，明天带你吃一顿好饭。最深沉的父爱是对孩子心灵的呵护。当看到每次父亲的话都应验时，小男孩脸上的惊喜的表情时，泪水就忍不住往外流。特别是，电影快结束时美国大兵开着坦克进入集中营，父亲的坦克将品的许诺竟然都实现了的时候，小男孩脸上幸福的表情我能记得一辈子。整个人类的悲剧，在小男孩的眼睛中，却是一场需要赢得积分的游戏，他的童年和其他小朋友一样都是快乐的记忆。这些都是他父亲用生命换来的。


   看了这部电影，还有假期看完的《狼图腾》，我想到我们自己的生活态度太差了。电影中的父亲可以在那种环境下微笑，出生不久的小狼可以在被人狗打伤后快速恢复愉悦的心情保证自己的成长，我们为什么不能乐呵呵的迎接每一次变化呢？life is beautiful就是一种态度，一种为人为狼为自然之创造物的哲学。我们自己有太多的愚蠢的想当然，互相有太多的因缺乏正确有效信息而造成的的误解。但生活就是不完美。life is not perfect but still beautiful.这是我自己引申的一句话：生活不完美却仍旧很美。
      </影评>
<有用数>672</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>Emil</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-22 01:24:04</时间>
<影评>
        说一些细节：

   1. 影片一开始就揶揄了一把Nazi：Guido和Ferruccio的车因为刹车失灵冲下山，车窗被植物挡住，Guido就站起来挥手示意人群让开，那个挥手的动作就是Nazi的军礼，也因此他们才被当成是来视察的高官。

   2. 我以前老把“Principessa”记成“Princepessa”，这把看了才发现是因为我一直把发音记错了。。。

   3. 他们听的歌剧是Jacques Offenbach的Les contes d'Hoffmann，比较有意思的是，作为歌剧之国意大利的片子，他们单单挑了部法国人的歌剧。联系片尾的明显是用来讨好Oscar评委的美国兵，这个难道是用来讨好Cannes评委的？

   4. 听歌剧之后发生的事情对Guido来说是重大进展，这里他把影片前面埋的所有伏笔几乎都用了：1.Ferruccio说Rodolfo的车跟他的一样；2.每天要Maria扔钥匙的人；3.跟Doctor Lessing猜谜；4.偷Ferruccio老板的帽子。几乎可以说影片之前的所有内容都是为这一晚服务的。

   5. Guido在Dora家门口表白说的话，我以前在电影院看的时候中文配音说的都是“爱”和“喜欢”之类的，而DVD的中文字幕都是“做爱”。我不懂意大利文所以不知道原文说的是什么，不过按照常理推断应该是中文字幕的翻译比较准确。

   6. 其实前面埋的伏笔有一个那晚没用：就是Ferruccio教Guido的Schopenhauer理论(好像也不能算“教”⋯⋯)。不过这个在后面用了两次：一次是Giosue不想洗澡躲在柜子里，Guido用这招要柜子过来，然后Giosue还从柜子里跳出对他妈妈说“Buono giorno, Principessa!”；另一次是最后Giosue又躲在柜子里，一个狼狗围着柜子不停得叫，Guido用这招把狼狗赶走，成功后还说了句“真有你的，Ferruccio”。

   7. Roberto Benigni炫耀了一下犹太人的聪明：Giosue猜出了来书店的这个人就是外婆。

   8. Giosue遗传了他妈妈的特质：不请愿的时候就打嗝。

   9. 前面说了Giosue不喜欢洗澡，而这点在集中营里救了他一命。所以这个片子真是几乎没一句废话。

  10. 集中营里德国军官来讲解规矩的时候德语和意大利语一对比显得德语真难听，不知道有没有故意丑化的因素在里面。

  11. Guido即兴翻译(实际上是即兴胡扯)集中营规矩的那段真是经典。

  12. 在集中营里面Guido两次向Dora报平安，一次用广播说“Buono giorno, Principessa!”，一次用留声机放Les contes d'Hoffmann。所谓通讯基本靠吼 -_-

  13. 片尾的美国大兵明显是用来讨好Oscar评委的，太媚俗了。。。

原文在： 
http://www.buddie5.com/blog/post/2/426

</影评>
<有用数>416</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-04 18:59:55</时间>
<影评>

本世纪的20年代还没过上几天，我们却要开始怀旧了。
《美丽人生》，豆瓣上这部影片的上映日期让我感触颇深，1997到2020年，基本能算个90后的青年了。

然而这并不是它首次引入内地，其实2001年3月《美丽人生》就曾在内地上映，而这一次全国公映的是本片的“4K修复版”，他们甚至还为这部电影做了精致的海报。
《美丽人生》内地4K修复版海报
“美丽人生”这个片名其实是有出处的，它来自俄国无产阶级革命家利昂·托洛茨基（Leon Trotsky）说过的一句话，当年他被流放到了墨西哥，在已经得知将被斯大林暗杀的消息后，他望着花园中的妻子，写出了这样的话：
无论如何，人生是美丽的。 
利昂·托洛茨基（Leon Trotsky）在注视你
相信看完这部影片的小伙伴早就抹过眼泪了，确实，《美丽人生》所呈现的爱情、亲情、天真无邪，甚至是建立在集中营之上的人性光芒让人难以抗拒。
这也是很多观众迫不及待奔向影院的原因，当经典在大银幕上清晰重现，于我们而言，就是在亲身验证一次关于幸福的预言。

为了不破坏这完整的幸福感，不散决定剑走偏锋，把感性的空间留给大家。
所以这篇关于《美丽人生》的文章，将围绕着电影的方方面面聊一聊那些有趣却可能被忽略了的故事。

有资格发疯的贝尼尼 

像贝尼尼这样的喜剧天才肯定是不受控的，当年凭借《美丽人生》提名各种大奖时，他身边的朋友只担心两件事，一是怕他因为涉及大屠杀题材而得不到奖，二是怕他得奖会发疯。
当然，贝尼尼不负众望，在戛纳和奥斯卡的颁奖礼上做到了雨露均沾。
贝尼尼&第71届奥斯卡
想必大家已经看了他在奥斯卡颁奖礼上的名场面，当时《美丽人生》被宣布获得了最佳外语片，贝尼尼兴奋地跳上座位椅背，踩踏着观众席的椅背飞向领奖台……
贝尼尼大型飞行现场
但这并不是最疯的，此前他在戛纳意外捧得了评审团大奖，开心到失了心智，甚至趴下亲了马丁·斯科塞斯的脚……随后还跳起来亲吻了评审团的每一名成员。
贝尼尼&老马的皮鞋
不过贝尼尼的开心是可以理解的，因为《美丽人生》几乎是在最后时刻入围该奖项并直接捧得了大奖。
可以说，幸福来得异常突然。
贝尼尼&老马的西装
那么奥斯卡呢？说到这里，不得不展示一下贝尼尼那傲人的战绩。
1.《美丽人生》是自《焦点新闻》后第二部同时提名“最佳影片”和“最佳外语片”的作品。（后来《卧虎藏龙》、《罗马》也做到了）
从左至右：《焦点新闻》《卧虎藏龙》《罗马》
2.贝尼尼是影史上第四位同时提名“奥斯卡最佳男主、最佳导演、最佳原创剧本”的幸运儿，其他三位分别是：
第14届奥斯卡金像奖 (1942)奥逊·威尔斯-《公民凯恩》
第50届奥斯卡金像奖 (1978)伍迪·艾伦-《安妮·霍尔》
第54届奥斯卡金像奖 (1982)沃伦·比蒂-《烽火赤焰万里情》
从左至右：《公民凯恩》《安妮·霍尔》《烽火赤焰万里情》
3.在当年的奥斯卡，《美丽人生》最终斩获了最佳男主角、最佳外语片、剧情片最佳原创配乐三项大奖，其中最佳外语片一项击败了《小鞋子》、《中央车站》、《探戈狂恋》、《祖父》这四部优秀的影片。
4.罗伯托·贝尼尼是第一位获得奥斯卡影帝的意大利演员，但在他之前还有一位同样以意大利语出演电影并夺得奥斯卡影后的索菲娅·罗兰，她在第34届奥斯卡凭借《烽火母女泪》夺得影后荣誉。
手捧小金人的索菲娅·罗兰
票房也得报一下。
当年的《美丽人生》一度成为在美国票房最高的意大利电影，而且在意大利的本土票房也很快超过了《泰坦尼克号》。
奥斯卡获奖后，《美丽人生》的票房上升了45%，美国本土放映这部影片的影院也激增了近500家，当时《美丽人生》已经上映了22周却仍未下线，最后国际票房总数超过了2.25亿美元，战绩真的非常可观。

那么贝尼尼本人火到了什么程度呢？
意大利一家民意调查公司发现，《美丽人生》上映后，30%的意大利女性愿意和罗伯托·贝尼尼一起旅行，而小李子惜败，只有20%的选票。
小李子和他的水枪
然而天才绝不是一蹴而就的，尤其是面对《美丽人生》这样的影史经典，导演、编剧、演员都被他一人承包，真的很难不对贝尼尼产生兴趣。
所以不散这次深挖了贝尼尼的前半生，原来是真的有戏。
会吟诗的哑剧演员 

贝尼尼常被观众戏称为意大利的罗宾·威廉姆斯，但事实上，他既拥有默片时代喜剧大师在肢体和面部上的表达能力，也拥有罗宾·威廉姆斯的语言魅力。
贝尼尼生于1952年，在托斯卡纳的贫穷家庭长大，他的获奖感言曾特别提到了自己的父母，几乎是用轻松诙谐的口吻说道：“他们给了我最好的礼物：贫穷。”

虽然日子不好过，但贝尼尼的童年却是开心的，他在四个女人的宠溺下长大，也就是他的母亲和三个姐姐。
天生聪慧再加上想做什么做什么的自由，贝尼尼的才华得到了保护。他特别早熟，5岁就学会了在夏季户外舞蹈的休息时间里爬上乐台给大家讲笑话。

同时托斯卡纳还有个传承自13世纪的“即兴诗歌”传统，即兴和押韵是重中之重，贝尼尼的父亲很迷这个，从贝尼尼小时候就拉着他和邻居PK，所以这项童子功基本可以解释贝尼尼是如何做到边发疯边在颁奖礼狂甩诗句的……
贝尼尼&第71届奥斯卡
此外，贝尼尼还是个激情四溢的但丁拥簇者，作为一个托斯卡纳的年轻人，他可以背诵整部《神曲》，他曾在1998年的佛罗伦萨举行了一场户外独奏会，在16000名全神贯注的观众面前演唱了《神曲》里的《地狱》。
随后就是命中注定的三进三出。
12岁左右，他被一位牧师带进了佛罗伦萨一所非常好的牧师学校学习，而就在1964年，佛罗伦萨发了一场大洪水，于是贝尼尼一路逃回了家。
反正……学校没了。

然后他爱上了一个叫Drolin的马戏团，因为没钱，所以贝尼尼每晚都悄悄溜进去看魔术师、小丑、空中飞人和动物（有一头狮子），后来魔术师不仅让他免费入场观看，还让贝尼尼做了他的助手，于是贝尼尼有了新的工作，那就是每晚假装被催眠。
后来因为一次表演事故烧伤了手，贝尼尼就从马戏团逃走了。贝尼尼说，他先是被水救了，然后又被火救了。

第三次，他看准了一个方向，那就是申请秘书学院，最终他成功加入了一个拥有41人的班级，班级里有40个女孩儿。
70年代初，贝尼尼经一位导演指引，奔向了罗马的一个前卫实验剧场，他们在剧场演出《哈姆雷特》等经典剧目，但不正经到离谱儿……比如奥菲莉亚可以是只鸭子，罗密欧也可以是个瓶子……
不过后来他正是因为演出此类滑稽的独角戏才有了名气。

紧接着他遇到了朱塞佩·贝托鲁奇，也就是贝纳尔多·贝托鲁奇的弟弟，他们以贝尼尼的乡村生活故事为素材写了一篇独白，并在意大利本土获得了巨大成功。
在这之后贝尼尼才拥有了真正意义上的第一部电影，那就是由他本人担任编剧并出演的《伯灵格，我爱你》。
《伯灵格，我爱你》截图
贝尼尼在意大利一直很受欢迎，但打入美国市场是需要过程的。
最早他曾在贾木许的《不法之徒》、《地球之夜》以及布莱克·爱德华兹的《顽皮警察》中短暂亮相，并获取了一丢丢知名度，但票房都不怎么样。
尤其是《不法之徒》和《顽皮警察》，票房简直一败涂地。
《顽皮警察》剧照
不过当他尝试在美国重塑喜剧风格之后便大获成功，像《牙签乔尼》和《猎艳狂魔》这样的电影，让贝尼尼在美国和意大利都名利双收，甚至成了全球意大利裔的偶像。
《牙签乔尼》截图
《牙签乔尼》在1991年的票房超过了3000万美元，而在1994这个佳作云集的一年，《猎艳狂魔》的票房甚至超过了同年的《狮子王》和《阿甘正传》，当然，也正是这样的好势头为《美丽人生》的诞生创造了条件。
美丽人生与灵感 

《美丽人生》的与众不同与贝尼尼本人脱不开干系，贝尼尼曾说“我总是把我的一切都放进电影”，这便意味着一旦动了念头便再难放下。

某天贝尼尼即兴表演了一个身处集中营的男人的独白，荒诞、讽刺、温情……在那一刻全都爆发了，当时贝尼尼的联合编剧温琴佐·切拉米也在场，他们默契地意识到自己已经被这个可怕的想法蛊惑了。
贝尼尼&温琴佐·切拉米
为了拍摄大屠杀题材，贝尼尼和温琴佐·切拉米心理建设了一年，期间他们大量阅读相关书籍，研究纪录片，观摩了《大独裁者》和《辛德勒的名单》。
所以《美丽人生》里其实有一个致敬的细节，卓别林在《大独裁者》中的制服号码与圭多的在集中营的编号是一样的，都是7397。
“7397”
另一推动力是由时代决定的，当时的意大利正在如火如荼地探讨犹太人相关议题，几乎每个书店都摆放着意大利大屠杀幸存者的回忆录，各种交流会和艺术展览的内容也都与此相关。
贝尼尼那时很迷犹太作家普里莫·莱维（Primo Levi）和辛格（Isaac Bashevis Singer），虽然不能说完全受这两位作者的影响，但贝尼尼明白，哪怕是从集中营活着走出来的人也需要去虚构故事的边边角角，从这一点去看，他们并没有太多不同。
普里莫·莱维（Primo Levi）
当然，还有一部分灵感来自个人，贝尼尼的父亲是个贫穷的托斯卡纳农场工人，后来进了德国的劳改营。
在两年的劳改营生活里，贝尼尼的父亲饱受饥饿和劳作的折磨，获释时体重只有七十多斤。
但贝尼尼的父亲才不是一个沉默的人，他回家后不仅乐于以滑稽的方式讲这些故事，还……讲了一辈子！他的故事经常掺杂着毛骨悚然的细节与异想天开的编排，而这些都对贝尼尼产生了很大的影响。

贝尼尼所饰演的圭多其实就是自己的父亲，一个用讲故事解决一切的人。
而另一方面，贝尼尼承认自己受费里尼和布努埃尔影响极大，尤其是以梦幻的方式去操控现实世界的可行性，贝尼尼觉得这是他们带给他的最好礼物（贝尼尼早在1979年就与费里尼开始合作了）。
费里尼&贝尼尼
贝尼尼曾经把剧本寄给了米兰的犹太人社区，而后遭到了强烈反对，但他仍旧觉得自己的本职是艺术家，而不是一个纪录片制作人或历史学家，最后他决定用虚构去超越真相。
《美丽人生》的投拍并不被看好，因为“大屠杀+喜剧”的组合非常不现实，它的风险在于没有任何值得参考的成功范例。卓别林的《大独裁者》能成功是因为有卓别林，而《辛德勒的名单》严肃端正，毫无喜剧元素。
《辛德勒的名单》红衣小女孩
当年还有个负面例子，足以吓走有类似拍摄想法的人。
杰瑞·刘易斯曾在1971年拍摄过一部《小丑那天哭了》，电影讲述了一个德国小丑被纳粹征召入伍，他的工作是安抚儿童以便把孩子们安安静静地送进毒气室。
可想而知，这部电影从未上映过。
《小丑那天哭了》影像资料
其实贝尼尼的《美丽人生》也有删减上的考虑。
1998年，罗伯托·贝尼尼和温琴佐·切拉米合作的剧本在意大利出版，此版剧本中出现了一些电影中没有出现的场景。
圭多&好朋友Ferruccio
比如圭多无意间目睹了一场大规模的游击队处决，而且发现他的朋友Ferruccio就在其中。这个情节最终没能在电影里出现，可能考量的就是观众对大屠杀的可接受程度。
看见地狱，却，仰望天堂 

其实我们是能感受到这部影片的种种不现实的，前半部是“不现实的浪漫主义”，后半部是“不现实的惨痛历史”。
从影像上看，《美丽人生》其实是离历史真相更近的，那些湿透了的、光秃秃的营房还有成堆的尸体，都不曾在卓别林的《大独裁者》或刘别谦的《你逃我也逃》里出现。
《大独裁者》截图
2016年，明镜周刊采访美国喜剧大师梅尔·布鲁克斯对电影《美丽人生》的看法，他非常不喜欢这部电影，梅尔·布鲁克斯觉得贝尼尼既不是犹太人也没有在大屠杀中失去亲人，他根本就不懂二战的残酷，所以集中营在《美丽人生》里被恶意美化了。
喜剧大师梅尔·布鲁克斯
那么这部电影在历史真相上有破绽吗？
有的，而且还是硬伤。
比如，在当时的意大利，一个犹太男人绝不会娶一个非犹太人的女人。
比如，用法语唱歌剧在当时是被墨索里尼明令禁止的。
比如，在集中营里对着广播向妻子表白，是完全不现实的。

所以《美丽人生》在当年其实挑起了很大的争议，不喜欢这部电影的观众一般抱持着这几种观点：

比如，这部电影在大屠杀的戏剧高潮和低谷都设置了对“笑”的挑逗。
比如，只有保持“沉默”才是在尊重受难者。
比如，悲剧才是更高级的艺术，喜剧不是。
比如，《美丽人生》不够严谨，且没能如实展现暴力和杀戮。

尽管这些反对有理有据，却也发生了一件有趣的事儿。
《美丽人生》当年在以色列放映，不仅没有遭到犹太人群体的反对，反而广受赞誉，当时的耶路撒冷市长甚至授予了贝尼尼一枚奖章……
所以，问题来了。
为什么我们会对这部电影爱得死心塌地呢？

原因也简单啦！无非是大家最后都选择去相信人性，我们最终还是认为坚定的人类精神能够战胜业已重现的地狱。
贝尼尼赋予了圭多极大的天真成分，他将暴力和政治都预设为外部因素，并假设观众已经知晓了与大屠杀相关的一切，所以在《美丽人生》里几乎连一个纳粹党徽都没有出现过。

他还亲自解释了电影里的两个细节，一个是男扮女装，一个是假翻译，贝尼尼说这两种设计都是最低级的喜剧手段，他本是不屑用的，但在电影中，他刻意把这两个烂俗梗安插在了十分严肃的关卡，因为主角圭多这么做是想救家人的命。

其实贝尼尼作品中的悲喜交加是带有某种诗意的，他认为只有喜剧演员才能抵达悲剧的峰顶。其实人们的悲伤也并不是因为电影再现了残酷的影像，因为残酷只会催生恐惧。
但我们之所以泪洒影院久久不能平复心情，不正是因为在电影的前半段看到他们曾经极致地幸福过吗？

说到幸福，电影里妻子多拉也正是贝尼尼现实生活中的妻子，他们的恋情始于1983年，结缘于戏剧。
贝尼尼曾说，他的妻子是最懂“笑”的人，这句话真的是有太多浪漫的解读方式，希望大家都去电影院重温经典，动情过后破涕为笑，也做一次懂得“笑”的人。


</影评>
<有用数>366</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
