<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>秘密特工 The Man from U.N.C.L.E.</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2251290212.jpg</封面>
<导演>盖·里奇</导演>
<演员>亨利·卡维尔 / 艾米·汉莫 / 艾丽西亚·维坎德 / 西尔维斯特·格罗特 / 休·格兰特 / 杰瑞德·哈里斯 / 伊丽莎白·德比茨基 / 克里斯蒂安·贝克尔 / 豪尔赫·莱昂·马丁内斯 / 卢卡·卡尔瓦尼 / 大卫·贝克汉姆 / 丹尼尔·韦斯特伍德</演员>
<简介>故事发生在1963年的德国，时值冷战期间，德国女汽车技师嘉比（艾丽西亚·维坎德 Alicia Vikander 饰）的父亲是一位精通核武器的专家，最近，有证据表明他正在帮助纳粹制造核武器，来达到统一全人类的邪恶野望。
                                    
                                　　拿破仑（亨利·卡维尔 Henry Cavill 饰） 是CIA的特工，他曾经犯过的错误让他的仕途岌岌可危，他必须做出点成绩来证明自己并非无用之才。伊利亚（艾米·汉莫 Armie Hammer 饰）是苏联国家安全委员会特工，他的父亲被政府打上了贪污分子的烙印，为了摆脱父亲带给自己的不良影响，伊利亚必须比其他人更加努力。这样的两个人都想要赶在对方之前将核弹大师捉拿归案。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<标题>冷战式相亲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-15 08:38:09</时间>
<影评>
        （有剧透）


“冷战式相亲”就是双方上司冷静目睹自家特工在公厕大♂干♂一♂场后告诉他们“啧，不要在认识第一天就杀掉你的Partner”，然后牵着他们往茶馆一坐，说些“这就是你对象，你们以后要在一起（工作）”之类的话，不给当事人任何反抗的机会，强行凑对，神速离开。同时走人的还有在座对彼此虎视眈眈的敌对特工——万一相亲不成，直接开干。简单粗暴，不愧冷战组！


这种场景对中国年轻人来说具有诡异的熟悉感。不过这一切似乎都可以在预告里预见。热衷拍摄（男性）友情动作片的盖里奇、双男主、相杀设定、同仇敌忾、厕所哲学摔跤、共骑小绵羊、还同乘一条船（Yes they are on a SHIP），怎么看怎么都是适合少（腐）女观看的动作片。我之前对此强烈鄙视，以为只是恶意卖腐，而且因为两个演员平常气场笔直，更有了种强扭的瓜不甜的预感。


开场十分钟后我就打脸了。盖里奇是什么人，这种人段位之高哪是普通人能企及的！全片没有一处刻意，双男主情感发展水到渠成，符合一个严谨观众对正经角色的性格发展预期。而两人之间的每一场对掐和互救都能让部分观众在心底尖叫。无论是枪枪要对方命的初遇，还是那场拆了公厕同时分了武力值高低的肉搏，或是合作后无处不在的竞争、提防、以牙还牙以眼还眼，互相挖苦、炫技、吃瘪、被打脸，处处都是戏，让人全程会心一笑状。


尽管把各自房间的窃听器找出来“有礼貌”地扔给对方这种有趣的情节多多益善，不过为了以后可能会有的续集，情感基础还是要打牢，这样才能安心把后背交给对方。所以就出现了一些莫名温馨的剧情，比如，Solo用痴汉的眼神面对徒步追车的Illya拒绝了女主“你干嘛不直接射他”的提议而是喃喃念叨“不知为何感觉现在杀他不太对”；被甩出船的Solo脱险后报复般地悠闲欣赏把他甩出船的搭档狼狈逃窜，最后关头才高调开车入水将人捞起（观众心想溺水没有CPR导演你不按常理出牌）；Illya凭借爱的窃听器追踪到了正在小黑屋被捆绑电击play的搭档，高大沉默的身姿让人一秒钟苏；武力值明显较弱的Solo在小Boss战时力不从心差点栽，大力出奇迹的Illya举起了摩托车（的一部分）砸向了反派并瞬间刀杀。当然，高潮自然要属冷战组家长意图拆散两人……


家长们真是too naive.


能把气场如此之直的Henry和Hammer调教得化学反应十足，导演功不可没。顺带说，Hammer是Bale之后的蝙蝠侠人选之一，所以本片居然可以看做平行世界的……好险我多说一个字就要给超蝙招黑了。


我不认为它在刻意卖腐，它只是正常地发展剧情而已。当被问及本片里他需要和Hammer发展出多基的关系时，Henry笑着表示：“我们不是故意的，大家并非抱着‘来，让我们基起来吧’这样的想法。但是双男主+Buddy movie（*刻画两个同性主角的电影）——这一切都是水到渠成、自然而然的。如果它看起来那样（基），我想是因为我、Armie和盖导，都对自己的性取向不介意（comfortable），所以并不怕被人说是同性恋。很多直男大概会说‘哦，这好像有点基，我不干’，但我会很高兴地在酒吧里和最好的朋友勾肩搭背，压根不是事儿。”


银幕外的两人似乎也很符合角色性格。Hammer，如严谨的苏联特工Illya一般，花了几个星期认真研究原作（60年代华纳出品的电视剧），并得出“主线缺乏所以剧情很散，这些人老是拯救世界就让剧情逐渐变得没意思了，最好的是第二季，他们首次从黑白转彩色的时候。” Henry说，哦，我就没看过原作。


原作风靡于60年代，四季105集，制片人特意找了007创作者伊恩弗莱明，后者为剧集提供了原始设想。U.N.C.L.E.的全称是United Network Command for Law and Enforcement，致力于打击妄图统治世界的邪恶组织T.H.R.U.S.H. (Technological Hierarchy for the Removal of Undesirables and the Subjugation of Humanity)——显而易见这是个需要吃药的喜剧。盖里奇并不是原作粉，拍摄电影的目的也不是为了拉拢那批原作党。毕竟已相隔50年，这部作品已经失去了和当代观众的联系。然而原作的某些要素仍然相当吸引人。它有点像60年代的007，其微妙的喜剧氛围自然能吸引想拍不那么严肃的间谍片的盖里奇。片场亦是如此，《帝国》探班的时候提到片场比较像GQ拍复古大片的地方，每个人都光彩四射，比起007更像《广告狂人》。


说到这个，我想提醒大家本片颜值太高，舔屏的你不是一个人，盖导镜头死命给两人各种特写真是丧心病狂干得漂亮。我想感谢阿汤放弃了Solo的角色转投自己的项目（Hammer身高1.96，你说他们怎么打）。我也想感谢导演慧眼识珠让Henry演这个角色（Henry想演的是Illya，盖导说不行不行，你染了金发就跟哈维尔巴登一样）——不过让英国人演美国人，美国人演苏联人，感觉相当微妙（其实两个角色都更像英国人）。在剧情方面，导演果然不会不带自家玩儿，看似冷战组，实则美英苏大三角啊。


这部电影是不是只有Bromance？当然不是。这半年除了Mad Max之外，我看了太多平庸且无脑的商业片，部部都把观众当白痴。这部算是脱颖而出，把观众当正常人对待了。不仅剪辑利落，重点突出，对白（暗示）聪明——比如Solo被女反榨干是通过一句“I gave her everything”体现的，而两人潜入基地开锁时亦有"I'll take the top/bottom"的对话，就连角色平均智商也高到感人，因为所有在其他电影里都能轻而易举忽悠别人的小花招，在本片里居然一一被目标拆穿，可见冷战结束后世界人民智商下跌得厉害。全片张弛有度，高潮迭起，奉献了继Max之后年度最好看追车戏，一场四两拨千斤的技术流夜间斗智，和一场激情澎湃的荒野狂飙，把隔壁某退化至系列第二部的系列第五部甩出几百条街（我要是说出这部电影的名字会被点很多很多没用，所以我才不说它是什么片呢=3=）。这才是我们需要的动作片。它的配乐存在感极强，但是动听到丝毫不讨厌，也没有喧宾夺主之感，每一首都同步得很，多数时候都是笑点所在。其他笑点亦非流水线产物，完全靠角色互动产生。女角色有各自魅力，并非服务于浪漫感情线，尤其是拔哔无情的女反简直打破了一个“女反一定会为男主折服因而不忍下手”的怪圈。它讲了一个看起来一般的故事，但并没有让你的大脑处于植物人状态。它提供了无比美丽的肉体和好看的动作场面，却丝毫没有其他任何电影的即视感。


Another film we deserve after Fury Road.



ps.  美国特工Solo的设定是机智且魅力十足的都市型男（不要笑，是真的）；Illya的设定是高智商（擅长国际象棋）高武力值炸毛后会发病暴走的严谨冷面KGB。在原作初始设定里，Solo是男一号，Illya是男二号，但是导航集里苏联特工表现太出彩且极受欢迎，所以此剧变成了双男主，主题由“美国的007”变成了“美国的007和他的苏联伙伴”。

请各位文豪自由地……（然而AO3在上映首日就出现了三人行未分级文我一点都不意外呢）


pps. 据说贝克汉姆客串的是苏联放映员，我二刷时也没看出来。Hugh Grant饰演的英方情报头目，摘下眼镜才认出来，不过他还挺适合这个角色的。在今年的王的男人、系列第五部、本片和年末的007里，英国情报部门都扮演了极其重要的角色，看起来时髦值好高。
      </影评>
<有用数>1381</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>西米子</作者>
<标题>不谈剧情我们来聊聊人物 *spoiler alert*</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-20 04:02:09</时间>
<影评>
        早前知道盖里奇在拍一部双男主spy movie，电影收工在即时放出一张两位男主在罗马街头骑着vespa的照片，大家都啧啧称奇--盖里奇。


电影改编自60年代的同名剧集，双男主一个是Solo from CIA，一个是Illya from KGB。这部剧也算是一代开山鼻祖，今年的Kingsman裁缝铺的创意就来源于此，据说Stan Lee也是因为U.N.C.L.E.设计了S.H.I.E.L.D.的叫法。


剧集里的Solo比Illya年长，所以最初的卡司是阿汤哥演Solo，Armie Hammer演Illya。之后阿汤哥因为碟中谍5的档期推掉了该片，原本去试镜Illya一角的Henry Cavill被盖里奇一句你染金发看起来太蠢了，于是被发去演Solo。


其实这就是一个两大家族包办婚姻后反目成仇儿女却毅然在一起了的故事。【误


这片论故事也无非就是一个反派喊着我有原子弹我要炸世界而最终死于话多的故事。然而相比于情节，影片的人物塑造比较有意思。


双雄片的男主一定要有大方向价值观的一致性和个人性格与做人准则的矛盾性。Solo，一个被招安的江洋大盗花花公子，为了免除15*年的sentence开始为CIA解决疑难杂症，用Illya简单直白的毛熊逻辑翻译一下就是your balls are at the end of a very long leash held by a very short man。


Illya，父亲曾是高层然后怎么了就成了shame对不起那段我没仔细听...因为父亲犯的错Illya从小就被送去了古拉格，后加入KGB成为最年轻的特工并在三年内成为KGB最优秀的特工之一。武力值MAX并伴有一定程度的狂躁症。


两个人物首先你要让他们产生矛盾，那就来段追车戏吧。Solo用了个小把戏绕到后面打爆了Illya的车胎，Illya虽然武力值max但也不是傻子，以牙还牙地追了上去也打爆了Solo的车胎。Solo回去跟领导说you should have seen the thing that was waiting for me, it is barely human。而Illya被摆了一道没追到人回去想必又砸了一个suite。


第一次正式见面是家族式包办婚姻的场面，双方家长介绍了需要联手的种种必要性，然后大手一甩你们俩先熟悉熟悉吧。当然还是以Illya摔东西Solo一句see you tomorrow结束了第一次会面。


Solo圆滑世故玩世不恭，影片特别强调他手艺精巧，会多钟语言，是个serial womaniser。于是就有两个人一起潜入时Illya折腾半天打不开的锁Solo秒开，再复杂的加密安全系统在Solo这儿也不是impossible to open的，because they are not good at stealing things, but I am。影片开头Solo跟妹子说的德语，厕所掐架的时候俄方家长说俄语他也懂，在party上跟一个on diet的老太太说了意大利语，片尾档案还写着会西班牙语和日语。至于womaniser，除了调戏女boss不是还有酒店大堂的妹子吗，除了偷手环扯桌布逗女人欢心不是还能穿着围裙做盘好菜吗。Solo是那种在船上被追杀你又不让我帮你那我就跳船找个卡车舒舒服服听音乐喝酒吃三明治的潇洒特工，但终究良心发现任性地一卡车下去救你一命的坏小伙。


相比起来Illya的人物塑造比Solo饱满一些。首先说武力值，追车戏的时候Solo看着Illya跑步追车还徒手拆了他的车后盖心里就下了结论，这东西不是人啊。最后在山上Solo被男Boss打，摔得迷迷糊糊的Illya就站起来举着半个摩托车砸了过去砸了过去啊.... 然后说暴脾气，Illya一激动右手就写作抖读作痒，条件反射弹性十足根本管不住自己。何况还有同一个酒店房间被他和妹子协同以及独自砸了两次的记录。


但是Illya也不是一点风情不解的硬汉，顶多算个特别迟钝。除了呆萌人家也是个内心柔软男友力MAX的金毛大狗。第一次给Gaby戴戒指时那微笑着说的now we are engaged, congratulations，真是字字透着怪我咯的小开森。晚上走在西班牙广场跟Gaby一本正经地胡编乱造的时候和跟骑着vespa过来提醒他们的Solo说you are not needed here的时候可真是两·个·人。


在酒店房间被Gaby抓着跳舞左摆摆右摆摆的Illya脸上露出笑容真是可爱，被打了一巴掌以后还乐呵着，直到第二巴掌才反应过来，无奈已来不及地被妹子光速扑倒。最后196的Illya把妹子抱到床上说的那句good night little chop shop girl收买了多少少女的心。


之后这条BG线就流畅地走了起来，比如那个男的就算看上你了怎么样still nazi，他想抢走你怎样，我现在的身份可是你fiance，处处透露着Illya对Gaby的各种关chi怀han，到最后Illya甚至都会调情了，把装了tracker的戒指又给Gaby戴上说的可是要keep record of you。片尾Gaby档案里甚至还无比萌地写着一句“Currently learning Russian”。不过看到两个人三次kiss未遂并且ost里还有一首叫unfinished kiss的时候是得拍下大腿说一句，还是那个盖里奇。


影片也有风趣幽默和戏谑讽刺的地方，不是每个特工都犹如天算，Solo无比自信地说这个model没有alarm话音刚落alarm就应时应景地响了。Illya见状甚至嘟嘴卖了个萌，loving your work cowboy。先行片段里两个人被围攻躲在配电箱后面，枪林弹雨中Illya说i’m not staying here，Solo问where are you going，Illya说swimming，说完无比帅气地打碎玻璃跳了下去，一个duang....Solo见状也跟着跳了下去，又一个duang... 就看着两个人一前一后硬生生砸在了岸边，还真疼。


Illya的手表是个的有意思的设计，开头被抢了就一直忍着，潜入时毛熊二话不说上去把人扇晕了过去一看，噢，不是我的表。后面Waverly在飞机上看表说我们还有多少时间，Illya也自然而然地抬起了手，然而，却并没有表，毛熊心中一阵失落。所以最后Solo帮他找回表这件事儿对毛熊来说还是狂喜的。反正前文铺垫过Illya和Solo都不喜欢自己在KGB和CIA的家长，大家好好活着computer disk什么的不要也罢。至于新家长Waverly虽然人蠢了点...但好歹带个干妹妹Gaby一起玩呢。


至于口音，Henry Cavill模仿了Cary Grant无果之后被盖导发了个老师调教打造了一下，就是片中这个非常拿腔拿调的口音了。而Armie Hammer暗搓搓地上youtube搜了Russian模仿了一个俄罗斯按摩师的口音....Illya话不多，一字一句的毛熊口音也透着可爱。想象一下一个高大威武的汉子想跟你吵架却憋得一字一句急得只想出手打人的样子都觉得萌了。


两位男主的互动有没大侦探福尔摩斯里那么刻意卖腐，说白了略呆板，也就是见面打了一架后面拌拌嘴，做起任务来倒是识大体了谁也不耽搁谁，你行就你上，不行我也就吐槽下loving your work啊smoothly done啊的。互相救了一次谁也不亏欠谁，偶尔有个take the top和take the bottom的双关语而已。盖导答应我拍第二部的时候能请个proper编剧吗！


Gaby妹子在双男主的片子里气场没被压制实属不易，开头飙车戏就告诉观众我是mechanic我不好惹。虽然对Illya的感情有点out of nowhere的感觉，但大家都敬你是一条看上男主说扑就扑的汉子。Gaby这么机智我倒是挺好奇之后她怎么给peril和cowboy play mother。


然后我要说大家当年的男神，在前面几个画面打了擦边球的Hugh Grant，正式出现的时候还是带着全片最好听的英式口音。尤其当他标志性微弓着背侧着头上船问话的时候，我都要想起诺丁山了。Waverly的性格设置我特别喜欢，看似办事儿不牢靠其实八成也是个大智若愚的老谋深算。 Colin Firth和Hugh Grant两个当年绕着喷泉边跑边打的英伦情人，终于都在很多年后的今年，先后成了特工头子。按照老UNCLE的设定，也是两个各自拥有一个裁缝铺地下总部的人呢。



今年真是特工片丰收年，从Kingsman到Spy，从Mission Impossible到007，不比场面不拼剧情，U.N.C.L.E.就全当做个人物铺垫的prequel了，既然都这样了就麻烦好好拍个第二部吧。


最后卖个安利，OST真魔性真好听啊！！！！！！！！！

某某云音乐里已经有了你们快去听！！！！！！！！


*credit to 贝尔摩得
      </影评>
<有用数>579</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫饼干</作者>
<标题>明明就很燃，哪里有卖腐！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-27 14:23:56</时间>
<影评>
        早就预备着这是个卖腐番，也知道导演因为大侦探腐尔摩斯系列而有着“Gay导出品，必属基品”的口碑，我在刷完这一部电影后还是想仰天长啸一句：这明明就是JUMP系少年漫画最经典的桥段啊！光顾着燃了来不及看基情了怎么办！

        少年们，在你们年轻的时候一定看过这样的漫画：男主角是个吊儿郎当没什么追求的吊车尾，因为奇怪的原因而被迫发奋图强，男二号是有着悲惨过去或奇怪家庭的冰山美人，各方面吊打男主角，男主角最开始看男二号各种不顺眼，却在一次次出生入死中和对方成为了互相托付后背的亲密战友……啊我说的是《灌篮高手》也是《火影忍者》，还有好些各种类型的少年漫画。

        所以我看到这部《来自大叔局的特工》时，都忍不住嘴角上扬——

        那个叫Solo的男人一脸玩世不恭，连执行任务去救妹子都一副大爷样，却在和Illya狭路相逢时被追打得狼狈不堪。他盯着追车而来的Illya，放弃了开枪的机会还若有所思地说我觉得不应该在这时候杀他。

        而那个叫Illya的克格勃是典型的俄罗斯男人，有一双冰蓝色眼睛和能跟汽车赛跑还徒手拆车的恐怖体力，冷静精确得像个机器，却一次次让Solo在眼前逃脱，以至于他好不容易逮到正面硬扛的机会，就把Solo摁翻在地上狂揍。

        Illya揭穿了Solo是被CIA招安的偷窃惯犯，Solo回敬他说他知道Illya从小就加入特工训练。

        他们互相在对方的衣服鞋子箱子里装了窃听器，在拆掉对方的窃听器一个个扔回去的同时还不忘了讽刺“美国/俄国科技”。

        他们潜入敌营，一边嘲讽对方，特别幼稚地攀比特工小道具，一边配合着你打警卫我开锁，像是两只紧密切合的齿轮。

        明明是阵营对立，互相讨厌的两个人，却不得不承认内心对对方的钦佩——这时候要是有弹幕，一定满屏都是“男主角/男二号又在傲娇了”。然而我竟然，难得地并没有觉得他们在卖腐，就算有“Don’t kill your partner at the first date”（别在第一次约会时杀掉你对象）和”I’ll take top/bottom”（我要做攻/受）这种高能台词，也显得无比自然浑然天成，跟最近电影里大势所趋的方向完全不能比（看看漫威家“I’ll be with you till the end of line”这种台词……）。

        最感动的大概是Solo意识到自己不想要Illya死掉的那一幕——两人开着游艇被敌人围捕，Illya一边努力躲避敌方火力一边对Solo说“要抓稳啊”，却没想到Solo早就跳船逃生，躲在卡车里隔岸观火。眼看着Illya被追得无路可逃，游艇被击沉，人沉入水底，Solo还在悠闲地听着情歌吃着面包——我脑子里只刷过一万遍好想急死你，这比少女漫画还缓慢的情感铺垫是怎样啊！终于Solo开着卡车冲向敌人，眼看着海水淹没自己头顶，然后义无反顾地打开车门去拉Illya，这时候我都能读到他的脑内OS：“他是敌人啊！我明明可以不管他的！转身离开就能顺利完成任务！可恶，我的脚自己动了，不知不觉就来救这个讨厌的家伙了怎么办！”

        而Illya也在关键时刻救了Solo一次，当Solo被绑在电椅上即将被变态科学家虐待时，Illya默默出现在门外，还把手指放在嘴边做了个“噤声”的动作——这一刻俄国特工简直苏破天际。后来他才告诉Solo说，他是根据放在鞋子里的追踪器找过来的。而我想的是，Illya啊你本来也刚逃过追杀，这时候做的第一件事居然不是跑掉，而是来救Solo？

        很熟悉的剧情对不对？这都是我们在漫画里百看不厌的桥段。因为少年们总是那么单纯啊，总觉得自己一腔热血，是要洒给光荣与梦想，却没有意识到那些和你并肩作战的人才最值得珍惜。然而也因为少年们的单纯，他们会不知不觉地，把同伴放在了梦想之上。所以哪怕《灌篮高手》的结局里，湘北并没有拿到冠军，这也不妨碍我们为他们所感动——为的是他们并肩作战的身影。

        胜利并不是最煽情的点，友谊才是。

        当然，作为一部爆米花片（褒义），这部电影的结局仍然逃不出反派被消灭的定局。这里要特别提一下，这里的女性反派太对我胃口了！终于有那么一部作品，它里面的女性反派既不是为了爱情，也不是为了容貌，更不是为了中二病，单纯只是为了野心而想要统治或毁灭世界。高颜值高手腕，睡了男主角后照样痛下杀手，可没有俗套的心软和“反派死于话多”，这才是一个合格反派该有的样子。

        女主角也相当可爱，一直在跑剧情线，为了不剧透我就不详细说了。感情线也走得相当好，她喝醉了硬拉着Illya跳舞，Illya露出无奈又宠溺的笑容那一段，我的少女心都被戳爆了。

        最后。让我再私心说一下……我真的很喜欢这部片结尾的那场戏。任务已经结束，Illya却被KGB高层逼着来和Solo撕逼，此时Illya的人格分裂已经到了极限——之前的剧情里，他好几次都手指颤抖着几乎失控，我都以为他又要狠狠揍Solo一顿。然而Solo，他不愧是连反派boss都敢睡的花花公子，面对即将暴走的Illya，他没有拔枪，而是拿出了先前从反叛手上剥下来的，属于Illya父亲的手表还给对方。围观群众都能听到Illya冰山面具破碎的声音啊！就是这一瞬间，他被攻略了！此时我脑中闪过的是《浪客剑心》里有人对雪代巴说的“成为他的刀鞘吧”这句台词……Illya这样的人，从来都严肃克制，其实谁也压不住他内心的暴躁，敌人不行，妹子也不行。也只有Solo这个和他同样强大，却比起自己的生命，更关心他生死的人，才能成为他的刀鞘。

        这种冰山男二号被热血男主角攻略的桥段真的百看不厌啊。

        所以……期待续集？
      </影评>
<有用数>340</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>盖•里奇不是个混蛋</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-31 17:47:00</时间>
<影评>
        盖•里奇简直是个混蛋！这是电影开始没多久时我的想法。他竟然把我心爱的伊利亚•库利亚金弄成了这副模样，壮实的身材，浓重的俄国口音，彻底扫青了艾米•汉默身上的受受气质，只见他追着汽车狂奔，手撕车盖，有着难以抑制的暴力倾向，武力值甚至高过索罗，简直是为年轻的龙格尔量身定做的角色。我几乎要捶胸顿足了，还我那个萌萌哒像邻家男孩般面会在高中女生的挑逗下无可奈何的库利亚金，让这个冷酷的杀人机器滚粗！


但事实证明，盖导就是故意戏弄我的。在第一幕过后，库利亚金迅速变得亲切可近了，尤其是从被折腾到无法专心下棋，接着被调戏又无计可施那一幕，一副“完全搞不懂你们这些女孩纸在想什么”的表情，犹如终结者遇上了小鬼当家，令人好感陡生！再往后，他的战斗民族气场各种吃瘪，我也就越笑越开心了。也许盖•里奇认为，一个大男孩样的金发帅哥与冷酷的间谍游戏并不搭调，转而实施另一种卖萌模式，也就是粗硬大汉陷入各种尴尬手足无措来承托他的可爱。身为原作粉，盖导的改动我不敢说完全赞同，但作为一种艺术创作，基本是成功的。


拿破仑•索罗，我一直觉得该角色有老派职业骗徒的风格，就像加里•格兰特那样油嘴滑舌，装腔作势，兼具江湖圆滑气质和老派绅士风度，在异性面前轻佻又魅力四射。电视剧很少谈及他的过去，而电影补完了他的履历，原来这位曾经才智过人的职业罪犯，像《猫鼠游戏》的孔雀尼尔一样被执法部门招安，这就完美解释了他性格的成因，并贡献出一段精彩的开保险箱戏。


亨利•卡维尔的表演还原度极高，永远趾高气昂气定神闲中藏着一丝警惕的派头，念对白时似笑非笑的嘲弄意味，就连失望或落入圈套时的表情都像在说“这可是你的损失”。这个索罗从面相到行事风格，都比原版青涩一点，正好对应上电影前传的定位。美中不足的是没有配角或反派吐槽他的名字，这可是一大传统特色啊，你能想象没有yu声的德云社相声吗？


故事发生在电视剧之前，两人初识的第一个任务。不打不相识的江湖套路，对立又合作的冷战电影格局，都很熟口熟面。双方的调侃与敌视，斗嘴和拆台，欺骗加逗气，无不风趣，窃听器风波和合作潜入工厂两段喜感爆棚。全片最大的主题不是找什么核弹头，而是两个喜欢单独行动的大男人如何发现对方是自己生命中不可或缺的金牌搭档的感情故事。


这段感情的转折点之一在影片中段，卡维尔不动声色地呈现索罗内心的挣扎：是独自功成而归，还是冒险营救那个恼人的俄国拍档。那是全片最酷的章节之一，几乎脱离了冷战间谍片的基调，柔化为浪漫主义奇幻爱情风，在腐女眼里，简直是一则铿将有力的出柜声明。


《秘密特工》采用的前传式翻拍，即讲述主角进入行业和团队如何形成的故事，也是近年不少美剧衍生电影采用的招数，比如《天龙特攻队》和《伸冤人》等。一来让剧集粉丝买账，二来省去了前情提要。不过如此一来也带来不少遗憾，比如没有裁缝店（被《王牌特工》抢去用了？），没有“打开D通道”，没有击碎玻璃的画面，而结尾大叔局的成立，就像是匆忙缝上去的附加品，不够水到渠成，只能等待续集圆满了。


值得赞赏的是复古做的非常地道，从三件套西装、呢料鸭舌帽这样的小节，到整个艺术指导搭起的大环境，一丝不苟，好几段戏一眼看去，仿佛置身于置身于奥黛丽•赫本或是詹姆斯•斯图尔特的老电影中。提升战斗的智力成分也是关键一环，拿开场来说，同样是追车，谋略与算计占到了与枪法和体能一样重要的位置，这是老派间谍电影的特征，手脑并用，而非大杀一气。过时的分割画面，玩具般的窃听装置，也重新找到了用武之地，并且不会被人嘲笑，它们是那样令人深怀敬意。朋友遗憾于那个没有动作的反高潮结局，我却认为它和《碟中谍5》请君入瓮的结局一样，流淌着冷战间谍片的神韵。2015是一个谍战大片全面崇古的年代，《王牌特工》奏了一段古典超现实间谍的乐章，《碟中谍5》书写了一封献给冷战的情书，而《秘密特工》索性建了一台时光机，带我们遨游半个多世纪前的谍海风云。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>一尺烛光</作者>
<标题>关于剧中毛熊小哥的星星眼列表一则</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-31 02:33:52</时间>
<影评>
        片中KGB小哥，虽然是年幼送去古拉格三年后便成为了年度最佳共产主义情报工作者，还有勇有谋先装死再空手追卡车的硬汉，但！其实是太萌了太萌了太萌了重要事情说三遍！！！被打动的情节如下：


1. 和妹子Gaby乔装成已订婚的一对儿去意大利出片中的大任务，临行前给Gaby挑衣服，说了句My woman will never dress like that. 然后在Gaby又进试衣间的时候，跟Solo边斗嘴边认真挑衣服。最后两个大男人为了给裙子挑哪条腰带较真争论起来，妇女之友Solo实在受不了丫直男审美说了句，大哥，那俩不搭啊！毛熊哥瞬间大脑当机白痴脸，愣了几秒一字一顿说，They do not have to match...


2. 在和妹子意大利路遇两个混混抢劫，被迫交付亲爹地给留下的手表。因为要装好建筑师的身份不便动武，后来跟美国基友吐糟: A Russian Architecture will fight against them, a Russian agent will kill them.


3. 还是这个手表相关。跟Solo第一次搭伴干活时，见到个马仔的手表以为是自己被抢的，把人扇晕了之后发现不是。Solo嫌弃他节外生枝，他说了一句，I cannot die without that watch!


4. 说完上一条中的台词之后，他俩就去开机关重重的……一个门，Solo潇洒倜傥开完后说这个型号大概没有警报器，话音刚落警报就响了@#￥%……小哥撇撇嘴嫌弃脸：Loving your work, cowboy.


5. 开逃生艇上一个急转弯甩了Solo下水完全没有察觉，人已经在岸上悠闲喝酒吃饭了还聚精会神目不斜视超有担当地对旁边的空气说：Hold on pal! （？有些记不清了）【然后就是剧中最中意的桥段了！！！Solo看小哥的船已经被撞翻了，嫌弃脸沉着开车……废除码头直接人车炮弹把反派的船击沉！！！然后小哥呛完水之后居然说的第一句话还是叫他安静……（因为之前就嫌弃Solo话多费时间。）】


6. Gaby深入虎穴的时候身上要带窃听器，小哥给她检查时候妹子说我有点怕，当时小哥眼神瞬间温柔（真的是瞬间），轻轻说，I will be close by. (然后妹子就把他卖了搞得堂堂壮汉林中被恶犬追逐落荒而逃哈哈哈哈。)


7. 开个摩托车满山林追绑了妹子的小boss（当然Solo也在追），战斗胜利后Solo第一反应是找机密软盘，小哥第一反应抱妹子。（之前原地满血复活抡起摩托车砸小boss好帅！！！）


8. 之前和妹子感情慢慢升温把握得也挺好。来意大利第一晚不愿意和妹子喝酒，镜头拉远了才发现是一个人在那里独自下象棋……后来片尾档案页上还出现了后来被音乐吵得不行结果被发酒疯的妹子赏了大耳刮子只能深表无奈，然后还熊抱妹子送上床，跟哄孩纸一样。订婚戒指同被混混抢了之后，要认真补上一个，影片快结束时妹子要还，还认真调情说，it can keep record of you.


就是喜欢这样寡言少语身怀绝技又认真温柔滴人儿！！！


</影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>慢慢等</作者>
<标题>说好的卖腐呢,我怎么被粉红泡泡弄的心痒痒</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-17 08:04:03</时间>
<影评>
        每天在youtube上看综艺之前的广告都是这个片,当时就被复古的装扮,还有好听的BGM吸引了,豆瓣上一看介绍,盖里奇的片子,好多评论说卖腐,一想到大侦探福尔摩斯,当然决定去看一下.虽然我并不是腐女.


美国特工为何长的跟white collar里的neil长的神似,当然他满满的直男花花公子气息对比neil就有点阴柔了.俄罗斯小哥一开始觉得不苟言笑有些boring,然而在服装店给女主挑衣服,说我的女人不该这么穿时,怎么办,被霸道的语气萌到,注定了我绝对支持他跟女主的cp,后面的两次要亲没亲上看的心痒痒,必须要有续集啊!特工片里的爱情还能拍的这么小清新,美国人什么时候玩起了少女心!.当然男主们的I will take top/bottom还是卖腐卖的恰到好处. 以为会跟福尔摩斯那样女主成了摆设,看了才发现,一个007style花花公子先睡了服务员然后连反派也不放过,调情一把好手,攻略男女都毫不费劲.另外那两个默默的纯情爱真的太sweet.


总而言之,对与颜狗来说,整个片从服装,场景,到男主女,反派,都美的赏心悦目,打斗的场景也别出心裁,Mission Impossible一下成了麦当劳,而the man from UNCLE就像是local 的某个小店,别致又有情调,虽然一样是吃汉堡.


PS.最后休格兰特怎么这么老了.oh no...
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>就喜欢这种挟带私货的非典型类型片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-02 03:24:27</时间>
<影评>
        同样是间谍动作片，如果把这片和《碟中谍》系列一比较，你会发现许多不同。《碟中谍》的起承转合都掐着秒表，上天入海无所不包，再加上歌剧院或迪拜塔这样的异域风情，每一个元素都是那么精准，充分体现了电影工业的强大。而盖·里奇的Uncle呢，可以看到在电影工业的基础上，夹带了不知多少私货。


1960年代的欧洲范，无论是实实在在的罗马风情（不是飙车的取景地而已），欧洲豪华酒店的贵族范（不是暴发户范），操多国语言手艺精巧玩世不恭“把一切都给了女Boss”的CIA特工（不是不回头看爆炸的猛男），武力全满强呆萌型迟钝忍着暴脾气被狗追又骄傲的要命的KGB杀手（不是杀人不眨眼的莽夫），才貌双全来自东德却有南欧风情深是我菜的魅力女孩（不是只会尖叫待援的尤物），一身清爽连衣裙便胜却人间无数，Alicia Vikander已收藏。就连坏蛋Boss，珠光宝气侧卧在沙发背上那一刻都简直了。难怪贝克汉姆都甘愿客串几秒钟投影机放映员。什么工艺的首饰哪国的跑车喝什么样的威士忌都样样考究对着屏幕“不经意”炫耀一番，这样一群人各怀鬼胎道貌岸然地一起参加一场F1赛车party，那逼格，岂是一帮糙老爷们毫不爱惜器物，在隧道里撞来撞去能比的。


&lt;图片2&gt;




这种程度的细节，只有欧洲导演，尤其是英国导演，尤其是盖·里奇，能够熟稔把握。当然他老人家也不缺快节奏动作场面的实力，开场就给你实打实来一场硬的，让容易犯困的观众先闭住嘴。哪怕是这些来硬的场面，智商也高了几个等级，高逼格追车，装中弹埋伏，用影子调虎离山，赏心悦目。坏蛋也技高一筹，所有伪装计谋全能识破，女Boss也绝对不会因为男主帅还“给了一切”就丝毫留情。双方掉链子的原因嘛，自然是电线短路，无线电吹牛太久，或忘了本款保险柜是否配备报警装置之类的“低级错误”，英国导演嘛。一个词形容得贴切，四两拨千斤。


主线情节四两拨千斤，那就有足够空间塞私货了。本片的配乐非常魔性，时代感，欧洲范，品味屌，存在感极强，还和情节同步得很，常是笑点所在。任性的Guy导，硬是让观众跟着花花公子一起坐在卡车里，吃着三明治喝着酒，看着两艘船跑跑抓了5分钟。人家就是想放完那首背景歌曲嘛。至于两人相亲式的见面在地上打滚，一起开锁时”I take top you take bottom”，就不要想太多了，毕竟是Gay导嘛。


&lt;图片5&gt;


看的时候一直困惑，一个英国导演，怎么会让美国乡土音和俄国想吐音称霸全片？果然后半段休·格兰特出来镇场子。腹黑，但苏美英三国间谍亦敌亦友又随时相忘江湖的宿命感，又在不经意间些许感人。总而言之，你可以说这部电影是在卖弄，但你绝对嗅不到一丝流水线的气息。豆瓣上一句话说得好：它讲了一个看起来一般的故事，但并没有让你的大脑处于植物人状态。它提供了无比美丽的肉体和好看的动作场面，却丝毫没有其他任何电影的即视感。


&lt;图片1&gt;


我就喜欢这种挟带私货的非典型类型片。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>赏心悦目的谍战</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-26 10:49:59</时间>
<影评>

这部根据60年代特工电视剧改编的电影并不出众，甚至可以说有着些许的老套，但盖·里奇的执导却赋予了电影新的生机，独具匠心的英式幽默，出色的剪辑与叙事掌控同双雄式的人物塑造，更让人由衷的爱上了这场复古的谍战。 
看惯大场面特工片偶尔换换口味也能品到不同韵味，节奏掌握很好时而沉重时而愉悦，搞基之余顺带着穿插冷幽默，一直沉浸在异域风情的配乐之中。双男戏份都挺足，冷战背景从阵营对立到合作再到化解，有娱乐性也有复古范，丝毫感觉不到沉闷，赏心悦目缓缓而来。 

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>奥桑姆</作者>
<标题>Song Credits</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-06 16:16:13</时间>
<影评>
        大部分在原声碟里没有收录。


Compared to What - Roberta Flack (1969)

Wenn ich ein Junge wär - Rita Pavone (1997)

Cry to Me - Solomon Burke (1964)

Bunter Drachen - Suzanne Doucet

Five Months, Two Weeks, Two Days - Louis Prima (2012)

Viaggio Nella Prateria - Stelvio Cipriani (1999)

Banana Freak Out - George Guzman (1968)

Che Vuole Questa Musica Stasera - Peppino Gagliardi (1967)

Il Colpo - Ennio Morricone (1965)

Torture in D Minor - Sergio Pizzorno (2015)

Jimmy Renda-Se - Tom Zé (1970)

Il Mio Regno - Luigi Tenco (1962)

Take Care of Business - Nina Simone (1965)


预告片里的音乐：

Stigma - Noisia (2010)

Jimmy, Renda-Se - Tom Zé (1970)

Funky Music Sho Nuff Turns Me On - Edwin Starr (1971)

Feeling Good - Nina Simone (1965)

You Work for Me - Laura Mvula (2015)


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<标题>音乐感很棒</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-02 23:33:27</时间>
<影评>
        就剧情来说，这部根据60年代特工电视剧改编的电影并不出众，甚至可以说有着些许的老套，但盖·里奇的执导却赋予了电影新的生机，独具匠心的英式幽默，出色的剪辑与叙事掌控同双雄式的人物塑造，更让人由衷的爱上了这场复古的谍战。 

节奏感和音乐超棒的电影！有几个镜头也剪辑的超棒。比如中间Solo在车上看着Kuryakin被追杀和后来整个车砸进水里救人的场景处理的简直不能更浪漫，紧张与平静完美结合。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>