<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>火柴人 Matchstick Men</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1757301336.jpg</封面>
<导演>雷德利·斯科特</导演>
<演员>尼古拉斯·凯奇 / 山姆·洛克威尔 / 艾莉森·洛曼 / 布鲁斯·奥尔特曼 / 布鲁斯·麦克吉尔 / 珍妮·奥哈拉 / 史蒂夫·艾斯汀 / 贝丝·格兰特 / 谢拉·柯雷 / 弗兰·克朗茨 / 蒂姆·科勒赫 / 奈杰尔·吉布斯 / Bill Saito / 蒂姆·马库兰 / 斯托尼·威斯特摩兰 / Lynn Ann Leveridge / 詹妮娜·法西奥 / Kim Cassidy / 丹尼斯·安德森 / Marco Kyris / Jim Zulevic / 丹尼尔·比利亚雷亚尔 / 马科·阿桑特 / 拉里·维格斯 / 梅洛拉·沃尔特斯</演员>
<简介>罗伊（尼古拉斯·凯奇 Nicolas Cage饰）是一个手段高超的职业骗子，他有一个大胆且贪心的伙伴法兰克(萨姆·罗克韦尔 Sam Rockwell饰)，他们一起搭档了很多年，几乎没有失过手。
                                    
                                　　同时，罗伊亦是一个精神强迫症患者。他爱干净，不允许别人穿着鞋走进他家；他谨慎，每次出门都要三番五次检查煤气和电源开关。法兰克为此帮他找了一位心理医生。
                                    
                                　　在心理医生的帮助下，罗伊找到了他失散多年的女儿安吉拉(艾莉森·洛曼 Alison Lohman饰)。女儿的出现改变了他的生活，让他慢慢感到了做父亲的乐趣。但他并不想让女儿知道他的职业。
                                    
                                　　但是纸毕竟包不住火，女儿知道了他的秘密，并展现出极其出色的欺骗才能，罗伊决定将他一身的本领都传给女儿。
                                    
                                　　很快，一庄“大买卖”来了，父女、伙伴齐上阵，结果将如何呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>猫伶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-24 12:05:48</时间>
<影评>
        《火柴人》，一哥们推荐的。看完，深吸一口气，果然不错。


原来一切都是假的。哥们说。以为一切都是这样的安排，可是谁知道，结局偏偏在此时峰回路转。让人心不禁疼了一下，那绝望的哭泣，瞬间失去一切，逐渐冷却的心，不知如何排解，只有失声痛哭。


还好，结局在此时又一转，曾是精明的骗子，付出了父爱之后，失去所有，导演怎能让悲剧继续，他开始了正常的生活，并真正拥有了自己的孩子,仿佛有阳光一直照耀着前方，温和美好。


尼古拉斯凯奇的演技，无可挑剔，这样的一个骗子，有洁癖，怕日光，强迫症，时常转换不同的角色，对于一个演员来说，想必是很难的，演技精湛的他，无疑给影片增色不少。


还有那个小女孩，听好友说，她实际年龄21岁，在影片却必须演一个15岁的女孩，要不是她说，我的确看不出来，嘿。女孩的表演也很好，我们共同喜欢。


原来，一切都不是在按照自己以为的来发展，原来一切都是假的，都会在瞬间消失。但是尽管，失去，洛伊还是收获了，这么多年以来最快乐的日子，他体会到给予父爱的快乐，满足，改变。当他再次见到Angela时候，没有愤怒，憎恨，而是平静得交谈，然后道别。我想他那时候定是希望她不要继续做骗子，能够快乐幸福的生活。


不禁想起了，《这个杀手不太冷》也是生命中，突然出现的女孩，让心冷的杀手逐渐体会到爱与温暖，难得的快乐，当leon最后对玛蒂达说的那些话，当玛蒂达将绿萝种在校园的土地时候，shape of my heart响起的画面，至今想起，心都疼，可是至少收获了不是吗？原来一切又都是可以改变的。
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>小五</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-25 17:49:13</时间>
<影评>
        火柴人——美国俚语，说的是那种让你掏心掏肺外加掏钱的骗徒……一个厉害的火柴人，即使他手上只有一盒火柴，他都有办法用高段的骗术，夸张火柴的效能，并且让一堆人捧着现金抢着向他买火柴。从这一点上看，与营销案例中关于“如何把冰卖给爱斯基摩人”颇有些相似之处，因此才有了罗伊的那句话：“我从不使用暴力，人们都是心甘情愿给我钱的！”


罗伊与弗兰克是一对从事小打小闹的骗子生涯的搭档，他们利用人们爱占便宜的心理屡屡得手，因为既不会让受骗者倾家荡产，每次的骗术伎俩又是花样翻新，所以骗子生涯倒也波澜不惊。


对于罗伊来说生活却是一团糟糕，与妻子离婚近15年，陪伴罗伊的就是一只填满了钞票的雕像狗。因为常常受到精神强迫症的骚扰，他总是会做一些无法控制的动作，比如开门需要树着123开三次，比如室外的光线会引发呼吸急促幻想横生，比如情绪激动时就是一个不折不扣的洁僻嗜好者……这样的罗伊，只能依靠着医生所开的药物维持生活，缓解经常高度紧绷神经。


罗伊的一次毛手毛脚打翻了所有的药丸，医生的外出度假使他不得不临时找了一位新的医生兼心理顾问，于是，一张等待罗伊的骗局就此拉开帷幕，我们的主人公却是严严实实的被蒙在了其中。


在接受治疗过程中罗伊得知自己和前妻有个名叫安吉拉的女儿，在安吉拉毫无先兆的介入后，罗伊所有的一切都在发生着变化。


私有空间被一种陌生的亲情一点一点填满，那些怪癖在这个14岁的女孩面前逐渐得到了妥协。崭新的夫女关系让罗伊觉得既新鲜又慰藉，他的生活一下子从黑白跃入了斑斓五色。


安吉拉得知了父亲的“工作”后表现出了极大的热情，在近乎威胁的亲情攻势下，罗伊开始教授安吉拉种种骗术，伶俐的安吉拉很快成为罗伊的左右手。


第一次骗人计划成功实施后，罗伊让安吉拉退回已经到手的钱。他只想给予女儿一种骗人得手的喜悦，却不想她成为一个和自己一样的骗子。

安吉拉的闯入让罗伊尝到了正常人的生活，快乐、满足，罗伊萌生了金盆洗手的念头。


在唯一一次由罗伊、弗兰克和安吉拉共同参与的行动中，最后因为弗兰克的失误而出了状况，被骗的胖男人没有像他们想象的那样在飞机中才发现钱被调了包，而是一路追赶了出来，虽然最后惊险脱逃，但终是埋下了伏笔。


就在罗伊决定争取安吉拉的抚养权并永远快乐的生活在一起的时候，胖子找上门来，混乱之中安吉拉杀死了胖男人，罗伊让弗兰克带着安吉拉远走高飞，自己留下来承担所有的责任。


罗伊在回到家中准备处理尸体时，忽然受到袭击，转醒发现自己躺在医院之中，一旁的警察追问他弗兰克与安吉拉的下落。


在罗伊要求下，警察叫来了他的医生。罗伊悄声告诉了医生他的保险柜密码，那里面是罗伊全部的资产，罗伊请求医生转告安吉拉。


如果电影在此终结，我以为不过就是一场演绎父爱的影片，情节饱满，人物性格也到位，尼古拉斯·凯奇把罗伊的某些神经质的举动捕捉的四平八稳，虽然没有[雨人]中达斯汀·霍夫曼那般的“病入膏肓”，但缘因两者在性格上的差异，完全可以用一个“外向的精神强迫”与一个“沉默的智障”来加以区分了。后者带给我们的内向的张力，前者却完全是一份开放的戏剧效果。


我以为就是这样了，虽然距离结束还有将近半小时的时间，我甚至在想着出狱后的罗伊与安吉拉的幸福生活，即使是与前妻破镜重圆那也是在情理之中。


不过斯科特可不是这么想。于是我只能眼睁睁的看着两只即将达到团圆彼岸的脚嘎然停住，转弯，慢悠悠的晃进了旁边的乱草丛。


医生走后，罗伊因为酷热难耐，恳请警察开启空调却无人理睬，待他走出屋子才发现，周围除掉一台监视仪早就空无一人了，原来所谓的“医院”不过是某座大厦顶层的一间空置的房间，所有这一切不过是他的搭档弗兰克布下的一个局，目的自然就是罗伊的密码，至于安吉拉，这个莫须有的“女儿”自然也是整场戏中的一个棋子，于是，罗伊变成了身无分文的穷光蛋，那些原本不属于他的，钱、女儿、伪装的友情，统统又离开了他。


这原本是一个巨大的骗局，虽然是既被骗钱又被骗情，却看不到被骗后通常会有的咬牙切齿与痛不欲生的悲伤。这倒应了中国古代的两句经典古语：“螳螂捕蝉黄雀在后”以及“不义之财不可取”，同时还要得益于罗伊的精神强迫性病症带来的喜剧效果以及镜头定格与切割在画面上形成轻快的节奏，结果反而成就了皆大欢喜的结局。
      </影评>
<有用数>281</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔡鸟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-06 20:44:40</时间>
<影评>
        从《离开拉斯韦加斯》开始，尼古拉斯。凯奇似乎非常能够诠释心理有点问题的人，而在这个电影里面他无疑古怪到了极点。这是一部小制作的电影，但非常令人满意。紧凑的情节，鲜活的人物，出人意料的结局还有恋恋父女情深，几乎每一个都能够打动人。不过，也就是这些紧凑和起伏才使得整部电影至少在前一小段缺少点主题。

我一向都喜欢尼古拉斯凯奇的电影，因为他的表演真的非常到位。比如电影中的ROY收拾房子，害怕待在户外的神经质的眼角抽搐，走在房子中不停的哼哼，真正让我觉得感动的是听见安吉拉的电话留言时候的眼神。还有在得知整个事情真相时又哭又笑的表情。

就对ROY这个人而言，我是不希望他能够成为一个“正常人”的。这样他的魅力，他的神经质将遗失而不可寻。但是当你看见他做一个正常的工作，遇见安吉拉，回到家，从背后抱住亲爱的妻子，并且亲吻她怀孕的肚子时，你会发现，真正的爱是不是要你在寻找到一种平衡后才能找到？
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>柒月暖阳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-15 14:42:35</时间>
<影评>
        看过一句话，世界上有两种人，一种人吃的更好，另一种人睡的更香。但我觉得还有第三种人，吃的更好睡的也更香。


罗伊是第一种人，他聪明大胆，骗术高超，得到大量不义之财，但他心里很清楚自己是个坏人，他的内心一直承受着对自己所选择的职业的道德谴责，即使他已经很有钱可他得不到一丝一毫的快乐，反而觉得更加孤独和空虚，于是他得了强迫症。


法兰克是第三种人，确切地说他的聪明程度其实不敌罗伊，只是他比罗伊更狠心，更无情，他利用的是罗伊对他的无条件信任以及罗伊内心的孤独，对亲情、爱情的渴望。所以即使漏洞百出，罗伊却没有生出半点怀疑，因为他的神经根本没有这种意识，最最信任的搭档竟然会连自己一起骗，那么可爱的女儿竟然会是与法兰克一伙的骗子。


法兰克几乎骗走了罗伊所有的钱，但庆幸的是，罗伊却因祸得福，他失去了半生的积蓄，却明白了真实的自己。在一无所有之后，他终于知道，自己内心中最渴望，真正想要的幸福是什么，是一个家，一个温柔贤惠的妻子，一个活泼可爱的孩子，一份安分守己的工作，一个勤劳、友爱、善良、快乐的自己。


最后，罗伊成了第二种人，睡的更香。


被骗一年之后，罗伊与曾经冒充他女儿的女孩不期而遇，但他并不怨恨她，也没有拆穿她，而是平和的像老朋友那样与她交谈，临别时女孩问他：难道你不想知道我的名字吗？罗伊说：我已经知道你的名字了。女孩先是一愣随后又笑着对罗伊说：我还会来看你的，爸爸。


对于罗伊来说，虽然父女的关系是假的，但当初的父女情却是真的，女孩曾让他体会到了做父亲的快乐，也让他逐渐摆脱了自己内心的阴影和矛盾，让他知道了人间平凡的亲情是一种怎样的幸福，如果没有她，也许罗伊不会有现在的幸福。所以，虽然女孩骗了他但其实也救了他。


电影最后一幕，罗伊回到家，看到桌上摆满了美味的菜肴，厨房里有正在忙碌的妻子，罗伊从背后环抱住妻子，妻子露出温存、充满爱意的笑，那个画面真是美好动人！而罗伊俯身去倾听妻子肚子里小宝宝的心跳时，他眼中的那种宁静、幸福的神情，让我看到了一个人灵魂的蜕变。


原来一切都是假的，只有自己的快乐、幸福是实实在在的。 


上帝对一个人最大的恩赐，便是让他成为一个平凡的好人。那场巨大的骗局，对于罗伊来说，其实是一场灵魂的救赎，他终于可以踏踏实实的做一个平凡的好人。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>obi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-09 14:25:29</时间>
<影评>
        本来对这部小成本制作电影兴趣不大，但看完觉得挺有意思，结局出人意料。尼古拉斯凯奇的演技在本片得到了充分展露，小女孩的前后变化令人吃惊。骗子被骗得无奈，但有失有得，他终于回复了自我，得到了正常的生活，未尝不是件好事。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>冒泡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-14 17:58:34</时间>
<影评>
        火柴人这部电影就属于“我猜到这开头,却永远也猜不到这结局”类型的电影，而它之所以能这般精妙地讲述这个故事，除了离不开主演尼古拉斯凯奇出神入化的表演外，还得益于它精巧的构思——整个故事从头到尾只以罗伊的视角为线索，以他为中心，这个特殊的第一视角使观众得知的信息极其有限，也使得影片可以选择性地隐藏、选择性地保留真实，使观众在不知不觉中已随他的视角去体验去感受电影中发生在他身上的一切，所以看到结局时的观众们通常会觉得荒诞，但却又能感受到荒诞中孕育着的合理，因此他们大呼上当的同时也会对这个故事赞叹不已。

       电影妙就妙在这里，跳开第一视角的这个设定，这不过是一个骗子被自己所信赖的人用自己传授的法子骗了自己的普通故事。但因为聚光灯下所有的心理走向都是围绕罗伊展开，所以观众不自觉地就已和罗伊一起感知他的急躁、愤怒、对陌生亲情从不知所措到喜悦接受再到被骗时的绝望等各种情绪，就如罗伊被喜悦冲昏头脑时，我们也和这个曾经精明的骗子一起感受着喜悦，丝毫没有考虑任何的不合理性，也没有怀疑过那个安琪拉的女孩的真实存在，这就使得那个巨大而隐秘的骗局有机可乘，能像一张无形之网慢慢笼罩在罗伊和观众的周围，所以当到最后这张网开始收紧、猛地一出手时——便是致命一击。说起来其实这部电影又何尝不是导演和演员们联合起来给我们设的一个骗局？某种程度上来说他们也是“火柴人”，而我们便是那心甘情愿买票上当并且花招越多被骗得越厉害就越拍手叫好的“受骗者”呢。

       另外，全片在架构设计和控制情节上也有一种如配制药方般的精确：电影看到前三分之二时我以为是个温馨的亲情剧——一个父亲失而复得了他的女儿，其乐融融，但因为意外女儿被卷入事故中，父亲挺身而出；看到后三分之一时忽然来了个大反转，其中这三分之一的前三分之二我以为是个落寞的悲剧——被欺骗的可怜人痛苦地四处寻找答案；直到到了最后的那一小部分我才了然这简直是最好的喜剧结局了——皆大欢喜，未伤无辜，所有人都有了自己的归宿。罗伊收手了老本行，治好了忧虑、焦躁，与罪恶远离、不再担惊受怕、能够面对人群，有了幸福美满的家庭和正经的事业——这样的情节划分非常精准地抓住了观众寻求“结尾刺激”的心理（有调查显示，一部影片不管前面情节再烂，只要结尾令人印象深刻回味无穷，都能使大部分观众在出电影院时感到心理满足，反之则会被观众定义成一次糟糕的观影体验），把信息量都集中在短小精悍的结尾，令人目不暇接寻找证据的同时也顺带在一个个大反转中回味无穷。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-29 01:31:08</时间>
<影评>
        从法律上来说，罗伊是个“坏蛋”，古语的天网恢恢、疏而不漏在这里印证了点什么。

所以罗伊这个坏蛋在故事到了结尾的时候并没有让人憎恨的感觉，因为他的心血被骗走了，他得到了某种形式的惩罚，在观众心里这是平衡的。所以罗伊被观众无罪释放了。

罗伊的“女儿”骗术也是了得，她不仅骗走了罗伊的金钱，更骗走了罗伊的感情，要知道罗伊至从离婚后，感情方面几乎是真空的。

这个小骗子最终没能拿到那笔钱，而被她的同伙卷走了，所以她也被观众无罪释放。

至于感情上，罗伊并没有怪她的意思，两个人最后一次见面的对话平淡而真实，这是两个江湖骗子摘下面具后第一次真实的对话，她不是他的女儿，他不是她的父亲。罗伊原谅了她，因此观众也原谅了她。

至此，两个江湖骗子逍遥法外，而在场一干人等均宣称此两人无罪，编剧的伟大尽在与此。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>REAT-DATI</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-10 19:23:31</时间>
<影评>

父女初见面时，凯奇说自己是一个古董商，女儿天真的笑容中藏有一丝转瞬即逝的狡黠...

机场交货时，“受骗者”比“行骗者”更为紧张迫切的表情...

安吉拉向“受骗者”开枪，居然向天花板放了一枪，注意看“受骗者”的表情.......

当然这些都只是细节，全片的点睛之笔在于影片结尾：
在地毯商店门口，女孩问凯奇：想知道我的名字吗？凯奇说：我早已知道了...。女孩笑着说：再见老爹！

这世界来自无又归于无，你所能拥有的，只能是真正投入过的感受，至于是否有其适宜的名称，这已无所谓了。


</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-31 13:35:31</时间>
<影评>

该片根据艾瑞克·加西亚的同名小说改编。讲述了罗伊和弗兰克的骗子生涯的故事
啼笑皆非的骗局，荒唐可笑的人性，这终究还是一部关于爱与救赎的温情片。罗伊并没有输，他输掉的不过是禁锢自己的枷锁，他终于能够勇敢的面对明媚的阳光，感受到了爱的温度
电影用谎言构筑了一个完美的骗局，却让人在最终感受到亲情的美好

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻不傻666</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-11 22:15:33</时间>
<影评>
        在影片中，两位心理医生前后给男主人公吃的药都是“假”药，并不是针对他的病症的，他之所以吃后感觉良好，只是心理作用，因此，可以肯定的是，他得的是心理疾病。不管是强迫性洗手，还是强迫性洁癖，其动因都是一样的，就是想去除掉自己内心的罪恶感。就这部电影来说，主人公当然是这个原因。他从事的是骗人的职业，这是一种罪恶的职业。虽然显意识里他并不在意自己的行为，但是，他的潜意识里排斥这种罪恶感，其结果就形成了由潜意识主导的洁癖，其内在的含意就是想去除内心深处的罪恶感。就主人公的外在表现也很好解释。房间可以看作是一个人的内心世界，清扫房间就是清扫自己的内心。阳光可以象征正义，光明，因此，内心罪恶的人当然害怕见到阳光。门是内心与外在世界的通道，强迫性开关门有站在现实与心灵深处徘徊不定的意思：他想进入内心深处，但不愿面对内心的自己，在现实世界中活出真实的自己，却又不愿面对现实。

最后，当主人公被同伙骗了之后，突然有所悟，找到前妻，改头革面，找到新工作，他的病症也就消除了，因为他卸去了心灵的负担，去除了内心的阴影，内心获得了解放，病自然好了。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
