<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>黑匣子 Boîte noire</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2632062377.jpg</封面>
<导演>雅恩·戈斯兰</导演>
<演员>皮埃尔·尼内 / 璐·德·拉格 / 安德烈·杜索里埃 / 塞巴斯蒂安·普德鲁 / 奥利维尔·雷堡汀 / 吉约姆·马奎特 / 迈赫迪·贾迪 / 安娜·阿祖雷 / 奥雷利安·雷克因 / 格雷戈里·德朗杰尔 / 安德烈·马尔孔 / 奥克塔夫·波斯维特 / Marie Dompnier / Philippe Maymat / Boris Ravaine / 安东尼·希克林 / 阿克塞拉·拉翁 / 哈萨姆·甘西</演员>
<简介>一架从迪拜飞往巴黎的班机，在阿尔卑斯山不幸坠毁。一位年轻又才华横溢的法国航空事故调查人员马修（皮耶尼内饰演），被指派为这起空难的首席调查员。这是驾驶失误？还是技术故障？或是恐怖攻击？当这起调查结案时，马修开始怀疑证据发生问题。当他再度聆听黑匣子的内容时，竟发现一些严重干扰的细节。黑盒子的磁带是否遭到修改？而他对真相的痴迷与追求，是否又会因为违背上级命令，让他的生命遭到威胁？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>谢飞导演</作者>
<标题>波音737ng的资料</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-23 08:10:53</时间>
<影评>

资料：波音737-800机型曾多次发生事故
澎湃新闻此前报道，波音737-800属于737NG，在737MAX推出之前，是波音单通道的主力机型，是目前国内使用最多的波音客机，也是全球最受欢迎的单通道客机之一。
澎湃新闻记者梳理发现，2016年到2020年五年间波音737-800机型多次发生严重事故。
2016年3月19日，迪拜航空981号班机从阿联酋迪拜飞往俄罗斯顿河畔罗斯托夫，机型为波音737-800，于顿河畔罗斯托夫机场降落时坠毁，机上有55名乘客，7名机组成员，共62人，全部遇难。
2018年9月27日，新几内亚航空73号班机从东京飞往莫尔兹比港，机型为波音737-800，在降落时坠入海中。航班所载47人中有46人生还。2018年10月1日，一名失踪乘客已经被找到并确认遇难。
2020年2月5日，飞马航空2193号班机从伊兹密尔飞往伊斯坦布尔，在降落时冲出跑道并断成三截，机型为波音737-800。机上183人中有3人遇难，179人受伤。
2020年8月7日，印度快运航空1344号班机从阿拉伯联合酋长国迪拜国际机场飞往印度科泽科德卡利卡特国际机场，于降落时发生意外，飞机冲出跑道，机身断裂。机型为波音737-800。机上共载有190人，包括184名乘客及6名机组人员。21人在事故中丧生，75名乘客受重伤。
波音737ng的资料

</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZXRunaway</作者>
<标题>悬疑的背后难道真的不是在影射某音737-max事件吗！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-19 22:38:36</时间>
<影评>

0321更新：
看到东航波音737-800空难事件，难受到不知道该说什么。逝者安息，活着的人平安健康开心的活着，希望能看到血的教训后的行业改进，也希望大家保持冷静客观看待事件，不对他人造成伤害。

写在最前：空中浩劫系列纪录片爱好者的一点儿小感悟，轻微小小的剧透而已。
看到最后的结局的时候，满脑子都在想，这真的不是在影射某音公司737-max事件吗？同是因为飞机制造公司的设计缺陷，但迫于成本投入压力和市场环境竞争压力，在明知飞机有缺陷问题，“勾结”航空管理局，隐藏问题，大事化小，小事化了，最后导致空难事件，而且还是某音公司的死对头法国拍的，让人真的是很难不联想结合在一起。
某音737-max机型是在千禧年初为了对抗某客的迅猛发展，为了降低成本飞短线航程，在原来的机型上进行改造出来的。本质上来说，飞机作为上世纪工业水平的最高象征，其技术难度和复杂度自然不用多说，一款新的机型的研制要花费很长的时间周期，想想国产大飞机的研制就知道了，那某音为了求快，就在原来的机型上进行改造，后来为了解决飞机抬头过高，无法配平的问题，在系统里添加了一个叫mcas的操作系统，并在上市的时候也承诺漂亮国航管局faa，这个系统对飞行员完全没影响，也不需要额外的培训，甚至没有写在操作手册里。但是当飞机遇到特定的几个异常流的时候，这个系统就会自动启动，且飞行员并不知道且很难处理操作飞机。印尼狮子航空610航班空难和紧接着两个月后埃塞俄比亚航空空难都是因为这个原因，也导致这个机型的飞机被多家航司停飞。对此感兴趣的可以看看空中浩劫S21E04这集：https://www.bilibili.com/video/BV1hA411L7dM 有详细的解释。
这部电影最后的悬念也类似，飞机发生空难，制造厂商勾结航管局相关人员，伪造证据让大家以为是恐怖分子导致的空难，实则掩盖因为安全系统漏洞被黑客侵袭导致飞机坠毁，为了就是保全飞机制造商的“订单”和利益。还好遇到了一个酷似nerd，实则非常有才能和正义感，甚至不惜为了真相牺牲自己对象的技术小哥，顺着蛛丝马迹和绝佳灵感，以及对黑匣子的专业和热爱，抽丝剥茧，勇闯案局，揭开真相。我觉得更加讽刺的是，主演小哥皮埃尔·尼内的某些角度，真的非常像斯诺登，看的时候我一直很恍惚，甚至他的行为也是那么的相像。
除了批判这种资本凌驾于生命之上的贪婪和自私、赞扬人性并未泯灭的主题以外，片子的节奏设定也还挺好的，大家都在说前半段有些拖沓，但我觉得背景交代和设定这些不讲清楚的话，容易让人看懵，举个例子，比如男主独自探险，且遇到车被操控的那段，细节的设定配乐氛围的烘托，营造了很好的紧张感。故事情节跟随男主推断结论的一次次变化，不断反转，虚虚实实，真真假假，过程中甚至会在想是不是男主自己在意淫，当然也要赞一下男主的表演，将那种脆弱敏感、孤注一掷又坚持真相的极客感塑造的很到位。
不是影评，仅为个人兴趣爱好的观后感记录，不喜勿喷，欢迎友好交流，感谢！

</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>看电影看到死</作者>
<标题>这位黑匣子破译者，经历了怎样的考验</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-03-30 11:18:33</时间>
<影评>

最近这几天，总是有不少网友在问，黑匣子为什么不是黑色的呢？其实，黑匣子在最初诞生时确实是黑色的。但由于黑色非常不利于搜寻，到1965年之后，全球的航空公司便开始将自家的黑匣子改成了最为醒目的橙色。

可以说，黑匣子对于现代航空事业的安全发展有着至关重要的作用。作为飞机数据客观、真实、全面的记录者，它是飞机失事后查明事故原因的最可靠、最科学、最有效的手段。

前不久释出资源的法国电影《黑匣子》，无疑成为我们了解黑匣子以及空难事故调查过程的快捷窗口。影片中，男主角马修在某次空难事故调查的分析中，不断地抽丝剥茧，如同大侦探福尔摩斯那般一步步挖出空难的最终原因。
影片伊始，导演便通过一个长镜头，为我们呈现了即将失事的航班上的最后片段。画面从飞行员所处的驾驶舱开始，镜头逐渐后拉，经过一节节机舱，最终停落在黑匣子上。





随后镜头一切，画面便以大特写的景别，直接对准了男主角马修的右耳。此刻，马修正要戴上监听耳机，准备对一段飞行事故的音频文件进行分析。
通过这个巧妙的转场，导演雅恩·戈斯兰既向我们展现了即将聚焦的两个关键因素——失事飞机和调查人员马修；同样也在暗示着，声音，是这部电影的绝对主角。

但在最初的事故调查中，马修并没能亲自着手。因为他过于理性，沉迷技术分析，不懂得人情世故，由此得罪了直隶上司波洛克，后者带着另一位同事奔赴现场，搜寻黑匣子。
向来事业为重的马修，本以为会错过这个从业以来最重大的事故调查任务。但没想到，上司波洛克在分析完驾驶舱语音记录器的黑匣子后，就在翌日神秘失踪，不知去向。于是，事故调查局的领导便临时委任马修为项目负责人，彻查空难事故。

毫无意外，马修接手任务后，立即以出色的听音能力，在驳杂难辨的对话音频中发现一个这样的关键词：真主至大。简单地来说，这桩空难事故极有可能与恐怖袭击有关。
就在即将定论时，事故调查却开始朝另一方向发展。某位空难受害者家属突然联系到马修，并将其妻子生前的最后一段通话记录交到马修手上，希望能让空难原因水落石出。

果不其然，马修在通过几组数据对比后发现，原先被认定有恐怖主义倾向的嫌疑人，根本无法走到飞行员驾驶舱门口。而真正的“空难杀手”，极有可能是飞机的自动驾驶装置。
马修不顾领导阻拦，开始通过各种手段彻查幕后真相。他私自闯入波洛克家中，取走对方的行车记录仪；跟飞行员私下接触谈话，询问他们对自动驾驶技术的意见；他还将女友诺米的公司文件拷贝下来，用于翻案。马修的这一系列举动，让周围的所有人对其产生质疑。

遗憾的是，就在马修以为自己掌握了真理，即将堪破最终的真相时，飞机的自动驾驶测试结果却狠狠地打了他的脸——空难原因和自动驾驶系统无关。
为此而豁出一切、甚至赌上职业信誉的马修，顿时整个人情绪崩溃。马修不但失去了自己的女友，连付诸心血的工作也同时丢失，只能落魄地回到姐姐家中调养。

这场坠机事故真的只是恐怖袭击吗？马修的所有质疑难道都是凭空臆想吗？调整过后，马修还是决定继续彻查真相。
他不得不重新厘清线索，将案件主谋从飞机的自动驾驶技术转移到网络安全提供商上，并最终在一段音频文件中意外发现失踪上司波洛克提供的坐标系，案情由此得以破解。

整体而言，电影《黑匣子》并不是一部酣畅淋漓的爽片。虽然在主线上，它讲述的是一个孤独无助的调查员，对抗庞大贪婪的资本财阀的故事，有着英雄主义式的热血和愤慨。但从根本内核上而言，它其实有别于好莱坞的此类影片。

无论是讲述记者们报道“天主教牧师性侵事件”的《聚焦》，还是再现一位律师起诉庞大的杜邦公司的《黑水》，它们都天然地将主角们塑造成伸张正义的使者，并将旷日持久的正邪对抗展现得忧愤难当，情绪充沛。
2015《聚焦》

2019《黑水》
即便是极为客观的纪录片《一落千丈：波音大调查》，也同样在不经意间呈现出浓厚的社会批判意味，在近期备受关注。
2022《一落千丈：波音大调查》
而相比之下，影片《黑匣子》对于庞大财团的刻画，显然要寡淡克制得多。不管是航空公司的各个高管，还是网络安全公司的负责人，都给人一种按部就班的感觉，显得过于程式化。
影片在塑造反派时，显然并不打算让观众倾泻过多的愤怒。导演选择将更多的笔墨都放在男主角马修身上。

而法国演员皮埃尔·尼内的准确演绎，则让马修这个角色显得没有那么完美。他并不是大众意义上的英雄，甚至还尽可能剥离开正派的固有属性。
比如，在飞行员的驾驶和自动驾驶系统之间，他的选择并不倾向于前者；在面对记者们刨根问底追查真相时，他一开始也无意告知；而最为关键的是，在事业和爱情面前，他毅然地选择前者，甚至还将恋人的事业亲手葬送。

如果说马修所做的这一切，都只是为了扳倒大企业，从而挖出深不见底的黑料，那就显然有点过于抬举他。
而在工作中，马修却有着让人讶异的专注力。比如，在跟同事聊天的片刻，他就将后者苦苦解决不了的难题迎刃而解；为得出自己想要廓清的结果，不惜得罪上司，落得失宠的下场。

正是这种惊人的专注度，才让马修得以超越理性，得以在声音所构建的幻想世界中找寻答案。影片中不止一次地展现着马修的这种能力，与此同时，导演也通过很多细节，反映出马修常常在人声嘈杂的环境中失去控制、精神异常的状态。

在我看来，马修就像《美丽心灵》中的约翰·纳什，在某个领域中拥有极高的天赋，但同时也深受其扰，难以自拔。
马修的这种状态，归根结底，来自他对自我价值的怀疑，以及渴望证明自己的企图。影片后半段，马修在姐姐家中面对父亲的照片时，曾说出潜藏内心深处的困扰：他（父亲）说我不配成为飞行员，也不配成为声音分析师。

因此，近乎痴狂地在工作中追求极致，看似是马修对于真相的寻觅；实际上，乃是马修对于自我的反复确认。
而正是这一点，让影片《黑匣子》出现了分裂感。它一方面在类型层面追求对抗，试图营造正义的个体和贪婪的财阀之间的强烈冲突。但另一方面，它又在不断地探索着马修复杂的心灵世界，一个急需在每一次的事故调查中证明自己的疯子。

因此，当马修最后冒死拿到证据，并将其上传到云端时，我们并不会感到有多大的惩奸除恶的快感，反而体味到马修心中的释然。那一刻，他终于证明了自己不是一个臆想者，他那可怜而卑微的骄傲姿态，终于得以满足。

作者| 花无宴；公号| 看电影看到死
编辑| 骑屋顶少年；转载请注明出处




</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>jparcher</作者>
<标题>一部被蹭了热点的电影，如此的贴近当下，但是又如此遥远，猎奇有余思考不足。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-03-23 01:46:26</时间>
<影评>

6分，及格线完成度的法国电影，标准好莱坞悬疑电影，这里说好莱坞不含褒贬，就和电影本身一样，好莱坞标准是整部电影悬念的设计和音画制作水平，然而所讨论的主题也和一般好莱坞电影一样浮皮潦草，一上来抛出一个吸引人的概念，但是高开低走的剧情走向和基本没有成长的人物，作为喜欢类型片的观众应该可以被满足到，然而延展看没有什么内核值得深挖。
这部最大的优点是从始至终一以贯之的声音和耳朵这个主题，男主角的出场是一个耳部特写，故事结尾处还是一个带血的耳朵。
开篇男主出场
结尾男主遇害
从始至终听这个动作是推动故事发展的，结构非常完整，男主每次戴上耳机脱下耳机都是一种情绪的表达，包括男主多次突发耳鸣同样是情绪的外化，声音是一条线索同样电影收声做的也充满细节，能清楚的听到男主带上耳机时耳机摩擦发出的刺啦声，真的非常日常也可以让人真正带入主角带入故事。为了让观众可以用眼睛看到声音，镜头运用也很简练有效。技术对我个人而言算是十分优秀。其次男主的整体气质把握的很好，人物动机的交代上合情合理，尤其让我记忆犹新的是两处，一是第一次翻墙进失踪同事家，用撬棍打破窗台的犹豫，和半夜偷走老婆机密文件材料给了一眼两人合照，一笔带过但是效率很高。男主的性格，那种略显得偏执和焦虑的紧绷感表现得也很好。能想到的优点就这么点，还是类型片悬疑感的气氛营造的加分，对我个人来说黑匣子这个类型很少见，加上从听力这个角度切入很特殊，题材和概念很能吸引人。
从反面看，本片还是有很多的问题，第一从技术角度看，一个主打声音和听觉高概念的电影，环境音给的有点过大，还有就是为了营造悬疑感铺的背景音乐实在太满，甚至到了分散注意力的程度，那种悬疑的略显恐怖的背景音乐一上来反而提不起多大兴趣想要快进。第二人物上铺垫不足，男主之前过往不提突然在和记者对话里提到有工作失误幻听，或者是听到同事议论，太过于强行加上本来目前我看的这版字幕漏翻错翻，本身字幕就丢失了很多信息量，加上故事层面上对很多人物背景也不加解释，如果不是我又重看了，其实在某些场景信息量有点过度饱和，通过过度饱和的信息量让观众一下子反应不过来，让人觉得好烧脑好难懂啊，其实就故事本身来说毕竟平庸甚至可以说非常老套，结尾男主为了调查真相和正义已经不能回到他热爱的工作岗位上，我基本能想到他必死无疑，看到他上传资料的地方，又加深了我的猜测。从整体上来看男主自己的动机多少和父亲有关，但是到底他父亲怎么了也没有交代，他追查这个事件的动机不明，说是为了坠机家属，但之前记者三番五次找他的时候，他的回答也挺官僚，至少导演给的线索我不能判断到底为什么男主这么执着去查，同样剧中的姐姐侄子就强行让男主悟到有可能是黑客入侵，而那个执着的记者之前一直想从男主这里了解情况，突然就说儿子也在飞机上，又突然因为男主曾经出错就不信他了掉脸就走，你早干嘛去了主角忙了半天你来一句不信男主了，那你找他干嘛，我认为删掉记者线、姐姐侄子线，甚至开篇莫名其妙的床戏电影会更加完整。第三剧情是有硬伤，一个航空空难级别的事件是不是一个黑匣子分析师就可以篡改记录的，真正的黑匣子数据板就藏失踪同事家，这个欧盟空中安全体系就这么儿戏，一个分析员是不是有那么大能耐想改就改，还不是第一次，按照坦白视频表示之前就干过，然而从电影来看这个空管的大领导也不是坏人，这是自黑呢吧，如果欧盟的就这水平，我劝它们都别吃这口饭了，早点解体才对得起死难家属和欧洲百姓，另外众所周知一个空难事故大多都需要好几年时间来调查还原，是不是你一个研究黑匣子的技术员认定就能结案的，都是常识性问题却为了整体电影的悬疑性让步，是不能让人接受的。最后一点是故事内核羸弱，我对这部电影的期待和关注的出发点来源发生在身边此时此刻的东航坠机事件，格局可以很大，但是电影的格局很小，最后回归到黑客被开除想当吹哨人，没曾想失误了连累一飞机人，说到底这个飞行装置在没有外部因素的条件下虽然有过问题都不致命，这和恐怖分子带塑料武器上飞机没有被安检识别类似，这个黑客都做到这个份上了，等于把炸弹带上了飞机，就算初衷好的也是极其反社会的做法，其实也是小概率事件，是不是可以全部推到资本家身上。从一开始想把空难嫁祸给穆斯林极端分子，我就思考导演到底想讨论什么，是不是有白左那一套接受难民的东西，也没有深入讨论。是不是想表达政府鱼肉百姓，掩盖失误呢，也没有讨论。我还在想是不是能讨论下人工智能不能取代真正的飞行员，也没有讨论。最后落点在资本家为钱隐瞒真相，绕了这么大一圈还是反对托拉斯口诛笔伐科技公司，白左反资本是常识但是脱离体制去讨论资本家不在意人命是不是还是老生常谈，放着房间里的大象不讨论，把如此一个宏大的背景归结于一点，还是虎头蛇尾了。另外加入过多动作场面，看的人很累。
总体来说因为东航坠机这么一个热点事件，可以说完全是两个路子的题材，对于热爱悬疑的朋友来说这也是一部上乘之作，或许拔高或者映射什么也真的没必要，毕竟是公式化的商业电影。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>何不语</作者>
<标题>氛围感满满的悬疑片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-12 17:51:39</时间>
<影评>

这部电影被众多法国人评为年度最佳。
电影男主是一个有强迫症，神经衰弱的人。从他工作时一丝不苟的桌面能看出此人性格认真，且有些较真。同时，他对声音十分的敏感。可这些，从我个人角度来看，就为后面男主偏执调查奠定了性格上的动机条件。并且， 也为他被人所质疑提供了借口。为什么呢？
想象一下你自己身边有这样一个人，你会喜欢他吗？话说我上大学的时候，有个同学就是这样的，她有神经衰弱，对声音很敏感，当然没有男主敏感。不过像有的同学抖腿，翻东西，键盘上打字等等这些声音，她会比其他人更受影响，最后只能调到二人宿舍。话说一次上课，前排的同学毫无征兆地打了个喷嚏，被吓到的同时，她的耳朵竟然动了，我坐在他们身后，有幸观察到她受惊的一幕。所以，有过这样一位同学，我十分同情男主，也很理解影片男主的境遇，毕竟被身边的人说神经质，龟毛，挑剔……会给人留以不好相处的印象。
法国人拍电影，喜欢研究心理。电影里许多细节处理得很好，比如男主戴耳机的时候，无论是耳麦式还是降噪式，都给人极强的代入感。而这种强烈的代入，几度让我产生一种怀疑：男主对声音如此敏感，神经衰弱到这个程度，我虽然承认他耳力过人，很有天分，他真的不是幻听吗？如果不是他的负责人失踪的节点很微妙，我可能真的跟他周围的人一样，怀疑他是神经病了。而自尊心强烈的男主也用实际行动向同事与观众证明自己：我能听到你听不到的，我只是对声音敏感，你听不到就说我是幻听？
电影应该是在男主偷妻子报告的时候，达到了一个转折。试问自己，被身边最亲近的人背叛是什么滋味？不说发动机系统的问题，就单说偷报告这事，如果我的丈夫也如此执拗，幼稚，我会怎么做呢？生活中，我很敬佩这种人，但是会敬而远之，太可怕了。电影看到妻子被解雇的时候，只想替妻子对男主说一句，t'es fou。夫妻之间要加强沟通啊，朋友们，信任与沟通是多么的重要啊！尤其如果自己的配偶是如男主这般的，多唠唠嗑，多拉拉手，减少互坑指数啊。
而电影最后一幕是给妻子的，看见妻子挺直的背与落下的泪，我突然明白她的心理了。她是爱男主的，就算丈夫为自己认为的可能性去查她，最后坑了她，她也只是认为男主是生病了，他心理有病，可还是爱他的。不过妻子这个演员Lou de Laâge，在此片里变现力并不足。我之前看过她演的 “白雪公主”，“呼吸”，“期待”，可能因为妻子是配角吧。
说说我自己感到有些弱的地方，男主查到黑客的部分时，我心想，就是那么巧吗？一年就一个黑客拦截飞机系统？被捕了？然后结局就是去年那个黑客黑了系统。飞机上三百来号人，照片就几张而已，还就正好拍到黑客的侧脸了？最后十分钟是全片高潮，话说这真不是法国移动网络供应商的广告吗？偏远郊外的大房子里，不用wifi信号这么好吗？用的orange还是sfr？反正不可能是bouygues和free就是了。而且男主躲着的时候，pad屏幕那么亮，就算离很远，也会感觉到有光亮吧？
最后车祸自动驾驶的部分，因为没研究过车，也不太懂。总结一下，个人角度是瑕不掩瑜。男主的心理表现太多，反而在整体情节上抓得就弱，不过还是非常精彩，氛围感十足的一部片子。（不建议吃面的时候看，面条容易凉。）

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>青</作者>
<标题>藏在《黑匣子》中的惊天阴谋</标题><作者评分 />
<时间>2022-03-26 03:38:40</时间>
<影评>

东航MU5735于本月21日不幸坠毁，到今日为止第二个黑匣子仍未找到，震惊难过之余想起这部拍摄于2020年的法国电影，不禁又翻出来重温了一下，作为对这起不幸事件的深切哀悼。

看完这个电影，才知道原来黑匣子有两个，学名分别叫“飞行资料记录器“和“机舱通话记录器“，原来它是橙色而不是黑色，这个盒子打开后，是一张固态硬盘，里面有此次航班飞行过程中飞行的技术参数和驾驶舱的全部语音录音。
如果有的选，没有人愿意有机会见到这个橙色的盒子。

先说本片的缺点，前半段节奏有些慢，但是这个很矛盾，如果不把背景和相关参数厘清，后半部分就看不明白，所以这也不算缺点，就是提醒大家，要稍微耐心一点，每一个铺垫的细节其实对后面的反转都起到重要的作用（感兴趣的同学可搜索本人微信公众号 fkaidy 私信留言获取电影资源）。

男主角皮埃尔.尼内，因为饰演《圣罗兰传》获得过法国电影凯撒奖最佳男主，曾经看过他和宝拉.贝尔主演的法德合拍片《弗兰兹》，从那时候就发现他天生自带一股敏感而脆弱的气质，有点像《钢琴家》中的阿德里安.布鲁迪。

电影开始是就是一起空难，但是不同的是故事着眼点并未放在空难本身，而是从一位航空公司的事故调查员的拍摄角度展开，皮埃尔.尼内饰演这位有着天才一般的敏锐听力，又有着强迫症般顽固执着的调查员马修。
孙俪说过：有执念的人其实很有魅力。看完这部电影，我深以为然。

坠毁的客机是一部欧航阿德里安800客机，黑匣子如愿找到，马修却被排除在调查事故的团队外，作为骨干技术员，他很失落，每个调查员都希望通过参与这样千载难遇的大型案例积累更多的事故分析经验。

第二天早上，上司找到他，负责本次事故调查的主管突然失踪了，黑匣子数据严重受损，内容几乎无法辨认。晚上就要召开事故新闻发布会，时间不等人，马修说干就干。
先是从黑匣子被干扰的音频中解析出了一句话“真主至上“。
果然是恐怖袭击！
继而查出乘客中的一位正来自中东国家，就这样迅速锁定了嫌疑犯，紧接着新闻发布会公布事件调查结果，一桩事件就告一段落，马修也因为出色的表现被上司任命为首席调查员。

第二天一位遇难者家属打来电话，有一位遇难者在飞机坠毁前给丈夫电话留言，希望马修听一下。
马修很快从短短的留言中发现了问题，一是险情发生的时间和黑匣子中记录的时间差了三分钟，二是电话留言中有明显的机舱的示警广播，但是“机舱通话记录器”中却没有。他开始怀疑黑匣子中的数据被篡改了。

上司并不想节外生枝，决定还是按照先前的调查结果给出最终的报告，但是马修是“一根筋”，认真而执拗，他找到了失踪主管的家，发现了他停在家中的车并并未开走，灵机一动，从车上取下了行车记录仪，反复回看，发现在半个月前的一个晚上主管曾经和失事的阿德里安800客机的操作系统供应商私下在郊外见过面。

马修认识这位总裁和创始人雷诺，他的公司专事航空网络安全，还是他们夫妇俩很好的朋友。马修儿时的梦想是成为一名飞行员，却因为视力不达标听力超群而成为了欧洲航空事故分析员，妻子是欧洲航空安全认证委员会的高管。8个月前雷诺的公司与阿德里安航空公司签订了一份大合同，为该公司航空电子安全提供服务。
马修很快发现几个月前阿德里安航空从迪拜到巴黎的航班就发生过失速系统故障的事件，却没有任何调查记录过该起事故的报告，而这个系统当初通过认证必须经过妻子所在的安全认证委员会，他询问妻子却被以“商业机密”而缄口不提。马修越发觉得这其中藏着巨大的阴谋。于是在深夜趁妻子睡着时偷偷打开电脑，找到了那个发生过事故航班的报告拷贝下来作为证据提交上司，却掀起了轩然大波，妻子甚至因为违反保密规定而被解雇。

高层接受了马修提供的证据，立刻就新发现的问题展开系统测试，但是，测试结果却证明，这个失速系统即使出了问题也不会导致飞机坠毁。看到这个结果，马修惊呆了，这一刻电影用飘忽的拍摄角度和极速旋转拉伸的长镜头再加上出色的配乐营造出一种令人窒息的画面来表现马修的绝望，他如此自信的确定事故原因，甚至不惜赔上了自己和妻子的事业前途，这种挫败的悲伤痛苦而真实。

几天后被暂停工作并搬到姐姐家暂住的马修，在陪外甥玩无人机的时候，他们的无人机突然失去控制，原来被旁边的另一群游人黑了网络夺取了操控权，虽然是开玩笑，但是马修却突然明白了，并不是防失速系统导致了事故，而是失事飞机上有黑客干扰了驾驶系统，而此时飞行员被迫启动了防失速系统，BUG遇到BUG，这才是事故的真正原因。而阿德里安800飞机上的网络安全系统的供应商和防失速系统的供应商都是同一个人——雷诺。他曾约见过马修的主管，继而记录器被篡改，主管失踪。动机很简单，雷诺知道自己提供的飞行网络安全系统存在BUG，但是要修补这个BUG需要的不仅仅是巨额费用，还要至少一年的时间，这样就会错过最佳上市时间，从而输给对手。

很快马修就发现曾经发生过故障的从迪拜到巴黎的航班就是因为黑客通过飞机上的娱乐系统侵入了操作系统改变了发动机转速，这位黑客曾经警告过机场和飞机制造商，他们的系统存在缺陷却没有得到充分重视，所以就用这种方式来证明自己的警告不是骇人听闻。但是，这起事故仍然没有受到重视，事故报告被雷诺找到主管抹掉了。

马修查到这位黑客曾经在雷诺的公司中工作过并被解雇了，果然翻找失事航班乘客在飞机起飞前发在Facebook上的多张合影照片中看到了此人的身影。

终于马修在被调职整理移交工作文件时，突然发现主管的行车记录仪中最后还有一条奇怪的文件，打开却是一段无关紧要的小事故分析数据，马修深呼吸一下，继续看这段音频，发现音频最后还有一小段几乎不容易发现的杂音，他不断过滤再过滤，读出了一串长数字，这串毫无意义的数字被主管放在行车记录仪里，马修立即联想到导航方位，输入数字后，果然是一个定位坐标。

根据定位导航找过去，竟然是位于失踪的主管家屋后面的一片湖泊的中央，马修潜入湖中凭借超人的听力找到一个发出微弱信号声的盒子，打开正是清晰的“黑匣子”原始记录，读取后事故真相证实了马修的判断，紧接着主管在画面中出现了，他坚信天赋秉异的马修一定可以凭借他留下的线索找到这个真正的“黑匣子”，他之前曾经收受雷诺的贿赂帮他修改过报告，这次空难事故后雷诺为了掩盖真相威胁主管篡改黑匣子的内容，但是主管留下原始证据给马修，希望他查出真相，惩罚主谋。

此时马修听到有人闯了进来，千钧一发间他把数据通过网络传给了妻子的邮箱，妻子仍是他这一生最爱和最信任的人。
留一个结局不剧透了，故事很精彩也有些烧脑，希望我的文章能为影片细节上的难点释疑有所帮助。
谨以此文献给东航MU5735，希望早日发现第二个黑匣子，找出事故原因，告慰132位不幸逝去的生命。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>AntonioChai</作者>
<标题>黑匣子是红色的，人心是黑色的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-22 19:30:03</时间>
<影评>

首发于公🐖号：所以Ciao

或许这部毫无期待的电影会成为我的年度最佳惊悚片。
因为在豆瓣“一周口碑电影榜”上，所以顺手下载了。熬过了开头几分钟的沉闷，之后一直被剧情紧紧抓住，虽然情节设置上有很多夸张之处，但不影响整体紧张刺激的氛围。
主角马修是航空公司的空难调查员，通过对黑匣子的音频进行声音分析，来确认飞机失事的具体原因。

和所有的主角一样，马修对声音分析有着过人的天赋与才华，但是长期的精神压力让他饱受幻听的折磨。当黑匣子录音出现疑点，孤军奋战的马修该何去何从。
从昨天推荐的纪录片我们可以看出，灾难性飞机失事的主要原因要么是飞机故障，要么是人为因素。而航空公司（特指波音）首先会将责任推给驾驶员，内涵驾驶员操作失误。
但是黑匣子可以保存到断电前25小时的飞行记录，以及2小时的音频记录。只要黑匣子找到，经过专业分析，航空公司只能选择低头认错。

但是黑匣子可以造假吗？电影非常精彩的一幕就是“解剖黑匣子”，对于我这种猎奇心理非常强的人来说，这一幕非常满足。
原来“黑匣子”并不是黑色的，而是红橙色的，打开后里面是减震装置，最里面则是一个存储芯片。连接电脑，事故真相便浮出水面。
只不过马修听到的音频，受到了严重干扰。是人为还是本来如此，马修一直心存疑虑。同时，调查的第一负责人离奇失踪，让真相又蒙上了一层迷雾。
女友的不理解，上司的不信任，周遭所有人都认为马修在无事生非，没有实质性的证据却想指控航空公司高管渎职。

终于在马修的不懈努力下，找到了原始黑匣子。被公开的那版录音就是被人为抹去了一段音频。而正是这段音频，足以证明航空公司的网络安全系统存在重大漏洞。
除了空难题材猎奇新颖，电影最成功之处是悬疑感营造得十分精彩。悬疑惊悚电影，最重要的就是是否做到悬念迭起，是否能让观众屏气凝神，脊背发凉。
从开篇的音频分析，到后面的极限取证，行车记录仪的运用，蓝牙的运用，都让人大呼过瘾。

音效剪辑和摄影也是非常高的水平，噪声和马修的幻听一直在相互交错，当然要和《金属之声》比肯定还差了一些。耳朵的特写也是电影中很重要的意向，声音分析师某种意义上其实是用耳朵“听寻”真相，可最终，耳疾也导致了最后的悲剧。
黑匣子是红橙色的，可那些为了一己私利想逃脱罪责的人心是黑色的
电影是虚构的，它的精彩在于虚构的故事可以折射某种现实。但现实故事中的阴谋论又很可怕，因为它消耗的是人的情绪能量。
在这个万事可直播，万物可置喙的时代。
保持冷静又客观，温暖又善良，
是一件很难但又值得努力的事。 

首发于公🐖号：所以Ciao

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>刺</作者>
<标题>2022.3.21</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-21 21:40:17</时间>
<影评>

因为2022.3.21的空难而看了这部关于空难的法国电影，这就像我在2020年1月疫情爆发之后选择看了韩国电影《流感》。
我无意揣测现实和电影有任何联系，也不认为真相真如电影里演的一样，但是，我相信不管是在电影里还是在现实生活中，都会有像电影男主这样追求真相追求正义的人存在。
我在灾难之后看灾难相关题材的电影，不是在继续灾难的恐慌，反而我希望通过灾难电影里最后世界回到和平安宁，来转移我过于悲伤的情绪，让我对世界的担忧对逝去的人的悲痛，找到一个出口。
我无法剧透剧情，所以不便在这里写下过多的细节，但我还是想在今天推荐这部电影，为所有的生命祈祷。
只有能共情于人类的苦难，才能常怀悲悯，只有常怀悲悯，才可以让我相信正义和理想，不至于迷失自己。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chi</作者>
<标题>空難黑盒不為人知的真相！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-03 02:57:42</时间>
<影评>


馬修是BEA（法國航空事故調查處）的專業調查員，黑盒聲音分析師，對工作執著癡迷，他的聽覺極為靈敏，能聽辨出故障直升機齒輪比正常少了50轉速的極細微差別。但敏感的聽覺也給馬修帶來困擾，只要身處嘈雜的環境中，馬修就會異常焦躁不安，唯有戴上降噪耳機才得以平靜。

這天，發生了嚴重的空難：一架歐航的ATRIAN800大型客機在法國墜毀，機上300餘人全部罹難。800是ATRIAN公司最先進的人工智能機型，採用了引以為豪的AI自動駕駛技術，還有頂級安全保護系統，卻突然從天上掉下來，在阿爾卑斯山摔得支離破碎。必須盡快找到黑盒，但馬修卻無端被上司波洛克排除在事故調查組之外，使他頗感不解和鬱悶。

黑盒FDR(飛行數據記錄器)和CVR(駕駛艙語音記錄器)被找到，FDR損毀嚴重，而CVR仍保留著完整數據，波洛克連夜對錄音進行了分析。但翌日，波洛克竟詭異地失聯，連同黑盒也不翼而飛，所幸電腦中存有備份。心急如焚的BEA老總雷尼爾任命馬修接手調查。

馬修在錄音特定頻段中聽到「真主至上」，機長在呼喊快要墜機後錄音便戛然而止。馬修初步推測是有伊斯蘭極端組織成員硬闖駕駛艙的自殺式劫機。然而，一位乘客家屬提供了遇難妻子在失事前的電話留言，馬修用它結合CVR的背景聲音，重新校對每個環節的錄音數據，判斷所謂嫌疑人並無進入駕駛艙。

恐襲理由不成立，馬修否定了此前的定論，而且覺得黑盒錄音似乎被篡改剪切過，但同事們卻說馬修是「臆想」，是對信息過度解讀的陰謀論，老總雷尼爾也多次認為以劫機論定案即可，讓馬修趕快完成報告交差。
但偏執又正義的馬修豈會罷休，他思索著，若非恐襲因素，那是否由於操作系統問題導致慘劇？拋開職業規約，馬修私下追查獲知，800的自動模式並不受機師們的歡迎，過去曾發生過三起與「防失速系統」有關的故障。馬修的妻子諾比是航管局的高管，她說這些問題已被修復，但馬修仍有疑慮，暗地裡拷貝了諾比電腦裡的檢測報告呈交給BEA老總，雖然他知道這可能會面臨一些未知的代價。

空難原因就此查明？800「防失速系統」復測結果給了馬修一盤冷水！自動駕駛模式沒有一點問題，與空難無關。馬修頓時情緒崩潰，他為此不惜賭上了職業信譽，非但被調離心愛的工作崗位，也連累妻子因洩密被解僱。馬修極其自責，此前的一切推論都是錯的，到底墜機的原因是什麼？

此時，馬修是多麼希望能得到波洛克的意見，無奈他已數日渺無音訊。馬修直覺認為必有蹊蹺，遂尋訪至波洛克住所，發現空無一人，反而在其行車記錄儀發現端倪：幾周前，波洛克曾與PEGASE科技的澤維爾有單獨會面；分析CVR當晚，波洛克下班後又再半夜折返公司。

PEGASE是ATRIAN的網絡安全服務商，CEO澤維爾是馬修和諾比的朋友。難道他與波洛克失蹤有關？莫非失事涉及網絡黑客？但會不會又是另一種「臆想」？馬修重新釐清線索，發現PEGASE有一名被炒掉的員工就在失事航班上，此人有從事黑客活動的前科。

希望重現。朝著這個方向挖掘，馬修在語音文件分析出一段隱藏的電子播報，原來這是波洛克給他留下的一個坐標，目的地為波洛克住所附近的湖中央。馬修立刻驅車前往，一頭扎進湖裡，打撈起一個重要的「秘密」：正是消失了的黑盒子！

馬修連忙用波洛克的電腦還原出事件真相。為了讓新機型800提前上市撈金，一班有利益瓜葛的掌權者通過賄賂方式買通了多層關係網，包括波洛克。即使800仍存在安全隱患，亦被當局所隱瞞。飛機上那個被炒掉的黑客，本想為了嚇唬PEGASE公司，駭進他們引以為豪的自動駕駛系統，怎料竟真的造成乘客網絡和駕駛艙網絡兩個系統指令紊亂，釀成慘劇。事後，PEGASE的澤維爾威迫波洛克篡改黑盒語音內容，偽造成聖戰組織的恐襲假象，以遮掩800的系統漏洞。

一次又一次的就範，波洛克無法再容忍這埋沒良知的做法，但積重難返，他感覺將遭遇不測，因此拍下遺言視頻，留下線索，篤信馬修這位追求正義和真相的倔強年輕人，一定能找到這個秘密並公諸於世。

震驚的馬修將視頻文件發給了諾比，突然遇到尾隨而來的殺手，馬修趁著夜色駕車逃離，竟被對方通過遠程駭劫了車載系統，導致高速撞車，馬修當場一命嗚呼。最後，無比悲痛的諾比，將馬修的視頻證據呈現在PEGASE公司的新品發佈會上，一切真相大白，澤維爾等人受到了應有的法律制裁。諾比緩步走出機場，斜陽漸下。

面對空難，人們雙手合十祈禱逝者安息。那些極少數的為追尋真相付出代價的吹哨人，都是勇士。勇士不能孤身上路，公民發聲，輿情監督，邪惡不敢邪惡，那麼「真相」才會是真相。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>羽佳</作者>
<标题>写在22.3.21</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-21 23:45:53</时间>
<影评>

非常悲痛，希望逝者安息。
接下来是影评，含剧透～
这种批判现实主义的电影往往有所夸张，但是不排除我们知道的现实没这么戏剧，我们不知道的现实可能更戏剧。
根本原因是安全系统漏洞给了黑客可乘之机，而且貌似一旦被黑执行了什么操作，就无法手动控制飞机了。我的理解首先资本是逐利的，造成产品的品控优先级远低于商业宣传、工期、成本、销售这些，表面上看起来的包装也好，色泽也好的的商品，内里只要感受不到的部分都不能让人放心，315曝光的酸菜就是一例。具有公信力的检测、认证是必要的，专家以及民众的监督也是必要的。但这些对于像飞机这样复杂供应链管理的产品仍然不够，采购的任何的渎职、懈怠甚至猫腻都可能带来灾难性后果。
其次黑了一把无人驾驶，不知道飞机是否真的有这种应急的主动驾驶机制(不是辅助驾驶)，我的汽车ABS传感器就经常老化需要更换。这几年由于巨大的市场前景使很多无人驾驶公司一夜间如春笋般崛起，但觉得政府应该保持理智的推动，而不能跟这些创业公司一样乐观。这些所谓基于深度神经网络的算法是没有数学理论上的可靠性的，一切决策只是概率；而且对于没有见过的情况没有办法通过联想、举一反三或借助其他方向的认知给出方案。虽然剧情上远程黑进系统什么的有点扯，但对未来无人驾驶的应用是有警示作用的。
第三电影里对于音频检测、声音里藏数字信息这些还是很巧妙的，正好跟我的专业也有关系，确实这些又比较可行又不难理解。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>