<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>王尔德 Wilde</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1527574884.jpg</封面>
<导演>布莱恩·吉尔伯特</导演>
<演员>斯蒂芬·弗雷 / 裘德·洛 / 瓦妮莎·雷德格雷夫 / 詹妮弗·艾莉 / 杰玛·琼斯 / 朱迪·帕瑞福特 / 麦克·辛 / 佐伊·沃纳梅克 / 汤姆·威尔金森 / 艾恩·格拉法德 / 彼得·巴克沃斯 / 罗伯特·朗 / 菲力普·卢克 / 大卫·维斯特海德 / 马克·莱瑟伦 / 迈克尔·菲茨杰拉德 / 奥兰多·布鲁姆 / 亚当·加西亚 / 约瑟夫·梅 / 詹姆斯·达西 / 奥兰多·威尔斯 / 罗宾·克莫德 / Avril Elgar / 安德鲁·哈维尔 / 比迪·霍德森 / Hugh Munro / Michael Simkins / ‎杰弗里·利斯利‎ / Simon Molloy / Hywel Simons / 阿尔伯特·威灵 / 萨沙·本奈特 / 哈里·弗雷德尔</演员>
<简介>根据十九世纪唯美主义先锋作家王尔德的真实经历改编。
                                    
                                　　王尔德（Stephen Fry 史蒂芬•弗莱饰）一生在诗歌、戏剧、童话、小说创作、文学批评上广泛涉猎，他谈吐幽默，作品充满机锋，英国首相丘吉尔曾说来生最愿倾心长谈的人便是王尔德。在当时的伦敦，王尔德几乎每部戏剧都在舞台上取得轰动效果，风头可谓一时无两。
                                    
                                　　可是，王尔德的文学生涯却在后来完全被毁掉，这一切都源于他和道格拉斯•波西伯爵（Jude Law 裘德洛饰）的一场相遇，王尔德不仅背负“鸡奸罪”入狱，蒙受名誉上的污点，家中所有也全部被拍卖，妻子只得带着两个儿子远走他乡，并给他们改姓。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>恒殊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-28 23:45:03</时间>
<影评>
        很久以前写的了，贴一下~ 

　　 

　　自深深处——影片《Wilde》及其它 

　 

　　/Yomi 

　　 

　　神是奇怪的。他们不但借助我们的恶来惩罚我们，也利用我们内心的美好、善良、慈悲、关爱，来毁灭我们。奥斯卡·王尔德（Oscar Wilde，1954-1900），这位19世纪英国、乃至世界的美学大师，剧作家，诗人，他的一生已成为了这句话的注脚。 

　　 

　　影片以1882年王尔德到美国讲学作为开场，按时间顺序再现了这位美学大师的生平，他的家庭，妻子和儿子；他的情人；他事业辉煌的高潮；以及他的审判，他的身败名裂。叙述中巧妙的穿插了王尔德多部作品片段，如《温德米尔夫人的扇子》、《不可儿戏》两部戏剧的上演，对话中谈到的《道连·格雷的画像》、《莎乐美》，以及伴随影片叙述一直闪现的童话故事《自私的巨人》。 

　　 

　　“You’re always away.” 西里尔的无心之言让父亲的笑容凝住。王尔德很爱他的两个儿子，入狱后也曾明确表示，最大的痛苦是不能再与孩子们见面。然而作为一个父亲，他是失职的。当波西挽着他的手漫步在牛津校园，我们看到的是窗边听着妈妈念童话的孩子——然而画面一转——那个趴在椅子上的寂寞少年，原来他才是长大的西里尔，窗边的孩子竟是当年襁褓中的维维安。“You will come back and finish the story?” “Of course I will.” 但是很多年已经过去了，他终于没有履行他的诺言。 

　　 

　　读王尔德的童话是在很小的时候，当时印象最深的是《夜莺与玫瑰》。那是一种凄凉失落之至的美感，久久不能释怀。而《自私的巨人》，我记得它是在我看的那本童话书的最后一页，“那天下午孩子们跑进花园，他们看见巨人躺在那棵树下，已经死了，全身覆盖着白花。”不管是《快乐王子》还是《渔夫和他的灵魂》，王尔德的童话，和他的很多作品一样，灵魂是凌驾于肉体之上的，艺术优于生活，一旦挣脱则美丽依旧。但其中始终贯穿着淡淡的哀伤，凄迷而悠远，占据了全部的想象。 

　　 

　　如果说王尔德的家庭生活可以用《自私的巨人》来概括，他与艾尔弗瑞·道格拉斯（Lord Alfred Douglas）的感情也许可以算是《Salomé》，一个因我行我素导致的悲剧。王尔德所处的时代是维多利亚，一个顽固、充满偏见且极为注重传统礼教的时期。英国实是世界上最最虚伪的国度，在当时，伦敦的报纸大骂巴黎的开放与所谓的不道德。而王尔德以一个爱尔兰人的身份在伦敦公然挑战传统道德规范，与小道格拉斯双双出入上流社会、文学圈子和伦敦各剧场、饭店和咖啡馆，不能不引起社会各界对他的愤怒。 

　　 

　　早在结识小道格拉斯之前，在美国讲学时为宣传唯美主义，他华丽的的天鹅绒外套和马裤已经被人们视为“奇装异服”，他成为了讽刺漫画中的主角。特别是在当英国政府禁止《Salomé》在英国演出，王尔德曾愤怒的表示他要放弃英国国籍。这更引起了社会各界对他的不满。所以当1895年审判开始，他由戏剧陡然升起的名誉因“有伤风化罪”而一落千丈，人们的态度立刻由逢迎谄媚变成了毫不留情的鄙视和侮辱。历史上从没有一个作家的声名像他一样大起大落，由人间到天堂，再一个不稳就此栽入地狱，万劫不复。 

　　 

　　王尔德初识小道格拉斯是在1891年，时《道连·格雷的画像》（The Picture of Dorian Gray）刚刚出版。影片中把时间改在了《温德米尔夫人的扇子》（Lady Windermere’s Fan）首演的晚上，即1892年2月。当时的波西21岁，王尔德37岁。 

　　 

　　王尔德极其惧怕丑陋的东西，维维安在传记中写道，王尔德讨厌魏尔伦的一个极重要的原因就是这位著名诗人实在长的太丑了（笑）。所以当他看到波西，一个如希腊雕像般的美男子，有着阿多尼斯的美貌，何况他还善于写十四行诗。王尔德立刻喜欢上了这个年轻人。 

　　 

　　他爱波西，并因为波西的家庭而纵容他，给他无微不至的关怀和爱。正像他和罗比等人在观看《无足轻重的女人》彩排时所说：“Bosie’s a child, he needs love.”无论波西做出多么无礼甚至可怕的举动，他始终原谅他。从另一方面来说，深深为希腊文化所着迷的王尔德，并不认为他们之间的感情有什么不妥——“它是美的，是优雅的，是最为崇高的感情。只要年长者拥有才智，而青年又拥有生命的欢欣与希望，它就不断地在年长者和青年间存在着。” 王尔德认为这是一种Greek Love，是柏拉图式的精神恋爱（Platonic Love），是高尚的。 

　　 

　　命运将两个互不相干的生命丝丝缕缕编成了一个血红的图案，尽管从《狱中书》（De Profundis）中看到，王尔德恩恩怨怨的诉说这段时期的不快乐，诉说他心智的堕落，把一切罪责都推到小道格拉斯身上，但也许，那时他们真的相爱。然而波西太不成熟，他对父亲的恨远远大于他的爱。恨蒙蔽了他的双眼，使目光所及，不过是他那狭窄的、被高墙围堵、因放纵而枯萎的怆俗欲念的小园子。他永远也不明白，爱的目的便是去爱，不多，也不少。他把王尔德对他无比珍贵的爱，廉价的拿来和父亲做仇恨的赌注，可惜他刚好输了。输掉了一位大艺术家的灵魂，输掉了王尔德的一切。 

　　 

　　影片中出演波西一角的是裘德·洛（Jude Law），他用精湛的演技和近乎完美的古典气质成功诠释了小道格拉斯的所有特点——虚荣、肤浅、不成熟和反复无常，而凌驾于这些之上，最重要的——就像现实中波西的自我形容——百合花王子，当时只是在嘲笑他的浅薄，这是我读《狱中书》时对这个称号的唯一印象。然而Jude，尤其在片尾的最后一幕，那个笑容浮现的刹那，纯洁、美丽，Lily Prince是我所能想到的唯一描述。那是不折不扣的——Charming。对Jude，我无可挑剔，这个波西实在太精彩了，以至，在看到他对剧中王尔德的不敬和背叛，心里会痛，仿佛Wilde再一次跌入悲怆。那是我的偶像，我的信仰，我不能忍受他的痛苦和他所受的侮辱。 

　　 

　　可以查到波西送给王尔德的照片，的确是很漂亮，但Jude比他有过之而无不及。而出演王尔德的史蒂芬·弗赖（Stephen Fry），除了演员之外，据说还是位很有名的作家。但可惜的是，他出演这部片子时已经40岁，而且他还属于是非常显老的那一型。所以尽管并没有明显的漏洞，那种属于不老之心的飞扬神采和只属于王尔德的、完全嘲讽一切的自信，他表现的远远不够。最重要的是，他实在是——没有我偶像帅呀！（笑）王尔德生前留下了大量的照片，张张都可以证明，偶像的魅力是无穷的！尤其在他年轻的时候，他“身材高大，深棕色头发长垂至肩……脸上完全没有颜色……蓝眼带着一点绿，而且又亮又锐利……”Wilde当初是极有魅力的一个人，不单指他在语言交流上的天才。 

　　 

　　手中《The Plays of Oscar Wilde》的封面是William Powell Frith1881年的作品《皇家学院的预展》（The Private View of the Royal Academy），画中的主要人物就是王尔德。这本书收录了王尔德全部的戏剧作品，从早期的《薇拉》（Vera,1880），为赚稿费赶制的《帕杜亚公爵夫人》（The Duchess of Padua,1883）（这两部戏剧都未在伦敦公演），到他的五部成名戏剧：《莎乐美》（Salomé）、《温德米尔夫人的扇子》（Lady Windermere’s Fan,1892）、《无足轻重的女人》（A Woman of No Importance,1893）、《理想丈夫》（An Ideal Husband,1895）和《不可儿戏》（The Importance of Being Earnest,1895），以及最后两部未完成的遗作《圣妓》（La Sainte Courtisane）和《佛罗伦萨悲剧》（A Florentine Tragedy）。后者是用素体诗（blank verse）写就的剧本。这两部短剧的创作时间大概是在《理想丈夫》之后，即1894年底。王尔德在他的《狱中书》所说，因为此时波西的不召自来，他的创作灵感和心境已经消失殆尽。两部短剧就此成为了永久的遗憾。 

　　 

　　国内的翻译作品，有以上那五部戏剧，童话、诗和小说。版本很多，译者均不同，其间差距很大。正像读过田汉的《莎乐美》译本，我才发现人民文学出版的那本有着漂亮封面的《王尔德作品集》实在是垃圾。译者居然把《不可儿戏》中的主角Ernest（取earnest谐音）音译成什么“哦拿实的”，实在让人大跌眼镜。相比之下，余光中在1983年译本中的“任真”（取认真谐音）实在要高明的多了。不过在那个版本里，译者在前言和后记中所表露出的一个所谓学者的做作与自以为是我却不敢苟同。 

　　 

　　以往和朋友谈起王尔德，只要一提这个名字，对方总是会停下来，用故作平静的眼神看着我，静默片刻，清晰的说：“他同性恋”。仿佛盖棺定论，简单扼要。 

　　 

　　我已经无法忍受，正如王尔德在《狱中书》上所说，最可怕的一点是，它已经把悲剧裹上了喜剧的外衣。“我们变成了悲怆的小丑，肝肠寸断的小丑，被特别装扮摆弄，来逗引人们的幽默感”。那些伟大的著作，以及奥林匹斯山众神赋予他的一切：才华、地位、金钱和荣耀，在一百年前的那一天，在不公正的法官宣判的那一刻，似乎都不再重要。人们的嘲笑，如《不可儿戏》圣瓦伦丁节首演一般的热烈，成为人们茶余饭后的笑柄，并延续至今。 

　　 

　　英国在1861年终于废除了同性恋者的死刑，可难道我们就该因此而庆幸？柴科夫斯基同样因“有伤风化罪”而被折磨至死，难道我们就可以说王尔德比他幸运？二年的牢狱苦役已足够摧毁一位艺术家的一切，特别是，当他的心已被悲怆充满；当他除了懊悔和自责外什么也不能做；当他失去了母亲；当他的妻子和儿子被迫离他而去；当他爱护备至的波西在法庭上当证不证，亲手把他推入地狱，然后在两年里没有为他写过片言只语，甚至没有口信，什么，都没有。 

　　 

　　“所有的天才都是同性恋。”曾有人下过这个惊世骇俗的结论。现代艺术家甚至以此自傲。但对王尔德来说，因为1895年的公开审判，他同性恋的声名甚至盖过了他的文名。无知的人们已经把这点作为他区别于其他作家的标签，甚至是他唯一的特征。这对他实在太残酷。奥斯卡·王尔德，就像一百年前在他对美国海关所说，他只有他的天才需要申报，也惟有这一点，值得为人们记住。 

　　 

　　（2002-7-11） 

　　 

　　 

　　附注：奥斯卡·王尔德生平年表 

　　原载Peter Raby编《剑桥文学指南》王尔德卷 

　　The Cambridge Companion to Oscar Wilde 

　　 

　　1854 

　　10月16日，在爱尔兰都柏林魏斯兰街（Westland Road）21号，眼科和耳外科医生——威廉·王尔德（William Wilde）和夫人——珍·法兰西丝卡·艾吉（Jane Francesca Elgee，曾用笔名Speranza）的第二子，奥斯卡·芬葛·欧佛雷泰·威尔斯·王尔德（Oscar Fingal O’Flahertie Wills Wilde）诞生。 

　　 

　　1855 

　　王尔德一家搬到都柏林梅瑞翁广场（Merrion Square）1号。 

　　 

　　1864-71 

　　进入恩尼斯其林（Enniskillen）的普拉托皇家学校（Portora Royal School）就读。 

　　 

　　1871-4 

　　王尔德就读于都柏林三一学院（Trinity College）。在这里他获得很多荣誉，包括得到伯克利金质奖章的希腊文学奖（Berkeley Gold Medal for Greek）。 

　　 

　　1874 

　　10月，获得莫德伦学院（Magdalen College）奖学金并正式进入牛津大学就读。 

　　 

　　1875 

　　6月，与都柏林三一学院的古历史学教授马哈菲（Mahaffy）前往意大利旅行。 

　　 

　　1876 

　　4月19日，威廉·王尔德先生去世。 

　　 

　　1877 

　　3-4月，再次与马哈菲教授旅行，前往希腊和意大利。 

　　 

　　1878 

　　6月，因诗作“拉芬纳”（Ravenna）荣获纽迪吉特奖（Newdigate Prize）。 

　　7月，在荣誉期末考（Greats）中拿到最高等级，完成学业（文学士学位）。 

　　 

　　1879 

　　秋，在伦敦与弗兰克·麦尔斯（Frank Miles）同住。 

　　 

　　1880 

　　8月，和麦尔斯搬到位于切尔西泰德街（Tite Street）的济慈居（译注：此屋原名Skeats，被王尔德去掉了S和E，改为Keats——-济慈，英国著名诗人）。 

　　9月， 

　　王尔德的第一部戏剧《薇拉》（Vera）私下印刷出版。 

　　 

　　1881 

　　4月23日，吉尔伯特和沙利文（Gilbert and Sullivan）创作的轻歌剧《佩心丝》（Patience）被认为影射了王尔德的唯美主义举动。 

　　6月，王尔德的第一本著作，《诗》（Poems）自费出版。 

　　12月17日，预定在艾德飞剧院（Adelphi Theatre）上演的《薇拉》被取消。 

　　12月24日，和《佩心丝》中人物一样，王尔德坐船前往纽约作巡回讲学。 

　　 

　　1882 

　　用一年时间在美国和加拿大各地讲演，主要内容为“英国的文艺复兴”和“美国的装饰艺术”。 

　　 

　　1883 

　　1-5月，在巴黎完成诗剧《帕杜亚公爵夫人》（The Duchess of Padua）。 

　　8-9月，因《薇拉》（Vera）在纽约的首演再度前往美国。 

　　9月，回到英国，继续作了几次演讲。 

　　11月26日，与康士坦茨·李欧德（Constance Lloyd）订婚。 

　　 

　　1884 

　　5月29日，奥斯卡·王尔德与康士坦茨·李欧德在伦敦成婚。 

　　 

　　1885 

　　1月1日，王尔德一家搬到切尔西泰德街16号。（译注：现在的地址为34号，已改为普通民居。） 

　　5月，《面具下的真相》（The Truth of Masks）发表。 

　　6月5日，长子西里尔（Cyril）出生。 

　　王尔德开始在《蓓尔美街报》（Pall Mall Gazette）和《戏剧评论》（Dramatic Review）上发表书评等评论文章。 

　　 

　　1886 

　　结识罗伯特·罗斯（Robert Ross）。 

　　6月5日，次子维维安（Vyvyan）出世。 

　　 

　　1887 

　　作为编辑在《妇女世界》（Woman’s World）任职。 

　　 

　　1888 

　　5月，童话集《快乐王子和其他故事》（The Happy Prince and Other Tales）出版，由沃尔特·克雷恩（Walter Crane）和杰克姆·胡德（Jacomb Hood）负责插画。 

　　 

　　1889 

　　7月，《W.H.先生的肖像》（The Portrait of Mr W.H.）在杂志Blackwood上发表。 

　　 

　　1890 

　　6月，《道连·格雷的画像》（The Picture of Dorian Gray）在杂志Lippincott上发表。 

　　 

　　1891 

　　结识艾尔弗瑞·道格拉斯（Lord Alfred Douglas）。（译注：即后来的波西。） 

　　1月，《帕杜亚公爵夫人》（The Duchess of Padua）在纽约上演。 

　　2月，《社会主义下人的灵魂》（The Soul of Man under Socialism）在《评论双周刊》（Fortnightly Review）上发表。 

　　4月，《快乐王子和其他故事》再版，由查尔斯·瑞克特（Charles Ricketts）设计封面。 

　　5月，《意图》（Intentions）论文集出版。 

　　7月，《萨维尔勋爵的罪行和其他故事》（Lord Arthur Savile’s Crime and Other Stories）出版。 

　　11月，童话集《石榴屋》（A House of Pomegranates）出版，由瑞克特和查尔斯·山农（Charles Shannon）负责装饰设计。 

　　11-12月，王尔德去了巴黎，在那里用法文写下了《莎乐美》（Salomé）。 

　　 

　　1892 

　　2月20日，《温德米尔夫人的扇子》（Lady Windermere’s Fan）在伦敦圣詹姆士剧院（St James’s Theatre）公演。由乔治·亚历山大（George Alexander）制作。 

　　6月，由莎拉·贝因哈特（Sarah Bernhardt）担任主演的《莎乐美》彩排，但被公务大臣（Lord Chamberlain）禁止。 

　　8-9月，王尔德在诺福克（Norfolk）写下剧本《无足轻重的女人》（A Woman of No Importance）。 

　　 

　　1893 

　　2月，《莎乐美》的法文版出版。 

　　4月19日，《无足轻重的女人》在秣市皇家剧院（Theatre Royal Haymarket）上演。由荷伯特·比尔博姆·特里（Herbert Beerbohm Tree）制作。 

　　11月，《温德米尔夫人的扇子》出版，山农为此及以后的喜剧做装祯设计。 

　　 

　　1894 

　　2月，《莎乐美》在英国出版，由奥布利·比亚兹莱（Aubrey Beardsley）担任插画。（译注：此版本并非王尔德所译。） 

　　6月，出版诗集《斯芬克斯》（Sphinx），由瑞克特设计。 

　　5月，和波西前往佛罗伦萨。 

　　8-9月，在苏塞克斯（Sussex）的华兴（Worthing）写下剧本《不可儿戏》（The Importance of Being Earnest）。 

　　10月，《无足轻重的女人》出版。 

　　 

　　1895 

　　1月3日，《理想丈夫》（An Ideal Husband）在秣市皇家剧院上演，由路易斯·华勒（Lewis Waller）制作。 

　　1-2月，王尔德和波西旅行至阿尔及尔，会见安德烈·塞德（André Gide）。 

　　2月14日，《不可儿戏》在伦敦圣詹姆士剧院上演。乔治·亚历山大担任制作。 

　　2月28日，王尔德发现昆斯伯瑞侯爵（Marquess of Queensberry，波西之父）在欧本玛俱乐部（Albemarle Club）留给他的卡片，“致王尔德，那个装模作样的鸡奸者”（Sodomite一词错拼成Somdomite）。他立即以诽谤罪名起诉昆斯伯瑞侯爵。 

　　4月5日，昆斯伯瑞获判无罪，王尔德反被告上法庭。 

　　4月26日，第一次审判。5月1日，陪审团无法达成协议，审判被推后处理。 

　　5月25日，王尔德伤害风化罪名成立，被判处两年监禁加重劳役。服役先在伦敦西门监狱（Newgate），随后被送到本顿维尔（Pentonwille）。7月，他被转送旺兹沃思（Wandsworth），然后在11月，被宣告破产后，他被送往雷丁监狱（Reading Gaol）。 

　　 

　　1896 

　　2月3日，王尔德的母亲去世。 

　　2月11日，《莎乐美》在巴黎L&apos;oeuvre剧院公演。Lugné-Poe 担任制作。 

　　2月19日，康士坦茨到雷丁监狱探望王尔德，把母亲去世的消息告诉他。这是他们最后一次见面。 

　　 

　　1897 

　　1-3月，给小道格拉斯写了一封长信，后来作为《狱中书》（De Profundis，或译自深深处、自深渊）出版。 

　　5月19日，王尔德出狱。当夜他坐船前往迪厄普（Dieppe），从此再未跨进英国一步。此后他一直住在国外——法国、意大利、瑞士——直到去世。 

　　5-9月，大多数时候他住在迪厄普附近的海边小镇——贝尼沃-苏美尔（Berneval-sur-Mer）。 

　　9月，在那不勒斯（Naples）旅行时与波西再度会面。 

　　 

　　1898 

　　2月，雷丁监狱之歌（The Ballad of Reading Goal）出版。 

　　7月，康士坦茨去世。 

　　 

　　1899 

　　2月，《不可儿戏》出版。 

　　7月，《理想丈夫》出版。 

　　 

　　1900 

　　11月30日，在他加入罗马天主教会的第二天，王尔德在巴黎的亚尔沙斯旅馆（Hotel d’Alsace）去世。（译注：亚尔沙斯旅馆位于美术街13号，现更名L’Hotel，离奥赛宫很近。） 

　　 

　　/Yomi 

　　2002-7-13 
      </影评>
<有用数>641</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>feeling</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-11-06 16:30:59</时间>
<影评>

王尔德是唯美主义的代表人物，无论穿衣打扮、待人接物、著书演讲，一切的一切，他都时时身体力行自己的唯美主义。他惧怕丑的事物，王尔德曾见过在本系列第一篇中提到过的法国诗人魏尔伦，因其容貌丑陋而甚感厌恶。下面这段王尔德的“至理名言”既能表现他唯美至上的准则，更透露出他傲视不羁的风范：
“个性善良不如长相美貌，不过个性善良总比长得丑好。” 



1891年，时年37岁的王尔德认识了21岁的道格拉斯。这位相貌迷人的侯爵之子，改变了王尔德的人生际遇。道格拉斯昵称波西，在王尔德给波西写信的落款中，充满了“永远爱你的”、“天天想你的”、“只属于你的”这样的字眼，他满腔热情、无所顾忌地倾吐自己的赞美与爱恋。在他才华横溢、热情飞扬的笔下写来，波西仿佛是天仙下凡、人间尤物。
“我爱你，我爱你，我的心是一枝玫瑰，是你的爱促使了她的开放；我的生活是一片沙漠，受着你甜美的呼吸的吹拂，它清凉的春季就是你那双美丽的眼睛；你小巧的双足所至之处，都给我踏出阴凉的山谷，你头发的香气就像没摇，无论你走到哪里，哪里就发出肉桂的芳香。”
 
两人都是追求享乐之人，当真是声色犬马，珠联璧合。波西的父亲昆斯伯里侯爵风闻二人关系，便严辞要求二人断绝往来，波西一向与父亲关系不睦，更是将此作为报复机会，迎面反击。夹裹在粗俗的父亲与自私的儿子之间，王尔德越陷越深，成为了这场争斗的牺牲品。
“他一个餐馆又一个餐馆的寻找我，目的是想在整个世界面前侮辱我。他气势汹汹，大有如果我还击就把我消灭，即使我不还击，也要把我消灭的架势。”
 
在波西的撺掇怂恿下，王尔德将侯爵告上法庭，然而乾坤扭转，万劫不复，最终被送入监狱的却是在法庭上慷慨陈词的王尔德。对比王尔德早两年写给波西的情书，再读他在漫长的地狱噩梦中写就的《狱中书》，两者情绪反差之大，令人难以置信。当年的天使在如今的笔下成了自私浅薄的负心人，尽管他拼命压制对波西的怨恨，字里行间仍满是绝望、愤怒、忧苦、悲哀……
 “我坐在自己曾经拥有的美好生活的废墟上，几乎被痛苦摧垮。”
 “悲哀，以及悲哀教会人的一切，就是我的新世界。”
 
王尔德在法庭审判中，阐述了他那震惊英伦的“不敢说出名字的爱”：
“‘不敢说出名字的爱’在本世纪是一种伟大的爱……这种爱被误解了，误解之深，它甚至被描述为‘不敢说出名字的爱’，为了描述这种爱，我站在了现在的位置。它是美的，是精致的，它是最高贵的一种感情，它没有丝毫违反自然之处。……这个世界不理解这一点，而只是嘲讽它，有时还因为它而给人带上镣铐。”
 
*********
 
把Wilde译成《心太羁》实在是神来之笔，既扣上了王尔德名字的本意，又恰到好处地点出了他的行事风范。
这部电影对于我来说，命运多舛。从VCD时代到DVD时代，买过数次，一直就没有一张能完好放出来的碟。零零碎碎地看过好几次，当最后终于完整看下来的时候，却已是兴趣大减，味如嚼蜡。
本片的选材就是王尔德与波西的情事以及之后将他陷入牢狱之灾的那场审判。这场风化案即便是隔了百年的风雨，在今天似乎仍然足以引起沸沸扬扬的议论。电影算是很忠实于史实，如果了解王尔德的人看这部电影，可能会觉得循规蹈矩、浅尝辄止；而不了解王尔德的人看这部电影，可能又会觉得不甚了了、雾里看花。
不过我觉得这部电影最巧妙的是，借用王尔德给儿子讲自己的童话《自私的巨人》，曲径通幽。据说王尔德给儿子讲这个童话时，竟然失声痛哭，儿子问他为什么哭了，王尔德回答道：真正美丽的事物总会使他流下眼泪。从某种程度上说，这个童话正影射了王尔德自己从“快乐王子”到“悲哀巨人”的命运：
“谁敢把你弄成这样？”巨人吼道，“告诉我，我去取我的长剑把他杀死。”
“不要！”孩子回答说，“这些都是爱的伤痕啊。”

*********
 
虽然电影本身并不如何出色，但是演员阵容却相当齐整，特别是在10年后的今天看来，这部电影简直荟萃了当今英伦的才子美男。

主演斯蒂芬·弗莱（Stephen Fry）绝对是这一角色的不二人选，不仅形似王尔德，而且同样是才子，身兼作家、编剧、导演、演员多职；不同的是，王尔德毕业于牛津，弗莱上的是剑桥；而且他们同样都是gay。这位才子现在还年年主持英国的电影学院奖，语带机峰，妙趣横生，绝对有王尔德遗风。
不过就电影而言，对王尔德的塑造多少有些面目模糊，这种以恣意纵情文字著称的作家，还是看他的作品，才能最了解他这个人。

在我看过的电影里，男人能演出“天使面孔，魔鬼心灵”般人物神采的只有两个：一个是《全蚀狂爱》中的莱昂那多，一个就是本片中演波西的朱迪·劳（Jude Law）。演这部电影时，朱迪·劳还远没有今天的名气，然而他却将波西这样一个天使与魔鬼结合的化身，演绎得让人又爱又恨。影片最后，他在阳光下的回眸微笑，简直是……唉，如果当日的波西真是如此丰采，我就一点都不奇怪何以王尔德要一次次落入同样的深渊。
可惜的是，如今的朱迪·劳越来越融入好莱坞，名气是越来越响，八卦是越来越多，而且依然帅哥一名，可当年那种闪亮的魅惑光彩却不复存在。
 
罗斯是王尔德的终生好友，也是为其打开通往男性爱的第一扇窗口，一直对王尔德无怨无悔，最终死后葬于王尔德的墓中。影片里对这个人物的塑造多少会让人感叹王尔德的所爱非人。演罗斯的演员迈克尔·希恩（Michael Sheen）现在说来似乎也没什么名气，可你要是看看他去年在《女王》中对首相布莱尔的演绎，真是令人叹为观止。感觉英国的男演员随便拎出一个，都实力雄厚。
 
片中还出现了王尔德的另一位情人约翰·格雷（John Gray），由于王尔德有一部极为著名的小说《道连·格雷的画像》，因此不论是当时，还是后世，人们总是会将这两个现实与小说中的“格雷”联系在一起。他的扮演者艾恩·格鲁福德（Ioan Gruffudd），如今在好莱坞也是风生水起，演过《神奇四侠》中的奇幻先生，《亚瑟王》中的兰斯洛。我倒是对他在BBC电视剧《远大前程》中的匹普形象更有印象，感觉还是经典名著改编影视更服他的水土。
 
本片中还有奥兰多·布鲁姆（Orlando Bloom）在大银幕上的第一次灵光乍现。他演一个街边的Rentboy，戏谑诱惑地和王尔德对视了半天。当然我是多年后知道他演过这部电影后，才又后知后觉地把他从人堆里找出来。
 
*********
 
王尔德是美的殉道者，他生逢一个并不真正需要美的时代，他以自己招摇的美和“不敢说出名字的爱”挑战整个时代的道德神经。最终，风流总被雨打风吹去，他成就了美在精神黑暗时代的命运象征。
王尔德最终长眠于巴黎的拉雪兹公墓，如今每日都有慕名而来的女士在他的墓碑上一亲芳泽，上面永远印满深红浅红的唇印。虽然公墓工作人员会定期清洗墓碑，然而每次清洗过后不久，又会有形色各异的唇印尽现碑身。
“快乐是给美肉体的，但痛苦是给美灵魂的。”美在任何时代，永远都不会缺少真正的爱慕者。





附：
“大师和他的情人们”这一系列文章中谈到的电影，皆涉及一些作家的同性爱情故事。之所以取这么个俗不可耐兼狗血淋漓的名字，其实也是拜各种译名所赐。就好像Wilde译成《心太羁》本很绝妙，而有人非要译作《王尔德的情人》；又或者如同Maurice不译作《莫瑞斯》而要译作《墨利斯的情人》一样，生怕观众不想入非非，硬是要把“情人”安在上头。
大师和他的情人们（之一）——《心之全蚀》
大师和他的情人们（之二）——《留心那话儿》
大师和他的情人们（之四）——《莫瑞斯》
大师和他的情人们（之五）——《小尘埃》
大师和他的情人们（之六）——《克里斯托弗和他的同类》


</影评>
<有用数>816</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>俞黛眉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-19 13:39:08</时间>
<影评>
          “你恨我！你恨我是因为我是oscar唯一爱的人，而你，只是他众多boys中的一个。”

   如果没有这句话，我是否会在看完《wilde》的周日晚上少悲伤一点？我是否会不让这部剧纠缠我的梦境，直至黎明？爱应该得到相应的报偿，毫无希望的绝恋，只应该用于浪漫的幻想。我们可以为了自己爱的人付出一切，一如robbie对wilde；我们也可以剥夺自己不爱的人的一切，一如wilde对robbie。电影是悲伤的，它不能更深地悲伤，所以用字幕匆匆地结束了自己。现实更加悲伤，却躲在所有人关注之外。

   33岁的两个孩子的父亲wilde，被19岁的剑桥学生robbie第一次引入了同性爱之门。王尔德很快琵琶别抱，robbie只能注视离开的爱人的背影。王尔德爱上了如天神般美丽的bosie，bosie爱他，折磨他，妨碍他，抛弃他，给他引入麻烦，而即将上庭的王尔德仍然隔着铁栅栏握着他的手轻唤“darling boy”。在bosie抛弃病弱的wilde时是robbie在照料他，在bosie跑开时是robbie警告他“bosie永远不会长大”，而对robbie的爱，wilde只是回应“我长大了。我不会回去了。”

   是谁的家庭让王尔德最终作了两年牢？是bosie。是谁在一片口水的羞辱的行列中向王尔德脱帽致敬？是robbie。是谁在王尔德入狱后消失？是bosie。是谁去接王尔德出狱，并一直照顾他的家人孩子，告诉他们你们的爸爸不是坏人？是robbie。然而，bosie仍然是王尔德的“darling boy”，为了他王尔德离开了妻子儿女；而robbie，只不过是“boys”中的一个。

   bosie对robbie说：“出狱后我要和他一起，我要给他所有东西”。而事实怎么样呢？三个月后他们决裂了。王尔德爱的人，最终未能给他幸福。

    而现实却更为冰冷。王尔德1900年死于贫困，死时robbie和另一个朋友守着他。而bosie最终向社会忏悔，变回了douglas侯爵，结了婚，然后，为了忏悔他旧日的放荡生活，用尽全力从各个方面攻击robbie。robbie致力于艺术评论，并经营王尔德的作品，令更多人看到。49岁时他去世，几十年后，遵照他的遗愿，他的骨灰被放在王尔德的墓穴中，放在他亲手埋葬王尔德的同时为自己留好的位置。

    那么，你爱谁你会很知道，而谁爱你最深，你永远都没有机会知道。

    我睡得很不好，wilde的情节一直纠缠于我的梦里。在梦境的最后几分钟，我修改了故事的结局。wilde出狱后和bosie在一起，但他知道bosie终会离开他。他捆绑并囚禁了bosie，bosie将在旅馆的空房间里死于消耗，没有人知道。只有robbie知道这一切，他帮助王尔德一家——妻子、孩子和王尔德坐着一辆小车一起离开。在我即将醒来时，robbie正在为王尔德的孩子买旅途中吃的蛋糕。
      </影评>
<有用数>592</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>路克</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-08 17:33:55</时间>
<影评>









提笔（确实是echt的圆珠笔，今次的文章是先手写的），只是想记下Oscar Wilde的这样一句话： 


There are two kinds of tragedies in the world: one is not getting what one want , and the other is getting. 


为了让自己不至在看完电影“Wilde”(有个恶俗的翻译：心太羁)的亢奋状态过后，忘了这句最触动人心的台词，于是决定拿张草稿纸写下来，结果耳机里传来了碰巧今周才重又放进MP3的一首Dying in the Sun， 不才的我姑且翻译一下： 


“当你紧紧抓住我，我觉得自己太虚弱； 


当你紧紧抓住我，我们永远不会失落 


你知道的，我想变得如此完美——” 


心内一惊：当年，王尔德在那个意大利的广场上，紧紧拥抱着波西，想必正是这样的心情。 


那是1897年，当一切沐浴在艳阳之下的时候，他又一次远远地望到了他的那张脸，而他，在这两年的波折之后，却仍像什么都没有发生过似的，开开心心地大声招呼：“奥斯卡！” 


一代唯美主义巨匠的脸上，竟有几分受宠若惊的委琐，瑟缩的身子微微一颤，慢慢地伸手扶帽行礼……而后我们看不到两张煽情式的久别重逢的面庞，镜头只是俯拍了广场的全景，这一队处于镜头左下方一角，这并非中心的位置，象征了他们的平凡——他们只是一派繁忙热闹中的一份子，他们只是一对普通的爱人。 


当然，我们同样可以这样理解，导演本人也并不清楚（或并不愿意弄清楚），此时应该让演员表现出怎样的情绪，带出这个让王尔德即使不得不忍受妻亡子散、牢狱之灾，甚至还立下了“再见面就杀了他”的誓言，都不能忘却、为之死心塌地的拥抱——有的时候，表现上的“无力”，或许也是导演“强化”尊崇感的一种方式吧。 


更何况，狱中的王尔德自己也说：“我并不真正了解自己。”他终其一生，带给我们无数经典戏剧文学作品，然而这“一生”，只是短短46年时间（——与张国荣在世的时间一样），文字间他那种睿智的光芒，足以让人相信他的自信和不羁。然而在电影中，王尔德非但没有多少惊世骇俗的气质，反而更多地作为一个受“异端”之爱所困，徘徊在家庭与道德边缘的平凡人出现。这种处理，只是对于名人生活的万千叙述手法的一种，然而这种亲切感，却是我个人所喜爱的。 


片子中，那个给他莫大困苦的“他”名叫阿尔弗雷德·道格拉斯，外号“波西”，是一名“老大粗”贵族的幼子，两人初识时，波西仅仅21岁，而王尔德已经36岁，在文坛算是有了不小的名气。而这个在贵族学校玩票性质任职的波西，却带着自顾自的神情，隆重登场了。或许，在电影中，王尔德正是被他那种自信而又倔强、顽固的表情所吸引，这个年轻人甚至有些居高临下，算是透露出自己对王尔德作品的赞赏，可叫人听来，却像是一种挑衅，仿佛在说：“嗯，老头子，没想到你还不错嘛。” 真实中的王尔德确实应该不会像电影中那样，立马对“无轨电车”般开始抱怨陈腐的学校体制的波西回一句：“他们怎么能这么对待一个如此美丽的人儿。”，但想必在小小地吃了一惊的同时，心里奇妙的感觉顿时涌动了起来。一场互相吸引的游戏，就此开始。 


尽管王尔德最常挂在嘴边的一句话，是“波西多么多么有才华”，而且事实上，现实中的波西确实是一名才子，但电影中，却选择了将他塑造成一个擅长“享受生活”的花花公子，天真烂漫，成日里喝酒、看戏、游玩、宴会，不知疲倦。他偶尔也会如一个文艺青年般抱怨两句学术腐败世道不公——正如他生龙活虎地出现在王尔德面前一样，但更多的时候倒像是麻醉自己，全身心地以投降的姿态麻醉自己。 


接下来的故事充分说明了我们经常在媒体上看到的一句话：“明星不是火星人，明星也是老百姓。”飞蛾扑火般的王尔德开始借各种理由离家与波西共度（现实生活中他们确实会在一起工作，但是电影里可没那么严肃。），更是在爱情的滋润下写出了名剧“温夫人的扇子”。然而，又是句老话“好景不长”。正如前面所说，波西沉迷于花天酒地，更多的时候像一个永远不知道满足的小情人，企图让王尔德用每一分钱为他买礼物，用每一分钟来陪伴他；然而当他病倒在床上，连拿一杯水的力气都没有的时候，他却说，“你这个病怏怏的中年人样子真叫人恶心。”（现实中的波西有时确实会相当的不讲道理，这幕戏的真实性由王尔德的一封信中的详细叙述作佐证，真是几乎完全实在的。），同时还嫌弃他吝啬自负，“只爱你自己。”而王尔德的评价却出奇的宽容：“波西他只是不懂得爱与被爱……他身上有他残暴父亲的阴影”。尽管把波西赶出了家门，可一听说波西的哥哥自杀，立刻口中喃喃，双眼失神：“他该多么难受啊。”，于是又张开怀抱，揽进满脸泪痕的他的那个“他”。 


最后的情节里，王尔德状告波西的父亲污蔑诽谤不成，没想被他反告了“有伤风化”，投进了大牢，服起苦刑。然而此时旁白中响起的，却是“巨人的花园”中的一句话：“不，没有人伤害我，那是爱的印记。”看至此时，心中酸楚，间或有些小小愤慨，正所谓“哀其不幸，怒其不争”——人一死心塌地起来，就是这么甘愿受折磨。 


历史上真正的波西，还曾经将莎乐美的法文原著翻成英文，在学术上是有贡献的，但电影却将他刻画成几分任性、冲动、幼稚的爱人，这种人物性格上的弱化，却使得戏剧表现力得到了锐化：“波西”更像是一个迷梦，一个让人一跃进去就不想醒来的迷梦。电影中的他或许成全了人们对于他的美好想象，同时，也让崇敬王尔德的人感到，他的一往情深有个一个梦幻但却让人更能接受的解释：有时，复杂的心理分析，严肃的现实依据，远没有一个童话有力。 


顺便提一句，扮演波西的Jude Law 是我最喜欢的男演员之，但他却不属于我心目中“演技好”的那一类。对他的喜爱属于飘忽于梦境之中，难以用客观标准评判的境地；其实颇似电影中王尔德对波西的感情：一举手一投足，便让人想要为他赴汤蹈火。Jude和波西一样，是美的，如希腊雕塑一般美，我曾经说，“他似乎永远无法融入一些角色，尤其是现实性太强的，因为他最擅长的是扮演一个象征符号般的‘自己’，除此之外，他的任何形象都有些游历本体之外的缺点。” 


在他的身上，仿佛就有文首所提到的王尔德妙语的印证：你得不到他，这是一种悲剧，你得到了他，却发现他不属于这个世界，这也是一种悲剧。 
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>澳洲文化野人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-12 17:16:15</时间>
<影评>
        Stephen Fry rules!


总的感觉，这部电影的编剧存在比较明显的缺陷，很多地方背景交待得不清楚，有些地方衔接得很别扭。英文版中居然有一部分让英广电总局给河蟹了。不过这部分在youtube上有西班牙文加英文字母的版本。看了，没什么嘛！考虑到这电影是1997年的，比李安的所谓挑战同性恋题材可要早多了，而且露骨多了，也没有引起李安电影那样的争议么。足见大英帝国在这方面比美国还是要包容一些，欧洲比大英帝国又包容一些了。当然，这是欧洲的传统，嘿嘿


电影讲奥斯卡.王尔德（Oscar Wilde, Stephen Fry扮演) 恋上了公子哥Bosie （Jude Law扮演)，为他抛家弃子。但是Bosie基本上拿Wilde当爹，当依靠。Wilde也心甘情愿，最后被Bosie的亲生父亲送上法庭。英国法庭则以淫乱罪判他入狱，Wilde身败名裂，但是Wilde在法庭还是坚持对他的同性恋的行为进行了辩论。


看了豆瓣的一些影评，大为吃惊，居然那么多人觉得Stephen Fry在这部片子里的演技不如Jude Law，还有这么嗲的？


以前在国内上学的时候接触过Wilde，对老师介绍Wilde时的说法确实还有一定的印象：风流倜傥，桀骜不驯，才华横溢的美男子。他的作品看得不是很多，只有The Picture of Dorian Gay 和The Importance of Being Earnest。当时我心目中对这个形象的理解是有定式的，就是人要漂亮又潇洒，而且得口若悬河，最好不时地玩点傲慢无理。但是后来发现这其实是俄罗斯式的。英国人对风流倜傥，才华横溢的理解并不这样。风流可以很内敛，才华横溢也不一定要气冲云霄。Stephen Fry就是这样一个英式风流人物。当然，Wilde是爱尔兰人，爱尔兰文人的闷骚风格也见识过，和Stephen Fry还是很相像的。 


扮演Wilde这样的人是要有气场的。这个气场是指由内向外散发（而不是迸发）出的才气所支撑起来的让人觉得“宽敞“的美感。也就是说，他的傲慢是有资本的，不光是脸蛋和外形上的资本。而近年来英国影坛除了帅哥美女之外，真正有气场的人基本上找不到几个，倒是话剧舞台能够看到几个这样的演员，可是他们又不来演电影。Stephen Fry也不是电影演员出身，偶尔客串而已。哎，从影响美国到跟着美国走，英国电影还能有出息么？


在现实生活中，Stephen Fry本人就是Wilde的活写照。他年轻的时候不仅和Wilde长相非常接近，而且自己也是个同性恋，到不久前还在和天主教会进行过公开辩论。他以一名同性恋者的身份对天主教会的挑战可以说是当代这类公众辩论中的经典之作了。他的才华并不在当年的Wilde之下。Wilde口中讲出的话，同样能够从Fry的口中很自然地说出来。另外，Fry这个人有点文人所特有的自毁性，过于注重细节，有时候显得有点粘。而这些又和当年的Wilde本人据说非常像。从这些方面看，他基本上就是本色演出。关键的是，他的演技，丝毫没有表演的痕迹。这就是Fry的特色所在。想了半天在当今的男演员中有哪位能够胜任这个角色？没有别人啊。


本人的感觉，他在这部片子里扮演的并不是一个漂亮小子，而是一个父亲式的人物--充满智慧，但是在孩子面前又会因为爱而不失愚蠢。他在这个电影里所要争夺的，与其说是社会对同性爱情的接受，不如说是对Jude Law所扮演的那个孩子Bosie的监护权。而Bosie小白脸儿在Wilde这里也是更多地寻找父爱。一个胖胖的而又温柔的Fry，正好能成为让愣小子瞎蹦跶之后摔下来还不觉得疼的大沙发，和他那个瘦小凶恶而又毛茸茸的亲爹正好形成鲜明的对比。


电影里的Wilde是充满矛盾的人。关注Wilde在法庭上的讲话，轻柔却又不失沉稳，那些让人迷恋的话从他口中讲出来，配上他眉宇间展现出的惆怅和内心的坚定，那就是现实中的Fry本人，信手拈来，他的气质不是纯粹地来自视觉感官。


不光是Fry的表演恰到好处地体现了这种粘质性的矛盾，电影情节的安排上也是如此。Wilde一方面为别人的孩子出生入死，却对自己的家庭不管不顾。被删掉的那个部分有他面对Bosie的父亲的直接斥责。仔细想一想，他的妻子其实是可以说出同样的话来的。或许恰恰是在那样的社会环境中，该说实话的不能说，该出柜的不能出。一个号称对自己真实的人却不去面对自己的内心。不过，也很难说他没有意识到这一点，谁知道他对Bosie父亲的谴责是不是从内心厌恶自己不能由衷地爱护家人的状态，从而做出的发泄呢？Fry在这个电影里恰到好处地表现出了这种矛盾，是一种深邃，但又优柔，自省甚至自责却不能自拔的气质。

　　 

相比之下，Jude Law当年确实年轻漂亮，在英国有“花瓶“的美名。这部电影据说是让他挽回名誉的一部电影。确实演技也不错，不过他的多处表演还是可圈可点的，并没有后来的电影里那么成熟。看看当年的影评就知道了，普遍认为Stephen的演技太自然流畅了，让Jude的对手戏演得比较吃力。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>海棠一生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-18 12:57:58</时间>
<影评>
              夜深人静的时候,看了&lt;王尔德&gt;这部电影,它如同原来看的别的同志片子一样,打动了我。只是这次的深深的打动,跟往常不一样,不是因为里面漂亮的男主角,而单单是因为那个高大,有些肥胖,而才华横溢,反叛社会的一代文学巨匠王尔德。事实证明,有帅哥的电影能吸引我看,但是最后真正持久吸引人的并不是年轻英俊的脸庞.而是充满矛盾坎坷而又深刻的人生. 

      很怀念王尔德被因为同性恋被指控的时候说的那一段话,他说:&quot;这种在本世纪内不敢让人知其姓名的“爱”，是一位长者对一个青年的一种伟大感情。比如像大卫和约拿单之间存在的感情，比如柏拉图把它当作他哲学的基础的感情，又比如可以在米开朗基罗和莎士比亚的十四行诗中见到的感情－－一种深沉的、精神性感情，它既纯洁，又极完美；在它支配下，才产生出像米开朗基罗和莎士比亚创造出的那样的伟大的艺术品，以及我的那两封信。尽管如此，它在本世纪仍被误解－－被误解到如此地步。由于这种误解，我才身处眼下这种境况。它是美的，它是优雅的，它是最为崇高的感情。而且，只要年长者拥有才智，而青年又拥有生命的欢乐、希望和欢闹，它就不断地在年长者和青年间存在着。尽管如此，世人却无法了解。世人对它大加嘲笑，有时甚至由于它还把人送上颈手枷。” 

     王尔德这样说，也是这样反叛性的把自己作为一个艺术家的毕生信仰化为对整个英国社会保守封建的抨击。他的童话,他的剧作因为他自身的性格的飞扬而显得分外生动。我怀念王尔德,不仅是儿时对他童话的共鸣,还有对他人格的赞同。他的追求自我,如飞蛾扑火；他的挣扎困惑，正是对艺术的热爱,对人性的探求。 

     有人说,人活着是为了功名利禄,是为了自己和家人有更好的生活.换句话理解,也可以认为他们活着的目的是在社会规范的框架里,追求安逸。此种生活的前提还是社会规范的存在。而王尔德的选择却是那么与众不同。他蔑视规则，明明有深爱自己的妻子,有一双可爱的孩子,甚至有无微不至的关心自己的同性爱人罗比,却仍要义无返顾的追寻波西的一切，为他叛逆，为他疯狂，为他付出一切……波西，代表王尔德对人的一切憧憬,年轻、美貌、活力、反叛…………他崇拜着波西的一切，毫无保留的容忍他的骄傲，无知，坏脾气，反复无常……明知道这样的爱是不会有好结果…… 

     说到这里，忍不住有些心痛，死心眼的人总是那样的让人同情又无法介入。一般人很难理解其超越一切的热情，对其进行抨击只是立场不同而造成。很为电影中的一幕感动，那是在王尔德的妻子来监狱看了他之后，他们有一段感人的交流。王尔德说到他的忏悔和困惑：”我不了解自己的本性，如果我能选择自己的本性……可是，不管本性如何，必须遵循它，否则，我们的生活更要充满谎言。” 

     王尔德的本性是什么，是长久以来他追求的那种为艺术而生，为艺术而死的精神，是那种他认为的纯洁而完美的同性间的精神性感情，是对整个社会的无聊规则的拷问。显然，王尔德不爱自己的妻子，但他把她当作一个”很好的听众“，所以他愿意把自己最深最真的感情吐露给她，那就是追求自身的感觉，追求完美的化身。他的妻子之于他终究也只是听众，不能象波西那样，成为撩拨他生命旋律的主角。 

      也许有人会觉得波西这个浅薄的小子不值得王尔德那样的付出，他的另一个男伴罗比更适合他。罗比不会象波西那样在王尔德生病的时候对他置之不顾，随便辱骂。然而，有时候人就是种奇怪的动物，明明有对自己好的不去珍惜，偏偏追求那象梦一样的幻景。波西对王尔德而言，终于还是太虚幻的存在，象一个符号，最终走出了他的生活。我曾看完电影后疯狂的在网上找寻王尔德和波西分手的理由，无所得。。。是波西的绝情，还是王尔德的心灰？不得而知……最后的结局是像时间年表的一样的东西快速的晃过屏幕：”奥斯卡和波西三个月后分手，牢狱生活损害了他的身体。他晚年住在巴黎一家廉价小旅馆。他写到：“像亲爱的圣方济一样，我与贫穷结缘，婚姻并不如意。”奥斯卡死于１９００年１１月３０日，终年46岁。波西死于１９４５年。罗比死于１９１８年。１９５０年，他的骨灰被葬在奥斯卡墓内。“ 

     结束了，真的，就这样落幕了。电影什么也没有留下，王尔德却留下了他值得回味的人生和不朽的作品，而且交相辉映，难以区分。奥斯卡.王尔德在充满悲剧色彩的代表作中向后世人展示着自己的理想。于是我们看到，他就是《快乐王子》中的王子，牺牲自己的一切，换取小鸟的爱情；他就是自己童话中的巨人，只能看着孩子们蓬勃快乐，独自承受英雄迟暮的悲凉…… 

    我爱这部电影，体味着属于王尔德的诗一样的人生。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>深渊书简</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-14 14:47:30</时间>
<影评>
        一个大约两秒钟的摇镜头展现了这样的场景：一间被自然光、歌声和钢琴声充盈的书房。古朴陈旧的欧式书柜旁被饶有兴致地摆上了青花瓷器。几个男孩，有的用手轻轻打着节奏，有的掩卷而思。镜头缓缓地摇动，自左向右。一位少年在弹琴。他的大半个身体都沉浸在暗中，只有后脑勺处的头发和衣服上的布褶受光。在他的右前方，是一个略显模糊的男孩的侧面，他的双手交叠在一起，双目注视着未知地。直至一个完美的黄金分割点，镜头才逐渐静止——一位瘦削的少年出现在镜头中。他站在钢琴边，手扶钢琴，身体微倾，向左手边的少年们微笑，可目光移到右边时，却垂下眼帘，似古希腊神话中在湖边与自己的身影常相厮守的俊美少年那喀索斯。在下一个近景中，金发碧眼的少年站在古朴陈旧的欧式书柜前，身着维多利亚时代的亚麻白色西服。白色衬衣与淡蓝色丝绸领带使他优雅异常，而粉色马甲又令他平添几分柔媚。镜头慢慢推近，歪着头的少年神情平静忧郁。镜头在他与另一个中年男子之间多次切换。一个面部特写又用了低角度拍摄，观众甚至能看到他的舌头刻意顶住上颌，似在与自己的目中人调情。一曲终了，镜头久久地停留在他的面部。面对旁人的称赞，他丝毫没有愉悦，相反，蓝色的双目中竟流露出莫名的哀怨，抿了抿嘴唇，低下头，像生怕泄露了心中的一个秘密。


 


  

  ——这是我不久之前刚刚看完的传记电影《Wilde》中的一个片断。


 


  

      影片中那个美如那喀索斯的少年名叫Alfred. Douglas，或者波西。


 


  

        而他的目中之人，就是名满天下的奥斯卡.王尔德。



 


   

       与刚刚相识的人之间总会有一定程度的收敛，波西亦然。那时，带着家族暴力偏激的遗传特性的波西隐藏起了自己性格的缺陷，常常挽着王尔德的胳膊，以一种十分颓丧而温柔的语调向这个年长自己十六岁、比自己高接近一头的男人诉说家庭的不幸。而一身白色西装的王尔德，也只是以轻轻揽住他的肩膀作为安慰。他们穿过一片幽静的林荫道。倘若这林荫道漫漫无尽头，倘若他们一直以这样一种不即不离的柏拉图式的姿态走下去，那么日后的事——包括时常发生在他们之间的激烈的争吵、指控、决裂、入狱——或许就不会发生了。不知在王尔德因“有伤风化”而入狱的那段岁月，当他一连几个月都把废弃的粗麻绳撕成一缕一缕的麻经子导致指甲裂开，或者毫无意义地将石头从一个地方移到另一个地方的罅隙，是否依旧想起，两年之前一个如花般的少年对着自己唱《He loves me he is here》，少年的眼神如忽明忽灭的烛火般闪烁不定，似最深的春天。


 


  

        王尔德对波西太着迷了，又或许不是对波西着迷，只是迷恋他身上古希腊的气息，那些他之前只能通过书籍才能获得的馥郁芬芳。他曾在一次争吵结束之后说，博西，你千万别对我发脾气，我实在受不了它有损生活的魅力，我无法忍受看到你那古希腊式的优雅面容被怒火扭曲，我无法忍受听到你优美的嘴唇对我吐出可憎的话语，不要这样做，你让我心碎。


 


  

      在影片中饰演波西的，是时年二十五岁的裘德洛。这位英伦情人无论外表还是气质，都不输于历史上的道格拉斯勋爵。除他以外我不知还有谁能够无限接近波西，这个让王尔德欲罢不能，并最终将他的艺术和人生引向双重毁灭的水仙少年。他演出了波西的优雅、哀怨、高贵、任性、跋扈自恣，却比历史上的波西多了几分狂野与轻薄。


 


 


     


 


         影片中，波西与王尔德的第一次见面，恰逢《温德米尔夫人的扇子》演出大获成功。这位曾经骄傲地宣称除了天才以外无可申报的爱尔兰绿孔雀正游走于灯光奢华的大厅之中，接受着人们的惊叹与褒奖。波西不同于那些大献殷勤的人，他没有亲自出面，只是让表兄告诉王尔德，他想要认识他——王尔德抬眼望去，镜头在此刻缓缓前推，从近景缓慢过渡至面部特写，王尔德原本散漫的目光忽然变得有些吃惊，眉头微蹙。而在下一个镜头中，身着黑色晚礼服的波西出现了。刻意虚化的背景和偶尔从镜头前闪过的模糊人影令他显得尤为突出。他精致冷漠的脸上没有任何表情。镜头缓缓前推，轻微的仰角度拍摄，此时波西也随着镜头缓缓抬起下巴，目露寻衅的神色。当王尔德来到他的身旁时，他突然身体微倾，盯着王尔德的眼睛说，我喜欢你的戏剧，你抓住了观众，特别是你的演讲，你越显得无礼，他们就越喜欢。少年说话时口型故意夸张，时不时地东张西望，神情却始终自信而得意。相比之下，倒令向来以擅长辞令著称的王尔德显得有些相形见绌了。


   

     《Wilde》是一部拍得中规中矩的传记影片（不知是否因为王尔德的后代依旧在世的缘故）。导演Brian. Gilbert虽然在其中加入了不少主观感情，情节却依旧是按照史实来的，不少台词出自王尔德的传记。所以此片如同Mel. Gibson的《耶稣受难记》一样，虽然精致，却无任何出人意料之处。


 


  

        相比较而言，Phillip. Kaufman在《Quills》中的自由度就大得多了，在这部以法国小说家萨德为主要人物的传记片中，是否尊重史实已不再重要。重要的是，萨德成为了一个符号，一个贴满了关于自由、反抗以及殉道标签的符号。


 


  

  看完《Wilde》的那个凌晨我陷入了前所未有的漫长失眠，脑海中反反复复出现的都是王尔德在狱中的情形。被关押的人每个清晨都要在狱警的监视下头戴面罩，在楼下的空地上一圈圈地走动着，一个远景镜头反映了这一场景。透过坚实的铁门自外向内拍摄，像是有一双眼睛在无声地洞察一切。空气和色调一样黯淡冰冷。下一个镜头切换至近景人物，人们一个跟一个地绕圈，面罩把脸遮盖得严严实实。纵然如此，还是能从中轻而易举地找出王尔德，因为他是最魁梧高大的一个。跟镜头表现出他蹒跚的脚步，之后镜头静止，他缓缓远去，只留下落寞的背影。接下来运用了一连串的技巧性蒙太奇镜头，叠印、切换、空镜头、背景独白则是那篇著名的《自深深处》。他的语调像是死水一样，无法被风吹起半点涟漪。这段独白让我忍不住开始想象一百多年以前，那个被囚禁、受尽折磨的天才，他所受到的摧残，也许远远多于电影中所讲述的。他没有开伦敦，因为他不愿违背自己心中那伟大而不可侵犯的唯美主义和古希腊情结。他说，我认为留下来是更高贵，更美的行为，我不想被别人说成是逃亡者或者懦夫，假装，伪装，逃亡生涯，这不是我想要的。


 


 


    


 


 他的一切，包括他的行为，语言乃至穿着，在那个时代都是超前的。他深知这一切会给自己带来怎样的噩运，然而他不愿改变。这是一种坚守，更是一种惯性与顺从——对自己内心的统治。不知当外界的强大令他心灵之国的存在岌岌可危之时，他是否会恐惧，是否真的像他给所写的那样，监狱的樊笼正好考验爱的力量，看看我能否使苦水，变成甘霖——以我对你那深深的爱。又或许，他的心灵之国自始至终都是强大的，无论他是那个将伦敦玩弄于股掌之间的天才，还是在雷丁监狱的阶下之囚，他始终都是自己心灵之国的王。而在监狱之外，王国之外，他的Darling boy，Lily of lily，依旧过着俾昼作夜的奢靡生活。


 


  

 曾维系在他们之间的柏拉图之美在王尔德站上被告席的那一刻便已荡然无存。


 


  

 距离或许才是世界上最唯美的，因其可以将缺陷、感怀、伤害乃至罪孽拒之门外。


 


  

 这个道理或许王尔德在监狱中才明白，又或许早就明白，只是作为主宰心灵的国王，他无法克制。


   

 两年的牢狱生活终究还是磨掉了王尔德身上的锐气与棱角，虽然他的朋友形容他“犹如流亡归来的国王一般高贵而尊严”。影片中印象深刻的一个片断，是出狱之后的王尔德在祭拜完亡妻以后，与前任情人罗比共进午餐。其间王尔德不断地用叉子比量餐桌与餐盘之间的距离，然后将叉子和刀小心翼翼地并排放在餐盘的正中间，随后又拿起红酒，左右微微移动，寻找合适的摆放位置——这是他在监狱的两年反反复复做的事。或许是不忍再看，罗比伸出手，轻轻盖住王尔德的手背，温柔地制止他。镜头上移，王尔德低垂眼帘，我决定再见波西一面，我什么也没有了，我失去了我的妻子和孩子，没有人愿意看我写的舞台剧了——他又下意识地整理刀叉，极度的不自信让他与之前那个游走于灯光奢华的大厅之中，面带微笑举止优雅地聆听人们对自己的赞美的王尔德判若两人。除了罗比，他的确已经一无所有了。罗比是第一个将王尔德带入双重生活的人，也是唯一一个自始至终深爱着王尔德的Boy。他不曾离开，他始终在他的左边，在他的右边，在他的无处不在。而面对罗比的爱，王尔德只是说，我长大了，不会回去了。


 


 


 






  


  

     王尔德只爱波西，他的Darling boy，Lily of lily。而罗比，只是他众多Boy中的一个。也正是罗比，这个王尔德众多Boy中的一个，在他生病时陪伴左右，在他被所有人唾弃时向他脱帽致意，在他入狱期间帮他照料家人与孩子并接他出狱，告诉他的两个孩子“你们的父亲不是坏人”……而王尔德的Darling boy，Lily of lily，终究还是在与王尔德那次相见三个月之后彻底决裂，做回了他的小道格拉斯勋爵，并终生试图同他的过去达成妥协。


 


  

     倘若没有这段史实，影片的结局还是非常完美的：他们在广场重逢。王尔德藏在柱子后面遥遥地观望着波西，而波西在发现了王尔德之后露出了纯净灿烂的笑容，就像是什么都没有发生一般快乐地大叫，“Oscar！”。这时，一代唯美主义巨匠的脸上，竟有几分受宠若惊的神色，瑟缩的身子微微一颤，脱帽致意……而后我们看不到两张煽情式的久别重逢的面庞，镜头只是俯拍了广场的全景，他们处于镜头左下方一角，深深地拥抱着彼此——他们只是一派繁忙热闹中的一份子，他们只是一对普通的爱人。


   

Ah, leave me not to pine ,Alone and desolate; 


 


No fate seemed fair as mine, No happiness so great! 


 


And Nature, day by day, Has sung in accents clear 


 


This joyous roundelay, 


 


He loves me – he is here. Fal, la, la, la, Fal, la, la, la. 


 


He loves me – he is here. Fal, la, la, la, Fal, la, la, la. 


 


  

         波西在中年之后完全继承了他父亲的性格，成为一个暴戾自恣的男人。丛生的怨气逐渐毁掉了他的容貌。看过几张他老年之后的照片，未尝不感慨时光流逝之疾速。那真的是一张让每一个目睹过他年轻容颜的人都不忍再看第二遍的脸。也不知毕生以唯美至上的王尔德倘若看到年老之后的波西，还会否如当年那般离经叛道不顾一切地爱着他。我想不会。因为王尔德是那么害怕丑陋与衰老的一个人，他甚至不允许衣衫褴褛的乞丐在自己的公寓下面拉小提琴。在他的眼中，即使贫穷，也该美丽而有尊严——“我认识你，永远记得你。那时候，你还很年轻，人人都说你美，现在，我是特地来告诉你，对我来说，我觉得现在你比年轻的时候更美，与你那时的面容相比，我更爱你现在备受摧残的容颜”——这番深情款款的告白永远不可能从王尔德口中说出。


 


  

对王尔德最初的记忆源于《快乐王子》。之后由于专业课的缘故，接触了他的剧本《莎乐美》——值得一提的是，《莎乐美》是王尔德最后一部用法语写成的象征主义悲剧，并由阿尔弗莱德.道格拉斯勋爵译成英文。如王尔德所说，我有一种工具，自己知道颇能应用的，这就是英国的文字。但是另有一国文字，我听了一世了，现在要试试这新工具，看我究竟能不能造出一些华美的东西来……当然的，其中要含有许多法国文人所不用的风格，但我的剧本转而可以得到一种异样的色彩。


 


 





  

王尔德于出狱三年之后客死他乡，终年四十六岁。依照我的观点来看，一位男性作家倘若只有文字而无容貌，只会让女读者尊敬，唯有才貌双全的男作家才会令女性读者倾慕不已。叶芝和王尔德都属于后者。他们的外表极大程度地满足了女性读者由于文字本身而对他们产生的幻想。时至今日依旧会有大量的女性从世界各地来到王尔德的墓前，长久地缅怀这位才貌双全的天才，并且刻意涂抹很重的口红，以便于在墓上留下自己深深的吻。当唇印布满墓碑的时候，工作人员就会将其一点点地擦掉，而不久之后，依旧会有如同茂盛的藤蔓植物一般的吻痕恣意攀爬——有一位作者这样写道，这应该是身为美男的一条上好的道路，这条道路虽说残酷了点儿，但相当唯美，相当悲伤，绝不凄惶。


 


  

叶芝直到晚年依旧非常英俊，我喜欢作家出版社《幻象：Vision》扉页上他的照片，看上去是那么体面的一个老人，头发灰白，身着亚麻色的西服，眼睛深邃，甚至比青年时代更为英俊。而王尔德，他在中年之后就开始发福了，出狱后更是憔悴得走了样子，所以中年离世于这个唯美主义者而言，是最完美的落幕。


   

我喜欢那个由于受唯美主义影响而在少年时代穿天鹅绒丝绸并且蓄发的他，也喜欢那个在美国讲学时穿马裤与斗篷歪戴帽子的他；


 


  

我喜欢那个将他单调的牛津宿舍装点得艳丽无比并对朋友说“我发觉如今想要活得无愧于我的青花瓷越来越难”的他，也喜欢那个认为“一个人要么像一件艺术品，要么要穿一件艺术品”的他；


 


  

我喜欢那个在过海关时说“除了我的天才，我没有什么可以申报”的他，也喜欢那个在白色西服上别一朵淡绿色石竹花的他。


   

请忘记电影《Wilde》中扮演他的那个有些肥胖臃肿的男人。


 


但请记得他。


 


       他的全名是奥斯卡.芬格尔.奥弗拉赫蒂.威利斯.王尔德。  
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>想看什么看什么</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-12 22:13:18</时间>
<影评>

《心太羁》（1997）的另一个译名叫《王尔德的情人》。

1900年王尔德在巴黎廉价旅店离世时穷困潦倒，身边只有罗比和另一个朋友。97年后，BBC拍了Wilde记述了他跌宕的一生。

罗比是王尔德情人、挚友。当别人唾弃王尔德，骂他“变态”、“无耻”的时候，只有他在人群里向王尔德脱帽致意。王尔德出狱后把准备交给道格拉斯的长信《自深深处》先由罗比备份，因为他知道以道格拉斯的个性会直接把信付之一炬，而罗比是他真正的朋友。如果没有罗比，一百多年后的我们将不可能看到这篇旷世名作。他永远是那个陪在唯美主义大师身边的Robbie，是王尔德的观众、朋友、情人之一。至死不渝。

1900年11月30日王尔德死时，罗比陪着他。1918年罗比离世。按他遗愿，1950年其骨灰被放在王尔德墓内，他给自己留了一方空间。

罗比爱他，不管他是那个人人想巴结的奥斯卡•王尔德，还是隐姓埋名的塞巴斯蒂安·梅尔莫斯。

王尔德信任他、感激他、知道这份感情，可他只爱道格拉斯——他的Bosie, “my darling boy”.

裘德洛演的道格拉斯狂妄骄傲、叛逆自负、任性天真，天使面庞，却随时会化身魔鬼。

阿尔弗雷德•道格拉斯只是个任性的孩子，父亲残暴，母亲纵容的病态家庭使爱着王尔德的他却一次次伤害王尔德，即使后悔懊恼，也仍会有下次。我总觉得影片里从头到尾王尔德看着他的时候都是带着心疼的，从来不会用一句重话来说他，即使最后身陷囹圄也不想把他保护的深爱的孩子牵扯进来。

“谁斗胆害你？”巨人大叫。

“我用剑杀死他。”

“不”，孩子回答。”

“这是爱的伤痕。”（《自私的巨人》）

影片中道格拉斯探监时紧紧抓着王尔德手说：“You didn’t corrupt me .I corrupted you if anything.”那一刻突然觉得这个任性的、被王尔德护着的孩子长大了，开始试图保护对面这个因他入狱、如父亲般爱着他的人。

片末音乐响起时Bosie在广场上回眸一笑，美得窒息，不得不说导演看人很准，裘德洛把这个角色演得让王尔德迷们觉得道格拉斯从历史的老照片里走了出来。即使只为那阳光下天真的守护神般的笑容，那“一缕金发，一缕曾疯狂敬拜，亲吻的金发”，也难怪王尔德“过去、现在只爱他”。

编剧最后大概是融入了自己的感情。影片结尾的字幕透着深深的遗憾和怅惋：三个月后，他们分手了。

小时候看《快乐王子》，读完后难过了很久。似乎童话都该是王子公主快乐的在一起那种甜得发腻的结局，这个童话的结局太过凄凉了。但却因此让我记住了那个叫王尔德的人。一直觉得能写出那么美的故事的人定是善良单纯的，事实也确实如此。他善良、包容、睿智、才思敏捷，终其一生追求唯美，始终不曾融入伦敦上流社会，他不属于维多利亚时代，他只属于戏剧、诗歌、小说、童话。

如今，王尔德位于法国巴黎的墓碑不得不在四周装上玻璃挡板，这么做是因为墓碑无法抗拒追随者的深情一吻。他曾说“我设想所有迷人的人都是被溺爱的,这是他们吸引力的秘密。”愿你被这个世界溺爱。

2000年的时候《新观察家》发表了对王尔德孙子的专访，墨林·荷兰说祖父王尔德很爱他的孩子。

一个王尔德迷说，“王尔德对阿尔弗雷德·道格拉斯勋爵的爱，对那些18－20岁青年的爱，乃至于他不顾周围审慎的朋友们的建议，鲁莽地提出控告等等，都是来自于他灵魂之中那最为天真的部分，由牛津大学培养出来而从未被社会所磨去的那种美好的气质，这气质让王尔德成为了王尔德。因此，虽然很多有名望的写作大家因为经历了很多事情而成为大家，写出了巨作，而出狱之后的王尔德，却再也写不出那些无比天真美好的童话了。”

维多利亚时代的英国，一本正经又虚伪做作，当时男人间暧昧不清的很多。既不属于上层也不属于低层的王尔德的人生因为一场荒谬的诉讼而急转而下，成了牺牲品。一百多年后，大不列颠放下帝国情结，抛却维多利亚时代的虚伪，拍了Wilde，中文翻译成《心太羁》，或者《王尔德的情人》。

起初读传记的时候我甚至想，如果没有那场荒谬的诉讼，没有遇到道格拉斯，王尔德或许结局不会那般凄凉，他会一直辉煌下去，最不济也是江郎才尽，后半生平庸度过，像历史上无数曾经灿烂过又黯淡下去的作家一样。可他是王尔德，是那个即使怨过悔过恨过，最后依然放弃温柔贤惠的妻子、可爱的孩子选择和道格拉斯在一起、依然爱他的Bosie的曾经说不想长大但后来无奈地长大了的孩子。

出狱后他曾说再不见道格拉斯，事实证明恋爱中的人说出的所有“再也不”永不可信，为那个人，你只会再次破例。以前不理解为什么张爱玲在胡兰成离开她之后仍然用自己的稿费资助他，以前忿恨遗憾王尔德出狱后还是选择了他的boy而不是他的kids或者是Robbie，后来明白了，你喜欢一个人的时候，为他做什么都心甘情愿，你甚至不会觉察到那些都是特地为他做的。更谈不上计较。就像王尔德、就像罗比、甚至是道格拉斯。

不要问值不值得。爱就是不问值得与不值得。

维多利亚时代的幕布落下了，《不可儿戏》的幕布落下了，王尔德出场向观众示意，依然才思敏捷，妙语连珠，罗比用力鼓掌，道格拉斯在剧院阳台上喊着“bravo”，永远年轻，从不曾老去，从未离开。

 

 



</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝色半岛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-07 12:05:06</时间>
<影评>



        影片《Wilde》以王尔德的情感生活为主线，讲述了王尔德带有悲剧色彩的人生。王尔德是个唯美者，这从他的童话故事可以看出。生活中，王尔德属于同志一族，或许这也源于他是个唯美者。从王尔德的本性，他认为同志之间的关系是一种非常美好的事物，他必须遵循本性去生活，否则，生活就充满了谎言。然而，社会纵然开放如当代，恐怕也难于大大方方的接受这种关系，所以，注定了王尔德的悲剧结局。 

　　 

　　 影片中，王尔德在法庭上的演说，无疑是片中的精彩段落，那是艺术与道德的直接交锋。导演给了充分的空间，让王尔德阐述美，阐述同性关系的美——“一种无法宣之于口的爱”。在王尔德看来，美是与道德无关的。很难说是由于这样的观点，王尔德看到了同性关系中的美，还是由于他的同志身份，让他有了这样的观点。抛开同志话题，艺术与道德之间的矛盾则是个更为广泛的命题。艺术的脚步总是由少数具有敏感特质的人所引领，而道德必须为大多数人所拥护，很难保证两者并行不悖。无法追究道学先生的僵化固执，有些冲突注定是不能避免的。千年中，这个命题无情的反复着，执着的艺术探索者们，或潦倒一身，或难免兵戈相见的厄运。王尔德只不过是无数历史轮回中的一幕。 

　　 

　　 今天，王尔德的作品获得了比王尔德本人更好的命运。我在想，千年中，是否有无数艺术之花，同样的绚丽，却与艺术者本人一样为周遭淹没，无人问津而至黯然凋零。 

　　 

　　 影片的结尾有一句话，悲剧，无外乎两种，一种是得不到想要的，另一种，是得到。或许可以用另一种方式阐述悲剧。悲剧，无外乎两种，一种是你与这个世界太相同，另一种是，你与这个世界，太不同。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-11-06 13:52:02</时间>
<影评>
        今天晚上看的是《王尔德》。

以我喜欢王尔德的程度来说，现在才看这部电影，实在是有点奇怪！

不知为何，我对这个“心太羁”，实在是没什么好感。

即便看起来，制作得非常精良的样子。

因为熟知王尔德的那些生平，看起电影，一切都在预料中。


我觉得，所谓传奇人生的传记电影，不该这样跌宕起伏地去写，

把他们当作天才或者怪兽，用猎奇的目光，给予歌颂以及毁灭。

反而应该当作平常人一样，充满情感，日常琐事，

在这些后面，是天才的心灵，在高傲的闪光。


这是一部不错的电影，只是好得没有一点儿惊喜。

太平庸了。而王尔德，即便宁可是矫饰的，也不愿是平庸的。

何况在他的华丽以及放肆之外，就像花园里笨拙的巨人，

他原本就是真纯的。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
