<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蜘蛛侠：纵横宇宙 Spider-Man: Across the Spider-Verse</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2892315297.jpg</封面>
<导演>乔伊姆·多斯·桑托斯 / 凯普·鲍尔斯 / 贾斯汀·汤普森</导演>
<演员>沙梅克·摩尔 / 海莉·斯坦菲尔德 / 奥斯卡·伊萨克 / 杰克·约翰逊 / 伊萨·雷 / 马赫沙拉·阿里 / 詹森·舒瓦兹曼 / 卡兰·索尼 / 丹尼尔·卡卢亚 / 安迪·萨姆伯格 / 布莱恩·泰里·亨利 / 劳伦·维勒斯 / 谢伊·惠格姆 / 格蕾塔·李 / 阿曼德拉·斯坦伯格  / 乔玛·塔科内 / 杰克·奎德 / 唐纳德·格洛弗 / 托比·马奎尔 / 安德鲁·加菲尔德 / J·K·西蒙斯 / 贾雷尔·杰罗姆 / 凯瑟琳·哈恩 / 瑞秋·德拉彻 / 佩吉·陆 / 梅利莎·斯特姆 / 彼得·孙 / 齐吉·马利 / 尼克·诺维奇 / 塔兰·基拉姆 / 梅特罗·布明 / 索菲娅·巴克莱 / 乔什·基顿 / 伊斯梅尔·巴希 / 丹妮尔·佩雷兹 / 尤里·洛文塔尔 / 贵美子·格伦 / 伊丽莎白·帕金斯 / 冈冢敦子 / 洛兰·维莱斯 / 米歇尔·朱博利·冈萨雷斯 / 豪尔赫·R·古铁雷斯 / 索姆·卡皮拉 / 雷兹·肯普顿 / 卡马尔·可汗 / 莱克斯·朗 / 路易莎·莱斯金 / 凯特琳·麦肯纳-威尔金森 / 大卫·米驰 / 克里斯托弗·米勒 / 安德鲁·莫尔加多 / 安德里亚·纳维多 / 道格·尼古拉斯 / 阿瑟·奥尔蒂斯 / 夏奇拉·贾奈·帕耶 / 杰奎琳·皮诺尔 / 本·普罗斯基 / 迈克尔·里安达 / 米歇尔·拉夫 / 阿曼达·特鲁普</演员>
<简介>地球-65，蜘蛛女格温（海莉·斯坦菲尔德 Hailee Steinfeld 配音）因为好友彼特之死而充满愧疚，而父亲对蜘蛛侠的误解也让她倍感焦虑。某次行动中，格温结识了来自其他宇宙的同伴米圭尔·奥哈拉和杰西卡·德鲁。从他们口中得知，为了防止多元宇宙进一步崩坏，米圭尔策划成立了由蜘蛛侠中的精英组成的突击队。格温受邀加入他们，并利用时空穿梭的机会来到了地球-1610，见到久违的迈尔斯（沙梅克·摩尔 Shameik Moore 配音）。此时的迈尔斯和父母关系紧张，他憧憬格温，渴望加入突击队又遭到拒绝。
                                    
                                　　随后迈尔斯又听到一个可怕的消息，每一个宇宙中，失去至亲正是所有蜘蛛侠的可悲宿命……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-02 10:47:32</时间>
<影评>

继上一集初闻平行宇宙后，这一次迈尔斯·莫拉莱斯正式踏入蜘蛛侠联盟的大本营，遇上不同版本的小蜘蛛。本文将盘点介绍影片中出现的每一个蜘蛛侠，以及他们所在的宇宙和漫画起源故事。


迈尔斯·莫拉莱斯（Miles Morales）
所在世界：地球-1610
初次登场：Ultimate Fallout #4（2011）
角色本名：Miles Morales
“小黑蛛”迈尔斯·莫拉莱斯作为当仁不让的主角在续集中回归。作为漫画中最经典的蜘蛛侠之一，迈尔斯除了拥有与彼得·帕克基本相同的技能外，还获得了隐身和放电的特殊能力。


漫画中，迈尔斯在发现自己的超能力后，本来并没有当蜘蛛侠行侠仗义的意愿。但当目击彼得·帕克为了阻止反派而牺牲的一幕，迈尔斯对自己没有做出任何行动感到愧疚，开始意识到应该用自己的能力去做好事。
Ultimate Spider-Man Vol. 3 #4 (2011)

影片揭示了迈尔斯被来自地球-42的蜘蛛咬了得到超能力。而在漫画里，42号蜘蛛由诺曼·奥斯研发的血清改造，在徘徊者（迈尔斯的叔叔）潜入奥斯本实验室偷窃时，一只变异蜘蛛溜进了他的提包。当迈尔斯造访叔叔的公寓，意外被这只蜘蛛咬了一口，因此获得了蜘蛛能力。
漫画里这一幕出现在蜘蛛侠2099向迈尔斯展示蜘蛛宇宙的画面中。
Ultimate Spider-Man Vol. 3 #1 (2011)
格温·斯黛西（Gwen Stacy）
所在世界：地球-65
初次登场：Edge of Spider-Verse #2（2014）
角色本名：Gwen Stacy

来自地球-65的格温意外被一只放射性蜘蛛咬伤，从此得到蜘蛛力量，成为纽约市的义警女侠“蜘蛛女侠”（Spider-Woman），后来又名“蜘蛛格温”（Spider-Gwen）和“幽灵蜘蛛”（Ghost-Spider）。
在这个宇宙里，长期受欺凌的彼得·帕克渴望要变得想蜘蛛女一样，于是在自己身上进行基因实验，结果变成了蜥蜴人。最终失控的彼得在与格温的战斗中负伤死亡。
Edge of Spider-Verse #2 (2014)

主宇宙的格温·史黛西早在1965年的《神奇蜘蛛侠》第31期就登场了，是彼得·帕克的前女友之一。在蜘蛛侠与绿魔的战斗中，格温从高处坠落，帕克急忙发射蛛丝救她，结果由于惯性的作用，导致格温不幸摔断脖子而亡。
The Amazing Spider-Man Vol. 1 #121 (1973)

蜘蛛侠2099（Spider-Man 2099）
所在世界：地球-928
初次登场：Spider-Man 2099 #1（1992）
角色本名：Miguel O&apos;Hara

米圭尔·奥哈拉曾经是炼金术公司（Alchemax）的顶尖科学家，主要研究人与蜘蛛DNA结合的技术，在实验中意外获得了超能力，从此以蜘蛛侠2099的身份与邪恶的炼金术公司对抗。
Spider-Man 2099 Vol. 1 #1 (1992)

由于时间连续体意外遭到破坏，米圭尔自身的存在岌岌可危，于是他回到了2013年的纽约修复时间裂缝。然而他遇到了被章鱼博士占据身体的蜘蛛侠，二人在街头大打一架后，联手解决了时间线危机。
Superior Spider-Man Vol. 1 #17 (2013)

但传送信号被破坏，米圭尔被迫留在了过去，因此他伪装新的身份，进入早期创立的炼金术公司当卧底。
Superior Spider-Man Vol. 1 #19 (2013)


蜘蛛女侠（Spider-Woman）
所在世界：地球-404（漫画版本来自地球-616）
初次登场：Marvel Spotlight #32（1976）
角色本名：Jessica Drew

杰西卡·德鲁是漫画中的第一代，也是最为经典的蜘蛛女侠。她在孩童时期因辐射中毒，科学家父亲为她注射了一种蜘蛛血清。那种混合物拯救了她，同时也让她得到了蜘蛛能力，速度和敏捷力得以提升，还能发射生物动力的“毒液轰炸波”。
Spider-Woman Vol. 1 #1 (1978)
她曾当过九头蛇特工，政府超级间谍，后来更加入了美国队长带领的新复仇者。
New Avengers Vol. 1 #50 (2009)
漫画中，蜘蛛女侠多为白人形象，而《纵横宇宙》里则采用了黑人的设定，并且留有一头蓬松的头发。这个造型参考了1974年的短篇漫画Spidey Super Stories #11中的黑人少女Valerie（非正式的第一位”蜘蛛女侠”）。
Val只是一个普通女性，因一次偶然的机会捡到了蜘蛛侠的服装，于是回家装上吸盘后，便出门去试着爬墙。彼得发现了她，大方地让她继续穿着制服体验飞檐走壁的生活，还在她的帮助下一同制服了秃鹰。
Spidey Super Stories #11 (1975)
影片里的蜘蛛女侠还参考了2016年漫画《蜘蛛女侠V6》（Spider-Woman Vol.6）中单亲怀孕妈妈的设定。漫画中杰西卡身怀有孕，但仍然继续着打击犯罪的生活。在与斯克鲁人交战期间，杰西卡竟突然要分娩。在一个紧急的剖腹产后，杰西卡抱着她的孩子从病床上起来，接着又生龙活虎地解决了最后一波斯库鲁人。
Spider-Woman Vol. 6 #4 (2016)


印度蜘蛛侠（Spider-Man India）
所在世界：地球-50101
初次登场：Spider-Man: India #1（2005）
角色本名：Pavitr Prabhakar

帕维特·普拉巴卡尔是一个来自边远农村的印度男孩，因出身贫寒，经常受到同学嘲笑，只有一个叫Meera Jain的女生愿意和他交往。
有一天他遇见了一位神秘的古代术士，被赋予了蜘蛛之力来保护世界免受邪恶侵害。
但在目睹一个妇女被妇女袭击时，拥有超能力的帕维特选择坐视不管。他的叔叔却挺身而出，结果被歹徒杀害。帕维特因此终于明白“能力越大，责任越大”的道理，从此开始了作为蜘蛛侠的英雄旅程。
Spider-Man: India #1（2005）

朋克蜘蛛侠（Spider-Punk）
所在世界：地球-138
初次登场：Amazing Spider-Man (Vol. 3) #10（2014）
角色本名：Hobart Brown

霍比·布朗是一个信仰无政府主义的热血少年，被一只因有毒废料变异的蜘蛛咬伤后变成了蜘蛛侠，他的能力与主宇宙蜘蛛侠一样，只不过他身穿朋克装扮，手持吉他。
Spider-Verse Vol. 1 #2 (2015)
除了弹吉他，也擅长用吉他砸人，曾经用15000瓦的朋克摇滚击败了诺曼·奥斯本的军队。
Spider-Verse Vol. 1 #2 (2015)

彼得·B·帕克（Peter B. Parker）
所在世界：地球-616B
角色本名：Peter B. Parker
彼得B的起源与正史蜘蛛侠几乎一样，与纽约市的犯罪斗争多年后，彼得难以平衡英雄和个人生活，逐渐变成一个抑郁、体胖的中年，直到他遇到平行宇宙的迈尔斯。



梅·帕克（May Parker）
所在世界：地球-616B
角色本名：Mayday Parker


漫画中较活跃的梅·帕克来自地球982，首次登场于1997年的《如果》（What If?）第105期。梅黛·帕克（Mayday Parker）是彼得·帕克和玛丽·简的第一个孩子，为纪念梅伯母，又名梅·帕克（May Parker）。
What If...? #105 (1997)
地球-928中的彼得·帕克早已退隐江湖，而且不希望女儿继承他的衣钵。但在梅15岁时，她逐渐展现出与父亲一样的蜘蛛能力，并开始穿上蜘蛛战衣不断参与打击犯罪活动。
尽管父母最终烧毁了战衣，她依然秘密缝制了一套服装，并给自己取名为“蜘蛛女孩”（Spider Girl）。当梅·帕克救人被彼得·帕克看到后，彼得决定将自己的衣钵传承给女儿。


本·莱利（Ben Reilly）
所在世界：地球-94
初次登场：Amazing Spider-Man (Vol. 3) #9（2014）
角色本名：Ben Reilly

漫画里，来自地球-94的本·莱利与616本·莱利不同，他没有死于绿魔之手，在彼得退隐后继任成为蜘蛛侠。在蜘蛛宇宙事件中加入蜘蛛军团对抗继承者家族。
Amazing Spider-Man Vol. 3 #9（2014）


616本·莱利（Ben Reilly）
所在世界：地球-616
初次登场：Amazing Spider-Man #149（1975）
角色本名：Ben Reilly
官方画稿中的红黑配色蜘蛛侠，可能会让人联想到究极蜘蛛侠章帕克，但实际上该造型为本·莱利的蜘蛛侠战衣。

主宇宙（地球-616）的本·莱利是反派迈尔斯·沃伦教授（又称胡狼）利用蜘蛛侠的基因创造的克隆体。在得知自己不是真正的彼得·帕克后，他选择了离开纽约，以本叔的名字和梅婶的姓给自己取名本·莱利，并开始寻找自己的人生。后来以猩红蜘蛛（Scarlet Spider）的身份与彼得·帕克并肩作战，更一度接替了蜘蛛侠的身份。

为了开展自己的生活，本·莱利把头发染成了金黄色，以此与彼得·帕克区分，两人以表兄弟互称，并最终发展出比亲兄弟更加深厚的情谊。
The Spectacular Spider-Man Vol. 1 #240 (1996)




凯恩·帕克（Kaine Parker）
所在世界：地球-616
初次登场：Web of Spider-Man #119（1994）
角色本名：Kaine Parker

凯恩·帕克与本·莱利一样，都是胡狼创造的蜘蛛侠克隆人，但他们却走上了不同的极端。凯恩在诞生不久后身体开始慢慢崩坏，使他变得畸形和精神不稳定。
胡狼对创造出来的失败克隆体感到厌恶，便计划杀死凯恩。然而凯恩得知后逃跑了，并对本·莱利产生了极大的仇恨，甚至把犯下的罪行嫁祸给他。
Spider-Man #60 (1995)
在蜘蛛岛事件中，凯恩被蜘蛛侠扔进了一个装满“治疗药水”的水池中，这使得凯恩的基因稳定下来，成为了彼得·帕克的完美克隆体。
后来，凯恩在各地流浪，为了保护一个小女孩，身穿猩红战衣与敌人战斗，被当地人称为英雄，从此得到了猩红蜘蛛（Scarlet Spider）的名号。
Scarlet Spider Vol. 2 #2 (2012)

终极狼蛛（Tarantula）
所在世界：地球-1610
首次登场：Ultimate Spider-Man #100（2006）
角色本名：无
终极宇宙（地球-1610）中彼得·帕克的克隆体之一，全身黑色，拥有六只手臂。
不同于正史宇宙（地球-616）中杀戮成性的反派狼蛛，终极宇宙里的狼蛛是个好人，但出场不多，在与章鱼博士的战斗中被杀。



二代蜘蛛女侠（Spider-Woman）
所在世界：地球-616
初次登场：Marvel Super Heroes Secret Wars #6（1984）
角色本名：Julia Carpenter

茱莉亚·卡彭特是继杰西卡·德鲁后的第二任蜘蛛女侠，首次登场于1984年的秘密战争中，也就是蜘蛛侠被共生体附身的事件。
茱莉亚曾加入鹰眼领导的西海岸复仇者联盟，之后为了照顾女儿而选择退休。不过她在内战中再次复出，代号更名为“阿拉克尼”（Arachne），并玩了一把双面间谍，表面上支持钢铁侠，实际上在帮助美国队长的阵营，结果被惊奇队长逮捕。
后来在克莱文家族猎杀蜘蛛能力者的危机中，蜘蛛夫人受了重伤，在她生命的最后时刻，她把自己的能力转移到茱莉亚身上，从此茱莉亚成为了新的蜘蛛夫人（Madame Web）。
The Amazing Spider-Man #637 (2010)

终极蜘蛛女侠（Ultimate Spider-Woman）
所在世界：地球-1610
初次登场：Ultimate Spider-Man #98（2006）
角色本名：Jessica Drew
在终极宇宙中，杰西卡·德鲁是基于彼得·帕克的血样克隆出来的五名实验体之一，也是唯一一名女性克隆体。

在终极克隆传说事件后，其余四名克隆体悉数故去，只有杰西卡独自一人存活了下来。她化名“蜘蛛女侠”，与蜘蛛侠一样打击犯罪。终极毁灭事件前后，杰西卡先后加入了终极战队与神盾局，成为第三代黑寡妇。
后来，她又接受上级指派，与迈尔斯·莫拉莱斯联络，指导他成为第二任蜘蛛侠。
Ultimate Comics Spider-Man #4 (2011)


灭蛛（Spidercide）
所在世界：地球-616
首次登场：Amazing Spider-Man #399（1995）
角色本名：无
灭蛛是正史宇宙中彼得·帕克的其中一个克隆人，但他认为自己才是真正的彼得，所以想杀掉所有的蜘蛛侠。



分身（Doppelganger）
所在世界：地球-616
初次登场：Infinity War #1（1992）
角色本名：未知
分身是纯粹邪恶、近乎无意识的蜘蛛侠复制品，有六只手臂，来自反派马格斯（Magus）创造的邪恶复制品军队。
分身在漫画中多次以反派身份出场，也曾在蜘蛛宇宙大事件中支援过蜘蛛军团，共同对抗继承者家族。


蜘猪侠（Spider-Ham）
所在世界：地球-8311
初次登场：Marvel Tails Starring Peter Porker the Spectacular Spider-Ham #1 (1983)
角色本名：Peter Porker

彼得本来是疯狂科学猪梅·波克（May Porker）养的小蜘蛛，因受到实验影响而变得暴躁的梅咬了彼得一口，使他也变成一只猪，但同时保留了蜘蛛的能力，从此成为超凡的蜘猪侠。
Marvel Tails Starring Peter Porker the Spectacular Spider-Ham #1 (1983)

暗影蜘蛛侠（Spider-Man Noir）
所在世界：地球-90214
初次登场：Spider-Man Noir #1 (2008)
角色本名：Peter Parker

漫画里这个世界的时间线被设定为1933年美国经济大萧条时期，当时的美国被各大势力和财团掌控，底层人民长期受到压迫。在本叔叔被诺曼·奥斯本（绿魔）的暴徒残忍杀死后，年轻热血的彼得选择投身于新闻，并将此当作打击罪恶和保护弱小的武器。
Spider-Man Noir #1 (2008)
后来当彼得被一只从废旧雕像中冒出的剧毒蜘蛛咬了一口后，他陷入了昏迷并梦见了蜘蛛之神——安纳西。当他从梦中醒来，他发现自己获得神秘的蜘蛛力量。从此彼得以左轮手枪作为制暴武器，成为了罪犯闻风丧胆的暗影蜘蛛侠。
Spider-Man Noir #2 (2008)

佩妮·帕克（Peni Parker）
所在世界：地球-14512
初次登场：Edge of Spider-Verse #5（2014）
角色本名：Peni Parker
佩妮·帕克是一个日美混血儿，她的蜘蛛侠机甲名叫SP//dr（蜘//蛛）。

佩妮在9岁时父亲因驾驶SP//dr死去，在本叔叔和梅姨两位科学家的帮忙下，佩妮继承了父亲的机甲成为保护纽约市的新英雄。


数位蜘蛛（Spider-Byte）
所在世界：地球-22191
初次登场：Vault of Spiders #1（2018）
角色本名：Margo Kess
地球-22191是一个类似《头号玩家》的世界，那里的人们大部分时间都沉浸在虚拟现实游戏中。少女玛尔戈是科技学院的一名学生，经常趁着课余时间在游戏里以“数位蜘蛛”的身份，阻止网络犯罪的发生。



神奇蜘蛛侠（Spectacular Spider-Man）
所在世界：地球-26496
初次登场：2008年动画《神奇蜘蛛侠》（Spectacular Spider-Man）
角色本名：Peter Parker
2008年动画版《神奇蜘蛛侠》聚焦彼得·帕克的高中生活，在播出期间漫威被迪士尼收购，第三季被迫停止制作，令众多粉丝感到遗憾。

这个版本的彼得因眼角有一颗痣，被国内粉丝昵称为“泪痣虫”。

动画版终极蜘蛛侠（Ultimate Spider-Man）
所在世界：地球-12041
初次登场：2012年动画《终极蜘蛛侠》（Ultimate Spider-Man）
角色本名：Peter Parker
出现在迈尔斯从蜘蛛侠联盟逃走后的画面背景中，可以看到标志性的大眼睛。由于不可能是地球-1610漫画终极宇宙的蜘蛛侠，因此大概率是动画版的终极虫。



神掷手（Web-Slinger）
所在世界：地球-31913
初次登场：Amazing Spider-Man (Vol. 3) #9（2014）
角色本名：Patrick O&apos;Hara
帕特里克·奥哈拉原本是一个在西部巡回演出的抢手，被辐射蜘蛛咬伤后得到了超能力，后来受小黑蛛招募加入蛛网勇士，到地球-001上对抗继承者家族。
Spider-Verse Vol. 3 #4 (2020)
此外，在动画《终极蜘蛛侠》S4E17中，彼得和迈尔斯穿越到了一个西部平行世界，那里的彼得·帕克在以Web-Slinger的名义打击罪恶。


蜘蛛马（Spider-Horse）
所在世界：地球-31913
初次登场：Amazing Spider-Man (Vol. 3) #12（2015）
角色本名：Widow
Widow是Web-Slinger的坐骑，被同一只蜘蛛咬伤后得到了超能力，与Web-Slinger通过心灵感应互相联系。
Spider-Verse Vol. 3 #4 (2020)

蜘蛛猫（Spider-Cat）
所在世界：地球-999
初次登场：Spider-Island: I Love New York City #1（2011）
角色本名：未知

在地球-999的世界中，曼哈顿被释放了一种害虫，使很多普通民众得到了蜘蛛能力，其中包括一只猫。这只猫经常会做噩梦，在梦中与名叫“毒液”的鸽子战斗。
后来在蜘蛛宇宙事件中，蜘蛛猫被继承者博拉（Bora）杀害。
The Amazing Spider-Man Vol. 3 #7 (2014)
在游戏《漫威蜘蛛侠：迈尔斯·莫拉莱斯》中，也出现过一只头戴面具的猫咪，它的小名实际上就叫做“蜘蛛侠”（Spider-Man），是杂货店老板养的普通家猫。


蜘蛛霸王龙（Spider-Rex）
所在世界：地球-66
初次登场：Edge of Spider-Verse (Vol. 2) #1（2022）
角色本名：Pter Ptarker（取自“翼龙”Pteranodon）
在史前地球上，霸王龙“诺曼”正在追捕一只弱小的翼龙“彼得”，这时天上掉下了一颗含有外星蜘蛛的陨石，两头龙发现他们互换了身体。变成霸王龙的彼得用新得到的蜘蛛能力击败了诺曼和他的手下，并得意地自称“恐龙之王”。
但当他转身离开时，蛛丝附着的树枝折断了，彼得摔了下来，把诺曼和两只路过的小恐龙压死了。彼得被自己鲁莽的行为吓坏了，因此领悟“能力越大，责任越大”的道理。


蜘蛛侠2211（Spider-Man 2211）
所在世界：地球-9500
初次登场：Spider-Man 2099 Meets Spider-Man #1（1995）
角色本名：Max Borne
为了修复时空混乱，马克斯·伯恩从2211年的地球9500来到了主宇宙，帮助蜘蛛侠击败了来自未来的恶鬼（Hobgoblin），也就是他的女儿。
蜘蛛侠2211拥有一套高科技战衣，可以通过意念控制背后的四个机械手臂，还能查阅平行时间线，预测可能发生的未来事件。


太阳蜘蛛侠（Sun-Spider）
所在世界：地球-20023
初次登场：Spider-Verse (Vol. 3) #3
角色本名：Charlotte Webber，取自以蜘蛛为主角的童话故事《夏洛的网》（Charlotte&apos;s Web）
太阳蜘蛛侠的作者本身是一名残障人士，由于很少能在漫画里看到身体有残缺的超级英雄，所以创作了这个手持拐杖并使用轮椅的蜘蛛侠角色。
Edge of Spider-Verse Vol. 2 #4 (2022)

漫威蜘蛛侠（Marvel&apos;s Spider-Man）
所在世界：地球-1048
主要登场：游戏《漫威蜘蛛侠》（2018）
角色本名：Peter Parker

影片中迈尔斯跳进宿舍时，可以看到甘克在玩一款Playstation游戏，这款游戏正是即将推出的《漫威蜘蛛侠2》！（片尾字幕可以证实）


游戏版超凡蜘蛛侠（The Amazing Spider-Man）
所在世界：Earth-TRN376
初次登场：游戏《超凡蜘蛛侠》（2012）
角色本名：Peter Parker
在命运之网中除了能看到托比版和泪痣虫版本的本叔之死，还能看到2014年游戏《超凡蜘蛛侠2》的画面。



乐高蜘蛛侠（LEGO Spider-Man）
所在世界：地球-13122
主要登场：游戏《乐高漫威超级英雄》（2013）
角色本名：Peter Parker


蜘蛛车（Spider-Mobile）
所在世界：地球-53931
初次登场：Amazing Spider-Man (Vol. 3) #12（2015）
角色本名：Peter Parkedcar
这不是一辆普通的蜘蛛车，而是有生命和名字（彼得）的英雄角色，在漫画曾加入蛛网勇士对抗继承者家族。
The Amazing Spider-Man Vol. 3 #12 (2015)

动画蜘蛛侠（Spider-Man - 1967 Animated Series）
所在世界：地球-67
初次登场：60年代动画版《蜘蛛侠》
角色本名：Peter Parker
来自蜘蛛侠的第一版动画，画风相当魔性欢乐，经典的片头曲和蜘蛛侠互指的名场景正是来自这部动画。


英国蜘蛛侠（Spider-UK）
所在世界：地球-835
角色本名：Malala Windsor
Malala Windsor是她所在宇宙的英国蜘蛛侠，也是英国队长军团的一员。漫画里的英国蜘蛛侠主要有两位，分别是来自地球-833的William Braddock，和来自地球-834的Zarina Zahari。



超级蜘蛛侠（Spider-Man Unlimited）
所在世界：地球-751263
首次登场：1999年动画《超级蜘蛛侠》（Spider-Man Unlimited）
角色本名：Peter Parker
这个红黑造型，背后带有斗篷的蜘蛛侠造型来自1999年的动画《超级蜘蛛侠》（Spider-Man Unlimited）。这部动画是94年版蜘蛛侠动画的外传，讲述蜘蛛侠前往“反地球”的故事。


托比版蜘蛛侠（Spider-Man - Tobey Maguire）
所在世界：地球-96283
初次登场：电影《蜘蛛侠》（2002）
角色本名：Peter Parker
在蜘蛛侠2099向迈尔斯介绍蜘蛛宇宙时，可以看到蜘蛛咬手、本叔死亡、倒挂之吻等托比版蜘蛛侠的经典片段出现在命运之网中。


加菲版蜘蛛侠（Spider-Man - Andrew Garfield）
所在世界：地球-120703
初次登场：电影《超凡蜘蛛侠》（2012）
角色本名：Peter Parker
在向迈尔斯解释每个蜘蛛侠宇宙的警长必有一死时，出现了加菲版蜘蛛侠的全息影像，来自《超凡蜘蛛侠》中格温爸爸去世的画面。


蜘蛛侠（Spider-Man）
所在世界：地球-616
初次登场：Amazing Fantasy #15（1962）
角色本名：Peter Parker
影片中出现了正史蜘蛛侠漫画的片段，例如彼得被蜘蛛咬伤的画面。

蜘蛛侠2099讲述每个蜘蛛侠都无法拯救警长之死时，提到了一个例子，其中的画面来自漫画Amazing Spider-Man第90期。
The Amazing Spider-Man #90 (1970)

劲爆纸袋人战衣（Bombastic Bag-Man&apos;s Suit）
所在世界：地球-616
首次登场：Amazing Spider-Man #258（1984）
拥有人：Peter Parker
在《神奇蜘蛛侠》（Amazing Spider-Man）第一卷第258期中，遭到共生体附身的蜘蛛侠察觉到新的战衣不对劲，便去找神奇先生帮忙检查。神奇先生将共生体从彼得身上分离后，霹雳火为了不让好基友赤身裸体，于是给他准备了一身新的行头：一套旧的神奇四侠制服，没有鞋子，一个超市纸袋作为面具。（霹雳火还恶作剧地给他背后贴了一张写着“踢我”的纸条。）


蜘蛛装甲马克1号（Spider-Armor MK I）
所在世界：地球-616
首次登场：Web of Spider-Man #100（1993）
拥有人：Peter Parker
MK I战衣由彼得研发的金属化合物所打造，拥有防弹的功能，但动作会变得迟钝。


蜘蛛装甲马克2号（Spider-Armor MK II）
所在世界：地球-616
首次登场：Amazing Spider-Man #656（2011）
拥有人：Peter Parker
漫画中彼得短暂失去蜘蛛感应，变得容易被子弹所伤，于是制造了这套防弹战衣来弥补这个弱点。



蜘蛛装甲马克3号（Spider-Armor MK III）
所在世界：地球-616
首次登场：Amazing Spider-Man #682（2012）
拥有人：Peter Parker
为了阻止邪恶六人组的末日阴谋，彼得利用地平线实验室的设备升级了自己的战衣，以此助他攻破六人组的弱点。


花网（Spinneret）
所在世界：地球-18119
首次登场：Amazing Spider-Man: Renew Your Vows #1（2015）
角色本名：Mary Jane Watson

在反派摄政王（Regent）的统治被推翻后，蜘蛛侠利用摄政王的科技制造了一件可以吸收蜘蛛力量的战衣，以此将自己的能力分享给妻子玛丽·简，让她成为了与自己并肩作战的超级英雄“花网”。
花网曾一拳撂倒万磁王和白皇后，直接终结了一场变种人大战。
Amazing Spider-Man: Renew Your Vows Vol. 2 #7 (2017)


蜘蛛仔/幼蛛（Spiderling）
所在世界：地球-18119
首次登场：Amazing Spider-Man: Renew Your Vows #1（2015）
角色本名：Anna-May Parker

地球-18119中彼得和玛丽的孩子，继承了老爸的蜘蛛能力。
虽然彼得和玛丽都不愿意让安妮跟随自己行侠仗义的脚步，但鉴于安妮的能力在一次击败鼹鼠人的战斗中起到了关键作用，他们最终还是妥协了。彼得给安妮起了“蜘蛛仔”（Spiderling）这个绰号，让她加了超级英雄的队伍，从此打击犯罪事件成了一家三口的日常活动。
Amazing Spider-Man: Renew Your Vows Vol. 2 #4 (2017)


日漫蜘蛛侠（Mangaverse Spider-Man）
所在世界：地球-2301
首次登场：Marvel Mangaverse: Spider-Man #1（2002）
角色本名：Peter Parker
这个宇宙中的彼得是蜘蛛氏族（Spider-Clan）的一个忍者，当敌人首领金并派出手下——绰号毒液的忍者杀死他的本叔叔后，彼得成为了氏族的最后一人。彼得为了复仇进行修炼，并开始跟其他漫威角色接触，最后遇到了女友玛丽·简，并把她训练为女忍者“蜘蛛女侠”。
在这个名为Mangaverse的平行宇宙（地球-2301）中，人物都是以70-90年代日本动漫画风设计的。


蜘蛛警察（Spider-Cop）
所在世界：地球-19119
首次登场：Spider-Geddon #4（2018）
角色本名：未知
这个宇宙的蜘蛛侠利用他的超能力，成为了纽约警察局一名经验丰富的警官。后来他被格温招募进了蜘蛛军团，协助击败了继承者一族。
PS4游戏版的蜘蛛侠在行动时经常自称为“蜘蛛警察”，当他发现别的宇宙存在蜘蛛警察的时候，表示“还真有这玩意？”。



蜘蛛女士（Lady Spider）
所在世界：地球-803
首次登场：Spider-Verse #1（2014）
角色本名：May Reilly
19世纪蒸汽时代的纽约是一个男权盛行的社会，女性只能当家庭主妇，但梅·莱利天生就渴望飞翔，于是她利用汽车零件制造了她的战衣，并与邪恶六人组作斗争。


蜘蛛队长（Captain Spider）Spider-Jock
所在世界：地球-78127
首次登场：What If? #7（1977）
角色本名：Eugene Thompson
出自“假如”系列漫画，该篇中蜘蛛咬伤的人的不是彼得·帕克，而是闪电·汤普森，于是他受漫画书的启发，称自己为“蜘蛛队长”。但汤普森为人相当冲动，只会以暴制暴，最终在与秃鹰的打斗中被摔下而亡。
后来蜘蛛队长再次出现（可能来自不同宇宙），加入到对抗继承者一族的蜘蛛军团中，但还是被秒杀了。



蜘蛛狼人（Spider-Wolf）
所在世界：地球-7085
首次登场：Marvel Zombies/Army of Darkness #5（2007）
角色本名：Peter Parker
当《鬼玩人》的主角艾什从漫威丧尸宇宙逃走后，却来到了地球-7085这个狼人宇宙，他遭遇了几个狼人的袭击，而蜘蛛狼人是这个团伙的一员。


蜘蛛猴（Spider-Monkey）
所在世界：地球-8101
首次登场：Amazing Spider-Man Family #1（2008）
角色本名：Peter Parker
来自地球-8101的猴子版蜘蛛侠，在蜘蛛宇宙危机中与蜘蛛军团并肩作战，最终被继承者杰尼克斯所杀。


地球X蜘蛛侠（Earth X Spider-Man）
所在世界：地球-9997
首次登场：Earth X #0（1999）
角色本名：Peter Parker
在主打英雄迟暮的X系列世界中（地球-9997），彼得从英雄身份退休，活成为一个长着大肚腩的中年男子。
后来他接受卢克·凯奇的邀请，在纽约当了一名警察。



最后一战蜘蛛侠（Last Stand Spider-Man）
所在世界：地球-312500
初次登场：Amazing Spider-Man (Vol. 2) #58（2003）
角色本名：Peter Parker

这个版本的彼得在杀死猎人克莱文后，变得更加黑暗和极端，最终杀害了更多敌人，伤害了亲人和朋友，被复仇者联盟开除。
多年以后，已是暮年的彼得与纽约警方发生冲突，尽管他可以投降并承认自己的罪行，但他拒绝了，最终被击毙在冷冷的冰雨中。
地球-312500的彼得在他的最后一战中身穿着一件高领制服。而在地球-4的世界里，彼得·帕克被魔伦杀害后，Ezekiel Sims以他的名义成为了新的蜘蛛侠，他在加入蜘蛛军团时穿的也是同款的衣服。
The Amazing Spider-Man Vol. 3 #9 (2014)

未来基金会战衣（Future Foundation Suit）
所在世界：地球-616
首次登场：FF #1（2011）
拥有人：Peter Parker
印度蜘蛛侠事件结束后，蜘蛛女侠带着一支小队前来分析现场，其中有一个穿着白大褂的女蜘蛛侠，可以看到她的外衣下是未来基金会战衣。
漫画里，蜘蛛侠遵循霹雳火的遗愿，加入了由神奇先生组建的“未来基金会”，并得到了新的战衣。这套黑白双色战衣由第三代不稳定分子制成，可以自我修复，且能随意变换外观。
FF #1（2011）


人型蜘蛛（Man-Spider）
所在世界：地球-92131
初次登场：1994年动画版《蜘蛛侠》
角色本名：Peter Parker

在94版蜘蛛侠动画中，彼得·帕克被辐射蜘蛛咬伤后基因发生突变，继而得到了蜘蛛力量，但实际上他的基因并不稳定，最终会失控变异成长有六只手臂的人型蜘蛛怪。后来蜘蛛侠通过康纳斯博士的帮助，才终于掌控了超能力，不再为变异困扰。
在漫画主宇宙中，彼得曾一度长出过六只手臂，但没有变成半人半蜘蛛的模样，最终在康纳斯博士的帮助下恢复正常。


神盾局蜘蛛侠（Shield Spider-Man）
所在世界：地球-18466
初次登场：Marvel 2-In-One #5（2018）
角色本名：Peter Parker
这个版本的蜘蛛侠是神盾局的一员，身穿红黑战衣，肩上有神盾局的标志。


骑士蜘蛛侠（Prince of Arachne）
所在世界：地球-71004
初次登场：Spider-Man: Fairy Tales #4
角色本名：Peter Parker
《纵横宇宙》中的骑士蜘蛛侠似乎是一个女性角色，但漫画中则是地球-71004的彼得·帕克，其背后还有一段可歌可泣的童话故事。

很久很久以前，在一个遥远的地方，奥斯本家族的仆人彼得·帕克从女佣玛丽·简口中得知，乔治国王将要举办一场舞会，为格温公主寻找一位合适的骑士做丈夫。为了赢得公主的青睐和家族的荣誉，彼得以蜘蛛为灵感给自己打造了一副红色盔甲。
舞会当天，格温公主对“蜘蛛王子”一见钟情，两人跳舞跳了几个小时，直到午夜钟声响起，彼得意识到他必须回家了，但格温仍未见过盔甲下彼得的脸。当彼得转身跑开，格温哀求着挽留，却只能扯下他的一个护腕甲，在空荡荡的城堡里独自哭泣。
诺曼·奥斯本得知彼得的所作所为后怒不可遏，决定让儿子哈利冒充蜘蛛王子的身份。但当他们来到格温公主的城堡时，却发现彼得已经被选为王子了。诺曼暴跳如雷，向彼得发起攻击。这时，格温公主为了保护彼得，被坠落的吊灯砸死。愤怒的彼得击败了诺曼，被国王封为骑士。但是，再没有什么能填补他内心失去格温的空虚了。

蜘蛛玩偶（Universal Studios Japan Spider-Plush）
有推特网友指出，这是日本环球影城售卖的蜘蛛侠玩偶。


电影版蜘蛛侠（概念）
来自由Alex Ross为山姆·雷米版《蜘蛛侠》电影设计的概念稿。


本·莱利蜘蛛侠（想象）
漫画里，本·莱利想象中的蜘蛛侠形象之一。


梅特罗·布明（Metro Spider-Man）
迈尔斯被蜘蛛侠们包围时，一个倒吊在天花上的蜘蛛侠说他已经无路可逃。这个蜘蛛侠是由Metro Boomin配音的，他是本片原声带的音乐制作人。

蜘蛛侠治疗师（Spider-Man Therapist）
这个蜘蛛侠的身份是Ezekiel Sims，漫画里这个角色在地球-616是一个拥有蜘蛛能力的富豪，而在地球-4里则是上文提到的高领蜘蛛侠。


杀手蜘蛛侠
我愿称之为John Wick蜘蛛侠。


武士蜘蛛侠
我愿称之为半蔵蜘蛛侠。


生化蜘蛛女侠（Cyborg Spider-Woman）
电影的原创角色。

漫画中曾出现过类似的生化蜘蛛（Spider-Cyborg），来自地球-2818，与电影中的造型并不相同。
The Superior Spider-Man #33 (2014)


曲棍球蜘蛛侠
这个出现在海报上的蜘蛛侠在影片中还挺容易辨认的，但目前没有相对应的漫画版本。



不知名蜘蛛侠
这个相当酷炫的蜘蛛侠，官方没有给予相关介绍，但这个形象看起来像游戏《蜘蛛侠：破碎维度》概念画中的形象。



荷兰弟版蜘蛛侠（Spider-Man - Tom Holland）
所在世界：地球-199999
初次登场：电影《美国队长3》（2016）
角色本名：Peter Parker
荷兰虫没有在本片中现身，而是从蜘蛛侠2099的口中被提及。
作为现役的真人版蜘蛛侠，相信漫威对这个角色在作品中的出现有更多的考虑和安排，或许在下一部《超越宇宙》荷兰虫会以更惊喜的方式客串登场！


此外，唐纳德·格洛弗以徘徊者的形象登场。他曾在《蜘蛛侠：英雄归来》中扮演迈尔斯的叔叔，虽然是同一个角色，但目前不能确定两人是否来自同一个宇宙。

尽管如此，唐纳德·格洛弗的出现依然有更为重大的意义，因为他是动画版《终极蜘蛛侠》中迈尔斯·莫拉莱斯的配音演员，也是当年呼声最高的真人版迈尔斯扮演者候选。
影片中迈尔斯和唐纳德同框的一幕，实际上是两代小黑蛛的世纪相遇！






整理不易，转载请联系。
持续更新中，欢迎补充。喜欢的点个“有用”~

拓展阅读：
《蜘蛛侠：平行宇宙》中的彩蛋和致敬
聊聊《蜘蛛侠：英雄无归》中的彩蛋与细节
聊聊《蜘蛛侠：英雄远征》中的彩蛋与细节
聊聊《蜘蛛侠：英雄归来》中的彩蛋与细节


</影评>
<有用数>2341</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Agent阿神</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-02 05:01:32</时间>
<影评>

本以为《蜘蛛侠：平行宇宙》已经是一绝，没想到续作更是令人惊喜，是天花板，是艺术。
它拔高了整个超级英雄电影类别的艺术水准，诸多不同的蜘蛛侠造型都是漫画艺术家们使用了不同的媒介来进行创作，他们的描绘方式都带一点自己的独特性。有些人使用记号笔、有些人使用油漆刷、钢笔和墨水、铅笔等。
续作将它们带入到三维空间中，让观众感觉身临其境。
人物在大银幕中移动时，会用墨线勾勒他们——这些墨线不再只是固定在角色身上的着色器，而是会像湿碰湿手法的水彩画一样渗透、混合。看电影的时候，你真的会感觉走进一本由各种材料制成的漫画书里。
这是一部人们会反复观看并想要倒回去欣赏所有细节的电影，让我先盘点一下我在电影里发现的彩蛋和致敬。

·蜘蛛侠2099何许人也？
这个角色颇有些未来主义的味道，本名米格尔·奥哈拉，是一鸣爱尔兰-墨西哥裔遗传学家，来自于2099年的纽瓦约（未来纽约）。他本想在其他人身上再现蜘蛛侠的超能力，后来遭遇变故，导致他的一半DNA被重写成了蜘蛛。

和其他蜘蛛侠不同，米格尔没有蜘蛛感应和附着物体表面的能力，但有强化的视听觉和坚韧锋利的手脚爪，可以轻松切开大部分物体，方便他在楼宇间爬行。
电影有一幕，米格尔抓住秃鹫，露出尖锐的牙齿，这也是他的能力之一，他自带毒腺和毒牙，咬住敌人时，他可以释放一种毒素，使敌人暂时麻痹。

·骑摩托的蜘蛛女侠，孩子他爹是谁？
怀着孕骑摩托的蜘蛛女侠，

其黑人女性形象改编自历史上第一位黑人蜘蛛女侠瓦莱丽，出自1975年漫画《Spidey Super Stories》。

而漫画里的杰西卡·德鲁是白人女性，曾是一名九头蛇特工，之后弃暗投明加入了神盾局，再后来加入了新复仇者。
杰西卡母亲怀孕的时候，受到含有不同蜘蛛DNA特征的变异激光辐射，出生了自带变异能力的杰西卡。和电影不同，她能释放生物电，分泌信息素干扰他人对她的感觉，能飞行，就是不会喷丝。
她是为数不多几个不隐藏秘密身份的蜘蛛侠，过得非常坦荡潇洒，有一台酷炫的爬墙摩托车，还能怀着孕打击罪犯，堪称女蜘蛛侠天花板。

·朋克蜘蛛侠为什么这么酷？
朋克蜘蛛侠本名霍巴特·布朗，一个无家可归的流浪汉，被改造过的蜘蛛侠咬过后，受朋克摇滚启发成为蜘蛛侠。

他的世界是基于伦敦早期的朋克场景，这是一个受吉姆·马赫夫特和阿什利·伍德等艺术家影响的狂野世界。
“绿魔”诺曼·奥斯本独裁统治着那个世界，朋克蜘蛛侠带领受压迫的人民对抗奥斯本军队，最终用手里的电吉他砸死了绿魔，之后加入了蜘蛛侠大军。
这是经历最丰富且看惯风浪的蜘蛛侠，所以电影里的他也一直有一种世外高人的气质。
那句“老子不干了”，谁看谁爽。

·印度蜘蛛侠隐藏的文化艺术
魔法系蜘蛛侠，其能力来自一位神秘的萨满那里获得了自己的能力。

他本名帕维塔·帕维塔·帕拉哈克，来自于偏远的印度村庄，努力学习获得奖学金后，与姨妈姨夫来到孟巴顿生活。他是蜘蛛侠里最乐观的角色，更愿意看到事物美好一面，他比迈尔斯还要年轻几岁，却更能平衡好平凡人与超级英雄两重生活。
电影对印度蜘蛛侠的形象刻画比漫画用心，主创从印度现存的不同艺术形式中汲取灵感，包括泰亚姆舞、雅克莎迦那舞、寺庙建筑、海娜图案、现代印度时装等，这才设计出一个看起来像蜘蛛脸的面具图案，这个面具是用泰亚姆舞脸部彩绘风格绘制的，他的身体也是用印度风格的蜘蛛图案装饰。格温的世界由一系列旋风般的颜色构成。我们会看到场景逐渐消失在远方，只剩下颜色。在紧张、高戏剧性的时刻中，这会给人一种灵魂出窍的感觉。
这个宇宙的画面有许多大胆、图形化的处理和配色，还有很多带有重复垂直条纹颜色的剪影。


·格温蜘蛛的宇宙色彩
格温的世界由一系列旋风般的颜色构成。我们会看到场景逐渐消失在远方，只剩下颜色。在紧张、高戏剧性的时刻中，这会给人一种灵魂出窍的感觉。
这个宇宙的画面有许多大胆、图形化的处理和配色，还有很多带有重复垂直条纹颜色的剪影。

格温拥有自己独特的色调，如果格温过度专注于当前时刻，作为她“视野狭窄”的视觉表现，任何超出她注意力范围的事物都会在背景中以一种抽象的颜色洗涤效果消失。
颜色形状的变化随着她当时的心情而变化，她所处的世界就像一个情绪环，格温的心理经历都会在她的四周显现出不同的颜色。

·斑点什么来历？
斑点是上一部出现的路人甲，被迈尔斯救过的科学家。

漫画里，他本名乔纳森·奥恩，是神秘客的大学室友，毕业后为金并工作，研究维度穿梭，妄图复刻斗篷的能力。一天他终于创造出了巨型黑洞传送门，禁不住好奇只身前往，等再回来的时候，就成了全身斑点的模样。

电影里，他变成斑点人并非本意，而是被小黑蛛间接导致，全身斑点都是通往各种维度空间的通道，可进行时空传送。
·蜘蛛侠的女儿
最有爱的客串要数佛系躺平蜘蛛侠，他和玛丽·简有了个女儿梅黛·帕克，在动画《终极蜘蛛侠》里客串过，彼时的她已经继承父亲的名号成为了蜘蛛少女。

影片里，梅黛宝宝的婴儿床上，还有可爱的章鱼博士和绿魔毛绒娃娃，可见那个宇宙里，这两个反派已经不构成威胁。
还得佛系蜘蛛侠有孩子的伏笔上一部就已经埋下，佛帕克在迈尔斯身上找到了为人师人父的成就感，他才有了勇气要孩子。

·42
42号在影片中多次出现，包括但不限于开场彼得的自述，迈尔斯跳下大楼后砸中计程车而掉下的数字、咬迈尔斯的蜘蛛编号、迈尔斯的球服编号、误穿宇宙变编号等，甚至在漫画中，迈尔斯被摇号抽中得到入学时的学号也是42号。

42，是道格拉斯·亚当斯所作的小说《银河系漫游指南》中“生命、宇宙以及任何事情的终极答案”的答案，由于该作品的广泛流传，而成为在其他行业借此对该作品的致敬。
如果你在Google搜索中输入“the answer to life, the universe, and everything”，Google会使用计算机返回结果为42。
·荷兰蛛和奇异博士台词客串
米格尔提到了地球-199999的奇异博士和小书呆子，显然指的是《蜘蛛侠：英雄无归》的事件，荷兰蛛一时逞英雄导致多元宇宙坍缩，不得不让奇异博士恢复最初的咒语——让所有人忘记蜘蛛侠的真实身份。这也解释了荷兰蛛为什么不能客串本片，因为没有人知道他是蜘蛛侠了。

《奇异博士2：疯狂多元宇宙》里，史传奇曾穿越过动画宇宙，或许是个按时，之后的动画续作也可能有奇异博士本尊的客串。

·致敬真人电影
迈尔斯用蛛网挡住翻滚而来的警车，这一幕致敬了《蜘蛛侠2》的画面，几乎同样的情景。



米格尔讲解每个蜘蛛宇宙的警察都会牺牲时，出现了加菲蛛抱着格温父亲的一幕。

迈尔斯和佛系蜘蛛侠争吵的时候，背景也同样出现了托比蛛看着本叔痛哭的情景。

斑点出现在的三次元电影里，遇到的超市老板娘是《毒液》中的陈太太，确实见惯了风浪。

·唐纳德·格洛弗客串
唐纳德在MCU《蜘蛛侠：英雄归来》里出演了艾伦·戴维斯，也就是迈尔斯·莫拉格斯的叔叔。
本片里，他被抓到了蜘蛛侠大本营，扮相已经是徘徊者的一身紫色制服，预示着他未来将以反派徘徊者的身份出现在MCU真人电影中。

·秃鹫创作灵感
秃鹫的外观灵感源自15世纪末期列奥纳多·达·芬奇一系列充满远见的有翼飞行器插图。

·纽瓦约
在地球-928宇宙，纽瓦约身处于一个反乌托邦美国，由一个腐败的大公司统治，并带有一些赛博朋克元素。
未来主义设计师赛得·米德曾参与《星际迷航：无限太空》《银翼杀手》及《电子世界争霸战》的设计，他的作品深深启发了米格尔·奥哈拉位于928号地球的新纽约城面貌。
可以注意到，富人和穷人的世界在视觉上和物理上都是分开的。地面上的人生活在由蓝色和干净线条组成的理想化世界，而地下世界则更加黑暗和粗犷。
·其他蜘蛛侠盘点
这一部，无数来自多元宇宙蜘蛛侠集结登场，堪称壮观。
因为各个平行宇宙蜘蛛侠的共同命运都是“挚爱之人牺牲”，由此推测迈尔斯父亲的死是必然结果，也正因如此，“一虫战百蜘”的宏大场面！

有一些蜘蛛侠的确值得留一下。
纸袋头蜘蛛侠，加入F4时没戴面具，临时套个袋子，可以留意到小黑蛛还给他转了下头套。

斗篷蜘蛛侠，这只披着斗篷的蜘蛛侠出自1998年的《无限蜘蛛侠》，仅播出13集被砍。

蜘蛛汽车，根据彼得·帕克的设计，霹雳火在科罗娜汽车公司制造出的交通工具；

神枪网者，坐骑是蜘蛛马，通过手枪射出蛛丝；

蜘蛛恐龙，本是一只翼龙，被一只霸王龙咬的时候，恰好被外星陨石砸到，恰好被陨石上的外星蜘蛛咬到，和霸王龙交换了身体，并拥有了蜘蛛侠的能力；

蜘蛛猫，通过蜘蛛图腾获得蜘蛛侠的能力，宿敌是一只叫毒液的鸽子，有九条命；

猩红蜘蛛侠，其视觉效果灵感来自九十年代的漫画，本名本·莱利，取自本叔和梅婶的名字，蜘蛛侠克隆体，拥有一样的能力；

另一个猩红蜘蛛侠，本名凯恩·帕克，是彼得·帕克的第一个克隆体，除了同样的蜘蛛侠能力，手部还有腐蚀性，客串过动画片《终极蜘蛛侠》。
有意思的是，两个猩红蜘蛛都可以免疫彼得·帕克的蜘蛛感应，因为都是克隆体，蜘蛛感应默认都是自己人。

这一幕，彩蛋颇多。

有蒸汽朋克蜘蛛女侠，平行宇宙的年轻梅婶，用父亲遗留下的科技零件制作出了蜘蛛机械臂，可以爬墙、喷丝。

蜘蛛警察，花网和蜘蛛小妹（平行宇宙的玛丽·简母女）；



字节蜘蛛侠，生活在一个人们大部分时间都花在虚拟网络的世界，她决定自己的网络化身叫蜘蛛侠，打击网络犯罪，之后被招募到蜘蛛侠大本营。

还有日漫蜘蛛侠、究极蜘蛛侠（灵魂是章鱼博士）、
神奇四侠蜘蛛侠（加入F4时期装扮）、布鲁斯班纳蜘蛛侠、蜘蛛侠马克2号（无蜘蛛感应时期装备）、

独眼蜘蛛侠、铠甲蜘蛛侠、蜘蛛侠马克3号、蜘蛛毁灭者（另一个克隆体）、

狼人蜘蛛侠、蜘蛛队长、赛博蜘蛛侠等等等。

如果你眼神够好，你甚至还能看到索尼游戏《漫威蜘蛛侠》里的彼得帕克和迈尔斯聊天散步。

还有许多没有发现的彩蛋，可能还需要我们二刷、三刷才会注意到。如果你以为这只是一部为了彩蛋而彩蛋电影，那就错了。
在我以为第一部够完美的时候，没想到第二部更令人震撼，可以说拔高了超级英雄电影这个类别的天花板。
结构上，《纵横宇宙》与《平行宇宙》相互独立又相互联系，第二部是第一部的升华，是第三部的引子。
终于有一部“平行宇宙”题材的电影不再将故事执着于宿命论，迈尔斯没有选择服从大众，没有为了大局（织网事件）而选择牺牲自己的父亲，这恰恰是整部影片的精华所在。
迈尔斯父亲到底会不会死？如果父亲没死，宇宙是否混乱，他扬言“既可以就一个人，也可以救一批人”，那两者如何兼顾且逻辑自洽，就要看第三部的故事如何开讲了。
多元宇宙对撞机的失误改变了迈尔斯的命运，让他阴差阳错地成为了蜘蛛侠，原来的彼得·帕克英年牺牲，这反而让整个系列逻辑自洽。
因为他一直都是那个变数。


</影评>
<有用数>1372</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-02 10:07:16</时间>
<影评>

在《蜘蛛侠：平行宇宙》之后，相信大部分影迷，都已经把这部《蜘蛛侠：纵横宇宙》视为“年度必看电影”，会怀着很高的期待入场。而在看完后，只能说——能超越蜘蛛侠的只有蜘蛛侠，这是今年最好的院线片之一！
本片延续并精良化了首部的视觉风格，持续打破拼贴的界限。大银幕的视听体验，几乎是每半分钟就会有一个惊艳的点闪现到眼前。待你没缓过神，下一个点就又炸了开来。

其次，本片在设定、剧情上也超越了首部。
《蜘蛛侠：平行宇宙》中所体现的，是蜘蛛侠起源故事的励志性与家庭情感，把蜘蛛侠系列一贯的“邻家英雄（It always fits）”主题，以反套路的方式诠释而出。而《蜘蛛侠：纵横宇宙》则在此基础上，奏起一曲宏大的命运交响——它关注到了每个蜘蛛侠故事共通的悲剧性，深度挖掘“我是谁”、“能否打破必然命运”、“救一人还是救世界”等命题，因此让整部电影的反转更为跌宕、更为震慑人心。
上千蜘蛛侠新出场，画风小盘点
《蜘蛛侠：纵横宇宙》的主角仍是“小黑蛛”迈尔斯，几年过去，他已从男孩长成15岁的少年，到了选大学专业的年纪。
由于前作的金并超级对撞机事故，科学家乔纳森·奥恩获得了创造跨维度传送门的能力，成为本次的大反派“斑点”。起初他只像一个笨手笨脚的“喜剧人反派”，观众容易当他只是道“前菜”。没想到随着剧情的发展，他身上跨越多元宇宙的能力愈发强化。他不但威胁到迈尔斯及其父母的生命安危，甚至会影响到整个蜘蛛侠宇宙的崩坏。

与格温重聚后，追击“斑点”的迈尔斯得以穿越到多元宇宙中。在“蜘蛛联盟大本营”，他打开了全新的视野。
首部的几位配角，“女蜘蛛”格温·史黛西、“大叔版”彼得·帕克，仍是本片的重要角色，在大本营中继续支持着迈尔斯。故事的开场回溯了因为65号宇宙成为蜥蜴人的彼得·帕克去世，格温与警长父亲结下误会的过往。前作的导师大叔彼得则因为辅导迈尔斯的经历，产生了带娃的想法，有了一个女儿梅黛（蜘蛛宝宝）。
千蛛互指名场面
而新登场的蜘蛛侠们，则进一步占据了我们的目光。毕竟在这部的设定里，存在一座“蜘蛛联盟大本营”，成千上万的蜘蛛侠在此汇聚一堂。首部的“六蛛同框”，直接进化到了“千蛛同框”。
为了超越首部的视觉效果，每个蜘蛛侠及他们的宇宙，都有专属的画风——比如格温随情感变化的水彩风、迈尔斯的正统漫画风、朋克蜘蛛侠的拼贴风、印度蜘蛛侠的本土风、中世纪秃鹫的达芬奇手稿风……

格温的65号宇宙，采用了情绪化的水彩处理。她的世界被颜料所包裹，完全由自身的心理感受，组成周遭的颜色变化。印象特别深的，就是她与父亲从争吵到和解，不同的颜色流动着、溶解在她的背景中，达成视觉的通感。

印度蜘蛛侠帕维塔的50101号宇宙，融合了印度本土的文化。这里拥有大量的曼陀罗纹饰，挤满了人流车流。色彩斑斓的古典建筑与摩天大楼并立在一起，仿佛一个万花筒式的大都市。
主创将其视作“曼哈顿和孟买的混合体”，充斥着狂野而又未来的设计。他们从七十年代的印度漫画中寻找风格，融汇了多元化的印度本土文化，并再现了那种古早印刷感。帕维塔的印式口音，更是生动演绎了一个“印度小哥”版的蜘蛛侠。

928号宇宙的蜘蛛侠2099米格尔·奥哈拉，可能是最不苟言笑、最严肃的蜘蛛侠。他曾经一次想挑战命运的决定，改变了多元宇宙的戒律，并导致了一个世界的消失。在极大的痛苦中，他创建了蜘蛛联盟组织，下定决心不再让类似的悲剧事件出现。
他所处的未来纽约，像一个蜘蛛侠的乌托邦。蜘蛛侠们生活在直耸云端的未来感建筑中，干净、明亮、一丝不苟，甚至还有太空电梯可以直通月球。但在其地表之下，却隐藏着一个黑暗的地下城。这也喻示了联盟组织的深层次问题所在。

朋克蜘蛛侠霍比·布朗，应该会是本片上映后“圈粉最多”的新蜘蛛侠。他的画风源自七十年代英国伦敦的摇滚流行潮。挥舞着一把电吉他，梳着典型的朋克头，身上的拼贴色彩与介质会隔几秒就变换一次，一个情绪不稳定的狂野摇滚青年。
之前评论《蜘蛛侠：平行宇宙》时，我提到它创造了一种与以往的动画电影完全不同的视觉动态体验——通过混合各种不同的画风，不断拼贴和融合，并保留下对话框、漫画分格、字幕特效，再加上炸裂的分镜，让人看得目不暇接。那么《蜘蛛侠：纵横宇宙》则是把“目不暇接”的程度直接翻了个倍。上述这些世界观纵横交错、互相穿越，让影片在视听层面的轰炸效应飙升。
织网事件：蜘蛛侠的“必然命运”
下面再以不剧透的形式，聊聊本片的另一个优点。我认为它的情节深度、主题表达，不输画风的呈现，宏大而又戳心。
《蜘蛛侠》系列每一任蜘蛛侠的故事，在我看来都有共通的元素，那就是思考哀伤的成长，思考死亡，思考悲剧下的英雄主义。托比版、加菲版、荷兰弟版、动画版，版本各不相同，但关键情绪点是相似的。

蜘蛛侠的魅力，源于他与观众的情感联结。他是超级英雄，同时还是个普通人。围绕后者展开的情节，能让人持续对这一形象产生更为深厚的情感。因为平凡，才是我们的真实写照。
本片中，上述母题被进一步放大。视听的欢闹，反而突显出内核的严肃。迈尔斯那份直面家人的胆怯、内疚，直面蜘蛛侠的“必然命运”时的激烈反抗，传递出了浓重的情绪震慑力。

“斑点”的出场，让多元宇宙里的“织网”遭到破坏。片中引入了“织网事件”的概念，是个相当残酷的设定。在每一个蜘蛛侠的故事中，都有关键性的节点：死亡，或是至亲之死，或是爱人之死，本片则是警长的牺牲。这是链接所有蜘蛛侠多元宇宙的纽带。
一旦死亡没有发生，那么相应宇宙的故事就会被改写，相应的世界也会因此崩塌。

直面死亡，成了每个蜘蛛侠的“必然命运”。蜘蛛侠总是救不了自己最爱的人，鱼和熊掌不可兼得。
“拯救一个人，还是拯救一个世界？”当新生代蜘蛛侠迈尔斯面对这道经典的电车难题，他选择了最少年意气的解法：不顾一切地去反抗所有宇宙的蜘蛛侠，挣脱上千同类的束缚，去寻找属于自己的答案，成为那个唯一的自己。

在米格尔眼中，迈尔斯是异次元体的源头。本不该是蜘蛛侠的他，被42号宇宙的蜘蛛咬了，成为了蜘蛛侠，才导致“织网事件”发生变数。但实际上，蜘蛛侠并非命定。蜘蛛侠真正的英雄之处，在于面对挑战、生死、亲人时触发的行动。
《蜘蛛侠》最经典的台词是“能力越大，责任越大”。这句话其实还有下半句——“这是我的恩赐，也是我的诅咒。”
每一任蜘蛛侠的命运，都像是在与世界进行一场不公平的交易。在迈尔斯身上，更是把“诅咒”体现到了极致。如果你知道成为蜘蛛侠，父亲就会必然去世，而一旦救他，就有可能让自己所处的世界崩塌，该做何抉择？这种两难的困境，以及后续出人意料的情节设计，让人能直观感受到《纵横宇宙》在剧情创作上的勇气和野心。

电影团队不只是想要打造出一部“好看”的续集，他们是想从《蜘蛛侠》IP的历史、对观众的意义入手，回到我们爱上《蜘蛛侠》的源点：那些成长里的哀伤与痛楚，对父母难以言说的秘密，必然面对的岔路选择，亲人与朋友的一个个离去……
我们喜欢蜘蛛侠这个“邻家英雄”，内心深处的原因，或多或少是因为他鼓舞过、安慰过，曾在黑夜里迷茫的自己。
这是《纵横宇宙》最令人动容的地方：在“必然命运”的跟前，选择不顺从，追随内心，岔开原有的轨迹，才能书写新的故事。迈尔斯就是迈尔斯，他不是彼得，也不是其他人。他是全新意义的蜘蛛侠。

</影评>
<有用数>583</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-04 03:14:55</时间>
<影评>

视频：https://www.bilibili.com/video/BV1tm4y1i7TV
电影开始于格温的宇宙，地球65，漫画中格温也是来自地球65。
第一部金并的电脑上出现过各个宇宙的编号，比如格温所在的地球65，




迈尔斯所在的地球1610，


地球8311，猪蛛侠的宇宙。


地球90214，暗影蜘蛛侠的宇宙。


以及地球616，这是MCU的编号，但米格尔给MCU的编号是199999。


彼得·B·帕克就来自地球616，

蜘蛛侠总部还出现了地球616的另一个蜘蛛侠，他叫“蜘蛛毁灭者”。




616也是《闪电侠》的上映日期。
暗影蜘蛛侠由尼古拉斯·凯奇配音，他将在《闪电侠》中演超人。




迈尔斯父亲由布莱恩·泰里·亨利配音，他在《永恒族》里演法斯托斯，他也认识另一个宇宙的超人。


迈尔斯来到蜘蛛侠总部后，米格尔说每个宇宙的彼得都会失去本叔叔，他说得没错，毕竟连《正联》的纪念碑上都出现了本·帕克的名字，说明彼得即便投胎到DC宇宙也躲不掉失去本叔叔的命运，难怪《闪电侠》选择在6月16日上映。


印度蜘蛛侠由卡兰·索尼配音，他还在《死侍》中演出租车司机。


格温由海莉·斯坦菲尔德配音，她在《鹰眼》里演凯特·毕肖普。


格温展开了回忆，她的宇宙也有一个彼得，这个彼得由《黑袍纠察队》的杰克·奎德配音。


而且《黑袍纠察队》宇宙也是有蜘蛛侠的。


黑袍纠察队的总部和号角日报在同一栋楼，每天过上过下的，黑袍纠察队和蜘蛛侠肯定见过，快进到《超越宇宙》迈尔斯请黑袍纠察队帮忙。


内德在欺负彼得，

《蜘蛛侠》系列中也有他。


格温的经历和漫画一样，都是被蜘蛛咬，成为了蜘蛛格温。
彼得成为蜥蜴博士，格温杀了他，随后得知他是彼得。


第一部也简短地讲过格温的经历。


米格尔由奥斯卡·伊萨克配音，暗示这部电影要拿奥斯卡。


奥斯卡·伊萨克还演过天启、月光骑士，是除了斯坦·李之外唯一一个同时演了MCU、《蜘蛛侠》《X战警》的人，我很期待在《复联5》看到三奥同框。


格温说米格尔是“蓝豹”，这是调侃黑豹，米格尔的爪子和黑豹很像。


格温还说米格尔是“黑化的加菲”，“加菲”是指二代蜘蛛侠加菲尔德。
格温还说米格尔是“蓝色蝙蝠侠”，虽然她说的不是Batman，而是蓝色斗篷骑士（Caped Crusader），但斗篷骑士就是指蝙蝠侠，


这也没什么奇怪的，毕竟格温刚刚才打了秃鹫，四舍五入打了蝙蝠侠。


迈尔斯母亲说：我听说蜘蛛侠是波多黎各人。


说明她听说过蜘蛛侠，知道蜘蛛侠的存在。
因此结局迈尔斯说他是蜘蛛侠的时候，而他妈妈问“蜘蛛侠是谁”，就是在暗示迈尔斯跑错了宇宙。
斑点抢的店铺叫得利杂货店，

第一部也出现过。


MCU也有这家店。


正如每个宇宙的彼得·帕克都会失去本叔叔，每个宇宙的得利杂货店都会遭到超级反派的攻打。


迈尔斯对斑点说：你为什么要说ATM机？M就是机器的意思，说ATM机就相当于是说自动取款机机。
后来印度蜘蛛侠也吐槽迈尔斯说：你竟然说柴茶，柴就是茶的意思，柴茶就是茶茶。
斑点身上的黑洞都是传送门，他的手碰到了面包，导致面包从他肚子里掉了出来。


迈尔斯和斑点打着打着打到了咖啡厅里，这家咖啡厅叫“泡沫派对”，里面有很多泡沫，

第一部也出现过这家咖啡厅。


两人打架的时候旁边有一块百吉饼，暗示斑点的真实身份。


斑点曾出现在第一部中，当时迈尔斯用一块百吉饼打了他。




第二部中斑点也说过这件事。


《瞬息全宇宙》也和百吉饼有关，说明百吉饼是穿越多元宇宙的关键道具。


斑点对迈尔斯说：我来自你的过去。
随后出现了一辆出租车，车牌号是TT1207。


1207是指第一部的首映礼是2018年12月7日举行的，TT的意思是回到（Throwback To），连起来就是回到12月7日的《蜘蛛侠：平行宇宙》。
暗示第二部将再次回到第一部，因为这一切的起因都是第一部中，斑点是制造对撞机的科学家，他抓了42号宇宙的蜘蛛，结果这只蜘蛛咬了迈尔斯，让他成为了蜘蛛侠，随后他炸了对撞机，导致斑点成为斑点，这就是为什么斑点说“我来自你的过去”。
这些并不是导演临时编的，第一部就有铺垫。
在第一部的最开头，有一个镜头是一堆彩票球，随后42号彩票球靠近了我们，暗示迈尔斯中了彩票，成了蜘蛛侠。




还有一个镜头是一只蜘蛛，蜘蛛身上写着42。


后来迈尔斯被咬的时候，导演再次给了特写，让我们看到蜘蛛的编号。


一是致敬漫画，漫画中迈尔斯就是被42号蜘蛛咬了。
而且这只蜘蛛一闪一闪的，

我们从第二部得知这表示这只蜘蛛是“异次元体”，即它不是这个宇宙的，而是来自其它宇宙，因此第二层含义是暗示42号宇宙的蜘蛛咬了1610宇宙的迈尔斯，迈尔斯原本不该成为蜘蛛侠，这是个bug。
这里一语双关，Bug是故障的意思，第二层含义是虫子。
这只蜘蛛是异次元体，它咬了迈尔斯，导致迈尔斯也成了异次元体，所以第二部迈尔斯去了其它宇宙后也会一闪一闪的，必须戴蜘蛛女给他的“临时门禁卡”。
第一部还有一个镜头是迈尔斯把别人的招牌砸了，招牌掉在地上拼成了42。


第二部迈尔斯登场之前，导演再次放了这几个镜头。


斑点讲他抓蜘蛛做实验的经历的时候出现了一个人，我们可以通过辫子得知他是42号宇宙的迈尔斯。


说明这个宇宙本该成为蜘蛛侠的人不是彼得，而是迈尔斯。
这只蜘蛛本来应该咬迈尔斯的，让他成为蜘蛛侠，结果他没有被咬，没有成为蜘蛛侠，最终成了徘徊者。
而且如果徘徊者迈尔斯成为了蜘蛛侠，也许他本可以在他爸遇害之前救他的。
如果徘徊者迈尔斯得知小黑蛛迈尔斯把属于他的蜘蛛侠抢走了，导致他救不了他爸，会不会更想杀了他？
此时小黑蛛迈尔斯正暗暗祈祷：希望徘徊者迈尔斯不是朝暮雪的粉丝，没有看过这个视频。
徘徊者迈尔斯没有成为蜘蛛侠，但他爸还是死了，说明成为蜘蛛侠和高级警督遇害没有关系，说明米格尔说的“不能救自己的亲人，否则宇宙就会毁灭”是假的。
斑点说：平行宇宙的能量就在我的手掌心。致敬托比版《蜘蛛侠2》和荷兰弟版《蜘蛛侠3》。


斑点穿越到了《毒液》宇宙，见到了陈太太。
陈太太并不对斑点感到惊讶，因为她也是见过大场面的。


斑点抢了一盒口香糖，口香糖叫Venomint，恶搞绿箭（Doublemint）。


全称是Brock’s Venomint，Brock是毒液艾迪·布洛克的姓，Venom是毒液的意思，说明这个品牌是毒液代言或创立的。
我们可以期待一下第三部毒液登场，帮迈尔斯等人打斑点。
迈尔斯问毒液：你和斑点也有仇？
毒液说：对啊，他抢过我。
迈尔斯一家在天台上举办聚会，天台对面的墙上画着徘徊者的画像。


后来迈尔斯来到了42号宇宙，墙上的画像变成了徘徊者迈尔斯的父亲。


监狱里关着真人版徘徊者。


徘徊者由唐纳德·格洛弗饰演，他曾在荷兰弟版《蜘蛛侠1》中演徘徊者。
他说他有个侄子，就是指迈尔斯。


彼得走后，他给一个人打电话，他明确说了他的侄子叫迈尔斯。


但是这个片段被删除了，放出乔·沃茨导剪版《蜘蛛侠1》！
唐纳德·格洛弗还客串过《蜘蛛侠：平行宇宙》，徘徊者家里的电视在放《废柴联盟》，放的是唐纳德·格洛弗饰演的特洛伊·巴恩斯cos蜘蛛侠的那集。




《蜘蛛侠3》中也有迈尔斯的彩蛋，首先是电光人说某个地方一定有黑人蜘蛛侠。


结局彼得搬到了新公寓，这时我们能听到外面有人在说话，但是听不清楚他们在说什么。
有网友看了西班牙配音的版本，听到他们提到了迈尔斯，也就是说彼得和迈尔斯住在同一栋公寓，以上都说明MCU是有迈尔斯的。
前几天索尼官宣将拍迈尔斯真人电影，说不定《超越宇宙》中我们就将看到他。
这时出现了《蜘蛛侠1》托比目睹本叔叔去世，《超凡蜘蛛侠1》加菲目睹格温父亲去世的镜头。


迈尔斯宇宙有家公司叫Koca Soda，

而他来到的这个宇宙是Soda Koca，

下面是做W豆的W&amp;W，

而正版是做M豆的M&amp;M，暗示这里不是地球1610。


如果有一天你想用雪碧泡康师傅，

结果买到了康帅博和傻碧，就说明你穿越了。


之前格温来找迈尔斯的时候，我们可以看到迈尔斯房间的门上挂着拳击手套。




而电影最后他回家后，门上的拳击手套不见了，暗示他跑错宇宙了。


这个宇宙的迈尔斯的家里没有拳击手套，因为他是徘徊者，他有威力更大的手套，他就不需要拳击手套了。


他没有拳击手套，但他有拳击反应球，暗示他的性格比小黑蛛迈尔斯更暴躁。




之前格温去找小黑蛛迈尔斯，她说：这就是你的房间吗？
小黑蛛迈尔斯为了避免格温觉得他很幼稚，于是说：其实我的寝室比这里更成熟。
如今我们就看到了“更成熟的迈尔斯”的房间，徘徊者迈尔斯的房间里没有手办和海报，说明他更成熟。


徘徊者迈尔斯家里只有几张他爸爸的照片，



大部分都是他们母子的照片，暗示他爸爸死了。


迈尔斯母亲问迈尔斯的头发怎么了，再次暗示迈尔斯跑错了宇宙，后来艾伦也问他为什么把辫子剪了。


迈尔斯和他妈妈说话的时候，格温在外面偷听，我们以为他们在同一个地方，然而他们在两个不同的宇宙。
格温走进迈尔斯的房间，发现里面没有人，而且里面的东西也不一样，比如门把手上挂着拳击手套。


格温还看到迈尔斯的爸爸回家了，

随后迈尔斯听到有人上楼，我们以为是他爸爸回来了，结果进来的是艾伦。
迈尔斯走上天台，看见到处都是火灾，因为这个宇宙没有蜘蛛侠。


后来新闻还说这个宇宙有险恶六人组，我猜徘徊者迈尔斯并不是反派，他一直在对抗险恶六人组。


徘徊者迈尔斯把小黑蛛迈尔斯打晕了，小黑蛛迈尔斯的蜘蛛感应没有启动，可能是因为他的蜘蛛感应没有把另一个宇宙的自己视为威胁。
艾伦把迈尔斯绑在了沙袋上，呼应第一部艾伦教迈尔斯打沙包，

后来迈尔斯还把彼得绑在了这个沙袋上。


我们从片尾演员表得知这个宇宙的迈尔斯叫迈尔斯·G·莫拉莱斯。
迈尔斯的左脸是红色，右脸是蓝色，中间是红加蓝变紫，

紫色就是徘徊者的颜色。


迈尔斯正在用手指放电，暗示他即将挣脱束缚。


米格尔提到了“199999宇宙的奇异博士的书呆子”，这是指《蜘蛛侠3》彼得和奇异博士开启多元宇宙的剧情，同时也说明米格尔给MCU编的号是199999号。
很多年前漫威给MCU的编号也是199999，但最近几年漫威疯狂暗示MCU是地球616。
616最早出现在《雷神2》，艾瑞克博士在黑板上写着“地球616”，




《复联4》蚁人的仓库的编号是616，




《蜘蛛侠2》神秘客说MCU是地球616，


《洛基》TVA放了洛基的胶卷，胶卷显示洛基来自地球616，


以及《奇异博士》克里斯汀说MCU是地球616。


《纵横宇宙》说MCU是地球199999号，而MCU说MCU是地球616，那么谁是对的呢？
我觉得他们都是错的，MCU既不是地球199999，也不是地球616，而是成为地球616之前的宇宙。
《复联5、6》复联将打败征服者康，将他偷我的8000块还给我，然后宇宙重启，复联、X战警、神奇四侠、蜘蛛侠……所有角色将共同生活在这个新宇宙，而这时复联会说：我们就称这个宇宙为地球616吧。


</影评>
<有用数>627</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Qbloom赤橙</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-02 23:57:01</时间>
<影评>

刚看完电影，有些话不吐不快。
说实话，我一开始是抱着很高的期待去看这部作品的，因为第一部优美的视觉效果和不错的剧情让我对这一部有了比较高的期待，但是看完之后我发现我错了。
这这部剧的剧情可以说是言之无物，非常粉丝向的一部作品，对于剧中出现的第一部的人物，如果没看过第一部的人很难带入他们之间的感情，因为几乎没有介绍，小黑蛛和格温他们两个之间发生过的事情基本上都没有提及，对于第一次观影的观众来说十分的不友好，而我第一部也忘得差不多了，就跟新观众也没什么区别，对于他们之间的感情很难代入，包括后面抱着孩子的彼得，我只觉得他很摆烂并且不明白为啥他说他生女儿想让她像小黑蛛一样的原因是什么，而前面也没回顾小黑蛛区别于其他蜘蛛侠的特质，感情首先就很难代入，关于这一点粉丝向味道就很浓重。
对于新观众来说主线的话更是扯淡，就是就有一种感觉，编剧有很多的任务，其中包括这部必须出现这么多个蜘蛛侠、蜘蛛侠之间必须产生内斗等，这是他写这个剧本的前提，也是这个这个电影的很大一个卖点。
但是对于路人观众来说，他们看到的剧情就是一群蜘蛛侠逼迫小黑蛛去接受他父亲必须死的这个命运，然而小黑蛛父亲现在还没有死，就因为其他的蜘蛛侠告诉他这是必须要发生的事情，不发生的话蜘蛛宇宙就要毁灭，可是重点是他父亲现在还没有死，他还没有死啊！！！你要让他们都袖手旁观？这是一个英雄该做的事情吗？这是要毁了其他蜘蛛侠的人设去衬托主角小黑蛛？说句不好听的，就算是一个普通的正常人，他也不可能知道他父亲要死了而袖手旁观！！而不去救他！！！我就想问问编剧，你是没有父母吗？拿别人的父母来开这种玩笑？还是你想说要成为蜘蛛侠，就必须要死这些人才能获得成长是吗？你是想说成为一位英雄，必须要达成这个成就是吗？所以一位英雄的父母的死在编剧你眼里就是一个成就罢了是不是？没有这个成就游戏就没办法进行下去？
我只能说这是编剧无能的体现，没有办法去写一个更加让人信服、更加合理的一个理由，让蜘蛛侠发生内斗，让所有的多元宇宙的蜘蛛侠汇聚到一起，而随便写了这样一个剧本，这怎么能服众呢。这一部真的让人很高血压，谁看到这样的剧情能够接受呢？我去的这一场有观众直接大声说这个剧情怎么这样，怎么怎么不合理，并且非常言辞非常激烈，其实我的内心也是这样想的。为什么就不能好好打磨一下剧本？这个剧情真的不值得、也浪费了这么好的特效，去陪编剧讲一个如此荒唐的故事。


</影评>
<有用数>558</有用数>
<没用数>119</没用数>
</review>
<review>
<作者>Xieirse</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-03 00:36:14</时间>
<影评>

包含剧透，谨慎阅读。

总体来说是爽快与失望交织的续作。
先说最直接的感受。依然很酷，很爽，两个半小时看下来完全不累，买票去激光IMAX电影院看并不觉得亏。这个系列私以为好于荷兰弟三部曲中任意一部，包括国外口碑大爆的NWH。但不得不说，这一部（Across the Spider-Verse）绝对谈不上完美，有一些不可忽视的问题。
反正统
观众其实不难看出，ATSV的故事特别强调以独异性反抗所谓“正统”“正典”的霸权，拥抱创造性的选择反对守旧和打安全牌，拥抱偶然性带来的自由及风险而反对宿命论和目的论对角色命运的辖制。电影中男主虽然是出于保护父亲这样个人化的原因而反抗其他蜘蛛侠组成的联盟，但在无意识的层面他的个人反抗也具有公共性（因而具有political effect）。因为事实上他基于自身情感和利益做出的反抗也在解构、破坏所谓的正统叙事（即把某个版本、某个角色视为正统、原版、中心的叙事）为不同宇宙蜘蛛侠所“编织-编制”的命运。国内院线中文字幕里那个“织网事件”（还是“织网宇宙”，有点记不清）有过度翻译的嫌疑，虽然很“蜘蛛”风，但反而容易让只看中文字幕的观众错失对白的重要信息。听英语对话，角色说的应该是Canon Event（正统事件），其指涉在英语语境下是比较明确直白易懂的。学当代文学、比较文学的人一定对Canon（正典）这个词很熟悉。所谓“正典”，即那些被“公认”为经典、必读的作品。ATSV创作者的观点显然很贴合最近几十年来文学研究、文化研究的主流观点，认为所有的“公认正典”一定是在某种具体历史语境，在具体的ideology场域和权力关系中被塑造出来的产物。所以在ATSV中观众可以看到编剧非常明确地把Alpha男风格的蜘蛛侠Miguel O&apos;Hara塑造成偏反派风格而把带明显安那其（Anarchy）倾向的朋克蜘蛛侠Hobie塑造得正面（对Miguel O&apos;Hara领导的蜘蛛侠联盟体制充满怀疑）。电影最后，Gwen与父亲（决定辞职）那一段对话也表明Miles的反抗虽然有一些以自我为中心，虽然具有风险（比如主角Miles自己“错误”回到了42号宇宙，遭遇了一个非蜘蛛侠的Miles），但也带来摆脱正统事件或者说权威叙事束缚的全新的可能性。这当然是创作者价值倾向的一个明确表现。
以正统的方式反正统
但是，本片在故事层面的这种主张在叙事（讲故事的方式）与视听表达形式上却没有得到贯彻。
ATSV开场采用POV叙事，本可以呈现两个主要角色在第一部中没有得到充足呈现的丰富面相，但影片中Gwen和Miles各自POV下的故事都只是上一部的补充和延伸，没有利用POV叙事限制、集中观众视角的特点让角色更丰富、微妙的维度得到呈现。Miles的部分尤为可惜，除了思念Gwen这一点外几乎和上一部没区别。而且既然台词都提到他未来上大学想研究“多元宇宙”，为什么不趁机呈现这个角色对“多元宇宙”在本体论和伦理学层面之可能性的思考呢（在ATSV中他研究多元宇宙几乎完全是思恋Gwen的产物）？两个角色POV相互融合的时候（即上一部彩蛋，Gwen来找Miles的时刻）也没有一种打开新视域的新鲜感。故事的后半部分基本上是最简单直接的线性叙事，只在最后一幕用平行剪辑玩了一个小反转（表明Miles回错宇宙，其实色调提示非常明显，偏绿，和主角Miles的宇宙不同）。这也是为什么有些观众会觉得影片中段的叙事节奏有些小问题，部分文戏过长、拖节奏。这倒不是文戏本身的错，因为几乎每一场文戏都和剧情推进或角色塑造相关，并不是废戏。但这些文戏过于功能化（推进剧情，或呈现角色变化），和打斗的部分没有构成有机的互文。与此同时这些文戏内部缺乏情感或故事层面的紧张感。比如追捕The Spot失败后戴着面具的Miles和父亲合作后展开的那段对话，有太多太多美式青少年影视剧的套路。观众能预料到对话和情节的走向，自然会觉得拖沓。而Gwen和Miles的部分完全也可以打斗部分的动作设计而非主要通过情节和对话来反映二人关系（情感和理性层面）的发展与变化。
不难发现，影片中诸蜘蛛侠角色（指那些有一定数量台词和画面细节塑造的蜘蛛侠角色而非仅仅作为背景板的蜘蛛侠角色）的价值等级和各自的身份（identity）紧密对应。少数族裔、女性、朋克、躺平风蜘蛛侠总体来说不出意外都是正面角色，传统alpha male风格的蜘蛛侠即Miguel O’Har（这个角色的画风、言谈还明显指涉了一些非常“正统”的其他美漫角色）也不出意外地在本作中构成主角的对立面。换言之，如果对当代美国影视作品的文化语境足够熟悉的话，观众几乎在各个蜘蛛侠角色一出场的时刻就能知道他们将来会持何种立场。简言之，故事想张扬独异性、特殊性，反对某种“中心”话语对“边缘”话语的压制，但在叙事和塑造角色的时候又把部分“边缘”的叙事树立成新的“中心”，又用某种身份-同一性（identity，这个单词在哲学语境下意味“同一性”）限制角色可能的发展空间。反而是整部影片的终极反派（The Spot）身上可以让人看到更多可能（他变全白那一段的台词），但在这一部The Spot的形象没有得到充分展开。
仔细思考本片的故事和叙事，就会发现这个剧本的叙事和角色塑造与故事本身所意图传递的信息显然是断裂的。故事主张反抗“正统”，但在叙事和角色层面虽然本片非常套路化，换言之，保守了美式商业类型片的“正统”。叙事，即本片为观众讲故事的形式，因其保守而与故事内容表达的观点和价值倾向向左作为一部旨在商业上获得成功的作品，编导的这种创作选择无可厚非，但这个系列第一部毕竟是以创新著称，续作这种略保守、缺乏惊喜的剧本还是让人稍感可惜。
ATSV在视听层面依然很讨喜、很好看、很爽，但已经没了第一部（Into the Spider-Verse）的新鲜感，无论是色彩、风格还是表现形式较之第一部ITSV都没大长进，反而为了吸引更多主流观众买票进电影院而做得过于顺滑、“漂亮”，整体上只能说无功无过。虽然影片中加入了乐高、真人电影的画面，也能看出不同宇宙色彩、笔触、光线、线条上的细微差别与角色心境的互动（Gwen部分比较明显），但占据大部分叙事篇幅的几个宇宙画风都趋同。上一部作品ITSV的3D和抽帧动画结合起来的效果在电影院看非常好，ATSV改2D反而不够亮眼。虽然当下的国内外观众（包括我）对各种伪3D普遍很反感，但这个系列作品其实是少数值得做成3D作品。
在这个意义上，ATSV的视听形式这一为观众建构感性体验的重要媒和其故事想要传递的内容也构成了矛盾和断裂：编导在视听层面相对保守、安全的创作选择与ATSV故事对独异性的呼唤相抵牾。
Beyond？
这几年的多元宇宙电影，无论是漫威的这些商业片还是《瞬息全宇宙》那种A24电影，老实说都有点太单调了。这多少有些讽刺：这批主张多元的电影自身反而不够多元。
本系列的第一部作品ITSV在18年的语境下看无疑有突破性，但第二部ATSV真的有点吃老本。当然，电影最后的反转还是给观众提供了一些遐想空间，在这个意义上ATSV仍然有继续生成的可能。反派The Spot的角色塑造以及42号宇宙那个不是蜘蛛侠的Miles（以及主角Miles与之可能的互动），还有很多可以发挥空间。希望第三部作品Beyond the Spider-Verse（BTSV）无论在故事、叙事还是视听层面都给观众带来真正的惊喜，真正做到Beyond the Spider-Verse。

</影评>
<有用数>335</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>做个普通人</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-06-02 22:01:57</时间>
<影评>

今天同步北美上映。我给5.5分，文本的羸弱，严重说教感以及视觉上审美疲劳是最大的问题。单看很多画面真的是好看到爆，我个人也算是个绘画爱好者，各种后现代的风格，霓虹美学赛博朋克风碾压一切真人电影。第一部刚出来我真是意犹未尽，这一部才看了一个小时我就觉得好累，眼前全是各种五彩斑斓的线条，以及蜘蛛侠不断的凹造型。剧情又是什么我命由我不由天的逆天改命和什么救一人还是救世界最俗套的电车困境。
个人真的很喜欢格温的造型，不如搞成恋爱番，我更爱看。然后又再次致敬加菲和托比马奎尔，这个在看过电影版的三代蜘蛛同框后也没意思了。
整体评价低也有失望，言过其实的感觉。北美一周前媒体口碑出来各种吹爆，豆瓣9分，真的，太夸张了。
但确实日漫和美漫这制作水平碾压。制作精良能看得出来。技术也是顶尖。可惜了。真的是缺好剧本好创意啊。

</影评>
<有用数>502</有用数>
<没用数>114</没用数>
</review>
<review>
<作者>蝇王</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-05 18:26:48</时间>
<影评>

内核有点荒唐可笑的电影，明明是致力于摆脱命运实现最盛大的自我反叛（某种意义上属于蜘蛛侠的世界系）突破所有的宇宙和因果这样的主题，但是最终还是被局限在于一个资本堆砌的电影工业剧情之中，我们就是那个没有蜘蛛侠的42号宇宙，只能看到一部消费主义的蜘蛛侠爆米花电影，它看不到更多无奈、疯癫的情绪、也没有更多戏谑有力的讽刺，也许就该把它归为子供向的动画。
一个试图用多种风格裁剪拼贴来营造感官刺激的绚烂美术风格这次却失效了，被人盛赞的是什么？眼花缭乱、全是致敬、细节满满？将所有的心血浇筑于那些视线之外的细节，企图填补人类目光的每一个罅隙，我们看到不同风格的蜘蛛侠被埋没在画框角落里，各种新奇有趣的美术技术沦为成为一闪而过的幻影，即使在最浪漫的一段追逐戏中也要排满“救猫咪”的无意义情节，我们视线的焦点又该放在何处？在高速转动的机械齿轮叙述和冰冷手术刀剪辑下，所有被认为是累赘的血肉全部被剔除，舍弃掉所有日常平淡的细节：生活的空间化为虚无、人体的皱纹伤痕被抹平，甚至连情感反馈也不留时间喘息，迈尔斯这个十几岁少年的形象，只有在与格温倒挂远眺城市时昙花一现。在一部中迈尔斯心爱的那双AJ，这是一个青少年文化、市场化和现代性的标志，解构了蜘蛛侠的古典形象，赋予了蜘蛛侠这个形象太多生活化的趣味，但是这部又恢复到了那种契合漫画设定的平庸。
一个讲述生命救赎的故事，却看不到对生命的敬重（所有超英的通病），在第一部中有所祛除的老掉牙个人英雄主义这次成为核心段落，印度危机中，生命成了被蛛丝丢在空中把玩的奇观，在几乎每天都要遭受世界末日般恐怖袭击的强设定下，还有什么是合理的呢，这种勇敢奉献的美德还值得信服吗。好在后半段逐渐恢复了一些第一部的高光，但是说它是一部无聊的超长预告也不为过。


</影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>伥鬼</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-06-04 02:16:34</时间>
<影评>

截至说话间，本片已经成为了诺兰蝙蝠侠之后在大陆口碑最好的超级英雄电影，甚至看到了很多认为其可以比肩《守望者》，后疫情时代最佳院线电影的评价。而我会称这种口碑盛况的现象为动画电影彻底死亡的墓碑，以及本年度继《流浪地球2》口碑盛况之后最大的大众审美耻辱。

既然本片已经被捧到了影史留名的殿堂级别，那我也不会只是轻佻地否认关于它的一切，会给予它一部所谓的“影史佳片”的礼遇。
我认为评价本片的优缺点时，恰好代表了两种观众类型，两种审美视角。本片最为突出的特点，也是它目前最为人所称道的优点，即为它无比花俏的美术风格，吸引和蒙蔽的是短视频观众；而本片最令我感到厌恶的缺点，在于它叙事的无力甚至是无能，全片孱弱的叙事动机无时不刻给我一种主创已经失去了叙事欲望的既视感，因此其甚至很难被称之为电影，所以本片排斥的是电影观众.
一部短视频创作逻辑的影像素材堂而皇之地出现在大银幕上伪装成电影播放，这也应该是《满江红》后抖音审美对影像艺术最傲慢的一次羞辱。

那么首先来谈本片的视听语言。
我简单概括一下其实就是更适合中国宝宝体质的《深海》，说来也很讽刺，同样是色彩堆砌与毫无章法的图层拼贴，水墨风格的《深海》居然被痛批彩色答辩而美漫画风的《纵横宇宙》却幸免于难。
每到这时候才是检证那些天天让50岁以上出列的人心里到底崇的内还是媚的外。

当然二者这种提高视觉冲击力的方式我认为都极其愚蠢，这和丁太升每期视频的保留节目——讽刺张杰时所一直阐述的概念是一样的，无节制的炫技其实才是创作无能的体现。
就结果而言，我相信大多数人对于他们口口声声吹捧的本片的艺术风格在观影结束之后的印象，具体到到细节上其实是十分模糊的，根本不能说出任何一个“名场面”来为自己的称赞背书。
最近传播最为广泛的一张剧照是迈尔斯和格温倒挂在天台眺望城市的一幕，请问这个镜头有任何炫技的成分吗？有几百个蜘蛛侠倾巢出动吗？有色彩线条无序飞舞吗？很显然都没有。画面最清澈朴素的一幕，和全片主调最格格不入的一幕才是传播热门，多么讽刺的一件事。

国画讲究“战术留白”，是因为在适当的留白后画面的主体才反而会被凸显，在《纵横宇宙》的密恐美学中，角色像饺子下锅一样倾巢而出，色彩像屏幕故障一样频闪乱跳，无比聒噪的视觉体验之后观众实际上什么都没有收获。
因为只有当在某一场景中原本应该被衬托，被突出的主体不够突出，或者说创作者没有足够的能力将它突出时，才会通过将一草一木全部渲染的无比华丽的方式来营造一种虚假繁荣，将观众的视觉注意力分散在画面中的每个物体上，以此逃避这个问题。

就拿和《纵横宇宙》同一档期的《天空之城》做对比，宫崎骏何时在自己作品的一帧画面里试图使用过这种色彩杂糅，元素堆砌的方式呢？《天空之城》叙述的主题不比《纵横宇宙》这“我和我要死不死的爹不得不说的故事”宏大？但是宏大一定意味着视觉休克式美学吗？诺兰曾经在《信条》中做的就是文本层面的休克美学，在单位时间交代严重过载的信息量营造一种“伪烧脑”，如今《纵横宇宙》真不愧是被誉为超越诺兰的作品，也是青出于蓝，通过视觉层面的信息休克营造一种“伪宏大”。

那么归根结底呢我会简单的把这种审美统称为“土”，其实最适合展示它们的介质是B站短视频或者流媒体短剧，五分钟的展示时间也就是能给予它们最大的宽恕。
《星战：幻境2》的第一集就是和《纵横宇宙》非常类似的做画风格，甚至它还把这种美学概念融入到了情节中，是绝对的高配版，我当时就十分认可。我们喜欢《爱死机》类似创作模式的短片合集，是因为其中的创作者从来不把对自己“电影大师”的身份的标榜融在创作中，他们只占用你不到十分钟时间来将某种独特的影像艺术风格玩到极致，这时我们可以说文本是次要的，因为它首先形式上不是电影，其次动机上不对标电影。
而《纵横宇宙》甚至《深海》，我都认为是社会资源错误分配给自我优越感极高的电影艺术庸才后产出的畸形儿，只有浮夸的画风先声夺人，但凡定睛细看简直不堪入目。

由此我们也来谈谈它不堪入目的故事。
本片名曰“纵横宇宙”，但实际纵横交错的是几位主角的命运，后来蜘蛛侠2099提出的“织网事件”就是把这种宿命感具象化的表达。
迈尔斯因为忙于当城市英雄，而逐渐和父母产生了隔阂，他对家庭的归属感也逐日降低，一直迫切地想要认同自己作为蜘蛛侠的身份而回避作为思想保守的父母的儿子的身份，于是拼命地想要加入2099的联盟逃离家庭，甚至逃离自己所在的宇宙；格温则是因为不得不杀死自己的彼得使得人生坠入了低谷，父亲对于自己的英雄身份也百般不解，于是她也要逃离家庭，加入2099的联盟。
所以男女主角实际上都是需要完成和家庭重新互相接纳的成长。而他们要面临的宿命则是——蜘蛛侠必须失去至亲的宇宙定律，而2099曾经蛮拧式的扭转宿命的方式又以失败告终，于是他们迅速面临了如何通过带给家人自然的情感转变的方式来让至亲避开他们的“织网事件”。
因此男女主角完成个人弧光应该分为两步，首先是家庭和解，其次是对抗宿命。

然而这个基本的叙事框架搭建以后，紧接着发展的每一步都无比荒谬。
首先本片对于第一步家庭和解的完成几乎是一笔带过，格温这条线中她先是和父亲由于彼得之死的误会在自己承认身份证之后变为了敌人，而后当她离家几天后父亲突然又想开了，甚至为了规避职业伦理的冲突要为女儿辞去警察的工作，这都哪跟哪啊！为什么转变，不知道；如何转变，不知道。
格温更是虚伪地令人咋舌，几天前还请求２０９９收养她，现在居然转脸又可以投入生父的怀抱，游刃有余是让她玩明白了。
迈尔斯的家庭线到了结局为了给第三部铺设悬念干脆没交代，不过凭借对主创的了解，到了第三部必然又是反派一死抵万难的写法，必然会以同样生硬无理由的方式作结。

再来是宿命对抗这条线中，宿命之所以被称之为宿命，是因为只有某一“宿命性事件”才能导致某一必然发生的结果，简而言之就是浪漫化的祖父悖论。而影片中对于“织网”这一宿命事件的阐释是，只有当蜘蛛侠失去至亲之后他才会拥有成为蜘蛛侠的使命感和责任感，进而才能保护自己的世界。
但是迈尔斯在第一部已经失去了叔叔，而且这一至亲的死亡也确实导致了他英雄意志的觉醒，帮助他完成了成为蜘蛛侠的关键一环，如今为什么又必须再死一个爹？
叔叔算是白死了？
而且失去至亲才能成为英雄的逻辑难道不是“伤痛造就伟人”之类的理论吗？
迈尔斯自始至终都是和叔叔的关系更好，第二部在叔叔去世后他和父亲的交流肉眼可见的稀少且无效，那为什么失去一个不那么至亲的至亲反而比失去一个最珍重的家人更能造就英雄呢？
况且既然第二部已经把如此多漫画宇宙的蜘蛛侠纳入版图了，那么我们知道在漫画中彼得又失去梅姨的时候直接黑化成为了超级罪犯，连续失去至亲并不会使英雄更伟大反而会逼良为娼这难道不是事实吗？
为什么主创又规避了这层矛盾？

格温这边也是同样的可笑，她在彼得死亡之前就已经是蜘蛛侠了，失去至亲反而导致了她意志的消沉，这又是哪门子情况啊？
如果宿命不导致有价值的结果那宿命就不能称之为宿命，因为宿命是一个极致的理想化概念，在现实中理论上是不存在的，是为了服务于艺术作品浪漫化的，是为了将文本中的AB故事更好地与核心表达结合的，而《纵横宇宙》的两段宿命都明显是为了宿命而宿命，为了死人而死人，这只可能是主创的思维的愚蠢创作的笨拙导致的。
所以这就使得２０９９后来提到的尝试逆转命运导致宇宙崩溃毫无压迫感，逻辑链上的第一环就充满了槽点，又让人如何相信最后一环的危机感呢？

其实单说２０９９本人的故事线反而是有一定说服力的，他逃避宿命的方式是直接逃离宿命发生的宇宙，进入到自己死去的宇宙代替世另我继续生活，达成了一种自己扮演自己的微妙状态，但是这种畸形的生活必然会迎来坍塌，所以他寄居的宇宙最终灭亡。
这本质诉说的是英雄首先需要迈出的第一步是自我接纳，接纳自己作为一个人的平庸与不足，接纳自己不得不承受的责任与劫难，如果连这样的生活最基本的组成元素都要逃避，你也不能称之为英雄，后来２０９９逐渐丑恶的嘴脸也佐证了这一点。可是如此回归到对于超级英雄这个宏观话题讨论的表达被离谱的剧作逻辑毁掉了，淹没了。

由此就不得不提到影片文本上冗余的部分实在太多，开篇４０分钟全部在铺垫男女主的当下的生活状态，实际完全没有进入到主线的叙述；影片整个第二幕花费了将近一个小时展现下饺子一样的成百上千的蜘蛛侠，剧作层面而言毫无信息量可言，剧情推动几乎为零。
前者是为了美术风格能够充分炫技而做出的让度，后者是为了埋彩蛋做出的妥协，为了两个脱离电影创作本质的要素牺牲了电影艺术最应该重视的剧作，这是何等可笑的创作观念。很多在前期提出的情节支线在进入无穷无尽的画风炫技、彩蛋陈列之后根本就没有时间详细展开。

比如格温父亲在中途观念上巨大的转变是如何发生，迈尔斯和格温两个缺乏归属感的角色在互相之间找到依靠后朦胧的情感是如何进展，２０９９控制全多元宇宙的蜘蛛侠到底是依靠什么，通通都被一笔带过。
本片真正的大反派斑点更是出场时间少得可怜，出场的十来分钟里也是在进行一些意义不明的行为，最终成为在大结局拉出来为下一部铺设悬念的工具人。２０９９在影片中段忽然就成为了一个大反派平替，既然原本的大反派被写丢了，就由他来接过这口黑锅，这种写法放在任何年代都是相当炸裂的存在。
可见主创就没有完整的创作思路，根本是东一榔头西一棒子地写剧本，两个毫不相干的大反派为了两个毫不相干的目标共存在一个剧本里存在感互相打架，比我小学一年级写的作文思路还混乱。

影片的结尾是我最反感的戛然而止式结尾。
我向来不反对商业大片编织宇宙，或者拍摄连绵的续集，因为仅仅以娱乐化为导向的商业产品利用切中受众心理的方式提高娱乐属性这无可厚非，但是既然你使用的是电影这种媒介，最起码需要拍的是个电影吧。
如果一段两个半小时的影像素材连一个完整的故事都不能交代和讲述，甚至很多故事线都只讲了个开端，整段长视频里不能找到任何一段完整的故事的话，这就不能称之为电影。

铺设续集悬念，没有明确结尾和讲述了一个完整的故事之间完全不冲突，而《纵横宇宙》是直接放弃了讲述完整故事这件事，以电视剧单集之间断章的方式做电影，在我看来这就是亵渎银幕，侮辱观众。
每一个观众进入电影院，他接下来要接受的这部影片都绝对背负着讲述一个完整故事的义务，除非现在索尼出面说买了第二部电影票的观众可以免费看第三部。这是最基本的创作伦理的沦丧，现在却在流行电影市场愈发盛行，从《指环王》系列开始，到如今《速激》和《蜘蛛侠》连续出场接力把这种无耻的创作方式发扬光大，还引起了甘愿被侮辱的一众短视频观众高潮，何等可悲。

再宏大的多元宇宙故事终要归于家长里短，儿女情长似乎已经成了此类题材的定论，这或许才是某种打不破的怪圈宿命；超级英雄的故事讲到词穷之际只能搬出宿命这样放弃了人类思考、大而无当的命题来讨论，这个表达之下如今也见证了太多超英IP的消亡，甚至是某些电影宇宙的覆灭。
这使得我如今在评价这些作品时，我的创作过程在我看来都有些索然无味，好比国足和退钱哥之间的关系一样，你年年摆烂，我辱骂依旧。
《闪电侠》目前的提前场口碑倒是意外的不错，大量常年对DCEU怨声载道的DC博主甚至都美誉有加。其实《闪电侠》和《纵横宇宙》还真是有颇多相似，主角同样面临必须失去至亲的宿命，同样要和多元宇宙中的若干个自己做对抗，同样有情怀老角色回归，反正期待值我已经拉高了，如果拍砸了那就和《纵横宇宙》一起埋了！



</影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-05 19:44:01</时间>
<影评>

视频：https://www.bilibili.com/video/BV1SW4y1R7nu
蜘蛛女驾驶飞机降临印度宇宙后，一群蜘蛛侠走了下来。


她是另一个蜘蛛女。


左边是Ezekiel Sims，代号Old Man Spider。


他一个人打了两份工，他和这个心理医生是同一个人，

因为我们可以通过墙上的证书看到他叫Ezekiel Sims。




地球70105的布鲁斯·班纳蜘蛛侠，说明蜘蛛侠宇宙有布鲁斯·班纳。


迈尔斯来到蜘蛛侠大本营后见到了地球835的英国蜘蛛侠。


本·莱利，他穿着Chasm Suit。




至尊蜘蛛侠，漫画中章鱼博士夺舍了彼得，成为至尊蜘蛛侠，最后章鱼博士牺牲自己，让彼得重新控制身体，成为至尊蜘蛛侠。




他穿着《蜘蛛侠3》结局荷兰弟穿的那套战衣，说不定他就是荷兰弟。




所有的蜘蛛侠都戴着可以穿越宇宙的表，

甚至包括蜘蛛猫和蜘蛛霸王龙。
蜘蛛猫把表戴在尾巴上，蜘蛛霸王龙是戴在小短手上。




蜘蛛霸王龙的皮肤是红色和蓝色，这正是蜘蛛侠战衣的颜色，

漫画里也有它。


他穿的是马克2号战衣。


地球803的梅姨，她成为了Lady Spider。


地球18119的玛丽·简，代号Spinneret，

旁边是她和彼得的女儿Spiderling安妮·帕克。


蜘蛛侠交警。


狼人蜘蛛侠，



它来自地球7085，这个宇宙所有人都变成了狼人。


后来迈尔斯还打过他。


他的头上套着纸袋，



漫画中神奇四侠帮彼得去掉了毒液，他没衣服穿了，于是霹雳火把他的战衣借给了他，并在他头上套了纸袋，避免别人把他认出来。


后来迈尔斯还打过他。


这是彼得打造的用来打金并的战衣。




他穿着马克3号战衣。


蜘蛛女孩。


黑白漫画的蜘蛛侠。


地球53931的彼得蜘蛛车。




地球616的蜘蛛毁灭者。


地球1610A的狼蛛。


地球312500的背水一战的蜘蛛侠。


地球13122的彼得，他其实是电影前面出现过的乐高蜘蛛侠。


地球94的猩红蜘蛛侠本·莱利。


地球31913的掷网者，他是一个牛仔，他的马也戴着面罩。




《漫威蜘蛛侠》游戏的地球1048的蜘蛛侠，由游戏的蜘蛛侠配音演员尤里·洛文塔尔配音。


这个镜头也出现了他。


地球22191的字节蜘蛛侠，她是虚拟人物，她本人坐在电竞椅上，

电影最后她也加入了格温的团队。


彼得说本叔叔的死是必然的，这时出现了2008年《神奇蜘蛛侠》动画剧彼得得知本叔叔遇难的镜头。




后来也出现了《神奇蜘蛛侠》动画剧的蜘蛛侠，动画剧的配音演员乔什·基顿回归配音。


武士蜘蛛侠。


蜘蛛女茱莉亚·卡彭特。


1999年动画剧《超级蜘蛛侠》的蜘蛛侠。


中世纪骑士蜘蛛侠。




他单手吊在天花板上，致敬《蜘蛛侠3》。




他穿着红金战衣，这是《内战》中彼得加入钢铁侠后，钢铁侠送给他的，说明蜘蛛侠宇宙有钢铁侠。




1994版《蜘蛛侠》动画剧的蜘蛛侠。




他穿着防电战衣，他打造这套战衣是为了打电光人。


地球9500的蜘蛛侠2211，蜘蛛侠2099来自2099年，而他来自2211年。


蜘蛛猴，他还长了尾巴。




闪电·汤普森版蜘蛛侠，闪电是彼得的同学。




闪电成为了蜘蛛侠，简称闪电侠（不是），他还写了本书叫《闪点》。


头大身子小的Q版蜘蛛侠。




日漫蜘蛛侠。




坐轮椅的是Charlotte Webber，代号Sun-Spider，她来自地球20023，她得了爱唐综合征，所以要坐轮椅，她由残疾演员丹妮尔·佩雷斯配音。




1967版《蜘蛛侠》动画剧的蜘蛛侠，

第一部片尾彩蛋也出现了他。


机械蜘蛛侠。




曲棍球运动员蜘蛛侠，

他用曲棍球杆举着一个蜘蛛侠，这个蜘蛛侠也出自漫画。


曲棍球运动员蜘蛛侠还出现在这两个镜头里。






这个蜘蛛侠有六只手，两条腿，真正的“八爪蜘蛛侠”，他叫Doppelganger 。





</影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
