<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>志明与春娇 志明與春嬌</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1456854668.jpg</封面>
<导演>彭浩翔</导演>
<演员>杨千嬅 / 余文乐 / 黄德斌 / 陈逸宁 / 谷祖琳 / 司徒慧焯 / 谷德昭 / 张达明 / 方皓玟 / 林兆霞 / 关逸基 / 林耀声 / 缪非临 / 辛格·哈提汗·比托 / 陆诗韵 / 徐天佑 / 邹凯光 / 王宗尧 / 朱慧敏 / 刘伟恒 / 筱靖 / 骆应钧</演员>
<简介>一纸戒烟令让狭窄的后巷成为新型社交区域，无数抽数的男男女女不得不躲进那里抽烟。无论身居何位，所为何事，在那里他们都只是一个烟民，大家所做的无非是一起吞云吐雾、一起科插打诨。来自广告公司的志明（余文乐 饰）和在化妆品专柜工作的春娇（杨千嬅 饰）在那里相识，志明的不幸遭遇以及为春娇点烟的举动让春娇对这个斯文的男人略生好感。在接下来的几个日日夜夜，两人不时的传送短信和相约街角吸烟。感情通过拇指传送，爱情在烟雾之中滋生，最终一条暧昧的短信导致春娇和男友家豪（黄德斌 饰）分手。就当春娇准备全身心投入与志明的恋情时，志明的态度却变得含混不清。烟雾继续在街角后巷萦绕，但却不能弥合二人之间出现的隔阂。伴随着增加烟草税的决意颁发，广大烟民们开始搜寻和囤积香烟。在寻烟过程中，志明和春娇在他们第一次遇见的便利商店重逢，这晚，两人相约一起去找烟……
                                    
                                　　本片在五个星期15个拍摄日便完成拍摄，拍摄时间相当短。由于粗口写实镜头过火，《志明和春娇》在香港上映时被定为三级片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水木丁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-29 22:33:43</时间>
<影评>
        下午在家睡觉，被玛玛的电话从床上揪起来，于是洗把脸和她跑去小飞飞那里看《志明与春娇》，电影很好看，超出我想象的松弛有道，成熟丰满，是不愠不火，有生活的底子的那种好看，春娇接到志明电话时，嘴上装着淡定，却忍不住抿着嘴笑，我和玛玛也跟着笑，那种感觉，你懂的。在电影的最后，春娇问志明，你知道我是什么时候爱上你的吗？原来是那一次两个人宾馆开房，但是没有做，志明搂着春娇说，有些事，不需要一个晚上做完，又不是要赶时间。这么简单的一句话，现在确是难得的听见，于是我心里禁不住感慨了一下。


我有一个女朋友，也算是大龄未婚女青年了，有一次谈恋爱很顺利。男人各方面条件都不错，也愿意结婚。但是女朋友有一次却跟我说，见面，接吻，上床这一套程序按部就班的走下来，也不过花了很短的时间，对方不能说是不靠谱的人。但，女朋友很认真的问我，为什么要这么快，为什么我就不能谈个恋爱，我还想谈恋爱。是啊，人一旦长大了之后，就好像连谈个恋爱的资格都没有了。都市人生活节奏快，什么都要赶，什么都要三分钟做出决定，做出定位，这个关系是情人的关系，那就要赶紧决定，上不上床？第一次见面就上，还是第二次见面上？不上也别聊了，赶紧换个别人去。这个关系的发展方向是婚姻，那你什么工作，工资开多少？要小孩子吗？结不结婚？不结婚咱就别聊了，我得赶紧去相亲去。人人都很赶时间，谈恋爱是奢侈的事，是年轻人的事，年轻人还可以牵着小手唱，到动物园散步才是正经事，可是还不到三十岁的人，就已经很多人活得紧张兮兮，谈什么恋爱，差不多得了，要办事赶紧的，后面还有生孩子，买房子，一大堆事等着要办呢。


春娇和志明，用了整整七天的时间，才搞清楚彼此到底是不是爱着对方的，到底想不想在一起。这七天，好像是很少很少的时间，但是在这样的忙碌着向前的世界里，就算这七天，也依然是奢侈了。现在这年头，真是难得在电影里看到一对熟男熟女谈恋爱，能120分钟还不上床的了，我想这也许是电影之所以打动人的地方吧，一起在巷口抽烟，一起看着塑胶袋发呆，一起在夜的都市里闲逛，看蜗牛趴在栏杆上，没正经的玩着，志明和春娇，其实是这个正常的世界上两个奇怪的一样的人，但这也许才是爱情即将开始的时候，它本来的样子，即使不是小孩子了，也一样有爱情的进进退退，辗转犹豫。只是人们太忙了，早已经忘记了而已。我想这也是电影之所以能打动我们的原因，因为其实每个人的内心里，不管是到了什么样的年龄，还是渴望谈恋爱的。


我很想讲个一只小老鼠的故事，和电影无关，只是想讲而已。


说有一只小老鼠在路上跑，它跑呀跑，跑呀跑，小兔子见到它就问，小老鼠你跑什么呀，来和我们一起玩吧，小老鼠说，不行啊，我要赶紧去看看路的尽头有什么。小老鼠继续跑，一只小乌龟看到他，就问，小老鼠你跑什么呀，来和我们一起玩吧。小老鼠说，不行啊，我要赶紧去看看路的尽头有什么。于是小老鼠一直跑呀跑，很多朋友叫它，它都不肯停下来，它跑着跑着，突然眼前一黑，咣当撞到了一堵墙上，“这里是哪儿啊？”小老鼠问。“这里是路的尽头，”一个声音回答。可是这里没有风景，也没有光，只有一片黑暗，小老鼠很失望，想回去。但是那个声音又说，“这里是路的尽头，也是生命的尽头，所以，你已经回不去了。”小老鼠很伤心，他想起他还没来得及看风景呢，也还没来得及和小伙伴们好好玩过。但是，这就是故事的结局了。


这世界上有些人，是小兔子，小乌龟，但大多数人，是小老鼠一样的人，从属性来讲，我和我的一些朋友还有志明和春娇，应该属于同样的小兔子一样的人，所以我也知道像我这样的人，都老大不小了，走到国贸桥下，不聊房子车子，也不聊赚钱啊投资啊，还兴致勃勃的跟朋友瞎吹牛说这里就像魔戒里的摩多山，我曾无数次想象自己是酷呆帅毙了的戒灵，骑着乌黑的大飞龙，从高楼大厦和乌云滚滚中悠然飞过的人。在世人的眼里，跟怪胎也没什么区别。照志明前女友的看法，就是，他老这样，无聊不无聊？于是很多人经过身边，又摇头叹气的走了，如果有人问这是为什么？我想我看完了这个电影，下次到可以回答他们，


哦，没什么，他们都赶时间。



</影评>
<有用数>3067</有用数>
<没用数>154</没用数>
</review>
<review>
<作者>眠去</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-20 19:35:09</时间>
<影评>
        有时候喜欢一个人很简单，也许只是在深夜的便利店遇见一个醉酒的人，你说不出他哪里特别，但他对于你来说就是特别的。


喜欢一个人，就是明明自己有哮喘，不可以抽烟，却还要假装学着抽烟，每天穿过两个街口去你工作间隙抽烟的楼下等你，只为与你搭上几句话。


喜欢一个人，就是明明不会吸烟，还要装作很有烟龄的样子，不经意的拿你喜欢的香烟牌子在你眼前晃来晃去，后来你真的有注意到自己。


喜欢一个人，就是很简单的，很简单的想和你在一起。明明知道丢掉一段旧的的关系再去适应一段新的关系不是不艰难的，但对你却充满了耐心与期待。


喜欢一个人，就是不舍得再浪费一分一秒，浪费在相互的犹豫、质疑、试探、反反复复的论证上。我已经比你早老了四岁，不想再跟时间赌气了。


喜欢一个人，就是看到年轻英俊的警官同你搭话，心里还是会像第一次恋爱那样偷偷吃醋。


喜欢一个人，就是时刻在想，你是不是像我喜欢你一样喜欢我呢？如果我先说出口，感情会不会扑空呢？也不是没烦恼的。


喜欢一个人，就只是喜欢而已，连同你那孩子气的一面。喜欢和你一起把干冰倒进马桶里，看蒸腾的烟气，把手伸上去，就以为是在仙境。


喜欢一个人，未必就一定是要在枕边说些炽热的情话，也许就是老老实实的在你手机上打出一句话，“i miss u”。我不敢看你的眼睛，可是你还不知道吧，其实我时刻在受着思念的煎熬。


喜欢一个人，就是，你让我觉得，遇见你，是一件被祝福的事。


PS:周末影院里看这部电影的人很少，偌大的放映厅里只有五个人，以至看到电影的结尾，当春娇对志明说：“你这个混蛋！”，我放声大笑。彭SIR还是这么幽默。后来坐在那里回味电影的每一处细节，我想，即使是阴差阳错，该在一起的，你们注定会在一起。
      </影评>
<有用数>2282</有用数>
<没用数>181</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-05 21:18:36</时间>
<影评>
        4月3号的油麻地，我与同伴一起奉献了自己的第一次……公开观摩三级片的机会。


虽然说没有遇到查证，可是看着银幕上那个巨大的Ⅲ字出现的时候，我还是情不自禁的抖了一抖：我靠，三级呀！这可是像‘XX成熟时’‘红楼X上X’内样的三级呀！！我的身后是一整个影院的香港咸湿观众呀！！！


当然，自我催眠还是不能阻挡这部片子荣登“史上最纯情三级”的一哥宝座。虽然又是出轨又是灵异又是时钟酒店，但由头到尾一个吻戏都见不到，只能在各种各样的黄色笑话和粗口中意淫高潮。重点推荐其中“C est la vie”和“Josephs”两个gag，一波未平一波又起，整个厅里面都是浪笑不断。


当然，能让我们仰着头躺在第三排看完全场也是有原因的，因为彭浩翔本人杀到现场来了！最后十分钟，他一个人悄悄的溜进来，坐到右手边第一排。胖脸在光影中一闪一闪的，非常有艺术feel。（事实证明这也是当天唯一有艺术feel的时刻。）电影收尾之后，彭导开始回答观众提问，说了n多好笑的内幕。比如他说，其实他自己就非常喜欢把干冰丢到厕所里，欣赏“在天堂里拉屎”的意境=  =|||。于是他立志，有朝一日一定要拍一部电影，最后几分钟让男女主角一起到厕所里围观干冰厕所。所以才有了今天的《志明与春娇》。（好……好随便的理由啊……）为了拍好这个画面，他还特地去买了好多好多干冰，按不同剂量在家里的卫生间不断的试，因为放多了烟雾会浓到看不清，放少了又没有那种一条一条涌出的效果……最后，终于被他实验成功了！！那成就感啊！~~（在场的各位都深刻的领会到了他的恶趣味。）


又比如说，这个电影其实只拍了15天就搞掂。投资最大的项目居然是——买烟。因为这个片从头到尾狂给镜头的幼卡和绿好彩居然是没有赞助的！！（厂商便宜捡大了）还有那个被截钟的丑女的故事，原来是老婆的朋友的真人真事。当初他要加入这个故事的时候，朋友还很不愿意的说：“这样不好吧？你有没有改一些啊？”彭导就回答：“改！肯定改！”于是就把见面的新加坡人改成了台湾人……=  =|||


之后我就代表内地观众感谢了导演赐予我们这么好笑的三级片……然后散场之后还截到了他本人合影。虽然表情一如既往的酷，可是他还是超级好讲话的一枚胖子啊！就站在那里一直很谦虚的点头说“谢谢你们谢谢你们。”握手的时候诚恳又温暖。其实这个圆圆的导演就像他的电影一样，粗看是个冷笑话，体味一番之后，就能感觉到背后的细腻与温情。
      </影评>
<有用数>784</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>沈玎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-25 02:53:43</时间>
<影评>
        SDMS评分：89.5 分


 


      24号晚上坐在香港会展中心的演讲厅看完《志明与春娇》的首映，我坐在座位上还多愣了一会儿，然后和坐在身边的台湾影评人麥先生说：“好久没看到这么好的香港电影了。”他“嗯”了一声表示赞同。从《月满轩尼诗》、《分手说爱你》再到《志明与春娇》，今年的港片从一开始就显得非常的强劲，如此下去，可以预言，2010年对于香港电影来说，可能会是极其重要的一年。


      想到现在的彭浩翔，让我很自然地想到去年的昆汀·塔伦蒂诺。为什么呢？两个人都是怪才，并且在我看来，他俩一先一后地将过分强烈的个人风格锻造成了一种可以称为极致的个人艺术。如果说过去我们喜欢彭浩翔的电影，是因为“他有绝佳的搞笑台词”或者是“他有离奇到离谱的情节创意”。那么就如同昆汀在《无耻混蛋》中，将话痨从“目的”转化为“手段”一样，彭浩翔的搞怪也从“形而下”走到了“形而上”。


      这一步的跨越，就像是一条无限长尾地接近X轴的抛物线，突然从负到正，这里蓄积的个人能量是无法估量的。我不清楚彭浩翔是如何做到这一点的，但是从《志明与春娇》之后，我想，观众对彭浩翔的认识将要发生质变。这种质变，就像本·艾弗莱克在07年拍出《失踪宝贝》一样。


      《志明与春娇》的故事情节几乎不值一书，一男一女因为抽烟而相识，继而擦出火花，而在更进一步的发展之前，却出现了某种像是阴谋论般的你躲我藏，直到最后，在香港提高香烟售价的那个夜晚，两人的感情僵局被冲破。其实我更喜欢这部电影的英文片名《love in a puff》，很清淡，也很贴切。


      这部电影的格局很小，就像所有彭浩翔的其他电影一样。从“抽烟”而出发，这个点选得非常的自然。不过这并不值得惊奇，彭浩翔电影一贯的特点就是起飞总是很平稳，而在降落的时候，却难免总有颠簸。但是《志明与春娇》这部电影从头到尾都没有任何的杂讯，这种处理的精巧简直不像是一部香港电影该有的素质。整个观影过程，如果要说个人的体验，我觉得更类似于观看贾森·杰特曼的《在云端》。


      彭浩翔的镜头语言一直很干净利落，有些人拍电影是大刀阔斧的，但有些人就是玩小刀的。看贾森·杰特曼的电影镜头，感觉就像是小刀削苹果，一圈又一圈，皮也不会断，削完了就是一串。而彭浩翔的镜头语言则散乱的多，但是乱中有序，就像是雕豆腐，这一刀那一刀，雕完一看，是个美女，也许还露出大半个乳房来，结果算是三级片。《志明与春娇》又是三级片，18岁以下不能看，多让人无语？这可是一部喜剧爱情片。


      搞笑并不难，难的是怎么让搞笑搞得有意义。很多人会迷失在自己堆砌的笑料中，找不到电影的方向，而彭浩翔在《志明与春娇》中，从头到尾脑子都非常清醒。他非常确切地知道自己要什么，自己可以玩什么。这种从容不迫的感觉，打个比方来说，就像开车，有人要时刻挂念着离合油门，差不多时间了，挂个三档吧；而彭浩翔现在已经可以一边开着车，一边拉开窗子抽上一根。


      当然，这与麦曦茵和他所合写的成熟剧本也不无关系。麦曦茵对于剧本创作有一种异于常人的观察力和天赋，这一点其实在她的前作《烈日当空》中已经展露无疑。我相信，彭浩翔和麦曦茵都是很懂爱情的人，不然他们对于一场感情什么样的时候该有什么样的火候，不可能拿捏得如此准确。至于那些让人拍案称奇的绝妙对白，更是近年来的港片一绝，倘若我仅仅是将剧本复制黏贴一遍，我相信大家还是会看得捧腹大笑的。而搞笑背后的那种相互试探的猜忌，那种偶尔流露的温情，才是真正的大智慧。


      此外，不必多说的是，杨千嬅和余文乐的表演都非常的精彩，看起来就很本色，几大配角也是各司其职，任务完成得相当圆满。一个成熟的剧本，一群合适的演员，再加上一个小宇宙大爆发的导演。我可以很负责任的说：《志明与春娇》是彭浩翔迄今为止最好的电影。也是从《无间道》之后，我个人最满意的一部香港电影。


</影评>
<有用数>584</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>十三</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-08 21:44:09</时间>
<影评>
        　老书里讲一个性急的人去吃面，还没到门口就喊：“怎么还不给我上面？” 

　　老板端了面来，“哗”一声全倒在桌上。“你吃起来太慢，我还要刷碗呢！” 

　　急性子回家跟老婆抱怨这事儿：“真是气死我了！” 

　　他老婆一听这话，火速卷上行李卷。“你都要死了，我得赶紧改嫁。” 

　　果然就改嫁了，没成想洞房第二天就被撵出来。她问后夫凭什么，那男人回答：“你还有脸问我？我白娶你了！今儿一早也没给我生个儿子！” 

　　 

　　古人吐槽急性子还是很有一套的，今人就不同了。城市里到处是行色匆匆的人，凡事一定追求更快、更快和更快。既然其他事情都要速成，没理由感情婚姻上拖慢进度——这听起来也非常合理。 

　　 

　　有刚满20岁的姑娘吐槽异地恋好辛苦，我们一干哥哥姐姐围坐一圈，深以为然地频频点头。劝她要么想辄胜利会师要么做好最坏打算的话哽在喉头，几次要涌出来又咽下去……大家互相交换个眼神，心照不宣。 

　　 

　　再见她是冬天了，街边偶遇的。她像是已经在几个月里经历了前世今生，英姿飒爽地甩甩长头发：“分手了！”她穿一件挺括的长大衣，用细高跟噼噼啪啪砸着脚下的冰层，动作跟着语气抑扬顿挫。“非让我再等一年。一年？一年之后我都多大岁数了？” 

　　 

　　我额头“唰”就一层汗。内心OS可想而知：一年后你多大？也不过21岁吧。 

　　 

　　当然，他究竟为什么让她等，我们不得而知；她的取舍也自有她的道理，外人不好妄加评价。不过她的话倒是让我想起一个段子里俩人吵架，男孩负气转身走了，女孩冲着他的背影哭喊：“你走吧！找你89年生的老女人去吧！” 

　　 

　　我们的时代有不少弊端，只有一点好，就是年轻人已经不再对内心的渴望和自身的短板遮遮掩掩，多了许多坦荡、潇洒和直接。一次翻版权公司的书单，挑了几个出来，把书名发在人多的群里吼大家来谈谈第一印象。几本书马上脱颖而出：《30岁前嫁个小小有钱人》、《三个月摆脱单身》……有人甚至已经等不及书出来，“非常想看！书名非常吸引人！” 

　　 

　　想想也没什么，既然英语班的大海报上敢写“3天搞定六级单词”、“7天速成高分GRE”,为什么三个月还不够人家“脱光”？ 

　　 

　　通常来说，女性对年纪还是要敏感一点儿。年轻姑娘会给年龄设几个“坎儿”，比如25岁，比如30岁。再怎么说不在乎，对这个数字还是忌惮的，近乎是一种大限将至的紧迫感，与是否经济独立、事业成功、驻颜有术都没有直接关系。事实上，在相亲这件事上，30岁往上的确不如“2字头”的选手有竞争力，男方很可能一听数字就没有了见面的热情，介绍人再怎么磨破嘴皮子也改变不了那似铁郎心。 

　　 

　　这么说来，或许20岁姑娘对年纪的焦虑是一种睿智的未雨绸缪。 

　　 

　　到了一定年纪还没娶妻成家的男人，压力也不见得小。我听过不少30岁挂了零的男人吐槽说常被爹妈碎碎念，已经到了每相亲见了第一面回家就被催问“能结婚吗”、“什么时候能结婚”的地步，实在不胜其扰。惹急了也跟父母拍桌子，“才见几次啊就结婚？！难道你们当年刚认识就结婚了？！”老妈妈当即双眼含泪，满脸写着“你个不孝子我生养你容易么到这个岁数不让我抱孙子就够不对了居然还吹胡子瞪眼到底是想怎样……不过妈妈原谅你只要你理解妈妈的苦心”之类千回百转的复杂表情。大龄儿子立马自惭形秽愧悔万端，蔫儿下来忙不迭地承认错误了。 

　　 

　　影视作品里的急性子是另一个套路，表现形式基本就是你看我一眼我看你一眼，“嗖”，上床了。观众对此早已表示毫无鸭梨，不管文艺片、商业片还是美剧、韩剧各种肥皂剧，万变不离的铁律必须是女主角吐水就一定是怀孕，吐血则必死无疑，一男一女总是在还没怎么样的时候就上了床……长此以往，没在电影开场半小时内或电视剧开播三集内上床的，反倒让人浑身不自在——怎么还没上床？！这俩人到底要不要在一起？！ 

　　 

　　从“喜欢”到“爱”，可能是一瞬，可能是许多年，更可能永不到达。扯着无辜的花瓣问“ta爱我？ta不爱我？ta爱我？ta……”固然傻气到不可告人，却也是值得珍存的财富，因为那种怯怯的猜和怕，甜和苦，往往如奔流的岁月，一去不回，错过也就错过，越过也就越过。性很美好，却是另一种好，酒不能替换茶，海不能取代湖。 

　　 

　　“赶时间”这个说法本身就有问题。我们是被嵌在时间里的，赶不上，也甩不脱，时间与我们同在，也与我们平行。电影不厌其烦讲着时光旅行的故事，每个都动人心弦，或许恰恰因为我们对她无能为力。


《志明与春娇》里，两人到了酒店，志明只是抱着春娇睡下，并没做什么。“有些事不用一个晚上都做完，我们又不赶时间。”虽然事后证实这只是志明不巧刚被撞到关键部位的托词，在那个当下，这句简单的话语在酒店绮丽的陈设里盘绕着，像温柔的气雾久久不散，足以打动一颗女人心。酒店窗外是永远行色匆匆的人们，这城市灯红酒绿，有些人没爱过就老去，有些人没恨过就逃离。浪漫的大床有过多少娇喘，此刻却只听见彼此静默的呼吸……他们真的很不赶时间，在续集《春娇与志明》里仍在乐此不疲地分分合合。 

　　 

　　《春娇与志明》的主题曲开头这样唱： 

　　When minutes become hours 

　　When days become years 

　　… 

　　分钟奔流不息汇聚成小时，日子与日子终会叠加为年……好在我们不赶时间。 

　　 

　　跟急性子的故事一起读到的，是这样一个故事： 

　　暮年丧妻，续弦祝氏，甚少艾。然祝以非偶，每日攒眉。卢见而问曰：“汝得非恨我年大耶？”曰：“非也。”“抑或恨我官卑耶？”曰：“非也。”卢曰：“然则为何？”祝曰：“不恨卢郎年纪大，不恨卢郎官职卑；只恨妾身生太晚，不见卢郎年少时。” 

　　 

　　如果时间真的可以任意回溯和追寻，你打算去寻找什么？ 


</影评>
<有用数>590</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥兽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-03 09:19:09</时间>
<影评>



入评理由：这部电影港味之纯，节奏之劲，细节之准，统统值得鼓掌。

片    名：《志明与春娇》
导    演：彭浩翔
主    演：杨千嬅、余文乐
上映时间：2010年6月
读    家：石头花园的歌女



 

我之所以喜欢彭浩翔的电影，扪心自问，是因为其中充斥着一种恶趣味。
进一步是cult，退一步是下流，而他则在临界点上拿捏分寸，仗着与生俱来的小聪明，走钢丝走得个不亦乐乎。
无痛、趣怪、带点混蛋劲儿，这是彭氏出品的气质。
 

电影里，张志明和余春娇从相识到相恋只用了七天。
如何？港派吧？速食吧？很赶吧？
然而，七天其实已尽够很多事情发生。——上帝造万物也只用了七天。

 
两个人是在后巷吸烟时认识。
之后有一天她觉得有点闷，于是发简讯给他，恰好他也有点寂寞，遂即时回复。
如此一来二去，也就成为情侣。
大多数恋事无非就是这样开的头：也不是太迫切，也不是太笃定，更加不是非你不可，可是既然你来了，那就恋个爱吧。
怎么说呢？我就是中意彭浩翔这一点轻佻。
毕竟所谓刻骨铭心，都是很后来的事，而且其实，绝大部分恋情根本撑不到那个时候。

 
当然啦我也会为《卡萨布兰卡》里亨弗莱·鲍嘉的著名台词心折：“世界上有那么多城镇，城镇中有那么多酒吧，而她偏偏走进了我的这一间。”
是有一些爱情如同宿命般无从逃避，不可取代，色授魂予，需以性命相拼。
为此，我们在银幕前潸然泪下，唏嘘不已，喟叹如此绝对的爱情未曾发生在自己身上。
可是，不肯让男主角说出“我喜欢你”的彭浩翔，才是我们这个时代的爱情故事的讲述者。
蓄意绕开爱情的伟大、壮丽以及惊涛骇浪，转而聚焦平凡人的小恋爱，在其中，情动纵使来得又轻又浅，一如薯片般薄脆，却毫无疑问仍是真的。
 

必须承认，飞速奔跑的现代人在性解放和ONS的背后其实暗藏自卑——有梁祝生死相许的凄美故事在前，我们怎好意思惊动爱情？
而这部电影则试图论证，如果一个人肯在休息日专程跑来后巷的吸烟处跟你碰头，那已经是爱情，即使它琐碎到不值一提，即使它只有一支烟的时间。


所谓我爱你不过就是这么一回事：记得你抽什么牌子的烟，看见别人跟你搭讪会不爽，跟你一起做多无聊的事也觉得有趣，以及刚说了“再见”一转身已在想念你。
 

彭浩翔拍过的电影不算少，几乎都是有点偏门的小题材。
节奏快，内容满，见缝插针，不留空当，完全是由于点子太多的关系。
有点咸湿，有点BT，有点匪，有点痞，但竟然不招人讨厌，因为他骨子里还是天真的，而且人又那么聪明。
彭浩翔是始终埋首于对人性的小角度开采，从不致力于拍出恢弘的旷世巨作，有这样的平常心，才拍得出有诚意的电影。
封他为鬼才，我看名至实归。
 

我有朋友看了《志明与春娇》之后，很为其中一句情话心动。
那是在爱情酒店的床上（此处省略三百字，自己去看）志明搂着春娇的肩膀说的。
他说，“有些事，不用一个晚上都做完的。我们又不赶时间。”
此语一出，安抚了多少躁动不安的灵魂。
 

不过，相比起来，我却更喜欢另外一幕。
春娇搬出前男友的家，上车前突然问志明：“你介不介意我比你大？”
志明听了，垂头想一想，从车里走出来，比一比春娇的头顶，郑重其事跟她讲，“但是我比你高。”
看吧，这就是为什么要跟聪明人谈恋爱，因为听到的情话会比较多，比较窝心。
 

专拿抽烟说事儿的电影，其实并不多。
早几年有一部《感谢你抽烟》看得我很开心，因为，作为一个烟枪，我觉得人家是在感谢我。
不过我相信《志明与春娇》是有向阿伦·雷奈《吸烟，不吸烟》致敬的成分。
都市男女张志明和余春娇一直吸烟是因为找不到戒烟的理由。
相爱是戒烟的理由。
 

呵，为一场恋爱而抽烟，为另一场恋爱而戒烟，为三天的暧昧而放弃五年的恋情，所有无常、不靠谱、出尔反尔的这些那些，是在这个丰盛到无所适从却又寡淡到几近虚无的时代里，我们为爱发的疯。

 


 

2010-8-1
我的公众号：逍遥兽

</影评>
<有用数>489</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>JUN</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-22 23:31:16</时间>
<影评>
        余春娇，典型港女，丝芙兰店员，简单直接，有着稳定的男友，不再年轻。

张志明，闷骚港男，广告公司职员，小孩子气浓重，女朋友搭上新男人要离开，只能独自喝的烂醉。


然后他们相遇了。


其实他们原来的另一半都未必合他们气场，余春娇的男人思想简单，大男人主义，不带套爱内射，肚子饿只知道打发女朋友去煮面，答应女朋友的事情不放心上，女朋友于他如同保姆；张志明的女人，性感妖艳，风骚御姐，搭上法国男人，倒不单真为了钱（拜托，张志明开路虎的，我又想问候总菊了），只不过，始终还是成熟老男人，比较能够和她沟通。例如，玩干冰有什么吸引？大概她一直不会了解。虽然情侣们既然在一起，也就在一起了。用余春娇的原话就是，重新去适应一个人很累。她没说的，大致还有反正就算适应了，也不过如此，该吵的架，该烦的事，该伤的心，来来去去还不是那些。


但是他们还是在一起了，天雷勾动地火，或者用公公的那句话，姣婆遇着脂粉客来形容最好不过。他们会一起看着干冰从马桶冒出来大笑，他会让她想要戒烟，他也会为了她戒烟。他们气场都普通，彼此无压力。你遇到我，我遇到你，刚好。


一开始，是因为在角落煲烟。对，烟是整部电影的引线。戒烟后的香港，无论食肆还是酒店，都有一群群烟民躲角落吸烟区大口抽烟。正如电影里角色说，就当多个机会识女仔，好过近亲繁殖拉。


然后你进我退我退你进，接近，期待，犹豫，争吵，吃醋，开房，表白，试探。如同每对情侣要经过的或者在经过途中夭折了的男女。


男人害怕压力，于是听到18个月的电话套餐会恐惧；女人害怕关系中止，于是果断的退后两步，欲迎还拒；男人看到别的男人，会吃醋会惶恐会口不择言；女人一直等不到确切的承诺，不安焦躁；


幸好，男主角突然想通了，然后皆大欢喜。虽然，如果女主角不欲擒故纵，鬼知道结局会如何


彭浩翔对于男女的心理，都把握的非常细致。爱情角力里面表面的平静淡定下的暗涌，清楚明了。只要有男和女，只要有爱情，只要有欲望，只要会去爱，男和女的战争，就永远不会结束。就算在一起，也别以为修成正果，随时会突然跳出新的张志明和余春娇，同居四年后张志明可能也会不戴套内射视女友如保姆，余春娇或许会再遇见更合拍的。但是那又如何？这场仗既然开始了就不会停。愿赌服输斗智斗勇劳心劳力，只有你不想打，没有你打不赢。


其实整部片最打动我的，是和公公地下情的女子角色。那么辛苦的关系，她想要离开，却怎么也离不开。就因为那个男的一句话，遇上你这段关系，我觉得是被祝福了。


其实就算是被诅咒，那又如何？那么一刻的欢愉，已经放不低了。最惨的，是你根本遇不上。例如女主被FACEBOOK网友宣判见光死的朋友。

于是能够被折磨，也是值得了。


</影评>
<有用数>264</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Madam,I'm Adam</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-16 08:51:52</时间>
<影评>
        不久前曾经更新了一条状态，取自林夕采访录，他说，从未热恋已相恋。


就好像他被领去你朋友的生日派对，你的手臂如藤蔓环绕在他的肩膀，你的脸颊发散出暧昧的玫瑰色香味，你的眼神专注而愉悦，望向他的一瞬间就如一台古老的胶片机“咔嚓”的快门声。你们合唱“你的关注眼神每令我惊喜，就算一天风雨也能让我笑着避。”你仿佛用肉眼也可以看见空气中浮动着一些叫做”爱情“的细微的颗粒。


就好像你在家无所事事顺手拿起手机查找联系人，指尖顺着键盘缓缓滑动，突兀的就停在他的名字那里。你把信息的内容改了又改，删了又删，始终在把握你与他的距离感。你带着一丝小小的激动和不安发送信息给他，手机此时就是你手中的玩物，被你拿起来又放下，抑或在手里转几个圈。而他的回复，对你而言都是一字千金。哪怕是平静的寥寥数语，也能让你的情感缓缓的吐穗扬花。


就好像你们躺在同一张大床上，你的头枕着他温柔而宽阔的臂膀，手与手的缠绵给你带来朦胧的酥麻感。他的喉咙犹如一枚不安分的果核般上下颤动，隐隐透露着有关繁衍的蛛丝马迹。你以为他已如沙漏般滤尽了等待的时间，他却在你耳边柔声细语道：”有些事不用再一晚内做完的。我们又不赶时间。“ 于是你的情愫在那一刻，如青绿色的苔藓，斑斑长满了心。你欣喜而满足地闭上了眼睛。


只不过几天的时间，他不经思议的眼神，若有似无的举动，已经让你义无反顾的将自己燃烧。


你单纯而天真的认为，这就是爱情。而与正牌男友纷扰纠葛的五年，早已让你觉得疲惫而烦躁。类似于一片横陈着枯枝腐叶的沼泽，在肮脏泥泞的污迹中陡然发现夹杂着鲜艳而炽热的生命。


于是，你断然放弃了你那味同嚼蜡的曾经，毅然决然的步入你一直憧憬的另一个梦境。你迫不及待的打电话给他，滔滔不绝，你说你想和他将电话网络转到同一家公司，这样能节省很多电话费。电话这边的你欣喜而急迫，电话那边的他却犹豫且焦虑。用草草编制的借口敷衍的结束了通话。


在男人们的心里：”才认识几天，便要和你用同一手机网络的女生太急进，还是小心为好。“


看到这里，我忽然觉得自己很可笑。曾几何时，我也做过相同的傻事，对方当时的态度比起张志明，有过之而无不及。而我的愚蠢就在于，我听不出话语里面的端倪。


他的举棋不定事实上证明了前面你所有的对爱情的定义都是错误的。事实是你难以看清你们之间的距离，对这种不可捉摸的美存在幻想。林夕称此为暧昧。


而暧昧的情绪一旦被打开，就不知道会导向哪里，心灵的接触必定带来无穷无尽的想象，这种想象力因为充满了距离感而更加磅礴，令人畏惧。可以肯定的是，它不是模糊的信手涂鸦，而是非常精确和微妙的，对于此间分寸把握，绝对是一件包含智慧的事。


要不得主动，要不得认真，更要不得动情。


”笨蛋，这种事哪可说出口的？当然是转了网络后，不经意把电话放他面前，让他自己发现，那才感动嘛。就算不感动，也不会反感。”


“不过男人都是这么贱的，你越对他好，他就越害怕。”


这些句子在你的心底大大砸了一个坑，记忆里幻想过无数的美好哗啦啦地向洞里填。精心设计的未来霎时化成了灰被突如其来的北风吹到西伯利亚的某个岛屿。


然后你明白当初主动的是你，若不想放低自己的身价，保护剩余的自尊，退一步甚至是回到原地的还应该是你。


那么你们之间心与心的距离究竟有多远？


他说，“有时这不算是喜欢，有好感吧。当你喜欢一个人，你会想说，还是先考虑一下吧。但当你考虑的时候，她又不喜欢你了。当你不喜欢她时，她又跑回来找你。永远都是这样。“


”今天我们才认识了一个星期，我又陪你去朋友的生日酒会，又弄到你和男友分手，还一起去（酒店开房）。。。我觉得好像快了点。我都不知道自己在干什么。”


似曾相识故人来。


当初冲动说在一起的是你，不考虑异地这么现实的因素的也是你，说忘掉过去重新开始的还是你。现在7天之后，你和我说一切发展的太快太急，没有一蹴而就的事情。你觉得这样的解释合理公平么？


这种不负责任的解释足以让每一个付出真心的傻姑娘愤懑而伤心。


春娇脱口而出：”什么叫不知道自己在干什么？你都成年了，自己做什么都不知的么？“


他确实不知道，他不知道被前女友背叛后的寂寞悲愤和空虚让他的情感无法宣泄处于空窗期，他不知道自己所谓的真情实意其实只是上一段感情的替代品，他不知道他的自私自利可以击碎一颗诚恳的心。


电影最后，他想他是喜欢她的。他决定和她走下去。可是事实上，就像志明在采访里所说，他们之间其实有距离。


一场感情故事里，如果你入戏太深，以你的真心回报他的演技，你就过于认真了。而认真，你就输了。

 






</影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>戏烂人未死</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-10 18:35:16</时间>
<影评>
        一直很喜欢彭浩翔的电影，他总是能从身边细枝末节的熟视无睹中搞出一些带有些许恶趣味的鬼马主意来，看的让人麻酥酥的好不痛快。除了他早期的自拍的《智勇三熊》外，之前的片子我都看过了，而且很有几部还不止看了一次，像《买凶杀人》、《AV》、《大丈夫》就都看了好几次。


今年他的新作《志明与春娇》和《维多利亚一号》几乎是同时上映，而且都被评为三级。一部是因为粗口，一部是因为血腥。《志明与春娇》倒是在大陆有上映，不过片中的粗口和黄段子统统给光#腚#肿#菊给干掉了，所以我就没有去电影院捧场，而是耐心的等待原味粤语版的出现。


因此昨天出现了原版粤语的下载便第一时间下载观赏了本片。故事大纲在之前就大概都知道了，因为香港室内全面禁烟条例的推行，导致吸烟角成了新的人际交往圈，志明和春娇便是因此认识，进而展开一段暧昧的感情。这么单薄简单的一条故如何充实成快2个小时的影片便是看导演和编剧能力的时候了。而整片看下来，感觉彭浩翔果然是今时今日香港一众导演中最接地气的一位。台词毫不矫情做作，人物性格真实可信，就在你我身边一抓一大把，而那些男女初接触时的进退攻防，欲拒还迎，兜兜转转相信每一个恋爱过的朋友都会感同身受。






问这快乐为何来去如飞

象那天上白云乍离乍聚

是那深深关注尤似不经意

信可伸向永恒谁知有尽时


 


最喜欢《志明与春娇》里面他们勾肩搭背一起唱K的一段，唱的便是甄妮的这首《最后的玫瑰》。那时的志明和春娇没有进进退退的考量，也没有兜兜转转的绕圈子，更没有敌不说我不说，敌一说我便否认的恶习。而这一场唱K戏之后就是甜美配乐中的短信攻防。小心试探，谁也不先开口，仿似谁开口便落了下乘似的，我厌恶这样的进退失据，我厌恶这样的精于算计，但落回到自己却每每如是，相差不过毫厘。虽然我依旧是觉得恋爱最美妙的时段一是之前的暧昧时段，一是开头的热恋时期，但这暧昧也别太劳心劳力的好。


 


另外还喜欢的一段时采访春娇是说自己为什么抽烟的那段——起初喜欢上一个男仔，为了接近他，去学抽烟，而且专门去查到他抽什么牌子的烟，经常在他面前扮作不经意拿烟出来，大家就从抽烟开始打开话题，结果有日他告诉她自己准备戒烟，因为他结识了一个女孩，而那个女孩不喜欢吸烟的男仔。春娇却只是说“OK呀，不错呀”。这段甚至可以超过全片，因为它更多的表现出爱情的残酷面貌，没电影最尾展现出的甜美顺畅，而是充满了种种不为第三人知的辛酸却又求不得，放不了。


 


其实认真说起来，这故事虽然靠着大量的粗口和黄色笑话以及彭导自己平日对生活细节的观察而显得十分的“接地气”，感觉就是你我身边的那些在爱里求求索索、营营苟苟的男男女女，但本质上这还是一个都市爱情童话，结尾的冲破暧昧，彼此告白不过是换了面貌的“从此以后，王子和公主过着快乐的生活。”注意，甚至根据之前的故事，我们甚至都不敢说“直到永远”。毕竟当“姣婆遇着脂粉客”霎时天雷勾动地火，5天时间轻易将5年的感情击溃，那怕对方根本什么也没说。而同时春娇一个要不要转来同自己一个电话网络，而且一签约就是18个月的电话就让志明感觉头变三个大。18个月的承诺就吓得彼此一个大跟头。说到这个，不由想起之前在网上看到的一个段子，说陈升1999年搞过一次跨年演唱会，名字叫“明年你还爱我吗？”，然后提前一年预售了自己演唱会的门票。仅限情侣购买，一人的价格可以获得两个席位。但是，一份情侣券分为男生券和女生券，恋人双方各自保存属于自己的那张券，两张券合在一起才能奏效。 到了第二年。陈升面对着情侣席位那一个个空板凳，脸上带着怪异的歉意，唱了最后一首歌：把悲伤留给自己。这便是爱情的另外一个侧面。不过这样想想也不错，毕竟从志明与春娇可以“从此以后，王子和公主过着快乐的生活”，那怕不能“直到永远”，甚至也许18个月也没有，但毕竟有这么一刻，彼此眼里只有对方，以至到天边转来转去的UFO也没有看到，这便够了，不是吗？
      </影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>鱼·无</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-22 14:19:00</时间>
<影评>
        你还是会想念他。一闪念间他的形貌鲜活仔细如在眼前，须根也历历，仿佛一伸手便能触碰到那熟悉的温度与质感。

只是你不能说。既不能对他说，也不能对好友说。因为你与他的这段纠葛已经把每个人都弄得心灰意冷，再也无人祝福。

你羡慕春娇。她轻松地拉着一个行李箱，抱着一盒杂物，挎个肩包，就离开了与之“拍拖”了5年的男友。志明帮她搬东西：

“咦，怎么那么轻？”

春娇耸耸肩：“我都以为留在他那的东西会有很多，谁知也不是。”

她在半夜的便利店遇到醉醺醺的志明，从此便不由自主地去接近他。穿着奇装异服也愿意与他出街走走，有任何机会都捕来与他相见。用市井俚语肆意地相互打趣。看着塑胶袋在墙角的空气里慢慢沉浮，仿佛也是快乐的事情。你怎么会不了解这种感觉，只是当初的你，不明白这就叫做一见钟情。

志明在KTV里的小腼腆，给春娇讲解街头的江湖时的“见多识广”，对付警察时的小聪明，动手给春娇做简易烟灰缸的小体贴，见到年轻警察给春娇点烟时的小醋意，看到干冰在马桶里冒烟便欢快的小天真，喜欢但却有顾虑的小机心……你何尝不熟悉这类似的一切，你熟悉这一切如熟悉自己鼻子上的毛孔。只是现在的你，懂得这些都要过去。

倘若逢时，想念一个人会甜蜜，

若不逢时，想念一个人徒会心痛与无奈。

可是，心开始砰砰乱跳的时候，谁又会在意是否顺应了天时地利人和。

你总说自己没有烟瘾，但那么多年也没有离开过那些小白盒子。如同春娇的哮喘，你也有缠绵不断的咽喉炎。不是不爱自己，只是需要多一个理由来做出改变。春娇因为喜欢一个人而喜欢上抽烟，再因为喜欢另一个人而开始戒烟。那个真正关心你的健康的人，愿意照顾你的人，值得你为他变得更好。

趁可以想念的时候说想念，不能的时候便放下吧。人生是由一段一段的旅程拼接起来的，也是在一段段的经历里丰满起来的，你不可能带着一开始的行囊走完所有过程。志明和春娇未必就此牵手偕老，但他们毕竟都按自己快乐的方向，选择了共同的新的开始。亲爱的，你为什么不可以？
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
