<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>密阳 밀양</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1193264503.jpg</封面>
<导演>李沧东</导演>
<演员>全度妍 / 宋康昊 / 赵勇进 / 金英在 / 张慧珍 / 高瑞熙 / 李熙俊 / 李星民 / 李胤熙 / 金美卿 / 朴明申 / 鲜正烨</演员>
<简介>申爱（全度妍饰）带着儿子来到亡夫的故乡——小城密阳。她在那里开了一家钢琴学院，希望和儿子寻找一段崭新的人生，让儿子在亡夫小时候成长的地方成长，感受密阳的阳光和人情。然而车在半路抛锚，幸遇宗灿（宋康昊饰）前来相助，他是名汽车修理厂的老板，平凡的他热心地帮申爱找房子、拉拢客户，定制奖牌，然而这过分的热情让申爱感到不安，只得坦白告诉他不要打自己主意。
                                    
                                　　一天灾难不幸降临到申爱和儿子身上，她几乎丧失了继续生存的勇气，直到宗教给了她精神救助。然而，信教之后的心灵也没能平静多久。申爱很快又陷入自我矛盾的分裂中，转而不信任它并报复性地攻击。在整个过程中，只有宗灿一直陪伴在她身边，直到申爱重见一缕阳光。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>公園仔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-23 21:21:14</时间>
<影评>
        李沧东的《密阳》（Secret Sunshine）是我至今看过最好看的韩片。说是最好看的韩片，有几点要申报的，第一是我很少看韩片，是这儿的熟客也会知道我对韩片有点偏见，而李沧东的电影，我亦只看过这部《密阳》，第二是所谓“最好”以主观出发，不一定说是拍得最好，而是刚好对正了自已的胃口。


* * *


早段日子友人叫我这个不肯读书的人看昆德拉的小说，认为我会喜欢，我读了一两本，的确喜欢，虽然他最著名的《生命中不能承受的轻》还末看，甚至改篇成电影的《布拉格之恋》亦末看，但我觉得最意外的收获是盲打误撞的看了昆德拉的《帘幕》（Le rideau）。这部书不是小说，读起来有点沉闷，有点像以散文笔触去写长篇论文，题目大概可称为“小说最珍贵的价值”。


伟大的小说因为故事的精妙，经过翻译甚至多重翻译（例如先译作英文再译成其他文字），依然能触动人心，打破地域和时空的疆界，而深受世人欢迎。小说家通过小说这种文体，利用故事剧情，将文字本来不能直接言传的人生真谛都活现出来了，而且在何时何地都能得到读者的共鸣，启发他们去思考自己的人生。


伟大的小说家都注视人的生活，都是名符其实的人类学家。我读着昆德拉的论述时，不断地觉得，电影这种载体也有类似的威力呀。


* * *


贾樟柯说过他不是从小就梦想要当导演的，只是他刚好遇到了摄影机的个工具，有非说不可的故事要说出来。如果他不当导演，可以当作家，写小说。


李沧东有“作家导演”之称，未当导演之前，就是写小说。《密阳》是他自编自导的第四部作品。


撇除好莱坞梦工场式的大茶饭制作，其实很多出色的电影大师都具备昆德拉所说的小说家特质，他们的分别，只在于说故事的工具有所不同而已。



* * *


正如导演在影展上说，《密阳》要谈的不是宗教，所以根本谈不上反基督或什么。然而教徒（特别是基督徒）看此片的话一定不好受，因为电影提出的质问，并非指向宗教本身，而是把宗教体现出来的教义和传道方式。


《密阳》的剧本是部有深度的小说，它具备了主流韩片必有材料（死亡、悲怆、复仇、怨恨…..），却说了一个不落俗套的故事。剧情每次去到“适合”贩卖廉价眼泪的时刻（例如全度妍饰演的申爱去河边亲认儿子尸首），导演的处理都格外克制，避免影片陷入韩式催泪。


电影非关宗教，而是展现“怨恨”和“宽恕”的这两种人性。


怨恨是人之常性，我们若是被人伤害、欺骗、侮辱、出卖、愚弄，自然会对加害者产生怨恨。亡国奴会怨恨侵占者，我们会怨恨伤害过自已的旧情人，和出卖过自己的兄弟姐妹。女主角申爱先后痛失丈夫和儿子，她怨恨苍天，仇视杀子凶手，是自然不过的事。然而人带着仇恨还得活下去，申爱痛极自残，到定过神来仍会奔出街上呼救，可见人有求生怕死的本性。


要活下去，总得把怨恨消解，复仇是“理所当然”的途径。复仇有很多方式，最直截了当的是像《原罪犯》那样来个狗血淋头家破人亡，主旨是以牙还牙变本加厉。另一种消解怨恨的方法，正是宗教家、道德家提倡的“宽恕”，他们意图通过“以德报怨”的高尚情操，寻求心灵救赎。


李沧东在电影中展示了一个令宗教家尴尬的真相，an inconvenient truth，就是宽恕别人原来有个先决条件：你的形势要比对方强。你可以请敌人打完你的左脸再打右脸，那是因为你有能力有条件吃下这个小亏，而且吃亏后可以摆出大方不计较的姿态。这个姿态甚至不一定要外露人前，但必须能说服自己境界比人高。申爱见了杀子仇人后不能宽恕，反而整个人崩溃了，正是发现了仇人原来早已得道，根本无法居高临下地宽恕。


* * *


宽恕不能将申爱从怨恨中救赎出来，申爱因此彻底地背弃了她的信仰，用最怨毒的眼神仇视她的宗教。


怎样才能得到终极的心灵救赎呢？电影也不能提供答案，因此结局时开放的。这不是导演故意隐藏自己的立场要观众“反思”（这跟近期的《命运迷墙》（Lions for Lambs）的开放结局是两回事），而是现实根本不存在教义式的绝对答案（如果有的话教会就能治愈申爱的心患）。李沧东有勇气质疑我们向来以为没有问题的问题，已经是非常了不起。


全度妍凭申爱此角色获封康城影后，演技无容置疑。其他配角亦有细致立体的描写。我对当中两个角色的印象尤其深刻，也特别感动。一个是凶手的女儿，她有一个表面上道貌岸然但骨子里丧尽天良的父亲，若论命途不幸，并不亚于幸爱，但她却没有怨恨之心，一直保存着善良的本性。她跑到申爱的钢琴学校惶恐张望，是出于良心不安，直接帮助了破案。她被流氓侮辱，爱身为人母的申爱竟然可以视若无赌，可见申爱的宽恕是伪善。


女孩所背负的不幸虽然源自凶手父亲而非自作罪孽，但她没有半丝怨恨。替申爱剪头发时，依然深感歉疚。她是整部电影至美善的人物，令人动容。


另一个至善角色，是永远跟在申爱后面的金宗灿金老板（宋康昊饰）。他显然是迷恋上申爱，一直无条件地守护着，却没有乘人之危。他在葬礼上为没有眼泪的申爱说项，教训申爱的奶奶。在警察局，他毫不犹疑地追打对申爱眼光嚣张的凶徒。甚至申爱向他献媚时，他会大声喝止。种种表现，都显示出他是真心待申爱好，不介意为对方吃亏，却不是追求者的讨好逢迎。


金老板心澄如镜，申爱要去监狱“宽恕”她的杀子仇人，金老板不只一次提出质疑：“真的有需要见面吗？心里宽恕了不就足够了吗？”


申爱其实应该相信神的存在，因为神虽然拿走了她最珍贵的东西，却派遣了守护天使在她身边，默默对她提点、支持。其实我们的身边往往都存在着这些守护天使，只是我们都跟申爱一樣，视若无睹，直至他们离去后才追悔。


电影到了尾声，申爱的大恨看似平伏下来，金老板依然守在她的背后，没有意图去说服她，继续让申爱自作主张，只是替她捧着镜子，让她剪掉头发时看得清楚自己的容貌。


要化解大怨，时间往往是关键，电影保留开放结局，是因为时间只是必然条件而非充分条件，除了时间，申爱最终还是要面对她一直回避的心结，方会有机会将怨恨分解。


申爱来到密阳，为悲剧揭开序幕。她说密阳是丈夫的故乡，是丈夫想回去的地方，但申爱的弟弟曾经提及，姐夫根本不爱他的姐姐，不值得姐姐去思念。


隐密在阳光背后的内心是究竟是什么一回事，大概只有当事人才知晓。
      </影评>
<有用数>885</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>梁一梦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-25 04:30:51</时间>
<影评>
        1、光


上帝说要有光，就有了光。


这是上帝的逻辑。对于凡人而言，光明和黑暗总是并存。神魔一念，天人交战，晨昏更替，善恶相间，黑白分明。凡人的世界，是二元论的世界，虽然上帝说，你得信一个神。


曾有些很把自己当上帝的凡人，尽了力去追求一个绝对光明、一种绝对善；也有些人，愿意归依了上帝的对立面，潜到完全的黑暗与恶当中探究地狱的底限。这些人的下场和他们造就的结果，说来都不怎么好。


生命本来就是杂质混存的过程。社会也是如此。有光明就有黑暗；有光，就有阴影。


2、阴影


人心里也是有阴影的。这阴影不一定是恶，更多时候，它是压抑住的欲望、沉淀掉的伤害、被遗忘了的不幸、放之四海而皆准的自私，或者，一点小小的虚荣，一些无伤大雅的恶意。


以及那些被埋藏起来的秘密。


它们都怕光。


3、秘密


秘密就是那样一个东西，它只适合于藏起来，不能放在阳光下打量。有时候，秘密多了，藏得深了，自己都意识不到。


谁都有不能说的秘密，不然就不会有隐私这个词了。


身为凡人，我们却热衷于发见别人的隐私。他的恶，他的虚荣，他的谎言，他的梦想，他所有想要遮掩的一切，常常成为我们的好奇。


愈是想要窥探，愈是知道掩饰的重要。不断地埋藏秘密，发现秘密，这样的游戏，我们总在有意无意地玩着。


4、申爱


她来到密阳，丈夫长大的地方。很多人问，你为什么来。起初不想回答。问得多了，只好说，丈夫死于交通意外，我和孩子来到他的故乡，在此过生活。


丈夫生前有别的女人，这点她是知道的，但藏起来了，甚至自己都遗忘。可偏偏有亲人要确认她的知道，撕去她的伪装，那些言辞，逼得她无可奈何地流下泪来。


她玩弄了一个假动作，说是要去买地盖房，其实钱根本不够。可是这虚荣还来不及享受多过一晚，就被现实残酷击碎。儿子被绑架，被撕票，她交不出足够的钱，而绑票的人是相信她有钱的，因为她准备买地。她为一个外乡人要获得本地人认可和尊重的虚荣心付出了沉重的代价。那个谎言就像儿子的尸体一样，沉在池塘底，水被抽干了，曝露出来。


5、密阳


车泊在往密阳的道路上，阳光异乎寻常地耀眼。这喻示着，现实之光已然开始一场暴烈的舞蹈，要对这个不幸的女人行洗礼。


阳光一向让人温暖、引人向上。李沧东让人意外的是，他把《密阳》的阳光描述为一种盛大、无情的入侵性力量。仿佛是发誓扫荡一切污痕的大水，这样的阳光，让那些要在人群里隐藏起来的秘密、那些要在人群中做作出来的虚荣、那些伪装作遗忘的自我欺骗，通通无所遁形。


秘密剥开，好比给人剖开了胸膛，露出羞耻的脏器。


这光，是作为否定性力量的彻底的现实主义之光。


6、通道


她走进那女人的服装店，用大城市人的经验告诉那女人，这里太暗了，如果能够装饰得明亮些，敞开些，生意会好起来。


那女人嗤之以鼻。但最后还是信了。如是照办后，生意真的好起来。


本来，就是要彼此曝露在彼此的眼光里，才有交流、交往、交易的可能。


她指点别人敞开，却关闭了自己的通道，直到现实强行打开这个通道，让光照射进来。


7、痛


那是你的儿子，你为什么没有伤心！儿子被火化后，她的婆婆一再折回头，痛斥她。


最深的痛是发自心里头的悲恸，那是无以言传的。


他们却要她亮出来，证明给他们看。


8、信仰


她信了上帝。


以为就此摆脱沉痛，甚至懂得原谅。真以为可以做到原谅了，竟邀了教友，到监狱中去见杀害她儿子的凶手，结果她强持的信仰、强撑的爱心、强为的原谅，在众人面前溃败得一塌糊涂。


那杀人犯怎么可以获得上帝的原谅？只有我原谅了，上帝才能原谅。


终归还是凡人而已。藏起来的伤痛和仇恨，自己都以为被自己消灭了的不幸，以更加猛烈的姿态复活过来。压倒性的一击。


人性中的杂质，仍然在密阳的阳光照耀下无所遁形。


许多人都误解了，这电影真的无关信仰。


9、欲


说来那只是身体的敞开而已。


10、宗灿


每个受伤害的女人身边，也许都需要有宗灿这样的男人。但宗灿这样的男人，很难得到女人的爱，尤其是那些受伤的女人们。


他始终陪在你身边，但又似始终不在。在你需要的时候，他缺席了。你不需要的时候，他出现了。


大部分时候，都不需要他。所以大部分的时候，他默默陪着你。


他只是陪着你，进不到你的心里，但他在身边，而且从来不问。


他就像水，愿意随你改变。只是那些受伤害的女人，即便是吃过了亏，也还是喜欢那些坚持、坚定、坚硬的男人。宗灿入不了这些女人的法眼。


11、宗灿和申爱


申爱不喜欢宗灿。宗灿的爱太过现实。


他的现实的爱就像那现实的光，让女人心里头的一点儿浪漫的小企求都无影无踪，好像接受了，就是认命了。


其实不是。可能，申爱比谁都明白，宗灿是适合于她的。她和儿子需要宗灿这样的男人包容下来，过日子。


可是儿子被绑架的那晚，她放弃了这个男人。这个一无所知的男人正开开心心地一个人卡拉OK，他的小空间明亮、温暖、快乐，前来求助的她在黑暗中呆望许久，却背过身去，哭泣着离开。


那一时刻，申爱在想什么？真的是无法明白，但我们知道这是多么挣扎而且微妙的权衡。也许，向这个男人求助，就是一个完全接受他的姿态。再也没有回旋的余地。那就是真正的默认了。


想在心底留着一块余地的申爱，不甘心。


12、余地


探监之后是崩溃，崩溃之后是报复，报复之后是自残，自残之后是住院治疗。出院的时候，跟着宗灿。


申爱已经是一无所有的女人，一无所有到无所遁形。


理发店里遇见那个杀了他儿子的仇人的女儿。起初是平静的，还有几句对话，最后她决定撕下伪善，歇斯底里地逃出。


为什么一切都在跟自己作对，好不容易隐藏的、好不容易装作遗忘的，又都要曝露出来？


服装店的女人说，按照你的意见把店里弄得明亮了些，生意果然有起色。


她笑笑。


走进后院，拿着镜子，自己修剪头发。男人进来，帮她拿着镜子。


一切都是无言的，无言的认命。她不再说什么，接受这个男人。拿着镜子的手，是一只现实的手。


密阳的阳光依旧灿烂得异常。这是电影的最后一个镜头。阳光照在角落里，亮堂堂的，一株小草微微颤颤，似乎被阳光击打得无所适从。


但世上毕竟不存在绝对的阳光，这点我们都知道。阳光覆盖了这株小草，小草无处躲藏。但小草毕竟不是透明的空气，阳光下，它还是投下了自身的那么一点点卑微的阴影。


申爱的心也一样。那点阴影，是最后留存的一点点秘密，无法抹杀。
      </影评>
<有用数>654</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>江声走</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-26 17:56:24</时间>
<影评>
            《密阳》里的女主角李申爱的困境是，在没有完全了解基督教的“罪”与“宽恕”的体系的情况下，只为了求得一时的心灵安慰，而加入了基督徒这一行列。却以东方式的人与人之间的“恕道”来理解上帝与人之间的宽恕，从而导致了基督信仰的破灭。

    孔子说“以德报怨，何以报德？”所以他要“以德报德，以直报怨。”这是一条很明显的建立在道德律上的人间法则。就是说，孔子——更可能是宋儒，预设了一条超然于人类而可以独立存在的道德律，人生的一个高超目标，就是在实践中去体验它，并奉行它。这条形而上的道德杠杠是朱子的理论核心，他把伦理学形而上化。很多人一辈子都在默默地追寻这个高深奥妙的道德律，也有一些人认为它就存在于我们的认真而努力的平凡生活之中，可以通过“顿悟”来感知它，如王阳明，或如影片名字所暗示的Sceret Sunshine。

    影片无论在技术上还是表演上都无可挑剔，尤其它对剧情的剪裁大可称道，但更有价值的东西似乎也如片名一样深蕴其中，这个东西可能牵涉到现代人的秘密心灵领地，更可能牵涉到东西方两种思维的信仰态度。

    简单地分析李申爱的心路历程：1、【未开悟的懵懂的生活】：失去丈夫后决心带着孩子回丈夫老家努力开始新生活；2、【依赖上帝的生活】：失去儿子信教后的心灵慰藉状态；3、【绝对自由的生活】对上帝失望后无信仰癫狂状态；4、【找到真谛的生活】回归第一个生活状态，但已经拥有了更强大更坚定的心灵，也可以说是找到了更坚强的信仰。（这个阶段影片没有正面描写，只是以最后一个镜头和片名来暗示）。


    在西方人看来，《密阳》里的困境可能并不是困境，或者说他们可能已经解决了这个困境。当信仰成为罪恶心灵的庇护所时，我们怎么去理解“主”？

    当然在西方古典神学看来这是一个荒谬的问题，因为对于主，我们只有信或不信，而没有“去理解”的权利。这种以天然的曲格臣服为前提的信仰，与现代社会的人格张扬形成了一种持久的怀疑张力。启蒙运动以后的西方思想企图逐步贬低上帝来张扬人性，但当世界大战使人性的光环褪色后，上帝又重新地回到人们心灵的最深处，20世纪对上帝的拨乱反正总还保持了这样一个来之不易的底线：上帝的归上帝，理性的归理性。

    韩国的情况就比较复杂。占全国人口40%的基督教徒不可能对韩国人的精神层面没有改造，而作为一个典型的儒教国家——而且还是程朱派理学，韩国人，特别是韩国的知识分子，是怎样把朱子的道德理性与上帝的终极实在相统一的？用马克思的话讲，就是调合客观唯心主义无神论与客观唯心主义有神论的问题。

    李申爱本来可能已经碰触到这种问题——她失去丈夫。但她还有儿子，现世的温暖还没有完全失去时，她可以把精力完全投入到对现世的关怀中，办钢琴学校，教育儿子，而且丈夫在死完全是一个意外。但当儿子是被他人故意剥夺时时，她的灵魂开始拷问这个世界到底是怎么回事，这种极端的处境为信仰的交锋提供了回旋的余地。


    对杀人凶手的原谅是把所有矛盾交织在一起的节点。当她在上帝的怀里得到关怀，并逐渐医好心灵的创伤之后，她萌发了原谅凶手的念头。这本来是一个天性善良的人的内心所自发形成的道德感，她一旦有了这个念头，她就有了某种成“圣”的可能。而基督教与朱子理学的分歧就在此处：基督教认为这是上帝的荣耀，人一旦把这种道德感据为己有，就是觊越；而朱子认为这是人所固有的神圣性，贩夫走卒，皆可成圣。当李申爱在痛苦之后逐渐发掘出某种人类的神圣性时，她却发现上帝已经盗用了它，并假之以慈悲之名，行庇护罪恶心灵之实，于是她彻底失去信仰。

    只是此时她未了解的是，上帝其实并不重要，重要的是信仰。上帝并不等同于信仰，抛弃上帝，真正的信仰有可能就会浮现。她出院之后，在理发店出来时，怒向天空的一瞥，宣告了与上帝的彻底决裂。而真正帮她找到信仰的，就是平凡的、毫不起眼的生活，包括那个她一直不屑的男人。

    宋康昊的精妙之处在于他从头到尾都甘于当一个这样不起眼的老男人，而当女主角与观众在影片结尾时，都会突然意识到，他原来一直在那里，等着我们去发现。


博客：
http://www.mtime.com/my/Lyeast/

</影评>
<有用数>264</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>欧阳林卉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-07 21:10:24</时间>
<影评>



在时隔四年后的出山之作《密阳》中，李沧东用冷峻缜密的镜头语言，又一次讲述了一个关于命运悲剧的故事。影片显示出他作品中一贯的强大张力，和对叙事结构尝试创新突破的控制力。

在李沧东之前导演的影片中，叙事上的变奏一向是为影评人所津津乐道的。无论是《薄荷糖》，还是《绿洲》，一开始是传统的线性叙述，然后转为严密工整的倒叙，这让他的影片在结构上呈现出丰富饱满纵横捭阖的层次感。然而，在《密阳》中，他却放弃了这种驾轻就熟的结构语言，影片自始至终保持线性行进，没有插叙，没有闪回，没有倒叙，然而，以女人公的心理动因为推动力，却又清晰可见一个潜在的多米诺骨牌似的环状叙事结构，李沧东把他对主人公命运的审视，不动声色地掩放在了这一个层面。  

表面上，这是一个因为命运的无常和意外引发的悲剧故事。33岁的申爱带着儿子来到亡夫的故乡——密阳开始新的生活，她开办了一所很小的钢琴学院，把儿子送进了幼儿园，尝试和邻居们做朋友，一切似乎都预示着良好的开端。但是，有一天，儿子俊突然被人绑架杀害，她的生活再一次坠入了深渊。在教友邻居的引导下，她信奉了上帝，获得了暂时的解脱，但是当她决定宽恕杀害儿子的凶手时，却发现凶手因为也信奉了上帝，已经得到了宽恕，她在极度的愤怒中开始了对上帝的报复。

实际上，悲剧的根源，却是女主人公不甘心命运的失败而倔强对峙的努力。日常生活的场景看似不经意，实际上却环环相扣，成为推动和引导故事发展方向的关键因素。女服装店老板在理发店里的闲言碎语，好像迎头泼上的一盆冷水，让沉浸在美好憧憬的申爱打了一个寒噤，原来在别人眼里，自己不过是一个神经兮兮的问题女人。这个好不容易挣扎着逃离绝望的女人为了融入这个小城的主流，撒了一个小谎，只是一个无心之间撒的小谎，一方面立刻帮助她在这个小城获得了身份和地位的肯定——原来她是独立的、饱满的、成功的、有光彩的，这样的人谁不愿意接纳呢？另一方面，正当她以为已经为新生活扫清了障碍，和新朋友们唱着歌享受着压抑已久后恣意的释放时，谎言却带来了儿子的被绑架和死亡。

本质上，申爱不是一个强势的女人，善良，软弱，明明知道丈夫早有外遇，仍然自欺欺人维持着对丈夫的爱，为了这份爱放弃了青春，放弃了梦想，和父亲断绝了来往。当有一天丈夫撒手人寰的时候，她的命运一下子就变得非常单薄虚空了。她又是倔强顽强的，顽强地守住对丈夫和儿子的爱，并且想要依靠这份爱自食其力地活下去。只是这种期冀如同一开场就过度曝光的天空和阳光，隐伏着某种让人不安的东西——她其实一直走在绝望的边缘，只是她试图能够远离，深入温暖安宁生活的腹地。她用强大的外表遮掩起自己的弱小，最终，她无可避免地又要承受这种不幸的虚荣酿成的悲剧。儿子的死亡让申爱的救赎刹那间失去了支撑，也让她的救赎之路失去了方向，她也完全丧失了对自身的反省和观照的能力。她茫然失神，在暗影里一遍遍舔噬伤口，在绝望中自我放逐，哀声嚎叫。

在极度的痛苦中，申爱皈依了之前一直怀疑和排斥的宗教。这实质上是一种临时抱佛脚的行为。她不是一步一步踏踏实实走进信仰的，而是扎了一个猛子，仓皇逃进上帝的殿堂以求获得内心的庇护。“像和上帝谈恋爱般的幸福”，申爱对宗教的认识本身就掩藏了巨大的危机——爱情是如此世俗、无常、危险、计较而不可靠的东西。在过于强烈的爱情里面，一切都好像闪耀着光芒般的不真实，在眩晕中带给人超现实的幸福感。她在和上帝的恋爱中获得了片刻的安定，但是信仰对她来说，好像是治标不治本的止疼药。开车途中看到仇人女儿在路旁被欺负而后漠然离开，这一次，她意识到自己灵魂的不安和痛苦，是因为还没有真正在心底宽恕杀害儿子的凶手。而最彻底的解脱办法，就是鼓起勇气当面传递出自己的宽恕。

软弱善良的性格决定了她在命运的残酷面前，一直都处于非常弱势的位置。性格的倔强坚执除了一步一步加深自己的痛苦，并没有别的助益。一个弱势的人，是需要优越感来让自己获得超越痛苦的力量的。她之前编造谎言是出于这个心理动机，这个时候，她还是需要通过亲自宽恕对方，来获得一种优越感，不管这是出于道德的优越感，还是她已经发自内心原谅了这个人的罪行，这都是她摆脱痛苦的唯一的办法。但是，上帝抢先她一步宽恕了这个人。上帝在这场戏中的角色原本应该属于她，他让一个原本应该内心充满罪责的人满面光辉，却把自己扣留在巨大的痛苦和阴霾中，那个恩宠护佑自己的上帝在这种巨大的落差间一瞬间摔得粉碎。这个时候，申爱的绝望在影片中达到高潮。

人在彻底绝望的时候，会有一种豁出去的非理性的力量，去报复、破坏或者毁灭。在这个过程中，她其实是一直处于一种紧张混乱的癫狂状态。影片的最后，在经历了报复和癫狂之后，她平静下来，走进理发店，想要梳理一下自己，却遭遇了仇人的女儿。女孩子过得并不好，辍学，进了少年教管所。申爱试图恢复平静的内心一下子又被推进了想要同情却又无法原谅的尖锐矛盾中。她落荒而逃。

内心纠结不安的申爱路过了自己曾经给予建议的服装店，女老板满脸的喜悦和感激，像装饰一新的服装店里亮堂堂的阳光一样，无遮拦地照进了申爱满心的疮痍。她露出了久违的笑容。回到家的申爱拿起镜子，在镜子里面照见了自己，这是影片中她第一次认真看着自己。原来，自己当初无意中传递的善意，已经在不知不觉中照亮了别人。

这是一个暖意与冷洌并存的结局。生命中那些温暖卑微的存在，就好象一直忠实守护着她的平凡的宗灿一样，总是在人们看不到的地方散发着微弱的光芒。但是这光芒太过微弱，无法穿透人和人之间的隔膜、偏见，就如同他从来没有能够改变她命运的轨迹，只是眼含慈悲的看着她一次一次坠入深渊，再把她一次一次打捞上岸。直到有一天，密阳的微光透进现实的角落，多米诺骨牌倒在了开始的地方。只是这时候，一切却都已经面目全非，无可挽回。(五节芒/文)
      </影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bono</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-15 23:49:04</时间>
<影评>
            小时候家附近有个女疯子，岁数很大了，长得一点也不机灵，整天坐在她家的窗口前往楼下吐口水，我也不幸被击中过一回，摸了一把手上都是腥味。据说前些年她丈夫总打她，把她打疯了，那个男人我也见过，凶神恶煞的，但仿佛很护着疯子，以至于被疯子吐中的没人敢找上去理论。


    我姑，亲姑，用很多长辈的话来说，她的命不好，因为她嫁的男人是个恶棍，爱好喝酒和耍钱，直到有一天她男人死了，居然是一次喝醉酒碰翻了电炉子活活烧死的。那之后我姑经营起了完美芦荟的直销事业，每天见人的前三句话中总会问，怎么样，要不要来点产品？


    高中同学，男的，身高丈二，体重二百斤往上，带个黑框眼睛，从小常年穿西服，就这么位说彪悍又太文静，说儒雅长得又太粗犷的主儿，找对象应该不算很轻松。高中时我们是住校的，他在寝室里带领着一帮同学练香功，据说练成后身体会发出异香。上次同学会时又见他，念到了博士，练到走火入魔了，挨个问人要电子邮箱，回家打开一看都是被取缔的内容。


    有个女网友，前几年跟着大学时的男朋友北上京城闯世界，脚跟儿还没站稳就被那哥们给甩了，接下来的日子可想而知，成天不是赶场参加聚会就是去地铁唱歌。前阵再聊，居然跟那位又复合了，房子都收拾妥了，正兴冲冲被无证驾驶着呢。


    现在研究生班的同学，性别男，人很好，好到我都不好意思写他。学文科的，满腔情愫憋到了这个岁数，应该说已经到了呼之欲出的地步，前阵给他介绍个对象，那女的不干，他还追着不撒手，别人追求的招数不是欲擒故纵就是死缠烂打，他都不用，每天看书学习，问他还振振有辞，等我学成了她就跟我了。


    例子举多了容易得罪人，其实我想说的很简单，《密阳》这部电影真的是在讲宗教么？好吧，先让我们来回顾一下这部影片，我们的主人公够惨的，先死了丈夫，又因为显摆钱被夺去了儿子，命运之坎坷跟我们的祥林嫂有得一拼，要是生在中国，她不是信了佛，就是入了党，要么得被邪教组织发展了去。所以说人的出身真的很重要，如果她生在一衣带水的北朝鲜，完全可以像《再见列宁》里的那位母亲一样，投身于革命事业，被伟大领袖接见也未可知，可她偏偏生在南朝鲜，一个万恶的资本主义国度，宗教似乎成了她得救的唯一道路。得救之道，这是我们这篇文章第一次出现这个词，以后还会反复出现，请原谅我裹脚布般冗长的话题，谁叫我今晚太闲呢，要谈论这个问题，我们还得从头说起。


    现在我们来到这部电影的故事发生以前，我们唯一可以获知的信息是这个女人有个儿子，更重要的是有个死鬼丈夫。关于她的死鬼丈夫我们不可能知道得更多，因为这不是一部《人鬼情未了》似的鬼片，我们仅仅能知道他出生在密阳这个地方，片中说了两次密阳和其它地方都一样，这是因为导演同志又想以小见大，窥一斑而见全豹，他的小心思瞒不过我们。话题扯远了，还说死鬼丈夫。尽管没有正面描写，但我们还是可以知道，他们的婚姻曾经很幸福，否则女主角不会大老远跑到男人家乡来，而那段幸福的婚姻，或者说爱情，我不知道你们都是怎样看婚姻的，已婚的和未婚的，恋爱着的和恋爱过的，起码在我孤身一人的时候，在我对着电脑屏幕讲话的时候，我以为爱情是我的得救之道。女主角一定也曾这样以为过，可当她的丈夫死了（死因不明），这条道路戛然而止，她不得不去丈夫的家乡寻找新的得救之道。


    一个普通人，我是说如果这个人没有看过很多乱七八糟的书，没有思考我从哪里来到哪里去之类的问题，如果这个人不很贫穷也不很富有，没有超过一百个人关注他也没有一百个警察来找他，又如果这个人在三十岁之前顺利结婚，赶在力不从心以前生个有屁眼的孩子，工作的时候不打游戏，游戏的光景不谈工作，中年危机的时候不乱搞用省下的钱买辆车，退休前的积蓄够给孩子租个房子。我是说一个人的人生如果像这样没有纰漏，或者说如此乏味，那么生活对于他来说便没有困境，更不用谈得救之道。问题在于大多数人的生活并不等同于所有人，也许你正志得意满地行走在扑面而来的人生之路上，从此岸向彼岸进发，可仅仅一个环节出了问题，比如配偶出轨，离异，手淫过度，乳腺癌，小儿麻痹，更不用说某人的不幸死亡，仅仅有了一个意外，螺丝松动，整个事先装好的链条会突然断裂，你扑通落入水中，不断下沉，冰冷的河水顷刻没过你的头顶。


    从河水中脱身有两个办法，有人拉你，或者找块垫脚的石头把头露出来。值得庆幸的是我们的女主角还有个儿子，就如同伸出来的一只手，使她脱离了水面，她还有钱，虽然不多但足够叫她在密阳获得尊重，钱是她此刻的垫脚石，尽管露富使她送了儿子的命，可对于一个初来乍到的女人来说，这实在是能迅速获得大家的尊重的捷径。可很快，她失去了儿子，先是爱情，然后是亲情，又一条得救之道轰然封闭，她再次落入水中。


    于是，接下来还有宗教式的得救之道，撒旦式的得救之道，这个世界上有人在对抗困境，有人在对抗虚无，教堂内的圣徒和教堂外的毒犯，其实并没有本质的不同，他们都在试图逃避。关于宗教与神性这里的影评已经太多了，好吧，如果这是一部教会赞助的电影，或者说导演本人是位虔诚的基督徒，那么不用想就知道，女主角会在这一站停下脚步，停靠在她心灵的小港湾，找到她灵魂的小归宿。而如果这是一部够酷够炫够傻X的电影，那么女主角就会向堕落低头，向撒旦屈服，成为妓女，甚至女杀手也未可知。


    遗憾的是完全不是，两者都不是，导演并不想说教神性是如何伟大，也不想把他的电影拍成邪典，关于皈依和背叛都不是他想要的，看吧，接着看下去，他想要的究竟是什么？他想要的是向我们展示所有可能的得救之道在一位渴望救助的病人面前全部封死，他想要叫我们看到的是一位试图穿越的女人那被刀划破的血淋淋的手腕，他想要说的其实毛姆在他多年以前的《刀锋》扉页上就已经告诉过我们，一把刀的锋刃很不容易被越过，因此智者说得救之道是困难的。而这次导演李沧东做得更绝，他说根本没有得救之道，什么也没有。


    好了，写累了，最后再说一遍：一把刀的锋刃很不容易被越过，因此没有得救之道，什么也没有。
      </影评>
<有用数>361</有用数>
<没用数>116</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-16 04:34:31</时间>
<影评>
        预警：见微博上有人说“女生自称‘人家’的不用干活，因男人自会替她把活干了。自称‘偶’的需干一半的活，剩下一半亦有人帮她干。自称‘我’的则事必躬亲跑不了。自称‘姐’、‘爷’的则是要连男生那份一并担了”。嗯，为了摆脱这苦逼的宿命，即日起，本博的自称一律改成“人家”。肠胃不好的同学麻烦一旁吐个先。


2007年的片子，上映的时候看过，回来想找几本李沧东的小说来翻翻。总归是没找到。反倒以此片为引子同某教徒爆了一场关于宗教的口水仗，头晕脑涨之后就忘了记一笔。欠着欠着，pps上又跳出这片名儿就是催人家还了。



戛纳的时候没见到李导，那个传说中穿整套黑西装还要系黑领带的文艺中年，很觉可惜，想来应该是枚气质阿加西吧。他40+才初执导筒，张爱玲那句“成名要趁早”倒是用不上了。

晚有晚的好处，好像每年在影展上拿到大奖的新人导演之后总有几年着了疯似的找不到北，甚至最终昙花一现的，被称为“金xx魔咒”，说穿了就是缺少生活缺少体验。少年得志，一卷进这个以编故事讨生活的圈子里，离真实又平凡的人难免越来越远。

少年是跟凤梨罐头一样有期限的，激进到老轰烈要死的总会被慢下来，戈达尔也有被终身成就奖的那一天。反倒是那些过了中年，累积了许多故事都消化到岁月里用心吸取了养分的，开始和电影光和作用之后，往往初始就沉稳坚定，静静的就像河一样，缓缓的流向海，比如侯麦。


跟李沧东比起来，年纪大过他的那些韩国导演都还在“年少”的阶段，亦真亦幻，且轻且狂。他独自将镜头对准了最真实的生活和最鲜活的人，因这些本身就是一出戏，没有黑帮没有仇杀没有帅哥美女的奇情狂爱。而一个曾当过作家的人，除了有具细的观察力之外，必须也得有好的表现力，才能靠着码字把自己养活到四十岁，反正人家是没有这样的本事。


当初《秘阳》最吸引人家的是电影对女主角李申爱的塑造。在大约45分钟——也就是这部长达140分钟的电影过去三分之一的时候，观众对申爱的过去有了一个清晰的了解——首尔人，主修钢琴，很年轻便结了婚弃了事业在家做全职太太。后丈夫生意失败欠了债务不说还跟别的女人出轨。在丈夫车祸丧生之后，携独子远赴丈夫的故乡小镇秘阳决定重新开始，并因此和娘家闹翻，这些都是从她与第三者的对话中拼凑出来的；同时对她的个性亦有了一个暧昧的概念——因完全没有独立生活过的经验，所以带些孩子气，且不通人情事故，但自尊心又强不肯落于人后。而这些都是从日常细节的点滴中渗透出来的。比如在带儿子赶到秘阳前还没有租定店铺及住所，在金老板店里看到房东时也不走进去打招呼，到别人的店里对初次见面的人提出装修的意见，这些都是久居深闺的模样，明明丈夫出轨了却坚称“他只爱我和俊儿”，坚称自己“很幸福”不惜谎称买地证明给旁人看，这些都是少受挫折的缘故，她与俊儿之间的互动与其说像母子倒更似两个孩子的玩耍，反对金老板挂假的得奖证书但终于也没有取下来，这种种看似闲散的一笔带过，却让后来申爱将幼子独自留在家里的大意，被歹徒威胁之后的惊惶失措应对失当，丧子之后的无所适从，都水到渠成的顺畅合理。

人家读小说也是欣赏这一种笔法，细细的，不阻断故事不妨碍节奏不由旁人下生硬的断语，只一笔一笔添来，爱这一味的自能解读出意思，不喝这杯茶的仍可专心于情节也不感到冗赘。说到作者派导演和电影的趣味性，只要有这一招在手，也就不是什么水火不容的关系。总是以逼疯观众来彰显自己“高于群众的艺术性”么人家向来是欣赏无能的。


这一年李导还没有到《诗》这样的内敛，“密阳”有个非常字面的解释——秘密的阳光。被丈夫背叛，又变成寡妇，不能够坚强面对重大变故的申爱做了另一个普通人的选择——逃避，对于她来说那个没有人知道她底细的小镇，她亡夫的故乡，就是她秘密的阳光，是她重新开始的希望。在这里没有人提醒她丈夫曾经背叛过，她可以继续对自己说“他只爱我”，没有人知道她其实早疏于琴技，她还是从首尔来的钢琴老师。

自欺，是人自我保护的一种手段。如果不是俊儿的意外，申爱可以一直这样自欺下去直到被自己催眠，慢慢学习生存的技巧，最终变成和金老板一样的寻常小市民。但就在她学会应酬，和小镇上的其他女性建立起可以一起去KTV的友好关系，融入生活的时候，她的阳光消失在俊儿被绑架的那个夜晚。

如果是在人家身上发生申爱一样的事，人家是绝对不会想要“宽恕”仇人的，反而是会不惜一切代价地弄死伊（朴赞郁大叔正是因无限贴合人家的黑暗面而深受人家宠爱）。可是申爱不像人家，她不会仇恨，就像她选择自欺以逃避丈夫背叛的事实一样（要是换成人家，那男的应该早被切了），在与罪犯对面时，她下意识地躲避了。可是不能恨的话又要如何自处？怎么面对独子被害的事实？《兔子洞》的女主角想知道“为什么”，独立坚强的她从上帝那里果断找不到答案。李申爱想知道“怎么办”，远离家人缺少朋友的她从上帝那里得到了再行自欺的借口——如果不能鼓动自己去恨的话，那么可以原谅啊！只要她原谅了罪犯，这件事就结束了，她可以放心心中的块垒，就像当初逃避到密阳一样，她躲到上帝所创的光环底下期望重新开始。


可是真的只要唱唱圣歌做做祷告，自己的心就会真的宽恕吗？目睹罪犯的女儿受欺负却没有阻止的申爱觉察到自己的动摇，决心做个了结。她要得也不多，人家猜她也就是希望看到罪犯因良心谴责而形枯骨消，略满足一下潜意识里的报复快感后，再说出“我原谅你”，这时罪犯会痛哭流涕地向她忏悔向她道歉对她的宽恕表示感激，果真如此的话，人死不能复生，至少她这段时间的折磨煎熬挽回了另一个人的灵魂，也不算白费。

谁曾想到罪犯竟然和她采取了同一套逃避机制，率先原谅了自己，良心安稳得很。吃若的受伤的难过的明明是自己，失去儿子的明明是自己，上帝凭什么接受罪犯的歉意，凭什么原谅，咹？并没有真的笃定信仰，只是乞求庇护与安慰的申爱自然觉得再度遭到背叛——这次她的爱人是上帝。


这已经超出申爱精神能承受的极限，自欺的马其顿防线被攻破之后，连现以前潜隐的愤怒不甘一体爆发出来，她开始向一个看不到摸不着的东西进行报复。甚至不惜用伤害自己的方式，来证明这个世界上并没有上帝，她孤零零的——所有的人都是孤零零的——在面对生活的残酷，生活在没有阳光的黑暗，不被爱护不受保护无有希望。


然而有一个人始终追随申爱的左右。她冷落他，对他生气，他总是不离不弃。金老板，诚如他所说的和申爱是“相辅相成”。申爱是表面光鲜内里却揣着一段幽怨，而他却是看来不怎么样心地里自有一层温暖。不是亡夫的小镇，也不是上帝的教诲，是这个开车带她进入密阳，总是说“密阳跟其他地方都一样”的普通中年男子，才是她秘密的阳光。

开始是由他的市侩他的八面玲珑他被申爱称为“低俗”的那些行止去为衬托申爱不谙事理的阴影。到申爱崩溃走向另一个极端之后，仍是他的体谅包容他的不离不弃为申爱留下了最后一线生机。他为申爱找到了住所，给申爱张罗生源，把申爱带入密阳的社交圈，是他把申爱接出医院，送申爱去了那一家美容院，在最后是他为申爱捧起那面镜子面对真实的她自己，真实的生活，剪断过去，真正的重新来过。

他慢慢渗透进她的生命，恐怕连李申爱自己也没有意识到，她一开始跟他还很生疏地道谢，也曾把他推下计程车，后来却由着他粘她粘去教堂，到她决定去见罪犯的时候早就习惯了他的存在——当李申爱这种对献殷勤的男人直接说“我们的事不用老板你操心”的女人会朝金老板发小脾气说“你到底送不送嘛”的时候，她注定是不会任由自己流血至死的，不是什么惊天动地的爱情，金老板这枚放在浪漫爱情片里绝对是炮灰，放在现实生活中估计也没有人要嫁的中年槽男，恐怕是她奔出去呼救的唯一原因。到她出院的时候，那个本来一口咬定“我姐绝不会看上你这个类型”的弟弟已经完全把金老板当成姐姐的守护者了。

金老板会让我想到许三观，不是完美的，甚至说不上是美好的，但他就像平凡的日子，他身上的瑕疵在逆境中把优点衬托得更可爱，残酷的意外也会把人性和现实中美好的一面反衬得更光亮。


人家很喜欢金老板生日约申爱吃饭的那场戏。他因她爽约而生气，又不能对她发脾气，只分了三分精神在跟她说话却有七分心思放在电视播放的篮球比赛上，就是普通人的样子，放在这个节点上特别真实有爱。还有从殡仪馆出来的时候，本来是金老板蹲着，发现申爱也蹲下了之后他就站起来走到她旁边，一下子变成她头顶上的遮盖。


跟很多搞文学出身的电影人一样，李导喜欢一个首尾呼应的结构，于是有了那家“装潢阴郁”的店在最后重新整修一新的情节以说明直到这个时候申爱的内心才真正摆脱了阴霾，也喜欢用不起眼的细节而非戏剧性的桥段来承接情节，比如申爱去送赎金之后正撞上罪犯的女儿，并看到她接了一个电话，说明去取赎金的正是这个少女，串起她后面和申爱几次碰面，两人之间关系的微妙变化。不同于很多搞文学出身的导演，李导除了非常好的审美之外，也很在意画面对故事的用处。比如申爱的弟弟第一次和金老板道别后，金老板身后就是在街头唱歌的教众，既暗示了后面的情节，在圣歌中微笑的金老板实在也很有“救主”的样子，另外片中情节大部分都发生在有明亮阳光的白天，只有两个阶段转去了阴暗的画面，一是俊儿被绑架的夜晚，另一个就是申爱从看守所出来到她入院的时间，以照应“密阳”这个主题。再加上李导过硬的美感，使这部影片有被再度玩味的乐趣。


人家曾经一直觉得李导对人性和生活太严肃到有些灰暗的程度，现在回头来看，也许是这些年也多了些经历的缘故，倒是发现李导还是很善良的，只不过有些美好的东西因为太寻常而被忽略，需要黑暗和残忍去做阴影，才会显出高光。他的镜头喜欢和人物保持一定的距离，而刻意回避有煽情嫌疑的情境，好让旁观者把这些阴影和高光都收在眼时，形成一个立体的印象。人家也是老了呢，开始喜欢这种路线了么。
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>shihengt</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-09 10:31:40</时间>
<影评>
        今生的骄傲


——李沧东电影《密阳》


石衡潭



李沧东的电影《密阳》刺痛了不少人，也惹恼了不少人。这是一部涉及基督徒生活的电影。信的人认为它拿信仰开刀，亵渎了基督教；不信的人幸灾乐祸，或者更加坚信自己的不信了：一切都是谎言，哪里有什么上帝！


先不论这部电影的思想艺术价值如何，我认为它至少是真实的。片中反映的是真实的人性状态，也是真实的信仰生活。对于基督教信仰与信仰基督教的人，人们总是以忽高忽低的眼光去看待。有人远远地报之以不屑，有人走近了横挑鼻子竖挑眼。其实，在不屑之中有惊惧，而挑剔则往往是由于期望值太高。这说明了什么呢？说明了人的不信与浅信。


信仰是什么呢？信仰是固有的颠倒，是习惯的改变，是脱胎换骨，重新做人。接受信仰最大的障碍是什么呢？是自我，是自我中心的观念与意识；而自我中最顽固与最强大的又是什么呢？是人的骄傲。


《密阳》讲的是一个骄傲被粉碎的故事，包括其怵目惊心之过程与惨不忍睹之后果。


李申爱是一个极其骄傲的人。这种骄傲是骨子里的，自然也会通过她的一举手一投足表现出来。骄傲的人就是生活在自己所建构的世界中的人，就是自以为是的人。当然，每个人表现骄傲的方式可能不一样，每个人所引以为骄傲的资本也各不相同。面对地处偏远的密阳，来自首都首尔的李申爱自然有足够的骄傲资本，何况她还是首尔音乐学院的高材生，所以，她自信能够在这里找到心灵的安慰，也可以寻求事业的发展。对密阳人的居高临下从一开始就表露出来了，初进服装店，她就觉得这里装修老土，采光不好，建议店主重新改造，让那个老太太莫名其妙，不知如何应对。她对一心爱慕她追求她的修车店老板金宗灿更是颐指气使，随意驱遣。金宗灿对她跟前跟后，为她忙左忙右，她视为当然，受之泰然，却不给他一点点鼓励性的回应，甚至都从来没有过好颜色。就是她对丈夫的爱情也主要是出于一厢情愿的想象与虚构，而非真正的水乳交融，情之所至。她的胞弟就曾经好心劝告：“其实姐姐真没必要这样活着，姐夫还不是为了别的女人死了的 …… ”可是她不但不相信，还生气地阻止弟弟继续说下去，并让他迅速打道回府。丈夫去世后，她毅然决定离开首都去丈夫故乡——密阳定居生活并开办钢琴学院，这也是出于骄傲。这不是对丈夫之爱的自然表达，而是向别人展示自己对丈夫的爱。丈夫并不值得她这样去爱，可她却要用这样的方式来夸张自己的爱。凡事不做狠不做绝就不是她李申爱。


骄傲并没有带给她所想要的一切，而是成为了她的悲剧之源，其实，她丈夫之死也应该与她的骄傲不无关系，这点我们就不去深究了。由于骄傲，她摆出一副财大气粗的架势，到处说自己要购买地产，要开办钢琴学院，毫无防范之心，殊不知这简直是在引诱贪婪，催生罪恶。正是在她大搞公关，欢庆成功之际，她心爱的俊儿遭到了罪犯的绑架。把一个六七岁的孩子独自放在家里那么长时间，这本身就说明她的母爱很成问题了。而在事情发生之后，她首先不是报警以寻求帮助，而是自己拿钱去应付。这同样是出于骄傲，她以为自己能够搞定。在给指定的垃圾箱投放金钱之际，她还自以为高明地拿出来了一大把。第一次与罪犯的较量失败后，她本想去寻求金宗灿的帮助，可是当看到他在那里伤心痛苦地独自歌唱时，她却又转身离开了，不知是对他内心鄙夷，还是怕惹上了甩不开。这样，她就错过了营救儿子的最好时机，而等她最后报警时，儿子已经葬身水库了。儿子的死，并没有摧毁她的骄傲。她对待儿子之死的方式也是骄傲的。她回避了已经被抓获的那个罪犯——儿子的老师，这是某种骄傲在起作用，她还没有想好怎样来应对他。儿子的奶奶等亲人都痛不欲生，哭成泪人，她却一言不发，呆若木鸡；对亲人们的指责也没有任何反应。她可能不屑或不愿以这种太寻常太普通的方式来表达自己的绝望与哀伤。

一个人可以坚持骄傲，但一个人却难以抵抗绝望与哀伤。在她悲痛欲绝摇摇欲坠之际，她在骄傲中一再拒绝的神之大爱再次向她涌来，那是从教堂飘来的赞美歌声——《如今在爱里》，她情不自禁地奔向美妙乐音所出之地。“主，我已蒙恩，因你已收纳我。如今在爱里成为你的儿女。你拯救我，安慰我，你听见我心呼喊，……”她终于忍不住发出撕心裂肺的痛哭与大喊。这是她放弃人的骄傲，真心向上帝投诚。“我要永远赞美你圣名，向你献我一生。”她从上帝那里得到了安慰与释放，生活也就有了很大的变化。以前不明白的，现在明白了。开药店的牧师太太曾经给她说：“这每一缕阳光下，都有着上帝的旨意。”可当时的她怎么也想不通：“哪有什么，这不就是阳光嘛！”现在，她忍不住要把这番话给自己每一个朋友分享，她也在传福音了。她看到罪犯的女儿受地痞流氓的欺负，心中有所不忍，随后，她就萌生了去监狱探监并亲口对他说自己已原谅的想法。


这一切都是人真实的改变、真实的感受，要是没有她所认为的那个意外，可能结局也会非常完美，并且十分动人。可是生活总是偏离人们的想象与设计，而给他们提出新的难题。当申爱带着野花怀着激动进入探监室说出那番让自己也感动的话时，那个犯人却心平气和地告诉她：自从进入监狱后，在自己母亲的影响下，他也信上帝了，他相信上帝已经赦免了自己的罪，他每天还在为死去孩子的母亲而祷告。这一场景再次令她无比震惊与愤怒，她一下子僵在那里：“我这么难过，那个人却说他已经得到了上帝的原谅和救赎。”“我都还没说原谅，上帝怎么能在我之前就已经原谅宽恕他呢？？”一出监狱，她便在阳光下昏厥了，那朵她亲自采摘的本来要送给犯人的野花也落在了地上。回来之后，她就由对上帝极度的感恩变成了对上帝极度的仇恨，这一仇恨又通过一系列歇斯底里不遗余力不计后果的行动表现出来。她在教堂击掌拍桌干扰秩序，让信徒们不能祷告；她到音像店偷CD，拒不承认，还冲撞店员；她闯入大型布道会音响间，用偷来的Everything is fake（《一切都是假的》）的流行乐来替换牧师祷告时用的赞美诗，破坏布道会；更有甚者，她引诱牧师，把他带到荒郊野外行淫，还自以为得计地说：“看清楚了。”她还朝着深夜聚集为她祷告的信徒家里扔石头......


为什么会这样？为什么会有这么大的逆转？到底是信仰本身为假还是她自己的信仰不真？信仰对此时的她就无能为力不起作用吗？这正是李沧东借着她要向教会与社会提出的问题。其实，问题的症结仍然在于骄傲。如果在相信上帝之前，她的骄傲是理性的骄傲、感情的骄傲、属世能力的骄傲，那么，在相信上帝之后，她的骄傲就是道德的骄傲、灵性的骄傲、属灵能力的骄傲。如果说以前她所作的一切是要显示自己对丈夫的爱有多么深，那么，现在她要在众人面前表现的则是自己对罪犯的宽容是何等的大。虽然属灵身份不一样了，但她内在的镜像还是没有变，她还是完全按照自己的意愿与方式来安排生活。尽管信徒和牧师都一再劝告她：不要贸然采取这种方式去原谅，可她对自己的能力确信不疑，并坚持一意孤行，结果是一败涂地。其实，这不是上帝的残酷，而是上帝的公义。上帝早就看穿了她的骄傲，上帝所要对付的正是她的这种骄傲。世俗的骄傲去掉了，灵性的骄傲又上来了。人可能掩饰的很深，甚至他自己都不知道自己在掩饰，他还相信自己很真诚，但一切都瞒不过全能全知的上帝。上帝要用一个个事件来将我们的本性显露，上帝又要用一次次打击来将我们炼净。“神啊，你曾试验我们，熬炼我们，如熬炼银子一样。”（《诗篇》66：10）“鼎为炼银，炉为炼金。惟有耶和华熬炼人心。”（《箴言》17：3）


那么，上帝有没有权柄在申爱原谅之前原谅罪犯？又应不应该如此原谅呢？对第一个问题的回答是肯定的，那么，第二个问题也是理所当然。上帝有权柄原谅与不原谅我们任何一个人，因为我们每个人都欠上帝的，而上帝不欠我们任何人。“世人都犯了罪，亏缺了神的荣耀。”（《罗马书》3：23）上帝因着他的慈爱与怜悯，原谅与赦免了我们的罪，我们所应该对上帝怀有的是无尽的感恩。至于我们与那些伤害我们的人，只不过是五十步与百步之间的区别。而申爱对待犯人的态度就像是《马太福音》中那个欠了主人万两银子的仆人对待欠了自己十两银子之人的态度，她忘记了主人已经免去了她万两银子的债，却揪住那个欠她十两银子人的脖子不放。她要自己为主自己为先，她不要放弃这个原谅的主权。当然，受过伤害的人要转过这个弯来很不容易。申爱也有权利向上帝发问，向上帝申辩，甚至跟上帝较劲，但她最后应该像约伯一样谦卑下来，承认上帝的主权，顺服上帝的旨意；或者像大卫一样小心谨慎：“耶和华啊，我的心不狂傲，我的眼不高大。重大和测不透的事，我也不敢行。”（《诗篇》131：1）上帝就是上帝，他有权柄不征求我们的意见就按己意行事，上帝也无需一定要让我们理解他的作为。“深哉！神丰富的智慧和知识。他的判断，何其难测，他的踪迹，何其难寻！谁知道主的心？谁作过他的谋士呢？”（《罗马书》11：33—34）


当然，这里有一个问题是那个犯人的态度。他过于平静了。真正的忏悔不应该是这样，我们虽然获得了神的宽恕，可同样应该取得人的原谅。耶稣教导说：“所以你在祭坛上献礼物的时候，若想起弟兄向你怀怨，就把礼物留在坛前，先去同弟兄和好，然后来献礼物。你同告你的对头还在路上，就赶紧与他和息。恐怕他把你送给审判官，审判官交付衙役，你就下在监里了。我实在告诉你，若有一文钱没有还清，你断不能从那里出来。”（《马太福音》5：23-26）


申爱后来一直用自己的方式来抗拒上帝，发泄对上帝的怨恨，她的割腕自杀也是冲着上帝来的，所以她仰天发语：“看到了吧！看到了吧！”上帝当然看到了，不过，上帝不与她斗气，上帝还是垂怜她，保全了她的生命。她终于开口向人求救，这也还是在向上帝的低头。最后，金宗灿接她从医院出来回家，中途去理发店理发，不巧给她理发的恰好是已经成了发廊妹的犯人女儿，于是，申爱又突然罢剪出店，幸好随后又遇见了服装店老板娘，她终于接受了申爱的建议，重新装修了店面，这让申爱多少得到了一些安慰。片末的镜头是：申爱坐在阳光下，让金宗灿给她剪那已经剪了一半的头发，丝丝发缕掉下来，被微风吹到了泥地上，轻轻颤动……这个镜头意味深长：她又走到十字路口，是欣然接受上帝播洒的遍布全地的灿烂阳光？还是继续蜷缩在自己内心编织的阴暗角落呢？


《密阳》所引起的惊惧反映显露了人们对基督教信仰与信仰生活所存在的错识与误区。其实，基督教不是廉价的福音，上帝也不是满手糖果的圣诞老人。不是一信上帝了，就什么都好了，万事大吉了。信仰的历程中，仍然有陷阱，有旋涡；有诱惑，有试探；有挣扎，有困惑。牧师也是人，他们也有软弱，也会失足犯错误。信徒更可能由于对神的旨意不了解，对自己的认识不清楚，从而摔跤跌倒失败。在人性弱点中，最难对付的是骄傲；在信仰生活里，最需要的是真诚。我们要认清自己的本相，既不要妄自菲薄，也不要虚张声势，更不要行在上帝前面和外面。“然而我们到了什么地步，就当照着什么地步行。”（《腓立比书》3：16）而无论我们沦落到何种境地，上帝还是愿意张开双臂欢迎回来，只要我们真心悔改，承认他是我们的主。“神所要的祭，就是忧伤的灵。神啊，忧伤痛悔的心，你必不轻看。”（《诗篇》51：17）
      </影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-31 22:46:08</时间>
<影评>
        中午起来，阳光很好。

突然就想看《密阳》。

看了很长时间，中途喝了几次茶水，被打扰了又排除干扰，

又重新沉浸，折腾了好几回。

好几次痛哭失声，或者泪水快速流下。

看完了立刻打开电脑想写一点东西，但是不老歌最近问题蛮大，

几次都没有打开。

到了现在，那种冲动消磨了大半。


一直在想一句话：

电影展现的是生活原有的样子，而不是生活应有的样子。


李沧东是小说作家，他写的剧本像小说，非常好。

很多元素都用了三两次，每一次重复都在递进，叠加力量：

比如孩子躺在沙发上学死去的父亲打鼾，比如母子俩捉迷藏，

比如女人痛苦到极点弯身作呕，

比如电影里几次提到“阳光”，那就是电影的主题。


比起全度妍和宋康昊的精彩演技来，比起我深有感触的一个女人的悲恸和干枯，

比起一个人是怎么样的不合时宜，怎么面对过度的同情，

一个女人怎么一步步走向崩溃和癫狂……

其实，更有感触的，是那一个镇子上的小人物。

商店街里开服装店的大婶，对面开药店的好心过度的大婶，

修车铺里几个总是在看电视的闲人和一个穿着暴露的女孩，

教会里的种种面孔……

因为有距离，所以看起来触目惊心。

李沧东就像给韩国普通的人们造像一般，一一呈现了出来。

一看就知道他们不是职业的演员，不是训练出来的首尔的演员，

必然是土生土长的，带有当地那种气息的。

一个地方的人，必然有相同的气质，他们浑然一体。

他们才是这部电影的真正质地，他们给予了女主角那种遭遇以令人信服的力量。

他们是日常的，是生活的，是一种波澜不惊的流程，

女主角的故事不是常态，是冲突，是戏，

她的悲痛必须升腾在他们的平淡之上，才有力量。


密阳。连云港。

电影让我无比怀念，因为我想起了我的小城市。

太熟悉的感觉，一个海边的小城市。

起初看起来，人际关系简单，纯朴，人们有种没有见过世面的善良，

但慢慢的，小地方的狭隘和无聊，慢慢的透露出来，

然后，这个镇子露出它人心凶险的狰狞面貌。

但是再后来，还是有一种暖意，这些普通的未必全是优点的人，

仍旧散发出了淡淡的暖意，就像隐秘的阳光。


在上课的时候放这部电影前半，

我们的老师发出可爱的慨叹：

“咱们的电影，和现在的韩国电影一比，真是跌份儿。

找五部今年最好的电影，韩国五部，中国五部，我们一定惨败。”


是的，呈现生活原有的面貌，需要无比的勇气。

这一点上，我真的很佩服李沧东以及那些一直如此努力着的韩国同行们。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>亚比煞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-23 14:10:31</时间>
<影评>
        密阳要探讨的问题是宗教吗？不仅仅是。 

因为它并非把问题的矛头指向神。 

它指向的，是人，是那些皈依宗教的芸芸众生，是人性。 

它想探究的，是隐藏在那些或宽恕或温柔或善良的脸孔背后的 

到底是一个卑微的崇拜者，还是高傲的自我上帝。 

其实有时，这两者真的难以区分。 

　　 

申爱便是如此。 

她在丈夫交通事故死去之后，便带着儿子来到丈夫的老家生活。 

这是她丈夫生前的遗愿，回到乡下去过平静的日子。 

可是随之影片就透露了一个线索，她的丈夫生前背叛她。 

而她却依然以一种超乎常理的深情坚持了这个遗愿。 

在这一过程中，她的道德地位被迅速拔高。 

她来自大城市，文雅有教养，但是却寡言少语，矜持自珍。 

一亮相，申爱即以一个孤清洁白的形象，在密阳这个小镇上，不动声色的宣告了自己的存在。 

　　 

看到这里，我竟然有点刻薄的想起毛姆说过的一句话。 

“女人总是喜欢在伤害她们的男人临终前表现的宽宏大量，这种偏好叫我实在难以忍受。 

有时我甚至觉得她们巴不得男人早点死掉，就是怕这出好戏演出的时间被拖得太久。” 

这看似高尚与深情的举动之后，也许隐藏着占领道德至高点的沾沾自喜。 

在沉痛和坚强的背后，也许隐藏着对自己导演的这种悲剧角色的陶醉与沉迷。 

　　 

申爱始终沉迷于这样的扮演中，她的存在始终建立在对上帝的扮演之上。 

从一开始来到密阳，到进入教会，探望杀死儿子的凶手。 

她一直深深的沉迷于自己所扮演的宽恕者，一个有悲剧美感的坚强女性。 

她在别人的眼光中坚定的塑造这一角色，一个几乎等同于上帝的角色。 

所以，当凶手说，上帝已经宽恕了我，我得到了平静时。 

这个突然半路杀出的上帝让她乱了阵脚，残酷的向她指出了她只是个拙劣的山寨版上帝 

也没有人需要她高高在上的宽恕这一事实 

她才开始意识到自己的扮演是多么漏洞百出，这让她的整个存在瞬间崩溃了。 

　　 

于是，她开始以盲目的报复来表达对这个更高上帝的反抗。 

她要证明，如果我不是上帝，那么这个真正的上帝也好不到哪里去。 

她开始搅乱聚会，引诱牧师，无所不用其极 

她要摧毁一切看似美好和谐的表象，来证明上帝的虚幻。 

如果她不能以迎合美好来证明自己，那么就要以破坏。 

当她不能再扮演上帝时，她便开始扮演撒旦。 

　　 

不能做光明天使，宁可成为恶魔。 

这与基督教事中，撒旦的故事惊人相似。 

曾经，撒旦也正是一名把自己视为上帝的光明天使。 

从头到尾，始终不变的是她扮演上帝的执念，不论那个是白上帝，还是黑上帝。 

最后，在这样自导自演的悲剧情怀到达巅峰时，她划开了自己的动脉。 

　　 

那一幕拍的极其冷清，她只定定看着手腕汩汩涌出的鲜血。 

幽蓝的灯光下她似乎突然醒悟，她的生命就要结束，就要在这样无声无息的黑暗中死去。 

那一刻，在与死亡直面的瞬间，所有角色都被剥离，她终于清醒认识到了生的重要。 

她跌跌撞撞的跑到街上，抓住每一个过路的行人，请他们救自己。 

在这一刻，她才意识到原来她是那个需要被救赎的人，而不是救世主。 

　　 

影片的结尾，她静静的在镜中剪去自己的头发。 

她真的就此了悟了吗，我不知道。 

影片也没有解答，只是缓缓的转向冬日角落里的一缕金色阳光。 

这个镜头如此宁静而诗意，阳光和悦布下，无善无恶，无喜无忧。

 

凝视着那缕阳光，我忽然感动的想要落泪。 

或许是懂得了，什么才是上帝，什么才是真正的宽恕与救赎。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞行官小北</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-12 20:37:15</时间>
<影评>

《绝美之城》里有句台词，是主角戳穿他装逼的老朋友之后说的：
“斯特凡尼娅，你五十三岁了，跟我们大家一样过着残破的生活，你不该高高在上，藐视一切，而是应该跟我们感同身受，我们都在绝望的边缘，能做的就是照看彼此，陪伴彼此，并开开玩笑。”
这一句戳穿了你我，也戳穿了《秘阳》里的李申爱（全度妍饰）。我们伪装出一副掌控了生活的自洽样貌，躲避绝望，躲避上帝的冷漠余光。
李申爱问：“这里有什么，就是阳光，阳光而已，你说有什么？”
阳光在她儿子那一缕金色头发里，她视而不见。她将儿子从车里抱出来晒太阳，儿子却躲进阴影。阴影隐喻的是李申爱从头到尾不想面对的部分：生活的本来面目，以及自己的本来面目。她强行将儿子拽进刺眼的阳光中。

她要追寻美丽的生命意义，要走上通往璀璨未来的康庄大道。
她和秘阳这种小地方的人不一样，和金宗灿（宋康昊饰）不一样。金宗灿廉价，猥琐，狼狈，除了一颗真心什么都没有。她看不上他，也看不上秘阳的人。她给金宗灿和隔壁的服装店老板娘送礼，虽然姿态优雅得体，身体语言却骗不了人：不断在后退，想尽快结束对话，离开这些不配围绕在她生命周围的人。她并不想真正融入到秘阳中去，因为她和他们不一样。
真的不一样吗。
她嘲笑金宗灿低俗，却把假奖状挂上家墙；她向弟弟描绘自己如何被爱，即使对方深谙原委；她买地投资，打电话让所有人听见，虽然就快要弹尽粮绝。
但她不这么想，她是要追寻美丽的生命意义的人。于是，她不断在别人眼中构筑自己的美丽假象。别人信了，她自己也就信了。为了这份虚假的美丽，她甚至不惜利用自己的儿子：录下了他朗诵夸赞母亲的作文，跳起来大声欢呼。那一刻她很骄傲，却不是为儿子，而是为自己。儿子的文章让她这样一位母亲，这样一位女人，在其他人眼中更美丽了。
悲剧就是这样产生的。
她只知道自己是在追寻美丽，却不知道这份动机背后是一种“凌驾”。她要的其实是凌驾于这些普通人之上，凌驾于生活的真相之上，凌驾于生命的本质之上。正如金宗灿听不懂秘阳的浪漫含义时，她向他投去的那一撇鄙夷目光。那正是她投给生命的本质的。这在她眼里是乏味的，不堪的，无意义的。
“这里有什么，就是阳光，阳光而已，你说有什么？”
然而，凌驾于生命的本质之上是一件极其可怕的事情。
因为本质就是上帝。

上帝很快就报复了。它的报复异常凶狠，总是在李申爱打扮得最漂亮、心情最好的时候捅下那一刀。当李申爱和喜欢并仰慕她的朋友们一起喝酒唱歌，品尝人生至美时刻时，她的儿子被绑架了。上帝更歹毒的地方在于，它的报复不是祸从天降，而是将一切埋藏在冥冥中的因果报应中。就像李申爱因为启动不了汽车而抓狂，却发现是她没有将档位推到驻车档一样——一切都是她亲手造成。
李申爱太致力于营造假象，从而忽略了作为家长的责任，将儿子扔在大街上去和别人攀谈，将儿子扔在家中去和别人玩乐。而她儿子的死，也是一个她所参与的必然。她向周围的人炫耀有钱，导致儿子被周围的人绑架。而她周围的人，因为儿子也认识，所以必然会撕票。
令人震惊的一幕是绑匪打来电话，李申爱来到金宗灿门前求助。当看到他对着电视快乐地唱着歌时，李申爱竟然离开了。她是怕求助会让金宗灿有机会彻底走入她的生命中，还是怕她伪装出有钱人的形象彻底崩塌，没有人知道。但不管是什么，她选择离开，代表她依然没能领会到生命本质的含义。
这时候，她胸口顶上来一团不知是什么的东西，噎得她无法行走。
隔天，李申爱取出仅剩的几万块钱，这时她的扮相是憔悴而狼狈的，当生活的真相撕碎了她营造的假象时，她的扮相都会变得憔悴。而这也是她的真实面目。她从袋子里掏出那一堆假钱，也掏出了她对自己的全部幻觉。

儿子的葬礼过后，李申爱蹲在地上，问了金宗灿一个问题：
“我当时怎么能做出那种反应呢？亲手把他（犯人）杀了都不解恨呢，在警察局碰到那个人的时候，我为什么避开他呢？”
因为她已经习惯了伪装美丽，也就习惯了避开真相：丈夫不爱她、家人很冷漠、并不是有钱人、钢琴也弹得一般的真相。正如她在办理儿子的死亡登记时，忘记了身份证号码一样，她已经不认识这个被她忽略和遗忘的真实的自己。
她跌跌撞撞走出去，胸口那一团不知是什么的东西又顶了上来。
然而在这时，她抬起头，却看到了药铺老板娘不断给她安利的信仰。
那一团东西再一次被压下去了，内化在她的身体和灵魂里。
“这里有什么，就是阳光而已，阳光，你说有什么？”
李申爱笑自己竟然说过这样的话。有了信仰之后，她的生命里充满喜悦。喜悦越来越满，她要溢出来，于是她又一次穿上漂亮的衣服，捧着上帝发明的花朵，迎接她又一次的至美时刻——去监狱原谅杀死儿子的犯人。

李申爱始终没能明白，她并不是一个虔诚的信徒，甚至称不上一个信徒。她的信仰，和之前一样，也只是她用来逃避生命本质的道具。而在这个真相面前，没有人能逃脱得掉。当某个小男孩跑进她的家里上厕所，她仍会对着小男孩的背影，试探着叫出儿子的姓名。
她从来没有认真聆听上帝在对她说什么，所以她将所遭遇的一切都当做是上帝的报复。而这一次，上帝又狠狠报复了她。当她面对犯人，要原谅他时，没想到犯人已悔过自新，脸上挂着如沐春风的笑容。他也有信仰了，在李申爱原谅他之前，他的信仰已经让他获得了原谅。
李申爱扔掉上帝发明的花朵，晕倒了。
醒来之后，再次换上憔悴扮相的李申爱在教堂拍打桌板，开始跟上帝决斗。
教友来到家里关心她，她将他们赶了出去；布道会现场，她混入后台，在信徒聆听上帝时播放一首歌词是“都是假的”的歌。她勾引牧师，当牧师骑在她身上时，她瞪着天空对上帝说，“看清了吧？”

可她还是输了。
教友们并没有因为她的驱赶而恼怒，而是为她举办了祈祷会。牧师也在行进半途幡然醒悟，忏悔自己的失德的举动。李申爱拿起石头，重重地向上帝有可能降临的房间砸去。她发疯一般在街道上乱走，念叨着从小到大上帝让她遭遇的一切苦难，并抬起头，嗤笑一声，“我才不输给你呢”。她的终极挑衅是教义里坚决禁止的自杀。然而，当她看着鲜血横流的手腕，意识到死亡将至时，她跑出去对着路人说，救我。
“这里有什么，就是阳光，阳光而已，你说有什么？”
再次醒来的李申爱，获得重生的李申爱，扮相依然憔悴。
她来到一家美发店，没想到剪发的人却是犯人的女儿。头发剪到一半，李申爱夺门而出，问金宗灿为什么偏偏在这一天，在重生的这一天带她来这里。她望向天空，怨愤地剜了一眼。好像在质问上帝，到底要折磨她到什么时候。
暂时就到这里了，上帝说。
李申爱路过服装店，被老板娘叫住。刚来秘阳的时候，她建议老板娘将房间装修得亮堂一些，老板娘背地里嘲笑她自以为是。而如今，遵循她建议的老板娘热情地和李申爱套近乎，感谢她让生意变好了。老板娘见她头发剪了一半，不小心说错了话。然而，李申爱并没有介意，自嘲地和老板娘笑成一团。
上帝就是在这一刻选择原谅她的。

那一团顶在她胸口的东西，也早已被她吐得一干二净。那口污秽正是她曾经最珍视的东西：她的伪装，她的藐视，她的一切让她背离生命本质的东西。
而生命的本质，就是永恒的无常。
只有当一个人坦诚地接受了这种永恒的无常，坦诚地接受了自己和万千众人没什么区别，都是渺小、可笑、被无常作弄、与无常周旋的可怜人时，才真正有机会在看向阳光时，发现阳光之外还有别的什么东西。
李申爱回到家里，拿起镜子准备自己剪头发。而一直默默伴随着她的金宗灿，这个名字和阳光一样明亮的男人，来到了她面前，俯视着她，拿起镜子，让她面对自己的模样。你看这时候的金宗灿，像不像上帝？

而这一次，李申爱没有让上帝失望，她即便面对着真实的自己，面对着生活的真相、生命的本质时，仍愿意把头发剪得漂亮一些。
“这里有什么，就是阳光，阳光而已，你说有什么？”
还有爱呀，朋友们。
………………………………
附注：
1、本文是观后感，并非影评。
2、作者是无神论，文中所提到的上帝隐喻的是万事万物，包含所有的物质和能量、空间与时间、自然规律和法则、以及将这些联系在一起的事物，不论是我们能理解还是不能理解的，发现了还是没发现的。如果非要有一位神，那么一切都是神的部分，神是一切的总和。

</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
