<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>谁消灭了电动车 Who Killed the Electric Car?</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2486434548.jpg</封面>
<导演>Chris Paine</导演>
<演员>Mel Gibson / Tom Hanks / Martin Sheen</演员>
<简介>本片是一部探讨电动车兴衰的纪录片。1996年问世的电动车，拥有燃油车、混合型动力车和氢燃料电池车所不能比拟的环保节能费用低廉等优越性，但是不知为何，这种车却最终没能推广起来。到底是什么造成了这一结果呢？本片导演通过调查揭示，原来电动车的殒落是一场谋杀。
                                    
                                　　本片详细记录了EV1从出生到神秘没落的历程，以及其在再生能源业中扮演的角色，在国家的未来生活中发挥的支撑作用，并对其在文化和经济方面产生的层层影响，以及对从进步的自由主义蜕变为新保守主义的美国政府和重要产业的回应进行了深刻的探究。影片走访调查了汽车制造商、立法者、工程师、消费者和洛杉矶底特律的汽车爱好者，从动机到证据一一进行分析，最终得出了电动车的殒落原来是一场谋杀，因为它威胁到了石油巨头们的结论。
                                    
                                　　美国作为汽油的头号消费国，拥有埃克森美孚(Exxon Mobil)、雪佛龙德士古(Chevron-Texaco)和康菲(Conoco-Phillips)等世界顶级石油巨头，它们在整个经济社会中起到举足轻重的作用。如果大家都去购买电动车，每年将节省下1000多亿加仑的汽油……
                                    
                                　　背景介绍：
                                    
                                　　上个世纪90年代，加利福尼亚为了降低汽车尾气对环境和公众健康的危害，通过了《零排放法案》(Zero Emissions Mandate)，其中规定加州1998年售出的新车中，零排放的汽车要达到2%，2003年达到10%，这是继催化转化器投入应用后最彻底的反烟尘法案。正是在这种情况下，1996年通用公司推出了革命性的EV1电动汽车。这种汽车的核心部件是电池，它无需汽油和更换机油，没有消声器，很少进行制动维护，其典型的定期维护检修仅包括补充风档刮水器液和轮胎换位。在能源日益紧张的当今社会，它与燃油车、混合型动力车和氢燃料电池车相比，拥有环保节能费用低廉等不可比拟的优越性。但是该车推出后的反响却令人失望。6年后电动车的舰队沉没了，EV在加州的充电站像墓碑一样结满灰尘和蛛网。对于电动车的损落，汽车制造商以这种汽车没有能迎合消费者的需求做了定论。
                                    
                                　　拍摄缘起：
                                    
                                　　1998至2003年间，该片导演克里斯-佩恩驾驶的正是EV1，车子被通用收回后，他买下丰田公司短暂发售的RAV4 EV，并一直开到现在。汽车问世以来速度最快、效率最高的是电动车，它以电为动力，没有排放，象克里斯这样少数有幸驾驶电动车的人对它一见钟情，不愿再作他想。但是为什么通用汽车公司会在亚利桑那的沙漠中自行销毁了大批库存的EV1电动车呢？这一点引起来本片导演克里斯的疑问。于是有了这部纪录片的诞生。
                                    
                                　　结合现今汽油的价格不断攀升至每加仑4美元，矿物燃料的日渐短缺，再加上全球石油生产国家的动荡局势，主流消费者们开始更多地把目光投入混合动力汽车(仅今年一年油电混合车Prius就卖出14多万辆)等现状，《谁消灭了电动车》这部纪录片的出现不能不说是极其应景和重要的了。
                                    
                                　　克里斯拍摄这部影片的宗旨就是为了向观众介绍和推广电动车的发展历程、其在历史和当今汽车文化的大时代下的地位……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>RIOTRIOT</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-11 12:05:37</时间>
<影评>
        关于EV1的背后故事，大致内容是这样，在联邦环境保护局压力之下，加州空气资源委员会 (CARB) 强制要求至03年零排放汽车 (ZEV) 的销量要占总汽车销量的10%。通用汽车 (GM) 被迫在96年推出纯电动车EV1，没想获得了人们的喜爱。ZEV动了石油公司的奶酪，因此石油公司不惜购买为电动车提供电池的公司，然后毁掉这些公司的业务。由于ZEV的高可靠性，降低了汽车厂家零部件的利润。汽车厂家、石油公司和美国联邦，以及软弱的CARB联合扼杀了ZEV项目。EV1只是以长期租赁的方式提供给车主，没有开始销售。GM收回了所有的EV1并销毁了它们。EV1使用的镍氢电池，是那个时代可靠性最高的电池，GM和雪佛龙得到了镍氢电池控制权，状告丰田、松下和所有其他电池制造商，丰田他们败诉，镍氢电池只能用于"混合动力"，不能用于插入式。至此，电动车被彻底扼杀了。


大家可以百度搜索“EV1的真实故事”这篇文章，中英对照的，讲的很详细
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雷加宁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-13 19:27:32</时间>
<影评>
          如果我早点看到这部电影，我应该就不会学汽车发动机专业了。

  就在前几天，我们的专业课老师说，他参加了去年的什么汽车工程学会，国内汽车行业的顶级专家一致认为未来内燃机车依然是主流，电动车什么的暂时还不成熟，成不了气候。

  那一屋子人都是吃内燃机这碗饭的，他们讨论出来的结果当然是这样。


  无论是国内还是全球，最有钱的公司都是做石油的，这绝对不是巧合。

  化石能源是自然形成的，它就在那里，谁先占了那块地儿谁就可以靠它赚钱，这根本就是无本万利的买卖。可悲的是，在这个现实世界里，谁有钱谁就是爷，然而有钱人做出的决定不总是对的。

  被他们洗脑之后，一提到电动车，我们的第一反应就是那种充电时间长、续航里程短的“不成熟”的新型汽车，而不是又省钱又环保的好车。所有的建筑物、道路和基础设施都是为了内燃机汽车设计的，我们也习惯了出门到处找加油站而不是晚上在家充电。这是一场完全不公平的竞争。

  即使这样，今天，电动车的到来已经是不可阻挡的趋势了。可惜因为某些人为原因，这一天来的有点晚。


  雪佛兰沃蓝达在中国卖49.8万，通用根本就没有推广这辆车的诚意，看来他们很明白大多数中国人面对新生事物时的中庸和保守。通用还是这德行。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-28 03:05:11</时间>
<影评>

在美国，为了中东挥霍了多少炮弹和金钱，就是为了资本家和以色列人对能源行业的垄断，表面上电动车潮流的退去是美国消费者的选择，实际却是对于选票的贪婪，对于利益的欲望，和对于控制全球能源的野心，这是美国梦，也是资本主义式的梦，当年美国的得克萨斯州、俄克拉何马州和加利福尼亚州的油田是内燃机的起点，利用最先进的油田开发技术，造就了最先进的美式内燃机，最后又和德日创造了汽车的时代。后又染指中东，利用石油，控制世界所有国家的命脉，让电动机的实用性和石油垄断性带来的利益面前不值一提。在如今中国发展的困境里，如今材料技术和人工智能技术面前，环保只是个幌子，真正需要的摆脱石油对国家的过度控制，且不说中国电动车市场是中赢或美胜，但发展好通信基建，电动车的发展将成为必然。电动车的三点效率优势:
一，锂电池，通过发电厂集中控制污染，同时通过多种能源发电，提供能源效率
二，人工驾驶，通过机器运算，提高出行安全，通过数据计算，节约出行成本，提高时间效率
三，车内生态，通过解放双手，解放注意力，将车内智能设备提高到更高的层次，更多时间都会花在工作或娱乐上，提高生活效率。
在这三点的技术储备来看，美国公司还是占优，但在市场敏感度上中国公司占优，就如互联网和智能手机市场，中国从技术上讲，曾大大落后，但在市场竞争中，通过在运动中超越，先是代加工，再是贴牌，再是品牌建设，然后抢份额赚快钱，再是技术深研。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>prate#酋长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-28 21:46:43</时间>
<影评>
        1 consumer, some due to advertisement failure

2 battery 60miles statistic:29 per day

  stan Ovshinsky

  Delco battery-->old technology, lead acid?

3 oil company,(Chevron-Texaco)  buy battery company and shut it down, like GM bought trolley system

        Chevron-Texaco

        2003:33billion

        2004:47billion

        2005:64billion

        some people argue that EV will shift the energy production to coal

4 car company , hate the mandate,don't think they can earn money from that ,in short term

  earn money selling parts

  think they can make money in short term

  and they turn into big car, hummer,tax deduction,100,000 in 2003

  not equal chance

  and they have fail advertisement, fail salesment,too expensive

5 government

  CAFE standard doesn't change for a long period of time

  Reagan to be blamed, G.W.Bush is stupid

6 CARB California air resource board

7 Hydrogen

  charing station

  uses three four time more energy than battery

  expensive

  fueling infrastracture


2005 all the EV1 were destroyed


thin film solar panels
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>stephen02</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-02 23:24:26</时间>
<影评>
        ！！！很想知道里面的一首插曲的下载地址！！！歌名叫《forever》，主唱乐队是Meeky Rosie.求下载地址啊！！！！！！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>heartilly</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-16 02:41:07</时间>
<影评>
        “Who Killed The Electric Car"比起"An Inconveninet Truth"较喜欢这一部。没有政治影子和不做作。看了这部片后我才知道曾经有电动车的存在，而且也明白到谋杀的可怕了，一样带来共从利益和低污染的东西竟然被活生生的谋杀了。


虽然电动车已经没有了，可是有些消费者还是喜欢他,就自行改造。


虽然这次的电动车革命失败了，但里头的人还是不断的推广这个概念，永不放弃。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sying</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-19 23:37:54</时间>
<影评>
             It's a environment protection movie,definitely,I support it.I admire all the America civilian who oppose GM company destroy the EV1 electrical car.I have a dream that I can buy a huge dessert land and build a lot of solar energy plant,create a green environment city,electrical car running on the road,wind power generation in the suburb.a whole sufficient system
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>九四一方</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-12 17:15:24</时间>
<影评>
                                                     剧情


20世纪初，电动汽车（electric car）领先于燃油汽车（gas car），曾风靡一时。在大街上，前者远远多于后者。但后来燃油汽车发展迅猛，势头逐渐超过电动汽车。就这样，历史选择了燃油汽车。在当时，历史做出了正确的选择。然而，随着污染越来越多，能源的消好越来越大，人们发现燃油汽车（gas car） 有很多缺点。于是，1990s,甚至更早的时候 ,人们又重新考虑电动汽车了。于是又开始投入了研发，“1996年加州的马路上有很多电动汽车”但是十年之后，几乎绝迹

。

  本电影探讨了原因。认为最终是石油大亨阻止了电动汽车的发展。他将这一潜力（电动汽车的未来）及历史事件弄的根没有发生过一样。


                                             三点思考：

1 美国人并非那么高尚，中国人并非那么猥琐。实用主义、功利主义，哪个民族都会这样。只不过在不同的文化背景下会有不同表现。只不过，中国人缺乏长远的目光，只图小利，只图近利了。所谓急功近利。有国人拍马屁以求权，也有美国人把自己晒黑以炫耀其有钱。

2，在一个弱肉强食的人类社会，必然会有统治者，和被统治者。必然会有一小部分人控制大量资源。而当特定的一些人坐了那位置，他便一方面巩固，另一方面防止其他觊觎者。

而现在，来了一批并非要争夺这个位置的人，而是要推翻这种等级的人，推翻这种位置的人。那么稳居高位的既得利益者必定会千方百计去阻挠。

历史上，声称要推翻这种等级的团体不在少数。共产主义，农民起义。

但是，这一次，是触及了市场经济条件的根基――资源稀缺性。

因为太阳能，风能，核能不具有稀缺性。

3，	谁有罪？是那些石油大亨吗？那么，如果现在坐在那些位置的人，不是埃克森美孚，不是壳牌，而是你，而是我，而是纪录片导演，那么你会怎么做，我会怎么做？纪录片导演会怎么做？我相信，我们做选择同样的选择：打压遏制。这么说来，那么到底谁有罪？


A 人性的弱点，人的劣根性，或者生存本能。维持的本能，维稳的本能。

B 人的惰性。其实，从逻辑上来看，那些石油大亨们看见电动汽车的无穷潜力时，其实可以慢慢把力量放在新的无穷潜力的电动汽车上，但是他们没有这么做，他们选择安于现状，他们不愿改变。就像《谁动了我的奶酪》里的哼哼和唧唧，其实哪怕是那些伟大的企业家也是这样。

当年，福特（FORD）汽车创制了T型车，辉煌一时，胜极一时，在那个时代，他是创新的先驱。是创新教父，可是到后来，福特拒绝任何改变。不得不说，一种新的模式创立后，往往陷入常规和固步自封。不管这种模式在当时是多么的耳目一新，多么的成功。因为此我们要时刻警惕这种劣根性。还记得毛泽东吧。也是一样。


4，	在某一历史条件下，在人们做出抉择时，选择了A，放弃了B。在A这条路上越走越远，十几年后，几十年后，发现A路越走越艰难。可是这时人们往往忘记了当时还有plan B。甚至有时当我们回头看看，最初在A与B之间作出选择时，A胜出的过程是那么的简单随意，或者是那么的渗入了利益、权力之争。


A可以是建三峡，B可以是不建三峡

A可以是计划经济，B可以是市场经济

A可以是高校企业化，B可以是高校不应该企业化

…… 


P.S.我电脑的 “A吃”键打不出来了。。。。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>nanzang</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-14 10:02:34</时间>
<影评>
        刚读完《货币战争2》，再看这部电影，思路清晰很多，石油商人都是金融资本家，为了获利，真的是无所不用其极，很担心中国的电动车产业，金融资本家掌握的基金会在中国的影响越来越大，难道比亚迪等的电动车难以推出也是他们的杰作？基金会在国内的政府、党以及所谓的专家中养了很多条狗，就是海外华人眼中的精英卖国集团，在如此严峻的情况下，国家对电动车的支持策略还没出来，亦或是出来了亦没有实施，靠，这帮人太强了，牛人一帮啊。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
