<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>婚姻生活 Scener ur ett äktenskap</电影名>
<年份>1973</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2037298187.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>丽芙·乌曼 / 厄兰·约瑟夫森 / 古内尔·林德布洛姆 / 毕比·安德松 / Wenche Foss / 简·马尔姆斯 / 贝蒂尔·诺斯特伦 / Anita Wall / Rossana Mariano / 莱娜·贝格曼 / 英格玛·伯格曼 / 芭布洛·约尔特·阿夫·奥纳斯</演员>
<简介>律师玛丽安（丽芙•乌曼Liv Ullmann 饰）与精神学讲师约翰（厄兰•约瑟夫森Erland Josephson 饰）结婚十余载，育有两名女儿，生活幸福平稳。朋友皮特（金•玛思索Jan Malmsjö饰）与卡特里娜（毕比•安德森Bibi Andersson 饰）的婚姻生活却濒于解体。感慨万千的玛丽安发现自己怀孕，没曾想约翰竟倾向于打胎。有一天约翰突然向玛丽安提出自己爱上了一名叫宝拉的女子，二人痛苦分居。在协议离婚的过程中，二人的愤懑不满纷纷爆发，直到多年后，玛丽安与约翰才终于体会到爱情是什么。
                                    
                                　　电视版本分六集，295分钟；电影版168分钟，获1975年金球奖最佳外语片奖，丽芙•乌曼提名金球奖及英国电影电视艺术学院奖最佳女主角。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>NULLAND</作者>
<标题>婚姻与“纸糊的灯笼”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-31 15:33:30</时间>
<影评>

 《婚姻生活》是伯格曼1973年拍摄的，原本分成多集在电视上播出，现在被剪接在一起成为了一部近三个小时的电影。因为每个场景都采用室内剧的形式拍摄，所以对白起着重要的作用，不仅表现角色的思想和角色之间的冲突，而且起到塑造故事的背景和揭示人物心理变化过程的作用。电影中真正出镜的人只有几个，但是存在于对白中的人物众多，包括他们的家族成员、朋友、同事、医生、情人和他们后来各自生活的伴侣。对白犀利洗练，一旦投入进去三个小时不知不觉就过去了。
它是由两个插曲和六个主场景形成了一个带有对位结构的室内剧。对位在这部电影中几乎是处处存在的，最主要的对位的法则是反转，人物反转，情节反转，故事从角色和场景的正面滚向它的背面，大部分的细节都围绕着这个怪诞的“婚姻星球”转了好几圈。最主要的是男女主角经历的一个大循环：男主角从一个原本友善上进的好好先生变成一个虚伪自私的背叛者，然后变成一个颓废落魄的中年男子，最后变成一个吹口哨的快乐少年；而女主角则从一个天真的主妇变成一个与现实顽强拼搏的勇士，再变成一个精明强大的单身妈妈，最后又变回一个天真的少女。
这个电影隐含了一个人在爱情和婚姻中成长的问题。这个故事中的两位主角在离婚之后，重新偷食他们的爱情，变成了两个孩子，心态如初恋的少男少女一样轻快。男主角给朋友打电话时说自己正在与一个十八岁的金发少女一起，而女主角则是看到男主角边伺侯壁炉边吹口哨时感动的落泪。似乎只有重新变得天真的人才能重新享受到爱情的纯洁。
也许对于爱情来说，成长并不成为问题，但婚礼对有些人来说则是一个成人礼，特别是对于那些二十出头就结婚的年轻人更是如此。在婚姻中，首先是家族的一套伦理规则让人处事变得严肃庄重，其次是小孩子出生之后把人变成真正的成年人——父母。
个人的成长对婚姻来说是重要的主题，拒绝成长或者虚假成长都会使家庭生活不堪一击，随时进入水深火热的状况之中。说到这个电影中的两位主角乔汉和玛丽安，乔汉是一种虚假的应付官差式成长。他逃避很多东西，害怕坦诚，凡是扰乱他心态的东西他要么直接拒绝要么装聋作哑。所以表面上看他牢牢地掌控着现实，手里拿着个烟斗总是摆出一套庄重可靠的姿态，其实全是弄虚作假装模作样。玛丽安则拒绝成长，她几乎什么都依赖乔汉的意见，又用性对他进行控制，让他不得不委曲求全苟且偷安。这些都是导致他们婚姻再也无法维持下去。在他们分居的期间，玛丽安开始成长，乔汉开始拒绝成长，结果在离婚签字的那一幕，乔汉成了一个落魄大叔，而玛丽安却变成了一个精明强干的人。
电影的故事挺怪诞的，它其实是通俗故事的镜像故事，一对原本幸福美满的夫妻最终变成一对偷情的男女，恰好与那些通俗剧中一对偷情男女最终变成真正的夫妻相反。而且这故事也有一种童话的感觉。虽然故事中不乏男女主角互相伤害（背叛、言语攻击、贴身厮打）的情节，但是整个故事却像童话，因为故事的主题和情节深处都存在着很多抚慰人的力量，这来自于伯格曼对人心的艰苦的探索。他像经典戏剧大师一样深刻的描述人各种痛苦的根源。描述它们就是挖掘它们，挖掘它们就是清除它们，哪怕只是暂时的。清除精神病患也是小说、戏剧和诗存在的某种意义。单纯描述痛苦的表象是远远不够的，要把它的根源利落地挖掘出来，挖干净才行，伟大的小说和戏剧都有此种作用。
这个电影里的两对夫妻乔汉和玛丽安、皮特和凯特琳娜都经历婚姻生活的痛苦，这些痛苦深埋在他们的内心深处，他们各自的人格缺点”依赖性、不自信、逃避、盲信、自私“都使其人深受其害。因为这些东西会把人引领到一个残酷而无法应对的现实当中去。婚姻就是用一张纸将所有这些东西糊起来，一个人进入了婚姻，他或她的上述人格缺陷都可以被滚滚而来而又被安排得天衣无缝的日程掩盖起来。如果一个人可以适应婚姻家庭的繁琐重复，日复一日年复一年按步就班的完成自己的义务和责任无暇他顾，那这层纸就足够结实，他的人生也不会变得迷茫并堕入虚无。婚姻生活的幸福是可以甜蜜而虚幻的，它的稳定取决于两个人的性格。婚姻就是一层纸，大部分的纸不够结实，只要一个人内心出现一根刺，或者外面伸来一支花，它都会被捅破，然后那些被遮盖的脆弱就会显露出来，在大太阳下暴晒，而人如果选择逃避可能会就此潦倒下去。
乔汉和玛丽安的婚姻生活就是纸糊的幸福，影片开头一段采访他们夫妻的对白很有趣，看第一遍时觉得就是那种普普通通的电视访谈，平淡乏味，但是看第二遍的时候，你会更仔细的看他们说的，特别是乔汉的自我描述（称职、爱运动、完美情人）和玛丽安对他的描述（自信、迟钝），因为所有这些都在电影中被反转了。玛丽安关于自己的描述时说同情心最重要，她认为人如果从小就关注周围的人会让世界变得更好，但是电影中恰好是她被蒙在鼓里，乔汉出轨好几年，他们周围的朋友都知道，唯有她一无所知，而乔汉还是离她最近的人——乔汉说她一向如此，对事实毫无觉察。
对事实毫无觉察力，这就是玛丽安痛苦的根源，因为缺乏觉察力，所以她无法识别乔汉对婚姻生活的真正的态度——他对繁琐重复一年排到两头的日程极其憎恨，而她则不厌其烦、事无巨细的事事拉他参与。电影的镜头有好几次有意识地捕捉乔汉的厌倦之情，终于乔汉向她摊牌——就在餐桌上向她承认自己有了外遇，而且要离家出走。这时她才逐步地意识到所有问题所在。但是，她意识觉醒的雷声在这一幕之前的那个关于她的插曲中就已打响。
电影有两个插曲，为两个人的故事各自埋下伏笔。关于玛丽安的插曲是她接的一个离婚案子。这是一桩奇怪离婚案子，一位老妇人在儿女都成家独立之后想要离婚，而这个决定她等了十五年。十五年前她就对丈夫说无法和他一起生活，因为他们之间没有爱，不过她丈夫让她等到孩子长大之后再离婚，因为他丈夫是个善良的人她就同意了。她说没有爱导致她的感觉——听觉、视觉、触觉逐渐消失了，比如眼前的桌子，她可以摸到，但是感觉很远很干涩，所有的一切都变得微弱苍白……她的话让玛丽安感到震撼，但是她这时仍未触及到自己处境的虚假外皮，刻意而为的幸福虽然运转良好，但是爱情的车轮已经脱离了婚姻的主轴。
在玛丽安之前的插曲是表现乔汉所谓的自信心的插曲，他写了一些诗，然后给他的一个女同学看，而她仅仅只是非常委婉的表示它们有点平庸，他的自信就猛烈的动摇，言语失常，将一个敏感脆弱的灵魂暴露无遗。
这两个插曲既可以看成是故事的精彩伏笔，也可以看作是对人的精神状态的深刻探索。爱和信心，这是人灵魂中最重要的两个支柱，每一个缺失都会使人命运变得难以掌控。爱的缺失导致玛丽安对周围的世界没有觉察力，因而也觉察不到乔汉内心的空虚。而缺失自信的乔汉则会自食其果，在分手之后才承认从未想过自己对玛丽安的依赖有那么强。
电影里面有几段对白是精采的，比如乔汉向玛丽安坦白自己对婚姻生活的感受，这一段就说得非常坦率。
乔汉：我感兴趣的是结束这一切，猜猜我最受不了的是什么，喋喋不休地讨论我们要干什么，我们要考虑什么，你妈妈会怎么想？孩子们会怎么想？我们该如何准备晚宴，我们不是该把我父亲请来吗？我们得去海滩一趟，去爬山，去圣莫里兹。我们得庆祝圣诞节 、复活节、生日，什么什么节，一次又一次的！
玛丽安：可怜的宝贝……
乔汉：我不要你的同情！
……
乔汉：这些话不过是空谈，我从不奢望触碰真实的我们，我甚至不认为有真实这种东西，无论我们说什么做什么都会造成伤害。
到后来他们离婚签字的时候，有一段与上述呼应的对白，这时候乔汉和玛丽安已分居两年多，现在他们开始以各自的角度重新描述自己的婚姻，这时候他们都变得更坦率，明知会造成伤害也要触碰真实了。
玛丽安：在你这么狼狈的时候 我这么说似乎很是麻木不仁，但也够奇怪的，我竟也不怎么在乎，过往我总是太在意你的感受了，也就因为我的太过在意我们的爱情才出现裂痕， 若是我不让自己受愧疚牵制，我早便知道我们这一切都是错误的，可还记得卡琳出生后，我们的性生活几乎变得不可能？我们当时都把这原因归咎在我的两次怀孕上，我们编造许多借口去解释性生活不快乐的原因，其实当时警钟已经向我们敲响，可我们却掩耳不听！
乔汉：做个事后诸葛压根没有意义。
玛丽安（抱头大叫）：你那些愚蠢的讽刺听得我快发疯了！你有什么权利驾驭我的思想和感觉？
乔汉（非常冷静）：上帝，我恨透了你，我也曾常常这样觉得，上帝，我恨透了你，特别是当我们做爱，我感觉你冷漠无味的时候，而当做爱后我见你赤身裸体 坐在浴缸里，清洗我射进你身体里 那些肮脏的东西时，我就会想，我恨透你的身体了， 恨透你的一举一动，我本该对你恨之入骨，我真想粉碎那些从你身上 发散出的冷淡和抗拒，可我们却扯开别的话题说起我们鱼水之欢，相处和谐……
这段争吵之后接着一阵扭打，被打得流鼻血的玛丽安得到了解脱，打人者乔汉到此真正体会到一个中年人的衰和丧的真正滋味。
电影的开头出现的另一对夫妻皮特和凯特琳娜的婚姻才是真正的炼狱，他们之间的恨无法掩藏，他们过着一种合作的生活，两人都对对方恨之入骨却又无法分开，因为分开意味着要经历一场关于财产分割的大厮杀，而且这将使他们拥有的一切严重贬值。
他们都是长不大的孩子，而且活在各自的幻想世界。因为不像通常家庭生活在一起的孩子们有成年人的引导和调停，他们俩人在一起就像一对互相憎恨的弃儿。斯特林堡说：“还有什么比互相憎恨的夫妻更可怕的了？”皮特说：“也许虐童更狠一点。”而他们俩个人都是儿童，而且互相虐待，跌倒也没有人扶。他们用最恶劣的言辞互相攻击让观者瞠目结舌。
说这个电影像童话，就是说乔汉和玛丽安经历过这一番风雨之后竟然是重新相处，再次享受他们发自内心的爱。
皮特和凯特琳娜的婚姻绝无可能走向这么美好的结局，他们的结局在伯格曼另一部电影《傀儡人生》中，皮特最后进了精神病院，在一个无声的世界中自在地享用他的孤独和安宁。他们的婚姻不是纸糊的灯笼而是钢铁的枷锁。
这部作品在电视上播出之后，伯格曼俨然成了一位婚姻专家，收到大量有关观众来信咨询他们的婚姻问题，这件事让伯格曼感到很有趣，因为乔汉离家出走那一幕就照搬了他自己的生活。不过他一生结了五次婚，其中一次堪称完美，称为专家也不过份。他是一个怕死的人，但是在他妻子先他而死之后，他说死亡就变得不是那么令人害怕了。
伯格曼的偶像是他的伟大同胞斯特林堡，后者也说过关于死亡的可怕，他说死亡之所以可怕就是因为人们全都对它一无所知。

</影评>
<有用数>287</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>原力</作者>
<标题>无法相处，无法分离</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-05 11:11:38</时间>
<影评>
        大量不可捏造的细节与伯格曼四次的婚姻经历密不可分。

据说看这部片子需要坚强的神经。否则没结婚的会害怕婚姻，结了婚的会下决心离婚，离了婚的会庆幸脱离了苦海。

我看到的是，谁都别想逃脱。

还有：两个人的眷恋（不叫爱这个词了吧）高于婚姻。这是伯格曼也想表达的吗？

最后一幕，“黑漆漆的小木屋”。离婚多年后，两个人都有了新的家庭，但一次剧院的偶遇又把两个人的生活交织在一起。两个人约在海边的朋友的一所木屋，屋里出乎意外的凌乱，两人决定收拾一下。他轻松地吹着口哨，打扫着地板，拾掇着壁炉，没有注意到她正在看着他。她看着看着，眼泪流了下来。

黑漆漆的夜晚，海上传来轮船的汽笛声，她作了个噩梦，吓醒了，他搂她在怀里安慰着她。她梦见陷在路上的流沙里，想伸手向他求救，却发现自己没有了胳膊，只有躯干。无法伸手，身体不断的下沉。

“一辈子啊，我们一起成长，一起变老，不觉的奇怪吗？”


“一个人怕孤独，两个人怕辜负。”现在看来，对于纠结的婚姻，这句话浅薄了。

“他们无法分开，也无法在一起生活，彼此对对方作出各种残酷的伤害，只有处在这种情况下的两个人，才可能变得这么狠。就像一块儿娴熟的跳着死亡之舞。”（《伯格曼论电影&gt;) 

因为爱产生的仇恨（经历过的人不难理解爱产生的仇恨吧），知己知彼的两个人，伤害起对方来，更娴熟更凶狠，刀刀见血。

象用橡胶绳索捆着的两只刺猬，离得远了拉近些，挨得近了，鲜血淋漓。就这样在远远近近的纠缠中，在遍体鳞伤中走向终结。

别指望有答案，只要我们还是血肉之躯，还没进化为“电子生命”，爱与伤害总相伴而生，依赖与仇恨也如影随形。无解。

甚至于，因为彼此的伤害，而爱的更深。我撕开了你的伤口，但我知道你的痛，因为我也一样。

也许只有伤害和痛苦才能一点点打碎围绕在我们自我周围坚硬的外壳，让我们彼此融为一体。爱是对外壳的温柔的消融，而恨与伤害则是对那层外壳的暴力摧毁。都是为了两个孤独的生命的接近。


即使你身边换了一个人，也许多年后，你还是会怀念那个伤害你的人，那个你最爱的人。




</影评>
<有用数>233</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>史瓦洛</作者>
<标题>共同生活-約翰與瑪麗安</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-28 21:34:11</时间>
<影评>

 
看完《婚姻場景》幾天後的某個夜晚，我躺在床上，忽然發現：我一直以為「相擁而眠」是一種浪漫的狀態，是一種兩人在身心靈的完全交流互通之下，所能達到最完美關係的體現。然而事實上，當兩個人真正躺在床上，試圖用自己的身體去接近對方，這種狀態反而比什麼都令人感受到兩人間的阻礙、錯開與不同步這回事。當兩人相擁的時候，會比平時更清楚地察覺到：那多餘的手、多餘的骨頭，是如何橫亙在兩人之間，使兩具軀體不可能緊緊貼合。就算勉強做到了，也只能維持片刻，時間稍長，手臂或身體的某個部位就會開始感到痠麻、疲倦，甚至疼痛。身體開始渴望回到獨自一人時的狀態，並驚覺原本的姿態是多麼毫無負擔、自主且完整。
在經過秘密而掙扎的一番內心煎熬之後，某一方終於下了決定，他輕輕掙脫了這個姿態，從對方的身體上抽開，而如果另一方也早已在等待這一刻，便會默契十足的配合，兩人各自回到了自己的領地，回到原本獨自睡眠時的完整姿態。而即便兩人還是繼續堅持相擁下去，無可避免的是，總有一方會先行睡著，他拋下了另一方，獨自往另一個只屬於他的世界游離而去。醒著的那一方，從對方逐漸趨於悠長安逸的呼吸中也能察覺到這一點：現在只剩下他自己了，只剩下他自己孤獨地與自己清醒的意識為伴，在這個狀態下不會有言語的交流，也不會有身體的交流。有點諷刺的是，此時唯一要讓對方再次察覺到自己存在的方法，可能反而是——抽身離開。  



《婚姻場景》就如同柏格曼的其他許多部電影，講述的是兩個人在一種彼此錯開的狀態下，卻又宛如被宿命綑綁般緊緊交織、無法分離，因而產生的種種張力。然而比較特別的是，較之一般長度的電影，《婚姻場景》的電視劇版本，由於分成了六個獨立的影集，總共長達五個小時的尺度，在某種程度上似乎更足以細緻描繪出這些張力，以及兩名主角之間變化的種種因素。柏格曼給予六集的標題分別如下：
一、天真與驚惶
二、眼不見為淨的藝術
三、寶拉
四、淚谷深深
五、感情盲
六、在世界角落的夜半小屋
在顯然只能是過於簡略地討論這六部影集的內容前，或許我們可以先從這對夫妻——約翰與瑪麗安看起。他們可說是這段婚姻中唯二的兩個角色，雙方的父母、孩子，甚至外遇對象，儘管也有推動劇情的作用，但都明顯地被弱化或消失掉了。換言之，這一幕幕「婚姻場景」，其實便是這兩人的共同生活。
柏格曼為這兩人所設定的角色背景頗有意思：約翰是一名心理學副教授，瑪麗安則是專攻婚姻家庭法的律師，尤其擅長處理離婚官司。表面上看來，沒有什麼比這樣的組合更適合面對婚姻生活中的種種難題，以及情緒的種種衝突危機了。但有時，恰恰是在親身經歷某些問題前就率先預設或假想了問題的存在，這種條件反而更加令人深陷於問題之中，而這正是在稍後的劇情中所呈現的。



在這個故事裡，約翰與瑪麗安各自有一套自己所信仰的原則。約翰所相信的，或可說是一種崩壞的必然，他帶有一種犬儒式的思考傾向，認為他目前所享有的一切生活，是由某些必不可少的外部條件所撐持的，是一種幻象。懷抱這種強烈的不安全感，儘管在最平靜無波的時候，他也時時感受到那即將到來的危機。
延續這樣的思考方式，面對危機，他也並不寄望藉由一種抽象的、朦朧不明的情感力量去對抗它，因為這股力量甚至比起危機本身更不穩定、更難以控制。對他而言，維持生活的方式，即是儘量小心地避開這些晦澀、朦朧的謎。當他人表現出難以理喻的情感時，他便將其斥為無意義的。他企圖用一種嘲諷的、帶有距離的態度去看待所有事情，包括他自己的內在狀態，但事實上這往往是一種粉飾、逃避面對真實問題的態度。當種種衝突出現時，他看似寬容、配合、總是讓步，但這並不是建立在對他人的真誠理解，或某種個人原則的實踐，而僅僅是因為他認為沒有什麼是值得追求或擁護的。



這一點尤其清楚地體現在第一集中，瑪麗安發現自己懷孕時與約翰的對話。一開始，瑪麗安企圖詢問約翰的看法，想知道他是想要或不想要生下孩子，然而對於瑪麗安的猶疑、不安與種種考慮，約翰則擺出一副貌似理性的姿態，告訴她「你不知道自己在想什麼」，斥責瑪麗安「太過情緒化」。甚至在最後，柏格曼拍攝瑪麗安轉過頭來，以無比嚴肅的神情再次剖白自己的內心所想，但畫面上背對著觀眾、看不見表情的約翰，依然冷漠地說：這「沒有一個字是有意義的」。最終瑪麗安只得放棄使約翰理解自己的嘗試，轉而只討論這件事情的表面決定，她低垂了臉，終於「清楚」說出了她想要什麼：「我們就不能生下這個孩子，然後開開心心的嗎？」而鬆了一口氣的約翰則疲倦地、但不無解脫地回應：「我已經說過這是件好事。」這場對話的最後，事情貌似「解決」了。但真正重要的、原本因為這次事件而驚鴻一瞥的真實深淵，在這種看似彼此諒解，實則相互遠離的拉扯下，變得更為巨大。因此，第一集結束在瑪麗安終究選擇了墮胎，或許也並不令人意外。



而瑪麗安呢？與約翰相比， 她在很多方面更像個樂觀的行動主義者。對她而言，採取行動幾乎總是先於思考，或者說，她思考只是為了採取行動。她深信一切事情都有解法，錯誤必然可以改善，但事實上她卻缺乏真正承擔對方的能力。因此，她雖然感受到婚姻存在問題，感受到的卻僅是在她自己的思考範圍內，認為可以去改變的事情。對於約翰所在意的，諸如對兩人性生活的不滿，以及底下可能潛藏的更多問題，瑪麗安則聲稱自己已經盡力，用這樣的藉口去逃脫理解或嘗試的努力。也因此，她對約翰的外遇事件毫無所覺，因為她陷在自己所理解與安排的世界裡，她努力打點生活、安排瑣事，她也提議過出遊，想挽回感情。但這一切註定無法成功，因為她企圖以一人之力決定兩人的共同生活，且這個共同生活實際上只存在她自己虛假的（「紙糊的」）投射身影。
諷刺的是，在早先所表現的形象上，瑪麗安卻是「坦誠相對」與「共同語言」的擁護者，她為自己打造一副開放的、傾聽的面具，將要求坦誠、言語交流（所謂的「共同語言」）視為承擔對方的替代品。但這樣的承擔終歸只是自欺欺人。當外遇事件爆發，在約翰終於坦白自己對這段婚姻的種種負面看法時，她崩潰的要約翰「別說」、要他「騙我」，這一幕無情地揭示了這種姿態的空虛；同時，在約翰離開鄉間別墅前往巴黎之後，瑪麗安更發現這件事在朋友圈中早已人盡皆知，只有自己被蒙在鼓裡，這一切儼然與她沈醉其中的幻想成為諷刺的對比。



有意思的是，瑪麗安的這種特質儘管在這段婚姻中帶來難堪的失敗，在她被拋棄、重新獨自面對自己的人生之後，反倒似乎為她帶來了頗為顯著的力量與成長。在第四集中，我們看見她一反第三集結尾的頹喪，以華麗動人之姿，氣派雍容地安坐於不再有約翰的家中。她霸佔了約翰原本工作的書桌，這使我們想起她也有一份自己的工作，有著自己的經濟與專業能力；她將雙人床換成了單人床，只在新情人家中與其幽會，這似乎暗示了她決定不再軟弱、不再容許外人輕易入侵自己領域的心態轉變。
同時，在已經不再需要顧忌約翰的反對或否定之下，她重新回頭審視這段關係，仔細爬梳並分析種種問題。第四集中安排了一幕瑪麗安唸誦筆記的橋段，這段告白頗具女性主義色彩（雖然柏格曼本人對女性主義或婦女運動的態度並不是那麼容易界定），她將錯誤歸咎於自己在一路成長的過程中對他人的迎合，乃至失去了夢想、行動與表達的能力，最後對一切漠不關心。她試圖重新思索自己可以去做一個什麼樣的（女）人，並以此重新設想去過新的人生。這樣的嘗試雖然仍可說是自我中心的，但比起以往那種自欺欺人的「坦誠」，至少是一種更為真實、承認自己的有限，因而更具可能性的思考方式。也是在這時，她終於可以宣稱自己「能夠去承擔對方」。



外遇事件可說是《婚姻場景》中第一個帶來實質巨變的轉折。它給了瑪麗安重新認識並調整自己的機會，相較之下，看似主動選擇離開的約翰卻似乎並沒走上這樣的方向。他起初為了逃避而走向與寶拉的新生活，但這個新生活非但沒有為他帶來拯救，甚至成為另一個有待逃避的困境。住在狹窄的小公寓裡，忍受附近嘈雜、髒亂的生活品質，家中還有個情緒化而愛吃醋的女友。約翰將這種生活形容為「地獄」，但問題是：什麼才是他心目中的天堂？
讓我們再次回到約翰的境況。雖然他多數時候表現的悲觀消極，但這並不代表他不渴望有所成就，或為自己的人生創造意義。在劇中的兩處可以看到約翰這種對肯定與成功的私密渴望——一是寫詩，二是他對需要他、崇拜他的寶拉的迷戀。
這兩件事的共通特性，是它們都被掩蓋起來，在正常的生活軌跡之下偷偷進行——精確來說，是在與瑪麗安的生活之外偷偷進行。因為後者意味的是一種（偽裝出來的）「滿足」、一種以（虛假的）彼此坦誠、彼此相屬為最高要求的「兩人世界」，因此像創作這種極為個人、力圖探索自我，且極為孤獨的行為，就顯得格格不入。而相較於瑪麗安是在脫離這個兩人世界後才開始思考自己可以「做」些什麼，約翰的這些嘗試其實更早生發，但由於這與他所持的另一種失敗主義立場差距太大，在無法正視並揭露自己的矛盾；或者說，無法在逆境中仍努力去扭轉的情況之下，最後他並沒能從任何一件事中成長並肯定自己，而是在遭逢否定或挫折之時（如同事婉轉表達他的詩作欠佳，或寶拉事實上並非真正對他需要），用更多的藉口和憤怒去掩蓋自己的失敗。



因此，對約翰來說，最重大的轉折點，可能是發生在第五集中。他失去了美國的教職機會，而當他把這個消息告訴瑪麗安，希望獲得瑪麗安的同情（或許還有隨之而來的復合機會），孰料得到的結果是：瑪麗安驚訝而不無報復快感地對他宣稱，她發現自己已經一點都不在意約翰的感受了。最後，約翰在瑪麗安接二連三輕蔑的挑釁下，終於忍不住狂怒，動手將瑪麗安打得頭破血流。這難堪的一幕形同一把撕下了約翰佯裝理性、對任何事都嘲諷以對的假面具，赤裸裸地宣示了他的走投無路。他越是瘋狂的揮舞拳頭，越顯示出他的一無所有。但或許也是在這個時刻，當他再也無法逃避地看著瑪麗安的鮮血流下，意識到自己已讓一切無可挽回，他也才終於有機會去面對並真正承認困境的存在，而不是以推卸或逃避去忽略它。正是在這一個轉折之後，才有了最後一集，也是最後一次轉折的產生。





</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Holden</作者>
<标题>看了其它20个影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-13 15:07:47</时间>
<影评>
        发现我暂时可以很安全地写出我的视点而不致雷同。


在我看来，伯导不是一个爱装文艺之逼的导演。至少在我看过的三部片里，他都是有要紧话想说的。这次，他想说的那些针对现实的话，是由女主通过朗读自己的心理分析说出来的。记性不太好，也懒得去翻字幕，就不摘抄了。总之，他对于“性别和性格”的认识，跟魏宁格的理论是一模一样的——当然我没说他一定是从魏宁格那学习了什么，我只是说，伯导确实是试图在一个挺高的层面冷静地解释这一切，而绝不仅仅把质问的范围局限于“婚姻”内、煽情地描述两性关系。大概他是想质问“性别”本身？


另外，这片灰暗么？明明很乐观嘛，说灰暗的是没看完吧？


1971年伯导跟他的最后一任妻子结婚，后来的事实证明这也是他维持时间最长的一次婚姻——如果不是她先他一步离开人世的话，还能更长些。1973年此片同名系列剧上映，很好地总结了他个人生活的过去、也展望了未来。我很惊讶这片光明的结局，居然真能预判出他第五次婚姻的稳固，希望这不只是个巧合。


再次强调，女主在男主打盹时读的自我分析，非常重要。


另一段同样重要的台词，是在结尾处男主诚挚而谦恭地请求女主“稍微收敛一下自己的女权主义”，女主温柔而宽厚地应允了。以我的理解，这是对之前所述理论一个最自然的扩展——很遗憾魏宁格当时没能找到这种设想来宽慰自己，结果英年早逝(纯扯淡勿当真)。


唔，觉得可以再稍微添点剧透。既然它是导演对自己婚姻生活的总结和展望，那么剧中夫妻关系的各个阶段，在某种程度上，应该就是对他一系列具体婚姻经历的片段描绘。我在这继续缩写一遍：


第一阶段：懵懵懂懂视幸福为理所当然，把所有负面念头都抛于脑后的夫妻关系。这虽然是愚蠢而懒惰的，但只要双方同样是足够的愚蠢懒惰，这关系就可以稳定延续很久。


第二阶段：很遗憾，男主不够蠢、懒，他开了小差。或者说，所谓的第一阶段实际上根本就不存在，因为他一直是在假装幸福。一方当真，一方假装的夫妻关系，只要假装的一方足够缺德、或者装得足够像、或者当真的一方足够蠢，也是可以维持很久的。


第三阶段：但是这男的够刚猛，受不了欺骗他人的感觉但又压制不住对愚蠢生活的厌倦，直接摊了牌。女的如梦初醒，在知道自己是被瞒得最久的那个人的时候，哭到黑化。在那之后的几个场景，这女的有点手足无措，一会想要破罐破摔地野合，下一瞬间又仿佛找回了“理智”，觉得必须跟这个不着调的男人割袍断义。她还蛮挣扎的。这种情况，似乎跟一些处于恋爱阶段的恩怨情侣类似，动不动就要死要活，任何矛盾都在床尾解决。婚内有没有这样的，我不清楚。


第四阶段：女的完成了自己的进化，挣脱了文化强加给她的性别枷锁，进入到了一种成熟的女性形态。我赞美她。至于男的嘛，他没怎么变。他跟他那位外遇的分手，并不说明他本身有任何成长。他还在远处，等着女主赶上来，跟他平等地进行有意义的谈话。而现在，她来了。


我这么违章剧透的目的就是想说，这些个状态，只要条件合适，都是可以稳定存在的。如果说婚姻质量只能靠事后总结，即，两人维持婚姻状态的时间足够长了就是好婚姻，那么这些都能成为正面典型。但遗憾的是前几个状态都没有稳定存活下来，于是就成了反面例子——这样讲很讽刺。所以，我的提法是，婚姻质量与其时间长短没有必然联系。或者说，时间长的婚姻不一定好，但好的婚姻时间一定长——有人英年早逝的不算。很高兴看到欧洲的观众们能够被这片子结结实实地打动，果断离～


当然，要是导演能同时顾及“男人对性别文化的抗争”这层意思，就更好了。因为虽然这东西对男性的压制不如对女性那么厉害，但肯定还是存在的。照现在这样拍，显得相当的大男子主义。
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>lixunhuan</作者>
<标题>婚姻场景</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-28 14:48:05</时间>
<影评>
        发信人: Bergman (Ingmar), 信区: Movie

标  题: 爱情的坟墓——《婚姻场景》



把伯格曼早期的《欢乐颂》和后期的《婚姻场景》连着来看是很有趣的观影经历。1949年，30岁的伯格曼正陷入到自己第二次婚姻的危机当中，《欢乐颂》是他这一时期心境的真实写照：一个年轻的导演，笨拙的想要表达自己对婚姻，对人生的想法。23年后，53岁的伯格曼拍完《呼喊与细语》以后发现自己陷入了严重的财务危机，于是他就替瑞典电视台拍摄了这一部六集的电视电影《婚姻场景》。经过了四次失败的婚姻，此时的老伯俨然一个婚姻专家，《婚姻场景》最可怕的地方在于：虽然它描述的只是一个特定的情节，每个人对此却都有着似曾相识的感受，从而对婚姻生活产生了无穷的恐惧感。（

谁会指望在伯格曼的电影里面找到人生希望呢？）


长达155分钟的电影版本居然可以一口气看完，流畅、生动，毫无晦涩之感，也没有需要费力理解的剧情，确实不太像是老伯的一贯作风。大部分的情节由对白支撑起来，没有他最拿手的电影语言的创新运用。尽管如此，他仍然没有让坐在电视机前面的我好过。斯特琳堡说，有什么比互相憎恨的夫妇更可怕呢？Johan和Marianne的婚姻就像一个巨大的黑洞，吞噬了所有的爱情，欢愉以及双方的生命力。


影片开头十分钟的婚姻生活采访更像是一个魔术师玩的拙劣把戏，没有人会相信这对看似幸福美满的夫妇底下是风和日丽的死水微澜。果不其然，接下来的晚宴为全片奠定了基调。Katarina和Peter之间的伤害就像是病毒一样，传染给了他们，以至要互相刺痛对方，直到鲜血流出方能罢休。

“他们无法分开，也无法在一起生活，彼此对对方作出各种残酷的伤害，只有处在这种情况下的两个人，才可能变得这么狠。就像一块而娴熟的跳着死亡之舞。”（《伯格曼论电影&gt;)


Johan突然提出第二天就要离开并不可怕，可怕的是Marianne还冷静的替他调好闹钟以防他睡过头。两人在办公室商量离婚细节并不可怕，可怕的是这最后的谈判却演变成最后的欢愉，然后是最后的殴斗。爱之愈深，恨之愈切。没有什么比这个场景更能诠释这八个字了。相隔数年后的重温旧梦并不可怕，可怕的是那一声声轮船的汽笛，那是《欢乐颂》里面的警号。我们永远无法真正理解自己爱的人，多么可怕。


 假如你正准备进入伯格曼的世界，《婚姻场景》是一个很不错的开始。你无需应付其缓慢的节奏，浓厚的哲学氛围；但是你必须有一颗坚强的心以保证自己在影片传达给你的绝望信息之中保持希望。

--                                              
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛肝菌杀手</作者>
<标题>《婚姻生活》(电视剧版）台词和随想摘录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-01 10:06:29</时间>
<影评>

几乎由两位演员撑起。
开头和结尾冰冷的旁白。
1#天真与惊惶
·男人对家庭总是只字不提，而女人却总是除了家庭只字不提。
·“我们曾经感到很稳定，但现在感到危险随时会降临。”
·“要维持快乐需要一定的技巧。”
·婚姻是记者打开卧室门窥到的一片mess。
·婚姻是各做各的,以“家庭”的名义。
·“忠贞是一种施予，不是职责或规定。”
·注：保罗在《圣经》中对爱的论述：
“我若能说万人的方言，并天使的话语却没有爱，我就成了鸣的锣，响的钹一般。 
我若有先知讲道之能，也明白各样的奥秘，各样的知识。而且有全备的信，叫我能够移山，却没有爱，我就算不得什么。 
我若将所有的周济穷人，又舍己身叫人焚烧，却没有爱，仍然与我无益。 
爱是恒久忍耐，又有恩慈。爱是不嫉妒。爱是不自夸。不张狂。 
不作害羞的事。不求自己的益处。不轻易发怒。不计算人的恶。 
不喜欢不义。只喜欢真理。 
凡事包容。凡事相信。凡事盼望。凡事忍耐。 
爱是永不止息。”
·“爱也很重要。幽默，友情，宽容，以及合情合理的期望，如果你有了这些，爱就不是必须的。”
·“我在工作中看到的人都是失败的，他们深受不现实感情的困扰，我觉得这样很粗俗。”
·“我们只是在合作。”
·“难以忍受的玩笑”
·卡特琳娜抽重重的红色万宝路
·“皮特在别的女人面前不举。”
·“问题在于他让我爱干嘛就干嘛，他只对我们互相羞辱对方感兴趣。他称为我们的非人化过程。”
·“我还对他存在一丝无望的温柔。”
·“我和乔安都喜欢清理。”
·“还有什么能比一对互相憎恨的夫妻更可怕？”
·“上帝决定的？你可是个鼓吹控制出生率的现代女性。”
·女人啊，管好你的敏感。

2#清理毯子下的尘埃
·“他一直问我们之间的关系出了什么问题，我告诉他我受不了没有爱的关系。他问我爱需要包括什么，我告诉他我不知道，我怎么能描述不存在的东西。”
·“一个没有幽默感的被宠坏的女人，她拥有她想要的一切，但她还是想得到爱。那友情、忠诚、稳定呢？”
·“我对自己说我有能力去爱，但爱，被困在瓶中了。”
·“当我和我的丈夫被从彼此的生活中剔除，奇怪的事情发生了—我的感觉开始逝去。音乐、气味、脸孔、声音一切一切看起来微不足道，在黯淡，了无尊严…”
·“还是说我们想都没想就走错了路。”
·“好女人会像大鸟一样在这个落魄的男人上空盘旋。”
·“女人抓住了最好的救命稻草：殉道者的角色。她们现在要推向极致，没想过要放弃。她们的目的达到了，男人的集体内疚感，让她们感到满足。”

3#宝拉
·女主人公的夜宵从啤酒x肉片x起司换到一颗小番茄。
·女主人公捧着书上床没看就睡着。
·“我爱你，即使你不愿意穿燕尾服。”
·“真好笑，我居然没有意识到，我居然从没有怀疑过。你对我甚至更好了。”
“你没有意识到，但你也没有注意观察。”
·“我只想着不要内疚，但这样只是徒劳。”
·妻子听完后默默收拾餐盘，讲两只蜡烛放回结婚雕塑旁，走进黑暗的厨房捂住脸，关掉了所有的灯。
·“你的胸口有唇印。”-“我知道。”-“你们两个真是不小心。”
·“除了外套，你需要的都在这。”
·“我想离开你已经有四年了。”
·妻子：突然被抛至厌恶者角色。被动者角色。
·“我不管，你要分什么可以。我什么都不会拿，除了自己的书……我不需要很多钱，我感兴趣的是结束这一切。猜猜我最讨厌什么——喋喋不休地讨论我们要干什么，我们要考虑什么，你妈妈会怎么想，孩子们会怎么想，我们该如何准备晚宴，我们不是该把我父亲请来的吗，我们该去海滩该去爬山去圣莫里茨，我们该去庆祝节圣诞节情人节，一次又一次地。我知道这样不公平，我知道我失态了，我知道我们曾经拥有美满的生活，我依然在爱着你，实际上是更爱你了，但我现在认识了这个宝拉，我想不到比痛苦更贴切的词了，没有人能向我解释我也不知道该向谁倾诉。”
·“我不明白，你为什么一言不发？”
“对于无以言说的东西你能说什么。”
·“自责不过是想给自己下台阶。”
·“既然这件事发生是合逻辑的，我们为何要抹黑它呢？”
·“无论我们说什么做什么都会带来伤害。”
·“别走。”-“没门。”-“如果我求你呢？”-“那只会带来尴尬。”
·“我相信我能拯救我们的婚姻。我们重新来过。我们一起面对这个困难。”
“耍耍流氓倒让我感觉好些。”
·“想象一个你不认识的人的样子不是更糟吗？”
·或许不安全感才是感情里一直所需要的（？）（“我烦死了，因为我听到这些回顾会感到嫉妒。”）
·感情里的孩子气是不可缺乏的。
·“她对自己不是那么自信。”
·丈夫一直在玩弄自己手上的婚戒。
·“不是上当，玛丽安，你和我生活在一个自我封闭的环境里。一切都秩序井然，就像一个时钟一样。”
·“但我相信这次灾难是个机会。”
·“一开始我抗拒，但现在我直接让一切下地狱。这样更适合我些。”
·“我们做爱吧，求你了，看在老夫老妻的份上。”（妻子做爱时不住地哭泣）-“我们很快就会睡着的。”（丈夫也开始哭泣）-“我真为自己羞愧。”“这个明天再说吧。”
·戴着婚戒扣紧的手。
·对于尚未到来的时刻（闹钟的响声）两人都无眠。乔安紧紧抱住玛丽安。又再一次松开。
·吵架时无故地发脾气正是对其自身无能的病态宣泄。
·“跟父母解释是最烦的。”
·次日早晨两个人开始冷静地解决问题。但玛丽安仍然不时地崩溃。乔安把玛丽安的这种崩溃看作是一种乞求怜悯因而感到厌烦（他赶忙看了看手表，想逃离这里）
·玛丽安最恐惧的并不是乔安离开她，而是他人对她“完美婚姻”预设的崩塌和怜悯。

4#泪谷深深
·妻子改变了发型和装束。
·她开始抗拒他吻她。
·“在剧里我既是演员又是观众。”
·“你把家具重新摆设了。”
·“我们所谓的安全感，被束缚在外在物质条件上了。…被困在归属感的幻象中。”
·“你表达这种观点只是你低档的空虚。”
·“我把你的东西搬出去，我的东西搬进去。这虽使我感到内疚，但也感到勇气的存在。”
·“别对我花言巧语，用点心听听我内心的想法。”
·“但自从你离去，只留给我思念而已，我并不想同你做爱了。”
·“可我总束缚在与你的过去。”
·“那便是为什么我受不了你的吻，受不了同你做爱。因为最后你总是要走的，而我只能空等。”
·“我从不思索自己的喜好，而是思索别人希望我有什么喜好。这不是一种慷慨，而是一种懦弱。这一切都根植于我对自己的漠视。”
“我思索着自己想成为怎样的女人和妻子。”
·丈夫在没听完妻子念的日记时就已经睡着了。妻子再次默默收拾餐具。收到自己情人打来的电话而她不得不欺骗情人。
·“有时候你问的问题真的愚蠢至极。我不是生气我是快气哭了。有时候我认为我有权利为这生气。”

#5盲
·妻子玛丽安再一次换发型和装束。
·妻子轻松愉快而丈夫感冒并心情糟糕。
·妻子补妆。
·妻子脱离了束缚。拖鞋。跷脚。
·“人们早该在地板上多做爱才是。”
·“一分钟前我们还亲如挚友。”
·“为什么？孩子是你管…别的事情就别来烦我了。”-“不是孩子们的错，当初我们分家就是因为你和一个女人好了。”-“我已经力尽所能了，我可再也不想要当父亲这个角色。我有权厌弃她们，正如她们也厌弃我。”
·“我们在感情中都是盲流。”
·“事实却变成‘把失败者赶出去，让他自生自灭。’”
·“我觉得她背着我在外面鬼混了，但无所谓，我的嫉妒心已经麻木了。事实上我对所有感情都已经麻木了。”
·“多光荣的一场战败。”
·“我需要家庭生活。我早已厌倦了孤独。和宝拉共处时的孤独比一个人的孤独更强。”
·“你知道我怎么想的吗？我觉得你真是愚笨得天真。你难道以为我这么一路走过来了，重新开始自己的生活了，对此我每天都满心感激着，这一切就只为等你回心转意把你从狼狈不堪中拯救出来吗？只要我一想起你对我那一切，我心里便是咬牙切齿的恨，继续吧，你就怒视个够，我已经麻木了。”
·“为什么要重新开始呢？我完全没有兴趣。”
·打架后签文件。

#6夜半暗屋世间不知处
·“一点结论也没有，这可真惊奇的。”
·“我们从不互相斥骂，反而是一生各自沉默。”-“你们对彼此不真诚？”-“不，我们父母教育我们‘自己的事自己解决。’”
·“你是被宠坏了，高声对一切都宣布感到厌倦。你最终只能待在书架下对自己顾影自怜，你狂妄自大又玩世不恭。”
·丈夫真实的职业理想。
·“我们从中认识了自己。我们中的一个认识到了自己的伟大，另一个认识到了自己的渺小。”
·“时间给予我第三个伴侣，那便是我的经历。”
·“我梦见我们在过一段危险的马路，我想要你和孩子们搀扶我，但我寻不见自己的手。我所剩的只有那个残败的树枝。我在柔软的沙上滑陷，你，我却不能抓到你的手。你们都在马路上，我却抓不住你的手。”
·“我们是不是生活在绝对的混沌中？”-“你和我？”-“不，所有人。我是在说恐惧，不安和无知。你会不会认为，恐怕我们是正悄悄滑向低谷却不知所措。一切是不是太迟了？”-“是，但我们只是这么想，我们不会把这一切说出来。”（注：男主是心理分析师）
·“有时我会为自己从没爱上过其他人悲从中来。我也认为自己从没被爱过。”-“我以自私的方式爱着你，我觉得你也爱着我。我们都深爱对方，以那种俗套的残缺的方式。”
·“很多时候我感觉不到我的爱。”
-“要是我们再这么喋喋不休我们的爱意则会消逝。”

《婚姻生活》并不论述婚姻。《婚姻生活》论述人们的生活。挥之不去的空虚，怅然若失，敏感和痛苦，并不只存在于婚姻生活中，它存在于我们的职业选择，家庭生活，友谊，社交生活中……简言之，它是生活的本质而非婚姻特有的本质。婚姻成了我们追问痛苦时的替罪羊。
令人惊讶的是伯格曼的追逐者姿态，一生不断地结婚，从爱侣（明知道是）残缺的爱意那里试图补完自己。被人爱本身并不是值得骄傲的事情，能够爱人也并非什么独特的能力。”爱“本身就是值得怀疑的存在。这不是一种悲观主义论调，而是一种现实主义论调。
唯有不抱着某一人、某一事、某一物能将自己彻底从这种生活的本质中解救出来的期望，婚姻才能被正视——就像毛毯上的花纹，或者沙发上附着的灰尘。


</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《婚姻场景》电影剧本</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-09-22 17:53:28</时间>
<影评>

《婚姻场景》电影剧本

（电影小说）

文/〔瑞典〕英·伯格曼
译/胡榕

〔作者前言〕为使可怜的读者不致被本文弄得迷惑不解，我违反自己以往的习惯，决定对这六个场景逐一作出说明。如果有人认为这种导读方式有辱于他，那么，他大可略去下面的几段文字。
第一场景。约翰和玛丽安娜是按严格的生活准则在富足的物质条件下被培养成人的。对于他们来说，规规矩矩的生活方式从来就不是负担或者错误。他们与这种公认的模式配合相宜，并且准备在这种精神氛围中继续生活。从前他们的政治活动与此并没有丝毫的矛盾，反而稳固了这种模式。
在第一场景中，他俩像是一幅理想婚姻的绝妙图画。这种婚姻是就夫妻关系中那种真正的地狱般的性质相对而言的。他们的内心充满着潜隐着的优越感，认为一切都以最好的形式安排妥当。地道的、公认的处事方法像好看好听却又平庸乏味的唠叨不绝于耳。还有彼得和卡塔琳娜，非常遗憾。他们看来是一对十足的疯子。但是，与此同时，他们像约翰和玛丽安娜一样，也在这个世界上最好的地方以极好的方式安排了自己的生活。然而，在这一场景的结尾处，他们遭遇了小小的不幸。他们必须作出决择。出现了一个不大的伤痕。这伤痕平复了，结疤了。但在疤痕下面一个脓包正逐渐形成。至少我是这样想的。如果有人另有想法，那也不错。
第二场景。一切都像以往那样理想。在忍耐和相互理解的氛围中，一些小小的不愉快都玩笑似地化解了。读者熟识了主人公们的工作及他们的同事们。玛丽安娜隐隐约约地有些担忧。她无法解释这种担忧，但本能地感觉到，她和约翰之间有些问题。她没有把握也不很成功地采取了一些预防措施，以堵住她不安地猜测到的缝隙。约翰则有时悄悄地给某人打电话。
晚上，当他们看完《玩偶之家》（他们还能看什么呢！）从剧院回来后，那无可言状的内心矛盾出现了。他俩都想克服这个矛盾。最终只能如常言所说，极力逃避现实。
第三场景。打击终于来临。约翰以最残酷的方式通知说，他爱上了另一个女人并准备离去。他充满了生命的活力和行动的渴望，并处于新的迷恋和自私的神魂颠倒之中，对于玛丽安娜来说，这件事不啻像晴天霹雳那样突然。几分钟之内，她在我们眼前变成了一头浑身流血、赤裸无助的生灵。屈辱而无奈。
第四场景。过了一段时间，他俩相见了。约翰似乎有什么不顺心的事，然而表面上却无任何显露。玛丽安娜虽然很不稳健并且仍然承受着过去的负担——对约翰的依恋、孤独的折磨以及对他们过去生活的怀念——但是看来她已有了某些恢复元气的迹象。相见很折磨人且不自然。和解的渴望和排斥共存。刹那间他俩相互显得陌生而闭锁。一切都是病态的、受伤害的、滴血的。这是个忧伤的场景。
第五场景。犹如在地狱。
玛丽安娜已经开始有了立足之地。而约翰则相反，正愈来愈失去自己的基点。像有教养的人该做的那样，他们决定通过同一位律师办理双方同意解除婚约的手续。为了在协约上签字，在一个春天的晚上他俩在约翰的办公室见面。争吵突然爆发：多年来被压抑的敌意、积聚的仇恨、相互间的厌恶感、愤怒——一切都表面化了。渐渐地，他们丧失了人形，后来竟变得像两个令人极为反感的疯子。他们只有一个愿望——尽可能多地给对方的身心造成伤害。他们甚至比第一场景中的彼得和卡捷琳娜更可怕。彼得和卡捷琳娜，可以说，已经是相互折磨的老手了，似乎已经掌握了地狱里的行为规范。而约翰与玛丽安娜则尚未学会不越出最后的界限。他们渴望着消灭对方，他们竟几乎成功了。
第六场景。于是，我认为，在这堆废墟下慢慢地爬出两个新人。也许，结尾过于乐观，但是，不由我作主，结局就是这样，约翰和玛丽安娜在泪谷里徘徊并为它注入了新的源泉。他俩，如果可以这么表达的话，开始按每个音节逐一读解并研究一门新科学的基础知识——关于他们自己的那门科学。这不仅仅是忍耐与顺从的入门，还是爱的基础知识。玛丽安娜生平第一次坐下来倾听她妈妈那令人难以忍受的唠叨。约翰毫不抱怨自己的新处境，以一种全新的态度，像成年人那样温柔地善待玛丽安娜。像从前一样，仍然是一团糟，没有任何向好的方面转化的端倪。一切关系都混乱了，他俩的生活是以一系列可怜的妥协为基础的。然而在地球上那些鲜活的生灵中间，他们如今已占有了另一个位置，至少我是这样认为的。顺便说说，一切都还悬而未决，因此，那种真正意义土的“快乐的结局”当然还不存在。然而，接近这样的结局还是令人高兴的。至少，挑逗那些风度翩翩的行家里手们是件高兴的事，而他们，因为对如此容易理解的作品的反感，从第一场景的第一场戏起，便开始有了审美上的恶心感。
那么，还有什么需要补充的？为了完成这部作品，我使用了三个月的时间和几乎是我全部的生活经验。我不相信，如果我不这样做，这部作品会变得好些，当然，尽管看起来它会文雅一些。在描写这些人物时，我以自己的方式对他们依恋难舍。他们是相当矛盾的：时而像孩子似的易受惊吓，时而又很成熟，他们废话连篇，但又不时出语惊人。他们是被吓着了的、生气勃勃的、自私的、愚蠢的、善良的、智慧的、富于牺牲精神的、纠缠不休的、恶意的、温厚的、伤感的、令人难以忍受的和值得爱的人。一切都融于一体。现在，让我们来看看，这一切是怎么发生的。
1992年5月28日

一、无知和慌乱
玛丽安娜和约翰在接受采访。他俩并排坐在沙发上，显得稍稍有些紧张，顺从而不自然。这可不是一张普通的沙发：19世纪座位呈环形、靠背呈弓形的沙发，包着绿色的皮面，配着客厅专用的木制扶手和雕刻着花纹的沙发腿，还有松软的靠垫——绝妙而舒适的家庭陈设。背景是一排沉重厚实的大书架。小桌的一边放着一盏优雅而古老的油灯。在另一张小桌上，午茶已经准备停当，茶点配有烤面包片、果泥和核列斯酒。（注1）记者巴里姆女士背对着观众。她把一个小录音机放在几只碟子和一堆勺子中间。房间里还有一个时隐时现的大胡子摄影师。
巴里姆女士（乐观而愉快地）：为了适应环境、克服激动的情绪，我们总要提出一个约定俗成的问题。
约翰：可是我并不很激动。
玛丽安娜：我也一样。
巴里姆女士（更愉快地）：那太好了。那么，请用几句话作个自我介绍。简短些，就是说，做个鉴定。
约翰：这可不容易。
巴里姆女士：是的，不容易也不困难。
约翰：我的意思是说，有可能被误解。
巴里姆女士：是这样！
约翰：是啊，须知这就像通常的自吹自擂，如果我说自己是一个修养很高、成绩卓著、年轻沉稳、相当性感的人。总之，本人学识不算浅，博览群书，心胸开阔。那么，还有什么可补充的呢。一个好伙伴。善于同境遇较差的人平等相处。我爱好体育活动，是个好父亲、好儿子。没有债务，认真而准时地纳税。尊敬我们的政府，无论它做些什么。热爱我们的皇室。我不正式信教。怎么样，够了吗？或者，你还对什么细节感兴趣？例如，我是个伟大的情人。是吧，玛丽安娜？
巴里姆女士（微笑）：也许我们呆会儿再谈这个问题。现在，你，玛丽安娜，你能说些什么吗？
玛丽安娜：我能说什么呢？我嫁给了约翰，有两个女儿。
巴里姆女士：请接着说。
玛丽安娜：不，就这样继续说下去我可不行。
巴里姆女士：那你想一想吧。
玛丽安娜：我觉得，约翰是个好丈夫。
约翰：谢谢，你真善良。
玛丽安娜：我们结婚十年了。
约翰：我正好刚刚延长了婚姻合同。
玛丽安娜：我，说真的，没把握像约翰那样，认为自己完美无缺。但是，说实话，我生活得很满足。那么，还有什么可说的。哦，不，我不行，很困难。
约翰：她体形很棒。
玛丽安娜：你总是开玩笑。可我是认真对待提问的。我有两个女儿。卡琳和埃娃。
约翰：你已经讲过了。
巴里姆女士（放松地）：得了，暂时就到这儿吧。顺便说一下！我们不给女儿们照张相吗？就在这张沙发上，和爸爸妈妈一起？
玛丽安娜：她们快放学了。
巴里姆女士：太好了。那我们先了解一下履历吧。能知道您的年岁吗？
约翰：我四十二岁。尽管看上去不像，是吗？
玛丽安娜：我三十五岁。
约翰：至于我们的出身嘛，我们俩都是规矩的人家教出来的。简直不能再好了。
玛丽安娜：约翰的父亲是医生。
约翰：而我妈妈就是妈妈，就这个词的全部意义而言。
玛丽安娜：我的父亲是法学家。因此，一开始就决定了，我也将成为律师。我是孩子们中间最小的，我家共有七个孩子。我妈妈是个大家庭的女主人，她习惯了管理一切。现在，当然，也稍稍淡漠了些。
约翰：是吗？
礼貌的微笑。
玛丽安娜：说来奇怪，我们俩与父母亲的关系都极好。我们来往很频繁。我不记得有过什么了不起的冲突。
巴里姆女士：现在，如果可以的话。请谈谈您的工作。
约翰：我是个科学工作者，在心理学研究所工作。有教授职称。
玛丽安娜：我的专业很狭窄——操持家务，并在律师事务所工作。主要处理离婚案件以及诸如此类的事。最有趣的是常常能碰到……
摄影师（突然出现）：请注意……请相互注视。这样，好……请原谅。
玛丽安娜：这真可怕，我觉得自己太蠢了。
巴里姆女士：开始是这样的。那么，你们是怎么认识的？
玛丽安娜：还是约翰说吧。
约翰：这确实是一个引人入胜的故事。
玛丽安娜：无论如何，并不是一见钟情的。
约翰：我和她都交际很广，有许多共同的朋友，也常常在各种聚会上见面。另外，那时我们俩都对政治感兴趣，还参加大学生文娱活动，一同排演话剧。但我不想说，我们相互有好感。玛丽安娜认为，我很自命不凡。
玛丽安娜：当时他与一个歌厅女歌手有相当密切的关系。这当然会给人以具体的印象。令人反感。
约翰：玛丽安娜那时十九岁，已经嫁给了一个蠢货。那人唯一的可取之处便是他父亲的财富。
玛丽安娜：不对，那人甚至相当好，而且我疯狂地爱上了他。再说，我儿乎立刻就怀孕了。这一点也起了作用。
巴里姆女士：那怎么会……
约翰：我们怎么会在一起的？这可是玛丽安娜的主意了。
玛丽安娜：我的孩子产后不久便死了。于是，我和丈夫就分开了。可以说，为了使双方都轻松些。而约翰那时已经离开了他那位女歌手，也就不那么妄自尊大了。就是说，我们俩都经历了辛酸，感觉很不自在。于是我就建议在一起。没有谈情说爱，只是我们当时都很寂寞孤单。
约翰：结果呢，我俩很合适。我们过得相当和谐，事业也很顺利。
玛丽安娜：于是，我们就搬到一起，开始共同生活。双方的母亲甚至连眉头都没皱一下，尽管当时我们担心她们会因此恼火。相反，她们很快成了好朋友。我们都没来得及回顾一下，便成了她们的“约翰和玛丽安娜”。最终，我们结婚了。
约翰：除此而外，那时我们已经相爱了。
玛丽安娜：还能怎么相爱啊。
约翰：人们认为，我俩可以说是一对理想夫妻。
玛丽安娜：一直是这样。
巴里姆女士：没任何矛盾？
玛丽安娜：经济上我们很宽裕。和双方的亲戚及朋友们的关系都很好。还有我们对自己的工作很满意，身体也不错。
约翰：诸如此类，以此类推，几乎有失体面了。丰厚的收入，舒适的生活、相互信任。好得甚至令人生疑。
玛丽安娜：当然，我们也像大家一样，偶而会有些分歧。但是，最重要是我们始终很和谐。
巴里姆女士：你们从不吵架吗？
约翰：不，为什么呢？玛丽安娜有时骂人。
玛丽安娜：约翰根本就不会生气，这一点常使我发火。
巴里姆女士：这真是难以想像！
玛丽安娜：昨晚刚巧有人对我们说，没有问题，这本身就是严重的问题。说得相当正确。像我们这样的生活，就隐藏着它的危险，而我们很好地意识到了这一点。
约翰：世界可以向着任何方向发展，而我拥有建造自己的花园的权利。任何政治体制都是可以贿买的。只要一想到所有这些时髦的救世福音书，我就作呕。谁掌握计算机技术，谁就能在比赛中获胜。我个人持那种当前并不流行的观点，即我有权做自己的事，对旁人则不屑一顾。
玛丽安娜：我不这样想。
巴里姆女士：那你怎么想？
玛丽安娜：我相信人和人之间兄弟般的友情。
巴里姆女士：请解释一下。
玛丽安娜：如果所有的人从小就学会为别人着想，我们这世界就不一样了。我相信这一点。
摄影师：安静，别动。别改变表情。就这样，很好。谢谢。
玛丽安娜：瞧，卡琳和埃娃来了。我去告诉她们，让她们稍稍整理一下。
玛丽安娜急匆匆地走了。可以听见她和女儿们说话的声音。约翰装填着烟斗，勉强而礼貌地向女记者微笑。而她也以微笑作答，喝着已经凉了的茶，不知道现在该问他些什么。
约翰：说实话，一切并不这么简单。
巴里姆女士：怎么？
约翰：开始我们觉得，我们这里什么事也不会发生。现在我们知道，任何时候都可能发生任何事。这就是很大的区别。
巴里姆女士：你对未来感到害怕？
约翰：如果考虑这些，那简直就会被吓死。我只是这样觉得。因此，我认为还是不想为好。我不想离开我们这个松软的沙发和这盏油灯，因为它们给我希望的幻觉，尽管这希望脆弱得可笑。我很喜欢巴赫的《马太受难曲》，虽然我不信教，但是这乐曲让恭顺的感觉渗入我的心灵，使我感到自己是某个整体的一部分。我支持亲戚间热情的交往，因为这使我想起童年，感觉到自己是被保护的。我喜欢听玛丽安娜讲人与人之间的兄弟情谊。这是良心的一种很好的休息，而良心始终被某种与我们毫不相干的东西困扰着。我一般认为，必须掌握一门特殊的生活技巧。不，我是认真的。必须顽强地锻练并练就摒弃无谓的忙碌与担忧的本领。有这么一种人——他们善于把生活当作玩笑。可我不会。玩这样的把戏我还缺少幽默。顺便说说，这一切，看来，对你们的杂志不合适吧？你怎么认为？
巴里姆女士：不，不合适。这对于我们的读者太复杂了。请你原谅我。
沉默。
约翰：那我们还谈什么？
巴里姆女士：哦，我有一大堆问题呢。
玛丽安娜和女儿们在沙发上落座。（埃娃十二岁，卡琳十一岁）她俩显得有些不自然，害羞似地吃吃地笑着。但她们很高兴，为了照相梳妆打扮了一下。大家相互问候并按摄影师的要求各自就坐。约翰神经质地紧握着烟斗。全家合影结束后，孩子们被允许到厨房去，那里有午间小吃在等着她们：热巧克力和小面包夹奶酪。约翰说他必须打个电话，抱歉了一下就悄悄溜走了——与其说是客气，莫如说是机灵。巴里姆女士决定利用时机，因为这毕竟是妇女杂志的采访。
巴里姆女士：我们好像从中学毕业后就没再见过面。
玛丽安娜：你和我们这群人中的谁见过？
巴里姆女士：我承认，一个也没见过（拔掉录音机插销）。当然，我理解，你和约翰过得很好。对吗？我的意思是说，你们是真正幸福的，是这样吧？你们所说的一切真令人生奇。一切都合乎要求，要知道，这样的情况世上几乎没有。
玛丽安娜：我不知道，我们的一切是否像你所说的那样完全合乎要求。但是，有一点我确切地知道，就是我们相互很好。换句话说吧，我们很幸福。
巴里姆女士（进一步试探）：你怎么理解“幸福”这个词？
玛丽安娜：你必须了解吗？
巴里姆女士（认真地）：玛丽安娜，这是一本妇女杂志嘛。
玛丽安娜：如果我想要谈谈幸福，约翰会嘲笑我的。不，我真的谈不了。还是你自己考虑考虑吧。
巴里姆女士（狡猾地）：不，这回你可溜不掉了。
玛丽安娜：那好吧。幸福——我认为。就是一个人感到很满足。我没有那种缺什么或者想要什么的感觉。如果说我想要什么的话，那就是希望夏季早些来临（停顿）。我唯一的希望是——永远像现在这样，什么也别改变。
巴里姆女士（感兴趣地）：你指的是关于忠诚？
玛丽安娜：哦，看在上帝的面上……
巴里姆女士：我认真地请求你帮助我使这些材料变得生动些。当然，你的约翰非常好。但是你应该承认，关于他，谈得还很不够。
玛丽安娜：你是指忠诚？
巴里姆女士：正是。就是讲，夫妻间的相互忠诚。
玛丽安娜：忠诚。可是，关于它，能讲些什么呢？
巴里姆女士：要知道，我想，你在工作中也会碰到……
玛丽安娜：我觉得，忠诚只有作为某种客观现实才能存在。忠诚不可能是一种迫不得已的手段。永远不可能事先就作出忠诚的许诺。它要么有，要么没有。例如我，我就喜欢忠诚于约翰，因此我就对他忠诚。但是我，真的，不知道明天会怎么样，或者，比方说，一星期后会怎么样。
巴里姆女士：你始终对约翰忠诚吗？
玛丽安娜（冷冷地）：我觉得，我们过份触及隐私了。
巴里姆女士：请你原谅。趁约翰在那里讲话，我还有一个问题。关于爱情，你的看法如何？你明白吗，关于爱情，这是一定要谈的。不谈这个，这种素材我们无法利用。
玛丽安娜：如果我不想谈呢？
巴里姆女士：那我就不得不自己杜撰些什么，那就会糟得多。
玛丽安娜：这辈一子还没有人能向我解释什么是爱情。我也不能确定，是否有必要了解这一点。但是，如果你对这个概念的详尽无遗的定义感兴趣，那就去看看《圣经》，在那儿，圣徒巴维尔会向你解释，什么是爱情。但是有一点不好，就是说，以他那个定义的观点看来，我们都显得很可怜。如果爱情真像巴维尔说的那样，那么它就是稀世之宝，而我们，凡夫俗子们，事实上是难以企及的。然而，在婚礼上或者其他隆重的场合诵读《圣经》时，这一段落是必读的，甚至还使人铭记在心。我个人认为，一个人只要能善待和他（她）共同生活的人，这就足够了。最好再有些温柔、幽默、忍耐，并且相互信任，少一些虚荣心。不必要求对方有什么伟大的建树。如果你能表现出这一切，那么，愿上帝与它，与这种爱情同在。
巴里姆女士：你为什么这么激动？
玛丽安娜：你明白吗，我的职业使我常常接触一些人，他们相互要求为所谓的爱情舍己忘我，在这种压力下，他们完全垮掉了。这真是既平常又残酷。如果能够……
巴里姆女士：能够什么？
玛丽安娜：不，不，没什么。我自己还有许多不明白的，所以不会有什么更好的想法。只是我很希望，不要强迫人们……不要强迫我们接受许多我们不想担任的角色。要允许些许单纯、温柔的感情存在。你不这样认为吗？
巴里姆女士（正中下怀地）：为了让生活中多一点罗曼谛克？
玛丽安娜：不，我完全不是指这个。实际上，恰恰相反。这下你看见了吧，我表达得多么拙劣。我们还是谈谈家务和孩子们吧？这起码具体些。
巴里姆女士：好吧，我们确实有些离题了。
玛丽安娜（礼貌地微笑着）：那么，请吧。
巴里姆女士：你是如何兼顾工作和家庭的？

约翰和玛丽安娜请彼得和卡塔琳娜来吃午饭。两个女儿上菜。大家情绪很高。约翰手里拿着一本妇女杂志，朗读着。
约翰（读杂志）：“……玛丽安娜有一双童话般的蓝眼睛，闪烁着内心的光亮，在回答我关于她何以能够兼顾工作和家庭这个问题时，她神秘地微微一笑，似乎珍藏着某个秘密。她的回答有些含糊。说是没有什么可怕的，她和约翰互相帮助。重要的是相互理解。她说着，突然之间容光焕发，因为恰恰在此刻约翰走进屋来，挨着她坐在他们那张绝妙的、古老的、世代相传的沙发上。他拥着她的肩膀，似乎想要保护她；而她，稍稍向他靠扰些，安静而信任地微笑着。于是，我起身向他们告别，我发现，他们暗自为我在此刻离去而高兴，他们又重新拥有俩人的世界了。他俩是年轻的、坚强的、健康的、充满乐观主义的、理解生活及它的日常锁事，但从不忘记被他们视为崇高的爱情的幸福的一对。”
约翰结束朗读，大家鼓掌。然而，他往自己的盘子里盛了些菜，又往杯子里倒了些酒。
玛丽安娜：当我们读到这篇杰作时，我们简直生气了，并要求彻底改写。但编辑部说，很遗憾，为时已晚。发生了一些莫名其妙的事，而文章已经发排了。
约翰：我们认真地考虑是否上告。但我俩的妈妈们和女儿们却非常高兴，说是文章写得非常好！于是，我们未作抵抗就投降了。我个人最生气的是关于我的眼睛却一字未提！卡塔琳娜！来，你好好看看！我的眼睛是不是闪着神秘的光芒？
卡塔琳娜：有什么光芒呀！一片漆黑。很显然，一个性欲旺盛的男人。
彼得：卡塔琳娜最近对你简直着了魔。
卡塔琳娜：约翰，想跟我一起出逃吗？
玛丽安娜：这想法不错。换些小花样对他确实无妨。这不，已经整整十年了，模范丈夫，从未有过越轨行为。
彼得：你就这么肯定？
玛丽安娜：我从来就遵循相信他向我所说的一切的原则。对吧，约翰？
彼得：你学着点儿，卡塔琳娜。
卡塔琳娜：是。但是，大概约翰比你会撒谎得多，你这个蠢家伙。
约翰：很遗憾，我完全没有想像力。
彼得：问题就在这儿。缺乏想像力的人撒谎的手段远比那些富于想像力的人高明。
卡塔琳娜：彼得对自己的结论总是竭尽渲染之能事。甚至令人感动。
玛丽安娜：顺便说一句，我在《技术》杂志上看到了彼得的一篇文章。我虽然不学无术，但也明白了文章的实质。
彼得：那可是卡塔琳娜写的。
约翰：天啊，卡塔琳娜！你这么聪明？
彼得：当时我在德国，而他们来电话要文章。卡塔琳娜立即坐下打出一篇，并在电话里给我复述了一遍。
玛丽安娜：如果是卡塔琳娜写的，那为什么要署你的名？
卡塔琳娜：别害怕，这不是侵犯妇女权益。我们在工作中一直是合作的，这你知道。
约翰：简直令人羡慕。
彼得：那你就羡慕吧，假如你知道我们现在在做什么。说实话，眼下我们的日子过得比猫狗都不如。不是生活，简直是地狱。为你的健康干杯，卡塔琳娜。我当着他们的面这样讲，希望不会发生什么可怕的事，我想，对约翰和玛丽安娜，我们没什么可隐瞒的。
玛丽安娜：卡塔琳娜，你怎么啦？
卡塔琳娜：没什么，真的没什么。我只是觉得，彼得有时候非常尴尬。
彼得：尴尬。委婉的托词。我很尴尬，这听来令我不胜荣幸。还富于幻想。可一般来说，我就是个恶棍，尽管我还不配！
约翰：让我们寻找自己的乐趣，不必深谈生活中的不愉快。
彼得：啊，是啊，考虑到刚才己经认真研究过的文章，不应该忘记，就是说，我们生活在幸福的屋檐下，而在那里散布我们愚蠢的激情想像的污点，是很不礼貌的。为你的健康，玛丽安娜，谢谢你热情的款待。我很可能并不嫉妒你的家庭幸福，但这样的烹调天才我希望能近在身旁。
玛丽安娜：卡塔琳娜的手艺比我强多了。
卡塔琳娜：遗憾的是彼得以为我在吃食里放了毒药呢。
彼得：这是我们家的玩笑话。
卡塔琳娜：希望你们自己也明白，这是玩笑？
彼得：快乐的玩笑！
约翰（诱导式地）：要不，我们到客厅去？甜食是咖啡和蛋糕。
玛丽安娜：卡塔琳娜，你不用动。小姑娘们会收拾、会洗的。你明白吗，我给她们付钱了，她们并不反对挣些钱。现在正趁暑假攒钱呢。
约翰：彼得，要雪茄吗？很不错的。
彼得：不，谢谢。你知道，我戒烟了。
约翰：是啊，是啊。祝贺你。
卡塔琳娜：他变得那么让人受不了，那么神经质，以致我都开始求他再抽烟了。可是他不，不抽。就是和我作对。我自己可怎么也戒不了。我是不抱希望了。变得像具干尸，会得癌症而死的，随它去吧。玛丽安娜，你有没有治头痛的什么药？一早起来就痛得厉害。不，不，我和你一起去。让小伙子们有机会闲聊一阵子，交换一下他们个人实践里的肮脏细节。
玛丽安娜与卡塔琳娜走进浴室。这里布置得非常优雅。大理石，镀金的水笼头，几面镜子，两个淋浴器，以及其他一些华美的装饰。卡塔琳娜坐在浴缸边上。
卡塔琳娜：我只是想离罪过远一些。你知道，我感到自己在酗酒，而且喝醉了酒我就变得完全疯狂了。可怜的彼得。那时他就变得像一只吓坏了的老鼠。他开始规劝我，可目光却游移不定。
玛丽安娜：如果你想休息，就到我的床上去躺一会儿。
卡塔琳娜：不，不用。这里静悄悄的。你的心肠真好，玛丽安娜。
玛丽安娜：我有一个感觉，好像现在你们相处得很不轻松。
卡塔琳娜（笑）：不轻松。好吧，估且这么说吧。
玛丽安娜：那为什么你们不及时分开？
卡塔琳娜：正相反，玛丽安娜。我们要出国很长一段时间去办事。我们的一切富足安康都建立在我俩的联盟上。你看见没有，我俩的一切都是共同的。彼得把一切都过到我的名下。而我们在意大利的企业的成功也取决于我俩的共同努力。所有这些新的综合材料源源不断地滚滚涌来，我们要检验它们。每次我都得挑选新染料，而彼得在任何分析工作上都是天才。如果拆散我们的合作，那就一切都完了。这样做我们在经济上是承担不起的。
玛丽安娜：难道各管各过日子就不能继续合作了吗？
卡塔琳娜：你以为我们没有尝试过？你是知道的。
玛丽安娜：是啊，是这样。
卡塔琳娜：彼得说，跟别的女人他干不成。当然，我不知道。但我想，恰恰在这一点上他没撒谎。如果我拒绝他，他简直会发疯的。最奇怪的是要知道，他是个绝对温柔敏感的情人。我甚至很喜欢和他上床。但是有一个条件，我必须另外有人。
玛丽安娜：这么说，现在你没有？
卡塔琳娜：没有。我断了。
玛丽安娜：唉，你啊，真可怜。
卡塔琳娜：杨无法过双重生活。而我只能这样过日子。总之，你自己也明白，我们现在处于什么样的境地。真正的地狱。我开始仇视彼得，甚至想要杀了他，不是简单地杀死他，而是要用最折磨人的手段。有时候，我彻夜难眠时，躺在床上，设想着对付他的最难以置信的酷刑（笑了起来）。
玛丽安娜：难道没有出路了吗？
卡塔琳娜：至少我没看到。
玛丽安娜：那么，你跟彼得谈过吗？
卡塔琳娜：没有。你简直太可爱了。
玛丽安娜：那么，他怎么样？
卡塔琳娜：他会怎么样。说是，你爱怎么样就怎么样，见你的鬼去。他说，看看我们能够相互侮辱到什么地步倒很有趣。他把这称作我们的非人道化过程。
玛丽安娜：你不认为，他应该去看看医生？
卡塔琳娜：有一次他去做过心理分析。后来就不去了。他说，心理医生完全是个白痴。
玛丽安娜：要不，就走开，甭管了？
卡塔琳娜：有一次，我早晨醒来，看见他不在身旁。你猜猜，他到哪儿去了？
玛丽安娜：哪儿？
卡塔琳娜：他爬到屋顶上去了——我们住在最高层——他站在屋檐边，往下看着大街。我求他，看在上帝份上，下来吧。可他回答：“没什么，别担心。”我说，是啊，我甚至不反对你自杀。“不，”他说，“你别指望能那么容易地摆脱我。”
玛丽安娜：但是，总还是有过一段让你们很愉悦的时光吧？
卡塔琳娜：是啊，你明白吗，这就是很奇怪的事。无论如何，在我的心灵深处，我感到对他有一股压抑着的柔情，这感情比我坚强。我觉得，我明白，他很害怕。这是一种空虚、寂寞和恐慌的感觉。我觉得，他也有某种第六感觉，猜到了我的这种旁人无法揣测的感觉。他最爱开玩笑地说：“看起来，我是一个普通的婆娘，而实质上我是个真正的男子汉”（笑）。他说得八九不离十。好了，我们走吧？我好多了。
她们各自坐到约翰和彼得身旁。他俩正在下棋，约翰很快被打败了，于是，俩人都显得无精打采的。约翰取来了各种饮料，玛丽安娜点着了壁炉。
彼得（微醉地）：不，兄弟们，这简直太令人感动了。
约翰：究竟什么这么动人？
彼得：你们的婚姻啊。约翰和玛丽安娜。玛丽安娜和约翰。让人感动得流泪。说真的，真恨不能把一根大头针插进你们那美丽的汽球里去。为你们的健康干杯！
卡塔琳娜：要知道，你们已经结婚十年了，是吗？
玛丽安娜：是的，我们刚刚庆祝了结婚十周年纪念日。
彼得：没有任何麻烦？
约翰（笑）：确切的情况，任何时候也不能了解。
卡塔琳娜：真的，确实不能知道详情。
玛丽安娜：我和约翰都喜欢扫除。
彼得：你看，卡塔琳娜，我和你永远是邋里邋遢的。但是现在，我们要一劳永逸地结束这件事了，我说得对吗，卡塔琳娜？本星期内我会给玛丽安娜打电话，约定时间，请她帮我俩离婚。
卡塔琳娜（微醉）：真可惜，要知道，彼得还没来得及清醒过来，就后悔了。因为，这里还得有一台计算机，谈话就会是这样的：我同意离婚，如果你放弃在瑞典的资产。而我回答：这是我的钱。是我挣来的。这是彼得说，这些钱是他积攒的，我嘛，就把这家见鬼的工厂连同里里外外的一切，都拿走好了。于是我回答：不，谢谢了，我要这个在意大利的工厂干什么。那里的利润越来越少了，因为生产费用越来越大了。这时，彼得说。你可以把在瑞士的一堆破烂全拿走，房子、别墅、打猎用的小草房、游船、汽车、藏画、股票、债券等等。这时，我回答，非常感谢。当然，从他那方面来说，他善意地把整堆破烂都推到我身上，而这些都是要缴税的。请原谅，当然，在这样愉快的夜晚，我用如此乏味的谈话来困扰你们。但是，当彼得说出，我们终于该分手了的时候，我清楚地知道。他多喝了多少；也完全确切地了解，我们还能相互侮辱到什么程度。
彼得：让我说：非常正确！卡塔琳娜——生意人，就是生意人，而且是男性的。此外，她还是天才的艺术家。她的智商——不知该如何表达——大大高于常人。再说还很漂亮。优美包装的优美性格。我可怎么能爬到这个完人的石榴裙下去呢——智商不够呗。
卡塔琳娜：我想，彼得，我们该叫辆出租车回家了。也许，约翰和玛丽安娜作为我们两口子吵架的见证人并不愉快。
彼得（激动地）：约翰和玛丽安娜是在那种前胸后背系满红色的丝绸蝴蝶结、吃着果仁泥糖的我们童年的环境中诞生的。对于他们，看一看地狱的最底层是很有教益的。难道世上还有比丈夫和妻子相互仇视的场景更可怕的吗？你们怎么认为？也许，你们认为，童年的磨难更可怕？那就请吧！须知，我和卡塔琳娜是两个孩子。卡塔琳娜的内心深处的某一角有一个女孩子躲在那里哭泣，因为她跌倒了，摔破了，可谁也不来安慰她。而我钻进了自己那一角。我还没长大，我哭，因为卡塔琳娜不能爱我，尽管我对她做了那么多卑鄙的事情。
卡塔琳娜：唯有一点可以聊以自慰，毕竟你确切地知道，至少不会更糟了。这就是为什么我认为，我们因离婚而成熟了。
彼得：有一个条件，就是你必须是聪明人。还有，我俩同时，在双方都出席并且有可靠的见证人的情况下，签署各种文件，以免暗中捣鬼。这星期内我们会给你电话的。
玛丽安娜：我很愿意帮助你们。我们那里刚好有一个很不错的法律顾问，叫波尔戈鲁特，也许你听说过。他能够帮助你们妥善解决经济方面的事务。
彼得：你看呢，卡塔琳娜？
卡塔琳娜：即使我们能妥善处理好这方面的事情，彼得还是不会放我走。这一点我是知道的。
彼得：我珍贵的卡塔琳娜，你该不是认为，你是无可替代的吧？你怎么突然会有这样的想法？有意思！要不，说给我听听？
卡塔琳娜：也许，上床的话，你总还是需要我的。你简直是强迫我跟你睡觉，还抱怨着，跟别人你不行。
彼得：你不受良心谴责就不能过日子。可现在，跟杨的一切完了之后，你差点没疯了。我说得对吗，卡塔琳娜？现在，你只剩下唯一的彼得老头儿了，这是你尚且感兴趣，并且还具有必不可少的忍耐力的人。
卡塔琳娜：哦，你以为，你是我的唯一的。令人感动。你以为，我再没有其他人了。那么，彼得，你想让我告诉你一件事吗？你们，朋友们，请原谅我的坦率，但是，这是彼得自己在铤而走险——那就让他了解真相吧。就是说，彼得，如果你想知道，那么，告诉你，肉体上，我对你感到如此厌恶，至使我愿意跟任何人睡觉并且付钱，只要能够摆脱你。
彼得（朗诵）：
“白昼已然消逝，
一去不再复返，
还有宁静与黑夜，
一起降临大地。”
卡塔琳娜：这个坏蛋……
彼得（朗诵）：
“愿你的权威永存，
慈悲为怀的上帝，
创造了白昼黑夜，
你还把一切预见。”
你们愿意怎么理解都行。
卡塔琳娜把装着一瓶酒的提包向彼得扔去。彼得哈哈大笑起来，并拿出一块手帕擦脸。卡塔琳娜含着眼泪冲出房间。玛丽安娜跟着她跑出去。约翰收拾地毯上的玻璃碎片。
彼得：希望不会留下污渍。我不知道，怎么擦白兰地……如果有什么情况，要不，你把发票寄来。来点咖啡吗？我好像完全想……你啊，约翰，看在上帝份上，请原谅我们。我们平常要有礼貌得多。因为你们是我们的朋友，所以就不走远了。现在你去叫一辆出租车，我带上我的女巴克斯回家去，到那儿再继续并结束我们家庭的荒唐剧。尾声一般是不公开的。
深夜。客人们已经离去。
约翰：你在想什么？
玛丽安娜：没什么。
约翰：还在想他们？
玛丽安娜：他们，当然啦。卡塔琳娜和彼得。
约翰：我也是。
玛丽安娜：你认为，一般来说，两个人能一起过一辈子吗？
约翰：终生和约！真不知是从谁那儿传给我们的荒唐遗产！还不如订个五年的协议。或者一年一订，这样的话，想延长就延长，想取消就取消。
玛丽安娜：那我们也这样做？
约翰：我们——不。
玛丽安娜：为什么？
约翰：我和你就是那常规强调的例外。我们抽到了幸福的彩票，在难以计数的众多的抽奖者中抽到的。
玛丽安娜：就是说，你认为，我们可以终生在一起？
约翰：奇怪的问题。
玛丽安娜：一辈子你只和我一个人睡觉，你从没有为此感到遗憾吗？
约翰：难道你遗憾？
玛丽安娜：有这种情况。
约翰（十分惊讶）：喂，喂，这可真是见鬼了。
玛丽安娜：我这是纯理论上的。
约翰：也许我是个怪物。可我从来没有这样想入非非。我很满足。
玛丽安娜：我也是。哦，现在我明白了！
约翰：你明白了什么？
玛丽安娜：明白了为什么卡塔琳娜和彼得之间的一切如此可怕。
约翰：怎么？
玛丽安娜：他俩用的是不同的语言。他们必须把它翻译成双方都能接受的第三种语言，才能理解每个人想说什么。
约翰：我觉得，一切都要简单得多。
玛丽安娜：就以你我为例吧。我们谈任何话题时，话说半句就相互理解了。我俩有共同语言，因此我们能处得这么好。
约翰：我认为，一切都在于钱。
玛丽安娜：如果他俩有共同语言，如果他们能像我们这样相互信任，那么金钱也是不成问题的。
约翰：你总是惦记着这一点。
玛丽安娜：工作中我常常碰到这个问题。有时候，你知道，好像丈夫和妻子在打国际长途电话，而通话的机器又没修好。有时候，好像你在听两盘录音带。而有时候又像是宇宙的静默。我不知道有什么比这更糟的了。
约翰：这理论还是值得怀疑。
玛丽安娜：不给你饭吃，就让你争论才好呢。
约翰：我习惯于依靠试验。你设想一下，我俩在工厂工作。再设想一下，我们的孩子在幼儿园里，而我们轮班工作什么的。
玛丽安娜：那又怎么样？没什么不同。
约翰：我不这么想。
玛丽安娜：如果人们有共同语言，他们在任何条件下都能相互理解。
约翰：我觉得，这只是一阵浪漫罢了。
玛丽安娜：你真的认为，如果我们处于那样的境地，也会影响我俩的关系？你这是认真的？
约翰：是的，认真的。
玛丽安娜：那么，我们的关系就会变坏？
约翰：是的，正是这样。尽管有夸大其辞的共同语言。
玛丽安娜：你不认为，我和你，在我们这样的生活条件下，也有可能受到疏远和孤独的威胁吗？
约翰：不，我不这么想。那些一辈子都从事紧张单调的劳动的人，很容易厌烦和精神负担过重。
玛丽安娜：你可比我想像的愚蠢。再说，是谁说过关于浪漫的话啊！
约翰：那又怎么样？等着瞧吧。
玛丽安娜（不耐烦地）：什么？瞧什么？
约翰：我怎么知道。也许，你知道？
玛丽安娜：你简直是故意惹我生气嘛。
约翰：是啊，故意的。你不想吃点什么？
玛丽安娜：非常想。
约翰：也许，来一杯啤酒、一个夹肉酱和小黄瓜的小圆面包？
玛丽安娜：太好了。约翰，过来，坐到这儿来，沙发上。我要跟你谈话。别这样看着我。说实话，没什么可怕的。
约翰：你的前言具有威胁性。
玛丽安娜：不想来点白兰地？
约翰：你呢？
玛丽安娜：给我也来点儿。
约翰：我抽支烟，可以吗？
玛丽安娜：请抽吧。我没什么，甚至很好。
约翰：好了，一切就绪，来吧？
玛丽安娜：嗯。
约翰：那么，谈什么？
玛丽安那：我怀孕了。
约翰：三星期前我就对你说了嘛。可你否定了。
玛丽安娜：我不想让你不安。
约翰：这丝毫没让我不安。
玛丽安娜：我们现在怎么办？
约翰：你想去做流产？
玛丽安娜：我想我俩应该一起把一切都讨论一下。照共同作出的决定去做。
约翰：我认为，你应该自己决定。
玛丽安娜：为什么应该是我？
约翰：这是不言而喻的。一切都在于你：操劳、责任和做母亲的快乐。
玛丽安娜：换句话说，我们是否再有个孩子，你无所谓？
约翰：根本不是无所谓。
玛丽安娜：我想知道你的意见。跟我说实话。
约翰：这并不容易。
玛丽安娜：做一个坦率的人难道这么困难吗？
约翰：别说了，玛丽安娜，别犯傻。
玛丽安娜：你最初的冲动是什么？
约翰：那种冲动的情况与我无缘。那不是我的性格。从这个意义上讲，我是不够格的。
玛丽安娜：你还想要一个孩子吗？
约翰：无论如何，我不反对。我甚至感到高兴。
玛丽安娜：可你也没肯定你非常高兴啊。如果说实话，你绝对没有非常高兴吧？
约翰：你怎么总抓住这实话不放？为什么总是我呀我的？你还是说说你自己想怎么样吧。这样就简单多了。
玛丽安娜：我现在是在问你。
约翰：真有意思，我们怎么会有这个孩子的呢。你不是一直吃你那些药片的吗，难道你没吃？
玛丽安娜：我们去旅行时，我忘了。
约翰：你真见鬼！你怎么不说呀？
玛丽安娜：就这样，我没在意。
约翰：你是想要我们再有个孩子？
玛丽安娜：我也不知道。
约翰：这不是回答。
玛丽安娜：当时我只是想，该怎么样就怎么样吧。如果怀上了，就是说，这是命中注定我们再有一个孩子。
约翰：啊，上帝！我的上帝！我的上帝！
玛丽安娜：你怎么啦？
约翰：这是谁说的嘛！一个现代的受过教育的职业妇女，她自己到处宣传必须计划生育。你啊，我的上帝！
玛丽安娜：我不跟你争论。这确实有些难以解释。
约翰：就是说，你这里一切都已决定了，没什么办法了。是这样吧？那为什么还要讨论呢？
玛丽安娜：我想，你会感到高兴些。
约翰：你怎么这样。我当然高兴。
玛丽安娜：已经快三个月了。
约翰：甚至没发现你感觉不舒服。
玛丽安娜：正相反。我从来没感觉这样好过。
约翰：无论如何，我们的妈妈们会非常高兴。还有，我们的小姑娘们会怎么说？你怎么想的？
玛丽安娜：目前她们的忍耐是无限的。而在我们这方面，蠢事有时多些，有时少些。没关系。她们会原谅我们。
约翰：得了。为了你，玛丽安娜，也为了未来的孩子，让他来到这世上吧。不管怎么说，毕竟是件愉快的事。再说，你怀孕时很漂亮。
他们沉默了许久。突然，玛丽安娜哭了，而约翰则十分惊讶地看着她。
约翰：这又是怎么啦？
玛丽安娜：没什么。
约翰：还是有什么。
玛丽安娜：绝对没什么。
约翰：那你想怎么样？
玛丽安娜：不知道。
约翰：还不如说，无论是你，还是我，都没有特别想再要孩子的愿望。
玛丽安娜：你这么认为？
约翰：是的，我认为，我们俩一想到喂奶、孩子哭、尿布等等就害怕。没完没了的忙碌、不眠之夜——所有这一切都见鬼似的一团糟。我们为这一切都已过去而高兴。
玛丽安娜：你要是知道我的良心怎样受折磨就好了。
约翰：为什么？
玛丽安娜：因为，起初我幻想着孩子。这一想法让我着了迷，想入非非地很高兴，可是后来，事情已经做了，我却又沮丧、后悔心愚蠢又糟糕。
约翰：你不能不讲道德。
玛丽安娜：约翰，这是我的第四个孩子。一个死了，而我将杀死另一个。
约翰：喂，你知道。不能这样推论。
玛丽安娜：可我就是这样推论的。
约翰：看问题必须实际些，就这样。
玛丽安娜：可问题并不全在于此。
约翰：那在于什么？
玛丽安娜：一切都在于爱。
约翰：别这样动感情。
玛丽安娜：不，我是认真的。
约翰：那你解释一下，你指什么。
玛丽安娜：不，我不能，因为这是一种感情，一种感觉。一段时间以来，我仿佛己不再感觉到我个人的真实性，似乎我就是这么存在着。还有你。你也似一乎是不真实的。还有孩子们。可突然又出现了这孩子的故事。而这是真实的，确切的。
约翰：这可以从相反的方面看。
玛丽安娜：而我们过的是那种玩偶似的日子，沉湎于愚蠢而舒适的生活。害怕一切——自己也感到羞耻。我们没有任何柔情，没有任何爱，也没有任何欢乐。我们原本可以敞开怀抱接受这个孩子的。我觉得，真的，我是如此地因他而欢欣鼓舞，我设想着各种计划，幻想着我觉得，这是一种正确的感情。现在正是时候。我因孩子而成熟了。
约翰：你的话令人难以理解。
玛丽安娜：我看得出，你不理解。
约翰：可以认为，你己经做了流产。
玛丽安娜：从某种意义上讲，正是这样。
约翰：不能因为某种想法而折磨自己。
玛丽安娜（几乎喊叫着）：这是很严肃的，约翰！它决定着我们的来来。想一想吧，我们现在如果做得不对呢？想一想，如果这是严重的事。而我们却没有想到它的严重性！
约翰：那你要我怎么样？你为什么要用那些未来的荒谬的幽灵来吓唬我？这可是真正的迷信。
玛丽安娜：你不懂。
约翰：就因为你现在说的这些话，我可真的什么也不懂，见鬼。
玛丽安娜：我们不过是在相互搪塞罢了。
约翰：我们是在尽力回避作出决定和有效的结论，如果你指的是这个的话，并且我认为，我们做得棒极了（忧郁地看着玛丽安娜）。
玛丽安娜：你好像也很不开心。
约翰：我不喜欢这种谈话。
玛丽安娜：约翰！
约翰：什么？
玛丽安娜：如果我们不再冥思苦想，而是留下这个孩子，为他而高兴，怎么样？难道不能允许自己偶而轻率一下，并且爱上我们轻率举动的成果——这个孩子吗？
约翰：我不是已经说过了吗，我为此感到高兴。我不明白，还有什么可谈的。须知是你自己把一切都弄复杂了，而不是我。
玛丽安娜：那么，我们决定了？
约翰：请原谅，是什么决定？
玛丽安娜：我们决定再要一个孩子。
约翰：好吧，就算是吧。
玛丽安娜：嗯，这下可卸下重担了。
约翰（温存地）：也许，一般来说，有时候，你自己也不知道，你想要还是不想要。这种情况不是罕见的。
玛丽安娜：也许吧。
约翰：我甚至在想，这种情况是常有的。
玛丽安娜：实际上，这根本不是指孩子而言。
约翰：是啊，也许吧。
玛丽安娜：这是就我俩而言。
约翰：又要哭啦？
玛丽安娜：我自己也不知道，我这是怎么了。
约翰：我觉得，你该来杯白兰地，好吗？
玛丽安娜：嗯，好吧。

一段时间过去了。玛丽安娜躺在床上。约翰走进屋来，坐在她身旁，握住她的手。
约翰：喂，你感觉怎么样？
玛丽安娜：很不错。
约翰：很痛吗？
玛丽安娜：不，不很痛。
约翰：医生说，明天，最晚后天，你就可以回家了。
玛丽安娜：哦，我可真躺够了。
约翰：我刚才想，你稍稍恢复些后，我俩最好去别墅住几天。从十号起我可以有几天假。我给你妈妈打了电话，问她在这段时间里能否与小姑娘们在一起住几天，她说非常愿意。这就是说，我们自由了。
玛丽安娜：是啊，也许真够美妙的。
约翰：你知道，昨天我和约兰还有斯温共进午餐。他们估计，斯图列将被任命驻比勒陀利亚大使。应该给人以合适的位置。有意思，不知阿伊娜会说什么。这是对她自尊心的沉重打击。你只要设想一下，失去了每周五在西比拉王妃处喝茶的机会！不，她可忍受不了！
玛丽安娜：什么时候会有确切消息？
约翰：这可是说有就有的事。
玛丽安娜：顺便说说，你有没有给埃格尔曼诺夫打电话，说关于在他那儿吃午饭的事？应该事先通知他，我们去不了。
约翰：没有，我全给忘了。没关系，我一回家就去电话。
玛丽安娜：你跟父母亲们说了吗？
约翰：我说，你要在这儿做一个小手术，必须立即住院，因为医生要出国。
玛丽安娜：妈妈怎么样？
约翰：妈妈很着忙，说是，不定什么时候都可能来。
玛丽安娜：那还用说！
约翰：如果你愿意，我给她打个电话，告诉她，现在不必来，比方说我可以对她说，你正在睡觉。
玛丽安娜：不、不，那样更不好。
约翰：你疼吗？
玛丽安娜：不，不，就一点儿。
约翰：我想跟你谈谈关于别墅的事。你现在怎么样，行吗？要不，也许，你还是……
玛丽安娜：当然行啦。
约翰：我想，我们该修一个外廊。就是，你知道，有点儿农村味儿，看上去有点蠢。
玛丽安娜：也许，同时把房子也油漆一遍？
约翰：这个我也考虑了。屋顶不妨也修一修，否则会漏雨的。
玛丽安娜：那我们的钱够用吗？
约翰：可以做得便宜些。
玛丽安娜：你也许得跟古斯塔夫谈一谈。
约翰：是啊，我去跟他谈。
玛丽安娜：约翰。
约翰：嗯，亲爱的。
玛丽安娜：握住我的手。
约翰：你感到愉快吗？
玛丽安娜：嗯。
约翰：你感到愉快，那就好。
玛丽安娜（悄声地）：约翰。
约翰：什么？
玛丽安娜：我非常非常遗憾。
约翰握着她的手，没有回答。
玛丽安娜：当然，这很愚蠢。
约翰：明天你就会感觉轻松些。
玛丽安娜：我做了些什么啊？
约翰：这样想没道理。
玛丽安娜：对。
约翰：过一个来月就会忘记的。
玛丽安娜：真的吗？
约翰：我相信，会忘记的。
玛丽安娜：约翰。
约翰：嗯。
玛丽安娜：我不能设想，我如何摆脱这一切。
约翰：你应该尽量睡一会儿。
玛丽安娜：嗯。
约翰：那么，我走了。该走了。做个聪明的姑娘，听见了吗？
玛丽安娜：好了，再见吧。吻吻小姑娘们。
约翰：安静地睡吧。万一你妈妈来了，我会叫护士告诉她，你睡了。
玛丽安娜：也许，真的还是打个电话为好，免得她白跑一趟。
约翰：我就是这么说的。
玛丽安娜：你是我的好人儿。
约翰：你这么认为，我很高兴。
玛丽安娜：在别墅，就咱俩，会非常美妙。
约翰：我们会吃得很香、睡得很甜。还可以看电视，不考虑任何问题。
玛丽安娜：我俩将形影不离。
约翰：好了，睡吧。安静地睡吧。
玛丽安娜：别忘了给埃格尔曼诺夫他们打电话。
约翰：不忘，不会忘的。
玛丽安娜独自一人。她合上双眼，但难以入眠。她躺着、注视着天花板。泪水浸湿了枕头。她低声抽泣着。

二、极力逃避现实的艺术
玛丽安娜：早晨好。
约翰：你好，早晨好。
玛丽安娜：睡得好吗？
约翰：睡得死死的。你呢？
玛丽安娜：还可以吧。愚蠢的是五点醒来后就再也睡不着了。
约翰：为什么睡不着？
玛丽安娜：生气呗。躺在那儿生气。
约翰：大概是生我的气吧。
玛丽安娜：这次例外，不是你，亲爱的。我是因为星期天和父母亲共进午餐而生气。
约翰：星期天我们总与父母亲共进午餐的。不是跟你的父母，就是跟我的父母。
玛丽安娜：这很愚蠢。
约翰：我们这是为了他们。
玛丽安娜：我现在就想打电话推了它。
约翰：推了？那么你想，你妈会说什么？
玛丽安娜：她想说什么就说什么吧，见鬼，总得让我们像人似的过个星期天啊——你、我和孩子们。
约翰：等着瞧吧，看你能怎么样！
玛丽安娜：我现在凶得像个鬼。
约翰：也许，那个快来了？
玛丽安娜：你什么都用这个来解释。
约翰：那么，不是？
玛丽安娜：一般来说，我估计星期一会来。但是可以认为，我再没有什么重大的理由可以生气发狂了。
约翰：你指什么，玛丽安娜，什么？
玛丽安娜：你自己想想吧。要知道，我们整个生活中的每一天、每小时、每分钟都是按日程表计算好，填入小方格中的。每一格中写着我们该做的事。小方格永远是及时地填满的。如果突然出现一个空格，那我们就会惊恐万状，立刻就用潦草的笔迹去填满它。
约翰：可我们有假期啊。
玛丽安娜（笑）：约翰！你可是什么也不明白。休假时我们也是受人支配的。顺便说一句。这都是妈妈的错。你妈妈也插了一手。
约翰：这些可爱的老太太究竟有什么罪过啊？
玛丽安娜：你反正不明白，所以还是不说为好。
约翰：该叫醒小姑娘们了吧？
玛丽安娜：不，让她们睡吧。卡琳今天休息，埃娃昨晚说嗓子疼，就让她呆在家里吧。（生气地）还不能去共进星期天午餐了。我可以设想，还会作多少解释啊，哼呀哈的，问题啊、追问啊。简直让人发疯。这你自己也知道的。
约翰：你不是想打电话推掉吗？
玛丽安娜：我想，还是你打为好。
约翰：我？！不，不，饶了我吧。我不想缠进与你妈妈的谈判中去。你还是自己来吧。
玛丽安娜：然后我再给你姐姐打电话，告诉她，我没有丝毫愿望星期五跟她一起去看时装表演。贝尔格曼诺夫那儿星期五的午餐我也不想去，就告诉他，不去了。他们当然会很生气，让他们见鬼去吧。秘鲁使馆的那个招待会你也别去了。我再也不去你妈妈那里上法文课了。下星期你抽个空，我们俩到什么地方去呼吸一下新鲜空气。（双眼饱含泪水）天啊！我真蠢！好像这样就能改变什么似的。
约翰（温和地）：你不满意什么？你想改变什么？
玛丽安娜（摇头）：我没法表达。让我们来看一看。我和你把许多时间和精力都用在工作上。那又怎么样？这甚至很好。我们常常出入社交界，这好像也没什么不好。所有的空闲时间都给了孩子们。这一切也都正确。我们甚至从不吵架，如果吵了，也总表现出理智，力求平静地相互倾听，最终导致公平地妥协。看来，还有什么抱怨的呢？
约翰：简直是一首田园诗。
玛丽安娜：危险的田园诗。这里有某种令人不安的东西。
约翰（微笑）：那么，当然是我们的妈妈们不对罗。
玛丽安娜：我觉得是她们。尽管找还没有证据。
约翰：那就只能祈祷可爱的太太们早日作古了。
玛丽安娜（认真地）：从前可是得把他们杀了的！
约翰：《圣经》里说……
玛丽安娜（漫不经心地）：说什么？《圣经》里怎么说？
约翰：那儿有一处说，任何中断了同父亲母亲联系的人，都能得到百倍直至永恒的生命。怎么样，你给不给你妈妈打电话？可以打了。她可是我们的早叫的小鸟啊。
玛丽安娜：难道我们没有说好，由你打电话的吗？
约翰：不，我的欢乐。你自己打吧。现在就打吧。我扶着你的手，以示道义上的支持。
玛丽安娜：得了。我打吧。你感觉到了吗，我的心跳得厉害。无论如何，这第一步总是要走的。
约翰：伟大革命的微弱的第一枪。没有回答？嗯，感谢上帝！
玛丽安娜：喂！早上好，阿里姆先生。妈妈起床了吗？那好，如果不麻烦的话，请她听电话。顺便问问，您的关节怎样？您说不见好？甚至更坏了？非常同情您。那医生怎么说？是这样，这样。什么也不明白？是啊，您知道，现在的医生啊……（换一种口气）妈妈？早上好。你感觉怎么样？没什么，已经好了。爸爸走了吗？啊，对了，他正准备去别墅呢。你不怕放他一个人去？和埃利克一起去？这很好。好妈妈，我要惹你生气了（长时间停领，妈妈像在说什么）。对，都对。你怎么猜到的？原因吗？没什么特别的原因。我只是想，这个星期天和约翰及孩子们一起过。不，我们哪儿也不去。不，不是总这样，就这一次（妈妈在说话）我不相信爸爸会为这个午餐这么高兴（妈妈说话）。听我说，妈妈，要知道，这当然是很快乐的，但不一定非这样（妈妈说话）。嗯，明白了，明白了。这我不知道啊。你可什么也没对我说呀（妈妈在说话）。说实话，我并不非常高兴。不，不，好妈妈。把这次谈话全忘了吧。不，不（妈妈说话）。得了，好吧，是吗？非常好！谢谢。约翰问你好。再见，妈。吻你（放下话筒）。
约翰：革命被扼杀在萌芽时期。
玛丽安娜：埃莉扎姨妈要来。这半年来她第一次进城，她那么想见我们，她知道我们去高兴极了，她还给你准备了礼物。（恨恨地）真是见鬼！
约翰：妈妈还特意请来达尼耶里森太太准备午餐。爸爸简直想死我们了。
玛丽安娜：见他们的鬼去！
约翰：但是你。应该说，表现得很勇敢。（吻她）没什么，下次我们不去了。别难过。
玛丽安娜：你回家吃午饭吗？
约翰：还是直接在剧院门口见吧。七点二十分在右边售票处前等。我早点儿去买票。
玛丽安娜：总是有些怪怪的。
约翰：什么怪怪的？
玛丽安娜：你不愿意在家呆会儿呗。
约翰：唉，这一天啊，尽是杂事儿！
玛丽安娜：你知道我想干嘛吗？我们俩钻进被窝、遮掉一切光亮，躺上整整一星期，痛痛快快地哭一场。
约翰：我们自己给自己选择了生活方式。
玛丽安娜：暂时还不清楚，是不是我们自己选择了我们的妈妈们。
约翰：你有狂躁症。
玛丽安娜：那你想要这样的生活吗？
约翰：我认为，衡量我们生活价值的唯一标准——是我们自己对待它的态度。我不准备以永恒真理的观点来评价自己的生活。
玛丽安娜：设想一下，如果我俩相互背叛了对方。
约翰（不知所措地）：你是说……
玛丽安娜：我不是指偶而一次的不忠，而是指某种经常的关系。如果我们突然真的爱上了谁。你会怎么样？
约翰：那么，我会杀了你。
玛丽安娜（叹了口气）：唉，多么希望有时候……
约翰：什么呀？
玛丽安娜：没什么（吻他）。再见，亲爱的！
约翰：再见！（吻她）
玛丽安娜：等一等，约翰，我和你一起走。
约翰：要不，你还是开你自己的车吧？
玛丽安娜：不，我也留在城里。看完戏一起回家。这样好多了。
约翰：那小姑娘们呢？
玛丽安娜：今天安德森太太要来打扫。可以给她打个电话，请她给她们做顿饭。她做的饼好吃极了。等一会儿，我去把她们叫醒。
约翰：我已经要迟到了。
玛丽安娜：我这就来。
玛丽安娜跑开了。可以听见她推醒两位豌豆公主（注2）的声音。约翰拿起电话筒，迟疑了一下，又放回原处。玛丽安娜回来了。她拿起自己的皮包，约翰把外衣递给她。他们走出门来，坐进汽车，开走了。街上正下着大雨。
约翰：去剧院的路上我随便在哪儿买两根小泥肠就够了。
玛丽安娜：别忘了，三点钟你得去看牙。要不，像上次就……
约翰：忘了。我知道，你已经重复四遍了。另外，顺便说说，这车该修了。刹车不灵。
玛丽安娜：两个人这样兜兜风多好啊！我们为什么不？要知道，你承认吧，你不想带着我，是吗？
约翰：我不喜欢即兴作品，这你是知道的。
玛丽安娜：而我正相反。有时候你想，就这样过日子挺好的，就像上帝安排的那样。想吃就吃，想睡就睡，想爱就爱。如果寂莫了，就干点儿活。有时候一个不可克制的愿望控制着我，真想在河里游呀游，淹死就淹死了呗。
约翰：谁没有这样的愿望啊。
玛丽安娜：你。你就没有这样的愿望。
约翰（突然生硬地）：你怎么知道？
玛丽安娜：不，亲爱的，在这方面，我认为，我对你是有研究的。你太能适应周围的环境了，因此不会有这样的想法。你在所有方面都喜欢一清二楚、井然有序。
约翰：你也是。
玛丽安娜：不知道。是吗？
约翰：你是个可怕的教条主义者。
玛丽安娜：真的吗？
约翰：你仇视各种各样的杂乱无章的现象，无论是心灵的，还是肉体的。
玛丽安娜：对了。
约翰：是啊，对了。
玛丽安娜：可我没有你那样的信心。
约翰：什么信心？
玛丽安娜：就是，自信我本质上是个什么样的人。
约翰：是啊，暂时还没忘。请你还是把你那些罚款给付了吧。你的车里已经有一堆罚款单了。喂，可能有多少？
玛丽安娜：会付的，教授先生。天啊，瞧这雨。该拿把伞的。现在脚要湿了。
约翰：没办法。你该下车了。

律师事务所坐落在一条静静的小巷子里。玛丽安娜在丈夫的脸颊上吻了一下，走下车来。约翰向她挥了挥手以示告别后就开车走了。雨下个不停，玛丽安娜跑上台阶，很快就进了大门，沿着正门的楼梯往上走。这是一座很庄重的古老建筑：擦得闪闪发光的梯楼扶杆、厚重的彩色玻璃门窗、大理石镶面的墙壁。她边走边向女秘书及今天的第一位委托人问好。那位委托人已经在接待室里等她了。在办公室里她穿上了一双便鞋，脱下短外套，把它挂在柜子里，穿上一件舒适的针织套衫，便敞开门请那位委托人进办公室来。
玛丽安娜：请进吧，雅各比太太。请坐。因为今天我们是初次见面，所以我们只能先弄清楚问题在哪里，然后再看看怎样解决问题。
雅各比太太：我想离婚。
玛丽安娜：您结婚很久了吗？
雅各比太太：我结婚二十年了。
玛丽安娜：您在哪儿工作。或者，在哪儿服务？
雅各比太太：不，我嘛，怎么说呢，是家庭妇女。
玛丽安娜：您有几个孩子？
雅各比太太：我们有二个孩子。都已经成年了。最小的那个正在服兵役。大女儿结婚了，二女儿在大学念书，她单独住。
玛丽安娜：就是说，您现在是一个人。
雅各比太太：和我在一起的自然还有我丈夫。
玛丽安娜（微笑）：是啊，那还用说。他怎么，也基本在家吗？
雅各比太太：不，他是大学教师，开讲座。
玛丽安娜：您为什么想离婚？
雅各比太太：我们之间没有爱情。
玛丽安娜（小心冀冀地）：但是，要知道，你们已经结婚那么多年了。那么，你们一直是这样，还是……
雅各比太太：一直是这样，是的。
玛丽安娜：而现在，当孩子们都长大成人，离开家后，您想要分手了，是吗？
雅各比太太：我丈夫是个殷勤周到的人。对他我没什么可抱怨的。他很善良、正派。始终是个出色的父亲。我们从来不争吵。我们有很好的住房，郊外还有一所很漂亮的老房子，是他母亲留给我们的。我俩都迷恋音乐，甚至参加了室内乐俱乐部，就是说，我们自己参加演奏。
玛丽安娜：这么说，你们很不错嘛。
雅各比太太：好像是不错。但我们之间没有爱情。从来没有过。
玛丽安娜：请原谅，我的问题不很礼貌：也许，您的生活中出现了另一个男人？
雅各比太太：不，我没有任何别的人。
玛丽安娜：那您的丈夫呢？
雅各比太太：就我对他的了解而言，他从未背叛过我。
玛丽安娜：您不怕孤单吗？
雅各比太太：当然怕。但是，与其与一个没有爱的人在一起，不如孤单地过日子。
玛丽安娜：但是，请原谅，究竟为什么会缺少爱呢？
雅各比太太：不为什么。
玛丽安娜：那我可什么也不明白了。
雅各比太太：这很难解释。
玛丽安娜：您跟您丈夫说了，您想离婚？
雅各比太太：是的。我十五年前就对他说过，不想和他一起生活。他那时就很理解，只是求我等一等，等到孩子们长大以后再离。
玛丽安娜：您丈夫怎么说的？
雅各比太太：他求我先好好想想。他上百次地问我，我们的婚姻究竟坏在哪里，以至于我想离婚。我总是对他说，不能跟一个没有爱的人继续生活。可他每次都问我，这爱情应该意味着什么。而我已经向他解释了几百次了，要描绘不存在的东西是不可能的。
玛丽安娜：您跟孩子们的关系怎样？我指的是感情。
雅各比太太：我从没爱过我的孩子们。这一点我很明确。但我还是个不错的、甚至是很好的母亲。我为他们做了我能做的一切，尽管实际上我对他们没什么感情（微笑）。我知道您现在在想什么。
玛丽安娜（措手不及）：怎么，您会揣摩别人的心思？
雅各比太太：我想，您现在想的，是这位雅各比太太真令人讨厌。吃饱了没事干，没事找事。看来，她拥有想要的一切。那么给她一只天上的大雁，把它称作爱情吧。要知道。还有其他的感情的：相互信任、温存、友谊和好感。
玛丽安娜：也许，我真是这么想的。
雅各比太太：您想听听我谈谈我自己吗？不知怎么的，我常想，我实际上完全不像大家所熟识的那样。我头脑中有另一个自我形象。
玛丽安娜：请原谅。雅各比太太，我对你有一个纯属私人的问题。如果爱情……
雅各比太太：是的，我听着呢。
玛丽安娜：不，没什么。请继续讲。
雅各比太太：您看，我觉得，我内心蕴藏着爱的才能，可这是秘而不宣的。我遗憾之至，因为迄今为止我的生活并不有助于揭示这一才能。而且相反，还把它逼进了深渊、变成了一个密封的气囊。我再不能这样了，必须做些什么。这里，第一步应该是离婚。我觉得，我和丈夫相互妨碍，好像在相互扼杀似的。
玛丽安娜：您说得多么可怕啊！
雅各比太太：是的，这的确可怕。您知道吗，常常发生一些相当可怕的事。我的感觉，我指的是我的触觉、视觉、听觉，开始欺骗我。例如，我知道，这是桌子，我看见它，可以触摸它。可是我的知觉有限，没有生气。您理解我吗？
玛丽安娜（突然地）：我觉得，我理解。
雅各比太太：所有情况都这样。音乐，气味，人的脸、声音。一切都变得苍白无力，微不足道。
玛丽安娜：你希望能遇见另一个生活伴侣？
雅各比太太（微笑）：一点儿也不。我不给自己任何幻想。
玛丽安娜：您能向丈夫解释你这里发生的一切吗？
雅各比太太：您说什么呀！他只会生气，还说一些粗话。他说，我是个浪漫主义的傻瓜，这简直是更年期综合症。
玛丽安娜：最好的办法是，您说服丈夫，让他同意离婚。
雅各比太太：他说，他不同意离婚是为我好。他说，过后你自己会后悔的。
玛丽安娜：但是您已经断然决定了？
雅各比太太：我无可选择。您明白吗？
玛丽安娜（随和地）：好像明白了。
玛丽安娜突然站起来，好像想起了什么，便请求雅各比太太原谅她要离开一会儿。她走进会客室，给女秘书打电话。约翰走进来。
玛丽安娜：你好，请原谅。我离开了一会儿。
约翰：没什么。
玛丽安娜：午餐你想吃什么？要不，我们一起吃？
约翰：好吧。我的全部午餐就是一杯酸奶，一个夹肉小面包。十二点半。
玛丽安娜：你去哪儿，不是去酒吧吗？那我们就十二点半在那儿见吧。一会儿见！

约翰在自己的实验室里。他站在一架小型的金属高凳梯上，拍摄挂在墙上的几张画有研究结果的图象。
电话铃响了。约翰从梯子上爬下来，拿起电话。
约翰：喂，是啊，是我。你好，妈妈，我没听出来是你。听不清楚，谢谢，一切正常。你怎么样？担心？什么意思？玛丽安娜的妈妈来过电话。怎么回事？她也担心？天啊！不，没有啊。我向你保证。我们非常好。我们很健康、快乐，精神好，还充满了乐观主义精神，另外，我们相互都感到非常幸福。绝对什么事也没发生。我发誓。看在上帝面上，别担心，好吗？直觉？这次你的直觉骗了你，请你相信我。我们一切都好，关系好极了。我建议你给玛丽安娜的妈妈打个电话，替我转告她，让她还是多做事，少跟你在电话里罗嗦。请原谅，我现在没时间。当然，我们再见吧。星期五我们来看你，说好了的。问爸爸好（放下听筒）。哼！说得那么久，真是个唠叨的老太太。
他把高凳梯搬动了一下，又开始工作。
敲门声。
约翰：请进。
爱娃：你好。
约翰：嗯，你好。
爱娃：妨碍你了吗？
约翰：那还用说。
爱娃：我只是想看看，你在这儿摆弄些什么。听说你想出了什么令人生奇的东西（环顾四周），会是什么呢？真是妙不可言！
约翰：你怎么会在这儿？你好像今天应该在隆德。
爱娃：一般来说，是的。但大学生们因为某个重要原因又举行了游行，因此讲座改期了。
约翰：你可走运了。
爱娃：是啊，所以我就跑来了嘛。那么，你到底想出什么来了。告诉我，嗯？
约翰：还是给你看吧。
爱娃：那我该做什么？
约翰：用右手拿着这支铅笔。我现在把灯关上，在图上你会看见一个闪亮的光点。你试着用笔尖去戳这个点。在图上会留下印记，而这个电视摄相机就会记录你的动作。
试验在进行。爱娃无论如何也做不好，最后她真的发火了……
爱娃：不，我不行，我都烦了。请开灯吧。
约翰（开灯）：你的脾气可真大。
爱娃：是啊，你知道，神经受不了。
约翰：正是这样。到最后大家都受不了。很有趣，是吧？来，到这儿来，看看。你看，这条线多不规则，离起点越来越远。看来，你越来越烦燥不安。
爱娃：确实。但是，结论怎么样？
约翰：做结论还早呢。这只是最初阶段。
爱娃：明白了。哦，现在最好能抽支烟……
约翰：随便。抽吧。
爱娃：是啊，你知道，我戒了六天。真不好受。
约翰：就是说，很难适应？
爱娃：斯捷潘好像是故意离开的，朋友们也完全把我给忘了。我，也许，还得抽，但还是试着再坚持一阵吧。
约翰：没什么，抽一支是可以的，甚至是需要的。给，抽吧。这是勃洛缅乌斯忘在这儿的，他昨晚到这儿来过。给，拿吧。
爱娃（抽了一口烟，吸了一口气，坐在那儿美美地）：啊，很好！立刻就轻松多了。
约翰：过后你就会受到良心的折磨，这也是一种享受。在我们这个时代，不能放过任何一个享受的机会（微笑）。喂，怎么样？
爱娃：要知道，说实话，我就是为此而来的。
约翰：真聪明。
爱娃：我昨天特意抽了一个晚上。很认真地把所有这些一口气看了两遍。
约翰：你觉得怎么样？
爱娃：我什么也不明白。
约翰：怎么样？很复杂吗？
爱娃：正相反。
约翰（苦笑了一下）：就是说，太简单了？
爱娃：也许我搞错了。玛丽安娜看过这些诗吗？
约翰：不，除了你，谁也没看过。玛丽安娜对诗不很感兴趣。
爱娃：但她应该对你感兴趣。
约翰：她正是这样做的，只是用另一种方法。
爱娃（微笑着看着他）：瞧，就是这样，她不看。
约翰：这没什么好奇怪的。我们从大学时代起就是朋友。我们没有肉体关系，我可以从你这儿得到不偏激的评价，在我把自己的诗送到出版社去之前，这种评价对我很重要。
爱娃：那可不值得。
约翰：什么不值得？
爱娃：你不值得去出版社。
约翰：有这么糟吗？
爱娃：不，约翰，问题并不在这儿。我几乎您说，如果糟，那就好了。
约翰：就是说，你认为，不值一提？
爱娃默默地叹了口气。
约翰：你认为，是苍白而无害的，但润色过份了。你认为，这简直是无病呻吟，只有作者本人才感兴趣。是那种个人的精神手淫。
爱娃：我跟你说件事。
约翰：什么？
爱娃：要知道。在我们这群人中，许多人都觉得，你会有某些杰出的建树。我们认为，你简直是个非凡的现象。你在任何方面都一贯领先于我们，我们甚至有些嫉妒你呢。
约翰：可是这与我的诗有什么关系？
爱娃：不知道只是突然想到的。
约翰：那好吧。我没有抱怨的理由了。
爱娃：这就太棒了。
约翰：你确信，你对这些诗的印象与你目前的境况丝毫没有关系？要知道，看得出你的神经紧张到了极点。
爱娃：很有可能。
约翰：你不认为，这一切都因为你六天没抽烟了吗？
爱妓：完全有可能（友善地微笑）。
约翰：在报废之前，我还想把这些诗给别的什么人看看。
爱娃：约翰，亲爱的，自然罗，给人看吧。
约翰：我想立即就寄给几个出版社。我想得到不适用的证据。
爱娃：我让你生气了，是吗？
约翰：嗨，你是怎么想的！
爱娃：得了，请原谅。
约翰：顺便说一句，有一个人喜欢我的诗。
爱娃：是谁呢？
约翰：知道得越多，老得越快。
爱娃：你不想说就别说。你瞧，有人赞成，有人反对，你就别再想我说过的话了。一切过错都在于这薰香的烟。就这样决定了。我走了，好朋友。手稿我放在过道了。问候玛丽安娜（转过身）。记住，我还是爱你的。再见！
约翰：再见。
爱娃走了。约翰独自呆在他那间阴暗的小屋里。他本想拿起听筒打电话，然而他克制住了。
他重又开始投入拍摄。

酒吧很小，客人很多。约翰和玛丽安娜在窗旁的一张老式桌子边坐下。
玛丽安娜：在一起吃早饭多让人高兴啊。我们很久没这样坐一会儿了。
约翰：喂，怎么回事？
玛丽安娜：我想，这个夏天我们应该去旅行，就你和我两个人。假期都安排好了，与其坐在家里，还不如出去走走。你瞧，我跑遍了所有的旅行社，挑了些简介。如果早些登记，可以同某个旅行团一起走，费用就不贵。到了那儿我们可以自管自。只是可以便宜些。
约翰：就是说，我们不去别墅了？
玛丽安娜：别墅不会逃走的。整个春天和秋天我们都可以在那儿过嘛。
约翰：那么，你想去哪儿？
玛丽安娜：随便哪儿，比如，我们没去过佛罗伦萨。也可以去黑海，你不想去吗？要不，到非洲去？例如，有一条去摩洛哥的旅行线很便宜。或者去日本。你想像一下——看看日本！
约翰：从哪儿突然冒出这旅行的渴望？
玛丽安娜（停顿了一会儿）：难道你不认为这很妙吗？一站一站地走马观花？
约翰：我不知道。
玛丽安娜：那就不好说了（把简介收起来）。
约翰：你生气了？
玛丽安娜：你情绪不好时总是很奇怪地责怪我。说是我对维护我俩的关系不关心。这是你说的，对吧？我这回决定关心一下。
约翰：从你这方面看，真是太殷勤了。
玛丽安娜：干嘛讽刺人？
约翰：决不是讽刺。我确实认为，你表现出了少有的认真。问题是我不很喜欢在大热天满世界转悠，本可以安安静静地坐着小船钓鱼嘛。
玛丽安娜：那一切就会和往常一样。
约翰：也许可以送孩子们到你姐姐那儿去。就我们俩人过，也不用操劳费心了。
玛丽安娜：如果我们留在家里，那就不能把她们送走。
约翰：为什么？
玛丽安娜：这会让人觉得很奇怪的。
约翰：怎么呢？
玛丽安娜：不，不行。你说，妈妈会怎么说？她会唉声叹气，唠叨个没完。孩子们也会觉得奇怪。当然，可以与瓦里波尔克谈妥，比方说，一星期，或者十天，但不能再多了。
约翰：为什么我们总要考虑别人怎么说？
玛丽安娜：我不明白你想说什么。
约翰：玛丽安娜！
玛丽安娜（出乎意料地认真）：是，约翰。
约翰：你觉得活在世上很无聊？
玛丽安娜：不。这算什么问题！你无聊吗？
约翰：我不知道。这不是我的术语。
玛丽安娜：我依然认为生活很有意思。
约翰（注视着她）：你还是这么美丽漂亮。
玛丽安娜：天啊！梳着这样的发式，穿着这样可怕的旧衣服，我甚至来不及化妆。
约翰：玛丽安娜！
玛丽安娜：你有什么心事，是吗？
约翰：难道世上的一切都那么难以预测，以致于你的生活一下子会完全颠倒过来？甚至连自己也不知道怎么会这样，好像是无意识的。
玛丽安娜（轻声地）：你这是指我们？
约翰：也许一切都在于，他的选择是错误的。也许根本就没有什么选择，有的只是轨道，而你不假思索地沿着它滑行，直到跌倒。
玛丽安娜（审视他）：出了什么事，约翰？
约翰：没什么，绝对没什么，我发誓。
玛丽安娜：要知道，我俩相互间一贯是很坦诚的，是吗？
约翰：我认为，是的。
玛丽安娜：独自想着心思，承受折磨是很可怕的。无论多么困难，也应该把一切都说出来。要知道。必须这样，对吗？
约翰（激动地）：见鬼……你的表儿点了？
玛丽安娜：一点一刻。
约翰：我的表又停了。你说什么来着？对，坦率。就性爱方面而言？你是指这个吗？
玛丽安娜：有时候我觉得，我们……
约翰：总是那么亲近可不行，这太令人厌倦了。
玛丽安娜：可以考虑，这是我们生活中的主要问题！
约翰：请你原谅，我该走了。
玛丽安娜：我散会儿步。另外，也许给卡琳买一条长裤。
约翰：哦，天啊！要知道，你那个星期刚买过。
玛丽安娜：那是给埃娃买的。
约翰：让她们穿破了再买吧。我们为什么就可以这样。
玛丽安娜：今非昔比罗。我的可怜的人儿，你也该习惯了，一会儿在剧院见。
约翰：再见。
玛丽安娜（突然地）：你知道吗，我非常非常爱你？你明白吗？你知道吗，我非常害怕失去你。我应该常常对你说这些话的，我知道，听到这些话，对你很重要。可我不怎么会说，生来就这样。但我会努力改你比任何人都好。我非常非常爱你。
约翰：我努力记住这些话。
玛丽安娜：一会儿见。开车小心些！

玛丽安娜和约翰从剧院开车回家。他俩刚在剧院看了易卜生的话剧《玩偶之家》。
约翰：嗨，现在要能吃个夹肉面包就好了！你知道，中午就吃了两根小泥肠，空着肚子看易卜生，差点没饿死！
玛丽安娜：我觉得，娜拉相当漂亮。
约翰：是的。但是这个戏看来不怎么样，太老了。顺便说一句，斯特林堡（注3）也这么认为。
玛丽安娜：他这是出于嫉妒。
约翰：无论怎么说，近百年来，世界毕竟有所改变。确实，一切变化井不完全像易卜生希望的那样。
玛丽安娜：有所改变吗？
约翰（冷冷一笑）：妇女问题早已让大家厌烦了，玛丽安娜。妇女们现在可以按自己的愿望做事。遗憾的是，没有愿望。
玛丽安娜：是吗？有意思！
约翰：妇女们把自己装成备受折磨的模样，这是个很有利的立场。而最主要的是如果出了什么事，她们不负任何责任。我一向认为，那些女权主义者们的唉声叹气不是很有道理的，尤其是当谈到要唤醒她们那些可怜的姐妹们走向生活的企图时。因循守旧的、无端忙碌的、毫无个性的一群。心灵扭曲的奇观！
玛丽安娜：这还只是开头呢。你就等着瞧吧。
约翰：我永远也不会看见什么的。比方说吧，我班上有两位老阿姨，她俩并排坐在一起不知多少年了，像“舒尔茨”先生和“巴里姆格林”太太那样相处，但从不放过相互糟塌、相互诽谤的机会。
玛丽安娜：令人信服的论据。
约翰：你听说过没有，曾经有过一个女交响乐团？你只要想像一下，一百多个有各种各样毛病的女人演奏罗西尼的歌剧《偷东西的喜鹊》序曲！
玛丽安娜：此刻没人听到你说这些，算你走运。
约翰：所有的女人都有些不正常。你设想一下，有那么一个堕落的败类，他睡在那里，简直不是人，而是一堆活废物。我向你发誓，肯定能找到那么几个可爱的女人，她们会像鸟儿一样张开白色的美丽的翅膀来掩护这头猪。于是，这头猪立刻就赖上了她们，想方设法鄙视她们——这没有任何意义。贪得无厌的目光、发烧的脸庞、受苦受难的神色——这一切看来都令人倾倒。有一个白痴为了平衡——好像是一个进步的神父——强调说，女人被奴役了如此之久，因此她们已经爱上了那种屈辱的地位。
玛丽安娜（微笑）：这可真是蠢话了。
约翰：女人从一开始就抓住了好角色。可现在，当她们已经完全掌握它时，却见鬼似的要与这一角色分离。况且她们已经达到了始终追求的目的。从她们这方面来看，她们不费吹灰之力就可以使男人的良心受折磨，而这给她们以极大的优越感。为什么女人要在议会或政府供职呢？为了剥夺自己有利的立场和地位？为了放弃自己所热爱的癖好：培养孩子、做情妇和奴隶？我曾听一位女士说：“难道我们，女人们，完全没有特殊温柔的天赋吗？”我当时没有忍俊不禁地大笑，只是因为我是个有教养的人。这是你们要摆脱某种微妙处境的，常用的一句典型的话。既然这样，那么，请允许我问一句：难道女人就完全没有特殊的残酷、粗鲁、庸俗和无礼的天赋吗？（笑）但是，我什么也不想，只是忍着，总之，对这些事都嗤之以鼻。
厨房的餐桌上放着夹肉面包和啤酒。玛丽安娜脱去了黑色的夜礼服，穿上了白色的绒毛长袍。约翰没穿外套，他穿着衬衫、卷着袖子。
玛丽安娜：你知道，我今天午餐后回去上班，看见我们的艾丽扎，就是那个女秘书，你知道的，就是说，我看见她坐在沙发上，满面泪痕，鼻子流血，眼睑下还有这么大一块乌青。原来，有人袭击她，是几个十五岁左右的男孩子，光天化日之下，就在大街上。你以为，有人管吗？大家都围着看热闹。后来，来了两个面目可憎的警察，审问了几个证人，还差点儿没骂艾丽扎，说她为什么把自己的工资放在手袋里，那就怪她自己了。
约翰：我们这是怎么啦？有时候甚至觉得，整个社会都要崩溃了。
玛丽安娜：可年轻时我们可都是充满希望的啊。
约翰：还记得吗，当我们参加五一游行回来，家里人都不想让我们进门？
玛丽安娜：还有我们那些业余话剧演出！
约翰：我不像你那样有思想。
玛丽安娜：你还骂我，说我把家都给扔了。
约翰：就是在那个冬天，我们大家都得了流感。但你还是带着病到处参加你那些政治活动。还非要亲自照料孩子，不用保姆，除此之外，还要照常工作。哦，我们吵得多厉害呀！
玛丽安娜：后来就平息了。不，那时我们的生活毕竟是很美好的。
约翰：是啊，也许吧。
玛丽安娜：无论怎么说，我们曾经有过信念。我们相信人类将有美好的未来。
约翰：有信念当然好。我不跟你争论。但除此之外，我们还得到了惹恼我们的父母们以后的满足感，这也是非同小可的。迷人的坏脾气。当你是社会主义者时，真是令人倾倒。
玛丽安娜：难道现在不吗？
约翰：什么“不”？
玛丽安娜：不令人倾倒？
约翰：当然，你现在仍很吸引人。你为什么问这个？
玛丽安娜：我也在考虑这些问题。
约翰：当人们长期生活在一起时。他们相互间就开始变得有些不耐烦了，这种事总是常有的，对吗？
玛丽安娜：当然，我们倒没有相互厌烦。
约翰：诸如此类吧。
玛丽安娜（退却）：这是最平常的体力上的疲劳。这只不过因为，我们白天搞得很累，晚上就没精神干别的事了。
约翰：玛丽安娜，我并不是责怪你。
玛丽安娜：我不信。
约翰：这是真话。
玛丽安娜：但是我们还像从前那样相互喜欢，在一切方面。
约翰：只是不在这方面。以防万一，不要太过份。
玛丽安娜：那为什么，就是过份嘛。
约翰：是啊，可是我们现在的夫妻生活——纯粹就是劝说、拒绝、限定和禁止。
玛丽安娜（委曲地）：如果我不像从前那样很想这样做，这可不是我的错。我能怎么样呢。这是完全有自然原因的。我没什么可指责的。我还没感到自己有错呢！
约翰（和善地）：别激动嘛！
玛丽安娜：我觉得，我和你就这样，甚至很好。我们没有特殊的激情，也不必要，不能一下子要求得到一切。相信我，有时还有更糟的呢。
约翰：那倒是。
玛丽安娜：天地之大，可见性交这种事不是绝无仅有的！确实是这样。
约翰（笑）：玛丽安娜，你怎么……
玛丽安娜（声音颤抖）：如果我对你不合适——那就给你自己找一个情妇，让她比我有新意，让她来激发你的热情。我已技穷力竭了。就这样我已经是竭尽全力了。
约翰（脸色阴沉）：是怎么样，就怎么样。
玛丽安娜：请别装出这副脸色。
约翰：我什么也没装啊。
玛丽安娜：我无法忍受你这副脸色和这种口气。应该用钳子把你的话钳出来。来吧，钳吧。
约翰：我不知道是否值得谈这个话题。你总是生气。
玛丽安娜：我不生气了，我会听你说。我尽力做到客观些。
约翰：我有时想，究竟为什么我们把这事搞成了一连串的问题，弄得很复杂并且迷惑不解？难道两个人睡觉实质上不是最浅显易懂的事情吗？其实，这里没有任何问题。而我们却把它越弄越复杂。我觉得这是你妈妈的错，尽管你不爱听我这样说。
玛丽安娜：我不过认为，这是最平常的白痴式的不求甚解。
约翰：别吵架，玛丽安娜。我不是在跟你好好说吗。
玛丽安娜：是啊，可是你在一切方面都怪我。我们现在的情况比从前糟。这都是我一人的错。
约翰：你刚才不是说，你竭尽全力了。
玛丽安娜：是的，我确实在努力，我在努力，约翰。
约翰：把这个挂在嘴上，你不害噪吗？
玛丽安娜：你以为我在撒谎？
约翰：不，见鬼！没有！不！
玛丽安娜：那我就不明白了。
约翰：我们还是停止这种谈话，去睡觉吧。再说已经很晚了。
玛丽安娜：你总是这样。自己先开始澄清关系，而一旦把我带入正题时，你就打哈欠，说你想睡觉了。
约翰：玛丽安娜！（停顿）你的虚荣心令人不快。关于这个问题我们都很敏感，并且争吵过多少次了。要不，我们还是歇一下，让我们那不幸的性生活因为你的虚荣心而得以休息吧。
玛丽安娜（哭着）：天啊，为什么你总是因为这个而让我难堪！一会儿骂我为什么发懒，一会儿又骂我为什么使劲。
约翰（温顺地）：对，是我先开始的。
玛丽安娜：当然是你，还能有谁呢。你还是对我温柔些吧，那样就好多了。
约翰：也许吧。（让步了）。我的好姑娘，得了，请别生气了。我是个傻瓜，想在这方面刨根问底。
玛丽安娜：我觉得，你知道吗？我觉得，在这些事上有时候应该善于沉默。
约翰（让步了）：很可能。
玛丽安娜：确实，一般认为应该始终相互分担，不能有任何隐瞒，但是我认为，这与纯属隐私的事情不相干。
约翰（从前也听说过）：也许你是对的。
玛丽安娜（执着地）：有些事情是不能曝光的，不能放在众目睽睽之下。
约翰：你是这么想的？
玛丽安娜：我确信。我们只是无谓地相互恼怒、相互伤害。可刺痛感留下来了，留在了床上。天啊，不是床，而是一块钉板！
约翰（笑）：瞧你说的。
玛丽安娜（疑惑地）：你笑什么？
约翰：笑“钉板”啊。
玛丽安娜（宽厚地）：你还笑得出来？！
约翰：要不，还是去睡觉吧？
玛丽安娜：你承认，你的行为很可怕，愚蠢、粗鲁、没分寸。
约翰：得了，请原谅我吧。
玛丽安娜：你觉得，我对你太不温柔了？
约翰：温柔要求时间。
玛丽安娜：你很少，是吗？
约翰：我们得到的和给予的都太少了。
玛丽安娜：因此我才想夏天跟你一起去旅行。
约翰：我不认为，温柔就是一次特意安排的休假。
玛丽安娜（吻他）：你毕竟还是我的好人儿，虽然有些傻。
约翰：就是说，我跟妻子真走运。
玛丽安娜（吻他）：当然，你也有你自己光辉的时刻，但是，你往往是相当平庸的。
约翰：在我们这把年纪，每天都会有成千上万根神经末稍断裂，它们是不会再生的。
玛丽安娜（吻他）：也许，你的神经要多十倍地断裂，如果你这样笨的话。
约翰：你还是我的美人儿，虽然爱吵架。
他吻她，并把手放在她的胸前。她小心翼翼地挪开他的手。他微微一笑，站起来，打着哈欠。玛丽安娜稍含欠意地微笑着。
约翰：眼睛都睁不开了。
玛丽安娜：我去看看孩子们，就来。
在儿童室里她发现卡琳没睡着，躺在那儿一声不吭、一动不动。
玛丽安娜：卡琳，孩子，你没睡？
卡琳：没有。
玛丽安娜：为什么？
卡琳：我不想睡着，我会做恶梦。
玛丽安娜：你梦见了什么？
卡琳：我始终梦见，好像发生了战争。
玛丽安娜：你想要我给你拿杯牛奶吗？
卡琳：请拿来吧。
玛丽安娜到厨房去倒了杯牛奶，回来时卡琳已经睡着了。她把牛奶放在床边的小柜上，踮着脚走出房间，半掩了门。约翰已经躺在他们的双人床上，鼻子上架着眼镜在看书。她也从床头柜上拿了一本书，戴上眼镜，把一片药放进嘴里，喝了一口水，让自己躺得舒服些。后来约翰关了自己那边的灯，玛丽安娜也关了自己这边的。
约翰：睡个好觉。
玛丽安娜：睡个好觉，亲爱的。
约翰：你上闹钟了吗？
玛丽安娜：哦，差点几忘了。（停顿）。约翰！如果你想，我们……
约翰：谢谢邀请，但我要睡了。晚安。亲爱的。
玛丽安娜：晚安。

三、间歇
在别墅。深夜。
玛丽安娜已经躺下，她很快就入睡了。听到汽车驶近的声音，她立即睁开眼睛，再也睡不着了。好像被拽了一下似的，她从床上跳将起来，穿着一件衬衣就沿着楼梯往下跑。约翰从外廊走进来，把他的小箱子放在地上。
他还没来得及脱去外衣，她已经扑上去吊在他的脖子上，紧紧地拥抱他，深深地吻了他几下。
玛丽安娜：已经来了？你说不早于明天早晨到的。太好了！想吃东西吗？天啊，我已经用上卷发器了。你来了，真棒。小姑娘们已经睡了，我们早躺下了。电视没什么可看的，我们就舒舒服服地钻被窝了。你明白吗？今天是我们的装卸日。想吃鸡蛋饼吗？要不，就吃酥皮饼和啤酒？
约翰：谢谢，那好吧。
玛丽安娜：也许，你想吃些正经的？我可以做火腿煎鸡蛋，或者把汤热一热。
约翰：不，最好是夹肉面包和啤酒。哦，彼得和卡塔琳娜问你好。星期一他们会给你往班上打电话。
玛丽安娜：一大堆扯皮的事。这两个可怜的人。
约翰：就是说，他们还是决定分手？可我有一个印象，他们自己都不知道自己想要什么。
玛丽安娜：你觉得这很奇怪？我要他们各自请一位律师，但他们不愿意。要不你还是去换上睡衣，我把餐盘端到卧室来。
约翰：不，我们还是在厨房坐一会儿。
玛丽安娜：我一直担心你在生我的气。
约翰：为什么我该生气呢？
玛丽安娜：好像你不知道似的。还记得昨天电话里的交谈吗？
约翰：噢，这个嘛，是啊，那还用说。
玛丽安娜：我立即又拨了一次，可你大概把电话关了。
约翰：昨天我累极了。整整一天陪着部里来的几个人在研究所里转。真令人惊叹，我们国家的财政竟由那些白痴支配，又由他们决定着我们的命运。
玛丽安娜：无论你怎么想，我认为，我昨天的行为非常愚蠢。我承认这一点。
约翰：怎么啦？吐口唾沫，就忘了呗。
玛丽安娜：你是个很有意思的人。从来不肯把话说完。得了，我根本不想做一个惹人讨厌的妻子。我只是想说，你是完全正确的。我也没错，我有我的理由。你不想穿着晚礼服开车，那好吧，这是你个人的事。你完全正确。但从另一方面看，买一件新的晚礼服总还不妨碍你吧。
约翰：我不喜欢晚礼服。穿着不舒服。我觉得这完全是白痴的装束。穿着晚礼服我觉得自己像只乔装打扮的猴子。
玛丽安娜：噢，我记得，记得（笑）。那好吧，不谈了，否则又该吵架了。就是没有晚礼服我也爱你，我们的婚姻不会因此而崩溃的。
约翰：至少昨天看来要崩溃了。
玛丽安娜：我已经承认了，我的行为很蠢。天啊，看着你这副吃相，真没法不嫉妒。也许，我也吃一个夹肉小面包。我忍不住了。我饿得都恶心了。最近两周我轻了两公斤，看得出吗？
约翰：没有。
玛丽安娜：可是感觉很明显呢。有时候我想，真的，为什么要这样呢，你这个头脑简单的胖女人？为什么要拒绝世上的一切享受呢？为什么不能做一个又高又胖的善良女人？你只要设想一下，我们会变得多么可爱。记得玛丽阿姆阿姨和戴维姨夫吗？他俩是多么可爱啊，他们生活得多么和谐，而他俩都那么胖。每天晚上他们躺在那张吱嘎作响的双人床上，相互握着手，各自都因为自己拥有同样又胖又善良的另一个人而高兴。为什么我们不能像玛丽阿姆阿姨和戴维姨夫那样，做一对有气派的胖子，以体现优裕与富足呢？要不，我把卷发器取下来？
约翰：没关系，别不好意思。
玛丽安娜：我真的不好意思了。我知道你不能忍受这些卷发器。今天谈话到此结束。亲爱的，我们去躺下吧。要知道，你大概累极了，我也想睡觉了，虽说我还打了个盹呢。你怎么啦，约翰？你好像心事重重的？出了什么事？怎么啦？告诉我。
约翰：我不是无缘无故来的。我有重要的话对你说。问题是，我爱上了另一个女人。当然，这很可笑，总之，鬼知道会有什么结果。我和她还是在六月的一次研讨会上认识的。她担任翻译和速记员。就是说，她就要大学毕业了。将教授斯拉夫语。外表看来她没什么特别，也许你还可能认为她不漂亮。我自己也不知道这一切将会怎样。总之，我什么也不知道。我完全不知所措了。一方面，我当然很好，尽管我感到在你面前和孩子们面前是非常错误的。要知道，我们有个很好的家。就是说，跟大多数人的家庭相比，不好也不坏。你为什么不说话？说些什么吧，见鬼！
玛丽安娜：我能说什么？
约翰：你当然会认为，我做得不漂亮，没把这一切早些告诉你。但是我自己也不知道怎么会这样的。我想，也许这只是一种吸引。我不想无端地引起你的不安。
玛丽安娜：多么奇怪。
约翰：奇怪什么？
玛丽安娜：奇怪我什么也不明白。什么也没猜到，什么也没发现。要知道，一切都和往常一样。我甚至可以说，比往常还好。你是那么和蔼可亲。瞧我这个轻信的傻瓜！甚至一点怀疑都没有！太可怕了。
约翰：是的，你确实没猜到什么。但是，要知道，你从来就不很敏锐透彻。尤其就我们俩的关系而言。
玛丽安娜：以后怎么样？
约翰：我不知道。
玛丽安娜：你想离婚？想跟她结婚？顺便问问，你为什么赶着要在今晚跟我说这些？为什么这么着急？
约翰：明天晚上我们要去巴黎。
玛丽安娜看着他、沉默着。
约翰：我想逃得远远的，哪怕是一段时间也好。我反正是要去那儿的，只是稍晚些。我必须在那里会见格兰登和他的研究生，而巴乌拉得到了那儿的一笔奖学金，想在今年秋天使用它。我想和她在一起。我不能没有她。所以我明天晚上和她一起走。
玛丽安娜看着他。沉默不语。
约翰：现在。当我在你身旁时，当我重又在家里时，我真想让一切都见鬼去。现在我心里什么也没有，我什么也不感觉，除了害怕和疲倦。
玛丽安娜注视着他，默默无语。
约翰：很难想像更愚蠢、更乏味、更可笑的事了。瞧，我知道你此刻在想什么。当然，我无法辩解。
玛丽安娜：你怎么知道我此刻在想什么？
约翰：我没法摆脱良心的谴责。要知道无论怎样闪烁其词，也只是搔首弄姿而己。是怎么样，就怎么样，玛丽安娜。这是无法解释的。
玛丽安娜默默地看着他。
约翰：还是不说为好。在这里言语是不起作用的。反正说不出所以然来。现在你了解了全部真象，这才是最重要的。
玛丽安娜：我什么也不知道，也不想知道。我们还是去睡吧。已经很晚了。也许你明天还得早起。
约翰：九点钟我有个会。
玛丽安娜：那就是说，该躺下了。我们走吧。
他俩上楼走进卧室。玛丽安娜已经坐在床上了，她看着他脱衣服。在她的目光的审视下，他感到很不自在。罪证是很明显的——他胸前的唇印，加重了罪行的情节。
玛丽安娜：你胸前有印迹。
约翰：我知道。
玛丽安娜（微笑）：从你这方面看，很尴尬。
约翰：我的灰套装在这儿，还是在城里？我怎么找不到了。
玛丽安娜：拿去干洗了。
约翰：真遗憾。
玛丽安娜：你想带走？
约翰：自然罗。
玛丽安娜：发票在我这儿，应该洗已经好了。如果你想要，可以去取。
约翰：我来不及。三点前我的时间都安排满了，接下来就没时间了。
玛丽安娜：如果你想要，我可以去取。顺便给你收拾一下，如果你不反对的话。你可是个很没条理的人。
约翰：谢谢，不用了。
玛丽安娜（微笑）：你真笨。
约翰：是啊，我确实有些落伍。
玛丽安娜：其他一些必需品，我想，你都有了。衬衫和内衣可以从这儿拿，都洗好了。你穿运动夹克和法兰绒长裤怎么样？很漂亮，使你很显年轻。
约翰：你这么认为？那好吧。
玛丽安娜：你去很久吗？
约翰：看情况吧。
玛丽安娜：怎么？
约翰：研究所给了我半年的假。在这之前我还要出差。至少要七八个月吧。
玛丽安娜（傻了）：哦。
约翰：我觉得，如果我们确实相互放松些，对我们有好处。
玛丽安娜：你以为，你回来后还能碰上我？
约翰：碰上碰不上，对我反正一样。
玛丽安娜：明白了。
约翰：你想知道这一切发生了多久吗？我不是指巴乌拉，而是指我有这种逃避你，逃避孩子们，逃避这个家的想法多久了？
玛丽安娜（惊怕地看着他）：不要，别说了。
约翰：整整四年来，我总在想，如何摆脱你。这并不是说，我对你不好了。请别这么想。
玛丽安娜（拉起被子盖上脸）：别再说了，别说。
约翰：是的，你是正确的。这是多余的谈话。
玛丽安娜：可你该怎么生活呀？我是指你不再工作的那段时间。你毕竟还得给孩子们寄些钱。
约翰：别担心，我足够了。
玛丽安娜：就是说，你还有些我不知道的额外收入。
约翰：对，玛丽安娜。你猜着了。
玛丽安娜：这怎么可能呢？
约翰（狂躁地）：那么，你听着。见鬼，虽说这根本不关你的事。首先，我卖了汽艇，其次，我向银行贷了款。弗里特够客气的，让我贷了款。从九月一日起银行每月会向你和孩子们付一千一百克朗，在我离开的这段日子。然后，我回来之后，我们再考虑更好的办法。你可以和你的律师同行们商量一下。我无所谓。你自己提个数目。衣物家具我都用不着。我不会拿任何一件东西，除了我自己的书之外，如果你允许的话。我就这么消失了，飞走了，明白吗？非物质化了。为了你和孩子们丰衣足食，我将尽我所能。我自己什么也不需要。对于我，只有一样东西是重要的——解脱出来。假如你知道，这一切多么使我厌烦！所有这些谈话，关于我们将要做些什么，我们应该做些什么，还有我们该做什么打算的谈话。你妈妈会怎么说，孩子们会怎么说，午餐我们该怎么准备，是否还是应该把我爸爸请来。应该到海边去游泳，应该到圣莫里茨休养胜地去，应该庆祝圣诞节、复活节、圣灵降临节，还有生日、命名日，这些可恶的节日的无底洞！我知道，我这样是不公平的。我知道，现在我说的都是些鬼话。我知道，我和你生活得很好。实际上，我觉得，我还像从前那样爱你。从某种意义上讲，自从我遇见了巴乌拉，我甚至比从前更爱你了。我不知道把这种感情称作什么。残酷——我现在不能选择更确切的字眼。没有人能向我解释清楚这个简单的原因，我没有任何人能与之交谈，除了埃里克·勃洛梅乌森。可是，要知道，可以说，在精神上，他是个文盲。除了钱，他能帮助我些什么呢，虽说我现在这种处境，钱也不是多余的。
玛丽安娜：为什么你什么也不对我说？
约翰：连名堂都没有，怎么说呢？怎么能跟你说，和你睡觉很乏味，虽然从性关系上看，一切都按部就班？怎么能说，当你早晨那么清洁整齐地坐在厨房的餐桌旁，吃着煮得嫩嫩的鸡蛋时，我就想揍你？还有小姑娘们，这些宠坏了的小矮人儿，她们那变精作怪的要求和淘气。为什么我们要这么宠惯她们，为什么要为她们担惊受怕？你能跟我说吗？我不是责怪你，玛丽安娜。只是一切都见鬼了，谁也不知道怎么会这样。
玛丽安娜：也许我总是做得不对。
约翰：算了。当然，把一切责任都归自己，很简单。谁来承担错误，那么，谁就是勇敢的、宽宏大量的、高尚的、温顺的。你没有错，我也没有错。佯装沮丧或良心不安的样子也不值得，尽管只有鬼才知道，为此我的良心是如何受折磨的，无论是喊叫，还是叹息……偶然事件，仅此而已。为什么恰恰是我和你应该而且能够避开屈辱和剧烈的转折呢？这一切都符合逻辑。没必要谈什么错误和罪过。
玛丽安娜：你真可怜啊，可怜。
约翰：我不需要你的同情。请你别管我。也许，这一切在我这方面都是佯装的。就是说，是我的夸夸其谈，没有一句真理。当然，其实根本没有单一意义上的真理，都是伤痕累累的。任何一个动作，任何一句话都会导致痛苦。
玛丽安娜：你不能不走吗？
约翰：绝对不行。
玛丽安娜：但是，如果我求你，恳求你呢？
约翰：别费劲了。你只会使我俩都很尴尬。
玛丽安娜：但你不能推迟吗？哪怕推迟几个月？你不给我任何希望。我觉得，我们还是能调整好。我们能够找到，我觉得，找到我们共同生活的某种新的方式。也许，巴乌拉更能理解我。我应该见她，和她谈谈，恰恰在我俩终于相互坦诚相待时，把一切都毁掉，这样做很愚蠢。两个人一起来熬过这剧变不是好些吗？把建设起来的一切毁掉，那我们失去的就太多了。你没有权利剥夺我最后的希望，约翰。就这样让我面对事实，这不好。你把我扔到了一个可笑的、无法忍受的境地。你应该理解我。
约翰：我非常确切地知道，你指的是什么。父母们会怎么说？我的姐姐会怎么想？熟人们会怎么看待这件事？那就有的可说了！鞭辟入里地分析一番。孩子们会怎么样，她们妈妈的女朋友们会怎么想。我们受邀参加九月和十月的午餐会，现在又该怎么办？你怎么对卡塔琳娜和彼得说。可这关我什么事！我已决定像最坏的恶棍那样行事，并且设想着，这有多棒啊！
玛丽安娜：可我完全不是指这些。
约翰：有意思，那指什么呢？
玛丽安娜（轻声）：没指什么。
他俩躺在他们那张双人床上，熄了灯。但无论是他，还是她，都无法入睡。他们默默地，一动不动地躺了很久，深深地压抑着自己。死一样的寂静。
玛丽安娜：我忘了上闹钟。你几点起床？
约翰：请上到五点半吧。还得收拾一下，九点以前我必须到研究所。早晨我们有个会。
玛丽安娜：总也没能买个新的。这个响得这么厉害，都能吓出心脏病来。再说也不能指望它。好吧，到五点半。我一般自己能醒，用不着闹钟。你别担心。（又突然地）给我讲讲巴乌拉。
约翰：你为什么要知道？
玛丽安娜：不过是想知道罢了。
约翰：你还愿意这样自我折磨啊。
玛丽安娜：这不是什么自我折磨。我想知道她是怎么样的人。想一个模糊不清的形象会更折磨人。有她的照片吗？你一定有。
约翰：玛丽安娜，看在上帝面上……
玛丽安娜：我求你了。这样我真的会轻松些。请你理解。
约翰：那就看吧。然后就怨你自己吧。我的皮夹子呢？哦，在上衣里。看吧，这儿有两张照片。这张是两年前的，她到里海去渡假时拍的。这是护照上用的，不久前拍的，大概一个月前吧。我觉得，这张很像。
玛丽安娜：身材很好。胸部很漂亮，是吗？
约翰：是的，她胸部很美。
玛丽安娜：她的头发是染过的？好像是染的。
约翰：我没这么想，但很有可能。
玛丽安娜：微笑也很好看。她多大了？
约翰：二十三岁。她在爱情上不很走运。订过两次婚。看来，她的生活乱七八槽，也不很谨慎。
玛丽安娜：你为此感到苦恼？
约翰：那还用说，听人坦陈一切并不是很愉快的事情。我希望什么也不知道，可她执意要把她性生活的经历和盘托出。有时候我简直忍受不了。对过去的嫉妒——折磨人的玩笑。谁知道这是怎么回事啊。她不相信任何好的事情。一直坚持说，连对我都不存幻想。她说，我终究会回到你身旁的，说是她难以与你竞争。有时候，好像你在听一部古老的乏味又糟糕的歌剧，其中的每一段对白你都能倒背如流。这不过是她的一种自我保护的方式，是一种事先使自己不致失败的需求，这甚至很令人感动。应该说，在许多方面，她还是个孩子。别看她已经二十三岁了，而且聪明又独立。她是非常嫉妒的，要知道，我也是，所以，在这方面我俩很般配。她非常怕你，尽管在这一点上恰恰是可以理解的。但是，她也怕我的女秘书，怕所有她知道的与我有这样或那样交往的女人。一般来说，她对自己没信心。我努力成为她的依靠。但是，要知道，我很不习惯，还常常揣摩不准。
玛丽安娜：但是，在床上，你们好吗？
约翰：起先一点也不好。当然，问题在于我。可以说，没有任何与别的女人在一起的经验，而我和你则是相互过于宠惯了的。我什么也不行。可她说，从没有人对她这样温存，这样柔情。我甚至想跟她断了，虽然我已经爱上了她。要知道，我明白，如果我不能跟她睡觉，那我们的一切关系都完了。但是，当我跟她说时，她简直绝望了。我害怕她会对自己做出什么事来。后来我就和她一起离开了一星期。
玛丽安娜：离开了？……
约翰：你记得吗，四月我去哥本哈根讲学。
玛丽安娜：哦，就是说，从那时起。四月。
约翰：晚上我们喝足了，尽做些下流事，又打又骂，甚至被从旅馆赶了出去。你记得吗，我还告诉过你，我不得不换个饭店，因为街上闹轰轰的。我们在一所很可疑的房子里租了一个房间，突然，在那里，我们相互得到了对方，而且已经分不开了。她那时对我说，她跟任何人都从没有这么好过。自然，这给了我信心。我知道，你现在想什么，玛丽安娜，是这样的。我和你的一切也在这次哥本哈根之行后变得好些了。
玛丽安娜：关于这一点，你跟巴乌拉说了吗？
约翰：没有，我没敢说。我以前对她说过，我和你早就不在一起了，我是个阳痪患者。当然，我撒了谎，但跟她在一起时我是有阳痿现象的，那为什么不佯装一下，说是和你也一样呢。但是，巴乌拉你骗不了，她的直觉真令人惊叹。当然，也许我的谎撒得太不高明。只要我一不说实话，她立刻就能察觉。她简直把我看透了。这对我甚至很有好处。我在做某些总结。
玛丽安娜：是啊，我一向太信任人。
约翰：问题不仅仅在于信任。你和我，我们俩，都脱离了生活，脱离了现实，存在于一个封闭的空间里，成功地防止了外来的影响。一切都安排得妥妥贴贴，严丝合缝。我们因缺氧而窒息。
玛丽安娜（微笑）：那么现在，就是说，你希望，你那年轻的巴乌拉使你死而复生。
约翰：我自己也搞不懂，对生活就更理不清了，尽管我看了那么多书。但是，似乎有什么东西在对我说，我和你之间发生的剧变对于我俩来说，会转化为一种危险。
玛丽安娜：怎么，这是你的巴乌拉给你灌输的蠢念头吧？你知道，不能这么幼稚天真。
约翰：我想，现在我们可以不再相互挖苦，相互讨厌了。
玛丽安娜：你说得对，请原谅。
约翰：我竭力想请你理解，竭力要做得坦率些。这不很容易。我们俩从未谈过这些事。我觉得，在这儿，我们可以允许自己幼稚些，愚蠢些。否则又怎么样呢。和巴乌拉的这个故事——就是最真实的剧变。无论是对于你还是对于我。我多少次想要挣脱出来，但最终无济于事。她不放我，而我……我对她着迷。说你为谁“着迷”——这听起来像痴人说梦，像一部拙劣的情节剧，但这是唯一确切的字眼。开始我还抗争过，但现在——让一切都见鬼去吧。这种情况对我正合适。
玛丽安娜：我只有一个要求——推迟你们的行期。
约翰：巴乌拉无论如何也不肯延期的，我也一切、一切都已决定。
玛丽安娜：我不能跟她见见面吗？
约翰：那有什么意义？再说，关于你，她连听都不愿听。我都不敢提你的名字。
玛丽安娜：是啊，你可真为难啊。
约翰：这要怎么看了。我俩相处得很好。她是那么充满活力，率直天真，对我也很温柔，我们的话题很多。兴之所至，我们还狂饮一番。我甚至担心会影响健康。要知道我一生都是个听话的好孩子，那么理智，那么稳重，那么谨慎。我不知道，我什么也不知道。
玛丽安娜：到我这儿来，来吧。怎么啦，困难吗？看在往日友情的份上。
她关了床边的台灯。窗外己透出晨曦。热烈的拥抱。她的满足的呻吟。后来，她突然泪如泉涌，侧身躺在那里哭泣，把脸藏在手掌里。她很快安静下来，紧紧地，同时又很温柔地拥抱丈夫，一而再，再而三地亲吻他。他俩相互注视着，满含深厚的柔情和绝望。
玛丽安娜：把头枕在我的肩上，睡吧。我们太累了。
约翰：反正是睡不着了。不如喝杯咖啡，收拾一下就上路。
玛丽安娜：不，不，把头这样靠着，闭上眼睛。你看，会睡着的。还是得睡一会儿。明天将是我们困难的一天。
约翰：我是那么羞愧难当。
玛丽安娜：现在不要说这个，现在什么事也没有，只有你和我。这一夜——是我和你的，只属于我们。只有我和你。
他俩终于相拥着睡着了。
玛丽安娜稍稍打了个盹儿，立刻就醒了，好像被人推了一下似的。关于所发生的一切的思绪愈来愈沉重地向她压来。她屏声息气地想要熬过这烦闷忧郁的首次冲击，但痛楚却愈见剧烈，还是起床为好。她小心翼翼地转过身，离开丈夫的怀抱，伸手去拿闹钟并想按钟铃。离五点半只剩几分钟了。约翰还在熟睡，他的呼吸深沉，但在他的脸上凝滞着痛苦的表情。她把手臂撑在枕头上，托着头，久久地注视着他，而闹钟在耳边嘀嗒嘀嗒，细数着最后的分秒。
时间不多了，该叫醒约翰了。她轻轻地推了推他的肩。他立刻就醒了。迟疑着伸手把她拉向身旁。她被动地服从了，像块石头似的。他俩就这样躺了一会儿。后来，他松开她，猛地坐在床上，起身走进浴室，接上电剃刀。玛丽安娜僵坐在那里，像被自己那沉重的身躯压弯了似的。她觉得，她现在足有两吨重。后来，她向浴室里的丈夫走去，站在另一个淋浴器下。约翰并不着急结束淋浴，他长时间地、认真地洗着。接着，他俩并排站在地上，默默地、赤裸裸地，像两个陌生人。他们各自用色彩斑澜的绒毛长长的浴巾擦干身体。玛丽安娜先是用梳子梳她那头长发，然后改用头刷。约翰回到卧室，开始穿衣服。
玛丽安娜：我们开始收拾东西，还是你先吃早餐？另外，你想要什么，茶还是咖啡？
约翰：随你。要不，喝茶吧。
玛丽安娜从壁橱里拿出一只箱子。约翰从另一个柜子里取出路上穿的外套（运动夹克和法兰绒裤子），还有几件衣服。玛丽安娜开始把它们仔细地安放、包裹起来。约翰走进浴室，梳头刷牙。他拿着一把修指甲刀走回房里。
约翰：请帮帮忙。指甲断了。怎么也弄不好。
玛丽安娜拿了眼镜，把他带到窗前，开始仔细地修剪。
玛丽安娜：你又咬指甲了。
约翰：你知道那本斯彼尔的回忆录在哪儿？我把它放在床头柜上了，我记得很清楚。
玛丽安娜：我以为你看完了，就给我妈妈看了。
约翰：是这样。很好！哎哟，见鬼！
玛丽安娜：不得不多剪掉些。它断了。这儿有点血，来贴块胶布吧。瞧你把自己的指甲弄成什么样了？
约翰：谢谢，不用了。会好的。
玛丽安娜：剃须刀放进去，还是拿城里的那个？
约翰：反正还得回那儿一趟，别放了。
玛丽安娜：干洗店的发票你拿去吗？
约翰：好吧，也许我来得及。再说。这店在哪儿？
玛丽安娜：在斯图尔加登，就在教堂对面。
约翰：噢，我知道。这双靴子我不带，太重了。
玛丽安娜：冬天会很有用的。睡衣放哪几件？
约翰：我说，你去准备早饭，我自己来收拾吧。
玛丽安娜：我帮你收拾，你感到很不自在，是吗？
约翰：我不否认，我认为，这样做不怎么礼貌。
他俩很不自然地笑着。玛丽安娜穿上一条磨旧了的裤子和一件宽松的棉布带扣的衬衫。约翰继续整理。玛丽安娜双手交叉着放在胸前，站在那里看着他。沉默。突然约翰爆发了。
约翰：你干吗盯着我？
玛丽安娜：没什么，请原谅。
她立刻走出房间，让约翰自己收拾。他更火了。他想盖上箱盖，但怎么也合不拢，于是他抽出那双冬靴，猛一下扔到角落里。
玛丽安娜在厨房里忙着准备早餐。她摆桌子，煎鸡蛋，烤面包。约翰提着箱子走过，走到街上的汽车边，把箱子放进行李箱里。玛丽安娜根本不想哭，但眼泪不由自主地从眼睛里流了出来，她急忙把眼泪擦了，控制住自己。他俩坐下来，习惯性地开始吃东西。他们往盘子里放上些吃的、倒上茶，相互递东西。玛丽安娜忘了往鸡蛋里放盐。
玛丽安娜：你的邮件怎么办？
约翰：我会给你写信，告诉地址的。最重要的信件请你转给我。至于帐目或诸如此类的事——这些都可以通过银行办理。烦劳你了。我将非常感谢你。
玛丽安娜：还有，钳工的事怎么办？在我们回来之前盥洗室里的一切都必须修缮。你跟他们谈过了，还是我自己给他们打电话？你说你会跟他们谈的。如果你还是忘记了这些乱糟糟的琐事，那我自己来办吧。
约翰：我给他打了十次电话，可怎么也找不到他。因此，并不像你想像的那样，是我给忘记了。
玛丽安娜：这段时间车放哪里？你把它放在车库吧？
约翰：我与巴乌拉的姐姐说好了。她恰好搬到城外去了，因此这车她正用得着，没必要白白放在那儿。
玛丽安娜：明白了。
约翰：我对你还有个请求。你能不能给我的牙医打个电话把时间都改了，否则我肯定会忘的。
玛丽安娜：这倒不是什么问题。我担心的是另一件事。现在，星期五你父亲的生日怎么办？我们，要知道，答应过要去的。要是你打个电话解释一下，我将非常感谢。请打个电话，好吗？
约翰：这简直是给我插上一刀。我想，我还是给他写封信吧。
玛丽安娜：重要的是——别忘了。
约翰：没有比向父母解释更糟的事了。你会感到自己是个十足的傻瓜。那么，跟他们说什么？
玛丽安娜：还有，你看，我怎么跟安德森太太说？
约翰：真是太重要了，还有某个女仆会怎么想。我真想唾一口。
玛丽安娜：干吗发脾气呢？
约翰自言自语地嘟哝着。
玛丽安娜：不管怎么说，她已经在我们这儿十年了，而且对我们很忠实，对于我们，她纯粹是作贡献。
约翰：啊！（停顿）还是你说为好。一天早上，她已经见过我和巴乌拉在一起了。我不知道她跟你说好了，不是在约定的日子来，而且到卧室来了。直说了吧，情境不很令人愉快（停顿）。这大约是一个月以前的事，那次，我的车坏了，我俩恰恰在那边吃午饭。我就想，偶而在我们家睡上一夜，没什么可怕的。那怎么办呢？……我只好跑到厨房去央求老太太只字不提。老太婆义愤不已，而且为你感到委曲。可后来她甚至为我们做了早餐，着实忙碌了一阵子。她对待巴乌拉，就像对待我的兽欲的牺牲品那样。最后，我也不知怎么的，比平时多给了她三十克朗。你怎么不说话？
玛丽安娜：就是说，我不用对安德森太太解释了。这很好。
她站起来，开始收拾桌子。她把餐具放进洗碗机时弄出了响声。突然，一切都归于寂静。她站在那里，深深地低着头，困难地喘息着。
约翰（温存地）：玛丽安娜，你怎么啦？出了什么事？
玛丽安娜：没什么，一会就好了。
他该走了。他们站在过道里。面对面地站着。他穿上大衣。
玛丽安娜：我怎么跟孩子们说？
约翰：随你怎么说都行。
玛丽安娜：就说是你爱上了另一个女人，把我们给抛弃了？
约翰：我觉得，这种表达方式非常好，另外，它的优点在于，反映了真相。我不期望她们能理解我。
玛丽安娜：卡琳一定会难过的。她近来很依恋你。总是说到你。
约翰：别再试图打动我。你以为，我不痛苦？得了，我得走了。还没塞车时我得快走。好吧，再见，玛丽安娜。珍重！
玛丽安娜：再见。
他俩继续面对面地站着，被惧怕和犹疑不决的心理牵制着。他倾身向着她，想要吻她的双唇，但她避开了。他微微一笑。
约翰：也可能一周后我就回家了。
玛丽安娜：那就好。我和你将一切重新开始。让我们早已习惯的，无精打采的日常生活暴露在光天化日之下，谈谈曾有过的一切。我们可以探究一下，在哪儿犯了错误。你再也不会听到一句责备的话。我答应你。我现在像是在做梦。不，我没法相信……现在我怎么办？怎么办呢……怎么办……别抛弃我。答应我，你会回来的，好吗？哪怕我能了解些什么。别留下我一个人，不给我任何希望。这不公平。要是你真的打算不回来了，那也请说你会回来。
约翰：我该走了，玛丽安娜。
他摇摇头，他的目光茫然，仿佛对她视而不见。他迈开一步，又一步，走出门去。门关上了。她就这样站着。从窗外她看见他坐进车里。车没有立即发动起来。后来，似乎是用足了劲，它才启动了，开出大门，下了坡向右拐，消失在小丘后面。玛丽安娜久久地僵立着，没有力量挪动一步，似乎每一个动作都要她付出巨大的努力。最后，她走进厨房，把餐具从洗碗机里取出来，把它们放好。她打开收音机。但所有的一切她都没能完成。然后她走进儿童室。这里笼罩着安静和梦。她坐下来，就这么坐着，注视着熟睡的孩子们。
玛丽安娜（自言自语）：我不明白，不，不明白。
这时她突然有一个想法。她走到电话机旁，拨了号码。对方没有立即回答。
玛丽安娜：你好，弗列特里克，是我，玛丽安娜。请原谅我把你们吵醒了。我找比尔吉塔，行吗？不，没什么事。让她睡吧。你们那儿怎么样？明白了。这种时候，你喜欢一个人呆着？不，不，我不想打搅你了。不，我们这儿潮湿阴暗。是啊，我很羡慕。只是想跟你谈一件事。不，只是想跟人谈谈。你和比尔吉塔是我们的朋友嘛。我必须……我必须……这是个恶梦，弗列特里克。我无法相信……像在做梦……我没完没了地大声嚷嚷，但过后我更不好受。事情是这样的，约翰爱上了别人。她叫巴乌拉。现在他俩到巴黎去了，就是今天。你能不能跟约翰说说，说服他别急着走？为什么他要不顾一切地逃走呢。什么，什么？已经谈过了？这就明白了。明白了。就是说，你和比尔吉塔一开始就了解一切？一开始就知道，但对我甚至什么也不说？真够朋友！你们怎么能这样？这样对我真是卑鄙，这是真正的背叛！我不想听，你别辩解了。我们聚会了多少次，什么都谈，你们什么都知道，对我却只字不提？（狂怒）你们都见鬼去吧，还算什么朋友啊？我没必要听你解释！还有谁知道？许多人？你说的是真话？那好吧，谢谢你告诉我。
她扔掉话筒。
电话铃响了，但她不接。
为了不让自己痛哭失声，她死死地咬住自己的手。

四、哭泣的谷地
一年以后，九月里一天的傍晚。门铃声。正在厨房准备正餐的玛丽安娜去开门，边走边往镜子里打量了自己一眼。
约翰：你好！
玛丽安娜：你好。进来吧。
约翰：请原谅我迟到了。车有些问题，怎么也发动不起来（吻她的脸）。你气色很好，连衣裙也非常漂亮。
玛丽安娜：你喜欢，我很高兴。我才买了不几天就后悔了。我觉得，它根本不适合我。颜色也太红，太鲜亮了。
约翰：你穿它非常合适，真的。
玛丽安娜：请进吧，在走廊说话很别扭。那样会更激动。
约翰：我也有些神经质。今天一整天什么也没干，像个傻瓜似的闲逛。要知道，我们好久没见面了。有半年多了。
玛丽安娜：出什么事了，你怎么突然？……
约翰：巴乌拉去伦敦了，去一星期。
玛丽安娜：哦……原来是这么回事。想喝点什么吗？
约翰：谢谢。最好来点儿威士忌。纯威士忌，不放冰块。如果你有的话。很暖人的。就是说——给人以安慰。
玛丽安娜：你开始喝威士忌了？
约翰：你想像一下，是的。
玛丽安娜：我让孩子们到贝丽特姨妈家去过夜了。她们要在那儿住到后天。双方都高兴极了。今天她们看话剧，明天学校没课，她们三人想进城去。
约翰：你安排得很好。否则我会很不自在。她们怎么样？身体好吗？
玛丽安娜：你这是出于礼貌才问的。不必了，用不着。我们还是这样做更好些，在你的日历上注明她们的生日，你就不至于像今年那样给忘了。我替你给她们买了礼物，但她们都明白。这样只会更坏。我觉得，你有时可以带她们出去吃顿饭，或者和她们一起去看电影。否则，你简直就从她们的生活里消失了，真替她们害怕。她们几乎已经不记得你了。
约翰：完全理解。
玛丽安娜：至于巴乌拉不允许你和她们见面，并为此闹得不可开交……
约翰：如果我们见面只是为了听你教训一番，那我还是走为好。
玛丽安娜：你自己说过，巴乌拉嫉妒得很，使你不能与我或者与孩子们见面，还会引起你的麻烦。
约翰：那你说我该怎么办？
玛丽安娜：难道你胆小到如此地步，甚至不敢直接向她说，你自己认为该怎么做吗？难道你就那么怕她闹将起来，所以你就允许她把你支使得团团转？
约翰（疲倦地）：是的。
玛丽安娜：请原谅。
约翰：没什么。我明白，你一定觉得，这种情况是很荒谬哟。
玛丽安娜：再要些威士忌吗？
约翰：好的。
玛丽安娜：你在别的方面情况如何？
约翰：一切照旧。你怎么样？
玛丽安娜：没什么，还可以。本来可能更糟。
约翰：我建议见面也许很愚蠢。不知道该说些什么。要知道无论说什么，都会相互找气受。
玛丽安娜：知道吗，我有个好主意。我们先吃点儿东西……也许你是因为饿了，才这么恶狠狠的。
约翰：我——同意。
当他们站起来时，他拥抱她并吻她的嘴唇。她起初不愿意，但很快就投降了。然后，他俩相互审视着，突然微笑了。
玛丽安娜：你的发式很可笑。你好像发胖了。
约翰：说实话，我真想一下子扑向你。现在该怎么办呢，嗯？
玛丽安娜：我们先吃饭，一会儿再说。
约翰：买了新的餐具？
玛丽安娜：不，这是遗产。半年前我们可爱的老姨妈埃丽扎突然去世。她想要把一大堆家庭用具留给我。埃丽扎姨妈不知为什么总以为我是个出色的主妇。我甚至不知道这些都是做什么用的。但这套餐具确实漂亮。给，这是我熬的菜汤，然后还有红葡萄酒和奶酪。我没来得及弄各种小菜，但你向来喜欢这么吃。
约翰：味道真香。（给自己添菜）你听说了没有，马丁跟另一个人结婚了？
玛丽安娜：如果你想知道的话，那么，我不久前在街上遇见过他们。他俩都非常不好意思，一再解释，说是整整一年他们没得到我的音讯。看着他们真可怜。
约翰：他的这位新情人简直是个傻女人。但是据说很有钱。
玛丽安娜：可我听说的恰恰不一样。好像她爸爸的企业不久前破产了。
约翰：那就是说，马丁这次又失算了。
玛丽安娜：难道他不是你的好朋友吗？
约翰：并不是很好的。怎么啦？
玛丽安娜：好像你在幸灾乐祸。
约翰：有一位智者这样说过：没有比我们亲近的人们的不幸更能给我们以安慰。为你的健康，玛丽安娜。这酒真不错。
玛丽安娜：别以为是什么稀罕货。普通的瓶装葡萄酒。六克朗一瓶。但是的确很好喝。
约翰：我想向你夸耀一下。我的事业好像开始走上坡路了。我被邀请去克利夫兰大学讲学三年。你看，这对我很有利，无论是从职业晋升上看，还是从经济利益上看。无论怎么说，那儿是我们这一学科的学术中心。况且我很愿意侨居一段时间。这里没有什么牵制我的。我们科学院的那片沼泽真使我厌烦极了。还有，我干吗要让人剥三层皮。总之，如果一切顺利，春天我就移居了。
玛丽安娜：祝贺你。
约翰：这里还有一个你没提出的问题：“你带巴乌拉去美国吗？”我回答：“不。”如果你愿意，可以把这称为逃亡。就这样，我要逃走。也许，正是时候。巴乌拉曾经对我很起作用，她向我揭示了我本应该知道的东西，而且知道了有好处。但是够了。足够了。凭良心说，她确实让我厌烦了。你大概在想，我这样背地里议论她很不好。但是，她早就无法让我对她好了。跟她，我真是累极了。我被她的兽欲，她的眼泪、喊叫，和好以及爱情的证明等等场面弄得疲惫不堪。（控制住自己）知道吗，我要对你说什么，玛丽安娜。巴乌拉的功劳在于，她教会了我喊叫、争吵、打架。我甚至还打了她。我不怀疑自己对她怀有某种激情。如果我把一切都告诉你，你简直不会相信。有时候我觉得，我是在参与一出怪诞剧，既是演员，又是观众。我们能整天整夜地大呼小叫，又打又骂，直到精疲力尽为止。
玛丽安娜：再添一些？
约翰：谢谢，这些我还没吃完呢。味道好极了。我只是没完没了地唠叨。我这是，你知道吗，高兴。我一接到邀请，就觉得……自己就像国王的干亲家那么得意！
玛丽安娜（友好地）：也许，我们需要讨论一下离婚的事？要知道，假如你离开这么长时间，还是现在就把一切都解决了为好。
约翰：你想怎么办，我们就怎么办。
玛丽安娜：那么，我们就把一切手续都办了吧。事情总会有变化的。也许我想再嫁人呢。那时麻烦就多了。你到了美国，也把一切都安排一下。
约翰：你已经有了意中人？
玛丽安娜：怎么，你还是这么好奇？
约翰：那又怎么样，玛丽安娜！现在该轮到你谈谈了。别老是我一人嚼舌头啊！
玛丽安娜：还要酒吗？
约翰：不，谢谢。我啊，吃饱了，喝足了。或者，再来一小块奶酪。不，不，放在那个盘子里。这是什么奶酪啊，好像挺有诱惑力的。
玛丽安娜：这是“贝尔·帕斯”牌的，你尝尝。
约翰：美妙无比。但你别以为可以滑过去。你过得怎么样，玛丽安娜？从你的外表看，你的发式，你的连衣裙，你的身段，还有你的情绪——很不错嘛。自然，我忍不住首先想知道，你有情人了吗？
玛丽安娜：瞧！我来煮咖啡吧！要知道，你很愿意……
她绕过桌子，捧起他的头，吻他的嘴唇。然后他俩很友好地收拾桌子。当玛丽安娜准备咖啡时，约翰不耐烦地在屋里徘徊，接着，他在门口收住了脚步。
约翰：我看，你重新布置了一下，买了新家俱。
玛丽安娜：你反对吗？
约翰：反对个鬼！
玛丽安娜：我只是搬到你的书房去了。
约翰：那你把我的东西放哪儿啦？
玛丽安娜（高兴地）：我把它们送去存了，并且付了保管费。我决定了，我终于有了拥有自己的工作室的权利。于是，我买了几件家俱，换上了新窗帘，并且挂上了属于我个人的油画。那些画以前在这家里总也没地方挂，因为你不喜欢。也许，我这样做不适当？你觉得，在离婚没有生效之前我不能这么做？还是应该服丧一年？可我已经把电视都改在我的名下了。
约翰：没什么，你做得对。
玛丽安娜：那你干吗酸酸的？
约翰：根本没有。我认为你做得都对。
玛丽安娜：那就多谢了。以前，如果我需要在家工作，那就只好蜷缩在卧室的活面写字台前。不太方便。要知道，我们那时最关心的是让你有一个单独使用的工作室。你在那里能够安静地工作，孩子们也不会妨碍你。还有，我把双人床也撤了。
约翰：这是为什么？
玛丽安娜：因为在这张大床上我找不到自己的位置。差点没发疯。所以，你看见了，现在这里显得贞洁些了。
约翰：那你的情人怎么办？你在哪儿接待他？
玛丽安娜：有相当一段时间，我们还是在他那儿见面。
约翰：因为小姑娘们？
玛丽安娜（微笑）：真笨。小姑娘们一直在我耳边叨叨，让我快些再嫁人呢。
约翰：见鬼了。
玛丽安娜：喝咖啡时还要些什么？
约翰：不，谢谢。我就这么看着想着，这儿倒确实像人住的地方。家就是家。
玛丽安娜（微笑）：但是，我的亲爱的，你还住在郊外呢。
约翰：我们住在水泥蜂窝里，三个小蜂房，十层楼上。在那儿，一眼就能望见另一座水泥蜂窝。台阶前总有灌饱了啤酒的少年人在耍流氓。他们以欺负退休老人为乐。房子被糟塌得伤痕累累。从窗缝里吹来的风能掀起窗帘。就在不久前，我接连两星期不得不跑到街道的水龙头去接水。下水道也不行。晚上八点以后最好别坐地铁。而在所有这些设施里这个疯建筑师还安放了一个叫做“皮亚拉”的东西。你别以为我在抱怨。我，甚至相反，在那儿过得还蛮有兴味的。因为，这些最像我想像中的地狱。
玛丽安娜：我不知道，你还信地狱。
约翰：地狱——这就是说，在那个地方，谁也不再希望会有什么出路。可是巴乌拉喜欢那儿。她说，这一切同她关于世俗生活的想像很吻合。她说在那儿她感到宁静。至于我嘛，我住哪儿都一样，因为无论何处我都把它当作临时住所，我们心灵的安宁只在于我们自己。自己内心要有支点。
玛丽安娜：你有吗？
约翰：当我住在这里时，就是说，在家里时，并没有。那时起决定作用的是围绕我们的一切。我们把众多的仪式当成了支点。
玛丽安娜：我不明白你在说什么。
约翰：我们依靠的只是我们本身之外的一切。我们的财产，我们的别墅，我们的房子、朋友、金钱、食物、节日、父母。
玛丽安娜（害怕地）：为什么我们相互间不再温柔，约翰？为什么我们从不接吻？只有在床上才温存一番？为什么我们害怕多给孩子们一些抚爱？
约翰：你想知道我的支点是什么吗？现在我告诉你。我有一个想法：孤独——这是某种绝对的东西。独一无二地存在着的东西。其余的一切都只是我们想像的结果。是错觉。请记住这一点，并作出相应的行动。别为自己等待什么，做最坏的打算。别指望你能摆脱孤独。它是绝对的。当然，可以臆造出各种各样的结合，但是臆造的毕竟是臆造的——例如宗教、政治、爱情、艺术，诸如此类吧。孤独是永恒的。骗局在于，结合被想像成为可以企及的东西。你知道，这是错觉。那么当一切恢复原样时，你就不会感到那么失望。必须学会在孤独是绝对的这个意识中生活。那么，你就会不再抱怨，不再诉苦、不再怨天尤人。那时，你就会感到心平气和，你就会获得内心的支点，并学会把荒谬当成顺理成章。我并不想以此说明，应该就这样平心静气地无所事事。我觉得，必须竭尽全力。哪怕这样做只是因为，想要动员起自己的精力，而不是投降，那么一个人的自我感觉就会好得多。
玛丽安娜：我要是有你的信心就好了。
约翰：但是，这一切只是说说而已。想把自己的实质用语言表达出来，只是为了排解空虚而己。真是很奇怪。你从来没有想过，空虚会带来痛苦？似乎它能使你头晕，或者内心感到恶心。我的空虚使我感到一种肉体上的疼痛，一种火辣辣的灼痛感。我有时简直觉得奇怪，巴乌拉怎么那么相信她的政治。真的相信，真诚地相信，而且积极参与她那个小组的活动。她的信念给了她对一切问题的答案，并且填补了空虚。如果我有这样的生活该多好。我是认真的，不带任何讽刺意味（俯身向玛丽安娜）。你干吗这么嘲弄地微笑？你以为我在说蠢话吗？我也这么认为。就这样吧，反正都一样。
玛丽安娜：我只是不明白你在说些什么。对于我来说，这似乎太抽象了。我不知道为什么。也许因为我自己不习惯判断类似的问题。我好像生活在另一范畴里。
约翰（鲁莽地）：看来你生活在更高尚的范畴里。生活在那种刻意为妇女连同她们在接受生活时那种纤弱而富于激情的体质及幸福的天份而保留的范畴里。巴乌拉也常会变成这样的女人，每当她读到女传教士定期送来的女福音书时就是这样的。
玛丽安娜：我记得你很爱说话。我还记得，我很喜欢这样，尽管我总是把你的那套理论当耳旁风。不过我觉得，你的话里含有些许沮丧的情绪。
约翰（轻声地）：这只是你的感觉罢了。
玛丽安娜（轻声地）：你知道，我可是时常想着你的，一直在想，你在那儿过得好吗？也许很孤单、寂寞。每天，我都不止一次地问自己：我做错了什么，以至于我俩之间发生了这样的事？我知道，我这样考虑问题很孩子气，但我没有别的办法。有时候我觉得答案近在眼前，立刻就能抓到。可你瞧，它忽而又从手中滑走了。
约翰（挖苦地）：你没去看心理医生吗？
玛丽安娜：我去找了一位医生，他也会心理分析。我每周和他谈两次。有时候我们只是见见面而已。
约翰：想必他就是你的情人？
玛丽安娜：我和他试了几次，但没有什么好的感觉，所以也就不再尝试了，而只是研究我的复杂的精神生活。
约翰：那么，研究出什么了吗？
玛丽安娜：没有。首先，我力图学会表达自己的想法。你看我把你的家俱扔了，搬进了你的工作室。假如你知道，我的良心是多么不安。但同时，我又感到自己非常勇敢。
约翰：无论如何，这是成绩（伸懒腰）。
玛丽安娜：你觉得乏味吧？是啊，瞧你都打哈欠了。
约翰：这都是因为酒的缘故。请原谅。我在晚上也和别人不一样。也许，内心很紧张。
玛丽安娜：如果你想回家，那就请回吧。我不会拖住你的。
约翰：瞧你多蠢啊。这是自然的。
玛丽安姗：如果你想打个盹儿，那就请去躺一会儿，过一小时我叫醒你。
约翰（微笑）：就因为一个不幸的哈欠引出那么多话。我根本不想睡。还是跟我讲讲你的内心世界之旅吧。这可太有意思了。我求你。
玛丽安娜：没有什么特别可讲的。虽说我还是碰到了一件奇怪的事。但是，关于这些，我还没和我的医生谈过，因为是我昨天晚上才发现的。
约翰（不特别感兴趣）：怎么？听起来很神秘嘛。
玛丽安娜：医生说，让我把关于自己的一切都记下来。毫无例外地记下来，按不按顺序并不重要。想记什么就记什么。梦境、回忆、思想。我暂时记得还不多。不习惯，很困难。结果非常不自然，文不对题，很蠢。
约翰（礼貌地）：你能不能念念你昨晚写的？我很想听。
玛丽安娜：真想听吗？等一小会儿，我这就去拿我的日记本。我写了一整个晚上，直到两点半才躺下。早晨对着镜子一看便“啊”地喊了一声。我简直像是从那个世界来的。我还想：这好像是故意安排的，就是在我们分别很久以后，我该和你见面的那一天。
最后那几句话她是在工作室里拿日记本时说的。那是一个厚厚的有黑布封面的本子。她回来时既激动又高兴。她微笑着坐下打开了台灯。
约翰：不，你简直太迷人了！
玛丽安娜：请收起你的恭维话吧。现在你应该对我的精神生活感兴趣。请坐。
然而，约翰却向她走去并拥抱了她。他满含深情地久久地亲吻她的双唇。她仰着头，纹丝不动地坐在那里，闭着双眼，并没有回吻他。当他把手放在她的胸前时，她低下头，挪开了他的手。
玛丽安娜：不，不，别这样。你还是坐下听着，我给你念。
约翰（微笑着）：难道不能同时得到两种快乐吗？
玛丽安娜：我一直在考虑这个问题。如果今天最终到了床上会怎么样。我是这么思念你，我非常非常想要这样，而且我已经在想像……但是，后来我想，这以后又如何呢？就是说，当你走了之后。你会走的，而我却留下来再度思念你。不，我不要。要知道，我爱你，约翰。难道你不明白吗？有时我恨你，因为你对我做的这一切。有时候，一连几小时，我并不想起你，这就很好。你别这样想，我决不是不幸的。我一切都很好。我有朋友，甚至有情人。我有我的女儿们和使我忙碌、让我感兴趣的工作。我没什么可遗憾的。但我没有力量摆脱你。我自己也不明白这是为什么。也许我属于性格反常的那类人，偏要自己折磨自己。也许我生来就是个爱情专一的人。不知道，我很困难，约翰。我不再需要别人，我不想跟任何别的人一起生活。其他男人只会成为我的负担。我这样说，完全不是为了使你的良心受折磨，或者讹诈你，强求你的某些感情。我只是讲讲事情的真相。因此，如果我和你开始亲吻或者做诸如此类的事，那我简直不能忍受。要知道，到那时候，我就坦露无遗了。我不知道，应该再作什么解释。然而，当你走后，那种灼人的寂寞和孤单会再一次扑来。现在，当我和你保持距离时，我完全可以忍受。甚至感到很好，很愉快。只是，我们不要相互触及。否则，我不知道我会怎样。而你，要知道，你是要离开的。
约翰：我像从前一样爱你，这你是知道的。
玛丽安娜：为什么说假话？
约翰：说真的，为什么我对你的感情应该改变？你以为，这段时间来我没有想念你？我一直想回来，几乎天天想。要知道，我俩在一起曾经很好。我们始终是朋友，我们总是很愉快的，两人在一起时总是兴致勃勃。如果我俩现在愿意相互亲近，那为什么要拒绝自己？没必要证明我们的感情仍像从前一样。玛丽安娜！为什么要这么多借口？为什么要考虑明天会怎样？难道这样不愚蠢吗！？
玛丽安娜没有反抗他的吻。他的爱抚变得愈来愈固执。日记本掉落在地上。他把她抱得愈来愈紧，并开始脱她的衬衣。这时，她突然挣脱他的怀抱，直直地坐下，理好头发，系上衬衣。她摇摇头。
玛丽安娜：不，我不要。不，不，无论如何也不。我不想再思念，再哭泣，再受折磨。你应该理解我。要知道，就会是这样的。想起来都觉得可怕。如果你还要坚持，那最好彻底离开。这是我最后的话，约翰。我不想跟你上床。真的，不想。请你尽力理解我，求你了！
约翰：我尽力理解吧，尽管我并不理解。得了。我这就坐下，并允许你给我一小杯白兰地，还有咖啡。接着我们就朗诵，然后我就回家。到家不算晚，然后再往伦敦给巴乌拉打个电话，说是我去剧院了。
玛丽安娜轻轻地触摸了他的脸庞，忧郁地看着他。他俩都羞怯而激动。她拿来了白兰地，而他从暖瓶里给自己倒咖啡。他拿出自己的烟斗装烟丝。玛丽安娜戴上眼镜。他俩玩笑似地互致了“为你健康”。玛丽安娜想哭，但她终于控制了自己。约翰点烟斗，却划断了几根火柴。玛丽安娜逐页翻看日记。
玛丽安娜：这一切搞得多么糟。最好躲开一切哭一场。
约翰：如果你愿意，我就走。我们可以明天见面，一起到什么地方吃顿午饭或者别的什么。
玛丽安娜：也许你说得对。但是，不，你还是留下吧。再说明天我也没时间。
约翰（亲切地）：那你就别生气了。我非常非常爱你。
玛丽安娜（亲切地）：你也别生气。我简直像个孩子似的。
约翰：没什么。一切又都变好了，非常好。我们把握住了自己。危机已被克服。
玛丽安娜：这样歪歪扭扭的字迹，连我自己都看不清。最初这些没什么意思。（读）“昨天我突然感到非同寻常的精神焕发，甚至兴奋而狂热。整整一年来，我第一次感到生活的愿望，感到我一直拥有的那种迎接每一天来临时的贪婪和好奇……”还是这种情绪。（读）“……回过身来，我突然看到了我们班级的一张旧照，那时我十岁。我觉得，我触及到了某种早就准备好的，然而同时却又永远难以企及的东西。我惊奇地不得不做出结论：我不和道我是谁。我一无所知。我始终按别人所说的行事。就我对自己的了解，我一向是个听话的、善于应付的人，确切地说——没有个性。真的，我记得，当我还很小的时候，我有过几次自我肯定式的爆发。但我也记得，妈妈为我的诸如此类的越轨行为严厉地惩罚我，以教训别的孩子。我们的教育，对我，还有我的姐妹们，只为了一个目的，就是为了使我们成为让人喜爱的人。我曾是个既不漂亮也不乖巧的小姑娘，人们也常常以此提醒我。我渐渐发现，如果我掩饰自己的想法，我必定能讨好别人，这对我很有利。真正的虚伪开始于那个不稳定年龄段。从那时开始不做正经事，尽乱来。我的所有思想和行为都围绕‘情欲’这两个字。我对父母一字不提，对其他人也闭口不谈。从那时起，我就一味地撒谎、隐瞒、歪曲。我的父亲希望我像他一样成为一名律师。我试着说，我想当演员，至少是从事戏剧工作。我记得，大家都取笑我。以后事情就是明摆着的。我与其他人的关系，我与男人们的关系，总是这样经常性地伪装，总是想要竭尽全力使人人都满意。我从未问过自己：我想要什么？总是他希望我要什么？须知这并不是我从前想的那种无私精神，而是最货真价实的胆小行为，甚至更坏，是对内心真我的一无所知。我从来也不明白，什么是强烈的激情，从本性上来说，我不是一个狂热的人。可是现在，在我的生活中，我第一次感到自己像个狂热的赌徒。我被一种偏执狂躁的情绪鼓动着——想要认识自己，并培养鲜明的个性。在我和约翰无所用心而生活其中的娇生惯养的小世界里，某种残酷性以一种奇特的形式滋生出来，我越是害怕它，就越是要认真地去窥探我们的过去。为了表面的富足安康不得不付出昂贵的代价：容忍个性不断遭到损害。我觉得，对妇女尤其是这样，男人们毕竟有更开阔的活动天地。从一开始就毁坏儿时那种稚弱的成为真实自我的渴望并不很困难。我这方面，则是通过不断注射一种叫做‘良心不纯’的很起作用的毒药而成功的。
“先是在妈妈面前，然后是对周围的人，最后终于——当然并不很重要——在上帝面前。只有到现在，我才开始猜测，如果让我‘洗脑’，我会怎么样。我问自己，我已经失去一切了吗？大自然为我和人们的快乐而给予我的一切都已死去了吗？或者它只是睡着了，还可以唤醒它，返回生命中来？我问自己：如果我利用我自己命定的潜能，我会成为怎样的一个妻子和女人？那么，那时我和约翰会怎么样？我们会成为丈夫和妻子吗？是的，也许会的，因为我们确实相爱，真诚而热烈。我们的错误在于，我们没有冲出家庭的阈限，没有走得远远的，由我们自己去创造一个更为稳固的基础。”
玛丽安娜停止了朗读，从书页上抬起了眼睛。约翰坐在那里，低垂着头，可以听见他均匀的、深深的呼吸。他睡着了。她微微地苦笑了一下，把日记本放在一旁。然后，她喝干了自己那杯白兰地，为了不吵醒他，踮起脚向厨房走去。在那里，她把一堆脏餐具放进洗碗机里。电话铃声。她急匆匆走进工作室，拿起话筒，低声说话。
玛丽安娜：喂，是你啊。我们说好了，今天你不来电话的。嫉妒了？好了，没必要。真的。声音怪怪的？没什么好奇怪的，我只是不想吵醒约翰。那又怎么啦？不，他坐着，坐在我的客厅里像个孩子似的睡着了。这是真话。我的谈话让他厌倦了呗。不，不，你完全没必要来。别干蠢事了，戴维。我们明天晚上见。要不，一起去吃午饭，然后去看电影？我们好久没到什么地方去了。那就太好了。明天早上？好吧，来电话吧。如果我不立即答话，你别奇怪。相反，如果我即刻就与你柔声絮语地谈话，那才怪呢。不知道，也许他已经醒了。天啊，多么愚蠢的事啊（笑）。正是这样的。我这就去叫醒我的男伴，感谢他与我一起度过一个美好的夜晚，就送他回家。如果你愿意，一小时以后可以给我电话。好吗？得了，再见。你说什么？不，没有哇，他甚至都不想吻吻我，你完全可以放心。一切都很平静，没有任何激情。好了，一会儿见。
她小心翼翼地叫醒约翰。他羞愧极了，用手掌使劲在脸上搓了几下。
约翰：见鬼。我怎么睡着了。我可是确实很感兴趣的。看在上帝面上，请原谅我吧。请别生气。要不，你继续念？我当然明白，我使你非常生气。但是，你还是再念下去吧？
玛丽安娜：我认为，你应该现在就回家去，躺下睡觉（微笑）。我一点儿也没生气。这是真话。
约翰：那好吧。那么，也许我真该走了。
他俩从座位上起来，无精打采地站在那里，一动也不动。他磨磨蹭蹭地在弄自己的烟斗，而她的手里则端着一把咖啡壶。
玛丽安娜：你还是不要长久地不露面，哪怕是为了孩子们。
约翰：当然，当然，这是自然的。
玛丽安娜：见到你我总是很高兴的。这你知道。
约翰：如果巴乌拉不这么爱嫉妒就好了。尽管她这样是可以理解的。
玛丽安娜：关于你出国的事，大概什么时候才能确定？
约翰：两个月，就一切都清楚了。
玛丽安娜：我想知道。
约翰：我可以给你电话，或者写信。
玛丽安娜：那我们离婚的事情怎么办？毕竟还是应该作出一些决定的。
约翰（疲倦地）：你想嫁人了？
玛丽安娜（疲倦地）：暂时还不知道。
约翰：我现在可真不想最终决定什么。我觉得，还可以等一等。你不这样认为？
玛丽安娜：我自己也不知道我想要什么。有时候，一种绝望感向我袭来，我想对一切都摇手否定。有时候，又会闪现一丝希望；突然，又想到我和你之间还会有什么呢。
最后，他俩走到过厅里。玛丽安娜沮丧至极，约翰拥抱了她。他也深感茫然无措。突然，他俩相拥着亲吻起来。玛丽安娜紧紧地偎依着他。他俩摇晃着靠倒在墙上。微笑。
玛丽安娜：今晚你就睡在我这儿，好吗？
约翰：今晚就睡在你这儿，好吧。
他俩走向卧室躺在床上。久久地，默默地，怀着深深的柔情相互温存着、爱抚着。书房里响起了电话铃声。
玛丽安娜：让它响吧，没关系。
约翰（有些不自然）：这也许是你的情人。这时候他想干吗？他知道我在这儿？
玛丽安娜：当然知道。
约翰：岂有此理！真是个烦人的家伙！
玛丽安娜：还是得去接一下。
电话铃声继续响着，玛丽安娜跳下床，披上一件宽大的晨衣。约翰看得见她走进书房（让门敞着），听得见她说话。
玛丽安娜：你好。我现在不能说。嗯，约翰还在这儿，我和他躺下睡觉了，如果你如此感兴趣的话。这我可以理解。那么，你以为我能对你说些什么？你猜对了，我确实情绪不好。不知道就是不知道。做做好事，别再给我打电话了，是的，再也别打了。听着，你试着哪怕一次表现得像个成年人吧。当然，所有这一切都让人忧伤，我同意你的看法，让我们结束谈话吧。我现在不能再说了。再见，戴维，做个聪明人。
她扔下话筒，沉思着伫立在台灯射出的一圈光环下，拖地的红色晨衣，披散的蓬松的长发，食指贴着脸颊。过了一会儿，她发出几个短促的呆笑声，熄了灯，回到约翰身旁，坐在床沿上。微笑着。
约翰：我都听见了，这不是我的错。
玛丽安娜：是我想让你听见的。
约翰：那么当然是他罗？情人？
玛丽安娜：现在已经是过去的情人了。
约翰：你完全不必说我在这儿。
玛丽安娜：你以为，我应该请他来这儿？他本来就很想来。
约翰：你爱他吗？
玛丽安娜（久久地默默地审视他）：你有时提的问题真像个白痴，我恨不能立即杀了你。
约翰：请原谅。
玛丽安娜：如果你想知道我的情场轶事，那就请吧——我可以告诉你。
约翰：你生气了，是吗？
玛丽安娜：不是生气，而是情绪不佳。我想大声喊叫。我真是个傻瓜，连生气都不会。可是，我有时觉得，我完全有理由大发脾气。最好能找一人让我大喊大叫个够。我想，这样能改变我的整个生活（停顿）。顺便说一句，这与事情本身无关（叹了口气）。当你抛弃我时，我只有一个想法：最好死去。在那个早晨——天才蒙蒙亮——我徘徊不定，从一个角落走到另一个角落，一直在想：不，我挺不住，我熬不过去了。于是，我突然想要报复你，我甚至希望孩子们死去。但是，这时恰好卡琳醒了，说她感觉不舒服，开始呕吐，体温很高。这简直像是对我的拯救。她得的是猩红热。这是所能发生的最好的事了。她确实病得很厉害。还并发了轻度的肺炎。于是，我整夜整夜地陪着她，白天则让工作把我拖累着。这样就没有时间想其他事了。后来，万幸的是，我自己又患了胃溃疡。虽说体力上我觉得自己糟透了（停顿）。就这样过了几星期。后来，在朋友处我遇见了我那位医生。作为男人，他并不很具吸引力。但他追求我，并与我交谈许多关于我的事。我就动心了。坦白地说，后来我就陷进去了。有一段时间，我简直疯了，我是那么想要。我甚至去买淫秽读物，为了给自己的苦闷找一条出路，但这样做只会更坏。什么也没有。你知道为什么吗？我对你是如此印象深刻，致使我无论跟谁，想的只是你，我说这些全然不是想让你的良心受折磨。只是想让你知道是怎么回事。要知道，是你自己要我说的。跟那些男人们在一起我感到索然无味，不仅仅是在床上——在床上有时也有很愉悦的瞬间，尤其是在做此事前稍稍喝点儿酒——可我听他们说话就感到乏味。我和你在一起总是很好的，无论做什么——聊天，工作，或者就这样沉默。而其余的人只会让我不自在。我厌烦了他们的谈话，他们的身躯，他们的手势和动作——一切的一切。我觉得他们既可笑又可气（停顿，沉思）。回想一下，这一切都是够卑下的（停顿）。后来，我认识了戴维。他还是有些不一样。再说也比我年轻些，在许多方面还像个小伙子。总之，跟其余的人不一样。况且他简直疯了。面对这样猛烈的攻击我很难守住。结果，我也很强烈地爱上了他。他很亲昵、温柔、殷勤、勇猛、不做作——说干就干。应该承认，我被他吸引，为他着迷。还有，他对孩子们很好，我们像一家人一样，小姑娘们也爱他。总之，我们甚至过得很不错呢，而且我已经开始把你给忘了（坐在那里默默地遐想）。
约翰：应该认为，你们在床上也很好？
玛丽安娜：不是一开始就很好的。起初不像应该的那样。因为我非常害怕，他是那么疯狂，对我要求那么多，一点也不敏感，不殷勤，一点儿也不。可后来我突然感到，他不顾及我，这是多么好啊。总而言之，他以一种奇怪的方式，直觉地、绝妙地理解并体味了一切。不知为什么我觉得，有时是他改变了我。而我对这一切似乎很无所谓，有时甚至连间都不问。
约翰（阴沉地）：可你突然就跟他断了。遗憾！
玛丽安娜（认真地）：不知道是否值得遗憾。
约翰：也许你们下星期就会和好的。
玛丽安娜：我没把握说我想和好。但我确实需要他。你谈过关于孤独的话。就是说，一个人应该承认自己的孤独并安于孤独。我不能接受你的孤独福音书。我认为，这只能证明软弱。
整个谈话过程中她一直坐在床脚头，背靠着床架。突然她用双手掩住脸。
约翰：你怎么啦？（停顿）你怎么回事，玛丽安娜？
玛丽安娜：天啊，多么屈辱……
约翰（稍稍停顿）：你说什么屈辱？
玛丽安娜：不，没什么。（控制自己）我在想将来，想将来你会怎样。还有我。我觉得，没有我，你会毁灭，你会没指望。有时我甚至绝望地想：我有责任关心约翰。我该对他负责。关心约翰，让他过得好，这是我的责任。这真是太蠢了，好像一个人可以不需要任何人，一无所求地独自生活。总该有一个人陪伴在身边，有一双可以牵着的手。难道你完全不理解我吗？我认为，我们犯了一个错误！我觉得，我们应该竭尽全力，为了安排好我们的家庭生活而去做一切可能的或者不可能的事情。现在我们之间发生的事——这事是不可能重复的——我们不能错过这个可能性。没有我，你不应该一个人离开三年之久。你会毁灭的，你会没指望的，你会感到非常害怕，你会彻底地无所措手足。请原谅我哭了，我本不想这样的。
约翰坐在床上，羞愧难当得无地自容。他弯着腰、垂着头坐在那里。他被深深地感动了，并感到非常忧伤。
约翰：连我自己也不明白，我是怎样的人。试问，我为什么离开你，为什么突然爱上了巴乌拉，而现在，当与巴乌拉的一切已经结束了之后，又为什么不能回到你身边来。无论我如何搜索枯肠，还是无法找到答案。我什么也不明白。我依赖你，这你是知道的，有时候，我简直毫无道理地思念你。但与此同时，你我之间又仿佛隔着一面玻璃墙。我看见你，但不触及你。像是鄙视……不，不，玛丽安娜，你别这么想，我完全不想这么说。请别逐字逐句地理解我。我简直是不会表达。也不值得再企图作什么解释。无论怎么说，一切都不会再这样了。也许，我还是走吧。
玛丽安娜：要不，你还是留下吧？我们就这么并排躺着，相互握着手，天南海北地聊聊。这样就能睡着了。
约翰（退让地）：那好吧。我也确实非常累了。我去趟洗手间就来。
他起身走出房间。玛丽安娜把卧具稍作整理后便把窗子微微打开。她上了闹钟，又去厨房拿了一瓶矿泉水和两个杯子。约翰已经在卧室里了。
约翰：我在衣柜里看到了一些我的旧外套。珍贵的回忆。我甚至有些感动。
玛丽安娜：晚安，约翰，愿你做好梦。
约翰：晚安。
几小时后，约翰开了灯，起床，把玛丽安娜吵醒了。
玛丽安娜：你怎么啦？睡不着吗？
约翰：不，在这儿我反正睡不着，不如回家去。我不知为什么怕在这儿睡。你别生气。
他已经开始穿衣服了。玛丽安娜侧身双脚垂在床沿下，打开床头柜，取出一封信递给他。他停止穿衣，惊奇地盯着信封。
约翰：这可是巴乌拉的笔迹啊。
玛丽安娜：是啊，这是巴乌拉的来信。给我的。
约翰：我可以想像她在里面写了多少令人愉快的事。
玛丽安娜：你自己看吧，信是在她去伦敦之前寄来的。我本不想给你看的，因为她要求这样。可现在我忍不住了。你看看吧。不，就在这儿看，就现在。
约翰（念）：亲爱的玛丽安娜！我的信，我想，会让你觉得奇怪。但我想立即告诉你，我写这信没有任何恶意。我接受了去伦敦的任务，只是想离开此地一个来星期，并从嫉妒和猜忌的魔圈中挣脱出来。我知道，一旦我离开，约翰就会扑进你的怀里。这是我自己铸成的错误，因为我执意不让他见你和孩子们。已经做了的一切无法挽回的，给别人造成的痛苦也是抹不掉的……
约翰停止读信，并把信递给玛丽安娜。在他的脸上闪过一丝冷笑。
约翰：我了解我的巴乌拉。编得很巧妙。
玛丽安娜：我觉得，她写的就是所思所想。她说她希望我们能成为朋友。她说她再不能忍受敌意和沉默。就在这儿，在结尾处，她写道：如果最后变成这样“约翰现在想回家去，我将不会妨碍他”。
约翰：很令人感动。而最令人感动的是你相信了她。
玛丽安娜：看在上帝面上，你可别告诉她我给你看了这封信。我求你了！
约翰（拿起来继续念）：“约翰是我所了解的人中最随和、最善良、最体贴的一个。如果说世界上有爱情存在，那么，我觉得，我是爱他的。约翰的不幸在于，他对自己相当没信心，虽然他做出一副他是那么坚定、勇敢，从不怨天尤人的样子。”（停止读信）我早就发现，一般来说，对任何人都可以想说什么就说什么。而且，从某种意义上看，还总是与真理相符。给，请你拿回去。
他默默地穿好衣服，走到前厅，穿上夹大衣。玛丽安娜依然坐在床上，手里拿着那封信。约翰回到卧室，站在床前，把手放在她肩上。她抬起眼睛看着他。他们不知道该向对方说什么。他的手指轻轻地触摸她的脸庞。
她吻他的手。
他离去了。

五、文盲
一个毫无特色的房间（标准的办公室）。圣约翰节（注4）前夜的一个傍晚。约翰坐在那里看几张纸片。他正患感冒。敲门声。还没等约翰应声作答，玛丽安娜已经一阵旋风似地冲进屋里。
玛丽安娜：请原谅我迟到了。我刚要走，爸爸就来电话了。我简直等不及他说完就几次打断他，对他说，我现在没时间，但他好像没听见似的。得了，你好啊！过得怎么样？
约翰：我感冒了。
玛丽安娜：是啊，看得出，你确实不舒服。
约翰：像往常一样，先是从嗓子开始的，我也没在意，以为就这么会过去的。然后就犯鼻炎了，胸部也感到不适。现在我咳嗽得连觉都不能睡。我大概发烧了，反正情况糟透了。我本来也很想延期我们的会面。可是你这就要去国外，在你离开之前必须把一些文件递交法院，是这样吧？
玛丽安娜：你真是不幸，看着你都觉得可怜。希望巴乌拉能好好照顾你。
约翰：她也感冒了。好像还得了什么胃炎。既可怕又浪漫。
玛丽安娜：没什么，会过去的。你等着瞧吧。
约翰：你看上去情绪非常好。
玛丽安娜：这很有可能。
约翰：还有什么特殊原因吗？
玛丽安娜：要去旅行了，这总是让人愉快的。再说，春天来了。还有，我穿着这一套新衣服。顺便问问，你觉得怎样，喜欢吗？很不错，是吧？在这种光线下它看起来逊色些。你以为呢？
约翰：不错，挺好的。
玛丽安娜：我们能直接在你办公室见面，这很好。我的意思是，可以节约时间。
约翰：这里并不很舒适。
玛丽安娜：正是研究关于离婚的各项文件的最合适的地方。你看，这就是有关解除婚约的声明，是海宁克执笔的。正如我们逐字逐句口授的那样。
约翰：那我大概就不必再看了。
玛丽安娜：不看一遍无论如何不能签字。该怎么样就怎么样，约翰。别做出这副酸溜溜的样子来。
约翰：你怎么会这么说？
玛丽安娜：你以为我没看见？这里还有我们共同财产的清单以及分配方案。这只是作备忘录用的。你不用签字。
约翰：这里写着，你将拥有祖母的挂钟，看来，这是个错误。
玛丽安娜：你怎么啦，约翰，这是你祖母送给我的礼物。顺便说说，关于这点，我们已经谈过了。
约翰：我怎么不记得我们曾经谈起过关于祖母的挂钟的事。
玛丽安娜：如果它对你来说是那么珍贵，那就请你留下吧，尽管一般来说，它是我的。
约翰：不了，见鬼，你嘛，当然总是正确的。把这个不幸的挂钟拿走吧。我可不那么小气（咳嗽）。
玛丽安娜：依你看来，我还抢了你什么？
约翰（佯装客气）：你的冷嘲热讽是多余的。我已经感冒了，顾不上这些。给，请吧。我还可以给你一杯高质量的、陈年的、喷香的白兰地。
玛丽安娜：正是时候。这恰恰是我们现在所必须的。
约翰：这是艾格尔曼匀给我的。他在巴黎讲学时，那里的同行们送给他整整一箱酒。请吧！为你的健康。啊，不错！
玛丽安娜：我一般不喜欢白兰地。但这酒可真是没话说。
约翰：感觉立刻就好了。
玛丽安娜（稍顿）：这种事总是很沉重的。
约翰：什么事？
玛丽安娜：离婚。
约翰：你想想，就几张愚蠢的纸。
玛丽安娜：不，真的不轻松。我们已经分居多日了。几乎不见面。双方都希望这样。而现在，良心上还是感到受折磨。这难道不奇怪吗？约翰！你难道不觉得这很令人生奇？
约翰（忧郁地）：是啊，奇怪。
玛丽安娜：我到这儿来时情绪很好。我想，无论如何也不允许自己抱怨什么。
约翰：你说了，你良心受到了折磨。
玛丽安娜：让我们坐到那儿的沙发上去，开开顶灯。这环境可真是糟糕透了。你怎么能在这儿工作？
约翰：沙发也很不舒适。
玛丽安娜：可以把脚放在凳子上。
约翰：瞧，这下好了吧？还要些白兰地吗？
玛丽安娜：嗯。你怎么一个人留在这里？大家都已经走了？
约翰：谁也没有，除了夜间守门人。
玛丽安娜：这可真让人高兴。
约翰：高兴？高兴什么？
玛丽安娜：不知道。高兴这儿的一切。
约翰：当一个人感冒时，他没什么可高兴的。
玛丽安娜：请别这样。感冒不会死人的。为你的健康！啊，多么好！一切都越来越好了。
约翰：只能嫉妒你的情绪。
玛丽安娜：我想，是的，尽管我还不是很有信心（微笑）。说真的，我实在是爱上了。
约翰：他是谁啊？还是那个戴维？
玛丽安娜：戴维？你说什么呀？这个阶段已经过去了。
约翰：嗯。
玛丽安娜：我觉得，我连你也已经开始能摆脱了。令人惊叹的境况，实在是美极了。
约翰：我不明白。
玛丽安娜：你也用不着明白。还是吻吻我吧。
约翰：我感冒了。
玛丽安娜：难道你不记得了，你从来不会传染给我。来吧，吻我。我很想要你吻我。
约翰（吻她）：怎么样，没失望吧？
玛丽安娜：相反。（解开内衣）现在把手放在我胸前。就这样。啊，多好啊！
约翰：你决定要引诱我？
玛丽安娜：是啊，决定了。就这样，就在此刻，在这块地毯上。你同意吗？我主意不错吧？在地毯上我们会感觉非常好的，是吗？你在倾听什么？怕守门人？须知无论怎么说，我们还是合法夫妻嘛。到这儿来，躺在我身旁。必须经常躺在地板上相互抚爱。要不，把门关上？来吧，到我这儿来，亲爱的。真的很美妙，是吧（微笑）我的可怜的小男人，你生活中的欢乐不太多，生活并不宠爱你。你感觉好吗？再吻吻我。我多么喜欢你吻我啊。现在你这么躺着。闭上眼睛。当你看着我时，我一切都记得，一切都明白。手这样放着。嗯，这样很好。啊，太好了。要是守门人突然来了呢？（微笑）那就让他来吧，我们请他入伙。因为我们现在是自由人，不受法律制约。我们还有整整一夜呢。我们就喝酒做爱吧。明天就把我们的离婚申请交上去。
后来他俩并排躺着，脸对着脸，她的脸贴着约翰的手掌。玛丽安娜闭上双眼，但她的唇间露出了微笑。
约翰：我想知道你现在在想些什么。
玛丽安娜：我在想什么？啊，要是你知道就好了。
约翰：你想吃东西吗？
玛丽安娜：东西我总是想吃的。
约翰：我建议去吃烤牛肉，再要一大杯啤酒。顺便问问，没打烊吧？
玛丽安娜：难道你能和我一起去小餐馆吗？别这么想了。
约翰：我说了，晚上要和学生们一起去乌普萨拉。
玛丽安娜：噢，那我就允许你请我共进晚餐吧。
他俩兴致勃勃、衣衫不整，并且稍有醉意地开始把头发和衣服弄整齐些。
玛丽安娜：这儿附近有盥洗室吗？
约翰：在走廊的左边，一出去就能看见。
玛丽安娜打开门，消失在走廊里。约翰走到写字台前，开始装烟斗。他点着了烟斗，目光漠然地扫了一眼桌上的那几张纸。门口突然出现了守门人的身影。
守门人：晚上好，教授。
约翰（颤抖了一下）：哦，天啊，是您啊。晚上好。
守门人：还在继续工作？
约翰：是啊，是啊。我在这儿想……对。
守门人：那个去了盥洗室的女人，大概是——女秘书吧？
约翰：什么？啊，是的，是的，女秘书。
守门人：是这样。好吧，晚安，教授。
约翰：我们这就走。
守门人：我以为，你们会整夜都呆在这儿。
约翰：不，我们不想这样。
守门人：祝您节日愉快。
约翰：谢谢。我也同样祝愿您。谢谢，谢谢。晚安。
守门人走远了。约翰坐到写字台前开始认真地看申请书。玛丽安娜悄没声儿地走进来，站在他身后。她的目光越过他肩头也落在申请书上。
玛丽安娜：我们签了字就去庆祝一下这个事件吧。你不以为，这不愧为长久的、幸福的夫妻生活的完满结束吗？
约翰：我还是把这些都带回家去不慌不忙地认真看一遍。
玛丽安娜：这是为什么？讨论了那么多次以后还有什么要修改的。
约翰：你刚才还说，不能不认真看一遍就签字。难道不是吗？
玛丽安娜（动怒地）：这是怎么回事？我们就这么友好地面对面坐下一行一行地看一遍好了。这样你可以相信，我没有用任何隐秘的手段欺骗你（生气地坐下）。
约翰：你干吗发火啊？
玛丽安娜：我根本没发火。好了，开始吧。
约翰：还要怎样才算发火啊。我只是不明白为什么。
玛丽安娜：就算是吧。我确实发火了，但我努力控制着，须知每当谈到你和你的任性时，我总有控制自己的习惯。（温和地）让我们把这些谁也不感兴趣的争吵放在一边，开始看文件吧。已经很晚了，明天我还有一整天的工作呢。
约翰：就是说，不去吃晚饭了？
玛丽安娜：不去了。上帝保佑它，那顿晚餐。我已经为我所受到的这些恩惠而相当感谢了。
约翰：请问，现在我俩之中是谁在任性？
玛丽安娜：就是嘛，约翰。（控制自己）不，我什么也不说了。我觉得，反正都没好处。得了。那我们就这么办。把这份申请装进信封，你把它带回家去。这样，你和巴乌拉可以一起研究每一条款，以确信我没有愚弄你。
约翰：见鬼了。玛丽安娜，这究竟是怎么回事？
玛丽安娜：没什么。
约翰：刚才还好好的。
玛丽安娜（克制着）：就是嘛。顺便说说，埃娃这星期二过生日。
约翰：可以认为，我曾经忘记过她们的生日。
玛丽安娜：不，至今为止还没发生过这样的事，因为我总是及早地提醒你。如果你能给她付今年夏天去法国的旅费，我将非常感谢。我自己不能付，钱不够。
约翰：需要多少？
玛丽安娜：我想，两千左右吧。
约翰：你神经正常吗？我从哪儿突然去弄两千克朗来？这不能考虑。
玛丽安娜：你为什么不向你妈要？
约翰：天知道就这样我会欠她多少钱。
玛丽安娜：无论如何，我是完全没钱了。卡琳修牙就花了我一千克朗。
约翰：她们为什么不能找校医？
玛丽安娜：卡琳为什么不愿去找校医，这一点你和我一样清楚。
约翰：那就让埃娃别去旅行了，她不会有什么事的。不管怎么说，我没钱。让她明白，在这个世界上一切都不是那么简单地就可以得到的，这对她甚至不是坏事。否则，她们已经习惯了：用手一指，那就请吧，拿去吧。顺便说一句，她被宠成这样，甚至可以说是病态了。还没教养。上星期她去过我妈妈那里。后来妈妈给我电话说，这个可爱的孩子的行为简直让她惊愕不已。
玛丽安娜（和好地）：是啊，的确是这样。她的行为表现不好。这可真没办法，我已经挥手作罢了。但是现在她处在最困难的年龄段。
约翰：你还是得对她们严加管教，否则她们就会任意摆布你了。
玛丽安娜：说得倒容易。她们以为我把她们彻底抛弃了，因为我总是不在家。我又能怎么样呢？我还是总想着把每分钟空余的时间都留给她们。她们总在生我的气。也许真是我一个人的错。
约翰：你也必须重视自己。你这样宠她们，以后她们连谢也不会谢你的。
玛丽安娜：这都是些废话！难道她们对我的信任不重要吗？要知道，她们一切都同我一起分担。因此我很感谢她们。我才不管那一套套行为规范，风度派头，以及诸如此类的被你称作“宠惯了”的一切。
约翰：总之，无论怎么样，我没钱给埃娃付旅费。就请你这样转告她吧。
玛丽安娜：还是你自己对她说为好。
约翰：这是为什么？她们的教育——你的权利和责任。我为她们的生活费付了这么大一笔钱，这项开支几乎把我的收入耗尽，再加上税款。我没有义务再为一些白痴式的开销付钱。至少在离婚申请上关于这一点什么也没写嘛。或者，也许，写上了？
玛丽安娜：因为你和另一个女人逃跑，致使我们在经济上陷入困境。在这方面，孩子们并没有过错。
约翰：我可没想到你居然会说出这样的话。
玛丽安娜：请原谅，我确实说了蠢话。
约翰：得了，我去和我们的女儿谈一谈。困难在于，我和她交流的可能性很小。她来我那儿时，不是躺在沙发床上看连环画，就是歪七扭八地靠在那张最舒适的椅子里看电视。我想跟她说说话，她的回答总是含糊不清的，好像痴呆病患者似的。对巴乌拉她更是爱搭不理。坦白地说，依我看，这孩子够让人讨厌的。唯一例外的是当她能说出一个完整的有主语、谓语并且是直接补语的句子时，那就是我用钱或者带她去看电影的许诺收买了她。可是她却非常乐意在电话里没完没了地与她的好朋友们唠叨在哪儿买了些什么，一连几个小时闭不上嘴。无论怎么说，我体会不到做父亲的感情。虽然关于她，有一点我必须承认：她漂亮多了。不，我同卡琳在一起事情要简单得多。但是她是幼稚型的。你不认为，她智力上有些迟钝？我为此感到害怕。
玛丽安娜：难道能这样激怒又懊丧地谈论自己的孩子们吗？你自己就像个孩子。
约翰：看来有可能。是的，她们惹恼了我。我莫名其妙地把她们带到了世界上，然后为她们的吃喝花去的钱不计其数。完了，够了。我拒绝扮演父亲的角色并允许自己像她们不爱我那样地不爱她们。每当谈到交流、亲近、爱或者诸如此类的事情来，谁说我就该迈出第一步？！不，我还是扮演会走路的钱包这个角色吧。这样，至少我的良心是纯洁的，因为我付光了我所有的钱。是的，正是这样。干了蠢事，那就付钱吧。做了两件蠢事，那就付双倍的钱。说真的，我真讨厌我那两个愚笨的、宠坏了的、没有天份的、懒散的、自私的女儿。顺便说说，我相当明白，我们的感情是相互的。（停顿）你为什么不说话？生气了？
玛丽安娜：我在思考。
约翰：思考？
玛丽安娜：你从前不是这样的。（急忙解释）就是说，对孩子们不这样。你记得吗？当时我挺着个大肚子时，你是多么高兴啊。后来，你又是多么希望埃娃再有个小妹妹。你还记得怎样帮助我喂养她们的吗？我们一切都相互分担，弄得妈妈为我们请的保姆很生气，她自己辞职不干了。你总是跟孩子们在一起，和她们一起玩，给她们讲童话故事，你那么和蔼可亲，又有耐心，比我有耐心多了。你还记得吗？她们有一点小病，你就非常担心。你比我更会照顾她们，而她们也爱你。还记得我们的周末夜晚吗，当我们全家聚在一起时？（伤心地）为什么一切都变成了这样？这一切都是怎么开始的？孩子们从什么时候开始对你无所谓了？而你对孩子们的这种漠然的态度又是什么时候开始的？所有的爱，所有的关怀，都到哪里去了？还有所有的欢乐？记得那个夏天，我们一家四口坐着你那辆古老的四轮马车在地中海岸边颠簸游荡，那时候女儿们还都是小不点儿呢。我们夜宿在帐篷里。还记得在西班牙岸边度过的那些八月的夜晚吗，我们四个人露宿在星空下，紧紧地相互偎依着？记得吗，那时我们是多么愉快，多么好啊！
约翰：俗话说，覆水难收。孩子们长大了，关系断裂了，爱也像那些柔情、友情和眷恋一样结束了。这没什么可奇怪的。世事就是如此。
玛丽安娜：有时候我想，我和你就像两个命运的宠儿，挥霍了自己的一切，现在两手空空地抱怨世上的一切。也许，我们在哪儿犯了错误，而身旁却没有一个人来提醒我们错在哪里。
约翰：告诉你一个老生常谈的真理。我们从感情上讲是文盲。我们不知道有关感情的起码的知识，这很令人难过，但这是事实。而且不仅仅是我和你，一般来说，大家都这样。我们什么教育都受过——人的躯体是如何构成的，比勒陀利亚的农业生产是怎么回事，还有圆周率等等，等等，然而却无一字提到心灵。无论是关于自己，还是关于别人，我们连最起码的了解都没有。如今到处都在喊叫，无论合适还是不合适，说是必须以团结、理解、和平共处等等的精神来培养孩子们，可是谁也没想到，我们首先必须获得关于自己和关于自己的感情的某些知识，关于自己的恐惧、自己的孤独、自己的恶意。我们就这样在无知中沉溺、挣扎，受到良心和虚荣心的折磨和践踏。让孩子了解一些精神方面的知识甚至被认为是不成体统的。可能会认为你是个有害的引人误入歧途者。人们会说，这位大叔是个怪物。那么请问，如果连自己都不理解，又如何去理解别人？你啊，我看你已经在打哈欠了，因此，我的讲座到此为止。顺便说说，我没什么要补充的了。再喝一杯？然后再决定我们的晚餐问题。
玛丽安娜：谢谢，我很乐意。附带说一下，我并不赞同你，虽然这并不重要。所有这些关于理解自我的谈论并不能说服我。加深人们的惧怕心理有什么意义呢？你说知识可以给人以依靠。这是空话。在面临选择时，知识只会使恐惧加剧。
约翰（咳嗽）：这咳嗽真可恶。是的，趁我还没忘记，我要告诉你一件快乐的事。美国对我已不是光明一片了。我去美利坚和众国的事已不能成行。
玛丽安娜：哦，约翰，这多么遗憾啊！
约翰：我也不知道。自然，起先我很沮丧。我相信有人做了手脚，这是很普通的骗人勾当。最初说是行期推迟，推迟就推迟吧，也不能为此而嚷嚷。可后来把奥格尔曼派去了。我却碰了一鼻子灰。（笑）就是这么回事。为你的健康。
玛丽安娜：可怜的约翰。这是什么时候的事？
约翰：五月。我不得不请求补假，可是，看来不那么简单。那时奥里贝格建议我直接去找院长。可是最终通知我说由奥格尔曼代替我去。说是他最近的科研成绩大一些。但是这样做显然是不光采的。非常明显。
玛丽安娜：可怜的约翰。真是非常遗憾的事。
约翰（很高兴说出来）：总而言之是一种很奇怪的心理状态。几星期前我们应该到奥斯陆去参加一个会议，研究院毫无道理地对部里进行干涉，并说不让我们去。首先，没有我们的经费；其次，我们应该呆在家里干自己的事（喝了口酒）。请问这算什么谈话态度？好像我们是一群游手好闲的中学生，是准备逃学去。于是我就到部里去讲清楚，我还是不去为好。这种事我还从未碰到过呢。我想与部长谈谈，可他很忙。于是我就不得不去应付各位“副手”。你要是看见他们怎么办事就好了。我一般对人礼貌相待，而且我也比他们年长得多。可他们坐在那里，就穿一件衬衫，还卷起了袖子，抽着烟，满不在乎的样子，好像在那儿他们就能决定一切似的。你要是能听到他们说些什么就好了。那个副部长简直是个大笨蛋。他们还差点没取笑我。最后我简直就不知道该说什么了，除了摆摆手离开之外，没有别的办法。瞧，我们这个时代就是这样对待人的。你已经不值什么了（喝酒）。你已经碍事了。还有，你也没有那种应该具备的政治色彩。你不进步，你没有比左派更左。老了，落伍了，只有一笑了之（喝酒）。夏天我满四十五岁。完全有可能预测我还能活三十年，但是客观上我已经是一具尸体了。还有整整二十年我将用自己的生命存在去毒害自己本身和其他人。我看来像是一个高价的非卖品，对它的较合理的处理是不予考虑。可是，要知道，这些年将是最好的，最出成果的阶段。到了这个年龄段确实能有某些成果，可以积累一些经验。但是不，让这些破烂家什见鬼去吧！扔到垃圾场去，让它活活烂掉，这些可恶的老家伙。我累了，玛丽安娜，累得要死。如果我能勇敢些，我会从城里逃走，安安静静地生活在大自然的怀抱里，在某个小城镇里求得一个教师的工作。有时候我想，最好是……（喝酒）这些事情（笑）。巴乌拉在这个问题上持双重立场。有时候她说我一文不值，是只落汤鸡，接着便开始收拾她自己的东西。顺便说说，也许这样会好些。当然，她可能改变了我，尽管我几乎已经不在乎什么了。原则上，我已经不再嫉妒。实际上，总之一切都已过去。我失去了自我。有人唾了我一口，而我已是满身唾沫了（笑）。
玛丽安娜：但这还是怪怪的……
约翰：怪什么？
玛丽安娜：瞧，我坐在这儿听你说，似乎应该对此有所感觉。但我却什么感觉也没有。嗯，也许，某种类似怜悯的感觉。今天当我到这里来时，我突然产生了诱惑你的念头，想要检验一下我是否感受到了什么。然而，除了那种无害的好感本身，我没有任何其他的感觉。你知道吗，约翰，你觉得如何？我终于摆脱了你。这曾经占去了我许多时间，并给我带来了难以忍受的痛苦。然而现在，我以为，我是自由的，我可以开始自己的个人生活。这非常好。
约翰：那好吧，我向你表示祝贺。
玛丽安娜：我不知道为什么要说这些。也许，在这种时候，当你讲述了你的那些不顺心的情况之后，我这样说是残酷的。但是很奇怪，我却不以为然。当我们在一起时，我太重视你了，太委婉客气了。我觉得，客气扼杀了爱情。你是否想到过，我俩可是从未吵过架？我们认为，吵架不好，不好看。如果能够坐下来平静地说明一切，又为什么要相骂呢？我们至多不过是平心静气地坐下来，理智地讨论一切罢了。而你呢，作为一个对人的心灵很有研究的人，因为你看了不少这方面的书，则对我解释，说出我在心灵深处实际上的思考和感觉。我从来也不明白你曾经说过的这一切。我只在心底有某种可怕的沉重感，好像要被痛苦窒息了。如果我那时候就开始试着不把全部过错都揽到自己身上，不为良心有愧而受折磨，那么我就会明白，在我俩的相互关系中，所有的言语和行动都是不正确的。还记得卡琳降生以后的事吗？当时我俩都突然对同睡一床很反感。我们都做了些什么？我们彬彬有礼地坐下来，认真地相互解释说，这是很正常的事。还说接连生下两个孩子后，情况就是这样。后来呢？我们没完没了地讨论：我们为什么没有感觉到相互拥有的真正的快乐。而我俩谁也没有意识到，这就是警报信号，这就是烦恼的预告。警灯总是环绕着我们闪亮。而我们不知为什么却以为，本该如此？一切正常。我们宣称，我们完全正常。
约翰：我认为，这种回顾性的评述已经毫无意义了。
玛丽安娜（几乎喊叫着）：你那些冷言冷语让我厌恶到了极点！瞧你多聪明啊！看见没有，他决定——什么合适，什么不合适。是的，挨了你当头一棒。你就该如此。巴乌拉背叛了你，这太好了。请吧，如果你愿意，可以用自杀来结束生命。尽管你是否敢于作出决定还不一定呢，只不过说说而已。这不会打动我的！哪怕你仅仅感觉一次，你就会明白我从前的心境。
约翰（平静地）：你啊，见鬼，我是多么恨你！我记得，我常常这样想，见你的鬼去。尤其是做了这事之后，须知我感觉到你的无所谓，感觉到你的思绪在遥远的某处游荡。然后我们就去盥洗室，你洗啊，洗啊，要把我洗掉，因为，你觉得，我的气味非常难闻。而我则想：我恨她，恨她的身体，恨她的动作。我曾有过揍你的想法，打你一顿。把你这大理石般的冷漠击个粉碎，把那无形的反抗折断。可是，我们却只是友好地聊聊，快乐地开开玩笑，说是无论如何，我们还是感到非常愉快。
玛丽安娜：那么，我现在有了一个男人，我爱他，你又作何解释？我爱他的躯体，我喜欢闻他的气息。我任何事都不拒绝他。我只是等待着，等待着他来触摸我。当他触及我时，我感到非常幸福。你记得吗，我俩的事总是按部就班的，而现在却大不一样了。
约翰：等等，等等，你还会看见的。再过一段时间你就会和他结婚，那么你都来不及回头望一眼，你和他在一起就会有同样的感觉了。你会看见的。这是你固有的特点，玛丽安娜，它埋在你心灵的深处。到时候，你就会开始寻觅一个新的情人，希望他能再一次使你摆脱那种厌恶感。
玛丽安娜：我知道你错了，并且知道，我和你本来可以克服这些困难的。这不仅仅是我俩性生活中的问题，这是完全另一类冲突的征兆。我们应该搞清楚的恰恰是这些问题。而礼貌和客气妨碍了我们。我们简直不知如何开口。
约翰（狂怒）：世上存在着某种被称作朴素自然的、不加修饰的柔情，存在着某种正常的、天生的敏感和肉欲，可你没有。这一切对于你永远是无法解开的谜。
玛丽安娜：如果我对于你是这样的——那我还能做什么？你以为我不难过？我的痛苦不亚于你。我曾想：天啊，难道我们就不能按另一种方式吗？可后来我们却相互安慰，说是，无论怎么说，性生活是第二位的，首要的是，我们其余的一切都很好。这是怎样的自我欺骗啊，约翰。如果相互亲近已经不能带给我们快乐，那么我们还会有什么好的结果呢？
约翰：你还忘记了某一点，在这层关系上，提及这一点并不是很愉快的。
玛丽安娜：劳驾，请提醒一下。
约翰：想知道你一贯在做什么吗？你利用了你的躯体。你出卖它。如果你今天允许我碰你，这就意味着，明天你可以自由行事。如果我在此之前温柔又殷勤，我得到的奖赏就是你的亲近。如果我的表现不很好，并且敢于作出某些批评，那你就用拒绝我来惩罚我。我是怎样地一忍再忍啊！你的行为比最低下的妓女还不如！
玛丽安娜：但是，你不想看到真相。
约翰：请允许我问一句，那还算是什么真相啊？某种你们女人的真理？真理就是你对此拥有特许权？
玛丽安娜（狂怒）：你以为你怎么样？你以为可以任意践踏我的心灵？怎么，我是你雇的保姆？你可给自己找到了第二个妈妈了！没完没了地喃喃抱怨，说我把家全给扔了，还说我总是把工作放在首位。
约翰：这可说得不对了。
玛丽安娜：在我们结婚的头几年，我就听你这么说。你们总在我耳边叨叨，你、你的父母，还有我自己的母亲。你们取得的唯一成绩是使我感到良心有愧。我工作时良心受折磨，在家坐着也良心受折磨。后来又加上了一条使我更加良心有愧的原因，因为我是个很糟的情人。我始终感到亏欠于人，我应该为什么事，对什么人负责。奴性十足！嘟哝、抱怨、谈话、要求——啊，让我厌烦之至！如果像你所说的那样，我靠躯体的帮助对你实行报复——那也没什么奇怪的。反对我的是团结一致的大多数：你、妈妈，还有你的父母，还有这个可恶的社会。优势在你们这方面。我的每一步都战战兢兢，从来也不能掌握自己，总有什么在妨碍我。现在，当我想到，我曾经不得不忍受的一切，想到我终于得以摆脱，我简直害怕得想大喊大叫。请记住：再也不了！永远，永远！现在你诉苦说，你处于车轮之下，成了阴谋的牺牲品。这是你该着的，你自作自受、自作自受。把你碾得粉碎才好呢！你这可怜的寄生虫！
约翰：要是现在你能看见自己的模样就好了。怪诞不经的表演。
玛丽安娜：那又如何？没什么。我就是这样的。只是，被你称作怪癖的我的怪癖与你的怪癖的区别在于，我不想投降，我不想画上句号。我决意活着并且按生活的原样接受它。因为我爱一件事胜过世上的一切，那就是——活着；因为我喜欢克服困难，应付失败。我不喜欢对我拘礼客气。我才不管那些规矩和礼节呢。
约翰（拿起离婚申请书）：这可太好了，我们终于摆脱了相互表现同情的必要性。太好了，终于可以把我们良心上的愧疚扔进潜水池里去了。我们似乎变得像人了。错误看来在于，我俩碰到了一起；在于我们相互爱上了而且决定在一起生活。最初的挫折是多么辉煌啊。而现在呢，留下的只是尽快在这张纸上签上名，然后我们就把银餐具和一些纪念性的礼物分配一下——那就请原谅，别了，亲爱的，多么遗憾啊，这一切从头至尾都是错误。
玛丽安娜：好了，我就不再对你负责了。我过我自己的日子，关心我自己和孩子们对于我并不困难……你以为，我不明白你整整一个晚上在说什么：你根本不想离婚！
约翰（措手不及）：天啊，真是一派胡言！
玛丽安娜：那你就证明一下，这是一派胡言。签上你的名字吧。
约翰：好吧。
玛丽安娜：约翰！如果说实话呢？你看着我的眼睛！看看我，约翰。要知道，你在惋惜。你不想我们离婚，对吧？你希望我们能和好如初。你想要向我作某些关于这方面的建议。承认吧，你想过的。
约翰：如果我曾有过某些类似的想法——难道这是罪过吗？得了，我投降，我承认我被战胜了。你满意了吧？巴乌拉让我感到很累。我想回家。我自己也不知道，玛丽安娜。你别冷笑。我失败了，从斜坡上滚了下来，我感觉很不好，很害怕，我没有家。现在这个时候建议你与我和好当然是不合适的，可是你自己问了，而我不想对你撒谎。我比我自己想像的更依恋你。我依恋那被称作家、家庭、井井有条的生活、平平静静的日子里的一切。我因为孤独而疲惫不堪。
玛丽安娜：孤独？
约翰：和巴乌拉在一起的孤独感比真正的孤独更可怕。我已经支持不住了。我没有能力说这些，要知道，就这样你也已经都知道沉默。
玛丽安娜：我不能想像这会有什么结果。
约翰：我确信我们会比任何时候都好。我确信，我们会亲近得多。你不认为吗？（停顿）你不认为？
玛丽安娜：一个月后我们就会返回从前的老习惯，会没完没了地谈话、讨论并且相互攻击。好像一切都忘记了。我们不会吸取任何教训的。一切都会恢复原样，如果不是更坏的话。不，从我这方面来看，这是个很大的错误。
约翰：你为什么这么有把握？
玛丽安娜：我跟你说过多少次了，我对你，除了残存些许同情之外，已经没有任何感觉。（激动地）请你别求我。我没把握……没把握我能坚持住。这太可怕了，不能设想比这样更坏的事了！
约翰：但是，为什么不尝试一下？
玛丽安娜（激愤地）：还记得我是怎样求你，恳求你回来的吗？还记得我是怎样卑贱地哭泣，就差没跪下求你了？我甚至祈求上帝，天啊，我求你，把他还给我吧，让他回来！还记得我们后来的几次见面吗？还有我们的谈判，还有你那些狡黠规避、恶语诅咒、吞吞吐吐，这一切都更加说明你彻头彻尾的冷漠。
约翰：那时我还不明白。现在可不能为此而责备我啊。
玛丽安娜（愤愤然）：责备！多么吸引人的字眼，约翰。知道我对你的看法吗？我认为你幼稚得愚蠢。难道你认为，经过了这一切之后，当我终于到达了彼岸，开始自己的生活并且为此兴奋不已时，却会突然为了再去呵护你，留意你，使你不致于再鬼迷心窍，而让我自己再一次陷入软弱无助，对你还心存怜悯的泥潭里去？如果你此刻不是这副可怜相，那我简直想要嘲笑你了。当我想到最近几年来你曾带给我的那许多痛苦，我简直会被狂怒窒息。看吧，你看吧。这样的眼光是看不透我的。我已经训练有素。假如你知道，我曾多少次梦见我杀了你，我扼杀你，用刀宰割你，折磨你。如果你知道，我终于当面向你说出了这一切，这对于我是多么大的享受啊！
约翰（突然微笑）：你大发脾气时很好看。
玛丽安娜：听起来很愉快。（稍稍息怒）而你看来很滑稽。顺便说一句，你的脸上有口红印。
约翰：如果我对你没有理解错的话，你希望离婚手续照常进行。
玛丽安娜（几乎笑出来）：在此之前我所说的一切就意味着这一结论。
约翰：再要些白兰地？
玛丽安娜：我们几乎喝了整整一瓶。我的话匣子打开了，这也不怎么英明。你自我感觉如何？感冒怎么样了？
约翰：没什么。感冒似乎好了。无论如何，咳嗽减轻了。你看，我几乎不咳了嘛。
玛丽安娜（喝酒）：如果理智地分析……
约翰：而你刚才所说的一切，看起来，是不理智的？
玛丽安娜：是不理智，却是真理，是必然的真理。想来，你能够理解这一点。
约翰：我正在努力理解。
玛丽安娜：那么，如果理智地判断的话，正常的思维提醒你，你应该为我获得了自由并准备开始我自己的个人生活而高兴。我认为，你也应该这样做。从过去的一切，所有的一切中解脱出来。现在恰恰是适当的时刻。
约翰：我请求你仅仅回答我一个问题。
玛丽安娜：为什么用这么严肃的口吻？
约翰：请回答我；我为什么必须这样？有什么理由？就是像你说的那样：一切从新开始。我可没有丝毫愿望。
玛丽安娜（犹疑地）：我不明白你指的是什么。
约翰：就是指我今晚讲了整整三四个小时，而你却当成耳旁风的那些话。我没有一丝一毫重新开始的愿望。我对我今后的生活完全不感兴趣。
玛丽安娜（垂头丧气地）：你这样说完全是因为你现在情绪不佳，遭到了一系列的挫折。你只是想让人家可怜你。
约翰（微笑）：这叫做，触到痛处。
玛丽安娜：当我回忆起自己几年前的境况时，我觉得，那好像是另一个我不认识的女人。而今天我觉得，我在拥抱一个我不认识的男子。很有趣，是吗？说实话，这确实很令人亢奋。在某个美妙的日子，我和你完全有可能成为好朋友，而我们则可以逐渐相互了解各自的本来面目，并且终于能探寻到所有这些可怖的绝境掩盖下的我们的本质……
约翰：可怖什么？
玛丽安娜：就是所有的这些伪装嘛。
约翰：伪装？
玛丽安娜：你只要设想一下，如果我们想怎么见面就怎么见面，而不是像两个演员那样，努力扮演分配给我们的角色。
约翰：这样设想是不可能的。伪装从摇篮时就开始，并且延续一生。没有一个人能够如你所说的那样，在这世界上找到自己。
玛丽安娜：不正确。我现在生活得比任何时候都诚实。
约翰：也更幸福？
玛丽安娜：所有这些关于幸福的谈话——都是奇谈怪论。对于我来说，最大的幸福莫过于美美地吃一顿。
约翰（摇摇头）：不，对于我不是这样。
玛丽安娜（长久地停顿之后，突然地）：难道你不明白，我只是很害怕自己吗？我现在有一股强烈的愿望想伸手拿起我们的离婚申请把它给撕成碎片。我始终在考虑一个问题：我为什么认为自己有权坚持独立的自私的生活？为什么我设想我的生活的意义并不仅仅在于你和孩子们？如果一切都重新开始，难道不很具诱惑力吗？我已经坚强多了，独立多了。我确实能够在你困难时给你帮助。（双手掩脸）我对你怀有如此的柔情，约翰。（绝望地）也许我很不正常。我身上所有的理智和健康的因素都提醒我，我们必须分开。（握住他的双手）不，这难以忍受。
约翰（顺从地）：我觉得，我理解了。
玛丽安娜（摇晃着头）：不，别这样。我们现在不谈这个。
约翰：好吧，不谈。
玛丽安娜：那晚饭怎么办？
约翰：我喝得醉醺醺的，能上哪儿呢？要不，在这儿再坐一会儿？
玛丽安娜：好吧。只是当心别再让我动感情。
约翰：要不，我们回家去？
玛丽安娜：你想说：回我家去？
约翰：自然罗，回你家去。
玛丽安娜（摇头）：不，不行。
约翰（微醉）：为什么不行？
玛丽安娜：因为我有男人，他现在正在那儿等着我，而他并不喜欢我身上带着白兰地味儿，也不喜欢我这么晚才回家，再说这几页纸上也没签上字。
约翰：他怎么，很嫉妒？
玛丽安娜：不，不很厉害。（微笑）但他了解我的受虐倾向。你知道我离开时他是怎么说的吗？他吻了吻我说：“当然，你会与你的丈夫过夜，然后回家，一副良心有愧的样子，可申请上仍然没签字。接着同我一刀两断。”
约翰：你会对他讲全部真相吗？
玛丽安娜：不。（微笑）不，关于这些我不打算告诉他。
约翰：我真是累极了。我觉得自己都快散架了。
玛丽安娜（通情达理地）：我们喝得太多了。在我们各自回家前，在清凉的夜色中散散步倒不错。
约翰：你真是个疯疯癫癫的女人。
玛丽安娜：根本不是。我只是对各种保健手段有着难以摆脱的癖好罢了。起来吧，老头儿，上路了。
约翰：那申请呢？
玛丽安娜：我到这里来时，充满了信心，无论以何种代价，定要使我们的离婚生效。现在我改变主意了。
约翰：从你这方面看，你很宽宏大量。
玛丽安娜：不，我不是指这个。
约翰：那指什么？
玛丽安娜：也许，我想再嫁人。我还没有确切的把握，但我想会这样。我的朋友，就是现在家等我的那位，在各方面都很适合我。我和他一起很好，小姑娘们也喜欢他。他自己也离婚多年，不久前他向我求婚。我也忍不住想嫁给他。（停顿）这些纸真是蠢极了。难道就因为这个。把它们带走吧。如果你想撕，就撕吧。我是否还姓你的姓，或者我自己的姓，或者其他什么人的，对此我完全无所谓。
约翰：上帝啊。这是什么样的说教啊。
玛丽安娜：这你可是说对了。怎么，走吧？
约翰：可我想签字了。
玛丽安娜：你想怎么样就怎么样，没什么区别！
约翰：你别走！
玛丽安娜：已经很晚了。这儿能叫出租车吗？
约翰：你拨个零。会给你接城里的。
玛丽安娜（打电话）：晚上好。能订一辆去马尔默罗斯加丹的车吗？四十五？就现在？谢谢。（放下听筒）跟我一起走吧。你现在不能自己开车。
约翰：我在这儿再坐一会儿。
玛丽安娜：别这样，约翰，跟我走吧。你一个人闷闷不乐地坐在这儿有什么好？
约翰：关你什么事？
玛丽安娜：我们走吧，约翰，别倔了。
约翰：还是你留下来吧。
玛丽安娜：我不想再呆在这儿了。
约翰：你别走，我求你了。
玛丽安娜：这样没任何意义。你看看自己。要知道，你累了，而且醉了。
约翰：现在你走不了啦！
玛丽安娜：让我走！
约翰：你别想！
玛丽安娜：别让人笑话你！
约翰：你自己别让人笑话！
玛丽安娜：当我们生活在一起时，我们还不至于干这样的蠢事。现在我们也别这样做，好吗？请你把钥匙给我。
约翰：你别想说服我。我才不在乎你的话呢。我可以想像，玛丽安娜现在如何在飞快地转动脑筋：“我该怎么办？他疯了？要是他突然动手打人呢？”
玛丽安娜：如果你想知道的话，那么，我想的是你此刻可笑至极。
约翰：哦，原来这样。我可笑？那你为什么不笑？依我看，你一副惊怕的模样。
玛丽安娜：至少让我打个电话，改一下订车时间。
约翰：为什么？他等十分钟就会自动离开的。坐到这儿来，别害怕。耐心些。
玛丽安娜：喂，这是干什么？你想说什么？
约翰：没什么，只是想看看你。
玛丽安娜：那就请看吧。（恶意地微笑）说真的，对你这样的人，也不能期待还能有什么别的。作为一名律师，我自己就曾多少次提醒过离婚的女人，让她们避免面对面地与受委曲的丈夫在一起。瞧，我承认，没想到我自己也落到了这种境地。
约翰：你闭嘴！
玛丽安娜：怎么，害怕了！（摇头）如果你想知道的话，对你所设想的一切，我全然不为所动。你想怎么样就怎么样，这并不令我生奇。
约翰：我说了，闭嘴！（打她耳光）
玛丽安娜：不正常！（回敬了他一下）
他俩开始打架。残酷地、疯狂地、恶狠狠地扭打在一起，直至双方都精疲力尽为止。他俩鲜血淋淋地，狂怒而又疲惫不堪地各自坐在房间的一角，无力地喘息着。
玛丽安娜：给我钥匙。我必须到盥洗室去把血迹洗掉。
约翰：我不放你出去。
玛丽安娜：把钥匙拿来，你这可恶的畜生。你这废物，败类！
他在地上翻滚着到她身旁，发疯似地用脚踢她。她企图用双手掩住脸。
约翰：我把你杀了。（喊叫）把你杀了才好！杀了你！
他终于累了。她蜷缩着躺在那里，一动也不动。房间里突然一片死寂，在这间白色的、阴冷的屋子里一切都悄然无声。从天花板射下刺眼的光。七倒八歪的家具。地毯上的血迹。写字台上的文具扔得满地都是。沉默。
约翰：你怎么样？
玛丽安娜：都是我自己不好。请让我出去。
约翰打开门，她消失在漆黑的走廊里。他坐在房间里，双手不住地颤抖着。他不时地深深地叹气，好像缺氧似的。
约翰（喊了一声）：你要帮忙吗？
玛丽安娜（在屋外）：不，请不要过来。
他慢慢地站起来，走到写字台前，翻找了一会儿，找到了离婚申请，在原件和复印件上签上了名。玛丽安娜走进屋来，稍微整理了一下自己，在他的名字旁签上了自己的名字。他把这几张纸放进公文包，锁好。他戴上手套。
玛丽安娜：我会努力早些交法庭判决。
约翰：感谢你的好心。
玛丽安娜：那么，再见了。
约翰：再见。
玛丽安娜（在门口回过身来）：我们早就该打架了。那样本来会好得多。

六、世上某座黑房子里的夜晚
几年过去了。玛丽安娜来看望母亲。
玛丽安娜：你好，妈妈。
母亲：啊，是你。你好。
玛丽安娜：你的脚怎么样？
母亲：哦，没什么。已经不痛了，但总觉得自己不太健全。
玛丽安娜：医生怎么说？你什么时候可以出门？
母亲：不能早于下星期。
玛丽安娜：那你就再忍忍吧。
母亲：我就是这样大门不出，坐在四壁之间。
玛丽安娜：晚上睡得还好吧？
母亲：就因为这只脚，我在床上连翻身都很困难。得了，不诉苦了。想喝茶吗？阿里姆太太半小时前就准备好了，所以我已经用过茶了。
玛丽安娜：好妈妈，我非常遗憾，我迟到了。但是你明白，来了位雇主，我怎么也摆脱不了。一般来说，应该耐心地听人诉说。
母亲：那是自然的。我当然明白。
玛丽安娜：茶还热着呢。
母亲：给你炸几块面包？
玛丽安娜：谢谢，不用了。
母亲：吃一块果泥蛋糕吧。
玛丽安娜：不，不，我今天减肥。
母亲：你简直对减肥入了迷。
玛丽安娜：我还散步呢。每天早晨半小时。我和亨里克每星期打两次网球。很管用的，请你相信。
母亲：顺便说一句，我想问问你，你打算去墓地放瓶装墓饰吗？
玛丽安娜：什么时候？
母亲：我们计划在十八号。
玛丽安娜：等等，等一会儿。（看她的日历卡）。我真不知道，我是否能去。早上我要出庭听证，因为恰恰是审我办的那个案子，我担心时间会拖得很久。在哪儿？乌普萨拉？
母亲：爸爸希望这样。你所有的兄弟姐妹都会出席。
玛丽安娜：好妈妈，亲爱的。要知道，瓶装墓饰——这纯粹是一种形式。你不能要求我为此而逃避工作。
母亲：噢，那就看对谁而言了。
玛丽安娜：不能改期吗？
母亲：这日子对其他人都合适。还有，你是知道的，十八号是我和你爸爸的结婚纪念日。我们是在四十九年前的四月十八日结婚的。你大概忘了吧？
玛丽安娜：那还用说。这就更令人情绪不佳了，真是多余。
母亲：但是我不这么看。有人认为是多余的，但我却不。
玛丽安娜：总之，我不能去。
母亲：那就算了，不能去就不去。
玛丽安娜：卡琳和埃娃问你好。明天放学后她们说要来看你。
母亲（兴奋起来）：真是好样的！你想想，前天埃娃来我这儿了，还有她的一位男朋友。你知道，她穿着这样的连衣裙，简直像个真正的小女人。那男孩看起来也很不错。在我这儿坐了整整一小时，不停地唠叨着什么。和卡琳在一起我感到有些困难。要知道，她和她外公简直是一个模子刻出来的。
玛丽安娜：可怜的爸爸。
母亲：我不想说任何关于你父亲的坏话。更何况如今他已不在世上了。
玛丽安娜：我不是这个意思。
母亲：关于我们的夫妻生活，我近来想得很多，尤其是现在。就这么像被绑住了似的，有足够的时间沉思默想。
玛丽安娜：那你想到了什么？
母亲：也没什么特别的。我自己也觉得奇怪。
玛丽安娜：怎么样？
母亲：我和他过得很好。当然，偶尔有些小麻烦。这是不可避免的，但我们从来不吵架。我们从来不让对方难堪。我们只是沉默。这样做很好。慢慢地就不生气了，我们就把那些小小的不和给忘了。我们不记仇，无论是弗列德里克，还是我。（停顿）
玛丽安娜：还有呢？
母亲：对于我，只有他一个人是不够的。这可以理解。但是，实际上，我现在也并不比他在世时感到孤单寂寞。
玛丽安娜：听你这么说我很难过。
母亲：这有什么特别的。我们各自的事情也够多的。他有他的事，我有我的事。
玛丽安娜：妈，能问你一件事吗？
母亲：你想问什么就问呗。
玛丽安娜：只是你别以为我不知分寸。
母亲：我并不认为你不知分寸。
玛丽安娜：从性生活方面看，你们的关系怎么样，你和爸爸？
母亲（稍顿）：爸爸比我的要求更多些。
玛丽安娜：怎么说？
母亲（怒气冲冲地）：你还对什么感兴趣？他得到了他自己的满足。我并不妨碍他去得到，就这些。我从不拒绝他，我认为这是我的责任。顺便说一句，他曾经有过别的女人。有时这很令人反感。
玛丽安娜：那你呢？
母亲：我什么？
玛丽安娜：你有没有过别的男人？
母亲：当我和弗列德里克已经订婚之后，我爱上了另一个人，想取消婚约。但母亲和父亲认为，这是轻率的一步。后来的一切就是这样了。
玛丽安娜：你从来没有恨过爸爸？
母亲：你认为，我有什么可以恨他的吗？
玛丽安娜：要知道，你们结婚时，所订的契约对他完全有利。你从没有因为如此狡猾的手段而仇视他吗？
母亲：我依赖他。况且，我俩在这方面什么也不懂，完全不明白这些事。无论是他，还是我。
玛丽安娜：请原谅，妈妈，但这真是难以置信。
母亲：当然，在某些方面，和他在一起是有过问题。但是和我相处也不容易啊。（停顿）不，问题不在这里。
玛丽安娜：那在哪里？
母亲：我在想，如果我俩能够相互坦诚些，那我们的一切会怎么样？不怕倾心相诉，相互分担忧愁和烦恼。
玛丽安娜：你们不相互分担？
母亲：我们有一个规定，这是父母们教我们的：每个人自己克服自己的困难。
玛丽安娜：现在你感到遗憾了？
母亲：遗憾倒没有，但我不知为什么始终在回忆我和他之间那种英雄般的沉默。我觉得，对于你爸爸，这样做更受折磨。要知道，他是那么个乐观愉快的人。比起我来，他更是直性子，开朗又快乐。
玛丽安娜（感动地）：你现在在谴责自己，是吗，好妈妈？
母亲：我也不知道。但这终究是可怕的。不，不是这样。“可怕”——这字用得太重了。不是可怕，只是奇怪而已。真是件怪事，两个人肩并肩地一起生活了一辈子，但是……
玛丽安娜：但是互不相干。
母亲：也许是这样的。
玛丽安娜：那么你认为，这是你的错？
母亲：不，我并不感到我有什么特别的错误。我的良心是纯洁的。我们已经竭尽全力，尽我们所能。但还是……
玛丽安娜：你最好别想了……
母亲：……如果说出来，好像有些过于矫情和稀奇古怪：他走进了黑暗，带走了自己的生活。但是，奇怪的是他连我的生活也带走了。（微笑）看来，在这种情况下，这叫做面对真理，是吧？
玛丽安娜（真挚地）：我和你从来没有这样交谈过。
母亲：我们从来都没有时间。
玛丽安娜：也没有愿望。
母亲：我总是有点儿怕你。
玛丽安娜（微笑）：怕？怕我？
母亲：要知道，你对于我们来说是完美的。你一切都会做，一切都能做到。
玛丽安娜：可你自己呢！
母亲（摇头）：假如你知道，如果有时候我做了一件不像预期的那样十全十美的事，我会多么害怕就好了。
玛丽安娜（被感动了）：你总是做得十全十美的。
母亲：有时候，我想像自己是个小姑娘。我七岁，我牵着爸爸的手走在树林里。如果你想知道真话，那么，我老了，也变得可爱了。
玛丽安娜：还能问你一件事吗？
母亲（微笑）：现在还能怎么办呢？
玛丽安娜：五年前，当我和约翰离婚时，你为什么那么生我的气？要知道，是他因为有了别的女人而离开我的。
母亲：我根本没生气，我只是伤心罢了。
玛丽安娜：可你没完没了地批评我。
母亲：我怎么不记得了。
玛丽安娜：都是我一个人的错。
母亲：我说过？
玛丽安娜：是的，你说过。
母亲：真是的，我完全不记得了。
玛丽安娜：我以为，你能站在我这边，并且对我有些支持。但你没有这样做。我很想知道，这是为什么？
母亲：可我记得的却正相反。我确切地记得，我那时对你爸爸说，我们无论如何都“不能干涉，我们应该想方设法做出什么事也没发生的样子”。是爸爸大发脾气的，而不是我。
玛丽安娜（微笑着）：就算是这样吧。（看手表）天啊，我得快走了。肯定要迟到了。
母亲：这就要走了？
玛丽安娜：我明天再来，那时再谈吧。大约五点左右来。
母亲：那我们一起吃饭。
玛丽安娜：很遗憾，我傍晚还要去做客。但我可以呆到六点半。
母亲：如果你带着晚礼服来呢？你就不必再回家换装了。
玛丽安娜：对，也许我就该这么办。
母亲（突然地）：能够谈谈心，这有多好啊！
玛丽安娜（边走边说）：我认为，这并不是最后一次。
母亲：也许吧。你到厨房去问候一下阿里姆太太。你来了，也不和她打个招呼，她会非常不高兴的。
玛丽安娜：你是我的上帝。当然啦，我一定会去看她的。再见，好妈妈，快些好起来吧。
母亲：问候亨里克和孩子们。
玛丽安娜：亨里克去外地了，星期六之前不会回来的。好了，再见。

约翰坐在研究所自己的办公室里。他在打字机上打什么东西。他现在的模样是：脸刮得光光的，还戴着眼镜。爱娃往屋里看了一眼。她如今已是一位漂亮的四十岁的妇女了。
爱娃：我妨碍你吗？
约翰：你自己看嘛。
爱娃：今晚你和你妻子干什么？
约翰：我们整晚都会很忙。
爱娃（微笑）：真遗憾。
约翰：怎么啦？
爱娃：我那儿有一个小小的聚会。我想，如果你们没有其他更有意思的事，那就也来参加吧。大约有七八个人吧。
约翰：很遗憾，无论如何去不了。
爱娃：那就算了。祝你节日愉快。
约翰：谢谢。也祝贺你。
爱娃：也许，我们还是见见面？
约翰：我根本没时间。
爱娃：你厌烦了？
约翰：看在上帝面上，爱娃，别这样。
爱娃：如果你想断，那么，作为一个品行端正的人，你就直说吧。干吗支支吾吾的。
约翰：那好吧。从现在起，可以认为，我们之间的一切都已经完了。
爱娃：那就太好了。一切终于都清楚了。我早就有所感觉。
约翰：我想让你感到痛楚。
爱娃（笑）：这是自然的。
约翰：请原谅，但是我必须把这段可恶的结尾部分打完。
爱娃（神采奕奕地）：当然、当然，亲爱的。我不再妨碍你了，并且为了所有的一切，感谢你。你曾经是一个让人着迷的情人，尽管有些心不在焉。
约翰（微笑）：也谢谢你。你也值得打最高分。
爱娃：出现了别的女人？
约翰：说实话，是的。
爱娃：那么，是谁呢？
约翰：这我可不想告诉你。
爱娃：我认识她吗？
约翰：很有可能。
爱娃：是列娜，对吗？
约翰：我不能再说什么了。
爱娃：那么，是列娜。
约翰：无论如何，不是列娜。
爱娃：为什么呢？这小姑娘没挑的。只是对于你，老头儿，是不是太年轻幼稚了？她的头脑里是空白一片。
约翰：我说过了，不是列娜。
爱娃：是谁都一样。得了，愿你健康，亲爱的。
约翰：再见。愿你一切都好。
爱娃走了，顺手带上了身后的门。
阿尔涅进来看了一眼。他好像开始发胖了，但看起来比自己的实际年龄年轻。
阿尔涅：你好。
约翰：好啊。
阿尔涅：过节好。
约翰：也祝贺你。
阿尔涅：在家庭圈子里过这些节日真让人别扭。听说头儿在那儿把你塞进了一个什么委员会里。但是，我想，好像没什么可祝贺的。
约翰：绝对正确。
阿尔涅：我原本就是这么想的。
约翰：实际上，再过整整两年，我和研究所就要断绝联系了。
阿尔涅：对于你来说，这可不是件高兴的事。
约翰：重要的是，这个立项本身就够愚蠢的。两年以后，当工作就绪时，它己经毫无价值了。最多只是摆摆样子而已。
阿尔涅：如果你去找一下哈默尔别尔格，并且拒绝这个荣誉呢？
约翰：我已经去找过他了。
阿尔涅：怎么样？
约翰：你的那个哈默尔别尔格是个小丑。瑞典官场的头号小丑。一眨眼他已经混进政府了。
阿尔涅：他说什么了。
约翰：“正式的文本已经打印好了，你是知道的。”那么我的理解是，断然拒绝。
阿尔涅：明白了。得了，我走了。听我说，你跟列娜睡觉了？
约翰：说实在的，没有。
阿尔涅：想那么干，是吗？
约翰：你怎么啦，有兴趣？
阿尔涅：就算有吧。
约翰：不，我大概不会这么干。
阿尔涅：就是说，你撤出阵地？
约翰：随你怎么理解都行。
阿尔涅：我嘛，你知道，正努力保持体型。散步、打网球、游泳。我很注意体重的增减。因此，如果发生什么，我也不想丢脸。就是说，如果有了很亲近的关系，即那种赤裸裸的事实。得了，再见。
约翰：再见。
阿尔涅走出房间时随手带上了门。可以听见走廊里的脚步声。房门大开，爱娃飞奔而至。
爱娃：不管怎么说，我非常生你的气。
约翰：我看得出。
爱娃：我应该对你说，你是一堆臭狗屎。这完全不是因为你对我已经不屑一顾了。我不怨你。我们得到了满足，我们俩都非常明白，这不是一辈子的事，这很好。但你不该这么胆小。无论如何也没法逼迫自己承认自己厌倦了。知道吗，你的不幸是什么？你被宠惯了，自我感觉极好。你自负地认为，世界上的一切都令人乏味。最终你会对一切都无所谓，你就会变得像一件没有灵魂的东西一样。几年之后，你会同这个书架毫无二致。你是一个被庞坏了的，过于自信，饱食终日无所事事的人。你都懒得活了，必须让别人来替你活。记得吗？体格检查时，说你比原来的身高矮了几公分。你萎缩了。就这样。（坐下）
约翰（应声说）：就这样。
爱娃（气势稍退）：你为什么不反驳？为什么不大吼大叫，不拳脚相加？这副自高自大又心平气和的模样是怎么回事？
约翰：确实不明白。
爱娃：问题就在于，你一贯自命不凡……你被宠惯了，饱食终日，以至于……
约翰：“至于”什么？
爱娃：我是爱你的，傻瓜。所以我才骂你。我还不知道为什么有些可怜你。
约翰：谢谢你善良的情感。
爱娃：得了，我走了。当你对列娜那小姑娘般的乳房感到厌倦并回忆起我性感并具有母性形态的胸部时，请告诉我。
约翰（叹了口气）：不是列娜。
爱娃：顺便说一句，她是个精明能干的女秘书。总之，我相信，这是个出色的姑娘。但她对于你来说太年轻了。约翰，你和她在一起会有很多痛苦的。
约翰：我跟你说了，不是列娜。
爱娃：我也有直觉的。
约翰：有就有呗。
爱娃：要知道，我看见了，你对她极感兴趣。
约翰：也许吧。
爱娃：除了列娜，还能有谁。再见。
约翰：再见。
爱娃出去时带上了门。约翰在工作。电话铃声。约翰拿起电话。
约翰：喂！你好？有空了？那我去接你。不要？那么就在卡尔拉维恩格和格列夫一图列加丹街的拐角处等。行吗？两分钟后我就到。太好了。一会儿见！

约翰在拐角处停下来，坐得更舒服些，等待着。几分钟后，在街的那一头出现了玛丽安娜。看见他后，她容光焕发地向轿车这边奔来。她坐在他身旁，微笑着喘着气，匆忙中亲吻他一下。他启动车。
玛丽安娜：等很久了。
约翰：不，你来之前我刚到。
玛丽安娜：我呢，你知道吗，到妈妈那儿去了一趟。
约翰：是吗？她怎么样？
玛丽安娜：我觉得……算了，等会儿再说。
约翰：那么，我们走吧。
玛丽安娜：这一切多棒啊？我高兴得都发昏了。昨天我去了那里，把一切都整理好了。开了暖气和冰箱，还做了扫除。准备了一下。简直就像从前一样。
约翰：等一等，我有几年没去那里了？
玛丽安娜：我想，七年吧。
约翰：你自己呢？
玛丽安娜：你看，亨里克不怎么喜欢那儿。他不喜欢海滨。所以，说实话，我们夏天常在别的地方租房子。当然，有时候也和孩子们到这里来过节，但现在已经很少来了。埃娃和卡琳现在有她们自己的生活。这样更好。
约翰：你丈夫怎么样？
玛丽安娜：看来很疲倦。他太累了。他血压很高，但是现在这是所有人的通病。你妻子怎么样？
约翰：我觉得不错。她现在在意大利，去休假了。
玛丽安娜：两人同时都走开了，这简直太好了。
约翰：我觉得，这样甚至很不妥当。
玛丽安娜：这样才有意思呢。
汽车驶近别墅，来到台阶前。
可以说，这里的一切依然如故。
约翰：这里还是老样子。
玛丽安娜：已经有些损坏了，需要修缮，但钱总是不够。算了，再等等吧。
约翰：很想知道，你此刻的感觉如何？
玛丽安娜（含糊地）：我试图不感觉。这样好些。要不，你去把车停在车库里？这样古斯塔夫就不会看见。你想想，他要是看见了你，会怎么样？
约翰：等一会儿我去。现在我们去卧室吧。
玛丽安娜（微笑）：我真傻，激动得好像是第一次似的。
约翰：是啊。这大概是第一千零一次了。
他俩躺在一张宽敞的双人床上，就这样手握着手默默地躺了一阵子。
玛丽安娜：你在想什么？
约翰：我在想，我们俩之间是谁在诱惑谁：是你在诱惑我，还是我在诱惑你。
玛丽安娜：你知道吗，很快又是一年了。是的，又一年。那是在五月十八号，刚好是我生日前夕。今天是四月二十八号。
约翰：那次是你引诱了我。
玛丽安娜：是啊，真是那样。
约翰：很想知道，你后来又找时间去看完那出话剧了吗？
玛丽安娜：没有。我可以想像我们当时那副样子。幕间休息时逃跑了，好像有警察在追捕似的。
约翰：是什么促使你这样做的？
玛丽安娜：我也不知道。我刚走进大厅，立刻就看见了你——你是那么孤零零地坐在那里。我也是那么孤独。幕间休息时我很自然地走到你面前，简直就不能不到你那儿去。
约翰：我非常高兴。
玛丽安娜：因为看你非常高兴，我也高兴极了。
约翰：而你立刻就说：让我们从这儿逃走，到我那儿去吧。我丈夫出差了，星期五之前不会回来的。
玛丽安娜：你脸红了。
约翰：你也脸红了。我简直不知道怎么办，我是多么想这样啊。
玛丽安娜：我也是，简直失去理智。
约翰：在此之前，我们有两年没见面。
玛丽安娜：整整两年。
约翰：而现在我们又在庆祝周年。
玛丽安娜：不。
约翰：“不”是什么意思？
玛丽安娜：我们庆祝二十周年。我们是在二十年前的八月结婚的。
约翰：真是的。二十年。
玛丽安娜：整整一生。整个成年的生活我们俩是一起度过的。想一想，这是多么奇怪啊（突然哭了）。
约翰（温和地）：我的亲爱的，我的爱人……
玛丽安娜：唉，约翰。难道这不奇怪吗？我和你又躺在这张我们可恶的旧床上？在旅馆里可完全不一样。好像没有什么个性，处于中立地带似的。而这儿……
约翰（温存地）：也许，我俩到这儿来是件蠢事，还不如像我建议的那样去丹麦呢。
玛丽安娜：啊！可我们反正时间不够。不，我们做得很好，一切都非常好。
约翰：没什么好的。知道吗，我想出了什么办法？
玛丽安娜：不，真的，一切都会好的。我很快就能习惯。
约翰：我现在给弗列德里克打电话。离这儿不远处他有一座小房子，就在大海边上。你是知道的。
玛丽安娜：我们怎么开门？
约翰：我想他一定把钥匙留给某个邻居了。总之，打个电话试试吧。
玛丽安娜：没有用的。
约翰：不就是试试嘛。（翻看电话本，找到了电话号码）你好，弗列德里克，是我，约翰。日子过得怎么样？（停顿）一切都好。（咳嗽了一声）听我说，就是，你知道，有件事……你那儿是一个人吗？没人听见我们？我想问问你：过节的时候我能不能用一下你的那座小房子？（停顿）哈一哈一哈。是的，你猜着了。但是不像你想像的那样。哈一哈一哈。你明白吗，她确实相当不错，简直是个美女。嗯，甚至美极了。知道吗，相当年轻。哈一哈一哈。你知道吗，这样的感觉——得了，你想像一下。谢谢你，我不会欠你的情。听着，对彼尔吉达一字也不提，好吗？她不明白这些事。哈一哈一哈。就是说，钥匙在台阶下面。（停顿）嗯，好的。什么？淡黄头发的女人！身材好极了。不，不，这些话电话里谈不合适。过几天我们见见面，一起吃午饭，怎么样？我到时候给你电话。问彼尔吉达好。不，还是别说了，别告诉她。
玛丽安娜和约翰“噗嗤”笑了，随即哈哈大笑起来。
玛丽安娜把睡衣等东西、洗漱用品和食品装了一小包。
约翰：好了，我们走吧。这是一包什么蠢东西？
玛丽安娜：不就是些吃的吗，你这个人真是没分寸。总得随身带些什么吧。

他俩上路了。到了新的过夜地点。他们看到一片狼籍，于是就开始整理起来。约翰试着点着电炉，玛丽安娜走到他身旁，颇受感动地看着他，泪水涌上了她的眼睛。约翰回过身来。
约翰：怎么啦？你哭了？
玛丽安娜：我只是因为感动。瞧我真傻。
约翰：我这就让你感动了？真见鬼。
玛丽安娜：是的，是你。你是我亲爱的约翰。你似乎变小了。
约翰（不好意思地）：你认为——我萎缩了？
玛丽安娜：你现在比从前漂亮多了。你的脸也变得柔和、善良。从前你的脸总显得很紧张，好像你始终在提防什么，害怕什么。
约翰：是吗？
玛丽安娜：大家都对你很凶吗？
约翰（微笑着）：天啊，我不知道。大概吧，只不过是我不再设防。有人对我说，我泄气了，投降了，还说我有求于自己。这不对。我认为，我只是获取了我真正应得的那份而已。我明白了自己的极限并与之妥协了，因此而变得善良些，尽管我有些忧郁。
玛丽安娜（温柔地）：那么，你还是有过自己的期待和希望的？
约翰：全然不是这样的。是父亲在期待，根本不是我。是他对我寄予很大的希望。我不过是很想让爸爸满意而已。于是我就尽力不辜负他的期望。确实是他的，而不是我的。童年时我对自己的未来曾经有过朴素而愉快的设想。
玛丽安娜（微笑）：那么你想成为什么样的人呢？
约翰：我难道从没对你讲过？
玛丽安娜：也许讲过，但我忘了。
约翰：是的，是这样（停顿）。就是说我有一位老舅舅，是我母亲的兄弟。他在席克图那有一家文具店。确切地说，那家店里卖各种小人书、玩具和办公用品——都在一起卖。我常常被送到那里去作客，因为我小时候常生病，清新的空气和安静的环境对我有好处。有时我在店里给舅舅和舅妈帮忙。对于我来说，没有比这更快乐的事了。我幻想着长大了自己也能成为这样一家店铺的主人。这就是我全部的功名心。
玛丽安娜：我们本该有一家自己的商店。当然该有（微笑），那该是怎样的生活啊。我们会变得体态丰满、充满信心、豁达大度。并且生一大堆孩子，我们可以睡得安稳，还受人尊敬，并且成为某个社会团体的成员，还从不吵架。
约翰：如果能这样……就好了……说得好听。你就无论如何也受不了那穷乡僻壤的日子。
玛丽安娜：说的倒也是。（认真地）我始终幻想着成为一名被压迫人们的捍卫者。我的功名心是无止境的。可我成了怎样的人呢？离婚案的诉讼律师。得了，说够了。我们收拾完了吧。
玛丽安娜和约翰坐在中国彩灯下的桌旁。他俩吃得很饱，正在喝酒。
玛丽安娜：你在想什么？
约翰：真令人惊叹。我突然想到，我和你终于能够相互说真话了。
玛丽安娜：以前没说吗？是的，确实没说过。但是，为什么？奇怪。可现在为什么说真话了？不知道。因为我们相互不再需要什么了。
约翰：也没必要相互隐瞒了。
玛丽安娜：也没什么可维护的了。
约翰：一句话，现在我们可以说真话了。二十年之后。
玛丽安娜：二十年之后。
约翰：你以为，一般来说，两个天天生活在一起的人，能够始终相互坦诚以待吗？原则上，这样可能吗？
玛丽安娜：总而言之，我们俩做不到。
约翰：但是，需要这样吗？
玛丽安娜：我俩是否需要过始终说真话，不相互隐瞒任何事情？
约翰：总之，我们是否意识到自己在隐瞒什么？
玛丽安娜：我们当然意识到自己在撒谎。至少我是这样。
约翰：你？！你现在是在撒谎！
玛丽安娜：你没从语调中听出来吗？
约翰：我该从这语调中听出什么？
玛丽安娜：在我俩婚姻生活的初期，我不止一次地背叛了你。这是真的。
约翰：怎么？
玛丽安娜：你感到难堪了？
约翰：我甚至不知道。也许吧。
玛丽安娜：顺便说一句，你别把这些称作背叛。一切都是无恶意的。我只不过是被家庭的契约给窒息住了：夫妻间的责任，作母亲的责任，还有一大堆无以名状的责任。而这只不过是苦闷中的出路而已。
约翰：鬼知道是什么。
玛丽安娜：我曾有过三次与毫不相干的男人的有失庄重的冒险经厉，那些人你甚至不认识。几乎是一个接一个。如果你问，我的良心当时怎么说，那我可以回答你，我的良心曾保持沉默。
约翰：是这样，这样。可真是的。
玛丽安娜：我认为，我的那些浪漫史只不过是对我所经受的折磨的微不足道的抵偿。
约翰：你就说真话嘛。
玛丽安娜：如果我在1955年春天就对你说真话的话，那么，这真话就会把我们的婚姻碾得粉碎。我会和所有的亲戚闹翻，会背叛我们的女儿们，会把你致于死地，而不顾我爱你这个事实。我真的爱你。
约翰：后来呢？
玛丽安娜：后来我厌倦了。
约翰：我让你厌倦了。
玛丽安娜：不，我那些情人们让我厌倦。我向往的并不是那样的自由。我竭力适应自己的境况。
约翰：你哪怕能对我说一个字啊。
玛丽安娜：那又怎么样？再说，你那时正在写你的论文。溃疡又发作了。为了让你能安静地工作，我们都得踮起脚尖走路。
约翰：反正都一样！
玛丽安娜：那时只有一件事是重要的——为了你获得博士学位。其余的一切都处于从属地位。表面上，男女之间的关系已经改变了，可实际上还像一百年前一样。很可笑，是吗？
约翰：后来呢？
玛丽安娜：什么后来啊。后来我们就相互交谈，经常交谈。
约翰：没有真正地坦诚相待。
玛丽安娜：我们得心应手地利用一些似是而非的情况。我们俩都在心理学方面获得了一些经验，因此能够为任何事作出解释。再说，不大吵大闹总归安静些。有时候，生气了，我们当然也会说出些什么的。
约翰：然后又都后悔不已，因为不值得去理清那一堆乱麻——那样会让我们走得更远。
玛丽安娜：于是就开始撒谎，只不过是程度深浅而已，那就看怎么方便了。
约翰：你在你现在的婚姻中也利用这个经验吗？
玛丽安娜：当然。我一直在撒谎。
约翰：我也是。
玛丽安娜：你看，就这样。
约翰：确切地说，我的妻子安娜对真话不感兴趣。为了我俩都方便，她就这样安排了我们的共同生活。
玛丽安娜：你爱她吗？
约翰：啊，这是所有女人的永恒的问题。我觉得，她善良、聪慧、令人喜悦、爱整洁，很有教养、体面、很有性感。早晨，我喜欢和她在一起，两人共进早餐。
玛丽安娜：还有，她准备照顾你吧？
约翰：她说，她喜欢我。她不在乎我是强是弱。无论我有时多么疲惫不堪、神经质、让人无法忍受——她说，这些对她不重要。她说，她和我在一起很安静。她说，她不需要任何别的人。简直不可思议。
玛丽安娜（换了语调）：我觉得，你抓到了一张幸福的彩票，约翰！
约翰：那么，我就不必让她来替代你了。
玛丽安娜：也许，我们俩你都爱。
约翰：你又耍小聪明了。爱——人们说，这是一种天赋。我没有。
玛丽安娜：你看，结果怎么样。起先是你妈妈，她宠惯你，认为你是天才。然后是一连串的女人，她们呵护你，像你母亲一样，其中包括我。你本身有某种力量在顽固地反对正常的、自然的竞争。怎么，有意思吧？我不想对你恶语中伤，但我确实对这个问题感兴趣。
约翰（真诚地）：现在我明白了，这是怎么回事。好处不多。
玛丽安娜：是吗？有意思。
约翰（高兴地）：现在我向你揭示我的一个可怕的秘密。我是一个老小孩，并且不想长大。
玛丽安娜：这一点我向来都了解。
约翰：而我却是在付出了巨大的脑力劳动后才意识到，我只有在性生活方面才是个男人，而在其他方面则是个孩子。对于具有发达的母性潜能的女人来说，我是个很迷人的复合物。
玛丽安娜：天啊，这多庸俗。我还以为，你至少会向我承认某桩罪行呢。
约翰（自顾自地继续说）：就因为这个原因，我从来也长不大。再有，说真的，我干吗要长大？那样我就不得不自己关心自己了。甚至有可能要承担某些责任。
玛丽安娜：这是多么骇人听闻的消极态度啊，我亲爱的约翰。
约翰：我不愿意成熟。因此，安娜对于我是很适合的妻子。
玛丽安娜：可怜的安娜。
约翰（微笑）：这有点不一样，似乎你的同情是真诚的。还是谈谈你吧。
玛丽安娜（笑）：也许，把我们的午饭结束了？
午饭后，他俩坐在火旁。暮色降临。他们坐到舒适的椅子里，默默地抽烟。
玛丽安娜：你想知道，我和我的丈夫亨里克的情况？
约翰：现在已经不想了。
玛丽安娜：我们只是因为愚蠢才结婚的。或者是因为轻率，也像是开玩笑。可以在一起生活多年而不结婚，但生活在一起又结了婚，那就完全是另一回事了。
约翰：你们什么时候认识的？
玛丽安娜：已经是很多年以前了。请原谅我的坦率，但是，那纯粹是性方面的相互吸引。
约翰：是这样，可以理解。
玛丽安娜：怎么说呢，亨里克在这方面是很急切的。（微笑）他是情欲的热烈崇拜者，并且也把我引进了他的信仰。你该还记得，我对这方面是不太感兴趣的。从前是这样。
约翰：当然记得。
玛丽安娜：你不喜欢我讲这些？
约翰：不喜欢，但没办法。
玛丽安娜：如果坦白地说，我似乎受到了某种感情的控制，为自己揭示了以前所不理解的东西。从前，我简直是贪得无厌。（微笑）当然，听起来很可笑。
约翰：也许，各有所好吧。
玛丽安娜：你自己也能理解，我后来立刻就疯狂地缠上了亨里克，他也从我这里得到极大的快乐。但是，后来我弄清楚了，这并没有妨碍他另有关系。
约翰：妙极了。
玛丽安娜：起初，我感到非常委屈，感到受到了可怕的伤害。我甚至感到了嫉妒。
约翰：你——还嫉妒？难以置信。
玛丽安娜：我们大吵了一架。可是，确切地说，只有我一人被弄得精疲力尽。我让他见鬼去。
约翰：那么，他走了？
玛丽安娜：他说我在小题大做，说完就走了。几星期后我就开始求他回来，并答应他的任何条件。他也认为是我俩和好的时候了。我们一起去度假。我们非常幸福。回来以后我俩就结婚了。后来情况就不一样了，时而高涨，时而低落。大部分时间是低潮。
约翰：很可悲。
玛丽安娜：亨里克个性积极而令人苦恼。他是市立医院的主治大夫。除此之外，他还是许多委员会的成员，他也竭力不在学术上落后。我简直不明白，他怎么对付得了。
约翰：更何况在女人堆里他还有很了不起的个人实践。
玛丽安娜：他身体不怎么好。他血压高，因此不得不经常服药。有时候我觉得，我连一分钟都不能和他呆在一起了。他的要求把我折磨得痛苦不堪。
约翰：对于你这样一个热爱自由的人，他可不是合适的搭档。或者，我说错了？
玛丽安娜：多么奇怪，恰恰相反。
约翰：我不明白。
玛丽安娜：我现在已经不受他支配了。我和他在一起，这很好。我和你在一起，也很好。如果遇见一个我颇有好感的人，我也可以和他在一起。
约翰：这就是你的自由。
玛丽安娜：暂时是的，自由。
约翰：你幸福吗？
玛丽安娜：有时我很不幸。看来似乎应该幸福时，却恰恰相反。幸福的感觉并不从属于任何行为准则。至少我是这样的。
约翰：我想问你一件事。
玛丽安娜（点点头）：你对我是否仍保留着以自己的躯体作报复的习惯感兴趣。（笑）当然，我试过。但他对此根本不在乎。他说，他厌烦了我的愚蠢行为。于是，他就转移到另一个女人那里，全身心地沉浸到新的欢乐之中，而我却空存着报复之心。于是我就放弃了。要知道，我和你现在不是很好吗？是吗，亲爱的？
约翰：当然。
玛丽安娜：你嫉妒吗？
约翰：我不知道该怎么说。你对我是又拉又推。
玛丽安娜：你还记得童年时给我们灌输的那些事吗？那些幼稚可笑的想法认为，性爱——这是世上最美的事，而躯体——这是圣殿，不能用自己去换钱币。总之，都是些白痴的想法。跟谁上床在我们看来是某种神圣的行为，是某种美妙的、令人亢奋而又令人惊叹的行为。因此，当你要在实践中迈出这一步时，会浑身颤抖不已。而另一方面呢，却是淫秽作品中大量的交媾和无休止的痉挛式的情欲描写。它的作用也是毁灭性的。（停顿）约翰，你在想什么？
约翰（突然微笑了）：我在想，一切都好，一切都好。很好。简直好得难以置信。但是我做不到，对于我，这太过份了。
玛丽安娜：我知道你不想听实话。
约翰（稍显忧郁地）：你和那个高血压患者在床上的那些激情与我有什么相干？看在上帝面上，尽管干个够好了。我赞美你的超现代性。我为你能够彻底摆脱庸俗偏见而惊叹。真是令人印象深刻。可以为你写一部小说。我向你保证，这本书在女权主义者那里会极受欢迎。
玛丽安娜：你别做出一副蠢样子来。
约翰：我说——我对此不屑一顾。
玛丽安娜：为什么它突然有了这样的意义？
约翰：没什么。这都是些小事，小事一桩。只不过是生活所赋予的美好的一切中的一小部分而已。正如我们都理解和意识到的那样！我们是多么聪明和理智啊！以眼泪和痛苦为代价，我们终于明白了！简直伟大极了。令人惊叹！难以置信！我们揭示了自己。很聪明！一个人意识到自己微不足道，另一个人意识到自己伟大无比。还想要怎么样？为什么我们，如此聪明理智的我们，不一起讨论讨论我们的丈夫和妻子呢？瞧我们在这儿胡说八道。他们事实上也参加了。我们不断地给他们使眼色。抽象的、净化的集体性交。这是无可比拟的，玛丽安娜！一切都经过分析，一切都是有意识的！鲜明到了极点。但对于我，这已经过份了。
玛丽安娜（突然痛苦地）：我明白你指的是什么。
约翰：你真的明白？
玛丽安娜（苦涩地）：是的，我明白，但我不认为这有多么可怕。
约翰：这就是我和你之间的巨大区别。我不想与那一揽无遗的明确性导致的毫无意义的一切和解。我不想生活在那把我所有的精力消耗殆尽的冰冷的世界里。假如你知道我为自己毫无意义的存在感到多么压抑就好了。我始终以这样的论断鼓励自己：衡量自己生命价值的唯一标准是我们自己对待它的态度。但是诸如此类的诡辩又有什么快乐呢。我希望自己有所追求，我想要相信些什么。
玛丽安娜：我跟你的想法不一样。
约翰：这我明白。
玛丽安娜：与你不同的是，我有足够的能力。我甚至喜欢这样。我依靠自己的理智，还有自己的心。它们相互合作。我对它们很满意。而现在，渐近暮年，我又有了第三位助手，这就是经验。
约翰（粗鲁地）：你可以做个不错的政治家。
玛丽安娜（认真地）：也许吧。
约翰：哦，上帝啊！
玛丽安娜：我热爱人们。我赞成谈判、理解和妥协。
约翰：根据我的理解，你在练习早已准备好的讲稿。
玛丽安娜：你认为我很困难？
约翰：那只是当你开始说教时。
玛丽安娜：得了，我不说了。
约翰：你答应，今天你不再说那些真理了？
玛丽安娜：我答应。
约翰：你答应，不再把我比作你的性交记录创造者了？
玛丽安娜：再也不提了。
约翰：你以为，你能够在一段时间里抑制住你那自作聪明的欲望？
玛丽安娜：这可有些困难，但我尽力吧。
约翰：也许吧，但我再重复一遍：也许，你能对我怜悯些，少表现些你那无休止的女性力量？
玛丽安娜：当然，不能不这样罗。
约翰：那我们走吧。该躺下了。
夜里，玛丽安娜惊怕地喊叫着突然醒来。约翰开了床头灯，想要拥抱她，安慰她。但她挣脱了他的怀抱，跳下床，在屋子里徘徊着。约翰默默地等待着她开口说话。
玛丽安娜：我不明白，怎么会突然做这样的梦？你想，这跟什么有关系？
约翰：也许你吃了什么不合适的东西。
玛丽安娜：你这么想？
约翰：也不能排除，我亲爱的，在你那罕见的井然有序的内心世界里，还有什么东西对你隐瞒着。
玛丽安娜：那么，可能是什么呢？
约翰：我怎么知道。
玛丽安娜：抱着我。我浑身发冷。忽冷忽热。也许我病了。要知道，小姑娘们正得伤寒呢。
约翰（和蔼地）：得了，安静些。你看，就会过去的。
玛丽安娜：用被子盖住我的肩。嗯，这样就好。我已经好些了。
约翰：你不记得，是什么吓着你了？
玛丽安娜：我梦见，好像我们过马路时必须通过一个可怕的过道，还有诸如此类的事情。我求你们拉住我的手，那样我们就能在一起。（害怕地）可是不行，不知怎么，我没有手。只有两节断臂，断到肘部。而两条腿却一直在滑行，脚下的沙地很滑，我没法爬起来，没法抓住你。你们却站在上面，在路旁，可我却够不着你们。
约翰（怜惜地）：可怕的梦。
玛丽安娜（稍事停顿）：约翰！
约翰：什么，亲爱的？
玛丽安娜：你认为，我们生活在一片混乱之中？
约翰：我和你？
玛丽安娜：不，我们大家。
约翰：你是怎么理解“混乱”的？
玛丽安娜：恐惧，没有信心，不理解。总之——一团糟。在内心深处我们知道，一切都会滑走，犹如脚下的流沙，但是我们不知道，我们该做什么。
约翰：是啊，我也在想。
玛丽安娜：这，大概像地狱。
约翰：就是说。从内部吞食我们。
玛丽安娜：要是一切都太晚了呢？
约翰：这可不能说，只能想。
玛丽安娜：可我们在尽力坚持，设法抓紧。
约翰：尤其是你。
玛丽安娜：约翰！
约翰：什么？
玛丽安娜：我们错过了什么重要的东西，是吗？
约翰：我们大家？
玛丽安娜：我和你。
约翰：是什么？
玛丽安娜：你知道，有时候我突然觉得，我完全理解你：你的感情、你的思想。于是，有一股对你的巨大的柔情会使我窒息，那种忘我的柔情，虽说还没达到自我毁灭的地步。你理解我吗？
约翰：是的，我理解。
玛丽安娜：有时候，我能够把自己和一个完全陌生的人混为一谈并且理解他。这是那种绝对有共同感受的时刻。
约翰：如果我们沉浸于你所说的人类皆兄弟的伤感主义的感情流露，那世界就会因无所事事而消亡。请你相信我。
玛丽安娜：约翰。
约翰：什么？
玛丽安娜：我有时是那么忧伤，因为我从未爱过谁。而且我觉得，谁也没有爱过我。这样想很痛苦。
约翰：我想，你太夸大其词了。
玛丽安娜（微笑）：你这样认为？
约翰：我只能谈我自己。我可以说，我爱你，像我所能做的那样，以那种不完整的，自私的爱在爱你。有时候我觉得，你也爱我，以你自己那不随和的、迫不及待的爱在爱我。简单地说，我们相互爱恋，那是实实在在的、并不完美的爱情。
玛丽安娜：你真是这么想的吗？
约翰：鬼知道你总在要求些什么。
玛丽安娜：说得对。
约翰：现在我就这样感觉到你在我身旁。我们只是在黑暗中相拥着坐在世界上某地的一间屋子里，就是这样。我不能肯定我内心充满了某种共同的感受。
玛丽安娜：没有就没有呗。
约翰：看来我缺乏想像力。
玛丽安娜：是啊，你的想像力很差。
约翰：那么我的爱情呢？鬼知道是怎么回事。我无法描述它。而且，在实际生活中也几乎感受不到它。
玛丽安娜：就是说。你想到，我也爱你？
约翰：你很可能也在爱我。只是没必要多说这些，否则任何爱都会消失的。
玛丽安娜：我们就这样整夜坐着直到早晨。
约翰：不，不要。
玛丽安娜：为什么？
约翰：我的一条腿已经坐麻了，好像左手臂也脱臼了。我可太想睡觉了，我的背都冰凉了。
玛丽安娜：那好吧，只能钻被窝了。
约翰：这是不言而喻的。
玛丽安娜：晚安，亲爱的，我们交了心，这很好。
约翰：晚安。
玛丽安娜：愿你做好梦。
约翰：愿你也做。
玛丽安娜：晚安。

（全剧终）

注释：
注1：一种烈性白葡萄酒。——译者
注2：安徒生童话中的人物，指娇生惯养的人。——译者
注3：斯特林堡（1849一1912），瑞典作家。作品有历史剧《奥洛夫老师》、恢宏长篇小说《红色房间》，自然主义剧本《父亲》、《朱丽小姐》、抒情哲理剧《到大马士革去》、《鬼魂奏鸣曲》等。斯特林堡对欧洲戏剧有很大影响。——译者
注4：古代多神教的农业节日，即夏至。——译者

PS：本剧本转译自《电影剧本集》1992年第2一3期（莫斯科，“电影中心”创作一生产联合体编辑出版）。——编者

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>lucy</作者>
<标题>要学着去了解自己</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-17 01:30:34</时间>
<影评>
        前三个场景


玛丽安的问题，当玛丽亚碰上那个前来向她咨询离婚的女人时，玛丽安感到不安了，那个女人结婚已有20年，却对丈夫没有爱，对孩子也是，让人匪夷所思，女人觉得即使不爱丈夫也应该像人们说的那样爱孩子，可是她无法去爱，丈夫问他爱是什么呢？她回答说不知道，随后又说道，慢慢的，我的感觉触觉都消失了，你看，这是一张桌子，我看得到它也摸得到它，但是我没有任何感觉。其实她和玛丽安遭遇的问题是一样的，她们都属于感情盲。


玛丽安和丈夫约翰都是中产阶级，在各自的行业里是领头人物，但是很奇怪的也很普遍的问题存在于他们身上，就是对感情的无知和对自身的不了解，这两个人，尤其是玛丽安处于自我封闭的世界，这个我很能理解，因为从片中我看到了自己，玛丽安的世界是井井有条，绝对不能被任何意外打乱，绝对遵照计划而非随性，这种强迫症的结果就是让她离周围的人越来越远，特别是与约翰越来越远。再说约翰，他认为只要不去想就不存在，而在玛丽安这方面她本能是有所察觉的，也就是他们之间的问题，但是约翰的极力回避导致婚姻问题越来越严重却滞留着无法去解决，最后以失败告终。


让我想想伯格曼结了几次婚，四五次？我忘了，但是每次看他的采访，对于那些离开他的女人总有些内疚，他甚至记不起她们的名字，还有他的子女，更别说他的孙子孙女，他连谁和谁都分不清楚，他麻木了，他和玛丽安和那个结婚20年却没爱的女人一样，就是这样。


后面三个场景跨度慢慢拉大，总的可以概括为玛丽安受挫后的成长与约翰的停滞不前，另外还带出两个话题，就是性和暴力，呵呵，算不算人的本性？当婚姻破裂，总是女人最先重新开始面对生活，就好像丈夫死了妻子仍旧能活下去，反过来就不行。伯格曼在英格丽·范·罗森死后基本跨了，我不知道他是不是有点恋母情结，因为这最后一任妻子和他母亲长得很像，而他和这第五任妻子在一起的时间最长。再来说说交流这个老话题，如果玛丽安和约翰相互坦诚对待，那么他们老早就吹了，片子一开始就问道，什么是忠诚？看完整个片子你就很容易回到片头自问，需要忠诚么？一个人强调自己要忠诚，而很可笑的就是他连自己都不了解，强行地让自己束缚于整个周遭直到窒息，那是什么忠诚？忠诚什么？伦理道德和人之本性的冲突其实是很多的。生活缺少不了谎言，婚姻或任何一段关系都是，谎言一点儿也不逊色于忠诚，这片子里面谎言可以解释为维持一段关系，忠诚可以解释为关系的终止破裂。如果你强烈鄙视谎言，好吧，那不说慌，提早忠诚完以后再看，其实情况一点儿也没变。只不过谎言和忠诚这两端之间是一个让人认识自己的过程。


片子拍完了，除了自身的无知，我想什么也没有变。而说到底，人太孤独了。孤独产生的巨大恐惧可以消灭一切，死亡算得了什么。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>露水磨刀</作者>
<标题>捂住所有在甜蜜里嘶喊的嘴</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-26 13:18:50</时间>
<影评>
        “在我的爱人与我之间必将竖起，三百个日夜如同三百道高墙，而大海会是我们中间的魔法一场。时间残忍的手将要撕碎，荆棘般刺满我胸膛的街道，什么都不会有了——除了回忆。”

                                         ——博尔赫斯


“放松，做出高兴的样子。微笑，你也是，孩子他妈！”

“……哎，小心我头发！”

并不是所有展示爱情与婚姻的作品都会聪明到使用这样的开场方式，但总有另一种说法。比如说，像《婚姻生活》。事实上，在许多影视作品中，对于家庭生活的刻画往往大同小异，缺乏更加具有普泛性或讽喻意味的场景。但本片却从一开头就表现出了非凡的观察力，讲述一对模范夫妇接受报纸访问和拍照。主持人提出让二人分别做一段自我介绍。丈夫乔汉十分自信：“我学识渊博，受过良好的教育，是个兼容并包的人。我喜爱运动，是个称职的父亲和儿子——”，妻子玛丽安则拘谨而迟疑地看了看丈夫，答道：“一定要说吗——？我嫁给乔汉，生了两个女儿……我想不出别的了……”

这就是真相的一部分。臃肿而刻骨，像一颗肿瘤，或一块淤青。

出于实验性的电影拍摄方式与相对冰冷晦涩的小众主题，英格玛.伯格曼往往被认为是一位现代电影艺术家。但我们同样可以确定的是，他从未失去与生俱来的古典主义修养。他的大多数作品都极为重视画面构图的精致与美观，以平稳的固定镜头为主，附以巴洛克式配乐，在剪辑上也多数奉语言剪辑点的原则为金科玉律。《婚姻生活》更是其中的典范之作，从片中章节式的段落场景叙事到书面化而极具文采的对话，伯格曼无疑杂糅了两层具有时代性意义的美学观念。这种室内电影所具有的舞台剧形式与台词特征，显然也符合伯格曼作为编剧以及电视制作出身的个人创作特征。加之数目相当且表现力十分直白的个人近景镜头，人物内在情绪得以无限放大，产生了令人恐慌的冲击性。但更大程度上袒露伯格曼的价值取向的，还是他在本片中悄然扯开的那面保守主义的旗帜。

从开场时妻子玛丽安在访谈中展示出的附庸属性，老妇人前来办理离婚手续时谈及为三个孩子而坚持了长达二十年的无爱婚姻，二人在抵抗父母安排的周末聚餐时的挫败，丈夫乔汉所发表的对于女权主义的嘲弄和贬低，以及无论什么情景下都无法被避免的性趋势。导演的旁观视点显然存在着对女性的不平等态度。在伯格曼看来，男人和女人并不存在真正的平等，而这种兼具了依赖与嘲讽的姿态也和他本人的四段婚姻不无关系。男性的精神地位与思维体悟方式与女性大不相同，这造成了男女精神差异的根源。在婚姻之中，丈夫承担并占领了妻子的全部精神世界，哪怕在他告知已出轨数年且第二天就要和情人离开，妻子仍然小心翼翼地为他调好闹钟。而当妻子兴奋得不知所措地想要把自己满腔自我拷问与呐喊的日记读给丈夫听的时候，他却睡着了。这段婚姻从貌合神离直至全然破灭的整个过程，在几个场景里二人的数次碰面与情感交锋中抽丝剥茧地逐步被撕裂开来。男人厌倦女人的长期陪伴，却无法容忍女人离开他并得到彻底的自由。受天然的性立场所驱，男人始终认为女人是属于自己的，因此在每一次关系破碎后的见面时，他都要求用性行为来再次确认自己的领土——来寻找爱情中的确定性和安全感。而女人更渴望的是得到精神上的理解与沟通，并执着地为此进行着尝试，哪怕受到暴虐。这样的需求错位使得他们每一次交流都充满绝望的悲哀。

然而这正是爱情的倒霉之处——与憎恨相悖的依赖性。从某种意义上来看，人们之所以认为爱情能带来期待和希望，其一无非是因为爱情所象征的传宗接代的长期可能，仿佛为他们惶惶无际的人生带来一种超越了死亡的野心和光明，使他们不再感到自己的存在只是一种没有根据的偶然性；其二则是因为爱情自身的存在基础便是对人性本真的反驳——用尽一生去与一个与自己没有血缘关系的个体相爱相处，将自己困囿在一具或许早已失去了新鲜感的无聊容器身边。人类向来乐于探究和挑战这种失真的可能性——就像是对永生的渴望与追寻一样。糟糕的是，他们经常发现两性只有在进行肉体接触或是谈论金钱的时候才能达到绝对共鸣。可即便如此，爱情却带来了超越爱情的东西。如电影《荒蛮故事》中的最后一个故事或是《大开眼戒》一样，长久的爱情根本不能保持绝对无辜，只会带来短期叛变的副作用。讽刺的是，爱情不会随着阴暗面的暴露便予以告终，反而扑入了一种更为狂热的、几乎是报复性的灵肉交合。男人和女人在双方神性的逐渐消弭之中相互厌恶，却因这种裂痕而更紧密地联结在一起，如依靠咬合转动的齿轮般共同终老。

影片的另一巧妙之处在于真实细节的塑造。伯格曼作为正统而严谨的宗教皈徒，从不过多地依靠表现主义的华丽来博取观众的视觉快感。他不想成为一个美学上的标杆，而只想成为一个讽喻式的训诫。任何故事的生动必须要求真实，且是能够与美有所联系的真实。真实的细节是塑造人物的关键。影片中玛丽安在紧张时常常抚弄自己的项链，而乔汉在表示亲昵时则常用指关节温柔地蹭她的胳膊，这些动作都极大地增加了影片的说服力。假如我们忽略它们，便抹杀了电影艺术的假定性和在场性，那也就没有真与美可言了。

我们显然有理由相信，所有的甜蜜里都潜藏着痛苦的毒蛇，潜藏着人类的尖叫呐喊，但承认这一点似乎无益于精神空间的积极延伸和发展。因此我们选择面带微笑，粉饰太平，对任何良性可能都心怀希望，并且心甘情愿地伸出一只手，捂住了自己的嘴。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>大漁</作者>
<标题>想写几句关于婚姻场景</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-20 07:31:52</时间>
<影评>
               刚开始女的其实并不是没意识到有问题，当她听到她的客户，想离婚的那老太太的想法时镜头猛然推近，被震动，但是女的就是有这样的能力，让自己相信意识到的真相或许只是错觉。直到男的跟她说厌倦了已经有了别人，才醒过来。事实上她也并没有太惊讶，潜意识里早已慢慢接受事情会走到这步。即使事发，也没有立刻改变自己的行为和态度，靠着一股虚幻却有力的惯性可以继续往下滑行。

       最大的崩溃发生在女的得知朋友一直都知晓，一直在背叛她，这羞辱来得比男的出轨更强烈更措手不及。女的曾说过如果两人之间需要将交流翻译成共同语就像地狱，而他们两个人都需要时间来看清对方在这婚姻关系中的不同位置，重新跟对方站在一起。男的需要等女的了解了背叛的快感和其间的纠缠，等女的被“打开”。

       之后是六个月的调整，导演没有选择多将二人分离期间的事表现出来，但是实际上这段时间却有很重要的作用。想念能带来美化和新鲜感。分开和变故强迫着不管是无意识还是装傻的人开始反省，并且试着寻找新的出路和可能性，只有这样才能意识到所有选择中更能忍受的是哪一种。

       离婚过程中两个人都来来回回，谁让步了对方却将他重新拉回战场。这种方式的唯一结果是借着酒兴不光说出了心里想的话，还夸张了伤害，从而加深了彼此的了解和理解。

       事实上问题该存在的还存在，只是双方都意识到了。尽管也许从始至终无法解答到底什么是爱情，也意识到归宿的温暖无法取代。他们无法再在老房子里相处，他们都是新的了。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>