<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>杀死比尔 Kill Bill: Vol. 1</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2454638445.jpg</封面>
<导演>昆汀·塔伦蒂诺</导演>
<演员>乌玛·瑟曼 / 刘玉玲 / 薇薇卡·福克斯 / 达丽尔·汉纳 / 大卫·卡拉丁 / 迈克尔·马德森 / 朱莉·德赖弗斯 / 栗山千明 / 千叶真一 / 刘家辉 / 迈克尔·帕克斯 / 迈克尔·鲍文 / 国村隼 / 大叶健二 / 风祭由纪</演员>
<简介>这是一部令人眼花缭乱，绝对能带给您感官刺激的动作电影。一个新娘（乌玛•瑟曼Uma Thurman饰）在自己的婚礼上遭到了暗杀，婚礼瞬间变成了一片狼籍的红色。幸运的是，新娘并没有就此消失，而是在四年后苏醒过来，并且接受了高强度的各种各样的武术训练，开始踏上了自己的复仇之路，在世界各地寻找给自己带来灾难的人。当然，她也遇到了许多阻碍。日本杀手（刘玉玲饰）就是其中之一。
                                    
                                　　这场红色的复仇之路究竟伸向何处，又有多曲折呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>柴郡猫</作者>
<标题>杀死比尔——以下文字涉及暴力，弱者慎入</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-08 23:09:50</时间>
<影评>
               杀死比尔是电影鬼才昆汀献给其御用女主角乌玛瑟曼的30岁生日礼物。

    乌玛瑟曼是某个哥伦比亚大学研究印度佛教哲学的教授和某个瑞典心理医生的女儿，70年出生在这样一个神秘文化色彩的家庭，俯瞰很多男人的180身高，注定了她既不是一个梅格瑞恩般的娇俏娃，也不是安吉丽娜朱莉那种用性感做利器的内心暴虐女。不是每个女人都敢在40岁前结三次婚的，而且其中一个还是著名的加里奥德曼。

    其实2004年电影刚上映的时候我被看过一次《杀死比尔》——说被看是因为那时不懂得看电影，更不懂得人生，加上那时还不算巨喜欢暴力电影，所以我也就匆忙忙看了个大概，记得电影好看，知道杀人痛快，仅此而已。

    然后决定在传说中的莫瑞克登陆的那个电闪雷鸣的夜晚，用屏幕上的暴力来给自己壮胆——典型是个巨怕打雷的大龄宅女的小样儿。

乌玛曾经是比尔领导的暗杀小组的核心成员，是比尔心爱的女人。一次行动中她发现自己怀了比尔的骨肉，那个瞬间她决心从比尔的女人变成女儿的妈妈，为了给女儿一个清白的人生，她消失在比尔的射程，打算找个简单的好男人结婚。但是比尔怎么会允许乌玛的背叛，在乌玛的婚礼上带着一群黑衣人着黑枪翩翩而来。“比尔，”新娘请求说，“我怀孕了，是你的孩子。”但是回答她的是“砰”的一声枪响！还有死去的9个无辜的亲友。5年后她在一家医院醒来，就立刻开始着手一次从得克萨斯到冲绳、北京以及墨西哥的复仇之旅，为了一个目标她要大开杀戒。“当我到达目的地之后，我将杀死比尔。”

    一个简单的复仇片，却因为导演的鬼才，把所有的浴血镜头重新快意一番——他用心把教堂的所有重度血腥镜头都处理成黑白，血让镜头生出重重阴影，也代表着那个瞬间在乌玛记忆中的模糊和痛。这是一个柔性的极端。在另一端，乌玛复仇之旅，尤其是上半部，日本之行，小昆把死人当玩具——要么是被刘玉莲砍下来提在手上的脑袋，要么是象开香槟酒瓶一样水柱冲天的喷血，要么是刘云莲手下88个敢死队员在战场上被乌玛砍下来孤零零的胳膊大腿，一池水变成了煮开的红酒，可一转身拉开和室的门，屋外的蓝湄天空却飘着再美不过的初雪，静静的听不见一丝呜咽，雪地上站着白衣白袜的刘玉莲，纯洁的如个仙子，可惜十分钟不到，仙子的头顶就被削去三分之一露出蠕动的脑回，因为她当年参与教堂浴血，欠了乌玛的命。你说这算是暴力美学？还是美学暴力？但，你绝不会觉得恶心，快意和快感象大夏天麦当劳的大杯冰冻可乐一样从头到脚，你会不自主替乌玛觉得畅快，因为这些在她刀下接连死去的人，值得被她这样暴死。

    出来混，总要被混的。

    顺便说句，刘玉莲演得真不错，那一段交待她身世的动画也不错。小昆的鬼，就在于他学什么像什么，玩日本就玩小动画，玩中国就玩白眉老道，气场都很足很到位。

    乌玛杀啊杀的，一直杀到最后的大BOSS，却发现他和她的女儿还在世，被爹地捧在手心抚养着，小丫头明眸善睐精灵古怪，却在懵懂中已经有了杀死金鱼的纪录。乌玛万念焚心，之前对比尔积累的仇恨和一路高涨的杀意都化作对女儿碎碎的柔心，她哄小天使睡觉，轻轻地抚摸着女儿的身体，象是在滑过一件高久的瓷器，又象是遇到一件马松马丁马杰拉的衣裳。

    然而天使的房门一关上，她和他最后的清算终于开始。他能杀她，却不，只是动用了“招供药”让这个钢铁不入的女人说实话，他只想知道她当年为什么要离开他。两个人的战争都由他们的眼神哗啦啦打完了，那把服部的名剑也只在出鞘之后就被另把服部的剑鞘收去，最后的招数简单到只有5下点穴，当然，是乌玛从白眉道长那学来的。

    比尔擦干净嘴角的血，站起来整理衣服，“我看起来怎样？”“很干净。”，五步内他的心脏已爆破，可是他努力让自己死得很有尊严，因为这是他欠她的，他甚至等着她来杀他。

    让人肝胆剧裂的一个镜头是从高处顶拍的大结局，大小BOSS或死或残，乌玛的女儿坐在床上看动画片，乌玛躺在浴室的花地砖上，抱着一个毛绒玩具哭得肝胆剧裂。那不是万死不死中的侥幸，不是达成终极目标后的激动，也没有了曾经只有的仇恨，而是爱，亲手杀死自己曾经深爱的比尔。

    因为她有这个权力。也因为她没有别的选择。恨，都是爱生长出来的。

    有种女人的自身小宇宙真得很强大，甚至自备守护天使。如果你是她的爱心小名单上的人，请你好好珍惜；如果你曾经是她的爱心小名单上的人，请你一定要小心。

    她不一定需要亲自来杀你，因为最美丽的复仇是没有血迹的，最美的复仇是不杀，是忘记。

    如果时间是她的利器。

    如果时间是利器，请让我们忘了那片海。

    诡异的是，扮演比尔的演员，2个月前在美国“自杀”身亡。我们只能相信，不是乌玛杀死的。

    

——2009/8/8，一个好日子。
      </影评>
<有用数>1032</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>fzfasfafhrred</作者>
<标题>失败的暴力美学</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-01-09 22:16:40</时间>
<影评>
        一个朋友看完《杀死比尔》之后赞不绝口，跟我说看到了暴力美学。我当时没有在意，前几天却突然想了起来，于是去找来了看。看完的结果，是我忽然开始怀疑那个朋友到底看到了什么。因为我在这部影片里看到的只有暴力，没有美学。


我并不排斥这种表现暴力的手法，从一开始我就做好了准备，看这部电影也是挑战和测试一下我对于这种风格的接受程度。结果是我能接受这种风格，并没有不良的反应；但是我并没有从中看到我想要看的东西，实在是大失所望。我素来认为欧美人不会拍恐怖片，他们拍出来的从来都只能叫恶心片不叫恐怖片；但我没有料到，就暴力美学来说，他们拍出来的也是如此空乏。不能叫美学，至多也不过是恶心而已。


总的来说，这部片子有两个问题。一个是打斗水平的设置不合理，一个是对于暴力的表现不力。打斗水平不合理使得观众不能真正进入状态，体验战斗；而对暴力的表现不力则更让观众很难体验到暴力，更不要说暴力美。


动作片总要面对这个问题：打斗水平如何设置？对于主角来说，一般都是循序渐进的进步；而对于配角来说，则分喽罗的群攻和boss的单挑两种，不能太简单，也不能太强大，一般也都是循序渐进。可是在《杀死比尔》中，主角的胜利往往不令人信服。例如在饭店的群架，二十几人围住主角，可以想见情节的设置必然是这些人如何被主角砍倒。但是打斗的过程却基本是主角在气喘吁吁地砍完这一个，赶紧跳到下一个地方去砍摆好pose的另一个，然后再赶紧……主角的动作并没有像模像样，被砍到的也往往是含冤倒下，叫人不得不感叹东方的剑术果然不是一个月能搞定的，而对面的友情配合也实在太明目张胆了点。


boss战也是如此。先打的小boss，果果，死得最冤。她面对的是刚上场没杀死几个人的主角（话说回来前面几个人算是死得最像回事的了），正处于状态和体力的巅峰，确实也应该比较困难些。可是她的流星锤一上来就处于绝对优势，就可以看出主角并没有实力战胜她。这次战斗结果的决出，不是比谁更有实力，完全是靠本能和幸运决胜负。就实力的比拼，主角没有胜出小boss的机会。


大boss战更是搞笑。剑术经验仅有一月余，刚刚被小boss数次击倒，又手刃了二十余名黑社会的主角，面对以逸待劳又是刀剑不离身的石井，所谓强弩之末，比可以破鲁缟，一上来被划破后背也是正常的事。奇怪的是石井居然不会以逸待劳，耗尽对手体力，同时大量失血，让主角自取灭亡；而是贸然出手，稀里糊涂地被伤了腿（挑断了右膝筋脉？看起来像），本来完全立于不败之地的形势，立刻变成了平分秋色乃至大厦倾颓。主角没有因为战胜了石井而得到任何尊敬，她能杀死石井，是石井因为剧情的需要不得不迁就而自废武功，而不是自身实力应得的公正待遇。


唯一的亮点出现在影片开头，主角与响尾蛇的一对一还算是可圈可点。只是，说过响尾蛇是带刃武器的专家，就可以让她隔着盒子开枪打得那么偏么……而主角全力掷出的匕首，却专找前胸上最坚固的胸骨开刀。那样致密的骨头能被刺穿而且一击致命，还没有丝毫血的痕迹，不能不让人感觉奇怪。不过这一段在我看来已经算是设置最合理的了，总比后来那种看着主角小人得志的感觉正经很多。


另一个问题是对暴力的表现不力。对暴力的表现不力不代表着不暴力，或者不血腥。事实上，这部影片表现暴力的一个重要手段就是着力描写血液的喷溅。在影片中，人体如同灌满了血的高压气球，稍微破一个口就会喷涌而出。我没有亲眼见过砍断四肢的实际情况，但是我觉得有理由怀疑这种喷溅被过分渲染了。且不说在饭店的群架里几乎每一个人都成了气球，就是果果在吧台边刺死的人，恐怕他的喷溅效果也是为了营造暴力的氛围而做。


这样血腥的场面当然是对观众感官的强烈刺激；但是如果看起来就不像真的，这个效果恐怕要大打折扣了，其结果就是观众感觉看到了很多血，但恐怕不一定会把那个称为暴力。反例就是同在影片中的响尾蛇和石井，她们死后没有任何这种喷溅，可是并没有因此拖了暴力气氛的后腿，相反，也许反而更让人有暴力的感觉。另一个类似的例子是主角在医院里用门夹死的那厮，大概算是影片里死得最精彩的人之一了。


对于血腥场面的描写，美国的导演要好好学学日本人。同是影片中描写石井过去的动画，尤其是复仇松田的那一段，我以为堪称整部影片最具暴力美的片段。从给松田破腹，到灵猫般杀死两随从，其美感传达得淋漓尽致。同样是鲜血喷涌，动画中设计的场面要比其它部分远为惊心动魄，画面、感情，同时传达到观众心中，其激荡绝非简单的叠加所可比拟。


我记得暴力美学是吴宇森的创造。而且看起来，的确也是东亚文化圈的导演对于它的理解更为深刻。暴力美不是简单的涂画血腥，主角水平设置的不合理也会让影片效果大打折扣。我以为在这方面，欧美导演不能只一根筋，还是要多学学才行。
      </影评>
<有用数>1486</有用数>
<没用数>919</没用数>
</review>
<review>
<作者>奏三</作者>
<标题>看电影，看台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-31 17:35:51</时间>
<影评>
        我一直都认为一部真正的好电影，其中的台词必定是要能够给人以深刻触动的感觉。它会停留在你脑海里，和画面一起一遍又一遍地重复。它们其实只是些词语，而独特的排列方法将它们组成了清晰的句子。然后在电影构成的独特环境下，每个句子又拥有了一种别样的气息。是这种气息让我们记住这些句子。反过来，这些句子又让我们记住了那段场景，记住了那部电影。


看过《Kill Bill》的同学肯定对第一部中那段突然冒出来的动画印象深刻。这段略微有点不塔调的动画完全是为了介绍刘玉铃的身世而出现的。其独特的风格（美式画风加日式武打）暂且不提，能够专门抽空把那么多宝贵的时间用在这个第二女猪脚（算是吧）上可见昆仃对这个角色的重视程度了。


以下是本人的最爱《Kill Bill》中我认为中最酷的一段台词。并非来自于女主角乌玛瑟曼，而是在这部影片中大放光彩的华裔女星刘玉铃所扮演的曾经的女杀手，东京黑帮的至高BOSS。


As your leader,I encourage you from time to time,and always in a respectful manner ，to question my logic. If you're unconvinced a particular plan I've decided is the wisest,just tell me so.But allow me to convince you and I promise you right here and now no subject will ever be taboo. Except ，of course ，the subject that was just under discussion.


The price you pay for bringing up either my Chinese or American heritage as a negative is:I collect your fucking head. Just like this fucker here. And now if any of you sons of bitches got anything else to say,now's the fucking time？！！


事情是这样的：开始么，在刘小姐升级成为女BOOS的那个夜晚，各个黑帮的老大们正欢聚一堂，高高兴兴的喝酒谈心庆祝新老大上任，不亦乐乎。这个时候突然有个不识相的臭小子摆了个臭脸，猛一拍桌子。大家就不爽了，问你小子干啥呢找抽啊没事拍什么桌子。这小子就很拽的说没啥事儿，就是觉得不爽了。大家问他咋不爽了，他就说咱们的老爸们创建了这个帮会啊我爱帮会胜过爱我儿子啊可是现在居然让个中美混血的婊子成了老大这不成倒退了么。然后下一个瞬间，他的头就飞上了天。掉在了诸位老大的面前。血像高压水柱一样从脖子那高高喷出的。刘玉铃收刀，正身。说为了让你们知道我有多么的认真，下面我用英语讲。（这个理由太奇怪了，不过不管它，谁叫写台词的昆仃是美国人）于是就有了如上的声明。


大意是说，作为你们的老大，我鼓励你们来质疑我的决定，没关系啊来吧来吧（多民主的老大啊～）。但是你们如果敢质疑我的杂交优良血统的话，代价就是你们的头——（拎起那个头）就像这小子一样。好了，你们这群狗娘养的臭小子还有哪个有话要说的吗？（下面一群瑟瑟发抖的老头子）  


然后她把头随手扔下。 说出了那句至酷无比的台词：I didn't think so.  


接着她正色，躬身，行礼。柔声道：好了，会议结束。


刘玉玲的表演很是到位，先是用很妩媚的小女人嗓音，抑扬地让文字从嘴里柔顺的流出，到了最后两句语气突然转折，杀手和大姐大的犀利目光从眼里射出，使整段对话结束在权力与死亡的威严中。最后，当房间沉浸在寂静中时，她又轻声的一句：Gentlemen, this meeting is adjourned，恢复了日本和服女人的贤淑模样。
      </影评>
<有用数>241</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>江北小野花</作者>
<标题>配乐汇总...</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-18 17:29:09</时间>
<影评>
           电影中的配乐,我copy过来的....

   





    1.Bang Bang (My Baby Shot Me Down) - Nancy Sinatra


  这首歌出现在片名字幕出现时，很简单的一首歌，只有一把西班牙吉他伴奏。但演唱者来头不小，她是一代歌王弗兰克·辛屈拉(Frank Sinatra)之女。曲调虽然简单，但歌词却和电影故事很融洽，仿佛"新娘"在低低述说与比尔的恩怨往事。


  2.That Certain Female - Charlie Feathers


  很显然，这是一首快节奏的西部乡村歌曲。在电影中，它出现在迈克帕克斯扮演的德州警察开车来到"新娘"被杀现场的时候。这一段小昆用了《杀出个黎明》(From Dusk Till Dawn)的同样桥段，那放在驾驶台上方的一排墨镜，让影院里所有人都会心地笑了。


  3.The Grand Duel (Parte Prima) - Luis Bacalov


  这段以口琴引领、混合人声的悠扬乐曲当你想起什么？对了，意式西部片(Spaghetti western)！一听到这样的乐曲，老片影迷的头脑中，都会出现意式经典《西部往事》(Once Upon a Time in the West)中的镜头：残阳如血，黄沙似雾，枪手们冷静地对峙着，暴风雨马上就要来临！这段神秘、浪漫同时又有些残忍的音乐，出现在片中回顾O-Ren Ishii童年往事的动画片段中，绚烂暴力中隐藏的是一滴泪水。


  4.Twisted Nerve - Bernard Herrmann


  本段音乐用在"独眼龙"的Elle Driver扮成护士去杀"新娘"那段。口哨向来是人们表达轻松情绪的一种方式，但当你听完这段口哨后，你会感觉到令人不寒而栗的诡异肃杀气氛。这段音乐来自于同名电影《Twisted Nerve》，事实上，作曲Bernard Herrmann是惊悚音乐的大师，一生为几十部电影配过音乐；当然，最有名的，还是他和惊悚大师希区柯克间的长期合作。


  5.Run Fay Run - Isaac Hayes


  此段音乐出现在"新娘"坐飞机从冲绳到东京、并下车跟踪O-Ren Ishii车队的过程中，作曲伊沙克哈耶(Isaac Hayes)以给1971年的电视剧集《铁杆神探》(Shaft)配乐而闻名，并因为有部电影引用这段音乐而于1972年获得奥斯卡最佳歌曲奖。


  6.Green Hornet - Al Hirt


  一听这名字，就知道是来自当年李小龙演过的那部电视剧集《青蜂侠》，在电影中用于表现O-Ren Ishii车队气势的那一段，在爵士小号的"吹捧"下，"东京地下女王"的派头一览无余。


  7.Battle Without Honor or Humanity - Tomoyasu Hotei


  这可能是最为观众熟悉的一段配乐了，第一版预告片中用的就是它。非常动感而有其实的音乐，所用的场景正好是"东京地下女王"O-Ren Ishii光临"青叶屋"那一段慢镜头，可一说既有型又有趣。


  8.Don't Let Me Be Misunderstood - Santa Esmeralda


  清脆的拍手声，热情迷人的吉他手，典型的墨西哥风情音乐。事实上，它是一段迪士高乐曲，整支歌曲分为人声和纯乐器两部分。电影中并没有完整地引用，只是在"新娘"与O-Ren Ishii的最后决战开始时，用了其中一部分。因为带有弗莱明戈舞曲风格，节奏明快，昆汀用它来配合决战双方的动作，可以说是将"舞"与"武"融为一体了。


  9.The Flower of Carnage - Meiko Kaji


  该曲目也是来自于70年代日本热门电视剧集，用在电影结尾，当O-Ren Ishii倒地以后，音乐就开始响起，怀旧而忧伤的女声，配合画面上的漫天飞雪，一下子将观众拉进片中"新娘"感伤的情绪中。


  10.The Lonely Shepherd - Zamfir


  这段排萧音乐相信很多人都熟悉，它已经被用在无数的电影、电视以及广告中了。电影中两次用到了它，舒缓悠扬的曲调，很适合担任"既往开来"的任务，当观众在片尾这段乐曲中走出影院时，肯定会增添对电影的几许思念，以及对第二集的无限期盼。


  11.Ironside excerpt - Quincy Jones


  这段很有爆发力的音乐来自于Quincy Jones六、七十年代的影视作品，不仅在西方很红，在东方的香港和日本也很受欢迎。事实上，昆汀是在1973年的一部香港老片《天下第一拳》(罗烈主演)中听到并留下深刻印象的。对他来说，这样富有爆发力的音乐响起时，就表明主人公要发飙了。因此，他将这段音乐用在片中"新娘"第一眼见到她的复仇对象之时，也就是Vernita Green刚打开门的那一瞬间。他想要让观众产生这样的联想："新娘"要开打了！果然，下一个镜头，"新娘"一拳就将对方打回屋内…….


  当然，在电影原声带中，还收录了其他几首歌曲和音乐片段，既有日本当代流行摇滚，也有美国城市说唱乐，还有一种名为Krautrock的前卫摇滚乐。但因为它们与经典影视作品关联不大，笔者这里就不一一详述了。


  然而，正式发行的电影原声专辑中，并未包括电影本身用到的所有音乐素材，下面就是专辑中被遗漏的、但仍然具有很强风格的配乐片段：


  1.7 Notes In Black- Vince Tempera


  还记得电影中的这一个镜头吗：那个名叫BUCK的坏医生进来"清场"，结果却发现他介绍的"客户"已经血溅医床；此时镜头从BUCK的面部特写慢慢移向地面，那里是"新娘"充满愤怒的脸……这段音乐是非常诡异的，可以说如果没有这段配乐的话，那个镜头的惊悚效果要差很多。


  2.Truck Turner- Isaac Hayes


  又一首伊沙克哈耶(Isaac Hayes)手笔的配乐，来自1974年的同名电影。在《杀死比尔》中，它出现在"新娘"坐在轮椅上寻找BUCK的"打炮车"那段。事实上，这部影片也是伊沙克哈耶唯一一次做主角的电影。


  3.Wound that Heals- Lily Chou Chou


  看到Lily Chou Chou，熟悉日片的观众是不是想到了什么？对了，此段人声哼唱来自于岩井俊二2001年的作品《关于莉莉周的一切》(All About Lily Chou-Chou)。原来的曲风是比较感伤的，但被昆汀用在片中"新娘"初见Hattori Hanzo的名剑珍藏时的场景后，多了一种欣喜与忧伤并重的气氛：喜的是有这么多的好剑，忧的是它们都是一等一的杀人工具。这种情绪，恐怕也是片中千叶真一扮演的铸剑大师心境的真实写照吧。


  4.From Man to Man- Ennio Morricone


  个人认为，这是电影原声专辑中漏过的最重要的一支曲目，出现在电影的高潮："新娘"一剑砍掉O-Ren Ishii的助手的手臂、"青叶屋"的人群疯狂逃散、一场大战即将开始！人声的合唱极好地烘托了这种高潮的气氛，不亚于歌剧的渲染。事实上，这段声乐来自于1968年的经典意式西部片《死神骑马来》(Death Rides a Horse)，光听音乐，就可以想象那种非常华丽打斗的兴奋情景。


  5.Nobody But Me- Human Beinz


  看完《杀死比尔》，观众一定会对其中"新娘"挥舞双剑，在地上一边翻滚，一边砍腿如切瓜的场景印象深刻。那一段用的音乐就是这首歌曲，不过去除了人声。


  6.Urami Bushi- Meiko Kaji


  不清楚为什么昆汀没有将这首歌曲收录在原声专辑中，当第二卷的原声曲目公布后真相大白：它被收录了到了第二集的原声带中。事实上，这是首点题的歌曲。前文也说了，《杀死比尔》的整个故事情节，有向1973年的日本电影《修罗雪姬》(Lady Snowblood)致敬的意思，这首歌正是那部电影的主题歌，同时也是《杀死比尔》的主题歌，出现在片尾字幕时段，不知有多少观众坚持听完了呢？
      </影评>
<有用数>253</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>野人plus</作者>
<标题>如此暴力美学，对此片高分的不解</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2014-03-07 21:58:02</时间>
<影评>

       来自9年后的补充：9年前写下的影评，我还记得当时那天带我弟看了这部电影，当时豆瓣是8分吧，标签暴力美学，我们在广东从小看着港片长大，当然对这很期待，然而看完后只觉得浪费时间，我那会豆瓣也用了一两年，就没注册，后面实在忍不住注册了账号写下，与其说是影评，不如说是一段一段的吐槽，是当时看到别的影评越看越恶心就吐槽了起来
再后来我也看了几部昆汀的电影，我引用一下我在评论区的回复吧，昆丁的电影我也看过一些，昆丁最值得学习的就是对角色塑造，这点不可否认，但叙事方式和暴力美学这个我并不认同，以我个人角度看电影，电影首先要讲好一个故事，叙事方式就是摄影、剪辑、场面调度这些，这些是服务于讲好一个故事的手段，而昆丁在我看来就是精于耍手段。暴力美学，对于从小看港片长大的我，杀死比尔真的称不上，电影里的这些场面真的看着并不出奇，让我不适的不是暴力场面，是对这部电影暴力美学的跟风吹捧。
…………手机打个分割线…………………
到处溅血就是暴力美学？从这部电影中我完全无法感受到暴力的感觉，更不用说所谓的暴力美学。 


       对这部片的剧情我不想怎么说，这部片讲的是复仇，但其实不过是借着复仇者个外壳，毫无逻辑的到处溅血而已。里面无逻辑的我就不一一细说了。= =


       当我看到如今国产动作电影虽是较以前有所不如，但偶尔有一两部在当今还算不错的都无法突破7分，在看到这部7.9分的杀死比尔我还是忍不住发了影评。 这部片分数被打到这么高我实在是无法理解，要说暴力美学的话，不是随随便便溅血就是了，要让人感受到暴力的刺激感，但这部片我完全无法感受到。


       我在想如果这部片的导演换成国内导演的话，还会有如此高分？


       评分时跟风狗太多，有时看到别人说这部片有多好，明明是很烂的片，因为一个暴力美学如此高端的词，就以为自己评高分的话是懂了这部片，感觉自己向牛逼迈进了一步。反观某些国产片明明是不错了，大多却会硬在里面鸡蛋里挑骨头，如有一两点不足，就会成为一部片低分的原因。


       这部片配乐还不错。给一颗星给音乐吧。

</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>尾生</作者>
<标题>向张彻致敬，向昆汀致敬</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-22 16:43:27</时间>
<影评>
        “报仇一定要冷静”。昆汀在故事的开篇就揭示了影片的主题：复仇。而这样的故事主题，加上开头熟悉的音乐和邵氏“SB”字样，就知道远在美利坚的流氓导演昆汀在向自己的偶像香港动作片大师张彻致敬。

虽然是90后，可是对于好些年的港片脑残粉来说，张彻这样的名字依旧是不可忽略的，张彻的电影在现在来看依旧很好看，《刺马》《独臂刀》等经典现在依旧是不可不看的。张彻的影响力在华人影视圈也是无可比拟的，《刺马》的副导演吴宇森在九十年代拍出来《喋血街头》向张彻致敬，前几年陈可辛导演的《投名状》依旧是向张彻《刺马》的致敬，更不用说影视圈众人对于《独臂刀》的致敬和翻拍了。

所以，港片粉的昆汀怎能忘了向张彻这样的大师致敬呢！

杀死比尔，首先是一个复仇片，是一部典型的《独臂刀》类型的英雄片，整个故事的建制是典型的张彻式英雄复仇式故事。开头，主人公（英雄）处于劣势，几近于死亡，昆汀不同的是直接展示给观众的是一个赤裸裸的劣势，新娘被虐待的不成样子，加上大反派（其实是爱人）的变态的话语和脑袋上血腥的一枪，不去渲染反面人物是怎样欺负我们的主人公的，不去渲染英雄人物的反抗，有的只是绝望，而这样的开局无疑更加有力。

然后就是英雄人物大难不死，得遇高人相助。不过我们的主人公没有这么幸运，虽然大难不死，可是就她的是没有怜悯之心的警察，接下来等待她的是医院工作人员用她的身体去赚钱，让那些性饥渴的男人去满足自己的欲望，这还不够，独眼女人还要来给他补上一刀，可是补刀机会都不给，要让她生不如死。昆汀开始部分对于主人公弱势地位的渲染时张彻都比不上的。可是，无论如何，我们的英雄还是活下来了，靠着自己的意志。而且得到高人相助，日本高人服部半藏破坏自己的誓言为新娘铸造了一把最好的日本刀，接下来这把日本刀展示了惊人的杀伤力。当然，在2里面，依旧有高人相助，刘家辉饰演的中国高人白眉传授的绝世武功帮助新娘最终完成复仇。

当然最高潮的部分是复仇部分，这也是电影最热血的部分。新娘武功学成之后，手中又有绝世兵器，当然要按照名单逐个复仇了。第一个死的人过于弱势，当然用不上服部半藏的宝刀了，刘玉玲饰演的日本女杀手才是第一部最大的BOSS，所以对于这部分的渲染时很棒的，当然这时候作为港片粉的昆汀不忘了向李小龙致敬，新娘一身黄色衣服，面对一众日本黑帮精英，不得不让人想起猛龙过江里的李小龙，不同的是李小龙靠的是中国功夫，新娘靠的是服部半藏的宝刀（北野武看了一定不满，怎么日本黑帮精英这么菜，被一个美国妹子打的七零八落）。接下来的复仇更是险象环生，不过还是最喜欢和刘玉玲决斗这一段。

为了更好地向张彻致敬，昆汀特意请来了袁和平做动作指导，还请来七十年代很红的动作指导刘家良的弟弟刘家辉（没看过他的影片，据说当时很红的动作明星）扮演中国功夫高人，很多外景拍摄风格也是很典型的张彻风格。

当然，如果昆汀只是向张彻致敬拍一部美国人演的香港动作片，昆汀就不是昆汀了。昆汀无论是拍什么类型的片子，都要加入自己的风格，他只拍昆汀风格，那就是他自己的昆汀暴力美学。

暴力美学，第一次听说这个名词是吴宇森，《英雄本色》里的小马哥有着用不完的子弹，当然还有飞扬的飞鸽，比起同为张彻弟子的吴宇森，昆汀无疑更加暴力，当然也有着自己的一套美学。

昆汀的暴力美学少不了音乐，如果没有经典的配乐，昆汀的暴力美学只是暴力，没有配乐的渲染，情节再怎么险象环生，也不会有这么大吸引力。昆汀年轻时候不仅看了好多电影，也听了好多音乐，影片中的配乐曲曲经典，却都不是可以为影片定身量做，而是四处收集而来，大杂烩而成却放的天衣无缝。

印象最深的是独眼女“加州山蛇”出现的时候那一段口哨，这一段口哨是六十年代一部电影《Twisted Nerve》的同名配乐，中文名叫魔鬼天使，放在那里展现的是魔鬼天使一样的“加州山蛇”，用的恰到好处。

一开始，只有单独的口哨音。口哨轻快诙谐，像一个游游荡荡的人四处闲逛，画面也正好是“加州山蛇”步履飘逸的样子：镜头从背影到鞋跟，再从鞋跟到手中的伞柄，最后拍到正脸，每一次切换都像口哨音一样干脆轻快，此时除了“加州山蛇”脸上的眼罩，并无惊悚之感。随后，合成器伴奏音加入，时间正好卡在“加州山蛇”移出镜头而画面沿着空荡荡的医院走廊前行的时刻。这时伴奏音和口哨音是不和谐的：不仅在音调和节奏上不和谐，伴奏音还有着一股凸于口哨音的锋利冷峻，这和走廊中光线渐暗形成的压迫感呼应，惊悚感开始沁入。之后画面一分为二，一半是病房中新娘的脸，另一半是“加州山蛇”在谋杀前的准备工作，口哨音和伴奏音这时像两股溪流汇聚到一起，连同镜头的两半也一起汇聚，把惊悚感烘托起来，达到了一种微微躁动的小俱声势的恐惧。突然，口哨音和伴奏音又分裂了，伴奏音急速下滑、跌跌撞撞，而口哨音一如既往地平缓，再看镜头——恰好是“加州山蛇”在用针管抽取谋杀新娘所用的毒药。

最后，口哨声渐歇，取而代之的是各种管弦乐打击乐的大合奏，轰然汇聚在一起然后四散开来，与此同时，“加州山蛇”准备就绪，她戴着眼罩、托着毒针和托盘、面目狰狞，在杂乱的轰轰作响的音乐中，迎着镜头走过来，走向新娘的病房——昏迷的新娘坐以待毙。

昆汀的暴力美学之所以独步影视圈，有着自己鲜明的风格，与他鬼才一样使用的配乐有着很大的关联，每一曲子都看似信手拈来，用起来确实天衣无缝，甚至是无可代替，这是昆汀的鬼才。

当然，昆汀对于张彻的颠覆不只在于完美的暴力美学，还有就是电影的主题还有爱情。张彻的电影向来阳刚，注重快意恩仇，女人在片中是分量很少的，更不用说爱情，注重的是兄弟情的刻画（当然在腐女眼里就不好说了），而昆汀直接颠覆了这一点，不仅英雄人物是女人，影片主题在快意恩仇之上加了儿女情长，无疑，《杀死比尔》更是一部爱情片。

当然，昆汀花了四个小时去渲染复仇，对于爱情的渲染的时间缺少的可怜，结尾处新娘用“五雷轰心掌”结果了比尔的时候更是简洁，几乎没有情感渲染。当然，没有可以渲染的爱情不代表没有爱情，反而是更浓烈的爱情，只不过我们的主人公虽然是女儿身但是同样具有张彻电影的阳刚，除了最后在厕所哭泣的部分，几乎不去渲染爱情，可是这样的爱情——此情可待成追忆——更加令人心痛。

故事开头部分，新娘歇斯底里喊出“我怀的孩子是你的”的时候，变态杀人狂说出“此时此刻受虐受罪的不是你，而是我自己”的时候，就应该怀疑这一段复仇绝对有更深的故事。昆汀对于爱情线索的笔墨用的不多，但是绝对不会去省略，所以一直期待着知道他们的爱情，不过昆汀不给机会。

 “在测试条变成蓝色前，我可以从摩托车跳到高速飞驰的火车上，为了你。但测试条变蓝以后……我再也不是以前的我了，不再是了。因为我要做妈妈了……你能理解吗?”一个女杀手对曾经给了她脑袋上一枪的爱人说。 

除了爱情，这还能是什么？

第二部最后部分的那一段晚餐时最喜欢的部分，也是高潮所在。一部复仇电影的最后部分竟然那么温馨，虽然不可避免地悲剧收场，可是终究少了血腥。最后时刻新娘和比尔的对话，估计很多情侣都很熟悉，只不过是情侣间的吵架而已。一般而言，第二天去哄一下就可以和好如初，可是两个拿着服部半藏宝刀的人吵架就很危险了，更何况有一个人还会五雷轰心掌。

可惜，曾经读过无限美好时光的他们，当一方消失的时候，另一方疯狂的去寻找，都那么重视对方，最后却只能互相举起不世出的服部半藏刀，他们都对对方做了最残忍的事情，都疯狂的报复，他们的爱情里，没有忍耐。但是他们又都是最熟悉彼此的，所以才会在对方最容易受伤的地方插上一刀，似乎只有这样，他们的爱情才会地久天长。爱情里的男女，怎能用常理去理解，要不怎么会温柔的告诉对方五雷轰心掌的威力，然后死于五雷轰心掌之下。

或许，如简媜所说，深情即是一桩悲剧，必须以死来句读。

 最后，和昆汀一起向张彻致敬，在向张彻致敬的同时，向致敬和颠覆张彻的昆汀致敬。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>木锁_</作者>
<标题>难以置信这是昆汀的作品</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2016-01-31 04:20:05</时间>
<影评>
        鄙人谈不上昆汀的死忠，但也算半个粉丝，昆汀拍的片子我大部分都看过，给出的评价都很高，昆汀鬼才之名名至实归。


唯有这部，说实话感觉给半分都嫌多，我简直不敢相信这是昆汀拍的，除了章节式的叙事方式和部分出其不意的小转折外我找不到一丝昆汀的痕迹。


首先是设定，关于对日本黑帮的设定，不好意思我可以想象一伙男人穿着西装和白衬腰间别着小太刀和pss，却实在无法接受戴着同款黑眼罩在boss面前闹作一团的黑涩会，卧槽这真的是黑社会而不是幼稚园杀手么？而且身份越高个人武力越强是怎么回事，这是在玩RPG么？


尤其是刘玉玲带着一众亲腹到歌妓厅玩乐那一段（至少镜头里传达出的信息就是这样），同学们，如果先把昆汀从你的脑海屏蔽掉，想象这是某个不知名的导演排出的片子，你会如何评价如此崩坏的场景和设定？我知道昆汀是个鬼才，经常冷不丁秀观众一脸，前一帧还意气风发的橙先生下一帧就在车里大喊我要死了我要死了；原本应该再睥睨天下好一会的元首说死在电影院就死在电影院，这是昆汀一贯的特色，路人看了会说这导演真他妈有才，粉丝看了会兴奋的尖叫这他妈就是昆汀。可是，这，这，这我实在接受不了，这根本不是任性了，这尼玛是在向喜羊羊熊出没致敬吧？


至于所谓暴力美学，呵呵我承认我对这方面欣赏能力不怎么高，但我好歹看过敢死队杀破狼男儿本色，我好歹知道一代宗师比太极好看，我好歹知道杀破狼2是好片战狼是烂片，我好歹能分辨来武打场景精彩还是不精彩，爽还是不爽。可你跟我说这种龙傲天式的打斗叫暴力美学？你跟我说这拙劣的镜头剪辑好看？去你大爷老子没瞎，主角一挑88那段要不是飞溅的血浆比较提神，我看的几乎快睡着了。同样是1vN，同样是主角开挂碾压式反杀，《狼牙》我看着简直爽到飞起，雨中打斗的场景实在帅到爆炸。可杀死比尔呢，除了毫不吝啬的番茄酱，看着没有一点感觉（色调变黑白时也只让人稍微新鲜了几秒）。


还有叙事剪辑，看到主角找服部半藏铸刀那一段，说实话看了昆汀这么多电影，在这里我是头一次觉得废话连篇镜头拖沓。我可以饶有兴致的看落水狗片头一帮老爷们毫无营养的闲聊，我可以兴致勃勃的看低俗小说局长和文森一路走一路侃老大的女人怎么怎么样，可我在这里实在欣赏不了主角的大段对白，真心欣赏不了，枯燥乏味毫无意义。


纵观整部电影，剧情我不评价，RPG游戏似的一路过场景打boss，说不上好也说不上坏，而且昆汀的电影看点也历来不在这方面，经典的话唠式对白也没有昆汀的其他电影那样让人来的印象深刻，叙事方式相对昆汀而言经典而又中规中矩，除了中间一段美式漫画实在是神来之笔外，我找不出这部电影一丝优点。


也许有人说昆汀这部电影就是拿来爽的，顺便再添油加醋几句昆汀这是在讽刺评价电影一定就要有深度的评价标准当代电影苦心积虑总要内涵一堆正能量之类吧啦吧啦，仿佛昆汀放个屁都包含着对世界的隐喻。


对此我表示那你的意思就是说这部电影和那些脑残至极的YY网文属一丘之骆咯？就是拿来爽的除了爽还是爽再屁都没有？如果是的话那我表示无话可说，都说到这份上了我还能说什么。


总之，我表示觉得这部电影很糟糕，只看了1，2还没看，实在不忍心看，担心破坏昆汀在我心中的伟大形象。考虑到也许是鄙人欣赏水准实在有闲，没有看出这部电影的过人之处，麻烦帮我点明，蟹蟹。


脑残粉什么的自嘲两句也就行了，千万别真当。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷山</作者>
<标题>仔细看杀死比尔，其实这是一部血雨腥风的卖刀广告片</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-11-08 17:38:56</时间>
<影评>
        杀死比尔

点开，好似很早前的片子，邵氏影业还是从右往左念。黑白的新娘，让鲜血和暴力变得不那么刺眼。缓缓唱来的歌真好听，悠悠的忧伤。复仇不用枪，所以这是正宗的动作片。俩女人也是母亲，你死我活忽然变成朋友，这么伪装，结局如果惨烈要如何继续。她们的谈判，让人想起我国的武侠世界----找个地方决斗，喂，这是……哎呦，吓人一跳的响！反正是死，前面话那么多是怎样？现代武侠剧，现代捕快呢死哪儿去了？

想知道那么多墨镜是拿来炫富的吗？

哇，西部牛仔片啊！

四年后还穿同款鞋，是有多爱。。。。

明明是杀人，还用这么欢快的口哨，导演变态。

看他们凌虐，却又说不搞暗搓搓的杀人，真是奇怪的画风。

高清蚊子吸血，有暗喻吗。

我猜这是个组织。

存粹找虐的片，暴力的，没看的还是别看了

还有动画乱入，这是什么鬼啊！！

这是部很血腥的片，再次警告，没抵抗力或者少儿勿入！杀人是用欢快的曲风绝对会混淆人生观。

醉生梦死，歪七扭八的书法，就像这大杂烩一样的杀死比尔。

日本武士刀，除害？呵呵

厉害的是刀，不是人，这是部卖刀片吧，还有那可笑的乱入广s

群殴，假模假样的黑白化，掩盖不了屠戮

杀死一条蛇这么阵仗杀死比尔要这么拍

胖胖的飞机在血红中摇摆，我赶脚，那是玩具飞机，你看呢？

什么意思？就这么玩了？女儿？拍完啊，比尔都还没死，弄什么玄虚。。

所以，这是部超级血腥的广告片，卖刀。
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>DAYDREAMER</作者>
<标题>BANG BANG, MY BABY SHOT ME</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-08 15:36:50</时间>
<影评>
        最好别看任何影评，确定自己不晕血，找两张乌玛瑟曼的照片看看，能接受，好了，可以开始看了。你得看她两个钟头呢，搞不好还是四个钟头。


剧情非常简单，虽然用了各种悬念各种插叙倒叙的手法还是很简单，但是如果一开头就什么都知道也少了很多趣味。拍摄手法非常美，明知道他在装B，在摆拍，在为了美而砍人，但是还是非常惊喜。

所以看之前还是别看影评的好。


新娘的白纱上沾满黑色的血，黑白的画面中只有一个男声在徐徐讲话，

新娘说“BILL, IT'S YOUR BABY",还没说完，BANG的一声枪声。

然后就响起了美丽的歌曲，歌词和情景再贴合不过，小时候男孩假装用枪打中女孩，女孩假装中枪倒地；长大了之后女孩为男孩哭泣，男孩用枪打中女孩，女孩真的被打中：BANG, BANG, MY BABY SHOT ME.

太美了，相爱相杀本来就很性感，情境和音乐配合得太美妙了，立刻吸引了我，昆汀又来了，又来他的开头总是在结尾之后，又来了他的所谓圆形叙事，恋足癖和武士刀控又来了，长手长脚，美丽的乌玛瑟曼又来了，杀人和被杀者的默契又来了，昆汀的世界每个人都身怀绝技，极度邪恶、极度冷酷又极度美丽，极度帅气。

没什么多说的，如果你爱昆汀的世界，你看到了天堂。动画、中国港产片、日本黑帮片、日本冷血美少女、极道女大佬、独眼护士、房车牛仔、温柔冷酷怪叔叔、黑妞，连熟悉的TVB武功高手（白眉）都出现了，对我来说，是所有萌物纷纷出场！为了贯彻美感，LUCY LIU非得穿一身白衣在雪地决斗，非得小碎步跃上桌子砍掉别人脑袋；美少女GOGO非得老穿着校服，非得在小刀上挂满小饰品，非得使用怪里怪气的流星锤；加州山蛇非得装扮成护士，伴随着合适得不能再合适的哨声进行一次失败的任务。对我来说这些东西在昆汀的手里，美妙得不能再美妙了，仿佛亚文化文字衫上了T台。真想写信给昆汀，详尽地告诉他我在杀死比尔3想看到什么，我想看到实打实的日本武士切腹，假扮超级英雄的人物，想看到留着及肩金发的王子死在女主角刀下……真是羡慕死昆汀了。

但是昆汀除了有鬼才还是有人性的，他微妙地将比尔和新娘之间扭曲的爱给阐述出来了，一直都是有爱的，只是爱在不同情境下有不同表现，同学们可别怀疑。

然后看完了，四个多小时过去了，看昆汀的电影别在那唧唧歪歪”美国那么乱吗？“”哎唷都不是好人“”杀了好多人啊“诸如此类的，被刻成雕像的死人不算死人，别拿电影当社会新闻。

顺带一提，那时候的栗山千明真美，美爆了，鲜鲜嫩嫩水灵灵的；当然苏菲也美，她失去手臂在地上扭动的镜头有点儿微妙，昆汀不是猎奇过吧；LUCY LIU也美，穿和服一副中西合璧的大气样子。乌玛瑟曼当初在低俗小说也是水灵灵，在杀死比尔里有点儿太中性了，不过还是很美。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>多整点儿香菜</作者>
<标题>俺是不懂欣赏暴力美学的土包子</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-07-20 22:26:55</时间>
<影评>
        1。 什么是电影艺术？


电影艺术: 


以电影技术为手段，以画面和声音为媒介，在银幕上运动的时间和空间里创造形象，再现和反映生活的一门艺术。

——《电影艺术词典》


这么说的话，电影里至少得包括


A 内容和主题--毕竟咱要“再现和反映生活”


B 声音和画面--毕竟咱得靠它们来讲故事


C 导演和演员及摄像啊，剪辑啊，灯光啊--没有人，靠人工智能它还是完成不了电影的。毕竟咱现在没说动画片。




2。 关于KB的内容+主题


这个论点貌似是要跟编剧过不去。


昆汀大师，您现在是以编剧的身份被我这个P民批驳。



KB的梗概：


一个不知名的女人婚礼上被一伙人杀光了身边所有的人，包括她肚子里的孩子。


她幸存之后昏迷4年，开始报仇，列了个5人黑名单。目前杀了俩。




原谅我也用同样的方式描述一下《功夫之王》的故事梗概：


一个小P孩老被人欺负，结果他碰到了个上古神器就穿越了。


然后就和大家一起去救齐天大圣，来打败战神，拯救苍天。




——作为一个堂堂正正的中国人，我看到一外国小孩不熟练的舞刀弄棒浑身都不爽，当时把《功》当成阶级敌人一般仇恨着，觉得是玷污了我们中国武术的博大精深。


——如果是某岛国人看到KB……不知道会不会以传说中的武士道精神被玷污来抗议。如果这样，在此说一句，谢谢。



为了对比，我从“豆瓣电影”tag“暴力”中，以评分排序的倒数第二页中，选择了一部《终极囚禁》观看，故事梗概如下：


一群天天在学校受欺负的高中生决定报复，于是在他们开party的时候，把风云人物们都搞昏，再开始杀。


童鞋们啊，你们不爱校园暴力片，不爱西游记改编片，就那么爱这个孕妇复仇故事？


所以，昆导走的不是剧情流。





3。关于KB的声音+画面


人家昆导都说了，这个剧是向自己酷爱的类型片致以敬意，其中包括意大利西部片、中国功夫片、日本武士电影和动画片。


所以我们看到了——


A 西部片。警长那范儿，婚礼外那景色，台词那笑点……


B 中国功夫片。昆导向李小龙致敬了，人是香港20世纪六七十年代功夫片的死忠fan。李小龙那身黄色，Crazy 88的“面具装”据说是和青蜂侠的造型颇有渊源的。


C 日本武士电影。这个太明显了。刘童鞋一身白衣的在一片雪白中战死鸟，纯白色中一抹红。这太符合岛国电影的形象。（想当年咱小时候看《紫日》的时候里面有个岛国loli。。想当年咱视听语言课上昏昏沉沉的看《罗生门》的时候。。题外话，收住。）


D 动画片。嗯。很长一段。


所以，这是致敬片儿。而且，人家把这些都揉一起了，而且，不是特奇怪。

（咱就不提那明明穿着短袖去的，可是突然下雪时怎么回事这件事了昂。咱也不提明明是21世纪怎么可以带刀上飞机这件事了昂。咱就不提那飞机高端到乘客座位旁边专门有“刀座”了昂。影片源于生活还要高于生活的嘛。）


所以，这揉的不错，体现的不错，所以这个”杂种“很强盛，赢得了豆瓣童鞋们一片美誉，拿到了7.9的高分。当然不会只有一个理由。


——传说中的”暴力美学“


我看到影评里说到暴力美学的童鞋基本上就是剧透，然后感叹“好美”，ending...（无所指。）只听过美学，没听说过暴力美学，遂百度之。


在此给和我一样不懂的TX普及一下：

“暴力美学”是个广义的、泛审美的概念，并非严格的美学概念，相关作品的主要特点是展示攻击性力量，展示夸张的、非常规的暴力行为。文艺作品中，暴力的呈现可划分为两种不同形态：


一是暴力在经过形式化、社会化的改造后，其攻击性得以软化，暴力变得容易被接受，比如，子弹、血腥的场景经过特技等手段处理后，其侵害性倾向被隐匿了一部分。又如，在美国的一些电影中，施暴者代表正义却蒙受冤屈，这种人物关系的设置也软化了暴力行为的侵略性。


另一种情况是比较直接地展现暴力过程以及血腥效果，渲染暴力的感官刺激性，这种倾向在多种文化行为中都可以看到。


很显然，昆汀大师渲染的很刺激，


“特效师Christopher Allen Nelson说制作2部《杀死比尔》电影一共用掉了450加仑假的血。”合着是1703.435301L。农夫山泉600ml/瓶，等于用了快2840瓶。


所以我信了。我信了传说中的暴力美学，就是类似”扬起一把纸屑，在悠扬的琵琶声中，往自己头部开一枪，慢镜头倒下……“这种。


所以，该片中……唔，突然发现暴力美学无处不在。。


大概我们在中国见得暴力美学事件太多，这原因当然是因为吴宇森创造了它，也因为暴力的东西你不美一点广电总局不让你过啊~~


原谅我冷血的对该美学没什么感觉。


对那喷洒的大量假血，除了感觉很假，就是感觉很假。在第一次喷出的时候，我还HLL的笑了。囧。


话说一般人流血2000CC就休克。我们顽强的sofie，在那么一大滩之后，还活下来，活到了最后还见到了boss跟他聊天……她果然不是一个人！！！！




4。 关于KB的演员们


导演我就不讲了。这镜头操控的能力，昆汀大师一直在我心目中的地位无人可以撼动。


——演员……硬伤。


我知道我不能苛求什么，群架的戏还能怎样。


但，亲爱的袁和平老师，您是大师级别的武术指导，您训了他们三个月，传说中还很严苛，但训成这个样子……


所以，果断认为：演员资质太差。


想来也是，在中国连续剧里，找几个会武术的替身，大场面的时候找群众演员貌似也是小case..


记得有一镜头是一黑衣哥们从楼下不知道咋的飞上来，感觉都能看到威亚……那哥们还很淡定的上去以后摆了个pose，再被干掉了。当时，一不小心，又笑场了= =





5。补充


1。这部片子不会影响昆汀在我心中的崇高地位。不论怎样，当年的低俗小说给我的震撼至今还有余温。


2。所谓的暴力美学，在西方崇尚感官刺激，而东方则玩神秘和诗意，这部KB算是东西结合的产物。可惜，我倒是觉得，刺激得嘛，太假；神秘的嘛，太装，貌似结合，实则符合了之前”杂糅“的追求。昆汀TX，你玩得很HAPPY啊~


3。写这个评是因为看到有人在给2星或3星的影评后面写类似于”推荐看看蓝猫淘气三千问“（我对事不对人）的话，觉得很好笑。

如果见解不一致，就拿出证据摆出来，或者写出理由让别人信服你。

所以看我这个的小盆友们，请不要太惜字如金，尤其是拍砖的。


同样的，如果你说你爱的就是这种感官刺激的暴力美，因为爱到骨子里，所以给5星。那当然无可厚非。只是，难以置信这么多人都……都……


其实我还是在不爽为什么这部片子会分数这么高，哎~~


4。果然还是要现实的提到打分的问题。

1颗星 给本片配乐。谁让人昆大师是音乐爱好者。

1颗星 给昆导又一次玩了大家，用5500万就赚到大票房和高分掌声鼓励。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>