<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>热血警探 Hot Fuzz</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1774982769.jpg</封面>
<导演>埃德加·赖特</导演>
<演员>西蒙·佩吉 / 尼克·弗罗斯特 / 马丁·弗瑞曼 / 比尔·奈伊 / 提摩西·道尔顿 / 吉姆·布劳德本特 / Robert Popper / 乔·考尼什 / Chris Waitt / 比莉·怀特劳 / 彼得·怀特 / 朱丽亚·迪金 / 比尔·贝利 / 保罗·弗里曼 / 伊丽莎白·埃尔文 / 斯图亚特·维尔森 / 帕迪·康斯戴恩 / 拉菲·斯波 / 凯文·埃尔登 / 卡尔·约翰逊 / Sampson / 奥利维娅·科尔曼 / 爱德华·伍德华德 / 安妮·雷德 / 肯内斯·库兰汉姆 / 亚当·布克斯顿 / 斯戴芬·莫昌特 / 蒂姆·巴洛 / 罗伊·麦克凯恩 / 爱丽丝·洛维 / 罗恩·库克 / 大卫·斯瑞弗 / 露茜·彭奇 / 大卫·布拉德利 / Maria Charles / 凯特·布兰切特 / 史蒂夫·库根 / 大卫·威廉·詹姆斯·埃利奥特 / 彼得·杰克逊 / 加斯·詹宁斯 / 约瑟夫·麦克曼纳斯 / Joel Stubbs / 埃德加·赖特</演员>
<简介>尼古拉斯•安奇尔（西蒙•佩吉Simon Pegg 饰）在伦敦担任高级巡警，抓贼破案似乎是他最大的乐趣。为此他成为警局中最敬业最能干的警员。但这却招致了警长的妒嫉，可怜的尼古拉斯被调至一个偏僻平静的小镇当警察。
                                    
                                　　小镇已经几十年没有过恶性犯罪事件。尼古拉斯在那里过得相当郁闷 ，他觉得自己的擒贼本领没有施展空间。更令他烦恼的是，镇里警察局局长儿子丹尼•巴特曼（尼克•弗罗斯特 Nick Frost 饰）也来凑热闹，成为他的搭档。这个新搭档麻烦至极，整天询问大城市的警员经历。正在尼古拉斯烦心于镇里鸡毛蒜皮的事务和身边的苯搭档时，镇里却发生了一桩案件，让尼古拉斯嗅到了大展拳脚的机会，惊心动魄的战役开始了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Lucifer</作者>
<标题>美丽田园下的法西斯</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-18 01:09:55</时间>
<影评>
        强烈风格化的英国动作喜剧，前几十分钟负责搞笑，后二十分钟负责动作，并且两者都做到了一流水准，结合得天衣无缝，IMDB上8分绝对物超所值。这样一部喜剧估计只有英国才能制造，极尽黑色幽默的剧情，老戏骨们的无厘头式表演，凌厉精巧的剪辑，伏线千里不着痕迹的细节，恰到好处的配音，对N多经典电影的Cosplay，人人操得一口怪怪的英式英语，还有飞刀男双枪老太婆蔬菜偷袭死胖子翻栅栏等等，这么多好东西竟然打包到一部电影里你就知道这有多精彩了，绝对值得看了又看，看了再看。

不过我喜欢讲点在这个喜剧中只是轻轻一点但我引申得比较沉重的东西——法西斯。


二战爆发前，希特勒治下的德国一派祥和，人民生活富足工厂全力生产国力显著上升耻辱全部洗清外交屡屡得手，如果这样的生活能够长久，即使付出失去自由和思考的代价或许很多人也愿意付出，但事实上，这只是，也只能是昙花一现。只过了六年，这朵生于罪恶的罂粟花就凋谢了，留给德国人的是满目疮痍——德国被分割，800万德国人死亡，曾经的美丽家园成了瓦砾，幸存下来的德国人在废墟上哭泣，不知道将如何继续未来的生活。


电影中的Sandford小镇就如同战前的德国，如毯子一样铺开的绿草地里白马在吃草，一尘不染的街道上房屋错落有致，绿树红花间有花环装饰在墙上，中世纪教堂下镇民们其乐融融，没有小偷没有乞丐没有吉普赛人，没有谋杀没有抗议没有无所事事的青年……如果把一个公主放在里面再加点音乐，你会以为到了童话世界。


可惜，世界上没有童话世界，尽管镇上的十二人长老会像纳粹一样宣称小镇的美好，可美丽的城堡下却藏着无数屈死的亡魂，在德国，人们交出自由和良知，纳粹承诺幸福和未来，法西斯们以德意志帝国复兴的名义烧毁书籍解散政党，驱逐犹太人逮捕异议者，灭绝同性恋和吉普赛人，长老会则以维持Sandford洁净美丽的名义进行秘密的处决，而其理由竟然是如此之离奇，律师被斩首是因为演技太差，女委员之死是因为笑声太烂，批发商变烤猪都怨建的房子风格不符，报纸编辑错别字太多就新长了一个椎形头，园艺师要搬走也被割喉，本地的镇民们尚且如此，外来的吉普赛人当然更没生理，连孩子和狗儿也不放过。


他们行如此的恶行的理论基础无一不是认为自己掌握了绝对的真理，他们的逻辑是——绝对的真理是一定会和一定要实现的，掌握绝对真理的人是绝对正确的，那么，除此之外的所有人和所有理论都是错的，根本没有存在的价值，当然应该剪除，并且不需要怜悯和罪恶感。

虽然绝对真理是抽象的，但消灭异己的理由却是具体的，绝对的真理必然导致绝对的权力，掌握了这个权力的人和人们要以何种理由致人于死地只是一个技术问题，从上面提到的希特勒和长老会们所干的那些事情就可见一斑。

这个绝对权威用强力塑造的世界也绝对不是天堂，事实上，由罪恶塑造的美丽比善恶共存的普通世界里的罪恶还要丑陋。


所以，不要相信绝对真理，世界没有万能良药，人类是个瞎子，永远在努力地摸索着那个大象，世界从某种角度来说是不可知的，而我们从某种角度来说是无知的，保持怀疑保持探索可能才是个人和人群可以始终坚守的信念。
      </影评>
<有用数>474</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>芥末小馒头</作者>
<标题>恶搞才是调戏人生之王道。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-26 04:37:50</时间>
<影评>
        基本已帅呆。


英国佬的黑色幽默确实戏谑而智慧得毙了。


拍着胸脯说这是一部完全不亚于原班人马制作的上一部《僵尸肖恩》的Cult Film 。


小人物形象一脸严肃刻板能力强悍警长Angel和吊儿郎当沉溺于枪战片呆头呆脑的danny身着黑衣戴上黑超叼着牙签双手举着AK一顿乱扫横飞的样子实在太吊太恶搞。


亮点回顾：


1。angel来到小镇住进旅馆领完钥匙的时候，正在玩填字游戏的旅店老板娘对他说了一句“法西斯独裁者！”，angel一脸愣住，老板娘接着说“法西斯独裁者，正好七个字母。”angel点头会意，临走上楼时，他对老板娘说了一句“女巫！”老板娘脸变颜色，angel说“横着第12行。”


当影片中间小镇居民于angel激战的时候，旅店老板娘摇身一变老太举起长枪一通乱扫angel的时候（就是一个子儿也没中）大喊“法西斯独裁者！”，angel潇洒一枪击落花盆砸晕老太，冷酷地说了一句“女巫！”


2。angel一行人冲进超市与超市店员厮杀枪战的时候，Andy兄弟其中一人头戴头盔被一记飞菜刀砍中头部，红色顿时染了满脸，Andy另一兄弟顿时红了眼，叽哇乱叫悲痛欲绝乱枪横扫敌人，而中刀的那个Andy在旁边哀嚎了一句“都是旁边打碎的番茄酱～”。


angel收拾完大块头之后跑到超市另一端正在激战的Andy兄弟身旁问“现在情况怎么样？”Andy兄弟其中一人说“有两个卖肉的有飞不完的菜刀。”


3。到了本片最炫的一个镜头：脚踩着自行车的双枪老太婆狂扫。。。


4。装死的超市老板从背后偷袭Angel，举着小巧的办公室美工刀（美工刀也太实在搞了）扑过来，慢动作中不小心踩到了玩具车，人飞起。。。。


5。Angel一脸沉郁的对带口罩穿着隔离服正在案发现场的女友说“Janine，我被调离了…”，口罩中男中音起“我不是Janine。。。。”


  除了特有的黑色幽默和搞怪之外，为了维持小镇美好和平安定表象而不断偷偷杀掉违反规范者，麻醉和洗脑居民们也暗示隐射某些隐讳的政府政治行为。以恶搞的方式讽刺畸形的社会形态。据说影片开头刺伤Angel的圣诞老人是彼得·杰克逊客串的，而Angel戴着口罩的前女友则是凯特·布兰切特。

   

 靠啊，真的太搞了。


</影评>
<有用数>432</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>荒芜到岸</作者>
<标题>英国人的恶搞</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-22 13:09:16</时间>
<影评>
        1.Angel神情严肃的对蒙面女友说：“Janine，我被调离了……”蒙面女友用很有磁性的男声说：“我不是Janine。”－－

2.骑自行车的双枪老太婆。－－

不少人认为这是本片最搞的地方

3.超市里的枪战

说枪战其实不准确，因为其中的一方没有枪，只有防弹的玻璃食品柜和丢不完的菜刀。超市的员工以番茄酱，蔬菜瓜果和众警察对峙了相当长的时间。那帮煞笔警察煞有介事的架势真的让人绝倒－－

4.为了躲避天鹅，胖子的老爸驾车飞跃斜坡腾空而起，越过了一个小孩的头顶，越过了整个小镇。镜头一转，原来是整个小镇的模型……－－

后来Angel还和超市老板在模型里上演了奥特曼大战

5.奥特曼大战的最后，超市老板从Angel背后偷袭，用的是一把美工刀，还没有推开。当他用慢动作冲过来并踩上玩具卡车时，我真的快直不起腰了


我记得的桥段就这些了
      </影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>蚂蚁没问题</作者>
<标题>伏笔爱好者一次吃到饱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-30 17:53:39</时间>
<影评>

 
著名的【血与冰淇淋】系列，我之前只看过《僵尸肖恩》，今次封印在家，一边打炉石一边用小窗从不愿意透露姓名我们就称之为爱*艺的某视频网站看了《热血警探》，看着看着发现剧情接不上，登录全球知名评分网站豆瓣，发现时长2小时，而不愿意透露姓名我们就称之为爱*艺的某视频网站只有1小时50多分钟，于是愤而下载又从头看了一遍，惊喜发现这部片的剧本居然打磨到一步一伏笔的恐怖程度，可以说是我们伏笔爱好者的盛宴。
值此封印闲得蛋疼时刻，特把我找到的伏笔写下来，以飨同好。
声明：
1. 有很多剧透【obviously
2. 有一些花絮也顺便一起写了
3. 可能有一些看上去勉强的项目【？】，当然也肯定有我没注意到的地方，就算抛砖引玉了
那么我们就开始了！
1. 所有角色的姓氏，两位主角Angel到Butterman，各位配角Wainwright（won’t write）和Cantwright（can’t write）、Fisher、Walker、Weaver（织布工）、Peaver（铺路机）、Skinner（扒皮）、Merchant（批发商）、Messenger（情报员）、Blower等等等等，都有另一重含义。
2. 最开始自我介绍中出现的刺伤主角的圣诞老人是《指环王》的导演彼得.杰克逊，出演超市老板Skinner的是一致好评的007演员Timothy Dalton，正是由他在酒馆跟主角介绍报纸记者的名字是Timothy。

3. 一开始伦敦警局赶主角下乡的时候夸赞Sanford小镇曾经多次赢得最佳村庄，电影中也有各位乡亲自豪地自夸，当然就是跟最后的杀人动机呼应。
4. 男主下乡前从冰箱上拿下了一张照片，是童年的自己坐在一辆儿童玩具警车上，跟后面给胖胖讲的叔叔的故事对应。
5. 入住旅馆的时候，女前台在玩填字游戏，跟男主有【法西斯】【母夜叉】的对话，最后对战的时候，女前台喊男主【法西斯】，男主就回喊了【母夜叉】。
6. 酒吧借报纸的时候，老板夫妇开玩笑说当地报纸不行，把老板娘的年龄弄错了【53写成了55】，也是后面的杀人动机之一。
7. 男主在酒吧把不到年龄喝酒的高中生赶走，老板夫妇和警长都跟他说让年轻人喝酒是有利于村庄的（for the greater good），其实就是灌醉了neng死，男主看到了一个戴牙套的少年，后面发现的尸体也有相同的特征，牙套还都闪了一下光，证明是同一群少年被杀。
8. 酒吧外的许愿喷泉铭牌上写着出金重建的人名，共12人，就是杀人委员会的全部成员。
9. 男主入职第一天去警局路上，每一个和他打招呼说morning的人，都是最后在这同一条街上跟他枪战的人。男主喊了Moring，大家开打！

10. 好几个人提到了为了村庄好（for the greater good），结果证明都是杀人居委会的成员。
11. 男主的前任Popwell警官是一个大胡子，也是男主后面发现的尸体之一。
12. 证物房的密码是999，是英国的报警电话。后面男主也是用这个密码打开证物房拿走了各种枪械武器。
13. Swear Box【脏话盒子】，说了脏话就要投币，收集的钱用于整修教堂屋顶，后面记者正是被教堂屋顶碎石砸死。
14. 说话含糊不清的老警员Walker，前期男主完全听不懂他在说什么，但是周围熟识他的警察们都能听懂，到后期男主终于能听懂了，也表示他终于融入了这个地方。
15. 在监控室，邻里监控联盟【简称NWA】的成员跟警长对话，提到了涂鸦的孩子，涂成全身金色的活雕像人，说要处理和让他们消失，后面金色雕像人也是男主看到的尸体之一，涂鸦的兜帽少年，成了男主的帮手。
16. 胖胖酒驾的惩罚是给警局大家买冰淇淋，最后超市老板Skinner下巴被穿，受伤的时候，说自己想吃冰淇淋了，男主说那我们警局有很多。
17. 警局同僚第一次在酒吧小聚，Fisher警官说你不是主动选择来这儿教育我们怎么干活的，但后面每次出事，他都要求救男主应该怎么部署安排，直到最后一战，才发挥出了真正的实力！
18. 警局同僚第一次在酒吧小聚，两位Andy警官之一，开玩笑说男主要重蹈前任Popwell警官的覆辙【jump into Sergeant Popwell’s grave，直译就是：跳进Popwell警官的墓地】，后面男主掉到杀人居委会NWA藏尸体的坑里，完全就是跳进Popwell警官的墓地了。

19. 男主穿着防刺伤的马甲，被同僚嘲讽这里没人会刺你，胖胖跟男主在酒吧玩的时候表演了用番茄酱当假血的花招儿，后面就是用这两条小知识小本领，胖胖假装刺死了男主放他逃跑。
20. Andy警官之一，说乡下比城里有更多的枪，农民都有很多枪，后面确实男主他们在农场缴获了大量枪支，成为最后决战的武器。而惹事儿的农民也成了尸体。
21. 居委会NWA聚会，众人夸赞了花店老板的手艺好，让小镇出名，是后面杀人动机之一。
22. 居委会NWA聚会，大家说听说男主枪法了得，邀请他以后有一天一起打猎【join us for a shoot one day】，最后大家真的一起shoot了。

23. 第一次居委会NWA周会，大家圆桌围坐，位置和后面披黑袍开会的位置是一样的，而且第一个话题都是旅馆女前台说到小镇居民生了双胞胎的事儿，这次是双胞胎出生，黑袍是起名+受洗，第二个发言的都是居委会Tom，这次是说金色雕像人惹人讨厌，黑袍聚会是说惹人讨厌的男主已经被杀。

24. 报纸记者写错了男主的名字，Angel写成Angle，是杀人动机之一。
25. 城堡逃跑的天鹅，后面在爆炸豪宅前出现过，最后出现在警车里，啄伤了胖胖老爸Butterman警长，让他撞了树被抓，堪称本影最强战力。
26. 抓天鹅的时候，胖胖和男主去便利店买冰淇淋，女店主说天鹅们【swans】不好抓吧，胖胖纠正只有一只天鹅【swan】，后面抓杀人凶手的时候，胖胖和男主去便利店买冰淇淋，女店主说凶手们【killers】不好抓吧，胖胖纠正只有一个凶手【killer】，男主意识到了可能有帮凶，存在多个凶手。

27. 男主跟胖胖说任何事情都有可疑，随手指了一个大街上穿绿色大外套的大爷，说他为什么要穿这么大的外套，他可能藏了什么东西。最后大战的时候大爷拉开衣服，果然藏着猎枪。

28. 胖胖反复跟男主提到基努里维斯演的电影《惊爆点》的剧情，基努里维斯要追击自己的亲友？【没看过这部只是猜测】，但是因为他太爱自己的亲友了，所以下不去手，最后对着天空开枪打光了子弹并大喊，后面在胖胖家里，俩人也一起看了这部电影，胖胖有模仿了一遍，最后追击胖胖老爸的时候，胖胖也真实演了这一出。

29. 超市老板Skinner第一次说起批发商的时候，就提到了他的“怪房子”，杀人动机之一。
30. 超市老板Skinner提到了《罗密欧与朱丽叶》演得不好，替角才是专业演员，杀人动机之一，实际上，两个替角也是杀人委员会NWA的成员。
31. 农场发现的死水雷，最后爆炸，炸了警局。
32. 男主和胖胖看电影的时候，同时凶手在批发商豪宅处理尸体，这一段交叉剪辑+双关语，A：胖胖问男主先看哪个片子，男主说你在耍我吗？【you are pulling my leg，直译：你在拉我的腿】；B：凶手在拉尸体的腿。A：胖胖说我们接下来才叫火爆【go off】，按下了遥控器，B：豪宅爆炸。
33. 看电影的时候，男主说电影固然好看，但是有这么严重的流血事件，肯定有大量的书面工作，后面大战之后，男主他们也是说要有很多书面工作了。
34. 爆炸案后，记者问男主他的perfect Sunday是什么样的，被Fisher警官拉走讲自己的完美周日，最后大战结束接受采访的时候，Fisher警官又提到了自己的perfecr Sunday。

35. 游园会上，射击游戏时胖胖误伤了医生的腿，男主说他是个医生，他自己能处理，最后大战，胖胖又是误伤了医生的腿，男主说了同样的话。

36. 男主一直强调随身携带小本本的重要性，结果在花店老板说消息的时候，因为没随身携带，跑到车里去拿，给了凶手可乘之机。
37. 超市职员弱智Micheal说话有特点，Yes说成Yarp，男主在对讲机模仿他声音的时候，也说了Yarp，但是要回答No的时候，发现没听他说过No，不知道他是怎么说的，蒙了一个Narp，结果蒙对了。
38. 之前胖胖跟男主提到母亲是因为车祸去世的，成为父亲变坏的动机之一。
39. 男主本来是打算逃到伦敦去的，但在加油站看到胖胖一直给他的看的英雄警匪片，重燃了斗志。
40. 男主虽然在伦敦工作出色，事业有成，但是一直很孤独，只有一盆植物，中间用这盆植物砸晕弱智Micheal逃生，中间想买一盆送给胖胖当生日礼物，最后，男主终于住进了有很多花很多植物的房子，代表一种内心的充盈【我说是就是】。

FIN

</影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>毋处不在</作者>
<标题>说说西蒙·佩吉和他的喜剧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-12 20:13:14</时间>
<影评>
           很多人说我脑袋长得比较圆。但最近看了《热血警探/Hot Fuzz》和《微不足道/Big Nothing》后，我发现西蒙·佩吉的脑袋那才叫真的圆，简直近乎绝对球形。

     生就一个这么圆的脑袋也许注定了他是一个喜剧演员的料。我初次认识佩吉，是在他主演的影片《僵尸肖恩》中。别被影片的名字吓倒，其实这是一部情节非常轻松的喜剧片。当年在寝室里看完后大笑之余，心想僵尸片原来还可以拍成这个样子。后来得知佩吉不但是主演，还是该片的编剧，不禁心生钦佩之情。

    《僵尸肖恩》可以说是佩吉的成名作，此前他也曾出演过一些影片和电视剧，甚至包括著名的《兄弟连》，但真正让他为人所熟知，还是因为这部2004年的《僵尸肖恩》。其实影片的名字，《Shaun of the Dead》，本身就是恶搞当年早些时候上映的恐怖大片《活死人的黎明/Dawn of the Dead》，但Shaun上映后的引起的轰动竟丝毫不比Dawn差，以至于后来在拍摄另一僵尸大片《活死人之地》时，以拍僵尸出名的导演罗梅罗亲自邀请佩吉来客串一个僵尸作为影片卖点。

    从此名声大振的佩吉在2006年的《谍中谍3》中也有了一个角色。当时阿汤哥一边在西塘飞奔一边接电话，电话那头帮阿汤哥跟踪手机信号的那位特工，便是佩吉扮演的。佩吉在片中戏份不多，但表演也足够出彩。

    西蒙·佩吉的喜剧不是吉姆·凯瑞那种耍宝搞怪的风格。佩吉饰演的角色大多不苟言笑，也没什么夸张的肢体语言，仅仅凭着他那圆圆的脑袋、简短的语言台词，恰到好处的无奈表情，以及出人意料的故事情节（别忘了，他本身就是电影的编剧），就足以达到很好的喜剧效果了。 

     最近我看的《Big Nothing》和《Hot Fuzz》都是上述风格的作品。2006年的《Big Nothing》是他和大卫·修蒙（《Friends》中的Ross）合演的，这两位喜剧天才的合作，再加上令人叫绝的黑色幽默风格，可以想象这部电影绝对不会让人失望。而在2007年的《Hot Fuzz》中，他继续和《僵尸肖恩》中他那位略有些发胖的老搭档合作，饰演一名被下放到基层的警察，在不苟言笑中继续发挥他的冷幽默，去逐步揭开伦敦郊区一个小镇上隐藏的恐怖秘密。  


ps：Hot Fuzz中多次提到马丁·劳伦斯与威尔·史密斯的Bad Boys，连海报明显也是在向其“致敬”。


  
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>一个橘子</作者>
<标题>《热血警探》视听语言分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-09 21:43:23</时间>
<影评>
        《热血警探》这部影片是“血与冰激凌”三部曲中的第二部电影，虽然是一部故事性很强的电影，但节奏紧张的剧情中通过许多视听效果也为整部电影增色不少。

   电影讲述了一个名叫Angel的工作狂警员因为在伦敦拼命工作而屡屡历下战功，警署里的其他警员和警长对他看法很不好于是便通过关系调他去了全国安全性最高的一个小镇去做警员。初来乍到的他由于天生的使命感，在第一天就把镇上所有他认为是触犯规定的人全部抓取了警察局，但令他不知所措的是，这个镇上的警察局里的所有警员包括警长对这些事情都表现出非常无所谓的态度，这让Angel匪夷所思。随着时间的发展，Angel发现这个小镇的意外事故发生率相当之高，但却从来没有任何一起被认定成人为作案的事故，这让责任感强烈的Angel感到不解，于是，他与警长的儿子Danny一起开始了波折的调查。

   对于这样一个性格鲜明的男主人公来说，形象的塑造是十分重要的，而导演在影片一开头就使用了音响效果来配合男主人公的出场。影片开头，在Angel还没走入画面时，观众便听到了强劲而有力并且节奏性非常稳定的脚步声，这样的音响效果让人一听便能联想到即将出现的人一定会是一个很正直有力的一个男人，果不其然，Angle走近后观众能够很清楚的看出他是一个行得端坐得正的警察，配合之前的音响效果更能够将主人公刻画成为一个及其有能力的并且自信的人，且从心理上来说也完完全全的契合了观众的观影需求。在另外一个场景中，Angel和Danny在路边的警车里边测路过车辆的车速边谈论着事情，每当他们谈论到较为敏感的话题点时，便会出现汽车驶过的音响，这时，Angel就会快速的记录下车速。这个地方出现车的音响看似并不起眼其实是为了缓和情节当时的气氛，而且这组镜头全部在车里拍摄完成，完全没有拍摄公路上的画面，可以见得汽车驶过的音响效果是后期添加上去的动效。音响效果有时作为一种刻画环境氛围或者预示某种情况发生的工具是相当有利的，在这部影片的后部分，Angel上台去说话，这时的话筒却不断发出极为刺耳的噪音，这种令人不舒服的音响有一种很隐蔽却又在观众所没有意识的情况下给观众一种不好的预感，好像就快有大祸即将临头。音响效果为电影添上了无可厚非的作用。

    而片中的一个人物，超市老板西蒙扒皮，在电影中是一个看起来很阴暗的人，而他每次出场，伴随他的音乐都是主要以降调为旋律的，降调给人很罪恶消极的感情，所以以这样的音乐搭配扒皮的出现就会从影片的开始便给观众对人物的认知而定性，从一开始，大家便会觉得扒皮是个坏人，他的出现一定会带来某些不好的事情，而故事也是这样发展的，所以音乐在影片中也为人物刻画出了鲜明性格。片中有一位冰箱大王连同家一起被人烧毁，而Angel当即怀疑到了扒皮的身上，所以隔天，当扒皮开车驶过Ange时，响起的背景音乐的歌词刚好是“大火会掩盖你所做的一切”这其实是契合了Angel的心理，这时音乐对人物心理的讲述。而片中，在Angel因为被事情扰的心烦意乱时，背景音乐则是一首轻松欢快的乡间民谣，这形成了声画对位的效果。

    而一部电影中，导演如果能够适当的运用光影效果也能够为镜头效果锦上添花。影片前部分，Angel在小镇上的酒吧内喝果汁，他不断的注意到酒吧内有很多学生年龄的人在喝啤酒，当他在思考之余看到了一个带着牙套的男生，男生此时正在张口大笑，牙齿上的钢牙套发出了一道极为强烈的白光，这道白光很夸张的闪到了Angel的眼睛，此时的Angel被那道亮光闪的不禁别过了头，当他回头时，光已经不见，而他却雷厉风行的站了起来走到那些学生面前严厉的将他们教训了一顿并且把他们全部带回了警署。这个镜头中的白光是相当夸张的，这道白光我们可以看作是Angel的恍然大悟。还有一处便是在影片后部分Angel暂时逃离出了小镇在一个加油站买东西时，他下定决心要大干一场时给了他一个特写，而同时又用到了顶光，这个地方让人不由得和《沉默的羔羊》里的汉尼拔联系起来。这样的镜头效果会将人塑造成为一个类似的狠角色，会呈现出一定的恐怖效果。电影中有很多谋杀的场景，而对于影片中的谋杀犯的塑造，导演运用了一组同样内容但不同景别的镜头，景别分别是全景，中景，中近景，近景，而且导演用快速的切换来完成了这组镜头。镜头内容是穿着黑色斗篷的谋杀犯，谋杀犯的身边亮着一盏红灯，红灯散发出红色的光线，而且导演用快速的切换来完成了这组镜头，红光有一种危险的信息，所以这种红光笼罩在谋杀犯的身旁就会给观众带来一种危险感，认为这个穿着黑色斗篷的人是一个危险人物！同样是运用红色光，在影片后部分Angel和Danny开车开到小镇外时，两人下车争吵，汽车的后车灯散发出强烈的红光，光把人物的脸也照的格外红，此时的两人正在争吵

此时的红光即代表了危险也代表了人物内心的焦躁与不安，导演运用光将人物的心理活动刻画的及其出神。

    在从镜头的角度来谈谈这部影片，这部电影的整体节奏属于快节奏剧情，而主人公的人物特征也是一个非常雷厉风行，干练麻利的男人，所以影片当中有很多组镜头以流程的形式在电影中不断地重复，比如当Angel抓到那些违规少年把他们带进警署时，违规少年们各自穿着黑白条纹衫站在身高线前手里拿着身份牌照相的镜头，Angel写记录的镜头，和少年们盖指纹的镜头快速的来回切换，这样形式的一组镜头影片中不止一次的用到，将Angle的公私分明，工作态度认真且强硬的性格特征描绘了出来。而影片初，Angel刚来到村子，每天的生活都千篇一律，缺少那种他在伦敦工作时的刺激感，那么导演又是如何来表现他日子的无聊呢？导演将Angel每天早晨去警署开箱关厢穿戴帽子等多个镜头依然用快切的形式来不断重复，这其实表现出了生活的相似与单调。而影片中的黑衣人用榔头敲冰箱大王的头时，反映镜头确实Angel跌落到沙发，这其中，完成了一个很不错的转场。导演在一组Angel和Danny	的正反打镜头中，不断地用拉镜头，这表现出了两个人的人物关系在不断靠近，镜头的拉近也表现出了人物心灵的距离拉近了。

    这部系列电影被称为为“血与冰激凌”三部曲，所以电影中的冰激凌是一个必不可少的元素，冰激凌总是作为调和影片节奏，给影片带来轻松插曲的重要工具。这个系列中的三部电影都将各自的类型风格与冰激凌来做了特定，第一部《僵尸肖恩》以红色草莓冰激凌为代表，象征着血肉横飞；第二部，也就是今天我所谈的影片《热血警探》以蓝色原味冰激凌为代表，象征着平凡的警察却做出了不一样的事迹，颠覆了以往警匪电影的模式；最后一步收官之作《世界尽头》则是一部末世科幻电影，甚至有些疯狂，所以用绿色薄荷巧克力冰激凌为代表，象征了电影的奇幻风格。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>NixieCountdown</作者>
<标题>goddam good!!!- for the greater good</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-17 22:08:01</时间>
<影评>
        老探长早年痛失爱人，悲伤中心理极度扭曲决定建设和谐社会，纠集以德治镇论者建立马甲幕后黑手制，杀人越货谎称事故频发、为了“更高的善”——偶语于道路者弃市，所谓田园风光、世外桃源，黑牢中死尸枕籍，何异暴秦？

大城市来的热血警探带来了改革春风，阿夫乐尔号的一声炮响，给桑福德小镇送来了社会主义。幸福的幻象被无情击碎，1984狰狞现出本相。砰砰砰砰，压在小镇居民身上的三座大山终于被推倒，原来号称推广着幸福人生的人们最险恶。


中国至今仍然世外桃源主义大行于道，城市被人们看作樊笼桎梏，动不动就矫情地要回归大自然、向往着田园和乡土——冯小刚当年在《甲方乙方》里出色地讽刺过了，没想到至今还有这么多人继续撒癔症。

与天朝上国不同，英美当今的许多文学影视作品中，小镇和乡村遭到了无情的讽刺，当然这和话语权掌握在来自大城市和作为现代工业的作家、编剧以及电影工业有关，甚或只不过是更方便成为某些电影的背景环境——但是话语权的归属本身就已经判断了城乡之间优劣至少是胜负或能力的高低。粗略想了一下，作为妖魔鬼怪的小镇在以下文学影视作品中都有表现：

1、《小城畸人》
http://www.douban.com/subject/2038364/

2、House of Wax 
http://www.douban.com/subject/1309184/

3、一部在朋友家里看的片子，恐怖片，开头是两个人迷路到了一个小镇，一番打杀之后好容易逃了出来，片尾是他们又一次开车到了这个小镇，故事于是循环往复。

4、Dogville 
http://www.douban.com/subject/1298759/

5、本片，hot fuzz

……nnd，想不起来了


又，据说本片戏仿经典无数，我眼拙只看出“妖夜荒踪”。

至于最后真相，“他不是一个人在战斗”，又让我想起阿加莎克里斯蒂经典小说《东方快车谋杀案》——踩在巨人的肩膀上也不容易，后人总是以为你的脚下会有巨人


再，这个评论写得比我这篇好多了，大家都看看吧：
http://www.douban.com/review/1156203/

</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮云住我关穗沣</作者>
<标题>都是评估惹的祸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-07 13:40:57</时间>
<影评>
        这部电影的中文译名是《热血警探》，看到这个译名还以为这只是一部常见的警匪动作片，就像片中提到并几番戏仿的《绝地战警》那种类型片。它可能会很精彩，这里的精彩的范畴一般是指紧凑快速的叙事节奏峰回路转的情节结构绚丽灿烂的动作场面以及一个或几个手持枪械戴墨镜耍酷的型男。但看完后再回顾这部片子，发现上述的要素都基本包括在这部片子里。枪战、飞车等等，虽然和预期的有点出入，这里是指与那些典型的警匪动作片不一样，它在那些动作片中实在并不算特别突出甚至显得有点简陋，但它带着戏谑的意味，以幽默的名义轻易地化解了这种尴尬，一定程度上满足了动作片爱好者的瘾，同时又开辟蓝海别出机杼地发掘出更多其他的内涵。就像一个女孩不但漂亮性感，而且还温柔贤淑善解人意，居然还是一位富婆，这就不得不令很多人倾心。


在影片开始五分钟后，你以为它是一部搞笑片。当主角被贬到一个荒凉小镇后，你觉得这可能是讲述一个满腔热血一心要扑灭罪行的警探来到一个平静安祥的小镇一身本领却无处施展，但后来被善良老实的镇民感染改变自己人生态度肯定自己价值，——似曾相识的一部温情励志片；当你看到那个像从夺命狂呼里走出来的连环杀手后，你又以为这会是一部悬肄片。到最后观众和主角一起发现了SANDFORD背后那个荒诞的秘密后，作为一名中国观众我们比洋人们更深刻地体会到这里面的辛辣讽刺，——原来这是一部披着羊皮的现实批判主义作品。


整部影片在进行到连环杀手情节前，它的幽默等方面的情节给人的印象已经相当不错，但还是会担心它悬疑部分的情节很有可能会最终会沦为一部俯拾即是的俗套大路货，——尽管有亮点，已经可以令观众愉快地消磨掉一百多分钟的时光但还不足以令人有专门撰文称赞它的冲动。那个秘密的设置却着实是出人意表的高明，而且将幽默和悬疑以及后面的动作场面顺理成章地结合成浑然天成的整体。


中国观众对这部电影的感触最深刻的或者就是来自这个部分。我们这个国家最热衷的正是这种评估之类的形象工程活动，我们耳闻目睹亲身经历过的有关方面为了迎合什么大学评估什么创建什么城市而进行的荒诞事情实在不少。所以，这部电影或者可以加上一行字幕：谨以此片献给奥#*运期间被驱逐出京的农民工朋友们。


对于这部影片，一言以蔽之：都是评估惹的祸；对于我们的现实，更加一针见血的概括也许是：都是面子惹的祸。


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>无聊</作者>
<标题>热血警探</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-02 12:21:38</时间>
<影评>
        高级巡警尼古拉斯•安吉尔最大的乐趣是抓贼破案，为此他成为警局中最敬业最能干的警员。但这却招致了警长的妒嫉，于是，将他指派到桑得福特西部一个偏远的小镇去工作。小镇已经几十年没有过恶性犯罪事件。尼古拉斯在那里过得相当郁闷，他觉得自己的擒贼本领没有施展空间。安吉尔开始非常不习惯，加之他的新搭档——丹尼•布特曼虽然年轻，但却是一个很笨的家伙，他必须很努力才能逐渐去适应这种“新”的生活。

其实，桑得福特并不像看起来这样的宁静、平和，安吉尔并没有因为在看起来似乎是最安全的小镇而失去他的警惕性，凭借他做多年巡警的本能觉察到一系列严重的事件正在发生，也许会比他预料的更危险和严重，安吉尔与忠实的伙伴一起投入到战斗中。

这部别具喜感的荒诞幽默喜剧，除了节奏把握的很好外，安宁静谧的小村镇里竟然有这么多和蔼可亲、童叟无欺、通通杀死的杀手也很让人意外，尤其是最后热血警探和村庄里那些丧心病狂的老爷爷、老奶奶对轰的场面，简直是吊炸天了。

胖瘦警探西蒙、尼克组合也很讨喜，据说在剧本初稿中有个爱上安吉尔、名为维多利亚的女子，经过修改她的角色不复存在，她的对白全给了丹尼。好吧，原谅我露出了腐女笑。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<标题>观后感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-12 09:04:47</时间>
<影评>

这是一部同事介绍的影片，记得某天下午我叫了他一声胖子，然后他回了句：“i'm not fat i'm just unfit.”之后由此引入了simon pegg的电影。《热血警探》是一部充满的英式黑色幽默的电影，有点不太符合我的口味，不过电影闪切的拍摄手法却运用得很好，闪切的手法可以增强电影的节奏感，冲击感，在短短的几十秒给观众灌入大量的信息，很有力了吸引了你的目光，因为你稍一不留神就会看得迷迷糊糊。电影讲述了警探尼古拉斯由于出色的表现而受到伦敦警局的排斥，调往一个小乡村做警长，在乡村中破案的故事。不过作为一部喜剧，血腥暴力的镜头貌似有点过火了。看了网上的一些影评，有人说篇末有些多余，我觉得篇末引发鱼类把警局炸掉是有用意的，就像《V字仇杀队》一样，引爆一个建筑物更多的是给人一种象征，这里的引爆我想也是为了这个目的，当然我觉得还是应该放到之前那堆枪战中好些。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>