<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>上甘岭 上甘嶺</电影名>
<年份>1956</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2537259656.jpg</封面>
<导演>沙蒙 / 林杉</导演>
<演员>高保成 / 徐林格 / 张亮 / 刘玉茹 / 刘磊 / 李树楷 / 田烈 / 张凤翔 / 白英宽 / 张健佑 / 张巨光 / 王枫</演员>
<简介>抗美援朝进入最关键的决胜阶段了。美军在板门店谈判期间，暗中调集大量军队，发动突然袭击。美军目标很明确，就是攻占上甘岭，以此作为据点，进而夺取五圣山，一次增加谈判的筹码。
                                    
                                　　在上甘岭守卫的是中国人民志愿军某部八连。面对比我方多得多的敌军，志愿军没有退缩，而是选择了顽强抵抗， 以此拖延美军时间，粉碎敌人阴谋。连队在连长张忠发（高保成 饰）的带领下，与美军浴血奋战。虽然坑道里的环境恶劣，而且面临着断水断粮的危险，但是志愿军硬是坚守了24天，为中朝联军大反攻奠定了坚实的基础。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>真心真意</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-20 09:36:45</时间>
<影评>
        现在不大会有人看这部电影了，只有这首歌一直流传至今，


　　一条大河波浪宽，

　　风吹稻花香两岸，

　　我家就在岸上住，

　　听惯了艄公的号子，

　　看惯了船上的白帆。

　　……

    这是美丽的祖国，

　　是我生长的地方，

　　在这片辽阔的土地上，

　　到处都有明媚的风光。



　　看着这熟悉的字眼，相信很多人都能不由自主的唱出那首传遍大江南北的电影插曲《我的祖国》，即而回忆起那部表现抗美援朝战争的故事片——《上甘岭》。《我的祖国》是诗人乔羽和作曲家刘炽合作完成的，由郭兰英演唱。也正是达到了导演沙蒙的意图：即便是以后人们不再记得这部电影，但仍有人会唱这首歌。


昨天看了小崔的《电影传奇》---一条大河和战场，说的就是《上甘岭》拍摄的幕后花絮。


朝鲜战争结束后不久，1954年，作家林杉和导演沙蒙分别来到朝鲜上甘岭，站在被炮火烧灼得寸草不生的山头，他们被震惊了。林杉采访了志愿军赵毛臣，记下了厚厚的采访笔记，就是这些笔记和上甘岭上的焦土，触发了他创作《上甘岭》的念头。同样被震惊的还有去体验生活的演员张亮和高保成，战后三年，上甘岭高地依然黑糊糊的，没有一棵完整的活着的树，而其他山上的树木和金达莱花却那么漂亮。


由志愿军战士佟心良、刘学尧、张继发、刘永泉、钟仁杰、王惠侗等人讲述这段白热化的战斗，描述那段远比电影惨烈的真实故事。


３．７平方公里的土地上，４３天内，敌我双方投入兵力超过１０万，每平方米遭受７０次以上的轰炸。


以上这些数字，是对上甘岭战役的概括。５０年前，再现上甘岭战役的电影《上甘岭》感动了亿万观众。５０年后电影《上甘岭》中杨德才的扮演者、著名演员张亮为我们讲述了电影《上甘岭》诞生的台前幕后。


今年７２岁的著名演员张亮，１９５６年被《上甘岭》剧组选中去演电影中的杨德才。杨德才是以黄继光为原型创作的银幕形象，黄继光舍身堵枪眼的故事人所共知，而张亮一直不能忘怀的《上甘岭》的一个镜头，是电影中的杨德才堵枪眼之前回过头看连长并高喊一声“连长”那场戏。“当时那场戏是我把爆破筒插进碉堡，被扔出来，我再把爆破筒压进碉堡，并用胸口顶住了爆破筒，堵住了枪眼。这场戏是我们当天的最后一场戏，拍完之后，导演沙蒙说加个镜头，只留下了我和管遮光板的，加了一个我回头高喊连长的面部特写。”


为什么加这样一个镜头？黄继光的战友钟仁杰后来在接受央视《电影传奇》采访时透露，当时志愿军正要发起冲锋，突然发现了一个还没有被排除掉的敌人的碉堡，黄继光去炸这个碉堡。根据钟仁杰的回忆，黄继光在堵枪眼炸碉堡之前，曾经回头对战友说了句话，但是因为离得太远和枪炮声太响，战友们没有听清。


电影中的杨德才回头喊“连长”，显然是对黄继光事迹的艺术创作，张亮的理解是，这样是为观众留出一个感情释放的出口，“后来电影公映的时候，我的一个电影界的朋友看了《上甘岭》之后赞不绝口，特别是对我最后回头高喊的镜头赞赏有加，他说，他看到这个镜头的时候，眼泪不自觉地就流出来了。黄继光最后这句话也许就是为了不辜负连长的信任，他最后看连长一眼，也许就是为了告诉连长，他冲上去了，他做到了，这是让观众产生强烈共鸣的一个镜头。”


张亮介绍，作为世界战争史上的经典战例，上甘岭战役远比电影中表现的要惨烈很多倍。“拍摄之前，剧组组织演员到上甘岭实地体验场地，那时候正是阴历的四月份，朝鲜漫山遍野都是漂亮的金达莱花，没到上甘岭之前，大家的心情是比较舒畅的；一到上甘岭那个山头，大家的心情马上灰暗起来了。当时上甘岭战役已经过去三年多了，但整个上甘岭山头还是黑乎乎的一片，没有一棵活着的树，没有一棵完整的树，那场战役把整个山头劈掉了一大块。”


对这种真切的现实有感触的，还有《上甘岭》的导演沙蒙和编剧林杉，他们采访了一百多位当年参加过上甘岭战役的志愿军战士，记录的材料达到数十万字，剧本的创作也持续了一年的时间。不仅剧本贴近真实，沙蒙选的演员也大都是有过多年部队生活经验的演员。


但实际上，真实的上甘岭战役比电影中表现的要惨烈、艰苦很多倍，据该片的军事顾问、曾经参加过上甘岭战役的赵毛臣回忆，当时战场上的坑道实际更为凌乱、更脏。张亮介绍说，电影里的坑道比上甘岭战斗的坑道更为干净、宽敞，“《上甘岭》虽然战争场面激烈，但很多地方导演是要营造一种乐观的情绪，比如王兰含着热泪唱起了《我的祖国》，战士们也随即与王兰一起唱了起来这样的场景；比如战士们在坑道里追赶小松鼠的戏。”    


看这样一部片子，居然还能有一种久违的感动。
      </影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>千寻亿选</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-05 10:11:07</时间>
<影评>
        <图片1>



　　电影《上甘岭》取材于真实的上甘岭战役。一场战役对一场战争的全局产生如此重大影响，上甘岭战役无论就其残酷性还是重要性在古今中外战争史上可以说是不多见的。毛主席了解到上甘岭的英雄事迹后，当即指示有关方面将上甘岭战役拍成电影。擅长军事体裁片拍摄的长春电影制片厂承担了这一光荣的任务，并立即组成了创作班子，由沙蒙、林杉任导演，林杉、曹欣、沙蒙、 肖矛负责剧本的写作。在此之前，林杉曾创作了多部反映革命体裁的作品，编剧经验较为丰富，他也因此成为影片《上甘岭》的执笔者。


剧本创作：


　　班子搭起来后，沙蒙便率摄制组前往朝鲜对上甘岭战役进行实地考察。在去之前，大家考虑到沙蒙有心脏衰弱的毛病，再加上年龄较大，劝他这次就不要上山了。但沙蒙却坚持和大家一起攀上高达一千多公尺的五圣山。尽管上甘岭的硝烟已经散尽，然而当年战斗残酷之一幕却依然那么生动地展现在大家眼前：光秃秃的山上，见不到一棵树木、一只动物，山顶的石头被炸松翻起一米多深。岭上铺了厚厚一层子弹壳、炮弹皮。随手抓把土就能数出32粒弹片，一截不到一米的树杆上嵌进了一百多个弹头和弹片。一米见高坑道里潮湿而又闷热，令人有些喘不过气来……此情此景使摄制组深切地感受到了当年上甘岭战斗的艰苦和壮烈，体会到志愿军指战员们惊天地泣鬼神的革命英雄主义精神，更坚定了尽全力拍好这部反映中国人民志愿军的战争片子的决心。 

　　在随后的两年里，他们又二度来到上甘岭，并采访了一百多位当年参加上甘岭战役的老志愿军战士，记录的材料达到数十万字。当感到资料收集得差不多时，大家便聚在一起为影片结框搭构了。若按常理，上甘岭战役很容易被拍成一部全景式的战役。但大家觉得这样虽然能展示上甘岭战役的全貌，但却不容易打动人。经过一番研究，沙蒙决定突破传统战争体裁片的框框，将影片的视点投向上甘岭战役中一条坑道和一个连队，采用 “以小见大”手法来展现人民军队一往无前的大无畏英雄主义精神，他的主张得到了大家的一致赞同。 

　　影片基调确定后，编剧林杉便立即进入了紧张的创作，原先的生活体验和积累的大量素材迅速地围绕着这一主题重新进行艺术地组合、编排。不久，他便完成了剧本初稿的写作。剧本讲述了志愿军某部八连在连长张忠发的率领下从接收阵地、最初进行防御战、直到转入坑道，在缺粮断水的情形下，开始了坚守上甘岭的任务。在坑道里，他们克服许多令人难以想象的困难，打退了敌人数十次进攻，以惊人的毅力坚守二十四天，最终争取了时间，赢来了大部队反攻的胜利。沙蒙看了本子后，觉得写得不错。但林杉却总感到剧本里还缺少些什么，但究竟缺少什么，他自已一时也说不出来，整天就那么憋着，苦苦地思索，直到有一天，当她看到一篇关于志愿军女战士王清珍在上甘岭战役中事迹报道后，才找到了问题的答案。 

　　王清珍是朝鲜战场上许许多多女护士中的一员，在上甘岭战役中负责３个坑道的２０多个重伤员，每天给伤员打水、打针、换药、喂饭、洗绷带、查脉搏，有时还要帮助伤员大小便，其工作之苦可以想见。然而，不管工作有多累，她的脸上总是挂着灿烂的笑容，有时为了给大家解闷，她还唱起了唱起了陕北民歌《南泥湾》《解放区的天》等歌曲。在上甘岭，她象一支春天的小燕给残酷的战争注入了生气和活力。作为一部反映上甘岭战役的影片不能没有象她这样的人物，而且在清一色的男人中加进一个女性角色也会使剧情更加生动。于是，在《上甘岭》剧本再次创作中，林杉便让这个女卫生员以王兰的名字“归队”了，并在剧本的最后页码上特别注明：王兰的原型就是卫生员王清珍。实际上剧本中女卫生员王兰虽是以林清珍为原型，但她同时也综合了其它许许多多志愿军女战士、女卫生员的身影，因而其事迹显得更加生动、感人。


演员挑选：


　　剧本定稿了，接下来就是演员的挑选了。在电影《上甘岭》中，虽然指导员、一排长、老炊事员和以黄继光为原型的通讯员小杨戏份都比较重，但指挥全局、提挈全剧的中心人物则是连长张忠发。这个人物没有大起大落的戏剧动作，也没有大喜大悲的个人命运历程。要使他立在银幕上，走进观众的心目中，演员没有深厚的演艺功力是很难做到的。而且，这个人物塑造得如何直接关系到整个影片的成败。在挑选饰演张忠发的演员时，大家自然也是研究来讨论去，显得格外谨慎。然而令大家感到意外的，沙蒙竟然看中了在电影《暴风聚雨》饰演赵玉林的高宝成。当时高宝成已是三十岁了，而且还是一位有着十八年军龄的的团级干部，而影幕上的连长张忠发只有二十多岁，两者角色反差很大，大家对沙蒙的“用人”不免有些怀疑，但沙蒙却一锤定音：“张忠发这个人物非高宝成莫属”。 连长张忠发“到位”了，扮演指导员、一排长、老炊事员、通讯员也很快来剧组报到了，但片中另一个重要人物王兰却迟迟定不下来。对于大家最初推荐的那位身材修长、气质成熟的歌剧演员，沙蒙总觉得与角色有些不对劲。正当他为此而烦恼不已时，一个偶然的机会，他在长影厂遇到了刚从鲁迅艺术学院毕业的刘玉茹，眼前顿时一亮。觉得这位姑娘无论是气质还是形象与片中的王兰更接近，一试镜，效果果然不错。就这样，原本到长春电影影制片厂看望姐姐的刘玉茹成了《上甘岭》中的王兰。 

　　看过影片的人对张忠发和战友们抓松鼠和放松鼠的一段戏一定会忍俊不住。这段戏原来设计的并不是抓松鼠而是抓鸟，但沙蒙对这个设计感到不大对劲。在战场上枪炮一响，鸟就惊飞了，怎么会跑到坑道里来呢？那抓什么才合适呢？沙蒙和编剧经过一番苦思冥想后才想出了抓松鼠的主意。这个设计不仅合情合理，而且对调节戏的情绪和节奏，表现张忠发等志愿军战士的革命乐观主义精神起了很好的渲染作用，这种巧妙的故事情节安排与高宝成的出色表演也因此将战争片中人物个性的刻画提高到一个新的层次。 

　　《上甘岭》是刘玉茹演的第一部影片，也是她一生中出演的唯一一部影片。初到剧组时，为了使她在短时间把握住自已所演的角色，编剧林杉和导演沙蒙给她讲了许多关于朝鲜战场上女志愿军的故事。她自已也是很努力，虚心请教，细心揣摩人物的内心世界。经过一番艰苦努力，她终于将王兰这个人物演得本色而又动人。在《上甘岭》中有这样一个镜头：在缺粮断药又短水的坑道里，身受重伤的指导员在生命中的最后一刻里，用他那微弱的声音对身边护士王兰说：“小王，请再给我唱唱《我的祖国》吧！……”看着指导员那干裂的嘴唇和渴望的眼睛，王兰含着热泪唱起了《我的祖国》，战士们也随之与王兰一起唱了起来，而指导员在战士们深情的歌声中合上了眼睛，带着对祖国的一片深情和对和平的渴望离开了朝夕相伴的战友们。这场戏连同王兰那美丽的身影成为影片《上甘岭》中的一个经典镜头。其实，不仅在这场戏中，可以说在整个拍摄过程中，刘玉茹都是倾心打造着王兰这个人物。唯其如此，电影中的王兰才会令人过目难忘。数十年后，当刘玉茹回忆起当年拍摄《上甘岭》的情景时还感概地说：“能参加《上甘岭》的拍摄，对我来说确实是一件很偶然的事儿。我到现在，仅演过一部电影，就是《上甘岭》。没想到王兰的形象在亿万观众中能留下那么深的印象。”


场景设计：


　　看过电影《上甘岭》的人对上甘岭那逼真的战争场景一定会记忆犹新。在影片拍摄之前，沙蒙就给负责美工的刘学尧和特技设计蔡光提出一个明确要求：在场景设计上要特别注重环境与人物的真实和变化，要把上甘岭战役的激烈、残酷情景充分表现出来。刘学尧和蔡光领受任务后先后多次前往上甘岭察看场景，想象当年战争的激烈场面。然而要将自已在上甘岭看到的残酷一幕艺术地展现在观众面前却并不是一件容易的事。因为受到当时条件限制，影片不能实地拍摄，而且片中场面浩大、地面光秃、色彩单调，坑道中景地狭窄、层次变化少，从美术学角度来说这对造景也是十分不利的。 

　　尽管面临上述诸多困难，但刘学尧和蔡光并没有放松对影片的拍摄要求。为了真实再现当年的场景，经多方考察，他们在安东附近选择了一个相似的地形，调动两个营的战士，翻表土，挖阵地工事，筑坑道口，造出了又一个“上甘岭”。为了真实地再现上甘岭的“坑道”，蔡光在设计坑道时相对加大了坑道高度，采用框架分解式结构，以人、弹药箱、坑道柱子造成层次感，效果很是不错。为了保证坑道拍摄的成功，沙蒙还从上海电影制片厂请来了摄影界老前辈周达明，周达明拍摄特点是用光强烈，层次分明，这对于坑道内景的拍摄非常适合。为了表现上甘岭战斗的残酷，在拍摄中，刘学尧紧紧把握住战斗残酷的变化过程这一重要环节，注意场景的转换，如原本葱绿的树木在枪林弹雨中变成光秃秃的枝杆，坑道口石块在炮火的轰击下变成碎石与流沙；战士的服装在炮火中被烧毁、磨烂……所有这一切给人以身临其境的感受。为了追求敌人机枪音响效果的逼真，刘学尧还专门从上甘岭拣回了许多机枪子弹，由影片军事顾问赵毛臣(上甘岭战役中的连长)亲自打枪录音，没想到美式机枪子弹中每五发有一枚是燃烧弹，结果拍摄时将山坡打着了，大家于是又忙着挖土救火。不过，这样一来却也增加了战斗场面的真实性。正是有了战争场面的真实化、艺术化，才有了《上甘岭》震撼人心、催人泪下的艺术力量。


电影插曲：


    “一条大河波浪宽，风吹稻花响两岸，我家就在岸上住，听惯了舵公的号子，看惯了船上的白帆……”在中国电影插曲中很少有象《我的祖国》这首歌曲那样至今还为人们传唱不已。说来这首动听的歌曲还是刘炽被沙蒙逼出来的。或许是期望太高的缘故，当年影片《上甘岭》拍完时，影片的插曲却还没个着落。这可急坏了导演沙蒙。情急之下，他与林彬、曹辛合几个同事费了好几个晚上写了一首名为《我的祖国》的歌词：祖国啊，我的母亲！您的儿女，离开了您温暖的怀抱， 战斗在朝鲜战场上。在我们的身后，有强大的祖国…… 歌词写好后，沙蒙找到了他延安时的老战友、曾创作歌剧《白毛女》的作曲家刘炽，说：“这是我们为影片《上甘岭》写的歌词，你为它谱个曲子吧。我希望这支歌随电影的演出传遍全国，而且家喻户晓，妇孺皆知，经久不衰。过了若干年，这电影不演了，只要唱起这支歌，就会联想起影片中动人的场面，就会怀念起那些可歌可泣的志愿军英雄们！……” 

　　然而，刘炽读了歌词后却连连摇头。他对沙蒙说：“这首歌词意思虽然不错，但没有韵律，不但谱难写，而且即便写了，也难于流行。我看这样吧，歌词我请乔羽来写。” 

　　乔羽接手《上甘岭》插曲任务后，立即投入了创作。然而，当他提起笔来，却又有些犯难了。这部影片是描写战斗的，按常理歌词也应按这个调子写得雄壮些。但他又觉得这样显得缺少什么似的。多年以后，他在谈到这首歌创作时说：“当时我觉得上甘岭影片的歌词若要按战斗的调子写，感到有点‘靠’，就像舞台演出，红色背景、演员着红装一样，颜色太靠，没有反差、对比，效果也出不来。” 

　　“怎么办？难道就没有别的办法了吗？”乔羽苦苦地思索着，一个稿子出来了，但马上又被自已否定了。如此来来去去，转眼十来天过去了，却依然没有写出中意的歌词来。正当他为此感到苦恼时，直到突然有一天，他从记忆中长江两岸美丽的江南风光中找到了如释重负的创作灵感。数十年后，他在回忆当时情景时说：“在感到自已创作思维几乎枯竭时，我忽然想起了为创作《红孩子》的电影剧本去中央苏区渡江时的情景。我是喝黄河水长大的，那是我第一次看到长江，那是多么大的场面啊！长江很阔，我们乘的渡轮要两个小时才能到对岸。长江水很清、江上有许多帆船，那船上的帆很白，和‘泥糊涂场’般黄河完全是两样子的。过了长江，一眼望去，漫天遍野、到处都是一片碧绿的水稻田，这也是我第一次看到水稻长得是什么样子的。当时有三种感觉是我以前从未感受到的。第一是颜色：北方的色调是黄的，往南逐渐变绿，长江两岸的绿真是美极了。我自小读过不知多少描写江南的诗文，但从未想到江南的绿会这么可人。第二是听觉：就像在不同的城市、乡村，生活产生的声音会不同，我发现长江两岸的天籁（自然的声音）也很不一样，那种感觉真是妙不可言。第三是味觉：一个地方有一个地方的味道，北方是北方的味儿，南方是南方的味儿，南方空气里的那种特别的味道真是太强烈了。那时我年轻，才20多岁，对这一切都感到特别的新鲜。那种新鲜感至到现在只要一想起来就会荡漾在我的心里。当时我就想：何不把我的这种感觉这些写出来呢？别人听了想必一定也会感到很新鲜的。”


    “一条大河波浪宽，风吹稻花响两声，我家就在岸上住，听惯了舵公的号子，看惯了船上的白帆……”创作就是这么神奇，感觉一找到，歌词就顺着乔羽的笔端尽情地流淌在了一张张稿纸上。其后又经过十多天的反复吟忘推敲，他终于完成了《我的祖国》三段歌词的创作。第一段歌词带有沉思的意境，表现志愿军战士对祖国和故乡的怀念。第二段表现战士们建设故乡的美回忆，充满了幸福感。第三段词将战士们从回忆拉回到现实。用比喻的手法，把志愿军战士热爱祖国和保卫和平的意愿十分强烈地表达了出来。整个歌词以最朴实无华的语言、最真挚深沉的情感表达了中华儿女歌颂自己“美丽、英雄、强大”祖国的真实心声。后来在谈及《我的祖国》创作体验时，乔羽感慨地说：“文学艺术创作不应该完全被时空限制住。我用很抒情的调子写这首歌曲，是为了表现在面对强敌、很严酷的战争面前，我们战士的镇定、乐观、从容，有广阔的胸襟。我想告诉人们：他们是在这样的一种精神状态下战斗的，他们能赢得这场战争不是仅凭血气之勇。” 

　　“这首歌词距上甘岭的气氛有些远，从表面上看也没有太强的政治性，大家能接受么？”尽管乔羽很满意自已写的这首歌，但由于是应命之作，他心里总有些不踏实。他怀着忐忑不安的心情将稿子交给了前来催稿的沙蒙。沙蒙拿着稿子竟然一声不吭地足足看了半个小时后，突然一拍大腿，大声叫道：“行了，就它了！”第二天，沙蒙又拿着稿子来找乔羽：“大家看了你写的歌词都认为写得很好，就是觉得‘一条大河波浪宽’这句写的有点小气。为什么不写成‘万里长江波浪宽’或者‘长江万里波浪宽’，这不就更有气势吗？” 

　　乔羽思考片刻说：“用‘万里长江’‘长江万里’也可以，气势也大。但长江虽长，在全国的范围内还算少数。没有见过长江的人也有很多。这样写可能会让那些不在长江边上的人从心理上产生距离，失去了亲切感。而且从对祖国的体会来说，不管你是哪里的人，家门口总会有一条河，河上发生的事情与生命息息相关，寄托着你的喜怒哀乐。只要一想起家，就会想起这条河。我想还是用一条大河更好些……” 

　　对于一首歌来说，歌词写得好就等于成功了一半。当刘炽看到《我的祖国》歌词时，便一下子被歌词中所描绘的诗意境界所打动了。他决心尽自已最大努力把这首歌曲谱好。这首歌应当是属于全中国人民的，它的曲调也应当是全中国人民所喜爱的。他要为这首歌谱上全国人民喜爱的曲子。于是，刘炽找来解放以来人民群众最喜欢的十首歌曲，为了分析把握这十首歌曲的旋律，把自已关在屋子里一遍又一遍地反复唱着这十首歌，唱累了就用笛子吹，整整一个星期，足不出户。“经过反复吟唱，他终于捕捉到了根据《小放牛》改写的《卢沟问答》中的头两句旋律。他把这两句略改动，作为新歌的引子。引子一打开，创作的灵感便接踵而至，很快，一首优美旋律的歌曲《我的祖国》便诞生了。这首歌采用F大调，4/4拍，它由主部和副歌两部分组成，前奏和过门用的是副歌后两句的曲调。主部和副歌共有三段歌词，主部先由女声合唱，反复时由女声领唱，曲调极其优美、婉转、亲切感人，前三个乐句拉得较宽，最后一个乐句把两句歌词连在一起，显得紧凑，推出一个小小的高潮，全曲主歌意境深沉，由合唱队伴唱副歌、曲调宏伟，壮丽，但又不失轻快感。歌曲完成后，沙蒙又找来郭兰英演唱录音，中央人民广播电台闻讯马上拿了去作为非电影插曲播了出去，并立即在听众中引起了强烈反响，以至电影《上甘岭》还未播映，人们就会哼唱了。1956年电影《上甘岭》播映后，这首歌更是趁着电影的翅膀响遍了全国城乡，成为各类文艺演出的必唱曲目。
      </影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>程大官人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-19 23:36:20</时间>
<影评>
        上甘岭战役，第一天美向我军阵地，出动飞机200多架次，发射30多万发炮弹，(30万)600枚航空炸弹！守阵地的是我15军后期是12军，上甘岭只有597.9跟537.7两个高地，在这长2700宽1000米2.7平方公里双方超过10万人在厮杀，43天联合国军10个步兵团2个营一个空降团，还有一个整编制师！4个新兵连队，6万2000人，对我阵地发射炮弹1千万900万枚，航弹6000枚，我军阵地下降数米，有2米多高粉尘，随手一把土都是弹片跟血肉，43天力我军在阵地不光无水无粮，每次的补给都要付出巨大伤亡， 我15军军史记载上甘岭战役中我军战士中，如黄继光邱少云等手持爆破桶与敌同归于尽行为成为普遍现象，这在我15军军史中也不多见。一句普遍现象！长津湖战役我27军79.94师，美是美1师7师.3师，从南方福建调来我军一路没下火车穿的都是南方的单衣，在夜间零下40度50年来的寒冬下6万人打伏击，爬在雪地里，冻死的时候都是瞄准姿势，整编制的冻死！到现在我们都无法理解那个年代，那么多维持瞄准姿势冻死的志愿军是什么力量让他们冻死都一动不动，大家可以看下央视采访报道，往事~老兵.战场.血战长津湖，那代人战斗，跟今天年轻人讲，都以为是笑话，我们无法理解那个那个年代的战斗精神，跟我们讲我们也理解不了，我们只会不相信然后喷！！
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮皮电影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-20 11:31:37</时间>
<影评>

 
1952年10月14日，朝鲜半岛中部的五圣山南麓，美军调集了320门大炮、47辆坦克、50多架飞机，对着上甘岭高地上3.7平方公里内的志愿军阵地发起了狂轰滥炸。
轰炸持续了整整一小时，平均每秒落弹6枚，志愿军所处的山地硬是被炸成了“颠簸大海”。
随后联合国军出动，对着志愿军阵地发起了轮番攻击，但志愿军两个连用生命死守阵地。




此后双方接连补充兵力，一场高地战斗逐渐演变成一场历时43天的大规模战役，期间敌军陆续发动冲锋900多次，最终志愿军以4.3万的兵力，挡住了6万多联合国军的疯狂进攻。
这一仗把我们志愿军勇于牺牲的大无畏精神展现得淋漓尽致，令美国人至今都想不通为什么会输。




这一战役也逼迫联合国军停止了进攻，不久后志愿军由守势转为攻势，战争天平也开始向志愿军一方倾斜。
1953年7月，参战双方签订了《朝鲜停战协定》，宣告抗美援朝胜利结束，而我们的志愿军直到1958年才全部撤回中国。
在此期间，为了鼓舞国民的士气，国家决定将上甘岭战役的那段英雄事迹拍摄成电影。




擅长拍摄军事题材电影的长春电影制片厂接下了这个光荣的任务，承担起电影《上甘岭》的拍摄计划，由沙蒙和林杉两位导演组成了制作团队，由曹欣、肖矛两人加入共同创作了电影的剧本，于1956年完成电影并上映。




这是抗美援朝战争结束以来第一部以这场战役为主题的战争电影，其战争场面恢宏大气，故事情节曲折生动，人物刻画细致鲜明，是那个年代难得的红色经典。一首《我的祖国》波澜壮阔又饱含深情，至今仍被全中国老百姓传唱。
一、
我们先看影片讲述的故事。
电影的故事发生在1952年秋，以美国为首的联合国军，在朝鲜中部的三八线附近集结6万兵力，发动了大规模攻势，他们企图夺取朝鲜中部金化郡五圣山南麓的上甘岭，一场争夺上甘岭阵地的战役由此爆发。




志愿军某部8连指挥员张忠发奉命接替负伤的指导员孟德贵，执行上甘岭主峰阵地的守卫任务，师指挥所要求他们无论如何都要坚守24小时，以牵制敌人，等待后援部队的到来。




然而联合国军的装备和火力实在太好，他们有170多辆坦克、3000架次的飞机，光是大炮就有300多门，这些都是我们没有的。
仅一个上午，敌人就发动了23次进攻，8连虽顶住了进攻，但自身伤亡也是极为惨重。








随着联合国军不断投入兵力，为了保存实力，师指挥所命令张忠发放弃上甘岭597.9高地，撤进战前早已经挖好的坑道里。
张忠发虽然百般不情愿，还是服从命令撤进坑道，他们将要面临的是更加严酷的生死考验。




在敌人大举进攻五圣山时，躲在坑道里的8连正好处于敌人的后方。张忠发于是命令连队主动出击，把漫山遍野的联合国军打得节节败退。
但虽然取得了阶段性胜利，却也暴露了自身的位置，令8连陷入孤军奋战。




师指挥所发来电报，要求张忠发的8连在山上拖住敌人，让后方大部队能够争取时间来调度兵力和补充大炮弹药。
但坑道里的条件极其艰苦，坑中受伤的战士很多，又缺水少粮，8连不仅要与上山的敌人作战，也要为自身的生存而战。




在坑道中严重缺水，战士们每天只能吃一块压缩饼干的情况下，8连的兄弟们相互关心和鼓励，硬是顽强地坚持了24天，最后在朝鲜人民军的支援与配合下，终于赢得了一场酣畅淋漓的胜利。




二、
如何在上世纪50年代打造出一部战争巨制？
1956年那时候，朝鲜战争的硝烟还没有完全退去，上甘岭战场上依然是满目疮痍，保留着当年鏖战1个多月留下的痕迹。
导演沙蒙、林杉带着两位编剧，和美工刘学尧、特技设计蔡光等摄制组成员一起爬上五圣山，来到了上甘岭实地考察取景。




被美军炸弹削平的山头上寸草不生，镶嵌着满地的炮弹皮和子弹壳，向人们诉说着那场血战的惨烈，这些都令众人感到十分震撼。
而寻访了参与过战役的100多位志愿军老兵之后，又了解到了当时作战的情景和种种细节，这些都被写进剧本里。




通过这些考察和访谈之后，沙蒙和林杉两位导演最后确定了电影要以志愿军第15军第45师135团7连在597.9高地的坑道里坚守阵地的事迹为原型。
7连的连长张计发就是电影主角8连指挥员张忠发的原型，由演员高保成饰演这个角色。




与传统的高大上英雄形象不同，张忠发被塑造成一位满身“缺点”又富有人情味的指挥员。
他有贪玩的个性，会跟战士们一起捉松鼠；有奇怪的习惯，一紧张就要喝水；有冒险精神，会自己带着一支小队去搞突袭。




但张忠发又平易近人，没有架子，平时跟战士们打成一片；在犯错误的时候，懂得自我反省，自我批评；作战时老谋深算，鬼点子多，又沉得住气，心理素质极佳。
这些鲜明的优缺点都集中到一个人物之上，使其显得格外突出。




如今原型功臣张计发仍然在世，出生于1926年的他已年满94岁，今年国庆节当天，信阳当地人事部门还特地慰问了他，从照片看精神状况还算不错。








不过饰演这一原型人物的演员高保成已在2004年离世。
上甘岭战役中有一位英勇的女卫生员，是志愿军45师医政股收容所的女卫生员王清珍，她坚持留在岭上，与战士们一起熬过了1个多月，忍饥挨饿又不辞劳苦地照顾着连队上百名伤病员。




这位女英雄的事迹也被写进了故事里，就是8连的女护士王兰，由刚刚从鲁迅艺术学院毕业，进入哈尔滨话剧院的刘玉茹饰演。
但刘玉茹只演过这一部电影，后来退出了电影圈。




除了张忠发和王兰之外，指导员孟德贵、小兵杨德才、老兵陈德厚、炊事员老王、师长、政委、参谋长、三营长这些角色也都个性鲜明，各有其性格特点。
特别是杨德才和王兰男才女貌，最后却为了炸毁敌人碉堡而牺牲，令观众为之叹惜。
岁月已逝，扮演这些经典角色的艺术家许多也不在了，令人怀念。




三、
64年前的战争片，拍摄却极为考究，但美军演员却是大难题。
如果说好的故事是一部战争电影的内核的话，那战争场面的打造就是电影的硬件配套。
虽然是一部年代久远的电影，摄制组对于战争场景的呈现可一点都不含糊，开头黑压压的联合国军如潮水一般蜂拥上岭的情景，可都是真人实景的拍摄。




其实导演沙蒙和林杉有考虑过在上甘岭实地取景拍摄，可上甘岭位于朝鲜地界，山上条件恶劣，不利于电影拍摄。后来他们就在安东地区找到了一个与上甘岭地形极为相似的山头来作为拍摄地点，还铺上了一层从上甘岭捡回来的弹壳。




电影中的重要场景，上甘岭597.9高地上的坑道也是由人工打造。虽然和真正的上甘岭坑道相比没有那么潮湿，电影还是用大量情节反映了当时志愿军战士们断水断粮的恶劣处境。
由于联合国军用火力封锁了上山的补给线，每往坑道送一次食物与饮用水，就要冲过10多道封锁线。当时运输人员的伤亡高达1700多人，只要有人能够送进哪怕仅有一个苹果，都能被立二等功。




电影中炊事员老王就给战士们送过一次物资，里面还象征性地出现了两个红苹果。
当年记者采访时曾拍下一张模范卫生员陈振安在石缝下接水，以供战友们饮用的照片，电影中也有相关的情节进行高度还原。




再来说说对于联合国军的呈现，我们都知道其中除了韩国的军队之外，大半是美军，也就是需要大量的白人和黑人群演。
但在那个年代，这是基本上无法完成的创举，于是摄制组想到了一种折中的办法，就是用中国人来假扮。




实际上电影一反常态地把联合国军符号化处理，片中并没有出现任何一个有剧情的敌军角色，而表现敌人的凶悍，也都是直接把镜头对准那些冰冷的机枪口。




但片中还是不可避免地要出现联合国军士兵的形象，那些其实也都是用中国人来扮演，只是在需要呈现脸部特写的镜头中，在他们的脸上贴上一条鹰钩鼻。
由于是黑白电影，看不出肤色，这样“蒙混过关”却也没留下太多痕迹。








四、
片中那首《我的祖国》是由女护士王兰演唱，但其实原唱是女高音歌唱家郭兰英，由乔羽作词，刘炽作曲。
歌词也“不走寻常路”，以长江美景开篇，抒写志愿军战士对家乡大好河山的深情回忆，表达战士们守护国土的决心。




后来随着电影在全国范围内引起的巨大轰动，《我的祖国》这首歌曲也传遍了大江南北，至今仍然是网络上的热门歌曲之一。
像皮哥这个年纪的人，其实有很多都没有认真看过这部老电影，但对这首歌却是印象深刻。




《上甘岭》的片长长达124分钟，这在那个时代真是难以想象，从这个“大片片长”就可以看出当时的电影主创真是殚精竭虑，将其当作一项极其光荣和重要的任务来完成。
皮哥一直强调拍电影的工匠精神，在那个淡薄名利的年代，这些红色经典的背后无不渗透出主创人员竭尽所能地贡献精神和劳动人民的智慧。
这些电影之所以至今仍未过时，正是因为它们都凝聚着那个时代电影人的心血。




文/皮皮电影编辑部：热血丹心
©原创丨文章著作权：皮皮电影（ppdianying）
未经授权请勿进行任何形式的转载
 

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>autozun2</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-28 03:00:48</时间>
<影评>

说实话两部电影都不错，虽然时间相差了六十年！
上甘岭电影的优势在于：1、没有主人公，并非刻意去塑造一个英雄，而是体现了团队的团结和每个人的奉献，战斗中又体现了智慧，情节比较真实；钢锯岭的情节则有点假，感觉主人公开挂，虽然它刻意强调真实。2、上甘岭艰难环境却处处乐观幽默，主要演员可以演小品去了，不会感觉压抑；钢锯岭虽然也有少量幽默，但是比较少也没有乐观主义，有些情节感觉阴暗压抑；3、上甘岭中间插曲我的祖国非常优秀感人，经典传唱百年；钢锯岭音乐方面没什么印象；4、上甘岭传达正确的价值观就是勇于反抗侵略者，其实两部电影的战争背景都是被逼反抗（中国可以说更惨，是以弱抗强），都具有一定的正义性，上甘岭把这一点表述的正大光明义无反顾，尤其我的祖国插曲歌词和这个主题完美呼应，体现了我们热爱和平欢迎朋友，但也会反抗侵略者；钢锯岭则几乎忽略了这一前提，美国是被日本袭击的，为何不能反抗呢？没有主题精神，美国打这一仗是为了什么？其实这是美国二十世纪打得最正义战争了。像主人公这样的价值观，别人打我也不拿枪反抗，显然很难唤起大家共鸣。如果背景换到其他战争如越战可能好些，但二战就有问题。
上甘岭电影相对弱点在于：1、战争画面效果较差，但那是六十年前电影，钢锯岭也过于血腥不适合少年儿童看；2、把敌人描述的太弱，但其实反映出那个年代的人无畏精神，观众心里都明白对手太强大，我认为可能还是那句话：战略上藐视对方！3、上甘岭对个人描述相对脸谱化，没有美剧细腻，这可能也是两国文化上的差异吧。4、美军和联合国军演员形象不真实，但你想想那个年代去哪里找美军演员啊！
但总之，不考虑意识形态，可以看出上甘岭其实是超越钢锯岭的存在，改革开放这几十年国内为何再也拍不出这类经典？

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>黎清</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-13 16:41:37</时间>
<影评>

 
上甘岭坑道战
        近期，中央电视台电影频道播放了《上甘岭》、《打击侵略者》、《奇袭》等一系列反映抗美援朝的故事片，我又一次怀着崇敬的心情观看了电影《上甘岭》。对于60多年前的那场战争，现在社会上众说纷纭，甚至还有不少奇谈怪论。但英雄始终是英雄，谁也无权，甚至无脸去诽谤这些共和国年轻的英雄们。在朝鲜战争中为国献身的将士们，你们“朋友来了有好酒，豺狼来了猎枪迎”的壮志豪情，你们“地陷进去独身挡，天塌下来只手擎”的光辉形象，你们“敌人腐烂变泥土，勇士辉煌化金星”的伟大业绩，将永远铭记在每一个正义人士的心间。
        这部1956年拍摄、时长124分钟的电影《上甘岭》至今仍是战争片中的经典。影片全程记录了志愿军某部八连在连长张忠发的带领下，不怕困难，不畏牺牲，在缺水、缺粮、缺弹药的条件下，打退了数倍于自己、拥有飞机坦克汽车大炮的美国侵略者一次又一次的进攻，象钉子一样钉在了上甘岭，彻底粉碎了敌人先夺上甘岭再占五圣山，从而消灭我志愿军主力的梦想。消除战争、热爱和平的永恒主题，七连孟指导员双眼失明仍不下火线、推来推去谁也舍不得吃或喝的那个苹果和那一壶水、杨德才用胸膛堵住敌人机枪时回头向连长张忠发自豪地呼喊等细节，经久不衰的插曲“我的祖国”，桂林山水等祖国风光的镜头等等，都给观众留下刻骨铭心的印象和永久的回味。
        朝鲜战争是一场中国人不想打又不得不打的战争。战争爆发不久，美国人的舰队就入侵了我国的台湾海峡，接着又一再藐视我国政府的强烈警告，跨过“三八”线，将战火烧至鸭绿江边，甚至轰炸我国东北边境。出于向社会主义集团一边倒，赢得斯大林的信任，争取新中国能在联合国占据一席之位的政治目的，出于把战场放在朝鲜、为我国建立一个缓冲带的军事目的，出于国际共产主义、人道主义的道义目的，中国打出“抗美援朝，保家卫国”口号，雄赳赳，气昂昂，正式出兵朝鲜。经过中朝人民并肩作战，终于把以美国为首的联合国军赶回三八线以南，在板门店签订了停火协议，争取到了东北亚地区和中国的长久和平。
        60多年过去了，世界局势愈发紧张和复杂，60多年前的那场战争，上甘岭那场战役，《上甘岭》这部电影告诉我们赢得战争的密码是什么呢？
        1、人是赢得战争的第一因素。在朝鲜战争中，美军拥有飞机坦克汽车大炮手雷等先进武器装备，又有强大的空军和海军的协同作战，从军事实力上远远超过志愿军。但因为美军上下都迷信“唯武器论”，认为仅仅用这些武器装备就可以让志愿军举手投降。然而他们没想到的是，他们碰到的是一支打不烂、拖不垮、战不死的比钢铁还硬的军队，是一支有20多年战争经验、习惯于以弱胜强、习惯于夜战、习惯于急行军的军队。人的意志、人的经验、人的精神弥补了武器装备的不足，从而战胜了武器装备，战胜了拥有强大装备的美军。这就是为什么在上甘岭战役中，当美军每秒钟有6发炮弹落在我军阵地，我军却岿然不动；而当我军反攻时，当志愿军每6秒有1发炮弹落在美国阵地时，美军则鬼哭狼嚎，落荒而逃，一败涂地。
        2、官兵一致是赢得战争的基本保证。志愿军是一支人民的军队，由红军、八路军、新四军、解放军发展而来，官兵一致，官爱兵，兵拥官，一直是其优良传统。《上甘岭》中师部炊事员冒死送上来的师长给连长张忠发的两个苹果，通信员杨德才为张连长留下的一壶水，张连长舍不得吃，舍不得喝，一定要留给伤员，留给最需要的人。当敌人把毒气投入坑道的危急时刻，卫生员王兰毫不犹豫地将最后一块毛巾捂在了张连长的脸上，自己却中毒受伤。上甘岭战役期间，三兵团代司令员，人称王疯子的王近山将指挥所就设在上甘岭附近，直接指挥军师团，甚至营连排，表现了志愿军将领与阵地共存亡的决心和勇气。朝鲜战争期间，志愿军战士伤亡人数占参战战士人数的三分之一，志愿军军官伤亡人数占参战军官人数的二分之一，从比例看，军官伤亡更大。这个数字真真切切地反映了志愿军的官兵一致，以官统兵的基本原则。而联合国总司令李其微也经常身作作战服考察部队，且作战服前永远佩挂着一个手雷和一个急救包，也表明其决一死战的决心。然而，我们知道其李其微将军的指挥所是设在日本的东京，而不是朝鲜前线。
        3、祖国利益高于一切是赢得战争的法宝。朝鲜战争是在新中国刚刚成立不久而爆发的，美国人对这个新生政权的藐视更加激发了刚刚站立起来的中国人对新中国的热爱之情和民族自豪感。抗美援朝，保家卫国，不仅是口号，更是誓言。为打败侵略者，中国人民无论男女老少，无论贫富贵贱，人人出力支援前线，掀起捐钱捐物的热潮，河南豫剧大师常香玉带头为志愿军捐献一架飞机。“母亲叫儿打东洋，妻子送郎上战场”的场面又重现在中华大地。魏巍的小说《东方》中的杨大妈，只有一儿一女，当得知女儿杨雪牺牲在朝鲜战场，又强忍悲痛、毫不迟疑地将十六岁的儿子杨春送到朝鲜前线。新中国的缔造者，党的领袖，中央人民政府主席毛泽东在战争一爆发就积极支持其长子毛岸英参加志愿军第一批入朝作战，毛岸英不久便长眠于朝鲜。当人民把祖国荣誉奉为至高至圣的时候，小我与大我就融为一体，小我就会崩发出无穷无尽的力量。不论是志愿军英雄模范回国报告，还是祖国人民慰问团到朝鲜前线，都会凝聚起一波又一波巨大的能量和牺性。让祖国人民放心，不给祖国丢脸，是毎一位志愿军战士心中的誓言。因此，当碉堡里的机枪阻挡了部队总攻的路线，血液基本流尽的黄继光却能奋勇上前，用胸膛挡住敌人的枪眼。当敌人的燃烧弹在邱少年身边点燃茅草，将邱少云全身烧伤直至牺牲，邱少云也没喊一声，动一下。当敌人冲上阵地，将王成团团包围，王成拉开爆破筒与敌人同归于尽，与阵地共存亡。上甘岭战役，事实上在朝鲜的每一个战场，都涌现出无数的黄继光、邱少云和王成。他们之所以英勇豪迈、视死如归，无不是胸中的祖国给予了他们惊天地、泣鬼神的力量。这种能量又哪里是一、两个原子弹所能比拟的呢？！
 

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>zhundian</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-07 15:54:12</时间>
<影评>

 

大约2007年左右，我曾经写过一篇老电影《上甘岭》的影评，从电影情节上细细分析了当时电影中所表现的细节和编导的想法，以及有关上甘岭战役的历史。

时间过去了十几年，我对于上甘岭战役，又有了一些新的认知上的补充，以前的那篇影评，更像是对志愿军精神的一种概括，但对那场战役军事角度的细节所述不多。

如果我以前的那篇影评以情怀为主，那么今天所写，就是以真实为主。今天，我们就从电影和历史的双重角度来细说一下真实的上甘岭战役。




01

上甘岭战役的意义

上甘岭战役，是特别体现中国精神的一次战役，是两个民族的高速碰撞，是一场全方位的比拼。

如果说抗美援朝战争早期的运动战特别体现中国人的智慧的话，那么上甘岭战役代表的阵地战，就是特别体现中国人精神和民族毅力的一战。

麦克阿瑟曾经有一句长期被历史学家引用的名言：“必须从这样一个观点来看待这个问题，在完全新的情况下，和一个具有强大军事力量的、完全新的强国进行一次完全新的战争！”

要知道，麦克阿瑟在与中国军队交手之前可完全不是这种态度，他蔑视一切亚洲人，傲慢骄狂。

但是他这颗高傲头颅上的嘴巴里，能说出这样的话，用三个“完全新”来形容对手，这可以理解为最高级别的敬佩和认可之情了。

这句话背后的深意是，中国人让他们开了眼，战争竟然可以这样打？也就是说，在此之前，美国人从未碰到过这样的对手，也从未见识过这样的战争形态。

战争史上，有很多次颠覆旧观念的战争理念上的提升，最著名的一次就是二战德国的闪电战。

坦克，被用来作为快速突击大迂回大纵深包围敌军的工具使用，它不再被局限为阵地战时的一种笨重的进攻堡垒使用，而更多的，是一种快速战略工具。

这就是战争理念上的提升，战争从断其手脚的阵地战演变为夺其头脑的快速机械化兵团的围歼战。

朝鲜战争，中国人同样让美国人开了眼，让美国人第一次领教了一种全新的战争理念，而这种战争理念，美国人还学不会，并且，这是全世界唯一懂了也学不会的打法。

什么样的全新战争理念呢？

简单说就是，对手隐蔽行动让你根本看不见对手，当发现的时候，就是被包围的时候，对手仿佛从地底下钻出来或者从天上掉下来一样，在你毫无防备的时候给你致命的一击。

并且，你的部队会被分割包围成无数小单位，而面对的，往往是对方压倒性数量的兵力，你毫无还手之力。

这种战争理念，可以说美国人从建军开始就没真正见识过，这种震撼是无奈外加恐惧的，因为你对此束手无策。

懂得了这种心理上的震撼，你就能彻底明白麦克阿瑟那句“完全新”的深刻含义了。

但是很快，麦克阿瑟的继任者李奇微就吸取了教训，尽量不再给志愿军分割包围的机会，战争后期，双方逐渐演变成阵地战。

阵地战，只能是拼钢铁、拼弹药量，但是更多的，是拼毅力、拼精神、当然，也要拼智慧，尤其是拼中下级指挥官和士兵的智慧。

上甘岭战役，就是双方阵地战博弈的一次最高峰，结果，美国人依然是完败。可以说，再一次给美国人以信心上的毁灭性打击（甚至有人说上甘岭战役让美国人真正认识了中国人）。

用美国参谋长联席会议主席布莱德雷讲话：“我们现在用这种方法20年也打不到鸭绿江”。

所以，朝鲜战争，是彻彻底底的一次全方位的中国和全世界反复多形式的较量，让对手使出浑身解数都碰了壁，彻底领教了中国的实力！是当之无愧的立国之战！

不过，美国人和所有异族一样，一贯会隐瞒自己的失败（要保护其荣誉感，失败如果转化为荣誉才可以宣扬），上甘岭战役在美国的历史中被很少提及，并不为人广知，我个人认为上甘岭的失败，甚至比长津湖的失败更令美国人沮丧。

因为，长津湖还有借口可说，还可以转化为侧重描述突围成功，但是上甘岭相当于碰了壁，花了血本死了人还没有达到任何目的，从任何角度都没什么可说的。

你说，他怎么解释和宣传呢？就像是一个人，对于一件事没有任何可以解释的或者是怪罪的，他只能是不提。

中国的历史类文章中，很多人提及美国人对上甘岭战役的看法时常引用说的“伤心岭”，有人认为并不是指上甘岭，西点军校也没有太多有关上甘岭战役的分析。

我没有深入研究过这些信息，但是通过我对西方人的了解，我是相信这一说法的，因为西点军校很重视自身价值观优越感以及荣誉感的塑造，上甘岭战役，即使是战例学习，也是很毁灭自信心的一件事。

再说，中国人也没有必要深入研究美国人到底宣传了什么隐瞒了什么，这个事对我来说并不重要，我们知道什么是事实就行了，把它打疼了，它自己心里明白就好。

我们并不需要获得美国人的认可，就像是一个真正的强者，非常肯定自我，也非常了解他人的位置，根本不会在意他人的看法。

所有特别在乎西方看法的心理本质上都是一种不自信。



02

电影《上甘岭》尽了最大的诚意


电影《上甘岭》的拍摄，是国家级的意志，1956年，也就是上甘岭战役结束4年后，中国相关部门安排了最具战争片摄制经验的长春电影制片厂拍摄这一战役。

导演沙蒙、林杉一上来就带着摄制组实地去了朝鲜，并直奔上甘岭主战场实地考察。以前拍电影，讲究先体验生活，是最重要的拍摄之前的准备工作。

目的是让演职人员深入角色的生活氛围之中，把自身当做角色，有了真实的心灵感受，再进行电影的拍摄。

从这点上讲，中国老的电影人我认为非常有智慧，很多方面都体现出了这一点，我认为中国老电影的艺术性极高。

到了上甘岭主战场实地后，他们虽然都有思想准备但是还是被震撼了，据说，虽然经过了四年的时间，但是，主战场还是一片地狱般肃杀的氛围。

那里寸草不生，没有任何活着的动物痕迹，土地都像是过了火一般，土里和断树桩上，到处都是弹片和弹皮，可以说，人类在这里进行了极限般的反复厮杀，一直到一方彻底屈服为止。

摄制组人员进入了当年的坑道遗址，据说一进去就感觉到窒息，坑道远比电影中的更狭窄，人站在里面不能全身直立，只能猫着腰在里面走。

坑道只有高1.5米，宽1.2米，可想而知非常狭窄，进去不到一分钟就感觉到呼吸困难。

虽然上甘岭主战场位于朝鲜一侧，但是，这里离双方的军事分界线非常近，属于军事禁区，那里是不允许拍电影的。

因此摄制组选择了五圣山以北的另一处地形非常接近的朝鲜云磨山进行拍摄。

当时去朝鲜实地拍摄，就是为了效果达到最逼真的程度，摄制组进了最大的努力，当时的战斗场面的拍摄都采用了实弹拍摄。

电影《上甘岭》在拍摄之前，摄制组曾经采访了参加过上甘岭战役的一百多个战士，记录下他们的回忆文字达几十万字。

也是通过了解实地和采访，编导人员经过研究，决定以局部刻画的手法来完成电影的拍摄，通过对上甘岭主峰8连的故事来描写上甘岭战役。

放弃了全景式叙述的手法，这一思路获得了大家的认可。电影最大限度地还原真实，从演员到枪械道具，包括镜头所表现的细节，都是最大程度地体现了真实性。

坦白讲，我个人是非常认可这部电影的，虽然肉搏戏里有一些镜头从今天的角度来看还是有很明显的表演成分，美国兵也都是中国人扮演的。

但是，如果站在当时时代背景的大环境下，中国能拍摄这样一部大场面的战争电影，甚至在全世界的范围看，也是有很高水准的。

因为我看过六十年代西方大手笔的战争巨制《最长的一天》，里面的抢滩登陆战斗细节也没有高明多少。

如果你看过美国五十年代的战争片（非常沉闷，战斗镜头不多），甚至美国的类似朝鲜战争背景的电影《猪排山》，就会觉得美国的战争片更假，并且很少有大战争场面。

从这一点而言，电影《上甘岭》是有非常高水准的，里面双方枪械发出不同节奏的枪声都很到位。

并且，中国电影的音乐我认为特别有艺术效果，本片开始的绘画手法也很独特，艺术性相当高。

请仔细分辨美军的“美式班用机枪”和志愿军使用的苏制“郭留诺夫重机枪”发出的不同声响。

剧中的演员，除了扮演护士的刘玉茹和扮演通讯员杨德才的张亮以外，其他人都是部队上的演员和真正的志愿军战士。

本片的军事顾问，是曾经参加过上甘岭战役的135团4连指导员赵毛臣。其实老电影的军事顾问，和当今的军事顾问很大不同，因为接近当时的历史年代，所以都是用的历史的亲身经历者。

就包括后来的《渡江侦察记》的军事顾问也是如此，是渡江先锋连的华东战斗英雄。


电影开始的绘画背景我认为非常艺术化，视觉美感很好，水准很高。

而电影中的所有情节，也都有原型，被很多人熟知的一种说法是，电影中所描写的志愿军8连，原型是志愿军15军45师135团7连。

电影中男一号8连连长张忠发，据很多网文介绍，原型是7连连长张计发。就连张计发的百度介绍里也是这么说的，有关张计发去世的新闻报道，也是写的“上甘岭英雄连长张忠发的原型张计发去世”。

但是，我研究上甘岭战役历史，却并没有发现135团7连的过多情况，我了解的历史却是另一个情况，当时和电影情节最接近的历史原型同样是一个特功8连——志愿军15军45师134团3营8连，连长叫李保成。


真正的张忠发原型——特功8连连长李保成

神奇的是，和电影中张忠发的扮演者高宝成名字音同。

也可能，张计发的名字获得了大多数人的联想，张计发的7连，也应该参加过上甘岭战役，但是具体细节我看到的史料太少，无法准确判断。

不过，电影中的张忠发本就是上甘岭很多连长的代表，所以，张计发作为原型之一也是可以理解的。但是真正和电影中所描述的情节最为接近的，应该是我说的这个“特功8连”。

那么真实的历史是什么样的呢？

我们先说说上甘岭战役的全貌。


03

电影所描写的历史上真正的上甘岭战役的原型

上甘岭是朝鲜五圣山的两个制高点一带山峰的俗称，战略地位很重要，丢掉了这两个制高点，就失去了对五圣山控制的主动权。

这一点在电影中通过师长的嘴也告诉大家了。

当时的主要两个制高点就是常被提及的597.9高地（由于空中俯视像是一个V字，美军称三角形山）和537.7高地北山（美军称狙击兵岭），为什么后者要加上北山两字呢，就因为537.7高地有两个山头，像是两个驼峰对望，南山被韩军第2师占领，我方控制着北山。





对面的联合国军是美7师和韩2师，最早是美7师主攻597.9高地，韩2师进攻537.7高地北山。

战役开始前，美军司令范佛里特对这个进攻计划充满信心，因为他坚信用强大的炮火杀伤志愿军后，就能迅速夺取上甘岭主峰。


范佛里特是当时美军最高地面部队指挥官

范佛里特是唯火力致胜论者，“范佛里特弹药量”就是他的标签，可以这么说，美国军人不同的战争理念都在朝鲜战场上试验了一个遍。

大量的文章都描述过上甘岭战役炮火的猛烈程度，这里不赘述。据说第一波炮火把山炸得像是大海，山上的志愿军仿佛置身于狂涛之中随着波浪摇摆不定，小战士被震死在坑道中。

美国人坚信这样猛烈的炮火下基本上不可能有活着的生命，但是炮火延伸后步兵跟进，他们却遭到了猛烈顽强的阻击。

当时上甘岭两个高地的阵地布置是这样的（如下图）：



597.9高地上共分12个阵地：东北山梁上依次是2号、8号和1号阵地，2号阵地的左前方有个小山梁，上面就是整个高地的最前沿11号阵地；

西北山梁上依次是6号、5号、4号和0号阵地；高地主峰则是3号阵地，主峰前面的突出部是9号阵地，9号阵地的右后方是10号阵地，左后方是7号阵地。

其中9号阵地是主峰的门户，位置非常重要，后来成为双方殊死争夺的目标。

防守此地的是志愿军第135团的9连和8连的一个排，为一个加强连的兵力，一个加强连大约200人左右。

537.7高地北山上面有9个阵地，组成一个不规则的十字形：从西到东依次是9号、3号、4号、5号和6号阵地；

由南到北依次是1号、2号、7号和8号阵地，其中8号阵地是最前沿的突出部。整个北山高地由志愿军第135团1连防守。





后来战斗的真实历史和电影较为接近，134团3营8连是最后被45师师长崔建功派到主峰阵地的部队，这个8连本作为预备队要在刀尖上使用，因为此8连是最强劲的连队，作战顽强，在整个第15军中都很有名。

与电影情节不一样的是，当时派出8连时，597.9高地表面阵地已经丢失，主峰阵地本是9连坚守的（包括8连的一个排，所以是加强连），而电影中描述的是7连。

从出发地到主峰阵地大约有1500米，这之间要经过敌人的炮火封锁线。

电影中轻描淡写地用几个镜头简单概述了一下，但是真实的历史却是，要通过敌炮火的封锁线把一个整连的人带上去非常困难。

电影中描写8连支援主峰的行军过程，可以看出来导演的概括手法，但是真实的过程更加残酷和曲折。

8连连长李保成研究了敌人的炮火规律，制定了对策。1952年10月18日傍晚17时30分，8连开始出发，李保成规定各班之间间隔20米，分散开前进。

经过封锁线的时候，趁敌军炮火的间隙与照明弹即将熄灭的瞬间迅速跑步通过。

经过了两个多小时，部队终于到达了阵地。


电影中张忠发让通讯员告诉步行机员呼叫炮火攻击3号4号5号地区，就是炮兵调准好射击诸元后炮火消灭敌军的策略，上甘岭战役，被参战部队总结的三大法宝是炮火、坑道、手榴弹。美军七成也是被炮火消灭的。


但是到达后，作为向导的9连的通讯员却怎么也找不到1号坑道的入口了。

原因是，主峰地表地貌已经被炮火炸得面目全非。不得已，8连的这一百多人在阵地上摸来摸去寻找了很久。

通过敌人炮火的闪光照亮，李保成发现了一个凹陷的坑，他就势滚下去，没想到歪打正着正好就是1号坑道的入口。

李保成赶紧让随他一起的8班班长崔含弼（这个崔含弼后来是特等英雄）出去把连队带进来，崔含弼趁着夜色，在坑道口匍匐往返20余次，终于把138人的连队全部带进了坑道。

不过从出发到到达坑道的过程中，整个8连负伤3人，牺牲2人，这已经是最小的代价了。他们进入坑道后，和坚守在坑道里的9连剩余人员汇合。

他们所在的1号坑道，全长约80米，高1.5米，宽1.2米，最大容量250人左右，共有朝北的坑道口2个。有介绍说是F型，有介绍说是“工”字型，据说一共有四个口，两个北侧的明口，两个南侧（对敌一侧）的暗口。


电影中表现的这个坑道高度，是和当时的1号坑道比较符合的。

坑道比较结实，顶厚35米，抗震抗炸，防水淹，比较适合守卫。

和电影不同的是，电影中张忠发带领的8连，先进行表面阵地的守卫，后由于我军炮兵弹药的不足，营部通知让全部撤入坑道。

经历了漫长的坑道坚守之后，终于盼来了反攻的那一天，最终，坑道内的8连通过反攻最终又一次收复了上甘岭主峰的表面阵地。

但是真实的历史过程却是相反的，并且相当枯燥，没有电影中的章法，可以用反复的拉锯战来形容。

历史上8连上阵地的时候表面阵地就已经丢失了，18日晚间进入1号坑道后，19日一大早，连长李保成察看了地形，把全连分成6个突击组，每组22人，配备轻机枪2挺，冲锋枪16支。每人发大威力苏制手雷2颗、8颗手榴弹。


电影中张忠发使用的苏制郭留诺夫重机枪，和美军班用机枪子弹口径一致。据说真正的上甘岭战役中，武器由于高频率使用损坏率极高，苏制转盘机枪第一轮就打坏了好几挺，所以，真正的战争中，手榴弹往往比枪械更好使。

下午17时，志愿军45师开始全面反击，也就是说，8连上阵地后的第二天，志愿军就开始了电影中所表现的全面大反攻，目的就是夺回失去的表面阵地。

电影中最后阶段的战斗场面是历史上8连上阵地后的第二天就开始的，并且和电影中所表现的不同，志愿军是傍晚发起的反攻（电影是清晨），在坑道中的7个连队全面出击，开始向597.9和537.7高地北山的表面阵地全面反攻。


历史上的8连连长李保成教战士使用轻机枪


8连先消灭了1号坑道表面阵地上的敌人2个排，不过，很快敌人组织两个连的兵力开始反攻。

在攻击东面3号阵地的过程中，敌人的一个地堡给8连造成了重大的伤亡，8连两次组织爆破都没有成功（这一点很像是电影中的情节），21岁的战士赖发均在机枪掩护下奉命去炸地堡。

途中赖发均四肢多处负伤，最后他突然跃起扑上地堡，用手雷和敌人同归于尽。

战后，赖发均被授予“二级战斗英雄称号”。

在电影中，通讯员杨德才的原型，最早我认为是黄继光，很多人也都是和我相同的看法，但是后来我了解了史料，发现杨德才其实符合很多原型，其中黄继光算是其中一个。

而和杨德才所饰演的情况最接近的，赖发均就算是其中的另一个（尤其是两次派出爆破组都没有成功），但是最接近剧情的，还有另一个战士，那就是19岁的贵州苗族战士龙世昌。

在进攻597.9高地上的9号阵地时，美军在一处巨石下修建了一个地堡。这和电影中所述“大西岩底发现敌火力点，把我和友军部队压在下面不能动弹”相同。

这个地堡的位置，历史上就在8连主坑道口斜上方40-50米的位置，龙世昌抓起一个爆破筒就冲上去，副排长王练才组织机枪和冲锋枪掩护。


电影中掩护杨德才的机枪手毛四海卧在一个低洼处开始射击，但第一梭子打出去立马就被对方机枪子弹射中，身负重伤，这一幕非常逼真，毛四海数次强忍着支撑起来又立马昏厥过去，这是中国电影人致力于真实的表现之一，也是电影中无数特别打动人之处之一的细节。

眼看龙世昌就要接近火力点了，敌人炮兵实施拦阻射击，一发炮弹将龙世昌左腿齐膝盖炸断，龙世昌拖着伤腿往上爬，迅速将爆破筒捅入地堡，刚要离开，爆破筒被里面的敌人推了出来。

龙世昌忍着剧痛捡起爆破筒又往里推，捅进半截被敌人挡住捅不动了，这时龙世昌用胸口死死顶住爆破筒往里压，轰隆一声巨响，龙世昌和敌人同归于尽。

这一幕，和电影中杨德才所饰演的情节一模一样。

战后，龙世昌也被追授“二级战斗英雄”称号。

黄继光是在哪里牺牲的呢？黄继光也是在这次主攻中牺牲的，但他本是从西北侧山脚配合向上攻击的15军45师135团2营6连的营部通讯员。

他在危机时刻主动和两名战友吴三羊和肖登良一起去消灭敌火力点，黄继光任三人的班长。

在进攻途中，另两人牺牲和重伤，也受伤的他最后舍身堵住0号阵地的枪眼，为部队开辟了进攻的道路。

战后，黄继光被授予“特级战斗英雄”称号，他所在的135团2营6连和我们叙述的主角134团3营8连，最终在597.9高地主峰汇合，于凌晨前夺取了主峰的表面阵地。

激战至21日，8连伤员达55人，仅剩15人完好，加上9连剩余的10多人，共计80多人（包括55个伤员），因敌我力量悬殊无法坚守表面阵地，再一次退往1号坑道坚守。

当晚，134团派3营参谋长武振友率领一个96人的不完整连，再一次隐蔽摸进1号坑道增援8连。

这96人的来源是15军的军警卫连79人和134团7连17人组成，但有史料称在过封锁线时有大量伤亡，真正进入坑道的人只有24人，阵亡的人中有秦基伟太行山时期的贴身警卫员王虏（当时任警卫连连指导员）。

据说秦基伟从军的所有战斗中，这是第一次把军级警卫连派到前线作战，而损失之大令秦基伟很长时间都悲痛不已。

虽然原建制不同，但是这些人再一次被整编为8连，归李保成统一指挥，这相当于重建了8连。

随后，敌人开始用炮火轰炸坑道，先炸坑道口，企图炸塌坑道后把志愿军全部活埋在里面，李保成就带领大家抢修坑道口。

随后，敌人又把地堡修到坑道口附近企图用火力封锁坑道，李保成就带领战士利用炮火间隙出击炸毁了敌人地堡（这个情节和电影中的部分一致）。

23日夜间，在135团5连的配合下，8连再一次对597.9高地东北山梁上的第2号和第8号阵地发起反攻。

第5连攻击失利（据说5连是唯一一个上甘岭战役中没有获得荣誉称号的连队），在没有配合的情况下，8连反复争夺9次才占领了2号阵地，攻占8号阵地后，全连仅剩下5人。

由于又无法固守表面阵地，李保成带着十几个伤员和5个战士继续退守1号坑道。

这是8连第二次被打光，副连长侯有昌右胸被敌机枪子弹击中，在坑道内4天水米未进，第5天牺牲。

坑道中的战士，缺水少粮无药，最艰苦的时候喝尿为生，在忍饥挨饿一周后，运输连指导员宋德兴带领2名运输员，终于冲破敌人封锁线，犹如地狱中走一遭般将3袋萝卜和一些慰问品带进了1号坑道。


电影中所表现的带进坑道的一个苹果，是真实的历史。


再后来，15军后勤部改送苹果进坑道，他们星夜赶往朝鲜平壤一带收购苹果，一共采购了63000多斤，可由于敌人炮火猛烈，最后只有一个苹果被送进了坑道。

这就是电影中炊事员老王带着一包萝卜和一个苹果进入坑道的桥段的真实历史细节。

和电影不同的是，表面阵地和坚守坑道是反复拉锯式进行的，8连被打光补充重建了3次，其中第4班重建了4次，班长更换了6次。

8连成为了15军参战部队中重建次数最多的连队。

在坚守坑道的反复拉锯战中，8连每天消耗一个班的兵力，最多时补充到140人，最少时连长李保成身边就只有5个战士。

而美7师伤亡同样惨重，美军自己描述8个营（大约4000人）伤亡2000余人（相当于一半），但中方认为两处高地共消灭敌军8000余人（相当于包括了韩2师）。

据说10月25日后，597.9高地前的美7师撤下，换韩2师上去替死。为此韩国方面还颇有不满。

志愿军很快发现了这一变化，本认为韩军比美军战斗力弱，但是韩军东方式的思维却把韩国人阴损毒辣坏的一面全部表现了出来（韩国人的坏在当年的抗日战争和后来的越战中是有名的）。

美军对志愿军坑道束手无策，没有造成很大的损坏，但是韩军却用了一些比美军聪明的方法，对志愿军坑道和坑道口产生了较大的破坏力，为此志愿军坑道损失了37人。

电影中美军投毒气弹和炸塌一部分坑道的原型，其实就是韩2师的所为。

10月30日，我军在上甘岭地区发起大规模决定性大反攻，8连在炮火准备后冲出坑道，攻击东北山梁上的1、3号阵地。第8班班长崔含弼所在的第3排担任左翼突击任务。

不久排长和副排长先后伤亡，崔含弼挺身而出主动指挥。他带领战士炸毁敌人两个火力点，掩护一名战士炸毁一个地堡，并带领伤员打退了敌人1个班到2个排的4次反扑。

战后，崔含弼荣立特等功。

最终，8连把从上阵地之前带来的一面上面写有“英勇前进，将红旗插到解放的阵地上”字样的红旗插到了主峰阵地上。


李保成在上阵地前带的一面红旗，战斗后下来时已经残破不堪，上有381个弹洞。


之后，8连又参与了两天巩固阵地的战斗后，至11月1日，已经坚守了14个昼夜，最后才奉命后撤。

这时候的8连，幸存8人，其中，战前属于原8连建制的只有李保成、指导员王土根和一名小通讯员（崔含弼也牺牲了）。

后撤的途中，遭遇敌人的炮火，又牺牲了2个人。最终，活着走下阵地的只有6个人。

这一切，和电影完全不同，可见，电影艺术化了很多，电影中在主峰阵地上剩余的八个人获得了师长的接见，最后，全身而退，把洞中捉到的小松鼠放到了山下的大松树上。


电影最后8连仅剩8个战士，在主峰阵地接受师长检阅，但是实际情况倒不是如此美好，电影更艺术化了，这是必要的。

可是真实的历史是，战争还在继续，敌人还在炮火封锁，即使撤下来，都要死人。

从1952年11月1日起，志愿军第12军在上甘岭参战，因为15军的部队伤亡惨重，已无力坚守阵地。

历史上的8连下阵地时，连长李保成拽过一截树干，上面密密麻麻都是弹头和弹片。小通讯员抓了一把土，里面有32颗弹屑，回到驻地，王土根数了数战旗上的弹孔，竟有381个大小不一的弹孔。

8连，被志愿军总部记集体特等功，被誉为“上甘岭特功8连”。

8连创建于鄂豫皖苏区黄安县，前身是徐向前领导的红四方面军，是以黄麻起义的农民赤卫队为骨干建立起来的。

抗战时期是八路军129师警卫营第3连，负责刘邓首长的安全。连队先后参加过长征、百团大战、淮海战役等大小战斗150多次，1952年全军组织工作会议，对8连评价很高。

说8连有史以来都是百分之百完成任务，从来没有打过败仗，也从未丢失过阵地，是一支打不烂拉不垮的连队！

以上的历史细节和电影中的细节相对照，我们就更加理解真实的上甘岭战役的残酷性，也更加理解了电影为什么要那样拍那样表现。

电影中，已经最大限度地还原了历史，很多情节和人物都有历史原型，但是，真正的历史，却是电影无法完全表达的。

电影中有很多无奈和缩略，喝尿的细节不能展示，反攻前到后方参加会议的连长和通讯员不知是如何又一键归位回到了坑道中。

坑道为了便于拍摄，被加工成一人多高的大岩洞模样，女卫生员也是实地没有的。

据说军事顾问赵毛臣也提出过很多意见，但是导演沙蒙自然有很多无奈之处，艺术加工还是要有的。

艺术来源于生活，人的记忆也大都是模糊记忆，从这个角度而言，电影是大众的文化传播载体，更多的，是留给人一种印象。

专业者，往往才会有追求了解真实历史的愿望，并从中领悟到一些真实的历史认知，而大众，简单理解就足够了。

因此，《上甘岭》这部电影，不愧为是一部好电影。




</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>叫我阿沫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-07 19:08:22</时间>
<影评>

什么是祖国，当我趟过鸭绿江，我的背后，就是祖国。
韩国宣布要部署萨德已经过去一段时间了，我不知道事情最后会发展成什么样子。在看新闻视频的时候，偶尔瞥见了这部电影的名字，就点进去看了。
这是一部上了年头的电影了，现在的人应该不爱看这种没有彩色，画面晃荡的影片了。我不知道自己为什么点进去了，在这个影片里我看到了许多许多我熟悉的情节。辛辛苦苦带进来的两个苹果，一曲“一条大河波浪宽”，还有最后龙世昌舍身炸暗堡。
向张连长致敬。那样的英勇，只身前往敌方战区，聪明机智。
向卫生员致敬。身为一个女子，唱歌鼓舞士气。用毛巾捂住战士的口鼻，甚为英勇。
向龙世昌致敬。是你争取了宝贵的时间，舍身用身体堵住洞口。
向所有牺牲的战士致敬。你们是最可爱的人！
我为我生在这样一个祖国而骄傲。为自己是你们的子孙后代而感到骄傲。
以下摘自B站评论区。看着看着就泪目了(╥╯﹏╰╥)ง
老电影中很少出现细节上的错误，究其原因，一个是那时的文艺工作者十分的敬业，而并不讲究经济效益。《上甘岭》的导演在拍摄之前，专门去了朝鲜实地查看了上甘岭的地形，回国后又在山东找到了一个与上甘岭十分相近的山峰，请了工程兵修筑了和上甘岭一模一样的工事和坑道（比如说那个在结尾处的暗堡，就和当年志愿军一级战斗英雄龙世昌舍身炸毁的暗堡几乎完全一致），演员全部下十五军四十五师实地体验生活，上甘岭的幸存者担任顾问，拍摄时用炮兵实弹轰击山头。即便如此，导演还十分遗憾，认为没有能将上甘岭志愿军将士所遭受的苦难表现出百分之一。
这是属于老电影人的精神啊。
中国人民志愿军第二届慰问团第二分团来到五圣山，要求到前沿阵地。当晚被允许到前沿观察所用望远镜观看战况。他们边看边哭，最后索性嚎啕大哭。作家陆柱国说：“我不走了，我要留下，把上甘岭的英雄写成小说，让全国人民，全世界人民都知道他们是什么样的人，是为什么打仗，是在怎样的条件下打仗，是怎样打赢的。” 陆柱国走遍每一个连队，噙着眼泪听那些惊天地泣鬼神的的故事，熬过许多个不眠之夜后，写出了《上甘岭》。后来，被长影班上的银幕。——《大国尊严-重述朝鲜战争的前世今生》北京联合出版公司
青山埋忠骨，马革裹尸还，公辞六十载，今夕请当归。(´；ω；`)


</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>KGPS</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-03-17 16:35:55</时间>
<影评>
        “一条大河波浪宽，

风吹稻花香两岸，

我家就在岸上住，

听惯了艄公的号子，

看惯了船上的白帆。

……

这是美丽的祖国，

是我生长的地方，

在这片辽阔的土地上，

到处都有明媚的风光。”

这首《我的祖国》一直流传至今，可现在应该不大会有人去看一部名叫《上甘岭》的电影了。

在学校组织的周末影院活动中看到这样一部片子，我竟有一种久违的感动。

令我一直不能忘怀的就是——在万分紧急的情况下，杨德才把爆破筒插进碉堡，却被不知道是被狗日的还是日了狗的日本狗给扔了出来。身为志愿军战士的他毅然决然地捡起爆破筒，用胸口把它压进碉堡，堵住了枪眼。

记得看到这的时候，我的眼眶不禁微湿。电影中杨德才堵枪眼之前回过头看连长并高喊一声“连长”的那个面部特写也至今深深留映在了我的脑海里。

黄继光舍身堵枪眼的故事人所共知，后来我上网查阅资料才知道电影中的杨德才就是以黄继光为原型创作的银幕形象。而作为世界战争史上的经典战例，上甘岭战役远比电影中表现的要惨烈很多倍。

43天内，在3.7平方公里的土地上，敌我双方投入兵力超过10万，每平方米遭受70次以上的轰炸。这些历史教科书上冷冰冰的数字，在历史上却是血淋林的。用膝盖想想也知道，当时战士们不是十死无生，就是九死一生。

对不起，战争历史不是故事，而是血涌的事故。

不管中国参与朝鲜战争是不是正确的选择，不管如果当时美韩占领整个半岛的结果会如何动摇中国未来的国防政策进而阻滞经济发展，不管现在某个半岛上是不是有2400万人被独裁统治着却仍然时常被独裁者感动得热泪盈眶，不管我此时此刻用键盘再次敲下“战士们”三个字会不会又被贴上抄袭的标签，中国人民都为抗美援朝战争付出了鲜血的代价。

在这场战争中有十五万志愿军战士的遗骨永远埋葬在了朝鲜三千里山川的靑谷之中。出生后裹上破布的黄继光战士堵了枪眼，含着金钥匙出生的毛岸英战士也被飞机炸没了，还有名字叫的上的和叫不上的，老的和少的，高的和矮的，男的和女的……死者已矣，毕竟时光无法倒流，但会不会有一天，战士们留给世人的印象连这些体征都没有。

熬夜写到这里，耳边仿佛又响起了电影里王兰含着热泪唱起的《我的祖国》，然而上甘岭上却再也找不到在追赶小松鼠的战士们。

诚如您所见，我一直更爱用“战士们”来称呼这些英雄，而不是“烈士们”。因为一直觉得，“烈士”这个字眼天生就有阴阳属性，强行把“战士们”和我们分处天上人间，有种人鬼殊途的味道。

其实，“战士们”永远活在每个铭记历史的人儿心间。或者，如果真有天堂和地府，那么我相信在那些地方，“战士们”还是战士们。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>摸鱼冠军</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-25 14:24:03</时间>
<影评>

《上甘岭》于1956年12月1日在中国上映，这部电影讲述了上甘岭战役中，志愿军某部八连在连长张忠发的率领下坚守阵地，与敌人浴血奋战，最终取得胜利的故事。
因为影片拍摄于上世纪五十年代，所以片中演员的表演特色与舞台剧相似，演技较为夸张，动作幅度偏大。但是正因如此，在战争环境下的真情流露更加动人。
上甘岭战役是残酷的，我军的战备条件不如敌方，但是却有着惊人的毅力。这也是为什么敌众我寡但是却能取得胜利的根本条件。这部影片的内核是爱国主义，战争越困难，我军越是迎难而上。
片中着重描述了一支有组织、有纪律，顽强拼搏、舍己为人的队伍。并不是只有英雄主义的光辉，还有战士们举手投足间流露出的丰富情感。他们也是一个普通家庭中重要的家庭成员，但是却为了千千万万个普通家庭而甘愿葬身异国他乡。
只解沙场为国死，何须马革裹尸还。上甘岭战役不该只是课本中的一页薄纸，它该被人们铭记。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
