<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>杀死比尔2 Kill Bill: Vol. 2</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910897532.jpg</封面>
<导演>昆汀·塔伦蒂诺</导演>
<演员>乌玛·瑟曼 / 大卫·卡拉丁 / 刘家辉 / 薇薇卡·福克斯 / 刘玉玲 / 迈克尔·马德森 / 达丽尔·汉纳 / 塞缪尔·杰克逊 / 佩拉·哈莉-贾德林 / 迈克尔·帕克斯 / 克拉克·米德尔顿</演员>
<简介>“黑蛇”（乌玛•瑟曼 Uma Thurman 饰）继续上一集未完的复仇之旅。探听得知，前比尔的贴身保镖“响尾蛇”洗手不干后住在得克萨斯州的奥斯汀。当她晚上悄悄溜到“响尾蛇”住的拖车上时，却中了埋伏，被“响尾蛇”用枪击中胸部并被麻醉了。
                                    
                                　　“响尾蛇”将“黑蛇”装到棺材里填埋 了。此时，“黑蛇”苏醒过来，运用她的师傅白眉老道所传授的功夫从棺材里脱身。当她回到“响尾蛇”所住的拖车时，发现“响尾蛇”和另一个追杀目标“加利福尼亚蛇”正在交易她随身携带的宝刀。打斗中，“加利福尼亚蛇”放出的巴曼蛇咬死了“响尾蛇”。
                                    
                                　　“黑蛇”终于见到比尔了，并揭开了自己满门被杀的真相。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Entropy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-08 07:50:05</时间>
<影评>
        看完KB，除了主人公因误会而导致的伤感爱情结局外,, 其实在这几个杀手中, 还是Budd让我记忆犹新而又感到心酸。


  当然也许很多人都看的出来, 其实，他从未真正想过要杀死新娘，真想要她的命的话，新娘破门而入的时候一发真正的子弹就可以打死她，再次用武士刀也可以。然而看看他准备的武器，什么霰雾枪，催泪瓦斯，没有一样是真要人命的。那把武士刀他就从来没拿出来过。活埋人，还奉送手电一只，简直就差刻四个字：祝你逃脱。墓碑的名字Paula Schultz，更是一部1968年的老片的名字，中文译名为《极奔自由》。 

    凭实力来说，Budd是除Bill外，唯一曾经令新娘处在劣势的人——Copper head（铜斑蛇）试图用麦片暗算新娘，而不是接受正式决斗的邀请，说明她知道自己是没有胜算的；O-Ren（水腹蛇）手下虽然多，但在雪地上单打独斗的时候，明显和新娘差一个等级；Elle（加州山蛇，那个独眼龙）更不用说，即使手握最好的武士刀，也惨败。

   但Budd却以如此出色的身手，待在荒漠的小酒吧里，忍受着庸俗老板的鸟气，甚至低三下四地洗厕所。只因为他知道自己错了，所以他有勇气对比尔说：That woman desevers her revenge, and we deserve to die. (那个女人，她的复仇是应该的，我们被她杀死是应该的。)他颓废地躲着，做最窝囊的保安，一凭又一瓶不停地灌啤酒，永远戴着那顶牛仔帽，不知道自己哪天上班，只有良心不安的人才会这样。他问加州山蛇的，正是他自己一直在思索的问题：解脱还是后悔？ 

    Bill来警告他的时候，心里其实已经做了决定，他只不过放不下Budd，他的兄弟，他唯一关心的男人。Budd卷入这件事，完全是因为他，他不忍心看Budd为他而死，Budd清楚他的牵挂，所以当Bill问起武士刀的下落，他轻描淡写地说当掉了，只得了250美元。他想要Bill觉得，兄弟之情，在他心中什么都不是。这样，一旦他失手死了，Bill才不会难过。 



    可恨这所有人都把爱藏的那么深，像王家卫的《东邪西毒》，一个个都不愿说出来，藏啊藏，绕啊饶，猜啊猜，他们把自己的心藏起来，又以为别人理所当然应该知道。
      </影评>
<有用数>4943</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bigteeth</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-29 16:47:18</时间>
<影评>

     我对Quentin Tarantino先生没有成见，但是“暴力美学”的名头实在太响亮了，这个头衔正如白鸽之于吴宇森。我在漆黑的夜里，抱着阴暗的念头，看完了KILL BILL vol1之后一阵狂喜：世界末日到了，审判开始了，上帝是一个握着武士刀的女人。我想起了伟大的诗人闻一多先生在著名的“白色恐怖”下豪迈的声音：“这是一沟绝望的死水，这里断不是美的所在，不如让给丑恶来开垦，看他造出个什么世界。 ”我老是觉得闻一多先生是玩摇滚的，所以总是对现在号称摇滚的人们有点鄙视——你们文化程度太差了，看看你前辈的歌词，写得多棒。在高度程式化的美感当中，我甚至忍不住想欢呼：杀吧，杀吧，看大地被鲜血浸透了之后会不会更干净。是的，爱看录像带的先生的电影就这么用粗俗的力量征服了我细腻而敏感的心灵。 

     这样的快感持续到了KILL BILL vol2结束前倒数20分钟，在这其间我高潮不断，简直快乐的要呻吟。猪是世界上性高潮持续时间最长的动物，长达半个小时，感谢Quentin Tarantino先生，他让我体验了数倍于猪的感觉，直到这句台词出现： 

     “以前我是这世界上最悍不畏死的女人，但现在……我却因为怀上孩子而非常害怕。”一个女杀手对另一个女杀手说。 

     我一阵警觉，联想到开头Bill先生和Kiddo小姐风清云淡的聊了大半天“今天天气哈哈哈”之后，四个杀手从电影屏幕的下方走上教堂的台阶，给婚礼的排演一个浓墨重彩而又干脆简洁之极的句号。当然，我还联想到，Kiddo小姐和独眼龙小姐的决斗，举着名家打造的武士刀摆了半天pose，运足了架势，积攒够了足够的勇气和劲力，在第一次兵器相接短暂僵持的时候，Kiddo小姐用中国武术的手法干净利落的叼出了对手的眼珠子，扔在地上，踏上自己美丽柔软的脚。大师就是大师，这样干脆的手法总是让我这样受了无数烂片熏陶的观众在揣摩他如何收场的时候，毫不吝啬的给我大耳刮子。在连挨了好几个诸如此类的耳光以及智力上的侮辱之后，我变得有点聪明了，这句台词让我嗅到了不祥的味道。我真希望自己能笨一点，就像像唐牛对史蒂芬周那样对Quentin说：我真是猜不透你啊！我愿意这么做，因为这么做，对于正在看电影的这个“我”而言是幸福的，可惜Quentin先生不给我机会。他完全无视我复杂的心理活动，让剧情急转直下，让我这颗愿世界一片黑暗而深深仰慕他的心在下面这段台词面前变得支离破碎。 

     “在测试条变成蓝色前，我可以从摩托车跳到高速飞驰的火车上，为了你。但测试条变蓝以后……我再也不是以前的我了，不再是了。因为我要做妈妈了……你能理解吗?”一个女杀手对曾经给了她脑袋上一枪的爱人说。 

     我跟他爱人同时嘀咕了一句：“是的。”我知道发生了什么事情，Quentin Tarantino先生终于要抛弃我了，抛弃一个对他顶礼膜拜的信徒。他放下屠刀，立地成佛，准备跟我谈谈伟大的母爱以及类似的同样伟大的人类感情了。他说：人不仅仅有恨，还有爱。我说：我知道，人不仅仅要吃饭，还要睡觉。我明白了，一个女人只要怀孕了，身上的人类最美好的东西就会立刻复苏。为了这种感情，杀手可以背叛组织和自己的男人，完全放弃过去刺激而快乐的杀戮生活，去唱片店接受音乐的滋养，顺便挣两个小钱。当然，根据中国大导演的想法，为了这种美好的感情，小偷在快过年的时候也会祈祷天下无贼，并且用性命来捍卫自己的信仰。 

     Quentin Tarantino先生越走越远，他的身影在我看起来有点迷茫。当电影终于结束，一个女人哼着《Goodnight Moon》，心不在焉的在歌词中闪现一两个刀啊，枪啊的字眼，我一阵蓦然醒悟后轻微的感伤——KILL BILL是一部浪漫的爱情片。反正母爱跟男女之爱同是最美好的人类感情，这么过渡确实也不怎么算突兀。在银色的月光下，不远处有一片海滩，豪宅的阳台上有木桌椅，大概还有香槟吧，作为穷人的我猜。一位会给女儿做晚餐的绅士好男人与一位身着长裙的美女对面坐着，发生了如下的对话： 

——你为什么不早告诉我? 
——你一旦知道，就会夺走她 
——我不想这样 

——我为你伤心了三个月，在第三个月，我发现了你的踪迹……结果我找到了你。我发现了什么？你不仅没有死，还要嫁给一个该死的混蛋，而且你还怀孕了……我反应过激了。 
——反应过激? 这就是你的解释? 
——我不是为自己开脱，我只是告诉你实话。 

     这是很多情侣之间都会发生的对话，语调和台词甚至让我们自己都感到一丝熟悉，吵架升级之后也许还会打架，男人受伤了也会输了的Bill先生一样重视自己的羽毛。只是这里，男人和女人手里都握着刀。于是，那些带着醋味和造化弄人气息的言语仿佛也镀上了不锈钢保护膜，有了仿佛抠动扳机时金属撞击的味道，月光下的玫瑰丛妖娆着身躯，等着用她们的刺喝他们的血。他们只不过发生了一个小小的误会而已，终于了解了真相的时候，中间尸积成山，血流成河。于是，他们无法端起装满香槟的酒杯举案齐眉，只能互相举起了杀人利器。因为，错了就是错了。这是一个爱情寓言，一切在爱情中容易“反应过激”的男男女女都应该来认真学习一下，什么样的事情可以让你们的爱情变成“切肤之爱”——也许是蝴蝶扇动翅膀，也许是克娄巴特拉鼻子长度的变化，也许是你怀孕了不回家。 

     你们曾经一起度过美好的时光，当一方消失的时候，另一方努力的去寻找。你们就是这样互相重视对方，却最终对对方举起了不世出的好刀。你们会对对方做出残忍的事情，互相报复，不能停止，完全不顾什么“爱是坚持，爱是恒久忍耐”。你们知道对方的哪个地方最容易受伤，因为有时候你们彼此熟悉，你甚至会告诉对方这世界上有一种武功，叫“五雷摧心掌”，然后死于掌下。于是，在这悲惨的时刻，趁着天快亮的微光，有两个问题留给世界上的两种人，一种是男人，一种是女人： 

     男人们，你们会在失败之后、死亡之前就自己的衣着与仪表是否恰当请教你们的女人的意见么？ 
     女人们，你们会在若干年后守着曾经的爱情结晶——或者是一个生命，或者是一段回忆——对你们的男人说一声“谢谢”么？ 

     不能爱了，也要保持风度和感激。 
     雪莱说，即使不爱，也该怜悯对方。 



</影评>
<有用数>1399</有用数>
<没用数>102</没用数>
</review>
<review>
<作者>路人甲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-30 21:37:03</时间>
<影评>
        知道吗，Kiddo，现在是我最痛苦的时候……——Bill


《杀死比尔》是Quentin Tarantino的第四部电影，相对十年前的《落水狗》和《低俗小说》，《杀死比尔》是一场混搭风的视听盛宴。我们可以在影片中强烈感受到上世纪六七十年代香港武侠电影的影响，同时日本早期的武士电影成为了贯穿影片始终的符号，动漫竟也成为了导演妙手生花地插曲。各国不同次元的文化在同一部影片中彼此交融却不显得突兀或格格不入，向来剑走偏锋的Quentin Tarantino无负“鬼才”之名。

《杀死比尔》第一部与第二部上映之间相隔仅短短半年。事实上这两部电影是同时拍摄制作的一部完整的影片。由于片长长达4小时，而被导演临时起意，极迅速地拆分为两部电影。因此本篇影评将视《杀死比尔1,2》为一个整体。

与其说《杀死比尔》是一部爱情电影，我更倾向于这部影片的主题是关于“复仇”。影片开篇即写到：“Revenge is a dish best served cold.”这句话出自《星际迷航2：可汗怒吼》。它的意思是：复仇不应当在盛怒之时，而应当在冷静之后。

影片讲述的故事虽然继承了Quentin一贯的叙事风格，充满了倒叙，插叙，但不难整理。Bill是致命毒蛇暗杀组织的老板，Beatrix Kiddo作为组织中的一员，同时也是Bill的情人。一次任务中Beatrix发现自己怀了Bill的孩子，权衡再三她决定给孩子一个清白的出身。于是Beatrix放弃任务，在德州埃尔帕索与Tommy Plimpton准备结婚。Bill得知Beatrix的下落后，出于强烈的嫉妒屠杀了婚礼彩排当天教堂内所有人。Beatrix头部中枪却侥幸未死，4年后她苏醒过来，发誓要当日参与屠杀的人血债血偿。

影片共分10卷，几乎每一卷都是一个关于复仇的故事：

Vol1. ②——Beatrix向Vernita Green复仇

Vol2. The Bride——Beatrix向Buck复仇

Vol3. The Origin of O-Ren——石井尾莲向杀死她父母的松本复仇

Vol4. The Man Form Okinawa——服部半藏为Beatrix铸刀以此向Bill复仇

Vol5. Showdown at House of Blue Leaves——Beatrix向石井尾莲和Sofie Fatale复仇

Vol6. Massacre at Two Pines——Bill向Beatrix复仇；Budd与Bill不和而离开并谎称将Bill送他的刀贱卖以此伤害Bill

Vol7. The Lonely Grave of Paula Schultz——Budd活埋Beatrix为兄长Bill出气

Vol8. The Cruel Tutelage of Pai Mei——无

Vol9. Elle and I——Elle向白眉复仇；Beatrix向Elle Driver复仇

Vol10. Face to Face——Beatrix向Bill复仇

本片中描述的复仇具有两个特点：一个是疯狂，另一个是偏执。

Quentin是张彻当之无愧的粉丝，对暴力美学和血浆的使用较之前辈有过之而无不及。本片中涉及六场刺杀和两场屠杀（双松教堂和蓝叶屋），后者场面尤为惨烈。极尽夸张的出血量和血液长时间喷射四溅的方式极具震撼效果，甚至血浆的颜色也特地选择了有别于真实血浆的鲜红色。这是一种发泄式的疯狂。正如Bill后来问道：“你在找到我之前杀了那些人感觉不错吧？每一个都很爽吧？”Beatrix：“是的。”

说到偏执则不得不提到服部半藏为Beatrix打造的那把刀。在一个满世界枪支泛滥的年代，用刀决斗甚至以一敌众似乎是一种难以理解的行径，而在本片中无论是特意去冲绳求刀的Beatrix，还是石井尾莲和她的帮众，又或是后来Beatrix与Elle以及Bill的对决，他们都选择了用刀解决仇恨，Bill和Beatrix甚至是在有枪的情况下放弃了持枪的优势。不得不说这是一种刻意。这种刻意让我想到宋襄公泓水之战的故事。此类向来被擅于权变的天朝人标记为愚不可及的负面教材亦可视为对于传统的固执，恰如本片对日本武士精神和中国武侠道义的礼敬。无论结果，正面对决的坦诚和勇气是这两种文化都极看重的。“有件事情我们不能做，就是像鼠辈一样半夜偷溜进去，在睡梦中杀了她。我们不能做这种事的原因是：因为这太下流了！”

与此同时我们应当注意，Beatrix在复仇的过程中对服部半藏所赠之刀有着异乎寻常的执着。蓝叶屋屠杀中刀曾被GOGO打落，GOGO死后Beatrix复又拾起。Budd曾把这把刀卖给Elle，Beatrix杀死Elle后放弃了Budd的刀，仍旧带着自己那把刀上路。即使在飞机上我们仍能看到这把刀立在Beatrix身侧，此时舷窗外是一片血色红云。影片最后一卷与Bill face to face时Beatrix举着枪，背后仍背负着这把刀。几乎刀不离身是Beatrix的特点，而其中缘由早在服部半藏将武士刀交给Beatrix时已作了交代。他说：“我造了一个能杀人的东西…我之所以这样做，是因为内心深处同情你的遭遇…这是我铸过最好的一把刀，万一你的复仇之路遇上了神，神也会被劈成两半。”到此这把刀的含义应当非常明晰，它代表的是仇恨。在服部半藏的眼里，他铸造的“能杀人的东西”不仅仅是刀剑，而是仇恨本身。故而它极其锋利，遇神杀神，遇佛杀佛，因为仇恨“唯一的目的是要消灭敌人…它压抑了所有情绪里的人性和同情…这是战斗艺术中的真理”。

以此类推，我们不难发现Bill手中那把服部半藏的刀刀鞘上绘有般若的头像。这里的般若显然与佛教无关，而是出自日本传说中的一种鬼怪，它所代表的是嫉妒。影片中这把刀的特写出现过两次：一次是Bill命令Elle终止任务时，另一次则是与Beatrix面对面谈话时。每一次特写，般若像均清晰可见。而Bill制造双松教堂惨案最终引发这一系列杀戮的根源正在于他深深嫉恨着Beatrix不告而别并且怀着身孕，即将与一个件件皆不如自己的男人步入礼堂。

影片中第三把服部半藏的刀是Bill赠与弟弟Budd的刀。

在石井尾莲被杀之后Bill曾去找Budd，提醒他小心Beatrix。Budd则表现出一副不甚在意的样子。当Bill问及那把他赠送的刀时，Budd笑着说他把刀典当了。作为无价之宝的服部半藏的刀，在Budd口中则变成了“在埃尔帕索算不上什么宝贝，我当了250块钱。”这是在轻贱Bill的情意。而Budd同时还告诉Bill他在脱衣舞酒吧当保镖，他甚至还告诉Bill，Beatrix来找他只需要去酒吧，随便找个茬，他们就能打起来。这是在轻贱自己。Budd因为与Bill的分歧离开，住在埃尔帕索郊外的一个箱屋内。埃尔帕索位于德州最西端，与墨西哥华雷斯城隔河相望。而华雷斯城几乎成为了毒品与暴力的代名词。我们不难想象艾尔帕索恶劣的地理与人文环境。这里有必要对比最后一卷中Bill的居住环境，墨西哥萨利那的四季别墅，双层豪宅，私人沙滩还有酒店式的管理。连Elle都能将一百万美元甩在Budd的面前。难道真的是Budd的收入如此不堪，技能已经严重退化，而Bill又如此吝啬，对自己的亲弟弟一毛不拔，所以他不得不在一个色情小酒吧中担任任老板呼喝，替脱衣舞女踩着溢出的粪便通厕所的保镖？答案显然是否定的。Budd在以自我放逐的方式伤害Bill，伤害爱他的人。能够以伤害自己为代价令他人痛苦的前提是，那个人正爱着你。Beatrix与Elle厮打时，在被打烂的柜子里发现了那把被谎称以250美元贱卖的名刀。她抽出刀身，上面清晰地刻着：献给我的弟弟Budd，我唯一爱的人——Bill。这把刀代表的是爱。

Beatrix一直背负着象征仇恨的刀，然而在艾尔帕索的箱屋中她举起了象征爱的刀，而仇恨则握在了Elle手中。Beatrix曾在跟随白眉学艺时吃足了苦头，但是她的固执和倔强终于使她得到了白眉的认可，身手中更是深刻地烙下了白眉的烙印。我们不难发现Beatrix曾经两次使用过戳人眼球的招数（一次在蓝叶屋，另一次对付Elle），这招原是白眉对Elle使用的。Beatrix从棺木中脱困而出使用的则是白眉传授的寸劲。Bill曾对Beatrix说，白眉的五雷穿心掌一直是他的不传之秘。而这项绝招白眉最终还是传给了Beatrix。这说明Beatrix与白眉之间有着深厚的师徒情义。而这也是Beatrix在得知白眉为Elle所杀之后愤怒至极的原因。隔着狭窄的走道，她们持刀对峙。这是一场爱与恨的对决。

仇恨，嫉妒，爱。服部半藏这三把刀的共同点在于它们都是伤人的凶器。Quentin在本片中用刀将这三种情感具象化，同时也赋予了它们刀锋的凌厉。我们不妨回顾一下影片中三对相爱相杀的人物关系：

1.	Bill与Budd之间的感情和伤害前文已经提到过，这里不再赘述。

2. 白眉与Beatrix。白眉这个古怪的老道据Bill的说法应当活了千余年了。他是世外高人，曾以五雷穿心掌血洗少林寺。Bill，Beatrix等顶尖的职业杀手在白眉面前不过是玩过家家的孩童罢了。Beatrix曾经好奇地问Bill：“他怎么会答应收我？”

Bill：“因为他已经很老很老了，和其他老不死的王八蛋一样，越老就越寂寞。年纪改不了他的脾气，但也让他学到了有个伴儿很重要。”

Beatrix就是那个伴儿，虽然他们从最初相见开始就不对盘。Beatrix似乎对自己的功夫颇有信心，而对白眉的嚣张无礼非常看不惯。白眉则显然不满意Beatrix差劲的中文，不会讲广东话，日语反倒很流利。Bill说过，白眉奉行“唯女子与小人难养也”。Bill也说过，白眉鄙视美国人。当Beatrix败阵之后试图用砖头袭击白眉时，他们的矛盾冲突一度飙升到顶峰。白眉在饭桌上拍下筷子对Beatrix骂道：“如果你像狗一样吃东西，我就让你像狗一样住在外面！”然而在Beatrix没有看到的时候白眉会甩手一捋胡子，露出满意的笑容，Beatrix也没有再流露出第一次见到白眉时那种愤恨不甘的表情。最终白眉将他的一身武艺以及不传之秘五雷穿心掌都教授给了Beatrix。这其中的过程影片并未描述，然而观众已能心领神会。

3. Bill与Beatrix。Bill与Beatrix是工作伙伴，同时也是情人。从故事的结尾来看，他们之间的感情显然是真挚的。然而这与信任无关。Beatrix发现怀孕之后的反应是不能告诉Bill，否则她的女儿将无法得到一个清白的出身。Bill发现Beatrix琵琶别抱之后并未与Beatrix深谈，而选择屠杀双松教堂泄愤。即使在四季别墅双方终于能够坐下对话，他们仍然需要”The Undisputed Truth”这种坦白剂的保证才能相信彼此。这种来自双方的不信任使Beatrix在双松教堂受到了肉体与精神的双重打击，同时也造成了Bill在此之后的精神折磨。Bill对BB说：“我知道开枪打她会有怎样的结果，但是我不知道我打了妈咪以后会自己怎么样。”BB：“后来怎样？”Bill：“我很伤心。”

这种相爱同时又相互伤害的关系就像宿命一般强势且无从逃避。影片中Bill与Beatrix坦诚交谈之后，Beatrix明白Bill一直爱她，她此前纠结的丧女之痛也在见到BB之后释然。此时的Beatrix似乎已经失去了复仇的理由，然而她仍然无法平息心中的愤怒，依旧选择向Bill复仇。这就要回到影片最开始的那句话“Revenge is a dish best served cold”。Beatrix在双松教堂惨案事发四年后醒过来，对于她而言，惨烈的过去犹如昨日，她在病床上哭号。强烈的仇恨令她的固执变成了偏执，失去了本应有的人性和同情。正如服部半藏所说：“复仇不是一条直路，而是一片森林，就像在森林里容易迷路，迷失了方向也忘记了来路。”直至她一路趟血而来杀死了Bill才蓦然发现他们就像BB和金鱼的故事一样“有些事做了以后就无法再改变。”

日本著名动画导演庵野秀明曾在《EVA》中创造了AT力场（Absolute Terror Field）这个进可攻退可守的概念，并在TV版末尾借渚薰之口一语道破——AT立场即是心之壁垒。人因为寂寞希望从他人那里获得慰藉，然而人同时也会对外界的侵入保持着本能的警惕和攻击性，与人与人之间的相处会随着距离的缩短彼此伤害愈甚，就像豪猪一样，虽然想将自己的温暖传给对方，但身体越靠近周身的刺越会使彼此受伤。这就是心理学上的豪猪困境（Hedgehog&apos;s dilemma）。

《杀死比尔》似乎正是建立在这样的困境之上。在对Bill痛下杀手之后，Beatrix所表现出的悲伤以及隔日早晨在洗手间中不可抑制的痛哭让我不由地想起《EVA》结尾真嗣用力扼住明日香的脖子，而后又痛苦哭泣的情景。如同本能一般，无法抑制的爱与恨，伤害与痛苦反反复复纠缠不休，生之为人，贯彻始终。

Quentin Tarantino以仇恨为切入点，撕开了以爱为名的伤口，狠狠撒了一把盐。然而他并未至此止步。影片近结尾处Bill对Beatrix讲过一段关于超人的想法，他说：超人的与众不同在于他是天生的英雄却伪装成凡人。他戴着眼镜，穿着西装只是为了融入凡人的社会。Clark Kent是超人眼中我们的化身，他软弱，缺乏自信，他是个懦夫。这是超人对全人类的批判。这大约是本片中最不着边际的台词了，我们似乎很难将它与主线情节联系起来。这段台词的存在似乎只是为了让Undisputed Truth起效的这两分钟显得不那么尴尬。事实上，这段话真正触及了问题根本。

超人的形象正如本片中的Bill与Beatrix相仿佛。他们都不是一般意义上的正常人，拥有着普通人所不具备的能力，因此他们也无法融入常人的社会生活。然而在Beatrix怀孕之后，事情发生了变化。她对于孩子的爱使她恐惧杀手这种不能见光的职业将会带来的打击。Beatrix试图将自己伪装成一个Clark那样地平凡人，在录像点里打工，陪Tommy去看电影，给自己一个正常的婚姻。电影前8卷中每当他人提及Beatrix的名字时总是被“哔——”的一声取代，警方无从得知双松教堂内浑身是血的新娘的真实身份因而只能称她为“The Bride”。直到第9卷观众才从Elle口中得知女主角的完整姓名——Beatrix Kiddo。这也是一种对于逃避的暗示，直到避无可避。然后我们看到了小学老师点名的片段，打扮成小女生模样的Kiddo与其他孩子之间的差别一目了然。Kiddo本身即是孩子的意思，但Beatrix显然不是，那只是她自以为是的伪装而已。Beatrix的恐慌和逃避点燃了Bill爆裂的情绪，他甚至并未弄清Beatrix离开自己的原委，便将嫉恨以一种残酷的方式发泄在所有与婚礼有关的人身上。正如他自己所说，当时的自己并未了然这么做对自身的创伤，在这段感情中他表现得“软弱，缺乏自信，他是个懦夫”。

影片中另有一个值得玩味的情节。当Bill问Beatrix为什么不把白眉交她五雷穿心掌的事告诉他时，Beatrix回答：“或许因为我是坏人吧。”事实上难道不是因为Beatrix畏惧Bill对她与白眉关系的嫉妒而下意识地选择隐瞒吗？人总是期待着用回避的方式逃离现实的残酷与无奈，但正是因为人的软弱，缺乏自信才引来了嫉妒，放纵了仇恨，抛弃了爱。Ridley Scott在《黑金杀机》中曾借Malkina之口表达他对此的看法：人心的虚弱逼得我们走向绝境。或许你不能苟同，但懦夫是最残忍的事，而接下来的大屠杀可能会超乎我们的想象。《杀死比尔》这部影片恰恰为这句话做了的最完美的诠释。正如《修罗の花》所唱：

道理也好感情也罢，泪水也好梦想也罢

昨天也好明日也罢，都是无缘的话语

置身于怨恨的湍流之中，心早已被丢弃……


END
      </影评>
<有用数>979</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>Travis</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-30 14:12:45</时间>
<影评>

 《杀死比尔vol.1和vol.2》的定场镜头都是浴血的新娘。婚礼上，新娘新郎和所有宾客被灭门，连弹钢琴的老黑都没放过，这得多大仇啊！这TM谁干的！？
德州神探和son No.1，特别有腔调
其实不用特别有腔调的德州父子神探出马，我用头发想都知道，能这么干的只有新娘的前男友。
他为什么这么干？因为爱还是恨？
那必须都有。《杀死比尔》的主题音乐毫无疑问是《Bang Bang》，AKA《My Baby shot me down》，我真不敢相信这歌居然不是专门为《Kill Bill》写的。这个歌其实点明了这场凶案的原因——Baby代表爱，shot代表恨。男人和女人，从爱到恨，怎么连起来的？中间还有一个嫉妒。爱、恨和嫉妒，这就是《杀死比尔》的核心。
刀上的狮子代表愤怒的复仇，三叶草代表好运的祝福
爱、恨和嫉妒，也是服部半藏所铸的三把剑，他们都是杀人的武器，哪个最强？“如果你要拿半藏刀和其他刀比，那么其他所有剑都不是半藏刀。”所以，只能让他们比比看。

Bill死了吗？
在开始拉片前，先强调一个事实，Bill没有死，或者至少不确定他死没死。昆汀在影片中给出了多处暗示。
说这句话时其实在摇头
首先，在最后一场戏中，当Beatrix对Bill使出了失传的“五雷穿心掌”后，Bill问她：“白眉真的教了你五雷穿心掌？”新娘一边摇头一边回答：“Of course he did”。影片中白眉自己从未提过“五雷穿心掌”，只有Bill在野营的晚上和Beatrix说过这个绝招。大人哄孩子睡觉都会胡编一些乱七八糟的故事，所以有没有这招其实是很难说的。电影中，没让你看到，而是通过演员或者字幕说出来的事儿一般都不真。Beatrix的摇头是另一个暗示，白眉也许根本没教她这招。
是哭还是笑已经分不清了，她其实在感谢Bill让她走了
其次是在Beatrix和BB逃走后，BB在旅馆屋里看电视，Beatrix在浴室里哭，哭还是笑其实分不太清，一边哭一边说”Thank you”。她在感谢谁？我认为她在感谢比尔放她去过自己想要的生活。


真的杀死比尔了吗？
最后是在演员表结尾的彩蛋，扮演杀手演员的名字都被划掉了。铜头蛇Vivica A. Fox被划掉了，食鱼蝮刘玉玲被划掉了，沙漠响尾蛇Michael Madsen被划掉了，加州山蛇Daryl Hannah被划掉了，最后的Bill AKA弄蛇人David Carradine却没有被划掉，而是打上了问号，这是另外一个暗示。
我倾向认为Bill没死更多的原因是如果他没死会更有趣。果Bill死了，《杀死比尔》的故事就变成了一个俗套的冤冤相报何时了的故事，从浴血的新娘到五雷穿心掌，几年过去了Bill和Beatrix都没有任何成长，而如果Bill没死，意味着Beatrix放下了仇恨，Bill放下了嫉妒，最后只剩下了爱，这就是一个特别浪漫的爱情片。

比尔的复仇
两个迷茫的年轻人  《毕业生》

盛大的俄式婚礼，尼罗哥、普姐姐都还好年轻
在我印象中，出现婚礼场面的非喜剧片中新郎新娘没有一个有好下场的。比如说《教父1》，开场是教父女儿的婚礼，结尾是Mike干掉妹夫，留下一个发疯的妹妹，而他本人的西西里老婆也叫仇家给炸死了；《毕业生》结尾是Ben的抢亲，这个片比较乱，他当着前女友（新娘的妈）抢走了正在举行婚礼的现女友，然后两人迷茫的坐公交车逃离现场；《猎鹿人》上半部分是热烈又疯狂的盛大俄式婚礼，人们唱着喀秋莎给即将去越南前线的新郎和两个伴郎送行，然后画面一转，哥仨被越共关水牢里了，一个截肢，一个失忆，一个重度PTSD；《天生杀人狂》可能是唯一的例外，婚礼浪漫得前无古人后无来者，只是那片的男女主角都不是正常人....
《天生杀人狂》的浪漫婚礼
虽然整个vol.1都讲的是复仇，但其实影片的主题是爱。我们再看一下影片的定场镜头——浴血的新娘。稍微思考一下就能明白，这个镜头其实是Bill的视角，所以整个电影应该从Bill的视角来看。如果我们重新从Bill的角度再看一下《杀死比尔》的故事会非常不同，整个“杀死比尔”其实都是Bill的精心安排。
篝火和睡前故事

蝙蝠侠和超人的区别，注意两人位置关系

机票为证，注意右边的名字，人就叫Kiddo Beatrix

两人第一次平等对话已经是最后了
在开始聊“爱的主题”之前，我们需要先明确Beatrix和Bill是什么关系。他们当然是恋人，但还有一层父女关系。Kiddo不是假名，是Beatrix的真名，这里有机票为证，Kiddo这个名字暗示了两人心理上的父女关系。在这段恋爱关系中，两人从来没有对等过。在Bill介绍Beatrix向白眉学艺的前夜，两人在篝火边讲故事，Bill坐着，Beatrix躺着，这是一个父亲给女儿讲“睡前故事”的感觉。在Beatrix最后找到Bill后，两人有关于蝙蝠侠和超人区别的非常精彩的论述，这场戏中Bill坐的高，Beatrix坐的矮，还是一个不对等关系。影片中只有教堂和“五雷穿心掌”两场戏中两人的关系是对等的，而且为了表示这种对等大量使用了镜像镜头。
第六章：双松礼拜堂大屠杀
让我们回到故事时间上的起点，也就是Vol.2的第一场戏——第六章：双松礼拜堂大屠杀。这场戏的主题还是复仇，只不过它不是Beatrix的复仇，而是Bill的复仇。我们看看Bill是如何被激怒的？如果你真的看懂了，就会发现这场戏在心理上的刺激程度其实远超Vol.1的血腥场面，非常刺激。
坐着的Bill

站着的新娘
首先Bill的出场非常不同寻常，他是坐着的，位置矮，而Beatrix的位置高，这是两人权力关系的唯一一次倒置，Beatrix是掌握主动的人，她欺骗了Bill。
脚对脚

头对头，注意没有身高差

正反打后脑勺都要占一半屏幕，绝对平等
Bill的装扮比新郎更加正式，某种程度上说，他应该是新郎。这场戏是黑白的，充分突出新郎的黑礼服和新娘的白婚纱。然后两个人逐渐走进，镜头从脚开始，Bill穿牛仔靴，Beatrix穿凉鞋，谁是有备而来，谁即将被杀戮一目了然。下一个镜头就是两人头对头的镜像镜头，身高都一样，但其实David Carradine比Uma Karuna Thurman高5公分，况且Bill还穿了更高的牛仔靴，这个镜头显然是精心设计过的。在正反打对话镜头中，甚至背对镜头人的后脑勺都要占一半画面，绝对的对称除了对等外，也在暗示这两个人其实才是天生一对。
握手，新浪看起来好壮，比尔很弱小的感觉

新娘加入，站在Bill这边，这其实很反常

两人相当亲密
然后两人走进教堂，新郎出现，Bill和新郎的镜像镜头。两人同时伸手，手撞在一起还有响声，可想而知是一个有力的握手。男性之间的握手其实都是较劲，谁都想给对方一个有力的握手，在气势上压倒对方。
Beatrix加入画面，但是站在Bill这边。在这组正反打镜头中，Beatrix一直和Bill同框，两人的一些动作相当亲昵，这是反常的，这也是在暗示Beatrix爱的其实是Bill而非“新郎”。新娘成了这场对话中的润滑剂，她介绍Bill是她父亲，心理层面来说她并没有说谎，两人的般配被解释成了父女的般配，但你考虑过Bill的感受吗？
这是找死的台词，中文字幕完全没有翻译出这层意思

新娘和新郎站在了一起

孤独的Bill，That&apos;s asking a lot. 好台词，字幕翻译的不好
新郎不知深浅的一句台词彻底改变了一切，“You should give her away.”TMD give her away 还should！这是精彩的台词，也是找死的台词。东西方文化中嫁女儿都是一件伤心的事，辛辛苦苦养的好白菜被猪拱了，婆婆少有对媳妇儿满意的，岳父也少有对女婿满意的都是这么一个心理，这是人之常情。Bill一夜之间情人和女儿都没了，被一个各方面都差自己十万八千里的人抢走了，还尼玛让我“give her away”？！我估计正常人都想把这个教堂屠了，只是大多数人没有这个能力想想也就算了，但那是Bill，AKA Snake Charmer，他有这个能力。
镜像，本来Bill应该是新郎

最后一吻
接下来更刺激，烦人的新郎走了，Beatrix面对Bill戴上头纱，献上了最后一吻。她是最美的新娘，可惜新郎不是Bill，伤心啊！
长镜头，婚礼孤独的旁观者

大开杀戒
第六章以一个漂亮的长镜头结束。镜头从新郎新娘开始，缓缓移动到门外，Bill成了婚礼旁观者，此时四个杀手端着枪走进教堂大开杀戒。四个杀手都穿黑，他们是比尔内心的投射。
这里就是戏剧逻辑的真实，前男友屠杀了前女友的婚礼，不可思议但合情合理，Bill只是做了大家想做而不敢做的事而已。昆汀一直在追求戏剧逻辑的真实，即便是他最无厘头的影片《无良杂种》也遵循戏剧逻辑的严谨。如果真的有Fredrick Zoller这样的战争英雄，那么葛培尔博士多半真的会拍《国家的荣誉》这样一部电影。毕竟他曾经命令隆美尔元帅（当时还是少将）导演过《西线的胜利》，并且元首出席了首映礼。如果到这一步是合情合理的，那么盟军确实有机会在首映式上把纳粹高官一窝端。看起来无厘头，但是并非完全天方夜谭，昆汀在编剧方面确实是做过大量功课的，和周星驰喜剧的不同，昆汀是一种真实的荒诞。
第六章的最后一个疑点，Bill究竟是否知道他开枪的后果，他要杀了Beatrix？还是只是想让她昏迷四年，给她点颜色看看？
我认为他并非真的想杀Beatrix。在最后的场景中Bill和女儿BB有一段这样的对话
I was very sad
Bill: “I shot Mommy”
BB: “Why? Did you want to see what would happen?”
Bill: “I knew what would happen to Mommy if I shot her. But I didn’t know when I shot Mommy, what would happen to me.”
BB: “What happened?”
Bill: “I was very sad.”
 I knew what wouldhappen to Mommy if I shot her.  这是精彩的台词，我对这句台词的理解是Bill知道Beatrix不会死，而是会昏迷4年然后醒来。这听起来有点不合理，但是在一个有五雷穿心掌，人可以活几千年的世界，这样的设定就没有那么扯淡了。Bill”杀死”Beatrix是他对Beatrix不辞而别而且以迅雷不及掩耳盗铃之势找了个小混混突然结婚的愤怒，在爱情中他失败了，他要复仇。他的复仇并不是教堂屠杀，而是安排了整个旅程，让Beatrix死去又复生，一路杀过来，最终“Kill Bill”。这不是我胡说八道，影片中有多处暗示这是Bill的安排，不一一列举了。
刀上的般若
在《Kill Bill Vol.1》中有一个Bill服部半藏剑的特写，剑鞘上是一个般若。般若是日本传说中的一种鬼怪，属于怨灵，来历是人（通常是女人）因为嫉妒心，而导致自己的灵魂在自己活着的情况下离开自己身体，并且灵魂能攻击甚至杀死自己嫉妒的人。此时如果灵魂能够回归体内，并且能够恢复理性，这样的状态叫做“生成”。当仇恨占据所有心智，无法恢复理性的时候，此人就会转化为鬼，即“般若”。
最终复仇后的Bill放下了嫉妒，他没有变成般若。而最后Beatrix也放下了仇恨，她也没有变成般若，这其实是一个大团圆结局。如果Beatrix杀死了Bill，这个完美的结局就被破坏了。

爱是理解和放手
大哥不屑于改名，有刀为证

大家都知道他是Budd，就是不知道他是干什么的
《杀死比尔》中所有人物塑造都是在vol.2中完成的，几个杀手个个有血有肉，所以其实《杀死比尔》并没有那么肤浅，起码不是一个纯爽片。唯一一个扁平的人物就是Beatrix第二个杀死的杀手（按照电影的顺序是第一个）铜头蛇，但这个角色的形象其实是Beatrix的镜像，是如果Bill四年前没有血洗教堂的另一个Beatrix。从现实逻辑上讲，铜头蛇应该是最难被找到的，她改名换姓了，而沙漠眼镜蛇Budd甚至名字都没改，大哥一心求死，根本不屑隐姓埋名。
镜像镜头，校车和孩子夹在中间

镜像镜头，Mommy在左，Killer在右

给你们个色卡，自己看看服装配色
Beatrix和铜头蛇的打斗中，Beatrix穿暗黄色皮夹克和鬼冢虎运动鞋，用一把SOG双刃匕首；铜头蛇穿蓝紫色运动上衣，蓝紫色运动鞋，用一把看起来差不多的厨刀。从色环上看，这两人上衣的颜色正好是相反色，武器也差不多。这一段打斗中两次运用镜像镜头，一次是打斗中两人拿刀对峙，一次是两人和铜头蛇女儿的对话，节奏完全被孩子打乱了，这正是曾经Beatrix经历过的。铜头蛇嫁给了一个医生，成功退隐江湖，完成了从杀手到Mommy的转变，而她女儿4岁，正是BB的年纪。这些都是在暗示以婚礼为起点，Beatrix的两种人生可能。
最后铜头蛇从甜麦圈盒子里拿出手枪射击Beatrix，在混乱中Beatrix飞刀把铜头蛇杀死。这传递出两个信息:
1.铜头蛇的日子并没有那么安稳，正常人谁会在甜麦圈盒子里藏手枪？或者她也如Bill所说，是Nature born killer，时刻准备战斗。
2.Beatrix并没有对曾经的自己怜悯，能做的也只有不当孩子面杀铜头蛇。
所以，影片的第一场戏其实就告诉我们，Beatrix是不可能过平静生活的，她对金盆洗手的“同事”也并不怜悯，甚至在杀人的时候感觉很爽。影片的第一场戏就是“浴血的新娘”，然后这个“浴血的新娘”再造了一个“浴血的教堂”惨案，这是矛盾的。
第一个问题:你能过普通人的生活吗？

No! 被看破了
这种矛盾在在影片中随处可见。最后的场景中，Bill 唠唠叨叨的论述超人和蝙蝠侠蜘蛛侠的区别，其实归根结底是在说Beatrix是一个nature born killer，Bill知道她过不了平静的生活，逃离和结婚只是她的一厢情愿，Bill点破了Beatrix只是一只想伪装成工蜂的杀人蜂。
 Bill：Did you really think your life in El Paso was gonna work?
Beatrix：No
浴血的新娘并不狼狈，被人看透了才狼狈。所以Beatrix是爱Bill的，她可能和唱片店的小子聊这些吗？不可能的，他们不是一个世界的人，杀人蜂和工蜂能有什么共同语言?！
How do I look?



You look ready
最后Bill还是选择了放手，当Beatrix使出了（或者假装使出了）“五雷穿心掌”后，Bill擦了一下嘴角的血。
“How do I look?”
&quot;You look ready&quot;
昆汀真的会写台词，这是我见过的最浪漫的台词。但是Ready for what？Ready to die ？在爱情片中，应该是Ready to let it go.

Beatrix的另一个镜像
《KillBill》虽然是最棒的爱情片，但这可不是什么纯爱，Bill的情人也不只一个呢。
《杀死比尔》中除了铜头蛇外，Beatrix还有另外一个镜像，那就是加州山蛇。这个角色和Beatrix有很多相似之处，她们都是金发碧眼，而Bill喜欢金发，影片中强调了很多次。影片中多次暗示加州山蛇也是Bill的情人。
她俩一见面就分屏

镜像镜头

都打分屏了
1.在医院里那场戏，Bill称赞加州山蛇&quot;That&apos;s my girl&quot;，加州山蛇的声音都变了，那个高兴劲儿都从银幕里冒出来了。
2.在Budd和Beatrix都死了以后，加州山蛇给Bill打电话要去陪他，什么关系不言而喻。
3.加州山蛇也曾经和白眉学武，可见成长轨迹和Beatrix差不多。我们不知道的是她学武是什么时候，很有可能是Beatrix昏迷后。Bill说白眉之所以肯收Beatrix为徒是因为他和所有老不死的王八蛋一样需要个伴，Bill自己何尝不是呢？从某种程度上说，加州山蛇是Beatrix的替补。
4.加州山蛇自己也知道她只是替补，所以她不喜欢Beatrix，潜入医院可能是她自作主张，起码不是Bill的命令。也可以看出，在Beatrix昏迷后，Bill依然很挂心她。
5.每次加州山蛇和Beatrix一起，用的都是分屏，这是镜头语言赤裸裸的暗示。

嗨，这片其实没有一个好人，用Budd话说就是：We all deserve to die. 

聊了这么多，其实只说了一些边角料，我最喜欢的Budd和石井御莲都没说，这片真是常看常新，神作！


</影评>
<有用数>548</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cнiantч</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-05 23:34:57</时间>
<影评>
        其实杀死比尔我看了47遍

整整47遍

我向所有所谓的电影爱好者推荐这部片子

我得到的回答都是：你这个姑娘好血腥好暴力


其实暴力只是辅料

血渍渍的场景只是将那些看商业动作片的人吸引过来的伎俩

真正电影的背后 暴力只是鸡肋


有些时候 某些人做出的事情让我们无法原谅

于是我们把人生的目标锁定在复仇上面

但是正如服部半藏说的：在复仇的路上，就好比进入一片森林。你很容易忘记你最初的路，你很容易忘记你最初的目的。

kiddo杀掉了多少人为了复仇 或者多少无辜的人

我一直在琢磨她最初的动机

仅仅是因为比尔朝着她的头上来了一枪吗？

一个女人 因为这一枪 她丢了她爱的人 她丢了爱她的人 她丢了自己的骨肉 她丢了人生的目标 她丢了下半生的一切计划 她丢了她自己


一个杀人机器势必做好了有朝一日被杀的准备 但当那天真的来临时 任何一个杀手还是不会坦然接受

尤其是你经历过了一次死亡四年后又活过来了

那种恨 无以复加


kiddo真的恨bill吗？

她一直爱着他

我知道如果kiddo在婚礼的殿堂然后bill突然闯进来给她一枪 四年后 她找到bill两人解释清楚之间的误解他们会冰释前嫌

问题是 当年bill和另外四个人给她来了一次大扫荡

他们杀掉了婚礼彩排上的所有人


这些人 对于kiddo来说 无论是未婚夫还是司仪夫妇 她内心并不是对其有很深的情感的

但是 bill等5人杀的不仅仅是婚礼上的出席者 

他们杀掉的，是kiddo对于过去的释怀和对于未来所有的畅想


于是 复苏之后 她在复仇这条路上越走越远

任何的冲击都没有阻止过她的内心的倔强

无论green怎样求她看在女儿的面上放过她

还是budd怎样表明他已经改邪归正认识错误

或者bill怎样表明自己的态度告诉她事实的真相

她从未动摇过

为什么？她这么坚定的走完这条路

她可以回头 可以放弃

其实很多人看到最后都无法理解为什么kiddo那么固执那么偏激

其实 答案只有一个

她需要这么做


我一直很欣赏bill和kiddo在沙发上和酒吧台后面聊天的那一段

那是精华

那一段告诉我们

kiddo是一个天生的杀手 她之前隐姓埋名准备结婚过日子的生活根本不是她想要的

（还有我非常非常欣赏bill的superman和spiderman的理论 很酷很贴切）

这就更加深化了bill到底给kiddo带来了什么样的硬伤以及kiddo这么做是否真的理智。


如果片中kiddo没有这个孩子 抛去她就不会背叛bill的这个假设

倘若bill依旧这么对待她 血溅教堂什么的 

她会复仇吗？

其实 应该是会的

kiddo的所有动机并不是因为女儿 这也解释了为什么最后她看到女儿活蹦乱跳健康美丽依旧杀死了女儿的父亲


kiddo这么做 完全是为了一个信念

一个不能抛弃过去不能憧憬未来的信念

也许 她体内流淌的天生杀手的血液会促进她想杀人的肾上腺素

但是 kiddo最终确实做回了那个bill所逼出来的自己 不是吗？


在做一个自己希望的人和自己本真的人之间

有一个平衡的桥梁

但是如果这座桥真的断掉了 不复存在了

那么 永远选择 做一个自己 原本的自己 

不要为了迎合自己对自己的期望而改变而努力

因为 你最终会讨厌那个你一直努力成为的自己的。


</影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>bymbrofeng</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-12 12:01:15</时间>
<影评>
        这部电影给我印象最深是结尾部分：女主角 Kiddo （Uma Thurman 饰）和 Bill 之间那段有关超人的对话。当时的感觉是，大家都是看漫画，怎么 Bill 就有如此深刻的洞察（或者更准确的说，是编剧的洞察）。为什么我看漫画就只是看个热闹。


Bill 和 Kiddo 之间的对话原文见下。当时的情况是，Bill 使毒镖打伤 Kiddo，然后慢条斯理的开始讲他有关超人的理论：


美国有一系列有关 superhero 的漫画，比如蝙蝠侠，蜘蛛侠。而其中，唯超人与别者不同。举凡 superhero, 都是有本我和超我之分。如蜘蛛侠，其本我是 Peter Parker. Parker 是个正常人。他需要穿上蜘蛛侠的外衣，才成为具有超能力的 superhero. 


而超人正是在这一点上与众不同。超人自生而来便是超人。他不需要什么额外的帮助（比如道具，服装）帮助他成为超人。恰恰想反，超人是穿上常人的衣服后，伪装成为一个常人，一个懦弱，胆小的常人。超人的本我是个 superhero, 而他的“超我”反而是有着种种缺陷的，与你我同的人。


当年 Kiddo 因为怀孕（是Bill的孩子），而决定洗手去过正常人的生活。她到一个小镇，准备结婚。而Bill 尾随至，出手杀掉 Kiddo 未婚夫全家。


Bill 想告诉 Kiddo 的是，Kiddo 的本我是一个杀手，这是她无法改变的。她可以隐姓埋名去尝试普通人的生活，但她内心中，杀手的本性不会改变。


Bill 所没有说，而电影也没有给出结论的是，如果 Kiddo 真的隐姓埋名开始新的，普通人的生活，相夫教子，她是否会快乐。Bill 的意思似乎是否定的。我理解这也是为什么 Bill 要出手灭门她未婚夫的动机 - 而并不是因为 Kiddo 的背叛。Bill 仿佛有替天行道的意思。或者，Bill 其实是出手解救 Kiddo 于一个她自己并不会开心的生活，仿佛我曾经（不成功的）劝说朋友不要去投行工作。


======

[Bill 与 The Bride/Kiddo 之间在对决前的对话. 来自 imdb]


Bill: As you know, l&apos;m quite keen on comic books. Especially the ones about superheroes. I find the whole mythology surrounding superheroes fascinating. Take my favorite superhero, Superman. Not a great comic book. Not particularly well-drawn. But the mythology... The mythology is not only great, it&apos;s unique. 


The Bride: [who still has a needle in her leg] How long does this shit take to go into effect? 


Bill: About two minutes, just long enough for me to finish my point. Now, a staple of the superhero mythology is, there&apos;s the superhero and there&apos;s the alter ego. Batman is actually Bruce Wayne, Spider-Man is actually Peter Parker. When that character wakes up in the morning, he&apos;s Peter Parker. He has to put on a costume to become Spider-Man. And it is in that characteristic Superman stands alone. Superman didn&apos;t become Superman. Superman was born Superman. When Superman wakes up in the morning, he&apos;s Superman. His alter ego is Clark Kent. His outfit with the big red &quot;S&quot;, that&apos;s the blanket he was wrapped in as a baby when the Kents found him. Those are his clothes. What Kent wears - the glasses, the business suit - that&apos;s the costume. That&apos;s the costume Superman wears to blend in with us. Clark Kent is how Superman views us. And what are the characteristics of Clark Kent. He&apos;s weak... he&apos;s unsure of himself... he&apos;s a coward. Clark Kent is Superman&apos;s critique on the whole human race. Sorta like Beatrix Kiddo and Mrs. Tommy Plimpton. 


The Bride: Aso. The point emerges. 


Bill: You would&apos;ve worn the costume of Arlene Plimpton. But you were born Beatrix Kiddo. And every morning when you woke up, you&apos;d still be Beatrix Kiddo. Oh, you can take the needle out. 


The Bride: [does so] Are you calling me a superhero? 


Bill: I&apos;m calling you a killer. A natural born killer. You always have been, and you always will be. Moving to El Paso, working in a used record store, goin&apos; to the movies with Tommy, clipping coupons. That&apos;s you, trying to disguise yourself as a worker bee That&apos;s you tryin&apos; to blend in with the hive. But you&apos;re not a worker bee. You&apos;re a renegade killer bee. And no matter how much beer you drank or barbecue you ate or how fat your ass got, nothing in the world would ever change that. 
      </影评>
<有用数>182</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-29 20:20:04</时间>
<影评>
        第一集是快速凌厉的日本风，那么第二集便是绵里藏针的中国味，或者说，香港武打味。都说白眉那一段很雷，Five-Point-Palm Exploding-Heart Technique，用英文来讲武侠神功，真是莫名的喜感。我想日本观众听第一集里刘玉玲讲日语也挺别扭的吧，那是美国人昆汀对日本与中国元素的致敬与yy，倒未必追求真实。白眉那一段还故意搞成了七八十年代香港武打片的粗糙画质，白眉那抚弄胡子大笑简直就是香港金庸剧再世，这恶趣味可谓是到了家。


第二集的视觉冲击不再那么猛烈，重点玩起了剧情与节奏，不得不说把握得很出色。小教堂屠杀那一段，所有观众都知道即将有一场屠杀，昆汀却不断的拖戏，让比尔和乌玛互相祝福感谢了半天，把观众的心都提到了嗓子眼，千呼万唤屠杀终于来了，1秒钟完事。就是你怎么期待的，他就偏不这么来。再比如一关一关杀boss有点流水账，便来了个主角被秒的情节，正当主角愤而出土准备复仇时，秒她的小boss被下一关boss干掉了。不到最后就偏不让你爽。好了，终于要到最终Boss比尔了，打入boss老窝，眼前却上演了一出和整个电影系列毫不搭界的家庭亲情戏，还真挺感人。观众们都歪着头看，想乌玛到底要不要打boss啊，要不要啊要不要？比尔却坐下来谈了一番对美国漫画的看法，超人和蝙蝠侠蜘蛛侠的区别。这和《无耻混蛋》里的影评人在丘吉尔面前大讲塞尔兹尼克一样，属于借角色之口扯点昆汀对不相干的事情的个人想法。都说第二集是中国元素，最后还是离不开Five-Point-Palm Exploding-Heart Technique。比尔不停的强调自己被伤了心，最后heart果然explode了。


结束了，片尾曲真是好听，但特立独行还没结束。本系列两集中无论哪个犄角旮沓里出现过的小角色，全部按照退场的顺序走一遍，每个演员都是领衔主演的字幕待遇。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>杉爷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-14 11:00:36</时间>
<影评>
          看完《杀死比尔2》，电脑还剩下25%的电量。38分钟。也许我应该等到明天再写点儿什么，但偏偏忍不住了。


  第一次看带着所谓2的电影，还能比第一部更精彩。在这一点上，昆汀再一次给我一次冲击。


  其实抛去最后比尔“冤家夫妇”俩的对话，整部电影无可挑剔。他俩叽叽咕咕唠唠叨叨罗里啰嗦唧唧歪歪说了那么多（这可不像是昆汀的风格，感觉有点儿故意玩儿深沉，我可不喜欢！我的爱好是：有话快说，有屁快放！放完快点儿开枪，该干嘛干嘛切！），其实总结起来如下：


  小乖发现自己怀孕了，母性复苏，并且凭借女性直觉以及对比尔的了解，预料到BB一旦落到比尔手中，必然过不上正常孩子的生活。于是毅然决定结束杀手生涯，退出比尔门。

  

  但是，经验告诉我们，浪子回头总是很艰难的。想金盆洗手可是要付出代价的。


  比尔为其伤心三个月后，发现了她——原来这婊子不但没死还要结婚了，居然还怀孕！也不看老子是谁？！我好欺负啊？！于是杀小乖灭门——一震男人雄风。


  哎。又是一个悲催的爱情故事。不过比着正常的更猛烈了一点儿。


  于我看来，这样的借口无疑有点儿幼稚的可笑——男人嫉妒到发狂可以理解。但是明知是自己的女儿还要下此毒手，并且一次又一次不依不饶，不置小乖于死地誓不罢休，这种忘我的精神还只能用嫉妒来作为理由吗？！


  比之于这样的借口，不如理解为其对小乖堕落的愤恨与不服。


  比尔说：你是天生的杀手。


  而这样一个女人，本来是全部属于他的——从肉体到灵魂，为他去杀人，完成所有的任务，从飞驰的摩托车上跳上高速列车在所不惜，甚至能更加勇猛——就是这样一个女人，却因为一个孩子，甘愿嫁给一个音像店小老板儿，去过柴米油盐的家庭主妇生活。


  这是比尔所不能容忍的——相比之于男人的嫉妒，他更加不能忍受他的珍宝的变质！在他眼中，小乖是天生的杀手，是降临于人世的死神，藐视众生而只服从于他，是他牢握在手中的利刃！他怎么可以让她剑入刀鞘，日渐腐朽？！——宁为玉碎不为瓦全，于是杀之，一了百了。


  这是真正的感情吧。对于比尔。其实，也是对于我们每一个人。我们每个人，对自己的挚爱都是决绝而疯狂的。这是人类自私的本性——上帝的诅咒，永远无法消除。


  恩，除此之外，再说说其他亮点：


  1、仍然是音乐。虽然我个人认为没有第一部给我的震撼和感触大，但是音乐还是那样的光芒熠熠（为了音乐我把第一部看了好几遍，最爱The Lonely Shepherd）。


  2、棺材的设计给了我很大的冲击，那种把人活埋的绝望感让我也浑身颤抖不寒而栗。于是我一直再思考这样的绝境下该如何逃出生天。并且巴巴儿的渴望答案，以供日后参照（我是不是想太多了，囧……）。结果原来她是练了无敌铁砂掌。并且鞋里藏刀（这招儿有很大的借鉴意义！考虑采用！）——哎，这我就没办法了。我这拳头……看来同样的境况下，我只能闭眼等死了——平时不努力，绝境徒伤悲啊！！！


  3、白眉老道长很牛逼啊！我看小乖不仅仅是一流的杀手，而且是国际性复合型人才，到底会几国外语啊？！英语，日语，广东话（这个屌！绝对属于小语种了！），还会西班牙语……绝对牛逼。看着白眉说广东话，小乖用英语对答，这感觉……


  4、“不是你怕木头，而是让木头怕你！”“不是你打不穿木板，而是在你打之前，你已经认输了！”“你要像狗一样吃饭，我就让你像狗一样住在外面！像人一样活着，先拿起筷子！”——励志作用。


  最欣赏两幕——


  一、艾儿和小乖对打。最后关头我正麻木的期待一场惊天动地的决斗，激烈却无聊——（然而昆汀显然很鄙视我们这种“大片儿老油子”，决定给我们一点儿教训！别他妈的老自以为是，不就看过几部烂片儿么，跟这儿装二五八万！）于是直接跳过，啪嗒抠出艾儿的眼珠——够快够狠够变态！绝对的血腥暴力，绝对的够劲儿！！！正如豆瓣一影评所说——大师就是大师，这样干脆的手法总是让我这样受了无数烂片熏陶的观众在揣摩他如何收场的时候，毫不吝啬的给我大耳刮子。


  二、最后同样干净利索的五指穿心掌——配着突然柔和平静下来的音乐，那样无与伦比的感受，百炼钢化为绕指柔。复仇新娘漂亮的脸孔和清澈的眼泪，让人澎湃。


  “How do I look?”

  “You look ready.”

  起身，系扣子，平静的5步路，倒下。


  还有什么可说的？除了沉默与内心无法平静的波澜起伏，如同海浪的波涛汹涌的情感啊！不能熄灭。


  哦，亲爱的。如果你爱我，请温柔的待我。

  If you love me , why don’t you let me know?

   If you love me , why do you let me go?


   杀死比尔——谢谢昆汀，为你带给我的所有的独一无二的感受。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Micky</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-29 02:32:14</时间>
<影评>

我有没有说过我最爱的电影是《魔戒》系列和《杀死比尔》系列？后者就是昆汀导演的。这个可爱的变态导演最新的片子叫做《死亡证据》，昨晚看了，实在是惊艳得不行。
把暴力美学进行到底。在我心里，昆汀·塔伦蒂诺，那简直就是暴力美学的代名词啊。TMD昆汀，让我狂笑着爱上你。

《杀死比尔》(&quot;KILL BILL&quot;)中——主角自不必说——任何一个配角也都令人难忘。
我尤其难忘的就是那个吹着口哨的眼罩女，我爱她我爱她，虽然她是大坏蛋。她一抿嘴一张嘴，那简直太真性情啦。她冷酷无比地读着毒蛇的资料，给被蛇咬中的巴扎嘿大叔听，那场景不要太有范儿。套用她念资料时的一句台词：“Really cool,huh?”
还有那个吐唾沫像裘千尺吐枣核钉一样的侦探大叔，他讲话的口音简直酷毙，听一次就再也忘不了。
连一向不被我喜欢的美籍华裔丑女Lucy Liu（多年后的备注：年轻时不懂得欣赏女人的美，现在看到liu的致命女人等剧，觉得她好美啊！！！），在这电影里也被拍得超酷，杀了不服气的黑手党头目之后，对所有的东京黑手党发出威胁：&quot;Now if any of you son of bitches, got anything else to say, now&apos;s the fucking time!&quot;
被女主角Kiddo劝退的那个亚裔女杀手，虽然长得丑，也丑得有型，那眼神一瞟，让人冷到骨头里。扭头走前说的一句“congratulaions!”,太帅了。
他们的演技也都超级棒，细致入微。
扮演Kiddo女儿的小演员就特别有味道。比尔一边做三明治一边和她们说话，注意小演员说的那句“bad～dady”，太有灵气了。
Kiddo结婚彩排时，那牧师夫妇，演的也很绝，介绍黑人钢琴师时重复的那句话，太可爱了：“He&apos;s the man! He&apos;s the man!”
就是这些配角把《杀死比尔》的世界变得亲切自然，让原本显然不可能真实的一连串暴力事件，在观众脑中变成了真实。

《死亡证据》(&quot;DEATH PROOF&quot;)的配角倒没几个令我难忘的，昆汀这次不走酷路线，改走平民路线啦。昆汀的编剧才华淋漓尽致地体现在那些平平无奇的对话里，没有任何标新立异的惊人语，平平无奇才是生活的真谛。
这部片子是七分对话三分飚车。听着那些几乎每天都发生在我们周围的类似的对话，相信观众都会会心一笑。佩服昆汀对生活的观察和再现。他把片中的世界尽量描述得真实可信，甚至有些琐碎无聊——就愈加反衬出那个汽车杀手的变态与恐怖。让无聊到最无聊，让激动到最激动，这种起起伏伏的心理落差，就是昆汀玩弄观众的小把戏。而当观众回过头来再去看那些无聊的对话时，又会觉得不那么无聊，那些看似无聊的台词也还是有些嚼头的。
很明显，昆汀把女人分成两大类。第一类，就是电影上半部，被汽车杀手K死的那四个女孩，软弱无主见，拖泥带水，昆汀拍的时候心里一定很爽：我平时就看不起你们这类女人，死去吧～！第二类就是下半部，把汽车杀手K死的那四个女孩，勇敢果断，直爽乐观，可怜的汽车杀手遇到了她们可真是倒霉啊。——很高兴，昆汀，我们的看法一样，握个手儿，碰个盅儿。
《杀死比尔》中的那个酷侦探，和他的被称作“SON NO.1”的助手，在这部片子里又出来啦。看到他出场我真是眼前一亮啊，仿佛看到老朋友。女孩的手机铃声响起，咦，怎么那么熟悉，是《杀死比尔》中眼罩女吹的口哨嘛！——我激动得浑身战栗了。
关于汽车杀手为何如此变态，我同意网上一些人的看法：性无能。他自己是性无能，所以才想从“飚车撞美女”之中得到快感，比任何高潮都要高的高潮。还记得他汽车前盖上的那只小鸟雕像吗，有一幕是他坐在汽车前盖上，恰巧骑在小鸟雕像上。导演的暗示够明白了吧，汽车就是他的小鸟，撞车就是他的高潮。

关于暴力场面，那更是没得说。
《杀死比尔》中，成百上千的断肢，Lucy Liu的没了天灵盖的脑袋，踩到脚底的一颗眼珠子，劈成两半的身体……那么逼真，TMD，还让不让人活了啊。
Lucy Liu穿着日本小木屐，雪白的和服雪白的袜子，暗夜里滴漏的水声中，一缕血在白色袜子上蜿蜒而下到达趾缝。这个大特写，既美又美，不是一般的美。
《死亡证据》的飚车，更TM爽。怕观众看不清，昆汀让撞车镜头从不同角度回放了四遍，分别表现了四个女孩的死况。全是慢镜头。一截断腿在空中飞跃，落到地上还弹了几下。
TMD。豆瓣上有人发表看到这撞车四幕的感受，言简意赅两个字：“射了！”
看到后半部，女孩谈话时夸赞Zoe身手灵活反应敏捷，我脑中条件反射闪出一个词：“伏笔！”果然，到后面她被汽车杀手那样蹂躏都没死。她被猛烈的撞击甩出去，大家都以为她死了。突然她在深草丛中跳起来，一跳一跳露出她的手，俏皮地喊：“I&apos;m OK!”——呼，天哪，我差点哭了。
最后的飞车大战，我倒回去看了好几遍。除了爽还是爽。四个女娃娃真是人不可貌相，比职业拳击手还牛，她们每打一下，我的小心肝就猛跳一下。等到那变态汽车杀手倒下，“THE END”出现，画面转黑，导演名字出现，我松了口气：“NND，终于死了！”……谁料一口气还没出完，画面又回来，女孩一个巨酷的朝天劈，一脚劈在男人的喉咙上。这个昆汀真是，不激动死人不罢休。

还要重重地夸奖一下昆汀用的音乐。让我身上每个细胞都在跳舞。我猜昆汀家里一定有几乎所有的CD，有最发烧的音响，甚至还有一组架子鼓可以砸着玩。《杀死比尔》的那首&quot;Goodnight Moon&quot;让我如痴如醉。这次，《死亡证据》给了我&quot;Hold Tight&quot;和&quot;Chick Habit&quot;。试听一下&quot;Hold Tight&quot;吧：点这里。

想想，有多少电影，为了所谓的教育意义社会作用，把故事讲的不伦不类。
什么教育意义，什么歌颂爱情生命祖国，我TM才不鸟哪。纯粹是讲故事，一切为了讲故事，不做任何的说教，不讲任何大道理。我的终极目标就是把故事讲好，让观众眼睛睁大耳朵颤抖心跳不稳，让观众爽到HIGH。——故事，讲故事，这才是电影的本质。昆汀告诉我的。

我这个小变态爱上昆汀这个大变态。他不是在拍电影，他是在玩电影，玩得游刃有余炉火纯青，还不断跟观众来点儿恶作剧。我国那些个导演，张艺谋陈凯歌一类，近年来拍电影都拍得战战兢兢中规中矩，拿着小聪明当大学问，我不喜欢。还是昆汀比较直率：我就是喜欢耍小聪明，我明目张胆地挑逗你，我就是个BAD BOY，哈哈哈～！

PS.有没有注意到此文里用了太多太多的“太”，1%是因为我的汉语词汇太贫乏了，而99%的原因是，我实在太爱昆汀了。昆汀在《死亡证据》里演了个猥琐的酒吧服务生，真是的，猥琐都猥琐得有水平。太“太”了。

BLOG原文：http://liboxuan.yculblog.com/post.1911880.html

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>也许随便</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-11 09:06:01</时间>
<影评>
        这几天热感冒了，在家把《杀死比尔》又拿出来看了一遍。

N年前，看朋友高压推荐的PULP FICTION的时候，正处MC（这里我说一下题外话，英文缩写已经成为天涯子民的常用委婉语手法，但是关于这个不便的表达，我一直很困惑。我认识一个menstruation，一个catamenia, 但是这两个同义词应该不可以放在一处表达一个意思吧？如果不是这两个词转化而来的，那MC又是哪个词的缩写呢？求教——），脾气暴得可以，智商低得可怜，好象饶着操场，云里雾里地跑了一圈，把活动在观众席上的各色主角配角的莫名其妙不知所云的黑色活动看了个完整后，就可想摞袖子打人！以为一部自称低俗的电影铁定会讲出什么不同凡响的故事和深沉悠远的内涵，所以耐着性子把整部电影看完，到最后发现，啊，原来还真他妈的是部低俗小说啊！无非就是抢劫呗，吸毒呗，枪战呗，偷情呗，鸡奸呗，逃亡呗，各种要多俗有多俗的流行桥段，给QUENTIN这么一解构，一重组，一调侃，其实还真有那么点看头。但是也就只有“那么点看头”。QUENTIN在这部电影中，采用的散点，环状的结构表现，已经在讲故事的手法上登峰造极了，但是我仍然对这部影片兴趣寥寥。再好的讲故事手法都掩盖不了这是部没有任何内涵，低俗至极的电影的事实，一部东拼西凑的黑色幽默剧，向来不在我的口味之内。而且我最讨厌这种导演凭借自己的高智商强逻辑把观众耍着玩的感觉，觉得憋气，而这股气，在看他的KILL BILL中得到了酣畅淋漓的宣泄。

太过瘾了！！！！

这到底是部怎样的电影呢？

其实我看电影，什么GENRE，什么STYLE，什么FABRIC，什么INCIDENTAL MUSIC，都是属于我鉴赏能力范畴之外的元素。我唯一关心的，永远只是它THEME。《杀死比尔》，贴着暴力美学的标签在各大影院捞足了钞票，而这些看到高潮迭起呻吟起来的大老爷们，又被躲在幕后嘿嘿笑着QUENTIN狠狠地耍了一把——这电影，其实是人类历史上，最事无忌惮、最伟大高超、最精彩决绝的对母性的赞歌。

“在测试条变成蓝色之前，我可以从摩托车跳到高速飞驰的火车上，为了你。但测试条变蓝以后，我就不是以前的我了，不再是了。因为我要做妈妈了——你能理解吗?” 女主角对她曾经深爱但后来（为了孩子）背叛的男人说。

“以前我是这世界上最不怕死的女人，但现在，我却因为怀上孩子而害怕。”两个女杀手生死对决前，真心倾诉。

母性是这地球上所有生物最璀璨夺目的品质，是一切罪恶的终点，是所有美德的起源。当然，在这部电影里，这句话也是可以反着说的。

一个刀光剑影下与黑社会老大“切肤”相爱的非凡女人，仅仅因为怀上孩子，就果断背叛了这个摧毁性的男人，离开腥风血雨的生活，甘愿到一个破旧之地，与一个平庸之辈成婚。目的仅仅是给孩子一个正常的安乐的生活。在被暴打成面目全非、并被爱人一枪迸了脑袋之后，她靠着要保住孩子的潜意识存活下来，靠着微波的呼吸，在植物人床上一躺就是4年。苏醒后看到自己扁平的肚子，误以为早已失去孩子，便开始了血肉滔天的复仇行动。靠意志恢复了自己瘫痪的脚，在残酷的屈辱和非人的折磨中习武，被活埋了用双手劈出活路，被成百上千的高手围堵了孤身杀他个手脚纷非尸堆如山，最后与他们的老大在静谧的雪地血染白衣，将死亡与美渲染到极至————

越看越觉得惊讶，觉得神奇，难道这个复仇新娘是不死之身？但是我知道一个被母性的本能牵着往前走的女人，是万夫莫挡的，她最终就是会到达终点站，见到她一直认为非杀不可的那个男人。

一个老男人，温厚，细腻，带着他和她的女儿，享受着天伦之乐。这个就是血洗婚礼并朝自己孩子的母亲头上开枪的，但仍旧爱着她的男人。他淡淡地说，看到她离开了，愤怒了，反应过激了，言语中有真诚的解释和心虚的道歉。但是没有用了，近在咫尺，但隔着血流成河的深仇，是由爱转化为恨的距离。说实话，看到这一段我有点担心。如果导演让这个女人从此不计前嫌，为了给女儿一个完整的家而留下，那导演就等于把天底下所有的女人都强奸了。女人的母性的光辉，因怀孕而起，但绝不会停留在一切为了孩子这一浅薄的层面上。有怨的报怨，有仇的报仇，找到债主了，历史遗留问题非要跟你一一清算。不会逃避，无法将就——爱起来深沉缠绵，恨起来恶狠冷酷，女人月月见红，怕看到鲜血淋漓的，根本算不上真女人！但是导演没让我失望，最后来了一场末日审判，非但让这男人死于女人豁出出性命学来的绝杀招下，还慷慨地给了复仇的新娘一场在浴室痛哭涕淋的戏——此乃真女人也！

大爽！！！

我有预感，西方女权主义者很快将把这部电影奉为女权圣经，顶礼膜拜。从此，QUENTIN除了暴力美学，还有别的BUG可贴了。真是赚死了！

在爱里表达母性太过甜腻，QUENTIN就把这个THEME扔到一个反环境中，用恨来渲染母性的伟大和不可抵抗。而对于母性所具有的力量，我认为这样的电影表达，是恰如其分的，理所应当的。想起日本小说家芥川龙之介的《母性》，当时年少，被作为恶的化身的母性深深震撼。母性带来了一米阳光，也能带来狂风骤雨。而小时候我外婆的叮嘱我至今牢记——别惹怀孕的母猫！

 
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
