<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>辛德勒的名单 Schindler's List</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>9.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p492406163.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>连姆·尼森 / 本·金斯利 / 拉尔夫·费因斯 / 卡罗琳·古多尔 / 乔纳森·萨加尔 / 艾伯丝·戴维兹 / 马尔戈萨·格贝尔 / 马克·伊瓦涅 / 碧翠斯·马科拉 / 安德烈·瑟韦林 / 弗里德里希·冯·图恩 / 克齐斯茨托夫·拉夫特 / 诺伯特·魏塞尔 / 维斯瓦夫·科马萨</演员>
<简介>1939年，波兰在纳粹德国的统治下，党卫军对犹太人进行了隔离统治。德国商人奥斯卡·辛德勒（连姆·尼森 Liam Neeson 饰）来到德军统治下的克拉科夫，开设了一间搪瓷厂，生产军需用品。凭着出众的社交能力和大量的金钱，辛德勒和德军建立了良好的关系，他的工厂雇用犹太人工作，大发战争财。
                                    
                                　　1943年，克拉科夫的犹太人遭到了惨绝人寰的大屠杀，辛德勒目睹这一切，受到了极大的震撼，他贿赂军官，让自己的工厂成为集中营的附属劳役营，在那些疯狂屠杀的日子里，他的工厂也成为了犹太人的避难所。
                                    
                                　　1944年，德国战败前夕，屠杀犹太人的行动越发疯狂，辛德勒向德军军官开出了1200人的名单，倾家荡产买下了这些犹太人的生命。在那些暗无天日的岁月里，拯救一个人，就是拯救全世界。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>X.Y</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-21 22:21:24</时间>
<影评>
        世界反法西斯胜利60周年

　　1945-2005 

　　

　　NO.00-【即将来临的黑夜】

　　一个普通的犹太人家庭在低声吟唱着圣咏曲，微弱的烛光渐渐熄灭，一缕白烟缓缓升起，慢慢变成火车轰鸣的烟雾…影片字幕：1939年9月，德国武装在两个星期内击败了波兰军队。下令犹太人登记全家人口，重新安顿集居到各大城市，每天有一万多犹太人从乡村抵达克拉科夫。

　　

　　NO.01-【优雅俊朗的企业家】

　　酒会中，伴随着悠扬的小提琴乐曲，高大俊朗的辛德勒(利亚姆.尼森 饰)优雅的抽着烟，望着不远处邻座的女子，眼光深邃。其实，他是在打探着女郎身旁的德国纳粹军官，做为一名德国企业家，辛德勒无时不刻不在寻找着挣钱的机会。

　　

　　NO.02-【充满魅力的辛德勒】

　　德国军官看着派去打探的手下居然和辛德勒坐到一块儿，于是亲自上前：“他在搞什么？”。辛德勒亲切的拉着他的手很绅士的说：“这种地方怎么能让女士没有护花人？”，并挽着女人的手说：“各位，男士伏特加，而女士呢？”。风度翩翩、出手阔绰，言谈举止极富感染力，这使得辛德勒短时间内和在场的德国军官们建立起了“亲密”的友谊。

　　

　　NO.03-【左右逢源的商人】

　　贵宾留席的主人，一名德国高级长官到来，看到这个场面，不解的问待应生：“那个人是谁？”。一会后，辛德勒和长官把酒言欢，并愉快合影留念。辛德勒的个人魅力非常吸引人，不光吸引女士，也包括男士。在交际场合的熟练老道，使的他在商场上也是左右逢源。

　　

　　NO.04-【临时的犹太人参议会】

　　德国士兵涌进波兰城市酋登拉特，大量的波兰犹太人在市政厅门前排队等候。影片字幕：“犹太人参议会，由二十四位被选举出来的犹太人组成，负责在克拉科夫执行伪政权的命令，包括分配劳役、安顿食宿、排解纷争等”。

　　

　　NO.05-【“我并不工作”】

　　辛德勒到临时参议会找犹太人史丹(本.金斯基 饰)商量合作开厂事宜，史丹问：“他们出钱，我出力，请问…你呢？”，辛德勒轻松的回答：“负责公司的公关、宣传，我的专长是形象设计，并不工作(Not work，Not work，说了两遍)，搞门面工夫…”，做为唯利是图的商人，他只关心如何快速、有效、安全的挣钱。

　　

　　NO.06-【犹太人的最后期限】

　　街道上全是流动的人群，影片字幕：“1941年3月20日，进入犹太人区的最后期限，44/91号布告建立了维斯拉河南岸犹太人封闭区，犹太人被强迫居住在这个关起来的区域，所有从克拉科夫及其附近地区的犹太人被迫离开他们的家，并被集中到一个只有16个居住方块的区域”。

　　

　　NO.07-【“再见，犹太佬！”】

　　一个个犹太家庭在德国军人的监视下，默默的收拾细软。街道上非犹太种族的孩子们用石块向犹太人扔去，一个小姑娘眼里充满了仇恨与轻蔑，嘴里大声的喊叫着：“再见，犹太佬！”，与此相对应的是，大多数犹太人选择了沉默。

　　

　　NO.08-【伪造的蓝卡】

　　德方对犹太人进行职业鉴别，某个大学教授面对德国军方抱怨说：“我教历史、文学怎么算不重要？”，好心的史丹连夜为他伪造了一份五金磨工的职业证明，在他即将被装上卡车运走前拉过他，交到他手里，教授违心的承认自己是五金磨工而获得象征着暂时生存的蓝卡。

　　

　　NO.09-【面试打字员】

　　辛德勒为他的德国珐琅工厂面试打字文员，前几个年轻漂亮的女子虽然打字技术差，他一再向前挪着身子，并幽雅的托着下巴“深情凝望”，其间还帮着一位行动笨拙的女子换行，可后面在某位年纪较大但技术娴熟的妇人面前，他却端坐着望向别处，丝毫没有任何兴趣，从这一侧面也说明了辛德勒的本色风流。

　　

　　NO.10-【“我更需要会计”】

　　辛德勒对史丹说：“家父曾说过，人生所需者有三：高明的医生、宽大的牧师、聪明的会计。前两者，我很少与其打交道，不过，第三者…”，言下之意是他身体健康、不迷恋宗教，但热衷于经商之道，辛德勒是个标准的商人。

　　

　　NO.11-【“那个人是独臂的，有什么用？”】

　　辛德勒工厂的效益蒸蒸日上，一天，史丹告诉他有个叫鲁荣斯坦的技师，想感谢他的录用。辛德勒出于礼貌会见，却没想到居然是个独臂的老人，于是他怒气冲冲的质问史丹：“那个人是独臂的，是吗？有什么用？怎么用？”…这时的辛德勒的确是个标准的商人。

　　

　　NO.12-【“我是个重要技工”】

　　工人们走在下班的路上，不料沿途被德国军人强迫铲雪，刚才向辛德勒致谢完后心情愉快、哼唱着歌儿的独臂老人却被微笑着拉过一旁，是的，两名纳粹士兵脸上带着微笑，独臂老人知道事情不妙，试图解释：“我是个重要技工，我是辛德勒的雇员…”，微笑的军人一枪击毙了他。睁大眼睛的老人脑后流出的血液浸染了雪地，雪是白色的，血却不是红色的。铲雪中的工人们没有人抬头，一切都是在平静中进行。

　　

　　NO.13-【“你叫什么名字？”】

　　工厂会计史丹因忘记带工作证而被装上火车，辛德勒前去营救，受到德国军人的阻挠，他先问记录员：“你是文员，叫什么名字？”，又问闻讯赶来的德军官：“你叫什么名字？”，德军官感觉受到了侮辱，轻笑着报了全名后反问他，辛德勒轻描淡写的说：“两位，万分感谢，我可以保证，月底，你们俩将调去南俄罗斯，再见”，然后继续寻找史丹。在辛德勒大叫着“史丹”的声中，记录员与德军官也同样卖力的喊相同的名字。这段戏拍的很讽刺。

　　

　　NO.14-【桌上的金牙】

　　车站货仓里，工人们正在挑拣着堆积如山的货物给其分类，这些都是火车上被运走的犹太人的，当然，这些对于它们的主人来说已经没用了，因为他们踏上的是一辆死亡列车，即将开往屠宰场……一名黄金鉴定师望着倒在桌上的一大堆金牙，面色呆滞，因为他知道，一颗金牙代表着一个生命的终结。

　　

　　NO.15-【明确的化分】

　　“犹太人城”：1942年冬天，克拉科夫犹太人区，波兰人与波兰犹太人这时已经被明确的化分开来。

　　

　　NO.16-【A区与B区的分别】

　　新来的司令官阿曼·歌德大尉(拉尔夫.芬尼斯 饰)在吉普车上听着下属解释：“这条街道将犹太区分成两半，右边，A区，公务员、生产工人之类；左边，B区，多余的劳工，老弱残疾…”，A区，B区，哪个会是天堂，哪个会是地狱？

　　

　　NO.17-【挑剔的德国司令官】

　　歌德大尉视察建造中的普瓦索夫集中营，挑中了没做过佣人的海伦做他的佣人，原因是：“别人的女佣我没兴趣，懒的矫正她那些陋习”。

　　

　　NO.18-【Today is history】

　　歌德大尉在广场发表了他的“就职演讲”：

　　“今天，是历史时刻，今天将长留青史，许多年后，年青人将以敬佩的心情谈起今天的事。今天，是历史时刻，六百年前，欧洲大瘟疫，死人无数，犹太人被指为祸端，当时的波兰国王，批准犹太人前来克拉科夫市，他们来了，源源而至，一车车行李，落地生根，发展起来，在企业、科学、教育、艺术等各方面…他们来时赤手空拳，一无所有，然后昌盛繁荣。六个世纪以来，犹太人，盘据着克拉科夫，你们不妨想想，由今晚开始，这半个世纪的事迹，将成为流言，可视为从未发生过…今天，是历史时刻”。

　　

　　NO.19-【屠杀前的准备】

　　画面中出现字幕：“1943年3月13日，准备屠杀犹太人”。事实上，入侵波兰后，战争的进程深入使得希特勒不再满足于驱逐、分隔犹太人，而想实行“彻底”的种族灭绝，于是，被称为“最后解决”的大屠杀开始了。除了党卫队特别行动队自身外，还有募招当地警察和反犹的极端民族主义分子，带头的还往往是些教员、医师或教士之流。他们的残暴比德国人有过之而无不及，不得不说是波兰人的悲哀，或者，是人类的悲哀。

　　

　　NO.20-【塞进面包里的手饰】

　　当穷凶极恶的德国士兵们咆哮着闯入居民楼时，在平凡的一个家庭里，母亲正把一些金银手饰塞入面包让家人各自吞进肚里。因为，她可能还在想着行动结束后不应该让家庭财产得到流失。

　　

　　NO.21-【死亡与微笑】

　　德国士兵一边将年迈的老者推到地上一枪打死，一边微笑着哄那因失去丈夫而痛哭的老妇人怀里的小孩子…他们是什么，是地狱来的魔鬼吗？

　　

　　NO.22-【“你差点儿打到我！”】

　　街道上，德国军人正在检查蓝卡，一个孩子由于看见父亲被德国兵大声训斥而“过份”害怕跑了出去，德兵抬枪欲射击，父亲拼尽全身力气阻挡，被当场打死。两名德兵架着他的儿子回来，砰的一枪击穿身体，就在他母亲的眼前……旁边的德国兵过去怒喝，观众还以为他会训斥杀害小孩子的行为，谁知他竟然高声指责同伙差点打到他---残忍之极，简直令人不敢相信自己的眼睛。

　　

　　NO.23-【善意的投毒】

　　诊所的大夫将毒药掺进水里喂垂死的病人喝下，随后德国兵闯进来向他们的身体扫射，但病人们已经安静的死去，医生们这么做是为了不让他们遭到痛苦。

　　

　　NO.24-【同样的年轻人】

　　诊所外的年轻医生哀求让年轻的女病人获得治疗，同样年轻的德国士兵没有丝毫犹豫一枪将女病人的头打烂，头颅迸出的鲜血和脑浆喷了医生一脸一身。

　　

　　NO.25-【“不，这里已经没有地方了”】

　　老妇人杜斯纳带着女儿趁乱逃到阁楼上，谁知躲在其中的人只允许她女儿丹卡一人下来，她百般恳求也不济于事，强烈的母亲天性让她忍住害怕，安慰女儿：“别动，留在这里不要乱闯…”，在女儿大声的叫喊声中她看着地板慢慢的合上。

　　

　　NO.26-【二根手指的军礼】

　　一个年青人从下水道钻出来，却碰上德军，他急中生智，装做收拾散落在街道上的行李，并用二根手指向歌德上尉敬礼，引得刽子手们一阵狂笑，暂时侥幸躲过一劫。

　　

　　NO.27-【“片刻的生命，终归是生命”】

　　被小孩儿亚当藏在楼梯下的杜斯纳，却看见本已“安全藏起”的女儿跑出来奔向她的怀里，刚刚经历了生死离别的母女二人紧紧的搂在一起，母亲说：“片刻的生命，终归是生命”。

　　

　　NO.28-【黑与白间的一点红色】

　　在山头上骑马驻足的辛德勒静静的看着下面异常混乱的街道，在黑白颜色的人群中，一个衣着红色的小女孩儿在其中快速的毫无目的穿梭着。值得一提的是，全片只有两种色调，黑与白，所以，这个红衣小女孩儿显得特别的醒目。在由童声合唱组成的低沉背景音乐中，小女孩儿身上的红色代表着生命，尽管它看上去是那么的脆弱。

　　

　　NO.29-【节省子弹的好办法】

　　大楼前，德军将几个犹太人排成一串，一枪就全部打死，充分展现了帝国精英们杀人的高效率性。山头上的辛德勒望着这一切，脸上以往的优雅被莫名的表情所占据，眼晴里尽是茫然。

　　

　　NO.30-【诊听器】

　　夜里，德军找来大夫，持医用诊听器来勘察楼层夹缝中是否有人藏匿……诊听器本来是给人以生的希望，在这里，却带来了死亡的信息。

　　

　　NO.31-【“完美的合弦”】

　　经过搜查，德军发现了白天躲在窗帘后的一群犹太人，冲上去一阵扫射，黑暗楼道里闪着刺眼的白光，那是死亡之光。就在这充满了血腥味道的人间地狱，一名军官竟然“饶有兴致”的弹起了钢琴，琴声急速而短促，和密集的机枪扫射声构成了一道“完美的合弦”，两个德国兵闻声而来，却讨论起弹奏的是巴克还是莫扎特。静静的城市，只有射击声与钢琴声来回作响…静静的城市，死一般的城市。

　　

　　NO.32-【歌德上尉的晨练】

　　早晨起来的歌德上尉光着上身，居高临下望着操场上列队的犹太人，拿起狙击枪将空地上一名妇女击毙，没有任何理由；四周观望后，又将台阶上的一名妇女击毙，同样，没有任何理由，射杀犹太人对于歌德上尉来说，就像林中打猎时射杀兔子或獐子，没有什么分别。操场上的工人快速的干起活来，唯恐下一个目标会是自己。

　　

　　NO.33-【“可能是撞针出了毛病”】

　　普瓦索夫集中营：金属加工厂。

　　歌德上尉视察工作进度，走到一个老人身边问他是做什么的，老人回答做门铰。他要求老人立刻做个门铰给他看，并掏出手表计时，老人不敢怠慢，快速熟练的做完并看着上尉期待表扬。歌德上尉先是赞赏，然后指着桌上稀少的门铰说：“非常棒，但是我有点不明白，你从今天早上六点起就一直工作，但只有这小小一堆的门铰”，老人没有争辩，他闭上眼晴像小鸡一样被拖出车间，歌德上尉用手枪对准跪在地上的老人头部射击，却因为手枪失灵而再三重试，无奈好像中邪一样，换了几次都无法正常发射。到这儿，仿佛是在上演一出标准的喜剧，但是我想，没人会笑的出，不管口中还是心里。

　　一个即将被处死的老人歪着脖子跪在地上，没有任何反抗，身旁要取他性命的人却在讨论着如何解决杀人武器的技术故障：“可能是角杆弯曲所致…”…“检查一下撞针…”…“可能是染了铀…”，影片在这里将黑色幽默玩的令人触目惊心，但是，只见黑色，不见幽默。

　　

　　NO.34-【Him！】

　　歌德上尉训在操场上斥问是谁偷的鸡，没人敢回答，于是他随便拽出一人枪毙，正当他要杀第二人时，一个小孩低头出列，歌德问他是谁时，出人意料的是，这个哭泣的孩子一指地上的死人大声喊道：“是他！”…真是聪明。

　　

　　NO.35-【“他坏的可爱”】

　　史丹因介绍没有技能的老年人到厂里工作，辛德勒知道真相后大为光火，他怒斥史丹道：“人死在所难免，他想杀光所有人，我有什么办法？将所有人送来？行得通吗？送他们去辛德勒那里去，统统送去！他那处是避难所，不是工厂…你知道吗，这很危险，非常危险！”，这时的辛德勒还完全不把犹太人的生死放在眼里，他只关心自己的安危及工厂的效益，并为歌德的所做所为辩护，称歌德“完全是为这个营着想”、“责任重大”、“战争把人邪恶的一面露了出来”、“他坏的可爱”。

　　

　　NO.36-【史丹的反驳】

　　史丹面对辛德勒的冲天怒火，平静的诉说他自己听贝基说的一件事：某天，一个人越狱，歌德上尉将越狱人同营的人排成一队，他先杀贝基左边的人，然后枪杀右边的人，将列队的人通通杀掉，25个人，整整25个人，镜头前的歌德上尉面目狰狞，脸上沾满了飞溅血迹……辛德勒听到这些，若有所思。

　　

　　NO.37-【This…is…P.O.W.E.R！】

　　上尉别墅，夜晚酒会后的辛德勒与歌德上尉一起在阳台闲聊，歌德因饮酒过量摔倒在地，辛德勒没有去扶，歌德蹒跚的爬起来坐在椅子上问他：“你从来没喝醉，显示出你有非凡的控制力，能控制，就有权力，控制力就是权力”，辛德勒沉思片刻，说：“杀人不是权力，是正义，与权力不同，权力是…有足够理由去杀一个人，但却不去杀，而是赦免。”，歌德盯着他：“我认为你喝醉了”，辛德勒没有理会，靠近他凝视：“歌德，这就是权力，这…就是…权力”。

　　

　　NO.38-【“算了吧”】

　　歌德在马厩发现服侍他的男孩失手将马鞍掉在地上，大怒后居然温和的说：“算了吧”，随同的史丹却面带诧色，他不敢相信“暴君”般的歌德会如此“宽待”一个冒犯他的下人。

　　

　　NO.39-【“告诉她不要再吸”】

　　操场上，一名德兵正拽着一位妇女的头发欲拉到空地处死，只因为她工作时吸烟，路过的歌德迟疑了一下，说：“告诉她不要再吸”，放了生路，这名德兵在其走后大摇其头，他也不明白司令官今天是抽什么疯了，往常抬手就是一枪，现在却像个善人。

　　

　　NO.40-【“我赦免你”】

　　仆人男孩因擦不干净歌德浴缸的污迹而胆颤心惊，歌德告诉他下回用浓酸液，然后说：“走吧，可以了，我赦免你”。歌德盯着着镜子中的自己重复刚才的命令：“我赦免你”。看来，辛德勒昨晚上的话似乎起了作用。

　　

　　NO.41-【歌德上尉的“赦免”】

　　被“赦免”的小男孩走在操场上，身边响起了枪声，但没有打中，是歌德，他在用这种方式警告他的仆人吗？这时，拿着帐本的史丹在前行中突然身子一震，走过后的空地上，刚才被“赦免”的小孩已经躺在血泊之中了。相信这一幕会给大家带来极大的震撼，就在歌德逐渐改变处事方式，观众们也在改变对他的看法时，这一枪，把观众们对法西斯那海市蜃楼般的希望彻底打碎了。

　　

　　NO.42-【歌德上尉的自述】

　　在地下室，歌德找到女仆人海伦，并向她诉说：“原来你躲在这里来避开我，我是来告诉你，我是巧手的橱具师、熟练的仆人，是真心话。战后，你要写书，我会…乐意替你写。听到楼上大家在寻欢作乐，这里必然显得寂寞。”、“有时，我们俩都是寂寞的”，他似乎像个温温而雅的绅士，向情人述说心曲。但接下来，他又变回了平时的歌德，大骂海伦：“不，我怎么可以同情你？你这个犹太婊子，几乎引诱我上钩…”，随后疯狂的殴打海伦。歌德自知已经爱上了海伦，一个犹太女人，一个像蛇、鼠、虫、蚁般的犹太婊子，他找不到方向，只有籍着殴打她来发泄，狠狠的发泄。

　　

　　NO.43-【荒谬的传闻】

　　女工寝室中，一个女工在叙述她所听到的在集中营里发生的骇人听闻的故事：“…火车抵达后，人们被赶了出来，在两个货仓前列队。一个货仓写着“衣帽室”，另一个则写着“贵重品”。他们在那里脱掉衣服，一个犹太小孩用绳把他们的鞋子绑在一起，士兵剃光他们的头发，说头发是用来制作东西给潜艇用，人们沿着一条大走廊，被推进密室，门口画上大卫星，并写着“沐浴及氧气室”，党卫军发给他们肥皂，叫他们深呼吸，说是有助于消毒，然后，放出毒气…”。这时，她上铺的一个女工问为什么要给他们肥皂，她回答到：“用来哄他们进去的…”，但这时，很多女工对此持怀疑态度，并不相信身为“极其重要”的劳动力的她们会遭到如此下场，是“荒谬”的。

　　

　　NO.44-【“腾出地方来”】

　　某天上午，广播通知全体人员到操场集合，因为刚从匈牙利运来了一批新的犹太人，营中准备检查身体状况，以便把患病者抽出，“腾出地方来-(歌德语)”。

　　

　　NO.45-【操场上的奔跑者，为了生存而奔跑】

　　操场上放送着舒缓的音乐，身着白色医服的大夫开始“工作”，全营人不分男女，均脱光了衣服在操场上跑圈，德军看到身体孱弱者就马上拉出来放到另一旁。面对屏幕中满场奔跑的裸体，我的心中没有一丝一毫的色情感，只有彻骨的寒意。

　　

　　NO.46-【特殊的化妆品】

　　寝室中的几个女工，为了不显得太虚弱，用针刺破手指，把血染在惨白的脸颊上使其“看起来红润一些”。

　　

　　NO.47-【法西斯的催眠曲】

　　这时，德方换了一张唱片，耳畔传来的是一首祥和、温柔的女声独唱，低吟的声调听起来就像是慈祥的母亲在轻轻哄着自己的宝贝入睡，营中所有的小孩子应声合唱着被带了出来。他们手牵着手，天真无邪的笑着，井然有序的走上运输车，他们这次不是去温暖的房间睡下午觉，而将会被带到奥斯威辛…

　　

　　NO.48-【大喜大悲的落差】

　　在身体检查中侥幸未被抽出的女工们脸上洋溢着发自内心的喜悦，她们轻笑着穿上衣服、互相祝贺着，场地中升腾着一派欢乐的气氛……但不一会儿，她们却发现自己的孩子们在货车上高兴的向自己挥着手示意，母亲们顿时面如死灰，大声叫嚷着、哭喊着奔向汽车、奔向自己的孩子，但，无济于事…这一切仅仅发生在短短的几分钟里，大喜大悲的巨大落差，仅仅发生在短短的几分钟里。

　　

　　NO.49-【粪坑里的孩子们】

　　小男孩奥利趁乱逃出，四处找寻但找不到可以藏身的地方，只好钻进厕所的粪坑里，就是在这个极其肮脏的地方，还躲着四五个小孩。孩子们稚嫩的脸上沾满了污秽的粪水，奥利望着头上的蓝天，那肮脏的空气中还在回响着慈母般的音乐。

　　

　　NO.50-【“残忍”的辛德勒】

　　在火车站，辛德勒看到火车上闷热难奈的人们，向歌德提议用水管向火车喷水取乐。歌德一时没弄明白，以为辛德勒是在虐玩囚犯，还取笑他：“辛德勒很残忍，你给他们希望，不应该那样做，残忍！”。

　　

　　NO.51-【歌德上尉的异样感觉】

　　“残忍”的辛德勒亲自拿着水管向火车上可以喷洒的地方喷洒着清水，车内早已闷极的人们拼命挣扎着享受着这次清凉，最后一次清凉。当看到辛德勒嘱咐火车的德兵每次停车给囚犯们喝水解渴的时候，军官们停止了调笑，歌德望着辛德勒，隐约的感到了什么。

　　

　　NO.52-【天空中落下的灰尘】

　　在大街上行走的辛德勒用手拈起从天上落下散在车上的“灰尘”，这并不是普通的“灰尘”，而是焚尸后从烟筒冒出的骨灰。影片字幕：“1944年4月，休伊瓦高尔加。D处命令歌德挖出尸体焚化，在普瓦索夫和克拉科夫犹太人区惨案中被杀害的犹太人超过一万”。犹太人们负责挖掘尸体具体工作，如山的尸堆里可能就有他们的朋友、亲戚。歌德告诉旁观的辛德勒，刚收到命令，二、三十日后将会把营区内的所有人送到奥斯威辛集中营，辛德勒听到这里，心中忽然滑过一个念头。

　　

　　NO.53-【生命的颜色】

　　黑白镜头中，一辆运尸车上赫然出现了影片开始那个穿红衣的小女孩，辛德勒看在眼前，捂着嘴悲痛万分，这让他坚定了刚才心中产生的念头！

　　

　　NO.54-【More、More…】

　　工厂里，整夜未眠、眼睛红肿的辛德勒开始实施他的计划，让史丹打印他念出的名字，“More、More…”，辛德勒不断的念着记忆中的人名，打字机飞快的印出铅字，“300、450、600、800…”……这就是著名的“辛德勒名单”，所有的代价就是送给歌德一箱箱厚重的钞票。

　　

　　NO.55-【“这名单…就是生命”】

　　辛德勒因资金临近耗完而让史丹终结名单，史丹喃喃的说：“这名单太好了，这名单…就是生命！”、“名单外的世界，是深渊”。

　　

　　NO.56

　　-【辛德勒的名单】

　　在辛德勒的名单中列出的人们纷纷到操场上报名：

　　杜斯纳一家：朱迪、朱纳、当娜、查也；

　　诺士纳一家：亨利、温茜、利奥，儿子奥利；

　　玛莉亚·米雪；

　　占·路华；

　　马加·胡朗；

　　林柏·米高；

　　史丹；

　　莉贝嘉、约瑟·鲍；

　　蕾莎·纳士·鲍、威廉··纳士·鲍；

　　杰克·利瓦杜；

　　露西·法本、亚志；

　　莎拉、菲卓·费舍尔；

　　米特·彭巴；

　　波特、美娜·费化堡；

　　多瑞·何路；

　　阿当·里维；

　　马素·高拔；

　　依素·奇士坦；

　　艾沙·阿曼；

　　玛利·根堡；

　　艾丽·陆定；

　　爱华·希文；

　　艾玛·路堡；

　　杰迪·苏克文；

　　海伦·凯丝；

　　……

　　这些都是不幸中的幸运者，他们被以男女分类，运往兹维陶·布伦利兹·捷克斯洛伐克-----那是奥斯卡·辛德勒的家乡。

　　

　　NO.57-【“欢迎光临布伦利兹！”】

　　辛德勒在站台上欢迎先抵达的男工人们说：“装载妇女的列车，已离开普拉绍夫，即将抵达。我知道你们旅途劳顿，但步行不远，就到达工厂…，欢迎光临布伦利兹！”

　　

　　NO.58-【一个孩子的“割喉礼”】

　　这时，在女工们乘坐火车上的海伦却无意中瞥见雪地中的一个孩子向她敬“割喉礼”，到站后，已是深夜，刚才还讨论顿肉、土豆的妇女们发现到了一个陌生的地方，那里没有欢迎她们的奥斯卡·辛德勒，也没有顿肉、土豆，只是荷枪实弹的德国兵及恶狠狠的狼狗。

　　

　　NO.59-【冒着白烟的大烟筒】

　　她们排成队，四处寻找名单登记台，却发现远处发出巨大轰鸣声响的……冒着滚滚白烟的大烟筒，她们来到了…奥斯威辛集中营，犹太种族的“最后解决”处。

　　

　　NO.60-【“淋浴室”里的淋浴】

　　更为不幸的是，她们这次遇到了以前那个“极其荒谬”的传说，同样，她们在那里脱掉衣服，一个犹太小孩用绳把他们的鞋子绑在一起，士兵剃光他们的头发，人们沿着一条大走廊，被推进密室，门口画上大卫星，并写着“淋浴及氧气室”。突然，室内灯光全部熄灭，屋里顿时发出绝望的喊叫。黑暗中的妇女们一个个因恐惧而面容扭曲，母女、姐妹们紧紧的拥抱在一起，她们在静静的等待，静静的等待着毒气的到来……但没想到的是，是淋浴，居然真的是淋浴！人群中发出欢快的笑声，伴随着哭泣的笑声。

　　

　　NO.61-【下一拨人】

　　无疑她们是幸运的，出来后，却看到另外一大群人走向那里，死一般的夜里，高高矗立的焚尸炉继续冒着白烟。

　　

　　NO.62-【“她们可以打磨子弹！”】

　　经过辛德勒用重金贿赂德政高官，她们才得已重新踏上列车，但德兵不允许小孩上车，母女被强迫分离的场面令人感到撕心裂肺。

　　

　　NO.63-【走在工人中间的辛德勒】

　　费尽周折，妇女们终于回到工厂，在厂里的大道上，舒缓的音乐中，辛德勒与她们走在一起，肩并肩的走在一起，这个场景非常感人。此时的辛德勒已经不是一个标准的商人了。

　　

　　NO.64-【“你入狱、我收钱！”】

　　辛德勒向德国兵说到：“根据W部门条例，无端杀害工人是违法的。根据企业赔偿基金，工人遭到滥杀，我有权要求赔偿。如果胡乱杀人，你入狱、我收钱！，这是办事规矩，因此，这里不准即时处决，生产不可受到任何干预，为确保，没有我的批准，卫兵不得进入工厂”。为了犹太人，而不惜与德国军人谈规则，此时的辛德勒的确已经不是一个标准的商人了。

　　

　　NO.65-【辛德勒的开销】

　　影片字幕：“在七个月的时间里，辛德勒的布伦利兹军火厂充分运转，却都是无产品的模范。与此同时，他花了数百万德国马克以供养他的工人及对德国官员行贿，倒致了他濒临破产边缘…”…

　　

　　NO.66-【收音机里传来的消息】

　　工厂的工人们与德国官兵一起默默的听着收音机播送的特别报道：“昨天早晨，凌晨2:41，在艾森豪威尔将军的总部，德国的祖度将军，签署了无条件投降条约，将德国在欧洲一切的领土、领空、领海移交欧美联军及最高苏维埃指挥。德国战事因此结束！”，1945年，德国法西斯无条件的向盟军投降。

　　

　　NO.67-【狡猾的辛德勒的演讲】

　　辛德勒在工厂对着车间里的所有工人及台阶上持枪的德国军人们发表演讲：“刚听到宣布，德国无条件投降，今晚午夜，战争将结束。明天，你们着手找寻生还的亲人，大部分人…你们不会找到。经过六年的杀戮，受害者举世哀悼，我们得以生存。你们很多人来向我致谢…向你们自己致谢吧。感谢你们无畏的史丹，以及其他随时面对死亡的人”。

　　辛德勒顿了一下，接着说：“我是纳粹分子，军火生产商，努力劳力的剥削者，我是……一个罪犯。到午夜你们获得自由，我被追缉，我会和你们相聚至零时五分，届时，请恕我失陪…我必须亡命去了。”

　　辛德勒望着台阶上的德国军人，平静的说：“我知道你们接到领导人辗转传来命令，清除所有的工人，现在大可下手，他们都在这里，这是你们的机会…”“否则，你们可以离去，回家去做一个人，而不是一个凶手”…几分钟后，德国士兵一个个沉默的离去。

　　影片这时闪过一个不易察觉的镜头，辛德勒对惊愕的史丹偷偷使个了眼色，然后舒了一口气，狡猾的商人，“狡猾”的辛德勒。

　　

　　NO.68-【由德国商人提议的默哀】

　　辛德勒对工厂工人提议：“为纪念你们无数的受害者，我请求大家，静默三分钟…”，场地上传来了悲怆的歌声。

　　

　　NO.69-【卓利的金牙】

　　车间里，一群工人不住的向一个名叫卓利的工人致谢，原来是他将自己的金牙拔下来化成戒指，准备献给辛德勒。

　　

　　NO.70-【“凡救人一命，即救全世界！”】

　　深夜，收拾好行装的辛德勒离厂前，接受了工人递上的可证明他无罪的工人联名担保书，然后，史丹送给他那枚用金牙打造的金戒指，并说到：“希伯来文，取自《塔木德》经书，意为“凡救人一命，即救全世界！””。

　　

　　NO.71-【哭泣的辛德勒】

　　辛德勒戴上戒指，没有向史丹致谢，他眼含着泪水，对史丹说：“我或许可以多带些人出波兰，或许可以多带些…”，史丹说：“拜你所赐，1100人得已生还…”，辛德勒：“我当时多赚点钱就行…”，他自嘲似的笑了笑，“我太挥霍了…”，接着，他从笑转为哭泣：“只要我…”，史丹说：“你所救人的后代，也蒙你的恩”，辛德勒指着自己的汽车说：“这辆车，可以换回十个人的生命，我要来干什么？十个人…”，取出领针：“这领针，两个人，黄金造的，两个人…”，他大声痛哭着，像个孩子一样，工人们上前去抱住辛德勒，紧紧的抱着他。

　　-【财注：这部影片，从头到尾，笔者始终努力保持一个“冷静”的心态观看，但是到这里，每次到这里，总是禁不住的泪流满面，尽管我不清楚是为了辛德勒、劫后余生的工人们还是这场战争…】

　　

　　NO.72-【影片的小玩笑】

　　早晨，镜头里出现了躺了一地的工人，七零八落，使人怀疑是德军反悔，夜里返回将其杀害…影片在这里开了个小小的玩笑，却着实吓人不轻，随着一名苏联士兵的到来，工人全起来了，他们原来是在露宿。

　　

　　NO.73-【“波兰还有犹太人吗？”】

　　年轻的苏联士兵大声的喊到：“你们已经被苏联军队解放了！”，史丹问他波兰还有没有犹太人，苏联士兵沉寂了半晌没有作声。

　　

　　NO.74-【久违的市镇】

　　当工人问苏联士兵哪里可以找到食物时，他一指不远处，“那边不就有市镇吗？”随着轻松的口哨声，白云下的旷野中，工人们向着久违的市镇走去……

　　

　　NO.75-【歌德上尉遇到的麻烦事】

　　穿插的镜头中，集中营司令官，歌德上尉整理了一下头发，他挣了挣脖子上的绳索，费力的吐出一句“希特勒万岁”，行刑的士兵们想踹去他脚下的木凳，却半天没奏效，折腾了半天，才踢掉，歌德被应声吊死。回想影片中间，歌德也曾遇到过这类麻烦事，不过那时他是行刑者……

　　影片字幕：“阿曼·歌德在拜德托尔兹疗养时被捕，他在史拉科夫因反人类罪被处以绞刑”。

　　

　　NO.76-【耶路萨冷的纪念】

　　影片字幕：“奥斯卡·辛德勒在战后婚姻破裂，事业上也屡受重创。1958年，耶路萨冷的浩劫纪念馆宣布他为义人，并邀请他在义人大道上种了一棵树。”

　　

　　NO.77-【彩色的画面】

　　影片字幕：“此树仍然在那里生长着…”。

　　旷野中行走的人们黑白群像渐渐变成了彩色，这是影片第一次出现了全屏的彩色画面，阴沉了近三个小时的银屏陡然放出绚烂的光彩，象征着受尽苦难的犹太人们来之不易的自由。影片的这处出人易料的色彩变化，体现了制作者非凡的构思，同时带给观众们极大的艺术震撼力。

　　

　　NO.78-【辛德勒犹太人】

　　奥斯卡·辛德勒的墓碑前：

　　电影中各个角色的扮演者与原型一起携手来为他祭奠。

　　按出场顺序，他们分别是：

　　亚奈克·德拉斯那；

　　丹卡·德拉斯那；

　　莫德塞·吾尔堪；

　　叶萨德·霍罗维奇；

　　钮西娅·霍罗维奇；

　　约瑟夫、里伯卡·保；

　　奥利克·罗斯那；

　　曼赛·罗斯那；

　　亨利·罗斯那；

　　里奥普尔德·罗斯及其妻子海伦；

　　米拉·塞费莱伯格；

　　里奥普尔德·塞费莱伯格；

　　杰哈克·斯坦太太；

　　海伦·希来奇；

　　……

　　这时，影片中出现了一位坐着轮椅的白发苍苍的老妇人，她面容很安详，字幕介绍：“艾米莉·辛德勒太太”……

　　前来祭奠的人络绎不绝，排着长长的队，他们全都上了年纪，却没有一点声响，安静的排着队…

　　……

　　影片字幕：

　　“今天的波兰只剩下不到四千活下来的犹太人，有六千以上辛德勒犹太人的后裔…”

　　

　　NO.079-【奥斯卡·辛德勒】

　　影片的结尾，在放满象征着感激的石块的奥斯卡·辛德勒的墓碑上，一个人轻轻的将一束花放在上面，放在辛德勒的名字上面，远景中看去，一个衣着黑衣、身材高大的人默默的驻留在那里，是他，奥斯卡·辛德勒，永远活着的奥斯卡·辛德勒……

　　

　　-----------------------------------------------------

　　【资料】

　　《辛德勒名单》是美国著名导演史蒂芬.斯皮尔伯格于1993年拍摄的一部轰动世界的伟大作品，深刻地揭露了德国法西斯疯狂屠杀犹太人的恐怖罪行，以其极高的艺术性成为1994年全球最为瞩目的一部影片，其思想的严肃性、非凡的艺术表现力都达到了几乎难以超越的高度。

　　影片获得了金球奖最佳影片奖和最佳导演奖，并获得了美国导演工会奖。在1994年第66届奥斯卡金像奖中，《辛德勒名单》一片更是毫无争议地夺得了最佳影片、最佳导演、最佳改编剧本、最佳艺术指导、最佳摄影以及最佳电影剪辑等6项金像奖。

　　作为犹太人的斯皮尔伯格，谢绝了片酬并将个人所得全部捐献给美国大屠杀博物馆。

　　------------------------------------------------------

　　

　　整部影片时间长达3小时15分钟，将近两个标准商业片的长度，可是，并没有让人感到分毫的沓长与拖拉，因为其中的一个个真实的片段深深震撼着观众的心灵，对我亦是如此。

　　

　　以上是我在其中遴选出的79个难忘的场景，有屠杀的残酷，也有感恩的激动，事实上，看过本片的读者们会觉的电影中的每个场景，或许都可以称为经典。

　　

　　在本文的最后，我想特别说一下留在脑海中至今难忘的一幕：

　　

　　NO.080-【“请记住，我才二十三岁”】

　　那是在影片的前面，刚到集中营上任的歌德大尉听到有人大声喊：“拆掉它！”，手下人报道：“她是工程师，说地基造错了，我已经告诉她是营房，不是大酒店。”，女工程师急切的过来解释说：“整个地基必须砸掉，再倒水泥，否则，营房的南端必然会下沉。先下沉，然后倒塌”。歌德大尉问她：“你是工程师吗？”，女工程师自我介绍：“是的，我叫丽达，在米兰大学修学工程”，歌德大尉说：“啊，受过教育的犹太人，就像马克思…”。他顿了一下，接着说：“枪毙她！”。

　　

　　女工程师感到不可思议：“长官，我只是职责所在”，同样感到不可思议的手下也为她辩解：“但她是建筑的主管…”，并拉过她准备关进牢房，但歌德大尉不动声色的重复命令：“照我的命令，枪毙她！”…

　　跪在地上的年轻女工程师面无表情的说：“杀绝我们没那么轻易…”，砰的一枪，她登时一头扎到地上，一个年轻的生命没有任何准备就此毙命。

　　

　　【财注：在这之前，小时候我看过很多革命军事体材的影片，在记忆中，好人死去的时候，似乎要比生存还要费一番劲，通常是这样的。但在这里，人的死亡就在一刹那间发生，没有挣扎，哪怕一点点的挣扎…所以，这个镜头始终深深的印在我的脑海中，至今难忘。

　　

　　熟悉或者不熟悉这段历史的朋友们可能会听说过这么一个故事：

　　

　　在苏联的乌克兰杜布诺镇，有个德国工程师赫尔曼·格瑞比特看到：卡车送来的犹太男人、女人和孩子无言地脱掉衣服，按外衣、内衣、鞋和帽子分别推放，其中鞋堆足有上千双。然后一家人一家人互相拥抱吻别。一个八口之家，有祖母，五十多岁的夫妇和一二十岁的五个孩子，满头银发的祖母抱着一周岁的小孙子唱起一支犹太古歌。低声细语的告别后，二十多个赤裸的犹太人被枪托点出走进大坑，其中一位黑头发的漂亮姑娘指着自己对他说：“请记住，我才二十三岁。” 】

　　

　　----------------------------------

　　第二次世界大战中

　　德国纳粹对犹太人的大屠杀是人类历史上最惨烈的种族灭绝灾难

　　纳粹用“死亡坑”、“死亡营”等大批量、集中的手段屠杀了五百八十二万犹太人

　　使欧洲犹太人骤然减少了二分之一，世界犹太人减少了三分之一

　　最残酷的奥斯威辛死亡营用毒气室杀害了一百万人


</影评>
<有用数>6758</有用数>
<没用数>172</没用数>
</review>
<review>
<作者>老郑卖茶🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-09 21:56:24</时间>
<影评>
        对这部磅礴伟大的电影，实在不敢妄加评论。可是，又觉得对于这样一直想看却一直不敢看的电影，如果不写点什么，也实在难以告慰自己粗鄙又真挚的感情。


哎，好生纠结。一如辛德勒先生的每一次抉择。又很庆幸自己是在这个时候才看的这部电影，小一些时，微薄的耐性一定无法让我对着黑白片花上3个多小时，一定会干出中途睡着、吃零食等挫事来分散注意力吧？


一直以来对犹太民族都有着难以言说的好感。他们的聪明勤奋以及在世界各个领域所取得的成就为世人瞩目，甚至连他们的面容我都喜欢，尤其是女生，多半有着挺直的鼻梁，以及深邃的大眼睛，眼里总是闪烁温柔而智慧的光芒。


这样的一个民族，却一直经历着磨难。一直到现在，以色列不曾得到过真正的和平，战火蔓延，二战期间，更是经历了令人发指的疯狂屠杀，以希特勒为首的纳粹政权，将这个充满智慧、善于创造财富的民族列为劣等民族，赶尽杀绝成为最通用的政策。一个个集中营林立，枪声不断，每一声枪响，都是一个无辜的犹太人的倒下，有强壮的男人，有清秀的女人，也有稚嫩的孩童。


即使对这段历史有不算太详实的记忆，看《辛德勒的名单》时，还是一阵阵的揪心。力求还原于真实的一帧帧影像，让我只觉影片持续时间过长，实际上对于那漫长屈辱的屠杀史而言，

三个多小时不过是沧海一粟的渺小吧？


即便如此，还是深深折服。辛德勒先生的拯救行为，犹太人的顽强、乐观、聪明等美好秉性，纳粹军官的残忍，历历在目，犹如乘坐时光机，回到那段令人不忍目睹的黑暗年代。


最喜欢斯皮尔伯格的地方正在于他并不刻意强调主人公的高大全的绝对美好，而是本着纪录片的真实，因此呈现在眼前的是一个真实的人，辛德勒先生的投机心理，做为一名商人的奸诈，最开始的对于犹太人的麻木，在影片开始便能轻易知晓，但这些并不影响他的伟大。不像国内许多人物传记电影总喜欢在讴歌赞美的同时，把伟人的瑕疵一并抹去，不百分百完美誓不罢休，殊不知一个总是考一百分的好学生必定是一个无趣的学生，一个从来不曾萌生过任何小邪恶念头的人也必定是一个乏味的人。


犹太女人的智慧与果敢实在让我深深震撼。在纳粹军官要进行体检，只留下健康的犹太人以作为工人时，那些瘦弱苍白的女人纷纷刺破自己的手指，硬是挤出鲜红的血液，姑且充当胭脂，而后抹在每个人的脸上，以便让每一位女人看起来脸色红润一些，制造身体健康的假象。对生的渴望那般强烈，实在让我唏嘘不已。活着的人，为什么要鄙薄自己的生命？不过又觉得自己甚爱说教，看了这样的镜头，就要上升到生命诚可贵的高度，也实在多余。在那样艰难的情势下，选择生还是死都不容易，而在最坏的年代里，每一位犹太人却爆发出无限的勇气以及能摧毁一切的团结，即使在有限的躲藏空间里，因为空间的逼仄，而拒绝更多的人的自私与决绝，看起来还是带着一丝丝的果敢。


突然发觉自己几乎就要把犹太群体当做本片主角了，事实上，每一位犹太人的鲜活、真实，才让这部有意表现辛德勒先生的电影这般深入人心。我热爱那个民族的抗争、重建的勇气、以及能屈能伸的柔韧。这部电影里看不到《南京！南京！》中以刘烨为代表的爱国硬汉角色，犹太人的群体坚韧却一览无余。顺便多言一句，在看完该片后，便觉得南京一片的拍摄手法有多么拙劣，妄图从不同角度表现南京大屠杀，却让人对那段历史更加模糊。我总觉得，真正尊重历史的电影，不需要过多的铺垫以及渲染，近乎于纪录片的忠实，会让电影更加好看。或许我始终热爱叙事文甚于抒情文吧？


在影片的结尾，当收到幸存的犹太人送给他的金戒指，上有希伯来文：拯救一个人，就是拯救一个世界，辛德勒先生应该是情绪坍塌，一直以来以为自己已经做的很好的正义胜利感也败给了无力和沮丧，他指着自己的车，表示那能和歌德军官换10个人，又指向自己的胸针，表示那能换2个人，甚至更多。他泪流满面，抱怨自己的不够努力，没能赚更多的钱，以至于他能拯救的犹太人才区区1100多人。那一幕，着实让我动容。在倾家荡产并且就要踏上流亡之路前，辛德勒先生终于彻底展示他伟大的一面，我肯定，他对于所有无辜的人类都有着宏大的爱。那一刻，居然好想哭。真正伟大的人从来不以自己的功绩而自傲，却还在检讨自己的不足引为罪孽。事实上，正如戒指上的箴言，辛德勒先生正是那段最黑暗岁月里的那道最亮的光。他的爱与付出，让蒙受重创的犹太民族有了复兴的基础，看到片尾的文字描述，辛德勒犹太人已经有将近6000人时，深感安慰。其时是1994年，暌违15年过去，已经远远不是这个数字了吧？九泉之下，倘若有知，辛德勒先生一定会绽放舒心微笑吧？


在他简单的墓碑上，摆满了每一位扮演者及原型按照犹太仪式放下的石头，最后一位缅怀者放上了玫瑰花。在罪恶横行霸道妄图一手遮天时，正是辛德勒先生的人性绽放的光芒，让我们在漆黑里苦等也不至于彻底绝望。


写到这里，已经是五味杂陈。一张张犹太人的仓皇表情、辛德勒先生的优雅刚毅走马灯般晃过。辛德勒先生，我也想在你的墓碑上放上一块石头。
      </影评>
<有用数>3812</有用数>
<没用数>248</没用数>
</review>
<review>
<作者>彤彤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-03 18:05:24</时间>
<影评>
        一边看电影一边记了五页的“笔记”，可是当真正要开始写的时候却很难下手。

要从沉重的心情中抽身出来，理性地看待这个问题，也许还需要一段时间。


 

还是一个讲述犹太人的故事，但是和上次看的《美丽人生》有所不同，色调上，角度上。

《美丽人生》是从犹太人的角度来讲的，而《辛德勒名单》则是将一个德国纳粹人人性逐步被唤醒的过程。


或许我这样概括并不准确，但这却是我最强烈的感觉。   


 


1939年9月，波兰的犹太人被驱逐到克拉科夫，并且被限制生活在隔离区。

当时德国企业家辛德勒买下了一间倒闭的公司，创立了一个制作军用品的工厂。

由于犹太男子7马克一天，妇女小孩5马克一天，而工资全部归政府，同时波兰人佣金比较高。

于是，辛德勒选择了犹太人。

也是这一选择，让他的人生发生了本质上的改变。



1943年3月13，德国在克拉科夫进行大屠杀，辛德勒看到城里这一幕，心里那种要拯救犹太人的呼声也越来越响。

重新开了工厂，招揽工人，利用他的财产跟德国纳粹要来一条又一条的人命，还救了一批被送往集中营的女人和孩子。

最后德国军战败之后，犹太人得以解放。



1974年辛德勒去世。一开始，影片就播放着“黑色星期日”，给整部片就定下了一个基调。

然而在德国军人花天酒地的地方，却是一派的“欣欣向荣”。即使是黑白片，你也能看到灯红酒绿，只是剥了这层皮剩下的不外也就是无声的黑白。

突然间想起莎士比亚一句对生命的嘲讽：充满了声音和狂热，里面却空无一物。

我想这已经足够概括那样的场面。犹太人开始被赶往隔离区，是悲剧真正的开始。

把整整一个家装在几个箱子里，这就是他们2千年来的命运。

财物的丢失还在接受范围之内，而当时路边一个小女孩兴奋地大喊“goodbye，jews！” 这才让人从心里冒起寒意。

小孩子，无论在哪里，都应该是作为最纯真的，不被玷污的圣体，然而在这个最恶的民族里，就连小孩都本能地对犹太族产生厌恶。

还有另外一个镜头，是一群妇女被送往集中营的车上，窗外一个小男孩用大拇指指向喉咙作割颈状。

那个镜头真的让我非常震惊，不解。

这绝对不是一句“小孩子闹着玩”而可以解释得过来的，也决不是可以说他们只是有样学样，而是他们已经从对犹太人的虐待中取得了快感。

是多么深的仇恨，才能在小孩子的身上也有这样的作用？

这种被扭曲的人性，我真的不知道应该怎么发展下去。

当时在想，如果犹太人最终没有被解放，那么德国人在毁掉犹太人的同时，是不是也在毁掉自己的下一代？

但同时也有另一个帮助了一对母女逃脱的德国小男孩，这是让我们稍为宽慰的。   


 


辛德勒的accountant是让我很欣赏的一个人，偷偷帮一些不合格的犹太人做假证件，好让他们能够进到D.E.F工作。

辛德勒的父亲说，一辈子必须结识的三种人：a good doctor, a good priest, a good accountant

斯皮尔伯格没有通过他本身来刻画他是一个good accountant，而是描绘工厂的成功。这比任何笔墨都能说明问题。

而对于accountant本身，更多的是表现他善良的内心，对民族同胞的关怀忧虑与爱。

于是这个人物有了两个鲜明的特征。   


 


这部片不时地都在体现犹太人的聪明，当时那种聪明也不是体现在对什么学科有特殊的见解上，只是把一些珍贵的东西藏起来，把自己躲起来，或者那个小男孩指着地上被枪毙的犹太人说鸡是他偷的。


都是这样的“聪明”。


可这让我对“犹太族是最聪明的民族”这句话有了新的见解。


这并不是天赋的，而就像一个被抛进水的人必须挣扎学会游泳求生，一样的道理。


面对迫害，面对四分五裂的民族，别误选择地只好绞尽脑汁地让自己在这个世界多逗留一秒。


希伯来语的恢复就是一个很好的例证。


他们没有有力的双翅，只有一个把整个民族背负在身上的壳，于是他们做不了老鹰，却成了爬上金字塔顶端的蜗牛。


但如果没有这个壳，我想蜗牛还是到不了金字塔顶端的。


所以当我们说犹太人聪明时，我想，我们要佩服的决不仅仅是他们的智慧，而是他们坚韧的求生的本能。


而对于一个听到别人称赞自己聪明的犹太人，自豪的背后有多少辛酸又有谁知道呢？


投下一片光，就会留下一片影。   


 


一群妇女和小女孩被送往集中营的场面让我很难受，特别是当她们被剃光了头发脱光了衣服送进集体冲凉室时，那种恐慌甚至爬出了屏幕侵入到我身上。


冲凉室里，满是裸体的女人，满是短发，满是恐慌的眼神，满是挣扎着的呼吸。


她们不知道自己的命运，而我却很害怕，因为我知道集中营有“毒气室”这一设施。


我很怕自己下一秒看到的满室的尸体。


当花洒的水洒下的时候，她们那种解除忧虑的激动，用嘴去接水的表情和渴望，让人感觉到，她们刚刚离死亡是多么的接近。


对于他们来说，生与死是那么接近。


当时的她们连遮体的衣物都没有，就这样赤身裸体的，被丢到了一个陌生的危机四伏的环境。


从这堆女人身上，我看到了犹太民族，被剥夺了任何依附之物，被剥夺了归属感，就这样被任意地丢落四处。


脆弱地碰到一根小刺都会血流成河。   


 


电影中最震撼我的是一个红衣小女孩。


当时克拉夫正在屠城，辛德勒在山头，看着脚下四处奔跑的犹太人，听着四起的枪声，画面是从远处拍摄的克拉夫城。


一开始，在为他们不公的命运和刺耳的枪声而心灰，心灰的是在他们这样有“神”存在的地方，“神”怎么对他们选择了盲目？更心灰的是作为人类，是什么把稚嫩的心磨成如此的粗糙和坑洼。


我们口口声声的人道和人性呢？不断不断地自己，到底是什么，能让人变得如此残忍！


就在那样一个心都欲哭无泪的场面，一个黑白的凝重的画面，我看到一个身穿红衣的小女孩。


斯皮尔伯格在拍摄这个故事的时候用的是黑和白，但是这个小女孩却一身红的出现。


她并不显眼，那不是耀眼的红，即使红，也红得深沉，以至于一开始我没有看到，但是当我看到的时候，那黯淡无光的红却让整个画面像被光芒罩住一般。


也让我的心重新燃起了希望。


电影史上，不管用过多么细腻的华丽的颜色，或者多么深沉的凝重的颜色，也比不上这一身红，遥遥不及。


它承载的实在太多，是对历史的痛诉，对民族的忠诚，对命运的挣扎，对希望的向往，还有更多更多说不上的情感。


这一抹红，也让人看到斯皮尔伯格，作为一个导演，他艺术的造诣；作为一个犹太人，他对犹太族的痴爱；作为一个人，对人道的追求与人性的执着。


这是我，见到的，最美丽的颜色。   


 


辛德勒，很难书写的一个人物。


也许他一开始想的只是如何挣钱，但在后来却努力地在挣犹太人的生命。作为一个资本家，他是成功的，成功地把一个倒闭的公司成了主要生产商；但作为一个资本家，他同时也是失败的，没有一心一意地为自己牟利，最后落得过清贫的日子。


但是作为一个人，特别是德国人，他的成功和意义所在，他所创造的财富，是任何一个资本家都无法媲美的。


在一开始，他想的只是想发战争财。 


“There's no way I could have known this before. But there was always something missing, in every business I tried. I can see now, it wasn't me that failed. Something was missing. Even if I'd known that it was, there's nothing I could have done about it. Because you can't creative this thing. And it makes all the difference in the world between success and failure." 


"luck?"


 "war." 


他很好地利用了战争这一点，这时我看到的是一个资本家冷血的一面，只要能谋利，世界大战也与他无关，甚至还成了推动他生意的有效因素。


人们可能会谴责这一点，但这对于一个资本家来说确实是合情合理的。


以至于后来辛德勒会有这样的改变，更让人觉得难得与佩服。


但事实上，他却把factory变成了heaven，犹太人都认为，只要进了他的名单，就可以免遭迫害。


当他发现他一车的妇女和小女孩被送往集中营时，他去要回人，激动地喊着“essential” ，对于他来说，每个人都是essential的。


这句话的呐喊已经远远超出了一个资本家对自己财物所有权的保护，更多的是对生命的尊重。


到后面，为德国军队生产战争武器的时候不合格，但是这也是他故意的，用没有精密的仪器和先进的技术作为借口，没有去生产可以射杀死别人的武器。


这个时候的他与那个赚战争财的他是两个人了。


但他同样面临一个问题，不生产合格的武器，就没有生意来源，也就意味着他的犹太工人全部都要被送往集中营；而生产武器的话更是会让血流成河。


这个资本家面对的却是生命与生命中作抉择的难题。


斯皮尔伯格没有用大篇幅来描写这一段，但我想他是很挣扎的，不管是哪一条路，都是以生命为代价，只是多少的问题。


幸运的是，历史为他解决了问题。


德国战败。


在解放前一天，他在他的犹太工人前忏悔：


 “I'm a member of the Nazi party. I'm a munitions manufacturer. I'm a profiteer of slave labor. I'm a criminal. And midnight you will be free and I'll be hunted. I shall remain with you until 5 minutes after midnight. After which time, I hope you will forgive me. I have to flee.” 


最后走的时候，犹太工人给他制作了一个戒指，上面刻有字。 


“It's Hebrew, from the Talmud. It says,'whoever saves one life,saves the world entire.'  ” 


但是这时候他却泣不成声，一直在念着“I could have got more”.. 


他在后悔自己奢侈的生活，细数一辆车还可以救十个人， 一个pin还可以救2个人， “I could have...but I didn't...” 


不管是他的忏悔，还是他的后悔，最后这个场景都是他所有感情的迸发，以前一直那么泰然自若的他，现在却泪流满面。


这里面有复杂的情感。


自己的民族，战败了；而自己一直同情并试图拯救的民族，解放了。


痛恨自己曾经的挥霍无度。


但是如果从他的眼泪和他的话中，得出的是他对自己过去生活的否定的话，辛德勒不会成为一个历史上的英雄。


我觉得，他那种悲痛，是出于作为德国民族的一员对犹太族的愧疚。


尽管他做了很多了，但是他拯救相对于德国纳粹残杀的，也不过是大海里一滴水而已。


他为自己的民族感到羞辱，他心里承担了太多的一个民族的错误，所以他把自己也否定了，1100人，对他来说，却完全不够，远远不够。


在犹太人看来，甚至在我们看来，他拯救的不是1100条生命，而是1100个世界。   


 


其中有一个军官这样说犹太人：委屈求全，这是他们几千年都这样做的。


当一群犹太人聚集在隔离区时，他们聊的话让我心情很沉重。


 "I woke up from a dream this morning, I was broke and sleeping in a room with 12 people I didn't know. Only to discover I was broke and sleeping in a room with 12 people I didn't know.” 


"You laugh about it?" 


"I have to laugh."


 "You are living behind walls" 


"The walls I can deal with. It's the restrictions to my life I'm tired of. " "Those walls keep them out. That's all I care about."


 "I like it here. There's a kind of , I don't know, ancestral squalor to it all." 


... 


"No one took my business away from me." 


"You don't really have a business to take."


 "There is nowhere down from here. This is the bottom." 


"The getto is ... liberty." 


尽管是在描述多么悲惨的生活，他们仍是平静地像聊家常一样。


有的人会说是斯皮尔伯格用这种对比来表现主题。


可是我想，他们确实就是这样的。被折磨得久了的人，抗议的力量也没有了，锋芒也暗淡了。


这里可以看到不同的人，有的依旧对于自己的现状迷惘，每天醒来都想来到一个陌生的环境。有的对这样的生活选择一笑置之。有的把keep the Jews in的隔离区看成是Keep the Germen out。有的意识到这已经是最糟糕的境界的，庆幸不可能再糟了。有的甚至把这个隔离区就看成是自由的。


我们最怕看到的不是失望，不是绝望，而是麻木。这样的人是行尸走肉。


他们尽管都不满意现在的处境，但他们也习惯了，没有人想要出去。


或许是迁移对于他们来说，太多了，多得承担多任何一次都会是the last straw that breaks the camel.

以至于后来宣布liberated时，没有欢呼没有兴奋，第一个问题是：


“Where should we go?”   


 


德国战败后辛德勒遭婚变，并且生活窘困，依靠犹太人的救助金生活。


1974年10月9日辛德勒去世，被犹太人称为“36名正义者”之一，安葬在耶路撒冷。


今天波兰存活的犹太人仅不到4000人，而辛德勒犹太人却在6000人以上。 


 


93年上印的这部片，捧了7项奥斯卡大奖。


导演斯皮尔伯格是个犹太人，而副导演是集中营的幸存者。


斯皮尔伯格最后把这部电影所有个人盈利都捐给美国大屠杀博物馆。


我一直不解，一个犹太人，拍摄犹太人被迫害的画面，怎么承受得了这样的压力？


而斯皮尔伯格自己也说：“这次我大感到重要的不是我的想象力，而是我的良心，突然间，我惯用来逃避现实的摄像机直面现实了，在拍摄中我哭了，我每天都留下热泪。” 


他以此片纪念600多万犹太人。


爱得深沉。   


 


“辛德勒名单”固然好听，但更吸引我的是犹太人在辛德勒忏悔后齐唱的歌。


那样的音乐才是真正能打动人的音乐，它的悲不在旋律上，伤也不在歌词上，但是它拥有悲壮漫长的历程作为基调。


即使简单的不连贯的音符，都让人泪流满面。


让我想起60年代美国黑人教堂的音乐，那种真正能洗涤心灵音乐。


他们唱的都不是对历史的控诉，而是对未来的向往，对自由的热爱，对信仰的虔诚。


每一声，都能穿透世纪。   


 


看完，写完，心情依旧很沉重。


我甚至在想如果我一开始就不看，对这段晦暗的历史选择不知，会不会更好。


可是就像斯皮尔伯格的镜头，不能逃避现实生活，只有直面生活才能解决心中的纠结。


没有看到曾经人性暗淡的时光，我也不会看到而人性的发展。


我在看的时候甚至有几度痛恨德国人，但是看完之后却又是另一番心情。


斯皮尔伯格，甚至他镜头下的犹太人，都是平静地叙述这个故事，没有诉诸于仇恨。


那么，他也不是想通过这部片子来赢得世人对犹太人的同情，对德国人的仇恨。


他们用自己亲身走过的血淋淋历史，嘱咐了世界，别重复这条不堪之路了。


也让我们学会了，任何一段历史，都不可能已仇恨来画句点。


当我们更多地把它们看成人性发展的一部份，我们是不是可以更好地学会宽容。


因为那不仅是犹太人的历史，是全人类的历史；那2000年流离失所的不仅是把民族背在背上的犹太人，而是全人类的人性。


他们找到了家，找到了归属，而我们的心，也不应再流浪。


</影评>
<有用数>2786</有用数>
<没用数>117</没用数>
</review>
<review>
<作者>Azulado</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-05 21:47:08</时间>
<影评>
         昨天晚上看了Schindler's List的上半部份, 先介绍一下影片, 再说一说Ralph在里面的表现.............. 

　　 

　　 我目前只看了上半部, 还是忍不住要说一下. 本片实际上有两个主角, 一个当然是Oskar Schindler,另一个就是Ralph扮演的,管理集中营的纳粹军官Amon Goeth.--------这是一个很有意思的名字Amon(阿门). 

　　 

　　 首先介绍一个这两个人,第一主角Oskar不仅仅是比Amon年长有钱而已, 他是生意场上的老手, 精明过人, 深谙阅人之术, 小小手段就把纳粹高层哄得一愣一愣的, 生意也是搞得有生有色. 此君在异性中也是如鱼得水, 极受欢迎, 哪个女子不喜欢有钱又有格调的Oskar? 一开始Oskar也是作为一个唯利是图的商人出现的. 后来见得多了就出现了转变, 而这种转变对他来说是自然而又必然的. 

　　 

　　 另一个人Amon(Ralph 饰)就没那么走运了, 不仅爬得不如Oskar快, 场面也不如Oskar见得多, 性格和处世上更不如Oskar圆滑得体... 尽管他年纪轻轻就做了纳粹中级军官. 看得出来一开始他对于调去管理集中营这样令人生厌的"下等人"地方是相当讨厌的, 简陋的居住地, 极差的卫生环境, Amon这样的上等人, 一出场就以帕掩面地表示了对集中营的厌恶. 

　　 

　　 当Amon抱怨够了, 他接受了现实, 并很快地以折磨集中营和犹太区的居民为乐, 对于自已就是这个小世界的上帝的事实, 进行了充份地实践. 以至于无聊的时候就玩射杀犹太人的游戏, 或许来这种下贱地方并不是他的选择, 但是作一作无所不能的上帝的确使他沾沾自喜, 不可一世. 

　　 

　　 当他认为作上帝也不过如此时, Oskar出现了, Oskar使他意识到了他的世界有多小. 这在他们第一次见面时, 他就感觉到了. 当然, 一个战争中的年轻人没见识过花花世界是正常的, Oskar一出场, 熟练而有风度地与各位军官打招呼, "Hallo, I am Schindler." 一个名字就够了, 谁人不知谁人不晓的Schindler. 相比Oskar的自然和优雅,Amon显得有点紧张... 

　　 

　　 就在Oskar在他旁边坐下用饭的时候,Amon小心而又腼腆地问Oskar:"Is that a silk shirt?" (那是丝绸衬衫吗?) "Of course!" (当然!) 

　　Oskar既没有望Amon一眼, 也没有停下吃饭. 这时的Amon只是纳粹高层介绍给他合作办厂的下级军官, 他并没有把Amon放在眼里. 

　　 

　　 Amon有点尴尬, 他做出想摸一摸地动作, 很快又收回了手.... 

　　 

　　 从此,Oskar成了Amon的偶像,在Amon的世界里,Oskar与那些粗鄙的军人, 垃圾一样的犹太人相比完全是一种全新的人类. 他优雅的风度, 深得人心的作派,使年轻人Amon心神向往. 

　　 

　　 于是,像任何潮流青年一样, 他私下里处处对Oskar进行模仿, 于是人们可以见到他骑着高头大马在集中营里趾高气扬地来回走动, 用的当然是Oskar送给他的名贵骑具. 当然了, 营中集这样的地方完全不能和Oskar练马的林荫道相比, 但是, 他还是自我感觉良好,自我满足一下不也挺好嘛. 

　　 

　　 在心理上, 每天在阳台上射杀一下犹太人, 也总有无聊的时候. 做为一个纳粹青年, 也许Amon也曾有过理想, 但是如今他只能在一个鸟不拉屎的地方虚度年华, 战乱时期, 还能谈什么个人理想? 于是他苦闷了, 越苦闷就越堕落, 杀杀人, 酗酗酒, 找找姑娘... 

　　 

　　 也许他可以穿上Oskar送他的时髦衬衣, 用一样地名贵马具, 在同一个桌上吃饭, 和同一个姑娘跳舞调情, 他甚至开始学习Oskar建议的慈悲为怀, "I pardon you." (我豁免你的罪.) 但是Oskar的人生观他是学不来的, 作为一个纳粹军人, 他相信纳粹帝国这个美好前景, 他相信犹太人是生来有罪的, 他相信他所做的一切,他为之所奋斗的信念是正确无疑的.他不可能, 也没有能力, 对他所相信的一切进行否定. 

　　 

　　 他的心智还没有达到Oskar的高度, 他还太年轻, 这是他唯一的错. 

　　 

　　 这个时候, 他遇见了喜欢的人, 偏偏她是个犹太人! 这可怎么好, Amon越发地矛盾了, 在地下室的一段是Amon的内心独白, 他喜欢这个姑娘, 但是 ..."严格来说, 你们犹太人不是人, 你们的生命就如老鼠,蚁蝼一般..." (这解释了,他为什么杀人杀地那么痛快.)"但是, ...(他看着她的眼睛)这不是人的眼睛吗? 难道是老鼠的眼睛?" 

　　 

　　 可怜地Amon, 他的人生是个悲剧, 他有理想, 与那些花天酒地, 人性尽失的同党不同, 但是他个人的力量还不足以把自已拉回正道. 他不像Oskar那么成熟, 有思想有能力认清纳粹的谎言. 可以想象一个被纳粹洗了脑的热血青年,在这种人性和他曾经追求过的纳粹帝国理想之间来回挣扎的痛苦, 作为一个年青人,他还赔上了自已珍贵的爱情. 

　　 

　　 被纳粹思想迫害的不仅仅是成千上万的犹太人....Amon 无边的痛苦可以作证. 对于这一点, 上帝也只能抱以一声叹息...Amon(阿门).
      </影评>
<有用数>1171</有用数>
<没用数>145</没用数>
</review>
<review>
<作者>祥瑞御兔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-16 04:11:31</时间>
<影评>
        1.影片在犹太人祭奠的开场后第一个场景是集中乡村犹太人并将其运送至城市的火车站。第一个出现的人物——携带便携桌椅、文牍表格和文具，对犹太人进行登记的德意志官吏。影片后来的段落中他们还多次出现，细细体会才发觉他们才象征着全片中最为恐怖的力量——一丝不苟地按规章制度完成灭绝计划的国家机器。

2.辛德勒本来完全是空手套白狼。一开始酒会出场是跟党卫军拉关系。找伊萨克·斯特恩负责具体的记账、管理。开始的启动资金是犹太人区里的老金融家出的。纯粹借乱世捞一笔。

3.斯特恩想尽办法救了一个文科老教师。战争时期为活命搞工科是必须的，但为了民族的未来不能舍弃文科。

4.辛德勒救斯特恩那一段公关功力非凡，但我想说的是后面文员和军官跟辛德勒一起喊斯特恩寻找他的那一段。这几秒钟是本片唯一具有斯皮尔伯格式幽默的地方。

5.哥特清除犹太人区之前的那一段演讲，非常、非常、非常恐怖：

“今天是一个历史性的时刻，今天将长留青史。许多年后，年青人将以敬佩的心情谈起今天的事。今天是一个历史性的时刻，六百年前，欧洲大瘟疫，死人无数，犹太人被指为祸端，当时的波兰国王，允许犹太人前来克拉科夫市，他们来了，源源而至，一车车行李，落地生根，发展起来，在企业、科学、教育、艺术等各方面…他们来时赤手空拳，一无所有，然后昌盛繁荣。六个世纪以来，犹太人，盘据着克拉科夫，你们不妨想想，由今晚开始，这六个世纪的事迹，将成为流言，可视为从未发生过。今天是一个历史性的时刻……”

而他所暗示的已经很明显：“……而你们，将创造这个历史。”

德意志从各行各业被征召为党卫军的人民群众将成为历史的创造者。

历史唯物主义。把“犹太人”换个词想想。

凭这一段，哥特不用再做什么，他就活该被吊死。

6.直接跳到最后，想解释的是，最后辛德勒的哭泣绝对不是做作或过头。因为辛德勒犹太人把用金牙浇铸的金戒指送给了他。任谁都知道，反犹主义者一向以犹太人贪财、贪得无厌为理由剥夺、屠杀犹太人；而当辛德勒犹太人真的把最后的一点纳粹想剥夺而剥夺不走的财富自愿献给为保护他们而倾家荡产的“纳粹党员”义人的时候，谁又能不动容？只有到这一刻，辛德勒才真正意识到他已经完成了自我救赎，之前他的救人，是从机缘巧合（犹太劳工便宜）——工具理性（有能干的人）——良心发现（开始尽可能收容相关家属），到最后的肩负重任（在力所能及的范围内救出所有能救的犹太人）。

“救人一命等于救全世界”的箴言，是辛德勒最后哭泣的原因。（影片中的）辛德勒通过这句话，从整个人类历史的角度彻底理解了他的经历的意义。和前面带领犹太人单纯为死者默哀不同，辛德勒的哭泣是为数百万被纳粹毁灭的世界而哭泣，为人类的文明、理性、财富和人之为人的基本价值在这场绝无仅有的浩劫中被肆意践踏而哭泣。当他说“这个车可以换十个人……这个顶针可以换两个人”的时候，他指的不是单纯的几个人的问题，而是拯救世界，拯救人类的记忆和良知的问题。辛德勒在这一刻意识到了拯救犹太人这个行为是在重建被纳粹摧毁的人类的价值和尊严，因此即使他已经做的足够多足够好，身为一个“纳粹党员”，他是仍然不会满足，仍然要为过去没有更早觉醒而哭泣和忏悔的。

7.最后苏联单骑的“解放”略黑了一下红军。然而红军的“不能往东……我要是你也不去西方”的告诫，实际上是对今日以色列国家的肯定：犹太人必须拥有自己的土地和保卫自己的能力。

8.绞死哥特时凳子没有立即踹掉，隐喻纳粹阴魂不会即刻消散。很多人提过了，但有必要再提一遍。

9.最最后演员们搀扶着原型们为辛德勒逐一献石祭奠。连姆·尼森最后的献花和最后的身影是代表辛德勒本人吗？我想他是代表着全人类都应该认可的这样一种价值观——拯救无辜的人，永远值得肯定，永远问心无愧。


p.s.辛德勒是苏台德德意志人。

p.p.s.辛德勒的经历当然也给纳粹德国的所谓“反腐”打了一个响亮的耳光。
      </影评>
<有用数>511</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>原鹰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-19 17:48:51</时间>
<影评>


昨天在蚝油的介绍下，来到圈内人的天堂里掏碟。本想把我热爱的夫夫的碟子都找出来的，可惜近来被严查，所以这个paradise也变得稀稀落落。最后找到一部和他挨上边的《辛德拉的名单》。这部片子早在几年前就已经看过了，当时我被主角的仁义和伟大感动得淅沥哗啦，但是还不认识Ralph Fiennes。据说在片中由于他成功扮演了一个残暴的德国纳粹军官阿蒙，以致后来观众见到他时，恐惧得不敢和他握手。于是我今天特地来看他的表演。


Ralhp Fiennes在《英国病人》里，身材瘦削，大部分时间穿一身脏兮兮休闲装，头发凌乱，好像随意一拨弄，都能抖出一盆沙子。在沙漠里他经常手插裤袋，显得冷漠、随意而又孤独，但眼神里却透露出一种坚毅、深邃的气质。


而在《辛德拉的名单》里，他顶着一个大肚子，身穿德国纳粹军装，头发油光可鉴，雪茄不离手，连住处都是居高临下的，处处体现他掌权者的气势。他扮演的阿蒙虽然是个彻头彻脑的反面角色，但是他也有非常立体的感情。正如辛德拉为他辩解的：没有人一出生就会杀人，他只是生错时间了，如果不是战争，他最多只是个小恶霸。


阿蒙的残酷不需多说，无论谁都深有感受。我只想谈谈，RF以几个小细节刻画出阿蒙自我斗争的一面。


场景一：患了重感冒的阿蒙刚到犹太区，他要找一个女孩当佣人。当一排女孩子站在他面前，他挑选了海伦。海伦听命令上前一步时，阿蒙却掩鼻后退了，并向她解释不想把感冒传染给她。通过这个情节，阿蒙以一个正常人的行为出现了，到此很难想象这样一个为女孩子着想的男人，竟然会是一个以射杀为乐的人。


场景二：阿蒙在与辛德拉一夜长谈后，为了表现他的权力，对男孩佣人实行了珍贵的“宽恕”，并顾镜自娱了一番，阿蒙对着镜子略了略头发，把脸转到最完美的角度，以最酷的表情伸出手指指着镜子说道：“我宽恕你！”此时阿蒙的形象在观众的眼中可能忽然可爱了一点点。可惜这种可爱一闪即逝，在男孩转身走出房间后，他又举起邪恶的枪，把男孩击毙在空地。


场景三：阿蒙在家里举行宴会，而他走到地下室对海伦说了一番语无伦次的表白。他开始慢慢地说些无关痛痒的话题，渐渐地他在小小的地下室不停走动，不断地说出一些不连贯的句子，当感情发展到无可压制的地步时，突然反手一掌把海伦打倒在地上，发疯似的把地下室的柜子桌子全部打翻，然后逃离现场。杀人魔王竟然也有自己的情感，他竟然爱上了犹太女子，这一点连他自己都不能相信，于是他想方设法要证明自己的感情是错误的，但是欺骗自己代价是巨大的！


场景四：辛德拉在生日会上亲吻了犹太女孩因此入狱，阿蒙为此向高官求情：“他结婚了，但有很多情人，每一个情人都喜欢他，他很喜欢漂亮的女孩子，那个女孩子你没见过，真的很美！所以他才亲了她。”他为辛德拉求情的同时，难道不是为自己的情感进行辩解吗：看，人家也喜欢犹太女孩，我还不算是异类！不是我喜欢她，而是她有种勾引人的魅力！


场景五：辛德拉希望救出一大批犹太人，于是与阿蒙谈条件。在名单的最后，辛德拉想把海伦写上，但是无论他提出什么条件，阿蒙只有一个字：“不”。他的理想，是海伦带回维也纳，和她一起生活，直到天荒地老！多么令人向往的情境。阿蒙的心中此时一定升起了一道彩虹，这条彩虹仿佛能帮助他和海伦走向幸福的彼岸。可惜他自己也知道这是不可能实现的。他望着窗外的景象说道：最现实的做法，就是把她带到森林，向她后脑勺打一枪，让她安然死去。他的眼光又转回来了：“如果我放了她你给我多少？”


阿蒙的心中有一个魔鬼，也有一个天使，天使和魔鬼之间曾经经历激烈的战斗。可惜在战争的大环境里，阿蒙心中天使的力量太薄弱，天使呼唤的声音太微弱，以致魔鬼轻而易举地把她压倒了。最后阿蒙在休养时被捕，并送上了绞刑台。人之将死，其形可鉴。他脚下的凳子被踢了四脚，还是牢固地粘在他脚下，直至凳子被踢碎了，阿蒙的生命才就此宣告结束。


看电影的时候妈妈经常问：“这个是好的还是坏的？”但是在看这部片子时，妈妈并没有问我，我想可能因为二战中的正邪早已有评价，纳粹军官不用说都是个坏蛋了。但是如果在品味细节中发现了坏蛋的可爱之处，会让我惊喜异常，因为这才是真实的人！


感谢RF演绎了一个富有个性、充满矛盾、拥有情感、令人深恶痛绝的绝世大坏蛋！
      </影评>
<有用数>530</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>斗室的碎玉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-06 11:58:40</时间>
<影评>
        对于和战争有关的电影，女生的兴趣一向都低于男生。几年在北京前买了这个电影的dvd, IT男看过之后推崇备至


，而我却一直都没有完全看过，仅仅看过其中的一些片断。


当时印象比较深刻的是纳粹在Krakow大屠杀后继续“清洗”躲藏在房子角落、夹层、壁橱或钢琴中的犹太人，其间一个德国人伴着枪声在钢琴上弹奏巴赫的“英国组曲”（第二组曲BWV807第一乐章）。。。（不过我至今没有想通电影里为什么有一段德国士兵的对话，讨论这个曲子是莫扎特的还是巴赫的。。。）


最近发现当初买的碟片已经自杀，况且现在可以买到更好的版本，于是又买了一套。买回家之后温习这旧片，终于完整地再看了一遍。都说这个片子很长，但我坐在那里，安静地看完这个片子，一点也不感到时间的流逝。


影片是黑白的，所以，窗子是白的，钢琴是黑的；天空是白的，大地是黑的；皮肤是白的，外套是黑的；雪花是白的，鲜血是黑的。死亡本身造成的恐惧因此被淡化，而因为被纳粹所践踏的人性和对未来的无望而产生的绝望，反而被影片推至极限。没有看过这个片子的人，决不会体会到这种绝望，而我，我相信自己哪怕是看过十次，所感受到的，也决不会超过那真正绝望的千分之一。


那是怎样不见天日的一种黑暗啊。而辛德勒的名单，对于那一千多个“Schindler‘s Jews”来说，却是那无尽黑暗中触手可及的一丝微光。名单上的每一个名字都是一个生命，一个故事，更能燃起更多的希望。


黑白的影片中，却出乎意料地让观众看到一丝色彩，－－一个身穿淡淡红衣犹太小女孩在远远的背景中奔跑，仿佛逃离了纳粹的魔掌。但在将近结尾处一辆装满了尸体的车上，我又看到了那个小小的红色的身影，那个镜头依然是远远掠过，却唤起人心中无尽的悲伤。


影片的末尾，那些获救的“Schindler‘s Jews”手挽手站在地平线上，画面渐渐由黑白转为彩色，那个时刻，仿佛冰封大地瞬时充满了阳光，让我的喜悦眼泪溢满了眼眶。。。。。


我想，这部电影的感人，不在于情节，在于可以唤起所有观者心底的良知。
      </影评>
<有用数>256</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>不吭声</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-22 21:33:23</时间>
<影评>


 ---略论二战电影中的纳粹军官


给人类带来无尽灾难的二战，留下了无数的悲情故事，呈现这些故事的电影精彩纷呈、经典辈出，在二战题材的电影里，有一类人总是能勾起人们滔天的愤怒，恨不得对其食肉寝皮，这种邪恶的存在就是那些无恶不作的纳粹军官们。作为纳粹德国的爪牙，这些双手沾满鲜血的刽子手给二十世纪的人类带来了太多的伤痛。这些魔鬼已经和纳粹德国一起灰飞烟灭了，这个特殊年代的特殊群体，现在只在影像世界里，作为一种审判对象而存在。


一、恶行


侥幸从集中营逃脱的奥地利犹太诗人策兰在他的名作《死亡赋格曲》写道：他高叫把死亡奏得美妙些死亡是来自德国的大师。集中营里的纳粹军官们，无疑是一些杀戮机器，这些屠夫把杀人当成艺术一样孜孜不倦的追求，像一个大师一样花样翻新、技法多变。


《苏菲的选择》中那个纳粹军官强迫苏菲在两个孩子中做出残忍的选择，一个可以获救，而另一个将被毫不留情地推入焚化炉。这个变态军官在杀人的同时，还对受害人的亲属附加了精神虐待。《潘神的迷宫》中纳粹军官维达尔上尉，用日常工具锤子、钳子残酷刑讯抵抗组织的成员。这位军官把活人当鱼肉一样任意刀俎。《伪钞制造者》里，造假工厂围墙外的纳粹军官们，则用强制犹太人穿小鞋跑步的方式把他们折磨致死，而造假厂内萨利极力掩护的患了肺结核的年轻画家，还是被主管萨克森豪森集中营的纳粹军官赫佐格的属下杀掉了。在这些纳粹军官看来，犹太人不是人，可以任意虐杀，患病的犹太人更是垃圾，需要及时清除。《美丽人生》里即将败走的纳粹，逃跑不误杀人，射杀了那位乐天的伟大父亲。


而在“杀人艺术”上登峰造极的是《辛德勒的名单》中主管集中营的党卫军司令官阿蒙•戈特，他以杀人为娱乐，早上一起床就拿着狙击步枪射杀在劳作的犹太人，出尔反尔的杀掉他“赦免”了的犹太小男孩，还隔一个枪毙一个犹太人。他把杀人当家常便饭，杀起人来和游泳钓鱼、唱K解闷一样轻松自如，不需要任何理由，只要杀人兴致来了，就掏出手枪往犹太人头上招呼。


总之这些衣冠楚楚衣冠禽兽的纳粹军官，被希特勒的极端种族主义洗脑后，对生命极度漠视，他们是恶魔在人间的化身，其罪行罄竹难书、令人发指。


二、才艺


如果希特勒成为了一个成功的画家，那么二十世纪犹太人的眼泪就不会倾注成伤心太平洋。纳粹军官们是屠夫，但并不是莽夫，其中不乏有学识、有修养、有风度的。纳粹宣传部长戈培尔，是名校海德堡大学的哲学博士；盖世太保头子莱因哈德•海德里希，富有音乐天赋，小提琴和钢琴都很拿手；而获得诺贝尔文学奖的君特•格拉斯在自传《剥洋葱》里透露他年轻时曾参加党卫军。失意画家希特勒亲自设计的纳粹肩章、臂章、徽章、党旗，构建了一个专制政权的独特美学体系，据说，当年有些年轻人加入德国国家社会主义工人党的初衷不过是因为纳粹制服更帅气。希特勒癫狂如艺术家的演讲，更是能让那些热血青年沉浸在激情的海洋里，不知不觉上了他的贼船。在电影里，纳粹军官们的“才艺”也有所表现。


《辛德勒的名单》里阿蒙•戈特带队扫荡藏匿的犹太人，弹钢琴为杀人助兴，在洒脱奔放、行云流水的钢琴声中，夹杂着冲锋枪扫射的急骤短促的催命音符。《黑皮书》里那位残暴贪婪的少尉弹琴唱歌有一手。《钢琴师》中那位给钢琴师送面包、果酱、军大衣的纳粹军官，无疑是有一双能欣赏音乐的耳朵，是对音乐有很高的鉴赏力的。


卫慧的小说里有女孩幻想和脸上挂着军靴的纳粹做爱，在她们看来这些颇有艺术修养的纳粹军官混合了优雅、性感、野蛮，甚至颇有小资气息，这些既优雅又有施虐倾向的危险分子，能够满足她们病态的情欲。


纳粹军官们是迷人的，不过在迷人的外表下，藏着一头凶暴的怪兽。不管怎样文质彬彬、风度翩翩，他们还是斯文屠夫，弹琴杀人两不误，他们的艺术修养并没有使他们放下屠刀立地成佛，反倒是他们血液里艺术家的疯狂让他们把杀人也当成了艺术，孜孜不倦的追求。正是这些有艺术家气质的怪物，造成了这样的艺术困境：奥斯维辛之后，写诗是野蛮的。


三、人性


和那些视人命如草芥的纳粹军官谈人性、讲人道、争人权，无疑是夏虫语冰、缘木求鱼、与虎谋皮，不过毕竟他们不是异形、不是外星生物，他们是人性黑暗面的集大成者，但即便他们有着狼人的暴烈、吸血鬼的狠毒，也还是由人变的，其人性的光明面纵使少之又少，毕竟还是有一点点残余。 


《辛德勒的名单》里纳粹军官阿蒙•戈特爱上了为他服务的犹太女孩，在地下室，他对犹太女孩欲说还休的表白，那种内心的矛盾挣扎煎熬，无疑是人性毕露的。但是，他终究舍弃不下手中的权势，不敢越界，好好的一场浪漫表白变成了一场暴打，以凶相毕露来掩盖他的怯懦软弱。爱上伸手可及的美丽姑娘，却是咫尺天涯，在他施虐的同时又何尝不在受虐。最后，他还是让辛德勒把这个女孩买走了，放了她一条生路。这个“杀人艺术”的大师，终究不是铁板一块，在一颗狼心里还有些许柔情。


《黑皮书》里那位上尉，是施暴者也是受害者，和艾丽丝有着同样痛苦的经历，亲人在战争中罹难，只剩下孤家寡人。他居然为艾丽丝找了一份工作，在揭穿了艾丽丝的犹太人身份后居然放过了她，战后还帮她寻找那位抵抗组织内部的奸细。他还和抵抗组织私下讲和，  不杀抵抗组织成员。《钢琴师》里那位犹太天才钢琴师在废墟里被纳粹军官发现，合乎逻辑的下一个镜头是纳粹军官拔出手枪毫不犹豫的把钢琴师毙掉。但是纳粹军官没有那么做，居然要求钢琴师弹琴，他做了一回听众，折服于钢琴师的琴技。之后他多次给躲藏在废墟中的钢琴师送来给养，让他熬到了战争结束。纳粹事业的江河日下，让这位纳粹军官从迷梦中醒来，成为了“人”，  回归了他作为一个音乐爱好者的本色。《伪钞制造者》里纳粹军官赫佐格给了萨利治结核病的药，毕竟人性未泯，最后到假币厂拿钱逃跑，被萨利撞见，萨利放过了他。


在《第三帝国的兴亡》里看到希特勒统治集团里的高级军官，曾数次刺杀这位能止小儿夜哭的元首。人类几千年的文明史，终究不是一场空，希特勒的暴政要把这个星球变成魑魅横行的暗黑世界，但是即便是纳粹军官们身上的人性之光也还是没有完全泯灭，文明的香火未曾断绝。他们毕竟还是人，有文明的因子在血液里流淌。二战题材电影展现纳粹军官人性的一面，当然不是为他们辩护，而是对“人”有信心，对“人”的未来有信心。

四、幽灵

    

《纳粹追凶》里隐居小镇的漏网老纳粹军官，被热爱历史的高中生发现了真实身份，中学生胁迫他回忆过往，命令他做这做那，把他当猴耍，但是纳粹的因子还是根植于这个老纳粹的血液，他的獠牙最终还是露了出来，老纳粹引诱那个中学生杀人，两人成了共谋。最终高中生也学会了纳粹的手段，把那个想要找他麻烦的老师治得服服帖帖。影片最后是高中生作为学生代表发表毕业演说，那么祥和喜庆的画面，却是让人不寒而栗。纳粹的幽灵找到了新的宿主，在这个已经变得邪恶的中学生身上借尸还魂了，纳粹的幽灵在和平时代仍然阴魂不散。


纳粹的时代已经一去不复返，但纳粹的精神还是一直流毒无穷，因为纳粹就住在我们的身体里，按照李安的句式就是：人人心中都有一个纳粹。影片的反思是深刻的，每个人都可能变得残暴狠毒，每个人都有成为纳粹的可能，我们要警惕新纳粹主义者之类的极右团体，我们更要警惕我们自己，不要让纳粹的幽灵在我们身上复活，不要让人间惨剧一再重演。


五、恶 、美


二战电影里的那些纳粹军官们，他们作恶，他们人性未泯，他们留下危险的精神遗产，他们灰飞烟灭，他们成为影像美学之一维。按照现代主义的概念，这些纳粹军官银幕形象是反向诗学的代表，是另类的美的载体。


那些优秀的二战电影，从来没有对纳粹军官们在妖魔化的基础上进行脸谱化的表现。在这些优秀电影的沉痛反思里，纳粹军官们是被异化了的人，是被反人类观念扭曲了的暴政工具，他们是噩梦的制造者也是梦醒时分的幻灭者。在电影王国里，纳粹军官除了作为一种审判对象而存在，他们还作为一种审美对象而存在，不过他们的美是邪恶之美，他们是那个时代的恶之花。




</影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>郭大侠可爱多</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-30 12:31:59</时间>
<影评>
          

      影片《辛德勒名单》是导演斯蒂芬·斯皮尔伯格在1993年拍摄的一部轰动世界的鸿篇巨制，对二战期间德国纳粹屠杀600万犹太人惨剧的回顾，让人们重温50年前的恶梦。影片以悲观阴郁的基调和富于强烈戏剧张力的惊诧元素，透过主人公辛德勒的眼睛，重回二战时波兰的科拉科，带领人们经历这个城市从繁荣到废墟的一切，同时在那个没有人性的年代中努力寻找人性的微茫，最终揭示了一个主题——人类的良知在任何恶劣的境况中都不会完全地泯灭。该影片也被评价为一个充满人道主义精神的导演拍摄的充满人道主义情怀的电影。

(一)   蒙太奇手法的运用

在影片中多处运用蒙太奇手法进行剪辑，影片的开篇，在一个火车站登记的一场戏，开始镜头前只有一张桌子，一瓶墨水，一支钢笔，四周一片寂静，一队人向这里走来，一个登记员坐下仰起头喊了一声“姓名”之后，寂静立刻就被打破了，镜头猛然切换到拥挤着成百上千的犹太人群上，他们用各种各样的声音在报着自己的姓名，打字机也“啪啪”的不停运转。这组镜头运用无技巧剪切手法，一声“name”省略交代无数人出现的过程，简练直观的把可以不交代的内容省略掉，同样这组镜头也是声画蒙太奇的典例，声音与画面的逻辑性剪接，给人的视觉和听觉以极大的冲击力，让我们在仓促中走进那个令人不安的年代。镜头在人群中钻来钻去，凌乱的摆动，从人脸到打字机的转换，有纪录片的拍摄手法。在主人公奥斯卡·辛德勒出场的一节中，运用了积累蒙太奇手法。他倾其所有，打扮考究，拿出纳粹党徽佩戴整齐，几个镜头中他始终未露面目也没有一句台词，但几个相似镜头积累在一起却足以说明辛德勒的身份——一个德国纳粹党员，一个商人。接下来辛德勒和德国军官拉关系的一段是这部戏中运用电影语言十分有代表性的片段，这段酒会上的戏运用大写意的手法，从他走出旅馆来到酒会，到与普通德国军官打的火热，再到与高级军官拉拢关系，好像是一个晚上的事，事实上却是一个过程，这是一段华彩的蒙太奇乐章。背景音乐由低沉到高扬，人物的情绪不断提升，直到举杯狂欢，音乐起到很好的转场作用，另一个标志着出现层次性变化的便是几个照相的镜头，镁光灯的闪烁发出“砰”的声音，是明确的剪接点，表现出主人公辛德勒与德国军官的关系逐步拉近，也表明他善于交际，会拉拢人脉的性格特点。这段戏将电影语言的特点充分表现出来，用很简洁的方式便将事情交代的清清楚楚。在讲述犹太人全部要搬入克拉科夫社区的一段戏中，一家曾经富有的犹太人简单收拾行李，无奈的离开自己的家，搬到一个又脏又乱的贫困地方居住；镜头转接辛德勒搬进这个舒适的房子，安逸的躺在床上，运用了对比蒙太奇手法，这是典型爱森斯坦理论中的冲击效果论，表现出犹太人的命运悲惨和德国纳粹的残酷冷漠。在犹太工人铲雪，独臂老人被杀，辛德勒在办公室与军官谈话的一段戏中，几件事情事实上不是同一时间发生的，导演进行了平行剪辑，不考虑时间的逻辑性，剪接杂乱，即使用杂耍蒙太奇手法，这样使电影节奏紧张，有利于理解上一节的内容。另一处典型杂耍蒙太奇是导演将三件毫不相干的事情通过内在逻辑关系交叉在一起。镜头一开始是一对犹太男女举行结婚仪式，接着是阿蒙在地下酒窖发泄自己内心的压抑，他不敢接受自己喜欢上犹太女孩海伦的事实，再接着是在辛德勒的生日晚会上，一片歌舞喧哗，辛德勒亲吻了来送祝福的犹太女工代表。第一件事解释了第二件事，第二件事又与第三件事形成强烈的反差对比，在剪辑手法上为动接动，同时在声音上也有一定连贯性，结婚仪式上踩碎灯泡“啪”的一声，镜头转接阿蒙打海伦一耳光，再接辛德勒生日聚会上人们热烈的鼓掌声，声音再次起到很好的转场作用。这段杂耍蒙太奇的使用也引发人们的思考：犹太人到底是不是人，是不是值得尊重。

（二）黑色幽默的运用

在阿蒙这一人物刚出场不久，一段建筑工地上的戏，他将对他的施工方案提出异议的犹太女建筑师杀死，却又按照她的说法将房子拆了重筑，就是一个典型的黑色幽默手法的运用，表现出阿蒙狭隘，气量小，阴森残酷的人物性格。另一处阿蒙带人到工厂检查工作，走到一个矮个工人面前让他做一个铰链，工人十分熟练的几下子便将铰链做好，阿蒙却质问他:“你每天6点起床便开始做，这么熟练，为什么每天却只能做一点？”不容工人解释，便让手下人把他拉到厂房外要枪毙他，结果抢却出了问题，怎么也发不出子弹，阿蒙只得愤愤的用枪砸了矮个工人头一下便离去。在为枪的临时出差而感到滑稽可笑时，也更进一步认识到阿蒙残暴的性格，为矮个工人命悬一线而捏了一把汗。还有一个犹太小伙子从井下逃出，正好有纳粹军队路过，他像德国纳粹一样敬军礼，引来路过士兵们的阵阵讥笑；由于铁路作业的错误，辛德勒买下的犹太女工人被送到奥斯维辛集中营，女人们被放进澡堂，大家以为会放出毒气却放出热水，由悲转喜。.....这些黑色幽默手法的运用，都令人感到荒诞，却也对影片的内容和情节发展有了进一步的了解。

（三）色彩的绝妙运用

电影采取了以黑白摄影为主调的纪录片式的拍摄手法，有一种极其真实的效果，而它和彩色色调的强烈反差也构成了影片中死亡与希望的双重寓意。影片开始，犹太人围立桌旁衷情圣咏的心声是传统的祈祷仪式，摇曳闪动、集束不定的烛光随着合声的减弱渐渐被黑色吞没，影片由彩色切换至黑白两色的画面。在影片中那场进行屠杀的戏中，一个身着红色裙子的小女孩从街道的一头走到另一头，钻进一所房子里的床底下，满脸的不安与担忧。这条小红裙是整部片子中唯一有颜色的地方，黑白世界中的这一抹红色是那样夺目，产生了极具艺术冲击力的视觉效果。而当小女孩再次出现时，她已经是运尸车上的一具尸体。那红色仍刺激着人们的眼球，也点明了主人公思想上所受的冲击。对于辛德勒来说，这个小女孩代表了他所有看见的犹太人的不幸，代表了他心理中发生的变化，那一刻他的眼眶里闪动着泪光煽情而悲怆。影片结尾处，犹太人走出集中营，获得自由时，伸开的地平线上，圣咏的基调展开世俗的旋律拥过来黑压压的一群人，银幕上骤然间大放光明，出现了灿烂的彩色。由压抑阴沉的黑白两色到丰富的自然颜色，极其形象地尽显了人们解除死亡危险，重获自由后的开朗心情。

（四）多角度的塑造人物形象

    在辛德勒这个人物的塑造上，这部影片也没有落入俗套，辛德勒作为一个普通的德国商人进入剧中，他贪图享乐，好色投机，在战争中他开始并不理睬谁对谁错，只在乎自己是否可以赚钱，但是，他也是一个感情丰富的人，在与那些犹太人相处中，逐渐与其产生着感情。在史顿被误装入火车，辛德勒不顾一切救出史顿；当史顿深陷劳动营，在党卫军武装监视下向辛德勒汇报工作，他告诉辛德勒军官们的生日，嘱咐他要按时送礼。辛德勒难过的对史顿说：“我无法把你弄出来，每周三会来探望你。”说着偷偷递过一只盘子，史顿迅速将盘子里的食物藏进兜里，当史顿轻轻说出：“谢谢你，祝福你”时，我们为这一人性化的细节而深深感动。在地下酒窖与海伦谈话，海伦讲述着自己的遭遇，常遭到毒打，知道自己命在旦夕，会接受命运安排，此时海伦的脸十分昏暗；辛德勒则安慰她，亲吻她的额头，当认清辛德勒不同于阿蒙是真正要帮助自己的人时，她脸上的光由暗变明，这段光影的运用有利于揭示人物间的关系，并凸显人物性格。在列车中的犹太人暑渴难熬时，辛德勒不理会看守的纳粹军官的讥笑，用胶皮管给车厢里犹太人喷水解渴。在看到穿着红衣的小女孩躺在运尸车上时，辛德勒彻底醒悟了。在这一个一个情节的不断推进中，我们和辛德勒一起体验着一个普通人的感情历程。辛德勒不再贪图钱财，以开工厂的名义，不惜倾家荡产，用钱按人头买犹太工人，开出他的“名单”开始了拯救计划，正如史顿所说“这份名单代表着至善，代表着生命”。我们为他的义举而动容，为看到一个有“缺陷”的真实善良的男人而信服而感动。

（五）长镜头的使用

在影片开始时，一个长镜头出现：蒸汽，车和人，交待出这场戏发生地在火车站，开始镜头前只有一张桌子，一瓶墨水，一支钢笔，四周一片寂静，有一队人向这里走来，随着一个登记员坐下仰头喊了一声“姓名”后，寂静被打破，人头攒动，人名登记开始。这场戏真实而连贯。

这组镜头开始于一个纵身镜头，左侧前景一个工人正用油漆在门上写字，右侧远处辛德勒正为来招聘的第一个女打字员推开椅子。接着，一个一个的女打字员在打字机前出现，辛德勒则坐在桌前静静的看着。这一组镜头使用了长镜头、跳接镜头。接着是辛德勒的妻子到房间敲门找辛德勒，进入房间后，一个纵身镜头，两人在近景处对话，而辛德勒的情人则在远景处收拾东西准备离开。还有阿蒙出场后在建筑工地杀死犹太女建筑师的一场戏，使用了长镜头，先是一个全景女建筑师为主要人物，接着镜头拉出来，两个士兵出现在镜头里在倒水，然后阿蒙出现，来回纵身，又推到前景，女建筑师被枪杀，在第二个纵身处，士兵在吹着水杯中的热气。这段戏真实的表现出阿蒙狭隘，阴森残酷的性格和德国士兵的残酷冷漠。

(六)道具的巧妙使用

全片在描写辛德勒与会计史顿的关系时，运用了重要的道具——酒，这是一个细节设置，随着两人感情的加深，酒由一开始的不喝到只举杯不沾酒，再到一饮而尽，两人最终成为一同拯救犹太人的同志。还是那场阿蒙在建筑工地杀死犹太女工程师的戏，戏中的重要道具是水杯，两个德国士兵在女工程师被杀前正往水杯里倒水，女工程师被杀后，两人只是悠闲地吹着水杯里的热气，他们的残酷与冷漠表现的淋漓尽致。阿蒙在一个犹太男孩第一次没有给他安好马鞍时，令人诧异的饶恕了他，但第二次又是这个男孩没有把浴缸刷干净，阿蒙又一次放了他，接着阿蒙对着镜子照了照，没有控制住自己的残酷和杀人成性，还是举起枪射杀了男孩。这里运用了重要的镜像手段——镜子，会带有一些哲理色彩，往往看到镜像时，人物会出现性格分裂，引发人们探讨多种人格。

（七）音乐

    这部影片的配乐具有强烈的感染力，作者约翰威廉姆斯在创作中吸取了犹太民族音乐的旋律特点，采用了小提琴独奏的方式突出主题，将残酷战争阴影下的犹太人凄凉的心境表现的淋漓精致。在配乐中的两个主题旋律的小提琴独奏，编曲平实而情绪深刻。威廉姆斯在交响乐的部分则善尽烘托陪衬的角色，让音乐成为深具说服力和感染力的历史独白。

（八）情节设置上

这部影片的背景是德国纳粹屠杀犹太人，由于影片是运用黑白色表现，使许多血腥的画面也被隐藏在了一种单调平板的镜头之内，但这并不等于说这部影片的恐怖就没有了，相反，它在心理上给人的压抑不亚于任何血腥。在德国人如何对待犹太人的处理上，突出了几个个别人物的死，独臂老人、女工程师、马房小男孩、以及身着红裙的小女孩，他们的遭遇将犹太人的处境清楚的表现了出来，他们的生命犹如一只只蚂蚁，那么轻易地就被置于死地，这种“轻易”恰恰就是影片表现德国人的残忍的高明之处，一个原本活生生的人就这么轻而易举地死了，它给于我们的震撼绝对不亚于血流成河，哭天喊地的屠杀场面，它在不断地崩溃着我们心理上的安全防线，最终也明白了被敲入辛德勒的名单意味着什么。

 

《辛德勒名单》这部电影中运用多种艺术手法，电影语言的高水平运用在影片中几乎处处皆是，它是电影史上一部经典的作品。斯蒂芬·斯皮尔伯格的名字也将与这部影片联系在一起，永远流传下去。
      </影评>
<有用数>348</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>你读书少♂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-27 23:59:59</时间>
<影评>

第一，欲让观众为之流泪，必先让观众为之动容

我们会为什么样的人流泪？一个我们从来没有听说过的人距离我们很遥远的人死了，你会流泪吗，央视新闻经常报道领导人去世我大多无感，不是我不爱国，毕竟不认识。人都是有感情的动物不认识何谈哀伤，所以要想让观众为角色流泪你就必须让观众对角色有一个深刻的印象。《辛德勒的名单》有戏份的人物共120多位，虽然观众不一定全部记得，但记住二三十位还是不成问题的，举几个配角的例子：女仆人海伦；那个犹太女工程师；戴眼镜的小姑娘和她的母亲；聪明的小屁孩；独臂老爷爷；红衣小姑娘等人每一个都让观众印象深刻就像一个熟人一样，那当他们遭遇危险的时候甚至是被杀害时观众绝对会为之伤心。

电影中纳粹杀得第一个人就是独臂老爷爷，斯皮尔伯格不会“乱杀无辜”独臂老人的死揭开了大屠杀的序幕。来看看编导如何塑造一个憨厚愚昧的独臂老人形象，并让观众为之产生感情甚至流泪的。这是斯皮尔伯格第一次在本片中展示他的残忍。什么样的角色最能打动人？是那种毫无缺点几近完美的人吗？未必，有时候小缺点小毛病的存在反而加强了角色，我们国产电影则不同，必须正邪分明坏人必须坏坏到骨子里，好人必须高大伟岸，这样反而没意思了，现在国产主旋律抗战剧都是这样正面人物太正了以至于观众都难以信服。本片中的犹太人憨厚真诚，愚昧无知又带有逆来顺受的奴性，这样的人反而让人同情，如独臂老人，他让人感觉十分真实，因为他接地气儿。

男主角辛德勒正在吃饭，秘书告诉他有人要见他以表谢意，这段戏就是用来塑造独臂老人形象的。辛德勒看到对方是残疾就已经很不高兴了，只是还没有表现在脸上，独臂老人十分不识趣一个劲儿的啰嗦，说话又吞吞吐吐于是最后辛德勒索性坐到椅子上把脸扭到一边任老头子啰嗦，气氛十分滑稽尴尬。虽然辛德勒没有说一句不满的台词但构图和表演出卖了他的内心，这一幕戏的构图十分精彩潜台词都是通过构图表现出来的，由于本片是黑白电影失去了色彩的对比强调，所以就对构图和灯光的要求更高。  

老人走后镜头又给了辛德勒，这是一个静场是气氛十分尴尬，辛德勒的不满跃然银幕之上。辛德勒觉得这种残疾人不应该进自己的工厂，气的脸色铁青甚至不愿意和秘书说话。这都是进一步加人强物使老人和辛德勒的形象更加丰满为后面的转折埋下伏笔。也正是是因为这次会面，让观众和辛德勒都记住了这个憨厚的老人，都为他的死感到惋惜也正是一个个让辛德勒又爱又恨的犹太人的死激发了这个“混蛋”的良心，让他决心拯救这些“低级”的犹太人。除此之外编导还花了大把力气塑造了诸多类似的人物，让他们有血有肉，目的很明显：养肥了再杀！只有观众同情角色本身他们才会同情角色的遭遇，说完这个老爷爷我们来看一处大屠杀，这一幕老斯的闷骚和残忍令人发指，看的人不由得说一句：斯皮尔伯格这一招太损了，太毒了。集中营每到一定时间都会进行体检筛选一部分人，优胜劣汰把他们送往奥斯维辛，这段戏非常震撼。斯皮尔伯格让一群孩子牵着手高兴地唱着歌走入画面，身边是纳粹官兵，结果不言而喻，这群笑容灿烂的孩子是要送往奥斯维辛的，老斯最闷骚的是让孩子们手拉着手唱着歌走向死亡，孩子们越表现的可爱天真观众就会越同情他们，而孩子们的无知与纯真与即将敞开的地狱之门的对比起震撼效果不言而喻。

孩子们上了车依然欢声笑语，与后面哭喊追着车子跑的父母形成第二重对比，成千上百的父母追着车子喊着自己孩子的名字，车上的孩子浑然无知笑着与父母打着招呼，父母会哭是因为他们知道这车子是孩子的灵车，孩子们会笑只因为他们看到了自己的爸爸妈妈。这一幕斯皮尔伯格真是闷骚到家了，把观众的心都撕碎了，孩子们天真可爱让观众同情，父母的哭喊再次带动了观众的情绪，在这段戏中父母和观众都知道孩子即将面临的命运只有孩子们不知道，这就产生了戏剧张力。这段戏极为残忍，并不是导演和编剧残忍而是历史的残忍，斯皮尔伯格通过孩子们的笑脸完成了对生命的祭奠和对暴行最强烈的控诉，正如我前面所说的，老斯的残忍都是他大爱和温情的体现，如果不是敬重这些幼小的生灵而是完全奔着票房而去，那他是万万拍不出这样直击人心的画面的，电影中这样的例子有很多。电影没有展现后面的画面，但结果不言自明，而且不展现这一画面远比展现带来的震撼效果更加强烈！这就是我要说的第二点：
第二，看不见的东西远比看得见的东西更具感染力
在本片中有不少直面暴力的镜头，但更多的屠杀斯皮尔伯格是用侧面描写来表现的，这样避免了低俗血腥而且进一步加深了震撼力。老斯电影的一大特色是，他喜欢省掉暴力发生的过程直接展现暴力造成的结果。比如纳粹即将血洗犹太区，一大批犹太人被送上了开往奥斯维辛的火车。火车走后镜头没有拍犹太人的画面，而是用一系列镜头来展示他们留下的物品：堆积如山的皮箱，皮鞋，饰品甚至还有牙齿，玩具洋娃娃和一幅幅犹太人留下的照片更是直戳观众的心。

照片是一个神奇的东西，它能定格时间，电影中当镜头略过一幅幅照片时虽然是长镜头但却有一种特殊的蒙太奇效果，几幅照片就能窥测人的一生，如《公民凯恩》，如《泰坦尼克号》的结尾露丝一生的照片。生前的物品是最能表现人物生前生命力的意象，也是最能激起人们感情的东西，正所谓睹物思人，E胖说得对：“你的背包，让我走得好缓慢”。这样一幕高度写实的景象搭配约翰威廉姆斯悲怆的音乐使整场戏悲凉彻骨，斯皮尔伯格能拍出这样的画面同样来源自生活的积累接下来的屠城戏斯皮尔伯格让观众直面暴力，却没有直面暴力的画面，依然是让看不到的东西发挥作用，残忍得变态。这场疯狂的屠杀的气氛营造也出神入化，着重分析：月黑风高夜，杀人越货时。优雅沉郁的交响乐中，一对纳粹官兵跑入画面，这一幕画面的灯光十分讲究，灯光从侧面打过来，军官的头盔在夜色中发亮但我们却看不到他们的脸，使纳粹显得更加恐怖；

嘈杂的脚步声过后，镜头切到了屋内，音乐也消失了，屋子里静得出奇和刚才也是一个听觉对比。纳粹官兵用听诊器搜查着每一个角落，士兵手持冲锋枪严阵以待。这是一组平行蒙太奇，一边是纳粹引蛇出洞，一边是犹太人愿者上钩都从藏身地点走了出来。这段戏中环境音发挥了巨大作用，配乐十分轻柔几乎没有存在感突出了环境音的作用，蝉噪林逾静，这是为了突出屋子里静谧的气氛。官兵们拿着手电筒在屋子里绕来绕去脚步踩在地板上发出哒哒的声音使屋子更显安静，危险之中声音越静气氛就越显得摄人心魄，这是恐怖片惊悚片的惯用手法，斯皮尔伯格是惊悚片起家的气氛把控自然炉火纯青。接下来一个纳粹发现了床下藏着一个人，这一条线达到高潮，平行蒙太奇的高潮都是同时发生的，一个藏在钢琴里的犹太人从钢琴里出来时不小心碰到了琴键，暴露了自己于是另外两组官兵也发现了目标，这条线也到达高潮，霎时间整栋楼房枪声四起火光四溅。

这时斯皮尔伯格又闷骚了，不让观众看杀戮的画面只让观众听喊声和枪声，更闷骚的是：竟然有人在弹钢琴！这肯定是刚才那个犹太人不小心碰到的钢琴，谁这么变态？欢快的琴声与杀戮的枪声官兵和犹太人的叫声搅在一起，画面在火光的映衬下忽明忽暗但观众就是看不到杀戮的画面，然后镜头切到了那间放着钢琴的屋子里，一个军官正优雅地弹着钢琴，屋外则是枪声四起火光一片，这场杀戮在这名军官眼里就是一场狂欢。

镜头切到大街上，大街上尸积如山，拉尔夫费因斯扮演的纳粹少校坐在一边洗着脸，埋怨着杀了一天了，累坏了。他背后楼房的窗子则是忽明忽暗，钢琴声依然在持续，紧接着是一个大全景整个街区布满枪声街道楼房的窗子忽明忽暗，虽然观众没有直接看到画面但带来的震撼力绝对是直面暴力的两倍还多，再加上欢快的钢琴声估计观众都要恨之入骨了。（少校后面的窗户忽明忽暗，这一招美剧《冰血暴》也有且逼格更高） 

这样的手法还有一次是少校杀自己的男仆的时候，气氛比这一次还要恐怖，而且它又展示了斯皮尔逼格电影的第三个特色：
第三，给你希望，再将它彻底粉碎
这一招是老斯最残忍的一点，就是明确地告诉你在那个绝望的年代奇迹只是一个美好的幻想。以这个男仆为例：拉尔夫费因斯扮演的少校是一个对待犹太人冷血的近乎变态的人，为了演出这种残忍和毒辣拉尔夫费因斯特意修了眉毛并且每次开拍前都要喝烈酒“助兴”。辛德勒劝少校少杀人理论很经典：一个人犯了死罪我们杀他不叫权力，叫制裁。一个人犯了死罪，我们却赦免了他才叫权力。少校听了辛德勒的建议，果然少杀人了。他的男仆多次犯错，少校都忍住了火气赦免了他。但这只是暂时的，魔鬼不残忍就不叫魔鬼了。男仆里谢克又犯错了，少校十分生气，里谢克吓得战战兢兢，少校又一次赦免了他，但镜头没有结束气氛和情绪一直在提升：一面是里谢克在操场上行走，一面是屋子里的少校喃喃的反复重复着刚才的话。镜头反复切换，少校的情绪在积累，观众也知道危险在酝酿然后是一个少校的面部大特写眼神十分恐怖，声音静的出奇。

突然一声枪响，里谢克吓了一跳但他不知道枪是从哪打得，于是继续往前走。又是一声枪响回声巨大，操场上的几个人吓跑了，里谢克继续往前走。这时候斯皮尔伯格又走起了闷骚路线，坚持让看不到的东西发挥作用省掉暴力的过程直接展示结果。镜头切到了辛德勒的会计这里，辛德勒的会计在操场上走着，又是一声巨大的枪响。会计继续往前走镜头跟着会计移动，然后我们看到了血流满地的男仆的尸体，这就是一招突然袭击和欲擒故纵。（杀死男仆）

暴力突然发生，而且斯皮尔伯格不让我们看到男仆中枪倒地的镜头，但营造的气氛却让人紧张到窒息远比刻意低俗血腥震撼的多。国内的一些导演不知是不是心理变态，完全为了变态而变态为了突出日军的残忍就故意在恶俗黄和暴力上下功夫，我想问的是日军烧杀淫抢无恶不作，你是不是要把日军侮辱妇女的画面也详细的拍出来才能展现你的人文情怀，才能展示日军的残忍，结果拍出的画面让人不忍观看甚至羞于观看，只看见了导演的恶俗趣味完全看不见对人性的悲悯。 也许他们拍的时候很用心，但他们忘记了最重要的一点：打动观众的永远不是视觉上的震撼，视觉背后营造的氛围、代表的情感给观众造成的心理冲击才是最大的，你放一个血腥的画面观众确实被吓了一跳，但他们很快就会忘记而且根本激发不了观众对人物的同情；而如果你在情感上打动了观众虐了他一把，他会记好久。希区柯克说得对：真正恐怖的不是那些恶心的死法而是死前所酝酿的情绪。就像《鬼子来了》最后的屠村的段落，剧情上的巨大反讽加上气氛和情感的高潮，愚昧的村民现在恍然大悟但是已经没有机会了，这一幕给观众的冲击几乎和观众身临其境一般，仿佛观众正遭遇屠杀。杀男仆是告诉观众没有奇迹，但这只是一个开始。斯皮尔伯格在屠杀开始时为观众编织一个美丽的谎言，到后面再把它轰的粉碎，这是全片最残忍的一个段落。《辛德勒的名单》中最让观众印象深刻的莫过于黑白影像中的红衣女孩。孩子，是斯皮尔伯格继续厚望的意象，在斯皮尔伯格的电影中孩子是天真美好，纯真善良的理想载体无论是《第三类接触》，《ET》还是即将上映的《间谍之桥》都有孩子的身影，本片中的红衣女孩可算是老斯电影中最令人难忘的孩童形象了。   在大屠杀进行到中间时，红衣女孩登场，她步履蹒跚十分可爱，在黑白胶片拍出的画面中红色成为唯一的亮色因此又特别显眼，女孩登场时音乐响起，这段音乐是一群孩子在合唱就像基督的圣歌一样庄严神圣，更让小女孩像个天使一般。一旁高山上的辛德勒俯视着山下的街道看到了红衣女孩，也许是这个女孩击中了辛德勒的心灵，辛德勒才决心救犹太人的。女孩在街上行走，街上鬼哭狼嚎尽是杀戮，这一幕独具匠心的设计让观众都以为这是导演在绝望中寄予的美好幻想，是给观众希望，是导演对生命的歌颂，是黑暗中的灯塔。对此，闷骚的斯皮尔伯格表示呵呵。女孩蹦蹦哒哒的跑上了一间阁楼，钻到了床底下，钻进去的时候还发出哼哼的声音十分呆萌，床下的女孩嫌外面的声音，于是她捂着耳朵瞪大了眼睛一脸萌像的望着外面，这一幕够可爱的。

但细心一点会发现，女孩钻进床底后画面就变成黑白的了，画外音是一大队人马跑步的声音，这声音是谁的声音呢。这是导演在转场上玩的小把戏：音响转场，这一手法我在《活着》影评里分析的有，而且还特意强调了《辛德勒的名单》里也多次使用。这一队人马就是刚才重点讲得夜晚屠杀居民的人马，导演用声音直接由白天的屋内转到夜晚的屋外，官兵们一个地板一个地板的用听诊器搜索，连床铺和柜子都不放过，小女孩的命运不言而喻。在剧本上制作者们还特意欲擒故纵，以逆向思维来写也是在抹杀掉观众的希望。在一辆开往奥斯维辛的火车上，乘客们口渴难耐辛德勒想帮助他们，于是借来水管说是拿车厢里的人取乐其实是给他们水喝，大家看着辛德勒往列车上喷水哈哈大笑，觉得辛德勒太坏了太会玩了，正当观众为辛德勒的善行感动时，少校突然说了一句：“辛德勒，你太残忍了，你在给他们希望！”（辛德勒往列车上喷水，帮助犹太人）

这种逆向思维一下子又给观众浇了一头凉水，不管怎么样这群人到了奥斯维辛都是一死，辛德勒以为自己在救他们，实际上不但不能救反而徒增了他们死前的痛苦。而且本场戏的最后一个镜头是少校的单人近景镜头，少校紧皱的眉头和板着的面孔也告诉观众其是少校已经看出来辛德勒的用意了，这一场逆向思维的戏也是一处神来之笔，是其他该题材电影中所没有的。《辛德勒的名单》拍摄难度大主要源于题材的特殊性，历史题材和传记片是所有类型片最难拍的，难度之一就是剧本创作上：又要尊重史实，又要具有戏剧性最终还要能表达自己想要表达的思想，传记片类似于历史题材又不同于历史题材，剧本创作也十分不易，但这两种题材又是电影人表达自己人文思想和对生命思考的最好载体，因此备受导演和学院派青睐，是奥斯卡最中意的口味。水平不够的人驾驭这两种题材要么拍成纪录片，要么拍成小众粉丝电影，要么如同鸡肋拍出的作品毫无意义，而这几年这类作品几乎层出不穷除了圈钱之外没有任何价值，很快就会被影迷忘得一干二净，因此历史和传记想拍好甚至拍出深度十分困难。而本片作为历史传记片可谓难上加难。《辛德勒的名单》从计划到开拍共历时13年，主要时间花在了剧本创作筹资和筹建剧组上，剧本多次修改几经易手，很多商家也对这类题材并不热衷，最后环球影视公司决定投资前提是斯皮尔伯格担任《侏罗纪公园》的导演，老斯拍摄《侏罗纪公园》创造了票房奇迹才获得《辛德勒名单》的绝对话语权。《辛德勒的名单》片长195分钟，全片几乎都是黑白画面是一部反市场的作品，但却得到了各大院线的支持，最终在全球斩获了超过3亿美元的票房，而导演兼制片人的斯皮尔伯格将全部票房收益都无偿捐赠给了犹太大屠杀纪念馆。《辛德勒的名单》的伟大除了与其其思想性和反映的历史事件有关，更与它高超的艺术水准有关，关于此类题材的电影很多但《辛德勒的名单》只有一部。本片无论是导演技法，剧本还是它的画面无可挑剔，尤其是《辛德勒的名单》的美术设计可以媲美《泰坦尼克号》甚至更胜一筹，《辛德勒的名单》虽然是黑白画面但场景却极为华丽构图精美，让电影呈现出来的黑白画面看起来赏心悦目，基本上是一打开就让人不忍关上，这也是斯皮尔伯格电影的特色之一：画面精致堪称摄影与美工教科书。伟大的电影就该这样，不但思想深刻情感动人而且技法高超对电影学徒有重要参考价值，这样的电影无论在普通影迷心中还是学院派心中都有极高的地位，这样的电影才能传世。
（辛德勒初登场，斜线构图十分精致，加上灯光和景深进一步强调了其存在感）
如果你还没看过电影，那你真该找来看看，这不是一部让人压抑的电影，相反这是一部充满人性与温暖的电影，虽然斯皮尔伯格的手法冷峻残忍但都是为衬托人性，这都出于他对生命的尊重，屠杀只是电影的历史背景，历史之下人性的探讨才是这部用电影的主旨，电影的重点都放在了人物塑造上，无论是令人望而生畏的杀人少校；充满奴性又善良淳朴的犹太人；还是无耻混蛋辛德勒导演都一视同仁把它们当做一个人来看，然后在二战的特殊时期下走进他们的内心世界，比如少校虽然残忍但他也会动情，他也会爱上自己的犹太女仆这一剧情设定不但丰富了少校这个人物，也是对种族歧视的最好抨击，虽然历史上的这位少校根本不可能这样。总之《辛德勒的名单》是一部绝望之中给人无尽温暖的电影，看完后让人感觉很舒适而不是压抑和虐心，如此沉重的题材，能被斯皮尔伯格在情感上把握的如此到位实属不易。 
 


</影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
