<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>毁灭之路 Road to Perdition</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2644634834.jpg</封面>
<导演>萨姆·门德斯</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 保罗·纽曼 / 裘德·洛 / 丹尼尔·克雷格 / 泰勒·霍奇林 / 詹妮弗·杰森·李 / 连姆·艾肯 / 斯坦利·图齐 / 迪伦·贝克 / 克里斯蒂安·斯托特 / 凯文·张伯伦 / 道格·斯平扎 / 杜安·夏普 / 哈里·格罗内尔 / 海蒂·简妮·内兹利 / 塞伦·希德</演员>
<简介>迈克尔(汤姆•汉克斯 Tom Hanks 饰)是美国芝加哥一个黑帮老大鲁尼的养子，他一直是鲁尼得力的左右手――帮派中令人恐惧的杀手“死亡天使”。迈克尔虽然杀人不眨眼，但现实中却是一个温文尔雅，烟酒不沾的好丈夫、好父亲。他的两个儿子一直都不知道父亲的职业，直到大儿子小迈克尔12岁了。一天他偷溜进父亲的汽车决定探知父亲的职业。
                                    
                                　　小迈克尔目睹了一起杀人案，他的行为也被帮会知悉了。帮会怕他走漏风声，然而迈克尔却以“他是我的儿子”为由保证他一定不会走漏消息。然而，迈克尔的妻子和他的小儿子却遭帮会误杀了，他们本来的目标是他和小迈克尔。父子两开始了亡命天涯和复仇之路!</简介>
<reviews>
<review>
<作者>沐珑秋刀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-09 22:54:17</时间>
<影评>

有人说这部电影毫无新意，从故事本身来看的确如此，情节平淡无奇不够曲折复杂，也没有血腥的杀戮、激烈的枪战和精彩的打斗，画面处理的太过干净，以至于我不得不将其与传统意义上的黑帮片划清界线，但这些不妨碍我喜欢此片。它老套却不庸俗，感人却不滥情，更重要的是，通过独特的拍摄手法和精悍的后期制作，使整部电影充满了闪光点，呈现出不同一般的视听效果和体验，这就是此片最大的优点，也是我打五星的依据所在。
我对此片拍摄手法和后期制作的理解和感悟，必须归功于所看版本的字幕。看第一遍的时候只是正常的字幕，但后来发现文件有不同字幕供我选择时，好奇心便涌上来了，但意外的是，看到的并不是其他语言，或者是简繁体的差别，而是批注。于是时隔一周后，打开既有对白翻译又有批注的字幕，看了第二遍，感受非常奇妙的第二遍。批注以导演的口吻对影片进行实况解说，介绍有关影片拍摄的相关信息和一些幕后故事和花絮，对演员、剪辑、灯光、音乐等各个方面作评价，也对画面及镜头运用的意图、隐喻等作自我解构，对我欣赏这部电影给予了极大的帮助。
以阴暗的色调营造压抑的氛围，以沉郁的声效引导紧张的情绪，以精炼流畅的剪辑把握紧凑而张弛有度的节奏，以简洁明快的镜头刻画人物的心理、描述场景的特点，影片具有令人贯注的引力，也常常酝酿无言的张力，而那些经过深思熟虑和精心设置的微妙的细节无一不体现了导演等幕后人员钻研的心血和精妙的心思。可想而知一部电影的成功要经过多少的头脑风暴，死伤多少脑细胞，而许多普通观众无从了解、无法理解甚至不屑一顾却是在所难免。电影一旦太艺术就会曲高和寡，一旦太商业就没人在乎其中的艺术，因而艺术永远都是在商业的影子底下，低调而神秘，这就是电影美学的本质。
电影是门艺术，也是门技术活，我指的不仅是高科技的电脑特效，事实上，摄影、剪辑、灯光照明、音效、化妆、服装、台词甚至于演员的表演等等这些构成电影的元素都是不可或缺的技术。一部有技术含量的电影，表现力和感染力无论掷地有声、直捣黄龙还是循序渐进、潜移默化，都会具备一定的艺术性。
比如本片出色的镜头感，犀利、深刻、不落俗套，而其中以光学原理的应用最令我印象深刻。一次是康诺枪杀麦克的妻子和小儿子后对着玻璃窗整理头发，被窗外的小麦克认出却不自知，还有一次麦克进房间开了一枪走人，观众只是从移动的镜像中间接看到康尼在浴缸的死状，以及最后一次麦克站在落地窗前笑看玩耍的小麦克却突兀的响起枪声，麦克倒地后才出现埋伏的杀手影像。在虚虚实实、遮遮掩掩中，自以为剧情毫无悬念尽在掌握的观众着实被导演牵着鼻子走了一回，尽管意外的情绪不会太强烈，却会因为剧情的快速推进而稍纵即逝。除此以外，从小麦克的角度拍摄麦克和康尼谈判、杀人的过程，以及杀手受伤后并未正面拍摄受伤情况而只是拍摄手掌的血迹，也都是颇有想法的举动，值得回味。
又比如本片的对白，不但毫不累赘，更意味深长。麦克与养父的对话精彩无疑，我们看到的不是两个犯案累累的黑帮分子，而是两位爱子如命、护子心切的父亲，一个必须杀死父亲以保全儿子，一个则必须杀死儿子以保全另一个儿子，对峙的挣扎与痛苦与片子开始配合默契的钢琴四手联弹形成鲜明对比，耐人寻味，养父临终前的那句“很高兴是你”更是令人哽咽。同样的，麦克与小麦克在养伤期间的对话也是一大亮点，从企图亲近却面临若即若离的尴尬，到开诚布公的谈论小麦克许久以来的疑问，几个短兵相接的来回就清晰的告诉我们麦克表面上更喜欢小儿子的原因是他觉得小麦克更像自己。
其实父子俩的相似早就埋下了伏笔，都那么独立、机敏，都不会跳舞、不爱数学、不善辞令，都把对方的爱不露痕迹的藏在心底。麦克总是神情严肃无甚笑容，与小麦克保持冷漠的距离，却毫不迟疑的用外套盖住手枪以免被他看见，还嘱咐他不要跟养父赌钱；小麦克呢，对父亲总是犹如仆人对主人般毕恭毕敬，却以漫画英雄人物为模版幻想父亲所从事的职业，就连弟弟都不相信的想象，他竟坚定的敬畏着、崇拜着。终于，令人悲伤的结尾将对彼此深沉而浓郁的爱推向了高潮，一个伤心内疚“我还是做不到”，一个却如释重负“我知道。。。对不起”，寥寥数词饱含千言万语，阵阵的海浪声诉说着亘古不变的父子情，而这个喜欢圣经历史的善良孩子带着对父亲的追忆开启了平凡安宁的崭新人生，再也没有拿起枪。
写到这里，很明显，虽然有黑帮的背景支撑，父子情才是此片真正的主题。这也就定下了此片的整体基调——暴力部分不血腥、不纠缠、不以快感为前提，直接明了；亲情部分不泛滥、不做作、不以煽情为目的，细腻真实；没有真正意义上的女主角，没有在复仇之路上来一段风月露水的愚蠢桥段（这句必须加上，因为有太多的好片子犯下画蛇添足的低级错误，令观众捶胸顿足，懊丧不已）。加入黑帮，生死就不是由自己控制的了，死亡一直都在等待着自己，早晚都要还的，麦克心里清楚得很，对此他从不埋怨，但当他发现儿子看到他杀人，他前所有过的害怕了，而妻儿的死以及小麦克在发现母亲弟弟被杀的惨状后竟然在客厅安静的等他的那一幕，更坚定了他无论如何也不能让儿子重蹈他覆辙的信念。为了让小麦克远离摸着枪杆、舔着刀口的黑血生涯，为了确保小麦克死后可以双手干净的上天堂，麦克只有一条路可以走，就是报仇，就是扫除所有可能导致希望破灭的障碍。唯一的恐惧促成了最后的疼爱，麦克成功的为儿子开辟了一条通向天堂之路，即使必须立刻离开儿子下地狱遭受报应也觉得欣慰幸福。由此想到片名中“perdition”这个词，与其翻译成“毁灭”，倒不如取其“永堕地狱”之义更为妥当吧。
再说说演员。此片可谓大牌云集，片头出现一连出现汤姆·汉克斯、保罗·纽曼、裘德·洛三个名字，足以吸引影迷眼球，就算当年名不见经传的丹尼尔·克雷格如今也托了007的福身价倍增。众男星相互飚戏，看的观众惊叹连连，而饰演小麦克的男孩在他们面前竟也毫不逊色。但我要着重提一下的是裘德·洛，我对他的印象一直停留在奶油小生上，此片杀手的角色和形象的颠覆却给了我最大的惊喜，使我重新认识他。诚然，论戏份，裘德·洛不比丹尼尔·克雷格多，甚至片子放到一半他才姗姗来迟，他的名字会出现在片头名气的成分占了大半，但他的努力和敬业不亚于其他几位。头顶秃发，皮肤苍白，身材消瘦，对死尸有特殊感情，如此的裘德·洛已经令人耳目一新，而片尾突然出现的大特写，瞎了一只眼不止，脸上十几二十道因被玻璃碎片割破而结的伤疤，不由为之一震，而中枪之后竟是笔挺挺得倒地身亡，更是利落的不可思议。有谁会想到其中一些是他自己的创意呢，自毁形象为的就是塑造一个冷酷、暴力甚至有点变态的专业杀手，而不是随便耍帅扮酷就能引发女观众花痴尖叫、男观众嫉妒怨愤的偶像杀手。一个好演员必须懂得自发揣摩、斟酌，为角色作牺牲，不放过一丝一毫的细节，而不计较出镜次数和形象美丑，裘德·洛做到了。
以上种种，都给了我同一个启示。我们看片，大多数情况下觉得看懂了、感动了、震撼了、爽翻了就不太计较其他东西，更不会如中学时代学习语文课文那样纠结于一些细枝末节，毕竟对大多数观众来说电影只是娱乐产物。但如果碰到类似于此片故事本身没有太大意外的电影，我们是否能换一种角度和方式，试着以专业的眼光往细里、深里看，探寻其中被隐藏、被忽略的美呢？就好像一个外表平凡、置身人群中就被淹没的女人，却可能因纯真而可人、因聪慧而迷人、因善良而动人，关键就在于你能不能花心思认真仔细的观察她的为人、气质、内涵，能不能发现她的美。这不是装B，不是伪文艺，也不是刻意改变观影模式和个人喜好去做电影节评委和职业撰稿人应该做的事或是迎合某些电影人的口味，但投入一次，思考一次，挖掘一次被我们失落或遗忘的价值作为评价这部电影质量的参考，至少不会误认功夫茶为清水，误把火锅当快餐。

</影评>
<有用数>452</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yurikhan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-26 17:06:10</时间>
<影评>
           木匠家的抽屉通常打不开，屠夫更爱吃青菜，拳击手看到孩子被人揍得鼻子流血会格外揪心——把这个定律推广到这部电影里，杀手通常不会让他的孩子杀人，因为他知道把活人当工件的世界是一种怎样的凄凉。剧情平庸，对白简单，没有特别值得关注的东西，演员里新老搭配会给你一些惊喜——《罗马》里的凯撒，《兵临城下》的瓦西里，你看你看那个黑帮老大的脑残儿子，后来丫演了007……

   如果有什么东西能引起关注，我只能说汉克斯真有型。这个有型无法用“帅”、“酷”、“成熟”、“魅力”这样的语汇概括。我想说的是，那是每个男孩共有的记忆——在父亲背后仰望他坚实的高大的身影。于是我就会经常掏出碟子来看，每次看这个片都会罕见的流几滴泪，每次看到唏嘘的时候，都会想起我爸，想起我只有踮着脚才能够到他的衣袖的时候，想起目送着他一次一次孤身前往远方，想起地平线处潇洒的挥手，想起他风衣礼帽地踏上征程。这世界上没有几个人是英雄，大多数人也无非是平凡的终老一生，但在每个孩的心里老爸总是无可替代的——他辉煌，他创造，他拼搏，他庇护着我们，我们躲在他们身后的安全角落，我们看着漆黑的夜幕中漆黑的雨，我们躲在他们背后的安全角落，看着他们端平冲锋枪，将快意的子弹射向那充满敌意的世界。
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-09 11:41:19</时间>
<影评>
        有人说这部电影毫无新意，从故事本身来看的确如此，情节平淡无奇不够曲折复杂，也没有血腥的杀戮、激烈的枪战和精彩的打斗，画面处理的太过干净，以至于我不得不将其与传统意义上的黑帮片划清界线，但这些不妨碍我喜欢此片。

      这是部好片子，老套却不庸俗，感人却不滥情，很多善恶的东西被模糊掉了，留给我们的是更为真挚的一种感情，或者说，是一种本能的父爱。更重要的是，通过独特的拍摄手法和精悍的后期制作，使整部电影充满了闪光点，呈现出不同一般的视听效果和体验，这就是此片最大的优点
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐人街Alfie</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-14 16:26:03</时间>
<影评>
        “儿子来到世上，就是为了给老子找麻烦”。

看懂了这句话，就找到了破译这部电影的核心。

不过好像少了后半句，“一旦有了麻烦，老子就得负责到底”。


片中一切人物设定和故事情节，都从这句话开始。


片中核心人物有四个，汉克斯父子，和保罗纽曼父子。

两个父亲，都是高山仰止的人物，一是一呼百应的潇洒枭首，一是神出鬼没的杀人专家。

纽曼将汉克斯视如己出，但，毕竟不是亲生父子。

还记得那段“二手联弹”的钢琴合奏吧？美妙吧？正是非父子还要搞得像亲生父子那么暧昧，把所有人送上了“毁灭之路”。


两位演员都是美国的偶像。有了这两座巍峨的山，便可点缀数座奇峰峻岭其中，比如裘德洛，比如克雷格（克雷格那几个007加到一块儿也赶不上这部片里的力度），不一而足（就连地下酒吧那个被崩了的小老板都是演技了得）。


纽曼，不是王莽。

他明知道儿子是个混蛋，是个废物，是个成事不足败事有余的逆子，但他明知道仔是错的，也“必须”去维护。因为，我是爹。

这一点，在他和儿子那场边打边哭的戏中已经一览无余。留意一下那场戏的背景，耐人寻味。

纽曼知道，自己很可能因为儿子陷入万劫不复，但是，不能退让。

他与汉克斯的最后一场对话，说得明明白白。

他在雨中，死得从容典雅。

因为他早就知道，这一天迟早到来。

开枪的是自己视如己出的干儿子，欣慰，是自己培养的。可惜，是干的。

如果非要说这部电影哪里不完美，那就是，还可以再隐晦一些。


汉克斯的这个角色，对于他至关重要。他终于找到了一次展示黑暗面的机会。

这个人物厚重，立体。

他其实是很可怕的，如果你以前不认识汉克斯。

从那些黑白老大们护着他，纽曼拿他没辙，只能让儿子躲开。就知道这个人物有多么不好惹。

还记得汉克斯进那个地下酒吧前的报名吗，那个胖子的表现也印证了这一点。

这个人物，看起来没那么可怕，“汉克斯&quot;多朴素厚道啊，但这恰恰印证了他有多么可怕。

汉克斯知道后果是什么，但他唯一的愿望就是，我入地狱不足惜，儿子不行，他要上天堂。

对此，纽曼也表示了友好的祝福。

“毁灭之路”的诅咒就像一个怪圈，让上道的人身处漩涡，无法自拔。

如果最后大儿子向裘德洛扣动了扳机，他也就走上了这条不归路。

所以，儿子一定不能开枪，一定是老爸开的，老爸死了，这个诅咒才能破除。有点“死神来了”的味道。


裘德洛的杀手出场，是世界级的，放到影史上，这个“开脸”也毫不逊色。

大家回忆一下他掏出手帕捂死第一个被拍的“死者”，三个镜头连切，真令人不寒而栗。

这部电影里，裘德洛也找到了展示自己阴暗面的绝佳机会。

那个公路旁小吃店的对话，又是一出“影史”级的好看段落。

这个人物至关重要，没有他，汉克斯就不会死，就不能完成“牺牲自己也要让儿子上天堂”的闭环。

裘德洛让这部电影上升到“可以传世”的境界。


故事通篇讲的就是父子，父亲舍身护子的牺牲精神。

这与舍身饲虎的精神没有本质的区别。

如果结尾你落泪了，说明你已经感受到了这股情感的力量。


托马斯纽曼的配乐和康拉德大师级的摄影，都狠狠的参与了叙事，将此片彻底送上影史经典的不归路。

这是我第八次看，不同的，是在大银幕。过瘾。

整个影片的节奏，导演都牢牢的控制在一种”深藏不露“的状态之下。


对了，如果还有人纠结为什么那么大的黑帮势力愣是拿这对父子没办法，我只能送一句话：

”高手的事情，你不要管。“
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>无缺妈咪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-15 04:02:22</时间>
<影评>
        刚刚看完《毁灭之路》，我想，不是门德斯的话，旁人真的绝难拍出如此反动，却如此伟大的黑帮片。


故事很简单：有史以来面目最为可憎的007脑壳少根筋干掉了汉克斯的老婆和幼子汉克斯找007的老豆黑帮教父纽曼要个说法却遭遇纽曼护犊子心切盛怒之下汉克斯带上侥幸逃生的长子麦克亡命天涯找007复仇纽曼也请来帅哥杀手裘德洛反制汉克斯父子最终汉克斯得偿所愿报仇成功却与裘德洛同归于尽留下麦克平平安安长大从此再未踏入黑帮走父亲老路结束时麦克说这就是我的父亲潜台词是我爱我的爸爸。


在这样俗套的故事里，我能想象得出，导演会安排多少枪战、追车、爆破、1挑n、绝地反击、阴谋与反阴谋这些俗套的戏。然而我错了，门德斯把男人间的快意恩仇以一种根本不加修饰的面目呈现，居然还那么淋漓尽致。一边是落叶狂舞白鸽乱飞两把枪互指对方脑门却打死也不开枪反而后空翻接转体360度落地很稳，一边是看不到枪听不到枪声唯有漫天音乐缓缓而下生死边缘如同二人合作的钢琴曲奏到尾声，意境之高下立判。


门德斯是反对暴力的，片中多处暴力的场面都被他处理得温情脉脉，尤其是代表着血腥杀戮的裘德洛最后出场时，一张俊俏的脸上布满缝针后留下的疤痕，丑陋怪异得无以复加，这也许正说明了门德斯对“暴力美学”的态度。某种意义上，《毁灭之路》和《疤面煞星》刚好是黑帮片两个极端的集大成者，同样无法错过。


最后感谢狂马大葛格曾在博客推荐此片。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Imogen</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-20 15:29:08</时间>
<影评>
        为什么有人可以在一个大起大落的苦难后面跟上一个如此富于希望和平静的画面。他老是说着那些残酷的事，给人温暖，再剥夺幸福，最后还要给人希望。迈克尔觉得那个1931冬天生活在路上的几个星期，是自己一生的全部。他重生在一个农场，别人这么认为，他自己也这么认为。


一个人在葬礼上说，you give, but you also take.


麦克在那场精美绝伦的雨夜屠杀后到旅店，儿子坐在床上，身旁的地上放着小红箱，那画面真是绝妙，又那么的美。迈克尔看着父亲进来，他们真心的拥抱。好像一切真的都结束了一样，至少他们自己这么认为。可是我知道萨姆门德斯根本就不会给人温情的大结局，他一定会在最后十分钟把所有看电影的人好好痛打一顿。所以我从这个进门到拥抱的场景就开始忍不住的哭了。儿子将身子探出车窗，吹着美国大平原的风，他们一起走到那所海边的木房子，麦克站在雪白的房间内看窗外的海景，看儿子在沙滩上与那只承载美好记忆的狗嬉戏。我一直哭到他被打死为止。


我永远都免疫不了那个人，觉得心绞痛，难受的哭个昏天黑地，弄得一桌子卫生纸。我有时候真的很恨那个人，我不知道他心理究竟藏着什么样隐忍疼痛的东西，究竟是什么让他在生活里不断的挖出那些最残忍最美好和最无奈，到底为什么他要讲一个个让人希望绝望再希望的故事。同时又为什么能令所有人那么热爱，或者说，赞叹他的电影。


要想自我折磨，请看门德斯时代。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>普通人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-30 14:14:17</时间>
<影评>
        那是一条不可回头的路，走下去成为唯一的选择。他很清楚路尽头等待着他的是什么，他甚至更希望那一刻早一点到来。一手牵引着年幼的儿子，用身躯挡住他眼前的血光；一手紧握着冰冷的枪械，扫尽阻挡他前行的神魔。


在三十年代推行禁酒令的芝加哥。他原本拥有一个美满的家庭，妻子和两个儿子。虽然他的另一个身份是黑帮的杀手，但他依然很享受家的温馨。然而就在一夜之间，拥有变得乌有。妻子和小儿子在家里被残忍杀害，只余大儿子侥幸活了下来。


追杀与被追杀同时在两对父子间展开，但在沙利文的手中没有任何的筹码，只有他和儿子的两条性命。相反在他的养父手中却握有无可质疑的主动权。没人会为一个沦落的杀手去得罪正得势的黑帮权贵。


亲仇的力量能使人丧失理性。何况他原来就是杀人不眨眼的凶徒。“死亡天使”的绰号决不是拿来吓唬三更啼哭的幼童，而足以震慑敌人的肝胆。阴冷、狠辣但却睿智，令圈里人对他既尊敬有恐惧。当他下定决心要“引导”某个人时……


汤姆·汉克斯将身陷绝望、愤怒与仇恨中的麦克·沙利文演绎的淋漓尽致。在看他表演时，能感觉到他将所饰演人物的感情，思想传染到观众的体内。这是他第一次尝试这类角色，去除了人性中很多阳光，积极的方面，而深刻挖掘出一个力求血债血偿的冷酷杀手内心的阴暗与痛苦。


炉火纯青！对汤姆·汉克斯的演技我要用这四个字来概括。如果不是这样，他就不可能蝉联两届奥斯卡的最佳男主角奖；如果不是这样，他也不可能饰演如此广泛的角色类型。《费城》、《阿甘正传》、《阿波罗13号》、《拯救大兵》、《流放者》、《绿里》，当然还包括这部《毁灭之路》，每一部都需要考究演员的演技，每一部都是一次挑战，而汉克斯总能从容应对。


本片其他的组创人员阵容也非常强大。导演萨姆·曼迪斯所执导的第一部正式影片就是囊括五项奥斯卡奖的《美国美人》，其功力可见一斑。他三年后再度出击，执导此片，流畅与细腻依然是主要风格，曾一度又被业界看成是问鼎奥斯卡的力作。片中最主要的两位配角是好莱坞长青树保罗·纽曼和演艺事业正阔步向前的裘德·洛。前者饰演的沙利文养父表面温和、慈祥、公正、无私，但实际上作为一个黑帮头子，他阴鸷、凶残、自私、偏激。当他自己的儿子遭遇危机时，他不惜杀尽养子全家，包括女人和叫他作爷爷的孩子。后者是一个以图片记者为身份掩饰的新锐杀手。这两份都是他所热爱的工作，对此他有乐此不疲的兴趣。他所等待的就是与沙利文这个“高手”相对的那一刻。


这可以看作是一部好莱坞三代男演员中最杰出者比拼演技的经典电影。今天我们已经很少有机会可以看到这样精彩的纯演技影片了。


整部片子的阴沉感在我心里徘徊了两天，才终于逝去。当从肺部呼出那最后一口压抑的气息时，有一种如释重负的感觉。灰色成为整部影片自始至终的色调，无论是色彩的运用，景象的选取，演员的表演，直至观众的感官，都沉浸在灰色的海洋里。


片中的每一个人都清楚明白，他们正走在那条落满枯叶，不可回头的毁灭之路上。哪——我们呢？
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>方Χ子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-27 02:06:54</时间>
<影评>
        《毁灭之路》一片视听语言老练、沉稳、却有力道十足，是一部难得的学习范本。《纽约时报》的影评称本片为一曲“视觉交响诗”。我选择的是影片21分钟至25分钟处，加以分析。这个段落主要讲述的是男主角迈克尔第一次清楚的明白了自己父亲的职业，这也是他有生以来第一次亲眼见到杀人的场面。

下面我想从这几个方面加以浅显的分析。


1，	视觉语言。


A：光影。本片的暗调摄影肯定是很多人过目难忘的。《毁灭之路》一片，影调大概分为三个层次，前71分钟左右影片均是阴郁、幽暗的影调。从71分钟到104分钟，父子踏上逃亡复仇之路后影片逐渐明亮起来。到104分钟后父子完成复仇，影片进入高调段落。而我分析的这个段落恰好处在暗调段落，气氛是雨夜。而全片中唯一一个下雨的气氛也就是这里（连迈克尔家破人亡的戏都没有运用特殊气氛）。我认为这个冬雨的气氛的选择十分贴合故事的情绪。男孩第一次知道自己父亲是黑帮的杀手，而且亲眼见到自己的父亲杀人，而这个冰冷的雨夜能够十分准确渲染这种情绪。而且如果非要讨论象征意义的话，那么雨夜是不是也算是男孩成长为男人的一种洗礼？！这个我不懂，也不在视听讨论的范畴内。言归正文，这个段落的用光大多以逆光、顶光和束光为主，把整个画面气氛控制的极为压抑冷峻。尤其是男孩迈克尔趴在地上偷看杀人的时候，仓库内都是顶光，极为像一个舞台。而投射在迈克尔脸上的一束光也非常像是戏院里观众脸上的光。这样把一个男孩看到杀人过程这样一个真实残酷的故事，转化为一种亦真亦假的梦幻。

B：镜头。本片均是以男孩迈克尔的视角为线索展开，因此很多镜头的处理和机位的选择都是以此为基准的，在这个段落中更是如此。迈克尔趴在大门下的偷窥导演选择了简练的不能再简练的，主观和客观相结合。客观镜头对准迈克尔的时候，机器都是选择长焦固定拍摄；而迈克尔的主观视角的时候，都是选择手持广角拍摄，而且镜前还有遮挡。这个段落前面镜头运用极为克制，导演没有选择戏剧效果更强的机位和镜头焦段，而是冷静的运用全景和遮挡这样更加真实的镜头语言来向观众交代事情的进展。但是当迈克尔第一次看到枪杀的场面的时候，摄影运用了高速摄影的手法和长焦距镜头，突出和强化了迈克尔的心理感受，而反复的眼睛的大特写和被枪杀者缓慢栽倒的对应剪接，让观者更能体会这个场面给迈克尔心灵的震撼。前面的隐忍不发，才有了后面爆发时刻。

C：视觉元素。《毁灭之路》的故事背景是发生在1931年的芝加哥，片中大量的典型视觉元素都在为整个影片增加厚重感。在这个段落中，给我印象最深的就是那挺汤姆逊机枪。这挺机枪在影片中被反复提到，这不是没有来由的。影片中父亲麦克是芝加哥黑帮成员，而汤姆逊机枪的绰号叫“芝加哥打字机”。绰号的来由就是当时芝加哥的黑帮特别偏爱这款近距离火力威猛的机枪，据说30米之内不需要瞄准，因其枪声像打字机一样而得名。虽然在这个段落中，这支枪没有完全的出现，但是它那奇特的弹鼓一出现，大家就都能猜得到。芝加哥黑帮配汤姆逊就像是日军配卫生胡一样，都是视觉标志性的符号。


2，	听觉语言


这个段落在听觉处理上给我印象非常深的有三处。第一处是，22分钟处。迈克尔听到父亲在组装机枪，而他感到异常的恐惧。这个地方导演只是用迈克尔的喘息声和车座外的组装枪械的声音进行处理。按常识，这种处理会让人觉得不真实，但是放在此处，夸张的喘息和夸张的枪械组装声拼在一起，却十分恰当的表现出迈克尔的紧张。第二处是24份50秒，康诺开枪打死了芬恩，此时片中响起了一种类似于耳鸣的特殊声效。伴随高速摄影，芬恩夸张的而又缓慢的倒下，加上这种特殊声效的渲染，让我深深的体会到那种时间凝固的感觉，这让人很容易体验到迈克尔第一次看到一个人被打死的震撼感受。而紧接着是，第三处是第25分04秒，麦克开枪打死芬恩的手下，被夸张机枪声和弹壳掉落在地上的声音又把迈克尔拉回到现实中。这个段落处理的干净利落，未见鲜血遍地，却让人感到暴戾之气十足。最近听到一个词，说古典的恐怖片都有一种“干燥的恐怖感”。就我的浅见以为，这可能是针对于如今的恐怖片动辄就血浆遍地而言的。与其他的血花飞溅的黑帮题材电影不同的是，这部《毁灭之路》鲜有特别血腥的场面。但是导演在处理中运用了其他的手段，如这个段落的声效处理，让如我等观众还是感觉到了那种“干燥的暴力”。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猴儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-30 10:13:04</时间>
<影评>
        刚看完《毁灭之路》，情节还不错，但总觉得Mike 复仇的道路经历的有些轻易，抢钱 逃亡 反攻 一路上关于坎坷的情节有些少，对于冒险和悬疑的标签有些牵强。但也许这部片子的主要目的是关于Mike心底对儿子Michale的父爱。12岁的Michale跟随父亲的六个星期却经历了整个人生，人在年少的时候的经历总是会在以后留下很深的烙印。裘德.洛的反面角色看似神秘，但黑色的魅力却不够，PS 最后毁容后真是够吓人的。

老头说：Sons are put on this earth to trouble their fathers.
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>马可new仔</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-18 20:15:50</时间>
<影评>
        再次重温本片，一曲杀手悲剧的钢琴文艺版，托马斯纽曼和保罗纽曼分别用完美的配乐和演技征服了观众，汤姆汉克斯扮演的父亲也拥有多重性格，父子情和黑帮内斗展现的文艺抒情而又充满张力，雨中两场戏格外喜欢。


 


以下内容摘自导演萨姆-门德斯对电影的评论音轨：


 


1.电影的前5分钟拍了很多的版本，原来希望用汤姆汉克斯打开冲锋枪盒子的镜头；


2.通过片头，展现了孩子独立意面，有自己的观察能力；


3.头25分钟内，本片就构建了由远距离观察的镜头风格；


4.剧情的深入方面，观众是跟随小男孩的视角，只有他慢慢进入父亲的世界，观众也才得以了解；


5.片中每次的死亡都和谁有关，从片头的冰块水滴，到雨水，浴室，乃至海浪；


6.画面传递的信息大于对白，这与我拍《美国丽人》风格正好相反；


7.本片更多的是在拍摄人物观察其他人物；


8.整部戏中，我都追求一种梦幻的感觉，因而故意让录音师去除雨滴、轮胎等声音；


9.全片的光线基本都是暗的，所以在逃亡的路上一开始我故意让他们进入白天，给观众喘口气；


10.小男孩随父亲进入芝加哥时，窗户上反射的摩天大楼是特效；


11.芝加哥公共图书馆的镜头参考真实的照片，大量穷人挤在里面看报纸；


12.我让斯坦利（Nitty扮演者）一天抽了80根烟；


13.在田野里父子对峙的爆发戏不用摄像机固定拍摄而改用手动摄像，展现一种非静态效果；


14.原版漫画里纽曼扮演者是在3000多人的棒球场里众目睽睽之下被杀害的，我们做了改动，但仍然保留了众人的围观。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
