<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>梁祝</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2125670899.jpg</封面>
<导演>徐克</导演>
<演员>吴奇隆 / 杨采妮 / 徐锦江 / 吴家丽 / 刘洵 / 孙兴 / 何润东 / 侯炳莹 / 刘瑞琪</演员>
<简介>公元337年的东晋时期，门第风气极盛，三品官家祝氏为了巩固朝中地位攀附权贵，将独生女儿祝英台（杨采妮）许配马氏太守，因为担心无心向学的女儿失礼于人，遂叫她女扮男装来到书院好好进补，因书院均是男儿，祝氏夫人（吴家丽）拜托院长夫人对爱女特别关照。
                                    
                                　　在书院，祝英台结识出身贫寒但苦心向学的梁山伯，因情义相投，两人相交甚笃，日日相对中，祝英台的女儿身被梁山伯识破，两人相爱。自此梁山伯更加发奋读书，期望取得功名后将祝英台迎娶进门，然而门第的隔膜终难消除。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>傷心龍舞</作者>
<标题>心不死不休</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-12 14:02:56</时间>
<影评>
        心不死不休 

     

     

     

    和网友谈到《梁祝》，网友非常不屑一顾：好好一个小提琴协奏曲，被吴奇隆一唱，简直糟蹋极了！ 

    我也这么认为，听小吴的歌简直是遭罪。  

    当初就因为如此，所以迟迟拒绝看《梁祝》，终于在一个无聊的假期，把那徐克作品一古脑全搬回家，一张张地浏览。  

    看罢《梁祝》，二话不说，打个电话：老板，给我留一套《梁祝》，我买下来。  

     

    然后，我把电脑打开，一遍又一遍地看着徐克版的《梁祝》。  

    看到最后，我终于任电脑保护程序自由地滑动，在屏幕中幻化出如烟似幻的迷雾来。而我的脑海浮现的是“心不死不休”的爱情场景。  

     

    很少很少有哪部古装电影能够将青春那么自然地表现出来。  

    不识真情的白衣服书生正被老师训斥着，忽然有笑声，有惊心动魄的一瞥由树林的一端传出来，镜头随着梁山泊的视角移动而移动。化成男儿装的祝英台当时看着一群傻傻的同学时，是否意识到这么轻微地和梁山泊的一触，是为了引发起一段千古的故事呢？  

    图书馆里面的相互提防相互吸引，足球场里面的活泼，开课时候打着钟相互扮鬼脸，摔坏了琴后的惩罚还有那发自心底最深处的琴韵……  

    所有的一切都跳跃着一种青春在里面，不是《阳光灿烂的日子》那样的一种青春情绪，不是其他类电影那样的一种青春姿态，而是情窦初开式的烂漫，是天真无邪的轻笑，是不知道愁滋味的心灵接触……  

    然而，愁的滋味还是会知道的，即使在与外界相隔的书院中，那种隐约的悲剧就在潜伏着。  

    十八相送被徐克摈弃了。换来的是青春的最后尝试——避雨时候的炽情爆发，宣告烂漫青春的别离。  

    从此以后悲剧弥漫起来，直至山泊一口热血喷洒在绝交书上，一缕魂魄前世今生再不肯散去地依偎在英台的身边；直至那风那雨清洗去所有尘间的不谐和；直至祝英台焚去依曲而歌的词；直至坟开坟阂；直至在情僧手中化为蝴蝶……  

     

    电脑里面的屏幕保护程序依旧在变幻着，有一道青青的薄纱，和着我感伤的情绪在飘动。  

    爱情中的男女那种快乐，悲哀，在许多电影中表现过。而《梁祝》里面拨动的仿佛是琴弦上一个音符，忽地就在我们心中微微地一跳，着仿佛感觉到电影里面的人和电影外面的自己，都是为了那等待了多少世纪的一次见面，为了今身的不再错过，为了燃尽最后一点炽情。  

     

    在第27次看这部《梁祝》之后，旁边一个人问：如果他们如那个情僧一般各退一步，为对方留下空间，会不会彼此依旧还能生活下去，甚至生活得很好。  

    当时没有回答。  

    写这篇文字的时候，电脑里面有孟庭苇的歌，很旧，而且不流行，但是我记住了里面一段歌词：  

     

    他们说我不应该 一次喝完全部爱  

    他们不明白 若非遇见你 我哪来如此许多爱  

    他们说我不应该 任青春变苦变坏  

    他们不明白 若非遇见你 我青春只是空白  

     

    我于是依旧不再言语。  
      </影评>
<有用数>668</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss_铁牛</作者>
<标题>双双飞过万世千生去 | 徐克版《梁祝》把老故事讲出了新意味</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-23 14:57:15</时间>
<影评>

徐克这版《梁祝》拍于1994年，获提名四项金像奖，并荣获第14届香港电影金像奖“最佳电影配乐奖”，获提名第31届台湾电影金马奖“最佳跨媒介改编剧本奖”。

1994年，是经典电影的井喷之年。

香港有《大话西游》、《东邪西毒》、《重庆森林》等；国外有《阿甘正传》、《肖申克的救赎》等等。但即便是这样，我上高中时听说徐克这部电影，也并没太上心。

我那时还对传统文学的叙述体系抱有强烈的执念。这部电影，除了故事蓝本脱胎于传说，使用了不少反传统的叙述方法，当时觉得很反感。

然而，越随着年龄增长，越觉得这部片子耐看，甚至可以说这是徐克作品中的巅峰，就像《霸王别姬》之于陈凯歌。

对电影来说，情真意切，最是难得。


影片开头，一个少女披头散发地趴在房顶。她握着一个罐子，里面装着一只展不开翅的蝴蝶。天灰蒙蒙的，阴云不散。镜头一转，是看到英台的老父亲，一个涂脂抹粉的男人愤懑地表达着对畸形官场的疯狂渴望。

“欧阳家族就是因为抹得红光满面，官运才那样的亨通！”

魏晋时，男子以阴柔为美，争相涂脂抹粉，成了地位的象征。这在今天看来不合主流的审美在电影中被充分表达。故事里才貌双全的祝家小姐成了冥顽不化的叛逆丫头，她站在厅里接受父亲的训斥，素面朝天，天真得近乎于傻。与此同时，她苦心经营官场的父亲正不停地用一种莫名的膏脂搓揉已快没了颜色的面皮。

他的目标，是马家。


电影将传说中完美的祝英台塑造成这样一个形象，似乎是为了淋漓尽致地表达出终极意义层面对自由的渴求，为了让这个可怜的女子能合乎情理地摆脱束缚。

在传统版本中，英台因渴望求学而女扮男妆来到书院，在徐克这版电影中，祝家则是为了塑造一个合乎礼教的媳妇而将英台送进书院。这样的设置将人物命运的被动加深了许多。一个涉世不深的少女，能懂得些什么呢？母亲让她怎样，她便怎样。让她绑上腿，莲花碎步规规矩矩地行走，走到了房间门口，也不懂得转弯。母亲说，“再走你就出去了”，她便当真搬开了挡在前方的木头架子，走出门去。

她真的出去了，再没回来。

电影看完，才领悟这处漂亮的隐喻。从走出家门起，她冥冥之中已踏上不归路。


然而情节发展到这里，色调还是明快的。两位主角的相遇也很有诗意。青葱幽静的山间，抚琴的梁山伯徐徐回首，看见雀跃走过的新同学，眼中有着说不出的温润和干净。

第一天，按师母的悉心安排，祝英台夜宿书房，朦胧中听见了书生诵读诗书时的声音。这首诗，徐导选择了《诗经•陈风》中的《月出》：

月出皎兮，佼人僚兮。舒窈纠兮，劳心悄兮。
月出皓兮，佼人懰兮。舒忧受兮，劳心慅兮。
月出照兮，佼人燎兮。舒夭绍兮，劳心惨兮。

《月出》歌月怀人，朱熹谓“此亦男女相悦而相念之辞”，又是一处绝妙的伏笔。

延续了在家时混世魔王的风格，祝英台到了书院，也没给大家省心。原来的故事框架中，祝英台学问出众，这里则体现为反面——啥啥都不会。

而正因为这样，走下神坛的祝英台，才多了可爱，多了人性。


小高潮出现在一个黄昏，英台和山伯举琴被罚站。同窗玩闹冲撞，打碎了山伯的琴。英台即刻夺过碎琴，捧在手中，低语曰“我赔得起”。先生勃然大怒，命她继续罚站。


天渐渐黑了，梁山伯携琴，在树下席地而坐。他拨弄着琴弦，想安慰这个“兄弟”，自己却始终心烦意乱。先生之前教琴时曾说，梁山伯弹琴，缺情；所谓情，发自心肝脾肺肾。

这个呆头鹅不明白了，情是什么？发自心肝脾肺肾？


此时已经入夜，丛林茂密，流水淙淙，清风与山间之明月似皆为伴奏。如同顿悟一般，琴声顺势而出。

很容易猜到，电影用的就是众所周知的《梁祝》片段，经久不衰的旋律在古琴音调中多了几许古老的情味，美得别出心裁，将今人之怀入故人之手，的确是将“情”的生发表达得更加理所当然。

这场戏十足是“情味”这个词的绝妙表达，愉悦，又不知所措。

琴声持续了很久，镜头从山林、到梁山伯手中的琴，再转换到房间里一语不发的祝英台。

这是一个觉醒的夜晚。

镜头缓缓拉近，让人看清楚那个沉默而正在觉醒的祝家小姐。她的傻，她的幼稚，她的冥顽不灵，在这个夜晚消失殆尽，代之以殷勤的期待和重重的忧虑。电影前半部分的无厘头与戏谑彻底到此为止，悲剧一步步铺开。

到这里，影片进度开始加快。夺人所爱的马家从未在影片中正脸出现，却时刻像一朵巨大的阴云，笼罩着原本应该纯粹的故事。

如同原本的故事线索，祝父称病，要求女儿归家。徐克将长亭送别这个经典桥段编排得现代性十足，按照原本的故事情节，梁山伯入祝府提亲后才知晓祝英台为女子，电影并没有将悬念挂到那时候，他们在送别的路上，就已经交换了彼此的勇气。

徐导才真正是明白，原本的整个故事里，能让他们勇敢表达的时刻，并没有太多。

再次迈进家门的祝英台，已经不是傻孩子。车如流水马如龙，马家提亲了，她固执地等她的梁公子前来。

他来了，带着寒酸的聘礼，坐着竹轿，避着马家声势浩大的下礼队伍，甘心收下母亲所有的奚落，来了。

楼台相会时，他看着盛装的女子，楞住了。他想象过这个场景，但绝没有这么具体，这么真实。畅叙旧事，苦中作乐，可那苦是消不去的。不消太久，她被母亲唤去试喜服。左等，不来，右等，不至，他的眼神渐渐黯淡下来。

贴身的丫鬟来说：小姐让你放心。梁公子笑了：我当然是放心的。

这里借用了宝黛二人的经典对白，“你放心”千言万语都在这三个字里。

当她长发飘飘地站在父亲堂前，眼中多了不曾有过的从容和坚定，也多了少女的妩媚。她提笔用写下那首《月出》，父亲大为满意，女儿终可成为一个体面的媳妇。

可只一句话，就让一切都走向了对立面。

我不嫁。

在这个暴雨之夜，梁山伯被祝府家丁乱棒打去，性命垂危。

祝英台则被关进家门，所有的窗户被木板严实地钉上。当最后一缕阳光被斩断时，她仿佛看见了当年那个卧在房顶看蝴蝶的小女孩；当她颤抖着双手展开山伯的来信，一个字也没有，只有触目惊心的血迹，绽开如奇诡的花朵。

她撕心裂肺地扑打着坚固的门板哭喊。楼下人来人往，没有人表现出听见了的样子。

影片中最具魏晋风度的若虚和尚，是祝母旧日的恋人。他仿佛就是梁祝这个故事的前传，也似乎意味着着他们的未来。他曾去过祝府，想为二人求一条生路。

和尚：这池里的鱼，你应该放生。
祝母：放他们出去，外面环境恶劣，适应不了，它们会死的。
和尚：变得不适应，是因为他们来自大海和溪流，世上根本不应该有池塘。
祝母：说的很潇洒，你能放下就不会出家当和尚了。

祝母更不敢尝试的，是一代代人建立起的生存秩序的崩溃。她接受过命运的安排，她以为只要不死，祝英台也会像她一样。

梁山伯撒手人寰了。她出阁那天，她独对妆镜，泪流成血。

路上照例是狂风大作，黑云压城。她跪在山伯坟前，大雨洗去脸上浓厚的脂粉，又见那个清秀娇俏的女子，洗尽铅华，一如懵懂无觉的昨日。

只有他们，才能这样毫无伪装地默默相对。

此处背景音乐，为旧曲填新词，用的依旧是《梁祝》曲调：

无言到面前 与君分杯水
清中有浓意 流出心底醉
不论冤或缘 莫说蝴蝶梦
还你此生此世 今生前世
双双飞过万世千生去


她一袭白衣，微笑着在狂风里向前。所有人在狂风中都像是小丑，蠕动，后退。只有她在前进着。

影片结尾比传统叙述，更多了一分画龙点睛。若虚和尚在书房中找到祝英台当年闲来无事画下的一对蝴蝶，纸已经黄得发脆。他在着同样黄得凄艳的晚霞中缓缓撕碎这张命符一样的画纸。

秋风疾扫，尽数吹走了纸屑。

而最后的两片，在僧人宽厚的手心里化为两只蝶，一前一后，翩跹入夕阳。

双双飞过万世千生去，这是传说的期待，也是故事的实际达成。表面而言，这部至今为许多人所不屑的香港电影颠覆了传统，打破了千年来人们心目中祝家小姐的完美形象。但是导演在每一个长镜头、每一声痛苦的呐喊中表达的人性，却让故事更加动人。

南朝民歌有“华山畿，君既为侬死，独生为谁施？ 欢若见怜时，棺木为侬开！”之句，相比于很多传统剧目，徐克这部电影，在情感的真实性上，可能更接近这样坦荡赤诚的风格。

此外，影片对故事时代背景的铺排，亦很有见地，如借祝母旧时恋人之口谈西晋灭后南渡的士族，值得玩味；也有一些有趣的小插曲，比如何润东在书院生涯中饰演了一个有情有义的GAY男。


总而言之，搞笑的前半部分并没有影响电影的格调，反而使故事多了几分生趣；对人性和爱情肌理的细腻考察又使得叙述格局从小儿女之情中跳出，一跃而为命运悲凉的发声。所谓一咏三叹，如是。

作者：Miss铁牛
微信公众号：铁牛影业 (TieNiu-Movie)

</影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵子</作者>
<标题>再见往事，再见</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-21 01:59:33</时间>
<影评>
        　刚刚重温了徐克的《梁祝》，出乎意料哭个不停。


　这部片子我看了不下十遍了，每一个镜头每一句台词都记得，可是看到后半部，还是忍不住哭起来，越来越凶。


　一半为了片子，一半为了音乐，还多出一整份心情，为了它带起的说不清数不尽的年少记忆。


　片子是1994年拍的，我在电视上看过好多遍，后来城市里的电影院居然要公映，又去看了一次。尚记得当时看到梁祝二人在观音洞耳鬓厮磨的一幕，是多么心神荡漾又羞愧难当，甚至曾因为一次身边坐着熟人而面红耳赤。


　如今看来，当年令我觉得最美好又最神秘的场景其实是最收敛含蓄的表达而已，现今的我再不会因此而羞赧或向往。愈发哭起来，为某种曾经与美好的逝去。


　还想起曾经的那些不眠夜，我躺在床上闭着眼睛，在脑中回想片中每一幕美好的忧伤的场景，恍然发现原来是它，在我的成长里扮演了那么重要的位置。


　多么重要的发现，因为找到青春的某一个源头。应觉幸福，还有一部片子可以让自己泪流不已。


　大概只有徐老怪，可以把一个故事讲述得那么传奇那么江湖又那么柔情，那瑰丽的天空覆盖的年代如此遥远，却又近在心底。
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>玄水</作者>
<标题>爱是这个年代最深刻的绝望和救赎</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-22 23:47:34</时间>
<影评>

礼拜五的时候不知怎的搜到了豆瓣的一篇《梁祝》的影评——让我泪如泉涌的梁祝，写得非常动人，让人忍不住搜来电影看，一看就爱极，这几天把这个94年的老电影看了一遍又一遍，辗转反侧，忍不住自己也要写一点东西。
关于爱情的电影，在这个年代可谓泛滥成灾，但是能真正把情欲表现出来的电影却很少，大都是三言两语间男男女女莫名其妙就爱上了，然后没几步就滚起了床单，这样粗制滥造的快餐爱情，只会让人觉得他们的感情廉价。真正懂得情欲的导演不用靠任何裸露的镜头，就能让人看过之后永志不忘、一想起来就耳根发烫。
像《洛丽塔》中躺在草地上的少女，纤薄的湿衣紧贴着她的身子：



像《情人》中女孩在中国男人车窗上留下的那一吻：



然而这些西方式的爱情固然热烈动人，却多少不太符合我这种东方文艺青年对完美爱情的期待，它们总是显得粗鲁聒噪了。而徐克导演的《梁祝》，在泼墨山水画中，演绎出了真正的东方式的爱情，含蓄、细腻，每一个表情、每一个眼神都百转千回、隽永绵长，这就是我梦中所能见到的爱情。
故事发生在东晋，关于时代背景，电影中梁山伯在书院的僧人好友有一段简洁描述：
汉人枉称有几千年文化，总是希望感化蛮夷外族。结果现在北方被胡人霸占了，汉人被迫南渡过江。先过江的就霸着大官来做，排挤迟来的人。仕族要互相拉拢，所以婚嫁讲究朱门对朱门，竹门对竹门。我没有躲起来，我是站在门外观看他们而已。
那是华夏文明偏安江左、第一次衰微到面临生死存亡危机的年代，社会风气黑暗，世家大族靠着婚姻互相拉拢，排挤寒门庶族，把持统治地位，凭借长江天险醉生梦死。男人们服食着五石散，跟女人一样化着精致妆容，空谈玄理，对于实际的军国大事却不屑一顾。电影开场时，祝英台的父亲便只算计着把英台嫁到太守马家攀亲来巩固家族地位，只是因为小英台活脱脱一个女汉子，生怕她嫁不出去的父母才想把她丢到书院去学习几年。其实今时今日很多的父母对女孩的期盼又何尝不是如此，《泰坦尼克号》里Rose的母亲把她送去读大学就是指望她在大学里钓个金龟婿挽救没落的家族。不论古今中外，对于从未品尝过爱情的人来说，爱情并不是他们的必需品，钱和权势才是。
然而这个世界上总有些地方是人间的肮脏还没沾惹到的，总有些人还有着纯洁的赤子之心。
特别喜欢杨采妮演的祝英台，并不是通常演绎的祝英台那样娇柔，反而浓眉大眼得像个男孩子，走路生风、英姿飒爽，对于自己父亲的所作所为不以为然，这样有个性的女孩，才会是那个为了爱情对抗全世界、决然牺牲一切的祝英台，而吴奇隆演的梁山伯，憨厚可爱，外柔内刚，温和得像个女生，内底里却是和英台一样的刚直。绝大多数时候我都是个唯物主义者，从来不相信什么宿命，唯独在情之一字上，我相信缘分天定。梁祝骨子里是一样的人，所以爱情的产生于他们而言就是一种天性、一种本能。正在梁山伯因为弹琴没有神韵而被老师讥笑不知情为何物时，祝英台从高高的山道上走过，他们遥遥对视，微微一笑，所谓目成心许，所谓一见钟情，这便是宿命。
而徐克也为这一对璧人大方地铺设了一个天堂，在我想象桃花源该长成什么样的时候，小英台就已经离开家步入了真正的世外桃源，山林掩映的书院，落英缤纷的琴台，羽扇纶巾、仙风道骨的长须老师一会儿讲解着诗经，一会儿又嗔怒于不解风情的学生，白衣飘飘、青春帅气的少年书生们则读着古籍、弹着瑶琴，还有什么地方比这里更适合初恋呢？



看电影的时候除了眼帘中的苍松翠柏、清泉流水，耳朵里环绕的悠扬琴声，最令人念念不忘的便是徐克对东方式爱情那种欲迎还拒、心照不宣的小儿女态的精致呈现：
英台睡觉的时候悄悄回头看山伯读书，眼里带着光，含笑入睡。


两个人夜晚一起在文库读书时，背对而坐，却忍不住互相回眸看对方，烛光映照下，看到对方也在看自己时，甜甜地笑。





英台为山伯罚站时，委屈地忍不住哭泣，山伯在一旁给她弹琴，那一刻他突然明白了老师口中的“情”为何物，琴音饱含深情，英台听得发痴，又悲又喜，忘记了身体的劳苦。
山伯生病时英台给他熬药，捧着药罐时两个人都怕对方烫着，于是你接我、我接你，都烫得捂耳朵。
中秋佳节时，山伯给英台化妆，从恨屋及乌的厌恶（英台痛恨她爹化妆）到柔情万种的心动（心上人给自己小心翼翼地拍腮红、画眉、涂口红，任哪一个女生都要沦陷），这一场妆，让英台彻底表露了对山伯的心意：“你一定要回来找我。”



还有谈过恋爱的人都懂的情侣间可爱的小吵小闹：
英台和山伯约定谁碰翻他们之间的水杯就要被打一拳，然后英台和山伯比较了一下拳头大小，强词夺理说山伯一拳等于她三拳，所以山伯不打都欠英台两拳……
英台听到山伯参加科举就要离开书院，以后再见面就难了时，突然发脾气，忍不住拿树枝打山伯：“科举！科举！就知道科举……”
终于到了十八相送，山上，两人都假装无事，强作欢颜，又抵制不住要缠绵的诱惑，于是很紧张，很焦虑，动作很神经质。大雨，躲入洞中，他忍受不了这样亲密的距离，跑到大雨中淋着，试图恢复理智，她跑出来，一言不发地望着他，他紧张地大吼：“你跟来干什么？快进去啊！”终于拉着她跑回山洞，于是无可奈何地理性崩溃：“乱就乱吧。”早就深种的感情终于爆发，让人脸红心跳。特别可爱的是他们亲热时忽然回头瞧见山洞外一尊洁白的观世音菩萨雕塑正似笑非笑地看着他们，于是害羞地找来树枝堵在洞口遮挡菩萨的视线，可是不久树枝又倒下了……其实佛渡有缘人，这样纯洁干净、至死不渝的爱情无愧于天地，观世音菩萨也只会微笑着祝福吧~最后离别时，浓绿的树林背景下，已经折腾得把白色衣衫染上满身污泥的他们深情对视：



烂漫的少年时代在这一刻结束了。
后面的事情让人不敢看第二遍，有情人被硬生生拆开，山伯被祝家打得重伤，被祝母逼迫写离别信，写着写着一口血吐在纸上，终于暴病而亡，而英台瞬间憔悴、眼泪流光了接着流出血来，让最铁石心肠的人也瞬间泪崩……
祝母在去劝梁山伯的时候说：“你和英台相处不过半载，感情不会太深，很容易放下的。”
其实一个人爱另一个人多少，和认识多久根本没关系，白首如新，倾盖如故。
祝母又说：“你以为愤怒就可以改变你跟英台的命运？你以为很不满，胡人就会忍让南边的汉人？要怨就怨你们生错了地方，生在这个我们汉室没落的时候，人人都是这么虚伪、迂腐和势利。要怨就怨你们太多想法，年少无知到了以为你们不喜欢就可以改变周围的人，以为靠你们两个就可以改变这个时代。”
祝母当年就曾和英台一样女扮男装去读书，山伯的僧人朋友彼时是书院的一个学生，和祝母也曾有过一段缘，甚至可以说祝母和僧人就是上一世的山伯和英台，可他们一个最终选择嫁入豪门，一个逃避现实出家为僧。祝母这段话说得这么凶狠，与其是在说山伯和英台，不如是在说给她自己听，为自己当年放弃爱情、投降于世俗寻找借口。
徐克对这场爱情悲剧的认识显然要深刻得多，通常被视为直接凶手的马文才在这部《梁祝》里根本连个脸都没有露，相反他花了很大的篇幅阐述当时的时代背景、社会风气以及英台父母的所作所为。两汉之际，中原王朝开疆拓土、建功立业、威震四夷带来的自信和朝气，于是彼时有卓文君和司马相如。隋唐之后科举发达，文化繁盛，书中自有颜如玉，山伯这样的人才豪门反而要抢着巴结，元稹便轻易娶了宰相的女儿。可是梁祝所身处的汉唐之间的魏晋南北朝，却容不得这样跨越门第的爱情。越是脓包的朝代和国家，狗屁规矩就越多。
在看这部电影的时候，我不由地想起同样是东晋时期的另一场毁于门阀政治的爱情：
王子敬病笃，道家上章，应首过，问子敬由来有何异同得失。子敬云：“不觉有余事，唯忆与郗家离婚。”
王子敬，就是王献之，字子敬，是书圣王羲之的儿子。王献之和郗昙的女儿郗道茂青梅竹马，很早与她结了婚，但是因为王献之本人才华横溢、英俊潇洒，于是惹来了新安公主的觊觎，一定要嫁给有妇之夫的王献之，哪怕王献之狠心烧烂了自己的腿也不肯罢休，皇帝只好下令让王献之休了郗道茂改娶新安公主。离开了郗道茂之后，王献之一直郁郁寡欢，四十多岁就死了，弥留之际，道士来他家作法事，问他：“生平还有什么放不下的事么？”他回答道：“想不起来别的什么，只记得和郗家离婚。”
分别之后他曾写信到郗家，这封信无头无尾无落款，被人称作《奉对贴》：
虽奉对积年，可以为尽日之欢。常苦不尽触额之畅。方欲与姊极当年之匹，以之偕老，岂谓乖别至此！诸怀怅塞实深，当复何由日夕见姊耶？俯仰悲咽，实无已已，惟当绝气耳！
即使和你面对面这么多年，在一起的时候却还是整天都那么高兴。和你额头碰着额头，什么话也不说的日子永远也不嫌长。正想和你像当年一样白头到老，没想到我们居然就这样生生分开了！我真的好难过，什么时候才可以再见你一面啊？我连抬头低头这么一会儿都难受，都想哭，都想见到你，也许只有我死的时候才能停止对你的思念吧！（感谢知乎 @鸿澈  让我对这段故事印象深刻）
与王献之相比，梁祝反而是幸运的，因为他们不仅是现实，更化成了传说，可以在传说里摆脱一切束缚、超脱死亡，化作自由的蝴蝶双宿双飞，这是中国的文化和最广大的善良人民对他们的怜悯、同情，不忍心让他们就此灰飞烟灭，于是给他们这对苦命地年轻人一个自由的解脱。片子里祝母一直对英台念叨着“没有选择”，可是只要我们肯，永远都有选择，嘴上说没有选择，只是因为软弱到不能付出做选择的代价。英台对山伯最初产生爱意，便是山伯那一句：“有时候，应该做、不应该做两者，总得有个选择嘛！”
我爱中国的地方也就在于此，它永远都给人选择。只有在这里，一个普通的民妇孟姜女能把秦始皇的万里长城哭倒；只有在这里，一个普通的农夫牛郎能对抗神祇的旨意，和心爱的人鹊桥相会；只有在这里，一对苦命的情侣能跨越千年，在人民的记忆中化蝶永生。
其实英台在没有遇到山伯之前也一样快乐，假如她从未遇见过山伯，按部就班嫁入马家，也不见得就会过得多么不好，顶多就是日子无聊点，因为一场意外爱上山伯之后却酿成了悲剧，从祝母的角度，又或者从知道结局的我们的角度来说，可能梁祝相忘于江湖反而是对两个人都好的事。然而他们毕竟相爱了，我本可以忍受黑暗，如果我不曾见过太阳。如果从来没有得到过爱情，我们也能活着，可是得到了再失去，我们就也活不了了。
又哪怕以今时今日的社会风气看，英台和山伯也是典型的白富美和凤凰男的结合，放在哪个网络论坛上都是要被劝分的，就算他们真如愿结婚了，不同的家庭背景、亲戚关系等等世俗的方方面面也会折磨他们的婚姻……今时今日有多少人以给别人自以为是的幸福而连尝试的勇气都没有呢？又有多少披荆斩棘修成正果、被世人艳羡的璧人在婚后洋相百出呢？所以我甚至很羡慕英台和山伯，能在最好的年纪收获最热烈的爱情，然后在一切走下坡路之前化蝶绝尘而去，摆脱了一切被柴米油盐庸俗化的可能，永远留给世人最美、最酷的一面。
所爱隔山海，山海皆可平。

</影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>肥鸡</作者>
<标题>梁山伯和祝英台肯定是私奔了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-05 23:12:43</时间>
<影评>
        梁山伯肯定是假死，他在他的坟下面埋了机关，祝英台一去祭拜他就掉进了坟里，肯定是通过坟下面的密道两人一起私奔了，祝英台老家怕面子上挂不住，又不好和马家人说，才编出了化蝶的故事。

“梁祝”里面那个和尚还有祝英台他娘肯定也有参与此事，因为两个人本来就是有旧情，原本就是因为世俗门第的原因没成了，祝英台她娘结了婚日子过得也不是那么舒坦，心里老想着和尚，对当时的社会环境和封建礼教也是恨得要死，只不过自己无力反抗。现在看着自己的女儿将要面临同样的命运，也不好受。

在这个时刻，和尚最为一个中间人出现了，动之以情，晓之以理，就将她拉入伙了。

而和尚最后在那里放蝴蝶，显然提示丫就是幕后主谋。

进而，我认为，梁山伯和祝英台早在书院了就已私定终身，没准影片中山洞那场戏再就在书院后山内上演过，此后，二人私下密谋，两个小年轻遇到这种事情不免有些手足无措，因此向和尚寻求帮助，因为和尚作为梁山伯的前辈，与梁山伯私交甚好，而无论祝英台还是和尚都知道对方的身份（即和尚是祝英台她娘的旧情人），面对这两人的遭遇，和尚出手相助那就是在情理之中。

周总理曾经指示"梁山伯与祝英台"就是中国人的“罗密欧与朱丽叶”，我觉得和尚就是莎翁笔下的“神父”。


悲剧感人泪下，但悲剧却能避免，无意对梁祝二人不敬，不过面对难以言说的痛苦，何妨积极地去思考与面对。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>食烟火的疯婆子</作者>
<标题>若非遇见你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-21 10:18:50</时间>
<影评>


【写来交作业的……】


                                                         

    1994年徐克导演的《梁祝》被称为经典，当时44岁的徐克正是意气风发，处于事业的高峰时期，拍摄《梁祝》之前已有《新蜀山剑侠》、《笑傲江湖》、《黄飞鸿》系列、《青蛇》这样的经典作品。既然翻拍经典，徐克深知其中难度，并且“徐老怪”拍片子从来避免循规蹈矩，自然要创新、要摒弃一些东西，于是这部《梁祝》只保留主体框架，其余则大刀阔斧的修改。没有了十八相送，修改了本来的坟上化蝶，这样的大删改是意料之外却也情理之中。

    24岁的吴奇隆，20岁的杨采妮，翩翩少年，盈盈少女，正是青春年少，风华正茂，祝英台的天真活泼，梁山伯的真诚善良，都展现的淋漓尽致。杨采妮有种很调皮的男孩子气，在本片中男装的造型，大咧咧的形体动作，恰恰在这其中又露出女孩子可爱的本性来。而吴奇隆的书生形象也颠覆了他在我心中的偶像歌手形象。


    这部电影最给我留下深刻印象的是它的细节。

    祝英台出身名门大户，无忧无虑，清纯有加，活泼亲和，却不习女红，不善礼节，不通琴棋书画。那时的她，喜欢抓来蝴蝶，攀上屋檐远眺。英台在去书院读书之前一直是唯父母之命是从。祝母嫌英台走路大摇大摆有违女子礼节，便命下人用短绳绑住祝英台的双腿，用以限制英台的走路步幅，但没想到，这样一来，英台走起路来像个机器人一样，更加难看。看似逗笑幽默的桥段，从更深层来讲，它突出了祝英台与封建社会的矛盾与对立。


    “不管多么开心都好，千万不要变实。”

    初到崇绮书院，正值阳春三月，山中莺飞草长，落英缤纷。学生们白衣胜雪，端坐在山坡下的空地里由夫子指点琴艺。夫子批评梁山伯“只有琴音，全无神绪”，而山伯却不知情为何物。夫子滔滔不绝，忽然山路上的一行人引过所有学生的目光，镜头随着梁山伯的视角移动而移动，梁祝二人目光交汇。此时此刻，你们可否能知今后那惊心动魄的爱恋，一切早已注定。文库巧遇，不打不相识，友谊初成；敲钟时的互扮鬼脸；同床共寝的嬉笑怒骂；帮英台作弊、陪英台秉烛复习……终成知己。在嬉闹之中，总能见证二人情意渐深，这要归功于徐克将人物间的情绪交汇刻画得万分细腻动人，而徐克的对经典故事的解构与戏谑的手法也甚为高超。


    “发自心肝脾肺肾，我明白了。”

    夕阳下，英台被罚，举琴啜泣，山伯一袭白衣，端坐树下抚琴，情自指尖流出。回到住处，英台浸在水中，仍在回想，哪知痴心早付。


    “朱门对朱门，竹门对竹门。我没躲起来，我只是站在门外看着他们。”

    东晋时期，门第风气极盛。白衣僧人若虚在青山碧水间轻描淡写说出来的话却正是那个时代所有有情人的悲哀。上一代的情感悲剧也暗暗预示着梁祝二人的悲剧结局。祝母在年轻时也曾在书院与男子相爱，而结局是嫁入祝家。但是她不但没有因自己的遭遇同情女儿，反而处处阻挠，不敢反抗自己内心对封建思想的恐惧。这更是一种悲哀。


    “我早知道我抱着的不是男孩子。”

    就算在即将离别的时候，二人在山洞里缠绵，也安排了因见到观音像而反复用树枝遮挡这样的情节，让人不禁嘴角上扬，但心里却仍有悲伤。人人都知道梁祝的美好，人人也都知道梁祝的悲凉，于是看到欢快的情节温馨的镜头，也会联想起美好的时光很短暂，悲从中来。


    “爹是要把我许配给人，但我绝不会过门，你要记住，一定要来我家提亲，否则我会恨你一辈子。”

    与山伯分别之前说明真相，英台的声音仿佛没有波澜，眼神平和却坚定，字字都刻进了梁山伯的心。山伯以县令身份来提亲却也已经晚了时，两人在小亭子里说话，叫英台去试礼服，英台只是凝视着山伯说着“我不去！”这样的眼神让人心动却也心伤。


    “你不是也说过，对与不对应该有选择吗？”

    在与山伯的相处中，英台渐渐成长，再不是那个没心没肺的祝家大小姐，变成有情有义敢爱敢恨的坚强女子，学会像山伯那样按照自己的真心做选择，为了自己的终身幸福不顾一切。


    “不管多辛苦，我都要挺住，我还没见到英台，我一定要见到英台。”

    幽室中的英台欣喜的展开山伯的信，却满眼是鲜血。一声“山伯”，琴弦断，君长逝。影片至此，徐克将这个故事彻底悲剧化，完全一改前半部分嬉笑怒骂的影片风格，而是转而重点着墨在那淌血的爱情。徐克用平行蒙太奇的手法，同时展示两人的最终死别，悲伤的效果更为浓重。


    “不论冤或缘，莫说蝴蝶梦，还你此生此世，今世前世，双双飞过万世千生去。”

    祝家老爷一心要与其他大家族比地位比势力，不惜把自己的女儿作为政治婚姻的牺牲品。祝老爷最向往“满面红光”，脸上涂满又绿又厚“回春膏”，却弄的不敢怒不敢笑，男人涂胭脂白粉看似是一个有趣的笑料，其实别有一番讽刺意味，本来让人美的胭脂掩盖了人的本来面目，脂粉越厚，面皮越厚，人也越来越不像人了。

最后英台哭坟，伴着那首《梁祝》，用血写下了自己的名字，山伯降雨洗尽她脸上的脂粉，还她原先素净本真的面目——这才是山伯爱的、最真的英台。风为英台披上红嫁衣，英台飘然随爱人离去。生不能相守，便是死也要在一起。


    后半部分的悲怆凝重，更显两人昔日情的珍贵、有情人不能成眷属的悲凉。

    影片最后，纸上的两只蝴蝶幻化成真正的蝴蝶从若虚的手中飞出，在黄昏的天空双双飞舞，这种奇幻的成分更显浪漫美感，让人难忘。

    在这个翻拍经典却服装发饰乱搞的时代，重温经典梁祝。徐克的早期作品，沿袭一贯的古装拍摄风格，那么飘逸瑰丽的画面，黄霑雷颂德的配乐，一曲梁祝贯穿始终，由轻快渐入凝重，一切都恰到好处。

    李碧华曾说这样一段话：“大概一千万人之中，才有一双梁祝，才可以化蝶。其他的只化为蛾，蟑螂、蚊蚋、苍蝇、金龟子……就是化不成蝶，并无想象中之美丽。”世上能有多少男女能爱到真正全心付出、不顾一切，哪怕舍弃生命也在所不惜。

    

    若非遇见你，我不会懂得爱；若非遇见你，我的生命只是空白。
      </影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>jojo</作者>
<标题>繁花一梦已败</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-28 09:17:32</时间>
<影评>
        正是徐克的意气风发，吴杨的青春年少当时，黄霑的词，梁祝的曲，雷颂德的编曲。 

服装写实，风雅再现。 

…… 


不气不气，我们有回春膏。 


白衣少年坐于树下抚琴，情自指尖流出。 


不要变虚啊，不要变虚。 

不要变实啊，不要变实。 


要怨，就怨你们生错了时代。 

生在了这个汉室式微，人人虚假的时代。 


为什么不多等我几年？ 

几年之后，你还是无法与马家抗衡。 


小姐哭了几天，粉擦不上去。 

小姐的泪是红色的。 


山伯，你等我。


…… 

原来片中有这么多熟悉的面孔啊。 

彼时孙兴白衣袈裟，眉眼和善，恍恍就是倚天中杨逍的超脱模样。 

彼时侯咏莹还是小姐身边贴心丫鬟，但已有日后绝代双骄中慕容九的清冷。 

一曲梁祝贯穿始终，由轻快渐入凝重。 


却原来，太过通透，好似繁花一梦已败。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>米猪头</作者>
<标题>徐克谈“情”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-29 16:17:49</时间>
<影评>
        对徐克的印象，总是停留在《新龙门客栈》的刀光剑影，《黄飞鸿系列》里的英雄情长，《青蛇》的风情万种，他的武侠世界自成一派，豪情万丈看的畅快淋漓。我第一次看《梁祝》的时候，并不知道是徐克导演的，只是觉得最后的镜头好有种徐克的味道在里面。最后的大风狂卷，大雨倾盆，让我恍惚又回到《新龙门客栈》里苍茫大漠里的最终大决战。再看的时候会惊叹原来是徐克，原来徐克镜头下的爱情也可以这么荡气回肠。


徐克镜头下的情，有如《青蛇》里的小青和法海，有如《新龙门客栈》里周淮安和莫言，也有如《梁祝》里的梁山伯与祝英台，有蜻蜓点水似的潇洒自如，欲语还休的心有灵犀，但也绝不缺乏让人无法忘怀的刻骨铭心，唯美至极。


他镜头下的爱情在嬉笑怒骂间愈见情深。影片前面的90分钟的节奏轻快舒缓，让人甚至会有些错觉，这个广为世人所知的悲剧难道会被改编得与原来的故事大相径庭，然而我错了。这种种轻快诙谐只为了衬托最后10分钟悲怆。先扬后抑让这段情更显得有很浓烈的悲剧色彩。


不得不感叹旧时的胶片电影，色彩显得分外瑰丽，整部影片就像一幅浓墨重彩的画幅，浓冽而震撼。祝英台出嫁前雪白的脸上两行血泪，真真让人觉得触目惊心，心痛的无以复加。从祝英台除去一袭嫁衣露出一身麻衣的时候，到最后瓢泼大雨抹去祝英台的一脸厚厚的脂粉，再到大风吹的祝英台的一袭红纱覆上黑发，爱情被还以最初的面目，让人为她痴为她痛。生不同裘死同穴，待祝英台再披嫁衣的时候，就是两个人同生共死化蝶之时。


徐克镜头下的情，大却不空，如同他镜头下的江湖武林，自有一种侠气在其中。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>铱璱</作者>
<标题>化蝶只是传说，实际上她被困了一辈子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-26 22:21:29</时间>
<影评>

本片最妙的设定是，徐老怪把梁山伯与祝英台相爱的故事背景改成梁山伯家里是没落士族，后来科考考上县令之后再去提亲。其用意就是在于强调祝英台和梁山伯抛去家族势力，两人有一样的起点，他们是一个世界的人，祝英台哪怕嫁给梁山伯也是不会为生活发愁的。
徐老怪想讲的门第之差，抨击的是祝英台她爹娘朱门对朱门，竹门对竹门的虚伪，电影里祝英台的爹妈根本不是为了女儿的生计考虑反对这门亲事，而是想把他们的女儿当联姻工具来巩固他们士族派系的权力，至于对面的人爱不爱祝英台，女儿过得会不会幸福他们根本不在乎。
故事中胡人把他们打的赶过江了他们仍然在盘算着自己的乌纱帽，为了衬托出这种虚伪和无能的士族权力争斗，徐克甚至根本都不拍马文才这个角色，因为马文才是谁根本不重要，梁祝的悲剧在于这个他俩都想要抗争这虚伪的官场，都想要靠自己的才华和双手打造出一个自由的世界，这两人根本不是恋爱脑。
梁山伯有着报国之志，他在上学的时候士族子弟全在摸鱼玩乐，只有他发着高烧还在点灯夜读，后面是靠自己当上县令才去提的亲，祝英台想要的也不是爱情，从电影一开始她娘问她如果前面的路走不通了怎么办？她把面前的阻挡物挪开继续往前走，她要的是不被当工具利用的人生，只要她爹为她的幸福稍微考虑一下，都不会把她心爱的人打得半死，更不会在她流出血泪之后仍然让下人把她抬进婚轿，生在这样的大门大户，谁能说不是可悲？
她的爹娘都是大厦将倾下自欺欺人的蝼蚁罢了

</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>或许该听一曲梁祝了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-09 23:23:50</时间>
<影评>
        无言到面前 与君分杯水

清中有浓意 流出心底醉

不论冤或缘 莫说蝴蝶梦

还你此生此世 今世前世

双双飞过万世千生去


梁祝这个故事，可以说是千古的爱情绝唱了吧，家喻户晓也有吧。吴奇隆和杨采妮的演绎，感觉还是很有感触的，把这个千古绝唱，展示给世人看，也是一部很经典的电影了。


开头还是很熟悉，—个书生一个书童结伴而行。。。结尾更是熟悉，两只蝴蝶翩翩飞去。。。印象深刻。


吴奇隆那时候几岁啊，感觉很嫩啊，1994年的了啊。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>