<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>子宫日记 In the Womb</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2184145564.jpg</封面>
<导演>Toby Macdonald</导演>
<演员>N/A</演员>
<简介>当人体的最大细胞遇上最小细胞，生命就此展开九个月子宫内的惊异旅程。。。。
                                    
                                　　全世界六十亿人口，不论是男是女、是黑是白、是皇帝或平民、年薪百万或千万，所有人的生命都源于一个结构完美、功能巧妙的器官─&quot;子宫</简介>
<reviews>
<review>
<作者>枕江居</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-12 11:10:34</时间>
<影评>
        一看标题《子宫日记》，我就觉着很有看的必要，何况是纪录片，何况是国家地理频道拍的。官方介绍为：透过最新一代4-D动态立体扫描科技，为子宫开了一扇窗，首度呈现暗无天日的子宫内从未被人得知的世界。



《子宫日记》有人物篇动物篇等等。人物篇（上）
http://v.youku.com/v_show/id_XMjY2NjI0NTk2.html
（下）
http://v.youku.com/v_show/id_XMjY2NjE5MTYw.html
 一共两小时左右，我却花了两天来看。因为最近我总在琢磨自己的那本《孕事》，成天搜集资料，所以这次我在享受视觉震撼时也不忘镇定情绪，做一些必要的笔录。以下也和大家分享一些有趣的常识：



“在怀孕的前30天，只有1.5%的基因决定我们成为人类。人类有98.5%的DNA与黑猩猩完全相同，75%与狗相同，50%与果蝇相同，33%与水仙相同。”


“6到11周是胎儿变化最剧烈的时期，五周内胎儿迅速长大5倍。肝脏，双肾，米粒大的胃……这时他具备了所有人类要素，长度却只有7厘米。”


“眼睛是5个月时就能成形的器官，但视觉要等到他出生后。因为子宫中太黑暗了。”


“胎儿已经6个月大，这又是一个重要的里程碑。尽管还不到父亲的巴掌大，但即使离开安全的子宫，他也能够成活了。目前医学界认为，24周是胎儿可以出生的最早时间，而且成活率相当高。但不到26周就出生的宝宝中几乎一半有残疾或者学习障碍。24周，即6个月大的胎儿，进入了发育过程中最精彩刺激的阶段。脑部开始接收感觉细胞发出的信号轰炸，也必须开始解释大量的感觉。感官知觉将成为宝宝开启外部世界的钥匙。”


“孕妇站着坐着或蹲着分娩，可能减轻生产的痛苦，仰卧是最糟糕的姿势。上述姿势还能加速分娩的第一阶段，减少医疗介入或剖腹的可能性。”



如果你刚才仔细看了一通，很有可能被其中的一部分语言震撼到，有些前所未知，有些颠覆常识。但电视更拿手的是以画面征服观众。漫长的孕期，最令准爸爸准妈妈们期盼的无非是宝贝的健康状况、性别、长相、与生俱来的性格。辨识健康状况和性别现在不是太大的难题，天性我们也可以从父母的性情操守生活习惯教育程度窥见一二，但孩子的相貌，却是呱呱坠地之后才能跃然眼前的。《子宫日记》记录了一个小女孩从肚子里的受精卵变成鲜活小人的整个过程，什么阶段呈现什么生命状态，什么时候睁眼什么时候打呵欠，什么时候做梦什么时候吃手，清晰地让人欣喜。真不知道这孩子给四维彩超赤裸裸照射九个月整是个啥子滋味。



我之前在网上搜过“顺产视频”，可大多较为含蓄，只有恐怖的惨叫或被汗浸透近乎晕厥的产妇；而下方一块被单或一团马赛克，蒙蔽了我所有的好奇。《子宫日记》第一次带我观看了这个过程，无码，特写，血腥，咋舌，神圣。片中的产妇是以卧跪在床上的姿势生产的，让我也涌起一试的冲动，如果真如片中所说“仰卧是最糟糕的姿势”。



站在大街放眼望去，谁不是爹妈创造的肉身，谁不是造物主赐予的灵魂，那句被说了一亿万次的话，我还要再重复第一亿万零一次：世界真奇妙！
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>昕暮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-02 14:21:25</时间>
<影评>



好几位朋友推荐我看《子宫日记》。我承认，从没有一部纪录片如此震动我的身体灵魂。我也不讳言，这篇文章的每一个字，都是为了敦促一切已做父母、将做父母和不打算做父母的人，去下载这部美国“国家地理频道”的片子。 

犹太人和基督徒都认为生命是从母腹中开始的。这一观念在《圣经》中最直接和生动的描述，在《诗篇》第139篇。我在孩子出生后，抓起笔来想要赞美，我就发现，世上不可能有更美的文字，超过这样的诗句： 


“我的肺腑是你所造的。 

我在母腹中，你已覆庇我。 

我要称谢你，因我受造，奇妙可畏。 

你的作为奇妙，这是我心深知道的。 

我在暗中受造，在地的深处被联络。 

那时，我的形体并不向你隐藏。 

我未成形的体质，你的眼早已看见了。 

你所定的日子，我尚未度一日， 

你都写在你的册上了”。 


只是中国人的经验，对于文学可以承载真理，早就伤透心了。人们喃喃自语，诗歌固然美好，现实确实残酷。全世界每年有大约6千万人次堕胎，还有无数新生儿在各种漠视生命的体制与文化下被杀害或遗弃。后现代的这一幕，与二千年前的希腊和罗马时代惊人的相似。基督时代之前的哲学伟人们，面对胎儿和新生婴儿时，他们的良知与伦理观就如石头一样刚硬。罗马法学家西塞罗，曾以《十二铜表法》为依据，论证“杀死残疾婴儿”是正当的。古希腊神话中的英雄，几乎一半以上都是弃婴，象俄狄浦斯王和挑起特洛伊战争的帕里斯王子等等。你甚至可以说希腊文化就是一种弃婴文化，在他们的文学中，你也几乎看不见对杀婴、弃婴、婴儿献祭和堕胎有丝毫的愧疚感。所以柏拉图在他的《国家篇》中，第一个主张城邦有权强迫妇女堕胎，以免人口过多。斯巴达为了大国崛起，干脆将每一个婴孩从母亲身边夺走，将赢弱的孩子扔进山谷。亚里士多德在《政治篇》中效法他的老师，说“让我们立一条法律不许畸形的孩子活下来”。 

从对人类新生命的爱的回应看，古希腊和古罗马的文明，仍然与最野蛮的土著无异。恩格尔哈特在他的名著《生命伦理学基础》中，将那些持一种没有恩典的道德观的人，称之为“道德的异乡客”。直到保罗将福音传至罗马，基督徒用了三百年的时间，不但争取自己的合法化，而且彻底改变了这一令人齿冷的“杀子文化”。犹太历史学家约瑟夫指出，摩西律法“禁止妇女堕胎和治死胎儿”。在新约中，耶稣的使徒们把用药物等方式人工堕胎，称为“邪术”。初代教会的《十二使徒遗训》中规定，“不可堕胎、杀孩童”。374年，罗马皇帝在一位大主教的深刻影响下，在欧洲史上第一次立法，全面禁止杀婴、弃婴和堕胎。从此近二千年间，生命从母腹开始，这一观念成为西方世界的伦理共识。直到二十世纪上半叶，达尔文主义、科学主义和社会主义把一个人间乌托邦的理想推到史上最高峰。法西斯德国开始以优生学的名义，全面恢复希腊罗马时代对新生命的残酷筛选。这一做法甚至影响到了当时的英美等国。神学家和思想家朋霍费尔公开抨击法西斯的优生学，捍卫二千年的基督教伦理传统，他说，“摧毁母腹中的胎儿就是侵犯上帝赐给这个刚成形生命的生存权利”。他话音刚落，就被希特勒处死了。 

半个世纪过去了，围绕这一问题的立场依然构成西方社会最尖锐的困境，尤其在美国，从1973年著名的“罗伊诉韦德”案以后，堕胎一直是牵动道德、宗教和政治立场的一个核心议题。1973年之前，几乎所有州的法律都禁止堕胎。最高法院的大法官布莱克曼在罗伊案判决书中，认为以往禁止堕胎法律的理由有三个，一是清教徒时代人们对不正当性关系的普遍反感（言下之意清教徒时代已经过去了），二是出于对堕胎危险性的关注（因为医学昌明这一风险也不显著了），三是“新生命开始于受孕之时”这一基督教观点。布莱克曼以专业性的思维，指出无论伦理上认为新生命起于何时，未出生的胎儿都不能被承认为宪法上所说的“人”。于是他将母亲的堕胎选择视为包含在隐私权当中的一项宪法权利，而将胎儿谨慎的称之为“潜在的生命”。 

布莱克曼做了一个很可爱的，平衡但两面都不讨好的分类。他把孕早期（头三个月）、孕中期（中间四个月）和孕晚期（7个月或28周以后）作为判决的依据。他说，在孕早期，母亲的选择权是压倒性的，政府不能干涉她和医生作出的选择。但在孕晚期，“潜在的生命”利益是压倒性的，政府可以因此限制和干预堕胎选择。这个自由主义的判决允许孕早期的自由堕胎，一举废除了35个州的法律。 

罗伊案的判决影响之深，犹如美国的第二次“内战”。美国人被分成两个阵营，一派叫“生命权利派”，支持胎儿的生命不可剥夺，犹太教、天主教和福音派基督徒构成了反罗伊案联盟的中坚力量。一派叫“自由选择派”，支持母亲的自由选择，认为胎儿不是生命，只是母亲身上的一部分器官。自由主义和女权主义是最顽强的挺罗伊案的群体。1976年后，两党也逐步确立起针锋相对的政策，共和党支持宗教和道德立场，反对堕胎；民主党支持自由选择，反对保守主义的伦理立场。这个剑拔弩张的格局一旦形成，直到今天的每一次竞选，to be or not to be，依然泾渭分明。 

可惜题目离中国人这么近，争论却离我们那样远。生命的一种可悲，就在于很多观念尚没有得到机会澄清、反思和争吵，就稀里糊涂成了人心中颠扑不破的东西。说这许多，因为非这样，就不晓得这部片子的宝贵。人类花了四千年的时间，才第一次清楚看见《诗篇》139篇所描写的母腹中的世界。《子宫日记》记录了一位母亲从受孕到生产的全过程，以最先进的3D超声波和4D动态三维摄像机，将一个生命的形成首次以逼真的画面暴露在阳光下。 

以前人们用一些冷漠的科学数据来评价胎儿的生命性质，如胎儿在第12周以后才观测到脑波，24周以后才可能独自存活，等等。但这是一部令人惊喜、也令人哭泣的电影。以往世上没有一个人知道，胎儿原来会在母腹中微笑，在母腹中打哈欠，用手玩鼻子，甚至还会做梦。第8周开始，他已具有人的形象和样式，第9周从静止状态中开始动作，小家伙把母亲的子宫壁当作跳床，作踢腿练习。16周后，他的动作开始由大脑控制，他第一次睁开眼睛，看那个幽暗的世界，觉察到周围的空间，甚至对母体外的一切刺激都有反应。用哲学语言说，他有了主体意识。他兴致勃勃的吞羊水，尽管他并不需要。他玩耍脐带，把它绕在自己身上。 

今年1月18日，英国媒体也曾公布一组令人震惊的4D技术的子宫内图片，你能清楚看到双胞胎和多胞胎怎样在腹中“玩耍”。其中一幅，一对双胞胎姐妹一个斜靠在另一个身上，还亲了一下对方的脸。 

我的一位朋友也看过类似的纪录片，孕晚期的胎儿在引产手术中，不断在子宫内躲避。你能看到的不再是仪器上的曲线，而是他惊惶的表情。你若看见，不可能不想哭。在美国一些允许堕胎的州，法律要求医生告知病人堕胎以外的选择，或告知病人反对堕胎的理由和资料，或要求病人通知配偶或父母，或必须在24小时的冷静期后作出选择。这些法律有的得到了最高法院的支持，有的被判为违宪。 

在亚里斯多德的伦理学中，“幸福”只是人与人的一种关系，幸福就是善，而胎儿不是人。所以他支持强制性的堕胎，这就是“道德异乡人”的生命伦理。但中世纪的哲学家阿奎那说，人最高的三种美德是“信、望、爱”，而不是肉身的幸福。所以我那位朋友打消堕胎的念头，决意承担生活的艰辛，举目仰望那高于人间的恩典，凭着信心生下了第二个孩子。而我的意见，就是假如一件事是从未曾了解、却应当了解的。人去看这部片子，心在人里面，会作出它的回应。 


2007-3-21，写于孩子出生第12天。 

《子宫日记》》(In the Womb)，美国国家地理频道2005年10月7日首映。 

《生物学与基督教伦理学》，(英)斯蒂芬•RL克拉克，北京大学出版社2006年11月。 

《生命伦理学基础（第二版）》，（美）H•T•恩格尔哈特，北京大学出版社2006年8月
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>xslug</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-10 23:12:44</时间>
<影评>
        先赞一下强大的QVOD，不然想看这种高级科普的片子，用emule要挂很久。

叹为观止，受精形成受精卵，在输卵管中分裂最终在子宫壁上着床，细胞分化形成胚胎，进而分化形成生命维持系统，形成器官等等。每一步都是这么的完美精确，让人不禁怀疑人类究竟是上帝的创造还是进化的奇迹。

DNA里有压缩的各个信息，在胚胎里重演了进化的历程，在前期，根本无法从宏观上区分人类和大猩猩等动物的胚胎，这些部分的DNA都是类似的，在胚胎的各个阶段，不同的细胞里，不同的DNA片段被表达，人的身体就是表达的产物，在这个神奇的物理世界上，实现完美的自我复制。

从程序员的角度，可以更好的理解胚胎的发育过程，人体可以看作一个庞大的集群。

女人的染色体比男人多半个，大概可以猜到这半条染色体的作用。女人的身体是男人的超集。

在胚胎阶段，头的体积差不多占了二分之一的体积，而身体部分，实际上是生命维护系统，本质上来看，头是生命的主题，越重要的发育越早，至少给我的感觉是这样的。

胎教，是有依据的。

从吮指开始就决定了胎儿是偏好左手还是右手，做个不恰当的比喻，这就像对称破缺，开始不经意的选择会造成后期极大的不同，这也是所谓的习惯，经过一段时间的训练，我相信，实际上是可以改变这种偏好的。就像我之前基本上全部用右手，经过几年的刻意训练，在很多场合，已经把用左手作为本能了。我更倾向于相信，这是个用进废退的过程。

直觉上看，情绪应该是激素作用下的结果，如果母亲长期处在某种情绪下，胎儿也会受到一定程度的影响。

胎儿和儿童的教育，是一个难以入手的事情，太无所适从了。又或者人类有意识的干预，是弄巧成拙。

意识是神经系统足够复杂下的涌现的产物吗？

且夫天地为炉兮，造化为工；阴阳为炭兮，万物为铜。一切皆是造化的鬼斧神工。

结合Inside the Living Body，效果更佳。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>蜘蛛虾</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-19 23:12:14</时间>
<影评>
        5亿个精子竟然靠气味寻找卵子！而胎儿竟然会打嗝。。。

婴儿外表和器官精密的变形过程，真是令人叹为观止，造物主真神奇。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>太阳夏</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-05 22:04:34</时间>
<影评>
        形容一件东西的精妙，我们可以说“巧夺天工”，“鬼斧神刀”，“惊为天人”，“浑然天成”，“出神入化”，总之精妙的东西“只应天上有”“人间能有几回得”。其实我们太谦虚了，自从开天辟地以来，天上人间最最精妙的东西就是“人”。现代的人类，每一种感官，每一处构造“多一分太多，少一分太少”。让我们能够了解这个世界但是无法看穿这个世界，让我们能够改造这个世界但是无法主宰这个世界，让我们能够适应这个世界但是无法超越这个世界。


都说什么事情只有自己亲身经历才知道是怎样的感受，人人都经历过从一个细胞到一个baby的9个多月的时间，但是我们之中还有谁对这段经历有印象？这样的一个记忆空白有多少人想到过？这部纪录片给了我一些提示，呵呵，希望哪天做梦的时候能重温一下这段经历。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷不丁团子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-19 10:44:25</时间>
<影评>

我十二三岁时听到楼下被抢劫的女性的呼救，喊了家长却被敷衍让我不要多管，忍不住下了楼，明明才七八点，楼下百货超市和棋牌室都开着，我躲在人群里面报警，最后却发现离最后的呼救那么久，我却是第一个报警的。那个女性被捅了两刀，幸好没有生命危险。
从那以后我的安全感就消失了，我不止一次的在自己家楼下害怕到发抖，明明四周全是拦着我长大的邻居亲友，楼上就是我的父亲。
后来父亲再婚之后的很多事情都让我十分压抑，从自残自杀，因为抑郁情绪而性格不健全被孤立，哪怕尝试诉说也被反问你又没被饿死你苦什么。
从父亲彻底放弃我开始又变成母亲独自带我，我很早就明白没有绝对的爱，所以母亲每一次告诉我她这么难都是因为有了我，所以我学校中的那么些小事就自己解决吧。
从过度懦弱到变得暴躁易怒，我的性格一直都很不好，我现在22了，可我觉得我的人生从14就停止了，往后我对于快乐都有些迟缓。每一个人跟我关系变得亲密的时候我都会害怕、焦躁，甚至歇斯底里——他们会离开，他们不爱我。
我对自己的一切都焦虑，长相、身材、声音、才艺、能力、说话方式，我不知道该怎么面对自己的人生，我是没用的，庸俗的，毫无意义的。
不知道有没有用，每次遇见的人如果对我说她很苦恼很累我都会尽力听她诉说，不知道会不会让她有一点点的安慰。
黑夜是一个便利店，出售孤独与回忆，我希望它会附赠一颗糖。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海蓝缝鲸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-08 09:57:34</时间>
<影评>
        22岁了我。还不知道自己在娘胎里是啥样，我是怎么形成的，昨天看了揭秘。很感动我！我之所以成为我，世界上独一无二的我，是母亲的功劳，也是现代科技的功劳。


早些年前，国家地理频道推出了科普片《子宫日子》。后来到豆瓣上无意间看到有人说非常好，评分9.1。然后到围脖上，又有一个妈妈给我留言说让我看。那我就找来看。没想到找资源艰难。找到的资源都是没字幕的。好不容易找到了一个繁体的，下载了1周，下载好了。好费工夫啊。


片子一开始就吸引我了。数以亿计的sprem一起马拉松，长达10个小时。只有一个sperm，能得到唯一的egg的青睐。连第二名都没有机会碰到egg。哪怕之差0.0000000001秒。而第一的sperm一定是最牛的。事实上，生男生女都是靠父亲。但是生双胞胎就不是这样，往往靠母亲的基因。然后又说道一个令我惊讶的数据——只有1.5%的基因决定我们成为人类。人类有98.5%的基因与黑猩猩完全相同！75%与狗相同！50%与果蝇相同！更神奇的是33%与黄水仙相同！我现在理解了为什么说动物是我们人类的好朋友，其实不光是动物，还有植物。我就不知道那些网络上虐待动物的人是怎么下的去手的！你和狗的基因75%都一样，说不定你俩有共同语言了，你还那么残忍！


 


当婴儿娘胎里的时候，最先听到的人声，就是母亲的声音。而且对他日后有影响。母亲说话的声音能刺激到婴儿，所以他在娘胎里的日子，就已经能够记住母亲的声音了。父亲的声音会减弱很多。其次，婴儿还会在娘胎里打嗝！还会做鬼脸！而且他会挠鼻子！而他先用哪只手挠的，就决定他是左撇子还是右撇子！搞笑的是婴儿会对音乐产生反应。而且对摇滚乐会有很大的反应。他会不自觉的动手伸腿。婴儿是脆弱的，因此母亲怀孕期间千万不可以闻刺激气味，比如香烟和油烟味道。


 


母亲有时候会说他在踢我！他确实是在踢你！因为他的触觉神经已经有了。他越是踢你，说明他出生后越爱动，越有体育细胞吧~呵呵。婴儿在娘胎里的睡眠很重要，估计我就是睡上瘾了，到现在还是睡觉重要~~放古典音乐可以对婴儿安神，让他睡好，睡好的婴儿更健康哦！！！！通过4D画面，我们能看到宝宝在娘胎里微笑，非常逗！但是当他出生后，把他带入到了喧闹，刺眼的世界，这个世界充满了让他不适的事物，他一下不能接受，所以到4周之后才会再次微笑。


 


想想我们每个人，自己在娘胎里呆着的9个月，从XX,或者XY，（双胞胎更复杂一些）。到细胞，到不成人形，到逐渐成为一条竿子（头和脊椎的神经），到头成型，出现眼睛（黑玻璃一样，是空的），四肢突起，后来神经发育，再后来嘴唇成型（没变好就成了兔唇），再到长了睫毛，再到手脚的第一次伸缩，再到有了各个感官，对声音，气味有赶脚。再到开始喝羊水，排杂物，再到会微笑，会做鬼脸，会反抗（踢妈妈的肚子），再到后来他开始安静下来，准备让另一个天地迎泽他。


在我们出生前我们已经经历了9个月的历险，我们安全的降落在世界上，又要经历数十年的磨练。我们踏上人生的旅程，开始不依靠子宫里给我们提供的温床，要自己体察阴晴冷暖。我们每个人都是伟大的。一个生命的诞生是艰难而奇迹的，所以不要轻易放弃我们自己！享受生活，真爱生命，每天都活得快快乐乐，生我们的人，爱我们的人，也会快乐！


 


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>景彡三</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-11-08 15:20:07</时间>
<影评>


父亲Dna的精子头＋母亲dna的卵子细胞核
第5天受精卵形成囊胚，内部将成为身体，外部为滋养外胚层。第6天囊胚穿过卵子外壳，附在子宫内壁钻洞。
受精卵一分为二为：同卵双胞胎。有250分之1机率自我分裂为同卵双胞胎。同卵双胞胎母亲多是刚有繁殖能力或生育期末的女性。受精14天内不分裂便永远不会分裂。
两个宝宝在两个囊袋发育，外层绒毛膜连接胎盘而内层是羊膜。共享绒毛膜共享一个胎盘，分享单一食物和氧气来源，但多数不会共享羊膜。

双卵双胞胎：又名双卵双生；
同期复孕：同卵相生后，有多出的卵子受孕

有些妇女一次有较多胎儿 ，因为不孕治疗的药物影响下排出更多卵子。数个卵子自然受精。或者是试管婴儿，把数个受精卵放到子宫。自从不孕症治疗的面世双胞胎数目多了50% 
8周可称为胎儿；10 ～14周孕妇通常首次照超声波；18周感官知觉开始发育，消化系统开始运作开始张口喝羊水食物口味由胎盘转移至胎儿血管，再进入羊水。

双或多胞胎会在子宫内玩游戏，到长大了约4岁也会玩相似的游戏。
瞳孔在快出生时才出现。

女性子宫可容纳5.5公斤胎儿。
一般单胎出生体重2.5 ～5.5公斤；
双胞胎各重2～3公斤；
3胞胎 各重1.5～2.25公斤；
4胞胎各重1公斤，还要加护病房数周；
女性身高越高 腹部越长 ，越能承受体重；

24周发展肺表面素物质；
26周开眼，耳可以听到母亲心跳和羊水声也能听到外部声音；
30周所有器官长齐；
单胞胎最后10周的任务只有成长，出生前几周会尽量增加自己的体重；
但多胞胎没空间成长因宝宝会挤压空间，
医生要让他们待得足够久成长，又不能太久因为危及母子安全。
三胞胎可在34周开刀。
早产放育婴箱，成熟才能回家。
同卵双胞胎会有被双方脐带缠住得不到养份的风险。多选择会剖腹产是因为被脐带缠住的风险；
双胞胎剖腹是单胞胎的五倍；
内向胎儿偶尔会握住自己的脐带舔脐带
到4岁仍会还会表现害羞的行为，外向的会推推踢踢。
…………………

同卵双胞胎往往过相似的生活 工作兴趣品味等都接近。但也没想象中相似，差异大的双胞胎往往是研究目标。
共享胎盘令一个养分多另一个养分少；
基因开关：吸收睪固酮不足或变同性恋；
Dna基因相同但有不同基因数 ；
营养～  空间～  荷尔蒙接收量 ～ 基因数等
我们亦可以用生活方式改变基因遗传，因为会基因遗传。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LaFleur</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-23 07:03:00</时间>
<影评>

精子是人体最小的细胞 卵子是最大的细胞。
前11周的胚胎 跟任何其他哺乳动物差不多。
胎梦 可能是自己吃手指。胚胎记忆 三十几周就开始有 与出生五官。
十几周开始练习吮吸吃的手指 会形成偏好 从此喜欢用这只手。
26周开始 90%时间在睡觉 nothing wakes her up。趴在肚子上可以听到胎儿心跳。
出生的时间取决于肺部成熟 成熟后会分泌激素引发催产素。
此外 还会分泌激素让妈妈忘记生存的痛苦 更好的照顾宝宝。
现在医学24周以后出生的孩子大都可以存活。
心跳血压会随着妈妈的升高。
肺隔膜手术 帮助胎儿肺部发育。
妈妈说话的pattern会被记忆学习 孩子出生后会模仿妈妈的语气。
眼睛颜色出生后一个月会变 亚洲人出生时灰棕色 白种人蓝色。
品尝各种食物 味道重的会容易穿透。
同卵双胞胎 触觉发展出后就可以相互抚摸。
子宫里面非常黑暗 光线很难透过。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>流量君</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-29 09:29:44</时间>
<影评>

 首发于[君君电影院]微信公众号TVwanda，转载请注明出处。  
还记得君君前不久分享的一部科普纪录片《人体奥秘》吗？
放大1000倍，人体内部比大片还震撼
里面介绍了人体内部隐藏的各种秘密。
比如，你是如何在2.5亿精子大军中杀出一条血路，成为最后赢家的？

再比如，你身体里的细胞是如何帮你追杀病毒、抵御外敌、修复损伤，为你的生命保驾护航的？

涨姿势之余，满满的感动。
今天君君再给大家推荐一部类似的片子，只是主角不再是我们人，而是换成了动物。
《子宫日记》 I 2009

人类是如何如何十月怀胎、孕育出一个完整生命的，我们都已经了解得差不多了。

那么动物呢？
自然界的动物成千上万，从蛇虫鼠蚁到飞禽走肉，它们形态各异，生活习性也各不相同，繁殖方式更是另类。
说出来你可能不信，许多动物孕育下一代的方式，简直是千奇百怪、闻所未闻。

这部片子便从中挑选了几种动物，观察它们如何求偶、如何交配。
并且将摄影机深入母体子宫，记录它们独一无二的繁殖方式与妊娠过程。

鲨鱼、海豚等海洋生物是怎么怀孕生产的？

大象生娃有多不容易？

袋鼠妈妈的育儿袋有多神奇？

深入子宫内部，你将看到一个难以想象的神秘世界。

1鲨鱼：胎儿在子宫内自相残杀

鲨鱼，不愧是天性残暴的杀手。
就连繁殖，也意味着杀戮。
它们从求偶，到交配，到怀孕，再到生产，每一个环节都布满了血腥。

求偶自不必说，那是雄性鲨鱼争夺交配权的必经之战，胜者为王，败者为寇。
但它们的交配行为也相当粗暴。
母鲨的皮肤比公鲨厚很多，而这纯粹只是为了在交配中保命。

公鲨鱼没有阴茎，取而代之的是腹部下方两只持久坚硬的交尾器。

它们的精子很容易被水冲走，为此，公鲨鱼专门进化出了一种“精子子弹”。

这种一种具有超高黏性的蛋白质球，可以把大量精子黏在一块，然后一同射入母鲨体内。



母鲨每次会排出十几颗卵，为了保证后代的多样性和存活率，它们不会只和一头公鲨交配，而是玩群P。

这意味着每颗进入母鲨体内的精子，不仅要和自己人竞争，还要和对手的精子厮杀。
只有绝对的强者，才有机会和卵子结合。

受精一段时间后，小鲨鱼便会在妈妈的子宫内陆续孵化出来。
起初，它们跟大多数鱼类一样，依靠卵囊自带的养分发育生长。

但三个月之后，卵囊内的养分便会消耗殆尽，这时，小鲨鱼就要另谋出路了。
不同种类的鲨鱼，在母亲子宫内继续生存下去的方法也各不相同。
拿柠檬鲨来说，它们的办法是变形：
把养分耗尽的乱囊转变成胎盘，贴在母亲的子宫壁上，像人类胎儿一样，从母体获取养分，一直到发育成熟为止。

而名为“戟齿砂鲛”的鲨鱼，则进化出了一种更为残忍、却也高枕无忧的方式：
胚胎相食，自相残杀。
当它们才四周大的时候，就已经具备了一排尖锐的牙齿和凶残的猎食天赋。

最先孵化出来的小鲨鱼，会把母亲子宫内的其他兄弟姐妹通通杀死。

而它作为绝对的胜利者，在剩下的10个月里，将会以弟弟妹妹的卵黄和遗骸为食。
同时，母亲还会继续为它制造未受精的卵，供这个唯一存活的胚胎食用。

再来看柠檬鲨。
在妈妈肚子里待一年以后，小鲨鱼的体型可以长到半米左右。
到了分娩那天，14条成熟的小柠檬鲨会陆续从母亲体内一涌而出。

新生小鲨鱼扯断脐带后就游走了。

接下来几年，它们必须待在浅水区，足足要花费12年的时间才能长到两米，但幼鲨一出生就能独立，不需要母亲额外抚养。

2袋鼠：胎儿只在子宫待四周

在所有哺乳动物中，袋鼠的繁殖和发育方式大，概是最让人瞠目结舌的了。
母袋鼠和鲨鱼一样，会同时拥有多个交配对象。不同的是，鲨鱼内体一次可以有很多颗卵子，而袋鼠就只有一颗。
这意味着，只有一只公袋鼠能成功为卵子受精。

那么问题来了，不同公袋鼠的精子之间，有什么办法打败对手呢？
靠设陷阱。
黏糊糊的精液会像塞子一样暂时堵住阴道，只让公袋鼠自己的精子通过。

不过，就算精子进入阴道了，也无法直接游到卵子旁，因为母袋鼠有三条阴道。
阴道分叉，迫使精子选出正确的路线，否则就只有死路一条。
只有通过了以上重重考验，精子才有机会和卵子相遇。

人类的受精卵会在母亲的子宫内发育9个月，而袋鼠的却只会待一个月的时间。

一个月后，当袋鼠胎儿还只有糖豆那么大时，它就要从妈妈的子宫爬到母体外的育儿袋内，继续发育。

育儿袋距离子宫大概有半米的距离，这段旅程对小袋鼠来说生死攸关。
在拼死爬行了两分钟，体内的氧气即将消耗殆尽时，小袋鼠终于爬到了终点。

母亲的育儿袋内长有乳头，未来的六个月里，小袋鼠会依靠吮吸母乳继续发育。

是的，袋鼠进化出了育儿袋，与此同时，乳头取代了胎盘和脐带。
袋鼠胎儿不是依靠母亲血液获得养分，而是依赖母体持续供应的乳汁来生存。
更神奇的是，母亲的乳汁，会随着胎儿的长大而呈现出不同的口味，营养成分也会随之变化。

这个阶段的小袋鼠，生命依旧十分脆弱，母袋鼠一旦受伤或者停止分泌乳汁，袋鼠宝宝就会夭折。
大自然也因此为袋鼠提供了一个保险措施：就算母袋鼠失去了幼儿，它还有一个备胎。
第一只小袋鼠住进育儿袋后，母袋鼠会再次交配，制造另一颗受精卵。

但这颗受精卵不会发育，小袋鼠在育儿袋内吮吸乳汁时，会释放出一种抑制备胎发育的信号，让它处于休眠状态。
一旦当小袋鼠出了意外，停止吮吸乳汁，这颗备用受精卵就会苏醒过来，填补空缺。

当小袋鼠在妈妈的育儿袋内待足6个月之后，就基本已经发育成熟了。
这个阶段，它不再持续含着乳头，而是在需要的时候再喝奶，并且时不时的对着育儿袋又踢又踹，想要钻出去感受外面的世界。

再过12周，袋鼠宝宝就要永远离开温暖舒适的育儿袋，开始独立生活了。

3寄生蜂：我生娃，找代孕！

寄生蜂大概是心机、最懒惰的妈妈了。
一种名叫“菜粉蝶绒茧蜂”的寄生蜂，因为无法为自己产的卵提供营养，便动起了找“代孕妈妈”的心思。
毛毛虫就是它的目标之一。
寄生蜂会通过武力的方式，把自己的卵强行注入毛毛虫的体内，每次几十颗。

毛毛虫体内的海绵区，有大量营养丰富的液体，它们是寄生蜂卵最好的营养液。
但它们的入侵也触发了毛毛虫体内的免疫系统，免疫细胞们企图杀死入侵者。
然而，寄生蜂早已安排好了一切。
雌性寄生蜂体内寄生着一种病毒，它们在寄生蜂卵巢内繁殖，并和卵一起被注入到毛毛虫体内。

和艾滋病毒一样，寄生蜂病毒会破坏毛毛虫的免疫功能，使它们无法对峰卵发动攻击。

如此，毛毛虫便成了寄生蜂的代理孕母。
同时，病毒还会入侵毛毛虫的荷尔蒙系统，致使毛毛虫的性器官萎缩，不会交配也不会繁殖自己的后代，而是尽全力满足寄生蜂的需求。

尽管如此，菜粉蝶绒茧蜂的幼虫仍有危险，因为它们并非这只毛毛虫唯一的寄生者。
它们的竞争对手——微红绒茧蜂的幼虫，容不下敌人，会对它们发起进攻。

不过菜粉蝶绒茧蜂也不是吃素的，它们十分擅长团结协作，一起搞死对手，成为最后的赢家。

十几天后，寄生蜂幼虫终于长大，它们不再需要这个的代孕妈妈，随时准备破肚而出。
幼虫会释放出一种令毛毛虫瘫痪的化学物质，然后一个接一个地钻出毛毛虫的身体。

而这个可怜的、受伤的代孕妈妈，在病毒的作用下，居然还会帮它们吐丝结茧。
在它们破茧而出前，继续为它们保驾护航，直到自己生命的最后一刻。

比起我们人类，许多动物的繁衍方式都显得格外奇葩。
有些看起来十分残忍，有些看起来相当严谨，有些看起来伟大无私，有些看起来则冷酷无情。
这些奇特的故事告诉我们，就算困难重重，万物也总能找到生存之道。
看完不得不再次感叹，生命就是一个奇迹。
一个个活生生的魔术表演，也是一次次残酷的生存之战。




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
