<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>户田家兄妹 戸田家の兄妹</电影名>
<年份>1941</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2644512515.jpg</封面>
<导演>小津安二郎</导演>
<演员>三宅邦子 / 葛城文子 / 藤野秀夫 / 吉川满子 / 笠智众 / 佐分利信</演员>
<简介>故事讲述户田家本是一个大家族，一向意气风发，可是当一家之主病逝后，整个家族便起了很大的变化。妻子为他的身后事日夜奔波劳碌，处理过遗产之后，家道中落，儿子要跑到中国的天津工作，母亲带着最小的女儿被迫搬往各子女的家中居住，结果母亲跟媳妇日渐不和，家庭的凝聚力随着父亲的猝死而逐渐瓦解，母女最后被迫躲到海边破屋，感到无限的唏嘘与孤寂。
                                    
                                　　本片是《我们要爱母亲》的变奏，故事同以父亲逝世做起点，但铺陈出另一种感情与关怀。
                                    
                                　　该片为小津最成熟作品之一，处理三代同堂的细碎关系笔触敏感。豪门开场意气风发，对比片末处境苍凉，幻灭感觉尤其真实与强烈。尽显了小津强烈而成熟的个人风格。被日本「电影旬报」选为年度最佳电影。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>狄飞惊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-16 21:34:53</时间>
<影评>
         


都知道小津毕生只拍家庭一个题材，其一以贯之的主题是家庭关系的崩溃和瓦解，由此传达的寂寥和苍凉更是其反复吟哦的基调，可谓小津式底色。


家庭关系的坍塌，自然是由家庭成员的缺失所起，在小津那里最常见的表现方式是嫁女（如《晚春》《秋日和》《秋刀鱼之味》《麦秋》《彼岸花》等），还往往是父女或母女相依为命的状况居多，其直接矛盾多体现在一边女儿出嫁，美好的新生活在前方招手，另一边鳏父或寡母此后则将独守空屋，面临老无所依，《秋刀鱼之味》里，嫁女归来的鳏父到酒吧买醉，更是被老板娘误以为刚参加完葬礼。看似天经地义的生命履程，却被小津处理得有如人生终极般困扰难解。它既是人之常情，轻到可以忽略，也是人之至情，重到永无答案。 贾樟柯将之贴切地形容为，家庭之外无世界，爱让我们分离。其基本前提就在于，之所以矛盾重重，是因为情之切切，因为爱，所以不忍分离，同样又是因为爱，所以必须分离。


嫁女之外，表现这种坍塌关系的另一方式则是家庭成员的离世。如丧父或者丧母（《东京物语》《户田家兄妹》，《小早川家之秋》是又丧父又嫁女，《东京暮色》则是尚未出嫁的女儿发生车祸离世，这种安排处理则是小津电影的另一个异数）。从这种列举比较不难看出，《户田家兄妹》在故事内容上是和《东京物语》走得最近的一部，情节上的矛盾都涉及到赡养老人，情感上的冲突也不完全是因为无私的爱。恰恰，它少有地触及到了爱的自私和不对等，即长大成人的子女对年迈父母的爱显得有所保留，纵向比较，相对于父母的曾经付出，子女的不作为或少作为理应惭愧甚至应该受到谴责，《东京物语》里还增添了外人（二嫂）和自家人（哥哥姐姐）对老人态度的横向对比。


值得注意的是，《户田家兄妹》拍于1941年。这个时候，小津的美学观念或许尚未形成，因其如此，本片的各种别致和变奏也就越发值得研究和玩味。依其固有风格，母女二人于破败别墅执手相看泪眼的结局几成定局，而实际上电影里，偏多了二哥一番痛快淋漓的说教式训斥，还有兄妹二人的相互说媒，哥哥仓皇逃离的逗趣，团圆式的搞笑于此戛然而止更是此后小津影片所不再见。反是其后期彩色片，虽总有调侃戏谑，色调故意偏暖，但平心而论，那种幽默并不高明，甚至个别桥段还有刻板乏味之嫌（好在观众对这个不苟言笑的导演足够宽容，就像面对一个羞涩孩子讲的笑话，听者多不忍苛求搞笑的指数，而更愿意示以惊喜以资鼓励），况且后期作品因风格所致，无论怎样的释然和达观，终难掩悲怆本色，反是这部，能看得出纯粹的开心和搞怪。


此外，1941这个年份自然还和中日两个民族有关。1937年小津应征入伍，随部队一直转战于中国的上海、江苏、安徽、江西、湖北各地，参加过包括淞沪会战、台儿庄战役在内的各种战斗，其所属部队是日本陆军上海派遣军的瓦斯队本部野战瓦斯第二中队，任务是放毒气与消毒。小津在中国战场历时一年零十个月，直到一九三九年七月服役期满复员归国。而后1942年六月再次应征，被派往东南亚战场。后日军战败, 他在新加坡随日本军队投降并成为战俘, 于一九四六年被遣送回国。而《户田家兄妹》的诞生恰恰就夹在这两次入伍之间。尽管小津在影片中没提及这场战争，但内容却少有地和中国天津有关，家族不肖子在父亲病故后选择发奋图强，竟是来到天津从事商贸活动。甚至最后家庭关系的解决之道，也是带着母亲妹妹老仆离开日本前往天津。为什么会这样？这就太耐人寻味了。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃瓜仁波切</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-02-15 21:36:33</时间>
<影评>
        这部电影在小津的电影中显然已埋没到了堆底，确实，但从艺术而言，一切中规中矩，乏善可陈，但是这部电影的题材在小津的电影中还是独具一格的，他不是描写长辈与晚辈的关系，疏离或者矛盾，他刻画的是，当父母一方去世后，赡养的这个古老问题，事实上，这个问题的答案到最后也没有解决，小儿子回来了，要带母亲和小妹妹去天津，但这未必就是母亲的幸福……

一家人散了就是散了，母亲的哀伤也是注定无法补救的，在这点上，这部电影的刻画还是和中国传统非常相通的，这在后来深受西方影响的日本年轻人看来，似乎很难理解……

当然，这部电影也映射到了战争问题，41年电影中的天津，是无法回归侵略问题的，小津参过战，随军拍摄，有人认为他反战，但是面对日本发动战争，他显然还是刻意略去了批判的成分，这是他本人的理念，还是考虑到审批和票房，需要方家去研究……
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>过于喧嚣的孤独</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-09 13:01:54</时间>
<影评>
        不要误会，我将这个标题写为“距离产生美感”并不是要说一部关于男女爱情的影片，事实上在大多人与人的关系上它都很适用。


在影片《户田家兄妹》里小津依然用现在被广为唾弃的正打、反打谁说话给谁镜头及固定机位仰拍的拍摄方式铺叙着一个家庭伦常渐散的故事。


影片的开始用庸散却夹着温馨的镜头描述着户田家聚会的场景，女人们围坐一圈聊着家长里短，孩子们嬉戏打闹，还有一起照全家福，一切显得和谐而又充实。但和谐的家庭关系随着父亲的突然去世而开始变化。或许美好的东西亦都如琉璃盏般脆弱且易碎。


为着父亲遗留的债务，大家将父亲的房子出售，母亲和未嫁的小女儿节子搬到了长子的家里。但物理距离的拉近却没有加近亲人间的情意，同住一屋檐下，反而让心与心之间感觉到了拥挤。于是大嫂在周末的朋友聚会时却让母亲和妹妹出外回避，小津更用了一个小细节体现婆媳姑嫂间关系的表面化，即大嫂让小妹买东西却不给小妹钱，而小妹也只是向母亲索要并在母亲面前抱怨。然而母亲的忍让并不会得到大嫂的谅解，无理取闹的大嫂在半夜弹钢琴被小妹制止时竟说，我知道没有人会承认自己错，但人总要学会迁就别人，颇有讽刺意味。


或许如长子对大女儿千鹤子说的，她们都没有错，错的是她们住在了一起。于是常住变为了轮换，母亲和节子只得搬到千鹤子家里。爱屋及乌，同理在厌弃别人的时候你也可以找到很多的借口。没有多久，母亲和小妹便因为千鹤子认为有祖母在她的儿子良吉不会好好学习这个貌似可笑的理由被含蓄的扫地出门。


平凡的人之所以平凡是因为他们具有平凡人的共性。当面热情邀请母亲及小妹去住的二女儿绫子，在母亲拒绝并决定搬到家里破旧不堪的海边别墅后与丈夫大呼幸运。


于是大家又都各自过着快乐的生活。在父亲一周年的忌日里，大家和和气气的坐在一起，一切似以前一样平静。但从中国天津回来的二儿子昌二，抑或者可以说是当时尚算年轻的小津安二郎（时为1941年，小津38岁），不识时务的打破了这个平静，他质问大哥大姐，谴责妹妹绫子，终于形式上的和谐亦以不欢而散结束。


很多年后的《东京物语》里，老人周吉面对儿女们对自己的相互推诿默默无语；纪子亦无奈的告诉年轻的京子，我们都会那样，人生本来就令人失望；然后以纪子在火车上流泪，默默无言的镜头结束影片。面对类似的情况已知天命的小津选择了沉默。


或许小津明白，这样的事以前很普遍，现在依然普遍，以后将继续普遍。人生确实令人失望。


影片在之后叙述了昌二打算将母亲和小妹接到天津去住，这或许是为了平衡影片前部分的阴郁，亦为世界留下希望，但我们不知道在影片结束后，以后的生活里，昌二是不是还将有着坦然责问兄妹们的勇气。


影片最后的镜头是昌二为躲避妹妹给介绍的对象而从后门溜出跑到海边的场景，嘎然而止，不明白要说明什么，竟觉得有些突兀。这或许就是后现代主义的蒙太奇式拍摄手法吧。


《户田家兄妹》被选为1941《电影旬报》十部佳片的第一位。

2006年9月8日   丙戌年七月十六日   武汉


影片资料：

导演：小津安二郎。

主演：腾野秀夫、葛城文子、三宅邦子、佐分利信。

地区：日本。

发行时间：1941年3月1日。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>HESS亦外</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-08-24 14:21:59</时间>
<影评>

不认真看的话，我都认不出里面的高峰三枝子。户田家兄妹，相比按摩师与女人也不过晚了短短三年时间，三枝子对比起来已经判若两人。
电影与东京物语具有相似的故事结构，但是户田家兄妹的叙事更为高明，堪称更为优秀的一部杰作。而且电影最后佐分利信那个仓惶的背影，看起来颇具喜感，这种轻松戏谑的电影语境，在他日后的作品中再也难以一见。
这也是我一直不大喜欢小津安二郎的一个地方。虽然在同时代与清水宏齐名，但是他的电影除了浮草、彼岸花、茶泡饭之味尚能一看以外，其它的太多都是几个相同的老男人，聚在一起絮絮叨叨，发挥着对女人的中年幻想却又有心无力，无聊得让人难以忍受。
只有他们还能四顾无人的高谈阔论。里面其它人几乎每个人都很局促，这给人心理上一种日暮黄昏的压迫感。
而清水宏作为写意派大师，故事总能讲得不染俗尘，像一个一个含氧的气泡让人耳目一新，好似吹来自然的仙气。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hildy at beach</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-06 23:18:15</时间>
<影评>

太精彩了！生日聚会开始，忌日结束，短短一年，物是人非，曲终人散，世态炎凉，门可罗雀，尽在其中了。老爷子生前声名显赫，家财万贯，子女众多，儿孙绕膝，一朝驾鹤西去，分崩离析，家产年迈，老妻幼女辗转流离，寄人篱下。大儿媳把婆婆和小姑子当仆人使唤，上桌见客人的资格都没有，大儿子跟死的一样，一次都没出现过。大女儿颐指气使，训老妈跟训孙子似的，咄咄逼人。二女儿听说老妈和妹妹来了，马上说我要出门，你们自己坐坐。真行啊，对比生日宴会那天众星捧月花团锦族仿佛一场梦，就像母亲说的，这一年好漫长啊，我觉得好累啊。
小津真是把那层温情脉脉的亲情面纱撕的粉碎，最近看的还极少这么让我生气的。这片子可算是东京物语的前传，东京物语更加深入底层。上层是这样只看利益，表面礼貌，背后吃人，下层就赤裸裸血淋淋。
还好，最后导演没有赶尽杀绝，二儿子回来了，忌日骂人那段超好，把观众想骂想说的都说完了。说啥说，赶紧滚。哈哈哈，果然去国外呆过，不一样了。这位二少爷开始就不太一样，天天我行我素，吊儿郎当，被爸爸说不靠谱。没想到他才是最靠谱最善良最有担当的那一个。疾风知劲草，板荡识诚臣。没有门第观念，身份限制，想干啥就干啥。
另外，这位少爷他竟然还害羞，简直不敢相信啊。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>朵莲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-09 00:02:05</时间>
<影评>

《户田家姐妹》是小津二战时期拍摄的一部电影，影片也鲜少的添加了许多中国元素。作为中国人来看这部二战时期拍摄的片子，确实还是比较膈应的，毕竟在平静的背景下是他们在大肆侵略的事实。但影片并不讨论战争主题，关于小津对战争的态度，推荐大家看《长屋绅士录》和《我出生了，但……》这两部电影我都写过影评，这里不多赘述。
主要情节：
户田家正在举行母亲的七十大寿，一家子齐聚在爸爸家里为母亲庆祝。家中宽阔的草地上，父亲请来的摄影师为大家照全家福。照相一毕，人群通通散去，孩子们都回到了各自的家中。
父亲突然有些不适，母亲连忙让仆人叫救护车，通知刚离开的家人快来看父亲。三个儿女刚回到家就听到病危通知，但仆人倒比主人更焦急，众人磨蹭了一会回到父亲家。
镜头一转，父亲的丧礼已经开始了。屋漏偏逢连夜雨，父亲好友公司破产，父亲担任担保人，欠债的钱需要父亲偿还。儿女只得将父亲的古玩字画和房产典卖了，大儿子提出让母亲和五妹住在他那边。
母亲和五妹的寄居生活可以想见是会受到委屈的，母亲辗转再三，决定去父亲留下的海边残破到住不了人的别墅过日子，三女儿和女婿额手称庆，称自己幸运。
父亲逝世一周年，天津工作的四儿子把哥哥和姐姐大骂了一顿，并提出要和母亲和五妹一起前往天津生活。

父亲去世之后
阶段一：哭不出来
日本作家渡边淳一在《失乐园》中描写了一对在父亲的灵堂上交欢沟壑的情人，这固然是秦钟式的人物，但我们大部分人也并不好到哪里去。试问亲人去世你能保持三天的悲痛吗？我在家中长辈的葬礼上看到的净是打牌吃酒要红包，有人因为怕跪久了疼，让师傅早点发殡；有人作揖三个都做不了，摆摆样子就走了。现代人就这么无情！
《户田家姐妹》的丧礼也净是 羊粪蛋——表面光 ，大哥和两个姐姐的家庭让法师把经文尽量缩短，父亲的法事还没做完，就忙不迭的索要父亲的遗物，清理父亲的藏宝。真可谓无情。
一向不被父亲喜欢的四儿子接到友人的电话，跑去居酒屋喝酒去了。途中儿子说了句真心话，这确实是我们很多人都会遇到的问题。
“他突然间去世了，却哭不出来。想起以前和他一起喝酒，也是在这，他坐这边，我坐那边。”
我们就是这样，对于死亡没有什么概念。不说不熟悉的亲戚，就算是自己的爷爷奶奶，外公外婆，离开了这么久，怎么哭得出来？
一切都在起灵的那一刻，凑成盛大的假哭，闷声一嚎，挤出几粒虚假的眼泪，总算结束表演。

阶段二：生活的残酷袭来
《红楼梦》中林黛玉的父亲去世之后，林家的家产被贾家私吞，林黛玉反而寄人篱下。这部电影虽没涉及私吞家产，但仍然描写了寄人篱下的悲伤。
大嫂抱怨母亲摘掉了自己精心培育的花，安排朋友聚会又让母亲和五妹去外面顽一阵，好不打扰他们。又让五妹去银座帮她买宴请客人需要的食物，还没给五妹钱，虽然家里已经有了仆人。五妹和母亲没掌握好时间提前回来，但却没有和客人打招呼，大嫂借机在午夜弹钢琴，吵醒五妹，对五妹和母亲教育一番，说她们不懂规矩，让自己很丢脸，我为你们牺牲了一些，你们也要牺牲掉一些。
五妹几次望着门檐下父亲的照片暗自神伤，父亲离开之后，一切都变了，她再不是父亲的掌上明珠，出事也不会有父亲来帮她，实在是太过猝然的离开，以至于家人都还没回过神来。身为大小姐的她，明明家庭已经不富裕，却为了维持家庭的面子，被哥哥姐姐勒令不能出去上班，要是被父亲以前的朋友看到怎么办？
贾府的衰败也是这样，大家族怎么能有赶丫鬟的事情，再坏的丫鬟婆子都留着。苦了凤姐一天天放贷凑钱，倒得了个放账破落户的名声。
阶段三：摆脱枷锁
四儿子从天津回来，把大哥、二姐、三姐都骂了一顿，责怪他们不好好照顾母亲。小津难得硬气了一会，面对家庭问题，有时候就是要不管情面地骂，骂这些不念父母养育之恩的狗东西。
小津给出的解决之道是母亲、五妹随四哥一同前往天津，那里没人认识他们，想做职员就做职员，喂饱肚子要紧。母亲的八哥也有人来逗，善良的小津还是给出了一个希望的道路。

其他：
这部电影尤其不像电影，反倒像小津发生在身上的事情，大概小津也经历了父亲去世，母亲没人养的境况。在现实生活中，他没法大骂哥哥嫂嫂，在电影里骂一骂哥哥嫂嫂，给出一个解决方法。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>曹寇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-19 00:44:17</时间>
<影评>
        家族故事。

老子死了，卖房还债，未嫁的小女儿和老太婆在儿女家轮流住，但都很不愉快，最后母女在一处已不宜居住的破房子里安了身。

这跟我们乡下的情况相同。当然，多数老太太不愿意这样，只要她还有个房子，还剩点气力，总愿意一个人过，直到不能给自己挑水做饭洗衣的那一天。有时是被人们在床上发现的，此时她已经死了，散发着腐臭。

为什么叫未亡人？就是只欠一死的人，该死而未死的人，源于儒家的夫为妻纲的伦理。丈夫死时，妻子自尽，此被誉为烈女，可以向上申报表彰。也就是说，未亡人是有罪的，承受委屈大概也是应该的。老太太很可怜。

未嫁的小女儿，就是小姑子，这同样是一个家庭的累赘。对一个家族来说，女人是赔钱货，女儿的最大功用是政治和经济联姻，别的谈不上。还没嫁人，这很操蛋。

从中国天津回来参加先父周年忌日的小儿子成了这对母女的惟一希望。他要将母亲和妹妹带到中国去。结尾很温暖，妹妹要将自己的好朋友介绍给自己这位迄今未婚的哥哥，哥哥因为害羞跑出了家门，妹妹也便去追。哥哥的害羞亲切可感。此外，这个结尾也有如儿童游戏，兄妹的情意借此被放大到最大限度。看样子，他们的生活会好起来的。

我想到的是，他们到了中国之后会怎样？应该是二三十年代吧，那年头的中日关系可是致命的。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>湖蓝色</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-24 14:53:04</时间>
<影评>
           小津擅长描写家庭,尽管他本人的家庭生活看起来很简单：父亲早逝，和母亲渡过一生，终生未娶，但这并不妨碍他在电影中充分而深刻地刻画各种类型、各种状态之下的家庭，他似乎不厌其烦地设想着家庭的各种可能：商业大家族，父亲猝死（《户田家兄妹 》）或母亲早逝（《小早川家之秋》）；嫁女故事，富有家庭的父亲与女儿在婚事上的冲突（《彼岸花》）、知识分子父亲为了女儿的幸福而舍弃自己的幸福（《晚春》）、丧偶的母亲在女儿出嫁之后孤独地生活（《秋日和》）……

　  小津反复探讨的核心问题，便是：“什么是幸福”，“怎样的人生才是真正幸福的”以及“我们应该如何寻求这种幸福”。而家庭，作为一个人无法选择的出生之所，便成为人思考和寻求此生幸福的一个落脚点，正因为如此，导演才在电影中反复申陈家庭中的各种人际关系，寻求某种事关幸福的确定性。    

    小津的多部影片，都设计了一位家庭成员的离去，即使是他最常描写的嫁女题材，女儿的出嫁同样意味着离开,意味着原有平衡的打破。家庭成员的&quot;离开&quot;,是家庭的一次关键事件,影片的故事围绕此展开,因此&quot;离开＂是影片叙述的起点;它同时也是一次情感经历,通过描摹各位家庭成员的反应,凸显他们的性格和价值,也暗含着导演的褒贬.

   在本片中,父亲的突然离世,正是这样的关键事件.之后儿女们各异的反应,令观众和导演一道,领略世情冷暖.

   从电话里得知父亲病重的消息之后,子女们惊讶之后便是平静,他们早就预料到父亲的死，＂帮我准备丧服吧&quot; ,大女儿千鹤子对仆人说,对她来说,父亲迟早是要死的;而大儿子则关心着葬礼的日期,以及父亲死后的各种事务,像他这样的长子,更关心父亲能否有一个体面周到的葬礼,以维持整个家庭的颜面;只有小女儿,为父亲的离世留下了真实的眼泪.

    父亲过世之后,遗孀和未出嫁的小女儿成为家庭的弱者,成为已婚儿女的累赘.小津对她们抱以深切的同情,通过摄像机镜头(大概也是导演的眼睛）,我们看到母女俩辗转于儿女的家中,忍受着子女的轻视、排斥和种种无理之举。谁忍心看到这样的惨况？但这恰恰是世间常情，很多子女会这样对待无权无势的父母，他们认为自己并没有错。

　  子女和父母的关系，也是某种权力关系，其势力此消彼长，（没有财产的，没有稳定社会地位的）弱者（同常是家庭中的女性），即使是在表面看起来温情脉脉的家庭当中，也是可以被随意处置的。

　　小津用显微镜观察这个家庭，揭示了家庭成员的冷漠和虚伪。最可怕的，便是片中三位子女对待母亲和小妹的冷漠，血浓于水的真挚感情早已荡然无存，剩下的，只是苍白的责任。在人际关系越来越实用主义和功利化的今天，恃强凌弱的逻辑渗透到社会的每一个角落，家庭也不能幸免，目睹此景，令人感到无助和无奈，而我们似乎也能听到小津导演的哀叹！

　　幸运的是，他没有给我们一个完全黑暗的结局。次子昌二，这个父亲眼中的“坏孩子”，却是家庭真正的希望。在外人看来，他是最不孝顺的儿子，父亲在世时他不好好工作，不娶妻生子，连拍摄家族合影都要迟到；父亲去世时候他居然在大阪钓鱼，葬礼上迟到，没落一滴泪，满不在乎的表情，还嚷嚷着饿了要吃大的饭团！

　　不过，看人永远不能只看表面功夫。在葬礼上哭，不代表你真的爱那个死去的人，葬礼上嬉皮笑脸的昌二，却对父亲怀着深沉的爱：和朋友一起在酒馆喝酒的时候，谈到刚刚去世的父亲，竟无语凝噎，他含着泪忆起父亲在世时曾和他来过这家酒馆，就在同一个房间，父亲面前飞过一只苍蝇，而他懊恼地拍打苍蝇的样子，至今仍历历在目，“最疼父母的往往都是不听话的坏孩子，”他笑着说，凄楚而落寞 。而真正对母亲和妹妹抱有真情，大声批评哥哥姐姐并勇敢承担责任的，也是这个不听话的儿子。他不虚饰、不矫情，所以先前才不容于父兄，而父亲的死，使他自觉地承担起赡养母亲、保护妹妹的责任。

    佐分利信的表演很好。他不是笠智众那种好人，而是带着一点坏。《茶泡饭之味》中，他是憨厚宽容的丈夫；《秋日和》中，他是YY原节子的有点油滑的中年男人；《彼岸花》中，他是固执专断又有些冷漠的父亲，而本片拍摄得更早（１９３８年），那时候他还年轻，身材高大、眉目清晰。他把昌二这个孩子气的有情有义的角色演绎得相当生动，最后那场“落荒而逃”的戏，这厢节子寻人不得，向仆人打听他去了哪儿，那边儿他却在海滩上，黑色的衣服被海风掀起，头发也乱了，一个惊惶的回头，结束了整部影片，给观众留下一个乐观而颇有生趣的ｅｎｄｉｎｇ。

　　我很喜欢这个结局，这是小津式的诙谐，在他其他的片中也不鲜见，这诙谐，足以打破沉闷，让人看轻这绝望。

    
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
