<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>刑房 Grindhouse</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2167803400.jpg</封面>
<导演>罗伯特·罗德里格兹 / 伊莱·罗斯 / 昆汀·塔伦蒂诺 / 埃德加·赖特 / 罗布·赞比</导演>
<演员>库尔特·拉塞尔 / 罗莎里奥·道森 / 罗丝·麦高恩 / 玛丽·谢尔顿 / 弗莱迪·罗德里格兹 / 乔什·布洛林 / 布鲁斯·威利斯 / 昆汀·塔伦蒂诺 / 尼古拉斯·凯奇</演员>
<简介>本片由两部电影组成，分别为昆汀·塔伦蒂诺（Quentin Tarantino）所拍的《死亡证据》，以及罗伯特·罗德里格兹（Robert Rodriguez）所拍的《恐怖星球》。
                                    
                                　　《死亡证据》讲述了一个变态杀手麦克（库尔特·拉塞尔 Kurt Russell 饰）用他的爱车谋杀四个美女的故事。他出没于公路边的酒吧，寻找猎物取得信任，然后在公路上通过车祸的方式残忍的杀害她们，同时自己也身负重伤，这就是他满足自己嗜血欲望的方式。这一次，他又盯上了四个目标，但这一次，他的直觉失灵了，这个恶贯满盈的杀人魔王终于遇到了他生命中最后的克星。
                                    
                                　　在《恐怖星球》里，小镇被嗜血的丧失包围，一种奇怪的病毒迅速传染开来。切瑞（罗丝·麦高恩 Rose McGowan 饰）是一个脱衣舞女郎，她遭到丧失的袭击失去了右腿。男友在她的残肢上装上了一挺机关枪，为了生存，也为了保护所爱的人，切瑞必须成为英雄。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>sonychen</作者>
<标题>诡异凄惨的美 淋漓尽致的酷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-11 09:16:03</时间>
<影评>
        看完之后发现其实一条腿也可以很酷，搜到了下面的小诗

"Stopping By Woods On A Snowy Evening"

在雪夜里被一片树林挡住了去路


Whose woods these are I think I know.

His house is in the village though;

虽然他的房子在镇子上，但我想我知道这片树林是谁的。。。

He will not see me stopping here

To watch his woods fill up with snow.

他不会知道我停下观赏他那积雪的树林。

My little horse must think it queer

To stop without a farmhouse near

Between the woods and frozen lake

The darkest evening of the year.

在这一年当中最最黑暗的夜里，我的小马驹一定觉得怪怪的当我们停在这个树林和结冰的湖之间而附近没有一个农场。

He gives his harness bells a shake

To ask if there is some mistake.

它摇晃着它的马铃似乎在询问：有没搞错？？？

The only other sound's the sweep

Of easy wind and downy flake.

除此之外只剩下轻轻的风声和雪花飘落的声音。

The woods are lovely, dark and deep.

树林是可爱而深邃的。

But I have promises to keep,

And miles to go before I sleep,

And miles to go before I sleep.

但是我得遵守诺言，在我困倦之前我还要继续赶路。。。

(- by Robert Frost)


瓦赛，Robert的诗句真是烘托出了整部片子诡异的美丽，一丝丝哀怨，一丝丝惆怅编制出的血腥场面的前奏。。。

(13 April 2007 应邀从此续点剧情)

看了上边描述不要给自己造成任何美好错觉，

这是一部由俩个喜欢把自己沾了便便的内裤挂起来当旗帜的“前卫”艺术家导演的片子

鉴于互联网的信息发达的今天有必要提醒大家，珍惜自己纯洁天真的一面，规避变态腐蚀的作品。

！！！本片属于限制级不适合未成年人观看，不适合有强烈正义感，心理不健全人士观看！！！

片子如上面写介绍的大大所言旨在创造一个60年代末70年代初类型的平装漫画故事书（多是凶杀科幻即pulp 


variety)亚文化式的B Movie范儿（不同的是这部成本不小）好像还有个名称就叫Grindhouse Movie...or whatever，


诚恳地重申3个小时11分左右的影片对于大多数观众觉得是种折磨何况还是Grindhouse Movie...

第一幕，Machete 墨西哥往事范儿的trailer，Mr. Rodriguez, Robert 并非做了个莫名其妙的SB假开头，而是Robert


下面的作品介绍，一个墨西哥复仇狂人Machete纠结酷毙教父Cheech Marin复仇的故事

第二幕，Robert真正The Night of the Living Dead范儿的 Planet Terror，由一个完整的阿狗狗(Go-Go Dancer) 


Cherry Darling (Rose McGowan) 的钢管儿舞秀开场，Cherry辞掉下三滥没赚头的工作，去JT Hague (Jeff Fahey)开


的Bar-B-Q骨鲨餐馆找她Ex El Wray (Freddy Rodriguez)带出下面古龙小说范儿断续情节的故事...“切蛋狂人”Abby 


(Naveen Andrews-LOST中帅哥)的生化武器科学家兼商人的商业伙伴（恐怖分子？）释放有毒气体造就大批吃人


僵尸肆虐全城，刚干掉本拉登的美国上尉 Muldoon (Bruce Willis)接受任务让Abby带路和俩车士兵找到毒气源，同


时一对婚姻关系有问题的医生夫妇Dr. William Block (Josh Brolin) and Dr. Dakota Block (Marley Shelton)处理全城感


染病患，Dakota的地下Les女友的Tammy (Stacy "费姬 Fergie"Ferguson)到医院找Dakota路上被啃，开车经过的


Cherry腿也被啃并扯掉送到医院，只受轻伤的El被JT弟弟警官Hauge (Michael Biehn)拘留，对妻子充满不信任和妒


火中烧得William成心让Dakota看到被吃脑的Tammy并想麻醉杀掉Dakota，当警官Hauge 的队员一个个被撕咬，


Hauge只好和El一起去医院找Cherry，Hauge妈感染变异，Dakota逃出失控医院，El变身李小龙只身救出绝望的


Cherry（注El这段一个有个经典对白满冷幽默的，而后一段全影院笑场），Dakota回家踢走看孩子的神经姊妹花


Electra和Elise Avellan救儿子Tony（tony的宠物。。。汗！），Hauge带人马去兄弟JT的Bar-B-Q（又是一段经典


），与此同时Dakota回娘家找老爸Earl McGraw (Michael Parks) 时嘱咐Tony的话也超级经典但很可惜。。。JT的


典藏座骑出现了，El和Cherry做love前对白也超经典，本着血腥暴力可以淫秽色情不要的原则传说中的Missing 


Reel出现了，Hauge警官负伤，El接替之在众人面前耍宝，之后是僵尸射击游戏，僵尸大桥过关面遭遇美国上尉 


Muldoon受感染军队，主角配角人物全数出场研究向墨西哥边境出发寻求出路，色鬼士兵Quentin Tarantino 和 


Derek Southers 叫Cherry和Dakota上楼激怒El一票被拘禁的人，El和Abby去挑Muldoon（Osama bin Laden 的故事


^_^），另一边俩女斗色鬼，El开始为Cherry武装了，这回爽了吧babe~~除了Hauge兄弟之外全明星掀起本片逃


跑高潮，Cherry babe横扫群魔，并且Dakota和她丈夫也该有个了解了(又是段经典对白)，El去了，Cherry走了，


以婚纱为战袍带着El的女儿领导反抗组织继续抗击世界僵尸，完。

第三幕，SS纳粹的女狼人trailer，Rob Zombie导演，当介绍到13号死亡集中营 Nicolas Cage 扮演的 福满出 - “Fu 


Manchu”时全场爆笑。（汗，让我想到陈满神）

 第四幕，Trailer of Don't 。。。“Scream” 由英国神经僵尸片 Shaun of the Dead 导演 Edgar Wright导演的鬼宅恐


怖片，更像恶搞经典恐怖片的乱搞剧。（让人有够哭笑不得的恶搞）

 第五幕，Eli Roth 的电锯杀人狂片美国节日感恩节(Thanksgiving)...trailer again，有点恶搞Screem惊声尖叫系列校


园恐怖剧的嫌疑，年纪轻轻就乱搞要被切头。

第六幕，Wait! WTF...动画片？啊。。。我们可爱的QT的Death Proof终于来了，在德州奥斯汀3个女孩Arlene 


(Vanessa Ferlito), Shanna (Jordan Ladd) 和电台DJ Jungle Julia Lucai (Sydney Tamiia Poitier)，女孩憋尿时动作会跟男孩


一样？三人在Julia的B-day开车闲逛玩girls talk讨论哪儿弄大烟，被人尾随，到Guero's墨西哥饭馆坐着聊天，JJ-


Jungle Julia和男友chris互发sms无聊，后来一起喝烈酒鸡尾酒~喝high后Julia告诉Arlene在电台播了一段承诺，晚上


任何叫出Arlene外号“交际花”/小蝴蝶并且背诵小诗"Stopping by Woods on a Snowy Evening "的男孩都将获得一


个免费脱衣舞(lap dance)的机会，Jungle Julia死对头Pam (Rose McGowan) 也在场寻求免费搭车回家，在酒吧遇到


手抓Pizza吃的好莱坞替身演员Stuntman Mike (Kurt Russell), 在场好多小四眼，还有几个亚裔粉丝样的女，后来


Mike背诵了那首诗句要求lap dance，啊哦Missing Reel again...显然是跳过舞了，散场Mike遵守承诺带Pam乘坐他道


具车（开始骗Arlene是妈妈的车）-一辆黑色70 年代Chevy Nova SS(经典老爷车?)，虽然被朋友嘲笑并且车很吓人


，Pam还是从了Mike，但是上路之后Mike露出真面目公路杀人狂-专杀小姑娘而且也显示了他的车的外号“Death 


Proof”的真正含义Mike变态一样的似乎特别享受公路上追杀然后撞烂对手的快感(联想到刚看的hitcher...)，先摇


煤球一样晃死Pam 然后迎面追上三个到饭馆喝酒的女孩包括卖大烟的Lanna Frank (Monica Staggs)，对对碰再杀


三人，尸体送到Dr. Dakota Block的医院，虽然Dakota父亲德州巡警Earl McGraw (Michael Parks)明知Mike这个


Stalker的真面目也无法将其绳之于法。Mike逍遥到田纳西，又盯上了Lee (Mary ElizabethWinstead),Abernathy 


(Rosario Dawson), Kim (Tracie Thoms), 和 Zoë Bell，开始四个女孩还在开车谈论linsey lohan的片子和劈腿Bf还有


standing fxxker生日礼物劈腿在同一天之类的girls talk，一直八卦到小吃店，同样的情景？可是不同的女孩，这群


女孩是专门玩儿车的。后来买车的一段好搞笑！set up 然后扔下Lee后三酷妹上路玩特技...Mike发现这回遇上同


行了，开始击杀之旅，开始用车企图磨翻女孩，（Mike这里有个经典对白）后不成想反被女孩反追击，(又是一


个很酷的line)，女孩变身飙车狂徒追杀受伤Mikie，Zoë 拿着钢管狂抡Mikie，追车，(plz no dead end plz no dead end)最后在Mike女人一样的哭声中被女孩拖出车当沙袋爆打其有疤大脸。。。Mike juz messed up with the wrong girl posse！完。那首诗的结尾被QT改成 "The road is kewl for this 


white trash / But I've a Challenger to smash /And miles to go before I crash..." (译：虽然此路是我开，但是在我撞车


之前我有个对手要赶上通扁一顿)

（PS. 看QT的death proof时候基本快睡着了，上了俩次厕所，不过喜欢车的、喜欢看topgear的看DUB magazine的会


很喜欢girls talking cars，guns and shyt ... fxxking awesome~有机会要再看一遍，以上系回忆加整理，纯属观后感如


有不爽的gome home n FYS）

里面有很多酷得要命的对白，留给楼下诸位来补全了。
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>彼岸的尘土</作者>
<标题>Superwomen是怎样炼成的/电影院里女人都high了/Cult Film教材片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-17 14:57:20</时间>
<影评>
        不知道该怎么起头 所以干脆想了一堆头 牛牛说她看得很high 我告诉她我也觉得很爽 因为恶搞实在很多 看得很有激情

第二个是事实 座位后面几个美国大妈笑得房倒屋塌 周围的男人看到最后也都很high 影院声浪滚滚


大昆和小罗这两个人联手其他3个导演对Cult Film(邪典电影)的膜拜之旅

(找到一个专题讲座 通俗易懂
http://www.mtime.com/group/11335/discussion/36508/
)


除去4个预告片电影 主要的两节是Robert Rodriguez的Planet Terror和Quentin Tarantino的Death Proof 

前前后后3个多小时 影片是R级的 但个人觉得应该可以算是NC-17了 中间那3个预告片反映的电影完全有X级的可能 是非常典型的小制作B级片的风格 这三个导演也确实是找对了人 都是靠此出身的

Thanksgiving里的几个镜头可以算经典咳人画面了 Don't就是出来搞笑的 Werewolf Women of the S.S.里尼古拉斯.凯奇穿着中国式睡衣出来喊了回嗓子


好吧 既然是这么Cult电影了 那些神经脆弱的就吃点水果歇着吧  sonychen是很诚恳的忠告了的


Planet Terror

暴力算什么 血腥算什么 色情那点东西导演都懒得拍了 那种让人胃抽风的画面不过是漱漱口的 Rodriguez满足大家 拍了个什么都有的僵尸片 告诉了我们一个叫Cherry的女人如何成长为最终兵器狠女的

出场是流泪的舞女 后面就成了无敌的战士 韧性好的是什么姿势都能用腿开枪扫射 躲火箭筒拱起身子就搞定 冲锋陷阵 战姿飒爽

但是哪个女人是吃素的 那对做保姆的少女双胞胎 毛了就举着铲子上车顶猛砸 那个眼睛都哭黑的妈妈 飞针杀人 干净利落 眼都不眨 

怎么这么不小心呢 小看女人的下场是很惨的 

昆汀还是要客串的 一个好色的部队僵尸军官 里面死的最恶心的之一 就是那种粘嗒嗒的 慢慢往下掉的。。。 

导演又怎么会善良呢 吃人要有创新手法的 对白要狠酷的 中间还要会调戏观众的 定格在一片sex画面中然后你发现胶片燃烧了 显示Missing Reel 对了开头还要加上一个外号Machete的墨西哥人的传奇预告


Death Proof

眼前还是一片腥红的时候 昆汀又出场了

长篇展示美国女孩子们的野味闲聊 互相之间的挤兑和游戏 然后疤脸老Kurt登场 大家都知道了 要发生变态杀手专门阻杀女孩帮的情节了 果然疤脸男Stuntman Mike凭他那辆黑色骷髅车撞翻5条人命 很常见的故事 可以当成PG-13的 

然后又出现4个女子了 又来长段的路上野味闲聊 唧唧歪歪 然后其中的zoe提出去看车 留下一女 其他三人试车去了 Kim和Zoe两个女人开始发狠了 玩起了非一般级别的极限运动 Stuntman Mike发现高兴坏了 抓住机会疯狂撞车欲置三人于死地 但zoe大难不死Kim用枪扫了他肩膀使其逃跑 于是高潮来了 老Mike在车内疼得一把鼻涕一把泪花枝乱颤 而女子三人决定追杀 zoe捡了跟钢管后无限杀气的开车狂追 后面完全就演变成老Mike的噩梦公路之旅 其状之惨见者动容

比如那跟钢管和360度猛撞 比如最后的三人螺旋式打沙袋 比如被之前还疼惜自己Prada皮带的Abe一阵劈腿高跟猛抽


不知道导演们是不是真的女权的

两部加起来真是一部很生动的

“Superwomen是怎样炼成的”
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mustakrakish</作者>
<标题>Grindhouse简评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-13 14:41:08</时间>
<影评>
        第一段是Rodriguez的Planet Horror。纯粹向70年代b级片致敬的片子，包括僵尸，随之而来的四处横飞的血浆，无中生有的变出来的各种耍酷道具，到激情场面就出现“missing reel”等等……噱头十足。最有意思的是在Cherry和Wray亲热的时候，导演把镜头从Cherry性感的背部移到更加性感的臀部，然后是大腿，最后居然把镜头停留在她的木棍腿来了个特写——一根红色的木棍直直的杵向天花板，当时电影院里的人都喷了……Wray冲到医院里面救Cherry的那一段和Sin City里的动作设计差不多，酷是酷，不过稍少新鲜感。Rodriguez的另外一个恶趣味好像就是让人把枪装备在奇怪的地方，比方说墨西哥往事里的吉他枪，这儿干脆把机枪装在了Cherry的腿上，看的时候能把人笑翻……台词比较幽默，可惜记得不全了……唯一的不足是影片的节奏不怎么流畅，人物一会儿东一会西，枝蔓百出，看的时候让人有点焦燥。当然这或者也是向b级片致敬的一部分……


第二段是Quentin的Death Proof。我喜欢这部多过Planet Horror。除了因为我是（自称的）昆汀铁托以外，更重要的一点是，我觉得Rodriguez的那部一直是在为致敬而致敬，脱帽行礼太多次以至于让我们看不到他真正的面孔。而昆汀的这段就很干净利落，乱侃-追车-更长的乱侃-超级追车，很赞。虽然不得不承认那些女人间的长段的对话让人颇有些如堕五里云雾，不过随之而来的超级追车戏实在是让我爽到不行。这种张弛有至的节奏控制，很有昆汀的风格。记得在低俗小说里面，黑市拳手和黑社会老大被绑在地下室，工具店老板慢慢的打开一把又一把锁，最后放出那个笑死人的性奴，也是同样的感觉。值得一提的是带新西兰的口音的Zoe用长木棍把那个衰人捅到叫娘的那段，让人high到不行，而最后3个女人把衰人杀人狂从车里拖出来死揍的结尾也超级精彩。另外一个有趣的小细节，开始的酒吧里，贴着一张乡村音乐大师Johnny Cash的树中指海报，大字写着：“Cash Only!"，呵呵。


最后不得不说的是中间穿插的那些假广告片，很好玩，比正片还有意思。稍有不足的是有一节Nicolas Cage在里面恶搞中国人造型，名字是“Fu Manchu”……虽然Fu Manchu（傅满洲）也算是过去美国小说和电影里面比较有名的邪角，但这个带些种族歧视意味的角色又跑到大银幕上来，还是稍微有点儿不爽。不过既然是恶搞，还是拿出点大国心态，一笑了之吧。


Quentin的那部我想打5颗星，但是Rodriguez的那部让我觉得还是有所保留打4颗星比较好。


再多罗嗦一句，在电影院看了虎胆龙威4的预告片，严重期待！！！
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>哗啦啦</作者>
<标题>《磨房》：沉浸与景仰</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-14 20:54:55</时间>
<影评>
        昆丁作为美国电影文化的沉浸者，罗格里格斯作为美国电影文化的景仰者，从《磨房》电影中就可以清楚见到。


 


昆丁掌舵的《死亡证据》同《杀死比尔》的后半部一样，存在着纯粹从精神和物质上的本土化复制，并与其精神源泉所倡导的文化传承有着共通之处。现代观众很难适应《死亡证据》中近乎可耻的大段大段的无聊对白，而当年顺市而生的B级片就因为小成本大噱头的制作方式不得不参杂各种五谷杂粮，为延续片长而生成的肥皂剧式的对白就是手段之一。


现在看来，观众对于B级片的最大诉求是其中可以跨越规范的种种出格举止，譬如说暴力和点缀其中的情色。而在顽童昆丁看来，大量的B级片滋补了自身的电影生涯，情感上之膜拜和泛滥不言而喻。因而，昆丁借助所有美国人认定的B级电影种类百分百复制的作品同样百分百重现当初在录像带租赁行所沉迷的独特兴趣中。


说回来，由着纯正美国文化孕育的昆丁的土生土长的美国人经历奠定了《磨房》的最大价值是重现好莱坞B级电影。因而，在等待某些非同寻常的高潮段落时，有必要理解为何那些男人女人都在絮絮叨叨没完没了。现在明白了，其实就是在等待钢管舞的情色和死硬的追车以及肆无忌惮的高强度暴力血腥。而这些戏份总计没有超过片长的三分之一，也可以说当年大家坐在两片连映的二级院线里面看粗制滥造的非A类电影找寻的还是等待的刺激。这样的情景，恐怕体验过录像厅时代的国内影迷都深有同感。


昆丁喜欢用现代化电影技术并规范化的重现非主流推崇的电影制作，而产品却高强度的迎合当今世界人们的猎奇心理。这种现象无非满足了几种心理诉求。其一是怀旧，高度经济化的速食文化堆凑的视觉大片缺乏文化积淀，就如现代人不肯读书却在硬盘里面保存大量的电子读物一样，昆丁电影无形中重现了当年书店林立的场景。其二是B级电影的精华，这些特征在现代电影技术的支撑下不仅彻底超越当年主流电影，也同样超越当今所谓的视觉大片。最厉害的是，主流大片还在电影制度的严控下只有震撼没有出格，而昆丁设定的视觉冲击完全是B级片喜好的擦边球方式的高度刺激。其三是昆丁组合的个人魅力，崇拜个性的人群对于昆丁的感受就好比昆丁对于电影的感受，时代造就的文化崇拜不拟从前必须具备一定的文化积累过程，而是标新立异即可。而昆丁也的确天才，当然成就非凡。


如今，昆丁的成就不仅由他自身的艺术修养和天才技能而显现，作为白手起家的美国梦的缔造者，其自由的品性同样具备支撑崇尚自由的美国人的楷模。同时，昆丁的这部作品是对好莱坞模式化制作的一种升华和敬仰。在看似与众不同的视角中，昆丁其实还原了如假包换的B级电影的真实模样。


 


与昆丁不同，罗格里格斯是美国文化的景仰者，却不是美国公民。换句话说，他具备自己的文化积累，是好莱坞电影的拥趸。因而，在视角方面也更容易被好莱坞电影的表象所感染，《恐怖星球》就是典范。从这后半部《磨房》看来，影片运作模式大量甚至达人级的借鉴重现了好莱坞娱乐电影的全部精华。罗格里格斯掌控的影片从始至终不遗余力，超级的火爆程度以及所涵盖各种类型片范畴都是超级完美的，这样的观感更像是众人皆知的心仪电影。


昆丁掌舵是为了拆解B片的结构，而罗格里格斯的功力则完全在于娱乐大众。其中，僵尸、枪战、追车、血腥、暴力、爵士乐和软情色等等源于感观刺激的好莱坞品牌都在创意中升华完美并产生接连不断的戏剧性效果，《恐怖星球》可以称为美式娱乐的总集结。因而，将这半部《磨房》看作形式上的心水B片最为贴切。就如片中不期而遇的胶片流失和预告片一样，更像是大众记忆中的美国电影。


同时，罗格里格斯作为外来者的更大优势就是最为全方位的电影借鉴。《恐怖星球》中，各色人等的情感交织甚至比各种娱乐元素更为引人。烤肉店老板和警长的兄弟恩怨的灵感仿佛来源于吴宇森的喋血系列，最终和解的悲情场景肯定受益于昆丁们迷恋的他们眼中港产B片，而这些对于我们则是港片中的精华的精华。即使是功成名就的“机关枪美女”，也是由遭遇而转换的情感变迁所提倡的CULT神情营造出来的唯美幻象。所以，罗格里格斯的B片同昆丁相比是感性的产物，而不拟昆丁对作品所赋予的模式化重现。


 


也许昆丁与罗格里格斯的合作就是通过两者关联的结构来掌控观众，一方出于迷恋而理论化，一方出于尊崇而形式化，但结合而成的《磨房》的确异常逼真丰满的重塑了关于历史、时代、技术、解构的种种风情和风范。对于现代，这样的意义不止在于由个人崇拜而实现的作者电影的小众化轰动，更容易产生一次大范围内对于电影艺术（其实是好莱坞电影）的常识普及。作为观者，在其中可以获取绝对辛辣刺激的感观所需，也可以看到重现文化特征的真挚。而作为一部电影，纵向深度、横向广度的高度统一也成就了影片的某种人文气质，更何况是此等天才影人的高度合作。


从《磨房》中可以更清楚的见到，昆丁和罗格里格斯的拍档是营造高度娱乐化电影作品的高手，也是草根级人物在现实社会结构中完美生存的梦幻代表。


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>dr.niuniu</作者>
<标题>如果真想知道我在说什么,'go go'</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-16 10:58:44</时间>
<影评>
        如果你想看'画质优良'的影片,don't

如果你想看'温馨优美'的影片,don't

如果你想看'恐怖惊悚'的影片,don't

如果你想看'哀宛忧怨'的影片,don't

如果你想看'立志向上'的影片,don't

如果你想看'色情挑逗'的影片,don't

don't don't don't don't don't don't 

don't don't don't don't don't don't 

don't don't don't don't don't don't

               don't
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>南西</作者>
<标题>哈,喜剧</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-05-10 14:35:13</时间>
<影评>


    从不看恐怖片的我破天荒地看了一部恐怖片，看之前做了好几天的思想斗争，结果发现我除了诱惑，能禁受得住一切考验。

 

    片子叫《刑房》，是刑房，不是行房，替天行房这件事是根本不存在的。

 

    言归正传。所谓的《刑房》其实是为了致敬，致敬的对象就是刑房电影，而所谓的刑房电影（Grindhouse film，有些地方译为磨房电影）前身是20世纪30年代的B级片，因为处于大萧条时期，所以没人愿意看电影，于是大电影公司就大搞双片连放的活动，跟现在的买一送一差不多，不过刑房电视是被送的，也就是充满低级趣味的B级片。后来虽然大萧条时期渡过了，不过买一送一的连放风气在美国南部算是扎下了根，到了六七十年代一些小影院播放开始以视觉刺激为主要表面方式的影响，于是大量性、暴力以及血腥场面的小成本电影正式登上舞台，因为此类电影中经常出现一种叫作“bump and grind”的贴身舞，所以此类电影就被称为了“刑房电影”，而播放此类影片的影院便被称为了“刑房影院”，而这类影院其实很像中国八九十年代时兴的录相厅。

 

    还是说回到《刑房》本身，3小时15分，正是双片连放的时间，而且也是两个故事，罗伯特·罗德里梅斯拍的《恐怖星球》和昆汀·塔伦蒂诺拍的《死亡证据》，中间还穿插了几个假的电影预告片，不论是裸女还是异型，都是出自名家之手。据说昆汀和罗伯特同学就是从小在刑房影院里混大的主儿，所以他们要向那个乱糟糟的地方致敬，于是拼了命地敬礼，什么划痕啊、missing reel啊、乱七八糟的情节啊、毫无逻辑的故事啊……其实都是精心设计，只是被他们致敬的那帮人们可没有如今这份风光，都是些倒霉的导演和不入流的演员七拼八凑的粗制滥造。

 

    拍《恐怖星球》的罗伯特拍的是一部僵尸片，不知道罗同学早年间是不是看过大量香港的僵尸片以及红及一时的动画片《变型金刚》，故事讲的是得克萨斯州的人有一天突然全变成僵尸了，然后僵尸开始咬人，咬完的人也变成了僵尸，只有少数几个有某种抗体的人没有变成僵尸，于是开始了一段拯救之旅，基本上就是港片一贯的套路。不过精彩的是那个长腿美女彻莉·美人，她本来是个哭哭啼啼的艳舞女郎，一心想要当喜剧明星，结果出场没多久就被僵尸咬掉了一条腿，凭着极强的伤口愈合能力在当晚接上了一条木桌腿加入了战斗的行列，并且爆发出了她喜剧演员的天份，不再哭哭啼啼，抽空还和男主角来了场ML，完美的背部、完美的臀部，以及完美的，嗯，木腿，不知道木腿的灵感是不是来自北欧海盗。之后彻莉在战斗中弄断了她的木腿，神秘的男主角L·瑞给她配了一把完美的机关枪，没有后坐力扫射起来子弹又无穷无尽，彻莉终于成为了有如变型金刚一样的终极武器。整部片子洋溢着极致的暴力美学与冷幽默。

 

    名声大噪的昆汀是向娘儿们片（Chick Flick）与追车片（Biker film）致敬，片名叫《死亡证据》，说的是一变态杀手热衷于在马路上开车辗碎漂亮姑娘的故事，但因为姑娘们在一开始的时候太过絮絮叨叨所以我没看完，据说后面的剧情和之前的毫无关联。

 

    好吧，这是个致敬的年代、怀旧的年代，于是以这样的心情看恐怖片的时候，会突然觉得：哈，喜剧！
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>P22</作者>
<标题>关于&lt;Grindhouse&gt;(磨房电影)中的预告片-Don't Thanksgiving to Manchete with Werewolf Women</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-13 01:17:36</时间>
<影评>
        很早之前整理的，一些视频地址可能已经过期。


在Grindhouse(磨房电影)出现了4部预告片，让磨房电影的观众大乐了一把。这样算来磨房电影就是两部长片Robert Rodriguez的Planet Terror &amp; Quentin Tarantino的Death Proof以及四部预告片——Machete &amp; Werewolf Women of the S.S.&amp; Thanksgiving &amp; Don’t



Machete


http://www.tudou.com/programs/view/Jyig_tzYxV8/


按照电影院播放的顺序，Robert Rodriguez 的《墨西哥刀王马靴底》（Machete）是一个俗到不能再俗的复仇故事，有趣的是，它与最近上映的《狙击生死线》（Shooter）在情节设定和故事演进模式上基本一模一样。可是，脸部就像月球表面一样“光洁”的Danny Trejo显然要比一脸呆气的Mark Wahlberg有趣而生猛得多。 且不说揸一身小马哥似的披风、然后挂上几十把长短不一砍刀的造型是多么的拉风，单是在摩托车上装一架六管转筒式机枪，就觉得是一项非常有创意的举动：一切都显得那么夸张到好玩，煞有其事到令人喷饭，可谓不折不扣地体现出B级片的乐趣。



Werewolf Women of the S.S.


http://www.youtube.com/watch?v=tPW38lz6Sz0


《党卫军的女狼：鬼畜拘束窒息男根涙地獄》（Werewolf Women of the S.S.）的预告片，是故意很粗糙的那种融合类型片的乐趣，可以看成是对“女监调教”、“纳粹SM”、“狼人”这几个类型的混合，恐怖是不可能的，色情是一定的。更好玩的是，预告片中还有一位神秘巨星惊喜露面----Nicholas Cage他在《党卫军》中的造型，就是在类型片系列里名闻遐迩的东方不死毒王傅满洲（Fu Manchu），连中国迷信都扯进来了。



Thanksgiving


http://www.youtube.com/watch?v=wskBIhKxLjY


Eli Roth执导的《感恩节人体火鸡喋血秀》（Thanksgiving）西方文化中的各大节日都变得血淋淋了，如今Eli Roth又攻克了感恩节这个最后的堡垒，如果Eli Roth未来的《人皮客栈2》能做到一半这样的恶趣味，那Cult迷就足以敲锣打鼓了。模仿《月光光心慌慌》，杀人狂感恩节出动，人鸡不分。



Don’t


http://www.youtube.com/watch?v=f7W_sMFoyMs


《恐怖无法说“不”》（don't）则以精炼的手法，将局限空间内可能发生的灵异恐怖事件一网打尽，显示出Edgar Wright那“一览众山小”的非凡头脑；最有趣的，是预告片的铺排模式巨傻无比，仿佛刚学会排比的小学生乱造句似的，一个个快速切换的"don’t”极尽聒噪，却又在没有任何转折或高潮的情况下来了个“秃尾巴”似结尾，聪明的内容与搞笑的手法，与B级片的氛围实在是再融洽不过了。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>烧炭小五郎</作者>
<标题>我有我恶趣味</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-19 00:29:11</时间>
<影评>
        Double feature这种已销声匿迹几十年的东西被老混子Quentin Tarantino和小混子Robert Rodriguez恶搞和致敬了, 传说这个兴起于默片时代的东西最初指的是把一些预告片, 新闻片, 卡通片, 短片, 现场表演和低成本片, 与正片捆绑播出, 这里的低成本片也就是日后我们常说的B-movies, 相对的正片就是A-movies(情况有些象后来黑胶单曲碟的a-side和b-side, a歌打榜, b歌一开始基本是搭头, 后来也成了狂热fans的收藏对象, 命运和B-movies相似), 其实这也不过是那时候的放映商为了多挣钱的捆绑销售策略, 后来就成了只拍得起B-movies的小制片厂的盈利来源. 而grindhouse则是六七十年代专门整日或通宵放映exploitation films这种无社会责任感, 充斥着色情暴力, 比低成本片还低成本的片子的小剧院. 除了A-movies和B-movies之外, 还有C-movies和Z-movies, 前者最开始指B-movies里更烂的那部分, 比如烂片之王Ed Wood的官方称谓就是the master of the C-movie, 随着有线(cable)电视发展, 不进剧院放映而直接上有线电视的电影也被称作C-movies; 后者则是比C和B都更烂的片子, 通俗来说就是worst pictures ever made, 其代表导演还是烂片之王Ed Wood. 

 

很有意思的是grindhouse作为一部完整的grindhouse film, 剧场版放映顺序如下:

 

1. Jason Eisener/Rob Cotterill/John Davies "Hobo with a Shotgun" trailer. (Select theaters only.)

2. Robert Rodriguez' "Machete" trailer.

3. Robert Rodriguez' "Planet Terror."

4. Rob Zombie's "Werewolf Women of the SS" trailer.

5. Edgar Wright's "Don't" trailer.

6. Eli Roth's "Thanksgiving" trailer.

7. Quentin Tarantino's "Death Proof." 

 

依这个顺序来看, Quentin的death proof是A片, Robert的planet terror是B片, 据说只有在德州Austin的首映场才看得到此片的剧场版全部内容, 美国以外的观众可怜的很, 在单行本DVD里只看的到2, 3和7, 1和5是我特想看的, 前者有Nicolas Cage, 后者是shaun of the dead的导演搞的七十年代英式恐怖片风格, 所幸用关键字grindhouse fake trailers在emule上都搜得到, 不知道什么时候会见到剧场版的更有grindhouse film感觉的grindhouse. 

 

下面是本人看grindhouse(磨坊, 或者刑房, 再或者行房)的感受:

 

从death proof(玩命·飞车·杀人狂, 或者死亡证据, 或者金刚不坏)开始: 

☉(符号, 我就选猥亵的小圆点)

☉在Quentin的老家田纳西拍的, 结构返朴归真, 是老昆所有电影里最简单的.

☉一开场就非常Quentin非常cult, 比如小mm憋尿时用手捂着下体小跑的镜头.

☉Kurt Russell的stuntman角色一出场一坏笑我就知道, 他惨了.

☉老昆选音乐的品味实在让我佩服得不得了. Dave Dee, Dozy, Beaky, Mick &amp; Tich这个乐队名字真TMD昆汀, 刚开始我以为是老家伙编出来唬人的呢, 没想到他们是真的, 还有官方网站呢, 请贱: DDDBMT. 

☉第一段末死相各有不同的四个妞, 其中有一个是右腿被直接撞飞, planet terror里, 大丽花美女Rose McGowan右腿被僵尸吃掉, 请问这是巧合么? 当然不, 对昆汀迷来讲, 一切都是老家伙安排好的.

☉stuntman受伤住进的医院和planet terror里的是同一家.

☉第二段, 小黑妞在超市的手机彩铃是kill bill里的口哨声, 架子上的电影杂志封面是Sophia姐姐的玛丽皇后, 让我对该片的历史背景十分犯晕.

☉继变形金刚之后我再次后悔自己不懂车, vanishing point有可能出现在未来一段时间的碟市上,

☉stuntman的角色据说昆汀曾找史泰龙来试镜, 看完最后伊惨死的镜头, 我很难想象如果真是史伯伯来演会是啥子模样喃?

☉片尾曲是来自april march的chick habit, 十分入耳. 视频请贱: YOUTUBE.

 

然后是planet terror(索女·丧尸·机关枪, 或者死亡星球):

☉大丽花美女跳钢管流眼泪, 一开场就和我们玩儿幽怨.

☉此片是边吃饭边看的, 尤其是某男在医院给医生秀他感染了的舌头.

☉那一对看起来很热辣的双胞胎女孩其实是Robert的亲侄女.

☉女医生的儿子其实是Robert的亲儿子, 这孩子拍完了片子还不知道自己在片子里已经死了, 他爹于是很真诚地对他解释, 其实他已经死了, 并顺带着告诉他这个世界上其实并没有圣诞老人, 云云. 多么残酷的爹地. 

☉Freddie Rodriguez这个小个子惊艳的很.

☉大丽花美女和Freddie那场亲热戏的missing reels其实被夸大了, 因为据说即使是真正的磨坊片也不会这么离谱的整段reels丢失, 顶多少一些frames罢了, 这样看来death proof的影片跳帧更接近真实的磨坊电影, 不过又据说昆汀收集的某些磨坊片就真的就整段reels丢失, 这个老变态.

☉Quentine演的rapist #1很逼真, 仿佛有过生活经验, 尤其是烂jj的时候.

☉科学家是lost里的Sayid, 他的死相十分反英雄, 类似的还有Bruce Willies的死.

☉大丽花美女腿上装机关枪的索女扮相堪称cult经典, 尤其是高潮部分的一飞天一扫射还有useless talent #66.

☉男医生被女医生的爹地, 也就是那个探长杀死的一场戏, 探长的手枪只能容纳6颗子弹, 可是他却射了7枪, 这也是磨坊片粗制滥造的标志之一.

☉直升机螺旋桨旋杀僵尸的镜头, 我第一次见这个镜头是在28 weeks later, 当时以为是那里的原创, 很爽, 现在倒是对这个镜头的出处很感兴趣.

☉最后的镜头让我想起出埃及记和十诫, 摩西领着希伯来人离开埃及, 看来Robert是一点儿都不想让我们消停. 

☉DVD里还有一条很个性的观众反映音轨(audience reaction track), 我不知道是不是新鲜事物, 不过让我想起了当年为抢鲜看枪版电影的日子...

 

由上可见, planet terror的圆点多一点点, 也不枉我连着看了3遍, death proof就只看了2遍, 不过平心而论, 这次昆汀的东西只是披了B片的外壳而已, 倒是小罗的恐怖星球很有B片风范. 

  

 
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>火神纪</作者>
<标题>《刑房》：值得追忆的似水年华</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-20 21:52:06</时间>
<影评>

 




TOM独家稿件；未经许可不得转载。















《磨坊电影》：值得追忆的似水年华
　　　　　　　　　　　　　　　□文/火神纪
 
　　一个世界，往往不只是一个平面。
　　很多时候，我们总会怀念那些已经逝去的一切。
　　因为我们知道，不论我什么做什么，那些也许永远也不会再回来了。
　　然而突然有一天有两个人走过来告诉我们：我把那个世界里的一切给你们带回来了。
　　然后，我们开始感知幸福。
 ——火神纪。题记。
　　罗伯特·罗德里格兹的《恐怖星球》；丧尸+生化人+半机械化人+血腥的屠杀+吃人+完美枪火+最后的圣土。我们会看到一个古怪而疯狂的世界，就算本来一切似乎非常平静，然而，也正如电影里的那些人们所说的：在今晚之前。
　　一群被美国舍弃的军人，杀死了本·拉登之后被化学气体感染，他们像依赖毒品一样地依赖着这种化学气体，如果没有这种气体而吸入空气的话，他们会全身化脓，嗜血，吃食同类。而那些喷溅到他们脓血的人们，或者被他们咬到的人们都会变成跟他们一样的怪物。一夜之间，整个世界以正比例增长率变成了一个疯狂的炼狱。到处都是那种全身化脓的怪物在杀戮，贪婪地吞蚀所剩无几的人类。小部分身上带有抗体的人们开始反抗，能把这种抗体改造成解药化学工程师已经死去，在墨西哥海岸边上建立起一个抵抗的基地，这个世界成了仅存的那些人类和那些可怕怪物的持久战场。
 
　　这部电影的场景常常让我想起一个熟悉的PC游戏场景，那就是《鬼屋》系列枪击游戏，枪击时鲜血的喷溅和爆破的设计都和那个游戏如出一辙。最好的效果就是爆破，有非常强烈的视觉冲击。而有几个类似于五马分尸式的撕裂镜头，把一个活人生生地撕成几块，鲜血淋漓、残暴而骇人。撕咬、切割、吞食、血脓、截肢、生化、机枪，电影用一种近乎直白的残忍镜头不停地肆虐，让我们无力抗拒的是这种肆虐带着一种强烈的放纵味道。堕落吧，那就更彻底地一直堕到底谷去。
　　和这种冰凉相反映衬的是，男女主角那温情的爱。海枯石烂的誓言和最后那个镜头里那个婴儿，带给我们暧暧的质感。从荒弃的那些残破而烈火熊熊的城市到海边那春色无边的朝阳，电影在最后才给了我们这样的一种希望：繁衍生息、抗争、平静的生活，这一切在最后的那片圣地里弥漫着一种蓬勃的朝气。
 
　　昆汀·塔伦蒂诺却在这部《死亡证据》里突然变得缓和起来，前半部的轻缓和后半部的疯狂有着一种强烈的反差。这部短片讲了两个也许并不相关的故事，从第一个故事到第二个故事的过渡只是用了一个简单的镜头切换，而这两者之间，也许可以说，仅仅是两个相似但结局却完全不同的故事。而两个故事所用的叙述手法也非常接近，都是一种非常平和的让人以为是生活片的对话和场景，可是在突然之间却急转直下变成了一种非常突兀的疯狂。
　　特技人迈克，一个疯狂的公路杀手。这部短片几乎有一半的篇幅都是非常流畅的飙车。把一辆改装过的汽车当成是杀人工具，而杀人的现场却成了一场车祸，迈克用他特有的方式在公路上开始了他百无聊赖的杀人游戏。那双在电影开始的第一个镜头里的美腿最终从汽车里飞起来掉落在水泥路面的镜头带着昆汀所有的暴虐味道让我终于明白，昆汀其实并不暖和，依旧冰凉；一切仅仅只是他匠心独运设计的圈套罢了。
 
　　华丽的飙车下埋藏着的依旧是昆汀潜意识里的暴力倾向。而第二个故事开始的时候那个长达十余分钟的长镜头让我突然颇有点感叹，镜头对昆汀来说似乎更像一个玩具一样，对长镜头的迷恋让我对这个镜头印象十分深刻。除了这个长镜头外，还有一组镜头感觉也非常好，就是之前撞车的一组镜头，在汽车飞起的时候，每个角色都有一个脸部的特写，以及死去那一瞬间的特写，不停地重复着撞车那一瞬间每一个角色的死亡之途。流畅、快意、过渡和转折，所有的这些让这部短片比《恐怖星球》更深得我心。
　　而这部短片还体现着一种因果循环一样的潜在意识。在第一个故事里的迈克是个施虐的狂徒，施虐对他来说似乎只是一种畸型的爱好而不需要任何理性的理由，然而在第二个故事里的大部分时间里，我也以为仅仅只是在重复第一个故事，可是在转瞬间地位的转换，迈克从施虐到受虐，在同样的公路上以及相似的人物框架上本末倒置让我近乎疯狂。出乎意料的反差以及因果循环的报应，给了这部电影更深一层的成就和底蕴。




两部短片，中间穿插了几个杜撰了几部新电影的预告片和几次“胶卷丢失”的字幕，这就是这部电影的全部了。这部电影不论在形式上、影像的旧式胶卷化处理，还是模式化的血腥、血流成河的残暴……都沿用了上个世纪70年代的"Grind house"，并以此命名。
 
　　对于cult粉丝来说，这样的电影，我们也许已经不会再去苛求它应该具备多么精妙设计的剧情了。只要建立在一种形而上的但还不至于过于苍白的基础上，只要把我们所要看到的那一切都展现给我们，我们就会很高兴地喝彩了。
　　从视觉上来说，这部电影可以用极其畅快来形容，不论是《恐怖星球》还是《死亡证据》，或者是《弯刀》、《纳粹党卫军的狼女》、《Don't》和《感恩节》这几部也许永远不会被拍出来的预告片。也许，我们索要的仅仅只是那种疯狂的视觉官能刺激而已。看这部电影的时候，我总有一种半疯狂的快感；病态的、喧嚣的、张狂的、暴虐的等等诸如此类的。只是不知道我所迷恋的是在视觉上的受虐的快感，或者是潜意识上的施虐的诱发。






　　值得追忆的似水年华；在一段淫糜的艳舞里开始，结束在三个复仇女神般的女人欢畅的跳跃里。
　　今天晚上，我想将会是个特别的夜晚；因为我们将跟着昆汀·塔伦蒂诺和罗伯特·罗德里格兹一起回到上个世纪的70年代那些条件恶劣的小电影院里看一场完全B级的录像电影。
　　在我们看来，这一切似乎已经遥不可及而且永远不能重现了。然而在这一天我们突然又找到了那些不可能重现的一切的时候，是否说，我们也找到了通往那个时代的那些伟大的人们身边的一道小径。
　　片头，预告片，正片，预告片，正片，胶片丢失。被旧化的胶卷和斑斑点点的印痕，这一切都是他们给我们带回来的非常正统的"Grind house”。我们已经错失了很多在我们这个时代里必将错失的东西，然而幸而有些人们替我们记得并且替我们重现了那一切。
　　在二十一世纪的现在我们依旧还能记得某种形式下的某种电影模式，值得追忆的似水年华，对于我们来说，这也许是我们最独特的一次电影体验，而对昆汀·塔伦蒂诺和罗伯特·罗德里格兹来说，这也许仅仅只是一个不约而同的契机和创意。两部风格主题截然不同的电影因为一个创意而被统一在了一起而变得更有张力。
 
　　仅以此文，向昆汀·塔伦蒂诺和罗伯特·罗德里格兹致敬，向某个时代的某些人们致敬，向那个已经逝去的时代遥遥回望。相对那个时代的幸福人们，我们可以说，我们的观影征途上，不再因为已经逝去的那个时代而继续残缺不全了，这部电影，给我们带来的是整整风靡了一个时代的观影模式。

2007-05-09；丁亥年乙巳月癸卯日。天后妈祖诞。

　　附注：电影资料扩展链接。
　　■译名：《Grind house》
　　■译名：《刑房》、《磨坊电影》
　　■导演：罗伯特·罗德里格兹(Robert Rodriguez)、昆汀·塔伦蒂诺(Quentin Tarantino)
　　■主演：罗丝·麦高恩(Rose McGowan)、弗莱迪·罗瑞格兹(Freddy Rodríguez)、乔什·布洛林(Josh Brolin)
　　■类型：恐怖
　　■片长：191分钟
　　■国家：美国
　　■语言：英语
　　■发行：帝门影业公司
　　■上映：2007年4月6日 《刑房》：值得追忆的似水年华

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>人形大叔正太心</作者>
<标题>恶趣味之磨房1－PLANET TERROR</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-06 11:16:03</时间>
<影评>
        收集蛋蛋的科学家（为什么美国片里科学家总是讲英国腔？）

几句台词就挂了的黑眼豆豆主唱FERGIE（美女果然是波大“无脑”）

不停唠叨“那件夹克我找了2个礼拜”的EL RAY

想要戴戒指却发现无名指断了无奈只能戴到中指上的警员某某某（原谅我不记得这个著名的特效师，FROM DUSK TILL DAWN里他客串的角色也是相当的搞啊！）

跟EL RAY嘿咻时竖起1条木桌腿的CHERRY DARLING（这幕最暴笑）

带领手下进入BONE SHACK前回头说“开枪时特别注意别打到我”的警长（相信我，他说这句话的时候很认真）

在车里对儿子说“谁靠近就对谁开枪...特别是你爸”的女麻醉师

强奸犯昆汀“你长得像EVA GARDNER.....如果我在你头上开一枪...你就一点也不像她了”

强奸犯昆汀“I JUST WANNA MAKE IT QUICK”（果然是不要命的色狼）

往地上发射M16的榴弹借助推力顺势腾空而起越过墙头的CHERRY DARLING（太TMD有才了！）

结尾时M16改成链式机枪的CHERRY DARLING（无语...将来会升级成RPG的吧？）

......

......

太多了
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>