<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>倩女幽魂2：人间道 倩女幽魂II 人間道</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2518212196.jpg</封面>
<导演>程小东</导演>
<演员>张国荣 / 王祖贤 / 张学友 / 午马 / 李子雄 / 李嘉欣 / 刘洵 / 刘兆铭 / 谷峰</演员>
<简介>宁采臣（张国荣 饰）与燕赤霞（午马 饰）安葬好小倩的骨灰后，分道扬镳。宁采臣回到世间，正是奸臣当道，朝政混乱，民生困苦的时代。宁偶入一家黑店，险被残杀之际又被捕快误抓入狱，遇到名士诸葛卧龙（谷峰 饰），得其相救。逃出狱后路经一所荒寺，被年青鬼马道士知秋一叶（张学友 饰）缠上，误会不断。山庄中阴森恐布，隐藏着一只巨尸，然巨尸未现，却出现一伙白衣鬼魂。宁偶摘掉其中一女子面具，发现其竟与昔日恋人小倩（王祖贤 饰）一模一样……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>慢书房鹿茸哥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-05 16:37:02</时间>
<影评>
        也不知道为什么，看过十几次倩女幽魂2。每次看见燕赤霞豪迈的挥舞双手，喊着“天地无极，乾坤剑法”，我就热血沸腾，配上那雄浑的背景音乐，竟然有些激动得热泪盈眶。那股豪迈的侠气，真是让我发自肺腑来自心灵深处的感动。


第二部的倩女幽魂跟聂小倩已经没啥关系，我猜想是肯定是导演看到第一部的票房不错，正好那段时间思考人生俯瞰苍生时，内心深处充满些许失望与不满，于是就借着电影艺术好好的把现实讽刺了一把。


蜈蚣精变成如来佛祖，燕赤霞大骂：“你真大胆，连如来佛祖也敢假冒！”


蜈蚣精答道：“世人都喜欢偶像崇拜，为什么你们要跟世人作对呢？”


燕赤霞怒斥：我呸！就因为世人无知，才会被你趁虚而入，就是要崇拜也不会崇拜你这种妖怪，你别想骗人了！”


一直觉得这段对话很经典，撇开剧情，按照电影是对现实的反应的艺术逻辑去理解，那真是骂的相当彻底，骂90年代的香港合适，骂现在大陆合适，骂未来几十年，估计依然合适。


不过这段台词，还不算是最出彩的，诸葛卧龙先生出场时的那段独白，可谓是香港乃至中国电影史上堪称经典的一段——


“写游记，说我泄露国家机密。写历史，就说我借古讽今。注解兵法，又说我策动谋反。写神怪故事吧，又说我导人迷信。最后改写名人传记，嘿嘿，结果这个名人失事，被定为乱党，我跟他一块被判个终生监禁……”


我想起那句千古的至理名言，叫“欲加之罪，何患无辞”。掌控大权的权贵要是这要整治你，找到一点整你的理由太简单了。这段黑色幽默的台词过了快20年了，我们依然体会如此深刻，还是那句话说得好啊，真正的艺术是不会因为时间的推移而退出历史的舞台的。


张国荣真得很厉害，看小说，宁采臣样子感觉很模糊，顶多也就一个多情书生样。看见张国荣的宁采臣，就觉得好像徐老师给我扫盲来了，这个书生，就是应该长成这样的。尤其是开篇，那风中憔悴深情思念的身影，充满着婉约而忧伤的诗意——


    十里平湖霜满天


    寸寸青丝愁华年


    对月形单望相护


    只羡鸳鸯不羡仙 


     再配上这首诗歌，简直风雅到极致了，一个香港的导演，手法至此，十二万分佩服


    许多年来，我看过很多打怪兽的电影，有变异的，外星的，海底的，沙漠的，湖里的……，但从来没有见过像《倩女幽魂》系列这样，打这么过瘾，这么有文化味。今晚重温，真是让人心情气爽，筋脉通畅。 


  


这年头妖魔鬼怪太多了，我们要像燕赤霞那样，对他们喝道：


“怎么扮都没用，我要把你的假面目公诸于世”


然后代表月亮，用天地无极乾坤剑法，消灭它
      </影评>
<有用数>604</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>白露为霜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-23 00:49:02</时间>
<影评>
        倩女幽魂Ⅱ：人间道》延续了上一集的风格，但是添了更多搞笑原则，半夜看片笑到肚子疼。虽然明知道每一个梗接下来会是什么，但仍然乐不可支。不过，影片看完，更感觉是寓意浓重，借鬼说人。

 

皇帝昏庸，奸臣当道，书生宁采臣走在大马路上都能被人抓了送进牢里，管你是谁，正如大智若愚的诸葛卧龙先生所言，一定是高干子弟犯了事找你做替死鬼，半夜三更处决你，谁知道你是真是假。诸葛卧龙先生一番话，听来更像是说当今社会：祖宗没眼光，让我追求学问，让我著书传世。谁知道，写游记，他们说我泄露国家机密；写历史，说我借古讽今；注解兵法，又说我策动谋反；写神怪故事吧，又说我导人迷信；最后改写名人传记，结果这个名人失事，被定为乱党，我跟他一块儿判了个终身监禁……唉，人生就是个牢狱啊！”这段台词，说前一千年不为过，说未来五十年估计也不出左右啊。

 

宁采臣逃出监狱，洗澡时听到鬼的动静，高声大唱：道道道，非常道，黑道白道道物道道道都道 自己嗰道系非常道，豺狼当道我自求我道。燕赤霞从第一部里开始，就是个躲在兰若寺里远离人群，独自求道的高道。第一部里，当宁采臣问他为何要躲在兰若寺里时，燕赤霞说，如今社会黑白不分人鬼颠倒，有时候人比鬼更可怕，所以他宁愿躲在寺庙里与鬼为伍。鬼永远是鬼，而人有时候却不是人，所以当人间无道时，其实人比鬼更加可恶。

 

有些妖魔鬼怪披着人的外衣，假借仁义之名行屠杀之事。正如最后大BOSS斥责燕赤霞，说凡人都喜欢崇拜偶像，为什么你们要跟世人做对呢，跟世人做对注定会很惨的。燕赤霞一语道破天机，世人大多愚蠢，不明真相不辨是非黑白不分。有些人戴着伪善的面具，做着伤天害理的事情，可笑世人大多数时候竟难以区分，而这些人还口称替天行道，劝别人放下屠刀立地成佛。到最后才知这所谓的佛，自己竟是千年蜈蚣精。电影里的大BOSS能被燕赤霞等人最终撕破面具，露出本来面目，而现实中，很多妖魔鬼怪披着人的外衣横行世间，世人却难以区分。

 

最可笑的是大BOSS蜈蚣精法号“普渡慈航”，真是莫大讽刺。当燕赤霞率人进去，才发现道观里摆满了文武百官的空壳，这些人早已被妖魔鬼怪所控制。幸好人间道是早已上映了，要不然放在今天，广电局可能认为你这是在借鬼说人，是不是在讽刺当今庙堂皇帝高官都是妖魔鬼怪，所以天下大乱民不聊生？不可说，不可说。妖魔鬼怪也可披上金装扮佛祖普渡众生。只可惜北京下一场雨，就死了十个人，这“普渡慈航”还真是弱爆了。

 

宁采臣屡次进黑点，吃人肉，差点被当作人肉包子，所谓昏庸黑暗社会也就是人吃人。今天也不例外。宁采臣极其伤感的说，小倩，现在做人比做鬼还难。在监牢里，宁采臣说，原来好人是没有好报的。

 

人间道的感情线也值得一看，宁采臣遇上了与聂小倩一模一样的青风，于是错把她当作聂小倩转世，对她念念不忘，两人之间发生了一系列令人捧腹大笑的故事。青风差点成魔至极，高帅富宁采臣英勇无畏的迎上去吻住她，于是即将成魔的青风心软了，被阳气过度的她重新变回了白富美，而且与宁采臣一吻定情。那个吻拍的真是销魂唯美。当年的哥哥风华绝代，王祖贤美艳动人如天仙，令人目不转睛，什么叫才子佳人，这便是了。

 

而当宁采臣生病时，仍然念念不忘聂小倩，怎不让青风羡慕。宁采臣生病，这回是聂小倩主动吻了他，就像第一部里一样一夜温柔。但第二部最感人的细节，在于宁采臣一觉醒来，第一意识竟是立刻清醒，匆忙奔到窗前关窗，焦急的让小倩快点躲起来，否则被阳光照到就魂飞魄散，再也不能转世投胎了。他对聂小倩的感情，让青风羡慕嫉妒恨，然而宁采臣却是怎样都无法忘却曾经那段刻骨铭心的感情。这大概就是曾经沧海难为水，除却巫山不是云了吧。

 

当你深深爱过，即使出现一个和她一模一样的人，和她说着一样的话，做着一样的事情，然而过去的感情却是再也回不来了。聂小倩死了，宁采臣活着，但却只是行尸走肉，再也无法去爱。虽然影片结束，他仍和青风纵马驰骋天下，但两人是否真能携手天涯却是个问号。

 

1990年香港上映的电影，里面的打斗已经很精彩了，导演想象力也很丰富。万剑归宗，无数长剑以八卦阵形飞行，帅呆了；御剑飞行，可以让凡人也御剑而飞，比仙剑奇侠传电视里的御剑飞行牛X得多；灵魂出窍更是神来之笔。张学友扮演的知秋一叶最后悲剧的无法魂归身体，只好在人世间飘飘荡荡。左千户豪气干云，以身赴死，壮哉威武！燕赤霞面对妖魔鬼怪，一句乾坤无极剑，撕破你的真实嘴脸，更是充满了侠之大者的风度。徐克的电影里，总是有这么多人文情怀，处处都有中国文化，让人感叹怀念。

 

上世纪的香港电影真是好看，画面唯美，灯光旖旎，场景特别香艳，笑料百出，而且音乐缠绵温柔。电影人物不多，但是每一个人物即使配角都传神出彩，没有多余的剧情，比起现在特技堆砌的大片，真是不可同日而语。只可惜人间再没有风华绝代的哥哥，王祖贤姑娘也已经美人迟暮，虽然小倩再也无人能出其左右，但也再没有这么好看的才子佳人两厢悦的故事了。好在有电影，记录了他们的光华绝艳，让吾辈可以一览风采。
      </影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>不小可</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-31 18:23:40</时间>
<影评>
        野史传奇里的历朝历代，神怪仙妖与凡俗男女素来是共享一个人世。


凤鸣岐山，预示明主；河图洛书，嘉赠贤王。


唐朝是盛代气象，金銮殿上早朝，竟得幸会观世音驾临，暗示西方极乐，有经卷裨益人族。想想也是了不得，观音大士啊！不辞辛苦万里迢迢赶来和人类因缘际会！哪里那么容易就见着了！然而唐朝的文武百官也真是见过世面的，谦恭礼备，毫不惊慌失仪，下朝后还可以将此作为谈资娱乐家众妻小。生活在一种处处受到神祉善意庇佑的温馨空气之下，这样的好日子，也只有唐朝才配得上，以后都不会再有了。


到了宋朝，鬼怪也更平民化。起初大家和平相处，互不相犯，倒也相安无事。白娘子温良贤淑，又有帮夫运，是民间一切男子最合理想的对象，街头巷尾不期而遇，也只是许仙的妻室，不会引起喧哗或恐慌。她们是不具备杀伤力的妖，最大的志愿是化身为人；她们又感情丰富，嫁人是宏愿实现的捷径，嫁过门之后，受人的委屈倒是有，加害之心那是万万不敢想的。——然而受压迫的总想着要翻身做主，妖异们也逐渐地增强了自我意识，于是叛上谋反的群体里，渐渐多了一些非人类的参与者。


“这是什么妖怪啊？”

吞食文武百官的肉，再为他们制造假的躯壳，自己则化身护国法师普渡慈航，企图江山易主，异族称霸人世。


所谓“国之将亡，必先有妖孽”不过是一句自慰的话，倘若政事之乱，只是因为某个厉害的妖孽作祟，还有挽救的余地。一旦真是文贪武叛，君主是非不分颠倒黑白，国之将亡，才真的是无可逆转。

这一次的蜈蚣精，不是地震前的鼠蚁，仅仅充当了亡国的预兆横空出世，它有它自己宏大的志愿。幸亏如此。


在人看来，一切反人类的族群都是注定要失败的，这就是人道，盲目的自信外加没理由的乐观。但是妖怪可不这么看，就像唐三藏说的，人有人道，妖有妖道。在妖怪眼里，唐僧不是取经用的，他生来就是一道最金贵的午餐。——这一点罗嗦如他居然都没有说，看来即便唐僧也有沉默是金的时候。


言归正传，这一次燕赤霞的金刚经、乾坤借法也不够了，非元神出壳不能拯救。元神出壳？隐世的燕赤霞是没问题，只是他——

敏感世事微变、独得天地元气的知秋一叶，他却可以么？


他自己也说啦，我定力不够，不能接近女色；驱魔要灵魂出壳，我功力不够；女色果然厉害，连元神都差点儿被你弄散了。

不止一次的重复，遁不了色相。


当那蜈蚣精化身如来佛祖，他说：修道之人心中有佛，明知道它是假的，功力也不能发出。然而他应当明白，所见诸物，皆是象，又怎可以以眼中之佛，比拟非象之佛？色即是空，他又何必拘泥于实相？


遁不得色，入不得空，结果是早已经摆在面前。


准备好了吗？

元神出壳！


末了的这一幕到底有几分悲凉的意味。当年至尊宝在水帘洞内面对着石台上的一副金箍，也是一样地为难：不戴？没有无边法力，救不了心上人；戴上？绝了七情六欲，救了心上人也是徒然令二人陷入失爱之苦。戴与不戴，成了一个悖论。


仅仅相隔一个世代，知秋一叶又堕入了同样的谜局：元神出壳是为了救心爱的女人，元神出壳又必须排绝色相。进退两难，他要怎么办？不管中间的过程是如何地充满了矛盾、挣扎、崎岖，结果难道只可以是一种？——没有爱。


宁采臣、燕赤霞、知秋一叶、清风、月池，就算他们在自救的途中意外地顺道拯救了无数黎民，为宋氏江山力挽狂澜，那又怎么样呢？像燕赤霞说的，人是善忘的，无论你曾经做过什么，很快就随风而逝了。


既然失去是一切的结局，任何力挽狂澜的企图，无非是加速这种失去。


但是难道可以因此就拒绝一切所作所为，连教人忘记的东西都没有？

可以因为害怕失去爱而提前拒绝？

可以吗？


“唉！命中注定要坐监！我祖宗没眼光，叫我好学问，著书立说，做博学士。结果写游记，说我泄露国家机密；写历史，说我借古讽今；注解兵法，说我意图作乱；那么写神怪故事吧，又说我导人迷信；改写名人传记好了吧？结果那个人起义造反，抓起来杀头，我就跟他一块儿，判了个终身监禁……你说是不是命中注定要坐监？唉！人生就是个牢狱啊！”


是不是做好人全没有好下场？


难道你以为做坏人就会有好下场了吗？



人生路，美梦似路长，

路里风霜，风霜扑面干。


何从何去，去觅我心中方向，

一丝丝梦幻般风雨，路随人茫茫。


人生纵如黄粱一梦，也并不减了那过程的愉快吧！
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>曜晶75</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-17 16:27:23</时间>
<影评>

和第一部着力渲染的人鬼相恋迷幻气氛相比，第二部的倩女反倒没有将重心放在人魔大战之上。这一部电影着重塑造一个朝纲混乱、民生困苦、群魔乱舞的人间乱世，有着比前一部更为浓烈的嘲讽现实社会乱像的意味，在基于商业目的拍摄的影片能保持住这样深度的主题还是很难得的。
本片的打斗场面较多，特效的制作也颇有当时好莱坞大片的水准，配合动感十足的取景角度和快速剪辑风格，全片给人一种力与美的视觉享受。

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>看不见我</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-06 15:56:21</时间>
<影评>

在看这个之前，听到一种说法是小倩因为留恋没有去投胎转世，跟宁采臣续了前缘，看完之后发现并没有…这是遗憾之一
其二：有情人最终还是没有在一起，这大概也是这一类作品的共同之处，总是以一种比较理智的方式结尾，他们没有抛开一切在一起，也是他们的可贵之处
很心疼宁采臣，之前他一直心心念念着小倩，无法真正释怀，当他可以拥有另一种幸福的时候，却依然抓不住，他的表面平静如水，谁又能保证他的内心没有一丝难过与痛苦呢，无限感慨哥哥英年早逝，心中的宁采臣只此一款
王祖贤真的好美，不过这个发型有点欣赏不来，又一次见识到如小倩般的女子，很是开心😊

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>青衣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-04 07:57:16</时间>
<影评>

特别喜欢王祖贤和张国荣这部倩女幽魂，虽然很早的电影了依然丰满，剧情和人设非常符合原著，那种浓浓的人鬼气息扑面而来，王祖贤把小倩演得灵活灵现，张国荣的书生演得憨厚老实，比起现在的电影虽然特效和画面场景差点，剧情和演技胜之而无不及，演员清新脱俗演技自然不浮夸，相比现在的演员那油腻的样子好太多。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>扯淡的青春</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 07:02:23</时间>
<影评>

这是倩女幽魂系列的第二部『倩女幽魂：人间道』。。这部带有政治性，现实讽刺，尤为明显。这一人间道，比起第一部辛辣不减，戏谑有加~打打闹闹的成分一重，看得我有点头痛。。不过呢，两段言情恰到好处，音乐也是王牌得没有话讲。政治啊政治，结局还要言说希望，真是不消极得紧~挑一个小刺：那小迂底自言自语多了点，剧本可以砍掉某些蛇脚。譬如投宿时等等细节。特效可以原谅~90年嘛~火

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小白没有猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-10-09 21:42:47</时间>
<影评>

狗尾续貂之作。
我个人不喜欢替身梗。
不知道为什么早期港片这么喜欢用替身梗，就是男主和女主阴阳相隔，没法在一起，就找了和女主长得一模一样的女二相爱，再续前缘。以显示男主的痴情😂。
我觉得这是男性编剧的一厢情愿，不顾女主和女二的感受，满足自己的全能自恋。
反正，我要是知道一个人爱我是因为我和他死去的恋人长得一模一样，我就是对他有好感，也能马上恶心得没有好感，原地挥手，江湖再见了。
如果我是那个死去的恋人，我能接受并且祝福他重新找一位女性相爱，开始一段全新的恋情，但是如果我知道他找一个跟我长得一模一样的女人，把对我的独一份的感情给她，那我能气得变成厉鬼来掐死他。
你可以和别人重新开始创造关于爱的记忆，我俩的感情是独一无二的，我死了就要带走，不许给别人。
（拿玩游戏打比方，就是我俩一起玩情侣游戏号，我辛辛苦苦日夜肝，时时氪地玩到120级了，里面的各种资源都满了，充满了我记录的我俩的爱的回忆。
我走了，你可以和我解绑，和别人重组情侣号。
这个我不会怪你，毕竟我先走了，你的游戏时间又还长，我会真心祝福你们。
但，我的游戏号，麻烦你别动。
这个号里凝聚着我的时间精力，和我俩的珍贵回忆。我希望这个号留在那里，你有空的时候打开看一看，回忆一下我俩的曾经，就够了。
或者，你不愿意看，那申请销号了也行，就当这个号跟我一起走了，我俩的记忆跟我一起走了。
替身梗就相当于我死后，你把我努力肝氪的账号改密改名送给和我长得一模一样的人了。
她享受了我辛苦肝氪的成果，糟蹋我的号，乱改乱动乱挥霍我号里面攒的资源，并且我会逐渐被她彻底取代，连我俩的独家记忆都会变成她的。
这个，比你和另一个人重组情侣号对我的伤害更大，因为另一个人是她自己从头开始肝氪，与我无关。而替身是乱动我的账号和资源，并且把我的存在彻底抹去，我肯定要气得变厉鬼诅咒你们的。😂）。。。
替身梗是很自私的，只满足活着的人的一厢情愿，自我满足，不顾死去的人的感受，也不管做替身的人的人格尊严。
青风代替小倩，还强行重叠，挺失败的。
再，张学友演技真心不错，还真是一个被唱歌耽误了的影帝呀。😂

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>O記_Chris</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-26 09:55:28</时间>
<影评>

奸佞當道江山盡血雨，志士人傑正氣攬狂瀾
 倩女幽魂【人间道】

自寻道 向前找，自有人间道
水和山，走了多少数不著
天不老，保我家乡永远的好
看尽尽是青山，青山处处是雨箭风刀
故园路，怎么是走不尽长路
道人道，道神道，自求人间道
妖与魔，都说自己好
风疾雷暴，天地鬼哭神号
旧日江山为什么变成了血海滔滔
故园路怎么是不归路
问人间，到底道在那里找？
 

这首由张学友演唱的歌，是倩女幽魂第二部《人间道》同名主题曲，作曲：黄霑、戴乐民，作词：黄霑。 

此片上映于1990年，之所以要提一下这个年份，是想说明，人间道这部续集相较第一部已经超出原有作品所要阐述的议题，当然，电影嘛，依然是商业的，鬼片嘛，依然是要有妖魔，要有斗法这些元素，可这部“人间道”又有什么特别的呢？下面我们一同随黄霑所写的歌词进入这光怪陆离的世界中看个究竟。

【世道·人心】	
词曰：
看尽尽是青山，青山处处是雨箭风刀
故园路，怎么是走不尽长路

宁采臣要到了账，逃出了兰若寺，回到了县城，但那里却早已是面目全非，而且人性沦落得比此前更为败坏，已经到了人吃人的地步，本想填饱肚子的宁采臣在街边的铺子里点了一碗面，可没想到这是家专门杀人越俎的黑店，锅里煮得是街上刚捡回来的尸体，想来宁采臣的胆量还是不够大，我等天天吃地沟油，见惯了老鼠肉，吃了什么早已不关心，若来此过几日定能练就铁胆，百毒不侵不说，估计还能金刚不坏。

若说离开兰若寺之后，这短短的时间里，世道怎会如此呢？细心的观众可能会有感受，宁采臣被不知道从哪来的官差稀里糊涂地给抓走了，前文我们说过，郭北县那里捕快就是再凶恶也没有乱抓人，可此时，官差已经懒得理会抓什么样的人了，反正能回去领赏才是最重要的，就欺负老实的穷书生怎么了？这种人最好办了，抓了又不用担心后面有势力。这便是人心人性的缺失了。
【志士·人杰】
词曰：
自寻道 
向前找
自有人间道

接下来一场监狱奇遇的戏，对于点题非常重要，宁采臣被关进冤狱中，被当成了周阿炳，反复的喊着自己冤枉，“我不是周阿炳”,可环视满满的牢狱，大家其实喊得又何尝不是同样的一句冤枉呢？

在这里他遇到了位奇人——诸葛卧龙
这个人一出场就来了句耐人寻味的对白，我个人觉得这句对白画龙点睛的使得本片《人间道》成为可以跨越时间阻隔同时又有着浓重现实意义的作品了，这等于让《倩女幽魂》这样表面上本来是神怪鬼片的系列作品上升到了同类影片所没有的高度。
宁采臣问诸葛卧龙（邵氏著名演员“谷峰”）为什么被关进来，老先生幽幽的说道：
“祖宗没眼光，让我追求学问，让我著书传世。谁知道，写游记，他们说我泄露国家机密；写历史，说我借古讽今；注解兵法，又说我策动谋反；写神怪故事吧，又说我导人迷信；最后改写名人传记，结果这个名人失事，被定为乱党，我跟他一块儿判了个终身监禁……唉，人生就是个牢狱啊！”
像诸葛卧龙这样的大成儒者，古往今来不少，他在这里也象征着中国传统知识分子中的精英，那在本部作品中，设置这样一个坐了一辈子牢狱的传奇人物，又有何意义呢？
【正·邪】
词曰：
道人道，道神道，自求人间道
妖与魔，都说自己好！
风疾雷暴，天地鬼哭神号！
 

宁采臣在诸葛卧龙老前辈的帮助下逃出了监狱，在一个叫做“正气山庄”的地方歇脚，并因此结识了昆仑术士——知秋一叶，以及后来误打误撞进来的傅清风、傅月池姐妹。

至此，我们得以管窥到宁采臣所处的人间世界的全貌，原来这江山早已无道，奸佞当道，傅天仇是当朝大臣中唯一肯对皇上说实话的人，结果被贬地方，而其女傅清风等人则谋划着截囚车以解救傅大人。

有趣的是，他们所在的“正气山庄”刚刚好又是本片中主人公与妖魔大战的场所。“正气山庄”无正气而存千年尸妖，来访借宿的这群后生们却几乎是这世上仅存的正义之士。这暗合了阴阳反背，黑白颠倒的规律。而后又遇到押解傅大人的左千户（李子雄饰演），口称慈悲，但实是妖僧的“普渡慈航”。

这里这个普渡慈航的身份很特别，他是片中提到的当朝国师，然而登场时却处处透着阴森吊诡的气息，周围的女众弟子、招摇过市的排场，还有阴阳怪气的声音，分明在向我们暗示，这个满口慈悲，位及人顶的所谓国师，很可能就是最大最恶的妖魔。
【江山·家国】
词曰：
旧日江山为什么变成了血海滔滔？
故园路怎么是不归路？
 

我们现在似乎也就能明白，黄霑为什么要在歌词中要写江山、写故园了吧那。不论他有没有隐喻暗讽现实社会，这个世界上确有太多身居高位而不出，满口仁义道德，实际却佛口魔心的家伙了，如果是贪官奸佞倒还好说，就怕那世道风气败坏，佛道神也无法阻止世人自己的选择，这样可就成全了那些兴风作浪的百妖万魔了，以教化世人的修行者的形象出现在常人面前，也像模像样的讲起经来，常人在这迷中，想不被其蛊惑也难了。



左千户与妖僧同行，来到其行宫——慈航大殿，结果妖僧推脱因多日劳顿有损真阴，需要休息，哪知是月蚀之夜现原形。 

左千户觉得不对劲，跟随进入大殿，可他看到的是非常令人震惊的图景，那就是满朝文武百官皆坐于这大殿，近身一看哪里是活人，仅剩下了人皮一张而已，这里展示出满朝百官皆早已经不是人，原来妖魔借着躯壳行走于光天化日。

这样一来所有的冤假错案，所有的谎言宣传，所有的残酷迫害就都可以解释了，皇帝身边围着的都是这样的人，那么国无宁日岂不合情合理了，反过来说，那个皇帝岂不也是昏君一个？应了片中傅天仇的那句话：“国之将亡，必有妖孽！”
【忠义·拯救】
词曰：
问人间，到底道在那里找？

傅天仇一群人，代表的是儒家传统意义上“忠义”的内涵，但这里的“忠”是相对固执守旧的“忠”，他们为了向皇帝尽忠，不惜牺牲自己的性命，为了皇帝能明辨是非，甚至可以割下自己的人头，而影片至此怎样阐述更高级的忠义呢？不论有意无意，宁采臣出言阻止了傅大人，他说了一句很质朴却又很睿智的话，意思再明显不过，谁都不许死！都得好好的活着！

只有你们一个个都活好了！有尊严了，才能在这片本该属于你们的土地上建设家园，没有了家园又何来国家呢？皇帝也好，大臣也罢，都是替“天地”在行使管理万民的权力，朝廷怎么能等同于“国家”呢？！

所以，什么是拯救呢？等皇帝明辨了是非，再去反腐败除掉恶人，恐怕黄花菜都凉了，真正的拯救其实是自救。是否要有更多的像傅天仇、清风、月池这样的志士，靠打打杀杀就能解决问题？不是！是要有更多像宁采臣、知秋一叶、燕赤霞这样的，能够守得住自己心性，守住内心的人。

人人都不做坏事，不去伤害别人，就自然成就了好的，真的，善的，当官儿的尽职尽责，经商的不坑蒙拐骗，为农的不，人人守好自己世道也就自然变好了。
反之，即便是刑法再严密，惩戒再苛刻，也无法真正的改变人心。

宁采臣和聂小倩的故事其实在第一部里已经画上了圆满的句号了，第二部里其与傅清风的情感线索虽然仍是一条主线，但本作已然从单一的男女之爱跳出，着力表现了道、儒两家正派力量与权倾朝野的妖邪的全力对决。最终带给观众们的，是那个害人无数的妖魔被铲除，宁采臣与傅清风有情人终成眷属的大快人心的完满结局！

-佑护人间的“道”在哪里？
-在心中！
以上图片均来源于网络
2015年10月
曾发布于《图解电影》


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪姨</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-06-01 23:15:59</时间>
<影评>

电影根据蒲松龄的《聊斋志异》中的一则故事《聂小倩》改编而成，当年的哥哥风华绝代，歌好，戏好，占尽天时地利人和，这电影是他的演艺生涯的拐点，蜕变始由此。《倩女幽魂》让我们记住了那朗朗上口的“人间路，快乐少年郎，路里崎岖崎岖不见阳光”，记住了宁采臣夜晚遇狼群后打着灯笼狂奔越念越快的“君不见，黄河之水天上来，奔流到海不复回”，更记住了小倩神形俱灭后惧怕黎明的那首缠绵的《黎明不要来》。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
