<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>神笔</电影名>
<年份>1955</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2649081482.jpg</封面>
<导演>靳夕 / 尤磊</导演>
<演员></演员>
<简介>在一个久远的封建朝代，某座城池中，生活着一个名叫马良的男孩，他出身贫穷，孤苦零丁，但是却是一个有志气的好孩子。他看到达官显贵们潜心作画，十分羡慕，希望能够跟他们学画，可是却遭到了嘲笑讥讽。虽然如此，但马良毫不气馁，他因地取材，苦练画工，画技越来越好。
                                    
                                　　某天，一位老神仙出现在马良面前，送给他一支神笔，用神笔画出的物品动物都会变成真的。马良记住神仙的教诲，只为穷人画画造福。但是贪婪的大官却盯上了这个宝贝。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-07 19:59:53</时间>
<影评>
            小时候我非常喜欢这部动画，它带给我的幻想并不亚于《机器猫小叮当》（现在流行叫《哆啦A梦》）。


    记得在看《机器猫》的时候，有一集讲述大雄在纸上画画，然后把纸揉成一团当作种子栽到花盆里，很快就会开花结果，打开果实一看，里边就是大雄画的那些东西。


    大概就在那一集播完后，我也拿了张纸涂鸦了一番，画了些什么，我已经忘了，只记得自己兴高采烈地把“果种”种了下去，但等了好多天，就是没等到开花。


    画在纸上的，终究只是一场梦。直到很久以后，我才渐渐明白。


    这样的梦，我做过不止一场。


    有一天，妈妈回家后，我向她索要照片，一张奶奶的照片。


    妈妈问我要干什么，我回答她：我要把奶奶画出来，这样，你就能和奶奶相见了。


    我已经忘了，妈妈那一刻的表情是怎样的。她不知道马良是谁，但她知道我要做什么。


    妈妈没告诉我，人死是不能复生的，也没告诉我，世界上并没有神笔和百宝袋，她只告诉我，奶奶去世的时候，她还很小，不记得奶奶长什么样。


    几年后，我的祖父和外祖父都去世了，这一次，我没再提神笔马良的事，我已经知道，那只是一场梦。


    妈妈很伤心，但我并不是很伤心，我挺喜欢爷爷，可我并不明白，人为什么要为另一个人的逝去而难过。


    人的生与死，是一个很抽象的概念，很多人都误以为自己能理解这一切，但其实一点也不理解，包括我在内。


    前一阵子，我那不到三岁的侄子在画熊娃娃，小家伙很有天赋，几笔下来就把熊的模样勾画了出来，让我惊叹不已。


    侄子除了会画画，还对车子、篮球、跳舞之类很感兴趣。


    我说：妈，以后小家伙喜欢干什么，就按他自己的兴趣来，我们大人别干涉。没准能成为一个漫画家。


    妈说：孩子，你原本也可以成为一个画家，我毁掉了你，我太自私，这是我的错。


    我的双眼开始湿润了，答不出什么话来。


    我受了太多妈妈的责备，可她何尝不是受了我太多的任性？


    很长一段时间里，我只记住了前者，而忘了后者。


    我也有错啊，难道没有吗？我总在无形中伤害着父母，却一直以为自己没有罢了。


    亲子之间没有化解不了的矛盾，只是不愿去努力而已，我总想着自己就这样维持下去，埋怨、不断地埋怨、无时不刻地埋怨，然后自暴自弃地等着“好事”从天而降，等着所有人都自动向我走过来，说理解我、明白我的痛苦……


    可我不清楚，妈妈也很孤单。我只是和她住在一个房子里，却不知她经常饱受病痛的折磨，我知道她体弱多病，但仅仅只不过是“知道”而已。


    妈妈“认罪”了、“谢罪”了、“投降”了、“忏悔”了、承认她是“祸害”了，我“赢”了、我“胜利”了、我“正确”了，可我这个当孩子的，是否真的在实际行动上回予了相应的“宽恕”？


    也许我下定决心和妈妈重新开始的时候，并不算太晚吧。


    妈妈变了，变得不像曾经的那样专严，这有她的努力，也有我的努力，但更重要的，也许是因为，她老了。而我，大概也变了吧，至少应该变了。


    妈妈已经60了，我看到她的头上已经出现了白发。很久以前，她就已经终日与药物为伴，而药物也将伴随她度过剩余的人生。


    自从有了孙子以来，她过上了最快乐的一段时间，尽管孙子常给她添麻烦、又吵又闹，但孙子的到来弥补了妈妈不易让我们察觉的孤独。


    也许，在我很小的时候、在我还不太会说话的时候，她也曾经这么快乐过吧，她也曾在我哭泣时边愁眉边微笑吧。


    妈妈真的变了，不变的，只有比我更早地爬起来：做饭。


    我才意识到，我正处在人生中最幸福的一段时光里：老哥已结婚生子，家庭生活还过得去，父母还健在。


    时间飞逝，距离我第一次看《神笔马良》，已过去了20年。


    我又开始做梦，期望这个世界能够有一支神笔，哪一天和父母别离了，能够用笔和他们重逢，至少在梦中能够再见面。


    其实留不住的东西，就是时光，对吧？


    可我多么的希望，现在度过的这段时间，能流逝得慢些、再慢些……


</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>californium（锎）</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-07 00:51:03</时间>
<影评>
          细致的美工，诚意的制作，深刻而又易懂的道理蕴含其中。。。今晚已经看过太多太多童年那珍贵的回忆了。。。那个时候的动画人真的是用自己一颗炽热的心去做每一部动画给孩子们。无论配角主角，无不塑造的深入人心，无可挑剔。

  我现在点伤感了，伤感我以后再也看不到像这些神作一样的动画了。。我已经20多了。。。从当年的无知小朋友成长为一个懂得看问题认识问题的成年人了，我看到了遗憾背后那深深的无奈。

  我先要说：老一辈的动画人们，我代表80们向你们致以崇高的敬意！（大家不会介意吧？他们值得，绝对）

  是你们，让我们拥有了一个无比快乐精致的童年，是你们让中国动画产业在那个时期焕发出无与伦比的光芒，是你们让迪斯尼都感受到中国人非凡的创造力，是你们把“中国特色”这四个字的含义真真正正完美的诠释了出来，是你们铭刻出了那个时代光辉的一页。。。

  也许你们已经老去，也许你们已经放下手中的画笔，也许你们还在回味曾经用自己心血谱写出的动画，也许你们还想再回到昔日那让自己魂牵梦绕的岗位，也许你们还想用自己的心再为孩子们画出一部带给他们欢乐的动画，也许。。。

  也许我们不能给你们带来一座小金人，也许我们不能给你们应当的财富，也许我们不能带给你们应有的荣誉，也许我们不能为曾经努力工作过的你们做一些什么。。也许。。。

  也许，今天我们能大声的告诉后人们，曾经有那么一群人，他们无私奉献，不求回报，用自己满腔的热情只为换来孩子天真的笑脸，用那一祯祯的动画告诉孩子们人生中蕴含的哲理，用那绽放着光芒的油彩谱写着那个只属于孩子们的时光的书本。

  致老一辈中国动画人们！你们永远是好样的！敬礼！


 
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>刻苦学习の猪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-20 17:38:22</时间>
<影评>
        惊叹那时候的木偶动画片。

给那帮外国孩子看的时候，最初演职员表时，说It is so boring.

到了马良用树枝画画的时候，说He is good.这时有个荷兰男孩儿说He is not good.He is super good.

到了马良用神笔画画的时候，他们已经除了惊叹和被影片吸引外，不说任何话了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>试替哥</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-10-26 23:05:22</时间>
<影评>

题材与形式的巧妙结合
《神笔》最让我惊艳的首当其冲是创作者对于题材选择与表现形式上的众多巧思，在那个不存在三维动画，二维与定格技术都未到达非常成熟的时期，用木偶的方式呈现故事，从二维到定格的角色转换体现神笔“活化”的神力，再伴随以二维手绘再木偶场景的墙壁上呼之欲出的动画，把“神笔马良”这个故事几乎推向极致，我想这也是当时动画技术的巅峰视效。印象深刻在小学第一次看这个片时的目瞪口呆，，更不用说在1955年的小朋友，，应该是他们做梦的模板吧。

恰到好处的玩具感
木偶造型与制作，还有场景和表演风格都与持永只仁先生的作品有异曲同工之妙，可谓是借鉴和学习到了妙处——在有限的模型制作工艺与动作表情表演中，既能让人带入其中，又给予观者一种玩具感与童话感，诙谐幽默，又写实细腻，让人十分亲切（能让二十多岁的研究生在课上跟着哈哈傻笑的亲切），我想这种恰到好处的风格化处理正是作者所追求的，就像开篇镜头所有人物摆在转盘上像玩具一样缓缓出场一样——他们是孩子们喜欢的可爱的玩具，而他们又在叙述者生动的故事和深刻的道理。

影片的叙事与人物设置
要谈这个片子的局限性我想是多从这两个方面谈起的：1.人物太呆板，宁死不屈一心为民的马良，善良智慧的神仙，，以及面目可憎的官僚人员。2.叙事还是难逃讲述，还有旁白在一旁不断地“一年过去……”、“离开家乡……”、“大旱灾……”等等。
关于人物我想区区一个影片是逃离不了时代背景的，“给穷人画画”、“舍己为人”对于1955年那个年轻的新中国是最合适的，而农民与地主和封建势力的绝对对立，正邪分明也是最容易被那个时代的人民大众理解的。关于叙事，从影片成熟的分镜，前后景别焦点切换以及几个移动镜头的运用来看，我想影片的旁白引入并不是视听叙事能力的问题，，更多还是考虑到儿童向作品的定位，把“一年过去”、“离开家乡”、“大旱灾”这些儿童就算看到视听版叙事也很难理解到位的部分，选择直接讲出来，也减少了影片制作成本，调节了叙事节奏。

作为一个经历过定格动画实践的动画学生，我很爱很佩服这部作品，它是形式与内容的巧妙结合，也是时代的见证与文化传承的载体，是难以逾越的中国动画学派优秀瑰宝。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影云云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-17 20:17:43</时间>
<影评>

1955年的《神笔》（片长约20‘17“）在80年代时之所以知名度高，一方面因为当时电视台播出次数多，同时也有篇对应的小学课文。今天来回看儿时的这部经典，仍然觉得意犹未尽。之所以觉得好，我想大概有这样几个原因：
片头的转盘很有特色，儿时的我总是奇怪为什么能转出不同的木偶
1、故事好。事隔几十年后再来回看这部儿时经典，才知道本片的故事并不是来源于民间传说，而是出自一位名叫洪汛涛的现代作家之手。虽然编剧写着靳夕，但只是因为当年的一些误会而使得作者的名字没有被署上。我特意将洪先生的原作《神笔马良》看了一遍，了解到作者原本对于故事的构思要较电影复杂得多。总体来说，用“神笔”把事物画活真的是一个伟大的想法，这赋予了孩子们无穷的想象力。
2、剧本好。由于故事是现代人所写，所以并没有太多古代的沉重，从而更容易让孩子接受。同时，片中有许多地方让人觉得幽默，比如马良不肯画元宝而怼员外，临行死刑却因为一句话又被放了，行刑官无奈地说着“去吧去吧”。每次看到这些镜头时，儿时的我都会大笑。
很想知道这个说“去吧去吧”的配音演员是谁
3、音乐好。本片作曲家丁善德是国内著名的音乐家，在《神笔》之前参与了《小梅的梦》和《夸口的青蛙》，而本片我觉得代表了他的最高水平，音乐朗朗上口又与剧情很贴切。不过可惜这是他参与的最后一部美术片。
发现最后大海的镜头是动画
本片上美厂曾经发行过一个画质巨渣的VCD版本，连画面的颜色都无法分辨。好在后来发行DVD时用了另一个画质相对较好的版本，才算稍微对得起这部旷世神作。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>4ks</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-05-22 17:37:27</时间>
<影评>
        这个动画片其实说的是黑客马良在一个符文科技社会，获得了超级管理员权限漏洞，实现了用户自治的乌托邦故事。


故事发生在一个等级森严的符文科技社会，谁掌握了符号的力量谁就有控制一切的力量。符文科技社会就类似一个网站论坛，县官就是站长，衙役就是网站管理员，师爷就是程序员。


这个符文科技社会有严格的等级，只有管理阶层有掌握符号力量的权力。这个权力的象征就是笔。所以在一开头马良要求要有一支笔的时候，被无情地拒绝，并关上窗户防止泄密。


虽然如此，马良还是刻苦学习符文的原理算法，在理论方面已经取得很高的成就。他画的兔子可以骗过猎人的眼睛。一个超级黑客白胡子老爷爷发现了这个基础扎实的孩子，就给了他一个超级管理员的权限漏洞，一支神笔。这个神笔漏洞就是去到一个地方，可以获得这个地方的最高权限，但是不能超出这个地方的最高权限。


马良利用权限漏洞，给其他用户制造了各种道具。但是县官是这个符文科技世界的终极权限，所以他有权把马良抓起来，关小黑屋。被关小黑屋以后就得到了小黑屋的漏洞，于是他给关小黑屋的用户开后门。自己也逃了出来。


后来马良又被抓起来，县官取得了这个权限漏洞。他决定永久封号，把马良杀掉。没想到白胡子黑客把漏洞加密，必须要马良才有权限使用这个漏洞。于是他把马良请到了他的房间，要求他制造超级道具。于是马良就获得了和他等同的权限级别。


马良制作了一个小型世界，这个世界是海洋世界，海中间有一个金山。县官要求马良制作交通工具，马良制作了一条在县官世界代表安全的龙舟。县官于是进入了马良的小型世界。（这步就相当于和骗子QQ聊天，点击了骗子的钓鱼网站，以为还在自己的网站，很放心地输入自己的密码。）马良是这个小型世界的超级管理员，于是他把龙舟的安全级别降低，把县官困（杀）在小型世界。


马良掌握了县官的世界，建立了用户自行管理的乌托邦世界。


本文原创，一字一元。转载【必须】注明来源，用可点击的超链接链接到本文，保持全文完整，违者必究。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-05 11:00:34</时间>
<影评>

不得不再次感慨啊，为啥么以前的那些动画片就辣么的好看的。。。！我真的是对以前那些画风的动画片的制片人佩服的五体投地，真的。现在看以前那些画风，肯定是已经过时了，但是当时那些动画片的内涵还是杠杠的，真的是很棒，不是我说简直了。还有那些水墨的动画片，到现在看画风也不过时好咩，真的是辣菜现在的动画

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁丁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-18 09:11:15</时间>
<影评>

马良和他的小伙伴——小面、花灯子住在美丽的百花村。他们过着无忧无虑的生活。但是天有不测风云，一天，一个邪恶将军的到来打破了山村的宁静。他派遣自己的部队向这个小山村发起各种挑衅，并且命令村民必须在三天内搬出百花村，否则将给予惩罚。泼墨仙人送了马良一支神笔，这支神笔无所不能，画的东西都活灵活现。马良用这支神笔帮助村民躲过了邪恶将军的种种刁难。但不幸的是，后来马良还是被抓走了，神笔也被抢了。将军想用这支笔画许多武器，可是他即使使出了浑身解数也没能画出来。无奈将军只能把马良放出来，要求他画一座金山，马良照做了。再画了一艘飞船，将军乘着飞船飞上了金山，结果金山融化了，将军也变成了金雕像，再也不能胡作非为了。
马良之所以能画出许多美丽的画，是因为他拥有一颗金子般乐于助人的心。其实，这个世界上并没有真正的神笔，但只要我们每个人都拥有一颗善良的心。每个人都是“神笔马良”！


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱爱</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-28 22:05:43</时间>
<影评>
        小时候非常喜欢看动画片，这部跟我看的那部《神笔马良》还是有很大不同，我看的那部是木偶动画片，真佩服创作人员，他们把每个人物的表情在玩偶脸上都栩栩如生。小时候盼着自己也能有那么一支神笔，想要什么画出来就行了。呵呵！长大之后发现自己的双手就是那支神笔，想要什么自己创造就行了！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>珞寂朵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-11 15:56:17</时间>
<影评>
        现在让我回想曾经动画片的场景，似乎只是记得一支笔和一场梦了。回首小时候看过的动画片，80后的我，只是记得那一个个小故事改编而成的动画片。


其实，那是很久以前的事情了，却在初中，某夜，做梦梦到神笔马良。一支笔就能画出生动活泼的动物、植物。也许，这潜意识也激发了我的幻想。


我一直如此认为，自己是一个整天幻想、做梦的小姑娘。只是，我希望拥有像马良那支画笔一般的笔，写出让人记住的文字。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
