<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>凶暴的男人 その男、凶暴につき</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p939015718.jpg</封面>
<导演>北野武</导演>
<演员>北野武 / 白龙 / 川上麻衣子 / 佐野史郎 / 芦川诚 / 吉泽健 / 赵方豪 / 远藤宪一 / 寺岛进 / 滨田浩文 / 石田太郎 / 平泉成 / 音无美纪子 / 岸部一德</演员>
<简介>作风粗暴的警官我妻谅介（北野武 饰）在警匪两界颇具名望，也因此结下不少仇家。在某次追查毒品贩子遇害事件时，顺藤摸瓜查到青年实业家仁藤（岸部一德 饰）为幕后指使。同时发现，其警局好友岩城（平泉城 饰）亦在毒品犯罪中占据重要位置。然调查才刚展开，岩城即被仁藤麾下杀手（白龙 饰）杀害，并伪装成自杀现场。
                                    
                                　　杀手清弘为诱我妻上钩，绑架了我妻的智障妹妹（川上麻衣子 饰）加以轮暴，并使其沉溺毒品无法自拔。我妻辞去警局职务，持枪向仁藤和清弘展开报复……
                                    
                                　　本片为日本喜剧明星北野武的导演处女作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>发不沾霓</作者>
<标题>叶隐之殇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-09 23:23:42</时间>
<影评>

文_发不沾霓

深作欣二的临时退出令本片的拍摄计划几近泡汤，主演北野武的临时“补位”挽救了这场灾难，他接过导筒，对剧本大刀阔斧了一番，将原先的一出喜剧改造成了如今这幅模样。在这部处女之作中，北野武不仅模糊了道德的界限，同时还加入了大量的直观暴力镜头，也难怪，有影评人将这部作品称作是“肮脏的［肮脏的哈利］”。


黑暗游侠

电影始于一个老流浪汉的面部特写，他正准备享用他的晚餐——一锅白粥，他的门牙已经不见，右眼的镜片也裂了一条缝。他舀了一勺饭送入口中，然后傻笑着望向前方，像是见到了伊甸园的红色玛瑙。忽然，一只飞来的足球宣告了他梦游之旅的终结，流浪汉脸上幸福的表情瞬间失踪，取而代之的是难以名状的惊愕。一群少年随之赶到，接着便是对老者毫无来由的辱骂和围殴。北野武以一段“无因的暴力”再现了［发条橙］里天桥下的恶行。

在接下来的画面中，一个固定的机位对准了其中一名参与斗殴的少年的家门，“凯旋而归”的少年骑着单车驶入画面之中，随即进到了屋内。接着，镜头的左下角传来一阵铿锵有劲的脚步声，北野武饰演的警察我妻谅介从声音的来源之处进入了画面，按响了门铃。前来开门的是少年的母亲，在未经允许的情况下，谅介擅自夸入了对方的门槛，象征性地亮了一下自己的证件后就直奔二楼。少年房门上的恶鬼面具，是虚张声势的标志，仿佛昭示着他对暴力的盲目崇拜。开门的少年显然被面前这位陌生人吓了一跳，只能依靠提高嗓门来掩盖心虚。当年的北野武，还未遭受车祸的厄运，那张完好无损、不怒自威的脸上，即便不做任何表情也足以确保方圆三米内无人敢近，浑身上下散发着一股“别让我听到你的呼吸声否则我会让你明白”的霸气。谅介用一记老拳作为见面礼，在一通拳打脚踢之后，先前做恶时还嚣张跋扈的少年只能哭丧着求饶，答应去警局自首。

光是这个开场，谅介的特质就被展现得无比清晰，他虽以暴制暴，但却并不及时制止暴力，这从他习惯在暴行发生之后再予以“裁决”的行为中可以知晓，比如后来在警察局修理“软饭男”的那场戏，起先谅介在后景处，听到男人的叫嚷声之后立刻掉头走向前景，并直接把男人踹翻在地；又如之后抓捕毒贩的那次任务，他和观众一样始终处于“看热闹”的状态，直待两位同事一一被毒贩击倒，他才出手干预。他绝非那种“路见不平拔刀相助”的正气大侠，而是潜伏在黑暗之中让作恶之人品尝报应果实的神使。


暴力奏鸣曲

如果说话痨的昆汀电影里的暴力偏“热”，那么沉默的北野武电影里的暴力毫无疑问属“冷”。有意思的是，北野武曾表示不喜欢［低俗小说］里暴力镜头的处理方式，他认为那虽然看上去很逼真，但却并不真实。他喜欢够冷的暴力，正是这种冷，让北野武电影里的暴力带着黑色和讽刺，比如四名警察差点被一个小混混给降服，比如在紧张的追逐戏里调侃一下日本人的刻板——追捕嫌犯时也不忘遵守交通法规。

在［凶暴的男人］里，暴力突如其来、毫不含糊，没有任何征兆和铺垫。清弘在街头跟踪谅介，谅介觉察后将清弘推倒在地，后者却忽然从怀里掏出一把枪来，谅介下意识地用脚去踩踏清弘持枪的手，于是，原本打算开枪射杀谅介的清弘由于谅介的那一脚改变了枪口的方向，直接爆了一旁无辜路人的头。这种突兀还体现在反类型化的叙事上，作为终极Boss登场的仁藤被夺门而入的谅介一枪毙命，根本没有那种俗套的正反角决斗前的“谈心”过程，这叫人哑然的“突然死亡”将北野武式暴力展现得淋漓尽致。与之极其相似的一幕还发生在电影结尾，仓库里清弘对手下发起大战前的动员，这本无可厚非，可他却直接把一位优柔寡断的手下给崩了，而一旁的另一个小弟立刻抄起地上的枪又把清弘打伤，短短几秒内，北野武用一个提前的高潮再度“调戏”了一把观众的预期。值得一提的是，在厕所盘问毒贩子的那场戏，谅介连续抽了对方23个耳光，类似的桥段后来也出现在杜琪峰的［PTU］里。

在电影里，北野武看似是通过谅介的无往不利讴歌了暴力的强效，却也不忘展示暴力的无用。回到电影的第一个清晨，另一场“无因的暴力”正在上演，一群少年（甚至于比起开头的少年来他们更为年幼），站在桥上用手中的饮料罐向经过桥洞的一艘渔船发起“攻势”，被袭击的依旧是一位老者。桥的另一端，我妻谅介背部微躬迈着步子行走的画面出现，他与的孩童擦身而过，显然，他们刚犯下的恶行逃过了这位“恶警”的法眼。没有征兆的暴力无时无刻都在发生，而如谅介这般的独行侠并非上帝，他不可能抓住每一桩恶行，在白天他尚且无能为力，更不用说黑夜里那些发生在阴暗深处的罪恶了。近在咫尺却未察觉、恶的种子在幼年期就已发芽，这种悲观的情绪一直到影片结束都没有消散。


“彼得武”的初稿

许多导演从处女作起就带着个人风格化的印记，北野武亦不例外。固定镜头首当其冲，此乃北野武的最爱，他善于将镜头固定，让演员穿梭于镜头内外，或抖包袱或煽情，或者拍海浪、拍草坪、拍各种站着的人，到后来的［菊次郎的夏天］、［大佬］里，他已经把这门“手艺”运用到了随心所欲的地步。一种姑且称之为“北野武类型”的仪式感也初具规模，从冷不丁的暴力到幼稚和温馨的联欢再到最终的死亡，这是北野武百试不爽的套路。本片虽然偏冷峻，但也不乏幼稚和一丝温馨，前者由那个骗谅介妹妹上床的男性白领提供，后者则反应在谅介同妹妹的几次相处之中。

电影里不止一次，花上两分多钟的镜头来展现人物的行走。有的导演喜欢用台词来塑造角色，而北野武则热衷于对人物的专注，或静或动，比如首尾那两段桥上的行走，背景音乐皆为法国作曲家埃里克·萨蒂的《玄秘曲第一号》，只是电影将该曲进行了一些改编，使得节奏与步频更为统一。原曲抒发的是一种虚无缥缈的意境，而电影里的改编版本则将其夯实，开头处如同谅介皮鞋叩击地板一般掷地有声，到了结尾菊池的登场又显出一丝滑稽。说起这个结尾，这是北野武又一次诱骗观众的伎俩，当观众都以为菊池继承了谅介的衣钵的时候，他却揭示了一个更为黑色的结局。放荡不羁的配乐，难掩苍凉之感，旧的规矩已经不再适用，新时代是“生意”的天下，问题不再依靠蛮力来解决。谅介的死，不如说是他意识到自己不再适应这个时代后的坦然，好友岩城的堕落、无力保护有精神问题的妹妹等打击，都将他引入宿命的漩涡。他不像那些西部片中的牛仔，还可以找寻未被文明“侵略”的土地继续隐遁，他的世界已经被利益和交易填满，死亡是他最好的归宿。
　　

埋葬武士道

清弘与谅介是一体两面，暴力是两人的交集，但他们却有着截然相反的信仰。对谅介来说，暴力只是通向彼岸的桥梁，他所信奉的是“以暴力来让世界变得更好”的教条，而清弘则完全不同，他身上既有传统武士的特质，但同时又极端迷恋暴力，他可以为了主公不惜一切，但也可以为了享受暴力违主公的令。

君臣戒律是武士道的宗旨，纵然君不君，亦不可臣不臣，所以老大再怎么不拿自己当回事，清弘依旧为其卖命。如果说清弘的主公是仁藤，那么谅介的主公则并非一个具象化的个人或组织，而是他的“公义”，为此，他可以不受规章制度的约束、可以不受舆论道德的掣肘，在他摆平了所有的敌人之后，他将枪口对准了毒瘾发作、身心俱创、生不如死的妹妹（这种解脱式的行刑，正如后来北野武饰演的西佳在［花火］里了结了自己妻子的性命一样）。却在之后，立刻被阴在角落里的仁藤手下给干掉，至此，影片中的两名武士道精神的代言者先后归西，北野武选择用死亡来平息一切的冲突。菊池笑嘻嘻地领受了他干掉岩城的奖赏，仁藤的手下则成了组织的新老大，改朝换代后，罪恶依然稳坐高台，只是其蔓延的形式由暴力转变成了交易。

或许北野武是谦虚，认为自己“当时还不怎么会拍电影，看这部电影就像被逼着看自己小时候的样子，羞死人了”，所以他不断地完善、摸索，又或许是他对武士道的某种执迷。总之，倘若将多年之后，他用更为纯熟的技艺拍成的［大佬］视作对武士道精神的一次挖掘，那么，［凶暴的男人］则可看成是他对传统武士道的一次埋葬。


刊载于《看电影·午夜场》2014年九月号


</影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>北野武的导演处女作</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-09 09:25:50</时间>
<影评>

北野武自导自演的惊悚动作犯罪片，讲述了特立独行的刑警我妻谅介由于作风粗暴在警局内被视为异端的故事。本片为日本喜剧明星北野武的导演处女作，表演生涩但生冷暴力的风格已基本确立，结局很逆转！
也许真如人们所说，一个导演一生只是拍了处女作，其他作品都是重复。在北野武的这部导演处女作中，沉默的男人、枪、海等日后在其电影中屡次出现的符号都登场了。安静和暴力这两种日本电影中最常见的风格，被北野武首次融合到一起，创造出瞬间暴力、纯粹安静的独特风格。 
故事情节非常用心，有非常多的小细节。他的镜头之下的日本总是一副破败与阴暗，永远逃不开他自身对这个国家的看法。我不想讨论以暴制暴是否正确，但是这个片子确实爽。

</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>限制为7个汉字</作者>
<标题>小心恶警</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-21 12:03:52</时间>
<影评>
        北野武作品之所以迷人，在我看来是存在一种感官刺激相当强烈的落差感，一种善与恶的落差，美与丑的落差，凶暴与柔情的落差，冷竣与幽默的落差，往日本人的性格上靠，会发觉那是菊花与剑的落差，所以说北野武是一个很日本本土化的导演。其实日本导演大多很本土化，大多很有民族特色，大多挺有个性，我很少听说哪个日本导演去好莱坞发展或为好莱坞拍片的消息，这一点比较强（当然，北野武干过这勾当）。

《小心恶警》是北野武的第一部作品，一出手，便相当北野武了，北野品牌的暴力姑且不说，北野品牌的幽默居然也恰倒好处，这一点体现在片中追逐那场戏上，贼在仓皇逃窜的时候老往大街上跑，象是引诱警察开车去追，冷冷的胡搞一把，颇为逗趣，这是我没想到的地方，原来北野武一开始就很幽默的。

片头青少年对流浪汉的无因性狂殴，是北野无因性暴力的根源，从这里可以看出北野武以暴制暴的暴力哲学，这里大概引用了库布里克在《发条橙子》中的一些意识。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>陳柏祥</作者>
<标题>小心惡警!</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-21 21:11:41</时间>
<影评>
                過程不重要, 結果才重要引證惡警我妻涼介的座右銘。


        涼介在日本警察界講求團隊精神是孤獨的, 他用拳打腳踢行道, 血液濺在犯人臉上是先行私刑的報應。社會暗藏殺氣, 一班青少年本來快快樂樂的在公園踢球, 不知是喜作弄人的頑皮本色, 還是愛好恃多、恃強的年少排斥老弱思想? 他們紛紛腳踢拾荒者背脊, 踐踏踢倒地上的飯盒, 盡情欺凌門牙缺失的耆老, 便衣警察涼介按動白色西式建築物門玲, 開門的是白衣婦人, 他表明身份, 沒有搜查令逕自上了二樓拍門, 房門掛了紅色斗篷的鬼怪裝飾物, 它是那個涼介用掌摑、拳腳、厲目及惡言迫令到警局自首少年意發於外的魔鬼象徵; 一班衣履整潔騎著腳踏車的小童在大橋拋擲罐子, 跌落在行駛船隻臉容憔悴職工的甲板, 做了惡作劇的小孩離去, 與橋上行走的惡警擦身而過, 剛有的罪行沒有執發人員發現及繩之以法, 可見惡劣醜行經常發生, 年齡趨向年輕, 小孩青年的惡事父母不知道, 亦不會管教, 做成了物質豐碩社會人的內心腐爛, 涼介就是看不過眼, 要用對方懼怕的求饒哀號自動招供, 他覺得司法程序太煩複, 太要求原則, 所以當值時不依章法, 犯人投降為先, 過程用了暴力多寡完全不計較, 涼介做法是當機立斷, 在青少年還在回味打老人, 沒有人報警的時候惡警斯斯然的踏入房間迫令認罪, 可惜他認為是對的事上司接獲少年父母投訴, 反遭責罵, 國家實在太著重個人權益, 人民在多重注重保護個人私隱法下警方不能立即入屋捉拿罪犯, 而要上級批示許可入屋的有效文件, 那時罪犯已經有足夠時間逃走或消滅犯罪證據, 浪費警力!


        警局的階級分化及人事鬥爭, 以及執著輩份禮儀是不能制服悍匪的原因, 數名警察分三處位置站立, 最先入室的是上級的兩個手下, 他們應付不了, 上級隨即介入, 還是不能, 涼介後輩新人警察菊地進場, 犯人已經由露台逃走, 他大叫前輩, 涼介才在後輩先行, 長輩最後收拾殘局的長幼傳統觀念下最後入內, 要是大家一心一意共同合作捉罪犯, 不分上司下屬, 事情會更好辦。涼介的處事是因應當事環境決定, 他命令菊地要駕駛警車逆線行駛, 收起罪犯會警惕的警號燈, 以為撞倒了兇猛暴徒的後輩大聲慘叫害怕破壞危害人命受了絕地反擊, 涼介大呼笨蛋的對敵人仁慈就是對自己殘忍的所謂違反守則著實是不懂靈活變通的僵化。


        涼介的智障妹妹坐在城市規劃的人造鋪設水道旁邊草坡, 看著水流流動, 哥哥望著胞妹, 她說希望見到大海。視線不能看到汪洋盡頭是妹妹響往自由, 也是兄長不能隨心所欲的見血執法, 受制於重重的繁文律節的投射。妹妹貌美, 卻因為智力只有數歲年齡, 是穿著西服男人的獵物, 他與惡警妹妹造愛, 完事後遭到回家的哥哥壞了局面, 相信不是第一次了, 哥哥暗嘆妹妹是不設防的純潔美人, 不時遭受男人侵犯, 涼介不住的拍打男子, 問他是不是會娶妹妹? 當然貪圖洩慾的他不會說可以, 哥哥只希望妹妹有歸宿, 用了迫婚手段, 妹妹缺乏自我保護能力讓親兄倦了, 他不可能長久照顧妹妹, 只好用其一貫認為可行的強迫手法, 卻不能保護妹妹的清白。


        完場的槍戰宛如人生舞台劇: 三具屍體是三個悲劇而短暫的人生, 一具是受毒品禍害只要尋找針筒, 不計輪姦的苦主; 一具是為企業家賣命遭受捨棄的殺手; 最後是主張鐵腕方針不受正義師團認可的被迫提早退休人士, 幕後主腦關上再打開照明系統的舉措是舊的罪惡剛逝, 新犯罪上演的分水嶺, 罪仍然犯, 是墮落的輪迴。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>添糖电影院</作者>
<标题>没点点遗憾怎称得上是处女作？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-20 09:52:57</时间>
<影评>

北野武已经算比较强势的导演，即使如此，人生的第一部电影，也并不是全由自己。


关于《凶暴的男人》这部电影，北野武在接受采访时说过：「最难的事情就是工作人员不按我设想的方式工作，还有就是电影太短了。」（😆，估计大牌导演都会觉得影片的时间都不够。）
虽然是处女作，这部电影对北野武来说是充满遗憾的。观片之后，这种遗憾，我相信也会留在观众的心里。（好吧，也许只是我☺️）相较北野武此后的电影，这部电影只是隐约有北野武的影子，当然也是因为在拍摄处女作之时北野武是个电影新人，并未受到重视，但无论如何，这部电影开启了当时的「喜剧演员」北野武的导演之路。
故事的主角「我妻谅介」（北野武扮演）是个凶暴的警察：不按常规办事，以暴制暴是他的特点——由于他，警局的上司也一直在调换。而上司也清楚地明白，就当地的环境来看，警局缺少不了他。
故事的一开头，电影便交代了我妻这种「凶暴」、「不按常规」办事的警察风格：一个流浪汉被几个小青年欺负，群殴至昏。镜头跟着一个小青年回家。不一会儿，我妻便敲开小青年的家门，径直走进小青年的卧室将其痛打一顿——这就是我妻的处理方式，对待暴力凶悍的人绝不手软。
这一个人特点在之后又铺排了一个情节予以呈现：一对年轻的男女朋友在警局，女人在对一名警官控诉，男人不愿意对她腹中的孩子负责，而男人也是一副满不在乎的屌样，对警官也是出言不逊。远远的我妻走过来，大约明白情况，不由分说将男人打趴在地，并叫他对母子负责。



看到此处时，我的个人感受是有点拖拉。这种重复展拖慢了故事展开的节奏，故事便显得冗长拖沓。直至16分钟，对于「我妻」这个主要角色的人物命运的发展以及走向，观众有种摸不清楚头脑的感觉。此前铺排开了一些关于我妻的私人生活的状态，我们了解到，他刚从医院将妹妹接回家。大约能猜测到的是，作为他生活另一面呈现的妹妹，也许在之后会卷入他的主要事件之中，而他接下来会经历什么，遭遇什么，一切茫茫然。
这结构或许是剧本的处理。说到剧本，当时北野武拿到剧本，他并不觉得这是一个多么精彩的故事。于是，在剧本上，北野武下了不少功夫修改调整，让整个故事贴近自己，以致编剧野泽尚最后要求将自己的名字删掉。
在电影的制作过程中，担任摄影的是当时很有名的摄影师佐佐木，担任剪辑的也是非常有经验的神谷信武，这两位合作者都相当固执，一则是因为他们都是行业翘楚，名气大、地位高；二则个人固执，沿用的方法都在自己习惯的范畴之内。于是，北野武与佐佐木冲突不断，但导演却无法改变佐佐木的拍摄方式；剪辑师就索性直接忽略导演的意见，甚至在剪辑的中途提出要退出。
对画面的最后呈现以及剪辑，北野武是留有很多遗憾的。而这部电影票房的成功，在北野武心中却无法作为评判成功的标准。

电影的故事时有些黑色。我妻带着新手「菊池」在调查毒品案件的过程中，呈现了不少他的行事风格——比如好赌，隔三差五找同事借钱；比如威胁被智障妹妹带回家的一夜情对象……随着剧情的推进，毒品案件被我妻逐渐侦破，而自己最好的朋友岩城是贩毒集团的警局内应。在岩城「自杀」后，我妻依旧继续调查。
为了阻止我妻，杀手将他的妹妹绑架起来以引诱我妻上钩，我妻找到被轮奸并且被注射了毒品的妹妹。他将几个杀手干掉之后，看着毒瘾发作的妹妹，将枪指向了她。
准备离开的我妻却被黑暗中的人一枪毙命。
故事的结尾，菊池替代了岩城的位置，成为毒品集团的警局内应，从而晋升为另一种「凶暴的男人」。片尾展示菊池的镜头如片头一开始时，我妻出场一样。




诚然，一则由于当时的社会环境，二则因为北野武当时的社会地位，从故事到摄影，到最终的剪辑，北野武作为一名电影新人，他只能尽可能地争取话语权。北野武在之后的采访中坦言，自己再也没有看过《凶暴的男人》这部电影，因为不想再回忆起作为电影新人的感受。此后的北野武一发不可收拾，直到《座头市》，他才有一种「导演当够了」的感受。（很推荐去看《座头市》。除了血腥暴力，还有着北野武式的幽默。）
而这部电影还是留下了北野武的一些印记，比如音乐的运用（虽不是那么成熟）；比如说暴力方式，血浆喷出给观众强有力的视觉冲击（虽然有些打斗场面看起来还是有些不顺畅，不真实）；比如对人性的挖掘。
同时，这部电影运用了不少长镜头，这也是北野武个人的美学倾向，在他看来，如果摄影机移动太多，就会拍到很多无用的素材。当然，题材缘由，这部电影一点都用不上他的幽默。
这部电影仅用了35天左右就拍摄完成（每天拍摄15-20镜头），相当的疯狂。作为团体合作的电影工业，一部影片确实需要众力成就。在不同的工业、社会环境下，制度、操作方式均有所不一样，作为从业者，选择适合自己的合作者尤其重要。
好在北野武并未止步于此，之后的电影中，他的表现愈发成熟。





</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>边走边叹</作者>
<标题>血淋淋的温情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-20 14:02:46</时间>
<影评>
            如果仅仅只有暴力的存在，也不会使我们对他的电影有太多的茫然；真正无所适从的是在血腥中不时透出的温情和感伤——更有那贯穿始终的蓝色。

    看北野武的片子对于我，是一种近乎自虐的感受——仅仅能罗列出这些在影片中有意无意地出现的温情和感伤的因素，看到在死亡的血腥味中往往能她们无力的背影，嗅到的自己心中更深处无力的悲哀和恐惧。

　　女性：在北野武的影片中她们往往是男主人公的精神支柱，女性的死亡也导致了男主人公的死亡。（《小心恶警》中主人公的妹妹 ，《花火》中主人公的妻子。）

　　儿童：她的出现往往伴随着暴力与死亡。《小心恶警 》中埋伏在外的警员在被打伤头部前和孩子们在街边打棒球，他与罪犯的搏斗及 最后的受伤是在儿童旁观的情况下发生的。《花火》中主人公的朋友在被打残废前也是在街边埋伏时和儿童打棒球。最后主人公和其妻子自杀的海边也有一个孩子在放风筝，而且自杀也是在儿童的旁观下发生的。

    花朵：它是生命美丽脆弱，稍纵即逝的象征物。《小心恶警》中我妻的妹妹时常在手中拿朵鲜艳的花，《花火》 中残废警察屡次自杀，一次偶然在路边看到的花却使他迸发了创作的激情，他画了许多画，都是将生物和花朵结合在一起，暗示了生命和花朵的相似。

    大海：这一意向也是和死亡分不开的，我妻妹妹和残废警察面对大海凝思，大海和垂危的、 需要保护的生命的并置加强了生命的迷茫渺小无助的感觉。大海吞噬一切的力量也是其成为死亡的象征。

    人们经常说道“北野的蓝色”，指的就是北野武的作品的映像是以独特的蓝色为基调的。场景都在蓝色系列的控制中，不出现多余的颜色；镜头也用了滤色镜。这成为了北野作品的“品牌”标识：让人看世界的眼镜都蒙上了一层淡淡的蓝色……但是，它实际上已经突破了我们惯常对颜色的评价，它不仅仅是平和、安宁，甚至也不再只是单纯的感伤情绪——当截然不同的场景都蒙上了同样的色彩，当对比强烈的各种颜色都加上了同样的底彩时，给我们的感觉是这是一个真实的却又不真实的世界，人活在巨大的宿命之中徒劳的挣扎，就像是当年被上帝抛弃的子民一样……
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>生命是一次远行</作者>
<标题>文艺黑帮片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-06 13:21:20</时间>
<影评>
          这部电影是北野武从演员走向导演的第一部作品。它的诞生有一定的巧合性：本来为本片选定的导演是因执导《大逃杀》而名声大震的深作欣二，北野武只是作为男主演出现在影片里。影片拍到一半，导演和制片公司因为某些原因闹起纠纷，由于协调失败，深作欣二甩手走人，电影的制片人劝北野武来完成深作欣二遗留下来的工作，北野武自己也很重视这部作品，便勉为其难地答应下来。临危受命的北野武，几乎是一半被逼一半跟自己开玩笑似地初次执起了导筒，于是——一部打破传统的暴力美学电影诞生，一位极具个人风格的世界级的暴力美学大师初露锋芒！

  北野武的暴力美学被称为：冷暴力。特点是简单明了、不动声色。  出拳——流血，开枪——倒下。吝啬得从不给一个涉及暴力的镜头任何多余的动作，看起来却是那么的干脆、硬朗还有很爽！当然如果只是拍些四肢发达头脑简单的动作，像国内某些动作片大导演都能比北野武拍得更好看。北野武电影的另一种魅力，体现在他电影的文戏上。北野武的电影一如他电影里面的主角，硬朗坚强的外表下却有一颗感情丰富百般柔软的心。既要打，又要知道为什么打——这样的电影才叫文艺黑帮片。除此之外，穿插其中的冷幽默和影片最后出人意料的反转也体现一个大导演出众的思维，也让影片更富趣味和内涵！开场和结尾的镜头和配乐赞。美中不足的是打斗的场面中被痛扁的角色由于过于笨拙显得有些不合理，考虑到80年代末的港片都那副操行甚至更傻，这似乎也情有可原！

  不是山珍海味，却是好吃的蛋炒饭！

   
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>许佩佩</作者>
<标题>他的信仰</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-28 14:31:51</时间>
<影评>
        暴力。

对于北野武的电影，我总是从暴力入戏，然后慢慢发现他内心的温情。


他的出场，莫过于一副凶暴的、漠然的、无所谓的甚至有点吊儿郎当的模样。但似乎难以掩饰一些慢慢流露的情绪。

警察谅介是一个沉默寡言的男人，一如北野武之后很多电影中塑造的男性角色。他的内心应该非常清晰什么是他在乎的，什么是他无所谓的，什么是他必须伸张的，什么是他必须反击的。所以他才会为无故被不良青少年毒打的拾荒老人出拳痛击，才会在新任上司面前冷漠无言，才会用车撞击那个凶残逃跑的犯人，才会对那个与智障妹妹过夜的男人拳打脚踢，才会为好友岩城与杀手清弘殊死搏斗置生死于事外。


面对剧中唯一的女性他的妹妹，这个男人亦有温柔的一面。他沉默的陪她在城市河道的岸边，望着她，聆听她。甚至逼那个西装男人娶她。他一直希望可以保护她。

谅介紧追身穿白衣的逃跑犯人那一段有些蓝色的幽默感，偶尔他的脸上出现一个调皮的笑容。而另外两个之前挨打的警察还在街道上缓慢踉跄的行走。这种对比，从另一个角度来讲，北野武似乎也在挑衅和讽刺日本警界的一些传统平庸的行事作风和等级制度的繁琐难以惩凶缉恶。从而只能通过谅介的个人行为去解决一些激化的矛盾。以暴制暴的观点跃然而出，贯穿始终。这个主题在北野武之后的其他很多电影里也有表现。

正因为在谅介的心中，有他自己的原则和底线。所以才有最后漠然的毫不抵挡地走向杀手的枪口那一幕。任你射杀，也要置你于死地的胸怀和决然。这个名为凶暴的男人的电影，在此刻，让我体会到的却不是凶暴两字。末了他亲手结束了妹妹的生命，因为他已经无力保护她。

灯开，灯灭。结局还是开始？


我相信，越是所谓凶暴的男人，内心越有柔软的一部分。只是我们很可能觉察不到。

暴力，是他的信仰。温情，也是他的信仰。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>哆啦</作者>
<标题>《北野武自述》搬运</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-01-12 22:11:56</时间>
<影评>

尽管这部电影有一些明显的缺点，却仍因北野武精湛的表现而受到
瞩目。一部拥有罕见特色的冷酷电影，结果让电影爱好者惊喜，更让许
多人大吃一惊。他们无法想象拍子武这个小屏幕笑匠竟然能扮演这种角
色。《凶暴的男人》在黑色警匪片的类型中，写下划时代的一页。
 
《凶暴的男人》是我执导的第一部作品，也是名符其实的挑战。如 果用“荒诞奇特”来形容完成这部片子的经过，真是一点也不为过。当我决心接下这部片时，在当时真的是一场风险极大的赌注。那时，我已经以演员身份演了好一段时间，却还不曾单独拍摄过长片。本来预定执导演筒的人不是我，而是深作欣二，我只是出演主角而已，但是因为他坚持要求60个拍摄工作日，而我只能给他40天，而且为了配合我的电视节目，每两星期只能拍摄一星期，深作不能接受我的工作日程表，于是我说出心里的想法——不只说给自己听，还当着他的面说。我说，要是我来拍，有办法在两个月以内拍出这部电影。深作立刻退出这个拍摄计划。尽管如此，制片人想拍这部片的意愿并没有受到影响。 




当时的日本正处于一个新时期，大家开始看到一些非电影圈的人登上大银幕。一些作家开始着手写剧本，其他人则尝试当导演。至于《凶暴的男人》面对的难题，松竹电影公司的首席制片奥山和由想到一个应变之道……他以为让电视界的拍子武来导《凶暴的男人》会造成轰动！对他来说，我有没有能力执导这部电影也许不是那么重要，因为他很清楚：不管怎样，只要有个能力很强的副导演协助，我一定可以全身而退。尽管如此，乍听到提议时，我还是免不了犹豫一番。的确，这个想法非常诱人，可是我真的有办法做到吗？但另一方面，我又觉得，对某件事一窍不通，有时可能变成一个强项，甚至是一项优势。趁着在兴头上，我答应了下来，心想：“不要担心，一定会顺利的！”就这样，我意外接替了深作欣二，盲目地投入这场冒险，没有任何准备，心里也没有半点不开心。



 
这毕竟是一个全新的挑战。我想要放手一搏，试试我的运气。我开出的条件之一是：我有权力修改剧本——而我也确实这么做了，只留下故事情节，全神贯注在主要人物上：我妻，还有他的妹妹。因为我想赋予他们的关系更多深度，这是电影的关键之一。人们可能会以为《凶暴的男人》（也许是因为片名的关系）是第N部关于暴力、黑道、警察的电影……不过，在我看来，它主要是一部关于血、血缘的电影。在日本，谈论“家族血缘”是一个文化禁忌。但是在这部电影里，我妻的妹妹是不正常的，有一点疯狂。我妻很清楚这一点。最后，如果说他冷血地杀了她，那是因为怕自己染上与她一样的疯狂。那个跟他对战的帮派分子胆敢跟他说：“你疯了！跟你妹一样疯！”结果我妻干掉对手，却也无法克制自己，杀掉了他的妹妹。



这是我初试导演身手的机会，拍摄过程本身就是一项考验。在日本，一部电影开拍的头几天，所有新手导演都背负着一个诅咒：捉弄菜鸟的根深蒂固传统。不过，我没有忘记某个权威的榜样：大岛渚当年在《战场上的快乐圣诞》片场展露的那种威严。于是，在《凶暴的男人》的拍摄现场，我坚守住原则，用我的方式让别人尊重我。片子刚开拍时，我还在录一个叫做《日本通宵》（AllNightNippon）广播节目，于是整组团队必须移驾到广播的录音间来跟我开会。而拍摄的第一天，剧组人员瞪大眼看到我穿着剑道服、手里拿着一支竹剑来到片场！这么做确实发挥了效果，尤其是对那些打算浑水摸鱼或想整我的资深技术人员。他们从此不太敢找我的碴。另外，我虽然菜，却仍享有一个优势：我有电视棚拍导演的经验，而他们没有。所以，拍《凶暴的男人》的时候，我虽然有我的不安，但那些技术人员对我的评价，我想应该比我对他们的评价还来得高。 




总之，我很快就把自己的偏见撇到一边，然后发现电影跟电视完全不能相提并论。在我的电视节目里，用到的摄影机不会少于五台，可以随我高兴加拍不同角度的镜头，拍电影时却只有一台主要摄影机，不管加拍任何角度的镜头都得靠这一台。这个震撼真的很大！日复一日，我迫不及待想知道更多知识，想掌握眼前可用的所有新技术工具。我就是这样发现了电影片场的景深、灯光变化、场面调度的复杂性。在《凶暴的男人》中，我增加了一连串的固定镜位，它们几乎变得跟我的角色一样死硬。后来人家告诉我，说这些固定镜位画面成了我的注册商标之一。另外，片里也有不少无声的场面。在我看来，这似乎有助于增加电影的张力。




那张力实在很强大！但北野武本人好像没怎么意识到他的风格对无数电影爱好者造成的冲击……1996年，在东京国际电影节期间举办的一场北野武作品座谈会上，身为《奏鸣曲》影迷的台湾导演侯孝贤比较了他与北野武的观点，拿他自己的作品与这位日本导演的电影来对照——这两个男人彼此认识，也互相欣赏——当时侯孝贤说：“他的电影一直处于现实的冰冷。北野武很小心避免过度倾泻像悲伤或渴望之类的情感。” 




这部片在我看来，只是表现平平而已。这是一部很僵硬的电影，因为我在拍摄时还蛮紧张的。而且，如果《凶暴的男人》最后看起来像一部非常阴沉的警匪片，那是因为我刻意加重这种黑暗、焦虑的感觉，通过我妻极端的性格与神经质，而他这种独来独往的警察，只对会招致暴力的行动感兴趣。这是一部还算写实的电影，但结构蛮少见的，之后没有任何导演敢拍像这样的电影。这部片由一些时间很长、安静到几乎让人烦躁的无声段落构成，然后突然爆发出暴力。一种很吓人的暴力。节奏从头到尾都一样，挺可怕的。《凶暴的男人》说到底是一部拍坏的电影，没有避开某些暗礁（通常在电影学院会学到要避开的那种），但效果很震撼。 




在这部电影中，观众最后会发现自己面对的是一个不太熟悉的日本，没人真的接触过这样的日本。背景是郊区的住宅区，灰色调的建筑，还有一些不知道是否还在生产的工厂。日本的黑色电影，场景经常都是这个样子。相反地，我注意到香港电影中常出现大量的大自然与都市的宽阔空间——比如王家卫的电影——跟日本恰好相反。我们在日本的拍片地点往往是混凝土建筑，不然就是哪个我不知道的厂房。在此顺便告诉大家一件事。电影人想在东京的哪条街或哪一区拍片都可以，条件是必须先跟掌控该地区的黑道帮派进行协商。你必须证明是自己人、付一笔“权利金”，数目可能高达十万日元，才能在那里拍摄几小时。要是我可以把拍摄场景设在大自然里，我会更高兴。把摄影机架在可以让肺部灌满清新空气的风景中，可以的话，最好是海边……

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木箱子</作者>
<标题>致敬年轻的你～</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-25 22:44:55</时间>
<影评>

＃凶暴的男人＃1989年初级北野武，老哥的处女座虽然带着生涩但是已经看到暴力美学的雏形，对白没有什么废话简洁很重要那时40岁的的大叔还是一头黑发车祸后升级段位的大叔已经变成大爷～善与恶，美与丑都是在一瞬间最后虽然依旧倒下还是带有默默地温情还是要说叛变的人真的是一切的恶之源～71岁的的老男人落日余晖～致敬北野武～

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>