<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>香火</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2599941387.jpg</封面>
<导演>宁浩</导演>
<演员>李强</演员>
<简介>庙里的佛像塌了，需要三千元钱重新修葺，为了筹得这笔钱，和尚（李强 饰）先后来到了佛教科和文物科，然而两方人马只会相互推诿责任，看来谁也不打算掏出这笔钱来。无奈之下，和尚前去找在另一座庙中生活的师兄帮忙，可是师兄只是劝他放弃。
                                    
                                　　之后，和尚决定靠化缘筹钱，哪知道没过多久竟然被警察抓进了派出所，出来后，和尚遇见了想要帮忙的妓女、企图哄女友开心的小伙子和一心想替妻子求药治病的丈夫，甚至当起了算命先生。最终，和尚卖掉了念珠总算筹齐了钱，当他满心欢喜的回到庙里之时，等待着他的，却是寺庙即将被拆的消息。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>王健将</作者>
<标题>《香火》—不属于佛祖，不代表金钱，昭示的是我们的心</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-04 14:40:35</时间>
<影评>
        香火

 

距离观看香火已经过去一段时间了，所以现在只能凭着记忆大致刻画一下心中的这部影片。

作为真正意义上的宁浩第一部电影，香火对于他的意义不可谓不重要。正是香火在国际影坛的成功，使得宁浩走进了人们的视野中，开始得到大家的赏识与称赞。也为他今后的电影之路奠定了坚实的基础。

这部电影的剧本早在开拍一年前就已经写好，但是因为投资的问题，一年之后，深知不能再拖的宁浩毅然拿出自己的十几万积蓄自己拍摄。故事讲述了一个小庙的和尚因为佛像坍塌而四处筹款修佛像的故事，在我看来本片具有非常讽刺的现实意义。

首先，小和尚的动机并不是人们想象的那样为了礼佛敬佛而去奔波，小和尚为的，是佛像带给他的香火钱，另一方面讲，宁浩也用这个形象暗讽了那些仅仅为了好吃懒做而遁空出世甚至用佛来敛财的一类人，延伸到本片，政府工作人员也属于此类。这点上，从和尚另外一个身处大庙香火旺盛的师兄的所作所为中便可见一斑，他比小和尚来的更加直接和赤裸裸，毫不避讳自己已经把佛门当成一个上班单位，把升迁当成是发财渠道的想法。可惜他不知道小和尚的算盘，因为村里的女教师已经深深吸引了他的目光，他又怎么舍得离开那个清水衙门？

毫不夸张的说，在掩饰自己这一点上，小和尚做得非常到位，为了多看女教师两眼，还要指着她哥哥的照片来掩盖自己。而当自己和小姐被关在拘留所以后，从他的行动中还是能看出他对使用小姐的钱来修庙的意愿并不像他口中那么坚决，不然他也不会在搭小姐回去之后还跟着进了歌舞厅。当然你也可以理解成他的淳朴，但是后来他用假佛像欺骗别人钱财的行为就彻底将他本身否定了。事实上佛门对于化缘是允许的，但是对化缘的僧人有严格的规定，比如化缘的范围，化缘得到的物品以及该有的礼节等等。所以从这个角度看，小和尚已经不能算是佛门中人，也许他口中所说的“附近都是杀生的，需要庙”是事实，但是这个庙对于谁更重要可能大家都心知肚明。

本片最出彩的地方莫过于带有浓重地方色彩的语言了，可能我是山西人的缘故，对于这部影片中语言对人物塑造的作用体会尤其深刻，一个语调的变化都有可能将人的心态完全颠覆，好在演员的演出十分到位，自然而生动。这在宁浩之后的几部影片中都看得出来，他对于演员的选择上的确拥有很高的天赋，也这因为如此，他的影片才那么的富有生命力。会讲故事是一方面，慧眼识人更是重要的一方面。

在国民经济高速发展的时期，人们的生活都发生着巨大的变革，而这一时期的题材对于中国导演来说，是非常好的创作源泉，从张艺谋的《秋菊打官司》一举成名到贾樟柯的《小武》《三峡好人》都是如此，以至于有人说，外国人通过这些优秀影片认识到的是，中国仍然是一个落后的农村式国家。诚然这类影片的确对我国的国际形象没做出什么贡献，但是也毫不留情的揭开了我们国家被隐藏起来的那些矛盾与不公。也许我们还是应该解决好自己的问题再来考虑外在的形象比较好。

也就是在这一个时期，经济的腾飞带来的是人心的沦丧，连庙里的和尚都已经染上了一身的世俗气何况在红尘中摸爬滚打的其他人。地方政府机构尾大不掉，养的尽是靠纳税人生活的吸血鬼，他们甚至不如那些出卖肉体的小姐高贵；宗教要依靠送礼来得到本应就属于他们的资金；小和尚开理发馆的亲戚组织卖淫；街上的流氓欺负弱小无人主持公道；假装盲人算卦的男子对欺骗别人驾轻就熟；重男轻女；得病不去医院求菩萨；殊不知，菩萨还忙着数钱呢。种种弊端几乎就是一个国家的缩影，而作为中心的和尚不可避免的成为了讽刺的重点，虽然影片中这个角色走投无路，受人欺凌，但是这丝毫不能减轻他自身的罪过，影片需要这个变质的和尚用他的足迹告诉我们，现实是什么。影片的最后，在贯穿始终的“阿弥陀佛”歌曲中，宁浩依然用惩恶扬善来结束故事，只不过这一次，和尚依靠欺骗得到的佛像以及幻想中更多的香火钱随着拆迁令的到来而宣告破灭。也许对于宗教来说这也是一个警示：礼佛不是跪在佛前磕多少头捐多少香火钱，而是从内心来向善。同样，爱一个人不是给他买多贵的礼物，而是在他感到寒冷的时候轻轻为他披上一件御寒的衣服。那一撮佛前的香火，代表的不是世俗的钱财，而是我们的心。


------------------------------------------

没想到这段感想5年后的今天还在有朋友评论，说实话对于剧中的情节早已遗忘了，这段貌似影评的话，我也无心再读：当年或许对一件事情是这样解读的，但是经历过人生很多的或成功或失败之后，一定会有新的，不同的感悟。感谢你们愿意进来评论，诸位也一定是热爱宁浩导演的朋友，能做的不多，就是继续支持宁导和中国电影吧。


写于14年8月
      </影评>
<有用数>272</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ciel·Etoilé</作者>
<标题>中国，如何找寻信仰&amp;amp;谋求生计？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-26 16:52:08</时间>
<影评>

     这部电影是宁浩导演取材自家乡，用家乡方言拍摄的处女作。作为导演的老乡，望着那熟悉的塞外景色，看着那些一脸沧桑的乡亲，听着他们口中吐出的浓重的乡音，对于这部电影的思考和感触自然比他人要多一些。      我认为：影片表达了人生不易，而当代中国种种现实更让基层糊口谋生的人们处于困境泥潭，坎坷前行。而在挣扎于现实的过程中，人们为压力所折服，被世俗异化，灵魂的纯洁被打破，信仰丢失，“香火”难以延续。      


       影片整个充满了黄土的黄色、白雪的白色、煤炭的黑色、砖瓦的蓝色，灰冷单调枯燥缺乏生机，只有时不时出现的对联和旺火燃烧起来的火焰才带来一丝亮色和生气。到过塞外农村的人应该明白，塞北的冬天就是那样的，天气寒冷，环境恶劣。人在那样的环境下生存着实的不易。
      片子开头乡间公路将画面一分为二：灰蒙蒙的天和蒙了雪的黄土地。一棵树突兀地出现在镜头中，接着传来了高亢婉转的民间小调，然后，镜头中就出现了一辆三轮车从田地中驶过，上面坐着我们的主人公--和尚，地里还杵着一个稻草人戴顶破棉帽。相信来自大同或者朔州的朋友，立马就会感到画面传递来的环境的艰苦和人的生活精神的坚韧。      



      南小寨村是一个户户养羊杀羊为生的村子，和尚是村里唯一的寺庙里唯一的和尚。和尚从一开始就不是一个纯粹的和尚，他不是纯正的信徒，但又时刻在传扬佛学，这都是为了生计和信仰。他没有去很严格地遵守戒律：他抱回了非素的方便面，和杀羊的屠夫开着他妹妹的玩笑。然而，他是信佛的：他一再强调全村是杀羊的一定要有座庙，说明他相信佛教的因果报应，相信自己所从事的职业，而且相信这座庙那尊佛可以保他的生计。所以，和尚在一开始是敬佛的，虽然礼佛时动作随意但看得出他是诚惶诚恐的，和尚的确是有信仰的。
       在和尚一脸惬意地修补鞋子的过程中，突然，佛像坍塌了！和尚所信仰的生计的保障崩坏了，和尚不安了，他需要想办法把一切修复，保证他的生计和信仰能够继续。       
        和尚第一次去县城，和屠夫商量了对策，这可爱单纯的和尚，决定向政府求助。第一次进城，就出现了旺火的镜头，尽管这时候旺火还是人们拉来的煤炭，没来的及搭建成形。和尚和拉煤的人探讨二表哥的事情时，他还是坚持着自己信仰的那个和尚，他的异化还没有开始。
       然而，他去想宗教办求助却碰了壁，因为人们在寻求新的信仰，他的信仰不被重视了，和尚的脸上写满了失望；紧接着，文物办的不理睬让和尚再次受到了打击。随后，屠夫、宗教办科长、文物办小安、二表哥，这些人都劝和尚还俗，和尚却还坚持自己的原则：要做和尚，做自己该做的事情。
       影片在这里出现了几种职业：和尚、公务员、发廊店主。 
       然而，只有和尚做着自己还算本分的事情，其他人都偏离了该在的轨道：公务员顾忙着排练却不务正事，发廊店主是非法经营。
       人们在各自职业谋生的过程中发生了异化，不再坚守本分，也在丢失信仰。



     和尚第二次去县城，还是和屠夫商量对策，并惦记着屠夫妹妹的相片。他决定向大师兄求助还自认为有戏，并且扛着窗框去找了文物办，希望得到支持。和尚既想向他人求助也还希望自己能努力保住生计、保住信仰。这里，旺火的镜头再次出现，此时已经基座已经成型，旺火快要完成，和尚的佛像似乎也有了希望，但他的异化也开始了。
      师兄劝和尚到自己庙里入股，放弃村里的旧庙，但和尚还是坚持：“村里都是杀羊的，一定要有一座庙”。他还坚持着自己的信仰，实在不易。他化缘筹款被警察逮住，却遇到了几个妓女要为她捐钱；他帮小伙子骗女朋友，之后又摆摊算命，却被流氓毒打。 
       这里又出现了几个职业或者说人物：二师兄、警察、妓女、算命“瞎子”、流氓。 
       二师兄，这个和尚为了生计或者说为了钱财而背弃信仰，完全异化了，他不再是“和尚”；
       警察，这里的警察不完全是正义的代表，对于和尚的逮捕是出于个人的利益追求，也是异化的形象；
       妓女，为了生计不惜出卖肉体，更是公认的异化的代表；
       算命“瞎子”，以欺骗他人谋生，是缺乏信仰的象征；
       流氓，为害一方，侵害他人，异化分子对社会有着极大的破坏。
       这些形象和我们此时坚持信仰的和尚形成了鲜明的对比。



      然而，和尚为了化缘，对老太太说了瞎话，对警察也不说实话，摆摊算命时作为出家人说了诳语，破了戒律。和尚的谋生本领越来越强，而他的信仰也在逐渐丢失，他异化的内在动力愈发强烈。
       这里又出现了两处旺火的镜头：
       一处是在和尚准备好功德簿开始化缘前，搭了一般的旺火，和尚的佛像见到希望了；
      另一处是和尚算命生意结束时，旺火已经搭起了，和尚在点钱，貌似他的佛像到手了。
      旺火燃到最高时，人们对生活的盼望也达到了最高，不过异化也到了极点，只差最后的点燃促化了。


      和尚被小流氓们抢劫之后，无处可去。夜晚，人们点燃了广场上的旺火，火光冲天，热闹非凡，人们对于生活改善的企盼对于物质生活的追求此时达到了最热烈。而和尚一脸失意，不知他心中做何感想。我可以肯定的是，此时他已经丢掉了自己的信仰，完成了异化，被俗世同化了。  
     第二天，和尚在回村的路上，被一个司机拉走给人看病，这时的和尚学会了骗人，最终骗到了重铸佛像的三千块钱，从那户人家临走时和尚脸上的表情告诉我们他已经不是个出家人了，信仰就这样消失了，重塑的佛像也没有了意义。
       佛像重塑好了，和尚为佛像开光，他一脸喜气，因为他获得了新的谋生手段，懂得了要把寺庙发展好，而这时却被告知庙要被拆掉。片尾大喇叭里的阿弥陀佛声中，镜头投降了一望无垠的黄土地。和尚要面临新的求生危机了，然而此时他不恐慌了，学会了世俗的种种手段，但信仰却在诵佛声中渐行渐远了。   



       影片中的关键符号：羊、黄土、和尚、佛像、旺火  
      羊：芸芸众生，把芸芸众生比作羊羔有几分基督教的气息，在这部以和尚为主角的片子里或许有几分滑稽，然而我的这种感觉非常强烈。羊不停出现在镜头中，在村子里人们的鞭子下戏台上屠刀下，在片头在片尾，他们安静，静静接受安排好的一切。       
      黄土地：或许不是导演特意的安排，但在我看来，黄土地代表着我们的生命之源，代表我们每个人切切实实所处的环境，生存的条件。       
       和尚：找寻出路，谋求生计得的同时希望保住自己信仰的那一群人。
       佛像：信仰。佛教认为人生于世，本无痛苦，因为痴嗔贪恋之气才陷入泥沼，而佛教就是要渡人脱离苦海。这是信仰，然而现在各种信仰正如坍塌的佛像一样在不断崩坏，而重塑的过程是艰难，而且重塑后也是变味的。
        旺火：煤炭是山西人民的命根子，而旺火是晋北地区由精煤搭成的宝塔形状，人们于除夕元宵点燃，祈求生活幸福，越过越红火。   

      影片中的几个细节： 大喇叭、鞋子、自行车、窗框、歌词。 
      大喇叭：传播消息的信号，片头出现，片尾也出现。前边是引出和尚出行的消息，要踏上保护信仰的路。而片尾是送走了和尚的信仰，送他走向一条新的道路。
       鞋子：和尚的鞋子一开始缝缝补补，最后却在被小流氓抢劫，重塑佛像经费尚无着落的情况下买了一双皮靴，说明了和尚的异化的完成，选择了一条新路，丢弃了信仰。
      自行车：和尚行路的工具，也是坚持信仰谋生的一个工具，每次进城回来都要屠夫修理半天，如果可能最后会换成大师兄那样的摩托车。和尚的信仰不断变化的象征。
      窗框：从一开始的明清古物到片尾的民国物件，我认为是表明了价值观的改变。       歌词：和尚送妓女之一回去，迪厅里放的歌曲迪克牛仔的《有多少爱可以重来》，字幕标出了一句歌词“命运如此安排总叫人无奈，这些年过得不好不坏。”大概也道出了生活的不易吧。
       所以，我认为影片想传达的是：人生于世不容易，或说人生如此艰难。特别是在现在的中国，体制转变，人们从事着各宗各样的营生，只是为了能活下去，而人们的价值观也在这个过程中发生着转变，从传统的重道德有信仰异化到了现在的唯利是图信仰缺失，是对现实生活的一个写照，表达了人们对生活现实的不满，和对信仰去向的困惑。
       导演运用了过多的符号特别是有地域特点的符号，这是其艺术构思，但也容易产生让观众难以理解的情况。而看现在宁浩导演的作品，就较少这样的情况了，或许这也是导演回归现实的一个表现吧？



</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>恒源祥</作者>
<标题>《香火》看宁浩，永远的社会观察者</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-29 11:59:32</时间>
<影评>

在山西学了几年电影，听到的永远是贾樟柯，宁浩一直被忽略。有好友是宁浩的高中校友，他经常打趣说宁浩当年读着读着被退学，高中现在邀请他他不回去的经历，对比贾樟柯的如日中天，平遥电影节如火如荼，艺术院线版权火爆，政协委员身份加持，反观宁浩《疯狂的外星人》对赌失败，也鲜有在国际电影节斩获大奖，就像《香火》老是拿来和《小武》做对比，而《小武》鲜有对比《香火》一样，宁浩又一次被忽视了。
私认为《香火》比《小武》强的不是一点半点，贾樟柯在我心中就是那个年代的毕赣，才华尚有但更会营销，宁浩的小聪明全铺在了片中，片外的他只是一个他片中的和尚一样正常中国人，被时代的命运所左右，在大环境的染缸中个人得以不断进步。
他太会观察了，他的视野是拍给国人看的，他的小聪明在片中凝成一种中国人独有的“生存哲学”，就像后来的我极喜欢《疯狂的外星人》一样，已经演变成了一种自成一派的大智慧。
很多人看宁浩只能看到多线叙事，其实不尽然，宁浩最深层次的东西都是小人物求生存，每个小人物都是那么的卑微，他只是想活的更好而已，大环境永远是他片中人物一个又一个的阻碍，诸如此片对阿巴斯、疯狂系列对盖里奇的模仿只是用了个壳而已，大家都能看到表面技术层面的更新，摄制理念方面的突破，却鲜有评论研究宁浩摄影机前的人物，因为都太立体，真实的就像隔壁邻居或是楼下小李一样，他们在生活，他们真实存在于那片光影世界中。
而《小武》中的人物乍看很真实，却总有距离感。贾樟柯塑造的人物早已走向极端，他们边缘化，边缘到连国人都能感受到陌生，我能理解《天注定》为什么会召来骂声，因为这边缘化到不是中国，中国人连法庭都怕去的怕惹麻烦，怎么会让手沾满鲜血去抗争呢？
《小武》里面的扒手，小混混，妓女每一个人物都很边缘，总结起来的社会已经和现实脱钩了，它代表不了中国群像，任何社会都不可能由边缘化群体组成，中国人还是更多犬儒主义，而这点《香火》察觉到，表现得淋漓尽致，和尚报了个三千，那户人家你看看我我看看你，为什么不会拒绝呢？怕惹更大的麻烦上身罢了。这样的刻画下，你真能看到隔壁老王，楼下小李，因为他们存在于你的生活中。
我爱宁浩，《疯狂的外星人》中的那一句“虽远必诛”的意味深长，他是真正懂中国，真正在拍中国，真正在反思民族性的。《无人区》的那片土地上，没人听《Go West》，他们都在求生存而已，就像我爱今村昌平一样，宁浩摄影机下的小人物对的精准而有趣，和尚在进宗教科前碰倒的红旗，会由他自己扶起来，历史是个轮回，为什么会有轮回，其实已经被宁浩拍出来了，我很感动。

</影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>这部4万块拍的国产处女作，让我看到了最魔幻的中国</标题><作者评分 />
<时间>2020-05-14 12:52:27</时间>
<影评>

由于电影院迟迟不开业，相信大家都陷入了不同程度的片荒。
没有新片上映的日子里，看看经典老片也是个不错的选择。
今天，就给大家推荐一部堪称大胆和赤裸的国产老片。
虽然未能公映，但它却是部一鸣惊人的处女作——

香火
导演：宁浩
编剧：宁浩
主演:李强
上映日期:2003
片长: 97分钟

光是从海报，你就能感受到此片的简陋。
这是中国最“坏”导演宁浩在北电的毕业作品，也是他拍摄的首部长片电影。
由于谈好的投资出问题，宁浩只能自掏腰包来完成此片的拍摄。
最终，此片拍摄费用只花了不到4万元，却一举拿下多项大奖：
第四届东京银座影展“最佳影片奖”、香港国际电影节亚洲单元金奖，并被香港艺术中心评为2004年最佳电影。 

这部好评无数的小成本电影，讲述了一个魔幻现实的故事。
在山西的某小山村里，村民都以杀羊维生。
唯有一个人例外——独自住在一间破庙里的和尚。 

和尚没有亲人，也没有一技之长，生活过得很拮据。
吃的，是成箱的廉价泡面；穿的，是破了洞的布鞋。
他唯一的收入来源，就是其他人供奉庙里佛像的香火钱。 

这是一个有着上百年历史的小庙，年久失修，佛像也破败不堪。
某天，佛像竟然意外地倒塌了，泥塑的身体碎了一地。
和尚满心忧虑，因为这意味着他的香火钱也将从此断绝。
为了修葺佛像、维持生计，和尚蹬着借来的自行车骑到了城里。 



城里有专门管理宗教的的宗教科，和尚找到科长，想让其帮忙筹款。
科长以“政策不支持”为理由，婉拒了和尚的请求，并把他推给了隔壁的文物科。
和尚又找到文物科负责人，说明了自己的困境。
没想到，文物科的科长不但拒绝，还建议和尚把庙里的老窗框卖掉另谋出路。 



接连遭拒的和尚，只能转而求助亲友。
遗憾的是，他身边的亲友也并不能提供实质性的帮助——
表哥劝他还俗，和自己一起经营理发店；师兄劝他放弃旧庙，“入股”新的寺庙。
这些建议与帮助，都和和尚的初衷背道而驰：
他仍然执着于自己的信仰与坚持，想要把小庙重新搭建起来。 



四处求助无门，和尚只能自食其力。
他找了个碗，买了个本子当“功德簿”，开始挨家挨户地沿街化缘。
经过一天的奔波，好不容易靠化缘赚了一千多块钱。
万万没想到，他却被当做骗子被送到了派出所里。 

阖家团圆的春节里，派出所的氛围显得异常严肃。
与和尚关在一起的，是几个在“发廊”工作的站街女。
昏暗逼仄的小屋里，堆放着裸露的人形模特，电视上循环播放着性病危害的宣传片。
站街女与和尚，两个看似毫不相干的群体，此时却经历着相同的命运。
这一幕在片中显得相当魔幻。 

不同于此前那些互相推诿的达官显贵，这几个站街女表现得十分热心。
她们相信“因果报应”，并且同情和尚的遭遇，于是决定一起筹钱为他修葺寺庙。
和尚虽有一丝犹豫，但还是拒绝了这份帮助。
但他的信念与坚守，已经在不经意间一点点瓦解。 



由于化缘的钱被罚款，和尚又回到了身无分文的状态。
他走出派出所，看到街边摆摊算命的“瞎子”，想到了新的办法——
利用出家人的身份，为大家“指点迷津”，并以此牟利。
他知道这是骗人的行为吗？当然。
但为了活下去，他不得不出此下策。

在经历改革巨变的时代里，对前程和未来感到迷茫的人，占据了社会的绝大多数。
短短一下午的时间，和尚就靠“算命”赚了不少钱。
正当他满心欢喜地准备回去时，却又遭遇了意外——
一群小混混以收“保护费”为理由，抢走了和尚的钱，还把他打了一顿。 

白忙活一天，却只换来一身的伤痕。
和尚在夜晚拥挤的人潮里，看着燃烧的旺火，陷入了沉思。 

第二天一早，和尚用身上仅剩的钱，买了一双皮鞋。
他决定打道回府，重回那个前路未卜的小庙。
回程路上，和尚偶遇了一个村民，并听说了一件怪事——
城里有一户人家，女主人生病卧床好几年了，家里人怀疑她是中邪。
看见和尚，村民就像看到了救星，并极力引荐他去给女主人“驱邪”。 

原本心灰意冷的和尚，仿佛看见了最后一丝希望。
他来到这家人的住处，在简单的攀谈之后，做出了一件匪夷所思的事情：
一个在街边买来的佛像摆件，被和尚说成是五台山求来的灵物。
最终，他以三千元的巨资，将这个十几块的东西成功卖出。 

从坚持心中信念，到欺骗无知群众，我们见证了一个和尚的堕落史。
在这三千块的帮助下，和尚终于如愿修葺寺庙，也修好了佛像。
但是，他寒酸窘迫的命运，真的会因此改变吗？
最后的结局，在此就不剧透了。
相信每个看过的人，都会留下一声叹息。

拍摄于十多年前的《香火》，至今仍然是国产小成本佳作的典范。
当时的剧组非常穷困，这体现在拍摄的方方面面。
首先是主创，整个剧组就8个人，且工作人员也要客串群演的角色。
剧中没有专业演员，主要演员都来自宁浩的中专同学。
为了最大程度地省钱，宁浩每天都要等停车场的人下班了再开车回家，因为这样能省几块钱的停车费。
也正因钱少人少，《香火》拍摄期间没有留下一张剧照，这成为了此片最大的遗憾。 

创作《香火》的剧本时，宁浩还在北电摄影专业念书。
片中和尚这个人物的原型，来源于其真实的经历。
1993年，宁浩还在山西电影学校就读，他的同学有一个僧人朋友。
彼时，这个僧人朋友遇到了难题——他找不到可以挂单的寺庙了。
于是宁浩和同学留他在宿舍住了一段时间，几个人一起同吃同住。
期间，僧人还去公园替人“算卦”，并用赚来的钱请大家吃饭。
这段特别的经历，为这个剧本的诞生奠定了基础。

在电影中，宁浩借和尚这个角色，展现了一个人信仰丢失的全过程。
片中有不少充满隐喻的细节——
第一个细节，是隐藏的时代信息。
片中有不少暗示，比如派出所桌上的报纸，以及文物科门口的诗朗诵等等。
在时代浪潮的席卷下，传统与新潮在现代化进程中相互碰撞，改变了人们的生活，也动摇了人们的思想。
这是以和尚为代表的人群，信仰发生变化产生的背景。 



第二个细节，是和尚的鞋子。
电影前半部分，和尚的鞋子始终破破烂烂。
哪怕被其他村民取笑，哪怕穿得并不舒服，他也坚持补好破洞继续穿。 

但到了电影后半部分，当四处求助的他，经历现实的种种失望之后。
他掏光身上所有的钱，买了一双崭新的皮鞋。
鞋的变化，说明他选择了一条新路，这是他发生变化的转折点。
由此，和尚被世俗的异化完成，他终于丢弃了曾经坚守的信念。 

第三个细节，也是电影的片名——“火”。
片中多次出现火的形象，这其实是对和尚心中信仰的隐喻。
第一次是电影开始时，和尚庙里的香火。
此时，虽然和尚生活拮据，寺庙又小又旧。
但他仍然坚持为佛像供奉香火，心中的信仰无比虔诚。

第二次是在和尚决定化缘之前，城市路边堆砌的柴火。
此时的和尚虽然求助无门，但仍然决定走正道求财，坚守自己的信仰。 

第三次是在和尚被抢劫、被打之后，街上燃起的旺火。
生旺火是部分北方地区，在春节期间的习俗。
旺火燃烧殆尽，只留下巨大的废墟，这暗示了和尚原有信仰的彻底崩塌。 



这些隐藏的细节，将和尚异化、信仰丢失过程，一点点展现在观众面前。
对于这样的创作主题，宁浩本人也说道：
“在我们中国人今天的语境之下，信仰一直在跟生存现实斗争着。其实，跟现实比较起来，它是特别脆弱无力的东西。”
的确，我们每个人都是这个和尚，
在这个急剧变化、充满诱惑的时代里，都有可能面临寺庙满目疮痍的考验。
但是，修补寺庙有千百次机会，以及千万种方法。
可当信仰的香火熄灭，就再也燃不起来。 

 *本文作者：张不才 



</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MoMo时光i</作者>
<标题>都是一样</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-21 16:25:05</时间>
<影评>
        影片里有句很有意思的话，在派出所里，那几个妓女要资助修佛像，和尚不同意。


妓女甲说：你快别了，你那个钱能修佛像？

妓女乙回答：大家凑凑不就能修了？

妓女甲说：你咋就不明白呢？


不是不够，是不能。政府不出钱，妓女给出钱；干净钱被没收，不干净的钱不能用。小和尚坚持着自己最后一份对佛的信念，终于被逼上梁山。


你改变不了社会，就只有被社会改变你。和尚站在被拆的庙前，我们站在被拆的理想前。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Polynesian</作者>
<标题>生存还是信仰？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-25 01:05:49</时间>
<影评>
        MISS张给我们看了这部片子。


是宁浩在北电的导演毕业作品。看完后甚是喜欢。宁浩真是近年来少数争气的年轻导演。


上星期的影评我写的是《1.0版的宁浩》。这相对于后面的《石头》，在宁式喜剧上来说，的确是1.0。但故事本身的现实意义，也许甚至大过《石头》。


眼光很奇特。一个山西贫穷小村南小寨。一个村里唯一的和尚，守着破败的小庙宇。想尽各种办法想要重修不小心被他砸碎的佛像。有些魏敏芝式的过程。但最后想尽一切善的恶的方法终于修成的佛像，最终被告知，村里要开路。庙要被拆。黑色幽默的结尾。


这个主题如果说大，可以很深刻的开掘下去。1989年美国的汉学家比尔波特对中国现存的佛教道教隐士进行了探寻。在《空谷幽兰》中也对电影中所表现的类似问题进行了关注。信仰的逐渐消失，金钱物欲关系的社会，和尚这个特殊的群体，如果生产面临威胁，在宗教和吃饭上，会如何选择？


片中的和尚，很有意思。修佛像的目的从一开始就赤裸裸的告诉你：这是为了吃饭，是为了生活，是为了更多的香火。可是香火毕竟是香火，尽管都是吃饭钱，我们叫做工资，用在和尚身上是香火。因为信仰。不能不说，这个年轻的小和尚，他并不虔诚：他也会对村里好看的女孩儿有些许动心；他也会为了要钱最后搞起了功德簿算起了命测起了风水，他甚至也抽烟。这个香火之路不是那么的纯洁高尚。但他依然是有信仰之人：他潜意识认为南小寨的村民都是杀羊的，需要一座积德的庙宇而不愿离去或还俗；他对色依然是保持戒心；对遇到的妓女，尽管排斥，但最终依然产生同情之心。这是一个真性情的当代和尚。恪守禁戒，倒不如向善之心来的叫人喜欢。


化缘未遂被警察拘于小房间的一幕是最富戏剧性的。三个妓女与他同禁一室。进门扑面的是字正腔圆的性病防治知识。极端的矛盾冲突。但宁浩处理的是非常冷幽默的。相当的宁浩。那些恶俗的现实情节，被拿来作为背景。让人忍俊不禁，却又有些心酸。给予小人物的最多还是悲悯。意大利新现实主义的影子。很容易的想起《石头》。一个小妓女那一声“还有署名权呢”与石头中小盗贼的“牌砸！班尼路！”，电视机里打击黄赌毒的录像带声音，与石头中结尾玉石发布会上的“有一个石头会唱歌”，还有一帮妇女粉墨登场的“千手观音”，是如此的承上启下。也许此一幕也是剧中最不真实的，但这种不真实，也许也是导演的故意为之。


我看完后想起去年去峨眉山及乐山的旅行。山上的寺庙，香火旺盛。庙里最好的生意是卖莲花灯。有姻缘灯，健康灯，学业灯事业灯。种类繁多。无数游人去买个三盏五盏，好像也不是那么便宜，但终归是难得的旅游，信总比不信好，图个吉利。于是庙前的莲花池堆的满满当当，不断有人去捞熄灭的莲花灯清理。又或是给游人自己买的佛像开光。五十元一人，分批进入。和尚念段经文，瓶子里撒些水，算是开了光。络绎不绝的人排队。


我记得其中一个和尚，带着眼镜，不算瘦，一边跟游人解释怎样写祈福的纸条（说要把字写大一点不然他师傅老花看不清），一边收钱，可手里拿的，是一本经书。在看。


亦是好的，其实信仰与金钱，未必不能平衡。


</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>青萍剑侠</作者>
<标题>宁浩是一个被低估的编剧——《香火》简评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-12 23:15:04</时间>
<影评>
        前几天出门买菜摔坏了腿，躺在床上结结实实地休息了两天，加上哥伦布日长周末，闲来无事看了几天的喜剧，把之前宁财神的《武林外传》《龙门镖局》还有宁浩《香火》温习了一遍。


我一直都是非常喜欢宁浩的，也一直觉得他被低估了，他的作品都给了我很多的惊喜，两年前看过他最早的一部小成本电影《香火》，当时不以为意，昨晚重新来看，突然领悟到了宁浩作品让我喜爱的真正原因。


《香火》的故事很简单，讲得是一个偏远小庙里佛像塌了，庙里的和尚四处筹款修缮佛像，找文化部门被拒，化缘筹款被没收，直到最后开始招摇撞骗，好不容易凑齐了修佛像的三千块，却被告知小庙正建在了要修建的公路的路基上，很快就要被拆除了。


看完片之后，又撸了一遍豆瓣上的评论，评论的关键词无外乎信仰缺失，人性之恶，体制问题等等等等，宁浩在片尾鸣谢了“贾章柯”，也被广大观影者拿出来比较，无不叹息宁浩后来的电影画风跑偏。


可是《香火》讲的真的只是一个带着社会问题的故事吗？如果把整个故事简化一下，可以看出来，这个故事的意涵比我们想得要深刻的多。追溯到一开始，整个故事的起因是小和尚在隆冬时节鞋子破了，于是把垫佛像的布抽了出来补鞋子，导致佛像倒塌，而故事的结尾是，小和尚好不容易修好了佛像，却被告知庙就要被拆了。小和尚要补鞋子是因为隆冬寒冷，是温饱体肤之欲使然，从头至尾因这一欲望引发的“修佛像”这一心愿始终无法达成，所以这个故事再简化一些，其实是一个始于欲望而终于求不得的故事。


是不是似曾相识？然而，故事的内核在影片当中早已被明确地点出了，那就是“佛眼看世界”。


小和尚要修佛像实际上也很难讲是因为信仰。他修佛的动机在影片中被强调了好多次——村里人人杀羊，得有庙，庙里得有佛像，佛像没了，庙就没了，和尚也做不了了。那佛像年后再修行不行？不行，因为这样一来过年的香火钱就没有了。


那修佛像的本质到底是什么呢？对于村民来说，是希望能减轻杀生的罪愆，合理化自己求生的欲望；对于和尚来说，佛像是寺庙的标志，是自己吃饭的饭碗，佛像没了，等于自己要失业了，说到底，还是欲望。


宁浩在影片里不厌其烦地借和尚之口把这些信息说了好多遍，可是还是被大部分的观众忽略了。


片子里的小和尚是个有点慧根却没有佛性的人。片子里好几处都有明确的暗示，第一处是在修车匠的家里，小和尚两次修车，两次纠结于照片里看不出性别的裸体小婴儿究竟是修车匠还是他的妹妹。第二处是小和尚被关到了派出所的小黑屋里，小黑屋的电视里放着扫黄教育片，屋子里堆着裸体假模特，小和尚一脸尴尬，不知所措，然后悄悄地关掉了电视的声音。第三处是同被关在派出所的妓女要出钱给小和尚修佛像，小和尚怯怯的说：这不合适。


派出所小黑屋的戏简直神来之笔，那个同被关在小黑屋的小姐一语道破的了小和尚的本质，和尚也是人，也是男人。小和尚也一语道破了机锋，都是因果报应。


没错，在佛的眼中圣人猪狗尚且一视同仁，而小和尚却被饮食男女，肉身凡胎，虚妄幻像折磨得不知所措。


随后，全片最有佛性的一幕出现了，小和尚骑着自行车带着一个小姐回去取罚款，那一个镜头，不悲不喜，无欲无求，小和尚和那位小姐不过是芸芸众生当中两个最普通不过的生灵罢了。


宁浩的作品，无论是后期画风如何清奇的各种电影，总能让我感到某种命运的回环之感。《香火》这种也不例外，小和尚招摇撞骗筹到了修佛像的钱，最后却被告知庙要拆迁，浅了说，是中国特色体制问题，深了说，何尝不是求不得之苦？东吴弄珠客在《金瓶梅》序中说“读金瓶梅而生怜悯心者，菩萨也；生畏惧心者，君子也；生欢喜心者，小人也； 生效法心者，乃禽兽耳。”我不知宁浩是否受了这些古典小说的影响，热衷于把世间之苦寓于嬉笑怒骂，声色犬马当中。


《金刚经》的第一个故事是世尊跣足袒肩，入舍卫城乞食，众人皆见苦难，而只有世尊说，无我相无人相无寿者相。世人肉眼看到好坏善恶，美丑贫富，官吏平民，妓女和尚，而这些我们唏嘘感慨的信仰缺失，人性丑恶，社会问题在佛的眼中根本不值一提，一切的一切不过因果循环而已。


这才是佛眼看世界。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>呆呆宋</作者>
<标题>该歇了的香火</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-04-26 22:42:08</时间>
<影评>
               印象深刻的有两个场景，一个是在派出所里，和尚和小姐关在一个屋子里于塑料女模旁看卖淫的危害的教育片。一个是多次出现的，和尚骑车走在盖着雪的路上。

    这其实是这部片子之所以立足的两条腿，前者批判了现代中国式生存环境的荒诞。宗教得仰仗政府鼻息，政府公务人员吃拿卡要打白条糊弄群众，群众愚昧，生儿生女也得求菩萨，菩萨得靠一个木叉才能立着，摇摇晃晃的还摆出“有求必应”的嘘头。其实这也是日常司空见惯的事，可突然出现在电脑上，由一种别有用心的镜头讲述，于是一切都变得不正常，仿佛一下子由导演启发，我们才发现自己过得是多么的不合理，不正常。说这部电影带有一点点的批判性并不为过。可惜很悲哀的事实是，只要是直视当代中国生存环境的电影，都是批判性的。

     第二条腿，是理想主义。在这个选择多样化的时代，一个和尚孤单奔波的背影，是非常有可能让人感动得，在并无人烟且大雪覆盖的路上这画面不止一次的出现，理想主义的气息就铺面而来。他不想还俗“娶个小媳妇”，也不乐意去师兄的大庙里“抽些股份”，秉承着“和尚必须有庙”和“全村都是杀羊的不能没有个庙”信念，去找领导去化缘、去卖文物去算卦、甚至去坑人骗钱，不会的学着去做，能做的全都敢做，终于把佛像给修了起来，形象并不伟岸，甚至还很怯懦，过程不敢说荡气回肠，但也算是一波三折，不管怎样，只凭着到最后都没有改变信念，我们心里埋藏的理想主义的小火苗也被噌噌的引燃。

    高明的是这个结局，本身就挺佛教式的，执着于“和尚总该有个庙”的念头，想过很多方法，非常不容易的凑齐了修佛像的钱，转眼还得把庙拆了……总归是一个“空”字。于是批判现实的和讴歌理想的全都可以歇了。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>眸子里的碧海</作者>
<标题>信仰遇到生存，宗教遇到现实——我看《香火》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-22 13:30:23</时间>
<影评>
              费尔巴哈认为宗教是荒诞和迷惘的,是人类精神的噩梦,人奉献给上帝的越多,他留给自身的就越少。是由于人的异化才导致精神异化和宗教的产生。不是上帝创造人,而是人创造上帝,人按照自己的模样创造出一个上帝并把自己的本质属性、把人理想化的期盼赋予了上帝,然后又反过来说上帝是不依赖于人而客观存在的绝对主体,宣称是上帝按照他自己的模样创造了人,上帝、宗教这种人脑的产物反过来统治了人自身。

     在影片中，香火即使宗教延续的一种象征，因为没有香火可以说没有寺庙。也可以看成教徒生存物质必需品。和尚作为信徒是精神上的产物，但是在生活中又必须维持其最基本的物质需求。这就成为其矛盾的一面。片中的提及的几个和尚有三个：主人公，大师兄，二师兄。可以说代表了三个维度：大师兄是熙熙往往芸芸众生凡人的典型代表，有其小民的典型气质：小气、冷漠、自私、虚伪。这和国民性格有其相同之处。他利用自己的身份在这个环境中过的很不错。二师兄在片中还了俗，代表了在新的时代背景下对教徒对人们的影响，生存所需。主人公是矛盾之处，他是孤独的个体，教徒只是他的职业。“人”才是他的本性。他并没有脱离物质的层面，信教也是为了生存。所以说这部影片是说关照是“人的生存”和“生存的环境”。一是主人公为了香火钱而塑雕像。本神佛像作为客观存在的人类制造的产物，不具备任何主观上的属性。但是人们对其投入了美好“印象”。于是就有了“必须有庙，必须有像”这些表面上的“伪像”。小姐、百姓们不惜花钱买功德，买希望。导演也在片中暗示了“宗教的受害者就是那些真正虔诚的人”。例如那三千块钱。这是电影的主线部分。可以算得上是“世界中的人们看向佛。关照于人们的生存状态和精神状态。二是，导演关注了人的个体，关注了本性。例如主人公的“色戒”就是其表达之一。在派出所的小姐、公务人员的排练等等。即是宗教，就有精神。片中人们生活在现实中，但大都求一个精神安慰，所以就有各种人们想立功德碑。这是虚荣的一种表达，也是精神贫乏的一种表现。三是本片的升华和深化部分，这也是成为佳片的主要原因。那就是”佛眼看世界”。主人公的一方面是僧人（他蛮虔诚的，但我认为他的虔诚是因为他精神的贫乏而虔诚，而不是在精神上与佛教想通），另一方面又为物质所迫。反应了两个层面：一是主人公通过“塑像”的遭遇认识认清了这个世界，这个环境。他的遭遇即使他的经验，使他产生了迷茫。在广场上那熊熊大火是其“涅槃”的表现。作为僧人，如果社会化、体制化就会格格不入，产生矛盾。作为环境中的人，就与精神上的宗教产生冲突。这也是剧中的张力所在，也主题所在。第二个层面是“佛眼看世界”。这其中又有三个层面：一是作为僧人的主人公认识这个世界和环境。他学会了适应和妥协，偏离了“信仰”，这是环境教给他的。第二个就是观众的认识。观众在观看的时候也在“看世界”。巴赞说过“电影是现实的渐近线”。他提出的长镜头理论，也深深影响了现实主义题材电影的产生。本片大量长镜头的出现，给观众一种现实的真实感。有一种“写实的震撼”。三是电影中反应了人间的种种现象，可以说是“苦难的反应”。我们需要真正的“佛”来“关照”世界。

    片中还有对体制的批判，我认为体制也是人们组成，也是表现人的一种，就不展开多谈。导演在影片中已经关注到了很多方面：生存、环境、信仰、精神等等。就其深刻性来说，已经足够。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿蚁</作者>
<标题>终是一场空</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-12 11:30:10</时间>
<影评>
              我看电影都很理想主义，比如到那个男的塞给他一百块钱求他说好话骗骗他女朋友的时候，我非常希望他能在犹豫之后把钱还给那个男的，但还是能帮他说好话，虽然这种行为也算是成人之美，但毕竟是拿了别人钱，总觉得从道义上讲很不对劲；还比如，最后佛像落成他开光的时候有人在庙门外搞测量的时候，我以为是政府终于发现这座百年破庙有一定的保护价值，小和尚这么长久的坚持总算有了回报，从此以后再不为他和庙的命运奔波。

       可是事实不是这样，这就是宁浩的高明之处，他就是讲一个小人物，一个被社会逼迫的快没有饭吃的小和尚，他只认一个死理，他当惯了和尚，他不会还俗娶媳妇，更不会扔下自己的破庙去大师兄那个好庙里过好日子。于是他拿了别人的钱，帮别人说善意的谎言；最后小和尚站在那堵写着大大的“拆”字的黄土墙前，呆呆的痴痴的，我想那时他一定想到底是因果报应还是四大皆空？

      一个小人物的一件小事却控诉了一个社会的各个角落里的诟病。尽管有人说这个小和尚用了一些卑劣的手段，似乎在说主角是个相对不够正面的人物，但我还是习惯用正面的角度去看待这个主人公。小和尚本是单纯的，他的目的单纯而明确，修庙修佛像收香火钱让自己活下去。可能这是和尚的一个传统观念，至少他在坚持一种生存下去的信仰。他以为政府会帮他修，谁知道政府的人敷衍打发了他。在政府大院有一些细节与小和尚的境况形成了鲜明的对比，讽刺意味极浓。他们搞文艺节目，朗诵的内容都是赞美“一切都是那么的新，那么的净，把所有的垃圾都留到昨天，共同迎接一个崭新的未来”还有那个小安，看似要拿吉他给《杜十娘》伴奏，让人不禁失笑。打牌休闲，收礼修教堂……这都是对社会风气官员习气的揭露和控诉。还有在派出所的那段，派出所的人出于对“人民负责”推断他是骗子，其实应该是觊觎他化缘的钱吧，他们放走了人没收了钱，他们抓来了妓女象征性的关押了一下，最终还是要收罚款。而妓女们的窃窃私语却在那个时候比那些表面正义实则龌龊的收罚款人员更具人情味。

       在别人都沉浸在喜洋洋的过年气氛之时，小和尚连这以后的吃饭生存都成了问题。多次碰壁，短短的几十分钟描写，这个人物要活下去，要坚持自己的生存理想，必须转变，他于是被迫异化。化缘、算命、骗人。他终于筹到了修佛像的钱，庙虽小，我是主，小和尚认真的做着开光仪式，我想那时的他才找到了真正的自己，找到了自己存在的真正意义。

    

    
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>