<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>监守自盗 Inside Job</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p872094092.jpg</封面>
<导演>查尔斯·弗格森</导演>
<演员>马特·达蒙 / Gylfi Zoega / Andri Snær Magnason / Sigridur Benediktsdottir / 保罗·沃尔克 / 多米尼克·斯特劳斯·卡恩 / George Soros / 巴尼·弗兰克 / David McCormick / Scott Talbott / 拉加德 / Eliot Spitzer / 本·伯南克 / 乔治·W· 布什 / Timothy Geithner / 艾伦·格林斯潘 / 巴拉克·奥巴马 / Henry Waxman / 安·克莉</演员>
<简介>2008年，全球金融海啸，多国陷入金融危机，损失高达20万亿美元，数以百万计人加入失业大军，甚至丧失家园……本片通过详尽的资料搜集，追访全球金融业界猛人、政客、财经记者，披露金融大鳄的崛兴之路，公开业内和学界贪污腐败的政策背后的惊人真相。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-06 23:22:15</时间>
<影评>

http://movie.douban.com/review/4506888/?start=100#comments


这部电影很牛X。牛X的地方第一点是思路很清晰，虽然各位编导明显是选定了边站定了位，只是“论述自己的观点”的干活，但是人物采访数据分析，从华尔街，到政府，到经济学家，时不时地用胳膊肘捅观众一下，不太明显不是很故意，但效果毕竟是达到了。牛X的第二点是出场人物都很大牌，涉及美国高级行政人员，顶级银行家，金融分析师，大学教授，甚至新加坡，中国，法国的政府官员等等。从记录片，甚至可以说从discovery的角度，这都是一部很好的电影。对于有意研究金融的同学，有意研究危机的同学，有意研究金融危机的同学，甚至只是有意想要投资股市投资房产以抵抗通膨的同学，这都是一部深入浅出，信息丰富，分析明晰，概念清楚的资料/教学片。


说起美国这个国家，是个很神奇的国度，被很多人向往着，我则从来觉得“还好”，大约在经济发展之类的问题上我是个很保守又不思进取的人吧。但是常常有同学在我一番保守又不思进取的发言后面评论说“你看看人家美国”，言下之意美国是个绝好的榜样，只要我们在各方面照足美国那样做，十年之后不说赶英超美吧，把美国学到八九成像还是不成问题的。当然在这些同学的美好想像中，一旦我们变成美国的完整山寨版，他们必然不会是那些在底层社区挣扎温饱的 losers，统统都是在高级住宅区里牵着名贵小狗听着ipod享受阳光绿萌新鲜空气的成功人士。


暂且不去讨论谁在这些同学当中的脑海中扮演着那些loser的角色，但是这些同学美好的野望活生生的解释了一句话——greedy is good！当年《华尔街》当中的名台词鼓励无数美国的，中国的，法国的，日本的，天知道还有哪些国家的既不保守又很思进取的青年们学习金融经济最后投身于 “投资”行业，朝着“美国梦”或者“美国那样的梦”一步步迈进着。


我第一次见Luc的时候，他指着我的cv问“你有管理学的文凭为什么最后没有选择经管方面的工作”——这是多么的显而易见啊！我们做it业的民工而已，每天靠着点脑力赚血汗钱，怎么比得上经管行业，左手钱来右手钱去，转眼间兴许就发达了，你看看华尔街那些泡名模开名车住豪宅的。况且我是女生，编程神马的，跟一群穿老头衫夹脚拖鞋的宅男关在一个办公室里，连穿个名牌化个时髦妆容卖弄青春资本的机会都没有，划不来啊很划不来。因为太显而易见了，我都不晓得怎么回答这个问题。


once upon a time，我只身去远方旅行，家长拜托当地的友人照顾一下。友人很负责地百忙之中抽空领我四下游玩。当然生意人么，时间就是金钱，所以游玩间隙得到机会还是要百忙一下。于是在经过市中心的时候我们顺便进入当地最大的医院，直接找到该医院最牛X科系的主任。友人与主任一旁切切私语。我虽未成年，却不 innocent，诸如什么美国还没有通过临床检验期的抗xx病特效药，成本价多少，进价多少，开方价多少，给医生的回扣多少，等等等等，即使不是故意偷听也知道一二，自然晓得他们在聊什么。待友人谈毕了事情，主任送我们出来，拍着我的肩说“好好念书，只要你能进医学院，毕业了进xx医院肯定没问题”云云。只见候诊室里坐着千里迢迢不知从哪个乡下赶来看病的黑瘦农民，主楼门外停着医生们闪闪发亮的bmw。


后来我没进医学院，却报名了经管的双学位。我想知道，为什么有些人劳碌一生背朝天脚踏地提供人类最基本最需要的东西，末了搭上一生的积蓄却连一盒药都买不起，而有些人仗着好运或者好命就能在几个小时一桌饭上挥霍掉别人一年的生活费。虽然毕业之后我选择当民工——大部分时间跟代码纠缠是很痛苦的但在某些时候还会觉得“至少我是个创造者，一个小小的程序至少能改变一些人的生活”，不过这段过程还是挺有用的——至少想起来了自己还会记个账，也不至于被什么投资顾问坑骗。知识这个时候不仅是力量，也是金钱，我总觉得金融学之类的课程，在一个真正有道德的国家是应该免费的开放给所有国民，上山下乡，像大选宣传候选人那样硬塞也要塞给每个公民人的。


但是现实世界的国家，全都分成既得利益者和未得利益者。既得利益者制定掌握控制了游戏规则，以防止自己的利益被未得利益者窃取，未得利益者削尖了脑袋钻营这些游戏规则以求谋取别人的利益，而一旦他们得到了利益，他们就变成新的规则守护者。变的只是玩游戏双方的关系，游戏的规则从来未曾改变过。 greedy是人类的天性，人人都以为“只要我这样这样，那样那样，我也就可以变得和xxx一样一样”。于是掌握了规则的人，都不希望别人窥探到规则当中的奥秘，更不希望有人来打破这个规则。直到这个游戏崩坏为止，所以金融学校永远是最贵的学校。


问题是，永远没机会成为得利者的人问——什么会时候崩坏？既得利或者有可能得利者问——如果我们不想它崩坏，想继续这样玩下去，有没有阻止的办法？


进入二十一世纪后，几次金融危机好像大震前警告，预示着一场以美国这个掌握了全球最多资源的金融帝国为核心的大灾难的到来，于是所有处在这个金融圈里，利益间有瓜葛的都开始自危，都开始思考。这部电影应该跟Cleveland vs. Wall Street一起看，看两种文化两种经济制度两种社会体系——自我设定角色为“有可能得利者”和“永远没机会得利者”——的思考后结果。


本片以社会主义式的经济制度被破坏的结果入手，片中采访的几位国外官员，其中有象征着第三方崛起力量的中国，亚洲四小龙的新加坡，而充当欧洲发言人的并非好朋友英国，而是其历任（不包括现任）总统都被美国指为“对美国不友好，喜欢共产党”的法国的财政部长。这三个国家的发展路线，社会制度，司法体系各有不同，透露出本片编导对于国家干预经济，结束美国人向来标榜的“绝对自由市场”，这个路线的倾向性。


而另一厢边，在面对美国的钱力时，法国人恰恰也在想着改变自七八十年代开始搞起来的国家社会主义形式。


在这场追逐钱的游戏中，根据能量守恒，永远只能是一部分人压榨另一部分人的结果，每个个体所在乎的只是自己究竟处在被压榨一方还是压榨者一方。美国的社会结构以中产阶级为中坚力量，银行家和政客们也都不傻，不会太伸手去压榨这个主流社会，而主流社会想的也不过就是老婆孩子热炕头，这些都有保障之余，现行的社会体制还能给他们个“一朝致富爬入上流”的美国梦发发，那些低收入户是死是活有何相干。只要这一部分人的利益没有受到威胁，只要这一部分人还乐于盯着眼前的胡萝卜前进。那么这场游戏必将以现行的规则玩下去，直到崩盘的那一天。温水煮青蛙，向来如此。


电影这个载体，当不是以娱乐的姿态，而是以这种“我要摇醒你们”的形态出现在大众面前时，其威力究竟是否能达到艺术家们所期望的力量，也只能拭目以待了。毕竟greedy is good，如果眼前就有一块肥肉，谁能禁得住诱惑不立刻咬上去呢？我们真心所希望的，也只是——这块肥肉千万不要是从自己身上割出去的才好


PS：通货膨胀，房价飞涨，两极分化，教育昂贵，政经一体，权钱交融……大家觉得此情此景此等描述熟悉吗？
      </影评>
<有用数>870</有用数>
<没用数>108</没用数>
</review>
<review>
<作者>港长㍿</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-03-06 19:31:13</时间>
<影评>

正如影片所说，影片确实请到了很多重量级的人物进行大量采访。但是，影片的剪辑将大半人所说的进行了重新组织，又删去了很多采访内容。影片就像邀请几个人谈论国际形势一样，美帝野心勃勃留了下来，不同意这种说法的人，采访内容被一删再删，留下些被主持人问话问得答不上来的情形。许多人不接受采访是明智的，这样的采访接受了只会让自己羞辱，而且无法表达出自己的观点看法。 若是本片将采访的全部内容都公开来，应该是能让人受益很多的，但是NO NO NO  文艺们怎么能拍这样的片子，文艺应该有立场，文艺应该揭露华尔街的贪婪，应该揭露华尔街控制美国政府，应该揭露那些经济自由化的学者 

谈点看法
首先还是从房地产市场谈起，对于美国房市来说，最重要的一个事件发生在大萧条时期，罗斯福政府成立房利美（Fannie Mae）作为其新政的一部分，为低收入家庭提供住房抵押贷款。也就是从这个时候开始，　美国政府通过房利美，以及后来成立的房地美间接的影响着房地产市场。威廉斯（W. E. Williams）教授曾写道：从1977年的“社区重建法案”开始，国会就开始威胁银行和其他金融机构，要他们向高风险的住房买家和企业发放更多贷款，这些贷款就称为次级贷款。这些银行和金融机构得到的甜头是，“政府资助企业”Fannie Mae和Freddie Mac将会购买这些高风险的债券。任何脑子重量超过一盎司的人都能明白，这是酿造灾难的配方，可国会却齐声否认。在房利美成立70年后，房利美和房地美成为了美国两大住房抵押贷款公司，持有全美近3100万个家庭的住房贷款，总额约为5．4万亿美元，约占美国住房抵押贷款的一半。在大萧条之后的70年，美国房地产市场除了小范围房地产价格有出现过回落，总体上房市一路高唱凯歌，没有下跌过，但反观世界上其他国家，在这一时期西欧各国都有出现过过房地产市场周期现象，都有出现过房地产市场不景气，下跌的情况；亚洲国家，日本在90年代就有出现过地产泡沫破裂，房地产市场不景气，香港更是几起几伏，调整幅度有时甚至高达30%以上，中国大陆开放三十年，也出现过地产价格大幅下挫的情况，深圳楼市跌幅超过60%，多数为九十年代初内地房产繁荣时所建，深圳地产公司司40%以下的利润不做，朱镕基抓经济后，地产泡沫就此破裂。房地产市场起起伏伏，升升降降是正常的，因为市场总是不断的寻找“均衡”，有时供不应求，有时供大于求，通过市场机制来调节供给需求，有些年房屋供给过多，房价下跌，有些年住房需求增加，房价上升，但是像美国政府这样，通过这些抵押贷款公司介入房市，要求银行和其他金融机构提供高风险的贷款，这样那些原本属于高风险的住房买家可以买房了，房贷市场也变得十分宽松。这样等于是政府通过两房间接的向房地产市场不断注入大量的资金，促成房地产市场的超级大牛市。这样的房地产市场繁荣是不可持续而且是脆弱的，假如没有利率政策的收紧，布什政府经济政策的失误，它还会因为其他原因而破裂。美国房市到了21世纪，由于长期的政府干预行为，实际上已经是积重难返。

其次再说金融衍生品市场。此次出现问题的大多出现在住房抵押贷款证券（RMBS），很大一部分来自房利美 房地美所发放的，这些证券在次贷危机前，大多得到了像标准普尔等大型评级机构的AAA评级。被认为是“安全”住房抵押证券连同其他抵押证券一起被放入一个证券组合中，形成抵押担保债券（CMO）然后这个证券组合又和其他抵押贷款（如助学贷款等）组合在一起，形成新的组合债务抵押债券CDO。CDO和CDO组合起来，又可以组合成CDO2。像AIG这样的保险公司，卷入金融危机，其主要的原因是卷入保 债务凭证（CDO） AIG从其提供的向超高级风险产品作担保中获得相对较少的一部分利润——承保的每一美元每年的收益仅0.02美分。但如果0.02美分乘以数十亿倍，就是一个非常可观的收入来源，特别是如果不需要准备金来覆盖风险的话。这些证券组合十分复杂，而计算他们的价值和风险更为困难，最初创立CDO的摩根大通团队整合模型时，既需要繁荣时期的数据也需要衰退时期的数据，但是他们却寻找不到房地产市场衰退的数据，这些数据十分重要，想要估算CDO中证券之间的相关性，及其风险，就必须依靠这些数据。如果这些证券是没有相关性的，则相对来说是安全的，如果这些证券高度相关，结果将是灾难性的。这使摩根大通团队最终止步于更大规模的交易。而另一些金融机构却认为看到了商机，积极的参与到这个交易中来，其实他们同样没有找到足够的数据，没有能够预测到潜在的风险。市场上交易者的行为并不一定对，但是市场这种机制，能够惩罚做错的这些人。正如弗里德曼所说，市场是一个不要求认错但会惩罚错失的地方。当金融市场的参与者犯错时，华尔街的交易员们对CDO等金融衍生品的估价是错误的，有毒资产的持有者必须为自己的错误判断付出代价。美国政府对有毒资产的救助，越毒的资产越能得到政府的资助，等于是做的越错的人越能得到补偿。
金融衍生品市场的错误是建立在房地产市场扭曲的基础上。如果没有房地产市场的扭曲，被打包的债券等不会变成有毒资产。剔除了这些债券，或许金融衍生品定价也会有偏差，但是不会出现如此严重的后果。我认为金融市场之后所出现的恐慌来自于政府政策的不确定性。在08年初的时候，政府救助了贝尔斯登集团，所依据是太大而不能倒闭的原则，可是太大而不能倒闭原则并没有清楚的界定什么样的金融企业是太大而不能倒闭的，什么样规模的是可以倒闭的，在拯救了美国第六大投资银行贝尔斯登后，保尔森却宣布不拯救第四大投资银行雷曼兄弟，更要命的是，美国政府并未解释为什么拯救了贝尔斯登而不拯救雷曼兄弟，这种规则上的不确定性导致金融市场的恐慌，人们并不清楚下一个会倒闭的是谁，政府会救谁或是放弃谁。或许不公布拯救方案，会让保尔森有更大的空间操作，但是这个举动给以金融市场人人自危，竭力自保。从一个侧面可以看出这件事的重要性，就是在前面提及的雷曼兄弟倒闭后，一直不大关注美国金融市场的国内媒体开始大幅报导金融危机，似乎金融危机一夜之间突然爆发的。政府干预市场一定会出问题，只是这些问题会以什么方式表现出来，或者是在什么时候表现出来。或许是长期的资源浪费，或许是金融海啸。
片中认为的金融危机的主要原因是   “监管不力”  但只要翻一翻过去  几乎所有的经济危机都有许多人归将其归因为  “监管不力”    但有一个问题是 什么才是监管得力？  胡佛总统曾经被认为是让经济过于放任自由 而导致三十年代金融危机  但罗斯巴德指出 胡佛非但不是自由主义者 而是同其继任罗斯福一样 热衷于政府对经济的管理 胡佛极其讨厌卖空 积极打击美国股市做空。后来经济危机爆发，胡佛下台，罗斯福所推行的一系列政策均为主张政府管理，但罗斯福新政成功了么？ 没有，大萧条至少持续到了二战时期。 罗斯福的新政对美国产生了一系列影响，在金融业的影响就是拆分，罗斯福将银行的投资部门分出来，禁止银行从事投资银行业务，即为鼎鼎大名的《格拉斯—斯蒂格尔法》当时JP摩根和摩根史丹利本就是这样被分开的。这项法案影响深远，投资银行确实也长时期“老老实实”做业务。有空再讲故事了。

PS 回答    房市泡沫式政府促成的 金融衍生品是扩大作用。有些人认为金融衍生品完全没有用，例如片中提到的资产证券化。假设银行贷款100万出去，然后把这个贷款拆分成100万份出售，每份一元，购买的人获得贷款所带来的收益，而银行获得流动性，如果都没有人想要银行贷款收益，怎么会有人去买？这是资产证券化的益处，有人喜好流动性，有人喜好固定收益。另一面是，购买的人要承担贷款的风险，银行如果卖出去自然是受益，但并不是所有的都能卖出去，还有贷款的收益会证券化出售高些。金融衍生品现在似乎成为众矢之的，欲处之而后快，但着手金融衍生品监管还不如着手准备金制度与太大而不能倒闭准则的改革，这样才能除去银行风险收益的不对称。
　 不是说政府救市不利 而是救市规则模糊 这么重要的规则 没有明确规模 而是由几个重要头头进行决定 让市场面临政策上的巨大不确定性 
　　高管的薪金包括两个部分 一部分工资 更重要的是奖金 奖金相当于绩效 如果今年干的好 就能得到多少 但是不能立即拿到手上 离职的时候能够拿到 当然董事会设置的这样制度确有不合理的地方 （不止金融业 其他各行的高管奖金也是如此） 因为不论公司最后如何 高管在离职的时候几乎都能拿到丰厚的奖金。 当然现在看这些高管倒闭离职后还能拿那么多钱非常不合理，但那些钱可以说是之前其在任期间未支付的薪水，只是人走了以后，把钱放进了兜里。我没有赞美这种制度,我也认为这种制度不合理，不单是金融行业，其他行业高管的薪资制度也是类似，我也认为这种薪资制度需要大幅改进。 但同时我认为，如果不是政府出资援助或是参股的企业，政府不应去制定该企业的薪资高低，薪资的制定权应是属于股东，股东才是企业的所有者 。
 投资银行不是金融危机的赢家 恰恰相反 最大的输家就是投资银行 
美国5大投资银行 
1高盛 （目前美国5大投资银行中唯一仍盈利的公司） 
2摩根士丹利 （股价下跌） 
3美林公司（已被美国银行收购） 
4雷曼兄弟公司（已破产） 
5贝尔斯登（被摩根大通收购） 
　片中所指的双方交易的就是高盛 其中SEC诉讼是因为高盛在出售那些卖的抵押证券同时，没有披露另一家客户冲基金经理约翰•保尔森 (John Paulson)正押注于这些证券将崩盘。看出其中的问题了么，两笔对立的交易，事后诸葛亮当然可以说这是不可容忍的，但是事前华尔街几乎一致看好这些产品，而且华尔街的各种对冲买卖一直是持续存在的，投资银行的接连破产贱卖也是事前没有预料到风险。高盛比其他投行所作的唯一区别在于，他买的保险更多，也就是片中AIG所卖的CDS，0.02美分保一美元，不需持有CDO，也可以购买CDS防范风险，高盛的首席风险官并不像许多公司形同虚设，而是有一定实权的。大部分人看到繁荣，少部分人看到风险，还有人既看到风险还对此进行保险。对于高盛的道德拷问可以不断进行下去，但是却很难告倒，大陆几乎所有的基金，都是做多才能盈利，证券公司在向你推销基金产品，这些基金产品要股市涨了才能盈利，而另一方面，证券公司的自营业务是可以在股指期货上做空的。这样一家证券公司卖基金给你，而它的公司自营业务又在进行做空，你就能告它欺诈了么？
   　金融高管确实有错 市场判断错误 公司风险过高 高管的薪资也不合理 甚至道德有问题(好莱坞这帮吊乱的人绝对不比这些高管性行为 吸毒好到哪去)但是 对金融高管 监管不利 高管太贪婪 确实不是主要原因 
监管从来不利 因为两个人交易 第三人监管 他怎么也不可能完全了解双方各种情况 如果他能清楚 完全能够监管者安排交易 计划体制就不会失败。 高管贪婪 高管像来贪婪 从有高管开始就是如此 而且不仅是高管 其他许许多多人也都贪婪。
      我有提到盎司么？
      GS阴谋论郎咸平也在说，我没有什么可说的

补充 剔除一些无聊抽风型留言  然后回答补充一下
很多人主要是针对高管离职后拿那么多钱意见很大  不仅是金融业 很多行业都有金色降落伞条款   我是认为这些条款是有问题的  我前面也说过一次了，这里再强调一次。
有人认为只要是金融高管就能掌握信息 驾驭一切，不是的，人是做不到能够掌握一切信息的作出完美推测的，高管也是人，高管对未来的判断也是会出错的，风险可以进行预测，但是预测结果准不准就要靠市场验证了，黑天鹅总是存在的。
可能有些人认为美国救市是将钱白送给这些金融类公司，纳税人的钱全都白送出去，但如果有查一下美国如何救市 可以发现美国政府所作大部分是进行担保 确保市场流动性 促成收购  购买优先股 等措施 美国7000亿救市并不是7000亿全都打水漂  实际上这7000亿绝大多数已经收回 实际成本只有250亿美元（这就是资本主义国家救市方式= =）
有人指出导演是原先的职业是政客  那把题目改成政客眼中的金融也可以  PS 我是对政客是普遍反感的 
我确实没有提出一个具体的金融体系修改方案 现代金融系统非常复杂 或许真要从最基本货币改革 资本金制度入手   但我总可以提出我不同意影片观点吧  如果你们有谁真的有一套新的金融体系改革方案 欢迎豆油
传统意义上的投行已经不复存在，高盛与摩根士丹利现在是处于美联储监管之下。财政部也加强了对场外衍生品的监管，采取增强透明度等措施。这样金融危机就能避免了么？ 

= =影评有回复提醒确实挺让人烦  基本都是在提醒我又被骂了 所以我不愿去看 谢谢chen帮忙解释了一些问题

</影评>
<有用数>785</有用数>
<没用数>333</没用数>
</review>
<review>
<作者>Huanhuan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-12 00:10:42</时间>
<影评>
        每次我和洋人谈政治制度，我都会问这样一个问题，“你们的中央银行为什么不受政府控制？“ 在经济已经出现过热，金融产品泡沫膨胀的时候，美联储的利率还是压得几乎没有利息——格力斯潘自己举起个牌子说，”各大银行快来抢纳税人的钱吧！“一个号称自己是民主的国家，号称一切都能受议会控制的国家，连老百姓的经济生活都不能通过政府的调控干预，来实现稳定。


Inside Job 是一部非常有同情心和责任心的电影，他没有像michael Moore 一样把美国的大门用美国文化关起来，而是放眼全球经济，冰岛，中国，新加坡——全球金融系统食物链上的各个团体，同情经济危机的受害者（冰岛整个国家，还有中国民工队伍）的同时，毫不留情的揭批华尔街中饱私囊的奸商，另外，在华盛顿和哈佛那些为华尔街瞠目的走狗，也没有逃过影片作者的批评。


看完电影以后，我才明白我一只以来的问题有多幼稚。从里根政府以来，美国的政府根本和华尔街是一家人，如同美国政府和大医药，大能源，大食品公司是一家人一样。


美国政府从财政部到美联储，收了人家钱财，放手让华尔街不断做大做空，凭借无数”金融工程师“制作出” 大规模杀伤性金融武器“ ——CDO,  Insurance Swap, 然后一小部分人坐收泡沫顶端的那几亿红利。


与此同时三千亿的财富在金融危机中消失了，全球五千万人没有了工作。这里欠下的账单，却由全球的纳税人来承担。请全球人民记住——美国的银行是烂账不还的公司，美国的政府一个支持烂账的政府。


影片非常详细的分析了整个过程中，美国政府有预谋的进行了长达三十年的经济政策松动，把应有的规章制度一点点完全去除；美国政府人头变换，但是经济面孔永远是”华尔街“。


但是拍摄影片的最终目的是警告当前形势的危机：


——因为几大金融巨头的并购和收购，华尔街当前的巨头更精简，更强大了；

——obama政府依然在这些银行巨头的掌控之下(美国的财长一直是规章制度的反对者）

——一波波华尔街的赞助继续收买美国的经济学界和学术界，出文章支持华尔街的小算盘。


喜欢”阴谋理论“的人，一定会说，我早想到了，美国一直以来都是这些精英在奴役人民。 如果这个真的成为美国人民的共识，那么马克思预言的暴力革命可能真的会在美国发生。


很遗憾，大多数在民主制度，民主洗脑下成站起来的西方人都相信议会，法院和政府选举。 所以为什么这部片子，比10部&quot;时代精神&quot;都更有实际意义。


如果有人想知道下一次经济危机是什么时候，那么请关注 IMF 首席经济学家，

—— Raghuram G. Rajan


他在2005年的报告中就已经看到了经济危机的爆发。



后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记后记


片子看过半年以后，我对自由经济制度的讨论兴趣有增无减。在今天的媒体环境下，无论是集权国家的封锁，还是民主国家的商业洗脑，选择愚昧的人总比选择求知的人多。


比如：

2011-03-05 03:01:52 phoenie

　　姑且不论影片的内容是否真实，光凭楼主看什么信什么这点就让我对你的未来感到担忧。。



选择愚昧的最简单方式就是热情的相信“不可知”的永恒存在。别人无论什么观点，你就否定，因为尽管你不知道真理，也可以随意否定别人对真理的追求。


从媒体上灌输给你的信息其实有三种——政治评判的宣传，信息娱乐交易，商业推广。 要想找到真理还真挺难。


一部电影，如果只是为了票房活着，那就是信息娱乐交易。一手出钱买票，一手给你两个小时电影看。看得不满意，不够娱乐，或者没有真理，买票的人一旦没有收益，就用SNS警告其他人不要去看，造成电影的经济损失。


一旦电影里面有像《变形记刚》GM车的宣传，电影会从GM里收商业推广的钱。电视剧虽然是纯娱乐，但是电视剧制作的费用是由插播广告的收益人那里支付的。所以还是商业推广的信息。大多数美国电视都是这样。他们不在乎你的看片感受和收益与否，国内电视剧就是典型。


有个特例： 除了BBC，ZDF, ARTE 这些欧洲的公共频道——由公民出钱订，另一部分钱来自国家的税款。国家税款当然代表政治评判的立场，所以美国人说bbc这种地方是政府洗脑，也似乎有些道理。


但是，如果政府是民选的，代表人民意志，那么BBC 这些台也就是一种纯粹的人民出钱，电视台给你信息和娱乐的简单交易——没有大金融，大食品，大药品企业赞助的广告和含蓄的商业推广信息。


很遗憾，并不是所有的信息渠道没有商业推广信息，在这样的媒体环境下获得真知，肯定是靠阅读帮忙。


看什么呢？ 《经济学人》在全世界，尤其是中国的“学术界”口碑蛮好，但是里面的东西怎么样呢？

2011年 1月22日起名为《少数人》的一篇关于“全球上层人士”的特别报道讨论了世界1%的上层人口掌握着世界43%的财产、10%的上层人口掌握了83%、而下层的50%人口只拥有全球财产的2%的经济不平等现实；各行各业为上层人士服务的知识阶层也随之大幅度的改善自己经济地位等等故事之后，留给读者一大批充满希望的评语，诸如：“能改变世界的不是血统或者财富，而是想法”；“在民主系统里，精英会为大众服务” “巨富的慈善家会主动缓和社会矛盾和不平等” 等等。


但是吸引我的是在第12页的关于”Bilderberg Group&quot; 的一段话，网上很多关于这个组织的阴谋论盛行很久。 而《经济学人》解释说，这个组织内部的全球精英举足轻重，保证他们的对话不公布，才能让成员们开诚布公的谈问题。去年的 Bilderberg Group 美国前财长，哈弗校长larry summers，德意志银行行长，壳牌总裁，西班牙总理，联合国世界食品计划负责人， 比尔盖茨等人一起讨论包括欧元能否存活下来等各类国际问题。《经济学人》的两个编辑也应邀参加，但是不能报道任何东西。


这就有点让人不爽了。 没有什么比”秘密“更能树立不平等观念的了。所谓的民主，是建立在公开讨论的基础上。 网上的阴谋理论也针锋相对的指责这小挫”国际精英“的不可一世，认为自己的想法可以掌控世界前途。 从这点看，《经济学人》是一种精英读物——认为自己身处人类的社会地位阶梯上层，可以影响世界未来的，不必向“非精英”解释，世界为什么被我们设计成这样。


很遗憾，我不相信《经济学人》的未来。我相信这部影片的思路: 每个世界公民对世界经济运作的方式的理解，充分交流才能保证世界稳定，公平，和人道。


这就是对 “经济金融教育宪章化“ 的要求——要民主国家的公民不断学习和交流这方面的信息——而不是对某种经济理论的精通或者对某个操纵股票在行的老头的笃信。


这部影片是能让人明白”阴谋论&apos;式的经济理论为什么不能打动大众，促使他们去暴动，而是应该通过已有的制度工具：法院，议会，选举，宣传正确的思路，逐步的改变大众的认识，改变现实。




</影评>
<有用数>319</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>螃蟹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-21 21:55:39</时间>
<影评>
        自从看了预告片，这部片子我等了有小半年，总算没失望。


简单的说，片子可看性很高，搜集的材料本身之丰盛（甚至可以说华丽）、剪辑之给力无需赘言，讲述中高度娱乐性的基调和预告片保持了一致，这是绝对的优点，其中配乐功劳甚大。


处理方式上，节奏有点快，尽量避免了用古根海姆那种以一定的渐进方式组织材料引导人们思维方向的手段，在不同的章节中比较散的，放置采访对话为主，搭配简洁漂亮的文字/图表，以未穿成线的点来讲述各章节主题下的多样内容，我觉得这也是最大限度的在能接触到的素材（次贷危机实在牵扯太广太深，片子有限，人力有限，我觉得片子已经尽力获得和筛选了最有价值的部分）基础上来处理片子想表达的东西的一种比较可行、也被实现的很好的方式。


接着说说片子的内容：


***********（这里是个人总结，稍微详细了一些，不想剧透可看后面的评论）***********

开篇先上了道冰岛做前餐：可怜的冰岛“已经在历史发展的终极/稳定阶段”，却在2000年起开始放松管制、宽松经济政策，“引发的灾难，首先是环境，然后是经济体系” —— 银行大胆举债、一手主导的过度膨胀使经济体系变得极其脆弱，金融监管机构无所作为，甚至有1/3的人投靠去了门前停满SUV的富得流油的银行。But this is a universal problem, right?


于是时代感强烈的炫目片头把故事拉回了纽约，回顾危机爆发一刻全球的反应时CCTV2还漏了一脸，中国和法国一样成为片子里美国以外的主要取材对象。片子的主体分了4章来讲述：


1. How We Got Here 

讲华尔街投资银行从早期的partner模式来到Deregulation的时代 —— 去管制，放虎出笼 —— 这中间的种种人和事：揭Alan Greenspan曾拿钱帮商业欺诈犯给regulator写“专家意见”的老底儿揭的毫不含糊 —— 这就是定了个基调，后面精彩的还多着呢，Robert Robin，Larry Summers也都带着背景逐一亮相。


讲90年代末几大投行巨头格局已定，“先进”的金融衍生物如何焕发生机 —— 中国银监会的一位主管（查了一下，叫沈联涛）还在这儿发言讲起美国高学历的博士们开始纷纷投身金融的掌故。


讲在这期间要求、呼吁管制的人如何被踢出了局，于是Deregulation的狂欢继续进行。互联网泡沫，哪怕是安然事件，这帮银行如何总是罚钱了事而不是被调查和管制（还包括Fannie Mae和Freddie Mac俩只），顺带带出一些这些银行参与的洗钱啊投资伊朗核武器啊之类的破事儿。

最终五大投行，两大商业银行，三大抵押保险，三大评级机构，开始组成新的房贷产业链，次贷开始生产。。。


2. 泡沫（2001-2007）

房价在飙升，银行业的去管制化还接着深入，事情如何走向不可思议的疯狂。。。投行的高管们纸醉金迷着，色情、毒品都成为商业开销。。。而所有人都还伪装一切很好，尽管很多正面的采访者表示：他们知道这有多风险，但是真正的掌权者中没人愿意听真话，愿意行动。疯狂发展到了投行甚至开始在AIG买保险来赌这些房贷什么时候崩溃。。。


事后听证会上辩解当时行为的一个个嘴脸那叫一个精彩！！！


3. 危机

描述危机的发生总是非常有戏剧张力的，甚至是刺激的段落。各种各样的忠告如何一次次的被忽略后，终于有那么一天，out of cash。。。几天之中各种逃跑的姿态。。。法国金融部长被问到你是什么时候得到雷曼要倒闭的消息：“事后”。。。几天前还信誓旦旦的Henry Paulson难看的脸色无言的表情（这段有张非常经典的照片拍他和Timothy Geithner跟Ben Bernancky站在一起，三人表情各异，都很有看头），对AIG的紧急保护。。。然后就是并不那么有趣的危机扩散，失去房子，失业，波及到中国、世界。。。


4. 责任追溯 Accountability

这是最尖锐的一章，金融产业链条上每种机构的每个宣称无辜的面孔和他们的百万甚至千万美元的收入数字亲密的出现在同一画面上。学术界的先生们更subtle一些，他们没有听证会上的支支吾吾，却有论文来衬托他们的咨询费用单（居然把他们的税单都找了出来，这个太牛了。。。），这些人在采访里的表现也是无比精彩。。。


片子里还更进一步把讨论视角投向金融体系外的整个社会，美国已经面临着一面工业凋零（转去海外）一面大学学费上涨严重的不均衡现状，而对富人减着税，社会贫富分化加剧（Top 1%占有的社会财富从1982年的10%到2006年的23%）的过程中，中产阶级和穷人被一步步推向贷款。。。


更令人心寒的是，即使奥巴马在自己的总统竞选中谴责过以上的现状，但在他上台后，在现在的政府里，一切都没有什么改变，没有一个人、一个公司被起诉或捕。。。甚至就是那些曾经的insider，大部分还是继续在位，继续学术，继续他们的“insider” job，投行高管们继续他们的高额收入。。。


预告片里那段把银行跟银行抢匪相比的“We are sorry, we didn&apos;t mean it, we wouldn&apos;t do it again, trust me”实在太经典了。。。


上面提到的那位中国银监会主管的评论也非常经典：金融工程师比工程师挣得多百倍，工程师们造桥梁，金融工程师们造梦，当梦变成噩梦时，别人来付款。


片子以这样一段话结尾：“他们会告诉我们，我们需要他们，但是他们在做的事情太复杂我们弄不明白，他们保证这不会再发生了，他们会花数百万元拯救局势。。。这不会很容易，但是有些事情，worth fighting for。”



顺便说一下，这部电影距离我的期望有距离，不是拍得不好，而是我的期望本就不现实 —— 我以为这会是一部以一种以严谨的数据分析为主、丰富的理论和评价为辅对次贷危机做抽丝剥茧的理性分析的片子，也就是一篇经济学论文的标准。其实这个期望既不现实也无意义，还需要什么具体的数学推导来更进一步证实这场危机的发生根源和过程吗？我想知道雷曼公司到底卖了多少次贷，这里面赚到的每一块钱都进了什么人的腰包，哪个投资人损失了多少钱，多少人的房屋被收回时他们到底已经付了多少利息和机会成本。。。但不表示人人都有兴趣知道，而一部纪录片，应该尽其最大所能以“有效”的内容吸引他们的目标观众来传播他们想要说的、想要警示、想要谴责的话 —— 从这一点来讲，本片非常的好。

******************************************************************************


总体上我看片子到最后时有种泄了“公愤”的感觉。


人性本贪和资本社会容易无度膨胀的痼疾这些我们都不是第一天知道，但里面从投行高管到政府官员到学术精英们的标准的“道貌岸然”的表现，以及只能透过数字猜测的银行们（资本们）的种种大胆行径，还是很惊悚的。


令我我最想撞墙的一幕是剪切了听证会中各种评级机构强调说给那些次贷的3A、2A评级只是一种“opionion”，然后黑屏，字幕说：这些机构不愿与我们分享他们的opionion，他们全部拒绝了本片的采访。。。


这些人，他们到底是否知道自己在做什么？那些我们以为掌握着复杂难懂的金融规律、拿着百万年薪的人，他们究竟是无知呢还是无知呢，是愚蠢呢还是愚蠢呢？他们的脑子里究竟在想什么呢？这个造梦的华尔街，至今还在吸引着无数商学院内外的子弟们挤破脑袋的地方，究竟有没有不是纯粹骗子的家伙，可以告诉我，他们是否真的有价值？？！！那些高唱着free市场经济的学者，是一厢情愿还是统统都被收买或等着被收买？！！


我看到豆瓣上有篇insider的影评，一个圈内人在哀叹（好像是哀叹偶像的破灭？应该不会是哀叹自己的前途无望吧，时至今日金融依然热门啊。。。），真是看的人哭笑不得 —— 受到损害的公众只能看着这样的片子、看看那些既得利益者瞬间的尴尬来泄愤，而从业者们，居然还敢来哭诉！！！


由此联想到国内的经济学界，我最愤慨的就是，常常能看到自诩学经济/金融的人，要么长篇大论的兜圈子要么一句话“太复杂说不清楚”或“公众缺乏经济常识”，而实际上那些问题几句话明明就可以说清楚！！！！！！没有比经济学家更喜欢故弄玄虚、更会拐弯抹角的学术者了，没有比统计学家更大的谎言者了！！！


sorry，稍微激动了一下。。。


其实片子虽然基调很乐呵，但是细想来是相当悲观的，虽然很有准头的一开始就把问题定位在了Deregulation上（冰岛的案例），看似放松管制是一切之源，那么是不是紧缩就可以更安全呢？答案在片名上，inside job，为什么会有放松管制？为什么这些有投行背景的人会上台，进入财政部、美联储、货管局、证交所、总统经济顾问班底，片子没有很明确的指出但略过一嘴，关于这些投行每年会花多少钱在竞选募捐和游说集团上。。。学术界也是一样，一位教授被问到“你不觉得拿钱写文章这种行为中有应被规避的利益冲突么？”时恼羞成怒。。。那么最后就只剩下一个问题了，这些insider不被收买的可能究竟有多大？下次他们说要放松管制的时候我们怎么确认他们是真的相信这样会对经济有利还是又一次的inside job？


美国人相信制度保障，相信法律，似乎是先进之处。但是法律总是滞后于现实发展，尤其当遭遇金融这样复杂善于伪装的行为时 —— 我很怀疑美国人能否推出更完善的法律来抵御金融欺诈，我还能相信和期待什么？
      </影评>
<有用数>184</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ronald</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-06 07:20:54</时间>
<影评>
            最初看到中文标题《监守自盗》就想看下英文原文是如何表达的，很简单两个词Inside Job，中译的不错。

    最后中国的那个人说了句话不错,大概就是”真正的工程师造桥，金融工程师造梦，一旦变成恶梦，其他人帮他买单“。自己读工科出身，课程里面专门有一门课是讲工程师于社会之责任义务。尽管大家都觉得这课无聊，但至少可以看出这一行业还是十分注重自身职业操守的。

    我是十分不满于金融行业的高回报的，他们的付出不见得比真正之工程师企业家多多少。而后两者一旦出问题，前者依情况可能会被判刑，后者倾家荡产。而金融行业已经是too big to fail了，最后只能由纳税人买单。可能是出身理工科的缘故，一直坚信世界进步之动力、财富创造之根源乃是科技进步的结果。如果没有科技的进步，拿钱生钱的行业无非是把钱从大多数人手中集中到少部分人手中的游戏。真正承载这个世界的绝对不是那些东窗事发就拍屁股走人的人，而是那些兢兢业业敢于承担责任之人。

    既然是监守自盗，监者自然有不可推卸之责任。跟同房的美国小伙子聊过几次，他对美国的现状也很无奈：社会阶级渐渐固化，有钱人掌控国家，谁是总统并不重要。美国乃当今世界之霸主，文化上虽然是个年轻的国家，立国不过二百余年，但整套政府机构却也已经延续了两个多世纪，恐怕仅比英国年轻一点吧；相比之下，尽管其它国家历史悠久，但现代政府之设立，却是很近的事情。从这一点上看，老牌国家在体制上改革的难度要大过新兴的现代国家。大英帝国最鼎盛之时也不过百年，美国借两次世界大战的机会称雄世界，到现在也有大半个世纪了。No king rules forever. 即便如此，瘦死的骆驼也比马大，以美国之物阜民丰，将来仍不失为一大国，只是霸主身份会面临挑战。
      </影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>晏之敖</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-08-20 15:09:18</时间>
<影评>
        美国次级债危机之通俗演义



2008年02月24日 　 中国青年报



屈直言


 



　　在美国，贷款是非常普遍的现象，从房子到汽车，从信用卡到电话账单，贷款无处不在。当地人很少全款买房，通常都是长时间贷款。可是我们也知道，在这里失业和再就业是很常见的现象。这些收入并不稳定甚至根本没有收入的人，他们怎么买房呢？因为信用等级达不到标准，他们就被定义为次级贷款者。 　　大约从10年前开始，那个时候贷款公司漫天的广告就出现在电视上、报纸上、街头，抑或在你的信箱里塞满诱人的传单：

　　“你想过中产阶级的生活吗？买房吧！”

　　“积蓄不够吗？贷款吧！”

　　“没有收入吗？找阿牛贷款公司吧！”

　　“首付也付不起？我们提供零首付！”

　　“担心利息太高？头两年我们提供3%的优惠利率！”

　　“每个月还是付不起？没关系，头24个月你只需要支付利息，贷款的本金可以两年后再付！想想看，两年后你肯定已经找到工作或者被提升为经理了，到时候还怕付不起！”

　　“担心两年后还是还不起？哎呀，你也真是太小心了，看看现在的房子比两年前涨了多少，到时候你转手卖给别人啊，不仅白住两年，还可能赚一笔呢！再说了，又不用你出钱，我都相信你一定行的，难道我敢贷，你还不敢借？”

　　在这样的诱惑下，无数美国市民毫不犹豫地选择了贷款买房。(你替他们担心两年后的债务？向来自我感觉良好的美国市民会告诉你，演电影的都能当上州长，两年后说不定我还能竞选总统呢。)

　　阿牛贷款公司短短几个月就取得了惊人的业绩，可是钱都贷出去了，能不能收回来呢？公司的董事长——阿牛先生，那也是熟读美国经济史的人物，不可能不知道房地产市场也是有风险的，所以这笔收益看来不能独吞，要找个合伙人分担风险才行。于是阿牛找到美国经济界的带头大哥——投行。这些家伙可都是名字响当当的主儿(美林、高盛、摩根)，他们每天做什么呢？就是吃饱了闲着也是闲着，于是找来诺贝尔经济学家，找来哈佛教授，用上最新的经济数据模型，一番鼓捣之后，弄出几份分析报告，从而评价一下某某股票是否值得买进，某某国家的股市已经有泡沫了，一群在风险评估市场里面骗吃骗喝的主儿，你说他们看到这里面有风险没？用脚都看得到！可是有利润啊，那还犹豫什么，接手搞吧！于是经济学家、大学教授以数据模型、老三样评估之后，重新包装一下，就弄出了新产品——CDO(注： Collateralized DebtObligation，债务抵押债券)，说穿了就是债券，通过发行和销售这个CDO债券，让债券的持有人来分担房屋贷款的风险。

　　光这样卖，风险太高还是没人买啊，假设原来的债券风险等级是6，属于中等偏高。于是投行把它分成高级和普通CDO两个部分，发生债务危机时，高级CDO享有优先赔付的权利。这样两部分的风险等级分别变成了4和8，总风险不变，但是前者就属于中低风险债券了，凭投行三寸不烂“金”舌，当然卖了个满堂彩！可是剩下的风险等级8的高风险债券怎么办呢？

　　于是投行找到了对冲基金，对冲基金又是什么人，那可是在全世界金融界买空卖多、呼风唤雨的角色，过的就是刀口舔血的日子，这点风险小意思！于是凭借着老关系，在世界范围内找利率最低的银行借来钱，然后大举买入这部分普通CDO债券，2006年以前，日本央行贷款利率仅为1．5%；普通CDO利率可能达到12%，所以光靠利息差对冲基金就赚得盆满钵满了。

　　这样一来，奇妙的事情发生了，2001年末，美国的房地产一路飙升，短短几年就翻了一倍多，这样一来就如同阿牛贷款公司开头的广告一样，根本不会出现还不起房款的事情，就算没钱还，把房子一卖还可以赚一笔钱。结果是从贷款买房的人，到阿牛贷款公司，到各大投行，到各个银行，到对冲基金人人都赚钱，但是投行却不太高兴了！当初是觉得普通CDO风险太高，才扔给对冲基金的，没想到这帮家伙比自己赚的还多，净值一个劲地涨，早知道自己留着玩了，于是投行也开始买入对冲基金，打算分一杯羹了。这就好像“老黑”家里有馊了的饭菜，正巧看见隔壁邻居那只讨厌的小花狗，本来打算毒它一把，没想到小花狗吃了不但没事，反而还越长越壮了，“老黑”这下可蒙了，难道馊了的饭菜营养更好，于是自己也开始吃了！

　　这下又把对冲基金乐坏了，他们是什么人，手里有1块钱，就能想办法借10块钱来玩的土匪啊，现在拿着抢手的CDO还能老实？于是他们又把手里的CDO债券抵押给银行，换得10倍的贷款，然后继续追着投行买普通CDO。嘿，当初可是签了协议，这些CDO都归我们的！！！投行心里那个不爽啊，除了继续闷声买对冲基金之外，他们又想出了一个新产品，就叫CDS (注：Credit Default Swap，信用违约交换)好了，华尔街就是这些天才产品的温床：不是都觉得原来的CDO风险高吗，那我投保好了，每年从CDO里面拿出一部分钱作为保金，

白送给保险公司，但是将来出了风险，大家一起承担。


　　保险公司想，不错啊，眼下CDO这么赚钱，1分钱都不用出就分利润，这不是每年白送钱给我们吗？干了！


　　对冲基金想，不错啊，已经赚了几年了，以后风险越来越大，光是分一部分利润出去，就有保险公司承担一半风险，干了！


　　于是再次皆大欢喜，CDS也卖火了！但是事情到这里还没有结束：因为“聪明”的华尔街人又想出了基于CDS的创新产品！我们假设CDS已经为我们带来了50亿元的收益，现在我新发行一个“三毛”基金，这个基金是专门投资买入CDS的，显然这个建立在之前一系列产品之上的基金的风险是很高的，但是我把之前已经赚的50亿元投入作为保证金，如果这个基金发生亏损，那么先用这50亿元垫付，只有这50亿元亏完了，你投资的本金才会开始亏损，而在这之前你是可以提前赎回的，首发规模500亿元。天哪，还有比这个还爽的基金吗？1元面值买入的基金，亏到0．90元都不会亏自己的钱，赚了却每分钱都是自己的！评级机构看到这个天才设想，简直是毫不犹豫：给予AAA评级！


　　结果这个“三毛”可卖疯了，各种养老基金、教育基金、理财产品，甚至其他国家的银行也纷纷买入。虽然首发规模是原定的500亿元，可是后续发行了多少亿，简直已经无法估算了，但是保证金50亿元却没有变。如果现有规模5000亿元，那保证金就只能保证在基金净值不低于0．99元时，你不会亏钱了。


　　当时间走到了2006年年底，风光了整整5年的美国房地产终于从顶峰重重摔了下来，这条食物链也终于开始断裂。因为房价下跌，优惠贷款利率的时限到了之后，先是普通民众无法偿还贷款，然后阿牛贷款公司倒闭，对冲基金大幅亏损，继而连累保险公司和贷款的银行，花旗、摩根相继发布巨额亏损报告，同时投资对冲基金的各大投行也纷纷亏损，然后股市大跌，民众普遍亏钱，无法偿还房贷的民众继续增多……最终，美国次贷危机爆发。
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>庄常飞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-07 21:42:13</时间>
<影评>
        虽然赢了奥斯卡，但对《Inside Job》的批评不是没有。我看之前的豆瓣，有一篇恶评说本片不好是因为导演先入为主，一定要把银行家写的很邪恶，但实际上经济危机的起因是美国两房的政策云云。这种批评不是没有道理，《Inside Job》确实在很多方面都一笔带过、缺乏深度。同时，影片也有很多误导的地方，比如导演问Martin Feldstein你作为AIG的董事为什么不研究经理人年薪问题，这明显是属于敌意问题，对理解这次金融崩溃也没有帮助。


然而，如果我们考虑到纪录片这一载体本身的局限性，就会发现有些问题是在所难免的。2007年的金融崩溃是一个非常复杂的事件，涉及的内容包罗万象，如果要想说清楚的话可以牵扯到数十年前的陈年旧事。和在金融崩溃有关的诸多话题中，任何一个要想有深度的介绍一下写书恐怕都要数百页。比如在说道CDS的《Fool’s Gold》仅写这一个产品的历史就写了一本书，而且其中还没有包括技术性太强的东西。


在这种情况下，一个两个小时的片子要想把整个事件说的滴水不漏肯定是不可能的，它能够完成的功能注定是蜻蜓点水。虽然深度不足，但蜻蜓点水也有蜻蜓点水的好处。我看Roger Ebert的影评，发现这位赢过Pulitzer的大作家居然对金融危机也不甚了解。一个高级知识分子都是如此，一个普通老百姓可想而知。大多数对于金融不是很感兴趣的人恐怕对这次的崩溃不怎么了解，虽然金融危机涉及到了每个人的切身利益。此时，有一个蜻蜓点水、但整体流畅易懂的作品出现是非常必须的。


在书籍方面，我认为一本书介绍整个危机最好的作品是《All the Devils are Here》，《Inside Job》虽然不如该书详实，但几个主要的点一个都没有错过。在现在这一阶段，能够对金融危机有全方位的了解往往比强调某一因素（比如上述强调两房的论调）更为有益。大萧条已经是80年前的事情，但究竟什么引起了大萧条大家还都不怎么了解，更不要说还未完全过去的事件。因此，不说强调某种特定的因果往往更为正确。


当然，《Inside Job》的立意并非仅仅是教育，影片深入浅出的叙述金融危机是为了批评政府、金融、学术等方面的“罪魁祸首”。我觉得有这种主观性没什么不好，中立是否存在本身就是一个有争议的问题。任何创作本身就在表达创作者自己的某种意念或想法。而且，这本是一家之言，创作者自然有权利表达自己的看法，即使他的看法不一定是全面或正确的。只要不是自称中立误导观众，那么影片怎么说都是可以的。


虽说如此，但影片请的大多数不是当事人多少有些遗憾，而影片请到的人大多是一开始即看到真相的“智者”，虽说看看这些人的真面目很有趣（Roubini和Rajan的书我计划要看），但没有反对的声音总是让人觉得有缺陷。除此之外，上述“虐待”Feldstein和攻击其他被采访者的片段也让人多少觉得影片可能不是在实事求是。


这些缺陷是存在的，偏见和不全面也是存在的，但这些问题无法掩饰《Inside Job》一片叙事清晰、事实全面的优点。作为应景之作，这部片子是很上乘的纪录片，可以推荐给所有对金融危机不甚了解的人看。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-03-09 12:44:45</时间>
<影评>
        《监守自盗》是2011年奥斯卡最佳纪录片奖得主。和数年前的《难以忽视的真相》一样，热点话题和一位明星旁白总是能得到奥斯卡的青睐。《难以忽视的真相》有前副总统戈尔，而《监守自盗》的则是著名影星马特·戴蒙。





影片用冰岛金融危机作为引子，站在了大众的立场上，以平易近人的姿态向毫无专业背景观众阐述了金融危机的来龙去脉，但是其中也是能看到主创者作为文艺界人士常见的鲜明立场。


在大萧条之后，美国金融业受到了严格管制，直到20世纪80年代的里根政府开始全面放宽管制，金融业一飞冲天，从而酿下弥天大祸。电影没有讲里根政府为什么要这样做，其原因是前任的卡特时期美国经济低迷，里根政府的宽松政策大大帮助了美国经济的复苏，我认为这样的时局之计是应该认可的。事实上里根也是美国历任总统中最受大众欢迎的之一。


随后《监守自盗》提出了在缺失监管的情况下，贪婪的华尔街设计了一个又一个卷钱游戏，并最终导致了危机的发生。但是，贪婪并不违法，华尔街啥时候都是贪婪的，这是很正常的事，这才是资本主义的本质。我个人认为把金融危机归咎于次贷本身或者华尔街贪婪是片面的。事实上次贷是美国政府以改善低收入家庭的住房条件为初衷，通过房地美和房乐美两个公司发行的事实上是受了政府政策影响的一种贷款。这些贷款的债务人的确是不太可靠的，存在坏账风险，但是毕竟只要放贷人有风险控制意识，加上政府撑腰，所造成的后果是可控的。





真正的罪魁祸首，是权力和责任的分离。就是发债的决定权，和债务资金的提供者被华尔街分开了。是否给个体贷款，这个是由银行决定的，然后华尔街把这些债务打包，卖给投行，投行把债务分解，增级，卖给个体投资者。所以，本质来说，是银行贷款出去，个体投资者出资来支持这笔债务。（这里面的具体细节，请参阅文末链接的《大空头》的评论）


第二个重大因素，是定价机制的问题，也就是用的模型有假设错误。如果定价是正确的，无论中间链条怎么传递，都是公平的。但很遗憾定价在第一步就错了。其实，最大的获益者是那些没钱买房，能贷款到钱买房的穷人，和整个社会的低利率，最大损失是最后的投资者。但是买房人全是美国人，而投资者有很多国外的人呢。所以对于美国来说，华尔街干了一个好事。AIG就是定价错误的受害者之一。如果每笔交易都是公平的，那么AIG也不会发那么多没有正确估价的CDS，评级机构的评级也不会有问题，投资者就能发现他们买的AAA bond实际上不是AAA，这个投行也不是故意的。


《监守自盗》还指责专家学者接受酬劳撰写对支付酬劳者有利的报告，以及评级机构昧着良心给这些不良证券都打AAA评级。专家学者的报告收钱本来就是劳动和报酬关系，就算有问题消费的是他们自己的信誉，我不觉得有什么问题。至于评级机构，它们的文化就是信誉和可信度，他们不敢明着拿自己的信誉冒险的，对他们又没有太多好处，出了问题声誉扫地；主要是他们也不知道这个东西应该怎么评估，只好按照历史数据。你没法正确定价，就把人定为AAA，不是道德沦丧，主要是不懂。退一万步讲，评级机构的评级也是建议，都不具法律效力，擦亮眼睛是投资者的最终责任。


接着，《监守自盗》又指出以鲍尔森为首的救市当局执意要求雷曼兄弟破产，和先前接管两房、让美联储提供300亿美元担保摩根大通收购贝尔斯登的态度截然相反，这使得全世界市场的恐慌空前放大的爆发了，似乎是要转嫁损失给全世界的投资者。之后，他们又用纳税人的钱出手救下了AIG，并使得持有AIG卖的CDS的高盛获利140亿元，厚此薄彼，中饱私囊。事实并没有这么简单，《大而不倒》这部电影主要就是描述这一过程的，请参见我关于这部电影的评论，文末有链接。


&lt;图片2&gt;


下一个罪状，是承诺&quot;change”的奥巴马上台后，对金融机构的改革和监管进展缓慢，原因是奥巴马任命的班子还是萨默斯、盖特纳、伯南克这批“搞出金融危机的元凶”。然后这批人还都拒绝采访。首先，上面已经说明了，金融危机不是他们搞出的，《大而不倒》也告诉我们他们也没有在救市过程中搞阴谋。其次，这些人是最懂金融的专家，你不用他们，用马特戴蒙吗？拒绝采访也是个人自由，本片的立场已经如此鲜明的要给他们定罪的，何苦像片中那个货币银行学教材作者那样自讨没趣？


&lt;图片3&gt;


还有一个事，银行高管的薪酬问题。薪酬包括工资和红利，是和企业经营状况挂钩的。你不能因为这些机构搞出这些事来，就要把他们以前的薪酬追回来。而立法机构似乎也没有依据限制一个行业的从业人员的薪酬，因为这是在他们的高利润基础上的。他们要做的应该是限制非法经营行为，以及会导致危机的利益冲突。


其实说了半天，这场危机的根源不是华尔街贪婪，也不是评级机构和学者助纣为虐，更不是当局的阴谋，而就是两个事：权利和责任的分离，以及定价错误。前者导致了把钱贷给了不该贷的人，造成了损失；而定价错误的问题，导致了这个损失在各环节投资者和机构中的分配。说到底还是华尔街的责任，但不是本片所说的那样。我洗地也是有原则的。


美国的观点是很自由的，因为好莱坞文艺界在公众中的巨大影响力，加上民众对华尔街天生的反感，《监守自盗》这样的观点很容易获得支持。华尔街那些人是很奸诈狡猾，但这并不犯法。只是中间的定价机制和交易公平机制还没完善，那信息不充分以及比较笨的一方，在交易中肯定会亏钱。大家都亏钱之后，金融体系的崩溃，那就和次贷危机关系不大了，无论什么样的金融危机，最后都是流动性和信誉的危机，什么起因都有可能。


所以对普通人来说，最大的启示不是应该占领华尔街，而是看不懂的事情，不要轻易参与。


相关文章：

《大空头》-- 先告诉你电影怎么好，再来那次危机的你问我答


《大而不倒》-- 非文艺界视角来看金融危机


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cuatro</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-19 01:31:34</时间>
<影评>


　　影片先从冰岛近两年直至出现经济危机的情况分析，主要包括环境和经济。冰岛在这两个方面做了很错误的决定，最终导致惨剧的发生。环境，政府先后允许美国和其他国家在冰岛建造破坏环境的迪特和水力发电资源设备；其次，经济，本土的三家银行提供了十倍于冰岛经济总和的贷款。而让人觉得奇怪的是审计在这期间未发现任何的问题。在经济危机发生之后的半年内，冰岛的失业率翻了三翻。

　　交代这些情况后导演抛给我们这样一个疑问，是什么让这个原本安逸适居的国家一夜之间变成如此，影片就此分成五个部分来解释。

　　Part I How to got here. 

　　影片直指金融市场的漏洞和此次金融危机爆发的原因，次级贷款。当投资银行利用市民的储蓄存款进行风险投资，当市场监管机构对金融衍生品缺乏必要的监管，当投资银行仅仅依靠公司层出不穷的假账来判断公司价值而进行投资时。CDO的形成除了更多揭露金融从业人员贪婪的嘴脸、给他们带来更多的暴利外，似乎真正对经济的增长推动未见分毫。

　　PART II Bubble.

　　在美国梦的美好幻想中，每个人在金融这块大蛋糕中分享着经济泡沫带来的极致快感，迷失了自我。全美40%的利润来自于金融行业，每个人都在巨大的利益面前失去理智。像AIG全球最大的保险公司将35亿拿来分红而非抵御风险，这最终导致其破产清算。在这样一个人傻钱多的温床中，滋生出的是大量用于嫖娼和毒品的商业应酬费用，其占整个金融衍生品的5%，华尔街的精英在巨大的欲望和金钱驱使下，人性的阴暗面被无限放大。在整个金融危机中，起到推波助澜的无疑是评级机构，在十几亿的利益诱惑下，对一文不值的有价证券CDO给了AAA的评级。而那些投资银行像高盛，在违背为客户争取更多的利益的职业准则下，遵循的是金钱至上的游戏规则，即客户损失更多，他们就赚的更多。职业操守在被狭隘理解的金钱至上的美国梦中一文不值。

　　PART III Crisis. 

　　整个食物链因为08年房产的赎回、CDO的崩溃而断裂，放款人无法再向投行出售他们的债务。让人讽刺的是贝尔斯登在破产前一个月仍保持者A2的评价，雷曼和AIG则分别是A2和AA。经济危机的爆发让美国的失业率高达10%。对于中国来说，重挫也是不言而喻的，制造业面临大量裁员，社会底层那些依靠劳动养活自己的人面临失业面临生活拮据的境遇。

　　PART IV Responsible. 

　　整个危机让我们意识到替危机买单的不是那些金融大鳄，而是那些在社会底层最贫穷的人，他们承担的更多。金融界的高管们依然坐拥财富，并利用他们在政治中的影响力使自己逃脱更多的责罚和更多的税收，对他们除了社会的谴责似乎别无他法。这不仅牵扯出政治和经济的暧昧关系，同时，更多学术被指和利益相关被利益左右。

　　PART V 情况有多糟？这部分电影着重于危机对美国经济的影响，主要分三块。首先，本国制造业因为发展中国家更为低廉的劳动成本而逐渐衰弱，转而向高端创新科技发展。但是高端科技的发展离不开普及的高等教育，这也是第二块讨论的问题，在学费逐年增加的美国，高等教育似乎成为奢侈品，得不到普及的高等教育如何让美国向高端科技转型成功？第三块则着重于美国不可忽视的越发严重的贫富差距，套用郎咸平教授前段时间的一个新名词就是阶级固化，中产阶级在整个社会的所占比例日趋减少，生活在底层的人们被鼓励用越来越容易得到的贷款去满足自己的消费，而等待他们的是没有到头的还款。

　　经济危机给我们带来的反思是深远的，当社会的经济增长不是依靠实体经济的发展和科技的创新，而只单看金融界联手制造出来的一纸数字；当踏实工作的底层百姓为整个经济危机埋单而非那些金融机构赚的盆满钵满的高层；当整个社会都在消费金融行业带来的经济假象繁荣而变成为全民投机的狂热；当金融绑架政治，总统在竞选时总是拿改变它作为获取选票的手段而上台后却迫于压力无力改变之时；当监管机构审计机构被利益侵蚀迷惑，未完善的法律制度不能保障投资人合法权益；当光鲜的金融行业背后却在成为毒品和性服务的温床。这已不仅仅是美国面对的问题，这是每个国家在经济发展或衰退过程中都会遇到的问题，正视它并解决它才不会让金融危机像是间歇性发作的心脏病影响一个国家的正常秩序！
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>菠菜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-22 08:40:10</时间>
<影评>
        在动物世界里，跑不快的动物被跑的快的动物掠夺了生命；在文明社会中，强壮的人掠夺瘦弱的人生命是违法的，但巨头掠夺散户，往往是合法的。


任何文明都有代价，哪怕是遵守交通规则。你知道，人们往往以行人是否遵守交通来判断一个人的素质，我也曾经这么认为。有一天晚上，四下无人，无车，我在等一个红绿灯……在等待的途中我忽然想，是什么样的力量，让我几乎不假思索地执行了无车经过依旧不过马路的低效率行为？


这个就是我为了文明付出的小小代价。


如果没有红绿灯，没有车行专用道，效率几乎没有损失的肯定是行人，但行人又是效率最低，带来效益最少的种群，所以为了提高整个社会的效益和效率，人类发明了红绿灯。当社会效益和效率提高，行人也会经常得益，为了回报自己的得益，行人也会遵守红绿灯法则。


文明社会，可以让我们不假思索地作出许多判断。我们相信陌生人替我们烧的饭，相信陌生人为我们去除病痛，甚至相信陌生人为我们保存钱款，我们通过一个个简单易懂的数字去相信我们不熟悉的物品质量……这些简单高效的判断由一个庞大复杂的文明系统组成，我们成为里面小小的螺丝钉——我们把乱穿马路视为野蛮，我们把在家里储存大量的黄金和现金视为愚昧，我们是文明社会的一分子，我们在保卫这个社会。


但如果过多的作出了不假思索的举动，就会被人利用。


二十年代，美国由于日益增长的产品产量和人民底下的消费水平造成的巨大矛盾产生了大萧条，英国人凯恩斯让美国总统罗斯福相信，只有花钱才能救美国。限定劳动时间，提高最低工资，有范围地通货膨胀，谴责过度储蓄，政府提供大量的工作岗位修路修桥，童子军宣誓爱国就是让妈妈多买点东西……发展至今日，我们都开始知道提高内需的重要性，翻开任何一张报纸，打开任何一台电视，浏览任何一个网络，那些教你赚钱的方法不一定靠谱，那些教你花钱的说辞绝对蛊惑人心。


花大钱，住大房子，开大车，给子女最贵的教育，这是一种成功，这是一种光荣，这是一种爱国！我们都听过中国老太太和美国老太太买房的故事，可怜的中国老太太啊，积蓄了一辈子，才住了一天自己的房子，你看人美国老太太，多潇洒~


文明社会的人会相信，我们的体系跑在了一条安全的快车道上：工资会加，产品产量在持续上涨，告别通货紧缩……今天的五块钱，也许在明天只值一块钱，所以先把明天的一块钱花了，就是赚了今天的五块钱。那些存钱的中国老太太啊，你们就像在动物园仍然害怕被吃掉，没有安全感的小动物，可怜。


但是，我们真的能相信，这个世界已经没有掠夺了吗？的确，公平自由的贸易让人们的生活变美好，但“看不见的手”真的能管住人们冒巨大的风险来换取巨大的金钱吗？


说句实话，INSIDE JOB里那些资本运作者的智商，我捆十个一百个都不是他们的对手。他们已经聪明到跑在了法律的前头，他们不仅能忽悠你把明天的一块钱花了，还能忽悠你反复地花同一块钱，然后他们的账面上多了五块钱。最后他们先拿钱跑路了。


为什么美国老百姓这么敢超前消费，敢把钱交给陌生人投资？因为社会越文明，我们就越相信银行，投资商，信用评定机构，保险机构……我们相信我们的红绿灯不会出故障，但没有考虑到绿灯后面的路是不是还没有修好。


当然了，我们国人，目前，还没有这种危机感。因为……我们目前还没有在和平的动物园中圈养太久，对于文明社会的信任体系还无法完全放心。有时候，我们会伤心地呐喊，为什么我们的商人如此黑心，我们的社会如此缺乏诚信；但有时候，保持警惕也并不是坏事，动物园里仍然会有食物链，对于那些跑过本身实力和银行利息太离谱的巨额消费及长期投资，我们仍要多一个心眼。


因为从长远看，大家都死了。这个仍然是凯恩斯说的。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
