<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>羞耻 Skammen</电影名>
<年份>1968</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2519774688.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>丽芙·乌曼 / 马克斯·冯·叙多夫 / 西格·菲尔斯特 / 古纳尔·布约恩施特兰德 / 贝吉塔·瓦尔堡 / 汉斯·阿尔弗莱德森 / 英瓦尔·谢尔松 / 弗兰克·松德斯特伦 / 乌尔夫·约翰松 / 维尔戈特·斯耶曼 / 本特·埃克隆德 / 约斯塔·普吕塞柳斯 / 维利·彼得斯 / 芭布洛·约尔特·阿夫·奥纳斯 / 阿格达·海林</演员>
<简介>在这个世界上，总有一些人因为他们的特立独行而被人铭记。杨（马克斯·冯·西多 Max von Sydow 饰）和伊娃（丽芙·乌曼 Liv Ullmann 饰）是一对个性独特的音乐家夫妻，战争的到来摧毁了他们赖以生存的家园，为了躲避战乱，两人乘船来到了一座小岛之上，在那里，夫妻两过上了日出而作日落而息的田园生活。
                                    
                                　　好景不长，战火很快就蔓延到了小岛上，军队和紧接而来的游击队打得不可开交，杨和伊娃好不容易得来的平静生活再度面临巨大危机，好在有好友雅克比（甘纳尔·布耶恩施特兰德 Gunnar Björnstrand 饰）慷慨地出手相救，他们才得以脱离险境。然而，令杨无法接受的是，雅克比在身为恩人的同时竟也是他的情敌，他和伊娃之间并不纯洁的关系令杨心中妒火中烧。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>上帝在高处吸烟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-08 16:46:58</时间>
<影评>
              为了活下去，羞耻算什么？


   《假面》之后，伯格曼忽然来了个急转身，抛弃了形式试验，开始满怀忧戚地思虑起人在极端状况下的道德处境。《假面》中伊丽莎白在与艾玛决裂后，曾对着一张照片恐惧不已，那是一张集中营的照片，照片中的人们惶惶然不知所终，每个人都在一种紧张的空气中战抖着。《羞耻》让这些人走到了具体的故事中。


    没有尊严，就谈不上羞耻。

    为了躲避战争，他们从提琴手变成农夫，这是不是职业羞耻？用最低等的体力来谋取生存的条件，不再光鲜，体面，优雅，片头伊娃和杨都穿着囚服似的睡衣，伊娃起床之后甚至懒得去系上扣子，就那样袒胸露乳地在房间中走来走去。他们不叠被子，潦草地坐到餐桌旁边，杨开始向伊娃诉说自己担心会长出新的智齿，他害怕没有麻药的拔牙手术，杨说得平淡却焦虑，伊娃却好像并不十分上心，她触摸杨脸部的动作潦草敷衍，在命运叵测的时候，没有麻药的拔牙可能也算不上什么巨大的痛苦了。

    电话不通，收音机坏了，但他们并不能因与世隔绝而保持安全，飞机一样在头顶轰鸣而过，他们去卖自己的农产品，用剩下的的钱，买一瓶酒，卖酒的老板说，我不知道，我死了会不会有人记得我。他要被迫从军，他担心自己的店铺无人照看，他担心自己祖母留下来的音乐盒，但是，有什么用呢？还是在有酒有音乐盒的时候喝上一杯吧。

    即使有战争，如果不是近在眼前，生活也不是没有希望，伊娃还能从湖边垂钓熟人那里买到鲜鱼，为他们的晚餐增添一道美味，她还在计划着要一个孩子，有了孩子，也许就能解决她和杨生活中的某些问题。


    树上挂着一个飞行员，伊娃本能地要去救他，却被忽然出现的士兵怀疑是他们开枪射杀了他。强光照着伊娃的脸，摄影机对着他，那人让伊娃自我介绍，让她说欢迎解放者。他们开始逃难，所到之处全是废墟，大火，草地上卧着软绵绵的孩子的尸体，象一个被人扔掉的布娃娃，他们无处可逃，只能再回来，伊娃对杨说，幸亏我们没有孩子。

    忽然无缘无故地被拘捕，在惶恐的人群中被驱赶到一个地方又一个地方，后来终于明白，抓他们，是因为伊娃曾经“替敌人做宣传”，等待着，长官的手杖决定着谁可以被赦免，谁必须为自己的“罪行”付出代价。持杖的长官原来是他们的朋友雅克，他们被救了，得以暂保平安。

    安全的代价是拯救者频繁地来访，雅克当着杨的面要伊娃亲吻他，抚摸他，这是巨大的羞耻，杨只能把自己灌醉，醒来时却看到园中花房中通奸中的伊娃和雅克。

    除了抱头痛哭，他并不能做什么。

    羞耻吗？是的，可是，为了活着，别无选择。


    雅克也为一时欢愉付出了代价，游击队抓到了他，他得交出刚刚拿给伊娃的钱，钱被杨藏起来了，杨坚决否认见到过钱，雅克无钱赎命，只能去死，游击队长官让杨来执行，尽管痛恨，但杨没有杀过人，他开枪的手不停地战栗，他还是别无选择，比戴绿帽子更为羞耻的，他为了自己活命，成了杀人凶手。

    他们又开始逃难，杨已经没有羞耻感了，当伊娃问他为何藏钱时，他只是给了她两巴掌，战争中拔牙的痛苦微不足道了，那么夫妻间的脉脉温情也就可以成为多余。保命是唯一要义，除此都是奢侈。

    路上他们遇到了一个娃娃兵，一个没有向他们开枪的小孩，他几天几夜没睡了，伊娃想让他先睡一觉，但杨把他的枪抢过来，逼问他，威胁他，然后解决了他。

    又杀人了，而且，不是为了自己活命的杀人，非必须的杀人。


    他们终于搭上了一条船，用杨藏起来的送掉了雅克命的钱买到的座位，在黑魆魆的海面上漂泊。有一个人，在众人都打盹休息时，安静地爬下船舷，把自己埋到海水中。他在这样做之前，甚至很缜密地细心地观察了他人，知道不会有人注意和阻拦，才付诸行动。

   不知道漂泊了多久，也不知道还会漂泊多久，分发淡水的带眼镜的中年人给所有人分完了，最后的几滴才留给自己。海面上飘着没完没了的浮尸。时间停止了。

    伊娃说，在一个梦中，她看见玫瑰在燃烧，她觉得不太糟糕是因为很美。她想记起某个人说过的某些话，但她实在想不起来了。


    最后，合上双眼，结束了。


    影片名叫《羞耻》，实际上讲述的却是羞耻感的消失，没有耻感的人才会做出非道德的事情而保持心安理得，杨最后遮没了耻感，滥杀无辜却毫无悔意，变得冷酷，生硬，犹如那支被摔成碎片的小提琴，再也不可能鸣奏出烂漫美妙的音响。

    也许，这才是最大的羞耻。羞耻感的消失恰是最触目惊心的羞耻。


   “当外在的暴力停止、内在的暴力开始时，《羞耻》也开始变成一部好电影了。”伯格曼说。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-31 14:37:32</时间>
<影评>
        影迷们倾向于把《羞耻》连同之前的《豺狼时刻》、之后的《安娜的情欲》归结成伯格曼又一组成就颇高的三部曲，而就在这部电影里，伯格曼“疯狂”地撕扯战争与人性，面对二者深深纠缠后的共同黑化，斥之为羞耻，也为之羞耻。


战争与人性之耻


1968年，世界——尤其是西方国家——走向一个充斥着反叛、动乱与解放的局面。让人印象深刻的，有马丁·路德·金和罗伯特·肯尼迪的双双遇刺，有美国对越南的战争、苏联对布拉格的进攻、墨西哥在奥运会前夕的杀戮等等。而伯格曼在这一年，则先后有《豺狼时刻》与《羞耻》上映。


虽然说，把伯格曼这两部电影的创作与各大事件、重大思潮扯上关系的话，会有牵强附会之嫌，但是，还是能够做一点无伤大雅的推测，因为无独有偶地，伯格曼在这样的年代选择了恐怖与战争的题材进行创作。他自己也觉得，《羞耻》“对于各方争论的焦点事件(越战)有所贡献”。


《豺狼时刻》有关于“在黑夜与黎明交替之际，死亡与邪灵当道的时刻，婴儿诞生、充满希望的时刻”的联系与解读在此不再赘言。而《羞耻》对战争与人性的阐述，则更能契合那一年的“主题”。哪怕这是伯格曼唯一一次对于未来的叙述，却恰好能与1968年的特殊性产生一些饶有意味的共振，反正在这场面目模糊却又似曾相识的战争中，模拟出来的生态完全适用于古今中外。


具体说来，原名是《战争》的《羞耻》，正好与战争存在千丝万缕的关联。电影的主角杨(马克斯·冯·叙多饰)与伊娃(丽芙·乌曼饰)是一对年轻夫妇，曾为乐团当中的琴师，但正因战争袭来，不得不背井离乡，躲到了一座人烟稀少的小岛之上，过上日出而作日落而息的农家生活。这种生活是清贫的，但偶尔回想起与音乐有关的时光，却也有那么一些亮色。


但所谓的“好景”也是不长的，他们的生活很快就被战争再次逼到了死胡同上。


最关键的地方在于，他们对这场战争其实接近于一无所知，电影反复强调他们没有能用的收音机，让这对夫妇连同这个边远小岛，融入真正的“与世无争”背景中。在很长的一段时间里，他们忍受着不时在天上轰鸣的飞机以及在不远处炸响的炮弹。杨表现出近乎失控的怯懦与崩溃，而伊娃需要鼓励他重新振作。讽刺的地方便是，伊娃空有一颗善心，即便是面对不明身份的伤员，也不顾杨的呵斥与反对，一意孤行地伸出援手，却也因此在所谓的两军对垒中被其中一方无耻利用，更被另一方视为敌方盟友，惹来无尽麻烦，最终意志同样被瓦解。


这些扭曲而恶毒的战争如此鲜廉寡耻，无可避免地成为《羞耻》所鞭挞的重点对象。战争的主体人物，一个个都是蛮不讲理或者穷凶极恶的，他们最喜好通过暴力形式，随意侵犯别人的人身财产，无情践踏别人的行为意志。于是，战争让少部分人成为自以为是的暴徒，而文明社会则被践踏得低至尘埃。


在这种环境下，伯格曼借助杨和伊娃，进一步挖掘这场噩梦的耻度。旧友雅克比(甘纳尔·布耶恩施特兰德饰)曾把夫妻二人救出火坑，却也渐渐与伊娃产生了感情，毕竟伊娃与杨之间也出现过许多不容忽视的问题。而当杨久经战争的折磨，再面对妻子的不忠，便从顺手戕害雅克比开始，走向了人性的沉沦。可以说，战争也许没有改变生活与感情当中的实质，但却放大了许多原本的污点，把人变成了没有人性的怪物。


那这些所谓指向未来的战争推测，确实成了通用的人性考量。


《羞耻》在国际上战绩不俗，赢得多个奖项与提名，更获得了许多好评，也有评论家表示，这是英格玛·伯格曼最好的电影之一。


而在上映之际，身在法罗岛上的伯格曼感受到了与外界完全隔绝的美好，他在中午会乘坐渡轮，把早报、晚报买回来，独自面对影评。他觉得，“谁不希望自己能够永远受到影评人和观众的宠爱呢？已经有好长一段时间，我觉得自己被排挤。只要有我在，大家都很安静，对我保持礼貌，让我呼吸困难。我怎么能再过这样的日子呢？”在得知收获《快报》好评之后，当时高烧的伯格曼认为，因为自己的绝望与神经质，“并不觉得特别高兴”。


而尽管《羞耻》让伯格曼再度成为影评人力捧的对象，但在《伯格曼论电影》中，他自己重看了《羞耻》后，“发现电影可以分成两部分来看：上半段讲战争的部分拍得很烂；下半段讲战争的后果拍得不错。上半段比我当初想象得还糟；下半段则比记忆里好很多。”他觉得，前半部分是一段太过冗长的序曲，十分钟内完全可以结束，重点应该落在之后发生的事情上才对。


就像是前面提到的，这场战争具有强大的共性。用伯格曼自己的话来形容，他有很长的一段时间，“一直想把电影的焦点摆在‘小型’的战争上——那种引起彻底混乱、存在于边缘、没有任何人清楚到底发生了什么事的战争”，“非常希望能够赤裸裸地揭露战争的残酷”。尽管，他对于自己当时没有更耐心地呈现好这样的战争表示遗憾，而且也坦白了自己心有余而力不足，也就是“对于一个想描写现代战争的人而言，他必须具备某种程度的忍耐力，自己专业上的精确度”。


也许正是因为有这种对自身的苛责，让伯格曼在很长的职业生涯中，仍能不断有好的作品投放出来。而在发现并恋上法罗岛的60年代，伯格曼持续与新的缪斯丽芙·乌曼一同，耕耘出多部值得影迷铭记的作品，而这，就包括下一部《安娜的情欲》。


（连载于《看电影》）


主要参考来源：

《魔灯：伯格曼自传》

《伯格曼论电影》

《英格玛·伯格曼》

Google、Wiki

IMDb、豆瓣、时光等电影网站
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-17 15:16:24</时间>
<影评>

1968年，在越南战争的白热化阶段，英格玛伯格曼制作了这部愤怒而绝望的电影，无站队无立场，旨在表达反战思想。早在1966年的《假面》中，伯格曼就在其中放入一组越南和尚自焚的电视画面，目的是达到震惊女演员的效果，从而使其拒绝讲话。而在这两年间，发生了什么变化，以至于他不再有任何立场？
电影《羞耻》没有给出答案。影片并不直接向观众灌输任何作者意图，它只负责展示人物的生活，而把决定权留给观众。两部电影均由丽芙·乌曼主演，她与伯格曼的合作多达9部，第一部就是《假面》。与她搭档的演员是马克斯·冯·叙多夫，从《第七封印》（1957）开始就在伯格曼的电影中出现。乌曼和冯·叙多夫【此处原文为伯格曼，应为作者笔误】扮演一对备受折磨的夫妻，他们在《豺狼时刻》和《安娜的情欲》同样也扮演了夫妻。从某个角度来说，这三部电影里的夫妻是一回事，改变的只是故事外壳。
影片中的他们都曾是交响乐团的音乐家，如今却住在一个岛上的风干小屋里，以耕作为生。屋里的东西似乎没有一样能用的，包括那台收音机，对于这场似乎永无休止的战争，他们只能听到一些流言。伊娃（乌曼）总在担心他们的生命安全，并且时常渴望能有一个孩子。而她的丈夫杨（冯·叙多夫）则自信战争不会波及到他们。直到有一天，他们的平静生活被打破。喷气飞机低空划过房子，跳伞飞行员被杀，敌方部队突袭盘问，以及另一方部队将其关押拷问（看似代表本地的部队，实则民心不再）。
夫妻俩被严厉地审问，一份窜改的伊娃受访视频让他们吃尽苦头。随后他们被送回家，却只能眼睁睁看着家园被恶意破坏。伊娃和上校发生了性关系（古纳尔·布约恩施特兰德，与伯格曼第一次合作是在1944年的电影《折磨》）。她这样做是为了救他们自己吗？或许，但很难说。但她的婚姻痛苦无常也是事实。上校走后不久即被敌对势力捉住，杨将那笔可能赎回上校的钱藏了起来，他这么做是为了惩罚他们的通奸吗？很难说他到底是否知道这件事。
所有这些（我已经忽略了很多细节）刻画出一对饱受摧残的夫妻，他们安宁的生活被撕碎，被迫进入一个恐怖而绝望的新世界。战争时刻考验着他们的人性，他们是谁，他们真正的感受又是什么。影片结尾众人淹没在茫茫无际的大海，随之镜头转向天空，其荒凉孤绝在伯格曼电影中实为少见。
《羞耻》被美国影评人协会评为年度最佳影片，在四十年后的今天却缺乏关注——相对于《假面》来说。如果他肯在影片中直接指射越南战争，或许该片能产生更深刻的影响。相反地，他对影评人将《假面》解读为反越战的做法感到不悦，尤其是仅仅因为其中的一个片段。应当说，《假面》所要表达的远远不止这些。在这部影片中，你会发现他刻意隔离外界信息，从而将关注点聚焦在人性上（正如他在神之沉默三部曲里做的那样）。这并不是意味着他变成了现实主义者或是传统的故事作者，而是证明他摆脱了意识形态的束缚。
意识形态是《羞耻》里的一个敌人，杨和伊娃遭到惩罚是因为他们被怀疑是敌对势力的支持者，但是影片没有显示任何关于战争的信息，发生在哪里，两方分别是谁以及他们各自代表什么。对于影片里那些被抓捕的平民而言，他们没有出路。杨和伊娃既不是另一方的支持者，也不是这一方的爱国者。在某种意义上，影片指射的是伊拉克战争中的普通平民——或者是任何你能对号入座的战争。
原文：
In 1968, at the height of the Vietnam war, Ingmar Bergman made this angry and bleak film that was against all war, and argued that it didn&apos;t matter which side you were on. In 1966, in his &quot;Persona,&quot; he had used the famous televised footage of a Vietnamese monk burning himself alive to shock an actress into ceasing all forms of speech. In the two years between, what had changed, so that he no longer took sides?
It is a question without an answer in &quot;Shame,&quot; which does not deliver a message in any formal way, but simply offers people and their lives and leaves us to conclude what we choose. Both films star Liv Ullmann, his actress in nine films starting with &quot;Persona.&quot; Her co-star is Max von Sydow, who had worked with Bergman since &quot;The Seventh Seal&quot; (1957). Ullmann and Bergman play a tortured couple, as they also do in &quot;Hour of the Wolf&quot; and &quot;The Passion of Anna.&quot; In a strange sense, all three films are about the same couple; only their narrative changes.
They were once symphonic musicians. Now they live in a weathered house on an island, growing fruits and vegetables. Nothing in their house seems to work, including the radio, so they hear only distant rumors of a war that has been waged seemingly forever. Eva Rosenberg (Ullmann) is concerned with the danger to their lives and to her desire to bear children. Her husband Jan (von Sydow) believes the war will pass them by. Their serenity is interrupted by jet planes flying low over their house, the killing of a parachuting airman, the arrival of troops, their inquisition, and eventually their incarceration by the other side (which seems to be the local side, but loyalties are divided).
They are questioned harshly. A falsely doctored video of Eva is used against her. They are sent back to their home, only to witness its wanton destruction. Eva has sex with the colonel in charge (Gunnar Bjornstrand, who first worked with Bergman in a 1944 film he wrote, &quot;Torment&quot;). Does she do it to save them? Probably, but hard to say. Her own marriage is painfully uncertain. Later, Jan conceals money that could have bought the colonel&apos;s freedom from the other side. Does he do it to punish their adultery? Hard to say if he has actually witnessed it.
All of this (I have left out many details) paints a portrait of a couple torn from their secure lives and forced into a horrifying new world of despair, testing them both to discover who they really are what they really feel. The overwhelming concluding passages, interrupted by shots of the sky, are among the most desolate Bergman ever filmed.
&quot;Shame&quot; was named best film of the year by the National Society of Film Critics, but is not much talked about 40 years later--certainly not in comparison with &quot;Persona.&quot; It might have made a greater impact if he&apos;d made it specifically about Vietnam, but I believe he was unhappy that &quot;Persona&quot; had been decoded by critics as being against that war, all because of one image; it was about, and against, a great deal more. In this film you can see him shifting away from message and toward the close regard of human behavior and personality (as in his &quot;Silence of God&quot; trilogy). That did not turn him into a realist or a conventional storyteller, but it freed him from ideology.
Ideology is one of the enemies in &quot;Shame.&quot; Jan and Eva are punished because they are suspected of being &quot;sympathizers,&quot; but the film lacks any information about where it takes place, who the two sides are, and what they stand for. To a civilian caught in the middle, there is no way out. Jan and Eva are not sympathizers for the other side, but neither are they patriots for this side. In a sense, the film could be about the ordinary non-combatant people of Iraq--or, pick your war.
&quot;Shame&quot; is available on DVD, alone or packaged with &quot;Hour of the Wolf&quot; and &quot;The Passion of Anna.&quot;

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>游于艺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-05 19:35:47</时间>
<影评>
                 影片讲述两个因为战乱而失去工作的音乐家杨和伊娃，在小岛上种植水果为生，杨生性懦弱，无法完全从失落中振奋起来，生活拮据也互有争执，但两人相互关心和依赖。随着战争发展到小岛上来，打乱了他们宁静的生活，他们被迫卷莫须有的政治争斗中，处境十分危险，可能被枪毙或流放，昔日的友人雅克救了他们，但雅克借着不时送来各种用品和物资以接近伊娃，杨和伊娃都十分清楚但却无力拒绝。同时，雅克在政治斗争中也产生了很大的危险，他在绝望时来找伊娃和杨，送给他们祖传的东西和所有的钱，伊娃和他发生了关系，杨痛苦不堪。游击队在杨家找到雅克，但杨藏起了可能救雅克的钱并亲手射杀了他。在家园被毁后，他们碰到一个逃兵，杨杀了年轻的小伙子，并抢了他的靴子和其它物品，他们坐上了开往哈里斯的船，中途船坏了，等待他们的不知是什么样的命运。


      对影片的战争背景我并不是很了解，但战争让每个人都在发生着剧变，或者说不是改变，而是自己不为人知、甚至不为已知的人性都浮出水面。平时懦弱得连鸡都不敢杀的杨在被逼杀了人后，好象残忍的一面突然被打开了，面对对他们完全信任的逃兵，他也能举枪杀人。影片的前半部一直由伊娃主导，平时走路也是伊娃走在前面，杨则时时游历在他自己的精神世界里。在杨杀了逃兵之后，他已坚定的走在了前面。


    这部影片让我想起文革，它们是如此的相似：在战争或者动乱这种大背景下，人性经历着空前的考验，在可怕的现实面前一一暴露，可能自己都会吓一跳。不在真实的环境里，你永远不知你是哪一种人。曾经跟父亲讨论过文革，我问：“如果是当时，我会成为红卫兵，去抄人家的家，去羞辱人家，还以为自己是正义的代表吗？”父亲的回答是：“那完全是有可能的。”我不相信自己会如此残忍，但自己真的跟那时候的许多人会不一样吗?我凭什么比人家进化得好一些呢？



     有多少真实的人性隐藏在我们身后？


       
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘利</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-21 17:09:19</时间>
<影评>

《羞耻》在伯格曼的作品序列里并不突出，一是它算伯格曼作品中的异类，二是因为它的模糊性。
相对于其他的欧洲电影大师，如塔可夫斯基、安哲罗普洛斯，伯格曼的电影相对易懂，他的电影是寓言，故意架空故事背景，并不在表面上呼应当下的现实，却更有穿透力。
伯格曼的电影里的每一个元素都对应故事本身所讲的内容，而并不需要观众了解相关的背景知识。所以伯格曼的电影呈现出这样的风格：简单而有力。
在电影内部，伯格曼一贯的电影主题是探讨人性的共通之处，所以理解伯格曼容易，体会伯格曼则可能需要更多的生活阅历，尤其是他的电影主题从前期关乎宗教、质问上帝的部分转到后面关于家庭生活的部分，这些都需要生命经验的支撑。
伯格曼的电影很大的特点就是叙事的“封闭性”，这同他同时是戏剧导演也有关系。他大部分影片都没有对自然风景的精细布置（偏自然主义），他更多的关注人本身，如同德勒兹对他的评语：人的脸是伯格曼最大的风景。
这就是这部电影的相对于其他伯格曼作品的异质之处。战争这个巨大的社会背景因素闯入了两位主角的生活，大场面在电影中不断呈现。
这让我们第一次感觉到他对物质冲突（相对于人的冲突）的把握能力，也就是大场面。伯格曼的大部分影片都没有这样的大场面，相对塔可夫斯基随便就烧房子的行为（包括在伯格曼的老窝法罗岛），伯格曼实在是克制的多了。
战争作为背景，以破门而入的方式入侵了两个人原本与世隔绝的田园生活，但这部电影从头至尾却没有透露一点关于战争本身的讯息：战争发生在哪儿？对战的双方是谁？何种方式的战争？都没有交代。
“在某种意义上，影片指射的是伊拉克战争中的普通平民——或者是任何你能对号入座的战争。”（罗杰伊伯特）
这其实延续了伯格曼一以贯之的风格：架空现实的“寓言”。如同他在讲述宗教和家庭的时候，每一个个人代表的都是千千万万的人。这场战争也代表每一场战争。看似毫无态度，但其实态度明确，那就是每一场战争，对于普通大众来说都是非正义的。百姓是战争苦难的承受者。
这样它就取消了意识形态方面的复杂性，它所探讨的主题，反而更鲜明，而且更高级了。伯格曼很清醒的意识到自己要说的东西，而不加入任何与此无关的东西，他也很清楚探讨什么是迫切的、穿透时间而不限于当下的。
观众可以自己联系到影片的制作时间1968年，而言称这是对越战的指涉，这样的解读无论是否过度都是正确的。因为它本身就包含在伯格曼所讲的东西里了。或者更直接的说，越战是《羞耻》 一个注解，一个鲜活的例子。
战争的部分只是电影的一个面向，伯格曼不过是引入了一个从来没在他的电影里出现的背景。这个背景往往被视作生活的非常规状态，在可以预见的二十一世纪不会太大的战争，可战争反而是过去几千年的人类历史的常态。所以伯格曼的非常态，其实也是常态而已。
之所以说这是伯根曼的常态还有一个很重要的原因就是他仍然在探讨人性的基本面。战争在影片中被简化为一个邪恶的单面的因素，它造成的人性动荡确是多层次的。
影片开始的时候，两人的生活近乎简陋，在离群索居的情况下下生活，让我们以为他们就是普通的农夫农妇，可从后面的内容我们得知，两个人本是乐团的乐手，是具有高文化水平的人，相应也具有高层次的社会认知，但两个人刻意保持与现实的联系，甚至在收音机坏掉的情况下，收到的只是混乱的战争信息。
可见两个人对于战争是彻底的反对和逃避，但残酷之处就在这里，如此躲而又躲，却也躲不出战争的魔爪，战争追着屁股追到了他们眼前。然后我们亲眼目睹了战争是怎样逼迫，勾起一个善良的人内心深处的恶——以两个男人围绕一个女人为支点。
影片的两个主题：反战和嫉妒（以及贪婪），层层递进。在前半部分，影片都在用细节展现战争的残酷，从雅各比救了两人开始，影片开始展现在战争高压之下的人性的扭曲。在一切都失衡以后，原本善良的男人都变成了恶魔。
《羞耻》本应获得更多的关注和赞誉，如果它具有更明确的现实指涉也许不会如此，我们更熟悉的是库布里克的几部反战片。
也许影片本身的叙事策略，简化并且架空战争的背景内在仍然讲一个一贯的人性的故事，可能对熟悉伯格曼的人来说，它不纯粹，而对不熟悉伯格曼的人来说，它又太复杂了。
 

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lixunhuan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-28 14:41:01</时间>
<影评>
                                                                               

                                                                                            



   那一片颓垣败瓦，裸露着，以其丑陋，以其芜秽突兀在那一片枯萎的大地上。

   那一对夫妇，穿行在那片废墟当中，踯躅着，周遭是空洞、死寂。

   “我们好像在别人的梦里面，当他醒来的时候，会不会感到羞耻呢？”`Eva问Jan。


   没有人能够回答这个问题。

   二战以后很久，联邦德国总理访问波兰，跪倒在遇害者纪念碑面前，那一刻，他是否感到羞耻呢？


   《羞耻》是伯格曼的电影当中唯一一部战争片。这是一场没有任何时代背景的虚拟的战争，发生在政府军与叛军之间席卷全国的战争。战争的场面并没有得到渲染，只是寥寥数笔，点到为止，相信这也并非老伯的长处。一如往常，《羞耻》着眼于人物内心的刻画和灵魂的塑造，透过战争中以及结束以后人物性情的变化从另外一个角度来描述战争的残酷。


   Jan和Eva两人居住在与世隔绝的小岛上，却依然没能逃脱人世间的战争。卷入到乱世的洪流里面，一如两片在水中无助的打转的枯叶。战争结束了，满目疮痍的外部世界塌陷，内心的良知也随诸毁之一旦。伯格曼以其细腻的笔触，把这一幕扭曲的心灵放大成内心中的恶魔。Jan可以为了一双皮鞋和两张船票把无辜的士兵射杀，Eva也可以为了苟延残喘和Jacobi做爱。影片的结尾，难民船被夹在士兵的尸体当中，动弹不得，如同一座用人骨垒成的乱葬冈。残酷的陨灭中状

态被赤裸裸的展示出来，让你无法逃遁。


   “当外在的暴力停止、内在的暴力开始时，《羞耻》也开始变成一部好电影了。当社会功能完全崩溃时，主角跟着丧失一切凭借，他们的社会关系断绝，从此一蹶不振。本来懦弱的男人变得蛮横，本来坚强的女人精神崩溃。一切都变得不真实，像个梦幻剧。他们最后登上难民船，故事完全在影像中进行，就像是一场恶梦。在属于噩梦的现实里，我感到熟稔；一旦走入战争的现实中，我就完全迷失了。”（《伯格曼论电影》）



Ps，我并不想隐瞒自己对羞耻的不满，这正起始于Jacobi当着Jan的面和Eva发生奸情的那一幕。我不太喜欢这一场景的做作，尤其不能忍受我最爱的Gunnar会做出这些有悖常情的举动。个人感觉而已，具体效果如何见仁见智，但这确实影响到我欣赏Shame时的心情。

--

※ 来源:·日月光华 bbs.fudan.edu.cn·[FROM: 218.19.218.82]                                                              

※ 修改:·Bergman 於 08月06日16:00:09 修改本文·[FROM: 218.19.218.82]                                                   

--

--

※ 转载:·日月光华 bbs.fudan.edu.cn·[FROM: 10.102.132.171]                                                             
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>愛說矣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-24 18:11:11</时间>
<影评>

 
難道要看哪個國家的電影便要學哪個國家的語言才行嗎？《羞恥》（Skammen；1968）中最重要的一句對白，不論中文是英語的字幕翻譯都有不同的版本。女主角 Eva 和丈夫 Jan 隱居小島逃避戰禍，戰火還是毁了他們的家園。他們身不由己，這一天被其中一方逼著拍攝宣傳片，另一天便被另一方懷疑通敵遭盤問。 Eva 在惶然等待的時候說到，她經歷的這一切，彷彿只是在另一個人的夢裡，可是不知當這人醒來並感到羞恥之時會怎樣？

出現不同翻譯的是最後半句：「不知那做夢的人醒來之後可會感到羞恥？」以及「那人醒來之後會為甚麼感到羞恥呢？」
其實首先我們要問： Eva 和 Jan 活在誰的夢中？那做夢的人是誰？這齣電影不就是導演英瑪褒曼（Ingmar Bergman）的夢嗎？
那褒曼感到羞恥嗎？若然，是為了甚麼而羞恥？
按學者 Jesse Kalin 在 The Films of Ingmar Bergman 一書所言，羞恥不同於罪咎。罪咎是犯了錯，羞恥卻是未夠好，是行為未如理想之挫敗感。但是當個人於他人眼前陷於可恥的狀況中，就是羞辱（humiliation）。
褒曼一直處於信仰的掙扎中，不論是對於上帝、對於別人還是對他自己，親密的關係往往伴隨著互相廝磨。他放不開，認真尋求，不願放棄，即使痛苦，也拒絕變得犬儒或投身進黑暗。他有時是在灰暗中投下一束光，有時卻讓這束光顯得冷漠無情，在冰冷中又讓人互相依偎。《羞恥》是相對灰暗的一個作品，政治風向的變化無法捉摸，也避無可避；熟人 Jacobi 敵友難分；兩夫妻既遠且近，有時甜蜜如玫瑰，頃刻卻被刺痛。無論這也不對，那也不對，誰把他們拋擲到這無奈的苦困中？是自己麼？還是那創造者？
電影一開始， Jan 回憶從前他和 Eva 還在管弦樂團那美好的時光，但無法回溯的美好記憶就是現在的噩夢，就和終必幻滅的盼望一樣—— Eva 方才想著生孩子之後可以鞏固她和 Jan 的婚姻，死在戰火下的孩童則使她放棄這念頭。
在結局裡， Eva 和 Jan 困在孤舟中，水盡糧絕，她又說起了夢，在夢中要記起甚麼，卻又忘記了。當對未來的美好盼望已破滅，卻連夢中的回憶也要離他們而去了。縱使能活著，也只能是可恥地苟活。但應羞恥的不是讓他們陷於恥辱的人嗎？例如那些發動戰爭的人；例如在 Jan 面前用錢引誘 Eva 獻身的 Jacobi；例如英瑪褒曼；例如，喔，上帝？
然而羞恥也聯繫著人的道德心。無恥之人無良知；當軟弱的 Jan 在妻子和其他人面前再三地暴露自己的無能之後，當他被 Jacobi 和各方持槍的人們羞辱之後，惱羞成怒，踏過了那條紅線，殺了 Jacobi。他的心變得剛硬，也變得殘暴，殺人越貨也不猶豫，看別人自盡也不動容。
一直堅強的 Eva 反而變得脆弱，因為她感到自己不忠而內疚，繼而羞愧，卻因為羞愧而保留了人性。但這人性能撐多久？褒曼也不知道，就讓他的電影和 Eva 最後的夢一樣留下一個缺口。
褒曼對《羞恥》大概也是心中有愧的，坦言前半部拍攝戰爭的段落拍得差勁，後半部轉向個人內心的探索才漸漸好轉。

小插曲：褒曼和他的情人、飾演Eva 的 Liv Ullmann 在法羅島拍攝《羞恥》的時候鬧不和，讓她在小船上 Standby 忍受寒風，不准上岸；拍攝烈火的場景時又使喚她靠近火源。那時候，Ullmann 和 褒曼生的女兒 Linn Ullmann 還是嬰兒。《羞恥》公映兩年後，Ullmann離開了褒曼，這個雖多情卻也是孤島一般的男人。
 [更多評論文章請看《我不是貓》] 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>東嶽</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-14 02:15:41</时间>
<影评>
        有时一切恰似一场梦，不是我的梦，是别人的梦，但我也被卷了进去。梦到我们的人醒来，而且感到羞耻时，会是怎样？

                                                                           ——《羞耻》

没有什么深刻的见解，只是说一下我喜欢它的地方。

先说下声音，伯格曼在这部影片中对声音作出了积极的探索，从片头字幕的黑片开始就充斥着飞机轰炸，机枪扫射的音响，而后转入的不是血腥的战争场面而是一幕平常的一天开始的清晨，男女主人公起床，更衣，早晨的画面，一切显得那么的自然，为什么这样做？因为这里一开始就要造成一种间离的效果，让观众不得不去自己思考开场的枪炮是什么意思。而这个枪炮声和飞机的轰鸣终于在他们享受完最后一个有酒陪伴的日子的第二天清晨对片头作出了回应，我们看到飞机掠过天空，随之伴随了轰炸声，我们意识这是一场实实在在的战争。到他们开车逃走不成，返回家中，这场戏是轰炸的高潮，机枪声音也明显从其他声音里凸显了出来，但是镜头一直没有给轰炸的画面而是对准主人公的对话和动作。到这里为止，我们可以发现男主人公现出的懦弱和怜悯是那么的明显，女主人救伤员他阻止，不敢射杀一只鸡，解放组织抓的他们他晕倒，出逃过程中始终没有离开汽车，向妻子提出躲到地下室被妻子说我不想像老鼠一样躲起来。

然后是两人的对话或是自言自语，这部电影的对话戏最大的特点就是选定一个角度一个镜头拍到底，没有一个正反打。其中两人喝酒的戏是我最喜欢的一场，在午后的阳光中女主角显得特别的美和表演到了化境。当然还有最后一场，女主角的自言自语的控诉。

接下来在废墟上连续对切的男女主人公大特写是异化的开始，这个过程一直持续到男主人公最后枪杀雅各比，抢逃兵的枪，男主人已经完全离自己越来越远。而女主角也在战争的下背叛了丈夫，最后他们被战争的河流载着迷失在一个没有任何参照物的空间中，主人公呓语着一幅人类的美好画面，脸色惨白嘴唇干裂。

其实这是一部特别简单的片子，伯格曼用电影的语言把他包装得回味无穷。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>费尔明娜达萨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-26 22:44:50</时间>
<影评>

为了让大家更明白，我们来看看伯格曼的电影《羞耻》里面没有一个演员暴露导演的构思，即表演形象的概念、自己的理解，以及试图以整体理念对其作出评价。形象完全隐蔽、融化在鲜活的角色中。
影片的主人公们被环境所压垮，他们屈服于环境，从不试图向我们传达任何思想，不对影片中发生的事件下任何结论，一切留待电 影整体，留待导演的构恩去解决。他们表现得何等出彩！我们不能简单评价这些人執好辣坏。我水远不会认为主人公冯•叙多是个坏人。每个人身上都有好的一面和坏的一面。影片没有作任何评判，因为演员的表演中看不出任何倾向性。
导演在电影中的环境设置是为了研究在其中人性的各种可能，根本不是为了图解某种顶设的理念。
马克斯•冯•叙多这条线索拍得何等深刻。他是个很好的人，一个音乐家，一个善良而敏感的人。他貌似胆小。但不是所有勇者都是良善之人，懦夫也末必是坏蛋。诚然，他身体虚弱，性格软弱。他的妻子比他强很多，她有足够的力量战胜自己的恐惧。而冯，叙多却是无力的。他因自己的软弱无能饱受折磨，他试图隐藏，躲在角落装聋作哑一一这么做如同一个孩童，真诚而幼稚。然而，当生活与环境迫使他做出防卫时，他马上就成了恶棍。他失去了以往的善。戏剧性和荒謬性就在于，因为有了这种特质，他反而为妻子所需要，她从他这里寻求支撑和救赎，同时一如既往地鄙视他。当他扇她耳光，叫她“滚”的时候，她依然匍匐在他身后。这里就开始流露出某种消极的善与积极的恶的不朽理念。然而这理念表现得何等复杂！主人公在影片开头连一只鸡都不敢杀，一旦找到『防御手段，他就变成了残酷的无耻之徒。他有点哈姆雷特式性格：以我的理解，丹麦王子并非死于同雷欧提斯的决斗，那只是肉体的死亡，他死于“捕鼠机”那场戏之后。他一旦明白，他那人道主义者、知识分子的生命法则，如埃尔西诺贱民的命运一样不可逆转，他就死了。这个典型的忧郁者（我指主人公冯•叙多）如今什么也不怕：为了自救，他杀人不眨眼—他为了一己私利而行动。问题在于，二个非常诚实的人才会在杀害和侮辱这种肮脏的事情面前感到恐惧。假如没有这种恐惧，乍眼看上去的男敢实际上是人已丧失了精神与理性的良知，是与自己罪行的妥协。战争便是催生人类残忍和无人道行径的典型。在伯格曼的这部影片中，战争是用来帮助揭示人性的手段，就像《犹在镜中》里女主人公的疾病一样。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>桥畔许仙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-02 08:14:57</时间>
<影评>

🐯战争来临，失业的交响乐团成员夫妻为了躲避战争逃到了一个小岛生活，可是还是没能躲过。一天有伞兵在他们家附近跳下，先是被伞兵部队的人认为他们开枪杀了伞兵，再确认不是他们之后又给他们摄像采访，之后又被另一方当成敌军差点杀掉，幸运的是被朋友救了。可是这个朋友却看上了女主，借着拜访的空与女主发生关系，而作为丈夫的男主敢怒不敢言。敌对势力抓住了朋友，男主杀了朋友，然后又和妻子坐船逃亡。
🐯作为丈夫的男主从杀鸡都不会到被迫杀人再到主动杀人。作为朋友救人，又用自己权势辱朋友妻。朋友有权势的时候只能眼睁睁看着自己妻子受辱，等自己有枪了就毫不犹豫杀掉了朋友。战争让人性恶的一面展现的淋漓尽致。
🐯战争明明就是反人类的，明明带给人们的都是痛苦，可是直到21世纪的现在战争依然存在，反思的，痛苦的都是底层的人民，而发动战争的人，坐享其成的人，一面流着泪痛批对手，一边拿着高脚杯吃着美食。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
