<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>红猪 紅の豚</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2899263477.jpg</封面>
<导演>宫崎骏</导演>
<演员>森山周一郎 / 加藤登纪子 / 冈村明美 / 桂三枝 / 上条恒彦 / 大塚明夫 / 关弘子 / 阪脩 / 田中信夫 / 野本礼三 / 仁内建之 / 岛香裕 / 藤本让 / 松尾银三 / 新井一典 / 矢田稔 / 辻村真人 / 稻垣雅之 / 大森章督 / 古本新之辅 / 中泽敦子 / 中津川浩子 / 森山祐嗣 / 松冈章夫 / 佐藤广纯 / 种田文子 / 井上大辅 / 佐藤由利 / 泽海阳子 / 喜田亚由美 / 远藤胜代 / 佐藤麻衣子 / 森田梨绘 / 剧团若草 / 高桥若菜</演员>
<简介>罗森是一战中意大利空军的王牌飞行员，但却被施了魔法变了一头猪。虽然变了猪，但罗森还是继续他的老本行，成了一位赏金猎人，专门打击在亚地里亚海空域作恶的空中劫匪。红猪侠一时威名远扬，令劫匪们闻风丧胆。匪徒们为了对付罗森，请来了超级飞行员卡基斯。卡基斯在于罗森对决中趁他发动机故障将其击落。罗森把飞机送到老朋友比克罗处修理时，遇上了比克罗的孙女菲欧。菲欧帮罗森修好了飞机，两人一起再度翱翔蓝天对付空中劫匪。
                                    
                                　　这时，卡基斯出现了，他对菲欧一见钟情。为了争夺菲欧的爱，卡基斯向罗森提出决斗。于是两人再次浴血蓝空。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>邝言</作者>
<标题>亚德里亚海上的飞行员</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-08 17:57:48</时间>
<影评>
        （一）多年以后，慢慢变得珍贵


亚德里亚海的飞行员，飞行是一种什么样的感受。当菲奥对着万里霞光和漠漠云海感叹世界真美的时候，保哥那副墨镜后是怎样的一种神色？在吉娜的歌声中，红色的飞机慢慢漂浮，那里并不是海角天涯，那里只是一段归途，漫天晚霞也只是飞行员熟悉的景色，并无多少惊喜与感慨，他或者确然在静静感动着，但他就身处这份感动之中，没有什么生长出来，没有什么哽咽在喉，没有期待，没有追悔或者遗憾，甚至，没有怀旧。

人生在四十岁落幕，所有没有得到的，都明白其去处，所有留在身边的，都不需要清数。就像看这样一部片子，剧情从中途开始就变得无足轻重，只是一个中年人的平凡生活，他如此这般生活，无所谓故事，无所谓结果。我为什么对结果如此耿耿于怀？不过是一个改不了的规则，如此而已。


话说回来，对于结果，也无可挑剔了。菲奥的青春如此让人倾倒，让人追慕，不过飞行员最终还是选择了那个嫁过三次的女人。片中也没有强调这个，没有必要，四十岁的人生，无所谓故事，无所谓结果。

如果她说要走出去看看，要背上行囊远离既定的一切去浪迹天涯，那时她一定很年轻，年轻得让人羡慕。她所有的一切都是珍宝，也都会成为熠熠闪光的回忆，四十岁之前，她会将这一切一一历数。

而我会说什么？会说什么呢？谁能猜测保哥墨镜背后的神色？


（二）永远的亚德里亚海，永远的红猪猡


亚德里亚海的飞行员，飞行是一种什么样的感受。当年轻美丽而个性非凡的女孩菲奥对着万里霞光和漠漠云海感叹世界真美的时候，她也曾转身望向Porco流露征询之色。可是她只是看到霞光从Porco的墨镜镜面上掠过，她并看不清Porco眼底的神色。


红色的飞机在亚德里亚海的一个岛屿旁的水面上缓缓降落，Porco跨出机舱，俯身从机翼下钻过——此时岛上一袭紫色晚礼服的酒吧女主人吉娜已经开始唱歌，在她的歌声中空贼也显得温情脉脉——Porco在岸边稍稍驻足，点一支烟，然后走进去。虽然他是亚德里亚海上人人知名的人物，但是他走进去的时候却显得有一些潦倒和落寞，跟任何一个同等年纪的人都并无不同。

他在吧台边稍稍静坐，那歌声是动人的，但是那并不是一个人被命运驱迫的人可以停驻的理由。没有点头会意，没有目光交流，Porco只是稍稍坐了一会儿，然后走进里间，独自享用他的晚餐。当他抬起头的时候，吉娜已经坐在了他的面前——没有人听到过敲门声，两人间也没有寻常的问候。

很多时候，盛大的节日或者狂欢的假期都不是我们的生活，如果在你这一生中有人真的同你息息相关，那么她一定是你进她家门从不询问是否要换鞋而她替你竖起衣领的时候也未见关心之色的那一个。


“我告诉那个向我求婚的美国飞行佬我嫁过三个飞行员，而他们都死了。”吉娜笑着对Porco说。那是一场寻常的对话，就像此前可以想象的无数次的谈话一样寻常，而Porco也并未准备停下他的进食动作——可是，他听到这句话，停下来了。

Porco抬起头来——吉娜没有换掉她的礼服——他的墨镜上反光一瞬而过，仍然没有人能看到背后的颜色。

“残骸在孟加拉被找到了，”吉娜仍是浅浅笑着说，“三年漫长的等待，泪也流干了。”

Porco好似怔怔了片刻，“好人都死了！”他像是自言自语地说。


当歌声再度响起的时候，红色的飞机已不知飞翔在哪一片海域的天空。在那里仍是没有什么新鲜的颜色，如果你此生只剩下了漂流，如果那样的光彩都已经不能再令你去相信什么，那么能拖曳你前行的就只有这海上的风。

因此我想，当这片光彩出现在年轻的菲奥脸上，Porco也不是就那么地无动于衷。只是他面对的是自己终将要归属的东西，那仍旧没有差别，那只是风。


吉娜的歌声还在亚德里亚海上漂浮，朝霞或暮色，云层上的飞行者，若是你在埋头进餐的时候听到“好朋友都死了”的消息，你能否为我摘下你的墨镜，让我看看你真实的神色？要知道，只要你踏上这片寸土之地，你就能轻易地将我俘获，从此我就在你怀里，哪里都不去，从此你也就不再需要漂浮，你就呆在我身边，我们一张洁净的台布，一杯晕红的葡萄酒，落日里静静地从过去到未来，比此更好的去处，就哪里都不会再有。


（三）又见《红猪》


又看了《红猪》。第几遍了？数不清了……我能记得我将《生命中不能承受之轻》来来回回读了二十七遍，因为那时候虽然我已经受到过莲可的警告，可我还是老老实实地将这本被她称为“米兰昆德拉的诡计”的书看了又看，直到看明白何为诡计为止。

不奇怪，我希望我走的每一步都踩在大地上，当我还在途中的时候，我不想装作已经看透。

尽管从一开始我就愿意相信，莲可是对的。


可是那之后，我就开始忘记很多数字，连带着忘记了很多事情。

宝贝说我健忘，我笑着承认。


所以我真的记不清我看了多少遍《红猪》了，我只知道，当我独自一人的时候，我常常就这么随手打开来看，一遍又一遍，从未厌倦。

最喜欢的片段很快就到来了。当小岛酒吧里Gina那醇厚的歌声响起，画面切换到漫天流淌的晚霞，Porco那架红色的飞机就在云层中缓缓地漂浮。我们看不到主角，但这个画面把一切都说尽了。

之前的战斗不仅不算得激烈，甚至可以说是闹剧，但空贼们同刚刚还是他们人质的那群叽叽喳喳的学校女童们挥手告别，这一幕已经将影片的背景色提示了出来。这原本就不是一出如同片头字幕所说的那样的娱乐戏，亚德里亚海上的飞行员，从Porco到空贼，都不是什么现代化的杀人利器。这里甚至没有正邪对立这么一回事。

因此，当有人把这部影片视为反法西斯影片，就未免显得过于煞有介事了。当Proco说“做法西斯不如做猪吧”的时候，他根本不是要去伸张什么世界正义，他最多就是无人可以为伍而已。


而无人为伍的这份感受，恐怕远比法西斯这个题材要厚重许多许多倍。我很容易就可以作出这样的判断，但这个判断更容易立即就被误解，需要了解这种误解的广泛程度，只须听听如今有多少人在说自己孤独、说自己多么不屑于身外的世界就可见一斑了。

当然，或许真正的无人为伍之感之中也必然包括，这份感受原本就无须解释，也无法解释。即便当我说Porco不需要去伸张世界正义的时候，真正的Porco听见也会对我笑笑吧，笑笑而已。


当飞机降落在港口，Porco走下来，矮身穿过机翼，给港口小厮小费，随即职业地注意到停在旁边的画着响尾蛇的飞机——连着两年的史莱特杯的比赛中，意大利队就是败在这架“幸运响尾蛇号”手里。但Porco只是望了它一眼，他驻足点燃了烟，将火柴甩灭扔进水里，然后抬头望了望酒吧窗口透出的灯光。

这一系列的画面如此浑然一体，让人忘记主角不过是身处动画镜头中的一头猪而已。也许很多人都不会留意到什么，可是，那其间所包含的内容，足以令人久久回味。我记得《Friends》中有那么一集，莫妮卡让钱德勒给侍者小费，以便尽早获得一个餐位，然而钱德勒做了几次都没办法不经意而优雅地完成这个动作，他问莫妮卡你怎么知道这么个动作，莫妮卡无法置答，钱德勒自己想到了一定是理查德，莫妮卡从前的那位老男人男友教给她的。是的，可见即便是给小费，那也不是任何一个年龄和阅历的人都能驾轻就熟的事。问题不在于技巧和知识，或许，更多的是对人世间许多情感的领会。而这一点，是十次百次男生宿舍夜谈会也无法为你传递分毫的。

很多女孩子都不喜欢看《红猪》，原因就是主角太丑，是所谓“典型的有了啤酒肚的中年男人”。这不足为奇，即便理查德和Mr.Big（《Sex and the City》）已经足够风度翩翩，他们也仍然没有博得绝大多数年轻异性的青睐。这当然不是谁的过错，但也绝非只是口味不同那样简单。

如果说所有的小男生们都该看看李宇春以便知道对女孩子而言什么才叫作帅的话，那么，所有的小女生们也最好都看看《红猪》以便知道对男人而言什么是男人。或许一个高仓健同一个Porco大抵相当，但一部《红猪》却远超十部《千里走单骑》，只是宫崎骏大概怎么也不会用一句“男人的孤独与温情”去做《红猪》的宣传语罢了。


男人的孤独，原本就不是可以用来解释的东西。因此我对《红猪》的这份喜欢之情，也并不是什么值得分享的东西，在这篇文字中我看似滔滔不绝，其实毫无用意。

当接到Porco的电话，得知他安然无恙的时候，已经三度失去飞行员丈夫的Gina哭着说：我不要再有那样的葬礼。那一刻Porco是稍作沉吟的，尽管沉吟的时间之短令这个间隔几乎不成为一种沉吟，而在这个极短的沉吟之后，他回答道：“飞不起的猪始终是头平凡的猪吧。”Gina大怒，骂了声笨蛋就挂断了电话。

这里没有人会责怪女人。即便不是身处恋爱之中，女人们也很容易理解Gina的愤怒，并且在心底认为她是对的，然而只有男人才会理解Porco是更对的，若是有谁认为这种更对是对Gina的一种否定，那么很显然他一定不知道Porco对在何处。

会有很多人对你说：这个世界上的事情，原本就不必用什么对错来加以区分。对此，我建议你慎重提防说这样话的人。他们或许本不是在故意欺骗或者敷衍你，他们或许也经过了一些事情、懂得了一些道理，甚至，他们可能的确是看得很通透的人，但关键不在于此，关键在于，当一个人在特定的情形下对你这样说，就表示他从未打算替你背负你的命运，因而，你不能指望那样的话能带给你任何一种哪怕再轻微的决定。

很多时候，女人在这方面显得偏颇（她们似乎总是很容易就非此即彼），但也因此永远比男人更诚实。一个女人会对你说：我并不需要你优秀，并不需要你与众不同，我只需要你陪伴在我身边……有你就足够了，等等，当她这么说的时候，不必怀疑她的真诚。因为女人只要身处情感之中，就是非常当下的，当她说不需要你与众不同时，她恰恰遗忘了她早已将你视为与众不同的了。然而问题在于，“如果Porco不会飞行，事情会有所改变吗？”这个问题始终是无意义的。女人可以很轻易地如果，却从来都只有当下没有如果（或者倒过来说，正因为她们只有当下所以才能任意地如果），而男人，男人可以不相信那样的如果，却始终不能不回应女人的如果。因此，Porco是更对的。他的对不在于认为自己与众不同并将这种别人眼里的与众不同看作自己的本色，不，他的对不在于此，他的对其实在于他知道不能没有这样的与众不同，因为这种与众不同使得他的不在场不会令人误会了他的本色，仿佛他真的便是芸芸众人中任意的一个了那样。

或许我该举例来说明这个意思。以我来说，很多人觉得我一直都特立独行，他们或许会羡慕或钦佩这样的特立独行，并且想必也认为我希望自己如此。可是，事实并非如此。我所要做的不过是我自己，这个自己本不需要同谁特别不同，这个让我在别人眼里显得不同的东西并不全然来源于我自己。诚然我知道，只要是真实的自己，那必然是真实的个性，同那些时尚的或者叛逆的东西本就不是一回事，然而，那绝不意味着我便能真实地出现在别人的眼里。事实上，我在别人眼里究竟是什么样子，那并不是我自己能操作的事情。别人眼里的与众不同，只不过是令我有了这样一种便利，即：无论我做了什么或者无论什么发生在了我的身上，人们都对之毫不诧异，人们会用一种早已熟谙或者无须深究的语气说：他就是这样的么。

是的，如果说有孤独，那份孤独便来自于这样一句话：他就是这样的么。因为这句话，我拥有了对自身的最大的肯定（这种肯定只能以我来命名），同时，也赋予了我同这个世界最遥远的距离。或许除了那些因为爱而盲目的傻瓜之外，人们在停止了理智评判的时候也就同时停止了一切其他追索吧。

Porco或许是真的热爱飞行并以此为荣的，但他所热爱的飞行可能不会是别人眼里值得炫耀的那种喧嚣的飞行，所有最本色的东西，其实都很安静。或许只有在那样一个远离喧嚣的高度上，Proco才能明白自己究竟在哪里。也正因此，当Fio乘坐Porco的飞机飞上了云巅，感叹“世界真美丽”的那一刻，Porco的确只有陷入无语。他能对此说些什么呢？就像每当有人对我夸赞说“你的诗写得真好”的时候一样，写诗的人早已在诗的背后隐去，那一切明明是我所企及的，却偏偏仿佛同我没有任何关系。


是的，女人比男人要诚实，这份诚实来自于她们无法掌握自己，因为当下那一刻固然最真实，却也最快地流逝从而无从把握和没有声音；而男人同真实总有着一个不可触及的距离，这种距离之中纵然诞生了所有或功利或真诚的谎言，却也诞生了令那转瞬即逝的刹那成为永恒的可能。仅仅是种可能，因为永恒从来都不属于任何一个个人，作为个人，目击他自身的不在场（最容易想到的例子就是献身于某种信仰）便是最高的永恒了。

女人最真实地表达着自己，因此她同大地一体，然而同时她意识不到自己，在这个意义上她需要男人，需要男人建造起一个世界来看到她自己；而男人，男人则是形而上学的动物，他总是在远离大地的高度渴望拥有他通过自身不能拥有的大地。男人在这个意义上需要女人，他建造起一个世界只为了在一个女人手里亲手将其毁弃，唯此他才能称那个女人为大地母亲——在母亲的怀抱里，毁弃了什么当然都是无足轻重的了。


作为一个艺术形象的Porco，最好就是不那么与众不同，比如最好不拥有英俊和年轻，不拥有金钱与名声，甚至，也不拥有飞行。不拥有飞行也可以是红猪吗？当然是的，Gina不正是这么说的吗？如果女人能够懂得男人，那么男人就无须建造任何东西。然而女人能够懂得男人吗？恐怕不能。因此很幸运，我们的世界仍旧可以继续发展下去。


Gina望着从小岛上空盘旋而过的红色飞机，喃喃自语般地说：“你没有下来，于是你又输了，笨蛋。”她的确是在自言自语，她心底想好了一个赌局，要Porco白天在她的岛上停泊便会以身相许，可是Porco却总是只在入夜才造访Gina的酒吧。这就是一个女人的逻辑，如果女人有逻辑的话。也许你哪里都很出色，女人却在心底想只要你为我出丑一次我便嫁给你，可怜的男人怎么会知道这样的要求呢？他总以为自己要出色，却不知道越出色就越离题，那么出丑的男人们又命运如何呢？很遗憾，他们没有资格参加赌局。Porco有自己的生活方式，他只在晚上来临，可是爱慕他的女人偏偏跟他较劲，当然，其实是跟自己较劲，因为她是连一点暗示都不会告诉对方的。所以对女人加封的笨蛋之名，聪明的男人都该安然领受的。女人的真实是女人自己无法表达的，因此她们的声音就始终是“noise”而非“meaning”，任何想要从女人的声音中琢磨出“meaning”或者“reason”之类的东西来的男人，都一败涂地。


《红猪》是部好作品，仅有的台词和画面，几乎都回味无穷，即便是Gina对美国人说的轻描淡写的那一句“这里的人生比贵国要远为复杂”，就足足让我久久地出神。她其实什么也没有说，但她什么都说尽了，比起我这般絮絮叨叨的解释要远为通透，我的可笑之处就在于自视甚高，是的，自视甚高而不是相反，因此我才会让自己觉得需要俯下身来去解释什么。其实，望着Porco那副深不可测的墨镜，我就早该闭嘴了。


说了那么多，到现在才想起说我最喜欢的段落，其实是Porco运送破飞机前往Fio处的那一路。先是晚霞暮色之中，Porco站在船头（船头那是我从小最喜欢的所在），一套米色的帽子和风衣，永远的墨镜，双手插在袋中，衣摆随风飘摆，猎猎响动。再一幕，他席地而坐，紧靠在货物边，面对着海的方向，看报纸，看了一会儿，将报纸卷起，插在腋下，然后压低帽沿，进入睡眠——我揣想那一幕中不仅是身畔掠过的海风才如此沁凉。乃至那列隆隆远去的火车，最后一节捆绑的帆布掩盖下飞机的轮廓，没有出现Porco的人，但是，整个画面始终充斥着一种说不清的落寞。


Porco始终都是一个人。我是说，无论他是在前往酒吧的飞机上，还是静默的港口、单人的酒吧间里，亦或者是颠簸的海上，甚至后来有Fio作伴的时刻里，他始终都是一个人。
      </影评>
<有用数>1764</有用数>
<没用数>105</没用数>
</review>
<review>
<作者>viyu</作者>
<标题>“天空和海涛陶冶出来的人，都是善良的人。”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-13 00:16:11</时间>
<影评>
        宫崎骏的影片总是反复出现一些意象，好比唐诗中的秋叶春红。天空应该是他最钟爱的情感，一睁开眼睛，什么也听不见。那一种平静里，连自己都被忘却。海涛显然是另一种，潜在水底的时候，也是睁开眼睛，什么也听不见。因此水上飞机是最好的连接，有天空，有海涛。其实人类也是水天之间最好的连接，他们可以在白云里看见海面的倒影，也可以在水中仰望蓝天。天空，海，人，当他们在一起的时候，世界就是善良的。 

　　 

　　宫崎骏的主人公只有两种年龄，一种在10-17岁左右，好象Porco说的，看见他们觉得人类还有希望；一种统称为成人，是世界的主宰，可以杀戮，或者无奈地躲起来，藏住脸，藏住心，给自己施魔法让自己变成猪。少年的可贵之处在于，他们不象孩子们那般不懂事，却因为无所畏惧，常常在丑恶面前固执地坚持。当尝够生活的老拳之后，他们会变为成人，即使偶尔被唤醒，也要假装醉了。青春期是整个人类的怀旧，出现在历史的各个阶段。 

　　 

　　红猪波哥(Porco)是一个长期醉着的成人，他是叛国的飞行员，是迟钝的爱人，是愿意与空贼分赃的打工仔。家国天下，善恶恶善，哪有什么必然的规则。天下最大的道理，不过是爱人爱自己。泛和平主义者如宫崎骏，是标准的被嘲笑的对象。所谓的博爱，一来无知，二来无用，当你展开怀抱的时候一枪打暴你的头。所以必须藏起来，变成猪，有知有能的精英们才会嗤笑一声放过你。当然，他们仍然保留一枪打暴你的头的权利！ 

　　 

　　宫崎骏总是很好心的要让我们心存希望，所以红猪会被少女唤醒变回人形，所以国家机器的隆隆脚步会适时地停在亚德里亚海边，所以幽灵公主会和心爱的少年一起击败魔鬼，所以风之谷会和怪虫和解，所以天空之城可以继续寂寞地漂浮，所以千寻可以找回名字，所以小米可以回家。而事实上，和平主义者被杀戮，国家机器碾骨成粉，心魔狂舞，自然不妥协，天空中没有城市，我们失去名字，家，归何处？？？ 

　　 

　　如果我可以醉着，也许就好了，就象黄昏中吱呀的老收音机，破了，又怎样，海水照样向脚边荡漾。 
      </影评>
<有用数>716</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>Z</作者>
<标题>红猪与吉娜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-27 18:45:05</时间>
<影评>
        我觉得宫崎骏所有的作品当中，【红の豚】是一部真正给成年人看的作品。

也就是一年前，我看【红の豚】的时候，仅仅觉得是一部飞行员、空贼打打闹闹的动画，远没有【千与千寻】给我的感受深。

可是也仅仅是过了一年，今天再看一遍的时候，竟然看懂了很多以前根本没有注意的东西，猪哥与吉娜的爱情，战争中与挚爱战友的分离，法西斯背景下曾经的战友选择的不同的路，以及女性自主意识的觉醒，等等。


吉娜。美丽的吉娜。她结过三次婚，每一次都是跟飞行员。每一次丈夫都在空战中罹难。

当时包括猪哥在内的四个年轻人和吉娜五个人是很要好的朋友。结果现在只剩下猪哥还陪在吉娜身边。猪哥的红色飞机第一次被格斯击落那时候吉娜急得不行。以前我没有感觉到，今天我才意识到，对吉娜来说，一次又一次的打击，她无法承受猪哥的离去。作为酒吧独当一面的女主人，她身边不乏追求者，但最能给她依靠的还是只有猪哥。

彼时在露天阳台上，格斯邀请吉娜和他一起去好莱坞发展。吉娜告诉他自己打过一个赌，赌一个人，如果他能在白天，来露天阳台找自己，拿自己就会爱上他。可是，吉娜说，他每次都只有晚上才来。

正在说话的时候，却听到引擎声。

猪哥那架红色飞机，就这样不容置疑地掠过吉娜的阳台，半空中熟练的连续翻转。问他，他只说，是给老友打招呼。

我想这就是猪哥爱吉娜的方式，一直陪在她身边，却从不愈界。

吉娜后来说，他连下都不下来，所以那个赌自己还是输了。就像吉娜不会说出自己的喜欢，猪哥恐怕也永远不会说出爱这个字。他怕一旦自己说出这个字，当有一天他也在飞行中死去，吉娜将要再一次承受死别的痛苦。

以前一直不懂。看到最后我都不明白到底他们有没有彼此相爱。而现在终于明白，这两个人即使明白彼此的心意，最后也还是做对方的好朋友。

猪哥选择把自己变成猪，不愿参与人类的战争。他以拿赏金打击空贼为生，却从不杀人。那是法西斯战争给他的影响。

彼时猪哥还是人类，和贝利在执行空军任务时遭到敌军伏击。贝利当时与吉娜完婚没几天，猪哥就是证婚人。激战中双方周旋很久，猪哥都快失去意识。后来他感觉自己驾驶飞机来到一片很飘渺的云层之上，天上有一道奇怪的云流，而很快他看到贝利和其他战友和敌军的飞机也缓缓升上了云层，并不断向那道流云飞去。

猪哥很快意识到发生了什么事。他喊着贝利的名字，要他不要去。“你去了吉娜怎么办？不要去！我替你去啊！”

可是最后，贝利，还有之后其他两个好友，还是先后离他而去，只留他一人继续与天空战斗。

包括战争结束之后，各国之间的暗战还是没有结束。不断有间谍刺取情报，猪哥也是受通缉被迫逃离波兰，来到英国。

猪哥说，变成猪之后，人类的法律便不能再约束他了。

真的吗？当意大利空军来袭的时候，猪哥只能再一次流亡。

这也是他不愿告诉吉娜自己爱她的原因之一吧。他无法一直在她身边保护她的。吉娜有自己的社会关系，可以保障自己的安全。猪哥不同。猪哥注定游离在各股势力之中，居无定所，一生与他那架红色飞机为伴。


感人最深的总是爱情。印象最深在露天阳台上的那一段。当红色飞机出现在吉娜面前，吉娜那一刹那的表情实在传神。宫崎骏这一点实在把握得太好了，竟然连那么细致的感情都能表现出来。那一刻我分明感觉到那种惊喜、欣慰、期待但又绝望的感情。

他终于来了，他却终于还是要走。

最后吉娜也只是笑笑，说道，笨蛋。

她本也是一个坚强的女人不是么。


我庆幸自己开了窍，终于开始慢慢懂得这中的感情。
      </影评>
<有用数>383</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>千树</作者>
<标题>长着猪脑袋的男人不一定是猪八戒</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-16 09:50:57</时间>
<影评>

在我之前看过的宫崎骏动画里，只有绝对的女主角，没有绝对的男主角。而女主角无一例外地勤劳、勇敢、单纯。我想这多少反映了宫崎骏对异性的审美的口味，可以不漂亮（哈尔的移动城堡里的苏菲），但是必须要坚强，他对这一类的女性角色的刻画是近乎崇拜式的。尽管我也喜欢她们，但是不会有太强的共鸣，但是据说红猪是所有男人的理想，看来宫老从男性角度来写故事更能让人感同身受。红猪眼见的世界即是宫老眼见的世界，而其他再多的宫女郎都是作为宫老眼见世界的被观察者而已，所以宫女郎个个年轻可爱，而红猪是一只人到中年的闷骚猪。

马克和吉娜

吉娜管红猪叫马克。
马克和吉娜从什么时候开始喜欢对方的？
答案应该是很早很早之前。
在马克神游云海平原的时候看到吉娜的新婚丈夫飞去天堂，他说，‘不要去，吉娜一个人怎么办？我替你去。’一个他愿意用生命换她幸福的女人，应该是他所爱的人。
吉娜对马克说，你可不要再耽误了一个女孩的一生。可以推测，她这一生的爱情都系在了马克一个人的身上，或许只是阴差阳错事与愿违，她结了三次婚，嫁得都不是他，而他，居然很可笑地还做了她的证婚人。能为心爱的人证婚是需要一种胸怀的。
他从不说爱，他只是在天空表演特技给她看。
他从不去秘密花园找她，只是晚上会去她的店里喝一杯。
他已经不再年轻，他已经安于做她的好朋友，或者说他已经习惯了他们这样的关系。可以想象，每次吉娜的丈夫死掉的时候，他给她安慰鼓励，每当他抱怨动荡的社会和战争的时候，她会倾听。
他们之间有默契。
他们的关系难以改变。
他失踪的时候，吉娜多么关心他的安危，所有人都看出吉娜爱他，而在他眼里那不过是一位挚友寻常的关怀。只有当美国人说出了吉娜的赌注，他才恍然。
倘若没有美国人，只怕他们两位要继续这么矜持下去了。


波鲁克和菲儿

菲儿管红猪叫波鲁克。
波鲁克跟菲儿见面的时候，他对这个17岁的女孩一无所知，而她对他却仰慕已久。
他不相信她可以设计飞机，他称她为黄毛丫头。她并不生气，因为实力会说明一切。
相比于中年吉娜的八面玲珑和闷骚，我更喜欢菲儿这样爽利的姑娘。总结起来，菲儿=技术女+冒险家。技术女在我已看过的宫老的动画里还没出现过，菲儿比一般的宫女郎除了能干这一点又多了聪明。一个17岁的小姑娘能设计顶级的飞机，还有一大帮七大姑八大姨造飞机，看来宫老对妇女能顶半边天这句话真是深有体会。
菲儿也真是敢作敢为，人质什么的不过是借口，她说服波鲁克带她一起飞实在是赤裸裸的求私奔，波鲁克拿她没辙。她敢把自己一生的幸福押在波鲁克和美国人的战役上，事后才察觉是拿自己的人生大事来冒险，所以激动万分跳进海里游泳（一个让我感动的场景），笑着说早知如此就应该把账单算贵一些。我作为女人都要感慨，得女如此，夫复何求？后来她又提出要用初吻解除波鲁克身上的咒语的请求，波鲁克严厉地拒绝，打哈哈地说，你是个好孩子，心肠好。她又说，感谢老天爷送你回来，因为我喜欢波鲁克，接着亲吻了波鲁克的面颊飞快地跑回被窝睡觉，留下波鲁克傻傻地怔在哪里。
要是当初波鲁克或者吉娜有菲儿一半的主动，他俩也不用走那么多弯路了。

红猪侠

看红猪之前曾经跟一个男生讨论宫崎骏动画片里的男性形象，就在我对哈尔无限花痴的时候，他说他只喜欢红猪，都长成这样了还有一帮美女围着，然后迅速认同，哈尔长那么帅怎么能让男的认同？
所以，这样一个人一定不能帅，而且为了增加喜剧效果还把他变成了猪。
一只猪能做什么？
他说猪是没有国家没有政府的。你看他在人类的世界里很孤独，其实他活得最逍遥自由。
飞翔是他的信仰，他坚信不会飞的猪是没用的猪。他不买国债，不回军队，他不为政府效力，他只为他的赏金卖命。他买子弹的时候不会买最好的，因为他觉得他跟飞贼之间的争斗并不是战争，在我看来那更像是一个游戏。他愿意拿出赏金的一半分给飞贼，他没想过赶尽杀绝，他知道战争年代大家混口饭都不容易。他会在吉娜的店里与美女调情，却不会像美国人那样追求吉娜。
这些都是男人们理想中的生活。

亚得里亚的海洋。蓝天。和阳光。

这个故事实在是浪漫到骨子里了。

</影评>
<有用数>278</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>谷之雨</作者>
<标题>自由和迷恋</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-10 11:21:32</时间>
<影评>
        这是宫崎骏动画系列中非常特殊的一部，是唯一一部完全是从成年人角度拍摄成年人题材的作品，据说它是宫崎骏的自传性电影。我不了解宫崎骏的生平，他竟然会有这样丰富的人生？我宁愿把它视为宫崎骏的心理自传，他借动画和光影，寻找心中久藏的飞翔之梦，放纵地吟唱着一首个人自由的诗篇。


很奇怪，他把自己物化为一只猪，一只因为追悔和咒语丧失人形的丑陋的红猪，但那却是一只会飞的猪，一只充满傲气的猪，一只不要任何形式的羁绊的猪，一只追求不平凡人生（也许应该叫“猪生”吧，哈哈）的自由放纵超越的猪。


许多人会认为《风之谷》《龙猫》或《千与千寻》是他们的最爱，我却最爱这部简单粗犷的《红猪》。也许对某部作品的喜爱真的只是跟个人的经历或者气质有关吧。我不知道该如何表达我对它的喜爱，用怎样的文字才传达得出电影中那自由浪漫的气息，亚德里亚海的自由，地中海放纵的阳光，以及身心俱飞时的心驰神迷和耳畔欢快地呼啸而过的风声。在别人眼里，红猪“猪头人脑，思想颓废，行为散漫”，而在我眼里，这正是他的可爱之处，且听这只颓废的猪是怎么说的：


“我比猪还懒。”


“如果不飞的话，我只是只普通的猪。”


“做法西斯不如做瘟猪。”


在这样一只因为追悔和赎罪反而超越了世俗政治、国界甚至地心引力的猪面前，你才能真正感受什么是自由。就连片中那群愚蠢粗俗却心太软的海盗，在我的眼里都变得可亲可爱，我甚至想像，如果某个政府前来招安纳降，他们也会像红猪一样骄傲地说：不！与其做一个循规蹈矩、为虚妄的名义而战斗的飞行员，不如做个没心没肺、天真率性、驾着自己的破飞机自由翱翔的地中海飞盗吧！
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jason Bourne</作者>
<标题>亚得里亚海的蓝天！飞空艇的时代！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-25 00:35:48</时间>
<影评>
        波鲁克与同伴贝鲁里尼都是飞翔于蓝天于大海之间的战斗机飞行员，他们同时爱上了亚得里亚海的美丽妇人吉娜，就在贝鲁里尼与吉娜婚后的飞行任务中，贝鲁里尼的战斗机被击落了……


既不是“珍珠港”也不是“MACROSS PLUS”，改编自漫画《飞空艇时代》的《红猪》以自己独特的世界观，为大家讲述了成年人之间的爱情故事。


《红猪》的背景少有的设定在上世纪二十年代的意大利，而非模糊地近代或是遥远的未来，由于当时意大利正处于法西斯的侵蚀中，因此亚得里亚海上虚构的自由成为一种难得的存在，吸引着无数骑士为之倾倒！


《红猪》所表现出来的是一种淡淡的伤感，历尽沧桑的男人和女人，虽然彼此牵挂彼此思念，但却无法和普通人一样厮守，因为他们身上都带着太多的过去，时间的沉淀、感情的沉淀，这都是成年人身上的岁月年轮，也因此，故事中所表现出来的那种平淡的豁达和自由的解脱，会让有同样经历的人们产生共鸣吧。


这部《红猪》是我最喜欢的一部宫崎骏的作品，也是我最喜欢的电影之一。


过去我常常没有办法理解有些人说的“特别爱，特别好，但是说不出来为什么”，现在我同样有着这样的感觉，也许我也不能把原因解释的那样恰当、妥帖，我们的口才总是在优秀的艺术作品前显得笨拙不堪！不过，我猜那些说不出来的好，正是因为它触动了我们的潜意识的关于自己的一种意象，就像梦，就像诗，我们在这些自己的期望中徘徊、往复，在这些作品中，我们烘焙、温暖着自己的梦想与审美！


荣耀、希望、自由、浪漫、友情这些丰富、永恒的主题，在这部广阔、唯美的动画中自然而深沉的流露，绝对是上乘之精品！！！


从红猪这个形象，我能感到似乎是对立的成熟和纯粹，他的经历和某些价值观是在这个世俗世界中身不由己的一种折中，这种状态和选择也让我向往。那广阔的亚得里亚海之上的蓝天、晴空、白云……还有那些勇敢、自由的冒险飞行家们，属于他们的飞空艇的时代。我多希望，我就是红猪的战友，我多希望我就是那位气质独特的红猪侠。


P.S. 关于红猪最后变成人形，解除了他的咒语，我也有一点自己的想法：

1，遗憾和无奈：他同样爱着吉娜，但他内敛的性格让他成为了吉娜与贝鲁里尼的证婚人，然而在后面的战争中他因为无法保护战友贝鲁里尼而看到心爱的吉娜为之伤心，吉娜的“眼泪都已经流干了”，深沉的他也在“敬好友”时一饮而尽杯中酒，深深的自责。

2，人变猪：也可能正是因为上面的原因，从此，他百无聊赖的过着悠闲的生活，对于家国天下事都无动于衷，高高挂起，即使他还坚持他飞行员身份的尊严——“不为法西斯飞！”坚持自己的尊严——“不能飞的猪是没用的猪！”。梦想和荣耀在社会现实面前被深深掩藏（这种隐藏也是从人——应该为梦想而活，而变成猪——为吃食而活的掩藏——用猪的形象掩藏人的身份），靠赚取赏金过着表面安逸实则无聊的生活，逃避生活中的战争、人生的梦想还有梦寐但惭愧以对的爱情。

3，猪变人：红猪很欣赏菲儿的才华和热情干劲，他之所以开始冷冰冰的对待菲儿，其实也是在保护他自己的内心不被察觉（保持距离），他认为这样也是在保护菲儿（害怕耽误、连累、害了菲儿），同时他也是在逃避人们交往时必然产生的情愫——无论承认与否，红猪与菲儿间，的确彼此喜欢（是喜欢！至少不互相厌恶）。在与卡迪士（男人之间、高手之间）以女人和金钱还有亚得里亚海飞行员荣誉为赌注（重要的是：菲儿是作为赌注交托在了波鲁克的表现上的）的一场空战中（尽管过程十分滑稽），波鲁克在拳击中被饱以老拳，卡迪士告诉了他关于吉娜的痴心的赌注和等待，可以从波鲁克一瞬的出神看出他似乎是了解了、被骂醒了也想通了。也许还要感谢吉娜的言语相激“你还想耽误一个女孩子吗？（还！）”，波鲁克站起来了，获得了胜利——男人的荣誉；挽救了菲儿——是有用的猪；得知了吉娜的痴情和被勇敢的菲儿勇敢的（两个“勇敢的”不一样）爱的一吻——被爱、被接受。当他拥有这些的时候，他的世界不再是赚赏金、吃食、过无聊日子了，而是充满了美好，这个世界好像一下子又都与他相关了！我认为就是由于红猪燃起了对生活的希望和热情，也释然了自己曾经的遗憾，同时鼓起了追求的勇气和自信，这三点原因解除了他身上的咒语。


最后，当菲儿说“至于波鲁克跟吉娜小姐最后……，那是我们之间的秘密了！”关于这个秘密，也许用不着去猜，答案是肯定的，如果你不那么肯定，那也许是因为你不够浪漫，至少不如波鲁克、吉娜还有菲儿那样浪漫~
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>鼋鸣鳖至/来去无踪@我叫刘亚玲</作者>
<标题>《红猪》影评：拒绝与全世界和解</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-14 20:50:27</时间>
<影评>
        [红猪] 片尾曲歌词  

歌/加藤 登纪子   


钢琴独奏/大口 纯一郎   

编曲/菅野 よう子   

作词 作曲/加藤 登纪子   


偶尔也说说昔日吧   

在常去的那家店   

窗边可以看到高大的路树   

一杯咖啡度过一日   

盲目追寻看不到的明天   

每个人都怀抱希望   


动荡的时代的热风正吹袭着   

是的，身体瞬间感受到它   

曾在街头睡过吧   

哪里也去不成，每个人   

一贫如洗却也活下来   

让贫穷迎来了明天   

小小客栈挤满了不请自来的人  

喧闹到天明然后入睡   

每天像风暴一样燃烧着   

是的，走到没有气了才会停止   


看看仅剩的那一张照片  

满脸胡须的是你吧   

不知道你现在何方   

朋友中已经有人先走了   

然而谁也不敢说   

往日的一切都是空   

到今天仍然怀抱无尽梦想   

不管去哪里，  

只知道前进没有止息   




往事   

[红猪] 片尾曲   

歌/加藤 登纪子   

钢琴独奏/大口 纯一郎   

编曲/菅野 よう子   

作词 作曲/加藤 登纪子   


时には昔の话をしようか   

通いなれた なじみのあの店   

マロニエのなみきがまた 边に见えてた   

コ-ヒ-を一杯で一日   

见えない明日をむやみにさがして   

谁もが希望をたくした   

ゆれていた时代の热い风にふかれて   

体中で瞬间を感じたそうだね   

道端で眠ったこともあったね   


どこにも行けない みんなで   

お金はなくても なんとか生きてた   

贫しさが明日を运んだ   

小さな下宿屋にいく人もおしかけ   

朝まで骚いで眠った   

岚のように每日が燃えていた   

息がきれるまで走ったそうだね   


一枚残った写真をごらんよ   

ひげづらの男は君だね   

どこにいるのか今ではわからない   

ともだちもいく人かいるけど   

あの日のすべてが 空しいものだと   

それは谁にも言えない   

今でも同じように见果てぬ梦を描いて   

走りつづけているよね どこかで 

 

 
      </影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁马冰河</作者>
<标题>[红猪] 片尾曲歌词</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-16 22:41:48</时间>
<影评>
        我真是没有想到动画片竟然可以拍得如此浪漫，哀而不伤，乐而不淫。浪漫得都从骨子里慢慢地优雅地向外漫溢着。故事浪漫，女人为了挚爱而痴情，男人为了心爱而忘我，纯洁温婉，不骄不躁，人物也浪漫，男主角红猪（虽然是头猪）浪漫得像绅士，男配角浪漫得像骑士，女人像皇后，小女孩像公主，就连那些粗鲁的空贼竟然也是那么浪漫，有情有义得就像一群侠士，这样的人，这样的事。凑在一起，能不演出一场浪漫的大戏吗？

其实我很害怕，而且是越来越害怕自己会最终会被改变，变成曾经年少时所鄙视和可怜的那种人，世故、功利、现实和擅于妥协；梦想会变得越来越渺小，甚至绝口不提，理性主宰一切，感性甘拜下风；学会算计得失，学会隐藏自己。我已经不再轻易许诺，因为世界瞬息万变，承诺早已不堪一击，其实这也只是一个借口，变得不堪一击是我自己，而不是承诺。浪漫早已如同钙质一般从我体内流失。

所以这部影片就像一剂完美的补药，为我补充了浪漫的钙质。影片一开始我就爱上了它，也注定会爱上影片中出现的每一个人物。现在想来电影中似乎没有一个绝对的反面人物，也许是因为在美好的环境中，人也会变得可爱起来。

我真的很佩服宫崎骏，他究竟如何才能在一部动画片中展现如此的浪漫呢？据说本片是宫崎骏一部带有自传性质的电影，我不了解他的生平，也不清楚动画片的背景，所以我无法发表看法。我只想说，宫崎骏选择的故事地点实在完美，也只有亚得里亚海那样的海阔天空才能融得下那样碧海蓝天般的浪漫。钢筋水泥的都市丛林是不会有那么干净的浪漫的！

现在也许早已不是影片中的那种浪漫情怀所适应的时代了，骑士和侠客早已进了博物馆，而皇后和公主暴殄天物般被人拿来炮制绯闻。

而那逝去的浪漫是不是也只有靠胶片来帮助我们记忆了？

（还有我所观看的版本是中文配音的，不知道是哪里制作的，感觉还是十分不错的，赞一个！）
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>祥子没有骆驼</作者>
<标题>逝去的浪漫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-07 02:05:22</时间>
<影评>

 

垮掉的一代
海明威曾经写过一本《太阳照常升起》，
描写了打完一战以后，久经沙场的战士回到家，
发现自己根本就融入不了社会，
一部分重要的，本应是属于人性的东西，不见了。
没有责任感，没有追求，无所事事，灵魂空虚，
是他们这一代人的生活状态。
追求享乐，醉生梦死，是他们生活的写照。
对于他们爱的人，即使在一起，
也是同床异梦，最终各奔东西。
只有短暂的身处大自然之中，才能心情舒畅。
当时，他们被称为垮掉的一代。
战争的真面目：世界上的矛盾无法和解
当权者伙同资本家，这些战争贩子发动了一场他们无法预料的战争，
列强们以为可以在这场哄抢之中分一杯羹，却不知道国家的一段弯路，却是个人的一辈子。
民族主义者的刺杀，导致了奥匈帝国的报复，演变成牵扯33个国家的大型群殴。
参战的高层军官都认为战争可以很快结束，却发现对方叫来了更多的人。
转念想在阵地战消耗敌军有生力量，却发现对方也是武装到牙齿。
第一次世界大战，人类所有的科技进步都首先应用于杀人，
毒气，飞艇，坦克，冲锋枪，无烟火药，榴弹炮，
让杀死敌人变得如此容易，战争的真实面目，更加狰狞了。
德军参谋搞了个凡尔登绞肉机，几十万年轻人，一天之内报销，
以至于清理尸体都花了十年时间。
反手，法国又发动了索姆河战役，死了更多的人。
人类自古以来都梦想插上翅膀，翱翔在蓝天，
却少有人想到，飞上天第一件事就是杀人。
一战，飞机首次应用于战争，由最勇敢优秀的青年来驾驶，
他们是天空中的骑士。
其中，最著名的是红男爵，当他开着鲜红的双翼飞机，翱翔在大海和白云之间，
一个俯冲，机关枪喷射着火焰，马达的轰鸣声戛然而止，
对手的飞机如同断线的风筝，旋转着坠下。
无论胜负，都化作了无法留在天空中的航迹云。
不过，同盟国和协约国的参战飞机，双方一共加起来也不过两千架。
意大利作为吃瓜群众，战况并不怎么惨烈。
欧洲人理解不来这种无意义的战争，中国人却太熟悉了。
从春秋战国到后汉三国，五代十国到民国军阀，这种旷日持久的对立与混乱，大规模的屠杀，中国人在两千年前就经历过了，诞生了中国的诸子百家，最终只留下儒表法里的治国药方。
这个药方，亚洲吃了两千年，直吃得一个列强瓜分的下场。
欧洲的一战，研究出两种新药，一种直接导致了二战，另一种导致了冷战。
矛盾就像是一团笼罩战场的迷雾，通过杀戮来消除迷雾，
只要还有一丝不确定的胜算，列强就没有没有和解的可能性。
飞行员的爱情：爱无能与爱泛滥
波卢克.克罗索，外号红猪，意大利海军退役飞行员，
自幼热爱飞行，长大后加入空军服役，曾参加过一战。
一个肥头大耳的中年男子，爱好抽烟喝酒撩妹。
职业是赏金猎人，驾驶着鲜红色的单翼飞行艇，专门打击亚里亚海上的空贼。
作为一个意大利大叔，嘴甜至极，上到九十九，下到刚会走，只要是女性，一视同仁，绝不落空，堪称行走的撩妹机器。
我以前常听人讲，如果一个男人在中年结婚生子之后还能穿衣赶潮流，一定是要出轨的。
即便是露宿在荒岛，大叔依然注重生活品质，闲暇时，听歌剧，
看时尚杂志，品红酒，躺在遮阳伞下的躺椅上睡觉，心态就像在树下等活的出租车司机。

红猪的秘密基地四面海水环绕，只有一个出口，一个没有安全感的人才会住在高高的围墙里。
他在夜深人静的时候，想起美丽的女人和洁白的床单，
一遍一遍的回忆空战过程。
人最大的痛苦就是，什么都记得清清楚楚。
飞行员是很看重时间的，他们会记得自己在某年某月某日某时某分自己是如何击落了敌机，也会记得自己跳伞的时间。
红猪不缺乏爱慕者，

男人即便是变成猪，依然有女孩子喜欢，到底要耽误几个女孩子才能尘埃落定呢？
老男人并不是瞎子，遇见漂亮女孩也会心动。
只不过，中年人对于开始一段感情，是很慎重的。
尤其是红猪这种随时准备报销的人，近乎爱无能的人。
那一种想爱却不敢的，犹如毕业季的爱情，生离死别。
在宫崎骏的世界观里，年轻女孩的春心，是无法理解的，
就好像一把上膛的手枪，随时准备发射。
她们可能会爱上突然出现的陌生老男人，
轻易地将自己的下半生幸福托付给这位好心的绅士。
这是爱无能与爱泛滥之间的矛盾，我深表理解。

大学时，曾经有个小学妹，在没有见过我的情况下，
仅仅因为网聊了几天，死活非要嫁给我，我直接拒绝。
并不是因为姑娘不够美丽，只是一个心事重重的老男人，
找不到地方安放这一份爱。
当时的我身体状况很差，对未来极度悲观，
内心近乎抑郁，实在没有心情去和活蹦乱跳的学妹谈恋爱。
后来她还是主动要求，我就答应了。
最后她和别人跑掉，我还说她是绿茶婊。
扪心自问，我并没有爱过她，
恨她倒也谈不上，但这件事我一直想不通。
后来觉得胡思乱想也不是个事，
得做点无意义又消磨时间精力的事，
于是就跑去追求全校最难追的女孩，
当成是一场无法通关的游戏。
大学毕业离校前的傍晚，我和我爸往校外走，
迎面遇到学妹，隔着一条马路。
我跟她说，我毕业了，明天就走了。
她向我摆手，说自己去吃饭。
我跟我爸说，这是我的前女友，
我爸没有说任何话。
我这才明白，原来我跟她从来都是平行世界，
我无法理解她，我跟她最大的矛盾就是我根本不知道她到底怎么想的，
而她爱上的也不是真实的我。
我这才明白，原来我的想不开，
在大人的眼里，其实根本什么都不是，
在爸妈眼里，只是小学四点下学后和女同学玩到天黑，
到点就会来喊我回家吃饭。
过了几年，同学说起她已结婚生子，问我当年细节。
我发现自己其实没得选，我就像游戏的NPC眼睁睁看着事情发生结束，
没有等到我选择的按钮，青春的这一段插曲，无奈到难以言表。
在一个错误的时间遇到错误的人，最终导致了事故的发生，
让我看清自己的性格缺陷。
庆幸自己早早变得丑陋不堪。
如果长得帅，怕是要平添许多烦恼。
《红猪》的末尾，
特意在酒店后花园码头边上画了一架红色飞行艇，
在作者眼里，即便兜兜转转，
最终红猪还是会尘埃落定的。
红猪的诅咒：拒绝与全世界和解
红猪，拒绝任何和解，
所以变成了猪。
他拒绝参加不义的战争，
冒着枪林弹雨半夜潜逃。
拒绝接受青梅竹马的痴痴等待，
假装千里护嫂走单骑的关公。
拒绝接受美丽少女的投怀送抱，
假装坐怀不乱的柳下惠。
甚至拒绝购买破坏力强的子弹，
他竟然中二地认为自己扣动扳机不是为了杀人。
中年男人给自己画了个圈，他要守护自己的圈子，
即便是圈子里面什么都没有。
宫崎骏曾说过，自己有些后悔把《红猪》做成这样，
掺杂了自己太多思绪进去。
宫崎骏作为昭和时代出生的人，他的父亲是经历过一战和二战的，
这也导致宫崎骏本人和他的父亲很难沟通。
他的父亲开的工厂给日本的零式飞机做零件。
宫崎骏一直痴迷画飞行器都是有渊源的，
他家里就是干这个的。
战争对经济和社会的摧毁固然很可怕，
但是对人性的摧毁，是宫崎骏注重的东西。
宫崎骏偶尔会和老友通信，信里回忆起自己的童年，
想起躲避美军轰炸的日子，他并没有什么巨大痛苦，
只是很后悔没有帮过其他人。
可以说，
宫崎骏是有钱人家的孩子，也没有吃过什么苦，
他的最大爱好就是画画，最大的能力是讲故事。
他不是没有见过战争的可怕，
当年轻人向他展示最新的ai技术如何使残肢移动时，
他直接喝止，拒绝看这种恶心的东西。
我从小就听日本侵略的事，
同村有的人被抓到日本北海道做苦力，
折磨致死，不知尸首在何处。
有的人被日本人殴打，
逼着修炮楼挖工事，
还被一脚踹到冰冷的河里。
有的人被炸，肠穿肚烂，
血流满地，临死前声嘶力竭的哭喊。
即使过了好几十年，
这些人和这些人的家属，
回忆起战争，都是咬牙切齿的，
因为他们挨过打，亲眼见到生离死别，
见过人间地狱。
如果一个人经历过巨大痛苦，
他内心的一部分会出现缺失，
痛苦会带走灵魂的一部分，
这个人的余生，再也不会拥有完整的灵魂，
时时刻刻都在惆怅。
时光荏苒，所有人都离开人世，
只要内心的伤害还在，依然拒绝和解。
宫崎骏个人并没有当过兵，
但是日本国民的军人特质随处可见，
例如严格按照时间表，强调绝对服从。
最著名的就是，
他曾经让庵野秀明负责风之谷的巨神兵原案，
庵野秀明说做不了，
于是宫崎骏说“做不了就滚开”。
庵野秀明硬着头皮完成了这个工作。
庵野秀明多年以后，
把这部分改成了EVA的第一集对话，
“不愿做，就滚蛋”，
当一个人没有选择，他将如何看待这个世界。
即便做成功了，获得感和使命感也是很低的。
宫崎骏与自己的儿子关系也不好，
40岁的儿子拒绝接受70岁父亲的意见，
甚至把画好的分镜藏起来，以免被宫崎骏看到。
宫崎骏是军国教育的产物，
他没得选，他不断在反思战争，
反思这个无法解释和接受的可怕世界。
在无法和解的社会中长大，
学会了无数种逼迫别人的方法，
却不会与人和解，这是宫崎骏的矛盾之处。
受过伤害的成年男人，拒绝与世界和解，这是诅咒，
中了这个诅咒，会变成一只无法理解的猪。

</影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>米也。</作者>
<标题>[转]永远的亚得里亚海，永远的红猪。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-30 09:14:25</时间>
<影评>
        如题。转载。大概是四年前看到的文章了。06年底吧。记得。

这篇影评是我看过的最感同身受的。

原作者一直不知道是谁。但发现也很少有转载了。

作者应该是位女生。很多细腻的桥段都描述到了。

不想让这篇文消失。贴在豆上。


也许你年轻时看不懂这部片子。那么5年后、10年后，请你再回头看一遍，好不好。？

作为一个男人的话。


——————————以下正文。


被称为宫崎骏自传式作品的《红猪（Porco Rosso）》的确是无法替代的，就算是达到归璞返真境界的作品《千与千寻》也不能替代它。有人说这部作品是宫崎骏拍给自己看的，我愿意相信这样的推测。因为它不具备如《千与千寻》那么多的在商业上可以获得成功的因素，它选择的题材源自中年男子的平淡生活，而这一作品所面对的受众很多已不再有看动画的兴趣了。更加教人绝望的是，宫崎骏竟然将他的主人公变成了一头猪，那张看似丑陋的脸使作品失去了一大群的女性观众。

    当然，即便如此这部片子本身还是不会教人太寂寞。宫崎骏的飞行梦仍然如此绚烂，片中仍是随处可见他不动声色的幽默感，而他笔下的两个女性角色也还是那么出彩。可是，当我看这部作品时，那一切其实离我很遥远，或者说，那一切并不如看上去那么喧哗和耀眼。


    亚德里亚海的飞行员，飞行是一种什么样的感受。当年轻美丽而个性非凡的女孩菲奥对着万里霞光和漠漠云海感叹世界真美的时候，红猪Porco那副墨镜背后是怎样的一种神色？在那个嫁过三次的酒吧女主人吉娜那脉脉淳厚的歌声中，Porco红色的飞机慢慢漂浮，要知道，那里并不是海角天涯，那里只是一段归途，漫天晚霞也只是飞行员熟悉的景色，并无多少惊喜与感慨，他或者确然在静静感动着，但他就身处这份感动之中，没有什么生长出来，没有什么哽咽在喉，没有期待，没有追悔或者遗憾，甚至，没有怀旧。


    经常会听人说起那些艺术作品中的浪漫故事，从卡萨布兰卡到帝国大厦，一样的教人缠绵悱恻，而结局则有悲有喜。有时候这样惊心动魄的浪漫也会发生在现实生活中：前不久就听说一个男生带着整盒的巧克力，去挨家挨户地敲女生宿舍的门，同女孩子们约定在那个特别的日子晚上七点整到七点零五分之间的宿舍灯火开关状况。于是，在那一刻到来之时，男生就坐在窗前对他心爱的女孩说：你看对面。女孩转过头去，看到整座大楼的灯火清晰地勾勒出“I LOVE U”的图形……


    很浪漫的故事，不是么？我想，我若是那个女孩我是一定会感动的。可是当朋友问我你会不会这么做的时候，我却只是微笑着摇了摇头。

    是的，我不会了，其实如果你曾看懂了《红猪》，我相信你不会如此地向我发问。

    其实四十岁的人生，无所谓故事，无所谓结果，即便那是从未尝试过的哪怕再惊世骇俗的浪漫风景，在那样看过去的时候也会有稍许的褪色。就像菲奥的青春如此让人倾倒，她在飞行中对着漫天霞光感叹世界的美好，她也曾转身望向Porco流露征询之色。可是她只是看到霞光从Porco的墨镜镜面上掠过，她并看不清Porco眼底的神色。


    四十岁的人生，无所谓故事，无所谓结果。如果你身边的女孩对你说她想要走出去看看，要背上行囊远离既定的一切去浪迹天涯，那么她一定很年轻，年轻得让人羡慕。她所有的一切都是珍宝，也都会成为熠熠闪光的回忆，四十岁之前，她会将这一切一一历数。

    可是人生在四十岁落幕，所有没有得到的，都明白其去处，所有留在身边的，都不需要清数。就像看着这样一部片子，剧情从开始就变得无足轻重，那仅仅是一个中年男人平凡不过的心境，平凡不过的生活。


    红色的飞机在亚德里亚海的一个岛屿旁的水面上缓缓降落，Porco跨出机舱，俯身从机翼下钻过──此时岛上一袭紫色晚礼服的酒吧女主人吉娜已经开始唱歌，在她的歌声中空贼也显得温情脉脉──Porco在岸边稍稍驻足，点一支烟，然后走进去。虽然他是亚德里亚海上人人知名的人物，但是他走进去的时候却显得有一些潦倒和落寞，跟任何一个同等年纪的人都并无不同。

    他在吧台边稍稍静坐，那歌声是动人的，但是那并不是一个人被命运驱迫的人可以停驻的理由。没有点头会意，没有目光交流，Porco只是稍稍坐了一会儿，然后走进里间，独自享用他的晚餐。当他抬起头的时候，吉娜已经坐在了他的面前──没有人听到过敲门声，两人间也没有寻常的问候。

    很多时候，盛大的节日或者狂欢的假期都不是我们的生活，如果在你这一生中有人真的同你息息相关，那么她一定是你进她家门从不询问是否要换鞋而她替你竖起衣领的时候也未见关心之色的那一个。


    “我告诉那个向我求婚的美国飞行佬我嫁过三个飞行员，而他们都死了。”吉娜笑着对Porco说。那是一场寻常的对话，就像此前可以想象的无数次的谈话一样寻常，而Porco也并未准备停下他的进食动作──可是，他听到这句话，停下来了。

    Porco抬起头来──吉娜没有换掉她的礼服──他的墨镜上反光一瞬而过，仍然没有人能看到背后的颜色。

    “残骸在孟加拉被找到了，”吉娜仍是浅浅笑着说，“三年漫长的等待，泪也流干了……”

    Porco好似怔怔了片刻，“好人都死了！”他像是自言自语地说。


   当歌声再度响起的时候，红色的飞机已不知飞翔在哪一片海域的天空。在那里仍是没有什么新鲜的颜色，如果你此生只剩下了漂流，如果那样的光彩都已经不能再令你去相信什么，那么能拖曳你前行的就只有这海上的风。

    因此我想，当这片光彩出现在年轻的菲奥脸上，Porco也不是就那么地无动于衷。只是他面对的是自己终将要归属的东西，那仍旧没有差别，那只是风。


    当我跨越过那些还是有差别的日子，我真的不会将曾亲历的一切忘记，那些记忆总会以这样或者那样的方式在此后的人生里留存。虽然曾有那许多黎明，我吹不灭蜡烛，也曾有那许多黄昏，我寻不到归途，但如果草木总是循序生长，候鸟总是定期往返，我想命运它并不欠我什么。可是，呵呵，可是……可是我仍旧希望我不是再度接到你的邀请，不是在深夜醒来难得可以拨打一个电话的时候，对着话筒却说不出任何；我仍旧希望是我亲手送自己到彼处人生的极致，我希望当我到达那里时，我还是我自己。

    吉娜的歌声还在亚德里亚海上漂浮，朝霞或暮色，云层上的飞行者，若是你在埋头进餐的时候听到“好朋友都死了”的消息，你能否为我摘下你的墨镜，让我看看你真实的神色？要知道，只要你踏上这片寸土之地，你就能轻易地将我俘获，从此我就在你怀里，哪里都不去，从此你也就不再需要漂浮，你就呆在我身边，我们一张洁净的台布，一杯晕红的葡萄酒，落日里静静地从过去到未来，比此更好的去处，就哪里都不会再有。
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>