<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>金刚不坏 Death Proof</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p948510953.jpg</封面>
<导演>昆汀·塔伦蒂诺</导演>
<演员>库尔特·拉塞尔 / 佐伊·贝尔 / 罗莎里奥·道森 / 范妮莎·费丽托 / 西德尼·塔米娅·波蒂埃 / 翠茜·索姆斯 / 罗丝·麦高恩 / 乔丹·莱德 / 玛丽·伊丽莎白·温斯特德 / 昆汀·塔伦蒂诺 / 马西·哈里尔 / 伊莱·罗斯 / 奥玛·杜姆 / 迈克尔·巴考尔 / 莫妮卡·斯塔吉丝 / Jonathan Loughran / 迈克尔·帕克斯 / 詹姆士·帕克斯 / 玛丽·谢尔顿 / 尼基·凯特 / 伊莱克特拉·阿维兰 / 埃莉斯·阿维兰 / 蒂娜·罗德里格斯 / Eurlyne Epper / Manuel Cantu / Elinor Blake / Darryl K. Phipps / Violet Saenz-Arocha</演员>
<简介>迈克（库尔特•拉塞尔饰）是一个经常与死神打交道的特技演员，久经刺激之后，他俨然成为一个变态杀人狂。一天，他穿上行头，照样开着那印有骷髅图案的汽车上路寻找猎物。在午夜酒吧，他接近了一些年轻女人（罗莎里奥•道森、范妮莎•费丽托、乔丹•莱德、罗丝•麦高恩等饰）。在喋喋不休的她们离开酒吧后，迈克展开了行动，那辆诡异的汽车，便是他的致命凶器。
                                    
                                　　一段时间后，李（玛丽•伊丽莎白•文斯蒂德饰）和她的朋友们（佐伊•贝尔等饰）结伴开车兜风，一路上有完没完地闲聊。此时脸上有疤，目露凶光的迈克又在暗处盯上了她们并一路跟踪，他还能继续可怕的疯狂杀戮吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>夏笳</作者>
<标题>Death Proof：昆汀•猛女•B级片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-22 18:29:25</时间>
<影评>
        Death Proof：昆汀•猛女•B级片


看完由昆汀•塔伦蒂诺和罗伯特•罗德里格兹合拍的《刑房》（GRINDHOUSE），第一反应是仰天大喊一声：“怎么能这样呢？！一部电影怎么能如此赤裸裸地满足我对暴力的喜爱呢？！”

即使是对B级片和邪典电影（Cult Movie）缺乏背景知识的广大中国观众，也可以并无隔阂地享受影片渲染出的那份畅快淋漓的低俗与暴力，想象上个世纪八九十年代的夏夜，走进路边一家黑乎乎的录像厅，跟许多光膀子的无产阶级弟兄们挤在一起看一部大侠满天飞，僵尸遍地爬的港式烂片……网上搜到《刑房》的两张海报，除了故意做旧做俗的招贴画效果外，那些横七竖八的港式中文大标题也充分显示了国人的理解力与创造力，尤其是两部电影的译名：《玩命•飞车•杀人狂》（Death Proof），和《丧尸•索女•机关枪》（Planet Terror），这是戏仿，是KUSO，更是一种民间艺术。

之所以选择《刑房》中的Death Proof来写影评，一方面是因为我的室友（一位骨灰级僵尸片爱好者）选择了Planet Terror，更因为相比之下，我更喜欢Death Proof中那份昆汀式的乖张怪诞和恶趣味，联系其富有传奇性的创作历程来看，《低俗小说》（Pulp Fiction）被誉为后现代电影的圣经，《杀死比尔》（Kill Bill）是向其热爱的港式武打和邪典电影致敬，而这部Death Proof则至少从形式上沦为彻头彻尾的B级片，暴力，粗口，性挑逗，甚至刻意制造那些具有怀旧色彩的胶片划痕、跳帧、黑白与彩色混用，这是一位功成名就的大爷有意识“水往低处流”的前进道路，很明显，他在“玩”，而且将他喜爱和擅长的那部分东西越玩越好了。

影片可以分为两段，前半段讲四个姑娘开车去度假的过程中被一个自称“特技人麦克”

的变态老男盯上，后者开着自己那辆经过改装的“防死”车（Death Proof）将几人撞得血肉横飞；后半段讲一年后该变态男盯上了另一群四个姑娘，不想对方飙车技术并不逊色，一番公路追逐后反将他整死。

影片里有一贯特色鲜明的昆汀式电影元素，酒吧戏，黑胶唱片，乡村音乐，还有喋喋不休，漫长却带劲的对白，与两段血肉横飞紧凑刺激的撞车追车戏搭配，可谓动静结合，跌宕起伏，有趣的是从网上搜罗来的评论中看，男女观众对那些絮叨戏的态度相当不同，一位大爷原话说：“不爽的来源是什么，就是这帮女人话太多了（竟暗下有种被撞死也是合理应该的想法，毕竟，它是电影）。”而另一位女观众就说：“我是喜欢这个戏的。包括其中喋喋不休的对话。以前，总是黑帮男人在电影里这样每句话都带粗口地说废话。现在看到女人也这样做，效果就不一样。”

这正是我个人看来该片最有趣的地方，同样是以性与暴力作为卖点，同样是要让观众看了爽，Death Proof有两处与一般B级片，邪典电影以及好莱坞类型片相比都属于反传统的处理，第一是主人公是一群猛女而不是猛男，第二是高潮出现了两次而不是一次，这就导致观众看完后爽的方式决然不同。

影片第二段开头处，特技人麦克第二次登场，开着黑车彪悍地从几个姑娘的停车位旁转个大圈，带一路粗重的黑烟绝尘而去，金发美女轻蔑地一笑，对同伴说一句：“性无能。”这一评价正极准确地概括了美国社会中对于白人男性变态杀人狂的一种略显隐晦的定义，这些人对年轻貌美的女性下手，手段极其残忍血腥，其目的却不是单纯的性侵害，而是从对女性的暴力行为中寻求某种类似生理刺激的快感。Death Proof中还出现了好几处明显暗示，特技人的车头上那只金属鸭子的特写镜头出现不只一次，更有一次干脆让麦克跨坐在车头上，鸭子夹在两腿中间，很明显，这辆“防死”黑车是特技人想象中无坚不摧的性器官，是对女性进行侵害最强有力的武器。

第一段情节推进颇有情趣，四个美貌性感唧唧喳喳的女孩一路开进小镇，喝酒，跟男孩调情，满口脏话，讲荤段子，跳贴腿舞，吸大麻，一派年轻女性专有的酷和张扬，说到底，这四十分钟的不良少女戏就是在撩拨观众，当她们一路听着电台音乐驾车离开，High到一种非常类似酒后乱性的状态时，所有观众都在等待，等待隐藏在暗处的特技人出场，这是传统的恐怖片叙事模式，春情盎然，伴随突如其来的暴力。

特技人的黑车从正面开来，经典的平行交叉剪辑，一边是音乐声中摇头晃脑迷醉不已的女孩，一边是引擎轰鸣，猛踩油门，金属鸭子特写和突然打开的车灯，最后那一下硬是从不同角度给了四遍，分别交代四个人被撞的惨象，考虑到撞飞腿和脸被刮掉的场面是电脑特技无疑，这个重复剪辑就不同于成龙动作片里一个高成本动作的简单重复再现，而是导演有意在问观众：“爽了没有？爽了没有？爽了爽了没有？”连问四遍，令人头皮发麻寒毛直竖。

到此为止，我们看到的还是传统恐怖片里的叙事机制：“荡妇受惩罚”。性感美貌，放纵自己身体的女性角色，总是最容易成为神秘暴力的牺牲品，尤其是Butterfly和名叫Bacon的金发美女对特技人大肆挑逗，结果死得只能用面目全非四个字形容。

然而进入下半段后，事情变得不一样了，同样有爱露脚丫的黑妞和头脑简单的金发美女，然而剩下两个呢？一个随身带枪车技了得，一个不仅像猫一样永远摔不死，而且根本就是个狂热的极限飙车爱好者，除此以外，她们同样絮叨，放纵，粗口，荤段子，一句话，绝非良家妇女，但Kim和Zoe，她们会飙车。

从Zoe开始玩车上特技，到特技人出现，撞车，追逐，躲闪，险些被撞死，Kim开枪，然后几人反追，追上之后一顿暴打，这二十分钟戏被处理得跌宕起伏惊险刺激，尤其是情绪上180度大逆转，堪称酣畅淋漓。Zoe毫发无伤地跳起来，几人抹着眼泪谢天谢地，然后Zoe神采飞扬地一挑眉毛说，想去追那混蛋么？

音乐变换，女孩挥舞着铁棍跨坐在车窗上，宛如亚马逊女战士，迎着阳光与烟尘风驰电掣地掉头前进，于是观众终于恍然大悟，原来包袱抖在这里！

一个极为巧妙的角色错位设置，有荡妇受惩罚的模式在前，观众免不了一路跟着几个女人担惊受怕，长达一个多小时的压抑，这一刻终于释放出来，姑娘们由女性受害者突然摇身一变为女英雄，变成末路狂花，誓要揍扁小瞧他们车技的变态佬色情狂，这时回头再看前面漫长的絮叨，其实很好地铺垫了几人的性格特征，积累了情绪，一句没有白费。

于是一切直转急下，与第一次撞车受虐的快感相比较，第二次观众完全代入了施虐和复仇者的角色，昆汀的暴力戏和完美配乐把情绪宣泄得酣畅淋漓，最后短裙妹的一招高抬腿爆头，尽得暴力美学精髓。“以暴制暴”向来是所有动作片共同的运作模式，也是给观众带来满足感的必然心理机制，敌人与我方的力量越悬殊，主人公揍扁老怪给观众带来的快感也越强，而昆汀用男女身份的转变，用受虐到施虐的转变，有力地加强了这种心理机制，与Kill Bill中强悍勇猛的乌玛瑟曼不同的是，这种从受害者到复仇人的角色转换是在全片最后十分钟内突然完成的，风口浪尖上一招乾坤大挪移，如同农奴一朝翻身做主人，荡气回肠。

由《水库狗》和《低俗小说》中的男人戏，转为《杀死比尔》和这部Death Proof的女人戏，再看看罗伯特•罗德里格兹之前的《罪恶都市》和这部Planet Terror中同样彪悍的女英雄们，整部《刑房》对于女性主义批评来说都足以成为颇为有趣的案例。

以前那些血肉横飞的暴力戏大都是给男人看的，女孩子也许会看，也许会紧张得屏住呼吸，会仰慕那些肌肉发达的英雄，但她们没有理由去热爱这样的片子，怎么热爱呢？她们永远不可能像男孩子那样幻想自己开着跑车抽着哈瓦那扛着长枪闯天涯，她们最多只能选择做那个被放在车后座上的姑娘，跟英雄上床，被敌人抓走等着英雄来救，或者因为犯了诸如不理解英雄的人生价值，阻拦英雄去冒险，自私自利贪慕虚荣，乱搞男女关系等等罪行被别人利用，遭到悲惨下场。

不是因为女孩子看不得暴力电影，而是因为过去的暴力电影，B级片，模型枪模型车，昏暗的午夜场等等，原本就不是给女孩子准备的。

然而对这部Death Proof来说，即使是那些成龙与李小龙的狂热爱好者们，恐怕也不会有我这个文艺女青年看得那么爽那么满足，妙就妙在昆汀告诉你女人可以爆粗口讲荤段子露大腿性感招摇乱搞男女关系，但只要你会飙车会开枪会高抬腿一招爆头，就可以不被男人撞而是撞扁男人，就可以像Kim和Zoe那样活得自由潇洒，不再扮演恐怖片中边跑边叫的受害者，甚至不是《末路狂花》中受压迫受虐待的闷骚家庭主妇，你想张扬，就可以张扬，不受来自男性暴力和性的双重侵害，没人可以说三道四，就这么简单。

我喜欢老家伙昆汀这点逻辑，虽然简单得近乎白日做梦，但话说回来，电影本身也不过是场白日梦而已，对成龙李小龙史泰龙来说如此，对会飙车的女人来说也如此。




</影评>
<有用数>702</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>花橘子叔叔</作者>
<标题>血肉橫飛的文藝女青年VS不死之身的女權主義</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-03 02:24:45</时间>
<影评>
        “你用你的双腿把他那么一挟，一切搞定”，如果您认同这句话对男人的高度概括

那么恭喜您和本片女猪脚Butterfly一样是位新女性主义者。

觉得名字绕口？还有个民间称谓：文艺女青年


影片分为两段，前半段讲四个漂亮姑娘开车去度假的过程中被叫“特技人麦克”

一个喜欢偷窥漂亮妞脚丫儿的的变态老男盯上，他特有的美国式心理变态和他那辆

经过改装的“不死之车”（Death Proof）最后将4位美人撞得血肉横飞；

拥有修长美腿的妹妹眼看着自己的长腿被车窗锯断，

长得和安吉丽娜·朱丽有几分神似的女猪Butterfly漂亮的脸蛋，

被一个200英里/小时时速的车胎碾过去。。。。想象一下番茄拍碎在菜板上的样子

用验尸官的话：她们4个像是被妖怪嚼碎了再吐出来的。。。

电影的后半段讲一年后该变态男盯上了另一群四个姑娘，

不想对方却有更彪悍的飙车技术，于是一场让人摒住呼吸的公路生死追逐开始了。。。 


如果你无法忍受影片开头美国妞的唧唧呱呱漫长的絮叨，而一路猛按快进键，

那您很可能错过本片的精髓

前后两组姐妹淘都用了影片1/2的时间唧唧复唧唧的喋喋不休“男人经”

前一组浅薄 ，后一组深刻 

直接导致前一票人被变态老男人搞定，后一组最终搞定了变态老男人


如果整整100分钟一部电影就是讲述4个文艺女青年如何血肉横飞的故事，

昆汀·塔伦蒂诺怎么敢带它去嘎纳参展

他当然不会仅仅让挑剔的法国观众欣赏1部血腥四溅飞车追逐版的德州电锯杀人狂

女观众们咬牙切齿的一个多小时担惊受怕的压抑，终于在影片的最后一刻爆发了

终于轮到彪悍的姑娘们让这个杀人不眨眼的怪叔叔像个Baby一路飙着泪，一路求饶


看過昆汀另壹部《殺死比爾》，妳大概知道這位導演很糾結關于“女性複仇”這個話題

Man are Dogs ，沒錯

“賤格”是大多數狗男人難以克服的一個生理缺陷,但絕不等于男人的全部本質。

女性主義思潮開始在西方，最初是指追求男女平等，而發展到今天往往只要看過幾集

“欲望都市”就仿佛從一個得不到男人的怨婦搖身一變成爲大徹大悟地女權主義者，

仿佛一夜之間“大齡單身女青年”就從此不再羞于啓齒勒

如今的文藝女青年一邊扣大衣扣子一邊對床上的男人強調“是老娘把妳睡了”

睡男人，被男人睡----只是一個從屁股看大象和從腦袋看大象的區別。

不能因爲妳看穿了男人醜惡的嘴臉就貌似站在男女關系的道德的制高點上

男人女人在一起就是一場殘酷相互搏殺，誰也沒有先天優勢,濺招出招才是王道


如果獵人舉槍瞄准一頭凶猛的獵物，必须意識到還有50%的危險性是它把妳吃掉

如果妳以爲挂上“女權主義”的紙招牌

就准備像華南虎壹樣去捕食，那妳很可能只是經驗老到的中年老男人眼裏免費的

Hellok Kitty貓


</影评>
<有用数>208</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>门柱</作者>
<标题>真牛逼 五万分</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-29 10:34:02</时间>
<影评>
            真牛逼！我愿逆流而上，仰天高呼：昆汀叔叔，你怎么总是这么牛逼！ 


    一个导演拍到自己的第六七部片子，成名之后的第三五部，有些东西就固定下来了，可称为风格，也可称为不自觉的条框，让老观众再看见的时候不那么新奇，但粉丝还是有种见老熟人的快乐。比如一开始跟落水狗、低俗小说如出一辙的车内淡逼，跟落水狗一样的餐厅围圈淡逼，必有的后备箱视角，还有那俩在医院里出现了一次就不见了的警察的追拍谈话戏，和低俗小说里面萨缪尔·杰克逊加约翰·特拉沃塔去杀人前那段一模一样。反正我每次看见这种有延承的镜头，都觉得挺可乐的，没准更刻薄的人会说昆汀大叔总是玩一样的招数吧。 


    两段故事，一黑一白，对比明显得像是个小笑话。在第二段故事刚开始的时候我想，这段故事结局会不会还一样？一模一样的仨女的死了，这多恶搞、多无厘头、无聊得多像昆叔叔会干出来的事啊。不过真正无厘头的是果然不一样，当Zoey从草丛里伸出一只手，"I'm OK~~" 的时候，我乐喷了，当这姐儿仨拎上大铁棍子上车的时候，我totally high了。后面的事顺理成章，把前面铺垫积攒的能量彻底翻个然后用非常形而上的一顿围殴推向高潮并打出End。昆叔叔编剧的电影，不爱一波三折，直接发一个巨大能量波推翻之前一切，成就全片剧情的恶俗亮点。 


    公路片、西部片、酒吧片、淡逼片，这是昆叔叔作品可供分割对待的元素。色调、音乐、节奏和场景布置风格一贯，营造了一个完整的氛围，讲个特技演员的事，这很像美国人那种看见什么邪性玩意都不奇怪也不不奇怪的态度，很童心，很沙漠，很四通八达，很丰衣足食。中间有一段我曾感觉fxxking boring，就是那几个女的在餐厅里边吃边聊的时候，觉得有点过于废话了，但最后发现这段谈话透露的一些信息是剧情所必须的，比如黑人为什么带枪，比如那个美女是多么的中产阶级保守且无脑，比如那几个女的的幽默感是一个什么程度，还有背景里的特技手Mike起身离座，都在某种程度上为后来发生的事做了说明。 


    全片首当其冲的大彩儿就是突然而至的血腥，那个分叙四遍的撞车镜头实在是全片精华，这个镜头的灵感很可能来自于老香港动作片，当出现一个导演认为是全片精彩之处的镜头，譬如，男主角的飞腿或者撞碎窗户，就会退回来三遍或四遍用不同的角度与速度交代这个镜头，成龙在警察故事比较早的一集里还有这种处理，后来可能慢慢觉得这样的镜头会打乱影片的节奏，再加上特技也不像以前那么值钱，观众未必会跟着编导青筋暴起声嘶力竭的“鼓掌！鼓掌啊！”顺从地鼓掌了，所以就过渡到了更现代化的用不同的镜头角度交代一次特技动作的拍法。但昆汀无比精彩地复刻了这种重放镜头，他玩儿了四遍撞车，以按亮车灯（还是“按”亮，太帅了）把被谋杀的女孩分别是怎么死的分别清清楚楚地用慢镜交代了一遍。重复的时间、不重复的事件一遍遍加深这次撞车的刺激程度，再加上从酒、大腿、美臀、音乐中突袭而来的血腥，残肢断腿，火光血浆，太过瘾了。 


    还有一些小彩儿，比如那黑人姑娘在超市里手机响起的电话铃声，是杀死比尔的原声之一，比如那仨姑娘开的黄底黑条的福特野马，一是变形金刚的大黄蜂，二是戏仿杀死比尔里乌玛·瑟曼88人斩的戏服，兼戏仿李小龙。我看不出来的肯定更多，昆汀这老王八蛋太能抖机灵了。 


    最后要说的是译名，一开始我就知道有“金刚不坏”和“死亡证据”两种译名，当时想这金刚不坏也太怪了吧，看了电影才知道，“死亡证据”才是无中生有的翻译，Death Proof的用法就跟Bulletproof和Waterproof一样，也就是“防死亡”。不得不说，金刚不坏这个译名非常过瘾非常复古非常七八十年代，就跟后海大鲨鱼专辑里的中文歌名一样，《亲吻！干掉！砰！》，《爱是热门》，《月亮上的人儿啊》，《我想拉住你的手》，都比英文名爽利。在豆瓣看到了又一哥们儿的说法，深以为然，说这片子的港译《玩命·飞车·杀人狂》才叫牛逼，“非常贴切七十年代‘刑房片’的港台译名”，“正好对应Planet Terror的《索女·丧尸·机关枪》，够直白够B级”。很好，固的，中国~功夫~is wonderful~~
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>烧炭小五郎</作者>
<标题>玩命·飞车·杀人狂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-19 00:30:16</时间>
<影评>
        Double feature这种已销声匿迹几十年的东西被老混子Quentin Tarantino和小混子Robert Rodriguez恶搞和致敬了, 传说这个兴起于默片时代的东西最初指的是把一些预告片, 新闻片, 卡通片, 短片, 现场表演和低成本片, 与正片捆绑播出, 这里的低成本片也就是日后我们常说的B-movies, 相对的正片就是A-movies(情况有些象后来黑胶单曲碟的a-side和b-side, a歌打榜, b歌一开始基本是搭头, 后来也成了狂热fans的收藏对象, 命运和B-movies相似), 其实这也不过是那时候的放映商为了多挣钱的捆绑销售策略, 后来就成了只拍得起B-movies的小制片厂的盈利来源. 而grindhouse则是六七十年代专门整日或通宵放映exploitation films这种无社会责任感, 充斥着色情暴力, 比低成本片还低成本的片子的小剧院. 除了A-movies和B-movies之外, 还有C-movies和Z-movies, 前者最开始指B-movies里更烂的那部分, 比如烂片之王Ed Wood的官方称谓就是the master of the C-movie, 随着有线(cable)电视发展, 不进剧院放映而直接上有线电视的电影也被称作C-movies; 后者则是比C和B都更烂的片子, 通俗来说就是worst pictures ever made, 其代表导演还是烂片之王Ed Wood. 

 

很有意思的是grindhouse作为一部完整的grindhouse film, 剧场版放映顺序如下:

 

1. Jason Eisener/Rob Cotterill/John Davies "Hobo with a Shotgun" trailer. (Select theaters only.)

2. Robert Rodriguez' "Machete" trailer.

3. Robert Rodriguez' "Planet Terror."

4. Rob Zombie's "Werewolf Women of the SS" trailer.

5. Edgar Wright's "Don't" trailer.

6. Eli Roth's "Thanksgiving" trailer.

7. Quentin Tarantino's "Death Proof." 

 

依这个顺序来看, Quentin的death proof是A片, Robert的planet terror是B片, 据说只有在德州Austin的首映场才看得到此片的剧场版全部内容, 美国以外的观众可怜的很, 在单行本DVD里只看的到2, 3和7, 1和5是我特想看的, 前者有Nicolas Cage, 后者是shaun of the dead的导演搞的七十年代英式恐怖片风格, 所幸用关键字grindhouse fake trailers在emule上都搜得到, 不知道什么时候会见到剧场版的更有grindhouse film感觉的grindhouse. 

 

下面是本人看grindhouse(磨坊, 或者刑房, 再或者行房)的感受:

 

从death proof(玩命·飞车·杀人狂, 或者死亡证据, 或者金刚不坏)开始: 

☉(符号, 我就选猥亵的小圆点)

☉在Quentin的老家田纳西拍的, 结构返朴归真, 是老昆所有电影里最简单的.

☉一开场就非常Quentin非常cult, 比如小mm憋尿时用手捂着下体小跑的镜头.

☉Kurt Russell的stuntman角色一出场一坏笑我就知道, 他惨了.

☉老昆选音乐的品味实在让我佩服得不得了. Dave Dee, Dozy, Beaky, Mick &amp; Tich这个乐队名字真TMD昆汀, 刚开始我以为是老家伙编出来唬人的呢, 没想到他们是真的, 还有官方网站呢, 请贱: DDDBMT. 

☉第一段末死相各有不同的四个妞, 其中有一个是右腿被直接撞飞, planet terror里, 大丽花美女Rose McGowan右腿被僵尸吃掉, 请问这是巧合么? 当然不, 对昆汀迷来讲, 一切都是老家伙安排好的.

☉stuntman受伤住进的医院和planet terror里的是同一家.

☉第二段, 小黑妞在超市的手机彩铃是kill bill里的口哨声, 架子上的电影杂志封面是Sophia姐姐的玛丽皇后, 让我对该片的历史背景十分犯晕.

☉继变形金刚之后我再次后悔自己不懂车, vanishing point有可能出现在未来一段时间的碟市上,

☉stuntman的角色据说昆汀曾找史泰龙来试镜, 看完最后伊惨死的镜头, 我很难想象如果真是史伯伯来演会是啥子模样喃?

☉片尾曲是来自april march的chick habit, 十分入耳. 视频请贱: YOUTUBE.

 

然后是planet terror(索女·丧尸·机关枪, 或者死亡星球):

☉大丽花美女跳钢管流眼泪, 一开场就和我们玩儿幽怨.

☉此片是边吃饭边看的, 尤其是某男在医院给医生秀他感染了的舌头.

☉那一对看起来很热辣的双胞胎女孩其实是Robert的亲侄女.

☉女医生的儿子其实是Robert的亲儿子, 这孩子拍完了片子还不知道自己在片子里已经死了, 他爹于是很真诚地对他解释, 其实他已经死了, 并顺带着告诉他这个世界上其实并没有圣诞老人, 云云. 多么残酷的爹地. 

☉Freddie Rodriguez这个小个子惊艳的很.

☉大丽花美女和Freddie那场亲热戏的missing reels其实被夸大了, 因为据说即使是真正的磨坊片也不会这么离谱的整段reels丢失, 顶多少一些frames罢了, 这样看来death proof的影片跳帧更接近真实的磨坊电影, 不过又据说昆汀收集的某些磨坊片就真的就整段reels丢失, 这个老变态.

☉Quentine演的rapist #1很逼真, 仿佛有过生活经验, 尤其是烂jj的时候.

☉科学家是lost里的Sayid, 他的死相十分反英雄, 类似的还有Bruce Willies的死.

☉大丽花美女腿上装机关枪的索女扮相堪称cult经典, 尤其是高潮部分的一飞天一扫射还有useless talent #66.

☉男医生被女医生的爹地, 也就是那个探长杀死的一场戏, 探长的手枪只能容纳6颗子弹, 可是他却射了7枪, 这也是磨坊片粗制滥造的标志之一.

☉直升机螺旋桨旋杀僵尸的镜头, 我第一次见这个镜头是在28 weeks later, 当时以为是那里的原创, 很爽, 现在倒是对这个镜头的出处很感兴趣.

☉最后的镜头让我想起出埃及记和十诫, 摩西领着希伯来人离开埃及, 看来Robert是一点儿都不想让我们消停. 

☉DVD里还有一条很个性的观众反映音轨(audience reaction track), 我不知道是不是新鲜事物, 不过让我想起了当年为抢鲜看枪版电影的日子...

 

由上可见, planet terror的圆点多一点点, 也不枉我连着看了3遍, death proof就只看了2遍, 不过平心而论, 这次昆汀的东西只是披了B片的外壳而已, 倒是小罗的恐怖星球很有B片风范. 

  

 
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>比目鱼</作者>
<标题>风格上的价值胜过内容上的价值</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-09-09 00:27:12</时间>
<影评>
        原文：
http://www.bimuyu.com/blog/archives/22815476.shtml


国内把昆汀•塔伦蒂诺的的电影《Death Proof》的片名翻译成《死亡证据》或者《死亡证明》是弱智的错译。英文里proof这个单词除了有证据、证明的意思以外，还有一个意思是防...的、耐...的，water proof是“防水”的意思，bullet proof是“防弹”的意思，所以death proof的意思是“可以避免死亡”，在剧中用来形容那个替身演员的改装过的汽车。《Death Proof》这个片名要想直译也并不容易，在网上看到一篇博客中把它翻译成《金刚不坏》，感觉更靠谱一些，起码不会让人觉得翻译是个白痴。 


我是昆汀•塔伦蒂诺的的粉丝，早就等着看这部片子，直到最近才发现清晰版、单独发行的DVD。看完以后的感觉是：依然能够感觉到昆汀电影的魅力，但没有太多惊喜。 


昆汀的这部片子是向邪典电影致敬的作品，他故意通过把影像效果“做旧”来让观众找回当年在小破电影院里观看荒诞夸张的Cult Movie时的感觉。这是一种什么感觉呢？对于国内的观众来说，不妨回忆一下上个世纪八、九十年代你在马路边的录像厅里观看“港台电影连映”的时的情景：你走进一个空气不太流通的黑乎乎的小房间，和几个脏兮兮的人坐在一起看一部侠客满天飞、遍地都是死尸的香港武打片。虽然现在回忆起来那些片子大部分都是胡编乱造的烂片，但是不能否认，当年的录像厅给我们带来过奇特的美好时光。 


昆汀就是要在《Death Proof》里让观众找回这种感觉（上一部《杀死比尔》也包含同样的追求）。从这个角度讲，这部电影风格上的价值胜过它内容上的价值。当然，昆汀•塔伦蒂诺不会去拍一部彻头彻尾、模式化的邪典片，所以他尽可能地往电影里加入了他自己的东西，最明显的就是昆汀式的对话，一部商业化的邪典片是不会在电影开头和中间安排那么多喋喋不休的对话的，更不会自讨苦吃地把几个姐们的长长的闲聊用一个长长的长镜头不停机地一口气拍下来。 


这部片子的缺点就是对话缺乏亮点，找不到《低俗小说》里面那种经典台词，对话内容也比较单调，时间持续过长。不过如果你能坚持这听完那些絮絮叨叨的对话（如果你能欣赏这些对话更好），你就会看到那些一贯比较来劲的场面，当然还有一贯好听的音乐，一贯风格化的剪辑效果，你会觉得这还是一贯的昆汀•塔伦蒂诺。 


作者博客：
http://www.bimuyu.com/blog/

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>LOOK</作者>
<标题>翻转俗套滥调的杀人狂电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-28 10:54:04</时间>
<影评>

 
作为纯类型片的《金刚不坏》虽然入围了戛纳电影节主竞赛单元，但影片在英美主流媒体的评价只能属一般。烂番茄的分数是5.8分，以10分制标准来看属于不及格分数。影评人比较一致的意见是，这是塔伦蒂诺无足轻重的一部电影，影片最多是有一些磨坊电影（grindhouse）的优点。大牌影评人罗杰·伊伯特（Roger Ebert）认为影片只值一半票价，明显缺点是对白过于冗长。《卫报》专职影评人皮特·布拉德肖（Peter Bradshaw）对影片的负评意见和伊伯特趋同。而法国《电影手册》的影评人再次站在了美国媒体影评人的对立面，他们毫不吝啬地将影片选作年度十佳的亚军。
塔伦蒂诺铁杆粉丝众多，在影史自有其地位，他的长处与短板其实都暴露得比较明显。作为骨灰级迷影青年出身的塔伦蒂诺，最擅长的是抄袭、拼贴、改造、戏耍、颠覆各种流行文化产品，他的电影是比较典型的关于电影的电影，有着强烈的自我反身特质。也是在这个意义上，有不少影评人拿塔伦蒂诺和戈达尔相提并论。但正如乔纳森·罗森鲍姆（Jonathan Rosenbaum）所驳斥的，一是必须要比较下二人引用的文本的区别（经典VS垃圾），二是引用的目的有何不同。塔伦蒂诺颠覆的目的在于获得逗乐的感官愉悦，是一种游戏心态。《低俗小说》不下几十次地用“黑鬼”（nigger）这个词，但塔伦蒂诺的本意与嘲弄无关，甚至与现实无关，他只是想试试在电影媒体中反复用这个词会有什么出其不意的效果。换言之，塔伦蒂诺对这个词的使用本身没有做过任何意义上的严肃思考，用这个词就是为了好玩。好玩是因为现实中不可能用、不允许用。所以，对塔伦蒂诺最犀利最切中要害的评论还是詹姆斯•纳雷摩尔（James Naremore）那句话，“实际上，塔伦蒂诺给我们的是可口可乐，个中见不到什么马克思”（套用了戈达尔《男性女性》中的名言）。翻译下这句话，意思就是塔伦蒂诺的电影只有消费娱乐没有现实批判。
问题在于，《低俗小说》、《无耻混蛋》这样的有关现实、有关历史的电影，持这样的视角评论也许不无道理，但是《金刚不坏》这样与影史对话的电影，如果还是持这种标准，那就有刻舟求剑之嫌。
《金刚不坏》作为类型片最大的噱头是与已经消亡的磨坊电影对话。磨坊电影是美国影院曾经存在的一种特殊的放映方式，这些影院实行双片连映制度，低票价，放映的都是汽车电影、杀人狂电影（slasher film）、恐怖片等主要以消费性和暴力为主的剥削电影。一直到是上世纪八十年代，这些影院还存在。到了九十年代影碟市场的完善，这类影院就彻底消失了。横向比较，磨坊电影的放映环境、气氛有点类似于上世纪八、九十年代中国大陆的录像厅。
《金刚不坏》讲述的是一个变态杀人恶魔寻找女性猎物，继而以撞车肢解女性肉体的方式发泄性欲的故事。这是非常典型的杀人狂电影。塔伦蒂诺明显是这方面的专家。他非常精心地设计了影片的结构、美学以及角色身份的呈现方式。影片分为上下两个部分（按：本评论仅针对113分钟的国际发行版）。上半部分我们可以视作是对杀人狂电影的温习（假设塔伦蒂诺穿越到上世纪七十年代，上半部分其实可以不用拍）。塔伦蒂诺以非常复古的方式拍摄了1970年代磨坊影院放映的杀人狂电影。影片整体视觉效果非常穿越，画面都是粗颗粒且充满刮痕，开场出字幕的时候甚至出现跳接的情况，这都是当年磨坊影院的放映常态（拷贝反复放映或者运输的时候不慎导致拷贝出现损坏情况）。
视觉效果是其一，更重要的是叙事法则是要严格遵守杀人狂电影常规套路。以《惊魂记》、《月光光心慌慌》、《德州电锯杀人狂》为代表，这类电影有一些创作者与观众的默契。比较重要的一条是杀人者一方为强势，被害者一方为弱势。这个原则是满足观众观看此类电影特殊的心理震荡原则，只有看到孱弱的一方受到迫害，肾上腺激素才会被调动起来，同情心才会产生。更重要的一个原则是所谓好奇害死猫，或者说自作孽不可活。受害者被杀人狂疯狂迫害，很多时候是自己犯错所致。这一点在观感上更容易让观众揪心，同时又获得凌驾于上的智力优越感。另外，美国是清教徒国家，即便是低阶类型的恐怖片，也会存在一定的教化意图。受害者先犯错原则是基督教原罪意识的变相反映。
《金刚不坏》的开场戏就是跟拍女性裸露的大腿，影片中受害的一群女性，祸根是自己招蜂引蝶，在电台广播中公开释放诱惑性的诉求，直接导致杀人恶魔一路跟踪过来，酿成巨祸。其中一位白人女性，甚至还在酒吧主动要求搭车杀人狂，最终被活生生撞爆简直是咎由自取。并且这些女性都拥有放荡淫乱的个性，而在高潮戏设置避过之前劫难的硕果仅存的处女与杀人狂决战是杀人狂电影通行的法则。上半部分的高潮戏，是杀人狂高速驾车撞毁女性主角所驾驶的车，塔伦蒂诺以慢镜头反复播放的方式拍摄了女性被肢解的残暴过程。塔伦蒂诺还生怕当代观众不解，让警察在上半部分的结尾解说了一通，陈述杀人狂作案的目的是为了满足自己的变态性欲，撞击的过程对杀人狂来说就是强奸、性交的过程。
真正发挥出塔伦蒂诺水平的是影片的下半部分。下半部分故事主体依然是一群女孩被同样的杀人狂主角跟踪，但女孩的反应完全不一样，结局也完全不一样。塔伦蒂诺在上下部分转场的时候还玩了一个花招，银幕色彩由上半部分的粗颗粒配划痕，先是转为洗去了颗粒感的正常黑白色，接着又转为了彩色。这又是明显偷师戈达尔《轻蔑》的路数。颜色的不同，导致了观众对女性身体感觉的变化。戈达尔名言，“推轨镜头是一个道德问题”，色彩何尝不是。
类型片的一大改革在于，对观众与影片的契约的打破，打破的动机在于对契约本身的陈腐的抗议。没有什么能永恒不变的无数次被重复的套路。杀人狂电影如果杀人狂一方由强势变成弱势或者强者遇到更强者会有何效果？这便是塔伦蒂诺在下半部分试验的意图。下半部分几位女性的性格设计与行为逻辑与上半部分的女性明显不同。她们不再是好奇害死猫的行为承担者，她们并没有主动诱惑杀人狂，她们与杀人狂的相遇纯粹偶然。而这四位女性也并非一边倒的拉拉群体或者说男人婆，其中二位只是恰好是机械爱好者，但并非那种憎恶男性的女性。玛丽·伊丽莎白·温斯泰德（Mary Elizabeth Winstead）扮演的喜欢观看女生春梦电影《红粉佳人》（Pretty in Pink）傻白甜女孩，则成为了被调侃的对象。
布拉德肖与伊伯特都诟病影片对白过多，但对白从来是塔伦蒂诺的一大特色，也是引发他被拿来与戈达尔比较的一个重要原因。塔伦蒂诺的对白总是包含各种段子，但从不存在塑造角色的功能，因为塔伦蒂诺电影的所有角色几乎都一个德性──他自己的化身。他的对白更多的是议论的功能，借壳生蛋。本片中的对白都是女孩之间的各种有用没有的斗嘴，其实是各自生活状态的流露。下半部分，借着对话，塔伦蒂诺又显摆了一把自己的影史功力。二位女孩报了一会儿汽车电影的菜名，又强烈表达了对1970年代经典汽车电影《粉身碎骨》（Vanishing Point）的热爱。《粉身碎骨》是一部表达个体对自由状态极致追求的汽车电影，在这里也可以视作二位女孩的人生志向。
影片的巨大颠覆、解构快感来自结尾高潮部分。先是上演了对赛车外行观众来说有点陌生但有意外之喜的船桅（ship's mast）表演。这是将车当作船来航行所产生的快感，这个段落有点像是女孩在与车做爱，妩媚又张扬。但也是这个段落引发了杀机，高潮段落接续上演。本来以为胜券在握的杀人狂主角，万万没想到遇到了高手。在通常的杀人狂电影中，被迫害的女主角即便最后逃出生天，整个搏斗过程也是异常激烈，大战几百回合不说，杀人狂常常还是不死神魔。本片彻底颠覆了这个构造，三位女主角逃过撞击之后，突然萌生报复念头，整个复仇过程一气呵成。“强奸未遂”的杀人狂反倒被两位女汉子“鸡奸”了一把。这是最后高潮撞车戏的快感来源。
《金刚不坏》至少证明了一点，当无关现实、无关历史、只关涉电影的时候，塔伦蒂诺的电影是真正充满智性与创造力的。 
（已刊虹膜公号邪论专栏）

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>于是</作者>
<标题>“以力服人”，而不是后来的“以德服人”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-28 15:44:35</时间>
<影评>
        我是喜欢这个戏的。包括其中喋喋不休的对话。以前，总是黑帮男人在电影里这样每句话都带粗口地说废话。现在看到女人也这样做，效果就不一样。

前一段我是有点失望的。但昆丁电影里融和的音乐、跳舞、酒吧元素向来都那么地道，所以即使失望也是庸人自扰。有点回归看电影的本质，看到长腿长发美如芭比的姑娘，谁都愿意愿意原谅她的粗鲁或弱智。

比较一下前后两部，我觉得非常有意思。前一部很乏味，但带出了主要关系：一个替身演员男，开着金刚不坏车，目标是招摇的辣妹，死亡带来快感，并尽可逃脱责任。但同样的元素，到了第二部，完全不一样了。好像在说，只要女人进化，男人就不会继续得逞，而且和笨女人一样死得很惨。被干掉，这件事，就是个食物链。

招摇的辣妹女演员在黄车前穿靴子的那段，实在好酷，实在让我喜欢，于是便想，肯定是她最后成为替身男的主要目标。因为她的光脚丫，她的腔调，最招摇。

三个女演员在超市门口等Zoe，这是剧情，也带出了她们的身份。Zoe出现时，镜头环绕四个人在餐馆里闲聊（也就是喋喋不休）时，我发现自己依然注意着靴子黑妹和卷发黑妹，当她们评价澳大利亚女特技Zoe时，我们依然看不出她到底有什么料儿。至少，穿着粉T的女孩看起来又素面又好脾气。但这时候，金发啦啦队女演员Lee显然已经落入上半部剧情中单纯的金发美女类型。她被留在卖车人那里那段，我是当真觉得好笑，这四个女人的关系非常真实，好像我身边的一些人，对话也写得简明扼要但很有趣。（当然，我们没有那么狂野实干的车技。我们连痛扁一个男人的力气都没有）

一直到后半部的那辆1970年的白漆车出现、Zoe决定说服大家让她爽一把单飞时，我依然不知道Zeo竟然是这样的野。人不可貌相啊。当她的长腿在车盖上飞舞，风把衣服吹到胸下时，与此相比，任何人都会想到，芭比黑妹的那种装腔作势的酷、靠吸毒和蹩脚的恋爱带来的愚蠢的青春期的酷……都是假的，可笑的，无力的，很容易就会被干掉的。

后半部的这三个女人至少懂得在爆粗口、耍酷之外，还知道要佩枪自保，要敢报仇，更能开好一辆车——这是对决男人的一大要素。当Zoe像古罗马斗士那样骑在车门上，挥舞长铁棍的时候，我已经开始大笑了。实在是很昆丁的那种放肆，只不过，这次没有枪和刀，是用车。

男人痛哭流涕，像个娃娃。可三个女人一点也不打算放过他。追车戏，暴打戏，然后THE END定格的时候，我真是觉得超好玩。所谓复古的拍戏，缅怀70年代港片的纯粹和夸张，崇拜李小龙时代“以实力服人”而不是后来的“以德服人”，还有什么比这个定格更干脆利落的呢。


</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Claire</作者>
<标题>一点背景资料</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-05 17:00:07</时间>
<影评>
        昆汀·塔伦蒂诺(Quentin Tarantino) 的电影，有两种翻译，一叫《死亡证据》，二叫《金刚不坏》。洒家认为一是绝对错误的翻译，二是靠谱的。


比如我们说防水，叫water-proof，说傻瓜都能看懂，叫dork-proof，防子弹，叫bullet-proof, 那么death proof直接理解，就是死不了。电影里这个词指的是变态杀人狂驾驶的特技汽车，所以我觉得前人翻译为“金刚不坏'是靠谱的。


一点背景资料：


男主角stuntman mike是由Kurt Russell扮演的，剧中他在德州杀人开的那辆”金刚不坏“，是chevy 1971年版的nova。后来应了ranger的话，他换了地方在田纳西跟踪杀人，开的车是1969年道奇的charger.


剧中跳lap dance女孩要听的那首诗叫做Stopping by Woods on a Snowy Evening，作者Robert Frost，该诗出版于1923年。“miles to go before I sleep.”是诗里最经常被引用的一句。One interpretation of this stanza is that the speaker is tempted toward death which he considers “lovely, dark and deep,” but that he has many responsibilities to fulfill before he can “sleep.”


片子结尾那首诡异的女声歌曲叫chick habit，我在开心上听了完整版。歌词也很诡异，适合杀王八蛋时播放伴奏。这也是我喜欢昆汀的愿意之一，他总是能把暴力美学和文艺结合到最高潮最high点：

   

Hang up the chick habit 

别在外面鬼混了 

Hang it up. Daddy, or you'll be alone in a quick 

别再这样，老爸。不然你很快就会众叛亲离 

Hang up the chick habit 

别在外面鬼混了 

Hang it up. Daddy, or you'll never get another fix 

别再这样，老爸。不然你就没有下次了 

I'm telling you it's not a trick , pay attention, don't be thick 

我不是在对你说笑，注意了，别装傻 

Or you're liable to get licked 

还是说你想挨顿打 

You're gonna see the reason why when they're spitting in your eye 

你很快就会知道原因，当他们在鄙视你的时候 

They'll be spitting in your eye 

他们会鄙视你的 

Hang up the chick habit 

别在外面鬼混了 

Hang is up. Daddy a girl's not tonic or a pill 

别再这样，老爸。女孩不是补品也不是药 

Hang up the chick habit 

别在外面鬼混了 

Hang is up. Daddy you're just jumping for a spill 

别再这样，老爸。你正在去送死 

Oh, how your bubble's gonna burst 

噢，你的泡泡会怎样爆掉 

When you meet anothernurse she'll be driving in a hearse 

当你遇见下一位护士，她正开着一辆灵车 

You're gonna need a heap of glue 

你会需要一大堆胶水 

when they all catvh up with you 

因为他们全都追上你 

And they cut you up in two 

把你劈两半

Now your ears are ringing thr birds will stop their singing 

你的耳朵嗡嗡闹，再也听不到小鸟叫 

Everything is turning gray 

一切都会失去色调 

No candy in you till. no cutie left to thrill 

你的柜子里没了糖，美人儿也全跑光 

You're alone on a Tuseday 

到星期二你就什么也不剩 



这部电影继续贯彻了昆汀那种“出来混总是要还的”，“世界总是存在karma人人都不例外” 的精神思想。因为结尾巨high，所以这电影还被豆瓣影友称为“妇女之友”，我表赞同，至于为什么，看过片子就明白了。


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>么姨噢</作者>
<标题>女人的废话可不是昆汀的废话喔！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-20 20:47:32</时间>
<影评>
        看过这部电影的，尤其是男性，好像都嫌这电影里女人们的“废话”太多了。昆汀电影里话多的人物一向不少，可是这电影基本都以对白为主了！向B级片致敬，有这么致敬的吗？谁见过对白这么多的B级片啊！所以说昆汀从来都是一个大骗子，你怎么能相信他呢。 

　　 

　　我猜看过这电影的男人还不喜欢这个结尾。让几个女人畅快淋漓地爽够了做结尾，男性尊严何在啊。虽然KILL BILL里的乌玛瑟曼也爽翻了，但她到底是一个人，而且以她的形状，男性尊严被她践踏也算值。可那几个女的，实在算不上漂亮，稍微出挑点的那个最后还不在场，所向披靡的特技人，死的冤啊。 

　　 

　　难道你没有好好听过这四个女人说的那些废话？她们说男人是自己被“吸”过来的；和大导演在拍拖时只给他牵手因为不想自己被看做“和其他那些一样”；她们各有所长，对喜欢的东西如数家珍；最可怕的是，她们很团结！虽然那个最漂亮的因为脑子不太好使时不时被她们戏弄，但是她们却，互相帮助！这哪里还是女人啊！ 

　　 

　　女人不就应该是，象前面四个那样，卖弄风骚就是唯一的专长，没人理就心慌，男人一求情就心软，看着几个在一块粘得象糖，一背脸儿马上象冤家一样，就是最后被征服也要死的让男人心滿意足呀。

　　 

　　所以昆汀其实是想说，时代不同了，女人已经和以前不一样了！哥们儿出去混，千万要小心行事啊！ 
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Krush</作者>
<标题>昆汀的历史解构初尝试与女权表达</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-06-11 22:16:40</时间>
<影评>

    从结构出发，本片异常简单，只是几个长单场戏构成，穿插啰啰嗦嗦的大段对白，从昆汀出道起这即是他的拿手好戏。我一直认为这不止来自他录像厅里的疯狂迷影时期，昆汀从美国文学中汲取的养分同样不少。大段的生活流对白，对于昆汀来说首先是要构建足够生活化的人物关系，同时又异质于生活的潜在张力，当然其中也暗示着作者思考，塑造单个角色反而是其次。这恰好是符合自海明威以来的文学传统，又背离经典好莱坞的。
     本片的两个部分都以大段对话开场，两帮女孩，四个为一组，人物构成，讨论内容几乎都没什么分别。女孩们讨天说地，性，男人们的软肋，以及她们眼中男性儿童般的性格。对照本片在形式上想致敬的b级片血浆片年代，如果把她们换成b级片中的男性角色，让男人如此谈论女性，分享交流谁床上功夫更好诸如此类，几乎是毫无违和的。因为这正是男性荷尔蒙喷张式电影里的主旋律。昆汀在片头就给予了女性角色如此放肆，自由地谈论男性的权力，这些都构成了本片的女权表达基调。
      第一段从形式上完全效仿了那种粗糙的，颗粒的，带划痕的胶片质感。但其中一个小设计暗藏了昆汀更大的玩性，此处暂且不表。故事上就不多说了，变态杀人狂撞到了女孩们的车，满足自己的性欲同时还逃出生天。进入第二段，几个画面颜色的变换让我们回到了更熟悉的，昆汀式广角镜头视觉效果。仍是类似的女孩四人行，变态杀人狂再次跟上。双方经历一番刺激追车，角色互换，女孩们奋起直追，变态被一拳一脚打倒也让影片达到最高潮并结束。非常简单的故事，但这其中似乎又有一点点不一样的地方，回到第一段说的那个小设计，谜底揭晓，也引出本文的标题。
       影片始终发生在一个模糊的年代与时空，我们只能场景街道，建筑室内陈设来大致感觉，似乎是一个80，90年代的故事？不清楚。但出现了两样时代感强烈的物件，第一段中已经可以发手机短信的诺基亚，第二段追车戏中公路车流中已经几近步入新千年的车型。这都是90年代后期，甚至新千年才有的具有时代代表性的物品，而全片的故事框架则是一个典型的7 80年代故事，酒吧内景陈设也更符合80年代。这种时空的暧昧与错乱，让人不得不联系昆汀在后续作品中展现的——自无耻混蛋起浮出水面的对历史的再造与解构。虽不够明显，但我相信这是昆汀在有意进行这种文本嫁接，年代嫁接的实验。本片明显的女权主义倾向，在这种实验里则显得更加有力且生动，导演并非仅仅尝试还原老式b级片的外在面貌，他赋予了这种形式，以及类型元素更新的内核——以一种反对它的表达复现了它。
      无论从电影本体还是电影史的角度，这都是一种激进且有趣的尝试，同时这种尝试也是昆汀解构历史，并在历史中更自如的进行作者表达的一个开端。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>