<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>快餐车 快餐車</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1417360174.jpg</封面>
<导演>洪金宝</导演>
<演员>成龙 / 洪金宝 / 元彪 / 劳拉·福纳 / 张冲 / 吴耀汉 / 岑建勋 / 午马 / 冯淬帆 / 柯受良</演员>
<简介>无比（洪金宝 饰）是巴塞罗那一间侦探社的打手，这天，他的侦探社接到了一单大生意：客人委托他们14天内找到一名叫歌利亚的女子和她的女儿施维亚。因为侦探社的社长侦探在外躲债，而无比又不想眼白白丢了一单生意，于是，他找来在当地经营快餐车的华人青年托马斯（成龙 饰）与大卫（元彪 饰）一起进行调查。
                                    
                                　　通过调查，他们发现歌利亚原来是当地一名富豪伯爵的千金，伯爵已经去世，如果找不到她或者她女儿的话巨额的遗产将落入她的堂兄的口袋，而他们幕后雇主正是这位心怀叵测的堂兄！于是，一幕英雄救美的好戏上演了！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-08 20:20:04</时间>
<影评>

我的条件就是——你说的我全答应。

想不到这么没脑子的人也能在这个世界上生存……

“神经”和“笨”是两回事。

你们可以走了，别阻碍地球旋转。

我们守了那么多秘密，少守一个也无所谓。

如果有得选择，没人愿意自甘堕落。

上帝创造世界也不过用了六天。你们用八天去抓那个女孩，时间足够多了。

“你们可以不相信我，但不能侮辱我！”
“如果我们相信你，就侮辱了我们的智商。”

“我有七种方法进去。”
“为什么不是六种或者八种呢？”
“因为七是我幸运号码。”
“如果行得通，一种方法就够了。”
“不好意思，我这七种方法里偏偏没有你说的那种。”

“三个人意见都不同，跟一盘散沙有什么区别？”
“有。我们只是三粒沙，不是一盘。”

“接下来我们干什么？”
“回家睡觉。”
“不去救他们吗？”
“知道你还问？”


</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-05 11:14:25</时间>
<影评>

成龙大哥经典的电影不少，快餐车就是其中一部。全片内容虽然平平无奇，但仍然拍得爽朗热闹。首先人物搭配很好，洪金宝还没那么胖，成龙动作那么青春帅气，元彪笑容那么青涩，女主角聪明漂亮又机灵。片中每场打斗都干脆利落，一招一式都很有力量，真是要身手有身手要演技有演技，加上西班牙欧式古堡背景，处处透露出浪漫气息，幽默武打与浪漫风情融合到一起别有一番风趣。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>莱纳斯的毯毯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-30 23:41:36</时间>
<影评>
        成龙大哥认为自己的“成龙电影”特点之一是国际性，到世界各地拍摄

而洪金宝导演的这部《快餐车》就已经在异国取景，并且在世界范围上取得了成功


根据大哥口述的《成龙：还没长大就老了》，之所以转战西班牙，有两个原因：


一是在香港取景不够理想。

“准备拍摄《快餐车》的时候，大师兄洪金宝提出了新的看法：‘我想把剧组带到西班牙去拍摄。在香港拍片太麻烦了，到处都拿不到拍摄许可，这个地方一共就这么大，这里不让用，那里不让用，电影都没有特别的场景怎么会好看！我们要到外面看一看。’ ”


二是牵涉到黑帮问题

“后来他（蔡澜）到嘉禾工作，那在香港是黑帮盛行的年代，我因为合约的问题遇到一些麻烦，嘉禾的邹文怀先生就跟他说：‘你带成龙离开香港去拍戏吧，想去哪里就去哪里。’这样一个契机，就有了我们在西班牙拍摄的《快餐车》。当时觉得很奢侈，连城堡都租来做拍摄场地。”


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>半日光辉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-16 00:36:33</时间>
<影评>
        这部片子是录像带时代的大热门。后来有VCD也收藏，有DVD也收藏。除了铁三角的组合，配角也都不简单。女主角是当年的西班牙小姐，两个反派高手好像都是世界搏击冠军，真打的话不知道当年的成龙能不能打得过人家。故事情节其实不是太合理，全部的西班牙外景也没有太突出西班牙风格。感觉除了长着欧洲人的脸，故事还是发生在香港，也可能是配音的原因？另外开头广场飞车党的头目，你以为戴上假发，涂个黑眼圈就认不出你是柯受良了吗？？最有异国风情的感觉倒是那个意大利情圣带来的。不管怎么说，里面的打斗确实非常精彩，动作硬桥硬马，起码看上去如此。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>丙子彧予</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-07 10:47:30</时间>
<影评>

如果说电影《A计划》的拍摄是港岛局部的风平浪静，那么《快餐车》的拍摄就是异域风情的海阔天空。
罗拉芳娜
罗拉芳娜
对于电影剧情以及远赴西班牙巴塞罗那取景的故事大家都所了解，影片里面的女主角罗拉芳娜的芳容更是让人记忆深刻。并且对于里面经典的电影桥段和时常脱口而出的对白赞不绝口，尽管对于武打场面有所克制突出故事情节，但还是在影片的末尾安排了十余分钟的打戏。尤其是成龙与喷射机宾尼的对打更是被誉为影史经典格斗场面。
成、洪、元
元彪
成龙与喷射机宾尼
但是，一部电影的成功与否不仅仅得益于演员的精彩演出，导演的临场调度，同样还离不开一班幕后成员的默默付出。因为电影是一个众人合作的事业，仅仅靠一两个人是完成不了的。就着这部快餐车说一下其中的幕后。
“亚洲第一飞人”柯受良
我们可以在电影里面深刻的记得成龙驾驶着改装过的餐车在街头飙车，并且飞跃一道铁路的刺激画面。这样惊险的场面是少不了动作特技演员的帮衬，而这位演员也在电影结尾的演员名单里赫然在列，他就是“亚洲第一飞人”柯受良。他担纲过许多部经典电影里的飞车特技，享誉影视界。同时更是在1992年骑摩托车飞跃长城，与1997年香港回归前驾车飞跃50米宽让世人见识到他的胆识与气魄。由此可见，一个好的动作特技对于电影的成色是多么的重要。
制片与编剧以及摄影
同时，近来我们熟知以美食家著称的蔡澜先生是此部影片的制片，其实蔡澜作为一名出色的制片人的身份为香港电影繁荣付出了诸多心血。诸如之后《龙兄虎弟》、《福星高照》、《城市猎人》、《霹雳火》、《一个好人》、等都出于他的手下。
好的电影需要一个好的剧本，而此片编剧邓景生亦是与成龙合作的搭档之一，堪称是成龙八九十年代港片生涯的金牌编剧。后来的《警察故事》的编剧仍然有他的参与。
摄影师对于电影来说就相当于一个人眼睛一样重要，对于光线，视角，远近的追求都影响着一部电影的精彩程度。这部影片的摄影黄岳泰在香港影坛属于泰斗级别的存在，他担任摄影的影片获得“金像奖最佳摄影提名”多达20次，曾经9次获得香港电影金像奖最佳摄影奖项，曾创造了两个金像奖三连冠的记录，可见其摄影功力之深。他曾经说，无论是现代戏还是古装戏都是拍摄人与人的交流，展现人与人的性格冲突。可谓是一语中的。
剪接与音乐
对于剪辑师来说，一个个画面，一帧帧镜头，如果拼凑的好的话就是一件精美的宝贝，如果拼凑的不好的话那就是粗制滥造的次品。剪接相当于对电影的二次创作，能否突出故事情节，以及展现个人性格，又能体现画面的美感，都是考虑的因素。此片的剪接张耀宗应该是合格的，仅凭他的殊荣便得窥一二，从1971开始其剪辑生涯，累积作品至今共二百多部，曾13度入围香港电影金像奖最佳剪接奖，4度夺得此项殊荣。
对于音乐来讲，能够创作出出彩的BGM对于观众的代入感来说，无疑是一种催化剂的作用，能够很大程度上带动观众的观感。大名鼎鼎的赌神的背景音乐创作者便是此部影片的音乐人—卢冠廷。
蒙面的元彪
影片的最后打斗有个小瑕疵，蒙面的元彪作为替身暴露在了镜头面前，就是一闪而过，但是十分仔细。由此可见他们这些武打演员，不仅要做好自己本职工作，还得偶尔“客串”一番呢。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大灰狼2</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-03 18:23:39</时间>
<影评>
        今天又看了一遍快餐车，还是那么好看，女主角劳拉真是太漂亮了，里面设计了很多好笑的桥段，元彪跟成龙都喜欢女主角，成龙让元彪老爸跟劳拉的妈妈结婚，然后元彪跟劳拉就是兄妹了，这段很好笑，还有汽车爆胎，那个精神病出点子，说精神病与蠢是两码事，最精彩是成龙与喷射机宾尼的打斗，太精彩了，强烈推荐，现在看还是那么的好看。。。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rosier</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-18 21:42:02</时间>
<影评>

西班牙巴塞罗那华侨青年托马士（成龙饰）与大卫（元彪饰）以经营快餐车为生，另一位华侨胖子毛比（洪金宝饰）则是一侦探社的打手并代理了侦探社社长，一天，有位顾客要委托侦探社在十四天内找到一个名叫歌丽亚的女人及她的女儿苏维亚（罗拉芳娜饰），至于相关线索，只有歌丽亚的一张像片和一个关于她曾流落花街的传闻，因社长避债在外，毛比（洪金宝）找到托马士（成龙）和大卫（元彪）相助，开始了寻找，不久就在精神病院找到当扒手的苏维亚，并揭其身份。原来委托洪的是伯爵的管家，苏维亚的真正身份是伯爵女儿，其中牵涉伯爵留下的巨额遗产，以及伯爵弟弟的夺产阴谋。最后，当然免不了要上演一场英雄救美的苦战。
片中的打斗场面可谓精彩纷呈，其中成龙三兄弟间的三人对打让人印象深刻，三人灵巧的身手
海报
，无间的配合，搞笑的戏剧场面堪称经典。而反派中以宾尼·尤奎德兹扮演的黑帮打手最为引人注目，尤奎德兹曾是世界自由搏击轻量级冠军，在《飞龙猛将》与《快餐车》中有精彩的对打场面，其中和成龙在《快餐车》中结尾处的一场打斗被评为《黑带》杂志“历史上最精彩的影视剧打斗场面”第2名，仅次于李小龙和恰克·诺里斯在《猛龙过江》中的打斗表演。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>凯文·史派东</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-22 12:43:14</时间>
<影评>

美國《黑帶》雜誌曾經評選出，電影中的「十大教科書式打鬥」場景，成龍和賓尼在《快餐車》中的對打排名第二。
僅次于《猛龍過江》中李小龍與羅禮士的對決，而這場打鬥之所以能夠獲得如此高的評價，是因為兩人在拍攝過程中是真的大打出手了，為此成龍還惹惱了賓尼。
《快餐車》是嘉禾為對抗新藝城所拍攝的一部電影，按照當年的票房成績來說，其實並不能算很好，但影片中有幾大亮點卻一直被人們津津樂道，第一是電影的拍攝場地，這部片子選擇在西班牙的巴賽隆納拍攝。
之所以取景國外，一方面是因為香港地方太小黑幫盛行，在很多地方拍攝都拿不到許可證，所以拍來拍去就只有那麼幾個場景，另一方面是嘉禾為了超越新藝城，新藝城有很多電影都是取景國外的，像是《最佳拍檔3》的開頭，就是在巴黎埃菲爾鐵塔拍攝完成的，所以此舉多少有點針鋒相對的意味。
不過為了能夠打敗競爭對手，嘉禾也真的是下足了血本，光是在租賃場地上就花費了不少的金錢，像是成龍元彪在一個廣場上滑滑板的鏡頭，這個廣場就是劇組專門跟有關人員協商空出來的，還有電影最後出現的歐洲古堡，那可是貨真價實的歷史遺留古堡。
不過好在嘉禾很懂得怎麼利用演員賺錢，知道成龍在日本很受歡迎，就用現成的異國風景給成龍拍了一套寫真，發行後獲得了不錯的銷量，這在一定程度上也為拍攝節省了不少的成本。
影片的第二大亮點在于演員，該片女主是19歲的西班牙選美小姐冠軍 羅拉 芳娜，她的美貌在片中是有目共睹的，每一次出場都能吸引住不少人的目光，經典對白也是讓人想入非非，因為顏值超高，她被稱為成龍電影中最美龍女郎。
影片中飾演飛車黨的混混也不是個簡單的人物，因為妝容問題，可能很多人都沒發現，他就是有著「亞洲第一飛人」之稱的柯受良。
片中很多精彩的飛車鏡頭都是由他設計和完成的，像是廣場上展示的機車特技，還有成龍駕駛快餐車飛躍公路的那個場景，這些都是由柯受良完成的，他擔綱過許多經典電影中的飛車設計，在特技圈中享有很高的聲望。
以上這些人都為電影增添了不少的看點，但要說到最令觀眾們印象深刻的，那還要屬片尾那個拳腳厲害的「噴氣機」賓尼了，這個把成龍打得鼻青臉腫的傢伙，現實中也是個真正厲害的拳擊高手。
他的職業格鬥戰績是63勝0負57次KO對手，最擅長的絕招是「轉身騰空後踹」，在《飛龍猛將》中他曾用這一招打暈了元彪，還將洪金寶和其他十幾個人一起踢翻在地，著名武星尚格雲頓曾經說過，如果你還想活著走下擂臺，就一定要留神別被賓尼的轉身騰空後踹擊中，所以其力量之大 不容小覷。
當年在拍攝這場打戲的時候，雖然提前也有動作上的編排，但兩人下手的時候是真的用力打到了身上，因為賓尼是職業的拳手，成龍覺得他的身體素質肯定不錯，所以在拍攝片中很多賓尼臉部被擊中的特寫鏡頭時，他基本下的都是重手，這就導致剛拍完一條賓尼臉上就有了一絲紅腫，拍完第二條就不得不在臉上敷冰塊了。
一直處于挨揍狀態的賓尼內心肯定不爽，心想從來只有我打別人，怎麼到了這裡變得只有挨打的份，于是被打惱的賓尼心裡憋著火氣，到了拍攝成龍挨打的戲份時，他就使出了全力，雖然成龍胸口墊了一層護墊，但還是被一腳踢飛了出去，鼻血當場就流了出來。
現場的工作人員此時都有點惱怒地看著賓尼，沒想到成龍卻對賓尼豎起來大拇指，因為這才是他想要的畫面，雖說戲中的兩人打得不可開交，但戲外的他們卻有著非常好的友情，閒暇時間 成龍還讓賓尼教他拳擊和英語，賓尼本人也表示，成龍是一個非常坦誠率真的人，對于那段拍攝經歷，他一直覺得很快樂。
說完片中的演員，我們再來聊聊電影中的一個經典道具—快餐車，這個一身黃衣的麵包車，人送外號小鋼炮。
它的原型是三菱 L300麵包車，這種車型在誕生之初就沿用了帕傑羅的結構，所以有著非承載式車身、高離地間隙以及強大的四驅系統，也正是這些高性能，才支撐得起它完成那麼多高難度飛車動作，因此可以稱得上是「最強悍」的麵包車了。
裡面的很多智慧的開關也都是設計好的，據說當年這部車子光改裝費用就高達3萬多美元，電影拍完之後，劇組也是將這輛快餐車作為紀念送給了成龍。
最後咱們再說兩個小彩蛋，還記得電影開頭元彪從樓上跳下來的畫面嗎，其實那一跳根本就不是本人跳的，因為洪金寶擔心元彪如果一開始就受傷，那麼之後的拍攝將會受到很大的影響，所以最後選擇讓錢嘉樂代替他跳了下來。
另外一個也算是影片最後打鬥中的一個小破綻，劇情是洪金寶和一個外國反派對打，但在打鬥的過程中，如果仔細觀看就會發現，戴面罩的外國人竟然是元彪，雖然鏡頭一閃而過，但還是能明顯看得出來，可見在電影拍攝過程中，大家都是互相幫忙的。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梓念</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-04 13:37:59</时间>
<影评>

向你学习
成龙大哥经典的电影不少，快餐车就是其中一部。全片内容虽然平平无奇，但仍然拍得爽朗热闹。首先人物搭配很好，洪金宝还没那么胖，成龙动作那么青春帅气，元彪笑容那么青涩，女主角聪明漂亮又机灵。片中每场打斗都干脆利落，一招一式都很有力量，真是要身手有身手要演技有演技，加上西班牙欧式古堡背景，处处透露出浪漫气息，幽默武打与浪漫风情融合到一起别有一番风趣。
每次看到大哥真的很亲切。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>LEJ</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-07-12 11:10:26</时间>
<影评>
        昨晚電腦上看的是108分鐘版本。與以往電視上看的對比，多了一些“毛比”偵探的段落，以及Thomas和David的打鬥（比如痛打飛車黨的片段）。電視版本顯得緊湊。108分鐘版反而與他們早期的其它港產動作喜劇一樣累贅、多餘。


陳可辛是助理製片。


主題曲幾好聽。盧冠廷作曲，鄭國江填詞，張明主唱。未知這位“張明”是何許人也。


滑板特技是Shigeru Ishihara，與《奇謀妙計五福星》一樣。在網上搜到一名DJ也是這個名字，未知是否為同一人。


Lola Forner真漂亮。西班牙風光不錯。



插曲歌詞摘錄如下。


《摔倒可再翻身》

曲：盧冠廷

詞：鄭國江

唱：張明


道路上路人在街角慢慢行 我卻以我全力去飛奔

活力共熱情在充滿蹦跳的心 我再哪有時候去傷感

就是在路途上一不小心摔倒 我信我有能力再翻身

就是面上還是沾滿一臉脂粉 我那笑意仍煥發清新


完全是信念 無畏幻想我注重力行

過往那理想 已逐漸接近

憑著信念 權利理想要自由地尋

有你帶我走 我增加信心


尋覓我的真 重植我的根

追趕快樂 如摔倒可再翻身
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
