<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>喋血双雄 喋血雙雄</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1820401687.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>周润发 / 李修贤 / 叶倩文 / 曾江 / 朱江 / 成奎安 / 黄光亮</演员>
<简介>杀手亚庄（周润发）在一次暗杀行动中误伤了歌星Jennie（叶倩文），令其双目接近失明，自此，深感内疚的他开始暗中保护、帮助 Jennie，并想趁她眼睛完全失明前筹一笔款送她去国外医治，为此，亚庄铤而走险再当杀手，不想任务完成后不但没收到钱，反被雇他杀人的汪海派人追杀。
                                    
                                　　奉命侦查相关命案的警探李鹰（李修贤）在查案过程中知晓事情另有隐情，亚庄并非冷血杀手，开始同其惺惺相惜，而在应对汪海势力的追杀中，两人更是结成生死之交。然而亚庄的命运，似乎是被注定了。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Emma</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-20 00:18:31</时间>
<影评>
        我极其欣赏张国荣的演技，我也极其不认同后来去好莱坞发展得乱七八糟尽拍烂片的周润发。但是我必须很诚恳地说，张国荣的枪王在周润发的喋血双雄面前，唉，真是完败。


我没有办法定义周润发这个人。他的气质太杂，只有一点，他这个人，放到哪里，都做不成配角。怎么会有存在感这么强烈的人？同样是握枪，张国荣握得专业好看，他爱枪胜过爱女人。周润发握枪，如同拿一支烟般自然，枪是为他而存在。


记得有一段，是李修贤坐在周润发坐过的椅子上，想像自己是周润发。镜头随着扇扇窗飘过去，随时在两人之间切换。同样的姿势，周润发做，悠闲得很但霸气十足。李修贤做，搞不懂为什么什么感觉都没有。


霸气这个词语形容周润发 总觉得不合适。发仔总是笑眯眯的，但是给人的压迫感真是排山倒海。


记得最后一幕，他与李修贤冲出去之前，谈笑自若。我看着他被划了一道口子的脸和笑意直达眼底的眼睛，突然有一种很安心的感觉。


这个阿庄，才算是真正的男人？


我记得周润发有次被采访，记者问他吴宇森是不是Gay,否则为什么他的电影总是这么重视男人与男人之间的感情。发仔依旧笑嘻嘻地说，因为在中国的文化里，男人是社会的主宰，男人与男人之间，才是正事。女人是可以忽略的。


唉，我又只好承认，这个世界，本来就是男人的世界。







</影评>
<有用数>586</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>不换</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-12 18:41:33</时间>
<影评>
        当小庄说：“这个江湖已经不再适合我们了，我们都太念旧。”我才意识到，这无疑是个不宜怀旧的年代。 

一个受上级排挤的警察，一个被黑道追杀的杀手，一黑一白一正一邪，立场鲜明你死我活，俩条路却同被逼入绝境，警察尽忠职守却被投诉，杀手信守道义却被灭口，他们一个愤世嫉俗，一个侠骨柔肠，他们是天定的敌手，却背离命运坦诚相见，肝胆相照并肩作战。 

“你一点也不像个杀手。” 

“你也不像个警察。” 

于是杀手不再是小庄而是毛球，警察不再是李鹰而是小宝，这个故事以另一个方式开始了。 


故事伊始，小庄在执行一次刺杀任务中，不慎误伤了女歌手Jennie，Jennie的双眼因伤几近失明。出于愧意和某种说不出的情感，小庄开始以另一种身份出现在她身边照顾她。 

小庄对她说：在这个世界上并不是每一个人都是坏人。 


为了给Jennie凑足治疗眼睛的钱，小庄从老友黑道中间人冯刚手里接了一庄生意，本打算干完后带着Jennie远走高飞，不想却招来杀身之祸。冯刚迫于形势找小庄灭口，失手后才幡然醒悟到兄情谊的贵重，誓要替小庄拿回属于他的钱。 

冯刚对小庄说：我是一个没用的人，但我承诺过的就一定要做到。 

小庄对冯刚说：朋友之间无所谓谁欠谁，不然要朋友做什么？ 

　　 　　 

希腊古典悲剧中，人之所以被毁灭，不是因人自身的缺陷，而是人身上的优良品质——勇敢、坚韧、善良、诚实。

江湖险恶，它容不下像小庄李鹰这样的人，反而是汪海这样，狡诈多变，厚颜无耻，不讲道义只讲手段的人大行其道。当道德沦丧人心叵测已成为日常用词，谁还在坚守最后的防线？ 

汪海对冯刚说：做人这么辛苦，还不如做只狗。 

冯刚说：就算做狗，也要做得整齐一点。 

这是作为旧世界最后坚守者的悲凉与无畏。 


冯刚最终兑现了自己的诺言，将钱送到了小庄的手上，也死在了小庄的怀中。


李鹰接手小庄的案子，几次交锋后，李鹰开始逐渐接近小庄这个人，他发现其实他们都属于同一种人，富有同情心，认真，侠肝义胆，身不由己。 

李鹰对小庄说：我承诺的事却做不到，我相信正义，却没有人相信我。 

小庄对李鹰说：好人通常被人误解。 

这一刻，世态炎凉将俩个末路英雄绑到了一起。 

　 

故事最后，小庄李鹰联手在教堂与汪海及其手下决一生死。小庄身中数弹双眼也被炸瞎，与Jennie在熊熊燃烧的教堂前的土地上艰难爬行，最终失之交臂。 

于是李鹰拿起枪跑到被警察包围的汪海面前，义无反顾地举枪射击。

凄婉的口琴再次响起。 


影片色彩凝重，从最初的旧日气息，到世事悲凉的层层展开，导演吴宇森在向我们讲述一个逝去的江湖，枪林弹雨血肉横飞，可细细回味却充满温情，像曾爷鼓励李鹰的话：输赢并不重要，有时输了不等于失败，没人能赢得了全世界。 

初看此片时，我还在上小学，九三年或九四年，正是懵懂无知，那时我还不清楚究竟是什么深深触动了我，我从一条街跑到另一条街，有种莫名的力量在我心中涌动，时隔多年再次重温，《浅醉一生》的旋律响起我又多少有些恍然，其实答案多年前就有人告诉你，只是你到现在才渐渐明白。 

这是一首理想主义的挽歌，对往昔英雄情怀的悲婉悼念，在尔虞我诈见利忘义的社会里，无论过去、现在还是未来，是否真的存在这样一种纯真情感？当讲道义、守原则、重情意这些优良品质被我们一次次忽视淡忘，被一次次冷嘲热讽消磨殆尽，我看到小庄一袭风衣转身而去，不诉离伤。
      </影评>
<有用数>425</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>一弱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-24 15:26:28</时间>
<影评>
                                                   


   小时候我很狡诈，自私的利害，朋友也就少，而且朋友这词不到一定岁数还真不敢用，13岁向下一起瞎逼跑的顶多叫玩伴，别看平常走道都搂着，真要是事儿上见，保不准一红眼互相抽两个嘴巴。除非有早熟的，生下来就相当于半大孩子，两条反螺旋上有义气的基因，十几岁就知道什么叫志同道合，看准了你可交，就交你一辈子，甭管你在浪尖上，人见人爱，还是摔的遍体鳞伤，人见人躲，甭管你言不言语，都在你跟前档着或在你身后顶着，这类人在社会往往不成功，心眼死，不变通，做朋友是真好，老话儿叫发小儿，北京话叫铁瓷，东北人叫铁子，书面语往狠点说是生死之交。

  12年前为抢一水泥乒乓球台子，你拍我了一板砖，我眼前一黑，伸手摸，后脑勺泥和血搅在一起，当时我就怕了，觉得丫手真黑，于是我干了一个特牛鼻的事儿就是坐地上哭开了，边哭还边嚷：让你揍完回家我爸还得他妈的揍我一顿。你拿着板转站在我泪眼前面，不知所措，荷戟独彷徨。板砖在你手里显得很突兀而且谁看着谁觉得你就是一虎逼，你把板转一扔，伸手拽我校服领子：走，把脑袋洗洗，我请你看录像去。我当场就把哭声咽了，跟着你屁股走。

录像厅里一片烟，咱俩坐在最后一排，旁边一男一女循环往复地互相从头摸到脚。眼见放的片儿基本和他俩一样，只不过是椅子和床的区别，我俩齐刷刷发困，觉得今天赶这场子挺背的，搞对象的带子最是又臭又长，还不如电视里放的《动物世界》，除了交配还有掐架及猎食什么的。我有点想回去上课的冲动。电视猛黑了一下，一个瘦子弓着腰换带子。片名闪出来，我俩马上精神：《喋血双雄》。 旁边两位也坐直了，女的还有点意犹未尽，男的推她：来了，来了。这片儿我第一次看，过去看的最多是李小龙，《猛龙过江》，《精武门》，《唐山大兄》诸如此类，看完在家挂个沙袋连喊带叫的猛练了一阵，今天第一次实战，嘴里没等发出喊，就被你一板转撂倒了，心里琢磨当时我要使一个《唐山大兄》里的侧踹是不是你就歇菜了。你已看了n遍，很不自觉地在我旁边背台词及解说人物关系，我全不理，看的入神，发哥从没那么潇洒，李sir一直如这般正气凛然，两个人在同一个窗前吸烟，镜头旋转，叶倩文的《借我一生》起的正是时候，我当场傻逼了，心里流出一种东西把五脏六腑烫的够呛，忽然有个被用滥了的词儿焕然一新的出现在我的心口：兄弟。到后来，小虾和毛球背靠背扫射四周，两人浑身是血，面带笑容，如此伤感又如此浪漫。我特想随便找个人交个一生一世的朋友，即使死在一起也没有一点害怕。

从录像厅出来，街上都是朴素的人，一辆辆自行车驶过，卷起一团团土，看来是没人带枪。

   你说你最喜欢的一个电影镜头就是发哥其他两个不太认识的但也挺能打的老头坐在三张沙发上，血不停的流，要死了还在说笑话。我说我怎么没看见，你说那是《英雄本色》里的。我说，操。于是在以后的日子里我们一起看了《英雄本色123》及其它上百部名字都叫不出来的港片。虽然觉得《英雄本色之夕阳之歌》里透着一种异邦的诡异气息，但总体上觉得不比《喋血双雄》差，我们于是把《喋血双雄》和《英雄本色系列》封为心目中的并列第一，而且从此之后兜里常备牙签，在没人的地方自己咬着斜眼瞧对方，互相品评，结论是都不像。

临到考学，我果断地和在街上游荡的日子挥手再见。你说我就是一怂人，中国这教育体制就是不停地坑人坑人但是大家都假装看不见，你说你有时候都怀疑是不是有人故意想把下一代都变成傻逼。我说我没钱没势父母都是普通工人供我念书含辛茹苦，我除了赌学习赌脑袋赌别的干脆没人和我玩，咱俩绑到一块一共二百多斤想和又结实又冷酷的体制斗除了粉身碎骨没别的下场。你指着我的鼻子说我是为了一箱子钱什么都能干的李子雄，我说如果你有一天混成了神志不清能为十几块钱杀人的张学友，我都懒得给你一枪。你说要是这世界迟早会有一仗，到时候再看谁是英雄，我说反正我觉得这世界正在飞速的平庸，这条街虽然对我很有吸引力，咱俩两人一根“沈阳雪茄”漫无目的的走，假装兜里有枪，看谁不顺眼就上去打一架，打输了就说这个江湖已经不适合我们，我们都太念旧了。但我认命，我天生不是小马哥，你也别以为你是，我当你是兄弟，可我更爱惜自己。你愣了半响，掏出根牙签放在嘴里，扭头走了。

   之后的日子我们当然还是朋友，我不停地考学，跟着大部人的步伐向着幸福的彼岸一路小跑，老觉得快够着了老觉得还不够。你哪也没去，一直在街上游荡，自己看书，和乱七八糟的人打架，和我一起看碟。我们还是爱港片，发哥的电影看到《和平饭店》你说不用看了，这是告别。后来你说那个叫吴镇宇的男人估计会出名，烂片演了一大把，但是内心是个文艺青年。看到《暗战》你感叹杜老汉终于给刘德华找了个好容器，虽然刘青云一直收着演还是比刘德华演的好但是刘德华这角色这么扎眼肯定会得奖。《暗花》让你如此沉醉，你说大家都是被人玩的命儿，越挣扎越容易被人控制，还不如敞开胸怀干一场。我渐渐开始喜欢王家卫的阴柔暧昧，你一如既往喜欢吴宇森的侠骨丹心，我一点点的开始觉察吴宇森的片子总有一种人为的浪漫和简陋的象征，那是现代的武侠，沙滩上的城堡，我转而觉得《无间道》之类融合了谍战片元素的写实黑帮片更对我胃口，精美严密，惨烈但不悲壮。你却还是不停的重看吴宇森的老片儿，每当教堂里的鸽子飞起，发哥满是弹孔的身躯在屏幕上跌倒，你的眼里都有泪。

  12年后的今天，我的脑袋后面还有你留给我的小疤，你还住在离我不远处破落的小区，每天关注世界局势，随时准备披挂上阵为咱国家打一场漂亮仗，或者看书看片幻想自己是个悲壮的英雄。其实却在无所事事，放任时光溜走。我常提醒你世界可能没你想的那么黑白分明，坏人并不多，顶多是有点坏心眼，你死我活的冲突都是港片里的鸦片烟，宫老师的动画片我也给你瞧过，你说不过瘾。《魔女宅急便》的老婆婆是个反派，但绝不想取人性命，也就是想圈着你替她干点力气活。朔爷说，这世界你觉得他面目狰狞就面目狰狞，你觉得他阳光灿烂他还真就阳光灿烂。人要是老是活的特粗犷，特虚拟，特胸怀天下，容易活得特惨烈，还没等干大事儿呢你先沉沦了，生活里这样思想纯粹但是被折磨的人不像人鬼不像鬼的烈士有都是。人的尊严有时候就是个体面，很多时候洗个澡你就体面了，如果你连个澡都洗不上，尊严很容易被自卑夺走。

   我常常想我怎么没和一美女胚子青梅竹马，偏偏和你一起长大。在社会混的越久越发现，青梅竹马的漂亮姑娘长大了很可能一转身就上了某个董事长的床了，而你还住在我的不远处，周末来我家蹭饭从来不打招呼。咱要是赶上兵荒马乱的时候，跟你一起端着枪打个冲锋我一点也不害怕，在这个平庸的年代，咱就一边糊弄自己一边小心翼翼的活着吧，活出个样来，先。

   这些话写完了觉得自己废话连篇，一个人想彻底改变难于上青天，小庄最后想过正常人的生活结果被打的千疮百孔，如果你觉得这么活舒服你就这么活吧，你就当我是自说自话，练习汉语口语。

   周末我妈做酸菜汆丸子，丫自己看着办。


                                 原载于《看电影》2009年8月下
      </影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-27 13:39:50</时间>
<影评>

一个职业杀手爱上了他最后一次任务中误伤了双眼的女歌手，为了给她治眼睛，他决定再干一票，事成后却哪知惹来灭口之灾，然而此时他却遇到了他一生中最惺惺相惜的对手也是朋友——一个警察……片中有情有义的杀手，嫉恶如仇的警探演绎了一段血泪喷张的英雄传奇。曾经我以为辣手神探中的枪战已达叠峰，而喋血双雄又再次拉伸我的极限，用不完的子弹，飞不尽的白鸽，圣女像破碎一地，教堂烛台间，宿命在劫难逃....吴宇森导筒下最出色的爱情戏，最淋漓的兄弟情，黑和白的间隙里有条路叫灰色地带，可惜走到尽头却是死亡
周润发和李修贤诠释得都相当经典，怪不得吴宇森自称这是他最完美的一部电影。

</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>没谱放映</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-19 17:13:02</时间>
<影评>

一代暴力美学宗师的内心情感
在「基情」这个词流行以前，男人间的情谊，也叫做惺惺相惜。
一个杀手，一个警察，两个身份上水火不容的人，同样可以成为朋友。
1989年7月6日上映的[喋血双雄]就是讲了这么一个故事。
在中国观众眼里，[英雄本色]毫无疑问是吴宇森最经典的影片。但放到国际上看，[喋血双雄]可能是影响力更大的一部。
以出版「影史经典与当代重要电影」为宗旨的标准收藏（CC）公司，只挑选了[喋血双雄]和[辣手神探]两部吴宇森作品进行发行。
而且发行的序号非常靠前，分别为008和009。
CC发行[喋血双雄]DVD
影片于1999年被美国《时代周刊》列为本世纪亚洲十大影片之一 。
英国电影杂志《帝国》特别选出15年来15部最具影响力电影，[喋血双雄]为亚洲唯一一部入选，列第七。
许多国际大导演都对这部影片推崇备至，例如马丁·斯科塞斯、昆汀·塔伦蒂诺、沃卓斯基姐妹等。
小李子曾说过，如果吴宇森重拍这部电影找他当男主角，他不收片酬。
[黑客帝国]系列中有大量模仿吴宇森的镜头元素
这是一首理想主义者的挽歌。
这是一部歌颂人间情义的哲学式电影。
这是吴式风格最成熟的代表作。
29年后的今天，让我们再次聊一聊吴宇森和他的[喋血双雄]。
导演吴宇森
一.
前尘往事，少年梦
吴宇森小时候生活十分贫苦。
父亲患病不能工作，全家在香港石硖尾贫民窟生活。
一次石硖尾大火，家被烧光。多亏慈善机构的捐赠，他们才得以有房安身。
年少的吴宇森想做一名牧师，估计是跟他的基督教家庭有关。
然而，看了几部法国新浪潮电影之后，他忽然燃起了拍电影的小宇宙。
不愧是毁人不倦的「新浪潮」啊！
吴宇森的经典影片[纵横四海]戏仿了新浪潮名作[祖与占]
据吴宇森所说，他很害羞，不善表达。但是他发现可以将电影作为语言，表达自己的情感和思考。
于是，怀抱着电影梦的少年吴宇森，跑到了台湾学习电影。
毕业后，回到香港，不久遇到了恩师——大导演张彻。
在朋友的介绍下，吴宇森站在张彻面前，半天憋出一句话：
我想和您学习拍电影。
张彻看着他，打量一会儿，笑了：
那你今天就开始上班吧。
张彻的电影[刺马]，吴宇森担任副导演
在张彻的提携下，吴宇森一开始的电影之路十分顺利，武侠片、喜剧片样样得心应手。
张彻的电影风格也深刻影响了他。
刚猛豪迈，血腥暴力，以及英雄气短、愤慨悲怆的情绪，都在十多年之后融进了吴宇森的电影风格里。
吴宇森早期多与许冠文合作拍摄卖座的喜剧片
但进入1980年代之后，连续几部电影的市场失利，加上对老片厂缺乏创作自由的烦闷，吴宇森渐渐开始遇上了职业生涯低谷。
这时候，好基友徐克站出来了。
吴宇森回忆，当年两人站在高楼上俯瞰着日落黄昏的香港，徐克用手一指：
来，我们一起改变香港电影！
有意思的是，徐克的记忆却相反：
这不是你说的吗？你说的是改变世界电影啊！
徐克和吴宇森一起改变了香港电影，甚至影响了世界电影
不管怎样，两个怀抱改变世界理想的好基友就这样开始合作。没想到，世界真的让他们改变了。
1986年，[英雄本色]诞生。
吴宇森迎来了人生中最重要的一次转折。主演周润发也通过此片摘掉了「票房毒药」的称号。
中国影迷心中的永恒经典[英雄本色]
接着，两人继续合作[英雄本色2]。
到了1989年，两人再次推出第三部影片[喋血双雄]，也是他俩最后一次合作。
早在[英雄本色2]时，徐克和吴宇森对电影的想法，就产生了很大分歧。
偏偏他俩还都是特别执拗的那种人。
[喋血双雄]一拍完，友谊的小船彻底翻了。
其实徐克和吴宇森分开合作后发展的都很好
但吴宇森终归是重情重义的人。现在回看这部影片，发现吴宇森竟然塞入了这么多男人间的情话。
朋友之间无所谓谁欠谁，不然要朋友来干什么？

你不要忘了，你背后还有个朋友支持你。
2010年，威尼斯电影节上，时任评委会主席的昆汀·塔伦蒂诺和多年好友徐克共同为吴宇森颁发了终身成就奖。
对朋友，总算有个交代。
超级大迷弟昆汀和一辈子好基友徐克携手为吴宇森颁奖
二.
风华绝代，留英名

[喋血双雄]之所以受到诸多的推崇，因为这一部作品是吴宇森个人风格最成熟的里程碑。
吴宇森后期的，几乎所有标志性手法和暴力美学，都在这部影片中树立了标杆。
白鸽，是吴宇森电影中重要的元素。第一次出现就是在这里。
它象征了纯洁、和平，与极端的暴力形成鲜明对比。使得暴力在形式上具有更加深刻复杂的内涵。
白鸽是与吴宇森合作最多的演员
而吴宇森对白鸽的灵感很可能源于库布里克的[巴里·林登]。
这部影片的最后一场决斗，就是在一间鸽子屋进行的。
[巴里·林登]最后伴随着鸽子的决斗
宗教元素在吴宇森电影里很常见。
前面说过，吴宇森出生于基督徒家庭，小时候也想当牧师。
有趣的是，不仅没当成牧师，他还要将决斗的场景安排在教堂。
没当成牧师的吴宇森还要在电影中反复把教堂毁了
[喋血双雄]中经典的教堂大战，也成为了吴宇森暴力美学的标配。
这也被昆汀和罗德里格兹不厌其烦地运用在自己电影里。同情被砸的神父们三秒...
吴宇森尤其热爱漫天飞舞的枪战场面。
在他的电影里，一遇到枪战，几乎所有的物品都会被打得炸开飞起，最后整个屏幕都布满了飞舞的碎片。
黄秋生曾经还调侃过吴宇森，说他就是个爆炸专家。
圣母像也难以幸免…
此外，吴宇森在电影中还不加顾及地致敬一切对自己影响深厚的电影大师。
例如他就公开表明，[喋血双雄]实际上是一部向马丁·斯科塞斯和让-皮埃尔·梅尔维尔致敬的作品。
马丁·斯科塞斯的[穷街陋巷]
梅尔维尔的[独行杀手]尤其是吴宇森心中的最爱。
电影中的清冷色调和孤独感极强的杀手形象，都融入到了[喋血双雄]的拍摄中。
梅尔维尔的[独行杀手]
美国西部片对吴宇森的影响也很大，特别是暴力美学的鼻祖萨姆·佩金帕。
用升格镜头表现暴力，快慢镜头反复切换的技巧，都被吴宇森学了过来。
萨姆·佩金帕的代表作[日落黄沙]
当然还少不了一代宗师赛尔乔·莱翁内，大特写，定格，解构出的江湖情怀。
[喋血双雄]中周润发吹的口琴，都是从莱翁内那儿搬过来的桥段。
赛尔乔·莱翁内[西部往事]口琴男片段
最重要的，还是对恩师张彻技法的继承和发扬。
吴宇森第一次在枪战片中使用武打片的特技，将张彻武侠片中的英雄豪迈、侠义恩仇统统放入了现代警匪片当中。
并且，连男人之间那种惺惺相惜的情感，也成为了吴宇森电影中的重要内核。
充满阳刚气息的张彻电影[独臂刀]
吴宇森从众多导演中吸取了精华，最终在这部[喋血双雄]中形成自己独树一帜的暴力美学风格。
他升华了现代警匪片的内涵和格调，为枪战场面增添了庄重的仪式感。
使电影饱含了诗意化的浪漫情调，以及对正邪善恶的哲学反思。
在他的警匪片里，人物不再是简单的善恶之分，而是忧伤敏感、内心矛盾的复杂形象。
而这部[喋血双雄]，也成为吴宇森扬名世界的起点。
暴力美学一代宗师吴宇森
三.
英雄迟暮，情依旧

一转眼，快30年过去了。
去年，即将72岁的吴宇森带来了他的新片[追捕]，改编自中国人耳熟能详的日本同名老片。
吴宇森在连连拍摄战争片失利之后，似乎想重回自己擅长的警匪题材。
而[追捕]中，张涵予和福山雅治分别饰演的杜秋和矢村聪，一个逃，一个追，像极了29年前的[喋血双雄]。
身份不同，却最终因为同样的正义感而惺惺相惜。
2017年影片[追捕]
吴宇森所看重的男人间的情谊，依然没有变。
但是似乎从吴宇森回归华语影坛之后，所拍摄的电影就不再能引起观众的共鸣，甚至还被人大量的吐槽、诟病。
或许是野心太过庞大？
[赤壁]和[太平轮]都得来个上下两部。大家发现看了俩小时，正事还没干，连下部都不看了。
事实证明，电影再好，分开来上映的都不会有好票房，比如[大话西游]。
2014年影片[太平轮]
或许是历史题材的原因？
吴宇森的风格是现代警匪片解构后的产物，无论是人物还是故事情节都十分地理想化。
而这种过于理想过于浪漫的处理手法，运用到具有一定事实根基的历史题材，就会令人感到不伦不类。
所以我们在看到[赤壁]中，梁朝伟饰演的周瑜和金城武饰演的诸葛亮之间的惺惺相惜，竟会笑出声来，念到：
太基了！太基了！
2008年影片[赤壁]
又或许是吴宇森老了？创作力衰退了？
明显可见，近期的影片里吴宇森对情节和角色的控制力，已经不如以前了。而观众又对他的期望值很高，从而形成了极大的落差。
亦或许，变得不是吴宇森，而是这个时代。
正如[喋血双雄]中的台词：
我们不再适合这个江湖，因为我们太念旧了。
[喋血双雄]片段
吴宇森本人其实是个内心很敏感、很重感情的人。这也能从他的电影中感受得到。
从影将近50年来，人生也经历了大起大落。
从香港到好莱坞，再从美国回到中国。如今，功成名就的吴宇森，将重心放回了家庭生活上。
年轻时期的吴宇森和妻子牛春龙
买菜做饭，打扫卫生，陪伴家人，成为了今天的吴氏浪漫。
[追捕]做宣传的时候，他的妻子也一直相伴左右，甚至在他上台之前，还记得帮他整理一下领带。
两人于1976年结婚，如今已经一起度过了42年的婚姻生活，依然甜蜜深情。
吴宇森夫妇漫画
想起曾江在[喋血双雄]中的一句台词：
输赢并不重要，没人能赢得全世界。有时候输了，并不等于失败。
[喋血双雄]中两位主角的定格画面
-
 姬俊雅牙 
文章首发于微信公众号“电影破事儿”





</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁典</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-06 12:37:11</时间>
<影评>
        香港电影金像奖最佳导演、最佳剪接（樊恭荣）两项奖。


1999年，美国《时代周刊》将它列为本世纪亚洲十大影片之一。


美国著名杂志评《刺客列传》周润发雄居榜首


1999年被美国《时代周刊》将它列为本世纪亚洲十大影片之一


美国一知名娱乐网站评选为“美国人最喜欢的10大港片”中名列第一


英国电影杂志《PREMIERE》选为十大香港电影


《帝国杂志》选为十五部最具影响力电影中的唯一一部亚洲电影，位列第七


英国电影杂志《Hot dog》选出的影史上50位“至型角色”排名第七


美国著名娱乐杂志《娱乐周刊》评出的电影历史上“十大最受欢迎杀手角色”位列第八，周润发也是上榜的唯一一位华人演员


美国一男性杂志评选的“男人最应该看的100部电影”中华语影片排名最高的电影


2003年美国男性杂志《Men‘s Journal》於12月份的一期选出了历来50出最佳男性电影位列十三位


 


 


如果说我有一个电影梦，那么这个梦的起点就是喋血双雄。


两个风一样的男人在一部诗一样的电影中，在一个光怪陆离的城市里诠释了男人为之生死的“义”的真谛。


我不记得这部电影我看了多少遍。


我记得每一句台词，每一个镜头，每一片光影，每一个眼神。


不用说周润发和李修贤张弛自如的表演，也不用说被誉为暴力美学的吴氏打斗，更不用说教堂内腾空而起的白鸽，就单单镜头中贯穿整部电影的温暖的那抹金红色，就让他如同梦幻史诗一般的迷离。


喋血双雄是中国古典理想主义以兵器时代的善恶观念在无准则的利益至上的现代社会里的最后的一次张扬。也是忠义社会向利益社会的一次切割。


从此后，荡气回肠的男儿本色只存在于传说。古惑仔式的乱斗成为社会的主流。


从此后，承诺、原则、忠诚和情意都成了待价而沽的商品，一次次地试探我们的道德底线。


一个以肆意践踏他人生命为谋生手段的杀手，决定拯救一个无关的女人；一个捕捉杀手的警察，为了抗争更大的恶人，与杀手并进作战。


在一场场火花四射的对手戏中，杀手和警察发现他们居然拥有着惊人一致的正直、忠诚、重情重义，古中国侠士的价值观念和生活观念。


于是两个不可调和得对手必然会上演一出悲剧，因为真正的悲剧不是来源于我们的缺陷、弱小和失误，而是来源于我们的美德。


四哥为了履行对小庄的承诺，只身一人去向黑帮汪海要钱。一番争斗后，遍体鳞伤地把钱拿给了小庄


小庄：四哥…

四哥：你的钱我拿回来了，对朋友，总算是有个交待。

小庄：四哥，你辛苦了。

四哥：他说我是狗，我也不知道我究竟是人…还是狗？

小庄：四哥，没人有资格这么说你。


四哥：我不想像狗一样被人打死，我本想死的光彩一些。可惜，我连最后一颗子弹都没有。

　　 小庄：我有。


什么是义，义就是一种道德.一种以人性为基础的，以无私的牺牲为实现手段的公正、合理的行为。


四哥对小庄是义，小庄对珍妮是义，李鹰对小庄是义，曾爷对李鹰也义，小庄打死四哥更是大仁大义。


法家是痛恨义的，因为义超越法律不可控制；儒家其实也是害怕义的，因为义最接近人性，而儒家最见不得人性；墨家就是侠义的代表；而道家说：大道废,有仁义！


当物欲横流，哪里有什么永恒之道。


李鹰：你不要杀人行不行？把枪放下跟我走。


小庄：把枪放下？我十几年的朋友，我就这么一枪把他打死了！你现在让我把枪放下？……走？天涯海角他们都会追杀我，没路走，我就要跟他们拼！你现在出去告诉他们，你是警察！看他们会不会把枪放下？


杀手小庄是一个凌驾于社会规则之上的人，他的行为准则就是义；而警察李鹰受到自己职业的限制是幼稚的，直到最后看到小庄惨死，而汪海竟然跑去要求警察保护，他怒杀汪海后，破坏了自己的规则，但成就了自己的义。


喋血双雄作为香港电影最後的理想主义的挽歌，通过最后双眼被打瞎的小庄与盲女珍妮在地面互相摸索却错过的，而小庄悲凉地死去的结局，只是想告诉这些沉迷于仁义礼智信的善良的人们，这个江湖已经不是曾经的江湖：


这个江湖已经不再适合我们了，我们都太念旧。


</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>上古琴音</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-08 12:26:29</时间>
<影评>
          

喋血双雄始于教堂结束于教堂。

 

杀手小庄是成熟后的小马哥，又是一个极致，一面冷酷的枪枪要人命，一面温情脉脉的陪着珍妮；前一刻凌厉的抬枪杀人，冷静的驾艇离去，后一刻为了救小女孩不惜以身犯险；面对朋友的背叛，他心痛得选择原谅，因为他是个念旧的人；和代表正义以抓贼为使命的警察惺惺相惜并联手退敌。浮光魅影中，仿佛看到一个错置了年代的杀手，带着古龙笔下阿飞的痴，李寻欢的义。

 

别人的生死掌握在他的“指”间，他自己之生死全在其“心”间。铁血柔情的小庄，义气干云的小庄，冷静的心有了感情的牵绊后，就不可能全身而退了，杀人行动顺利完成但也暴露了身份，他没有离去执意要拿回150万报酬，因为他要去美国治好珍妮的眼睛，珍妮是个歌者，在他上一次杀人时被他误伤双眼。

 

珍妮家里，惺惺相惜的一警一匪不想惊了珍妮，合力让珍妮继续蒙在鼓里；机场，珍妮摸索着狂喊着让小庄离开；曾经背叛他的朋友为了让他顺利带走珍妮，装疯卖傻；曾叔拼死跟踪到他们的藏身之所指名告诉给李警官，真真切切的情义让我们动容。

 

教堂里，曾经背叛过他的朋友如约而至，没有辜负他的期望和信任，比之于李寻欢他算幸福的了，只被朋友出卖了一次。随后雇主也跟踪而至，杀手小庄与代表正义的李警官联手和雇主展开一场激烈的枪战，硝烟弥漫，白鸽四起，圣母像在纷飞的枪火中流泪、倒塌，小庄最终也宿命的伤了双眼含恨而去。他这样的杀手注定是要凄凉收场的，为钱杀人的冷血和人性的温情不可能长久和平共处于一个人的身上，此消彼长之际，就是赎罪之时，其代价是生命。

 

发哥在这部片里的语言、动作、表情、眼神、笑容臻于化境。在饭店里，杀人、顺势撞入，转身，开枪一气呵成，动作优美精湛。面对弹琴的珍妮，凝视、转睛、低眸，3个动作就将他复杂的心态交代得一清二楚，在室外靠在墙边目送珍妮离去，吸烟、叹息、别脸更是将歉疚疼惜之情表露无疑，无需语言，发哥的眼神、嘴角的动作就是语言。杀汪时，小庄坐在船上，将丝巾慢慢地缠上左手，抽枪而起，举枪、瞄准、放下、静听、转脸、凌厉一击，在鼓声的叠加声中，凝结成绝对的经典。可以说，发哥，只有发哥，只有发哥的气度、动作和表情才能传神的诠释吴宇森的暴力美学，只有发哥讲述的情义才让人信服，也只有他才能为江湖影片蒙上侠义温情色彩。

 

1999年，美国《时代周刊》将它列为本世纪亚洲十大影片之一。英国著名电影杂志《帝国》创刊15周年，特别选出15年来15部最具影响力电影，《喋血双雄》有份入选。

 

 

 

 


</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>巅峰Futurama迷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-06 14:07:32</时间>
<影评>

 
    写这个影评，主要是为了自己吧，毕竟在四年前，自己可是那种疯狂的CULT片迷，口味也很西方化，对吴宇森的香港动作电影可以说是过于喜爱的。现在时过境迁，注意了哲学表达和社会学的意义之后，就发现他的电影除了剪辑依旧算是华语电影，乃至亚洲电影的一股清流之外，表达的东西也过于浅薄了。不过还好，对他对我们来说，《喋血双雄》的出现都如同一种天意，他幸运地把他的美学发挥到了极致，也构建了了他一生再也没有过的浓烈的悲剧，我们也可以欣赏一部香港动作电影的最佳作品。
当时还没有中环大厦呢
    吴宇森的电影，最重要的一点在于暴力美学，自然而然，他的电影里面离不开动作场景的绚丽和精彩。但除了绚丽和精彩，更重要的一点应该在于他对暴力的一种态度，在这部电影里面，也许他自己都没有意识到他给出了一个观点，暴力是一种混乱后必须接受的事实。先不说宗教元素对规则的象征， 从施暴者开始分析，在有关反派阵营的文戏中，多次出现老大表达自己控制欲望极强的场景，并且下意识地将黑帮小弟的戏份不进行必要的突出，而墨镜杀手则更像是老大的疯狂手段的象征，这样一来压迫感就拉得十足。而之所以把黑帮小弟的文戏删到这种地步，也是为了在动作戏上，让他们更单纯地作为一种带来危难的群体，与主角进行对抗。
    至于暴力场景，我们先结合一些小片段来观看。慢镜头和白鸽是大家都吐槽老吴的一点，但实际上，快速剪辑才是老吴的拿手好戏。不说教堂枪战，就龙舟大赛时，龙舟，人流与击鼓，塑造真实的画外音下的刺杀和追逐，夸张的动作配上纪录片一样交代场景的镜头，激烈程度猛升的同时，还有一种美感（想起杜甫仁科是怎么回事？！）。慢镜头加上破坏与燃烧的事物，让观众接受暴力的同时，更让观众感觉到人物的痛感，当然也是人物自己的一个状态的体现。
刚才没提宗教，还是放个截图，表达一下自己还是关注过这个POINT的。。。

    那为什么说暴力是一种混乱后必须接受的事实？因为在剪辑和拍摄上，我们可以这么看。虽然都说吴宇森和萨姆帕金法的剪辑方式很像，但在我看来，帕金法用于自己的暴力场景的“最后踹息”的暴力塑造（惊天动地抢人头在宾馆的那场戏可以看出来），被吴宇森用在了每一处杀人的小片段之中。帕金法是讲述人物在施加或者被暴力之后所产生出来对此的疲惫来表达自己对暴力的反思的，而吴宇森则是，暴力就是暴力，他是绚丽的，无论你怎么接受，他都是这样的。这种反思是更加彻底以及绝望的（当然更大的可能是，老吴没有反思，是他就喜欢这样，哈哈）。这样一来，我们明显看出的多次拍摄才可以挑选素材用于剪辑出的暴力场景尽管美丽，但是另一层次的悲哀也就更深。
对暴力的反思是所有极好的动作片或多或少需要表达的。

    我还是提一嘴，在是视听上，喋血双雄的开头和结尾，功力与气韵也都是上乘。单说开头，酒馆刺杀，叶倩文的歌声是早于发哥入酒馆的，为什么呢？我个人觉得是一种定场的作用，告诉发生刺杀的地点的氛围。入酒馆后，老吴把二人的对视剪辑出暧昧的感觉后，发哥躲避目光，前往刺杀，镜头调整为纪录片的质感，把不得不与环境格格不入的杀手的状态表达了出来，WOW！更别说后面叶倩文眼睛受伤后的几个场景连接，单个的镜头剪辑速度放缓，把发哥作为杀手的痛苦延续含情脉脉地表达，吴宇森电影，后来再也没有过这么好的开头了。结尾更不用说，推荐友邻们自己去看，华语动作片最好的结尾之一！情感的丰富度之高，我在这里也无法好好地说清晰。
开头这段调度真的很棒，就是后来再见叶倩文那里，整个场景的气息断了一下，怪可惜的。

    说了这么多，还是说一下可惜之处吧。剧本已经是老吴的剧本里最好的俩本（英雄本色的剧本，麻雀虽小，五脏俱全，稍微改一下就比这部好了）之一了，但是人物还是不够饱满。不过还好，双主角设定的三幕戏的分配还是刚刚好，不至于像辣手神探一样乱，因为曾爷和四哥与主角的关系之紧密，他俩的戏份也做到了平衡叙事的作用（四哥要钱那段戏的平行剪辑我吹爆！不同的时空，同样值得敬佩的男人），这一点还可以精心设计一下的。还有就是，对话依旧很尬，即使风格化吧这点掩盖了不少，依旧如此。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>福宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-03 13:50:29</时间>
<影评>

这是一部警察和杀手惺惺相惜的电影，李修贤当年那个气质真的就是很正气的感觉，他也演了很多警察的角色。周润发就不用说了，我男神啊！电影真的很好看，一个杀手居然会因为误伤一个女人而内疚，还想着为她治眼睛而以身犯险，果然男主角都是好人，这一点现在的电影就不行，男主角必须是好人。还不能犯错。其实浪子回头金不换这个主题不是更好吗。结局时小庄和女主角因为眼睛看不见错过了对方，看得我心里很难过。

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-13 10:22:50</时间>
<影评>

  这个片子很特别，吴宇森的作品，仍是枪战暴力，兄弟情义，但是从头至尾，它都一股阴郁忧重的气氛笼罩。没有《纵横四海》的那般快意潇洒，也没有《英雄本色》那样让人热血沸腾。那个教堂，每每有流血，总会有温暖的烛光，圣洁的神像，飞跃的白鸽，暴力美学，很特别的诠释。开场的几幕，就能感到这个片子是不落俗套的，当阿庄救起珍妮，走到她身边，问出的可不是恶俗的“你没事吧”，抚慰着惊吓中的珍妮，他说道“我每天都来听你唱歌，也许我们感受一样，都在编织海市蜃楼，在这个世界上，并不是每一个人都是坏人……”由于事先误伤了珍妮的眼睛，阿庄充满歉疚，也由此，使黑暗中的珍妮及时找到依靠。为了治好珍妮的眼睛，阿庄接下本打算是最后一次的行动。精彩的故事也由此展开。《喋血双雄》，听起来有些血腥，实则是展现另两位英雄间的惺惺相惜。警与匪，黑白殊途，却可以为情义化而化至交，一个眼神，无需多言，便可会意，不仅是他们二人，阿庄与四哥，李警官与曾爷，亦是充满这种默契，这不仅是行业门套，江湖规矩中磨合出的，更是朋友间不需言说的情义。

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
