<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>洪兴仔之江湖大风暴 洪興仔之江湖大風暴</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>6.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2408444955.jpg</封面>
<导演>邱礼涛</导演>
<演员>梁朝伟 / 陈小春 / 李若彤 / 谷峰 / 丁子峻 / 林伟亮 / 雷宇扬 / 林尚义 / 邹兆龙</演员>
<简介>香港铜锣湾，喧嚣鼎沸，鱼龙混杂。黑道中两大势力洪兴和东星盘桓于此，龙争虎斗，此消彼长。洪兴老大洪胜（谷峰 饰）骁勇精明，为人义气，颇得徒众敬仰，却独独与儿子洪飞（梁朝伟 饰）关系不和。洪飞淡出黑道，独来独往过着自在生活。洪兴马仔小春（陈小春 饰）偶然与东星老大的儿子阿宝及头面人物垃圾，正当危难之时阿飞出手相助。小春对其无限崇拜，更将妹妹小彤（李若彤 饰）介绍给阿飞。身为记者的小彤从小就对金庸小说中的英雄侠客充满敬仰，她对江湖之事怀有一份浪漫的情结，由此小彤阿飞渐渐萌生感情。
                                    
                                　　洪胜年事已高，准备金盆洗手，但在典礼当晚遭到东星骚扰，气急病倒。在小彤的劝说下，阿飞与父亲重归于好。与此同时，洪兴与东星的矛盾日益激化，一场黑道风暴即将到来……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-08-19 16:45:03</时间>
<影评>
        李若彤的自述以喜欢金庸的武侠小说开始其实是有原因的。多处细节显示，王晶的这个故事灵感来自《笑傲江湖》里的刘正风一案，梁朝伟扮演的洪飞显然就是刘正风被杀的家眷中幸存的儿子。不过，感觉上洪飞的精神气质其实更接近于杨过。

洪飞的形象虽然并不算丰满，但他几乎是古惑仔全集里最迷人的人物，迷人的程度甚至盖过了在六部古惑仔正传里全勤出演的郑伊健。总是来去如神龙，见首不见尾，总是在最关键的时候出现，而且他不像其他古惑仔一样喜欢成群结队，而是很少有随从，是一个永远单枪匹马的孤绝的悲情王子。就像插曲里唱的：始终孤独踏我路。

所以洪飞是一个十分不符合古惑仔精神的古惑仔。你瞧，连衣服都自有一套：梁朝伟的洪飞服装造型是张叔平专门为他设计的，不像别的古惑仔那么花哨，简单素洁。即使是混乱的群戏也不能泯灭梁影帝的特质，真正是卓然不群。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>风鬟雾鬓</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-05-28 12:32:15</时间>
<影评>
        梁朝伟演的黑帮片貌似很少啊。当年正是《古惑仔》系列意气风发的时候会，一年拍了连三部，这种程度以后怕也是很难见了。红了就会有人眼馋，于是就会想法子打造自己的所谓的古惑仔片子，于是王晶这个大胖子当年便整出来这么一片儿。连片名都要往《古惑仔》靠拢，其实这部片子换个其他名字或许会更好一点，不然一看陈小春不是期待中的“山鸡”，却是一个胆小怕事的人，会不会心里说：“这是古惑仔？”

当年的邹兆龙还只是一个打手，染个黄毛，只跟梁朝伟一个照面便划破了手掌，但也比在《东邪西毒》里面连个正面都没露便被梁朝伟的盲剑客一刀结果了强。

梁朝伟依然有盲剑客的影子。你不知道他在哪里，但总会在最需要的时候出现。他的特立独行根本不像是那种身后有一大帮小弟便立刻士气大振、挥舞手中的刀片向对方砍去的古惑仔，倒像是一个武侠里神龙见首不见尾的侠客。当然这个“侠”是针对黑帮里面而言——“三百年前，他们被称为义士”——在李若彤的画外音，也总是跟金庸的武侠小说有着联系，或者这个只是女生中臆造的黑帮世界吧。

那年的李若彤已经当了一年的“小龙女”了，难道是在等16年后的“杨过”？
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一二三四卌</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-12-17 23:50:58</时间>
<影评>

香港回归前的1996年，夹杂着期待和对不明朗的前景的担忧，港人的心境如暴风雨来临前的忐忑不安。明天出现在眼前的究竟是一片狼藉，还是雨后的骄阳或彩虹？无人知晓。影视人将这种悲观的情绪拍进了电影里，用黑道的争权夺位爱恨情仇，去映射大时代变更所带来的矛盾冲突和新旧势力交迭，大受欢迎。于是古惑仔系列电影犹如雨后春笋，短短半年就拍了四部。

这部虽说只是其中的一部衍生物，阵容却不小。导演是邱礼涛，擅长恐怖血腥和黑社会题材，用低成本能搏得好评和票房的“四两拨千斤”型导演。为了与以往三部“正片”的古惑仔有所不同，本片用女性的视觉去阐述故事的发展，带有浓郁武侠风情的背景语，去描绘这发生在1996年的一场腥风血雨。

一群配角都是熟脸，最大的变化在于善斗的山鸡这集成了只能耍嘴皮子功夫的小春，霸气的纹身换成了不知所云的涂鸦。梁朝伟的登场才叫大跌眼镜，他竟然也扮演过这种类型的古惑仔，没想到这浓眉大眼的家伙也叛变了。一股文艺气息的另类古惑仔风迎面而来，比起数年后《无间道》陈永仁的阴沉忧郁，这时候的伟仔还犹如刚从《韦小宝奉旨沟女》的片场出来一般的白嫩油头，用他的电眼情深款款的对着小龙女李若彤说对白的时候，我都自动将他换成韦爵爷的风流倜傥一脸贱样，会出戏想笑。片中乱竖flag的地方也是笑点之一，干完这一票就收手，答应我没事，等你回来之类的，已经是电影里的经典死亡心愿了吧。

电影本身并不精彩，虽说大牌云集，但剧情来得牵强甚至有点做作。值得一提的是电影里的摇滚配乐，作词作曲演唱都属一流，起到了很好烘托电影氛围的作用。歌手是kenny wong，声线神似黄家驹的高亢。上网查了一下是马来西亚的“异种乐队”，但1999年就解散了，只有一张专辑。《异种》:http://t.cn/RIV1WDH


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mozarter</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-10 13:39:43</时间>
<影评>
        外传＜九龙冰室＞和＜江湖大风暴＞可以归为同一类型，两部的剧情大体都是讲一曾经叱咤江湖的酷得不行了的大哥，退出江湖，后又迫不得已而重新捲入江湖斗争。


这部已经很偏离古惑仔的正剧了，而更像是一个武侠故事了，电影开头也由女主角讲出了这一点。


而电影本身却比＜九龙冰室＞要好，情节上这部更紧张、悬念性更强；而演技上，梁朝伟当然要比郑伊健强不是一两个层次。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>不笑</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-06 15:32:29</时间>
<影评>

看完这一部，是古惑仔系列的最后一部，我想我会在一段时间内都不接触古惑仔电影了。当初看完6部陈浩南的正传还会有些伤心，觉得没得看了，但这些天一鼓作气地连续看了这么多古惑仔的外传片，真的有些伤元气了，看得腻味了。
梁朝伟版的古惑仔，相当不像，不是演技问题，而是他的感觉，就给人不是混黑道的脸。哪有古惑仔总是单枪匹马特立独行，来去如神，见首不见尾，总能在最关键的时候出现，然后甩下一个帅气而冷酷的背影离去，以为这是古装大侠片吗。
这部电影的血腥镜头更是令我无法直视，今天才明白一个词汇，所谓的三级片，只要涉及血腥、吸毒、粗口等就都算是三级片，而不仅仅是色情，只不过如今三级片成为色情片的代名词而已。
一直演正面角色的B老大，竟然在这部剧中成为洪兴的大叛徒，噢买尬，接受不了咯。而陈小春也是一反山鸡那股霸气，在这里演了一个胆小懦弱、只会动嘴不会打架的小弟，许多被欺负的场景真的很惨。
真的得换换口味了，多天以来的黑社会洗脑，让我觉得生活都变得有些不和谐了，不行，我得去晒晒太阳。拜拜了，古惑仔。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>纯白絮语</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-01-06 04:14:23</时间>
<影评>

起因是看到一个视频剪辑，里面有个画面令我好奇，于是查到是这个电影，就去看了ㄟ(▔ ,▔)ㄏ知道我想看啥吧，自然是有脆弱感的男主角，像琉璃一样，看似强硬，实则易碎。为啥易碎，还不是因为和这个世界格格不入，与众不同必然遭到排异。

电影有古龙小说多情剑客无情剑的感觉，依稀记得里面的男二也叫阿飞，出刀够快，刀法也凭感觉，同电影里的洪飞一样。两个阿飞性格有某些相似之处，比如内敛，不善于表达感情，给人以距离感，身上却带着鲜有的少年感，以及偶尔会流露出天真的一面。
古惑仔类型的电影不是我的菜，所以看得比较少，但是武侠看得比较多，一比较就发现这个确实有些武侠悲剧的意味。导演是想将男主塑造成一个都市隐侠吗，不想在江湖漩涡里挣扎，无奈因为身份和使命，只能被越卷越深。(但是好帅可以磕颜)
洪飞好潇洒好帅一靓仔，重情重义，果敢守诺，身上还有极其纯粹的孩子气的一面，像独行的狼。混乱之间还选择独树一帜，这样的角色注定走向悲剧啊。(但是真的好帅dbq我似颜狗)

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>杰尼龟</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-05-22 11:24:01</时间>
<影评>

优点
1.几首插曲非常好听，看到片尾发现是麦振鸿作曲的，难怪，歌纳入歌单了。
 2.电影比较烂，亮点就是李若彤，好高，腿很美，穿牛仔裤屁股不错。然后有一个镜头有个妹子穿裙子超美的腿。 
3.经典大B哥变反派了，常威带个黄毛假发好丑啊，律师也来演个阿猫哥，哈哈。
缺点 
1.这部片子的伟仔感觉有点串戏重庆森林和无间道，看来伟仔还是不适合演古惑仔，古惑仔的代名词还是陈浩南啊，那长发，那造型，真的是化身。  
2.感觉伟仔也不是传闻中演什么都很像，刘青云感觉才是啊，看了银河映像三部作品，分别演警察，杀手，混混三个不同的角色，都演的很好很传神。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>石坚</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-06-17 01:46:11</时间>
<影评>
              《洪兴仔之江湖大风暴》当年没看。知道里面有古惑仔系列几个熟悉的人物，小春，B哥。也讲的是洪兴东星的事，还有又帅又有演技的梁朝伟做男一号，虽然没了傲娇的南哥，至少有点看头吧。

       可惜这电影玩脱了，剧情有硬伤（既然梁朝伟无心承继社团自然可以只手遮天的情况下何必要变脸？还有基哥出来干啥？等。。。），没深度。打斗动作设计很虚，镜头乱晃。人物矫情，耍COOL（梁朝伟粉丝请无视）。说白了这纯粹是想借古惑仔系列爆红跟风之作。有野心，没实力。

        如果大家真要看，请记住配乐的名字。因为音乐一响起我就直接从观赏（我希望我没用错词）中跳出来，我终于明白到什么是配乐和影片是2回事。真的是2回事。。。还要不要人看电影，要不要代入感？我觉得那个配乐的心态是，我的个玩音乐的，电影？TMD！跟我有毛关系。

       用一句话来概括这部电影：值回票价，因为我是免费看的。评分？呵呵。。。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>再见二丁目</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-21 10:12:52</时间>
<影评>
        黑道中两大势力洪兴和东星向来井水不犯河水，老大当久了，下面的人就想谋反。东星的志伟是个野心家，他联合了洪兴的阿B先后杀死了两个社团的话事人。并且还栽赃给洪飞！洪飞也不是好惹的，虽然一直和父亲不和。但是杀父之仇，不共戴天。所以让他和东星老大的儿子家宝形成了统一战线。一起清理了门户。但是他也被皇家警察的子弹击中，开车爆炸粉身碎骨了。



洪飞一直是小春的偶像，他甚至还把自己的亲妹妹介绍给他做女朋友。但是洪飞却喜欢独来独往，他也忘不了前女友。虽然前女友因为他死了，但是他一直留着买给她的项链。他在死之前，把那条项链交给了小彤。他这么一死了之，没有接受小彤对他的爱。这样也好，免得害人让人家那么快就做寡妇。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>stonelee</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-03-04 22:57:18</时间>
<影评>
        该片可谓众星云集,但是结局过于故事化根本就不符合一点逻辑,这也是为什么这部影片无法登上大雅之堂的主要原因了.
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
