<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>复仇者联盟3：无限战争 Avengers: Infinity War</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589888.jpg</封面>
<导演>安东尼·罗素 / 乔·罗素</导演>
<演员>小罗伯特·唐尼 / 克里斯·海姆斯沃斯 / 克里斯·埃文斯 / 马克·鲁弗洛 / 乔什·布洛林 / 佐伊·索尔达娜 / 本尼迪克特·康伯巴奇 / 克里斯·帕拉特 / 汤姆·赫兰德 / 伊丽莎白·奥尔森 / 保罗·贝坦尼 / 斯嘉丽·约翰逊 / 查德维克·博斯曼 / 塞巴斯蒂安·斯坦 / 唐·钱德尔 / 汤姆·希德勒斯顿 / 安东尼·麦凯 / 本尼迪克特·黄 / 戴夫·巴蒂斯塔 / 布莱德利·库珀 / 范·迪塞尔 / 凯伦·吉兰 / 利蒂希娅·赖特 / 庞·克莱门捷夫 / 凯莉·库恩 / 汤姆-沃恩-劳勒 / 海登·瓦尔希 / 迈克尔·詹姆斯·肖 / 泰瑞·诺塔里 / 本尼西奥·德尔·托罗 / 彼特·丁拉基 / 罗斯·马昆德 / 丹娜·奎里拉 / 温斯顿·杜克 / 弗洛伦丝·卡松巴 / 塞缪尔·杰克逊 / 雅各布·巴特朗 / 斯坦·李</演员>
<简介>最先与灭霸军团遭遇的雷神索尔一行遭遇惨烈打击，洛基遇害，空间宝石落入灭霸之手。未几，灭霸的先锋部队杀至地球，一番缠斗后掳走奇异博士。为阻止时间宝石落入敌手，斯塔克和蜘蛛侠闯入了敌人的飞船。与此同时，拥有心灵宝石的幻视也遭到外星侵略者的袭击，为此美国队长、黑寡妇等人将其带到瓦坎达王国，向黑豹求助。幸免于难的索尔与星爵一行相逢，随后他们兵分两路。索尔与火箭、格鲁特踏上再铸雷神之锤的旅程，星爵则与卡魔拉等人试图阻止灭霸的恶行。而知晓灵魂宝石下落的卡魔拉，同样是其义父灭霸追踪的对象。
                                    
                                　　攸关整个宇宙命运的史诗战役全面展开，超级英雄们为了平凡而自由的生命奋不顾身……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-27 20:05:03</时间>
<影评>

有剧透！
有剧透！
有剧透！
《复联3》海报上，有着“十年布局，巅峰一役”的小标题，有自信说出这句话的，可能也只有漫威了吧。
2007年，漫威冒着破产的风险孤注一掷拍摄了《钢铁侠1》，正是这一场破釜沉舟的豪赌换来了MCU的空前盛世。
2008年5月2日，《钢铁侠1》在北美上映。
2018年4月27日，MCU第19部电影《复联3》在北美上映。
身为一个漫威粉兼DC粉，我毫不犹豫的给本片打了五星。
《复联3》的剧本显然是经过了精雕细琢、反复推敲，每一个桥段都有理有据，每一个铺垫都有头有尾。
比如《雷神3》中，洛基去拿苏尔特尔的皇冠时看了一眼空间宝石，暗示他偷走了空间宝石。而《雷神3》第一个彩蛋则表示他们的飞船遇到了灭霸。

《复联3》前10分钟就交代了《雷神3》之后的剧情走向，干净利落，丝毫不拖泥带水，不浪费一个镜头。
电影长达150分钟，并非是节奏拖沓，而是每分钟、每秒钟都是信息量满满的。电影节奏极快，每一幕都是重点，没有一点废戏，没有任何尿点。
同时也说明这是一部很粉丝向的电影，如果你没看过《雷神3》，或者你看得不够仔细，那么《复联3》一开场你就看不懂了，毕竟你连洛基为什么有空间宝石都不知道；如果你连《复联1》都没看过，那就更看不懂《复联3》了，毕竟你连空间宝石是什么都不知道。
而更早之前，早在《雷神1》的彩蛋、《美队1》、《复联1》开头就出现了空间宝石。
单单是空间宝石这一个细节，就贯穿《雷神1》《美队1》《复联1》《雷神3》《复联3》等多部电影，规划布局井井有条。
再比如在《奇异博士》中占尽风头的斗篷，在《复联3》仍然是存在感十足，还帮忙缠住了灭霸的手，不让他握拳。连斗篷这样的元素都做考虑得面面俱到，不得不佩服导演、编剧的用心程度。
再比如《银河护卫队1》中，火箭浣熊非要别人的眼睛不可，而《雷神3》雷神失去了眼睛。于是，《复联3》火箭浣熊顺理成章的把眼睛给了雷神。




这一铺垫堪称神来之笔。我想象过各种雷神重新得到眼睛的方式，却万万没想到《银河护卫队1》早有铺垫。
更细思恐极的是，我特意回顾了一下《银河护卫队1》，火箭浣熊得到的正是右眼，而雷神失去也是右眼。
《银河护卫队2》再次出现了这个梗。格鲁特帮勇度找金属鳍的时候，拿来了那只眼睛。
《银河护卫队1》上映于2014年，那时《复联2》《美队3》都没上映，而漫威已经做好了为《雷神3》《复联3》填坑的准备。
再比如2011年《美队1》中被传送走的红骷髅，在《复联3》中交代了后文。
再比如我早就从小道消息得知“小恶魔”将饰演矮人，会为雷神打造新武器，但没想到新武器的手柄是格鲁特的手臂，充满意外和惊喜。
再比如托尼和小辣椒的爱情线，贯穿《钢铁侠1》《钢铁侠2》《复联1》《钢铁侠3》《蜘蛛侠》《复联3》……
这些例子都让我不得不说，《复联3》在细节方面简直是做到了极致。
电影采用了多线叙事的手法，托尼、蜘蛛侠、奇异博士等人一条线，美队、黑寡妇、绯红女巫、幻视等人一条线，雷神一条线，三支队伍同时开始任务，最后再汇合为地球、泰坦星两条线。
其中托尼等人遇到星爵、毁灭者，美队等人来到瓦坎达重逢黑豹、冬兵，雷神则是与火箭浣熊、格鲁特一起去打造新武器。
多线叙事的电影虽然不占少数但也并不常见，采用多线叙事的超级英雄电影就更不常见了。这种叙事手法使得剧本创作难度呈几何倍数增加，但同时也能提高电影的质量。
因此，《复联3》并非“大杂烩”或“一锅乱炖”，剧情方面有条不紊，每个人都有极大的发挥空间，每个人都有相应的戏份。
身为一名超级英雄电影影迷，我最佩服漫威的地方，就是即便是卡魔拉、火箭浣熊、星云、王这样的配角，都能在《复联3》中发挥自己的作用、创造自己的价值，从而给人留下深刻印象，而不是人们猜测的“每个人出场5分钟，走马观花，蜻蜓点水”。
在我看来，漫威最大的优点并非在于剧情，而在于人物形象塑造。
每部MCU电影的剧情只是比普通的爆米花电影好一些，可以称为“佳作”，但还称不上“经典”或者“伟大”。
《钢铁侠1》剧情再好，口碑再好，你也早已不记得这部电影讲了什么；但托尼的形象已经深入人心，成为你的朋友，成为你的信念，成为你生活的一部分。美队、雷神等角色也是如此。
《复联3》之所以备受瞩目，口碑、票房双丰收，也是因为电影里每个超级英雄都有一大群热爱他们的粉丝，这也是漫威十年布局的成果。
这群超级英雄都有鲜明的性格和形象，他们具有不同的三观、背景、经历，但是怀揣着相同的目标、理念、信仰，他们志同道合，众志成城，共同为人类创造更好的明天。
他们有分歧，也有误会，有矛盾相向，也有并肩作战。
他们并非个个都善良博爱、大公无私、舍生取义，而是有私心、有城府、有情绪。
他们不仅没有因为会犯错而失去粉丝，反而显得更加有血有肉、真实立体，仿佛是我们身边的人。
钢铁侠
托尼由于从小失去双亲，从小缺爱，变得毫无社会责任感。
他自私、自大，毫无组织、毫无纪律，想干什么就干什么。
比如《复联1》中，雷神带走洛基后，美队说“史塔克，我们要做一个计划”，托尼却说“我就是计划”（直译是“我有个计划，出击”），随即飞了出去。
《复联2》中，他更是隐瞒了班纳之外的所有人，私自创造了奥创，理由是“我们没时间辩论”。
正如斯坦·李曾经说过：我就是要把钢铁侠塑造成一个“混蛋”，然后再让全世界人都爱上他。
而这十年的时间里，托尼从《钢铁侠1》的花花公子，逐渐成长为顾全大局的领袖。
如果是以前，他或许会宁愿潇洒快活也不要干苦差事，但《复联3》中他却可以不顾生命的血战到底。
他曾经信奉“士可杀不可辱”，不愿承受一点屈辱，如今却在和灭霸奋战的时候，纵然一身狼狈，也要战斗到最后一刻。
被武器刺入身体的那一刻，想必也引发无数观众泪目。
这一刻，他可以理直气壮的说：我尽力了，我不后悔。
美队
美队和托尼的性格迥然不同，他从一开始就是一名军人，是一名品质高尚的人。
浩克举不起来雷神之锤，托尼也举不起来，但美队可以。因为只有心灵纯洁的人，可以举起雷神之锤。
尽管经过了身体强化，但他没有钢铁侠那样高科技的战甲，也没有超能力，仍然只是肉眼凡胎。
就是这样的血肉之躯，包裹着最坚强的内心。
他那句“I can do this all day”（我可以打一整天）的口头禅既让人热血沸腾，同时又戳中泪点。
《美队1》中，身体瘦弱的他，对街头混混扬言“我可以打一整天”；即便被红骷髅用枪指着头，他也绝不服软“我可以和你打一天”；《美队3》中，面对钢铁侠的掌心炮，他再一次喊出狠话。

《复联3》中，他更是用肉体硬抗有五颗无限宝石的灭霸。要想伤害我的朋友，除非从我的身体上跨过去。
他无疑是真的猛士，敢于直面惨淡的人生，敢于正视淋漓的鲜血。
他为了信念忍辱负重，誓要与宇宙最强大的人为敌，纵然是单枪匹马，也要杀出个黎明；哪怕敌军人手众多、兵强将猛，只要一息尚存，我就要杀你个片甲不留。
他不仅是电影中的核心成员，同样也是粉丝心中的精神寄托。他出场的那一幕，表情、动作、与配乐的结合恰到好处，简直帅到爆炸。
不管敌人再强大，他也永远不会被打倒。因为，他是美国队长。
雷神
托尼、美队、黑寡妇、鹰眼等大量成员都是凡人，但雷神是天神。
《雷神3》中，他感受到了失去武器的滋味，终于从“锤神”真正转变为“雷神”，真正成为“神”。
使他成为雷神的不是铁锤，而是他自己。
失去铁锤，他仍然是那个谈笑间天崩地裂的雷神。
拥有了新的武器后，他自然变得更加强大，更何况为他打造武器的人，曾经也打造过无限手套。
与此同时，他也有柔情的一面。
他失去了母亲，失去了父亲，失去了姐姐，失去了弟弟，也失去了子民……他的经历比所有成员都更加曲折、困难。
他对浣熊诉说自己的过去，说他“再也没有什么可以失去了”的时候，直戳泪点。
当年他享尽荣华富贵，内心却空无一物。这也是为什么他曾经举不起铁锤，因为铁锤没有认可他。
而当他一无所有的时候，实际上却拥有了一切。
他得到了成长，收获了成熟，强大了内心，磨练了意志，重拾了自我，觉醒了灵魂。
因此，他有与灭霸一战的实力，也成为复联中战斗力最强的成员之一。
洛基
洛基和《加勒比海盗》的杰克船长类似。杰克船长并不是十足的好人，他为了活命可以出卖朋友，也可以为了活命弃船而逃，正是他的亦正亦邪，赋予了他生命力，显得与众不同而真实立体。
洛基也是如此，他不是美队那样的好人，却是MCU最深入人心的角色之一，拥有大量粉丝，就是因为他接地气，没有那些拯救世界的远大理想，只关心自己的利益。
他的邪魅、狡猾、心机、计谋，都是其它超级英雄没有的。
他曾经是一个反派，《雷神2》的时候却不顾性命去拯救哥哥，《复联3》更是英勇牺牲。
有人觉得他蠢，明知道他赢不了灭霸还以卵击石，我倒觉得这是他最好的归宿。
他一点都不蠢，反而是最聪明的角色之一。身为“诡计之神”，他比任何人都知道偷袭灭霸的下场是什么。但他知道自己在《雷神1》《复联1》里大杀四方，生灵涂炭，是不可改变的事实。所以，他决定牺牲性命，从而实现自我救赎，这样更能给人留下更好的印象。
如果他不死，总是会有人说：“他以前杀了那么多人都能洗白？”如今他死了，我们也就再没有谴责他的理由了。
就像是《雷神3》中成为海拉帮凶的刽子手史克奇，最后也选择了为帮助阿斯加德人民逃跑而献身。
只可惜，世间从此再无洛基。
星爵
从星爵身上，我仿佛看到了当年的托尼，高傲自大、目空一切。
因为他的疏忽，大家失去了击败灭霸的最好机会。
但你真的希望他像机器人一样永远不违规、不犯错吗？
错误也是人生中非常重要的一部分，如果没有错误，如何从错误中吸取教训？
星爵因为卡魔拉的去世而失去理智，从而酿成大祸。
要爱情还是拯救世界，是所有超级英雄都会面临的难题。星爵选择了前者，是因为他如今还是一个有血有肉、敢爱敢恨的人，而不是没有七情六欲的神。
当灭霸抓住卡魔拉的时候，星爵握着手枪，眼神中流露出的爱情、悔恨、自责、悲伤、痛苦，种种情绪都让这个形象立住了。
这部电影里，没有圣母，只有温度和人性。
真正爱一个人，就要包容他的所有不完美。
蜘蛛侠
蜘蛛侠和星爵非常相似，同样是父母双亡，同样是死了两个爹（生父和养父），又同样是养父去世促进了自己的成长，同样是稚嫩天真、年轻气盛，同样是嘴炮，同样叫彼得……
《复联3》才仅仅是他第三次出场，他又要追赶飞船，又要解救奇异博士，又要与灭霸奋战……
他的任务与年龄完全不匹配。
当托尼对他说：“现在你是复仇者了。”我们能看到他脸上洋溢的高兴与欣慰。成为复仇者是他从《美队3》《蜘蛛侠：英雄归来》一直以来的梦想，如今终于实现了梦想，那么自己的付出就是值得的。
同时，这句话也让我联想到《复联2》中鹰眼对绯红女巫说的话：如果你选择了出去战斗，你就是复仇者联盟的一员了。

从《复联2》到《美队3》到《复联3》，绯红女巫从初出茅庐逐渐变得异常强大，我们可以想象，总有一天彼得也能独当一面。
电影最后，彼得躺在托尼怀里，他们亲如父子。尽管托尼曾经批评过他，但终究还是把他当做自己的亲生儿子。
当彼得说他不想死的那一幕，让人热泪盈眶。
是啊，他还只是一个高中生，只是一个普通人，却要肩负拯救世界的重任。
人们经常会问：“为什么大家最喜欢蜘蛛侠？”
漫威全球出版授权经理曾这样回答：“因为在超级英雄中没有人比他更接近失败。”
蜘蛛侠不是富家公子，不是二战老兵，更不是天神子嗣，却能在全球拥有上亿粉丝，并且从1962年诞生至今，半个世纪昌盛不衰，就因为他是这个宏大神奇的漫威宇宙里最接近普通人的角色。
火箭浣熊
关于火箭浣熊，还要从《银河护卫队》系列说起。
勇度被父母卖了当奴隶，而浣熊是由科学家制造。他们都是表面上咄咄逼人、趾高气昂，实则虚张声势、极度自卑的角色。因此，他俩能够互相理解、互相包容。
火箭浣熊偷走了不需要的电池，赶走了所有受得了他的人，因为只要一点点爱，就能让他记起内心的空虚和寂寞。
他生性自卑，所以假装豪爽、毒舌来掩盖自己弱小的心灵。他觉得对外展示出强硬的形象，就可以掩盖自己的自卑和孤独。但他豪爽的外壳下，其实包裹着一颗脆弱的心。
正如勇度所说：你装得好像是最刻薄和严厉的人，但事实上你才是最胆小的。
《银护1》中，是毁灭者让他感到同病相怜；《银护2》中，是勇度给他爱和自信。
而《复联3》中，又是雷神扮演了和勇度类似的角色。雷神曾经拥有整个国家，如今却一无所有。他也是一个缺爱的人，所以火箭浣熊与他惺惺相惜。
是雷神解开了他的心结，治好了他的心病，给了他第二次生命，这也是为什么他会把收藏的眼睛送给雷神。
雷神说“我没什么可以失去的了”，而火箭浣熊说“我还有很多可以失去”，这段对话感人肺腑。
尽管火箭浣熊只是一个配角，但他从当初极度自卑，逐渐学会了如何去关爱他人，也逐渐建立起了自信，这些转变都让这个形象立住了。
奇异博士
奇异博士和托尼是完全相反的存在，他非常理智，甚至理智得有点过头了。
托尼、蜘蛛侠救了他之后，他不表示感谢，反而认为必要时刻可以为了时间宝石牺牲钢铁侠或蜘蛛侠的性命。
但最后，他却做了相反的决定，为了托尼献出了时间宝石，并且没有对灭霸耍花招。这同样是出于理智：他通过时间宝石看到了1400万个未来，只有1个能取得胜利。而这个未来，需要他献出时间宝石。
从《霍金传》到《神探夏洛克》《模仿游戏》《奇异博士》，本尼多次扮演高智商角色。奇异博士的高智商、低情商，也使得他与其它超级英雄不一样。
他是独一无二的，也是不可代替的。
班纳和黑寡妇
电影开头，浩克被灭霸打怕了，所以之后班纳一直没有变身，非常遗憾。
但另一个角度来看，《复联4》中，使班纳变身浩克的契机也就非常重要了，漫威又会给我们带来怎样的惊喜，我们拭目以待。
而黑寡妇较为复杂，《复联1》里本以为黑寡妇和鹰眼是一对，结果《复联2》告诉我们鹰眼其实早就有老婆孩子了。
《复联2》中，黑寡妇和班纳不仅提出一起洗澡，

一起交流生育的问题，

连美队也助攻班纳，

甚至还有班纳袭胸黑寡妇的桥段。

（乔斯·韦登补拍《正义联盟》时也增加了闪电侠袭胸神奇女侠的桥段，看来乔斯·韦登很喜欢拍袭胸的情节）
近日，罗素表示，黑寡妇和班纳的爱情是漫画里没有的，《复联2》里两人的爱情戏是乔斯·韦登的主意，而《复联3》中他俩的恋情也基本结束了。班纳在太空中消失了两年，而黑寡妇是一个骄傲的、有些自负的人，她应该没有等他。
而事实也是如此，两人在《复联3》里只有三段对话。
 甚至猎鹰都忍不住吐槽“太尴尬了”。 
漫画中，冬兵是黑寡妇的教官兼恋人。2020年《黑寡妇》独立电影中，说不定漫威影业会安排他俩组CP。
毁灭者
毁灭者和火箭浣熊类似，用粗犷的外表掩盖自己脆弱的内心。
《银护1》中，他的妻子和女儿被罗南杀死（漫画中，他的妻子是被灭霸杀死），始终没有走出阴影。
正如他在《银护1》的台词：你（火箭浣熊）说的对，我是笨蛋。我所有的愤怒，所有的怨恨，只是为了掩饰我失去亲人的伤痛。

所以，我们原谅他时而尬笑，时而逗比，时而发癫吧。因为这有这个时候，他才能忘记失去的亲人。
格鲁特
《银护2》里的萌物，在本片已经成长为网瘾少年，同时他也证明了自己除了卖萌之外，还可以发挥更大的作用。
《银护1》中，他为了保护同伴牺牲了自己，而《银护2》《复联3》里的格鲁特已经不再是《银护1》的格鲁特。他失去了以前的记忆，但没有失去那颗善良的心。
无论是《银护1》的牺牲，还是《复联3》用手臂为雷神打造新武器，都给人无数感动和温暖。
卡魔拉
身为一名女性，卡魔拉巾帼不让须眉。
为了避免灭霸得到灵魂宝石，她让星爵承诺，如果她被抓住了，就杀死她。
当灭霸准备献祭她的时候，她毫不犹豫的选择了自杀。
尽管她的两次死亡计划都没能如愿，但我们都能看出她可以为了拯救同胞而牺牲性命的决心。
和其它超级英雄相比，卡魔拉没有多么强魄的体格，却有着远比常人更强大的内心。
在强大的灭霸面前，她什么也做不了，只能任由对方将自己扔下悬崖。
表面上她死得并不悲壮，并不伟大，甚至显得卑微，但内核却无比感人，让人热泪盈眶。
绯红女巫和幻视
绯红女巫和幻视的爱情让人感触颇深。
和钢铁侠、美队相比，他俩的戏份不多，但《复联2》《美队3》《复联3》也是他俩的三部曲，如果把这三部电影中绯红女巫和幻视的剧情单独抽离出来，仍然是一个完整的故事。
《美队3》之后，他们单独相处了两年。
绯红女巫说幻视答应了托尼，但幻视却说：我宁愿答应你。
他们的动作、神情、台词，把爱情和使命、私事和公事、自我和全局、两个人和全世界人等种种矛盾都展现得淋漓尽致。
绯红女巫迫不得已杀死幻视的那一幕，她眼神中夹杂着对幻视的爱意、对灭霸的痛恨、对自己实力不足的愧疚、对团队不敌反派的遗憾、对拯救半个宇宙的牺牲，引发无数观众泪目。
当灭霸使用时间宝石复活幻视，再一次将之杀死的时候，绯红女巫的情绪更是推向高潮，她肝肠寸断，万念俱灰。
无论是灭霸忍痛将卡魔拉扔下悬崖，还是星爵忍痛对卡魔拉开枪，抑或绯红女巫忍痛杀死幻视，都是“爱”的主题。
《复联3》并非只是打打架、耍耍酷的所谓“大片”，同时也有动人的故事，汇集了磨难与反抗、挫折与坚持、爱与成长。
如果只是把它当成爆米花电影或者动作片来看，未免损失太大。
除此之外，钢铁侠、星爵、蜘蛛侠、火箭浣熊四大嘴炮齐聚堪称史无前例（如果《复联4》再加上蚁人就是五大嘴炮），黑寡妇、星云、奥克耶展示了女性力量，苏瑞公主依旧博学多才并且掌握高科技，黑豹依旧凌厉霸气，螳螂妹依旧呆萌，冬兵、战争机器、猎鹰依旧狂拽酷炫吊炸天，王关键时刻放逐黑矮星救了班纳一命，尼克·弗瑞则是遭到官方吐槽，motherfuck只说了一半就消失了。
他们每个人都有自己的位置，每个人都是独一无二、不可或缺的。
灭霸
其实，灭霸才是《复联3》真正的主角，戏份比任何一个超级英雄都多。
反派一直是MCU的弱项，前18部电影只有洛基最有存在感，况且还不完全算是反派，而是亦正亦邪的角色。而《复联3》打破了这一局面，从《复联1》到现在，漫威用了6年时间为灭霸铺路，灭霸也就成为了最有分量的反派之一。
他拥有强大的战斗力，有毁灭半个宇宙的宏大理想。在高高在上的同时，他也有普通人的一面，心中也有爱。他能得到灵魂宝石，就是因为他真正把卡魔拉当做女儿，这是所有人都没有想到的。如果他没有七情六欲，也就无法得到灵魂宝石。
无数人猜想灵魂宝石与谁有关，人们猜测是钢铁侠、美队、海尔达姆、惊奇队长等超级英雄，却没人猜到与灭霸有关，这非常反套路。
可惜，在爱和理想/使命之间，灭霸最终还是选择了后者。可能这就是他和超级英雄的区别吧。
总结
洛基、海尔达姆、卡魔拉、幻视应该是真的死了，而消失的超级英雄应该没死，只是去了另一个维度空间。反倒是活下来的钢铁侠、美队、雷神很危险，我猜测老一代复仇者将在《复联4》牺牲或退休，而新一代复仇者顺理成章成为MCU的主角，类似《星战7》《星战8》。至此漫威第一个十年告一段落，第二个十年开始。
片尾彩蛋，惊奇队长惊鸿一瞥，作为复仇者联盟最强大的超级英雄，她的个人电影将于2019年3月8日上映，同时她也将加入《复联4》，和托尼等人一起寻找消失的超级英雄。
尚未在《复联3》出场的蚁人，说不定会在《蚁人2》探索量子领域、多元宇宙，从而为惊奇队长、托尼找到消失的超级英雄提供线索、方法、灵感。尽管《蚁人2》的时间线是《美队3》之后、《复联3》之前，但考虑到MCU每部电影之间都存在一定联系，所以也不是没有这个可能。
之前我以为《复联4》主角会穿越时空到过去来扭转结局，类似《X战警：逆转未来》，但我现在不这么认为了。毕竟《复联3》如此反套路，以至于上映前各大微博、公众号对《复联3》的剧情猜测几乎都是错的。《复联4》如果走穿越时空的路线未免有点老套，也是最容易被大家猜到的。我觉得导演会换个玩法，什么量子领域、多元宇宙的那不比穿越时空高级多了？
总的来说，《复联3》笑点与泪点并存，幽默与史诗兼具，感人肺腑的同时又宏伟雄壮。
前半部分笑料不断，后半部分直戳泪点。上一秒还捧腹大笑，下一秒就如鲠在喉，让人尝尽酸甜苦辣。
电影由罗素兄弟执导，他们此前还执导了《美队2》《美队3》，我们也能感受到他们强大的群戏调度能力。
《美队3》的机场大战给我们留下了深刻印象，12个超级英雄的对战，将超级英雄电影推向了史无前例的地步。
《复联3》则是实现了20多个超级英雄同框，这是有史以来场面最宏大的电影，注定成为影史的一座里程碑。
我爱自大的托尼，正义的美队，嘴炮的蜘蛛侠、火箭浣熊，聪明的班纳、苏瑞，邪魅的洛基，豪爽的毁灭者、雷神，感性的星爵、绯红女巫，忧郁的幻视，理性的奇异博士，天真的格鲁特，帅气酷炫的黑豹、冬兵、战争机器、猎鹰，心有猛虎细嗅蔷薇的黑寡妇、卡魔拉、星云、奥克耶，呆萌的螳螂妹、憨厚的王……我爱电影里的每一个超级英雄。
对漫威粉而言，能在电影院看到这些角色就已经值回票价。再加上《复联3》精雕细琢的剧本、叹为观止的视效，不仅值回票价还赚了。
在漫威十周年的节点，《复联3》是漫威粉收到的最好礼物。
这是最好的漫威，也是最好的复联。
漫威二十周年、三十周年、四十周年、五十周年……我愿意继续做漫威粉，去看每一部漫威电影。
此生不悔入漫威！


</影评>
<有用数>12439</有用数>
<没用数>2442</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-11 03:55:15</时间>
<影评>

本文首发于公众号“电影彩蛋堂”（movierush），专注分享电影彩蛋。
复联4彩蛋现已发布！大家多多支持！
《复仇者联盟4》终极彩蛋指南




 
*文中有剧透，观影前请慎重。


漫威十年
影片开场前的特别版LOGO致敬漫威电影宇宙（MCU）成立十周年。留意"MARVEL STUDIOS"上的两个字母"I"和"O"变成了数字“10”的字样。在官方宣传物料上，这个LOGO下面还有一句话"The First Ten Years"（第一个十年）。既是周年纪念，又仿佛在告诉观众：我们还能再战十年！

据漫威大佬凯文·费奇透露，这句话实际上借鉴了1987年《星球大战》十周年的标语。



诸神黄昏
在《雷神3》结尾中，仙宫被火焰巨人苏尔特尔毁灭，阿斯加德人民流离失所，逃难中途更惨遭阿灭集团屠杀，“诸神黄昏”的悲剧预言似乎还在延续。



本片开头，可以确定海姆达尔和洛基英勇就义（心痛），其余角色如女武神瓦尔基里（Valkyrie）、石头人寇格（Korg）、甚至剪刀手米克（Miek）都不见踪影。而且，托尔对银护说过他的半数子民被灭霸所杀（符合阿灭平衡宇宙的宏愿），这是否意味着这些角色可能在遭遇阿灭之前就逃走了呢？


据导演证实，女武神瓦尔基里没有死，由她带领的部分阿斯加德人也通过救生舱逃离了灭霸魔掌，而至于寇格和米克是否幸免于难就不得而知了。




黑耀四将
灭霸的四个奇形怪状的“孩子”，分别叫乌木喉、亡刃将军、暗夜比邻星和黑矮星。
漫画中还有一个成员叫超巨星，五人组成灭霸手下最强的邪恶天团——“黑曜五将”（Black Order）。



乌木喉（Ebony Maw）
心理战术大师，外表枯瘦如柴，却拥有超凡的心智力量，使得他成为五将中最危险的人物。可乌木喉对领导并不忠心，曾教唆阿灭的儿子打倒父亲。



亡刃将军（Corvus Glaive）
漫画中亡刃将军是黑耀五将之首，暗夜比邻星的恋人，黑矮星的兄弟，地位仅次于灭霸。在灭霸入侵地球时，以一人之力团灭X战警，却在灭霸失踪后搞独立，结果被回归的主子制裁。


影片中，亡刃将军的主要贡献是从背后捅了幻视一刀以及捅了受伤的幻视一刀，而他本人则被黑寡妇捅了一刀，以及被重伤的幻视捅了致命的一刀后，完美结束银幕生涯。


暗夜比邻星（Proxima Midnight）
五将中的格斗技达人，漫画里她的神枪是灭霸亲自锻造的，只要投掷出去，但凡接触到的生灵都会当场狗带（美队对此表示怀疑）。她是灭霸最忠心的手下，在恋人亡刃将军背板灭霸后，她仍然选择效忠，后来被海拉（死亡女神）杀死。



黑矮星（Cull Obsidian）
原名为“Black Dwarf”，电影中改为"Cull Obsidian"（漫画里对“黑曜五将”的称呼）。漫画中，黑矮星是最强壮的一员，但在攻打瓦坎达时不敌黑豹带领的军队，被灭霸踢出组织，后来在一场大战中，被指控者罗南一锤爆头而亡。



附上大家喜闻乐见的爆头场面。



“我们有浩克”
洛基给灭霸献上魔方时，说了一句：“我们有浩克”（We have a Hulk）。在《复联1》中，钢铁侠对当时还是大反派的洛基说过一模一样的话。



结果，邪神被浩克连环重摔，场面十分残暴。



看来洛基已经摆脱被巨人支配的恐惧，与哥哥的战友站在同一阵线了。


奥丁之子
洛基被掐死前报了自己一连串的名衔，其中就有“奥丁之子”，可以看出洛基始终对父亲奥丁心怀感恩。令人想起在《雷神3》中，奥丁在临行前对托尔和洛基说到“我的儿子们”（My sons）时，洛基眼神里略过一丝触动。父亲的认同，估计是坏孩子心里最珍重的东西吧。


灭霸掐死洛基后说道：“这次你不会再复活了”，指的是洛基在《雷神2》中假死，骗过了雷神在内的所有人（总觉得阿灭把兄弟俩的恩怨情仇当宫廷戏在看XD）。



天外来客
绿巨人被传送回地球，正好坠落到奇异博士与王身处的至尊圣所。浩克警告二人灭霸的到来，这一情节与漫画《无限手套》的开头如出一辙，不过漫画里的天外来客是银影侠（Silver Surfer）。


无论在电影还是漫画里，奇异博士都是地球上第一个知道灭霸威胁的人。



班纳在《复联1》里曾赤身裸体掉落在废墟之中，被一个老同志发现，空气中充满尴尬。这一回在两名中年男子的注视下，幸好班纳还穿着裤子。





斯塔克之子
托尼告诉小辣椒他梦见他俩生了一个孩子，就连名字都起好了——“摩根”（Morgan），取自小辣椒的一个古怪叔叔。
事实上，漫画中斯塔克家族里确实出了一个摩根（Morgan Stark），他是托尼的侄子（而不是儿子）。漫画里，摩根认为托尼的父亲霍德华通过肮脏手段得到原本属于他父亲的公司，便一直对托尼心怀仇恨，并企图夺取斯塔克工业，后来死于一场车祸。



宇宙大锅
托尼在至尊圣所中靠在一口锅的边上做拉筋运动，遭到史传奇的红斗篷不满，反手一击让托尼措手不及。其实这口锅也是大有来头的，名为“宇宙大锅”（Cauldron of the Cosmos），是奇异博士用来窥视过去未来的一件神器。



复联冰淇淋
托尼老师提到自己曾决心戒掉奶制品，但Ben & Jerry's（班杰瑞）让他放弃承诺，因为他们家推出了一款以钢铁侠命名的冰淇淋。Ben & Jerry's是仅次于哈根达斯的美国知名冰淇淋制造商，貌似在我国没有门店。
（看着都感到罪恶）


顺带一提，片中提及的钢铁侠款冰淇淋叫做：
“Stark Raving Hazelnuts”（斯塔克狂热榛仁）
而史传奇和王最爱的口味是：
"A Hunka-Hulka Burning Fudge"（大块浩克热巧克力）
来自猫王经典名曲《Burning Love》中的歌词"Hunka hunka burnin' love"。


充气动物
托尼在对话中嘲讽史传奇的着装像表演扭气球的小丑。不知道此处台词是否有意为之，卷福在宣传《奇异博士》时，出演了吉米鸡毛秀的一个恶搞小剧场，讲述史传奇在网上受到委托，结果到场后发现他要“处理”的恶魔是一群玩疯了的小孩子，无奈之下（为了报酬）博士只能硬着头皮给孩子们做充气动物……
有兴趣的可以找视频看看


奥创纪元
托尼表示不知道幻视的去向，班纳吐槽：“你又搞丢了机器人？”（或译为“又失去对机器人的控制”）。为什么说“又”呢？因为托尼在《复联2》中研发出人工智能“奥创”，它在不断地自我进化后，最终失去控制，对人类实施毁灭计划。



翻盖手机
班纳让托尼联系美队，托尼拿出了一个翻盖手机。为何科技达人的手上会有这样一部老式电话呢？因为那是队长给他的，《美队3》结尾中二人分道扬镳后，托尼收到队长的来件，里面是一支手机，目的是让托尼在需要帮助时来电。



还记得给史大颗送件的快递员是谁吗？他马上又要出场了。


蜘蛛感应
“小蜘蛛”彼得·帕克察觉危险逼近，手上的汗毛直直竖立，这是漫画中常见的蜘蛛感应（Spider-Sense），蜘蛛侠赖以生存的能力之一。

这就解释了为何在结尾中，英雄们消失时大多露出一脸疑惑的神情，而彼得却切实地感觉到不适（螳螂女同理）。


客串狂魔
斯坦·李（Stan Lee）客串出演校巴司机，当孩子们看见外星飞船后表现得惊慌失措时，老爷子表示你们定是too young。毕竟老爷子是上过太空的老爷子，跟观察者谈笑风生，比一般人不知高到哪里去。



章鱼哥
托尼把乌木喉称作“Squidward”（章鱼哥），看过《海绵宝宝》的应该都知道这个角色，乌木喉与动画中的大鼻子章鱼还真不是一般的像，给官方吐槽点赞。



半人半浩克
班纳体内的浩克不愿意变身迎战，挣扎中两者竟在同一张脸上出现，呈现出半人半浩克的模样。在1980版《绿巨人》电视剧中，浩克由于触碰外星陨石，导致无法完全变回班纳，成为半人半浩克的状态。


电视剧片头也有半人半浩克的画面出现。
剧版片头中半人半浩克的画面




钢铁蜘蛛装
彼得终于穿上了钢铁侠为他量身打造的高配装备，化身钢铁蜘蛛侠（Iron Spiderman）。正如漫画里一样，钢铁蜘蛛装的配色与钢铁侠装甲一脉相承，战衣的后背能伸出蜘蛛臂，外表上更接近真正的蜘蛛。


在《蜘蛛侠：英雄归来》结尾，托尼邀请彼得加入复仇者，并送他一套新战服作为礼物，结果彼得当场拒绝了托尼的好意。而在漫画中，彼得可是欣然接受了托尼的利诱，并在内战中加入钢铁侠战队。



“旅途愉快”
托尼吩咐智能管家把彼得送回家，并说了一句：“Happy Trails”，这句话来自布鲁斯·威利斯主演的《虎胆龙威》，表示“旅途愉快”、“一路走好”的意思。虽然这是布鲁斯·威利斯把反派送上西天前说的话……



顺带一提，“星期五”（F.R.I.D.A.Y）是托尼设计的人工智能兼虚拟管家，在《复联2》中贾维斯成为幻视后接替了的位置。




防卫者
网瘾青年格鲁特大部分时间都在玩的游戏是80年代街机游戏《防卫者》（Defender）。这个游戏的主要目标是击退外星人入侵，保护人类的安全，与影片主题十分吻合。



但有人跟我一样想到捍卫者联盟（Defenders）的吗？



银护地点
灭霸为了收集宝石，首先摧毁山达尔星（Xandar），也就是新星军团（Nova）的根据地。星爵得知这个消息时一脸震惊，因为在《银护1》中正是他把宝石交给新星军团的。



托尔还提到灭霸接下来的目标是“虚无知地”（Knowhere），这是星爵等人在《银护1》中找到收藏者的地方。



星爵说只有白痴才会将宝石交到收藏者手上，托尔回应：“天才也会”，大概因为他就是吩咐希芙将现实宝石交给收藏者的那个人吧。
在《雷神2》的结尾彩蛋中，托尔的仙宫好友希芙把现实宝石交给收藏者保管，这也是灭霸拜访他家的原因。



世上最强英雄
托尔把复联称作"Earth's Mightest Heroes"（地球上最强的英雄组合），这句话来自漫威在2010年推出的动画片《The Avengers: Earth's Mightiest Heroes》（复仇者联盟：世上最强英雄）。



凯文·贝肯
当托尔表示复联是地表最强时，螳螂女发问：“像凯文·贝肯？”。想必这是妹子长期受到星爵强行安利的影响，星爵在《银护1》中泡卡魔拉时，曾提起过凯文·贝肯在80年代主演的歌舞电影《浑身是劲》（Footloose）。



后来小蜘蛛在泰坦星上也提到了这部电影，因为星爵在《银护1》中以尬舞击败罗南的事迹，与凯文·贝肯在《浑身是劲》中通过舞蹈战胜权威的故事有异曲同工之妙。




火箭兔子
托尔把火箭浣熊称为“兔子”（Rabbit），这不是小当家第一次被认错物种了，在此汇总一下各种名称：Little Rat（小鼠）、Scruffy Dog（脏狗）、Creppy Little Beast（可怕的小野兽）、Ranger Rick（美国动物杂志的卡通浣熊主角）、Hamster（仓鼠）、Trash Panda（垃圾熊猫）、Triangle-faced Monkey（三角脸猴子）、Puppy（小狗）、Stupid Fox（蠢狐狸）……




幻视与旺达
幻视与绯红女巫的暧昧早在《美队3》中就有所端倪，二人在本片中正式堕入爱河。



实际上，漫画中他们俩就是一对CP，还曾结为夫妻。



这时大家可能会产生疑问了，幻视明明是个机器人，旺达如何跟他过日子呢？
是的，正因为幻视无法让旺达过上正常生活，使她的精神问题日渐严重，最终导致复仇者解散和M皇室事件（全世界大部分变种人的特殊能力都被消除）。



美队造型
内战事件后，史蒂夫·罗杰斯沦为国家战犯，只能在地下活动，令人想到他在漫画中曾用的身份——Nomad（流浪者）。在70年代漫威推出的“秘密帝国”故事线中（不是蛇队那个），史蒂夫发现政府秘密后信仰彻底破灭，因此他放弃美国队长的头衔，转而化身为地下英雄Nomad。



齐塔瑞军队
灭霸入侵卡魔拉家乡时，雇佣了齐塔瑞人（Chitauri）作为他的军队，我们甚至还能看到巨型“皮皮虾”利维坦飞船（Leviathan）在天上飞。
是否感觉这一幕很熟悉？《复联1》中从天而降侵略地球的外星人正是齐塔瑞士兵。





蓝人
银护潜入收藏者的地盘时，可以看见其中一个玻璃柜里，竟是一个蓝色的中年大叔。
这个人是来自美剧《发展受阻》的Tobias，剧中Tobias一心希望加入美国知名表演团体“蓝人乐团”（Blue Man Group），于是将自己的身体涂成了蓝色。


这个彩蛋之所以会出现在影片中，大概是因为《复联3》导演罗素兄弟曾经执导过《发展受阻》，还因此赢得了艾美奖。如果你有看片尾字幕的习惯，说不定能发现电影鸣谢了20世纪福克斯公司，因为他们借出了《发展受阻》的角色版权。
可以说是一个相当无厘头的彩蛋了。




灭霸的恶趣味
灭霸利用现实宝石把德克斯变成了石块，又把螳螂女变成意大利宽条面。在漫画《无限手套》中，阿灭经常使用这些奇怪的招式来取悦死亡女神，尽管后者内心毫无波澜。
漫画里受害者是星云和灭霸的哥哥星狐（Starfox）




奶昔大哥
星爵把灭霸称为"Grimace"（奶昔大哥），但凡有一定年纪的人应该都对这个紫色的大块头有印象。
奶昔大哥是70年代起出现在麦当劳电视广告中的人物，最初是一个反面角色，拥有四只手臂，喜欢偷窃奶昔，后来改成了人见人爱的呆萌设定，成为90年代麦当劳宣传主打的卡通人物之一。





索科维亚协议
队长一行人来到复联总部，罗德斯上校正在与罗斯将军进行远程会议，罗斯询问幻视的去向，罗德斯回应说：“如果不是因为这些协议，幻视就会在这里“。
此处提到的协议是指“索科维亚协议”，《复联2》事件后，政府制定了一套用来约束复联成员的协议，要求英雄必须公开自己的身份，并接受政府的监管。这项措施使得复联成员们分道扬镳，形成注册派（钢铁侠）和自由派（美队），也在一定程度上促使了英雄内战的发生。





鹰眼与蚁人
电影上映前，粉丝们发现官方物料中几乎没有出现鹰眼与蚁人的踪影。于是纷纷在社交媒体上发起了各种寻找失踪人口的活动。结果，漫威成功让网友都白忙活一场，鹰眼与蚁人并没有在影片中出现，两人在《美队3》中因站在队长阵线而成了国家战犯，但由于家庭原因，他们被允许在家中执行软禁。





最强大脑
乌木喉化身容嬷嬷折磨奇异博士，威逼后者交出时间宝石，令人想起乌木喉在漫画中曾对奇异博士进行心灵操纵。在漫画《新复仇者V3》第九话中，乌木喉利用超强的嘴炮能力，轻松控制了奇异博士的大脑，使他成为自己的棋子。





友好邻居蜘蛛侠
小蜘蛛对托尼说：“没有邻居的话，我就不能成为友好邻居蜘蛛侠了”。
“友好邻居蜘蛛侠”（Friendly Neighborhood Spider-Man）是小蜘蛛常用的自我介绍词，也是蜘蛛侠一系列漫画的标题。





异形梗
小蜘蛛解决乌木喉的方案，来自一部（他认为）很老的电影，1986年的《异形2》（Aliens）。
在《异形2》中，主人公打开飞船的舱门，把异形皇后抛出了太空。
乌木喉被抛出外太空，与这一幕非常相似。

看到有网友留言说此处应该是《异形1》或《异形4》，其实两部片中都有异形被吸出太空船的情节。实际上，彼得的对白中提及的名字是"Aliens"（带s），《异形2》的英文片名，而《异形》和《异形4》的片名分别为"Alien"和"Alien: Resurrection"，所以此处指的应该是《异形2》。

后来小蜘蛛打趣说外星生物会在胸膛上产卵，以及看见螳螂女后惊慌地说：“不要在我身上产卵！”，也是异形系列里的梗。





福尔摩斯
感谢漫威，让我们在有生之年看到两版福尔摩斯同框。以防还有人不知道，“钢铁侠”小罗伯特·唐尼和“奇异博士”本尼迪克特·康伯巴奇分别在电影《大侦探福尔摩斯》和英剧《神探夏洛克》中扮演福尔摩斯。
托尼对史传奇说:"Doctor, do you concur?"（博士/医生，你同意吗？），这是小说中福尔摩斯常对华生说的话。


这句台词还有另外一个比较有名的出处是《猫鼠游戏》，影片中小李子用这句话对一名医生连环拷问，令对方不禁怀疑人生。



冬日白狼
冬日战士巴基在瓦坎达疗养期间，除了获得新款振金手臂，还得到了新的称号——“白狼”（White Wolf），这个名字在《黑豹》的片尾彩蛋中被提及过。



漫画中，白狼是瓦坎达秘密警察部队“战犬“（Hatut Zeraze）首领亨特的称号，年幼时双亲在瓦坎达的一场飞机事故中身亡，因此他被黑豹家族领养，与特查拉一起长大，虽然无缘皇位，仍然通过努力成为战犬的领袖。由于部队作风血腥粗暴，在特查拉继位后便宣布解散了战犬，之后亨特成为了一名雇佣兵，但仍始终忠于自己的国家。





星云的悲剧
兽父灭霸为了套出灵魂宝石的下落，故意在卡魔拉面前肢解星云。而在漫画《无限手套》中，灭霸为了博得死亡女神的欢心，同样不惜残害自己的家人，将星云变成了一具可怕的活死人（漫画里星云是灭霸的孙女）。


无论在漫画还是电影里，星云都被虐得生不如死，但她却是拯救宇宙的关键，漫画里星云一度偷走了无限手套，让被灭霸消灭的一半生灵得以重生（尽管如此她也不是什么善茬）。



雷神的新眼睛 
托尔从火箭手中喜提眼球，但感觉雷神真的应该注意一下卫生。大家是否还记得，在《银护2》中小格鲁特给火箭找来了一颗眼球，这是火箭在《银护1》中对一名义眼掠夺者成员开的玩笑。



不过火箭送给托尔的眼球并不是同一颗。据火箭自己的说法，这颗眼球是他在Contraxia星上偷来的，Contraxia是《银护2》中史泰龙出场的冰雪星球。



风暴锤
雷神的新武器名为“风暴锤”（Stormbreaker），据称是国王级别的神器，相当于奥丁的权杖，拥有开启彩虹桥的能力，使用者能在宇宙空间中穿梭。
漫画里，“风暴锤”是马脸雷神（Beta Ray Bill）的武器。在一次与托尔的战斗中，比尔得到了雷神之锤Mjölnir的认可，奥丁便吩咐矮人伊特里为他锻造了最强的雷神兵器“风暴锤”。



另外，锻造“风暴锤”的地点叫尼德威阿尔（Nidavellir），九大国度之一，也是北欧神话中的“矮人之乡”。在《雷神2》中，"Nidavellir"一词出现在了艾瑞克·沙维格博士讲解时空理论时的黑板上。



还有一点相信大家都知道了，伊特里（Eitri）的扮演者是《权力的游戏》中的“小恶魔”彼特·丁拉基。伊特里是尼德威阿尔的矮人王，漫威宇宙最好的铁匠之一，为九界战士打造过很多强大的神器。





飞侠哥顿
钢铁侠把星爵称为“飞侠哥顿”（Flash Gordon），这个角色来自1934年的同名连载漫画，讲述地球人飞侠哥顿被绑架在外太空，在历险中成为英雄的故事。听着是不是有点熟悉？





红骷髅
大反派红骷髅（Red Skull）惊喜回归。在《美队1》结尾，红骷髅由于接触宇宙魔方而被传送外太空，命运未卜。本片揭示了他被传送Vormir星，成为灵魂宝石的守护者。由于红骷髅极度自恋，心里不爱任何人，所以无法拥有灵魂之石。


红骷髅身披黑色披风的死神形象，与漫画中灭霸倾慕的死亡女神有几分相似。


另外，饰演红骷髅的演员不再是《美队》中的雨果·维文，而是出演过《行尸走肉》的罗斯·马昆德。





深红魔带
泰坦大战中，奇异博士施展出红色光带束缚灭霸，这是博士的法术之一“深红魔带”（Crimson Bands Of Cyttorak）。深红魔带曾在《奇异博士》中出现，没有魔法加成的形象较为复古，博士利用它禁锢了反派卡西利亚斯，姿势相当羞耻。





蜘蛛侠VS灭霸
泰坦大战中，小蜘蛛将蜘蛛网射向灭霸的脸上，这一幕来自漫画《无限手套》，但漫画里并没有出现众人合力摘手套的情节。





幻视之死
影片中，幻视被灭霸暴力摘取头上的宝石而死，而在漫画《无限手套》中，幻视是被灭霸徒手掏出内脏（线路）而死的。





宇宙平衡
影片的最后，阿灭终于打响了手指，如愿以偿地消灭了宇宙间一半的生灵。实际上在漫画《无限手套》中，灭霸的大计从一开始就实现了（但消失的似乎都是十八线角色），幸存的英雄组队前来挑战灭霸，但一个接一个被完虐，惨烈程度可以媲美本片结局。


阿灭反手就是一掌击倒美队




我是格鲁特
根据《银护》导演詹姆斯·古恩的说法，格鲁特最后对火箭浣熊说的话，剧本上是有翻译的，这句话是……
“爸爸”。
泪目




归隐田原
电影结尾，灭霸独自在乡间小屋中享受日出的安宁，这一幕呼应了漫画《无限手套》的结局。不过漫画里灭霸并没有完成使命，他最终失去了无限手套，并引爆炸弹消失在茫茫宇宙之中。后来术士亚当在一个不知名的星球上找到了农夫灭霸，此时他完全没有了野心，过上了每天三省吾生的退休生活。





惊奇队长
字幕后有一个彩蛋：尼克·费瑞与希尔特工在纽约市中目睹人们突然消失，还没搞清楚情况的希尔很快也消失了，费瑞连忙拿出呼机召唤救兵，结果还没说完一句问候语就化成了灰烬。传呼机掉在地上，屏幕中显示中一个英雄的标志——惊奇队长（Captain Marvel）。



这一幕无疑预示着惊奇队长将成为扭转战局的重要角色，同时也预告了新英雄的到来（《惊奇女侠》将于2019年上映），让人万分期待。




* 未完待续，敬请关注！：）

文章由彩蛋君KL编写整理，大部分介绍性资料来自Wiki、Fandom、百度百科等，除了自己发现的彩蛋，其余补充自ScreenRant、WhatCulture等网站（还有忘记从哪里听来的XD），有时间还将会陆续补充及修正，也欢迎各位网友查漏补缺~ 
尽管每次发文后都会看到转载满天飞，但仍然希望有意转载者先与本人联系。

 喜欢电影彩蛋的朋友欢迎关注我的公众号——电影彩蛋堂（movierush），关注我豆瓣也行，哈哈~


最后，写彩蛋文真的累翻了。大家看完文章觉得有收获的话烦请点击 有用/推荐/喜欢，感激不尽。


</影评>
<有用数>8892</有用数>
<没用数>1898</没用数>
</review>
<review>
<作者>Agent阿神</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-13 19:04:40</时间>
<影评>

本文由微信公众号【神经电影局】原创。
 
《复联3》一上映，全国漫威粉哭倒一片，上微博、朋友圈转一圈，简直是大型的哭丧现场。
结局这么惨，《复仇者联盟4》的故事要怎么继续？要怎么圆回来？
这是我们最想知道的事情，恨不能穿越时空赶紧看完《复联4》。
那么就在《复联4》上映之前，我们重新捋顺一下《复联3》的剧情，看看漫威有没有留给我们什么蛛丝马迹。




我们回想一下泰坦星大战最后，奇异博士将时间宝石送给了灭霸之后，对钢铁侠说的话，“We're in the endgame now.”（决胜局刚刚开始。）
为什么奇异博士会这么说？




奇异博士用时间宝石看遍了14000605个无限战争的结局，换言之，这就是14000605个平行世界了。
而14000605这个数字也不是平白无辜来的。《复联3》主要参战英雄+灭霸一共24位。




每一位英雄只有生死2种结果，通过对数公式可以算出：
㏒2(14000605)=23.73899≈24，对应海报上的24个角色。
估计《复仇者联盟4》的副标题就是End Game，正好是奇异博士对钢铁侠说过的台词。





在泰坦星大战之前，奇异博士还专门跟钢铁侠说，如果托尼、彼得、时间宝石三者必须救一个的话，他会毫不犹豫地放弃托尼和彼得。

可当灭霸要杀死钢铁侠的时候，奇异博士竟不惜以宝石交换，保住钢铁侠的性命。
这是为什么呢？很遗憾，奇异博士太有素质了，他看了14000605个版本的《复联4》都不给我们丝毫剧透。




我们只能猜测咯。
有些小伙伴觉得道理很简单，因为奇异博士在唯一胜利的那个未来中，只看到了钢铁侠。
但仅仅于此吗？让我们回顾一下电影《奇异博士》。
01 平行宇宙说
奇异博士偷偷在至圣所的图书馆试用时间宝石，然后遭到了师兄莫度男爵和王的严厉批评。

莫度师兄是这样说道：
“要知道时间操控术可以创造时间分支、空间悖论、时间循环，你可能会被困在无限重复的时间里，永世不得脱身，甚至可能被抹除存在。”





在《蚁人》中，皮姆博士也提到如果蚁人缩小到原子级时，他会进入一个量子领域，进入到其他现实当中。




简而言之，漫威等于承认了平行世界的存在，甚至存在无限循环的宇宙。
比如，美剧《神盾局特工》第五季、漫画《漫威丧尸宇宙》都是无限循环宇宙的典例，他们因为某些举动，创造出了时间死循环，走向已经大变样了。




奇异博士看到了14000605个平行世界之后，决定将事态按照唯一胜利的结局引导，
也就是说漫威电影宇宙上千万个平行世界只有一个能继往开来。
漫威影业总裁凯文·费奇曾表示，《复联4》之后漫威电影宇宙会一分为二，他说道：
“《复仇者联盟4》之前的和之后将会是两个不同的时期。我知道它不会像人们期望的那样发展”。
漫威影业总裁的这一番话是在《复联3》上映之前说的，现在再回味一下，似乎更加印证了漫威想开辟平行世界的想法。
我们先假定了漫威有这个想法和打算，再来看奇异博士的举动就可能够理解了。








他在此之后所做的一切，包括交出时间宝石给灭霸都是按照唯一胜利未来的剧本走的。
所以即便星爵冲动地揍灭霸，奇异博士也并未像钢铁侠那样阻拦他，因为不管星爵是不是搅屎棍，他都不是胜利的关键。




当然，至于大家骂星爵这个事情，我觉得该骂还是要骂的，只是别攻击演员。
我们要就事论事，星爵对卡魔拉的爱，我们是欣赏和感动的，但这并不是原谅他失去理智的理由。
还有人疑惑：
为什么奇异博士不用时间宝石对付灭霸，像他对付多玛姆一样谈条件，把灭霸烦走。




我们只需要明白两点：
①多玛姆凌驾于时间之上，灭霸不是，奇异博士重复多少遍，对灭霸而言永远是第一次；
②通往胜利结局的过程没有使用时间宝石这个步骤。
此外，不知是否有人留意到，奇异博士之前一直称呼钢铁侠为“斯塔克”，这倒可以理解，毕竟两个人并不熟，而且互相看不顺眼。
可是奇异博士通过时间宝石看完千万个未来之后，他对钢铁侠的态度变了。




奇异博士灰飞烟灭前，对钢铁侠说的是，“托尼，没有别的办法了。”
这个细节或许代表着，奇异博士看到了上千万次钢铁侠为了扭转败局所做出的努力，这让他对钢铁侠肃然起敬。
这一称呼的改变还有一个可能就是，在奇异博士查看未来的时候，其实他是在经历未来，换言之，他已经跟钢铁侠并肩作战了上千万次。




虽然钢铁侠毫不知情，但奇异博士已经相当熟悉钢铁侠了，所以才有了那句“托尼”的称呼。
由此可见，钢铁侠才是逆转未来的关键所在。
02 钢铁侠是另一个灭霸
我之前曾对三个人做出这样的评价：
伟大的智者需要关注的是世界运行规律和历史发展趋势，而不是社会的道德标准。
这三个人分别是复仇者的托尼·斯塔克、神盾局的里奥·菲兹和泰坦人灭霸。
因为他们都在为了拯救世界，而做出了一些“毁灭世界”的行为。
钢铁侠想保护世界和平，却创造出了差点毁灭世界的奥创，但奥创的初衷也是为了保护世界的绝对和平。




而灭霸和钢铁侠一样，是个智者，是个未来主义者。
他在按照自己的想法拯救这个世界，尽管在更多的人眼中，灭霸就是在屠戮生灵。





灭霸曾向钢铁侠说道：
“你不是唯一被知识诅咒的人。”
“知识的诅咒”就是当一个人了解一件事后，他就无法假装自己不了解这件事。
就像前文提到的，钢铁侠和灭霸都是未来主义者，他们的智慧已经让他们预料到未来会有怎样的结局。
比如，《复联2》中，红女巫在钢铁侠的大脑中看到的恐惧是外星人入侵，到了《复联3》应验了。




灭霸也是经历了家乡泰坦星的灭亡，预料到了整个宇宙的终局。
说直白点，这种感觉就像是剧透，灭霸和钢铁侠都被提前剧透了结局，他们当然不爽。
但不同的是，他们有机会、有能力、有智慧去改变剧情。




于是，拯救世界就成为了他们的一种责任，但大多数人并不能体会他们的心情和想法，甚至会误解他们，这就成了“知识的诅咒”。
简而言之，钢铁侠和灭霸在思想高度和智慧上是同一个级别的，所以灭霸才对钢铁侠说，你得到了尊重。




那么这意味着什么呢？
意味着钢铁侠有能力成为第二个灭霸，一个好灭霸。
最终扭转战局的关键或许在于钢铁侠使用了六颗无限宝石逆转乾坤！
这样的剧情也是有原著出处的，在《无限手套》漫画中，是术士亚当潜入灵魂宝石之中，参透无限宝石的奥秘，成为了无限手套的新主人。




而无限宝石的水也很深，并没有我们想象得那么简单。
03 六颗无限婊石
灭霸在沃米尔星找到了灵魂宝石的所在地，他遇到了红骷髅。
根据红骷髅的自述，他是被空间宝石流放到了沃米尔星，被惩罚作为灵魂宝石的守护者。




我们从中得到了什么信息呢？
天了噜！无限宝石都是有思想的。
我们再回想一下之前的剧情，灭霸分明是个枪手，六颗无限宝石才是幕后操纵者。




力量宝石和时间宝石由于山达尔星人和至圣所没有过多开发他们，所以安静如鸡，暂且不说。
先来说说这个唯恐天下不乱的空间宝石，红骷髅借助空间宝石创造了超级武器在二战中大杀四方，后来被美国队长阻止。
空间宝石看红骷髅不成器，就直接把他传送到沃米尔星了，自己清清静静地下海里休息。




其次是超有心计的心灵宝石，它被九头蛇开发造出了红女巫和快银，这两人第一次与复仇者交战，是打败了除了鹰眼的所有人。




而托尼本来只是想做个维护世界和平的人工智能，说白了就是另一个版本的贾维斯，结果造出了偏执狂奥创。




究竟是托尼自己没有设定好参数，还是心灵宝石从中作梗，我们就要画个问号了。
再说说野心勃勃的现实宝石，奥丁说它一直都在寻找寄主并汲取其生命力，这也说明现实宝石是有意识的，
它希望能够找到一个可掌控的寄主来，所以选中了普通人类简。




最后说说最为神秘的灵魂宝石，它需要持有者献祭自己最爱之人方可得到它。
这个设定会是红骷髅自己知道的吗？显然不会，一定是宝石告诉的。
如果说无限宝石之间一直是有联系的，我们就更能理解剧情了。




灵魂宝石让空间宝石把红骷髅派到它那里去，心灵宝石让空间宝石给它开个传送门，好让洛基来地球搞事情。
《复联123》基本上就是这三颗无限宝石打了一波combo，搞的事情。
你可以说是灭霸一直在下大棋，可焉知没有这三颗无限宝石推波助澜的作用呢？
所以说，无限宝石们的目的是什么？让我们来猜测一下。
04 灭霸上面有人
网上有这么一个图片挺搞笑的，吐槽灭霸没学好生物，物种灭一半是物种群体增长速度最快的阶段。




虽然是个搞笑的梗。
可我们不妨假设一下，如果宇宙真的还没有平衡呢？又或者说，是换取另一种平衡呢？
或许灭霸是对的，而那唯一胜利的结局就是要贯彻灭霸的做法。
古一法师曾这么教育奇异博士：
“抽刀断水水更流，你得学会顺势借力，仿佛这力量源于你本身，世间万物自有其自身的道理。”




英雄们挽救一切，需要做的事情是要宇宙重新平衡。
我们都忘了《银卫2》中交代了六颗无限宝石的创造者是宇宙四大神：永恒、死亡、湮灭、无限。





或许这一切都是四大神以六颗无限宝石做棋子，为了平衡宇宙下的一盘大棋，如果是四大神来平衡宇宙，很可能就是全部洗牌。
灭霸知晓其中奥秘，他知道无法阻止四大神，只好用自己的方式平衡宇宙，灭一半的人，这样总比全部重洗要好得多。
我们看到影片最后，多年来征战无数、收集宝石的灭霸实现理想之后，他并没有要成为宇宙霸主，反而解甲归田望着日出，露出疲惫而欣慰的微笑。




那一瞬间，我们真的无法将灭霸和反派联系在一起。这就是漫画《无限手套》结尾的剧情，灭霸的历史任务完成了。
我可以理解为什么导演会说《复联3》和《复联4》是两部完全不同的电影，
因为《复联4》复仇者要面对的是比灭霸更强大的威胁——四大神！
之前就有报道称，《王牌特工》的刀锋女 Sofia Boutella 正在商谈加盟《复联4》饰演死亡女神。




这很有可能意味着，四大神才是《复联4》的大反派。
灭霸一个响指平衡了宇宙，而初代复仇者们需要做的是以他们的方式再次平衡宇宙。
这个时候可能就需要时空穿越了。
05 未必是逆转未来
有传言称，《复联4》的剧情发生在《复联3》五年之后。

幸存的复仇者们开始以神盾局特工身份行动，他们与汉克·皮姆博士合作，研究时空穿越技术，想回到过去再次找机会打赢灭霸。
这就可以理解为什么《复联4》片场照会出现发须灰白的钢铁侠以及他的神盾肩章，还有现在的蚁人和过去的美国队长。



蚁人的制服是最新的，美队的制服和发型却是以前的，而钢铁侠的头发竟然白了，老态尽显。
尤其是钢铁侠，特别让人心疼，《复联3》的时候，他还是这样的。


到《复联4》就成这样了。




由此看来，这三人可能一个来自现在，一个来自过去，一个来自未来。
我们还看到了这样一张片场照，道具箱上写着“Binarily Augmented Retro-Framing”的字样，




这是钢铁侠在《美队3》中所展示的B.A.R.F.技术，他在麻省理工学院做演讲时，用这个技术再现了他的父母霍华德和玛丽亚活着的记忆。




在《复联4》中，托尼和蚁人一同研究的的技术很有可能是皮姆科技和这个B.A.R.F.技术的结合，皮姆科技可以看到平行世界的内容，B.A.R.F.可以再现空间。
但事实上，他们很可能不是传统意义上的穿越时空，而是通过某种装置与不同时间线上的人进行沟通。




也就是说，将不同时间线上的人拉到了同一维度对话。
从片场照来看，钢铁侠和蚁人是来到纽约大战胜利后的节点，洛基已经被复仇者降服住了。





为什么钢铁侠和蚁人要回到这个时间节点？
因为这是无限宝石出现的节点，钢铁侠和蚁人回到过去也必须要搞清楚，宇宙究竟是因为什么失衡的。




之前还有粉丝声称，他们在《复联4》的片场看到了快银的饰演者亚伦·约翰逊，还有叉骨的饰演者弗兰克·格里罗。
如果情况属实，倒不是说明快银、叉骨等人会被复活。
更可能意味着钢铁侠他们不止去了一个时间点，是去了各个无限宝石出现的时间节点。




复仇者很可能要做的事情是集齐无限宝石，然后将之回归原位，从根本解决宇宙失衡的问题。
到时候灭霸发现原来还有更好的平衡宇宙的方法，他选择帮助复仇者也说不定。
06 为什么受伤的总是地球？
曾有人问过我，为什么各种危机总是发生在地球，为什么外星人总是冲着地球人来？
大家会说，因为这电影就是给地球人看的啊。




我们先不考虑戏外的因素，重新思考一下这个问题，为什么总是地球幺蛾子这么多？
托尔曾对弗瑞局长说过这样的话：
“正是你对宇宙立方的开发，引来了洛基和他的盟友，对其他星球来说，你们这是做好了星际大战的准备。”




说简单点，就是地球人自己骚操作太多，引起了外星人的注意。没有哪个星球能出现这么多的超能力者和超级武器。
再加上地球上的资源实在丰富了点，先不说无限宝石，
像其他的资源《黑豹》的振金、《神盾5》的重力鎓、《奇异博士》的各种法器、《捍卫者联盟》的黑空等等等等，
这么多神奇的资源都存在于地球，哪一个外星列强能不惦记，不想从中分一杯羹？




如果说鸦片战争打开了中国的国门，那么无限战争就是打开了地球的球门。
而地球人民对无限宝石的各种开发，包括其他外星人对无限宝石的不合理使用都是加剧宇宙不平衡的原因所在。
07《复联4》剧情预测
《复联3》的两位编剧曾在采访中说道：
“《复联4》你绝对意想不到，它是一个跟你想象中的完全不一样。”
“影片中的死亡是真实的死亡，我得告诉你们，英雄们是真死了！你越早地接受这一点，你就能越快地进入悲伤的下一个阶段。”
（“[Avengers 4] doesn’t do what you think it does,” Markus said. “It is a different movie than you think it is.”

“Also…[the deaths are] real. I just want to tell you it’s real, and the sooner you accept that the sooner you will be able to move on to the next stage of grief.”）




可我们疑惑的是，编剧对“死亡”的定义，像蜘蛛侠、黑豹、奇异博士等人都是有续集的英雄，他们怎么可能真正地死去呢？
显然，编剧如此安排是先让一部分人暂时退场休息，让初代复仇者在《复联4》中挑大梁。
毕竟，《复联1》演员们合同都到期了，初代复仇者的命运究竟如何才是最让我们担忧的。




可想而知《复联4》只有美国队长、钢铁侠、雷神、浩克、黑寡妇、鹰眼、战争机器，
还有蚁人、黄蜂女和惊奇队长这十位主要英雄，比起《复联3》20多个英雄足足少了一半。




所以，大家应该担心的不是那些消失的角色，反而是剩下的几位英雄危险了。
我们大概想象一下《复联4》众英雄都在做什么：
钢铁侠、班纳和蚁人研究时空穿越技术，蚁人和钢铁侠穿越回到了2012年；
他们制造的时空机器应该需要很多能源，雷神可能就是这个提供能源的载体，供能过程相当痛苦；
美国队长和战争机器坐镇家中，应付以罗斯将军为代表的政府方面的刁难；
鹰眼的家人灰飞烟灭了，所以失魂落魄地去日本做了浪人；
黑寡妇去日本寻找鹰眼，因为只有他知道惊奇队长的下落。
以上纯属我根据《复联4》片场照和各种传言做得猜测，仅供参考。
我想第四部的剧情还是会很虐，但结局一定会很甜。




漫威不是傻子，他怎么可能让《复联4》也是个悲剧，那样做的话，我相信真的会有相当多的漫威粉选择不再看漫威的。




小辣椒的饰演者之前疑似剧透：《复联4》中，钢铁侠会和小辣椒结婚，并生有一个孩子。
我愿意相信，《复联4》是以钢铁侠和小辣椒的婚礼作结尾，托尼和小辣椒从此过上平凡的生活，有新的英雄在保护世界，他肩上的担子不再那么重；




婚礼中，班纳悄悄地向身边的娜塔莎求婚，但娜塔莎并不回应，可嘴角在微微上扬，幻想着他们未来平淡而幸福的日子；




鹰眼带着家人看着这婚礼，他一手抱着妻子劳拉，一手揽着孩子们，欣慰地看着这场盛大的婚礼；




美国队长回到佩吉的墓前，低声轻喃着对她的思念，并愿意带着她曾经的那份美好憧憬，过好接下来的人生；








雷神或许没有出席婚礼，他一定能通过某种途径，得知洛基的灵魂归处，




然后匆匆与战友告别飞向宇宙，带着一丝希望、一丝忐忑，踏上了复活至亲之人的旅程。




从此，初代复仇者们正式退役，接下来的漫威电影宇宙由新英雄们扛起。
这是我心中的《复联4》结局，但我希望真正的结局会比我想象中的更加美好。




08 我们的十年
漫威影业总裁在年会上邀众英雄一齐举杯，

他郑重地说道：“漫威电影宇宙已经十年了，让我们敬下一个十年。”


一切由你们开始，一切也由你们继往开来。
这是漫威电影宇宙的第一个十年，但一定不是最后一个。
也希望漫威的下一个十年，还有你，还有我。

如果喜欢我的文字，欢迎关注我的微信公众号：神经电影局。
我们一起聊美漫，品电影。




</影评>
<有用数>8442</有用数>
<没用数>1288</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯坦利库布里克</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-25 23:36:30</时间>
<影评>

此篇影评为话题“看《复仇者联盟3：无限战争》前应该了解哪些背景？”下内容，不包含任何关于《复仇者联盟：无限战争》的剧透。

先说两句：一、本篇影评适合以下几类观众食用：对MCU十年了如指掌的铁杆粉//看过几部MCU电影但对整体宇宙框架不太了解的路人粉//没怎么看过MCU但想看复联三入坑的小白//不怎么了解漫威但不想一脸懵逼地走进影院的吃瓜群众；二、严禁剧透！严禁剧透！严禁剧透！


三、MCU，即漫威电影宇宙（Marvel Cinematic Universe），在《复仇者联盟：无限战争》之前，只包含下图的18部电影（本文末尾有具体名单）。【在剧情上】与之前的《X战警》系列电影、《蜘蛛侠》系列电影、《超凡蜘蛛侠》系列电影、《神奇四侠》系列电影等【没有任何关系】。

只是总结，有什么不全的地方望大家指正勘误。


===============分割线===============


一、六颗无限宝石（Six Infinity Stones）

用以下顺序叙述六颗宝石，可猜测六颗宝石的别称首字母相连，能得到【THANOS】，即灭霸名字。
1.宇宙魔方/空间宝石（The Tesseract/Space Stone）


首次出现在电影《美国队长：复仇者先锋（2011）》中。
在正确使用的情况下，可以利用它打开通往宇宙内任意地点的传送门，并且可以进行维度旅行。
在远古时代，曾被多个远古智慧种族使用，在被阿斯加德保管后被带到地球，并存放在挪威的Tønsberg，被那里的管理人保管。1942年3月，红骷髅（Red Skull/John Schmitt）来到挪威抢走宇宙魔方，在试图利用其力量壮大九头蛇（Hydra）时被美国队长阻止：红骷髅被宇宙魔方传送走，美国队长与宇宙魔方落入深海。之后，钢铁侠的父亲霍华德斯塔克（Howard Stark）将宇宙魔方打捞，在此后的70年中由神盾局（S.H.I.E.L.D. / Strategic Homeland Intervention, Enforcement and Logistics Division）保管。2012年，洛基（Loki）与灭霸（Thanos）进行交易，要从地球上取走宇宙魔方，但纽约之战后洛基被复仇者打败，宇宙魔方被带回阿斯加德，继续存放在奥丁的宝库（Odin's treasure room）。2017年，诸神黄昏事件后，洛基将其从宝库中取出，带在身边。
最后一次出现在《复仇者联盟3》预告中，洛基献上宇宙魔方，之后被灭霸徒手捏碎（应该是取出宝石）。
2.灵魂宝石（Soul Stone）
唯一一颗暂未露面的宝石。在《复仇者联盟3前奏漫画第二期（Avengers Infinity War Prelude Issue #2）》中，被法师王（Wong）描述为“威胁最大的一颗宝石（it could prove to be the biggest threat of them all）”。

Avengers Infinity War Prelude Issue #2

3.以太粒子/现实宝石（The Aether/Reality Stone）



首次出现在电影《雷神：黑暗世界（2013）》中。
拥有改变现实与物理法则的力量，并且能将物质转化为黑暗物质，同时它也是唯一一个以液态形式存在的无限宝石。
最初被九界中的黑暗精灵一族（the Dark Elves of Svartalfheim）保管。公元前2988年，九界相连（the Convergence），黑暗精灵首领梅勒基斯（Malekith）试图在此时利用以太粒子将九界推入永恒的黑暗中。不过当时的阿斯加德人阻止了梅勒基斯的计划，并在战争结束时，奥丁的父亲波尔（Bor）将以太粒子藏在了无人知晓的地方。2013年，九界再次相连，索尔的（前）女友简福斯特（Jane Foster）发现了在九界缝隙间的以太粒子，并被以太粒子当做宿主附身。在阿斯加德试图将简与以太粒子分开的努力无效后，黑暗精灵找上门来，试图再次将九界推入黑暗。索尔与洛基设计阻止了梅勒基斯的阴谋后，也将以太粒子从简的身上取出。电影结尾，被希芙（Sif）等人以“将两颗无限宝石存放在一起是不明智的决定”为由，送至收藏家（The Collector/ Taneleer Tivan）处保管。
现存放在收藏家处。
4.项链/阿戈摩托之眼/时间宝石（The Necklace/ Eye of Agamotto/Time Stone）



首次出现在电影《奇异博士（2016）》中。
拥有巨大的时间力量，可以通过白魔法将一物转化为一小段时间之前的状态，也可回溯较长的时间段，甚至可以加速时间的流动。
最初由首位至尊法师（Sorcerer Supreme）阿戈摩托（Agamotto）保管，被卡格里斯托（Cagliostro）研究了其独特的不用手触碰即可使用的方法。在卡玛泰姬（Kamar-Taj）流传了数位至尊法师后，来到古一法师（Ancient One）手中。后被奇异博士用其击退卡西利亚斯（Kaecilius）和多玛姆（Dormammu）。
最后出现在《复仇者联盟3》的预告中，被奇异博士挂在脖子上。
5.宇宙灵球/力量宝石（The Orb/Power Stone）



首次出现在电影《银河护卫队（2014）》中。
可以用来产生爆炸、风暴、紫色火焰状能量等，在最大限度使用时，其能量足以吞噬一整颗星球。可以杀死任何一个与它有肉体接触的有机生命体。
最初被宇宙创世神之一搜寻者伊森（Eson the Searcher）用来毁灭一个星球，后被遗忘在莫拉格星（planet Morag）上数百万年。2014年5月，灭霸命罗南（Ronan the Accuser）为他搜寻宇宙灵球，不过星爵先行一步，拿走宇宙灵球。之后罗南抢走宇宙灵球，并将其舰队开往山达尔星（Xandar），试图用宝石毁灭这颗星球。之后被银河护卫队阻止，并放在山达尔的新星军团（the Nova Corps）保管。
最后出现在《银河护卫队》电影结尾，由新星军团保管。
6.权杖/心灵宝石（The Scepter/Mind Stone）



首次出现在电影《复仇者联盟（2012）》中。
前文提到的洛基与灭霸的交易中，灭霸给了洛基权杖，可知此前权杖在灭霸手里。2012年纽约之战结束后，权杖由神盾局保管。2014年，九头蛇的渗透公开后，权杖落入九头蛇首领之一斯特拉克男爵（Wolfgang von Strucker）手里，并被其用来开发改造人计划。2015年，复仇者打入斯特拉克男爵老巢，取走权杖，托尼斯塔克用其力量创造了奥创，不料奥创夺走了权杖，取出心灵宝石，用来制造幻视。后幻视用心灵宝石的力量击退了奥创。
现存于幻视头上，最后出现在《复仇者联盟3》预告中，被亡刃将军（Corvus Glaive）一刀戳下去的地方。
二、人物（以官方海报上出现的人物为主）
1.钢铁侠（Iron Man/Tony Stark）



首次出现在电影《钢铁侠（2008）》中，由小罗伯特·唐尼（Robert Downey, Jr.）饰演。
出生于1969年，17岁麻省理工学院毕业，1991年12月16日父母霍华德与玛利亚（Howard/Maria Stark）被九头蛇杀死后，任斯塔克工业首席执行官。2008年在阿富汗被绑架后，制造出第一代钢铁侠战甲（Mark Ⅰ）。2012年参与纽约之战，扛着一颗核弹头飞进虫洞里。2015年凭借洛基的权杖创造出奥创，并在之后的战役中击退奥创。2016年的索科维亚协定，站在了赞成派一方。
2.美国队长（Captain America/Steve Rogers）



首次出现在电影《美国队长：复仇者先锋（2011）》中，由克里斯·埃文斯（Chris Evans）饰演。
出生于1918年7月4日，纽约布鲁克林人。父母是约瑟夫/莎拉·罗杰斯（Joseph/Sarah Rogers），母亲于1936年死于肺结核，和他的父亲葬在了一起。1941年12月珍珠港事件后，在多次因身体状况不适合参军而被拒绝加入军队的情况下，他被参与超级士兵计划的厄斯金博士（Abraham Erskine）看中，成为当时仅有的一位改造后的美国大兵。1943年，独自冲进九头蛇在奥地利的基地中，救出600多位士兵。1945年，在阻止红骷髅的过程中坠入深海，2011年被捞出来。2012年参与纽约之战。2014年帮助神盾局击退九头蛇的“洞察计划（Project Insight）”。2015年参与对奥创的战役中。2016年的索科维亚协定，站在了反对派一方。内战后深入地下工作，在阿富汗等地收缴残余的齐塔瑞武器等。
3.雷神索尔（Thor）



首次出现在电影《雷神（2011）》中，由克里斯·海姆斯沃斯（Chris Hemsworth）饰演。
阿斯加德人，年龄不详。在年幼时和父母奥丁与弗丽嘉（Odin/Frigga）收养的孩子洛基共同长大。两人只有一人能继承阿斯加德的王位，后来奥丁选择了索尔。出于嫉妒等复杂心理，2011年，洛基设计逼走索尔，并在奥丁休眠时登上王位。后索尔归来，洛基在奥丁与索尔面前坠入宇宙。2012年参与纽约之战。2013年击退妄图用黑暗吞噬九界的梅勒基斯。2015年，帮助制造出幻视，并参与对奥创的战役。此后独自进行关于无限宝石的种种调查。2017年，与弟弟洛基、“工友”浩克等人创造诸神黄昏（ Ragnarök ），击败反派海拉（Hela）后带领阿斯加德全体人民在宇宙中向地球进发。
4.黑寡妇（Black Widow/Natasha Romanoff）



首次出现在电影《钢铁侠2（2010）》中，由斯嘉丽·约翰逊（Scarlett Johansson）饰演。
出生于1984年11月22日，前苏联人。幼时被克格勃招募，在“红房子（the Red Room）”中训练。在一次为克格勃执行任务的途中，被鹰眼击败，留下生路，加入神盾局。2009年执行一次任务途中遇见过冬日战士。2012年参与纽约之战。2014年与美国队长一起击退九头蛇。2015年参与对奥创的战役。2016年索科维亚协定，站在赞成派，后转入反对派。内战后，与队长一起参与地下工作。
5.浩克（Hulk/Bruce Banner）





首次出现在电影《无敌浩克（2008）》中，在当时由爱德华·诺顿（Edward Norton）扮演，此后这一角色均由马克·鲁法洛（Mark Ruffalo）扮演。
出生于1969年12月18日。2006年，班纳在美国军方的秘密行动“生物力增强计划（the Bio-Tech Force Enhancement Project）”中，发生意外，成为随时会变身的绿色怪物，逃到巴西。2008年再次出现，后又躲藏至印度。2012年被黑寡妇招募，参与纽约之战，此后住在斯塔克大厦/复联大厦。2015年参与对奥创的战役，后因害怕自己的力量会伤害到别人，独自坐上昆式战斗机（Quinjet）离开地球，落入到萨卡星（Sakaar）。在这个以角斗为主要生活成分的地方，浩克马上成为了明星。但索尔到来后，班纳了解到他已经连续两年保持浩克形态了。之后帮助索尔创造诸神黄昏，并在飞船上一起准备回到地球。
6.鹰眼（Hawkeye/Clint Barton）



首次出现在电影《雷神（2011）》中，由杰瑞米·雷纳（Jeremy Renner）饰演。
出生于1971年1月7日，神盾局特工。2012年参与纽约之战。2015年参与对奥创的战役。2016年索科维亚协定，站在了反对派。内战后回家陪老婆孩子了。（物料中他始终没出现，不说太多了）
7.冬日战士（Winter Soldier/James Buchannan ‘Bucky’ Barnes）



首次出现在电影《美国队长：复仇者先锋（2011）》中，由塞巴斯蒂安·斯坦（Sebastian Stan）饰演。
出生于1917年3月10日，是家中四个孩子的老大。1941年参军，后加入美国队长组建的“咆哮突击队（the Howling Commandos）”。1945年，在一次咆哮突击队突袭九头蛇的任务过程中发生意外，坠下山谷，被苏联人捡到。左臂截肢后被安装上金属手臂，并在全身改造后被洗脑，成为“九头蛇的新拳头（the new fist of HYDRA）”。1991年12月16日，奉命杀死钢铁侠父母霍华德/玛利亚·斯塔克。2014年九头蛇再起，参与敌对美国队长等人的战斗，被美国队长认出。九头蛇垮台后，在寻找丢失的记忆途中踏上逃亡之旅。2016年被泽莫（Zemo）陷害，进入大众视野，索科维亚协定站在反对派。内战结束后来到瓦坎达治疗。
8.战争机器（War Machine/ James "Rhodey" Rhodes）



首次出现在电影《钢铁侠（2008）》中，在当时由演员泰伦斯·霍华德（Terrence Howard）饰演，此后均由唐·钱德尔（Don Cheadle）饰演。
出生于1968年10月6日。美国空军上校（colonel），钢铁侠托尼·斯塔克的好友。2010年首次穿上钢铁战衣二号（Mark Ⅱ）战斗。2013年改穿“钢铁爱国者（Iron Patriot）”，之后一直穿着“战争机器（War Machine）”。2015年参与对奥创的战役，后加入复仇者。2016年索科维亚协定站在赞成派。在内战中被幻视失手击中，几乎瘫痪。
9.猎鹰（Falcon/Sam Wilson）



首次出现在电影《美国队长：冬日战士（2014）》中，由安东尼·麦凯（Anthony Mackie）饰演。
出生于1978年9月23日，美国空军“伞兵（pararescue airman）”，58空降救援师（58th Pararescue）成员。在巴卡马拉（Bakhmala）的一次空降夜间行动中，搭档Riley殉职，后退伍，加入退伍军人部（电影中的VA，即为Veterans' Affairs）帮助那些受到创伤后遗症的人。2014年与美国队长等人一起击退九头蛇。2015年加入复仇者。2016年索科威亚协定站在反对派，内战后和队长等人一起转入地下工作。
10.快银（Quicksilver/Pietro Django Maximoff）



首次出现在电影《美国队长：冬日战士（2014）》中，由亚伦-泰勒·约翰逊（Aaron Taylor-Johnson）饰演。
索科维亚人，旺达的哥哥（大12分钟），10岁时父母被炸死，炸弹上印有“斯塔克工业”字样。在神盾垮台后被招入斯特拉克男爵的一个计划中，该计划试图发现洛基的权杖/心灵宝石能有什么用。在计划中，他被改造为一名超速力者。2015年，跟随奥创打击复仇者。发现奥创的真正意图后加入复仇者对奥创的战役，并在战役中被奥创乱枪射死。
11.绯红女巫（Scarlet Witch/ Wanda Django Maximoff）


首次出现在电影《美国队长：冬日战士（2014）》中，由伊丽莎白·奥尔森（Elizabeth Olsen）饰演。
索科维亚人，皮特罗的妹妹，10岁时父母被炸死，炸弹上印有“斯塔克工业”字样。在神盾垮台后被招入斯特拉克男爵的一个计划中，该计划试图发现洛基的权杖/心灵宝石能有什么用。在计划中，她被改造为拥有混沌魔法力量者。2015年，跟随奥创打击复仇者。发现奥创的真正意图后加入复仇者对奥创的战役。2016年索科维亚协定，站在反对派。内战结束后被队长从监狱“木筏（the Raft）”中救出，逃至爱丁堡，最后行踪是与幻视在一块（Avengers Infinity War Prelude Issue #1）。
12.星爵（Star Lord/Peter Jason Quill）



首次出现在电影《银河护卫队（2014）》中，由克里斯·帕拉特（Chris Pratt）饰演。
出生于1980年末，母亲梅勒迪斯·奎尔（Meredith Quill），地球人；父亲伊戈（Ego），一位天神（Celestial）。星爵8岁时，梅勒迪斯的脑中被伊戈放入一个肿瘤，之后死亡。后伊戈派掠夺者（the Ravagers）之一勇度（Yondu Udonta）去地球接回星爵，但勇度发现伊戈的意图，擅自留下了星爵抚养。星爵成长后，离开勇度独自生活。2014年5月，宇宙灵球出现，争夺战在星爵与山达尔星一派和罗南一派间进行，星爵一行帮助山达尔击退罗南。2014年8月，生父伊戈找到星爵，被银河护卫队众人发现其阴谋，后被击败。




13.卡魔拉（Gamora）



首次出现在电影《银河护卫队（2014）》中，由佐伊·萨尔达娜（Zoe Saldana）饰演。
她是“灭霸之子（the Children of Thanos）”之一，泽候贝里（Zehoberei）族人。在其故乡的同族人被灭霸全部杀死（Last survivor of the Zehoberei people. ）后，被灭霸收养，是灭霸最喜爱的孩子。她的身体曾被强化改造过（“Surgically modified and trained as a living weapon. ”），是一个宇宙中很有名的杀手，被称作“宇宙中最危险的女人（ Deadliest Woman in the Galaxy ）”2014年5月的那段时间，和妹妹星云（Nebula）共同被指派给罗南，在忍受多年之后，决定对抗灭霸，后来与星爵等人一起击退罗南。2014年8月，与星爵等人一起击退伊戈。



14.毁灭者德拉克斯（Drax the Destroyer）



首次出现在电影《银河护卫队（2014）》中，由戴夫·巴蒂斯塔（Dave Bautista）饰演。
妻子奥维特（Ovette），女儿卡玛利亚（Camaria），均被罗南杀害，穷其一生为了复仇罗南。罗南死后，与其他人一起走上了讨伐灭霸的路途中。
15.火箭浣熊（Rocket Raccoon）



首次出现在电影《银河护卫队（2014）》中，由布莱德利·库珀（Bradley Cooper）配音，西恩·古恩（Sean Gunn）动作捕捉。
半世界（Halfworld）公民，代号89P13，是一群外星科学家对低等生物进行非法基因和神经机械强化的实验体（The result of illegal genrtic and cybernetic experiments on a lower life form. ）。早年与格鲁特相遇，成为宇宙中有名的一对“赏金猎人”。2014年与星爵等人相遇。



16.格鲁特（Groot）



首次出现在电影《银河护卫队（2014）》中，由范·迪塞尔（Vin Diesel）配音。
X星球（planet X）原住民，巨型植物群系（Flora Colossus），早年遇见火箭浣熊。2014年5月与罗南一战后死亡，后来的小格鲁特是其儿子（导演詹姆斯·古恩所言）。

出现在《银河护卫队（2014）》中的成年格鲁特，已被滚导证实是小格鲁特的父亲。

17.星云（Nebula）



 首次出现在电影《银河护卫队（2014）》中，由凯伦·吉兰（Karen Gillan）饰演。
“灭霸之子”之一，幼时灭霸常常安排她与卡魔拉决斗，输的一方要将身体的一部分换为机械。星云几乎没赢过，故身体多处被替换成机械，并在一段时间对卡魔拉怀恨在心。2014年5月，与卡魔拉一同被灭霸派至罗南手下，参与宇宙灵球的抢夺。后失败，因偷电池落入君主星球（the Sovereign）首领阿耶莎（Ayesha）的手中，然后被卡魔拉赎回。2014年8月后，与卡魔拉冰释前嫌，但独自行动，踏上对抗灭霸的路途。
18.幻视/贾维斯（Vision/Jarvis）



首次出现在电影《钢铁侠（2008）》中，由保罗·贝坦尼（Paul Bettany）配音/饰演。
2015年之前，是作为“贾维斯（Jarvis,Just A Rather Very Intelligent System）”出现，是钢铁侠的人工智能管家。2015年奥创事件中，贾维斯被植入赵海伦（Helen Cho）博士的再生摇篮（the Regeneration）用振金（ Vibranium ）合成的身体中，成为幻视，并在头上安有心灵宝石。2016年索科维亚协定，站在赞成派。最后出现是在爱丁堡，和旺达在一起。
19.蚁人（Ant Man/Scott Lang）



首次出现在《蚁人（2015）》中，保罗·路德（Paul Rudd）扮演。
物料中没出现，不提了。
20.黑豹（Black Panther/T’Challa）



首次出现在《美国队长：内战（2016）》中，查德威克·博斯曼（Chadwick Boseman）扮演。
瓦坎达（一个科技高度发达，但对外界封闭的非洲国家）人，前国王提恰卡（T’Chaka）的儿子。2016年，父亲提恰卡（T'Chaka）被泽莫设计害死，在索科维亚协定中，站在赞成派。内战结束后，为美国队长及冬日战士在瓦坎达提供庇护所。2018年登基，被其离家多年的表弟克尔蒙戈（Erik Killmonger）挑战王位。最后成功登基，并且作出向世界开放瓦坎达的决定。
21.蜘蛛侠（Spiderman/Peter Parker）



首次出现在《钢铁侠2（2010）》中，汤姆·霍兰德（Tom Holland）扮演。
出生于2001年，2010年参与斯塔克展会（Stark EXPO）。2016年索科维亚协定，完全不知情尚是15（还是14？他和托尼各执一词，具体说不好）岁高中生的他被托尼拉入赞成派。2017年打了个反派秃鹫（Vulture）。
22.奇异博士（Doctor Strange/Stephen Strange）



首次出现在《奇异博士（2016）》中，本尼迪克特·康伯巴奇（Benedict Cumberbatch）扮演。
外科手术医生，2016年2月2日遭遇车祸，手部神经严重损害，丧失行医能力。孤注一掷的他来到卡玛泰姬寻求治疗。后成为至尊法师，击退卡西利亚斯及多玛姆。2017年帮助索尔兄弟找到父亲奥丁。目前的时间宝石所有者。
23.尼克弗瑞（Nick Fury）



首次出现在《钢铁侠（2008）》中，由塞缪尔杰克逊（Samuel L. Jackson）饰演。
出生于1951年12月21日，前神盾局局长。2008年组建“复仇者计划（the Avengers Initiative）”。2014年九头蛇再起，神盾转入地下后，他离开神盾独自行动。2015年帮助复仇者击败奥创。之后再次进入地下工作。目前已经确定他会出现在《复仇者联盟：无限战争》的下一部MCU电影，2019年妇女节上映的《惊奇队长》中。在那部电影里我们会进一步了解90年代的MCU，同时会听到《钢铁侠（2008）》彩蛋中他那句“You think you are the only superhero in the world？（你以为全世界只有你一个超级英雄吗？）”背后的故事。而那时他的左眼还没瞎。
三、人物关系
一张图就够了


（不对其实是下面这张）


资料来源：http://marvelcinematicuniverse.wikia.com/wiki/Marvel_Cinematic_Universe_Wiki
及：电影《钢铁侠（2008）》、《无敌浩克（2008）》、《钢铁侠2（2010）》、《雷神（2011）》、《美国队长：复仇者先锋（2011）》、《复仇者联盟（2012）》、《钢铁侠3（2013）》、《雷神：黑暗世界（2013）》、《美国队长：冬日战士（2014）》、《银河护卫队（2014）》、《复仇者联盟：奥创纪元（2015）》、《蚁人（2015）》、《美国队长：内战（2016）》、《奇异博士（2016）》、《银河护卫队2（2017）》、《蜘蛛侠：返校季（2017）》、《雷神：诸神黄昏（2017）》、《黑豹（2018）》。


==================================================


“Like the old man said…Together.”


511见。




</影评>
<有用数>2429</有用数>
<没用数>636</没用数>
</review>
<review>
<作者>架空</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-09 17:31:05</时间>
<影评>

漫威最深情的反派，没有之一。

《复仇者联盟3》大陆定档于5月11日，和全球首映时间相比晚了近半个月。这是漫威电影在内地首次因翻译问题未能全球同步，对于观众而言，是一件很遗憾的事，毕竟晚了十多天，才能看到大反派灭霸的首次正式登场。
要知道，许多影迷都对他寄予深厚期望，甚至有人把他当做解决“漫威癌”的关键人物。（相关链接：《雷神3》：果然系列最佳，然而”漫威癌“已放弃治疗）
“漫威癌”指“反派形象单薄无脑”、“杂鱼负责制造麻烦，却没有史诗级的boss战”。
在大多数影迷眼里，灭霸长得像紫薯的加大号反派。
坊间谣传灭霸的头，像紫薯。
但实际上，灭霸却是漫威宇宙中最有魅力的反派之一。
灭霸的头不是模仿紫薯，而是模仿的是蓝鲸，这个海中巨大的生物，符合灭霸身为最强泰坦的身份。

灭霸是谁
1973年，一名叫吉姆·斯大林的漫威职工，在《钢铁侠》第55期中创作了一个角色，这个角色叫萨罗斯（Thanos），名字来源于希腊死神塔纳托斯（Thanatos）的变体。到了2008年左右，中国的某些民间汉化组为了凸显这个角色的厉害，于是将“萨罗斯”改名为“灭世霸王”，简称灭霸。由于这个翻译普及的十分迅速，很快就被漫威官方收录。现在，灭霸这个名字已经成为萨罗斯在中国的官方用名。
“灭世霸王”这个名字并不是所有人都担当的起的。萨罗斯被改名成灭霸，源于他无与伦比的力量。
灭霸作为泰坦族人，天资极高，有超强的抵抗力和战斗技巧，拥有不死和赐人不死的能力，可以吸取宇宙能量。戴上无限手套的灭霸，可以轻松击败漫威任何超级英雄。在他面前，绿巨人都不够看，就不要说其他超英了。获得宇宙之心的灭霸，更是让创世神明在他面前跪服。

生命法庭只在必要的时候出现，他的审判可以影响整个宇宙。他拥有无限的力量，维护宇宙的平衡，却被获得宇宙之心力量的灭霸秒杀。

漫画里人物的力量都不太稳定，灭霸也一样，但是，也许他不是漫威宇宙最强的反派，但他一定是漫威宇宙最知名的反派。

在《复仇者联盟2》上映的日子，灭霸的搜索指数峰值比奥创还高。

宇宙帝王的诞生
灭霸，出生在泰坦星上，父亲是星球上的“导师”，以学识渊博著称，母亲则是泰坦星上有名的美人。刚一出生的灭霸，差点被他母亲杀掉，原因不是灭霸长得丑，而是母亲在灭霸的眼里看到了“毁灭与死亡”，他将会给这个世界带来毁灭。
母亲的这一举动，给灭霸造成了极大的心理阴影，幼年的他时常会和人提及他梦见有人要拿手术刀杀他，但他其实知道，那个要用手术刀杀他的人是他的母亲。
灭霸爸爸：“我的儿子怎么会是个紫薯精，到底发生了什么？”（斜眼看老婆）
从小便失去了母爱，父亲工作繁忙，也无法正常关爱他，灭霸倍感孤独。加上生而不同的的紫色皮肤，灭霸内心自卑，不敢去接触外人，只能一个人靠着画画和科学研究，来缓解心中的忧郁。
一个女人的出现，改变了少年灭霸。
死亡（左），漫威宇宙创世五大神明之一。她是宇宙中所有生命灵魂的源头、创造者与操纵者，代表着宇宙中所有生命终止甚至整个宇宙终极的具体显像。（千万不要把她和海拉混淆咯）
死亡独自一个人游走在众人之中，让灭霸认为这个女人和自己一样，是一个性格孤僻且备受冷落的孩子。在死亡的怂恿下，少年灭霸答应了几个同龄人的邀请，去参加一场山洞探险。可探险途中的一场山崩，让灭霸困在了山洞里。
被困于山洞的灭霸，发现了只蜥蜴。他把这只蜥蜴当做自己的朋友，并告诉蜥蜴无论自己被困多久，都不会伤害它。
被灭霸当做朋友的蜥蜴，一口就能把少年灭霸的头吞掉。
被困的灭霸没有选择坐以待毙，他开始翻开阻挡他的岩石，寻找着同龄人们的下落。但结果却发现，“朋友”和一大群蜥蜴正在啃食着和他一起探险的同龄人。灭霸惊恐的看着眼前的一切，恢复平静后，他回到了城里。
回城后，灭霸开始困惑起来，“为什么那些蜥蜴不吃自己”、“为什么自己是紫色皮肤”、“为什么母亲想要杀死他”。正在灭霸被这些为什么所困惑时，死亡出现在灭霸身边，她告诉灭霸，你本就和那些同龄人不一样，但要知道为什么不一样，需要自己去找到答案。
比如“你困惑蜥蜴为什么不攻击你，你去杀了蜥蜴便知道了”。
于是，灭霸回到山洞，对所有的蜥蜴展开了一场屠杀。而这场屠杀，正是灭霸成为一个大反派的开端。

灭霸杀戮蜥蜴，想通过解剖蜥蜴发现它们为什么不攻击自己的原因。后来他发现实验对象如果只是蜥蜴的话，他永远也找不到自己想要的答案。
在死亡的蛊惑下，灭霸决定对族人动手。但是，他在族人身上并没有发现什么不同的地方，找不到答案的灭霸，对自己的所作所为越来越困惑。灭霸开始觉得，杀戮是没有意义的，他向死亡表白，邀请这个陪他一起长大的“姑娘”离开这个星球。但死亡不仅拒绝了灭霸的要求，还用激烈的语言刺激着灭霸，告诉灭霸和其它人不一样的原因，也许就在他母亲身上。
死亡拒绝了灭霸的求爱，刺激灭霸说像他这样放弃寻找答案的胆小鬼，是不配拥有爱情的。
在死亡的刺激下，灭霸对自己的母亲下了手。在弑母时，灭霸处于极其兴奋的状态。对他而言这是对母亲的复仇，只有杀了母亲，才能一扫童年被母亲被差点杀死的阴影；同时，灭霸想要一个答案。但是弑母后的灭霸一无所获，反倒多了几分对母亲的愧疚。
怀着对母亲的愧疚，灭霸离开了泰坦星。

也许从母亲身体里找寻原因，只是灭霸复仇的一个借口。
灭霸把自己放逐到宇宙的边缘，和不同种族的女人上床，诞下自己的子嗣。他开始思考生命对于他的意义，想换一种方式来找到答案。但是命运却对他开了个玩笑。在宇宙海贼团船长的逼迫下，灭霸不得不自卫，这场战斗让灭霸重新沾染上了血腥。
他发现，只有杀戮才会让自己感到快乐。
灭霸：“我杀人，我快乐！”
灭霸杀了船长，自己统率着宇宙海贼团。他回到了泰坦星，告诉自己死去的母亲，自己已经不再迷茫，也不会再去怀疑自己是谁。他决心当一名海盗船长，既能维持生计，又能打家劫舍，满足自己杀戮之心。
但是死亡，又出现在了灭霸眼前。
二人相互寒暄几句后，死亡告诉灭霸，她一直在等灭霸回来。灭霸也告诉死亡自己十分想念她。灭霸再一次向死亡求爱，但死亡要求，只有灭霸杀光他在宇宙中的所有子女，她才会答应灭霸和灭霸在一起。

灭霸一方面对自己的子嗣展开杀戮，另一方面收养高天赋的外星人作为自己养女。他和死亡生的孩子“ROT”是灭霸的挚爱，但是因为“ROT”威胁到宇宙平衡，灭霸不得不和死亡联手将自己的孩子杀死。杀死自己最爱的孩子这件事，让灭霸备受打击，甚至一度拒绝和死亡旧情复燃。
为了得到死亡的陪伴，灭霸对自己宇宙中的妻儿展开了疯狂杀戮。不仅如此，为了能讨死亡欢心，灭霸更是答应她，杀戮每个星球。宇宙中的文明，一个接连一个的遭到灭霸的毁灭。终于有一天，灭霸回到了泰坦星，对自己的母星展开攻击。拥有最高智慧的星球，在灭霸的破坏下，顷刻化为废墟。
在这场毁灭中，灭霸父亲的出现，让灭霸明白自己是被死亡蛊惑。灭霸此刻才真正明白，选择杀戮，是因为自己喜欢杀戮，只有杀戮才能让自己感到快乐。
想通了这件事的灭霸，扔下了死亡女神，独自一人开始了自己宇宙帝王的旅程。

坚韧与深情铸就漫威最富有传奇色彩的反派
超级英雄漫画因为多人创作的原因，导致时间线上并不同一。为了解决这一难题，漫威和DC两家公司不约而同的推出了漫画界的“多元宇宙”。在保持超级英雄性格不变的前提下，讲述着他在不同宇宙中发生的故事。也正因为“多元宇宙”的存在，所以灭霸坚韧和痴情的性格印记，才得以被不断加深。
性格坚韧，永不妥协
大多数反派，性格都是极其脆弱的，有时为了烘托超级英雄的伟岸，甚至让反派跪地求饶的场景也屡见不鲜。但是灭霸却不一样，他是一个性格极其坚韧，为人极其执着的反派。无论身处什么样的困境，他都不会向命运低头。
死亡女神将灭霸的儿子塞恩蛊惑，并给灭霸下了“永远无法治愈”的诅咒。灭霸的力量在迅速衰退，身体也每况愈下。灭霸和自己的儿子塞恩相遇在泰坦星上，此时的灭霸再无往日雄风，相反塞恩则获得了凤凰之力。此消彼长，灭霸已然不是塞恩的对手。

灭霸知道凭儿子的意志是无法和抗衡死亡女神的蛊惑，但为时已晚，塞恩不仅剥夺了灭霸的力量，还把他爸爸给绿了。
在实力明显不如塞恩的情况下，灭霸并没有求饶，以求死个痛快。塞恩夺取了灭霸所有力量，让灭霸沦为凡人。失去力量的灭霸，在废弃的泰坦星上只能依靠吃小老鼠度日。因为捕杀幼鼠，引起了鼠王的注意，一番械斗下，灭霸左手被鼠王咬穿。

失去力量的宇宙帝王，只能依靠啃老鼠来苟活。
伤口感染的灭霸，寻觅食物时，被两个小混混抢走包裹并打趴在地。

被小混混羞辱的灭霸毫不示弱。当小混混叫嚣着：“给你一个机会，乖乖的离开这里”时。躺在地上的灭霸还反言道：“给我个机会？我可是灭霸。”
幸运的是为了打败塞恩，灭霸的亲兄弟星狐找到了灭霸。灭霸向来很讨厌这个兄弟，从来不再别人面前提及自己还有这个兄弟。因为星狐油腔滑调，喜欢耍嘴上功夫，灭霸甚至曾在《无限手套》中，把星狐的嘴给变没了。
在星狐的劝诱下，兄弟二人达成了短暂的协议，帮灭霸找回力量，击败塞恩。灭霸一行来到宇宙的尽头，女巫们告诉灭霸，只有从“神之采石场”中出来，灭霸才能找回自己的力量。同时女巫们也告诉灭霸，至今还没有人从“神之采石场”中走出来。

“神之采石场”又被称为诸神的坟场，所有“神”死后，力量都会流动到这里。
在“神之采石场”的梦境中，灭霸遇见了他最想要的生活，成为一名超级英雄。在梦境里，他和复仇者联盟们为维护世界和平而并肩作战，成为所有超级英雄的楷模。
对于灭霸而言，没有什么比自己努力获得的更为踏实，即便是自己最想要的。
拒绝梦境的灭霸识破了幻术，从“神之采石场”中走了出来，并获得了比以前更强大的力量。
当灭霸开始拯救世界，复仇者联盟们也就可以准备解散了。
重新获得力量的灭霸很快便将塞恩打败并丢到“神之采石场”里。在松手的那一刻，灭霸还戏谑道：“像你这种没有坚定品质，连自己都不知道是谁的人，是不可能从这里面走出来的。”

“神之采石场”对灭霸而言只是一场试炼，灭霸有着顽强的毅力和坚定的决心，足以让他从梦境中走出来。而塞恩则不一样，他的人生一直是受别人操控的。开始是乌木侯操作，成为对抗灭霸的人，然后被放逐。随后又被死亡蛊惑，模仿灭霸，走毁灭世界的道路。他从来没有依据自己的本心来行动。作为灭霸的儿子，拥有匹配灭霸的实力，却没有灭霸这般的恒心和毅力。
在《灭霸：无限终结》中，整个漫威宇宙遭到歼灭者袭击，许多超级英雄和反派们在反抗中牺牲。面对这种情况，灭霸率先站了出来，集结幸存的超级英雄和恶霸们展开斗争。在这场大战中，因为灭霸的失误，导致计划受挫，许多超级英雄为此战死沙场，只剩下灭霸一人。
灭霸站在战友和敌人尸骨上，思考人生。
但灭霸并没有向歼灭者投降，而是以一种坦然面对的方式，迎接着歼灭者军团的最后攻击。在这场战役中，他为自己的决策失误而后悔，为自己的自负而羞愧，同时也为了能和大家并肩作战而感到自豪。就在灭霸即将消失的瞬间，魔士亚当突然苏醒，和灭霸一起来到“Above-All-Others”（Above-All-Others，简称“OAA”，是漫威宇宙凌驾于一切的存在）身旁。在OAA对宇宙的重启下，灭霸和魔士亚当顺利击败歼灭者，拯救世界。
经历过无数危机和苦难的灭霸，逐渐确定存在的意义，决定成为宇宙帝王。只不过，是为灭世和破坏而生的帝王。

那就是灭世和破坏，灭霸为灭世而生，为破坏而生。
为爱痴狂的大魔头
因为“多元宇宙”的存在，让灭霸存在于多个时空当中，所以他和死亡女神也有着不同的爱情故事。但每一个故事都离不开“深情”二字。作为漫威最知名的反派，征服宇宙只是灭霸的副业，追女孩才是他的首要目标。
当然，他表达爱情的方式我们坚决反对。

屠尽宇宙只求能与爱人相见
在漫画《灭霸》中，死亡女神突然消失。他固执的认为，死亡女神消失，是因为自己杀的太少。只有把整个宇宙屠戮殆尽，死亡女神便会回到灭霸的身边。灭霸为了能见到死亡女神，展开了毁灭宇宙的征途。这场杀戮，持续了数千年之久。
天父级的奥丁被灭霸单手击倒。
灭霸没有放过他见到的任何一个生物。超级英雄们联手对抗，他杀光所有超级英雄。天神组联手阻拦，他灭了所有天神。灭霸给了死亡他所能给予的一切，他用天神族的骸骨为死亡建了庙宇，终日祈祷着死亡的到来。
当他杀掉最后一个超级英雄“银影”之后，死亡女神穿着婚纱也如约而至。

对灭霸而言，让宇宙上的一切都死亡，就是献给死亡女神的订婚礼物。

为了救情人可以和情敌联手，哪怕自己是备胎
死亡除了把灭霸迷的神魂颠倒，还勾走了死侍的心。在漫画《死侍VS灭霸》中，故事一开始，灭霸就把死侍揍成了肉泥。
都成烂泥了，死侍还是不忘嘴碎。
醋意满满的灭霸给死侍施加了不死诅咒，这样死侍就不会死去，前往死亡的国度。同时灭霸也可以对死侍尽情的施虐。
但死亡女神的突然“消失”，让灭霸不得不停止对死侍的SM。因为宇宙没有了死亡女神，世间万物都不会死去，灭霸就再也不能享受杀戮的快感。同时，心爱的女人失踪了，自己更是不能不管不顾。
为了救出同一个爱人，灭霸和死侍决定搁置争议，先救出死亡女神，再来打个痛快。
碎嘴死侍和紫薯精灭霸的组合，让人忍俊不禁。
二人一路上拳打银河护卫队，脚踢深渊者，共同对付过亡灵大军，还把创世五大神明之一的“永恒”打的求饶。在打斗的时候，灭霸还不时的放话“死亡女神更爱我灭霸”。

当灭霸和死侍找到死亡女神时，灭霸立马冲了过去。可死亡女神，似乎更在意死侍。

从漫画到电影都充满主角感
灭霸能成为独具魅力的反派，主要来自于这个反派的主角级待遇。在漫威宇宙里，灭霸是作为核心角色最多的反派人物。除了近年来大火《灭霸崛起》《灭霸》《灭霸：无限终结》《灭霸无疆》《秘密战争2015》外，还有《复仇者V3》《神威复仇者》《无限手套》等早期漫画，其作为主咖出现的作品数量累计有数百本之多。直接碾压了鹰眼、绯红女巫、幻视等超级英雄作为主咖的作品数量。
多人创作让人物更丰满
DC和漫威两家经常出现长相极其相似的角色，比如“死侍与丧钟”、“黑猫与猫女”、“幻视和红旋风”。

死侍（左），丧钟（右）。这两个角色在漫画中的外貌高度相似，攻击方式也极像。但是性格上却截然相反，死侍活泼好动，丧钟沉着冷静。
导致角色长相相似的原因，一方面是因为两家漫画公司互相关注模仿，对方有什么人物火了，都会考虑去借鉴一把，满足市场的需求，也恶心一把竞争对手。比如漫威模仿DC的正义联盟，创造了“至高中队”，然后又让“至高中队”在各个大事件中成为炮灰，来恶心DC。

至高中队中的主要角色同正义联盟的创始成员一一对应。从左至右，分别模仿的是“神奇女侠、蝙蝠侠、超人、绿灯侠、闪电侠”。
另一方面则是主创人员的相互跳槽，让这些主创人员笔下的漫画人物颇有雷同之处。比如美国队长、绿巨人、X战警的创作者杰克·科比曾跳槽至DC画超人，然后又从DC回到漫威开始“胜利队长”的创作。杰克·科比在漫威创作的仙宫，直接为来到DC创作新神族提供了灵感借鉴。正因为创意灵感常常出自一人，所以许多漫画人物的在外形上也颇有雷同。

杰克·科比在DC期间负责超人的故事编写和绘画工作，但是因为绘画的超人表情过于凝重，失去了超人阳光的气质，以致于超人的脸部被编辑抠图，让其他画师绘画。杰克·科比认为DC的这一举动过于侮辱人，重回漫威。
灭霸的创作就是来来源于模仿。当年，杰克·科比跳槽到DC后，创作了集所有暴君特色于一体的宇宙帝王达克赛德。不甘示弱的漫威，让员工们创作出一个能和DC达克赛德媲美的反派。这时，一个叫吉姆·斯大林的画家，根据达克赛德的形象设计出了灭霸。
在早期的漫画中，灭霸和达克赛德的形象和定位都十分相似。多年以后，创作了灭霸的吉姆·斯大林跳槽到了DC，模仿着自己以前灭霸样子，又创作出来DC超级反派蒙戈。

三位超级反派从左至右分别是灭霸、达克赛德、蒙戈。达克赛德喜欢把手腕背在身后，灭霸则喜欢坐在椅子上，而蒙戈常常盯着自己五十克拉的大宝石戒，但是整体相似感还是很强。
但是，美漫多人创作的机制，让这些起源相似的反派，个人特点随着创作数量和时间的积累，越来越鲜明。
美漫和日漫在创作者上最大的不同，就是编剧和美工的分离。日漫的编剧和美工通常是一个作者，不仅要想到不错的故事，还要用图绘的形式表达出来，虽然有助手帮助，但是所承担的工作量依旧是非常大的。因此，像一些知名的长篇漫画连载作者，常常因为工作量太大，渐渐出现不同程度的劳伤，从而导致漫画无法稳定的更新。
比如《海贼王》的作者尾田荣一郎因为长期工作，在2013年突发疾病，为保证身体健康不得不从此之后降低更新频率。《猎人》的作者富坚义博更是因为在椅子上坐久了，而罹患腰伤，导致人气大作《猎人》时更时停。
人气动漫《学园默示录》创作者佐藤大辅因病去世，导致这一经典动漫被迫停更。
日漫因为创作者的单一，在更新频率上极大的限制了作品的发展。而美漫则因为有多人创作的基础保障，不仅在更新频率上可以予以保证，在对漫画人物的性格丰富上，更是有着极大优势。
就如灭霸来说，除开首创者吉姆·斯大林赋予灭霸坚韧与痴情的特点外，还有许多漫画家参与到丰富故事和特点当中。比如勒迈尔等人在单行本漫画《灭霸》中赋予灭霸落魄吃鼠也不向命运妥协坚韧品格；邦多克等人在《死侍VS灭霸》中让灭霸为了拯救死亡，不惜和情敌合作；而吉姆·斯大林在回归漫威后，在《灭霸：无限终结》中，把灭霸打造成了一个重视战友情的铁血汉子，坦然接受自己翻下错误的惩罚。这些多人创作的性格元素，从来没有脱离灭霸本身的“坚韧”和“痴情”，相反则让这两个特点愈加明显。
漫威宇宙的头号反派，竟然还当过超英
灭霸几乎参与了漫威宇宙的所有“大事件”，甚至在每个“大事件”中都有着至关重要的地位。比如作为反派，灭霸最为知名的表现，来自于漫画《无限手套》。
在漫画里，灭霸集齐无限宝石，打了个响指，让半个宇宙的人消失，从而遭到复仇者联盟和银河护卫队的围攻。但是此时的他们根本不是灭霸的对手，哪怕他们找来天神组帮忙，群起而共之，也被灭霸轻易击败。据悉，即将上映的《复仇者联盟3》中的许多剧情，便是根据这一部漫画为蓝本进行改编。

灭霸让半个宇宙的人消失，只为了哄死亡女神开心。
除此之外，在寻找星魂之石故事里，灭霸曾吸收了魔士亚当的力量，并在死亡女神的救赎下成为“全能的存在”，轻易的打败了复仇者联盟和银河护卫队。
还有在盗取过宇宙之心的力量故事中，灭霸成为了凌驾于诸神的存在。为此感到不安的诸神们向灭霸进行围剿，但都被灭霸轻易打败。灭霸甚至凭一己之力，摧毁了漫威的多元宇宙。
有时，灭霸还要带领超级英雄和其它反派，为了共同的利益对抗更为强大的敌人。
在《灭霸：无限终结》系列中，漫威宇宙遭到歼灭者袭击，许多超级英雄战死。如果不能阻止歼灭者，宇宙将面临毁灭。为了防止漫威宇宙被破坏，灭霸召集了最后的英雄和反派们，和歼灭者进行决战。
虽然灭霸的计划以失败告终，但是在危难时刻能成为超级英雄和超级反派们的领袖，足见其在美漫中地位之高。

灭霸领导幸存的超英和反派并肩作战。
当所有超级英雄和反派陷入魔士亚当的阴谋，面对“至高女神”扭曲宇宙而一筹莫展时，灭霸也曾挺身而出，识破阴谋，摧毁了控制宇宙立方的宇宙之卵，让宇宙恢复成原样。
灭霸还经常和漫威其它大咖携手联动，给人许多“意外”的漫画故事。
比如和死侍组成“死亡霸”的CP组合。

谁能想到这对CP组合爱上了同一个女人呢？
和雷神并肩作战。

灭霸和雷神并肩作战，带领超级英雄们决战到最后一刻。
与复仇者联盟称兄道弟。

对美国队长说：“我觉得我很好，队长。”
无论是“大事件”、“联动 ”还是“专人故事”，只要灭霸出现，他都会有着无以伦比的地位。
持续6年的登场预告摆足姿态
灭霸首次在漫威电影宇宙登场，是《复仇者联盟1》，此时漫威电影宇宙刚刚进入第二阶段，正处于“超级英雄”集结的状态。超英们的综合实力集体膨胀，灭霸的出现，从一开始就被定为成所有超级英雄的敌人。
从此时开始，无论之后的漫威电影反派是谁，观众都会有一个共同心态：嘁，都是杂毛，坐等灭霸。
漫威也的确给了灭霸这个待遇，用了四部电影的彩蛋来预热他的出场。

2012年《复仇者联盟1》，灭霸回眸一笑，惊艳全场。

2014年《银河护卫队1》，灭霸正襟危坐，准备有所行动。

2015年《复仇者联盟2》，灭霸戴上了无限手套，即将开始寻找灵魂宝石。

2017年《雷神3》，灭霸的飞船与雷神的逃难船相遇（木有找到高清动图）。

2018《复仇者联盟3》预告，没有了头盔的灭霸，就像一个剥开的紫薯。
这还没停，《复联3》将上，漫威官方的娱乐新闻在烘托灭霸上给足了噱头。
比如“猎鹰”安东尼·麦凯在接受媒体采访时说：
这部电影没有戏份有绝对优势的角色。从影片调性上来说，没有哪一个人是影片的绝对主角，这是部真正的集结号电影，如果非说谁是唯一主角的话，那应该是灭霸，我们所有人都是围着他转的。
前不久，《复联3》的导演罗素兄弟戴着无限手套，警告那些看试映的人，“千万不要剧透。”至于这不要剧透的原因，想必是不愿意让太快观众知道那些超级英雄被灭霸打死了吧。

无限手套上亮着的宝石，暗示着灭霸会《复仇者联盟3》中取得的宝石。
罗素兄弟中的安东尼·罗素还在一次采访中直言：
漫威给了我们谁可以杀的名单，就是这样而已。
就在安东尼·罗素发言没多久，漫威头头凯文·费奇又加了剂猛药：
我小时候从来没去过夏令营，但《复仇者联盟》就像是夏令营，天下没有不散的宴席，总要告别的。

没错，我灭霸就是凭这只铁拳打得漫威超英们魂飞魄散。
看来在灭霸的重拳之下，漫威电影宇宙真的要迎来一场终结了。
拳打复仇者联盟，脚踢银河护卫队，才是配得上灭霸的战斗。

本文首发于公众号 架空（ID：jiakong2017），这里是科幻、奇幻、惊悚的世界，欢迎关注。




</影评>
<有用数>2147</有用数>
<没用数>759</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-28 16:43:34</时间>
<影评>

不剧透是不可能不剧透的，这辈子都不可能不剧透的，正儿八经的影评嘛又不会写。
故事的开头接的是《雷神3》的片尾彩蛋。阿斯嘉德飞船遭遇灭霸。后者没有任何想要当索尔的姐夫或者当洛基的女婿或者以任何形式成为奥丁家族姻亲的意思。作为一个执着追求音乐梦想的男子，灭霸的目标，是集齐六颗无限宝石，治好自己的关节炎，然后打出全宇宙最响亮的响指。虽然听起来像在扯淡，但是用无限宝石治疗手指头是有科学依据的，在地球上就曾有人做过类似的尝试。

灭霸原本是那种坐在转椅上听歌的音帝级导师，听得满意了才会转一下身。但是他的得意门生一个个都被灭得差不多了，比如罗南，在一次斗舞时败在了银河尬舞团手上，羞愤自尽，面对这种情况，灭霸只能亲自出山，撑起宇宙乐坛的半壁江山，顺便消灭另外一半。

灭霸首先拿来开刀的，就是著名打击乐演奏家索尔。后者因为没有趁手的乐器，再加上右眼视力不达标，看不清提词器，低沉浑厚的嗓音优势发挥不出来，所以器乐和声乐两方面都被秒杀。索尔之前曾经是宇宙著名偶像团体EMH48（Earth Mightiest Heros，又名复仇者）的成员，后来他和队友浩克先后单飞，在异国他乡重逢之后，又组建了一个新的组合。浩克的歌喉有起死回生的功效，比杨幂的《爱的供养》还厉害，曾经把差点断气的队友Tony老师给唱活过来了。自认为高音比任何人都要高的浩克跳出来向灭霸挑战，结果也败下阵来。经纪人海姆达尔看情况不妙，为了避免负面新闻发酵，赶紧把浩克送走了。

（这里是隔三差五会上线的作者的理智，负责插播一两句（或者很多句）稍微走心的话。洛基的英勇就义没有太煽到我，在我心目中他最让人心疼的样子始终是《雷神2》当中那个因为没了妈妈而自暴自弃的无助小孩，看到他像个男子汉一样保护自己的哥哥，我没觉得凄凉，只感到欣慰。因为电影一开头就已经气氛不妙了，所以稍微有点经验的观众一定都做好了最坏的打算，甚至锤哥在这里牺牲掉都不会让人特别意外，洛基和海姆达尔之死的震撼效果因此也已经被预先降低了。开头这一部分，洛基最让人兴奋的，是那一句“We have a Hulk.”这是当年托尼用来怼他那句“I have an army!”时说的话，现在从他嘴里说出来，感觉特别亲切。洛基心目中除了对哥哥之外，对于浩克一定也有特殊情结，所以《雷神3》里他那句幸灾乐祸的“这下你知道我是什么感受了吧”成了最大笑点，而这一部他召唤浩克的这句台词则成了最大燃点之一。从被这句话恐吓到拿这句话恐吓别人，表明洛基已经把浩克当作自己的伙伴，而观众也愿意把他看作一名复仇者了。）

被送回地球的浩克遇见了男子偶像团体KMT(Kamar-Taj) Boys。这个团体的成员命名方式非常有特点，要么姓王，要么有一个很奇怪的名字。他们的成名曲《青春修炼手册》配有特定的舞蹈“跟着我左手右手一个慢动作，右手左手慢动作重播”。虽然人气正旺，但是这个团体依然面临着经费不足的情况，看一看成员之一的体型，我们不难找到原因。正在他们饿得吃不上饭的时候，突然有个大块头从天而降，这让他们突然兴奋，可惜大块头落地之后居然缩水了。

浩克为了避免自己过高的人气引起骚动，暂时用回了自己的本名布鲁斯班纳。他向KMT Boys的成员们说明了情况，力邀他们一起加入EMH48，共同对抗灭霸。于是KMT Boys的奇异博士主动找上原EMH48核心成员兼时尚顾问兼主要投资人钢铁侠Tony老师。这时的Tony老师已经退出乐坛，准备结婚生子了。他这两年主要在做的一件事情就是培养了一名非常有前途的练习生，名字叫彼得帕克。初次见面时，彼得误以为“Dr Strange”是个艺名，也赶紧报上自己的艺名蜘蛛侠。

灭霸旗下的艺人乌木喉驾驶着巨大的甜甜圈来到地球，除了身经百战的老司机斯坦利以外，所有人都不淡定了。奇异博士遭到绑架，钢铁侠和蜘蛛侠潜入甜甜圈救人。钢铁侠在影坛的成就和乐坛的成就同样辉煌，凭借对于经典电影桥段的了解，想出了通过打碎玻璃来干扰对手表演的阴招。以全能型艺人自居的乌木喉正在奇怪怎么大风越狠我心越荡，突然就被吹呀吹呀吹出了甜甜圈，带着他的骄傲放纵留在了太空中。

钢铁侠、蜘蛛侠和奇异博士决定驾驶着甜甜圈去灭霸的老家泰坦星一探究竟。另一边，以假唱和尬舞闻名的乐队银河尬舞团收到了索尔的救场请求，但是当他们赶到时，已经散场了，只剩下奄奄一息的索尔留在当地。尬舞团救了索尔，除星爵以外的成员们都对索尔的外形给予高度评价，这让星爵产生强烈的危机感，担心自己的颜值担当地位将会不保。其实他是想多了，银河尬舞团颜值担当这种东西，从来就跟任何一个克里斯没有关系，只有身为尬舞团团长的火箭兔子才是这一称号的当之无愧拥有者。

得知灭霸的企图以后，尬舞团兵分两路，团长火箭和练习生格鲁特跟随索尔去打造能灭了灭霸的新乐器，剩下的人去虚无知地跟灭霸正面刚。副团长星爵想要代行团长职责，然而没人鸟他。这时灭霸已经得到了收藏家手上的真实宝石，也就是当年索尔从黑山老妖麻辣鸡丝手上抢到的黑化肥以太。这颗宝石的作用是能让持有者在唱歌时吐字更加清晰，甚至能不费吹灰之力地说出“黑化肥挥发会发渣渣灰”“红鲤鱼与绿鲤鱼与驴”等顺口溜。如此强大的表达能力，要颠倒黑白、扭曲现实也绝非易事，尬舞团的成员们都陷入幻觉，灭霸趁机带走了卡魔拉，星爵想要阻止，却发现在灭霸强大的实力面前，自己的努力全都是泡沫，只一刹的花火。

灭霸想要找到能让他掌握真正灵魂音乐的灵魂宝石，而卡魔拉是唯一知道宝石下落的人。为了让自己的妹妹星云免受折磨，卡魔拉只得就范。父女两人在寻找灵魂宝石的途中，遇上一个黑导游。这位黑导游就是早已被人遗忘的过气网红红骷髅。当年他嫉妒美国队长整容卓有成效，于是也迷上了整容，终于整成了网红脸……更正一下，不是网红脸，单纯只是红脸而已。红骷髅原本可以走制服诱惑这一条差异化经营路线，却非要迷信整容，结果整的自己颜值负分，被流放到了荒凉的外太空。他告诉灭霸，想得到灵魂宝石，必须用一生所爱的灵魂来交换。于是灭霸哭着用女儿卡魔拉交换了宝石。


（灭霸扔女儿之前，就在想，编剧不会狗血地编成‘灭霸最爱的人是他女儿’这样的剧情吧……结果还真的不幸猜中了。其实这一段之前也有铺垫，气氛渲染得也还行，但就是怎么看怎么别扭。原因就在于，这里灭霸的情绪绕了太多道弯。按照一般观众的思维，无非是两种选择，宝石大于女儿，或者女儿大于宝石。如果是前者，那么他就是不爱女儿，扔了也没用；如果是后者，那么他压根就不会扔女儿。而现在的剧情是，灭霸既爱女儿，又忍痛把女儿扔了换宝石……你当然可以说这体现了他的坚毅和悲壮，但是这与正常人的人生经验和情感模式差异太大，很难引起共鸣，完全是编剧硬给，不带着粉丝滤镜，这段戏简直尴尬到没眼看。）

得到灵魂宝石之后，灭霸陷入了迷茫和空虚，为了摆脱这种情绪，他决定立刻动身去找下一颗宝石，时间宝石，因为有一首歌是这么唱的“时间时间会给我答案”。他回到了自己最熟悉的魅力之都，也就是他的故乡泰坦星，遇见了在此等候多时的奇异博士。灭霸给奇异博士讲起了自己从前的经历，他说他的家乡就在这个屯，他是这个屯里土生土长的人，别看屯子不咋大，有山有水有树林，邻里乡亲很和睦，老少爷们更合群……可惜后来由于人口膨胀，环境日益恶化。所以灭霸决定用音乐拯救这个世界，听了他的歌，只有半数的人能活下来，这样就维持了生态平衡。其实泰坦星人完全可以使用不那么激进的手段，比如计[哔][哔]育，这样也能达到控制人口的效果，即便将来出现了副作用，也可以通过对女性道德绑架、迫使她们多生孩子的办法来弥补，简直有百利无一害。

灭霸的音乐理念显然太过先进，不是一般人能接受得了的。奇异博士对此也无法认同，一声令下，伙伴们从四周冲上来围住了灭霸。在场的除了跟奇异博士搭同一班甜甜圈到来的钢铁侠和蜘蛛侠以外，还有星爵等银河护卫队成员。星爵还不知道卡魔拉已经遇难，早早来灭霸老家守着，期待能救出她来。

众人齐心合力之下，终于暂时压制住了灭霸，螳螂女用她擅长的催眠曲使灭霸无法发挥出实力。这时星爵因为关心卡魔拉的下落，迫切地逼问灭霸，得知真相之后，无法压抑怒火，动手打了他，这种行为导致他本人和他的伙伴们都被定性为劣迹艺人，灭霸于是重新占了上风。在他的强大气场面前，钢铁侠连演出服都被震碎了，而且身受重伤，好在他随身带了云南白药。但是他上药的时间却是奇异博士以时间宝石为代价从灭霸手上交换来的。之前进入鬼畜模式测算成千上万种可能性的奇异博士最终也没能找出那唯一翻盘的机会。

（铁锅侠长舒一口气，这次终于有别人来替他背锅了。其实星爵的做法很符合他人设，《银河护卫队2》当中，他也是在得知亲爹害死了亲妈以后，立刻翻脸。可惜灭霸不是伊戈，更重要地是，星爵这个神二代自己断了自己的能量源，凭借肉体凡胎想杀灭霸太难了，所以同样的逻辑、同样的情绪，产生了截然相反的结果。话说我觉得这电影的价值观其实有点歪，反派因为有“爱”所以得到了宝石，而主角的“爱”却成为弱点，可能有人觉得这种颠覆性的剧情设定很高级，但我还是想看传统一点的，毕竟这是迪士尼发行的，而且有大量为成年观众。另外，我还挺喜欢小蜘蛛跟螳螂女的互动。地球上布鲁斯班纳惊讶于自己的组合有蜘蛛侠又有蚁人，他还不知道太空中的编外成员里还有个螳螂女，所以昆式战机的“昆”其实是“昆虫”的意思吧？）

六颗宝石已得其五的灭霸来到地球收集最后一颗宝石，心灵宝石。在此之前，他旗下的艺人们已经倾巢出动，围追堵截持有心灵宝石的幻视和猩红女巫两口子。关键时刻，已经转战地下音乐界的前EMH48队长史蒂夫罗杰斯带着另外两名得力助手黑寡妇和猎鹰及时赶来救场。美国队长原本是团队当中的舞蹈担当，而且跟星爵那种尬舞不同，美国队长主攻领域是相对正式的交谊舞。可惜他总是与自己的舞伴彼此错过。

与幻视两口子会合之后，美国队长一行人又来到EMH48总部大楼，这里现在由战争机器罗迪上校负责。他原本也是EMH48的一名成员，因为舞蹈练习过度，导致下肢瘫痪，在高科技设备的帮助之下才重新站了起来。除了战争机器以外，美国队长还见到了阔别已久的班纳。后者正因为发挥不出独有的浩克式唱腔而苦恼，甚至不惜自扇耳光来寻找灵感。然而他又不是打算像罗永浩老师一样走传统曲艺路线，去改行说相声，如此自残身体其实也发挥不了什么作用。

队员们一番讨论之后，认为要阻止灭霸只有毁掉心灵宝石，但是那样会导致幻视也丧命，因为这个人造人赖以生存的芯片正是心灵宝石。所以说芯片这种关键技术还是要自主研发，总是用别人现成的，很容易有后患之忧。美国队长建议大家去瓦坎达找世界第一土豪黑豹寻求帮助。自从钢铁侠这个原主要投资人脱离团队之后，美国队长就迅速搭上了黑豹这个财力更雄厚的大佬。

身为偶像团体成员的幻视却在脑门上镶钻，其带来的不良示范效果不亚于纹身，会影响整个团体的形象。所以这次去瓦坎达主要是为了动手术取下宝石。灭霸旗下的艺人团体黑曜五缺一将不肯放过这个打击EMH48的机会，带着他们的狂热粉丝来围攻瓦坎达。美国队长等人代表整个组合去跟对面谈判。站在防护罩下面撂狠话的美国队长像极了《九品芝麻官》里说“你打我呀”的方唐镜。

（这一段想不明白黑豹为什么就带那么一丁点人。在他自己的单体电影里，他们国家打内战，阵仗都比这次要大。顺便谈一点对《黑豹》的看法，说它是漫威近年来娱乐性最差的一部我觉得没什么问题，有那么多风格迥异的超级英雄珠玉在前，《黑豹》实在已经提供不了更多让人眼前一亮的视觉奇观了，也就远程飙车稍微有点意思，比《银河护卫队2》里的联线打飞机又增添了更多生动的细节。电影中两场争夺王位的决斗都让人想快进，给人一种还不如去看《斯巴达三百勇士》的感觉。《黑豹》上映之后，不少人都乐于调侃同样具有土豪标签的两位漫威英雄的贫富差距，认为瓦坎达的科技更加炫酷。但我觉得炫还好说，论酷的话，显然还是充满坚硬金属质感的钢铁侠更胜一筹。这也是我不太喜欢本片中的纳米战甲的原因，少了拼玩具式铿铿咔咔的节奏，让人觉得像是在看ppt的翻页动画。）

为了避免极端派私生饭走后门去骚扰正在动手术的幻视，黑豹只好开放前门，结果很快就被包围。关键时刻，特邀神秘嘉宾索尔拿着崭新的乐器神兵天降，把前来挑衅的灭霸家粉丝团都电晕了。另外他还带来了伴奏的火箭与网瘾少年格鲁特，不过后者的网瘾很可能在他的电击治疗之下已经戒除了。索尔的新乐器是他拼了命才从知名匠人提利昂·兰尼斯特那里搞来的。这位匠人现在跟他哥哥一样遭遇了断手之痛并装上金属义肢。他的手艺不光能用来打造乐器，还能打造伴舞用的哨兵机器人，其工艺复杂程度不亚于钢铁侠的奥创。

（继霹雳火/美国队长克里斯埃文斯、电索/灭霸乔什布洛林之后，又一个同时参演过福斯出品的漫威漫画改编电影和漫威本家电影宇宙的演员出现了。不知道是不是因为彼特·丁拉基的加入，这次的《复仇者3》整个都透着一股《权力的游戏》的感觉。说难听一点，这一次的电影感觉像是一集放到大银幕上播放的超长电视剧。《权力的游戏》是我很喜欢的电视剧，从2014年以来基本上我都写了随剧集播出每周更新的剧评，但是即便如此我也不认为这种叙事节奏的作品直接搬上大银幕是个好主意，全剧只有私生子之战等视角相对统一的少数几集比较有电影感。采用多线叙事的电影当然也有很多，除了一些中小成本拼盘电影之外，绝大多数最后还是要让主角们产生交集；即便是电视剧，仍以《权力的游戏》为例，并线（以合理、温和的手段）也是最让剧迷喜闻乐见的，因为可以见证不同主角碰撞出的火花。然而《复仇者3》因为众所周知的原因，故意把最让人期待的重逢留给下一集，即便主创们再怎么宣称“这是一个独立的故事”，也无法弥补观众心目中那种不够尽兴的感觉。

观影时坐在我前面的小哥有两次鼓掌欢呼，一次是美国队长在火车站亮相，一次就是雷神王者归来。这一幕虽然看着爽，但是却也让人感觉锤哥在《雷神3》当中白成长了，说好的手中无锤、心中有锤果然只是说说而已。其实这已经不是第一次在《复仇者》集结的团战当中推翻单体电影结局了。之前的《钢铁侠3》，同样是单体电影三部曲完结篇，托尼表示无论穿不穿战甲，他都是钢铁侠。于是战甲都炸了，胸前的方舟反应堆扔了。好高端、好霸气有没有。结果《复仇者2》马上打脸，仿佛《钢铁侠3》的整个心路历程不存在一样。还有好多人看到去年《蜘蛛侠》里面托尼和小辣椒终成眷属感到温馨。但问题是他们2013年就该结婚了！拿战甲放礼花，这个跟求婚差不多了，还有比这更浪漫的吗？然而为了平衡单体电影和集团作战，观众对单独一部影片投入的很多感情都被浪费了，超级英雄们的人设与心理状况也都像橡皮泥一样被捏来捏去。

虽然锤哥的戏份不是本片最重的，但他却承包了最多的笑点、泪点、燃点。初遇银河护卫队的一段无厘头搞笑让人几乎忘了他刚刚经历的噩梦，然而随后在他与火箭的对话中，我们才发现他只是在强颜欢笑。他看似漫不经心地数着一个又一个离自己而去的家人和朋友，一开始让人觉得这个倒霉蛋的命运荒唐可笑，可是渐渐随着他的表情和声音变化，我们就笑不出来了。他其实根本不知道能不能打赢灭霸，他的自信心已经被摧毁，只是自我催眠说还有办法，在绝望中寻找支撑自己活下去的渺茫希望。我们从未见识过如此脆弱的雷神，即便他以前也多次败在反派手下，但是这一次却输得最凄凉，以至于连他自己都觉得已经一无所有了。而且他是在人生最辉煌的时刻突然遭遇了灭霸，他终于成为了国王，与弟弟和解，受到子民拥戴，结果这一切在顷刻间就灰飞烟灭。其实乐观豁达的心态才是漫威英雄们一直以来最强大的武器，所以说漫威电影的喜剧标签比动作标签更重要。可惜面对灭霸带来的空前压迫感，谁都再也无法保持乐观了。）

作为宇宙第一义肢收藏爱好者的火箭，在见到遭遇不幸的匠人时，保持了难得的礼貌与克制，没有提出任何非分要求。不过在瓦坎达与冬兵合作时，终于又释放了自己的天性。尽管求购机械手未果，但是对于烟熏妆的共同热爱还是让他俩一见如故、配合默契。索尔相信美国队长的胡子造型是对他的借鉴，现在包括星爵在内的三个克里斯都是有胡子的人了。奥克耶将军、黑寡妇、猩红女巫联手对抗灭霸手下的暗夜比邻星，复联成了名副其实的妇联。

收集了五颗宝石的灭霸亲自来到地球，势不可当。面对不惜谋杀亲夫也要阻止他的猩红女巫，灭霸展现出了父亲一般的慈祥面目。这位老男孩在叫猩红女巫“孩子”并爱抚她头发时，不知道是否想起了什么往事。话说之前在面对卡魔拉的时候，我也十分担心会有温馨感人的鬼父剧情上演。

唯一有实力与灭霸来一场对决的索尔最后赶到，献上了让灭霸印象深刻的表演，可惜为时已晚，灭霸集齐了六颗宝石，打出了关键响指，半个宇宙的生命灰飞烟灭。功成身退的灭霸回到乡间隐居，抛掉过去生活中那些眼前的苟且，找到了诗和远方。


-------------------------------
分割线以下是正式上线、不需要藏在括号里的作者的理智。
片尾彩蛋，我本来以为局长和希尔探员两人当中只会有一个消失，结果局长来不及说完最后一句话也随风而去了。我还一直期盼着他能大喊出我的名字呢。
这场《无限战争》虽然打得惨烈，但是结局其实比我预想中的要好很多。如果不算上局长的话，那么《复仇者1》的创始成员们都在，下一集果然还是要我们鹰眼出手来carry全场。
上面提到，这部电影让我有种强烈的在看电视剧的感觉，而且是掐头去尾从中间开始看的电视剧。会有这种感觉，是因为我自然而然地带入了主角们的视角。如果反过来，带入灭霸的视角，那么就会觉得其实故事讲得还算完整。
所以，这并不是《复仇者3》，而是《灭霸1》。电影浓墨重彩地讲灭霸的愿景、讲他的家庭，最终他战胜了阻碍他追求理想的人，付出巨大的代价实现了目标，然后归隐田园，深藏功与名。这不是反派，这分明是大英雄、大理想家，是真正的主角。
但问题是，买票进电影院的各位观众，有几个是真的冲着灭霸来的？反正我不是。反派铺垫再多感情戏，也还是反派，他在我心目中的地位永远比不过陪伴了我十年的钢铁侠。我管你什么父女情深，你害得托尼眼睁睁看着他视如己出的小蜘蛛夭折，就该死一万次。
漫威是一家很善于听取意见的公司。早年观众都吐槽他家的反派太弱鸡，所以最近几部电影他们都在很努力地修正这种印象。从《美国队长3》中的泽莫，到《蜘蛛侠：英雄归来》中的秃鹫，再到今年早些时候《黑豹》的堂哥，反派形象越来越立体，终于到了本片当中的灭霸，走向了矫枉过正。观众期待出彩的反派，本质上是希望主角在他们的衬托和刺激之下能够更加光芒四射，而不是看到主角真的被碾压。《黑豹》就已经有这种苗头了，《复仇者3》则做得更加过火。如果只是在实力上虐一虐主角，其实也没什么，关键是现在的电影还要让反派有逼格，在价值观和理念上也碾压主角，以此显得电影更有深度。你说你一个爆米花爽片，要啥自行车？做反派就该简单粗暴才有辨识度。这么多有理想有追求的大反派，名垂影史的机会恐怕都比不上战五渣的洛基。古来圣贤皆寂寞，唯有萌者留其名。
我对《复仇者3》的主要不满，来源于导演的一番言论：《复仇者3》和《复仇者4》是彼此互相独立的电影。如果以灭霸为主角的话，这话勉强算正确；如果以复仇者为主角，那就是睁眼说瞎话。班纳反复憋绿脸最后也没变绿，这是很搞笑，我看得也津津有味，可这是一个独立的故事里面应该放进去的情节吗？还有美国队长和钢铁侠对彼此心怀芥蒂，如果这一部两人都没有任何交集的话，那就干脆提都不要提，反正大家都看过《内战》了，知道他俩是怎么回事。既然摆明了是分成上下集来拍的，最早立项时也是这么公布的，就不要掩耳盗铃地说是什么彼此独立了。如此庞大复杂的故事，一集装不下分成两集，观众也都能理解，不会指责制片方是在故意圈钱。就算是故意圈钱，我们也愿意被圈。但是请别拿拙劣的谎言去掩盖大家都知道的事实。
虽然发了这么多牢骚，但是《复仇者3》依然是自从2016年的《内战》以来最具娱乐性的电影。这里说的电影，不只是漫威电影。其精彩程度远超《复仇者2》，只比《复仇者1》略逊一筹。我这么说并不是认为罗素兄弟的能力比不上尾灯，这种差距更多是源于历史行程。《复仇者1》是在特定时期出现的特殊作品，那种惊艳的感觉一辈子可能只会有一次。后续作品会在它的基础上做得更华丽更宏大，保证观众不会失望，但是终究不能让人惊艳第二次。
很多观众觉得罗素兄弟接连拍了两部《美国队长》所以肯定在复联两大巨头之间更偏向于美队。而如今的《复仇者3》则证明事实并非如此，导演给了钢铁侠足够的表现机会，反倒是美国队长在片中戏份并不多，与巴基的深情相拥虽然引起了部分女观众暧昧的笑声和起哄，但并不比科学组的托尼与班纳重逢更让人印象深刻，只不过后者是靠强烈喜感来引人注目的。本片点出了钢铁侠自从2012年《复仇者1》纽约大战之后挥之不去的梦魇其实正来源于灭霸，让正邪双方的核心人物有了最直接的矛盾，也让托尼的重出江湖有了充足的动机和说服力。
如果说灭霸是第一主角的话，那么二号人物就只能是在故事中重要性紧随其后的卡魔拉或钢铁侠。只有这两人与灭霸有着最深刻的情感交流。卡魔拉的部分我前面吐槽过了，编剧硬给，强行煽情，拖慢节奏，顺带着拉星爵下水成为年度背锅人物。至于灭霸和钢铁侠，我最有感触的，是片中这句台词“你不是唯一被知识诅咒的人”。
本片和前一阵热映的《头号玩家》一样，都是充满找梗乐趣的爽片，之所以我对《头号玩家》的评价更高，并不是因为那部电影更符合我的情怀，而是恰恰相反。我觉得《头号玩家》脱离彩蛋之后，仍然是一个完整流畅的故事，《复仇者3》则不是，尽管它带给我的观影满足感更强，但是这种更胜一筹的体验很大程度上是与之前十年份的情怀密切相连的，并非单独一部电影的功劳。所以我在写这篇东西的时候，极力去试着想象那些一部漫威电影没看过的观众看本片是什么感觉，希望能排除情怀因素的干扰，但是真的很难做到。这大概也算是一种知识的诅咒，因为看过之前那些电影，所以回不到那种对漫威无感的感觉了，电影中的每一个梗都能让你或兴奋或感动，尽管兴奋和感动的根源可能在于几年以前的另外一部电影。
另一种常见的知识的诅咒就是被剧透。只不过前一种诅咒是好的诅咒，能够大幅改善你的观影体验，而后一种经常害得你胸闷气短。我是个剧透狂魔，也从来都不羞于承认这一点。但是我剧透的出发点从来都不是为了伤害任何人，这也是我除了勾选豆瓣的“剧透”提示之外，还会在每篇文章开头再写一句狗屁不通的话来声明的原因。
同样是剧透狂魔，我很看不上那些一句话就抖搂出影片关键信息、尤其是点破重大反转和悬念的人。并不是我觉得长就更厉害，尽管这句话在其他领域可能无比正确。我之所以认为剧透就应该写得越啰嗦越好，是因为这是一种对潜在读者的保护。这么长的东西你都愿意读下来，表明你真的不害怕剧透，那么咱们就来吧。而那些一句话剧透的人，往往不给别人反应的时间和选择的余地，很容易造成误伤，只有他们自己获得了装完逼就跑的快感。
最近因为《复仇者3》国内延期上映，剧透又成了一个热议的话题，很多朋友笑称为了防止剧透都断网了。可是即便如此，剧透狂魔还是让人防不胜防。在观看本片之前，我就被一个土澳的生活资讯类公众号给剧透了。在完全无关的一则社会新闻最后，莫名其妙地说了一句《复仇者3》的结局。也许那个编辑是第一时间看完影片之后难掩激动的心情，但是这样的做法太不专业，甚至可以说非常缺德。如果那是一个电影类的公众号，明确表现出要讨论复仇者相关内容，我可能当时就会小心翼翼地避过。“明枪易躲，暗贱难防”这句话用在剧透方面是最合适不过的。
一部电影，哪怕是爆米花电影，也是无数创作者的心血，承载着无数观众的希望。如果真的想剧透，也请多拿出一点时间来认真谈一谈，而不要抱着一种纯粹为了炫耀自己看过的心态。愿每一个漫威电影的观众都心怀善意和敬意。

</影评>
<有用数>1022</有用数>
<没用数>356</没用数>
</review>
<review>
<作者>劳斯特张</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-05-12 02:17:24</时间>
<影评>

索尔：嗨，大家好，我是雷神索尔，上一集中我没了锤子还没了右眼，那还玩个锤子？所以这一集中我改用斧子了。虽然我遭受的创伤是所有人中最多的，但是放心吧，我可是男主角，哦不，我是说放心吧我可是一个神，所以我不会这么轻易地狗带的。抱歉各位，最后一斧子没劈到灭霸的头，让他打了个响指，但我真的已经尽力了。
洛基：嗨大家好，我是洛基，我也是一个神，而且我可是智商超高，计谋超多的诡计之神。所以这一集一开头我就用了之前用过无数次，但是我猜灭霸肯定想不到的招式。哦不，竟然被灭霸识破了，啊，不可能，我这么天才的计谋，啊，不可能，啊，才五分钟，啊，我，我死了。
钢铁侠：大家好，我是托尼斯塔克，我还没和小辣椒说几句话就又上天了。身为人类，我已经尽我全力了，我把我的科技运用到了最大化，武装了自己，武装了小蜘蛛，武装了战争机器，武装了班纳博士，但是没有武装星爵的脑子，也许没有那个白痴，我们就赢了。
奇异博士：大家好，我是奇异博士。我发誓要守护时间宝石。钢铁侠你说什么？让我摧毁宝石这样灭霸就无法收集起六颗宝石了？不可能，我发誓要守卫它就永远会守卫它！如果危机情况发生，要在你们的生命与时间宝石间做出选择，我会毫不犹豫地选择时间宝...等等，灭霸你要干嘛，别伤害他，你要宝石对吗，喏给你，快拿去吧，求你不要伤害那个男人 T^T
班纳：嗨大家好，我是班纳博士，这一集我只是肉身，我给了自己好几个耳光但是一直无法COME OUT，那个绿色的家伙真是个胆小鬼！穿上斯塔克的黄金套装让我也能在肉身状态下体验一刀八十八级的快感了！比那个绿色的家伙有用多了！HULK SUCKS！！！（浩克：NO！！！）
卡魔拉：大家好我是卡魔拉，我爸不是李刚，我爸是灭霸。我有他不知道的东西，所以我求星爵在我被抓住时杀掉我，但是他失败了。所以大义凌然的我准备过一会儿再死，等我忍受不了星云的痛苦被威胁说出重大秘密，等我亲自带着我爸去找灵魂宝石的踪迹，等我发现他需要献祭掉他最爱的一个人而我才发现那个人就是我的时候，我于是在此刻果断从不拖泥带水决定拿刀自杀。当然我失败了，我被扔下了悬崖，我还是死了。其实我一直深爱着我爸，没有我，他哪来的灵魂宝石。其实我是一个卧底。
幻视：大家好，我是幻视。我可是世上仅有的几个能拿起索尔锤子的人。因为在我的额头上有一颗心灵宝石，因此除此之外，我还能感受到很多其他人感觉不到的东西，除了，除了我毫无反应地被一刀刺穿了胸口什么都没察觉到。阿西巴，真是背，还好钢铁侠同学最后也被刺穿了，真是尴尬。
绯红女巫：大家好，我是绯红。我爱我的老公，我不想他死，但同时也不想灭霸得到心灵宝石。我好纠结怎么办，纠结到我的实力也忽上忽下有时能达到神级水平，有时连打个小喽喽都需要黑寡妇帮忙。怎么办，我要纠结死了，我要纠结死了。啊灭霸你要干啥？！
黑豹：大家好，我是特查拉，瓦坎达的国王。我们的国家固若金汤，只有极少部分的敌人能突破防护罩。什么？敌人从后面突袭了？这下糟糕了，我们兵力不够，得想办法保护幻视。我想到办法了，快把防护罩正面打开一个口子，吸引敌人让他们大规模地从这里涌进来，这样我们就可以更加兵力不足接应不暇了！敌人一定与我一样蠢，他们根本不会想到这个打开门这个战术逻辑有多二。只要保持背后的攻击数量，前方又缺了防护能大量地突破进入，敌人绝对不会想到这样弱鸡的战术的。什么？除了我不知道其他每个人都知道？其实，，其实我是为了增加游戏难度！上一集我有多努力拿回了王位！什么是靠实力夺回瓦坎达的！这一集我要告诉你们，什么又是靠智力让瓦坎达沦陷的！
巴基：大家好，我是冬兵，额不，我现在叫白狼。上一集最后的彩蛋就是我，大家看到我的回归彩蛋一定都热血沸腾了吧！谢谢大家！没错！这一集我又打了个完美的酱油！
奎尔：咳咳咳，大家好，我是，，别扔，别扔了！这些西红柿大白菜的浪费了多可惜啊！咳咳，大家好，我是星爵，英俊潇洒，魅力十足，比雷神帅多了的，大名鼎鼎的星爵—彼得奎尔。不，请不要再误解我，我不是一个逗逼的人，我是一个高冷的人！虽然我平时嘻嘻哈哈马马虎虎疯疯癫癫看起来不像是一个值得信任的人，但是我也没做过什么正经事啊。好吧我承认，我搞砸了这一切。我们就差一点，也许就赢了。真该死，真该死那一刻我怎么会做出这么让人无比吐槽的事。我自己都不敢相信！我真是逊毙了！！！但是，，但其实，就算我没有做，我们也赢不了。因为，因为，我只是一个背锅的。你们以为这么多努力即将换来的结果就只是因为我的一下子被毁了吗？不，不是我，这根本不是因为我！而是因为，导演根本就没想让我们赢过！灭霸有一万种方法在我们制服他抢手套之前就可以击败我们，就算手套被我们抢了，他也有一万种方法把手套抢回来！而导演却偏偏要选择这么一种过程方式，来完成故事的结局设定，继续下一步复联4，而我，万分荣幸，当了一回众人唾弃的piece of shit。你们以为上面的洛基、卡魔拉、幻视、黑豹他们都是怎么回事？都突然傻了吗？他们也和我一样，仅仅是背锅的而已，只是，我背的这个锅，最大最沉罢了。算了算了，我还是接着做一个没心没肺，乐观开朗的逗逼青年去吧！
其他角色：
美队：我顶！
蜘蛛侠：我射！
螳螂女：我睡！
猎鹰：我狂轰滥炸！
黑寡妇：我的金发美吗？
美队：不如我的胡子美！
毁灭者德拉克斯、火箭浣熊、战争机器、猎鹰、星云、苏睿公主等108好汉：我们是酱油！
格鲁特：我是格鲁特！I'M GROOT！！！
灭霸：谢谢你们！谢谢导演！导演，晚上我盒饭里的鸡腿也给你！
万磁王：你们在玩些什么？一只镶着六颗宝石的手套？还是金属做的？快扶我万某人起来！
-
-
想不到那么快就过去一年了，最后一部的复联4也已经上映了。
这是我对复联4的影评吐槽（真爱）
《星爵：我就说不该让我背锅！》
https://movie.douban.com/review/10145017/
大家能不能帮我去复联4这篇点个“有用”，写得比这篇更用心，但是因为写了好几天所以发迟了，导致沉了都没人能看到。希望大家能去点个“有用”！
谢谢大家！🙏


</影评>
<有用数>1095</有用数>
<没用数>177</没用数>
</review>
<review>
<作者>贺六浑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-25 22:01:31</时间>
<影评>

开场阿斯加德人遭到了灭霸的袭击，他们对附近发出了求救讯号，抵抗已经失败，乌木喉跨过死者，受伤的海姆达尔躺在地上，洛基被黑暗教团包围，灭霸一个人船首把托尔带到他面前，问是要他哥的头还是空间宝石。

过程中灭霸说了他失败的感受，索尔喷他话太多，并且告诉了观众一星期前柴达被毁，力量宝石被夺走。

灭霸使用力量宝石烧托尔脑袋时，洛基虽然表示不在乎，但还是放弃了坚持，交出了宝石，这个时候却告诉灭霸他们还有浩克（妇联1铁人对洛基说我们还有浩克的梗），浩克借着这个机会突袭了灭霸。

一开始轻松压制灭霸，但灭霸没有任何损伤或感觉，被打进船体以后开始反杀，黑矮星想帮灭霸，乌木喉说让灭霸玩玩吧。

灭霸完全靠肉搏碾压打爆了浩克，并且一点伤都没受，几招过后浩克就彻底失去了战斗能力，而灭霸连宝石都没有用。

海姆达尔利用最后的力量，将浩克传送到地球的纽约圣所警告人类，自己也被人发现，灭霸用亡刃的武器杀了他。

乌木喉把宇宙立方献给了灭霸，灭霸脱掉了盔甲，捏碎立方，拿出宝石以后洛基想再次投诚，说了一连串头衔和身份后，最后说出了自己是奥丁之子，索尔明白的看到洛基想刺杀灭霸，结果被灭霸用宝石压住失败，托尔因为嘴被乌木喉封住说不了话，只能眼睁睁看着洛基被活活掐死，洛基临死时说灭霸永远无法成为神。

灭霸最后用力量宝石炸毁了飞船，自己则用空间宝石和黑暗教团一起离开。

浩克利用彩虹桥飞到地球，落在纽约圣所，这时王正要跟奇异博士去吃午餐，但王表示钱财乃身外之物影响修行，最后只有一丁点卢比，还是没钱要让奇异博士拿，还没走出去前，浩克就掉了下来，变成了班纳。

两个人看着班纳，跟着出现了复仇者联盟：无限之战的标题。

中央公园，斯塔克跟小辣椒在散步运动，讨论到要生孩子的事，斯塔克对自己的孩子有预期，但小辣椒认为这不是斯塔克想要的，两个结婚了，当天就要举办婚礼，争论时奇异博士和王出现，并且带来了班纳。

之后他们到了圣所，班纳告诉了所有事情给斯塔克，之前播出片段里有，然后开始争论怎么对付灭霸和处理无限宝石，斯塔克认为毁掉或扔掉最好，并且加上性格原因，跟奇异博士处不来关系，两个人有矛盾。

班纳从斯塔克那知道了内战的事情，并且要求斯塔克找美队来帮忙，斯塔克同意班纳的劝说，打电话前Q飞船袭来，四个人被迫出去观看，很快靠奇异博士和铁人，把好几个街区完全清理干净。

另一方面小蜘蛛看到了飞船，就穿上衣服赶了过来。

纽约方面乌木喉与黑矮星降临，开始了与乌木喉和黑矮星的战斗，斯塔克要求奇异博士藏起来避免被抢走宝石，让班纳变身却只是变绿了没有用，浩克拒绝出现所以干脆躲起来，一开始黑矮星看起来好像不堪一击立刻就被打垮，之后是乌木喉一个对付另外几人，斯塔克用纳米技术制造了新的盔甲，可以随时变成任何武器或需要的形状。跟乌木喉打斗一阵过后立刻被黑矮星的大锤突袭，锤子是有链条可以伸缩或飞行的，直接将斯塔克打出了几个街区以外。

之后战斗中小蜘蛛赶来救场，飞走的班纳抽自己嘴巴要求浩克出来（这个笑点特别好），奇异博士也被单杀，但因为宝石有咒语，所以乌木喉拿他没办法，只能打包带走。

但奇异博士的袍子救了他，乌木喉开始追击，双方争斗一阵以后，乌木喉直接带走了博士，黑矮星跟斯塔克打了一阵以后被王放逐到另外一个地区，斯塔克因此谢谢王说婚礼请他。

然后跟蜘蛛联系完加大速率追击离开地球的飞船，并且从新妇联基地带来了小蜘蛛的新套装，也是纳米技术但只表现在头盔穿戴上，虽然斯塔克赶走了小蜘蛛，但他靠自己留在了飞船上。

跟着就进入了飞船内部离开了地球。

另外的太空里，银河护卫队五个人抵达了阿斯加德人飞船的残骸现场，因为觉得有人求救就可能有钱赚，结果到了的时候却发现无人生还（即便索尔后来说是杀了一半阿斯加德人，但我不知道那一半怎么生存）

雷神醒来以后很快就接受了现实，准备立刻起程去矮人的地盘打造能跟灭霸战斗的武器，跟卡魔拉对话时星爵吃醋故意找茬，卡魔拉认为别搞这些无聊的东西，关键是阻止灭霸，于是分兵合作，浣熊对武器感兴趣，一直都想去矮人的地盘看看，就跟着索尔和树人一起去了。

卡魔拉之后在飞船上对星爵表示，有一个灭霸不知道的事情，但她知道，如果自己被抓了，要求星爵一定要杀死自己，以他母亲的名义发誓。

回到地球，幻视偷偷出来跟女巫私会，两个人对去留都有疑问，都希望留下来不要再走，安定的陪伴对方，过程里看到了电视上纽约的战斗，并且新闻说斯塔克失踪。

跟着突然间亡刃刺穿了幻视，比邻星偷袭女巫，两个人被打的措手不及，很勉强的狼狈逃走，黑暗教团夫妻档却紧追不舍，战斗力幻视不及亡刃，虽然女巫给他做了修复但效果不大，敌人一直追杀他们到火车站，这个时候队长登场，比邻星扔出武器，但猎鹰突然袭击，踹飞了她，黑寡妇从背后偷袭亡刃，用他自己的武器打伤他自己，跟着变成了三打一，亡刃瞬间被击垮，比邻星回来保护亡刃，跟着就是一连串操作后两个人被打败，最后被飞船的光线救走。

镜头再转到宇宙里，卡魔拉之前有一段回忆，讲述她的母星被袭击，一半人被杀一半人幸存，灭霸看到了她，很喜欢她并且用一把武器展示给她看什么是平衡，说生命无限增长，但资源有限，终归便引发崩溃，所以他要平衡来拯救生命与宇宙。

回到现在，银河护卫队剩下的四个人到了Knowhere，也就是第一部天神组的脑袋，发现那里已经荒废了，结果抵达后偷听到灭霸和收集者讨价还价，毁灭者愤怒难以抑制，想要先行攻击，结果被螳螂女晕睡，倒下时的声音引来灭霸注意，卡魔拉和其他人都不听星爵计划的安排。

但卡魔拉却突袭得手，刺中了灭霸的脖子，之后又用小时候给她的武器刺中灭霸心脏，灭霸倒在地上死亡。

卡魔拉为此大哭并且非常的伤心，收集者在后面的柜子里拍手叫好。

没一会儿，却听到灭霸说话，他认为卡魔拉还是关心自己的，跟着才发现灭霸已经拿到了现实宝石，并且刚才他们看到的一切东西，都是灭霸用宝石制造出来的幻象而已，整个Knowhere早就被灭霸打成了一片火海，屠杀所有的住民，他们以为废弃的景象都是假的，螳螂妹与毁灭者想要帮忙，结果却被现实宝石切成了块和条状物。

星爵走出来跟灭霸对峙，灭霸用卡魔拉做要挟（我觉得这段逻辑有问题，灭霸为什么不立刻灭掉星爵呢？非要解释的话我们可以脑补就是灭霸知道星爵与卡魔拉的爱情，想要测试和观看反应。）

最后星爵狠下心开火，喷出的却是泡泡，灭霸表示星爵有种，带着卡魔拉就跑了。

去矮人的地盘过程里，托尔跟浣熊说自己已经没什么好失去的了，朋友死了兄弟死了，父母死了甚至是敌人的姐姐也死了，连臣民都没有，浣熊表示我还有很多可以失去，反应出他的人物改变，过去浣熊是什么都不怕因为没有好失去的，现在是怕死，星爵也表示过浣熊跟索尔走是因为怕灭霸。

抵达矮人的锻炉后，他们发现了一个无限手套的模子，结果遭到矮人的攻击，也就是小恶魔的扮演者，之后说了灭霸曾经来过这，要挟矮人给他制造一个能控制无限宝石的东西，也就是实锤了无限手套是矮人们制造出来的（所以说之前的设定呢？？？？？？？无限手套漫画里的来源我不清楚，但电影里起码是很多年以前就登场的，矮人的和阿斯加德人的反射弧是多长？？？？？这明显是剧情BUG或有冲突或吃书）

小恶魔认为索尔应该保护自己，埋怨他们，而灭霸得到手套以后还是杀了所有矮人，只留下小恶魔还砍了他的手，小恶魔给自己装了机械手。

因为矮人全灭，包围恒星的戴森球锻炉被冻结，于是雷神跟浣熊开始用飞船拽动星球机关，飞船拽着绳子，雷神握住绳子当挂钩，把整个锻炉重启，可意外的是锻炉零件坏了打不开，大锤就自告奋勇去当支柱，撑开了恒星的热能出口，矮人也就有机会给他制造武器，一把阿斯加德最强的武器。

托尔后来顶了一阵就掉落回空间站，一直什么都不做走路都在打游戏的树人，因为看到小恶魔找不到手柄，所以忍着痛把还在燃烧的斧头与锤子连接在一起，然后自己砍断了手臂当做握柄，几乎死亡的索尔得到了风暴之锤的支援并且暗示有了更强的力量。

（所以托尔你明显还是锤神而不是雷神，众神之父在忽悠你。）

跟着Q飞船飞走的奇异博士斯塔克与小蜘蛛三人组，博士被乌木喉用外科手术的器具虐待逼供交出宝石容器的咒语，跟着斯塔克发现了小蜘蛛没走，虽然生气还是接受了，之后斯塔克主动现身吸引注意力，还没开打斯塔克就炸开了船体，乌木喉反应不及被吸出了飞船死亡，袍子和小蜘蛛二连接力救下了博士，斯塔克则用纳米技术修补了船体。

之后他们互相斗嘴，奇异博士不感恩，并且对斯塔克的计划不认同，还说如果到了必要的时刻，会忽略他们的生死去保护时间宝石。

最后他们决定去Q飞船的目的地，也就是泰坦星。

灭霸的飞船上，卡魔拉和灭霸斗嘴，灭霸觉得卡魔拉饿了给女儿拿吃的，卡魔拉却不领情，之后两个人讨论了一些父女和身份的问题，尤其是关于灭霸屠杀星球的道理，灭霸说卡魔拉的家乡星球原先到处是饥饿和死亡，现在产生在那的孩子却从来不知道什么是饥饿与烦恼，想要证明自己是对的。

灭霸带卡魔拉去看刺杀自己失败被分解的星云，用宝石给星云大量痛苦来让卡魔拉告诉自己一个秘密。

也就是卡魔拉之前替灭霸寻找灵魂宝石的下落，卡魔拉找到了却烧了地图，这件事储存在星云脑袋里，然后被灭霸读取出来，卡魔拉之前撒谎说不知道，被当面戳穿后灭霸愤怒的认为从来没教过卡魔拉说谎。

两个人后来到了灵魂宝石储存的星球上，遇到了一个守门人，也就是失踪已久的红骷髅，红骷髅被宝石放逐和诅咒到此地，带领灭霸与卡魔拉抵达了这里。

获得灵魂宝石的代价是献祭自己最爱的事物，一开始卡魔拉很高兴，认为灭霸是没有感情也不懂爱的，然而灭霸却哭了，卡魔拉不敢相信，因为灭霸是真的把自己当女儿看。

灭霸说自己以前错过一次，这回不能再犯错了，哭着把卡魔拉扔下了悬崖后卡魔拉摔死在坑洞底部。

跟着灭霸醒来发现自己躺在这星球的水面，手上已经多了一颗灵魂宝石。

他的飞船上，星云找机会杀死了守卫，夺取了飞船后开往泰坦星。

再回地球，战争机器靠机械辅助行走，跟作为国务卿的将军讨论自己的处境和对内战的看法，还有幻视离队的问题，表现出了后悔，之后队长他们现身，国务卿要求战争机器逮捕，结果战争机器加入了队长的队伍，班纳也在战争机器那，见到了黑寡妇，并且带来了灭霸的警告，还探讨怎么处理心灵宝石，结论是想办法毁掉，但首先要摘除宝石，而幻视认为死自己一个无所谓，其他人却希望能救下幻视再说毁掉宝石的事情。

他们一行人知道国务卿会追捕和阻挠，于是到了瓦坎达寻求黑豹庇护与协助帮忙，重新遇见了巴基，黑豹也提前得知要面对灭霸。

泰坦星上，坠落下来的飞船打开后，银河护卫队与三人组相遇，双方打了一阵搞清楚是友军，然后商量了针对灭霸的计划，奇异博士用时间宝石思考了140005个未来，但能获胜的只有一个。

美队等人刚刚抵达瓦坎达，Q飞船就进攻了地球，运输大量的先锋卫落地，有一艘直接砸在保护墙上毁灭了，反映出瓦坎达墙壁有多坚固，哪怕外星军队也打不开，基本跟外星人持平了。

黑矮星跟比邻星隔墙跟美队他们见面，说不会像上次那样了，还说他们有的是人，放出了海量的先锋卫，先锋卫跟动物一样冲锋，保护墙能切断他们的身体，但这群野兽还是毫不畏惧死亡，靠着同胞临死时拉开的洞，有一些零散的冲了进来。

黑豹意识到如果这样下去也许能防守，但会有一些冲到城市里威胁妹妹与幻视摘掉宝石的进程，于是主动要求打开一个口子，吸引了全部火力，众人在草原上开始战斗。

泰坦星上，同样的战斗开始了，灭霸利用空间宝石抵达了此地。博士一个人坐在废墟上，灭霸给博士讲述了他的动机，并且用现实宝石还原了过去泰坦星的岁月。

说他认为资源有限，而人口不断增长会威胁星球的稳定，当时他劝说族人随机抽签杀死一半人，不分年龄、男女、贫富，是非常公平的做法，奇异博士问他消灭全宇宙的一半人口后会怎么样，灭霸说到时候会找个地方退休，也许宇宙会有一天把他当英雄来看待。

跟着两个人开始战斗，奇异博士说我们不会让你得逞，灭霸反应过来不对劲，刚说出“我们”，就开始被一群人一齐袭击，铁人、毁灭者、星爵、小蜘蛛、奇异博士几个人拿他几乎是没有办法，但一直通过各种控制手段不让他的拳头合上来使用无限宝石（没错，为了不让灭霸太无敌，加了这个设定，握拳才能用。）

最后通过奇异博士传送，螳螂妹从天而降，脑控了灭霸，但灭霸太强大，控制不了多久，其他人这个时候趁机摘手套，可因为星爵好奇卡魔拉的去向，在询问时知道了结果，更愤怒于灭霸明明杀了卡魔拉还在哀悼女儿与自责，于是控制不了自己攻击灭霸，结果打翻了螳螂妹，灭霸彻底失去控制。

几乎脱手的手套被灭霸拽住，力量宝石瞬间击晕螳螂毁灭者与星爵，小蜘蛛一个人救助他们，铁人与博士勉强支撑，灭霸又用手套扯下了卫星的碎片，压制了他们。

瓦坎达的地球战场，前线战斗非常吃紧，几乎就要打输的时候，大锤通过彩虹桥抵达了此地（新武器可以自己开彩虹桥了）

这一段非常非常的燃，音乐配的也很好，托尔非常愤怒，大喊叫灭霸滚出来，风暴之锤飞出去时会制造闪电，原先的雷神之锤基本就还是物理攻击。

战斗中浣熊还被巴基抓起来，两个人转圈扫射，浣熊问武器哪来的，巴基说非卖品，浣熊不甘心又习惯性地问手臂哪来的。

树人战斗时托尔给美队介绍，树人说我是格鲁特，美队说我是史蒂芬罗杰斯。

后方亡刃偷袭了实验室（不知道从哪来的，这个地方能说道说道），黑豹妹妹斗不过，幻视只好暂停摘除开始肉搏，可还是被亡刃压制，前线那面黑暗教团为了突破防线，释放了从地底穿过的挖掘机器，一路滚了过来，女巫在此前因为看到前面撑不住，所以主动下场阻止了挖掘机，也导致亡刃来时后方无人。

挖掘机被阻止后，又被女巫反过来利用碾压了先锋卫，一瞬间占据就改变。

比邻星突击了女巫，女巫差点被杀，好在有奥克耶跟黑寡妇两个人，他们合作跟比邻星战斗勉强四六开，最后女巫恢复过来用挖掘机压死了比邻星。

幻视被打垮以后美队与班纳来救援，亡刃对美队，班纳对黑矮星，黑矮星在纽约战斗被传送流放时遭传送门切手，新的手是可以变形的武器，基本上是完全碾压了穿反浩克装甲的班纳，最后班纳用当初斯塔克对付浩克的招数，用一只手套住了黑矮星，把他往瓦坎达的保护墙上撞，碰到保护墙的东西会爆炸或被切断，黑矮星就在一阵摩擦中变成了烟花（全片无台词，默哀。）

美队打亡刃打的很艰苦，单挑被压制，这时亡刃想给美队重创，但背后却遭幻视用他自己的武器刺穿杀死，跟他一开始袭击幻视时一样。

先锋卫们开始撤退逃走，雷神不放过，开始攻击想跑的飞船，一下就炸毁了一整艘，战斗力完爆老版本大锤。

再回泰坦星，战斗进入尾声，有一些地方次序我不是特别记得了，不过基本是如此。

卫星碎片落干净以后，小蜘蛛负责保证晕厥三人组的安全，铁人被压在废墟下，博士一个人开大跟灭霸单挑，使用了大量分身，还有一个看起来绝对是终极技能的大招，也就是灭霸在预告里跳起来时，脚下那个红色的光线。

但因为力量悬殊，博士还是被打爆了，但容器里没有宝石，博士早就把宝石藏起来（星云也开飞船来，但也是打不过）

最终，就是铁人跟灭霸单挑，守护其他人。

这一作里铁人战斗力可以说非常非常强，用了剑、盾、固定器，各种手段避免灭霸用无限手套。

他跟灭霸单独互相后打了很久，找到机会后最大速度助推用尽全力只在灭霸脸上打了个小伤口，跟着盔甲越打越少，中途斯塔克试图用非常强的能量束抵挡灭霸靠近，但灭霸靠宝石还是到了他身边，而观众能看到斯塔克把身上的零件全都集中到武器和能量消耗上，以至于身后不少地方都没有了盔甲，可还是阻止不了灭霸。

到最后灭霸甚至不用宝石能力，徒手打爆了斯塔克的盔甲，斯塔克用最后的残片制作了一把匕首，靠这东西做最后挣扎，灭霸反过来用匕首刺回了斯塔克体内，斯塔克身上的盔甲也基本全部消失，坐在一片废墟上等死。

灭霸开始跟斯塔克对话，他认识斯塔克，斯塔克很惊讶，而灭霸觉得他们两个是一类人，掌握知识的孤独科学家，还有些敬佩，准备杀死斯塔克时，奇异博士发话了。

如果灭霸愿意放过斯塔克，他就交出宝石，灭霸说不要耍花招，奇异博士果然给了出去。

灭霸拿到宝石后立刻就走了，斯塔克却不解为什么，这和之前奇异博士对他们的态度与说法完全相反，表现出了暖心的同伴互助。

地球上，美队等人开始集中在幻视身边，察觉到了有什么大威胁毕竟，灭霸果然出现，但所有人所有的战斗，对他来说都是徒劳，没有任何人撑得住超过一招，黑豹一拳就被打垮，只有美队挡住灭霸一阵，也就是灭霸的手和美队互相拼力量，之后灭霸就一拳打飞了队长。

幻视要求女巫毁掉宝石，女巫靠自己的力量一手阻止灭霸靠近，一手蓄力破坏宝石，灭霸碰到女巫前宝石爆炸，幻视被炸成碎片，女巫很伤心的在哭，灭霸却不感到意外，还说孩子我能理解你的心情，在今天我失去的也够多了，但时间已经不再重要。

跟着用时间宝石恢复了幻视，徒手捏碎了振金的额头，摘下了宝石后完成了无限手套与六颗宝石的收集。

就在他没注意的时候，托尔杀了过来，用风暴之锤跟有六颗宝石的灭霸在对抗，结果是风暴之锤打破了宝石制造的力量屏障，砸进了灭霸的体内，托尔跳下来问你都做了什么，灭霸反而笑了，说你该打头的。

跟着使用了无限宝石，进入了另一个世界，背景跟取得灵魂宝石的星球一样，并且在汪洋上看见了小时候的卡魔拉站在一栋中式风格的建筑下。

卡魔拉问灭霸，你做完了，都付出了什么，灭霸回答说，一切。

灭霸回到了现实，所有事情都没改变，他还被刺着心口接近拼死，无限手套却焦黑，他立刻开启新空间逃走了。

整个战役就此结束。

地球的超级英雄们没反应过来发生了什么，巴基却变成了尘土和粉末第一个死亡，再紧接着有越来越多人变成飞灰，树人、女巫、黑豹、猎鹰都没能幸免，全部死亡。

泰坦星上，侥幸存活的斯塔克，和恢复意识的三人组再次见面，星爵有点自责，螳螂妹说宇宙了有些奇怪，有事情要发生了，跟着第一个死去。

之后是毁灭者，再之后是星爵。奇异博士说就是这样了，也一齐死去。

最后，只剩下星云、斯塔克与小蜘蛛，小蜘蛛却也发现了身体不对劲，哭着说不想死，斯塔克安慰他不会的，跟父亲一样搂住了小蜘蛛，然而小蜘蛛还是在他怀里死去。

斯塔克处于深深的自责中，仅剩下星云和他没有死去。

灭霸来到了一处世外桃源，有较为原始的屋子，身上没有伤口，好像完成了任务一样看着远方，电影到此结束。


妇联3没有一如既往的结尾动画主创人员字幕表，但所有的表都播完后，最后的最后，会有一段讲地球陷入半数人口消失时的情况，局长和希尔在街上开车，准备召集鹰眼和启动新计划（不是太确定，太快了没反应过来，都在看画面，可能是鹰眼或蚁人，反正剧情里提到他们有一人为了家里人自愿接受惩罚被软禁起来。）

然而街上发生的意外，很快就出现在希尔身上，希尔第一个死亡，局长意识到问题的严重性，用一个类似BB机的东西在点着什么，结果自己也中招，mother刚说出口，还没说标志性的后半句就死去了。

他手里的机器落在了地面，上面出现了一个星星，跟着展示出了惊奇队长的标志

</影评>
<有用数>1955</有用数>
<没用数>961</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-02 21:46:01</时间>
<影评>

老实市民为何在头上镶钻？

性感少妇为何羊癫疯发作？

为什么她去做了头发，他就绿了？

为什么雷神在《雷神3》看了整整一集绿巨人，不但没让视力变得更好，反而还瞎了一只眼睛？说好的多看绿色可以改善视力呢？
雷神单眼开飞船，是否违反宇宙交通管理条例？
神探和小伙伴辞职做烧饼竟月入上万？

钢铁侠如何过安检？班纳忽大忽小应该穿什么牌子的内裤？
黄钻到期真的会死吗？千年紫薯成精的背后又隐藏着什么？
蜘蛛侠和唐僧谁更嘴炮？
我也可以喷射白色液体，为什么我不是蜘蛛侠？ 
被蜘蛛咬了会成为蜘蛛侠，那被龙虾咬了会不会成为麻辣小龙侠？
人被蜘蛛咬了会成为蜘蛛侠，那蜘蛛被人咬了会不会成为人侠？
我被女朋友“咬”了会不会成为神奇女侠？
这一切的背后，是人性的扭曲还是道德的沦丧？是性的爆发还是饥渴的无奈？
敬请关注4月25日焦点访谈《宇宙最猛计生委和他的拆迁队大战地表最强钉子户》，让我们跟随着镜头走进变态狂的内心世界！
温馨提示：一定要看IMAX，否则只能看到灭霸半张脸，以及奇异博士三分之一张脸。



遗憾的是，某地区5月11日才上映，连超级英雄的头七的赶不上了。
灭霸，一个被知识诅咒的男人，他不但聪明，而且聪明绝顶。
他品学兼优，是“三道杠”大队长。

他博学多才，身为一名外星人，他居然会说一口流利的英语。
毕竟英语是宇宙通用语，不管哪个旮旯、山路十八弯的外星人，还是动物（浣熊）还是植物（格鲁特）都要会说英语。要是连四六级都过不了，还有什么资格出来混？
他的贡献是在全宇宙范围内植树造林，让所有星球遍布适宜地球人的空气，所以电影里的所有人在任何星球不穿宇航服也不会窒息而死。
他是一名暖男，连打死你都是比心的形状，连比心都是要打死你的形状。

他还是一名拐卖儿童（卡魔拉）的罪犯，注定不会有好下场。
作为宇宙最猛计生委，他的梦想是杀掉半个宇宙的人，连起来可以绕地球一圈，连续三年销量领先。
他不远万里来到地球，却只为控制计划生育，这是怎样一种精神啊！
他是一个纯粹的人，一个有道德的人，一个高（大的和）尚的人，一个脱离低级头发的人。
他还有一支拆迁队，又名黑曜五分之四将，挖掘机等拆迁工具都一应俱全。
但是，地球上有地表最强钉子户“复联”，他们的口号是：犯我地球者，虽远必诛！
为了对付钉子户，计生委和拆迁队还需要得到六大宝石。
混沌初开，宇宙出现了六颗象征尊贵身份的宝石，一旦集齐就有毁天灭地的能力。
它们分别是QQ空间黄钻（心灵宝石），拥有者可以通过在QQ空间发表“今天是马化腾生日”“韩国人和我们打赌”“不转不是中国人”“我是秦始皇，给我打钱”之类的说说，进一步入侵他人心灵和思维，并植入记忆和幻象，从而骗你转发他的说说。
QQ秀红钻（现实宝石），可以改变现实，让你由矮穷矬秒变高富帅，成为全场瞩目的焦点。

QQ炫舞紫钻（力量宝石），得到他的人会身患一言不合就尬舞的怪病，然后趁机打败敌人。
QQ游戏蓝钻（空间宝石），有瞬间移动的功效，让你比普通用户优先进入游戏房间。
QQ音乐绿钻（时间宝石），可以循环播放鬼畜音乐《谈条件》，从而把敌人烦死。
以及尚未出现的QQ橙钻（灵魂宝石）。
一旦集齐六大宝石，他一拳下去你会死得五颜六色。

一旦集齐六大宝石，毁灭宇宙就像打个响指那么简单。
（那他为什么不用一块宝石，打六个响指呢？或者用两块宝石打三个响指，或者用三块宝石打两个响指呢？）
为了得到六大宝石，灭霸终于对马化……哦不，复联下手了。

首先遇到这位计生委的是雷神，他家是超生游击队，严重超生，有海拉、雷神、洛基三个孩子，罪孽深重。此时计生委灭霸已经获得紫钻。
（虽然洛基不是亲生的）
灭霸戴着紫钻就控制不住的开始尬舞，导致浩克极其不爽，和他打了起来，看起来就像是抹茶和紫薯在打架。

关键时刻，海尔达姆使用一张回城卷轴把浩克送回了地球。
抢到蓝钻的灭霸迫不及待的开始玩斗地主，雷神趁机逃跑，遇到了广场舞天团。
雷神表示：广场舞天团里面的感觉，比家里感觉好多了，里面个个都是人才，说话又好听，超喜欢在里面。
比如队长星爵是广场舞的开山鼻祖，据不可靠消息，是他发明了广场舞，后来才被传教士传到中国。
毁灭者的一项超能力是笑点低，另一项超能力是可以半身裸体进出各大公共场合而不被保安赶出来。
卡魔拉是人民币玩家，购买了黑、绿、蓝三种颜色的皮肤供她自由选择。

火箭浣熊的来头可不小，拥有多重身份，比如吃垃圾的小熊猫、三角脸的猴子、宠物狗、小兔子等等。
螳螂妹的技能是让灭霸翻白眼（误），虽然没什么卵用但是好像很屌的样子。
和《银护2》相比，格鲁特已经长大了，星爵喜当爹。
长大的格鲁特和广大网友一样，除了玩手机什么都不会。（严格的说玩的并不是手机）
身为“植物人”都不忘玩手机，可见网瘾有多么严重。同时也说明，能治好植物人的也只有手机了。
别看他蠢萌蠢萌的，其实是最聪明的。他知道“反派总是死于话多”，因此至始至终就只说一句话。
其实他应该把他的好兄弟叫过来，分分钟吊打灭霸。（范·迪塞尔给格鲁特配音）

初次见面，雷神就对卡魔拉动手动脚，还要给她介绍一个对象：我有个朋友，和你一样全身上下都是绿色的，可以介绍给你认识。
俗话说“开局只有一条狗，装备全靠抢”，雷神领着“狗”去抢装备了，而星爵等人则是去找红钻。
《银护2》里火箭浣熊被叫做“狗”
他们见到了矮人王，后者的另一个身份是特拉斯克博士，和灭霸有着相似的理念，致力于消灭所有变种人。
由于灭霸身材魁梧，全宇宙都没有适合他的尺寸的（手）套，所以矮人王给他量身定做了一个超大号的（手）套。
一个套顶过去五个套，顺利治好了灭霸多年的风湿，灭霸终于从椅子上站起来了。从此腰不酸了，腿不痛了，坐电梯一口气上五楼，不费劲。

就在蜘蛛侠想起《异形》的时候，雷神也突然想起一部叫做《无极》的电影，把火箭浣熊拉起来放风筝。
接下来他俩做了不可描述的事情，雷神还说：用力点，小兔兔！
雷神发出一阵娇喘，随后一股热热的东西射在他的身上，他们就成功打造了一把风暴战锤。
《雷神3》失去武器，《复联3》又重新得到武器，感觉《雷神3》都白拍了。
另一边，托尼跟小辣椒说他昨晚梦见自己有了一个孩子。
但现实和梦境往往是反的，所以他很可能没有孩子，或者有二三四五六七八九十个孩子。
小辣椒则表示：你想和我啪啪啪就明说嘛，还搞得那么含蓄。
这时，一位身披斗篷、开兰博基尼、曾在喜马拉雅修行的超级英雄出现了，没错，他就是蝙蝠侠，哦不，奇异博士。
奇异博士有无限续杯的技能，因此被各大餐饮企业拒绝接待。

奇异博士对托尼说：福尔摩斯你好，我是世界上的另外一个你。
一下出现这么多福，你们玩支付宝集福应该很厉害吧。

还差一个敬业福的拆迁队驾驶着甜甜圈闻风而来，让钉子户交出敬业福，否则就是死路一条。

钉子户发挥失常，其中班纳的表情很痛苦，好像是便秘了。
高中生彼得决定对钉子户伸出援手， 当年他被蜘蛛“咬”了后，变异成为蜘蛛侠。介于他能飞檐走壁，也被称作“飞翔的荷兰弟号”，他的技能是在空中换衣服。
彼得飞出了校车，而他的同学却遭到“老司机”的吐槽：连宇宙飞船都没见过，你好意思说你生活在漫威宇宙？
这位老司机在《奇异博士》里还是乘客，没想到两年后成功考了驾照当了司机，真是太励志了。
最强钉子户还是敌不过最猛拆迁队，拆迁队把街区毁了个遍，钱都不赔就带走了敬业福，临走前还和敬业福玩了SM。
乌木喉对奇异博士说了句：请问你需要牙签吗？

然后秒变容嬷嬷，就要对奇异博士扎针。

奇异博士在《奇异博士1》里双手坏了，还被女朋友甩了，这种挫折都能承受，扎针对他来说只是挠痒痒，他成功熬到了蜘蛛侠和钢铁侠来救他的时候。
钢铁侠对蜘蛛侠称赞有加：“从此你就是钉子户了。”而蜘蛛侠的脸上也洋溢出自豪的表情，毕竟他想当钉子户很久了。
他俩关系可不一般，不仅一起玩双飞，

钢铁侠还送蜘蛛侠一套红色紧身衣。

随后，他们在泰坦遇见了广场舞天团。他们吵了半天都没意识到大家都说的是英语，说明大家都是美国人。
蜘蛛侠和星爵有很多相似之处，都是嘴炮，都叫彼得，都死了一个妈两个爹（生父和养父）。
父母双亡的超级英雄很多，但死了两个爹的确实少见。
初次见面，蜘蛛侠和星爵连忙握手问好。
蜘蛛侠：（我叫）彼得。
星爵：（我叫）彼得。
钢铁侠：《请以你的名字呼唤我》？
我们可以想象，《复联4》中会出现以下对话。
克里斯·埃文斯、克里斯·海姆斯沃斯、克里斯·帕拉特握手问好。 
克里斯·埃文斯：（我叫）克里斯。 
克里斯·海姆斯沃斯：（我叫）克里斯。 
克里斯·帕拉特：（我叫）克里斯。 
钢铁侠：3P版《请以你的名字呼唤我》？
另一边，灭霸从收藏家手中得到红钻，还逼迫卡魔拉说出灵魂宝石的下落，卡魔拉就说出来了。
你怎么不说灵魂宝石是海尔达姆的眼睛呢，反正死无对证。
要得到灵魂宝石，就要必须献祭最爱的东西。于是，灭霸献祭了WiFi和空调，顺利通过考验。
他一觉醒来，发现自己躺在一个澡堂上。穿着盔甲洗澡，我还是头一回看见，你是害怕捡肥皂吗？
灭霸洗完澡回到家，钉子户已经恭候多时了，他们成功绑住了灭霸，甚至还要把他的（手）套偷走。
一向喜欢挑战的星爵觉得太没有难度了，为了给大家增加一点难度，背上大黑锅就卖了队友。
就在灭霸要反杀钉子户的时候，钢铁侠对灭霸说：把无限手套取下来！
灭霸：把无限手套取下来我就什么都不是了。
钢铁侠：如果把无限手套取下来你就什么都不是了，那你就不配拥有他。所以取下来吧。
灭霸老脸一红，撒娇道：我就不！我就不！我就不！
场面一度陷入尴尬，奇异博士当场带来了千手观音和孙悟空吹猴毛的表演也没能缓解尴尬。
钢铁侠想掏出牙签扎灭霸，不料灭霸抢了牙签反过来扎了钢铁侠。
钢铁侠对灭霸说：老铁，扎心了。

无奈之下，奇异博士只好交出绿钻，救钢铁侠一命。
事后，奇异博士对钢铁侠说道：你爱奇异博士吗？
钢铁侠作出的回应是：我特么还优酷博士呢。
地球上，班纳打了美队的电话678-136-7092（我已经帮你们试过了，是空号），和钉子户会和。
听了钉子户这些年的经过，班纳表示很新奇：我们又有抹茶又有猕猴桃，又有蚂蚁、蜘蛛、螳螂、黑豹、浣熊、猎鹰又有鹰眼。对了，怎么没看到鹰眼和蚁人？
美队：不然你以为海报是谁拍的？

幻视的黄钻要到期了，他中了疼迅的毒，网瘾发作，奄奄一息，好像没有黄钻就会要了他的命一样。
美队决定带幻视去找杨永信根除网瘾，让幻视没了黄钻也能活命。
但是雷神不在，他们只好向瓦坎达黑豹和苏睿求助。
几百万年以前，一颗由金坷垃构成的陨石从天而降，落在非洲大地上。
掺了金坷垃，吸收两米氮磷钾，一袋能顶两代撒，小麦亩产一千八。非洲农业不发达，唯独瓦坎达的文明可以甩别人几百条街。黑豹也就凭借金坷垃发家致富，成为比钢铁侠还有钱的土豪。
黑豹还有个好朋友叫姆巴库，看样子是丐帮帮主，当然，也可能是卖甘蔗的。 

就在苏睿用电击疗法治疗网瘾的时候，拆迁队来了。
拆迁队开着几十辆挖掘机和大卡车，放出来百万城管大军，一言不合就开始强拆。
雷神也来了，与钉子户会和，他们八仙过海，各显神通。
其中黑豹的技能是裤裆藏雷。

黑豹率先冲上去对付城管大军，还对大家说道：兄弟们，等会儿看我脸色行事。


兄弟们：你特么在逗我？
面对黑豹的追赶，城管说道：为什么追我？
黑豹：我要急支糖浆。
雷神则是瞬间杨永信附体，秒变雷电法王、磁爆步兵，战斗力爆表。
毕竟是六个胸的男人，你胸多说什么都对。

猎鹰和战争机器是带你装逼带你飞；火箭浣熊是用小浣熊干脆面撑死敌人；格鲁特秒变周树人让敌人背课文。
绯红女巫就更厉害了，不仅可以用羊癫疯和小儿麻痹症吓死敌人，

还会开挖掘机，还可以用电脑控制挖掘机炒菜，不愧是在蓝翔、北大青鸟、新东方获得了三个博士学位。
但是班纳没发挥什么作用，他头一回看到这么多城管，密集恐惧症发作，吓得双腿发软，还收到了奥克耶嫌弃的目光。
而美队和灭霸打了起来，像是猕猴桃和紫薯打架。

美队是最厉害的，他可以和任何人五五开，《美队1》和红骷髅五五开，《美队2》和冬兵五五开，《美队3》和钢铁侠五五开，《复联3》如果灭霸没戴（手）套，说不定他们又是五五开。
然而灭霸不仅戴了（手）套，还强行拿走了幻视的黄钻。
真是太残忍了，不仅杀了幻视，还在美版《老男孩》里睡了绯红女巫。
最惨还是幻视，一部电影里面死了两次。 
黄钻掉了，碗大个疤，二十年后又是一条好汉。
灭霸终于集齐所有宝石，成为疼迅至尊无敌七彩螺旋升天VIP，他感激的对钉子户比了个心，功成身退，深藏功与名。

雷神灵机一动去小卖部买了两节南孚电池，充电五分钟，开挂两小时，也没能打败灭霸。
钉子户死伤惨重，灰飞烟灭，黑豹、蜘蛛侠、奇异博士：我不想死，我还有两部单人电影没拍呢。
冬兵：男朋友没了，女朋友（左手）没了，现在连命都没了。
毁灭者：我保证再也不尬笑了。
格鲁特：我保证再也不玩手机了。
背锅侠星爵：你们聊，我先走了，我还要忙着去打恐龙呢。


</影评>
<有用数>874</有用数>
<没用数>176</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leon Winters W</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-27 00:42:40</时间>
<影评>

本文分为两个部分:
第一部分:谈谈复仇者3最成功的反派，灭霸塑造
第二部分:聊聊这部电影80个彩蛋和细节
____________________________________
第一部分:谈谈复仇者3最成功的反派，灭霸塑造
____________________________________

IMDb排行版前250，票房20亿美元大卖，复仇者3位居IMDb第63名次，票房口碑双丰收毫无争议的神作！无限战争的巨大的成功标志着漫威电影第一次从流水线的代名词逐渐凤凰涅磐，终于晋升为继承诺兰蝙蝠侠三部曲以后，漫威可以拥有了留名影史的经典反派人物。漫威的大胆尝试成功启用罗素兄弟绝对是最正确的选择！
很多DC粉可能觉得很失望，诺兰蝙蝠侠三部曲以后，继承诺兰电影，把美漫文化发扬光大，进入IMDb前250榜首的电影竟然不是DC电影，而是漫威电影，这样想就太狭隘了！自古以来，英雄不论出处，历史从来不会按照血统论给作品打成绩，只按照质量和电影本身，DC除了自身问题重重，还要反思为什么复仇者联盟3如此成功，尊重自己的对手，才能赢得别人的尊重！一个连对手的成功都容纳不了的人，注定无法正视自己的问题。
那么问题来了，为什么灭霸反派被塑造的如此成功？如此有血有肉让所有漫画粉丝和路人大呼过瘾？总结一下:
1.好大胆的编剧！灭霸的思想理念非常有趣！
复仇者3已经是把漫威式漫改电影拍到了极限水准了，无愧于史诗二字！MCU前19部的反派应该起立为灭霸鼓掌！MCU终于有一个像样的合格反派了！剧情发便当的速度一瞬间感觉提前看了权力的游戏第八季！灭霸是一个用大智慧和宏观角度考虑问题的人，他没有留恋于生命个体的价值而是着眼于整体的和谐与发展。在某种角度上来说，灭霸，钢铁侠，美国队长和雷神，是四个极点。为了解决未来面临的毁灭，要提前采取措施（消灭一半人口），个体可以为集体而牺牲，着眼大局即可。他自己则是运筹帷幄，一击制胜的一方。如果在之前的岁月中慢慢收集宝石，一定会让其他形成警觉从而加大难度。在获取所有宝石下落后，按照获取难以程度依次拿下六颗宝石，更喜欢搞突然袭击并且撕裂战场，让自己的胜算大了很多。这是一个精明，狡诈，拥有大智慧，极少犯错的超级反派。
2.灭霸不仅仅战斗力十足，单挑绿巨人，而且还拥有天才般的思维，睿智的头脑。
反派比正派强大，聪明，睿智，都是电影里的常态。但是反派往往会留给正派一些机会，但是灭霸他谋定而后动，用最小的成本取得了自己想要的结果，不自大不自负，连比自己弱小很多的敌人都要等到他们最虚弱的时候一一击破，这是他的魅力，也是他的特点。
3.除了以上，灭霸不仅仅只是一个杀人的机器，他竟然还有感情！！！
灭霸杀自己女儿这场戏可谓画龙点睛的作用，刹那间，灭霸不再是毁灭宇宙的凶神恶煞的反派，而是一个慈父神态:

对比DC扎某人，达克赛德竟然被打成死狗被小弟抬走，就这嚷嚷让小弟给自己找几百个星球征服？高下立判:

通常情况，一个超级反派在很多普通的编剧手上，除了杀人，就是统治世界，然后没了。比如隔壁DC扎某人的正义联盟达克赛德和荒原狼塑造相当的失败，除了统治宇宙，就没有其他的思维方式和感情，远远不如灭霸。
罗素兄弟为了丰满灭霸这个反派，用卡魔拉的死升华了灭霸的内心情感世界，当灭霸留下眼泪的那一刻，我认为所有的观众都明白了，灭霸不是一个杀人机器，他成了一个有血有肉的父亲形象。
4.后续复仇者联盟3角色死亡结局汇总:
《复仇者联盟3：无限战争》里，灭霸实现了自己的计划，一个响指，宇宙消灭了一半人口，因为这个消灭波及了整个MCU漫威电影宇宙，所以其他电影里的一些配角生死存亡也让人关心。近日，导演罗素兄弟透露了这些角色的命运！
《蜘蛛侠：英雄归来》梅姨：生存确认！
《银河护卫队》彩蛋霍华德鸭：生存确认！
《雷神》简·福斯特（影后娜塔莉·波特曼扮演）：未公布，导演表示“当我们说这会是一个剧透，那么它真的就是潜在的剧透。”
《雷神3：诸神黄昏》舞台剧洛基（马特·达蒙扮演）：死亡确认！
《无敌浩克》贝蒂·罗斯（丽芙·泰勒扮演）：消失了！
《雷神3：诸神黄昏》瓦尔基里：生存确认！带着一部分仙宫人逃生了！
《雷神3：诸神黄昏》石头人Korg和好基友Miek：涉及剧透，暂不透露。
《黑豹》苏睿：涉及剧透，暂不透露。
《雷神》希芙：死亡确认！
《蜘蛛侠：英雄归来》小伙伴Ned：涉及剧透，暂不透露。
《黑豹》Nakia：她没有出现在《复联3》是因为在执行任务。导演也未透露她的生死，但暗示她会存活
个人预测:
只要化成灰的都不会死，不要相信所谓某些公众号传谣说不会逆转未来之类的营销口号，Marvel把蜘蛛侠续集和黑豹续集都安排好了，你告诉我荷兰弟死了换人？两个字送给你:呵呵！
用几种鲁迅体，水浒传体，孔乙己体文字形容一下灭霸这个反派有多优秀吧:
1.鲁鲁迅体:
4月25日，就是复仇者3无限战争首映那一天，我独在电影院外徘徊，遇见程君，前来问我道，“先生可曾为灭霸叔写了一点什么没有？”我说“没有”。她就正告我，“先生还是写一点罢；灭霸就很爱看先生的文章。”
可是我实在无话可说。我只觉得所住的并非人间，黑曜五将的血，洋溢在我的周围，使我艰于呼吸视听，那里还能有什么言语？长歌当哭，是必须在痛定之后的。而此后几个复仇者联盟成员的阴险的论调，尤使我觉得悲哀。我已经出离愤怒了。 我将深味这非人间的浓黑的悲凉；以我的最大哀痛显示于非人间，使它们快意于我的苦痛，就将这作为后死者的菲薄的祭品，奉献于逝者的灵前。
我在25日早晨，才知道过去曾经有灭霸向泰坦星执政府请愿的事；后来便得到噩耗，说泰坦星居然拒绝减半人口导致星球灭绝，但我对于这些历史传说，竟至于颇为怀疑。我向来是不惮以最坏的恶意，来推测人类的，然而我还不料，也不信复仇者联盟拒绝地球人口减半如今竟会下劣凶残到这地步。 况且始终微笑着的和蔼的黑曜五将，更何至于无端在瓦坎达前喋血呢？
然而即日证明是事实了，作证的便是他们的尸体，简直是虐杀，因为身体上还有被复仇者棍棒的伤痕。
但复仇者联盟就有令，说他们是“疯子”！但接着就有流言，说他们是受人利用的。惨象已使我目不忍视了；流言，尤使我耳不忍闻。我还有什么话可说呢？我懂得衰亡宇宙之所以默无声息的缘由了。沉默呵，沉默呵！不在沉默中爆发，就在沉默中灭亡
2.XX日报体:
有的人活他已经死了；有的人死了,他还活着.
有的人,骑在人民头上：“呵,我多伟大!”
有的人,俯下身子给人民当牛马.
4月底的银河系，绿柳婆娑，碧波荡漾，放眼水鸟嬉戏，听闻🐸声一片。襟带崇墉分淀泊，阑干依斗望京华在这个春天里，与位于东北方向100万多光年的地球，有了不同寻常的关联。
2018年4月25号，由灭霸同志领导下的黑曜五将集团发布：决定将宇宙人口数量减少一半的消息，消息一出，犹如平地春雷，响彻大江南北。涉及地球的纽约市，瓦坎达国，外太空的收藏者行星迅速成为宇宙高度关注的焦点。
人口减少一半是以灭霸同志为核心黑曜五将成员作出的一项重大的历史性战略选择。这是继2012年派遣洛基入侵地球又一个辉煌壮举！这是是千年大计、宇宙大事！
灭霸同志回忆起当年没能减少人口的遗憾:
“这地方老百姓生活得怎么样？人口密度有多大，拆迁人口有多少？”灭霸同志向泰坦星资产阶级资本家询问。他叮嘱：减少人口，一定要让老百姓得到更多的实惠，要有实实在在的获得感。放眼未来，美好前景催人奋进:
2年后的2020年，一个新城的雏形将初步显现。宇宙人均GDP将会获得突破性增长，地球的人均纯收入提高200%。4年后的2022年，银河系宇宙将会变的更加和谐！12年后的2030年，银河系宇宙将成为具有较强竞争力和影响力、人与自然和谐共处、闻名遐迩的璀璨明星！
泰坦日报小编编纂2018/5/11
如有转载请联系泰坦星灭霸办公室X委宣传部
3.水浒传体:
奇异当不过，讨饶。灭霸喝道：“咄！你是个破落户！若只和俺硬到底，洒家倒饶了你！你如今对俺讨饶，洒家偏不饶你！”又只一响指，复仇者们正着，却似做了一个全堂水陆的道场，磬儿、钹儿、铙儿一齐响。托尼看时，只见小蜘蛛和幻视挺在地上，口里只有出的气，没了入的气，动掸不得。灭霸辖假意道：“你这厮诈死，洒家再打！”只见面皮渐渐的变了。灭霸寻思道：“俺只指望痛打这厮一顿，不想响指真个打死了他们。洒家须吃官司，又没人送饭，不如及早撒开。”拔步便走，回头指着幻视尸道：“你诈死，洒家和你慢慢理会！”一头骂，一头大踏步去了。
街坊邻居并灭霸的火家，谁敢向前来拦他。灭霸辖回到下处，急急卷了些衣服盘缠，细软银两，但是旧衣粗重都弃了；提了一条齐眉短棒，奔出南门，一道烟走了。
4.孔乙己体:
布鲁斯版纳博士一到店，所有复仇者们便都看着他笑，有的叫道，“浩克，你脸上又添上新伤疤了！”他不回答，对柜里说，“温两碗啤酒，要一碟芝士牛排。”便排出九美元。他们又故意的高声嚷道，“你一定又被灭霸吊打了！”浩克睁大眼睛说，“你怎么这样凭空污人清白……”“什么清白？我前天亲眼见你在索尔的飞船上，被打成狗了。浩克便涨红了脸，额上的青筋条条绽出，争辩道，“拳击比赛不能算打……拳击！……超级英雄人的事，能算输么？”接连便是难懂的话，什么“君子固穷”，什么“者乎”之类，引得众人都哄笑起来：复仇者大厦内外充满了快活的空气。
____________________________________
第二部分:聊聊这部电影80个彩蛋和细节
____________________________________
多谢各位留言尽量完善补充！
1.诸神黄昏过后剧情完美承接复仇者3开头，正值兄弟俩在讨论洛基去地球会不会被人人喊打的时候，眼前出现了庞大的飞船。就是灭霸和黑曜五将的飞船。
雷神3：诸神黄昏 (2017)7.42017 / 美国 / 动作 奇幻 冒险 / 塔伊加·维迪提 / 克里斯·海姆斯沃斯 汤姆·希德勒斯顿
2.洛基对灭霸说:我们有浩克，这个梗出复仇者1，当时托尼对洛基说的话。
复仇者联盟 (2012)8.32012 / 美国 / 动作 科幻 奇幻 冒险 / 乔斯·韦登 / 小罗伯特·唐尼 克里斯·埃文斯


3.洛基对灭霸说:你永远不可能赢，这句话雷神也对洛基说过。
4.开头托尼和小辣椒讨论孩子时谈到了Morgan，经查阅美漫托尼确实有一个收养的表兄弟叫Morgan Stark，曾经不止一次坑过托尼。
5.片头阿斯加德发出求救信号，念广播的人是雷1导演。一地尸体里，有雷3起义的萨卡星小兵，当雷神在船上偷袭灭霸，铁棍反而是照着头去的。
6.王胖告诉奇异，自己身上只有200尼泊尔卢比，约合1.5美元。北美首映时差不多就这个汇率。
7.班纳问铁人：“你又把一个超级机器人搞没了？”指的是复联2里的奥创剧情。
8.内战这两年来，美队一行人潜逃多少做了伪装：美队把胸前的星撕了，制服上看得出破损痕迹；寡妇染了头发；根据导演解说，女巫也学着在淡化口音。
9.卡魔拉回忆童年被灭霸收养，当时天空中飞着的，就是复联1里的利维坦巨怪。
10.星爵一行抵达收藏家那里，其中一个展柜的小蓝人，来自导演前作、美剧《发展受阻》。如果留意片尾字幕，迪士尼还特意要了授权。
11.铁人试图说服奇异直接去泰坦星，最后补了一句“你同意吗(Do you concur, Doctor)？”是福尔摩斯会对华生说的话。正好唐尼和本尼都演过福尔摩斯。
12.瓦坎达阵前喊话，黑豹也立了个大flag：灭霸什么都得不到，除了血和尘土。
13.在瓦坎达浩克再次拒绝出现时，班纳气急败坏地说“Fine, I'll do it myself.“ 灭霸在复仇者2的片尾彩蛋也是说了这句话然后拿起了无限手套。
复仇者联盟2：奥创纪元 (2015)7.52015 / 美国 / 动作 科幻 奇幻 冒险 / 乔斯·韦登 / 小罗伯特·唐尼 克里斯·海姆斯沃斯
14.开头的漫威影业Logo是10周年版。
￼

15.雷神3有一个镜头是洛基经过时看向宙魔方，他最后应该是把它偷走了。而复仇者3开头正好填了这个坑。就衔接了《复联3》。
16.浩克从宇宙摔到纽约圣所警告大家灭霸要来了的情节完全出自《无限手套》漫画，只不过漫画中摔下来的不是浩克而是银影侠。
17.托尼·斯塔克这次用的机甲mark50，技术装备和作战表现都很不错。他在《无限战争》中使用的装甲外观很像血刃战甲（Bleeding Edge Armor），但功能上更接近后来的共生体战甲（Endo Sym Armor），用纳米技术召唤出的金属可以快速变成多种组件，包括推进器、盾牌、光炮、焊接枪、剑。
￼

18.红骷髅在被传送走了这么多年后再次出现，还成了掌握灵魂宝石线索的男人。红骷髅在Vormir星刚登场的装束很难让人不联想到死神。有可能是致敬漫画里的死亡女士。
19.红骷髅一眼就认出了灭霸和卡魔拉，因为他说自己“被知识诅咒了”。之后在泰坦星上灭霸说自己认识托尼，也说了“你不是唯一一个被知识诅咒了的人”，可能是因为灵魂宝石有让人了解所有灵魂的能力。
20.彼得·帕克穿的钢铁蜘蛛战甲除了加上了纳米机械设定，腿的数量也从原版的三条改到四条，变得更像究极蜘蛛侠时期章帕克那一版。
￼

21.灭霸去找的那个人是银河护卫队和雷神电影的收集者。像所有宇宙长老（Elders Of The Universe）一样，收集者（Collector）具有超长的寿命，他也对衰老和疾病免疫。收集者（Collector）具有实质上的不朽，虽然他会受伤，但目前没有任何伤害形式可以杀死他。
22.“灭亡一半生灵”。这句台词的出处应该是最早的《无限手套》漫画，但其实编剧当时应该也就是随手一写，并没有很把这句话当真，但电影《无限战争》显然是把这个概念坐实。
23.各英雄之间的人物关系，除了幻视和绯红，还有卡魔拉星云的姐妹情，洛基和雷神的兄弟情，钢铁侠和小蜘蛛的师生情，美队和冬兵的基情等等，这些人物见的情感连接非常重要。
24.六颗宝石灵魂宝石牺牲所爱之人才能得到，化成灰估计就是灵魂宝石的能力，估计复联4的复活戏码将围绕它展开。灭霸得到的第四颗无限宝石
25.空间宝石，即宇宙立方Tesseract。最早出现在《美国队长1 - 复仇者先锋》中，最后在《复仇者联盟1》中被托尔带回阿斯加德。现存在于灭霸的无限手套上。
￼
美国队长 (2011)7.22011 / 美国 / 动作 科幻 冒险 / 乔·庄斯顿 / 克里斯·埃文斯 海莉·阿特维尔
26.心灵宝石，即洛基权杖Scepte首次出现于《复仇者联盟1》中，是齐塔瑞人的首领给予洛基来控制鹰眼、博士的，在《复仇者联盟2 - 奥创纪元》中奥创从权杖中取出镶嵌在幻视的额头上。复仇者联盟3中被灭霸夺走。
￼
复仇者联盟2：奥创纪元 (2015)7.52015 / 美国 / 动作 科幻 奇幻 冒险 / 乔斯·韦登 / 小罗伯特·唐尼 克里斯·海姆斯沃斯
27.现实宝石，即以太粒子Aether雷神2 - 黑暗世界》中黑暗精灵首领从简·福斯特体内拿出的红色粒子，最终被希芙女神送到收藏者手上，由于《银河护卫队》中收藏者基地被毁，灭霸得到的第三颗无限宝石。
￼
雷神2：黑暗世界 (2013)7.42013 / 美国 / 动作 奇幻 冒险 / 阿兰·泰勒 / 克里斯·海姆斯沃斯 娜塔莉·波特曼
28.力量宝石，即宇宙灵球Orb。《银河护卫队》中贯穿全局的线索，保存在仙达尔的新星军团手。现位于灭霸的无限手套中。是灭霸得到的第一颗无限宝石
￼
银河护卫队 (2014)8.12014 / 美国 / 动作 科幻 冒险 / 詹姆斯·古恩 / 克里斯·帕拉特 佐伊·索尔达娜
29.时间宝石，至尊法师的神器—— 阿托之眼eye of  Agmotto，也即是Necklace。复仇者3奇异博士为了拯救托尼，放弃于是灭霸得到。
￼
奇异博士 (2016)7.62016 / 美国 / 动作 奇幻 冒险 / 斯科特·德瑞克森 / 本尼迪克特·康伯巴奇 蒂尔达·斯文顿
30.黑曜五将电影里是四将，灭霸手下曜四将最后都死于他们在地球上第一次遇见的复联成员之手。
漫画里“黑曜五将”是灭霸手下的五位实力大将2013年首次登场于《新复仇者》，参与了2013年漫威大事件——无限，五位战将分别如下：

31.“亡刃将军”黑曜五将之首，灭霸很青睐的一个手下，漫画因邪恶的梦想背叛自己种族跟了灭霸，残忍、狂妄，战斗力不凡，手上拿着能刺穿任何物体的亡刃，只要刀刃不破，人就不死不灭。亡刃将军后来在灭霸实力衰弱时叛变意欲建立自己的王国，后来灭霸实力恢复，他因害怕灭霸的惩罚而自杀。
电影结局:背后遭幻视用他自己的武器刺穿杀死，跟他一开始袭击幻视时一样。
32.“暗夜比邻星”

女性，亡刃将军的夫人，也是个实力大将，是手中的由灭霸亲自打造出的长矛，是个十分厉害的神器。灭霸入侵地球她被派去攻打水中王国亚特兰蒂斯，再后来的绿地决战中被捕，漫画结局最终因死亡女神海拉为了向灭霸证明自己的实力而被其打败，生死不明。
电影结局:猩红女巫恢复过来用挖掘机压死了比邻星。
33.“黑矮星”
￼

黑矮星并没有什么特殊能力，突出的特点强大躯体，能抵抗大多数的物理攻击，明显属于强悍型的。灭霸入侵地球派黑矮星攻打瓦坎达，被黑豹的军队击败，漫画结局后来在与复联的战斗中被指控者罗南爆头而死。
电影结局:版纳博士用一只手套住了黑矮星，把
他往瓦坎达的保护墙上撞，碰到保护墙的东西会爆炸或被切断，黑矮星就在一阵摩擦中变成了烟花。
34.“乌木喉”
￼

身体瘦弱，物理实力不强但是智商高，被灭口原因去牵制奇异博士，并且成功控制了他，漫画中不过最终背叛了灭霸。
电影结局:被太空气流吸出飞船
35.“超巨星”并没有出现电影中

女性，心灵控制能力非常强，成功控制了异世界首领黑蝠王，后来被黑蝠王身边的大狗破伤风把她和一颗炸弹同时传送到另一个星球，漫画中最终被炸死。
36.灭霸本人介绍
￼以下属于漫画剧情，
仅供参考:

灭霸原本生活在土星的卫星泰坦上的永恒一族，因为某 些原因而被族人放逐，随著力量和控制欲的增强，他开始了宇宙之旅，在此期间他遇见了实体化的死亡女神，为了赢得死亡女神的芳心，而开始对其家乡大肆杀戮，随后他得到了拥有无比强大力量的宇宙立方。他的力量以近乎于神，他开始借助宇宙立方的威力，进攻地球，地球上的英雄们都无法阻止他的恶行，他非常轻松地打败了包括美国队长（Captain America）和复仇者（Avengers）在内的英雄们。
然而，美国队长使计让灭霸相信他已经汲干了宇宙立方的能量，而信以为真的灭霸立刻丢弃了宇宙立方，这使得惊奇队长（Mar-Vell）得到了宇宙立方，在耗尽了灭霸的能量后，将宇宙重新设定到了正常的状态，而灭霸被打回了他的老家，也就是他开始他能量之旅的地方，随后被他的星舰 “庇护所II号” 救走。
所以，根据漫画设定，惊奇队长在电影里应该是关键角色。
37.钢铁侠联系美队时用的翻盖手机，是《美队3》结尾中处美队寄给他的。


38..灭霸手下的杂兵和黑豹对战的这只怪物很像漫画中的“，它是灭霸的忠实追随者之一。在《无限》漫画中，它潜入阿提兰，通过黑蝠王发现了灭霸之子塞恩的下落。预告片先锋卫从一个变成了一大批，集体对瓦坎达发动了攻击。
银河护卫队 (2014)8.12014 / 美国 / 动作 科幻 冒险 / 詹姆斯·古恩 / 克里斯·帕拉特 佐伊·索尔达娜
39.雷神和银河护卫队说到收藏家那里有现实宝石，星爵的反应是“只有笨蛋才会把无限宝石交给他保管”，因为银卫1中他们曾经试图把力量宝石交给收藏家但迅速反悔。雷神则默默补了一句“或者是天才”，因为雷神2的最后把现实宝石交给收藏家保管多半就是他的主意。
40.为什么雷神拿到斧子，开了彩虹桥，却不直接去泰坦星找灭霸？——因为彩虹桥连接的是九界，包括地球和矮人乡，但泰坦星不属于九界。
￼
雷神2：黑暗世界 (2013)7.42013 / 美国 / 动作 奇幻 冒险 / 阿兰·泰勒 / 克里斯·海姆斯沃斯 娜塔莉·波特曼
41.反浩克装甲再次出现对抗灭霸的军是斯塔克和班纳博士联合制造的，钢铁侠将其命名为“维罗妮卡”，维罗妮卡在漫画中是钢铁侠私人理疗师的名字，二人曾经交往过一段时间。
“维罗妮卡”还有另一个涵义，导演还透露这个名字跟浩克也有关，是由于《无敌浩克》中班纳博士的女友叫做贝蒂，而美国有个很有名的漫画系列《Betty and Veronica》，是导演有刻意加上的双重含义。

42.本片中斯坦·李饰演蜘蛛侠开场的公交车司机
43.本片的编剧之一Stephen McFeely客串了一个罗斯将军身边的官员。
44.银河护卫队第一次听说复仇者联盟时，螳螂问“就像Kevin Bacon?“，星爵在见到钢铁侠一行人时也说Footloose是历史上最伟大的电影。Kevin Bacon是Footloose中的主角，
45.火箭问冬兵胳膊卖多少钱，呼应了他在银护1里问一个囚犯假腿卖多少钱。
46.超萌的格鲁特宝宝成长为问题少年，成天只知道打游戏。导演曾经表示格鲁特的宝宝形态只会出现在《银河护卫队2》中，复仇者3格鲁德帮助索尔再次获得神器。在飞船里，格鲁特玩的电子游戏叫“defender”。
47.灭霸介绍泰坦星的过去时说他被自己的族人称为Mad Man，在漫画中灭霸的一大称号就是Mad Titan。
48.灭霸说不杀星云是因为浪费零件，呼应了银护2，星云每败给卡魔拉一次，身体就被加装零件改造一次。
49.钢铁侠和星爵对作战计划有着不同的意见，产生了一些争执。期间，钢铁侠发牢骚，提到了“Flash Gordon”这个名字。“Flash Gordon”其实是1980年的经典科幻电影，其故事的主角同样也是离开了地球，这刚好跟星爵有些类似。
50.美队行人回到复仇者基地时，他对罗斯将军说“地球刚刚失去了它最好的保护者”，指的显然是此时已经失踪的托尼；托尼的新纳米装甲有好几次都变出了盾牌的形状，包括开头和黑矮星对战时有一次用了明显的圆盾；托尼在飞船上和小辣椒打电话时，用了美队1中美队一边和卡特通话一边迫降飞机的背景音乐。
51.当黑曜五将之一乌木喉登场时，托尼称它为《海绵宝宝》中的章鱼哥。
￼

52.《黑豹》的彩蛋曾暗示冬兵出现在瓦坎达的村庄里，他被黑豹妹妹成功洗脑，在本片中化身为“白狼”与美队并肩作战。
53.当灭霸来Vormir星球索取宝石时，红骷髅提到了灭霸父亲的名字：A‘lars。这个角色是漫画中永恒族的成员之一，不知道会不会出现在漫威宇宙未来的电影中。

54.收藏者和高天尊不是同一个人！脸盲患者注意！高天尊出场雷神3，而收藏者则在雷神2彩蛋中出现，灭霸在拷问收藏家时，提到了他就算是出卖兄弟也不会轻易把无限宝石这样的宝贝交给别人。雷神3中的高天尊就是收藏家的兄弟之一，不知道他是否就是因为被收藏家出卖才沦落到了萨卡星。
55.复联3中毁灭者德拉克斯提到他的妻女被灭霸杀害？
￼

漫威旗下的超级英雄，原名：亚瑟·桑普森格拉斯，在一次驱车沙漠时，遇到了灭霸，为了不暴露行踪，妻子不幸遇难，而亚瑟的意识转移到一个外星生物体上，并且因为种种原因，过去的记忆也被封锁起来，存在的唯一目的就是为了除掉灭霸，为除掉灭霸而生。漫画中都可以杀死灭霸的他，在电影中也避免不了被削弱能力的尿性，老爷子把这个角色创造的这么强悍，却在电影中被削弱的离谱！
56.第一次在收藏家那里，Drax因为失去妻女不听指挥，冲动上前，星爵恰恰是阻拦他的人。可等到真的失去卡魔拉，他才体会到什么是无法淡定。
57.无限手套的来源
￼

电影中索尔抵达矮人的锻炉后，他们发现了无限手套的模子，结果遭到矮人的攻击，也就是小恶魔的扮演者，之后说了灭霸曾经来过这，要挟矮人给他制造一个能控制无限宝石的东西。
58.泰坦星

灭霸脚下的泰坦星球。一颗毁灭殆尽的，荒废蓝色星球。漫画故事中，灭霸受到蛊惑，摧毁了自己的母星，但是不是出于本意的摧毁，而指使他这样做的，正是漫威的一位神明，死亡。
59.索尔第二次获得新武器尽管雷神在《雷神3》中失去了喵喵锤，但他似乎会在《复仇者联盟3》中获得一把新武器——“雷霆之斧”。为此会前往侏儒们生活的Nidavellir星，要求他们为自己锻造。雷神的全新武器名字为“Storm Breaker”，也就是“暴风锤”。在漫威漫画里，这个名字其实是马面雷神锤子的名字。
60.小恶魔扮演矮人族

矮人族来自矮人之乡尼德威阿尔的人。其族人长锻造，尼德威阿尔也是毁灭者、雷神之锤的原产地。
61.雷神推动矮人星周围的圆环重新开始转动时的镜头很像权力的游戏开场CG的经典画面
￼

有趣的是，演员本身就是矮子，在权力的游戏美剧成为狮家小恶魔。
62.其实无限宝石不止六颗，还有第七颗——自我之石（金色）
63.为什么奇异博士预知了未来还是输了？很多死忠漫粉应该猜出了吧？对，Dr.Strange预知的数百万种可能性未来，其中只有一种状况是他们得以战胜灭霸。最好的猜想是，他带着这样的未来观，用时间之石换取钢铁侠生命会是实现唯一可能性的必然选择，
64.小蜘蛛的蜘蛛感应被响指消灭的人大多数都是还没明白发生了什么就突然消失了，只有小蜘蛛因为有蜘蛛感应所以提前感觉到了不对劲。

65.小蜘蛛献计打乌木喉的时候提到了异形，这不是彩蛋了，完完全全的照搬异形女主角对付外星生物办法:也是通过破坏飞船仓壁导致真空的方式把乌木抽出仓外。
66.复仇者3在电影中雷神说自己1500 years old，这是他第一次暴露自己的年龄。
67浣熊火箭在这部电影把之前在银河护卫队收集的一颗义眼给了雷神。
68.绿巨人只出现在片头第一场戏中，可能灭霸对Hulk造成了心理阴影，之后的他都只能以班纳的形象出现的电影里。
69.灭霸用哪颗宝石，哪颗就会亮。比如他破解奇异千手观音，动用了灵魂宝石（虚像没有魂），而且用完有一瞬间，可以很清楚看到奇异灵魂离体。他把奇异抓到身边用了现实和空间，看地面可以发现两人之间的空间被折叠。对抗铁人的纳米盔甲用了力量，等等。
70.灭霸打出一个响指的时候，灭霸突然进入了一个荒凉的世界，然后看到了幼年时期的卡魔拉。这里有可能属于无限宝石的灵魂世界。这个世界保存着被无限宝石吸收的灵魂，那些化成灰烬的超级英雄极有可能都在这里。
71.正片最后一幕灭霸看夕阳，画面右下角有一个很不起眼的稻草人，致敬了漫画里他解甲归田的场景。
72.为了得到“灵魂宝石”，灭霸不得不献上养女卡魔拉的姓名，这个情节类似于《圣经》中神命令亚伯拉罕用儿子以撒献祭的故事。
73.奇异博士跟灭霸大战时，复制了无数个自己的身体。这个场景其实是来源于漫画《奇异博士》第42期。
74.按照六颗宝石在漫威电影中出现的先后顺序，把它们的第一个英文字母排列，便是灭霸“Thanos”的名字。
75.片尾演职员表结束后出现了字幕：“灭霸还会回归”。
76.鹰眼去哪里了？

AvengersMovie 官方给出的演员表里有鹰眼的扮演者Jeremy Renner。而后他被拍到在亚特兰大拍摄无限战争续集的装扮，腿上的铠甲分明来自漫威武士角色Ronin.Ronin是日本对无主武士的称谓，也是宇宙中多个角色曾使用的别名，包括鹰眼，漫画里他于内战结束后以Ronin身份加入复联。所以无限战争续集里，鹰眼穿上Ronin的战服，换一个身份回归。


77.彩蛋最后的意思就是局长准备呼叫新的超级英雄女性:惊奇队长。
78.局长最后那句没说完的“motherfuck-”，玩了演员梗——这是塞缪尔·杰克逊的口头禅，平常因为分级没法说，这下正好靠化灰消音了。
79.惊奇队长是怎样的力量级，来自Marvel Studios总裁Kevin Feige的描述：
With Captain Marvel, she is as powerful a character as we’ve ever put in a movie. Her powers are off the charts, and when she’s introduced, she will be by far the strongest character we’ve ever had.
￼
80.复仇者4怎样展开？
详情见惊奇队长电影:


</影评>
<有用数>1235</有用数>
<没用数>449</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
