<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>一个勺子</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2284639043.jpg</封面>
<导演>陈建斌</导演>
<演员>陈建斌 / 蒋勤勤 / 王学兵 / 金世佳 / 王旭峰</演员>
<简介>农民拉条子（陈建斌 饰）在镇上遇到一个讨饭的傻子（金世佳 饰），傻子跟着他回了家。拉条子贴了寻人启示，不久有人认领了傻子。紧接着又有自称傻子的家人陆续出现，说拉条子把傻子卖了。麻烦接踵而至，拉条子自知上当受骗却有口难言，他想不明白，好事怎么就成了坏事？他开始以一位农民最淳朴的办法想自证清白。而为了寻找傻子，他成了另一个到处缠着别人的傻子……
                                    
                                　　影片根据短篇小说《奔跑的月光》改编，陈建斌自编自导自演的处女作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>只有傻子抬头看天</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-06 20:14:40</时间>
<影评>
            到底怎样算作是痴傻，怎样算作是聪慧。有时，这不是智力范畴内的问题，更多的时候被用来描述一种处事法则。很多词汇的概念与含义，一旦到了中国就需要重新翻译，最终滋生出一种别具特色的潜含义。中国语境当中的执着和较真，通常被人讪笑作痴傻；而狡黠和圆滑则被赞美为聪慧。你看，有时候，褒义与贬义，在中国的标准暧昧而游移。

    

    字面上的褒贬，谁都能区分，但他们更明白，文字意义上的褒贬与现实生活层面的利害，有时相互冲突。由此，我们必须选择一种实用主义的从事方式进行生活，但又总是把有些猥琐不堪的行为用暧昧的辞藻进行一次语义转换的包装。

    

    所以，当你叫一个人傻子的时候，就有了复杂的况味，它夸赞了一个人，本分、老实、值得信赖，但同时也辱没了一个人，因为他愚钝、笨拙、不谙世事。很多事在中国需要按照潜规则去做，按照明规则去说。这是生存之道。

    

    陈建斌饰演的拉条子，就是一个不懂得生存之道的人。更麻烦的事情在于，他放弃自己生存之道的同时，还总想把一切彻底搞明白，这样一来，就会戳破别人小心翼翼构建的生存之道。所以，人们厌烦他，躲避他，欺负他。他生存境况的困窘，来源于他总想把明规则和潜规则彻底打通，变成一条规则，把明面上说的话和暗地里做的事统一成一套系统，但他所处的环境，每个人都有两套语言法则，两张面孔，两套价值体系，根据所遇到的情况，随取随用，用后即抛，毫无心理负担。但拉条子不行。而在那个世界里，只有傻子才只会使用一套系统。

    

    从文本结构上讲，这部电影过于文学化了。它有一个毫不掩饰的首尾呼应的闭合结构。陈建斌遇到了一个粘着自己的傻子，一系列荒诞的事件之后，最终，陈建斌自己却成为了傻子。这其中的隐喻有些过于明显和直白，所以，如果从艺术片的标准去衡量，这不太高级。但从故事本身来看，这电影想要表达的内容很有意思。


    《一个勺子》中的每个人物都处于一种似是而非的精神状态中，看似朦朦胧胧，难得糊涂，但实则精明透顶。对于生活，他们只攫取自己需要的、对自己有利的那一部分，而对于实用性之外的一切，高于生存和物质哪怕一厘米的东西，他们都尽力避之不提，视而不见。这群人明哲保身，得过且过，绝不多嘴多舌，从不追根问底。


    比如村长，一个看人下菜碟的典型，对于是非曲直，他不太关心，关心的是是否给自己惹事，是否对自己有利。他在羊圈门口指着拉条子说，“你卖人呢？”但你很快就会发现，他指责的其实不是这些，重点在于“你还独吞。”你看，如果你给他分一些，那这事就是另外的性质。对于他来说，事情的对与错，在于与他是否有利益相关性。


    再比如，那个派出所民警，她所做的就是倾听，记录，给拉条子倒杯热水，超出一点都不会多做，这一切都还具备很现代化的说辞，“傻子也有公民权”。她不帮助傻子找家人，也不想太费心思去查找那些前来诈骗的嫌疑人。她就在那间几平米的办公室里，就坐在椅子上，这是个有趣的象征，她是固定的、雕塑化或者吉祥物化的、无实用性的，一种txt格式的存在，而不是可以运行的exe形式的存在；再比如大头哥，只看重利润、资源和人脉，其他的都像个笑话，他富有但仍然焦躁、恐慌，他的财富并不稳定，内心更无处安放。


    这三个人代表了中国现实中三个人群的侧写，民警代表着体系内，大头哥应对着社会人，村长就是底层的民间。而全部这些人，都是空心化的，过着一种木讷的生活，完成工作也好，赚取钱财也罢，都是机械式的反应，大脑被自我取缔了，反正也不需要运转，运转就会产生麻烦和痛苦。而那个乡村小卖部的老板，一直在念叨着“人生就是这样。”这句哲学版片汤话成为了对那些人的座右铭：想不清的不想，接纳，顺从，从中寻找利益。这就够了。


    对于他们来说，嘴是用来吃肉的，最好少说话；脑子是用来算计的，最好少思考。这里面的所有人都弃绝了精神，只供奉肉身。但拉条子做不到。他一直想不明白，到底发生了什么。为什么自己什么都没做错，但最后却好像就只有自己一个人错了。所有人都超然物外，只有拉条子置身事中。他老婆金枝子卡在了拉条子和那些空心人之间。想想，可能她最悲哀。


    拉条子有他的信仰，一种在他看来执拗的，属于好人的，每一个人都应该遵守的信条，他认了后果也就是了；而空心人也有他们的信仰，利益、物质以及事不关己高高挂起。他们也不痛苦。但金枝子成了牺牲品。她没办法彻底弃绝人性中的光芒，有时甚至比拉条子还要善良，但她也没办法彻底变成和拉条子一样憨直，她接通了世俗，但又无法彻底世故。用哪个标准要求自己都于心有愧。更何况，她还有一层本能的母性，那个真正的傻子进了门，就莫名地喊妈，找她要吃的，思念儿子的坑突然也被填满了。


    《一个勺子》的故事发生地被设定在乡村和县城的结合点，中国社会转型期完美的横截面，这里的一切都粗粝、现实、不加掩饰却又充满矫饰，有着满地的尘土和满眼的广告。在这个人类史上前所未见的转型期中，有些人自以为是，有些人不明就里，有些人把这种转折看做一次机遇，有些人只能沦为食物链的底端。人们在里面你争我抢，耗尽了人性中一切温润的部分。你不能粗暴地把电影里那些满脸疲态，眼神势利的人都归纳为失德者，他们就是空心化。在各种现实的挤压和飞速的变化下疲于奔命。对于这样不知所终的人们，你又怎能矫情地要求他们充盈呢？拉条子家里那群呆萌又肮脏的羊成为了这群人最好的镜像。每个人都在迷途。

    

    那么，到底谁是傻子？那个智力上确实存在缺陷的人，是所有人公认的傻子，但除了他之外，其他的人，你很难说到底谁愚笨谁聪慧。你说拉条子傻，显然他是善良，但你说他精明，他又过得如此不堪；你说那些空心人傻，他们又如此精明，在生活里游刃有余；但你非说那些人聪慧，他们又像猪一样永远无法抬头看天。这一点最悲凉，一个扭曲的环境中，价值标准会变得混乱，混乱之后，人们为了活着，就不再有人的形态，我们像一滩污水一样可以随意迂回，因时就势，以求得自保和利益最大化。最终，我们加害于他人又反过来加害了自己。每个人都冲着别人喊傻子，每个人也都听到别人喊自己傻子。

（文/杨时旸）
      </影评>
<有用数>2699</有用数>
<没用数>127</没用数>
</review>
<review>
<作者>life南国</作者>
<标题>很多人努力变得聪明 于是这个时代再也没有傻子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-17 15:19:00</时间>
<影评>

电影这种东西，始终都会遇到和它有缘的观众。无论怎样，用过心的片子怎么都会去支持，如果说贾樟柯的《天注定》更粗暴一些展现人性，那么《一个勺子》更精致。

   见面会上提问陈老师的问题“ 《一个勺子》是由一个傻子所引起的故事，而傻子、盲人、残疾这些都是这个社会上的弱势，歧视自古以来就有，您是怎样看待社会上对弱势群体歧视的？”陈老师回答“我们原本以为很傻很天真的成分是不好的，在成长的路上我们把它抛弃了，当你意识到它有多重要的时候，就再也没办法找回来，有些东西我们自己也无力改变，我经常会觉得我们每个人都很渺小…”。

   《一个勺子》用了一种很好玩的方式讲了一个心酸的、彪悍的故事。拉条子用拉皮条一样的方式生活着，滑稽又悲哀的展开自己和勺子的故事，整体更像一部黑色荒诞剧，把一对夫妻由捡到勺子到送走、被骗之间的俏皮故事演绎的悲壮又悲凉。拉条子的整个人生像极了法国作家莫泊桑《项链》笔下的女主人公玛蒂尔德，玛蒂尔德因为一条项链改变了自己的生活，拉条子因为一个傻子改变了自己的人生，即使拉条子和玛蒂尔德是不一样的人物性格，玛蒂尔德因虚荣将人生走向悲哀，拉条子却因为人性本善走向痛苦边缘，两者皆因世俗人事活成了另一种样子。当拉条子的老婆金枝子埋怨好人没好报的社会寓意时，被拉条子打屁股的真实和演技实在惊艳，好一个“夫妻打配”，这样的情节深深的贴合着西北农村男人身上的粗鲁和真性情。所有的造型和语言习惯上都那么贴合自然，即便时不时方普混交，作为观众多少都会选择宽容，难为演员演好一个角色时还要深挖主人公身上的粗旷和流气。

   这种同为西北人的情怀，让我想起民谣《西北偏北》 里“西北偏北，你的云彩满天飞，我的羊儿没了腿。” 影片一开始就是拉条子抱着自己的羊羔去看病，然后遇到摆脱不掉的勺子所展开的活不明白的人生。然后镜头一一记录着西北小县城上赶集的妇女、路边炒货店的老板娘、派出所的女警察、临走还要顺一把老板瓜籽儿的拉条子，所有的故事和人性善恶在镜头下娓娓道来。

  如果非要把《一个勺子》《家在水草风茂的地方》《山河故人》这种片子归属独立电影或者文艺片，虽然排片和票房上总显尴尬，但这可能是我们的电影成长必经之路。每个国家都需要各种各样的片子来审视自己的国度人文和民众价值，我们的观众看不到想看的电影，就会有人来拍他们想看到的电影。中国有那么多导演，有那么多票房，并不是每个人都像那些只要票房不要口碑，搬起石头砸自己牌子，然后把电影作为圈钱工具的“聪明人”，总有那么一些人去做有良心、有社会责任感的记录，三十岁四十岁五十岁六十岁七十岁，拍下去就对了。

   你会发现片中三哥这个角色安排的必要性，他的经典台词“生活，就是这样的”。当拉条子的老婆哭着说“好人做不得，人善被人欺，马善被人骑”，拉条子想破脑子还是不能理解一个傻子为什么被大家抢来抢去？所以他一遍遍的打了心结“羊还能炖了肉吃，傻子有啥用呢？” 当三哥教育的语气一次次说出生活就是这样的时候，他还不明白呐，于是他真的越来越活不明白了。然后在电影的结尾戴上当初他捡到真的勺子时勺子带的破帽子，活成傻子的样子，走在被一群被孩子围攻嬉戏的镜头里彷徨又懦弱，他的精神世界在人性的丑陋下彻底被瓦解。

   物是人非，无疑这是最寓意的结尾处理方式。个人感情有点重，眼前早已出现了那些生活在底层里、活的很纯心的老实人，他们付出比常人多的努力却得不到该有公平和尊重，很多时候我在想其实人都是一样的，不过是穿着不一样的皮囊行走在世间，所以我会经常疑惑“为什么这个社会上有那么多歧视？”。那些美好和温馨难道不是更应该被那些纯心的好人拥有吗？可现实却这么尴尬，真讽刺......

    一句“谁把别人当傻子，谁就是最大的傻子” 容易让人反思自我。想了想走过的二十年和目前在身边的这帮傻崽子，他们总是人群里帮别人取快递的那一个，总是默默站在角落不说话的那一个，或者说总是吃亏的那一个，他们是这花花世界里的笨孩子，在人来人往的聪明人堆里他们往往咬着牙吞下每一次被善良所带来的受挫和讽刺，你要问他们收获了什么?他们可能什么也没得到，但他们的人生回忆起来那才叫坦荡，每个人有每个人的活法，活人也是一辈子的事。


    不是傻人有傻福，只是傻人更命苦。有力没心活着累，有心无力活着苦，有钱活的累，没钱活的苦，或许就像三哥说的“生活，就是这样”，所以越来越多的人继续让自己变的更聪明，冷酷又冷默，于是这个时代好像真的再也没有傻子了。

   看一看我们生活的周遭，有那么多底层，有那么多见不得阳光，理想和欲望拿着鞭子抽打着为了生存的人们，生活得继续，可人们依旧愿意拿着“好人做不得”的道德来绑架自己，然后自扫门前。

 孩子的心都是脆弱的，我记得朴树有一首歌叫傻子才悲伤，可是真的傻子，才不会悲伤啊。

   其实关于这部片子我也真不想一本正经从结构、叙事手法、摄影、灯光、置景、美术、剪辑这些条条框框来谈，撇开所有的学术视听语言，只是聊一聊我自己的心情，就像一篇日记，我问自己所以到底我们人类是聪明呢还是傻瓜呢，而我选择做聪明人呢还是傻瓜？

   放下笔后，我骑了很久没骑过的单车，耳麦里放着郑钧的《风马》，一种运动后的发泄。穿过这个灯火辉煌的都市，骑向回家的路，我突然想起了小时候的事儿和单纯，那时候很简单，每天盼的就是放假和一根奶油冰棍，那时候没什么钱，但很快乐。这种感觉看完《一个勺子》后更为强烈，我想我不需要像拉条子一样找明白，可能有时候清醒才是错误的开始吧。

   如今想想，那些在我们人生中撂过嘴子的、利用过我们的伪好人聪明人，祝你们努力变得更聪明，而我继续做我的傻子。做一个自信的傻子，这种自信可能来自很多人无法期冀的东西，比如天性和所受的教育，又或许来自我们一无所有，但无所求。就好像经历无数繁华场面，我们依旧喜欢光脚穿一双白球鞋的人。

  你有你的平常心，总会有些充满希望的期待，和终将到来的明天。加油

</影评>
<有用数>2382</有用数>
<没用数>293</没用数>
</review>
<review>
<作者>韩松落</作者>
<标题>这世上的待宰羔羊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-21 17:26:07</时间>
<影评>




这世上的待宰羔羊

韩松落


        看了电影《一个勺子》，又回过头去看胡学文老师的小说原著《奔跑的月光》，看看哪些地方做了改动。改动是有的，比如，电影里陈建斌扮演的主人公叫马吉（绰号拉条子），老婆叫金枝子，小说里两个人分别叫宋河和黄花；再比如，宋河是庄稼人，而在电影里，拉条子是个放羊的。

        所以电影里总是有羊。傻子（甘肃新疆的方言管傻子叫“勺子”，这是片名由来）第一次跟拉条子回家，赶也赶不走（其实当真赶走了怕冻死），安顿在屋子里住下，又怕他半夜里干个啥，他身高体壮的，拉条子两口子怕不是对手，拉条子就把他安顿在了羊圈里。后来，傻子被人领走了，拉条子被冒充傻子兄弟的人勒索，金枝子恼了，反锁了房门，把拉条子晾在屋外，拉条子就到羊圈里去睡了。还有，拉条子想弄清楚自己到底遇到了什么事，向村里的开小卖部的明白人求教，不能空手去，狠了狠心，把一直小心翼翼养在屋子里的小羊羔宰了，炖了一小盆，端去给那人下酒了。

        他看起来是放羊、宰羊的人，但事实上，他才是待宰羔羊。

        穷，老，没有权力，信息不通，都是他成为羔羊的原因，娶外地人做老婆，更是断绝了用姻亲关系编织一点小小的权力阵营的可能，他们两口子，就像生活在荒原里，周围一片荒寂。所以这片子不能在胡学文的家乡河北拍，河北还太繁盛，有水有草的，这故事就得在西北拍，荒天野地，了无生趣，一道保护村镇的永泰城墙，还是古代的。

        比他略强点的人，个个都能向他下杀手，村长，李大头，杨警官，从天南地北赶来的骗子，都虎视眈眈地盯着他这一口肉，只要他稍有闪失，趔趄一下，他们就像秃鹫一样扑上来了。上一次趔趄，是因为儿子犯了事，判了六年，他找李大头帮助减刑，李大头朝他要五万块钱，算是打点，但减刑的事情却一直没办妥，电影的最后，他儿子已经减了刑，李大头却不知道，分明说明，李大头压根就没替他操办这事。这一次趔趄，是因为他捡了傻子回家，算是做好事，却惹上了无穷无尽的麻烦。总之，他吃饭是错，呼吸也是错，在上游喝水是错，在下游喝水也是错，做坏事是错，做好事更是错，只要他们想，他就是羔羊，由着别人一刀一刀割肉。

        有没有比他更弱的？有吧，他老婆、傻子，还有羊。被村长敷衍了，他一腔怒火无处发泄，在城墙根里暴打傻子，受了委屈，被老婆说了几句，在炕上打老婆。还有，为了求人宰杀小羊，其实也可以宰杀别的东西吧，鸡、兔子，但在这里，必须是小羊，那只被他抱着医治腿伤的小羊，那只被他裹着衣服放在烤箱下的小羊。唯有宰杀曾经被自己呵护备至的小羊，他才能觉得自己终于做了一点恶，唯有让自己做一点恶，才能觉得自己主宰了点什么，那种无处发泄的郁闷才能得到纾解。

       还有，至多至多，在梦里萌生一点恶念。小说里有恶梦，发生在吴多多（就是电影里王学兵扮演的那个角色）不堪其扰，把五万块钱还给他之后，他梦见两个黑衣人破窗而入，要抢那五万块钱。电影里也有恶梦，发生在拉条子遭到勒索之后，他被老婆金枝子赶到羊圈旁边去睡，做了一个梦，梦见自己走进羊圈，看见一个人裹着羊皮袄，睡在该自己睡的地方，他拿出刀来，向那个人捅过去，那个人回转头，却是他自己，他控制不了自己的恶念，一刀一刀捅过去，那个自己，一次又一次回过头来，发出羊羔的惨叫声。

       恐怖小说大师霍华德·菲利普·洛夫克拉夫特，创立了一种极为可怕的恐怖小说类型，叫“克苏鲁小说”，在这种小说里，人不过是远古恶魔的食粮，一旦他们苏醒，人类就会陷入万劫不复的境地中。克里夫·巴克继承了他小说的意念，发展出一种更现世也更可怖的小说，在他的小说里，人像牲口一样，被地狱里走出来的魔鬼杀光剥尽，一条一条悬挂着，也不为吃，就为一种杀人如刍狗的快感。

        《一个勺子》没有这么恐怖，它也有恐怖，但它的恐怖是冲淡的、克制的，它用各种笑料，以及主人公的荒诞处境——在任何地方都找不到解决方案，先发布招领启事又发布寻人启事，还有，先前为了呵护傻子打散的那群孩子，在他失魂落魄的时候，又奇迹般地出现，所有这些，减弱了这种恐怖。它也放过了小说里细思恐极的段落，宋河接二连三遭到勒索后，去找杨警官，颤颤巍巍地问“是不是什么人给他们通风报信了？”“那是盘踞在群蛇中的一条，宋河顺手拎出来。他突然呆住。杨警官的脸青一块紫一块地变幻着，似乎被宋河甩出的蛇咬了。杨警官的目光切刀一样抵住宋河，什么意思？你什么意思？宋河意识到说了错话，忙着声明，我没说你呢。”

        但它照旧是恐怖的，就是北方的冬天，日光静静地照着白土路，空气里有什么在嗡嗡响，期待什么发生，却终归没有发生什么的恐怖。这世上所有的羔羊都在羊圈里等待，日光安静，没有杂质。


       



        
      </影评>
<有用数>785</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>微風</作者>
<标题>好作品不该孤单，强力推荐《一个勺子》是今年必看电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-20 00:54:30</时间>
<影评>
               《一个勺子》是中国大腕演员陈建斌转任导演的第一部作品，改编自河北作家胡学文的小说作品《奔跑的月光》，在51届金马奖获最佳剧情片提名之外，陈建斌还一口气荣获了最佳新导演和最佳改编剧本奖。在第30届中国电影金鸡奖亦荣获最佳导演处女作奖项。陈建斌首次出鞘成绩非凡，自証深厚实力才能出众。


        勺子，在新疆、甘肃普通话又有「傻子」之意。因此《一个勺子》讲述的是一个「傻子」的故事。然而除了一般定义上智能低幼的傻子，世间众人谁不曾傻！因执于善念忘记利害、无忌人心叵测的傻子我想也不少。


       故事很好，说故事的也极棒：牧羊人「拉条子」某天好心的对一个无名街友「勺子」施了一个包子，此人从此锲而不捨的跟在他后头。拉条子起初只是威吓他几句，后来烦了，採用暴力驱赶法，但这个不解人言的勺子依然无动于衷，只管继续跟着拉条子走，还跟他跟回家裡头去了。拉条子原先气愤的想驱走它，但后来看到天气极为寒冷，怕勺子冷死，一时动了善心，跟老婆商量后决定将拉条子带回家放在羊圈裡头过夜。数夜过去，拉条子一家反而跟这个勺子产生了若有似无的家庭情谊感情，勺子还管拉条子的老婆金枝子叫妈。这反倒让儿子因为犯罪入狱的这对夫妻俩产生了一种安慰。好心的拉条子替勺子去向村长、警察奔走失利后，回家帮勺子剔髮淨身，还带他去照相馆照了个相，大街上贴上了失物（人）招领，也特地交代李大头帮忙留意。没多久的一个黑夜，李大头开了车载来一个来路不明的男子，此人声称自己是勺子的家人，便塞了钱给拉条子，答了谢便急着将勺子带走。夫妻俩还以为自己做了一件美事，但拉条子仍在为收了酬金感到良心不安，心想如果给他家人知道自己让勺子睡羊圈，哪还像话？隔了几天，一对蒙面男女跑来声称自己才是勺子的家人，要拉条子将人交出，语带恐吓，不断威胁如果事情没有个交代，肯定会将事情闹上法庭。在得知拉条子收了钱之后，还愤而指控他贩卖人口，边脸不红气不喘的将勺子当初收下的钱夺走。善事好事成了坏事傻事。。。。。


       这个有点像是鲁迅寓言的故事来改编搬上大银幕，故事十分接地气，又深刻呈现人文思考价值，从失踪人口、诈骗集团的问题下手，更多时候想探讨当今世代价值观的扭曲。剧中的村长说：「人善被人欺，马善被人骑」李老三说：「现在谁不知道？说谁老实，说谁是好人，就是说他是个勺子。」正是对许多社会现象的无奈喂叹！类似的社会案件屡见不鲜。比方：现在一个人若在大陆被车给撞了，路人多半纷纷走避，媒体多半谴责路人冷漠。但殊不知这些人走避并不是因为他们没有同情心，而是因为太多时候，善心去搀扶的人常反被陷为肇事者，热心助人却无好报，反被恶徒敲诈一笔。就因为利用善心人同情心理的恶行多如牛毛，现今的中国人才会如此笃信「善人是勺子」这样一个本末倒置的价值观。


       整个电影拍摄影像质朴有力、画面色彩鲜明大胆，背景构图广大美好，两位主角着西北人服装造型，很真实呈现出当地风土民情，在服装造型、美术设计上下了十足功夫。故事内许多荒诞嘲讽对话，观点犀利，洞见出人性的美与恶、天真与复杂，却不流于说教，好作品不该孤单，强力推荐！《一个勺子》是今年必看电影。
      </影评>
<有用数>370</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>世界上只有两种人，骗子和傻子</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-11-20 12:47:09</时间>
<影评>

首发于微信公众号：movie432，文末有二维码噢~

记得一年前，金马奖刚公布入围名单，很多人第一次看到《一个勺子》这个片名。然而，网上却几乎搜不到它的蛛丝马迹。它像个谜一样。

一年过去，又一届金马都要颁奖了，这部《一个勺子》终于要上映了——依然带着谜团，比如王学兵。

我对陈建斌的大致印象，一半是《人山人海》的民工，还有《甄嬛传》的雍正。演员转型当导演，观众并不陌生，徐峥赵薇邓超陈思成……赢得吆喝，也赚了彩头。

但陈建斌执导的《一个勺子》好像不太一样，它没有让我联想起那些快销一时的商业片，而是跳到了黑色荒诞，带有粗砺感，氛围凋敝的独立电影画面，比如同在去年金马的《锤子镰刀都休息》。

《一个勺子》讲方言，并且方言没有被用来进行抽剥调侃。它还保留了西北当地的生活方式，加上人物衣着服饰，路边的炒货店和临时搭建的舞台，电影并不避讳那些穷山恶水，黄土狂沙。这种艺术追求和处理手法，也令《一个勺子》呈现了当下中国电影最最缺乏的真实和质感。也有些人说，影片令他们想到了第五代和上世纪90年代的电影。但我更想说，电影并不存在“适应于哪个时代”的说法。只要有闪光亮处，它可以逾越时代。


被傻子缠着的拉条子，拉条子缠住了大头哥……电影讲的，就一“谁是傻子”的问题。导演不惜在最后穷追猛打，一番追问，接连诃难。相信只要不是傻子，谁都能看懂《一个勺子》要讲好人没好报，最后抛出来个开放结局：这一切又是为什么。

如果看过《亲爱的》等片子，对《一个勺子》要讲的骗人把戏，显然不会陌生。但电影有过半时间，讲的是拉条子的紧缠不放，他要钱，找村长，跑公安局，追大头哥，像个疲于奔命的傻子。当他到处想要个说法时，别人都告诉他，这种事没有说法。

这个老实纯朴的放羊人（农民）角色，不免也会让人想到今年入围金马奖的《塔洛》。傻子在前半段鬼魅般的追随，又有如《闯入者》。要说《一个勺子》特别到独辟蹊径，那也真没有。那些不断重复的镜头，给我留下了深刻印象。拉条子打傻子的剪切，后视镜里拉条子追大头哥和那辆猛禽，把关可视门铃的传话女人，精神导师三哥意味深长的“人生就是这样”，还有那些直挺挺硬生生诈唬的骗子，一拨戴口罩，一拨戴头盔，正经得有些犯规。


拉条子一次次跑上土垣，一次次往返于农村和城镇之间。除了有个儿子在监狱里头，《一个勺子》并没有透露更多的过往人物。正如勺子本身是傻子的方言称呼，拉条子也是主人公的绰号。这部电影的人物，他们并不以真实姓名示人，正如傻子身份信息的各种不详。复印店里，《一个勺子》已经故意混淆了拉条子和傻子，更不必说后来羊圈里发的噩梦。至于拉条子，他也一度借傻子来撒气发泄。




电影的第一个镜头，就是从百姓大舞台开始。在舞台的背后，拉条子和傻子相遇了。这部西北乡土的黑色喜剧，本身就是一个充满隐喻和抽象处理的人生舞台。在结尾，遮阳帽下的主观视角，拉条子变成了傻子，迎向了欢天喜地的表演人群，砸雪块的小坏蛋。

《麻将》里说，世界上只有两种人，骗子和傻子。骗子不以真面目示人，傻子有时候真傻，有时候假傻。《一个勺子》的看头不在傻子，不在变成傻子的拉条子，而是那些装傻、难得糊涂的聪明人。你大可说，他们统统也是骗子。

由于不断强化着好与坏的矛盾冲突，电影不免就有走火的地方，比如村长找上门来，站那一口气把台词说完了。后半段，拉条子近乎强迫的反复追问，也让人觉得，电影太害怕观众看不懂了。意图表现上，放的东西太多，却没有往回收，不知道“悄悄”。就像一个舞台上的戏剧演员，突然跑到电影镜头里，总有用力、过火与说教之嫌。如果不是因时制宜，因人而异，过度放大的优点，它也容易变成缺陷。

最后，应该是王学兵了。他演得挺好。如果不留神，你可能认不出是他。他像雪村，像土豹子，唯独不像王学兵。或许有人要感慨，这是重新认识。但真说产生重新认识的，其实还是陈建斌。如果他还继续当导演拍电影，我依然会期待。
刊发于《南方都市报》

截图扫码，关注：MOViE木卫（movie432）



</影评>
<有用数>229</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>灰狼</作者>
<标题>素朴的电影素朴的心</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-05 10:48:53</时间>
<影评>


《一个勺子》的海报风格来自中国传统的门神画，在这里，男女主人公似乎与门合为一体，成为门神画上的图案。他们身上农村风格的强烈造型，以及站姿和墨镜阐发出来的那种抗拒的精神，是传统对现代性的一种负隅顽抗的意念，在此处，他们成为门神的象征，对抗着外来的、现代性的层层侵蚀。然而这种对抗又是无力的，于是这张海报最终表达的意图，是他们作为旧物被裱入了历史，最终化作一种悲观主义的慨叹。


一、傻子与羔羊


在西北方言中，“傻子”称作“勺子”。《一个勺子》讲述的是关于一个西北放羊的农民拉条子（绰号）的故事：拉条子某天碰见一个傻子，傻子却跟着他回家，他拼命想甩掉这个傻子，中间却和傻子产生了感情。拉条子印了无数张招领启事，不久之后便有人认领了傻子，接着又有傻子的“家人”陆续出现，最开始被人嫌弃的傻子竟成了香饽饽。拉条子觉得事情有异，想办法要找回傻子，却被全村人嫌弃，成为他们眼中的“一个勺子”。


影片以一个固定镜头的全景拉开一个小镇的生活空间，陈建斌扮演的拉条子随后亮相，在他的羊皮口袋里装着一只小羊。这是电影中的第一个符号，象征着弱者的存在方式，在随后的一场戏里，拉条子邂逅了傻子，他们一起穿过狭长的隧道，在隧道内/外、明/暗的构图方式中，拉条子第一次完成了对傻子（或者对他自己）的审视。披头散发、满身乌黑的傻子头下脚上地躺在隧道口的雪堆上，这样黑白分明的强造型强化着傻子的存在。


拉条子的小羊构成了傻子的第一个参照物，片中的小羊被拉条子夫妇呵护备至，在炉边烤火和踱步，作为人的傻子却要被赶到室外、睡进羊圈。拉条子对傻子的处处提防被验证为多余的，傻子其实有一颗羔羊般的心，其渐渐被拉条子夫妇接纳的过程，实际体现了一种物以类聚、弱者相依的现实。在影片中，拉条子的儿子被判入狱六年，作为年轻人的傻子成为缺席儿子的一个情感意义上的替代物。


在原著里，拉条子的羊皮大袄是父亲留下来的，但现在人们都穿轻便的羽绒衣，羊皮袄便没了用途，傻子出现之后它便有了用途。在这里傻子对所有旧物的接受是自然的、无条件的，没有任何社会意识、审美的左右。拉条子给傻子剪发、洗澡，给他穿上儿子过去的衣服、鞋子，也完成了这种情感认同的可能。电影里最重要的一个道具是拉条子儿子那个残破的塑料遮阳帽，当傻子戴上它的时刻，就有了一种滤镜式的观察社会的视野，它呈现为“傻”或者“疯癫”，成为小孩子的雪球攻击的对象。在这里，傻子是弱者，有着羔羊般的赤子之心，也同样容易被社会践踏和宰杀。电影里反复出现的拉条子奔上的土龙坡，其实有如亚伯拉罕的祭坛，他最终用暴力的方式杀死了那只小羊，其实等同于亚伯拉罕杀死自己儿子的举动，这是询问信仰的举动，也是现实对凡人最大限度的考验。


二、	戏剧式的简约


陈建斌的处女作，体现了极简主义，以及最大程度的质朴。它处处呈现着戏剧式的简约处理，拉条子的家呈现为一个迷你的剧场，在全景的处理中，摄影采用手持的方式，带着一种呼吸感，和人物内心的烦乱有着相同的节律。


整个社会的微观模式被他呈现在这个看似简陋却又极其丰富的文本中间，体现着一种五脏俱全的结构性。电影里出现了政府-司法-平民的社会结构，也有暴发户与贫苦人口的道德冲突。反复出现的拉条子和傻子坐在马路牙子上的镜头，伴随着身后换来换去的名车的背景，以及身前熙来攘往的各种人物的调度，形成一种人物在时间变化中的“滞留”感。在处理所有大全景的时候，陈建斌的构图没有美感，镜头画面的边缘呈现一种“生切”的感觉，造成画面内的压力，成为对蝼蚁化的现代人的一种观看方式。


影片中的动作基本上是戏剧式的，人物之间倾向于建构一种强烈的冲突，陈建斌、蒋勤勤都以农村化的强造型亮相，而扮演暴发户大头哥的王学兵，被处理为瘦骨嶙峋的秃顶的颠覆性形象——这都是戏剧化的造型方式。拉条子与大头哥的对白，基本上都发生在后者运动的豪车之中，摄影机大部分时间都拍摄两人的后背，这也是戏剧化的调度方式。


在认领傻子的“家属”不断出现后，拉条子和自己的老婆发生了直接冲突，最终发展到床上的打架，陈建斌的处理是在两人缠斗都将蒋勤勤压在身下，打她的屁股。这也是戏剧化的处理，以造型化的动作替代日常行为。《一个勺子》的细节中处处流露的戏剧化的手法，是陈建斌常年舞台经验的无意识表述，在电影语言上，他却呈现出一种粗陋的质感。在电影后段拉条子爬上大头哥的豪车的一场戏，镜头笨拙地对准陈建斌入画的特写，“不藏拙”正是这部电影的特点，背后是一种素朴主义的书写。


三、一颗素朴的心


陈建斌多年前出演过孟京辉那部荒诞派的《像鸡毛一样飞》，像电影片头那样马雅可夫斯基画像被献血浸透的诗意处理（或者说是逼格处理），陈建斌不可能不懂。但《一个勺子》呈现出典型的毛边现象，它近似是一个家庭作坊式的制作，夫妻好友一起上阵。整个电影采用极小的成本、极简的资源，拍出一部极其粗糙质感的作品。


作为西北人，陈建斌令《一个勺子》显现了“山药蛋派”的文学特征，电影里出现的农村炭炉、小方桌、天蓝色椰子背景的墙纸（代表一种内陆人对蓝天大海的向往），还原着90年代城镇和农村的现实风貌，这是一种向前的“回溯”，仅仅抓住那个年代旧风物的“路标”，眺望着时代转型、经济巨变中的一种吞噬感。这是贾樟柯为代表的第六代电影人在初登舞台时最看重的东西，在贾樟柯的《小武》、《站台》做出此类表述之后，那“糙”的风格成为一代人的标志，然而随着这些人功成名就，在技术上褪去当年的“毛边”的时候，这样的力量也相应地萎靡了下去。于是《天注定》只能以振聋发聩的声音和频频植入的符号学元素来博取关注，这是一代人堕落的表象。


陈建斌的好处在于他拍摄这部处女作时候已到中年，在沧桑中有了阅历，决定了它对待文本的态度。对第六代来说，年轻时候他们是偏执的先锋派，中年过渡到圆滑，至少在镜头语言的成熟趋向于一种“装潢”的时候，他们和大众土壤的亲密度已经不再如前。陈建斌的经历，恰是反其道而行，先有半生哀乐的年岁，再去看这部电影的文本本身，从小小的故事和人物里窥到了那种别有洞天。


《一个勺子》没有玩弄任何形式的花活，也没有任何结构上的杂耍，它始终在有效、直接地，甚至有些笨拙地构造整个电影。它的素朴成为它的声音，这是一种还原电影本身的态度，也是一种直观。拍这种电影的人有一种素朴的心，在处理电影的时候，导演也在审视着自己。这种素朴的态度，令陈建斌的《一个勺子》在没有任何野心和企图的表述中成为一部标准的“作者电影”。


四、镜像，回溯的过往


陈建斌的电影仿佛回溯到贾樟柯等人的早年，但它将贾樟柯强化意义的漫天广播等元素也去掉了，这种还原更加彻底。流行音乐作为一个渲染时代的工具，在《一个勺子》里虽然得以保留，也没有僭越它自身的尺度。片中在这些流行音乐的伴奏中，拉条子一次一次地下车，在大头哥豪车的后视镜中回退，仿佛自身从一个时代大潮中抽身离去。


从镜像中的回退，是影片中主人公无可奈何的处境，这也让其从一个正常人，变成“一个勺子”。这是当代价值观的一种影射，全民逐利的时代，老实人成为傻子，价值观的堕落，化作后视镜里主人公脸上的无可奈何。在这里，胡学文原著（中篇小说《奔跑的月光》）中的社会观点，被陈建斌用一种极富象征性的影像语言表达出来。这是民间经济、法律和伦理的失范之后，一个普通人仍然在坚持的对抗现实的力量。


“原著像一个瓶子，容纳了我多年想要表达的东西。”电影中拉条子对待社会现实、对待经济时代的无力感，引向对人的“良知”迷失的现实表述。羔羊象征人的良知，它又是最容易被迷失的，土龙坡杀羊的一场戏，在一种充满仪式感的叩问天地的场景中流出的羔羊的血，其实完成了对自己剜心刺骨式的审视。影片中的另一个镜像来自梦境，拉条子穿过幽暗的羊圈，看到披着羊皮袄沉睡的“傻子”，摇醒却发现是自己，那种大惊之下对自己的“刺杀”，惊醒于自己对外部吃人社会的恐惧，也诉说着一个社会的精神问题，这是吉尔•德勒兹欲望-机器理论的核心表述：精神分裂者（傻子）才是疯狂社会里的正常人。


黄土高原的场景，电线杆构图下的全景强化了人存在的无力感。拉条子拿没有肉的牛骨打傻子的一场戏是一种回溯式的最后的嘻戏，随后熙来攘往的家属则压垮了他，最终令他和傻子“合二为一”，或者说傻子根本没存在过，他本身就是个“傻子”。在电影的最后，拉条子戴上傻子戴过的那个残破的遮阳帽，镜头模拟他的视点看到红色的世界——遮阳帽如滤镜般过滤了世界的表象，而呈现清晰社会的图景（这是傻子的视角才能看到的），在这个真实世界中，迎面走来一群小孩子，拿雪球丢过来，一边喊着“傻子”、“傻子”。在这里，傻子的视点道出了托马斯•霍布斯式的社会学观念：在经济社会里，人对人是狼。


五、金马的品味


《一个勺子》在金马奖获得五项提名，最终拿下最佳男主角和最佳新晋导演奖，陈建斌作为本片的导演、编剧和男主角都受到了认可。从整部影片的质量来看，他的表现也配得上所获得的荣誉。


但我们更该佩服的是金马奖的眼力，从大浪淘沙中筛出这样的珍珠，这样的例子数不胜数，仅以近几年为例，就有《钢的琴》、《箭客柳白猿》、《到阜阳六百里》、《爸妈不在家》等影片得到金马的肯定，这里面很多是青年导演的作品，是他们的处女作或者第二部作品。这种扶植幼苗的态度和善于发现的眼睛，相对于大咖分猪肉的联欢会来说，是一种更趋向于电影本身，而非产业的态度。


《一个勺子》讲述的是整个社会异化的故事，清醒者却被视为“傻子”，这就像金马奖和其他华语奖项的区别，金鸡、百花、华表、甚至金像奖都面对着意识形态的牵绊和商业侵蚀性，金马奖虽然也难逃这个经济大潮的压力，但是它至少懂得反省。


这种反省表现为任性，会经常性地给匪夷所思的结果，会把最佳剧情片颁给《可可西里》或者《神探亨特张》，但很多优秀的作品也经由它被发现、传播，而被当代观众接受。很长时间以来，因为造势不够、星光黯淡等原因，金马奖常常被人批为“low 咖”，意思仿佛是金马奖就是“一个傻子”（如吹风机事件）。但在这些熙熙攘攘的声音背后，金马奖仍然一如既往，坚定地扮演着如《一个勺子》海报上那 “门神”一样的角色。


【映画台湾】公众号：YINGHUATAIWANG 独家首发（敬请关注）。作者：灰狼。转载请注明出处及作者。
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁马冰河皆是你</作者>
<标题>厨房离不开勺子，生活少不了傻子。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-19 21:43:27</时间>
<影评>
        看之前对此片没有任何了解，倒是这奇怪新颖的名字一直吸引着我。“勺子”，喝汤用吗？围绕“勺子”又能发生些什么故事呢？一直以为是一部纯搞笑商业片。显然，我想错了。


拉条子捡到一个傻子，不对，应该是拉条子【被迫】捡到一个傻子，然后一系列【麻烦】和【无奈】便开始了。


透过这部电影的剧情，我看到的却是中国一部分普通老百姓的心酸。


普通人可以行善吗？


小学就知道“人之初，性本善”。即使是如今的社会，“善人”依旧很多。每天各种各样的新闻报道着富人们是如何行善，某某某成立基金会，某某某捐了多少钱，某某某又做了多少事。哦，还有某某某基金会如何贪污？他们是“大”善人，因为他们有钱啊，他们是站在食物链顶端的成功人士，他们享受着老百姓的艳羡和注视，他们的慈善行为被老百姓歌功颂德。这不，今天一新闻头条，浙江一有钱人每天购买上万吨大闸蟹放生吗。瞧，这慈善多厉害，螃蟹也跟着受益了。


这就奇怪了，怎么新闻报道的行善行为都是资产上千万的有钱人啊？穷人或者普通老百姓就不做善事了吗?

其实不然，“善良的普通人”也不少。“善良的普通人”上新闻的也不少。但怎么就变味了呢。


某某某大学生扶起摔倒的老人反被讹；

某某某老人数十年捡垃圾卖钱资助孤儿反被孤儿殴打；

苏州年轻夫妻合演“双簧” 路人行善却被骗；

女孩行善被骗8千块自杀身亡 留下绝笔书消失后发现身亡；


类似上面的新闻一抓一大把，关注的人多吗？我就不禁思考了：普通人可以行善吗？“善”如果是每个人与生俱来的品性，那么普通人要怎样在保证自己权益的情况下更好的行善？既然是影评，那也得联系到电影。比如电影主人公拉条子，他是普通人，他在行善，姑且不说“等价交换”，可是他得到的是什么？

别到最后，“行善”成了有钱人的专利。


.............................................................................................................................................


本片名叫《一个勺子》，勺子就是傻子，但整部电影的傻子真的只有金世佳所饰演的这一个吗？不尽然吧。从不同的角度不同的层面而言，拉条子是傻子，村长是傻子，派出所民警是傻子，包括生活中的你我他，都不可避免的成为“傻子”。


有人说这是穷人的自我证明？呵，如何证明，凭你是【穷人】这一点，此题就注定无解。


【没钱没势的穷人力所不能及的去行善 更是傻子中的傻子】

【没钱没势的穷人力所不能及的去行善 更是傻子中的傻子】

【没钱没势的穷人力所不能及的去行善 更是傻子中的傻子】


怪谁，怪你是【穷人】

上天饶过了谁，饶不过【穷人】

生活美满了谁，美满不了【穷人】


国家政策帮助了谁？希望有一天能【真正】帮助到【穷人】


.............................................................................................................................................


陈建斌，《一个勺子》作为他自编自导自演的第一部电影，显然是给了我一个大大的惊喜。披着喜剧的外衣讲述了底层百姓的心酸悲剧故事。他不是导演自己空有满腔热血而肆无忌惮的说着空口大话，强行给你灌输自己的观念，而是讲故事给你听，自行体会自行理解个中滋味。每个看过电影的人可能都有自己的理解，而以上，就是我所体会到的。


一个勺子？不，是一群勺子。


厨房离不了勺子，生活少不了傻子。



</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑挽冷风</作者>
<标题>善良的勺子（傻子）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-16 15:27:43</时间>
<影评>
           “勺子”和西北方言“傻子”同音。在甘肃方言里，“傻子”就念成“勺子”。也和该片的英文名《AFool》（一个傻子）契合。


   当我们得到别人帮助的时候，我们会念一句“世界上还是还是好人多”。可是当我们在网上看到一个被扶的老人说是好人撞倒得她时，我们又会叹一句“好人难做啊！”


  当主人公拉条子善良的收留“勺子”后，麻烦接踵而至，致使家庭一步步陷入困境，他们被荒诞残酷的现实捉弄，成为别人眼里的“勺子”，老婆金枝子多次喊出，“人善被人欺”！当我们善良的扮演一个好人的同时，现实的残酷已经把我们打入“勺子”的行列，这会不会让好人在下一次做好人时考虑一下这个好人该不该做呢？


  这部电影以淳朴的善良和奸诈的残酷做对比，反应了现实的无奈，勺子=傻子？但是善良的勺子又是不可缺少的，戏疯子陈建斌携手美女妻子蒋勤勤将自己的导演处女作奉献的太完美，他拼尽全力证明了自己，正如他自己所说“我们在跟自己的人生、自己的价值观和整个世界作斗争”！
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>邢早早</作者>
<标题>好端端的日子就这么被糟蹋了，像被猪啃过的菜地。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-17 01:00:36</时间>
<影评>
        拉条子两口子日子过得可不安生，儿子进监狱了，他们俩索性自暴自弃，把家里造的邋里邋遢，连灯泡都得狠狠的拽绳才能出亮光。全院儿最有生机的是一头腿疾的小羊。

拉条子托关系给了吴老三的亲戚---大头哥五万块钱，求人家帮忙给儿子减减刑，结果到头来一个时辰也没减。钱是朝乡亲们借的，拉条子想着要回来点儿，前前后后去大头哥那儿好多次，两只脚走过去，被大头哥开车拉回来再轰下车，后视镜里是拉条子一张渐行渐远的高原红老脸，满脸写着“怎么就那么难呢。”


直到他捡了个傻子。


这个故事发生在西北，故事的原名叫做《奔跑的月光》作者是胡学文，陈建斌编剧，拍了出来。

我刚刚和你交代了开头。

开头里说的那些人物角色：

大头哥，王学兵来演，人瘦，发际线高，说新疆普通话，4S店老板，手上戴串，车上挂链。

拉条子，陈建斌来演，大红毛衣黑马甲，嘴周围长了一大圈胡子，老实胆小的西北庄稼汉。

拉条子的媳妇儿金枝子，蒋勤勤来演，是个操着重庆话的一根筋妇女。

被拉条子捡回来的傻子，全剧就两句台词“呜哇呜哇”“妈！”不洗干净看不出来是金世佳演的。

就这么几个人，外加一个喜欢把“人生就是这样。”挂在嘴边的三哥，就凑成了一个故事，适合喝酒的时候讲出来给大伙儿助助兴。


你要说这故事发人深省，不会，傻子怎么能成警钟。不过这小故事，从头到尾，生物链活活的调了个个儿。


故事前七十分钟的生物链是：大头哥---大头哥媳妇儿---村长---吴老三---小羊----金枝子（拉条子妻子）---拉条子---傻子----儿子


后二十分钟就是：儿子----拉条子---傻子----拉条子媳妇儿---小羊----吴老三----村长---大头哥


折腾着这帮人的，一个是傻子，一个是钱。


为傻子和钱丧了命的，只有跟拉条子穿同款红毛衣的小羊。

和躺在羊圈中被拉条子用刀狠捅的拉条子，但是那出现在拉条子的梦里。


我们说说捡了傻子之后的事儿，简短点儿说。


捡了傻子之后，拉条子两口子对傻子产生了感情。这个感情一直持续到，傻子被认领走后的很长一段时间，这段时间也陆陆续续有人过来说自己是傻子的亲戚，两口子彻底被这群人搞糊涂了。这群人缠着他俩，拉条子就出去缠上村长，缠上警察，缠上吴老三，缠上大头哥。

他想弄出个所以然来，之前给大头哥的五万块钱也不要了，就是想知道为啥这么多人反反复复的要傻子。一个傻子，不能做扫帚扫院子，也不能做饭吃，怎么那么招人抬爱呢。


直到后来，这群人不来闹了，两口子还是迷糊，见天的拿对方撒气。


再后来，一切就暗中调了个个儿，生物链儿里的角色一个个的都错了位，或者，回到了本来的位置上。


这个电影的背景音乐极少，唯一一个激烈的音乐是大头哥车里放的《忐忑》其他的背景音要么是乡村大舞台上主持人说的“我们欢迎本镇唯一一个参加过《非常六加一》的歌手，为我们献歌!”要不就是路边摊大喇叭放的“正宗怀柔土特产！”哦，还有《粉红色的回忆》和《荷塘月色》


有几句台词我特喜欢。

傻子吃饭的时候，拉条子要打他，金枝子说“雷不打吃饭人！”

两口子讨论傻子的时候说“活着浪费地球。”让我想起来之前看《我爱我家》里头有一句“开除你地球球籍！”


韩国电影《隐秘而伟大》里面的北朝鲜间谍潜伏到南朝鲜，一个高智商的人，装成一个傻子，目的是完成组织上交代的任务。电影中途我也产生幻觉，这个傻子不会是特务吧？

可是看完后，想了下，还是不把整个故事上升到社会角色层面上去啦，也不幻想了，那样就没意思了。

整个电影，就是一个实心眼的人，拍了一群傻子。

金枝子，她说的是重庆话，嫁到这么个地方，俨然一个被拉条子捡来的傻子。

村长，是喜欢说“我是为你好”这种车轱辘话的傻子。

警察，一脸淡漠的做好本职工作的傻子。

大头哥，大傻子，嫌麻烦怕唠叨有家不回，成天在外头累的都秃顶了的傻子。

胡老三，除了“人生就是这样”，屁话说不出来的傻子。


这帮活在固定模式里一步不愿意踏进他人生活中的都是傻子。


拉条子是傻子么，人如其名，任人揉捻拉扯，善良但是愚蠢。不过他是唯一一个走进别人生活的人。整个过程看上去悲悲戚戚，但是其实倒是落了个功德圆满。



补充说几点吧：

1.片尾出现字幕，小羊的扮演者小羊。真是可爱。

2.傻子的扮演者金世佳在拍摄现场，因为造型太真实，被一个西北大姐当成拾荒者，还给了他一桶爆米花。

3.蒋勤勤有段戏演的很好，但是陈建斌被小羊打动了，于是剪掉了，让她失去了本来能获得金马奖最佳女主角的机会。

4.本片删减了10分钟左右，均为王学兵的戏份。

5.勺子为甘肃方言。意思为傻子。

6.首映会现场他们请来了一个魔术师，专门把勺子变弯。很是有趣。

7.本来大头哥的角色是李亚鹏来演的，但是后来档期原因错开了。首映会李亚鹏作为陈建斌的同学来到了现场，表示将包100场电影，给新疆的勺子们看，勺子们支持陈建斌这个勺子。


之前的题目是：只有和拉条子穿同款红毛衣的小羊死了。后来想想还是用原著里的这句话做题目比较合适。


邢早早 11/17 
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏日风荷</作者>
<标题>我是一个傻子吗？你呢？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-15 00:16:16</时间>
<影评>
        傻子为什么要赖上拉条子呢？因为拉条子也是个“傻子”，不然，他怎么会给一个傻子吃的住的，还狠不下心赶他走？

    

    从“招领启事”到“寻人启事”，好多聪明人围着一个傻子转，但那么多聪明人也没有回答出拉条子的问题“为啥他们都要一个傻子，为啥他们要为了一个傻子来骗我？”到底为啥呢？因为“人生就是这样”，他们都太聪明了。


    大头哥比这波聪明人更高一筹，他是精明人，可他遇上了拉条子这个“傻子”，那么精明的人，骗到手的五万块，竟然还是被这个“傻子”要回去了，他太倒霉了。


    金枝子也和她老公一样“傻”，以为嫁个老实人就好了。可当他们被骗、有家不敢回、回家怕开灯，还被拉条子打屁股时才明白“都说你是个老实人，嫁给你不受罪，这还不受罪？人好有啥子用，人好净受欺负，人好都没得好报的。人善被人欺，马善被人骑。做不得好人啊！”


    唉，说这么多也不知道我到底要说啥？想起电影里两个点：


    一个是傻子在他家安住下来后帮拉条子搓绳子，镜头从拉条子手上顺着绳子一直移到傻子手上，好像他们两个从此就被这根绳牵到了一块。结果，晚上傻子就被别人（骗子）领走了，连那件毛皮大衣都没来得及穿。


    另一个是结尾处，拉条子戴上了傻子没带走的的那顶遮阳帽，被一群小孩追赶嘲笑着，就如以前他们嘲笑那个赖上他的傻子一样。那一刻，他是不是真的以为自己成了傻子？而我，也有点看傻了。


    现实里，我是一个傻子吗？你呢？


    但有一点我还是明白的，就算再有一部《甄嬛传》，陈建斌也不要去演什么皇帝了，他做个导演挺好的。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>