<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海底世界3D Under the Sea 3D</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1959641951.jpg</封面>
<导演>霍华德·豪尔</导演>
<演员>金·凯瑞</演员>
<简介>首部IMAX海下立体电影，为拍摄此片，水下摄影师携带重达近4吨的专用装备，下潜到了南澳大利亚和巴布亚新几内亚以及印度洋海域，历时110天、潜水350小时，首次成功采用IMAX 3D 摄影机在水下进行冒险拍摄。3D的视觉效果让观众与地球上最独特、最危险、最色彩斑斓的生物零距离接触，体验一次难得的深海旅行。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Klicker13</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-23 23:27:00</时间>
<影评>
        经老友力荐，我去民众乐园看了这部深海猎奇，25元，40分钟，3D+IMAX，想不出来为什么不给它五星。难道是电影院里小孩子太多，太吵，不断的惊叫吗？似乎和电影无关，因此，毫不犹豫的给了五星！


不评论电影了，在大海面前我太渺小了，还是D调一点为好！得知IMAX在全国也只有十来个城市有，大多数影友还不能一饱眼福，挺遗憾的！


但是，如果你想感受一下当时的氛围，推荐一部片子，詹姆士卡梅隆导演的深渊，也相当不错！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>XIEXIE</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-22 18:19:07</时间>
<影评>

         #BJIFF22#
         关于电影博物馆IMAX GT厅那块儿银幕我觉得我还是需要重复一下有关它的数据：1.43:1的画幅比、22×28米的银幕尺寸、12声道音响和双4K激光放映，不管哪一个数值单拎出来都拥有让人震撼的资本。这次在电影博物馆IMAX厅放映的清一色是华纳公司使用原生IMAX胶片拍摄的科教片，在这块儿巨型银幕上欣赏到的无出其右的3D效果和令人眼界大开的水下世界让人啧啧称奇，画面的清晰度直逼我贴着我家鱼缸玻璃看到的景象，可能，比那样都清晰。
        仅仅只有四十分钟的片长使得这次并不像真正意义上的观影，更像是参加了某种“试片会”，但是技术上的全新体验完全可以让人沉浸其中。如果可以，我非常期待能在这里欣赏那些属于IMAX的真正的“电影”：《星际穿越》、《地心引力》、《沙丘》或者《指环王》。
        海底的世界远比我们想象得更加复杂和壮丽，但这同时也意味着它的脆弱。在我们所经历的这个远比之前任何一个夏季都更加状况频出的今天，《海底世界》再次向我们表明：别忘记海平面以下的世界，人类不能独善其身。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>timoranc</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-18 09:28:23</时间>
<影评>

2009年的《海底世界3D》是以IMAX 3D呈现的几部纪录片短片之一。这些短片大多相当有趣，即使它们的整体质量有缺陷，也是最值得一看的。其效果也各不相同。水下总是令人着迷的，经常在自然纪录片中被重新审视，但在重新审视时从未感到陈旧，每次都能学到很多东西，而不会被回收。对于吉姆-凯瑞担任解说员，我既感兴趣又不确定。
任何担心立即烟消云散。虽然不是我最喜欢的自然纪录片之一，也不是看过的最好的纪录片之一，但《海底世界3D》仍然是绝对精彩。在IMAX 3D纪录片中，它对我来说绝对是最好的之一，也是少数几部几乎完美的纪录片之一。这个主题和地点可能并不新鲜，但对材料所采取的方法，为使其易于理解所做的工作，以及它的表现形式感到新鲜。
《海底世界3D》对我来说唯一的缺陷是长度问题。像大多数IMAX 3D纪录片一样，它确实感觉太短了。由于内容很多，这部片子完全可以延长20分钟，这样就可以给观众更多的时间来了解信息，也可以学到更多。
其他方面无可厚非。《海底世界3D》的外观令人难以置信，其中摄影作品尤其令人敬畏。海底世界在视觉上让人眼花缭乱，色彩绚丽，尽管人们没有被打倒就知道它给野生动物带来了日常挑战。这也是为数不多的IMAX 3D自然纪录片之一，其3D效果实际上并不显得廉价、太有噱头或/和太依赖。
音乐的风格平易近人，在某些部分是放松的，而在其他部分有一些优势。动物们是可爱的、可怕的和异国情调的完美结合。海鳗和鲶鱼的拍摄方式和它们在镜头前的行为，尤其吸引人。
当谈到信息时，它是非常有教育意义的，解说员在娱乐和告知方面没有说教或噱头。熟悉的内容仍然是新鲜的，而且是以一种能够吸引人的方式，绝不会打扰孩子们，同时又不至于让孩子们感到枯燥。这比美丽的栖息地中的美丽野生动物更有意义。卡雷作为解说员的工作也非常出色，他将从不开玩笑的幽默和严肃性进行了专业的混合。他显然参与并敬畏这些材料，知道目标受众是什么，并以一种非常适合该主题的方式提供这些材料。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>觀🌻</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-06 14:55:26</时间>
<影评>



        地球上海洋的总面积约为3.6亿平方公里，约占地球表面积的71%，四个主要的大洋为太平洋、大西洋、印度洋、北冰洋，目前为止，人类已探索的海底只有5%，还有95%大海的海底是未知的。太平洋、大西洋和印度洋分别占地球海洋总面积的46%、24%和20%。重要的边缘海多分布于北半球，它们部分为大陆或岛屿包围。最大的是北冰洋及其近海、欧洲的地中海、加勒比海及红海其附近水域、白令海、鄂霍次克海、黄海、东海和日本海。
        在海洋里有着数也数不清的海洋生物，颜色不同，性格脾气也不同，看了这部影片才真正领略到，真是一个另一个精彩的世界。影片一开头进入眼帘的就像是一副彩色的油画：色彩斑斓得让人眼睛一亮。红色黄色浅棕色的珊瑚抖动着柔软的触须，穿梭在其中的小鱼们个个精神抖擞、活灵活现。它们有的是金灿灿的黄色，有的充满了黑色的条纹，而有的却是黄蓝黑格状组合，显得格外生机盎然。有一种黑白条纹的鱼非常奇怪，身上的鱼鳍是分散状的，非常柔软很飘逸，就像仙女的纱裙。还有一种肩章鲨，身上全是豹纹图案，个头并不大，它喜欢爬行不喜欢游泳，动作缓慢样子很憨，有点像迷你的海豹。



       须鲨则颜色呈棕红色，身体扁扁平平和多宝鱼很像，但它要厚一些，身上坑坑洼洼凹凸不平，就像一坨又脏又油腻的抹布，它总是静静地匍匐在礁石上等待着时机捕食猎物。巨型躄鱼样子看上去也很邋遢，就像是一条腐烂的橙汁捏成的一条桂鱼，看上去特别可怜，那些大鱼是不是不忍心吃它呢？鳄鱼鱼的样子跟鳄鱼确实比较像，但身上却是圆形的斑点，它常常在混乱的杂石堆中，看！它正对即将游过来的一条蓝碉鱼进行了伏击，可动作还是稍慢了一点没有成功。但可怜的小鱼，却没有逃过旁边另外一条全身都是黑色的巨型躄鱼的突然袭击，蓝碉鱼在它旁边根本没有察觉，只见黑鱼一点点的倾斜身体动了一下又停了好久，知道有了最大的把握时将小鱼一口吞下。
        石头鱼就更厉害了，它可以伪装成跟石头一样的颜色，趴在石堆里一天不动，哪怕一天只收获一条小鱼，它也在所不惜。海蛇的身上呈横条纹节状，腹部黄色，它们的毒液更胜于眼镜王蛇哦，因为在海里需要游泳的关系，它们的尾部就像鱼尾一样的扁平，身体细细长长游起来的姿势柔软起伏显得非常优雅，影片中没有捕捉到海蛇，如何喷毒液捕食这个有点遗憾。小鲶鱼群很有意思，黑白颜色呈瀑布状滚动前行，在海底的泥沙里寻找海藻等食物，就像海底掀起的一股小龙卷风。虾虎鱼身体是朦胧黑白色条纹状，它和近盲虾成为了好朋友，虾为它凿洞以便藏身。而螃蟹也很聪明，找到了水母保护自己，只要谈得来不同种类又如何，大家在一起开心就好。



        火焰墨鱼：顾名思义它的身体是铁锈红色的，瞧！有两只小的火焰墨鱼跟在一只大的后面，不，你猜错了，那两个小的不是它的孩子，而是公的。母火焰墨鱼长的身体特别大，公的跟在她后面是想和它交配太不怀好意了。可它们的方式很特别：是用头上的触须在接触和碰撞，而母墨鱼一直在躲闪在逃走。不可思议的是，当一群公墨鱼为了母墨鱼互相交战厮打的时候，有的身体略大的公墨鱼会伪装成母墨鱼哦，真是不要脸。而鳗鱼群样子非常搞笑：一大群很壮观看上去有好几百条呢，只见它们一半身体插在泥沙里，弯着身子时不时左右摆动像是在跳舞，动作还出奇的一致是在跳广场舞呢。
        斑马慈雕是一个奇怪的物种，成年父母始终在自己的洞穴里，夜晚时会召唤自己的孩子回家。只见成百上千的小鱼排队游回父母的洞内，有科学家推断：要么大鱼是靠小鱼的分泌物维持生命，要么就是吃一些自己的孩子来维持生命。唉！做子女的也真是不容易呀。看到这，暗红色身上有白色斑点的礁石乌贼鱼最为漂亮了，在它的身体周围连绵起伏滚动着像荷叶边一样的裙子，它们可以瞬间变动颜色、样式和纹理。而且可以毫不费力的盘旋，是借助于一种多孔钙碳酸盐结构下的皮肤，这种钙质内可使它产生浮力，捕食的时候是从簇絮里伸出一条长长的舌头，把鱼儿粘住，速度如同闪电般的敏捷。

        在澳大利亚的大堡礁，大约在12,000年前开始成长，最后一次冰河期结束，海平面比今天要低了400英尺。由于冰山融化，海水上升，生长在上面的珊瑚建设了有石灰岩或碳酸钙组成的海底珊瑚山。珊瑚结合二氧化碳和阳光生长，但是平衡大气中二氧化碳是至关重要，特别是对以珊瑚礁为家的生物。在这里有马铃薯大鳕鱼，有专门的清道夫鱼为它们美容：吃掉脸上的寄生虫，而不吃它们保护它们作为交易条件。冠状水母美的像一一只移动的彩色台灯。而鲜活的水母是有毒的，但是大海龟却偏偏爱吃，只见它会闭上眼睛避免被蛰到，就像人类在吃着酱麻油的海蜇头感觉是非常香脆美味可口的。
        在恐龙漫游地球的年代有超过2000种的鹦鹉螺生活在大海里，而现在只有6种了，天哪！这个数据也太吓人了。因为气候的突然变化，可以灭绝不能很快适应的物种，珊瑚的生长需要二氧化碳，我们人类把大量的二氧化碳放入了空气中，导致全球气温上升，如果海水过于温暖时，珊瑚会漂白和死亡。更致命的是一种新的威胁是所谓的海洋酸化，过多的二氧化碳抑制碳酸钙的形成。而这些都是组成珊瑚礁及鹦鹉螺外壳的材料，乌贼以及成千上万的其他物种的骨骼，许多动物可能灭绝，珊瑚礁可能开始分解。



        所以许多动物开始往凉爽的南部迁移，而澳洲南部住着大白鲨，它们伸长17英尺，重量可能超过一吨，能轻易的将一只200磅重的海狮当做一餐，而海狮也由于捕杀，现只剩1万只左右。海洋污染严重，威胁着动物们的生命与安全，日本要将核污染的废水排到海里，以后到日本去旅行还敢吃海鲜吗？以后在国内还敢买海鲜吗？没有放心的海鲜食用人们的身体健康肯定也会有着影响，也许将来要看到真正的野生海鲜的模样，得到博物馆去？面对美丽的海洋，我们都无法去与它亲密接触、去游泳、去嬉戏，只能眼睁睁地望着望着……





</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小灰灰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-31 16:50:43</时间>
<影评>

看着很享受的一部片子，画面五彩斑斓，惊叹大自然的鬼斧神工造就了如此魅力的种种生命。
最近看的每部片子，都在说全球变暖这个问题。很多人抱怨快速实行垃圾分类，为什么不一点点推进，之前新闻几个大字我理解也不够透彻，通过这几天看的片子，我意识到环境问题已刻不容缓，爱护环境要从你我此时此刻做起。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-11 07:14:41</时间>
<影评>

海底色彩波澜的世界让人陶醉，绚丽多彩的珊瑚像一个童话世界，种类繁多的海洋生物生活在这美丽的海底花园。
这里的海洋生物越是奇形怪状，就越是可爱无比，原来丑真的是一种美。这里的动物的伪装术更是无比高超，像植物的海龙，像珊瑚礁的鱼，和海底环境融为一体的鱼……我们只能感叹动物的神奇。
自然类纪录片都会传递给我们这样一个信息，生态在遭到破坏，人类的魔掌伸向了这里。大片的珊瑚因为海水酸化，海水温度升高，枯萎了，这里失去了五彩的颜色。大量的海蛇被捕捉，变成了人类手里的钱包，腰带，皮鞋……人类太可怕。
那萌萌的海狮要暖化人的心，它们是海洋的使者，我想再邪恶的捕猎者也会有一丝触动。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄小橙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-18 19:52:10</时间>
<影评>

        大海蛇的蓝环真的太漂亮了，海蛇毒竟比陆地的眼镜蛇毒更甚。草海龙和叶海龙随洋流飘荡，佯装成植物的样子，哈哈。为了生存各种鱼也个个都是心机婊。巨乌贼在产卵后两周内雌雄都相继死去，真的堪比螳螂～生动诠释了‘生命就是为了生育’，很多人类又何尝不是如此，或许是所有生物的本能，只不过动物无意识地执行了这一本能。海狮太萌，嬉闹匍匐在海草上太美好！治愈系宝宝。
        珊瑚礁转化消除地球上的二氧化碳对平衡整个生态系统起了重要作用，但人类过量排放二氧化碳破坏生态使得海水温度升高，珊瑚大量死去，依赖珊瑚礁生存的很多海洋生物也将灭绝。
        色彩斑斓的同时面临灭绝危机。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>-与神明画押-</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-03 19:34:57</时间>
<影评>

 




        今天看的这部电影比较厉害了，这是全球第一部IMAX版本的海底世界，而且是我们金凯瑞配的音，看这部电影的时候，仿佛身临其境之中，听着金凯瑞一本正经的声音，有一刹那我觉得那不是金凯瑞，那是一个一本正经的主持人，金凯瑞这样搞笑的人物怎么会有如此令人觉得正经的声音啊。
      电影很好看，看完这部电影的时候，我仿佛走进了海洋馆里面，看了各种各样的大鱼...这些鱼儿游来游去，那是他们生活的地方，是他们的家，刚开始的时候，电影显得的画面还是五彩缤纷，但是到了最后的时候，海底一片黑暗，因为太多的二氧化碳导致珊瑚赖以生存的碳酸钙无法存活，珊瑚成片成片地死去，原本绚烂的海底风光一下子变得风头无两，一无所有。他们的快乐没有了，唇亡齿寒，你看着的时候，你的快乐还有吗？




                 保护环境是我们永远的使命
     不得不说，看这部电影的时候，我认识了很多我不认识的鱼类，我知道了原来鳗鱼像是一根金箍棒一样扎在海底里面；也知道了原来真的有一种鱼类亲一口就能怀孕---震碎了我的三观啊，这种鱼就是火焰墨鱼；石鱼是所有鱼类之中最卑鄙的，它是世界上最毒的鱼了....
       总而言之，我认识了好多好多鱼，这些鱼各有各的生存法则，他们知道自己到底应怎样存活下去，想来想去都觉得他们是一些很厉害的鱼，接下来说一下我比较喜欢的鱼吧。
Part   01.
火焰墨鱼：原来真的有只是接吻就能够活下来的鱼，我酸了.
       火焰墨鱼也叫火焰乌贼，有剧毒，是雌性长得比较大只一点，雄性又小又瘦弱；我反正我是喜欢高大强壮的，不知道各位亲喜欢什么。火焰乌贼很糟糕，不会游泳，是乌贼中唯一的爬行动物，好惨哦，身为鱼生活在海里面却不会游泳，他一定很难过吧。
Part    02.
斑马慈雕：所以斑马慈雕的父母是怎么存活的？
      斑马慈雕绝绝子，他们是一种很奇怪的物种，成年的斑马慈雕会一直躲在自己的洞穴里面，夜晚的时候召唤自己的孩子回家。这时候，成千上万的小鱼排着队回家去，也是这个时候，成年的斑马慈雕要开始吃饭了。
      那么他们吃一些什么食物呢？有些科学家说他们是依靠小鱼的分泌物维持生命，还有些科学家说他们是吃一些自己的孩子维持生命，但是谁又知道呢？
       斑马慈雕成群结队回巢的时候，那个场面是真的很壮观了。
       总之呢，这个世界上的鱼儿千千万，我们只是认识了其中的很小的一部分，但是这一小部分的鱼已经快要没有生存之地了，所以我们一定要保护海洋的生态环境，保护水资源，保护生物，让地球拥有一个更加美好的明天，让生命更加光明美好，让人世间拥有更好的未来。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>xudiren</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-29 18:28:54</时间>
<影评>
        观感：镜头中的海底世界色彩异常绚烂美丽多彩，海洋物种丰富多样，非人类能比，除去个体外观差异，人类按肤色就那几种。


现在地球上有三种海龙，其中两种是草海龙、叶海龙。个人老是把海龙和海马给混淆了。

澳大利亚海狮。

所看为人人影视版（MKV格式，696M大小，1024*576分辨率），说巨型乌贼体长3 feet 被低级地翻译成了300英尺。


黄貂鱼，个人和魔鬼魟鱼混淆了。后者是看纪录片《亚速尔群岛》中的生物。再搜索知，魔鬼鱼是海水魟鱼，属于魟鱼的一种，别名蝠鲼。


海洋酸化，一新鲜名词。


今天仅存活6中鹦鹉螺，出没在深海。《海底两万里》中尼摩船长的潜艇名就叫“鹦鹉螺号”。

澳大利亚小须鲸。

绿海龟吃冠状水母。

蝴蝶鱼美丽。

地球上最大的生物结构 澳大利亚大堡礁。

须鲨。

肩章鲨。

石头鱼。

巴布亚新几内亚和印尼群岛海域，珊瑚大三角。生活在这里的海洋物种，比其它任何地方都多。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>做事不能设假设</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-30 07:39:59</时间>
<影评>
        三年前的那部《深海世界3D》就是出自这个三人组之手。实际上，早在1991年，三人组已经拍摄了第一部3DIMAX水下冒险纪录片《深海探奇》，那部影片的总票房更有7000万之多。值得一提的还有影片的解说，那就是喜剧明星金·凯瑞，这显然对于影片的宣传相当有利。四年前，法国纪录片《帝企鹅日记》的英文版就找了摩根·弗里曼解说，看来发行公司也知道，就连纪录片也需要借助一点明星效应。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
