<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>老千 타짜</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1005194174.jpg</封面>
<导演>崔东勋</导演>
<演员>曹承佑 / 金惠秀 / 白润植 / 柳海真 / 李水京 / 金应洙 / 金允石</演员>
<简介>辛苦打工赚钱的高尼（曹承佑饰）工资低微，但性格好强的他不甘于贫穷。有一天，他输光了所有的钱，发现被老千所耍。气愤的他去理论，遇到了老千高手平京长（白润植饰），为了学到高超的赌术，高尼费尽心思拜平京长为师，并保证赢回一定数额就洗手不干。
                                    
                                　　终于，学有所成的高尼出山后，开始了老千生涯。最初他是想把输掉的钱赢回来，但是人的欲望是没有止境的，他违背了当初许下的承诺，同时他的出色赌技引起了美女郑老板（金惠秀饰）的赏识，并与另一位老千开始了合作。一轮又一轮的赌局中，高尼迎来了生死之战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Rayleigh！</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-09 03:40:36</时间>
<影评>
        这部电影，看完觉得非常的带感，但是又总是在好多地方看不明白，翻阅了多篇影评却没有我想得到的答案。


昨晚又失眠了，脑袋里偶尔浮现高尼的模样。仔细思索了整部影片，第二天早上又快进地验证了我的一些猜想和判断，在这里和大家分享一下，自己主观上对影片的看法。


这真的是一部非常棒的电影。


这部电影，说的不是如何出老千，也不是如何赌博，更不是一部所谓反面教育意义的片子。电影的主题是：如何生活。


高尼因为赌博被出干，期望翻本而走上不归路，但是碰上了平京大师，平京大师教导了高尼四个原则。而这四个原则其实也就是导演想要给我们的四个忠告。他们是：


a.要变成一个野兽                      

b.注意自己背后

c.不要太自私

d.没有永远的朋友也没有永远的敌人。


这四个，是好好生活的四个层次的目标。


 你首先要有强烈的获胜的欲望，你才能活下来。所以大师先问的是：你会打架/杀人么。


过了第一关之后，平大师同意带上高尼，教他牌术，告诉他，生活就如同玩牌一样，你要在生活(和赌场)之中如履薄冰，小心翼翼，注意自己背后，否则死的就是你。


之后，高尼牌技学有所成，大师就带着高尼四处游历，在一次街上的车子里面玩牌，教育高尼，人或者不能总是为了自己，不要彻底被欲望掌控，大师赢钱只拿一半。


这句话，导演认为非常重要。在戏的开头，郑小姐在回忆高尼。场景一切换是高尼和阿光一起去赌博，车子里面，高尼说的第一句话就是这句“钱我也只拿赢了的一半”。

而在电影的最后，高尼把郑小姐的钱点火之前，说过最后的一句话也是这句话，“钱我也只拿赢了的一半”。


平大师，最后给高尼介绍的是郑小姐。


看过整部影片就知道，其实郑小姐在最后入了监狱，被警方逮捕。整部片子是郑小姐的回忆。郑小姐的第一句话和最后一句话也是相同的：高尼，他是我见过最棒的男人。

其实，这里就点出郑小姐对高尼的感情。



她想要占有高尼。



这句话在他们见面后的酒桌上已经通过旁白说了出来。郑小姐的世界里面，只有占有和控制两个字，她的世界里面没有爱这个字，为了获得金钱，他可以和任何男人上床，包括有钱的，只会来一次的教授。显然，教授是和后面那个有钱男一样，被郑小姐的美色诱惑，拿着自己的所有积蓄和孩子的住院费，进了郑小姐的陷阱之中。


从整部电影之中可以猜测出郑小姐的过去和身世。


1.她和高尼做爱之后，高尼好奇问：你也和平京大师做爱过么。她回答的是：你想什么啊！    在我看来，这就是做过的意思。

2.教授进屋再次赌博，她出来劝慰高尼，其实，我以前也是这样的。

3.她的手太软，不适合打牌（其实是不适合出老千），结合大师被高尼求师的时候看手，可以猜测，她也曾经求师与平京。

4.最后，她对着高尼说，平京大师对待她，和一个垃圾一样，丢下就走了。

5.她以前经常和平京大师合作。

6.她不知道高尼会来，知道平京长要来，非常认真地化妆和打理自己之后，装作自己在打电话，对待平京长来了非常不在意（然而，这却恰恰反映出了她对平大师的在意)。

7.平京长对高尼说：郑小姐是一把美丽的刀，你要好好利用。



我们可以猜测，她从小出生不太好，但是天资超凡，魅力超群，渐渐学会用身体和心理操纵别人，但是她却染上了赌博的恶习，和高尼被赌博弄得离家之后一样，艰难地活了下来，后来碰上了平京长，通过身体希望平京长能够教授她赌钱的技巧。平京长便说她的手太软，没有天赋，但是却同意了和她合作。郑找有钱人，平京长帮她赢钱。郑的人生观念就是，她喜欢的，她一定要完完全全的占有，包括金钱，包括高尼。她肯定喜欢过平京长，但是平京长就和对待高尼没法砍下自己手指头一样，离开了她。


她看到高尼之后，喜欢上了高尼，知道高尼如果继续和平京长在一起（因为平京长在和将军赌钱之后，高尼选择了平京长），她没法得到高尼。于是，他就狠心叫手下动手把平京长大师杀掉。当然她还有很多可能的动机，这样推断的理由就在她在电影最后因为高尼知道真相被推倒之后大喊的是：我都是为了你好。可见，她下手的最终目的，还是得到高尼。


平京长给高尼介绍了郑小姐之后，和郑小姐的前几次合作还算愉快，但是，他看出了高尼心中还是看不透赌场，看不透人生。


他走在路上，问高尼：看到了樱花，你想到了什么，高尼说，我想到的是3(花牌的3印的是樱花)。他明白高尼不会就把钱赢回来就收手，他还没有看透人生，没有学会控制自己，所以拒绝了高尼去喝酒的要求。这里，导演非常巧妙的用了一个直角弯的路，把平京长和高尼放在两边，暗示了两人的分道扬镳，高尼问话了之后，让平京长调头低着头走进黑暗来表达平京的失望和难过。


我猜，他一定是想，教了这么久，高尼还是不明白怎么在赌场中生存下来，高尼一定会死的。


他跟着高尼郑小姐一起去赌钱，却因为看到郑小姐的贪婪和不择手段(事先把将军的下人拿下)而愤怒地走了。


在火车站，他叫高尼把自己手指头斩下。


其实他在看过樱花之后就知道高尼不会这么做。因为他的赌术比阿鬼高，阿鬼和他比过多次，没砍下过他手。阿鬼一眼就看出高尼不会切自己的手指。


所以，他知道他帮不了高尼了，留给了高尼最后一个忠告之后，他就踏上了回家的火车。


但是他到不了家了。在火车上被郑小姐的手下杀死，砍下一只手，嫁祸给阿鬼。郑小姐原以为高尼不会去找阿鬼报仇，但是时候她发现她错了。


高尼短暂地被郑小姐占有之后，做爱，赌场和郑小姐完美合作， 暂时的纸醉金迷之后，他渐渐对金钱和物质也失去了欲望，而追求更高层的满足，碰上赌场高手，证明自己。


和阿鬼一样。这时候的阿鬼已经彻底地被在赌场中发现别人出老千得到的快感奴役。


而在高尼得知平京长的死之后，以为是阿鬼动的手，决议要和阿鬼一决高下。郑小姐发现事情没按照她的想法来，多方阻挠，又是偷车偷钱，又是

叫郭老板不要去和高尼赌博。


但是高尼没有被这些困难难倒，他和遇上的朋友阿光一起去找郭老板踢馆，郭老板手下赌手茂兮不是他的对手，被一顿血虐。说好两周后再比一场。


期间，高尼爱上了饭馆女工华兰。这时候，高尼才感受到了真爱，而这中感情和郑所能给的是不一样的。


两周后，高尼和茂兮联手把郭老板赌赢了，但是高尼用他的胆识和生命做赌注，完全不怕死，反弄死了郭老板。


郭老板后面的人，阿鬼坐不住了。


他以为郑小姐和高尼是一伙的，逼迫郑把高尼交出来，否则他让郑的一笔坑大老板的生意泡汤。


郑小姐还是爱着(对他来说就是想要得到)高尼的，求阿鬼放高尼一马，阿鬼没同意就走了，这时候郑小姐说了一句话，“生活很艰难呢”。


整部戏高尼是一个渐渐看透世事看透赌场的人，其实郑小姐就是一个反面，她看不透，被自己的欲望和占有欲绑架，越活越艰难，她无比地嫉妒着高尼，平京长这样的人，却自己怎么也达不到。



这个时候高尼其实已经从郑小姐手下的私家侦探那里知道了平京长不是阿鬼杀的，故意躲着不出现，


华兰被扣押，阿光手被砍了，危在旦夕。


他不得不出来了，他和侦探约好时间，和阿鬼赌了一场生死决战。


记得高尼和平京大师玩的花牌么。高尼洗牌之后，平京长被隔壁做爱的声音吸引过去，没注意到高尼的把戏，高尼在发牌的时候，给平京的两张牌是从下面抽的，给自己的两张是上面抽的。当时，高尼出千的时候看了平京长一眼。给了平京长一对九，自己给了一对十。


后来他和一只耳朵打赌，同样的方法，却被一只耳识破，一只耳告诉了他，出千的时候，不要看别人，还要想别人是怎么想的。



他就用这样的方法和阿鬼决斗。


阿鬼看破了高尼的手法，指认高尼出千，并断定他是想让郑女士赢，给了她一张枫叶牌。


事实上，他确实出了千，我想，他这次其实也是给了阿鬼一对九，和平京对决的局势一模一样。旁白说：“我给了阿鬼的牌从下面抽出，给我的牌从上面抽出。”但是给郑女士的牌，却没有说。那么我们可以猜想，他很可能又一次给自己一对十。他就没想让郑女士赢，他想自己赢。


阿鬼和高尼赌上自己的右手，却发现那一张牌是樱花。


樱花，3月，是平京长对高尼的最后的问题。象征着欲望解脱，和对生活的通达。阿鬼死在了樱花牌下，阿鬼对赌技的执着，成为了他生活的障碍，知道死了，还在问：为什么要给她一张3呢？


同样，抽到樱花牌的郑女士也没有笑到最后，她本要把钱带走，但是却被高尼推倒，导演用郑女士被从光亮中推倒到阴暗墙角和她的歇斯底里来表现她失去了高尼和金钱的绝望。


绝望的她，不知道还有什么意义，坐等警察逮捕。


高尼逃离之后，火车上遇到郭老板的手下前来寻仇，生死决斗之后，他在满天飞舞的钞票中跌下火车。


很多人觉得就让高尼死了作为结局很好。没必要再让郑女士入狱，发现死的人不是高尼，又再让高尼出来赌钱一下。


但是我却认为，这恰恰是导演对高尼学会生活的肯定。他没有戒赌，和平京长一样，通过赌博谋生，但是，他学会了如何在简单的生活中满足自己。


高尼在最后一个欧洲游艇上赌博取胜之后，他走上岸，回头打了一个电话。


这个电话亭，样式是和他当时给华兰打电话，发短信的电话亭一样的。

导演在用这样的方式暗示着，高尼和华兰过着平淡的生活。


还有。不知道大家发现了么，结尾高尼没抽烟，和他还不会千术的时候一样。




</影评>
<有用数>590</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>обломов</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-28 21:50:51</时间>
<影评>
        所谓盛名之下，不得不为一些电影花上哪怕2个小时去探寻其中的美妙。对于老千，听闻和传媒的东西已经太多。只欠自己见识这一关—


片名照直翻译就是花之战，那应该是指纸牌上的花名，显得很优雅。浮华的灯光下，握着小小的纸牌的手，同样掌握着自己的命运……泛黄的画卷一般，电影在郑女士的暧昧语调里开始。为了营造怀旧和复古，全片音乐大量使用HARDBOP和TROT，显得很有格调又不乏韩国特色，这倒是原作漫画无法企及的效果。但是与其说那是漫画的产物，不如说是多年香港赌片的膜拜。太多的模仿痕迹让电影充满了近乎80年代的香港赌片气息。紧张，但是丝丝诙谐以及那些入扣的感情：师徒，父子，情人，仇敌……最终的结局也一样痛快而出其不意：记得胜者为王最终篇，石志康亦是一张小3杂牌赢了屠天龙；至尊无上，则用苦肉计和反间让对手错误判断牌面。一切港片关于千术的巅峰，大抵也就是以唬人为至高境界。高尼做到的，便是一只耳所说的欺骗手法：唬人，但是不要看对方的眼睛。


高尼存在于郑女士的描述中，青涩到成熟，逐渐老练的可怕的技巧。优雅的西装打扮让曹承佑那个很善于绅士的形象更加出类拔萃。对于这个人物的塑造，电影使用了花哨的技巧，把前尘和今朝串联在片子里，通过优秀的剪辑让他不是那么突兀—至少没有想LOST那么腻歪的造成厌恶；而故事叙述者最终的评价完全符合了高尼的本色；扮演了郑的金惠秀得奖实至名归，不仅仅是那几个露NN的镜头她把握了机会，在很多场景里，她的多变和内敛的角色给予了她更大的表现机遇：恰恰今年金惠秀用一头时髦的不规则短发诠释了观众和评委们期待的坏女人。我觉得正是这个角色给了金一个得到影后的机遇；只要是一个30岁左右真正有体验的女人，都应该可以把握这个实际上讨巧的可怜女主角，她自认为掌握了高尼的爱恨情仇就可以控制和拥有他，可是最终还是被千掉了自己的感情和依恋。



问不到有关平京大师和赌坛之花更多的过去，而阿鬼这么一个出彩的角色也只是匆匆带过，这是电影的局限，也是遗憾美吧。更多的空间在观众的脑子里，关于片中出现的十句箴言，不是你想像的那么哲理，更像警告：这种被叫做赌博的玩意，没有人会全身而退。



郑女士最后说到：关于高尼，我可以有的最终和完全的印象，就是他是我从未遇过的好人……其间的遗憾不难发觉，也许她之前遇到不是平京大师，她完全不会成为一个骗子和赌徒。她无法做到像高尼那样收放自如；像那个拿到高尼的钱又折身回到赌场的老头，她无法自拔，她根本没有意识到自己已经深陷在一个更大的关于自己人生的赌局里。


这次，她输掉的不止是高尼这一个好人，而是一辈子。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wendy</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-16 17:14:43</时间>
<影评>
        周六，又懒得动。最近都是周末两天，一天家宅一天外跑。

想找个轻松点的片子来看看，不用动脑子，于是挑到了《老千》。后来看影评，才知道里面的男女主角都是大牌来的，我却一个都不认识。所以，无从点评男女主角是谁，我虽热爱八卦，但是对韩流一直不感冒。也没想把这个片子的影评写到某一个高度，所以，十个阶段的小标题都没太记住。


男主角确实令人动容，最近越发热爱单眼皮清秀男人。通常好像这样的男人都有两种，一种深情到无法言语，一种薄凉到倒吸冷气。盗用电影里的一句话，没有永远的朋友也没有永远的敌人，深情也可以薄凉，看在什么阶段吧。


只记得男主角是个很拼命的男人，每次到危机时刻，他怒吼的拳头都让我觉得很解气，不管输赢，总算尽力了。男人的令人动容也体现在这些地方，对事情的专注，雄性气息一爆发，真是无敌。最后，也许是拉斯维加斯的海鸥，让我看到这个穿着绸布卦的男人，风好像无数的鸽子在他的衣服里忽闪着翅膀，无所谓失意，他抄起了电话。足够再来一集八点档。


男人的美在他有未来，而这个未来你坚信是历尽千帆之后的，过往就不纠了。


女主角（赌场老板，非咖啡馆的青涩小女生）确实尤物来的。尤其裸体一出，迷倒一片，多少痴情汉一怒为红颜，说的就是这种女人吧。听说之前是个青涩女生，后来蝉变，这一生真好像金蝉，不只脱了多少次壳。特别留心了一下她的服装，在成熟的时候，多是风情万种的深蓝，深黑，灰。去勾引大老板时，则大多是粉粉嫩嫩的颜色加上白色发卡，谈恋爱的女生可以作伪参考。


记得一句话，说的很好，没有兵荒马乱的过去，就没有从容优雅的现在，我看赌场老板娘一定也是一路走过来的，唯一没能过的，还是个“情”关。


也罢，有未来的男人和有过去的女人，演绎了这样一场戏，好像两条直线相交，互相绽放了光芒之后，各自海阔天空，各自精彩从容。





</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>娃娃依</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-07-26 01:06:35</时间>
<影评>
        整部电影的主角，应该是郑女士吧。妖娆的身段，干练的短发，吸烟的手指，暴露却让人觉得恰到好处的穿着，对高尼的占有欲，对钱的疯狂，这样一个女人，却成就了高尼，这个传奇般的老千。


郑女士的外表是每个女人羡慕的对象，瘦而有肉，每次出场都是恰到好处的连衣裙，露出该露的地方，双腿也是那般迷人，还有纤细的手指拿着烟，嘴角微微上扬，讲述着她深爱的男人的故事。


导演真是把她拍太美了。


高尼也在见到她的第一刻，就迫不及待上了她的床。而他高超的赌技也立刻让这位呼风唤雨的女性想要占有他。“高尼，他是我见过最棒的男人！”


女人啊，就是会爱上拥有神奇技能的男人，即便是出千术，也会为之神魂颠倒，只要你是第一。大部分的女人都是英雄主义，爱英雄，爱冠军，爱大师。像郑女士这样，见过的，上过的男人一定不少，可是她遇见了高尼，想要占有他。剧情的发展，你以为她会为了爱情奋不顾身？你错了，这样的女人一定有过凄惨的童年，黑暗的青年期，经历过多少男人吃过多少亏才练就这一身狐媚的功夫（剧中有一段设局一个老板，突出了她的本事），所以，她明白，钱是最重要的。


影片最后高尼说，赢我只拿一半，然后一把火把剩下的钱都烧了，大部分人都在赞叹他的潇洒，我却在心疼郑女士看到拼命去救钱时候的绝望，最后发现救不了，拿起枪就去打高尼，想让他把钱给她。我看到了一个女人的绝望，这个女人看到了她的下半辈子。钱是她唯一信赖和依靠的东西，男人，就像高尼，最后还是都会去找个清纯女孩，谁会跟她这样的风尘女子过一生？（剧中高尼后来爱上的女孩，清纯可爱的华兰，在演员挑选上也是恰到好处形成鲜明对比）


她没有灵魂，迷失在赌局，堕落在金钱堆，她是可怜的，就像许多女性活着半辈子才发现，男人怎么样都靠不住，还不如靠钱，只有赚钱才能让她们兴奋。


郑女士如此出彩的演技，可最后的主角还是高尼。现实世界，主角也终究还是男人们。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-25 15:43:29</时间>
<影评>
        TMD,爽.


电影的前半段让人乐得直想飙脏话,而后半段恨得人直想飙脏话.有许多年,没有看过这么好看的电影了.对,名副其实地好看.


一个月前,和旧友讨论06年的韩国电影.我告诉她:我无比怀念20世纪90年代末到本世纪头几年,那个韩国电影佳作喷涌的时代.她告诉我:对于现在的韩国电影,每次期望越大,失望越大.


好吧,现在改口还来得及吧.那时,我还没有看过《老千》，还有就是，那时，我几乎又忘记了曹承佑。


我已经很少谈起他。对于那些只看过他两三部电影就大呼小叫的FANS，对于那些迷恋他的白色短袖衬衫、小平头、干净笑容的MM们，我能谈什么呢？甚至进入他的百度贴吧，最显眼的标题也无非是他和姜MM分手的新闻。不好意思，其实该算旧闻了。


连我自己都很怀疑自己所看到的到底是不是他——曹承佑。


上次看到他在电影里留着胡茬儿的样子，是他在<Who Are You>里含着牙刷坏笑。之后，他就是在《下流人生》里和人打群架的时候，都还保持整洁的外表。


这一次，他是赌徒。对于他，我甚至不愿用“演”这个字眼。仿佛这么说是在红口白牙地贬损他。不是赌神，不是赌圣，不是赌侠，这些和黑色风衣环环相套的诸多概念，和他不压根儿不沾边。这一次，他是赌徒。


他怎么就能把一个赌徒演得如此猥琐又性感？不好意思，对于上面这个问题，我没有疑问。去看看他的舞台剧，那才真叫人抓狂。比如：他套了假发、化了浓妆、尖着嗓子反串女角；再比如在《吉屋出租》里颓废的爱滋病患者......


没有什么适合不适合他的角色，他就那样，拿起角色，像一件新衣，穿在身上，然后，让大家屏住呼吸，看着他瞬间变成另一个人。


何况，这次的新衣，天衣无缝。


每个人都是赌徒，即使你从不赌博。赌是人的一种天性，藏在DNA里，撇不清的。久赌必输，或者还有一句话——赢是偶然的，输是必然的。这句话不只针对棋牌，是针对人。正因为如此，看《老千》才会让人从平淡转向疯狂，之后血液僵冷。


是高超赌术，还是险恶人心？小小的“花图”，色彩鲜艳，像沾了血。沾了血的赌具、沾了血的钱、沾了血的良心。有良心，不能赌；没有良心，一定输。疯话？真话。


当他悬身在飞驰的列车外，命悬一线。然后，他死死抓住的背包，终于被扯开，钞票漫天飞舞，他恍惚了一下，笑了，松了手。没有人能看尽繁华，这花花世界是这么美好和诱人，只是看到他的笑，方能知道，历尽千帆而隐于世，是多么沉重和困难。


最后要表扬的是金慧秀JJ，虽然她现在的这张脸让我已经嘀咕几年了——明明和N年前的不一样嘛。但是，过了寻常意义上的黄金年代，反而又以如此高调的姿态，更加得呈现出罕见的娇艳和美丽，以及无与伦比的演技，不能不让人叹服。


尤其，是她独自一人，灭了香烟，疲惫地垂下头，短发遮了她的面容，只露出她美丽的下唇和下颌，她说“生活很艰难”。这个蛇蝎美人说出的真心话，让人震撼、动容。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dalmatian。</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-17 02:12:48</时间>
<影评>
          

   不知道为什么要用这句话来当作标题,只是觉得这句话很耐人寻味,

或许在生活中真正懂得这句话的人不会有多少.

   生在上世纪九十年代的一个小人物高尼身上。

  如我们身边那些非常平凡的一个人，在某家具厂辛辛苦苦打工赚钱。由于工资低微，他的所得只够勉强糊口。而高尼的性格就是好强，所以他不甘于这么贫穷下去。有一天，他看到家具工厂的一个角落里有一帮人在玩牌，于是按耐不住也加入其中。然而他辛辛苦苦赚来的血汗钱却全输光了。后来他才知道玩牌的人不是他这样的菜鸟而很多人都是“老千”。气愤之下他去找那些老千理论。不料却遇到了老千高手平京长(白润植 饰)。为了学到高超的赌术捞回赌本，高尼挖空心思去向平京长拜师学艺，并且保证赢回一定数额就金盆洗手。终于，他学有所成。出山后开始了他的老千生涯。开始时他确实也只是想把输掉的钱赢回来，但是人的欲望是没有止境的，他心底的欲望让他一步一步沉沦下去。他违背了当初的约定，同时他的出色赌计引起了美女郑老板的注意，并与另一位平民老千高光列开始了他们的老千生涯。其实他们的赌局才刚刚拉开帷幕。在扫平全国赌场的过程里，与一个女人一见钟情。最后的一轮一轮的复仇赌局中，高尼拿自己的生命做赌注，也许是因为是生死之战，死到临头，他才能真正的看青自己的欲望，才真正的领悟浮生如梦，大彻大悟：“没有什么可怕的，也没有什么委屈的。就像我认识的每一个老千一样，我也总会有碰壁或面临死亡的时候。因为这就是老千……”



   主角高尼是个很有胆识和智慧的人,他最开始由于一个很微不足道的原因而踏上了老千这条不归路,或许他是个坏人,但是他从一开始到最后就是个好人,故事从开始到结束都诠释了他对钱的需要和贪婪的欲望,但对他内心来说已经发生了一个质的变化,让他踏上那条路的是钱,让他醒悟的也是钱.


  我觉得这部电影真的很不错,不像自己以前看的那些港台的什么<赌神>,<千王之王>类似的这些电影,可以说从故事情节安排都与港台的大不一样,港台的类似片子内容大致就是,开始赢了,过程遇上了坏人,最后又赢了,结局一般都很美好,让人根本没有悬念.而<老千>从一开始就体现了老千这条路必然是不归路,高尼的师父被杀,朋友被绑架,他想停手却停不了.

   

   这部电影从一开始情节就很紧凑,紧凑的不想让我错过一秒,



   这部电影一共分为了10个小段,我最喜欢的则是最后一段<门永远从背后关着>高尼要去跟一个叫阿鬼的人进行最后的赌局时候心情很复杂,有仇恨,(为阿龟砍下了他朋友的一只手并囚禁了他朋友),对自己的解脱(因为到最后他明白是钱让他认识的人还有周围的人不是被杀就是被伤害)这是他不愿接受的事实,还有对爱人的承诺,里面有句台词:你曾说我不懂得如何去爱,你是对的,如果我还能回来的话,我一定不会再离开你.

    

 


   他买票去找阿鬼的时候当售票员问他买单程还是往返时,他犹豫了下,说了往返,或许他知道自己去了可能回不来,但他依然给自己打气,因为他还欠着他所爱的人一个承诺.

   片中还有很多很经典的台词,一时也不是全记得清清楚楚,到最后他赢了,烧掉了所有的钱,那时候他不需要了,他需要的只是朋友和一个正常人的生活,但是最后他还是在赌钱,相比他以前的赌徒生涯来说已经算赌的很小,他的老千生活并没有结束,就如<加州旅馆>里歌词的最后一句,你可以随时选择结束并离开,但你永远无法摆脱.

   感觉这不像评论,写的晕忽忽的,只是自己表达些说不清的看后感.
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>透明</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-26 14:16:26</时间>
<影评>
        想看崔东勋导演的这部《老千》已经很久了，为止，前段时间恶补了一下他之前的那部《汉城大劫案》，看完直呼过瘾。类似《普通嫌疑犯》让人眼花缭乱的叙事结构，将“复仇”这一主题和人性的阴暗面表现得淋漓尽致。而《老千》，则将崔东勋导演功力发挥得更为淋漓尽致。


一直有人说《老千》只是模仿香港赌片的套路。我对这句话很不以为然。不知道为什么，某些国人对待优秀的韩国片总是带有“妒忌”的心理。这种感觉就好象年老体衰的前辈对青春勃发的年轻人的“妒忌”一样。香港电影大不如前了，而韩国电影正在崛起，这是大家有目共睹的。电影艺术这个东西是相通的，“模仿”本来就是无罪，况且，《老千》并不是单纯的“模仿”，而是有它自己的特色，这是香港电影中所缺少的。每部优秀的韩国片都有自己的特色，每部优秀的电影也都有自己的特色，特色是模仿不了的，就好象世界上没有相同的两片叶子一样。


《老千》除了关于“赌”的这个主题上和香港赌片有共通的地方，但是在其他方面，我觉得倒和好莱钨的黑帮片很相象，如《疤面煞星》《好家伙》，都是个人传记似的电影。而《老千》的主角，则是这个有点玩世不恭却重情重义的高尼。


电影一开始，便是透过美女郑老板的话，引出了高尼这个人物。从郑老板对高尼描述的话里，可见她对他又爱又恨。


 其实《老千》的整个故事模式很像武侠小说，和主人公先是受辱，然后学艺复仇的大框架很像。这也是《老千》剧情让人着迷的原因，因为越出经典的故事套路，在高手导演的手里，越是能够出戏。导演崔东勋最擅长的，就是把复杂的故事层层推进，丝丝入扣。还有，他在选角上，也是非常厉害的。赌王高尼、美女郑老板、传说老千平京长、平民老千高光的四大主角加上10多名配角济济一堂。每个人都在他的手下生动演活了不同的角色，个个形象鲜明。


就拿高尼最开始输钱的那场戏来说，画面的切换和并格的眩目，导演就毫不保留的展现出自己的对电影画面叙事的深厚功力。也符合《老千》本来就是由漫画改编的背景。


高尼学艺时反复的练牌那段，真的很牛。也可见曹承佑在幕后下了许多功夫去演高尼。曹承佑把高尼受挫时的崩溃和疯狂，得意时的玩世不恭，甚至流露出的贪婪，和阿鬼对持时的高手风范，最后在火车上看见钞票纷纷飞扬的无奈和带有点“大彻大悟”的淡然一笑，都表现得非常到位。而且，他本身的整体形象，也非常符合高尼的这个角色。


而白润植饰的平京长，也很有世外高人的风范。当然，演“前辈”已经是白润植的家常便饭了。在之前的《汉城大劫案》和最近的《失爱的抓狂》里，白润植演的“前辈”都很伪善，所以在电影一开始，我还以为他就要继续伪善，结果没想到，这回白润植却是真正的在演个“前辈”。白润植饰的平京长不但是高尼优秀的导师，也是个慈爱的长辈。他不但教会了高尼高超的赌术，也教了他不少做人的道理。


不得不说，金慧秀演的郑老板让本戏增添了不少亮点，她的出现，就好象戏里的情节一样，让本来很男人味的电影增添了不少魅力。有点《新龙门客栈》“金镶玉”的味道。郑老板是个背景和性格都很复杂的人物，虽然背景一直没有直白的交代，但是从她几次无意中的话透露出，郑老板的经历，只会比高尼更坎坷。电影里大部分精彩的“骗局”，真正的主角都是郑老板，从合伙骗军官到后面的暴发户。甚至连杀掉平京长嫁祸到阿鬼身上，都是她一手策划的。


在这些情节里，金慧秀把郑老板的精明和毒辣演得很有魅力。在最后，高尼知道杀平京长的真相后，在船上烧掉了所有的钱然后离去，郑老板先是疯狂的扑火，然后才绝望的朝高尼开枪，金慧秀都演得极为出彩。其实也可以说，金慧秀把郑老板在电影里的任何一个出现的场景，都演得非常的出色。


高尼的搭档高光，是个有意思的人物，无论是长相还是性格，都很喜剧化，正因为他的喜剧，也衬托出了主角高尼的潇洒帅气和高手风范。可以说，他的出现和郑老板一样，把电影弄得更有意思了。


酒家主人华兰，很是口爱的说，从不同时期对待高尼的态度上，还有和郑老板不卑不亢的针锋相对上，也把小女人的特色表现得出色。可见韩国美女就是多啊。


老千阿鬼和一只耳，这两个也是传说中的高手了。电影里，他们和平京长，分别是韩国三大老千。三人中，属阿鬼最霸道，相当于“西毒”一样，他的目标其实就是消灭其他的老千高手。一只耳就是因为和他在赌博中失去了一只耳朵甚至和一只手。他一直对平京长也虎视耽耽，最后，没想到自己却败在了平京长的徒弟高尼手下。老千阿鬼的演员长得很像香港某个脸上都是坑坑洼洼的也是专门演坏人的演员，一会儿想不起名字了。


对《老千》，我暂时就说这些吧，因为真正的精彩，还是要您看了才知道。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨下</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-19 20:58:29</时间>
<影评>
        　   在家具厂辛苦打工赚钱的高尼（曹承佑饰）赌花牌输掉了自己全部积蓄，还把姐姐的离婚赡养费也赔了进去。他发现是别人出千后四处寻找出千的那个人，碰巧遇到了老千高手平京长（白润植饰）。高尼费尽心思终于拜平京长为师学习赌术。平京长告诉高尼全国有三大高手：一只耳、阿鬼和自己。平京长带着学成的高尼去见经营赌场的赌花郑女士（金惠秀饰），高尼和郑老板联手千掉了退休的陆军将军，但平京长对郑女士的做法不耻，对违背自己意思的高尼很不满。在火车站平京长让高尼切下手指，但高尼下不了手。于是高尼和平京长分道扬镳。

      高尼回到赌场与郑女士合作赢钱，过着纸醉金迷的生活。不久高尼得知平京长在火车上右手被砍后掉下火车死了，他认定是乘坐同一班火车的阿鬼所为。虽然赌场与警方有协议，但因为警方被人控诉，郑女士的赌场还是被查封，人也进了监狱。逃跑的高尼认识了千手高光列（柳海真 饰），两人合作赢钱并追查阿鬼的下落。高尼在一次喝酒时爱上了酒吧女老板华兰（李秀景 饰）。

      最后高尼和阿鬼赌博时郑女士说漏了嘴，原来是她派人干掉了平京长。阿鬼看到高尼出千，断定他是想让郑女士赢，给了她一张枫叶牌。但阿鬼没料到高尼给的是张3，失败的阿鬼被砍掉了右手。

     “如果我揉揉鼻子。”“不跟。”

     “如果我碰嘴唇。”“加注。”

     “如果我揉揉肩膀。”“我就露出内裤。”

     “摸摸肚子。”“双倍。”

     “摸摸膝盖。”“三倍。”

     “经常是那个你信任的人，在背后捅你刀子。”

     “出千的时候永远不要看对手的眼睛。”

     “门永远从背后关上。”

     平京长教导高尼的四条原则：变成一只野兽；注意自己的背后；不要太自私；生活里没有真正的朋友，就像没有真正的敌人一样。

     “赢的钱我只拿一半。”正是平先生为了自己能全身而退，又能给别人留条活路的最佳选择。

     高尼拜师时承诺只要赢回输掉钱的五倍就收手，结果欲望压倒一切，他违背了当初许下的承诺，幸好最好他终于醒悟了。

     高尼从牌堆下面发牌的技术骗不过一只耳的眼睛，他自然知道更骗不过阿鬼的眼睛，于是出千时并没有求生，反倒让以为自己胜券在握的阿鬼马失前蹄。 

     金惠秀饰演的郑女士脸蛋身材都完美，尤其那惊艳一裸，太迷人了。

     你以为赌博是凭运气赢钱，结果人家早就设好了局；朋友让你合伙千人家，你以为能稳赢，谁知被玩的其实是自己；你学会了出千是一回事，敢不敢在赌场上出千是另一回事；你赌博赢了钱，钱能不能平安带出赌场还是个大大的问号；你赌博赢了很多钱，有没有命花还很难说。即使你不出千，人家设局栽赃你，你也是百口莫辩。所以十赌九输，别以为自己多厉害，珍爱生命，远离赌博。

    
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-09 11:38:07</时间>
<影评>
        除去已说过的韩片，2006年韩国还有不少出色的片子，《老千》作为不能被遗忘的一部，来自崔东勋导演和曹承佑、金惠秀。在青龙奖之后看点变成只有金惠秀一个巨大看点，甚至寻思会暴露到什么程度，不就South Korea:18。结果还是蛮过瘾，与期想的不太一样，没有摇床之类场面。


打这个标题就意味着你可以用不同的方式来解读这影片，赌片、喜剧片、奇情片皆可。人造美女怎么了，看着喜欢就好；抄袭雷同怎么了，还是有人会拷；商业类型片怎么了，韩国去年又多了好几大类。


韩国类型片的进步就和金惠秀从最初印象里的浓妆艳抹改变现在的风情万千，最初金惠秀在和安在旭演出的《我爱上了朋友的姐姐》形象就挺夸张的，现在则是造型百变，表演大胆。你可以说是人工粉饰造成的假象，但其魅力却是弥久愈浓。



作为三届青龙奖影后的金惠秀，在IMDB个人介绍只找到2006年的记录，心里一惊，以为之前12月的预测理由中又一次出错，后才发觉IMDB也是不完善的。尽信不如不信，终于绕回到主题了，韩国电影票房历史成绩第7位、6,798,000观众人次的主流片《老千》。如果说《怪物》里的意指反讽令你不解，《王的男人》那些嫌怪的感情令你不悦，那么选择《老千》也许会额外的收获。


相比于《老千》这个名字，影片中眼花缭乱的技术并不多，其实片中的赌术相当费解，反过来说却也没有希望了解的意思——就像不懂港片中的多数赌博方式。《功夫》里火云邪神说“天下武功，无坚不破，唯快不破”，据此分析，《老千》中的赌术又逃不过一个“快”字。高尼就练了那么段时间，居然也能进步神速。这些老千又有别于黑衣围簇的boss模样，大多单干，要么带个助手就是了，都是些怪人，这点就对了。


天分、雪耻，这是一般赌片中最常见的起家模式，只是距离我们熟悉的香港赌片第一次出现已经过去快20年了，近些年也见过一些赌片，不过烂到极点，比如《雀圣》、《打雀英雄传》等等，无法跳脱旧有模式外加不负责任的几个三流导演和一帮不入流的演员，就别说什么港片新起点了，连经典再传承都砸烂自己招牌。


The war of flower，就是和花牌（花投）有关，如此解读并不难。那么把它当类型片来解读，它没有抄袭任何的港片，至少在框架形式以及最终尽显的效果上尽是如此（《汉城大劫案》则背负了更大的罪名）。


玩命小子、蛇蝎美人、古怪老千、弱智大佬，韩式笑点笑料，没有故作深沉的人生感悟或者致命的剧情缺陷，单这点上可能还因为它走的是改编漫画路线，而且照票房情形和最后结局分析，要拍续集并不是什么不可能的事情。



《老千》的剪辑方式呈现的影像富有吸引力，比如前半段交错的发展交代。即便你不懂其中的技巧，却也能对故事的叙述方式产生些兴趣，比如高尼最后生死的揣测，我押的是他会死、一定会死，至多和阿鬼拼个两败俱伤，而且照“美女郑”吞云吐雾中的旁白讲述，高尼的确不像什么吉人高照。高尼绝非传统意义上的赌术高人，他是个不折不扣的赌徒，唯一的优点就是不要命，在学得高招后却走上了旧有的难逃金钱诱惑以及情愫乱飞的道路。


其实最不懂的并不是高尼的技术，而是郑老板的恋金欲和掌控欲，并不是说高尼就不爱钱，而是没那么夸张。应该说最后火车上的那个镜头拍得很到位，影片要点的题游跃而出。


曹承佑的表演还是保持着旧有水准，主要是高尼这个人物自身的致命缺陷，而且几度出生入死委实太漫画式了。个人不认为他的表现有巨大突破或者超越过往，比之《马拉松》，当然比其他“年轻男星”还是好上太多。韩国演员的“夸张式表演”估计又会让部分国人难受，习惯了就行。比之他赌术（千术）的翻云覆雨，郑老板所起的关键作用更为左右结局，说来也就“黑吃黑”三字



回到篇首，见艳为什么要煞有其事地记过，就和高尼面对花牌和金钱的迷惑，意志脆弱面完全暴露，切不了指也回不了家。所以，心动也不会是什么大事。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友179879397</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-05-13 18:41:31</时间>
<影评>

老直男拍的烂俗赌博片，又是一个烂弟弟坑女人的故事。男的什么时候能不再自作聪明失去理智坑害女性？把姐的钱败光才算人生完整吗？把接触过他的女人害死才够爷们儿？还安排有钱有势的女性一辈子惦记这个屌丝，真无语。另外，韩国最厉害的赌手也不过如此，“一只耳”也能算顶尖大佬？金庸古龙早就写过傻屌男赌博输掉一只耳，人称“衡山一只耳”的笑话了……平老师除了装逼，就不会说话。一个阿姨看到两个男的当街打架，不让人家报警，还说什么“人没必要做好事”这种狗屁装13台词，被女主杀掉真的活该。屌丝男主从来不做符合逻辑的事，吊儿郎当，坑完姐姐坑妈妈，坑完妈妈坑有钱女人，坑完有钱女人坑没钱女人，看到美女就she，yue了。总之，男主就是一扫把星呀，表面吊儿郎当背地里坑你钱财和性命，直女擦亮眼！
亚洲导演估计还觉得里面的男性角色塑造的很man呢，烂到家了，也不嫌丢人。
老千 (2006)7.62006 / 韩国 / 剧情 犯罪 / 崔东勋 / 曹承佑 金惠秀

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
