<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>史塔维斯基 Stavisky...</电影名>
<年份>1974</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2506130931.jpg</封面>
<导演>阿伦·雷乃</导演>
<演员>让-保罗·贝尔蒙多 / 弗朗索瓦·佩里埃 / 安妮·杜普蕾 / 迈克尔·朗斯代尔 / Roberto Bisacco / 克洛德·里什 / 查尔斯·博耶 / 皮埃尔·韦尼耶 / 马塞尔·屈弗利耶 / 范都德 / 雅克·斯皮埃塞 / 米彻·博恩 / Maurice Jacquemont / 西尔维娅·伯德斯库 / 雅克·埃塞</演员>
<简介>一部有关阴谋政变的豪华传记片，取材自1930年代法国的一个真实的故事。风流潇洒的主人公是一位法国籍俄国犹太人，他曾以诈骗罪被捕入狱，出来后改名换姓四处行骗，从事非法的投机活动，最终控制了全巴黎的新闻出版界、跑马场、政界以及豪华的社交场所。他还是个不折不扣的赌徒。最终丑闻败露，与之一起倒台的还有许多受牵连的政府官员。他在追捕中不得不自杀。而这一事件同时也暴露了法国政界的内幕和丑闻，加剧了内部派系的斗争，使得法国政府经历了一次严重的政治危机，差点就垮台了。
                                    
                                　　影片通过这样一个在上流社会靠行骗耍手段而飞黄腾达的骗子故事，来检视在那段经济不景气、人心彷徨的年代中人性的趋向和人的精神状况。中间还插入了苏联流亡人士托洛茨基来法国寻求庇护的内容，跟史塔维斯基组成鲜明的对比。编导目的在于暗喻法国政治取向的两种极端方向。桑德海姆的音乐恰到好处地配合了画面。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>barryk</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-26 14:27:13</时间>
<影评>
          从来没有看过这样的“黑帮电影”，温暖，柔和到让人迷醉。阴谋，贪婪，背叛……，人性中那些黑暗，邪恶的部分被导演几乎不留痕迹的，却又完美的点缀于其中。

  一部最不像Alain Resnais作品的Alain Resnais作品。却也是一部非常出色的作品。

 
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>没有昵称</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-31 09:26:33</时间>
<影评>

历史课我就不展开了：affaire Stavisky，20世纪30年代法国最重要的丑闻，影响之深远，可以和19世纪末的巴拿马丑闻相提并论。曾经引发各种反议会力量的动员，反犹力量的崛起，街头骚乱，第三共和一度陷入危局，Camille Chautemps政府倒台。（30年代的局面和如今法国乃至欧洲民粹力量崛起的现状之间的比照，留给时政评论博主们慢慢展开吧……）
这片子74年在戛纳上映时被狂批：把一个惊天欺诈犯表现得如此温文尔雅，把错综复杂的案情表现得冗长缓慢、太多修饰场景……但我觉得我还挺喜欢的。表演方面：这是Belmondo我觉得最出色的表演之一，围着他的几个配角也很有趣（特别喜欢Michael Lonsdale），中间还有一幕有Depardieu突然冒出来向Belmondo兜售他的发明，结果当然是乖乖地被Belmondo训话，就好像是长辈演员训话晚辈演员一样……内容方面：毕竟时代已经变了太多，第五共和无需再去为第三共和的丑闻拍历史教育片，拍成这种华丽的样子我觉得完全可以接受。中间还穿插了同时期流亡法国的托洛茨基的经历，导演用他的镜头在前左翼革命家晚年的凄凉命运和这位深谙游戏规则的骗子在资本主义精英阶层中的叱咤风云间建立的对比，我觉得是成立的。
摘抄一段Cinémathèque网站上对这部片子的介绍：
Portrait d’un homme d’affaires, séducteur et escroc de haut-vol, le film est boudé lors de sa projection cannoise en 1974. Resnais avait pourtant prévenu : « Ce ne sera pas un film politique, encore moins une œuvre à scandale ou à révélations. On n’apprendra rien qui n’ait été mille fois écrit sur le sujet. Ce qui nous intéresse, c’est la légende. » Quant à Belmondo, qui apporte à son personnage tout son panache, il fulmine : « Les critiques ne m’ont jamais empêché de dormir, sauf sur Stavisky. Il y a eu un tel déchaînement. Là, j’ai dit : ""C’est vraiment des cons !"" Dans Stavisky, ils me reprochaient d’être sympathique. Mais vous connaissez un escroc antipathique, vous ? Un escroc antipathique, il n’escroque personne ! »
译：这部电影描绘了一个魅力十足、骗术高超的商人的肖像，1974年它在戛纳上映时遭到了冷落。雷乃其实早先已经提醒过：“这将不会是一部政治电影，更不是一部丑闻、揭密的电影。电影将讲述的都是这个主题上被写过无数次的内容。让我们感兴趣的，是传奇。”贝尔蒙多把他全部的才华都注入了他演的这个人物身上，他激烈地回应道：“批评的声音从来不会让我睡不好觉，除了在《史塔维斯基》这部电影上。当时的批评是如此猛烈。于是我就觉得：‘真是一群傻X。’在《史塔维斯基》里，他们指责我演得给人好感。但你们认识令人反感的骗子吗，你们认识吗？一个令人反感的骗子是骗不了任何人的！”
（无法反驳啊！）

2021-11-13

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
