<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>慕尼黑 Munich</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2504312826.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>艾瑞克·巴纳 / 丹尼尔·克雷格 / 塞伦·希德 / 马修·卡索维茨 / 汉斯·齐施勒 / 阿耶莱特·祖里尔 / 杰弗里·拉什 / 吉拉·阿尔玛戈 / 迈克尔·朗斯代尔 / 马修·阿马立克 / 莫里兹·布雷多 / 瓦莱丽亚·布鲁尼·泰德斯基 / 梅雷特·贝克尔 / 玛丽-乔西·克罗兹 / 伊万·阿达勒 / 阿米·温伯格 / 林恩·科恩 / 阿莫斯·拉维 / 摩西·伊夫吉 / 拉菲·塔佛 / 阿隆·阿布布尔 / 马哈姆·胡里 / 艾格尔·纳尔 / 西娅姆·阿巴斯 / 穆斯塔法·德加德杰姆 / 阿西·科恩 / 丽莎·维林德 / Djemel Barek / 毕扬·丹斯曼 / Yonatan Rosen / 乔纳森·乌泽尔 / 盖伊·佐阿雷兹 / 李伦·勒夫 / 欧哈德·诺勒 / 莱耶·塞伦 / 希奇姆·雅克比 / 穆罕默德·赞莫利 / 苏德·阿米多 / 阿姆·阿勒卡迪 / 奥玛尔·梅特瓦利 / 纳赛尔·米马齐亚 / 阿卜杜勒哈菲德·麦特西 / 米哈利斯·扬纳托斯 / 法鲁克·普鲁提 / 拉德·拉扎尔 / 梅迪·内博 / 希察姆·纳萨尔 / 布莱恩·古德曼 / 理查德·布雷克 / 罗伯特·约翰·伯克 / 耶和达·勒维 / 卡里姆·萨利赫 / 梅里克·塔德罗斯 / 穆萨·克拉许 / 莫阿·库阿斯 / 古里·温伯格 / 山姆·费尔 / 大卫·费尔德曼 / 奥利·普费弗 / 舒穆尔·埃德曼 / Ossie Beck / Haguy Wigdor / 乔纳森阿维多瑞 / 凯文·科林斯 / 丹尼尔·贝斯 / 巴亚·贝拉尔 / Fettouma Bouamari</演员>
<简介>这是一部关于政治、复仇的真实的电影。1972年在联邦德国举办的第20届奥运会上，巴勒斯坦的极端恐怖组织“黑色九月”闯进了奥运村绑架了11名以色列运动员，以此要挟以色列释放被关押的该组织成员。
                                    
                                　　联邦德国的警察草率对待了这次绑架事件，他们直接冲进了恐怖组织的巢穴企图武装营救 人质，孰料导致了11名以色列运动员全部遇难!
                                    
                                　　事件发生之后，以色列“摩萨德”高层迅速训练了一批特工，展开了对“黑色九月”组织以及相关的巴勒斯坦人血腥的报复……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Brahms</作者>
<标题>真实比电影更残酷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-06 23:42:21</时间>
<影评>
        摩萨德的那次复仇行动是现代间谍史上最有名的事件之一，其跨时之长，地域之广，计划之复杂而周密，其间历经种种政治事件如战争、外交纠纷而仍决心不辍，都是前无古人的。光是其中任何一次暗杀都可以拍成精彩的电影。但是斯皮尔伯格自从拍完《拯救大兵雷恩》以后，就对戏剧性的夺宝、残酷的杀戮不太感兴趣，转而思考隐藏其中的人性以及折射出来的平民和政府、体制之间的关系，如《抓住你》，《幸福终点站》，甚至去年的《世界大战》等。所以《慕尼黑》并没有我们初以为的充满扣人心弦的杀机和阴谋，相反有些沉闷，虽然有些评论还是认为电影过于血腥。


但即便如此，我还是可以肯定的说，真实的事件比电影更残忍、冷酷。重新梳理一下发生在20年前的种种杀戮，再对照一下电影，可以找到很多微妙的对比，以及导演对观众欲语还休的犹豫和无奈（尤其考虑到观众中肯定包括了阿拉伯人和以色列人）。我坚持认为，斯皮尔伯格在这部片子里并没有和盘托出他的思想。



电影中为了有中心人物，设计了主人公以及围绕他的一系列配角，组成了一个暗杀小组。事实上，当年的暗杀小组有多个，原因我想只有一个，暗杀对象有11个人，分布在多个国家，多个小组效率更高。为什么要暗杀11个人？因为要为11名以色列人抵命，所以无论如何要凑满11个。


第二个被暗杀者，这个人名叫哈姆沙里，博士，住在巴黎高尚住宅区，娶了个法国妻子，电影中也可以看出他颇有教养，一边和妻子说着法语，一边用英语和记者激烈地讨论时事。电影中暗杀小组是乘他不在家的时候，偷偷溜进去在电话机里安置了一个炸弹，然后乘他回家接电话时，通过遥控引爆。事实上，哈姆沙里有严密的警卫，根本容不得暗杀小组如此进去。但当时摩萨德用了个很巧妙的方法，简直比现在的电影还精彩。他们先是装成一个管道工破坏连接哈姆沙里家的电话线缆，哈姆沙里的电话就开始老出毛病，他怒气冲冲地让电话局来检修，但这个报修电话不出意料地打进了停在公寓外面的摩萨德的工具车里。之前车里的特工一直在操纵着线路，一会儿通，一会儿不通，一直到哈姆沙里怒不可竭地报修为止。于是“电话局”告诉哈姆沙里马上有技师过来。一会儿，果然有技师上门了，可他上门的服务却是在电话机里安装了一枚炸弹！记得3年前的烂片《意大利工作室》里也有很类似的情节，其实编剧是20年前的摩萨德。这反映了绝大部分所谓的“艺术”并不见得高于生活，但一定是源于生活。


暗杀了3名目标对象后，摩萨德想出了个突袭贝鲁特巴解总部的点子，因为那里有死亡名单上的另外3个人物。影片中暗杀小组扮成女人，靠近大楼，然后啪啪啪啪杀死几个目标，其间还放过一个小孩，最后安全突围。其实那次战斗惨烈无比，哪怕吴宇森的电影也为之黯然失色！

先是30名以色列突袭队员抢上巴解大楼，对卧房里的目标之一，“黑九月”首领之一，纳杰尔一阵扫射。他的妻子想保护丈夫，也被射死。在电影的情节中有一个小孩迷迷糊糊的过来，一名以色列突袭队员刚想开枪，迅被旁边队员拦住，放他过去。这个小孩应该是纳杰尔15岁的儿子，事实上他那次也被乱枪打死。这是电影给以色列特工人员的第一块遮羞布。

同时那此行动中隔壁一个妇女惊声尖叫夺门而出，也被当场击毙。但事后查明，她是一个无辜的局外人。电影无此情节，第二块遮羞布。

电影中特工人员完成任务后就在枪林弹雨中夺路而逃。但当时摩萨德击毙3名目标以后，开始整理被打死的领导人员的办公桌抽屉和保险柜里的文件，还足足干了半个小时。而这时，战斗刚刚开始。大街上的巴解战士开始了还击，以色列突袭队员在门口坚守阵地。同时，8楼还有巴解战士，他们为了战斗，用升降机将人吊到街上。而当吊斗接近路面时，突袭队员就冷酷地将吊斗里的人全部打死，然后把尸体拉出来，再把吊斗送上去，在黑暗中等待下一批。这一情节真的让人不寒而栗！可以想象如果拍成电影一定会让阿拉伯世界无法承受。最后临走前，以色列突袭队员将整栋大楼夷为平地，里面许多巴勒斯坦人都遇难。此役共打死100多名巴勒斯坦人，其中包括3名暗杀对象。

电影中还省去了一个情节，其实很能反映摩萨德计划的严密、简洁甚至幽默。开战时，摩萨德特工从贝鲁特各处的公共电话亭向黎巴嫩当局报告：巴勒斯坦对立派在发生火并。当时黎巴嫩当局对遍布城中的巴勒斯坦武装人员很为头痛，听说他们在自相残杀，警方就都避开不管了。而战斗进行了一个小时以后，以色列人开始呼叫停在海边的直升机接运伤员，但此时，贝鲁特警察局和贝鲁特海岸警备司令部又都接到了很像是对方打来的电话，说他们已经让几驾直升机起飞，一时无法确定闹事位置，这样竟然造成不可思议的混乱，谁也没想到去核实。结果让以色列突袭队员轻松地离开了黎巴嫩。


电影中描述特工用燃烧弹暗杀“黑九月”联络官希尔的情节也远远比不上现实情节那么有戏剧性。

影片中以色列特工曾经和“黑九月”狭路相逢，但谎称自己为西班牙“埃塔”组织，避免了交火。这里有一段电影中最重要的对白。巴勒斯坦人认为欧洲的组织如“埃塔”是不会成功的，因为他们干完事以后还可以“go home”，而他们无家可回，这就是他们坚信会取得胜利的根本原因。“Nation is everything”，巴勒斯坦人说。当以色列人置疑巴勒斯坦人多久才能成功时，巴勒斯坦人有个漂亮的反问，犹太人花去了多少时间去建国？


影片中巴勒斯坦人还提到了以色列建国是欧洲人因为用毒气屠杀过犹太人的歉疚回馈，而他的父亲并没有毒死过犹太人。言下之意阿拉伯人不必，也不应该为欧洲人的罪恶救赎。这是否让人想起伊朗总统内贾德前段时间的话？不知他看了剧本还是剧本抄他的。

其实我一直很能理解内贾德的行事所为。内贾德对犹太人被大屠杀的否认确实被人抓住把柄，但他认为不应该由阿拉伯人为欧洲人还债的说法，欧洲人、美国人都心知肚明，但都避而不谈。但奇怪的是，讲出这个理，并能让所有地球人都听到的（我是说能引发当下这般效应的），竟然不是阿拉伯人，而是这个波斯人内贾德和一个美国犹太人斯皮尔伯格。


这场对话是整部影片出彩的地方之一，并且影片在杀死希尔之后，还安排了那个特工和那个巴勒斯坦人在暗杀现场的一场枪战对峙戏。也很不错。但这是虚构的情节。现实情况是比较搞笑。当时3名特工在饭店里完成暗杀任务后，碰到一起，然后有意不从正门出去，而走饭店工作人员的出入口。这样做很酷，而且符合“绝对不要从进去的地方出来”这条特工原则。但结果是，刚走到出入口把门打开，却看见之前看到那辆克格勃的黑色车子也正好停在他们面前！原来外面的克格勃听到爆炸声，作为富有经验的特工人员，他也想到了从边门进去看个究竟。以色列特工做梦也想不到会发生这种事情，而他们本来可以轻易地从进来的大门出去的！然后又是一阵枪战，结果双方都不敢恋战，仓惶而逃。

正所谓正确的方法不一定永远适用的。


影片中虽然对以色列特工执行国家任务时内心的冲突着墨很多，但大的基本色调还是摩萨德无往不胜。事实上，好运不会一直跟到底的。在连续得手这么多人以后，摩萨德的运气已经到底了。


摩萨德一心要干掉头号目标萨利迈，但却在挪威认错了人，杀掉了一个无辜者！这就好比医生要摘除左肾，却拿掉了右肾一样，对特工来说简直是不可思议的丑闻！而更糟糕的是，其中两名特工还被挪威警方抓住了。仿佛这还不算背运到极点，其中一名特工竟然患有“幽闭恐惧症”，一被关进狭小的囚室，他就全招了，所有暗杀小组全军覆没。摩萨德吹得天花乱坠的心理筛选也被贻笑大方。


电影当然没提这些，基本也就到此结束了。事实上，20年前的暗杀行动确实暂告段落，因为1973年10月6日，这一天是赎罪日，埃及军队的钢铁洪流以迅雷不及掩耳之势跨过苏伊士运河上的巴列维防线，约旦、叙利亚、伊拉克同时向以色列宣战！战争是人类政治活动的最高体现。所有设计精巧的机关、诡秘的暗杀阴谋都将让位于国家机器之间的隆隆开战。


死亡名单上还剩几个人，其中一个死于癌症，萨利迈本人终于在5年后被摩萨德炸死，还波及了4个过路人。最后一个目标是达乌德，他因企图绑架约旦国王侯赛因而被判刑，在“赎罪日战争”前夕被赦免释放，以后摩萨德一直没找到他。


直到1981年，达乌德在波兰的一家旅馆大厅里突然遭到枪击。开枪的还是一名摩萨德特工，不过他在波兰另有任务，只是突然在旅馆里认出这位大名鼎鼎的达乌德，一阵冲动举枪就射，然后在一阵混乱之中逃之夭夭！


整个复仇行动历时9年。


回顾完20年前的事件以后，我们就可以明白斯皮尔伯格的苦衷。他不可能完全照搬历史。因为历史比我们看到的更残忍；他也不可能重现摩萨德行动中精彩纷呈、惊心动魄的一幕幕，虽然那些素材对任何一位编剧来说都是求之不得的现成剧本，因为这样做影片的意义就变成了美化以色列人特工，并将会无可救药地变成一部庸俗的惊险枪战片，其真正的人性拷问意义就将彻底弱化；同时我个人更相信斯皮尔伯格原本在影片中并不止于想探求人性以及人与政府的冲突对立。事实上，这种题材的电影主题仅有一个：两个民族的爱与恨。放在历史的大格局之中，人与良心的拷问我觉得还是在其次的。正像那个巴勒斯坦人说的，先有国家再说别的。但作为犹太人，又生活在美国，斯皮尔伯格不可能拍出这样的主题，因为以他这样的人应该知道，电影除了给出问题以外，还应该给出答案和希望，或至少应该看出导演探求的思索轨迹。


但电影没有。


这不是他的错。目前为止，这个世界谁能解决这个问题？


</影评>
<有用数>1612</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>zilnn</作者>
<标题>《慕尼黑》――为了谁的和平</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-25 20:57:32</时间>
<影评>
          总感觉，关于中东地区这个沉重的话题，应该是有过类似沉重经历的人方能理解和驾驭的。民族、宗教、立场、屠杀……千丝万缕，牵连不清，个中感受远非我们这些依赖某些片面的媒体报告的旁观者所能够解读。当然，忙着“反恐”和报复的以色列人以及忙着制造“人体炸弹”光复家园的巴勒斯坦人不可能有这种闲情逸致，幻想通过一部电影就能感化对方，于是，美国人来了。

  当然，在这里，我绝非想通过这篇文字批判或者暗讽Spielberg。事实上个人也感觉《慕尼黑》态度很诚恳、手法很娴熟、场面很震撼，只是凭老斯的个人经历和立场所拍摄的这部影片还是显得片面和单薄，而且，无法遮掩的商业味道也使整部影片的真实性和震撼性大打折扣。

        剧情

  本片最为人所诟病的就是剧情，被指责与历史相去甚远。我认为虚构本身并无不可，但作为一部取材于历史真实事件、讨论当今最敏感问题的电影，即使虚构剧情，也必须以客观现实为基础。可慕尼黑的剧情却出现过多戏剧性的略显俗套的安排和冲突：电话暗杀事件中突然返家的小女孩和手忙脚乱的暗杀成员、表面上眉慈目善实际官居情报机关高位的法国老头、穆萨德组织成员毫无情报来源而一直必须依靠法国情报组织――这一幕幕难免让人觉得似曾相识，就仿佛导演一边正儿八经地向你讲述一个严肃的话题，一边却又安插了一些肥皂剧里的乔段来表达自己――不但没有说服力，反而更添商业渲染和造作的嫌疑。

        人物

  关于男主角，个人感觉影片刻画地有些过头――一个如此善良、富有同情心的杀手。我不是否认人性，只是宣扬地过了，就难免带上了庇护的感情色彩。尤其是那几场暗杀行动中对于弱者和旁人的保护简直有英雄主义的倾向，这不是《空军一号》，而事实上一个杀手也不可能在完成了一个爆炸行动后还冲进火堆里去救人。我不得不将这种对主人公的美化与老斯的犹太血统联系起来，而这种照顾西方观众情感的行为也使本片注定不能成为上乘之作。

        叙事

本片叙事略显枯燥。叙事线索完全是由一个个暗杀场面＋大量对白堆砌起来的。老斯对于动作场面的驾驭能力相信没有人会怀疑。尤其是开头那段慕尼黑惨案的再现，感觉很客观真实。还有那场旅馆爆炸案前，寂静的夜晚掺着不成调的哼唱以及打在“新邦德”脸上忽明忽暗的灯光，一种恐惧的心理油然而生。然而，不少当代导演热衷的暴力美学已经让作为观众的我们变得麻木，对于慕尼黑，影片前半部的血腥镜头也曾让我震惊，但是能惊心的未必能动魄，更何况到后半部，过多的类似场面使我多少有点无动于衷。倘若再加上大量说教式的对白，这样的叙事方式让我觉得乏味。

        主题和立场

  老斯在影片上映前曾经表示“拍慕尼黑的目的是为了和平”。但是，仅仅通过对以色列特工暴力报复巴勒斯坦人的反思，来解读的和平绝对是片面的；而仅仅通过对一个杀手精神道德上的救赎，来完成的说教绝对是苍白的。慕尼黑中的巴勒斯坦人似乎还是那群野蛮的暴民，影片对于他们的描述立场还是如当今多数西方人的立场那样，高高在上，即使有些许同情，却多少也带有点施舍的成分，是拒绝深入了解的，甚至是有点伪善的。对于相当一部分西方人来说，死亡的恐怖威胁往往只会激起他们先发制人的征服欲望，阿拉伯人的死似乎早也是习以为常。而对于巴勒斯坦来说，所谓的“恐怖袭击”对于他们来说，又怎是威胁和叫嚣那样简单？没有经历过他们的痛苦，你当然不会了解每一次武力反击对于他们来说都是一个重建家园、保全后代的希望。

   我感觉全片最精彩的莫过于主人公Avner和巴勒斯坦人Ali面对面那场戏，于我个人而言也是最有感染力的。这是全片唯一一处对巴勒斯坦人的正面描述，也是全片立场最为客观、视觉最为公正的地方――“是谁让我们变成这样的人，是谁让我们丧失了生存的地方，我们过得有多么的艰难，我们想要的只是自己的家园”

   之前看过一篇影评，很赞同其中一句话――“立场决定观点”。所以，我不可能要求老斯拍出我理想中的《慕尼黑》，我和他们立场的不同注定了我对这部电影的不待见。不管怎么样，老斯这部电影应该可以在世界上引起较大的反响，也可以引起一部分人的思考，我想他的目的也就达到了吧。电影只是电影，一个能够被电影轻易改变的人改变不了历史。
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶成荫</作者>
<标题>无法遗忘的慕尼黑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-21 21:29:55</时间>
<影评>
        前些天凤凰卫视播出了当年慕尼黑惨案，以及后来摩萨德追杀恐怖分子的节目，所以一直想看看斯皮尔伯格如何演绎这段历史。看过《慕尼黑》之后有点失望，编剧导演似乎想在各方面搞平衡，但是我觉得不太成功，反而把一切搞混淆了。

 

虽然导演自己说不带任何倾向性，但是他的犹太人身份让人无法相信他的表白。关于复仇暗杀的描写应该算是客观，但是片中不断出现的当年慕尼黑惨案的血腥场面，始终都在为之后的暗杀行动赋予正义的表彰。

 

其实不带任何倾向性是不可能的，站在旁观者的角度，我们当然可以在唏嘘之后说一声让一切都结束吧，重要的是让悲剧不再发生。但是，如果我是那些被杀害的运动员的家属，我会在每次接到特工打来的电话告诉我“又一个”的时候，长吁一口气，告慰亲人的在天之灵；如果我是摩萨德的特工，我会欣然从命，即使会牺牲生命，即使那以后的余生都生活在恐惧之中也在所不惜。别告诉我冤冤相报何时了，别告诉我仇恨会吞噬人的心灵，如果那事关我的家人，我的同胞，我就会这么狭隘，绝对不会忘记，永远也不原谅。

 

也是在凤凰卫视，曾经看到李敖为恐怖主义辩解，他以大卫对歌利亚为例，说弱小的一方有权选择不同的武器，这种观点有相当的市场。我认为擅长诡辩的李敖大师有意偷换了概念。是的，弱小的一方有权选择武器，但大卫虽然选择了投石而不是肉搏，他的对象仍然是歌利亚，不是歌利亚的妻子儿女。任何人都无权以任何理由滥杀无辜，无权胁持更加弱小的生命来达到自己的目的。恐怖主义是全人类的敌人，无关种族，无关肤色，无关文化。或许无家可归的巴勒斯坦人的确更值得同情，但在慕尼黑这件事上，我赞成以色列以血还血，以牙还牙。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<标题>《慕尼黑》： 屠杀一块切开的面包</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-10 15:30:28</时间>
<影评>
        在斯皮尔伯格的电影中，《慕尼黑》并不是非常有名的一部，却是我非常喜欢的一部。它没有《拯救大兵瑞恩》那样宏大，没有《外星人E.T.》那样童趣，没有《辛德勒名单》那样温暖，没有《大白鲨》那样惊悚，没有《侏罗纪公园》那样刺激……如果要形容《慕尼黑》，我会选择“沉郁”、“写实”、“黑暗”、“困惑”这样的字眼。


影片改编自George Jonas的书《复仇：一支以色列反恐小分队的真实故事》（Vengeance: The True Story of an Israeli Counter-Terrorist Team），故事背景是1972年慕尼黑奥运会上，11名以色列运动员被绑架最后遭杀害的真实事件。但斯皮尔伯格讲的，却是这个事件引发的以色列复仇行动。


这是一个恐怖袭击之后的复仇故事，充满了手枪、炸弹、追踪、暗杀，但斯皮尔伯格把影片处理得非常平实、冷峻。整个电影气质上更接近一些70年代的作品，例如科波拉的《教父》、《窃听大阴谋》，西德尼·波拉克的《秃鹰七十二小时》，威廉·弗里德金的《法国贩毒网》以及英国的《伊普克雷斯档案》等等。这既符合了故事发生年代的风格气质，同时又是营造真实感与历史感的出色手法。影片摄影师卡明斯基是斯皮尔伯格的老搭档，他很擅长利用手持摄影、粗糙颗粒效果来制造临场感和真实感。在漂亮的自然光欧洲外景之外，《慕尼黑》中有大量黑夜特别是雨夜的镜头，这些镜头犹如黑色电影一般迷离、阴郁，奠定了影片的基调。


看看他的《夺宝奇兵》系列就知道，斯皮尔伯格非常擅长惊险紧张的情节剧，特别是其中的动作场景设计。《慕尼黑》虽然是关于以色列情报机关暗杀恐怖组织的故事，但影片大部分时间并不惊险刺激，甚至有些平淡：没有特殊的武器，没有超能的特工，没有夸张的格斗或战斗场景……几个像大学教授、古董商、玩具匠人的家伙去实施这样一个茫无头绪的暗杀行动。临走时，总部财务交代的是不管你干什么，花多少钱，一定要留发票！一股约翰·勒卡雷小说中荒诞的真实感跃然而出。几场刺杀戏让斯皮尔伯格处理得各具特色：有的是从街头跟踪到家然后主角紧张地，有的是炸弹出意外变成了近身枪战场面混乱，有的是炸弹威力太大险些危及主角……但所有袭击的动作戏都不是靠华丽的爆炸、枪战吸引人，而是那种内在的紧张感。这一点上，《慕尼黑》复现的是斯皮尔伯格早期作品如《决斗》、《大白鲨》内敛风格。


《慕尼黑》还有一个非常明显的特色：影片多处利用平行剪辑产生的对位设计。比如一边是电视上在列举遇难以色列运动员的名字，一边是摩萨德在收集袭击者的名字和照片，镜头互相穿插，把遇害者和袭击者剪辑到了一起——有意思的是，遇难者人数和以色列认定的复仇对象正好都是11位！还有一段，一边是男主角在神经质地紧张检查着自己的屋子，看看是否有隐藏的炸弹，另一边则是同伴炸弹专家在制作炸弹同时拆除屋中诡雷的场景，结果是男主角惊恐地躲进了衣橱不敢在床上入睡，而炸弹专家则在以为屋中安全之后被轰然炸死。这种对位设计虽然有些刻意，但确实起到了强烈的效果，它把两种气氛、两种感觉置于一起，让其中的矛盾、不和谐、混乱、无从选择显得更为突出。特别是结尾前一段，一方面是慕尼黑惨案中最后也是最可怕的部分：警方向机场的恐怖分子射击，恐怖分子开始屠杀被绑架的人质，一方面则是男主角带着回家也消除不掉的恐惧、负罪、茫然在跟妻子做爱。屠杀的惨状与男主角高潮的呐喊交织在一起，充满着对死亡的追问，以及对生命意义的渴求。


导演斯皮尔伯格身为犹太人，似乎容易让影片偏向以色列一方。但我并不这样认为——现在回过头去看这部影片，最大的感受不是其偏袒以色列人/犹太人（尽管有人认为影片有失实之处），反而是斯氏一贯强调的人道主义。随着故事发展，男主角及有些队员一直在质疑行动的合理合法性，质疑复仇的意义，质疑巴以矛盾的根本，质疑人性在种族及宗教冲突中的位置……影片中有一处，男主角和其队员正在一处隐蔽所休息，不巧碰到了同样来此休息的巴解组织成员，双方开始剑拔弩张差点火拼。以色列特工们假称自己是某欧洲革命组织成员，结果双方坐在一起听起了音乐。男主角与其头目聊天，双方就犹太人和巴解组织进行了一番意味深长的对话，让观众感到这种世仇真的已经深入骨髓，难以化解。两人翌日在刺杀现场遭遇，以色列特工不得已打死了巴解头目。离开时，男主角看着倒地的对手，内心五味杂陈。


对一部电影来说，这个话题实在太大太沉重了，特别是在911之后的美国。斯皮尔伯格在《慕尼黑》中展现的人道主义态度，一方面确实深化了影片主题，让它没有沦为一部徒有动作复仇的惊险商业片，但另一方面则模糊了对种族冲突、宗教冲突的思考——有时候，仅仅用人性二字是很难探讨清楚问题的。由此，我想到了另一位大导演雷德利·斯科特的电影《天国王朝》，同样是因为难以明确、直接、深刻、大胆地把握这个问题而显得模糊和表面化。


《慕尼黑》还有一处不为人注意的对应颇有意味：影片一开始，就是一位以色列运动员在切面包，紧接着就遭到了恐怖袭击；到结尾，男主角邀请他的主管到自己家去吃饭（台词中的“break bread”原意是基督徒一起掰面包吃饭，后来引申为请人吃饭），主管因为男主角不愿回到以色列而拒绝了。镜头拉远，背景正是纽约的世贸双塔！各个宗教中几乎都有分饼而食的友爱教导，但这个世界并未因此更加和睦。有时候，空泛的人性、友爱并不能解决问题，不过对人性的追问始终是有价值有意义的，在这个角度上，我仍然觉得《慕尼黑》是一个很好的起点！
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐栖</作者>
<标题>商业性与深广题材的难以兼得</标题><作者评分 />
<时间>2006-02-24 08:09:12</时间>
<影评>
        听某电影论坛的两位老大说 Munich “是一部极其精彩的影片”，除了最后的15分钟以外。所以昨天晚上逮到空闲，虽然次日要起大早去上课，还是一咬牙步行40分钟到了电影院。


这部影片从商业片的角度看没有太多可挑剔的。首先，宽银幕的画面看起来极具临场感。“黑九月”成员试图冲进运动员宿舍，以色列教练尤素福拼命抵挡的场面简直就像发生在自己家门口一样，后来的枪击、爆炸场面也真实得让人几乎不敢直视。


影片多数时候的节奏感很好。前半段的镜头运用几乎可以成为经典（有待时间检验），虽然不乏模仿《教父》的嫌疑。意大利一段的色彩非常明朗，而巴黎、贝鲁特就越显昏暗，很好地烘托了令人窒息的气氛。许多桥段虽然都在意料之中，但是也被斯皮尔伯格拍出了新意。


但是，这部影片题材和背景的沉重似乎连斯氏也无法驾驭，从而妨碍了这部影片成为完美的经典。斯皮尔伯格似乎很希望在电影中加入对人的关怀和对巴勒斯坦建国追求的理解和同情，但是他本人是犹太人的事实以及对（西方）观众接受程度的考虑似乎都影响了这种表达。影片结尾的字幕就是一个例子。这个字幕把摩萨德的暗杀行动真正地正当化，并消除了一切必要的道德疑虑，从而使电影着力表现的冲突大打折扣。


Munich 的冲突，一方面是人性的冲突，即没有经验的特工慢慢变成残酷的暗杀者，并在这个过程中遭受道德的拷问，以及自身也面临报复的危险，从而慢慢认识到复仇的真正意义，从这里开始这种冲突上升为利益诉求与手段的冲突。这在 Avner 与 Ali 的谈话以及后来 Ali 被杀的情节当中表现得最为明显。以色列建国之初也搞恐怖活动，炸过英国的使馆，那么今天巴勒斯坦人为了建国而制造爆炸事件是否也属应当？以色列人曾遭受过上千年的种族压迫，那么今天他们是否就有理由压迫巴勒斯坦人？这些问题，在听过 Ali 的话之后，就一直回旋在我的脑海。


作为一部商业电影，Munich 无法将这样的问题继续引向深入，所以 Avner 的转变以及他的梦魇都让人有突兀之感。但是，如果斯氏的意图是让人们开始思考巴以千年积怨到底有何意义，以及暴力是否是解决恐怖主义问题的终极手段这样的问题，那么他的目的已经达到了。有些细节可以换一种方式拍，让人更多地思考，但是这样以来必然要牺牲商业价值，甚至冒“政治不正确”而不招人待见的风险。


与另一部政治惊悚影片 the Constant Gardener 相比，Munich 的题材更难拍好，所以前者的震动对我好像更大，所以我在 imdb 上给前者9分，后者8分。但是 Munich 提出的问题确实更值得长久地思考。


总的说来，这部影片不完美，但属于必看的电影。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<标题>灵肉分离，对人性的绝望</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-23 00:05:38</时间>
<影评>


《慕尼黑》是导演Steven Spielberg 2005年的力作，描述了1972年于德国慕尼黑举办的奥林匹克运动会中11名以色列运动员被巴勒斯坦恐怖主义分子残忍杀害后，以色列穆萨德特工组织展开的针对这次恐怖主义事件的复仇暗杀行动。影片秉承了斯皮尔勃格一贯的“残酷写实”风格，真实再现了巴以民族、土地之争的残酷与和平的无望。深刻的主题，独特的视角，娴熟的处理手法无不再次证明了斯皮尔勃格的导演才华与对复杂政治题材的高度驾驭能力。小柯认为这是继《辛德勒的名单》后斯皮尔勃格最优秀的一部电影。


影片开场是慕尼黑残杀事件的重放。血腥的场面，混乱的世界立刻将观众带入一种令人窒息的紧张与绝望。这之后Eric Bana饰演的主人公Avner顺其自然的带领观众进入他的穆萨德特工团，完成一个个的暗杀复仇计划。斯皮尔勃格一方面刻画以色列特工们在完成任务中的紧张，一方面也着重笔墨描写暗杀对象们的政治观点，他们的生活、喜好与亲人。观众虽然站在以色列特工的立场上，与他们一同为暗杀过程紧张，一同为任务完成而欣喜，却也不得不为遇害的巴勒斯坦人与他们的家庭难过，心中也隐隐升腾起一种说不清道不明的负罪感。这种负罪感，正是斯皮尔勃格借以抓住观众的关键。影片中的特工们，在不断的血腥暗杀中也扪心自问：支持杀戮的证据在哪里？复仇的完结在哪里？巴以之争的出路又在哪里？对于这样的问题，小柯脑子里只冒出来这样的答案：“人在江湖，身不由己”。除了唏嘘不已，只感觉到人类的渺小与愚蠢，如同困在盒子里的老鼠，百转千回精疲力竭，出路仍然只是一个不现实的梦想。暴力，血腥，挫败感，沮丧，绝望。


这样的黑色主题与沉重话题，两个半小时的时间还不要把人逼疯？为了避免如此状况，影片中还加入了很多的幽默因素，比如特工们完成任务中的狼狈与一些愚蠢的意外失败以缓和紧张情绪。同时因为故事情节是一个个的暗杀任务，如同《不可能完成的任务》般，这些任务主要都被安排在一些风景如画的欧洲城镇，绚烂的色彩与田园风情与杀戮战场形成了鲜明对比，从另一个角度烘托主人公经历灵肉分离的痛苦。


影片最感动，或者说震撼人心的地方有两处。一是Avner遭遇巴勒斯坦特工时二人关于家园关于土地的对话，二是Avner向母亲倾诉内心对自己行为的疑惑，母亲对国家神圣土地坚决捍卫的决心。如果说平日看新闻报道看社论评述，觉得巴以之争还有解决的希望，觉得“土地换和平”的计划有可能成功的一天，那么在这两个场景之后，所有的希望憧憬就被彻底粉碎。对错这个词，在如此错综复杂的民族矛盾面前变得极其浅薄苍白。没有出路，或者说即使有路，也没有一条不是充满了血腥与仇杀。绝望这个概念，瞬间变得如此鲜明具体，如此强大绝对，将关于人性美好的一切一点点吞噬，只剩下毫无意义的涔涔白骨，曝于荒野。


置于这个绝望旋涡中心的Avner，一方面充满了强烈的民族尊严于国家荣誉感，一方面又追求人类的善良与美好天性。灵与肉，活生生的被剥离，而两者的结果是都失去了最后的归宿，无所适从。这种深入灵魂的痛苦，已经是眼泪与悲伤所不能达到的境地。除了酒精，除了毒品，除了性，除了对一切人类感官的麻痹，小柯看不到任何出口。


影片的结尾，Avner与妻子的性爱场面和慕尼黑屠杀的血腥画面交织在一起，在最后同时达到高潮。虽然这样的处理手法具有强烈的视觉震撼力，可小柯却不喜欢如此直白的表达手段，因为其说教意图太过明显了，削弱了整个影片的节奏感。同时贯彻整部影片的“残酷写实”风格突然被象征手法代替，转变太过突兀而不自然。除此之外，斯皮尔勃格的高超叙事技巧在影片中发挥得十分完美，剪接音乐表演也都可圈可点。


最后，小柯大胆预测，《慕尼黑》与《断背山》会同被提名最佳影片与最佳导演奖项。不过由于《慕尼黑》的最后失误，斯皮尔勃格会在最佳导演项目上输给李安。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>白羊先生</作者>
<标题>《慕尼黑》：仇恨是永远解不开的死结</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-28 20:09:33</时间>
<影评>

 
“在德国的土地上，一边是犹太人遭到绑架、屠杀，而另一边却在观赏体育盛举；犹太人永远是孤独的，没有人会保护我们，只有犹太人自己保护自己。既然世界已经遗弃了犹太人，犹太人就可以遗弃这个世界。”
-----果尔达·梅厄
喜欢著名网络游戏《魔兽世界》的朋友都知道，在最新的游戏剧情中，曾经放下仇恨联手抗击外敌的联盟与部落，在暂时摆脱生存危机后便迅速的重新进入敌对状态，艾泽拉斯大陆上好不容易才出现的和平状态随着老一代领导人的消隐而烟消云散，战争进一步升级，双方的手段更加残忍，一切都在向深渊深处滑去。
其实，游戏中的故事不过是我们人类历史的一个缩影，在漫长的世界历史中，这样的事情一再上演，而在很多这样的战争中，驱动它们发生的原因，往往就是简单的两个字：仇恨。最近，我在微博上看到大神@NuclearEngineer在他的系列文章《以色列往事（五）》中提到了以色列国家史上的一次重要事件——“慕尼黑惨案”，正好想到著名导演史蒂文斯皮尔伯格曾经拍过跟这件事有关的电影《慕尼黑》，于是便想和大家聊聊这部电影。





关于这部电影，其实没什么可剧透的，因为这是历史上发生过的一起真实事件，所以就让我们来回顾一下这起事件吧。
1972年8月26日，第20届奥运会在联邦德国（西德）慕尼黑召开，就在全世界的目光都投向这片土地的时候，死神的脚步也紧随而来。9月4日，8名巴勒斯坦极端武装组织“黑九月”的成员潜伏奥运村，在枪杀了2名以色列运动员后，劫持了剩下的9名以色列运动员作为人质，并以此为条件要求释放被关押在以色列的234名囚徒和西德监狱中的两名囚犯。在僵持了一天之后，1972年9月5日晚，西德警方决定向劫持人质的恐怖分子发起攻击。然而，西德警方的这次行动犯下了武器装备落后、人员素质不足、指挥应变能力低下等各种能犯下的错误，最终将解救人质的行动变成了一场灾难。当硝烟散尽，留下的是9名以色列运动员的尸体、1名德国警察的尸体和5名“黑九月”武装分子的尸体，另外3名武装分子被逮捕。






事情发生后，以色列举国震怒，而世界似乎并没有对此表示更多的关注和同情，9月7日，奥运会便恢复正常比赛，一个月后，恐怖分子劫持了德国汉莎航空公司一架客机，西德政府因此释放了那3名在慕尼黑惨案中被逮捕的恐怖分子。因此，时任以色列总理的梅厄夫人说出了文章开头的那句话“在德国的土地上，一边是犹太人遭到绑架、屠杀，而另一边却在观赏体育盛举；犹太人永远是孤独的，没有人会保护我们，只有犹太人自己保护自己。既然世界已经遗弃了犹太人，犹太人就可以遗弃这个世界”。
为了向世界宣告自己的愤怒，以色列成立了一个秘密暗杀小组，并且拟定了一份11人名单（为了与慕尼黑惨案中被害的11名运动员相对应），开始了在全世界范围内对这些人的追杀。不同于正常暗杀行动中所强调的隐蔽性，以色列的这次暗杀行动几乎全部用到了炸弹，目的就是让全世界看到以色列人的愤怒。这场猎杀行动一直持续到1981年，然而11人名单中终究有几人逃过了死亡的制裁，而以色列也因为暗杀小组的暴露而在全世界面前颜面尽失。





可以说，《慕尼黑》这部电影算得上是史蒂文斯皮尔伯格导演生涯中为数不多的暗黑主题的电影，在这部电影中，他并没有将故事的主要部分放在发生在慕尼黑的惨案上，而是将目光瞄准了事件发生后，在全世界展开猎杀行动的暗杀小组身上。片中有两个片段我非常喜欢，一个是惨案发生后，以色列决定展开报复的场景，电视机上播放着那11名惨死的以色列运动员生前参加奥运会之前影像，镜头从他们每个人面前扫过，并且念出他们的名字。而在此期间穿插出现的，是以色列情报人员将他们拟定的“必杀11人”中的每个人的照片挨个展现出来。死者与生者交叉出现，那些镜头里活蹦乱跳的人已经惨死，而那些照片中毫无生气的人却都活着，不久之后，他们也将一个个从世界上消失。





而另一个我非常喜欢的片段，则是在影片行将结束之时。主角在自己家里的床上与妻子交欢，而穿插出现的，则是在慕尼黑那9名以色列运动员生命中的最后时刻，两个时空由一首悲凉凄惨的女声吟唱串联在一起，一边是制造生命的行为，一边是屠杀生命的行为，让人莫名的产生一种悲伤感，终结生命的枪声响起，火光映照的却是主角制造生命的最后呐喊，一瞬间，生与死联结成了同一个时空。





对很多人来说，大仇得报仿佛是这世界上最快意的事情，然而这却是一种错误的认知。如同《简爱》中说的那样“我第一次尝到了复仇的滋味。犹如芬芳的美酒，喝下时热辣辣的好受，但回味起来却又苦又涩，给了我一种喝了毒药似的感觉。”其实复仇的滋味，并没有那么好受。而这个过程也在片中被表现的淋漓尽致。当暗杀小组刺杀了第一个目标后，我们看到的是他们的兴奋与庆祝，而随着行动的不断展开，复仇的快感渐渐消失，每个人要面对的，是一次次对自己灵魂的拷问，而与此同时，猎人也成了猎物，剩下的日子成为了他们生命中噩梦的延续。





《慕尼黑》这部电影究竟想讲什么？是想讲述以色列人的悲惨？还是讲述以色列人复仇的精彩？我认为都不是，这部电影的目的只有一个，那就是要让观众看到，仇恨是多么的可怕。只要稍微熟悉点中东各国的历史，我们就能知道，以色列与阿拉伯诸国，特别是巴勒斯坦人之间有着纠缠不清的仇恨，人们因为人种、因为血统、甚至因为那些虚无缥缈的可笑信仰而相互仇视，并且在历史的长河中，用鲜血不断的去灌溉仇恨的种子，虽然这个世界从来都不缺少理智的伟人，他们一次次的去努力化解仇恨，但每当他们的努力得到一点小小的成果时，就会有更加激进的人跳出来，将这一切努力化为泡影。





在著名的游戏《辐射》系列中，有一句广为流传的话：“War，war never changes”，而德国哲学家黑格尔也曾说过：“ 我们从历史中得到的唯一的教训就是我们从没有从历史中得到过教训。”战争是政治的工具，而仇恨其实也是政治的工具。曾经，我们看到无数国家的人民，因为那些莫须有的仇恨而举国走入极端的泥潭；如今，我们看到人们常常因为一句话、一件事而群情激奋，高喊着“虽远必诛”，用自己认为绝对正义的仇恨感去做伤害其他生命的事情。历史总是不断的重复上演，而人类从来学不会反思，总有人会觉得自己的民族是最优秀的，自己的国家是最牛逼的，某些国家和民族生来就是邪恶的，但这一切是非常可笑的，就如同在刘慈欣的《三体》中所讲述的那样，即使人类再厉害，在宇宙面前，也只不过是一群虫子而已。
不过我也清楚，人类是永远都不可能放下仇恨的，因为我们太聪明太会思考了，聪明到总想占据更多的生存资源，总想让自己有更多的支配权，只要有自私的欲望，人类互相之间的仇恨就永远不会停止，我想，这也算是我们作为这个星球上最高智商动物的原罪吧。






</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>qiannianyitan</作者>
<标题>真实的历史，或许很难看到</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-12 22:28:55</时间>
<影评>
            很多时候，我们所知道的事实，或许都是片面的。

    其实这个道理很简单，只是我在看完二小时四十分的《慕尼黑惨案》之后，加深了对它的理解。我发现，这个世界上总会有两种历史，一种是真实的历史，一种是权利方、利益方为了某种目的表述的历史。后一种历史，又因涉及的方面不同，可能衍生出不同版本的事实，甚至会出现几种事实完全相悖的状况。

    因此，面对任何一个事实的阐述，我们都要分析，这个事实是谁告诉你的，他告诉你的目的是什么，在告知你这个事实的背后，有着怎样的利益寄托？？这个事实是否涉及另一方？如果涉及，那么我们能否听到他们的声音？或许，他们会告诉我们一个完全不同的事实。

    比如，如果让阿拉伯人，特别是巴勒斯坦人阐述1972年发生在慕尼黑的劫持运动员事件，我们所了解的事实肯定会和犹太人阐述的事实有较大出入。那么，究竟谁说的是真的？事实究竟是怎样的？

    电影《慕尼黑惨案》没能告诉我这个答案。

    作为犹太人，导演斯皮尔博格无法做到完全的公正，这是很正常的，尽管在电影中，观众能看出来导演已经尽量做到客观描述了。但是，在面对以色列采用“上帝之怒”行动，即以色列情报机关摩萨德定点清除慕尼黑惨案肇事者的时候，斯皮尔博格还是有倾向性的，他多少掩盖了以色列方面残暴的一面——除了11名慕尼黑惨案肇事者，摩萨德究竟夺去了多少无辜人的性命？同时他放大了以色列方面保护弱者、善良的一面——影片中，暗杀小组多次悲天悯人：为了小孩，差点放弃电话引爆清除肇事人；为了孩子，小组成员挡住了突击队员的枪口；爆炸后抢救无辜伤者……这些都展现出暗杀小组的成员并非冷冰冰的杀人机器，他们都是有血有肉的人，人性善良的一面在这些细节中体现得淋漓尽致。

    可是，事实真的是这样吗？

    我们有理由相信，除非我们听到巴勒斯坦方面对慕尼黑事件的表述，听到了第三方甚至第四方对事件的描述，我们才能知道，谁说的是真的。《慕尼黑惨案》没有做到完全真实，至少，影片中德国和以色列方面在此次事件中的态度、行动都与事实有出入。 

    慕尼黑惨案的肇事者肯定是错的，这毋庸置疑。可从某种角度来看，巴勒斯坦为了建国采取的各种做法，是一个简单的对与错就能判定了的吗？暗杀、绑架、劫持、武装抵抗，甚至上升到国与国之间的战争，现今的世界上，有太多这样的事情发生，我想，它们未必都能用简单的对错进行判断。 

    巴勒斯坦劫持人质是错的，可人家的目的不是为了建立巴勒斯坦国吗？这，有错吗？

    以色列进军黎巴嫩、约旦河西岸是错的，可犹太人不就是想要回属于自己的土地，想不让自己的家园受人侵犯吗？这，有错吗？

    爱尔兰共和军搞暗杀是错的，可他们不是为了拥有完整的爱尔兰，而不是让北爱永久属于英国吗？这，有错吗？

    他们的方法或许激进，或许暴力，可是，谁能告诉我，有什么方法能够解决问题？别忘了，这些地区的问题联合国都解决不了！！

    西班牙“艾塔”为了将巴斯克地区从西班牙分离出去，采用了无数暴力手段，他们对吗？可对巴斯克地区的人民来说，不愿意受西班牙政府管束，有别的办法吗？

    前南盟时期，塞尔维亚地区民族混杂，塞尔维亚人、克罗地亚人、黑山人、阿尔巴尼亚人混居在一起，各种宗教混杂，穆斯林、东正教、天主教、基督教融在一起，塞族对其他民族的打压，对吗？可其他民族就没有对塞族实施暴力的情况吗？谁正确呢？

    这个世界上有太多的事情，让我们迷惑，我们没有办法用简单的对与错去进行判断，就像《慕尼黑惨案》中，当以色列暗杀小组与巴勒斯坦解放组织巧遇在欧洲，双方成员在互不知晓对方身份的情况下进行的一番对话那样，黑白如何定义，要看下定义的人是谁。

    以色列人说：“你们为什么一定要在那个荒草不生的地方建国？”

    巴勒斯坦人回答：“因为那里是我们的家园。你不能理解，没有家园的痛苦。”

    以色列人说：“我觉得你们建立不了国家，你们的道路太漫长了。”

    巴勒斯坦人说：“多长时间都没有关系，你想想，犹太人用了多久回到自己的家园？”

    具体台词记不太清楚，仅从以上尚不准确的台词中就能发现，斯皮尔博格所站的角度还是高于单纯的犹太人身份的，他十分清楚地意识到，中东地区特别是巴勒斯坦地区过于错综复杂，这个历史遗留问题，远远不是人为划出几条边界线就可以解决的，更何况，现在连边界线都尚未有公论。

    “公说公有理，婆说婆有理”，这句话，或许是对很多国际局势最土鳖却贴切的表述。

    对于导演斯皮尔博格的作品，我一直不大感兴趣。除了《辛德勒的名单》，记忆中没看过他别的影片。幸好，看过的这两部作品，都属于经典。作为犹太人，导演在这两部作品中可谓煞费苦心，既不能让影片过于刺激阿拉伯民族，又要让世界上其他民族的人民深深被犹太民族所感动，感动于他们的苦难，感动于他们的不屈不挠，感动于他们的精神，这也不亚于一种“戴着手铐的舞蹈”。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>天天</作者>
<标题>《慕尼黑》的一些背景说明</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-30 11:52:43</时间>
<影评>
        一、摘要


《慕尼黑》是2006年的电影，说的是差不多40年前的事：1972年黑九月恐怖分子在西德奥运会杀死以色列运动员，然后以色列特工展开报复的事情。斯皮尔伯格拍的电影，节奏自然会慢一些，还是不错的。



二、背景


把豆瓣上关于该片的前50的影评都看了，只有极个别作者说得比较到位。一些大V的影评词藻很华丽，术语很多，味如嚼蜡，根本就不知道在说什么。


以色列对于复仇这件事，要的是威吓作用，杀鸡儆猴。做完之后，官方死不承认，但是又通过多种途径宣传出去，让对手闻风丧胆。首先是找了一位加拿大的犹太人记者George Jonas，写了一本纪实文学：《复仇：以色列反恐部队的真实故事》（"Vengeance: The True Story of an Israeli Counter-Terrorist Team"）。然后以色列又找了犹太导演斯皮尔伯格来根据小说拍电影。。。为的是什么，就是以色列对于复仇这件事，要的是威吓作用，无论代价多大都是要做的。无论是10万美元一个人还是100万美元一个人，以色列也会去做。就像我们以前非常重视两弹一星、非常重视奥运能拿块金牌，一样的。


在80年代，中国和以色列其实是非常非常密切的伙伴关系。美国人愿意开放的军事技术，以色列大量输出给中国，美国人不愿意开放的军事技术，以色列偷偷地给中国，包括相控阵雷达，包括预警机，包括……四个字：好得不行！所以，当书在70年代出版后，中国也抓住机会翻译了，80年代在国内出了中文版，现在这个80年代译版已经绝版了。后来的什么《间谍首脑备忘录》，是根据这些材料编的。


三、复仇的执行


行动小组总共有6人，有多个行动小组，每个行动小组独立进行任务。


不少评论不理解行动小组常常在行动完成后还要走进现场，以为就是救人。这里固然有导演和编剧的美化作用。但这样的误解是不了解以色列特工的团体合作的模式。


这个6人小组里（电影里精简为5人），一般负责动手的、开枪的，就2个人，1个负责开车，1个负责爆破，1个负责伪造证件，加起来5个人了。还有一个人，就是剧中负责“担心”的那位，他负责在行动结束后走进现场，确认死者是否死亡！所以，小结一下：①实际开枪的人员在整个小组中所占的比例其实是很低的。②在现场会有4个人，动手和开车的在行动后就立刻撤离，最危险的是“担心”，他要留下来，确认死亡，捡子弹壳，抹除同伴的痕迹，因此他需要扮作帮忙救助的路人，他留在现场的时间最长，危险也最大，甚至会被当为目击者而前往警察局，那就很麻烦了。


从上面的小组组成，可以看到缺了一个很重要的部分：情报收集和分析。情报来源是特工工作的重点。书里是用了“路易”这个角色来提供情报来源。那么，真实的情况可能就是：1. 路易这种情报批发商是存在的。2. 有多个来源，路易是一个符号。3. 以色列摩萨德通过路易来提供情报给行动小组，从而撇清自己的关系。


小结：还有很多类似的具体的细节，这里就不多说了。如果希望多些了解的，可以找相关的书和资料，例如摩萨德抓捕艾希曼的资料，摩萨德的著名行动纪实等等。



四、电影


所以电影不是凭空而来，当对比历史、书、电影，我们就可以发现导演斯皮尔伯格到底让电影加了什么减了什么，到底怎么想电影的。


1. 巴以小组在safehouse谈话。这段是电影添加的。这也是构成了argue的必要组成部分。如果缺少这部分，也就缺少了另一方的观点，是现在这个年代，难以服众。同样，很显然，加了这部分，对电影帮助观众树立支持以色列的立场，是没有多大影响的。


2. 人性。电影表面上是比较取巧的做法就是很多好莱坞电影的做法：人性第一，人性大过天，说人性不得罪人，做什么都是个人的人性第一，要自由，要家庭，要有爱。这样取巧的做法越来越普遍，例如毕格罗的美军战争电影，就不多说了。实质上呢，电影当然是支持以色列的，影片中多次穿插奥运村的惨况，包括男主角做爱时也要闪回，包括男主角回国后，素不相识的人和他妈妈对他的认可和支持。


3. 省略了小组被捕。历史上，行动小组是在完成了6、7个任务后，在挪威的任务中失败，被挪威警察全体抓获。当然，书里和电影都当作没发生过。


4. 艾夫纳要求证据是新加的。在美国为入侵伊拉克而伪造假证据后，这个要求证据的疑问是政治正确的体现。艾夫纳邀请上司来家里吃饭应该也是新加的。这里也可以说明艾夫纳上司拒绝了建立人的联系，而更情愿下属作为机器、作为工具。


5. 以色列的复仇导致敌方对平民的复仇。这是新加的。敌方对小组成员的复仇在书中也是有的。对以色列平民的复仇显然是丧失人心的。而且这里体现出荒谬性的是新的黑九月头目比旧的更残暴。


小结：在众多以色列军事文学作品中，有一本书，叫《每个人都是一头猛虎》，说的是每个以色列人，都可以是保家卫国的一头猛虎。只有英文版，没有中文版。所以保家卫国这是一个底线。在这个底线，能去到多远，能用多极端的手段，从上面几点就可以看出，各人有各人的标准。


五、探讨的问题


1. 复仇。

2. 国家vs个人

3. 代价。

4. 家


具体就不展开了。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>霍伯森的选择</作者>
<标题>以信仰的名义，让我们互相杀戮</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-31 18:56:16</时间>
<影评>
           究竟有谁在天使的阵营倾听，倘若我呼唤？

                                     ——《杜伊诺哀歌》

   1972年8月26日，第20届奥运会在原联邦德国的慕尼黑召开。届时，全世界人民都把目光聚焦在慕尼黑，人们谈论并憧憬着一个和平愉悦的盛会。包括以色列在内的大部分国家都派出了自己当年为止最大最豪华的代表团。虽时值阿以战争，但人们希冀着在奥运会的赛场上我们能暂时忘却那些战争的伤痛，用运动的和平精神来化解民族矛盾的愁云。然而，这一年慕尼黑没有那么幸运，这一年犹太人没能走运。这一年慕尼黑见证了奥运史上最悲惨的一幕，这一年犹太民族经历了纳粹屠杀后最哀伤的事件：9月5日凌晨，8名全副武装的“黑色九月”巴勒斯坦恐怖分子闯入以色列代表团驻地，劫持了9名以色列运动员和2名教练，要求以色列政府释放被关押在以监狱的256名巴勒斯坦政治犯。结果，谈判未果，西德警方的营救行动也未取得成功，恐怖分子和以色列人质无一幸免。这就是震惊世界的“慕尼黑惨案”。

   时至今日，我们已无法知晓当那些以色列运动员被射杀时，他们是否曾向着上帝呼喊，是否曾亲见天使的羽翼……而当《慕尼黑》片头空灵的女声哀婉的响起时，我想起了《哀歌》。诚然，巴以冲突早已不是一个新鲜的话题，恐怖组织活动的故事也在大荧幕上屡见不鲜，仅只去年表现这两大主题的佳作就有《天堂此时》和《辛瑞纳》。然而斯皮尔伯格的犹太裔身份还是使《慕尼黑》招致了众多非议。其实在早先的《辛德勒名单》中，斯氏就将摄影机的镜头对准了自己苦难的民族，他用灰白阴冷的色调和那仅有的一点亮红，令亿万观众为之动容。2005年他再踏雷区，拍摄了这部以慕尼黑惨案为背景，讲述犹太复仇故事的《慕尼黑》。相较于《辛德勒名单》中无辜的犹太形象，在《慕尼黑》中犹太民族已经不再是单纯的值得同情的群体，他们同样开始扮演令人不齿的复仇者。

   斯皮尔伯格在接受参访时说道：将“慕尼黑惨案”搬上银幕不是为了向世人进行某种说教，而且他也不认为任何一本书、一部电影或一件艺术作品就能打破今日中东地区的僵局，在以色列和巴勒斯坦人相互仇杀的过程中，必须有人站出来为和平呐喊，因为中东地区最大的敌人并非巴勒斯坦人或以色列人，而是该地区这种相互不妥协、不信任的气氛，影片虽然讲述的是仇杀报复的故事，但实际上却是在为和平而祈祷。

   的确如此，我从来不怀疑作为一位人道主义导演斯皮尔伯格所作的努力，在《慕尼黑》中我们看到的不单是报复行动的残忍和说教式的为和平祈福，而更多的是一种引导式的思考：为什么是这样？为什么非要这样？

   “为什么非要如此不可？”中东是个苦难的地区，虽然她孕育了这个世界上最完美的一神教:犹太教，基督教和伊斯兰教。然而这些宗教为他们的母亲带了的却不是幸福和和谐，而是流血和杀戮，不单是分娩时的阵痛，而是面对兄弟阋墙的绝望。从中世纪的十字军东征，到这个世纪的中东危机，宗教在民族问题中始终扮演着并不光彩的角色。人们在打着宗教旗帜从事恐活动时，宗教对于人的价值业已泯灭，它成了一个借口，一个神给理由，这个理由可以让我们尽情的残杀而不再有心理负担，这个理由让我们一切非正义变得合乎情理。正是这个理由让年轻的巴勒斯坦青年走上特拉维夫的广场进行自杀性爆炸活动（《天堂此时》），也正是这个理由让Avner在内的五人组成的暗杀小组按照摩萨德拟定的11人名单在欧洲大陆上展开复仇行动（《慕尼黑》）……

   死亡在电影中变得直观而哀伤，年轻的生命用鲜血铺就通向圣殿山的道路，他们空有爱国热情却从未倾听过先知的箴言：你们这所多玛的官长啊，要听耶和华的话！你们这蛾摩拉的百姓啊，要侧耳听我们神的训诲！耶和华说：“你们所献的许多祭物与我何益呢？公绵羊的燔祭和肥畜的脂油，我已经够了。公牛的血，羊羔的血，公山羊的血，我都不喜悦。你们来朝见我，谁向你们讨这些，使你们践踏我的院宇呢？你们不要再献虚浮的供物。香品是我所憎恶的；月朔和安息日，并宣召的大会，也是我所憎恶的；做罪孽，又守严肃会，我也不能容忍。你们的月朔和节期，我心里恨恶，我都以为麻烦；我担当，便不耐烦。你们举手祷告，我必遮眼不看；就是你们多多的祈祷，我也不听。你们的手都满了杀人的血。你们要洗濯、自洁，从我眼前除掉你们的恶行；要止住作恶，学习行善，寻求公平，解救受欺压的，给孤儿伸冤，为寡妇辨屈。”耶和华说：“你们来，我们彼此辩论。你们的罪虽像朱红，必变成雪白；虽红如丹颜，必白如羊毛。你们如甘心听从，必吃地上的美物，若不听从，反倒悖逆，必被刀剑吞没。”这是耶和华亲口说的。（《以：1；10-20》）他们以为用鲜血送上的祭品是祭神最好的圣物，却忘却了主并不希冀他的臣民的牺牲。里尔克说：“杀戮是我们游移的悲哀的一种形态……”人们执拗的相信时代需要献祭，家园亦是如此，被恐怖组织选中的巴勒斯坦青年应该喜悦因为他们在为祖国献身，同样被摩萨德选中的Avner也应该感到庆幸因为祖国会因他们荣耀。然而这是他们的一厢情愿，杀戮无法停止民族间的仇视，以暴制暴的方式只会带来更加残酷的仇杀。

   “你们这些欧洲人不会明白，你们失败后仍可以回到自己的祖国你们的家。而我们，我们没有家。你永远不会理解没有家的感受。”当阿里对着Avner说出巴勒斯坦阿拉伯人的无家可归时，在斯皮尔伯格的镜头中两个民族间的敌视化为了谅解，其实谁都没有错，对家的渴望是流浪民族所有的寄托——以色列建国前的犹太人是这样，以建国后的巴勒斯坦阿拉伯人也是如此。对着橱柜中“家”的幻象进行憧憬的Avner和拿着手枪为恐怖组织工作的阿里一样，他们需要的是一片和平的热土，一个安身的家。然而信仰的蛊惑，热情的煽动却使青年们前赴后继的走向毁灭。

   萨伊德在《天堂此时》中不断追问：为什么非要这样，难道不能有另一条道路吗？在杀戮和复仇的游戏中，犹太人和阿拉伯人都可悲的既扮演着受害者又扮演着残杀者，这一次，历史无可奈何的走在绝望的轮回中。

   斯皮尔伯格用一组平行蒙太奇将慕尼黑惨案和Avner等人的复仇行动有机的结合在一起，他在连接镜头时，连接的不单是两组不同的时空，更连起了犹太人杀戮者和被杀者的尴尬身份。

   是的，历史不能倒退，死者不能复生，而生者仍要继续向前。也许对于残杀我们无能为力，然而在电影血渍的悲哀中我们仍可以祈祷明天和平的曙光。虽然萨伊德最终走上了在特拉维夫自杀性爆炸的不归路，但我们也仍在《慕尼黑》中听到了Avner的NO，或许在斯氏最后镜头中的双塔的影像中，对和平的哀鸣般的祈求才真的显的难能可贵。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>