<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>无名女尸 The Autopsy of Jane Doe</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2407543903.jpg</封面>
<导演>安德烈·艾弗道夫</导演>
<演员>埃米尔·赫斯基 / 布莱恩·考克斯 / 奥菲利亚·拉维邦德 / 迈克尔·麦克埃尔哈顿 / 奥尔雯·凯瑟琳·凯莉 / 帕克·索耶 / 简·佩里</演员>
<简介>奥斯丁（埃米尔·赫斯基 Emile Hirsch 饰）和父亲汤米（布莱恩·考克斯 Brian Cox 饰）同为镇上的验尸官，某天晚上，刑警谢尔顿（迈克尔·麦克埃尔哈顿 Michael McElhatton 饰）送来了一具无名女尸，希望汤米和奥斯丁能够在天亮之前弄清楚她身上的秘密。
                                    
                                　　奇怪的是，这具女尸身上没有任何的淤青或伤口，然而她的内脏和骨骼却伤痕累累，很显然生前遭到了残酷的虐待。在解剖的过程中，难以用科学解释的谜团越来越多，挑战着汤米丰富的经验和好奇心，而屋外忽然降下的暴雨亦给这个不平凡的晚上带来了一丝阴森的气氛。行踪诡异的人影，忽近忽远的脚步，似真似幻的可怕光景，很快，父子两人便发现，他们要做的最重要的事情并不是解开女尸之谜，而是尽快的逃离她，逃得越远越好。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>何夕</作者>
<标题>给你尸体、却偏偏不给你尸变，以静制动幻象杀人：欧美系恐怖片的转向</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-27 11:57:15</时间>
<影评>
        儿子刺死父亲坠楼后，警察介入收尾（1小时18分）：


首先显示屋外天气晴好，不像是昨夜刚有暴风雨的样子，


然后是儿子的尸体、碎裂的镜子、被斧子砍出豁口的门、父亲的尸体、收音机说“今天是连续第四个大晴天了”、倒掉的摄像机、墙上有火烧痕迹的照片，以及那个嘴被封住的尸体依然安好在停尸间里。


1、收音机说已经连续第四天晴朗，说明昨晚的暴风雨是不存在的。如果暴风雨不存在，也就不存在风吹倒大树压住门、让父子无法从楼梯离开，以及因暴风雨引发的电力等一系列问题。


2、只显示了父子两具尸体，说明“父亲误杀儿子女友”也是不存在的。其实冷静下来想想也可推理出这一点：在当时电梯和楼梯都被封闭的情况下，女友是怎么进来的？以及，她闯入这个空间、并给自己挂上铃铛这么有节奏的接近父子的动机是什么？


3、父亲的尸体，只有一处致命伤，就是插在心脏的那把刀子。说明之前的四肢骨折，烧肺剜心也是存在于想象之中的，真正的死因就是这致命的一刀。


4、不知道摄像机里面的卡带是否被损毁，如果没有至少可以看到一部分真相 —— 父子解剖尸体的时候，究竟从哪一刻开始出现幻象的呢？


综上，说明这具尸体的杀人方式是制造幻象，让人相杀以及自杀。或者说，它只是表象是尸体罢了，如果换成布娃娃、录像带也是一样，但本质都是诅咒。


这部电影有创造性的地方也在于此：


1、尸体一般在恐怖片里都是诈尸的用法，但本片偏偏让尸体一直静止在那里一动不动，就像刀未出鞘蓄势待发，给你造成的压力比抽刀出来要大得多。


2、用尸体解剖来推动故事情节发展，给恐怖片中贯彻强烈的理性因子，从理性到非理性给人造成的震撼，相对只有非理性的震撼要更深入骨髓，让人不寒而栗。


有道是：


青春若有张不老的脸

但愿她永远不被改变

许多梦想编织太美

最后迎接幻灭
      </影评>
<有用数>1448</有用数>
<没用数>153</没用数>
</review>
<review>
<作者>大癫</作者>
<标题>《无名女尸》两大疑点</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-31 23:43:06</时间>
<影评>

保罗·道格拉斯家发生了什么？


片头的埋尸现场
从保安官送给老爷子（汤米·提尔顿）的资料中的女尸现场照片看，洞沿仅仅覆盖至女尸腰部，若挖洞埋尸，洞肯定比女尸要长要大，另外，洞壁明显已干，但洞中却有暗红色的新泥，倒回去03:24，清晰可见女尸上方的洞壁有明显断层，断层以上是干泥，断层一下是新泥、湿泥，所以，女尸早就被埋于此，故事前夕，女尸于洞底，仅覆盖薄薄一层土，上有洞——洞壁干爽的洞。

保安官匆忙向老爷子叙述案发现场：“亚维拉兹死前在保罗和卡罗尔的家干活，亚维拉兹杀死了无名女尸，来保罗家埋尸，没想到保罗和卡罗尔在家，或许保罗有点三八手枪，明天我会带他（指待不清）进来，女尸优先……”

乍听之下保安官好像有点道理，但是——请倒回片头：

柳枝般的前景后是两部车，白色卡车在灰色私家车后面，白色卡车上有广告“V ALVAREZ CONSTRUCTION”意思是“V 亚维拉兹 建筑”，而且英文字母旁还有一个屋顶形状的logo，说明亚维拉兹是干建筑的。

下一个镜头可见灰色车就停在自家车库前，白色卡车紧随其后，也就是说保罗早就在家，并非保安官所说的“亚维拉兹杀死了无名女尸，来保罗家埋尸，没想到保罗和卡罗尔在家”，所以故事的实情是“保罗夫妇发现自家地下室有一个洞，打电话叫干建筑的亚维拉兹来处理”。

下一个镜头是一张白色小圆桌，桌面有一套杯子，一个烟灰缸，缸里有个烟屁股，桌旁有两张椅子。可以想到保罗夫妇打完电话后，坐在小圆桌旁抽烟等亚维拉兹，那时他们是轻松的，所以地下室仅是有个洞，未见女尸，若见女尸他们就不是打电话给干建筑的了，而是打电话报警了。当亚维拉兹到后，三人一起到地下室，保罗夫妇看着亚维拉兹刨开女尸上面那一层不怎么厚的土（所以泥土就有干湿新旧之别），之后，之后——三人都死了，影片得以开始。（至于那个洞是怎么形成的无从推断）

“解剖”有没有进行？

保安官走时差不多20:00，解剖开始，老爷子架好摄像机（录像机时间开始滚动），老爷子开始阐述解剖步骤，此时收音机里讲“接下来这几天天气都很好”，老爷子的儿子奥斯汀拿拍立得拍照，并将照片钉起来。

老爷子说外部检查差不多了，出画，时钟特写，21:45。外部检查用了105分钟左右，似乎久了点。

爷俩正式开始内部检查墙上的钟是21:57分左右。几个镜头后，切到录像机画面，右上角显示录像机录了10分40秒。问题来了，时间不对！若是老爷子外部检查完后停了录像机，内部检查再重新开始，就算再加上提前的开启的时间，录像机最多就开启了一两分钟，不可能是十分钟，也就是说墙上的“钟”有问题。

老爷子下刀后女尸流血（录像机时间11分57秒）……老爷子拿绿色大钳子时间是22:05分，墙上的时间在走。

之后，猫死亡，老爷子火化猫后墙上时钟是21:45，这是个中景，特意交代时间，可见故意为之，并非穿帮，也就是说，这个地下解剖室的时间乱了。

解剖继续，在女尸体内找出紫曼陀罗（麻痹药，产于东北方），之后找出一块白布，布包着那缺失的牙齿，此时时间是22:42分左右。

之后，灯爆大乱，爷俩发现出不去后躲进办公室，报警不遂，墙上时钟22:46分。焚尸时，23:05分左右。

老爷子误杀奥斯汀女友，爷俩重回解剖室，奥斯汀发现白布秘密——利未记，与圣经有关。此时奥斯汀悟出女尸来历：“十七世纪，东北方，新英格兰。”这就解释了女尸腰细的原因，十七世纪的新英格兰是个束腰的年代。

之后，爷俩相继死亡。

次日，保安官进入解剖室，时间09:20左右。

跟着保安官的视觉，我们发现真正杀死老爷子的是那一把刀，并非那些“折磨”；冰箱里的尸体没有移动；收音机广播：“今天又是好天气，今天是连续第四个大晴天了……”；最终三具尸体被运出，奥斯汀的女友根本没死。也就是说昨晚发生了幻象。

那么，女尸有没有被爷俩解剖过？突破口是——奥斯汀的照片墙。
焚烧女尸时的照片墙

第二天的照片墙
次日保安官进入解剖室，镜头带过照片墙，照片的分布和着火时是一样的，只是右边的照片被烧了很大部分，但还是能分辨出来，就是奥斯汀拍内脏的那些照片。所以，女尸是被解剖过了，只不过她自愈而已。

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

前两天写完评论，豆友们发表了不一样的看法，我看了以后，深觉自己要反省，的确看得不够仔细，今天有时间，再续写一下。

我之前选择了“照片墙”这个点，但只是匆匆贴上两张图，论据不足，在此，有必要捋出一条照片墙时间线（多图预警）：
解剖室内景部分刚开始，爷俩在处理一焦尸：
在欢快的音乐里，老爷子在干粗重活，照片墙只有三张照片

这几组镜头里，奥斯汀有拍照，并且有他钉照片的特写

照片一下子多了起来
没必要拍他一张一张地钉起来，那太浪费时间了，经过之前的特写镜头我们都知道照片是奥斯汀钉起来的
女尸部分开始，奥斯汀开始撤下焦尸照片

一张不剩（按道理也该是一张不剩）

解剖第一阶段，外部检查开始：
奥斯汀拍照后，首次钉女尸的照片



清晰的三张

发现少了一颗牙，奥斯汀刚拍完一张，照片墙仍是三张

奥斯汀检查白线，老爷子似乎也钉了一次，照片多起来了

越来越多

老爷子对录像机“扬言”要开始内部检查，照片又多了

上一个是摇镜，画面模糊，这个固定镜头就清晰了
迄今为止，照片墙上的照片都是外部检查之前的

解剖第二阶段，心脏、肺脏：
举刀




整个第二阶段，照片数量没增加

解剖第三阶段，先从胃部开始，后肠胃系统：
发现了紫曼陀罗



发现白布包后的一个摇镜，照片模糊
动刀之后照片第一次增加，四张
固定镜头，照片清晰
是增加了四张；奥斯汀对女尸非常困惑，在照片墙前思考
此后，老爷子剥开女尸的皮，发现奇怪的图案，“引得女尸大怒”，之后灯管爆炸，爷俩逃遁未果，决定烧尸。


照片数量没变







解剖第四阶段，大脑：
他们发现女尸脑细胞依然活着
这是当晚照片墙最后的样子了，最后爷俩相继死亡。

次日：

再上一次对比图

拼贴图的第一张就是次日照片墙的特写。由图可知，举刀后只增加了四张照片，不管能否直接从那四张残存的照片辨析是或不是内脏，但，那四张照片是发生在举刀之后，也就是说——是女尸的内脏。

有没有可能奥斯汀幻觉以后钉的那四张女尸内脏图是焦尸的？毕竟出现了幻象。幻象是个无底洞，会令许多东西会无法也无从探讨，所以还是上图：

将组图的前三张仔细对照，可以确认图三的内脏图就是图一的内脏图。再将图一与图四比较，可见图一的四张内脏并非图四的内脏图。也就是说，奥斯汀并没有误钉焦尸的照片。

所以，我推断，女尸被解剖了。

</影评>
<有用数>1314</有用数>
<没用数>103</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔡文淼</作者>
<标题>如何辨别幻觉和真实  无名女尸一一来解谜</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-01-01 22:43:52</时间>
<影评>
        这部电影最大的观影乐趣在于，看完之后，最后的解谜过程。其实片中验尸官父子的观点，即可理解为编导的观点或指向。


儿子认为无名女死者生前就是女巫，所有这些实施在她身上的企图惩罚和驱除巫力的各种酷刑都没有奏效，她即便成了一具尸体也还继续拥有着强大的巫力；而父亲则认为，无名女死者生前是个无辜的普通女孩，但因为被实施各种企图驱除和惩罚巫力的酷刑反而激化她变成了具有巫力的死尸。不管死者生前是不是女巫，这种死法，她的亡灵都是怨念极重的，超强的怨念令她利用一切机会尽可能多的杀死身边的每一个人，并尽可能的让他们在死前饱受折磨。


有人问，老爸都献祭给女巫了，为什么儿子还会死，有人回答，因为老爸没有完整献祭，所以儿子要继续老爸未完成的部分，这点我不能认同。因为，我觉得献祭是需要自愿的，老爸是自愿的，而儿子没有这个意愿，他甚至不知道老爸是为了保全自己而主动献祭于女巫的，所以儿子的死，只是女巫怨气深重，单纯地要杀死一切有可能有机会杀掉的人而已，道格拉斯一家三口的死就是这个原因，否则，他们三个如果可以被动献祭，那女巫的尸体就不会那么伤痕累累了。


接下来要解释一下，无名女尸为什么内部伤痕累累，体表皮肤却毫发无伤？按着父子俩对内部解剖的结果分析，女尸的外表应该呈烧焦状。于是我们父子二人解剖的第一列死尸时就见到了一具烧焦的男尸。


于是，有人解释，这具男尸是因为献祭给女巫，所以就可以解释女巫何以内部伤痕累累，而体表就毫发无伤。但是，父亲对这具男尸的解剖结论是，他的死因是跌倒撞到头，在被烧死以前，他就已经死了（一个死人是不会主动献祭的），而且这具男尸的相关资料也并没有任何与女巫相关的内容。


所以这具男尸跟女巫并没有直接关联，但是在无名女尸出现之前，父子俩只解剖了一具尸体，就是这具，而编剧没有选择其它死法的尸体，偏偏选择了一具烧焦的尸体，可以理解为，在暗示女巫的完好的体表很诡异，因为以她肺部被烧伤的程度，她的体表应该呈现出跟这个被烧焦的男尸一样的状态，但是为什么女巫的尸表却如此干净和完好？这个问题我留到最后再解答。


看完本片，会发现无名女尸最大的巫力就是让人产生幻觉，让人在幻觉中自相残杀，或者自残，或者献祭于她，她其实没有做任何事，她没有放火，她无法用刀，她甚至都没有咋过尸，一切可怕的事情都是她令人产生的幻觉。


接下来的一个难题就是怎么分辨哪些是幻觉，哪些是真实发生的过的事？首先来说一下判断原则——女尸送至验尸屋以后，警察出现在验尸屋以前，这个时间段的事情，都需要以后来警察出现在验尸屋以后的状况来对比，才能判断真假。其实通过前后对比，会很很容易发现一个规律，凡是由父子俩实施的动作，都是真实发生的，凡是他们看到的、听到的不寻常的，都是幻觉产生的。


先来说下幻觉的部分：

1.天气变坏是幻觉，父子解剖尸体时根本不是暴风雨，而是晴天，因为在警察来的时候广播里说“今天又是一个好天气，这已经是连续第四个晴天了”；

2.其它三具尸体变僵尸是幻觉，在父子眼中尸体都跑出来了，柜门打开，警察来的时候三具尸体没有任何变化，和之前一样；

3.女友被杀是幻觉，警察走得时候只带走了三具尸体（父子二人及无名女尸）；另外，警察在现场只看到斧子和一件父亲披在死女友身上的衣服，衣服下面却什么都没有。

 



4.父子二人与恶魔力量的各种搏斗与受伤都是幻觉，父子二人死后身上除了刀伤和坠楼伤，别的伤痕一概消失。只有，父亲被捅一刀和儿子坠楼这两件致命伤害事件是真实的。在解剖的后期惊魂中，可以看到父子二人身上都伤痕累累，满是血迹，但死后身上却很干净。


5.电灯爆裂是幻觉。

  





地上的玻璃碎片，后来都消失不见了。


下面再来说一下哪些是真实发生的——

1.父子对女尸的解剖是真实的。很多人说一切都是幻觉，连父子对女尸的解剖也是幻觉，这是不正确的。父子二人正是由于对女尸进行了解剖，才导致女尸要对二人进行干预和报复，幻觉也正是从解剖开始的。

 



由图右上角可见，警察来的时候，黑板上还留有父子从女尸内脏里发现的图形上记录下来的罗马数字，如果没有解剖，就不会发现这张内脏里的图形上的数字。

 



2.放火烧女尸是真实的。

 



警察勘察现场时，可以看到照片板上的照片被烧残的状况。下图来对比一下没烧之前的样子。

 



通过对比可以发现，女巫的巫力很有效地控制了火的走向，把那些解剖开的尸体的照片都烧毁了，而留下的都是解剖前的照片，跟警察再次看到了样子正好吻合，所以，警察如果不细究发现疑点，根本不知道女尸曾经被解剖过。但根据残留的部分，我们还是可以判别出照片曾经的内容跟被烧前是一样的，也再次印证了解剖是真实发生过的。


火势一起，就先烧了摄影机，然后是照片板，其它东西都没有烧到，可见，女巫的法力真的很强大，她虽然不能自己放火，但她可以通过幻觉操控父子二人放火，然后用意念控制火的走向，神不知鬼不觉地销毁了两个重大证据，从此，父子二人发现的秘密就随着他们的死亡一起消失了。


最后到了最关键性的一个问题，父亲对女巫的献祭是真的还是幻觉？我认为只是幻觉，原因如下——


在献祭发生后，女尸眼睛的颜色由最初的灰色变成了正常的褐色，而父亲的眼睛却由正常色变成了灰色。


但是在警察来了之后，我们看到父亲眼睛的颜色又恢复了正常色，警察和法医也都没发现父亲有什么异常。而且在片尾，我们也看到女尸眼睛的颜色还是最初非正常的灰色。所以说，当时父亲所有的疼痛感觉及眼睛变色这些都是父子二人的幻觉，也就是没有发生过献祭这回事。


如果没有发生过献祭，那么女尸再次出现在警队众人面前的时候，却又恢复了完好的体表状态，跟当初送来没被解剖过一样，这又如何解释呢？

女巫可以控制火向，可以精准地毁灭现场能暴露她秘密的证据，能让父子二人产生幻觉，最终死于幻觉，她当然也可以有自愈的能力，否则一个在17世纪就死掉的细腰女性的尸体何以几百年尸体不腐？


有人说，片尾女尸的脚趾动了，并伴有铃铛声，说明父亲对女巫的献祭成功了，因为她原来的脚踝是骨折的，但是——

 



但是，镜头由头部移到脚部，我们并没有看到女尸的脚踝上系有辨别生死的铃铛，那铃铛声又是哪来的呢？当然又是幻觉啦，从司机的收音机开始变声，幻觉就已经开始了，不存在的铃铛可以响，骨折的脚当然也可以动了。这部车里没有其它的尸体可以用来“乍”尸，那就只有”乍”自己这条尸了。


最后，再来回答那个女尸的体表何以完好无损的问题。有些人认为，是因为父亲对女巫做了献祭，所以她康复了，所以她体表得以恢复原样，但是父亲的献祭有手腕被折断，口中吐出烟（说明肺子被烧了），还有眼睛变色，但并没有身体被剖开或割裂的情况，即便是幻觉也没有出现过这种情况，所以女尸的体表恢复完好，与父亲无关，是她有自愈能力。


这就又回到“为何内部伤痕累累，而体表却如此干净完好”这个问题，我想这正是女尸的诡谲之处，如果是靠什么献祭才得以换得一身好皮囊，那么那一身坏了内脏，碎了的关节，为何在长达几百年的漫长岁月里都没有找到人来献祭呢，17世纪的事呀，多么漫长的时间，真的就没有机会吗？

我更愿意相信，无名女尸从一开始就被做成了这个样子，至于是如何做成了这个样子，以及皮肤内侧上的那些奇怪的图案是怎么来的，都不得而知，这本来就是一个比较玄幻的故事，所以有些不可解释的神秘黑洞，不是更有趣吗？

 




再回到片头，图案是一个披着羊皮的狼，英文imposter，意思是冒充者，骗子。应该指的就是女尸，表面看上去是只柔弱的人畜无害的羊，但实际上却是凶狠残暴的狼。


好了，我的解谜就这些了，其实关于献祭到底是真是假这个问题，我也不是太确定，如有高解，请不吝赐教。
      </影评>
<有用数>1058</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海里的针</作者>
<标题>片头和片尾隐藏的一些小细节，以及时间线的分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-06 11:59:46</时间>
<影评>

这部片子看完一遍，似乎也就是一部中规中矩的恐怖片。但看了其他网友的分析，二刷三刷之后，发现片中隐藏了很多细节。

这些细节包括墙上钟表的时间、黑板上的文字和照片、以及影片最开头的奇怪画面和影片结尾黑人司机那几句莫名其妙的台词（包括一句被歌声掩盖难以听清的）。

首先自然是解剖女尸前后镜头给墙上钟表的特写。

解剖前儿子看了一眼时间，因为他想早点完事就和女友约会，时间是9:45。

解剖完之后，父子俩在通风管道发现猫受伤，并杀死，儿子回到解剖室，还有一个短暂特写镜头，钟表上的时间还是9:45。

因此有人认为解剖的过程也是父子俩的幻觉。（豆瓣无法传动图，大家可以自己去翻）

我对此的看法是：可能是女尸造成了时间倒流，女尸可以用献祭的方式让其他生物承受痛苦修复自己的身体，猫受伤可能也是被献祭的后果，父亲杀死了猫，中断了献祭仪式。之后儿子杀死了父亲，又中断了仪式......

其次是黑板上的照片，烧毁前和烧毁后的对比，恰恰被烧毁的就是女尸内脏的那四张。不过可以推测解剖应该是真实存在的，女尸为了避免被人发现所以有意烧毁了那几张内脏照片？



最后是运尸车司机莫名其妙的台词：

随后车上的收音机播放的内容由《圣经》变成《open up your heart and let the sun shine in》这首歌。

然后，重点来了：如果你反复多听几遍，能够在歌声掩盖下听到黑人司机还说了一句话。
（这里感谢提问区两名豆友的提醒）

声音很小，要反复听几遍。

说的是：i do not break my promise（我不违背我的承诺）。

和上一句“hell，yes,that's a promise”完全衔接得上，可以确定就是司机本人说的。

这句话是什么意思呢？是司机在和女尸说话，还是司机带着蓝牙耳机，所以他只是在打电话？

我觉得，如果是司机在和家人打电话，那这个台词就显得毫无意义，导演应该不会在影片末尾加上一句毫无意义的台词。

——现在，宝贝，再听一次。

然后《open up your heart and let the sun shine in》的旋律响起，莫非是他让女尸再听一遍这首歌？

——对，没错，那是一个承诺，我不会违背我的承诺。

是黑人司机对女尸承诺了什么吗？承诺让女尸复活？

影片最后一个镜头，是躺在车里的女尸动了一下脚趾。

导演的意思已经很明显，女尸一定是活了。

再回过头来分析一下影片开头的奇怪画面，在一片黑色的土壤上，微风吹起落叶：

法医父子曾在女尸的头发和指甲中找到一些泥炭，由此推断女尸的全身都被泥炭覆盖了。（警方是从地下室里挖出来女尸，但是地下室的泥土是黄色的，所以女尸最初肯定不在地下室）

黑色的土壤之后，画面变成第一视角的模糊倒立逐渐旋转为清晰正立。

法医父子还发现：女尸的脑细胞是活着的。可以推测女尸能感受到外部世界，甚至能看！

所以影片开头的这个镜头，看似莫名其妙，也许就是女尸被人从黑色泥炭土壤中挖出来，或者是自己爬出来，身体由倒立被扶正，视线由模糊变为清晰的画面。

那把她挖出来的人是谁呢？黑人司机的可能性最大。（只是推测，不一定对）

目前网上流出的资源都是86分钟的版本，据传还有一个99分钟的完整版。

以上的推测是否正确，只能期待完整版或者续集的出现，为我们解答疑惑了。

</影评>
<有用数>498</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>[已注销]</作者>
<标题>目前女主已知技能:</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-01 20:56:30</时间>
<影评>

基础数值:
攻击力:0 防御力:0 敏捷:0 生命力:不明 魔力:不明

被动技能:
1.龟息: 长时间不呼吸, 被埋在土里也不会死程度的能力
在长期缺氧环境下也能生存, 自然也不会得褥疮, 对于宇航员/潜水员/截瘫病人等等职业 这个技能非常有用
2.伤害返还: 100%几率将受到的物理伤害(打击,斩击...),法术伤害(诅咒,封印...)全部返还给攻击者
受到伤害越多返还的伤害越大, 抖M们的最爱
4.火焰免疫:身体不会因为火焰的高温产生任何损伤, 同时将伤害返还给放火者
5.毒血: 流出身体的血液会变成腐蚀性的液体
效果参考电影&lt;异型&gt;系列 
6.毒免疫: 百毒不侵, 同时将负面效果返还给施毒者
7.透视: 掌握视线之外敌人的状况 
主动技能:
1.电子精神控制: 用意念发射电磁波,干扰电磁波的能力 
现代社会中电子器件无处不在, 上到瘫痪整栋建筑的电力 下到用意念调收音机到喜欢的音乐台 应用广泛
2.幻术: 精神攻击, 让人产生幻觉的能力, 控制人看到虚假的事物, 听到不存在的声音等 
降低敌人士气, 练高等级的甚至能让对手将友军看成敌人的模样, 进而自相残杀
3.虐猫狂魔: 远程技能, 100%对喵星人暴击 
薛定谔亲传, 技能影响范围内所有被观察的生死不明的喵, 观测结果绝对都是死喵 
4.制作圣骸布: 高阶道具制作, 具有提高魔法抗性, 精神抗性, 自动回血等等效果
代价是女主要打掉牙齿吞进肚子里(牙齿数量有限, 需与献祭技能搭配使用),布上又会粘满口水,还请三思
5.制作卷轴: 把自己的皮当成羊皮纸一样使用 
咒文刻印在皮肤内侧 外面看不到 保持外表美观
6.念动力: 用意念移动物体 (但没法用在自己身上)
可以伪造尸体行走的假象, 搭配透视技能可以远距离对敌人造成物理伤害
7.献祭: 在对方自愿的前提下 牺牲一个NPC 自身伤害全恢复 生命值全回复 魔力值全回复 
女主最为自傲的技能, 可惜达成效果苛刻, 需要搭配其他技能消耗NPC的san值,直到把对手逼到走投无路生不如死
评价:女主拥有优秀的生存能力,丰富的坑爹技能, 灵活的群攻手段, 使用献祭技能甚至让女主拥有无限红无限蓝, 但由于女主敏捷=0, 是典型的"站桩输出", 与女主组队的话, 请将她直接扔到敌阵中央, 吸引敌方全部火力方能达到女主的最大效果



</影评>
<有用数>282</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>不懈不戒</作者>
<标题>简评：不动如尸 侵略以幻</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-22 12:53:42</时间>
<影评>
        《尸检无名女尸》是部令人心惊胆战的密室惊悚片，剧情主要发生在一所地下验尸房内，它有两个出口：一处通过一部升降电梯起承主房与地下；另一处是座老式木梯，拾级而上可至两扇大木板，推开便是户外地面，是种常见的地下室出入口。随着剧情的发展，当电梯无法正常运作、木梯口的木板又为外力所阻而无法开启时，这座地下验尸房就成了一个真正的密闭空间：一条狭长的L型甬道贯通其间，地下室的灯光忽明忽暗，拐角处的凸面镜里似乎折射着些许莫可名状的鬼影……


纵然主角是一对经验丰富的验尸官父子，但当面对难以解释、超越常识的现象时，仍免不了惊慌失措；而对于普通观众而言，验尸房无论如何都是一个令人神秘好奇却又不寒而栗的地方，就像电影里由Ophelia Lovibond所饰演的验尸官儿子的女友那样，忍不住就想一探男友工作的场所，对那些摆放在储柜中的尸体瞅上一眼。
大胆的女友要求一窥死尸的真容
与传统封闭惊悚类电影不同的是，《尸检无名女尸》并没有把全部用心都花在密室环境下的场地逃生，它真正的重心在于悬疑解谜，一如验尸的目的是要了解死因，而面对一具疑点重重的女尸时，解开其中的疑团并对由其引发的种种怪现象给予一定合理的解释才是电影真正抓住观众眼球的魅力所在。而这个谜题解析的过程，电影将它紧紧和尸检“捆绑”在了一起，透过尸检阶段的逐步推进，慢慢暴露疑团和深埋其中的秘密，整个设计与人物身份的设置结合的天衣无缝。


由Brian Cox和Emile Hirsch饰演的验尸官父子经营着一家验尸房兼火葬场，这算是项家族产业，传到这一代已经是第三代了。很难说埃米尔有多么享受他的这份职业，但他是个孝子，有女友来邀约，仍心甘情愿为了帮助老爹而放女友鸽子。故事发生的这一天他们的生意不算多也不算少，验尸房里的六个储柜占满了一半。临近下班，当地小镇的警长送来一具女尸要求当晚尸检出结果，好应对隔日的媒体。在当晚早些时候，当地警方发现了一场离奇的命案，一家人惨遭屠戮，却找不到丝毫外力入侵的迹象，而从地下室挖出的一具完好的女尸更加深了这场命案的离奇程度。验尸官父子临时受命，决定一探究竟，好给这桩命案提供一些有益的线索。当故事发生在验尸房，我总免不了期待着活跳尸的出现。影片就在这种巨大的可期待的张力中紧锣密鼓的拉开了帷幕。
父子验尸官合作无间
电影里展现的尸检分成四个流程：外表检验、内部剖验、心肺消化道等体内的器官检验以及最终的大脑解剖。在前三个流程的尸检中，许多互相矛盾的检验结果让验尸官父子心生疑窦：眼球色泽的灰暗显示尸体陈放已久，而在进行胸腹部“Y形切口”切割时涌出的大量鲜血却又仿佛来自刚刚死亡的新鲜尸体；尸体的手足关节尽皆碎裂、肺部仿佛受到严重烧伤般漆黑一片、心脏等内部器官有许多被利器戳刺的伤口，但在外表的检验中，于身体外部任何部位都找不到纤毫的挫伤痕迹：在女尸的肠胃中，父子俩发现了一朵枯萎的曼陀罗花以及一寸绘有神秘文字图案的裹尸布，它们令人吃惊的在胃液的腐蚀中保存良好……当故事进展到这一步时，起初成竹在胸、经验老道的Cox也开始越来越无法解释面前所见的种种怪现象，而活跳尸的情节也终于如约来到，让这对父子在地下密室中惊慌逃窜。


电影以一种非常节制的手段来营造那种恐怖莫名的气氛。原本置放在储柜中的尸体不翼而飞，它们脚踝上系着的铃铛在过道中传来阵阵清悦的铃声，令人闻之不寒而栗；灯光晦暗中倏忽闪现的死尸的身影及其恐怖的脸目也让人不由联想起今年早些时候上映的《
关灯后
》。期间，尸体焚烧炉被开启，从中升腾出的烟雾加剧了整个甬道的迷离氛围，父子俩躲闪其间，时而遭受着不知哪里乍现的活尸的侵扰。一阵惊险过后，父子俩发现出逃无望，于是决定继续完成未竟的“事业”，重返验尸房对女尸进行第四步大脑解剖的尸检工作，意图搞清楚到底这一切怪事发生的原因。


从之前父子俩发现的曼陀罗花和裹尸布，我们可以发现故事在尝试着将现实可解和宗教神秘进行一种有机的结合，包括整个尸检的过程和怪现象的迭发，也是这种尝试的一种表现。前者可以让我们把一些所见所闻，包括当饰演父亲的Cox死后，由Hirsch所饰演的儿子所产生的幻听及其最终跌落致死的结果归结于一种人物于幻境中生发的自戕；而后者则通过对裹尸布上神秘图文的破译，指向了十七世纪新英格兰地区女巫迫害的黑暗宗教传统。我在这里并不是说验尸官父子所见所闻的一切都来自于幻觉，我只是说这种亦真亦幻的感觉中加强了整个电影的神秘色彩，也让源自宗教迫害的女巫复仇设定显得既不突兀又恰到好处。
不动女尸
最终，所有的尸检痕迹都被毁坏殆尽，女尸自行完成了尸检的最终步——尸体复原，又变成了如来时那样完好无暇的玉尸一具，徒留下混乱不堪的现场和丧命其中的无辜者的尸体，仿佛电影开场时一样，新增了一个离奇难解的命案。


从始至终，饰演无名女尸的Olwen Catherine Kelly都静静地躺在冰冷的解剖台上，没有任何表情动态，冷冷地被动着，又神秘叵测的主导着一切，让人类自毁于自己手中。冰冷的复仇和当年人类加诸于女巫身上的残忍相比，不知要高端厉害到哪里去了。随着电影的发展，你会越发感觉到在她冰冷外表之下所潜藏的不动的可怕和那种呼之欲出的邪恶感，而这一切，随着结局时警长的一句话决断，将移转到弗吉尼亚联邦大学，或许在那里又将重新展开一场无差别的血腥屠戮。
      </影评>
<有用数>225</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>托尼·王大拿</作者>
<标题>女巫的追求</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-29 11:27:18</时间>
<影评>
        女巫的追求是什么？


是完成一次完成的仪式，让他人承受自己曾经经历过的所有痛苦。


在女巫的尸体被尸检前，停尸房里有三具尸体，看似是独立事件，但他们其实都是女巫之前的复仇对象。


第一具，高度烧伤，但真实的死因是硬脑膜下血肿。


所以，他是在经受烧灼之苦时不慎摔倒而死，仪式被中断。


第二具，眼口被封，但实际死于恶心间皮瘤(malignant mesothelioma)。







所以，她是在经受沉默之苦时突然死亡，仪式被中断。


第三具，头部中枪，姿势疑似为自杀，但体内被检出有大量毒素。


实际上，他是在经受毒素之苦时无法忍受举枪自尽，仪式被中断。


女尸为什么会出现在道格拉斯家？和女尸为什么会从北方的塞勒姆来到南方一样，某个仪式的幸存者想处理掉女尸，道格拉斯家经常无人，是理想的地点。


道格拉斯夫妇发现了尸坑，叫来了阿尔瓦雷斯，阿尔瓦雷斯挖出了女尸，开启了仪式。然而同之前一样，仪式被中断了。


在警方堪察现场时，出现了两个特写镜头：一把满是血迹的刀和一把点38手枪。可以推断：三人无法忍受仪式所带来的痛苦，用刀和枪结束了生命、中断了仪式。







在父亲翻阅现场照片时，可以看到，三人的死因都应该是枪伤或刀伤引起的大出血。









女巫的追求没有达成，复仇还要继续，这次轮到了父子二人。


在他们发现了真相后，父亲决定献祭自己，但儿子不忍看到父亲的痛苦，如同父亲拧断了猫的脖子一样，儿子用解剖刀杀死了父亲，中断了仪式。


返回来再看，那只猫，从一开始便知道女巫的真实身份，作为灵性的生物，它在通风管道里成为了仪式的被实施对象，但是在忍受过断骨之痛后，被父亲安乐死了，依旧是一次被中断的仪式。


如果仪式彻底完成后，会发生什么？一个猜测：女巫所经历的痛苦会转移，灵魂得到安息；尸体的内部与外部都将完好如初，然后再正常地腐烂、分解、完成轮回。





然而，每一次的仪式都因为各种意外而中断，所以女巫还将继续寻找下一个受害者。






题外：写这篇东西就是因为这部片子的信息量十分大，除了需要观察的细节——例如钟表、收音机等——编导在大框架上安排的伏笔其实更重要，因为这些伏笔本身就是为了修补漏洞，他们的存在让整部电影拥有了高度的自洽性。很高级的写法，瞬间想起了《红楼梦》。
      </影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>午夜滴长岛冰茶</作者>
<标题>Jane Doe 资料包</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-12-29 15:10:25</时间>
<影评>
        人在感知被影响的状况下，究竟是“眼见为实”还是“信仰为实”


《无名女尸》可以算得上是《幻影凶间》级的恐怖电影，真正的恐怖不是你受到尸体的攻击，而是你的信仰、你的知识被眼前的事情否定。


用解剖学的视角进入是非常的秒，毕竟解剖学是人类否定自己是上帝的手办的一个开始。《无名女尸》就是用摧毁知识信仰的架构入手。抽丝剥茧的把眼见为实、人死了就是尸体这种概念轰的片甲不留。


所以真正的恐怖片不脏也不吵，而是让你对信仰产生怀疑。

首先是20分钟的剧情铺垫，女尸登场，19分33秒的时候收音机上说：“接下来几天的天气很好”剧情正式开始。


26分41秒，要对女尸下刀的时候开始产生异象，还是收音机，里面传来女尸被折磨残杀的尖叫，但一闪而过，主角们没当回事。


然后转为了open up your heart and let the sun shine in这首歌。部分歌词的内容预示了下面故事的内容


It's all about the devil 

那是关于魔鬼的故事。

And I learned to hate him so

我开始憎恨他，因为妈妈说：

She said he causes trouble when you let him in your room

当你把他留在房间他会制造许多麻烦，

He'll never ever leave you if your heart is filled with gloom 

如果你心中充满怨恨他就永远不会离开。


If I forget to say my prayers 如果我忘记祷告，

The devil jumps with glee 魔鬼就手舞足蹈；

27分28秒，尸体涌出大量鲜血，是异象的一个开始，老爷子觉得奇怪，他还是认为这个事情可以解释


31分24秒，开始电闪雷鸣，通风管道里出现了异响，儿子去查看，第一次出现视觉上的幻象


35分31秒，第一个受害者出现，回到房间后，停尸柜打开，儿子感觉到了不对。


39分55秒，收音机播报暴风雨即将到来，影片进入第二阶段，之前的幻象还都没有作用于角色身上，只是角色的周边事物，从这个阶段开始，剧情进入高潮。


在确定了父子两人哪儿都去不了的情况下，又放起了open up your heart and let the sun shine in这首歌。而儿子已经察觉到画风变了。


45分19秒，随着柜门打开，高潮正式开始，陷入黑暗后停尸柜都空了，老爷子也绷不住了


48分03秒，女尸第一招：放出希望并剥夺之


49分37秒，第一波三连击


55分47秒，焚尸无效


57分28秒，女尸第二招：放出第二个希望，引导用父亲的手砍死儿子女票引发绝望


1小时11分，父子两人总算解读了女尸的身世，父亲为保儿子情愿献祭自己，儿子不忍父亲承担痛苦，结束了父亲的生命。


之后幻象消失，放出第三个希望：有人来救援，然后哼起open up your heart and let the sun shine in这首歌，彻底击垮儿子。


1小时19分，警长似乎明白了什么。其实不算彩蛋的话，恐怖就到这里结束。


其实《无名女尸》是和《幻影凶间》是有巨大区别的，如果分类的话，其实归类于《驱魔人艾米丽》这类的驱魔恐怖片比较适合，《幻影凶间》里面主角信仰的是人类的勇气和对美好的向往，也是被击垮的内容，反观《无名女尸》里面被击垮的则是科技和希望。


《无名女尸》的恐怖手法可以看得出，给出希望并摧毁，并用弑亲这种古希腊悲剧的桥段赋予绝望。让你相信你眼睛看到的，引导出你心里想得出的最糟糕的结果，让人不得不想起《深海圆疑》中那个能具现化人内心所想的金色圆球。



最后赞一下女主角，简直就是维纳斯出土的存在呀。海报比起来反而相形见绌了

2016年年末的《无名女尸》绝对是《招魂2》同级别的作品。


（叮铃叮铃♪）


完


如果您觉得文章不错，请举起小手给肖恩点个小赞

也可以关注我的微信公众号（undeadshawn）

每天18点一篇影评，和您一起度过下班交通上的半小时
      </影评>
<有用数>118</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>sorry打搅</作者>
<标题>恐怖是源于内心而不是视觉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-02 23:33:27</时间>
<影评>

本文只负责整理一些电影中提到信息的收集，不作任何分析。另外，本人对符号学没有涉猎，欢迎有了解的人补充。



《利未记》
《利未记》是摩西五经中的第三本。这本书的英文名字（Leviticus）采自希腊文《七十士译本》所用的希腊字利未提纲（Leu·i·ti·kon′）和《通俗拉丁文本圣经》的“利未提格斯”（Leviticus）。整本书的内容主要是记述有关选自利未族的祭司团所需谨守的一切律例。后来犹太人也把此书称为祭司的手册。

利未记全书大致根据一个主题纲领而发展。它可以分成八个部分，以合乎逻辑的次序排列，献祭之例、设立祭司团、洁净之例、赎罪日、律例、祭司团与节期、服从和忤逆的结果迥异和其他律例。

根据利未记中所规定的五祭，分别是燔祭、素祭、平安祭、赎罪祭、和赎愆祭。希望以色列人能通过这五祭远离罪恶，更接近上帝。

顺便一提，利未人是雅各与利亚的第三子利未的后人，负责以色列人的祭祀工作，不参与分配土地，不算入以色列十二支派之一，利未人对神忠心，被耶和华拣选作为事奉祂的支派。所有的祭司都属于利未支派，他们的工作是协助料理会幕，并向百姓讲解律法。


影片中提到20章27节，现将20章的译文贴出来，

20:1 耶 和 华 对 摩 西 说 ，
20:2 你 还 要 晓 谕 以 色 列 人 说 ， 凡 以 色 列 人 ， 或 是 在 以 色 列 中 寄 居 的 外 人 ， 把 自 己 的 儿 女 献 给 摩 洛 的 ， 总 要 治 死 他 ， 本 地 人 要 用 石 头 把 他 打 死 。
20:3 我 也 要 向 那 人 变 脸 ， 把 他 从 民 中 剪 除 ， 因 为 他 把 儿 女 献 给 摩 洛 ， 玷 污 我 的 圣 所 ， 亵 渎 我 的 圣 名 。
20:4 那 人 把 儿 女 献 给 摩 洛 ， 本 地 人 若 佯 为 不 见 ， 不 把 他 治 死 ，
20:5 我 就 要 向 这 人 和 他 的 家 变 脸 ， 把 他 和 一 切 随 他 与 摩 洛 行 邪 淫 的 人 都 从 民 中 剪 除 。
20:6 人 偏 向 交 鬼 的 和 行 巫 术 的 ， 随 他 们 行 邪 淫 ， 我 要 向 那 人 变 脸 ， 把 他 从 民 中 剪 除 。
20:7 所 以 你 们 要 自 洁 成 圣 ， 因 为 我 是 耶 和 华 你 们 的 神 。
20:8 你 们 要 谨 守 遵 行 我 的 律 例 ， 我 是 叫 你 们 成 圣 的 耶 和 华 。
20:9 凡 咒 骂 父 母 的 ， 总 要 治 死 他 ， 他 咒 骂 了 父 母 ， 他 的 罪 要 归 到 他 身 上 （ 罪 原 文 作 血 。 本 章 同 。 ） 。
20:10 与 邻 舍 之 妻 行 淫 的 ， 奸 夫 淫 妇 都 必 治 死 。
20:11 与 继 母 行 淫 的 ， 就 是 羞 辱 了 他 父 亲 ， 总 要 把 他 们 二 人 治 死 ， 罪 要 归 到 他 们 身 上 。
20:12 与 儿 妇 同 房 的 ， 总 要 把 他 们 二 人 治 死 ， 他 们 行 了 逆 伦 的 事 ， 罪 要 归 到 他 们 身 上 。
20:13 人 若 与 男 人 苟 合 ， 像 与 女 人 一 样 ， 他 们 二 人 行 了 可 憎 的 事 ， 总 要 把 他 们 治 死 ， 罪 要 归 到 他 们 身 上 。
20:14 人 若 娶 妻 ， 并 娶 其 母 ， 便 是 大 恶 ， 要 把 这 三 人 用 火 焚 烧 ， 使 你 们 中 间 免 去 大 恶 。
20:15 人 若 与 兽 淫 合 ， 总 要 治 死 他 ， 也 要 杀 那 兽 。
20:16 女 人 若 与 兽 亲 近 ， 与 它 淫 合 ， 你 要 杀 那 女 人 和 那 兽 ， 总 要 把 他 们 治 死 ， 罪 要 归 到 他 们 身 上 。
20:17 人 若 娶 他 的 姐 妹 ， 无 论 是 异 母 同 父 的 ， 是 异 父 同 母 的 ， 彼 此 见 了 下 体 ， 这 是 可 耻 的 事 ， 他 们 必 在 本 民 的 眼 前 被 剪 除 。 他 露 了 姐 妹 的 下 体 ， 必 担 当 自 己 的 罪 孽 。
20:18 妇 人 有 月 经 ， 若 与 她 同 房 ， 露 了 她 的 下 体 ， 就 是 露 了 妇 人 的 血 源 ， 妇 人 也 露 了 自 己 的 血 源 ， 二 人 必 从 民 中 剪 除 。
20:19 不 可 露 姨 母 或 是 姑 母 的 下 体 ， 这 是 露 了 骨 肉 之 亲 的 下 体 ， 二 人 必 担 当 自 己 的 罪 孽 。
20:20 人 若 与 伯 叔 之 妻 同 房 ， 就 羞 辱 了 他 的 伯 叔 ， 二 人 要 担 当 自 己 的 罪 ， 必 无 子 女 而 死 。
20:21 人 若 娶 弟 兄 之 妻 ， 这 本 是 污 秽 的 事 ， 羞 辱 了 他 的 弟 兄 ， 二 人 必 无 子 女 。
20:22 所 以 ， 你 们 要 谨 守 遵 行 我 一 切 的 律 例 典 章 ， 免 得 我 领 你 们 去 住 的 那 地 把 你 们 吐 出 。
20:23 我 在 你 们 面 前 所 逐 出 的 国 民 ， 你 们 不 可 随 从 他 们 的 风 俗 ， 因 为 他 们 行 了 这 一 切 的 事 ， 所 以 我 厌 恶 他 们 。
20:24 但 我 对 你 们 说 过 ， 你 们 要 承 受 他 们 的 地 ， 就 是 我 要 赐 给 你 们 为 业 ， 流 奶 与 蜜 之 地 。 我 是 耶 和 华 你 们 的 神 ， 使 你 们 与 万 民 有 分 别 的 。
20:25 所 以 ， 你 们 要 把 洁 净 和 不 洁 净 的 禽 兽 分 别 出 来 ， 不 可 因 我 给 你 们 分 为 不 洁 净 的 禽 兽 ， 或 是 滋 生 在 地 上 的 活 物 ， 使 自 己 成 为 可 憎 恶 的 。
20:26 你 们 要 归 我 为 圣 ， 因 为 我 耶 和 华 是 圣 的 ， 并 叫 你 们 与 万 民 有 分 别 ， 使 你 们 作 我 的 民 。
20:27 无 论 男 女 ， 是 交 鬼 的 或 行 巫 术 的 ， 总 要 治 死 他 们 。 人 必 用 石 头 把 他 们 打 死 ， 罪 要 归 到 他 们 身 上 。



《Let The Sun Shine In》
影片中电台会突然串台，断断续续地播放《Let The Sun Shine In》。这首歌是英国歌手Labrinth 写的，原本这首歌挺欢乐的，但是放到这背景下却有些让人毛骨悚然，歌词如下，


mommy told me somethng
妈咪告诉我一些事情
a little kid should know
一些小孩子应该知道的东西
it's all about the devil
那是关于魔鬼的故事
and i've learned to hate him so
从此我就开始讨厌它
she said he causes trouble
因为妈咪说它会导致麻烦
when you let him in the room,
当你让它进屋子的时候
he will never ever leave you
它永远不会离开
if your heart is filled with gloom
如果你的心里充满阴暗
so let the sun shine in
所以放阳光进来吧
face it with a grin
对它笑出大白牙
smilers never lose
微笑的人永远不会失败
and frowners never win
皱眉的家伙也永远不会赢
so let the sun shine in
所以放阳光进来吧
face it with a grin
对它笑出大白牙
open up your heart and let the sun shine in
敞开你的心房，放阳光进来吧
when you are unhappy
当你不开心的时候
the devil wears a grin
魔鬼就会笑哈哈
but oh, he starts to running
但，它会开始逃跑
when the light comes pouring in
当阳光照进来的时候
i know he'll be unhappy
我知道它会不高兴
cause i'll never wear a frown
因为我从不皱眉
maybe if we keep on smiling
也许我们一直保持微笑
he'll get tired of haging'round
他就会讨厌在周围游荡
if i forget to say my prayers
如果我忘记祷告
the devil jumps with glee
它就高兴得手舞足蹈
but he feels so awful awful
但它会感觉好糟好糟
when he sees me on my knees
只要它看见我跪着（祷告）
so if you're full of trouble
因此只要你处在麻烦中
and you never seem to win
你看起来再也不会赢
just open up your heart and let the sun shine in
就敞开你的心房，放阳光进来吧
so let the sun shine in
就放阳光进来吧
face it with a grin
对它笑出大白牙
smilers never lose
微笑的人永远不会失败
and frowners never win
皱眉的家伙也永远不会赢
so let the sun shine in
就放阳光进来吧
face it with a grin
对它笑出大白牙
open up you heart
敞开你的心房
and let the sunshine in
放阳光进来吧


紫曼陀罗
原产印度，花语是恐怖。


</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>怕什么呀</作者>
<标题>我还没动，你们就死了？？？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-30 21:58:03</时间>
<影评>


披着羊皮的狼
整个电影可以用幻觉来解释而没有任何bug。尸香魔芋知道不？就是《鬼吹灯》里的那个，会制造致命的幻觉还有意识的保护自身。解剖什么的根本就没发生，最后有放火有，但是烧的肯定不是尸体。有人认为女尸是女巫，但是这是说不通的。如果是女巫，父亲被人皮作画（并且是内部，外部清晰可见），手脚骨折然后被刀插死。警察到来应该会提到（明显人类做不到），最初发现女尸的地方死的人也只是刀伤、枪伤。

   说一下女尸的特性：会令人产生幻觉，距离与接触时间都有关系。只能影响少数人且不坚定的人（个人猜测人多影响被均摊，人在独处时更容易受到外界影响，更容易产恐惧心理）。只会根据人本身的认知产生幻觉并对范围内的人产生共同的影响。

为什么说是幻觉，咱们来看一下时间表。尸体刚运来的时间是8：00，如果DV记录的时间是准确的话，刚打开DV钟表时间是8：45，最初检查口腔的时候钟表的时间是8：58左右（钟表镜头很模糊，推测就是这段开始发生幻觉），紧接着时间变得清晰变成9：45（跨度将近一个小时），父亲暂时关闭DV出去，回来打开DV的时间9：57左右。准备解剖阶段DV记录时间只有10分钟40秒。儿子听到动静发现猫把猫焚化回来时间又变成了9：45（单独对儿子起作用），父亲回来时间时间立马变成了10：30左右（对父子两人产生作用）。

父亲是个完全的无神论者。儿子是个不坚定的宗教主义者。儿子更倾向于基督徒。为什么说他不坚定是因为受父亲影响（牛鬼蛇神都是纸老虎）再加上他是个左撇子（西方人视“左”为坏的、不吉利的、邪恶的，这种偏见可能是受基督教文明的影响，影片中多次刻画儿子用左手写字的场景），所以在宗教和科学之间摇摆不定。

本片几乎是儿子主导了父亲和他自身的死亡。儿子一步步向灵异的方向考虑，结果把他爹也带到沟里了。顺序如下：
1.儿子拍照时，一只苍蝇（基督教中的恶魔之一）从女尸鼻孔爬出。儿子一脸嫌弃，父亲满不在乎。
2.通风口发出异响时儿子出门查看，看到凸面镜上有个诡异的人影，转角去看却没人。
3.首先注意到从女尸体内取出的布上的罗马数字：X X VII。（向女巫这个印象靠拢）
4.躲进屋里打电话。儿子：都是女尸搞的鬼。 父亲：就一具尸体？（半信半疑） 儿子：对，就是她。（肯定）
5.躲进电梯。儿子：我们回去才能找到阻止她的方法。（自绝后路）
6.显微镜下的脑组织。儿子最先发现她是“活”的。
7.儿子把布折叠，发现单词，利未记（圣经旧约的一本）。这时完全肯定是女巫了。父亲对女尸说：不要伤害他（完全被儿子所引导）。

当然如果你觉得还不够还有最后一条。影片最开始的那个图片，披着羊皮的狼：冒宗教名义。

伊索寓言：
the wolf in sheep's clothing 披着羊皮的狼
For some time he succeeded in deceiving the sheep， and enjoying hearty meals.
事物的外表有时候会掩盖它的本质，所以我们不能只凭表面现象就作判断。 
所以这部电影表面上看是宗教有关，其实只是儿子自己认为有关。
ps:有人说披着羊皮的狼只是公司logo，但是据我观察，爱乐之城也有该公司参与却并没有用比logo，所以觉得用此图片解释也是没问题的。


</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>130</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>