<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>过年</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2206392237.jpg</封面>
<导演>黄健中</导演>
<演员>赵丽蓉 / 李保田 / 葛优 / 六小龄童 / 丁嘉丽 / 胡亚捷 / 谭晓燕 / 梁天 / 马晓晴 / 王丽云 / 史兰芽 / 申军谊</演员>
<简介>一年一度的农历春节来临，生活在东北农村的程家老两口（李保田 & 赵丽蓉 饰）满心欢喜地等待儿女回家过年。去年的团圆饭不欢而散，因此母亲更加盼望这次能过个愉快的团圆年。
                                    
                                　　不久，子女们陆续回来：长子（六小龄童 饰）木讷老实，大媳妇（丁嘉丽 饰）泼辣刁蛮；干部大姐夫（葛优 饰）不走正道，在外拈花惹草，还强逼妻子堕胎；小儿子（梁天 饰）不务正业，贪图享乐，只知道伸手要钱；父亲最疼爱的二女儿当初忤逆父命嫁给架子工（申军谊 饰），如今自食其力干出事业的小两口也再次归来。
                                    
                                　　看似喜庆祥和的兄弟妯娌们却各有各的小九九，不知今年的年夜饭该如何收场……
                                    
                                　　赵丽蓉籍此片获1990年第4届东京国际电影节评委最佳女主角大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一只野鸡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-13 22:41:35</时间>
<影评>
        一九九一年。

葛优还没成为戛纳电影节最佳男主角。梁天还不是《我爱我家》里那个不成器的小叔子。马晓晴还没北京人在纽约。二儿子和他女朋友演完《便衣警察》，在里面改造了二姐夫。赵丽蓉奶奶还没跟巩汉林搭档年年都非得在除夕夜登台演出。亚运会刚搞完，还没来得及申奥。小平还没南巡，二姐夫个人承包工程被老丈人认为是歪门邪道，工厂里儿子还能接父亲的班。

后来，小儿子发福了。大姐夫跟大嫂满大街找那条名叫卡拉的狗，每年过年前一个月他还变着法儿的跟一个叫冯小刚的一起逗大家开心，虽然他仍旧是个光头。六小龄童不信邪，又再演了一次孙悟空。李保田成了宰相刘罗锅神医喜来乐。老两口去了沈阳故宫去了北京紫禁城。他们没有搬到城里住，因为城里不准放炮。孙子大学毕业找不到工作，想着30岁以后再结婚。雪还是白的，钞票变了红色，金溜子的价钱跌了又涨，一家人年夜饭也不在家吃了。

再后来，奶奶也不在了。

一转眼，就真的过了这么多年。
      </影评>
<有用数>980</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>梅花牛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-28 16:33:24</时间>
<影评>

大概是两年前，我正坐公交车，看一篇推送，提到赵丽蓉当年出演的《过年》。讲的是东北农村老两口，与回家过年的儿女因琐事闹散了年夜饭的故事。
这电影1992年上映时，我还在村里上小学，电影是在村委会前放映的。一张旧幕布被拴在两棵大杨树之间，全村男女老少搬着板凳马扎围坐在一起。一束光从这堆人中射出，打在被风吹得晃来晃去的幕布上，放映员穿着个大棉衣，抱着个热水缸子，指着站在幕布前找人的振财喊：“娘的，赶紧坐下，开演了！”
振财身材瘦高，喜欢外穿一件红色的肥大棉袄，那棉袄据说是他娘出嫁时从娘家带来的，但拆拆补补一直在用。1992年时，振财已经近50岁，那棉袄也差不多50岁。一个瘦高个儿，穿了一件红色肥棉袄，颇像一面迎风招展的红旗。他被呵斥时，字幕“过年”刚好打在他的身上和脸上。他一脸狰狞地嘟哝道：“我的马扎哪去了！”

那时候小，其实看不太懂《过年》里所展现出来的一地鸡毛。事实上乡亲们大概也是看不太懂的，大家都朴素地评论：“这个儿子太王八蛋了”，“这女婿真不要脸”。至于电影的情节，我早已记不得许多了。
出于对赵丽蓉的喜爱，我又把《过年》找来看了一遍。令我惊奇的是，随着电影情节的进行，唤醒了我的很多记忆，当年在村里看电影的乡亲们，也一一呈现在我眼前。
那天放映没多久，就下起了小雪，很多孩子看不懂电影，便三三两两跑掉了。我的脚踝刚被狗咬过，虽然不严重，但还是懒得跑来跑去，这也是我能坐下来跟乡亲们看完电影的主要原因。有些孩子图新鲜，跑到幕布的反面，当电影中，长子带着孙子来见老人时，正逢村里的高跷队经过，幕布反面那群孩子也“锵锵嘁锵嘁”地跳了起来。
李保田将孙子举到头顶，混到高跷队里，踩着鼓点跳了起来，赵丽蓉看着爷孙开心地跳，她也笑得合不拢嘴。这时，坐我旁边的大鹏娘突然高喊：“哎，这是孙悟空，这是孙悟空！”
她这么一喊，大家全都注意到，出演长子的，正是六小龄童。那时候，我们村没几台电视，大家都不太认得赵丽蓉，但六小龄童的大名世人皆知。
六老师
自从六小龄童被认出来之后，每当出现他的镜头，都会引起大家的议论。六小龄童扮演的长子，是一个极其怕老婆的丈夫，以至于给父母拜年，都要得到老婆的同意。同时，他又特别善良，赵丽蓉问他：“儿子，你这样委屈吗？”六老师一脸笑容地说：“妈，我不委屈。”
他不委屈，我们村里有人替他委屈。电影看到一半，书圃大爷看不下去了，气呼呼地说：“孙悟空怎么演了这么个窝囊废！”他的评论引起大家的共鸣，全都嘁嘁喳喳表示不满，嗡嗡声越来越大。放映员大声道：“人家也不能光演猴儿啊，什么都得演！”
书圃不同意：“他得演好汉啊，不能演窝囊废。”
书圃大爷脾气差是出名的，据说当年热播《杨家将》时，只要他在，家里谁都不准看，谁看谁挨骂。那场《过年》他也没看完，骂了句“什么破电影，有一个算一个全是王八蛋”就拎着小板凳回家了。
大鹏娘眼力好。在认出“孙悟空”之后，她又喊：“哎，刁世贵儿！”。那年夏天，我们村刚集体看了《烈火金刚》，葛优在片中扮演了伪军头目刁世贵，给村里人留下了深刻的印象，所以当葛优扮演的大女婿出现时，大鹏娘情不自禁地喊了出来。葛优在《烈火金刚》里是个秃子，于是大鹏娘又喊：“他长头发了！”
放映员道：“那是假发！”
其实，葛优在《过年》里也是个秃子，他出场的第一组镜头，就是大女儿把假发戴到他的头上。大鹏娘精明一世，却把葛大爷的出场看漏了，而且似乎也没听懂放映员的话，接着笑道：“胡子也是假的吧？哈哈哈哈哈……”
吉遂娘（也可能是光运娘，记不清了，待考）不同意：“胡子怎么能是假的？刁世贵儿也有胡子。”
大鹏娘摇头道：“不一样，不一样……”也不知道她说的不一样到底是什么不一样。

葛优演的大女婿

刁世贵
后来我查了一下，《烈火金刚》里，至少有三个主演参加了《过年》。除了葛优的刁世贵和大女婿，梁天的何志武和小儿子，还有申军谊。申军谊在《烈火金刚》里演了“史大个儿”史更新，在《过年》里演了人高马大、恳卖力气的二女婿。但是不知为什么，乡亲们只认出了葛优和梁天。
梁天的小眼睛就是他的标志。所以当他扮演的小儿子，和女朋友从电影院里出来，喊一句：“打嘀！”，大家全都忍不住笑了。
注意海报：“中港台枪战武打带爱情，日美英出场都是大明星：大年三十夜，连场电影！”
《过年》说的是家长里短，一地鸡毛。当这些东西呈现在大家面前时，几乎每个桥段，都能在村里找到映射。而被映射的那些人，就坐在人群里观看。
当看到大儿媳看中婆婆手上的金镏子，想据为己有时，几乎所有人都看向爱萍她娘，并且露出富有信息量的表情。我当时不明所以，后来才知道，爱萍她娘出了名的不孝，公婆的财产都被她和她丈夫一点点扒拉回自己家，婆婆先逝，公公以捡破烂为生。婆婆当年从娘家带过来的银镯子，当时就戴在爱萍娘的手腕上。
“我这是个死镏子，撸不下来！”
《过年》中，二女儿是私奔出走，因而父亲一直不认这个女儿。过年时，二女儿回来，希望父亲能承认自己的婚姻。全家人在屋里谈，二女婿自己等在屋外宣判时，德禄突然站起身，一个人默默地从放映机的后面走掉了。他肯定希望自己走得低调一些，但毫无疑问，几乎所有人都在看他，若非如此，我也不会注意到这一幕。
申军谊演的二女婿
德禄有一大孙女，两年前与邻村人私奔，从此杳无音讯。当德禄看到银幕上的故事，心里一定十分复杂。我对他孙女印象很深，个子很高，很瘦，夏天喜欢穿一件黄波点的连衣裙，扎着一根长马尾。我们拿竹竿捉知了，高处的够不着，她穿着一双红色的塑料凉鞋从旁边路过，一踮脚就给我们捉了一只。
她为什么要跟人私奔，我至今也不清楚。后来她的结局，我也无从得知。有些事总是有头没尾。
学亚运，搞募捐
梁天扮演的小儿子准备结婚，但因他无业啃老，故而要求哥哥姐姐们捐助，并且做了一个募捐箱。这自然遭到了家人的呵斥。看到这里，人群里的人喊：“大光，你还结不结婚了？”
大光坐在人群的正中间，没好气地回嘴：“关你屁事啊！”
大家哈哈大笑，坐在前面的书财爷爷抻着脖子向后喊：“兔崽子，你要是学这个翻译官跟我要钱，我给你个耳光！”
大光委屈地说：“我不结婚了还不行啊？”
书财爷爷骂道：“你不结婚？我打出你屎来。”
大家听了哈哈大笑，有人喊：“都闭上嘴，没法看电影了！——大光你开春跟我去当瓦匠，挣了钱回来结婚不就行了！”
大光一口回绝：“不干！”
后来大光真的一直没有工作，娶了一个挺漂亮的姑娘回来。书财爷爷没打出他的屎来，还拿出自己的积蓄。
小两口在村里开了个小商店，但很快就开不下去。因为两口子都懒，我们去买东西，商店经常关门，就算开了门，不是缺这就是缺那。两年之后，俩人离婚了。姑娘什么都没要，连孩子都扔给大光。
“这么好的家，就不要了？”
《过年》的结尾，以一地鸡毛收场。好好的年夜饭，被砸得乱七八糟。李保田带着赵丽蓉上了车，要离开这个家。赵丽蓉喃喃地说：“他爹，这么好的家，就不要了？”
我姥姥坐在我旁边，着急地说：“不能不要了呀！”
对于这个结尾，乡亲们都不能理解。好好的家，怎么就能不要了呢？

</影评>
<有用数>473</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>风行宇内</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-26 22:06:33</时间>
<影评>
            过年应该是件开开心心的事情，但对老程夫妇俩来说并非如此。辛苦一年的老程夫妇看着别人家团团圆圆，也渴望子女能够回来一起过个团圆年。可子女真回来团聚时，却让夫妇俩更加为难。

关于金钱

    人说，中国人的亲情经不起金钱的考验。可不是吗？当小儿子要向父亲借钱参加社会实践时，父亲的脸色立马就变了，“研究生，你研究研究我老头子身上的哪个零件还值点钱”。这是父子关系吗？让人怀疑，一分钟前还父慈子孝，怎么一谈到钱就翻脸不认人了呢？为了钱，两个小儿子能在饭桌上吵起来，互相恶毒的攻击，因为钱，大嫂能把所有的亲情抛诸脑后。钱，说到底都是钱。可亲情真的一遇上金钱就逃之夭夭了吗？影片开始，辛苦一年的老程把赚来的钱堆在桌上，望着大姐说“都归你”。这一句，承载了多少爱，只有经历过才能明白。大川带着二婷回娘家时，一向省吃俭用的大川为家里每个人都置办了丰厚的礼物，在大川眼里，钱已经不算什么了，有爸妈的祝福比啥都好。在饭桌上，当两个小儿子为钱破口大骂时，大川能够坦然的说“以后你们哥俩的事儿，我跟小婷包了”。钱，在亲情面前也就那么回事儿。

    金钱像一面镜子，照出了各色人物的嘴脸。爱钱的人眼中，钱比天高，重情的人开来，情比金重。家里那些平时称兄道弟，亲如一家的亲戚也只是各种各样的普通人，有的人爱钱，有的人重情。在没有金钱的考验时，大家亲如一家。一旦一堆钱放在眼前，各种嘴脸变开始暴露出来，有人为钱不择手段，有人为钱没有下限。原本和和睦睦的一家亲立马可能演变成明枪暗箭你来我往的战场。说亲情经不起金钱考验吗？也许，但事实上经不起考验的不是亲情，而是人，是一个个奉行金钱高于一切的可怜人。

关于亲情

    看这电影有种特别亲切的感觉，仿佛故事就发生在身边。农村的夫妇，努力把一个个子女养大成人，有本事的各奔东西，过年回来，团团圆圆，这一幕不停的在身边上演，不经意间自己也成了渴望亲情的归人。

    我有个朴素的看法，无论对金钱多么渴望，但终究抵不过血浓于水的亲情。影片中不务正业的小儿子知道姐夫在外面有人时，挺身而出，为姐姐打抱不平，源于血浓于水的亲情。二女儿回家，父母之前有一万个不满，看到女儿回家时，母亲紧紧抱着女儿，“妈想你啊”，父亲听到二女儿怀孕的消息时，之前的气愤也只能往肚子里咽，偷偷流出眼泪，这是你伤他千万遍，他依然愿意无条件接受你的亲情。大嫂是个不明事理的人，眼里只有钱，可因为是大哥的女人，大家也都能忍了，接受了，也是亲情。

    亲情是什么？我说不出，有时可能是七大姑八大姨的唠唠叨叨，有时可能是奋不顾身的挺身而出，有时可能是无条件的接受，有时可能是无私的奉献。没有亲情，我们只是大千世界孤零零的一员，有亲情才有了根，才有生机勃勃的家。

关于矛盾

    没有任何一个家庭整天和谐一片，有人就有分歧，有分歧可能导致争吵。电影中，看似和谐一片，关系和睦的家里实则矛盾重重。

    强势父母的父母与子女的矛盾

    父亲听到小儿子也借家里钱出去社会实践时，他满是不解，表示没钱。他无法理解所谓的社会实践，在他看来，那就是出去旅游。

    不务正业的儿子和父亲之间也矛盾重重，父亲看不惯他的好吃懒做，对他花钱的大手大脚又深恶痛绝。

   二女儿的婚姻是父亲不同意的，为此二女儿几乎与家里决裂。父亲无法想象，一向他最亲最爱的小女儿竟然为了男人和父母决裂。

   媳妇或女婿与原家庭成员的矛盾

    谈朋友或处对象时，父母可能干预，要结婚更要过了父母这对“拆人无数”的冤家这一关，子女无法理解，“我结婚，娶媳妇儿（嫁人）是跟我过，凭什么您二老插手”。事实不全如此，父母和媳妇儿（女婿）总有同处一个屋檐下的时候，父母干预子女婚姻，也是希望找一个可能与他们和睦相处的媳妇儿（女婿）。

    影片中，大嫂与整个家庭的矛盾。见钱眼开，势利眼的大嫂在这个家里并不受欢迎，大家接受他，只是因为她是大哥的妻子，是浩浩的母亲，而不是因为她。如何处理这矛盾，影片也没有给出解答，在争吵中喝了酒的大哥愤怒的打了这个强势的妻子，大嫂在一家人面前掀翻了桌子，重复了去年的动作。

    大女婿与其他兄弟姐妹的矛盾。大女婿油嘴滑舌，看似左右逢源，实则心怀鬼胎，糊弄的了老实的父亲母亲，却逃不过众人的眼睛。大家和和气气，有说有笑，暗地里却并不认可这个姐夫。

    子女之间的矛盾

    有冲突的不是子女，而是利益。影片中两个小儿子之间的吵闹，归根结底是因为钱。嫁出去的女儿一般不会和兄弟们产生矛盾，因为没有利益冲突。“嫁出去的女儿如泼出去的水”，这道理在传统中国文化中是被广泛接受的，从道义上讲，女儿嫁出去后有尽孝的义务，却不能享受父母的财产。因此，也避免了嫁出去的女儿与兄弟们之间的矛盾。


    这部拍摄于上世界九十年代的影片今天看来依然是经典，各位演员的精彩演出，影片对传统家庭矛盾与伦理道德的探讨，以及对传统家庭的刻绘，造就了这部经典，真实的不带一点掩饰，不做作。
      </影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>城市中的乡绅</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-04 21:14:02</时间>
<影评>
              我爬上屋顶，揭开瓦片，往下看看，下面的人在中国人最祥和的节日里吵成了一团，打成了一片，这就是家啊，可是这就是家，当我长大后，才知道，有一个孩子的春节，有一个成人的春节，而成人的春节就是这样的。

    当我知道知道导演是黄健中时，实在佷诧异，这么一个看透生活的导演，后来却拍了那么多庸俗的电视剧，甚至有可能潜规则过某某，实在是判若两人了。可一想到，在这个时代，谁都要变形，谁都要购房，谁都不想让自己的下一代苟延残喘的活着，于是便释然了，觉得自己也不过是杞人忧天罢了。

    然而还是颇有“杨朱泣岐路，墨子悲丝染”之感，于是生活泼辣的啐了我一口“书呆子！”
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Linda</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-05 13:00:07</时间>
<影评>

别看鸡飞狗跳的，这年没白过，这家不会散。

小儿子还敢跟大姐夫打架，小儿子的女朋友还敢当面呛她的上级大姐夫，最后护送大姐回家，不管有没有正经工作，都是好小伙好姑娘；
大姑爷被呛了没脸进屋，大女儿受不了气最终向家里说了实话，这年就没白过；
大儿媳妇儿去年虽然闹了一通，今年到初一也嘻嘻哈哈地来给老人拜年了，小孙子也来了；今年又砸了一通，大年初一砸了一地的碎盘子也是“元宝”，不能扫出门；
二女儿二女婿当年顶撞了父母偷偷跑出去，现在也真心实意地回来求父母认可，尽心维护家里每个人周全，都是一家人；
二儿子开开心心地领着女朋友回来，给父母带了按摩垫，拍了全家福，学业上还有自己的想法，不管现在有没有经济独立，都是好孩子。

平时精打细算的老妈办了好多年货，等这些让她操碎心的人们回家；在外打工的老爸一路坐着红灯笼雪橇，赶在年三十回来；老两口坐在灯下说话，一个说“我给你攒了十瓶人参酒呢”，一个从贴身衣服里一叠一叠地拿出钱来；拔个罐，包个饺子；最后又坐着红彤彤的雪橇出去旅游——这年没白过，这家不会散。

评论里一大片“各怀鬼胎”、“矛盾”、“利益交换”，我看这一家其实挺好：即便编剧刻意激化，这些矛盾也都不是不可解的；即便有的贪图钱财，但毕竟不只是为了要钱才回家——就算只是为了要钱，能用钱维持住一个家庭，也是成功。

</影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>小火昆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-27 23:57:20</时间>
<影评>
        一部91年的老电影，昏暗的灯光，屏幕中的黑线，一下子就把观众拉回到了一个有些破旧的世界中。一个小时零四十一分钟，讲了一个普通家庭的故事。


也许养儿防老真的已经是过去的传统了。现在时兴的是爹娘自己一边攒棺材本，一边替儿女挣房钱车钱结婚钱。好像身为儿女的我们，能把自己养活好就是对父母最大的回报了。

这种转变是从什么时候开始的呢？或者这其实是商品经济发展下中国的必然情况？


一部电影说的是一家的故事，可这一家就影射出了中国千千万万个家庭。

中国的家庭也许是最耐人寻味的。有时明明没有感情了，却还要装作亲的不能再亲似的。

中国的春节则最是复杂了。一年中不怎么联系的亲人们欢聚一堂，天南海北的扯着看似是闲篇，却是另有深意的话。一群血浓于水的亲人们坐在一起，心中各有算计，仿佛早已经忘记当年的他们曾经是那么亲密。他们一起成长，一起哭过笑过，一起面对风风雨雨。

而又有多少个春节，在鲜艳的红色与欢声笑语的掩饰下，其实是亲人间的名利上的纠纷，金钱间的攀比与瓜葛。饭桌上父慈子孝夫妻恩爱的背后，实际坐的是一群老死也不会往来，仿佛有无数世仇的亲人。

也许唯一能庆幸的是，并非十三亿人民的家庭都是这样。心里安慰似的想电影是把一个社会现象放到很大很大了，拍出来给人们看。但愿是这样，否则“天地君亲师”早就要重新改改，变成什么“天地票子车子房子”之类的了。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>韦肃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-18 17:03:08</时间>
<影评>
        赶正月十五前，推荐一部真正意义上的过年电影，忘记糟糕的《过年好》，看看接地气的《过年》如何过年？


年，对于中国人太重要了，不然也不会有上亿数量的人口迁徙，这在整个地球上都是罕见的。每年非洲草原上的角马迁徙够震撼吧，但中国人的春运估计会把角马吓得变成小绵羊。过年，意味着回家，在外的游子不管混得好坏，临近年关都有一颗归乡的心。就这样，《过年》的故事从大年三十的早晨开始，外出打工的父亲坐着雪橇回到中国北方的某个村落，而年长八岁的母亲已等候多时。


好的电影该怎样拍？《过年》给出了答案，寥寥几个镜头、短短几句对话，便把农民工、童养媳、下海、小三等一系列社会现象展示给观众。一对夫妇、三儿两女、一个长孙，中国传统意义上的儿孙满堂大致如此，只是表面的和谐其实暗流涌动，母亲准备了丰盛的年夜饭，却不见儿孙前来，原来去年发生过一场家庭内战，镜子上的裂缝便是证明。当然，儿孙终究是会来拜年的，而让一家人重聚的东西，除了亲情，大概就只有父亲在外打工赚来的钱了。


《过年》最大的亮点属于六小龄童老师，原来我们的“大圣”也如此窝囊过，最大的彩蛋来自《西游记》，当妻管严的“大圣”抱着自己的儿子，指着眼前的社火演员说“看，孙悟空”时，相信每个观众都会明白导演的心思。


至于葛优饰演的大女婿，已初现未来冯氏喜剧中葛大爷的风采，一句“把所有不愉快留在九零年”冷幽默十足。作为电影里最爱搬弄是非的角色，葛优塑造了一个经典的痴汉形象。


窝囊的大儿子、彪悍的大儿媳，懦弱的大女儿、坑蒙拐骗的大女婿，研究生二儿子、高干家的二儿媳，离家出走的二女儿、踏实能干的二女婿，游手好闲的小儿子、同样游手好闲的小儿媳，大家庭里的五小家，儿孙满堂的表面下是合家照也挽救不了的矛盾激化。


终于，在大年初一吃火锅的时候，小儿子募捐结婚的方式成为矛盾爆发的导火线，父亲拿出自己挣来的钱做成最后的压轴大菜，搞大别人肚子的大女婿被人找上门，加上之前调戏小儿媳的事，葛大爷就这样被梁天美美地揍了一顿。而我们的“大圣”也在茅台酒的作用下，上演了现代版的大闹天宫，最后，盘子摔了、桌子掀了、镜子砸了，只是这次是彻彻底底的砸碎了。一桌团圆饭、一地乱鸡毛，破碎的不止是镜子，还有老两口的心，影片结尾老两口坐着雪橇离开了家，伴随着腾格尔粗犷的歌声和悲怆的歌词，老两口消失在远方。


《过年》的经典之处在于足够接地气，接地气的台词、接地气的场景、接地气的剧情，没有刻意渲染过年的心灵鸡汤，因为很多时候，过年的团圆本就是一次炫耀的聚会，同时还夹在着压抑许久的怒火，借着过年、借着酒劲，刚好发泄出来。一片狼藉之后，导演还是给观众留下了希望，二女儿和二女婿的存在，便是证明。


看完《过年》的心情是喜忧参半的，喜的是25年前，我们就拍出了如此经典的喜剧片，忧的是25年后我们已经很少想起喜剧的真正含义。如今很多所谓的喜剧片除了恶搞、除了扮丑、除了低俗，还有什么？幽默与讽刺始终是不分家的，懂得幽默的人一定是智慧的，戴着镣铐跳出牛掰的舞蹈，才是真正的牛掰，就像《宇宙牌香烟》，笑过之后，是赤裸裸的讽刺。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Comel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-26 12:50:10</时间>
<影评>
            离春节越近，黄健中《过年》中的片段就愈加印象深刻，其中最典型的是一大伙人聚餐的场景了，看似和和气气，实则各怀鬼胎。当然影片说的只是一家人，但随着自己年龄的增长，我却清楚感觉到过年的气氛也逐步向电影般发展。虽然我的家庭还是和和气气，但影片的氛围却始终弥漫着整段春节时期。而这也是我越来越不喜欢过年的原因，也是让我更加怀念童年的过年的原因。        


    小时候，过年应该是小朋友最向往的时期，因为有时间可以玩，可以买新衣服、新礼物，还可以收利是钱，但最最好玩的还是放鞭炮。虽然后来鞭炮已经在城镇杜绝了，但小时候玩鞭炮的场景还是历历在目。那时基本上每一个夜晚都可以看到无数的烟花和听到断断续续的鞭炮声，一到了第二天就会发现街道两旁全堆满了红色的鞭炮纸，而走在路上的小孩子就喜欢玩这个，例如抓起一把撒向对方然后迅速溜走，或抓起一大堆跑到楼顶往楼下洒，到处都飘着红色的纸屑，浓重的火药味在空气中弥漫，或许在不下雪的南方，这算是南方打“雪”仗的独有方式吧。不过现在，鞭炮只能去农村玩，虽然还是可以炸鱼，但稀稀拉拉的炮声完全没有童年的气氛，我还是更怀念那时偷偷把点燃的鞭炮藏在路边纸屑下吓唬路过的朋友，哪怕结果会被人追几条街。        


    跟现在过年买年货不一样，当时都是自家合力做糍粑、春卷、糖环之类的小吃，大家一边一边聊天，气氛很融洽，而孩子就在一边捣蛋，把面粉捏成各种奇形怪状拿去油锅炸，边做糍粑边偷吃。不过很遗憾的是现在大家都不做了，或许跟姑姑们的出嫁有关，现在家里就几个人，也就宁愿花钱买而懒得动手了，只可惜现在没有什么机会去品尝当初的味道。虽然现在过年也吃好吃的，但却失去了过年的年味。        


    不过难得延续的算是客家的风俗了，现在过年的某些习惯还是跟儿时一样，例如年初一男性不洗澡，家里卫生也不能搞，这个算是“守财”吧；年初一到年初十期间，晚上的客厅是不能关灯的；年初一到年初八期间，一天只吃两顿饭：一顿是早上十点，是早餐，一顿是下午三四点，是午餐，其他时间不做饭，饿了只能吃零食；除夕当晚不能过早睡觉，必须要到了年初一才能睡觉，现在还记得有一次除夕，我跟弟弟奶奶看明珠台播放霍普金斯主演的《势不两立》一直到凌晨三点（辛苦老人家了）……这些客家风俗我也不知道典故，但小时候还是觉得相当有趣，现在过年比较有感觉的也算是重复这一风俗了，感觉好像一下子回到了小时候。        


    或许小时候之所以觉得过年很好玩，还是因为可以啥都不管的缘故，当时可以呆着房间看一整天的《鲁宾逊漂流记》而没人管你，而现在客人来了不及时出去寒暄倒茶招呼客人都会被认为没有礼貌，即使跟该客人没有一点交集。现在年纪大了，就必须参与到你不愿意去的交际，即使那一场场交际的意义仅仅只是为了互打人情牌。        


    以前家庭大聚餐都是坐成两桌，大人一桌孩子一桌。而不知道何时起，我已经坐在大人那一桌上接受诸位长辈的谆谆教诲，而耳朵却听着弟弟妹妹那桌的欢声笑语。长辈们甚至是毫无关系的长辈都会动辄对你指手画脚，肆意评价你的行为、目标，但他们却不愿意理解甚至去聆听你半句话。于是过年在心目中也逐渐变成了人生的另一场考核了，看你的成绩，看你的人际关系，看你会不会做人，看你事业如何……童年的过年印象是红色的，随着年纪的增长却逐渐变成了灰色，哪怕大街小巷都播放着贺年歌曲，却依然感觉不到儿时温馨的街道，反而会觉得街上的寒风真tm冷。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-16 20:18:18</时间>
<影评>

看到小品，突然想到了赵丽蓉老师，想起她早年曾经拍过的《过年》。于是又翻看了一遍。不得不说，这真是难得的写实作品，不仅带来了一声重重的叹息，实际上还礼赞了程爸和程妈相互间的真挚情感。赵老师所扮演的母亲慈祥体贴，是典型的中国母亲形象，细腻又朴实，让围观的人无法不动容。程爸和程妈的感情是这部影片的最闪亮之点，这对老夫老妻完全就是一切相爱之人的典范。他们的爱就像是陈年佳酿，时间愈久愈浓郁，感情愈深愈醇香。经历了患难的夫妻，还能够在苦尽甘来之时宝贵彼此，相爱不舍，这样的夫妻才是人世间最成功，最幸福的人。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ffffound</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-22 15:53:26</时间>
<影评>
        转载：

一九九一年。 

　　葛优还没成为戛纳电影节最佳男主角。梁天还不是《我爱我家》里那个不成器的小叔子。马晓晴还没北京人在纽约。二儿子和他女朋友演完《便衣警察》，在里面改造了二姐夫。赵丽蓉奶奶还没跟巩汉林搭档年年都非得在除夕夜登台演出。亚运会刚搞完，还没来得及申奥。小平还没南巡，二姐夫个人承包工程被老丈人认为是歪门邪道，工厂里儿子还能接父亲的班。 

　　后来，小儿子发福了。大姐夫跟大嫂满大街找那条名叫卡拉的狗，每年过年前一个月他还变着法儿的跟一个叫冯小刚的一起逗大家开心，虽然他仍旧是个光头。六小龄童不信邪，又再演了一次孙悟空。李保田成了宰相刘罗锅神医喜来乐。老两口去了沈阳故宫去了北京紫禁城。他们没有搬到城里住，因为城里不准放炮。孙子大学毕业找不到工作，想着30岁以后再结婚。雪还是白的，钞票变了红色，金溜子的价钱跌了又涨，一家人年夜饭也不在家吃了。 

　　再后来，奶奶也不在了。 

　　一转眼，就真的过了这么多年。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
