<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>魔法保姆麦克菲 Nanny McPhee</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p815638869.jpg</封面>
<导演>柯克·琼斯</导演>
<演员>艾玛·汤普森 / 科林·费尔斯 / 凯莉·麦克唐纳 / 托马斯·布罗迪-桑斯特 / 伊丽莎·班尼特 / 安吉拉·兰斯伯瑞 / 艾美达·斯丹顿</演员>
<简介>布朗(科林•菲尔什 饰)的妻子在一年前去世，留下了七个古灵精怪的孩子。整天在工作上疲于奔命的布朗，回到家里还要应付这些捣蛋鬼。为此，布朗前前后后找了16任保姆，可没有一个能应付这些鬼精灵。雪上加霜的是，布朗专横的姑妈向他下了最后通牒，如果他不能在一个月内再给孩子们找到一个母亲，就不再资助他们生活费。负债累累的布朗如果得不到姑妈的资助，就很可能会锒铛入狱。此时，生活陷入绝境。
                                    
                                　　正在布朗感到绝望的时候，一个长相极为丑陋的女人出现在他家门口。女人告诉布朗她叫南茜•麦克菲(艾玛•汤普森 饰)，并毛遂自荐当上孩子们的保姆。麦克菲拥有神奇的魔力，无论孩子们怎么计划好要戏弄她，都无法成功。孩子的恶作剧有时甚至会报应在自己身上。在麦克菲的细心的调教下，孩子们一天天变乖，而布朗的处境也日益好转，就连魔法保姆自己的面容，也在发生变化…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>胡子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-30 21:46:25</时间>
<影评>
        　　从某种意义上来讲，这个片子剧情其实老套的不得了。老套到你看完出场人物就能猜到整个故事那么老套。而且人物的设定也很是单纯：好人、坏人、孩子。对我来说更准确一点的说法是这个片子更像是一部童话故事。当然，事实上它也确实是改变自一本童话。


　　但是它很好看，而且确实很童话。整部片子里一直在运用一些鲜艳的颜色，不管是人们的衣着、物品的样子，甚至包括绵羊的毛色和远处的背景。很多时候背景的颜色夸张到让我觉得他们没准是在一个画好的大型画布的前面表演。


　　就像影评所写的，这个片子可以称为小鬼当家+哈利波特，这个片子也有大牌的加盟，这是个注定会出彩的传统模式，它有笑料、有魔法、有俊男美女、有可爱的小孩， 有负责发型和化妆设计《金刚》和《指环王》系列中的尼克•埃德负责发型和化妆设计， 为影片提供配乐的是《哈里•波特与火焰杯》和《理智与情感》中的作曲家帕特里克•道尔……等等等等……很多值得称道的东西，但这都不是问题的关键，真正让我觉得它不俗的的原因是整个片子所营造出的那种气氛，温馨、成长、 诙谐、朴实、神秘和甜蜜……当西蒙和父亲默契的交换眼神；当布朗和安杰琳带着满脸满身的蛋糕互相说出我爱你；当8月飞雪、在场的所有人都换上白色的盛装，而McPhee身着黑色的衣服、脸上的瑕疵尽然蜕去；当安杰琳掀起面纱……看到这样镜头都让我心里不由得一震……


　　《Nanny McPhee》恐怕永远也与大奖无缘，恐怕会不断受到桥段老套的批评，恐怕在所谓电影史上留不下任何痕迹……但是比起纳尼亚、比起哈利波特、比起断臂山，我更愿意看上这么一部童话，尽管简单、稍显幼稚，但，真的很好看……


　　谨在此说声“谢谢”，感谢带给我一次奇妙体验的《Nanny McPhee》，感谢孩子们的McPhee。


补记：无意中得知在美国的"温馨电影展"(Heartland Film Festival)上，《Nanny McPhee》获得"真切感动电影奖"。恩，或者比起小金人儿，这样一个奖项对这部电影来说才是最合适的吧……
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>于是</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-12 21:50:45</时间>
<影评>
        这个片子看得蛮舒服的。舒心舒肺的。最近一两年有不少电影打着一点魔幻怪诞和儿童的旗号，纳尼亚、雷蒙尼史尼奇、巧克力查理都是，但别的都不如这个看着让人开心。虽然这里的色彩也有诡谲之嫌疑，草绿翠绿墨绿和酱紫粉紫这类极端的颜色使用率高得惊人，可我只觉得很对。


其实都是熟面孔，但又不至于让人一下子都认出来。

汤普森阿姨一开始的扮相让我想到莫文蔚在《食神》里。一开始还真没认出来。

我也特别喜欢演Simon的小男孩演员Thomas Sangster，90年出生的小男孩已经演了近20部作品了。可见多么人见人爱。估计大把的少妇看了都想生一个这样漂亮又机灵的小孩。这小男孩和Colin Firth(演老爸的)、Emma Thompson算是第二次合作，第一次是2003年的《Love Actually》。

还有女仆的扮演者Kelly Macdonald不仅长得像温丝莱特，两人还一起出演过《Finding Neverland》，我们的女仆曾经是小飞侠。但是我也没认出来。

连演那个夸张的厨娘的Imelda Staunton，你都可以在Vera Drake 的封面上看到她。


没有人问吗，为什么Mcphee巫婆要从难看变得好看呢？

显然不是为了让Emma Thopson正名。


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿依达</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-07 13:42:17</时间>
<影评>
        昨天半夜看的片子。很好。McPhee的脸本来很丑陋，但在孩子们变得有教养而且懂得爱的时候，她的不美就完全消失了。就好象人的心，原本充满了怨恨躁动的时候是千疮百孔的，但是充满了爱和感恩的时候，就会无比美丽。而McPhee就是心的一面镜子。McPhee给孩子们上了五课，但教给他们的，远远不直按时睡觉按时起床那么简单。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>suda</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-13 21:56:47</时间>
<影评>
        麦克菲显然来自于随风而来的玛丽阿姨.

只不过为了电影的戏剧冲突,让孩子们几乎有点不合情理地顽劣.

而为了区别玛丽阿姨,爱玛汤普森在开场让人惊异地丑,和食神中的莫文蔚惊人地相似.

colin firth在这片中,完全是个无能的好人爸爸,几乎不用演技,他讨厌人们老是叫他达西先生,但对伊万杰琳偶然深情的一瞥就是让人想起傲慢与偏见.

大儿子西蒙,记得他在actual love里扮演的那个为情所困的小男孩吗,脸基本没变化,个子显然长了不少,这个聪明的小帅哥,8知道发育后会变得更帅还是相反,期待他的下一部片子.

女仆伊万杰琳尽管好学,但显然缺乏个性,她很眼熟,8知道在哪部片中见过.

片尾的动画颇为有趣,当然,和雷蒙斯尼奇的不幸遭遇片尾不在一个级别上.

整体而言,还算轻松流畅,但如果换掉爸爸,保姆,大儿子,显然不能吸引我看下去,看来戏还是需要明星来撑的.

回头说玛丽阿姨,要改编成剧本,显然缺乏波澜起伏,但玛丽阿姨带领孩子进入的世界是多么地美丽啊,也许还是存在于想象中好.
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>waking王小心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-22 12:49:03</时间>
<影评>
        英伦才女Emma Tompson五年前的作品，真是老幼咸宜，看看人家的才华，再看看我们所谓的才女徐静蕾导出来演出来的电影，就知道我们的电影人才培养和电影市场差人家几条街了。


纯粹童话式的感动，一点温馨，一点幽默，一点魔幻。孩子们都超级可爱，特别是演老大的Sangster，他还在love acutally里面演了一个超可爱的小男孩。今年也20岁了，还算没有长残。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>62</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-09-04 10:42:58</时间>
<影评>
        很明显，什么是阶级归属感优越感自卑感在这部片子体现的完美无缺。

贵族姑婆，小资产阶级老爸，劳动阶级小女佣，把这个片子割裂成了三个体系。

无法养活孩子的爸爸，既不想失去姑母的资助，又不想娶下层劳动人民，于是准备娶一个怪异的寡妇。美丽大方善良，几乎集所有优点于一身除了出身贫寒之外的女佣深爱着孩子他爹，然而深深的自卑让她无法说出口。


于是便来了一个有魔法的保姆，使了几次魔法，让孩子们把女佣送去了姑婆那受教育——如此一来，那女佣便有了贵族的身份，成了贵妇的养女。

然后有情人结了婚，皆大欢喜。


我们可说这是小资产阶级天真无邪又贪得无厌的一个绮丽梦想。要女人，要钱，还要地位。当然，还要那女人深深的爱恋。哪有那么贪心的人哪！也真是不好意思说出口的。于是这电影侧了一个角度，从孩子的方面去表达，仿佛所有都是孩子们所致，大人那深厚的欲望非常隐秘。


可不是么？在婚礼之前，你们谁看出来了孩子他爹对伊万杰琳有什么爱情的？
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>某斯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-18 18:40:57</时间>
<影评>
           I did knock. 

    

   每次说这个，McPhee都会可爱异常。


    Nanny McPhee是天使，开始却是一个有着巫婆外表的黑衣天使。


    When you need me but do not want me,then I must stay.When you want me but no longer need me,then I have to go. 


    这是一句很感人的话，不过出自一个噩梦般的保姆嘴里，足够有杀伤力了。


    她老而丑，突兀的脸庞横生的痦子夸张的变相，除去微风拂畔铃铛作响的声音环绕，没有一丝好感。她强迫做这做那，强迫那群无人驯养般的小野马匹子们会说“please”会说“thank you”，强迫他们知道谎话的代价，也强迫他们的吊儿郎当的老爹知道孩子们也需要幸福和关爱。


    奇妙的是，每当孩子们改过时，脸上的丑陋就会消逝一部分。Taro“她是不是用了某种护肤霜？”果真是孩子的调儿，做给孩子们看的电影。McPhee说过，要给孩子们上５课。只有５课却做足了文章。 


    Cedric，一个７个孩子的爹，每天为省次疲于奔命。这就是长大，承担责任。这个妻子离世却要依靠妻子的亲人维系孩子生活的男人，再换掉了１７个保姆在第１８个保姆的帮助下寻找到了自己想要的东西，总的来说是幸运的。 


    惊鸿一瞥的Evangeline，戏分不多却足够扎眼，鹤立鸡群与一堆非正常女人之间，清丽脱俗贤惠至极。这样的人才是一个家庭所需要女主人。 


    Mrs Qucikly，一只足够咋呼的彩毛鹦鹉。大红艳粉的衣服，金灿灿的头发，领口无与伦比低的低俗不堪，“第三任丈夫也是笑着辞世”的黑色讽刺。


    还有笑料十足的Adelaide女伯爵，duty,always duty,只是为了duty而活，却累人来又累己。


    孰坏孰奸孰诈，不用多渲染跃然心中，童话的力量就是教给小孩子好人的应该做的和坏人的不应该做的事情。这就是这类片子的精髓，作为大人看这个片子总会吹毛求疵，因为童心不在。随便想一想就可以找出很多不对劲的地方，可是在小孩子心里，一切都是美好圆满的，没有缺点的人会苍白，可是小孩子会自己上色。


    还说到“成长之痛”，感慨自己还没有麻木不仁。


    简简单单的欣赏，捉摸小时候的美好回忆，我们无法避免世俗却可以在这一小段时间里洗尽铅华沉淀心灵，虽然只是片刻而已。心里积了太多不可避免的污垢，是时候清洁一下。


    昨天看世界电影之旅，不小心查资料时找到了这个和the sound of music异曲同工的片子，多数人评价很粉饰很做作很无聊，我看得却很开心，因为没有麻木不仁。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>partisan seed&</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-06-02 00:33:47</时间>
<影评>
        中文名魔法保姆~~~真没想到Emma阿姨居然那么舍得扮丑，酒糟鼻子，长毛的痔，剑眉。。。这就不说了，虽然最后还是变回漂亮但是只有那么一小会儿~~~~


这个小男孩儿还跟Emma演过真爱至上~~里面内个小可爱~~~~尤其他对老爸说--yeah,let's do it的时候~我觉得很有感觉（咋恁像娈童倾向来？？？瀑布汗水！）


怎么样？我就是觉得他机灵嘛！~
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>完全凌乱了</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-04-25 10:26:37</时间>
<影评>

这部电影不是第一次看了，因为工作原因不得不看第二遍，而我记得这部片子应该是我初高中时，在电影频道看的。当时只关注到麦克菲这个会魔法的保姆，真的超级美好和神奇，现如今再看电影内容，难受到忍不住想狠狠地揍男主一顿。
其实不难看出，这部电影取用的历史背景，应该是工业革命前后的英国，但是让我比较意外的是，一向高喊独立自主、自由平等的英国，竟然也有过这么“不堪”的过去。
就先说说让我忍不住打拳的男主角：
自己工资不高，却一口气生出了七个孩子；
无力承担高额的房租，理所应当地靠女人（片中是姑姑）养着；
在家啥也不干，一穷二白的情况下，还聘请了佣人——一个侍女+一个厨娘；
为了不让自己的经济陷入窘境，竟不顾孩子们的想法，要和一个性格明显有问题的老寡妇结婚。
然后电影以他丧妻一年为前提，开始讲述了这个非常传统的民间故事，但是在我看来，在当时的历史背景下，男主竟然还是大家口中好好先生的代表。不过的确是，作为从未抛弃任何孩子，还给予他们包容与爱的父亲，在当时时代并不多见。（反面教材可见我的另一篇影评《优雅时代：女人被剥离的自由》）
这个故事，不由得让我想到了美国电影《音乐之声》，里面同样讲到了带着七个孩子的鳏夫，是如何在美少女的帮助下获得幸福的故事。
解决问题的，往往是更具耐心和韧性的女性，但里面管不了孩子，却还不断的制造麻烦的父亲，竟总是因为所谓的改变，赢得更多人的赞赏。
仿佛一个所谓的好男人，就值得那些女性的牺牲和帮扶，因此我猜测，这也是男主的妻子英年早逝的直接原因——你生七个，你能长寿才怪。
我觉得这样的电影，就像是男人写给自己的安慰剂，正如甜宠剧给女人洗脑，让她们幻想能一夜之间麻雀变凤凰，这种电影也安慰男人，即便你是甩手掌柜，即便你挣不了大钱，即便你生了一堆孩子，总会有善良、美丽、聪慧，甚至会魔法的女人为你托底。
其实抛开电影设置的社会背景，现在这种现象不也非常常见吗？不然怎么会有AA制夫妻，丧偶式养娃这样的情况出现，这个话题不能深入，大家仁者见仁、智者见智吧。
整体来说，带孩子们看看麦克菲还行，让他们懂得换位思考，懂得礼貌待人，懂得互相帮助，懂得遵守秩序......（男人不行，至少孩子们还有变好的潜质，希望都在下一代身上~）
美好的，永远是魔法创造出的虚幻世界，现实，却往往没有这么多锦上添花。
悲观如我，唉~_(:з)∠)_~
不得不说，最后一家人相亲相爱的大团圆结局，也是挺煽情的，孩子们好可爱啊！关键是孩子们最后变得懂事听话，很可爱！


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友197825128</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2023-01-17 16:49:45</时间>
<影评>

倒霉前妻拼死生下七个小孩，随后就完成传香火使命光荣下线，留下一个黄老邪同款表演欲旺盛的鳏夫男主和七个不服管教的小孩；
前妻死后接替她的位置被吸血的是有钱姨妈（或姑妈，反正都是aunt），有钱姨妈不仅出钱出力帮忙养孩子还极力逼迫男主另娶新欢，我们善良的男主为了保护自己的七个孩子只好无奈答应，一边物色二婚人选还一边假惺惺在亡妻跟前忏悔：这可都是他们逼我的，我一点也不想结；
二婚对象是个脸谱化的有钱寡妇，对男主热情倒贴出尽洋相，并在订下婚约后尽职尽责扮演恶毒后妈形象，衬得原本对小孩漠不关心的男主一下成了慈爱好爸爸，还顺利和孩子们解开心结达成同盟；
时间倒回影片开头，在男主搞不定小孩们焦头烂额之际又天降一个魔法保姆帮他收拾七个小孩的烂摊子，教会他们仁义礼智信五门功课再暗中撮合一下男主和美丽小保姆，最后事了拂衣去深藏功与名；
全片唯一一个不挤眉弄眼形象较为正常的成年女性就是清纯善良的小保姆，毕竟她可是我们男主的第二春，一直偷偷暗恋他却又自觉配不上高贵男主，等到在姨妈家学完一身本领变身美丽公主才敢表露心意。
最后当然是王子和公主幸福地生活在一起，在一片美丽而圣洁的大雪中完成婚礼，what a happy ending！
最后，最让我意外的是本片编剧居然是Emma Thompson，看的时候我还一直在想这种男人味熏天的电影一定是男导演男编剧全男主创，也不知道她为什么要接这种本子，结果拉到片尾一看，人家自己就是编剧……

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
