<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>华尔街 Wall Street</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2215746342.jpg</封面>
<导演>奥利佛·斯通</导演>
<演员>查理·辛 / 迈克尔·道格拉斯 / 达丽尔·汉纳 / 塔马拉·图尼 / 约翰·C·麦金雷 / 詹姆斯·斯派德 / 马丁·辛</演员>
<简介>美国华尔街股市大亨戈登·盖柯（迈克尔·道格拉斯 Michael Douglas 饰）在金融界叱咤风云，人人敬畏。在随时随地上演的金融大战中，他总能百战百胜。初出茅庐的纽约大学毕业生巴德·福克斯（查理·辛 Charlie Sheen 饰）野心勃勃，却空有满腔热血而投报无门。 一个偶然的机会，他接触到盖柯，用一个股市内幕情报帮其赚了笔大钱而受到重用，成为盖柯的合伙人之一。在对金钱、美女、上流社会的渴求下，巴德开始利用身边所有的人来刺探一切有利的商业情报，为自己获利。直到在一场收购他父亲所工作的蓝星航空公司的过程中，贪得无厌的盖柯出尔反尔想要解散并卖掉它，这让尚有良知的巴德幡然醒悟。他利用盖柯教会他的一切股市战术，狠狠地反击了大亨盖柯，帮助父亲拯救了蓝星航空。然而，因为违法操控股票内线交易，巴德不得不面临着冰冷的铁窗……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>夏日飞雪Sara</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-23 08:38:24</时间>
<影评>

这20部电影可以学到的商业社会必须的经济常识，以及每天都发生着的经济欺诈。 这20部电影都是英语国家孩子在学习商业知识方面必须看的影片。其中包括哈佛商学院一直排第一位的《华尔街》，还有沃顿商学院排第一位的《Trading place》。斯坦福要求商科学生必须看的《boiler room》。 
　　 
总之，一一看后，算是真正懂了一点西方商业的本质。 
　　 
1、Wall Street（华尔街） (1987) 
　　 
内部交易是违法的，不违法怎么能够发财。关键看如何违法同时可以掩盖。不看这个影片怎么能够随便进入股市。 
　　 
2、Glengarry Glenn Ross（拜金一族）(1992) 
　　 
当房地产进入萧条的时候，美国的房屋中介的销售顾问都在忙什么？他们如何利用数据库，如何门到门地将房地产销售出去。如何在萧条期包装房地产，如何瞄准新婚家庭的住房需求，如何对准投资需求？看了才知道，如今的美国房地产萧条肯定不会是问题。 
　　 
3、Trading Places （颠倒乾坤）(1983) 
　 
经济是交易行为的代名词。只要有交易，就需要学会评估交易是否合算，就需要透视交易对方内心的秘密。交易中学到三个核心法则，在世界上任何国家，如何地方只要有交易的地方都适用的本质法则。 
　　 
4、Boiler Room（锅炉房）(2000) 
　　 
难以想像的是违法交易几乎与证券市场形影不离。一个19岁的年轻人如此近距离地目睹财富的操纵过程，让谁富有，那不过是一个随机的选择。 
　　 
5、Pirates of Silicon Valley（硅谷传奇）(1999) 
　　 
比尔·盖茨与斯蒂夫·乔布斯在所有方面的看法，观点都是对立的。他们只有在一个事情上是绝对共同的，那就是尽一切可能封杀这个影片。硅谷的高科技公司是如何孵化的，是怎么演变成今天这个样子的，不到25岁的年轻人利用了什么样的市场规则，又是如何让市场规则，让客户，让竞争对手形成一个共同体的。阴谋一个接 一个，层出不穷的点子笼罩在硅谷的上空。 
　　 
6、The Coca-Cola Kid（可口可乐小子）(1985) 
　　 
不是地震中的可乐男孩，而是美国男孩的可乐生涯。作为一个碳酸饮料的营销从业员，他不得不回答一个问题，在边远的澳大利亚小镇，为什么没有一瓶可口可乐？营销是生意不可缺的部分。尤其是创业中不可缺少。一个男孩用可乐创造一个事业的故事。 
　　 
7、The Secret of My Succe$s（发达之路）(1987) 
　　 
任何年轻人的梦想中都至少包括两个绝对共同的东西，一个是金钱，一个是美女。明天早晨醒来，发现你不过就是一个北漂的时候，不过就是陷入大上海茫茫人海中的 一个小小小小的水滴的时候，如何实现自己梦想中这两个无法或缺的元素。且看美国堪萨斯的男孩在纽约飘荡的历程。如果纽约可以代表近100年人类商业活动的中心，那么，任何21世纪的年轻人，你不得不面对大城市的喧嚣、躁动，美女可以让你实现金钱的梦想，同样，金钱也可以让你品味美女的诱惑。去追求你梦想中的金钱、美女吧。 
　　 
8、In Good Company（优势合作）(2004) 
　　 
想成为全球级别的公司，怎么能够不看这个影片，至少5次以上呢。大公司都是通过收购来长大的。你会收购吗？知道收购后销售主管是怎么想的吗？知道销售人员背后议论什么吗？联想收购IBM失败的核心因素就是根本没有看懂这个影片。你看得懂吗？当公司与公司之间发生买卖的时候，公司一员的你，位置在哪里？ 
　　 
9、Barcelona（巴塞罗那）(1994) 
　　 
美国人的销售方式，销售方法真的可以同行全球吗？一个美国销售在西班牙的销售经历让我们学到销售的价值观，销售对客户文化的处理方式，销售对客户关系的把握。 
　　 
10、Jerry Maguire（甜心先生）(1996) 
　　 
做生意要拿出诚意来。这个影片为美国文化提供了两条经典的短语，风行美国经久不衰。show me the money 让我看到钱才是真的。任何生意都如此。怎么才能看到钱，什么情况下，你会忘记这一点，而且通常是客户劝你忘记这一点。生意中没有牢靠的友谊，这是你在创业 前必须要牢记的教训。做销售，建立大客户关系不容易。认真看上10遍吧。 
　　 
11. office space （上班一条虫） （1999） 
　　 
公司缩减规模，预备裁员的时候，这个哥们居然不知道，而且，就在裁员开始的那天，他却决定请假一天。他的两个办公室的好友已经处在被开掉的边缘，无奈，哥们 三个决定实施一个神秘计划，将公司帐号上的钱陆续转移，当然，通过木马病毒的方式。然而，由于这个哥们本来对办公室工作就没有感觉，于是，对于裁员特别轻 松，满不在乎，公司高层偏偏就欣赏这样的态度，他居然被留下了。 
　　 
办公室政治课实战教材。市场经济环境中公司遇到危机时，裁员的本质动机，员工对公司的作用的核心意义都是必须要学习的商业社会的基本规则。 
　　 
12. the corporation （解构企业） （2003） 
　　 
18世纪美国法律正式通过了一个企业可以是一个个人的组织行为后，到21世纪，仅仅两个多世纪，美国的这个公司法居然影响了全球，你可以在中国的公司法中也看 到 类似的描述。恰好是这样的法律文本影响了人类社会的组织形态，这个冠之以法人的称号横行全球，世界每一个角度都受到影响。个人的贪婪，个人的无度，个人的 欲望没有止境地扩张，膨胀。从最深刻的本质揭示了资本主义商业规则，并无情地揭示了其存在的弊病以及可以打败之的机会。 
　　 
商业法，垄断法，公司治理的必修课程。 
　　 
13. the insider（惊爆内幕） （1999） 
　　 
当商业秘密与巨额货币纠缠在一起的时候，阿尔8226;帕 西诺主演的主持人面对了两难的处境。在资本主义的商业社会，在没有约束的情况下，金钱可以换来什么？商业社会的本质是货币自由交换，只要你情我愿，交换什 么都可以，哪怕是交换对公众危害严重的吸烟的秘密。科学家的良知能否用钱收购，中国古语说的有钱能使鬼推磨，真的在外国对于鬼来说有效吗？ 
　　 
交易中的商业价值，交易中的定价原理，商业信誉在交易中的作用都是这个影片中活生生地展示出来的，商科学生必须要理解金钱统治人类社会的必然结果，以及这种结果具备的不可逆的特性。 
　　 
14. the hudsucker proxy（影子大亨） （1994） 
　　 
一个缓慢叙事风格的影片。一个票房不怎么样的影片，一个懂商业的人说好的影片，一个社会大众看不懂的影片。一个公司的老板自杀了，似乎特别符合现在的萧条期 的潮流。然而，老板自杀了，其公司还蒸蒸日上呢，董事会的实权人物开始行动，行动的目的当然是私欲横流，监管呢？正直呢？ 
　　 
公司治理，企业董事会操作实战等都是这个影片不可多得的实战教案。学吧，从血淋淋中学到教训，并用来治理好自己的大型企业。 
　　 
15. antitrust（反垄断） （2001） 
　　 
商业社会信任容易建立吗？谁值得信任、给钱的人值得信任吗？给你一个录用的机会就值得信任吗？影片中的大型软件公司暗指微软，公司老板也是用比尔盖茨为原型 的。从斯坦福录用天才软件工程师毕业生，然后应付已经严重推迟了的软件发布日期，然而，信任却突然成了一个问题，一个公司，法律，个人，专业性之间复杂 的，纠缠不清的问题。 
　　 
任何学科的学生都要看上五遍。毕业了，有的是大公司如同鳄鱼一样盯着你，不是用鳄鱼般的嘴，而是用诱人的薪酬，宽松的待遇包装起来的网，你已经准备好投怀送抱了吗？ 
　　 
16. rogue trader（魔鬼营业员） （1998） 
　　 
学习银行业务，尤其是投资业务最好的教材。一个能够将百年老字号银行一夜之间弄垮的业务模式到底是什么？其中伴随着一个职员怎样的人生辉煌？如何巧妙地利用廉价的不懂业务的员工？如何利用大银行罕见的机会？ 
　　 
还记得里森在巴林银行的所作所为吗？应该不会忘记2008年华尔街横行的杠杆吧。学习金融，学习投资，学习银行业基本操作的实战教案，怎么能够错过？！ 
　　 
17. other peoples’s money （抢钱世界） （1991） 
　　 
商业法，企业兼并，商业诉讼规范，商业流程，兼并重组流程等。也是一个基于美国真实故事改编的影片。美国商业自由市场中到处充满了利己行为与利他行为的冲突，矛盾。也恰好是这些冲突和矛盾中可以学到不同的人的心思，不同的人的动机，以及各种让人眼花缭乱的手段。 
　　 
商业法的学生，商科学生，法律学生必看。 
　　 
18. disclosure （败露） （1994） 
　　 
迈克尔道格拉斯的影片总是让人经久不忘。这个影片的主题是性骚扰，是公司办公室性骚扰。一个高管面对提升的机会，提升的关键人是他大学的女友，女友的动机并不单纯，在办公室发生了一切，一切，第二天却在法庭相见。 
　　 
商业法，办公室行为，公司群体人际关系行为准则，公司高管提拔等都是难得的教材，生动的雷人的教案。 
　　 
万万不能错过的是道格拉斯的滔滔不绝，振振有词以及慷慨激昂。 
　　 
19. what women want（男人百分百） （2000） 
　　 
用最巧妙的方式揭示女性所思所想的影片。天生上帝都羡慕的帅哥自以为是，从事的又是广告行业，居然没有机会升迁，居然老板还是女性。一个意外，就一个小小的车祸，让他具备了能够阅读女性头脑的能力，他居然真的发现了女性竟然是这么想的。 
　　 
商业心理学，女性行为学，广告学等都是这个影片中最需要学习的亮点。 
　　 
20. barbarians at the gate （门口的野蛮人） （1993） 
　　 
当一个大师级的销售高手销售的产品是他的公司的时候，你要小心了，因为你面对着千载难逢的机会，那就是发大财的机会。看好他的公司的股票，立刻购买，无论多 少钱都要买，因为眼看着他将这个公司的股票从40推到100，一个夜晚并不漫长，一个夜晚让有钱的更加有钱，贪婪是商业资本主义社会无法回避的主题，当然 也无法忘记，每次贪婪遇到正直，为什么赢的总是贪婪。现代公司政治，公司价值，投资机会，销售技巧等都是这个影片贯穿始终的启发。


《你真的输不起，别孩子了》——李开复

如果你到了20岁 ，还没到25岁。——李开复

 这篇文章是一把刀。看得人心疼，看得人心痛。

 如果你已经过了20岁但还不到25岁的话，你必须找到除了爱情之外，能够使你用双脚坚强站在大地上的东西。你要找到谋生的方式。现在考虑不晚了。

我从来不以为学历有什么重要，天才都不是科班，但，不是科班，连龙套都跑不了。

你必须把那些浮如飘絮的思绪，渐渐转化为清晰的思路和简单的文字。华丽和漂浮都不易长久。你要知道，给予文字阅读快感不够的，内容，思想，境界，灵魂，精神和智慧，这些才重要。不要多看那些和你一个路数的女作家的文字。不要琐碎，无病呻吟。不要想到什么就写。不要流连于小感伤和小感动。

我要你相信温暖，美好，信任，尊严，坚强这些老掉牙的字眼。

我不要你颓废，空虚，迷茫，糟践自己，伤害别人。我不要你把自己处理得一团糟。节制自己的感情并且珍惜它，明白这种感情不是任何人都能要。

体验生活，是另外一回事，并不意味着堕落和放纵。千万不要认同那些伪装的酷和另类。他们是无事可做的人找出来放任自己无事可做的借口，真正的酷是在内心。你要有强大的内心。

要有任凭时间流逝，不会磨折和屈服的信念。不是因为在学校的象牙塔中，才说出我爱世界这样的话，是知道外面的黑，脏，丑陋之后，还要说出这样的话。

好好去爱，去生活。青春如此短暂，不要叹老。偶尔可以停下来休息，但是别蹲下来张望。走了一条路的时候，记得别回头看。时不时问问自己，自己在干嘛?

伤心和委屈的时候，要嚎啕大哭。哭完洗完脸，拍拍自己的脸，挤出一个微笑给自己看。不要揉，否则第二天早上会眼睛肿。

给自己一个远大的前程和目标。记得常常仰望天空。记住仰望天空的时候也看看脚下。

任何时候，任何人问你，有过多少次恋爱，答案是两次。一次是他爱我，我不爱他。一次是我爱他，他不爱我。好的爱情永远在下一次。别给同一个人两次伤害你的机会。

不要与浪子，文艺青年交往，别和没心没肺的人在一起，别和没有正当职业混日子的人在一起。

别把犯贱当真爱。一个人作践自己来取悦你的时候，千万不要因此感动。一个男人的烟头烫在他身上，下一个就可能烫在你身上。同样的，当这个女人的刀片割断她的手腕，下次就可能割断你的。

千万别相信一个不准备将你介绍给他的朋友圈子的男人。一个女人只肯喊你“宝贝”的时候，坚持要她喊你的名字，因为你是男人。一个男人或者女人不再来找你的时候，就不要再去找他或者她。不要相信在恋爱上用手段的人。分手时不要口出恶言。吸取教训，但不要后悔。后悔没有用。

别去做撕照片，烧信，撕日记这样一类三流爱情电视剧中才有人干的事。相信爱情。相信好男人和好女人还存在，还未婚，还在茫茫人海中寻觅你。别说“男人（或者女人）没一个好东西”，这样使别人误以为你阅人无数。

爱物质，适当地。永远知道精神更重要。比起那些名表，名牌，时装，更加美丽的是勤奋而有朝气的你自己。如果你20岁以后所花的每一分钱还都是伸手向父母亲人要来的，那你的满身名牌就只能衬托出你的无耻。别以为穿上名牌你就有品位，要知道如果没有真正的内涵，骡子配上金鞍也不会变成骏马。你还年轻，先不说开始你的事业，开创你的未来，但你已经成年，至少也要让自己不再成为父母的负担，让父母看到20年辛苦养育的希望。

无所事事只会把你变成一个废物，一个被所有其他人鄙夷的废物，因为这样的你是一个不折不扣的寄生虫。别以为弄个怪异的发型，穿上不男不女的衣服，喷上刺鼻的香水，别人就会注重你，要明白那样招来的眼光就是别人在看一只与众不同的猴子。许多有教养的人对另类的你的反感并不写在脸上，但这种反感确凿无疑肯定会给你带来极其不利的后果。

别瞧不起劳动人民。不要为劳动羞耻。土地不脏，汗味不难闻。请尊重那些似乎生活状况不如你，但仍然用自己的双手诚实劳动养家糊口的人，因为这样才是尊重自己。永远体恤那些生活在底层的人们，因为我们的亲人就是在这些人群中。我们不娇贵。我们必须能够自己养活自己，这是你的尊严所在。

不要小看一分钱。不妨自己去挣挣看。做人有时要强悍一点，被欺负的时候，一定要讨回来！但是不要记恨。

小人之见，随他们去好了。有原则的宽容和怜悯，会使你高贵。

有小心机的女生是可爱的，但别把这种心计用在勾心斗角上，那样会很累。

做人不要太高调，高调容易招惹是非。但也不能太低调，该强悍时则强悍，但切不可咄咄逼人。

被朋友伤害了的时候，别怀疑友情，但提防背叛你的人。原谅，但并不遗忘。做人存几分天真童心，对朋友保持一些侠义之情。要快乐，要开朗，要坚韧，要温暖。这和性格无关。但你要忠诚，勤奋，要真诚的尊重别人，这样你的人生才不会黑暗。

宽待自己，也宽待别人。当你不会因为小小的不如意小小的事而生气或难过的时候，你会轻松很多。

要原谅这个世界和自己。
       

要告诉自己，我值得拥有最好的一切。

</影评>
<有用数>2258</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑天不古</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-19 11:01:33</时间>
<影评>

用两个晚上，看完了迈克尔道格拉斯主演的电影《华尔街》。
这是一部经典的商战电影。道格拉斯主演的金融大亨盖葛在股票市场上翻云覆雨，叱咤风云，毫不掩饰自己的贪婪，言谈举止充满着咄咄逼人、自信飞扬的个性，似乎一切都尽在掌握中。很显然，这种性格的人要么令人讨厌得彻底，要么令人着迷得崇拜。
影片里的巴德（查利希恩饰），一个刚从纽约大学毕业还需要偿还助学贷款的股票经纪人，尽管满腔理想努力工作，却仍然入不敷出，生活窘迫，挣扎在华尔街的最底层——每个人都可以从他身上找到自己的影子。一个偶然的机会，他靠机敏接近了股市大亨盖葛，改变了自己的生活。巴德开始利用自己的父亲、同学、同事以及一切可能的机会刺探消息，将情报提供给盖葛进行股票内线交易。于是金钱，豪宅和美女，一切都滚滚而来。而在收购巴德父亲工作的蓝星航空公司的过程中，贪婪的盖葛利用了巴德，违背当初的诺言准备解散并卖掉航空公司，这与良知正义尚存的巴德发生了冲突。于是巴德反戈一击，挽救了蓝星航空，但最终也因为从事违法的股票内线交易而入狱。
曾经有一段时间，我极度迷恋关于华尔街的一切，书柜里摆着尽是《伟大的博奕》，《对冲基金风云录》，《一个华尔街瘾君子的自白》之类的书籍。在大众的心目中，华尔街是一个集中着长春藤名校毕业的精英们才能工作的地方，这些人智商奇高，个性鲜明，精力十足，每天工作至少12个小时，即使资历最浅的人也拿着六位数年薪的美金，呼吸的空气都弥漫着金钱和财富的味道。在这种着迷的情绪下，我对所有关于商战、财经、股票的书籍趋之若骛，并自以为看完了所有面世的和在网上流行的商战小说，但显然仅仅看文字的描写是不够的，因为还有电影《华尔街》。顺便说一句，大陆的财经和商战小说仅仅处于启步阶段，泥沙俱下良莠不齐。曾经很喜欢读丁力的小说，一度认为他有望成为中国的阿瑟黑利，不过他后续的作品太少，后来再追阿耐的商战小说，一度废寝忘食。而对那种工作经验比兔子尾巴还短，还没有经历过完整的一轮牛市和熊市，却也能编造出基金经理资本剑客之类小说的人感到钦佩无比，也总算了解了图书行业为什么不景气的原因。
关于为何迷恋华尔街的问题，我想拿破仑的话或许是一种答案。拿破仑说过，男人的事业只存在于两个地方：马背上和女人的肚皮上。和平时代已经没有了战争，无法骑上马背冲锋陷阵奋勇杀敌，但在股票市场、金融市场上可以找到这样的感觉。通过电脑、网络和终端，你可以在一个看不见硝烟的战场上成为一个将军，一个统帅，调遣着所有的货币和千军万马作战，可以叱咤风云，谈笑间樯橹灰飞烟灭，尘埃落定后，你会是嬴家，还是输家？一切就会自然见分晓。这是一场零和游戏，有人赚得盆满钵满，就一定有人倾家荡产，所谓一将功成万古枯，用在金融市场上也许再恰当不过了。对于这个行业的男人来说，K线图比女人的S形身材更好看，更有趣，用影片中道格拉斯的台词就是，赚钱的成就感“比性爱还棒”。
电影《华尔街》中，贪婪，金钱和人性的冲突时刻存在，而实际上，这种冲突也弥漫在我们每个人的生活之中。你或许像狗一样地努力工作，空有满腔抱负和理想，但却仅仅挣扎在生存的边缘，居无定所，为一日三餐奔波，看不到希望和梦想。而身边存在着不如你的人，却能身居高位，香车豪宅，享受人生。这个时候，你是否会动摇自己的生活信念和生存原则？就像影片中盖葛教导巴德说，“卖命工作？我打赌你熬夜分析那些你要我买的烂股票，对吧？你又得到了什么好处？我父亲推销电子零件，每天工作得死去活来，却在49岁就心脏病发而死，还欠了一屁股的税没缴。”恰好昨晚在有线电视台重温了刘德华主演的《雷洛传》，雷洛刚出道时也想当一个正直有为的好警察，可在残酷的现实面前却走向和别人一样的道路，而且比别人更黑更贪。
关于贪婪。某些时候这个词语并非贬义词。很多影评说《华尔街》是为人类的贪婪欲望辩护的一部电影，但在我看来这是见仁见智的问题。导演只是塑造了一个极有个性和魅力的贪婪大亨，最终的结局很明显是要面临法律的制裁。人本贪婪，每个人奋斗的过程就是一部满足个人贪婪的历史。盖葛在股东大会上的精彩演讲，或许就是影评人所说的为贪婪辩护吧。“贪婪是好的，贪婪是对的，贪婪是有用的，贪婪可以厘清一切，披荆斩棘直捣演化的精髓。贪婪就是一切形式之所在。对于生活要贪婪，对于爱情，对于知识……贪婪激发了人类向上的动力。贪婪，你们记住我的话，不仅能挽救泰达纸业（公司），更能挽救机制失调的美国。”影片里的很多台词被道格拉斯饰演的盖葛用一种张扬自信的语言表达出来，举手投足极富魅力，张弛间尽显道格拉斯的表演功力，我想这就是他凭借此片获得87年奥斯卡影帝的原因吧。
关于成功。我想现在大多数中国人衡量成功的标准，显然是用一个人的财富、地位和权力来作为评价的尺度，这和影片里的盖葛一样，与巴德也一样，当然直到最后他幡然醒悟。巴德和他的父亲对此曾有过激烈的交锋，巴德认为他的父亲不支持他并购蓝星航空公司，是嫉妒他的儿子比他成功的事实，是缺乏胆量放手一搏。而巴德的父亲说“你看到的这个人，从不以皮夹厚薄来衡量成功”。好莱坞的影片中，常常让你无形之中就接受到他们灌输的主旋律，基督新教的精神，那就是对妻子、家庭忠诚，正直刚正，平凡而努力地工作，用男人的身躯给家庭撑起一片绿荫，让妻子儿女们生活幸福。这就是他们眼中的成功和伟大，所有的美国影片中都可以找到类似的共同点，并让观众深有共鸣。反观中国的电影，大多数时刻都只能无言以对，在“洗脑”和价值观输出方面，中国电影的进步空间不是一般的大。影片中巴德的父亲这个角色，给人印象深刻，话语不多，更多的是通过眼神和肢体动作来表演，将一个平凡、正直、具有深沉父爱的角色演绎得入木三分。他的扮演者马丁希恩，实际上也是饰演巴德的演员，查利希恩的父亲。
其实我一向对“人性本善”的观点持怀疑态度。人也是动物，我们并不比这个星球上其他动物来得高尚和纯洁。甚至恰恰相反，人类学会了披着文明的外衣，来隐藏自己作为动物的劣根性，显得更虚伪更狡诈。很烦某些影评，动不动就把人的贪婪性和资本主义联系在一起，这种连接太过于刻板和生硬。贪婪与政治体制无关，只是人的本性。东方社会似乎普遍相信“人性本善”，所以几千年来一直是以人治为中心，将国家和社会的昌盛公平建立在出现“圣人、清官、明君”的身上。西方社会则认为“人性本恶”，人总是有缺点和易犯错误，所以设计出了一整套的监管、法律、分权、制衡制度。其实，归根结底，天底下的人性都是相通的，与属于什么社会体制毫无关系。
影片的结尾，仍然是好莱坞主旋律的模式，正义良知战胜了贪婪欲望，巴德戴罪立功录下了与盖葛的谈话，并交给了监管局。而实际上，我很难相信仅仅凭借短暂的录音就能将盖葛定罪，因为导演在之前埋下了伏笔：在一次家庭聚会上，律师让巴德签署了文件，授权给巴德处理盖葛的帐户，全权处理每一笔交易，股票的买卖在法律上与盖葛完全无关。巴德与盖葛相比，就是绵羊和豺狼的区别，而用盖葛的话语，“绵羊就是要被宰的”。
影片中的台词。道格拉斯饰演的盖葛在影片中经常教导巴德，自信、贪婪、赤裸而直白的语言，令人印象深刻。
“外面的人买股票是猜的，我可不会乱枪打鸟，我只做最有把握的事。”
“你（巴德）没有我想象中聪明，你有没有想过为何基金管理人，打不过史坦普500股价指数，因为他们是绵羊，绵羊就是要被宰的。”
“哈佛商学院毕业生，多数比狗屎还不如。（股票买卖）这一行需要穷苦的聪明人，要够饥渴，还要冷血，有输有嬴，但要一直奋战下去。若你需要朋友，就养条狗吧。外面的世界是场近身战。”
“醒醒吧，朋友，你若不是局内人，那你就是出局了。”
“我不是指年薪40万、在华尔街讨生活的老古板，坐坐头等舱、生活舒适就算了。我说的可是大笔的现金，有钱到可以自己买飞机，有钱到不会浪费时间，我说的不是五千万就是一亿。做不成真正的玩家，就只能当无名小卒。”
“美国企业的法则似乎变成了，不适者生存。而我的看法是，你要不就做对，要不就是被消灭。”
“（赚钱）这不是够不够的问题，这是场零和游戏，非输即嬴。金钱本身并没有输嬴，只是转手了而已，就像变戏法一样。“
“我不去创造，但我能拥有。规则就是我制订的，朋友！”

人类贪婪的欲望与道德法律的交锋从来都没有停止过。贪婪是魔鬼，是洪水猛兽，会吞噬我们的灵魂，撕碎我们的心灵和肉体。可我们也必须保持必要的贪婪，对知识，对生活，这也是我们奋斗前进的动力。就像恩格斯所说的，人类的贪婪、欲望和永不满足，是推动人类历史前进的杠杆。可在两者之间究竟保持什么样的平衡，什么的尺度，可能只有每个人自己才能解答了。
或许我们只能用康德的话聊以自慰：这个世界唯有两样东西能让我们的心灵感到深深的震撼，一是我们头顶灿烂的星空，二是我们内心崇高的道德法则。



</影评>
<有用数>948</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友2533629</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-10 00:19:36</时间>
<影评>
        华尔街这部电影实在精彩，剧情和人物都很饱满。单纯作为一部剧情片来看，属于质量上乘。更为难得的是片中细节严谨，一招一式有板有眼，金融的行家里手来看挑不出任何毛病。

一处一处往下看：



本片一开始，先给了个交易所的特写，同时打出了时间：1985年。交易所里面无数的大头电脑，显示绿字的行情。下面的柜台，有柜员在填写单据。场内的空地，一些人围在一起窃窃私语，显然是讨论股市的消息，该买进卖出什么。镜头相当简洁，不过几秒钟，不过已经把那个年代美国最主要的金融枢纽勾勒出来。

首先这个场所应当是纽交所，美国主要的股票交易市场中，只有纽交所有实体的交易场地，其他如NASDAQ依靠电脑联网，形成虚拟市场。原因也很简单，纽交所成立时间是美国若干个交易所中最早的：1817年。最开始就是证券交易商坐在一起交易，这个传统保留了下来。


主人公到公司上班，公司屏幕上滚动显示绿色的公司股票简称和价格。若注意的话会发现价格很有特点，都是以1/8、5/8、1/2等结尾，如38 1/2，这个细节非常到位。之所以出现这样的价格，是因为美国证券交易委员会（SEC）的监管要求，股票报价的最小单位是1/8美元及其整数倍。


主人公的职位很快也显示出来，一个奋斗中的小交易员。他所处的这一层是交易员的楼层，有很多典型的特征，所有的人都在忙着接一部或同时接几部电话，同时相互嚷嚷或者以手势比价，询问同事特定股票的卖价或买价，扩音大喇叭通报一些重要信息，整个场面在外人看来无比混乱但是自有其秩序。主人公之所以算小交易员，是还没有固定客户，完全翻电话黄页一个个做电话推销，以及每天不间断骚扰那个著名的Gekko。


主人公度过了糟糕的一天，去见父亲。在小酒馆里面父亲抱怨他入错行当，居然当了个销售员(salesman)，主人公年轻气盛，很敏感地回应说我不是一个销售员，我是账户执行官（account executive），而且很快就要去投行部门了。按照之前主人公的工作环境来看，其从事的是交易员的工作（trader），在华尔街，直到20世纪80年代早期，交易员还是被人看不起的工作。因为工作内容相对简单，而且长期是一些文化素质很低的人，比如爱尔兰移民干，交易员的刻板形象可以说是红鼻子、身材矮小、酗酒、嗓门粗大，形成了独特而粗俗的交易员文化。交易员通常会占据一个或数个楼层，有开放的办公空间，本片开始对交易员楼层就与很形象的刻画。交易员真正变成受人羡慕的职业是80年代中后期，随着债券和衍生品的崛起，交易员的工资迅速迈入百万级别，大量哈佛沃顿的高材生选择从事这一行。而投行完全是另一个世界，华尔街投行给人的普遍印象是金融精英，拿着高薪，西装革履地穿梭于世界各地，专车、五星级酒店，和各界大佬谈笑风生。这样的情况下，混得不如意的主人公难免要把自己和销售员撇清界限，最后还要无中生有的强调自己正要步入投行。


垃圾债券（junk bond），有一个更文雅的名字：高收益债。这个品种是美国著名的证券奇才米尔肯无中生有发明出来成为一个主流的债券品种。其流行于80年代，主要的用途之一是杠杆收购（leverage buyout），通过发行垃圾债券，收购人可以用很少的自有资金完成对大型公司收购，如KKR收购著名的奥利奥生产厂商纳贝斯克，收购总额接近300亿美元，但是KKR实际出资仅20亿美元，其余资金均为投行提供过桥贷款或者发行垃圾债券筹集。总之，80年代是垃圾债券大行其道的黄金年代，在Bud初次与Gekko见面的时候，Gekko知道Bud在Jackson Stein这家券商工作，说你们的垃圾债券部门不错。这句话结合前面Gekko的那一通电话，实际已经暗示了Gekko做的事情。


Gekko从事的正是80年代最火热的职业，PE。PE全称 private equity，通过从非公开渠道募集资金，再进行投资。80年代美国的PE几乎和杠杆收购是同义词，这个时期的PE界各路风流人物，如KKR，黑石全部都在大肆借债收购公司，而且收购公司的规模越来越大。其利润之高也让人咋舌，往往从十几倍到几十倍甚至上百倍。Gekko见到Bud的时候那通电话正是要对Teldar Paper进行收购。


片中还涉及了至少两次收购，其一是Whiteman对Anacott Steel的收购，由于Bud知道了Whiteman前去和Anacott的管理层见面谈条件，Gekko入场抬高了股价，最后狠狠宰了Whiteman一刀；其二是Bud促使下Gekko对Bluestar的收购，由于发现Gekko背信弃义，Bud在良知之下，帮助Whiteman取得了Bluestar的控制权。


整部华尔街荡气回肠，几乎就是八十年代华尔街金融的浮世绘，深刻解释了什么叫资本主义，金钱和人性的复杂关系。片中最精彩的地方是Gekko在Teldar Paper股东会上的发言，他说：I am not a destroyer of companies,I am a liberator of them!The point is that greed is good,greed is right, greed works.Greed clarifies, cuts through and captures the essence of evolution spirit. And greed will not only save Teldar paper but that other malfuntioning corporation called the USA. 

这段话道格拉斯演绎得堪称完美，毫不掩饰并且正义化了自我的贪婪。这种坦荡可以称作是一种信仰，也是Gekko的行为逻辑。因为贪婪，他可以苦心经营，让Teldar起死回生，也是因为贪婪，他可以肢解Bluestar。在Gekko的心中并无对错和道德，或者说没有世俗的对错和道德。他利用商业法则和金融规则，满足了内心无底的欲望。在现实中，由于PE大鳄们利用游戏规则的肆意妄为，也引起了巨大的争论，只有资本主义而没有道德，只谋求私利而让大量的勤劳工人失业，是不是应当受到制裁？


Bud问Gekko：how much is enough?


能够问出这句话，Bud就还是Bud，不会变成他曾经崇敬的Gekko。



</影评>
<有用数>384</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>白起</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-21 09:56:57</时间>
<影评>
        在豆瓣开了一个专栏，主要写投资自我管理方面，欢迎关注：
http://read.douban.com/column/93927/


曾看过一部基金经理访谈录，其中有一个基金经理正是因为看了这部《华尔街1987》觉得里面的人生是自己想要的，于是去美国求学金融，最后成为一个小有名气的基金经理，可见这部电影是多么具有启发性，个人认为，就目前为止，如果把人类迄今为止拍的商战电影都排成一排，并且只选其中一部，其余都放弃不看，那么就是这一部。


因为，里面的内核在技术方面太硬了，定位完全不是普通的观影人，而是行内人士(其剧本来源于导演的老爸，是金融业内人士）。这次是第二次看，不得不承认在几年前第一次看的时候没有看懂里面的技术性的东西，即使这一次看，也花了一些时间去推测Gekko投机的思路，以下是关于蓝星清算案他的思路的猜想，因为没有看原作，只是通过电影透露的信息，来还原整个投机事件，以下只讲蓝星清算事件：


1. Budd向Gekko推荐收购蓝星，并且把蓝星做好，以后投资回报会很好，理由是：

1）目前蓝星股价过低

2）蓝星表现得不好的一个巨大原因是工口会薪酬占用的成本太大（42%）

3）他认识工口会的人，可以说服工口会降低薪酬（以作为收购蓝星的条件）

4）蓝星有一个超额养老基金，这个提高了公司资信，以后贷款方便


应该来说，Budd的思路是很对的，这是一种投资的思路，这也是为什么后面Whitman 也buy Budd这个提议的原因


2.Gekko与Budd向工口会的人谈，Gekko说服工口会：

1） 现在的情况很遭，蓝星可能会进入是破产保护，如果进入破产保护，那么可以遣散员工

2）如果Gekko控股蓝星，那么Gekko不会让蓝星破产，1）是Budd的一系列管理改善计划，2）是工口会的降薪计划


工口会觉得合理


3.Gekko转身去跟银行谈，瞒着工口会

1）请求银行贷款去收购蓝星（此时Gekko对蓝星的股权已从2%升到12%左右，并且巴德作为代表去任副总裁之职）

2）答应银行贷款要在收购完成后一年内偿还，并且提供了做到这个的计划：

清算蓝星的大部分资产（注意：这里未必会使蓝星破产，但是一部分资产，这些资产多是固定资产，随着固定资产的出售，员工冗余，裁员就是随后的事；可能有些资产是整个部门。

3）你卖掉的部门所收的钱一定要足够偿还银行的贷款，所以Gekko强调了工口会是很支持他的，因为如果工口会不合作，那么有些资产卖价就会低（比如说卖航线，这条航线问题多多，客户投诉不断，那么其价值就低了），另外，蓝星只是卖一部分资产，还有剩下的资产有工会在运营，工会不合作，那么对股价有负面的影响


4.Gekko的动机-投机的形成

假设未来清算完毕，则股票价值=（清算收入-银行本息）+（养老金-遣散费）+剩下的公司实体的盈利预期


这就是3.2）中提到的并非是破产而是清算的原因，因为不是破产，而是卖资产，而整个价值都反映在股票上，所以可以直接把股票卖掉就兑现了收益

Gekko估计完成后，股价应在30元


5.Budd的反击

1）打消Gekko入主蓝星，可以让工会采取怠工，一来使得部分部门卖的价格不高，二来剩下的公司实体盈利预期下降，这样一来，整个蓝星的最终股价就不看好了，总而言之收益的风险加大了

2）想办法引入Whitman来收购蓝星，践行当初Budd的设想

3）Budd高就高在，如何使1）与2）同时实现，他是这样做到的：

利用自己在证券公司的关系操纵股价：

-让一批账户从18元开始，炒高蓝星，此时Gekko误以为收购消息泄露，打坏了Gekko悄悄收购以降低收购成本的计划，于是Gekko也着急，赶紧收购

-Gekko大举收购没多久，在23元的时候，，让工口会去跟Gekko那里表达怠工计划，如果怠工计划一实施，那么最终的股价就没有30元了，Gekko决定锁住当前利润，把股票全放出去，Budd与此同时各让账户全都抛售蓝星，这样没人接Gekko的大量的股票，股价一下子就跌了，并且Gekko还被套了

-与此同时让Whitman悄悄地收购Gekko抛出的股份，但不要让Gekko知道，当然Whitman是老手了，自然知道该如何操作：他少量地买，这样就会让股价不断地下跌，直到跌到他认为合理的位置（16元），然后一口气吃掉Gekko的抛盘，只要Gekko在这个价抛的话，Gekko确实这么做了，因为股价一路跌，跌到他已经亏损的地步，他也看不清楚局势，只能认赔。


这部片很拔高人认识的地方：

1）Gekko宣扬的，Greedy是市场经济的本质，Greedy可以保证经济健康，企业优胜劣汰，国家强胜

2）资口本口主义有个大问题，就是富者越富，穷者越穷的问题，想想看，定义了严格所有权的资口本口主义，拥有得越多，就有优势（包括信息优势，规则影响优势，成本优势），就越有竞争力，于是就越富有；如果给人类定义一个贫困线，如果财富低于贫困线，则视为经济上的“灭绝”，那么资口本口主义的问题就是，总会造成灭绝，这个跟人性是违背的，人性之一是希望某个人都不要“灭绝”。这是资本口主口义的大问题，当然目前也有解决方法，本人觉得可行，但具体没有深究——高额的遗产税以及转移支付（救助与保险），富有的人，传给下了代为1/2,并且每一人会育1.5人，则下一代中某人有：1/2*1/1.5再传给下一代为原来的(1/2*1/1.5)^2,这样下去，财富递减得相当快，比如说到了第10代（约有250年，则有1/169350, 比尔盖茨假设75岁时有600亿美元，则10代之后，他的每一个后代有：35.4万，250年约为清朝的长度。35.4万，刚好是一个中产阶级的财富，也就是普通人的财富。当然，对于世界富豪的定义，应该是20亿，而不是600亿，那么8代之后（约200年后），每个人有30.4万。


里面的泰*纸业并购案，以及钢铁Greenmail绿色勒索案，同样精彩，可以说，三个案子事实上已经把并购中极为核心的东西都覆盖了。


在豆瓣开了一个专栏，主要写投资自我管理方面，欢迎关注：
http://read.douban.com/column/93927/

</影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>展昭昭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-04 18:07:44</时间>
<影评>
        (2009年9月4日)


在CMU的时候我曾经想过一个问题：为什么对金钱和物质的贪婪饱受批判，而对知识的贪婪却备受颂扬，或者至少，不常受到道德谴责。


人类自文明开化以来积累的智慧反复告诫人们，贪婪的人会受惩罚。1987年电影《华尔街》至少在一定程度上也是要讲述这个道理，虽然它的结局是开放式的。影片给我印象最深的是Gordon Gekko (Michael Douglas饰)那篇臭名昭著的演讲"Greed is good"（这样简单的句式让人立刻联想起中共中央编译局副局长俞可平的2006年12月28日的文章《民主是个好东西》）。在提出这个振聋发聩的判断后，Gekko用了一系列排比句来渲染铺陈，其中一句说：


Greed, in all of its forms; greed for life, for money, for love, knowledge has marked the upward surge of mankind.


道格拉斯籍这段表演抱回了当年的奥斯卡小金人。


维基在介绍此片时这样说：The film has come to be seen as the archetypal portrayal of 1980s excess, with Douglas's character advocating that "greed, for lack of a better word, is good".


同样的话，在2008年的股东大会上说出来，得到的还会不会是掌声雷动？




Gordon Gekko: [at the Teldar Paper stockholder's meeting] Well, I appreciate the opportunity you're giving me, Mr. Cromwell, as the single largest shareholder in Teldar Paper, to speak. Well, ladies and gentlemen we're not here to indulge in fantasy but in political and economic reality. America, America has become a second-rate power. Its trade deficit and its fiscal deficit are at nightmare proportions. Now, in the days of the free market when our country was a top industrial power, there was accountability to the stockholder. The Carnegies, the Mellons, the men that built this great industrial empire, made sure of it because it was their money at stake. Today, management has no stake in the company! All together, these men sitting up here own less than three percent of the company. And where does Mr. Cromwell put his million-dollar salary? Not in Teldar stock; he owns less than one percent. You own the company. That's right, you, the stockholder. And you are all being royally screwed over by these, these bureaucrats, with their luncheons, their hunting and fishing trips, their corporate jets and golden parachutes.


Cromwell: This is an outrage! You're out of line Gekko!


Gordon Gekko: Teldar Paper, Mr. Cromwell, Teldar Paper has 33 different vice presidents each earning over 200 thousand dollars a year. Now, I have spent the last two months analyzing what all these guys do, and I still can't figure it out. (Laughter.) One thing I do know is that our paper company lost 110 million dollars last year, and I'll bet that half of that was spent in all the paperwork going back and forth between all these vice presidents. The new law of evolution in corporate America seems to be survival of the unfittest. Well, in my book you either do it right or you get eliminated. In the last seven deals that I've been involved with, there were 2.5 million stockholders who have made a pretax profit of 12 billion dollars. Thank you. I am not a destroyer of companies. I am a liberator of them! The point is, ladies and gentleman, that greed, for lack of a better word, is good. Greed is right, greed works. Greed clarifies, cuts through, and captures the essence of the evolutionary spirit. Greed, in all of its forms; greed for life, for money, for love, knowledge has marked the upward surge of mankind. And greed, you mark my words, will not only save Teldar Paper, but that other malfunctioning corporation called the USA. Thank you very much. 
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>莱拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-21 22:16:45</时间>
<影评>
        这算是部故事模式很“经典”的电影了吧，当然也有人说它“老套”。只是无论何种故事模式，最重要的是讲出一个好故事，而我觉得《华尔街》做到了这一点。

 

故事背景是1985年的美国，那时候日本经济正蓬勃发展到一个顶端，影片开头中也有提到“日经指数昨天上涨了90点”，老业务员卢在一旁抱怨着：“我们最大的错误就是任凭尼克松放弃了金本位”。而距离1987年的美国熊市还远，这正是股市带给人们种种美好梦想的好时候。

影片中的主人公巴德，一个刚从纽约大学毕业还需要偿还助学贷款的股票经纪人，尽管满腔理想努力工作，却仍然入不敷出，生活窘迫，挣扎在华尔街的最底层。——即使到今天，很多人都依然可以从巴德身上找到自己的影子。（这就具有了某种对时代的超越性，是“经典”作品的特征之一。）巴德的父亲也不过是航空公司的一个维修工人，清贫而耿直，他不明白儿子为什么愿意累死累活地去做业务员，而且收入的大半要交付给那些莫名其妙的西装行头等等上的开销。而巴德则告诉父亲：“有朝一日你会以我为荣。”

盖葛，在股票市场上翻云覆雨，叱咤风云的金融大亨，毫不掩饰自己的贪婪，言谈举止充满着咄咄逼人、自信飞扬的个性，似乎一切都尽在掌握中。“午饭？哦别开玩笑了，软脚虾才吃午饭。”他信任金钱和机器，却根本不信任人。“外面的世界是场肉搏战。如果你需要朋友，就养一条狗。”

勤奋而聪明的巴德有一天通过巧妙的方式终于得以和这个大客户见面，并成功地进行了第一次合作。巴德对盖葛的生活表达出了憧憬，而盖葛也似乎给予了巴德超出他人的欣赏，他告诉他：“那些常春藤大学毕业的学生们看到我都得打躬作揖。”“外面的人买股票都是靠猜的，可我不会乱枪打鸟，我只做有把握的事。”“我69年就入行了，那些哈佛商学院的毕业生多得像狗屎，可是这一行需要穷苦的聪明人，要够饥渴，还要冷血。”最后，就像如今不时发生的事情一样，盖葛成功地模糊了巴德的道德界限，巴德开始通过各种非法或者打擦边球的手段，一边协助盖葛，一边为自己创造了之前默默无闻得辛勤工作时难以企望的财富。他还在一场上流社会的宴会上邂逅了性感优雅的黛玲，一个具有敏感的艺术嗅觉的女室内设计师。盖葛察觉他的行动以后告诉他：“让我透露给你一点情报，她现在约会的人是个欧洲人，活像《潇洒》杂志上的男模，有钱人一个，不过那个人无聊至极。”后来巴德果然赢得了黛玲的心，他买了带着天台的大房子——可以看到整个曼哈顿，供黛玲按她的喜好任意装修，这间房子也成为他们同居的爱巢。一切都在盖葛的许诺下实现了。他回到父亲的身边，骄傲地还给父亲当初向他借的钱——带着丰厚的“利息”，“给自己买一身好一点的保龄球服”，他拍拍他父亲的肩膀说。

盖葛的人生哲学可称得上是现在畅销的那些成功学书籍里的理论的祖师爷：“做不成真正的玩家，你就只能当个无名小卒。”和目前盛传的“屈居第二和默默无闻毫无区别。”之间何其一脉相承。“我不管过程，只问结果。”——巴德也成为了这种信仰的新的宣传者：“证管会总是在找麻烦，盖葛也总是被他们调查，但他们从未抓到证据。嗨，我们是刀枪不入的～”

直到有一天，巴德发现盖葛在许诺帮助父亲工作的航空公司起死回生，并低价购进了大量公司股票之后，竟然打算在升值后恶性地全部抛出为自己谋取利益，并罔顾所有航空公司的工人将处于何种处境。于是他闯进盖葛的办公室，问“你究竟要赚多少钱才够？”盖葛却还是告诉他：“这不是够不够的问题，这是场零和游戏，非赢即输。”换作过去，巴德会特别欣赏这样的回答以及盖葛特有的那种骄横与危机感相互掺杂的神情，但这次他没有。即使他回到家里后，黛玲告诉他：如果他和盖葛作对，她也将不再支持他。巴德还是没有改变主意。他找到了盖葛的对手，同他合作，最后不仅成功挽救了航空公司，而且让盖葛痛受损失。不过他也遭到了盖葛的报复，第二天警察就找到了他，要对他过去的非法行为进行调查。

故事的末尾，巴德对盖葛说：“我想我终于了解到，自己只是福巴德，无论我多么想成为戈登盖葛，我永远只会是福巴德。”

 

如果说巴德真的想要成为盖葛，其实唯一没有达到的标准就是“冷血”，英文原文是“NO FEELING”，也就是说，对于这种“职业”的要求而言，巴德拥有太多的FEELING，太多的感情。

而实际上打动黛玲的，也是巴德尚未被这个职业泯灭的真情。影片中黛玲对盖葛说：“我觉得我爱上巴德了。”盖葛马上告诉她：“哦，别陷得太深，你我是一种人，以我们的才智不会去相信那个最古老的神话——爱情，那只是人们创造出来的虚幻，好让自己不去跳楼。”

盖葛告诉过巴德：“我父亲推销电子零件，每天工作得死去活来，却在49岁就心脏病发而死，还欠了一屁股的税没有缴。”他向巴德解释他眼中的世界时骄傲地说道：“我不去创造，但我能拥有，规则是我订的，朋友。”他在股东大会上的精彩演讲：“贪婪是好的，贪婪是对的，贪婪是有用的，贪婪可以厘清一切，披荆斩棘直捣演化的精髓。贪婪就是一切形式之所在。对于生活要贪婪，对于爱情要贪婪，对于知识更要贪婪……贪婪激发了人类向上的动力。贪婪，你们记住我的话，不仅能挽救泰达纸业（公司），更能挽救机制失调的美国。”听起来多么真实、多么激动人心，即使放到今天改头换面说出去，照样能赢得一片掌声（尤其是年轻人的掌声）。

而巴德则不同，整个片子都他都无法不透出一股“憨厚”的气质，他始终是信任人的，对黛玲和盖葛都是。他的父亲和父亲的朋友们经常开玩笑地对他说：“嘿，来这里孩子，我们教你如何赚良心钱！”在巴德的父亲认为他是被盖葛利用了的时候，他对他儿子说：“你眼前看到的这个人，不是以皮夹厚薄来衡量成功。”“即使我被解雇，我人还在，只要我人在一天，我就对我所代表的工会负有责任。”巴德有一个这样的父亲，他就几乎不可能和盖葛走上同一条路。后来航空公司面临危机，巴德的父亲心脏病发，巴德来到他的病床前，说：“我从未告诉过你……爸，我爱你，我好爱你。我为我所说过的话感到抱歉。”然后泣不成声。最后他父亲也同样带着泪眼原谅了他，并且第一次对他说：“我以你为荣。”

对于巴德来说，他所能看到的世界更宽广，他可以走向盖葛所在的那个冷血贪婪却富足成功的世界，也可以回到父亲所在的清贫耿直的、有着温暖和信任的世界。但对于盖葛来说，他很可能无法去体验后者，父亲早夭以后，他就不得不去作一个“贫苦的聪明人”，饥渴又冷血，“有输有赢，但总要一直奋战下去”。他面前只有这唯一的生存之道，然后他深深扎了进去，这就成了他唯一所相信的东西，有什么比钱更好、更令人有安全感呢？

巴德成不了盖葛，其实因为是盖葛的世界所能提供的东西根本无法代替巴德的父亲给他的，他不可能放弃感情放弃信任去换取这种没有止境的金钱欲望的满足。但是对于盖葛来说，（其实是他自己觉得）他早就失去感情和信任带来的温暖了。盖葛目前的家庭看起来很完美，妻子又漂亮又得体，儿子才三岁却在智商测试中得了高分，可是在这表面之下，一个不信任感情的人如何去给予一个家庭真正的关心呢？

 

这让我想到，一些从小困苦，后来却“发奋图强”最终取得很大成就的人，实际上都可能活得非常辛苦。他们成功，很大程度上是因为他们必须成功，否则无路可走。相比之下，能够有着多元选择的人生才是真正幸福的。我也因此想说：目前整个社会鼓吹成功的这种风气有点过于邪门了，第二名也很好，默默无闻也很好，只要自己能活得幸福快乐。（当然啦，社会体制是什么个情况对默默无闻者究竟能不能幸福快乐的影响也很大……）

难得庆幸一下：男性受成功学的逼迫程度比女性大得多。如今女人可以出门工作，也可以留在家里，但是似乎男人还是只有家外面这一条路……而如果这种“屈居第二和默默无闻毫无区别”的想法居然被大部分人认可了，除了盖葛这样的人之外，其他人还不都得被逼死么？
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>最后的穴居人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-16 21:39:08</时间>
<影评>
        “

The richest one percent of this country owns half our country's wealth, five trillion dollars. One third of that comes from hard work, two thirds comes from inheritance, interest on interest accumulating to widows and idiot sons and what I do, stock and real estate speculation. It's bullshit. You got ninety percent of the American public out there with little or no net worth. I create nothing. I own. We make the rules, pal. The news, war, peace, famine, upheaval, the price per paper clip. We pick that rabbit out of the hat while everybody sits out there wondering how the hell we did it. Now you're not naive enough to think we're living in a democracy, are you buddy? It's the free market. And you're a part of it.


It's a zero sum game, somebody wins, somebody loses. Money itself isn't lost or made, it's simply transferred from one perception to another.


Man looks in the abyss, there's nothing staring back at him. At that moment, man finds his character. And that is what keeps him out of the abyss.


The main thing about money, Bud, is that it makes you do things you don't want to do. 


When you've had money and lost it, it can be much worse than never having had it at all!


The point is, ladies and gentleman, that greed, for lack of a better word, is good. Greed is right, greed works. Greed clarifies, cuts through, and captures the essence of the evolutionary spirit. Greed, in all of its forms; greed for life, for money, for love, knowledge has marked the upward surge of mankind. And greed, you mark my words, will not only save Teldar Paper, but that other malfunctioning corporation called the USA. Thank you very much.


What's worth doing is worth doing for money.


I'm talking about liquid. Rich enough to have your own jet. Rich enough not to waste time. Fifty, a hundred million dollars, buddy. A player. Or nothing.


If you need a friend, get a dog.


The most valuable commodity I know of is information.


I look at a hundred deals a day. I pick one.


Ever wonder why fund managers can't beat the S&P 500? 'Cause they're sheep, and sheep get slaughtered. 


You'd still be cold calling widows and dentists tryin' to sell 'em 20 shares of some dog shit stock.


You stop sending me information, and you start getting me some.


What you see is a guy who never measured a man's success by the size of his WALLET!


Kid, you're on a roll. Enjoy it while it lasts, 'cause it never does. 


If you're not inside, you're outside.


The rich been doing it to the poor since the beginning of time. The only difference between the Pyramids and the Empire State Building is the Egyptians didn't allow unions. I know what this guy is all about, greed. He don't give a damn about Bluestar or the unions. He's in and out for the buck and he don't take prisoners.


You know what my dream is? It's to one day be on the other end of that phone.


You and I are the same, Darien. We are smart enough not to buy in to the oldest myth running：love. Diction created by people to keep them from jumping out of windows.

”


这是我看的奥利弗斯通最好的一部。经典对白超多！没有能力都听写一遍，这些是在IMDB找的，这句子太给力了。本想作为找工作的励志，但是就算再好的工作也不能算一个"player"。不过至少这片告诉我们没有捷径，停止羡慕那些食利者和幸运儿吧，我要STICK TO FUNDAMENTAL.  
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-13 22:39:03</时间>
<影评>
        在电影《华尔街》的开头，是1985年的纽约，刚迈上职场的股票经纪人巴德，雄心勃勃地走进证券公司办公室，等着开盘后“大开杀戒”。他那位坐在286前的老同事却泼来凉水：“小伙，趁年轻快离开吧。”


在2008年末凄风苦雨的现实华尔街街头，我的堂弟日复一日的来看看越来越渺茫的就业机会，然后失望地回到皇后区逼仄的出租屋，替人做男保姆挣钱糊口。经济危机让近14万被裁者如洪流般流出华尔街，于是我那堂弟也没多耽误，趁年轻快离开，回国后被招行收了。


可年轻的荷尔蒙怎经得起贪欲的引诱？电影中，迈克尔·道格拉斯扮演的股市大亨盖葛，就以自己的霸道逻辑高调宣布：“贪婪是好的，是对的……对于生活、爱情、知识都要贪婪，贪婪激发了人类向上的动力。”盖葛为利用巴德，砸给他一位美女，美女妩媚着问到：“该不该买惠普呢？”欲火焚身的巴德回答：“走势良好，我要是你就扑上去。”要扑上去的目标何止是俊男美女，对这群被华尔街K线图麻醉了的人们来说，“赚钱比性爱还棒。”经年累月间，这个世界金融中心早已发展为哈利·波特那盒充满诱惑的奇妙糖果，一口咬下去，可能恶心得要死，也可能爽得飞上天。人们总只能记住爽的滋味，于是，在一次次的经济衰退过后，只要一有利好的风吹草动，人们一定还会义无反顾地扑进去，里面钱程似锦，谁还愿意趁年轻早走？1985年如此，2009年也如此。


西班牙艺术家Jose-Maria Cano仿佛从《华尔街日报》的那些财富人物的头像中洞悉了“激发人类向上的贪婪”，于是，他把这些头像转为大尺寸的蜡笔画，一共100副，包括比尔·盖茨、奥巴马、阿布拉莫维奇等人，于近日在伦敦某画廊展出。其中，最给艺术家灵感的，居然是史上最大宗金字塔式投资诈骗案的主角、令投资者损失500亿美元以上的前纳斯达克主席伯纳德•马多夫。


2008年末，某位哈佛大学MBA曾来了次2009华尔街十大预测。其中，在天马行空地认为马多夫会在审判中编造自己疯了，但最终还会被判有罪。这也太好猜测了，毕竟马多夫罪孽深重，只是量刑结果还是让人大吃一惊——6月29日，联邦法官陈卓光判处马多夫150年监禁！

这十大预测大多基于宏观经济发展走势而来，正确率（或者因预测说法模糊，只能称为准正确率）高达70%。


通用汽车公司确实申请破产保护了，只是时间比预言家说的晚了一个月，这个庞大的巨人于6月1日正式申请破产保护。这家公司在美国竟要用10万工人去养活30万退休工人，汽车销价却远远赶不上其医疗费的增长速度。但因为其“大到跨不掉”的身躯，以及为了规避连锁系统风险，美国政府砸出了301亿美元为其重组融资。


高盛确实进军网上银行业并看中了亿创理财（ETFC），分析师于9月23日建议客户购进亿创的股票。但在预测中一并被高盛看上的嘉信理财，却在现实中被建议“卖了吧。”


照目前走势看来，这位MBA预测最精准的可能要数，“标准普尔500指数能在年中反弹并于年末攻上1200点。”至少，在11月12日，它已经争气地冲到1098.51点，改写2008年10月3日以来的最高纪录。


“奥巴马总统将迎来总统历史上最为成功的上任之年。”这也能算预测？最成功的标准在哪？是经济复苏速度？预言者也和大家一样明白，没有什么能比别人的失败更能衬托出你的优秀了。


至于预言中“当代艺术市场是全年表现最差的市场”以及“华尔街将再收缩25%”这和奥巴马是否最成功一样，也难以找到一个绝对的可供量化的标准。不过，至少这种“差”和“收缩”的趋势是显著的。2009年上半年当代艺术市场价格下跌了4.4%，但比起去年下半年27.1%的惊人降幅，可谓缓和了很多。而一时还恢复不了元气的华尔街企业，将在中国市场上的战略投资撤回大本营休息。


在那猜错的三个预言所对应的现实里，“苹果头”乔布斯病愈后重出江湖，并没有产生新的首席执行长；布隆伯格大烧金钱地第三次连任了纽约市长，顾不上收购《纽约时报》；最谬之千里的当属“年内大多数时间，原油价格将在每桶30美元左右徘徊”，事实上，5月底就已经反弹到每桶60美元了，近些日子更已经是在80美元上下徘徊。


因为贪婪，华尔街永远不缺发财致富的美国梦和破产跳楼的悲剧。1985年的电影《华尔街》里，曾惩恶扬善的让股市大亨盖葛锒铛入狱。拜经济危机带来的新故事灵感所赐，导演奥利弗·斯通又在这条欲望大街上开机了，出狱后的盖葛已经跟不上遍布金融衍生品的新时代。这部续集颇为干脆地叫做《华尔街2：金钱永不眠》。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘康康</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-13 03:50:05</时间>
<影评>
        如果从家庭情节剧的角度来看这部商战经典的话，巴德一开始在寻求盖葛这样的精神父亲，一个在纽约华尔街翻云覆雨的金融大鳄，而他的亲身父亲则是蓝领工人。最终巴德却握着亲生父亲的手说你才是我认识的最正直的人，虽然盖葛也表示看着巴德就像看到过去的自己。对于美国精神来说，这其实正是对东部父亲与南部父亲的选择。


巴德的亲生父亲虽然也生活在纽约，但他的行事做派却是个不折不扣的南方人，而且他也更愿意生活在纽约的皇后区而不是曼哈顿。在影片最后他拍拍巴德的手说，孩子你还是去做一些“能创造”的工作吧。影片中盖葛的死对头，一个同样炒股的英国绅士，之所以在影片最后可以在导演安排下全身而退，也是因为他毕竟是投资实业的，他控股钢铁企业和蓝星航空都不是为了转手赚一笔，而是真心想把企业搞活（虽然在盖葛的指责下也许他的行事没他自己说的那么漂亮）。


我总觉得奥利弗·斯通有点当代的弗兰克·卡普拉的意思，他们都热衷于拍摄跟政治经济寡头有关的电影。但斯通显然早已没有卡普拉轻松幽默的态度。我常常在想，要是卡普拉生活在今天，他还能拍出像《浮生若梦》、《斯密斯先生上华盛顿》、《It's   a  Wonderful   Life》这样单纯、正直、激动人心的电影吗？


美国早已不是弗兰克·卡普拉曾经所迷恋的那个国度了，那个靠着自己的双手，在西部荒原上从无到有、一点一滴开拓出伟大的物质文明的传奇国度早已一去不复返。本质上我挺支持美国人民攻占华尔街的，作为老百姓的确不太懂得金融家除了把别人生产的财富颠来倒去折腾一番后化为乌有之外，到底在“创造”些什么？


卡普拉毕生的伟大电影，都是在善意地嘲笑东部的政治家和金融寡头们，然后用来自南方的小伙子的精神气质来感化他们一下，把他们唤回正途，唤回到美国原本的立国精神之中。这种如此天真又如此正直的气质，除了在卡普拉的电影中，就只剩下好莱坞的西部片能看见了（可惜未必每一个中国观众都喜欢看西部片）。


今天华尔街上的金融家们不会像《浮生若梦》里的那个大富翁那样了。我始终忘不了《浮生若梦》最后，这个有钱的老头和那栋怪宅子里的老爹一起坐下，两人吹起了口风琴。老爹说，千万别等到快死的时候才后悔。《华尔街》的最后，蓝领父亲也对巴德说，做些让自己不枉此生的事情吧。可是今天华尔街上的金融家们不会这样说话了。巴德问盖葛，你要赚多少才够？问题其实不在于钱，他们要满足的只是自己的贪婪，贪婪才是一切。


奥利弗·斯通的电影里，来自南部的小伙子也不再是美国精神的化身了。他们对于自己更正直的蓝领父亲的价值观充满了怀疑，而迷恋着东部的、金融寡头的新父亲的价值观。这是一个不事创造的世界，只剩下金钱数字的游戏，在数字闪烁变化下，无数工厂和实业倒闭、被拆卖，而只是富裕了他们个人。


斯蒂文·泽里安在2006年拍摄的《国王班底》，也让我不由想到弗兰克·卡普拉的《斯密斯先生上华盛顿》，但在《国王班底》中的南方小镇青年，在插足政治后只能让自己也陷入黑暗的深渊不能自拔，最后被杀害。他拯救不了任何人，再也不会有任何北方的政客会被斯密斯先生宣读几句美国宪法就羞愧得泣不成声。


好莱坞电影里，连克里斯托弗·里夫扮演的超人，都得是南方农场主养大的孩子。在《超人4》里，当北方的政客问他是否愿意把他父亲的农场卖给地产商开超市时，超人回答说自己只想把农场卖给愿意经营农场的人。


美国的南部精神正在受到东部金融和政治家的侵蚀，但正如弗兰克·卡普拉指出的那样，南部精神才是美国立国精神的根本。如果卡普拉还活着，他一定会参与到占领华尔街的运动中去，也许他真的会像《浮生若梦》里那个怪老头那样，给这些金融家们吹一段口风琴，教教他们什么才是生活的真谛。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>坐山觀海</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-14 11:02:58</时间>
<影评>
        盖葛在股东大会的演说：

“各位女士先生，重点就在于…

贪婪，抱歉我找不到更好的字

贪婪是好的 贪婪是对的 贪婪是有用的

贪婪可以厘清一切 披荆斩棘直捣演化的精髓

【贪婪就是一切形式之所在】

【对于生活要贪婪 对于爱情，对于知识 贪婪激发了人类向上的动力】

贪婪，你们记住我的话”


全片的线索、精华～

注意【…】部分，巴德全都做到了

1.对于生活要贪婪，回想他几个月的电话陌生拜访被拒，通过福布斯杂志知道盖葛的“生日”，输入到电脑的系统提醒，精心准备雪茄；

2.对于爱情要贪婪，回想他真的如戴玲所希望的在第五大道的顶层置业，精致装修；

3.对于知识要贪婪，回想他彻夜研究财务数据，对孙子兵法的引用。

还有诸多细节。（编剧的结构是相当紧凑的）


结局是刺激我对财务自由的追求。

换个角度，假如在蓝星航空的重组中巴德拥有自己的充足资本金……

整个格局将改变～


就怪贪婪的膨胀仓促了他的步伐节奏～
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
