<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>狼来了</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2649055154.jpg</封面>
<导演>夏秉钧</导演>
<演员 />
<简介>本美术片为木偶动画片，改编自儿童寓言故事“狼来了”，但是用新编的形式。
                                    
                                　　“这有什么”是爱用谎话骗人的小朋友小皮的口头禅，和同学们一起玩猜谜游戏时，他用偷听到的某个谜底从老爷爷处骗得一本名为《狼来了》的连环画。令他惊奇的是，该连环画里的小朋友不光名字、形象同他一模一样，甚至连口头禅也是“这有什么”。小皮从羊倌手里接过放养的活，玩起“狼来了”的游戏，一来二回，狼真来了，无人前来帮助的情况下，他吓得拔腿就跑，可是还是给狼截住了，奇怪的是，这只狼并不打算吃他，而是要他说谎话把自己描绘成为一只好心眼的狼。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>润物</作者>
<标题>扬善弃恶</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-20 21:01:18</时间>
<影评>
        木偶片，众所周知，家喻户晓的说教型动画。故事本身来讲人们熟得不能再熟，前面一段就是现代版的“烽火戏诸侯”，而后面大灰狼的伪善嘴脸和小孩的反抗斗争精神才是更值得注意的一面。谎话说多了就没有诚信，没有人信任，但对于真假善恶的判断力以及自我反省批判的执行力也相当关键，扬善弃恶必得多助。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海牛</作者>
<标题>小时候噩梦的开始</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-27 09:26:18</时间>
<影评>
        里面的狼在我小时候看来有点小恐怖

直接造成了我多年对狼的恐惧，只要带有狼的动画，我基本是在父母的陪同下观看的……三只小猪，老狼请客，东郭先生等等等等

多说一句：里面那个歌不错呢：没有狼呀~没有狼呀~有狼都在家中藏~除非我喊狼来了，骗得人来笑一场~

里面的狼吃个人还要讲这么多话，难道骗后再吃比较好吃？大概是头很有教育精神的狼，狼老师么？

不过小时候练多了，年轻的时候倒是有点喜欢这个动物，所以也就看了杰克伦敦的《野性的呼唤》

话说这么多,其实也就一个目的，为什么保护自己产业要和对小孩的教育牵扯起来呢？
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<标题>就是经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-12 15:56:36</时间>
<影评>

每次看到这样类似的国产老动画片，我就觉得亲切，也不知道现在的小朋友们，在他们的成长过程中，还会不会看这种动画片了，这些实在是很好看，而且具有教育意义。虽然我也喜欢看日漫，但骨子里还是觉得这种类型的是最适合我们中国的小朋友看的，日漫只能是长大之后有了一定的分辨能力再看，太小的时候看确实不是很合适

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>与艾妮斯</作者>
<标题>爽</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-28 12:03:17</时间>
<影评>
        程小姐 啊这绝对是童年经典故事！啊怀念童年！还有小红帽和大灰狼！和阿凡提的故事一样的布偶风格，配音配乐都完全是当年的上海电影制片厂啊！！！不过现在这个年龄再来看它，感觉和小时候完全不一样了。这个故事放在现在那必须得是一个无比尴尬的场面啊。且不说现在还有没有那么大概率在野外碰到吃人的狼，就算碰到了，大喊“狼来了”还会有人来救吗？不都得赶紧关好门窗看好小孩儿别乱跑么，就算打了110，也很可能在狼吃掉人以前赶不到啊。完全不会戏弄到其他人啊，毕竟现在大家都夺么聪明，为什么要为了一个可能是陷阱的呼救让自己置于危险之中呢？今天在地铁上看到一个十来岁的小姑娘用类似陌陌的社交软件和一个小哥哥聊得很high，言语之中各种撩拨勾搭，忍不住觉得现在的小盆友真的是很会搞事情啊！如果给这样一代小朋友讲狼来了的故事会是什么样子呢？年纪小一点的大概会问，狼是什么样？为什么狼要吃人？为什么没有人喂它们？为什么喊狼来了就会有人来？像今天遇到的这位小妹妹大概会翻我一个大白眼然后扔下一句mdzz吧…


李先生 《狼来了》制于1982年，父母也就15、16的样子，他们在这样的年纪看到狼来了，和我们在三四岁的时候被他们教导，发生的影响应该是不一样的吧。小时候觉得谁死了，是多么一个轻描淡写的事情，慢慢长大，慢慢生活的全貌，自己存在的价值和未完成的使命，再去看什么‘xxx堕胎了’，‘xx突然离开’，心情也没有小时候这么不假思索就能平复了。所以这种教育，需要不停地进行，不停地刺激。‘狼来了’要讲，给已经忘记这个故事的人，轻视这个结局的人喊出来。报纸上，手机上，处处都是狼的嗥叫，你们没听见吗，轻薄了网络的男女，污染了乐圈的瘾君子，压榨学生的导师，夸大其辞的论文。今天 我们就喷了怎么着！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>;桃乐丝</作者>
<标题>谎言说多了也会变成事实</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-06-05 10:27:38</时间>
<影评>
           一直到现在对这部动画片都还是记忆犹新的，那时候的木偶剧也让自己回想期很多童年的故事。非常好的一部教育片，中国的谷文化都比较有寓意，也出了很多这样有教育意义的同影。以后我们的后代也得让他们看看的。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>刀叢中的小詩</作者>
<标题>狼来啦</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-01-19 09:41:36</时间>
<影评>
        透过青草的罅隙时你已看不见我饥饿的目光

迷失在他们的足迹里你单薄得不再隐藏

面对着蓝天你是否还拥有太多莫名的幻想

最后能够拥有的不会再仅仅只是西去的夕阳


他们已不再相信你说的话

离去的脚步是你眼里逝去的花

无谓的欺骗并不一定真的很假

简单的故事我只看到了童心无瑕

没准儿从一开始你就犯傻

没准儿从一开始你就挨打挨骂

活着就是一匹被省略了的狼

在你恐惧的眼睛里慢慢扩大

我对你说我也曾真正地感到害怕

害怕这世间的一切真真假假

那时我也同你一样孤独困乏

和你一样绝望无助挣扎

小小的孩子你是否饿了吗

饥饿的就只为说了一句话

算了算了就这样全忘了吧

跟着我一起走过海角和天涯


呜呜呜，狼来啦！呜呜呜，跟我走吧

呜呜呜，不要哭泣，哪里有天堂，哪里就有鲜花

呜呜呜，狼来啦！呜呜呜，一起走吧

呜呜呜，不要犹豫，是种子会发芽，是狼就没有家！

 
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>翁小样</作者>
<标题>故事新编</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-02-07 16:54:35</时间>
<影评>
        我不记得自己看过这部影片。说来说去，主题还是要教育小朋友们“做人要诚实”！好个做人要诚实啊，不知道害了多少天真烂漫的小朋友。你诚实，不代表别人也诚实。做人是要诚实，但千万不能太诚实……


而“狼来了”的故事，也不见得是全是正面效果。譬如历史上的中国某地，有人预测到了地震了，于是告诉了地方的长官，长官是军人出身，于是马上下令全民撤离。事后，果然地震了。还好因为提前撤离，所以无人遇难。从当时的程序上来说，老将军的行为是不符合规范的。从结果的角度说，还好是真地震了，不然老将军就惨了。


因为预报错的人，将有“狼来了”的嫌疑，会被认为是一个“说谎者”。这样的情况下，多少头头还会还敢选择下达提前撤离的命令呢？


9.2.7下写于外公家
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>