<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>安全至下 Safety Last!</电影名>
<年份>1923</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1920360311.jpg</封面>
<导演>弗雷德·C·纽迈尔 / 山姆·泰勒</导演>
<演员>哈罗德·劳埃德 / 米尔德丽德·戴维斯 / 比尔·斯特罗瑟 / 诺厄·扬 / 韦斯科特·克拉克 / Roy Brooks / Mickey Daniels / Richard Daniels / Ray Erlenborn / William Gillespie / Helen Gilmore / Wallace Howe / 杰姆斯-凯利 / Gus Leonard / Sam Lufkin / 玛丽·莫斯奎尼 / 弗雷德·C·纽迈尔 / 查尔斯·史蒂文森 / Anna Townsend</演员>
<简介>在本片中，罗依德扮演一名百货公司的店员。该公司为了商业宣传，请了一位特技演员前来表演从楼下爬到大楼屋顶的绝技，不料那位特技演员途中与交通警员发生了纠纷而无法赶到。百货公司为了向围观的群众有所交代，只好由罗依德权充演员，在众目睽睽之下表演特技。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>笑一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-12 20:34:55</时间>
<影评>
        哈罗德·劳埃德访谈录 


Lloyd先生，每当你要开拍电影，你是怎么着手运行的？你手头有什么样的编剧？你的创意一般从哪里来？你又怎么把创意转化到制作中去呢？ 


至于编剧，其实那时候我们不称他们是编剧，叫创意男（idea man）或者笑料男（gag man）。那时候没有对白。完全是生意经，喜剧的生意，这是第一位的。我下面有一班写手，三个人，有时七八个。给他们很高薪水，周薪起码是800美元。那年头我们也不用剧本，我们从一个创意出发，一点点去丰富它。我把所有创意男召集到一个房间里，大家关起门来讨论，我早上或者傍晚会去一趟，他们把想出来的创意一个个抛给我，征询我的意见，我就一个个判断创意是否合用，是否正好能够用在拍的片子上。然后我把这批笑料男分出去单独工作，两个人搭档，或者几个小组，每天回来交给我一条创意。也许有的提议不是格外的好，但我们可以群策群力，来集中加工它。 


这些创意都是具体的笑料（gag）吗？还是别的什么？ 


几乎都是笑料，但不要忘了一开始我们已经有个故事。笑料是最重要的，故事其次。 


当你开始思考怎么创作一部影片的时候，打个比方，你是否在寻找一系列彼此联系的笑料，或者是否有什么核心的创意，让所有笑料围绕着它发展？ 


举个具体的影片作例子吧，就用最有名的Safety Last，这片子大家都比较好评。我来谈谈它是怎么诞生的。某天我正在洛杉矶第七街上走着，看到一座高楼底下围着很多人看热闹，就是Brockman大楼。我一问才知道，有个“蜘蛛人”在徒手爬高楼，自然大家都想瞧瞧，难得一见的绝活啊。我也站着看了会，看到一个小伙子出来了，背着一身广告，他很快开始爬。等他爬到第三、四楼时，我都有些不忍目睹了，心都提到嗓子眼，我赶紧走掉。我走过一个街区，但始终忍不住回头看他是不是还在那里，我站在转角处，本来看不到他了。但实在又仍不住探出头去看，我始终无法相信有人能完成这般壮举。最终他成功爬到楼顶，在大楼天台顶部的边缘骑了一圈单车。看到这里，我决定走回去，到楼上和那个小伙子见了一面，给他我的地址，那时我在Hal Roach制片厂，我叫那小伙子来见我，他名叫Bill Struthers。 


结果他来了，我们给他开薪水，打算用他，但其实还没想好到底要拍什么。但爬楼的那个创意在我脑海里徘徊不去，试想如果一个创意十分吸引我，那么对观众也同样有效。于是我们开始想怎么来找个动机，去引起爬楼的事件。我找来那帮写手，坐下来聊，他们给出了一个基本的情节——一个小年轻从小镇来到大城市，在百货公司找了份普通差事，然后给女朋友写信吹嘘自己多么牛逼，结果女朋友要来看他，他慌神了，于是和人商量了个法子，去跟经理讲，说自己去爬高楼给公司打广告。这就是基本的情节，后来经过润色修改。这个过程就相当于我们先有了衣架，再把衣服一件件挂上去，衣服才是我们要卖的货。所以我们要改进笑料，我们也不是马上就能搞掂，先拍几个想好的段落，再停下来，回家继续想。随着拍片的进程，故事会一直改，牵一发动全身，总之这很灵活。 


实际上，大多数影片，我们先拍结局，这片子也是，先拍爬楼的段落，成功之后，我们就有了极大的信心和激情回头再拍前面的。之前我们对开头有了初步想法，但还没确定。The Freshman结尾的美式足球比赛也是先拍的，拍了两天，但我们一直没找到应该有的那种激情和感觉，所以就暂时放弃了，从头开始拍。The Freshman这部影片是先有了一条主题架构，那个男孩极想成为大学里最受欢迎的人，但他一开始就把事情弄砸了，他老爹所言不虚，他会被修理得很惨，事实如此，那就是主题，他要成为全校最受欢迎的人，随之才有了后面的一系列困难和麻烦。 


你提到了主题，是不是你所有的影片都有某种主题或者类似的线索？ 


对，没错，你必须得有主题，主题越是有用，拍出好片子的机会才越大。所谓主题对头，我另外举个例子，Safety Last里的爬楼，影片里我那个朋友，本来该他爬。但他遇到了麻烦，警察在找他，他说，没办法爬，除非甩掉警察，于是让我扮成他去爬楼，只需要爬一层就够了，然后从窗子溜回来，我们对换，我再爬完剩下的，我怕得要命，说连一层都没办法爬，但他说服了我。我开始爬第一层，结果不巧的是警察发现了他，他跑进大楼，警察在后面追，我爬了一层，他让我再爬一层，等他甩掉警察再换回来，结果我又爬了一层，他始终甩不掉，我就一直爬，他每次都说，你再多爬一层，等我甩掉警察。 


这就是我说的什么是有用的东西，每次观众都会认为我该解放了，不用再爬了，这令故事变得更有力了，因为你吊起了观众的预期——什么时候那家伙才能来帮助他脱困呢？ 


对喜剧来说，麻烦都是最重要的元素之一，因为它可以出现许多变化。你找份报纸，报纸上登得最多的就是麻烦和惨事，至少75%都是的，这个比例很保守了，广播或电视上的新闻也一样。我想这是因为人们看到坏消息会反观自身，觉得自己没出事，挺好。电影里面如果一切都很好，那是不会有人来看。假如有人要杀你，要抓你，你的钱没了，观众就会想，他怎么来解决呢？喜剧就是征服这些障碍的过程。 


你和笑料男们在想笑料的时候，怎么决定采用哪一些，而舍弃另一些？你怎么判断观众会否分享你的喜好？ 


有几点。时间长了我就有经验了。这可是基本功，也是本能，判断什么是真正好笑的，什么是无趣的。这个过程换句话说就是“去粗取精”。曾经有个笑料男，他给我想的笑料比任何人都多，但我仍要说，他只有二十分之一的创意是好的，其他绝大部分都不怎么的。后来我息影，把他介绍给其他人，别人跟我说，你介绍的这人很差劲啊，他给我的创意大都不能用。那些人错了，他们总认为每个创意都要派上用场，那是不可能的。偶尔才能得到的精华，值得上所有无用的创意。你得有自己的判断，去发现好的创意，这正是我在喜剧片这一行里的长处。不知道是练出来的，还是天生本事，我也不太清楚。 


应该是天生的吧。我想问一问，你在剧场的时候经历了大量的专业训练，你以前也试过很多喜剧角色，最后才定下来专攻“眼镜男”——就是我们最熟悉的那个家伙。你是否认为通过有组织的训练，一切都可以学会？比如说，某个学生进入我们大学，通过一定的训练，他可以成为你吗？ 


这事不能精确到那个份上。我想任何人取得成功，他都要热爱那一行，然后开始研究、观察，反复操练才能知道他到底是天纵英才还是凡夫俗子。不过我确实认为绝大多数人都没有喜剧细胞；也许有人可以去训练一辈子，但最后唯的一发现不过是自己走错了路。可能平时生活中有的人很搞笑，不管是男的还是女的，平时一颦一笑都令人捧腹，开派对的时候是朋友们的开心果，于是有人说，你真应该去演喜剧。好吧，要是真把那人拿来演戏，就会发现他面对观众的时候手足无措，他那些只有密友才觉得有趣的笑果，对普通观众完全无效。完全是另一回事。 


相反，一个成功的喜剧明星，无论是杂耍剧团的，是拍电影的，还是搞电视的，不管他什么媒介出身，你去观察台下的他，很可能他根本不是一个搞笑的人，他也没有任何欲望在生活中去和人玩幽默。或许这和多数人一样，是种伪装，但他们确实希望以另一种形象出现在人前，换种方式来表达自己。演员，就是永远以不同的方式来表达自己。 


你能否总结一下，到底什么是你喜剧的精华，什么是你的这么多年下来喜剧形象的精华。 


我的角色一般都是你的邻家男孩，戴副眼镜。他的想法和一般人稍稍有点不同。我们编的大多数故事里，他似乎永远没有机会取得成功，或者他面对着根本无法克服的困难。但他总是全力以对，不管多么绝望，他勇往直前，最终胜利。所以他应该是一个你能够喜欢的角色，所以你会付出同情心。他是个怪人，又搞笑，又很惨，最终打动你。你可以取笑他，但那不仅是在取笑，也是在鼓励他。如果想探究喜剧的本质，那永无止境。 


对我来说，我总觉得你的角色，相比其他所有喜剧演员，更能反映我们国家的形象，你影片里的所有角色就是美国的人格化身，我的意思是永远带着希望去追求成功，这之间有很大的关系，你这么看吗？ 


我读过一些文章，提出了类似的看法。不过我说过，我演的都是街头巷尾的普通人，每天都从你身边经过，穿普通人穿的衣服，他的那副眼镜可能是唯一的特征。那是他看待事物的方式，是他的弱点，也是他战胜困难的起点。喜剧就是从这里来的。你不能把他当成一般的喜剧角色，我也不想把他设计成怪人——很多喜剧明星喜欢这样干。他就是个你会喜欢的普通男孩。你会对他遇到的麻烦感兴趣，因为他的麻烦也就是你的麻烦。 


可能正是这些普通的特质令他具有了普遍性。 


当然，每件事各人有各人做法，同样的情境，你让十个人来处理，每个人肯定有不同。你会发现某个人能干得很漂亮，但其他人可能不行。比如我想到了现在的George Gobel，他有一种很个人化的风格，Gleason也是如此。 


下面说说你最喜欢的作品？ 


有三部。Grandma’s Boy、Safety Last和The Freshman。 


我注意到你的喜剧大部分都是基于冒险、悬念、危险和浪漫爱情。这在默片时代取得了很大成功。你觉得有声电影的出现给你的风格带来了很大困难吗？ 


是，有声电影确实带来了一些困难。首先要求我们必须要有一个比较明确的故事，然后把对白放进去。之前我们可以认为默片时期是哑剧，动作是第一位的。观众不可能去读你的嘴唇，但对白进来了，意味着你必须坐下来，说些生活中的话。这在制作程序上是不一样的。虽然一开始我拍有声片，对于加入声音并没遇到什么麻烦，但是我想当时要是有几个好的对白编剧，会好得多。实际上，有声片时代初期的喜剧，过于依赖口头上的噱头，而非动作。哑剧表演消失了，不过最近又开始回潮。有很长一段时期，喜剧就变成了比拼俏皮话，一句话要抖仨包袱。视觉流的喜剧消失了，所以后来又有回归，例如Red Skelton就是用了大量哑剧手法，Jack Benny很聪明地把哑剧方法放到电视秀当中。Jackie Gleason也干得不错，还有Danny Kaye，很多人。我想他们都很聪明，那快成一门失传的绝活了。他们都认识到，其实不需要每分钟说个不停，真实生活中也不是那样。George Stevens，很好的导演，是实践这种方式最好的喜剧导演，他的影片里可以长时间没有对话，很真实。John Ford是另一个这么做的。但有好长一段时期，人们认为必须不停讲话才对。 
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>第一印象很重要</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-26 16:44:18</时间>
<影评>
        首先远景就是Bill Strother（片中躲警察的那个）替身的。




大钟只是个道具，高楼的攀爬完全是靠借位完成的。






另外相信大部分人在看完时都没发现Harold Lloyd的手有问题。在1919年8月为罗奇工作室制作宣传影片时，道具中误用了真的炸弹，导致他失去了右手拇指和食指。所以他在以后的电影演出中，戴了一只特殊的假肢手套来掩饰。


注意点看可以发现他的右手拇指没动过。




本片给成龙的灵感就是《A计划》中真的从钟塔上摔下来3次。

而根据国外网友的说法，最早出现这种爬高楼情节的电影应该是Roscoe Arbuckle 1920年的《The Life of the Party》。



</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>赱馬觀♣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-09 22:51:40</时间>
<影评>
        希区柯克曾经说过，默片的问题在于画面中演员张开嘴说话却没有声音发出。言下之意，除了这一点技术缺失外，他看不出有声时代能给电影带来多少本质性的突破。我们姑且将其中的历史局限性放在一边不谈，如果返回头仔细重温默片时代喜剧经典，确实会发觉大师所言并非没有道理。声音的确从某种程度上制约了后辈电影从业者在创作上想象空间。前段时间疯看基顿有这种感受，最近再看此片依然如此。


《最后安全》一开场便是本人最爱的那种“利用镜头的特定位置用创造相似性”喜剧手法。初始画面上是隔着铁窗的伤感作别的青年男女，远景中是一个绳套。这些东西与一个疑似神父的人物组合在一起，使你不马上想到“执行死刑”都很困难。可出人意料的是，镜头一转来到了铁窗另外一侧，原来是众人在火车站送站。那绳套不过是站务人员和火车司机间传递信号用的工具。这一完美段落的唯一瑕疵可能是，当时的火车站真有那么像绞刑绳套的工具吗？哈哈，无论如何，如此单纯通过镜头位置构建的奇思妙想，在话唠式的现代喜剧电影里几乎再也见不到了。


男主角哈罗德·劳埃德坐火车离开是去城里找工作。他打算在事业有成后再接女友进城完婚。但事与愿违，劳埃德混的并不好。受自尊心驱使，他不想让爱人知道自己的窘迫境遇，所以偷偷典当了室友的点唱机买了一条不带链子的首饰给女友给寄去……


接下来影片表现的其实都是在圆这个充满爱意的谎言的过程中，劳埃德是如何依靠自己机智去克服一个接一个的困难。首先，他们要对付的就是上面催租的房东太太。这俩人逃避妙计，除了要有不错的体格之外，还要衣帽架的挂钩也足够牢固。


上班迟到要躲避巡视的经理视线，他装衣架子模特，学土行孙，无所不用其极。而首饰送了，没有链子的借口也找了。但是终归还是要补寄去。领了薪水的劳埃德却发现，面临着倾其所有去买那条$10.5的链子，还是着用打半价的$0.5的丰盛午餐去填补辘辘饥肠。最终还是一咬牙，还是为了爱饿一次。这段情节镜头语言处理非常巧妙。劳埃德每犹豫挣扎地递出一枚硬币，他想像中的午餐锯就淡出一样。算不算出现在电影里的最早的心理描写？哈哈。


看过哈罗德·劳埃德的片子很少，很难全面的将其与另外两位同时代喜剧大师卓别林、基顿作比较。不过仅从这部号称是其最经典的作品来看，劳埃德更像一个普通人，他所塑造的角色在形象上缺少类似于卓别林的小胡子流浪汉和基顿那“永远不变的石头的脸（不是黄色的）”的标志性特征。这也许就是后世较少将其与上面两位并列的原因之一。但本片中与人物相关喜剧情节却似乎更具有戏剧表现力。本人就非常喜欢下面这段情节。


女友受到了他补寄链子的来信，欣喜不已。可老谋深算的母亲在一旁提醒到：这种多金的单身男人在城里是很危险的（当然，她指的危险是女人）。女儿马上会意并决定要进城给他一个惊喜。这时镜头插入字幕，“妈妈的直觉太对了，劳埃德正处在危险之中”。什么危险呢？镜头一转，画面焦头烂额的劳埃德，摄影机后撤画面展开。哇，真是好大一群女人正把他围了个严严实实。但却不是围堵钻石王老五的富家千金，而是争先恐后地抢购布料的大妈大婶……印象中，这种用画外评论式的插入字幕产生喜剧效果的案例还真的很少。


女友到来后，劳埃德的掩饰身份的困难加大：他必须要装成商店经理才可蒙混过关。期间自然少不了一连串巧合、误会的喜剧手法运用。总体上看，这段情节没有前面段落时出色。


欺骗只能是暂时的，困境总需要破局。方法就是：劳埃德让自己好友爬大楼为商店打广告，然后获得1000美元酬劳并与女友完婚。可好事多磨，朋友被曾经戏弄过警察的盯上。所以哈罗德不得不亲自出马！


到底是不是他亲自出马？对此，艾伯特曾在他的影评中用了相当的篇幅加以讨论。却似乎也没有一个明确结论。从镜头分析上怎么都像是劳埃德的亲力亲为，而从他死后某灵通人士的口中又传出是用了替身。但无论如何，结尾的这场高潮戏对本人的触动不是很大。一来，太多的特写镜头没法让人理解为哈罗德是在作亡命特技表演，另一方面，每层楼出现的各种险象环生的设计也显得多少有些刻意。唯一让人产生共鸣的是他抓住表针的那个镜头。都说成龙是中国的巴斯特·基顿，但最经典的《A计划》中成式特技的灵感，却是来自另一位默片时代的喜剧大师——哈罗德·劳埃德。



http://www.mtime.com/my/hitchitsch/blog/1063456/

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘小黛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-02-07 19:01:49</时间>
<影评>
        文/刘小黛

公众号：抛开书本


哈罗德•劳埃德，这个头戴草帽，一副书呆子相貌的眼镜兄，因为电影《最后安全》而赢得了平民英雄的称谓，并被公认为是“冒险喜剧之王”。哈罗德此时期的作品，充斥着插科打诨的玩笑和小人物的辛酸悲怅，以及聪明的视觉技巧。电影之所以给观众留下深刻印象，关键在于最后过程惊险、令人震颤的高潮部分——鲁莽而大意，搞笑并诙谐的特技表演，在一幢十二层高楼的边缘上演，而底部正是车水马龙人头攒动的喧哗街市。一个步子紧跟另一个步子，亦步亦趋，如履薄冰。每一个新的楼层都遭遇新的困难，惊险程度足以吊足观众眼球。


电影中，哈罗德扮演一名背井离乡来到大城市闯荡的年轻人，生活窘迫的他只能在百货公司做一个最底层的小店员。平日里客人们对他颐指气使，生活中哈罗德还要伪装出成功人士的虚假形象，省吃俭用买礼物赠予女友。最终这个“善意”的谎言在女友匆匆赶来看望他之时，即将不攻自破，为此哈罗德绞尽脑汁，百般折腾为自己圆谎。公司为了商业宣传，请了一位特技演员前来表演从楼下爬到大楼屋顶的绝技，不料那位特技演员途中与交通警员发生了纠纷而无法赶到。百货公司为了向围观的群众有所交代，只好由哈罗德权充演员，在众目睽睽之下表演特技。


观众在观看的过程中难免会产生视觉的眩晕感，而影片的高潮才是其声誉所在。主人公攀爬时最大的障碍便是那口大钟。紧急危难的关头，他吊挂在大钟之上，双手握紧住分针，丝毫不敢懈怠。摇摇晃晃之中，钟面仿佛即将脱离墙面，随时有坠落的可能。这个场景是电影史上尤为著名的画面。最后，影片终于让观众长舒一口气，哈罗德触到了楼房的最顶端，顺利着落。表演成功，我们的英雄证明了他的价值，甚至无暇顾及掉落在身后的鞋子和袜子，诙谐气氛不言而喻。


其实，故事的灵感来自于哈罗德生活中的亲眼见证。他曾在大街上看到群众围堵聚集，观望一名男子徒手攀爬十二层的高楼，当时哈罗德战战兢兢，对此现象叹为观止，始终为这名年轻男子的安全胆战心惊。这桩生活中不期而遇的突发事件，便成为了影片《最后安全》的中心素材。并且，电影最先拍摄的戏份便是全剧的最高潮——攀爬高楼，待拍完这场戏，剧组才开始为之后的情节铺展构思。可以说全剧之前的所有布局铺陈，都是为最后一场戏做垫基，继而开枝散叶。另外，当时为哈罗德所见的那名男子，也被他揽入自己旗下，在《最后安全》中饰演主角身手矫健的好友。由于剧中人物的形态举止、眉形声色，都受到罗依德亲身经历的深刻影响，加之演员们对自身角色的揣摩，描摹刻画起来自然更为生动淋漓，逼真尽致。


哈罗德一生拍摄电影无数，“战栗场景”尤其是可圈可点，电影里充斥着大量令观众看了浑身毛骨悚然的惊险追逐场面与玩命动作特技。而《最后安全》中哈罗德紧抓大钟指针，高挂在半空中摇摇欲坠的一幕，更是他毕生中最具代表性的危险镜头，也是影史上历久弥新的经典画面。这也引得后世的电影人争相模仿致敬，例如成龙在《A计划》中就照搬了此组镜头，马丁•西科塞斯的《雨果》也为我们展示了《最后安全》的原始片段，并在片尾直接出现了人物对遗失老电影“寻找、修复、重映”的情节。


有趣的是尽管哈罗德•劳埃德曾发誓说电影的特效表演全是自己一人亲身独立完成，影片场景的拍摄也没有很多复杂纷繁的技巧，但是当他死后，这个谜底终于揭晓。其实电影里哈罗德攀爬的高楼实际上是四座建筑的合成效果，剧组利用借位的手法，在一栋高楼的屋顶上搭起布景，再适当调整摄影机的拍摄角度，让哈罗德在看似大楼外墙的道具布景上攀爬时，远方街道上的繁忙景象正好可以入镜，两相映照出真伪难辨的惊险影像。


虽然有一定的安全措施和稳健设备，以保证哈罗德能够胜任某些较长时间的镜头拍摄，但是主角所承担的风险还是依旧存在的。尤其哈罗德早在1919年便因一起拍戏爆炸意外而失去了右手姆指与食指，自此之后都得戴上假手手套在大荧幕上现身，好掩饰自身残疾。所以在这场高挂半空中的镜头里，哈罗德其实只靠着仅存的八根手指来牢牢抓住大钟指针不放，更显其难度所在。也许有人会由于这些所谓的安全设备的预施，而觉得哈罗德高超的技艺表演会因此打上折扣，那么哈罗德将会做出这样的答复，“那么你来试试，咱看看效果是怎样”。


《最后安全》不是第一部哈罗德展现他个人“飞空”表演的电影，当然也不是最后一部。影片大量运用了镜头借位、入出镜头、走位与交错剪辑的手法來误导观众的主观视点。上一秒看似一切正常，下一刻镜头一转显露真相，观众这才恍然大悟而被逗得捧腹大笑。导演在片中设下了许多视觉巧思与借位陷阱，是片中场面设计最为巧妙之处。片中不论是穷追不舍的笨警察、身手矫健的同室好友、一丝不苟的刻薄上司，乃至于街上的醉鬼、百货公司中大打出手的贵妇们，诸多一闪即逝、叫不出名字的串场龙套，虽然仅仅是匆匆一瞥却能在观众脑海中留下深刻印象。不仅人物更加丰富多元、场景调度起來极为杰出，人物关系也益发立体鲜明，交相织就出一幅二零年代的芸芸浮生群像。


或许如果哈罗德•劳埃德的电影中删去几分傲慢与多愁善感，他的戏剧表演在今日会博得更多的钟爱和喝彩。尽管影片并没有小人物式的微妙辛酸，能够像《大学新生》(1925)和《小兄弟》(1927)那样成为哈罗德•劳埃德电影生涯中的最优作品，但是片中的主人公形象，已然成为一种为至成功不断奋发向上的典范，不仅仅是电影中的主人公，更是哈罗德•劳埃德自己心声的表达：作为一名喜剧演员，没有鹊起的名声，唯有勤奋的执着与努力，才能赶超自我。


本片应该称得上是哈罗德•劳埃德默剧时代的最佳表演。尽管哈罗德•劳埃德不及卓别林和基顿那样声名远扬，但是正因为如此，人们可以暂时忘却他与那些喜剧大师同等的卓越才华，逾越那道生活与艺术之间高架的门槛，而让他的作品在当时更加通俗易懂，喜闻乐见。


发表于《看电影》，禁止转载。


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>董肥樂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-10 21:01:05</时间>
<影评>

 
电影的故事第14篇


安全至下
Safty Last！(1923)
弗雷德·C·纽梅耶/山姆·泰勒


过去很长时间我大抵是轻视喜剧的，可能跟成长的环境缺乏幽默感，和青少年时期看了不少香港电影黄金时代结束后的烂喜剧所致。所以这样浅薄的经验给我印象是喜剧是“浅尝即止”的，在事物的表面打转，只有关于即刻的满足，无关更深刻的“超越性”。
对喜剧的误读，要在成长过程中透过北方语系里二王的语言乐趣，品尝到幽默的好处，且意识到制造欢笑并不简单后，才开始慢慢解除。再后来，在电影世界里看到那些伟大的喜剧作品，例如前文的卓别林，后面将提到的巴斯特·基顿，以及雅克·塔蒂等的作品后，才算彻底地对喜剧放下偏见（甚至看待周星驰的作品都有了更多的不同体会）。
但在这中间就漏过了哈罗德·劳埃德，很多电影史都称劳埃德是卓别林的学徒，我心想哪怕是最优秀的呢，脑海里闪过的是电视里后世那些拙劣的卓别林模仿者，这多少折损了我对他的印象。直到这次写作计划的展开，我才第一次看劳埃德的作品，真是看得太晚了，但也正是这些新鲜的发现，让我觉得这个写作计划是一次的电影的探险之旅，受益最大的，可能不是别人，而是我自己。
但哈罗德确实是从以卓别林为模板开始自己的表演工作的，如同卓别林以模仿麦克斯·林戴起家。伟大的艺术家最终都需要从“路径依赖”中摆脱出来，找到自己的独特风格，这几乎是从平庸到伟大的最难以逾越的鸿沟。当劳埃德1912年第一次在爱迪生的影片中露面后，他要历经近十年，几百部的喜剧短片的摸爬滚打，一度心灰意冷萌生换职业的想法后，才找到属于自己的标签风格：黑框眼镜，柔弱书生样，懦弱却拥有运动员般的精力和能量。劳埃德自己也解释过对卓别林外形的改写：“我将卓别林的装扮，巧妙地颠覆过来，卓别林都穿得太大，我的都太小”。
▲劳埃德花了很久才找到属于自己的外形标签
劳埃德就是以他所言的这身装扮开始自己的原创之旅的。卡曾斯在《电影的故事》里没有犹豫的把它推到“作者”的高度：劳埃德虽未在影片里挂名导演，但在实际的制作中却深具影响力，对演出或摄影的角度时常提出自己的意见。这套论述对中国影迷来说倒不会陌生，后来经常看到它被挪用到评价周星驰对它主演电影的影响。
《安全至下》讲了一个典型的有关美国梦的故事：咸鱼谋翻身，发财方能定乾坤。考虑到影片上映的1923年，美国总统沃伦·哈定在任内去世，自由派柯立芝接任，减赋税的同时“一带一路”的指领美国人：最要紧的事就是做买卖。此后的技术狂潮先是让美国人目睹林德伯格驾驶飞机横跨大西洋，然后福特汽车走进千万家。宽松的金融信贷，信用卡、无处不在的广告都在催促美国人花掉手中的钞票。近一百年后，互联网狂潮，让中国梦看起来也有些像美国梦的当下，这个故事背景使人加倍熟悉，请别忘了狂飙的美国梦同样也是伴随某种保守的禁令：禁酒，我们对禁令当然更不陌生，禁娱禁低俗也禁文身。
 ▲福特T型车的问世推动汽车进入寻常人家
“节外生枝”的讲述电影发生的时代背景，实际上是想讲电影的故事是也是普世的。卓别林扮演的夏洛尔的淘金，劳埃德饰演的罗克从乡下到城市打拼的故事，事实上是工业化时代、城市化进程以来，人类加速趋同的，一种共同的命运。亚里士多德曾说：人们来到城市是为了生活。《安全至下》就是一部有关生活，生存的喜剧。
故事讲述劳埃德饰演的青年告别未婚妻，从乡下到城市谋生，期望能打拼出一个光明的未来。但光明未可知，沿途是荆棘。为保住自己百货公司店员的工作，劳埃德全力狂奔，筋疲力竭。他积攒微博的收入为女友买礼物，女友一家却误以为他在城市已经混的风生水起。牛皮即将吹破，劳埃德想力挽狂澜，提出请朋友来做爬楼的特技表演为公司做商业宣传赚取成家的钱，但阴差阳错的，朋友无法亲自上阵，劳埃德被迫赶鸭子上架，在女友和众人的注视下，完成“安全至下”的爬楼表演。

故事本身就是一出辛酸的底层奋斗史。伟大的喜剧，总是在欢笑中也让你感到困境中的张力。要在欢乐的松弛和困境中的角力间取得幽微的平衡，是所有喜剧大师的“责任”。《安全至下》里劳埃德尝试着做到这样的平衡。

当你看完电影，要是还记得电影的开场，你会感到这真是一个绝妙的开篇啊。它利用剪辑与摄影机的运动带来的景别的变化，捉弄了一把观众。一开场圆形镜头中铁栏构筑了一个像极监狱似的场景，随后圆形遮罩淡去，摄影机后拉，主人公头边悬挂一根挽圈的绳索，身旁站着穿制服的男人，和一名像牧师装扮的男子，“牢房”外站着神色黯然的亲友。我们以为这将是一场行刑戏时，摄影机被搬到栅栏的另一面，我们才发现这根本不是牢房，而是是火车站内，而那根绳索不过是月台传达信息的工具。这真是一个电影化的开场，属于场面调度的魔法时刻，带着某种善意的欺骗的玩笑时刻。

▲电影开篇的欺骗性
事实上正是这样的场面调度，将“劳埃德影像”和“卓别林影像”区隔开来。我们当然知道卓别林是一个伟大的“”灵魂的芭蕾舞者”，他生动的姿态几乎是超越电影的，这也是为何他在电视中、舞台上的模仿者层出不穷。而劳埃德当然也有肢体表演，他那笨拙的、生涩的却有些运动健儿般冲锋的表演当然也很“好看”，但劳埃德在充分利用摄影机属性做“障眼法”的方面，无疑走得更远。同时代的作者当中，在喜剧电影制作技术上的实验与精进，他可能只落后于巴斯特·基顿。
影片最后20分钟的高潮戏真是影史经典啊，我们目光跟随劳埃德攀爬大楼的外墙，一层层的关卡：枪弹、罗网、狗、老鼠、桌板，日常的或非日常的事物都一一出现成为我们情绪的阻隔。这也在一个最日常的物品到达荧幕的中心时到达了最高潮—时钟。他紧抓住时钟指针避免跌落身亡已经成为无声电影时代最经典的场景之一。劳埃德在宣传中坚称自己亲力亲为，在危险中完成了伟大的冒险可能也成功的欺骗到了《电影的故事》作者卡曾斯，和那个被称为“最伟大的影评人”的罗杰·伊伯特。他们都以为劳埃德是在有限的保护措施下，搭建临时脚手架的保护下完成这一切的。但从近年流传出的信息看，劳埃德估计还是使用了替身、借位等多种手段才完成这个伟大的时刻的。
▲影史经典时刻
这个经典的电影时刻，也被后世很多电影模仿与致敬。就我目光所及，能浮现出的就有四部：功夫迷津津乐道的成龙的《A计划》里有相似的桥段；另一位中国影迷同样很熟悉的动作巨星史泰龙主演的《弹指威龙》用了电影海报做致敬；科幻名作《回到未来》里布朗博士也有悬挂在指针的场景；马丁·斯科塞斯的《雨果》（我们之前提到过他也致敬了梅里爱）里通过直接播放《安全至下》的这个段落，以及随后主角同样被困于大钟上的情节来完成双倍致敬。
 ▲四部致敬《安全至下》的电影
还有劳埃德基于自己的眩晕症而设计的，撞线前的最后的桥段也堪称伟大。经历千难万险的他终于爬到屋顶后头脑袋却碰到风向仪，被撞得头晕眼花的他在旋转摇晃中从屋顶掉落，旗杆上的绳索（想想电影开篇的绳索）不但不是索命绳，在这里反而成为救命的稻草。这根绳子缠住劳埃德的脚载着他，并以他的对手即“囚禁”并使他蒙羞的城市的建筑物为背景，划出一道惊险而美丽的弧线，将他送入未婚妻的怀抱。这是一个伟大的、诗意的happy ending。《电影的故事》说连同这个不可思议的表演过程，以及劳埃德作品整体，深深的影响了1920年后期的日本电影巨匠小津安二郎。
▲迷人的快乐结局
是的，结局不是情人的眼泪，而是情人的怀抱。他为情人爬楼，冒险，爱你就顾不上“安全第一”，而将“安全至下”，这是电影的爱的华丽的冒险。电影外，劳埃德也和女主角米尔德丽德·戴维斯喜结连理。他也借助《安全至下》的巨大成功，在20年代无论是作品的产出数量和商业票房上都胜过了卓别林。

而这个单元的选片将迎来喜剧三连拍，下一篇我们将会来去到冷面笑匠巴斯特·基顿的喜剧世界。你可能要坐稳，他在喜剧电影中的锐意进取，展现的不可思议的魔法将会让你在笑声中惊叹连连。

第3节电影风格的世界扩张（1918-1928）
1卡里加里博士的小屋Das Cabinet des Dr. Caligari(1920)，罗伯特·维内
2北方的纳努克 Nanook of the North(1922)，罗伯特·弗拉哈迪
3寻子遇仙记The Kid(1921)，查理·卓别林
4安全至下Safety Last!(1923)，弗雷德·C·纽梅耶/山姆·泰勒
5福尔摩斯二世Sherlock Jr.(1924)，巴斯特·基顿
6铁路的白蔷薇La roue(1923)，阿贝尔·冈斯
7贪婪Greed(1924)，埃里克·冯·施特罗海姆
8战舰波将金号Броненосец Потёмкин(1925)，谢尔盖·爱森斯坦
9大都会Metropolis(1927)，弗里茨·朗
10日出Sunrise(1927)，F·W·茂瑙
11群众The Crowd(1928)，金·维多
12圣女贞德蒙难记La passion de Jeanne d&apos;Arc(1928)，卡尔·德莱叶
13兵工厂Арсенал(1929)，亚历山大·杜辅仁科
董肥楽影像观 · 微信号：dong-movie





</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>老郭aaaa</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-19 18:26:32</时间>
<影评>

默剧因少了语言对白，而黑白胶片也会因机位停留过久而显得乏味。这对于现代观影者和影片来说，都是一个考验。

还好，《安全至下》做到了，仅开篇几个镜头，“和恋人隔着栅栏告别”及背景中出现的绳索，巧妙的在观众心中进行了“悲剧”的潜意识建构，随着画面转换到大场景的群像，让观众意识到这是在火车站的送别，“潜意识的恐惧解除”观众发笑。

这个喜剧技巧即便在今天也称得上巧妙，在去年的电影《受益人》的开场一幕种你甚至也能看到这样的影子。

第二个让我感到设计巧妙的镜头是罗伊德拿到第一笔工资，给乡下女友买项链的时候，每放下一枚硬币，眼中的午餐便少了一部分，既讲述了选择的过程，也告诉了观众选择的代价。

影片的高潮是罗伊德被迫一层又一层爬楼的部分，每一层的观众都迫使他不能停下，必须完成这场宣传表演。

讽刺的是他想要通过窗户进去，引起了房间主人的宠物狗的扑咬，主人说的却是：“如果我的狗掉下去了怎么办？”

既表现出了在工业革命完成后城市人的自私，亦暗示了像罗伊德一样，乡村小人物在城市中生命的廉价。



在资本主义中，每个人都被异化成了机器，电影中数次出现“钟表”这一形象，人们不停的看时间，就像是机器必须准确校对好发条和齿轮。

最终，罗伊德顺利登顶，拿到1000美元的赏金，也和乡下女友在城市中喜结连理，看似大团圆的结局中，隐含的主题却是：“在阶层固化的城市之中，在少数资本家占据了大多数生产资料之后，乡下人没有知识的前提之下，美式的冒险：把生命置于最后向上爬的精神，成了唯一出路。”

我不由得想起快手，抖音中为了博取流量不惜玩命吃辣，与罗伊德为了得到1000块赏金而爬楼没什么两样。

这或许也是在我们这个时代中获取幸福的唯一出路。

所以我不由得感叹道：“时代的悲喜总是相通，我不觉得好笑。”


2020.2.19

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-10 00:40:29</时间>
<影评>
                   Harold Lloyd在这部电影中扮演一个可怜兮兮的公司小职员。善于且勤于以自己过人的“小聪明”来解决人生中面临的所有难题。

　　　在我看来，影片其实可以被分为四段，几乎可以说,段段都是经典！（除了第一段，男主角为了避免上班迟到，不得不“马路狂奔”。虽也能被称之为精彩，但却不免俗套）。

　　　第二段：男主角在属于自己的职场（面料商场）内，疲于应付各种各样的麻烦顾客与上司与老板对他的吹毛求疵。虽然只有数十分钟，却有三场让人印象深刻的戏码：

　　　男主角为了应付两个为了争抢一块紧俏面料几乎要大打出手的顾客，适时剪断了这块面料，让他们“各取所需”。（油滑之至！）

　　　为了让一位年老体弱的老太买到一块布料，男主角不惜声东击西，欺骗其他顾客（此人本性纯良啊！）。

　　　领班对男主角的工作状态极为不满，把他暂时调离“工作岗位”。男主角对跑来接班的同事勾肩搭背，握手寒暄，极尽关心，慰问之能事，（看到此处，直让人心生无限感慨，真是同是天涯沦落人，相知何必曾相识？）此人甫一接手，即刻被蜂拥而上的顾客所包围与蹂躏。

　　　其三：男主角的女友进城了！（此处指的是“国际大都市”纽约）男主角的“谎言”立刻就要被拆穿！要知道，许多男人在女友面前都撒过这样的谎，说自己在工作岗位上如何如何了得，只是男主角的谎吹得太大了一点（妄称自己是商场经理）。

　　　 Harold Lloyd之后的表现简直就是默片表演的经典范本！他近乎完美的运用了身体上的所有外部器官（此时此刻观察Harold Lloyd的面部表情的每一个细微变化，简直就是一个普通电影观众所能得到的最极致享受！）。闪转腾挪，几进几出总经理办公室，居然最后还能全身而退！还得到了女友的“结婚”承诺！

     其四：也是影片中最精彩的段落，男主角为了搞到足够的财富和女友结婚，不惜以身犯险，攀爬摩天大楼！此处的戏份，实在是惊险到了极致！

   在此不想讨论“爬楼”的究竟是不是Harold Lloyd自己（本人缺乏有关历史资料，不敢妄下断言）。在此，我只想说，男主角的这种惊人壮举，就像是对“落魄骑士”唐吉坷德冲击“大风车”的一种另类解读，但不同于我们读“唐吉坷德”时所感受到的感慨与悲怆，你此时此刻虽然可能为男主角担心到手心出汗，肾上腺素爆棚！但却总是觉得男主角会得到最后的成功与胜利！

  因为，他是 Harold Lloyd！一个永远乐观的小人物！  


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>云影悠悠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-06 02:01:14</时间>
<影评>

外省青年进城努力打拼，希望赢得自己的一份机会，把家乡的那个心爱的姑娘接进城来，在这个希望与磨难并存的大都市里组建属于自己的幸福小家庭。在百货公司里陈列的不只是大量的工业商品，还有一批批怀着同样想法的年轻人。为了五百元，我可以爬上天堂。向上爬，为了更好的生活与约定的爱；向上爬，哪怕每一个关卡都阻碍重重。在向上爬的过程中，有人看热闹、叫好，有人发出一句关切、担忧的询问，有人嫌弃地摆摆手让他赶紧走开，还有无数意想不到的路障在等着你。所幸还有一路陪伴着我、虽然总念叨着似乎很不靠谱的“我替你爬”的死党好友，以及在终点等着我的那个她。真实的、不无悲凉的底色，不过这是一出喜剧，所以为什么不能给一个温暖快乐的结局呢。/构思极佳，努力向上的奋斗过程在此具象并提纯成“向上爬”的行动。结构完整，几乎无一处闲笔，不同于多数默片喜剧中插科打诨、棍棒拳脚功夫的平面展示，这部作品中的每一笔笑料都包含着现实层面上一抹更为厚重的颜色。/几处叠印运用颇独到：项链中映出的爱人的脸庞，随着硬币一枚枚交出而一点点消失的午餐，秃头顶上照镜子。
俊美的哈罗德•劳埃德扮演的青年在这部电影中卖力地实现一个向上攀升的过程。他出身卑微，但最终凭借自己的努力与坚持，甚至是一种有些不顾自尊、破釜沉舟的方式“爬”进上流，最终抱得美人归。这出问世与20世纪20年代的充满“励志”色彩的描写小人物奋斗的喜剧，是资本社会所要求的世俗的、个人的“成功”之价值追求的一种典型例证，一个在当今可以借以反思这种价值观念的历史寓言，尤其是那段连续单一的、以近乎舞台表演性质呈现的“爬楼”过程，无疑成了“不顾一切向上爬”这一社会选择的经典象征。
这个倡导主流价值观的作品不期然间暴露出这种价值体系的某种荒诞性。我们看到主人公勤勤恳恳的劳动并没有令他实现发财梦，而必须借助爬楼这种噱头，以一种并非诚实的劳动，一种小丑式的演出，为百货大楼招徕顾客才能够突发横财。看客们津津有味地品赏着这种冒险奇观，同时理所当然地通过消费把他们的赏钱投进资本家的口袋，资本家拿完大头之后便用一个依然不菲的数目打发拼命演出的小丑——一番资本社会特有的奇特景象。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-04 21:03:43</时间>
<影评>


这一幕 确实好笑
男主外出打工 还一直写信让恋人误认为他从事着高薪水又体面的职位，没多久他就给她寄回了一条宝石吊坠，实际上他只是个临时工 他连房租都付不起…    



他在恋人所不知的地方 每天忙到焦头烂额。他见恋人突然来访首先是兴奋和激动 

接着就想到自己粉饰的太平即将难以继续隐瞒了  

紧接着，他伪装成上司 对他人颐指气使，看得可笑又可悲  

眼镜背头上司到来，他只能放弃装X而去做销售 恋人险些看出了破绽。  然后他被啤酒肚经理约谈了 故作镇定地对恋人说自己去谈一笔大单，结果经理找他约谈只是因为他的着装不工整。恋人误认为那办公室是他的 想要一观，他第一回搪塞了过去，第二回拗不过去只得偷偷进办公室 为了装X还给了别人小费

恋人太过留恋办公室 此时眼镜上司回来了，他这一次故作镇定地命令对方 对方咬牙切齿地离开了。然而他不小心按到了一排铃 几个&quot;下属&quot;到来，他又假装是演习。此时啤酒肚经理回来了 他只得让恋人假装晕倒再找经理拿水急救，竟又一次蒙混过关了。然而恋人的手袋遗落在了办公室 他不小心打开了门听见经理的新营销方案于是毛遂自荐并且获得了同意  



他雇好了人来吸引顾客。一落魄者看到百货大楼的活动 将报纸上神秘爬楼者的剪影给police看，police发觉是熟悉剪影后来蹲守。他帮神秘人支开police未果 police却意外地发现了神秘人本尊于是去追赶。他只得一直向上爬楼 最后在楼顶见到了恋人…
最后命悬一线的场景 不要太精彩
· 
即使过了近一个世纪 打工仔还是只能勉强生存…别人把份内的职责长期都推给菜鸟打工仔 只因别人资历久有权力。任何苦都自己扛 对家里人粉饰太平罢了…只因为我运气烂到极致，大家同样都是考上去的 而分岗位随机乱分 (不是按分数分 也不是分数高的先选岗)。要想名正言顺走 只能1个PK掉几百人 考走才行，祈祷我两年五个月后身体别再出现其它问题… 
各位苦b打工仔们 想开点吧，即使像蚂蚁一样 身体千万别像我一样坏了 (2月上旬我部分味觉失灵了, 尝不出咸淡 酸甜是紊乱的 只能尝得出苦辣。后来还偶尔头痛 只能吃去痛片)…   



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雅舍谈吃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-28 12:55:28</时间>
<影评>

看完真的是要给劳埃德跪了，每一层楼的惊险和笑料融合地无比巧妙，看得我真的是血脉偾张，连连站起来给他鼓掌。电影初镜的栅栏/监狱在基顿的电影中也经常出现，不晓得是谁模仿谁的。还有那时的喜剧默片挺喜欢加上警察追逐戏的，每一次类似的场景却都能玩出新的花样。爬楼的错位拍摄也运用得非常巧妙，卓别林摩登时代里商场滑冰的拍摄也用了错位，但比安全至下爬楼的晚了十几年，看来这技术玩得也挺成功啊！
　　里面还看到了成龙致敬的钟楼镜头，真是怀念啊，成龙基本把默片里的经典的镜头都致敬了个遍，不愧是我偶像。
　　默片的时代已经过去了，伴随着消失的还有那些创意百出的独立电影人。现代商业套路包装下的电影我们真的很难再看到了能领我们赏心悦目的创意桥段。
　　劳埃德真的是一位喜剧大师，他对于喜剧的理解非常透彻，他认为喜剧电影笑料是最重要的，故事其次。 当你开始思考怎么创作一部影片的时候，打个比方，你是否在寻找一系列彼此联系的笑料，或者是否有什么核心的创意，让所有笑料围绕着它发展？ 
　　但我一直感觉他最大的败笔就是长得太像人样了，你们觉得呢？！？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
