<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>浅草小子 浅草キッド</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2675919720.jpg</封面>
<导演>剧团一人</导演>
<演员>大泉洋 / 柳乐优弥 / 铃木保奈美 / 土屋伸之 / 门胁麦 / 中岛步 / 古泽裕介 / 小牧那凪 / 大岛蓉子 / 尾上宽之 / 无法松 / 风间杜夫</演员>
<简介>传奇喜剧演员兼导演北野武在日本乃至全世界都广为人知，其实这背后有其导师以及友人的功劳。他师从曾叱咤舞台但鲜为人知的喜剧演员深见千三郎，获得了众多同期演员的帮助，并开拓出自己的成名之路，最终却发现获得名气和成果要付出很大代价：代价就是那些曾经帮助他获得成功的人。故事背景设定在 20 世纪 60 年代中期的浅草，那里是东京较为脏乱的地区，北野武为了寻求更好的生活而从大学辍学，在被誉为脱衣舞和喜剧表演名人堂的浅草法兰西座找到了一份工作，并在不久之后成为了传奇喜剧演员深见千三郎的学徒。深见是一位喜剧大师，他的学生包括许多著名的喜剧演员，比如东八郎和萩本钦一，他们对电视表演形式没有兴趣，只信奉现场表演。北野武在深见的教导下努力工作，不断磨练自己的技艺，最终实现了梦想，成为一名成功的喜剧演员。然而，随着家庭电视越来越受欢迎，现场喜剧逐渐式微。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>別國他渡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-24 21:36:49</时间>
<影评>

偶然读到的一篇关于北野武的文章，遂转来共赏。本人对原文中的事实错误和文法不通之处进行了校正勘误，并重排版。（未注明出处仅因文章发布平台较多无法溯源，侵删）
1
北野武的出生与一场战争有关。
1937年，东京足立区，一个叫佐纪的年轻女子，丈夫被日本海军拉了壮丁，她又跟一个油漆工结婚。10年后，因为没钱堕胎，佐纪生下了第三个儿子，取名叫北野武。“北野”是佐纪前夫的姓，油漆工是倒插门。
就在北野武出生两年前，美国发动了那场著名的轰炸，几十座日本城市被夷为平地，东京周边都是成片的废墟。
北野武家就在被叫做“下町”的废墟中间，这里住着工人、木匠、屠夫、黑帮混混，铁皮屋锈迹斑斑，贫穷肉眼可见。
北野武上面有两个哥哥，一个姐姐，还有年迈的祖母，一家七口挤在两个逼仄的房间里，只用一个亮度不足的灯泡照明，年幼的北野武常常饿到胃抽痛。
“生活在这个年代里的人，总是低着头走路的。总是低着头，总是贪生怕死。”
浑身刺青的油漆工父亲，跟当地黑帮有着不清不楚的关系，平时沉默寡言，却经常在醉酒后半夜对着妻子拳打脚踢，印象里的父母永远都在吵架。当时的北野武并不知道，那时候父亲身上的压抑，其实是日本那一整代人的压抑，经历过战败、占领和贫穷，当时的日本社会充满了宿命般的绝望。
母亲读过书，曾在有钱人家做帮佣，像《百年孤独》中的费尔南达一样，固执地认为自己出身高贵，买东西从来不去街边大甩卖的商店，不管走多远，都会到不分贵贱认真对待客人的商家。在母亲眼里，礼节和尊严胜于一切。
北野武上学后，为了让老师多照顾北野武，母亲经常在打完零工后，到北野武班主任的出租屋里洗衣做饭。父亲为此勃然大怒，却也无可奈何，只能更加频繁地酗酒发泄。
母亲和祖母为了保护北野武，经常将父亲与北野武隔离。醉酒后父亲丑态百出，躲在墙柜的北野武，从缝隙看到跌跌撞撞的父亲，一次次像一枚陀螺摔到鼻青脸肿。
北野武丝毫不觉得害怕，反而觉得有种莫名的快感。童年时期从父亲身上看到的种种荒诞，却在无意间暗示了北野武日后的喜剧事业。

北野武（右）和哥哥

2
北野武并没有像大多数穷人家的孩子那样及早懂事，如果有，就不会有后来的北野武。
母亲反对一切不实用的东西，诸如文学、艺术、体育，她固执地认为这些对改变命运来说毫无益处。北野武童年喜欢画画，总是沉迷于一本本破旧画册里的达芬奇、毕加索和马蒂斯，但看到北野武用捡来的铅笔画素描时，母亲会立刻阻止，甚至打他。
母亲曾有一次带他坐电车去玩，一路上北野武兴奋不已，直到下车，北野武才知道，他们的目的地是一家卖参考资料的书店，北野武无比失望，然后让他更失望的是，母亲反手给了叫嚷的北野武一巴掌。
北野武想玩棒球，偷偷把邻居送的棒球手套埋在院子里，第二天挖出来准备玩时，却发现已经被母亲换成了参考书籍。对此，母亲认为他空闲时间太多，就给他报了当地仅有的英语补习班。
很多个晚上，母亲会提着煤油灯，在北野武姐弟身后站几个小时，看他们学习。北野武成绩不差，数学尤其突出，成绩单上老师评语一栏永远都有“不稳重”几个字。那时北野武的梦想是成为工程师，到战后靠卖摩托起家的本田汽车上班，这与母亲为他规划的“成功之路”一致。
母亲打零工忙不过来的时候，就会给点钱，打发姐弟三人去看电影，一部叫《鞍马天狗》的老电影，北野武看了很多遍。
中学后，北野武跟一群下水道工人、出租车司机和黑道混混，整天在足立区街头晃荡。制服笔挺的美国大兵，不定时的露天相扑比赛，坐轿车的有钱人家小孩，常常让衣衫破烂的北野武羡慕不已。
后来，饥肠辘辘的北野武，学会了偷东西。他到处偷钱，连寺庙与神社的钱都不放过。只要一根棍子、一条线和一只甲虫，北野武就有办法从备受保护的木制捐献箱里偷走人们奉献给庙宇的香油钱。
他把这些偷来的钱，全部换成了一顿又一顿的饱餐。北野武的童年永远处于饥饿状态，为此，他总是幻想坐在寿司店柜台前，可以肆无忌惮地吃任何想吃的东西。

北野武（右）和母亲佐纪

3
战后的日本，在盟军司令麦克阿瑟保留了天皇之后，迅速开始西化。
1968年，是日本经济奇迹般腾飞的一年，这一年，日本经济规模首次超过西德，从战后断壁残垣的国家，一跃成为世界第二。
北野武的肆无忌惮也在这一年得以实现，他大胆地将偷窃目标锁定为母亲藏在袋子里的60万日元，在一个风和日丽的下午顺走，然后逃之夭夭，四处吃喝玩乐，挥霍了一个月。
那60万日元，是全家省吃俭用给结婚的姐姐准备的嫁妆，母亲发疯一样地四处寻找，报警后发现窃贼居然是自己的儿子时，她从厨房拿出一把刀，气得尖叫：
“我要杀了他，然后我再自杀！”
一向疼爱北野武的祖母，拦住了北野武的母亲，北野武本以为可以躲避一劫，不料祖母却高声呼喊：
“我也要杀了你！”
这时候北野武21岁，刚刚考进日本排名靠前的明治大学工学部，主修机械，母亲如愿以偿，家族正以他为荣。如果不出差错，他将在母亲为他铺设的道路上一路前行。
当时正值日本度过战后阴暗，国人意识觉醒、发现艺术的时期。明治大学不远处一个叫神田的地方，到处是新开的酒吧、书店、咖啡馆，人们谈论着萨特、波伏娃和艺术电影，北野武不喜欢去学校上课，经常到这些地方找人聊天，有时候为生活所迫，他也去附近的爵士酒吧做服务员。
“当时，我是个叛逆的年轻人，一点也不循规蹈矩。我有个好斗的灵魂，为了达到最微不足道的目的，可以不择手段。”
当年，世界学生运动盛行，因反对《日美安保条约》，1969年，东京爆发大规模学生运动，北野武听说“在路障后面，人们可以自由地做爱”，于是便义无反顾地加入了游行。
而事实上，路障后面无爱可做。唯一的礼物是捡来了几个示威头盔，他把头盔摆在门口，希望吓退收租的房东，结果却引来了警察。
与警察第一次亲密接触，让他觉得自己是个思考者。

1969年，东京学生运动

4
1972年盛夏，北野武彻底冲破了母亲用爱织的网。
大四读到一半的时候，被学生运动搅乱的学校基本停课，那时母亲给北野武的钱只够学费，根本不够其他花销，于是他决定退学，离开故乡，去浅草边挣钱边学表演。
母亲失望至极，在母亲心里，退学带来的打击比听到北野武猝死更大。为此，母亲发誓跟他断绝关系，而北野武却因为摆脱束缚兴奋不已，“要自我了断，这是一种比较美的方式。”往后五年，母子不再来往，北野武再也没有踏进家门一步。
浅草是日本最早的闹市区，因一座香火鼎盛的观音寺而得名，历史可以追溯到江户时代著名的吉原妓院，这里一直被人们称为欢乐之地，作家永井荷风、川端康成，导演小津安二郎都曾在此流连。
北野武到浅草的时候，这里已经到处是剧院、电影院、音乐厅、酒吧和夜总会。他花一千日元买了张喜剧演出的票，问剧场看门的大叔：
“我怎样才能当上喜剧演员？”
大叔满脸轻蔑。
不久后，北野武在一家叫法兰西座的脱衣舞剧场，做起了电梯开门员，每天扫完4层楼的楼梯后，还要在电梯里站10多个小时。但此时他的目标明确，他想在这里遇见法兰西座的老板、著名演员深见千三郎，然后拜他为师。
拜师的过程并不顺利，得知北野武退学到浅草学艺，深见千三郎破口大骂：“做什么喜剧演员，怎么这么没志气！”喜剧演员这碗饭并不好吃，即使已经出名如深见千三郎，在当时的日本，也过得十分潦倒。
北野武软磨硬泡，终于在一个上午得偿所愿。深见千三郎教给他第一项基本功：跳踢踏舞。毫无基础的北野武就开始在狭窄的电梯里，一个舞步一个舞步地反复练习，只因电梯不锈钢面可以作为镜子看到自己舞步。

浅草时期的北野武

5
到达浅草的第四个月，北野武终于在法兰西座得到一个主持人的职位，主要工作是拉幕、调整节目表，穿梭于各个化妆间，在脱衣舞女们的笑声里，收拾她们换下来的五颜六色的裤衩。
在此之前，北野武在师父的安排下，演过一个小品里的人妖，最后得到的评价是：
“小武阴沉沉的，这副样子肯定不适合演喜剧。”
日本的房间大小一般用“叠”表示，一叠就是一个榻榻米的面积，北野武在浅草的出租屋只有三叠（5平米左右），每个月付完9千日元房租后，工资便所剩无几。
贫穷就像他的痔疮一样始终困扰着自己，没钱买痔疮膏的时候，北野武就把别人丢掉的捡来用，然后趴在榻榻米上，一遍遍骂自己没用。
深见千三郎发现了徒弟的窘迫，就带他去吃寿司，看北野武吃撑后，又往他手里塞东西，北野武打开一看，是几张叠得整整齐齐的千元钞票，心里一阵感动。此后很多年，北野武几乎每天都跳踢踏舞向恩师致敬。
在北野武默默无闻的日子里，他常常独自一人走进浅草的寺庙，在一尊尊佛像前匍匐跪倒，祈求自己能够早日出名。
1973年，北野武26岁，听说漫才（相当于中国相声）比喜剧演员容易上手，还来钱快，他毅然离开深见千三郎，跳槽到漫才协会，跟一个叫二郎的年轻人搭档说起了漫才。
师父将此视为一场背叛，临别时撂下狠话：
“以你们的实力要是能走红才怪。”
正如深见千三郎所料，漫才协会并不重视这两个毫无经验的年轻人，在很长一段时间里，他们只能在养老院给痴呆的老头老太太表演，有时候说着说着，台下人就走光了。每个月可怜巴巴几千日元的工资，两人平分后，生活便捉襟见肘。

说漫才的北野武（左）

6
北野武的转机，在他第三次跳槽后到来。
这一次，北野武从童年的荒诞经历中得到启发，把那些被漫才前辈们认为不能用、当成禁忌的笑料、荤段子，统统都找出来，然后一本正经地在台上讲。在台上，他如同冰块，常用杀手一般的眼光审视着观众席。
他一上台，就会指着台下大喊：“那边的老太婆，你别装死，给我好好听着！” 捧哏的搭档震惊不已，台下观众却笑成一片。为此，他在大肆炫耀演技时，却尽情享受自己的双重人格。
漫才官方组织不承认北野武，总是将他的节目放到最后，但越被排挤，他的人气反而越高，很多出道比他早的同行都买票来听他的漫才。
至此，北野武的创作欲被彻底点燃，他不放过任何一丝灵感，即便跟姑娘做爱的间隙，都会拿出笔记本写段子。他的语言恶毒，讽刺像机器一样精准。
“我想要的，是惊世骇俗。”
1976年，NHK全国漫才大赛中，北野武拿下了冠军。几年之间，北野武又穿上披风和紧身衣，到电视上主持喜剧节目。最多时，他一个星期主持不同频道上的八个节目，最多的时候，一年能赚27亿日元（将近2亿人民币）。



财富、名气，排山倒海般向北野武涌来。因为在没有名气的年代里饱尝艰辛，他对失去到手的东西充满了恐惧。
由于少年贫穷，北野武开始穷尽想象地花钱，当他得知跑车最贵时，他抱着大捆现金走进4S店，买下价值一千多万的保时捷。而店员告诉他，需要两周后提车，他感觉内心并未立刻满足。他恍然明白保时捷并非玩具，他有着无与伦比的失落。
当他坐进保时捷里，突然发现看不见自己的豪车了，于是雇来一个司机，开着保时捷顺着东京都高速以最快速度兜圈，自己则坐一辆出租车跟在后面慢慢欣赏。
他十分得意地告诉出租司机：“看前面那辆保时捷漂亮吧，那是我的车。”
北野武还给多年未见的母亲准备了30万零花钱，专门请她到寿司店吃饭，期待得到夸赞，但没想到，多年未见的母亲给他的只有冷嘲：“不过三十万块钱，就一副了不起的样子。”母子两人最终不欢而散，北野武发誓再不回家。
但母亲记住了北野武的号码，每隔一段时间就会像闹钟一样，准时打电话跟他要钱。
北野武将此视为一场胜利，他觉得自己不进家门，还给母亲钱花，就是藐视了刻薄的母亲。
北野武从来都不知道自己挣了多少钱，他的财产都是由妻子松田干子打理，在日本房地产最好的80年代，北野武开车走到街上，一旁的经纪人常常会指着窗外，提醒他说：
“那个，是北野先生的楼盘哦。”



7
成名后的北野武，关于女人得出一套自己的谬论：
如果只有一个情人，就会形成一种三角关系，两个就是四角，情人越多，关系就越接近于圆，彼此间的摩擦就会减少。
北野武一生有过多少情人我们不得而知，但他曾做过这样一个梦，梦里他认识的所有女人聚集在一起，竟坐满了一列火车。
即使跟同为喜剧演员的松田干子结婚后，北野武的风流韵事也一直没断过。母亲为此伤透脑筋，每当儿子闹出桃色新闻，这位已年过七旬的母亲，都会打电话向儿媳道歉：
“对不起，那个蠢蛋尽做坏事，可是你千万不要离婚，不然太便宜他了。”
1986年，一家叫《星期五》的八卦杂志，用恐吓的手段，曝光了北野武的一位“情妇”。北野武怒不可遏，当时他已拥有大量拥趸，这些来自贫民的年轻人被北野武组成“北野军团”，甘为北野武出生入死。
北野武带着11个精壮小伙，冲进这家杂志的编辑部一顿打砸，结果杂志社12人受伤。混乱中，北野武差点以为自己打死了其中一个。
因为这次冲动，北野武付出的代价是：他和11个年轻人都被判了六个月监禁，杂志社穷追猛打，曝光了北野武真正的情人，妻子也因此提出了分手。
那段时间，几乎所有媒体都在骂北野武，他以为自己的人生就此完了，但没想到，六个月后他重返舞台时，NHK的一项民调结果让他喜出望外——在日本观众心中，北野武仍然是最受喜爱的电视主持人，欢迎程度甚至超过了打砸编辑部之前。
90年代，北野武在日本电视界的声名达到了顶峰，那是互联网到来之前电视的黄金时代，北野武主持的喜剧节目，每天差不多有2500万人（日本五分之一的人口）收看。

北野武主持节目

8
1994年夏天，遭遇那场轰动日本的事故之前，北野武已经拥有全才艺人、演员、大牌主持人和电影导演等诸多显赫身份。
事故发生在北野武去赴一个私密约会的凌晨3点，为了甩掉身后尾随的狗仔，47岁的北野武借着酒劲将摩托骑到最快，在黎明到来前一头撞在路边的护栏上，导致面部多处骨折。被送进医院急诊室几个小时后，女护士才从血迹斑斑的驾照上认出这个人是大名鼎鼎的北野武。
因此，他的脸和脑袋被植入了大量的钛合金，金属物件零星地散布各处，直到多年之后，一位为他做过手术的医生还会笑着回忆：
“北野先生，你的脸，看上去像个芝麻薄饼。”
而当时，北野武很多匆忙赶来的朋友，甚至在场的医生，都认为他挺不过来了，但在昏迷了两天两夜后，北野武却奇迹般地苏醒，并阻止了正准备为他做开颅手术的医生。北野武任凭这些钛合金保留在身体里，直到现在，北野武还能闻到塑料薄膜或者石油制品发出的各种臭味，它们猛烈地刺激鼻腔。
从那之后，北野武开始对活着本身失去了兴趣，而对人生却充满兴趣。
住院后第五十六天，他的精神更加饱满，在他被重新组装的脸上，左右脸严重的不对称，左脸完全面瘫，连眼珠也无法转动，左眼右眼也奇怪地无法对焦。
“怎么样，你们好好瞧瞧，我变成这副模样了。”



住院五十六天之后，他再次出现在电视上，并肆无忌惮地挑衅日本观众。
当然，这场死里逃生的车祸给他带来的唯一好处，就是因为气喘，他把烟戒掉了，可是酒却没戒掉。
伴随这场车祸一并到来的，还有北野武的中年危机。
90年代中期，日本政府靠房地产和金融炒起来的泡沫经济宣告破裂，北野武对体制失望至极，加上他转型导演的两部电影《奏鸣曲》和《性爱狂想曲》在日本恶评如潮、票房惨淡，制作电视节目时创意枯竭，让北野武觉得身心俱疲。
他似乎在等待来自母亲的安慰，而他那一向对儿子横竖看不顺眼的母亲，面对媒体采访时，却依旧刻薄：“北野武啊，要是撞死就好了。”
这场车祸将北野武的生命一分为二，前半部分沉溺世俗，后半部分则背道而驰。
在医院漫长的康复期内，北野武重拾画画的兴趣，每天读艺术史，在画纸和颜料中寻找平静，养成每天在睡前几小时内必须画一幅素描或油画的习惯。
车祸之后，北野武又将精力投注到电影上，并且身兼数职，同时担任导演、编剧、演员和剪辑师，他将自己的时间按周划分，一周在棚内录电视节目，一周到片场拍电影——他根本停不下来，正如他在自传里写道：
“虽然辛苦，我还是会选择那种滚烫的人生。”



9
在世界电影版图中，亚洲电影获得一席之地，是从黑泽明开始的。黑泽明之后，北野武成为整个20世纪获奖最多的东方导演。在西方，这个荣誉则属于斯皮尔伯格。
北野武曾说他这一生有三个父亲，一个是生了他的油漆工菊次郎，一个是教会他表演的深见千三郎，还有一个，就是带他步入电影的大岛渚。
36岁那年，北野武被介绍到大岛渚导演的《战场上的快乐圣诞》演一个配角，那是他人生第一次接触电影。此时北野武身上贴满了关于喜剧的标签，但这位拿下了戛纳最佳导演的大岛渚却告诉他：
“你不应该只会让人发笑，你身上藏着一个铁石心肠的男人，你可以是一个完美的罪犯。”
大岛渚的发现让北野武如获新生，从那以后，北野武便不断尝试在影视中扮演杀手和黑帮大佬，他的形象开始走向两个极端，一端是电视上极尽搞怪的主持人，另一端则是银幕上冷血的杀手。
北野武成为导演，是在他43岁那年。这一年，北野武自导自演处女作《凶暴的男人》，一出手就在日本影坛拿下大奖。同时他在编剧方面也显露出过人天赋，只要把一个咖啡杯摆在他面前，他当场就能用这个杯子编出五个故事。

《凶暴的男人》电影剧照

1997年，北野武拍《花火》，这是车祸后他第一次出现在自己的电影里。电影中，他那张因面部神经损坏而瘫痪的脸少了几分轻浮，却平添了几分憨厚无辜。
这一年的威尼斯国际电影节上，《花火》拿下了最高奖项金狮奖，北野武正式从一个业余导演成为国际电影大师。
黑泽明曾当面夸赞北野武的电影“拍得很干净，风格大胆又勇猛”。
北野武也试图回赞黑泽明：《姿三四郎》里那个桥段拍得真好啊。
黑泽明摇头：那段是另一个导演拍的。
北野武觉得尴尬，他试图化解尴尬，又开始赞美黑泽明：在《天堂和地狱》里，老板的儿子和佣人儿子掉包的主意真是绝啊。
最后，黑泽明笑了：那是副导演想出来的。
作为最早被世界影坛承认的日本导演之一，黑泽明对日本电影始终保持着一种使命感。1998年，88岁的黑泽明在弥留之际，写了一封很长的信给北野武：
“北野，你干得很不错。如果没有你，日本的电影的未来将会一片混沌。我走之后，日本电影的未来就拜托你了。”

北野武拜访黑泽明

10
北野武的大多数电影票房都不好，因为在电视上取悦了足够多的观众后，北野武只想为自己拍电影。而几部票房不好的电影，全部都在世界拿了大奖。
北野武的黑帮题材，也曾被他人诟病会教坏日本孩子。而他一向耿直：“日本社会这么多的鸡汤，也没有看到教育好日本民众。”
北野武有一次去英国伦敦参加影展，英国电影协会会长到机场接他，临行时豪华轿车坏了，会长拼命向他致歉。北野武自始至终也没搞懂，为什么会为这样的事道歉，几年之后，一次聚会上，英国电影协会会长才说明真相：
“当时豪华轿车坏了，只好派面包车去接你，当时我吓得要死，怕你会杀了我，因为我以为你是日本的黑帮头子。”
可见北野武的暴力美学给人深入骨髓的深刻。
1999年5月，北野武新电影《菊次郎的夏天》被提名第52届戛纳金棕榈大奖，这部电影一改过去暴力的形象，而是极度温暖。拍摄这部电影时，北野武一个人包揽了导演、编剧、主演和剪辑所有事务。因为这部电影，是他拍给父亲菊次郎的。
北野武整个童年时期，父亲跟他说话的次数不超过三次，北野武有关父亲的记忆大都阴沉压抑，唯一明亮的记忆，是6岁那年父亲带他到东京南边的江之岛看海，因此后来北野武拍电影，里面几乎都有大海的镜头。
父亲临终前，把北野武叫到床前，说非常后悔没跟他多说几次话。北野武反问道：“不觉得太迟了吗？”
这个一生最早认识的人，其实始终陌生。印象里的父亲总是沉默寡言，每天晚上都坐在灯光昏沉的酒馆里一口一口嘬着老酒，然后东倒西歪地掉进水沟里。他除了将墙面粉刷得认认真真以外，一事无成。
父亲去世后，北野武恍然明白，其实自己最终还是活成了父亲的模样，他也常常像父亲一样若无其事地坐在酒馆里。随着年龄增长，他发觉自己越来越像自己的父亲，原来父亲的性格早已烙印在血液里。
北野武在父亲的遗物中，发现一堆纸条，上面歪歪扭扭写满了自己的名字，已年过50的北野武，终于理解了全部的父亲，也明白自己对父亲从未如此热爱。
电影《菊次郎的夏天》最后，他借小男孩之口，对那个也叫菊次郎的男人说：“谢谢你，先生。”仿佛一次与父亲遥远的和解。

《菊次郎的夏天》

但他跟母亲的和解却从未到来，如果说父亲是他一生的遗憾，那母亲就是北野武一生之伤。就在《菊次郎的夏天》上映两个月后，北野武95岁的母亲也离开了人世。
母亲晚年已有些痴呆，去世前，突然变得有些清醒，但依旧好胜心极强，他告诉儿子：“你只要最后再来一次就行。”离开前，姐姐递给北野武一个很脏的旧袋子，他本以为是母亲随手塞的杂物，打开后却发现是一张将近1000万日元的存折，户名是北野武，存折上排着遥远记忆里的数字。
20多年来，母亲像闹钟般准时跟他要钱，而母亲却一分未花，全部给他存了下来。后来，哥哥告诉北野武，母亲知道他生性放荡、口无遮拦，又挥霍无度，总担心北野武哪天不红了，有这笔钱还可以兜底。
母亲葬礼上，北野武原本打算讲几句笑话，让全国观众见识他面对死亡时的幽默，“帮我烤成三分熟，谢谢。”但他终究还是没忍住，抱着母亲的遗像泣不成声。
北野武这一生，都是在跟母亲较量，少年时为逃脱母亲的管束，叛逆、逃离；成名后为躲避母亲的尖酸刻薄，多年不曾踏进家门一步，本以为有九成九的胜算，可到了最终回合，他还是满盘皆输。

母亲葬礼上痛哭的北野武

11
在东京南边，北野武有一间画室，里面放着他的几百幅油画、素描和草图，书桌上常年摆着母亲的遗照，他每天都会定时点香，为母亲祈祷。
2010年春天，北野武拿出自己所有的画作，不论好坏，都公开展出在巴黎蓬皮杜艺术中心，就像他告诉法国记者的那样：
“我已经做好准备展示我的一切，最糟或最好的一面都可以，呈现那个真正的北野武：我的龌龊、错误、疯狂、愚昧。”
日本是一个推崇克制、自省、甚至死亡（自杀）的国家，他们对樱花的热爱便来自潜意识中对“在最美的那一刻凋零”的狂热。
北野武给他的自传电影取名“TAKESHIS’”，意为北野武之死，他说：“如果这部电影成为我的遗作，那就漂亮了。”
后来，东京艺术大学聘请北野武做教授，他却不去教室上课，常常带着学生到法式餐厅喝酒吃串烧，吃饱喝足后就到卡拉OK唱歌。
“电影不应该在教室里教授，最好是把学生带到街上，让他们看看这个社会。”
北野武从不用手机，他讨厌网络，他认为网络教坏人类，却在得知网络可以看黄色电影后，对网络却乐此不彼，甚至还闹出了天价账单。他对社会极度关注，他在不同场合说过自己讨厌宫崎骏电影里的美好，经历过贫穷、饥饿的他，认为宫崎骏的美好是违背生活真实的。
他曾写书痛骂日本的政治阶级已经腐烂透了，也嘲讽赞助威尼斯电影节的梅第奇家族：
“全世界还有那么多忍饥挨饿的人，可我们还在悠哉悠哉地拍电影。”
2018年，已经71岁的北野武，还专门拍视频鼓励日本年轻人：
“我不知道什么是成功，干吧，年轻人。人生只有一次，可不能让它充满悔恨。”
北野武有一个嗜好，就是清洁厕所，不管是去任何场合，他对厕所的肮脏都无法忍受，只要看到厕所肮脏，都会立即自己动手打扫。他固执认为：
“肮脏的地方，要一直让它保持清洁，你可以把洁净之物弄脏，但你不能把不洁之物弄脏。”
北野武终究是个诚实的人，从不回避自己赤裸的内心，滚烫的欲望，也从不遮掩他的挣扎、愤怒、善意或者疯狂。
而日本民众也回应了他的诚实，2011年，在福岛核电站泄漏之后，民众一度对政府失去信心，在一份民意调查上，北野武被日本民众认为是最值得信任的人。
生活的真相就是如此凶猛，北野武如果有机会让人生重新来过，我想他还是会选择这种以几亿度高温飞速燃烧的滚烫人生吧。

</影评>
<有用数>387</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>MADAO</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-21 10:49:14</时间>
<影评>

1.
雪山飞狐里写胡一刀与苗人凤决战前夜，胡一刀知道自己跟苗人凤实力相当，可能会死。
胡夫人和胡一刀一起，二人说些体己话；
胡夫人说，孩子将来长大了，我就要他学你的样，看到那恶人奸贼，上前就是一刀！
胡大侠草莽一生，看着潇洒，面对老婆其实心里没底的狠，听到胡夫人这样说感到地惊了
他问，你果然觉得我生平所作所为，全都没错？要孩子全学我的样？
胡夫人说，没错，就要孩子全学你的样。
当年我看到此节，心说胡大哥你这辈子值了，理解你的知心人，爱你的老婆，尊敬你的孩子，你都有了，死也不亏了。
2.
看到病倒的麻里老板娘面对潦倒的深作师傅说
我会替你把法兰西座拿回来的，就算不是法兰西座，小点的地方也行。
你是属于舞台的，果然我还是喜欢看见舞台上的你
深作师傅深情一笑，他知道说什么都多余，只告诉老板娘自己又在构思新的短剧段子了
他在闹，她在笑，我想深作师傅你这辈子也不亏，前半生潇洒，后半生有良妻益友陪伴，徒弟也都孝顺。
就是走地有点急。
3.
小武面对灵堂，为师傅表演了一个即兴漫才
喂，师傅，火化的工人跟我讲可以省一半钱
因为送来的时候已经烧了一半（笑）
喂师傅，你急什么呀？
反正最后是要烧的，你急着把自己烧了干嘛？
本来悲伤的我，一下笑了，我想深作师傅大概也笑了。
4. 
女性喜剧人 Joan Rivers 的老公死于差旅时自杀；
自杀前他给家里打了个电话，是他们的女儿接的电话；
自杀发生后女儿崩溃了，她觉得也许自己在电话里能说些什么的话，也许爸爸就不会死了。
Joan Rivers看在眼里，带女儿出去吃饭。
翻了翻菜单，她对女儿说
这价格太离谱了，要是你爹还活着，看到价格估计得气地再死一遍。
女儿一下笑了。
Joan Rivers说这就是喜剧，我用一个段子把女儿找回来了。
5.
这就是喜剧的力量，喜剧可以消解死亡的恐怖与绝望。
实际上，喜剧可以解构巨大而沉默着压迫人们的一切。
小武说，我要像Lenny Bruce一样，什么都敢讲，我要做那样的漫才。
Dave Chappelle 说
We have the responsibility to speak recklessly.
殊途同归，喜剧的伟大力量。
敬伟大的喜剧人。
敬胡夫人和麻里老板娘。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>毒药</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-31 15:36:02</时间>
<影评>

谈起在中国知名度最高的日本影星，北野武绝对榜上有名。

今年夏天，北野武登上了中国的热搜榜首，起因是他公开吐槽东京奥运会开幕式：
“我睡得可香了。”




“交了那么多税，快把钱还给我！”
“丢脸死了，我以后都不敢出国了。”




主持人试图挽回点局面，“几年后回头看看......”
北野武接话：“就能知道日本有多蠢了。”
主持人做最后的挣扎：“在这样条件受限的情况下，还换了几位导演......”
一听到“导演”二字，北野武更来气：
“那种东西根本不需要导演吧！，只需要用电脑输入以下就可以了。”
北野武的离婚事件，也曾在国内出圈。
2019年，72岁的北野武因为情人与结婚40年的妻子离婚。
北野武分给了原配约12亿的财产，近乎净身出户。
离婚后，北野武大呼后悔：
“离婚后，钱没了，朋友也没了，情人也离开我了。早知道这样，不如跟前妻过了。”




事业上，北野武曾经执导过《菊次郎的夏天》《座头市》《坏孩子的天空》《极恶非道》等诸多优秀电影，获得过威尼斯电影节金狮奖等众多奖项。




他的身份数不胜数：演员、导演、编剧、作家、剪辑、制片人、电视节目主持人、业余棒球选手，运营潮牌、跳踢踏舞、唱歌、写诗......
王家卫评价北野武：“他的存在感太突出了。”
2011年的一项关于“你最放心把日本交到谁的手上”的调查中，北野武得票数第一。
“教授”坂本龙一也说过类似的话：
“北野武是我见过最聪明的人之一。他可以成为一个伟大的总统，只要我们的社会愿意接受。”
毫无疑问，北野武是一名天才。而他丰富多彩的人生经历，更是戏剧性十足。
近日，网飞推出了电影《浅草小子》。




该片与北野武的自传同名，由北野武编导，讲述了年轻时的北野武与师傅深见三千郎的故事。我们可以从该片中看到“浅草小子”北野武如何成为了一名专业的喜剧演员。
柳乐优弥饰演年轻时的北野武。他曾凭借《无人知晓》成为戛纳史上最年轻影帝，此次在片中也是演技担当。
风间杜夫饰演老年北野武，慵懒中透着傲骨，迷离中夹杂痞气，角色魅力十足。
01 北野武的从艺之路
1947年，北野武出生在一个没落的贵族之家。
他的父亲是一名油漆匠，爱好喝酒，性格暴躁。
母亲佐纪坚信“教育能斩断贫困”。
从小，母亲便要求北野武好好读书。
但北野武的心思完全不在读书上，更爱玩。
北野武被母亲管烦了，问她：“你干嘛四十多岁了还生我？”
佐纪回他：“因为没钱堕胎。”
北野武回忆童年玩伴曾说：“我小时候的玩伴现在不是工人、出租车司机，就是黑道的混混。他们和我哪里不同？没有……不，只有母亲不同。”
跌跌撞撞中，北野武还是考上了明治大学工学院。
读大学时，北野武在学校看了大量的喜剧。
大四时，北野武退学，他决定“当谐星，和过去的生活一刀两断。”




为此，北野武去了浅草。
当时的浅草是日本知名的文化艺术中心，有大量的剧院、音乐厅等。
北野武从未接受过专业的艺术训练，也不会唱歌跳舞。他只能应聘成为法兰西座剧的电梯门童，每天的工作，是给客人按电梯。




工作间隙，北野武会偷看舞台上的喜剧演出，再私下练习。
北野武最崇拜的演员是浅草剧场的老板，当地最知名的谐星——深见三千郎。
深见业务能力突出，但看起来十分严肃。
北野武央求深见，希望能获得演出机会。
深见反问：你有什么才艺吗？
北野武低头。他的才艺根本拿不出手。
电梯里，深见虽然没说话，但自顾自跳起了踢踏舞，暗示北野武要跟自己学。




北野武会意，更加努力练习。
一次，剧团的一位演员生病，深见让北野武顶替。
他终于迎来了自己的机会。




02 师傅的教学
上台前，北野武得知自己要演的角色是女人。他故意浓妆艳抹，将自己化成了丑女人，企图以丑取笑观众。




深见看后痛骂北野武：请你用“世界上最漂亮的女人”的心态去化妆，因为，现实中没有女人会把自己画丑了。不要被别人笑，而是要逗别人笑。
初次上台的北野武完全是即兴表演，状况百出。但这竟然造成了意外的笑料，一位观众被北野武逗得哈哈大笑，一直鼓掌。




深见怕观众的掌声会让北野武误认为自己演得很好。他中断了演出，让鼓掌的观众安静。




观众十分不爽，骂深见不识抬举。
深见也毫不退让，强调自己的专业性：我可是个谐星，你这笨蛋。




深见在北野武第一次上台时，便教会了他表演中最重要的原则：有审美、坚守底线、尊重自己的事业。




北野武铭记于心。
多年后，北野武遇到不尊重表演的观众时，也会强调：我可是个谐星，给我安静地听，笨蛋。




生活中，深见也会随时随地给北野武上课。
饭后，深见要起身。北野武赶紧帮师傅拿来了他的鞋。
深见停了三秒后告诉北野武：你想做喜剧演员吗？
北野武不解。
深见接着说：你不应该把我的鞋拿过来，应该把旁边那双女士高跟鞋拿过来。然后我装傻没发现，然后，我再吐槽你……这不就是一个梗吗！不就是一个包袱吗！




北野武恍然大悟，原来需要在生活中不断磨炼喜剧的技能，原来包袱来自“认真”。
聪明的北野武很快活学活用。
他听师兄说师傅每天用绷带包手，是因为曾在战争中失去了手指。
北野武挪到师傅身边，问他：听说你太饿把自己的手吃掉了？味道怎么样？




师傅回：还不错。
这份幽默感，埋在了北野武的内心深处。
北野武骑摩托时出车祸，半边脸直接插进护栏。医生拔出横穿他脸部的金属棒时，他居然说：“我现在完全理解了关东煮的心情。”
03 爱与包容
电影《浅草小子》与《霸王别姬》类似，都讲述了个体命运在时代进步中的无力与脆弱。
上个世纪六七十年代，日本的传统剧场逐渐被电视节目取代，观众越来越少。




有徒弟劝深见关闭不挣钱的剧场，转投影视行业。
但深见热爱剧场艺术，也囿于经年名声，不愿拉下脸面与小辈抢饭碗，一直守着老行业。
北野武领悟到了时代趋势，也想获得更大的名利，他向深见提出了想转投漫才行业。
深见十分生气，但也并未挽留。




私下，深见一直关注着北野武的演出节目。当有人质疑北野武的喜剧水平时，深见会义正词严地反驳对方。
在做漫才时，北野武坚守着师傅教给自己的喜剧原理，不断磨炼技艺，最终成为了日本家喻户晓的谐星。




成名后，北野武带着奖状和奖金见师傅。两人在酒馆里喝酒时，一起表演了喜剧，逗得众人哈哈大笑。
临走前，北野武给了师傅打车钱，并叮嘱他：剩下的要还我。
可当晚，一个未熄灭的烟头引发了大火。
深见被火烧死。




告别时，北野武痛哭：明明会有人给你火化，为什么要这么着急呢？
这样能省一半的火花费，也值了。
现场，有人告诉北野武，深见当年不肯关闭剧场，是怕北野武无处可去；北野武最开始从事漫才时，深见曾经提着酒挨家拜访前辈，恳请他们多照顾北野武......




听到这些事，北野武泪流满脸。
深见已逝，但他的表演理念都在北野武身上得到了传承。




多年后，北野武也像师傅一样，如果徒弟的表演太差，会幽默地开骂：你这个家伙啊，漫才说得实在太烂了，简直没法听。前几天，我想也没想就借用了你说的题材。
碰到有喜剧演员生活窘迫时，北野武会默默地为对方付钱。




北野武主持的综艺《搞笑终极quiz》，因为尺度大，时常整蛊嘉宾，经常遭到观众投诉。观众骂北野武太爱欺负人。




北野武在一档节目中解释，嘉宾们都很乐意被整蛊，这个节目还能让他们翻红，有什么不好的。




底层出身的北野武深知机会的重要性，他愿意创造平台让新人出头。
解释后，北野武也转头对旁白的嘉宾开玩笑：要不要加入我的宗教？




严肃的外表下，北野武的内心温柔且充满爱意。
也许，这才是北野武能够成为世界名导的原因。
北野武执导的电影《花火》，暴力元素十足，但内核，依然是一个男人对妻子最纯真的爱意。




《坏孩子的天空》中，男主经历了各种打击，依然对未来抱有期望。
《座头市》的故事暴力残酷，但结尾的一段踢踏舞，让观众看到了北野武对师傅的感恩与怀念。




《菊次郎的夏天》中，一老一少在清凉夏日中的经历，带给了无数观众纯粹的感动与快乐。




北野武的各类名言，也曾广为流传：
“我是个永远都在焦虑的人。”
“只有一次的人生，拿出干劲来啊你！”
“人生只有一次，不可以让自己后悔”。
“无论长成怎样的大人，无论将来多有钱，那都是我最宝贵的财富。我希望永远忠实于自己的感性，认真率直地生活下去。”
有人评价北野武：从没见过那么流氓的温柔，从没见过那么温柔的流氓。他是童真的大佬，也是纯情的流氓。
北野武曾说，在这个世界上，有多少人就有多少宇宙。
每个人，都是自己宇宙的中心。
北野武的宇宙中，残酷又浪漫，暴力又清新，搞怪又严肃，永远生机勃勃，满怀着爱与温柔，努力与奋斗。
全文完，如果觉得不错，顺手点个在看和转发到朋友圈吧～

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>看电影看到死</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-18 12:49:57</时间>
<影评>

没想到，北野武也已经75岁了。正好今天（1月18日）是他的生日，谨此祝他生日快乐！继续期待他今年的新片《首》。
北野武
最近看北野武的传记电影《浅草小子》，让我再次回想起那首经典的同名曲。“相信着总有一天会成名，在只有两人的曲艺场中。”当年初看词中意，竟而不知曲中情。
犹记得第一次听到这首歌，是在电影版《火花》中。菅田将晖饰演德永，桐谷健太饰演神谷，两人正是通过这首充满酸甜苦辣的青春之歌，将梦想与心事直吐胸怀。
2017《火花》
原来，这首歌的原版便出自北野武导演之手。1986年，北野武发行此曲，无论是曲词本身还是北野武的倾情演唱，都极具故事感，让我们深切地感受到漫才艺人的辛酸，体会到浓烈的友情和不灭的梦想。
作为北野武导演多年的影迷，我们不禁感到好奇，当年的他究竟是经历了什么样的人生故事，才会写出这样一首真挚而忧伤的歌？恰好，这部《浅草小子》给了我们最为直观的答案。
2021《浅草小子》
影片《浅草小子》围绕着北野武和“人生导师”深见千三郎的师徒关系展开，讲述的便是北野武如何从默默无闻、憧憬未来的电梯小弟，成长为独当一面、别具个性的漫才艺人的故事。
柳乐优弥饰演北野武
北野武曾经的这段非凡经历，实在离不开浅草，也跟这位大名鼎鼎的师父密切相关。正如他昔日在回忆中所说：“浅草是我人生真正的学校：最早的朋友、最初的恋情、最早的惨事、最初的幸福……都是发生在这里的老街上。”
浅草作为现代大众娱乐的发祥地，自是有志青年的竞技场
艺术家深见千三郎可不一般，他的剧目总是诙谐幽默、针砭时弊，别有一番滋味。当时，浅草的观众最爱看的就是深见千三郎的剧场演绎，几乎场场爆满、剧剧不落。相比那些年同样风头正盛的艳舞，深见的剧场全然不落下风。
大泉洋饰演深见千三郎
如果说，艳舞女郎在舞台上的搔首弄姿勾起了人们蠢蠢欲动的身体欲望；那么深见千三郎的剧目演绎，就是观众们内心深处或快乐或愤懑的精神食粮。

曾经看过众多剧目的阿武，同样对深见千三郎的漫才技艺惊叹不已；初见师父深见时，他便满眼渴求，充满歆羡之情，企盼自己有一天也能成为师父这样的剧场达人。
偶像的魅力无穷大，激励着阿武不断努力
在师从深见千三郎的那段岁月里，阿武不仅学会了师父的插科打诨，还学到了让他毕生难忘的踢踏舞，更是深切领略到了深见千三郎对剧场舞台的执迷和专注。
而师父深见的那句教诲“可不要被人笑，而是要逗人笑”，同样也成为了阿武奉为圭臬的至理名言。


深见千三郎：可不要被人笑，而是要逗人笑
这段时光，北野武似乎成了深见千三郎的影子，相生相伴，宛若一人。大泉洋说，深见这个角色其实很难塑造，因为并没有多少关于他的资料可供参考。
由此，他便不得不从他们曾经的那些对话中去揣摩，这位改变北野武一生的师父究竟是怎样一个人。

而最让大泉洋深感惊讶的是，他们师徒两人说话的方式也竟然都如出一辙，意外地神似。他甚至还听闻当年剧场的舞女跟他吐露心声：“阿武啊，就是另一个深见千三郎。”

原来，北野武早已在不知不觉间，变成了他崇拜的那个男人的状态。然而，每一个成大事的男人又怎能原地徘徊、止步不前呢？生而为人，毕竟要在成长中不断地超越和出走。

随着剧场的没落，以及电视行业的冲击，整个时代的变化终究猝不及防。物是人非，无疑是给这对师徒的当头一棒。对于生性“古板”的深见千三郎而言，他注定放不下剧场，也放不下阿武，更放不下自己毕生为之奉献的剧场艺术。


那一场别离，苦乐参半
有人说，深见就是一个泥古不化的老顽固，守着破剧场，被迫穷困潦倒，惨遭新时代抛弃。而北野武则是一个见异思迁的负心汉，不达到目的，誓不罢休，更像是叛逆子。
但又有谁知道，死守剧场的深见其实一直对阿武牵肠挂肚；而四处演出的阿武其实也同样默默地谨记着师父的教诲，从来都没有放下过自己的初心。



或许我们都无法真正揣测出，深见大师和北野武之间的那份师徒情，但或许可以从北野武成为导演后的一举一动中，些许洞悉两人的深情厚谊。
在北野武的《座头市》《菊次郎的夏天》等影片中， 他曾数次展露过踢踏舞场景。与其说那是他为了增加电影的趣味性，倒不如说那是他对昔日恩师的怀念。


北野武电影中的踢踏舞，看似怪诞搞笑，实则是致敬恩师
师父甘愿铺路，徒弟高歌猛进。我们本以为这是强者之间的巅峰对决，实际上却是如父如子的相互成就。可以说，这份可贵的师徒之情，实在是感人肺腑。
犹记得影片中有这么一场戏，年轻的北野武努力模仿着师父深见的踢踏舞步，伴随内心的节奏忘我地在舞台上律动。而悄然现身的深见并没有喝止他，只是静静地在幕后观望。

虽然我们并不知道，当阿武忘我舞动的那一刻，在远处观望的深见千三郎究竟作何感想。但或许正如大泉洋所说的那样，他特别喜欢看柳乐优弥热情洋溢地跳踢踏舞。我想，这其中所饱含的大抵就是一种心心相惜的欣赏吧。

难得的是，除了对踢踏舞的精彩演绎之外，“影帝”柳乐优弥对北野武这个高难度角色的诠释同样入木三分。北野武标志性的偏头、眨眼、耸肩等小细节，都被柳乐优弥拿捏得非常准确。
有影迷说，这真的是柳乐优弥演的吗？太牛了吧。
就连曾以扮演北野武闻名的松村邦博，都忍不住对柳乐优弥的表演称赞有加，甚至认为他真正演出了北野武的神韵。而我们更想知道，北野武本人看了《浅草小子》后会如何评价呢？


“影帝”柳乐优弥的眨眼、歪嘴，无不让人想到北野武本尊
恐怕唯有柳乐优弥自己心知肚明，演好这个角色实在是艰巨的挑战。他说，“北野武是我的偶像，演他压力真的很大，而且我也不能一味地模仿，还要融入一些自己的理解。”
最终，柳乐优弥的确让我们得以看到一个别样的北野武，无论是气质上还是精神上都高度契合。

很喜欢导演对影片结尾的处理。北野武梦回浅草，梦回年少时数不完的糗事，曾经的身边人都跟如今的自己打了个照面。
那一刻的感觉，就像当初看《岁月的童话》一样。是啊，哪来那么多的怀旧思情，到头来往事一幕幕，足以感动你自己。
梦回往昔，再见曾经的你，感谢曾经的你

作者| 缪渺龙；公号| 看电影看到死
编辑| 骑屋顶少年；转载请注明出处



</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻年力量</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-12-20 11:07:38</时间>
<影评>

2019年的红白歌会出现了一位不寻常的来宾，因为从影迷的角度讲，他的电影比他的歌更有名。他就是日本著名导演，北野武。
除了以电影著称，北野武早年还有过谐星和漫才（类似于我国的相声表演）的表演经历。此次出现在红白歌会的跨年舞台，他既不是以电影从业者身份亮相，也不是以搞笑演员的身份助兴，而是以“歌手”身份在登台献喉。
其演唱的歌曲《浅草小子》出自他本人原创，后被无数艺人翻唱，在日本享有很高的知名度。歌曲曲风复古和缓，编排极其克制简约，但北野武每次都唱得非常投入。
虽然嗓音条件和音准因为年纪关系早已不复当年，不过唱到动情时分，摄影机还是敏锐捕捉到老头儿为之动容的画面。

这首歌对北野武来说有非常重要的意义，歌曲虽创作于成名以后，据说当初写这首歌的初衷，是因为他目睹漫才界同道好友因人气下跌而没落的有感而发。
演艺界的辛酸，被生动写进歌里的每一个句子里。里面有一句话被反复提及：“不要说我们已抛弃梦想，我们明明是没有其他路可以选的两个人。”
这是北野武对故友的勉励之词，也是他对自己前半生的总结。
在进入电影《浅草小子》正片——同时也是北野武早年在京都浅草当电梯员以前，北野武的青葱岁月完全可以用“放荡不羁”来概括。家里的四个孩子属他最淘气，好在有母亲的严厉敦促，才使他不至走上歧途。
北野武回忆童年的玩伴曾如是说：“我小时候的玩伴现在不是工人、出租车司机，就是黑道的混混。他们和我哪里不同？没有……不，只有母亲不同。”
>>>北野武和母亲
人到了某个年纪，总有幻想翅膀硬的那一天。
为了寻求最大意义的独立，北野武在大四那年从明治大学工学院退学（该校为东京五大私立学府之首），打算按自己的意志独立生活。为此，他不惜和母亲闹掰，甚至还真的搬出去住，这才有了片中那句“我要和过去一刀两断”的独白。
人是搬出去了，但没有一技之长的北野武很快就习惯了堕落。在“拖欠”长达半年的房租，被房东如实告知真相后（母亲代劳垫付），北野武才开始有了迫切的生存危机。
一定要干点儿什么养活自己，于是，聚集了各色人等的“浅草法兰西座”就成了北野武人生的下一站。

这是一家名为剧场，实为脱衣舞店的风流场所。场地的主要卖点毋庸多说，自然是舞女的肉体和她们的香艳舞蹈。可即便如此，剧场的收入也不尽理想，且大部分观众还是油腻的中年男和色老头。
有意思的是，就算在这样的场所，只要你愿意花钱入场，依然能在廉价而充满性挑逗意味的舞蹈过后，欣赏到一段别具一格的幽默短剧。
压轴登场的是北野武的师父，深见千三郎。
虽然剧场如今已沦落为靠卖肉拉票的窘境，但从周边人人称深见为“师父”来看，这是一个在当地非常有威望的短剧师，北野武早年甘愿在这所剧场打杂，很大一部分原因也出自对他的崇拜。


既然来到浅草法兰西座，学一门手艺自然是北野武的头号大事。
所幸，他一路有贵人相助，从最开始的踢踏舞，到临时替换不能到场的演员，再到正式晋升为舞台谐星，一步步走来，除了师父的慧眼识珠，北野武取得成功的另一部分原因，也来自他私下的勤奋和用功。
被师父认可，并正式以谐星身份出道的那天，北野武的激动溢于言表，他曾在和影片同名的自传杂文中写道：
“太棒了！从今天起我就是演员了。我高兴得几乎要手舞足蹈起来。但在师父和师兄们面前又不好意思。我只能低着头，细细咀嚼内心的喜悦。”

但这份喜悦在时代面前终究短暂。
伴随上世纪电视行业的兴起，全国联播给了艺术从业人员一个更大的舞台，大家获得曝光后赚得盆满钵满，而此时只能用线下模式招揽顾客的剧场则开始日暮西山。
无论是往日的重头戏（脱衣舞），还是剧团绞尽脑汁打磨的短剧，都已经很难再吸引人走进来。看看隔壁的漫才常常爆满的现场，短剧门可罗雀的画面已然预示着它最终的宿命。
有心做一番事业的北野武当然不甘心在剧场磨灭自己的热情和兴趣，他极度渴望用更大的舞台证明自己。经历一番艰难抉择过后，北野武最终选择了离开。


尽管因为现实压力放弃了曾经热爱过的舞台，但北野武和师父深见千三郎亦师亦友的关系却始终没有中断。
后来转行漫才功成名就，北野武也依旧没有忘记重回故地，拿自己获得的漫才比赛奖金向师父报恩。
影片在还原原著细节上可谓走心，其中就包括了深见对北野武的谆谆教诲。
一次登台表演前夕，北野武因为要男扮女装的关系刻意把自己画丑，以期用反差的外貌先声夺人逗观众一乐，然而此举非但没有获得师父肯定，反而引来一阵责备。
对深见千三郎来说，舞台表演没有高低贵贱之分，重要的是演员对角色入木三分的塑造上，他教会北野武区分神似和哗众取宠的差异，让对方学会了敬重舞台、敬重表演，更重要的是，学会了敬重自己从事的事业。
哪怕那对他来说，那不过是逗人一笑而已。



如果说北野武的前半生源自母亲的强势管教，那北野武后半段的舞台生涯，则很难说没有受师父的影响。
在其后来执导的《座头市》中，北野武甚至专门加入踢踏舞来致敬师父传授给他的一技之长。当现代的舞蹈和复古的江户结合的那一刻，你很难说哪部分是北野武对舞蹈的爱，哪一部分又是他对师父的敬重。
就像北野武在歌词中写到的那样，短剧作为曾经挽救过他人生的一根稻草，曾在其无路可走的时候，给了他绝地反击的机会。北野武的舞台基本功源自深见毫无保留的倾囊相授，其中就包含他羡慕的踢踏舞。
多年后，转战电影领域并获得威尼斯金狮的北野武依旧没有忘本，《座头市》中的这次“致敬”，更像对他不忘初心的表达，只不过，不了解他的人鲜少能看出其中端倪。
>>>座头市（2003）
看到离开后的徒弟开始越来越多地在公众视线中抛头露面，已经卖掉剧场落魄度日的深见千三郎也决定重新出发。遗憾的是，他没能等到那天，一场意外引发的大火提前结束了他的生命。得知师父噩耗时，北野武正在为另一场直播表演做准备。
如今已经74岁高龄的北野武就像片中展示的那样，每年都会在师父忌日当天，前往墓园为其墓碑洗尘，他至今无法忘怀在浅草法兰西座的岁月。那是梦开始的地方，也是一个少年开始从懵懂走向成熟的重要节点。
那些教会北野武人生道理的人已悉数退场，如今虽另结新欢，不知道夜半时分，北野武会不会再次因为偶然想起过往，而感到一丝寂寥。




撰文  | Zed
策划 | 轻年力量


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>porco</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-09 11:16:34</时间>
<影评>

有一次，他对我说：“阿武啊，我们去吃寿司吧。”寿司店里有一个老师傅和两个小徒弟，按照当时的规矩是每人给一万元小费。师傅和我两个人不论吃多少寿司，在当时都不会超过一万日元，而小费却要花三万日元。而且，师傅自己是不去付小费的。饭后，他把皮夹子交给我，让我去付钱。
就是付钱，也要讲究时间。
如果在师傅离店前就付掉了，那么寿司店的老板肯定会来句“大哥，谢谢您的小费哦”来表示感谢。
那样的话，师傅就会生气。
“别让人家对你说感谢的话。我不喜欢这样。下次等我走出店门了，你再付钱。”
这就是师傅对我的教诲。
在我和师傅混熟后，还发生过这样一件事。有一次，我对师傅说：“师傅，我们去吃寿司吧。”但师傅摇头拒绝了。
“不去。”
“为什么呢？”
“没钱付小费。”
不是吃不起寿司，而是付不起小费。一万日元是有的，但手头没有之后的三万日元，是这么一回事。因为他一直是按这个规矩做的，所以没钱付小费，他就不去寿司店。
真有腔调。虽然深见先生不是那种在电视上红得发紫的艺人，但他不愧是浅草出身的，这种让我深深折服的事发生过不止一次。
他是一个拥有自己的剧团，然后在全国开巡演的人，所以他当然事事都讲规矩。不过，在他身上也有黑社会老大一般的气质。怎么说好呢，在他身上确实有一种硬汉气质，而且，他还是个极度腼腆之人。
在旁边看着他的言行举止，你会觉得他真的是有腔调。另外嘛，对社会上的规矩和做法了如指掌。这类人基本上都是腼腆的人。
有一次，我和师傅一起去了浅草的一家歌舞酒吧。那天刚巧是酒吧里一位小姐的生日，她就缠着师傅要他送礼物。师傅生气地对她说：“明明是你的生日，干吗一定要我花钱给你送礼物？你这个傻瓜，别再跟我闹了。”
可是，说归说，第二天他还是交给我一摞钱。
“喂，阿武，你替我到松屋45去走一趟，去买一只女式的钱包。要那种高级的。”
我照他的吩咐把钱包买了来，他往里面塞了十万日元钱，让我给那个小姐送去。
我送去后，那位小姐大惑不解地对我说：“哎，怎么回事？昨天他不是发了很大的火吗？”
要知道，当时的十万日元可不是现在的十万日元，所以后来那个小姐往师傅的休息室里打了好几次电话。可是，师傅绝对不接她的电话。
“那个小姐打了好多次电话过来哦。我们不去看看她吗？”
“怎么能去，我给了她小费啊。如果现在去她的店里，她肯定会以为我是去让她报答的。你傻吗，我怎么能做这么恬不知耻的事情？”
他就是这样的人。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>悉卡夫达多</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-24 17:25:15</时间>
<影评>

我一直对北野武充满了好奇，这个漫才出身，后来三百六十度大转行，改去拍电影，很成功，又被誉为黑泽明继承人，同时，总爱语出惊人的家伙，到底经历了什么，使他可以有这样的性格和魅力。

《浅草小子》给出了答案，它说是因为北野武在法兰西剧场打工学习的经历。

更重要的是，北野武在这段经历中遇到了他的师傅。

他师傅是浅草的深见，凭短剧在舞台上大放异彩，总穿一双黑皮鞋，他是个谐星，他说我可以逗别人笑，却不能让别人笑话他，他的尊严就像他的皮鞋一样亮。他会对台下观众大喊“他演成这样，你都去表扬他，可会害了他啊。”

阿武就是这样，被他这么一点一点培养起来的。

师傅傲娇了一辈子，不管是在舞台上，幕后，对观众，对黑道，都是如此。他总说出“是我徒弟非让我去帮忙，我总不能不帮徒弟吧。”而那时，他却已经捉襟见肘了。

包括，《浅草小子》剪辑也剪出了这样的调性，把师傅嬉笑怒骂背后的真性情，放在了他去世时，徒弟回忆师傅说过的话“你给我滚吧，什么法兰西要完，如果法兰西剧场真的完蛋的话，我的徒弟们可怎么办呐？我早就看出阿武是能成的。”

师傅于阿武而言，就像个不善表达，不经常鼓励儿子的父亲，

这种爱和信任的纽带给了北野武，一种很北野武的劲儿。

北野武成名前是法兰西剧场的电梯小子，一边学艺，一边打杂。剧场的主要观众，是来这看脱衣舞表演的人，所以卫生间写着“stop fap”，可这挡不住禁不起诱惑的人，阿武总要为这些观众打扫战场。

与阿武对比的是那位有着美妙歌喉的舞女，她从见阿武的第一句就是，“我不可能让你上的。”后来分离的时候，依然是这句，可背后多了一种纯友谊的暧昧。

舞女对这个电梯小子，是越来越敬重的，因为，阿武是个敢逐梦的人。不像她，她有天赋，唱歌特别好。可有次在观众面前唱歌，却换来这帮人变本加厉的欲望。

她，就是被法兰西困住的人，她的才华是被湮没的。她不敢跳出法兰西，她需要安安稳稳的舞台。

阿武却是艺高人胆大，在合适的时候，有勇气选择离开，当然也背负者背叛师傅的道德困境。

他从师傅那学来了，遵循自己的内心，当个有尊严的人。正如同被要求不讲荤段子上电视的时候，跳完一段踢踏舞后，说出，“去他妈的吧，我不干了，我还要按照以前的讲。”

舞台为大，这就是阿武和他师傅的尊严，我虽然是谐星，可我不是个笑话，我的观点和态度是可以启发到你的。

正如同北野武在现实生活中，总能做出异于常人的勇敢表达，比如骂日本奥运会浪费纳税人钱。

而这位总因说真话而受人尊敬的导演，愿意把一切功劳和自己的功成名就都归于自己的师傅。

好时光不在于功成名就，而是那无数个为梦想默默追逐的时刻。

还是回到那首歌，《浅草小子》歌声一起来，那个让人动容的长镜头带着北野武，带着剧中人阿武，带着日本人，带着看这电影的所有观众，一起回到了浅草年代。

剧尾虽然很mv，很煽情，可却真实又朴实的一塌糊涂。另一层真实在于，那些默默奋斗，被按在土里的吃苦日子，真是回不去了。

如此表达和致意，还有什么比这更真挚，更赤子之心呢？

即便有些记忆是被美化的，可又变得不重要了。从现实维度，总有一个很戳的点，浮现在我的脑海。

电影回归现实，实际上，师傅临走前，北野武并没有和师傅成行喝酒，也没有把奖金给到师傅，或者师傅压根就没收。

而北野武需要用电影来弥补他那颗对师傅始终亏欠又无限崇敬的心吧。



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>付突突</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-05 10:41:55</时间>
<影评>



我对北野武其实没那么熟悉，他执导的电影我看的不多，只有《菊次郎的夏天》、《极恶非道》系列、《那年夏天宁静的海》等那么几部，对他的生平、经历也算不上太了解，我的印象里，他是有个有趣、离经叛道、骨子里却又无限温柔的老头。
但我也读过不少、看过不少有关他的人物解说式的内容，相信不少朋友们也都略知一二，比如北野武和他妈妈的故事，便曾在中文互联网上流传一时，一个凶狠的妈妈，佯装了一辈子的“吸血鬼”，不断向儿子北野武要钱，不断羞辱他、轻视他，北野武在内心里和妈妈斗了一辈子气，直到妈妈离世后，才知道妈妈深沉的爱，原来那些钱一分没花，都为他存着，原来知子莫若母，妈妈是在用自己的方式爱着北野武，失去妈妈的北野武，在妈妈的葬礼上，在媒体的摄像机前，泣不成声。

当然今天我想推荐的电影《浅草小子》，重点并非是北野武与其母亲的故事，而是北野武成名前，与他的师父深见千三郎的情谊。

70年代初，北野武从大学辍学，几经周折后，来到浅草的“法兰西座”打工，这是一家鱼龙混杂的剧场，说是剧场，其实更像是脱衣舞风流场所，在这里，主要以性感女郎的肉体和香艳舞蹈作为卖点，所谓短剧、歌舞表演等只是中场休息的铺垫，北野武一开始来到“法兰西座”，只是当电梯员，负责接待顾客，深见千三郎是剧场的短剧谐星，在舞台上一举一动，逗弄着观众哄堂大笑。
那并不是一个顺利的时代，谐星并不受到主流社会尊重，电视媒体开始崛起，类似短剧的舞台表演举步维艰，哪怕是像法兰西座以风月为主卖点的剧场，也日渐没落。
北野武在这样的困难时期，开始接触短剧，慢慢成为谐星，一切都来自深见千三郎的言传身教。深见千三郎其人身上永远流露着一种骄傲的神情，他以谐星身份而骄傲，每日身着正装，戴着礼帽，穿着皮鞋，言谈举止流淌着某种没落贵族的气质，即使再艰难也要让别人看到光彩的一面。他告诉北野武，你要逗笑观众，而不是被观众取笑。
当时的北野武是名副其实的浅草小子，年纪轻轻与家庭决裂，为生计奔波迷茫又无助，深见千三郎既是他技艺上的师父，其实也算是他生活上的“父亲”，方方面面的照顾他、提携他，直到北野武开始成为真正的谐音，直到他对没落的法兰西座失去信心，背叛师父出逃去做了漫才，直到后来功成名就。

北野武把自己人生初时的那段岁月，全部写进了个人自传的书籍《浅草小子》里，也曾原创并演唱过一首同名歌曲，去怀缅及追思最初艺能生涯的同行者。在他的人生的转折期，深见无疑是最重要的人。

北野武以歌手身份在第70届红白歌会舞台演唱《浅草小子》_腾讯视频

70年代末80年代初，北野武与其搭档，通过表演漫长，成为全日本最受欢迎的谐星组合之一，1981年更是得到了日本演艺大赏最大奖，他的师父深见也在那一年因失火离世，没能见到师父最后一面，以及对师父亏欠又感恩的复杂情感，是北野武一生的遗憾，此后每一年，北野武都会在师父忌日，献上鲜花，以表怀缅。

电影《浅草小子》便改编自北野武的这一段生平，电影非常细致的讲述了北野武的这些故事，毕竟是谐星出身，电影充满了喜剧桥段，北野武第一次上台的时候，刚开始讲漫长的时候，都充满了莫名其妙让人忍俊不禁的段落。在描述北野武和其师父深见的情感时，电影充满了柔情，并且也加入了一段成名后的北野武与师父重逢的剧情，算是了却戏外北野武的遗憾，在现实的故事里，北野武没能与师父成行喝酒，也没能把奖金给师父，师父就那么孤独的走了，进而电影的最后其实不无煽情的嫌疑，当师父彼时在背地里帮助北野武的往事被揭开，就像是北野武与母亲的故事一样给人以暴击；当北野武自己所演唱的《浅草小子》响起，画面里一面是过去鲜活的回忆，一面是老年北野武孤独的背影，实在让人不忍，潸然泪下。
一部《浅草小子》，有笑有泪，这是世界级导演北野武梦开始的地方，是他内心深处力量的出发点，同时，这也可以是每一个初入社会心中有梦的年轻人的故事，即使面对无边困苦，也还有梦可做，有人可爱。

题图：《浅草小子》海报
你还可以：
蜘蛛侠：故事会再继续的
我们都无法成为大人？
我是突突，一个电影爱好者，互联网民工，我的公众号被系统永久封禁后，建立了新公众号，欢迎关注：




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>里托·贝森</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-08-25 20:57:05</时间>
<影评>

算是北野武的传记片吧。柳乐优弥扮演的北野武因为热爱表演，辍学加入东京浅草地区的法兰西座，这个剧场以脱衣舞和戏剧表演闻名，领班是大泉洋扮演的深见千三郎。二十世纪六十年代是浅草地区大小剧场的黄金时代，法兰西座更是常年座无虚席。深见在脱衣舞的间隙表演喜剧，并不因为许多观众只想看色情表演而有丝毫懈怠。北野成为深见的弟子，很快在剧场崭露头角。随着电视机的出现和普及，剧场的观众越来越少，生意日渐萧条，而深见仍在坚持舞台表演，认真打磨笑点。北野决定告别，去投身电视行业，并且最终功成名就。深见坚守剧场，晚景凄凉，但也为自己的爱徒感到骄傲。
我觉得师父深见才是本片的主人公，至少是双男主。他对舞台的热爱，对观众的尊重，是影片前半段表现的重点。他让北野明白，逗人发笑并不低俗下贱，而是需要认真对待、值得自豪的职业。那时候，剧场如日中天，深见风华正茂，他与冉冉升起的北野分庭抗礼，让影片充满张力。不过到了后半段，北野出走之后发展过于顺利，而剧场的境况又急转直下，两个人之间就失衡了，尤其显得深见迂腐可笑。他其实是在害怕，怕时代的变化和自己的落伍，他在用骄傲和顽固来掩饰自己的害怕。
如今，时代再次改变，电视喜剧也已经没落，取而代之的是网络短视频，『笑星』这个电视时代的词汇已经被『搞笑UP主』代替。不过，幸而剧场不死，现场观众虽少，却足以养活尊重舞台，重视现场感的喜剧人了。
微信公众号：小盆哟「littlebasinyo」

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>查拉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-11-01 23:17:05</时间>
<影评>

冲着是讲北野武的传记性电影看的，没想到一开始就有惊喜，那就是踢踏舞。因为不久前看北野武的《座头市》，还好奇结尾的舞蹈为啥是踢踏舞，在这一下子就找到答案，有意思。
你是谁
最早被北野武吸引的应该是《菊次郎的夏天》，那时只觉得这个老头有意思，这次借着这个电影又看了些他的相关背景资料，果然越挖越有料，从社会中来到社会中去，只是带了个人的味道更有特色了。往后再多看下资料，应该还会有更多味道，但不着急，慢慢挖掘，不香么？
回到电影，是浓厚的师徒情，但更多地看到了做人，作为一个自我身份的认同，这还是很难得的。目前已知的客观事实，是人只能活一次，怎样做真实的自己很不容易，因为各种条条框框地限制，人很难成为真正的人。但这不能成为被同化的理由，我们要永远保持一颗敢于做自己的心，这样在天时地利人和之时，就得勇敢破壳而出。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
