<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>无问西东</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2507572275.jpg</封面>
<导演>李芳芳</导演>
<演员>章子怡 / 黄晓明 / 张震 / 王力宏 / 陈楚生 / 铁政 / 祖峰 / 米雪 / 王盛德 / 韩童生 / 王鑫 / 郑铮 / 章泽天 / 黄梦莹 / 林美秀 / 保罗·菲利普·克拉克 / 胡家华 / 伊娜 / 吴谨言 / 纪帅 / 王天泽 / 伍麟凯 / 都星言</演员>
<简介>如果提前了解了你所要面对的人生，你是否还会有勇气前来？吴岭澜、沈光耀、王敏佳、陈鹏、张果果，几个年轻人满怀诸多渴望，在四个非同凡响的时空中一路前行。
                                    
                                　　吴岭澜（陈楚生 饰），出发时意气风发，却很快在途中迷失了方向。沈光耀（王力宏 饰），自愿参与了最残酷的战争，他一直在努力去做那些令他害怕，但重要的事。王敏佳（章子怡 饰）最初的错误，只是为了虚荣撒了一个小谎；最初的烦恼，只是在两个优秀的男人中选择一个。但命运，却把她拖入被众人唾骂的深渊。陈鹏（黄晓明 饰）把爱情摆在了理想前面，但爱情却没有把他摆在前面。他说，“我有人要照顾”，纵然这意味着与所有人作对，意味着要和她一起被放逐千里。张果果（张震 饰），身处尔虞我诈的职场，“赢”是他的习惯。为了赢，他总是见招拆招，先发制人。而有一天，他却面临了一个比“赢”更重要的选择。这几个年轻人，在最好的年纪迎来了最残酷的考验,并成就了永不褪色的青春传奇。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>包子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-12 19:46:52</时间>
<影评>

观影提示：一定要看完片尾！
很久没有在院线国产片里，看到这样一部立意如此高、底蕴如此深厚的影片了。
四代人，四个故事，穿越了一个世纪，交相呼应。从清华学堂、到西南联合大学、再到清华大学，高等学府孕育了一代又一代时代之光、希望之光，那些伟大的名字交织在一起，便是一部浓缩的中国近代史。
看了一下豆瓣的低分影评，想先说结论：批评故事拆分叙述和人物时空交错牵强的，我想是因为忽略了这些故事的内在一致性。这部电影，本质上讲的是大学精神的传承。一代一代人在迷茫的年少时期，被点拨，被引导去叩问内心，做出适合自己的、真正想要去做的选择，不顾时代浪潮，不顾他人言语，不顾世俗评价，无问西东。而这些人成长后，又用自己的方式，去给予下一代人同样的精神滋养，把真正的大学精神，传承下去。

片子开头，张果果独白，“如果提前了解了你所面对的人生，你是否还有勇气前来？”
影片的第一部分交代了四个主角故事的起因，时间线逐一往前推，从二十一世纪，到二十世纪二十年代。看似是四个全然无关的故事：
现代时期：张果果（张震饰）是广告公司职员，忙于为奶粉公司做提案，期间认识了四胞胎的父母，给了他们希望，却最终输掉了提案，无法兑现自己说过的话；


文革前夕（1962年，北京）：陈鹏（黄晓明饰）、王敏佳（章子怡饰）和李想是初中同学，三个人因想去拜会初中老师而偷看到老师被师母胖揍，于是王敏佳和李想偷偷拓字写信，警告师母；



抗战时期（1938年，昆明）：沈光耀（王力宏饰）来到云南，进入西南联大就读。简陋的教室，甚至抵挡不住一场暴雨的袭击，学生们听不清老师的声音，全班只能静坐听雨；

民国时期（1923年，北平）：吴岭澜（陈楚生饰）一袭长袍，看着发榜。英文成绩第一，但物理成绩落在了“无列”。老师劝文科优秀的他转专业，他迷茫不绝，只因那个年代，所有最优秀的人，都在学习实科。

第一第二个故事的开头让人感到琐碎，直到沈光耀开始，故事进入了状态。事后也证明，沈光耀的故事是最饱满而有力的。而吴岭澜的故事，虽然简洁，但却是所有故事的起源和点睛之笔。
吴岭澜面对梅老师的疑问，给出了自己迷茫的答案：“因为最好的学生都念实科。”从这里开始，整个片子的主旨慢慢清晰起来。梅老师的一席话，第一次点出了电影想表达的内涵：他认为，吴岭澜不应该把自己置身于一种麻木的忙碌、踏实中，真正的真实是，“你看到什么、听到什么、做什么、和谁在一起，有一种，从心灵深处满溢出来的不懊悔、也不羞耻的平和、与喜悦”。
这段来自民国时期的教诲，告诉吴岭澜，面对时代浪潮，叩问自己的内心，不必选择迎合潮流，要遵从内心，从容而笃定。而说出这段话的梅老师，简直浑身上下都散发着光芒。

抗战时期，吴岭澜在云南的山洞外给学生上课。就在这容不下一张书桌的年代，他引用了泰戈尔的诗《爱者之贻》，道出了曾困扰他的问题，以及他的答案，“世界于你而言，无意义无目的，却又充满随心所欲的幻想，但又有谁知，也许就在这闷热令人疲倦的正午，那个陌生人，提着满篮奇妙的货物，路过你的门前，他响亮地叫卖着，你就会从朦胧中惊醒，走出房门，迎接命运的安排。这是泰戈尔的诗。当我在你们这个年纪，有段时间，我远离人群，独自思索，我的人生到底应该怎样度过？某日，我偶然去图书馆，听到泰戈尔的演讲，而陪同在泰戈尔身边的人，是当时最卓越的一群人（即梁思成、林徽因、梁启超、梅贻琦、王国维、徐志摩），这些人站在那里，自信而笃定，那种从容让我十分羡慕。而泰戈尔，正在讲“对自己的真实”有多么重要，那一刻，我从思索生命意义的羞耻感中，释放出来。原来这些卓越的人物，也认为花时间思考这些，谈论这些，是重要的。今天，我把泰戈尔的诗介绍给你们，希望你们在今后的岁月里，不要放弃对生命的思索，对自己的真实。”这段话的份量，堪比最后张果果的独白。

时间在四个故事之间切换，王敏佳被批斗，一起写信的李想为了支边名额而选择明哲保身；沈光耀答应母亲不去当兵；陈鹏误会了李想和王敏佳，决定去第九研究所工作；张果果的前同事Robert告诉了他一旦帮助四胞胎家庭，很可能就要麻烦一生。
每个时代，都会给出现成的“最佳选择”。那些选择，无一不让人明哲保身、别多管闲事。王敏佳可以对老师的生活境遇置若罔闻，也就不会落得一个被批斗最终毁容的下场；李想本可以不把全部食物留给张果果的父母，也就未必会落得一个葬身雪地的下场；沈光耀可以回到他富裕的家庭，甚至或许可以出国躲避战乱，也就不会落得与军舰同归于尽的下场；张果果可以从此消失于四胞胎的世界，也就不会花出去那么多钱为这家人安置。
自保是人性，哪怕李想因为想去支边而选择沉默，让王敏佳独自一人面对批斗、谩骂和拳打脚踢，我们也只是会感慨一句：时代使然。在那样的时代里，想哪怕站出来说一句很普通的人话、做一件很普通的人事，都可能要付出生命的代价。我们不会苛求这些被时代裹挟的小人物都是英雄。
但吴岭澜的一句“不要放弃对生命的思索，对自己的真实”，以及空军教官的一句“这个时代缺的不是完美的人，缺的是从心里给出的真心、正义、无畏和同情”，让沈光耀下定决心，不顾母亲的严辞反对，毅然加入空军；沈光耀执行任务期间，不忘曾死在炮火中的男孩，于是总绕道去给贫穷的孤儿们投喂食物；沈光耀投喂的食物，救了差点饿死的孤儿陈鹏；陈鹏不顾文革那个风声鹤唳的年代的规矩，毅然救起血泊中的王敏佳；王敏佳为了不连累李想，说信是自己一个人写的；李想心怀愧疚去支边，最终救了张果果的父母，付出了生命；张果果最终没有出卖David，也安置了四胞胎一家。
所有的故事，被一种浓烈的、高尚的精神串起，这种精神，高于“明哲保身”，高于“最佳选择”，这种精神，或许会让人在当下显得格格不入，甚至愚蠢。但这种精神，指引着人们，去面对或盲从、或黑暗、或动荡、或浮躁的时代，给我们伟大的精神世界一计闪耀的光芒。他们逆流而上、反其道而行，不顾时代的潮流，不顾投机的“教诲”，遵从内心的渴望，做出不让自己后悔的选择。
四代人，共同推进了时代的进程。他们用不同的时代语言和行为，诠释和演绎了“真实”。而始终贯穿其中的，便是这一脉相承的“不问世俗，无问西东”的内在精神。

又回到了开头张果果的那句自白，“如果提前了解了你所面对的人生，你是否还有勇气前来？”
故事从张果果开始，从张果果结束，虽然有点疏离，但还是能看出这么安排的用意。这个故事从两个方面，诠释了“无问西东”的当代意义。
在一个所有人都用英文名（Robert、Susan、David）的广告策划公司，只有张果果从头到尾用中文名，这已经从侧面体现了他与别人的不同。
在秘书Susan的概念里，果果的行为一定暗含着某种阴谋（故意提了一个奶粉公司不满意的案子，让CELL公司中标，然后跳槽来这里担任更高的职位）。面对质疑，他懒得解释，说一句“你猜”；
在Robert的概念里，“野心”和“出卖”相辅相成，面对“你是个有野心的人嘛”，他懒得回答，说一句“你猜”；
而David，更是直接愚弄了张果果，让他充当尔虞我诈的牺牲品。
这三个用着英文名的广告精英，代表的是职场中的猜疑、斗争、世故圆滑、表里不一。他们无一不是顺从着这个行业现成的规则和思维方式。
张果果的独白说到，“世俗是这样强大，强大到生不出改变它们的念头来”。他确实没有改变世俗，在拒绝向Robert提供David的把柄证据时，他只是淡淡地说：“我和他们不一样”。他没有摇旗呐喊、没有奋起反抗、没有好为人师，但他选择了不参与其中，出淤泥而不染。
质疑世俗、不参与世俗，便是“反世俗”的重要方式。张果果对待世俗的方法，是适用于我们每一个普通人的、并不太困难的方式。
而另一方面，以Robert为代表的“世俗”又在教导着我们“本来以为救了一个孩子，没想到认了一门亲戚”。这种看似“善意”的劝告，让张果果犹豫不绝，两个星期躲着不见四胞胎的家人。直到他父亲在李想叔叔的墓前说希望他“做自己喜欢的、开心的事”后，他终于放下世俗的规劝，直面内心的柔软。当他在四胞胎的房间里为窗户装点色彩时，他是快乐的。和这一刻的快乐相比，世俗是什么，真的不重要。
电影里把当下时代的世俗，浓缩为这两个小故事。“世俗”未必是随波逐流的择业、未必是明哲保身的苟且、未必是灭绝人性的批斗，“世俗”存在于每一个时代，如同空气一样包裹着日常生活，甚至让人习惯到无法察觉。当我们以为民国、文革、抗战已是过往云烟时，是否该审视一下，我们这个时代，又在面临着怎样的“世俗”呢？
张果果最后的独白，试图用当代语言，总结这整部影片的核心内涵，他说道，“看到和听到的，经常会令你们沮丧，世俗是这样强大，强大到生不出改变它们的念头来。可是如果有机会提前了解了你们的人生，知道青春也不过只有这些日子，不知你们是否还会在意那些世俗希望你们在意的事情，比如占有多少，才更荣耀，拥有什么，才能被爱。等你们长大，你们会因绿芽冒出土地而喜悦，会对初升的朝阳欢呼跳跃，也会给别人善意和温暖。但是却会在赞美别的生命的同时，常常、甚至永远地忘了自己的珍贵。
愿你在被打击时，记起你的珍贵，抵抗恶意；
愿你在迷茫时，坚信你的珍贵，爱你所爱，行你所行，听从你心，无问西东。”
“占有多少，才更荣耀”，说的是物质攀比；“拥有什么，才能被爱”，说的是相亲条件。电影只是抛砖引玉。当本该心怀天下、大开大合的年轻人们聚集在一起，讨论买房、买车，攀比物质、财富，醉心发财、投机时，不正是被这个时代的世俗裹挟地面目全非嘛？
世俗怎样，并不重要；如何投机，亦无需在意。青春短暂，何苦为世俗所累；书生意气，何妨就意气一回。而最重要的，便是吴岭澜那句“不要放弃对生命的思索，对自己的真实。”

当沈光耀即将战死在空中，他所投喂过的那片贫瘠土地上，倾盆大雨，孩子们瑟瑟发抖，饥饿难耐。双腿残疾的神父说，“唱歌吧，孩子们，歌声能帮我们忘记饥饿，寒冷和恐惧”。于是，歌声响起，“这些离开了家乡的人，在梦中也看见幸福故乡”，伴随着那些没有鞋的小脚的特写，以及沈光耀即将投向死亡的镜头，在他经过被打死的还在降落伞上的战友时，说了一句“回家”，随后径直俯冲向了敌军的军舰、同归于尽。看到这一幕，不禁潸然泪下。





考上清华的人们，未来想必至少可以过得衣食无忧，但如果只是自私地自保，这些名校毕业生便不配被称为社会之光。对弱势群体的同情、对社会的责任感、对真理的求知欲、对世俗的洞察力，这些才应该是被鼓励、被培养、被传承下去的大学精神。传道授业，“传道”先于“授业”。大学，不应该是一个职业培训所。她的目的，在于塑造灵魂，而非仅仅传授技能。
说到底，这部电影所描绘的，是一代代人传承的精神，这种精神在每个时代会有不同的表现形式，甚至在最极端的时代，“说句真话”可能就需要强大的勇气和坚定的信念。我们不批判“明哲保身”，但理应更歌颂那些敢于站出来面对千夫所指而不忘初心的人们。这些人，才是社会之光，希望之光。
引用两位哲学家的话，这大约也是影片所要表达的关于人和教育的内涵：
康德说，“人不应该被作为手段，不应被作为一部机器上的齿轮。人是有自我目的的，他是自主、自律、自觉、自立的，是由他自己来引导内心，是出于自身的理智并按自身的意义来行动的。”
费希特说，“教育必须培养人的自我决定能力，而不是去培养人们去适应传统的世界。教育不是首先着眼于实用性的，不是首先去传授知识和技能的，而是要去“唤醒”学生的力量，培养他们的自我性、主动性，抽象的归纳力和理解力，以使他们能在目前还无法预料的未来局势中作出有意义的选择。”      

1924年，泰戈尔访问清华时的演讲中说到，“你们有什么是可以从自己的民族里拿出来，送给这个世纪的礼物，你必须要回答这个问题，你知道自己的内心，你知道你自己的文化，你们史册里最永久的是什么。因此我竭我的志诚恳求你们，不要走错路，不要惶恐，不要忘记你们的真心和真性。”
影片最后，逐一介绍了跑龙套的人，让我们看到了属于那个时代的繁盛，看到了泰戈尔口中“送给这个世纪的礼物”。一个大学、一个民族、一个时代，最宝贵的财富，莫过于独立、自由的精神，以及这些精神滋养出的伟大的人。他们各自躬耕于自己的领域，抵御住世俗的狂躁，专注于跟从内心，理应值得我们肃然起敬。
这些名字，想必大部分都耳熟能详：梅贻琦、梁思成、林徽因、梁启超、王国维、徐志摩、孙立人、冯友兰、钱穆、蒋梦麟、杨振宁、马约翰、钱钟书、沈从文、朱自清、陈省身、华罗庚、穆旦、闻一多、陈寅恪、袁复礼、邓稼先、蒋南翔。
从这个意义上来讲，这与其说是一部清华的礼赞，不如说是清华精神、甚至大学精神、时代精神的礼赞。
对于浮躁的现代社会，它依旧具有强大的现实意义。

最后，有两个细节想说一下：
刘淑芬（演得真好）其实是好人。不是好人的话，她就不会供养男朋友上大学，就不会看到倒在血泊中的王敏佳而崩溃跳井。一个不被丈夫善待的好人，害了另一个“见义勇为”的好人，最终一死一伤。没有人做错，错的是那个把错误无限放大的时代，错的是那个善恶不分的时代，错的是那个否定真实的时代。这无法不让人唏嘘。
关于沈光耀投喂食物的“真实与否”，我倒觉得并不重要。贫穷的孩子们光脚踩在红土地上，听到飞机的轰鸣声，追着“晃晃”洒下的食物，舔着甜蜜的冰糖。这一段情节，我理解为电影的理想主义，甚至之后，沈光耀的队友们也一起投下糖果和罐头。这一幕，是电影的高光时刻，是电影人和观众在以一种理想主义的方式弥补现实中的无力。那个小小的降落伞，在我看来是如此浪漫。英雄的定义未必是刚正不阿、战死沙场 ，也可以是柔情似水、接济苍生。

PS，关于这部电影里的几段箴言，我另写了个文章，试图更详尽地阐述这个电影带给当代人的启发，感兴趣的可以看：
《无问西东》看完了，让我们好好聊一聊其中的几段人生箴言





</影评>
<有用数>16495</有用数>
<没用数>775</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈老师要讲三点</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-14 02:51:50</时间>
<影评>

晚上看完了《无问西东》，心情便不能平静，回家看看豆瓣的影评，毁誉参半。高的捧上天，奉为神作；低的贬下地，恨不得踩上一万只脚。而我，作为普通毕业生，只想给大家补充一些知识，希望能够帮助大家更好地理解这部电影。
一、关于“文科”和“实科”
看到有一篇署名为“口电影”的影评说到片中吴岭澜这个角色太理想主义，不像清华的理工科男生。需要注意的是，清华大学确实是美方退赔庚子赔款所设。美方以当时之清政府不能很好使用这笔钱为由，要求专款专用，设立留美预备学校，是为清华前身。1911年正式更名清华学堂，所以清华校徽上有1911字样。这里有两个趣事，一是清华大学标志性建筑“二校门”（各种宣传材料中可见的那个白色欧式门，文革中曾被推到。）为清庭军机大臣那桐题写；二是清华校色为紫色，因为中国传统文化崇尚红色，美国为代表的海洋文明崇尚蓝色，红蓝相混，是为紫色。校歌中表述为“中西合冶”。
而清华作为理工科学校，是50年代院系大调整之后的事。早期清华，仿照美国大学设立文科（Arts）和实科（Science），实为文理并重。其时清华国学院空前繁盛有王国维、陈寅恪、梁启超、赵元任“四大导师”。之所以吴岭澜更想学习实科，是因为故事发生年代，清末状元张謇提出“实业救国”，又经过20世纪10年代民族工业的黄金时期，很多人都抱有实科才是救国之本的想法，跟改革开放后一段时间内“学好数理化，走遍天下都不怕”的理念近似。所以清华当时出现吴岭澜这样的文科奇才也并不是什么怪事。
二、关于西南联大的一些小问题
有的影评质疑为何片中教师衣冠楚楚、为何面对飞机轰炸师生还能谈笑风声，从容应对，沈光耀还能从容煮冰糖莲子。我个人觉得此处是电影一大用心之处。
彼时，教授社会地位极高，薪水也不少，又多世家子弟，所以对自身要求也高。另外，虽然战事吃紧，但国民政府对于南撤的教师学生还是多有照顾。（参见岳南《南渡北归》）。因此在战乱中保持衣着齐整，也并不多奇怪。至于“跑警报”事，很多西南联大学生回忆录都有记载，比如从容不迫可见汪曾祺之《跑警报》，校园生活可见鹿桥的《未央歌》。
另外，片中一闪而过的马约翰是清华早期“文明其精神，野蛮其体魄”的倡导者。至今清华大学运动会仍被称为“马约翰杯”，而王敏佳、陈鹏奔跑过程中一闪而过的“为祖国健康工作五十年”为蒋南翔提出，也成为了清华学生热衷体育锻炼的口号，学生戏称清华为“五道口体育学院”。
三、陈鹏与“九所”
清华设有工程物理系和专门的核研院，毕业生去向也多为核工程相关单位。陈鹏是清华老一代科学家以身许国的缩影。国家表彰的23位“两弹一星元勋”中，清华有14人。其中最具代表性的是有“两弹元勋”之称的邓稼先。为纪念邓稼先，清华同学自编自导自演话剧《马兰花开》，已进行数轮巡演。邓老也因为过量辐射，罹患癌症而过早去世。
四、张果果是谁？
很多人觉得张果果这个故事与全片不搭，甚至错乱，有人认为张震拿错了剧本。殊不知这个问题有可能是片方最想让大家理解的。因为这个人物最接近现在的清华学生，迷茫、困惑，做着一般的工作，活着一般的人生。没有慷慨赴国难，也没有为国为民、隐姓埋名。
一段时间“清华北大”的学生有一小部分人被称为“精致的利己主义者”。简单说来，就是耗费了大量教育资源后，将学识能力用于升官发财，使命感不强，责任感不重。而清华培养人才理念是要培养“学术大师、兴业之士、治国之才”，希望学生更能担当更多社会责任，片中的张震最终通过救助四胞胎及其家庭一定程度上扣回了主题，但在现实中，这个问题依然没有得到很好的解决。
个人的命运就是时代的命运，感谢导演，让我们有机会看到这样一部精彩的电影。最后说一句，本片唯一可能算作失实的地方，就是强行拉高了清华男同学的颜值，希望女同学不要按图索骥！

</影评>
<有用数>7106</有用数>
<没用数>458</没用数>
</review>
<review>
<作者>西楼尘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-17 23:23:17</时间>
<影评>

《无问西东》最近的口碑可以说是正反对立，罕见的两极。喜欢的人泪流满面，不喜欢的人厌恶得连这四个字都不想提，可以说是华语电影近年来比较少见的案例了。
《无问西东》到底是怎样的一部片子？请首先回忆两处细节——沈母来学校看望沈光耀，带来的行李上有一副楹联，还记得是什么内容吗？张果果拿到一本带有女字旁的命名册，他又划掉了哪三个字？
很多人一定还记得范伟在金马奖领奖时的致辞，他说《不成问题的问题》很淡，感谢评委能品出那一点妙意。而《无问西东》恰恰相反，这是一部浓情的作品。在淡中品砸出甜味不易，这考验耐性和鉴赏力。而在浓情里回味出香气也很难，只是遗憾，很多人在这时反而缺乏耐心，患上了“影像的味觉失灵”。
《无问西东》积攒了太多的小细节，虽然很散，但我们不妨都从细节说起。第一个故事开篇不久，张果果把母亲抱怨的食材扔进了垃圾桶。他是一个心思细密的人，不愿母亲再为这些家常琐事烦心。而他面对的苦恼却不能算得上是琐事，到底要不要做出出卖前公司的行为？到底要不要来当这个干爹？
来京城生娃却养不起的四胞胎设定很有趣，之前我在做民生记者时看到过很多这样的父母，他们的眼神透露出强烈的对生活的渴望，这种渴望甚至令人畏惧。张果果在打球时听到同事的“谗言”受到影响，再审视这个家庭本能地生发出厌烦。得知对方家人纠缠不休，只是为了送上四支胎毛笔时，张果果内心的羞愧可以说无以言表。这一家人想在能力范围内表达最深沉的感激，或许他们在那个租住的地下室里踌躇了很久，伴着旁边抽烟打牌的吵嚷。而自己的人生仿佛也堵在北京高架上，进退维谷。
第二个故事，王敏佳拉着发小，指墙上的革命小兵满脸天真地说：你看，多像我们仨。这种属于那个年代的纯真瞬间将人拉回到他们身边，可以真切地和陈鹏一起看到磨平的印章、把手心扎出血的木头花、那层层叠叠晾挂着的雪白床单，以及从远方寄到床头不同牌子的雪花膏。
王敏佳很可怜，她的半生都活在没能给毛主席献花的悔恨里，于是她把自己包裹进一个谎言，只有在谎言里才会得到慰藉。每年她都要去天安门广场与主席“合影”，每次她都摆出不同的姿势，仿佛只有这样才能消弭那场病带来十余年的痛。而自己却陷入了另外一种病症里。她拼接了不同的字体写了一封威胁信，因言获罪。甚至被戴上高帽、挂上牌子成为“破鞋”，在众人面前被批斗。对面的广场上回荡着李想远赴边疆实现理想的誓言，这边她站在高处，望着台下众人怒目圆睁。谎言被拆穿，她却笑了。
活在一个谎言里太久，当此刻明晃晃的日光照来，她居然十分开心。十岁那年见到主席前夜的那场病，一直病了这么久，终于在今天痊愈了。
这里插入的中年夫妻形象之丰富真实，完全可以独立成篇。结婚以来，这对夫妻彼此泾渭分明、视如仇寇，守着一纸婚约相互折磨，忘记了如何相爱。妻子从一场失控的暴力中蹒跚归来，竟然得不到预想中的一丝快慰。她恍惚着走回家，四合院、老街坊、灰砖瓦、搓衣板，一切如旧。与丈夫擦肩的瞬间，她几乎认不得这个说好厮守终生的男人。只想起曾经在这里陪他拉手风琴，那么卖力地鼓动着风箱，挤压出的都是与幸福有关的空气。如今纠缠了这么久，竟然是一个不相干的女孩压垮了她最后一根脆弱的神经。纵身跃入水井，哀莫大于心死。
而丈夫恍如隔世般冲过来，跪在水井边手足无措，大呼来人救命。可平时热闹的天井下，竟然空无一人。这一刻才明白，他对妻子一定是有感情的吧？养一只小猫小狗都会产生感情，何况是一个为他素手洗衣做饭的人呢？但是他们习惯于彼此折磨、相互厌憎，为了怄气谁都不肯后退一步。那句从陈鹏口中说出的“死者已矣，生者如斯”，似乎在这里变得荒诞而无力。
第三个故事，老师们在发愁教室的茅草屋顶，马上就要到雨季了。在屋漏的教室里，老教授的声音敌不过雨声，索性于黑板上写下“静坐听雨”四个遒劲的大字。教室里的沈光耀推开窗子，窗外一个老叟披着蓑笠，“孤舟垂钓”，恰好捞上一只大鱼。这一串镜头恰是独属于东方的智慧和禅意。这种智慧如此优美，并在中国的诗文歌赋里处处可采撷。
苏轼在黄州之贬后的第三个春天，沙湖看田归来忽逢大雨。周遭行人皆狼狈，飞奔回去。唯有东坡不疾不徐，“何妨吟啸且徐行”。既然大家都没带雨具，奔跑也是淋雨，散步也是淋雨，好好享受一下这场雨，岂不快哉？读书时曾经为这种东方“无为”的智慧深深折服，而在大银幕上看到这样一段，真的是体会到了“也无风雨也无晴”。
沈光耀看似完美冷酷，内心却无比柔软。路有饿殍，他痛在心里。特意给饥民们投递粮食，还不忘“晃晃”让孩子们开心。而路过遇到的女同学，他虽然赧于对话，却偷偷在纸上画下了身穿旗袍的倩影。没有经历过的后半段人生，他也曾向往，只因破碎的山河里，容不下情长儿女。
沈母出场不多，寥寥数语却字字珠玑。从仆人都身怀绝技的细节来看，她必然也出身望族名门。经久不见却没有母子拥抱的温情，见面就让独子跪下背诵家训，可见家规之严。而她也不过是一个普通的母亲，循循善诱——你若向往为官富贵，你的祖先都经历过。若你拥有家庭不是为了让我们延续香火、传递子嗣。人生苦短，母亲只希望你能享受到人生的美好而已。如此超前的观念，不知令多少为人父母汗颜。母对子的爱，一席话足矣。
片中动人之处还有很多，警报在上空鸣响，师生们却围在一起学习恐龙骨架，丝毫不惧。陈鹏为了解释核裂变，拉着王敏佳跑遍整座清华园，最后却因为研究核物理斑秃脱发。还有泰戈尔访学，没有给泰斗一个正面镜头，拍的却是周围那些沉稳、浩然的面庞。他们挺立着脊背，脸上写满了自信，并不知道自己将会彪炳日月。此刻的礼堂，只有傲然风骨，文人意气。
孤坟葬着未亡者，枯井跳下活死人。有的人还未亡，却已经被葬进了土堆坟茔。有的人还未死，却俨然走肉行尸。有的人会一点穴位命理，却摸不透时代脉搏；有的人懂一些书文句读，仍划不掉此生灾祸。
还记得开头的两个问题吗？沈光耀有没有如行李上的楹联所说，成为一个那样的人？张果果划掉的几个字，真的就能保佑孩子避开人生艰险？答案是什么并不重要，重要的是只有调动观影时的“味觉”，才会体会这些彼此相扣的关联、暗中无常的命运。
前文中所谓“影像的味觉失灵”，我的理解是因为某些原因，丧失了对影像的品鉴热情。诚然，《无问西东》不够完美，甚至硬伤非常多。个别生硬的台词容易出戏、贯耳的配乐无休无止，部分一闪而过的剪辑也显得粗糙。很多人会顿时丧却了品位妙意的兴趣，我觉得这不怪他们，也不应指摘甚至说服对方。
我只是觉得可惜，可惜你没有得到这部电影带给你的观影享受，在“影像味觉”的短暂失灵里，错过了太多值得细细砸味的妙意。
沙海苍茫，惦念着远方的你治愈情痛；山河破碎，曾记得少年意气胸怀家国。这里有百子争鸣，可静坐听雨，能丈量核变，共天地俊秀。这水木清华见证了百年兴衰，世事变迁。还有无数情深，正在漠漠跋涉。 
而银幕之外的你，只需要轻轻吸一口气。若是感到不适，没关系，希望你能与更多自己喜欢的作品相遇。若是恰好沁入心脾，请务必感激，毕竟影像能够带来的满足感，实在珍稀。


</影评>
<有用数>7006</有用数>
<没用数>438</没用数>
</review>
<review>
<作者>余小岛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-01-12 10:38:43</时间>
<影评>

因为各种原因而被雪藏了六年的《无问西东》终于上映了。在很长的一段时间里，我对于这部电影的刻板印象始终停留在，这大概会是一部大型清华大学招生宣传片吧。
《无问西东》
也因为如此，对于电影本身并不抱太多期望。选择去看它，也无非是例行公事，毕竟这部电影很可能是未来一周的讨论热点所在。
但是看完之后，却发现它并没有想象中的那么差，而是好坏兼具，参差不齐。好的地方，忍不住想要为之拍手称赞；而差的地方，又忍不住要嗤之以鼻，呵呵一笑。
整体来说，这就像是一篇影像化的散文，形散而意不散。在138分钟的电影中，划分出来了四个时代背景，以及四个互相独立，又相互承接的故事，在每个故事中有着更多的番外小故事，而所有故事最终不约而同般地扣住了电影的主题。
电影《无问西东》主题也很简单，无非是片名所代表的四个字：无问西东。往复杂来说，就是在时代的洪流下，渺小的个人该何去何从？唯有立德立言，无问西东。

电影所描绘的四个时代背景分别是1920年代前后，1930-1940年代，1960年代，以及新千年之后的21世纪，跨越百年。这四个背景从民国时代的变迁，到抗日战争的风雨动荡，再到60年代的文化大革命前夕，最终来到一片欣欣向荣、黑莓滑盖手机畅销的新世纪，每个阶段都是中国历史上不得不提的重要节点。
从时间顺序上来说，第一个故事是迷失在“理工科才叫实业”的吴岭澜。他发奋读书，坚信理工科才是实业，实业才有价值，才是最优秀的。可是，他的物理成绩却一塌糊涂，文学成绩却异常卓越。所以他疑惑不解，自我怀疑。
直到1924年，这一年，泰戈尔访华。在清华园的演讲中，泰戈尔说到：“人类的文明正等着一个伟大的圆满，等着她的灵魂的纯美表现。这是你们的责任，你们应得在这个方向里尽你们的贡献。”
也正是因为泰戈尔，以及站在泰戈尔边上的那些先生们，他们从容自信，谈论生命的美好和文化的美丽，这一切让他豁然开朗：何苦钻牛角尖，何不做真实的自己，无问西东。
虽然这个故事一瞬而过，只在电影中部占用了很短的时间，但是这才是整部电影的灵魂所在，也是所有故事的起始之处。
吴岭澜
十几年后，吴岭澜成为西南联大的先生。在日军飞机无休止的轰炸中，他带着学生躲在云南红土大陆的夹缝中，饱含深情地朗诵着泰戈尔的诗歌，何等的从容、淡定。
在他的学生中，有一位叫做沈光耀的少年。出生南方富庶之家的他，北上求学。父母期望他能够畅享生活，而不是参与政治、投身军队、追名逐利。可当时国将不国，华北之大，早已容不下一张清净的课桌。所以他也犹豫不决，茫然无措。
沈光耀
随着战争的愈发惨烈，他还是下定决心，顺从自己的心意，选择投笔从戎，并最终战死沙场。但是战死之前的他，却无数次开着战机为孤儿、难民投下食物，为他们带来了生存下去的希望。
而在这些孤儿之中，也有着这么一个少年，他叫做陈鹏。正是因为沈光耀投下的食物，他得以幸存下来，并最终成为清华园内一名优秀的物理学学生，甚至参与了两弹一星的研发工作。
时间也来到了60年代，这是一个激情燃烧的时代。文化大革命、阶级斗争、打倒右派，人们仿佛打了鸡血，又仿佛丧失了理智一样，为心目中的“神圣事业”付出一切。
陈鹏、王敏佳、李想就是这样的三个年轻人。就像是墙上贴画一样，好儿女志在四方，他们各有抱负，可又为各自的抱负放弃了很多东西，最终走上完全不同的道路。
陈鹏
陈鹏把爱情放在事业前面，可是爱情却辜负了他，回过头来的他，只能带着受尽凌辱的爱人远走他乡；王敏佳因为虚荣而撒下的谎言，却成为不幸的开始；李想费尽心思想去支边，甚至不惜背叛朋友。
最后当时李想终于如愿以偿地前去支边了，他一直念念不忘的却是陈鹏的那句“逝者已矣，生者如斯”。所以他用尽一切来救赎自己，用自己的生命，换来了他人的生存。
张果果
而多年之后，被他救活的两个人的孩子，也就是最后一个故事中的张果果。在他的故事中，有商业斗争，有尔虞我诈，但也有一颗童心，一份真诚。
所有的故事到此结束。说实话，导演所做的尝试还是值得鼓励的。但是多线叙事，互相联系，故事之中更暗含故事，时间上更是跨越了百年。所以很容易就让人觉得杂乱无章、支离破碎。
至于四个故事之间的联系在于：第一个故事的主角成为第二个故事主角的老师，第二个故事的主角无意间救活了第三个故事的主角，第三个故事的配角又救活了第四个故事主角的父母，而第四个故事的主角帮助了四胞胎姐妹。就这样，光是说起来就足够乱了。
可以看得出，这样的故事或许还会不断延续下去，四胞胎之后或许还可以有更多的故事。
但是问题在于这些关联，显得非常刻意。空投食物、救命恩人，这样的桥段也稍微烂俗了点。更别提，这四个故事的主角竟然是四代清华人这种命题作文般的禁锢。
《暴雨将至》
可能影迷都知道，这种玩法玩得最溜的当属马其顿导演米尔科·曼彻夫斯基。他在自己的导演处女作《暴雨将至》中讲了三个互相关联，互为因果的故事，形成了一个封闭的圆环。时间不逝，圆圈不圆。看过这部电影的人，都能够理解这种叙事方式有多迷人了。
但是两者相比较，就像是学会独孤九剑之前和之后的令狐冲一样，高下立判。前者只会按照剑诀一招接一招，平沙落雁之后，必是白鹤亮翅，招数与招数之间只是刻板的连接；而后者却是不待招数用老，便新起一招，行云流水，剑随心至。
更可怕的是，就像开头所说的电影像是散文一样，电影点出其主题的拙劣方式也和中学时代语文课本上的阅读理题解如出一辙。老师给大家几篇小短文，只不过这里是导演而已，问：这些文章的中心思想是什么？答：无问西东。满分！
对，这就是导演用她那刻板、单调的视听语言所想表达的一切。甚至可以说，这个过程比阅读理解更刻板一些，因为这部电影从一开始就是篇命题作文，根本就事先设定好了中心思想。可完成之后，又要以同样刻板的方式，让你再解读一遍。

也就是说，这部电影的观影体验未必会好，毕竟我们都受够了揣摩鲁迅先生“窗外有两棵树，一棵是枣树，另一棵还是枣树”所表达的意思。但是电影本身却不能说完全不好，就像我们不喜欢做这样的语文题，但不能说鲁迅先生的文章写得差一样。
毕竟整部电影之中，还是有着很多令人动容的地方。
其中一点从四位主角的名字设计就能看出。从充满文人气质的吴岭澜，到家族宗祖的沈光耀，再到乡土气息的陈鹏，最后是新时代不拘一格的张果果。仔细揣摩这四个名字，根本就和他们所处时代的气质完美贴合。
其他的还有比如战争中的诗意。云南的雨季中，教授物理的先生因为雨声太响而无法讲课，反而从容地在黑板上写下“静坐听雨”四个大字，直击人心。它不是自习，也不是下课，而是静坐，听雨，多美好的画面啊。
米雪饰演的沈母
还比如父母的殷切爱意。米雪所饰演的母亲，千里迢迢来看望儿子沈光耀。母亲既温柔又严肃，儿子既诚恳又孝顺，母子之间的一问一答，才是人世间真正美好的东西。
再比如朋友之间的诀别。同一片操场的两边，一边是被批斗、屈打的王敏佳，另一边却是骄傲地发表演讲的李想。他们互相能够看到彼此，仿佛触手可及，而他们的命运却就此截然不同了。
类似的细节还有校长梅贻琦那微微的点头一笑，米雪所饰母亲的两碗冰糖莲子汤，吴岭澜给学生讲课所说的“介绍给你们”，陈鹏拉着王敏佳的长跑，张果果在孩子窗上所画的色彩斑斓城市。
如此细节，不一而足。往往一个瞬间，就能击中你的内心。就像是读书偶得一样，可以兴奋好久。这部电影的魅力就在于此，以充满文人气质、老派传统的方式，在宏大叙事的同时，依旧保持住了这些微小的、细节的、真实的动人之处。
当然，我们也可以趾高气昂地把这些当做心灵鸡汤，甚至是有毒的那种。尤其是当这碗鸡汤还是黄晓明、王力宏这样颇有些令人不屑、被认为毫无演技的演员所呈上来给大家的。
毕竟偏见永远都会存在，我们谁也说服不了谁。不如就像是电影故事中的人物一样，爱你所爱，行你所行；心之所向，无问西东。


</影评>
<有用数>3362</有用数>
<没用数>348</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-14 20:11:49</时间>
<影评>
        “愿你在被打击时，

记起你的珍贵，抵抗恶意；

愿你在迷茫时，

坚信你的珍贵。

爱你所爱，行你所行，

听从你心，无问西东。”


当张震的独白响起时，泪水再次涌出，纸巾真是带少了。不禁想起之前朋友圈看过的一个评论的题目《明明一副烂片卖相，竟然拍出了时代的风骨》。要我说，应该是《明明一副烂片的卖相，竟然如此打动人心》。


是的，这片的卖相真挺烂的。所以对于《无问西东》原本我是拒绝的。因为实在不希望自己的母校被黄晓明之徒轻薄了。电影的情节也非常不讲究，一个被云南或是四川乡村收养的孤儿陈鹏，如何又跑到北京去上了中学，以至于能和李想、王敏佳成为中学同学的呢？这情节实在太不讲究了。另外，导演的野心也很大，想用四条故事线，二个小时就串起百年清华，剪辑实在不敢恭维。


然而就是这样的“烂片”，电影院里却座无虚席，人人哭得稀里哗啦的。当然，这电影本身的煽情太过用力，不仅要用情节煽还一定要有音乐助力。但是，大家好像都被煽得心甘情愿似得。


为什么一个“烂片”可以有这样的效果？我觉得答案就在结尾。影片最后的最后，屏幕上出现的是这样一行字，“谨以此片献给珍贵的你”。是的，这电影是拍给“你”的，不是献给百年清华，不是献给那些名家巨匠，也不是献给什么理想和主义，而是“珍贵的你”。在一个集体主义盛行的文化中，在集体高于个体价值的叙事体系里，个人不仅被专门突出了出来，更被放到了“珍贵”的地位。我以为这就是这部影片的价值观，它绝不仅仅是影片最后或真或假的这一句话，它是贯穿影片的内在灵魂。


它是陈鹏他们的中学老师，不因为曾经接受了妻子婚前的资助和恩惠就假装爱她，而是倔强地守护着自己的情感和内心；


它也是那个师母，执拗地捍卫自己的爱情；


它是吴岭澜受到大潮流的鼓动，一心想学实科救国时，梅贻琦循循善诱地劝导他寻找那个真实的自己，并且只做真实的自己；


它是陈鹏在校长选中他参加国家最重要的项目时，坦然地说出“我有人要照顾”，而校长也适时地告诫同僚尊重他的选择，不要为难他；


它是沈光耀的妈妈说出“我希望你结婚生子，注意不是给我增添子孙，而是你自己，能够享受为人父母的乐趣”，以及“我怕，你还没想好怎么过这一生，你的命就没了”；


它也是沈光耀看到战争带来的生灵涂炭、满目疮痍，当一个个无辜而鲜活的生命在眼前消逝时，毅然弃文从武报考空军去保卫生命的选择；


它是美军的飞行教练关于飞行员的生命永远高于飞机的训练教导；


它是沈光耀利用驾机训练给饥饿的贫苦儿童送去飞行员的食品的关怀和牵挂；


它是衣衫褴褛并且已经失去行走能力的传教士在那么艰苦而危险的环境里对贫苦儿童的不离不弃；


它还是张果果对无力负担医药费和生活费的四胞胎家庭的慷慨救助，以及那家人真心的感激；


它更是那个师母，在目睹了王敏佳因自己的鼓动而在批斗会上被活活打死的场面后，自杀谢罪的悔恨。


是的，每一个“你”都是真实而珍贵的。这种把每一个个体的价值放到所有其它的价值之上，对每一个个体而不是某种集体或其它的东西的关怀和悲悯，才是感动了观众的力量，因为它能够直达人心，它能够跨越种族与文化，无问西东。是的，很多东西都没有必要分什么东方、西方。知识、学问是不分东方、西方的，人性的关怀和悲悯更是不分东方、西方。DLLM尊者说过这样一段话，“I really feel that some people neglect and overlook compassion because they associate it with religion. Of course, everyone is free to choose whether they pay religion any regard, but to neglect compassion is a mistake because it is the source of our own well-being.” （我真心觉得很多人都忽视了关怀和悲悯，因为他们把这个跟宗教联系在一起了。当然，每个人有权决定自己对宗教的态度，但是忽略了同情和悲悯是不对的，因为这是我们自身幸福的源泉）。这大概就是这部电影如此感人的原因吧？


同情和悲悯并不意味着软弱和无力，相反，它可能意味着巨大的勇气。这勇气让沈光耀毅然参军、慷慨赴死；这勇气也让师母悔恨自尽、洗刷罪孽；这勇气还让李想在冰雪的荒原中，把生的机会留给了同伴。“这世界缺的不是完美的人，而是从心底给出的真心、正义、无畏与同情”。这真心、正义、无畏与同情就是人性中光辉的部分，就是能够跨越地域的界限、跨越分歧与隔阂的精神，这精神无问西东。


作为一个清华毕业生，这部电影让我自豪。然而，从另一个意义上来说，也让我坚信我上的是一个假的清华。因为我上的清华，是认为飞机比飞行员的命贵的；我上的清华，让我为祖国而不是我自己或我所爱的人健康工作50年；我上的清华，对传教士们没有感恩，他们从不被人提起，仿佛不曾存在过一样；我上的清华，虽然校徽上的校训还是“自强不息，厚德载物”，然而执行的却是“听话、出活”；最重要的，我上的清华，根本就没听说过那首有“无问西东”这样歌词的校歌。


公正地讲，从电影本身的元素来说，这部电影并不是佳作。但是，难能可贵的是这部电影的创作者试图传递的那种文明的价值观，那种对每一个生命都有价值的尊重和认可，这是这片土地上一直缺失的东西。
      </影评>
<有用数>2583</有用数>
<没用数>214</没用数>
</review>
<review>
<作者>咿呀咿呀哟</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2018-01-18 23:07:57</时间>
<影评>

在电影中，最感人的一部分也是最能体现清华的一部分，我认为是在沈光耀（王力宏）的剧场中西南联合大学的场景。
    简易房外大雨倾盆，屋内漏雨，老师讲题，学生们因为无声太大听不清，老师不断重复学生也很烦躁，这时，老师扭身在黑板写下一列字，屋顶渗漏的雨水落在他肩上湿了一片，他写完字后就端坐在椅子上，黑板上写着:静听雨声。
    教室突然安静，沈光耀打开临近的窗户，外头渔翁悠闲地垂钓，有一个老师带领一大帮学生雨中跑操。
   这一群老师和学生可以在警报响起时拎着恐龙化石和一笼鸽子逃亡；可以在荒郊野岭的时候，拿起黑板教授泰戈尔诗词，拿起纸笔记录知识和智慧。荒唐之事，是故所欲有甚于生者。
   在最艰难刻苦的时候，这是一群读书人的优雅和无畏。
   如今这盛世，更望君珍切，立德立言，无问西东。

</影评>
<有用数>1289</有用数>
<没用数>104</没用数>
</review>
<review>
<作者>语录</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-13 17:23:24</时间>
<影评>
        电影由四个故事组成，分别大约在

1920~    陈楚生——吴岭澜，

1940~    王力宏——沈光耀，

1960~    黄晓明——陈  鹏，

2010~    张  震——张果果，

总体分三步，

①故事开始没有联系，各讲各的，叙述属于各个年代的故事，

②第二步倒叙发展到讲述现代的迷惘到过去的迷惘，

③最后由过去的觉醒一步步引导出现代的觉醒，

故事的衔接有两个层面,

①泰戈尔的演讲中，吴岭澜明白了自己的真心，选择了文科，后来西南联大教学，救了沈光耀，沈光耀原来就打算在锅炉房躲避空袭，是吴岭澜要学生走老师才走，空袭中锅炉房被炸了，

    空袭后，沈光耀明白了自己的真心，选择当了飞行员，每次吃饭都装很多食物，返航时为孤儿村空投食物，陈鹏就是里面的一名孤儿，也因为此存下来，

   陈鹏真心一直未变，这点体现在心爱的女人毁容前后，始终如一，只是之前误以为王敏佳喜欢他人，如同果果旁白那句，计较了现实让人看到的东西，一句“逝者已矣，生者如斯”救赎了李想，李想支边救了张果果的父母，后面才能有张果果，

   张果果听到李想救父母的故事的故事，明白了自己的真心，勇敢穿过现实的迷雾，发现四胞胎家人纠缠不是为钱只是为了送胎毛笔，也拒绝了报仇阴斗，

②吴岭澜是对自己的真心，不是聪明人都要读实科，思考探索生命的意义并不羞耻，学习擅长的想学的，当时太多人想的是生存的现实，而非生存的意义，这也是令我最深刻的一点，

   沈光耀是对母亲的真心，此处母亲是天下母亲，中华母亲，他看到小玩伴的母亲失去孩子痛哭，毅然去当飞行员，最后为了战友们能回家，撞击敌舰，机毁人亡，光耀母亲翻到画画的那个场景，一句“妈妈，对不住”是泪奔点，特别是用用粤语说出越加伤感动情，三代五将为大家而非小家，对得住中华母亲，对不住妈妈。

   陈鹏是对爱人的真心，爱人受伤了，才发现现实的那点计较愚不可及，深情表白，最后头发掉了还是要去看她，王敏佳最后说我想照顾你，她也不顾及毁容，敢于面对自己对爱人的真心，

   张果果是对孩子的真心，想救助变救助，而不是怕讹上自己便不去做，想真心付出便付出而不管回报的是什么，这是现代社会的普遍现象，就像想扶老人却不敢，

   你很珍贵，真心很珍贵，真心即本心，而人心本善，不要多计较现实，爱你所爱，行你所行，听从你心，无问东西！！！
      </影评>
<有用数>1992</有用数>
<没用数>212</没用数>
</review>
<review>
<作者>wangwang</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-13 01:31:29</时间>
<影评>

第一个故事的陈楚生是第二个故事里王力宏的哲学老师，第三个故事里的黄晓明是王力宏空投食物的孤儿院的孤儿，第四个故事里张震的父母是被第三个故事里的男二号救下来的。不过这些都是次要的，更重要的是四个故事都有共同的主题。
“爱你所爱，行你所行，听从你心，无问西东”。
第一个故事，国文英语满分、物理不及格的陈楚生因为学霸都选了理科，所以也选了理科，最后听从内心，改选文科；
第二个故事，富家独生子王力宏，在孝道与报国从军之间纠结，最后当他看到遭遇轰炸流离失所的民众，听从内心，毅然从军。哪怕当他最后架着飞机撞向敌军军舰时他是微笑的！
第四个故事，张震想要帮助困难的四胞胎家庭又怕被赖上、报复拿自己当垫背的前上司又有所犹豫，他在世俗的得与失之间计较而不快乐，最后他听从内心，得到快乐！
第三个故事最精彩，黄晓明他从来没有在世俗与内心之间犹豫过，当他有所爱的人时，他毫不犹豫拒绝了去9所工作；当他误以为所爱的人爱上别人时，他立马选择去了9所；当他所爱的人遭遇困难时，他不怕牵连，去帮助她；当他因为核辐射掉发时，依然能够微笑面对。而在这个故事中，那个中学老师因为恩情选择了与自己不爱的人结婚造成一生悲剧。李想想要帮助王敏佳又怕被牵连，为了支边的荣誉而违背内心，他在王敏佳墓前忏悔，最后他牺牲自己救下张震父母算是对自己的放逐吧。
只有听从内心，爱你所爱，行你所行，不计较世俗得失才会获得快乐。

</影评>
<有用数>1221</有用数>
<没用数>161</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-15 09:25:28</时间>
<影评>

1月12日，我写到凌晨3点写完了《无问西东》的影评发在豆瓣上。当天中午，我的影评被折叠（被排在最后几页），我只好删了重发一遍。

1月14日，我重发的影评已经有2000个有用。

今天，豆瓣没经过我的允许就把影评转移到了讨论区，也不说我哪里违反了规定。还是说这是公认的大烂片，打五星就是水军？ 



豆瓣就这样随意折叠或者转移豆友的影评？就这么不尊重豆友的劳动成果？
我辛辛苦苦写到凌晨3点的影评不能白写，所以我要发第3遍。
你再删，我就再发。
你删一万遍，我就发一万遍。
--------------------------------------------------------------------------------------
作为纪念清华大学百年校庆的电影，《无问西东》早在2012年就宣布杀青，时隔5年之后才与我们见面。
《无问西东》题材类似《芳华》，结构类似《云图》。
《云图》讲述的是近代、现代、未来的6个故事，而这6个故事又在冥冥之中有着联系。
因为思想比较超前，人们对《云图》的评价褒贬不一，有人觉得是神片，有人觉得是烂片。
虽然如今豆瓣评分高达8.0，但上映当年还提名了豆瓣最渣影片。

《无问西东》同样是面临了口碑两极分化的处境，评分一度只有6.2。可能就像《云图》那样，只有多年以后才会逐渐恢复它应有的声誉。
电影涉及了历史、人文、人生、命运、爱情、哲理等众多主题，很难评价好还是不好。但我相信，时间会证明这是一部优秀的电影。
历史总是惊人的相似，但又不是简单的重复。
电影中发生在4段时空的故事，在相互独立的同时又有着千丝万缕的联系。
1923年，北平。
清华学堂的学生吴岭澜一度迷失了自我，找不到人生的方向。
泰戈尔的一番话“不要走错路，不要惶恐，不要忘记你们的真心和真性”使他开始思考生命的意义。
1938年，昆明。
抗日战争拉开序幕，国立北京大学、国立清华大学、私立南开大学在长沙组建成立临时大学，后来西迁昆明，改称西南联大。
在吴岭澜“不要放弃对生命的思索，对自己的真实”的鼓舞下，沈光耀（王力宏 饰）毅然成为了一名飞行员。
他总是开着战斗机给贫困儿童带来食物，也正是他的食物，使陈鹏（黄晓明 饰）的生命得以延续。
1962年，北京。
为了实现支边的理想，李想选择了明哲保身。
而陈鹏和王敏佳（章子怡 饰）以近乎生命的代价，教会了李想什么是爱。
生活在愧疚和自责中的李想，最终把生命奉献给了一对男女，完成了自我救赎。
后来，这对男女结为夫妻，生下一个叫做张果果（张震 饰）的儿子。
现代，北京。
张果果长大后，为四胞胎及其家人伸出了援手。
我们可以想象，在不久的将来，四胞胎也将创造她们的价值。
《无问西东》凭借优秀的剧本，将发生在4段时空的一群人串联起来，同时他们又共同推进历史的进程。
王敏佳
王敏佳是有虚荣心的，她为了满足自己的虚荣心，撒了一个谎，说她曾经给领袖献花。
怎能料到，一个谎言竟将她推向了命运的深渊。
她也是善良的，她和李想一起写信抨击师母，却独自承担了罪名。
于是，李想成了有为青年，她却成了千古罪人，
面对人们的侮辱、唾骂，她笑了，仿佛看透了人生百态。
以前，在李想和陈鹏之间，她不知道选择谁。这一笑，她心中已经有了答案；这一笑，也让一群卑鄙小人找到了动手的理由。
他们或是嫉妒，或是仇恨，或是愚昧，或是心坏，或是在生活中遭遇了不公，或是在工作中受到了打击，选择了殴打王敏佳来宣泄心中的苦闷。
在那个疯狂的年代，一个错误会被无限放大。王敏佳犯了三分错误，却受到了十分惩罚。
老天就是这么爱捉弄人，它把你推向毁灭，又让你看到希望。
王敏佳在阎王爷门口走了一遭，又活着回来了。
有很多活人本来就该死，也有些死人本来命不该绝。
曾经的王敏佳死了，现在的王敏佳重获了新生。
陈鹏给她的膏药，可以护理脸蛋的伤痕，却无法修复她内心的伤痕。
她用面纱把自己封闭起来，一同封闭的还有她的内心。 
正如她在坟前埋葬了以前的自己，一同埋葬的还有她的青春，她的单纯、天真、稚嫩。
世俗和社会像是催化剂，让年幼无知的王敏佳迅速成长，开始了对生命的思考。
最不被善待的人，最能识别善良，珍惜善良。所以，她暗暗决定：在死亡来临前，一定要找到陈鹏。
陈鹏
陈鹏怀着一颗浪漫的心，他把自己比作原子，把清华园比作粒子加速器，带着王敏佳一路狂奔的画面，既温暖，又感动，让人瞬间回想起青春的美好。
陈鹏也是有点“傻”的，他把自己的下半生交给了王敏佳。他拒绝了去九所工作，因为他要照顾王敏佳。
也正是因为“傻”，他看见李想握着王敏佳的手，一个小小误会就他放下了牵挂，从而将自己交给研究所，交给科学，交给国家，不留后路。
他说的那句“我的事了了，可以去九所工作了”，表面平淡无奇，实则让人感慨万千。
多少时候，我们一个小小的选择，就改变了整个人生轨迹。
正如《无姓之人》和《蝴蝶效应》，男主角因为不同的选择经历了多种迥然不同的人生。
正如陶杰在《杀鹌鹑的少女》中说的：
当你老了，回顾一生，你会发觉：什么时候出国读书，什么时候决定做第一份职业、何时选定了对象而恋爱、什么时候结婚，其实都是命运的巨变。只是当时站在三岔路口，眼见风云千樯，你作出选择的那一日，在日记上，相当沉闷和平凡，当时还以为是生命中普通的一天。
陈鹏也是有点“笨”的，当然，这里的“笨”不是贬义词。
曾经有人说过，从事科研工作，不“笨”不行，因为只有“笨蛋”才能在十年如一日的科研工作中坚持下来。
和李想的明哲保身相比，陈鹏太笨了，他笨到可以永远对别人好。
李想和王敏佳暗自写信却不告诉陈鹏，就是怕他反对，怕他觉得这是错的。
陈鹏太笨了，笨到不懂得变通。李想变了，许老师变了，只有他对王敏佳的爱亘古不变。
无论王敏佳变成什么样，他都不在乎她是什么样子，他都永远爱着她。
所有人都对王敏佳辱骂和诋毁，和她最要好的李想也不敢帮她，只有陈鹏奋不顾身做那个给她托底的人。
陈鹏毕竟和许老师不一样，就像张果果也和同行不一样。
陈鹏很像刘峰，但他不像《芳华》中有圆满的结局。
据说，导演拍了陈鹏和王敏佳的结局，但最终没有使用。
黄晓明表示：其实没有happy ending是最好的，因为人生没有那么多最好的，人的一生都在找寻，最重要的是内心想要的是什么。
由于四胞胎都姓陈，我们可以大胆想象，说不定她们和陈鹏也有着关系。
沈光耀
身为富家子弟，沈家三代五将。
不过，父母禁止沈光耀当兵，因为祖上已经经历过参军从政的体验，他们不希望沈光耀还没想好怎么过这一生，就失去了性命。
然而，他已经想好了。
倾盆大雨猛烈地拍打着屋顶，他的内心却前所未有的平静。
他看见老翁在雨中垂钓，学生在雨中奔跑。
他学会了了不忘初心、勇往直前。
他学会了对生命的思考，对自己的真实。
他知道了这个时代缺的不是完美的人，缺的是从心里给出的真心，正义，无畏，同情。
他还知道了，不是华北之大，容不下一张平静的书桌，而是整个国家都处于危难之中。
他开始寻找，那种从心灵深处满溢出来的不懊悔、也不羞耻的平和与喜悦。
于是，他即便是违背祖训，也要义无反顾地做一名空军。冒着受到惩罚的风险，也要给贫困儿童带来食物。
教官一边惩罚他做俯卧撑，另一边又号召更多的飞行员给儿童带来食物。我明知道很套路，但仍然被感动得湿润了眼眶。
教官说过，飞行员的生命比飞机更加宝贵，面临生命危险应该毫不犹豫地跳机逃生。
沈光耀为了战友的生命，为了百姓的生命，选择了和敌人同归于尽，为国人解放而献身、为中华崛起而牺牲。 
他本可以享尽荣华富贵，但他选择了舍生取义，杀身成仁。他本可以好死不如赖活，但他选择了牺牲小我，成就大我。他本可以活着回去当英雄，但他选择了当烈士。
为解救同类而死，是他最具人性的选择。
我一开始并不理解沈光耀为什么要冒着生命危险去当兵，为什么要让家人承担失去自己的风险，为什么要抛下母亲让她孤苦伶仃无依无靠。
但看到这里我明白了，即便是沈光耀不做飞行员，也会有别人做飞行员。即便是他不牺牲，也会有别人牺牲，但他宁愿牺牲的人是自己，把活着的机会留给别人。
他不愿苟且偷生，他就是要从事如此高危的职业，不惜用自己的一条生命拯救更多的生命。他牺牲了一个家庭，却保全了成百上千个家庭。
在他决定成为飞行员的那一刻，心中就已经有了答案：我的生命不属于自己，不属于家人，而是属于广大人民。
张果果
在这个善良会被利用、正直被受到伤害的年代，人们抛弃了善良和正直，学会了厚黑和利己。
面对冷冰冰的社会，张果果义无反顾对一个家庭伸出了援手。
面对尔虞我诈的职场，他决定做一个简单的人，因为他和他们不一样。
吴岭澜鼓舞了沈光耀，沈光耀延续了陈鹏的生命，陈鹏和王敏佳让李想学会了爱，李想拯救了张果果的父母，张果果帮助了四胞胎，而四胞胎也会将善良、奉献、正直、温暖传承下去，绵绵不断，生生不息。
电影已经结束，但爱的传递永远不会停止。
除此之外，电影结尾出现的清华师生更是让人热泪盈眶。他们高调做事，低调做人，十年如一日地贡献自己的力量。他们做出了杰出的功绩，却将自己隐藏在茫茫人海之中，默默地创造价值。
他们也曾像吴岭澜感到迷茫，像李想被名利蒙蔽了双眼，像王敏佳受到不公待遇。但他们终将像陈鹏、像沈光耀不忘初心，勇往直前。
看到和听到的，经常会令你们沮丧，世俗是这样强大，强大到生不出改变它们的念头来。可是如果有机会提前了解了你们的人生，知道青春也不过只有这些日子，不知你们是否还会在意那些世俗希望你们在意的事情。愿你在被打击时，记起你的珍贵，抵抗恶意；愿你在迷茫时，坚信你的珍贵，爱你所爱，行你所行，听从你心，无问西东。
《无问西东》充满酸甜苦辣、大喜大悲，有欢笑，也有伤痛；有浪漫，也有悲壮。
《无问西东》文艺、唯美、温暖，治愈，同时又豪情万丈，荡气回肠。
《无问西东》是一场群戏交织的时代影像，通过一群年轻人的青春，展现百年间的人生百态和人文精神。
跟随镜头，我看到一群小人物的喜怒哀乐、爱恨情仇，也看到一个大时代的历史沿革、风俗情怀。
《无问西东》是一辆时光列车，我仿佛踏上时空之旅，穿越整个世纪。
我看见他们在最好的年纪接受考验，在最坏的年代享受生活。
春天，执子之手，一路同行。
夏天，河边垂钓，静坐听雨。
秋天，落叶归根，层林尽染。
冬天，千里冰封，万里雪飘。
我看见吴岭澜闭目养神，思索生命的意义；我看见许老师和爱人合奏手风情，暗生情愫；我看见张果果在球场挥洒汗水，看见沈光耀在月光下施展拳脚，看见陈鹏拾起片片落叶，看见王敏佳扬起曼妙的舞姿，看见她花一般绽放的笑容。我看见她行走在苍茫戈壁，感受到她强烈的心跳，还听见她坚毅的话语：我一定要找到你。








 


</影评>
<有用数>1648</有用数>
<没用数>169</没用数>
</review>
<review>
<作者>团团子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-13 19:42:16</时间>
<影评>

看了关于此篇的诸多影评，说句冒昧的话，可能不少朋友并没有看懂这部电影。

先说结论：《无问西东》并不是青春片，而是一部真正的教育片。

他所讲述的，是这个时代缺失的教育。



要理解《无问西东》，首先要提到一个著名的疑问，和一所传奇的大学。

一、钱学森之问

2005年，温家宝总理在看望钱学森时，钱老感慨：“这么多年培养的学生，还没有哪一个的学术成就，能够跟民国时期培养的大师相比……为什么我们的学校总是培养不出杰出的人才？”

为什么新中国的教育培养不出杰出的人才，而困顿的民国时期却英才辈出？

乱世出人杰，时势造英雄？

不是。



经济基础决定上层建筑？

显然更不是。



这个问题的真正答案藏在一所学校里。



二、西南联大

万里长征，辞却了五朝宫阙，暂驻足衡山湘水，又成离别。绝徼移栽桢干质，九州遍洒黎元血。尽笳吹弦诵在山城，情弥切。 　　
千秋耻，终当雪。中兴业，须人杰。便"一成三户"，壮怀难折。多难殷忧新国运，动心忍性希前哲。待驱除仇寇复神京，还燕碣。




这是冯友兰所写的西南联大校歌。

说西南联大是中国历史上最传奇的大学，应该是毫无疑问的。

在物质极度匮乏的条件下，短短八年间，培养出了诺贝尔奖得主如李政道，杨振宁，“两弹一星”功勋于敏、邓稼先，作家、诗人如汪曾祺、穆旦，各行各业的领军人物更是数不胜数。

那么为什么在那样贫困饥馑，战乱频仍的年代，西南联大能够做到的，和平年代的清华、北大、南开却再也无法做到？

答案是四个字：通识教育。



通识教育，general education（liberal education），也翻译为博雅教育，自由教育，即国内所谓“素质教育”的真身。
所谓“素质教育”其实是对“通识教育”的错误翻译。素质教育，按照正常翻译应该是quality education ，且不说这个词语法是否正确，在国外网站上是搜索不到任何东西的。

这个错误的翻译害人不浅。

“素质教育”，培养怎样的素质？君不见衡水中学校长就曾放言：我们的教育才是真正的素质教育，因为首先要培养学生有考上大学的素质，也就是应试的素质。

虽然人人都知道他说的不对，但在逻辑上却一点毛病都找不出。

因为国外那套优秀的教育体制根本就不叫素质教育。

他叫通识教育。



那么什么是通识教育？

清华大学校长梅贻琦说：“通识，一般生活之准备也；专识，特种事业之准备也。通识为本，而专识为末；社会所需要者，通才为大，而专家次之。”

南开大学创始人张伯苓说：“教育一事非独使学生读书习字而已，尤要在造成完全人格。”

北京大学校长蒋梦麟说，教育是“授予人生所必需之知识及情感的陶冶”，形成独立和“精确明晰之思考力”。

通识教育，即以人为本的教育，即所谓“为人之学”。



与之相对的，正是当今中国所实行的、源自前苏联的专业教育。

民国时期办学自由、教育独立，以梅贻琦、张伯苓、蒋梦麟等为代表的优秀教育家秉持人文主义理念，重视独立精神，关注学生的天赋和个性，培养的是一批真正的人才；

建国以后，大学收归国有，在工业生产思想的引导下，学习苏联专业教育理念，学校变成工厂，教室变成车间，一味强调多出人才，快出人才。于是校长成了厂长，教师就成了工人，学生成了被加工的原料，最后培养出来的只能是职业技工。

而《无问西东》想要说的，正是这一点。


西南联大部分教师合影



在了解了西南联大与中国近现代教育体制变革的基础上，我们再来看这部片子。



为什么说《无问西东》是一部真正的教育片？

一、四条主线间的联系

电影上映之后，时间线性的割裂与叙事的破碎备受批评，然而实际上，这四个主要故事彼此之间的联系正是理解影片的关键。



第一个故事中，校长梅贻琦以“人生的真实”的启迪了吴岭澜；

第二个故事，吴岭澜以自己关于“自我真实”的思考帮助沈光耀最终确定了人生的方向；

第三个故事，被沈光耀救活的陈鹏，以善念和对自我的坚守救赎了王敏佳和李想；

第四个故事，张果果的父母为李想所救，并以“自我的教育”引导张果果回归本心，救助了四胞胎。



真正串联这四个故事的，是“教育”。

是真正的、传递善于爱的、关于自我的教育。

这部表面看起来叙事破碎，时间线混乱的青春片，并不是一部带简单的伤痕电影，或者清华大学的宣传片。实际上，这是一部真正的讲教育的电影。

教育的本质，首先在一颗心灵对另一颗心灵的启迪，在于人之为人，使人成为人。



四条主线彼此相连，寓意为无论在怎样的时代，真正的教育都能够通过爱与血缘代代相传，并在人心里开出花来。

吴岭澜象征的是和平年代的迷茫青年，在教育家梅贻琦的指导下回归了自己的本真；

沈光耀代表山河破碎的动荡年代。面对家与国，生与死这样两难命题左右为难的有志青年，沈光耀用梅贻琦所教导的理念帮他认清了心中的方向；

陈鹏代表政治动荡，人心扭曲的时代。多年前沈光耀从云端投下的物资救助了饥饿的儿童，也种下了善念与本真的种子，以至哪怕是日后身处疯狂罪恶的人群中，陈鹏也能不违本心，不泯善念；

张果果代表的是政治狂潮退去，资本浪潮袭来的现代社会。李想牺牲自己拯救的生命在父母的教导之下，最终在无休止的贪念面前抽身而退，回归了真正的自我价值。



哪怕历经岁月变迁，人事更替，最初梅贻琦亲手种下的教育火种却代代相传，在无论怎样糟糕或失败的时代中都能开出花来。



二、影片中的配角

影片中的主要配角其实均是“教育”的化身。

他们的人设惊人的一致：以师长的身份教导主角追寻自我价值

梅贻琦告诉吴岭澜，要追求生命的真实，而并非别人认为对的事；

蒋南翔对同事说，不要责怪陈鹏，他只是说了真话；

陈纳德对沈光耀说，这个时代欠缺的不是完美的人，而是从心里给出来的爱与真实。

沈光耀的母亲告诉他，不要去追逐功名，而是应当去做自己真正热爱的事情，去享受你的人生；

张果果的父亲对他说，父母并不希望你取得怎样的成就，只希望你一生健康快乐，做自己想做的事；

他们所做的，即是西南联大所推崇的真正的教育；他们所信仰的，即是导演一遍遍强调的人生的真正意义。



因为有这样的真正教育的传递，面对战乱，西南联大的学生可以义勇从军，将生死置之度外；

因为有这样的真正教育的存在，在一个政治疯狂，教育扭曲的年代，陈鹏依然可以拯救好友的生命与灵魂，并将善与真实的力量传递下去；

因为有这样的真正教育的启迪，在政治狂潮退去，资本浪潮袭来的现代社会，张果果可以遵从本心，选择爱与善良。



影片的最后，导演借张果果之口说出，“生命意义不在于物质的丰富或成就的高低，而在于你自己的真实；最珍贵的不是物质或者集体，而是你自己。”

这才是教育的真谛。



真正的教育，首先应当做到的，不是教授知识与技能，而是引导学生自我意识的觉醒。

一个人在爱集体、爱国家之前，首先应当爱自己。

有人说，西方教育中的成年在于知道自己是谁，中国教育中的成年在于成为别人希望的自己。这话不假。

影片中陈纳德主要的台词只有两段，一段时间关于“从心里拿出来的真实自我”，另一段则是告诉全体学员，飞行员比飞机更珍贵，如果有需要，随时弃机保人。

西方观点认为，集体利益是由个人利益组成的，集体利益和个人利益是在做加法，个人利益越多，集体利益也就越多。获得集体利益的唯一方式，是最大限度的增加个人利益。

而我国的理念一直以来则是，把集体放在个人之上，鼓励大家为集体牺牲。

这种观念认为，集体利益和个人利益是在做减法，个人利益越多，集体利益越少。即获得集体利益的方式是牺牲个人利益。

于是，在这种以高尚为旗号的“集体教育”之下，个人的价值被一次次的忽略了。政治运动中可以清除坏分子，生产建设可以取缔私有财产，战争年代可以牺牲军人，现代社会可以驱逐低端人口。



没有人会认为这有问题，因为这是“为了集体”。

可是集体在哪呢？

这个世界上根本不存在脱离个体的集体，如果有人总是以各种名义要求你为了集体做出牺牲，那么他一定有着某种不可告人的目的。



明白自我的价值，看清自己的内心，是一个人成年的首要标志。

关于自我的教育，关于珍视自我的价值，是这个时代欠我们的教育。

感谢《无问西东》，这是一部真正有价值的电影。

最后一句话送给大家：成功只有一个，按照自己的方式，去度过人生。



以上。





</影评>
<有用数>1106</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
