<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>一天 One Day</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1103205323.jpg</封面>
<导演>罗勒·莎菲</导演>
<演员>安妮·海瑟薇 / 吉姆·斯特吉斯 / 汤姆·米森 / 朱迪·惠特克 / 蒂姆·凯 / 拉菲·斯波 / 约瑟芬·德·拉·波美 / 派翠西娅·克拉克森 / 肯·斯托特 / 海达·里德 / 阿曼达·费尔班克-海恩斯 / 大卫·阿贾拉 / 乔治雅·金 / 欧韦尔利·罗奇 / 克拉拉·佩吉特 / 马特·贝里 / 萝玛拉·嘉瑞 / 戴安娜·肯特 / 詹姆斯·劳伦森 / 马修·比尔德 / 托比·瑞格波 / 托马斯·阿诺德 / 菲比·福克斯 / 艾米莉亚·琼斯 / 麦克·宾德尔  / 贝恩·科拉科 / Natalie Hallam / 范德·麦克劳德</演员>
<简介>1988年7月15日，一所大学为毕业生的狂热所充盈。籍着这股躁动，轻浮的德克斯特（吉姆·斯特吉斯 Jim Sturgess 饰）穿过层层人墙，寻找可以与之共度这最后狂欢与浪漫之夜的尤物。他将目光锁定在艾玛（安妮·海瑟薇 Anne Hathaway 饰）的身上，一个来自普 通工薪家庭的聪慧女孩。然而短短的交流过后，他们之间什么也没发生，却又注定改变了彼此的一生。在之后的岁月里，两人以友人知己的身份时聚时散，彼此分享着人生的苦辣酸甜和各种感悟。德克斯特经历着事业和婚姻的起落，艾玛品味着底层人生的辛酸。他们是远在天边心也紧紧相连的知己，是深锁心中最为笃真却相隔最远的爱恋……
                                    
                                　　本片根据英国作家大卫·尼克尔斯（David Nicholls）的同名畅销小说改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>艾明雅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-18 11:53:06</时间>
<影评>
        你们所谓的灵魂知己，我更愿意称之为聊天情人。在一个女人长久而温情的单身岁月里，他英俊，性感，幽默，勾起她的小崇拜却又不给予她大的承诺。有亲切感，不畏惧也不尴尬赤裸相对，互相在心里有一片位置却不参与各自的生活。他们倾诉生活里的困苦，抚慰各自的伤痛。


     那一点点的感情，对于我而言，只是可控或是不可控的感觉而已。可控，便成了知己。不可控，摈弃万难也会在一起。在群里有姑娘说，她是圈子里唯一一个看过这部电影之后骂娘的人，说尼玛这不就是炮友关系，搞这么温情干什么，她身边的姑娘却是一个一个擦着眼泪说滚滚滚你不懂爱情。


    爱情在这两个对立党派的理念里，不过是“得到的才是爱情？还是得不到的才是爱情？”这样的区别。


    她一直没有找到心中所爱——不，是一直没有找到心中更爱。而他玩世不恭，丧母，孤独，和不爱的女人结婚，得女，离婚，落魄。然后再看到她，短发，明媚，他丝毫不掩饰自己的妒忌，这样有点点可爱的个性，在她看来却成为了再次重逢的可能。

    

    生活中你也许真的会碰到这样的男人。对于爱情他似乎没有专一的可能，女人走马灯似的换，但是他也不完全抛弃你。他一直在路上，你陪着他也好不陪着他也好，守候着他也好放弃了他也好，他只是那样，和你隔着平行线的距离。他也结婚，却绝对不是你。这样的男人是午夜的taxi，游走于灯红酒绿之间，但是，他不是不困也不是不累，只是偶有一天他停下来，坐上车的那个女人刚好成了他的依靠，无论是以情感之名，还是以金钱之名。你错过来还是没错过，与他而言，都不是非你不可的心态。

　　 

    我曾经看过一个关于初恋的节目。一个台湾的嘉宾说，破镜重圆通常只出现在一种情况，就是这两个人都生活得不如意，面对强大而痛楚的生活，他们觉得再次牵手，抵御平淡和无趣的日子也许比一个人走下去要活得好一些。


    我是赞同这个观念的，如果其中一人，生活得那样那样地好，生活温热，家庭幸福，还有他钟爱的小女儿，他是断然不会放弃这一切来重新成全初恋的感觉。有些情人之间的感情，只存在于远距离的张望，时间距离的纠葛，他们没有办法想象一个人坐在沙发上看电视，另外一人静默无声系着围裙在厨房里忙碌。用那样烟火的方式实现幸福，是他们无法想象的事情。你说他们之间有爱情吗，当然有。不然，何以有泪水，有心痛，有纠缠。


   而如今这世道，爱情虽然着实万能，这两个字可以被小三用来逼退找上门来的大婆。这两个字可以用前女友拿来作为分家产的工具。可是无论它如何万能，都没有办法敌过锅碗瓢盆的生活。生活轨迹是比爱情更令人无法放弃和抵御的事情。如果我们的男主角依然事业风生水起，老婆优雅多金，女儿乖巧可爱，他是不是会重新来成全她的一帘幽梦？


   你期待着一个男人抛开内心给你看内心戏，或是牺牲他现有的生活来配合你长久的独角戏，是非常非常奢望的事情。所以为了成全女人，我们才有了电影。

　　 

　  我相信一个男人愿意把这样的一个女人留在生活里，可以聊天，可以做爱。他们是和我们不同的物种，对于他们而言，理智是一种天性。即使成全某段爱情，他们也不完全放弃生活，他们把爱情和生活紧密联系在一起，以平等的名义。而女人不同，她们往往奋不顾身，破釜沉舟，天崩地裂，用爱情来征服生活。这便是为什么男人以爱情之名来成全一个女人的生活，往往还凑合，女人放弃生活来成全一个男人的爱情，往往有点儿悲剧。

　　 

　　可是姑娘们还是问：如果既不是灵魂知己也不是炮友还是相爱呢？

    那只能恭喜你姑娘，你找到了一种叫做丈夫的东西。


    相比起丈夫，灵魂知己这玩意儿更加高端，更加要求生活的武器装备精良，更加要求女人的内心坚韧，所以，情商低等级的玩家还是先练练级。毕竟，生活强大到你不可想象，几年过后，你终于和我一样，怀抱着一颗极大的诚意去努力生活，比起追寻有着同样爱情感觉的灵魂知己，你更愿认真寻觅一个同样也不讨厌吃榴莲的人。即使你找到，也是因为他先是生活伴侣也是灵魂知己，而不是因为他是灵魂知己就当他是生活伴侣。伴侣这个词，比知己更加来得艰难。


   没有灵魂知己的日子，你渐渐活得很满意。


    这个词，是少女幻想的水晶球，而不是师奶炖肉的平底锅。不要以灵魂知己的名义，去等不该等的人，去蹉跎不该蹉跎的青春。这个世界上，有些人，有些事，比爱情这种东西，更值得感动。





</影评>
<有用数>7982</有用数>
<没用数>339</没用数>
</review>
<review>
<作者>小油飞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-22 17:37:05</时间>
<影评>

http://nevertown.blog.com/2011/09/22/25/

可转载，请保留署名，多谢～

------------------------


安妮•海瑟薇蹩脚的英国口音和前半段的乡下妹子扮相让人难以集中精力，沉闷的文艺范儿下星星点点的笑料冒个泡就消失得无声无息，男主角无病呻吟式的堕落与叛逆生硬无趣，苦苦撑到最后也没看到半点儿床戏。巴黎很性感但哪里超越得了伍迪•艾伦的手笔，海滩很美丽可海瑟薇穿的不是比基尼。然而你还是会流泪，边抽纸巾边说这该死的音乐好煽情。走出影院还在反复回想那些台词，看到弥漫着小清新气息的宣传板恨不能偷回家。你告诉每个人这片子太压抑影响心情，自己却又忍不住想溜进影院再哭一次。——影片里二十年的二十天，究竟与你心里的印痕有多少交错？你在豆瓣上委屈地写：尼玛想在一起为什么不能在一起，浪费这十多年又能怪谁。可你也知道，自己骂的不是这电影。


最后，你还是打了五颗星。


拍爱情片就是这么容易。可以恶俗，可以滥情，可以奇葩，可以极品，可以冷酷无情无理取闹，可以莫名其妙不可理喻。只要一个场景一处设定一句台词一个眼神重叠了你的心思，你就会觉得这两个小时和五十块钱花得值。在这世上每时每刻都在发生的无数爱情故事里，重叠的几率有多少？你心里暗自叹息为什么这桥段跟自己的剧情如此相似，却忘记了日光之下早已没有新鲜事。


这就是为什么，我也给了它五颗星。


三毛说她要的爱情是两个人各自盘踞在某个角落看书看到失魂落魄，在家里擦肩而过时可以完全看不到对方。刘瑜梦想中的爱人可以带走她的灵魂，让她像八爪鱼一样跟在后面死缠不放。琼瑶理解的爱情是从诗词歌赋谈到人生哲学，看星星看月亮顺带撒泼打滚吞药上吊。马尔克斯笔下的爱情是扬起小黄帆出海远离尘世喧嚣，以七十岁的身体做爱做到天荒地老。菲兹杰拉德夫妇的爱意味着互相折磨，张爱玲的爱让她低入尘埃。杰克和罗丝的爱可以主宰世界，至尊宝的爱能够扭转时间。超级玛利的爱是一次又一次不厌其烦的拯救，Emma和Dex的爱通过死亡抵达永远。


我想要的爱情？家里备着砂锅老汤煲，周末下午可以慢火炖上。做一坛酸萝卜丁儿，每顿饭旁摆一小碟衬着。上班发呆就琢磨今天做什么菜既对你胃口又健康，下班就蹦蹦跳跳地奔去菜市场。如果你肯带我做的午餐便当，我会更开心地摆出五颜六色但毫无美术天分的花样。


到那时，我会开始买低脂牛奶，炒菜会用葵花籽油，做甜点也会少放糖。洗衣服会分得清楚布料和颜色，晒被子能捉得住最好的阳光。看到蟑螂和老鼠虽然不会尖叫，但可以笑眯眯地看你追着打。明媚晴朗的午后要和你一起在阳台上读书，时不时犯花痴偷看你专注的侧脸。雷鸣电闪的夜里关了灯跟你窝起来看电影，感动得稀里哗啦就把眼泪蹭在你袖子上。


等到有个小东西在背后撑腰，我就可以理直气壮地要你戒烟，自己也不会再每天颓着上网。我们会慢慢学会存钱，会放弃一些想买的东西想去的地方，但会发现更多可以一起经历的美好，也会有数不尽的能一起回忆的时光。日子就这样在温暖的琐事里地久天长，诱惑我一头扎进曾经避之不及的风平浪静中，不再惶恐，不再张望。
      </影评>
<有用数>3909</有用数>
<没用数>166</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lee winchester</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-23 20:23:13</时间>
<影评>
        很久没有被这样小清新类型的文艺爱情片打动过了，昨晚看完以后去洗了个脸，擦干了眼泪却还是觉得思维持续陷在情节里。


对于一个业余影迷来说，没法用专业性理性角度来看片，加上没有看过原著，所以很纯粹的觉得一部影片能真正感动到我那就是成功的。不管被豆瓣的影评说这只不过是一个备用胎被扶正的故事，还是说男女之间不可能有真正的友情等等等等。我还是为这一场等待了十五年的爱情所深切的动容，当然整部片子的很棒的OST和很美的取景都给了情节很大的渲染。


我敢说这是很多女孩子年少时都有过的情怀和冲动，喜欢上一位帅气又性感的万人迷。就像电影里的Dexter一样，他换女朋友换的勤快，说话风趣又幽默，Emma就像很多少女一样在自己的大学时代遇到了这么一位花花公子，偷偷地暗恋着。


毕业典礼上，两人阴差阳错的差一点便发生关系。喝的醉醺醺的Dexter甚至都不知道Emma的名字，但是对于这个女孩来说，心里却像放了烟火一样绚烂。


正是因为这两个人并没有发展成炮友关系，所以这一场关系等了15年才得以挑明。


Dexter花心，爱玩，因为那一夜的关系和Emma成了无话不谈的好朋友。他吊儿郎当的过日子，想去哪里就去哪里，想跟哪个对上眼的女孩上床便上床。Emma却窝在一家伦敦的餐馆里，头发整日沾着厨房的油烟味和刺鼻的奶酪味。


Emma老老实实，循规蹈矩地过着她的日子，等着她可以出头的那一天。Dexter受不了Emma这样的生活，他带她出去旅行，玩世不恭的性格在Emma面前展露无遗，他一路上不停的挑逗Emma，甚至引诱她带她去裸泳，当他在湖里对Emma说出那一句“我一直想着你，想着我和你……“一句话勾起了多少Emma的情愫，女孩甚至有了告白的冲动，可是他接着说”我的意思是说……我对很多人都有这样的感觉。“女孩的眼眸一下子黯淡了，神情一下子恍惚到不知该如何收场。可是又是谁在给Emma擦防晒霜的时候不小心泄露了自己的悸动不安，某些莫名的感情在悄无声息的滋生着。


Dexter事业风生水起，当起了电视主持人。戴着面具生活，花天酒地，纸醉金迷，甚至神志都很少有清楚的时候。Emma却还是那个安于本分的女孩子，交了一个喜欢她很久的男朋友，她应该也是这么想的，找个能喜欢她的就足够了，只要能结束她这一场对Dexter的单恋。


Dexter和Emma因为人生际遇的差别变得越来越疏远，从原来每年7月15日见一次，到了隔了几年才可以见一面。可是见面得到的却是一场伤心，Dexter像嗑药了一样恍恍惚惚，在吃饭的时候频繁上厕所，甚至当着Emma的面还忍不住和周围的女孩调情。他的心思根本不在这场相聚之上。没有哪个女人面对心上人能承受得了这样一场空欢喜，她精心打扮和万分期待却换来他这样的态度，她无法面对一个面目全非的Dexter，他最后求她原谅自己，不要走。她对他说“我很爱你，非常非常爱你，只是我再也不喜欢你了。”


他大概也不知道她说的那句我爱你是肺腑之言。


然后又是几年，Emma和男朋友分手，他们在同学的婚礼上见面。Dexter事业跌落谷底，带着未婚妻来见她，相谈几句后，两人都是满目的思念。Dexter带着Emma来到楼顶，夜晚的风景极美，一个吻也照亮了这两人心中心照不宣的躁动。


Dexter的老婆有了外遇，孩子判给了妈妈。正值人生底谷的他来到巴黎找到已经成为作家的Emma，试图想要挑明他俩这隔了十五年没有挑开的一层纱。可是Emma说她有了男朋友，他心灰意冷的准备离开，然后几乎就是所有爱情片里最俗套的情节，女主角改变心意，抛弃男友，投向Dexter的怀抱。


她说“如果你这是跟我耍什么手段的话，我就杀了你！”


看到这里心里真的还是很温暖幸福的，心想这样千篇一律的镜头，故意煽情的音乐都不知道见识了多少遍，却还是该死的湿了眼角。


从1988年到2003年，整整十五年，这真的是一场浩大的暗恋，我无法想象一个女孩可以爱着自己最好的朋友，一直这样在他身边，和他牵手，拥抱，甚至接吻，却一直没有告诉他，她爱着他那么多年，还为他写了那些小诗。


Emma太能隐忍，以为自己会等到放手的那一天。可是，等了十五年，这一天还是没等到。


可是仅仅只拥有了3年的爱情最后因为一场车祸结束，Emma死了。生前想和Dexter生个小孩的心愿也一直没有实现。


故事的最后一直放到2011年的7月15号，Dexter已经是两鬓发白的中年人，带着女儿来到他和Emma第一次约会的山丘，故事线最后一下子又闪回1988年7月16号那一天，他和Emma的约定。


我比较相信导演这样叙述的顺序必定是为了赚取观众的眼泪。很三俗的手法却也很三俗的感动到了我。电影演到Dexter失去Emma后和自己的父亲在家吃晚饭的时候，老父亲说的那一句”你要这样一直生活下去，就好像Emma还在你身边一样。”然后他又说了一句“如果你不能，那我是怎么又活了这十个年头？”那时Dexter妈妈已经去世了十年。


影片对于男主角的性格转变做了比较多的描写，从一开始极不靠谱的多情张狂的浪子形象到最后变成了一往情深，脚踏实地的中年父亲。想一想这个男人这么多年来经历了这么多，感情和事业的失败，这些巨大的挫折和打击足以磨平十几年前那个浮躁狂妄的Dexter。


说实话，影片本身真正感动到我的并不是这俩人爱情，而是这20多年，两个人的人生际遇和态度的变化，我每每看到那个时间表往后又推了一年或两年，两人又发生了些变化的时候，我就在想这么多年后的我们又会是怎么样。


我们会经历迷茫期，会等着事业出头，会结婚，会生子，会有事业高峰期，很可能也会出轨，失业，离婚，经历丧亲之痛。这一切我都觉得像在昭示着人生中很可能会出现的种种。


二十年的时间说长不长，说短不短，如果把人的一生以80年画成句点来算，人生的四分之一却可以发生这么多奇妙跌宕的事情，足以改变我们的一生。


没有人可以预言我们未来都会发生些什么，你是成功还是失败，人生中的每一年，每一个月，甚至每一个分钟都可能会发生巨大的转折。就像Emma在1988年7月16号在山顶上和Dexter说“我才不会嫁给你，想要给你生个孩子呢。”而却在2003年的7月15号的下午仅仅花了几十分钟的时间便决定好和这个男人长相厮守。


我不确定Emma的初恋是不是Dexter，可是Dexter一定是她这辈子第一个爱的人。


这让我想起最近在读The notebook里面的一句话：


My daddy used to tell me that the first time you fall in love, it changes your life forever, and no matter how hard you try, the feelin' never goes away.





</影评>
<有用数>3959</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>midori  翠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-01 01:46:11</时间>
<影评>
        看了预告片，被这句话秒杀。


这么多年，这么多人经过我的生活，可是为什么偏偏是你，看起来好像最应该是过客的你，在我心中占据了这么重的地位。


现在，就是此时此刻，我需要你，我需要感觉到你，我需要被你爱被你关怀。


我想要的，不只是一夜，或是一天。
      </影评>
<有用数>1114</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ian</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-26 18:20:28</时间>
<影评>

这不是一个炮友转正的喜剧，也不是一个中年丧妻的悲剧。对我来说，这是错过，包容，理解，改变，这是关于知己的故事。

10年前有人跟我说，你年轻聪明好看，有什么好烦恼的。英俊的男主角正是如此。毕业那一天，他玩世不恭的笑着，忽然发现身边女孩子有几分新鲜，标准一夜情的开头。到了女孩家，她败兴的提出要去刷牙，勃发的春情被唱机优雅的旋律打断，男孩套上外裤准备离开。这时候女孩推开门，只穿着内衣，披着学士服，nerd or sexy?因为是安妮海瑟薇，我觉得很性感，甚至有着圣洁的光芒。女孩失望之情溢于言表。男孩子于心不忍，脱了外裤，抱着女孩纯洁的睡了一夜。

这是开篇的前七分钟。A bad boy and a good girl.我在他的身上看到自己年轻的影子。对陌生世界，对未来，对任何一种可能性都无比向往。又怎么可能为任何女孩子而停住脚步。安妮海瑟薇不行，斯嘉丽约翰逊也不行。不是她们不够好，而是我们太年轻。

某一年的7月15，他带她去度假。酒醉过后裸泳。泳池里的她是那么美，美到让他几乎把持不住。他开口，她以为他要告白，然而他却说，我们是不一样的人。我们是不一样的人。好女人应该找个靠谱的归宿，相夫教子写作，而我这样的人，只适合当不需要负责任的旅行玩伴。其实他是害怕，她想要的是安稳生活，而他依旧在追寻刺激的一夜情。他仍然不想停驻。把这样的话说出来，她就不会再多幻想了吧……可她如果主动，他一定不会拒绝。所幸她没有。

她希望这个男人过得好，可男人总是搞砸一切。在工作，婚姻两失意之后，他去到她的城市，他想要抓住他的心灵归宿，然而他发现，女人已经有了全新的生活甚至，情人。他嫉妒了。看着马路对面的法国男人，他选择离开。镜头拉近，皱纹已经爬满男人的眼角。他落寞的走在异乡街头。你害怕吗？害怕某一天，晚景凄凉，无人收留。然而他是幸运的，因为女人对他爱依旧深刻如昔。“我以为我已经放下你了。”

其实我并没有。从读书的时候开始我就偷偷的喜欢了你。毕业的那一晚我多么想把自己给你。看你意气风发的样子，我为你高兴又悄悄的气恼。在你工作失意的时候，我恨铁不成钢。当你递给我结婚请帖，我的心像吃了20个苦涩的柠檬。每一次，亲爱的，每一次你需要我的时候，我都以为幸福要来了。我所期待的幸福，就是和你在一起。一起生活，柴米油盐，白头偕老。我们会有自己的孩子。

一个人对另一个人的爱，可以有多隐忍？安妮海瑟薇每一个细小的表情都为我们诠释了女人爱的极致。吉姆斯特吉斯也是十分优秀的演员，年轻时候的猖狂和中年时候的颓丧都演绎得很到位。我喜欢那个在喷泉边玩世不羁的少年，彼时，人生的画卷才刚刚打开。

在女人过世之后，她的前任跑到男人的咖啡店，他对男人说，我曾经觉得你配不上他，可是她让你变成了一个体面的人，而你让她很幸福，跟你在一起的时候她脸上都洋溢着光芒，这些是我所不能给予她的。

这一段话让我心酸了。巧合的地方在于，一直以来我都渴望着知己般的恋人，希望有一个人让我无须隐瞒，放心的做自己，让我能够倾吐那些不曾跟任何人提及的内心秘密，而她对于我的一切，可以全盘的接纳。这样的爱，会让我变得更好。

影片的最后，回到毕业那一天。这时我们才知道，原来翌日，他们本来要get laid，只是一个意外，他最终只留下她的号码，到后来他们成为知己，经过那么多人生的波折才走到一起又最终失去。

是错过吗？其实也不是。因为年轻的他，是不可能为任何人停留的。当时如果发生了，当时也就很快分开了，哪里有那么多的以后呢。有过“差一点”的回忆，就是美好的。美好到每一年，不管距离的远近，他们都是彼此唯一的知己。其他人从来不曾真正的走进他们的内心。

请你不要忘记我。虽然我们既没有当时，也没有以后。

</影评>
<有用数>1027</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>南云</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-02 20:06:05</时间>
<影评>
        有多少爱情经得起推敲？


看了《One Day》，最近很火的一部爱情片。

其实按理说，这样两个人暧昧20年然后终成正果的基调，是应该蛮合我的口味的。

但是看到Dexter给Emma递结婚请帖的时候，Emma那段强颜欢笑地祝福，以及Dexter也有所回应的时候。

我实在是不能忍了：“尼玛的，想在一起就在一起咯，有那么难吗？”

但是后来细想起来，其实这才是生活的真实。

男主可以在某些方面很人渣，生活很乱，女朋友走马灯式的换，只在自己很脆弱或者受打击地时候才会主动联系女主。

但是其实男主也还是有关心女主的时候，不然也不会在女主刚毕业只能在餐厅打工的时候，带女主去法国旅行散心了。


有时候在我看起来，女主最初对男主确实有一种性的吸引，之后女主更是给了男主一种心理上的安全感。

意即，不管我怎么往前走，怎么乱折腾也好，总会有你在我身后等着我。

当男主像《One Day》里面这样把这样的关系分得很清，暧昧归暧昧，其她妹纸照样上，然后娶了富婆，然后离婚，然后回头找女主，两人圆满。

我们就会觉得男主不行，女主成了可怜的备胎。

而同样是暧昧多年的男女关系，在蔡智恒的小说《鲸鱼女孩池塘男孩》。

男主则是一直在原地等着女主，然后终于等到了女主折腾够了归来，两人圆满。

区别在于，在蔡的小说中，女主是一直努力学习之类的，没有找过其他的男的。

所以，我们后来都说蔡的小说是纯爱，现实中是很难很难的。

异国他乡的一场醉酒，一次邂逅，就足以能让故事从纯爱的暧昧轨道上脱轨到现实中乱七八糟的饮食男女的风流原野去。


要说男女之间有友谊，这件事我信。

要说男女之间互称best friend这件事，连我这写纯爱小说的人都觉得啃爹。

有时候也很佩服，男主和女主，事都差点做了，也抱着睡觉了，也亲嘴了，还可以泰然自若地说：“We're just friend.”

你要说这是暧昧的话，我更愿意说这是明骚。

引用我小说《生花》里的原文来吐槽的话：



台上的主唱对我们打趣道：“你们这对情侣要陪我们坚守到最后吗？”

安欣看了看我，红着眼睛对主唱挥挥手道：“我们只是哥们儿……”

额……只是哥们吗？

我急得站了起来：“啊吧！哥们儿？你有见过，亲过嘴，牵过手的哥们儿吗？”

我这话一出，正喝水的主唱“哧”地一声笑得呛出水来……



好吧，算了算了，东西方人对暧昧程度的诠释不一样。


~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

我在想，其实我比男主也好不到哪去。

而且爱情这东西，确实很扯淡。

每个人都有每个人的具体情况，不能置身事外而恣意作评。

有时候只是想不要让人活得那么卑微，爱得那么卑微。

在意别人的眼光，是我的弱点。

有时希冀虚名，有时期盼尊重。

反倒把爱情放在不那么重要的位置了。


真正活得痛快的，要么是如男主那般的人，经历很多。

要么是如女主那般的人，一生执着。

摇摆不定，犹豫不堪，瞻前顾后如我，实在是活得累。


最后，不管怎么说，这还是一部不错的电影，值得一看。


</影评>
<有用数>643</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东尼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-08 11:42:08</时间>
<影评>
        一天 在我看过的电影里绝对不算是上乘的 也不算经典


但是不知道为什么 这电影却让我看了又看 看了个四五遍 每次看了之后都觉得没什么劲了 可是过了一阵子 朋友来家里看电影 还是会像个猪头一样 拿出一天的蓝光说 要么我们看这个吧

昨天在市场买青菜做沙拉 脑子里 忽然跑过 ““She made you decent and in return you made her so happy”


可能我就是喜欢 喜欢一个人很久 或者 喜欢被一个人喜欢很久 但没有他喜欢我那么喜欢他 但还是喜欢

过了十几年

喜欢一个人很久的人还是喜欢那个他喜欢的人 或者 没有那么喜欢喜欢了他那么久的人 却还是放不下那个 喜欢了他很久的人 还欢喜的去找他


我喜欢他陪她去见她男友 时候他离开 后来在桥旁 他转身就是她

我最喜欢 她们后来在一起了

欢喜到 残忍幼稚的 在她出车祸的时候 也没觉得多难过


觉得要是我的话 就算死了也没什么啊 值了 真的
      </影评>
<有用数>751</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>[ e c h o ]</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-11 19:45:05</时间>
<影评>
        谁说女人需要一个男人一直爱她，错。

女人需要一个男人，自己可以一直爱他。用这个人来保持感情的平衡，她可以对身边来来去去的男人们全都失望，却不会失去与爱情的关联和信念。她可以在其他感情里自由出入，可以不慌不忙地单身并保持心的充盈。这个男人可以中和心里所有酸碱平衡，她坦然对自己说，不是对什么都不满意，而都只是因为自己其实爱的是他，即使他早已面目全非。


男人才是需要一个女人一直爱他，男人是飞鸟，女人是巢，平日飞鸟不会停留，自由飞翔和觅食是他的天性，但他太需要一个飞累了受伤了可以坦然回去的巢。失恋失业离婚中年危机，他可以随时回巢求安慰，这个女人像一团软棉花，他觉得自己怎样都不至于摔个全死。


Dexter失魂落魄拖着行李再次准备回巢的时候，发现巢已被占，他那一刻的惊讶让人感到可悲又好笑。已双翼无力的他甚至没有勇气上去说这巢是哥的，直接落荒而逃。Emma自己踢飞巢里的另一只鸟，拉Dexter回来占，他才知道，这巢，需要占着不走才行。


其实重点在于，Emma在这些年，一个女人渐渐活得精彩，变得独立华美温润包容。而毛羽稀疏的Dexter不舍得，也再也不能够飞走。

有所为，有所爱，有所盼，用这九个字足够概括Emma的这些年，最简单的其实很难做到，认真想想看吧。


到处都有这么一句话：如果某人走进你的生活，使你成为一个更好的人，并能够忘掉你的过去，那么你永远不要让TA离开。

还有电影里说的：She made you decent and in return you made her so happy.  


Emma突然死了，惊了一跳。但于我最触动的时刻，是Emma轻轻说，她想给自己深爱的男人生一个孩子，Dexter跪下吻她，融进彼此的身体。


Dexter在最后说Emma是他最好的朋友。我只是觉得这是在爱恋之中，一个男人对一个女人最高的评价。


</影评>
<有用数>528</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>哎哟乐乐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-20 13:59:39</时间>
<影评>
        《蘑菇蘑菇，不会开花，先生先生你还爱她吗》


 


长颈鹿的脖子那么长 哽咽的时候是不是很难受 　　

章鱼有三颗心脏 心痛的时候是不是很疼 　　

乌鸦可以学人说话 尴尬的时候会不会假装咳嗽 　　

骆驼有长长的睫毛 想哭的时候能不能说是眼睛进了沙 　　

蛇没有宽宽的肩膀 他累的时候给不了能够依靠的温暖 　　

小强有两个大脑 孤单的时候会不会一起想着谁


我没有长长的脖子 却哽咽的说不出话 　　

我没有三颗心脏 体会不到无法忍受的痛再多三倍 　　

我假装咳嗽 假装被沙子迷了眼 你也没有看我一眼 　　

是因为我太弱小 没有很可靠的肩膀么 　　

无时无刻的清澈想念 一定比两个大脑一起想你还多吧 　


壁虎有一条会断的尾巴 逃跑时候是欺骗对方还是伤害自己 你渐行渐远难道自己就不伤么

鱼没有眼睑 害怕的时候只能眼睁睁看着一切 可我闭上眼睛还是能清楚的看到可怕的真相

蜉蝣只能活很短 可能一辈子都来不及和暗恋的那个人说一些想说的话 　　

我又能活多久 时间会不会给我可以开口的勇气 　

水母死后会变成水,不留痕迹就像从没有出现过一样

我把人生看做是自己独一无二的创作 便不会频频回首 　　


你呢?


你会不会忽然地出现 在旧时光的风景里  成为珍藏一生的美丽


我达不到你的那些预期和希望 先生 你还会爱我吗

我成不了你心爱的类型和模样 先生 你还会爱我吗



 


 


 


P.S：在豆瓣上看到这首很小清新的诗，很是喜欢，每句话都可以诠释出一个故事。这首诗让我想到了冷浪漫，用理性去解释感性，常常莫名其妙的被戳中泪点。我们说，我长大了，不是你爱的样子，到底是什么在作怪？我是该这样继续肆无忌惮的成长还是畏畏缩缩雕塑成你喜欢的模样？改变往往伴随着疼痛，压抑的人无所适从。真爱，是爱一个人一成不变的真实，还是爱她修剪的没有瑕疵的灵魂？我们放了太多希望在未来，希望自己不会后悔，希望自己不会频频回首，究竟怎样才能让人没有退路的勇往直前？我们都曾回头看过自己走过的路，过去一望无际，仿佛依然可以承载我们现在的决定。但是真正转身回去，苍茫变成了苍凉，草原变成了错综复杂的小路，原来往回走和往前走都是一样艰难。


       昨晚半夜还是爬起来看完了One Day，有影评人说这个电影讲的是一个备胎的成长史，我讨厌这样断章取义的定义，影片的最后Dex望着Emma渐渐走远的背影，眼睛里闪烁着和Emma一样的光芒。如果电影在2003年结束多好，十几年的不离不弃彼此终于有了开口的勇气，不再逃避，不再躲闪，不再顾虑，从最好的朋友变成了最完美的爱人。可是故事偏偏不像童话，编剧非要我们在看完电影之后得出一个残酷的结论：走的最急的，永远的都是最美的时光。


       有网友纠结这个电影到底是在讲友情还是讲爱情，其实看到最后一个镜头真相就大白了。他们放纵着彼此的生活，只是陪伴。Dex说，我需要找个人倾诉，不是别人，必须是你。他们理智的站在彼此的对面，倾听，倾诉，用友情掩饰爱情，直到生活退去浮华，露出原来的本质，别人所不屑的，却是对方一直珍惜的，最初的样子。爱情不仅是一种积累，也是感觉里的命中注定。有些人，注定要相遇，注定要在一起。时光不会让他们错过太多，因为彼此一直都在。


 


推荐音乐：OneRepublic Good Life
      </影评>
<有用数>432</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦多</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-27 11:32:49</时间>
<影评>
        每个女人的暗恋都是波澜起伏的个人史诗。


如果你还没看过[One Day]，喏，看没看到屏幕右上角的小叉叉，请在三秒内自动点击，因为以下全是剧透（是真的透哦）。其实一句话就可以概括这个故事——一个女孩用了十多年时间等男孩长大，后来她死了。


很多人看这部片子大概都是被这张海报骗进的，色调渲染得满眼全是浪漫，惹得姑娘们一阵小鹿乱撞式的骚动，可结尾却是虐心的阴阳两隔。不过用悲情牌拔高立意非但失效不说，影片上映之后的评分差不多都快成了导演的人生污点，不说IMDB上5.9的评分让它与《分手信》这样的烂俗爱情片举案齐眉，就连豆瓣上也是排山倒海令人发指的两星三星。等看到“如果影片有海报的一半好看，我的票价也就值了”的评价，我彻底将其打入了烂片的队伍。


能用代入感去看爱情片的实在不多，尤其是小鸡电影和文艺到死的爱情片，以至于常常被一颗冷眼旁观的心左右，忙不迭东指指西戳戳。谁知抱着看烂片的期待，我居然没出息地哭了个稀里哗啦。


跟《莎莫的500天》的灵活叙事相比，《一天》这样20年平铺直叙下来的电影好像实在太没创意，对不少人来说这整一个PPT流水账。其实每年里讲一天的故事本身就是小说的一个创意，让你用所得的完整感觉来填满你所看到的不完整。除了顺着时间一路走下来，我也想不出有什么方法能讲这样一段爱情，它包含更多的是岁月对情感的浸染，弄不懂前因后果，便无从感受时光可以怎样改变一个人。你在20、30、40岁时候看到的世界是不一样的。可能你这一刻想到的是“我能想到最浪漫的事就是和你一起慢慢变老”，在许多年后你常会骂道“死鬼，怎么还不回家”。



We could just be friends.


这句话，只是Dexter掩饰尴尬的托词，就像被追求的一方，往往送出“我们还是做朋友吧”的好人卡。不过也因为披上了朋友这层马甲，Emma和他才有勇气面对彼此，开始了长达15年的友谊。有些人会问“他们为什么不早在一起”，似乎只有早在一起，就能略微扳回短暂美好的遗憾。但如果真这样，早就没有后来。


幸亏那一夜Dexter被老唱机的音乐搞到性致全无，否则酒后乱性中醒来他会在慌乱中逃走连个号码都不会留。幸亏Dexter的父母提早到来，否则两人的露水情缘很快会因为他的厌弃而结束。幸亏，他们之间什么也没有发生。然而在Dexter身上也隐藏着善良敏感的一面，看着Emma从兴奋转为黯然的眼神，他半点没犹豫地选择留下，拥着她讲起这一天——圣斯韦辛（St.Swithin Day）的由来。


I think we’d want different things. And I don’t think I’m ready.


或许又印证了女孩根本无需做主动表白的一方，你心里绽放的小礼花，暗恋的人大约早已尽收眼底。不给出回应的原因再简单不过，只不过不表白可以让他继续装傻下去。当然，Dexter不是对Emma没感觉，谁能说手指轻抚脖颈时没有动过心？在泳池嬉戏时没有动过情？暧昧时不时飘荡在空气中，只是两个人都理性地避让着，努力划清着界限。或许他们忌惮的是失去，失去友情的保护色。


Soulmate简直是一个可恨的诅咒，但归根结底是两个人的性格背景南辕北辙。Dexter出生于富裕优渥的家庭，成长在开放关爱环境下的他，敢于冒险和寻求刺激，自信的魅力让他唾手可得自己想要的一切，就如简介里说的，世界就像他的游乐场。而Emma只是来自普通工薪阶层的女孩，生活对她来说要艰难得多。也只有Dex这样养尊处优的文艺青年才会鼓励她写作，而她为生计不得不和奶酪味、脏盘子为伴。不安全感形成了她小心谨慎的个性，也使她难以摆脱自卑的困扰。即使Dexter发自真心赞美她，她也会用问号表示质疑。面对心爱的人，她的第一反应是用“ridiculous”否定这份情感，仿佛连这种爱慕都是对他生活的侵入。明明想和他在一起，但不敢奢望他们能够在一起。就像和他约定做朋友时，她怕他因为那一晚的内疚而施舍给她假仁假义，故意违心违愿地说自己可没想过要他寄来明信片。


她没自信和他走到一起，他也没自信能爱她长久。确切的说，那时的Dex对任何女人都无法长情。一番峰回路转的表露，其实暗示的是“要是你不介意我就可以和你玩玩”，尽管他明白Emma不是那种愿意随便的女孩。她是那种爱上了就认定对方是唯一的人，和这样的姑娘在一起简直是要了花花公子的命，而他还要享受“sex sex sex”的浪荡不羁。爱情有其独占性，而友情却有着无比宽泛的包容，不会被义务承诺捆绑。既然我们现在的关系很舒适，我也不会因此牺牲掉“万花丛中过，片叶不沾身”的乐子，又何必为了一时冲动去破坏它？


I love you, Dexter, so much. I just don’t like you anymore.


男人只会变老，不会长大——虽是一句戏言，却真切勾勒出男人在处事上的一种任性心态，像孩子就不用负责任不用被束缚，被宠坏的人顺风顺水倒也罢了，稍不遂意就容易搞砸一切，以为通过放纵就可以麻痹脆弱的神经。而看似柔柔弱弱的女子在逆境面前反而变得更强大更有韧性，就像Emma懂得了如何脚踏实地去生活，她当了老师，接受了新男友，日子不算如意但也渐渐走上正轨。Dexter却在名利场上彻底迷失了自己，哪怕心里万般牵挂着母亲，他还是选择《侏罗纪公园》的首映放弃了与母亲共处的最后时光。


犯浑的他不知道，这个女孩默默地守在电视机前看着这个最熟悉的陌生人，哪怕他主持得多烂多浅薄。他不知道，她满心欢喜精心打扮等待他们的重聚，换来的是对她的奚落她有多受伤。他不知道，是怎样隐忍的爱，才会让她决意离开之前还为这个刺痛她的男人送去一个道别的心碎拥抱。


I tought I got rid of you.


如果不是因为那次决裂，或许Dexter和Emma可以少绕一个圈子。步入人生低谷的Dexter终于意识到什么才是生命中最重要的，他只能把可以停靠的港湾当作最后一根救命稻草，这时Sylvie恰巧出现了，等他和Emma在好友婚礼相遇只能互相感叹见不逢时。不过这一段交集的空白也让Emma下定决心去实现隐藏多年的梦想——写书。


若干年后，当Emma在塞纳河边一路追来、拥入Dexter的怀抱，你真想拍桌子大喊“凭什么”，凭什么最后主动的还是她，这个人不仅深深伤害过她不说，见了面还嫉妒地对她男友评头论足。原本想告诉对方“没了你我很好”，却依旧败在那个一脸颓丧的离婚男受上。但，我们不过是局外人。她冷静告诉自己他现在不过是一个“想找个肩膀睡觉”的寂寞男人，甚至故意带他去见新男友引他不快，可15年的感情不是可以轻易就能一笔勾销的。或许报复成功了，让他带着满心的懊悔离开巴黎，而结果却是对她情感的违背和内心的惩罚。为了忘记一个深爱的男人，和一个自己不爱的男人蹉跎岁月，这样的经历一次就够了。


I used to hate you,too. I’m sorry but…because, she lit up with you. She made you decent. And then in return you made her so happy, so happy.


还是Emma前男友Ian道出了他们两人爱情的真相，是Emma让他蜕变为真正的男人，而任何男人都取代不了Dexter在她心中的地位。每个人渴望寻找的另一半似乎都是理想中的自己——和你相像，又恰巧有自己所缺失的东西。这种结构就像Dex脚踝上文的太极阴阳——“the perfect union of opposites”，柔软而严密地贴合在一起，或许那就是所谓的“complete”。


只有Dex的洒脱狂放才能激发Emma心底的反叛和激情，他了解她最缺的是什么，而不是其他人眼里含糊不清的还不错的姑娘。反过来，而Emma也知道在关键时刻如何安慰这个老男孩，她会为他母亲送去精心挑选的礼物，而他的前女友只会在尴尬的时刻掉头就走。两人在幽默上的默契（看糟糕的翻译体会无能啊，只能倒回去一帧帧看英文字幕），也是Dex那些金发大波的女朋友们无法接壤的。那个点亮你生命的人，是否已经出现在了你的世界里？这个问题有时想想真可怕。



有人把[One Day]看作是一部备胎的转正史，一个女人等待男人那么久，直到男人某日幡然醒悟才意识到身边的幸福。这样的爱情未免太不值太不对等，于是急急忙忙为女主角贴上备胎的标签，好像这样才能展现自己的旁观者清。既然是备胎，必定有利用和依附的关系。现实中我们也的确看到了太多犯贱的例子，A无条件地付出，B想着别人却又依旧向他发出暧昧不明的信息；C在D身上花了无数血汗钱，得到的只是D傲慢的奚落。没主心骨的备胎们非但没成全爱心的伟大，反而成为别人茶余饭后的笑料。用备胎形容一段18年的感情，是不是太轻贱了点？


其实有Emma这样执念的，远远比我们这些习惯犬儒的眼打量周遭的一切来得勇敢。“上床这么纯洁的事，别让爱情给玷污了”，相对于爱的虚无缥缈或是吃力不讨好，倒不如性这种看得见摸得着的实在，且无需承诺的捆绑。好莱坞更是紧抓流行趋势地接连带来三部以炮友为起点的电影。有时我们过度美化了一些东西，以为看得见摸得着的东西，才是得到的快乐，以为把爱情剥掉层虚伪的皮，自己就不会再痛了。


但说实话吧亲，人心都是肉长了，你没有你想象的那样刀枪不入。即使那些以床为始的爱情片最终也是为了使你相信睡也能睡出真爱的。


刚追完《我可能不会爱你》，同样是友情和爱情的各种纠结。剧中反复引用《收信快乐》里的“拥有，是失去的开始”，或许可以诠释爱着却又蹒跚不前的困局。直到现在我还是不相信男女之间有纯友谊（你想象一下你能否把同性的亲昵套在异性好友身上），因为除了泛泛之交，剩下的大概只有两人都有对方无法接受的地方，所以根本不会跨进爱情这道坎。不过对这种暧昧的“好朋友”说法，我倒是有了一些新的理解。如果一个人喜欢另一个人，为了维系彼此之间微妙的关系，自愿站在好朋友的位置，关心但又不打扰对方的生活，当那人有了幸福归宿便默默送上祝福，强颜欢笑拍一下肩膀说Never mind, I’ll find someone like you，天哪，这真是无法克制自己的伟大。
      </影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
