<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>肖申克的救赎 The Shawshank Redemption</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>9.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p480747492.jpg</封面>
<导演>弗兰克·德拉邦特</导演>
<演员>蒂姆·罗宾斯 / 摩根·弗里曼 / 鲍勃·冈顿 / 威廉姆·赛德勒 / 克兰西·布朗 / 吉尔·贝罗斯 / 马克·罗斯顿 / 詹姆斯·惠特摩 / 杰弗里·德曼 / 拉里·布兰登伯格 / 尼尔·吉恩托利 / 布赖恩·利比 / 大卫·普罗瓦尔 / 约瑟夫·劳格诺 / 祖德·塞克利拉 / 保罗·麦克兰尼 / 芮妮·布莱恩 / 阿方索·弗里曼 / V·J·福斯特 / 弗兰克·梅德拉诺 / 马克·迈尔斯 / 尼尔·萨默斯 / 耐德·巴拉米 / 布赖恩·戴拉特 / 唐·麦克马纳斯</演员>
<简介>一场谋杀案使银行家安迪（蒂姆•罗宾斯 Tim Robbins 饰）蒙冤入狱，谋杀妻子及其情人的指控将囚禁他终生。在肖申克监狱的首次现身就让监狱“大哥”瑞德（摩根•弗里曼 Morgan Freeman 饰）对他另眼相看。瑞德帮助他搞到一把石锤和一幅女明星海报，两人渐成患难 之交。很快，安迪在监狱里大显其才，担当监狱图书管理员，并利用自己的金融知识帮助监狱官避税，引起了典狱长的注意，被招致麾下帮助典狱长洗黑钱。偶然一次，他得知一名新入狱的小偷能够作证帮他洗脱谋杀罪。燃起一丝希望的安迪找到了典狱长，希望他能帮自己翻案。阴险伪善的狱长假装答应安迪，背后却派人杀死小偷，让他唯一能合法出狱的希望泯灭。沮丧的安迪并没有绝望，在一个电闪雷鸣的风雨夜，一场暗藏几十年的越狱计划让他自我救赎，重获自由！老朋友瑞德在他的鼓舞和帮助下，也勇敢地奔向自由。
                                    
                                　　本片获得1995年奥斯卡10项提名，以及金球奖、土星奖等多项提名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大头绿豆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-05-12 20:44:13</时间>
<影评>

距离斯蒂芬·金（Stephen King）和德拉邦特（Frank Darabont）们缔造这部伟大的作品已经有十年了。我知道美好的东西想必大家都能感受，但是很抱歉，我的聒噪仍将一如既往。
在我眼里，肖申克的救赎与信念、自由和友谊有关。
［1］信 念
瑞德（Red）说，希望是危险的东西，是精神苦闷的根源。重重挤压之下的牢狱里呆了三十年的他的确有资格这么说。因为从进来的那一天起，狱长就说过，「把灵魂交给上帝，把身体交给我。」除了他能弄来的香烟和印着裸女的扑克牌，任何其他异动在这个黑暗的高墙之内似乎都无法生长。
然而安迪（Andy）告诉他，「记住，希望是好事——甚至也许是人间至善。而美好的事永不消失。」
所以安迪能够用二十年挖开瑞德认为六百年都无法凿穿的隧洞。当他终于爬出五百码恶臭的污水管道，站在瓢泼大雨中情不自禁的时候，我们仿佛看到信念刺穿重重黑幕，在暗夜中打了一道夺目霹雳。亮光之下，我们懦弱的灵魂纷纷在安迪张开的双臂下现形，并且颤抖。
庸常生活里的我们，似乎已经习惯了按部就班，习惯了先说「那不可能」，习惯了没有奇迹，习惯了，习惯了。可是正如《飞越疯人院》（One Flew over the Cuckcoo’s Nest）中说的那样，「不试试，怎么知道呢？」
试着留住一些信念，在它们丧失殆尽之前。它们也许无法最终实现，也许无法让我们更有意义的活着——甚至对于我自己而言，它们只会愈加带给我来更多的虚无感。然而我知道我有多需要这样的虚伪与自欺，因为你可以说我在做梦，但我不会是仅有的一个。
——我们已经看到监狱长打开藏有安迪凿石锤的《圣经》时，翻至那页正是《出埃及记》。这个章节详细描述了犹太教徒逃离埃及的过程。
［2］自 由
我到今天也始终不明白，这两个意大利女人在唱什么。事实上，我也不想去明白。有些东西不说更好。我想，那是非笔墨可形容的美境。然而却令你如此心伤。
那声音飞扬，高远入云，超过任何在禁锢中的囚犯们所梦，仿佛一只美丽的小鸟，飞入这灰色的鸟笼，让那些围墙消失，令铁窗中的所有犯人，感到一刻的自由。
当安迪不顾一切地在监狱的喇叭里放《费加罗的婚礼》（Le Nozze di Figaro）时，镜头缓缓划过正在广场上放风的犯人们和狱警们。他们叫人感动地静立当地，抛却所有愤懑、狠毒和怨怼，沐浴着我从未觉得如此自由的阳光。莫扎特的乐声铺洒在这些人们身上，来自俗世的美妙音符似乎将他们都濯洗得纯净无比。
强者自救，圣者渡人。我这才明白安迪的用意。修屋顶的时候，他为大家争取来啤酒，事实上是为大家争取到那种像在修缮自家的屋顶一般自在的感觉，所以他不喝酒，微笑却带着巨大的幸福；放费加罗的婚礼，也是要唤醒他们已丧失殆尽的自由感。
然而强者终究是少数。自由面前，更多的人们纷纷选择禁锢。在监狱图书馆呆了五十年的布鲁克斯（Brooks），为了不被假释，竟然想通过伤害狱友来达到留在监狱的目的。很奇怪吗？自由本来应该是人们向往和追求的东西。可是布鲁克斯们却早已经被监狱的规则之下规则了自己，他们需要规则，需要秩序，如果没有它们，甚至无法生存。
「监狱里的高墙实在是很有趣。刚入狱的时候，你痛恨周围的高墙；慢慢地，你习惯了生活在其中；最终你会发现自己不得不依靠它而生存。这就是体制化。」假瑞德之口，斯蒂芬·金直指卑微。
布鲁克斯得到了身体的自由，灵魂却已经被无可挽回地体制化。他终于没有能够摆脱对自由无法适应的困境，悬梁自尽。而睿智如瑞德，在出狱之后也悲哀地发现，自己竟然连撒尿都要向经理报告，否则一滴尿都挤不出来。他也考虑如何违规以便回到监狱，甚至考虑与 布鲁克斯一样离开。
要么忙着生活，要么忙着等死（Busy for living,  or busy for death）。步履匆匆的人们也许应该偶尔驻足，跳出来看看自己的模样。我们终会知道，习惯于服从规则的人们将付出巨大代价来习惯本来属于每一个个体的自由。 
［3］友 谊
此片无关爱情，除了背叛。有的只是监狱中的男人间的友谊。瑞德和安迪的那种友谊置放在高墙之下，似乎比我们纷繁俗世中的友情来得更加纯粹和干净。他们都是内敛的人，然而洞悉一切，心意契合。我喜欢这种感情。所以在他们终于相会在太平洋小岛的阳光沙滩之上的时候，忍不住一人笑了。
如果我在肖申克，我会是谁？如果你在肖申克，你又会是谁？
我的新鲜公号


</影评>
<有用数>18467</有用数>
<没用数>726</没用数>
</review>
<review>
<作者>隱居雲上</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-07-12 11:23:39</时间>
<影评>


周末看了一部美国影片《肖申克的救赎》（《The Shawshank Redemption》）

讲的是一位因冤案入狱的年轻银行家在牢中如何追寻自由的故事。

不同的人看同样的影片可能都有不同的感受。对于目前无力改变现状的我，看完这部影片后最深的感受就是：才华、毅力两样，是任何人在任何境况下得到自由的最佳通途。

片中的年轻银行家，凭着对银行财务知识的精通，在狱中，不仅为自己赢得了生命的安全、些许的自由，更为狱友争取到了物质、精神上的利益。也正因为对财务的精通，也使得男主角最后彻底击败残暴、阴险的狱长，并且使自己获得物质上的自由。

另一方面，看看那六年每周不懈的申请信、N年每周两封的申请信、用那“600年也挖不出隧道”的石斧日日不懈掘出的隧道、雷电声中用石块砸破的下水管道、边呕吐边匍匐爬过的500吗长的的恶臭的下水道……这一切无不深深刻画一个词：毅力。


任何一个人，想要最后获得蓝天白云下的自由，一定一定要具备这两样的－－过人的才华、坚韧的毅力。


我也终于悟出为什么我目前还在郁闷的原因：

第一：没有拿得出手的才华

小时候很喜欢画画，但长大后专心读圣贤书，高考，画笔再也没有提起过。

大学时学医，但是学医的日子被我用来学吉他、读闲书。工作之后，吉他没有时间去练，自然荒废。

一直以来，也断断续续、打渔晒网地练习过书法、篆刻、素描、漫画、photoshop、flash、Dreamweaver、园艺……等等感兴趣的事，可是，无论哪个，都是典型地浅尝辄止，中途放弃的原因虽然各不相同，但说起来，最后都是没能坚持。

所以，我基本上就是那种什么都会一点，什么都拿不出手来的人。


第二：没有坚韧的毅力

其实从上面就可以看出来了，那么多爱好，那么多尝试，最后都止于我的半途而废。假使有一样能坚持半年，那结果都很不一样了。

我是那种典型的“无志人常立志”。我有一个笔记簿，专门用来写计划的。不知道别人有没有这样一个本子，我是不得不专门辟一个这样的小簿子，因为每过一段时间，我订的那计划都会更新一下。

其实每次订计划的时候，都希望自己能一直做下去的，但是，……

知道自己没常性，所以最近的一次计划订了之后，我在计划后面郑重写下：“希望能坚持三个月”－－结果，一个月后，这几个字让我写新计划的时候没勇气去看前面。


在豆瓣上看到人家为《肖申克的救赎》写的影评，对影片情节、表演、内涵等分析之精辟，令我惭愧。可是，我还是躲在一边偷偷写下了这篇文字。纵使我文字功底很差，纵使我思想肤浅得可以，但是每个小人物对任何事物都有权利拥有她的感受－－况且是如此美好的事物。这部影片对我触动之大，在于，第一次，我晓得了自己一直那么努力、却一直在郁闷的原因。也许，有人和我有同感？
      </影评>
<有用数>12739</有用数>
<没用数>790</没用数>
</review>
<review>
<作者>泠十三</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-29 12:54:13</时间>
<影评>

原文转自：我们都是肖申克里等待救赎的灵魂



01
“你来对地方了，这里人人都无罪。”
Red笑着对Andy说。
这个杀妻的银行家，因谋杀妻子和她的情夫，被判处终身监禁。
尽管被关进了这座叫肖申克的监狱，他依然极力否认。

犯人经过审判，被判处有罪，他们被关进监狱。
在这里，脱胎换骨成为一个好人，才能走出去。
监狱是惩戒他们的地方，也是救赎他们的地方。
可若想得到真正的救赎，前提是他们得承认自己有罪。

天主教教义里，基于对爱的违背程度，将人类的恶行归于七罪宗：傲慢、嫉妒、暴怒、懒惰、贪婪、暴食和色欲。
人是带着原罪降生的。
可世人不觉得自己有罪，就像肖申克里，犯人都自认无罪。
这世间又无疑不是一座巨大的监狱，围墙外面的是自由、幸福和爱。
我们都被关在肖申克里。
终其一生望着外面的世界，却死不悔改。

02
典狱长诺顿总是手持一本圣经，他训诫新来的犯人们，“把信仰寄托给神，把贱命交付于我。”
在肖申克里，他拥有绝对的权威，仿佛是神的化身，来教化这些邪恶之人。
就像他曾对Andy说，圣经里他最喜欢的是这句，“我是世界的光，跟从我的，就不在黑暗里走，必要得跟着生命的光。”

可他那精致西装里藏着的是道貌岸然。
他靠着这些犯人们，谋取了一笔笔黑钱。
又靠着Andy，将这一笔笔黑钱洗白。
他自认为是主，这些犯人们的命运皆由他来书写。
因此，当Andy找到证人汤米可以为自己洗刷罪名的时候，诺顿害怕贪污的事东窗事发，也无法接受从此再无源源不断的黑钱流入。
他气急败坏，让警备队长海利将汤米射杀，罪名是企图越狱。

黑账本藏在他那幅写有“主的审判迅速降临”挂画后的保险箱里。
他春风得意，又狂妄自大，他从未所知，自己早已触犯了七罪宗里最严重的罪责——傲慢。
他凶残，滥用权力，自诩为神，可终究不是神。
在肖申克里，他只审判别人，却从未审视过自己的内心。
权利蒙蔽了他的心，金钱遮住了他的眼，越陷越深。
这份傲慢最终将他反噬，主的审判迅速降临，肖申克成了他的临终之地。

03
Andy很特别。
这一点，从他刚到肖申克的时候，Red就发现了，“他的步伐和谈吐简直是异类，他像在公园散步，无忧无虑，仿佛身披隐形衣。”

Andy的确与众不同。
这部电影之所以伟大，很重要的一个原因在于，它所描绘出的这个人物Andy，本身就是伟大的。
他坚毅，花费了快20年挖通了一所通往自由的隧道。
很多人都被Andy最终越狱成功，在艰难爬过那五百码肮脏恶臭的下水管道后，迎着雷雨，重新拥抱自由的那一幕感动到热泪盈眶。

我却被他漫不经心的一句话所深深震撼。
他为了扩建监狱的图书馆，在明知不可能的情况下，每周给州议会写一封信申请拨款，一连写了六年，最终获得了200美金的赞助和一些旧书的捐赠。
他笑了，说，“我只写了六年。”
Andy的坚持的确令人敬佩，可更可怕的是，他从未对自己的付出要求得到什么回馈。
他不需要胜利与成功去给予自己满足感和动力，他就是惯性一般地去做，任何的获得，仿佛都是意外之喜。
从此，他开始一周寄两封信，最终州议会决定每年给肖申克图书馆500美元好让Andy封笔。

强者自救，圣者渡人。
比起披着神的外衣，内里却是邪恶撒旦的典狱长诺顿，Andy更像是神的化身。
他来到肖申克受难，意为救赎众人的心灵。
他冒着生命危险，靠着自己银行家的从业经验，自荐为警备队长海利免费填写税单。
凭此，他为他的伙伴们赢来了一人三瓶冰镇啤酒。

“阳光洒肩头，仿佛自由人，像在修缮自家屋顶，我们像是造物之主般自在。”Red和他的朋友们喝着啤酒，在这一刻，仿佛体会到了丢失已久的自由。
而Andy，独自坐在凉荫下，嘴角挂着一丝奇异的微笑，静静地看着他们享受这份自在。

他在州议会捐赠的旧物里，找到了一张唱片，冒着被关禁闭的风险，把音乐外放了出来，让整个监狱的人都听到了那首美妙的古典音乐。
Red说自己年轻时吹口琴，可如今没兴致了，在牢里也没意义。
Andy却说，“就是在这里才有意义，有音乐才不会忘记，世上有些东西，是石墙关不住的。在人的内心，有他们管不到的东西，是完全属于你的。”

他扩建监狱里的图书馆，接洽读书会、慈善团体，论斤买入旧书。
越来越多的犯人们在这里读书、看报、听音乐。
他教犯人们识字，帮助他们考取高中文凭。
在人最没有自由，最得不到尊重的时候，Andy不断地给他们找寻生存的意义，这就是他19年牢狱生活里所做的事。

当汤米出现，可以作为证人洗刷他罪名的时候，他看到了重获新生的光。
可很快，这束光就被典狱长诺顿掐灭了。
诺顿命令海利将汤米射杀，这世上，再无人可以证明Andy是无罪的了。
19年的冤狱生活，他的余生，是否还要继续在监狱里度过？

在被关了2个月的独囚禁闭后，很多事，他想明白了。
“我太太说我是个很难理解的人，像一本合起来的书，整天这样抱怨。她很漂亮，老天，我是多么爱她啊，只是不知道如何表达。”
“对，是我杀了她，虽然不是我开的枪，但是我害她离我而去，她就是因我而死的。”
Andy对Red这样说着，更像是在忏悔。
Red安慰他说，“但你不是杀人犯，也许不算是好丈夫，可以后悔，但你无罪。”

Andy恍若圣人，所言所行隐隐似神，可他依然只是个凡人。
肖申克里的Andy看起来如此克制又冷静，可他有七情六欲，也带着原罪降生。
在得知妻子出轨，与那个高球教练厮混在一起，要和自己离婚之后，他抑制不住地暴怒。
他大醉，将子弹装进了枪。
尽管最终他没有杀人，可地上洒落的子弹和酒瓶碎片上沾满了他的指纹，他无力说清。

从踏进肖申克的那一刻起，他就从未承认过自己的罪行。
可十九年后，他却恍然大悟，不是我开的枪，却是我杀的她。
那条通往自由的隧道，他早已挖好，他在等待。
等待这一刻，“老婆和她情夫不是我杀的，我犯的错已偿清。”
他用十九年，救赎了自己。
没人可以关住他，除非是他将自己束缚。
十九年后的这一刻，他最终放下了仇恨，解放了自己。
他知道，是时候离开了。

04
Andy曾问过Red，为何叫这个名字。
Red只淡淡地回应他，大概因为我是爱尔兰人吧。
Red是英文单词救赎Redemption的前三个字母。
事实上，他是这部电影真正的主角，他代表着我们平凡的大多数人。

当Andy初入肖申克的时候，Red已经在这里待了20年。
他算是这里的老油条了，除了没有自由，在监狱里的日子过得还算不错，起码不会受到欺负。
他有一帮朋友，也有着一点本事，肖申克里的人都要通过他去买外面的东西。
这样的人，在监狱里度过了20年，在他的身上，已经丝毫看不出一点戾气。

可他就像我们大多数人一样，犯了“懒惰”的罪。
这种懒惰不是指身体上的懒惰，而是怯懦，是固地自封，是不满眼前现状却依然安于现状，是一步步朝着不作任何承担的惰性生活迈进。
自由意味着责任，正因为如此，虽然我们都向往和追求自由，可事实上，我们都惧怕自由。
他对Andy说，“希望是危险的东西，希望能把人弄疯，希望无用，你最好认命。”
因为不抱任何希望，也就不会有失望。
因为大概率得不到，就在心里把它彻底否认，如此，就可以心安理得地不去做任何努力和改变。

当年迈的布鲁克获得假释出狱，在监狱里待了五十年的他，已经无法适应外面的世界，最终选择结束了自己的生命。
Red说，“监狱是个奇怪的地方。起先你恨它，然后习惯它，更久后，你离不开它。这就是体制化。”
可围住人、囚困人的从不只是监狱。

Red在他被监禁了30年的时候，申请假释再次被驳回，Andy送给了他一个礼物，是支口琴。
他希望Red终有一天走出肖申克的时候，不要走上布鲁克的老路。
他希望这支口琴能给他带来力量。
晚上熄灯后，Red反复抚摸着这支口琴，放到嘴边，最终还是没有吹响。

后来，Andy越狱成功，再后来，在Red服刑40年后，他终于获得了假释的机会。
在肖申克里待了40年，如今，他终于走出去了。
可像布鲁克一样，他无法适应外面的生活，他也想过自杀。
即使离开了监狱，事实上，他也无时无刻不被肖申克囚禁着。

他最终没有死，是因为他心里还遵守着与Andy的约定。
他买了指南针，坐车去了巴克斯顿，找到了那棵大树，在树下挖出了Andy留给他的东西。
是一些钱和Andy写给他的一封信：
“既然走了这么远的路，干脆再走远一点吧，你还记得那个地方的名字，是吗？”
“记住，Red，心怀希望是一件好事，也许是人间至善，而美好的事物永不消逝。”

他违反了假释条例，私自出城，买了票，踏上了一条未知的道路。
可这一次，他不再害怕了。
“要么忙于生存，要么赶着去死。”
“我激动得坐不住不停地想，自由人才会这么兴奋吧，踏上未知旅程的自由人。”
“我希望成功越过边界，我希望能跟老友握握手，我希望太平洋如梦中一般蓝。”
这一刻，他不再畏惧未知，只有对美好的憧憬。
这一刻，他挣脱了心中的枷锁，自由了。
这一刻，他终于走出了肖申克。

05
电影里有句经典的台词：“有种鸟是关不住的，它的每一片羽毛上都洒满了自由的光辉。”
自由对于人来说，究竟意外着什么？
我们每个人都多少被那傲慢、嫉妒、暴怒、懒惰、贪婪、暴食和色欲试炼着，它们损害人类的灵性，让我们自己受伤，也伤害着那些我们所爱的人们。
我们终其一生与外界抗争，我们常常以为是外界的一切剥夺了我们的幸福与爱，我们恨关住了我们的肖申克。
可事实上，是我们自己一直在抗拒，是我们自己把幸福与爱推远，总是要到彻底失去的时候才去审视自己的内心。

Andy早就把洞挖好了，他却迟迟没走。
Red获得了假释，他拥有了自由，却想要结束自己的生命。
因为那时的他们，心结未解。
当我们真正与自己和解，或许那时才能获得真正的自由。
否则，不过是逃出了一个牢笼，又进入到一个更大的牢笼里罢了。
就像有些鸟，即使飞出了牢笼，也一样被天空束缚着。



</影评>
<有用数>5162</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>方枪枪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-30 16:46:05</时间>
<影评>

时间会证明经典的价值，虽然在某些时刻会被误判和忽视。
用上面这句话来描述电影《肖申克的救赎》丝毫不会让人觉得会有任何夸张和吹捧的意味，因为这部电影在后来多年牢牢占据IMDB和豆瓣电影榜单第一名的位置足以说明一切。但就是这么一部经典的电影，却在其锋芒初露的时候被人们忽视。
这部拍摄于1994年的《肖申克的救赎》并没有在翌年的奥斯卡上大放异彩，它输给了当时风头正劲的“主旋律”影片《阿甘正传》。《肖申克的救赎》就像一个顽皮的天才，被奥斯卡这个刻板教条的老师，筛出了“好学生奖励”的名单，7项大奖入围、一个都不给！
1994年，传奇的一年
1994年，这或许是世界电影史上最为辉煌的一年。无论从这一年追溯过往，或者往后看到现在的30多年，没有哪一个年份可以与之匹敌。
这一年，全世界工诞生36部经典电影。也因为这样，1994年被称为影史奇迹年，也成为了全世界影迷膜拜的年份。
在美国，这一年有《肖申克的救赎》、《阿甘正传》、昆丁·塔伦提诺的代表作《低俗小说》、动画版的“哈姆雷特”《狮子王》和《燃情岁月》等多部电影。在欧洲，则有温情犯罪电影《这个杀手不太冷》和英式幽默片《四个婚礼和一个葬礼》等电影。
而在华语影坛，1994这一年，好的电影有《大话西游》、《饮食男女》、《活着》和《阳光灿烂的日子》。不得不说的是，在1994年，也是周星驰爆发的一年，除了《大话西游》之外，其经典无厘头喜剧电影《国产凌凌漆》和《九品芝麻官》同样也出自这一年。
1994年，不平凡的一年。
时至今日，再也没有哪一年有94年那样能有那么多的经典电影了，永远的94年。
IMDB TOP 250（IMDB注册用户投票选出的有史以来最佳250部电影），1994年片子有6部，其中《肖申克的救赎》排名第一，其它五部是：《低俗小说》、《阿甘正传》、《这个杀手不太冷》、《狮子王》、《艾德·伍德》。
可以说，是DVD发行和家庭录像的流行拯救了《肖申克的救赎》，就像是录像厅拯救了星爷的《大话西游》一样。否则，这部日后的经典可能就会不经意间埋没于影海浮沉之中。也正是这样，《肖申克救赎》这部片子经过一批批观众的认可，获得其所应当获得的评价和口碑。
时至今日，我依然记得那年我第一次看这部电影的情景。本科宿舍，阴沉沉的天气，我像是佛前礼拜的善男信女，打开电脑来看这一部电影。一口气看完之后获得的是头脑风暴一般的刺激感。因为关于这部片子可以解读的太多了，甚至连那一句简单的台词“这世界上有一种鸟是管不住的，因为他浑身长满了自有的翅膀”都流传至今。就像郑钧歌中所吟唱的那样“我梦寐以求，是真爱和自由”。奇怪的是，爱情元素在这部电影中是缺失的，少了爱情元素，对于一部电影而言，简直是不可想象的存在，因为在很多时候，串起一个电影故事最佳的主线就是关于爱情。如果非要提及的话，那只能说爱情是将安迪送入冤屈的一个导火线一样，燃烧完就没有了，而安迪获得的是来自法官的两个无期徒刑的宣判。
不仅爱情元素在《肖申克的救赎》中是没有的，就连主人公安迪都以一种别人口述的方式存在着，电影里进入监狱后的安迪没有任何主观表达和叙述。我们在电影中了解的所有关于安迪的一切都来自于摩根·弗里曼饰演的那个瑞德角色的叙述。电影里有种特殊的镜头叫做“上帝视角”，常常是从高空俯视万物的感觉，而在本片中瑞德的视角虽称不上上帝视角，但导演却巧妙地借用瑞德的眼睛用旁观者的角度来对安迪这个特殊的人物角色进行解读。一个曾经很有名望的银行家，因为一次被人们认定的冲动被判刑至监狱服刑，从监狱那段的俯拍全景镜头开始，关于安迪在监狱中的一切就都从瑞德的口中娓娓道来。
在刚开始的时候，我们不知道这个故事将会以怎样的一种方式展开，不知道进入监狱后的安迪会发生什么样的状况，但我们似乎知道，安迪绝不是普通的囚犯。当然，导演的镜头早就告诉我们了一切，开始时候关于安迪在自己车中喝酒以及法庭审判的那场戏与镜头，都在传到着一个信号，当安迪进入这间监狱，电影才刚刚开始。
“越狱”永远是一个好的题材，从1956年的《死亡囚狱》到1960年的《洞》，再到这部《肖申克的救赎》，因为越狱中包含着冲突和矛盾，想想看，狱警和囚徒之间的冲突，囚徒之间微妙的矛盾，而冲突好矛盾往往又是一部电影之所以成为好电影的重要元素。所以，《肖申克的救赎》有着这么个因素在里面，就似乎已经成功了一半。后面的就是看导演的调度和拍摄了，当然，导演弗兰克·德拉邦特做到了，他让这部电影成为了经典。除此之外，另一个人也不得不提，那就是原著作者斯蒂芬·金，一位伟大的小说家，一个作品被最多搬上大银幕的作家。
我们被瑞德看到的一切吸引着，诱惑着，我们迫切想要知道身体瘦弱的安迪怎么样在监狱这个复杂的环境中生存下来，幸运的是，安迪不仅在这里生存了下来，而且还活的好好的，平时的安迪安静而不多言，但却常常能做出让监狱长为之一惊的举动，比如一个人在监狱的播音间放起自己喜爱的音乐，那个场景中，监狱中安静了，所有的人都抬头凝视，静静聆听从高楼喇叭中传出来活跃在上空的美妙音乐，简直是太神奇了。还有当安迪凭借自己的智慧为瑞德等人争取来修房顶劳作的机会，在午后的微风中，借着啤酒安静地坐在楼顶吹风，那画面已经列入我脑海中最美的场景中去了，不需要用太多的对白来解释，这就在告诉一个被人们忽视已久的问题的答案，如果心是自由的，那么便没有什么可以束缚住你自己。这样的解读和电影中的那句台词一样，在告诉着一些人生中不变的道理，“恐惧让你沦为囚犯，希望让你重获自由。”
好的电影总能被人看完之后有多种多样的解读，比如在《肖申克的救赎》中就包含着自由和希望，友情和坚持，梦想和追求，天助自助者等等等等，其人生寓意之多，解读之广泛，影响之深远，当之无愧。除此之外，关于瑞德对监狱生活的评价：开始我们憎恶它，后来我们喜欢它，到了最后我们发现已经离不开它，又有着社会学中体制化和社会身份认同的理解和意味。总之，无论如何解读，悲观者总能从这部电影中找到力量，让乐观者走的更坦然，让悲观者充满力量，这或许《肖申克的救赎》这部电影中最深刻的意义所在。
在我看来，《肖申克的救赎》是迄今为止唯一一部让我觉得电影改编和小说原著一样精彩的作品，这一点必须还要感谢一下斯蒂芬·金这位天才而又努力的小说家。很奇怪，小说的内涵来源于人们阅读小说中带来的想象画面，可是在看过电影之后，再度小说，所浮现的画面却又真的如电影一样，这一点，导演和原著作者都达到了近乎完美的统一，这点难能可贵。如果可以的话，我建议看过电影的人可以抽时间找来小说再品读一番，那将会有另一种不同于画面感觉的收获。小说不长，一百多页，并不会耗费你太多时间。
如曾所述，好的电影和好听的歌曲一样，不会随着时间的流逝而被遗忘，反而每次观看，每次聆听，都会有新的收获，有不同的体验。从第一次看《肖申克的救赎》开始，到后来的每当消极挫败来袭，我总会打开这部电影去从中汲取面对生活的勇气和力量。
有评价说，这是一部男人应该看的电影，怎么会呢？这是一部男人女人都应该看的电影。在将来的某一天，我可能会和儿子或者女儿一起来重温这部经典。影片放映前，我或许会说，这是我生命中最深爱的一部电影，今天拿来和你分享。

</影评>
<有用数>4528</有用数>
<没用数>705</没用数>
</review>
<review>
<作者>aratana</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-26 10:38:45</时间>
<影评>
        一、缘起


从来没想过给《肖申克的救赎》写一篇影评，也许是生怕暴露自己只是个不谙世事的初级影迷，也许是对这样一部无法复制的影片真的不愿去过多地提起。然而一场出其不意的重感冒让我只能卧床裹被，已没有了力气去消化我那些故作高深、一直收着却懒得去看的电影，不期然地拿起《肖申克的救赎》，没想着再去感动自己一把，只是北方冬天的午后，我们就这样莫名地重遇。


二、记忆


有一些电影可遇不可求。这“遇”只能是不期然地偶遇，有准备的相遇会让一切黯然失色。忘了是哪一年，我莫名地租来一张名叫《刺激1995》的VCD，那时不知道谁是蒂姆•罗宾斯，谁是摩根•弗里曼，还只知道整天追着刘德华、王菲打转，一切都像是老天的意旨，我就那么莫名地、无知无觉地、静静地看完了影片。


从此以后，我固执地相信了电影能够带来的一样感受，叫幸福。这幸福感在那一瞬间击中了我的全身——当安迪从肮脏的管道中逃出生天的那一瞬间，我不明所以、全身无力、无法言语。


三、微笑


再看《肖申克的救赎》，我理解了安迪那安详而神秘的微笑。一次是为狱友赢得冬日里冰凉的啤酒，一次是给狱友播放天籁般的歌声。安迪的眼神虚渺而淡定，嘴角挂着若有似无的微笑。他不惜用一个月的幽闭来换取的，不止是自由的感觉。


就像我再也不想被《勇敢的心》蛊惑一样，当华莱士喊出freedom的时候，那一瞬间虽然热血沸腾，但渐渐冷却后却显得无比苍白。我们需要自由么，我们仅仅需要自由么，我们需要的是什么样的自由呢？


此刻，我只被安迪安详而神秘的微笑感动。


四、希望


这两个字如此庸常。然而安迪告诉瑞德，希望是人间至善。比生命可贵的也许是爱情，比爱情可贵的也许是自由，但比自由可贵的，只能是希望。


无论生命如何不堪，都不是可以绝望的理由。瑞德口口声声的体制化要了老布的命，而当瑞德也想要步老布的后尘时，安迪的话化解了他的宿命，不是么，要么忙着活，要么忙着死，如此而已。


五、活着


为什么活着，没有标准的答案，因为活着不由自主。然而怎么样活着，人的历史里却给出了泾渭分明的活法。安迪又给了我们一次为真善美而活着的理由，就像监狱长给了我们为假恶丑而活着的理由一样。真是智慧，是安迪一手建起的监狱图书馆，是他笼络监狱长和狱警的手段，没有智慧，他只能听天由命。善是爱与仇，是安迪为狱友们争取来的啤酒和音乐，是监狱长饮弹自尽时我们的击掌称快。美是希望，是安迪安详而神秘的微笑，是爬出臭水管时的雨中重生，是墨西哥海湾安宁的蓝。


六、现实


现实是，我依然在病中，感冒虽然微小，可犯起混来也让人痛不欲生。这和安迪20年的隐忍没法比，更别说瑞德40年的宿命了。病可以治愈，命运呢？安迪不给我人定胜天的癔想，人怎么能胜得了天？安迪也不给我战胜自己的癔想，坐在凳子上的人如何搬得起凳子？


安迪让我相信了希望。他让我相信，即便挖掘地道的计划失败了，他依然会保留着希望；即便面对无法挽回的死亡，他依然有任谁也不能遏止的坚守，就像谁也夺不走他脑海中的莫扎特一样。


七、想像


所以有时候会想，如果这个片子是以悲剧结束会不会更好。凡俗如我，当然不会觉得更好。虽然那样也许更能体现出人性的伟大，却不是太让人伤感了么；虽然那样也许就能获得那个该死的奥斯卡了，却不是太残忍了么。虽然在绝望中看出的希望决不仅仅是什么逃生，我们却仍然愿意看到这样的结局。因为，与其说我们面对的是死，不如说我们面对的是生，在生的路上，希望就是现实。


就像那片湛蓝的海，原本就是我们生的地方。
      </影评>
<有用数>2071</有用数>
<没用数>159</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓑笠翁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-25 16:27:41</时间>
<影评>
        现在好象比较时兴将人分为体制内和体制外的人,体制外的人通常有某种优越感,似乎自己的人格才是独立的.可实际上,真正愿意做体制外的人还是很少的,而且是很痛苦的.余杰北大硕士毕业后差一点进了他想进的国家图书馆作一个体制内的人,可由于他写了一些比较反体制的文章,最后还是被迫做了一个体制外的人,一个自由作家,所以他牢骚不断.


&lt;The Shawshank Redemption&gt;里面,那个图书管理员老布在被囚禁了大半生以后终于获得了自由,然而他在自由的世界中却不知所措,无时无刻不想回到那个剥夺他自由却让他习惯了的肖申克监狱,最后他终于上吊自杀了.于是,摩根•弗里曼演的阿瑞就发表了他对institutionalization(体制化)这个词的见解,他将监狱说成一个institutionalization的场所,他说:


一开始你恨(hate)它,它剥夺了你的自由;接着你会慢慢的习惯( get used to)它,熟悉它;最后你会离不开它,离开它你将象老布一样不知所措.


相信我们中间的许多人,尤其是体制内的已经工作过许多年的人都很有感触.我们所在的那个叫做&quot;单位&quot;的地方又何尝不是一个institutionalization的地方?何尝不是一个监狱?


大部分的人就象老布,最终在这个institutionalization中沉沦了下去;


有些人就象阿瑞,差一点沉沦了下去,可是命运对他不薄,他结识了安迪这样的朋友,最后终于获得了自由,肉体的以及内心的自由;


只有极少数的人才象安迪那样，他有着坚强的意志和对自由的不死的向往，凭着自己的毅力和智慧，不仅在监狱中做了许多别人不可能做成的事情，为狱友们挣啤酒，为狱吏们们报税，建设监狱图书馆；最终他逃出了监狱，并将那个穷凶极恶的典狱长告翻，过上了自由的生活…….


其实，人生的过程就是一个摆脱institutionalization(体制化)的过程，这个institutionalization不仅仅是我们身处的那个“单位”，更是我们内心里面无数的“监狱”。
      </影评>
<有用数>1382</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>油爆虾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-03 23:24:54</时间>
<影评>


* 是否记得片尾有一行字幕&quot;In memory of Allen Greene&quot;？翻译成中文就是&quot;纪念Allen

Greene &quot;。Allen Greene是《肖申克的救赎》编导Frank Darabont的经纪人，在影片完成

的前夕死于AIDS的并发症。 　　

　　* 是否记得刚来到监狱的新囚犯们走下囚车时，嘲笑他们的人群中有一个年轻的黑人

？该演员就是片中主角老黑人Red的扮演者Morgan Freeman的儿子。　　

　　* 老黑人Red的刑事档案上的照片不是扮演者Morgan Freeman本人的，而是他儿子的照

片　　

　　* 是否记得凶横的哈德利队长几乎将安迪推下房顶的那个场景？其实演员们被一根保

险 律 拴着，很安全。 　　

　　* 是否记得三姐妹之一的伯格斯（Bogs）被队长打残废后送入救护车的情节？在拍摄

过程中，那个老得掉牙的救护车抛锚了，在画面中的移动其实是工作人员的人力牵引。

 

　　

　　* 是否记得安迪驾驶着红色敞篷车在墨西哥山路上飞驰的镜头？那是一部1969年产的

Pontiac GTO ，而影片中的年代还在1966年。摄制组曾经联系了一部1965年的Mustang，但

是车主在最后时刻变卦了

　　

　　* 是否记得在鲨堡监狱的第一晚，老囚犯们不停地嘲笑、喧哗，企图惊吓新囚犯的情

节？在拍摄过程中，因为临时演员不够用，还动用了拍摄现场的保安也来制造喧哗的气氛

。

　　

　　* 是否记得安迪在谋杀发生的那个夜晚里坐在自己的车里，有一个双手上子弹的特写

镜头？其实那双手是编导Frank Darabont的，因为原先的剧本里没有设计这个镜头，是事

后补拍的。

* 是否记得安迪和老黑人Red第一次在操场上相遇的情节（Red在和其他人玩棒球）？因为

拍摄的时候出现了无数的问题，这个场景竟然花费了一整天的时间来反复拍摄才让导演觉

得完美。

　　

　　* 影片中的鲨堡监狱一排排的囚室，并不是真正的监狱囚室，而是仿造旧的鲨堡监狱

的结构在一个仓库里搭建的布景。

　　* 是否记得安迪在雪中行走的镜头？那些雪花其实是土豆薄片。　　

　　* 是否记得安迪叫Red去寻找的那堵长长的石头墙？那也是摄制组自行搭建的，因为导

演找不到实际的&quot;长长的石墙&quot; 　　

　　* 是否记得影片开头那个喊&quot;熄灯&quot;的监狱警卫？他在实际生活中也是一名监狱警卫。

　　

　　* 是否记得汤米（安迪的学生，被开枪打死的那个）来到鲨堡时，同一囚车中坐在他

身后的黑人囚犯？那个人在实际生活中是俄亥俄州少管所的典狱官。　　

　　* 是否记得安迪用来敲破下水道的那块石头？其实最初的设计是让安迪用他的小石锤

的，但后来发现小石锤不足以敲破下水道，才改换成了石头 　　

　　* 安迪在下水道中爬行时脸上及管道中的污渍其实都是巧克力浆　　

　　* 是否记得那句台词&quot;有些鸟是不会被关住的&quot;（Some birds aren&apos;t meant to be ca

ged，直译是：有些鸟是无意被笼养的）？剧本原先设计了一个图书管理员老布养的那只乌

鸦又飞回鲨堡、死后被安迪和Red发现的情节（比喻老布像这只鸟一样只适合笼养而不能在

外面生存），还设计了囚犯们在操场为这只鸟举行葬礼以悼念自杀的老布的场景　　

　　* 是否记得最后一个场景中安迪和Red在海滩上重逢并拥抱的镜头？这在剧本中原是不

存在的，因为原著小说中并没有这段情节。这是导演在其合伙人的坚持下违心添加的，而

且甚至在拍摄完后还一度企图剪掉。幸亏在试看样片的时候，观众们非常喜爱，导演才因

此做出了让步，决定保留这段情节。后来的观众们才因此有幸观看到这令人喜悦且热泪盈

眶的结局场面。

 

补充

* Tommy Williams（因为偷电视而被判两年的小伙子）这一角色本来是给布拉德&amp;#8226;彼

特准备的

* 片中扮演Thomas Williams（即&quot;Tommy&quot;）的Gil Bellows，曾在1997年的当红电视剧集《

Ally McBeal》（港译《艾丽的异想世界》台译《甜心俏佳人》，像《六人行》一样的热门

连续剧）扮演了一个类似角色William Thomas

* 安迪牢房的墙上贴着一张爱因斯坦的照片，扮演安迪的蒂姆&amp;#8226;罗宾斯（Tim Robbi

ns）曾在幻想电影《I.Q.》中扮演爱因斯坦

* 摩根&amp;#8226;弗里曼扮演的那位赢得迟来自由的老者名叫Red,即英文单词“救赎”　（R

edemption,也是本片片名)的前三个字母

* 在斯蒂芬&amp;#8226;金的原著小说中，Red是个爱尔兰人。在选用摩根&amp;#8226;弗里曼扮演R

ed之后，他们去掉了这句台词“也许因为我是个爱尔兰人”

* 美国防止虐待动物协会（The American Society for the Prevention of Cruelty to

Animals）全程监督影片拍摄工作，有一场戏是布鲁克斯给他的乌鸦喂蛆虫，ASPCA当即认

为这对蛆蛆是不“人道”的，并要求他们改用一只自然死亡的蛆，他们只好从命

* 在开场的法庭戏中，安迪说自己把枪扔进了Royal河，在斯蒂芬&amp;#8226;金的另一本小说

《站在我旁边》（Stand By Me）中，逃亡的孩子们穿过了同一条河

* 如影片所示，该片情节与大仲马的《基督山伯爵》有诸多相似之处

* 沃登&amp;#8226;诺顿哼的调子是“坚固保障”，这是一首教会圣诗，作者是基督教改革先锋

/信义会创始人马丁&amp;#8226;路德。歌词是：上主是我坚固堡垒，永不动摇之保障；上主是

我随时帮助，使我脱危离恐慌；历代仇敌撒旦，仍欲兴风作浪，他奸狡又势强，残忍毒辣

非常，无比凶恶真难防

* 当沃登&amp;#8226;诺顿打开藏有安迪凿石锤的《圣经》时，打开的那页正是《出埃及记》，

这个章节详细描述了犹太教徒逃离埃及的过程

* 该片的意大利版要比美国版少15分钟，删去了结尾简要交待安迪自由生活的片断

* 在全球最大的互联网电影数据库IMDB中，该片始终雄据着Top 250排行榜的第二位（第一

位是《教父》），多达73290位来访者给本片投票，总分9分（满分10），其中更有超过51

%的用户（37486）给它打了最高分10分

 

 
      </影评>
<有用数>839</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>附离</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-05-31 22:40:33</时间>
<影评>
        打一颗星并不是因为这部片很差，只是不明白怎么会是豆瓣电影里的头牌。用极端的踩来平衡下极端的捧。


N年前看的片子，当时觉得真不错。具体不错在哪里？或许是因为结局不错，主人公最终成功越狱到达梦想之地，观影者借以给自己希望，以为自己也能达到自由的彼处。


第一次看完后其实只记得了故事情节大概和那无比美妙的结局。多年后看到豆瓣评分介高，揣着“有那么好吗”的疑问，忍不住重温了一遍。依然觉得这是个精彩的电影，依然不明白为什么豆瓣分数给得这么高。


影片中，牢狱生活到点起床集合，到点熄灯睡觉，还有图书管理员分发书来看，突然闪现的念头是这样有规律的生活其实挺像学生时期的寄校生活。想到学校鸟笼大的宿舍挤八个人还上下铺，就顺便调侃下牢房能单间，真幸福。


如果说主人公Andy的毅力和坚持不懈，我们常人只要努力也可以做到。那么他的天才加全才已经不是常人单纯想要靠努力就能达到的。不得不承认有基因这种东西的存在。 圣经信口背来，第几章第几节记得一清二楚，印证了一句名言：天才必是记忆力极好之人。所以作为一个银行家熟知税务章程事项自然不在话下，会计活对他来说是小菜一碟。还是个地质学热爱者，很懂石头，似乎是雕刻家，又懂音乐，也很会教书。

被深深打击到了。因为像我这样过目就忘的人是很容易妒忌记忆力好的人的。像这样的天才花几个月时间记得滚瓜烂熟的，常人得花个几年，天才一年间熟读的书，常人要花一辈子，于是人的学识深度和广度的差距就这么显现出来了。


Andy这样的人是人中神品，就如同乔布斯之类，不是常人读几本励志书看几部励志电影能达到的境界。可是常人容易为这样的天才及天才的成功激动。搞不懂激动个什么劲，又不是我们拥有高智商外还付出牛逼百倍的努力。


或许给这部片那么多的五星是因为它讲出了我们对自由的渴望并实现了我们自由的希望。可看了两遍后发觉其实它给了大多数无天赋无毅力的普通人无法自由的绝望。


像主人公这样的天才靠毅力靠天赋也要花近二十年青春已流逝的时间去搭建自由的高塔，那些鲜有天赋却坚持不懈的人在临终闭眼前能实现愿望也算够万幸。而多数双无的普通人只会在看到自由的海市蜃楼时瞎兴奋一下。


我说多数人没能力自由，这“能力”，不仅仅是IQ、EQ之类的资质，还有一个人内心对自由到底有多少的渴望和尊重，让自己获得自由不是基于破坏别人的自由。自由亦不是众人无病呻吟地把它当作嘴上的追求和梦想，而内心却是“我爱体制，它给我保障给我安全感”。

 

与其说给这部电影评一颗星，倒不如说我们这些人只值一颗星：口口声声说着向往自由，抱怨体制化，实则心甘情愿地享受着体制化带来的好处（既然体制自有体制的自由，那就请别抱怨了）； 我们叫喊着崇尚自由，却在节假日欢笑着挤在人堆里去动物园海洋馆看那些被关起来的动物和它们的表演，以为动物都爱被囚禁起来给人看给人表演呢，（不知有多少动物是习惯了这样的生存方式如同影片中在监狱呆了一辈子的BROOKS，又有多少是真的爱show），当看到天鹅只能在动物园沟渠大小的水域中十秒一个来回地游来游去，飞鸟们被罩在三四米高的网下面无法飞翔，海豚不是在大海里自由跳跃，这时如果我们还能欢笑，那就请别说我们多渴望多尊重自由，也不配给这部电影五星。



——以此文写给自己，激励自己和那些同样缺乏或快失去毅力的人，如Andy般坚持下去，终有一天获得自己内心想要的那份自由！
      </影评>
<有用数>2478</有用数>
<没用数>1468</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘泽宇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-05 22:18:05</时间>
<影评>

个人感觉，《肖申克的救赎》（The Shawshank Redemption）中的Redemption的意思是“赎回;偿还;补救”，因此“救赎”非常完美地解释了这部电影的主题，围绕“救赎”主题的是：

1，安迪对自己的救赎：从一开始不让自己沦陷于监狱生活（对比于和他同时入狱的胖子第一晚就受不了），到对“姐妹花”的不懈奋力抗争，到为自己的信念而坚持写信，挖洞等，到最后在挖好隧道后一开始并不急于越狱，因为他对自己的救赎并非“越狱”而是一份对自己信念的坚持，坚持自己的清白——“越狱代表了罪恶的一方，便永远没有人相信自己的清白”，所以最后的决然越狱其实是对自己的最终救赎——“我本无罪，我需要自由”。
2，安迪对狱友的救赎：给予狱友在监狱里前所未有的啤酒，音乐，舒适的图书馆；给予年轻的狱友汤米·威廉斯教育；给予他的好朋友瑞德心灵慰籍的口琴，对于人生的深深的思考——“ get busy living or get busy dying. (要么忙于生存，要么赶着去死)”（影片中特意对比瑞德在获释审批中的改变）。这些给予实际上是对他们的一种精神上的救赎，点燃一个人对生活的希望无疑是对他的救赎。
3，安迪对肖申克监狱的救赎：因为有了安迪，“姐妹花”被以恶制恶了；监狱里出现了音乐、舒适的图书馆；典狱长等人的丑恶脸面被揭下，监狱变得干净了一些。
（其中对于“救赎”，并非从监狱出来重获自由。从老布克50年里呆在监狱到出狱，那只从小哺育长大的鸟儿是他在狱中的救赎，出狱后反而没有了那只可以心灵寄托的鸟儿，他的自杀和瑞德出狱后的新生活形成对比，暗示了安迪对于瑞德的救赎）
最后，我很喜欢这部影片

</影评>
<有用数>1163</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>無腳之鳥.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-26 20:56:11</时间>
<影评>

今天是我第二次看这部电影
第一次看的时候我才十五岁，那时阅片量少，所以没有怎么看到这部电影的意义所在。只是觉得安迪好牛掰噢！然后就没有然后了
今天重看经典，真是涨了不少知识。安迪的那种精神着实让人敬畏，即使你身在监狱里，即使被判了终身监禁，你也不能对生活失去希望
我觉得这或多或少与安迪的背景有关系。他曾是一个银行家，说明受过良好的教育，三观正。思想是重要的，正是对生活充满了希望，梦想的力量让安迪二十年如一日在墙壁上凿出了一个救赎通道
而且凭借着对财务方面的知识，在监狱中风声水起，监狱长才看中了他，他才能搞到监狱长的赃款逃到墨西哥。并且把证据提供给报社，警察一锅端了监狱长和警卫长，以绝后患。可见知识的重要性
片尾安迪和瑞德的对话太经典了。当安迪说出自己想去墨西哥的太平洋沿岸开一家旅馆了度此生的梦想时。可以说瑞德是懵逼的，这怎么可能呢？一个被判了终身监禁的人说出这句话就是在做白日梦吧！
这就是差距，思想的差距，价值的差距。
人被高墙困住不可怕，因为有些人是困不住的。羽毛丰满的鸟儿永远属于天空，关不住的。但是思想若被高墙困住，人也会深陷其中

</影评>
<有用数>946</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
