<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>时光驻留 Le temps qui reste</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2244194842.jpg</封面>
<导演>弗朗索瓦·欧容</导演>
<演员>梅尔维尔·珀波 / 让娜·莫罗 / 瓦莱丽亚·布鲁尼·泰德斯基</演员>
<简介>浪漫之都法国，拥有迷人气质的摄影师罗曼（梅尔维尔·珀波 Melvil Poupaud 饰）在工作中突然晕倒，经诊断发现他已罹患晚期癌症，去日无多。突如其来的打击，令罗曼内心百感交集，也许他隐隐意识到即使拍摄过那么多精美的照片，却无法留住行将消逝的生命。罗曼取消接下来的工作，与父母和姐姐苏菲（Louise-Anne Hippeau 饰）聚餐。纵然事先练习，依然无法道出真相，只得徒劳付诸言语的伤害。此外，他还要面对相守多年的男孩——同性恋人萨沙（Christian Sengewald 饰），接近黄昏的疲惫爱情，可堪这段生死考验？
                                    
                                　　生命最后的旅途，关于生死最后的体验。与不同的人交错过往，随后分开。也许生就注定是一段孤独的旅程，直到终点，无人陪伴……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>呂永佳</作者>
<标题>最後的時光：距離的秘密</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-26 12:47:23</时间>
<影评>
        《枕邊迷》、《泳池情殺案》導演François Ozon 悼亡系列第二部，作為本年度法國電影開幕電影的《最後的時光》故事簡單，講述年青的同性戀攝影師患上癌症，然後在剩餘的三個月裡走完人生。男主角Melvil Poupaud成為電影最值得欣賞之處，準確掌握時而淡然、時而激動、時而感傷、時而關愛的複雜性，刻意減磅以身體線條的變化直憾觀眾心扉。演出叫人難忘。


撕裂與填補：如果沒有死亡，哪有愛？


表面上老土的情節，拍得相當有心思。死亡的陰霾，設置在電影的最原初部分，即作為整部電影的背景。《最後的時光》的設計不刻意煽情，而是把死亡作為中心點，而生命的一切，都是由這個中心點展開的：傷痛、愛、快樂、性、永恒、短暫，像一個蜘蛛網，它們堅韌地連在一起，互相誘惑，卻是整體。


候曼作為同性戀者的重要性在於，增重「撕裂」的份量。在電影初段的時候，表現了候曼與家人之間的分裂性：母親喜愛孩子，然而候曼是同性戀者；候曼與姐姐的關係惡劣；父親有外遇卻深愛家庭。另外，候曼與伴侶薩沙彼此相愛，卻因為愛而不忍離開，製造了距離。候曼在GAY BAR裡看到的是淒楚的眼睛，互相擁抱與造愛的同性戀者就是用快感、最親密的接觸去填補他們與世界之間的鴻溝。然而，這種橋段大家早已耳熟能詳。《最後的時光》的不同之處，在於「填補」的刻劃極具功夫。「愛」是唯一能夠填補死亡缺口之物。電影後段候曼要求再與薩沙造愛換來拒絕，候曼捉著薩沙的手放在自己的胸口上，讓他們一同感到一顆跳動的心(愛的形式轉換)；與姐姐和解、與祖母同睡；最明顯的是導演Ozon刻意以同性戀的視角宏揚/呼喚母愛──借種情節及餵養的鏡頭成為了全劇的中心：候曼以生育，作為抵抗死亡的行動，他好像得到快樂，然而並不。


攝影：有些相片是偶然的


候曼攝影師的身份比他作為同性戀者更為重要。「攝影」是《最後的時光》的真正核心。攝影的重要性在於帶出「距離」。鏡頭與攝影對象之間一定存在著或長或短的距離，換句話說，是攝影者與攝影對象之間有一道不能跨越的溝道。相片的影像與現實生活亦存在著距離，是時間的距離：時間是連綿而不斷的，相片卻是定格的。在這基礎之上，《最後的時光》相當強調日常生活的平靜與安定，而男主角候曼拍下觸動他的一刻，恰恰揭示了某種距離的秘密：日常生活與人生巨變是大海與小石頭的關係，人生巨變不能改變世界日常生活之一毫。


因此，攝影/相片的意義在於提供幻覺。把均等的時間重組、拉長、縮短，把感人的一刻放大：如童年的回憶、姐姐的笑容、祖母的微笑。把一些記憶拿出來放好，把一些推到無人角落。與此同時，電影裡刻意出現的毒品、煙、酒同樣是提升幻覺的濃度之物，在這幻覺的背後，其實是恐怖的想像力在發揮作用：不無時無刻感到幻覺即將消失，所以需要不斷拍照。


尾聲


結局一段消瘦的候曼一個人坐在沙灘上，大群遊客還是在玩樂、嬉戲，然而在黃昏的時候，他們一個一個地離開，整個沙灘只剩下候曼一人，獨自面對陽光的墜落，並流下眼淚。而這裡的關鍵情節在於：他不希望有人在他身邊，因為死亡的恐怖正正在於身邊的人、他們的反應(傷感與同情)。他到沙灘之前，首先把電話扔到垃圾箱裡，即使它還在響……
      </影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>戏作三昧</作者>
<标题>一个人离去</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-01 15:49:35</时间>
<影评>
        如果在二十岁时看到这部片子，不会像现在这样，看得哭起来。每个年龄都有自己的软肋，在我这个时候，爱情就像小孩子过家家，个人自由就像虚无缥缈的梦，唯独对成长和死亡，因为身边有了接近的可能，因此变得格外敏感。

于是乎，看到家庭的崩溃也哭，看到孩子的痛苦也哭，看到一个人因为准备静静地去死，所以骂姐姐是没人要的丑八怪，再恶毒甩掉挚爱的恋人，让自己与这个世界变得毫无关系，更是会眼泪成河。

那种故事，一个人知道自己只有三个月生命，就决定自己去死，不告诉任何人（除了自己的奶奶），而这部电影，居然就是演这样的人如何舍与不舍，却死了也就死了。从意义上，没什么意义。

也没营造什么氛围，风格呢，就欧容的特点来说，已经算是比较闭紧嘴巴，不啰嗦，不废话，音乐也能加得主流。

在接受了为一对无法生育的夫妇做“种子工具”后，电影似乎可以积极一些，他甚至已经要怀孕的女人有胎动后给他打电话。

一个人只有31岁，却已经走到生命尽头，一个新生命是不是可以给他，或者说，给观众一个安慰？就像海报上，细腻光线下他拥着婴儿。希望？不，那光线是一种阴暗的调子，不是煽情或者励志用的。

所以呢，接下来，他步入海滩，手机响了——和世界最后的联系，却终于被他扔进垃圾桶。天黑了，人们走了，他自己躺在那里，合眼，已经像一具尸体，流着泪。

每个人的死，都是孤独的，因为每个人都是寂寞的。他爱他们，亲人，恋人，不相识的人，可是，他的死仍然是他自己的。

这种死甚至是很自私的。但是就像奶奶说的，可以理解的自私。其实主人公只是理性地对待了自己的死亡，他不愿意一下子就成为弱者，被别人照顾，被别人怜悯。导演对他充满了情感，让他细腻地在所有熟悉地方回忆童年：漂亮的他，优雅的姐姐，两小无猜的同性恋人，色彩真美，不管是现实世界还是回忆，都如此漂亮，这么美好的世界，从此就和主人公再无关系。

人，就是这么死掉了。

只有那个没有任何噱头的结尾，比较“欧容”，剩下的，大多与我印象里的欧容格格不入，欧容应该是刻毒的，满身是刺，啰里啰唆，喜欢扭曲和怪异的感觉，但他却去拍生命与死亡之间，爱与谅解的故事，选材就很特别（对于欧容）。

如果再找点他的影子，也许就是，男主人公很帅的话，就会被他安排成同志，且都必须对恋人，抱着伤害的态度。

与恋人和解的一段，有点像曾经看过的《舍不得哥哥》，得知自己绝症不久与世的“哥哥”，去找过去的恋人，不明真相的恋人，却嗔于不愿再受伤害，质疑他的回头。

然后这个人孤独走开，观众想，曾经的恋人日后也许永远都不知道，这个温和回头的男人，仅仅为了诀别，不舍最后一面。

死亡，就是让一个人总带着各种抱憾，独自离去。
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>左叔</作者>
<标题>时光驻留：我们离死亡有多远</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-03 23:45:32</时间>
<影评>
        文/左边


严格意义上来说。这是一部沉闷的电影。如同我们这些寻常人的人生一样。是一个过程。很多东西都被规定了。一日复一日。一环扣一环。直至某一日线断珠散。才有意外的可能。如果我们不能预知那个意外的答案。或许我们永远都无法走出那个循环往复的世界。


每个生命从诞生开始便一步一步地走向死亡。死亡成为每个生命最永恒也是最后的归宿。当我看到这部叫着《时光驻留》。我忽然想起自己从小学三年级便开始的恐惧感。有人说。当一个儿童开始担心自己的死亡时。他的童年也就结束了。我想我的童年大概就结束在那个年代。不觉间泪流满目。这部电影让我看到很多自己曾经幻想的部分。死亡。肉体的消灭。精神变成灰烬。千年之外的变迁。在轮回的路途中等等。死亡。以及平静的死亡。如同一枚赤红色的落日。缓缓地投入海洋。我所期待的结局应该是这样子的。平静的停止最后的呼息。


一年前。我开始写我的小说《单程旅途》。讲一个身患绝症的“我”没有办法或者没有对象可以沟通。结局是沉入一片高原湖泊的故事。在那个故事里面。“我”目睹了两场死亡。一个是一个叫着“薇”的女孩。一个是“我”的“母亲”。我克服无限的恐惧去面对它。一个字一个字地把它们敲出来。写完之后。觉得整个轻松了许多。那个“我”已经经历了一次生死。得到了永恒的归宿。


但多半的时候。我们是无知的。我们有太多的预期。太多的打算。太多的计较。我们之所以对未来有那么多的期许。多半是因为我并没有意识到我们距离死亡有多远。我们可以为了一点点的得失与爱人争吵。流泪。分分合合。可是谁又知道我们会不会在下一个转弯处遭遇车祸。我们今世的缘份只能写到这里。所有的一切需要经过轮回才能够再次相遇。


或许我们因为不知道答案才会是一个庸庸碌碌的人。如果我们在出生的时候就知道切实的死期。或许我们会更加好好地规划的我们的人生。善待身边的每一个。亦或许我们会更加的消沉。人类文明从此停滞。有时候觉得无知也是一种幸福。也许有很多人一辈子都不会考虑到这些问题。


说说这部电影吧。看完之后。我一直陷在里面。没有办法走出来。情绪很低沉。一个摄影师。因为得知自己患了没有办法医治的癌症。而开始了他人生的最后一段知道确切终点的旅程。或许在此前。他或许是一个沉溺于毒品的瘾君子。或许是一个奔波全球的工作狂。或许只是一个具有迷人魅力的寻常男子。但一个终点。一个确切的终点改变了这一切。因为爱。因为不知道如何沟通。他根本没有办法把自己释放出来。他的人生越来越多的改变。开始跟家人沟通。开始喜欢孩子。开始舍弃钱财。开始完成一个最纯真的人。


最终。他平静地躺在沙滩上。阳光明朗。周边有很多人。一切如同往常。他看到了童年的自己。然后微笑。闭上了眼睛。太阳一点点地沉入大海。暮色淹没了他。一切结束了。


我的朋友Radoll问我。你觉得他在想什么？我不知道答案。她说，如果换作是我。我想应该一页一页曾经在生命中出现的过的画面。像蒙太奇一样衔接在一起。然后是永远止境的终止。


我们还有多远。我们暂时还不知道答案。如果有一天。你意外中获知。请记得与我联系。我愿意陪你走一程。安。


http://leftfm.com/article.asp?id=364

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>殳毓</作者>
<标题>It’s Time To Leave.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-20 13:28:43</时间>
<影评>
        “‘生老病死’不是放在嘴上说说，夹在书里写写的情怀，而是实在的规律，就像你身上掉下的皮肤屑一样，是容易被忽视的真切。“——我很喜欢这句关于《弥留的时光》的话，一开始并没想到是法国电影，但一样做到了容万千心情于日常之中，实实在在的等待着死亡的弥留的时光，细腻而真切，不能不令人动容。


故事其实很简单，一个刚过而立之年的摄影师罗曼在一开始就被告知是癌症晚期，大约还有三个月。于是从这一刻开始，他慢慢地开始做一些事情，也许有意义又也许无意义的事情，然后到最后，面向大海，慢慢地死去。当最后一幕天色渐暮，沙滩上的人渐渐离去，却只剩似已死去又似无法动弹的他躺着，浪涛的声音一阵阵地卷上来卷上来……甚至连字幕打出的时候也没有一丝音乐，只有这反复着浪涛声，绵绵不绝地，意外却让我呆滞地一直听到最后，因为，罗曼的这些时光似是浸了进脑海里，一时难以离开这个氛围了。


所以在凌晨五点十四分的时候看完它，看完罗曼弥留的时光，我久久沉默。生存或者死亡，有的时候很远，又有的时候似可触摸，很近很近。生命其实只是一个过程，来来去去过程里各种程式人物粉墨登场，离开的时刻总是同样一个结局。只是结局来得太仓促，来得太无由的时候，未免慌了心神，只能靠自己有意的无意的直觉与本能而已。


假如某日你突然的昏厥，检查完以后被告知你身上的恶性肿瘤已经扩散的时候，你会做什么？我不知道其他人会怎样，但只能看见罗曼。他是一个皮肤白皙，有着深色眼眸与发色，轮廓鲜明的年青人。当他坐在公园的椅子上泣不成声的时候，周周的一切，芳草鲜美，日光明媚，鸟语花香，人人在阳光的草地里悠闲惬意，但独他一人啜泣不能自已。


“我要告诉你我爱你，但是我快死了。”他对着镜子练习自己试图跟父母姐姐说的话，但不知怎么也说不出口。想说的软话在进餐的时候不自觉却变成反唇相讥姐姐。


半夜的时候无由醒来，会抱紧自己的恋人沙夏，也不是没有想过告诉他自己即将的死讯，告诉他他爱他，但不自觉总是逞强说着反话，在激烈的做爱以后将沙夏赶出家门。沙夏是一个金色自然卷的眉目漂亮的小伙子，但是总是说不出口自己的爱，于是赶他的时候，趁他睡着，罗曼不禁拍下他的睡颜，也许以此为纪念，也许什么都不会。当他看见沙夏躺在别人身下的时候无比的恍惚。而数月后沙夏整个人状态的明朗起来，让时届濒临死亡因而肤色苍白的罗曼难得的充满生气起来。他说，我想跟你做最后一次性爱，我想抚摸你的肌肤，但沙夏拒绝了。大概越是带感情的人，越是无法简单得将之归为一夜情，所以虽然沙夏的喉结在上下窜动，沙夏还是拒绝了他的求欢。他叹气似的将沙夏的手放在心房上，安静地说，你看，它还在跳动。


祖母是罗曼唯一说出来，他爱她，而且他就要死了的人。说的理由大概只是因为祖母的时日也无久，大约比较能理解彼此的感情，比较能同病相怜而已。对着所爱的人，说不出口自己的状态，而且也不想因为自己让他们难过，所以只能自己一个人。一个人，等待着死亡的来临。每个人活着都有些自己的任性与自私，但快要死去的时候，总是可以想做什么就做什么的。


翻看自己的旧照片，有一张是罗曼整个人沉陷在湛蓝的海水里的，颜色很漂亮，却也是身陷绝境的一种无力感。


大约人活着总是看不到以前，但是当被判了死刑以后安静下来，反而会反反复复看见过去的事情，小时候的自己，跟小时候的沙夏，小时候的姐姐，那些尘封已久轻易想不起来的画面，就像是在回顾自己的一生。但又能如何？如同祖母最后送给罗曼的几朵鲜花一样，日渐的枯萎，干涸。纵有拥抱又何妨，终究只是一个人走向死亡的彼岸。沙夏走后的孤寂与萧索大约让独居的罗曼沉陷入一个谷底，他阴郁着在澡缸里，他把自己的头撞向墙壁，从被死亡的阴影隔离的那一刻开始，世间的春光明媚大约就不与他相关。


姐姐写了和解信给他，他终于还是给姐姐苏菲电话回去，他说明了他最近遭遇的有点不豫，只是因为他的问题，并不是针对姐姐所以要刺激她。和解的同时，姐姐在明媚的阳光下的脸有些复杂的神情，但她绝对没想到罗曼就在她后面草地的树荫下坐着，看着她，并且离去的时候给姐姐与孩子拍了照片，作为摄影师这并不是为了留下作品什么的，给祖母，给沙夏，给姐姐拍照，都是只是为了记住所爱的人而已。


教堂的烛光好像又再次将他带往小时候的他与沙夏。他总是不停地回忆起当年，童年与死亡，明媚与忧伤，并不是要刻意在弥留的时光里做些道义上所谓正确的事，只是想做，只是想为了爱的人好，就算心思散漫漫无目的几许无意义地流连下去，或许这就是死亡真切地割在皮肤上战栗之后自觉的选择。


但是起码，他没有懦弱地自我了断。


有一对不孕的中年夫妻想让他帮助怀孕。他先拒绝而后同意，转而在那对夫妻怀孕两个月的时候公证，将自己的财产死后都给了那个未出世的孩子，同时决定了自己死后要火葬。这个时候的他剪断了头发，虽然身形过于削瘦，肤色益见苍白，但整个人的精神状态却格外地好起来。不像最初的饮泣，作为一个同性恋者，却将有着一个留着自己血脉的孩子，大约给他的最后时光里留下了一些希望吧。所以虽然大限将至，目光却益发的澄净坚定起来。


当他在沙滩上躺着无法动弹，即将死去的时候，眼角淌出的泪水不是悲伤也不是自怨自艾，更多的是一种不甘心。那种还年轻还没活够，没有跟家人处好关系，没有看见留着自己血脉的孩子降生，没有跟沙夏说爱他，没有做过说过很多很多的不甘心。但就是那样一个人面向大海，静静地死去，却无比沉静，面带微笑。正如这弥留的时光的短短一个多小时里，叙述者的口吻也是无比沉静。毫不刻意煽动人心，却总是正当时候让人去一起去共鸣。罗曼的心态在变，我们也一起在变。罗曼并通过镜子、教堂、海滩等不停地看见自己的童年自己的往事，我们也一起恍惚着看着，一直到海滩上的日光渐渐暗去，只剩了涛声，阵阵。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊莱文</作者>
<标题>弥留的时光</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-26 23:36:03</时间>
<影评>
        那天，突然的晕倒将我击垮，检查结果出来，我只有剩下的几个月。我拒绝放射性化疗，那样于事无补，我只有剩下的几个月了。


我回家吃饭，父母依旧生活在一起，尽管早已不再深爱对方。姐姐带着她的孩子，我不喜欢姐姐，因为我不喜欢她有了孩子。我和父亲说再见，和母亲说再见。姐姐因为与我的争吵，在哭泣，我没和她说再见。我没用相机给他们拍照。


回到家，看着还在玩着游戏机的他，孩子般的他，我深爱着的他，然后也与他说再见。我趁着他熟睡，拍了许多他的照片。我开着车，回到祖母身边，将一切说与她听。因为她和我一样，也将死去。她懂得我，我也懂得她。临走，我给祖母也拍了照。


我似乎和没病之前一样。我遇到一对夫妻，他们认为我很好，因为男人的生殖疾病，他们希望我可以为他们制造小生命。我拒绝他们，因为我不喜欢孩子。我不需要孩子。


我依旧和以前一样。我收到了姐姐的来信，姐姐说了让我感动的话，我很感动。我站在远处，给她电话，看着她和她的孩子，我站在后面，给他们拍照。我说，姐姐，吻你。爱你。我看到孩子在哭，我在笑。


他找到了工作，不用再依靠我生活。他来看我，我说，我还能和你最后一次做爱吗。我很想和你最后一次做爱。他拒绝我，说既然离开，就不要再回头。我握着他的手，放在心头，你感觉到了吗？他还在跳动。


我重新回去找那对夫妻。我答应了为他们制造一个小生命。不，是为延续自己的生命。我剃去了头发，如同剃掉了三千烦恼丝，我自由了。女人怀孕了，我也怀孕了。


我买了泳裤和潜水眼镜，我来到沙滩上，坐下。我很小就喜欢海，就像我很小就喜欢他一样。游了一圈之后，我上岸继续坐着。我抽烟，我双手抱膝，我依旧拿出相机拍照。


我有些冷，有点累。我于是躺下。阳光很好，在我身上一寸一寸洒开；海水很蓝，在我脚下一圈一圈散开；我很静，在我心里一点一点睡着。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>malili</作者>
<标题>因为你太美了，太美了啊，让人颤抖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-12 13:28:12</时间>
<影评>
        《Le tempts qui reste》2005

《剩余的时间》

导演：François Ozon


Ozon的片子还看过《8 femmes》2002，《swimming pool》2003,英俊才子，67年生人。


又一个临死的主题。不过这次时间更短，恶性肿瘤。


我是那么投入。每一次。眼泪啊，滚烫的眼泪。


每当Romain看到小时的自己，在教堂，沙滩，林中和姐姐，父亲。我的眼泪就止不住。尤其是教堂，那个小男孩的一吻，比所有同性恋的书都说明得好，同性恋由来各有不同，但电影拍得多好。只是童年时那么轻轻一琢。因为你太美了，太美了啊，让人颤抖。


电影拍出小说不能的东西，从祖母家回来的车里的他，火车里的他的脸的特写，阳光和阴影中的脸，深蓝色夜晚，树林中的身影。Melvil Poupaud，世界上有这么好看的男人。你看着他，看着他，卷发，短发，绿夹克，红毛衣，消瘦，苍白，痛哭。他习惯性从兜里拿出迷你小相机，拍照，和吃饭，吸烟一样自然。至于拍下什么并不重要。


和医生一起的谈话，话音没有，也不需要，人物，场面，树下的阴影里，行走不稳，就可以了。话是不必要的，在剩下的那么短的时间内，安慰，解释，分析，劝告都变得无关紧要。剩下的时间，三个月，也许。


祖母问他，你为什么告诉我一个人。因为你也快要死了。祖母瞪他一眼，然后屈服了。他说的是事实。Jeanne Moreau在这个片子中的80岁美女形象和电影《情人》中画外音，绝对是她最后的两道异彩。至死也爱她的人到底有多少？她和罗曼道别，她穿着灰绿麻夏装，两色绿长围巾。风吹着围巾飞起来，这一造型让我想起另一个伟大的老太，凯瑟琳赫本，在新《金玉盟》中（《Love affair》），罗曼史的神秘力量。


罗曼的男朋友，萨沙christian sengewald像鲜花，象大卫。阳光下，他啄罗曼的那一口。最后他的手放在罗曼胸口，罗曼说“心还在跳。”对白简洁，却非常准确。罗曼和萨沙做爱一场用了假的阳具，没有必要。那场戏，不露也没关系。


父亲Deniel Duval饱经风霜的，满是皱纹的，极有味的脸。巴黎的中产家庭，神离的父母，不幸的姐姐，笔墨不多，但像个老道的故事家，虽是旧路子，但搭得好，照样丰满。


最后的一场，沙滩，落日，海，侧影。人散了，死了，倒没有眼泪了。


81分钟。长度也正合适。反复看也不累。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>屠夫</作者>
<标题>我不觉得这样很悲哀……</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-13 12:56:47</时间>
<影评>

我不觉得这样很悲哀……


正是意气风发挥斥方遒，激扬人生恣意享受的时候忽然被告知生命就剩下三个月了，你会干什么，如何去做……
和自己并不是很亲密的亲人坦白，坦白自己命不久矣，坦白自己很害怕，坦白自己以前对于他们的真实看法，和自己的父母和解，和自己的姐妹兄弟推心置腹，还是最终选择伤痛他们的心，让他们一个一个对自己避之不及，主角获知自己病情后和家人聚餐的场景刻画十分细致，当然亲人是在乎自己是爱自己的，但是从来没有谁能够对于另外一个个体完全理解，哪怕是给予我们生命的人，或者是在我们生命中陪伴很久的人，所以，选择高速对方自己的真实状况让其与自己一起面对生命流逝的无力感还是选择闭口不谈让自己默默消失，如果是自己，只能说，自己理解男主的行为……
和自己的爱人坦白，有些人做得到，有些人做不到，我们并不能要求所有人在遇到同样的事情的时候可以做出一样的选择，男主选择与爱人分手，你可以说他自私你可以说他自傲，甚至你可以说他根本不相信他们的爱情可以克服一切，但是与其让自己的爱人和自己一起迎接自己生命的倒计时，这样干干净净地分开未尝不是一种方式，只能说不是适合所有人的方式，但是也是一种不错的方式，后来男主再次与自己的爱人相遇的时候，那次“求欢”自己看起来并不是低级趣味也不是恶趣味，相反的至少自己理解主角的想法，想要最后给自己留下一个回忆，其实呢，如果是自己的话，很可能会在分手前，将爱人推开前，最后一次享受彼此的温存与陪伴……而男主的前男友的角度上拒绝男主的要求也是十分正常的……
对于工作，对于生活，对于自己的日常社交，当然有些人会选择就算是倒下了也要倒下在自己的工作，自己的日常生活中，尽可能的“忘记”自己的状况哪怕到最后一秒钟，但是当事人也完全可以自我悼念……
对于争议比较大的那次Three way，很多人不理解，但是这又有什么不理解的呢，随着生命倒计时的逐日减少，人类对于自己的选择的某些底线是肯定会变化的，我们看到当初女人第一次提出这个提议的时候男主是震惊和拒绝的，但是当男主已经接受自己不久就会离开世界的时候，给这个世界留下一个“痕迹”的想法占据了上风，估计这是电影中唯二比较大尺度的场景，但是我们在其中看到的都是“例行公事”而没有感情甚至没有激情，与男主和自己的男友的那次场景形成鲜明对比，而在女人确定已经怀孕之后，男主选择公证遗嘱将自己的财产赠予自己的生理上的孩子，这更是让自己佩服的一点……
总的来说，当我们的生命被告知已经走入倒计时的时候，我们会怎么办，电影中的男主歇斯底里过，也否认过，迷茫过，最后选择十分冷静的有条理的和这个世界告别的方式，他是不是心有不甘，当然了呢，作为摄影师我们看到虽然他不再工作，但是片中多次出现的他用相机拍下照片的场景，自己妹妹的背影，自己爱人的身影，自己眷恋的静物的画面，甚至在生命最后一刻的沙滩上他还在用相机取景器去记住这个世界，但是他又选择了一种极度自我的离开方式，让自己生命中所有关心自己的与自己关系密切的人远离自己，结尾处的画面极其美丽也让人动容，熙熙攘攘的沙滩上，人山人海但是都与主角无关，静静地躺下，躺成了一条曲线，躺成了地久天长，这个场景之下自己想到的是以前看报道，知道自己大限将至的时候会静静离开族群到某地悄无声息的与世界告别，我们无从知道大象心理在想什么，但是在这个故事中的男主将对于生的留恋和对于死亡的害怕，对于与世界的羁绊的着迷和急于摆脱的矛盾刻画的淋漓尽致，值得一提的是男主的颜值堪称本人审美的顶级，而且从影片开始到影片结束，男主的肤色和身材逐渐变得苍白和消瘦，十分有说服力，我们可以不赞成男主这样的做法，但是我理解男主这样的做法，而且藉由这部影片，其实我们都可以想一想，如果我是男主，我会怎么办，个人评分9.1分，推荐指数五星。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>blue bell</作者>
<标题>谁能让时间停驻</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-12 19:27:02</时间>
<影评>
         梅尔维尔长大了，《情人》里那个纤细孱弱，忧郁善感的小哥哥已经变成了年轻英俊的摄影师，在电影里多次出现的面部特写中，他完美的轮廓和惆怅的眼神可以轻易俘获观者的心；让娜.莫罗老了，那张曾被无数导演用镜头礼赞的脸已经布满沟壑，让人在心中无限感慨：原来当年的新浪潮女神也会有衰败的容颜；就算隐去所有字幕，也可以猜出这是一部欧容的电影：美感惊人的镜头，温暖明亮的色调，令人迷恋的大海，还有父权的缺失：他可以让八个女人上演一场荒诞闹剧逼死身为一家之主的父亲，也可以让一个家族陷入疯癫最后父亲变成老鼠被家人杀死。父亲，永远不是他要讲述的主角。但这一次，欧容只是温情地让父亲变成了一个不爱自己的妻子却没有勇气结束这种生活的丈夫；一个面对自己的儿女反目时心急如焚却没有办法的爸爸，一个连自己儿子身患绝症都不知道的男人，只因为这一次，电影的主角不是任何人，而是生命本身。


      一直都觉得欧容和阿莫多瓦有些像，在他们的光影世界里永远都只偏爱女人，而他们镜头下的男人，某种意义上是残缺的。所以，罗曼，同性恋，多愁善感，经常哭泣，甚至于有些自私。在得知自己得了癌症之后，把与自己同居的爱人赶走，故意惹自己的父母和姐姐生气，孩子气地认为就算他们知道了也无济于事，只会增加自己的烦恼；在发现这样让自己陷入更深的孤独中时，也没有去勇敢面对，反而选择了逃避。身体上的痛苦和心理上的孤独，生命的沉沦和陷落让人感到吃惊和害怕，如果生命在经受打击之后只能像碎掉的镜子一样散落，支离破碎无法复原，那我们的人生，是不是只能是一些永远无法完成的美好方案？所幸，在经历了最初的迷惘和挣扎之后，罗曼逐渐开始尝试着去利用生命里最后的三个月。


       而在这部少有的以男人为主角的欧容电影里，最让人难忘的却是让娜.莫罗扮演的奶奶，这位无数导演的缪斯所扮演的角色本身就是罗曼转变的关键。本来意在远离烦恼的逃避却因为与奶奶的相处变成重新领悟生命的转机，只要让娜.莫罗一出场，哪怕她的脸已经不再美丽，你依然很难将目光从她身上移开，就像特吕弗邀请阿佳妮演出《阿黛儿.雨果》时说的那样：“我从来没有这么热切地期待把一个人的脸刻在胶片上——除了让娜.莫罗。”她沙哑沧桑的声音里蕴涵着所有逝去岁月里的感悟，她的台词并不多，但每个词语所包含的密度足以与一个顽强智慧的女人的生命强度相匹配。也许，梅尔维尔在电影里对她说的那句话代表了很多人的心声：“你真美，如果早点认识你，我一定向你求婚。”


   电影的最后，消瘦的罗曼一个人来到了海边，手机响了，却被他扔到了垃圾桶里，已经没有什么可牵挂的了：在把自己的财产都留给尚未出生的孩子的时候，在注视着那对夫妇渐渐远去的背影的时候，在为无法见到自己孩子出世而落泪的时候。在人来人往的沙滩上，他最后一次用相机拍下了两个玩耍的孩子，既像是儿时的自己和萨莎，又像是一起玩耍的姐姐和自己；夕阳映照着大海，沙滩上的人们开始陆续离开，在海浪的拍打声和海鸥的鸣叫声中，海滩上只剩下罗曼自己，镜头慢慢得黯淡下去，一个年轻的生命离开了，或者是睡着了，永远，永远。


    电影的名字是〈弥留的时光〉，其实法文名的直译会更能体现电影想要讲的东西——时光停驻；就像梅尔维尔就算长大他的眼神里不变的是忧郁一样，就像让娜.莫罗就算变老她的魅力依然慑人一样，有些东西时间无法改变也无法带走：是罗曼最后一次见到父亲时的拥抱，是萨莎最后一次倾听罗曼心跳时的心酸和感动，是罗曼用相机记录下的每一个人，是夕阳下大海的澎湃和公园的熙攘。而如果时间真的能够暂停，我希望它能停驻在永远不可能出现的瞬间：就像海报上那样，罗曼抱着自己的孩子，安静地睡着，时间的现在与将来，生命的开始，结束和延续都在那一刻静止；而这个瞬间包含着的所有情感，浓烈得足以与胶片记录的三个月的弥留时光相对应：生命，是一场奇迹。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>岩屑</作者>
<标题>就这样死去吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-21 21:29:54</时间>
<影评>
        导师说下午谈论文，我去的早了些，系里还没开门，我徘徊着，不知去哪里好，不远处草坪上的旗杆下面一对母女坐在那里笑，我缓步朝她们走去，第一次，自由地，又不免有点胆怯地踩在草坪上。草有些枯黄了，但真的很松软。一点点担心，不知道背后会不会突然冒出一个人来喝住我，但忍住没有回头看。

以前读大学时，校园里的草娇贵，说是美国草，倒真是一年常绿如新，可不让人靠近，一次因为拍照误踏草坪，巡逻的大爷风一样追过来，口中还大声呵斥着，我赶紧跑出来，跑远，许久还惊魂不定，小时候曾经被一个疯子追赶，吓得爬上家门口的小槐树，她竟然还要高高地伸着手来抓我的脚。


草坪里满是阳光，旗杆台下面的草坪形成一个小斜坡，才一点半，除了我没有别人。我把打印出来的论文随手一放，屈身躺下，头枕在白色的纸上。摘下眼镜拿在手里，安然地闭上眼睛。

阳光真暖，丰盛的热能烘熏着一侧身子，暖得让人幸福。舍不得动一下，好像这样一动不动，幸福就可以永远留下来。

过去太遥远了，眼前的又太切近，我闭着眼，好像这样就可以什么都不想，什么都遗忘，没有真相假相，没有誓言谎言，没有希望和失望……

头顶的高空上不断传来飞机飞过的轰响，天空一定很蓝吧？这么亲近的草，这么亲切的大地，在大自然里死去，是多么幸福的事。

想起电影《最后的时光》，那是个很瘦弱的年轻人，安祥地躺在海边，结尾那么漫长，一伙一伙或成双成对或单个的人走出视野，没有人注意他，太阳落了下去，黄昏是黯淡的血色，墨色的夜里，潮湿的海风，他会不会冷？


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>私人生活</作者>
<标题>那样暗而美的轮廓</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-14 23:24:23</时间>
<影评>
        是的，这是一部如此忧伤的影片。


只有三个月的光阴了，和那些爱过，怨过的人们期会。用激烈亦或回避的眼光远远注视。并不是为了化解某些纠葛。因为那已经失去意义。当奶奶将几株玫瑰给了罗曼，并且那些花在家中渐渐枯萎，来不及躲闪，只见那突然深陷却单纯明亮的眼睛。


说不出我有多喜欢这部片子。我也不是一个会写影评的人。但是，当我看到罗曼在海边添着冰淇淋的时候，我依旧泪流满面。阳光沉下去，海边的人群慢慢消逝。他的轮廓渐渐暗下去，暗下去。一瞬间，那一生的林林总总，也渐渐失去光，失去亮。就像一切都会过去，一切都会变成深夜的海。成为如此安详静谧的背景得以驻留。


罗曼不停地用手中的相机拍下妹妹和孩子，拍下自己爱人在安睡时的皮肤和姿态，拍下人潮涌动时候的海滩.....其实，他应该明白。这些照片并不是为了后人的纪念，这些逝去时光和故事的意义，仿佛只在于罗曼最后躺下时流的一滴泪。


无法用这样的影片来反观自己。那些人，那些事，在沉下去的时候，我也走向暗处。要经过多少时间，要花费多少努力，多少勇气，才能够在回头的时候，淡然一笑。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>