<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>桃源镇</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2600178224.jpg</封面>
<导演>熊郁</导演>
<演员>戈治均 / 雷恪生 / 杜宁林 / 李丁</演员>
<简介>桃源镇是一个景色秀丽、民风淳厚的小山镇。一天，铁匠海老头昂首挺胸地回到了镇上，重新打开了被关闭的铁匠铺，并带来消息说：黄镇长在县上开会时被抓起来了！一石激起千层浪，冷寂、压抑的桃源镇顿时掀起了阵阵波澜……卖豆腐的金士贵等一批早已习惯了在黄镇长夫妇威权下生活的镇民们，各种微妙的表现如墙头草般迎风摇摆，各色隐秘的心态似变色龙样光怪陆离！桃源镇真要改朝换代？谁是赢家？谁是败方？人间故事，好戏连台……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乌加特之眼</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-06-16 13:44:45</时间>
<影评>

不得不说，是时代造就了作品，不是在尺度管辖比较宽松的90年代，是不太可能让人有真正创作这样电影作品的勇气和冲动，当然，剧本小说和导演本身的功力深厚，也是功不可没。
影片完全还原了90年代小镇落后但热闹的景象，与我记忆中90年代初的小镇模样和气息是如此契合，到观影之后看影片简介才发现，居然就是在我的家乡拍得，神奇…
主要人物的演技都很传神，无痕迹的自然演绎，完全融入了角色和剧中环境，给我的感觉，活脱脱就是来自于当时现实生活中的状态，吊打现在的所谓一众影帝影后。

影片有两条线，一条是间接展现的关于黄镇长是否会被上级认定为“有问题”的情势变化；另一条是直接展现的，因为前一条线变化，而引起的黄镇长夫人、铁匠海老头、卖豆腐的金士贵三人之间的关系变化与斗争。
这一切都是以豆腐商贩金士贵的视角和体验来展开的。

做豆腐买卖的小商贩金士贵，长期巴结镇长夫妇，一部分意愿是迫于环境使然，也有一部分意愿是出自想要主动攀附“权贵”，从特权中去分一杯羹的强烈欲望。
影片把金时贵根据“情势变化”，在镇长夫人和铁匠海老头之间反复横跳、心情不断起伏的心理和行为变化，真是刻画得惟妙惟肖。
金士贵其实就是我们大多数人的一个缩影，只是导演通过电影镜头把这个人“放大”了来观察而已。
大部分人都只是充满为了自己那一亩三分地儿绞尽脑汁盘算的小农思想，而无谓对是非对错、公平正义的关心，这种人格和思想上的冷漠，入骨三分。
影片的最后，在进驻的纪委工作组对黄镇长调查的最终明显论调还没出来之前，铁匠海老头请的“包拯戏”已经开场，去看的人是寥寥无几。在调查论调明显之后，镇民们才纷纷涌入海老头的戏场，这就是一个深刻的展现。
梁启超在1896年发表的《古议院考》首次提到“民智未开”，而在120多年后的现今眼目下，“民智未开”其实仍然是中国社会的一个重要症结。

而这一切恰恰又是官僚主义、专制主义滋生的肥沃土壤，所以，几乎没有人是完全无辜的受害者。
桃源镇，名不副实，恰恰不是所谓的世外桃源，而是弱肉强食的斗兽场，对某些阶层的许诺是一个绝妙的讽刺。
“包拯戏”中的川剧台词提到：“一个小小七品县令，不到一年功夫，竟贪银数缸，其他人就可想而知了…”
所以，不要小看文艺工作者，竟如此具备预见性和对世人的警醒。
本片对中国社会有一种庖丁解牛式的深刻剖析，把最基层的恶劣政治生态，官员权力得不到监督，众人进行利益站队，官僚主义对老百姓的压迫，中国式人情社会的复杂，社会多方面的利益纠葛等展现的淋漓尽致。
是中国社会的一个生动缩影。
但创作者的批判重点，并不是当权者，更多的是对大众的深度麻木和同样贪婪的一种揭露和批判。

毫无疑问，《桃源镇》是一部高度具备艺术水平的现实主义杰作，这样作品，不论是拘于管理，还是商品大潮的影响，以后都很难再会有。

话说，本片中对90年代的生活细节和生活气息的忠实展现和记录，也是让人念念不忘。





</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>东流</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-05 07:13:12</时间>
<影评>

电影拍得很朴实，把那个时代的生活状态展现得淋漓尽致。
故事以平常的口吻，讲述了一个“平常”的小镇故事，双线推进，多重角度，在细节中展现人性。
勇敢鲁莽，追求爱情的革命者，打铁自身硬；
畏畏缩缩，投机倒把的小市民，水豆腐搭桥，；
嚣张跋扈，横行乡里的贪官污吏，天高“黄帝远；
很多内容摆在明面上，一场大戏你方唱罢我登场，精彩纷呈；
很多内容藏在舞台后，个中曲折留给观众自己体会，回味悠长。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>枕霞🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-12 21:16:50</时间>
<影评>

剧情真是好，一波不知道多少折，而且很合理，细节也到位。这部电影单就剧情来说不比李安的差
打铁的是硬骨头，但烧红的铁是软的；磨豆腐的是软骨头，但石磨是硬的。从职业就可以看出人物性格。“人生有三苦，打铁撑船磨豆腐”，三个职业都在影片中了。
唱围鼓、摆龙门阵，这是四川故事
这个电影有几次被打断的剧情，都很有意思。一是海师傅被放出来以后，金士贵跟马艳凤汇报玉泉镇的豆腐西施时，被老海向大伙宣告陆所长亲自送他出来的光辉事迹所打断。二是老金邀老海唱围鼓，唱到“这一铡铡的是”被黄镇长的儿子黄国富打断，铡包勉没铡成。三是老金喊“卖金豆腐，七毛一板”，第二句喊了一半就被亲自扫地的马主任惊讶得中断了。
“晚上我要回不来，给我送上棉絮”，这真是没后台的勇敢者啊，要是有后台，就不可能回不来。他明知可能回不来，也要做，真个是“舍得一身剐，敢把皇帝拉下马”啊
“是你说的，他家是镇长，让我跟他玩儿的”小兰没得老金的真传了，竟和国富真成了朋友，失败啊！
在省里做过修脚师傅的四叔公也天天看人民日报，有觉悟。“该张扬的时候就得张扬”，有点东西
“基层干部嘛，谁还没有个小毛病啊。啊，只要不犯大错就行，无妨”人民日报是真看进去了
“海师傅，忙啊”“咋不忙啊。自打我从派出所出来，镇上家家的刀好像都坏了，都来找我打。”大家都是来巴结新贵的“那是您手艺好哦”“你别奉承我，打铁的就是看不惯软骨头”
“不唱包公我就不唱了”海老头有个清官梦啊！可唱到一半国富来了。
“一斤豆腐干，一斤豆腐皮，半斤油豆腐，四块老豆腐”“明天要请客”在这个节骨眼儿，不光要请到家里来，老马还得给各个所长把饭菜送去呢。这样来看，豆腐不光不多，还少了。
老金夹在黄家和老海之间，下不来台，只好说“回去跟你妈说，磨子坏了。”两面派就是这个下场嘛！
“我就是喂猪，也能落几块肉呢”其实也是喂猪，只是此猪还不同于彼猪，此猪直立，能说话，肉在一般时候还不能吃——当然咯，特殊时期还是可以吃的。    
“那当然，有了这张单子，我金士贵也是受害者”看看这坏透了的心，真真可怕极了。他助纣为虐，不应该给予同情，要批判。老金想通过讨好老黄获取利益，之前还想霸占老海的店铺，又想批额外的宅基地，其心可诛。
 “嗨，没这单子，你就不是受害者了。早知今日，何必当初呢”“那，话不能那么说。从前有从前的情况，现在有现在的局势。人嘛，能看多远，还不都是车到山前才去看路嘛”老金没看人民日报，胜似看了啊！懂得随着时间、条件的转移而转移，是懂一点辩证法的，但还太浅。“那你这回又看清楚了？”老金的老婆虽然不懂什么政治，但朴素的感性直觉告诉她老金看不准。
“反正你也不敢往小楼里送豆腐了。”“你管得宽”其实大家伙儿都心知肚明
“该死的小妖精，老子今天也卖七毛”市场经济就有竞争。一转镜头，马主任穿的一身朴素，从高台阶上走下来，竟然亲自扫地了！从台阶上走下来或许也是一种隐喻。老金快到马主任来了，赶紧躲起来了。
“哎呀，我哪有时间等啊，吃完饭，我还要唱围鼓呢”可恨啊，老金机会主义思想不死啊，又想着傍新权贵，可老海可能是新权贵吗？不大可能。只能说老金功夫还不到家。果然，峰回路转，马艳凤竟然请的是工作组组长，是她远房侄儿，而且是上头特意派的。
四叔公比现在很多公务员还有水平些。“不是没有事儿，而是给他算不算这回事儿”有不有重要 ，但更重要的是算不算，怎么看算不算呢，那就看后台咯
“停停停，你拉的这是什么调，啊，哭丧呢”“好久不拉，手生了，再说，再说包公戏我也不太熟”“不熟，你拉的…”四叔公立马打圆场。其实啊，老金这是为他自己的小算盘的失败、毁于一旦的前途哭丧呢
“你怎么了？风向又变啦？你这是一天变几遍啊”不光老金的堂客想问，谁不想问啊！
后来老金又给黄家送礼去，说：“要是工作组要我作证，我就证明黄镇长是个好人”，你好意思，你写的单子你就忘了？
回到家又说“自从拜了马艳凤这尊菩萨，我这心里踏实多了”“你别急啊，这次我是看准了”你真的看的准吗？偏听则暗，信息滞后、闭塞、片面是永远看不准的。
听说马主任来了，老金两口子屁颠屁颠地跑出来迎接，真是一个被窝睡不出两种人啊。马主任进来以后，三个人说了几句“等老黄回来后”巴拉巴拉，老马知道多半回不来了，但靠信息壁垒骗着老金两口子作证，还拿海老头的铺子签空头支票。
其实马艳凤也有几把刷子，有一点政治手腕。但得势时太嚣张就很不明智了，正所谓亡羊补牢，为时已晚。
老金的老婆一句“我不忙”揭示出她真的很淳朴老实。但矛盾是什么呢，一方面想通过权利利用马艳凤获取利益，另一方面又没有相匹配的经验、人情眼力、世故水平。所以不但不能利用马艳凤捞到好处，还要反过来被马艳凤利用。立之为瓮，覆之为盖，反过来了。所以啊，在将一件事情研究得比较清楚之前就不要去想利用它，否则容易引火烧身。
“狗也是东西”这个老金真是坏透了，做狗做得如此光明正大、名正言顺、气定神闲，人中龙凤啊！我刚开始还觉得他可怜又可恨呢，看来只有可恨。
“青天包公，秉公执法。贪官污吏，法网难逃”老海也有他的局限性，一是他还是期待有清官，但人治不可能有；二是他没有看到，老黄倒台并不是因为“秉公执法”，要么是因斗争而牺牲，要么是因为后台不够硬
“平常多看看报，也不至于这么糊涂吧”老金错就错在在节骨眼上应该要多观望，而不应该急于站队，万一站了也不要轻容易更改，这东西最忌讳跳来跳去了，最后两边不是人。当你跳来跳去之后，还有一方拉拢你，就说明他式微了，把你死马当作活马医了。
黄家小楼顶楼的灯一灭，也就象征着一个时代过去了。
用骨头扎干馕，最后硬骨头赢了，软骨头输了。但这是在电影里，现实中就不一定了。而且馕越大，结果越可能恰恰相反
反过来细想，老海肯定也有后台，而且还至少是县一级的，证据有三。一是他长期和老黄作对，却毫发无损；二是在县里开得了铁匠铺；三是比陆所长还先打听得到黄被查的内幕。所以啊，也不是硬骨头赢了软骨头，而是大后台赢了小后台。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我的团长我没团</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-03-19 11:06:36</时间>
<影评>

前面整挺好，结局可真是烂，充分展示了导演水平及其有限这一巨大问题。结局这算什么，等于讲了半个故事？？？见风使舵的事情见多了，唯独你叨逼叨逼调用一部电影的资源讲一个狗屁不通的故事。严重怀疑导演有没有小学毕业。其次，事情永远交代的模棱两可，既没有深刻展示人性的复杂、阴暗和矛盾，也没有充分提供戏剧冲突，人物价值取向，一部烂剧的所有垃圾的东西在导演狗屁不是的指挥下一应俱全，泥沙俱下，真的是，这部片子的下限让人难以捉摸。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
