<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>钢铁侠2 Iron Man 2</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590045.jpg</封面>
<导演>乔恩·费儒</导演>
<演员>小罗伯特·唐尼 / 格温妮斯·帕特洛 / 米基·洛克 / 斯嘉丽·约翰逊 / 山姆·洛克威尔 / 唐·钱德尔 / 塞缪尔·杰克逊 / 乔恩·费儒 / 保罗·贝坦尼 / 克拉克·格雷格 / 凯特·玛拉 / 约翰·斯拉特里</演员>
<简介>钢铁侠托尼·斯塔克（小罗伯特·唐尼 Robert Downey Jr. 饰）在国会听证上拒绝交出最新技术。与此同时，他发现胸口的微型电弧反应炉正迅速造成血液的钯金属中毒。沮丧的托尼将斯塔克公司的总裁职务交予了秘书波兹（格温妮丝·帕特罗 Gwyneth Paltrow 饰），由她全权负责正在进行的纽约斯塔克博览会。波兹从法律部门调来助理娜塔莉（斯佳丽·约翰逊 Scarlett Johansson 饰）照顾托尼。托尼在媒体前的高调亮相引起了其父当年同事的儿子，伊凡（米基·洛克 Mickey Rourke 饰）的不满。为了实施报复，他子承父业，研制出了一套可与钢铁战衣相媲美的装备。伊凡的技术引起了托尼的竞争对手，军火商贾斯丁·汉默（山姆·洛克威尔 Sam Rockwell 饰）的注意，他设法将伊凡劫持出狱，秘密研究取代钢铁侠。正当托尼苦于钯金属中毒造成的失意之时，他发现娜塔莉原来身负秘密使命，而自己的任性，也造成了与好友，空军上校罗尼（唐·钱德尔 Don Cheadle 饰）的反目，眼看局势就要失控……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>kingkongofkhan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-12 11:50:01</时间>
<影评>


也许细心的你会发现，近几年在好莱坞的大银幕上始终活跃着一群超级英雄的影子，他们上天入地无所不能，除了拯救地球之外还不忘用各式奇功妙招令诸位叹为观止。在这蔚为壮观的漫画改编电影的队伍里，来自美国惊奇漫画（Marvel Comics）的众位英雄肯定是大家最为熟悉的：蜘蛛侠，绿巨人，X-战警，当然还有最近的大热电影《钢铁侠2》。其实惊奇漫画早已经计划将旗下的主力漫画角色悉数映画化，为了弄清这些英雄们的家世跟在未来观影时不至于太过糊涂，下面就来为大家简要的讲述一下惊奇漫画的历史，以及他们的电影计划。


惊奇漫画电影计划之白银时代发家史


通常在提到美国漫画发展史的时候，人们都会按照黄金时代，原子时代，白银时代，青铜时代以及摩登时代来进行划分，不同的时代在漫画的主题思想，价值观取向，绘画风格等方面都会有所不同。而白银时代主要指的是1950年代末-1970年代初这个历史时期，惊奇漫画（Marvel Comics）的崛起也恰恰是在这个当口。

早在1939年惊奇漫画的雏形-Timely Comics（时代漫画）就已被创立，到了五十年代又更名为Atlas漫画公司，直到1961年才改为现在这个已是声震四方的惊奇漫画（Marvel Comics）。上世纪六十年代以前的惊奇漫画跟那时散落于美国大大小小的漫画公司一样，靠着出品一些完全以大众趣味为主导的商业漫画度日，今天流行怪兽系就画怪兽，明天流行外星人就改成画外星人，虽说也不是活的多体面但也算是勉强支撑吧。眼看着这种混日子赚小钱的状态还将继续下去，然而到了1961年，命运之神准备送给惊奇漫画一个意外的大礼。

当时惊奇漫画的老板古德曼正同当时的美漫巨无霸DC的老总相约打高尔夫，说到兴头上后者对古德曼提到，DC最近搞了一个新动作：把一些当家的超级英雄们撺掇到一起搞了个组织叫“正义联盟”（JLA），这套新刊漫画出其意料的热卖。说者无心听者有心，思绪敏捷很有市场嗅觉的古德曼立马招来惊奇漫画的当家主编兼编剧STAN LEE，要求其也效仿DC的做法创作出一个战队故事来。正在对前途感到迷茫打算走人的STAN LEE闻之便随意的开始构思了起来，这一开动不要紧，一个令惊奇漫画迅速崛起，为其带来巨大财源的故事就此诞生-这就是如今已被人们熟知的“神奇四侠”。之后惊奇漫画的创作跟运营开始走上正轨，一个个鲜活多姿的漫画人物被陆续创造出来，业绩节节攀升，业务规模也相应得到迅猛发展。这个当年还曾经借用DC漫画公司发行渠道进行运营的后起之秀，如今已是跟后者平分美国漫画市场的超级大鳄，五十年前DC老总那句有意无意的“提示”不知道会不会让他当下的继任者感到尴尬。

2010年初，惊奇漫画公司正式被迪士尼以42.4亿美元收购，成为这尊全球娱乐旗舰集团中的一个新成员，对于惊奇来讲，背靠这么一个有钱有势的主儿对自己品牌的未来发展无疑是新的契机跟里程碑，在如今娱乐工业面临转型跟调整的时代大背景下，惊奇漫画也许还会制造出更多的惊喜。


惊奇漫画电影计划之循序渐进完美策划


作为美国两大漫画公司之一的惊奇漫画当然懂得自家资源的金贵，明眼人也都明白搞漫画改编电影那都是水到渠成的事儿。任何一个国家的娱乐工业，都有不少来自于漫画平台的改编作品，好莱坞自然也不例外。在美国，漫画改编电影早已是各路类型片商业片的重要素材来源，惊奇也好，DC也罢，而更多的国内影迷恐怕最早接触那些美国经典漫画人物的途径也都是来自于几部翻拍电影。对于不了解漫画原作的人来说，有一个问题就出现了，这两家的漫画作品跟人物众多，拥有自己完整的世界观体系架构，各家的漫画角色也经常在各自旗下的作品中出现，构成了颇为庞杂的故事线，你能看到超人跟蝙蝠侠联手行动的专门刊物，也能看到钢铁侠，美国队长带着一票“复仇者”跟绿巨人大战，再加上不断的大事件，重启，平行宇宙跟多版本的刊载，不是漫迷还真的是丈二和尚摸不着头脑。所以在之前的一些改编自两家的漫画电影，基本走的都是单一故事线的模式，即专注讲述某位英雄的本传事迹，并不牵涉到其他英雄人物。

在电影计划方面，早先的DC其实一直走在前列，如国内最早引进的《超人》系列，后来的《蝙蝠侠》等等。不过到了2000年后，一切开始发生了变化，后来居上的惊奇漫画开始接连出击，《蜘蛛侠》，《X战警》的上映令惊奇漫画在电影业界打开了新局面，迅速占据了漫画英雄系电影的市场份额。但显然这么拍下去意思并不大，于是惊奇漫画打算开辟一种新的拍摄模式，大胆的将旗下漫画的经典角色分阶段抛出，并按照原作中的故事线进行相互关联，最终盘活惊奇漫画的整个故事体系，持续不断的制作成大电影。这个新策略在08年《钢铁侠》上映之时就已经被确定下来，2009年6月惊奇公司更是一口气发布了四部旗下超级英雄漫画改编电影的宣传LOGO，顺带也曝光了他们的公映日期。这四部电影分别是《钢铁侠2》（Iron Man2）,《雷神托尔》（Thor）,《美国上尉》（Captain America）,《复仇者》（The Avengers）。其上映日期依次为2010年5月7日，2011年5月20日，2011年6月22日，2012年5月4日。有心的朋友也许会问，为什么惊奇会选择这几位作为计划重心并按顺序拍摄呢？原因还得从漫画中说，钢铁侠，托尔跟美国队长均是惊奇漫画世界中最为重要的战队“复仇者”的核心队员以及创立者，惊奇最终将抛出的即是“复仇者”组织的大电影，所以在之前安排这么几位人物出场也是为了让大家大致了解一下故事线的脉络。这种按图索骥的做法着实聪明，惊奇电影更是在这几部电影中打好了伏笔，放下了彩蛋，等着你寻觅猜谜。而因为惊奇漫画接连宣布的大手笔，老对手DC也是做不住了，虽然有2008年的《蝙蝠侠前传：黑暗骑士》挽回了一些颜面，不过照此下去漫画电影的市场岂不是全会被惊奇抢完，随即也公布了一系列的电影计划：包括《蝙蝠侠前传3》，新版《超人》，《闪电侠》以及已经于不久前开机的《绿灯侠》，同时也打算拍摄“正义联盟”。

随着惊奇漫画被迪士尼收购，很多影迷跟业内人士开始纷纷猜测惊奇会不会有更多的计划曝光，比如有人就满心欢喜等着看到蜘蛛侠跟米老鼠唐老鸭碰到一起，或者是皮克斯用他们的先进动画技术拍摄惊奇漫画的英雄们。不过迪士尼已经表示会保证惊奇漫画有很高的独立运营权，同时也会给予最大限度的支持配合。最近的消息是，惊奇漫画打算挑选一些旗下的二三线漫画人物进行拍摄，走中等成本路线。而之前握有部分惊奇漫画角色改编电影权的公司，如索尼的《蜘蛛侠》，派拉蒙的《钢铁侠》则充满着变数，一旦版权到期势必要被惊奇与迪士尼收回。


惊奇漫画电影计划之暗藏玄机彩蛋风暴


从《钢铁侠》开始，惊奇漫画就有意的在电影中安置一些情节，段落，道具抑或是台词来暗示这些主要英雄角色们之间的关系以及未来的故事线走向，别小看这些不起眼的彩蛋，如果现在不搞清楚弄个明白，那么接下来的惊奇漫画电影一定会让您看的不尽兴从而错过了好戏。下面就为您一一解析：


《钢铁侠》

1，满大人的蛛丝马迹

在漫画原作中，满大人（MANDARIN）始终是一个如梦魇般缠绕在钢铁侠心头的恐惧存在，同时也是钢铁侠漫画中的终极反派，差不多主要的故事线跟人物均与这位来自我中华的无上大神有关。关于满大人的来历不同的作品版本有不同的解释，普遍来说这是一位智商跟能力同钢铁侠不相上下的角色，早在二十世纪上半叶便富可敌国并实际在幕后控制着中国，后来隐姓埋名开始苦修各种中华玄幻秘术终成大神级人物。因为其打算征服世界的野望，遂开始同斯塔克结了梁子，二人迄今仍未停歇的恶战还在继续。当年原作中斯塔克因为去越南兜售军火而被游击队擒获，并于牢房中研制成功钢铁侠机甲的雏形。然而这并不是一起单纯的绑架事件，事实上那些越南游击队正是满大人的手下。虽然在电影中这个背景设定被改为了阿富汗，但显然剧组早打算让满大人在未来的电影版中登场。2009年导演Jon Favreau在接受采访时就说电影第一稿的剧本中本就有满大人的身影，虽然最终放弃但是第二集时会登场。所以他们在第一集中就埋下了这样的彩蛋：阿富汗恐怖组织的名称是“Ten Rings” （十戒），正好应对满大人的神力来源---双手上的十枚魔戒，拥有不同的超能力。在图中我们可以看到其组织的LOGO就是十枚魔戒的造型，而其魁首RAZA手上疑似就带着一枚满大人的魔戒。更令人惊奇的是，《钢铁侠》DVD中曾附带着一款删减片段，当斯塔克同“铁霸王”决斗完毕时，镜头给了其胸前能量装置一个特写（很像代表满大人的八卦等图形），附带的字幕打出了“MANDARIN”。就在第二集电影上映后，剧组已经急不可耐的表示下一集满大人肯定会出场，作为钢铁侠的超级死敌，也是时候了。


2，斯塔克工作室中的美国队长盾牌


钢铁侠是惊奇漫画中的英雄战队“复仇者”组织最早的创立人之一，并且也经常为英雄们开发一些新装备，谁让人家是个天才发明家呢。这就包括了“复仇者”的喷射机，X战警使用的显像器，蜘蛛侠的多套战衣，还有就是美国队长的招牌武器--大盾牌了。

在当年曝光的预告片中其实镜头中还没有出现美国队长的盾牌，之后公映的院线版本也没有。不过在DVD中，惊奇漫画跟剧组在后期协商策划后将这个镜头补入，在钢铁侠大闹阿富汗后回到自家工作室脱战衣之时，左后的桌面上赫然放着美国队长的盾牌。只不过这个后期补完多少显得过于突兀，因为从故事线考虑，此时的斯塔克并未参加“复仇者”，也还不认识队长，那么只有一种解释：那是托尼老爸霍华德•斯塔克当年为美国队长制作的盾牌样本。


3，罗德上校的惊鸿一瞥


当斯塔克被抢去能量装置奄奄一息时，适时赶来的罗德上校挽救了托尼。当钢铁侠独自飞走去迎战“铁霸王”后，留在斯塔克工作室的罗德上校对着MARKⅡ（托尼研制的第二代机甲，没有上色）唏嘘不已，对着它说了一句：“我们下回见，宝贝儿”。不错，第二集中罗德确实穿上了它，那就是“战争机器”。


4，片尾nick fury现身


正片结尾演职员表出完结束后，斯塔克返回家中却遇上一位神秘的独眼黑人，他对斯塔克说到：“你以为这世上只有你一个超级英雄吗？我来找你谈谈“复仇者”计划。”这位由塞缪尔•杰克逊饰演的神秘人其实是惊奇漫画世界中另一个重要组织S.H.I.E.L.D（神盾）的领导人尼克•弗瑞，这是一个隶属于美国政府的秘密特工组织，其成立初衷主要是为了保护本土安全，抵抗外部威胁（超自然，外星入侵等）。在尼克的多方走动下，后来的神盾组织成了超级英雄战队“复仇者”跟官方之间进行联络沟通的中间人角色，但其实他的最主要职能则是监视这些英雄们的一举一动，以便让政府能够掌握他们的动态是否会威胁到国家安全。在第二集电影中，尼克将有更多的戏份，同时也是未来几部惊奇英雄电影中推动线索发展的主要人物。


《神奇绿巨人》


1，片尾钢铁侠现身


同样是在片尾演职员表结束后，一身西装的斯塔克悠然自得的踱进一家酒吧，在那里同他会面的正是片中掌管秘密武器试验开发的罗斯将军，两人在对话中谈及了如何控制绿巨人。在漫画中绿巨人也是“复仇者”的重要一员，但是因为其经常无法自控而惹大麻烦，一直是钢铁侠的头疼对象，两人之间的恩怨也越积越深。本集电影的故事线应该处于《钢铁侠》两集之后，因为此时的斯塔克已经在考虑将绿巨人吸纳进“复仇者”组织。


2，删减镜头暗含美国队长


美国队长可谓惊奇漫画世界中的当家一哥，二战期间同宿敌“红骷髅”殊死一战后落入北极海底被活体冰封。直到尼克•弗瑞开始组建“复仇者”，才费劲周章寻觅到了美国队长。本集电影中在后来发布的删减片段中，藏于北极冰盖下的冷冻美国队长终于显露了真容，虽说是短暂的惊鸿一瞥也足以令影迷大呼过瘾。


3，Weapon X计划曝光


片中反派布朗斯基在被注射血清变身前，罗斯将军曾提到二战期间美军进行的Weapon X计划，并利用生化技术打造出了一位“超级战士”，如果你比较熟悉惊奇漫画，那么一定明白他说的是谁--就是美国队长。


4，疑似出现的雷神托尔


国外某迷友考据帝声称这场大战后天空出现的云朵酷似雷神托尔。


《金刚狼》


1，Weapon X计划再度被提及


去年上映的《金刚狼》作为《X战警》前传解释了这位仁兄的起源之谜，事实上他不但参加了二战同时也参与了Weapon X计划，并同美国队长一起并肩作战过。


《钢铁侠2》


1，片尾彩蛋出现雷神战锤


按照剧组最初的打算，本集结尾后的彩蛋是要美国队长跟雷神托尔齐齐现身。不过现在看来这个承诺暂时不会在院线版中出现了。将在《美国队长》中担当主演的克里斯•埃文斯是3月30号才敲定，这表明即使要现拍再剪辑到《钢铁侠2》中已经是不太可能的，因此估计剧组会采用上集中后来DVD中补完的方式送出彩蛋。不过本集末尾的彩蛋也着实分量不轻，S.H.I.E.L.D探员Coulson前往新墨西哥州的沙漠执行一项秘密任务，因为他们在沙漠深处发现了雷神托尔的大锤！虽然托尔并没有直接出场，但是这个信号再明显不过，直接将观众引向了这部正在拍摄中的新电影。而Coulson所驾驶的汽车牌照号码也给出了一个大大的特写：8RE 2Z1，引得大批影迷纷纷猜测，这究竟是一个玩笑而是另一个重要线索？有人根据发音解读为“Later to see one”，意指下次我们将看到一个“复仇者”的新成员登场，那就是雷神托尔。（特别注意，片尾演职员字幕约为5-6分钟，国内上映版同样附带了该彩蛋。有心的影迷请耐心等候，如果影院提前清场要对其说明，这也是消费者的权益，更是衡量影院工作与服务专业度的好机会。）


2，满大人再现


不要以为满大人错过了第二集，事实上剧组依旧给出了同上集极为相似的蛛丝马迹。看看斯塔克的主要竞争对手贾斯汀•汉默带着的戒指吧，又是满大人的法器！事实上，贾斯丁跟满大人之间确实是战略同盟关系。



3，美国队长盾牌再度重现江湖


从老爸的博览会草图中找到新能量装置制造方法的斯塔克刚刚完成了工作室的改造，S.H.I.E.L.D探员Coulson再度出现。这时后者特意从别的桌子处拿出了一件破碎的圆盾，那就是在第一集DVD中补入的美国队长盾牌，虽然队长的身影没有出现，不过这个盾牌的二次露面已然是再明显不过的信号：即是说明在《美国队长》大电影中会出现《钢铁侠》的相关人物。最近的消息证实了这一切，托尼的老爸，斯塔克工业的创始人霍华德•斯塔克将会在《美》中登场，而他有份参与了Weapon X计划，还为美国队长铸造了那件著名的盾牌，同时也是S.H.I.E.L.D的最早发起人之一。



4，逮捕贾斯汀•汉默的警察可能是伪装的


片尾大战时“小辣椒”报警要求抓捕贾斯汀•汉默，不过那几位警察与其的对话有些含含糊糊令其生疑。考虑到汉默在原作漫画中的几度登场想必不会那么容易伏法（多次在生意场上作梗陷害托尼，并经常雇佣极其凶悍的反派对钢铁侠发动进攻），另外从汉默是满大人同盟的角度考虑，那几位警察可能正是后者的手下。此举作为伏笔可能于第三集引出超级BOSS满大人现身。


5，STAN LEE继续跑龙套客串


STAN LEE是惊奇漫画公司的当家主编跟编剧，可以说惊奇旗下目前一线的漫画英雄角色都出自其手笔。而这位老爷子自几年前惊奇漫画被不断改编成电影开始，就乐此不疲的在片中跑龙套客串，全然一副自己向自己致敬的架势。《夜魔侠》里他客串了一位看报的路人甲，《X战警》里又干起了热狗生意，《蜘蛛侠3》里化身成救小萝莉的勇敢老大爷，《绿巨人》则是喝果汁挂掉的保安，《钢铁侠》也不例外，还记得斯塔克参加酒会辟谣时门口那位正跟大美妞儿们搭讪的穿睡袍的老爷子吗？装扮成了《花花公子》创办人海夫纳。在本集中，STAN LEE将继续亮相，这次他的COS对象成了CNN名嘴拉里•金。

 


《雷神》


这部已经于今年初开拍的新电影之前一直在新墨西哥州的Galisteo附近进行紧锣密鼓的拍摄，从《钢铁侠2》的彩蛋看来（可能是《雷神》剧组赶拍的成果），故事也很有可能是在此展开（对照一下漫画）。目前剧组已经曝光了反派之一“毁灭者”跟托尔的造型照，随着拍摄进程的继续，想必会有更多的新消息发布。


图文并茂详解版请看：
http://ethermetic.com/archives/2548

</影评>
<有用数>553</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>RITA</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-29 10:55:48</时间>
<影评>
        唐尼 这个男人该怎么说呢 骚!

从任何角度来说 来看 都很骚!


熨斗男2里面为了让他看上去更为伟岸一些 还让他穿了厚底鞋

因此 我从头到尾眼睛离不开他的下半身

不要误解我 我大部分在看他的背面

因为臀部实在很完美 还有作了弊的大长腿! 别告诉我你没瞟!


唐尼还真不是冒出来的 摸爬滚打那么多年了

参演电影洋洋洒洒六十多部 怎么这两年就红到让女人淌不牢呢

如果我们在上语文课 做阅读问答题 透过现象看本质 你分析出来点儿啥

1/ 他是个坚持不懈的演员 从小角色往大了拍踏踏实实

2/ 他是个有天分的演员 不过是大器晚成 (其实人早就提过名了)

3/ 他是个约老越帅的男人 年轻时候笑脸上没皱纹反而看着欠寡

......

随便啦 随便你列多少条 我心中都有我的看法

—— 唐尼啊 你这老婆娶对了


为什么娶对了呢 我来慢慢解释解释看看


1/

小唐尼前妻是个比他还高1公分的模特

不是我说 男人站在比自己高的女人面前

气概就是不如面对小只女时候那样宏伟

男性特征不得超常张显 那种骚男的魅力实在难以养成

你能想象自己对着女人各种摆谱 她随手拍拍你脑袋么.....


2/

小唐尼前妻还是个唱歌不得志的歌手

老公想发展事业 老婆也想发展事业 不过是另一项

老公想找个伯乐 老婆指望老公帮自个儿找伯乐

那么小唐尼只有扛着自己扛着老婆 1(老公)+1(老婆)=1.2(老婆)


3/

然后2003年

Halle Berry拿影后的第二年 Penelope Cruz和汤哥爱得如火如荼时

小唐尼和他们俩搭档拍了一部海报都没啥含量的惊悚片儿Gothika

好运就这么来了 碰上了现任老婆Susan 上帝啊 一制片儿!


4/

天晓得在03年相遇和04年唐尼离婚之间发生了什么

反正2005年各种奖乱拿的Kiss Kiss Bang Bang里面

小唐尼用bad/badly这种细节把我迷得是七荤八素

而他也同这部片儿的制片人Susan正式结婚了 同盟了 夫妻老婆店了


5/

制片是干啥的呢 制片是找人投资的 制片是组合团队的

拍片儿如果没有制片 就没人投资没钱开拍摄像很差灯光不到场.....

总之制片就是一靠社交能力吃饭的活儿 对 唐尼他老婆就是干这个的


6/

Kiss Kiss Bang Bang之后他开始吃香大概因为在这部戏里表现好

可是也不能否认他老婆肯定有帮他扩张人脉啊

唐尼后来的电影列表你敢看么 你看了敢不惊讶么

Good Night, and Good Luck 克鲁尼的处女作 拿大奖!

Fur 虽说尼可已经变成票房毒药了 可站在片儿里和她搞情况实在不赖

Zodiac 芬奇相隔五年拍一部故事片儿 他上了

Lucky You 巴利摩尔是烦躁 巴纳可是才演完Troy和Munich

Charlie Bartlett 在Star Trek里面那个俄国口音的叶尔钦面前演个颓人

Iron Man 说了半天终于到了 老婆把他推到顶峰 Sam大叔的骄傲

.......

此后 他老婆又把他塞进了Sherlock Holmes和这一部熨斗男2里



看明白了吧  这个1米6的小只女

扶助他一步一步成为电影里 地铁站里 红毯上 无处不在的骚货级猛男

虽然他实际上不是很猛男 虽然他原来造型很不精致

现在他知道走雅痞风 扎领结戴玳瑁眼睛蹬球鞋穿LANVIN


唐尼啊 你这个老婆算是娶对了

可我为什么还是那么盼着你做个不老实本分的 骚到底的淫荡男呢.....





</影评>
<有用数>642</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>燕子坞主人</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-05-08 07:07:58</时间>
<影评>
        ●看的是5月7日零点的首场，到家却精神抖擞，因为在影院已经美美睡了一觉。除了二十分钟的打斗，这部电影不知所云。如果第一部还有对人生起落的思考，那第二部简直是一锅乱炖，套用《叶问2》的经典评论：唐尼负责铁人，编剧负责二。


●情节基本是两条线：

充电娃娃斯塔克（唐尼），因为用的电池有毒，毒气攻心、雄风不再，被黑人男伴（唐•钱德尔）搞瘫后，郁闷得醉生梦死，后来天才老爸显灵，让他更“心”换代，练就六脉神剑，跟一堆铁罗汉群戏后，又跟黑人男伴和“牙签男”玩3P。

俄罗斯猛男科学家“牙签男”（米基•洛克）秉承父志，自制“星云锁链”，跟钢铁圣斗士玩SM，第一次遭KO后，被脑残军火商“眼镜男”（山姆•洛克威尔）包养，卧薪尝胆研制山寨钢铁圣衣，然而再次被KO……


●心痛地给唐尼的表演打70分。他的“福尔摩斯”，曾让我痴心得想当他的兔宝宝。但这部电影里，他严重的碎嘴，宛若唐僧附体。一旦跟帕特洛凑到一块，那更是一场灾难，两人不断地插话、斗嘴，隔着银幕都能溅你一脸口水。说到底，还是19世纪伦敦的雾气，更能衬托唐尼的拉碴胡和撩人醉眼。


●这部电影需要的是更多斯嘉丽那样的养眼美女，而不是奥斯卡影后。圣洁如灭绝师太的帕特洛，尤为碍眼。要知道，苍白的剧情，很容易让观众有闲情，冒犯长得对不起观众的女演员；就像坐我旁边一男，连说着梦话，还不忘问候帕特洛的母亲。可惜斯嘉丽扮演的女特工，只是个打女，如果能闹出点小三戏，身为女主角的帕特洛，也不至于打酱油。


●米基•洛克的“牙签男”，抢尽了唐尼的风骚。虽然戏里没有很多饭局，但洛克每次出场，总能叼上一根牙签，一脸吃嘛嘛香的满足感。甚至是跟唐尼玩SM，牙签也依然风情万种地叼在嘴边；洛克的口活更是一流，牙签在嘴边动着动着，让人恨不得让他含点别的东西。我以为这是玩SM的情趣用品，比如像东方不败的绣花针，可惜没有。这根牙签，是全片的神来之笔，让洛克透着几分从容、几分狠劲、几分玩世不恭……当年的性感野兽，就此复活！

各位宅男，除了背心、人字拖，请备上一根牙签吧，它能让你美丽一百分。


●片中碎嘴的不仅是唐尼和帕特洛，还有“眼镜男”洛克威尔，嘴里不停地神神叨叨，倒是与洛克的沉默宅男相映成趣。不过，他还是有几句不错的台词，比如说钱德尔“你跟狮身人面像似的，我怎么解开你的谜题”，推荐大家求爱时采用。最经典的，还是他掏出来的笔状情趣道具——号称“我的前妻”的小导弹；当钱德尔对着洛克射出“前妻”，轻轻打在洛克的盔甲上，滴溜溜掉在地上，实在让人笑翻，比片中任何的动作场面都值得回味。这个“前妻”影射是谁？要知道，唐尼和洛克可都很受前妻的伤。


●中国人怎么老混不上诺贝尔奖？这部电影很说明问题。你看美俄的科学家，不仅要是唐尼、洛克那样的型男，而且拳脚功夫功夫了得，动手能力更是超强，即使在小作坊里都能一个人整出超级武器。中国科学家行吗？看看那些叫兽，长得歪瓜裂枣不说，还净耍抓奶龙爪手，就会伸手要科研经费，难怪中国想混个诺贝尔奖，跟夺世界杯一样难。强烈要求中国博士生，必须是选美前三甲，过洗髓经、易筋经四六级，十八般兵器选修一样，毕业考试就是用锤子、自来水管造出AK-47。


●美国片总是与时俱进。第一部时塔利班闹得凶，唐尼就被包着头巾的壮汉搞了。如今，美国在核弹问题上和俄罗斯较上劲，“牙签男”就从莫斯科走来；中国办世博会，它就搞“斯塔克工业博览会”，还冒出“钢铁侠致使东西方关系稳定，一个人维护世界和平“之类的梦话。


●本片还探讨了一个很严肃的话题：穿着钢铁圣衣怎么尿尿？唐尼现场表演了，就是尿在圣衣里，然后还能喝……


●腐向女可以探讨一下唐尼和钱德尔的黑白大战，谁攻谁受。反正我看到的是，两人玩了半天双飞，钱德尔在后面射了个爽，然后两人滚倒在水里，筋疲力尽……


●这是我写过最胡来的文章，献给这部胡来的电影。



----------------------------------------------------------------------------------


《一场“二”的较量》（6月《市场瞭望》）


初夏5月，暑期档的热身赛，《钢铁侠2》PK《叶问2》。一部系列电影要想基业长青，关键看如何渡过“二”的青春期，是承上启下、高调迈向第三部，还是被前作的华丽湮没、沦为炮灰？试看这场“二”的较量：

 

●【剧情】叶问：胜负重要，还是和家人吃饭重要？钢铁侠：……

 

两部电影在剧情上，都翻版前作的成功模式，并无多少新意。《叶2》将主题锁定在“生活”，并将贴标签的工作做到极致。比如，叶问说的“胜负重要，还是和家人吃饭重要”；比如，金山找说的“有了老婆孩子，人就安定了”；比如，洪振南说的“为了生活我可以忍，但是侮辱中国武术就不行”；连宣传海报都是甄子丹跟暖水壶的合影……尽管标签痕迹明显，但至少是篇不跑题的合格作文。

 

至于《钢2》，除了二十分钟的打斗，这部电影不知所云，爱情？兄弟情？父子亲情？生死的思辨？都沾点边，却又都浮光掠影。如果第一部还凝聚了对人生起落的思考，那第二部简直是一锅乱炖，套用《叶问2》的经典评论：唐尼负责铁人，编剧负责二。

 

●【主角】甄子丹：落花无言，人淡如菊；小罗伯特•唐尼：穿钢铁圣衣的福尔摩斯

 

丹哥的叶问，散发着人淡如菊的气韵，淡定的眼神宛若静水流深。《叶2》设定在1950年，47岁的他演绎57岁的叶问，虽然脸上没有写下岁月的痕迹，但那种中年男人的负重感，却渗在眉宇之间。这一迷人形象，即使在丹哥自己的作品中，也是“只此一家，别无分号”。


对叶问的成功演绎，是丹哥人生的飞跃；而《钢铁侠》也是唐尼的咸鱼翻身之作。凭借吊儿郎当的性感雅痞，唐尼一扫吸毒二进宫的阴霾，重回好莱坞一线。可惜就在两月前上映的《福尔摩斯》中，唐尼让观众提前温习了自己的这一雅痞形象，而且事实证明，19世纪伦敦的雾气，更能衬托他的拉碴胡和撩人醉眼。更要命的是，《钢2》中他宛若唐僧附体，不断的插话、斗嘴，隔着银幕都能溅你一脸口水，性感大大减分。


●【阵容】《钢2》：豪门夜宴；《叶2》：废柴联盟


奥斯卡影后格温妮丝•帕特洛，金球奖影帝米基•洛克，柏林影帝山姆•洛克威尔……连甲骨文CEO埃里森，都来客串一把，《钢2》排出的是《建国大业》式的全明星阵容。但由于在唐尼身上花费了巨额出场时间，这些高价龙套并没有多少发挥余地。事实上，这样一部爆米花式的娱乐电影，观众需要的是更多斯嘉丽•约翰逊这样的养眼尤物，可惜她扮演的女特工，只是个打女，如果能闹出点小三戏，身为女主角的帕特洛，也不至于打酱油。


相形之下，《叶2》的星光要黯淡得多，除了丹哥负责叶问、黄晓明负责二，其他都是多年“死跑龙套的”。但龙套跑久了，往往出神入化，且不说洪金宝的气势、任达华的疯劲，光是罗莽师父让人心头鹿撞的眨眼、冯克安师傅华丽丽的转身，都能在不经意处闪光，令人玩味。


两部电影的阵容，从正反两面说明了一个道理：垃圾，其实是发错位置的宝贝！


●【反派】《叶2》：张牙舞爪“肌肉男”； 《钢2》：风情万种“牙签男”。


反派是《钢2》最大的亮点，米基•洛克的“牙签男”，抢尽了唐尼的风骚。虽然戏里没多少饭局，但洛克每次出场，总能叼上一根牙签；即便挥动“星云锁链”，大战钢铁圣斗士，牙签也依然风情万种叼在嘴边，透着几分从容、几分狠劲、几分玩世不恭……这一神来之笔，让我们看到了久违多年的性感野兽。经历了弃影转战拳坛、脸部受伤、整容失败、跑龙套糊口，直到09年，53岁的他凭借《摔跤王》夺得金球奖影帝。看破人生起落的洛克，早已大彻大悟，片中挥鞭平天下的的玩命范儿，不用酝酿，就已是气场十足！


而《叶2》的终极BOSS——英国拳王“龙卷风”，从一出场，就被看穿是个大小脑结构跟腿毛一样简单的家伙，那“洋死跑龙套的”主要工作，就是一味装横，最后等着挨揍。


●【动作戏】《叶2》：宗师风范；《钢2》：铁人群殴。


与前作相比，《叶2》大幅增加了动作场面，《钢2》大幅增加了铁人数量。

洪爷亲自上阵，使《叶2》的动作戏成色更足，光是“圆桌比武”那场戏，就值回票价。如果说《杀破狼》中，丹哥和洪爷展示的是技巧与力量的碰撞；二度交手，演绎的是传统武学的内涵，丹哥的刚柔并济和洪爷的渊停岳峙，一派宗师风范。

而《钢2》的动作戏不仅少，且草草了事，根本无法满足见惯好莱坞大场面的观众的胃口。洛克的“星云锁链”看似生猛，但唐尼一穿上工作服，就立马KO。至于祭出人海战术，弄来一堆山寨铁人玩群殴，实在是蹩脚之极的主意，效果可想而知。



以上5个回合，“咏春宗师”4：1大胜“钢铁圣斗士”。

拍一部好电影，其实不需要太多创新，关键是将自己的钱花在刀刃上，将自己的优势充满发挥，将自己的本分做到位……当然，口碑的下跌，毫不影响《钢2》获得驶向第三部的船票——惟愿它乘的不是泰坦尼克号。
      </影评>
<有用数>233</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-07 11:32:37</时间>
<影评>
        钢铁侠托尼·斯塔克（小罗伯特·唐尼 Robert Downey Jr. 饰）在国会听证上拒绝交出最新技术。与此同时，他发现胸口的微型电弧反应炉正迅速造成血液的钯金属中毒。沮丧的托尼将斯塔克公司的总裁职务交予了秘书波兹（格温妮丝·帕特罗 Gwyneth Paltrow 饰），由她全权负责正在进行的纽约斯塔克博览会。波兹从法律部门调来助理娜塔莉（斯佳丽·约翰逊 Scarlett Johansson 饰）照顾托尼。托尼在媒体前的高调亮相引起了其父当年同事的儿子，伊凡（米基·洛克 Mickey Rourke 饰）的不满。为了实施报复，他子承父业，研制出了一套可与钢铁战衣相媲美的装备。伊凡的技术引起了托尼的竞争对手，军火商贾斯丁·汉默（山姆·洛克威尔 Sam Rockwell 饰）的注意，他设法将伊凡劫持出狱，秘密研究取代钢铁侠。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ethan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-01 22:22:43</时间>
<影评>

复联4结束，11年终局落幕，22部MCU电影构成一个庞大的宇宙。作为一个半路出家的观众，复联1后的2013年入坑，这几年以量取胜成长为了一个小资深粉。复联4后我将完整重温一遍22部“无限传奇”阶段影片，结合完整世界观在每部电影每一帧中寻找细节、彩蛋，并加上私人感受分享给同道中人。
 “无限传奇”（The Infinity Saga）:自2008年《钢铁侠》起，至2019年《复仇者联盟4：终局之战》止，11年22部MCU系列电影的阶段统称。
重温日记系列：
《钢铁侠》 https://movie.douban.com/review/10188348/
《无敌浩克》 https://movie.douban.com/review/10289117/
《美国队长》 https://movie.douban.com/review/10154841/

此部对于无限战争之意义：黑寡妇（Black Widow）娜塔莎罗曼诺夫首登场，詹姆斯罗德作为战争机器（War Machine）首次登场。
1.反派伊凡万科的父亲安东万科曾是霍华德斯塔克的研发团队伙伴，电弧反应炉技术便是二人共同研发出来的。之后二人团队在继续研究中发现了新元素及更高科技的可能性（极有可能是通过对神盾局保管的宇宙魔方「空间宝石」的逆向研究取得的成果），二人出现理念分歧，霍华德便将安东驱逐出境。
《钢铁侠2》

《特工卡特》S1E1

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

2.米基洛克饰演反派鞭索（Whiplash）伊凡万科。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
之前他长这样。
米基洛克
3.万科家中墙面张贴着各种托尼斯塔克的新闻报刊，可以看到钢铁侠成为了当年的时代杂志年度人物，登上了杂志封面。
《钢铁侠2》
4.托尼走出会场时似龙套般上前打招呼的此人，如字幕所示，是全球最大的企业级软件公司之一，甲骨文公司的创始人、老板拉里·埃里森（Larry Ellison），托尼戏称其为“the oracle of Oracle”，取此词的双关义神谕/牧师（神谕的使者）。埃里森被称为“硅谷花花公子”，与托尼的人设相似，此人可谓商界、科技圈一朵奇葩，也是不可否认的传奇人物，有兴趣的可以去搜一搜他的资料，在此不赘述了。
2019年3月，拉里·埃里森以625亿美元财富排名2019年福布斯全球亿万富豪榜第7位。
《钢铁侠2》
5.与托尼不对付的斯特恩参议员在后作《美国队长2》中也有出现，其是美国政府中被九头蛇渗透的高官之一。
饰演该角色的美国演员盖瑞山德林已于2016年3月24日逝世，享年66岁。
《钢铁侠2》

《美国队长2》
6.贾斯汀汉默讽刺托尼的这句话意义深刻，其同时富含对于神盾局以及复仇者联盟创立意义的思考，在后作中很多冲突和矛盾都是从这个“进攻”和“守护”的辩证关系中引发的。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
7.詹姆斯罗德（战争机器）的扮演者由此片起更换为唐钱德尔。MCU同一角色更换过演员的情况，我在重温日记系列之《美国队长》中有总结： https://movie.douban.com/review/10154841/ 感兴趣可以去看。
《钢铁侠2》
8.贾斯汀汉默是我认为MCU中最有趣的反派角色之一，山姆洛克威尔精湛的演技，从台词到语气动作各种细节生动地展示出了这个滑稽的商人形象。
2014年的漫威短片《王者万岁》（《All Hail The King》）中有他的惊喜出镜，片中展示了他“进退两男”“男上加男”的牢狱生活。
《钢铁侠2》

短片《王者万岁》

9.托尼这句话的正译应为：“我实现了世界和平的私有化。”听起来要比字幕的通译更有气势。
《钢铁侠2》
10.此幕展示了托尼仓库中的四套战甲，分别是山洞中打造的Mark I的修复版、未上色原型设计Mark II（即战争机器原型机）、前作《钢铁侠》中经过实战的战损版Mark III，以及等待进一步升级的Mark IV。
《钢铁侠2》
11.这句话后出现在《复仇者联盟4》中托尼录给佩珀的遗言中，是二人感情的一个见证。
《钢铁侠2》
12.黑寡妇首登场三连拍，同时展示了其在MCU的第一个发型。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
13.此处对话取双关义，impression可翻译为印记/印象，娜塔莎的意思是“我需要你的指印。”托尼的理解则是“我需要你告诉我你对我的印象。”
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
14.摩纳哥偶遇的这位，是另一位硅谷传奇，Paypal创始人之一、现任特斯拉公司CEO、SpaceX太空探索技术公司创始人兼CEO，埃隆马斯克（Elon Musk），被称为“硅谷钢铁侠”。互联网科技、人工智能、新能源汽车、航天科技、未来经济、环境保护，马斯克趟过水的领域数不胜数，而且都搞出了许多名堂，也是一位毋庸置疑的传奇人物。托尼斯塔克的人设，很像是埃隆马斯克和拉里埃里森的合体。
2019年3月，埃隆·马斯克以223亿美元财富排名2019年福布斯全球亿万富豪榜第40位。
《钢铁侠2》
15.此二人在现实中是情侣关系。
《钢铁侠2》
16.公文包所变的是轻型战甲Mark V，用于应对突发情况。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
17.寡铁对视，看过复联4再看这里，五味杂陈。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
18.詹姆斯罗德首次穿上Mark II原型。
《钢铁侠2》
19.托尼和罗德打架这段DJ给的背景音乐是皇后乐队的《Another One Bites the Dust》。
《钢铁侠2》
20.此处托尼给出了罗德的英雄代号：战争机器（War Machine）。
《钢铁侠2》
21.黑寡妇首次战衣形象，同时展示了其MCU的第二个发型。
《钢铁侠2》
22.此处指的是掉落在新墨西哥州的雷神之锤。
《钢铁侠2》
23.二战后不久，霍华德斯塔克与史蒂夫罗杰斯战时的长官菲利普斯将军共同创建了神盾局，并吸收了佩姬卡特组成首届高级领导层。
《钢铁侠2》

短片《卡特探员》

《美国队长2》
24.贾斯汀汉默对“前妻”的这番介绍台词可谓精彩，高希霸和蒙特克里斯托是最顶级的两个古巴雪茄品牌，詹姆斯·乔伊斯的长篇小说《尤利西斯》是意识流小说的代表作，被誉为20世纪百大英文小说之首。拉赫玛尼诺夫第三钢琴协奏曲被称为“世界上最难演奏的作品”。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
25.此处一个小细节，托尼将“discover”改口为“rediscover”，是因为新元素是其父亲霍华德发现的，他只是从父亲留给他的暗示中重新发现这个新元素。从这个可以看出托尼对父亲的看法已经有很大转变，他内心已经理解了父亲对他深沉的爱。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
26.寇森在托尼家中发现了美国队长的盾牌模型（玩具），算是引出后作《美国队长》的一个明显彩蛋，联系后作故事以整体的世界观来看，这个情节，模型的出现和托尼对它的态度，可以影射出之后钢铁侠与美国队长的关系。
《钢铁侠2》
27.寇森与托尼道别说自己被调去新墨西哥州执行其他任务，是去调查掉落在那里的雷神之锤。此时雷神索尔被其父众神之父奥丁夺去了神力放逐至地球，与他的锤子一同掉在新墨西哥州。
2011年的漫威短片《寻找雷神锤子路上发生的趣事》（《A Funny Thing Happened on the Way to Thor&apos;s Hammer》）讲述了寇森在路上的一个小事件，短片中的动作戏是寇森在MCU的高光时刻之一。
《钢铁侠2》

《雷神》

《雷神》

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

短片《寻找雷神锤子路上发生的趣事》
28.就像第1条我提到的，根据霍华德在战后主要的研究方向（宇宙魔方）来看，他发现这个新元素极有可能就是空间宝石的组成元素，但其实后作并没有相应的关联剧情，钢铁侠故事也基本落幕，这个细节大概也就不了了之了。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
29.经过军方武器升级改造及全新涂装的战争机器版Mark II，以及配合更新核心后的方舟反应炉的新型号Mark VI。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
30.被钢铁侠搭救的这个戴面具的小孩，在《蜘蛛侠：返校日》上映期间被官方解读为小时候的彼得帕克。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

《蜘蛛侠：返校日》
31.最终决战地是一个和风风格的日式庭院，可见导演是有日本文化情怀的。
《钢铁侠2》
32.此处托尼的暗语是为了让罗德想起他们之前对打时尝试出的新技能。
《钢铁侠2》

《钢铁侠2》

《钢铁侠2》
33.尼克弗瑞并未同意托尼加入复仇者联盟，所以在《钢铁侠2》到《复仇者联盟1》期间，托尼斯塔克都只是神盾局的顾问。
2011年的短片《神盾顾问》（《The Consultant》）讲述的就是托尼在担任顾问期间的一次任务。
《钢铁侠2》

短片《神盾顾问》
34.中间的这幅地图上有7个标记点，显示的神盾局在这一阶段的重点对象的所在地。据了解，这7个点分别是加利福尼亚州马里布市（托尼斯塔克住所）、新墨西哥州（雷神之锤掉落处）、纽约市（布鲁斯班纳活动区域、托尼斯塔克活动区域）、格陵兰岛（美国队长冬眠处）、挪威滕斯贝格市（宇宙魔方发现地）、东非瓦坎达（振金产地，黑豹家乡），以及大西洋中部（漫威海王纳摩活动区域）。
但其实这幅图主要还是对于初代三巨头的线索彩蛋，黑豹还凑合可以解释为一个伏笔，但纳摩确实有些远了，漫威似乎并没有计划在MCU中加入这个角色。但海中间这个位置确实有些诡异，似乎也只能这么解释了。
《钢铁侠2》
35.斯坦·李在本片中客串扮演拉里·金（Larry King），美国家喻户晓的主持人，有“世界最富盛名的王牌主持人”之称，他是第一个在世界范围内享有盛誉的脱口秀节目主持人。
《钢铁侠2》

拉里金







</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>螃蟹|腮脖膨客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-01 11:43:53</时间>
<影评>
        解释下，我在墨尔本Imax看的，4月28日晚上12点也就是4月29号早上凌晨就上映了，豆瓣说没上映可能是国内，我没有穿越。


我越发体会到的事情就是，看电影之前，期待一定不能高，期待过高会导致你看电影时喝的可乐都不甜了，相反，如果只是想娱乐身心放松自我，往往收效不错。


首先我给这个电影5颗星并非是说这个片子比Kick Ass好或者比任何其它的我给4颗星的电影要好。我给5颗星代表我很满意，非常满意。


由于我对Kick Ass的期待非常高，于是看完后比较失望。具体看我的kick ass的影评，于是对待Iron Man，我想，只要有点笑料，画面精彩，让我看的津津有味一不留神杀去大概2小时就可以了。


不要让我看一下电影看下表，或者对我带去的几个女生说抱歉这个片子是我选的不好电影我请客了···



我是剧透呢？还是不剧透呢？

不剧透吧



对于片子，我最想说的是演员阵容非常强大，我说了，看电影我从来不看介绍，这样即便蹦出一个早就宣布要演这个电影的名演员，我也会激动的不得了。

这个片子里有Scarlett Johansson，也就是：
http://www.douban.com/photos/photo/384505532/


有摔跤王里的米基洛克，也就是sin city里的marv，由他来出任反派，对了，是个来自莫斯科的俄罗斯人，哦对了，还是叫伊万，又是叫伊万。美国电影里反派都是俄罗斯人，都叫伊万。

片子里两个新角色戏份和演出都不错，其它上一集里有的角色我就不提了。



虽然最后的boss战斗异常短暂，几乎还没让人觉得有快感就早泄了，而且前面还弄了一堆追逐啊，反衬啊，因该是说感觉就像看一av男前戏了半天，准备插了，结果早泄了，然后女主角还满意的说，你好棒。

恩感觉就是这样的。


但是这一集里，笑料多过震撼，对于男主角的贱有了更深刻的刻画，至于剧情套路俗到极点，内容简单到可以拿去给小学生做语文题


题目就是：“请用一句话归纳本片中心思想”

基本上全班大部分孩子都能归纳出来。



我选择不剧透，其实是个很没意义的事情，漫画片你看多了就跟看A片看多了一样，你只要说是个什么类型的，比如颜射啊，什么制服啊···，剧透不剧透都无所谓了。


而这个Iron Man2呢，就是自我救赎灭Boss型的，你看完就知道我说的是什么了。

同样，即便是A片，也分好和不好，其差别就是演员了，这个片子阵容强大，画面绚丽······


如果你跟我一样，少一点期待，这片子会是你下班休息，周末放假，约会女友，吃饱了撑着没事情干后最佳的选择。




























————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————————



警告：


下面题外话，和本片无关的东西，属于每次影评的惯例。

影评到此已经结束，请您直接点有用或者没用·····谢谢了，如果您还有空，就一起聊聊吧。而且下面这个比正题要长很多······我随性写了，懒的放博客上了




关于去电影院坐第几排的问题






每次去Imax，我都想做第一排，许多人说，操，坚决不坐第一排，看的脖子疼，于是疯狂的抢到最后一排正中间坐。而且动如脱兔，你根本无法争论。只好跟过去。


这个话题我已经说过很多次了，但是每次大家都说，如果你要坐第一排贴着屏幕看，你不如回家抱着电视看。


我去了不知道多少次世界第三大的Imax，只有几次自己去才能坐最前排。

我每次对于反驳者的抱电视说都没能给出很好的辩解，因为我想，可能有矮子坐座位上后脑勺无法超过座椅靠背只好被那个垫脖子的突起顶着后脑勺所以离近了看的脖子疼。所以我就委屈陪他们坐最后吧。

倘若遇到愿意坐正中间的，我已经感激涕零了。


实际上Imax第一排离荧幕有10米多。


总之，坐最后一排的人说，你那样微距了看，看不到整个荧幕，看那么大的Imax，和在家抱着显示器是一样的，视野有限，脖子疼，你觉的有意思吗？


我今天想到了

墨尔本Imax是世界第三大，那么你坐着离荧幕100米远，和在我家看44寸彩电有区别吗？

如果因为荧幕大，你就要坐远，而不是坐近，屏幕越大你越远，屏幕越小你越近。


那么，请问大荧幕对你的意义是什么？你买一个20寸的显示器，你坐着离他半米，买个44寸的，你离他1米2米，结果你永远是

可以看到整个画面

可以注意每个细节

可以不脖子疼（really？）

而44寸的比20寸的电视贵，你买大电视做什么？



今天看Iron Man2 因为后面坐满了，所以我们坐的第三排，开始放波斯王子电影版预告片的时候我还拿录像机录了一点，以后放Vlog里。

坐第三排，让我大爽，我看这个片子里，我忽然意识到，其实去电影院，你本来就没必要看到全部画面。


当你一个人讲导弹射向你时，离画面很近，眼睛盯着大导弹飞向你，比远远的看着那个人将导弹射出来，有临场感很多很多。


是的，离太近了和贴屏幕看是一样的， 但是坐第一排并非是太近了······人家设计成这样，就是为了你可视范围刚刚好。具体的文章我懒的找了


好吧，我可能bitching这个问题太多。

我知道，那么我问你们，如果你们看到这里了的话：




你们看电影喜欢坐第几排，或者，加入你跑到世界最大的Imax电影院，你会坐第几排？为什么？
















然后我问你，你真的看电影看到脖子疼过吗？



最后，我wikipedia，做了下研究，研究为什么没人喜欢坐第一排，后来发现可能有人坐近了会头晕恶心，甚至呕吐。

而且front row也一直被视为最有视觉冲击，最有震撼力的位置（所以Mac的播放界面叫Front Row而不叫Back Row）


至于为什么那么多人喜欢坐后排呢？

如果你google很难找到答案

如果你的学校在任何国家的高校联盟里，有共享资料库，去学校的图书馆网站


搜索cinema behavior research front row

搜索这些关键字会有一个电影院行为研究报告

结果显示，大部分人不愿意坐前排

因为


57%的人去电影院不是为了看电影

2001年调查显示，77%的青少年一垒是在电影院

因为中间位置被视为最为抢手的，所以产生羊群效应

前排可能导致头晕晕眩



自从荧幕不断变大，画面变的更好，越来越多的人开始选择后排座位，因此前排就坐人越来越少，实际上这也让许多工程师费解，因为很多片子因为前排没人坐结果票卖不出了。


而且不仅是中国人，确实有很多人都表示，坐前排脖子会不舒服

结果的情况就是，我也没注意到，现在所有的电影院的座位的靠背，都比2000年的时候降低了15%-20%

不知道你们意识到没有



我没有充分论据证明坐前排不只是个个人喜好，而且是最好的享受视觉冲击的地方。

我只是在啰唆一下我找到的东西，如果我以后发现理由证明坐前排确实好，我会发在某影片的题外话里。





如果你看到这里才把上面的废话都读完了，我感谢你的耐心




































</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>XDash</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-08 15:18:06</时间>
<影评>
        有图有视频有真相版：
http://www.fanbing.net/on-iron-man-2.html


1. 2010年5月7日，也就是昨天，《钢铁侠2》全球同步首映日。我一大早赶赴无锡市金逸电影城，购买了首场票。结果这场电影成了属于我的独占神话。我也深刻体会到了一个人看电影的好处。既无需花费口舌向伪影迷解释来龙去脉， 又可以在兴奋点上自由地大呼过瘾，而不必担心遭到周围的白眼。最关键的是还能随意地与放映室沟通，比如，画面糊了，音效弱了，字幕完了别急着开灯散场，有彩蛋，等等。


2. 《钢铁侠2》整体剧情采用多线索结构，需要在短短两小时内阐述钢铁侠 VS 鞭索（Whiplash）、斯塔克工业 VS 国会军方、托尼·斯塔克寻求新能源维持自身寿命、复仇者组织前身、小辣椒升任CEO后斯塔克工业的青黄不接等诸多主题，稍显吃力。这样做的结果是，使得全片容量很大，但侧重点不够鲜明。这让我想到了当年那部试图多角度突破但被影迷疯狂诟病的《蜘蛛侠3》。


3. 全片的一大看点是影片中被呼唤为“case”的公文包，直到危难关头才显示出它的真正功能——一款便携版钢铁侠盔甲（这个预告片里出现过）。豆瓣影迷据此大呼，钢铁侠越来越像变形金刚。


4. 斯嘉丽·约翰逊担纲出演的新角色——黑寡妇（神盾局S.H.E.I.L.D的女性特工）大赞！除了斯嘉丽本身独特的气质和美貌外，服装设计师 Mary Zophers 打造的黑寡妇造型也相当精致，比漫画原作中


5. 《钢铁侠2》的植入广告里最明目张胆的这个，要数这个镜头：斯塔克悠闲地侧卧在某品牌面包圈的巨型广告道具上大快朵颐。这段情节的设置本身就为逗您一乐，所以姑且忍了。


6. 客串演出方面，钢铁侠的老家惊奇漫画（Marvel Comic）的老大斯坦·李（Stan Lee）自然秉持着一贯的作风，前来出演了一个龙套角色（此前他就多次在《蜘蛛侠》、《神奇四侠》、《生活大爆炸》第三季里活跃乱入）。Steven Wong 说同在这段斯塔克工业博览会开幕的场景里，看到了甲骨文的CEO。此人我还真不认识，但我的确是听到了Oracle。


7. 关于斯塔克工业的竞争对手汉默工业。汉默这个名字，来自 HAMMER 的英文直译。为什么用 HAMMER ？本人无责任八卦考据，在惊奇漫画2009年的短篇集《黑暗王朝（Dark Reign）》中，钢铁侠因“秘密入侵（Secret Invasion）”事件负责不利而被从神盾（S.H.I.E.L.D）组织停职。蜘蛛侠的敌人绿妖精（Green Goblin）盗取了钢铁侠的盔甲，自己打造了一套钢铁战袍，自称“钢铁美国队长”，并将神盾（S.H.E.I.L.D）改组为“天锤”。这个天锤，就叫 H.A.M.M.E.R。


所以可能性有三个：1) 编剧为今后复仇者系列电影铺路，这个汉默很可能东山再起，成为天锤组织的赞助者。 2) 编剧觉得2012末日将至，复仇者电影拍不到黑暗王朝那里，所以借用了天锤名号。 3) 我蛋疼想太多。


8. 注意这个场景里，桌上摆放的这个玩意儿（影片里甚至给了一定篇幅，斯塔克称之为“摩天轮”）。我在书上读到过，这似乎是一种永动机模型，于1150年由印度哲学家婆什迦罗（Bhaskara）发明，原理是利用轮子转动时砝码的不平衡，使之不停地复归最初位置。


9. 在斯塔克为制造新元素而改造硬件系统场景中，他曾随手拿过一个圆盘状物体垫在激光发射器下。神盾局的官员则异常惊讶，并说“你不知道这玩意儿意味着什么”。这个圆盘状、中间印有五角星的残破物体究竟意味着什么呢？


那就是美国队长最具代表性的圆盾！（依旧是在为明年的《美国队长》和2012年的《复仇者》做铺垫）


10. 关于影片字幕后的彩蛋。我在电影院字幕升起后，足足坐了六分钟，等待字幕后的彩蛋，甚至一度令放映人员和清场人员大为不满。怎料字幕后便再无下文，剧院经理的解释是，电影拷贝从中影集团拿来时，就已然这样。这充分说明中影集团功课没有做足。


好在优酷上已经有了泄露版的彩蛋视频。内容是神盾特工发现了巨型陨石坑，坑里的宝物竟然是……雷神托尔的锤子（复仇者啊复仇者，还是复仇者）！
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>甜甜一笑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-20 14:32:29</时间>
<影评>

这一部总体感觉中规中矩，但对整个复联来说较为重要，黑寡妇初次登场就惊艳全场，钢铁侠用新元素替换了对自己造成伤害的钯，电影最好的彩蛋说明雷神索尔即将登场。比第一部好看一些，剧情更紧凑有趣，86分，角色带动剧情。没有第一部好看，不过钢铁侠依旧很帅的独领风骚，小罗伯特唐尼真的是骚包气质，斯嘉丽约翰逊很美啊~

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-08-29 16:55:08</时间>
<影评>

视频：https://www.bilibili.com/video/BV1nP4y1f7gu
先补充几个《钢铁侠1》的细节。
电影开头提到霍华德夫妇死于车祸，报纸上的日期是1991年12月17日，说明霍华德夫妇死于1991年12月16日。


漫威根本不需要严格遵循这个细节，但《美队3》还是遵循了这个细节，因为他们知道一定会有人无聊到去看报纸上的日期和内容。
《钢铁侠1》的报纸说霍华德夫妇死于车祸，其实大部分观众看了就忘了，但《美队3》并没有吃书，巴基杀了他们后伪造成了车祸。
《美队3》开头是1991年九头蛇特工派巴基去执行任务，巴基让一辆汽车出了车祸。


后来泽莫找到了这名九头蛇特工，问他1991年12月16日发生了什么。


对于最资深的漫威粉，在这个时候就猜到是巴基杀了霍华德夫妇。
钢铁侠展示导弹的时候铁霸王打来了电话，他说他睡不着，之前我们说过了，因为时差的问题铁霸王那边现在是半夜。


我们再倒回去一点，钢铁侠迟到了3个小时上飞机。


由于他晚了3个小时上飞机，这就导致他也晚了3个小时到阿富汗。
铁霸王和十环帮约好了，在钢铁侠展示完导弹回去的路上袭击他。
然而约定的时间都过了3个小时钢铁侠都还没出现，这就是为什么铁霸王睡不着，所以给钢铁侠打个电话看他走到哪儿了。
因此钢铁侠迟到、铁霸王说他睡不着都是暗示铁霸王和十环帮是一伙的。
十环帮对钢铁侠进行水刑的时候，他看到了他即将在几天后发明出来的方舟反应炉。


马克2号在高空会结冰，并且会熄火，此时你可以透过头盔看到钢铁侠的眼睛。


钢铁侠穿上马克3号后，我们可以在头盔上看到灰尘，




和手摸过的痕迹。


电视上写着灾害控制部，说明此时灾害控制部已经存在了，但直到《蜘蛛侠1》我们才看到他们在干什么。


《钢铁侠2》开头是鞭索父亲安东·万科在看电视，他曾经在史塔克工业工作，并和霍华德一起发明了方舟反应炉。


他还曾出现在《特工卡特》中，卡特和贾维斯向他求助，问他哪家工厂能制造镧碳合金，他说罗克森公司，也就是那个多次在MCU出现的公司。


鞭索原本是苏联物理学家，曾因为将武器级钯卖给巴基斯坦而入狱。


鞭索入狱的照片其实是鞭索扮演者米基·洛克年轻时吸毒被捕的照片。
米基·洛克还演过一部电影叫《摔角王》，女主是“梅姨”。


鞭索服刑的监狱有可能就是《黑寡妇》中关押红色守卫的监狱，因为这两个监狱都在俄罗斯。
鞭索和红色守卫都是苏联超级英雄，都被关进了监狱，而且可能是同一个监狱，并且都在他人的帮助下越了狱。
鞭索是苏联钢铁侠，红色守卫是苏联美队。
漫画中他们分别和钢铁侠、美队打过架，电影中鞭索真的和钢铁侠打过架，红色守卫经常吹牛说他和美队打过架。
鞭索出现在《钢铁侠2》，红色守卫出现在《黑寡妇》，《钢铁侠2》是黑寡妇首次登场，《黑寡妇》是黑寡妇最后一次登场。
《钢铁侠2》是打苏联反派（鞭索），《黑寡妇》也是打苏联反派（德雷科夫）。
黑寡妇的故事以苏联开始，也以苏联结束。
《黑寡妇》中叶莲娜提到了“绯红机甲”。


漫画中绯红机甲是钢铁侠的反派，他叫安东·万科，也就是鞭索的父亲。
为什么叶莲娜会口误把红色守卫叫成绯红机甲，而且一字不差？
说明真的有绯红机甲这个人，并且他很可能就是鞭索父亲安东·万科。


而且我们可以推测他和红色守卫有交集，比如两人曾并肩作战，红色守卫给叶莲娜讲过他们的故事，所以叶莲娜的记忆中有绯红机甲这个词语。
安东·万科是绯红机甲完全解释得通，因为霍华德就是和他一起发明的方舟反应炉，所以也许安东·万科制造了自己的战衣，从而成为绯红机甲。
鞭索打造战衣致敬钢铁侠打造战衣。


鞭索拿着他父亲的方舟反应炉的蓝图，


后来我们得知霍华德也有一张一模一样的蓝图，蓝图上有安东·万科和霍华德的名字。


鞭索家里有很多钢铁侠的报纸，其中一张报纸的记者是Rob Down，这是Robert Downey的前几个字母。


新闻的第一个单词就是托尼·史塔克，意思是唐尼就是托尼·史塔克，托尼·史塔克就是唐尼。
一个人给了鞭索一本假护照和一张摩纳哥古董车赛的门票，这个人其实是十环帮成员。


我们可以推测鞭索能冒充成维修工也是十环帮的帮助。
《钢铁侠1》钢铁侠对十环帮造成了严重损失，所以文武派人协助鞭索报复他。
钢铁侠跳下飞机的BGM是ACDC的《Shoot to Thrill》，这是继《钢铁侠1》后再次放ACDC的歌。


《美队1》中霍华德举办了1943年史塔克博览会，
他在1974年再次举办史塔克博览会，并且拍了个视频给钢铁侠，
而《钢铁侠2》是2010年史塔克博览会。
钢铁侠开始放霍华德的视频，视频一开始他就去后台了。
注意看此时钢铁侠在干什么，他拿出仪器测他体内的钯含量。


后来我们得知霍华德的“未来之城”模型就是新元素的原子结构，新元素可以替代钯，从而根治钯中毒。


也就是说此时钢铁侠正受到钯中毒的困扰，但其实钯中毒的解药就在这个视频里，然而他却没看它。
钢铁侠之所以不看这个视频，是因为他和他父亲关系不好，但这个视频恰好证明了他父亲是多么地爱他。
如果他看了这个视频，他就会发现他误会他父亲了。
但正是因为他误会了他父亲，所以他不想看这个视频，从而形成死循环，导致他对父亲的误会持续了几十年，直到尼克·弗瑞说：你父亲说你是唯一有办法、有知识完成他未竟事业的人。
这个记者还演过灵蝶。


相信大家都知道《钢铁侠2》最终战出现了彼得·帕克，但其实他早在电影的第10分钟就出现了。


其实他只是一个普通的小男孩，电影上映后有网友猜测他是彼得·帕克，后来凯文·费奇觉得这个想法很好，于是就采纳了它。
这件事给了我很大的鼓励，因为这让我觉得做解析是一件有意义的事，因为哪怕我猜错了，哪怕导演都没想那么多，但只要这个想法足够有趣，未来也可能会被官方采纳，从而变成正史。
虽然凯文·费奇不可能看到我的视频，但我的每一个猜测，都可能有某个外国人也是这样猜的，从而被凯文·费奇看到。
彼得·帕克参观史塔克博览会是很合理的，因为彼得·帕克生活在纽约皇后区，而史塔克博览会也是在这里举办的。
《蜘蛛侠1》开头彼得·帕克说皇后区治安不好，就是指当年他参观史塔克博览会的时候遭到了机器人的袭击。


钢铁侠刚刚才在《钢铁侠1》成为钢铁侠，《钢铁侠2》一开头就被参议院传唤，这是为《美队3》的索科维亚协议做铺垫。
斯特恩议员叫钢铁侠上交战衣，他为什么要这么做呢？


我们从《美队2》得知他其实是九头蛇，他想以参议院的名义合法地让钢铁侠上交战衣，实际上是为九头蛇除掉一个潜在的威胁。


我们还从《美队2》得知九头蛇想通过洞察计划除掉未来可能会对他们构成威胁的人。
因此斯特恩叫钢铁侠上交战衣也是洞察计划的一部分。
斯特恩的任务失败了，所以《美队2》九头蛇决定直接用天空母舰杀了钢铁侠。


汉默说：


SHIELD是神盾局，神盾局成员尼克·弗瑞、黑寡妇、寇森已经出现在了《钢铁侠1、2》中。
而SWORD是天剑局，将在9年后（2019）的《蜘蛛侠2》登场。
钢铁侠的手机上有一个叫“光照会”的APP，《钢铁侠1》原版片尾彩蛋尼克·弗瑞提到了变种人，还有神盾局在地图上标记了瓦坎达和亚特兰蒂斯，说明原计划是钢铁侠会在《复联1》认识X教授，并在后续电影认识黑豹、纳摩，然后和他们成立光照会。


复联和光照会并不冲突，钢铁侠完全可以成立两个组织。
战争机器的台词是调侃演员换人了。


《女浩克》中绿巨人也这么做过。


钢铁侠至少有两种对贾维斯传达指令的手势，比如击掌和打响指，打响指可能是巧合，也可能是暗示未来钢铁侠会戴上无限手套打响指。


小辣椒来找钢铁侠，问他为什么要把所有的艺术藏品捐给美国童军。
这个镜头有两个细节，一是钢铁侠不想讨论这件事，所以小辣椒一进来他就把后面的灯打开了，准备往后面走。


（注意看钢铁侠的脖子）
第二个细节是灯怎么会自动打开呢？
其实不是自动打开的，是钢铁侠打响指叫贾维斯打开的。


后来钢铁侠想搜黑寡妇的资料，于是通过击掌唤醒了贾维斯，此时他戴着手套，贾维斯仍然可以识别出来。


黑寡妇的资料显示她曾经在汉默工业工作过，这就解释了她为什么对汉默工业那么熟，不仅知道保安的弱点，还知道汉默工业的布局，从而轻车熟路地找到机房。




钢铁侠之所以将手势设为击掌和打响指，其原因在于这比说“Hi, Siri”隐蔽多了。
这有多隐蔽呢？
隐蔽到你完全注意不到他在给贾维斯发指令。
比如你很难注意到他通过打响指开灯，
再比如《复联1》钢铁侠黑了神盾局的电脑，随后他不动声色地击了一下掌，从而给贾维斯发指令，叫贾维斯搜索神盾局的资料。


钢铁侠的家里出现了他的历代战衣，马克1、2、3、4号。


马克1号下面写着“重建物”（reconstruction），说明这不是原来那个马克1号，是钢铁侠重新打造的，这再次说明他的确是一个怀旧的人。




还有《钢铁侠3》他做了一个雕塑，红色、黄色、银色是他以前的战衣，而蓝色是《钢铁侠2》的赛车残骸。


钢铁侠是在第35分钟穿上的马克5号，


但其实早在第19分钟他家里的全息投影上就出现了它。


你镜像翻转视频会发现它写的是手提箱战衣（Suitcase Suit），也就是马克5号，并且这个图形也是手提箱打开后的样子，而右边是穿上它的效果图。
电视上是霍华德的“明日之城”的三维模型，钢铁侠再一次忽略它，忽略了钯中毒的解药远在天边，近在眼前。


随后钢铁侠还经过了这里，我们可以推测他每天都会经过这里很多次。


钢铁侠和哈皮打拳是致敬漫画，漫画中哈皮曾经是拳击手。
说不定哈皮还认识夜魔侠的父亲，哈皮和夜魔侠已经在《蜘蛛侠3》见过面了，也许未来他们会再次见面，然后哈皮无意间发现夜魔侠的父亲是他认识的人。
《钢铁侠1》采访钢铁侠的记者克里斯汀再次登场。


有个记者给钢铁侠、小辣椒拍了张照片，后来这张照片出现在了《复联1》的复联大厦。


马斯克客串。
马斯克说：我有一个想法，做一艘电动飞机。
钢铁侠说：是吗，那我们以后就把它做出来。


比赛结束后钢铁侠坐私人飞机回家了，钢铁侠说：我提议给自己充充电，把事情都考虑清楚。
小辣椒说：不是每个人都是用电的。
这时镜头切到了飞机的外部，这架飞机没有引擎，说明这是一架电动飞机。


在马斯克产生做一艘电动飞机的想法的时候，钢铁侠都已经把它做出来了。
除了马斯克客串外，汉默工业的取景地也是SpaceX飞机库。
英国选手叫查普曼，而超级英雄“米字旗”就叫约瑟夫·查普曼。


并不是说这个选手就是米字旗，这只是个彩蛋。
不过有传闻称米字旗将在《秘密入侵》登场，由奥利维娅·科尔曼饰演。
哈皮开着劳斯莱斯撞鞭索，我们可以看见车标缩回去了，这是因为所有的劳斯莱斯如果感应到有人碰车标，它都会缩回去，从而避免被盗。


钢铁侠给马克5号取的绰号叫“橄榄球”，这是指“核武橄榄球”，即美国总统随身携带的核弹发射密码箱。


《钢铁侠1》钢铁侠发现马克2号会在高空中结冰，他回家后就把马克2号的缺陷记了下来，从而打造了马克3号。
不仅是马克3号，他打造的每件新战衣都是在弥补上一代战衣的缺陷。
马克3号不会在高空结冰，但它也有缺陷，就是脱它非常麻烦。


而马克4号脱下来就很顺畅了。


虽然脱马克4号很顺畅了，但它还是不完美，就是你需要一个巨大的机器来帮你穿、脱战衣，那在没有这个机器的地方怎么办呢？
所以钢铁侠又打造了马克5号，马克5号就不需要这个机器了，它自带穿、脱战衣的功能。


当然马克5号也有缺陷，就是它不防电。
所以他打造了更完美的马克6号，不仅防电，还能利用电能。
所以《复联1》雷神无法对他构成任何伤害，反而只能给他充电。


《复联4》钢铁侠再次使用这个功能。
这套战衣上有个正方形的东西，它是放脚的地方，


钢铁侠踩在这个正方形上，战衣就会自动穿上。


你们有没有想过一个问题，假如小辣椒把手提箱扔给钢铁侠后，手提箱放反了会发生什么？
也就是说如果这一面是朝下的，那钢铁侠岂不是还要把手提箱翻过来？
其实钢铁侠早就考虑过这个问题，所以他打造这套战衣的时候就给它设计了不分正反的功能。
他踩了手提箱的“正面”后，我们可以看见“背面”也出现了一个洞，说明它不分正反，它的每一面都是正面，小辣椒随便怎么扔钢铁侠都不用担心会放反。


钢铁侠打败鞭索后在第一时间取了他的方舟反应炉，这是跟铁霸王学的，攻人先攻心。
钢铁侠对鞭索说：你的方舟反应炉有效但不高效。


他怎么看出来鞭索的方舟反应炉不高效呢？
因为他扫描了鞭索的方舟反应炉，它每秒只能产生1.8千兆焦耳的能量，


而钢铁侠在山洞里用一堆破烂做的方舟反应炉每秒都能产生3千兆焦耳的能量。


钢铁侠扫描鞭索的方舟反应炉的时候，它的各项数据都是从0开始增加的。


钢铁侠把它捏爆后，它所有的数据都逐渐变为了0。


鞭索说：如果你可以让上帝流血，人们就不会再信奉他了。
呼应《复联3》虽然钢铁侠费了很大力气才把灭霸打流血，但这给复联带来了很大的鼓励，因为这让他们知道灭霸也不是无敌的。
汉默说他得让战衣里能进人，而鞭索说无人机更好，因为人会制造问题。
那么是无人机更好还是有人更好呢？
这个问题很难在短时间内得到答案，所以钢铁侠花了很长的时间来寻找答案。
鞭索控制一群机器人打钢铁侠，钢铁侠费了九牛二虎之力才险胜，说明的确是无人机更好，所以他学习鞭索制造了钢铁军团。
《钢铁侠3》钢铁军团的确帮助钢铁侠打败了基利安，然而《复联2》奥创却想毁灭世界。
钢铁侠这才意识到，无人机能在短时间内发挥更大优势，但从长远角度来看还是有人更好。
也就是说重要的不是战衣，而是穿战衣的人。
让托尼·史塔克成为钢铁侠的不是战衣，而是托尼·史塔克，其它人偷了钢铁侠战衣也无法成为钢铁侠。


《蜘蛛侠1》前期钢铁侠就告诉了蜘蛛侠这个道理，但蜘蛛侠听不进去，直到他犯了错后才意识到钢铁侠是对的。
这就叫人教人，教不会，事教人，一教就会。
钢铁侠太爱蜘蛛侠了，所以他不希望蜘蛛侠走他走过的弯路，他巴不得直接把所有问题的答案都告诉蜘蛛侠。
但蜘蛛侠太像钢铁侠了，以至于他已经知道了答案，他还是要亲自去试一下。
为什么钢铁侠说蜘蛛侠是“下一个托尼·史塔克”？因为他在蜘蛛侠身上看到了当年的自己。


钢铁侠说他的战衣有过滤系统，可以把尿过滤成水。


这就解释了《复联4》他在太空中漂了20多天哪来的水喝。
我不是在黑他，我真的相信他的科技可以把尿过滤成水，毕竟这和纳米技术、宇宙飞船、穿越时空相比太微不足道了。
这个镜头有四层含义，第一层是小辣椒和黑寡妇的反应完全不同，小辣椒被吓到了，而黑寡妇是准备战斗。


第二层是（表面上）黑寡妇很不专业，因为她是神盾局的卧底，她应该在任何时候都装成普通人的样子，而她这么做就暴露了身份。
第三层是她这么做并不是因为她不专业，而是因为小辣椒已经识破她的身份了，所以她不装了。


第四层是黑寡妇随后就走了，而她下一次出现时已经换回了神盾局特工的穿着。


说明小辣椒之所以能识破黑寡妇，是因为尼克·弗瑞派给黑寡妇监视史塔克工业的任务已经完成了。既然任务已经完成了，她就不需要隐藏身份了。
另一个证据是钢铁侠说：你被解雇了。
而黑寡妇说：那不由你决定。意思是不是你把我开了，也不是你钢铁侠和小辣椒把我识破了，而是我不想玩了。
钢铁侠大战战争机器的时候，钢铁侠说出了战争机器的称号。


钢铁侠应该说：你想做灭霸，动手吧。
这样的话詹姆斯·罗德斯就会成为灭霸。
《钢铁侠1》钢铁侠发现马克2号在高空会结冰，于是他利用这一点打败了铁霸王。
而《钢铁侠2》他从和战争机器的对战得到启发，于是用这招打败了鞭索。


还有他合成新元素的过程中，产生的激光足以把房子一分为二。


普通人可能无法从中学到任何东西，而钢铁侠立马把这个功能加进了战衣。


之所以他能成为钢铁侠，而别人不能，就是因为他可以从生活中学习，并且在恰当的地方运用它。
《钢铁侠3》也有类似的剧情，只不过这一次主角换成了小辣椒。
钢铁侠的新战衣还是实验机，还不能战斗，于是钢铁侠取了一颗导弹扔向直升机，然后用掌心炮攻击导弹，从而击落了直升机。


下一个镜头是小辣椒在看钢铁侠打直升机，


其实她不仅在看，还在学习，因为最终战她就是用相同的方法打败的基利安。


地上写着3：16，这是指《约翰福音》第3章第16节：
神爱世人，甚至将他的独生子赐给他们，叫一切信他的，不至灭亡，反得永生。


隐喻钢铁侠就是神的儿子耶稣，神让钢铁侠降世不是要定世人的罪，而是要让世人因他得救，让他将世人拯救出来。
而“叫一切信他的，不至灭亡，反得永生”的意思是钢铁侠会拯救世界，但前提是人们要相信他。
起初美队不信任钢铁侠，所以他没有把巴基杀霍华德夫妇的事告诉他，间接导致复联分崩离析。
而《复联4》美队选择了相信钢铁侠，所以他们取得了最终的胜利。


《钢铁侠2》时期钢铁侠还没见过美队，但这个细节就暗示了未来（《复联4》）美队会选择相信钢铁侠。
战争机器穿着钢铁侠战衣飞走了，导致尼克·弗瑞把钢铁侠骂了一顿。


钢铁侠表面上不服气，其实他是听进去了的。嘴上说着不要，身体却很诚实。
所以他给蜘蛛侠的战衣装了个“辅助轮协议”，也就是说他尽可能地把这件战衣做得更强，但同时也用辅助轮协议关闭了很多功能。


蜘蛛侠完全不需要强行关闭它，因为一旦他通过钢铁侠对他的考验，战衣就会自动解锁全部功能。


所以当蜘蛛侠叫奈德把辅助轮协议关掉的时候，奈德说：钢铁侠这么做肯定是有他的原因的。


所以奈德比蜘蛛侠更适合做钢铁侠的养子，然后改名叫奈德·史塔克。


尼克·弗瑞说他比钢铁侠更了解霍华德，因为霍华德是神盾局的创始人之一。
虽然不太可能，但我很希望在《惊队2》的回忆中看到尼克·弗瑞和霍华德共事的镜头。
箱子上写着“飞马计划”。


1945年霍华德从海里找到了空间宝石，随后创建了飞马计划，内容是研究和利用空间宝石的能量。
后来飞马计划还出现在了《复联1》，再后来在《惊队1》给出了详细的解释。


霍华德的私人物品还有方舟反应炉的蓝图，后来出现在了哈皮家里（《蜘蛛侠3》），


哈皮家里还有“明日之城”的模型。


霍华德还有一本美队漫画，这是现实中的真实漫画，1941年3月出版的《美国队长》第1期。


漫画封面是美队打希特勒，后来《美队1》就致敬了它。


这本漫画当时卖10美分一本，你猜猜现在值多少钱？
今年4月的拍卖会上卖了310万美元。
蝙蝠侠首次登场的漫画是220万美元，超人是320万美元，美漫拍卖价格纪录是蜘蛛侠首次登场的漫画，360万美元。
霍华德还有一张南极的地图，可能是暗示霍华德去南极找过美队，为第二年（2011年）的《美队1》做铺垫。


不过这不太合理，因为美队的飞机是坠毁在北极，他们一定知道美队的路线，应该去北极找美队，怎么也不可能去南极。
因此我猜测霍华德去南极根本不是为了找美队，而是找别的东西，比如振金或野蛮之地。
漫画中野蛮之地位于南极地下，此地和X战警有密切的联系。
万磁王曾将变种人兄弟会的基地安置在此处，后来兄弟会还在这里和X战警打了一架。
传闻《黑豹2》中苏睿就会去南极，说不定她会在这里发现霍华德来过的痕迹。
霍华德受到时代的限制无法合成新元素，只能把这个问题交给下一代解决，所以拍了个视频留给儿子。
钢铁侠从中受到启发，所以他也提前录了个视频给女儿。


钢铁侠用手表换一盒草莓，


致敬夏洛用跑车换向日葵（不是），暗示《复联5、6》将唐尼·史塔克、腾尼·史塔克、汤尼史塔克同框。


钢铁侠送给小贩的手表其实就是《钢铁侠1》铁霸王送给他的那支表。


霍华德的笔记本上出现了空间宝石，这个图形是四维立方体，超立方。


他创建了飞马计划，内容是研究和利用空间宝石的能量
钢铁侠根据霍华德的研究合成了新元素，说明新元素方舟反应炉和空间宝石是相同的能量。
这就解释了为什么心灵宝石对方舟反应炉不起作用，因为心灵宝石和空间宝石都是无限宝石。


当然，当你看《复联1》的时候是很难想到这一点的，因为此时你很难想到宇宙魔方和洛基权杖都是无限宝石。
新元素方舟反应炉是三角形，三角形正是希腊字母Δ，它在物理中用来表示变化量。
隐喻钢铁侠就是宇宙616的变量，他凭一己之力改变了整个宇宙616，导致616宇宙和其它宇宙不一样。
为什么宇宙838、托比宇宙、加菲宇宙和宇宙616差别那么大？就是因为这几个宇宙都没有钢铁侠。
《钢铁侠2》官方小说说钢铁侠合成的新元素其实就是振金，不过很快《美队1》就推翻了这个设定。
那钢铁侠合成的新元素是什么呢？
我猜是艾德曼合金。
至于单质、合金的问题不需要深究，毕竟又不是纪录片。
这是《钢铁侠2》删减片段。


飞马计划已经说过了，歌利亚计划出现在《蚁人2》，皮姆博士和福斯特在神盾局工作的时候，他们对皮姆粒子做实验，从而让他们变大，福斯特的最高纪录是21英尺（6.5米）。


可能有人会问：钢铁侠怎么知道未来的事？
飞马计划、歌利亚计划不是发生在未来，飞马计划是霍华德在1945年创建的，歌利亚计划是1980年代创建的，都是发生在以前，所以钢铁侠听说过这两个计划。
飞马计划是2019年（《惊队1》）填的坑，歌利亚计划是2018年（《蚁人2》）填的坑，而出埃及记计划挖的坑更大，至今都没有填上，甚至《钢铁侠2》之后我们再也没有听到过这个词语。
但是我们可以猜一下这个计划是干什么的。
Exodus在漫画中有两个含义，首字母大写的话就是变种人“逐帅”。
全部大写是指一项神盾局对变种人进行的研究。
钢铁侠提到的出埃及记计划很可能是指第二个，因为飞马计划、歌利亚计划都是神盾局创建的，我们可以推测出埃及记计划也是神盾局创建的。
而且《钢铁侠1》原版片尾彩蛋尼克·弗瑞提到了变种人，那么《钢铁侠2》再次出现变种人的彩蛋也是合情合理的。
并且飞马计划、歌利亚计划都是有典故的，飞马的原义是希腊神话中的生物，它是有翅膀的马。


后来我们得知这种生物是真实存在的。


歌利亚是《圣经》中的巨人，而歌利亚计划就是把人变大。


出埃及记是指摩西带领以色列人前往上帝应许他们的国度，迦南地。
因此我们可以推测出埃及记计划是九头蛇打着神盾局的旗号，把变种人带到某个地方做实验，比如《金刚狼1》的三里岛。


一是因为漫画中出埃及记计划就是神盾局对变种人进行的研究，二是因为九头蛇也曾对旺达、快银做实验。
巧合的是，《钢铁侠2》上映于2010年，《金刚狼1》上映于2009年。
说明也许凯文·费奇打算和福斯合作，在《钢铁侠2》之后的电影说《X战警》三部曲、《金刚狼1》都属于MCU。
也就是说钢铁侠提到的出埃及记计划是《金刚狼1》的彩蛋，出埃及记计划就是指《金刚狼1》的剧情，某个人逮捕变种人并将他们关在三里岛做实验，只不过这个人不是九头蛇，而是威廉·史崔克。


因此凯文·费奇的原计划是《钢铁侠1》片尾彩蛋提到蜘蛛侠、变种人，
《钢铁侠2》暗中埋下变种人彩蛋，出埃及记计划和南极洲地图，
然后拍《雷神1》《美队1》、托比版《蜘蛛侠4》《X战警4》，
最后拍《复联1》，电影中复联、蜘蛛侠、变种人将同框。


现在《X战警》的版权已经回归，凯文·费奇还是可以沿用当年的计划，只不过以后MCU拍的《X战警》就和《金刚狼1》没有关系了，就是两个不同的宇宙了。
但是剧情是一样的，即某个人将变种人关在一个地方做实验，这个人可以是冒充成神盾局的九头蛇，也可以是MCU的威廉·史崔克。
这就解释了为什么MCU没有变种人，因为一部分人被抓起来了，另一部分人为了避免被抓起来选择了隐藏超能力。
前几天播出的《女浩克》第2集女浩克上网的时候，有篇新闻是《一个有钢爪的男人在酒吧里打架》，这就证实了MCU里有金刚狼。


还有《猎冬》中出现了马德里坡港，漫画中这个地方和金刚狼有着密切的联系，金刚狼有很长一段时间都在这里打击犯罪。


《猎冬》中还出现了公主酒吧，金刚狼是这家酒吧的股东，并且他在这里住过一段时间。


夜魔侠已确认回归《女浩克》，而《夜魔侠》第3季给靶眼做手术的医生叫大山健儿，漫画中就是他发明了将艾德曼合金注入骨骼的手术。


后来有人偷走了他的笔记本，再后来这本笔记到了威廉·史崔克手中，他用笔记上的方法对金刚狼注入了艾德曼合金。
《女浩克》证明了金刚狼的存在，就说明史崔克也存在。
还有绿巨人发明了“抑制器”，它可以抑制超级英雄的超能力，从而让他变回人形。


《逆转未来》中人类给几乎所有变种人都戴了抑制器，而抑制器正是史崔克发明的，因此也许MCU未来史崔克会得到绿巨人制作抑制器的方法。


《蜘蛛侠3》DODC（灾害控制部）没收了史塔克工业的无人机，天剑局曾将幻视改造成白幻视，史崔克可以将DODC的无人机和天剑局的技术相结合，从而制造哨兵来追杀变种人，甚至所有超级英雄，然后再给他们戴上绿巨人同款抑制器，让他们无法使用超能力。
钢铁侠是在合成新元素之前叫贾维斯调出出埃及记计划的资料，说明钢铁侠合成新元素需要用到出埃及记计划。
《金刚狼1》史崔克除了将变种人抓到三里岛外，还对金刚狼注射了艾德曼合金。


如果出埃及记计划的确是和《金刚狼1》联动，这就意味着出埃及记计划还和艾德曼合金有关，因此钢铁侠合成的新元素有可能就是艾德曼合金。
可能有人会问：既然史崔克都对金刚狼注射了艾德曼合金，那钢铁侠合成的元素还能叫“新”元素吗？
《金刚狼1》中的艾德曼合金并不是人工合成的，而是史崔克的团队在尼日利亚发现的陨石。
MCU也可以是这样的，虽然有艾德曼合金陨石掉在了地球上，但钢铁侠是第一个人工合成它的人。
汉默工业的logo很像阿斯加德，而Hammer既是贾斯汀·汉默的姓，同时也是指北欧神话中的雷神的锤子。


破案了，贾斯汀·汉默的真实身份是罗永浩。（其实锤子科技的英文是Smartisan）
汉默信仰北欧神话，所以用雷神之锤给他的公司命名，还用阿斯加德做logo，这是为《雷神1》做铺垫，我们会在这部电影得知阿斯加德、雷神、雷神之锤是真实存在的。
战争机器的显示界面全是英文，当鞭索黑了他的战衣后，它们变成了俄语。


不仅是白字是俄语，红字也是俄语。
如果你把这些俄语复制到翻译软件里，会发现它的意思是：从人间烟火的日常，到红着眼睛告别，消失在彼此的世界里，很痛，也很难。今天是疯狂星期四，V我50。
鞭索黑了机器人，汉默的员工无法把机器人黑回来，因为他看不懂无人机使用的语言，而汉默叫他试试俄语。


此时黑寡妇不在这里，而是在汉默工业，她没听到汉默说的话，但她却能黑进战争机器，让战争机器重新获得控制权，因为俄语是她的母语。
钢铁侠再一次躲炮弹。


钢铁侠叫战争机器蹲下，我们可以看到他说话的同时就在蓄能。


《复联4》钢铁侠再次使用这一技能。


这个镜头有三层含义，第一层，也是最明显的一层，这是个笑点。




第二层是我们回过头去看汉默对这颗导弹的介绍。


关键词是kinetic-kill vehicle，翻译过来就是动能杀伤飞行器，它的功能是依靠高速飞行的巨大动能摧毁目标。


也就是说它不是靠爆炸摧毁目标，靠的是加速到极高的速度产生的动能，而战争机器离目标太近了，导弹没有充分的时间加速。
因此它不管用不是因为它质量差，而是战争机器不会用它。
第三层是由于它的杀伤性太大，所以战争机器要感谢他不知道怎么用它，否则他和钢铁侠都会受到波及。
《钢铁侠1》钢铁侠和小辣椒在天台上接吻，气氛都烘托到这里了，钢铁侠却退缩了。
《钢铁侠2》结局同样是两人在天台上，这一次钢铁侠补上了错过的吻。


神盾局在地图上标记了几个位置：马里布，钢铁侠的家。


新墨西哥州，雷神之锤的所在地。
纽约，绿巨人大战憎恶、钢铁侠大战鞭索的地方。
格陵兰岛，美队的所在地。
挪威滕斯贝格，奥丁藏空间宝石的地方。


以及瓦坎达和亚特兰蒂斯。


屏幕上还出现了《无敌浩克》的镜头。


神盾局哪来的《无敌浩克》的镜头呢？
你回过头去看《无敌浩克》，绿巨人打美军的时候有两个大学生在录像。


钢铁侠合成新元素的时候出现了美队盾牌仿制品，《钢铁侠1》也出现过。


寇森说：这个怎么在这里？
说明他知道这是什么东西，后来我们在《复联1》得知他是美队的粉丝。
钢铁侠说：这是我想成功需要的东西。暗示他会和美队一起成立复联。
寇森说尼克·弗瑞派他去一趟新墨西哥州，以及片尾彩蛋他发现雷神之锤，都是为《雷神1》做铺垫。
再加上神盾局的屏幕上出现了《无敌浩克》的镜头，说明《钢铁侠2》《雷神1》《无敌浩克》是同时发生的。
2010年5月7日
2010年史塔克博览会开幕，这一天同时也是《钢铁侠2》上映的日期。
5月13日
尼克·弗瑞命令黑寡妇去史塔克工业做卧底。（漫画《钢铁侠2：黑寡妇：神盾局特工》）


5月14日
布朗斯基在汽水装瓶厂找到了绿巨人。（《无敌浩克》）
5月21日
钢铁侠见到了黑寡妇。（《钢铁侠2》）
5月23日
鞭索大战钢铁侠。（《钢铁侠2》）
5月29日
战争机器大战钢铁侠。（《钢铁侠2》）
5月30日
奥丁为雷神举行加冕仪式，然而冰霜巨人入侵打断了仪式。（《雷神1》）
钢铁侠看到了霍华德当年拍的视频。（《钢铁侠2》）
5月31日
奥丁将雷神贬到地球，简等人发现了他。（《雷神1》）
寇森告诉钢铁侠尼克·弗瑞派他去一趟墨西哥州。
钢铁侠和战争机器大战鞭索。
绿巨人来到卡尔弗大学，看到了贝蒂。（《无敌浩克》）
6月1日
尼克·弗瑞派鹰眼去协助寇森。（漫画《复联前奏：尼克·弗瑞重要的一周》）


寇森来到雷神之锤。（《钢铁侠2》片尾彩蛋）
寇森在雷神之锤周围建了基地，雷神来到基地。（《雷神1》）
绿巨人伪装成外卖员，借机使用卡尔弗大学的电脑。
罗斯给布朗斯基注射超级士兵血清。（《无敌浩克》）
6月2日
雷神获得雷神之锤的认可，回到阿斯加德大战洛基。（《雷神1》）
洛基掉下彩虹桥，掉到了齐塔瑞空间，灭霸的领地。（《雷神1》&amp;《复联1》）
布朗斯基在卡尔弗大学袭击绿巨人，黑寡妇在远处目睹了这一过程。（漫画《复联前奏：尼克·弗瑞重要的一周》）


6月5日
布朗斯基注射了绿巨人的血液，成为憎恶，最终被绿巨人打败。（《无敌浩克》）
6月7日
尼克·弗瑞邀请艾瑞克博士加入神盾局研究空间宝石。（《雷神1》片尾彩蛋）


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>peggy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-29 02:49:55</时间>
<影评>
        好吧，电影是部平庸之作，只是为小罗伯特唐尼再加上一颗星~~~

主要问题是太散了，故事散，人物也多，外加上导演有点想起一出是一出，所以看上去很连续剧，其实若要让众多人物发挥作用，并没那么难，只是导演或是制片方太急功近利了，iron man看准了一定会有3456~~~，着什么急啊~~~这次一下多加了两个shield的人物，结果就是女的成了花瓶，男的成了说相声的，啥也没刻画~~~，连原本的军方联络哥都成了摆设。

反派这次完全靠mickey的个人魅力表现，反派的老板是个相当贫相当浮夸的角色，而且还完全没贫到点上，那个幽默感觉就像隔着衣服挠痒，乐的相当勉强，这里面有台词的问题，也有演员本身塑造的问题，有点过了~~~

故事散主要表现在小细节小故事太多，但都没有纵深发展，比如tony的童年，和他爸的关系，和军方联络哥的关系，还有他自己的健康问题，外加和pepper的小暧昧，导演完全可以抓一两个点纵深研究一下，还有反派方面，mickey的人物其实可以像小丑一样更吸引更致命更鬼魅，结果他就是一个反派，加上科技高手，没啥太多性格表现。导演有一个很好的casting却没让他发挥最大功效，可惜了~~~

还有过场戏太多，使得电影整个节奏很慢，搞到后来打仗打的都相当不振奋。

导演是否应该考虑一下女性观众，不是弄两个美女，一个前凸后翘，一个吵架尖叫就完了，不带这么糊弄人的，我们喜欢tony和pepper的小暧昧，不管电玩迷怎么说pepper倒胃口耽误事，我们都觉得tony应该把一部分自负和大方，还有雄性荷尔蒙和隐藏的温柔多用在女人身上，即使不给pepper，给natalie也好，结果与natalie的化学作用实在太次了，和pepper也只是用一个吻作为交待，中间的吵架就真的只是吵架，没那么多浪漫。另外预告片的一幕，pepper亲头盔，然后从房顶扔下去，tony去追，说了句you complete me竟然没在电影里出现，我以为会有一段多么关键或是浪漫的发展呢~~~

说说好的，电影没那么无可救药就在于CGI，tony的家显然变成了微软五年十年之后的梦想，触手可及的科技捕捉技术，随便是个平的就能当屏幕，还是触摸的，然后就可以干任何事了，包括大肆戏谑落后的竞争对手。搞得中段他家被毁，我在电影院里这惋惜，差点就捶胸顿足了~~~

可能是第一部的时候武器做的有点极致了，这部武器反而没想象的精彩了，我以为会创造出更多新花样，结果就是tony研究半天的能量块圆形变成了三角，没发挥更多作用。

刚才说过这部电影有一个很棒的casting，RDJ或是Mickey，包括两位女士，认真起来都不是省油的灯，两位女士发挥空间太少，暂时不说，Mickey的亮相很精彩，前面家庭的变故，开场和tony的对打，包括在监狱的戏都被他发挥到极致了，脸上的小神态，还有口音，语调，都是相当令人尊敬的表演。再说RDJ这哥哥，我的老男人控又发作了，之前看第一部就觉得性格塑造太好了，尤其是各种无辜的表情，到了这一部就是有过之而无不及，更加自负，也更加脆弱，面对自己的健康问题，对着镜子问我还能做什么呢，于是我又被控了~~~，我还能说什么呢~~~

（以上RDJ这段太不理智，可以忽略不计）

导演很搞笑，估计演戏演上瘾了，这集权利也大了，于是给自己加了两场戏，都相当可爱，happy着被人打，也打打别人，最后还happy了观众，happy了自己，只是他被人打趴在地的时候，pepper喊出一句happy，实在想不笑都难~~~

对了，电影里的小幽默还是很令人赞赏的，在此不做赘述了，自己去电影院体会小开心吧~~~
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
