<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>鲁邦三世：鲁邦VS复制人 ルパン三世 ルパンVS複製人間</电影名>
<年份>1978</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453821627.jpg</封面>
<导演>吉川惣司</导演>
<演员>山田康雄 / 增山江威子 / 小林清志 / 井上真树夫 / 纳谷悟朗 / 大平透 / 富田耕生 / 柴田秀胜 / 饭塚昭三 / 村越伊知郎 / 岛俊介 / 干本雄之 / 西村晃 / 三波春夫 / 赤塚不二夫 / 梶原一骑</演员>
<简介>鲁邦终于被捕了，他的结局是上绞刑架被处死，医学报告证实了这个已经被处死的犯人正是鲁邦本人。然而钱形警部深信死了的这个绝不是真正的鲁邦……
                                    
                                　　本作为鲁邦三世第一部剧场版，于1978年12月16日上映。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>404</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-03 10:39:29</时间>
<影评>
        鲁邦三世首部剧场版 - 鲁邦VS克隆人 1978年12月上映 可以说内容在当时是非常时髦了


1978年 克隆羊Dolly还未出世 可是技术已存在 是热门话题 科学家的追求 大众的惶惑 毕竟之前长时间以来创造生命只是上帝-神的能力。1978年1月1日科幻作家D.Rorvick出版的-克隆人，1978年7月25日首位试管婴儿的诞生。无疑给了同年12月16日上映的这部剧场映画灵感。 

虽然在现在看没什么 但想象1978的观众 克隆人是那一整年的炽热话题 谁都想来讨论一番 是大Boss Mamo的终极秘密！ 探讨克隆的未来是否会如同Mamo所期待的 仅仅是为了延续美好的 智慧的钥匙，实现在无限的时间里 和智者对话，超越人类极限的憧憬和永生的方向？

技术成熟时 你我是克隆人还是自己？这是科学带给当今的禁忌之果。


电影里当永生的梦破灭时候 Mamo留下眼泪 为了不能永存的美好，并且极端的选择使用核武器毁灭地球。对！ 核力量当时也是讨论的中心 和克隆技术一样， 人类是要选择使用还是敬畏 各有各的说法。有一幕还特别讽刺美国 反映美国的世界核武器霸权 美军说：“我不管Mamo是谁 如果有上帝存在的话，那也是我们”。随着自由女神像的上方是长官呼出的烟 - 如同核战争的硝烟 可能会笼罩这和平的象征








特别喜欢映画穿插着各种名画作来旁敲内容。在这段鲁邦初闯入Mamo的领地的追逐戏中，用了通过一系列超现实主义画作来强调Dreamy-梦幻的。因为涉及了有关长生不老的话题，在故事揭晓克隆技术的面纱之前，梦幻，不真实，超越理智思考是作画想要带领观众感受的气氛。












在Mamo的大厅，Mamo后面的墙上是米开朗基罗-创造亚当 呼应了他如同神一样赋予生命的能力。而在不二子和鲁邦一侧同样来自米大师-原罪 逐出伊甸园 用来强调Mamo对他俩的失望心情。

不二子因为对鲁邦的爱放弃永生，亚当和夏娃因为偷食善恶树的果实被逐出乐园。








Mamo发现鲁邦居然不做梦 很惊讶 说“这样的人只能是极度白痴 或者是 神”。这暗示了弗洛伊德的观点-梦是人欲望的满足。 那么已经拥有原罪的鲁邦一定有欲望 可是他不做梦 显然也不是白痴 所以无欲无求的鲁邦的大脑让Mamo很惊奇。

火箭发射基地的通道也和2001太空漫游十分相似 致敬“现代科幻电影技术的里程碑”。






Mamo最后发射了自己的大脑去太空，想要得到真正的宇宙力量 画面非常三体里三体舰队发送云天明的大脑既视感 不知道大刘是否看过鲁邦三世呢？






虽然第1部最后Mamo的命运未知，但在第7部剧场版-鲁邦三世 次元大介的墓碑（2014）结尾重新出现了Mamo 说明他并没有死 而是继续复制了自己。而特地在第7部中“重生”也合情合理，毕竟他是有着相当于神力的人物 在圣经中7是神秘的数字 代表着生命的周期 万物的变化

不二子看到6000年前灭绝的蝴蝶克隆体时说&quot;綺麗だわ まるで夢のよ&quot;-“美极了 像梦一样”

拥有永生的力量 美丽永驻 到底是美梦成真 还是噩梦开始?
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>影子</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-01-14 13:14:47</时间>
<影评>
        角色搭配合理，人设别具一格，情节紧张刺激，配乐也挺好听。


鲁邦长得也真是磕掺，走起路来也是歪七扭八

过红外线探测的辅助机械装置好屌，比电影中通常全靠角色扭曲身体过关的设定更合理

镜头很大气，切换很干脆

摩托车走滑索屌爆

峰不二子的出场性感、惊艳，全裸胸大好评

飞机追进下水道，被大卡车挤下公路又顺着防护栏杆开会路上什么的，太bug了

“我以前是梦露和亨佛莱鲍加的影迷，不过打今儿起，不是了”，次元逗逼起来也是无敌

五右卫门很酷，剑法也很高超

钱形追捕鲁邦的残念，矢志不渝

利用断剑反射激光，反败为胜什么的也是醉了

按奶头简直了

活了一万年，克隆希特勒，mamo也是屌爆，就是死的有点惨，玩火自焚
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
