<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>西行 Go West</电影名>
<年份>1925</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2382993270.jpg</封面>
<导演>巴斯特·基顿</导演>
<演员>巴斯特·基顿 / Howard Truesdale / Kathleen Myers / Ray Thompson / Brown Eyes / 罗斯科·阿巴克尔 / 乔·基顿 / Gus Leonard / Babe London</演员>
<简介>在小镇上，一个年轻人游手好闲无所事事，于是他决定去纽约碰碰运气。影片讲述了1925年发生在美国西部牛仔的故事，风格搞笑幽默。
                                    
                                　　A young man who doesn&apos;t find a job in his small hometown, tries his luck in New York, but is overwelmed by the life of the city, so decides to try his luck somewhere else after a only a few minutes in New York. He falls off a train near a ranch, where he tries his luck as a cowbowy, being in his own way very sucessful. But he shows what he can do when the farm has to bring a 100 head of cattle to the slaughterhouses of Los Angeles to avoid going bankrupt, against the will of his neighbour who wants a better price. After a shoot-out with the neighbour&apos;s men he&apos;s the only person on a Los Angeles bound train with 1000 cows....</简介>
<reviews>
<review>
<作者>沙罗双树</作者>
<标题>红魔鬼狂欢</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-01-17 12:43:12</时间>
<影评>

 
基顿黄金十年的片子里评分相对较低的一部。问题主要是出在节奏感上面，有点拖沓，很多镜头剪辑得太久了，慢。
主要情节是一个破产的穷小子（越吃越小的面包）到西部去讨生活，在牧场工作时因为缺乏技能而闹出各种笑料，运牛路上大战火车劫匪，追逐枪战，带牛进入城市又引发各种混乱场景，最后终于成功把所有牛赶进畜栏，得到牧场主的赏识，抱得美牛美妞双归的故事。
这里本身就有一种20年代特有的乐观主义。“西部”仍然是一个具有丰富含义、满怀希望的词，所以标题可以简单到“Go West”，自然给人无限可能之感。
高潮在最后一处“牛群入城”。其实看的时候就感觉，这是基顿对自己的隐喻，也是潜意识里的影射之处，而他自己甚至还不自知。
他就是那个赶牛进城市的野小子，天真、机灵、充满活力和激情，但他内心的那种创作冲动和创作习惯，就像西部的茫茫牛群一样，并不符合城市化规矩齐整、人们彬彬有礼、秩序鲜明的特点。一定会发生冲突。但他的喜剧效果往往就来自于这种天马行空的“无规矩”和现实中人人司空见惯的“庸常”之间的冲突。
人们进电影院，期待的就是看到对于“庸常”的打破。
打破的力度越狂野，越容易引发人们的笑声。
最后当基顿穿上一身鲜红的魔鬼装，头上有角、背后长尾，引领着牛群们疯狂地在城市中奔跑时，那就是他整个人潜意识最淋漓尽致的自我体现。一大群警察们又怎么样？狼狈、恐慌，被基顿三下五除二就甩在身后，只能徒劳地扯着基顿的尾巴，变成一群跟风者、模仿者和拖后腿者，像极了后来大电影公司的那些生意人们，死抱着各种规矩制度在限制基顿，却终于被时代的洪流冲得东倒西歪。
基顿固然没有达到他天赋的全部高度，但他即使短短十年创造出来的东西，也保证了能留在永恒之中的，是他，而不是他们。
至于他和小母牛之间诡异的感情，可以算是很温柔的了。以后的电影中，很少会再拍人对于动物的感情，记忆中的有《战马》，但都没有那种平静、温和、单纯的宠爱与保护了，而是注定遍地血腥。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>