<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>纳什维尔 Nashville</电影名>
<年份>1975</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1202232208.jpg</封面>
<导演>罗伯特·奥特曼</导演>
<演员>大卫·阿金 / 芭芭拉·巴斯里 / 尼德·巴蒂 / 凯伦·布莱克 / 罗尼·布莱克利 / 蒂莫西·布朗 / 基思·卡拉丹 / 杰拉丁·卓别林 / 罗伯特·多奎 / 谢莉·杜瓦尔 / 艾伦·加菲尔德 / 亨利·吉布森 / 斯科特·格伦 / 杰夫·高布伦 / 芭芭拉·哈里斯 / 迈克尔·墨菲 / Allan F. Nicholls / Dave Peel / 克里斯蒂娜·雷恩斯 / 伯特·莱姆森 / 莉莉·汤姆林 / 格温·韦尔斯 / 基南·怀恩 / Merle Kilgore / 理查德·巴斯金 / Vassar Clements / 埃利奥特·古尔德 / 朱莉·克里斯蒂 / carlo Martini / Steve Earle / Maysie Hoy / 托马斯·哈尔·菲利普斯 / 杰拉德·萨尔汀 / Howard K. Smith / 琼·图克斯伯里</演员>
<简介>美国独立二百周年之际，精心筹备竞选活动的总统候选人，穿插其中的社会名流，借机扬名的乡村歌手，疯狂追捧的歌迷，冷眼旁观的BBC记者……各色人物你方唱罢我登场。在盛大的晚会上，女明星被刺杀使整部电影达到了最高潮。“你可以说，我不自由，但我并不为此而担忧”——在片尾冷漠的歌声中，镜头迅速地掠过场下喧嚣的人群，在那些呆滞或扭曲的面孔背后，是已被大众文化腐蚀而失去独立意识的空洞灵魂。
                                    
                                　　擅长处理群戏的罗伯特•奥尔特曼以其出色的调度与控制力，在“喋喋不休”的对白与“混乱无序”的场景中，精确地描绘了越战阴影下美国芸芸众生的人情性态，并深刻揭示出普世欢腾气氛下的美国社会精神危机。本片获得奥斯卡最佳电影与最佳导演等提名，堪称美国70年代电影代表佳作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黄小米</作者>
<标题>你会说我不自由，但我完全不担心</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-03 00:07:58</时间>
<影评>
        今年夏天一个下午，移动影像博物馆放映Nashville。这一遍看已经不再为奥特曼的草蛇灰线和铺排能力叹为观止。


就像在看了很多次dvd之后终于在大银幕看到《牯岭街》一样，对我来说，Nashville也从奇观变成了私人记忆。


我最感亲切的是Shelley Duvall演的小人物“洛杉矶琼”，那也许是Shelley和奥特曼第一次合作，比后来更瘦，还是个青少年的样子，演个没心没肺只知道打扮的骨肉皮，回纳什维尔说是看望住院的婶婶，但她一下飞机，就跑出去玩到东玩到西，年迈的叔叔跟在后面追来追去，直到最后婶婶去世她都没去看过她。而且她说“不要叫我玛莎，在洛杉矶大家都叫我琼。”


谁都曾是让大人没办法，自以为出过门就脱胎换骨了的问题少年吧。


电影大部分时候都吵吵嚷嚷，不仅群众演员一人一句，还有选举车一路播放政治宣言。这是奥特曼一贯的野心：搬演生活本身，而不是设置过滤网。于是一些安静的时刻特别引人注意。


比如那个让人心碎的浪子故事（几乎每个人物可怜可哀），他是造访纳什维尔的三人乐团bill mary,tom里的Tom，类似六十年代家喻户晓的peter, paul and mary。


Bill和Mary是夫妻，但Mary像其他女歌迷一样爱Tom，一个清早，Mary躺在Tom怀里不停有节奏地说着我爱你。Tom面无表情抽着事后烟。Mary有张典型七十年代嬉皮脸，枯黄的长发，紧绷的面孔，没有表情。


Tom之前还顺手搞到一个投怀送抱的花痴BBC记者（卓别林女儿演的）。但他似乎对有过一面之缘的当地歌手Linnea最感兴趣，不停打骚扰电话给她。一天晚上在音乐酒吧，三个女人都在场，Tom上台表演一首新歌说要献给一个特别的人，叫做《i&apos;m easy》，哀愁的旋律，真实的歌词，不知情的三个女人当然都觉得Tom在对自己唱。（这首歌意外得了那一年的奥斯卡原创音乐奖！）


这一天晚上，Linnea跟他去了宾馆，半夜要回家顾儿子和老公。Tom耍贱，乘她在厕所梳头，就打电话找别的女人，Linnea似乎很懂这些男孩子的脾气，临走亲吻他额头，和气地和他告别。


那个粗喉咙的厉害老太，纳什维尔音乐教父的老婆，随便说什么都像连珠炮，只有说起年轻时支持肯尼迪选总统，眼中泛泪，喉头哽咽，说不下去，像说起旧日恋人。


还有一个没有台词，骑着招摇古怪的长型摩托车穿梭于各个场景的男子，有时引起群戏演员一两句议论，有时载主要人物一程，电影开始不久，主要人物的车都被车祸堵在高速路上，唯独他的车能灵巧穿过追尾的车阵，绝尘而去。


结尾处演唱会射杀戏之后，话筒意外传到一直想成为歌星而屡屡碰壁的Babara harris手里，她颤颤巍巍站上台，却越唱越勇，终于引领全场合唱，这歌和《I&apos;m Easy》一样，也是演浪子Tom的Keith Carradine写的，气氛却宏大很多，叫做《我不担心》。


“我不担心一点也不担心。你会说我不自由，但我完全不担心。“（It don&apos;t worry me none, it don&apos;t worry me, you may say that I ain&apos;t free, but it don&apos;t worry me）


歌声中镜头往上摇，越过纳什维尔标志性的仿帕特农神庙，选举标语，美国国旗，结束在一片蓝天。


另及：Nashville放映后第二年，电影里的两个女演员karen black和babara harris双双出演了希胖最后部片。


而希胖晚年制片的悬疑电视剧《希区柯克剧场》曾找年轻的奥特曼任导演，拍了两集中规中矩的戏之后，据说和制片不和，奥特曼辞掉了这差事。


九十年代奥特曼拍讲好莱坞电影业背景的《the player》，有一场戏在片场，一个群众演员的台词是这样：“你知道吗？我爸以前在希区柯克手下干过活。”


不知道是不是奥特曼的儿子史蒂芬现实中的原话，史蒂芬是舞台布景设计师，跟着父亲设计过《高斯福庄园》里的旧宅子。
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨小槑</作者>
<标题>声音笔记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-04 14:40:41</时间>
<影评>

电影人并不总是遵循标准的声音等级划分，有的人反而会尽力规避。
《纳什维尔》中有着革新录音的技巧，颠覆声音占据主导位置的传统，以此引领多声道、多音轨录音的潮流。
影片没有使用吊杆式麦克，而是采用了无线麦克风。每位演员身上都别有一个麦克风，随后他们的声音会传递到一个录音接收器上。
在混音过程中，奥特曼想制造大量的声音，正如一个人在喧闹的房间中听到的那样。许多演员同时讲话，对白是多层次的，话语彼此交叠。此外，无线麦克风能收录到普通录音技巧无法捕捉的环境声，如衣服发出的沙沙声。因此，最终得到的混音极为丰富，展露出不同方面的声音，并且某个人单独角色的声音也不会凌驾于该场景其他声音元素之上。影片的混音达到了与画面一致的效果，即许多事情同时发生。
这样的做法会让当时的观众与评论家们大跌眼镜，毕竟他们更习惯传统的声音级别划分制度—所有声音元素加以调控和均衡之后，在混音中单独给予演讲者主导地位。虽然奥特曼在70s初期拍摄的影片都颇具争议性，但其多轨录音技术如今却成为电影制作的传统，即使大多数影片并向他那样有所追求的高密度声音。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西凉茉</作者>
<标题>牛逼的群像讽刺</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-10 23:00:48</时间>
<影评>

较为混乱的群像戏，片头一个机场戏就把所有24个人物全都牵扯出来，再加上片子无所不在的竞选广播，前一半时间就深陷于认脸记名字对剧情发展的泥沼之中。全片采用了类纪录片的手法，160分钟片长始终叙事舒缓，看似没有安排层层递进高潮迭起的戏剧冲突，但隐藏其下的却是更多的矛盾冲突与讽刺，政治与娱乐，开发与传统，家庭与社会，性解放与性保守，甚至乡村音乐与摇滚乐等等等等。  
作为一部音乐电影，片中的乡村音乐必然都属佳品，值得反复聆听。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>7级残废</作者>
<标题>娱乐至死</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-16 03:59:52</时间>
<影评>

如果要挑出一部最具有美国气质的电影，我会毫不犹豫的选择《纳什维尔》。此片并不是因为塑造个人英雄，塑造美国梦而拥有美国气质。相反，罗伯特.奥特曼锋利的切开了美国人的头颅，将脑子里的“精神”展示在了手术台上。在70年代这个遍地都是电视节目，嬉皮士，摇滚乐，毒品，性放纵的年代，那是美国社会最多元，最自由，最有魅力的时代。而这样的魅力来源于文化工业的兴起，其中广播，电视起到了重要作用，在单一化的文化工业输出下，人也变得单向化。而反抗这种文化极权的叛逆者也随之出现，两股力量相互撕扯，好不热闹。另外，喜爱音乐，尤其是乡村音乐爱好者，此片一定会让你高潮不断。大段大段的酒吧或舞台演唱段落目不暇接，这也带表了另一种美国气质。
所有角色在影片开始不久的机场和歌唱女明星芭芭拉的机场欢迎仪式上一一登场。管弦乐队，军队，学校的学生演奏团队，无数疯狂的追星族，政治人士，广播里的政治宣传口号，政治标语，场面宏大又混乱。这是一个娱乐至死时代的机场众生相。机场里一个妻子病重的老人迎接久未见面的侄女，他告诉侄女婶婶很想见到她，但侄女却结束了对话冲向摇滚明星索要签名.......立志成为歌手但五音不全的餐厅女服务员在机场里不愿离去，她等待着芭芭拉唱歌，但身旁的黑人朋友告诉她芭芭拉不会在此唱歌，因为没有给她钱.......所有角色在离开机场开往市区的高速公路上遭遇了连环车祸，结果摇滚歌手汤姆不得不在车祸现场给一个个粉丝签名........在机场晕倒的芭芭拉住院时，各种媒体蜂拥而至，将医院走道挤得水泄不通……罗伯特.奥特曼用一个盛大开场讽刺了一个时代，一个文化工业极权下的娱乐至死时代。
黑人唱诗班的领唱，福音女歌手琳娜算是影片中戏份稍多的角色，她有两个耳聋的孩子。面对总是错失采访明星机会，总被拒绝的BBC女记者奥伯尔，琳娜以歌手的身份向女记者讲述自己的家庭，却遭到了嫌弃……琳娜在家与两个孩子手语互动的段落是影片中难得的温馨时光。不过她最后还是出轨给了疯狂在电话里追她的摇滚歌手汤姆，她赴约来到酒吧听到了汤姆的动人歌声后彻底沦陷。两人一夜情后，琳娜尴尬的穿上衣服回家，而汤姆则和自己的女友打着电话，并撒谎琳娜离开时的关门声是客房服务发出的......一直梦想成为歌手的女服务员在酒吧里唱了一首首跑调的歌曲后，在男人们的起哄中，不得不跳起了脱衣舞来满足观众的要求……对名利的追求和对自己不清晰的定位让她最终失去了尊严，成为笑柄。妻子病重住院的老人带着侄女来到医院，侄女为了美，为了身材而节食，结果变成了皮包骨。并且她还到处勾引，搭讪男人，对病重的婶婶毫不上心，最终婶婶死了，只留下老人独自悲伤。歌手与演出主办方就演出是否融入政治元素以及什么类型的音乐能有商业价值，更有受众群进行了协商。在文化商品泛滥的时代，在这功利主义，工具理性盛行的时代，艺术与艺术商品早已背道而驰。最后的演出上，主办方与芭芭拉丈夫之间就舞台上挂出的政治横幅而争吵，歌手不愿演出参入政治元素，但其实政治无处不在。最后演出还是如期举办。所有角色再次齐聚一堂，结果却遭到了枪击，芭芭拉被打伤在地，生死不明。众人将她抬走后，主办方并没有结束演出，而是在一位救场的女歌手与黑人唱诗班演唱的无比美妙的歌声中结束了这场精神鸦片之旅。
“整个世界分成两极，可这困扰不了我。”
“生活也许是一条单行道，可这困扰不了我。”
“面包的价格让人困扰，可这困扰不了我。”
“减税也许永远不会来，可这困扰不了我。”
“你可以说我不自由，可这困扰不了我。”

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>持人的摄影机</作者>
<标题>一种独属于电影的群像叙事结构，以及生活本身</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-04 04:15:25</时间>
<影评>

《纳什维尔》是一部音乐片。电影故事发生在总统大选前夕政客到处拉票的时候，通过24个人物在纳什维尔度过的充满乡村音乐的五天，讽刺了美国梦的虚假和（部分）美国人的假热情与真冷漠（具体怎么讽刺的就不细说了，下面长评有人说的很好了。就举结尾为例：芭芭拉被枪杀后，人们打扫一下就开始热情的唱着歌，然后镜头最后在动听的歌声飘远中移向空中，电影结束。很深刻的讽刺）。
这是一部没有主角的电影（唯一的constant是乡村音乐），剪辑不断地在24个人之间来回跳动。而串联起这24个群像、保持住电影本身的连续感的就是背景中政治宣传、广播、乡村音乐等具有连续性的声音。这种连续性还有一个化用，那就是当背景声音随着场景从一个切换到另一个时，就意味着电影新场景/角色与原场景/角色隔着一段距离，从而通过声音实现了区分空间位置的调度。
罗伯特.奥特曼的这种无主角的群像叙事结构在这部电影不仅实践地极其成功，而且完全可以说是一种独属于电影的群像叙事结构。为什么说这种叙事结构独属于电影？因为这部电影中「声音」起到了非常大的作用，有了他们的连缀电影才不显得生硬。没有「声音」的连接整个故事会显得支离破碎。了不起。我以前一直认为雅克.塔蒂的《玩乐时间》是电影史上毫无疑问最牛逼的群戏调度，有了《纳什维尔》后看来至少要加个之一了。
值得一提的是，本片某些程度上也有些新现实主义/自然主义特征，即：没有刻意的高潮和抓马，甚至故意弱化高潮和抓马。这和罗伯特.奥特曼的理念有关，他认为生活就是这样：没有那么多抓马感，更多是平凡的日常；没有主角视角，因为真正的生活永远是一群人，没有谁是真正的唯一的主角；生活中碰到的人我们往往无法得知他/她们工整明确的结局，而只是对他们略知一二（所以电影人物的结尾到底怎样、到底经历了什么导演并没有完全告诉我们）。用罗杰.伊伯特的话来说就是：“The buried message may be that life doesn&apos;t proceed in a linear fashion to the neat ending of a story. It&apos;s messy and we bump up against others, and we&apos;re all in this together. That&apos;s the message I get at the end of &quot;Nashville,&quot; and it has never failed to move me.”

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF15丨DAY5《纳什维尔》：一出20世纪70年代的美国浮世绘</标题><作者评分 />
<时间>2020-10-28 12:40:34</时间>
<影评>

第15届#法罗岛电影节#主竞赛单元第5个放映日为大家带来《纳什维尔》，下面请看前线人物群像们撼动时代的评价了！

米米： 
群戏大师，没有之一。
果树：
音乐让人自由，音乐才华让人有负担。 
赵小毯：
好几场戏调度太漂亮了，就是前面剪辑看得难受。
莫扎特仑苏：
混乱中有奥特曼自己的秩序，在结尾处的交汇让所有故事线都清晰起来。
松野空松：
灾难一般的剪辑，本来大型群戏就费脑力了，还摊上这种剪辑，我真的好累。
George：
拍的非常好，所有人物都异常饱满。但相比《高斯福庄园》感觉有点失焦，或许导演就是想这样浮光掠影地把握时代吧，以及乡村音乐我实在不爱。
三岛行于海上： 
明知道是刻意编排但又觉得散发着智性的美，就像每天早晨期望用发胶打理出的发型一样。散落和重组本来是社会常态，导演让它更紧密了一些。最喜欢林娜这条线，古典意味浓厚。脱衣舞片段呈现出的政治倾轧与男性上位为工具的凌迟透露出粗糙的残忍。
杰瑞米太阳：
OMG！这也许是我看过最难以总结的一部电影。除了罗伯特·奥特曼牛逼的群戏调度之外，我甚至说不清它到底好在哪。也许就是看完的时候，心里突然升起的一股复杂情绪。那是一种源自生活的荒诞，无趣、震撼和感动融合在一起的复合感受.。这部电影也让我头一次觉得对美国社会和政治有了新的理解。
我们敏熙：
最后仿佛是JFK的刺杀重演。想要去把握一个时代的感觉气息是一件非常困难的事，不过奥特曼的群戏大调度完美掌控住了。当整个时代已经走向溃败，政治似乎失去效用，但又与每个人息息相关。局部好戏太多了：男人在舞台上唱歌，四个女人在台下看着他；女人和男人偷情完要回去，男人直接打电话给别的女人来，但女人却并不在意······P.S.歌太好听了。 
Pincent：
超多角色，超多台词，充分调动演员饰演一种”路人角色”从而赋予剧情片超多纪实感，包括使用了现场收声。将一个国家战后时代的年代氛围放在一个微缩环境下进行全景式记录。一前一后两次受伤，歌声不能停止，摄影机错失关键，“You may say that I ain’t free, it don’t worry me”，精神和社会的双重危机是整代人都在面临的，“任何人都不可能逃脱政治，它与我们息息相关”，《纳什维尔》是另一种《出租车司机》。 
子夜无人：
真正把音乐精神这回事刻在骨子里的电影，人物的出场和运动就像五线谱上跳跃的音符一样，这个世界总是在噪杂、总是在喧扰，可又总是愿意留下那些集体静默的时刻，他们一块儿看一场戏、他们一块儿听一首歌，他们浪漫之后又如此无情，可以扒光了一个女孩的衣服，把音乐梦变成脱衣舞。 结尾的十分钟直接把一切推到顶，这边是竞选的口号话音刚落，那边是枪声刚刚响起，台上的人绕开倒地的伤情继续唱歌，身后的唱诗班手忙脚乱赶到一侧，而底下的观众好像什么也没有发生，耳边仍然回放着，“这里是纳什维尔，不是达拉斯。”关于音乐与世界的关系，最好的表达尽在其中。 
SONGMJ23： 
奥特曼电影语言的本质，在于几乎将摄影机完全隐藏于现实生活中去捕捉世界原本运转的状态，这样即便你看到他那些窥视般的横摇和变焦，你也不能指责它不真实。而做到这一点并非易事，这种隐藏感的产生，恰恰又需要大量的设计。二十四位主角，横跨多方势力，游走于音乐节上多个层次不同的场合，每种场合奥特曼都有一套特定的“藏”法。如果说《大玩家》中的摄影机被藏得像一个打入好莱坞内部的侦探，《三女性》中的像一个幽灵，《纳什维尔》中的则是情系美国的天使。后半段很多室内镜头是温情、怜悯、关注个体的。本片虽文本讽刺，影像冷峻，但这些恰到好处的人道主义呈现，终究难掩奥特曼对美国独立200年的诚恳献礼和深刻反思。
DAY5的主竞赛场刊将在稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sisihca</作者>
<标题>千头万绪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-22 13:19:55</时间>
<影评>

非常新奇的观影体验，非常非常散的叙事方法，跟爱情是狗娘和低俗小说那种回环的叙事不一样，虽然也是几条主要人物线互有交涉，但没有在时间上动手脚，是按时间顺序讲下来的，繁杂的细节共同组成了这部一百五十分钟的电影，观看的过程仿佛是在做一道智力题。
（“？这是谁，哦好像是那个谁谁谁”这样的瞬间不停地出现）
有点不太明白的是，这样的电影算是歌舞片吗？首先这肯定是一部政治电影，片中有完整的演唱片段而且数量颇多，剧情也是关于歌手的台前幕后，演唱也会推动剧情的发展。
如果算是的话，这是我看过最另类的歌舞片。
男女主人公其实也可以掂出来，女主人公是芭芭拉·简，一个非常受喜爱的乡村歌手，名副其实的明星；男主人公是从头到尾没有出现过，只有他的声音回荡在纳什维尔街头小巷的“改朝党”竞选人哈尔·菲利普·沃克尔，一个麦高芬角色。整部电影虽然庞杂，但都是围绕这两个人在展开。
总觉得这部电影其实是对肯尼迪被刺的一个复写，凶手的选角也选了和奥斯瓦尔德有点像的人，同样是发生在政治集会场合的刺杀，同样不知道动机，被杀害的是饱受欢迎的女明星/竞选人，枪响之后，剩下的人照旧歌舞升平，电影用了更夸张一点的手法，直接让台下的观众在歌手的带领下开始唱歌，不乏讽刺意味。
梳一下人物关系。
开场一段颇有特色的片头，这里用的都是真正演员的名字再加上我脸盲看不出谁是谁就不说了。
第一个出场的其实就是麦高芬角色改朝党竞选人哈尔·菲利普·沃克尔，片头过后我们马上就听到了他那平缓，没有情绪，甚至有点有气无力的竞选演讲，看到了墙上粘贴的竞选海报，他的声音和存在还会贯穿接下来两个半小时的影片。
第二个出场的角色是海文·汉密尔顿，男乡村歌手，和芭芭拉·简同级的巨星，他在录音室里录“it don&apos;t worry me”这首歌，这是全片的主题。
同在这个录音室里出场的接下来三个角色，巴迪——海文的儿子，帮父亲管理公司，但实际上想当歌手；BBC女记者欧珀，由杰拉丁·卓别林饰演，有点大大咧咧，是纳什维尔的外来者，前来此地制作纪录片；珍珠，卷发的紫衣老太太，海文的伴侣？还是朋友？妻子？但是没有听过巴迪喊她妈妈，以前曾为肯尼迪家族工作，迷恋着肯尼迪兄弟，甚至现在提起当年的往事还会流泪。
遵从父亲的命令，巴迪把欧珀带到了另一间录音室，这里正在录福音歌曲，领唱的福音歌手是林娜，下一位主要角色。
10分钟左右，镜头离开录音室，转到纳什维尔的机场，这一段由电视记者的报道始，到芭芭拉·简昏倒终。
一位年轻的士兵问女售货员芭芭拉·简的飞机有没有到，他是下一个主要角色，他的母亲之前住在芭芭拉·简的隔壁，非常喜欢她，交代她的儿子一定要去看芭芭拉·简的演出，所以他每场必到。
（说实话一开始看他这么迷恋芭芭拉·简，我还以为凶手会是他...）
下一个角色是摩托车手，他还蛮有趣的，地位有点像蓝白红三部曲中的捡瓶子老太太，林娜后来看见他时说像他骑的那种摩托车是在逍遥骑士上映之后开始流行的，非常危险。
他后来又出现了几次，但是跟剧情基本上没什么关联，似乎是一种预示性的存在。
摩托车手停下，经过一个红衣司机的身旁，他是诺曼，民谣摇滚组合“比尔、玛丽和汤姆”的司机。
镜头来到机场餐厅，这里出场的也是一组主要角色：想当歌星但唱歌走调的女服务员苏莉；喜欢苏莉的黑人厨师；妻子埃瑟在医院病重的老人，要了一份草莓圣代；橙衣男子戴尔·瑞思，林娜的丈夫，他看上了苏莉。
转到接机大厅，这里出场的是约翰·崔普雷特，电视台的人，主持沃克尔宣传活动的主要人物，戴尔·瑞思前来迎接他；民谣组合“比尔、玛丽和汤姆”里的玛丽和比尔，在戴尔·瑞思和崔普雷特寒暄时从他们俩之间穿了过去；玛莎，瘦得脱形的加利福尼亚女孩，喜欢歌手汤姆，前来看望病重的婶婶埃瑟，但其实一直到她死也没去看望过；汤姆，玛莎和叔叔寒暄时在他们俩的背景里第一次出场，被空姐簇拥着（...）汤姆喜欢林娜，但是电影里貌似没有表现他们俩是什么时候见过面。
玛丽和比尔路过刚刚士兵询问过的售货员女孩，摊位旁边摆的宣传牌上是康妮·怀特，比芭芭拉·简稍逊一些的乡村歌手，表面朋友，实际上不对付，芭芭拉没法上场的时候请她来替代演出。
接机现场，在海文一行人之后出场的是巴尼特，胖胖的有小胡子戴墨镜的男人，从名字上来看应该是巴尼特企业的所有者，他是芭芭拉·简的丈夫（并且真的很爱她）。
芭芭拉·简终于登场了，一袭白衣，在女伴和丈夫的簇拥下下了飞机，她因为火灾受伤的心灵其实一直没有恢复。她想要和在场的歌迷打打招呼，却晕倒了。
接下来是所有主要角色的第一次会面，一场事故导致的大塞车，还有几个主要角色是在这场塞车中登场的。
哈尔·菲利普·沃克尔的竞选演讲车；海文、巴迪、珍珠、芭芭拉·简的女友坐着白色小车；年轻士兵搭了校车，上面贴了康妮·怀特的贴纸；戴尔·瑞思和崔普雷特的米白色轿车；苏莉和厨师的破破烂烂的浅蓝色卡车，汤姆和空姐们坐着的贴满花朵贴纸的天蓝色甲壳虫小车；玛莎和叔叔乘坐的黑顶绿身小轿车；比尔和玛丽坐着由诺曼驾驶的黑色轿车；女记者欧珀和福音歌手林娜坐着的浅棕色小车。
以及第一次出场的奇怪男人肯尼，他坐在一辆绿色的车里，几乎喘不过气了。
第一次出场的不知名民谣女歌手，金黄色的卷发，黄裙子，坐在红色小车里，和同行的男人（可能是她丈夫）聊着带红点的苍蝇拍。
女记者来到福音歌手队坐着的面包车前，要求和汤米·布朗讲话，他是福音歌手队的负责人。
摩托车手从一辆辆车上踩过，开着他的摩托扬长而去，塞车戏结束了。
至此，开场30分钟，主要人物基本出场完毕。
汤米·布朗在塞车戏过后的芭芭拉·简病房这一段马上就出场了，康妮·怀特要更靠后一点，在演出时登场。
苏莉第一次登台演出的那个酒吧“迪蒙洞穴”的老板叫“鳟鱼”（trout）他基本只和苏莉这条线有关系。
底下是几条比较主要的人物线：
苏莉想要成为歌星，在酒吧唱歌被鳟鱼看中推荐给崔普雷特和戴尔·瑞思当做捐款人派对的玩物，最终不得不以脱衣舞为代价换取了和芭芭拉·简同台演出的机会，芭芭拉被射中后，她穿着粉色裙子靠在台上，茫然无措。
林娜被不断打来电话的汤姆引诱到酒吧，在对方一曲“I‘m easy”和情话攻势下出轨，不断表白深爱她的汤姆却在她还没走的时候就打电话给身在纽约的某个女友。
芭芭拉·简没能登台第一次的演出，康妮·怀特给她替补，她因此和丈夫巴尼特吵架，第二次登台时唱了两首歌，无法控制地聊起了自己的往事，被丈夫劝下台，由此引出了第三次也是影片的最后一次在纳什维尔帕特农公园的演出。
（芭芭拉·简作为中心人物塑造却略显薄弱，反而是她的丈夫，为了妻子去向两人都不齿的康妮道谢，妻子台上失控后拿过话筒控制观众，因为崔普雷特背信弃义大发雷霆，塑造得相当饱满）
肯尼住进了玛莎的叔叔家，他和母亲的关系似乎很不好，老人的妻子埃瑟去世，他也参加了丧礼，并和怒气冲冲的老人一起到了帕特农公园寻找玛莎，在帕特农公园的演出中途，他掏枪打死了芭芭拉。
卷发黄裙的民谣女歌手在芭芭拉·简被射中后站到台上，带着观众唱起了“It dont worry me”。
崔普雷特和戴尔瑞思经常绑定出现，崔普雷特是沃克尔的喉舌，是这个麦高芬人物的化身，他威逼利诱苏莉讨好捐款人，欺骗巴尼特让芭芭拉·简为沃克尔做宣传（答应不在帕特农公园的演出上做任何政治宣传，结果当天演出的台后拉了一条巨大的沃克尔横幅）邀请比尔、玛丽和汤姆在帕特农公园的演出上登台。
全片他和玛莎是最让我讨厌的角色。这个人反复无常，唯利是图，视人为玩物，没有底线，政客嘴脸。
玛莎没心没肺，对爱她供她吃住的叔叔婶婶毫无尊重，甚至不知道她存在的意义是什么......大概是为了完成最后帕特农演出的所有角色大集合？叔叔本来没有理由离开妻子的葬礼，如果不是为了找这个侄女的话不会去帕特农的演出。
帕特农演出是所有人物的第二次大集合：海文、芭芭拉·简、玛丽和汤姆、苏莉、汤米·布朗、林娜和福音歌手队预定登台演出，再加上最后登台的不知名卷发民谣女歌手；海文的儿子巴迪和妻子珍珠自然在场；崔普雷特、巴尼特、戴尔瑞思作为家眷和关系人也在现场；诺曼作为三人组合的司机也在台上；女记者前来采访；年轻士兵喜欢芭芭拉简每场必到，玛莎也在看演出，比尔/摩托车手跟她一起（他们俩太像了...我本来以为是摩托车手，但是枪响之后这个人上台抱走了玛丽，所以应该是比尔）；黑人厨师前来寻找苏莉；老人前来寻找侄女玛莎，肯尼跟随他而来。
另外还有一些细节，聒噪的女记者到哪里都被人嫌弃，不知道是不是因为这个，她到废弃车场转了两圈，第一圈遇到了肯尼，第二圈遇到了摩托车手；和珍珠坐在一起时，不得不听她讲为肯尼迪工作的往事；比尔和玛丽是夫妻，但是玛丽爱着汤姆，汤姆则是彻头彻尾的渣男，汤姆睡着时玛丽一遍遍地说爱他，临走前甚至在镜子上用口红留了我爱你；诺曼是司机，但很讨厌别人叫他司机，似乎也有歌手梦；老人的妻子埃瑟和芭芭拉简住在同一层病房，芭芭拉出院时，埃瑟却去世了，一无所知的年轻士兵满是喜色，还向埃瑟问好，老人哭了；黑人厨师虽然喜欢苏莉，但是林娜到酒吧听汤姆唱歌时他故意和她坐在一起，还给她买苹果酒；戴尔瑞思和林娜有两个失聪的孩子，苏莉从捐款人派对回来之后，戴尔试图勾引她未果。
（我不喜欢乡村...全片最喜欢的歌是三人组合在酒吧唱的那一首，然后就是汤姆的独唱）



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>DLC</作者>
<标题>纳什维尔之声</标题><作者评分 />
<时间>2021-09-02 09:22:28</时间>
<影评>

Nashville，1975
大概在18年，陆续看了阿尔特曼（RobertAltman）的《短篇集》、《大玩家》、《漫长的告别》、《花村》和《陆军野战医院》。根据记忆，比较喜欢的是改编雷蒙特·钱德勒同名小说的《漫长的告别》（我很喜欢这个小说），时代整个更替，开头逃跑的小猫更是作为了故事友情的隐喻；另外《陆军野战医院》的曲子《SuicideIsPainless》同样令人印象深刻。但不知道是否对乡村音乐不太上心，所以一直没有动力打开《纳什维尔》。而《想像我的电影馆》这一片单（阎啸平老师的百大电影选单）里面，这部片赫然在列。随着观看计划的推进，终于把这部长达160分钟的影片分两次看完了。

不过也不怪我对此片不上心，据说导演本人也认为乡村音乐很土，这部片的想法也只是公司的指派任务而已。阿尔特曼在拍摄《花村》时，里面的多角色对白叠加好像也曾受到质疑，一些观众抱怨没法听清楚。他认为是技术问题，于是找专家来解决声音的录制问题，首先在《加州分裂》率先进行试验，开创了在拍摄同时进行多轨道录音的先河，创造出了14个不同的声音轨道。然后才在《纳什维尔》中有了更进一步的实践，影片故事本身就已经和声音有莫大的关联，充斥着现场音乐，音乐录制，采访，广播，电话等等。

影片里的24个主要角色的人生交错，透过令人不安的剪辑和铺满的音轨去进行了一次旁观者式的时空统辖。在这不安的氛围里，靠着声音去维持他们的关系，使得人与人之间共情的缺失更为明显，也更显其中真情的可贵。好几次，角色都把歌曲完整地唱完，让人不禁沉迷。就像没有收录进原声碟的《Since you’ve gone》（让人触景生情的音乐）,由电影里面的民谣摇滚三人组合Bill,Mary and Tom演唱。透过镜头的取景，匹配上歌词的内容，诠释出了这个组合内部的紧张三人情感关系。之后又由Tom一人独唱《I‘m easy》（这首各大音乐APP都能找到，在美国好像算是经典级别）,这是从上一曲的三角关系所诱发出的下一个三角关系，他爱上了有妇之夫Linnea,他为她所演唱。

也全赖这种群戏，对比随手可得。一开始就是紧接在政治广播后两个录音室的情景，一边是争执不断的美国独立两百年音乐录制，人员分工明显，由Hamilton主宰全局，歌曲在歌颂美国；另一边是由灵歌歌手Linnea带领一班黑人唱诗班在散漫自由地录制他们的音乐，这里在歌颂主与信仰。这就是影片的主要基调，批判美国式虔诚，但是歌颂混乱中的个人自由，这就是为何影片最动人的音乐全是关于个人的情感，即使他是背德的。
《纳什维尔》里面的所有歌曲几乎都是由唱他们的歌手所作，配合新音效的情景，再次强调真实性。终于可以明白到，这片子出现在阎老师的百大片单中毕竟有其重要意义：在声片之后，电影又往摹写真实的路上前进了一小步。 


 


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李生气</作者>
<标题>。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-21 18:03:36</时间>
<影评>

《纳什维尔》纳什维尔是田纳西州的首府，也是美国乡村音乐的发源地。导演罗伯特·奥特曼经历过越南战争，他电影永远离不开政治，如影片第一个镜头出现的竞选广播中候选人所说：不管我们喜不喜欢，政治都与我们每个人相关。罗伯特擅长导演群戏，鲜少用到特写镜头，他镜头里总会出现貌似无关的群众演员的胳膊、肚子或是一张张自顾自的脸。
     片中几乎所有的歌曲都由演唱它的演员所写（他们都不是专业歌手），在这些歌曲背后，爱情和政治打着更加阴暗的拍子。影片中的纳什维尔就像一个圆圈，如果在早晨看见一个人，还不知道他是谁，但是在一天结束的那一刻，一定会再见到他一次，并且会对他有一个大致的了解。其中隐含的信息可能是生活并不会以线性的方式发展到一个工整的结局。我们会撞见其他人，并和所有人一起困在凌乱不堪的世界里。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔可夫司机</作者>
<标题>Rien</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-11-09 17:51:15</时间>
<影评>

peter, paul and mary。
bill Tom Mary
神秘摩托车男子，没有台词。
Mary也和Tom搞了。
Tom搞完Linnea就打电话给纽约情人。
人物挺多的，但仍然精彩，理不出直接的剧情，但是就是一个改朝换代党要参加竞选，逐出律师政客，做大刀阔斧改革。他们为此搞了很多演出，在乡村音乐名城Nashiville。有神经有些衰弱，刚烧伤复出，又晕倒，演出开始自说自话最后在宣传演出被杀的芭芭拉，还有她不肯参与政治演出的丈夫，情人包括BBC诋毁美国的女记者、黑人唱诗班女领袖的摇滚Tom，他两个乐队搭档夫妻也不和谐。想成名却五音不全，在改朝党演出只能跳脱衣舞的苏莉，随意搭讪的、不顾婶在医院死了也不去看的摇滚玛莎，还有没有政治立场但是坚定支持过肯尼迪，最终受州长承诺诱惑参与政治演出的歌星汉密尔顿。可以说我不自由，但不使我担忧。
该地区是数家大保险公司和金融公司总部所在地。美国的“音乐之都”，以乡村音乐和西部音乐闻名，音乐录制业和出版业发达。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>