<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>一个头两个大 Me, Myself &amp; Irene</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p853041170.jpg</封面>
<导演>博比·法雷里 / 彼得·法雷里</导演>
<演员>金·凯瑞 / 蕾妮·齐薇格 / 安东尼·安德森 / 杰罗德·米克森 / 克里斯·库珀 / Michael Bowman / 理查德·詹金斯 / 罗伯特·福斯特 / 迈克·切罗内 / 罗布·莫兰 / 托尼·考克斯 / 泽恩·格斯纳 / Steve Sweeney / 特蕾勒·霍华德 / 莱尼·克拉克 / Herbie Flynn / 海瑟·霍德 / Steve Tyler / 安娜·库尔尼科娃 / 理查德·泰森 / 凯姆·尼利 / 布莱恩·库瑞 / 康拉德·古德 / 香侬·惠利 / Rex Allen Jr. / 林·沙烨 / 詹姆斯·B·罗杰斯 / Kate Forster / 斯科特·罗森伯格 / Mongo Brownlee / Daniel Greene / Andrew Phillips / Jeremy Maleek Leggett</演员>
<简介>查理（金•凯瑞 饰）是一名善良的巡警，他的妻子与别人偷情生下三个儿子后与情人私奔了。可是查理仍把三个儿子视为己出，儿子们也十分尊敬这个老爸。镇上的人们都欺负查理的善良，终于隐藏在查理体内的另一个狠角色——阿庆出现了。阿庆与查理截然不同，他到处捣乱，到处生事。
                                    
                                　　警方为查理检查，发现他患上了精神分裂，需要用药物治疗。这时查理要护送美女伊莲（芮妮•齐薇格 饰）回去纽约，可是伊莲的前老板狄克所做的不法事情被举报了，他认为举报者就是伊莲，于是狄克买通了警察等人，誓要杀死伊莲。
                                    
                                　　伊莲求助与查理，于是两人还有阿庆一起开展了一段亡命之旅。查理的药却丢在了旅馆里，于是一路上查理与阿庆毫无预兆的更换着，更复杂的是查理与阿庆都爱上了伊莲，查理与阿庆争风吃醋，争斗不断。而警察与狄克一直穷追不舍查理他们……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>毋处不在</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-16 01:11:56</时间>
<影评>
        Jim Carrey的喜剧，无论他怎么恶搞，总归还是有点人文内涵的，譬如《神探飞机头》中的绿色环保，再如《大话王》中的家庭亲情。《一个头，两个大》和《面具》这两部电影在这方面比较相似，都力图表现“每个人都隐藏了内心深处的‘本我’”。不过《Mask》是通过面具这个妖物把“本我”挖掘了出来，而《一个头，两个大》则是通过另一种方式——精神分裂。

     在精神分裂上做文章的电影不少，经典的有《搏击俱乐部》和《致命ID》。相比之下，这部《一个头，两个大》名气小了点，也不是什么大片，在影片的结尾，几个角色竟然在直升机上对着镜头大喊：“Thank you for watching this mother-fucking movie！”可谓自嘲到了极点。

     我曾经说过，要考验一个人的演技，就让他去演精神病。而演精神分裂更属于难上加难，因为这等于同时去演两个不正常的角色，更何况这部《一个头，两个大》中还有左右互搏的情节，但金凯瑞毕竟是金凯瑞，竟然让自己把自己扛到车上再扔下去，能做到这种肢体动作，Jim Carrey已经无需证明他的能力了，确实没的说。

     影片中有个情节印象挺深，那黑人孩子在做作业时突然抬头抱怨：“冥王星这个样子，怎么能算一个行星呢！”这部2000年出品的电影中不经意的一句台词，竟然暗示了6年后冥王星被天文学家“开除”的命运，的确有点意思。
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑熬浆糊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-05 00:24:24</时间>
<影评>
        这电影不错的，尤其是音乐，记得里面有首乡村歌曲叫做the world ain&apos;t slowing down 超好听，就是找不到。。。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>guuuu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-15 22:57:21</时间>
<影评>
        开始不知道这个一个头两个大是什么意思

看了英文名也不知道

不过开始看了一点后就明白了


主角是JimCarrey

不用多介绍了吧

女主角是ReneeZellweger

看过她的ColdMountain和Chicago

虽然都是配角

不过风头都完全没被主角(N.Kidman,C.Zeta-Jones)压过


故事大概是讲男主角的老婆有了外遇

结果他的三个孩子都是黑人

他自己倒没往心里去

只是老婆跑了

而且被全镇人看不起


某天他突然崩溃了

于是体内的另一个暴躁性格开始发作

时好时坏的


同时一个女主角出现

她因为涉及某个黑帮内幕被追杀

而男主角的任务是送她回去


故事也就这么多可说的了

因为一个低级搞笑片不用期待什么剧情

不过里面很多细节还是很有意思的

比如追火车,枪杀牛之类的

那三个黑人儿子

结尾再来一个Thank you for watching this mother-fucking movie


不过J.Carrey的很多表演是别人很难做到的

包括肢体语言和表情

不得不承认在这方面他是个天才

而且他那段拳击出现了两次

实在是有够夸张的

好像在Dump &amp; Dumper里也出现过


最后的最后

打字幕的时候拿了好多截图出来

分别打上圈标上名字

里面就认识一个库娃

想来其他应该全是客串的名人吧
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>IORI</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-03-04 21:30:32</时间>
<影评>
               拍人格分裂的电影一般都伴随着诡异、惊悚、悬疑等等阴暗的氛围，这次嘛就…………金·凯瑞整了个精神分裂就得和搞笑联系起来了。

一个遭到妻子背叛的丈夫，妻子跟别人走了，还留下了她跟别人生了两个孩子，金·凯瑞就扮演这么一个丈夫，身为小镇警察的他就成了众人的笑柄，执行公务都没有人搭理他，多年的积郁终于在一天爆发了。他硬是被众人的嘲讽逼成了精神分裂，楞是冒出一个性格完全相反的全新的人来。平时懦弱、谦恭的他，陡然之间变成了跋扈、嚣张的另外一个人。这样的大转变让周围的人极度不适应，而他在两个人格之间的来回转换则成为本片的最大看点，金·凯瑞展现了他无与伦比的演技，特别是表情的丰富变化，制造了无数的笑点。


       不要随便去嘲笑或者欺负别人，人家迟早会爆发的，如果爆发的时候不巧被你赶上，那就…………

不错的电影!
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘎啦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-05-07 12:04:10</时间>
<影评>
        这是一篇作业。教育系心理学专业每年都会放映一些心理电影，让观影的人写一篇所谓的观后感。其实我在很多时候看完电影后都会有感而发的写点什么，用几个哥们的话说是又“发骚”了，但跑到别人安排的地方去看完一部之前啥都不了解的电影，再硬要“有感”，难度还是有的。


记得去年的时候放映的是《海上钢琴师》，经典中的经典，没说的。今年去看，却给了我一个小惊喜：先听影片名字：《一个头两个大》，也许这个电影名字确实就真实反应了我对这个电影的第一感觉。电影开始，一段满无厘头的音乐音乐就飘来，只见一个可谓威风凛凛的警察配合着音乐一起出现。我嘀咕：难不成还给放部喜剧？待我看清那张被墨镜挡住大半的脸是谁时，立刻毫不质疑了：还真的是喜剧。警察的扮演者是金凯瑞！作为美式喜剧的代表人物，以在各个电影当中刻画和演绎各种小人物，用他那极度丰富的面部表已经不知道征服了多少观众，而他拍过的转型大片《楚门的世界》，更是被誉为经典中的经典，也是我电脑中永不会删掉的珍藏，总让我一遍遍的看这部影片之后能再让我审视自己这不真实的人生。看一部金凯瑞的电影，总好过去强迫自己看一些只能获金鸡奖的所谓“教育片”吧。


忘记了影片到底有多长，作为一部喜剧片，印象中也没有几次笑声传出，而回味一下值得我们可以“吃吃”的笑出声的似乎也都只是一些低级趣味，当查理变成阿庆时那神经质的拳击动作，那一个拿在手里来回跳动的巨大假阳具——难道这就是标准的美式幽默？——回味起来，其实查理的三个黑人儿子制造的笑料其实更强大一些。作为一个白人，有三个黑人儿子就是一个极大的讽刺，而当这三个儿子从十岁左右的小孩突然画面转到几年后都长大成人时，还真有点让人背不住。记得听谁说过，美国人只有两种身材：壮如牛，胖如猪——全是走极端。金凯瑞所扮演查理的三个儿子就确实都是这两个极端。一个一身腱子肉，另外两个如加菲猫一样——看到自己的鞋子都成困难。这三个人往那一搁本身就是一个笑点，而尽管是黑人但生长在查理这个当警察的爸爸呵护下，竟然说的还是一口街头味极重的黑人英语。记得看过一部黑色喜剧，叫作《偷拐抢骗》，这部片子中的最大笑点就在于充斥着黑人、吉普赛人、英国人、美国人各种口味杂七杂八的英语方言，想想《一个头两个大》当中这三个演员的安排其实也确实是煞费苦心。而更有意思的是，这三个体型上不是类牛就是类猪的儿子还偏偏都是能上常春藤的高智商！从一开始质子中子质量的讨论到后来看着德文版的说明书开直升飞机，简直无所不会。


当我看这部电影时，尽管被告知是一部心理学影片，但当看到金凯瑞时总是不自觉先入为主的觉得这是部喜剧了，就总是先将这部“喜剧”可喜的地方给分析了一通。而上惯了豆瓣，总是习惯将影片先给打个分，无论是哪个方面。对于这部首先是心理其次是幽默的影片，对于心理的刻画，当然最主要看的是演员的演技了，对于这一点，我想，我会毫不吝啬的给金凯瑞10分！影片刻画的是一个得了精神分裂的交警，其实刻画这类病情的影片也有不少，光经典的就有《致命ID》《搏击俱乐部》等。片中的查理受到刺激的时候会从原来的老实巴交变成一个疯子和好斗分子。穿着不变长相不变，却要变成完全不同的另外一种性格，演绎另一个人，这就全要看演员能否驾驭的了的张力了。金凯瑞很好的做到了，他在精神分裂变成另外一个人时，总会夸张的抽搐几下——不禁让我想到他在《变相怪杰》中变脸时的情形——然后你看他的眼神，他的眼睛，直接就变化了，那种眼神已经足以让你感觉到现在已经换了另外一个人了。眼睛是最能反映一个人内心的了，而演绎一个新的角色，并且是说换就换的情况下，你还一句话没说，你的声调变化了还没被观众听到，但已经透过你的眼神看出其实已经换了一个人了，这就是水平。金凯瑞做到了。我觉得戏的高潮就是查理与阿庆在同一个躯体里却完全对立着抗击那段吧：一个身体却受着两个思想控制，那是自己与自己的抗争，那是战胜自己，回归理性的一个抗争。真的很精彩，我匮乏的语言真的难以形容出来他丰富的面部表情，他夸张的肢体语言，反正，演的绝了！


影片的结局当然是大欢喜的：坏人得到了应有的惩罚，查理终于战胜自己回归正常并抱得美人归，而不可忽视的是，其实也有不完美的地方：查理彻底的丢掉了一根手指，这种残缺也许也是给电影留一个遗憾在里面，世界上总不是什么都是完美的吗！


总体来说，这部电影作为金凯瑞的作品，名气没有《神探飞机头》大，没有《楚门的世界》那样富有时代意义；作为描写精神分裂的电影，没有《搏击俱乐部》那样出彩；作为喜剧，又缺乏《两杆大烟枪》那种笑点重重叠叠，回味无穷，但作为一个小成本电影也已经不错了，本身片子总似乎就有着不少轻描淡写的懈怠与无所谓在里面，特别是最后查理的三个儿子竟然还整了句：Thank you for watching this mother-fucking movie！——当然是标准的黑人口音——也正是在表现出那种谐谑和自嘲吧！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>安卡·克维拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-11 15:48:25</时间>
<影评>

彩蛋：永远死不去的小奶牛。挨了车辆撞击，齐薇格的锁喉，凯瑞的子弹，最后他却只戴了个固颈环，这不死光环比主角还主角了。其实电影事业中的凯瑞就是那头奶牛。一次获奖提名也没有的他备受争议，想必也是压力重重，但佳作从未停产，《变相怪杰》《楚门的世界》《神探飞机头》《冒牌天神》《雷蒙·斯尼奇的不幸历险》《金·凯瑞：我需要色彩 》《金·凯瑞和安迪·考夫曼：超越伟大 》《盖瑞·山德林的禅意日记》《真实犯罪》，也许这部电影可以提醒他，不用太在乎别人的目光，好好沐浴草场，产自己的牛奶。他的电影是我生活的一味高品质营养。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>長楽未央·離殇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-26 18:52:56</时间>
<影评>

人格会持续影响一个人的日常生活，它决定了我们如何看待日常事件，如何感受以及如何与他人互动。当自我概念位于人格连续谱功能正常的一端，个体在生活中有意义和目的感，并且具有追求社会被认可的重要个人目标的能力。具有适应性人格的人会有同理心，能够更好的与他人合作，并形成恰当的亲密关系。当自我同一性与他人相处的方式出现问题时，我们的人格可能会因此而发生变化，严重时可能出现人格分裂（人格障碍）。人格障碍的一般诊断标准规定，个体的人格模式明显偏离其所处文化的期望，表现为看待自身，他人或事件的方式，情绪体验和表达，人际功能，冲动控制。
DSM-5基于描述上的相似性，将人格障碍分为三组，分别是奇异-古怪性人格障碍、戏剧化-情绪性人格障碍和焦虑-恐惧型人格障碍。根据影片《一个头，两个大》中男主角查理所表现症状来看，查理的第二人格阿杰明显有别于查理所处的文化背景和职业功能，表现为性情暴躁、喜欢支配他人，容易做出不考虑自己或他人安全的行为，是明显的戏剧化-情绪性人格障碍特征。
上文提到自我同一性与人际关系是影响人格的重要因素，从主人公查理的经历中我们也能够发现，查理面对妻子的背叛、朋友的嘲讽以及工作中的各种刁难没有做出一个正常人因有的表现，也没有选择其他较为合理的方式进行调节，最终因为一个可能必然发生巧合导致第二人格阿杰的出现。我们可以发现，阿杰是查理逃避现实的一种人格表现，阿杰的出现帮助查理应对他所不愿意面对的生活实践。
在阿杰不断发引发案件时，查理被警局发现患上了精神分裂（2002年），需要用药物治疗。这时查理要护送女主伊莲回去纽约，但是伊莲的前老板狄克所做的不法事情被举报了，他认为举报者就是伊莲，于是狄克买通了警察等誓要杀死伊莲。伊莲求助查理，于是两人还有阿庆一起开展了一段亡命之旅。查理的药却丢在了旅馆里，于是一路上查理与阿庆毫无预兆的更换着，更复杂的是查理与阿庆都爱上了伊莲，查理与阿庆争风吃醋，争斗不断。而警察与狄克一直穷追不舍查理他们，但通过三个高智商儿子的“救援”顺利脱险并将不法分子送入法网。
回顾整个剧情我们可以发现，查理最初是没有发现阿杰的存在的，但是他在逃亡过程中忘记带药导致阿杰不定时的出现。因为两个人格的不断交替，查理与阿杰也逐渐熟悉，但是阿杰对于查理“软弱”非常不满，而查理也同样厌恶阿杰的“不守规则”。在两个人格争夺身体控制权的过程中，查理因为要救伊莲最终战胜了阿杰，虽然说是战胜，但我认为是一种变相的融合。在整个过程中查理的自我一致性越来越高，从刚开始的查理与阿杰共同爱上伊莲开始，到后来一同帮助伊莲（虽然也是在帮助自己）逃生，再到最后，查理表现出了强势的一面，而阿杰也表现出了自己软弱的一面。不管是从自我同一性还是偶从人际关系来说，查理与阿杰不断地向两人的中间属性靠拢，最终基本上不治自愈。
电影使用了各种不同的艺术手法去呈现人格分裂的症状以及药物治疗的一些副作用，使用喜剧的方式处理人格分裂的表现，让这种发病率极低的心理疾病进去人们的视野，但在文中提到的诊断结果为精神分裂我认为在当下是不合适的。根据最新的精神分裂诊断标准，查理的症状还不能够达到精神分裂的程度，至少还没有出现幻想、妄想和紧张症。所以在本文中，我更愿意称之为人格分裂。
人格分裂产生的原因除了上文说到的两个重要方面外，还有一些其他因素，包括长期矛盾、不正当教育等。很显然，查理出现人格分裂是因为长期矛盾和一部分不正当的强化。首先，查理在与前妻热恋、结婚时是受到亲朋好友的祝福与羡慕的，但是最终的结果却是前妻离他而去，离去的理由甚至与当初两个人约定终生的誓言一致。其次，当黑人警察诬陷查理时，查理选择了反抗，但是查理的前妻却不问缘由制止查理，而查理也害怕前妻对自己不满意，害怕别人觉得自己是种族歧视，因此查理本能的反抗与妻子的行为产生了矛盾。最后，随着妻子的离去，周围的人也对查理不断的嘲讽，这与查理在家中超然的地位有些很大的矛盾。因为这些矛盾的长期存在，导致查理的认知逐渐不协调，对以我的认同感也越来越低。对于生活中不利于自己的事件都选择逃避与忍让，这便更加促进了大家对查理的不尊重。因为这些矛盾，最终导致查理第二人格的出现。
阿杰的出现是偶然也是必然，每个人对于外来刺激都有自己的抵抗方式，而选择其中一种方式时不代表没有想过其他方式。我个人认为阿杰是作为查理的潜意识存在的，查理无法面对日常生活中的事件时，阿杰便以反面的形式出现，只根据眼前所看到的做出判断，不考虑是否会影响他人。查理与阿杰之间仿佛有些明确的界限，大家分工明确。随着生活的不断继续，查理与阿杰“见面”的次数也越来越多的，在这个过程中，如果主人格不能与其他人格和谐共处或者融合，就会出现所有人格崩塌的现象。在这个过程中，查理与阿杰能够在一部分问题上达成一致，而不是一味地为了“上位”，所以他们才能够在最后成功的融合。
我们可以看出，查理在最后能够变成一个正常的、完整的查理，一方面是有环境的影响，另一个重要的方面便是自我的成长，从完全无法意识到（可能是不想意识到）另一个人格的存在，到两个逐渐熟悉再到最后的融合，整个过程中查理是在成长的。例如，在前妻背叛之后他选择了人气吞声，但是在阿杰与伊莲发生关系后他却表现出了自己的情绪，“学”会了情绪表达，这是一种良性的成长。在伊莲受到威胁时，他一改平时唯唯诺诺的样子，毅然做出了自己的选择。他能够在人际关系中对重要人物做出判断，并且在与伊莲关系的发展中逐渐找回自信，所以，走出曾经的关系和开始另一段关系对个人情绪发展是有益处的。
曾经听过这样一个案例，某男生与女友相约回家，但是女友在来的路上因车祸去世，周围的人都在安慰他，而有一位长辈却一直给他介绍新的女友。也许很多人不理解为什么这么做，但是，如果该男生像查理一样一直沉浸在过去的关系中无法出来，那么他可能出现些许的不协调。我们将预防做在前面，能够很大程度上减少心理疾病的发生。
对于心理疾病，我们应当先做好预防，在有心理疾病的是，不应该讳疾忌医，应当以积极的面对疾病，积极治疗。心理疾病不同于生理疾病，如果没有一个好的心态或者经历，即使采用强制的手段也很难治愈。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浅仁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-15 17:47:37</时间>
<影评>
        金凯瑞的老片子，讲述了一个懦弱无能的善良男人多年来一直被欺负，积攒出过强的怨气与愤怒，从而被逼出双重人格然后与自己和解的故事。


听起来有点玄乎的剧情，由金凯瑞演绎自然是喜剧诙谐的风格，以及个别片段有点没节操的污。


作为类似外国周星驰的身份，这部电影基本靠金凯瑞一个人的演技撑起全场，自娱自乐自high，两个人格的自相残杀，活脱脱的个人秀。


适合打发时间轻轻松松的随便看看~
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>就这样流浪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-11-17 22:42:28</时间>
<影评>
        我也是在看到CCTV播放这部影片之后，才去下载来看的。真不知道是谁翻译的，这么有水平，竟然叫《一个头，两个大》，其实我更喜欢直译的片名《我，我自己和艾琳》。看完后，感觉剧情一般，插曲很优美，很多明星客串。男主人公演技不错，让人不忍俊不禁。虽然有些低俗的幽默，但并不影响整片的笑果，恰恰从另外一个方面体现了美国文化的开放，包容。看这部片，就要把自己完全放开，别去想太多的逻辑，别太刻意要求现实，跟着主人公天马行空的逃亡，旅行，尽情享受美国式的浪漫、无厘头
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>没心没肺小铃铛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-01 21:30:02</时间>
<影评>
        金凯瑞演的查理，因为妻子背叛的打击，强硬的人格被隐藏起来，妻子背叛的结果，三个黑人小孩，他认真抚养长大。他变成了怂包，常年的被邻居被牙医门诊，甚至路边的小孩欺负，他终于分裂了。我不得不说有点被害妄想的我也这么觉得身边都是恶呀。我总是以佛教思想劝说自己不回击，总是总大气和气来克制自己。我也搞不懂这是怂还是善。分裂的查理和汉克因为爱情重新融合。又说明了爱即是圆满的道理。悲剧变成喜剧。但是最终我也不晓得新的查理会怎么应对生活。我的生活充满了爱，我总是压抑自己，劝说自己，是想和这小片充满负能量的世界和解。但是无用，他人的观点根深蒂固。果真是个内心需要他人的巨婴。该长大啦，哈哈哈。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
