<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>喜羊羊与灰太狼之虎虎生威</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1572542661.jpg</封面>
<导演>赵崇邦</导演>
<演员>谢天华 / 王祖蓝 / 邓丽欣 / 麦长青 / 曾佩仪</演员>
<简介>在一个月黑风高的夜晚，灰太狼（张琳 配音）和一众同伴相约，杀进羊村捕捉小肥羊，为老婆和孩子送上情人节的饕餮大宴——涮羊锅。与此同时，羊村正在举行大白菜成功培育一千周年的庆典，节日的欢乐气氛却被突如其来的灰太狼所破坏。正当灰太狼与喜羊羊（祖丽晴 配音）激战正酣之际，狂暴骄纵的虎威太岁（贾译 配音）率领众多手下来到羊村，扬言要在这里修建游乐场。转眼之间一座豪华的游乐场拔地而起，小肥羊们被迫沦为这里的工人，连高傲自大的灰太狼也难以幸免。面对这个突如其来的虎威太岁，羊羊和灰太狼被迫联手……
                                    
                                　　本片荣获2010年第十六届上海电视节国产动画片白玉兰金奖、2010第七届金龙奖最佳动画长片奖等多个奖项。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-13 17:10:31</时间>
<影评>

 在一个月黑风高的夜晚，灰太狼（张琳 配音）和一众同伴相约，杀进羊村捕捉小肥羊，为老婆和孩子送上情人节的饕餮大宴——涮羊锅。与此同时，羊村正在举行大白菜成功培育一千周年的庆典，节日的欢乐气氛却被突如其来的灰太狼所破坏。正当灰太狼与喜羊羊（祖丽晴 配音）激战正酣之际，狂暴骄纵的虎威太岁（贾译 配音）率领众多手下来到羊村，扬言要在这里修建游乐场。转眼之间一座豪华的游乐场拔地而起，小肥羊们被迫沦为这里的工人，连高傲自大的灰太狼也难以幸免。面对这个突如其来的虎威太岁，羊羊和灰太狼被迫联手…… 
　 没有电视版的幼稚，多了一点感人爱情因素，和大多数网友一样，感动于那句我爱平底锅。就是那个水塘下面的“别有洞天”有点啊凡达的潘多拉星球萤火虫的效果。但是动画是早就做好的。所以说制作的人还蛮厉害的。里面那个老虎被摧毁的时候碎片掉下来应该是借鉴了2012的啦。总的来说老少皆宜，本身我也是一个喜洋洋粉。 
  

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>知识贩子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-08 23:30:12</时间>
<影评>
                去年就是“被”看的，今年又是没有逃脱掉——陪儿子看。不过令我没有想到的是，这部片子一年的变化已然超乎想象。从画面的精美到音乐的动听，都会让人惊讶。精彩的桥段已经由当初的点正在向面转化。

        不过最令我印象深刻的是这部片子已然具有现实意义。只看了10分钟，就已然让我激动起来。没有看的人绝对想象不到，在网上也没有看到什么有意义的评论，可能像我这样被看的人不多，或者看了人主观上也会不屑于评论什么，毕竟，在这个时刻附合《阿凡达》更合时宜，附合《十月围城》会显得更文化些，《孔子》从导演当初的声势就让人抵触……所有的这些唯一让我们忽略了这样一部写给孩子的动画片。不知道孩子看了会怎样，我不知道主创者设置的这些具有现实意义的桥段的初衷是什么，但我真的觉得这是一部年度最具现实意义的影片。

       这些桥段有：


       1.虎威太岁大搞拆迁，目的不仅仅是形象工程，而是为了“与民同乐”。

       2.虎威太岁是满讲道理的，经典台词很经典：我给你两个选择，一是我和你讲道理，二是你听我讲道理。

       3.电影关注民生，垃圾食品问题也提了出来，大家都在吃垃圾食品，而这些拥有特权者却有一个新鲜食品的专供区。

       4.最终我们知道了，这个强大的虎威太岁显示的强大都是假的，更重要的，他并不是老虎，而是一只猫。这也是本片给我们的希望。。


        最后说一句：美羊羊唱的歌《左手右手》很好听，歌词也很好。是近几十年少有的好儿童歌曲。要知道，给孩子们些阳光的东西是我们很多片子所忽略的，包括儿童片子。。希望这歌词能带领中国的动画片走出“这家夫妻俩生了个怪娃娃”的低俗。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bill</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-04 20:50:52</时间>
<影评>
        《喜羊羊与灰太狼之虎虎生威》用低幼视角与戏谑笔触直指许多国产电影都在回避的社会问题。从商业盈利与营销推广而言，“喜羊羊”已经成为了中国动漫产业当之无愧的领头羊；而从《虎虎生威》一片所展现出的创作意图与传播效果来看，“喜羊羊”显然不满足仅仅成为儿童的最爱。


面对去年《牛气冲天》一片票房飚高但“略显幼稚”的批评，或许是一种回击或策略上的调整，《虎虎生威》在故事主线上便选择了“拆迁”这个非常成年而现实的问题。这一许多国产剧情片都不愿触及的敏感话题，通过运用喜剧化的对白与情节而在《虎虎生威》中显得较为轻松，也更易于低龄观众接受。但可贵的是，创作者在最大程度满足安全底线与观众接受度的基础上，展现出了批判性的正义与良知。


影片在对白上的种种设计令人无法相信仅仅是“听者有意”的效果。虎威太岁的“讲道理”、青青草原众动物伊始的“反抗无用论”、狼群数次墙头草式的背叛投靠，甚至灰太狼逃离沙漠陷阱后那句一语双关的“这些机关真不要脸”，让人不禁将其联系现实生活进行种种该有的、不该有的胡思乱想。


这种暗示对成年人而言，或许是一种渠道的情感宣泄；而对大多数的低龄观众来说，是堂亟需的公民教育课。《虎虎生威》抽丝剥茧后，留下的是正义面对霸权、合作迎战对抗的斗争，这种简单的关系却恰恰是时代永恒的主题。故事的大部分内容较为模板化，甚至虎威太岁的拆迁部队与“人机合一”、灰太狼的“大义灭亲”以及水池底下那个媲美潘多拉的奇境世界，都能让人不自觉地联想起情节同样模板化的《阿凡达》。但结尾时笔锋一转，当慢羊羊村长道出图腾之谜的答案时，影片的主旨豁然开朗。是啊，倘若万事万物都是归于一源，你还舍得对自己“五百年前是一家”的亲戚狠下毒手吗？只可惜曾经长久传承的相互信任与共同情感被迫一次次地冲淡，每个人在对自己负责的过程中也逐渐树立起同他人的隔离墙。《虎虎生威》所要面对的，不单是单一的拆迁与反拆迁的社会现象，而是“本是同根生”的人们却为何“相煎何太急”的社会问题。


无论情节平淡或是曲折，迪斯尼的系列动画作品总在向观众传递同一种信念，凭借个人努力与亲情友情爱情相助，所有美好愿望终将实现。与美国同行一样，《喜羊羊与灰太狼》和其他中国动画作品所要面对的也是同样的任务——赋予我们的未来以成长的力量，一种明辨是非、仗行正义并相互关爱的力量。这正是一个缺乏是非感、正义感与关爱感的社会所亟需的。


http://billwang1120.blogbus.com/logs/57849383.html

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦兜</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-20 17:45:27</时间>
<影评>
        作为一名出生于1981年的观众，我对上世纪80年代中央电视台大量播放的国产动画片怀有很深的感情。它们出产的年代虽然更久远一些，但在当时却不知带给多少与我一样的同龄小朋友们以欢笑、泪水，以及终成抹不掉的美好记忆！话说我们这代人成人以后，中国的动画片成长的脚步却慢了下来，甚至一度我们满眼充斥的都是日本、好莱坞舶来动画片。振兴国产动画产业，是中国动漫人义不容辞的责任，也是我这样的观众十分期待看到的愿景！

《喜羊羊与灰太狼》剧场版和电视版的出现可视为对国产动漫业注入的一针兴奋剂，先不论作品的素质，单是各家电视台争相播放的热度、无孔不入的周边产品就可以感受到难得的声势。毕竟年代不同了，现在讲究的是宣传、炒作，先让观众记住你，再听观众说好不好。《喜羊羊》好不好呢？

以上扯这么多，是因为我在《虎虎生威》之前从来没看过《喜羊羊》无法妄下结论，有印象的只是那首“虽然我只是一只羊”的主题歌，而今天看了《虎虎生威》，以及在现场听发行方所作的一些介绍，我觉得，这片子还不错！这一部的故事往大了说讲的是环保，就像《阿凡达》侧面所表达的那样，往小了说，它讲的是团结，左手拉右手，联手对抗破坏家园的坏人。片子做到了让观众发笑，作为一部贺岁档期上映的影片，它是称职的。小朋友们的反应更加不用多言，我旁边有个小姑娘一直吵着她妈妈带她去和喜羊羊的人偶照相，坐我后排的一个小男孩一直扒着我的座椅后背，我想可能是我挡住他的视线了，所以尽量往低了坐，不过他还是一直执着的扒着。笑点在于：对网络流行语的改造使用，对一众电影经典片段的模仿，角色的憨傻举动，原本天敌的动物关系的童心化改造……我不剧透，感兴趣的朋友到电影院看吧！上映时间是本月29号。

儿童电影能抓住儿童观众就是胜利，《喜羊羊》抓住了，所以它是成功的！我一直对靠宣传搏眼球的片子有偏见，不过在现在这样的社会状态下，在中国的动漫产业急需振兴的背景下，如果形式最后真的达到了拯救内容的效果，那也是一桩好事！
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>猎隼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-02 14:42:04</时间>
<影评>
        第一集我没看过，TV版我也没看过。但是总觉得身为一个中国人而且又是喜欢动画的人，怎么着也得去捧捧场吧，哪怕这片子是用flash做的……


于是今天上午就跑去电影院了，反正是半价。十一点的场子，人不多，仅有的观众中小朋友占了大半（但最先进去的三个男性观众看样子至少是高中生，难道跟我的动机一样？），然后就是家长。


电影开始了，咦，画面没有我想象的劣质嘛。虽然羊和狼都是纸片吧，但是场景可都是立体的，分镜也很有想法，看不出粗制滥造的痕迹。听说这一集比上一集的制作更精良了，想来也是应该如此。剧情嘛，光听介绍也就知道个八九不离十了，要说欢乐，也还算挺欢乐的。不过也许是后半段来了状态，放映厅里的笑声明显比前四十分钟要多了不少。尽量公正地评价一下的话，剧情方面绝对是及格了，考虑到它的市场定位和取向，要我给80分也没有问题。除非你是买了票进来抱着看fate剧场版的心理准备……


不过，话说回来，片子中虽有很多笑料，但有相当多我认为小孩子是看不懂的。这倒并不是说有什么很H很BL的内容，而是说这些笑料是建立在至少是80后一代人的文化记忆上的。比如那段很GJ的仿超级马力过关动画，实实在在是我这次观影过程中的大惊喜，可是10岁以下的小孩真的能领会这种NETA吗？还有什么“你妈妈喊你回家吃饭啊”，“吃的不是面是寂寞啊”，很显然，这些台词和内容都是给年纪更大的观众准备的。


所以说，喜羊羊这片子，看上去是弱智儿童片，其实是披着低幼皮的成人动画，是拍给20岁以上的人看的。否则，你怎么解释那首灰太狼唱的“我爱老婆”的片尾曲呢？


喜羊羊和灰太狼，是在中国动画产业政策下的一次突围。反正只要你看上去低幼就好，内涵什么的，上面那些迂老头们才看不出来呢。相比之下，虹猫蓝兔那个啥啥凤凰就一边歇着去吧。表里如一的国产动画，我们不需要。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小菲 Kawaii</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-09 15:21:17</时间>
<影评>


我前几天看了喜羊羊和灰太狼。而且在春节晚会上也听到好多人提到了喜羊羊。我觉得这个电影的特点是幽默！它的缺点是我觉得最后那段有点跑题！明明讲的是虎威太岁的故事，到后来变成讲恐鸟了！


我在电影里最喜欢美羊羊。因为她很可爱！我最喜欢的一段是他们坐过山车逃跑的时候。我最不喜欢的是虎威太岁来的时候。因为我第一眼看到虎威太岁就觉得他有点奇怪!


我有的时候也挺喜欢懒羊羊的因为他很搞笑！我觉得第二部比第一部好看！我觉得明年喜羊羊与灰太狼出了兔兔生威也会很好看！我也非常感兴趣的想看！


我也想看看动画片的喜羊羊！可惜看不了因为找不着DVD。

谁能给我邮寄一张呀！哦哦哦！



PS:ps什么呢？想不出来啦！那我就不PS啦。哈哈!
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>二阶堂该隐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-24 20:40:32</时间>
<影评>
        红太狼抱着小灰灰请求村长的过山车捎上儿子的时候，她说：它还小，心地善良。

此时此刻，小灰灰嚷嚷道：妈妈，我要吃羊，妈妈，我要吃羊。

红太狼曰：它很幽默。


导演和编剧真幽默，一付我童言无忌我怕谁的架势。

看很多评论的时候，说小盆友好多都看不懂，这是来愉悦大人的。

但是作为一个乱小从中一个大的家伙看来。

这些笑点恰当好处，不管小盆友是否懂得，该笑处大人和小孩都一样把八颗牙齿以上都奉献了出来，只是笑过后，我们这些“资深小孩”才萌生了别样的思考和讽喻。


正如我们可以笑得没心没肺，漫无边际，随心所欲一样，我便不去特地揪出些深思点重复建设了，只是重新在脑海里回忆此片，顺便带着对那些歧视我去电影院看的大朋友们秀秀这部电影，真比那些随随便便就大牌演员，大牌导演的绣花枕头烂稻草的所谓国产大片真诚的多了。

可能在名导大牌们声色犬马，奢华高端的上层世界里。

青青草原，就该与民同乐，虎虎生威。


其实捏，全是猫腻和瞎扯淡！！！


以下排列随机，并无时间先后，若有雷同，纯属沸羊羊生小孩。

0、喜羊羊大喊：是灰太狼——好吧，你又知道了。


1、灰太狼举着火炬庄重地说：为了纪念涮羊肉发明一千年。


2、你们想要讲道理是吧，我给你们两个选择：第一，和我讲道理。第二，听我讲道理。


3、"阿。。。。阿。。."  "你啊什么？"   "阿豹。。"


4、门神：对啊，我们就是按规矩捉弄你们。


5、小灰灰：妈妈，我要吃羊。（众羊汗）


6、小灰灰：我要吃羊，我要吃羊，懒羊羊，懒羊羊。


7、小灰灰对懒羊羊说：你要不要我们家玩？


8、画面：懒羊羊的头像在黑板上，边上是看图学拼音和汉字，写着：ben（第四声） 笨。——这是小灰灰的启蒙教学图


9、灰太狼使出全身力气喊：我爱平底锅。


10、大火中，灰太狼由于跳不到屋顶的石柱上，于是将仙人掌放在地上，然后屁股猛的往上一坐，于是直接发射到屋顶。


11、抱住石柱后。

    灰：出口呢？

    喜：不知道啊。

    灰：那你跳上来干什么。

    喜：上来找出口啊。


12、面对机关齿轮飞盘，灰太狼边跑边说：这些机关太不要脸了。


13、 小灰灰：懒羊羊大哥你怎么这么机灵啊。

     懒羊羊：还不是给你爸爸训练出来的。

     小灰灰：爸爸真机灵。


14、灰太狼：狼不吃羊，难道吃蛋炒饭么？


15、额。。。。想不起来了，挺多的还。。自力更生吧同志们。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>湫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-04 13:13:09</时间>
<影评>

小的时候看什么都很容易知足也很容易被逗笑被感动哭，越来越大了泪点笑点都变高了。以前看虎虎生威的时候特别感动，印象很深的地方就是大家在深坑里美羊羊唱的那一首左手右手，以前还学了很久这首歌，觉得怎么这么漂亮的音色，还有灰太狼的那句：我爱平底锅，挺羡慕灰太狼和红太狼之间的那种爱情的。
喜羊羊系列以前的剧情和设计都很好，现在也是，算是我国动画一个很有标志性的代表，所以经常会感慨现在的小孩子看的和以前我们看的那些动画片真的不一样，社会在变，我们也在变。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>银耳</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-03-17 14:25:28</时间>
<影评>
        喜羊羊系列的动画片和电影被推崇了很久，从来就没感兴趣过。所以，在别淫夸夸而谈的时候，我都觉得自己好边缘。这次，实在是遭同事的推荐看的，真看不出来哪里好看。过程中的确笑了几回，笑得很勉强，你不提醒我该笑了，我还真的就不觉得好笑。=______________=


电影编剧给我的感觉，就是，尴尬。看得出来要同时满足小盆友和大盆友的意识形态、理解能力、接受程度，确实很难。所以，故事显得挺不伦不类的。有一些包袱、笑点，傻X如他的小盆友或许看不太懂，咬手指；但聪明如我的大盆友又觉得傻不傻，翻白眼。


小灰灰倒是可爱得很经典：我要吃羊，我要吃羊，懒羊羊，懒羊羊；我爸爸会飞哦；爸爸又飞了耶...笑得最喷血的就是超级玛丽（喜羊羊+灰太狼版）。


BTW，郑中基的片尾曲唱得好有爱！


不过，我还是要很阴险地说，剧情深究起来还蛮反ZF的额，暗箭很多。奸笑中...
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>翁小样</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-14 14:19:25</时间>
<影评>
        1）2010年2月9日，星美国际9号厅，17：05场，9排10座，with姚


2）25块（特价场），提前一天排队买票


3）上座率10%（约16、17人）


4）特意选了最后一排，因为不想被小朋友包围。入场时，一个妈妈笑着对自己的小女孩说，你看，这两个大哥哥也来看喜羊羊。于是我回道，我们其实是怪蜀黍……


5）广告：可口可乐（2）、东风（2）、信用卡、dell、天梭表（2）、避孕药、比巴哈、Levis、申江（2）、光明奶（灰太狼）、钙尔奇、惠氏、童装、大白兔、未来星、成长快乐、Hello-C、爽歪歪、QQ星（3）

预告片：《虹猫蓝兔火凤凰》


6）最大的感受就是“被广告”了，25支广告，外加一款预告片。“QQ星提醒您，精彩电影马上开始”，这感觉简直就像是在看CCTV6。申江的广告，我很喜欢。但是避孕药的广告，就有点让人无语了。姚觉得片子有点二，我觉得还行，虽然没有第一部那么好玩，但还是看得很欢。有些笑点，小朋友是看不懂的，呵呵。但也因为追求“笑果”，所以故事上有些弱，但是最后的结局还是让人挺意外的。有几段，还是蛮煽人的。看完片子，突然觉得人生如灰太狼，夫复何求？有房，有儿，有妻，还有一个死对头……
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
