<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大决战之平津战役</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2523612693.jpg</封面>
<导演>李俊 / 韦廉</导演>
<演员>古月 / 苏林 / 马绍信 / 鲁继先 / 史崇仁 / 赵恒多 / 李定保</演员>
<简介>20世纪40年代末，古老的中华民族迎来了决定命运的重要时刻。国共两党的抗争进入攻坚阶段，辽沈战役和淮海战役后，蒋介石（赵恒多 饰）受到极大触动，意图撤回华北六十万国军进入淮海，构筑一条坚固的江淮防线。在此危急关头，毛泽东主席（古月 饰）在西柏坡发出指令，授意林彪（马绍信 饰）率领东北野战军秘密跨越长城，会同聂荣臻的华北野战军发起平津战役，分割傅作义（李定保 饰）军团以作各个歼灭。傅一面婉拒美国势力入住华北的请求，一面说服总统打消军队南撤的念头，顺利在华北取得空前的权力。谁知在此期间，解放军已悄悄完成对平津的包围。傅作义感到大势已去，决定通过身为共产党员的女儿冬菊（陈红梅 饰）与对手和谈。只是和平的果实来之不易，在此之前还要经受更多的考验……
                                    
                                　　本片为中国共产党诞生七十周年纪念作品，是大决战三部曲的第三部。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-12 00:49:16</时间>
<影评>
        傅作义：在我看来，固守平津是全策，退居江南为偏安啦。


毛泽东：傅作义给我的电报里说，愿将所属六十万军队交毛先生指挥，见他的鬼呦。


刘少奇：丧失了时机，我们要犯错误，是历史性错误。


毛泽东：围而不打，隔而不围，要请各部队体会一下。


陈长捷：天津要战到房无完瓦地无净土！


毛泽东（说傅作义）：百万大军堵在门口，还想和我们二一添做五，未免太浪漫了吧。


司徒雷登（对蒋介石）：蒋总统何不顺水推舟，主动隐退，让李宗仁去和共产党周旋好了。


周恩来：傅作义发明的“战场移交”这用词很独到啊。


伙食班长（说毛泽东）：主席呀，还是那个老毛病，哪盘菜离的近就消灭哪盘，哪盘菜离的远就原封不动。


傅作义：

我现在走到这一步，是时刻冒着三个死啊。

一是我秘密和那边接触，一旦事情败露，蒋介石会以叛变罪处死我。

二是我突然来这么个一百八十度的大转弯，如果我的部下谁想不通，就要从背后开枪打死我。

三是共产党将来会按战犯把我枪毙了。


毛泽东：讲不流血，是流多了血，流够了血。


毛泽东：我毛泽东不是一个肯让步的人啦。


人民解放军是在几乎没有现代工业和很少现代交通工具的条件下投入战略决战的，而能不能切实保证前线需要，直接关系着平津决战的胜负。


毛泽东：外交方面的事啊，不复杂但也很复杂。


毛泽东（对蒋介石）：你不要我们另起炉灶，那我们就要到你的炉灶上来开饭。


马占山（对傅作义）：宜生老弟很看重自己的历史，看重自己的名节。不过为你老弟一个人，这千年古城打了个稀巴烂，恐怕你就不能称为抗日名将，而成了历史的罪人了。


邓宝珊：美国人是最讲现实的，绝不做亏本的买卖。


中国共产党愿意和南京政府及其他任何国民党地方政府和军事集团，在下列条件的基础上进行和平谈判：

一、惩办战争罪犯。

二、废除伪宪法。

三、废除伪法统。

四、依据民主原则改变一切反动军队。

（以下剧中没讲）

五、没收官僚资本。

六、改革土地制度。

七、废除卖国条约。

八、召开没有反动分子参加的政治协商会议，成立民主联合政府，接收南京国民党政府及所属各级政府的一切权力。


炮兵：让你尝尝大炮上刺刀的滋味！


彭真：先有唐浙寺，后有北京城嘛。


彭真：北京人最讨厌改名为北平。


蒋介石：如果南京有一天陷落，我自应以身殉职，死在这中华门城楼下，才可上报总理，下对国民。


蒋介石：我内心所不堪忍受的，是我此去死无葬身之所啊。


傅作义：就我方来说，走到今天这一步，自然不敢妄言胜利。一定要讲失败的话，那是我傅作义个人的失败。以一个人的毁败换取诸位和数十万将士们的新生，不容我犹豫计较。


傅冬菊：爸，你怎么把日记都烧啦？几十年啦，这一页一页都是您的历史啊。

傅作义：历史让别人去写吧。


巴特维：毛泽东用沈阳、徐州和华北三次会战，结成一条锁链，一鼓作气把他的航船拖上了滩，实在令人瞠目结舌。


也就在傅作义将军宣布接受和平解决北平问题协议的当天，蒋介石正式宣布了引退声明，将一个四分五裂、一国三公的南京政府留给李宗仁，悄然回到了他的故乡溪口。

一九二七年和一九三一年，蒋介石曾两次被迫引退下野，也不妨说，他曾两次成功地运用了以退为进的策略，现在是他第三次下野，他相信同样会有第三次卷土重来。

他一方面做了退居台湾的安排，把中央银行库存的黄金九十二万两和白银外汇，总计五亿多美元，全部秘密运往台湾。

一方面，在和谈烟幕下加紧江防部署，仍力图保有江南半壁。而报道说，蒋先生无官一身轻，每日只是流连于故乡的山林泉石之间。


傅作义：我有罪。

毛泽东：哎，这话过了。应该说你有功啊，抗日战争有功，现在又为人民立了大功啊。


毛泽东（对傅作义）：蒋介石一辈子耍马头，最后还是让你把他给甩掉喽。


毛泽东：长江我们总是要过去的。谈得好，部队唱着歌子过去。谈不好，开着炮过去。


邓宝珊：傅先生的女儿傅冬菊，共产党员。张治中将军的女儿张雷云，共产党员。陈布雷先生的女儿陈连，也是共产党员。说起来真是令人难以相信啊。


毛泽东：今天我们要到那里（北平）去，我觉得我们是要进京赶考。

周恩来：但愿我们能考得好。

刘少奇：至少要考一个及格。

朱德：不及格就只好退回西柏坡来。

任弼时：怕是要退回延安去哦。

毛泽东：我们不学李自成，我们一定要考好！


毛泽东：当今这个世界，你站在落后的地位上，也就是处在最危险的时候。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>恒申乐玩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-16 21:58:04</时间>
<影评>

大决战3：平津战役.1991，近期数码修复版中删去的一处，只有几秒钟。
运送民主人士的船遇到风暴漂跑了，负责的老同志说：要是船漂到南朝鲜或者是琉球群岛就麻烦了。
南朝鲜就是韩国，琉球群岛就是冲绳，审查的人可能觉得现在最好不要提，就删去了。
此处就几秒钟，但是明显顿了一下，几位主角瞬间移动了几厘米，仔细看就能看出来，别的还有哪里删去了不明。
(《辽沈战役》删去的是孙海英说的缴枪不缴女人，网上可以搜索到)
老版在新版中删去的


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>茅十八</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-05 00:57:44</时间>
<影评>

三部都看完了，每一部都长达3个30小时，这里把三部的评价都放下，之后再谈一点总的感受：
一、大决战之辽沈战役 
本片最突出的特点就是大，有大气魄，大视角。特别是开头与结尾更是将这种大显示的淋漓尽致，同时，剧中的大场面俯视镜头与旁白，更为着战争增添了几分诗意。缺点是细节和个体的描绘，让人没有体验到棋盘上势均力敌的感觉，虽可惜但也是无奈。 最后当整个人被这种大气势与气魄所震撼，热血沸腾，心向往之时 在听到歼灭40万人时，突然有些惊醒，40万条生命再加上我军伤亡人数，这一盘大棋的代价也太高了些，也希望这样的大棋局不再有。
二、大决战之淮海战役 
人物更显单薄，战斗场面除了大就显得有些空。真实感欠缺了很多。渲染人物的手法还是老一套，没有新意。敌我双方较量其实没能充分体现出来。如果真如第一部所说将棋局好好复盘。该是一部很有意思的电影。不过作为政治献礼片儿还是很合格的。特别一提小平同志的肌肉还是非常不错的。
三、大决战之平津战役 
个人认为是三部曲中最好看的一部，前两部背负的包袱有些重，毕竟是政治献礼片，完成任务是第一位的，这一部故事也更完整了。脸谱化的人物描绘少了很多，主角就是傅作义，打或不打，降或不降，演绎的很好。这部的战争场面终于像回事了，不像前两部一样大场面的战争特别的空，表现力要好了很多。
总的感受，先说优点：
一是场面大，当年动用的人力物力再加上航拍的效果，成就了史无前例的大场面。
二是爆炸美，不知本片是不是影史是爆炸最多的片子，不过炸的是真好看，各种爆炸的效果营造的气氛棒极了，甚至在一个接一个的爆炸中感觉声都有些悦耳了。另外有说配乐不错的，不过在我看来什么配乐也比不上这隆隆的炮声更吸引人。
三是片头片尾棒，前两部尤其好，配上解说词，气势美感尽显。
四是画面镜头艺术性强，有的镜头都可以拿出当桌面了，构图也很讲究，航拍的效果更是没得说，虽然三部下来用的有点多，让人产生视觉疲劳，但是单拿出来哪一段也是不错的。
五是演员们演得好，留给人印象深刻的角色很多，当年的演员功力真的是都很扎实。
缺点嘛主要还不是人物的脸谱化和老套的煽情，主要是一、二部的叙事有些不清，该简不简该繁不繁，第二部尤其明显，第三部就好了很多。另外战争重场面但却有些空洞，细节上人物化妆不错，可是中枪后演员有时流个血，有时不流给人不仅不真实还有些分裂，还不如统一的好。本片最可惜的还是为献礼而拍，如果真的是像棋局复盘那样，要是能把战争中的波谲云诡详你来我往复述一二那本片的艺术成就应该会更高些，但真这样的话估计也就没有创造这些大和美的硬件条件了。最后总的说来本片还是值得一看的，不过看之前先做些功课了解下战争的大概观影效果才会更好。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Janice</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-01 10:50:03</时间>
<影评>

  第一次这么认真看战争片。给5星。 
  感觉有点烧脑，就是人物、各自职位、人物关系、基本军事用语、地点要了解。否则看到一半，真是一脸懵B，这是谁跟谁？这是哪里和哪里。幸好我是在B站看，弹幕有提示。我也中间停了好几次查询。
  我认识了几个人物和名词，郭景云、陈长捷、功德林，还有杨罗耿（这原来是三个人，-_-|| 难怪我百度不出来）等。也终于了解到大名鼎鼎的司徒雷登是干嘛的？我准备去看下《别了司徒雷登》的文章。也终于比较详细地了解了傅作义（之前也只是听过名字而已）
  看这片的原因是冲着故宫实景拍摄去看的，因为刚刚去完北京，一直念念不忘，这次借电影重温。很惊喜电影出现金汤桥和海河，我也是刚刚在天津看过的，还有渤海大楼，还有景山。 也看到了卢沟桥的实景，之前只是看过照片。很喜欢。  
  里面的武器装备我看不懂，什么什么制式之类的。感觉有点遗憾。
  至于演员，演傅作义的李定保，虽然上了年纪，但是年轻时一定很帅(#^.^#)，电影中可以看到他清丽的眉眼和薄薄的嘴唇。可是现在老先生已经去世了。
  古月，小时候看过他的戏都印象模糊了，这次再看他演的主席。 B站弹幕说主席傲娇了，特别是主席在雪地里站了两小时，周总理去哄的时候。(#^.^#)   开弹幕是很不错的，感觉不是一个人在看，还看到各种有趣的想法。
  场面很宏大，能够动用这么多人力物力去拍。我觉得看了是值了。本片适合历史爱好者和军迷观看。普通观众看会觉得烧脑。
嗯，以上。

 


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸽鸽哒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-07 22:49:29</时间>
<影评>

周末补了《能文能武李延年》，有评论说看了这个单元才明白思想政治工作、支部建在连上的重要性，倒是提醒人想到30年前的《大决战》三部曲。

辽沈战役里，八纵丢失阵地没有及时汇报军情，101大怒要处置司令员，罗去战场找八纵司令员段苏权，先是严厉批评，“我知道不止一个人向你建议，等夺回阵地再报告，那样的话就好说了是不是，既然打仗可以靠侥幸心理，那还要你们司令员干什么”。然后是对部下的安抚“你已经有了思想准备，要撤掉你的司令员职位，也就不做组织上的处理了”，继而委以重任“抓紧调整部署，锦州再见”，当然这背后有顾全大局、临阵不换将的考虑，最后要走的时候罗又来了一句“就这样走了，连个手都不握？”
寥寥几句，罗展现出教科书级的政工工作水平。

所以说，《大决战》三部曲好是好在文戏，90年代初电影的战争场面跟今天无法相比，文戏是真的值得细细品。

三部曲里没有被神化的领导——主席被林在锦州长春之间的举棋不定气得扣错扣子，从不肯轻易让步却听了粟裕的意见改变了让华野南下的计划，在雪地里站了2个小时要周哄回去…我们看到会发脾气、会给自己找台阶下的大大小小的领导。

没有脸谱化的敌人——呈现部分头脑清醒的敌军将领对于局势的判断（肯定敌人的强大不是更能说明我们自身的优秀吗？）；还原了傅作义从抱有成立联合政府的幻想、两边下注，到打或不打、谈或不谈之间的挣扎，到最终决定和平解放的妥协…对站在对立面的多方势力的刻画反倒更强化了历史真实感。

文戏可圈可点的地方实在是太多了…平心而论，30年后的今天，我觉得很难再拍出这样可以称之为神作的主旋律片。
一是受限于如今的言论尺度，二是宏大叙事并非影视市场的主流，市面上近年的战争片、年代片普遍更倾向也更擅长聚焦，从历史长河中选取一个截面、甚至一个点展开一个故事，《八佰》《长津湖》《我和我的XX》《功勋》都是如此，视角拉太远很容易拍成沉闷的纪录片，有没有人愿意冒这样的风险又同时具备这样的能力，很难说。
幸好，还能看到《大决战》，真的yyds咱就是说。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜半语</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-05 16:51:59</时间>
<影评>

西柏坡村口，傅作义、邓宝珊下了吉普车，沿一条土路走来。
毛泽东、周恩来迎面快步走来。
﹝解析：此片段显示会见时间是白天，应该是做了艺术化的处理——其实整个这段情节都做了艺术化处理。傅作义到西柏坡拜会毛泽东，第一次见面是在1949年2月22日夜里8点左右，地点是在西柏坡的后沟招待所。傅作义、邓宝珊、阎又文（傅作义秘书、中共地下党员）约下午7点抵达西柏坡，被安排住在后沟招待所，周恩来与他们见面并陪同晚餐，晚餐后毛泽东乘车赶来和他们见面短暂交谈。23日下午见面长谈。24日上午傅一行离开西柏坡。其间周恩来一直陪同。﹞
宾主远远望见，脸上都浮现出笑容，毛、周笑得很开心，毛泽东还招手致意。傅作义的笑容则略显拘谨不安。
走近，毛泽东伸出手去，傅作义先立正敬礼，然后才握住毛泽东的手。
傅：我有罪。
毛：哎，这话过喽，应该说你有功啊。（用另一只手轻拍傅手背）抗日战争立了功，现在又为人民立了大功。
﹝“我有罪”三个字，或许是脱口而出，或许是深思熟虑，但都足见傅先生的聪明。放低了身段、态度端正不说，隐隐也有期待（甚至引导）毛泽东顺势说出“你有功”的意味。毛泽东没有让他失望。“你有功”这三个字，保了傅作义后半生的平安。﹞
﹝查阅多份资料，都记载“我有罪”三个字是傅作义见到毛泽东之后的第一句话，而毛泽东的“你有功”则有多个说法，有的说是在22日晚说的，也有的说是在23日下午说的，还有的说毛泽东没有当面对傅作义讲这三个字，是事后一次谈话中提到的。﹞
﹝毛泽东说傅作义“抗日战争立了功”，绝非客气话。抗战期间，傅作义在晋绥一带坚持抗日，战功卓著。1937年底独守太原，拼死血战，英勇顽强，被公认为“守孤城之名将”。其间他与中共的关系也一直不错。说他“现在又为人民立了大功”，当然主要是指和平解放北平。不过，在解放战争中，傅作义也不可能不“犯罪”，仅在平津战役期间发生的新保安之战、胎死腹中的偷袭西柏坡计划等事件，责任是要安到傅作义头上的。当然最大的“罪”莫过于天津战役，实际并非不可避免，但由于傅在与中共和谈中的犹疑反复，最终导致天津战役不得不打。天津一战，不仅是傅作义对中共的“罪”，更是他对忠诚僚属陈长捷的“罪”。可怜陈长捷，为报“傅长官”知遇之恩，顽冥不化，死守天津，最终成为解放军的阶下囚，而一直将他蒙在鼓里的傅长官却成了我党的座上宾。陈长捷至死也不肯原谅傅作义。综上所述，功罪交织，一笔糊涂账，所以此时此刻傅作义心情之忐忑、之复杂，真是难以言表的。﹞
傅作义表情顿时轻松了，接着与周恩来握手。毛跟邓宝珊握手。周跟邓握手。
周：你好，你好。二位请。
毛：请。
周在最前边引路，毛与傅并行，邓在后。
毛习惯性地背起手，扭头对傅：一路上辛苦喽。
会客室内。小圆桌上铺着浅色花格粗布，四个盘子，红枣，栗子，梨，带壳花生，还有搪瓷茶缸和陶瓷茶杯。
﹝此处既有引导观众与国民党高官排场做对比的意味，也是刻意营造一种温暖、朴素而亲切的氛围。﹞
四人围坐，毛和傅正对镜头，周侧对，邓背对。
周给客人端茶：请喝茶。傅扶杯表示感谢，邓欠身接过。
毛给傅敬烟。傅连连摆手：请原谅，我不会吸烟。
毛笑：哦，好。然后转向邓，邓欠身接过香烟。
毛划燃火柴，先给邓点烟，邓稍作推让后欠身点烟。
毛：恩来也没有这个不良嗜好。（对邓）这就好喽，你抽起来啊，我就不孤立喽。
众人笑。
﹝刻画中共领袖的随和亲切，气氛一下子轻松欢快起来。这次会见不是剑拔弩张斗智斗勇的谈判，主要是一种礼节性拜访和以联络感情为目的的“聊天”，当然要亲切随和才好。在傅作义这边，需要吃一颗定心丸（历史上，会见期间傅甚至当面询问“我是留在这里还是回北平？”）；在毛、周这边，需要对傅作义进行安抚，并鼓励他继续发挥作用。﹞
﹝有趣的是，关于抽烟，实际上傅作义深知毛泽东嗜烟，所以在来西柏坡前夜（2月21日晚），亲自跑到北平市军管会交际处处长、兼六国饭店经理王拓那里，说：“王经理，给我拿些香烟，就来一包袱吧。”说着将先买好的一块方正洋布包袱铺在桌面上。王拓问：“你买这么多干吗？”傅作义说：“我要去见毛主席呀，我给他拿些哈德门香烟作礼物。”说完付款后高兴而去。杨尚昆回忆，22日中午他在石家庄机场迎接傅作义，傅下机后亲手拎着一包袱香烟，见杨尚昆吸烟还拿出两条来要送给杨尚昆，杨没收。﹞
毛：宜生啊，过去我们在战场上见面，清清楚楚。现在我们是姑舅亲戚，难舍难分喽，哈哈哈……
﹝这是指傅作义的女儿傅冬菊。作为中共地下党员，傅冬菊配合党组织对自己父亲开展策反工作，发挥了巨大的、特殊的、无可替代的作用。毛泽东将共产党比作傅冬菊的婆家，所以才提出“姑舅亲戚”一说，进一步拉近与傅作义的关系。﹞
毛又向邓：邓先生也不是外人。1943年，你到延安住了20天，我们有过两次彻夜长谈，还记得不？
邓深深点头：终生难忘啊。
周抓了一把花生给邓：因此啊，国民党开除了你的党籍啊。
四人会心地笑。
﹝作为长期与中共交好的邓宝珊，此时此刻也是他倍感欣慰的时刻。邓宝珊在中共与傅作义之间接连奔走，立下了汗马功劳，后人将其比作北平和平解放的“钥匙”。里坡饰演的邓宝珊，与邓本人形象相去甚远，但成功塑造了一个开明进步、古道热肠的军政要员形象。﹞
毛对傅：蒋介石一辈子耍码头，最后还是让你把他给甩掉喽。
傅笑着摇头作“哪里哪里”状。
毛：宜生啊，全国解放以后，你打算干些什么呢？
傅：我需要学习。
邓：宜生主政绥远，在河套地区兴水利、办屯垦，很受民众欢迎。
周（意味深长地）：只是治理河套，我想怕不够傅先生办的。
毛：是啊是啊，国家水利事业，还要仰仗傅先生指导哦。
傅摆手谦虚：那就不敢当了。
﹝历史上此次会见的确有谈到今后请傅作义搞水利工作的事情。新中国成立后，傅作义果然被委任为水利部长，但刚开始的时候很不顺利，部里上上下下都不太尊重他，连司机都敢轻慢他，傅都默默忍受。后来毛、周发了一通脾气，才帮助傅树立了权威。傅的后半生都在为国家水利事业奔波，功勋应予铭记。﹞
门帘一掀，军委作战部部长李涛拿一份电文进来。毛接过电文，展开细读。周起身到一边，和李涛一起坐下处理文件。
傅和邓面面相觑，颇感意外。
毛看完电文，顺手递给傅：你看，过长江的事，现在又啰嗦喽。
傅在震惊中忐忑不安地站起来：涉及机密，我，不便于看吧？说罢慢慢坐下。
毛：将来的军事，还要请你参与呀。这个机密啊，其实也是明摆在那里的。你们看见喽，李宗仁先生的和谈代表和二位同机飞来了。我们既然同意谈判，过江的时间也就只好一等再等。（顺手拿起电文递还给李涛）长江啊，我们总是要过去的。谈得好，部队唱着歌子过去，谈不好，开着炮过去。
四人笑。期间李涛退出房间，周归位。
﹝核心词——“信任”。彰显伟人的大格局大气魄，坦荡磊落，自信豪迈。被信任的一方，诚惶诚恐，感佩莫名。﹞
﹝影片此处，李定保饰演的傅作义的表情、动作、语气（甚至连语速）都拿捏得极其到位。﹞
﹝历史上，中共的确在军事方面对傅作义十分倚重，傅作义也不负重托，为促成绥远的和平解放立下了汗马功劳。﹞
﹝傅作义此次来西柏坡，是与国民政府派出的所谓“上海人民和平代表团”成员颜惠庆、章士钊、江庸、邵力子等一起，共计九人，从北京机场飞往石家庄、又从石家庄转往西柏坡的。不知已经宣布归顺中共的傅作义与昔日同僚同乘一机，是何局面？尴尬否？有无交流甚至争执？﹞
邓：宜生的女儿是平明日报的记者，她想随解放军渡江部队去采访。
周：傅先生有一位好女儿啊。
傅：还很幼稚，（立刻醒悟到此言不当）啊，不不……
众人大笑。
﹝相当有趣的一幕，不知道是否真实发生过。周公夸赞傅冬菊，身为父亲的傅作义下意识地谦虚一下，说女儿“还很幼稚”，随即醒悟过来——女儿可是共产党员啊，怎么可以当着共产党最高领袖的面批评他的党员“幼稚”？所以赶紧更正口误，却又慌不择言……场面温馨又有趣，令人解颐。﹞
邓：傅先生的女儿傅冬菊，共产党员，张自忠将军的女儿张廉云，共产党员，陈布雷先生的女儿陈琏，也是共产党员，说起来，真是令人难以相信呐。
众人笑，毛笑得尤其开心，甚至有点掩饰不住的得意。
﹝邓是由衷地敬佩共产党的感召力和组织力，毛泽东怎能不开心！﹞
﹝仅有4分30秒的这个小小的片段，是《大决战》三部曲进行到尾声处的精彩一幕。它是和煦温暖的，也是轻松愉悦的，是雷霆万钧后的平静，是寒尽春来时的晴暖，是相逢一笑泯恩仇的祥和，也是即将开启新时代的憧憬。它进一步提亮了影片底色，浓重了昂扬奋发的主题，也给观众以情绪的舒缓和精神的振奋。尽管是较为轻松的叙事，却依然保持了应有的格局和高度。毛、周于亲切中愈显风范，傅、邓于诚恳中不失气度，剧本设计、演员表演十分符合历史人物的身份、气质，处处彰显庙堂家国的凝练厚重，绝无后来影视剧的粗鄙荒诞。惜哉，诞生经典的年代，一去不复返矣！﹞


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>都令</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-22 18:49:55</时间>
<影评>

我只是一个地方长官，得听命南京啊。（傅作义语）

蒋：我听有人说，傅作义虽官高，成了有名无实的光杆司令，也只能做渔公罢了。（蒋真的你说他不疑吧，又喜欢摊开来说。你说他疑吧，又硬要说出来）
傅：哈哈，这种议论实在是不负责任呐，…还是希望说出我的一点想法，固守平津为全策，退守江南为偏隅啊。

限你5天，不行就攻北平。然后转而对天津方面说道，限你4天，傅作义已经在跟我方和平谈判。相当于两边都给傅作义压力。真的妙。（林彪，罗荣桓和刘亚楼的东北野战军参加辽沈又继续平津，与聂荣臻部一起，乘胜追击）

没记住名字：群众反映沈阳机修厂厂长和总工程师三朝元老了，老毛子时期，伪满时期，国党时期。
陈云：哎，重庆谈判的时候毛主席对蒋说过，你不要我们另起炉灶，那我们就要到你的炉灶上来开饭了。现在我们把沈阳国党的炉灶给打破了，你不给人家饭吃，那人家不得另起炉灶了呀。（不要一直区别对待，严加看管即可）

邓宝珊，马占山为北平和平解放奔走，劝傅作义“不要为了自己的名节（忠于党国），抗日名将不成，倒成了历史的罪人”
“报纸上讲，美丽国是最讲现实的，帮助大势已去的国党，那几乎是不可能的”

别别别，还是按三天时间报上去，我满打满算按30个小时使用就是了。（刘亚楼总攻天津的时间，上报中央）

“司令（陈长捷），李（宗仁）参谋长转达总司令命令，坚定守住，就有办法”（这不瞎扯吗？就剩天津和北平两座城。守只是为了接下来更有利的谈判，但问题是天津的城防图被地下党员找到且29小时破城，撤也没有后路，基本也就只剩投降和死战，蒋的命令谁会卖命呢）

天津解放后，北平的特务活动更频繁，军统郑介民人还没到北平，北平的爆炸刺杀就此起彼伏，破坏一切和平的行动。

和平谈判之后，要求傅作义将军21号前公开和平声明表明立场，不然则立即攻城。同时多条战线也在进行工作，争取北平和平解放。包括城门守军，火车站兵团都派人与我方联系攻城当天积极配合解放军进城，清华大学教授绘制北平古建筑图避免战火破坏，城里的地下党员积极开展工作以及策反敌方，可谓是最大可能瓦解，促成不流血的解放，而这种形式也是在之前流血太多的基础上实现的。

蒋在南京中华门城楼下，说，上愧对总理，下愧对百姓，对应太平天国那时，我更应自裁于此以死谢罪啊。（穷途末路之际一点生的希望都不会放过，主动寻死？寻的只是生死转换那下坚决的勇气或者赋予给属下的将领为自己卖命而已）

死战到底才能心甘，听再次核实明日和平声明陈述，怎么对得起校长啊？
从共的角度看，是不战而屈人之兵，从国的角度看，胜利是不敢奢望的。我愿用我一人的毁办换取大家甚至数十万将士的新生，有责任也是我傅作义一个人的责任。愿意留北平的就留，不愿意留的我立马安排专机送往南京。
司令也说了，要走的会安排。但是，要约束好自己的部队，不毁一物，不放一枪，不伤一人，可以保证吗？
保证。保证。保证。（不同将领回复）

平津战役北平解放后，就是打过长江去，开政协会议，为新中国的成立做准备，充分发挥人民当家作主的作用，广泛听取社会各界各派人士提议。片中宏大场面，精准叙事，不偏不倚，民心所向，发挥人民群众的力量，也动员了全党全军的精神，不希望再有战争，但立国之战是永生难忘的，不是轻描淡写也不是一边倒的，都是血肉浇筑意志拼搏才有了如今的和平生活。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>未解之谜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-16 00:52:30</时间>
<影评>

观看大决战电影有感
观看大决战电影有感
这几天陆陆续续看完这部很有年代感战争电影，心里有很多想说，想做的东西，那些群星闪烁的英杰在中华大地上释放耀眼光芒，也看到太多无名战士们前赴后继的奔跑前进着，战争很残酷，百姓们为的是有一个有奔头的生活，他们反抗压迫，反抗命运，有人给了他们目标，想想那些振聋发聩的名字们，百姓是沉默的大多数。我思考着人生滋味真难以言说，昨日我和谢奇在车里说，成功的法则是什么？自律，执行力，运气，还要加一个多谋善断，历史洪流滔滔而下，真应该把握好每一天才是，为了自己的理想，为了得到更满意的状态，多多想一想看一看这些前辈们，他们在血与火的拼搏姿态，在历史迷雾中的氤氲流彩，我特别喜欢伟人最后在众山长城之上，火红太阳初升于烟云之中的独照，塑造着一个让人向往的境界，那不仅是风景如画，是蕴含很多说不清道不明的意义在里面的。人往往会迷失自我，错失激情，在蝇营狗苟里混沌度日，多想想看看这些英雄好汉们的挥斥方遒，嬉笑怒骂，仿佛自我也能从中得到一种自信，那个感觉我也能够拥有。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫邪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-27 21:50:43</时间>
<影评>

【4星】

1、“本场景在天津市实地拍摄”，这里的那个钢铁大桥很像吃鸡战场里的大桥

2、鸿篇巨制，非常真实的战争场景，这应该是比较尊重历史的电影摄制了

3、见到了好多有名的人物，他们的音容音貌让我们看到战争时期高层人士的纵横捭阖，战略思想，这是普通人无论生在哪个时代都无法经历的，只能通过电影这种艺术，看到“独领风骚”的军事领袖、开国将领们的奇才

4、解放军的围而不打，争取和平解放的策略得到了很好的实施，同时也得到了大学、相关社会名人的支持

5、兵败如山倒，在这三大战役打完不到一年的时间之后，就实现了全国的基本解放，真是树倒猢狲散，一发不可收拾

6、要积累人气、赢得民心，就得获得更多人的支持，领导者站的位置具有向上兼容的作用，共产主义的理念站得低，基本上全国人都能被团结进来，∴赢了
看影评很少，这里也写一份，其实这种电影才是比较好的了解我们这个朝代历史的好电影，而不是《战狼》这种肤浅的电影。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>都令</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-27 01:26:30</时间>
<影评>

我只是一个地方长官，得听命南京啊。（傅作义语）

蒋：我听有人说，傅作义虽官高，成了有名无实的光杆司令，也只能做渔公罢了。（蒋真的你说他不疑吧，又喜欢摊开来说。你说他疑吧，又硬要说出来）
傅：哈哈，这种议论实在是不负责任呐，…还是希望说出我的一点想法，固守平津为全策，退守江南为偏隅啊。

限你5天，不行就攻北平。然后转而对天津方面说道，限你4天，傅作义已经在跟我方和平谈判。相当于两边都给傅作义压力。真的妙。（林彪，罗荣桓和刘亚楼的东北野战军参加辽沈又继续平津，与聂荣臻部一起，乘胜追击）

没记住名字：群众反映沈阳机修厂厂长和总工程师三朝元老了，老毛子时期，伪满时期，国党时期。
陈云：哎，重庆谈判的时候毛主席对蒋说过，你不要我们另起炉灶，那我们就要到你的炉灶上来开饭了。现在我们把沈阳国党的炉灶给打破了，你不给人家饭吃，那人家不得另起炉灶了呀。（不要一直区别对待，严加看管即可）

邓宝珊，马占山为北平和平解放奔走，劝傅作义“不要为了自己的名节（忠于党国），抗日名将不成，倒成了历史的罪人”
“报纸上讲，美丽国是最讲现实的，帮助大势已去的国党，那几乎是不可能的”

别别别，还是按三天时间报上去，我满打满算按30个小时使用就是了。（刘亚楼总攻天津的时间，上报中央）

“司令（陈长捷），李（宗仁）参谋长转达总司令命令，坚定守住，就有办法”（这不瞎扯吗？就剩天津和北平两座城。守只是为了接下来更有利的谈判，但问题是天津的城防图被地下党员找到且29小时破城，撤也没有后路，基本也就只剩投降和死战，蒋的命令谁会卖命呢）

天津解放后，北平的特务活动更频繁，军统郑介民人还没到北平，北平的爆炸刺杀就此起彼伏，破坏一切和平的行动。

和平谈判之后，要求傅作义将军21号前公开和平声明表明立场，不然则立即攻城。同时多条战线也在进行工作，争取北平和平解放。包括城门守军，火车站兵团都派人与我方联系攻城当天积极配合解放军进城，清华大学教授绘制北平古建筑图避免战火破坏，城里的地下党员积极开展工作以及策反敌方，可谓是最大可能瓦解，促成不流血的解放，而这种形式也是在之前流血太多的基础上实现的。

蒋在南京中华门城楼下，说，上愧对总理，下愧对百姓，对应太平天国那时，我更应自裁于此以死谢罪啊。（穷途末路之际一点生的希望都不会放过，主动寻死？寻的只是生死转换那下坚决的勇气或者赋予给属下的将领为自己卖命而已）

死战到底才能心甘，听再次核实明日和平声明陈述，怎么对得起校长啊？
从共的角度看，是不战而屈人之兵，从国的角度看，胜利是不敢奢望的。我愿用我一人的毁办换取大家甚至数十万将士的新生，有责任也是我傅作义一个人的责任。愿意留北平的就留，不愿意留的我立马安排专机送往南京。
司令也说了，要走的会安排。但是，要约束好自己的部队，不毁一物，不放一枪，不伤一人，可以保证吗？
保证。保证。保证。（不同将领回复）

平津战役北平解放后，就是打过长江去，开政协会议，为新中国的成立做准备，充分发挥人民当家作主的作用，广泛听取社会各界各派人士提议。片中宏大场面，精准叙事，不偏不倚，民心所向，发挥人民群众的力量，也动员了全党全军的精神，不希望再有战争，但立国之战是永生难忘的，不是轻描淡写也不是一边倒的，都是血肉浇筑意志拼搏才有了如今的和平生活。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
