<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>恋爱谈 연애담</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2392975783.jpg</封面>
<导演>李贤珠</导演>
<演员>李相喜 / 柳善英 / 朴根禄 / 林颂幂 / 金钟秀</演员>
<简介>学美术的允珠（李尚熙）在准备毕业展示时遇到了一名经常引起她注意的人。允珠从对方和自己偶然相撞的眼神中感受到了温暖，渐渐地被对方吸引了。一边打零工一般寻找梦想的智书（柳善英）在某个寒冷的冬日里遇到了用温暖的眼神看着自己的某人。不久后，再次邂逅那个人的智书遵从内心向她伸出了手。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Настя</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-28 17:00:42</时间>
<影评>

把爱情拍得稀松平常才难能可贵啊。

在心智尚未成熟的时候看了太多简单粗暴的刻板恋爱，动不动就是半世纪、一辈子、几代人的恩怨情仇，英雄救了美人就立即获赠美人的心，年轻的恋人一吻一黑屏就白发苍苍，久别的眷侣凭心电感应就能再次相见，欢喜冤家不知怎么就嬉笑怒骂但幸福地生活在一起。彼时小小年纪，感情观因此而受到的影响是不可估量的。倒不是说那些不美，现在只希求看到某种真实的喜欢，既不是生活的全部也不是动辄以死相逼的歇斯底里，用暧昧不明的试探和退让取代仪式感，才让人又哭又笑，觉得果真是尝了能够切身追忆的苦饮，又因回味悠长舍不得放下。

也不知是我们旁观的爱情塑造了属于真实自我的恋爱形态，还是真实的爱情体验投射在观看者所见的表象之上，才形成我们所感知的他人的爱情。

允珠见过发小之后在家门口等智书，微醉地跟她讲：我跟朋友说了呢，说我有女朋友了。
智书迟疑了一下：姐姐，你要是这么谁都告诉的话，会没朋友的……

有点偏激地想，如果听到的人真的避而远之的话，也就没必要再做朋友吧。碰到喜欢的人恰好喜欢自己，是生命中最好的事了。想到对方会忍不住笑出声，也想让全世界都知道自己和喜欢的人在一起，再不是一个人。吃饭的时候偷看对方先夹什么菜，并排坐时突然的吻，半睡半醒时翻身环抱，买好吃的揣在衣服里想让她开心，把脸埋进被子里用力闻对方的气味，如果还有回程的公共汽车就再坐一会儿等到没有为止。
可危险的是除相爱之外的一切琐碎。一段关系中的所有事由都可以拿因果逻辑梳理明白么，对绝对信任的人绝对坦诚就像听起来那样美好简单么，误会解释清楚就可以破镜重圆么，承认了过失就可以求得原谅和好如初么。啊，天真。

渐渐开始迟疑和退却。还喜欢吗？要一起生活吗？这些都没有问。允珠收拾好一切杂乱，蜷缩回植物般的安全之中。 
想起布罗茨基有句话说：我不敢说没有你就活不下去，毕竟我还活着。 智书历经挣扎，也不见得真的有勇气抛下一切戳破自己在亲友面前维系的谎言。但她终究回到了首尔，抱住允珠说：我想你了。

在仍有无限变数的未来面前，这结局已经再好不过。

</影评>
<有用数>767</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>张元英梦女</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-06 23:20:53</时间>
<影评>

关于电影的一些疑问 内容都是导演和演员们在访谈里回答的
基本解决了大众热议的几个疑问




【翻译所属权属于新浪微博ID：@今天恋爱谈上映了吗】
这电影真的一点也不拖沓，觉得拖沓的都是没看进去的。
真的是目前为止看过的最棒的百合电影
真实到无法复制 经历过的人真的感同身受
不说了我再去看一遍了

</影评>
<有用数>577</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-06 13:37:45</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
爱情的降临通常都猝不及防又无可抵挡。智书出现在允珠面前时，相比于爱情的降临，那更像是一桩启蒙的发生——从肉身的欲望到情感的取向，这是允珠第一次认识到自己作为一个女孩，喜欢着另一个女孩。
这部《恋爱谈》从名字到故事都如此淡薄、轻盈，如雾如烟，慢慢飘来又渐渐吹散，但最终却在无意识中彻底改变了一个人。从去年起，一部部“百合”和跨性别题材的作品被影迷和各大电影节热捧，无论《卡罗尔》还是《丹麦女孩》都在政治正确和多元化的背景下收获了众多好评，或许另一部韩国热映的电影《小姐》也算部分沾边。相比于那些作品，《恋爱谈》像个清淡的小品，一曲随意哼唱的短歌，它剔除了戏剧性，但却随时都有着内爆式的力量。或许正是因为它极度生活化，才让很多人觉得亲切。从这个意义上说，这两个女孩的情感已经代表着某种普遍意义上的情感。
《恋爱谈》绝不是那种宣言式的，有关平权的电影，甚至，在故事中，都没有什么抵抗主流的反抗戏码，它像是把生活的帘子慢慢掀开，给你看一个偶然的片段，随即又放下，一切就这样匆忙结束。
艺术生允珠面临毕业设计，其他人都在学业或者恋爱的焦虑中挣扎，只有她不慌不忙不紧不慢，直到有一天在便利店偶然遇到了小自己几岁的智书，这个在旁边餐厅调酒的女孩让她第一次认识了自己的取向和内心。这段有关缠绵、想念和分离的故事，如果抽离出来看，它绝不是用同性题材就能简单粗暴概括的。某种程度上说，这更像是成长的故事。有关人心的蜕变与成熟，有关勇气与逃避，有关人们表面的善意和内心隐匿的恶意。
这个故事被分成了两半，以智书回老家作为折叠线。最初，允珠是被动的一方，她被启蒙，被牵制，即便自己被叫做姐姐，但智书更像是那个游刃有余的人，无论是在情感世界中，还是在人际关系的相处上，这个年轻的女孩显然显得更加成熟又大胆。但当她从首尔回到小城，回到那个俗常又逼仄的环境，面对催婚的父亲，智书曾经表现出的一切满不在乎和游刃有余突然间都杳无踪迹，她害怕允珠来找自己，变得冷淡又怯懦，而相反，允珠却愈发执着。这成为了一次非常有趣的翻转。
智书被迫去相亲，和对方聊起曾经做过的坏事，她说，“说谎。”这被那个男孩嘲笑，他觉得这不值一提。但只有智书自己知道，她所说的和那些密布在生活中的细碎谎言决然不同。她自己身处一种整体意义上的谎言之中，几乎全盘否定了自己，这是一种虚伪，她在首尔和在故乡扮演的根本就是两个人，这之间的撕扯伤害了自己，也伤害了允珠。
《恋爱谈》之中有几场吃饭的戏码，非常精妙地映射着允珠的身份焦虑。一次，是她和自己的室友还有室友的男友，对方两人在客厅里吃炸鸡，她碰巧回家，对方客气地让她一起加入，男孩说，“早知道这样就多点一只鸡了。”第二次，是允珠去往智书的老家，智书的父亲偶然提早回家，允珠也意外参与了那顿午饭，他们一起啃着酱排骨聊着家常。这两次便饭，代表着这世界上最俗常的生活，而允珠成为了意外的闯入者，而她在饭桌上手足无措，也在告诉人们，她确实是一个疏离者，对于日常生活，她努力加入，但无法融入。就像她的毕业设计，其他同学都画得五彩斑斓，只有她在旧货市场寻找各种旧木板和破锅盖搭建起一个废墟般的装置艺术，她自己的生活就像那个作品一样，敝帚自珍但令他人疑惑。
这故事的有趣之处在于，没有把允珠的性向当做一种大逆不道，但也没有故作开放地视作俗常，它所描写的正是当下大都市中最真切的一种态度，有些人觉得无所谓，而有些人还是无法接纳，只是无论哪种态度都表现得没有那么激昂。她对自己的男闺蜜说起感情，对方好奇地想见见她的女友，但她同样和自己的室友说起这件事，对方神色陡变。这就是那种微妙的东西。
 允珠和智书几乎在身份和意识上完成了一次置换，如果说智书最初看似勇敢、不羁，而回到故乡就变得懦弱又自私的话，那么开始显得内向又软弱的允珠竟然通过这次短暂的感情变得成熟又独立。与其说她意外经历了一段爱情，不如说她通过这次感情，完整了自己。就像开头和结尾那两次拥抱和缠绵，最初，是智书引导着允珠，而最终，允珠把智书拥到了怀里。她或许会失去这个爱人，但终究认识了自己。

</影评>
<有用数>547</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>简单的空白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-30 12:12:13</时间>
<影评>
        三天前开始反复刷恋爱谈，一方面情节确实很真实，原以为遗忘在脑后的初恋，借着这部电影，又鲜活地展示在我的眼前，泪奔~，另一方面，长发女主很像我女神刘瑞琦，有木有，好喜欢~


       好，正题，短发女主很软很萌，会脸红会害羞，给人一种很安心的感觉，长发妹子主动热情，调皮可爱，一直呆呆的 允珠，看到智书以后，整个人都亮了起来。而高冷的智书，在允珠面前，可爱主动，管着管那，这才是爱情的样子吧，为什么好多人说性格不合呢？？


       我认为结局是美好的。允珠单身32年，正如室友所说，学艺术的谈恋爱都是很随便啊，然而她并没有，而是一直在等待那个人。那个人会让她变得主动，会让她去忍不住去去见一面，当智书出现时，她就知道那个人来了。于是借着喝酒的理由去见她，即使被吵醒还是乐呵呵地去见她，即使很害怕还是把自己给了她，这是爱情，一眼万年。对于智书来说，允珠温暖的眼神，淡然坚定的神情，在首尔寒冷的冬天里，给了她莫大的安慰。然而前女友找上门，是情节朝虐发展方向的转折点，我不知道她们说了什么，但对于智书来说，要开始去考虑当下的现实，母亲刚去世，还要再给父亲一个打击么？？尤其是当父亲和允珠见面时，她的慌张更让她确定，她不敢跟父亲说出柜这件事。可是，对于自己深爱的允珠，她也开不了口说分手，这里我认为智书最不成熟的地方，就是没有跟允珠好好谈一谈她的处境和顾虑，我认为世界上最可怕的事，就是不知道自己是怎么死的。


      在智书再三的冷漠下，允珠终于知道要离开了，面对无疾而终的爱情，面对惨淡的事业，她选择大醉一场后振作起来，而故作冷漠的智书终于绷不住了，思念决堤般汹涌，真正爱的人怎么可能轻易放弃！！她回来了，当她认识到自己做的最大坏事就是说谎以后，我想，她就开始要直视自己的内心了，而允珠，当然也是爱的啊，最后当智书说我好想你时 ，允珠开始用手抚摸智书的头，镜头再到智书安然的睡颜时，就应该知道，和好了。不知道大家有没有注意到，最后允珠抽烟的样子很帅气，很爷们，这是暗示她开始面对生活，承担责任的态度。


     谢谢智书你回来了，也给我无疾而终的的爱情再添未完待续，生活当中，无论同性异性恋，都会有各种各样的矛盾。愿意回来一起面对，就够了吧，再说两人一起时间并不是很长，出柜这种事，应该要从长计议，像允珠那样有才华的艺术家，以后的生活应该不成问题。


     看够了评论才开始写自己的感受，大家普遍不看好这一对让我很是难过，或许都在现实社会里伤过，但我依旧持积极的态度，会好的，因为当我抱住你的那一刻，我就知道我离不开你了~~~~~~
      </影评>
<有用数>304</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑狗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-29 23:04:12</时间>
<影评>
        这不是一段荧幕上出彩的爱情。没有夸张的戏剧效果，没有感情的轰轰烈烈，甚至没有专为观众预设好的结局。所以，电影结束后我叹了一口气，感叹着叙述角度的真实。


第一次废品站见面时，因特殊的感觉想要探索。第二次超市偶遇，想主动做些什么产生联系，第三次装作不经意接近，以朋友为由去她所在的酒吧。第四次被约电光火石般窜起来以为自己前面的伏笔预留得当，却在床上关键时刻喊停。


想和你靠近一点，再近一点。没想过直接上床，却期待着发生亲密的行为。


一段高速升温后突然冷却的感情。作为观众的我随手抓住了在导演埋下的生活的许多索引中属于我的片段，可能我的初恋拍成电影大概也是这样。


因为，你是我想靠近的人，所以我愿意把一切交给你，并索取你全部的温柔。


智书回家后用距离感刻意拉开感情里的紧贴，小心翼翼的样子如爱是犯罪般。允珠在早已一团糟的生活中不断怀疑自己。和朋友出柜遭鄙。用心却未完成的作品不被认可。


明明最讨厌智书喝醉，允珠自己却将这种讨厌的形态应用得融会贯通。做不到不想你，所以只想把自己暂时从痛苦中剥离。曾经被你喜欢的我，此刻被自己讨厌着。


如果说和允珠的同性关系是冒险，那么和异性便是玩火。冒险取乐，玩火自焚。


在最适合冲动的公路上，和爱的人一起旅行，一起私奔都是电影中老套的桥段。智书和相亲男第二次以车内的镜头出现在公路时也不例外。智书没有太多的表情却暗涌着冲动，而冲动下的行为是回到首尔，回到允珠身边。


不想一起抽根烟吗？不想坐在一起吗？不想亲吻吗？末班车没了，我回不去了！一个个被智书拒绝过的场景，如弥补般的被智书重提，似乎想把未完成的遗憾全部重新做一遍。可效果适得其反，重温允珠被拒绝的感受，让其以防御的姿态更加警惕。


电影的最后，智书如她们热恋期一样在床上睡觉，露出好看的侧脸和舒适下显现的安全感。而允珠却没有如开始一般肢体习惯缠绕到对方身上，而是衣衫完好在门口用抽烟形式思考。


就算停留在电影最好的时刻，不代表是最好的结局。

在一起之后，仍旧会有各式各样的问题充斥着两个人组成的生活里——日常磕绊、智书为其喝醉的女友，经济来源与工作不安全性质、家庭压力下的继续相亲，毕业作品遇到的挫折。


定格在抽烟的瞬间，看着好像感情的无法挽回，又好像隐约有重新在一起的端倪。毕竟在一起只是个时态，分开也只是其过去式。所以电影结束的时候故事未完待续，不失为一个折中的结局。


ps：

虽然不知道允珠最后抽烟的时候在想什么，可在我的故事中，我们分开后你回来的那一天，我抽烟看着床上熟睡的你，脑袋中浮现出一个特别漂亮的句子：遇见你是我生命中的绝望，也是第二次生机。
      </影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>同你</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-28 01:46:30</时间>
<影评>

  很早之前就在期盼这部电影了，如果说《小姐》带给我的是爱情里的希望的话，这部《恋爱谈》带给我的则是关于爱情的无限心酸。女孩子之间的感情真的好细腻，有时候一个眼神就可以明白对方的用意。不过在这部片子里，我想所有人看到的也不仅仅只有百合吧，带入自己去想，自己何尝又不是在爱情如此卑微过呢，低到尘埃里去爱一个人。我不是什么专业影评人，也说不出多专业的语言，我不知道是否是导演的刻意，画面特别朴实，几乎是给我一种DV手拍的感觉，全然没有电影镜头的艺术感，而这看起来让这个故事更贴近生活，就像发生在自己身边一样。演员几乎也是素颜上镜，并没有多加粉饰。可以说这部片子演员的颜值都是一般的那种吧，没有什么惊艳之处，可能女一第一眼看上去还并不是那么的漂亮。但是我觉得这正像那个默默无闻的自己，相貌平平，没有第一眼就可以吸引到别人的本领，小心翼翼地在爱情里摸索着，默默无闻地守护着一个人。当我爱上一个人的时候，我并没有主动，因为害怕被拒绝，你在我的眼里是发着光的，几乎是神圣而不可侵犯的，卑微的我又何以与你相配？当你对我主动了，我很惊讶，面对你缠绵而细致的亲吻，我不禁涨红了脸。
  在所有和你在一起的日子里，会常常忍不住傻笑，会忍不住想把你介绍给自己的朋友，会忍不住在你离开的日子里想你。明明同样是同样出自灵魂的爱情，却遇到截然不同的结局。影片里室友的反应真的很真实，也是现实社会里大多数人对待同性恋者的看法。我不知道我曾经多少次听到过这样的话语：“我不支持，也不反对，但是我希望自己身边的人不要是同性恋就好了。”可是这样的言论和反对又有什么区别呢？柴静在《看见》里曾写到：“我们的社会为什么不接受同性恋者？因为我们的文化里，把生育当目的，把无知当纯洁，把愚昧当德行，把偏见当原则。爱情，应是一个灵魂对另一个灵魂的态度，而不是一个器官对另一个器官的反应 。”
  对此我深以为然。

  其实这就是一个简单的爱情故事，一个关于爱情的甜蜜，关于爱情里经历的那些心酸，关于被爱情一次次伤害终于在一次酩酊大醉后的突然成熟，关于一句我想你了后终于崩溃的心理防线。是的，我爱你，所以我担心你在酒吧工作的安全；是的，我爱你，所以虽然我并不富有但是我愿意为你支付房租；是的，我爱你，所以怕你担心我才不愿意把自己在外面受的委屈让你知道；是的，我爱你，所以我才敢一个人千里迢迢跑到你家楼下只为了见你一面；是的，我爱你，所以我也才在你说了一句我想你了后又沦陷了。可是呢，看似热情大胆的人往往最后畏惧，沉默寡言的人往往爱的最深。遇见你真的让我好着迷，我愿意穷尽一生只为了解你你是否知道？
  看完电影的感受就是突然有一刻很想哭，是的，遇见你是如此让我着迷，你可不可以和我一直到老，你可不可以不要和别人坠入爱河？
  打了很多字但最后还是给删了，我想问句：你，还好吗？
——给曾经的某个人。

</影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>烧饼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-02 23:38:53</时间>
<影评>
        最先看到的悸花网《恋爱谈》的预告片。90秒左右的样子，色调很暖，两位主角一中发，一长发，没有标签似的拉式发型，演员表演自然，心里便有些期待。


故事很简单，将要离开首尔的智书，与在首尔读艺术的允珠相遇，两个女孩谈了一段恋爱。

琐碎感人。

不可否认，导演是表现情感的好手，细节的处理含蓄克制，每句话似乎都有信息量，不能想，一想就心疼。就像一把锋利的刀直直的戳进人的心窝。


说几个印象比较深刻的场景，可能涉及剧透，在意的请先看电影。


1.阳光



电影开场一会儿，在一家废品收购站，智书就此闯进了允珠的世界，或者说是心里。她们俩，一个卖东西，一个“买 ”东西。允珠看到智书时，阳光照得她快要睁不开眼睛，或许那也是智书的光照着允珠。

电影结束，阳光照在智书的脸上。呼应得好。


1.2害羞的人与“混不吝”的人

允珠是一个害羞的人，爱低头浅笑，爱脸红，不善言辞，不知道是不是拍摄的缘故，感觉她全程都在脸红。如果说允珠是一个害羞的人，那智书大概是“混不吝”的，爱玩，工作，学业都没有在意的样子，有份什么都不在乎的劲儿。


2.烟与酒



她替她解围买了烟。

智书说，我在路尽头有木桩子的那家餐馆打工，你可以来，我请你喝啤酒，毕竟你请我抽烟了。

或许，她只是说说而已。

然而，允珠却费尽心思拉了两个伙伴来了。

她说，你真的来了呀。允珠说，啊，是我朋友要来的。

欲盖弥彰。

烟与酒，最是接地气。


3.撩



接着智书请允珠到家里喝酒，开启撩的模式。旁边打包好的行李预示着，这一次，她大概只是想两个人睡一下。

她开了一瓶酒，说：这本来存着打算有了爱人一起喝的。跟姐姐一起喝了呐。

允珠又不识趣地问她有没有男朋友。智书傲娇又失落地说：我以为你知道呐。

知道什么？允珠的GAY达没上线吧。

两人像模像样地喝了很久吧，智书送允珠下楼说，好冷，天亮之前会更冷的。出租车大概也没有了。下决心似说，要过夜吗？说完，她转身回去了。允珠反映慢了半拍，几秒种之后，笑得好甜美。


4.吻与床



允珠大概很紧张。那一夜，很尴尬的。

天亮允珠说，我想做。智书傲骄地说，才不要。允珠把脸埋在手里，无所适从又捂着拿衣服的样子简直可爱到爆。

她们的吻，是我看过的为之心动的女女之吻之一，熟龄女青年的，又很干净。（如shane与carmen每一吻燃爆欲望。）


5.大餐

事后吃大餐，智书还在撩。智书一直在看允珠，失神看一个人，看她第一个会吃什么菜。这个时候，她大概是动心了。


6.第七个女朋友



智书带允珠到一个酒馆，允珠问，这个地方好特别，跟谁一起来过吗？

智书说，跟第一个和第七个女人。

允珠，是她的第七个女人吧。第一个与第七个女人，大概是她爱的。所以会带她来这么特别的地方。小二小三小四小五小六，都是匆匆过客。


7.小食



去跟朋友吃好的，高兴多喝两杯，不忘给爱人带好吃的，藏在衣服里给她惊喜，真是即温暖又可爱。


8.基友

允珠把喜欢女生的事告诉了基友，一个祝福，一个不能接受。

“为什么一开始不告诉我？

因为我觉得这并不是该说的事。

住一起，这种事就该说呀。

即使你没有，但是我也会觉得不方便呀。”

接下来看一眼便似乎是侵犯。

“有什么不方便的，为什么把人当空气一样，糟蹋人的心情。

哇，我怎么了吗？

我对你做什么了吗？

我做错什么了吗？”

每个人都没有错。所有的，不过是一种选择。



9.成年人的爱情

美好之后，智书要离开，回家乡，结婚生子。允珠找她，再从衣服里掏出“小食”时竟会让我心酸到流眼泪。曾经最温馨的，变成最灼心的。

智书没有带允珠回家而是，让她住进旅馆。

两人不过十厘米的距离，心却隔出一个太平洋来，那之间的距离是有你无法跨过家庭。有你的孝顺，有你对我的放弃。

智书说，睡吧，应该很累了。

没有任何争吵与纠缠。

允珠说，或者，我刚刚就该走的，对吧。

长久的沉默。

智书说，睡前把门锁好。声音低沉充满关心。

没有撕心裂肺的叫喊，没有苦情的挽留，没有深情的相拥吻别，平淡得就像一场日常告别，却也都知道这告别的，是生命中最深爱的。成年人的感情，理智得冰冷，隐忍得动容。


10.列车上的眼泪

列车上的眼泪，上次让我心疼的是特芮丝在回程的路上，涕泪交错。

这次是允珠的。

扭过头用衣领擦拭，双手交错，心像是放在铁轨上碾压着。碎了，却还跳着。


11.说谎

智书问她的男朋友，你做什么坏事。男朋友反问。

智书说，我说过谎。

智书看向窗外。不再说话。

我看得悲从中来。

我欺骗了你，让你以为我们有爱情。我欺骗了允珠，我爱她。我欺骗了爸爸，我根本不想结婚，我根本不喜欢男孩子。我欺骗了我自己。

这大概是对智书，还有不诚实的我们，最痛苦的惩罚吧。


12.任性



智书又来首尔，那家酒馆。喝得醉醺醺。

允珠来了。在对面坐下。

姐姐，干嘛做在我对面，不坐过来吗？智书说

不坐了，允珠说。

那么，就我过去吧。智书说。

我今天没车了耶。智书说。

回去的车还有。允珠说。

那就等到没有车。智书说。

这大概是智书的性格之一。可爱的刁蛮。


13.拉着手真好



我怎么忍心丢下你一个人往前走。


14.我很想你。



柔软到泪目。言语多余。


15.风衣

允珠来了。

她换了一身学生气的外套换成了干练的风衣。

把学生气的双肩背换成了更职业的包包。

允珠大概就是这样的人。

软弱而坚定。

渺小而强大。

多像你。


16.导演

看了些资料，这部片子说是导演的毕业作品。我向来对学生的毕业作品充满敬意。里面满满质朴与诚意。


17.感谢

感谢此剧的翻译“小玩剧”字幕组。

感谢姬片老家“悸花网”。关注了很多年，在上面看了太多好片子，内心感激。如果你们有看到，请接受一位“花粉儿”的感谢。

第一次影评。五星难免不客观，但是我喜欢。


18.狂拽炫酷

最后，狂拽炫酷抽根烟



</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>汤泡饭</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-29 01:45:00</时间>
<影评>

  花了一早上看完这部电影，虽然俩女主的颜值不算女同片里较佳的，但是却又最最符合目前相爱年轻女孩们的模样。大概是尤其符合我与女朋友吧，所以此篇影评大概我会结合自己的故事(・ω・)
  从一开始允珠（姐姐）就比较主动，智秀说，你要是有空沿着这条路看到一个石柱子，再转进去小巷子里的小酒馆，来喝酒我请客。允珠隔天晚上拉着同事就去了，还嘴硬说是同事说要来。进店了坐着也心不在焉，一直四处张望她在哪。
  不由得想起自己刚识她时，想和她多相处一阵，我说我想去邮局拿个东西，我找不到你能陪我去吗，事实上邮局离我们家特别近233
   两人经过双方互撩郎情妾意阶段睡过之后，开始了甜蜜的约会，在小酒馆里，智秀让允珠和她并排坐，衬着鹅黄色昏暗的灯光，智秀偷亲了她一口，两个人的的情意就这样溢出屏幕来。后来允珠与自己的男性朋友见面，他问她有没有找男人，她只顾着自己傻笑，“怎么老说男人男人的。” 晚上允珠傻乎乎的等智秀下班，特别开心的说我告诉我朋友啦，我说我有女朋友了！“你告诉朋友我们的事，你这样会没有朋友的啦”智秀笑着说。
  不知道大家是不是这种感觉，或许是我和她都是长发吧，也比较女孩子，时常也有男孩子追，身旁都是直人朋友，即使我们在一起一年多后身边的人也觉得我们是单身。有时候我好想向整个世界宣示我甜蜜的爱情，最终只是放在了心里，我们的爱情啊只有漫天的星星见证过。
  后来允珠去智秀家，智秀生怕允珠在家多待一下，当着爸爸面的时候也特别紧张，这和咱们国家的情况很像，千万别随便出柜，以及爸妈总是以为我女朋友是好闺蜜系列。接着智秀由于各方面原因或是压力，家里介绍的男孩也还不错，便试着约会了，因为到了适婚的年龄，也想让家人不要太担心。她对允珠变得特别冷漠，冷暴力。这种寂静无声的暗示你该走了，我们该分手了，我现在不是很希望看到你。比直接莫名的说分手更令人心寒。允珠什么也没做错啊，然而也无可奈何，在电车里看着窗外默默的哭。
大概过了一段日子之后，尽管不尽人意，但允珠还是默默的修复自己的生活。某日，秀智坐在相亲男的车上，问他有没有做过坏事，相亲男反问她做过什么坏事，她说：“撒谎”。
 看到这里我知道她会去首尔找允珠。果不其然，然而允珠虽然明明还很爱她，但是又怕再受伤，那样刺痛的再受伤一次，选择了对她冷漠相对。她们许久再见的地点选择了那个偷亲的小酒馆，秀智让她过来并排坐，允珠没有动。“你不过坐来吗，那我坐过来了。”智秀靠在她身上，大概有很多话想说吧，又不知如何说，从何说起。但俩人待在一起的时间再长一点，智秀对允珠示好，黏一点，抱着她轻声的说“我想你了”。允珠一切的伪装冷漠都融化了。
  之后大概是两个人还是分不开吧，可是现实怎么办却让人更惆怅，最后一幕允珠在阳台抽烟，平静又有些许压抑。整部电影背景音乐做的恰到好处，拍出来的感觉比较写实，就好像是身边人的事情一样。
我也在电影里找到不少共鸣。我与她也曾有过很多非常快乐的时光，跟电影里演的快乐相差无几，但到今天分开半年多了，断断续续在一起三年，然后突然告诉我，觉得我们之间，说是爱情 好像太过了。
  那一刻好像过去的种种都被否认了。那天晚上差不多一宿没睡，没流一滴眼泪，就觉得闷。
  甚至到现在对自己的爱情观都有些怀疑。我不知道她是不是在撒谎。但那句话出口真是太令人绝望了。也更怕遇到下一个爱的人落到同样的结局，抑或是到了电影中女主们的年纪，遭遇同样的境遇。
如果电影还有后续，但愿是个晴朗的结局，两位姑娘事业爱情双丰收，家庭和睦包容。
  而我也要相信爱情啊，还是会遇到这么一个温和柔软的人，有着最舒适的怀抱。

</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>mizter</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-28 13:11:18</时间>
<影评>

我认为电影的结尾是谨慎的HE。尤其当长发女说到她人生中做的最坏的的事是撒谎时，她已经愿意去面对内心真正的情感，逃离那个一成不变的城市了。
故事说的是所有同性爱都会面临的问题。然而电影好看是因为它不去评判，不表达立场，只是讲述两个女人在爱情故事里的情感经历。观者感同身受这份爱情的无奈和艰辛。
一系列意外将两个注定要在一起的人的目光碰到了一起。爱情是甜蜜的。如同所有的爱情一样，她们也因为经济上的不宽裕而产生摩擦。然而最终给这份爱情重重一击的是同性爱都无法逃避的家庭压力。短发女在痛苦中自由落体式的下坠，甚至想投入男人的怀抱中减轻痛苦。这段看得很不忍。
这是我看的第一部真实反应亚洲地区同性爱面临压力的电影。接地气的故事和细腻的演绎促成了一部佳作。


</影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>祝安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-08 23:17:46</时间>
<影评>

非常真实的日常向姬片，平平淡淡，又不是一帆风顺，恋爱该有的起承转合都有，就好像只是拍了身边的一对朋友。

搞姬就是这样，甜起来和寻常爱情无异，虐起来除了一般的猜忌争吵疏远，还会有更多来自家人朋友的压力。两个人买包烟就看对眼的缘分是真的，没谈过恋爱所以笨拙的努力是真的，谈过很多次恋爱所以熟练的开车是真的，什么好东西都想与你分享是真的，影响了工作很困扰但还是优先选择你是真的，性向模糊只知道喜欢你是真的，性向明确有不清不楚的前任是真的，想坦率告诉朋友们自己有女朋友是真的，回到家面对爸爸不动声色的撒谎也是真的，在一线城市的放肆无顾忌是真的，在故乡小城市的畏缩隐瞒也是真的，我想见你是真的，你不想见我也是真的。

搞姬太难了，看完这种真实感强烈的片子，越来越害怕了。如果足够幸运遇见的人是对的，是不是也会在这样的日常中渐渐消磨，最后开始怀疑这份感情的必要性？更何况更多的我们，连买包烟就遇到这样的缘分都不见得有，还谈什么。
顺便希望所有想搞姬在搞姬的人都先看一下这个，这就是我们无法逃避的现实的样子。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
