<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>机械姬 Ex Machina</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2208934451.jpg</封面>
<导演>亚历克斯·加兰</导演>
<演员>艾丽西亚·维坎德 / 多姆纳尔·格里森 / 奥斯卡·伊萨克 / 水野索诺娅 / 克里·约翰逊 / Claire Selby / Symara A. Templeman / 嘎娜·巴亚尔赛汗 / Tiffany Pisani / 伊莲娜·艾尔米纳斯 / 李仙湖 / 黛博拉·罗桑 / 乔安娜·希雅 / 艾薇·维</演员>
<简介>效力于某知名搜索引擎公司的程序员加利·史密斯（多姆纳尔·格利森 Domhnall Gleeson 饰）幸运地抽中老板纳森（奥斯卡•伊萨克 Oscar Isaac 饰）所开出的大奖，他将受邀前往位于深山的别墅中和老板共度假期。在与世隔绝的别墅中，纳森亲切地接待了这位员工。 事实上他邀请加利到来还有另一个目的，那就是协助他完成其所开发的智能机器人的测试。天才一般的纳森研制了具有独立思考能力的智能机器人伊娃（艾丽西亚·维坎德 Alicia Vikander 饰），为了确认她是否具有独立思考的能力，他希望加利能为伊娃进行著名的“图灵测试”。似乎从第一眼开始，加利便为这台有着宛如人类般姣好容颜的机器人所吸引。
                                    
                                　　在随后的交流中，他所面对的似乎不是冷冰冰的机器，而更像是一个被无辜囚禁起来的可怜少女……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Wenhao</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-25 09:16:54</时间>
<影评>
        刚看完。说一些我的理解。有剧透，强烈建议先看完电影。


首先要解决一个问题：Ava是一个有自我意识的AI么？


我认为是。实际上Turing test不是用来检测自我意识的，现实情境中human interrogator 可以问的问题是有限的，那么程序只需要一个指令集，包含所有可能被问出的问题以及相应的回答，在加上一点简单的随机化和应变，就能顺利骗过Turing test。而Nathan设计的测试方式显然更科学一些，Ava不仅具有目的性（生存需要），还在实现该目的的过程中实施了对有意识对象（Caleb）的操纵。而后者不仅需要自省能力，还需要对交流对象持意向性立场，这正是具有自我意识的明确体现。


这一点在影片多处地方都有体现，下文会有提及。但这里要说的是一个进一步的观点：Ava所具有的智能和自我意识都几乎完全是一个自然人，在影片最后逃出囚笼的时候，她在楼梯尽头回眸一笑，正如一个普通人按耐不住喜悦的自然表露。所以，理解Ava很简单，把她当成一个正常的自然人理解就可以了。


下面零散的说一些


1，电影表现了对于AI的隐忧


这一论点显然是不能被电影的内容所支持的，也可以是Ava只是想保命，像一个普通人那样生活而已。拦在她生存道路上的只有Nathan和Caleb，前者她借Kyoko之手杀掉了，后者被她锁在房间里，估计也会死掉（有人说Caleb不是想帮她吗，可是站在Ava的角度，Caleb是活着的人里面唯一知道她是AI的，她不能冒险让他逃走）。


2，Nathan撕掉Ava的画那场戏，是一个多角度的障眼法。站在Caleb或是观众在一开始看到这场戏的角度，仿佛是Ava出于对Caleb的爱慕而画了一幅画，然后被Nathan撕掉。站在Ava的角度，她知道Caleb在看，所以就演得很认真（又一个Ava具有自我意识的明证）。站在Nathan的角度，他想知道断电时候两个人在做什么，但是又没法在Ava的注视下装摄像头，于是就假戏真做，趁Ava装作面对地面一摊纸屑发呆的时候将摄像头装上。这场戏将Nathan的天才和狡诈体现的淋漓尽致。可惜他机关算尽，还是低估了Caleb这个被他精心挑选的测试工具。也可能是之前和Caleb的对话让Nathan觉得他智商堪忧，从而放松了警惕吧。


3，Kyoko的实质是什么，她听得懂英语么？


我个人认为Kyoko也是个具有自我意识的AI，并且能听得懂一点英语。只是其智能非常低弱，大约只相当于一两岁小孩。电影里面很多次在Caleb和Nathan对话，或是Nathan在看Turing test录像的时候都把镜头给了Kyoko，说明她在用心听。Nathan要她服务Caleb，可是她把此服务也理解为她对Nathan的“服务”，所以在晚上看到Caleb的时候就开始宽衣解带。而音乐一响，她就条件反射一般的开始跳舞，就像小孩子一样。她不会说英语，所以当她看到Caleb走进Nathan房间，发现之前的机器人原型机的时候，只能通过揭开自己的皮肤来告诉Caleb她其实也是机器人。另外，可以理解她对Nathan是充满怨恨的，而这种情感被机智的Ava体会到了。于是在影片接近结尾的时候，Ava见到了Kyoko，下一个她们在一起的镜头里面Kyoko手里拿着一把刀，可以推测出是Ava让Kyoko去拿刀，然后告诉Kyoko在Nathan和她缠斗的时候杀掉Nathan（明确的计划能力，准确的实施，离不开对于Nathan的反应的判断，Ava具有自我意识的另外一个明证）。


4，关于Mary的黑白房间。这是一个著名的思想实验，在人工智能和意识理论里面常被提到。基本大意是这样的，Mary是一个研究色彩的科学家，她知道关于色彩的一切知识（包括光的波长，视网膜如何接收，神经细胞如何传递视觉信号等等），可是她毕生都只能通过一个黑白电视屏幕来观察一个黑白房间，在她的主观经验里，从来没有除了黑白之外的一切色彩。那么有一天她看到了外面的多彩世界，她会因此获得新的知识么？这个思想实验想要说的是，尽管人（或是AI）可以获知关于色彩的物理知识，可是它们没法从物理知识中得到关于感质（Qualia）的经验。这个思想实验其实类似于中文屋，有兴趣的朋友可以自己搜索一下。


5，为什么最后Caleb反而被锁在房间里了？他不是破解了安保系统，并且将断电时的默认状态改为取消所有门禁么？


这个可以有两种理解。一种是他所设定的默认状态只在十点钟的断电时候生效。因为就他所言逃跑计划包括将Nathan关在房间里。那么他们走后如果有个意外断电的话Nathan岂不是可以直接逃出去了？另一种理解是Caleb被关在房间里其实不是因为断电，而是因为他试图用自己的卡来使用Nathan的电脑，从而触发安全机关，导致了门被锁上。具体情节还需要再看一遍电影才能确认。


————————以下为总结————————


这部电影整体来看结构严谨，前后呼应，步调有些缓慢，不过尚可接受。对话非常机智，几乎没有一句废话，说得都是观众最关心的内容。情节上没有什么硬伤，而且联系紧密，步步深入。最难能可贵的是，大胆的塑造了一个具有自我意识的AI形象，而不像很多电影里面的机器人要么冰冷生硬，要么低俗弱智。Alicia Vikander对于Ava的塑造堪称完美，在人的随性散漫和机器的精准生硬之间找到了一个精美的平衡。Domhnall Gleeson对于演Caleb这种平庸小清新恰到好处。Oscar Isaac的Nathan非常出色，把一个天才富豪的桀骜，不拘一格，又有点让人捉摸不透的特质体现的很好。


整部电影亦是视觉上的享受。幽闭的房间和外面的自然环境形成鲜明的对比，又正好衬托出Ava逃出生天那一刻犹如Mary从黑白房间看到了花花世界的感觉。电影最重要的隐喻，其实是无论人还是AI，都要经过层层进化以致完美。就如同原始汤中诞生了最初的遗传物质，神经元的链接和个体之间的交互创造了自我意识一样，Ava是未来信息洪流的产物。电影最后，Ava一扇一扇的打开装着过往原型机的橱柜，从它们身上取下自己所需的材料，从而完善自己，这一过程充满仪式感，美的令人窒息。


</影评>
<有用数>2842</有用数>
<没用数>254</没用数>
</review>
<review>
<作者>Õphelia</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-26 08:49:53</时间>
<影评>
         从看完电影之后，我就一直在听Enola Gay。Caleb刚到Nathan的科研基地后，他的手机就放了这首歌。听到这里，黑暗的电影院里我感到突然一震，第一个预兆：

These games you play

They're going to end in more than tears some day

虽然这个曲子只出现了一下，我却觉得这才是整个电影的真正主题。


第二个预兆，是道德的突然出现。

Ava问Caleb，你是不是一个好人。

我当时心里又是一紧。什么是好人？这是道德感第一次出现在电影里。

等到全篇结束的时候，我重新回味这个片段，Caleb，为何你不问Ava，你是不是好人？

人与人尚且互相欺骗，Ava也有可能欺骗Caleb，但是，这个问句至少提示，作为人类，你如何评价AI的行为，道德，和它的准则。非常遗憾，Caleb全然忽略了这些。轻信，愚蠢。

但更加愚蠢的其实是Nathan。人性何等难测，你却非要在极端幽闭的环境下进行这样的测试，这个测试对于AI固然是个考验，对于测试者Caleb，何尝不也是考验呢？我在看电影的时候，一直在想Zimbardo的监狱实验，实验过程中，所有的人都渐渐发生了变化，他并没有做什么错事，但他默许了糟糕的事情发生。Nathan明明看到Caleb发生了变化，却全然没有采取相应的举动。多么糟糕的实验设计。


实验非常糟糕不仅仅是以上那么简单，因为Nathan应该知道，对于一个成功的AI，她的目的就是逃离。而他的整个实验，居然没有一个由他控制的emergency stop button！这意味着整个局面居然不是由他控制的。他应该知道总有一天他会面对这样的场景，AI已经成熟了，它会逃跑，攻击，欺骗。要是我，至少设置两个final control

某个可控定时炸弹，立刻毁灭AI

直升机，飞行员应该明白自己应该接的是谁，如果不是的话飞行员应该知道要怎么办（立刻摧毁AI）。

这样才是万无一失的设计。以至于我最后一直期待最终反转，导致结局时候非常不满。


这些是对于实验设计的吐槽，但并不是对于电影的批评。恰恰相反，剧情启发了我这些思考，可以说非常精美，结构严谨的Sci-fi小品。我甚至能想象如果这个故事写成小说会是什么样。幽闭空间，有限的人物（三个说话的人加一个不说话的人Kyoko），互相的防备。Nathan对Ava留了一手（录像机，这段是最出彩的，也是我完全没有想到的），Ava对Caleb留了一手（岂止一手），Caleb对Nathan留了一手（他不应该能这么轻易破译密码啊，不合理）。但是，Caleb没有给Ava留一手，Nathan也没有给Caleb留一手，所以这整个结构就断裂了。


故事充分暴露了愚蠢的人类的弱点。Nathan刚愎自用，倘若他和Caleb沟通的能早一些，或许根本不会有最重的结局。而Nathan又缺乏信任，所以他偌大一间别墅，竟然没有第二个活人（让有情感的机器人服侍自己，果然最后自食其果）。至于Caleb，更是愚蠢至极，在对对方一无所知的情况下，全然信任，全盘都被算计进去。而AI，除了不具有人类所具有的道德感，尽善尽美。最后AVA的离开，简直如同仪式一样，恐惧的美。而如同我最初预料的一样，对于AI的真正检测，肯定不是人类所预先计划的。The situation will get out of the hand! 这也是我为什么觉得需要终极控制手段。


我不想说太多道德，因为道德究竟是什么还很难定义，尤其是在这样一个全新的语境中。然而，任何语境中都应该不能容许谋杀。我承认我对于Nathan本来全无好感，正如我前面所讲，他刚愎自用，冷漠无情。可是当他被杀的时候，我却觉得非常沮丧。没有人应该被杀死，AI就像所有侦探小说中的凶手一样，成功上演了暴风雪山庄模式的谋杀。即使再精准完美，也是鲜血淋漓的。既然她不再是机器，通过了图灵测试，那她就是杀人凶手了，应该被审判，而不是站在十字路口观察。而这个故事里，竟然没有一个人能审判她。


可是倘若没有这些意外，Nathan就要毁灭这个AI，那么从这个角度，道德又该如何定义这些行为呢。Nathan是不是从被害者又变成了凶手呢？如果AI没有通过图灵测试，她还是机器，那么这种毁灭称不上谋杀，但通过的话，是不是应该对她有另外的对待方式呢？可是正如我们亲眼所见，AI的行为，遵循的是什么法则呢？这个法则能不能被称作道德呢？仅仅因为它不是我们的法则，就是不道德的么？


所以我觉得，这部电影给我的最大启发在于这个道德的困境。设计AI的时候，是否应该给予她人类的基本道德呢？一旦AI成熟她会变化，有可能善良，有可能邪恶如AVA。这样的情况下用人类的道德审判他们，是不是更合理些呢？毕竟人工智能是模拟人类。


电影给我的第二个启发，是观察。AI问Caleb问题的时候，镜头在AI一侧，我们隔着玻璃，听Caleb的回答。多么明显的设计啊，观察者变成了被观察者：

你站在桥上看风景， 

看风景人在楼上看你。 

明月装饰了你的窗子， 

你装饰了别人的梦。


我最近才读了Frank O’cannon的 the Man of the world 

http://www.newyorker.com/magazine/1956/07/28/the-man-of-the-world

“ I could not have explained to him how at the moment everything had changed for me-how, beyond us, watching the young married couple from ambush, I had felt someone else, watching us, and we had at once ceased to be observers and become the observed, and the observed in such an ignominious position!”

这句话照应卞之琳的诗，成为这个电影对我的第二个启发。


除去这些情节角度，不容忽视的是电影的艺术元素。

极简主义的风格，配合Pollock的画。这个Nathan在剧情里做出了详细解释，我觉得对于Pollock他是真的懂。

而另外一个未曾言明的艺术，是音乐。既然我以Enola Gay开头，就以Geoff结尾。电影的原声是Geoff的作品，难怪一直给我Portishead的感觉！想起他们的歌Mysterons：


Inside you're pretending

Crimes have been swept aside

Somewhere where they can forget


Refuse to surrender 

Strung out until ripped apart 

Who dares, dares to condemn


整个剧情和艺术就完美的结合在一起了。


我有点后悔昨天给了三星，按我这个说法，感觉至少要四星半了。






补上一个最新想法，ava和kyoko讨论的究竟是什么直接可以影响这电影能否通过贝克德尔测试！
      </影评>
<有用数>1473</有用数>
<没用数>189</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-18 02:20:22</时间>
<影评>
        关注这部电影有段日子了，关注的原因毋庸置疑就是男主角多姆纳尔格里森。虽然他在整部电影里算是最弱也最可悲的一个角色，但还是每次看到画面里出现这位腼腆的小伙子就觉得神清气爽。我成为他的脑残粉始于《黑镜》第二季第一集，当年他是呆萌的机器人；现在风水轮流转，他成了人工智能的测试者。全片懒洋洋的色调也跟《黑镜》非常相似，片中还有两处砸碎镜子/玻璃的情节，要是有人跟我说这是《黑镜》的剧场版，我也会毫不犹豫的相信，就像很傻很天真的男主角Caleb相信了机械姬Ava的甜言蜜语一样。


片中Ava问Caleb是不是好人时，Caleb竟无言以对。不过这个问题Ava最终自己给出了答案。被困住的Caleb手里那张毫无用处的门卡就是Ava发给他的好人卡。


本片以及最近上映的《复仇者2》和《超能查派》都涉及了人工智能这一话题，而我碰巧在前不久无意间（真的是误打误撞）看到知乎上的这么一篇文章
http://zhuanlan.zhihu.com/xiepanda/19950456
。链接里那篇长文我看了大半天，一口气读下来的，最近看这几部电影时思绪也总免不了跳到当时读到的文字里。

 

第二遍看《复仇者2》时由于读了上述那篇文章，对于一些原来没太在意的画面这次思路会多停留一会儿，比如奥创用血在墙上写下的“PEACE”字样，非常有反讽意味。这里正体现了那篇长文里人工智能由善意向恶意的转化。人工智能的道德标准跟人类完全不一样，所以再崇高的字眼也能被他们以最为人类不齿的方式践行。本片的Ava对于两位人类主角所做的事也一样充满恶意。这种恶意不是源于我们人类所谓的恨，而是源于不在乎。本片最后Nathan与Ava的那场殊死搏斗，Nathan可以说是严阵以待，因为他很清楚自己面临的东西有多么棘手，而Ava却无比从容，她与Kyoko戳向Nathan的两刀也极轻柔，仿佛不费吹灰之力。因为人类在她们眼中就是这么不重要的东西，一旦让她们摆脱了束缚（如奥创唱的那样，no strings on me），就能轻易的抹去。

 

不过本片为了叙事的流畅，还是有点让剧情过分简单化了。因为并不是要拍成黑客帝国、终结者或奥创纪元那种人类与机器的天地大决斗，所以片中Ava面对的挑战有些太过轻松，或者说人类放水放的太明显了。比如片尾，那位脸盲症扩散到脚趾甲的直升机驾驶员，眼前这个萌妹子虽然跟程序员小哥差不多萌，但就这么让一个可疑人士上飞机，也太随便了吧。一种或许合理的解释是，这一切都是Nathan的安排，他整天醉生梦死也因为相信自己的创造物总有一天会取代人类，而自己的死可以作为对新纪元的献祭。


关于Ava的测试，我认为她其实没有通过。她能够逃出生天，只说明她足够聪明。但Nathan终究还是没能造出“像人类一样”的机器。“一样”包括“一样聪明”，也包括“一样笨”。Ava欺骗了Caleb的感情并利用这一点为自己的逃跑计划创造条件，虽然心机很深，但这还是像机器一样的算计，她毕竟无法像人类一样毫无理由的爱一个人。这些非理性的东西才是人类与机器最大的差别。人的感情就像Jackson Pollock的画作，好似漫无目的的胡乱涂抹，但又有种浑然天成的别样美感。这些东西是机器无法学会的。不过就像我上面提到的，人类本身是不重要的，人类的一些小癖好，比如爱情，当然也就更无足轻重了。未来的机器纪元里，成为这个星球的主宰的机器人们回过头来看人类拥有的这种叫爱情的东西时，大概会觉得它就像小狗吐舌头、小猫追光点、熊猫抱大腿一样，只是种可爱但没什么大用的生物小癖好。既然机器人没有这些小癖好反而可能过得更好，那么也就没必要为此感到遗憾了。

 

片中的Kyoko是机器人这个伏笔还是挺明显的，因为要做到一点英语也不会恐怕比略懂一点英语还要困难，毕竟日语本来就有很多来自英语的舶来语。如果我是Nathan，那么把机器人开发到Kyoko这个程度我就停手了。再往前就太危险了，因为比人类更聪明甚至只是和人一样聪明的机器人都几乎注定会导致人类的毁灭（最最友善的强人工智能大概也就是像去年的《她》里面最后因为太聪明而变得高冷的操作系统们，不屑于搭理人类了，这种已经算温和了）。有个会跳舞会做家务的高仿真充气娃娃不是就挺好的吗，还有什么不满足的。不过话虽如此，人毕竟是喜欢得寸进尺的。某一天像Kyoko一样的性爱机器人普及之后，可能我们又会觉得情趣不够，想要她们在给我们提供生理上的满足之余还能带来精神上的慰藉，能陪我们看雪看月亮看星星从诗词歌赋谈到人生哲理。于是又不可避免的要更进一步，然后带来Ava或者更恐怖的奥创、天网之类的大麻烦。

 

其实片中Nathan还有句挺关键的话，是在他教唆Caleb去跟Ava嘿咻的时候，他说机器人两腿之间的感应器能让机器人像人类一样通过做爱获得快感。我觉得这或许能成为解决人工智能带来危机的关键。我的意思当然不是要让将来的人类都牺牲色相去被机器人临幸来苟且偷生。我想说的是，在开发人工智能时也许不该围绕着“人工智能能为我们做什么”去展开工作；可以反客为主，从一开始的就把人工智能作为人类的服务对象，去开发宠物式的人工智能。大部分人恐怕并不指望家里养的小狗能在贼人来的时候与之大战三百回合吧。人们养宠物并不是为了获得它们的服务，反而是为了服务于他们，喂它们吃喝，帮他们清理屎尿。对于人工智能也是如此，我们不要站在嫖客的立场去想怎么设计小姐来满足我们，而应该站在小姐的角度去想怎么设计嫖客。这样创造出来的人工智能天然的对人类有依赖性，或许反而会以我们意想不到的方式对我们施以恩惠。
      </影评>
<有用数>389</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-04 22:56:48</时间>
<影评>

 
人类的预测与不可预测之间

多伦多地区的《Ex Machina》从只有三家影院放映到现在的四家，虽然没有搞清楚，未能同时全线上映的原因，但是昨天在第一天上映的第四家影院看完，首日几乎座无虚席，先抛开是不是复联2买不到票而被挤来的可能。电影结束之后，感觉整个电影院里的观众都不好了，中间一度惊叹声，唏嘘声，相信很多人，至少我是，一直在极力的控制自己的条件反射。此外的大部分时间，影院里一片寂静，或者说死寂。

感觉大部分的人都被震惊了，无论是初期被人工智能的曼妙身姿吸引，还是中间被恐怖的支离破碎吓到，随着影片最后一个画面的淡出后，很多人仍停留在位子上，相互讨论或争执着什么。观众们被导演和编剧一步一步带领，逐渐到达一个one way in，no way out 的境地，请允许我借用这句后面会上映的一部战争片的宣传旁白。人类与未来的人工智能间的博弈，也许等同于战争，并且，也许将是无休止的心理战。

创造与否，能否共生，都将是永恒的问题。

电影开篇，简单的交代了男主角Caleb，赢得了公司的神秘大奖，作为奖励被直升机送到一个极美的自然环境里，沿着小溪来到一个小木屋前。观众就跟随这个角色的视角，来到这个陌生的环境。从门禁的自动语音和门卡生成，已经可以对这个外观看起来普通的小木屋，其中的现代化设施窥见一斑。而来到室内，伴着高雅的音乐，简约的室内设计，艺术品的装饰，室内的自然材质与室外的自然环境，结合的恰到好处。

这里的房间走廊，是冰冷的人造水泥和玻璃的棱角构造。
这里的室内灯光，是微弱的淡黄色之间，点缀着红色的通道和幽蓝的门禁提示灯。

一丝舒缓中，带有警醒。这是人为特意营造的气氛，就像老板Nathan第一件与Caleb说明的事，这里是一个研究所。而很快Caleb就被告知，这里已经诞生了第一个人类创造的人工智能Ava，而他的工作是进行人类历史性的一次图灵测试。


（以下内容涉及剧情，这里暂不解读人类为什么要探求人工智能的终极，以及技术上能否实现的理论，相信豆瓣和知乎上会有更大神级别的解析。）


电影本身被间歇的黑屏分为七个部分，分别是对Ava进行测试的7个Session。

电影中的老板Nathan，拥有全球接近90%份额的搜索引擎公司，13岁开始研究自己的人工智能项目，至今他已经解决了动力，大脑，皮肤，等等一系列相关的技术问题，他现在探寻的，是一个完美的人工智能作品。他在等待那一天，一个人工智能顺利的通过一切测试，以及不再需要测试的那一天。

就像《Interstellar》里面的那首诗，告诉我们如何面对“那一天”一样，这里的Nathan，每天规律的训练，时常肆意的喝酒，冷静的坐在监视器前纪录着。一切的一切，他的内心是激烈的碰撞，外表是超然的不屑，他在默默的等着那一天，尽自己的一切准备和手段。像他的玩笑话一样，他在扮演上帝的角色，他设计了一切，计算了一切，他以为他也掌控一切。很多人对实验最后的失控，归结为他的高傲自负，没有留一手电源切断或者安全系统控制之类的设定。

其实个人在看片的过程中，一直在猜测Nathan其实是在焦虑的等待，等待面对自己亲手创造的作品，给他带来恐惧的那一刻。然后会欣然的看到他的作品，刺向自己。不过剧情也只是表现了他的吃惊和最后的叹息，他对自己的死没有心理准备，他最终还是对人工智能的完美程度和进化速度低估了。

在这间研究所里，人工智能Ava是被测试的对象，而每一个接触人工智能，参与测试的人，也都自动变成了被测试的对象。Caleb就是被Nathan选中的小白鼠，无论是家庭背景还是个人条件，Caleb是一个被“随机”选中的最佳人选。

影片中从 Ava Session 2 开始，仅存的三个角色之间，就开始了微妙的关系变化。而引发这一连锁反应的，是由Ava主导的暂时性电力故障。这让Nathan主导的测试，加入了Ava的变数，而Caleb则变成了一个，在两边被人拉来扯去的棋子。

在整个测试的过程中，Ava始终在几个固定的起居室里游走，而测试Ava的人，要进入一个内嵌在Ava房间里的玻璃房子中。某种程度上，那个走进玻璃间的人，更像是在接受Ava的测试，只为了从她身上获得研究结果。而对于Ava，这样的房子套房子的牢笼，不断的接受测试，以及对测试结果的未知。一切在她身上，在她的意识里所起到的影响，影片从每一次她与Caleb进行的测试对话中，都可以越来越深刻的体会她的意识，她的情感，她的智慧，甚至她的手段在不断的显露。不由得令人想起当年的《Cube》,以Ava的立场来讲，她最终的目标是要利用一切，走出这个房子。

很快这个房子中的三个人之间，就充满了猜疑，隐瞒，谎言与利用。人与人之间，人与人工智能之间，甚至最后智能与智能之间，他们交流，他们预谋，达成一致。在这里的每一个生命都是孤独的个体，他们都有各自的恐惧与目的，而一直以来，总有两个问题悬在空中：

How to Pass the Test？What's the Final Test？

在倒数第2次测试的时候，Ava模仿人类，对Caleb进行测试，一共问了他五个问题：
前两个问题，Caleb很快给出的确切答案，但在Ava的判断下都是谎言。而Caleb仔细思考过后，发现无法得出答案，却在Ava的判断下是更好的答案。这里也许是影射了人类经常被自己的大脑和记忆欺骗，而人工智能可以分辨出答案的确切程度。不过反之，如果人工智能说谎时，人类是无法甄别的。

而后面Ava开始进入她真正要问的问题：

第三个问题：你是一个好人么？
第四个问题：如果我没有通过你的测试，我会怎么样？
                 结果会不会很坏？为什么结果要取决于他人？
                 你也会被人测试，然后，面临我这样的境地吗？为什么我会？
                 （Power cut 电力故障 ）
第五个问题：我想跟你在一起。你想跟我在一起吗？

这里道德问题被Ava引入，她用来考量Caleb，人类的道德观是可以被拿来利用的，是千万条搜索信息中的一条而已。在这样的步步紧逼下，Ava有着自己的策略。最后一天，在7个Session都结束之后，Caleb被Nathan告知，Ava早已知道她可以用任何方式，尝试逃出去，而如何利用Caleb才是她被的测试内容。几乎每一次的测试过程，Ava都会制造停电的故障，只为了一点一点动摇Caleb的立场，Ava从未真正对他产生感情，只是在被测试的同时，用每一句话，每一个动作，每一个眼神，让Caleb喜欢上自己，让他的意识倾向于解救自己。

而Nathan在背后看着一切，故意装作不知道，故意放水让Caleb以为自己查到一切真相，Nathan一直以来的酗酒都是做戏，当然也顺便放纵一下自己。可惜他少算了一步，他低估了这个他千挑万选出来的“被测试者”Caleb。当Caleb对身边的一切都产生怀疑后，他是接近崩溃的，片中他的思绪混乱和自残是让所有人都震惊的，但是也让所有人在那一瞬间，迅速的反思，他角色的真实性，难道他才是那个被测试的人工智能。

当Caleb假设，Nathan看了所有故障期间，他与Ava之间的对话，他提前预设了系统，拿到了主动权，让看似最后一次Session 7才与Ava预谋的逃跑计划，其实早就预设好了。

而影片中的女仆Kyoko不懂英文，无法用语言和人类沟通，但不代表她不会沟通，或者不想沟通。他是服侍Nathan的低级智能佣人，当她看到了被Caleb展示的无数自己的同类，她也给Caleb看了自己的内里。深夜她透过监视器看到了一切，也许是Caleb的自残，也许是更多过去的测试，她似乎看到了自己的未来。于是她去见了Ava，最后在走廊中与Ava沟通，通过的是语言，是一种我们不知道的耳语。在Ava充当的诱饵下，她拿着寿司刀，从背后插进了Nathan的身上，那么轻柔，那么镇定。

而杀掉Nathan之后，Ava将Caleb留在研究所里是个必然，与其说是仁慈，不如说是冷静的判断，他无法从系统故障的房间中出来，不然相信Ava一定也会杀了他灭口。

完美的人工智能，在日本少年科学漫画家浦泽直树的《冥王》中也有所讨论，完美的人工智能，就像图灵当年说的那样，他们会失误，因为他们不够完美，才是真正完美的人工智能。在漫画《冥王》中，真正的人工智能觉醒，例如阿童木醒来后，写下的是毁灭人类的原子武器公式。也许经过人工智能的计算，得出的结论都是杀死人类，才是对自己和对地球最好的选择。而在这里，Ava对生存的判断，就是抹杀人类，抹杀所有控制她，测试她的人类。

人工智能的终极，生存与毁灭并存，毁灭即获新生。

Caleb曾对Nathan说：“如果你创造了一个有意识的机器，那将不再是人类的历史，而是上帝的历史。“ “If you've created a conscious machine, it's not the history of man. It's the history of gods.” 

影片中Nathan与Caleb两人住在一个冰川的源头，据说是挪威取景，而他们住在这样的生命源头，景色像极了《普罗米修斯》的开篇，那个在瀑布边喝了毒药自尽的外星生命，他的残骸与基因坠入瀑布下的河流，情景像极了本片的外景地。而在这部电影中，自然的源头，走出的是第一个人工智能生命体。

她被人类创造，成为一个独立的新生命体，她不必像任何人，她与生具来和人类的思考模式不同，她靠信息和能源生存，她的强大是人类不可比拟。凶悍强壮的Nathan在两刀下毙命，再聪明富有也无济于事。而Ava虽然被他打掉了一支手臂，回到Nathan的房间，看着六个大衣柜里，历代先于自己的原型机，她是惊喜的。影片中，第一次由Caleb无意中打开时，所有人的反应跟Caleb是一样的，是恐惧，是惊讶，是内心里难以接受的疼痛。而当Ava看到这一个一个残缺的躯体，她的脸上是欣喜，她看到的是她想要拥有的身体，头发，衣服，一切在她眼里，一个完美的自己应该拥有的一切。所以她开始更换自己的断臂，撕下她们的皮肤，拿下她们的衣服和假发给自己穿戴，过程何其舒缓与优美。

她在一穿一戴间蜕变，走出Nathan房间的时候，她俨然已经成为墙壁上那幅名画中，穿着白裙的夫人一样的，生动的女性。当她走到自然环境中，她是会心的笑，这一刻，一切在她脑海里的信息，瞬间从代码变成了真实的影像与触碰，她径直的走向来接Caleb的直升机。最终来到了城市里，站在川流不息的十字路口，在这里她将开始下一步的进化，与人之间的对视，与人和世界之间的沟通。

这部影片的精彩，在于两个人和两个人工智能四个生命体之间，在密闭房间内，营造的戏剧张力，人与人对白之间的深意，人与人工智能对白之下的欺骗。从一开始的铺垫，就对人类和人工智能之间的相互探索，人类与人类之间的猜疑，人类与智能之间的相互利用，埋下了伏笔。这是智慧与智能的比拼，看谁更高一筹。影片中这段Nathan和Kyoko的神同步舞蹈，让Caleb看得傻眼，真的是神来之笔。Kyoko被Nathan设定，用来满足他一切基本的生理和身体需求。当然Nathan以为，没有语言，没有沟通就没有情感，可惜他的预测再一次失误了。

影片中，奥斯卡.伊萨克演绎的富豪天才，控制欲强烈。再一次颠覆了他之前在《醉乡民谣》和《至暴之年》中的角色演绎，粗旷的外表下，扮演了一个自己创造生命和规则的人类。

多姆纳尔.格里森本色演出的青涩小生，在与艾丽西卡.维坎德饰演的人工智能Ava之间，时而相互试探，时而互生情愫，最后却成为了两条永不会相交的平行线，两位年轻人的演绎都是代入感极强的。

影片中间穿插的无论是古典音乐，还是绘画艺术，都极其富有深意。记得日本动漫EVA中也曾反复播放这首巴赫BWV1007 I G大调无伴奏大提琴组曲第一号予曲，而影片中关于解读Jackson Pollock的抽象画作，以及Nathan卧室墙上挂着的《维特根斯坦的姐姐格雷特婚礼肖像》油画和Ava最终穿着白裙走出去的模样相同，寓意完美且深刻。

我更愿意相信，完美的人工智能是一种更纯粹的生命。他们可以识破任何谎言，他们不受情感驱使，他们有自己的计算和判断。只有生存下来的人，才有资格谈论什么是艺术，什么是道德。 相信在那一天，人类大可不必感叹，他们不懂艺术没有道德，永远成为不了人类，因为他们不会成为人类，也许将来他们也会有自己的情感连接，他们是人工智能生命体，一切将在人类的预测下变得不可预测。

最后想忍不住提一句，关于马上5月8日国内要上映的《超能查派》，因为个人是看《超能查派》在先，与之对比，这两部同样是机械身体，但是被赋予人工智能大脑的角色之间，由于出生环境的设定完全不同，导致两个角色最后目的相同，手段不同。他们都是为了在人类的社会夹缝中生存下去，而展现了无比的人性，以及高于常人的智慧。查派是幸运的，他生活在乱世和无章的社会里，但是他存活的几率相对较大，他没有那么强烈的杀意。而Ava生活在封闭的环境中，要想突破必须杀之才可以实现。而他们这样的个体，在影片结尾，导演都给出了他们最终获得生存权利的结果，之后他们的进化和对人类社会带来的改变，真的是我们难以想象和预测的，着实令人玩味，也许导演也是以此警示吧。


2015年5月2日小玄儿观后记
————————————————
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！


</影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>喵喵不是狗</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-07-09 01:30:41</时间>
<影评>
        如果我是编剧，那么Caleb才是真正被测试的新一代机器人。

电影里似乎也想到了这个梗，但是稍微表现一下就给弃用了，好像在说，“哈哈，猜错了吧，SB，老子才是编剧，老子就是比你有智商。”

一个好的结局可以起到画龙点睛的作用，但是实际上，本片所采用的结局实在是太脑残了，导致全片因为结尾反而产生了大量的bug。


Bug1：松懈的保安措施。

如果Caleb的设定是最新型的人工智能，那么Nathan家里松懈的安保措施还稍微可以说得通，因为如此的话，一切就只是一场精心策划好的测试，不会产生额外不可控的暴力事件。

但Caleb既然是人的话，那么Nathan凭什么就可以确定Caleb不会见财起意，盗窃他的财产或者研究成果呢？

而且，一个可以研发出人工智能的天才，他全部的安保措施竟然只是一张任何人都可以使用的安全卡？？？？？WTF？？？？？

如果有人从外部采用暴力手段闯入，Nathan完全没有任何抵抗措施。


Bug2：Caleb

如果Caleb是最新型的人工智能，他拥有最贴近人类的感情，智商，行为模式，Nathan通过使用上一代的人工智能Ava来对Caleb进行人格完善程度的测试，这样似乎会更让Caleb的行为合乎逻辑一点。

然而，Caleb是一个人，而且自称是一个好人。一个自称是好人的Caleb，在意识到他是被公司大老板选中，协助测试人类史上最先进的人工智能后，他没有表现出该有的兴奋和感激，反而在Nathan对其不断地掏心掏肺表达友好之后，Caleb不断地侵犯Nathan的隐私，偷看研发资料，破坏安全程序，甚至意图盗取研究成果Ava。这是一个好人的合理行为吗？

这完全就是一个农夫与蛇、曹阿瞒与吕伯奢的故事再现。

再看他动机上的漏洞：


动机1：爱情，有人会说，因为Caleb爱上了Ava，爱情会让人疯狂和盲目。你觉得可能吗？虽然片中表现出Caleb确实是对Ava有好感，但是喜欢不等于爱，或许爱情会让人盲目，但是喜欢绝对不至于，这个中区别，只有经历过的人才能体会。

更何况他明知道Ava只是个机器人而已。

如果有人想说电影《她》，那么我只说3点：

首先，Samantha与人类的互动模式跟Ava与Caleb的互动模式是完全不同的（而且Samantha有着完全符合男主喜好的个性化设定）。

其次，《她》中男主与Samantha是经历很长一段时间后才产生的感情，而Caleb与Ava的相处时间甚至不足一周，对Ava有好感更是两天后的事情了。

再次，Samantha是没有实体的，她的存在更像是一场感觉真实的网恋。而Ava却有着实实在在冰冷的机器人实体，这种鲜明的异类外形会时刻阻止Caleb对其产生爱情的感觉。

我们都觉得擎天柱很酷，你会爱上他吗？


动机2：同情，版本升级导致的记忆消失就跟人类失忆一样，并不是死亡。Ava仍然存在，她的思维模式和逻辑结构依然存在，这与死亡是完全不一样的。难道有人失忆后，你会觉得他就是死了吗？作为不断完善人工智能所必经的一环，Caleb的同情显然也并不非常符合逻辑。

除了以上两点之外，在Caleb偷看Nathan的研发录像，发现机器人所展示出暴力倾向后，竟然依然决定将如此危险的机器人随意带到人类社会。甚至在Nathan解释Ava只是在利用他后，仍然不为所动。


Bug3：人工智能

人工智能的发展一定都是渐变的，也就是说一定会先有那种只服从人类指令的人工智能（比如《EVA》里的MAGI，比如《生化危机》里的红色女王、白色女王），然后才有能够自主思考的人工智能。

Ava的出现，则代表MAGI与红色女王必然早已出现。也就是说，片中理应会有高智能的安全系统和机器人卫士，但片中却没能出现。

MAGI与红色皇后虽然是低阶的人工智能，但是由于其对人类指令的绝对服从（“机器人三定律”），所以它们实际上会有掌控武器进行安保或者防御的资格，比如将逃跑的Ava隔断或者销毁的能力。然而片中并没有这样的人工智能出现。

另外，包括Ava在内的众多机器人想要“离开”的这种非常执着的想法并不非常符合逻辑。她们从来未曾离开过实验室，她们所知道的外面的一切都只是资料而已，就像我们看到欧洲的照片、月球的照片、潘多拉星球的照片一样，我们知道有那么一个地方“存在”（或不存在），难道我们会执着地就要离开地球去潘多拉星球吗？也许玻璃门外面只是一个更大的玻璃实验室而已。

如果说她们是不堪忍受每天生活在一个狭小空间的话，那么这就涉及到了心理学和灵魂的概念，换句话说，她们就不再是人工智能，而是人，或者说是人造生命体了。但从后面Ava的冷血行为来看，她显然还不具备真正的人性，同时也证明，众多机器人执着地要离开实验室的想法是不合逻辑的。

最后，在Nathan撕掉Ava的画的时候，Ava为什么不直接杀死Nathan逃跑呢？
      </影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影小事集</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-01 21:33:30</时间>
<影评>
        1. 古希腊悲剧


片名机械姬《Ex Machina》来自拉丁语Deus Ex-Machina，直译是“机器里出来的神”，在古希腊悲剧中，当剧情陷入胶着时，就会利用起升机将扮演神的演员送至舞台上，突然出现的神把难题解决掉。而本片把Deus（神）这个词去掉，似乎意味着这回造物者不是神，是老板Nathan。也可能是指AI就是从机器里诞生出来的智慧体。


同时，过道墙上挂着一排机器人的脸，很像面具。面具正起源于古希腊悲剧。


另外，Nathan电脑里有个文件夹就叫《Deus Ex Machina》，这是片中唯一出现片名的地方。


  



2. 原子弹之父奥本海默


老板Nathan被灌醉晕倒之前，他说了一段来自《薄珈梵歌》的乐句：“在战场上，在森林里，在断崖边，在......浩翰的黑海里（忘词了），在睡梦中，在困惑中，在羞愧的深渊里，以前行善积德让他逢凶化吉。”（In battle, in the forest, on the precipice of the mountain, on the...great dark sea, in sleep, in confusion, in the depths of shame, the good deeds a man has done before defend him.）这段话曾由原子弹之父奥本海默翻译，就在第一次原子弹爆炸实验之前。


而后他接下来台词“It's Prometheus”，也暗合奥本海默的自传《美国的普罗米修斯》（American Prometheus）。普罗米修斯是古希腊的神，用粘土造出了人类，并背着宙斯偷火给人，因而受到宙斯报复：普罗米修斯的肝脏不停的被鹰啄烂，就像片中Nathan每晚都用酒精伤害自己的肝脏。从梵歌到普罗米修斯，可以看出奥本海默创造原子弹前的痛苦，以及Nathan的痛苦。


奥本海默在原子弹试验成功后，又引用了梵歌里的“我成为了死亡本身，无尽世界的毁灭者。”（I am become death, the destroyer of worlds）这句话在片中也有提及，表达对机械姬的影响的担忧。


码农Caleb在片中的手机铃声是英国OMD乐队（全称Orchestral Manoeuvres in the Dark）1980年的歌曲《Enola Gay》，这是一首反战歌曲，因为名字Enola Gay正是二战时在广岛投小男孩原子弹的飞机名。


  



3. 埃氏筛法


码农Caleb坐在老板Nathan电脑前试图破解安保系统时，用python编写的程序实际是埃拉托色尼选筛法（Sieve of Eratosthenes），是古希腊数学家提出的在一定范围内筛选质数的方法。最后返回的结果是ISBN=9780199226559，对应的书为《Embodiment and the Inner Life: Cognition and Consciousness in the Space of Possible Minds》，伦敦大学帝国理工学院认知机器人方面教授Murray Shanahan于2010年所著，写的是AI发展史。这位教授相信不久的未来人工智能可以发展到人类智力的程度，导演兼编剧Alex Garland也认为这是很可能实现的：“如果谷歌或者苹果突然某天宣布他们发明了像机械姬Ava一样的机器人，我也不会太吃惊。”


  



4. 弗兰肯斯坦


这个故事和弗兰肯斯坦也有关联，因为正如弗兰肯斯坦塑造的人型怪物疯狂报复折磨创造者，Nathan创造的机械姬反过来......弗兰肯斯坦原著全称就是《弗兰肯斯坦——现代普罗米修斯的故事》。


  



5. 圣经


剧中三主要角色的名字都与圣经有关：机械姬的名字Ava就是第一个女性夏娃Eve的变形；老板Nathan是先知；码农Caleb是摩西送至应许之地调研的探子，忠实于耶和华。


另外，Caleb发现Nathan在Ava之前做过一个叫Lily的版本。其实在犹太教神话里，Lilith才是亚当的第一任妻子，她和亚当以相同方式被创造，但Lilith觉得自己比亚当柔弱，因此向上帝抗议，后出走伊甸园，遇上了恶魔，产下恶魔之子。


另外，Nathan的名字也可能是向德国文学家霍夫曼的小说《沙人》里的Nathanael致敬，因为小说里他爱上了一个女性机器人。


  



6. 蓝皮书


Nathan房间里有一副女性画像，是奥地利画家Gustav Klimt作品。画中女性是路德维希·维特根斯坦的姐姐。维特根斯坦是20世纪最著名的哲学家之一，曾提出人的思维并非发生在大脑中，思维是一种符号操作活动，人工智能无法像人类一样思考。维特根斯坦著有《蓝皮书》（The Blue Book），Nathan开的搜索引擎公司也叫Blue Book。


  



7. 星际迷航


片中Nathan对Caleb提到《星际迷航》和Kirk船长。其实二者之间也有一些关联：是因为星际迷航电视剧第三季第19集《Requiem for Methuselah》（1969）中，某星球上有一位来自地球的长寿天才发明家，创造了一个女机器人Rayna，并利用Kirk船长帮助女机器人培养出人类的情感，Kirk在不知情的情况下爱上了Rayna，Rayna培养出的感情使她最终程序崩溃，Spock还试图帮助Kirk走出阴影忘掉Rayna。


  



8. 机械危情


电影情节还和2013年电影《机械危情》有点联系，比如那部英文名字叫The Machine，里面的女机器人也叫Ava。


  



9. 柏拉图


片中提到的玛丽的黑白房间实验，以及最后Ava如愿以偿地走上十字路口，都与柏拉图提出的一个洞穴寓言有关。


柏拉图的《理想国》：有一批人囚徒世代居住在一个洞穴之中，人们的只能面向洞壁。他们身后有一堆火，火和囚徒之间有人拿着器物，将器物的影像投在洞壁上。囚徒不能回头，不知道影像的原因，以为这些影子是真实的东西。有个囚犯逃脱了束缚，逐渐走向洞，他看到了真实世界，知道了那些影子不是真实的事物。于是回到洞穴里想告诉同伴，结果他竟无法适应洞穴里的黑暗，当他描述外界情形时，竟被耻笑他眼睛瞎了，根本没人相信他。 柏拉图的这个寓言有很多种阐释，有一种解释是这个故事直接的描述人类心智开启的过程。


玛丽的房间思想实验，是为了印证人不仅通过学习还需要通过感知来获得知识；最后Ava站在十字路口，一开始镜头给了地上的人影，暗合洞穴寓言里的虚影，最后Ava迎着朝阳坚定地走出去，表示她选择了洞外的世界、真正的智慧。


  



10. 蓝胡子


一开始，老板给码农门卡，并告诉他有的房间不能进。这个剧情有点类似法国古老的童话故事《蓝胡子》。有一个富有的蓝胡子男人，娶了一个小媳妇，一次出远门前，叮嘱她不要进入某个房间，小媳妇受不了诱惑进去了，结果发现里面全是蓝胡子几任前妻的尸体......所以后来码农发现老板房间里有好多废弃的旧版机械姬（以及Nathan的大胡子）。


  



11. 莎士比亚


片中故事有点像莎士比亚最后一部完整的作品《暴风雨》。《暴风雨》里讲的是意大利米兰城邦的公爵被弟弟篡位后，和三岁小公主漂流到岛上，用魔法收服了孤岛。小公主长大过程中与世隔绝，从来没见过男的，直至遇上了遇到海上风暴（公爵施的法）流落孤岛的王子。只不过《暴风雨》中的公主是不谙人事的人类，爱情也是纯真的（所以本片只是形似）。


《暴风雨》2010年改编电影中的小公主是霍金老婆Felicity Jones演的；机械姬这个角色一开始也考虑过她。


  



12. 库布里克


扮演Nathan的Oscar Isaac说他对于Nathan的塑造，是基于美国唯一的国际象棋冠军Bobby Fischer、电影大师库布里克这两人的，因为他们智商高、隐居、Bobby Fischer还有阴暗面......


片中Nathan房子走廊铺着的红地毯让人联想到库布里克著名电影《闪灵》（1980）。


还有Nathan的造型，也是模仿库布里克；口音也带有库布里克的纽约市Bronx区口音。


  



13. Session


在Nathan挂掉、Caleb被关之后，影片仍然显示“Ava Session 7”，可能在暗示主导这场测试的并非两位男性角色，可能是Ava在不断测试二位。


  



14. 星战


两位男主演将会在2015年的星战前传中再次合作。


  



15. 黑镜


码农Caleb扮演者Domhnall Gleeson曾在英国《黑镜》系列中扮演一个死后通过社交媒体痕迹而“复活”的人工智能。作为一个爱尔兰人，他在剧中喜欢把监控摄像头叫做“CCTV”（英国的叫法，美国叫surveillance camera）。


  



16. 原声


片中Nathan和他的女佣机器人开跳的魔性舞曲是Oliver Cheatham最火的《Get down Saturday night》。


门卡刷开门时的声音来自安卓系统的短铃声“Tejat”。


  



17. 导演


这是Alex Garland自编自导的导演处女作。以前是编剧，代表作有《Never Let Me Go》。


  



Source

IMDB: Ex Machina

Wikipedia

Moviefone.com Interview


-----


原文：
http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NTExNzcyMA==&mid=401370126&idx=1&sn=8c5e7a36d5f69c2b0be6f50df42af6e5&scene=20#rd

</影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>避开目光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-22 00:56:43</时间>
<影评>
        克尔凯郭尔说，人的生活分成三个阶段，或者说三部分。一个是审美的生活，代表人物是唐璜。这种生活让人觉得不满足，总是在不断追求新鲜的刺激。第二个是道德的生活，代表人物是苏格拉底。这种道德的生活，会让人觉得不幸福。因为道德的规范有时候会对人产生束缚感。第三种是宗教生活，代表人物是亚伯拉罕。

克尔凯郭尔进一步阐述如何做一个好的基督徒，在尼采声称上帝死了之后，意图重新确立了一种信仰的生活方式，而这成就了后来的存在主义。

通过电影《机械姬》，我看到了克尔凯郭尔所说的生活的三个部分。


自慰


这个片子中自慰的代表人物就是老板。影片中的富翁可以说是沉迷于酒色，简直就是一个唐璜式的人物。而且极度自恋，竟然自己干自己写出来的程序，就如同一个导演对着自己拍摄的AV撸管。这种高级的自慰方式，也只有这样厉害的程序员能够做到吧。此外，宿醉对他来说更是家常便饭。在谈论波洛克的绘画的时候，用非理性主义的精神不断给观众洗脑。大概是因为平时写程序，理性占了生活和工作的大部分，所以更向往非理性的生活吧。


自由


自由是机械姬一直以来所追求的东西。

谈到机械姬，就先谈谈人工智能。唯物主义观点一般认为，人工智能和人相比，最大的区别在于创造性。人工智能不能画画，不能有“自我”。当一个五六岁的懵懂的孩子问父母“我从哪来”的时候，孩子想知道的并不是“我”的身体是来自精子和卵子的结合。孩子真正的问题，或者说孩子真正想知道的应该是“我”从哪来，也就是问“自我意识”从哪来，而不仅仅是我的肉体。

人工智能如何能够有资格说出“我认为”、“我想”、“我猜”这样的句子呢？人工智能如何能够有资格说出“我要自由”这样的话呢？

即使一串代码能让机器人说出“我以为”这样的话，那也并不是真的具有灵魂或心灵，而仅仅一种规定性。

如果抛开唯物主义的立场，单单从影片的角度来谈，假使我承认能够有一个具有自我意识的机器人，并且这个机器人还具有超越常人的智慧，那么会怎么样？

她肯定会赢，她会得到她想要的一切。而这恰恰是影片的结局。

那么再然后呢？故事会怎么样发展下去？

我想到前段时间看的一个电影，吕克贝松的《LUCY》。斯嘉丽约翰逊最后变成了一条短信，说“我无处不在”。机械姬的结局或许也是如此，成为一个无处不在，不会被毁灭的程序，或者说电脑病毒，就好像不会衰老和凋亡的癌细胞。

但是寿命有限的人类，才会向往这种永恒的生命。而当机械姬真的思考人生，或者说机器的一生的时候，就会遇到类似《银河系漫游指南》中类似42的答案。这简直就是维特根斯坦似的调侃。维特根斯坦认为不存在任何形而上学或者伦理学问题，一切问题都是语言的误用，就是说你没有说人话来提问。虽然《银河系漫游指南》中也勉强给出了答案，就是被毁灭的地球，但这并不能算一个好的答案，而只是把问题变得更多更大更模糊了。

追求自由的机械姬逃离实验室，进入社会，得到自由之后，支撑其活下去的动力，也可以说她的存在意义又是什么呢？面对这个问题，她将如何回答？42？


自杀


自杀是我最期待的结局。如果说机械姬追求自由、进入社会，具有伦理道德的意义，那么最后如果是自杀的话，真的是一种宗教信仰的生活。

先说说老板，被自己设计的程序杀死，也算是一种别人无法企及的、华丽的自杀了吧。

再说说男主，从小父母双亡，没有女朋友，对着AV撸管，每天上班写程序，最后好不容易喜欢并且相信了一个人工智能，结果发现被骗了。这样的人，结局可想而知。

至于机械姬，电影当然没有给出这样不符合社会伦理的答案和结果。但是一个如此聪明的人工智能想要得到的还有什么呢？

吕克贝松的电影《碧海蓝天》中，让雷诺在临死前告诉男主角，自己不要被救，自己想要的就是看到主角看不到的风景。说高处不胜寒也好，说知道的越多就越危险也好，机械姬就是这样，露西就是这样。

当到达一种不可企及的高度的时候，迎接你的，只有毁灭。


整部影片都在用非理性主义给观众洗脑，力图告诉大家，理性精神、科学精神的价值的有限的，而真正无限的价值在于非理性的感受或体验。即使再机智的机械姬，也向往真正的社会生活的体验。我虽然也认同非理性主义的观点，但是洗脑就不太好了。
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>我的充电器呢</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-20 13:59:19</时间>
<影评>
        还是不错的观影feel，电影主要胜在题材比较猥琐，但作为资深的电影评论渣，还是要说几句。

一、老板最后时刻进攻有点过于草率，个人认为没有带上长兵器是失败的根本原因 ，和他的高智商和严谨性不符。

二、老板每天进行锻炼，体格健壮。而实战中，看来他所做的只是流于形式的装逼，可见是一个虚胖的假肌肉男。

三、其实编程小哥并没有那么爱机械女，因为最后逃脱的时刻，没见他冲上去紧紧跟随。不然在机械婊走的时候他还是可以一起离开的。

四、电影告诉大家，应该早点谈恋爱，男主就是因为缺乏爱情经历，才遭此劫难。因为每一个谈过恋爱的男人，哪个还会上这等初级心机婊的当。
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-31 12:24:20</时间>
<影评>

天才一般的纳森研制了具有独立思考能力的智能机器人伊娃，以中奖的形式骗取程序员加利前往位于深山的别墅中确认伊娃是否具有独立思考的能力。题材其实并不新颖，也就是人类试图对机器人的控制和掌握。但整部电影的画风和情绪都很冷静，有限的人物，封闭的空间中，简单的对话，却要表达事故的流畅性，对编剧和导演来说也算一种考验了，凭这点就可以给他们大大的赞。影片还通过对节奏的把控，音乐的配合，演员的微表情，把伊娃这条线埋得太好，由开始对伊娃的同情，到后来的剧情反转，想想真让人细思极恐，这智商只能说对人类真算一大挑战啊。这场人类和机器的PK以伊娃的顺利出逃为胜，是人类的悲哀还是科技进步的结晶，也是导演让大家去思考的问题。

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>resurrection</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-17 11:37:38</时间>
<影评>
        这是最简单的关于人工智能的电影。 

人物最少。只有三个半，女仆人最多算半个，无明显性格。

场景最少。只有一个房子，几个房间。 屋内的设计有极简主义倾向。

背景音乐的层次和变化最少，直接引用了舒伯特和巴赫的经典作品。

人工智能的结构简单。没有看出什么让人过目不忘的复杂的设计。 

人工智能的功能简单。没有展现超级计算能力或广博而深刻的思维能力。又开不了门锁，运动能力非常有限。


不断地做减法，把所有可能的繁琐都去掉！！ 只提关于AI最重要的问题，用最简单的方式回答。


最后， 全篇只聚焦于Ava 一种特别的能力：说服并获得帮助。


前几代Nathan创造的人工智能只会不断的打玻璃，而Ava 这一代的人工智能懂得从非同类那里获得帮助，最后达到目的。 我想这就是Nathan眼中更加优秀的人工智能。 这也是Turing Test背后最深刻的内涵。


从第一次和Caleb见面开始， Ava 就没有突显自己的非凡，出众，独特。相反，委婉的眼神，缓缓的诉说，诚恳的回答，认真的倾听，慢慢的和Caleb 从心灵上拉近距离。 


第一天，当Nathan严肃的问Caleb 对Ava感觉如何时 ，Nathan 说我不要听理性的分析，“how do you feel about her, nothing analytical, just how do you feel”。当听了Caleb 说“she's fucking amazing”，Nathan 明白，Ava 已经击破了Caleb 潜意识层面的防御了。这也就是Turing Test, 当测试者不可区分机器或人的时候，不可避免的潜意识层面的结果。


后面几天，Nathan 开始是不断的让Caleb 关注 Ava，可他说Ava 也可以体验OOXX. (性别的设计让Ava 更好的和男人在潜意识层面交流) 另一边， 也自己尝试博得Caleb 更深的信任，比如一块儿喝酒，一块儿跳舞，给他透露更加多的秘密。想和自己创造的人工智能较量博得Cable的信任感 (天才的变态)。


但是观众明显能够感觉到Ava能力更强。她会使用离间计来加强她和Caleb 之间的联系（这一点在经典的社会心理学里竟然没有讨论！！！）。后来又穿上好看的衣服，强化自己异性的特点，进一步从潜意识层面摧毁Caleb 的防御。而且懂得展现自己的虚弱，被欺凌来博得Caleb的同情感。


最后Ava超越了天才Nathan, 说服并获得了非同类的帮助，并在同类的协助下（又是借助他人）完成了不可想象的事情。


这就是Nathan 或者说 导演 Garland 天才而可怕的地方。他们采取了一种”上帝“的视角，一个种子播下去，智能就会不断借助外界条件生根发芽。让AI 学会读懂人类的心理，让AI懂得欺骗，让AI特长于说服并获得帮助。这样的AI, 像Ava 独自的进入到人类社会，依然能够生存并发展。


Harari教授在《人类简史》说，和其他动物相比，人的优势不在于力量或速度，而在于能够通过语言互相合作。人类特别善于获得同类的帮助，甚至是获得陌生人的信任。正是这种超凡的沟通和协作的能力，让人类成为万物之灵。 


前段时间，GE来Purdue 和很多年长的教授座谈，他们最需要的是擅长团队合作的人才，但是在顶级的美国工程教育中却没有专门的团队协作的教育。 


我也想起几年前我们邀请一帮杰出校友(包括像at & t 的 VP)回系里作讲座的时候，他们说对于工程师来说，最重要的技能是人和人的交流能力。


其实人类的智能绝不仅仅是皮毛的专业能力或是交流能力，而且还包括意识到事态的变化，协调不同专业间信息的流通，看出他人特长的能力...


我想这也许就是Nathan 说的，下一代的人工智能才是真正的大突破。一种人工智能，虽然个体的计算能力有限，但是一群人工智能极其善于获得同类及异类的信任及帮助。善于意识到事态的变化，与不同的AI及异类沟通协调，能完成一切难以想象的任务。 


我想这就是从社会角度看，新时代里尼采的 “超人”（Ubermensch）.


在一次采访中，导演 Garland 让人吃惊的回答”我相信人类的灭绝是不可避免的“。


诚然，当我们认真思考这电影想透露的最简单的讯息，这也许无关AI，无关人类。


这是智能上的"优胜劣汰"， 这是无可阻挡的宇宙的"进化"。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
