<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>金枝玉叶2 金枝玉葉2</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p939948826.jpg</封面>
<导演>陈可辛</导演>
<演员>张国荣 / 梅艳芳 / 袁咏仪 / 陈小春 / 李绮虹 / 曾志伟 / 刘嘉玲 / 陈豪 / 周华健 / 许志安 / 梁汉文</演员>
<简介>接着上集，林子颖（袁咏仪饰）搬入Sam（张国荣饰）公寓与其同居。可是不过10日，Sam就对这种平淡琐碎的生活产生了厌烦，他希望两人能保持一定的距离。在好友肥婆（曾志伟饰）的建议下，Sam要阿颖以男装重回娱乐圈，本意是要分散她的注意力，不料却获得空前成功，Sam被指为同性恋加吃软饭，感到脸上无光的他开始对阿颖恶声恶气起来。
                                    
                                　　楼下搬来一个谜样的女人方艳梅（梅艳芳饰），气质高雅，女人味十足。在她的开导下，阿颖渐渐走出忧郁，却发现自己对方姐生出异样情愫，而对方似乎也大胆地回应她的感情。Sam和方姐之前曾有过一夜情，他自以为是地保持和方姐的暧昧。有一天，Sam终于发现了阿颖和方姐之间的不对劲……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-14 11:39:40</时间>
<影评>
        香港九十年代的电影总让我想起唐朝前期那种刚刚开始繁荣的的世界，虽然还没到盛世，但一切都是新的，崭新的，刮辣爽利的，凑近去仿佛能听到噼里啪啦的拔节声。这样的世界什么都是对的，什么都是好的。好人是用来爱的，坏人是用来搞笑的，闹过骂过整蛊过，最后不免俗的靓仔追到女主角，阿爸焕发第二春，就连万人憎的奸角都要包着绷带出来一起大团圆。一片金粉浮华中模糊了众人的脸，哪怕八月流火的天气看到了，鼻腔里似乎都会下意识的呼吸到夹杂着硫磺味道的，略微刺激又清冽的大年夜的气味。


我喜欢他们老套又踏实的剧情，误会和报复都来得浅显直白，爱和恨都交代得特别爽快。我喜欢他们浅浅的黄色滤镜下浓浓的妆，实诚喜庆的大浓眉，肉嘟嘟粉唧唧的嘴唇和脸蛋，风骚的大墨镜大披肩。每一个人都是三餐吃饱了饭的，底气足腰杆直的，春风得意的。那时候电影里的张国荣都能被叫做“排骨精”，骨肉匀停的身材跟现在麻杆腿锥子脸的小妖男们一比简直叫人泪奔不已。我喜欢他们的各种得意，各种纯洁，各种夸张，各种甜蜜。我喜欢他们眼睛里干净到近乎无知的神情，我喜欢他们接吻时嘴角忍住笑的神气，我喜欢他们恋爱，我喜欢他们做爱。


哪怕他们不知道爱上的是男人还是女人，哪怕他们认不出自己到底是男人还是女人。


很多人都觉得2不如1来得好看。撇开续集魔咒不谈，造成这种结果的原因不外乎是编剧们有意为之的“童话的破灭”。相信大多数人都记得第一部里顾家明的那句名言“男又好，女又好，我净係知道我钟意你”，如此专注与深情，王子与灰姑娘的经典演绎，一颗红心贯彻到底。但是到了第二部，似乎所有人都长大了，王子喝多了可以跟人一夜情，灰姑娘会跟别人，还是一个女人情愫暗生。有背叛，有怀疑，有更多的不知所措更多的眼泪。其实整部剧情节走向都安排得非常合理，重点之间也是有的放矢。与其说观众们受不了，不如说观众们还未习惯，他们还没有意识到，第一部是男同包装下的异性恋电影，第二部正好相反，变成了异性恋包装下的女同（或者双性恋）电影。随着梅艳芳和李绮虹的出场，叙事中心从顾家明转移向了林子颖，故事也从童话剧转向了成人频道。


在这一点上不得不说陈可辛是高明且辣手的，顾林方三人之间的纠缠如此复杂，稍不注意就能拍成都市艳情剧，偏偏他就有本事鼓捣出风吹五月花般的唯美纯情，这一方面归功于导演的控制力，另一方面也得益于演员们的精彩表现。袁咏仪饰演的林子颖是我见过的最适合诠释“纯情”二字的角色，她的一切仿佛都未长大，无论是身体还是灵魂。就因为这种孩子气，她的“男女通吃”就脱离了“妖”的气质，更多的是惹人怜爱的迷惘和天真。梅艳芳气场强大到我真的把她当成了男人，哪怕是穿着礼服红唇似火，脊梁后面都好像随时配着一把剑似的英气十足。张国荣，用不着我说啦，虽然戏份减少了但不妨碍各位继续口水涟涟。他也是万年少年气，无论扮演什么角色，杀手也好爸爸也好，只要站在窗边垂下眼睑，就教人想走去背后一把抱进怀里。这样的一群人演绎这样的一个故事，以前不曾有，今后也很难再有了。不光是因为那些无法复制的星光熠熠，更是因为当年那茂盛的、积极的，一往无前的时代精神。在这样的精神状态下一切幼稚和混乱都可以被原谅，因为我们可以有期待，相信它终有成熟盛放的一天。——虽然最终结果有可能是我不记得名字的那谁（对不住啊）评价第五代导演那样：“我曾经以为那是美好的开始，没想到原来那就是最后的巅峰。”【原话考据在此：《霸王别姬》的编剧芦苇曾经说过：“拍《霸王别姬》和《活着》的时候我比较高兴，我觉得我们终于起步了，可我没想到，那就是我们的终点。”】


</影评>
<有用数>487</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>高歌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-03 22:16:27</时间>
<影评>

有些电影真是第二眼美女，比如这部《金枝玉叶2》。
一、
让我写下这些字的是：爱情观。
主角方艳梅说：“当你在跳花绳的时候，我在学跳舞。别人都有初恋，而我拍了几十部结婚戏，唱了一百多首分手歌，却还是没有爱情。”
寂寞红尘，仿佛演员梅艳芳本人的自白——台上的风光有几人能分享，台下的唏嘘又有几人能担当？
所以在红尘里打滚的方艳梅特别向往一种乌托邦爱情，在这里，天是蓝的，草是绿的，情话是可以当真的。
这也就难怪她会爱上林子颖（袁咏仪饰），当这个单纯的女孩一边哭一边说（一边还用袖子抹眼泪）自己很喜欢家明，自己愿意为家明做那么多事情，因为觉得这样家明会开心，虽然家明好像对他不好，可是自己还是好喜欢他，就是好喜欢他。~~~
于是方艳梅忍不住感叹：城市森林里，居然还有林子颖这样纯真善良的小白兔。

二、
三位主角的爱可以分为三种：
方艳梅的爱是氢气球式的，自身背负了太多太多人生的沙袋，还是始终向往着蔚蓝的清空。只是，一旦摆脱束缚，结局总是离开。
林子颖的爱，就像一台用久了了的小机车，看起来总有着这样那样的麻烦（比如撒酒疯，傻里傻气的）。可是老天，它却是你最熟悉的，嗯，也很熟悉你。在给你归属感这一点上，堪称完美。更何况，你的第一次打野战说不定就是在这小机车上发生的。

三、
如果说方林二人的爱不是入世太深就是出世太远，平常人总是临渊羡鱼不敢退而结网。那家明就是第三种爱，代表了无数恋爱中的男男女女：猫。要人哄，会嫉妒，能表白，还意气用事。
这种爱是独特的。它有时觉得林子颖那种爱是狗皮药膏，贴在身上总担心别人异样的目光；真撕下来又疼，且没了药膏，经年的风湿痛不请自来。
这种爱从来不会纯粹，不会无私。这也是我们的爱，是我们生活中，求爱时最舒服自然的姿态。
他最爱自己。
因为未婚妻女扮男装，他介意别人说自己是GAY（PS：看着戏里的张国荣辩解自己不是同性恋，忍不住想起戏外）——但他宁可被人误会性取向，也不想被说自己吃软饭。男人的自尊心真奇怪。
家明对自己的爱溢出后，才有对别人的爱。所以他的爱霸道、反复无常：一时叫女友独立，要有自己的事业，别依赖自己；一时又怕女友脱离自己的掌握而要藏起她。
家明的爱有时是那么胆怯猥琐：他害怕失去对方，可是出现问题的时候竟想一走了之；他勇于认错但未必勇于承担过失（无论是谁的）；他总在不需要他的时候操之过急又在需要他的时候逃之夭夭··· ···好了，再写下去就不是人了。
是不是很像我们呢？我们也是这样，爱着爱着，会麻木，会抽筋，如果不做好准备运动，还会溺水。
无怪乎方艳梅说：男人爱别人，是为了自己开心；女人爱别人，是为了对方开心，然后自己自然而然也会开心。
不过现在的趋势貌似男女都一样了。

四、
金枝2是1996年拍的。在那时，同性恋在华人世界即使是自由如香港也还是洪水猛兽。请看这些摘录：
一 九 九 六 年 初 政 務 科 發 表 對 同 性 戀 之 態 度 的 調 查 報 告 ， 並 徵 求 市 民 對 立 法 保 障 性 傾 向 免 受 歧 視 發 表 意 見 。 最 近 兩 項 調 查 結 果 ， 顯 示 本 港 市 民 一 般 對 同 性 戀 者 採 取 拒 絕 的 態 度 。（http://www.cmacuhk.org.hk/version3/mag/mag_letter_3/mag_letter_3a.htm）
一九九六年，前任香港十分一會主席黎頌強由於在傳媒公開表示自己為同性戀者（以及其於同志團體的工作）而遭其任職的物業代理公司解僱。（http://slits.cite.hku.hk/Slits%20Chinese/Award/slitsSWeb/group16/quest2.htm）
现在我们已经宽容对待的事情，在十余年前承受着不公不堪的十字架。即使到了新世纪，世俗成见还是可以成为压倒张国荣的那根稻草。
面对世俗，电影借由两个角色大声喊出了自己的宣言：
阿O（李绮虹）：“切，你没有试过，你又怎么知道你不喜欢女人？”
男同刷墙工（许志安）：“但是，你们的爱感染了我们，我们决心从今天起从衣柜里跳出来！”

白先勇选择在香港出柜，是不是与此有着文化上的电波呢？
更前卫的是，本片还有超越同性异性恋的：人性恋！
梅艳芳在最后喊出：“我爱你，无论你是男人抑或女人。” 如此掷地有声。
这种爱是大爱，超越性别与种族，是灵魂之爱。

五、
无论美丑，无论贫贱，我们应该都在心底里问过自己这个问题：
到底我能不能拥有一份真爱？
或许真正的问题是：
到底我能不能守住一份真爱？
这个问题来自渔佬（陈小春），他的爱情相当卑微，可是认真负责。他用剃光二十年的脚毛乃至假扮女人来取悦女同阿O，这么猥琐的桥段就是为了说明一个朴素的真理：你要想尽一切办法让对方喜欢你。或者通俗点：投其所好。
那么渔佬同学守住爱情没有呢？不知道。不知道？这算什么回答？
因为阿O最后说了：“也许有一天我会回来，也许，我老了的时候。”
等待貌似是不坏的选择，当然，你可以选择在原地等，也可以选在心底等，反正人心是多变的。
套句影评人评论王家卫的话：它虽然不代表我们的爱情，但它的确为我们的爱情指出了一条方向。

六
想起德国的一首诗

爱是永恒的晨曦
爱是最初的道路
爱像蜡烛一样
爱的泉流不需要冷静和理智
爱的确会欺骗你
爱决不透露将来的一切
爱在灯熄灭时把门打开
爱，只要你有了，就再也不会衰老。

</影评>
<有用数>447</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛丽小饼干</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-23 21:05:28</时间>
<影评>

温习了一遍，才发觉两套戏是要放在一起看完才能体会个中滋味。我们不但要知道有情人是不是终成眷属了，还要知道眷属终成之后他们有没有一直走下去。

《金枝玉叶1、2》告诉我们的道理就是：爱情，最最高贵，最最柔弱，因此爱的双方要悉心呵护，不然，生活的粗颗粒就会将这娇滴滴的爱磨折成一团皱皱的卫生纸。

一开始是顾家明和玫瑰，一个作曲，一个唱，郎才女貌，金童玉女，天下无双。但顾家明想去非洲听黑人打鼓，玫瑰想去巴黎买手袋。这一对在价值观上出现的问题导致了缝隙。
所以顾家明要捧新人，牵出个男不男女不女的林子颖。林子颖善良淳朴，尚还未在生活的大染缸里摸爬滚打。想事情简单，做事情就更简单。喜欢一个人就说出口，讨厌一个人就不去理会。对着两个小布偶也能说上很久的话。最最重要的是，她带给顾家明灵感，她让他重拾对音乐，对生活的希望。爱上一个人就是这么一回事。她说，要有光。你的生活便有了光。因此你爱她。
所以顾家明不再爱玫瑰，却又不能去爱一个“男人”。他对玫瑰心灰意冷，却无法坦诚自己对林子颖的“同性之恋”。这个人颇彷徨了一段时日。直到电影的尾声，终于幡然醒悟，管他是男是女，爱便是爱了。于是我们就看见了穿着长裙奔跑的阿WING，和KOO SIR在电梯的拥吻。
这一部的英文名叫做He Is a Woman, She Is a Man

故事还没有完结。
爱情不是只存留于瞬间的激情。
电梯里的爆发必须有更为长久的延续才能称其为爱。
所以顾家明决定和阿WING住在一起。搬家那天，从来没有同别人同住过的顾家明，目瞪口呆地看着房子里来来去去的工人，家具，杂物和动物，内心必定有那么一霎的后悔。阿WING悄悄和两只公仔的对话又何尝不是因为看到了爱的另一面。只是爱一个人还不至于如此浅薄，于是两个人努力去适应有了彼此以后的日子。
问题还是接踵而至。家明为了让他和阿WING有各自的空间，提议让阿WING复出继续做歌手。因此阿WING又成为了第二个玫瑰，而顾家明还是继续做成功女人背后的男人。仿佛噩梦一般，生活开始了它的轮回。只是这一次，一个是半年未有创作的失意音乐人，另一个是专辑卖翻天的当红炸子鸡。
爱情，再次面临着即将到来的考验。
一触即发的机关就在庆功的那晚。一个女人介入了他们之间，就像当初阿WING介入家明和玫瑰之间一样。所不同的是，这一次，性别的倒错让接下来发生的一切急转直下，出人意料。
也就真应了两部电影过渡时的那句对白：男又好，女又好，我净係知道我钟意你。
而这一部的英文名叫做Who's The Woman, Who's The Man

电影真正的寓意从此刻开始。金童玉女也好，金枝玉叶也好，男与女也好，男与男也好，女与女也好，都逃不开生活的试炼。
爱是什么？
爱是恩慈，是恒久忍耐，是一辈子只对着一个人并且爱着他的决心。
但决心这种东西需要的是坚强的意志力去支撑，如同一种信仰。所以你要接受的是对方的缺点，对方的朋友，对方和你不同的成长背景，对方同你不同的理解方式。所以你要接受的是和对方一同渡过生命的每一道难关，不离不弃，不论贫穷富贵，不论好运歹运。所以你要接受的是只疼惜这一个人，只对他有感觉，只想着他而不是别人，只愿意和他亲吻抚摸做爱做的事。
这些都是爱一个人必须要付出的代价。而生活的引诱，渐生的嫌隙，躲得过就躲，逃得过就逃，千万别想要去和它们对抗。因为爱情，实在是非常之脆弱，一分钟不去细心呵护都有可能突生枯萎的迹象。

在那本真正的《玫瑰的故事》里，有这样一句对白：我们承认自己是弱者，何必要试炼自己？我们情愿活在氧气箱中一辈子。

飞机上，顾家明向阿WING求婚了，他说：你肯不肯同我冒一个险？
其实，有没有这个结局，我们都明白，爱情本来就是一个冒险游戏。玩到最后的赢家结了婚。


</影评>
<有用数>223</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shirocyan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-23 15:49:32</时间>
<影评>

       本来以为《金枝玉叶1》已经把故事都讲完了，到了第2部已没什么做戏的余地，没想到《金枝玉叶2》比第1部更赞！ 

一、 “无论你是男是女，我只知我中意你”

从《金枝玉叶1》到《金枝玉叶2》，可以明显发现陈可辛导演的恐同意识正一步步褪去，第1部的恐同意识到了第2部里基本消弭殆净。如果说第1部是包着同性恋外壳的异性恋电影，那么第2部就正好相反了，很可以说是一部包着异性恋外壳的同志片。第1部里的本来扮男装的林子颖必须要回归女装原貌才能真正为Sam所接受，第2部则泰然许多，林子颖不断地在男装和女装之间随脚出入，但却丝毫没有影响二人的感情。影片中有两组镜头如果对照起来看将会很有趣：首先是有一次阿颖以为Sam喜欢大胸妹，于是刻意换上性感装扮，强化女性特征以为会更吸引Sam，没想到却没有引起Sam的特别反应；另一组是片尾的一段对话：

       Sam抱着哭泣中男装阿颖，空姐过来询问：“先生……没什么事吧？”
       Sam：“没什么，我在安慰我老婆。”
       空姐：“老婆？他是个男人哎……”
       Sam:“不行吗？”
       空姐：“行……” 

对照起来看，便会发现到这里Sam已经不再在乎别人是不是误解他为gay了，无论阿颖此刻是以什么样的性别气质出现，对于他对她的爱都没有任何影响。唯有这样设计，第1部尾声时Sam的那句承诺“无论你是男是女，我只知我中意你”才能算真正落到了实处（而在第1部中只能算是虚言而已）。

二、精彩的配角——性别乱象纷繁社会

1、方艳梅：
梅艳芳在片中饰演她自己——一个善扮男装的香港演艺界顶级女星。只不过片中的“梅艳芳”是女星不为人知的原名，而她听从算命先生的建议为自己取的艺名则叫“方艳梅”，某种程度上暗示着作为明星生存方式与自己本真的背道而驰。方艳梅五岁出道，六岁成名，为演艺界失去了自己的童真。大红大紫后的她毅然退出娱乐圈（颇像现实中1989的哥哥张国荣），花费十几年时间环游世界，与其说是在寻找着自己心目中“小白兔”一样的理想情人，不如说是在寻找自己的童年。直到十几年后她重返香港，遇到了住在自己新租屋楼上、和制作人男友同居的当红新人“男”歌手林子颖之后，才发现原来自己苦苦寻找的“小白兔”就在香港！方艳梅原以为林子颖是个同性恋小正太，于是大胆示爱，并说“如果你不是同性恋就好了”。后来林子颖的男友Sam出于嫉妒，把阿颖是女人的事实告诉了方姐，没想到这只引起了方姐短暂的惊讶，却丝毫没有影响方姐对“小白兔”的迷恋；而此时的阿颖也不能自已地迷上了和自己很投缘的方姐，变成了一个真正的“同性恋”！二人意乱情迷之中发生了les关系，但事后阿颖觉得对不起男友Sam，流下了内疚的眼泪。于是方艳梅决定自己退出，把阿颖还给Sam，却在这个节骨眼上被赶回家来和阿颖道歉的Sam“捉奸在床”。一场小闹剧之后，Sam无意中走漏了他和方姐的秘密——原来他们两个曾在化妆舞会结束后因酒醉而发生过一夜情。一系列的事件搅得阿颖和Sam的生活一团糟，于是阿颖决定一个人去非洲完成Sam的梦想，而方姐也决定离去，临走前给阿颖留下字条，感谢她让自己找到了心中的“小白兔”。

多元的性向使得“方艳梅”这个角色立体而富有戏剧张力。直到影片最后，你也说不准她究竟是直的还是弯的，甚至都不好用“双性恋”这个词套在她身上。因为吸引她的并不是某一种性别魅力，而是一种个性特质——“小白兔”一样，善良、简单、纯真——她所要找寻的，就是这样一个“小白兔”一样灵魂，无论TA是男是女，无论为了找到TA需要付出多少代价，无论TA是否属于自己，甚至在到手之后还能潇洒地放下，不理会那些曾为了TA随手轻掷的十几年光阴，以及走过的万水千山。这样一个最执着却同时又最大彻大悟之人可算是最难得的懂爱之人了，唯有她能懂得，最纯粹的爱不在于外在的性别、不在于占有的欲念，而只在于灵魂的相契。

2、陈小春饰演的渔佬 VS 李绮虹饰演的“色婆”：
李绮虹在片中扮演一个似乎是方艳梅经纪人的角色（从她和方同居，还帮方领奖看出，但片中没有出现她的姓名，只听到渔佬曾调侃她叫她“色婆”，因为她天天都在想美女），是一个花心的lesbian，每天都想着泡靓女，做梦也在梦钟丽缇。而陈小春饰演的渔佬（阿颖青梅竹马的好哥儿们）却偏偏看上了她，只好为了她刮去了“跟随自己二十多年的”腿毛，换上女装打扮，以冀得到她的青眼。于是，在一个睡意朦胧的午后，扮成女人的渔佬主动猫上李的躺椅，以“女人”的身份和李发生了一次关系。事后，李告诉渔佬自己刚刚是把他想象成女人，并承认了自己“浪子”本性，坦言自己将回浪迹一生不断寻找更靓的美女，他只能算是自己的一个“女人”而不可能是“唯一”，或许她老了之后会回来找他，或许不会。

李绮虹的角色或许可以视作对传统由男性扮演的“花花公子”形象的一种冷嘲。传统的“花花公子”形象上往往寓含了男性的一种性别自负，寓言了一个在女性圈中所向披靡的男性神话。但当如今这样的角色由一个女性扮演，并且男性反成为了她的“其中一个女人”时，不知可会有人在愠怒之中照见了自身的浊影。 

与此同时，陈李二人的角色还可以视作对性别刻板印象的一次极大的打破，以及对现实生活中性少数群体的一次致敬。一个身材火辣的美女可以在性别认同上认为自己是个男人，并喜欢追逐美女浪荡花间；一个外形上看毫无娘相的男人也同样可以为了自己的爱情易装为女。在一些人那里很可能被视作异类、变态的情况，在导演处理起来却非常自然、轻松，仿佛在宣告这就是生命的本然形态。正所谓“一龙生九子，九子各不同”，又所谓“万道并行而不悖”，我们所处的这个世界本身是个万花筒，有无数种未知的可能性，那么又有谁能够轻易去界定何为“正常”、何为“变态”呢？

3、Gay装修工人：
相比于第1部中明显的丑化（第1部中的同志配角除了曾志伟饰的Auntie外，还有：罗家英饰演的“人妖”以及Auntie的情人，都是被定性为“不正常的男人”、娘娘腔、“女人”的刻意扭曲的角色），第2部中对同志的处理则理性得多、正常得多（陈豪、许志安、梁汉文所扮演的同志都是很“正常”的男人，既不娘也不变态）。许志安和梁汉文在片中扮演了一对同志装修工人，由于受“顾sir”和“林sir”（即Sam和阿颖）这对公开出柜的“同志恋人”的鼓舞而有勇气出柜，他们以顾、林二人为偶像，并以此支撑着自己的爱情之路。

想来这是很令人感动的一件事。虽然顾、林二人并不是真正的同志，但是他们的“出柜”却能给很多人勇气和力量，成全很多不敢冲破世俗羁网的情侣，这无疑是一件极大的功德。想起当年哥哥的大胆出柜、以及现在何韵诗、黄耀明带头发起的“撑同志、反歧视”的运动，有意也好，无意也罢，他们都没有辜负自己的名气和影响力，像一束光，照亮了一群生活在黑暗中的人——正如哥哥那首《明星》中所唱“我像那银河星星，让你默默爱过，更让那柔柔光辉，为你解痛楚。”

三、精彩的dilemma——“冒险”的三重隐喻

当Sam最后对仍阿颖说“答应我，跟我冒一个险，嫁给我”时，不禁令人遐想他们从非洲返回香港以后，将会以什么样的身份结婚？

以男女朋友的身份？那么“林子颖是个男歌手”这个苦心经营的谎言就将被戳破，这对阿颖的事业将是一个致命的打击，且全香港那些以他们为偶像的真同志也将陷入幻灭的境地。
那么以男男朋友的身份？这对于香港娱乐界乃至当时整个世界的传统价值观都是一次更大的挑战，而且他们将赌上终生对外人保守阿颖的性别秘密。
无论哪一种方案，对他们来说都无疑是一次极大的“冒险”——这真可以算得上梁遇春所说的“极有趣味的dilemma”！而当这样一个精致的dilemma潜藏在“冒险”的表面含义之下时（影片中Sam说“冒一个险”的本意是因为阿颖不确定二人能不能有稳定且幸福的未来），便构成了一个有“一箭三雕”之效精致绝妙的idea，真让人大呼过瘾！
    
四、最后是无关紧要自说自话暴露本性的HC时间

观影时最兴奋的一刻就是听到阿颖透露Sam的生日时，发现居然和我的一样啊啊啊！！！太激动了缘份啊缘份哈哈哈！！！哥哥在片中果断是360度无死角的帅啊！尤其是戴墨镜，实在是太拉风了！！！梅姑也是芳华绝代，片中不论是女装还是男装都颠倒众生！！！袁咏仪的男装比女装好看多了，非常萌的白兔仔小正太～～～另，特别欣赏李绮虹的演技，把那种满不在乎理所当然的queer姿态和潇洒风度演得非常传神！！！

</影评>
<有用数>175</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-27 20:23:27</时间>
<影评>
            喜欢袁咏仪。


    已经很久没有再看袁咏仪出演的东西了，以前是因为哪部片子喜欢她也记不起了。只是觉得很喜欢，那种清朗气质，那种单纯感觉，没有一般女子的艳丽和缠绵，简单，但直通人心。


    高中时候电视台重播她主演的《花木兰》，可惜那时我已经高三，时间有限。我常常下晚自习之后狂奔回家，躲在自己的屋子里偷偷打开电视，把声音开得很低。听到爸爸妈妈脚步声就迅速按下电视开关，坐在桌边装作学习样子。那种提心吊胆又欣喜激动的心情至今还记得。似乎还曾经因为放学之后动作太快不理他人一度得罪了小艾。


    《新不了情》是至今每看一次都会被打动的香港爱情片，在我心里远远超过《甜蜜蜜》等经典电影。《金枝玉叶》是初中时候看的，只看过一遍，末尾袁穿着白色长裙奔跑的情景到现在仍然让我感动。除此，似乎也没有看过几部她的作品了。


    上学期看一个纪念香港金像奖的节目，里面回顾历届奖项，虽说整个节目都让人无限怀念香港电影的繁荣时期，但是唯有袁连拿两次最佳女主角的情景让我心潮澎湃，差点跟她一起掉下泪珠来。自己也觉得吃惊。


    《金枝玉叶2》，今晚第一次看。原来也是陈可辛执导的，与上一部风格承接得很好，细腻温婉。很多人对《金枝玉叶》系列不屑一顾，因为里面对于同性恋的牵扯似乎有些“搞”的味道。但我一直很喜欢，里面总有些细节能打动人，细微的心理把握得很准确。跟导演有关，也跟袁咏仪、张国荣、梅艳芳这样的强大演员阵容有关。


    看到阿颖流着泪讲自己真的希望sam开心，但是似乎怎么做都不对，总是显得笨手笨脚；讲完之后又生怕别人误会，说我这样讲不是因为我不开心哦，我很幸福的，我流泪是因为我很开心……她真的就像小白兔一样，善良又单纯，让人心疼得很。


    第一部里阿颖与sam初识，陷入爱河；这一部里他们开始同居，但发现有爱情不表示可以一起生活，两个人有很多生活习惯不同，要从头慢慢磨合。


    阿颖是个没有太多自信的孩子，总是希望得到肯定，希望得到某种承诺或安全感，sam则喜欢个人空间多一些，希望不要因为对方打乱自己的生活。后来阿颖说“搞成一团糟，都是我不好，因为我对自己都没有信心”，sam说“我们要给对方多一点时间，看看我们到底能不能合得来。如果合不来，就弄到合得来为止。”看得我心有感触。


    很佩服陈可辛总能把爱情的玄妙细腻一一讲述出来，宛如一朵带露莲花慢慢绽开，让你一层层去看它的动人。袁咏仪的演绎更让这故事变得灵动真诚，看得心有幽幽然。当然，哥哥也是功不可没。呵呵。


    推荐《金枝玉叶》系列。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>邵峋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-12 13:51:07</时间>
<影评>

同性恋话题电影我们都看过不少，异性恋话题电影则看过更多。
但将性别模糊处理，让主角徘徊在两性之间，内心挣扎着寻找爱和自我的议题，挺少见。
没看《金枝玉叶2》之前，我从未知晓陈可辛在阐释「跨性别关系」上有过如此野心。

1994年，陈可辛导演的《金枝玉叶》上映。现代版「灰姑娘」的故事广受好评，斩获票房近三千万，成为当年暑期档票房冠军。
这部作品淋漓尽致地发挥了八九十年代港片的强项——把严肃甚至禁忌的话题，用喜剧戏谑的方式，轻快而商业化地阐释出来。
两年后，新上映的《金枝玉叶2》直接抛开第一部童话爱情的套路，将这段模糊性别的爱情展开得更贴近现实，更成熟前卫，也更直白大胆。
「男也好，女也好，我只知我钟意你。」
张国荣这段经典对白，成功将一部性别错认的反转喜剧片，升华到了超越性别的情怀片高度。
1.《女驸马+灰姑娘》的故事

所有童话故事，都是以王子公主幸福地在一起结尾的。《金枝玉叶》也是如此。
作为当红女星玫瑰（刘嘉玲饰）和知名音乐监制Sam顾家明（张国荣饰）的CP粉，懵懂少女林子颖（袁咏仪饰）为了追星男扮女装参加男歌手招募，结果阴差阳错被选中。
阿颖以少年形象出道，一派天真又雌雄莫辨的姿态同时吸引了玫瑰和家明。一顿慌乱后，原本感情就岌岌可危的玫瑰和家明敞亮分手，阿颖也换回女装，拯救了沉浸在恐同心理中不敢见人的家明。
女扮男装的戏码并不罕见，毕竟咱还有流传千古的《女驸马》和《梁祝》。但中国大众对于「同志」的态度，却千百年来都几乎没有过实质的进步。
曾志伟饰演的Auntie是顾家明的好友，也是一位作风高调的同志。在第一部里，他负责解答了家明很多关于同志的困惑：
「Gay是不是天生的？性向会不会变？有没有可能你喜欢个男人但又不是Gay？」

但这些解答，都没有真正消解家明对于性向模糊的困扰和恐慌。
他依然无法接受自己是Gay，即便跟阿颖在电梯里那段「麦当娜约咗麦当雄去麦当劳道嗰间麦当劳食麦皮捞当归」，已经令他完全无法忽视自己的感情。
而刘嘉玲饰演的玫瑰，在引诱阿颖未遂那晚提出的一系列疑问，则更是说出了现实中大众对于「同志」群体的典型疑问：
「一定是小时候遇见坏人才搞成这个样子是不是？是不是交女朋友被甩有心理阴影？那就是没试过真正的女人？你没试过怎么知道？」
把禁忌的同性恋话题包裹在「灰姑娘和王子」的童话故事之下，展现的却是真实的偏见和异化。
对家明来说，同性恋毫无疑问是禁区。他身边的一帮同志好友都带有强烈的同志标签——同志意味着「人妖」和「娘娘腔」，意味着不被大众接受。

即便他再三强调「我对这种事真的没有偏见」，在怀疑阿颖是同性恋后还是有意跟他保持距离。
二人间产生的情愫，更是令他自我怀疑到躲起来不敢见人。
玫瑰找他：「你知不知道全世界都在找你？」
他说：「找到没有，找到告诉我一声，我自己也找不到。」
在这种逻辑下，要不是女扮男装的戏码被打破，你很难想象前一秒还沉浸在自我怀疑中的家明，下一秒就能一步到位突然想通，说出那句：「男也好，女也好，我只知我钟意你。」
导演陈可辛也坦言，这句台词并不是剧本里原有的，而是张国荣自己加的。
这是张国荣对「同性恋」话题真正想讲的话。
2. 普通人和白兔仔

如果说第一部《金枝玉叶》里家明的成长显得略拔苗助长，那《金枝玉叶2》就可谓水到渠成了。
阿颖带着如同百货公司一样多的家当，连同好友渔佬（陈小春饰）一起搬进了家明家。习惯独自生活，信仰恋爱是「我们要天天思念，但不要天天相见；只需要悱恻缠绵，绝不要柴米油盐」的家明，很快被阿颖一系列耿直操作吓懵，开始动摇和厌烦。
重归乐坛的阿颖男女通杀大受欢迎。斩获最受欢迎新人男歌手奖的当场，阿颖站在领奖台上就以男儿身向家明深情告白。被人误会同性恋的家明骑虎难下，畏惧人言到差点躲进椅子底下。
百变巨星方艳梅（梅艳芳饰）带着自己的好友阿O（李绮红饰）回港，住到了搬走的玫瑰家——家明楼下。入住的第一晚，方艳梅和鬼妹阿O混进了阿颖家的派对，家明酒后误事，跟方艳梅发生一夜情。

家明和阿颖的关系出现裂痕的同时，方艳梅与阿颖的感情却越来越融洽，一段新的「性别模糊的恋情」迅速滋长。
阿颖这个角色最难能可贵的地方在于，她不仅是外表雌雄同体，内心也纯净坦荡到了毫无男女界限，「全凭直觉觅对象」的地步。她有一种未被社会偏见影响和污染的天真，行事作风干净又直白。
《金枝玉叶》里，阿颖击中家明的地方，是她满足了家明对于普通平凡人的幸福想象。而《金枝玉叶2》里，阿颖击中方艳梅，则是因为她满足了方艳梅对「白兔仔」的向往。
电影里，方艳梅是个艺名，原名叫梅艳方。算命先生说，用这两个名字她都能大红大紫，但感情运却一个比一个差。
如同现实中的梅艳芳一样，方艳梅5岁出道，6岁成名，为演艺事业失去童真。
「你们在学跳绳的时候，我已经在学跳舞了；你们上学念书时，我就在后台念台词；到人家初恋谈恋爱时，我已经拍了十八次结婚戏，唱了一百多次失恋的歌。如果让我得回童真和初恋，那就好了。」

林子颖天真地问：「为什么不可以？」
「因为我叫方艳梅，不再是梅艳方。」
所以，当阿颖流着眼泪一边诉说感情困扰，一边又强调自己很幸福的时候，方艳梅看到了心中「又善良、又简单、又纯真的白兔仔」，泪流满面。
阿颖和方艳梅出演一部反串戏，女扮男装的方艳梅和「男扮女装」的阿颖戏中相恋。家明对二人极速升温的感情和即将到来的吻戏大为吃醋，把阿颖其实是女人的事告诉了方艳梅。
方艳梅仅有片刻迟疑，然后迅速坦然接受了这份感情。
她问阿颖：「如果我是男人，你会选择Sam还是我？」不等阿颖回答，她又说：「我只是想告诉你，我对你是真的。」
不管是男是女，不管是同性恋还是异性恋，「我对你是真的」。
3.「我会说唯独你不可失去」

方艳梅的爱，显然比阿颖和家明来得更成熟且有担当。
看到自己的「白兔仔」因为三人关系惊慌失措泪流满面，方艳梅为了她的幸福，潇洒放手。
在留给阿颖的信里，她劝阿颖说：
「如果你真的爱一个人，你也相信他爱你的话，那做错什么都是可以回头的。我很感激你，是你让我知道这个世上还有小白兔，十年前我离开香港，到处寻觅小白兔，想不到十多年后竟然在这个令我失去童真的地方再找回我的童真，如果早点让我遇上你的话，我可能不用拐那么多的弯。」
影片里两个配角阿O和渔佬的关系，处理得也比阿颖和家明更坦荡利落。
阿O不仅是个女同性恋，还是个女色婆。她跟渔佬一样在春梦里幻想钟丽缇，流连花丛处处留情。因为阿O觉得恶心，接受不了男人和长长的腿毛，渔佬就对着自己20多年的腿毛深情告白一番然后狠心刮掉，甚至打扮成女人来让对方接受自己。

李绮红把一个洒脱不羁的渣女演得明明白白。一次风流后她告诉渔佬，即便他变成女人，他也只是一个女人，她还有一堆想要追寻的女仔。
第一部《金枝玉叶》里，其实渔佬也不是一个钟情的男人。他睡梦里跟好几个女人纠缠不清，顾此失彼。但在第二部里，为了爱拼尽一切的渔佬认真得好笑又感人。
正是身边人的提点和指引，才让深陷成长困境中的阿颖和家明得以迅速成长。在二人都不知所措的时候，身为知心姐姐的Auntie骂家明，告诉他子颖现在很迷茫彷徨，需要他在身边告诉她，而不是逃避。
片尾，家明追上飞机找准备去非洲的阿颖和好。阿颖抱住家明哭，被许鞍华客串的空姐问：「先生，没什么事吧？」
家明：「没什么，我在安慰我老婆。」
空姐：「老婆？他是个男人呀。」
家明：「不行吗？」
空姐：「行，行……」
可以说，《金枝玉叶》两部片，讲的正是男主家明在「恐同心理」中不断试炼成长，最终脱胎换骨的过程。
4. 戏里戏外

上世纪90年代，同性恋话题即便是在香港，也没有到可以被大众广泛接受的地步。
这个话题大胆且前卫，稍不留神就容易成为众矢之的。所以陈可辛坦言：
「《金枝玉叶》是我电影里题材最大的。我曾考虑了梁朝伟，张学友，但他们都是小人物。张国荣不是个平常人，他是个神仙，没有他，我根本想不到这个题材。」
如果抛开《金枝玉叶2》，第一部《金枝玉叶》的故事处理得非常小心，可以说是在竭尽全力取得大众的理解和共鸣。
但到了第二部，戏里的同性恋总算脱去了标签化的「人妖」、「不正常」的样子。他们都很真实很正常，呈现出人最本真最自然的状态。
《金枝玉叶》里的每个人都洋溢着一股子坦荡率性的光芒
从玫瑰宣布分手时也大方承认「家明，我爱你」，从家明「男也好女也好，我只知我钟意你」，从方艳梅「我只是想告诉你，我对你是真的」，从一路狂奔的阿颖，男扮女装的渔佬，四处采花的阿O……从每个人身上，都能看见这种耀眼的光芒。

两部电影里，不仅是家明阿颖在长大，整个故事都更成熟了。
作为知名艺人，戏中的每个人都在努力表达自己。张国荣是这样，梅艳芳也是这样。
戏里家明和阿颖的关系虽是性别倒错带来的误会，但他们的恋情阴差阳错地支持了很多不敢见人的同性恋者。
许志安和梁汉文饰演的一对同性恋装修工人，对家明坦言，他俩的公然出柜让他们充满生气，有胆子面对这个社会，有胆子从衣柜里跳出来。
到了这时，家明才能坦然说出：「就算没有我和林Sir，你们也不应该介意别人的眼光，因为感情是没法解释的。」

戏外身为公众人物的他们同样有自己的责任。
大胆出柜，让张国荣成为时至今日都被LGBT人群怀念敬佩的典范。就如同电影里那样，因为有这样的人指引，才让许许多多受困于现实舆论的同性恋人们得到短暂喘息的空间。
大概因此，陈可辛导演才说：
「张国荣是我见过的最专业的演员，我觉得他是一个大银幕演员，我们的银幕不够他大……他给的东西，总比我们要求的多一点。而在香港，无论对他的完美主义，他的私生活还是他的演技，我们的胸襟都显得太小了。」

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青蔚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-28 00:53:46</时间>
<影评>

可能导演并不想拍，也可能他并不想承认，2比1好太多。
金枝玉叶1本质还是一部同性外衣下，典型的讲述异性爱情的商业电影。2的巧妙在于性别更模糊，情感更大胆，同时竟然还保留童话般的情真意切。
有人说2里面只有张国荣是直的，不对，他不喜欢别人说他是同性恋，但是最后他已经不在乎别人怎么看了。
梅艳芳本人和角色有很多重合的地方，所以看剧的时候，不免产生恍惚，因为她讲出来的不像是台词更像是内心独白，让人心疼。

她说，人家还在跳绳的时候，她在学跳舞。
她说，人家开始初恋的时候，她已经在戏中结了几十次婚了。
她说，梅艳芳这名字，一样会火，但是情运不加。
为什么每次离开要坐船呢？
她说，更耐看些。

她很干脆，发现是一夜情没有多问。
她很勇敢，发现对方是同性，没有逃避，直面自己的感情。
她很洒脱，知道对方心里有别人，选择离开，大方开导鼓励。

 梅姐，她真的很好。 

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>係只猴爬上树顶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-01 11:54:48</时间>
<影评>

我个人认为《金枝玉叶2》在形式与内容上都是胜于第一部的，有传言说陈可辛拍续集的条件是投资他的文艺片《甜蜜蜜》，于是，《金枝玉叶2》出生，当然在第16届金像奖上，后者毫无意外的陪跑，而《甜蜜蜜》则成为最大赢家。但是，《金枝玉叶》的定位本就是商业片，在1996年2091万港币，成为年度票房榜第七名。如果说1只是在玩性别烂梗，那么2则是对其更加深入的进行了探讨。
翻了下影评，还没有一篇对这部的[彩蛋]进行汇总
批判了很多性少数群体的社会现状
曾志伟话陈豪演的gay说
“明明系直嘅，做咩扮挛嗟”

鱼佬钟意左方姐的les助理


方姐对助理讲


以下

陈豪
开头顾家明同肥妈面试唱《红日》的男生是陈豪（香港著名演员）


林子颖复出时的演讲，时年迈克尔·杰克逊与猫王Elvis Presley的女儿Lisa Marie Presley离婚


而1996年Madonna的大女儿Lourdes出生（字幕错误，粤语里生仔不一定是儿子）

周华健
颁奖典礼上一开始坐在林子颖旁边的是周华健（台湾著名歌手）

年轻时的黄伟文
为方艳梅颁奖的是黄伟文（香港著名填词人）


化妆舞会顾家明扮演的是伍迪·艾伦（美国导演）

许志安（中）梁汉文（右）
在顾家明家装修的一对工人情侣：许志安与梁汉文，


阿颖在说自己名字时扮林子祥，并唱了几句《分分钟需要你》


方艳梅的真名调转来读即是梅艳芳

《窈窕淑男》
林子颖在片场出现的海报是电影《窈窕淑男》（达斯汀·霍夫曼，杰西卡·兰格主演），电影中霍夫曼男扮女装，而镜子中是女扮男装的阿颖再扮回女装，形成互文。

方姐和顾sir被困电梯时又讲了经典的麦当娜绕口令，以前香港老电影麦当娜是常挂在嘴边的一个时代符号。


当阿颖想不拍戏时，渔佬说。莎朗·斯通1995年主演《赌城风云》获得第68届奥斯卡最佳女主角提名，而最后获奖的是苏珊·萨兰登。
许鞍华
最大的惊喜是最后两人在去非洲飞机上的空姐是，许鞍华（香港著名导演）

最后，
方姐一直在找的白兔仔找到了，
讽刺的是，是个女人

诚然，
男又好，女又好，如果真正钟意一个人，
性别是什么，还有这么重要吗

致敬梅艳芳

即使是在所谓的无性别时代
答案仍是肯定的



路上，道阻且长

同名影迷公众号，欢迎关注

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰水123</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-05 10:53:48</时间>
<影评>
        第一部的家明是发着光的，他唱Twist and shout，他弹今生今世，他坐在林子颖旁边缓缓编出那首追的时候，任谁都会溺死在哥哥的眼神里。

第二部的家明露出了各种缺点，自私，搞暧昧，唯一写的一首歌是给一夜情后的梅姐，人物不再完美但也更现实。男人喜欢一个人是让自己高兴，女人喜欢一个人是让对方高兴。当然只要是张国荣演的角色，渣男变态我也爱。

YING还是爱Sam的，毕竟当年那一刻心动不可替代。对方姐，更多是因为方姐让她开心吧，女人都需要被称赞被关注，第一部YING夸赞玫瑰，连每一次颁奖礼她穿哪一件衫都记得的时候，玫瑰有多开心，就是现在的YING。撩妹这件事还是女人最了解女人，何况梅姐这种实力帅，实力美。放手离开走的也潇洒，祝你幸福。

男也好，女也好，我只知道我中意你。

你肯不肯同我冒一次险。


吐槽段

靓靓你一部片子睡了哥哥和梅姐两个绝色啊啊啊啊啊啊啊啊

哥哥你睡了人家夫妻俩啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊

尺度剧情都秒杀现在一众狗血偶像片，社会在进步，呵呵。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>草原上的咩咩羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-17 23:42:15</时间>
<影评>
        连着两天看完<金枝玉叶>和《金枝玉叶2》，感慨香港电影的黄金时代，几乎随便几个明星就组织成一部让你流连忘返的好片子，因为他们，你可以忽略不值得推敲的剧情有些粗糙的画面和一些仓皇的结束。单就这两部电影而言，商业片，可能没那么多思想上的造诣，但是听着不再回来的九十年代的金曲，梅姐的大气哥哥深情的眼神刘嘉玲的女人味袁咏仪的纯真，你可以什么都不看，就只是听，就是享受了。

性别的困惑是两部电影的主题，在第一部里，顾家明在有点女人气的林子颖处迷失了，那部电影最高潮的就是电影结束前的最后一秒——不管你是男是女，我知道我中意你。像极了哥哥人生的某种隐喻——那是1994年，“出柜”还不像如今这么普遍，人们对同性恋的接受程度很低。顾家明劝林子颖：在这个行业，你最好还是注意点，人们对这个还是很在意的。曾志伟在电影里解释了同性恋的原生性和后生性，我虽明白这世界上有百分之多少的人是天生性向混淆，但是一直很不理解先爱异性后爱同性的同性恋。有人评论说，这是第三种爱情，人性之爱，就像哥哥的台词——我只中意你，你是男是女，那不是条件。我相信人的一生中都多少经历过那样的瞬间，你会迷惑，真的会迷惑，你会对一个同性有那么多的好感。

林子颖忽男忽女吸引了玫瑰和家明，芳姐的又吸引了同性的林子颖和家明。一个人，当ta能同时吸引男的女的来爱ta，ta的魅力毋庸置疑。人们会囿于性别而选择，但是内心的感情却往往不受控制。

最终家明和颖还是重归于好。芳姐说，你若真心爱一个人，也对他有足够的信任的话，那么不管做错什么都是可以改过的。我深以为意。在电影中，功成名就的芳姐一直在寻找小白兔，没有想到这只小白兔就在她失去童真的地方找到了，但是跟没有想到的是，小白兔是同性，只有女性才有这样的天真这样的执着吧。她的名字正念就是梅艳芳。风水大师说，不管哪个名字，她都会成名，但是爱情运却不会太好，又是一个隐喻。不到十年，她离去了，他也离去了。我相信，冥冥之中，他们都是通透的人，都明了自己的命运。美丽，有才华，芳华绝代，却注定孤独。一个是内心的孤独，努力融入人群却终将不得；一个是期待爱情，对人世宽容，爱情却如水中月镜中花。

有个小细节特令我感动，林子颖和芳姐以及家明分手之后，想要自己去旅行。陈小春饰演的渔佬跑出来追她：大不了我自己出机票钱嘛！颖说，我已经长大了。渔佬稚气未脱的跺脚：你长大了，我还没有，你走了，我自己可怎么办？眼睛湿湿的感觉，我想起我的好友说，当男人伤害我们的时候，只有朋友——那是08年我们一起看sex and city的大电影的时候。渔佬到底喜不喜欢林子颖，到这个时候讨论已经没有意义。他也爱上了喜欢女人的阿o。

那个不再回来的黄金年代，幸好还有这样一部又一部电影留下来了。哥哥的一颦一笑，梅姐消瘦的锁骨，我在影像中一遍遍重温他们的风华绝代，再不回来。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
