<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>汤姆叔叔的小屋 Onkel Toms Hütte</电影名>
<年份>1965</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2518154145.jpg</封面>
<导演>盖佐·冯·劳德瓦尼</导演>
<演员>约翰·奇兹米勒 / 赫伯特·罗姆 / Olive Moorefield / 奥托·威廉·费舍尔 / 迈克尔拉·梅 / 米琳娜·德蒙若</演员>
<简介>故事发生在十九世纪中叶，有一位对主人忠心耿耿的黑奴，人们都称他为汤姆叔叔（约翰·奇兹米勒 John Kitzmiller 饰）。汤姆叔叔的主人投资失败濒临破产，无奈之下只能将包括汤姆叔叔在内的数十名奴隶卖给了奴隶贩子里格利，一行人跟着里格利浩浩荡荡的向南方出发。
                                    
                                　　在途中，汤姆叔叔结识了善良的女孩伊万杰琳，女孩恳求父亲圣克莱尔买下汤姆叔叔。然而，由于圣克莱尔发起了奴隶解放运动而遭到了很多奴隶主的痛恨，最终这位善良的男人死在了暗杀之下。就这样，汤姆叔叔再次成为了里格利的俘虏。汤姆叔叔十分同情女奴卡茜悲惨的身世，为了救她而遭遇了车祸，身受重伤奄奄一息的汤姆叔叔终于明白，没有人能够拯救他们，除了他们自己。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>璞</作者>
<标题>罪恶的奴隶贸易</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-17 11:14:42</时间>
<影评>

节选自：斯塔夫里阿诺斯《全球通史·1500年前、后的世界》
欧洲对撒哈拉以南非洲的影响远迟于对欧亚大陆的影响。在向撒哈拉以南非洲扩张之前，欧洲列强就已将它们的统治加于印度、东印度群岛和北非大部分地区。法国分别于1830年和1881年夺取了阿尔及利亚和突尼斯；英国则于1882年占领了埃及。
欧洲人向南入侵的时间通常较晚，其原因多种多样，其中包括气候恶劣、疾病流行、地理障碍以及非洲人那种与美洲印第安人或澳大利亚土著居民相比颇为优势的组织和颇为有力的抵抗。另外，与墨西哥和秘鲁拥有金银的情况不同，这里缺乏诱使欧洲人进入内地的可利用的财富。因而，19世纪末叶以前，除某些沿海地区外，撒哈拉以南非洲基本上仍未受到欧洲的影响。不过，在19世纪最后20年中，欧洲列强却追回了失去的时间，实际瓜分了整个非洲大陆，掠夺了它的人力物力资源。到1914年时，非洲诸民族在许多方面已受到欧洲人的影响，这种影响甚至比亚洲人所受到的影响还要大。不过，内地的许多村民仍过着基本上未受到欧洲侵略者影响的生活。
对欧洲人来说，几个世纪以来，非洲最有价值的资源就是奴隶，而这些奴隶无需进入内地，在沿海港口便可获得。尽管奴隶贸易站被限制在沿海地区，奴隶贸易还是对撒哈拉以南非洲的许多地区产生了深远的影响。
这一贸易始于1442年，当时，航海家亨利王子的两位船长将12个非洲奴隶带到了里斯本。的确，奴隶制这时在非洲已是一个固定而又普遍存在的制度。战俘被迫成为奴隶，债务人或犯有严重罪行的人也沦为奴隶。但是，这些奴隶通常被当作家庭中的一分子；他们享有明确规定的权利，他们的身份也不一定世袭。但在欧洲，奴隶制却是一种完全不同的制度，并有着完全不同的历史。它从一开始就主要是经济性质的，所以，古典时代，奴隶们被迫在矿井里一直劳动到死。
当欧洲人开始大规模投入非洲的奴隶贸易时，种族主义又加强了这种非人格性。也许是出于潜意识的掩饰，他们渐渐地开始鄙视黑人，认为他们是天生低劣的野蛮人，因而命中注定要为他们的白人主子效劳。潜意识的掩饰可能还体现在欧洲人用了为奴隶贸易所作的辩护中。他们认为，奴役确保了非洲异教徒不仅向文明而且向真正信仰的转变。当时有位观察者在以下这段话中谈到了葡萄牙的奴隶制胜过非洲的自由，这段话是颇有代表 性的。
从此，他们的命运与过去完全相反；因为以前他们生活在灵魂和肉体的地狱中；就他们的灵魂而言，他们仍是异教徒，没有明确、光明的神圣信仰；至于他们的肉体，因为他们象畜兽一样生活，所以没有任何有理智的人所具有的习惯——他们不知道面包和酒，没有衣服穿，也没有房子住；而且，比这些更糟的是，由于他们的极度无知，他们不懂得美德，只知道和畜兽一样懒惰地生活。
葡萄牙人以这种自鸣得意的精神将成千上万的非洲奴隶用船运回本国。奴隶数目非常之大，异族通婚又相当自由，致使葡萄牙某些地方的种族成分受到了极大的影响。但这只是奴隶贸易的新的重大阶段的一个小小序幕；该阶段始于1510年，当时向新大陆运送了第一船非洲奴隶。这次冒险非常成功，因为南北美洲，尤其是甘蔗种植园，迫切需要劳力。奴隶市场几乎不受限制，其他几个国家也卷入了这一奴隶贸易，以便分享厚利。控制奴隶贸易16世纪时是葡萄牙，17世纪的大部分时间中是荷兰，18世纪时则是英国。大约40个欧洲要塞分布在西非沿岸；它们用来防御敌对的贸易国，用来关押等着运过大西洋的奴隶。
奴隶贩子最典型的航线是三角形的。第一段航程是满载货物的船只从本国港口驶向非洲；这些货物有：盐、布匹、火器、五金、念珠和朗姆酒等。然后将这些货物换成由非洲当地人从内地运到沿海地区的奴隶。再把这些不幸的受害者装进条件恶劣的船舱，沿着所谓的"中央航路"运过大西洋。在目的地新大陆。这些奴隶不是当即被全部出售就是被圈起来零售。最后一段航程是船只满载种植园的产品如糖、糖浆、烟草、稻米等返回本国。
由于贸易风的盛行，"中央航路"的航行通常是速度快、时间短。然而，在这一航行中，奴隶的平均死亡率从10%至55%不等，它取决于旅程的长短、流行病的出现次数和奴隶待遇的好坏。奴隶的待遇几乎都一样：难以忍受的拥挤、令人窒息的炎热和少得可怜的食物。饮食标准为每24小时供一次玉米和水。如果奴隶绝食，就会遭到鞭打；若鞭打不奏效，就用通红的烙铁强迫他们进食。由于奴隶通常处在肮脏的环境中，因此，当流行病爆发时，为了防止疾病传播，生病的奴隶便被抛进海里淹死。奴隶不愿忍受痛苦而跳海的事情屡屡发生。的确，这种事在当时非常普遍，因此，不得不在甲板的周围装上网，以防自杀。这说明，为了防止奴隶死亡和船上的奴隶暴动，贩奴船都采取了安全措施。
在此之前，即从内陆到沿海的行进中，奴隶的死亡率还要高。突击队为寻找强壮的青年男女而掠夺村庄、拆散家庭。俘虏们被迫从早到晚在酷热和大雨中赶路；他们穿过茂密的丛林或干燥的平原，忍受着使人不得安宁的昆虫叮咬的痛苦。如果他们精疲力尽，走路踉踉跄跄，就会遭到毒打，如果他们实在走不动，就会被一刀杀死或一棍子打死。到达沿海地区的幸存者则象牛一样一丝不挂地被赶进市场。然后，他们又被烙上公司或买主的名字，赶进要塞，等待着运过大西洋去。因此，毫不奇怪，虽然向美洲种植园提供的奴隶约为1000万名，但非洲损失的人口据估计有3500万到4000万人。
欧洲人对这些骇人听闻的做法全然不顾，继续买卖非洲人达四个世纪之久。由于这样做能获得巨额利润，各大既得利益集团都坚决反对任何控制或废除奴隶贸易的建议。首先，所有的非洲酋长就反对，因为他们用一个强壮的奴隶可换得20到30英镑。当人们要一位酋长停止这种贸易时，他说："什么！猫能停止抓老鼠吗？哪个猫不愿嘴里叼着老鼠死去？我要嘴里叼着奴隶死。"非洲经纪人曾从这种贸易中获得巨额利润，他们也竭力反对所有废除这种贸易的建设。但不管废除奴隶贸易的运动如何，非洲大地上确发生过反对欧洲人的暴动。
同样，南北非洲的种植园主，尤其是18世纪在英国议会席位中拥有一个重要集团的巴巴多斯的种植园主，也支持奴隶贸易。另外，欧洲诸既得利益集团，不论是贩织者还是国内各种酒商和产品制造商，都拥护这种奴隶贸易。据估计，英国一年运往非洲的产品价值100万英镑，而欧洲其他国家为了同一目的也运去了同等数量的产品。这一支出所得的利润非常大，因此，18世纪，象利物浦和布里斯托尔这样的城市主要是依靠这一交易繁荣起来的。
人们建造了很多酒厂，为贩奴船提供酒。英国的毛织品以及后来的棉纺品也大量运往非洲。冶金工业提供了镣铐、锁、铁条和各类枪支。造船厂也忙于奴隶贸易，18世纪末，仅英国就有200多艘船从事这种贸易。著名的废奴主义领袖威廉·威尔伯福斯正确地评论道："利益能给人们的眼睛蒙上一层厚厚的隔膜，即使双目失明也不过如此。"
奴隶贸易的拥护者除了用经济上的论点外，还用军事上的论点来支持他们的立场。卷入这一贸易的许多船只不仅养活了造船厂，而且为成千上万的水手提供了工作。因此，人们坚持认为任何带头废除奴隶制的国家都将削弱自己，使之不能成为一个海军强国。有些人如替赛木耳·约翰逊作传的苏格兰著名传记作家詹姆斯·鲍斯韦尔也为奴隶制作种种掩饰、进行辩护。他写道："废除一种古往今来上帝已承认、许多人一直在继续的状况，不仅是对我们无数同胞的劫夺，而且是对非洲野蛮人的一种极端的残忍，因为那种状况将后者中的一部分人从残杀中拯救出来，并将他们引入较为幸福的生活之中。"
尽管存在着这些难以应付的障碍，一小群改革者仍大力从事废奴运动。1787年，他们在英国成立了废除奴隶贸易协会。工业革命的进步援助了这些废奴主义者；它正在使奴隶制过时。因为不断进步的技术所需要的是海外市场而不是廉价劳动力的供应。事实上，废奴主义者争辩说奴隶贸易已无效，因而坚决认为在非洲能发展起一种更加有利可图的"合法"贸易。
1807年通过的一项法令标志着废奴主义者的首次成功；它规定英国船只不得参与奴隶贸易，并禁止向英国殖民地运送奴隶。1833年，议会终于通过了一项在英国本土彻底废除奴隶制并向蓄奴者提供2000万英镑赔偿费的法令。英国政府进而说服欧洲其他国家以它为榜样，允许英国军舰捕捉挂别国国旗的贩奴船。
有一个时期，英国动用了海军四分之一的力量，即56艘船只、9000名水兵，在非洲、古巴和巴西沿海巡逻。20年中，这些巡逻船俘获了1000名奴隶贩子，并释放了他们的奴隶。不用说，仍有许多奴隶贩子为正在南北美洲等待着他们的财富所诱惑，继续滑过这一封锁。直到新大陆各国逐渐废除奴隶制时——海地、美国和巴西分别于1803年、1863年和1888年废除奴隶制，古巴大约也在1888年废除奴隶制，此后还有一些别的国家相继废除奴隶制——这种封锁才有可能获得彻底成功。
当非洲西海岸的奴隶贸易正被取缔时，在中非和东非，阿拉伯人仍在继续这一贸易。远在欧洲人出现之前，阿拉伯人就已开始从事这一贸易，而整个19世纪中，甚至在进入20世纪以后，他们还在进行这一贸易。被俘的奴隶或被迫穿过撒哈拉大沙漠抵达北非市场，或被带到东非沿岸的港口，再由船运往桑杰巴尔、马达加斯加、阿拉伯半岛、土耳其、波斯乃至印度。这一贸易比西非沿岸的贸易更难禁止。尽管英国海军在红海和印度洋上巡逻，但这一贸易一直持续到第一次世界大战以前和第一次世界大战以后。即使在今天，埃塞俄比亚的偏僻地区可能还存在着奴隶制；奴隶买卖也时有出现，尤其是在阿拉伯半岛的一些国家中。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王笑猫</作者>
<标题>因为主人坏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-09 16:30:17</时间>
<影评>


       轮船上的小女孩儿看见那些被锁链锁着的黑奴问她爸爸：为什么他们被锁着？是因为他们坏吗？那父亲回答：不是，是因为他们的主人坏，就以为别人也都坏。


       我一直怀疑人类所谓的先进和文明。前些日子看《阿凡达》，突然就想起这片子来了，这些标榜先进的人们究竟在这个世界上做了些什么？！


       从前我说我写东西是为了让大家高兴，因为庸常的日子已经很无聊，假如能让他们因此而有一点儿笑容，我很愿意付出，现在这想法也没变。但是这世界上有另一种人，他们会写一些让人难受的东西，很长的时间我不能理解这种做法，但是现在我以为我理解了，这么做的原因并不是为了让人哭，而是为了在现实生活中别再发生这样的事儿！这些可怕悲惨的！
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南歌子</作者>
<标题>历史的眼泪</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-10 14:01:24</时间>
<影评>
            19世纪中叶，美国北方肯塔基州农场主谢尔比家有一名忠心维护主人利益的黑奴，大家都称呼他为汤姆叔叔。因主人在股票市场投机失败而破产，主人只好将此汤姆等十名黑奴卖给奴隶贩子利格里抵债。一起乘船运回南方。在船上一个得了不治之症的小女孩，特别喜欢汤姆叔叔唱歌，就坚决请求她的父亲圣克莱尔买了下汤姆叔叔。由于圣克莱尔主张解放黑奴，在女儿病逝后，他打算解放自己家里的黑奴。但是人贩魔鬼利格里等奴隶主对他恨之入骨，遂下毒手将他暗杀，从此，汤姆叔叔又落入奴隶贩子利格里的手中。

    黑妞凯西被迫成为魔鬼利格里的名义妻子，她以冷漠抗争，等待黑奴解放时刻的到来，在黑奴最后一次策划逃跑时，凯西一把火烧了利格里的房子。黑奴逃跑至教会，解放派白人与奴隶主展开枪战，凯西扛起了枪支，还是不幸被奴隶主的枪击中。汤姆叔叔因救被马追赶的凯西而负重伤未能逃跑，但他为其他黑奴指出了一条通向自己的道路。而他，也最终因去了天堂而获得了永生与自由。

    影片中，也是真实的历史中，黑奴在白人的世界里便是牲口，可以买卖，可以杀害，可以使唤，可以践踏。魔鬼利格里说，黑奴可以有的权利是悲伤，他们可以尽情地悲伤。黑奴们唱起雄浑的《密西西比河》，奴隶主听得不是滋味，他们害怕奴隶的反抗又不愿意承认自己的残忍，这些奴隶主是应该下地狱的。历史的眼泪，为那些无辜的灵魂而流。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>长弓阿帕奇</作者>
<标题>“民主”花开</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-11-08 16:31:42</时间>
<影评>
        "民主"花开——美国简史


美国， 是中国公知心中的灯塔国，全称“美利坚合众国”，李爷音译：美离间祸众国。

   美国政府常常挥舞人权大棒，对他国颐指气使。又画着十字架，手握普世大旗，包打天下。但是，美国政府真的是上帝派来的天使吗？当然不是，美国政府是人类有史以来最大的恐怖组织，美国精英统治阶层，不愧是五月花号运过去的强盗后代！我相信，看完下面这些历史，你们会脑洞大开。你们会明白，这群强盗，真的没有辱没祖宗！

   白人，是这个世界上最虚伪、最无耻、最不要脸的一个种族！基督教是这个世界上最邪恶的宗教，没有之一！

   想当年，公元1620年，五月花号（不是五花肉号）满载一群王八蛋，漂洋过海，不远万里来到美洲大陆。干啥呢？普世？NO！他们是一群魔鬼！！！北美大陆原住民印第安人无私的援助了他们，他们及他们的后代，却杀光了印第安人！！！

  因为，在白种人看来，印第安人不过是一种会说话的动物，他们既不懂科学，也不懂民主，既没文化，也不懂文明。就是这样一群野蛮时代的动物，却占有大量肥沃的土地。这在当时的白种人看来，是不可思议的。如何把大量肥沃的土地，变为自已所有，是所有白种人共同拥有的梦想。于是，在一帮白人精英的密谋之下，一场大规模的掠夺印第安人土地的计划开始了。

 “人类史上最大的种族屠杀”开始了，但他不是靠枪炮实现的，而是天花。

  魔鬼们——白人，把带有天花病毒的毯子赠送给印第安人。天真无邪的印第安人接受这些物品，很快就流行了瘟疫，数年的时间里，印第安人就大量死亡。从3000万人口最后只剩下了不到100万人口！

  英国殖民者并以英国女王陛下的名义颁布奖赏制度，砍一个印第安人人头，不给钱！那啥？怎么的才给钱？砍下人头，用头皮来还钱！就是必须剥下头皮，才能领赏！

  美国开国总统华盛顿，更是亲手剥下印第安人的皮，制成长筒靴！

  美国开国三巨头、第三任总统、《独立宣言》起草人之一托马斯·杰弗逊1813年称：“美国人必须“追踪并灭绝印第安人，要不将其赶往人迹罕至之地”。也就是说，对印第安人继续实行种族灭绝大屠杀！直到杀光为止！

  当然，少不了林肯。

  1862年，林肯总统下令绞死38个明尼苏达曼卡托地区的达科他人苏语部落的囚犯。林肯对即将征剿印第安人的美国陆军中将约翰·珀普交待作战目标：“此战目标是彻底灭绝苏部落。他们将被像野兽一样对待。”赤裸裸的继续屠杀！

  美国历史上另一位伟大的总统，富兰克林.罗斯福，他的叔叔就是西奥多.罗斯福。

  西奥多·罗斯福的名言是：“只有死印第安人才是好印第安人。”

  此时，时间已经进入20世纪，西奥多·罗斯福是美国20世纪的第一位总统。

  经过美国几代人的不懈努力，北美大陆的数千万原住民——印第安人，终于被屠杀殆尽！以上帝的名义！

  历史的车轮在前进，白人贪婪成性，好吃懒做。印第安人从地球上消失了，地盘就是他们的了。白人们又不愿意干活，怎么办？开始进口奴隶。大批的非洲黑人和华工被卖到美国，给白人当奴隶！

  美国号称世界上最文明的国家，最注重人权的国家，是中国公知心中的灯塔国。而实际上，当1949年10月1日，中国人各民族大团结的时候，美国黑人、华人还不算人！60年代起，在毛泽东思想的感召下，黑人运动风起云涌，但是，美国黑人的十年浩劫也开始了。

  中国公知一向标榜马丁路德金，可中国公知哪里知道辩证法？马丁路德金的存在和死亡，恰恰说明了美国政府的邪恶！恰恰说明了美国精英统治阶层是一群不折不扣的魔鬼！

  数千万黑人，为了能够摆脱不是人的现实，前赴后继，终于迫使美国政府在60年代末以法律的名义承认黑人是人！！！各位看官，60年代末啊！！！美国政府才承认黑人是人！但实际上，直到今天，美国白人歧视黑人的现象仍然普遍存在！

  美国政府，在历史上从没有讲过道义和正义！他们只有利益！

  一战，美国坐山观虎斗，大发战争财。

  二战，起初，美国人仍然是坐山观虎斗，大发战争财！日本一半以上的侵华物资，都是美国政府卖给他们的！直到美国政府坐地起价，日本鬼子杀红了眼，大骂一声，操你妈的美国佬，宰人啊！于是，把珍珠港给炸了。美国政府一看时机成熟，可以摘桃子了，宣布开战！他妈的宣战就宣战嘛，还迫使国内一塌糊涂的中国国民政府出精兵去缅甸牵扯日军，做炮灰！

   什么？这些都是已经久远的历史了？美国政府已经改过自新从新做人了？好吧，那就让我们再来看看二战后美国政府干的事吧！

1950年 杜鲁门称"中国将直接威胁太平洋地区安全"，派第7舰队入侵台湾海峡！

1950年 美操纵联合国通过组成联合国军的非法决议，兵力以美军为主，美五星上将麦克度阿瑟任总司令。

1950年 美国在朝鲜仁川登陆，把战火烧到鸭绿江边。

1958年 美国插手黎巴嫩内战，武装入侵，给亲美夏蒙空运武器，第6舰队带15000陆战队登陆，后达45000人。

1959年 美国派遣1600雇佣军，38架飞机，15艘战船，对古巴武装入侵，古巴军队奋起反击，经过72小时激战，全歼美军！！！……

1960年 美国陆战队4000多人以休假为名在多米尼亚登陆，干涉其内政，总统被刺身亡。

  我操！你没看错！是的，以休假为名！

1960年 美国支持比利时发动对刚果的武装侵略，美军于1961年 美国采取大规模军事行动，将卢蒙巴总统杀害。

1961年 美国派第7舰队进入老挝海岸，500名陆战队入侵。

1962年 美国对古巴封锁，肯尼迪提出7项强硬措施，派40艘战舰和20000海军封锁古巴。

1961年 美国派出400特种部队和100名军事顾问，帮助南越战争。第二年，又派了11000名士兵。

1962年 美国武装干涉多米尼加共和国。

1964年 美国开始了对越南为期4年的轰炸！

1965年 美军派18000对越南发动战争。

1965年 约翰逊下达进攻多米尼亚的命令。数日内美国出兵35000人，380飞机和40战舰。

1969年 美国政府支持以卡扎菲为首的“自由军官组织”发动政变。

1970年 美国策动郎内发动政变，推翻了西哈努克的柬埔寨政府。

1971年 美国中央情报局雇佣军入侵也门。

1983年 里根签署了代号"暴怒"的军事行动。25日，10艘战舰和2000海军陆战队闪电入侵格林纳达！

1986年 美军在利比亚附近进行军事演习，双方发生冲突。

1986年 美军开始空袭利比亚，借口是"打击恐怖活动"打死利比亚150名军人。

开始大批出动飞机轰炸利比亚首都和第二大城市，时候里根称此为"自卫行动"（放你的狗屁）

1987年 美军武装直升飞机袭击了伊朗的布雷舰。 对公海的伊朗石油开发平台进行了炮击。

1988年 美军护航舰在海湾遇雷，里根下达命令报复！美军出动"企业号"航母在内的7艘舰发动攻击，击沉伊朗多艘舰艇。

1988年 里根派第82空降师3200名军人动洪都拉斯。

1989年 在地中海的美国第六舰队"肯尼迪号"航母上的飞机发现利比亚的飞机，并立即击沉他们。

1989年 美国对巴拿马进行了代号"正义事业行动"的侵略，动用24000人突袭巴拿马，并占领了巴拿马。

1990年6月3日，美国宣布实施“利刃”行动，派遣一支由4艘战舰、27架作战飞机和2335名作战人员组成的两栖作战军队，从地中海驶抵利比里亚附近的海域待命。8月4日，美海军陆战队从海上和空中侵入利比里亚首都蒙罗维亚。

1991年 以美国为首的多国部队对伊拉克实施了长达38天的战略轰炸和战术空袭，出动飞机112000架次，发射巡航导弹288枚，投弹量达20万吨以上。

1992年 美国打着“人道主义援助”的旗号，宣布派遣一支2.8万人的部队，参加在索马里的援助行动。培养了大批索马里海盗后，于1994年撤军。

1994年 美国借海地军人政府驱逐联合国民事调查团之机，20000万大兵入侵海地！

1994年 美国连续两周出动大批飞机对波黑塞族军事目标及部分民用设施进行猛烈轰炸。9月10日，美海军导弹巡洋舰“诺曼底”号向波黑东北部的塞族防空设施发射了13枚“战斧”式巡航导弹。此次北约用于空袭的飞机约170架，其中美国约87架。行动代号为“审慎力量”。

1998年，美国命令游弋在红海和阿拉伯海上的作战舰艇，用“战斧”巡航导弹同时袭击苏丹和阿富汗。

1999年 以美国为首的北约出动1000多架飞机和40多艘战舰对一个弱小的主权国家进行了长达78天的狂轰滥炸，向南联盟仅10万平方公里的土地上倾泻了数千枚导弹、两万多吨炸弹。

2001年 美国对阿富汗实施了2个多月的持续轰炸。推翻了阿富汗现政权、建立一个傀儡政权。

2003年5月2日上午9时(北京时间)，以美国为首的联合部队在联合国未授权的情况下侵入伊拉克，推翻一个主权国家，并建立又一个傀儡政权，战争共持续44天1100多架战机参战，投射2.7万多枚炸弹。

2011年，在美国政府支持下，利比亚爆发内战， 卡扎菲政权倒台。（萨达姆、拉登、索马里海盗、卡扎菲、ISIS等等，都是美国政府培养的……）

叙利亚乱成了一锅粥，也是美国政府干的好事！

乌克兰乱成了一锅粥，也是美国政府干的好事！

  纵观历史和现实，我们不难发现，美国政府是这个世界上最大的恐怖组织！白人是这个世界上最虚伪、最无耻、最不要脸的种族！基督教是这个世界上最邪恶的宗教！

  阿弥陀佛，李爷慈悲！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>