<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>阿凡达 Avatar</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589067.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·卡梅隆</导演>
<演员>萨姆·沃辛顿 / 佐伊·索尔达娜 / 西格妮·韦弗 / 史蒂芬·朗 / 米歇尔·罗德里格兹 / 吉奥瓦尼·瑞比西 / 乔·大卫·摩尔  / 希·庞德 / 韦斯·斯塔迪 / 拉兹·阿隆索 / 迪利普·劳 / 马特·杰拉德 / 肖恩·安东尼·莫兰 / 杰森·怀特 / 斯科特·劳伦斯 / 凯利·基尔戈 / 詹姆斯·皮特 / 肖恩·帕特里克·墨菲 / 彼得·狄龙 / 凯文·多曼 / 凯尔森·亨德森 / 大卫·范·霍恩 / 雅克布·托毛里 / Julene Renee / 卢克·霍克 / 伍迪·舒尔茨 / 彼得·门萨 / 伊拉姆·崔 / 黛布拉·威尔逊 / Chris Mala / 马修张伯伦 / 詹姆斯·盖林 / 拉斯科·阿特金斯 / Jørn Benzon / 罗文·贝特杰曼 / Robert Catto / 罗德尼·库克 / Nicole Dionne / 安东尼·英格鲁伯 / 蒂姆·卡诺 / 卡米尔·基南 / 迪恩·诺斯利 / Emma Law</演员>
<简介>战斗中负伤而下身瘫痪的前海军战士杰克·萨利（萨姆·沃辛顿 Sam Worthington 饰）决定替死去的同胞哥哥来到潘多拉星操纵格蕾丝博士（西格妮·韦弗 Sigourney Weaver 饰）用人类基因与当地纳美部族基因结合创造出的 “阿凡达” 混血生物。杰克的目的是打入纳美部落，外交说服他们自愿离开世代居住的家园，从而SecFor公司可砍伐殆尽该地区的原始森林，开采地下昂贵的“不可得”矿。在探索潘多拉星的过程中，杰克遇到了纳美部落的公主娜蒂瑞（佐伊·索尔达娜 Zoe Saldana 饰），向她学习了纳美人的生存技能与对待自然的态度。与此同时，SecFor公司的经理和军方代表上校迈尔斯（史蒂芬·朗 Stephen Lang 饰）逐渐丧失耐心，决定诉诸武力驱赶纳美人……
                                    
                                　　本片采用3D技术拍摄，共耗资5亿美元制作发行，是电影史上最为昂贵的作品。本片荣获第82届奥斯卡最佳摄影、最佳视觉效果、最佳艺术指导等3项大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>spencer</作者>
<标题>一封迟到500年的道歉信，3D的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-06 09:50:38</时间>
<影评>
        　　“如果我们放弃这片土地，转让给你们，你们一定要记住：这片土地是神圣的。”

　　

　　1854年，一位印第安人酋长给“在华盛顿特区的大首领”写下这句话。他与他的族人已经拼尽了最后的一分力量，年轻的猎手们已牺牲殆尽，年老体弱者被疾病缠身……没有人听到他们的哀嚎与怒吼，没有人在乎这已在灭族边缘的古老部族。酋长已经看到了故事的结局：守不住了，再也守不住了……这土地，祖先的土地……那些白人殖民者端着他们的步枪，一波又一波地出现在地平线上……

　　

　　“他们会来的，就像永不停歇的雨。”——电影《阿凡达》。

　　

　　在2010年的最冷的一天里我盼来了期待已久的视觉盛宴，科技进步创造出的华丽纵然让人惊叹，但却并没能让我感动。《阿凡达》技术上的巅峰位置毋庸置疑，但从“电影本身”来讲，却乏善可陈——甚至可以说缺乏原创性。抛开整个创意与《风中奇缘》的相似，在众多场景中都能找到《天空之城》的影子；灵魂之树下的治疗仪式和《幽灵公主》中湖边的一幕如出一辙；人形机器战甲不能追溯回高达也至少可以说和沃卓斯基的《骇客帝国》有雷同，而哈里路亚山更是酷似徐克的新蜀山；更别提那个脸谱得不得了的大反派，他简直可以塞到所有反战电影里演个无人性长官而游刃有余，如此没有层次没有个性的人物加上影片视觉上的特点，让我恍惚生出“正在看动画片”的错觉。

　　

　　用来娱乐是够了，但偏偏，詹姆斯·卡梅隆想说的更多。

　　

　　《阿凡达》在美国上映前一个月，有一条没人关注的新闻占据了报纸的小小角落。2009年11月5日，奥巴马总统表示他将改善印第安人生活状况，并承诺给他们“实现美国梦的公平机会”。这是全美印第安人部落首领大会15年来首次召开。印第安人作为美国“原住民”（Native American），1/4的人生活在贫困线下，暴力犯罪率是全国平均水平的20倍以上，人口中受大学教育的比率则是平均值的1/2。

　　

　　酋长们抱怨自己和一些联邦参议员的会面之间还不到15分钟，要把所有困难讲完都不够……

　　

　　奥巴马总统讲话后20天，就是感恩节了。虔诚的家庭都要欢聚一堂，在油乎乎的火鸡和大碗土豆泥前祈祷感恩。

　　

　　可是大多数美国人都不知道感恩节——这个真正的新大陆节日的由来。

　　

　　1620年，一艘船载着102名清教徒从英国来到了新大陆，在饥寒交迫的日子里，是印第安人给他们食物，教会他们狩猎与种植，让他们熬过了那个冬天。

　　

　　1620年北美大陆的那个冬天也许特别寒冷，让“五月花号”的102名殖民者永远记住了感恩；1620年北美大陆的那个冬天也许还不够冷，没有让他们记住自己真正的恩人并非天父，而是那些棕色皮肤的“异教徒”。

　　

　　1621年，殖民者活了下来。1622年，战争爆发了，它被后世称为“印第安人战争”——一场施恩者与受恩者、主人与客人之间的战争。这荒谬的战争迅速演变成一边倒的杀戮，火枪是主要武器，霍乱和天花是帮凶，一直持续到1890年才结束。

　　

　　15世纪末新航路开辟后的短短100年间，美洲印第安人踪人口从4000万锐减95%，而500年后的今天，美国仅存300万印第安人。

　　

　　潘朵拉星球是个再明显不过的比喻，它富饶却危险，美丽而致命，吸引了无数自觉勇敢的探险者，对于他们来说，这只是一场游戏。500年前，探险者们受“黄金帝国”的诱惑和荷尔蒙的驱使铤而走险；而对于潘朵拉星球的掠夺者们来说，“阿凡达化身”的出现让生命——这种冒险活动的最低筹码也可以不被支付，对于人类来说，这是一场角色扮演游戏：你可以游览新世界，骑六条腿的马，顺带泡土著妹妹。可是对于纳威人来说，对于印第安人来说，对于非洲土著来说，对于面对着火枪和大炮的，祖祖辈辈生活在他们“自己的土地”上的人来说，这长达500年的“游戏”，如噩梦般残酷。

　　

　　《阿凡达》其实是一封迟来500年的道歉信：“对不起，我们推倒了那么多树木，修建铁路；对不起，我们为了金矿，杀死了你的家人；对不起，我们被你们从风雪中拯救，刚刚暖和过来，就把利刃插入你的胸膛。”我们心里都清楚，为了娱乐你和我，电影硬生生的给了我们一个完美结局：这猎杀的游戏本就该在直升机坠落、女机师牺牲的那一刻结束——所有的反抗者都会死，生存下来的纳威人则永远也不能重拾他们的精神传统。再强劲的弓弩也不能射穿防弹玻璃，再伟大的猎手也无法召唤丛林巨兽，再幸运的原住民也不可能拥有手榴弹。

　　

　　是的，如果一切就结束在直升机坠落的时刻。你听到注定胜利的一方嚣张的大笑了吗？你黄色的眼睛无神地望向天空，你胸前的伤口汩汩流出献血，你的呼吸越来越急促，你回忆起从小听到的故事，你试图找到接引你的神祇……可你听到一双牛皮靴踏在泥泞中，向你走来，那声音让你觉得冷；你看到了黑洞洞的枪口。在这一刻，你不是战士，这不是战死，这是处决。可是你没有罪。有罪的是他们。你是他们不当作人的人，你爱着他们不爱的土地。

　　

　　枪响。

　　

　　这结局在历史上重复了多少遍？这结局不出自剧本，出自历史。

　　

　　特库姆塞，最后一位团结起印第安人部落和白人殖民者对抗的酋长，在慷慨赴死之前说：“自哈里森（总统）之后每20年选出的最高首领都会死，他死的时候你们将会想起我的人民的死亡。”自1840年起，每一个在尾数为0的年份当选的美国总统都死在任上，第一个例外直到里根遇刺未亡才出现。

　　

　　关于这个诅咒说法众多，但这仇恨千真万确。

　　

　　《阿凡达》，一封迟来500年的道歉信，3D的，却不够真诚。直到最后，詹姆斯·卡梅隆也不愿意让应该忏悔的人们好好忏悔，在应该残忍的时刻，没能残忍到底。是的，消费者们永远有权利要求一个皆大欢喜的结局，永远有权利笑着走出电影院，去参加圣诞派对。

　　

　　“——好吧，那些蓝色的家伙们是让我觉得有点不舒服，可是……管它呢，一切都是假的啊！”

　　

　　今天，当无比清晰，无比震撼，无比鲜艳，无比美妙的奇观呈现在我的面前，我感到这不是潘朵拉星球，在地球上，也曾有过这美丽绝伦的地方，也曾有过这原生、无杂的生态，也曾有过能够倾听自然声音的人类。是我们把它毁掉了。我们不但毁掉了它，我们还正在毁掉它，我们无一丝忏悔，无一分犹疑，20年后，地球上最后的“潘朵拉”——亚马逊雨林，天然的物种宝库，用人力再也无法重建的超级生态圈，将不复存在。

　　

　　“如果我们放弃这片土地，转让给你们，你们一定要记住：这片土地是神圣的……清风给了我们的祖先第一口呼吸，也送走了祖先的最后一声叹息…… 你们一定要照顾好这片土地上的动物……降临到动物身上的命运终将也会降临到人类身上……告诉你们的孩子，他们脚下的土地是祖先的遗灰，土地存留着我们亲人的生命。像我们教导自己的孩子那样，告诉你们的孩子，大地是我们的母亲。任何降临在大地上的事，终将会降临在大地的孩子身上。”

　　

　　这位印第安人酋长叫做西雅图，美国西北部的最大城市以他的名字命名。写下这封信后，他最终还是率领部族，迁入政府指定的保护区，永远失去了这片神圣的土地。

　　

　　我等待着，降临在这大地上的事，降临到我们所有人身上——不仅仅是殖民地白人，所有因贪念而种下罪恶的人——我们。

　　

　　我等待着，无奈，但，一切早已注定。

=========

欢迎参加时光网的阿凡达视频大赛！奖品是Iphone哦！！！


http://avatar.mtime.com/video/index.html

</影评>
<有用数>7774</有用数>
<没用数>277</没用数>
</review>
<review>
<作者>祥瑞御兔</作者>
<标题>《阿凡达》：一次伟大的反拆迁斗争</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-20 09:32:49</时间>
<影评>
        （引自《星际百科全书》第六版第1984卷“星际拆迁”条目下义项“原住民的反拆迁斗争”中的有关内容，本条目由著名拆迁史学家William Zhang博士撰写，唐福珍女士对此条目亦有贡献，未经许可不得私自转载、引用）



……但是，在人类为牟求经济利益，不顾原住民意愿而强行进行的拆迁行动中，也偶尔会遭受到这样的抵抗，即，有少部分的人类拆迁者在深入了解原住民的文化之后对其产生了身份认同，转过来帮助原住民对抗拆迁；而他们对人类拆迁者的了解也为拆迁行动带来了极大的阻力，有时甚至会使整个拆迁行动以失败告终。……


……在潘多拉星球上发生的“阿凡达事件”就是一个典型的例子。……


（潘多拉星球是伟光正星系Crab星[即河蟹星]的第四颗卫星，一颗类地卫星——有关它天文特征的详细介绍参见本百科全书“伟光正星系”&gt;&gt;“河蟹星”&gt;&gt;“潘多拉星”条）


……这一事件的起因是：“河蟹”矿业公司，一家著名的国有股份制企业，在潘多拉星球上发现了一种名为“unobtanium”的稀有矿藏；而公司对其进行经济地开采之前遇到了两个极为不利的条件，其一是本星球并不适宜于人类的大气成分与气候，另一个，也是最重要的，就是矿藏的分布与本地的原住民纳维人的居住地相重合。鉴于“河蟹”矿业公司对矿藏的采掘过程一向会对原生环境造成毁灭性的、不可再生的破坏，我们可以断定，在公司与原住民进行相关接触之前，二者间的矛盾是不可调和的。……


（引者在此先对纳维人做一简短的介绍：纳维人是潘多拉星球上目前已知的唯一智慧生物，人形，有尾，平均身高在十至十二英尺左右。纳维人的社会组织形态仍然停留在部落阶段，且对世界仍持有万物有灵的观点，但他们的心智水平绝非多数人类所认为的那样落后。据记载，每个纳维人的脑后都留着一根长辫，这根长辫事实上是一根终端，纳维人籍此与潘多拉星球上的其他生物进行沟通，或进行相互之间的交流。纳维人有自己的论坛，族人常常在论坛聚集，相互分享信息与资源。而在纳维人心中最神圣的无疑是一棵会不断散发种子的晶莹剔透的树木——纳维人将其视作生命女神之所在，乃至把看到这棵树的一颗种子都视为吉兆。这棵树满是终端，可以想见纳维人就是通过这棵树来上传、下载、存储和分享整个族群的记忆——一棵活着的资源库。有关纳维人生活的更多资料请参见本百科全书“智慧生物”&gt;&gt;“伟光正星系智慧生物”&gt;&gt;“纳维人”条，或参阅星际文化人类学家Grace Augustine博士的生前遗著《纳维人》）


……事实上，以“河蟹”矿业公司的一贯作风，公司原本可以重施故伎，以国有企业的身份借用行政手段派城管实行强行拆迁；或者直接派出公司直属的雇佣兵（由退役的城管队员组成），将本地的原住民一鼓作气扫荡干净。但事件的发展并非如此。（注1：或许，使“河蟹”矿业公司没有采取上述二种激烈行动的一个明显的外部因素是，星际议会开始对伟光正星系发生的多起暴力拆迁事件持深切关注态度；尽管伟光正星系垦殖地当局声称，正是这些拆迁行动使得该垦殖地能够存在保障其经济平稳快速发展的“低人权优势”，但从此不得不在行为上略有收敛。而其内在因素则可能是潘多拉星球极端复杂的地形地貌与独特的生态系统使得强行拆迁所付出的人力物力损耗过于巨大）公司转而采取一种温和的策略，他们将人类DNA和纳维人的DNA结合在一起，制造了一个克隆的纳维人，这个克隆纳维人可以让人类的意识进驻其中，成为人类在这个星球上自由活动的“化身”，也就是“阿凡达”。（注2：“阿凡达”是Grace Augustine博士想出的称呼，亦即梵语里的“化身”。实际上，公司里的其他雇员是根据体貌特征来把这些“化身”与其他纳维人区别开来的。除作为终端的长辫子外，“化身”的脑后还有五根短小的辫子，于是这些“化身”在公司内部最常用的诨名是：“五毛”。）这些“化身”所肩负的使命是：取得原住民的信任，设法了解其生活习性、组织架构并尝试打入部落内部，（如果有机会的话）掌控部落的舆论并使之影响族人作出迁移出矿区的决定，或者对下一代进行和平演变以使他们接受人类在这一地区开采的现实。从Grace Augustine博士和她的同伴所取得的成就来看，这一计划取得了初步的成果；如果“河蟹”矿业公司的董事会不那么急于求成的话，几十年内公司至少应该有把握说服原住民的下一代能接受开采者的存在，并在这个基础上双方进行更深入的交流。……


……然而，或许是经济危机所带来的矿物价格上涨刺激到了公司董事会诸位董事的神经，此后公司的行为日趋激进，显然是想提早开发矿藏，趁机大捞一笔；而前城管队员Jake Sully的到来显然是公司准备采取暴力手段进行强行拆迁的前奏。（注3：Jake Sully的哥哥是公司三个“化身”之一的人类DNA的捐献者与操纵者，但他却在Jake来到潘多拉星球的前不久意外身亡。犯罪学家，一贯的阴谋论者Michael Moore博士相信，Jake的哥哥是被公司谋杀的；这种说法虽然缺乏直接的证据，但它或许可以从侧面证明为什么Jake会在到来后不久迅速倒向原住民一边）……Jake Sully原先是一名隶属于海军的城管队员，他曾在委内瑞拉的密林中端掉过无数个食人生番的人肉串黑窝点，最后在Canton火车站的一次专项整治行动中因公致残，高位截瘫。不过，他的抚恤金显然不能满足其生活的需要，恰好公司通过调查他哥哥的亲属得知他在城管部队服役的历史，当下就把他雇用，送到了潘多拉星球。而在他熟练掌控了“化身”之后，分配给他的任务也很简单：尽快查明原住民的防御体系及其弱点，届时公司就可以借此来威胁原住民撤出他们的家园，开始大规模的开采。……


……（注4：那么，所谓Jake因为受星球上的野生动物袭击而掉落悬崖的说法成不成立呢？一个来自David Lynch教授的更具说服力的解释是，Jake与Grace Augustine博士就如何对待原住民的问题上产生了激烈的争执。Jake此时对哥哥之死的真相还不了解，因而对原住民还持鹰派观点的他试图强迫开始对整个计划半推半就的Grace Augustine博士配合他去探明原住民的防御体系及其弱点。Grace Augustine博士则用计引来星球上的猛兽以吃掉Jake的“分身”，这样一来她就能在公司的暴力拆迁行动与“化身”渗透的行为间保持着脆弱的平衡，在当时已知的条件下尽最大努力保护原住民。在Jake转变后，二人对此都心照不宣）……


……Jake的转变，毫无疑问是这一事件中最大的疑点。一个长期接受爱国主义教育，在城管部队服役多年的身残志坚的青年，为什么会突然成为公司最坚决的反对者？据Jake的自述，他掉落悬崖后在密林中漫游，曾差点被原住民族长的女儿射死，却因为一颗突然出现的神树种子吸引了她的注意力而免遭于难，之后她又救了他，把他带到族群里，带他学习技能，使他在几周之内就成为一个被部落接纳的勇士，甚至获得了族长的女儿本人的芳心。这一切，都过于离奇。……


……笔者的观点是：潘多拉星球上的原住民对于公司可能采取的行为并不是懵懂无知的，事实上，面对公司赤裸裸的威胁，他们明白如何用最好的方式来回应。通过对“梦游者”（原住民对“化身”的称呼）的了解，原住民可以管窥到“天空人”（原住民对公司雇员的称呼）的态度，并以此来决定自身应持有的立场；同时也可以对“梦游者”的思想在某种程度上加以控制和引导。女人类学者就可以轻易地被原住民平和安宁的自然观所俘虏，从文化方面认同原住民。Jake的哥哥也是如此，他甚至可能陷得更深，如Jake一样想成为原住民的一员，却引起了公司的警觉并最终悲惨地死去。问题在于，公司没有引以为戒，竟试图让Jake来做间谍刺探原住民的秘密。或许，公司高层以为，短时期的刺探不会使Jake丧失立场，Jake的哥哥死在地球，无论Jake和原住民都不明真相；然而事实是，Jake在反拆迁斗争中的满腔怒火，明显是一个只有被彻底背叛了的人面对背叛者才能做出的行为，可以想见Jake对其兄之死不会一无所知。……据一位不愿透露姓名的原“河蟹”矿业公司职员所透露的线索，原住民族长的女儿很可能通过那颗种子——torrent——向Jake提供了Jake之兄被公司谋杀的有力证据，而她以身相许的许诺在激起Jake对公司熊熊怒火的同时也激起了他的上进心，使得他在几周里就从简单的原住民体操开始，接连学会了射箭、打猎、骑草泥马（一种头部类似食蚁兽，以吸食花蜜为生的六足奇蹄目动物）乃至骑草拟龙（一种类似翼龙的兽类），最终甚至征服了狂草拟龙，成为族中第一勇士——当然这一过程中或许有作为资料库的神树的帮助。而另一面，这个双面间谍对公司所提供的资料却为数有限——公司自己所声称的最大胜利，那棵被炸掉的像山一样巍峨的巨树本质上只是森林诸部落所共用的一个最大的论坛罢了，虽然令人惋惜，却决不是不可恢复的；而公司的这一象征意义大于实际意义的暴行，不但没有削弱原住民的斗志，反而使他们联合了起来同仇敌忾，就连马勒戈壁上的草泥马诸部落和海边的灌水、打酱油等部落都派出了自己的生力军，准备与公司一决死战。……经过一番惊险的过程，在某位女飞行员的帮助下，Jake与Grace Augustine博士等人带着他们的“分身”逃离了公司在潘多拉星球的基地隐匿起来，公司在“忍无可忍”的情况下启动强行拆迁预案，意图用燃烧弹封杀原住民的种子库——神树，这样一来原住民将再也无法上传、下载、存储和分享他们的记忆，“河蟹”公司就能取得实质性的胜利。于是，这场“保神树，反拆迁”的斗争中最壮阔的一次战役爆发了。……（引者按：以下有关这场战役的文字与视听资料，因为可能会引起版权纠纷，从略）……

……

……………………

……

……最终，我们知道，虽然原住民损失惨重，女飞行员和Grace Augustine博士也光荣牺牲（注5：有一种怀疑论观点认为，Grace Augustine博士并没有死，而是与神树上的生命女神融为了一体。最后一战中的万千对抗人类拆迁者的生物就是被她召唤来的），但他们却全歼拆迁部队，占领了基地，赶走了基地上所有的公司员工。而原住民的智慧还不只如此。为了争取人类中的同情者，扩大舆论影响，防止“河蟹”矿业公司进一步的打击报复，他们还制作了一部名为《阿凡达》的视觉效果美轮美奂的电影，通过著名星际影视掮客詹姆斯·卡梅隆，在各星系之间广泛传播。在广泛的舆论压力下，“河蟹”矿业公司终于不敢有所动作，而星际议会近日也将派出调查组，对“河蟹”矿业公司以往的一系列暴力拆迁行为进行详细调查。可以说，潘多拉星球原住民的反拆迁斗争，已经取得了伟大的胜利。……


（引用的部分到此结束。本人系那美克星天朝国一屁民，本次发帖之所有内容[包括但不限于那美克文、英文、火星文、单词、句子、图片、影像、录音，以及前述之各种任意组合等等]完全是复制粘贴，来源于星际互联网，

本人并不明白其全部或部分之意思[包括但不限于对所复制粘贴之内容的识别、阅读、理解、分析、记忆等等]，

故本人不对以上及本内容负任何法律责任[包括但不限于刑事、民事责任]及其他潜在责任与义务[包括但不限于相关国家、星球已存在、正在形成、未来将形成之的法律法规之责任]，

请不要跨国、跨星追捕[包括但不限于超级星区、星区、星系、行星、伴星、卫星的行政机关、企事业单位、司法机关、立法机关等等任何机构、单位、组织及该机构、单位和组织中的任何个人]。

要详查请亲自直接联系原作者。

　　

另：本人持有居住地Tri级A等疗养所左心血管科，左心胸外科，右心血管科，右心胸外科，A脑科，B脑科，前神经科，后神经科，遗传学科所出具有法律效力之健康证明，可证明本人无心脏病史[左右均无]及家族病史，无做噩梦病史及家族病史，同时还持有由本人保养所护理员，护理长，护理祭司，初级中级高级养成所教员，教长，教导祭司以及数十位DNA缘近似者共同签字证词，可证明本人素无参与或企图参与躲草泥马，弹AB脑及任何可能危害生命健康的不良游戏之意向。）
      </影评>
<有用数>2121</有用数>
<没用数>176</没用数>
</review>
<review>
<作者>鱼非鱼</作者>
<标题>各版本效果比较|3D放映技术扫盲|各地推荐影城(9.10更新)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-08 12:52:41</时间>
<影评>
         ------本文作者为鱼非鱼，转载请注明------


--阿凡达各种版本综合评分（不考虑银幕大小和座位情况），

我会根据大家反映的情况进行微调


IMAX数字&amp;金属幕             100

IMAX胶片&amp;金属幕             100

双机3D&amp;金属幕                 100

IMAX数字&amp;白幕                 95

IMAX胶片&amp;白幕                 95

双机3D&amp;白幕                    95

RealD&amp;金属幕                  95

MasterImage&amp;金属幕        90

MasterImage&amp;白幕           85

XPAN-D&amp;金属幕               85

XPAN-D&amp;白幕                   80

2D&amp;白幕                           80

杜比3D&amp;白幕                    60



说明：

白幕指普通白幕，若使用高增益白幕评分可上调1-2分。

除RealD主要采用金属幕以外（不排除个别影城为节省成本使用普通白幕），其他技术国内皆以普通白幕和高增益白幕为主，使用最广泛的XPAN-D和杜比单机3D更是以普通白幕为主。

MasterImage和杜比3D都指的是单机系统。

双机3D有杜比双机3D，Polar双机3D，RealD双机3D，MasterImage双机3D等若干种（Barco是造投影机的，所谓的Barco双机指的仅仅是放映设备，还需要搭配3D眼镜分像技术），都是圆偏振，效果相近，只是眼镜有差异。双机跟单机最明显的区别是影厅后面有两个放映窗口（回过头就能看见）

如果影城更换了大功率灯泡，则评分可上调1-2分。


--3D技术简介


大家都知道3D放映重点在于如何把两眼的影像分开，而分开的过程一般分为两个步骤。第一步是左右眼的图像分开投射在屏幕上，第二步是把左右眼的图像通过眼镜分别接收。


投射分开最好的方式是用两个放映机分别投射左右眼的图像（所谓双机3D），这是最直接效果最好的，亮度、对比度、饱和度、分辨率都没有损耗。双机3D包括IMAX 3D都是这样做的。

双机系统要使用两个放映机所以造价昂贵，使用很少。

其他的方法都是单机3倍频时差式交替显示，也就是投影机连续切换投射左右眼的画面。这样会直接导致亮度的损失，同时容易出现曳影。这类系统都需要要么在镜头处要么在眼镜出使用同步装置。而一旦使用同步装置则很可能因为同步不当而出现左右眼图像对应错误而出现重影。


对于单机系统接收分开可以分为主动式和被动式两种。

主动式的如是加装同步电子装置控制左右眼镜片快门的同步开关。国内常见的XPAN-D即是此类。此类装置虽然眼镜比较贵（700块一副），但是因为放映系统便宜，所以在国内使用广泛。但是XPAN-D的同步是最容易出现错误的。而且因为使用快门眼镜，是所有技术中最暗的，会有强烈冲动想摘眼镜。

被动式则是通过在镜头处加装同步的分像装置，对左右眼图像进行不同的处理，再在眼镜处通过左右镜片的不同分别接收。

国内常用的一般是杜比3D，是通过在镜头处加装同步的滤光轮将光按不同波段分开再通过眼镜分别接收。杜比3D系统改装容易而且眼镜便宜（几十块一副），国内应用也很广泛。但是杜比3D对色彩的表现影响非常大。

RealD在发达国家是主流而国内用的比较少，这种技术是通过在镜头处加装同步的Z屏，然后通过圆偏振眼镜接收。现在的RealD都加装了消除鬼影的设备，所以效果比较好。因为必须加装金属幕，成本较高。

MasterImage的原理跟RealD差不多，也是圆偏振，只是比RealD出现的更早些，镜头前加装的同步设备是较落后的转轮而非Z-屏，也没有鬼影处理设备。国内一些老3D厅有用这种技术的，具体效果推测与RealD相近。

双机系统的接收只有被动式，而且都是使用偏振镜。IMAX 3D使用的是比较落后的线偏振，缺点是看的时候头不能歪。双机3D使用的圆偏振则没有这个问题。


--幕布种类对亮度的巨大影响（金属幕&gt;高增益白幕&gt;普通白幕）

3D放映在分像中亮度损耗是最严重的问题，所以一般要将普通白幕换为更高反射率的屏幕弥补这一问题。RealD系统全部是金属幕，杜比3D则全部不是金属幕，其他系统使用的银幕种类请咨询影城工作人员。


--决定3D电影观感的几个指标（按重要程度排序）


串扰度：即左右眼图像的干扰程度，观感体现为重影。所有双机和双镜系统这一点都做的很好。而单机系统因为需要同步，普遍串扰多，但是其中RealD&gt;MasterImage&gt;杜比3D&gt;XPAN-D。特别值得注意的是，XPAN-D很可能出现同步错误（进场时由服务员用机器滴的一声就是干这个）的情况（我就遇到了），观感表现为长期高度重影，此时请立即与服务员联系调换。

亮度：单位是流明，很大程度上取决于投影机灯泡的功率。观众离屏幕距离越远，亮度到达人眼时衰减也越多。不考虑幕布的话，双机系统好一些，而单机系统则问题更严重（如果不使用金属幕，则XPAND只有2D电影的1/5-1/6，杜比单机3D则在1/3-1/4）。如果使用了金属幕（如RealD，杜比双机3D，具体情况请咨询影城），则可以大大改善这一问题。

视觉变形：所在位置观影视线跟投影光线夹角越大，视觉变形就越大。离放映窗口最近的座位肯定变形是最少的。视觉变形对立体效果的展现是致命的。坐在很偏的位置上，将会直接导致你实际看到的画面，跟投影机投射的原始画面差别巨大，严重影响立体效果。所以对于3D电影的观看来说，挑个好位置至关重要，甚至比看什么版本更重要。

眼镜重量：自然越小越好，特别是眼镜轻的话方便近视的同学套两个眼镜观看（对于两眼视力不同的同学来说，一定要戴眼镜，否则会头晕）。RealD，双机3D，IMAX 3D，MasterImage ＜杜比3D＜XPAN-D

视野：一个是视野中画面的大小——取决于屏幕大小和离屏幕距离；另一个是正常坐姿观看时画面在视野中的位置是否太偏——一般倒数几排中间的位置是最好的。另外最好不要被脑袋挡住。这个主要看影院前后排座椅高度差的设计。

对比度：最亮部位和最暗部位亮度差。

饱和度：色彩的鲜艳程度，取决于含色成分和消色成分——灰色的比例。杜比单机3D已经不仅是饱和度的问题了，色彩还原都有问题。

清晰度：取决于分辨率，也就是像素数，胶片格式的可以用胶片颗粒数计算。离银幕越远，分辨率越不重要。对于现在商业影院比较高的分辨率范围和比较远的观影距离来说，人眼一般难以区分。故重要性排在最后。


单机和双机的差别有个比喻很形象，前者像看枪版，后者则是高清DVD版。

另外，似乎IMAX 3D可能因为特别处理过的缘故，突出来的感觉比其他技术要明显很多，更容易产生景物浮在身边的感觉。


--常见电影拷贝及其分辨率（多少K指宽度上的像素数）


1.3K数字：只能上映国产片和进口批片，阿凡达无此类拷贝。

2K数字：非胶片版阿凡达，不管2D还是任何种类的3D皆为此分辨率

4K数字：目前最高分辨率的数字拷贝。放映3D电影时分辨率只有2K。

35mm胶片：普通影院的胶片放映机都是用的35mm胶片。分辨率约等同于3k。

70mm胶片：胶片IMAX使用，分辨率则约等同于6k。但是因为阿凡达是数字拍摄，而且胶片IMAX拷贝是DMR转制而来，所以实际清晰度尚不如数字IMAX。


--各3D技术个人体验地点和观看影片


数字IMAX 3D：Odeon Machester@UK，影片：怪兽大战外星人

杜比双机3D：南京河西万达影城，影片：阿凡达

杜比单机3D：青岛台东万达影城，影片：冰河世纪3

XPAN-D：北京石景山万达影城，影片：飞屋环游记

胶片IMAX 3D和RealD个人未曾看过

阿凡达是第一部真正3D拍摄的商业电影，后期制作为3D的CG动画的3D效果是不能与之相比的，在打分时已考虑此因素，并会综合设备原理和其他网友的评价。当然我自己毕竟也没有全看过，打算等热度降一降以后慢慢依次体验。欢迎比较过的童鞋给本文提意见。


---推荐版本影城分布（可能不会所有3D厅都是推荐版本，请跟影城工作人员确认，注意不要弄错，括号内为推荐厅银幕宽度）

个人网络搜集，不全的欢迎大家指出，我会补充。


IMAX数字：

北京UME华星影城双安店（26米），石景山万达影城（21.3米），CBD万达影城，保利中国科技馆影城

天津中影国际影城（21.5米），万达影城河东店，金逸影城大悦城店 

石家庄万达影城

济南万达影城

青岛延吉路万达影城（7号厅19.5米）

西安大明宫imax影城

银川金凤万达影城

长春万达影城欧亚店（21.8米）

上海和平影都（20米），星美正大影城（25米），五角场万达影城（21.4米），江桥万达影城（22米）

南京万达影城河西店

苏州科技文化中心（21.3米）

无锡大世界影城（19.1米）

镇江万达影城

杭州万象城百老汇影城(22米)，新远影城(20米)

宁波鄞州万达影城

合肥万达影城

广州万达影城（22米）

深圳UA IMAX 影院，中影影城欢乐海岸店

福州万达影城

厦门万达影城湖里广场店

武汉环艺影城（22米），万达影城经开店

长沙万达影城（22.5米）

重庆卢米埃金源影城（22米）

昆明百老汇影城（21米）


IMAX胶片（画幅是4:3的，不同于其他版本的2.35:1）：

北京中国电影博物馆（27米）

广州科学中心（29米）

东莞万达影城（28米）

重庆科技馆（22米）


RealD：

北京金宝汇百丽宫影城（2个厅），花市百老汇影城（2个厅），新东安影城（4个厅），百老汇新世纪影院（3个厅），万达影城望京店，MOMA影城

天津万达影城南开店，万达影城河东店，万达影城金街店

唐山银兴百老汇影城

沈阳中影百老汇影城，七星影城，万达影城铁西店，乐天新东北影城

长春万达影城红旗街店

呼和浩特万达影城新华东街店

济南万达影城

青岛百老汇影院

郑州保利影城

银川金凤万达影城

上海美罗城柯达电影世界（4号厅），国金百丽宫影城（全部6厅）

南京绿地卢米埃影城，UME影城

苏州金科王府卢米埃影城，世茂影城

无锡万达影城

镇江万达影城

常熟卢米埃影城

昆山世茂影城

淮安万达影城（2号厅，5号厅）

杭州庆春银泰卢米埃影城（共2个厅，其中3号厅18米），万象城百老汇影城

蚌埠万达影城

南昌万达影城

深圳百老汇影院

东莞万达影城

福州世茂影城

泉州万达影城

晋江万达影城

南宁百老汇影城

武汉亚贸兴汇影城，万达影城菱角湖店，万达影城汉商店

襄樊万达影城

重庆盛世金源卢米埃影城（共3个厅，其中1号厅24米，5号厅20米），万达影城大融城店，万达影城观音桥店，卢米埃北滨影城

昆明百老汇影城 


双机3D：

北京UME双井影城，UME安贞影城，传奇时代影城（1号厅16米），CBD万达影城（8号厅），天通苑万达影城，金源星美影城（4号厅 18.3米），首都电影院，小西天中影电影院（1号厅），金逸影城朝阳大悦城店，嘉禾万柳影城，美嘉欢乐影城三里屯店，美嘉欢乐影城中关村店，嘉华影城，世界城星美影城，耀莱影城

天津金逸影城奥城店，金逸影城西岸店，金逸影城鞍山西道店，中山门星美影城(5号厅，6号厅)，天影朗香影城（3号厅，5号厅），美亚影城

呼和浩特万达影城新华东街店

包头万达影城

沈阳万达影城铁西店，万达影城太原街店，七星影城，光陆影城

大连万达影城（1号厅），大连影城，金逸影城福佳店

鞍山金逸影城（3号厅）

丹东文化宫影城

长春万达影城重庆店

哈尔滨万达影城

济南万达影城

青岛万达影城台东店，万达影城延吉路店

烟台世茂影城

潍坊万达影城

泰安横店影城

太原横店影城，中影影城

郑州横店影城

安阳工人文化宫数字3D影城

西安万达影城李家村店，万达影城解放路店

榆林奥斯卡影城

兰州太平洋影城华孚泰店

银川万达影城

上海周浦万达影城（3号厅），上海影城（1号厅），曹杨影城，金逸影城海上海店，正大星美影城

南京河西万达影城，新街口万达影城（5号厅），金逸影城（1号厅，2号厅），上影影城

苏州嘉禾影城，万达影城（4号厅），苏州乐园金逸影城，世茂影城

昆山世茂影城

无锡万达影城

扬州金逸影城

淮安万达影城（4号厅）

杭州中影影城

宁波万达影城鄞州店（1号厅），万达影城江北店，宁波影都（百花厅）

嘉兴中山影城

绍兴世茂影城

绍兴柯桥蓝天影城

合肥左岸影城（8号厅），万达影城，华谊兄弟影城

芜湖嘉禾影城，华亿环球影城

泾县环球影城

南昌万达影城，华影影城，天幕影城

深圳金逸影城（3号厅15米），华夏太古影城，海岸影城，保利影城

广州金逸影城太阳城店，金逸影城百信店，天河影城，蓓蕾剧院，飞扬影城正佳店，青宫电影城，万达影城，喜洋时代东圃影城，中华广场影城，金逸影城康王和业店

东莞万达影城（8号厅）

中山金逸影城石岐店

惠州万达影城

茂名金逸影城

阳江金逸影城

肇庆金逸影城

厦门明发金逸影城（1号厅）

福州金逸影城（5号厅24米），海峡影城（5号厅14米），万达影城金融街店

南宁万达影城（5号厅），红星影城

柳州艺术中心电影大世界

武汉金逸影城，万达影城江汉路店，万达影城菱角湖店，洪山礼堂银兴电影城，万达影城春树里店，万达影城汉商店

襄樊万达影城

宜昌万达影城（1号厅）

长沙万达影城，沃美影城

成都上影影城，王府井影城，紫荆影城、新城市影城，嘉禾富力天汇影城，嘉禾凯丹影城

宜宾太平洋影城图书馆店

重庆万达影城南坪店（4号厅），万达影城大融城店，华谊兄弟影城南坪上海城百联店

乐山华联影城

贵阳沃美影城

六盘水凉都影城


如果不是以上的版本，强烈建议观看2D版而不是3D版。 
      </影评>
<有用数>1115</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>TORO VAN DARKO</作者>
<标题>如有雷同，绝非巧合</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-16 09:43:05</时间>
<影评>
        【如果你跟我一样，那不是巧合】

    从2006年8月6日，卡梅隆宣布正式启动AVATAR拍摄计划开始，无数影迷就一直翘首期盼。我们关注关于这部电影的每一条新闻每一个细枝末节的动态报道，因为我们都坚信，这将是一部被载入电影技术发展史的神作。

    2009年8月20日，这一天被定为AVATAR之日，因为20世纪福克斯公司决定在这一天于网路上发布AVATAR第一款先行预告片。这款预告片随即引来无数质疑声，认为CG看起来虚假像游戏画面。然而那群影迷依然坚信，预告片不能说明什么，只有走进了电影院才能作最后评断。我们继续坚信。

    2009年10月30日，网上发布AVATAR正式版预告片。这款预告片让质疑声大大减少，而那些影迷更是翻来覆去反复观看，甚至每一秒每一帧停下来仔细研究，截图分析，这时的我们已经无法抑制内心期待与激动的心情。

    2009年12月10日，AVATAR在英国伦敦举行全球首映，好评如潮。面对越来越多越来越夸张的追捧，反面的质疑声也再次出现。

    2009年12月15日晚，作为这些影迷的一员，我终于戴上了3D眼镜，坐在灯光逐渐熄灭的放映厅中。这时我的周围掌声雷动欢呼声四起，那是长时间期盼后的兴奋；而在160分钟之后，放映厅的灯光逐渐亮起，依然是那些掌声那些欢呼，这一次是影迷们正在感受他们最快乐最满足的时刻。

    这是一群影迷和他们期待的那部电影的故事。若有雷同，我相信绝不是巧合。



【如果有一天世界末日了，那不是巧合】

    James Cameron用了160分钟讲述了一个看似简单，甚至人尽皆知的故事，或许你会以为电影因此变得冗长无聊，然而事实是我觉得160分钟仍然不够，因为卡梅隆让这个或许俗套的故事重新焕发了魅力。

    电影一开始的节奏之快信息量之大让人目不暇接。片头第一场戏便是下半身瘫痪的男主角Jake随太空船抵达潘多拉星球，而在不到10分钟之内，他的Na'vi化身已经出现在我们眼前了。卡梅隆没有为观众准备更多的开场戏和铺垫戏，所有的背景介绍都穿插在故事的发展中，毫不拖沓。而电影过半的时间都在第二部分，用于展现潘多拉星球和Na'vi人生活，这个部分虽然节奏不快，但是卡梅隆令人瞠目结舌的想象力却让观众始终保持极高的兴奋度，无论是千奇百怪的动物还是美轮美奂的植物，例如直升机般的荧光昆虫，漫天飞舞的水母状的种子，他就像一个上帝带领所有观众进入他一手创造的世界，一个足矣让所有观众叹为观止难以忘怀的世界。这部分之中也不乏精彩的高潮戏，例如第一次进入森林的Jake遭遇怪兽，例如Jake学习成为Na'vi人过程中，需要驯服一只空中飞龙作为坐骑，那是我最喜欢的段落。而电影真正的高潮段落则是最后一部分长达20分钟，让观众血脉膨胀的战争戏，这场戏让我想起了《指环王2》圣盔谷之战场面和情绪上的震撼，还有《幽灵公主》结尾部分带来的思考。

    卡梅隆制造悲剧的力量也在电影中有所体现。在人类炮轰Na'vi人的家园之树时，相信所有观众都感受到了那种目睹美好事物被摧毁的撕心裂肺，而当那棵树真正倒下时，悲戚的情绪布满了电影院的每一个角落，无数观众甚至会热泪盈眶。

    其实卡梅隆始终都在讲述同一个故事，那就是人性的贪婪和堕落必将导致毁灭，而只有爱才能永存甚至拯救人类的灵魂。1989年的《深渊》中，因为战争丧失理性的上尉执意将导弹向未知的深渊中发射，殊不知藏匿在黑暗中的不是苏联舰艇，而是远远在我们智慧之上的外星生物，而最后是男女主角的爱情让准备毁灭地球的外星生物相信，人性中仍存美好；1996年的《泰坦尼克号》因为船长个人私欲间接导致的巨轮沉没事件中，有自私虚伪的上流社会，也同时有最后在床上相拥而死的年迈夫妇，以及Jack和Rose感天动地的爱情。这一次的AVATAR不仅如此，更将矛头直指当下最热门的环保问题。电影中展现的人类为争夺资源发动的战争实际上在我们的现实生活中每一分每一秒都在发生，更糟的是，现实中没有Na'vi人的阻止，只剩人类继续盲目无知的执意前行。然而就像AVATAR中的那句台词，我们向大自然索求的能量其实只是暂借的，最终是要偿还给大自然，因此人类肆意破坏环境掠夺资源导致的最终结果必然将与电影的结局一致，那就是在大自然的力量下不堪一击，最终面临被驱逐淘汰的命运。

    除此之外，卡梅隆仍然继续关注人类面对“异类”的故事。《终结者2》中John Connor在未来机器人T-800身上看到了人性；《深渊》中Bud通过外星智慧看到了人的无知与人性的堕落，甚至在《泰坦尼克号》里面来自社会底层的Jake也看到了上流社会对他的排斥以及他们的虚伪与腐朽。在AVATAR中人类面对的是潘多拉星球上的原住民Na'vi人。男主角Jake在变成Na'vi化身进入Na'vi人的生活慢慢学习并在最后终于成为一个Na'vi人的过程中，他实际上是完成了一次自身人性的重生和觉醒，就像他在片中不断提到的，他已经模糊了梦境和现实的界线，他甚至忘记了来到潘多拉前作为一个人类的生活，由此可见他已从思想认知上发生了根本性的改变，而象征Jake完成重生这一过程的时刻则是片尾那双瞬间睁开的Na'vi人的双眼。这里卡梅隆仍然延续了好莱坞传统的个人英雄主义似的主流价值观，从保护未来人类领袖的机器人，拯救世界的石油工人，穷小子的伟大爱情故事，直到AVATAR中的Jake都是同一种符号。但是这一次不再是“美国人拯救世界解放痛苦的人民”，电影淡化了国籍目的就是剑指全人类，每个人都有可能是好战的将军贪婪无知的商人，同时每个人都有可能觉醒并因此而行动起来。

    我想卡梅隆最后想说的是，如果真有一天世界末日了，那绝对不会是巧合，因为那是我们人类咎由自取的，但是他也从来都相信，只要我们能够及时醒悟，一切都还来得及，因为我们是具备这个能力的。



【如果AVATAR从此被载入史册，那不是巧合】

    卡梅隆花了整整12年时间研究这套3D技术，并亲手创造了整个潘多拉星球，包括Na'vi人的语言族群生活习性星球上的各种植被动物，甚至听说还制作了一本关于潘多拉星球的百科全书...因此我们在3D眼镜中看到的不仅仅是160分钟的影像，更是卡梅隆尽其所有心血打造的潘多拉世界，而呈现这个世界的最佳途径，当然就是卡梅隆为我们准备的这套3D技术了。

    一个小插曲：电影开始后，我一直感觉到不适。画面模糊，字幕看不清楚，3D效果也并不明显，甚至开始有点眩晕想吐。终于忍不住了向朋友交换3D眼镜一看，才发现原来是我的那副出问题了，于是赶紧找服务员换新的。戴上质量正常的3D眼镜后，我才开始明白之前国外媒体和影评人吹捧的技术革命是什么意思。因此提醒大家，一定要再三检查自己手上的3D眼镜，不要因为眼镜问题影响了爽到极致绝对震撼的3D体验。

    AVATAR的3D效果是我从未体验过的，无论是《冰河世纪3》《飞屋环游记》还是《死神来了4》，在AVATAR面前它们的3D都不值一提。在AVATAR中，3D效果完全没有刻意的感觉，画面真实且非常自然舒适。不同于之前所有3D电影，AVATAR的3D效果并没有“分层”的感觉，所有的场景都是完全纵深，绝对立体，那种观影的置入感美妙绝伦甚至堪称是一种享受！当Na'vi人奔跑在架于高空中的藤蔓上时，当Jake终于驾驭他的飞龙坐骑与女主角翱翔在潘多拉的天与地之间时，当漫天飘散着火光时，我是完全被登峰造极的3D技术征服了。在电影结束后我甚至不愿意取下3D眼镜情愿跟随最后的航拍镜头再看一眼潘多拉的景色。

    其实我也一度觉得片中的Na'vi人不够真实。然而在观影过程中我完全没有了这个担心和疑虑，每一个Na'vi人的长相全部不同，而当脸部特写时，他们面部的每一块肌肉每一寸皮肤都是如此真实感觉触手可及。其中Sigourney Weaver的化身形象最为惊人，其动作神情与“真身”几乎是100%的相似度。当然更不用说潘多拉星球上的那些生物了，无论是奇妙的昆虫还是炫丽的植物，小到一只虫大到一整座漂浮的山，之前的媒体完全没有过度吹捧，借用某豆友的短评：我整个人已经潘多拉了。

    AVATAR的CG技术绝对是世界上的顶尖水平；此外，好莱坞几个大导演已经确认将在他们的下部作品中运用卡梅隆的3D技术，因此可以勿容置疑的是，AVATAR的3D技术将掀起一场技术革命并因此被载入电影史册。



【如果你不喜欢这部电影，那不是巧合】

    AVATAR的唯一缺陷在故事，虽然已顺利提名金球奖最佳电影，奥斯卡最佳影片的提名也应该没问题了，但最终大概也会止于提名。因为电影中仍然存在不少的瑕疵，其中最大的遗憾便是故事有点似曾相识的通俗，而其余的一些瑕疵包括故事过度压缩，一些剧情转折显得突兀，男女主角的爱情故事因为CG始终比不过真人而使情感冲击力和感染力大打折扣，人物刻画除了男主角其余都显单薄...等等，特别是在看完后回想起整个故事，发现也不过如此。但我也的确在观影过程中被震撼被感动了，就像上文提到的，卡梅隆创造了丰富饱满的细节让这个故事重新焕发魅力，单是Na'vi人可以像usb一样进入潘多拉的生命网络这个创意就已足够惊喜。因此电影的160分钟才会瞬间即逝，让我流连忘返。所以这个需要承载炫目特效和具革命性意义3D技术的故事只要能成功传达主旨感动观众引人思考，简洁明了甚至有些俗套或许不是件坏事。

    然而故事始终不是卡梅隆的唯一目的，《深渊》中的外星生物，《终结者2》中的液态机器人，《泰坦尼克号》中的巨轮，卡梅隆一直走在电影技术发展的最前端，更可以说是在推动电影技术的革命。

    因此如果想要观赏AVATAR，亲自感受这历史性的一刻，最佳选择是IMAX的3D版，其巨大的屏幕将把你吸入潘多拉的世界让你体验到无法自拔的快感；其次是普通电影院的3D版，虽然达不到IMAX的震撼，但也绝对能让你领略到卡梅隆3D技术的无穷魅力；然而如果没能看到3D版，那就如同没看到一部电影的高潮和结局，除了不能理解为何大家都捧这部片为划时代的巨作，对个人来说更是一大遗憾。最后，如果你选择不去电影院看，那我也劝你别看了，那是在浪费你的生命。    


    


    总的来说，个人觉得AVATAR绝对值得力荐，虽然为技术革命而简化的剧情没有更出人意料更深层次的内涵但作为一部商业娱乐大片来说它也已在水准之上，而最重要的是CG和3D技术带来的观影快感绝对是前所未有无与伦比的！

    听说卡梅隆有意将AVATAR打造成三部曲，而我已经开始期待这一天的到来，只是希望卡梅隆不要再让我们等那么久了。
      </影评>
<有用数>1073</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<标题>好莱坞电影的崭新时代</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-21 18:04:23</时间>
<影评>
        用“开启好莱坞电影的崭新时代”来总结《阿凡达》，我想并不为过。


这部卡梅隆耗时4年半制作，总斥资接近5亿美元打造的《阿凡达》不仅开辟了电影3D技术的新天地，其带给人的视听感受也是划时代的。它将一度被家庭投影和蓝光高清DVD狠狠冲击的电影院们终于拉回到了影迷视线的焦点，一个电影史上的新纪元就此开启。



愧而为人，傲而为人


《阿凡达》的故事围绕一位战斗中负伤而下身瘫痪的前海军战士Jake Sully展开，他决定替死去的同胞哥哥来到潘多拉星操纵人类基因与当地Na'vi部族基因结合创造出的 “阿凡达” 混血生物。Jake的目的是打入身高九尺、身后长尾，蓝皮肤黄眼睛的Na'vi部落，说服他们自愿离开世代居住的家园，从而使人类能在SecFor公司的带领下砍伐殆尽该地区的原始森林，开采地下昂贵的“不可得（unobtainium）”矿石。


这共162分钟的故事里有探险、挑战、爱情，有大爆炸大冒险大动作，也有熟悉的好莱坞个人英雄主义，有欲擒故纵的传奇剧式套路，并非完美。尽管如此，《阿凡达》情节本身的动人之处也足够余音绕梁。这份动人，来自于剧中尽管有些脸谱化，却又真实得可怕的正反面人物对比。头号反面人物上校Miles Quaritch是鹰派军事打击力量的代表，身先士卒骁勇善战，那真是男人中的男人，精英中的精英；但与此同时，他对一切外来文化物种都傲慢拮据、食古不化——这与美国历史上著名的战争狂人柯蒂斯·李梅将军和“越战推手”的马克斯维尔·泰勒将军何其相似！ 而只追求商业利润最大化的SecFor公司经理Parker Selfridge尽管思维单调定势，在目睹Na'vi人家园之树焚毁时依然表现出了一丝难得的憾意。主人公Jake是在剧中发生人生观世界观转变的“开眼”之人，其天真流露与心灵成长的经历之动人自不必说，但比较天人合一的Na'vi公主Neytiri，还是后者的生命力更流光溢彩，就跟她生活的潘多拉星一样，生机盎然，比野草还要顽强。


当剧中上校Miles Quaritch称Na'vi们为“野人”，Parker Selfridge叫他们“蓝猴子”时，我脑子里挥之不去的则是《出类拔萃》一书中美国政府精英口中的东亚“黄色小人儿”；是中东的“恐怖分子”，是拒绝拆迁破坏社会和谐国家建设的“刁民”“贱民”。随着人类“天下万物皆为我有”的贪婪触角一点点伸入那么美丽的Na'vi家园，就好象我们自己的足迹在这个星球上不顾后果的肆意扩张一样，“愧而为人”是我能发出的仅有慨叹。但当我随着Jake的眼睛去观察体验那妙不可言的潘多拉瑰奇世界之时，跟着他体会重生、爱情、尊严和救赎，又不得不为身而为人的这份执著深感骄傲。我们复杂、矛盾，罪孽深重；但同时也单纯、脆弱，希望永存。


这样的感觉与看完《泰坦尼克》之后很相似：明知是好莱坞的俗套，但为其情真意切之极，依然感动得无怨无悔。



技术革命


今年早先体验过《死神来了4》的3D效果，不甚满意。画面纵深分层，与三维立体画效果类似，但并无身临其境的现场感。


《阿凡达》开场仅几分钟，真正身临其境的效果便立时出现。Jake Sully从飞船的休眠仓中醒来，置身失重状态的宇宙飞船，为了表现Jake的悬浮，此时镜头同位滚动，而观影效果则是荧幕焦点静止，座位上的人——我自己——在飘！Jake成为“阿凡达”混血生物进入潘多拉星原始森林之后，那些丰富多样的草本植物似乎就在人鼻子底下，触手可及；Jake第一次看到一片倒置伞状的巨型多层红色花朵时，那些阳光般伸展的针叶花瓣几乎就覆盖着前面观众的脑袋，伸伸脖子说不定你也能碰到。更不用提那些漫天飞舞的“灵魂树”种子，它们像雪花，又像海洋中透明的水母，环绕着电影中的人物，也包围了屏幕前的每一个人，让你屏气凝神，让你目不暇接，让你彻底迷失在潘多拉星的奇幻迤逦世界中无法自拔。


这种因景致美极而造成的深切撼动，我只在第一次见到蓝水晶般清澈见底的加勒比海水时体会过，只在亲历海底珊瑚礁森林五彩缤纷触手可及的热带鱼群时感叹过，只在观看库布里克的《2001：太空之旅》穿越黑洞的神作时赞美过。在《阿凡达》中，卡梅隆把他亲手打造的潘多拉奇幻世界以体验的方式呈现在了观众眼前，这在电影史上绝无仅有。


为了能百分百的表现潘多拉这个奇绝的梦幻世界，卡梅隆使用了三项突破性技术：虚拟摄像技术、表情抓取，和联合数字立体摄影机（fusion camera system）。


虚拟摄像机技术目前为止还主要用于3D虚拟世界游戏，比如《塞尔达传说》系列游戏，游戏者控制虚拟世界中自己的人工智能体，将人物行为信息实时双向反馈，人物所处的三维立体环境随着其动作位置变化实时发生变化。在《阿凡达》中，演员佩戴无数感应器进行“行动抓取”，电脑对抓取的数据直接进行处理，将其所代表的虚拟人物按预制比例直接显示在监控器上，从而使导演能实时观测虚拟人物与虚拟电子潘多拉世界的交互效果。


表情抓取指抓取演员表情的电脑图形技术。卡梅隆在洛杉矶的Playa Vista建立了一个比一般表演抓取工作室大5倍的专门舞台（the volume），安装了120个固定摄像头，全角度抓取演员表演的全部信息；扮演Na'vi人的演员同时佩戴一个特制的帽子，由一部微型摄像机详细记录其在表演中面部表情的一切变化。卡梅隆希望借此传输95%的演员表演和面部表情信息到他或她的数码虚拟人物身上。结果便是无比逼真的成像效果，观众完全无法区别真人与虚拟人物的交互。

（
http://www.popularmechanics.com/technology/industry/4339457.html
）


联合数字立体摄影机则是导演卡梅隆和数字摄像技术创新者，摄像师Vince Page共同开创的3D立体摄像系统。此系统使用两台索尼HDC-F950 高清摄像镜头，如同人的左右眼一样距离大约70毫米同时拍摄，随着人物距离镜头远近的变化自动调整左右两个镜头之间的距离，并将数据传回相应的EVS XT[2]成像处理系统进行合成，制造出最类似人眼的立体景深感受。联合数字立体摄影机如今已被广泛用于了不少3D电影的拍摄，包括卡梅隆自己使用同一技术拍摄的3D纪录片《深海异形》。

（
http://video.google.com/videoplay?docid=-241532803911842846#
）


没有这三项技术创新就没有那种身临其境的潘多拉星体验，观众就不能切身体会那种神秘、迤逦、瑰奇，不能感受身骑龙鸟翱翔的速度、不能领会漫游夜森林的色彩，不能感知生命之树的呼吸与呢喃。而这一切的感受都是属于影院的，是确保故事逼真情感真切的关键。



新时代到来


导演卡梅隆在《泰坦尼克》之后沉寂多年，从2005年起着手筹拍《阿凡达》，四年半的时间里自己研发3D摄像机，搞技术创新。这位早年曾是卡车司机，受到库布里克《2001：太空之旅》启迪才走入电影界导演的蛰伏能力实在非同小可。


《阿凡达》的故事整体其实有点像《泰若星球》（Battle for Terra），有点像《天空之城》，又有点像《与狼共舞》（Dances with Wolves）和《风中奇缘》（Pocahontas），再或者《第九区》（District 9），同时还透着“圈地运动”、 “殖民扩张”、“越战”、“拆迁”、“森林砍伐”等很多历史血案和人类社会现实问题的残酷影子。这份左派的社会责任感，是让我在卡梅隆无以伦比的电影技术革命之外最佩服他的一点。电影中特意提到了人类“以恐怖主义对付恐怖主义（fight terror with terror）”和“预先军事打击”的野蛮残忍，这其实针对哪个政府什么现象，相信所有的观众都心知肚明。


毕竟，一部只有技术进步的电影只能停在电影学院的教科书上，却无法停留在影迷心里。像Michael Bay的《变形金刚2》那样的好莱坞电影，再多的技术投入，再炫的视觉效果，再复杂的打斗场面，也只是一场缺乏真情实感的噱头，徒增头痛。而卡梅隆的《阿凡达》之所以伟大，不仅因为它空前的3D技术，不仅因为它无以匹敌的视觉效果，不仅因为它耗时4年半花费5亿的精心锻造，最重要的是它有良心，它讲了真话，它站在资本和权力的对立面，它让我们审视人类自己。而所有这一切，都必须在电影永远的“生命之树”——电影院内进行。
      </影评>
<有用数>506</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶子风</作者>
<标题>阿凡达：文明的野蛮人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-06 09:45:52</时间>
<影评>



    1.观影前很不幸，先看到陆川撰文盛赞《阿凡达》。陆川是施虐狂，喜欢残酷和血腥，并且很知识分子，热衷于将自己的怪癖包装成“理想主义”。这种人是天朝极品，从《可可西里》的“环保”到《南京南京》“反战”，都是主旋律。他赞美《阿凡达》，给我带来了某种不祥的预感。他说 ，《2012》的导演看了只有磕头。“磕头”，多么天朝的礼仪，但从他嘴里听到是那么的亲切而自然。


    2.果然，陆川很神奇，他自己够天朝，他赞不绝口的电影也很天朝。电影一开始，“潘多拉”星球展现的是黄山或张家界的美景。而这个星球的伟岸男儿都留着满清的辫子。看到“世界之王”这么恭维我们，我脸腾地红了，很是受宠若惊。我唯一不满意的是，电影还是太写实了，这个星球的女性都是平胸。假如像张艺谋导演的《满城尽带黄金甲》一样，让我泱泱大国的妇女都挤挤就好了……


    3.故事很简单：美帝国主义强盗行径遭到了第三世界人民的英勇反抗，最终以失败告终。邪恶的一方是：跨国公司、美国军队、白种人、拳击手。正义的一方是：土著、部落武士、有色人种、残疾人。邪恶的一方发起了不义的战争，为了掠夺别人的财富。这真是令人义愤填膺，让我们联想到西方资本主义发迹史上的许多罪恶，例如东印度公司、西班牙殖民者，以及离我们并不久远的这次美伊战争。美帝国主义太可耻了，他们的大企业操纵了这次战争，仅仅是为了石油。萨达姆太冤了，还有他那些无辜的子民。


    4.没错，一本左翼的政治宣传小册子，影像版的。我向来反对美国向中国输出价值观，其实就是指这一类东西。美国向我们输入这些有毒的左派观念，太阴险了，幸好我天朝也不简单，礼尚往来，时不时向他们输出有毒的玩具和食品。


    5.《第九区》、《2012》和《阿凡达》输出的美国价值观太有害了。那是一种强烈的自我憎恨，已经到了渴望自我毁灭的地步。他们令他们走不出历史的重重阴影，被清教徒病态的负罪感折磨着：《第九区》讲了对黑人的种族隔离，《阿凡达》则讲了对印第安人土地的掠夺。而两部影片共同说出了一个惊人的结论：连昆虫和野兽都比美国人善良。最终，这种自我憎恨上升到了对全人类的憎恨。观看银幕上的地球人和外星人的战争，观众的情感错位了，他们站在了非我族类一边，为人类被外星人无情地消灭而欢呼。《阿凡达》里，男主角是一个大叛徒，他不仅率敌杀死自己的同类，还将自己的外形变成外星人。迈克尔杰克逊漂白黑皮肤受尽千夫所指，而他就幸运多了，改头换面依然被大众视为英雄。


    6.《阿凡达》的男主角，从一个堕落的文明人，蜕变成了一个高贵的野蛮人。这就像艾伦布鲁姆说过的，美国的男青年就像大自然的野蛮人，他们期待如此，也是这么被塑造的。当然，这不是什么好现象，而是美国精神衰落的征兆。


    7.很多人说，这部电影特效很厉害，充满诗意。可我看到的景象就是一个水族馆，到处漂浮着海藻，那些外星人和飞鸟如同热带鱼般游来游去。


    8.还有人说，这部片子里，卡梅隆向张艺谋偷师，学了很多东西。我向章子怡保证，确实如此。有两个夜晚，“潘多拉”星球的人民都聚集在很大很大的草坪上，那里灯火通明、激光四射，而他们就像天朝子民一样，做团体操，集体发功，那场面恍如北京奥运会的开幕式、闭幕式。


    9.作为一部高科技的环保电影，《阿凡达》将成为不朽经典，能在思想的先进性上与之比肩的恐怕只有《意志的胜利》了。它准确地告诉我们，环保主义者的头脑里都是些什么东西：酋长、巫师、武士、恶龙、狩猎、部落图腾、心灵感应、崇拜仪式。这些环保主义者渴望成为新人类，一种身体健美、心灵纯净的超人，他们有鸭蛋黄的眼睛，漂亮的蓝色纹身，还拖着一条返祖的长尾巴。


    10.当年伏尔泰挖苦卢梭：“读了你的书，使人渴望四脚爬行。”看完《阿凡达》，听到不绝的赞美之声，不由得让人感慨，这个年代伏尔泰已经绝种了，只有卢梭们在到处爬行。环保万岁，继续磕头吧，天朝子民们，洋鬼子在羡慕我们的精神文明，虽然他们掌握着奇技淫巧的高科技。
      </影评>
<有用数>1084</有用数>
<没用数>683</没用数>
</review>
<review>
<作者>梨</作者>
<标题>重映了才发现《阿凡达》院线字幕问题那么大</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-23 12:21:46</时间>
<影评>

这次《阿凡达》重映，据说用的是初版字幕。看完电影我很迷惑，因为 2010 年看的时候，我并不记得字幕翻译的问题有那、么、多。
可能是中学时期我英语还不够好吧。
于是写了这篇文章，记录 1）影响剧情理解的错译 2）拉低观影感受的漏译 3）值得讨论的翻译抉择，一共 27 处。
进入正题前需要先说一句：有些地方不一定是译者翻不出来，也可能是不能翻出来。比如：
对纳美人的蔑称 blue monkey 没有翻成“蓝猴子”，而是写成“野蛮人”；
博士撕心裂肺的控诉 You murderer 没有翻成“杀人犯”，而是写成“强盗”；
反派感谢男主情报时说的 wet kiss 没有翻成想给他一个“湿吻”，而是写成“拥抱”；
开战前的攻击指令 Let's pull the trigger 没有翻成“那就开战吧”，而是写成“那就开始吧”。
这类改译，大部分我都没有放进这篇文章。不过有两处比较明显，还是挑出来说一下。
1.
台词：Every living thing that crawls, flies or squats in the mud wants to kill you and eat your eyes for Jujubes.
字幕：所有的生物都会杀了你
改译：它们都想把你的眼珠挖出来 当软糖吃
电影开头，男主初次踏上潘多拉星球的基地，刀疤反派在动员会上说了一大堆话，其中就有这么一句，是在说那里的生物有多危险，恨不得把人类的眼珠当成 Jujubes 吃掉。这个单词本来指冬枣，但是大写复数的 Jujubes 指一种软糖，如图所示。

原文毫无改译的必要。我只能猜测并非译者不想这样翻，而是台词有些血腥，不够积极向上、文明阳光，所以不能以原面目示人。
2.
类似的改译，还有男主驯服灵鸟的那段。
台词：
-  How will I know if he chooses me?
-  He will try to kill you.
-  Outstanding.
字幕：
-  我怎么知道他选择了我
-  他会疯狂挣扎
-  好的我明白了
改译：
-  我怎么知道他有没有选择我
-  他会想把你干掉
-  太棒了
可能是 kill 这个字眼不够文明，所以才翻成“挣扎”，看来兽类也逃不过人类文明。
就算如此，Outstanding 也不该翻成“好的我明白了”，过于淡定，男主的语气全没了。

这些改译削弱了台词原有的力度，只能说非常遗憾。
3.
但剩下的翻译错误，基本都是译者的锅。先来看最离谱的错误。
男主坦白身份后被驱逐，想方设法重返纳美族，于是跑去驯服托鲁克。这是一段关键剧情，但是字幕出现了两处严重错误。
台词：I was gonna have to take it to a whole new level.
字幕：我一定能开创一个全新的局面
改译：我必须再加把劲 搏一把
台词：So why would he ever look up?
字幕：他为什么会现身呢
改译：他何必抬头往上看呢
前一句，说的是男主要和龙王决斗的原因：如果不用这种极端的方式，他根本无法重拾纳美人的信任，所以他才必须 take it to a whole new level，做更加出格的事情，并不是“我一定能开创全新局面”这种中二台词。要知道，上一句他还说自己这样做是 insane move “疯狂的举动”，他对自己能不能活下来并无信心，虽然我们都知道他能活下来，因为他是男主。
后一句，是男主对龙王的分析。前面还有这几句台词：The way I had it figured, Toruk is the baddest cat in the sky. Nothing attacks him. 大意是：既然是空中之王，龙王想必不会时刻警惕，因为没有鸟敢偷袭它。所以它飞翔时，应该不会抬头看。
这是男主选择从上方俯冲，偷袭龙王的原因。
结果字幕翻译成了“他为啥会现身呢”。
他为啥会现身呢。
会现身呢。
现身呢。
呢。
我猜译者是把 look up 看成了 show up。

4.
说完这个离谱的错译，让我们回到电影开头。男主坐着轮椅刚到基地的时候，有两个老兵对他评头论足。
台词：
-  Check this out, man. Meals on wheels.
-  Oh man. That is just wrong.
字幕：
-  一个吃闲饭的
-  伙计 别小瞧他
改译：
-  瞧 有个坐轮椅的来送死了
-  开什么玩笑 这太扯了
光看文字，第二句话的确可以有不同解读，但是看画面其实很清楚。第二个老兵（截图右边这位）表情是不屑和难以置信，截图里或许不太明显，但电影里，他摇头和打量的动作太清晰了，并不是在反驳第一个老兵，而是在表示赞同。
从剧情上看也是如此。男主刚到基地的这一整段，从画面到台词，都在营造环境的恶劣和敌意，更何况这个 NPC 根本不认识男主，不会说出“别小瞧他”这种帮腔的话。

如果译者只拿到脚本，没有拿到画面，这个错误情有可原。但下面这个错误就很难找借口了。
5.
台词：They are very hard to kill.
字幕：他们都是冷血sha（第一声）手
改译：要杀掉他们是很难的
还是电影开头的动员会。刀疤反派在介绍纳美人，说他们从身体到装备都很强大，hard to kill 是说他们很难解决，而不是他们喜欢杀人。
这句话没啥好讲解的，就是翻反了。
6.
要说离谱，下面这句翻译虽然短小，但一定要拥有姓名。
台词：Your last report was more than two weeks ago.
字幕：距离上次汇报快两个月
改译：距离上次汇报已经两个多星期
这里是男主在纳美族过得风生水起，把任务抛到脑后，刀疤反派对男主说的一句话。
原文“两个多星期”，字幕翻译成“快两个月”，除了 two 没有一个单词翻对。整部电影从头到尾也只有三个月，这句字幕就把三分之二给用完了，很厉害。
7.
再来一个完全翻反的句子。
男主在纳美人中间生活的时候，女主带他打猎，给他上课，讲到能量的流通、万物的联系、动物的灵魂，男主有一句这样的内心独白——
台词：I really hope this tree-hugger crap isn't on the final.
字幕：我真希望这种生物考察永不休止

改译：我真希望她不要让我背这些拥抱大自然的废话
字幕翻成“生物考察”和“永不休止”，只能说是……离谱他妈给离谱开门，离谱到家了。
tree-hugger 字面意思“拥抱树的人”，指狂热的环保主义者，是个贬义词。crap 就更不用说了，和 sh*t 差不多，本着文明的社会精神，我们可以翻译成“废话”。on the final 指“在期末考出现”。
逐字翻译，这句话的意思是“我真希望这种垃圾环保题不会出现在我的期末试卷上”，其实就是男主的内心吐槽：女主教的这些都是什么玩意儿？谢天谢地不需要他背下来。
字幕又是从头错到尾。
8.
大决战前，男主一行人躲在屋里商量对策。听说第二天早上就要轰炸，飞行员小姐姐（她好飒！呜呜呜！）说了一句话。
台词：And I was hoping for some sort of tactical plan that didn't involve martyrdom.
字幕：我希望能速战速决 死个痛快的
改译：我本来还指望 我们的战术不需要有人送死
这里有个厉害的词 martyrdom，意思是“殉道”，尤其是为了信念而献出生命。整句话如果直译，意思是“我原本希望我们能有某种不涉及壮烈献身的战术计划”，其实就是“靠，本来以为自己不用这样送死呢”，是这样的调侃。
虽然 martyrdom 也有“痛苦折磨”的意思，尤其以前的殉道者经常经受火刑，和轰炸有几分类似，但是我认为这里的重点不在“壮烈”，而在“送死”，毕竟上下文都在说弓箭打大炮简直是儿戏。前半句字幕的增译从逻辑上来看也不太合理，轰炸这种形式，简直不能更速战速决了。
加长版电影里，飞行员小姐姐和另一个组员有一腿，结果两人都死了，卡梅隆你没有心
9.
接下来说一下格蕾思博士这个角色。与她相关的翻译，至少错了七八句。
博士的阿凡达穿着斯坦福大学的校服，应该是 XXXL 号
首先是男主和博士初次见面，博士对他敌意很大，觉得他就是个废柴。博士转身离开后，另一个同事安慰男主，说了下面这句话。
台词：Try and use big words.
字幕：以后说话注意点
改译：跟她说话多用一些高端词汇
这里的 use big words，指一个人说话装x，喜欢用听起来很高级的词，比如各种科学术语。如果用形容词来描述，就是 bombastic/grandiloquent。
同事说这句话是在提醒男主，以后说话多用厉害的词，这样博士或许会对他更友好。“说话注意点”这个翻译，听上去像是男主说话不礼貌，但男主见到博士第一面说话挺文明的，“说话不注意”的不是男主，是博士。

10.
实际上，整部电影博士说话都不太文明，就算她和男主关系缓和以后，依旧如此。
比如男主告诉她，他被纳美族接纳，可以去看灵魂树的时候，博士笑着骂了他一句：
台词：You lucky swine
字幕：你真幸运
改译：你真是踩了狗屎运
这里的 swine 原义是 pig，用来骂人，是“蠢货”的意思。虽然博士只是戏谑，不是当真骂人，但是把这个羡慕嫉妒恨的语气翻译出来会更好地传递人物性格。毕竟她是个满脑子都是科研，临死前还想着要采集样本的人啊。
（难道这个词也在脏话范畴内……“狗屎运”也算吗？算吗？吗？马？）
11.

博士和反派吵架时，嘴就更毒了。比如下图的这段对话。
台词：You need to muzzle your dog.
字幕：你该闭上你的嘴
改译：闭上他的狗嘴/管好你养的狗
这里的 muzzle 其实是这个玩意儿：

这句话是格蕾思博士对着公司经理说的，dog 指的是刀疤反派。直译的话，意思是“快给你养的狗戴上嘴套”，其实就是“让他闭上狗嘴”的意思。
这么霸气的用词不翻译出来，太可惜了。
可能也不够文明吧。行。
12.
依旧是博士的台词，下面这个错误，说实话，翻错也挺不容易的，得完全无视上下文才行。

台词：She is the least glitchy
字幕：最叫人放心的就是我了
改译：这台主机最少出故障
上下文是：主角团来到山上的营地，博士让男主用最靠边的一台主机。
glitchy 指“机器出现小故障”。之所以用 she 这个代词，是因为上一句博士说这台机器叫“比拉”。有一种程序员给自己的键盘起名字的萌感。
整段对话应该是：
“楚迪，你睡上面。杰克，你往左转。你用最后面的主机，一号机器，比拉。这台机器最少出故障。”
而不是：
“楚迪，你睡上面。杰克，你往左转。你用最后面的主机，一号机器，比拉。最叫人放心的就是我了。”
13.
博士临死前那段也很离谱。

博士身受重伤，男主抱着她去求救。纳美人把博士和她的阿凡达放在一起，说：The Great Mother may choose to save all that she is in this body，圣母或许会拯救阿凡达躯壳里残留的她的生命。
意思是：人类躯体里的她即将消亡，但是爱娃或许可以把她的阿凡达救活。这是对全片结尾男主能活过来的关键铺垫，但是字幕翻错了。句子太长，我没记下来，大致翻成了“圣母会帮助我们所有人”，反正不知道翻译到哪个方向去了。
14.
接下来是纳美族语言的翻译专题。

有些是翻译上的小失误，比如 legs 翻译成“四肢”，一般情况下没有问题，然而潘多拉星球的动物基本都是六条腿。
还有一些是想和大家讨论的翻译，比如纳美族称地球人为“外星人”，说他们“油盐不进”，还有把托鲁克的名字翻译成“魅影”。
先说纳美人对地球人的称呼，英语是 Sky People，“天外人”；对阿凡达的称呼是 Dreamwalker，“梦游者”。
从语义来说，字幕翻译成“外星人”没有任何问题——对于地球人来说，纳美人是外星人，对于纳美人来说，地球人同样是外星人。
不过我的个人观点是，这里不必用归化（localization）的翻译方式，直译也未尝不可。“你们这些天外人”或者“天空人”，观众也能看懂，而且保留了纳美族的语言特征。
这其实是翻译方式的选择问题。用本土观众更熟悉的词汇来翻译，更顺畅；按照原文意思来翻译，更忠实。很难说哪种方式更好。我之所以认为纳美族语言可以采取第二种翻译方式，是因为这本来就是一套陌生的语言系统，就算拗口也情有可原，只有直译才能传递这个族群的历史、文化、思想，传递他们对地球人态度的转变过程。
15.
再举个例子。男主第一次被女主带回纳美族群时，女主母亲说地球人“油盐不进”。
台词：It is hard to fill a cup which is already full.
字幕：他们那些石头油盐不进
原文的意思是：已经满了的杯子，就很难再往里倒水了。这是一个常见的隐喻，字幕翻译成“油盐不进”，其实挺巧妙的，都是形容一个人听不进话，只不过英语是水杯，中文是……做菜（？）。
但是下面这句还是用“油盐不进”来翻译，就有些画蛇添足了。
台词：Learn well, Jakesully. Then we will see if your insanity can be cured.
字幕：好好学 杰克 看看你这块石头是不是真的油盐不进
改译：好好学 杰克 看看你的疯病能不能被治好
地球人觉得纳美人野蛮，想要征服；纳美人觉得地球人疯了，需要治疗——这是很有冲击力的文明间的冲突，已经不是前面的“空杯”隐喻了，老老实实直译就可以。

16.
这段对话还有一个翻译难点。
男主愣头青一样地说，my cup is empty “我这个杯子还空着呢”，他说自己和那些科学家不是一类人。于是纳美人问他，那你是什么？他说自己是老兵，但是用的不是 Marine “海军陆战队员”这个词，而是——
台词：A warrior of the Jarhead clan.
字幕：海军陆战队员
改译：铁帽族的武士
这里的 jarhead 是海军陆战队士兵的别称。jar 是广口瓶，jarhead 有些人会翻译成“锅盖头”，不过这个词最初并不是指士兵的发型，而是指军服的领子高高竖起，让士兵看起来像是头放在了罐子里（好奇怪的词源）。二战时期开始流行这个称呼。因为听起来像是脑袋空空如也，所以并不友善，但是后来很多士兵会用来自称。
这个词在电影里至少出现了三次，字幕都没有直译，我猜是担心“锅盖头”太难懂。
不过，这里是男主在试图用纳美人理解的语言描述自己的士兵身份，用到了 warrior “武士” 和 clan “氏族”这样的词汇，如果译者胆子大一点，其实可以翻成“铁帽族”，一半归化一半异化地保留原文的含义。直译也没问题，“锅盖族的武士”虽然听起来很蠢，但是这句台词本来就很好笑，电影里男主回去汇报的时候还被人嘲讽：
- Jarhead clan? And it worked?
- 锅盖族？他们听懂了？
如果还是担心这样翻译太难懂，那么翻成“陆战族的武士”也可以，但 warrior 和 clan 还是翻译出来比较好。不然这种鸡同鸭讲的感觉完全就丢失了。
放一张吉伦哈尔的剧照，没啥关系，只是因为这部电影名字叫 Jarhead 并且老杰很美
17.
纳美族语言里，另一个重要的词汇是“魅影”。这个名字也值得讨论。
台词：
-  It is Toruk, Last Shadow.
-  Yeah, right. It's the last one you ever see.
字幕
-  这是托鲁克 我们叫它魅影
-  他的确很魅影
Last Shadow 字面意思是“最后的影子”，所以男主说 It's the last one you ever see，其实是说一旦遇见了就逃不掉，的确可以说是“这辈子能看见的最后的影子”。
直译的话，应该是“终影”或“末影”。
不过“魅影”也很恰当。魅影意为鬼怪，虽然没有翻译出 last，但是多了一层 ghost，很妙。我唯一的担心是：本来托鲁克是空中之王，翻成“魅影”之后不知道为啥有点娇俏……我可能是《剧院魅影》看多了。

18.
刚才这部分（14-17）是想和大家讨论的翻译选择。
最后还有一些错译，或许没有那么关键，但都很莫名其妙，会让人在看电影的时候走神一秒，心想：“哈？这句台词啥意思？”还有一些则包含了很实用的英语知识，都值得一讲，比如全片的第一句：
台词：When I was lying there in the VA hospital
字幕：我躺在医院
改译：我躺在退伍军人医院
不知道为什么 VA 没有翻译出来。VA 是美国退伍军人事务部的缩写，全称是 United States Department of Veterans Affairs。
电影第一句用这个词表明男主是一位退伍士兵，不翻译出来的话，观众要过好一会儿听到另一句台词才知道男主的身份。就是下面这句台词。
呃，也翻错了。
19.
台词：Me, I was just another dumb grunt getting sent someplace he was gonna regret.
字幕：而我只是一名习惯冲锋陷阵的海军陆战队队员
改译：而我只是个傻大兵 被送上战场 早晚有一天会后悔
这句话自嘲里透露着心酸。get sent 指“被人送上战场”，而不是自己冲锋陷阵；俚语 grunt 的确是指士兵，但是 dumb “愚蠢的”和 he was gonna regret “后悔”这几个词都没有翻译出来。
照字幕的译法，男主仿佛是一个没有感情的作战机器，人设崩得有点厉害。
20.
台词：More like a fifth of tequila and an ass-kicking.
字幕：就像一阵风吹过了没有痕迹
改译：像是喝多了酒 又和人打了一架 
这是整部电影的第六句台词。男主说他低温休眠的这六年，时间弹指一挥，宛如喝了酒又打了架之后的感觉，如梦初醒。a fifth 是酒的计量单位，相当于 757 毫升。tequila 是龙舌兰。
经可爱的网友提醒，导演剪辑加长版里，电影刚开头的确有一段男主在酒吧和人打架的剧情。又酗酒又踢屁屁，直译的确很麻烦，但是翻译成“一阵风吹过”的话，实在是有点文艺过头了，再一次把男主的人设带跑偏。

21.
台词：We'd like to talk to you about taking over his contract.
字幕：完成他的夙愿
改译：接手他的合同
这里是公司劝男主接替他兄弟的活，contract 是“合约”，不知道为什么翻成了“夙愿”。
22.
台词：Because this little gray rock sells for 20 million a kilo.
字幕：这块石头价值连城
改译：这块小石头每千克值两千万
这里是公司介绍潘多拉星球的矿物多么稀有。可能是字数太长，不想翻译？我想不出其他理由了。
23.
台词：There's nothing like an old-school safety brief to put your mind at ease.
字幕：在这里你要时刻保持警惕 不能丝毫松懈
改译：老掉牙的动员会 真让人安心
这里是男主听动员会时的心理活动，他说，感觉像是回到了熟悉的战场。brief 在这里是名词，指“汇报会”。
这句台词完全没有翻译，我当时一度怀疑是我瞎了。
窗户加上电子屏，让这个房间看起来像是一面 national flag，是个厉害的隐喻
24.
台词：Damn! You were dug in like a tick.
字幕：你可真沉得住气
改译：叫都叫不醒你
这是男主变成阿凡达遇见女主的第一天，度过惊险的夜晚，他的阿凡达睡过去、男主的肉体在机器里醒来时，博士对他说的话。
这个俚语很不常见。tick 指“蜱”，一种虫子，我就不放图了，有点丑。这种虫子会吸血，吸血的时候牢牢钉在身上，一动不动，所以 dug in like a tick 有“十分投入”的意思，这里是说男主困在阿凡达体内，叫都叫不醒，不是“沉得住气”。

25.
台词：This is a place for prayers to be heard. And sometimes answered.
字幕：通常是很灵验的
改译：有时候会应验
女主介绍声音之树的时候说，那里是人们祈祷的地方，而这些祈祷 (are) sometimes answered。
翻成“通常”不准确，sometimes 只是“有时”。不然，后面愿望没有实现的时候岂不是啪啪打脸。

26.
台词：Yeah, I don't want to be late for my own party.
字幕：我不想在聚会上迟到
改译：我不想在自己的派对上迟到
这是电影结尾男主的最后一次日记。录完之后，他就要跑去准备变身纳美人，和女主相亲相爱了，所以他这里强调了 my own party，因为他是这场重生派对的主角。字幕没有翻译出这个细节。

27.
最后，还有一句被疯狂争论的关键台词：I see you。整部电影至少出现了八次，而且还借角色之口专门解释了这句话：
But it's not just I'm seeing you in front of me. It's I see into you.
并不只是我看见你在我面前 而是我看透你的内心
我记得某个字幕组的翻译是“眼相见，心相连”，很美。
但是这一次，我反而赞同院线字幕的版本。理由很简单：“心相连”是言外之意，不该被说出口。既然台词是简简单单三个字 I see you，中文也朴素地翻译就好。“心相连”是很好的注释，但是很难想象纳美人打招呼时是这样的场景：一个说“眼相见啊大哥”，一个回“心相连啊老妹”……就，整个画面过于中二。

翻译是一件主观的事。这类翻译并没有正确答案，在本文结尾提出来，很希望和大家讨论。
但是除此之外的错译，基本都是板上钉钉的错误，还有一些问题这篇文章没有记录，比如 Welcome to camp “欢迎来营地”，字幕翻成了“欢迎来露营”，还有一句字幕写的是“n好吧”……过于离谱，我甚至有点怀疑是自己记岔了。
只能说译者真的得更负责才行。
我现在只希望《指环王》重映时字幕表现好一些。求求了。

</影评>
<有用数>566</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>不要迷恋《阿凡达》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-04 14:10:35</时间>
<影评>
        不要迷恋《阿凡达》，对中国电影人来说，那只是个遥不可及的传说——以我有限的智商推断，在可以预见的将来，《阿凡达》对我们的“遥不可及”几乎是无限的。

我们看的也并不是《阿凡达》，而是一个名叫詹姆斯•卡梅隆的怪蜀黍长达十三年的寂寞。

技术上的细节我并不掌握，不过单从个人观感来看，《阿凡达》对3D电影的推进堪称里程碑式的。当你面对IMAX制式的巨幕，戴上红蓝眼镜，耳旁呼啸着震耳欲聋的环绕立体声，再看着铺天盖地的Na’vi人和潘多拉星上的怪兽如滚滚洪流而来，那种震撼感够资格载入史册了——1895年12月28日，当卢米埃尔兄弟在巴黎咖啡馆里放映《工厂大门》和《火车到站》时，人类曾经感受过这种震撼，时隔百余年，已经被好莱坞的视觉特效搅得普遍审美疲劳了的世界观众们，终于在《阿凡达》里再一次感受到了久违的震撼。


不管3D技术的最终走向如何，《阿凡达》已然给世界电影业狠狠的注入了一针强心剂——甭管家用投影仪还是蓝光DVD，在以《阿凡达》为代表的IMAX¬-3D面前都不值一提。在饱经小荧幕诱惑达半个世纪之后，詹姆斯•卡梅隆终于让我们发现：原来还是大银幕才有大智慧，可以想见，在《阿凡达》之后，IMAX-3D厅会如雨后春笋般在影院里浮现。不过，说《阿凡达》之于世界电影史就像《爵士歌王》（世界上第一部有声电影）和《浮华世界》（世界上第一部彩色电影）一样开启了（2D到3D）新时代，可能有些言之过早。一来《阿凡达》所使用的技术先前都有前辈影人使用过，只不过这一次卡梅隆改进程度比较大，但并没有革命性的创新。再者，不能裸眼观看的3D电影很难说具有普及意义，而且Na’vi人固然全身肌理都空前的细致逼真，但在人眼看来，CG出来的东东与真人表演的区别还是显而易见。说实话，我以为真正成熟的3D电影应当辅以虚拟现实技术，而且应选取现实题材而非幻想题材——所谓“画鬼容易画狗难”，一俟CG可以以假乱真到完全消弭了动画片和真人电影的区别，那才真正是一个崭新电影时代的到来。而且，从长远来看，技术的成熟和普及必然会导致成本的下降，在这里，不难做出一个未来学的推测：N年后的人类，可能会在很大程度上不再从事文字写作（出于对中文系同学们的尊重，我礼貌的使用了“在很大程度上”作副词而避免了全称判断），而将影像作为人类艺术创作和信息表达的最主要介质。想象一下，在未来的学校里，老师们在布置家庭作业：小朋友们，今天的homework是每人一部90分钟长的科幻大片——技术的发展和成本的下降让电影成为彻底的私人化作品，小朋友们回家点点鼠标，脑子里的构思就能用影像表达出来（这也意味着影视演员完全沦为传说中的古代职业）。


当然，在目前这个时代，IMAX-3D加虚拟现实的技术对中国电影和中国电影人来说依然还是个传说。虽然有不少中国的技术精英加入了好莱坞大片的特效制作团队，虽然我们也在零星的采用CG技术并声称跟上了世界潮流，但从根子上来说，中国电影还缺乏技术进步的原动力——在一个有关部门呼风唤雨、综艺晚会般组合明星就能稳赚不陪的电影市场里，有哪个投资人会冒如此大的风险去投资新兴的电影技术？要知道，在《泰坦尼克》之后，卡梅隆足足蛰伏了十三年时间来给《阿凡达》练手（当然《阿凡达》也是为了给他的《铳梦》练手）——这倒让我想起了约翰•纳什，一位让普林斯顿大学用了近三十年的时间来等待的精神病人，最后，他给普林斯顿的荣誉室里增添了一枚诺贝尔奖章；而素来以铜臭气让全世界的文艺青年们嗤之以鼻的好莱坞，此番竟然也容忍卡梅隆疯狂的“游荡”了十三年，并且给他一次性的押宝了五亿美元——看来，不管怎么说，萦绕着“市场的苍蝇”的好莱坞还算一位不坏的伯乐，文艺青年们先前对他们的态度的确有点苛责了。想想半个多世纪前特吕弗们为了反抗商业电影体制的压抑，喊出了“作者电影”的号子，现在看来，卡梅隆完全做到了产业资本与个人作者的合二为一。


不过话说回来，《阿凡达》的故事是有点老套（不要用“这是个十几年前的故事”之类的话来为大神开脱，几千年前的神话故事不也被后世拍过？只要故事在当下出现，那当然就应该用当下的视角来评判），而且充满了其他电影的影子：一开始看着美国海军陆战队员进驻丛林，有点《野战排》的感觉；杰克•萨利“移魂”到他的Avatar身上，又分明用了《黑客帝国》的套路（对萨利而言，潘多拉星之旅就像是一段电子游戏之旅，如果在续集里来个翻盘，告诉观众后面的内容全是在萨利脑海里虚拟的，这故事也完全成立）；后来土著Na’vi公主从猛兽口中救下萨利，明显是《风中奇缘》的路子；再往后萨利去哈利路亚山上驯服暴龙兽，那场景像极了《天空之城》；最后萨利带领Na’vi人对地球军队（其实就是美军）绝地反击，明显是《与狼共舞》的母题重演；大战爆发时，满地的六脚马和遮天闭日的暴龙兽又让我有看《指环王》的错觉；而当坏上校操控着硕大的机器人与萨利的Avatar搏斗时，那个机械大家伙又让我有了《第九区》的联想——细细想来，《第九区》和《阿凡达》的意识形态内涵最为接近，二者都是柏林墙倒塌、9•11发生后的科幻大片，片中的外星人都从铁幕时代的凶神恶煞变成了如今低三下四的弱势群体（把《阿凡达》看成是一场宇宙级的反拆迁战也不为过），两部影片几乎都是对亨廷顿“文明冲突论”的影像图解。


卡梅隆人称“技术狂人”，却在《阿凡达》中反思了一味追求物质技术的恶果（往深了说，这就是对现代性的反思），而他用的思想武器则是万物有灵的原始泛神论思想。Na’vi人满清造型的大辫子成为了他们与潘多拉星球上其他生灵的交流介质，在圣树即将被毁的千钧一发之刻，万千生灵共同出击，打得地球（美国）殖民军屁滚尿流。当然，那个Na’vi人的“伊娃”神还是满蘸着基督教圣母崇拜的影子。而卡梅隆导筒下的潘多拉星也和谐无比，淋漓极致的体现了生态时代的绿色世界观——不过考虑到《阿凡达》的花费，这应当是一部不太环保的“高碳电影”。

至于《阿凡达》中对于Na’vi人的造型设定，那明显是印第安原住民的放大升级版。没办法，据说卡梅隆绞尽脑汁设计Na’vi人时，就考虑到男性观众的接受度——所以Na’vi人不能太不像人，要不然，片中那场男女主角的床戏怎么摆？总不能拍成《动物世界》吧？（可怜佐伊•索尔达娜从头到尾没露过脸）现在看来，Na’vi公主的比基尼效果不错，屁股后的尾巴还带了点性感小猫的诱惑力——这是有点幼稚，但不必指责卡梅隆，电影是拍给人看的，是人就摆脱不了人的有限性。在探索宇宙的历程中，其实我们是无法真正接受与我们迥异的生命存在的（其实“生命”这个词本身就已经说明了我们的有限性），就像莱姆在《索拉里斯》中所写的那样：“我们寻找的是人，而不是人以外的存在。我们并没有对人以外的世界的需要。我们需要的是人自己的镜子。”（值得一提的是，2002年卡梅隆曾担任制片人翻拍了《索拉里斯》一片）


百多年前，尼采曾先知般的喊出过“永恒轮回”的谶语，或许，当新技术营造的空前视觉史诗浮现于电影地平线之际，观众们早已厌倦了所谓现代、后现代的艺术探索，悠远的民间故事被3D、CG乃至VR技术包装后开始重新登场——这便是电影史的“永恒轮回”（此处是对该术语形而下的挪用）吧：最新的技术、最老套的故事，两相结合，莫不预示着一个全新电影时代的轴心正在徐徐展开？

尽管有着种种的不足，但《阿凡达》的意义不容置喙——《阿凡达》是宣言书，《阿凡达》是宣传队，《阿凡达》是播种机，试看将来的影院，必是IMAX-3D的世界！

遗憾的是，对于中国电影人来说，《阿凡达》在有生之年恐怕只能是一个遥不可及的传说。

这不是钱的问题。

所以，不要迷恋《阿凡达》。


（南方网专稿，转载须注明出处。）
      </影评>
<有用数>334</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<标题>眼里心里和梦里的创世福音——写在《阿凡达》即将破船之际</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-25 19:01:48</时间>
<影评>
        眼里心里和梦里的创世福音

——写在《阿凡达》即将破船之际


【负一】献给卡神


这篇文章从2010年1月4日写到2010年1月25日。


期间，共看《阿凡达》四次，IMAX 3D两次，数字3D两次，至今包括请客在内共贡献票房880元人民币。


献给所有挚爱《阿凡达》的影迷。


献给刚刚击沉《泰坦尼克号》的《阿凡达》。


献给为影迷带来新世纪福音的创世卡神。


【零】初夜观感


很多年以后，当我把《三体》搬上大银幕，我仍会依稀记得年轻时代那个寒冷的晚上，为《阿凡达》贡献中国大陆最早一批票房的荣耀，地点上海和平影都IMAX厅，形式胶片3D，零点大陆首映场。


而现在的我清楚记得的是，十二年前，我们刚读初三，胡晓彬问我对《泰坦尼克号》热卖的看法，我说卡麦伦可能很久以后都不会拍片了，因为他创造了一个连自己也永远无法攀越的高峰——票房上的。


正如我说的大部分废话一样，我说对了一半，说错了一半。


但今天，我不想说废话了。我想把话说绝。


好莱坞有很多神一般的存在。如今我更加确信，卡麦伦是毫无疑问的众神之神，万王之王。


我无法保证这篇影评能够做到客观。你指望一个完全疯狂的人能说什不偏不倚的话。


我也无法保证这篇影评能够不剧透。我的想法就是，如果你有时间看我这影评来点剧透快感，还不如马上写请假报告，动用一切可以动用的资源买票，去3D影院去看一遍《阿凡达》，或者再看一遍。


我能保证的只有一个，卡麦伦又成功地做了一回既有的超A级商业电影制作标准的破坏者和重塑者，而且做得比以往数次更摧枯拉朽、登峰造极。


我一度以为《泰坦尼克号》的票房神话不再可重复。现在我坚信可以。


我一度以为卡麦伦的巅峰期已经过了。现在我才意识到，他早已走在世界期待的前面。


我不会再把卡麦伦和当今活着的任何一个电影大师比了。我就是要拿他和希区柯克比，要拿他和爱森斯坦比，要拿他和格里菲斯比，我甚至要拿他和米开朗基罗比，要拿他和达芬奇比。同样，历史将会称其为推动“剧院复兴运动”的第一人。


从今以后，好莱坞的所有商业巨人又重新面临着这样一个抉择：是跟着卡麦伦走，还是跟着卡麦伦跑。


既然去年看《TDK》，我已经用“逆天”来形容它的票房表现了，那么如今面对《阿凡达》，我只能用AVATAR来形容《阿凡达》。


我猜想今后将必然诞生的《阿凡达》续集，业界会以“A2”来表示，《异形》从此让道。维基百科对单词A的解读除了“冠词”之外，将还有一条，是“AVATAR”的缩写。


我期待我身边的亲人朋友，在2010年不会因为我整天叨念这部电影而对我敬而远之。


我更祈祷《阿凡达》不会毁灭我看其他电影的热情——不过好像晚了。


现在的我，眼里心里脑里和梦里，只有潘朵拉！


以上写在2010年1月4日凌晨四点，状态是又困又疯。


【一】电影控制论


比《阿凡达》的故事更俗套的，就是说《阿凡达》故事俗套的影评。这些人绝对没有恶意，而且绝对正确。他们只是不了解或者不愿意多辩解一下：一部好莱坞的超A级制作要超越最不可能的巅峰，真正需要的是一个什么样的故事。所谓“超A级制作”，我以为现在的标准就是万一票房失利可让大制片厂老板下台的电影。而掐指一算，在近年出现的所有超A级制作中，《阿凡达》是为数不多的非续集电影，更是唯一的上映前毫无受众基础的电影。所以在这里，我一定要为《阿凡达》俗套的故事好好认真地辩护一下：你难道以为卡麦伦称霸地球靠的是什么其他法宝？对他而言，经典的故事就是百分之九十九的俗套加百分之一的灵光。这百分之一的灵光就如同绝世大厨的顶级秘方，让饕餮盛宴焕然一新。现在分析下来，卡麦伦在故事情节、叙事手法和细节设定上所做的所有选择，几乎全部是正确的。他不是要做个CULT电影，他只是想把以往所有商业巨片都远远甩在后面，再一次。


而他面临的最大一个难题是：在影迷口味日益挑剔的今天，怎样才能让潘朵拉的世界真正登上银幕时显得不雷人？我想所有人都会承认，去年“阿凡达日”全球影迷下载的先行预告片是很雷人的。这个难题，或许才让卡神寂寞了十四年，忙碌了十四年。


2小时40分钟的故事容量，承担着开辟一个全新且完整的世界观的重任，而这只是观众了解故事的基础，这不是一块人人都能啃的硬骨头。虽然能让全球老百姓都在影片开始的一个小时之内看明白且接受一个不存在世界，貌似不需要惊世骇俗的叙事技巧，但是简单做下对比，就可以看出《阿凡达》和以往的极大部分具有复杂架空世界观的电影是不同的：我们看《移魂都市》，看《黑客帝国》，看《星际迷航》，再看《阿凡达》，有什么区别？在前三者，世界观本身是故事；而在后者，世界观只是一个寻常故事的不寻常背景，这就要求你不能过多着墨世界观，导致顾此失彼。卡麦伦有创造一个世界的野心和能力，但是更难能可贵的是他的克制。要让所有人（不仅是小众极品影迷，更是普罗大众）既为人物所倾心，又为故事所征服，更为世界观所疯狂，那没有两千把刷子是绝对不行的。故事发展的每一步都不能踏错，角色的每一句台词都不能浪费，在这同时，又必须兼顾到世界观与故事的融合。一旦顾此失彼，潘朵拉就变成“圆环套圆环”，纳威人就变成海宝，超A级制作就变成超B级制作。


而卡麦伦之所以会让我们放心，是因为在别的导演看来是很棘手的事情，他有的是控制观众的方法。


电影控制论，一直是我想好好讲的一点，因为我们的电影太缺控制的手段了。我们的电影想让观众哭的时候，观众却往往想笑；想让人紧张，人却打哈欠。商业电影是一种催眠技术，是一种控制人情绪和思维的技术。导演好比催眠师，与观众进行潜意识的斗法。控制住了观众，才能突破票房的极限。


正如你想获得一个人的注意，最有效的不是在他面前晃悠，而是冲他耳朵大声喊叫一下；故事对于大多数观众而言，就是需要最原始和最简单的刺激点。刺激会为观众提供人物的动机，刺激会让观众产生忘我的境界。而卡麦伦所坚信的就是：刺激一定要原始和简单。越原始越可以直指人心，越简单越可以控制更多人。是的，极致的超A级商业电影之间的较量，如同武林绝顶高手的PK，什么视觉效果，什么营销策略，什么大牌明星，这些粗浅的招式都只是十亿级别的基础，要想更上一层楼，它们所真正比拼的，就是“控制”的功夫。你能控制的观众越多（票房基数大），能控制得越深（长线走势和二次票源），你才有赢的机会。因此说观众是上帝的导演永远没出息，必须要让你的观众永远被你牵着鼻子走，这才能成为商业电影的至尊大帝。


正如所有口碑票房双丰收的杰出商业电影一样，《阿凡达》又给我们带来电影控制手段的无数启示。且看它是如何通过刺激来控制我的。


【二】泥土


《阿凡达》给我的第一个刺激，就出现在泥土上。


说到这里，不得不由衷赞叹卡麦伦对细节的把握。当残腿的杰克第一次进入阿凡达，疯狂地奔出实验室，陶醉地享受赤脚摩挲在潘朵拉的土地上时，我就爱上了这部电影。如此真实的细节流露，在很多票房重弹中往往会因为要赶场子而被忽略。现在回想，这个脚插泥土的段落出现得非常及时，至少有两个好处。


第一，它没有留给观众足够时间去质疑阿凡达这个怪诞又扯淡的替身设定。这是阿凡达第一次现身的桥段，鉴于远在本片上映前网上对纳威人的设定一片“雷声”，这次亮相可谓“丑媳妇第一次见公婆”，至关重要，且不提会有多少影迷反应过来这设定是不是抄袭《黑客帝国》或《EVA》的，或许更会有人去歪想科学家要遥控阿凡达应该是用3G还是4G？如果影迷这样七想八想，不仅出戏了，还会造成影迷对蓝精灵的不认同。只要在这一刻让观众得到喘息之机而出戏，那么电影必然失败。而为了控制观众的思绪，卡麦伦就用了个很简单的方法：造一个小小Trouble——让杰克不顾一切冲出去，让科学家追他，自然吸引观众转移注意力。而Trouble来了，怎么平息？于是脚插泥土这个相当有品位的镜头就来了，仿佛一个完美的“起承转合”，让所有人舒坦的同时忘记了自己的小聪明。很多大制作沦为烂片，就是因为在这种节骨眼上没有进行处理，让观众有时间跳出来嘲笑。


第二，它再次强调了杰克的残疾身份，让观众认同了杰克今后如此热衷进入阿凡达的动机。这个动机有多重要？或者说，杰克的残疾身份有多重要？可以说，它是全片故事的第一推动力，它推动了杰克来到潘朵拉，它推动了杰克自愿当卧底，它推动了杰克身为纳威人后的每个选择，它更为人类阵营对杰克残腿的前后态度进行了重要对比。残疾这东西，就是一个很完美很原始的“刺激”，无论是善良纯洁还是恶贯满盈的人，看到残疾总会不安，这是最原始的动物性使然，和道德无关。完整、健康的肉体是人的最基本诉求，卡麦伦有效地利用了观众这一点潜意识的倾向，即观众宁愿希望看到一个蹦蹦跳跳的健全阿凡达，也不愿看见整天坐在轮椅上的残疾杰克，来对观众进行偏好的悄然控制。


【三】美梦


《阿凡达》给我的第二个刺激，就是谁也绕不开的潘朵拉。


纵观所有架空题材的超A级大片，从《星际迷航》到《星球大战》，从《异形》到《黑客帝国》，莫不是需要一整个系列的长度支撑一个世界观。能在单部电影容量内展现这么富有细节且基本经得住推敲的原创世界，这足以把《阿凡达》送进商业电影教科书——而教学问题是：“怎样在最短时间里向观众交代你的世界背景？”


是啊，如果其他NB导演是答题者，他会怎么做？迈克尔贝会说，“这个太深奥了，我来个爆炸先。”乔治卢卡斯会说，“哪有这么麻烦，上段滚屏字幕不就得了。”罗兰艾默里奇会说，“我会安排一个印度科学家在开头把所有事情和结果都讲明白。”斯皮尔伯格会说，“啊，嗯，这个，我想，我是监制，还是交给导演去回答吧……”沃卓斯基姐弟会说，“我们会安排一群人讲一堆话，不过我们猜你还是看不懂。”克里斯托弗诺兰会说，“简单，先拍个前传。”彼得杰克逊会说，“嗯，新线老板说必须要多加个带旁白的片头，这得跟我老婆弗兰克商量一下，时间又来不及了……”


而卡麦伦呢？如果你问他这个问题，他没准会咆哮：“WHAT DO YOU FXXKING UNDERSTAND ??? WHY DO YOU TRASHING MY SCENE??? YOU ARE TRASHING MY SCENE!!!”（贝尔发飙事件绝对是学他的。）


我可不想被卡麦伦咆哮，那还是老老实实靠有限的回忆分析一下吧。


卡麦伦的第一个做法是“视觉创造信仰”。直到现在，我仍坚信潘朵拉存在，虽然我知道潘朵拉不存在。毫不夸张地说，首映场后一个礼拜以来每天晚上我都梦见潘朵拉，正如我小时候每天梦见老家一样。一个虚拟的世界竟然能如此影响我潜的意识，实在可畏。俗话说“你骗不了我的眼睛”，但是眼睛却可以骗你。东西再假，全新3D的魔术却能够把它们变成最真实可信的东西。在我眼前展开的不是一面墙，而是一扇大窗，银幕真正有了纵深，所有的事实在那里演绎。理智没有办法驳倒感性，逻辑完败，幻术全胜。正如CG绘图拯救了T-1000的真实性一样，3D让我们“真的”进行了一次潘朵拉之旅。在这一层面上，3D变成了叙事的基础，卡麦伦只让3D技术去解决“信”的问题——够简单，够粗暴，但是够有效。我以前看概念图的时候也觉得奇怪，按理说潘朵拉的很多概念设计在《指环王》时期就可以做到完美无缺了，卡麦伦等的是什么技术？现在才悟到，我们的思维方式和卡麦伦不是在一个星球上。卡麦伦不是想让我们眼睛SEE，他是想让我们意识BELIEVE。《阿凡达》毫无疑问是几十年来第一部严格界定自己观看方式的电影，并通过此来重新调整新世纪的好莱坞电影的定义。从此，在好莱坞发生的所有对话是不是应该分成两类范式：3D的，非3D的？


卡麦伦的第二个做法是“技术逼出真实”。卡麦伦身为好莱坞的技术头号巨匠，那不叫天使般的认真，那叫魔鬼般的偏执。看过金庸的都知道“独孤求败”，当他剑术高深到一定境界，可以无招胜有招，万物皆可为剑。卡麦伦对技术层面的苛求已经达到了这个“无招”境界：偏执地用技术去解决以往任何人不会用技术去解决的问题，比如：设定的真实性，细节的真实性，表演的真实性。虽然事先知道，但是我没有办法在第一次观看的时候分出注意力去瞧瞧纳威人的四根手指，我只打算在看五遍以后再去关照这些细节；我现在更不想学纳威语里的“I SEE YOU”，那是十遍以后的事情。但这不是卡麦伦的标准，他的标准是让影迷看十遍以上。虽然我现在所唯一渴望的，只是在我有限的生命中如何再多去几次影院观看《阿凡达》，以解心头之痒，但是，我知道等我有了DVD，一定会像当年死磕EVA一样逐帧研究纳威人的尾巴在调节身体平衡的时候的作用，研究雌雄飞龙花纹的差异，研究娜蒂丽这个纳威版张韶涵笑过几次，各有何不同。尤其是娜蒂丽，通过卡麦伦和维塔工作室共同研发的全新表演捕捉技术，使其动画所产生的情感反应真实度达到了震慑级别，这或许是《阿凡达》所有技术中最让我激动到休克的了。


这一点很有说头，先来总结历史。纵观影史所有CG虚拟人物，第一个模仿人物表情的虚拟人就是1989年卡麦伦的《深渊》里的水柱，随后1991年的卡麦伦的《T2》里的T-1000基本没有表情，再然后就是十年的空白，到2001年《最终幻想》自不量力的抽筋雀斑脸一度又让表情捕捉遭遇冷宫，再到罗伯特赞米斯基执着的3D兼表情捕捉尝试的多次失败，直到2002年彼得杰克逊的《指环王2双塔》里格鲁姆的横空出世第一次让所有人看到了希望，最后又是2005年彼得杰克逊的《金刚》为这一轮CG虚拟人物竞争画上完满句号，我认为彼得大帝已经站在了CG表情的第一个顶峰。但是“顶峰”既然是“第一个”，也就意味着“巅峰”同时是“瓶颈”。仔细琢磨，彼得大帝能做到的是什么表情？无非“喜、怒、哀、威”四大种类。况且如果脱离动作捕捉演员天才安迪瑟金斯，或许格鲁姆和金刚的最终效果都会大打折扣。而如今《阿凡达》来了，表情捕捉的金棒在几人间简单转了一圈后又一次回到了卡麦伦手中。卡神毫无疑问又突破了CG人物可能性的界限。为什么这么说？


其实很多普通观众、包括我们很多导演并不能理解《阿凡达》里CG的巅峰性突破，以为离开了3D《阿凡达》就是普通的特效大片。而在介绍《阿凡达》CG成就之前，有必要再来说说一个概念：“诡异的峡谷”（豆友“在水一方”告诉我“恐怖谷理论”这个说法更大众，在此谢了）。这是我几天前才学到的专有名词，在这里装B一次。“诡异的峡谷”就是在人造人领域冲锋陷阵的人观察到的这样一个现象：你创造的一个假人，当其与我们人类的脸部的特征越来越接近时，观众对它的亲切感就越来越强；然而，这不是永远成正比的，当它的逼真程度直逼人脸，观众看起来几无二致，却又能意识到这不是真脸时，亲切感会陡然下降，情绪反应不是接受而是排斥。画成曲线的话，就会出现一个“诡异的峡谷”。这就是为什么《最终幻想》、《极地特快》和《贝奥武夫》探索失败的原因：够真，但又不够真，这也是为什么几乎所有的动画商业大作的主角设定都是动物或夸张的卡通人物，谁也不敢再在逼真度上跨雷池。而什么证据能说明《阿凡达》又一次拓开了CG的疆界？什么证据证明卡麦伦是技术之神？答案就是爱情！


话说世间表情，最难读懂的就是爱的表情。别说CG创作的虚拟人物，就连真真实实的人，爱的表情都是最难辨认的。我说我的脸上写着“爱”，你可能读出来的是“抱抱”，他可能读出来的是“猥琐”，爱的表情是什么，天晓得（或许蒂姆罗斯也晓得）。但是，这个长得像张韶涵的纳威公主娜蒂丽却做到了！当看到她第一次救了杰克，说他“心很坚强”时眼神的躲躲闪闪，我看到了《勇敢的心》里的苏菲玛索；当看到她第一次教杰克骑马失败，平静地说“再来一次”，我看到了《神雕侠侣》里的李若彤；当她奋不顾身踢倒苏泰，保护失去意识的杰克阿凡达，我看到了《T2》里的琳达汉密尔顿；当看到她知道了杰克的无间道身份，那份委屈、伤心、失望、愤怒的表情，我看到了——我老婆！！！OH MY GOD，活生生的，I SEE YOU！！！绝顶震撼啊！前所未见啊！想到如此细腻、真实的表情捕捉和表情再造技术将来所会演绎的无数爱与恨的故事，身为技术控的我真的激动得想把楼板跳穿啊！


卡麦伦的第三个做法是“审美孕育简单”。注意，是简单，不是复杂。要讲简单，首先又要回顾一下卡麦伦的审美。潘朵拉星球上的所有东西都不是我们前所未见的，网上都如数家珍般说《阿凡达》抄袭《黑客帝国》、《与狼共舞》、《风中奇缘》、《幽灵公主》、《天空之城》甚至《神雕侠侣》，但我觉得这些都是次要的；最重要的是，他以闻名天下的偏执，把自己多年来的审美喜好统统加进了潘朵拉，狠狠地抄袭了一下自己。他此前在艺术指导上最绚丽的两部作品，就是《异形2》和《深渊》。而在《阿凡达》的世界中，人类基地就是《异形2》的样子，潘朵拉夜景基本就是《深渊》的蓝紫色调。能如此明目张胆地自我复制，却又能把以前的成功再次突破和登顶，说明卡麦伦眼里绝对没有观众，只有他自己。不过既然卡麦伦对自己的要求比我们还严格，那我们身为影迷反倒省心得幸福呢。而身为影迷，我一直认为，卡麦伦并没有系统性的审美倾向，没有自己电影美学的绝对标签。这与其说是局限，不如说是解放。他在《阿凡达》之前所创造的5个世界——终结者、异形、深渊、真实的谎言、泰坦尼克号——在美学上基本没有交集，各自向五个不同方向远远射去。人们提到终结者的金属骨架，自然认为这是卡麦伦的铁血美学代表，但是要说终结者就代表着卡麦伦的美学，那笼罩在晚霞下的泰坦尼克又算什么呢？不过我们再看《阿凡达》，就会发现潘朵拉如同一面窥私镜，比卡麦伦以往任何作品都更好地让我们窥见他“私”属性的美学偏好。我总结如下：一，是爱躲猫猫的蓝紫光源；二，是爱练叉腰肌的骨骼机械美学；三，是爱打酱油的无毒无害无副作用的柔软发光半透明海蜇皮；四，是爱当周老虎的莫奈睡莲油画（师徒游泳那九十度俯镜）。既然卡麦伦声称这是他从小到大梦境的实现，那么我们不妨顺水推舟，把卡麦伦的私人偏好的美学风格总结为“潘朵拉”风格，即融合“魔兽世界式的生态+星际争霸式的机械+神秘主义的蓝紫光源+充满宗教感的圣洁生物+印象派色彩美学”的混搭科幻风格。该“潘朵拉”风格的法宝就是：有一点点引领，有一点点跟风，很流行，很简单，很美。这就是为什么，我们发现《阿凡达》的画面几乎可以俘获所有年龄层次和各种偏好的观众的心，因为潘朵拉的“美”太简单，简单到只需还原成一个字：“梦”。这个梦不是大卫林奇的噩梦，不是特里吉列姆的怪梦，不是蒂姆伯顿的黑暗哥特梦，不是大卫柯南伯格的身体异化梦，而是美梦，是孩童渴望至极的远游之梦，是成人离乡太久的故土之梦！


卡麦伦的第四个做法是“菜鸟催生必要”。这里讲的是叙事方法。我们会发现，卡麦伦使用的是极为讨巧的介绍世界观的方法，也是我所极为推崇的叙事模式——“学徒”模式。“学徒”这个东西，对于介绍一个宏大得让人不知从何讲起的世界观的时候，往往是最最省心得力的宝贝！诸位，开动你们小脑筋，想想有多少巨大的架空世界观是通过“学徒”桥段来开始讲述的？《黑客帝国》，《星球大战》，《超时空要塞》，《猎人》，《火影忍者》，《JOJO的奇妙冒险》，《EVA》，《飞跃巅峰》，《灌篮高手》，《将太寿司》，《中华小当家》，《圣斗士星矢》，《七龙珠》……这是俗套吗？是俗套，更是内行！这是业内人士经历了无数失败叙事经验后提炼出的绝顶智慧啊！如果观众逼问：你讲故事归你讲故事，为什么偏要讲那么多背景知识？有必要吗？那么导演就回答：你说没必要，那我就造出必要来，我的主角偏偏是个菜鸟，我的故事偏偏就是上课！“学徒”模式除了极大地方便了介绍架空世界观以外，还有一个很独特的功能，就是菜鸟的巨大成长空间为今后的故事主线提供了无限的戏剧可能。而相对于《黑客帝国》与《星球大战》那样稍显没有章法的学徒课程不同，卡麦伦在设计每一个主要课程中都精心编织了故事推进的动力和伏笔：第一节课篝火晚会是展现人物冲突与表现家园之树的内部结构，第二节课骑马是讲USB联系（潘朵拉上最核心的概念），第三堂课骑龙是杰克真正成为纳威部落战士的标志，也引出了爱娃圣母之树的方位地点。至于零星的一些小课程，比如教语言学是讲述“I SEE YOU”问候语的桥段（是通过背景音交代的，卡麦伦组织细节的功力强到可怕），比如射箭铺垫两人感情，比如往下跳抓叶子为后来杰克在大战时保命进行了铺垫……组织得非常有章法和节奏，而且每个段落既有美的一面，又有叙事的一面，还有为今后铺垫的一面，没有一个没用的段落！“杰克上课”桥段本来很可能成为《阿凡达》里最乏味最平淡的第二幕，结果却成为了节奏最快、视觉最美、感情最真的一幕，最后更以一段“杨过与小龙女”式爱情为高潮收尾，有力推进第三幕“强制拆迁”的到来……功力啊功力，这是迈克尔贝、罗曼艾默里奇之流一辈子都学不到的功力啊！卡麦伦的确能在好莱坞经典三幕式剧本上当所有商业导演和编剧的老师！《阿凡达》的成功，是好莱坞经典叙事流在以《变形金刚》为首的特效脑残流和以《TDK》为首的矛盾密集流联合夹击下的胜利大反扑！前年我在《TDK》影评最后就猜测了卡麦伦对于经典叙事的坚持，并表达了担忧，事实证明，我又对了，我又错了！


【四】杯具


《阿凡达》给我的第三个刺激，就是家园之树的倒下。


推倒家园之树，在视觉上是一个高峰，在情感上更是一个高潮。“杯具”模式，是《阿凡达》继“学徒”模式后又一个得到成功应用的模式，这个模式卡麦伦已经第三次用，早已滚瓜烂熟了。1991年，全世界所有男孩都为施瓦辛格在钢水中高高翘起的大拇指而黯然伤神；1997年，全世界所有女孩都为迪卡普里奥冻死前的“NEVER LET GO”谋杀餐巾纸；这一次，卡麦伦不相信眼泪，他只相信“家破人亡”的震撼——同样是最简单最原始的刺激。


家园之树的倒掉，在主题上对《阿凡达》进行了升华，生态环保论啊，文明冲突论啊，拆迁大队和钉子户啊，各种观后解读如火山爆发般涌现。有人说这体现了卡麦伦身为商业导演的良心，我不反驳，但是我本能觉得这不是卡麦伦的核心动机。十几年前他写这个剧本的时候，或许只是基于一个很简单的直觉：观众喜欢杯具。


其实按现在的笼罩在金融危机阴影下的世界心态和氛围，讲杯具着实是不合时宜的。但是怪了，你以为现在人们需要洗具，结果观众用钱包投票的结果都是杯具，要么大口径杯具，要么小口径杯具，哪怕不是杯具，也肯定需要些杯具作调味剂。


先看看全球票房过十亿的电影。前年的老大《TDK》是第一种，去年的老大《变形金刚2》是第三种（柱子哥的倒下），而今年的老大《阿凡达》是第二种。再看看其他全球票房超10亿的航母级大片，当了十多年的老大的《泰坦尼克号》是毫无疑问的特大突发杯具；《指环王3：王者归来》的结局超级诡异，这个大团圆结局感觉却比什么杯具都伤感，恐怕是因为道路太曲折了，前途太不光明了，中土世界的人再也笑不出来了；《加勒比海盗2：聚魂棺》的票房竟然比第三部好，我看一大原因就是结尾的时候杰克船长被章鱼给吃了。


再看近年口碑比较好的几部：《飞屋环游记》最让人念念不忘的，是开头5分钟的伤感爱情小杯具；《地球废品分装员》中，小瓦力的一度死亡或失忆成了戏剧中最成功的“刺激”。再看国内，《十月围城》和《风声》，口碑远超《三枪》和《建国大业》。观众的确喜欢来自杯具的刺激。杯具给人刺激，刺激产生代入，代入就可以控制。


鲁迅爷爷说，杯具就是把人性中有价值的东西毁灭给人看。与国内部分商业杯具大片如《黄金甲》、《夜宴》等扭曲的杯具相比，卡麦伦似乎把鲁迅杯具观的奥义参悟得更透彻：杯具的重点不是讲悲惨，而是讲价值。《黄金甲》改编自曹禺的《雷雨》，《夜宴》改编自莎士比亚的《麦克白》，但是这两部经典杯具改编，却在抛弃原著时代背景的同时也把最重要的核心价值抛弃了，人性再也没有可守望的价值，故事沦为臆想中的宫廷异史。这样的电影几乎没有可供讨论的价值，正常心智的人更不会为此神伤落泪。而卡麦伦的杯具套路的确没有什么技巧可言，他只是把按部就班地把东西美好的一面展示给人看，再把这美好的东西毁了。沉入钢水的T-800如此，冻死的杰克如此，倒下的家园之树也是如此，而已。


关键的就是，这个价值是什么？该怎么讲？杯具之后，又该如何收场？


与所有解开卡麦伦故事枷锁的密匙一样，卡麦伦设计的杯具大受欢迎的答案仍然都是“简单”二字。父辈的消失（《T2》），爱人的消失（《泰坦尼克号》），家国的消失（《阿凡达》），都能刺激全世界人民最普遍的情感。最简单的故事，用最难以察觉的复杂技巧讲述，这是卡麦伦讲故事的不二法门。《阿凡达》的节奏非常之快，信息量非常之大，而且必要的信息全都隐藏在其他故事和画面表现之中。举个具体例子，潘朵拉的任何信息，都是在真正展示之前就在画面和台词中出现过一次到两次，好莱坞剧作家将之称为“三次原则”，即认为观众无法记住画面与台词的全部细节，因此任何有用信息重复三次左右是相当必要的。潘朵拉的空气对人类有毒，这个信息只有在最后大结局的时候才真正表现出来，但是却在杰克降落潘朵拉之前就用台词强调，并在后面的故事中用夸奇上校的动作反复过三次以上，更别说无数的画面暗示了。阿凡达辫子的作用，只有在第二幕杰克学骑马时得以展现，却在杰克进入阿凡达的第一夜安睡前有过强调，并在苏泰第一次骑马出现时用画面重复。爱娃的圣树种子，在娜蒂丽解释之前就出现过一次，阻止了娜蒂丽的暗杀。纳威人的弓箭，在夸奇上校第一次演讲前就在土方车的巨大轮胎上出现过。而推倒家园之树，更是核心的故事，几乎出现在派克每次出场时……这些或大或小的铺垫，让在潘朵拉上发生的所有事都不显得突兀。


相比较而言，国内的商业大片显得非常奇怪：用最简单拙劣的技巧，来讲述最复杂的故事。《黄金甲》想说的是一个王族的腐化，故事的包袱却总是没有铺垫，任何一个八卦猛料的曝出都如同程咬金让人无所适从。《无极》想讲一个关于命运的杯具，却用“满神”这么一个滑稽概念来阐述，无厘头的是，满神才出现过两次，而且都是在故事开头，后面故事的走向简直惨不忍睹。《十面埋伏》的杯具可谓“峰回路转”，人物时好时坏，给我的感觉像是一个说书人在不断自打耳光，并在嘴里叨念着“哎呀我前面都说的都不算数”。技巧跟不上故事，又不愿意把故事往简单里做，是我们所有妄图用杯具大片赚百姓口碑的导演的通病，拍出来的片子就像拉画片。当然，票房都还可以，这是属于我们老百姓自己的杯具。


再说说杯具场面的处理。看多了杯具的煽情场面，《阿凡达》属于绝对干脆利落型，这在当下尤其讨人喜欢。树倒了，人死了，女主角哭了，女主角骂男主角了，男主角回到现实了，男主角被打晕了，加上旁白以加大信息量和节奏，OVER。极为克制的几个慢镜，极为克制地调低色饱和，极为短暂的悲鸣。换上莱德利斯考特，一定多加几个渲染情绪的慢镜摇再来个女高音吟唱。若再换上大陆电视剧导演，一定再加一堆女主角哭的镜头，大叫“爸你不能死”，再倒过来大叫“你不能死啊爸”。若再再换上台湾剧或韩国剧导演，那一定会有娜蒂丽决意自杀的情节，不撑满五分钟不罢休。


最后谈谈收场。杯具之后，需要一个情绪排泄点。这个排泄点，可大可小。小如《TDK》戈登局长远望蝙蝠侠的黑暗背影，大如《阿凡达》的爱娃胜利大反扑。原则只有一个，气势要到。与《泰坦尼克号》相比，《阿凡达》的杯具只是出现在第二幕的结尾，第三幕更完成了一个几乎不可能的大逆转。讲到这里，我倒要再啰嗦一下《阿凡达》的另外一个正确之处：场面一定要越做越大。


我在银幕上观看过《2012》三遍。感想就是，罗兰艾默里奇越来越会做特效了，但是越来越不会安排场面了。全片视觉最高潮的段落在洛杉矶大逃亡，之后的黄石火山爆发次之，最后的洪水最反高潮，还不如《后天》爽，整个曲线就是一路下滑。从情绪控制来说也是一样，洛杉矶地震段落是紧迫感最强的，之后就运用上了“主角不死光环”的无敌技能，故事讲到中国这边，我就知道如果主角最后不死，那么《2010》的故事就毫无亮点可言了。果然，主角没死，但是我万万没有想到最后的戏剧冲突竟然是方舟的一扇门关不上，把人与自然的矛盾转移到了人与机械的矛盾，把最后的大决战段落安排在了一个机房，场面越做越小，先前积累的情绪真气全部涣散，简直是脑残至极。陆川说《2012》导演应该向卡麦伦磕头，我觉得不夸张，虽然罗兰艾默里奇定然不会磕的。


而《阿凡达》没有犯这个错误，所有矛盾都在结局得到了妥善处理，该死的死，该走的走，该留的留。虽然看到这里，什么3D奇观都会有审美疲劳，但是《阿凡达》大结局的场面仍然是大过推倒家园之树段落的。镜头增加了急推的频率（也是很简单的增加画面冲击力的方法），决战双方的数量也都更多更快更强，最后定格在杰克夫妇和夸奇上校的决斗，完成了一次故事矛盾和观众情绪的完全释放。最后“AVATAR”片名出现时，有观众情不自禁地鼓掌，不是因为他们觉得自己人生改变了，而是他们觉得情绪上很爽。


理论上这样的大团圆结局是最没品格的，所以我们有品格的商业大片从来就不屑于让我们情绪爽快一把。《黄金甲》莫名其妙地定格在被周润发毒药腐蚀坏的菊花台，《十面埋伏》莫名奇妙地定格在漫天飞雪中大叫的刘德华，《无极》莫名其妙地定格在张东健背着张伯芝飞天，《夜宴》莫名其妙地定格在章子怡被刺后的回眸一指，都没有任何排泄点。就这么憋着吧，不便秘才怪。


【五】上校


《阿凡达》给我的第四个刺激，是上校的屏息射击。


或许这么说有点夸张，但是我觉得夸奇上校是《阿凡达》里最重要的人物。这个反派看似没有说过什么关键性的台词，但是他的作用就像牛虻叮牛屁股一样，以推动故事发展为己任，专心致志地制造矛盾，是个“麻烦制造者”。没有他，《阿凡达》的故事就如同DISCOVERY拍摄的《环球行者》系列风光片，杰克作为主持人带我们领略潘朵拉星球上的风土人情。有了他，《阿凡达》的故事才有那么点儿像《无间道》了，他为杰克制造了焦虑和不安，他不断提醒观众杰克的立场，他为《阿凡达》提供了阵营的把玩。


论天下故事，要想有那么一点大格局，阵营是必不可少的。有阵营才有动机，有动机才有目标，有目标才能推动故事——说着说着，好像又触到了我们大片普遍的软肋，算了，不谈国产片了。


话再绕回来。如果没有夸奇上校，《阿凡达》的阵营就过于简单：公司和土著，这样就如同两阵营游戏《红色警戒》，不是很耐玩了。但是夸奇就像老鼠爱大米一样对杰克念念不忘，催促杰克成为特殊的摇摆的第三阵营，于是《阿凡达》就变成了三阵营游戏《星际争霸》。他和杰克的五次重要见面，次次推进故事往实质方向发展。第一次是由他演讲引出人类普遍的对潘朵拉的敌视，第二次是他以治疗双腿为诱惑向杰克提出卧底计划，第三次他套杰克话看穿了他的真实目的，第四次他翻脸逮捕了杰克等人，最后一次他死死追踪杰克，不断提醒杰克的阵营本是人类。看得出来，夸奇是原本一潭死水的搅局者，他是行动派。


“行动派”是什么意思？拍摄动作片不是谈情说爱，更不是请客吃饭，里面必须要安排这么一个积极的行动者，一不做二不休，在故事僵化的时候激活矛盾，让所有人动起来，这就是“行动派”。


动作片就是简单讲一群武功好的人踢来打去的吗？哪有这么简单。看看成功的动作片，首先必有一个成功的行动派。迈克连恩，T-1000，小丑，杰森波恩，杰克鲍尔，他们仿佛被注入了无数的精力，不仅自己动，还挥鞭让妄想懒洋洋过日子的、妄想美滋滋谈恋爱的、妄想急吼吼上厕所的都统统极不情愿地动起来，跳起来，骂起来，打起来。这才是动作片。你看看那些失败的动作片，首先肯定没个像样的行动派，剧情动不起来。


而值得我们关注的就是，夸奇上校这个行动派的塑造，基本上就是完全靠细节撑起来的。


第一个细节就是皮鞋。卡麦伦的动作电影喜欢给重要人物皮鞋的特写。我们看到的夸奇上校第一个镜头就是一个3D的皮鞋，伴随着极为铿锵错落的口音：“身为安全主管，我的工作就是让你们活着。但是我不会成功。”一个严谨、严厉、严肃的夸奇上校就来了。


第二个细节是他的胸肌。卡麦伦特地安排这个场景，用画面表示他是力量型猛男。随后就是熟练操控AUP的能力。


第三个细节是他在攻打家园之树时在直升飞机里喝咖啡。表现他的无比自信。


第四个细节是他在与杰克谈话时抿了一下嘴。谈话里表示杰克可以当晚回地球治愈双腿，但是杰克流连忘返，他同时表示出了失望、不屑、怀疑。


第五个细节让我尖叫。当他发现杰克越狱时，当即踹开安全门，置总部所有人的安全于不顾的同时在毒气中屏气射击直升机，射完了自动步枪再射手枪，直到全部射完，才悠然戴上手下送来的面罩。一个有超强自制力、能分清任务优先级、完全知道自己在干什么和能干什么的冷血杀手跃然银幕之上。在那一瞬间，我想起了T-1000，那儿时熟悉的伟大的感觉回来了！


这些细节给了强悍、强硬的夸奇上校无比有力的支撑，这些支撑导致我们最后看夸奇上校在坠机中生还并与杰克一对一决斗时的所有情节都不觉得讶异，并且充满期待。


如果说夸奇是鹰派的行动派，那么杰克就是鸽派的。鸽派的行动派往往比鹰派更难塑造，因为他必须乖，更棘手的是这个行动派还是个残疾人。但好玩的是，卡麦伦塑造杰克的方法，却是让他不乖。当杰克第一次进入格瑞斯的实验室，我们就发现书呆子诺曼想引他看控制台，但是他自说自话直奔阿凡达的培养皿。这不仅帮助剧情更快进入主题，也帮助我们获得一个粗浅的印象：杰克虽然残疾，但是好动得很。第二次不乖是进入连接器后老是抬头。第三次是进入阿凡达后夺门而出。第四次是见了娜蒂丽竟然厚着脸皮追上去，这些都不断强化着杰克的好动不羁的性格。


【六】绝望与希望的未来


粗浅回顾了几个刺激，让《阿凡达》又一次完成了对我的控制。很久没有受到如此纯净的美的涤荡了。国外网上有人说看了《阿凡达》有自杀的冲动。有人说“早上醒来发现自己的世界是灰色的，如果自杀能让我去潘朵拉，我想我会的。”我没有自杀的冲动，但是恐怕也差不了多少。至今我没有兴趣去看任何一部其它电影。一秒钟都不想。


去探访《阿凡达》盛况时，看到撑伞去和平影都排队买IMAX票的影迷排队绕了来福士广场半周，连警察都出动来维持秩序。我真想在人群中大叫我已经看过IMAX两遍啦！然后幸福地让这些人的眼神杀死我。不过我恐怕很快就会加入他们的行列，再去看第四遍、第五遍……《阿凡达》甚至让我第一次对它的DVD不感兴趣。如果说这是《阿凡达》众多了不起的革命之一，这恐怕是最革命的革命。


今晚，《阿凡达》恐怕已经破了《泰坦尼克号》的全球票房纪录。早在这之前，就有人PS了一张图，说如果美国发行十亿面值的美元的话，上面应该印着卡麦伦的头像。


看着《阿凡达》的制作花絮，看到卡麦伦拿着虚拟摄像机对着空空地板，显示器却看到潘朵拉茂密的草地，我才真正透彻明白我们中国电影和好莱坞的差距，也更明白好莱坞接下来会做些什么，这让我绝望。卡麦伦不需要任何奖项或者票房数字的证明了。他赢了这场电影史上最大的资本豪赌，创建了一套方法论，这套方法论可以卖更多的钱，可以全面提升好莱坞超A级电影的标准，拉大与所有国家的差距，然后，垄断，然后，输出。


中国电影落后50年，不是假的。“被震傻了”，宁财神的这句话，不是假的。《阿凡达》卖疯了，但中国电影一定要冷静。院线盲目建设IMAX，几年内会亏得很惨。制作方盲目引进3D设备与捕捉系统，十几年内也会输得很惨。第一个要学的，不是技术，而是技巧。不是讨好观众的技巧，而是控制观众的技巧。不能再指望现在处在权力巅峰的那些导演们了。号称不怕《阿凡达》，他们已经瞎了。WTO关于中国垄断电影引进的决议已经不断叩击这中国电影市场的大门，如今《阿凡达》终于轰开了，后面的洪水马上就来，没人能挡住，把所有不合时宜的腐朽冲垮殆尽，而我们的诺亚方舟还未竣工。乱到极致，必产生秩序。对此我们仍然可对新生代充满信心。是时候让盗版培养的一代世界最杰出影迷群体崛起了！


回头想来，《阿凡达》完美得没有犯任何可能的错误，但是这仅局限在最顶级商业电影领域。它彻底赢了，但仍然不是我心头的最最好，因为我知道它完全可以更好。正因如此，我恰恰认定这才是关于《阿凡达》最美妙的一件事，因为我们知道，更好看的，还在后面。这不是我们影迷最幸福的事吗？


2010年1月25日毕


转自我SPACE：

http://evarnold7.spaces.live.com/blog/cns!3C4928A5D97A0C8E!1265.entry

</影评>
<有用数>244</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>开树的花</作者>
<标题>《阿凡达》：最想环游的世界，我曾存在150分钟</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-21 01:48:54</时间>
<影评>
        观影时间：12月17日9：00am。

观影地点：HK尖沙咀UA。

观影版本：IMAX 3D。


       稍微对电影有点兴趣的人都知道内地元月将有一部科幻大片《阿凡达》上映，听说很好看。还有一些不那么关心电影的人，扫一眼网络上公交站牌上的广告，以为《泰坦尼克号》的导演花了12年时间翻拍了动画片《阿凡提》！我就是想告诉那些不大关心电影的普通人，《阿凡达》究竟是说什么的，为什么被吹得神乎其神，好看在哪，IMAX 3D和3D又有嘛区别。让更多的人走进IMAX电影院看《阿凡达》。


片名：阿凡达究竟是什么


    潘多拉星球上有一种价值连城的石头，地球人动了贪念要得到石头，不惜花重金造出了一种生物，名叫阿凡达。阿凡达不是唯一的一只，一群受过训练的地球人每人都有一只和自己配套的阿凡达。简单说来，阿凡达就是一个壳，需要受过训练的地球人用思维来控制它的行动（看过《黑客》的人，一定不会陌生）。要得到那些价值连城的石头，地球人必须打入潘多拉星球的土著人内部，而阿凡达的外形，就是照着土著人造的。


故事：卧底+反卧底


    在被训练的地球人当中，有一个退役海军，双腿残疾，偏偏他是操控阿凡达最好的那个人，电影讲述的就是他如何成功融入潘多拉星球的土著人中间，执行卧底的职责，又在与土著人的朝夕共处中爱上了土著女子，并帮助土著人抵抗地球人的进攻。如果你爱《无间道》的纠结、《第九区》的震撼和《风中奇缘》的浪漫，《阿凡达》的情节一定不会让你失望。


主题：环保+控诉贪婪人性


    男主角对神灵祈祷时说，“你对我们是这么的不公平，我们人类的世界没有灵树，没有飞鸟，什么都没有了，可恶的是，现在他们还要来对这边的世界下毒手，我决不允许。”美国大片《阿凡达》里，主宰世界拯救潘多拉星球的一定还是美国人。美国人到了潘多拉，就成了土著的首领，成了指挥者，战争场面很大程度上表现了弱者面对高科技和高智慧的无能。


    但詹姆斯·卡梅隆的环保主题的渗透以及对大自然的崇尚无处不在体现，大自然的力量是解决一切问题的关键要素。《阿凡达》处处可以看到《天空之城》的影子，人类的贪婪，空中的世外桃源，另一种生物的美好，有胆魄的人渐渐成长为对抗邪恶势力的正义力量……但《阿凡达》所拥有的奇幻、玄妙、瑰丽、浪漫、纯真，都是《天空之城》的几倍。


爱情：她教会他并陪伴他成长


    以前看《人猿泰山》，女孩教泰山学做人，学着学着感情也发芽开花结果，有一幕泰山和女孩将手掌并在一起，泰山的内心OS大概是“我终于找到了和我一样的手，我终于找到了同类”，这种不同生命体的相遇相知相爱，怎么都比人人相恋来得更为艰难和可贵。《阿凡达》中也是如此，只不过男女主角不是因为发现身体的相似而相爱，而是因为灵魂的契合而走到一起。


    如同每部史诗片中的爱情一样，《阿凡达》拥有观众所需要的所有要素。女人踩在树上前行，所到足迹都发出幽幽绿光，男人跟在身后追赶，灵树种子飞落男人身上，发出银色微光——唯美；女人从高空借助一片片树叶滑落，轻盈落地，男人效仿时却笨拙不堪，重重砸到地上——搞笑；女人教男人飞翔，男人学会后两人比翼齐飞——浪漫；女人第一次见到男人的地球人真身时，两人相互抚摸对方的脸，说“I see you”——煽情。男人为何会为了一个女人“背叛”地球人，做了反卧底？只因女人那句台词，“你就像一个小baby，什么都不懂”，她教会他成长为一个有责任感和有担当的勇士。


场面：强大的反差带来的震撼


    战争场面有几场气势磅礴的。巨大的震撼来源于战斗双方实力的悬殊。一方是握有高科技的地球人，一方是原始的潘多拉星球土著，一方的武器是导弹，一方的武器是弓箭，一方的飞行工具是子弹不侵的战斗飞船，一方的飞行工具是大鸟。能做到以一敌百，当然是最好看的战争戏。


特效：一定要看IMAX 3D


      《阿凡达》不仅有3D，更有IMAX 3D。国内有IMAX影院所在城市的影迷们一定不要错过IMAX 3D版的《阿凡达》。看IMAX 3D的效果，绝对比3D版更值回票价。


    举个简单的例子，看3D《冰川时代3》时，观众可以感受到所看世界的立体效果，但我们能清楚意识到，那是另一个世界，在我们的前方，在大银幕里。而看IMAX 3D《阿凡达》时，观众看到的不仅是立体景象，而且能感受到自己也处身于这个立体的景象里面，观影者就在看到的那个世界里，男女主角就在身边，和我们是一个空间，电影里的景象不再遥远，观众能感受触手可得的绝妙体验。为什么《阿凡达》可以做到这样呢？


    IMAX影片的每格画面的感光面积是普通35毫米胶片每格画面的10倍，这决定了在“巨幕”上投放出的影像比一般电影更清晰、更亮丽。由于IMAX画面解析度极高，观众可以更靠近银幕，所有座位的范围都在一个银幕的高度内 (而普通传统影院座位跨度可达到8~12个银幕)，而且座位倾斜度也比一般影院大，以便观众能够更好地面向银幕中心。IMAX 3D使用两盘IMAX专用的15/70胶片，一盘胶片对应一只眼睛，通过专用眼镜提供两个单独的图像，结合IMAX巨幕，IMAX3D能够产生逼真的全视野立体效果。
      </影评>
<有用数>259</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>