<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>生死停留 Stay</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p637972624.jpg</封面>
<导演>马克·福斯特</导演>
<演员>伊万·麦克格雷格 / 瑞恩·高斯林 / 娜奥米·沃茨 / 凯特·伯顿 / 伊莉莎白·里瑟 / 鲍勃·霍斯金斯 / 詹妮安·加罗法洛 / 黄荣亮 / 贝琦·安·贝克 / 杰西卡·赫特</演员>
<简介>一部超出想象的心理惊悚电影。
                                    
                                　　一向上进的大学生亨利·拉萨姆（瑞恩·高斯林 Ryan Gosling 饰）突然扬言要自杀，心理医生山姆·福斯特（伊万·麦克格雷格 Ewan McGregor 饰）为了挽救亨利，开始对其进行治疗。奇怪的事情发生了，医生山姆发现亨利经常会说出一些 骇人听闻的语言，更加令人不安的是，这些预言竟然一一应验。究竟是什么神秘的力量在操控着亨利？生死一线，中间真的能够停留吗？在女友丽拉·库尔佩（娜奥米·沃茨 Naomi Watts 饰）的支持和帮助下，山姆能否找到答案，拯救一切？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>heidi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-17 22:37:53</时间>
<影评>
        Stay里Ewan有一句台词：If this is a dream, the whole world is inside it. 不要以为这句话是故弄玄虚的哦，这句话简明扼要的概括了电影的内容。电影里不断提到的illusion,这也不是唬人的，大半部电影就是一个人的illusion，一个垂死之人最后的梦。它是我近来看过的电影里对人的心理描写最精准，最细致入微，最出人意料的电影。


许多人看这片会很疑惑，因为大部分时间里它可以说毫无逻辑可言，Henry似是而非的母亲，盲眼又复明的父亲，多个repeat的场景（背景中重叠的人物，气球飞上天的小孩，Henry女友排演的《哈姆雷特》等），完全不能按常理来推想，它们的发生没有原因没有道理，如此的剧情加上始终飘忽迷离的画面，很容易让观众打退堂鼓，但如果有耐心看到结尾的话，就会明白之前的不合理是为了什么，也会明白stay是何意。故事其实很简单，这是一个车祸后弥留间的男孩的梦，所有人物都是他车祸后见到的人，他知道他的父母，女友都已经因车祸过世，离他最近的两个人，医生Sam和护士Lila理所当然的成了梦中与他关系最密切的人（Sam一直穿短裤，是因为从Henry当时的角度看，他的裤管是向上翻的）。此时回头再看之前的内容，马上有了不同的感受。在这个梦里，我可以看到Henry的自责（他的自杀宣言，“我会下地狱“等等），对亲人的眷恋（三个家人不同的出现，夜总会的屏幕），以及他之前生活的一些零碎片断（关于艺术等），另外许多台词也潜意识的表达了内疚，想极力拯救自己爱的人的想法。Sam和Henry是呼应的两个角色，Sam作为按Henry意识产生的人物，他探索Henry的行为实质上是Henry对自身的探索，某种程度上，所有人都是Henry内心挣扎的一个缩影。如果有心思将前面发生的事情一一解析成Henry的心理活动，可以完整的看出他当时的复杂心情，从这点上说，David Benioff的剧本写的实在是滴水不漏，似真似幻，如果你能将自己代入Henry的角色，会发现会有许多惊人的共鸣。


还要赞的当然是导演。在营造“梦“的气氛上他做的非常之好，注意到了许多容易被忽视的细节（Sam的裤子，背景的重叠），绝对诡异，也绝对有根据。我说过我觉得这部电影很美，可说是我之前观影中没有经历过的美。虽说在真相揭示前我也看的迷迷糊糊的，却是沉醉其中，就是因为它散发出的那种或许应称之为绝望和忧伤的美（还得配上那个相当dreamy的ost），它给我这么一个印象：一个人想要抓住他极为珍视但已无法追回的东西，有时他有了动力，有时他灰暗消沉，无论他怎么做，他想要的渐渐的在溜走，如指间的细沙，回不来。这和结尾正好是契合的，从整体上看，电影的情节算得上衔接紧凑，并不是像一看上去乱而无当。然后说Ryan，Ryan的角色应该是最重要的了，他承担了相当大的感情戏份。摆出一副万念俱灰的表情对他来说是小菜一碟，不过痛苦欲死还是少有的。Ryan在里面哭了好几次吧，最为震慑人心的是他在夜总会里那段，投影里不断闪现的往日美好，黑暗出霓虹灯光，撞击心灵的音乐，一点点流出的眼泪，简直就是排山倒海般啊~~之后他使父亲“复明“和看女友上舞蹈课两段，也是极具感染力，其中对不同人，他的不同心态也表达的很细致。


总而言之，现在我想买一张stay收藏了，这是一部需要用脑思考，用心感受的电影，如果能看出它的门道，会恍然大悟，明白它的高明之处。



http://zambirt.livejournal.com/68250.html#cutid1

</影评>
<有用数>464</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>copy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-25 19:44:37</时间>
<影评>
        先抛砖引玉：Henry生命弥留之际的幻觉。


真实情节：Henry架车发生车祸，女友Athena及父母同车，当即死亡，Henry重伤，医生sam及护士Lila救助，最后sam、lila携手离开。


Henry的幻觉：

一、因为Henry希望得到sam及lila的帮助，所以

1、Henry对sam说，你是唯一能帮助我的人，而sam也确实在尽力帮他。

2、lila曾主动对sam提议，自己也许能帮助Henry。

3、sam曾救过带着备用刀片自杀的lila，也有很大机会救自己。


二、因为Henry希望父母及女友不死，所以

1、他没和咖啡馆女招待Athena直接交流，即潜意识中希望Athena不认识自己，更不会上自己的车，从而避免死亡。

2、Henry说父母已死并已记录在档案里，随后通过sam发现他们没死，即希望通过sam使自己父母命运改变。

3、Henry用特异功能使父亲复明，即希望父亲转危为安，身体健康。


三、因为Henry希望自己不死，所以

1、lila曾把sam叫做Henry，即Henry希望自己与sam重合，自己的生命在sam身上得以延续。

2、lila在自己画的后面发现Henry的署名，很可能是sam做的，sam与Henry越来越重合。

3、lila真实身份是护士，在幻觉里却成为画家。因为Henry是艺术系学生，希望自己生命的一部分在lila身上延续。


四、因为Henry重伤倒地，sam及lila蹲在他身旁，旁边还站着10几个人，所以在幻觉中的场景

1、sam的长裤是短的吊脚裤，因为蹲下的人裤子会缩短。

2、旁观的黑人妇女即幻觉中精神病院的疯女人。

3、旁观的亚裔男子即幻觉中精神病院的医生。

4、旁观的母子即幻觉中至少出现三次拿气球的母子。

5、sam蹲在Henry旁边说的话出现在幻觉中Henry家的留言机里。

6、Beth Levy是旁观者中第一个到现场的，她一再强调自己没有移动Henry，在幻觉里，Henry就成为被医生Levy抛弃的病人。


Henry自知将死，并认为是由于自己架车害死了父母及女友（4人在一起，应该是为了某事，某事可能就是庆祝Henry21岁生日），在弥留之际产生上述幻觉，将时间退到3天前，设定父母应是死了，自己也该死，但能否奇迹出现，让大家都有一线生机。。。


。。。救护车来了，Henry被抬上担架，未合拢的双目注视着夜空。警察问一妇女名字，妇女说她叫Levy——前面一开始不是有一个抛弃Henry自己神经质的女医生Levy吗？我E文不行，听不大清楚全名，但Levy还是听的很清楚的。难道这时候Henry还未死？他还能听到警察和妇女的对答？还有一种可能，以前我看过一篇文章，说国外医生曾做过试验，在将死病人病床的天花板上用绳子吊一块木板，上放一样东西，却不告诉病人。病人死时，医生抢救，若能救回来，则会问他知道木板上是什么东西吗，有极少数病人能说出正确答案，并说是自己的灵魂脱离身体飘在空中看到的。不论哪种可能，总之我认为是Henry或者他的灵魂听到他们的说话，才在幻觉中设定他最初的医生叫Levy，而不是凭空巧合。但这又产生一个问题，Henry这段幻想是什么时候发生的？本来我一直以为是出了车祸，sam在傍边救助Henry时由Henry产生的，现在看来这个时间要推迟，推迟到Henry在担架上（或上了救护车）听到这段对答后才产生的。


电影看到这里，本以为我大致明白了，未曾想接下来却推翻了我前面全部的判断。


当lila对sam说，从未有人向我求过婚，sam神情一滞，镜头闪回sam与lila拥抱。。。即之前电影里的片断。但这片断应该出现在Henry的幻觉里，别人不可能知道的，何以竟会跑到sam的脑袋里？我◎％￥※×！（×……＃！…………难道这一切幻觉是属于sam而不是Henry的？或者 Henry的脑电波对sam产生影响？这么说也太离谱了吧？再或者用什么世界一切皆是虚幻来搪塞自己。。。


这电影昨天看了一遍，十分不解，十分困惑，十分痛苦，谁来救救我？
      </影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>奎斯Chris</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-14 23:26:24</时间>
<影评>
        我相信导演马克·福斯特对于自己将要讲述的一切，并没有十足的把握，就好象他对自己对生命同样心存疑虑。《Stay》也绝不仅仅是为了讲述一个人弥留之际的幻觉而故弄玄虚的影片，它包含了更多的不确定性，几近走火入魔，而这一切都缘于我们对现实的无比恐慌。所有失去逻辑和原则的故事情节如同某个诡异的梦境，如同在清晨面朝大海闭上双眼时汹涌而来的纷乱思绪，它们是无规律和非理性的，无法解释，不能重现，然而也许只有它们才足以称得上真实，并且与我们阴暗而潮湿的内心步调一致。 


《Stay》最成功的地方在于场景的衔接转换。在主人公们行为的类比中，在环境事物的某一处相似中，在一些看似无关的内在联系中，透过光影的明灭，通过镜头的拉近和还原，不断跳转或者平稳过渡。在这样的手法中我感受到了一种原该无迹可寻的时间的力量，充满了速度和欲望。在这里时间不再是线形的心理体验，它可以跟随人的意识，任意加快或延迟，就像我一直以来坚持认为的，时间实际上只在记忆里存在，并且它从来就不是连续的（虽然它跟卡通片一样给人以连续的幻觉）。癫狂的蒙太奇手法的运用早已不仅仅是为情节发展服务，它本身已经成为了故事的主体，成为影片的风格和实际意义上的讲述者，它千方百计拼贴起支离破碎的意象、混乱交叉的时空，还有心底里似是而非的惊恐，充其量只是表达了一个靠近本质却又毫无意义的心理活动状态。 


音乐也如此。片尾选用的Damien Rice，在影片里反复出现的恍惚女声，还有类似后工业噪音般的环境音效，实际上都是无所指的慌乱表达，给予人莫明的焦躁不安（这显然在于此状态恰好契合了人们的日常心理活动中某些不可捉摸却又难以安稳的部分，人们对于不可掌控事物的恐慌，历来如是）。空旷的轰鸣声回荡在现代设计理念所主导的环境里，时空的断裂和异变似乎显得无所遁形。 

值得一提的是影片的造型风格和剪辑技巧，虽然略显刻意，仍称得上相当杰出。感觉上与《Fight Club》或者《Trainspotting》同出一脉，但与它们相比增添了更多神秘和不可知元素。弗洛伊德心理学说也得到了充分运用，所有出现的幽闭空间、旋转楼道、眩晕灯光，都恰如其分。而三个主角，都有着强烈的神经质的特性。 


《Stay》是这样一部影片：天才、混乱、贴切、惊惶，或许还有那么一点无病呻吟。你可以很好的感受它，那些细枝末节，那些最隐秘的情感体验，可是你无法探寻到更多，就像片尾曲里，Damien Rice唱：“Cold, cold water, surround me.”那些寒意如此真实，你却永远不知道，水从何而来。
      </影评>
<有用数>127</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>dishercules</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-07 01:46:15</时间>
<影评>
        本来是跟帖的，写着写着发现字数不少，改发帖了。

第一次看穆赫兰道那时候真的是翻来覆去看了好几遍然后惊叹不已，之后再来看生死停留就觉得简单多了，基本上看到小一半的时候就清楚了。个人认为想要看懂stay这部电影主要是抓住两个地方，第一是这类电影只有最后15分钟左右真相大白时刻是真实的，前面一个多小时都是梦境，而在梦境中出现的人一定是在真实中见到过的，所以记住最后时刻站在车祸现场围观的那一群人，回想一下在梦境中他们都是在什么时候出现的什么身份做了什么说了什么。第二是从电影的一开始到最后多处穿插了那种只有一帧的画面，观看的时候感觉只是闪了一下，如果正常速度播放的话根本看不清是什么，遇到这种情况的时候慢放一下看清楚那个画面，例如在Sam和Leon下棋Henry出现之后的那里就有几个闪过的画面，在看的时候暂停倒回去慢放一下，就会看到是Henry的全家福还有车祸时的景象，所以我当时看到这里就彻底明白了。 

上面同学提到的主要有两个问题，我说说自己的看法，不知道解答是否合理： 

1、Lila看到那些有Henry签名的画之后就拼命跑下楼 

在电影后面车祸的真实部分，Sam检查车上其他人情况Lila救治Henry的时候闪过了一个瞬间画面，慢放一下的话就可以看清正是Lila跑下楼的情景。所以梦境中Lila拼命跑下楼对应的就是真实中她努力救治Henry，Henry在临死的时候会有求生的本能欲望，他希望正在对他施救的Lila能够看到他画画的才华、对往事的悔恨和对生命的渴望，所以在他梦境中的Lila首先看到了画作后面是Henry的署名，然后看到他所写的“forgive me”，接着就拼命的向楼下跑，到达门口却怎么也打不开门锁，这时Lila的眼神向门外聚焦仿佛看到什么东西，此处意指Lila非常想救活Henry但是发现伤势严重自己已经无能为力了。 

其实在真实部分中的车祸死亡、围观人群不施救、警察到达缓慢等几乎所有情节在梦境中都是有对应的。父亲的死亡是在他眼睛复明与Sam谈话之后一个人走向道路尽头，路灯一盏一盏熄灭，母亲的死亡是在Sam到她家里之后房间的空旷，说记得还有剩菜但是冰箱里空空如也，Henry女友的死亡（忘记叫什么名字了）是在跳完舞后人群散去只剩她一个人仿佛她不存在。Henry在珠宝店橱窗外的时候头上流下大股大股的鲜血，但是他的周围却静止了，汽车都停下来不动，人们都站住看着他什么也不做，这里Henry的眼神是非常怨恨的，表达了对车祸围观者的不满。这些鲜血在紧接下来的镜头里变成了Sam脚下的血，因为在现实中Henry的血就是流到了Sam脚下，此时Sam是站在地铁里，注意一个闪过的画面是与Sam同一车厢有两个人是警官，这两个人就是真实中到达现场在后来和Levy说话的那两个警察，在地铁中一个人腿上放了个对讲机，里面传来“Brooklyn Bridge”的声音，这是他们接到警报，但是他们的地铁却与迎面而来的Henry是两个方向，Sam拍着车门去叫Henry，是因为他很想救他，Henry向Sam忧伤的挥了挥手，他所在的列车空无一人，是开往死亡方向的。 

2、Henry死后Sam在与Lila谈话的时候却又出现梦境画面 

人在死亡之后的短暂时间里应该还会有少量的脑活动，记得小时候读一本叫做世界自然之谜的书里面还有一章是讲这个，这里应该就是这个意思。要注意这里很容易有误解，因为梦境刚好出现在Sam与Lila谈话时所以有同学会误以为这里是Sam的想法。这个梦境依然是Henry的，Sam是正常人，不可能突然有这么奇怪的梦境，场景又刚好和之前Henry的梦境一致。因为是Henry刚死后的短暂梦境，所以又是一闪而过需要慢放才能看清楚，通过慢放可以看到主要有四个画面：第一个是Sam坐在围棋桌旁把弄手中的戒指，窗外是一双大大的眼睛，这是Lila的，第二个是Lila的嘴唇特写，第三个是Sam和Lila拥抱，第四个是Sam在电话亭打电话。在电影中Henry的梦境里面有多处把Sam想象成自己、Lila想象成女友，这一点不用赘述了，此处仍然如此。Sam是和Leon一起下的棋，把戒指给Leon看，从谈话我们得知Sam买这个戒指也买了一段时间但是还没有向Lila求婚，当Sam独自坐在桌旁把玩着戒指时窗外出现了Lila的眼睛意指其实Lila就隔着一层玻璃在窗外等待，但是Sam却还没有送给她（有点王家卫那个一百分之一厘米的意思）。之后的红唇和拥抱不用说了，Sam打电话的画面是回到前边Sam给Lila打电话那里，电话中Sam告诉Lila她是他在全世界中最相信的人，他爱她。所以电影最后的这个情节的意思就是说，Henry死后那一刻心里记挂的还是他的女友，他在悔恨为什么买了戒指之后一直没有向女友求婚，等到21岁生日这一天，结果却已经无法实现，他渴望能够再亲吻她的嘴唇，与她拥抱、爱抚，告诉她：“全世界人里面你是我唯一相信的人，I love you” 

当时在慢放看清楚这个画面时突然很伤感，一下子忘了前面的种种悬疑，原来stay这部电影不是玩的什么悬疑和惊悚，而是一个sad story，Henry那股后悔追恨和渴望表达出来的爱情还是挺感人的。
      </影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大奇特(Grinch)</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-17 20:34:08</时间>
<影评>
        发表时间：2006年7月16日 15时23分

 

 

Stay  (2006)

 

 

 

先引用一段别人的故事简介：

萨姆作为一名心理学家，曾为不少心理疾病患者解开心结，将他们重新带入正常人的生活当中。然而，他这次却真的遇到了棘手的病人亨利·拉萨姆。亨利是附近艾维联盟大学的学生，本是成绩不错的他却逐渐走向颓废，并且，扬言要在几日内自杀，到另一个世界中去。

萨姆为了挽救亨利，决定采取更加有效的治疗方式，但经过了细微的深入和了解之后，发现亨利已经参加某个骇人的自杀组织。但奇怪的是，在亨利的脑海里经常会出现很多异样且难以理解和用科学来解释的奇怪现象。亨利自己也会经常说出一些可怕的预言，并且，在很短的一段时间内，他那可怕的预言一一得到了证实。这一点，更增加了萨姆要解开一切之谜的勇气和信心。这当中，萨姆的女朋友也给予了他莫大的帮助和支持。然而，此时，亨利预言的那些恐怖的事实依然在城市中接连的发生着，并且已经逐渐危及到山姆的所爱，为了，拯救亨利，挽救自己心爱的一切，包括这座城市。山姆拼尽一切与莫名的力量展开了殊死的斗争……


=============================================


                       



《生死停留》也是把梦境和现实掺杂起来讲的。我能说是完全看明白了，只是按照自己的理解发表一下看法


 


影片的真实情况是这样的：

真实生活中的亨利在高速公路上带着父母和未婚妻开车行驶，却不幸发生车祸。结果父母和未婚妻都车祸身亡，亨利受了重伤。在医护人员对他的悉心呵护让他想到了家人对他的呵护和温馨，同时对自己粗心大意开车致使家人和心爱的人死亡产生自责，在半昏迷状态中进入了梦境（也是一种自认为是赎罪的过程）。






再回到电影一开始——影片一开始就是一场车祸，然后下一个镜头是一个男人站在车祸现场，现场一片狼藉，一辆燃烧着的废车在其身后。而这个男人就是亨利，下一个镜头亨利变成了医生萨姆。

（亨利驱车发生车祸，幸存之后进入梦境，梦境中的萨姆其实就是亨利。详细点的我在下文会说道。这时候就已经进入梦境了。）




在心理诊所，医生萨姆询问病人亨利。亨利质问以前照顾他的女医生在哪里。同时萨姆逊问他为什么把车烧了，亨利说自己什么都记不得了。

（亨利在梦境中伪装成了两种身份，一种是萨姆，一种是真实的自己，他不敢自己面对自己，所以自问自答。“烧车”是他希望这并不是一起车祸，这是对自己造成假人死亡的一种逃避和解脱。他说“什么都记不得了“也是希望试图忘记这段记忆）

 

 




萨姆的女友丽拉对萨姆讲了一个笑话，“在一个空旷地方，有个农夫在那一动不动，国王用猎枪对着他，农夫说‘我不是驯鹿，我不是驯鹿。’国王开枪杀死了农夫，仆人说‘阁下，农夫是说‘我不是驯鹿’'国王说‘我以为他说我是驯鹿呢’’“，然后萨姆说了一句：“我是国王还是那个农夫？” ，女友说：“你是驯鹿。”

（国王杀死了农夫却认为是自己听错，现实生活中的亨利开车导致父母和女友身亡同样是希望父母和女友不要责难他。而梦境中萨姆说的那句话意在说明萨姆希望自己死去，自己变成那个农夫而不是国王。与其自己害死了家人和心爱的人去死倒不如自己一死了之。女友的那句话是说：“本该死的是你自己”. 所以也就出现了影片中后来亨利想要自杀的想法。）

 




亨利见到了那个和萨姆下棋的瞎子老医生，说那个人是他死去的父亲。而萨姆坚持说那个人是医院中的资深老医师。老医生虽然是瞎子也感觉自己并不认识亨利。

（实际上这是亨利不希望他父亲死，更不希望父亲的死是自己所为，所以梦境中的“父亲”变成了瞎子，他看不到亨利，而且也认为亨利认错了人。这实际上是亨利不敢面对自己过错的一种逃避。）



最后亨利治好了老盲人医生的眼睛，老盲人重见光明，老盲人内心非常感谢亨利。

（亨利希望自己能让父亲复活，得到父亲的原谅。）



萨姆见到了亨利的母亲和亨利12岁时家里就死的一条大狗。母亲一直再说：“我去帮你做饭”，随后脑袋留血。大狗又把萨姆的一只胳膊咬伤。

（这是亨利对母亲的死的逃避，所以同样伪装成了萨姆，母亲一直想给他做饭表示亨利心中的母亲平时一直对自己非常关心，正因如此更加深了自己的自责感。“母亲的脑袋在不停留血却仍然想给萨姆做饭“这是亨利的幻想——即便是母亲在出了车祸仍不责怪儿子仍想帮助儿子。而母亲却被自己开车害死，他怨恨自己，所以梦境中出现了那条大狗咬伤亨利的胳膊[亨利用胳膊和手开车，所以大狗咬伤了胳膊]。）



萨姆在水族馆，玻璃反射的影子中看到一对老夫妇，丈夫对妻子说：“他不会做的。”

（萨姆希望周围的人都相信家人的死和自己无关，父母和未婚妻的死不是自己的过错，自己不会做伤害他们的事情）



萨姆的办公室和家里都挂着亨利的绘画作品，还有家中的女友。

（这表示萨姆本来就是亨利，他一直活在自己的世界中。也显示出了他希望中的未来和未婚妻相处的情景。）



在一次谈话中，亨利对萨姆说自己丢了向女友雅典娜求婚的戒指，他在萨姆的办公室看到了同样的一枚戒指。萨姆说：“我没有拿走你的戒指。”

（亨利丢了戒指，其实就是丢了女友。他把女友害死，所以带有自责感的亨利在梦境中又用伪装成的萨姆自问自答，认为不是自己害死的女友[同样用戒指代表女友]）



片中有一个妈妈带着孩子在一个搬家公司附近经过，孩子摔倒，气球飞走。这个同样发生的事情，萨姆经历了两次一模一样的情景。

（这是亨利希望车祸时间如果能够重来一次，他不会再让家人死亡。但是亨利知道这不可能了，所以同样的情景再次展现。）


</影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>nonobean</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-02 14:32:45</时间>
<影评>


今天又看了遍 然后又去看了豆瓣上关于这部影片的讨论 

各种解释都有 个人倾向于henry自编自导了他临死前的一系列活动

他引导着sam寻找自己的父母 未婚妻 偶尔会和sam重合 

临死前看到围观群众的各个面孔所产生的幻想同时也让sam在寻找过程中遇见

就像片首henry在布鲁克林大桥纵火后镜头直接转化到睡醒的sam眼睛中

转为心理医生Sam 他望着手中的婚戒若有所失又若有所思 

影片一开始的很多细节和对话都得到最后一刻才让人恍然大悟

可是导演似乎过于侧重人的心理活动还有梦境的光怪陆离 

忽略了电影最基本的调理

个人感觉henry在世上的时候是自闭 敏感 深爱着自己未婚妻的男人 

他开着车在布鲁克林大桥上出了车祸 当场死亡的是 父母 未婚妻 henry内疚

于是就开始了这部如梦似幻的电影


最后henry躺在布鲁克林大桥上弥留的时刻 

是整部电影唯一真实的时刻


导演Marc Forster还原了剧本中那种梦呓的感觉和深藏其中的忧伤情绪

就像一个设置巧妙的悬疑故事 观众耐心的看了一个多小时的 

似乎互不相干 交错纷乱的情节片断 直到影片接近结尾 一个哀伤心碎的故事才真正呈现于观众眼前...


整部电影充满了死亡美感 包括henry崇拜着迷的Tristan Reveur 

lisa反复重复的"There's too much beauty to quit"

还有这句"An elegant suicide is the ultimate work of art"

导演力图把艺术 死亡 人性 完美结合起来 虽然个人觉得在情节方面稍稍欠缺了些

不过整部电影描述也仅仅是个梦境 对编剧天马行空可以理解


让人汗颜的是 看了两遍 通过豆瓣上的高手才发现很多有趣的细节

比如为何Sam的裤子很多情况下都是短的

然后看imdb上面Marc Forster解释说是:

It is because Henry's view of Sam is when he is crouching down,

and his trousers pull up when he does this


绝妙至极啊 还有影片中有很多双胞胎 多胞胎 人影之间的重复 晃动

应该就是henry濒临死亡视线模糊的原因吧 这仅仅是我的猜测


这部电影好就好在有太多太多开放的问题留给大家思索 锻炼大家的想象力甚至是智商

太有趣了 值得好好推敲的电影 

Sam Foster(Ewan McGregor)  

Henry Letham(Ryan Gosling)  

Lila(Naomi Watts)

饰演henry的Ryan Gosling的演技赞一个!!!!!!

至于ewan 显然这片电影的角色对他来说没多少挑战 演得还算到位 

只是电影刻画的sam的形象把ewan变得很邋遢 :((( 


最后说说电影的Soundtrack  做得太好了 精致应景

混和电子 迷幻 Ambient Trip-Hop 貌似还有部分整段用了ENIGMA的I Love You...I'll Kill You

是henry在酒吧寻找他未婚妻的那段 非常应景 狂赞!!!!!

最后Damine Rice的"Cold Water"出现在片尾 作为结束 



突然想到也许我们在思考的那刻 

导演Marc Forster会不会在暗地抿嘴偷笑呢
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-28 15:11:11</时间>
<影评>

基于弗洛伊德的梦境原理，梦的素材来自于现实中人或物，但梦将其重新解析、组合，以实现自己在现实中无法完成的渴望与期待。死亡不再只有恐惧，弥留之际的大脑导演了一场圆梦之旅，在梦境中遗憾一一弥补，而随着主角短暂的重返现实，他的最后一个愿望在现实中实现，影片也完成了梦与现实的交汇。
罪，如果作为一种生的标记，那上帝的仁慈就是给了人类赎罪的机会。谁不想清白一身，没有遗憾的离开，可是真正的救赎并非惩罚，而是原谅。痛苦是狭隘的心灵最真诚的自我欺骗。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡勒布</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-05-24 10:39:00</时间>
<影评>
            同《穆赫兰道》（Mulholland Dr）相较只是小打小闹。诚然这种比较并不公平。然而明显的是，编剧应该没有问题，导演显然没有足够的能力完善这个题材。


    通过手段使观影者逻辑混乱的同时，电影的内在逻辑一定要经得起推敲。我们可以不掩饰对于这样一部电影的喜爱，比如蒙太奇，闪回画面应用虽多，却很好的串联起“逻辑破坏”的任务，能够理所当然混淆视听，看起来不会觉得太做作。音效也还不错,但是个人认为如果不运用这么多音效反而好些——至少不会让观众代入许多不利于电影本身的期待。这片子应该，至少有一点点忏悔的意思，虽然电影已经透露出Henry父母的死与Henry本人没有关系（假设医生Sam说的是实话），但the stay between the living and the dead很重要一环是Henry听到父母未婚妻先他而去的消息后都非常自责，这点通过满墙的forgive me 可以间接证明。本片音效的悬疑气息太浓，冲淡了自责的忧郁，仿佛为作弄观众而设。如果能凸现片中Henry的心情就更好了。 


    不知道导演是否很喜欢弗洛伊德，或者欣赏David Linch的《穆赫兰道》，连女一号的选角都同为Naomi Watts。可是Marc Forster对弗洛伊德的修为确不若David Linch。两部电影基于梦境（确切的讲，Stay并非梦境，而是幻觉）这个题材选择了“代入”，即Sam时常与Henry人格互换。这种潜意识的体现在某种意义上是为了缓解与逃脱自己某种不情愿，或是不甘。Stay中Henry把自己带入心理医生一职，并企图治疗欲自杀的Henry，很好地构成了这段“Stay"的主旋律——解脱与被解脱。而对未婚妻的挽留化在了护士Naomi Watts身上，比如Athena与Naomi的脸交叠出现，以及通过Sam（Henny)试图寻找Athena。另外，头尾呼应真实、主体嵌套演绎虚拟的手法相对来说很适合运用于此类电影，迷糊观众的效果应该来的最好。传统电影为递进模式，即高潮随着情节展开深入逐渐到来。但嵌套模式需要头尾有很强的衔接性，也就是说因果关系要强，让主体虚拟很合理地夹在中间，最后再往上看的时候恍然大悟，浑然成体。可是这部影片不能够令人感觉到它有着一个自足的内在逻辑。或许你可以这样解释：死亡前弥留的感知比较“弱经验性”，除非有过类似经历（大难不死），观众们很难有认同感，只能拿梦境或者幻觉借鉴印象。但很多的地方个人看起来缺乏说服力，有误导观众走向另一方向的嫌疑。而同样穆赫兰道却误导观众一步步接近它的真实。


     《穆赫兰道》看完之后有一种深深的后怕，怕什么呢？那感觉就像刚从最骇人的梦魇中惊醒，之后无比庆幸原来只是一场梦。在还没有来得及完全清醒前，后怕那异常真实的梦就是现实。 而《Stay》在影片结尾最好能让观众为Henry的将死叹惋。可惜前面的自杀宣言，惨白病态的面容，幽灵似的身段以及台词透露的傲慢……反正让我没有办法在他身上建立更多的同情。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-07 11:02:52</时间>
<影评>

多想再多停留一刻，生命还有多少遗憾未尝。当一个人踏在阴阳两界交汇处，或许才懂得生的弥足珍贵。恐惧，留恋，混乱，心跳......各种冲击如潮水般涌向观众的感官——Stay。。。

从烈火焚烧开始，于灰烬终结。看着满目废墟，转身离去。
身为心理医师的Sam遇到一个奇怪又带着危险讯号的病人Herry——杀了父母，认定自己会下地狱，一定会在星期六午夜自杀死掉；可现在，要自杀的他却出现在心理理疗室，寻找一丝被救赎的可能性。于是Sam和女友开始疲于拯救这个神经兮兮的病人。与其同时，Sam却看到Herry的父母好好的出现在自己的眼前。一切扑朔迷离。。。。。。。不知道几个人看过这部电影，如果拿穆赫兰道相比，我当穆是粑粑。电影看了第一遍，而后看了几个剧透，再次温习——神作！
“妈妈，那个人会死吗？”“不，医生会治好他的。”梦里有Sam和Lara拯救自己逃离命运，竭尽全力，幻境里将死之人几乎也要相信了，事实不过是幻象，自己还能有那么一丝机会。为啥Sam的裤腿短一截，因为躺在地上看站着的人肯定是吊脚裤。为啥女友在幻象中莫不相识，那是弥留之人最良好的祝愿，爱人能远离自己，远离死亡。 “你说，你分不清是真是假”幻象中父母原谅了自己，父亲瞎掉的眼睛重见光明，深爱的女友从不认识自己；冰冷的现实却只有烈火燃烧的废墟，几具烧焦变形的尸体以及弥留之际的自己。“我知道你是真的，拼命想救我——只是为时已晚，因为我得醒来”多想再多停留一刻，生命还有多少遗憾未尝。当一个人踏在阴阳两界交汇处，或许才懂得生的珍贵。恐惧，留恋，混乱，黑暗，心跳......各种冲击一瞬间潮水般涌向观众的感官。
午夜清泠的桥上，烈火焚烧着将死之人深深地愧疚和不甘心。半梦半醒间，护士的面孔幻化成深爱的她的样子，即使意识已经溃散，仍手持钻戒：“你愿意嫁给我吗？”“Yes”得到满意的答案，他张着眼睛，安然奔向那个心里勾画的地狱。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sai</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-15 15:13:55</时间>
<影评>

有人說内容空洞、與Lynch水平相去甚遠，其實初初我也覺得這部有點Lynch風。
但觀影結束先發覺又何以相提並論。
Lynch慣用夢境主綫，通過夢境碎片及少量現實拼湊真相，理論基礎借鑑弗洛伊德。
而Stay並非以夢呈現，出發點不同，講述的是瀕死體驗，涉及心理學、心靈學、亦有醫學案例背書。
或許大家認爲其內容空洞只因故事到最後無法串聯成結果/自圓其說(?)，那些只是虛無且不合邏輯的幻象(於是立馬喪失了推理的興奮和預判結局的快感)。
其實若能接受瀕死體驗的設定，一切都更容易說通：全球案例中大部分都有過類似片中經歷，如中國就有個女生重病失去意識後眼前過片年幼時看過的動畫；腦內人生經歷倒帶；亦有抽離身體站在床邊目睹母親哭著搖晃沒醒的另一個自己…etc.這些實例中呈現的也確是無邏輯的幻象。將聽到和看到的事物通過腦内無意識聯想形成幻覺是人類在彌留之際本就可能出現的狀況。
有幸讀過這方面的書籍，於是沒錯過/誤解一部好電影（也超喜歡它的色彩和配樂）。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
