<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>塞瑟岛之旅 Ταξίδι στα Κύθηρα</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1555778347.jpg</封面>
<导演>西奥·安哲罗普洛斯</导演>
<演员>马诺斯·卡特拉基斯 / 梅丽·赫罗诺普卢 / 迪奥尼西斯·帕帕扬诺普洛斯 / 多拉·瓦拉那基 / 朱利奥·布洛吉 / 米哈利斯·扬纳托斯 / 瓦斯里斯·查格罗斯 / 扬尼斯·菲里奥斯</演员>
<简介>故事的主角是一个长期流亡苏联的共产党人。在希腊军政府倒台后，于处人生暮年的他终于可以回归故乡。当他以如此矛盾而又暧昧的身份，再回到记忆中熟悉的地方，再面对家人与朋友时，他感觉到了人情的疏离，对未来的盲目，对于祖国低度的认同与漠视。人们企图卸下记忆的承重，却又害怕轻得迷失 方向。在这样的环境下，他意识到自己已经真正失去了国籍。最终，和他离别多年的爱人漂在爱琴海中的浮岸上。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>上帝在高处吸烟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-15 16:22:16</时间>
<影评>
            通常来讲，我们已经默认了安哲电影的“非叙事性”，而《塞瑟岛之旅》却是较少出现的强调“讲故事的方式”的电影，这部片子的形式感很强，采用了套层结构，明确地将想象与现实的边界划分开来。

     影片始于儿子醒来，这位“儿子”名叫亚历山大，是个导演，他在梦中回忆起童年的场景，而现实中，他有个叫“斯皮罗”的儿子，后来我们知道，导演离家多年的父亲也叫“斯皮罗”。

     亚历山大可以理解成安哲的自我指涉，他在创作一部关于父亲的电影，每一个前来应征的演员都说同一句台词“是我。”他在不同的背景之中游走，却在一个咖啡店里，被一个消瘦的卖薰衣草的老人吸引，观众很容易想象到，这也许就是导演心目中“父亲”应该有的样子。导演不出所料地跟随着着老人，从街头到车站，再到码头。当老人消失时，这次盲目的跟踪却引领导演到达了自己的目的地，他在码头接到了自己“归来的父亲”。

     想象中的父亲说出了导演设计好的台词：“是我”。

    

    安哲的用意在此已经十分明显，父亲归来，乃是导演本人由陌生老人的出现，所引发的想象，一个虚幻的父亲化身为一个具象的人，有了物质的依托，想象就可以无障碍地展开。

    下面所有的关于父亲的游历，不过是亚历山大将自己的剧本在头脑中展开的过程。

    这样，我们就很容易理解作为儿子的亚历山大，何以如此不知所措，如此冷漠，因为他不过是个旁观者，一个记录者，记录着一段想象中的旅程。


    假如父亲归来，他将带来什么？他会在故乡寻找到最终的归依吗？这些问题，都在一场回归之旅中，得到了解答。当然，这是儿子亚历山大的解答。

    父亲归来，无法为亲人带来直接的慰藉，因为女儿乌拉还耿耿于他当年的离弃，母亲更无法忽略父亲多年的异地生活中另外建立的家庭，一切现实的裂缝不会因为“归来”而弥合，反而显露出更加狰狞的距离。

    父亲归来，会给自己带来幸福吗？他期待儿女给他一个拥抱，但拥抱却是要求之后才得到的。当他企图抚摸老妻的手，对方却转身离开时，父亲默默提起自己的手提箱和小提琴，离开了喧闹的老友和家庭聚会，一个人来到街头的旅馆，某个简陋的小房间中。就是在这一刻，回忆也不放过他，他想起来，这个房间自己年轻的时候住过，和当时还很年轻的妻子。

    父亲归来，没有人欢迎他，当年的小村庄里，年轻时的战斗伙伴都成了墓碑，他还能唱《四十个红苹果》，还能用“鸟语”和老友交流，但村庄已经不复是当年的村庄，土地要出卖，村民要搬迁，他必须在归来之后立刻再次离去，当他拒绝这再度被放逐的命运时，他被所有的力量一起围堵。

    父亲归来，也许唯一的慰藉就是老妻的谅解，她无论如何都愿意跟随的忠贞与坚定。

父亲归来，最终等待他的居然是在海上漂泊，在一块一无所有的浮桴之上。


    安哲给想象中父亲安排的结局太悲观了，太灰色了，也许，父亲的境遇只是安哲的自况，是心灵漂泊的具象化。片中，导演的儿子和父亲，共用一个名字，也许就是在告诉观者，父亲就是儿子，儿子就是父亲，这漂泊不定的人生属于每一个人。

    “塞瑟岛”其实也是原本并不存在的地方，这虚幻的旅程，既是一个儿子的想象，也是一次悲伤的回归之后，仍然无根的故事。在父亲的游历中，安哲寄予了自己对这个时代的看法，所有那些理想的失落，那些信念的改变，那不可避免的消逝，那生命最终的孤独和漂泊。全都化为凄风苦雨的最终放逐。

    人生，向何处去呢？

    塞瑟岛，如此悲伤的旅程。


</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>sparks</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-05 10:11:27</时间>
<影评>
            这电影像迷宫，像个寓言，像一册油画，再或许一首安魂曲。

    当沉郁的提琴响起，安静的画面透出一股强烈的预示，命运之舟又到转航之时。

    我的眼睛就在摄影机后面，它在轨道上平缓地迎着一张脸孔后退，迎着被建筑和自然衬托的越来越渺小的那个人，直到漫天蓝色迷雾中苍茫一点，宛然不真实的幻境。老人是一种桀骜，他身材高大，步履沉稳，风雨历练后的内韧。他的黑色皮箱，小提琴，他的风衣，他的苍老和沉默在一起向人昭示出一种渴望和苦涩。他的眼神总停留在远处，呆滞和不可言说的捕捉找寻，琢磨不透的情感——乡恋、青春、岁月、回归、死亡。。。因着战争流亡，因着向往安稳而停留。从俄国回来，从前世界里的一切美好都留在离开的年代，这种与现世的隔离和偏差都成为不被理解的导火索。村庄要被拍卖，他是唯一的阻碍，这种态度招致村民们离奇的愤怒，劣迹斑斑的过往被忆起放大，他的回归也成了集体诅咒。可是到最后大家却只能无望的祈求控诉——老人的顽执和坚定是无奈甚至别无选择，往昔的爱情与故土的归宿在一个被驱逐老人的心中随年岁增长已经垒砌起不可撼动的情结。

    与山中鸟共鸣对话，与每一个墓碑打声招呼。在山头一回首仿佛再见当年人，群山在迷雾中，老人在呼啸的风中，时光在他与老友愉快的交谈中凝滞，直到畅然起舞时响起马头琴一样的调调，这是片中最轻松的片断。

    影片的镜头很巧妙，淡入淡出的等待中隐藏着一种回味的余地。故意静止的画面控制着影片的节奏，透出一股张力，像配合剧作家的悠长矛盾的思索，又像老人缓缓而行的身态。而承接更是出落的不露痕迹，片头亚力桑德斯追随那位长相酷似父亲的卖薰衣草的老人，这时镜头旋转直接到在海港与长年失散父亲相见的一段，时空的交错成为叙事的切入点。一些重复隐现的小细节，比如几次出现的剧作家在路上若有所思丈量的跳跃；他架空的手指弹钢琴的姿势与背景音乐相吻合，意示着剧作家的主人公身份，这时老人相对地成为他的观察物，灵感源泉；两次去村庄经过加油站时相同角度对维拉的拍摄也是一种特意安排。

    音乐在这部电影中不仅仅起到了营造氛围的作用，而是参与到情节发展中，表达特定情境中的主题。几段重复的旋律特色鲜明，跳跃和舒缓的交织对比令人印象深刻。片尾处镜头里一个面朝大海的舞台，贯穿着整部电影的小提琴响起，我们看不到漂浮在海面上的老人，想象比视觉更有冲击力，我们看不到却清楚地感知到一种悲伤，一位被排斥放逐的老人的无法回归的悲哀。这琴声成了召唤，老太太面色平静却是再也不可抑制地表达：我要跟他去。

    影片中有一个海港边的酒馆，在那里有各式各样的人出入：警察、记者、士兵、演员。这时这里就变成一个小小的舞台，而电影拍摄出的画面似乎带有一种寓言式的表演痕迹，没有原因不合情理地忽然涌入和离开的人群让人觉得不安宁。不断被广播的工会联欢，雨中海上警察拿着扩音器喊话场景的怪异也象征味浓厚。

    蓝色背景的画面通透致远，雨中希腊一切都被迷茫笼罩。群山旷野间，白雪皑皑的山坡，望不到疆界的海面上方方的浮板，岿然不倒的老头，蹒跚急切的老太太，拿大自然的壮阔与两个老人比较，就像个人在命运和现实面前，无能为力。


    我心中郁结着莫名，看到两次落泪。这个写了整晚。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>栾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-12 18:31:50</时间>
<影评>
            影片主要讲一位被流放俄国的希腊革命人士。在漂泊了一生后，于晚年得到回国的允许。可是回到祖国的他，无法溶入家人、朋友的世界。最后，老人又一次被放逐。

      整部影片节奏缓慢，大量的长镜头运用，场面调度非常成功，镜头与演员的配合十分精准。

      观赏影片，一直被一股阴郁的气氛所笼罩。影片的主线，那位老人一生被流放了两次。第一次是被政府，第二次应该算是被人民给流放了。这给老人带来的伤痛远远要大于第一次。经过长时间的流放，回国后的他无法溶入这个他一直深爱着的祖国。老人与家人回到当年的村庄，可村子的人们已经决定要把村子的土地都卖掉。由于老人对家乡的热爱，破坏了此次交易，村民们被气走了，独留老人在自己的土地的小木屋旁。晚饭时，村民们来到老人的家想赶他走。尤其他的一个老朋友，说了很绝情的话。如此的矛盾冲突，可老人依然没有说话。我想，长时间的外国流放，已经让他学会了沉默，忍耐。看到老人静静的坐在椅子上，用沉默当作保护自己的武器。我有一种说不出的悲。次天，村民们都走了，老人的家人也走了，包括等了他那么多年的老伴也走了，村民们还把他耕地上的那个小木屋烧毁。当老人看着自己的木屋被熊熊大火吞噬，他的心一定已经是绝望的了。走在半路的老伴决定回去找老人，当他们回到村子的时候，发现他失踪了，警察正在进行搜索，可没有什么结果。此时，老人的老朋友再次吹起口哨，以此找到了老人。他与当年的朋友们之间有一种特殊的交流方式，就是用口哨进行交流。原来老人躲在自己的家里，朋友用口哨叫他出来，此时屋里想起口哨声，老人说：“我什么时候才可以回到祖国的怀抱啊？”整部片子，老人的话语很少，甚至没有口哨多，足见老人对流放前的那个世界的怀念，尤其当如此具有强烈情怀的内心发泄也是用口哨的方式说出来的时候，我知道了，老人没有变，他仍是那个被流放前的人。老人终于走出屋子，在门口停了下来，他的老伴跑了过去，说了一句：“你一点都没有变，当你害怕的时候你就独自离去。&quot;两位老人站在门口，面对大家，此时老伴坚决的表示要和他一起走。看到这里，我已经被深深的打动了，长时间的分离，生活在不同的世界，造成了两个人之间的距离，可是在爱面前，两颗微弱的心竟然可以逾越这样的鸿沟。

       两个人走了，但是在港口，老人被警察抓走了，由于他破坏了那次交易，被人们揭发，要再次被驱逐了。老人被带到就港口，可是俄国的船拒绝让他上船，由于已再次被驱逐，不可以在回国家，警察没办法，竟然把老人放在一块两米见方的木制小浮岛上。瓢泼大雨，老人不知所措的站在小浮岛上，我的眼睛再一次湿润。寂静的夜晚，老人在浮岛上拉起他随身携带的小提琴，这是我听过的最悲伤的曲子了！听到小提琴的声音，老伴再次决定要跟他一起。她乘小船来到小浮岛上，两位老人仅仅的依偎在一起，度过了漫长寒冷的黑夜。两颗微弱的心再次经受了考验。早上，老人站起来说:&quot;黎明来临了。&quot;老伴说，“我已经准备好了。”老人顿了一下，然后弯下腰把缆绳解开扔进水里，木制浮岛慢慢的随水流远离陆地。此刻我真的是震惊了，多么的超脱啊！多么的悲惨啊！

      看着两位老人慢慢远去的背影，心里的悲伤也被推到了及至，老人的一生是悲惨的，他面对世界的变迁，无能为力，如此弱小。老伴的一生也是悲惨的，她的爱被流放剥夺了一次，但是她真的做到了用一生去等待，在面对第二次流放可能带走她的爱的时候，她选择了与自己的爱人一起离去，虽然此路的尽头也是生命的尽头。两个柔弱的老人，共同经历了人间磨难，结局如此之悲，可两位老人的心如此永恒，又是多么的领人羡慕啊！

      路途再崎岖，有爱人陪伴；世界再变迁，心是永恒。 
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小摩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-07 01:13:18</时间>
<影评>



史派洛在木制的方形孤岛上漂浮。远远的，塞瑟岛上的人们听到了他拉小提琴的声音，如泣如诉。

“他在做什么？”“看着大海。”“现在呢？”“还在看。”

这位长期在苏俄流亡的老人没有想到，晚年回到故乡，仍然无法摆脱被驱逐的命运。他已经失去了自己的身份，一位村民他说：“你是个死人，看看报纸吧，你已经被判了4次死刑。”

其实，刚开始我就看到了史派洛内心的惶恐，30年了，他甚至已经忘掉了旧日情人维特琳娜眼睛的颜色。这次重逢，以维特琳娜的一句“你吃饭了吗”开始，却在团圆酒席开场前，被无情地按下了暂停键：老头拎着行李再次离开了家门。任何人都可以指责史派洛：她为了你浪费了一生，你为何还回来呢？

在找个世界上，这位孤独的老人还拥有什么？

或许仅仅是无法被消除的语言，老友才能听得懂的语言。在坟茔重重的山坡上，史派洛熟练地吹起口哨。“那是流氓的黑话吗？”暮色下，一个老头轻轻拍手，另一个老头随着节奏跳起了舞蹈，嘴里哼着那首老情歌：“我最亲爱的，40颗红苹果，包在一条丝巾里……”

舞蹈笨拙，歌声苍老，但令人无比心颤。

我一直没有看清楚，史派洛与维特琳娜的爱情是怎样发生的。在那多变的政治时代，个人的爱情与生命都如同蝼蚁，被任意践踏。在影片开始，你可以看到导演安哲罗普洛斯安排的那个演员试镜的场面，几十个老头走到镜头前说一句：“是我。”冗长的过程之后，没有一个老头被录用。面对镜头，失去了与自己发生关系的环境，每个人都不再是真正的自我。而史派洛的回乡之旅，正是一场寻找自我的旅程。

但靠自己，失去身份的史派洛不能找回自我。一夜之间，家园上的小木屋被大火吞噬，史派洛也再次失踪，几十个警察日夜搜寻无果，最终，老友凭借口哨这门“语言”找到了他。史派洛的心也被寻回，维特琳娜牵着他的手，泪流满面：“你一直没变，当你害怕时，总是独自离开。”冷风中的两人，凝重如同雕塑。

我喜欢《塞瑟岛之旅》的原声音乐，在里面感受那种缓慢的纯净与乡愁。如果你是匆忙的下班后想找一个电影消遣，想寻找飙车、美人与凶杀的刺激，那《塞瑟岛之旅》和它的音乐不适合你。看安哲罗普洛斯的电影，就是享受那种慢，这种“慢”以其内在的时间节奏，为你打开不同于匆忙人群的一扇窗。

在安哲罗普洛斯的影像世界里，漂泊是永远的主题，他用胶片放大了人类内在的最孤独的风景。但，你总能在从里面找到永恒，找到温情，找到令人绝望的希望。就像这位孤零的老人史派洛，即使全世界都在放逐他，仍然有个女人站在他身旁，坚定地说——我要跟他去。

纵然，这意味着再次踏上漂泊的旅程。


</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Knight-Errant</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-23 05:12:28</时间>
<影评>
        大家都关注老人，但我始终觉得故事的主人公是亚历山大。从小时候惹军人之后一个人捉迷藏，呼唤Eleni（全片没见是谁），到自己的儿子起同样的名字，加上沉默的性格，以及写的那些段子，虽然侧面但无疑衬托出了他的形象。没有信仰的迷茫以及无根性（婚外情）。被流放但心有所依是父亲的形象，一开始回到家里胆怯导致离开其实不能过分解读，对父亲来说只是一贯的害怕了就要一个人离开的性格，而母亲对父亲的爱最后也让父亲鼓足了勇气，拥有信仰的父亲象征了一个时代，这个时代人拥有信仰，人们的爱恋如此纯洁，四十个苹果包在方巾里，这就是我们的爱情。情窦初开的年代，女孩未满十四岁，几句交谈便注定众生，且一辈子如此坚定。反观亚历山大，在他身上几乎看不到什么坚定的东西，尽管沉默不语，但他却始终是以一种旁观者和陪着别人的角色出现，在为数不多的直接描写中，也几乎没有太多人格魅力的描写，他处于自我流放的境地，因为无法相信，因为自小就失去了父爱，可以说是真是父亲也可以理解为所谓希腊之爱，因为这已经不是那个希腊了。而对于爱情，却发现只有所谓直观的体验才能带来的慰藉，才能缓和生活中时不时的情绪暴走带来的无奈愤怒慌乱迷茫。但当他看到妹妹与水手的时候，却嗤之以鼻地离开。其实由此也可以看到他每次之后对自己的愧疚感。


他之后必将走上自我流放的道路。而当他变成老叟时，却无法像父亲那样坚定地去抓住些什么，自然，也不会有谁坚定地去抓住他。最后便是《永恒与一日》里的忏悔段落了。


对于儿子描写太少减一分。父亲形象虽然很苦很硬，但开心的结局真心太讨厌。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拉拉走狗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-03 18:33:22</时间>
<影评>
               我生于岛，年少之祸，海过洋漂，流离失所，他国叶抛，三十年过，岁月渐老，江枫渔火，乡愁如牢，一朝归落，我未忘岛，岛已忘我。

    观安哲的沉默三部曲之《塞瑟岛之旅》有感。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴异.nova</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-27 19:49:41</时间>
<影评>
        第一次看从Yoyo那儿借的【Eternity And A Day（永恒与一日）】的时候我就觉得这西奥·安哲罗普洛斯肯定是一大师级人物。看了简介我才知道他就是【Ulysses’ Gaze（尤利西斯的凝视）】的导演，于是我恍然大悟，感慨就是他啊。大一的时候我跑去偷听国际传媒学院一北影老师的讲座，当时那老师讲的专题中便借用了【Ulysses’ Gaze】的镜头。安哲罗普洛斯打破了法国学院派老学究们拍电影时讲究的例如人物对话要用分镜头对切方式等等之类的惯例，然后被学院记仇了，他也不爽陈旧腐朽没有生机的学院派所以就直接退学，自己回希腊拍电影了。天才不仅是天才，在他特别有艺术韵味儿的几部堪称史诗的电影一问世，便成世界级大师了。


他的电影中镜头都很巧妙而又恰到好处，比如圆环式的长镜头，宁静而又总弥漫着忧郁雾气的画面，冰冷潮湿的氛围，冷寂色调的镜头中偶尔出现的鲜黄色或者桔黄色。电影中的人物总是少言寡语，形单影只。他们总处于寻找或者回归中，而现实又总是一片永远堵在心口的浓雾。阴雨连绵，人们将大衣紧裹，面色忧愁，只言片语突然出现打破长久的沉默，接下来镜头伸向模糊的远方。


安哲罗普洛斯的电影我还只看过三部，除了【Eternity And A Day】就是【Landscape in the Mist（雾中风景）】和今天才看的【Voyage To Cythera（赛瑟岛之旅）】。风格都是贯穿以往的，给人熟悉和连贯的感觉。三部片子都可以说是在寻找，【永恒与一日】的作家是在寻找过去的记忆，寻找自己关于明天这个问题的答案。【雾中风景】的两个小姐弟俩是在寻找父亲。而【赛瑟岛之旅】中那个导演的父亲在回到家乡后寻找的是往昔的生活与祖国希腊的认同。当然也不能够说是相同，但都可以说是带着导演自己生活的烙印。


安哲罗普洛斯的父亲是政治犯，他一辈子都没有见过他的父亲。而在他生活的年代又经历了希腊的战争还有苏联解体、东欧剧变等一系列事情。所以作品中会不断渗透着对父亲的渴望和猜想等复杂情感，以及对希腊的热爱还有对希腊将来的一丝迷茫。政治总是轻而易举地左右着艺术的情感表达，艺术作品中也总是反映着在某种大环境下艺术家的生活起伏和情感跌宕。于是我们便可以理解为什么在安哲罗普洛斯的镜头中，希腊总是阴雨绵绵，雾气浓重，白色变成阴冷的色调，身穿灰黑色大衣的人们目光下垂沉默不语。记得【永恒与一日】中那个老作家在回忆往昔和妻子的生活时总是阳光明媚，大家笑容可掬，也许在人们的回忆中，在稳定的过去那段日子总是最幸福的。


刚开始留意他的时候他名字的难记程度让我想起了波兰导演基耶斯洛夫斯基，一个我同样非常热爱的导演。他们两个基本上属于同一时期的导演，所以在感情的抒发上和镜头的运用上也让我感受到了一些相似之处。两位大导演的电影音乐都的是无与伦比的，不断出现的交响乐不仅烘托了气氛而且称为电影的刻骨铭心之处。【永恒与一日】中老作家不断听的交响乐，【薇洛尼卡的双重生命】中薇洛尼卡演唱的波兰作曲家Zbigniew·Preisner所写之曲，都让人听了久久无法释怀。这些尘封很久的音乐在电影中被重新运用，让人似诉生平所有愁绪。


两位导演都很有情调，总喜欢在一系列的作品中贯穿一些固定的镜头。比如基耶斯洛夫斯基电影中经常出现的驼背小脚裹头巾的小老太太用五秒钟一小步的速度去扔垃圾的镜头，比如安哲罗普洛斯电影中总会出现一个或几个穿鲜黄色雨衣的人在阴雨天骑单车的镜头。这些镜头都像是我们的老朋友了，出现了，我们便轻轻一笑，想着导演又在这里故意打一个小记号。这些镜头是否有什么具体的深意呢，这个就众说纷纭了。


安哲罗普洛斯的电影提醒了我们对电影艺术的重新审视，电影的艺术表达在近十几年真的鲜有人关注。我们习惯了艺术片就是写农村，艺术片就是不说话，艺术片就是，没情节，没明星。语言、镜头这一系列的追求成了某种定式，成了保证票房的投机取巧。当导演带着的团队能把一个电影真正当作群体艺术来创作的时候，我相信一部好电影就要产生了。而目前能让人们有产生与艺术阔别重逢的感觉的电影还太少。讲故事不代表戏剧情节堆砌，追求镜头语言不代表用高科技打造出一片炫丽震撼。最近总在期盼，什么时候中国出现个安哲罗普洛斯式的人物，但又在想导演怎能出现个一模一样的。我当然相信抱着与安哲罗普洛斯一样认真的创作热情的导演一定有很多，这个团队也一定会被组合起来，事实上我们也确实有一些让人叫绝的电影，就期待着整个创作环境更好一些，社会包容性更大一些，商业不再满足影迷的那个恰好的时刻了。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cedric西追</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-02 22:56:01</时间>
<影评>

家、身份、政府、社会主义、驱逐是Angelopoulos基本所有影片永恒的主题。但总觉得少了点什么，所以给了四分，因为安哲是个好导演。
这部影片其实对于安哲自己的意义比对于观众的意义要大很多，这也开启了后面这些影片例如尤利西斯的凝视，永恒和一天，哭泣的草原对于个人情感表达的侧重。安哲太沉迷于自己对于在这部影片的想象，一股脑的把所有感情宣泄到了电影中，所以可以感受到影片中很多的情感，但是，所有这些情感的来源都非常晦涩，所有的感情都没有了一丝根本。有可能有些人会说，安哲的电影本身就是这样的。但事实上，这部影片的确是安哲特别私人的一部影片。虽说叫做Voyage to Cyethera， 但整部影片唯一提到Cyethera的地方是，朋友问Alexander要不要去Cyethera。可能另一个关联的地方在于，在希腊神话里Cyethera是爱神的诞生地，所以夫妻二人的爱情通过最后解开锚来体现时，是预示着他们回去Cyethera？但这种比喻太过于晦涩。影片中所体现了的场景，大部分都在其后失去了关联，比如Alexnader的童年，Alexander的夫妻关系，Vaula的个人生活，尤其是影片用了大部分时间突出Vaula的存在主义，但却在影片中很少去涉及这个问题。但这些问题根本上和安哲的片子很意识流没有任何关联，恰恰相反，这部片子和养蜂人应该是所有安哲影片中最容易理解的，因为时间线和剧情的发展都是单向和当下的，但对于当下的情感的表达却大量依赖于过去，这同样也是养蜂人一个比较大的问题。永恒和一日也是借当下来反映过去，但是对于超现实主义的运用，如公交车上的演奏，让这部影片很好的与过去和未来见了一个非常强大的联系，但又同时给观众留下了足够的自由，所以Voyage to Cyethera是非常矛盾的。对于安哲时间线混乱的影片，如尤利西斯的凝视，在没有任何前提和预示的情况下打乱时间线但通过对主线清晰的把握，这些混乱的时间线给影片添加了巨大的偶然性，如开头家里的舞会和片尾的战争，并把观众融入到了影片中并让观众成为了参与者。这些非常复杂的结构其实都给安哲其他的影片提供一个巨大的自由性和情感寄托，但唯独这一部影片，作为第一部融入个人情感的影片，是非常难以让观众去构建片段间的联系的。在网上找了好久，也没有找到这部影片的契机是什么，但毋庸置疑，这部影片对于导演个人的意义要大于安哲作为导演的意义。写完影评以后发现我的这些观点和一个非常有名的电影评论家Richard Berstein的观点很相似，供大家参考，https://www.nytimes.com/1989/03/31/movies/reviews-film-a-greek-exile-returns-amid-existential-anguish.html。 
安哲给人留下了巨大的文化遗产，纵然这部影片不理想，但依然是纯粹的个人表达，他的投射，能看出他的挣扎，他如Tarkovsky般无可比拟的勇气，他的沉思。只是相比于他其他的影片，比较青涩罢了。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-03-25 23:57:58</时间>
<影评>

第17届法罗岛电影节主竞赛单元第7个放映日为大家带来《塞瑟岛之旅》，下面请看前线寻找家园的漂泊之人们四处游荡的评价了！

一一：
wow！
Catcatcatyang：
梦里不再漂泊。
Spy Liu：
平静的叙述，却有深刻的悲伤，何去何从？终被放逐。 
果树：
一种游魂，一种游走。第12部安哲，有点怀念七年前刚开始补他电影的感觉。
迷幻松饼： 
是我特别喜欢的题材，但是我太累了，电影节奏又太慢，始终看不进去。等我静下心来再认真看一遍。
松野空松：
乡愁仅有未踏上故土才有意义，许多阔别几十年的乡愁之情，在踏上故土随之而来的将会是身份的缺失。
fire_storm：
神一样的结尾。安哲的诗永远有着独特的韵律和节奏。前半部分更通俗有更强的故事性，后半部分则更有室的韵味。
Donnie：
安哲缓缓移动的镜头实在是温柔极了。寻找父亲跟随父亲的部分特微妙，安哲拍摄城市的功力确实非常足。巨大的轮船与震耳呜鸣声像是在召唤和驱逐父亲。
欧.尹：
颠沛半生而返乡，乡愁、记忆、情绪终如苹果溃烂。蓝色愁绪渲染了前往塞瑟岛虚无缥缈的旅程，我们看到中远景镜头下一个小小的人物在翩翩起舞，正是飘飘何所似，天地一沙鸥。安哲的镜头下总有大量空白的风景，一如他大量未曾点破的潜在文本，关乎历史与政治。 
旺仔小狗：
安哲罗普洛斯的好在于他始终像在拍同一部电影。古典主义的360度漂浮、老派无益的哀愁、固定机位中镜框式舞台般被强调的命运戏剧感、还有父亲的故事、希腊的原初和现实现在的巴尔干苦难所指向的奥德修斯复合旅程。这样一个流变的奥德修斯找着他注定不可递归的元点。/ 总之，喜欢安哲这种活在大地上的环视主义现象学。
苍山古井空对月：
时有亮点，又时有游离感。一个阔别32年后回到家乡的战时逃兵，一个社会性死亡的老人，影片看起来表达着对这类被遗弃的人群的关怀，而视角却往往从儿子亚历山德罗展开，且亚历山德罗设定为导演的身份，应该是作为安哲自身的代表。从被卖出去的老家回到城镇后，老人不再具备占据摄影机视线的能力，摄影机着重呈现的是老人的儿子、妻子等“主流人”对他被流放之处境的反应，唯有他妻子决定陪伴在他身边之后，他才重新进入摄影机的视线。结尾凄美，两个老人互相依靠，自我放逐，漂往海平线。
子夜无人：
静态的、空置的时刻没有《流浪艺人》《鹳鸟踟蹰》那么多（虽然结尾有短暂地回魂到《流浪艺人》），甚至让人感觉到他开始认真讲故事，从儿子的视角发出审视的比重反而还大于父亲归来之后的起伏，所以人物的立场其实是两种，但情绪最后可以归于一种。父亲与阔别已久的妻子重逢、相对无言的时刻房门被直接关上，儿子结束了剧场里的“突袭”交欢、站在马路上却突然迷失了方向，那种荒疏的“无处话凄凉”成为了父子共同的困境。结束了半生流亡，余生还要继续流放；置身在新国度的迷醉天地，他开始听见旧的废墟被人挖开的声音。唯有在安哲和金基德的“沉默”中，我能进入到生命的磁场。
DAY7的主竞赛场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影穴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-16 11:20:56</时间>
<影评>

《塞瑟岛之旅》︱爱情的终极救赎
文︱贾谬
希腊电影大师西奥·安哲罗普洛斯于1970年拍摄了长片处女作《重建》，故事素材的母题是古希腊史诗中的“阿伽门农回家”，即男主人公回家之后，被夫人与情夫合谋杀害。随后，1970年代，安哲又拍摄了以希腊近代史为背景的“希腊近代史三部曲”《1936年的岁月》、《流浪艺人》、《猎人》。1984年，安哲拍摄了《塞瑟岛之旅》，与其后的《养蜂人》（1986）、《雾中风景》（1988）合称“沉默三部曲”。
之所以要交待安哲的上述创作履历，是因为《塞瑟岛之旅》和处女作一样也是“回家”的主题，并与“希腊近代史三部曲”在历史背景上一脉相承。要从剧情上看懂本片，还得熟悉一下“希腊近代史三部曲”的历史背景：二战时期，1941年德军占领希腊，国王与政府流亡海外，希腊共产党组建了民族解放阵线和民族人民解放军，在国内开展抵抗运动。1944年，德军撤出希腊，英军登陆，流亡政府返回雅典。希共在国内的政治博弈中犯了妥协的错误，解除了武装。1946年爆发内战。1949年10月，希共在内战中失败，被迫流亡国外，依附美英的希腊大资产阶级掌权。《塞瑟岛之旅》的男主角史派洛就是希共的一名游击队员，内战失败流亡苏联。时隔15年，在希腊当局“内战流亡者遣返委员会”的许可下，回到了家乡。

史派洛的妻子在国内苦守着，他们有三个孩子：儿子亚里山德斯、女儿维拉、另一个出了国的孩子在影片中没出现。三个孩子隐喻了当代 希腊对希共历史的三种态度。
影片的开始是一段寓言式的镜头：亚里山德斯小时候和大兵捉迷藏，小亚里被抓到后，反复吟哦“抓到你了，亚里山德斯……抓倒你了艾利尼……”我们不知道艾利尼是谁，也许是大兵的名字。这组镜头与整片剧情没有直接的联系，但其传达的情绪：向往、紧张、迷离、摄人心魄、无法摆脱……正是在寓言那段历史在人们心中留下的痕迹。
亚里山德斯成年后成为一名导演，他的儿子也叫史派洛（为纪念长辈，以其名字为子孙命名，西方有这样的习惯）可见父亲的影响之深。见到父亲之前，他曾跟踪一个卖薰衣草的老人（长得像父亲），但见到父亲之后，毕竟疏隔太久，相认只是形式上的。后来，警察曾嘲弄他无法证明这个人是他的父亲。他回答，他相信这是他的父亲。亚里山德斯对父亲的态度是渴望、寻证、认同的过程。比重较大的是渴望和寻证，这隐喻着：希共被从政坛上抹去了，但在人们心灵中抹不去，人们寻证着心里的认同。潜在的心理是认同的，但现实太迷离，所以寻证，并渴望寻证的结果是认同。就像普京说过，否认苏联的历史就是没有良知。希共代表着当时的良知。导演一直没有明说，但用镜头一直寻证着。




女儿维拉恰恰相反，在她的心里父亲是不存在的。她痛恨父亲对母亲造成的伤害，反对父亲的回家。当父亲被驱逐到海上，在旧港口的餐厅，她勾搭上一个大兵，跟他溜到楼梯间做爱。被亚里山德斯撞见了后，她对他说，她不再相信任何事物，只有性才能让她感觉自己的存在。她隐喻着价值观全然破灭的那些当代人，希共的意义被取消了，取消者没有建立新的意义，他们却还没有麻木，只能说残忍地活着了，所以有时候感到恐惧，而这时候只有性能给他们慰藉。
另一个孩子出国了，隐喻着对历史的遗忘和放弃。然而，民族的历史和命运，出国了就跟自己无关吗？
在“希腊近代史三部曲”中，重头戏是《流浪艺人》，影片以流浪为主题，思索着希腊乃至欧洲的命运何从。而《塞瑟岛之旅》则以回家为主题，母题同样来自古希腊史诗，讲述了一个奥德修斯的现代寓言。史派洛的回家并不是奥德修斯的英雄归来，而是失败者、流亡者被许可的遣返，他的归来尤其是回到了故乡的村庄，打破了现有的平衡，人们已经接受了当下，愿意出卖土地给资本开发，他的拒绝得罪了同乡、得罪了政府，尤其得罪了资本。他再次被放逐，限期离开希腊的土地。这隐喻着希共的诉求，在当下已经没有存在的空间。




荒诞的是，警方将他送到海上，苏联的邮轮却拒绝接受他上船，他去不了苏联了；但当局已经下达限期离土的命令，他也无法上岸。警方竟然在暴风雨中将他留在一个海面的浮台上。多么荒诞的命运！码头的工会当天正好要为职工组织聚会，他们将舞台搭在室外，向海上的老人致意。曾经为工农劳动者的正义诉求而战斗的史派洛，如今农民在资本的裹挟下极力反对他，工人们沉浸在欢歌笑舞中，只有工人聚会的组织者向他致意。
以上史派洛的遭遇都隐喻着希共的命运。而对史派洛个人而言，在荒诞的命运面前，还有什么救赎？影片最后，他的妻子要求和他在一起，人们把她送到浮台上。在被祖国再次放逐却已无处可去的海面上，在肆虐的海浪和暴风雨中，陪伴革命老人的，只有他年迈的妻子。他们相识在苦难中，那时他是才十几岁的难民，他向她的父亲求助，苦难将他们的命运拴在一起。哪怕他在异国已经有了妻子儿子，他们的命运最终还是拴在了一起。




影片的名字是“塞瑟岛之旅”，塞瑟岛是希腊神话中爱神阿芙洛狄特居游的地方，而影片中“塞瑟岛”指的是什么呢？影片的最后一个镜头：天亮了，史派洛解开了缆绳，两个老人相伴着，任凭浮台向大海远处漂去。这浮台就是塞瑟岛吧，因为有相爱的人在一起。而这爱，不是性爱，而是苦难中的共同守望。




既然是塞瑟岛之旅，主题就是爱情了。也许吧，整体的价值消解之后，人类也就只剩下爱情了。影片提供了三种爱情的形式：女儿维拉，她是虚无主义者，她已经不相信任何事物了，她只能在性活动中发觉自己的存在感；儿子亚里山德斯，影片中有一个镜头，她和情人在剧场中做爱，安哲后期的电影也多次表现在剧场中做爱的场景，这是有寓意的，也许比虚无主义者更进一层，虚无主义者已经取消意义了，而亚里们，还想在做爱中寻找意义；而导演认可的意义，是史派洛，他们的爱不是性爱，而是苦难的相互守望。
贾谬/2020年春，北京潮白西岸于酒后


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
