<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>安德烈·卢布廖夫 Андрей Рублёв</电影名>
<年份>1966</年份>
<评分>9.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1209470213.jpg</封面>
<导演>安德烈·塔可夫斯基</导演>
<演员>安纳托利·索洛尼岑 / 伊万·拉皮科夫 / 尼古拉·格林科 / 尼古拉·谢尔盖耶夫 / 伊尔玛·拉乌什 / 尼古拉·布尔里亚耶夫 / 尤里·纳扎罗夫 / 尤里·尼库林 / 罗兰·贝科夫</演员>
<简介>15世纪初，俄罗斯动荡时期。著名圣像画家安德烈·卢布廖夫（安纳托里·索洛尼岑 Anatoli Solonitsyn饰）在大公的邀请下前往莫斯科为教堂作画，受到了贵族式的服务与对待。然而，卢布廖夫却身处在一个饱受鞑靼人铁蹄践踏和充满灾难残杀的悲惨时代。目睹了黎民百姓在大公暴政下的水深火热，卢布廖夫毅然离开教堂返回修道院。不久，卢布廖夫被迫再度回到莫斯科进行圣像创作。然而面对居民被无辜的残杀，教堂在战火中被无情的摧毁，卢布廖夫再次陷入艺术与现实巨大反差的质疑之中，拒绝继续作画。1423年，鞑靼人的军队终于被赶出俄罗斯的大地。在经历了炮火、鲜血的锤炼洗礼后的卢布廖夫，终于完成了传世名作《三位一体》的创作。
                                    
                                　　由苏联电影大师安德烈·塔科夫斯基执导的旷世史诗巨作《安德烈·卢布廖夫》，用塔式特有的诗化电影语言和如历史壁画一般的浓重画笔，呈现了15世纪俄罗斯著名圣像画家安德烈·卢布廖夫漂泊与抉择的一生。本片荣获1969年第22届戛纳电影节费比西奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Icyvelvet</作者>
<标题>救赎：《安德烈·卢布廖夫》中的宗教思想解读</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-09 17:34:32</时间>
<影评>
              《安德烈-卢布廖夫》可以说是除了《潜行者》之外，塔尔可夫斯基最令世人难懂的一部电影了。难懂之处归根结底我认为是宗教文化方面的。俄罗斯的千年东正教文化已经潜移默化至这片土地的深处，透过东正教的视角，电影中的很多隐喻（甚至不可谓之“隐”）其实是极其明显的，电影故事的讲述也是很流畅的，而对于与之有着文化隔阂的国人而言，往往一头雾水，不知所云。。俄罗斯文化在国内的影响本就已渐式微，涉及东正教的研究更可谓窄众。上述方面的功课是很难做的 以下这篇文章是本人大学期间的一篇论文，希望能够对对塔式电影感兴趣的观影者有所帮助。

                                   

                                           救赎：《安德烈·卢布廖夫》的宗教思想解读

 

   我认为塔尔科夫斯基是最伟大的。它创造了崭新的电影语言，捕捉生命一如镜影，一如梦境。

                                                                                                            --- 英格玛·伯格曼

一、绪论

      安德烈·阿尔谢尼维奇·塔尔科夫斯基是苏联时代最负盛名的电影导演和制片人。终其一生仅拍摄完成了7部剧情长片和两部短片，但却部部堪称经典。曾多次斩获戛纳电影节、威尼斯电影节及柏林电影节等国际电影节奖项。


     塔尔科夫斯基1932年4月4日出生于俄罗斯伏尔加河畔的札弗洛赛镇的一个知识分子家庭。他的父母都毕业于莫斯科文学院。母亲玛利亚·伊凡诺芙娜·维什尼克娃是一位优秀的演员，曾多次在塔尔科夫斯基的电影中演出。父亲阿尔谢尼·亚历山大洛维奇·塔尔科夫斯基也是一位颇有名气的诗人、翻译家。其诗作亦屡屡被引用在塔尔科夫斯基的电影中。虽然在彼时的苏联，受意识形态的影响，信奉宗教被认为是不合时宜的，甚至是被禁止的，但是，塔尔科夫斯基的父母都笃信东正教。受双亲的影响，自小便浸润于浓厚的文学艺术和传统宗教氛围中的塔尔科夫斯基也成为了一名坚定的东正教信仰者。《福音书》、《圣徒传》是他案头必备的书籍。他经常在日记中大段摘抄其中的内容。并在自己的对自己所理解的宗教问题进行过大篇幅的探讨。终其一生，塔尔科夫斯基始终坚持着知识分子的良知与东正教人道主义传统，沿着陀思妥耶夫斯基、托尔斯泰等先辈们的足迹，躅躅独行于艺术与人生之路，苦苦思索着如何利用宗教实现道德完满，以求拯救自我，拯救饱经苦难的俄罗斯，拯救整个人类的问题。可以说，正是在俄罗斯东正教的思想基础上，塔尔科夫斯基构建了起自己的道德伦理体系，并从东正教道德理想的沃土中汲取源源不断地灵感和力量。他用自己的电影作品进行着宗教的探索，对人性的拷问，探讨着有关生与死，善与恶，人与上帝等永恒的人生命题。


      于1967年完成拍摄的《安德烈·卢布廖夫》是塔尔科夫斯基的第二部剧情长片，以史诗般恢宏隽永的笔墨记录了中世纪古罗斯伟大的天才圣像画师安德烈·卢布廖夫的人生历程。本片曾斩获包括第69届戛纳电影节国际影评人大奖在内的多个国际电影节大奖，被认为是塔尔科夫斯基最为出色的作品之一。在电影中，通过对安德烈·卢布廖夫这一形象的塑造，塔尔科夫斯基不仅充分表达了自己的艺术理想，还在很大程度上较为全面地阐述了自己的宗教观。


      对于本片主人公安德烈·卢布廖夫的生平，史料中并没有明确的记载。只知道他约生于1360年。本名不详，安德烈·卢布廖夫是他已经成年时受洗成为修道士的教名。安德烈·卢布廖夫所生活的时代正是蒙古鞑靼人对俄罗斯统治的后期(Период Золотой Орды татаро-монголов)。彼时，经历过鞑靼人数百年的奴役和掳掠，罗斯大地满目疮痍，民不聊生；而罗斯内部亦是诸侯割据，内战不休。安德烈·卢布廖夫受训于莫斯科近郊的圣谢尔吉·拉多涅日斯基修道院（Троица-Сергиевый монастырь）。这所至今仍被广大俄罗斯东正教徒奉为圣地的修道院因彼时最为德高望重的宗教领袖圣谢尔吉·拉多涅日斯基[ 圣谢尔盖·拉多涅日斯基（Се́ргий Ра́донежский）：全罗斯圣徒,莫斯科郊外圣三一修道院的创建者，是14世纪罗斯最为优秀的历史宗教人物之一,并被尊奉为罗斯大地上最伟大的苦修者和俄罗斯人民在天国的庇护者]闻名。在圣谢尔吉·拉多涅日斯基的庇护与训诫下，安德烈·卢布廖夫接受了博爱的基督教思想以及民族团结统一的理念，并将其揉入了他日后的画作之中。从而为传统的圣像画（Икона）艺术注入了新的精神内核。其中最富盛名的乃是绘于圣三一教堂内的圣像画《三位一体（Троицa）》。安德烈·卢布廖夫以其才华横溢的非凡艺术表现力反映了当时人民的渴求---结束纷争，在俄罗斯大地上建立统一的国家，实现整个世界的和谐。而以安德烈·卢布廖夫为代表莫斯科画派引领俄罗斯的宗教绘画艺术逐渐摆脱了拜占庭的模式，形成了具有俄罗斯本土化特色的圣像画风格，取得了令人瞩目的艺术成就。在1551年召开的百条宗教会议上，安德烈·卢布廖夫的圣像画被定为范本。自17世纪起，安德烈·卢布廖夫在地方上被当做圣徒崇拜。1988年，俄罗斯东正教会正式宣布他为圣徒。


       然而，电影远非它的片名所暗示的那样，是一部历史故事，或是一部传记电影。《安德烈·卢布廖夫》创作时间跨度较大。它由9个各自独立而又相互联系的部分构成：《序幕（Пролог）》、《流浪艺人（Скоморох）》、《费奥凡•格列克（Феофан Грек）》、《安德烈的激情（Страсти по Андрею）》、《节日（Праздник）》、《末日审判（Страшный суд）》、《入侵（Набег）》、《沉默（Молчание）》及《钟（Колокол）》。安德烈·卢布廖夫并未出现于每一幕戏中。然而，就此问题塔尔科夫斯基曾在他的《雕刻时光》中做过这样的评述：“即使他没有出现，剧中仍然散发着他的精神，我们依然可以嗅到他与周遭的世界互动的氛围。”这些情节、主题各异的短剧共同串起了安德烈·卢布廖夫的人生旅程。正如前文中所提到的，影片不仅表达了导演的艺术理想，“向人们呈现了艺术家在创造出具有永恒意义的精神珍宝时的精神状态和社会情感”，更重要的是着眼于呈现了安德烈·卢布廖夫实现自我救赎与精神拯救的宗教历程。从某种角度上说，安德烈·卢布廖夫的生平带有强烈的圣徒传[ 圣徒传（Жития святых）：指被基督教会尊为圣者的教会活动家、国务活动家、殉教者、禁欲主义者的生平。后延伸至由圣徒现象衍生出来的圣徒特定题材文学。]色彩。


           二、安德烈的旅程


        影片是以一段极富象征隐喻的序幕作为开端的。一个肮脏的农夫用兽皮、绳子和破布做了一个巨大的热气球。他爬到教堂塔楼的顶端，跳下，掠过14世纪的罗斯小城：掠过教堂，木屋，河流，原野，然后突然坠地而死。从情节上，这一幕是独立于整个安德烈·卢布廖夫的故事之外的。而对于这一事件的描述，导演的表现手法亦十分晦涩，似乎并没有给出任何与电影主题相关的明确线索。然而，导演通过灰暗的画面，压抑的音乐，为影片渲染出了彼时笼罩在中世纪罗斯大地上浓厚的蒙昧与禁欲色彩，为影片奠定了沉重的悲剧的色调。正如塔尔科夫斯基本人所说：“唯有对艺术家所处的时代作一殷实的描述，方能表达出其真正的道德理想。”借农夫之眼，我们得以窥见卢布廖夫的《三位一体》所诞生的现实世界。展开于我们面前的是一幅鲜活的14世纪罗斯大地上的生活图景。而这一切使得观者真实可感，在那样一个禁欲主义、超个人主义的时代，在那样一个充满限制的创作环境下，安德烈·卢布廖夫对于宗教的虔诚，对普世之爱的执着，对艺术的敏锐的感知力与创造力是多么的令人惊叹。


        影片中，安德烈·卢布廖夫的旅程始于《流浪艺人（Скоморох）》一章。1400年安德烈·卢布廖夫与他的同伴基里尔和达尼拉一起离开修道院，开始正式的圣像画师的实践生涯。从三人的对话中，他们已经在修道院中度过了近十年的时光。可以想见，在这近十年的修道士生涯中，安德烈·卢布廖夫在圣三一修道院和圣瑟基斯修道院受训，受到圣谢尔盖·拉多涅日斯基的庇护与教化，几乎是过着与世隔绝的生活的。在那样一个并不平静的年代，罗斯饱受苦难：鞑靼人百年的蹂躏与践踏已使罗斯满目疮痍，而为了权利的争斗，兄弟阋墙，内战不休，使得罗斯的苦难蒙上了更加浓重的悲剧色彩。“通过现实和个人政治觉醒的启蒙，谢尔盖·拉多涅日斯基的箴言道出了人心对统一和团结的渴求。”受这样一位在当时最具影响力的东正教精神领袖的影响，年轻的安德烈·卢布廖夫很自然的，甚至可以说是下意识的便接受了谢尔盖·拉多涅日斯基的宗教观---基督教中普世的博爱精神，并对此深信不疑。然而，正如塔尔科夫斯基在他的电影评论集《雕刻时光（Запечатленное время）》中所引用的赫尔曼·黑塞的：“真理必须亲身体验，无法传授，备战吧。”

一旦离开修道院，安德烈·卢布廖夫很快便显露出了他对于迎接残酷现实挑战的准备是多么不足，他所遭逢的现实世界于显得既“陌生、难测，又惊心动魄”。可以说，现实生活中的残酷是远远超过他在不食人间烟火的修道院中所能理解的范畴的。


             于是，接二连三地，他从生命里观察到了残酷的真实。


      为了躲避突然将至的滂沱大雨，安德烈·卢布廖夫三人一行来至一户农夫的棚屋躲雨，并遇到了在此为农民们表演的流浪艺人。在古罗斯，流浪艺人的身份是及其低微的。他们是古罗斯的民间艺术家，但是在宗教等级森严，禁欲主义之风弥漫的中世纪的罗斯，民间的各种娱乐活动都是遭到严格禁止的，认为这些都是受“魔鬼”驱使的行为。从基里尔对流浪艺人鄙夷而冷漠的讥讽中我们亦可以一窥端倪：“上帝创造了修士，魔鬼创造了流浪艺人。”然而，面对流浪艺人，安德烈的眼神却是平和而友好的。他微笑地望着流浪艺人的背影，甚至是带着些许好奇的。深深信仰基督教博爱精神的安德烈并不知歧视任何人。然而，基里尔却悄悄向官府举报了流浪艺人在此表演的信息。于是，雨还未停，流浪艺人便很快被官差捉走了。目睹过一场混乱之后，雨过天晴，安德烈三人又继续上路了。


       在《费奥凡·格列克[ 费奥凡·格列克Феофа́н Грек (约 1340 — 约1410)— 拜占庭圣像画画师，14世纪时，受俄国贵族的邀请，到诺夫哥罗德作画。他在俄罗斯的创作，对俄罗斯14～15世纪宗教画的发展有一定影响。]》一章的前半部分，安德烈·卢布廖夫并没有正面出现。然而，我们看到了同时代的两位圣像画师对于他的评价。所有人都称赞安德烈·卢布廖夫绘画的天赋。甚至连当时罗斯最伟大的圣像画师前辈费奥凡·格列克都知晓他的大名。知道他将成为真正的大师。然而，基里尔却对此嗤之以鼻：“他还差得远呢……他上的色彩细腻，温柔，善于描绘。只是在这一切之中没有畏惧！没有信仰！出自内心的信仰。”对于安德烈“缺乏畏惧”的评论，基里尔是正确的，关于这一点在下面的段落中将有详细的分析与阐述。此刻还需要引起我们特别关注的是，从二者的对话中可以看出，实际上，安德烈·卢布廖夫所绘制的圣像画在当时与传统的主流并不相符。作为时代的先行者，凭着对艺术的敏感和基督教的深刻理解，卢布廖夫已在圣像画中融入了自己的感情，创造了属于自己的艺术语言，同时也表达了自己的宗教理念和世界观。只是对于沉浸于自己的绘画世界的安德烈· 卢布廖夫来说，不被人们所理解的疏离感还尚未被感知。但安德烈的之后的艺术之路却注定是孤独而艰难的。然而，费奥凡并未向他曾向基里尔许诺的那样，邀请他去莫斯科做他的助手，一起完成圣母领报教堂圣像壁的创作，反而邀请了安德烈·卢布廖夫。安德烈·卢布廖夫欣然同意。并邀请达尼拉作为助手同他一起去莫斯科。然而令安德烈并未曾料想到的是，他最挚爱的兄弟达尼拉并未答应他的请求，这一结果显然使得他手足无措了。曾经的纯粹的兄弟之谊已出现了难以复原的嫌隙与裂痕。而费奥凡·格列克的决定更是使得基里尔产生了巨大的心理落差。妒火中烧的基里尔最终选择了离开修道院，还俗流浪。临行前，他破口大骂，揭露教会中的谎言、虚伪与堕落。这一切显然使得安德烈心中受到了巨大的震动。基里尔是睿智的、清醒的，但却唯独缺乏驯顺与谦恭的美德，因而才会让嫉妒的邪念乘虚而入，让恶蒙蔽了心灵。而剧中费奥凡·格列克对于行刑者的咒骂：“自己也是罪行累累，却要审判别人的罪行。”实际上也恰恰是对基里尔的判词。


       《安德烈的激情》可谓整部电影的点题之笔，具有举足轻重的地位。因为正是在这一章节内，安德烈·卢布廖夫第一次完整而全面的阐释了自己所理解的世界观和宗教观。在同前辈费奥凡·格列克的争论中我们看到，二人的想法可谓南辕北辙。而他们在世界观上的根本矛盾也反映在了他们在绘画风格上的巨大差异。据说，费奥凡所绘画的救世主怒目圆睁，经过教堂的人看着救世主的面容，身上常常会起鸡皮疙瘩。&lt;图片1&gt; 费奥凡的救世主理应让所有人感到畏惧，并服从于他，理应让人想到不可抗拒的“最后的审判”。安德烈·卢布廖夫也曾画过同样题材的圣像画
卢布廖夫所画的耶稣像。也是本人最喜欢的作品。

。然而在卢布廖夫笔下，救世主的面容却充满了自信与安宁。他的双目则充满着人性的光辉，表现出理解、帮助和宽恕。在费奥凡·格列克看来，愚昧、嬗变、贪婪的人类已深陷世俗的空虚，周身充满了罪恶，已无药可救，唯有等待上帝最后的审判。而一切将会如同燃烛般毁灭。因此费奥凡·格列克说道：“我只侍奉上帝，而不是人类！（Я Господу служу, а не людях!）”对于费奥凡·格列克的此番言论，安德烈·卢布廖夫感到十分震惊，他不禁脱口而出：“我真不理解，你有这样的思想是如何能绘画呢？”安德烈·卢布廖夫为人类辩解。并认为人民并非因为具有愚昧的本性而愚昧。而此时，电影中出现了超现实主义的一幕---这是耶稣被施以钉刑场景的再现。然而，周围的自然景物又暗示了，这里并不是《福音书》中所描述的耶稣殉难处---各各他山。周围的一切被寒风所裹挟的白雪覆盖。我们可以把这一幕理解为导演对福音书故事的大胆解构。此时，出现在我们面前的是“俄罗斯”的基督，更确切的说，正是“罗斯”在各各他山上受难。而画面外则的是安德烈·卢布廖夫的一片赤心之言：“应当常常提醒人们，他们是人，他们是俄罗斯人。俄罗斯人是同一血统，同住一片土地。（Напоминать надо почаще, что люди они, что русские, одна кровь, одна земля.）”安德烈·卢布廖夫的这段自白指出了，在那样一个人与人互相杀戮，鞑靼人大举入侵的时代，唯有民族团结统一才是唯一能确保生存，并确保国家和宗教尊严与独立的方法。“男人所要承受的灾难越来越多：一时是鞑靼人每岁三次的掳掠，一时是饥荒，一时又是瘟疫。但他仍然不断地工作着，仍然驯顺地背负着自己的十字架，没有绝望，而只是祈祷着，忍耐着。为了得到足够的力量而向上帝祈祷着。难道上帝还不能原谅他们的愚昧吗。”在此我们看到，安德烈·卢布廖夫在普通的俄罗斯人民身上发现了真正的基督教精神。他们也许愚昧无知，目不识丁，但却在内心表现出了对上帝的深度恭顺。对于神所安排的事情，无论是赐予还是夺走，他们都毫无怨言的接受。没有抱怨，没有怨怼，只是不停地祈祷，不停地忍耐，并始终抱着一颗感恩之心。这正是被俄罗斯东正教最为推崇的道德准则---隐忍（терпение）与恭顺（смирение）。 尽管俄罗斯的命运已岌岌可危，但始终燃烧在广大罗斯人民心中永不熄灭的对上帝的信仰会帮助他们度过难关。这种光明的信念形成了一股强大的向心力与凝聚力，而正是在这种强大的力量中，安德烈·卢布廖夫看到了俄罗斯民族的生命力。“有时自己也知道事情总是无果而终，或是疲惫了，受尽折磨，突然…和某人的目光相对，就仿佛获得了同情，一切都立刻变得轻松了。"无疑，正是这种在重重苦难包围的绝望中普通俄罗斯民众之间的爱与关怀带给安德烈·卢布廖夫深深的感动，给予了他创作源源不断地动力与灵感。而也正是这种浓浓的同胞手足之爱成为了日后帮助他度过苦海的有力支撑。


        然而，我们不难看出，未经历人世沧桑，此刻 ，安德烈·卢布廖夫的见解是带有明显的理想主义色彩的。然而安德烈的这种理想主义很快便显露出了它的不堪一击。在接下来的一章《节日》中，安德烈目睹了一场异教徒的节日狂欢。这是东斯拉夫多神教徒的伊凡·库巴拉之夜[ 伊凡·库巴拉之夜（ Ночь на Ивана Купалу）: 东斯拉夫民族的传统多神教节日，一般会在自然最为繁盛的夏至夜晚庆祝，供奉夏神库巴拉，这一天， 人们采集药草、 野花，举行仪式，载歌载舞，做游戏， 占卜，祈求丰收、 健康和幸福（以上是中文网站上可找到的介绍，但实际上，最早的库巴拉之夜有着更为浓厚的多神教蒙昧色彩，且与纵欲相关——以下摘自维基百科中对于库巴拉之夜青年游戏的条目解释：Игры, как правило, были связаны с любовно-брачной тематикой: «горелки», «пятнашки», «коршун», «целовки»[, игры с мячом («мячевуха», «в барыши»и др.)——翻译：这些游戏往往与性爱主题相关：逮人游戏、粘人游戏、老鹰捉小鸡、接吻游戏、玩球等等。Ps: 囧，玩的种类好多）。所谓多神教（язычество）是在基督教传入俄罗斯之前，当地人民的“土著宗教”，本质上是信仰万物有灵。]。然而，也许令安德烈自己也没有料想到的是，他竟然如此轻易地便接受了异教徒的诱惑。循着欲望明灭的火光，安德烈不知不觉间便已跟随多神教徒纵欲狂欢的身影进入了密林深处。多神教徒们很快发现了这位不速之客，并将他绑了起来。女多神教徒玛尔法发现了他。这是一个如同抹大拉的玛利亚的角色，正是她实施了对安德烈的诱惑和考验。她向安德烈问道：“为什么骂我们，又说要用火烧我们？……难道爱是罪过吗?……为什么要强迫我们信你们的信仰？”这些问题显然是将安德烈问住了。他无力地辩驳着，而同时似乎自己也发现了自己的词穷。这些问题，他是从未考虑过的。耳濡目染下，自少年时代起，他便自然而然地接受了“真理”，但却未曾知道真理为何成为真理。如此一来真理也便只是苍白的说教，如无根的树。“受诱惑”在圣徒传中是必不可少的情节。别尔加耶夫在他的著作《精神与实在》中也表达了这种观点：假如耶稣基督当时“没有体验到与诱惑的斗争，那么他就不会人化，也不会是人。认得每条战胜困难的苦修之路都要经历这个阶段[ А.Н. Бердяев «Дух и реальность» , Париж: YMCA-Press s.d. [1937],175 с.]。”于是，经历过诱惑的淬火，悄然间在安德烈脑中原先认知的理想世界已经开始慢慢倾斜，瓦解。他不再只是一个旁观者，而成为了生活的积极参与者。与普通人一样，他开始品尝人世间的悲欢离合。在残酷而复杂的现实的面前，陷入怀疑的安德烈彷徨、无助。但与此同时，他也展开了积极的思索。安德烈正经历着他人生中的第一次头脑风暴。


        然而，不断激化的矛盾，很快便显露出了端倪。在《最后的审判（Страшный суд[ 最后的审判的俄文——Страшный суд，直译是可怕的、恐怖的审判。]）》一章内，时间被切换至了1408年。安德烈·卢布廖夫同达尼拉·乔尔内来到弗拉基米尔(Владимир)，奉大公之命为圣母升天大教堂（Успенский Собор）绘制圣像壁。然而，几个月过去了，安德烈·卢布廖夫却始终未曾动笔。这引得主教终于大发雷霆，威胁要派遣信使向大公报告。甚至连始终跟在卢布廖夫身边的助手福马都选择了离开。在一片麦田里，痛苦的安德烈·卢布廖夫向达尼拉倾诉自己的苦恼。他说道：“我自己也不知道为什么，就是画不出来。我不能这么画，这是违背我的意愿的，明白么……我不想吓到人们。”此刻，安德烈·卢布廖夫不仅仅感到是自己缺乏创作的灵感，更重要的是，他感到自己还未能具备赋予这幅圣像画真正的灵魂的能力。然而达尼拉对于他的说法却不置可否。我们知道，传统的圣像画的要求是极为严格的，不仅每一种颜色都具有特定的含义，甚至连人物的长相，画面的布局都必须恪守严苛的规定。因此，几乎没有留给圣像画师任何自由创作发挥的空间。在达尼拉等传统画师眼中，绘画只是机械的重复，只需按照圣像画模本以及教会的要求绘画即可。也正因如此，达尼拉并不能理解安德烈的苦恼。但是，安德烈·卢布廖夫的这种思想无疑是极具进步意义的。然而天才在意识方面的超前觉醒往往注定了他们在人世间行走的孤独。他们往往如同鹤立鸡群，常人无法理解他们的想法。其实，这又何尝不是艺术家行走于人世间的常态？从古至今，天才的命运往往莫一不是如此。而他们那属于未来的语言只有在未谙世事的孩子面前方能吐露。因为纯真是与上帝最为接近的人类的品质。剧中，安德烈抱着小公主，在孩子天使般天真的注视下，恢复了平和与安宁。他眼中是真理所带来的喜悦。终于，他得到了他所一直苦苦寻找的灵感。而这灵感的源泉正是出自安德烈所背诵的《哥多林前书》中关于“爱”的颂歌：“我若能说万人的方言，及天使的话语，却没有爱， 我就成了鸣的锣，响的钹一样。 我若有先知讲道之能， 也明白各样的奥秘，各样的知识， 而且有全备的信，叫我能够移山， 却没有爱，我就算不得什么。 我若将所有的周济穷人，又舍己身叫人焚烧， 却没有爱，仍然与我无益。 爱是恒久忍耐，又有恩慈，爱是不嫉妒； 爱是不自夸，不张狂， 不做害羞的事，不求自己的益处， 不轻易发怒，不计算人的恶， 不喜欢不义，只喜欢真理， 凡是包容，凡是相信，凡是盼望，凡是忍耐， 爱是永不止息。（Если я говорю языками человеческими и ангельскими, а любви не имею, то я - медь звенящая или кимвал звучащий. Если имею дар пророчества, и знаю все тайны, и имею всякое познание и всю веру, так что могу и горы переставлять, а не имею любви,- то я ничто. И если я раздам все имение мое и отдам тело мое на сожжение, а любви не имею, нет мне в том никакой пользы. Любовь долготерпит, милосердствует, любовь не завидует, любовь не превозносится, не гордится, не бесчинствует, не ищет своего, не раздражается, не мыслит зла, не радуется неправде, а сорадуется истине; все покрывает, всему верит, всего надеется, все переносит. Любовь никогда не перестает, хотя и пророчества прекратятся, и языки умолкнут, и знание упразднится. Ибо мы отчасти знаем, и отчасти пророчествуем）.[ 新约Новый Завет~Книга 1-е Коринфянам ~Глава 13 (真心觉得圣经的中文翻译让人不能忍)]”


      这一段落在此便戛然而止了。从影片中，我们未曾得知，安德烈·卢布廖夫最终有没有完成位于弗拉基米尔的圣母安息大教堂内关于《最后的审判》主题的圣像壁的绘制。然而，我们有必要了解到，在历史的真实中，安德烈·卢布廖夫的确完成了这幅圣像画。&lt;a href="
https://yandex.ru/images/search?text=
андрей%20рублёв%20страшный%20суд&amp;isize=large"&gt;最后的审判图片集&lt;/a&gt;这个主题原本是带有一些血腥的场面的。但安德烈·卢布廖夫并没有像有些中世纪画家那样对审判的场面做恐怖的描写，而是着力刻画了天使和圣徒们的真诚与善良，教徒和受赦者们的执着和朴实。在安德烈·卢布廖夫笔下，俄罗斯东正教教义中的传统观念。与天主教徒完全不同，俄罗斯东正教徒认为，上帝不只是人的主宰，更是人的内在神性所在。他们所奉行的服从和恭顺的美德不是因为对上帝这一绝对主宰者的畏惧，而是出自于对上帝的爱和虚己的内在体验。外在的强制的威慑并不能获得人民的真正臣服，唯有普世之爱方能充盈人间。而圣像壁《最后的审判》所向观者所传达的正是“基督在人间的宽容”这一观念：人类在救世主面前将得到庇护和祈祷，将“普遍得救”。在这里，神并非是与人对立的，而是亲切的，可感的，可接近的。而《最后的审判》一画的重大意义正是在于，安德烈·卢布廖夫借助这幅象征着即将到来的真理与公正的胜利的画作给饱经苦难的俄罗斯人们带来了一种希望，一种信心。简而言之，此处更加强调的是相信上帝的仁慈与爱，而不是上帝对人类的惩罚---世界存在的基础是基督的爱。


       《进攻》一章可谓是全片中最富戏剧冲突的一章。安德烈·卢布廖夫经历了他人生中最残酷的一段历程。为了获得权利的王座，大公的弟弟出卖了罗斯。他暗地里同鞑靼人勾结，并帮助他们攻陷了弗拉基米尔城。残暴荒蛮的蒙古人烧杀抢掠，甚至撞开了教堂的大门。聚集在教堂内苦苦祈祷以求上帝庇护的百姓亦未能幸免于难。教堂也被彻底焚毁了。作为东正教精神圣地的教堂被毁，标志着人心的涣散以及希望的破灭。这场灭顶之灾使得弗拉基米尔的人民失去了主心骨。罗斯蒙受了最深的苦难。而在一片混战中，为了保护痴傻的疯姑娘，卢布廖夫竟举起了斧头，杀死了那个企图谋害疯姑娘的男子，一个俄罗斯人，一位“同胞”。杀人是基督教的十诫之一，对于任何一个普通的东正教徒而言这一罪行都是不可饶恕的，更不用提一位神职人员，一位圣像画师了。可以想见，这一切对于安德烈·卢布廖夫所带来的是何等巨大的痛苦。然而，问题的关键乃是，如若安德烈·卢布廖夫不去触碰这些伤痛，未能亲自体验和承受那些伤痛，他就无法表达他那个时代的道德理想。唯有经历重重苦难，经历过痛苦的轮回，真切的体验了理想与现实之间无法妥协所带来的那种幻灭感；与罗斯所有普通的百姓，与整个罗斯大地遭遇同样的残酷命运，并且毫无保留的接收其全部痛楚，甚至是接受神弃与死亡的折磨，安德烈·卢布廖夫才得以真正回到他的出发点---对“信、望、爱”理念的信仰，并对其内涵伟大与崇高的真正领悟。

        在这里，导演着力刻画的安德烈·卢布廖夫历经苦难轮回的历程正体现了东正教传统中特有的“苦难观”与“受难观”。在俄罗斯东正教徒看来，苦难不仅有净化灵魂的作用，甚至深信，苦难是每一个人接近上帝的必由之路，是上天的馈赠，是对罪人的考验。而唯有“通过苦难才能摆脱罪恶，才能认识耶稣基督，才能获得精神的救赎，而只有在对上帝的信仰中灵魂才喜于接受苦难的洗礼”。 俄罗斯人热衷于精神上的苦行，并视此为某种幸福，而在这种苦难之中有通向他们所寻找的精神永生之路。甚至连塔尔科夫斯基本人也曾在自己的私人日记中写下过这样的的句子：“必须要受苦，因为只有通过受苦，在善恶之争中，才能铸就灵魂。”

       本段的结尾的设计也是颇令人玩味的。鞑靼人一番洗劫之后，弗拉基米尔的教堂已化为一片废墟。此时，不知是在安德烈的梦中还是现实，竟出现了已逝的费奥凡·格列克的身影。并且，费奥凡与安德烈二人还进行了一段意味深长的对话。此刻，还未能参透真理的安德烈·卢布廖夫正被理想幻灭所带来的深深绝望所包围。他忧郁而颓丧地否定着自己，怀疑着自己曾经以死捍卫的理念，认为自己用尽半生的心血为拯救罗斯，救赎深陷罪恶的罗斯人民而绘画，而对信仰的坚持都是白费的。因为根本“没有人需要”。而对于自己犯戒杀人的事实更令他绝望的心灵饱受折磨。而此时费奥凡·格列克的回答：“那里与我们所想象的其实完全不同”似乎暗示了人类永远无法理解上帝的安排是何含义。正是典型的俄罗斯东正教的理念。正如扎伊采夫在小说《帕西的房子》中借主人公之口所言：“神对于公正、恶、世界命运的最终秘密对我们而言是秘而不宣的。我们只能说：爱神、信神，他不会有坏的安排。”而对于安德烈对于罗斯未来命运的询问，费奥凡·格列克最后那句似乎不可泄露天机般的模棱两可的回答：“我也不知道。总是那样的，也许……一切依旧都是美好的”似乎也向安德烈指出了即将到来的光明。可以说，导演对于在此时安排费奥凡·格列克的再次出场，正是暗示着已逝的费奥凡·格列克是应了冥冥中上帝的某种安排而为迷茫中的安德烈· 卢布廖夫指点迷津，带来神启的明灯的。当然，此时的安德烈·卢布廖夫还未能知晓这一切对于他的意义。他发誓将永远沉默，并将永不再绘画。然而，我们需要深刻认识到的是，安德烈做出这种选择，并不是为了独善其身而对他曾深深眷恋的罗斯大地和罗斯人民的弃绝，更不是苟同与宿命论者服从命运的消极主义，恰恰相反，正是出自他那对饱经苦难而又罪孽深重的罗斯人民和罗斯大地更加深沉的大爱，是一种更加无私的自我牺牲。安德烈所做出的选择，不仅仅是他对于自我本身罪恶的惩罚与忏悔，与此同时，他更是将整个罗斯的罪恶都揽到了自己身上，并将其视为自己的罪恶。而这种面对世间的罪恶和苦难所流露出的普遍责任感和始终不渝的博爱精神正是安德烈·卢布廖夫最终得到救赎的根本前提。安德烈·卢布廖夫救赎之路是一种典型的俄罗斯式的复活。正如陀氏小说《卡拉马佐夫兄弟》中佐西马长老所言：“只有当他意识到他不但比一切世俗的人更坏，而且应该在世界上的一切人面前为人类的一切罪恶---不管是全体的或是个人的罪恶负责，那时我们才算达到了隐修的目的……这不但是因为大家都参与了整个世界的罪恶，也是因为个人本来就应当为世上的一切人和每一个人负责。”

时光斗转星移，安德烈·卢布廖夫已变为一个发稀须白的老者。然而他依然向上帝恪守着静默的承诺，并依然拒绝动笔绘画。甚至连大牧首尼康的多次邀请也未曾回应。年迈的基里尔声音嘶哑地向安德烈忏悔，并为自己曾经疯狂的嫉妒和恶毒的诅咒而恳求得到安德烈的饶恕。而基里尔得苦心劝说并未达到预期的效果。安德烈依然沉默。我们注意到，这一幕同影片的开头惊人的相似，似乎象征生命的轮回：还是一片开阔的俄罗斯式的原野，大雨磅礴而至，基里尔与安德烈在树下避雨，唯独少了旅途开始时的达尼拉。而达尼拉的缺席暗示着时光的无情，生命的短暂。而流浪艺人竟然也在此出现了。十年前基里尔向官府的那次告密使得他遭受了割舌之痛以及长达十载的地牢囚禁。而他却一直误以为当年的告密者是安德烈，于是便发疯般的冲向了安德烈，满口谩骂与讥辱，甚至要出手伤人，所幸被众人拦下了。然而，安德烈仍是沉默不语，没有辩解，没有回应，似乎已经对人世间所有的诽谤、羞辱和唾骂都已视之淡然，不悲不喜，不怒不惊。


       电影的最后一章，如章标题所示，是以大钟的铸造为主线展开情节的。大公派人到铸钟匠人们所在的村庄寻找最好的铸钟匠人，以为安德罗尼科夫修道院铸造一口新的大钟。然而当大公的使者到达村庄是却发现，在不久前瘟疫肆虐下，村庄早已十室九空。而铸钟匠人更是已经绝迹。正在此时，出现了一个叫做波利斯卡的男孩，宣称他那生前便是铸钟匠人的亡父在临死前向他道出了铸钟的秘密。而如今知晓这一秘密的人只剩他一人了。他百般恳求大公的使者将他带走，并许诺一定会将大钟铸造成功。最终，使臣答应了波利斯卡的请求。于是，在莫斯科近郊的安德罗尼科夫修道院开始了铸钟的浩大工程。在此，我们首先必须很好的了解到，教堂的大钟在东正教中所代表的特殊意义。东正教徒认为，基督教需要“钟声”。钟声是祈祷仪式的一部分，它能够将所有的恶灵驱逐，净化普天之下的空气。经历过漫长的寻找，经历过重重复杂的工序，大钟终于铸造成功了。大公、外国使臣、大主教悉数到场参加大钟的揭幕仪式。除却已丧失生命的人，所有人都在大钟下重聚了：安德烈，基里尔，大公，波利斯卡，流浪艺人，普通的莫斯科民众……甚至包括疯姑娘，她也如同基里尔所说，并没有被鞑靼人杀死。大主教身穿闪闪发亮的法衣，念道：“以圣父圣子圣灵赐福”，充满仪式感的庄重。大钟上绘制的是圣乔治战龙的图案。大钟撞击出的雄浑声响彻天际，营造了浓郁而肃穆的宗教氛围。人们脸上充满了由衷的喜悦与虔诚。所有人都在欢呼，向大钟的方向拥去。大钟铸造成功了，而完成了这一奇迹的男孩波利斯卡却默默离开了沉浸在欢乐中的人群，独自一人大哭了起来。而安德烈却一直默默关注着波里斯卡，虽然他们将素昧平生，但此刻，安德烈却将哭泣的男孩拥入怀中，解除了自己多年的誓言，开口说话了：“你铸钟，我画圣像，我们去三圣教堂，一起去。对于人们来说，这是多么盛大的节日啊！你创造了这样的喜悦，还哭呢……（Вот пойдем мы с тобой вместе. Ты колокола лить, я иконы писать... Какой праздник для людей...）”终于，在男孩波利斯卡的感召下，安德烈重新认识到了宗教凝聚人心的巨大力量。在苦难的海洋中，对于上帝的光明信仰是一种强大的支撑。只要始终坚持对上帝的信仰，俄罗斯民族便具备了永远不死的精神，俄罗斯便一定会迎来光明的未来。大钟的铸造成功，象征着宗教精神在人心中的复活。此刻，呈现在我们面前的是一个由坚定信仰支撑起的苦难而又光明的罗斯。绘制圣像画并非安德烈当年所说是根本“没有人需要的”。正如铸造成功的大钟一样，安德烈的圣像画也将给苦难中的俄罗斯人们带来快乐，带来希望，带来力量，带来信念，带来上帝的福音。


        伴随着空灵女声的吟哦声，电影的画面中第一次出的现了轻柔的彩色，安德烈·卢布廖夫的旷世奇作：《主变圣容》、《三位一体》、《救主》……依次出现。那些柔和的笔触，匀称的构图，圆润的线条充满宁静的肃穆，使人们感到，这些画作不仅仅是真正的艺术奇迹，也是真正的神迹再临人间。正如弗伦连斯基[ 巴维尔-弗洛连斯基П. Флоренский（1882-2-22——1937-12-8）俄罗斯“白银时代”的著名思想家、哲学家、文学理论与批评家。：著有《真理的柱石与确立———东正教神正论的体验（十二封信）》、《在思想的分水岭旁》等]所言：“如果有安德烈·卢布廖夫的《三位一体》，那么就意味着，上帝也是存在的。”

圣像画《三位一体》，卢布廖夫最负盛名的作品。


        至此，安德烈·卢布廖夫终于完成了灵魂由黑暗向光明飞升的过程，找到了通向永恒的宗教救赎之路。在这条荆棘遍布的受难之路上，基督教的博爱精神始终贯穿其中：安德烈的彷徨、痛苦、怀疑、受诱惑、杀人、忏悔、自我惩罚、历经苦难，以致最后勇敢地背负起自己的十字架，获得灵魂的涤净与复活都是因为他始终心存爱与怜悯之心。此处，爱的含义有多重释义，它既包括了同胞之友爱、情爱，又包括了神对人之爱，人对神之爱，即所谓普世之爱，永恒之爱，并由此催生出安德烈·卢布廖夫的爱之救赎，爱之受难，爱之复活。


         三、安德烈·卢布廖夫的同行者

      

       在影片中除了安德烈·卢布廖夫，导演塔尔科夫斯基还着力刻画了其他几个具有鲜明性格特征的俄罗斯人以及宗教信仰者的形象，穿插了不同人物的旅程，以及不同的人生选择。而这些元素从不同的侧面烘托了电影的主题，丰满了主角安德烈的形象。


        在影片的众多角色中，疯姑娘这一角色的设定是十分引人注目并令人颇感费解的。她的命运极具神秘感和传奇色彩。疯姑娘的初次登场始于《最后的审判》一节。彼时安德烈正因缺乏绘画的灵感而深陷痛苦。郁卒中，竟将一桶颜料泼洒在了教堂壁上。此时，抱着一捆稻草的疯姑娘出现了教堂中。她不知从何而来，赤脚单衣，头发蓬乱，目光痴傻，表情呆滞。然而，当她看到被颜料沾污的教堂壁时竟戏剧性地大哭起来。对于某种世俗凡人难以表述和理解的东西仿佛具有更加强烈的感知。而此所营造的重重神秘的氛围使得观者感到，疯姑娘并非一个普通的“疯女”，而似乎与某种难以名状的神性的东西相关。而在下面的影片中，她更是与安德烈· 卢布廖夫的命运息息相关。在鞑靼人的军队的铁蹄踏过弗拉基米尔之后，她与安德烈· 卢布廖夫的是仅存的幸存者。而安德烈·卢布廖夫也正是为了她而触犯了杀人的戒律。而且在《沉默》一节中众人闲谈的对话中我们得知，在鞑靼人离去后，弗拉基米尔遭受了旷日持久的饥馑年景，而安德烈· 卢布廖夫却一直将这个素不相识的疯姑娘带在身边，直至一群鞑靼人的出现。出于饥饿和对头盔的好奇，疯姑娘竟不顾安德烈·卢布廖夫的劝阻，跟随鞑靼人策马扬鞭而去。然而，这并不是故事的终点。在影片结尾处，在刚刚铸造成功的大钟所撞击出的深沉而悠远的钟声下，牵着马的“疯姑娘”的身影竟然也出现在了人群中。然而，她并没有像人们所担心的那样，随着残暴的鞑靼人而去便注定有去无回。与此相反，此刻的她，白衣，白裙，白色头巾，显然已经不再疯癫了。她安静地微笑着，显得如此宁静、平和，周身仿佛都散发着温暖而圣洁的力量，仿佛圣母降临人世。从她的眼眸中闪耀着神性光华，人们似乎可以从中窥知，经历过重重苦难，受尽侮辱与损害的疯女也已得到了上帝的拯救，聆听了神启的福音。

         而要理解疯姑娘这一形象的隐深含义，就必须对俄罗斯东正教传统中的“圣愚”现象（юродство）有所了解。“圣愚”这一概念最早来源于《圣经》,在拜占庭的传统中便已存在。“圣愚行为”是希腊东正教中广为熟知的禁欲方式。圣愚一次包含双重含义：一是；二是在东正教传统中，圣愚是指这样一类人---“他们带上疯癫的假面，是为了对尘世掩饰自己的完美，弃绝尘世的荣耀的诱惑。他们的痴愚只是在世俗之人眼中所呈现的，他们的智慧则是世俗之人所无法窥测的”。而这种特殊的智慧无疑是与彼岸的秘密相关的。俄罗斯人相信，人们能从他们身上感知到某种神秘的力量。在电影中，疯姑娘的形象与俄罗斯东正教中典型的圣愚形象有颇多契合之处。而安德烈·卢布廖夫对疯姑娘的收留与庇护，看似毫无理由，令人难以理解，但实际上类似的情节在俄罗斯文学作品中并不少见。比如在《卡拉马佐夫兄弟》中，格鲁申卡便常年在家中收留一个病弱，痴愚的老头，而《群魔》中的斯塔夫罗金也是自愿地与疯癫的瘸腿女人玛利亚·季莫菲耶夫娜结为夫妇的。可见，对于丧失了社会地位和生活能力的人，对于受侮辱与受损害的不幸之人的这种普遍而下意识的同情与怜悯，在俄罗斯是有着深厚而传统的人道主义心理基础的。我们视之为俄罗斯民族特有的的宗教“怜悯情结”。除此之外，我们可以看到，正是由于与疯姑娘之间的种种机缘使得安德烈·卢布廖夫获得了自我救赎的契机，完成了罪与罚，受难与忏悔的救赎过程，最终，重新拾起画笔，勇敢地背负起了自己的十字架。

      从另一个角度上来讲，疯姑娘的形象，从某种意义上还代表着处于蒙昧状态中的罗斯（тёмная Русь）。对于安德烈·卢布廖夫无私的爱与怜悯和舍己的苦心拯救，她不但未能理解，反而报以漠然、麻木的态度，甚至于我们看到，当安德烈极力阻止她同鞑靼人离去时，疯姑娘甚至朝安德烈脸上啐了一口。然而，接受诱惑，同鞑靼人的离去一切并未让她遭受最可怕的厄运。这一切都是上帝的安排，经历堕落，经历救赎，经历灵魂的复活与升华，从而烘托出了“神圣罗斯”的主题。


       四、本片在电影手法上的特点


       作为不同于文学、戏剧等其他艺术形式而被称为是具有它独特的艺术魅力，以及独有的艺术表达手法的。而塔式电影又是极具个人风格的电影，是诗的电影。如果评论他的电影而不涉及他独特的电影表现方式似乎也是不妥的。


       值得一提的是，除了片尾在表现安德烈·卢布廖夫的几帧圣像画时采用了彩色胶片外，影片的其他部分都是采用黑白胶片拍摄的。我们知道，在60年代末，彩色电影已经基本普及。显然，塔尔科夫斯基选用黑白胶片是有意为之。对于这一问题，安德烈·卢布廖夫在接受采访中曾直言不讳的道出自己对于黑白电影的偏爱。在他看来：“色彩毁掉了真实感”。不管哪一部彩色片，它的图像都影响观众对事件的感知。黑白的图像可以使观众不因花哨的色彩而分心，专注于影片本身。与此同时，塔尔科夫斯基认为，单独的细节可以是彩色的，只要它符合银幕上角色的状态。当需要时观众的注意力特别集中于某一个细节时，可以将彩色镜头插入黑白场景。而在电影《安德烈·卢布廖夫》中，塔尔科夫斯基的这一拍摄理念被很好的体现了。并且，塔尔科夫斯基认为，自己在电影《安德烈·卢布廖夫》中对于从黑白到彩色这一转换的处理是极为自然的，并非太过明显。

        

       除了色彩之外，我们注意到，电影《安德烈·卢布廖夫》的另一个特点是大量长镜头的使用。电影的节奏十分缓慢，而电影3个多小时的片长更加重了观者在观影过程中所产生的沉闷感。而这也是导演的有意为之。塔尔科夫斯基曾说：“我非常清楚，从商业的角度来看，经常变换场景，拍摄各种活泼花哨、角度多变的镜头……必然会有利可图。不过对于我主要努力方向而言，外在的效果只不过拉远并模糊了我所追求的目标罢了”。而在《安德烈·卢布廖夫》大量使用的长镜头，“是为了避免让人感觉到不自然与特别的节奏，为了让节奏与生活本身的节奏相符”。在此我们不禁要深深地折服于导演对于电影艺术原则难能可贵的执着。为了维护艺术的纯粹与极致，宁愿剔除任何取悦观众，向商业献媚的因素。这是一种勇气，也是一种坚持。从这个角度来说，影片中安德烈·卢布廖夫的形象不也正是导演自身的写照吗？伟大而严肃的艺术作品终将经受住时光的考验，在历史的尘埃中历久弥新，永垂不朽。


        五、结语


         电影中安德烈•卢布廖夫的形象主要包含着以下思想特征：

        1、是博爱的基督教美德的主题。爱或者更确切的说普世的爱才是拯救世界和推动历史发展的真正力量。使世界充盈的不是律法而是神恩，使它圆满的不是威慑而是爱。


        2、是忏悔与以受难的方式进行自我救赎以致灵魂复活的主题。肯定了苦难的价值，忏悔的力量，并指出悔过和自我克制是道德完善的重要途径。


        3、从历史的灾难中拯救俄罗斯的积极思考。电影是关于俄罗斯的理想与鲜明性格的。对东正教的探索中渗透着“神圣俄罗斯的主题”。在此过程中电影推崇的是隐忍、谦恭、驯顺以及永不熄灭的对上帝的信仰。这种俄罗斯式的驯顺在灾难的苦海中是一种强大的支撑，它来自于俄罗斯圣徒精神并具有深刻的宗教意义。与宿命论者服从命运的消极主义不同，影片中所颂扬的是驯顺是号召参与生活的，是背负起自己的十字架，对周围的人充满怜悯和爱，并现为面对一切苦难甚至死亡时的平和姿态。对神所安排的一切，无论是赐予，还是夺走，毫无怨言的接受，并始终抱着一颗感恩的心。


         4、电影对于时代的现实意义。电影暗示了对于无神论苏联集权时代俄罗斯人精神出路的思考，肯定了东正教价值观与信仰对于俄罗斯的重要性。东正教是俄罗斯民族的根，是民族的精神基础和支柱。宗教对于俄罗斯民族来说意味着强大的凝聚力和向心力。

      


另附：


      看懂这部电影你需要了解的关键词：东正教，圣经（哥多林前书，耶稣的生平...），圣愚，俄罗斯圣像画，《三位一体》（卢布廖夫代表作），俄罗斯中世纪历史，东斯拉夫多神教...

                

      建议参考书目——那些你能在国内找到的关于俄罗斯东正教文化的书：

                       曹悦著： 俄罗斯东正教绘画，昆明：云南大学出版社2009年。

                       刘锟著： 东正教精神与俄罗斯文学，北京：人民文学出版社，2009年。

                       乐峰著： 俄罗斯宗教史，北京：中国社会文献出版社，2008年。

                       徐凤林著： 俄罗斯宗教哲学，北京：北京大学出版社，2006年。

                       徐凤林著：东正教圣像史，北京：北京大学出版社，2012年

                       任光宣等著： 俄罗斯文学的神性传统，北京：北京大学出版社，2010年。

                       梁坤著：末世与救赎——20世纪俄罗斯文学主题的宗教文化阐释，北京：中国人民   

                       大学出版社

                     

      

      
      </影评>
<有用数>780</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨攀</作者>
<标题>苦难与新生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-26 09:16:43</时间>
<影评>
        15世纪的俄国，在的白色教堂下面，一群修道士正在试图使一个氢气球腾飞，他们成功了，坐在氢气球上的修道士升到了空中，他俯看地下的人们如同俯看一群流动的蚂蚁，他俯看这块土地，俯看河流。直到最终氢气球落地。然后镜头给予了一匹正在嬉戏的骏马。


这就是影片的开始，什么寓意呢。


据说十五世纪的俄国是没有氢气球的，那么十五世纪就代表旧的事物，而氢气球的腾飞就代表新事物的诞生。新事物可以俯看所有旧事物。骏马嬉戏的镜头似乎为这一切提供了注解。骏马是向往自由的动物，他奔腾，他豪放。这似乎意味着新事物从旧事物中挣脱意味着自由。当然，这是我的一个假设。


三位画圣像的修道士离开了修道院，踏上了前往莫斯科的道路，他们的名字分别是，安德烈·卢勃廖夫，达尼尔·乔尔内，和基里尔。他们在旅途中发生了很多事情。


第一个故事：流浪艺人，1400年。


一个流浪艺人在一个小屋中为屋里的人们表演，他的动作夸张，表情丰富，疯狂的蹦跳，嘴里快速的念着小丑的词，像是在嘲讽某位达官贵人，而在场的观众开心的迎合着。他们是那样的开心，没有丝毫的束缚。


三个修道士遇上了暴雨，来到这座小屋准备躲雨。刚进屋，就看到这位流浪艺人的最后一个表演动作：裸露着屁股倒立，而屁股上画着一个笑脸，像是一张对世界的嘲笑的脸。表演完毕，流浪艺人像是瘫痪了一般，脸上的喜悦迅速转化为了一抹愁云，或许他是累了，周围的人们不时的给他食物。


三位修道士找到一个角落做了下来，与此对照的是，流浪艺人脱下了衣服，走向狂风暴雨中学着鸡叫。他在发泄着什么？他想洗刷着什么呢？


几个长镜头给予了屋里的人们。一张张麻木的脸，刚才的笑容迅速不见；一双双呆滞的眼，看不到希望，看不到未来；有几个人开着女人和权贵的玩笑，以派遣枯燥的时间；两个醉鬼拿着木棒子在暴雨中不断的敲打，弄得满身泥泞。


三个人把这一切都看在眼里，这个世界没有希望。


基里尔看到这些，却说出了这样的话：上帝派来了牧师，魔鬼派来了小丑。看来，他丝毫不喜欢这里。


大公派来的几个军官骑着马来到了小屋，把流浪艺人叫出门外，架着他就往树上撞，然后把眩晕的流浪艺人架上马，走开了。


雨停了，三位修道士要继续赶路，走到河边，镜头出现了彼岸的人们，那是那些军官和被军官的流浪艺人，流浪艺人的命运是什么呢？两条不同的路，彼岸与此岸的距离，或许是不同的命运。


第二个故事：希腊人费奥凡


三个修道士走到了许多人聚集的刑场，一位达官贵人正在准备接受死刑。


希腊人费奥凡是著名的的画家，他的屋子里走进了一个人，观看费奥凡的圣画，惊叹不已，费奥凡费解的问他的来处，以为他就是他所欣赏的安德烈·卢勃廖夫。那个人告诉费奥凡自己不是安德烈，而是安德烈的很亲近的朋友，他告诉费奥凡，安德烈的画很好，但是与你想比，他的画里没有敬畏和信仰。费奥凡以为遇到了知音，他一直苦恼于自己没有一位好的助手，而他正要完成一副重要的画，他的学生据他说无一不愚蠢，所以他邀请这个陌生人做他的助手。陌生人拒绝了，因为他无意去做这么一件浪费时间的事情，他对生活的理解并不在此，但是他犹豫了一下，说，有一个条件可以让他做费奥凡的助手，就是费奥凡去修道院当着安德烈的面邀请他。这是一个奇怪的要求，这个人就是基里尔。


从这句话看出，他对安德烈有着强烈的嫉妒心。费奥凡不会看不出来。


基里尔走出费奥凡的家，是那位达官贵人死亡的肉体的镜头，这似乎预示着什么。


费奥凡派人去修道院了，只不过邀请的不是基里尔，而是安德烈。


很显然，能够被基里尔嫉妒的安德烈肯定是一个有过人之处的人，基里尔对费奥凡说的话恰恰为安德烈增添了光彩。


可想而知，基里尔面对这一切，什么样的感受，他有一种被欺骗的感觉，并把这种欺骗直接指向了修道院。他疯狂的向其他人去发泄这种情绪。他发疯了，他要还俗。他讨厌这里。


这是一种自尊心受伤害的极端反应。显然，基里尔很在乎他的信仰和画作的水准，当自己无力去在信仰中放射光芒而又不服输时，人就会质疑这种信仰，对这种信仰反唇相讥，甚至走向信仰的反面。他仇恨这里的一切，他必须出走。


安德烈遇见了费奥凡。他们展开了讨论，但是这个讨论似乎矛盾重重。费奥凡对上帝的信仰达到了盲目的程度，以至于认为所有人都是愚蠢的，所有人的苦难都是自己造成的。而安德烈则对无知的人们报以怜悯的态度，他认为人们的任何无知都会被上帝宽恕的，他们的无知有时并不取决于自己。


费奥凡的激动与安德烈的沉稳形成了鲜明的对比。


费奥凡想为这个混乱社会找一个原因，最后归结为人本性的愚蠢。但是从影片中看，他的这个看法是无奈之举，他必须给自己一个理由说服自己。他坚定并怀疑着自己的想法。他和安德烈的争吵最后归结为费奥凡的一句：你是修道士，而我是凡人。


安德烈见证了一位有信仰的画家对社会的绝望的情绪。


第三个故事：狂欢：1508


一群年轻人在水里裸露着身体狂欢，似乎在朝拜着什么。这是一群异教徒把宗教和世俗生活结合起来的仪式，这一切引起了安德烈的好奇并近距离的观察。


当安德烈观察一位女人时，被四个彪形大汉抓住并绑了起来。


安德烈认为，裸露的身体亵渎了神灵，也亵渎了爱，因为这种肉体的欢乐没有灵魂的参与。


可是那女人觉得，做爱就是爱，肉体之乐才能使人快活。并把衣服脱掉，亲了安德烈一口。从镜头上看，安德烈的心情是复杂的。人们的确在肉欲只爱中感受到了社会的黑暗无法给予的快乐。但是一个镜头表达了作者的态度，一位七八十岁的老人在镜头前，眉头紧锁，眼睛木讷的看着前方，看起来孤独无助，而安德烈从老人的身后缓缓走过。这似乎意味着，任何肉体的快乐都是短暂的，如果没有强大的灵魂支撑，最后就会像这位老人，无助空虚孤独。


安德烈和几个人在河中央的船上，看到大公派来的军人正在抓捕一对夫妇，女人拼命的跑，甚至裸体跑进了水里，游向彼岸，她经过了安德烈的船，往前方游去，她游到彼岸了吗？这个不重要，重要的是，他为了活下来拼命的游着。


而这一切安德烈都看在眼里，但是除了麻木的看着之外，又能如何呢？


第四个故事：最后的审判：1508夏


富丽堂皇的弗拉基米尔教堂被建起，这是一群才华横溢的建筑工和雕刻工的杰作，是以弗拉基米尔大公的名字命名的。整部教堂最后的工序只剩下了绘成壁画，这个工序交给了安德烈的老师达尼尔，达尼尔希望安德烈能够完成这个工作，可是安德烈拒绝了，他认为他画这幅画会给自己带来痛苦。


完成工作的建筑工和雕刻工们走在森林中，踏上了前往兹维尼哥罗德的路上，去给弗拉基米尔大公的弟弟干活。可是一群人马从森林中赶来，把雕刻工和建筑工们暴打，其中一位工匠甚至被挖出了眼睛。


这群人马是弗拉基米尔大公派来的，他这么做的原因仅仅是不希望弟弟的建筑比自己的好。


两位大公之间的内讧竟然能够造成无辜的人的不幸。


安德烈的情绪无法安静了，他面对雪白的教堂的墙壁，把一团墨泼到了上面，他以这种方式表达自己的情绪：圣洁的教堂的本质是黑色的。


一个又傻又疯的哑女看见白色的教堂被沾染了黑色，撕心裂肺的大哭起来。在他心目中，是那样的单纯，美好的事物被玷污是一件都么令人难过的事情啊。


安德烈的旅程是痛苦的，他看到了大公对流浪艺人，对雕刻工人、建筑工人，甚至那些异教徒的压迫，所有人都在经历着苦难。


第五个故事：洗劫：1508年秋


对人民来说，战争是最大的灾难。弗拉基米尔称被洗劫了，洗劫的军队有两只，一只是弗拉基米尔的弟弟的俄国军队，一只是鞑靼军队。大公的弟弟与敌人结成了盟军去洗劫哥哥的城市，受苦的是老百姓。


整个洗劫的场面惨不忍睹，令人不忍描述。我只想说几个镜头。


一个是镜头前一匹骏马落寞的表情，和这批马后面的骏马被鞑靼人杀害的镜头。这似乎意味着自由的死亡。


另一个镜头是鞑靼人对一位教士严刑逼供，以让他去把教堂的黄金交出来。教士致死未说，捍卫了教堂的圣洁。


大公的弟弟看着正在被洗劫的教堂，内心惶恐，不知所措。


人们多数非死即伤。多有人都在为了活命逃跑，最后的结局却是死亡。


哑女被大公弟弟军队中的一员背在肩上，而安德烈看到这一幕，杀死了那个俄国人。


神圣的教堂被残忍的魔鬼们洗劫了。


安德烈无法接受这一切，他竟然杀死了自己民族的人。他仿佛进入了梦里，见到了已经死去的费奥凡，两个人经历了一场谈话，安德烈的心有了些许安慰，他选择忏悔的同时，也选择了沉默。


第六个故事：沉默 1412年冬


基里尔衣衫褴褛，狼狈不堪的来到了教堂，他这些年经历了、看到了太多的俗世的苦难，最终他希望回到教堂的怀抱，享受平静的生活。而教堂，如今已经不如从前了，每个人都在为填饱肚子而忧虑。


此时的安德烈，在用沉默去赎罪，他似乎在积蓄着某种力量，这种力量在心中不断的翻滚，等待着爆发出来。


哑女每天生活在饥饿之中，为了能够填饱肚子，不顾安德烈的强烈阻挠，成为了鞑靼人的妻妾。面对这个自己救过的人的离开，安德烈只能沉默的面对。


此时的弗拉基米尔城，鞑靼人和俄国人几乎不分彼此的相处，分不清是鞑靼人占领了这里，还是这里同化了鞑靼人。


我们只看到，这一切的景象，安德烈都用心去感悟，用沉默去面对。


第七个故事：铸钟1423—1424年


一晃，安德烈沉默了11年，这十几年来，他没有作任何一张画。


大公来村子里找铸钟师，可惜战争和瘟疫带走了这个村庄的几乎所有的人，一位铸钟师的儿子波利斯卡自称得到了父亲的真传，得到了这个差事。


从后面的影片看，波利斯卡并没有得到真传，但是钟的形象一定在他的心中有着无法磨灭的印象，他靠着激情和理想，不肯向命运低头，面对别人的质疑，坚持走自己的铸钟路线，他的铸钟路线是对的吗？我想他心里也在打鼓，但是他表现出来的却是坚定的信念和敢于承担责任的勇气。最终，铸钟成功，波利斯卡躺在钟上，久久未能起来。理想和勇敢最终战胜了现实和怀疑。


这一切，都被旁观者安德烈看在了眼里。他看到的是一种复苏的气象。


基里尔找到了安德烈，他对安德烈忏悔了自己这么多年对安德烈的嫉妒，与此同时也告诉安德烈浪费天赋是一种罪，他希望安德烈能够重新提起画笔，为这个时代人民的苦难记录下来流传后代。面对基里尔的长篇大论，安德烈回复的仍然是沉默。


伴随着人们的质疑，钟被敲响了，这是许多人没有想到的事。面对那此起彼伏的钟声，人民笑了起来；波利斯卡放声痛哭，释放自己的恐惧；安德烈打破了十几年的沉默，抱着波利斯卡，宣告自己的画笔要重新提起来。


是波利斯卡给予了安德烈的勇气。他这十几年的沉默并没有白费，影片最后，画面上一幅一幅安德烈的画卷，诠释了他这些年来的沉默，也诠释了那个年代。


最后的画面是安德烈新生的产物，呼应了片头腾飞的氢气球。否极泰来，导演把人民的疾苦发挥到了极致，最后用伟大的艺术作品作为从疾苦中释放出来的火焰。


小结：


在这部影片里，安德烈是一个时代的旁观者，深刻的描述了那个时代皇室的昏庸，人民的疾苦，和面对这一切安德烈的心路历程。很多地方并没有看懂。但丝毫不影响对我心灵上的震撼。塔可夫斯基的镜头深刻真实的展现了人们的苦难，真实的让人感到残忍。


影片拍摄于1969年，那年塔可夫斯基37岁。电影在当年得到了戛纳电影节国际影评人奖。


描述塔可夫斯基的作品，是艰难的，你会第一次感觉到文字的局限性，无法准确的描述他在电影中所展现的内容，这就是艺术，他无可替代，又直达灵魂深处。


最后一句，3个半小时对一个观众来说真的很长。
      </影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>novich</作者>
<标题>塔科夫斯基的风景</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-13 16:55:03</时间>
<影评>
        A.  


又细细看了一遍《安德列·鲁勃廖夫》（Andrey Rublev，1969，Andrei Tarkovsky），可以借用人们评论陀斯妥耶夫斯基的话：世上只有两种人，看过《安德列·鲁勃廖夫》的人和没看过《安德列·鲁勃廖夫》的人。 


B.  


在塔科夫斯基的摄像机里，焦点奇妙地从电影叙事本身上转移了。两位僧侣在探讨圣像绘画的美学问题，同时在寺院外，一个统领被拷打至死。更具有“动能”的刺激事件被置于弱处理的背景中，简单带过。 


许多镜头都意味深长地停留在池塘的水纹、风中摇摆的树叶、泥泞飞溅的平原。即使影片在叙述坠落、争论、拷打、屠杀、狂欢、死亡、庆典，镜头的焦点依然会渐渐游移出“动作”之外，而转向亘古不变的自然。这和勃鲁盖尔的名画《伊卡洛斯的坠落》表述的主题是相似的，自然永恒的的规律丝毫没有受到伊卡洛斯坠落的影响，那只是一个微不足道的远景。巧合的是《鲁勃廖夫》的开场就是一个热气球坠落的场景，也许这不是巧合。 


C.


在陀斯妥耶夫斯基小说《被侮辱与被损害的》第四部第二章中有这么一段：“很奇怪，如今我孤身躺在病床上，远离所有我深切爱着的人，此时，过去一些琐事，一些当时被忽略和忘却的事，突然回到脑海，并获得了全新的重要意义，揭示出我至今还无法理解的内情。” 


这段话可以作为“塔科夫斯基式的自然”的一个注解：《安德烈·鲁勃廖夫》开头，三位浪游的画僧离开作画数年的修道院，前往他乡。其中一位突然注意到寺院外平原上的一丛白桦林，这是他们在此居住的几年中，从未注意到的，那么平凡的一丛白桦林。而现在要离开了，意味着他们再也见不到这丛白桦了，于是，微不足道的白桦林突然具有了某种重大的意义，成为生命中的一个路标。在影片后面，会突然打断时间的进程，插入“貌似无关”的场景：三位僧侣立于这丛白桦树下，凝望着在风中纷乱摇摆的白桦树叶(是否令人想起陈宏宽的“小径边石头缝里的小草，一样的完美”呢？)。 


“塔科夫斯基式的自然”具有一种纯粹诗意的逻辑，但也是符合人的心理和思维的。由此我理解了，风景纯粹是精神世界的外化，这个传统也许来自列维坦。
      </影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>andrei</作者>
<标题>总是lublev</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-27 18:51:59</时间>
<影评>
        部电影全长205分钟，分为2个部分7个章节， 第一部分 沉默 第二部分 复活， 让我们一起来分析。

第一部分 沉默

第一章节 小丑 

安德烈 、克利尔和丹尼尔 是在躲雨的时候遇到那个小丑的， 那个时候他正卖弄着他的臀部 ，而观众们则笑弯了腰。 然而， 短暂而急促的快乐过后 ，就是长久的沉默， 淡淡的圣咏声中， 我们看到小丑忧伤的目光 。


三个修道士在一群农民中间 显得格格不入 。丹尼尔是个老式的知识分子 ，有空就研究圣经 ，累了就睡觉。 傲慢的克利尔则说“上帝带来了神甫 而魔鬼却带来了小丑。“ 

很快 巡捕来了 ，抓走了小丑 ，砸掉了琴， 人们只有沉默 ，修道士们也要走了， 丹尼尔对他们祈祷“上帝保佑你们“。 还是沉默， 确实 ，连小丑都被抓走了， 人民还有什么可以表达的呢？沉默而已。


第二章节 沙奥邦尼斯

克利尔 穿过了刑场 来到了希腊画家沙奥邦尼斯的住所 。当沙奥邦尼斯提起安德烈的时候 ，我们看到克利尔的嫉妒他：“（安德烈）的画很好，能道出真谛 ，但却比不上这个， 他的作品里面缺少恐惧 ，没有信仰 ，他的心底没有任何信仰。“当老沙称赞他聪明的时候， 他说：“这难道不是一件好事么？ 人如果无知 岂不是要受别人的摆布么？“所以沙奥邦尼斯会说“智慧在很多时候是一种悲惨 智慧越多就越悲惨“在这里， 克利尔引用了很多名言， 但更多的是出于对安德烈的才能的嫉妒而引起的卖弄而已。

这样的嫉妒在安德烈被招去莫斯科画教堂的时候达到了顶峰。 而他的理由是那么冠冕堂皇 ：“我厌倦了欺骗 我要回到俗世。安德烈丹尼尔 你们把兄弟的情谊看的高于信仰“”神甫 你出卖了多少灵魂 20个还是30个？““什么才能 仅仅只是会画圣像，我赞美上帝因为他并不赋予我这样的才能， 而我依然欢喜， 因为我没有才华 ，因为我纯朴。“

我们可以明白 ，如果一个人有知识却没有了道德 ，是一个非常可怕的事情 。可惜 克利尔这样的人 太多了。


接下去是安德烈和学徒foma之间 。有必要着重比较这两个人物。因为后者基本上是前者的一个道德和伦理的对位形象，也许可以粗略的概括为实用主义和理想主义的相生相克。二者的关系有点像伯格曼《第七封印》中的博洛克和琼斯。 Foma是个普通，粗鄙，懒惰，说谎的人。而卢布列夫总是希望可以改变他 。而很遗憾的是 ，到了最后 ，好像还是没有成功。 也许 ，在这个时候， 卢布列夫自己 也太天真了。

本章的最后 ，是卢布列夫和沙奥邦尼斯的对话。 这两个人的差距是相当明显的 ，沙奥邦尼斯显然如同先知一样 长长的白色胡须，尖利的眼神，愤世，有末日审判般的威严。他身上有前辈艺术家严厉的训诫意味，其作品要给人留下悔恨，懊丧，和悲伤。而卢布耶夫则是博爱的，宽厚仁慈的，具有耶稣的人性的。有人说，他们两个分别代表了圣父和圣子。 呵呵 。。。。

值得一提的是， 当沙奥邦尼斯训诫小卢(^-^)说每个人都为自己着想的时候， 并且控诉说当耶稣再次降临尘世而我们依然将把他钉上十字架的时候。 卢布列夫认真地说 ：”但是他们都后悔了， 而后悔永远都不为晚 ，“也许耶稣的降生和死亡只是为了达成上帝与人类的和平”，“人总有罪恶 ，但岂能因为这就让所有人都受惩罚。““我们杀死神 不是因为仇恨， 只是因为爱他。“ 呵呵 卢布列夫这个时候 还是非常天真而善良的。

第三章 异教徒的节日

老塔对待异教徒一向宽容， 在这里也一样 ，当卢布列夫因为误入了一个山村的情爱之夜的节日 ，而被绑起来的时候 。女巫问他“你为什么要头脚倒绑？“安德烈：”裸身跑和随心所欲是一种罪。“女巫继续问“今夜是情爱之夜 ，我们可以和所爱的人交欢 ，难道爱是有罪的么？你以为在恐惧中生存很容易么？“”安德烈“因为你们不懂爱， 爱是兄弟一样的。“女巫继续问“所有的爱都相同么？“ 安德烈终于无言以对了。


爱是有罪的么？在恐惧中生活容易么？所有的爱都相同么？这三个问题我想了很，久 最后还是觉得 实在无法回答， 现实就是这样的 ，尤其是最后当那些自以为正统的神甫和卫兵来捉拿这些异教徒的时候 ，他们扒光了女巫所有的衣裳。 当女巫一丝不挂的跳进水里游泳逃逸的时候 ，我们看到 卢布列夫和他的随从们一脸冷漠 ，让我们想象一下， 她能够逃到哪里去呢？岸上是捉拿他的卫兵 ，船上 那些象征艺术家和知识分子的所谓“良心“怎么会救异教徒？或者说 怎么能够违抗卫兵和神甫？ 而她自己也是一丝不挂了， 也许， 这就是 在恐惧中生存把。而在这里 我们也可以明白 ，艺术也好道德也好知识也好， 在强权和政治面前 ，终究是软弱的。

记得《父与子〉里有一句话说俄国农民“连上帝都欺骗“。。赫赫 情有可原。


第四章末日审判

这章主要说明了艺术和强权的关系 什么关系呢？戈兰德王子的随从思蒂凡说的很明白了“你们应该让王子获得更多的赞美！“当那些艺术家想去为别人画画的时候 ，戈兰德王子毫不犹豫的挖去了他们的眼睛， 艺术家， 如此而已。对于这样的状况 艺术家和知识分子自己是怎么看的呢？ 人民在承受苦难 ，统治者为所欲为， 而知识分子们却在教堂里 朗读着于事无补的经文。 当圣愚（就是一个哑女人）闯进来的时候， 丹尼尔们是很冷漠， 不屑的 以至于安德烈喊出“他不是罪人 虽然他不戴披巾 但是她也有灵魂！“然后走出了教堂。教堂 依然死寂。


第二部分 复活 

第5章 入侵

这里很简单， 蒙古人入侵并烧毁了大教堂 。但是， 这是怎么发生的呢？原来是葛兰德王子和弟弟塔特王子之间的矛盾， 导致塔特王子向蒙古人求援。 然而， 统治阶级的矛盾 最后还是成就了人民的苦难。 焚烧的牛 、流血的马 、被强奸的女人， 无助的修女 ，令人心碎。

在这个时候， 圣愚被一个俄国士兵抢走了， 卢布列夫冲上去， 把他杀了。为了保护“圣愚”不被士兵强暴而杀人----行善的信条把他引向暴力，正是这种善恶交锋的两难困境使他的理想破灭。以至于当他再次遇到沙奥邦尼斯的时候 ，当初的天真已经不复存在 ，“我半生盲目 日夜为人民工作。。。但他们不是人 你以前说得对。“

沙奥邦尼斯， 此时已不再是一个尖锐的智者 ，他的思想达到了新的高度。 所以 ，当安德烈说他不再作画 ，因为已经没有必要的时候 。他这样回答“莫非是因为你的作品被烧掉了？你可知道有多少艺术被毁灭了么？邪恶已经占据了人类的心灵 驱逐邪恶就意味着驱逐人类。 “”关于你的罪行 ，圣经上是怎么说的？ 从善、 维持公正、 解救弱小 、为孤儿鸣冤、 为寡妇辩屈。“”你罪孽深重， 但是上帝会宽恕你。“ 他们还谈到了俄国“我的俄国母亲总是忍受苦难， 他忍受一切， 这要持续多久？“”不知道， 也许是永远。“

然而 ，我们的安德烈卢布列夫 终于还是立下了哑誓。艺术， 在苦难面前 是软弱的。


第六章 哑誓

这里有2件大事。 第一 是克利尔的回归 ，第二是圣愚和蒙古人走了 为了马肉。

克利尔以前是个嫉妒的人 。但是现在， 在经历了现实世界的磨难之后， 他的良知终于觉醒了。 于是向主教忏悔“不要赶走我 ！让我回到宗教的世界里来吧！ 如果你和我一样看到外面的世界 ，你会原谅我的。 在世俗世界里，人如果不说谎就一天也无法生存下去， 那里充满了罪恶！“终于， 主教允许了他的恳求，但是“必须抄写圣经15遍。“

关于圣愚和安德烈的关系， 别人说的很明白“他从韦拉米尔带来一个纯洁的傻瓜 ，他们在一起整天沉言无语， 这样它可以记住他的罪行。“ 所以， 圣愚对于安德烈来说 ，是一种赎罪的标志。而这样的关系， 在现实世界里 是很脆弱的。

当蒙古人用马肉和饰物带走圣愚的时候， 我们必须明白， 圣愚既然是神圣的， 所以是不会错的：） 我们只能这么看： 艺术 、赎罪 、哑誓， 都是一些很神圣的东西。 但是 ，人没有权利把这些精神世界的东西强加于人。 因为 ，在现实世界里 ，艺术永远不会比马肉更加有用。


第七章 铸钟

在这里， 卢布列夫退到了次席。 铸钟匠的儿子 ，波里斯卡 是主角 。他自称自己从父亲那里知道了铸钟的秘密 ，但是事实上， 他不知道。他铸钟是因为热情， 在这里说明了 艺术家就算没有良好的天分（不知道秘密) ，但是通过自己的努力， 也可以做的很出色。

还有就是小丑也出现了， 十年过去了 ，他老了， 舌头也割掉了一半。 但是不变的是， 他依然在为人们带来快乐。 他对克利尔说了这样的话“王子的小丑死了， 他们想让我去， 可是我宁可做木匠也不去。“ 而后面人们对他善意的玩笑 也说明了 小丑 也是一个艺术家。 热爱自由， 不计得失的为人民带来快乐。 而克利尔向着小丑跪下的镜头，也意味深长 ，想想他在一开始的时候对小丑的鄙视把。 呵呵

然后 ，克利尔开始劝说安德烈继续画画 ，很多话说得很经典“神父对我很严格， 我担心我不能完成抄写圣经的任务。 但是你得罪比我更重！ 我算什么，你呢？难道上帝给了你出众的天赋 而你却用它为人民做了些什么？“”他们才不关心你的生活 他们让你去作画只是为了增加他们的权势和威望 。但是， 醒醒吧安德烈，不要给自己的灵魂负担 ，不要为此而拒绝内心神圣的火花 ，为了面包皮 去完成生命中的工作吧！“

最后， 到了敲钟的时候了 王。子和他的随从们也来了。 我们看到 统治阶级依然骄横残暴，人民依然匍匐在地 。但是， 这并不重要。 因为当钟声响起的时候 ，人群中爆发出欢呼 ，我们看到圣愚再次出现， 穿着白色的修女袍， 牵着马， 在人群中微笑， 异常高贵圣洁。

安德烈卢布列夫 此时此刻， 终于复活 ，抱着哭泣的孩子， 说出了堪称全片中心思想的话语“起来吧，起来吧， 你做的很好 ，我们一起去蒙娜利得联合教堂巴 。你来铸钟， 我来画画。今天对于人民来说真是一个值得庆祝的日子， 你带给他们节日般的快乐 而你却哭泣。“

紧接着片尾展现了永恒创造的奇迹----那些彩色的传世画作。


最后 ，让我们一起来看看片头的那个隐喻把。 一个农民， 阴差阳错的坐上了热气球 。艺术家就像他一样， 可以看到别人看不到的美丽和壮观 ，拥有别人没有的快乐和感觉。 但是 ，最后 ，他必然从天上落下摔死， 而在他的尸体旁边 一匹马 站了起来。


也许不仅仅是艺术家 我们每一个人 都应该是这样的吧 。：）
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<标题>安德烈·卢布廖夫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-27 19:12:30</时间>
<影评>
        以15世纪圣象画家安德烈·卢布廖夫为主线，以其为线索，描写了那个时代俄罗斯内忧外患的历史长河。安德烈几经拿起画笔又几经放下，都是被人民被压迫、被屠杀而又重新崛起的情况影响着。影片中大量宏伟的远景与长镜头富含了导演深厚的民族情结，最后铸钟的桥段有着极大的鼓舞，而同名为安德烈的导演与主角则是跨时空的胶着着同一种宽广的悲天悯人情绪。

以艺术家的创作和思考，对社会现实和宗教信仰进行反思和探讨，人民被压迫与反抗之间、被屠杀与重新崛起之间，艺术创作的煎熬和挣扎，经历了一场灵魂洗礼。史诗般恢弘的镜头，黑白向彩色过度的浓郁，意味深长的宗教符号，悠远终生振聋发聩，三个小时的鸿篇巨著，真正的晦涩难懂。我果然还是道行不够。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑蓝</作者>
<标题>陈卫评《安德烈•鲁勃列夫》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-22 03:40:30</时间>
<影评>
        苏俄的艺术家，除了普希金等极少数几个之外，在接触前总是那么的怕人，因为他们的作品总是那么的大而重，叙述又是那么地不顾读者的接受心理（但是经验告诉我：他们不顾读者的理由成立；如果我们因此而拒绝他们，亏欠的仍是我们自身）。单就《安德烈•鲁勃列夫》长达三个半小时的篇幅，就把很多人挡在了门外。

难以想象安德烈•塔尔可夫斯基以如此宏大的电影篇幅，实际上只为解决一个问题：什么是艺术家？或者说：什么是艺术？或者从另一个角度来说：艺术和艺术家是怎样生成的？事实证明，这个生成的过程远比艺术和艺术家本身有意思得多。

但是，这个问题难道不需要以一个巨大的篇幅来解决一下吗？在任何一件可以算做艺术的作品之外来谈“什么是艺术”，自古以来就都是那么地艰难，现当代的艺人们只能依赖某种“智慧”和“聪明”对这概念打一些擦边球。确实有必要创作一件作品，告诉所有人：这，就是艺术，这，就是艺术家；艺术、艺术家，就是这样生成的。

可以说，《安德烈•鲁勃列夫》无论从什么角度，都是我最喜欢的作品类型。首先，它解决的不是一个仅仅作为当代而存在的问题。当然，也不是那些空洞的诸如“爱与恨”、“生与死”等所谓的“永恒命题”。“非当代”与“空洞”并不直接对立，正如“当代”并不一定与“现场关注”、“真实”、“残忍”、“重要”之间开着直通车。《安德烈•鲁勃列夫》试图解决的问题，其针对性涉及到每个艺术家，过去的，现在的，将来的。这种针对性远比任何“当代问题”更重要，更有切肤之痛，也更需要努力去面对。不感到自己身处的时代是“最重要的、独一无二的、史无前例的”，才是最现代的，因为他活在任何时代，包括未来时代，不管这是否是他的愿望。

其次，它的方式令我着迷。它屏除了我们阅读或创作时所要求的那种“先后顺序”、“前因后果”来“安排”它们，而按照事情本来的样子在叙述。“本来的样子”，就是：事情在发展时，没有人知道接下来的样子，但这丝毫不影响它冷静、正常地发展。这种方式与当代那种“迫不及待”的作品的重要区别在于：后者总是恨不得在第一句话、第一个影像出现的瞬间，就把后面所有的结果以及作者全部的目的乃至作者全部的私生活和盘托出；他们是在迫不及待地“表现”、“展现”，并为这“表现”和“展现”急切地一件一件地、甚至恨不得几件几件地脱掉身上的衣服（有的甚至一上场就已全裸）；而前者则是在耐心地塑造，每个过程都是目的。

每个过程都是目的。这样的创作思维不仅体现在与“主线”相关的“情节”上，更打开了艺术家随时敢于“走神”、敢于“闲笔”的勇气和自由。因为走神与闲笔也是目的。面对这些走神和闲笔镜头，观众不能再问“这与整个作品有什么关系？”，只要这些走神与闲笔自有它们自给自足的价值，自有它们自身存在的价值，它们的意义就胜过作者和读者强加在它们身上的暗示和象征、指引和说教。况且，不用担心的是，大艺术家自然会使这些走神与闲笔最终或随时与“主线”重新接上头，无论他采取怎样的方式和角度。《安德烈•鲁勃列夫》最后一章“铸钟”，就是这种“走神、闲笔与主线接头”惊心动魄的运行。安德烈•鲁勃列夫，是他自己一生的所有时间、所有地点、所有他人以及所有事件的总和凝聚而成，没有一件与他无关。“主、次”之分并不以这些元素表面的轻重为衡量标准。敢于从“次”中发掘出比“主”更“主”的价值，无疑增添着创造的难度，同时考验着艺术家的功力，而如果不接受这样的考验，“艺术的刺激”又从何谈起。

塔尔可夫斯基的镜头完美而不光滑，丰厚而不滔滔不绝，有强烈的风格而不单调，有“主题”而主题不单一，有自己迷恋的景物（如马、雨、树）但不首先是他自己，有意象但不刻意象征，有闲笔但不随意，节奏低缓但不沉闷，语调凝重而不枯涩，几乎每一个“是”后面都必须立即加一个“不”，矛盾不多到如此、大到如此，哪有丰富。



2002/7/11

文：陈卫
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF12丨DAY3《安德烈·卢布廖夫》：艺术是苦难火焰中涅槃的凤凰</标题><作者评分 />
<时间>2020-04-06 02:20:42</时间>
<影评>

第12届#法罗岛电影节#主竞赛单元第3个放映日为大家带来《安德烈·卢布廖夫》，下面为大家带来前线苦难画家们充满信仰的评价了！

果树：
好厚重的历史感。
蹦擦擦：
所以到底什么是艺术？
George：
好多震撼人心的镜头啊！宏大的篇幅、题材、角度，最终的呈现也确实担得起，飞得比《地球最后的夜晚》好多了，和这个沉重的飞翔相比好多历史题材拍得还是太轻盈了。
野凡：
仿佛是老塔自己编写的一部耶稣游记，以圣人的视角看尽世间百态，看见战争、人们的苦难与信仰的困境。这样一部个人风格极为明显的作品，竟如此浩大，如此深邃，不得不让人慨叹。 
法罗岛帝国皇后：
直面历史的灾难不是消费苦难，正视民族悲剧不是自轻自残，色彩昏沉气氛压抑不是传播负能量、唱衰正能量，安德烈·塔可夫斯基和安德烈·卢布廖夫是同样伟大的艺术家，这源于他们民族的相同记忆。
土：
刚开始看还在叹惋为何关于绘画的电影是黑白的，到结尾已是惊为天人。礼崩乐坏之时是历史的失彩、宗教的失语。如何唤醒数十年沉默与沉沦之罪，为族裔敲响的警钟长鸣，最后的作品是画家悲泣的圣歌。
蝠蝠：
知识越多痛苦越多，人这一生总会有比快乐要更为重要的事情，于塔可夫斯基而言则是用第七艺术承载与分担人类以及世界的苦痛，我们到底是所处在时间中的空间，抑或空间外的时间全部无关紧要，因为在这里，电影已经化身为“伟大”了。 
曲有误：
对涉及宗教的电影总有一种天然的抵触感，老塔也不例外，前半程的观影体验隔着一层壁，进行到鞑靼人入侵的时候，看着入侵者不屑的谈论圣母玛利亚，俄罗斯少女成为鞑靼人肮脏的妻子，无疑更能触及人心中的柔软，艺术总是在苦难之上诞生，蒙上一层悲悯，在大雨中洗刷。
supremacyacron：
属于老塔的史诗。经典的广角横移长镜头处理方式仿佛已经成为老塔电影里面的标配，场面的处理和调度上也是极为宏大，气势磅礴。塑造神像乃是一种信仰，虽然老塔的这部作品颇为写实，却仍不妨碍老塔将意境融于情景之中。但本片与其后期作品相比，在个人风格方面算不上特别突出，或许是受到了时代创作的局限性吧。 
sparrow：
史诗级巨作。景别变化、色彩运用、摄影腾空的创新、诗化逻辑的叙述……都是构筑此部磅礴景象的重要元素。卢布廖夫多年创作的停摆期，饱受现实与理想冲突、宗教与意识矛盾的折磨，在人间的淬炼中重建信仰：积贫积弱之人跪舔他人赤足、裸体女子奔走在荒野、流浪艺人的生存窘况、以及俄罗斯的裹尸布。是集宗教、世俗与艺术的“三位一体”，鞑靼铁马蹄疾，钟声响彻天地，惟有圣人的神情格外悲悯高大。
Bob_Chow：
上帝创造了世界，然后这个同等的概念被转移到艺术家的手上，给予世间万物以形以“肉体”。虽难以避免的如铸钟一段将艺术重新与工业和技艺结合，但总体而言仍然是一曲赞歌。开篇的热气球如同玛利亚抹大拉亦或是巴别塔，妄想触碰神域。时代的荒谬和宗教理念的探索，一切不是关于残杀，而是处罚，宗教特权的存在与私刑又如何能与鞑靼人的掠夺完全区分开来。运镜调度和镜头构图已无需多讲，燃烧中的教堂，反复锤击着黄金时期画家Bartholomeus堕落的教堂。异教徒，失去眼睛的工匠，及其大胆且富有诗意。当宗教扩展到人的维度去思索，大抵如此。
盆满钵满赵+：
拍的真好看啊，镜头作用的真好，也真有点似懂非懂。 和开始天空中俯瞰大地的镜头一样，整部电影像是安德烈一行的“公路片”，在这条“公路”上他们仿佛见识了一场大型的人间疾苦秀，见证了杀戮、仪式、宗教、无法挣扎的人们。 异端必将处死？我们认为的爱不同，你要被我们欺凌；我们信奉的宗教不同，你必将饱受苦难；是的，我们同为俄罗斯人，但我们的民族不同，你恐怕得去死啊。 但是，自由者比较有存活下来的，那些新奇的思想必将飘向远方。 好喜欢那些随人物移动的长镜头，镜头前的人物远处，必定有另一个层次的意象，宛若新生的人们：雨中行进的车夫，背十字架的登山者，处刑台上的嚎叫，漂浮的小船，田间的水牛，盲目工作的人们…主角背后的他们仿佛是所谓的主角。
Pincent：
一部因缺乏对宗教的了解而无法有更多感受的塔可夫斯基电影，但它仍然如此关注着人类精神形态的印迹，电影试图来到圣像画背后，通过大量宽幅长镜头来捕捉它们是如何产生的生命体验，剧作遵循着诗意的逻辑，相当超前，依靠观众的意识想象来描摹鲁布廖夫的人物。人物对圣像画的想象引起他对耶稣受难场景的幻想，电影则描绘这种精神生活，记录人物形成对世界的态度的过程，赋予其尘世中的触觉。摄影机模拟肉体飞升，在人物上空翱翔，人类形象被拉扯穿越时间，被拉出空间之外，开场即宣布着故事将试图挑战在凡间获得超然的视野。当教堂遭遇入侵毁坏后，下雪时这座教堂才真正具备神性，同时具备了纪念和顿悟的场所属性。最后观众跟随音乐和摄影机庄严地对圣画像进行流动的审视，加上色彩辅助，这段似乎延伸到电影画面之外了。
子夜无人：
第一章里展现人类虔诚、朝圣、信奉的画面都没有让我感觉到太多震动，反而是第二章里鞑靼人入侵之后，看到他们攻占教堂、焚烧圣像、残杀信众、用极端轻蔑的语气谈论着耶稣和玛利亚、以从灵到肉剥皮抽筋的方式掠夺他们的生命之光，那种对美好景象遭遇灭顶之灾的遗憾和悲悯才作为人类共通的情绪被激发出来。 在土地、血统之外，能将一群人、一个个原本彼此独立的个体召唤在一起的力量，就只剩下信仰。作为无神论者我看待宗教题材电影一直的态度，是不必非要懂得和钻研据典，你甚至可以保留你的隔膜和不理解，但换算成你心中同等的珍贵爱惜之物，你就明白为何不祥的会变成不朽、不值得的最后载入史册。导演天赋是门玄学，老塔在这个时候就已经构建起了影史级恢宏精细的三段式，当众生微弱的悲鸣终于重新凝结成不死不灭的创造，正因为受难才会有艺术的诞生。 
#FIFF12#DAY3的主竞赛场刊评分将在稍后为大家释出，请大家拭目以待了。



</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺水</作者>
<标题>《安德烈·卢布廖夫》：我对上帝保持沉默</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-07 10:56:20</时间>
<影评>

原文地址：http://www.qh505.com/blog/post/6470.html
2小时53分47秒至3小时1分45秒，几乎整整8分钟的镜头，都是安德烈·卢布廖夫旷世名作《三位一体》：庭树与宅邸组成的背景是静谧的；天使三人坐在那里，形成一个稳定的构图结构；镜头以极其微小的位移，缓缓扫过圣人的衣饰；歌声渐渐响起，圣人的目光中仿佛绽放出奇异的光芒……无论是从部分到全局，从细节到整体，从画面到音乐，都呈现出最后的神圣，而斑驳的画作又具有一种历史的沧桑感，无不传递出15世纪俄罗斯著名圣画家安德烈·卢布廖夫精湛的技法，和对宗教深厚的情感。
但是画作作为一种静态之存在，当安德烈·塔可夫斯基用8分钟的叙事完整而详细地展示历经四百余年的《三位一体》时，他并不是仅仅从艺术角度来捕捉画作的境界和精神性的高度，而是将镜头慢慢从画作移向现实：歌声慢慢停息，雷鸣轰然响起，在淅沥的雨声浸润的世界中，画作被打湿，放眼远处，是氤氲的河岸，是悠闲的马匹，是雨中的自然，这一种和谐、美好的存在似乎是画作对应的现实，当从8分钟的画境转向最后的雨境，寂静而悠远，沉默却在演说，喃喃而来，是真正的逼真世界的到来。
是15世纪安德烈·卢布廖夫的画作，也是20世纪安德烈·塔可夫斯基的寓言：从最后剧情到画作，是黑白到彩色的过度；从画作到意境，是彩色到黑白的转换，黑白和黑白之间的彩色，圣画被完全独立出来，而这展示卢布廖夫精湛技术和宗教内涵的作品实际上已经湮没了，历史并没有提供关于卢布廖夫绘画的时间和地点的线索，也就是说，塔可夫斯基完全凭借着想象“创作”了这幅圣画，而这种想象式的再现，无疑变成了塔可夫斯基的言说——从镜头之外到电影里面，塔可夫斯基在卢布廖夫身上投射了一个关于艺术、生命、宗教、国家和民族的沉重母题，而卢布廖夫最后对铸钟少年博利斯说的话，也成为自己的一种现实期望：“铸钟不是成功了吗？怎么还哭呢？……和我一起走吧。你铸钟，我画圣像……大家都欢天喜地，这可是个值得庆祝的日子，没有人会责备你……”
安德烈·卢布廖夫最后在安慰，安德烈·塔可夫斯基最后在表达，安慰和表达构成了一种言说，而这种言说是对沉默的否定——就像电影最后两章的标题一样：遭受三年战乱的弗拉基里尔，一只烂苹果象征的饥荒，跟随着鞑靼人离开的哑女、瞎了一只眼的基里尔回来，构成了1412年的“沉默”；而遭受了温疫之灾的博利斯用自己的技术终于铸造了一只大钟，完成了教堂的仪式，这个1423年的“钟”是对“沉默”的解构：当大公和神职人员举行大钟的落成仪式，基里尔站在卢布廖夫面前说：“当时我的灵魂是肮脏的。但是为什么神圣的事业都给了你？”基里尔本来和卢布廖夫一起去了莫斯科，甚至可以一起留下来画圣像，但是他因为嫉妒而离开了修道院，他扔下的一句话是：“这里出卖了永恒的东西，你们是买卖人！”然后愤怒地离开了，当他再次现身时，一只眼睛已经瞎了，嫉妒的灵魂是肮脏的，回来是忏悔，却也是疑问，“为什么神圣的事业都给了你”的背后依然是肮脏的灵魂，是嫉妒的心理，那一刻，卢布廖夫选择了沉默，因为一旦言说，也会跌入嫉妒的困境中。
但是，在卢布廖夫的沉默中，钟声第一次敲响，在基里尔的疑问没有解答的场景中，敲响的钟似乎就是卢布廖夫的一种回应和回答，那是信仰的回归，在“沉默”和“言说”之中，卢布廖夫似乎也完成了对自我的定义，博利斯在离开仪式现场孤独坐在那里的时候，卢布廖夫上前安慰他，博利斯对他说：“父亲根本没有传授我关于铸钟的技术，他一声不吭地死了，把一切都带到了坟墓里……”父亲将铸钟的秘密带入了坟墓，也是一种沉默，但是博利斯却凭借着自己的技艺完成了这个伟大的举动，于是卢布廖夫对他言说，并将铸钟和作画的成功并置在一起成为一种“庆祝”的仪式——博利斯坐在那里的一堆火变成了取暖的木炭，而木炭的纹理在塔可夫斯基的镜头下不断被放大，最终变成了《三位一体》画作上的纹理，现实中的温暖已经化作了创作的动力，而创作不论是铸钟还是绘画，就是对世界和自我的言说：1423年，信仰之钟响彻在弗拉基里尔的土地上；1423年，入侵的鞑靼人被赶出了俄罗斯土地；1423年，卢布廖夫也终于完成了传世名作《三位一体》。
从沉默到言说，实际上是卢布廖夫走出的一条信仰之路。作为莫斯科近郊的圣谢尔吉·拉多涅日斯基修道院的一名圣像画家，卢布廖夫已经声名远播，在1405年“费奥潘·格列克”一章中，格里克遇见了前来的基里尔，他询问基里尔来自何处，基里尔告诉了他自己的修道院，格列克说出了卢布廖夫的大名，然后借慈善家谢尔盖耶夫的口，说卢布廖夫绘画“淳朴无华”，于是希望卢布廖夫来这里为大公绘制圣画。格列克称卢布廖夫的绘画“淳朴无华”，这其实是圣画的一种境界，但是这种境界在某种意义上只是一种知识，所以格列克感慨说：“谁增加了知识，就意味着增加痛苦。”格列克的感慨其实代表着他的艺术和宗教观，知识增加的是痛苦，所以他不需要另外的知识，他只在自己的世界里理解上帝。当卢布廖夫来到莫斯科，在白桦林和格列克的对话中，两个人的分歧便显现出来。格列克靠在一株倒下的树上，他对卢布廖夫说的是：“我只侍奉上帝，而不是为了人民。”在1408年的“侵袭”中，当鞑靼人的铁骑踏平了弗拉基里尔的土地，当大量生命被入侵者屠杀，格列克也根本没有提及人民，而当卢布廖夫拒绝作画时，格列克却告诉他自己经历了太多的圣画被毁——格列克在“侵略”中记挂的依然是圣画，依然是上帝，那么显然，他恪守着自己的原则：和人民保持着距离。所以在河边，卢布廖夫反问他的是：“我真不理解，你有这样的思想是如何能绘画呢？”
对上帝侍奉的格列克和目睹了现实的卢布廖夫，显然走向了不同的道路，而在他们对话的时候，画面中出现了一个超现实的场景：耶稣背着十字架走在俄罗斯的大地上，最后登上了山坡，然后被钉上了十字架。这是《圣经》的具象化，这一个关于受难与复活的场景，完全是俄罗斯化的救赎，卢布廖夫和格列克的分歧依然存在，当格列克认为谋害耶稣的人是犹大时，卢布廖夫却认为上帝被钉死在十字架上，不是因为犹大，而是法利赛人所为，而对于俄罗斯来说，法利赛人就是不断入侵的鞑靼人，“男人所要承受的灾难越来越多：一时是鞑靼人每岁三次的掳掠，一时是饥荒，一时又是瘟疫。但他仍然不断地工作着，仍然驯顺地背负着自己的十字架，没有绝望，而只是祈祷着，忍耐着。为了得到足够的力量而向上帝祈祷着。难道上帝还不能原谅他们的愚昧吗。”从受苦的男人切入，受难的耶稣更是一个民族的写照，“应当常常提醒人们，他们是人，他们是俄罗斯人。俄罗斯人是同一血统，同住一片土地。”把耶稣之死的罪恶归罪于法利赛人，又从鞑靼人对俄罗斯的入侵返回来关照民族救赎的方法，很明显，格列克所侍奉的上帝只是求上帝之名，而卢布廖夫需要的是受难而复活的人民，也只有在人民身上才有真正的基督教精神。
“我对上帝保持沉默。”这是卢布廖夫面对格列克所说的话，从沉默到言说，从上帝到人民，卢布廖夫的精神之路其实是曲折的，它掺杂的是质疑，它遭受的是怀疑，它经历的是颠覆之后的重新命名。首先就是对上帝的某种否定，电影一开场几乎脱离剧情的段落“序曲”就是一个隐喻：在破落的教堂旁边，一只用破布缝制的气球已经完成，下面的火焰正在燃烧，叶菲姆急切地爬到了气球里，然后让下面的人松开了绳子，于是气球上升，叶菲姆高喊着：“我飞了！”气球在爬升，从叶菲姆的视角，看到的是底下的河流，是奔跑的牛羊，是凋敝的乡村，是荒芜的原野，但是气球并没有飞远，它开始下坠，最后掉落在水塘边，而高喊着“我飞了”的叶菲姆也在坠落中变得毫无声息。
从教堂飞升气球，从气球俯视大地，“我飞了”的叶菲姆就是上帝的一个肉身，但是这样的上帝永远无法变成真正的俯视者，上帝在简短的命名中最后坠落，这是信仰的沉沦，也是上帝之死的肉身再现，所以对于这片苦难的土地来说，格里克所说的上帝只在圣画中，而卢布廖夫在质疑这个上帝的同时也在寻找着真正的上帝，它是无形的，也是有形的，它是隐秘的，也是被看见的，它是高高在上的，也是在大地上行走的，他背负着十字架，也在复活中拯救着众人。对于卢布廖夫来说，对上帝沉默就是对人民言说，而他对人民的理解和关注，以及让自己成为他们的一员，经历了肉体的痛苦，也经历了灵魂的历练。
在去往莫斯科的路上，为躲避那场大雨，卢布廖夫、基里尔和达尼拉在茅屋里所见的“流浪艺人”便是人民的第一个代表。“上帝造了修士，魔鬼造了流浪艺人。”卢布廖夫作为修士在屋子里躲雨，“流浪艺人”在那里载歌载舞，但是话语中充满了讽刺，他们讽刺达官贵人，在一阵阵笑声中其实是对于流浪艺人自身命运的喟叹，当“流浪艺人”唱着歌走出屋子，外面的雨让他全身湿透，而他脱光了衣服依然唱歌，“流浪艺人”不仅毫无身份，也没有财产，赤身肉体的他们只有一个肉身，而这似乎也是俄罗斯大地苦难人民的集体症候，而此时经过了几个骑马的士兵，他们闯入了屋子将“流浪艺人”带走了。没有了歌声只有沉寂，没有了赤裸的肉身只有一个空无，卢布廖夫自始至终对“流浪艺人”保持着微笑，但是流浪艺人的缺席也让他开始思考。
“流浪艺人”消失了，这是“人民”第一次缺席，而在“节日”一章中，卢布廖夫在夜晚的树林里看见了那些被称为“异教徒”的那些人。这是多神教的“库巴拉之夜”，男人和女人点起火烛，脱光衣服，在庆祝中完成肉身的结合。多神教是基督教传入俄罗斯之前当地人民的“土著宗教”，他们信仰万物有灵，而万物有灵论让激情在盛夏中尽情绽放。卢布廖夫作为一个闯入者进入了他们的领地，他甚至看见了裸女的肉体，在诱惑面前他选择了逃离，但是被那些信徒抓住并被吊在树上。最后是那个叫马尔法的女人将他的绳子解开，卢布廖夫认为“乱干是罪过”，而马尔法质问他的是：“为什么骂我们，又说要用火烧我们？……难道爱是罪过吗?……为什么要强迫我们信你们的信仰？”卢布廖夫脱身离开，但是对于马尔法的这个问题，他始终没有回答，这样的沉默是因为他根本没有找打答案。
基督教需要的是禁欲，多神教却在万物有灵论中表达着对肉身的崇敬，一种宗教和另一种宗教，为什么会产生冲突？而所谓的罪恶就是在这种异化中产生的，但是，当基督教定义他们为异教徒的时候，卢布廖夫作为闯入者也被他们定义为异教徒，而那些基督教信徒的可怕之处在于，他们必须扼杀这一种异教，在天还没亮的时候，卢布廖夫就看见了那些骑马的人在追捕多神教的信徒，马尔法一跃入水才逃过了劫难，当她游过卢布廖夫的船只时，似乎再次质问了身为基督徒的卢布廖夫：“为什么要强迫我们信你们的信仰？”而在这个时候，卢布廖夫依然无法回答。
一种宗教和另一种宗教的矛盾，必然以暴力来解决？这个问题延续到鞑靼人的入侵，就完全变成了一个民族对另一个民族的屠杀，“入侵”的1408年，鞑靼人跨过了那条河，他们的铁骑踏上了弗拉基米尔的土地。在这个入侵过程中，大公的弟弟无疑成了罪恶的犹大，正是他称鞑靼人是“兄弟”，甚至带着他们进攻弗拉基米尔都城，在毫无防备的情况下，那里的居民被鞑靼人屠杀：有人咒骂鞑靼人，他被绑在了木板上，鞑靼人将滚烫的油泼在他身上，然后拖出去投入到大火中；卢布廖夫的弟子福马在修道院作画时离开了他，而在弗拉基米尔，他也死于鞑靼人的箭下；哀鸿遍野的弗拉基米尔，所有的教堂也被毁于一旦，鞑靼人甚至把绘制在墙上的玛利亚称作“娘们”——这是对宗教的亵渎，而在暴力面前，手无寸铁的俄罗斯人民毫无抵抗力，和一个宗教对另一个宗教的暴力一样，民族和民族之间的战争同样是一次毁灭。
玛利亚是“娘们”，异教徒只能逃离，魔鬼造的流浪艺人消失了，上帝到底在哪里？在麦地里，卢布廖夫就对格列克说：“我自己也不知道为什么，就是画不出来。我不能这么画，这是违背我的意愿的，明白么……我不想吓到人们。”但是，作为闯入者的卢布廖夫，作为见证者的卢布廖夫，作为创作者的卢布廖夫，在对上帝沉默之后，也在寻找着上帝，三位一体的上帝其实就在现实中，就在苦难的大地上。在“流浪艺人”身上，他看到了不屈乐观的精神，在异教徒身上，他看到了对自由的渴望，而在鞑靼人的入侵中，当鞑靼侵略者企图强暴哑女时，卢布廖夫竟举起斧头杀死了强暴者——当卢布廖夫举起武器杀了人，作为一个基督徒，他犯了杀人的禁忌，但是在保护弱者保护土地不受侵犯的意义上，他已经成为了一个俄罗斯人，甚至是一个被救赎而复活的俄罗斯人，鞑靼人在攻占了弗拉基米尔时对大公的弟弟说：“没有我们，你们自己也会咬自己。”这是一种讽刺和嘲笑，大公的弟弟就是出卖的犹大，而真正解救这个民族的也只有自己，只有击败钉死耶稣的法利赛人，只有赶走入侵者，沉默的上帝才会开头说话，才会自我救赎。
博利斯精心制造的钟终于完成了，终于带来了第一声声响，这是宗教的回归，这是信仰的言说，父辈的秘密已经埋入土中，只有醒来的俄罗斯人才会发出属于自己的声音，博利斯完成了救赎，卢布廖夫也完成了自我命名，当经历了怀疑，当遭受了痛苦，当面对了沉默，卢布廖夫背负起了自己的十字架，更是将一个民族的悲壮和苦难、新生和希望融进了画作中，这是对信仰的虔诚，对普世之爱的执着，对民族苦难的体味，对艺术的敏锐的感知力，就像他曾经对学画的福马所说：“真正的祈祷能让不可见变成可见。”

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>jianchiyinhu</作者>
<标题>钟声为信仰而鸣</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-04 20:04:47</时间>
<影评>

      老塔的电影可能真的有某种神性的东西，会不经意间予人以慰藉，让我觉得有必要表达一下对塔的敬畏。这部在塔的片子里应该算蛮艰涩的了，之前由于对宗教观和历史背景了解的匮乏，加上那个非人的字幕，实在看的是云里雾里，这次重看一遍算是对电影基本有了大致印象。不敢奢求有什么深刻理解，倒是影像中流淌出来的那种沉郁的气质和轮回的宿命感，对我的心境有某种映照，让人有种梦境般的实感，借以对抗一下内心深处的空虚。

序章 
    “叶菲姆，我飞了！”，热气球以耶稣升天般的意味徐徐上升，伴随呓语和呼喊，底下的一切开始变得渺小，广袤大地上的苦难也随之远去。然而接着却是气球的失速坠落，一声撞击，只留下马儿翻弄着身体。受难者寻求解脱的尝试最终在宁静的画面中被无声吞噬，隐喻着一种更大化的悲伤的从天而降，电影开篇。
一.流浪艺人：1400年
      三位修士行走在广袤的俄罗斯草原上，突然大雨滂沱，躲进屋中避雨的三人目睹了一位流浪艺人的表演。“上帝创造神甫，魔鬼创造流浪艺人。”这是基里尔的评价，蒙昧禁欲的中世纪，如此的癫狂无疑是对神的亵渎。不久后几名军官带走了流浪艺人，是有人告了密，从卢布廖夫对基里尔行踪的询问中不难猜想其中原委。面对流浪艺人的不幸，卢布廖夫心中大概已起了波澜，然而此刻他只是个局外人，出于某种对信仰的忠贞，他选择了视之为“必要之恶”。雨停了，三位修士继续上路，与之相对的则是河彼岸驮着流浪艺人的军队，一明一暗，渐行渐远。

二.费奥潘.格列克：1405年
      穿过满是施刑与受刑人的莫斯科城，基里尔只身一人来到大教堂寻访当时最著名的圣像画家费奥潘.格列克。此时卢布廖夫的绘画才能已经声名远播，连费奥潘也称羡他的天赋，然而基里尔对此的评价却是“他缺少的是恐惧，是信仰，出自灵魂深处的信仰！”这番言论引起了费奥潘的兴趣，他慰留基里尔帮他画圣像，对此基里尔提出的条件是费奥潘得亲自到修道院去邀请自己当他的助手。这一幕事实上也是基里尔内心深处欲望和信仰的投射，即以耶和华之名恐吓他的子民，以鲜血来救赎罪恶，这与卢布廖夫以博爱来感召人民的做法是截然不同的，而这种区别产生的根源在于基里尔不具备卢布廖夫那样的艺术天赋，那种来自于上帝的天赋，使得他对于主的公正性是有所怀疑的，从而需要用一种近乎偏执的态度去侍奉上帝来支撑他的信仰。“你们还要折磨这个可怜的坏人多长时间，可怕的罪人们，你们还打算实现正义？”这句费奥潘喊向城中行刑者的话冥冥中似乎也是对基里尔的注脚。
      不久后费奥潘派人来到了修道院，只不过受邀者是卢布廖夫，可怜的基里尔在一旁亲眼目睹卢布廖夫接受邀约，那一刻他的信仰彻底崩塌了。“虚空的虚空，传道书说，一切不在乎是虚空。”无尽的幻灭感驱使基里尔决定离开修道院，他破口大骂，道出了修道院神圣外表下的龌龊不堪，最终基里尔被赶出教会，流浪人间。以我的理解，基里尔的身上颇有点该隐的影子，充斥着谎言、伪善、嫉妒和对神的不敬，然而这不全然是他的罪，他背负着整个人类的原罪，某种意义上，这也是对上帝是否真的全善全能的一种质疑。另一边，卢布廖夫邀请达尼拉陪他一同前往莫斯科，作为卢布廖夫绘画上的领路人和唯一的朋友，达尼拉却出乎意料地拒绝了他。在修道院中与世隔绝数十年的卢布廖夫，突然历经兄弟阋墙、人心变故，这让他受到了极大的震撼。自此，卢布廖夫开始了他的救赎之路。

三.安德烈的受难(passions)：1406年
      本幕是费奥潘和卢布廖夫对于宗教价值的辩论，事实上也是导演假借二人之口抛出的一个终极命题。“末日审判就要来了，我们会像蜡烛一样燃烧起来，所有人都将互相推卸自己的过错，在主的面前为自己开脱。”费奥潘深知自私和背叛是人类的原罪，愚昧在这片土地一再上演。“假设耶稣复临这个世界，我们一定会再次将他钉死的。”   费奥潘对世界的看法是绝对悲观的，他选择了侍奉神而不是为人类服务。而作为对照面，卢布廖夫却敢于替人类辩护，耶稣之死是法利赛人利用了人民的愚昧，人民需要被不断提醒以免于愚昧。不难看出，费奥潘的宗教观是基于经验的，他无数次目睹人类周而复始的苦难，却找不到救赎之路，唯有选择抛弃人类；而卢布廖夫则看法是充满理想性的，是基于上帝是全善全能的，人类的罪是可以通过忏悔救赎的。这是两种明显分野的宗教观（或许可以理解为上帝的神性与耶稣的人性），但某种意义上却也是相互交织的（影片第六段教堂中二人再次相遇时的场景即是对这两种宗教观的互文）。
      此幕结尾，是一段超现实主义的画面，即耶稣受难的场景出现了。“苦难如雨点一般降在我们俄罗斯人身上，鞑靼人一年入侵三次，饥荒，瘟疫，但他仍然继续劳碌，仍然谦卑地背着他的十字架，他没有绝望，而是默默承受着一切，并在向上帝的祈祷中得到继续支撑的力量，直到如此，难道你还不相信上帝不能原谅他们的愚昧？耶稣，也许他的诞生和被钉上十字架，只是为了使人和上帝和解。”至此，再结合本幕标题，安德烈身上的圣徒意味已经十分明显了，而对于卢布廖夫的这段独白和诘问，费奥潘是如何回应的呢？——“我只是个还俗的自由人罢了。”多么意味深长的一句话……

四.节日：1406年
      诡谲诱人的祭祀声音传来，宛若某种魔力般吸引了卢布廖夫，他误入了一场异教徒的狂欢。赤身裸体的少男少女们在草地上奔跑着，他们热情地接吻，肆意地做爱，而作为不速之客的卢布廖夫被发现了，他被绑到了十字架上。待人们离开后，一位少女走了进来，卢布廖夫将这种淫乱视为极大的罪，可少女却道“今夜是这样的时候，所有人必须相爱，难道爱也是一种罪过？”以卢布廖夫的信仰而言，这不是爱，是如同野兽一般的没有灵魂的行为。“有什么区别，爱都是一样的”，于是少女吻向了安德烈。最后，少女放走了安德烈。此处少女更像是将卢布廖夫引入世俗世界的人（甚至可以理解为具有某种耶稣道成肉身的感觉？），她使安德烈了解人世的疾苦与复杂。
       次日清晨，满是伤痕的卢布廖夫回到了河畔同伴的身边，面对学徒的询问，他撒谎了，谎称是昨夜在林中迷路了。一夜之间连犯两戒的卢布廖夫产生了强烈的自我怀疑，与此同时身后则是东正教徒们在围捕异教徒，而被追逐的不是别人正是昨夜的少女，安德烈下令让大人堵住小学徒的眼睛不让他们看见，此情此景，何其不堪？何其伪善？昨夜的少女解救了卢布廖夫，而以救赎人民为己任的卢布廖夫却什么也做不了，什么也不能做，他的信仰在遭受巨大的冲击，难道这便是自己相信的救赎之道吗？最终，以少女的丈夫被捕为代价，少女纵身一跃跳进河中，从卢布廖夫的小船旁泅水而去，而船上的卢布廖夫唯有闭目忏悔。在老塔的镜头下，一切尽在不言中。

五.最后的审判：1408年
      卢布廖夫和达尼拉一行人奉命为弗拉基米尔城的大教堂绘制圣壁画，然而整整两个月过去，墙壁仍是一片雪白。“我不能画这个，这让我反感，我不想吓唬人民，达尼拉。”卢布廖夫的艺术直觉使他不能拿起画笔去画那在沥青中受罚的罪人，去画那鼻子喷出青烟的魔鬼，他无法接受宗教沦为统治者恐吓人民的工具。压力之下，学徒福马选择了离开卢布廖夫另谋出路，而这时一段圣经的吟诵响起，“如果我说人类和天使的语言，却没有丝毫爱意，我就只是一块叮当响的铜片，如果我有预见未来的能力……爱是恒久忍耐，又有恩慈，爱是不嫉妒，爱是不自夸，爱是不张狂……爱是永不止息。”（新约，哥林多前书13-4）与之相对应的是卢布廖夫同公爵女儿玩耍的画面，在公主纯真笑容的映照下，终于，卢布廖夫知晓了艺术的真谛，那便是爱。
      然而，人们是否还有机会去感知这如孩童般纯净的爱呢？答案显然不是肯定句。为了彰显大公的荣耀，教堂里建筑雕刻的匠人们夜以继日完成了工作，伴随着公爵的到来，他们提出要去大公的弟弟那儿干活，而这已然违背了公爵的意愿——仅仅出于害怕弟弟的荣耀超过自己——于是工匠们最后的命运是被大公派出的一队人马全部刺瞎了双眼。感知了这一切的安德烈愤怒地将油彩泼到了墙上，犹如鲜血一般。原来最后的审判便是统治者们去凌虐无辜的百姓吗？接着响起了小学徒谢尔盖朗诵的第二段圣经，"基督是男人的头，丈夫是妻子的头，上帝是基督的头……妇女在祷告时若不蒙着头，就是羞辱自己的头……因为男人不是出于女人，而女人却是出于男人。”（哥林多前书11-2）“你听到了，达尼拉，她怎么是罪人？就因为她没戴蒙头巾？你们称这个为罪人？！”终于，卢布廖夫对圣经所描述的罪产生了怀疑，上帝真的是公正的吗？如同蝼蚁一般苟活着的人真的会得到上帝的救赎吗？卢布廖夫无法回答这一切，唯有冲进大雨之中。
      此幕尾声，一位疯哑女人来到了教堂，面对墙壁上的墨迹失声痛哭，见证卢布廖夫的痛苦并随之冲入雨中。疯女是圣愚的象征，从此她将伴卢布廖夫左右，她将秉承神的意志，以疯癫开导和救赎他，某种意义上，其实卢布廖夫最终也将走上圣愚的道路。（老塔的电影里象征圣愚的形象蛮常见的，像是《乡愁》里的多米尼克，《牺牲》里的邮差，甚至《潜伏者》里的主角本身就具有圣愚的意味）

六.侵袭：1408年
      为了争夺王位，大公的弟弟勾结了鞑靼人，军队攻入了空虚的弗拉基米尔城。外族入侵，同胞相残，男人被戕杀，女人被奸淫，整座城市陷入一片火海。大教堂里众人跪拜祈祷，然而再虔诚的诵经声也抵不过鞑靼的铁蹄，随着教堂大门被撞开，宛若《启示录》描述的一般，末日之灾正在神圣的教堂上演。（这一段还穿插着公爵弟弟回忆之前同哥哥一起在教堂受洗的画面，塔的镜头语言过于丰富，不再赘述）圣愚疯女被一名士兵掳走了，为了保护她，终究，卢布廖夫还是举起了手中的斧头。犯下这不可饶恕之罪的那一刻，卢布廖夫的信仰终归还是崩塌了，这一路走来，他无数次见证了爱，欺骗，死亡，却唯独没有见过一次上帝。恰如鞑靼首领对壁画上圣母玛利亚的那句无心嘲弄——“既然他有儿子，还算什么处女？”于卢布廖夫而言，这一切究竟还有什么意义？
      硝烟散去，诺大的教堂只剩下卢布廖夫和身旁的圣愚，一只黑猫跑过，钟声响起，幻象与梦境中，费奥潘再度出现了。“费奥潘，你不是已经死了吗？……杀戮，抢劫，你曾告诉过我这一切，只是现在，我比你更痛苦，你已经死了，而我…… 这么多年来我一直活在盲目之中，为了他们，我耗费日夜，为了这些人们，然而他们这些不是人，你当时说的是实话。”经历了巨大的幻灭，此刻的卢布廖夫似乎理解了当时费奥潘的话。然而对此费奥潘怎么说呢——“当时是我错了，而今天是你错了。”这一幕当两人再度相遇时，他们各自的观点似乎对调了，卢布廖夫变得绝望，而费奥潘则变得宽容。由此这两种宗教观得以再度相互补充和消解，可以说两种论点是有某种承启关系的，在两人的前后对照下形成了一种逻辑闭环，即在遭受过苦难，历经了人世沧桑之后，这两种观点在对立中达到了统一和升华。
      卢布廖夫自认罪孽深重已无可恕，他决定不再作画了，而费奥潘则以一段圣经劝导他重拾信仰——“你们的罪虽像朱红，必变成雪白，虽红如丹颜，必白如羊毛……（以赛亚书1-17）”  为了赎罪，为了救赎自己和无数俄罗斯人民乃至脚下这片土地的罪，卢布廖夫立誓不再说话，他征询费奥潘对此的意见，费奥潘怎么说呢——“上帝（天堂），那里完全不是你们想象的那样。”于是乎，本幕中费奥潘以先行者的姿态，以上帝的视角指引着卢布廖夫，然而却又不明示，他的出现是带有神性的、自上而下的。终究，这一切还得卢布廖夫自己去体会。
      “没有什么比在神殿里下雪更可怕的了，对吗？”教堂里飘起了雪花，圣灵隐去，万物归于平静。

七.缄默：1412年
      卢布廖夫连同疯哑女人回到了曾经的三圣修道院生活。“从那件事后就不再说话，他在为自己赎罪，他还带来了一个天真的哑巴女人，这样，他们两人都不需要交谈。”卢布廖夫已经缄默四年，而彼时的俄罗斯大地正在遭受连年的饥荒，饿殍满地，民不聊生。一位衣衫褴褛的流浪者来到修道院，正是基里尔，这个可怜人已经无法再忍受神所降下的罪了，基里尔祈求主教原谅他，收留他。卑微的忏悔吧，在这个时代谁能够不犯罪过？
      鞑靼人冲进了修道院，他们扔下肉块，狗群涌上争食，疯女捡起肉块送进嘴里，鞑靼人给她戴上鹿盔，挂上披风，他们一起大笑。鞑靼人一手拉住疯女骑跨上马，疯女不顾卢布廖夫的阻挠，跟随鞑靼人扬长而去。圣愚会在适当的时机出现，必然也将于适当的时机离开，卢布廖夫以为是自己救赎了疯女，但或许疯女才是拯救了卢布廖夫。   “安德烈，你没认出我来？你别难过，可能他们只带她跑一圈，然后就放她回来。”基里尔开口道，可卢布廖夫只是缄默不语，唯有沉默，永恒的沉默。

八.铸钟：1423年
      一队人马来到铸造匠的家寻找给大公铸钟的人，然而在瘟疫肆虐下，村庄早已面目全非，只剩下了铸钟匠的儿子小波利斯卡。听闻大公要找铸钟人，波利斯卡大喊：“带我去见公爵，我能做最漂亮的钟，我了解钟的奥秘，我父亲临终前告诉了我，他告诉了我……” 于是，小波利斯卡接下了铸钟的任务，他一铲铲挖出造钟的铸坑，他在大雨中找到了最好的粘土，他得指挥父辈们为他工作，而这一切，都被素昧平生的卢布廖夫默默注视着。
      硕大的铸坑旁，卢布廖夫已垂垂老矣，他看着坑内筋疲力尽的波利斯卡，不发一语。思绪倏忽间回到了那个大雨滂沱的日子，三位修士行走在草原上，那颗熟悉的白桦树下，一边靠着基里尔，一边靠着卢布廖夫，只是达尼拉已经不在了，分不清到底是梦境还是现实，工人们抬着熟睡的波利斯卡走过了白桦树前。像是一种宿命般的轮回，仿佛预示着世界又回到了那个最初启程的样子，卢布廖夫，是有什么要发生了吧。
      铸钟进入了最后阶段，准备开始点火了。众人围在大火旁观看，突然有人冲向了卢布廖夫，竟然是多年前被捕的流浪艺人，他以为当年正是卢布廖夫告了密，而这使他坐了十年牢，这时基里尔跪倒在了两人之间，在众人的讥笑声中，流浪艺人悻悻离去。安德烈、基里尔、流浪艺人，这一幕仿佛似曾相识，十几年过去了，可这一切还是原来的模样，如流浪艺人般苦难的人民依旧在巨大的荒谬中苟活着。终于，基里尔面对卢布廖夫，他忏悔了“我不停地思考这个，我现在要给你说，你很清楚我曾经嫉妒你，直到有一天我听说你不再画画……罢了，听我说，去三圣教堂画吧，去画！画！看看你眼前这个没用的东西，你以为我为何又回来了？我快死了，你也一样，你准备把天资带到坟墓里去吗……说句话吧，安德烈！诅咒我吧，别再沉默了！” 卢布廖夫身上替基里尔背负了罪，他用沉默为基里尔赎罪，也是为自己赎罪，面对基里尔的忏悔，卢布廖夫依然选择了沉默。
      大钟铸好了，到了敲响钟声的日子。大公，使节，弗拉基米尔城的所有百姓都来了。男人们拉紧绳子，转动辘轳，大主教念诵圣经，泼洒圣水。终于，钟锤被拉动了，随着钟锤的摆动，空气发出嗡嗡声，下一秒，庄严的钟声传来，响彻寰宇。这一刻，所有人都笑了，好似一切苦难都被这钟声洗涤冲刷了，而我们的圣愚疯女也来了，她身披白衣，手牵骏马，在这肃穆的钟声里微笑着，宛若天使一般。
      镜头拉升，我们看到了独自走出人群的波利斯卡，在人们的欢笑声中，我们听到了小波利斯卡的失声痛哭，而那时是卢布廖夫将这孩子拥入了怀中。“你知道么，我父亲从来没有告诉我什么奥秘，这个老混蛋，他什么也没有告诉过我。”面对眼前这个孩子的告解，卢布廖夫似乎终于明白了自己该成为什么样的人——他一无所有却敢于追求一切，他骄傲、大胆、充满激情，他只凭着内心的信念做事，他是如此单纯，这种单纯超脱了人性的复杂而具有了某种神性。
      这一刻，卢布廖夫见证了神迹，他从飘扬的钟声里见到了上帝，从人民的欢笑中见到了上帝，从眼前这个男孩的身上见到了上帝。这一刻，卢布廖夫完成了自我救赎，他的信仰得到了上帝的回应，于是他终于放下沉默，对着男孩说道，“你和我，现在开始，我们一起进行下去，你铸大钟，我画圣像。”历经苦难，卢布廖夫也许终于体悟到——信仰无需验证，只需相信。

结尾
       影片由黑白转为彩色，于壁画中出现了卢布廖夫的传世名作《三位一体》。细雨掩映下马儿在湖边悠闲吃草，寓意生命的轮回与新生，电影结束。

      碍于自身能力有限，我只能用这种复述电影的方式作以记录，意义不大，电影是影像的艺术，尤其对塔氏电影，任何文字描述无疑都是对影像语言的破坏。好的电影给人以思考而不是给出答案，每个人看大概都有不一样的体验，这部《安德烈.卢布廖夫》成作于塔可夫斯基34岁，相比于后面两部带科幻色彩的电影，以及他远离故土后的两部更具疏离感的作品，我觉得这部能更持平的概括塔一生的艺术追求和人生信念，卢布廖夫的一生何尝不也在老塔的身上上演。《安德烈.卢布廖夫》涉及宗教、艺术、历史、民族、国家等许多面向，每个角度都有极大的启发意义，由于不了解东正教以及俄罗斯历史，我只能选取一个角度，对一些意象做比较浅显和直观的理解，仅供参考。写这么长一段文字，主要是想留个纪念，其实很感激机缘巧合之下开始看了一些大师的作品，某种意义上，他们带给了我另一种看世界的方法。最后，这部电影里我最喜欢的是铸钟一幕，希望我们都能像小波利斯卡一样，拥有直面人生的勇气。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦见自己考第一</作者>
<标题>别跟乡愁雕刻时光象征那些瞎扯了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-28 23:33:43</时间>
<影评>

每个真正看电影的人都会发现，打一个分，写十几个字，足够说明白对大部分电影的态度。因为大同小异：很少有值得认真说说的电影了。因为起承转合都差不多，模式就那么几个，看电影的方面也就那些，每一点说一两个字，就可以很中肯。
但这部不行。
那些爱扯象征隐喻，雕刻时光，乡愁的，就不说了。这些解读对于看这个电影真的一点帮助都没有。它跟《乡愁》不一样。不是塔可夫斯基拍了一个《乡愁》就得每一部都是《乡愁》。再不济，他还有《伊万的童年》。虽然《伊万的童年》我也不喜欢。
那该说什么呢？
说实话，不怕大家觉得讨厌，这就是一个纯粹的传记片，历史片。而且是艺术史片。对艺术史不感兴趣，和尤其对看画儿不感兴趣的人，就不该看这个电影。如果不信，我可以证明一下。
我看的是三小时两分钟的版本，也只说这个版本。
先从整体说，这个电影声音处理其实有着不为大多数人注意的亮点，场景调度凑合，没有刻意去炫（以扬索那种作为炫的典型且不含褒贬含义），构图不错（比努力想构图却显得刻意的那种肯定是强不少了）。总的来说，力道深、不显山露水。但叙事的确是很混乱。用通俗的话说就是“找不到重点”。不仅章节之间连不太上，章节自己讲述的时候也让人迷迷糊糊。反正再认真也不可能只通过看电影就领悟出豆瓣简介里那一堆。也就无怪乎有人会想问：“干嘛要把那个人弄瞎呀？” 叙事本来就没有张弛，不怪人家看不明白。
这个问题上，你说他就是没叙事能力？应该不是。那只能当做他无所谓，或者他故意的。我们就不管了。
在它是个艺术史传记片的意义上，真正能看出来的是，无论塔可夫斯基懂不懂叙事，他一定懂画儿。他真的看画儿。他也是对艺术真的有感情。不然不会把做钟和画壁画相提并论。
在这种意义上，三小时版本里，前俩小时都不太重要。看最后一个小时就够了。
作为一个讲画壁画的电影，如果你真的关心画，就一定会问一个问题：壁画诶！拍成黑白的还看个球啊？这也正是我看见第一个镜头之后的问题。由于之后两个小时的观看，都没有解答我这个问题，我已经做好了打一星的准备。
但是！
厉害的来了。前俩小时可以就看看简介，比拍的热闹多了。不管异教徒怎么闹腾，也无论鞑靼人怎么来，跟卢布廖夫关系其实不大。后面做钟的小孩才是问题。
为什么这么说呢？其实电影顺带着给我们重温了一下西方雕塑、画，在同一个语境被描述原因何在。这个大家也都能看出来了，因为都是贵族供养的。贵族出资，选一个人来干，这个人要对作品负责。所以说，电影的人物关系其实落在艺术家或工匠、出资人、作品这三者上。
就这样，故事的真正部分开始了：做钟的小孩自称继承了他爸爸的技艺，和贵族直接对接，成为工匠头子，带领一干工匠一起制作。过程中，有人不听话，他就用领导的手段镇压之。烧铸开始了，火光冲天，人家把他叫起来，他就兴奋，因为他不是一个我们现代的给人家里装修的民工、包工头，（至少在这个电影里）他是真的雕塑艺术家。我们也都看见了，他怎么样累得半死，在地上就睡着了，或者为了找合适的黏土在泥潭打滚儿。他是艺术家。
后来做好了，他心神不宁，他最最紧张。大公爵来了。外国人来了。钟的摆荡起来了，幅度从小变大，钟还是没响。
这时候，声音的叙事作用就凸显了！
你以为来的外国人是白来的？根本不是！为什么声音只剩下两个说意大利语的人？那是因为全场鸦雀无声，而且意大利是壁画翘楚，意大利人不说好谁都不算行。
意大利人说个不停。
突然钟响了！所有人喜笑颜开。是发自内心的高兴。十里八村的都来了，每个人也都发自内心的高兴。别问我为什么，我也不知道现代社会怎么就没有什么可让一堆人单纯地高兴的事（跨年夜倒数那种感觉的应该还可以）。反正人群聚集，人的心灵也聚集了。太厉害了。
这时候咱们的小工头呢？
他哭啊哭。他委屈。他释然。他哭倒在卢布廖夫这个糟老头的怀里。他说我爸爸这个糟老头，到死也没把秘诀告诉我啊。
有这么一句，他跟卢布廖夫就更是一类人了。因为他们都有自主性。他们自己决定了自己做还是不做。没把握也要做，和有把握却不做本质上是一样的。这就是艺术啊。这才是艺术。
当然了，这个时候，我们就必须看看他们做的到底怎么样了，如果看着不行，那还是狗屁，不是艺术。
于是又回到刚才说的黑白问题。到片尾，怎么样？塔可夫斯基哈哈一笑，问你是不是没想到。果然是没想到！黑白的色块抖啊抖，抖啊抖，就出颜色了！没看到红色那一大片之前，我还以为我瞎了。其实啊他这是提醒你，壁画要来了！真正的卢布廖夫，就看下边儿了！
然后你就看吧！
画的是真好。（所以说不懂画就别看这个电影了，因为本来就不是冲着画来的话，你没有这种期待，也没有这种希望，也就没有这种重新燃起的感情。你就不感动。而且你也看不出画的好不好，等于你啥评价都给不了）所以我要给五星。必须是五星。
真的太伟大了。再加上镜头移动的过程，和看画的过程完全一致，你不会觉得累或是信息过载看不下去了，跟着镜头看就好。
最后说点题外话。
钟上的神像明显是中国墓里那种风格，尤其是拿着那个长枪，还有那个人脸，脚下的蛇还是龙，以及马的画法，都明显不是西方的。是鞑靼人传过去的？这个我还没研究过。有人知道的话还请告诉我。因为壁画里的马和人的画法和钟上真的不一样。它们又是同个时代的。应该就是东方的影响。
另外，看壁画的耶稣的脸，想起几年前曾经有个新闻说修复画失败，画的样子和这个壁画其实很像。看了电影，我一下就理解了为什么会画成这样。因为俄国人就长这样。鼻子太高了，结果平面看变得特细；脸又真的是很大，所以五官有点凑近。壁画最后一个眼睛的细节画的太好了，感觉那个瞳仁都能用手戳到。
最后感谢塔可夫斯基还原了钟的制作过程，包括但不限于那些忙碌的人的场景，和小心翼翼拆黏土模具。我从来没有像他带给我的这样，对制造一个庞然大物产生着这样的激情。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>