<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>湄公河行动</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2380677316.jpg</封面>
<导演>林超贤</导演>
<演员>张涵予 / 彭于晏 / 孙淳 / 陈宝国 / 冯文娟 / 刘显达 / 赵健 / 吴旭东 / 吴嘉龙 / 卢惠光 / 柏华力·莫高彼斯彻 / 维他亚·潘斯林加姆 / 战立国 / 石占杰 / 伍麟凯 / 魏蔓 / 李佳璇 / 郝文婷 / 王笑龙 / 任蕊</演员>
<简介>金三角湄公河上，一处被称为“鬼门关”的河段，两艘来自中国的商船遭到不明身份之人的枪击袭击。未过多久，泰国军方召开新闻发布会，指责中国商船贩卖毒品。虽然发布会宣称船员全部逃亡，但是十三具遭受残忍杀害的中国船员尸体很快被人发现。这起胆大妄为的案件令中国警方大为震惊，云南省缉毒总队队长高刚（张涵予 饰）受命带特别行动小组前往泰国，并与情报员方新武（彭于晏 饰）合作接洽。根据现有资料显示，这件案子由盘踞在金三角的大毒枭糯卡所为。糯卡贪婪残忍，胆大包天，是湄公河流域上一颗惊扰运输安全的毒瘤。为了将这个恶棍绳之于法，中国、老挝、缅甸开展了三国联合巡逻，集中对糯卡的制毒窝点进行扫荡。而高刚等人也深入最危险境地，与丧失人性的贩毒分子进行惨烈对决……
                                    
                                　　本片根据真实事件改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-30 20:09:34</时间>
<影评>
        这大概是内地第一部描写当代中国武装人员在境外实战的电影。





以往无论是成龙的电影，还是描写香港飞虎队的《飞虎》系列以及《霸王花》系列，香港电影里动不动就在外国上演全武行的电影也不在少数，但是多数是单打独斗或者Black Ops，内地更是没有了。


2002年曾经有一部电影叫做《冲出亚马逊》，讲述的是两名中国特种兵参加了国际猎人学校的特种兵训练，也有过突击真实黑帮的桥段，算是内地最接近的一次。就连去年的《战狼》，也是在国境边儿上把斯科特·阿金斯抓住的。





抛去一些描写越战的影视剧，所以说，《湄公河行动》算是第一部拉出去整个特战小组，去金三角突击毒枭的这样带有军事化味道的行动。


（或许以前真的有描写在外国这样的作战行动的作品，只是我不知道罢了，有的话，以上就当俺胡说八道，且欢迎各位老师科普。）





说到特战小组，首先要明确一下缉毒警察在内地的构成。



-------------------------------------------分割线-----------------------------------------


禁毒警察+公安特警


缉毒警，国内官方称谓叫做“禁毒警察”，隶属于中国公安部禁毒局，属于警察的行列。杜琪峰的《毒战》中描述的就是禁毒警察这部分在编人员的日常。






但在《湄公河行动》中，张涵予饰演的属于云南禁毒大队总队长，属于禁毒警察的行列，他与彭于晏外加特战小组所表现出来的行为，却是特警的性质。






起初看预告片时，俺一直以为电影里的特战小组是武警，因为现实中在云南边陲，与毒贩发生直接冲突的多数是武警边防。不过电影开场之后变一目了然，因为给他们下命令的是公安部，可见这帮人是公安特警而不是武警（武警隶属于中央军委）。


但这里要说明一下，武警边防，全称是中国人民武装警察部队边防部队，1973年全国边防改制为武警，归地方公安机关管理。1987年，武警边防部队正式从武警总队下属机构里分离，归属到公安旗下。武警边防部队是双重性质的部队，武警边防也是武警部队的一个分类，之前的文章把武警和武警边防部队弄混了，万分抱歉。






PS：武警部队和陆海空军最大的不同就是他是接受军委和国务院共管的，这也是武警帽徽是国徽而不是军徽的原因之一，在边境和毒贩打交道那是武警中的武警边防部队，他们受公安部的领导甚至多过武警总部的领导。而至于调动方面的问题，武警与公安虽然经常在一起行动，但两部分并不是存在调动关系，而是协助关系。好比城管们在遇到持刀抗拒小贩的时候，他们无法抓捕对方（没有这个权利），而是要打110报警，让真的警察来协助执法。


武警旗下一共3支部队隶属于公安部，边防，消防，警卫。这三支部队之所以又隶属于公安部又属于武警是因为职能问题，因为三支部队的工作任务就是与地方接轨的。而且公安局长根本无权干涉和调动。只有公安部有权。




-------------------------------------------分割线-----------------------------------------


公安特警，在内地公安系统中定义也不准确，其中包括了防暴警察、持自动枪械巡警以及传统意义上的SWAT（Special Weapons And Tactics），我国的SWAT叫做“特警突击队”。






电影中看一下，除了结尾警服之外，几乎所有场景都是便装，装备和迷彩也非制式（肩膀上都没有肩章的），并没有详细说明，只能从作战方式上了解其定位。






但众所周知，特警一般都是以CQB战术（室内近距离战斗）为战术核心的，国内外很多特警电影也都是发生在城市内，电影中，首次“三不管”地区营救活动就是CQB，但诸如电影中结尾这样像特种兵一样的半军事化丛林作战，倒是在特警类电影中比较少见，倒是有点像三角洲。。。






之前内地有过一部描写特警的电影，叫做《狙击时刻》，故事好像也是发生在金三角，只不过是部烂片，不提也罢。




PS，顺便说下美国的缉毒警

隶属于美国缉毒局（DEA），美国联邦警察是各司其职，除了DEA，还有ICE（移民警），BOA（烟酒枪械管理局）等等。美国警察系统中的缉毒警俗称“narc”，而普通警察俗称“cop”，在电影《冒牌家庭》中，偷运毒品一“家子”，遇见了了一位在缉毒局工作的政府官员（并不是警察），有一段这样的对话：


“Are you a cop？”

“No，I`m in the DEA！”






美国各个警察部门基本上都有分工，也容易撞到一块，《少年龙虎队》中那对卧底警察在调查校园毒品时就遇到了同样是卧底的DEA，《辣手警花》中FBI就与DEA因目标问题发生了冲突。







PPS，关于特警电影

推荐一下那部美国那部《反恐特警组》，片子一般，但特警们的训练、持枪、射击，执行任务中的相互协作、布控、人员调度、狙击点射、队员间彼此掩护、推进，强调短促有力的动作，再配以节奏强烈明快的音乐，摆明了就是为了刺激观众的肾上腺素而准备的。


下面这张构图，是不是很眼熟呢！！





PPS，如下来源于的曾经经历过湄公河大案的朋友@Neath 的回复，原来特战小组的真的是武警，万分抱歉传达了错误的信息，同时非常感谢科普：


（真正的湄公河案件压根就跟公安禁毒队没关系，因为禁毒队没能力去办理这个案子，整个案件的办理都是边防武警部队在办理，从4国协商，情报共享，抓人，审讯到湄公河护航都是边防武警部队在做。连押送糯康到昆明都是武警边防和武警内卫完成的！


还有当时才出事，立马就组建了水上支队！人员也是从武警边防抽调的专门负责这个案件！只是所有人的服装被要求穿上了警察制服而已！电影也是这样表现的，因为武警属于军队，性质问题！才换的警察服装。）


-------------------------------------------分割线-----------------------------------------


“10·5湄公河大案”回顾


简单说下当时这起案件的真实故事。






2011年10 月5 日，两艘中国船只“华平号”和“玉兴8号”，在湄公河水域被武装劫持，13名中国船员被残忍杀害。泰国警方从船上搜出90万颗冰毒。



根据国际公约和我国刑法，湄公河案被劫船只在中国注册、悬挂中国国旗，案件受害人是中国公民，因此中国对案件具有管辖权。正如电影所表示的，中国警察与老缅泰三国合力，且在外国办案，这是首次。






电影中，大反派糯康及其手下，以及成立三国合作中心等很多细节，都是基于真实事件。当然炸总部那段是虚构的了。但娃娃兵确实是有，本片的顾问，就是当年负责案件的组长就是公安部禁毒局局长刘跃进。






现实案件中，糯康，缅甸人，被当地武装分子称为“教父”，掌控者“金三角”地区最大的非法武装贩毒集团。






糯康集团针对中国人痛下黑手的原因有两个：


★其一，怀疑“华平号”和“玉兴8 号”贩毒，索要保护费遭到拒绝；

★其二，为了报复中国船只被缅军征用用来清剿毒贩集团。





这两点电影都有展示，但都是客观原因，主要原因其实是：


作为交通运输的主要航道的湄公河上，但船东和船员90%以上都是中国人。中国人在这条航道上的发展，一定程度上触动了毒贩的利益，甚至是一些当地高层中的利益。






电影中的坏军方，也是真实案件中的。


泰国有9 名不法军人参与了作案，为首的军官目的据称是为了缴毒立功，为以后晋升职务铺路。而糯康与泰国不法军人勾结目的是为了获得当地一部分官方支持，反正贩毒的最后资金，最后也是流向本地。







泰国军人在泰国清盛港为他们提供一个码头，并为今后运输毒品提供便利和保护。还允诺提供糯康一些武器和弹药。




PS，电影没有涉及的真实故事

电影中还有一个没有展示的地方，糯康是缅甸人，案发地是在泰国，两国都想管理这个案子，甚至还有纠纷，但糯康是在老挝落网。


社会主义国家老挝，是中国人民的好基友，咱几封信就把人要过来了，随后把人枪毙完事。实际上过程挺纠结，如果是在其他国家落网，结果就不一样。


如果是缅甸审理，估计结局跟坤沙一样（坤沙向缅甸投降后，说是软禁，但日子过得挺滋润，跟昂山素季还是邻居，美国人想尽一切办法也没法引渡人家，下图）。






所以真实抓捕过程中，就跟“赶羊群”一样，是把糯康撵到老挝境内才实施抓捕的。


-------------------------------------------分割线-----------------------------------------


找一个会拍的导演嘛

说道电影，《湄公河行动》给了那些买下“鲁荣渔2682号案”与“白银杀人案”的影视改编权的公司开了一个好头。说穿了，要拍这种题材，首先要找个会拍这种题材的导演。


《湄公河行动》选了林超贤，是个正确的选择。






都知道，林超贤非常擅长拍摄枪战电影，成名作不是获得金像奖的《野兽刑警》，而是前一年的《G4特工》。随后无论是《证人》《线人》还是《火龙对决》《逆战》，亲情+情义+动作枪战，是林超贤的长项。


不过个人最喜欢林超贤的是那部著名《江湖告急》，并不是枪战片。说起林超贤的枪战片，我最喜欢的是一部叫做《重装警察》的电影。也是一部描写特战小组的作品。






《重装警察》故事没什么好说的，情义+枪战，但当年正在流行CS，这部电影在当时几乎算是“CS真人版”，各种枪械道具，CQB战术的运用，相当带劲。这部电影知名度不大，但个人非常偏爱。


再来看《湄公河行动》，故事也没什么可说的，这部电影几乎就是从头到尾，故事节奏很快。观众来不及仔细琢磨细节，马上进入下一幕，开打。






而且电影里也有个反套路的特点，前两场动作大戏，“三不管”地区营救，商场火并，前者营救失败，后者谈判露馅，都引出了大段的火爆场面戏。


这样的设计我觉得挺有意思，没有沿着很多电影中既定的套路，折腾半天，周密部署严格计划，张涵予甚至又“演了”一次杨子荣。。。结果特么的半路曝光了，怎么办，还是靠战斗才是硬道理！






所以说，这种片子找一个会拍的导演就行，并不是有多好，关键是“味道正”。就像徐克对《智取威虎山》的样子。


也并不是香港导演都是灵丹妙药，因为同为香港导演，《我的战争》就不怎么样，抛去政治任务，里面连武器都是错的，说白了还是不会拍，你让一个拍鬼片的导演拍什么战争片啊？


当然，这类电影必定少不了意识形态，但无伤大雅，“掐头去尾”即可。






PS，片中出现了好多航拍丛林的场面，与去年《边境杀手》中航拍戈壁的场面如出一辙，后者也是缉毒电影，推荐一看。


-------------------------------------------分割线-----------------------------------------


“万国牌”枪械道具

很多人看这部电影有个疑问，张涵予、彭于晏在战斗中，为什么都没用制式装备？是不是导演不专业道具业余？






其实不是这样的。


因为是境外作业，一票特战小组成员，绝对不会把制式装备带过去的。因为抓捕行动是多国合作，也不是如很多好莱坞大片或者《使命召唤：黑色行动》那样，CIA在人家外国偷偷摸摸建立敌后根据地，有安全屋和大量制式装备。


《虎胆龙威5》《安全屋》《巴黎危机》《极限特工》等等都有描写美国特工在他国建立己方根据地，然后打得落花流水。最嚣张的还是《太阳泪》，直接在非交战国领土上展开军事行动。





这场行动对于合作方来说也是公开的，因为对方肯定不会让你拉着军火到对方领土上。特战小组绝对是俩肩膀扛一脑袋就去了，电影中选用的武器，大概多数都是当地采购，或者军方提供，这个没毛病。






插播历史，东南亚地区因为常年的战乱，当年美苏在当地多扶植很多势力，从装备序列上也尽量与自己贴近，越战就是非常明显的例子，越南北方是苏联的势力范围，而越南南方则有美国势力支持。双方的武器装备也是泾渭分明，北越轻武器主要装备苏制AK系列，南越轻武器则主要装备美制AR系列。


越战结束后，这个特点也被传承下来，如今菲律宾、泰国、印度尼西亚等国，多采用欧美系列，而越南、老挝、柬埔寨和缅甸则多沿用苏俄系列。


我国警力

我国警力在国内多配备95系列步枪和92系列手枪，电影中，特战小组从上到下都是“万国牌”。从9mm的GLOCK到45口径的M1911手枪，从5.56mm的AR系卡宾枪到7.62mm的AK应有尽有。






张涵予使用的是一支改装过的捷克VZ 58突击步枪，彭于晏等人用过AR卡宾枪和MP5冲锋枪，结尾彭于晏则捡了一支AK。且电影在枪械的音效上，做得相当棒，玩CS的都知道，一听就能分辨出AR系和AK系。


特战小组服装类似狩猎迷彩服+老式战术背心，枯黄色的配色，没有肩章。没有选用军绿迷彩，在热带丛林作战中伪装性其实不是很好。如果不是bug的话，就是说明这些衣服都是租的，当时条件不太好。而且背后背着战术电台，却没有带耳麦，好像是bug。






空中力量就更次了，租用的民用的贝尔直升机。所以直升机上并没有配备武器，这是当时的真实情况，亲历者这一点有叙述，空中力量都是民用型，所以有了结尾一幕，直升机只能承担救援，而算不上支援。




大反派与不法军人

泰国不法军人的武器，清一色的美系，泰国本来就是美系装备，片子几位都是AR系M16或M4。






大反派装备则有点意思，武器美系俄系混着来，multicam迷彩战术背心，碳素纤维手套，军用靴。比如糯康的黄金AK和黄金勃朗宁m1911，还有军火库中的RPG火箭筒。






三不管营救时，用了美制M72火箭筒，这种火箭筒是越战时期的美军装备，年头估计久了，所以威力不大，要是换了RPG估计张涵予早完了。






除此之外，片中一些道具展示，无人机、侦查布雷机器人、弹道测试激光仪，还有跳雷，这些道具的引入，而是是一部华语片，不知怎么的，就是感觉很过瘾。






值得一提的是，哮天排雷也有说法，各国都有训练扫雷犬，只不过大多数是靠鼻子闻，这种狂飙破雷障的方式，如果没记错的话，是当年战斗民族常用的方式。


另，电影中，冯文娟在隧道中使用的破墙暴力枪械，没看清是啥，小伙伴请科普，谢谢。


PS，开场的营救演习

公安部观看大巴车营救人质演习，从破窗器到闪光弹，什么都用上了，赤裸裸的在讽刺菲律宾啊！8·23菲律宾大巴人质事件，特警业余的表现，是世界反恐特警的污点啊！






PSS，有事没事的，也要养条狗啊。
      </影评>
<有用数>7143</有用数>
<没用数>725</没用数>
</review>
<review>
<作者>鯉魚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-01 00:18:16</时间>
<影评>
          看完了整部电影，可让人评说的其实有很多点。但在其中给我留下最深刻印象的还是方新武在最后自己去撞宋哥的那个画面。印象深刻其实并不是因为当时那个镜头给我多大的触动，只是前面的观众说了一句话让我心里很不是滋味。他边看边说：“中国人就爱整这套事。”

  或许只是随口的评价，却表现出他对奉献和牺牲的不屑一顾。生在和平年代，他可以坐在电影院看完这样一场电影，当然难以想象“牺牲”这样的字眼在有些人心中是何等的意义。

  不知道从什么时候起，我们经常陷入“之所以…是因为…”的逻辑怪圈。比如他之所以去做这件事，是因为单位会给多少多少奖金；他之所以帮这个人，是因为他会给他多少多少好处。反正就是你做了什么好事，都是为了获得利益，荣誉或者别人的关注。

  这是个物质时代不假，但请别否认我们也保留下来了一点精神。杨善洲义务植树22年，他是为了赚点钱吗？钱学森从美国回国，他是为了获得一点掌声吗？屠呦呦发明青蒿素，她是为了获得什么荣誉吗？有人说，不喜欢看感动中国，因为根本不会被感动。我有点不明白，感动中国的存在不是为了强迫你流泪，只是想让人知道，这世上还有着一点真善美。

  

  大家都怕被灌输，讨厌这个“政治正确”的世界。总觉得社会主义核心价值观，共产主义和马克思思想就是在灌输人们，钳制人们思想。那我倒想问，那些动辄说自己被这种那种思想灌输了的人们，你们的精神世界又是什么呢？

  我们不喜欢电影中的套路，不喜欢动不动就出现的英雄主义，也不喜欢”把它上交给国家“。我们总是觉得这些场面尴尬又别扭，可是我们为什么就是不愿意相信，有一些人的心里真的有”信念“”使命“的存在呢。

  抛开电影本身不谈，只是想说我们中国人也可以有英雄主义，也可以牺牲奉献。抛开方新武的感情铺垫不谈，只是想说他作为一名警察在那一刻只是想完成自己的任务。总之，生活在那些甘于牺牲自己的人创造的时代，别轻易对他们的精神感到不屑。
      </影评>
<有用数>10441</有用数>
<没用数>786</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿迷大人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-05 12:14:40</时间>
<影评>

在知乎的一个回答。原文还在更新中，排版也好一点~

预警：阅读时间可能非常长。

---不得不做的划重点更新---
由于这篇整理性质的文章阅读数不断在涨，觉得还是有必要在正文里更新这一小段。

有很多评论说不给牺牲的缉毒警立碑是为了防止毒贩报复，不知道这个说法从何而来，但可以参考前缉毒警田浩（在原文中还放了一篇GQ对田浩对数年缉毒经历的采访，往下翻~~也非常值得一读）在知乎上对此的回应 据我所知，并不属实：

“据我所知，并不属实。无论是我现役还是后来退出现役，我都去祭拜过在某些地方安息的烈士，并没有见到传闻中的无字碑，TA们就安安静静、光明正大的躺在那里。他们活着的时候在隐蔽战线鞠躬尽瘁，牺牲之后难道还要藏头露尾？坦白说，这种事发生在巴西或者金三角倒是有可能的。但在中国境内，毒贩如果能够猖獗到将警察灭门，那么说明我们缉毒工作不力。多说无益，举一个公开的例子，公安部授予的「缉毒英雄」陈锡华烈士就安息在腾冲县烈士陵园。夸张也好，演绎也罢，总之烈士安息，逢年过节家近的可以去献一束花，在网络上还是少打扰忠魂的好。”

---然后是一段可以略过跟主题无关的更新---
评论中有很多人说前半段细节都是废话，我当时是在刚上映的时候在没有看任何影评或者资料的情况下就直接进了电影院，写下这些也只是想把观影时候感受到的剧组的用心写出来，刚好在知乎看到这题就答了。这部电影或许有这样那样的问题，但我还是认为一份做好电影的用心是很珍贵的~喜欢就要说出来，不管多明显。所以无论评论怎么样，这些观影当下的最初感受我不会删也不会改。
如果觉得没用可以翻过，也并不多~之后整理的一些相关资料和采访还是颇有意思，不要错过~

---原文---

先说我看到的一些小细节：

1.茶山部分一位因不愿种植罂粟而被砍掉双臂的当地居民，身体残缺但如释重负的笑容让我印象深刻。

2.影片开头字幕“总指导：刘跃进”，刘跃进就是郁局原型。
   影片最后有遇难十三位船员名字，以及真实案件侦查照片。


3.其实看第一遍的时候我一直有个疑问，为什么整部片子只对啸天的牺牲有交代，而没有说明小组队员的最终伤亡情况，甚至于在啸天墓前也没有给一个清楚的集体特写好清点人数。
   二刷完突然感觉，可能因为事件敏感不便明说。啸天，就是代表了那些牺牲的缉毒警们吧。

4.另外我觉得方新武没死。死了也就没所谓变不变的问题了。另外这可能也暗示了组织上不会对他有特别严重的惩罚（针对他违命打死占蓬），还需要他继续在金三角活动。甚至有可能是导演留的续集钩子，说不定高刚和方新武还会继续搭档合作破其它案子呢。

5.高刚也应该没有击毙小孩，有两点，第一小孩中枪是在右肩，第二郁局在跟高队通报伤员情况的时候是这样说的“小孩已经脱离危险期，但郭旭的腿保不住了”（第一遍看的时候我也以为“小孩”指的是郭旭，但是二刷的时候突然感觉如果是这样没必要后面专门把郭旭名字点出来，因此这里的“小孩”有可能是高队射伤的小孩）。
   后面贴的南方周末的稿子（《湄公河行动》：打死他，也“平反”不了13条人命</a>  的页面）里也说了：
    ----
   事后也得找补：供出情报，重伤的俘虏马上获得救治；童兵受伤，要交代他已被送医治疗。方新武犯了错误，上级怀疑其操守：“在那边的世界待了太久，人是会变的。”高刚马上为战友辩白：“其实他的内心没有变，你放心。
   ----

6.方新武对啸天敬礼大特写是港式，加上占蓬在挟持方新武女友的时候说的是粤语，我想这是不是导演的潜藏设定——方新武就是来自香港或者两广地区的警察，这可能也能为彭于晏的软糯南方口音找到角色上的依据。

7.还有一个细节忘记在哪里看的了：不仅是方新武杀占蓬、出现爆炸后肢体、巨人观状尸体等等这些情节和设定有上头支持，包括高刚的离婚背景也是经过考量的。
共青团中央、多地公安官方微博微博转发支持。

8.行动小组并没有穿常规迷彩服，直升机也没有配武器。

9.对于伤及子弹都很有交代。比如最后船站方新武拉落水的高刚上船，高刚捂右肩表情疼痛，是呼应之前他中弹；方新武在解决占蓬之前给了一个换枪确认实弹的镜头，是因为行动小组都是用的橡皮弹这里换成了占蓬的枪。

10.之前没注意，也是二刷发现，高刚和方新武第一次谈论高刚女儿的地方，就是皮尔耳目报告的那条游轮。

11.商场部分拿突摔倒的地方给了钥匙特写，所以他才能抓起钥匙开车就跑。
---
此外大量的细节可以通过演员自述、导演答疑、媒体采访以及了解真实事件背景来知道。
与其看总结或者转述，不如直接看原文吧。

张涵予“小作文” 勇闯威虎山，逆流湄公河
----

今天，是《湄公河行动》正式跟大家见面的日子。这部筹备三年，实拍半年多，差点儿“害”我脱掉一层皮的电影，终于要上映了，好多人问我此时此刻心情如何，我想来想去也只有三个字——不容易。
说实话，为了这戏，我可是豁出去了好几个“第一次”：第一次在异国他乡玩命，第一次从头打到尾，第一次背着20多公斤的装备追警犬，现在我又要第一次写文章了。这一切都是因为我太爱这部电影，所以林超贤导演你不用感谢我。
作为一个演员，我觉得自己算是挺幸运的。因为我这几年拍了两部超爱的大片，一部是《智取威虎山》，那是我从小听到大的故事，多年来做梦都想有朝一日演一回杨子荣，没想到真演成了。
再就是这部《湄公河行动》，5年前那场大案发生的时候，我也跟着咬牙切齿，恨不得抄家伙杀去金三角把夺取我13条国民性命的毒贩全部灭掉。没想到这个愿望居然在5年后也通过电影达成了。
上“威虎山”那会儿是零下三四十度的极冷，这次去湄公河又赶上了零上三四十度的极热，不是每个演员都能有机会体验到这样的“冰火两重天”，被我赶上了，所以我觉得，我这命还真是挺不错的。
两部电影都是根据真实历史改编而成的，我饰演的角色也都有原型，两个都是战斗英雄。每个男人都有英雄情结，我也不例外，作为一个爷们儿，一辈子不演几个英雄可还行？所以，这样的角色，再难我也是不会放过的。
《湄公河行动》和我之前拍过的、看过的警匪动作片都不一样，格局更大，场面更大，对人性的刻画更多。我看到有网友说，这是一部最接近好莱坞的动作大片。没错，我们这次就是要让全世界看看，我们也可以拍出同样震撼的动作大片。
至于“主旋律”，我觉得没什么好回避的，好莱坞大片全都是主旋律，作为中国观众，咱能接受美国主旋律，为什么不能接受中国式主旋律？你说“歌功颂德”没意思，但是有些人，你不歌颂，这世界上就没人知道他们的存在，没人知道他们为了保卫我们的国民安全做出了怎样的牺牲。
《湄公河行动》最打动我的，就是对那些缉毒警察最真实的刻画：为了保护家人，他们放弃了天伦之乐；为了保护国民，他们选择去了最危险的战场；为了打击毒品，他们每年都有人牺牲在边境线上……比案件本身更加触目惊心的，还有缉毒警察每年牺牲的数量。如果说这是主旋律，那么，对于演员来说，没有比歌颂宣传这个主旋律更重要更有意义的事情了。
正三观，反毒品，逆流而上，不畏艰险，敢于牺牲，只为保护该保护的人。这就是这个时代最牛的主旋律，也是《湄公河行动》想要告诉我们的事情。
感谢林超贤导演，你的坚持让这部电影呈现出了不亚于好莱坞的质量和气场，你为中国式警匪片打开了新的可能和格局。
感谢我的战友们，跟你们在一起拼杀的日子很艰难，但更多的是历练后的快乐。
感谢每一位中国缉毒警察，是你们的付出让我们得以生活在和平、安全、不被毒品大肆侵扰的国家，你们是最可敬的人。
最后，感谢所有去影院支持我们《湄公河行动》的影迷、粉丝、网友们，是你们的支持让我们可以继续坚持，在未来拍出更多更好的中国电影。
《湄公河行动》，加油！
----

彭于晏“小作文” 林超賢和我，一個願打一個願挨
----

《湄公河行動》是我和林導的第三次合作。在接拍《湄公河行動》之前，我其實就在想，導演這次要怎麼“虐”我呢？畢竟導演的字典裡，從來就沒有“輕鬆”這兩個字，沒想到一拍就拍了快半年。
拍《激戰》，打得渾身痠痛。
拍《破風》，騎得心臟衰竭。
這次導演不僅僅只是折騰我的體能，還開始折騰我這張臉。整部戲裡我至少有6個造型，拍《激戰》，我母親認不出我，拍《湄公河行動》我認不出我自己。《湄公河行動》是部非常特別的電影，是根據真實案件改編的，在很多內容、情節上，林超賢導演在真實案件的基礎上做了很大程度的調整，用林式風格的動作場面和格局，將這起案件包裝成了一個超強的商業警匪動作大片。除了他之外，很少人會有這份勇氣和魄力做到。我能成為這份勇氣和魄力的參與者，我很榮幸。
導演太拚，太堅持，事實證明他堅持的往往都是對的，但這個過程的辛苦大家無法想像，導演永遠衝在最前面。導演拍攝過程中被蜈蚣咬到，原本以為當天拍攝會提前收工，但導演看完醫生後又立即回到拍攝現場，這就是永遠不睡覺不休息的林超賢導演。
從《激戰》到《破風》，再到《湄公河行動》，能連著“忍”林導三次，我也覺得自己不是什麼正常人，但是我與導演就是有這種無形的默契，拍電影過程中，彼此知道對方最需要的是什麼。合作過的演員都知道林導是個魔鬼導演，他會挑戰演員表演裡精神和體力的極限，而我卻很享受這種挑戰。
《湄公河行動》絕對是一部誠心之作，這麼多天的電影路演和宣傳跑下來，近距離聽到觀眾們對電影的直接反饋，大家的反應都非常強烈，觀眾都被電影中的緊張的節奏、宏偉的場面震撼。電影中高隊長和嘯天犬的情感、方新武的變臉、遊艇追逐、電影結局，都是觀眾討論率最高的電影情節和內容。很高興，導演和團隊的用心和努力都被看到了。
這部電影，對我而言，最大的收穫是，林超賢導演對我除了一如既往的信任以外，又一次挖掘了我自己都看不到的可能性；還有涵予哥對於我的照顧與演技、台詞上的指導；收穫一群並肩作戰的戰友們；以及我瞭解了原本我根本接觸不到的緝毒警的生活和內心世界，通過體驗到他們與眾不同的人生，知道有一群人的強大信念、勇氣與犧牲。導演將他們的故事和形象與尊嚴，透過影像轉化出來讓更多人知道、尊重。林超賢導演的堅持和創作力，帶著我們完成了一部有意義的電影。
我們的電影還在上映，請大家繼續支持！
《湄公河行動》，加油！
----

导演答疑 林超贤答网友问：我的电影里没有主角光环，只有故事需要
----

导演林超贤密切关注着网友和影迷们的反馈，并将一些网友看过影片后发出的疑问整理出来一一解答
近日，《湄公河行动》在影片的票房、口碑以及上座率持续走高的同时，导演林超贤也在密切关注着网友和影迷们的反馈，并将一些网友看过影片后发出的疑问整理出来一一做了解答。
网友：不能理解，警察能当特种部队使吗？
导演：警察一定不能跟特种部队相提并论的，毕竟素质和训练内容上都差距甚大。术业有专攻，行业有分工。即使是特警，和特种部队也有极大的差异。所以，片中的战斗小队，他们并不是特种部队，他们是缉毒警察，他们能力有限，任务却又更加艰巨，甚至可以说是超出他们的能力范围，这也是《湄公河行动》不同于其他行动的地方。
网友：为什么小分队用的武器全是美械？
导演：湄公河行动是一次境外秘密行动，枪支无法直接从国内运出境，所以，小分队使用的枪械武器只能从当地混乱地区的黑市购入，而这其中，美制苏制武器占大多数。
网友：参战直升机涂装要不要那么鲜艳？
导演：枪支武器都不能运出境，直升机当然也不行咯，所以，你看到的颜色鲜艳的直升机并不是军用直升机，而是民用直升机，它的颜色虽然鲜艳，不符合作战条件，但毒贩也不会想到会有中国的缉毒警察租用民用直升机去围剿他们。
小分队的直升机是色彩鲜艳的当地民用直升机
网友：有无人机等空中优势，为什么没能侦查到对手情况反而还遭到埋伏？
导演：如果你说的是商场那场戏的话，如果你有认真看戏，你就会发现，负责无人机的二郎同学当时正在商场里执行任务呢，就算他没有去执行任务，埋伏发生的地点是在商场里，哪吒也是在楼梯间遇袭的，无人机也无能为力啊……
在商场里执行任务的“二郎”
如果说的是最后那场丛林战，无人机在林地的局限也很大，那里视野相对狭窄，而且遮蔽物很多，所以大家在最后都没有太多地看到无人机，而是改由侦查武装机器人出场，它可以一边侦查一边布雷，更适合丛林战的条件。
网友：不能给满分的原因是这电影蛮奇怪的，抓捕这么危险的人物为什么不叫支援呢？
导演：第一，这是一次秘密行动；第二，军队不能跨境行动。
网友：造成这么大的伤亡，指挥官应不应该负责？
导演：目的达到之后，该负责的是要负责的，然而行动本身是无可厚非的。
网友：糯卡手里拿的是黄金AK？我没看错吧？
导演：没看错，而且还是独家奢华定制版。
网友：张涵予没死是不是因为主角光环？
导演：在我的电影里没有主角光环，只有故事需要。
网友：让狗去踩地雷不被炸，可能么？
导演：这个问题，虽然我可以回答，但我还是想让你们再等一天，让“哮天”亲自来告诉你们咯。
网友：方新武到底死了没有？
导演：你猜。
网友：这两天张涵予和彭于晏都在微博上为《湄公河行动》写了“作文”，你作为导演，给他们的作文各打多少分？
导演：张涵予100分，彭于晏99分，减掉一分是怕他太骄傲了。另外，我没想到他俩偷偷商量分别写了感言出来，内心非常感动，很感谢他们陪我度过拍戏这段历程。他们是我最棒的战友！
----

南方周末稿子：
《湄公河行动》：打死他，也“平反”不了13条人命 的页面 （注：这里的引文是节选）
----

糯康被移交给中国警方后，曾经承认“10·5”案件是自己“犯下的大错”。
当年，为侦破案件，抓捕糯康，中国公安人员曾在“金三角”地区工作近八个月，搜集的证据资料多达37卷，超过6000页。准备拍摄期间，从组长刘跃进到前线警察，林超贤见到多位专案组成员，听来了“很多不能说的东西”。
在公安部门的帮助下，林超贤甚至曾亲自去“金三角”地区暗访。情报人员开着车，拉着林超贤观察毒贩所在的小村，只能看，不能拍照。“糯康那些毒贩的老婆、家人，都住在这儿，里面的村民都很有钱，每个人都几台车、几层楼。”林超贤记得，在一片贫困地区中，那个富裕的村庄显得很突兀。
暗访很顺利，一行人没有遇到危险。但林超贤把这次“金三角”之行视为“一个大事件”，果真遇不测，他就可能放弃拍片计划。
美国电影常有执法人员跨境缉毒，在林超贤印象中，香港电影不会这么拍，“拍出来观众也不相信”。他越发觉得，这些听来的故事“很有电影的感觉”，把它们拍出来，可能会给警匪片带来突破。
“10·5”案件曾被拍成电视剧。那部《湄公河大案》主创也很多元：“特邀导演”游达志是马来西亚名导，演员包括李修贤、李立群等港台老戏骨。林超贤看过电视剧，又读了一些媒体报道，感觉不过瘾：“最重要的，它们都没有说。”他觉得这些作品陷入了一种模式：先陈述案情，再讲“一些很官方的东西”，最后抓住毒枭，审判他。
“中间怎么抓的？基本上没有说过这个部分。”林超贤说。
事实上，糯康长年游走在老缅泰三国交界处的“金三角”地区，耳目众多，抓他并不容易。2011年底，中国专案组和老挝军警曾去老挝某村抓捕糯康，却遭到村长阻拦。糯康在村民护送下渡河，躲进了缅甸的山中营地。经历了几次失败之后，老挝警方才终于得以逮捕糯康。
“怎么把他引出来，跟他斗过多少次，用什么方法去抓他？”林超贤对南方周末记者说，“这就是大家还没有听过的故事，如果拍不出这一点，电影跟电视剧、报道就没区别。”
精彩的故事大家不讲，也有原因。根据相关政策，“暴露侦查手段，过细渲染犯罪细节”的内容，公安题材影视作品里不能出现。林超贤和公安部方面开会讨论剧本，收到了很多意见。一度觉得十分沮丧，差点放弃：“如果按他们说的方向去拍，基本上不用拍了。”
剧本前后修改十几稿，拖了很久。监制黄建新安慰他，当年拍《黑炮事件》，自己收到了几百条批评意见，还是拍了。现在才二三十条，不用放在心上。“他教我，我才知道怎么面对。”林超贤特别感念黄建新。
最后，历时漫长、过程复杂、线索时断时续的真实破案过程，在电影中被归并演绎成过关打怪。2015年7月9日，《湄公河行动》获得立项同意。正式拍摄时，“通关打怪”的剧情配合着视觉场景，从闹市、车站、商场，一路到丛林、河流，难度逐渐升级，林超贤想拍的警用设备——无人机、无人车，也在电影中一一出现，感官刺激随之愈加强烈。
影片试映结束，公安部门十分高兴。“他们完全没想过，出来会是这样子。”林超贤终于松了一口气。
----

啸天访谈 专访《湄公河》哮天：我也是“纯爷们儿”
《湄公河行动》番外篇“哮天归来！”
----

新浪娱乐讯 由博纳影业集团出品，黄建新、梁凤英监制，林超贤执导，张涵予、彭于晏、冯文娟、吴旭东等主演的警匪动作巨制《湄公河行动》，凭借过硬的故事和强大的场面格局，自9月30日上映以来，口碑票房一路走高。片中，张涵予饰演的缉毒队长高刚和彭于晏饰演的情报员方新武，二人的精彩表现也让这个国庆档被一股“硬汉风”席卷。

　　而对于很多（或者说是所有）女观众来说，最让她们心动的当数缉毒犬“哮天”莫属了！这只聪明敏捷的缉毒犬可以说是缉毒组中最必须的成员，身兼潜伏、攻击、搜索等多职，尤其与张涵予饰演的高刚合拍，一同出生入死征战沙场！

　　戏里的“哮天”是高刚队长最信任的战友，戏外的“哮天”，则是一只现年3岁的比利时玛连莱犬。这一犬种由于天性灵活，警觉、服从性高，极之适合担当日常巡逻及缉毒工作，亦是常见警犬品种之一。

　　《湄公河行动》是哮天的“处男作”，高难度动作镜头背后当然需要名师指点，哮天的训练员乃是世界知名驯狼师Andrew Simpson，有超过20年驯养经验，包括《权力游戏》、《复仇勇者》、《狼图腾》等，几乎所有狼出现的电影电视剧背后，都离不开他的功劳！

　　在影片热映之时，我们的记者也跟远在美国的“哮天”进行了一次越洋采访。对于自己饰演的角色受到如此多的喜爱，“哮天”冷静地表示：“因为我也是个‘纯爷们儿’。”

　　-首先自我介绍一下吧？

　　-我本名叫Zobra，是比利时玛莲莱犬，今年3岁，性别男。《湄公河行动》是我出演的第一部电影，我在片中饰演战斗小队成员，缉毒犬哮天。

　　-比利时玛莲莱犬是什么犬种？

　　-嗯，简单说，我们曾经是最棒的牧羊犬，现在是最棒的警犬。

　　-你知道“哮天”这个名字的由来吗？

　　-好像听高队他们聊起过，说是中国神话传说中的一只很厉害的神兽，主人叫二郎神，结果害我一度以为小队里开无人机的“二郎”才是我的主人。

　　-为什么“哮天”的英文名是Bingo？

　　-这个英文名字是监制Candy姐姐给我起的，她说我表现太棒了，这个名字最适合我。

　　-《湄公河行动》是你第一次出演电影，能否跟我们分享一下首次出演电影的心情？

　　-很紧张。在我之前，和我一起受训的很多同伴都陆续出演了一些好莱坞大片，像《饥饿游戏》等等，我今年3岁了，相当于人类的28岁，出道也算是晚的了，但我一直在等属于我的那个机会，直到我遇到《湄公河行动》。

　　-林超贤导演是如何找到你出演哮天这个角色的？

　　-导演和监制去了我美国的训练学校，希望可以找到一只最优秀的警犬来担任片中缉毒犬的角色，我很荣幸自己最终入选，然后他们安排了Andrew Simpson作为我的训练导师，他是世界知名的驯狼师，有超过20年的驯养经验，对于一只警犬来说，能被驯狼师训练，我觉得还挺酷的。

　　-你被选中是因为哪些方面的特质？

　　-接受了很多方面的测试，包括站姿、眼神、表情、奔跑时的样子等等。因为哮天是一只优秀的缉毒犬，执行的又是一次前所未见的凶险任务，加上小队里的每个成员都是身怀绝技的，哮天也必须能独当一面才行。所以我最终被选中，我想是因为我表现得还可以吧。

　　-在出演这部电影之前你听说过林超贤吗？

　　-听说过，在美国也看过他的电影，很多枪战戏和动作戏，当时就觉得演他戏的人类真可怜，都要被迫跑得像我们一样快，也是蛮心累的。

　　-你觉得《湄公河行动》这部电影怎么样？

　　-Amazing！这真的是一部超级酷炫的电影！以前我很羡慕我那些出演好莱坞大片的同伴，自从我拍完《湄公河行动》之后，他们都开始羡慕我了。

　　-片中爆炸戏枪战戏那么多，你在现场会害怕吗？

　　-我是专业警犬，日常训练也会有一些爆炸之类的，对我来说应该都是小意思，但是这部戏的爆炸戏和枪战戏占到了80%，所以，比起怕，更多的是紧张。

　　-片中有一场戏，高刚队长让你去踩雷，那场戏让很多人心疼你，有人觉得这对你来说太不公平了，还有人怀疑这场戏是在“虐狗”，对此你怎么看？

　　-谢谢你提到这一点，作为一只专业的警犬（答主注释：这里应该是指受过专业警犬训练，导演说过啸天并不是真的警犬），我想我有必要说明一下这个问题。那场丛林攻坚战，毒贩在地上铺的是跳雷，跳雷是防步兵跳雷的简称，那是越战中出现的一型步兵杀伤雷，布设时会从地雷的引信处引出一根拌索，当人员经过时触发拌索，地雷利用弹簧机关向上跳起爆炸，冲击波和弹片主要集中在一人多高的半空中。在这个高度，人类基本上是没有任何招架能力的。这个时候必须要我们出马，我们的速度比人类更快，可以在最短时间内触动多条拌索，地雷跳至半空中爆炸，而那个高度对我们来说是完全没有杀伤力的，更不会伤到我们。所以，高队当时所做的完全是一个正确的决定，而这个任务对我来说，so easy。

　　-你拍过的最艰难的一场戏是什么？

　　-没有很难的戏，很多事情都在我的能力范围内，不过，要跃进飞驰的车里去撕咬毒贩这种事，确实是有点危险的。

　　-你最喜欢的一场戏是什么？

　　-我出演的每场戏我都很喜欢，但我最喜欢的一场戏是我跟高队的女儿在一起，那是个很可爱的小女孩，她对我说：“哮天，你一定要盯紧我爸爸，不要让他出事。”那场戏最后被删掉了，但现在我想跟那个小女孩说：hey girl，我答应你的事，我做到咯。

　　-这部戏里有很多帅哥，但张涵予说最帅的是你，对此你怎么看？

　　-他不光帅，还很Man。如果我有机会变成人类的话，我就想做个他那样的“纯爷们儿”。

　　-为什么你会知道“纯爷们儿”这个词？？？

　　-高队经常说，做男人一定要做纯爷们儿，他还说，战斗小队里的汉子个个都是纯爷们儿，所以我也是。

　　-你知道“纯爷们儿”是什么意思吗？

　　-A real man。

　　-你觉得张涵予和彭于晏怎么样？

　　-他们都很帅，走到哪儿都有很多女生投来炽热的目光和火热的讯息，我在那么低的位置都能感受得到。

　　-你确定那些目光不是投给你的？你也有很多粉丝啊？

　　-到目前为止，我收到的来自人类女孩子最过分的讯息也就是“我想摸你”和“我想吻你”，像“我想嫁你”和“我想扑倒你”这种讯息，百分之百不是给我的。

　　-你现在有很多粉丝了，对此你感受如何？

　　-很开心。虽然不知道粉丝能用来做什么，但还是很开心。

　　-平时不拍戏的时候你都待在哪里？

　　-美国，我的训练学校，那里也是我的家。

　　-你吃什么牌子的狗粮？

　　-我们的饮食都是有规定的，不能随便吃东西。《湄公河行动》上映后，有很多人给我寄来各种牌子的狗粮，说我在戏里都没吃过什么好东西就牺牲了，戏外一定要多吃点。但是很抱歉，戏外我也不能随便吃，所以那些狗粮最后都被教练送给邻居家的狗狗了，也请大家不要破费了。

　　-你平时训练都做些什么？不训练的时候最喜欢做什么？

　　-不拍戏的时候就跟普通的狗狗一样，晒晒太阳，睡个懒觉，啃啃手，撒撒娇。（你会撒娇？？？）会啊，我还会宠物狗狗那种很不雅观的睡姿，有一次我睡觉的时候被他们拍到了，我很不想承认那是我。

　　-以后还想拍电影吗？

　　-想，尤其希望可以拍更多像《湄公河行动》这样刺激过瘾的电影。高队说这部电影是每个有英雄情结的纯爷们儿都会想拍的电影，我也是纯爷们儿，所以这也是我喜欢的电影。

　　-最后你想对你的粉丝说些什么？

　　-大家好，我是Zobra，但我想你们更愿意叫我“哮天”。我很爱这个角色，也很爱这部电影。谢谢你们的关心，也请继续支持《湄公河行动》！

(责编：Koyo)
----

缉毒警谈（来源：微博@清华南都，@共青团中央 转发过的）


有人说要给涉毒明星改过的机会。那么，谁来给牺牲的缉毒警复生的机会？

插播一条早年GQ对前缉毒警田浩的采访（虽然跟电影并不直接相关，但非常值得一读） GQ报道|缉毒者（《湄公河行动》热映时，有必要读读真实的缉毒故事）

出品人博纳影业于冬，在影片中也有客串~但是我没找到，是刚开始在公安部跟着部长出来的几位高层之一吗？



以及案件背景：
【湄公河惨案细节披露】湄公河行动真实教父糯康的真相
纪录片：湄公河惨案幕后元凶
5年前真实的湄公河惨案，至今仍有谜团未解

以及拍摄相关：
彭于晏的泰语不是配音，是自学的，老师就是开头被他揍的毒贩


----
导演采访《湄公河》逆袭夺单日票房第一！林超贤对我们说出了全部秘密
看完有点期待导演剪辑版。
文 | 记者刘平安 实习生 吴嘉骏
A 事实真的是这样吗？
娃娃兵是真实的 必须保留省略了“边抓边放”，增加“轰炸指挥中心”

影视圈研究所：《湄公河行动》的动作戏特别燃，最主要的三场动作戏深入虎穴救人、商场火拼和围剿毒窝，都是真实发生过的吗？还是有很多改编和艺术加工？ 
林超贤：电影里所有的内容，都是从真实出发的。当然，里面会有放大的成分。因为我这次拍动作戏，就是想做到能让观众停止呼吸，就是你一看会：“哇！——啊，后面居然还有！”我想要达到这种越来越紧张、很“肉紧”的效果。
这些点子是资料上有给到的，我看过之后觉得，“咦，这个可以加入到电影的情节里面喔”！所有都是来自真实事件的。 
当然，炸毁指挥中心那场，肯定是假的啦。但当时毒贩是找到了执行任务的警察的住所，真的想用炸药去炸他们的，只不过没有去到指挥中心。

影视圈研究所：怎么会想到加这一幕戏的？而且还是娃娃兵炸的，当时看到感觉特别震撼。 
林超贤：在整个事件里，毒贩是主场作战，需要捍卫自己的地盘。但他们也是惊弓之鸟，那么，为了保持自己的信心和宣誓主权，他们一定要做一些很激烈的事情。其实在真实事件里，他们也曾有过一两次反扑——只不过没有电影里所呈现的这么大规模啦。所以这也是从真实中获得的一个创作启发。 
至于那些娃娃兵，他们是真实的。警察曾多次进入毒贩的巢穴边缘，他们遇到过这些娃娃兵。因为当地很贫困，毒贩会抓一些小孩子回去，很小就开始培养，利用小孩帮他们运毒，诸如此类。
为什么我要在片中呈现“娃娃兵”的戏？我觉得，虽然在生活中我们都大概知道毒品的祸害是什么，但其实在祸害背后，毒贩还影响了很多我们看不见的人和事——这是我想要呈现的。我希望激起观众对毒贩的......就是一定要打击这些罪犯。所以我要把这个“真实的世界”呈现出来。
最后大规模的战争场面在现实中也没有。但警察，的确曾经有和毒贩交过手，而且包括片中的中国“野牛”特警，也是真实存在的。不过，这队特警的真实代号叫“野象”，在云南的西双版纳一带活动，我们把名字改成了“野牛”。当时是真的有特警参与了行动的。

影视圈研究所：电影中，困兽斗到商场火拼再到丛林围剿，整个调查和搜捕一气呵成，看着特别爽。
林超贤：在真实情况下，几国的执法程度是不同的，而我们是要把毒贩遣返回中国受审的。所以中国警方必须在一个外交和谈判相对容易的地方抓人，才好将毒贩遣返回国。如果有些地方，他们觉得难以实践这件事，就会故意把嫌疑人放了，接着逼迫他去到（另）一个地方，在那里再对他实施抓捕。
其实在电影里，大家也看到了毒贩名正言顺地坐着飞机，入境中国接受审判。我不过是省略了这些边抓边放的细节。 这些细节在电影层面，在整体节奏的把握上，不是很适合。因为在我的设想中，整部电影的节奏感是偏强烈的、而且要一路推高。如果这种情节加进去，可能会令整体节奏松弛下来，所以我就没有采用了。

B 如此爆裂好过审吗？
为了过审磨了三四个月删了几个暴力镜头，主动减了三场文戏

影视圈研究所：这些打斗戏有蛮多尺度比较大的血腥画面…..我们好奇，这样过审容易吗？还是说这个院线版本已经经过不少取舍了？ 
林超贤：其实磨了很长的时间……我想有三到四个月吧。 

影视圈研究所：你以前的电影一般要花多长时间过审？ 
林超贤：一个月。 

影视圈研究所：三倍的时间。 
林超贤：其实，我自己有很多的坚持。因为我们也不是没有剧本的嘛，剧本里其实都有写明，只不过画面上的视觉冲突会更大一些。当然了，譬如有些血腥的部分，其实已经删减过了。譬如Eddie（彭于晏）逼供、割线人脚腕那里，其实还有两个镜头的，就是直接割下去，看着伤口飙血。这些内容（审查）觉得太过了，那没关系，因为这个删减不伤害我想要表达的东西。

影视圈研究所：你坚持保留的有哪些呢？ 
林超贤：比如娃娃兵，这个很重要；比如彭于晏杀死仇家，张涵予对小孩开枪，其实这些镜头对他们来说，尺度都很大，对观众来说，也有很强冲击力。（影视圈研究所：审查当时是想删了这些画面吗？）有想过，但是我觉得这些是不能删的，真的不能删，因为张涵予开枪打小孩，他也很矛盾，虽然对方是一个小孩，但是在他眼前一个生命马上就要被终结了，他不能眼睁睁地看着这件事发生，他是一个警察，眼里只有对与错。哪怕是小孩，难道可以容忍一个小孩去杀人？不可能啊。我觉得这样处理是有道理的。

影视圈研究所：你在之前的采访里有提到，删了三场你很很喜欢的戏，这三场讲的是什么？ 
林超贤：是文戏来的。当涵予扮演“钱多多”老板的时候，他们需要让对方相信彭于晏这个中间人，所以会有一场戏，他们要送一些制毒的原材料到山区里，然后和毒贩交易。因为那个世界是很混乱的，他们交易完之后，遇到了黑吃黑。而对方知道他们有钱，就打算挟持他们。但如果他们被挟持了，情况就会变得很棘手，所以他们一定要反抗。在这场反抗戏里，他们开枪打死了一票毒贩。

影视圈研究所：这部分情节完全消失了。 
林超贤：未来发行光碟的时候会有的。这是为影片时长考虑，因为这场戏有将近四五分钟。（影视圈研究所：这也是真实发生过的？）当然真实事件里没有打死人，但当时真的遇上了黑吃黑，几乎被人抓住了。 另外一场是，警方接触皮尔的时候，皮尔当然不会立刻信任他们。于是特意找警察试探他们，几乎拆穿了他们的真实身份，这里原先也有一场戏的。
另外，每一位队员其实都有一小节戏的，他们临出发前，其实有一段文戏剪掉了。 这三场戏，我自己都挺喜欢的，但这里有十几分钟噢，而现在上映的版本都有124分钟了啊。 

影视圈研究所：你把时间更多地留给了三段打戏。 
林超贤：因为动作戏对我来说，是很重要的。

C 打戏那么燃难拍吗？
最后的快艇决战最难拍，商场激战动用十几位副导演分头彩排

影视圈研究所：这部片打戏场面很大，调度起来难度不小。 
林超贤：对啊，譬如你看第一场，警方进入毒窝，要劫一个人出来，这里其实是用了十几个景“砌”出来的，这里拍一部分，那里拍一部分。 
上次在约旦拍《逆战》，那是我第一次拍这么大型的动作场面，调动了坦克、直升机等等。那次算是小试牛刀吧，这次的场面真是放大了很多很多倍，所以相对而言，困难也多了很多。

影视圈研究所：哪一幕戏最难拍？ 
林超贤：其实那几场动作都很难。但如果硬要挑一个，那应该是最后快艇的那场戏。老实说，我之前没有这样的拍摄经验，所以需要不断试错，花了很多金钱和时间。

影视圈研究所：商场的那幕戏，打斗场面很大，调动起来是不是很复杂？
林超贤：我们总共有600多位临时演员，现场有十几位副导演，分区管理、分区彩排。比如一楼分两边，每场分几个区，局部地让他们彩排。所以彩排花了很多时间，因为一动起来就停不了了。我们也撞破了商店的很多东西，所以不能花太多的时间…不然赔不了钱都不知道怎么拍下去.....

.影视圈研究所：在电影里，还有一个角色叫“老板”，这部分后来不了了之了。 
林超贤：因为我要贴近真实的事件。在真实的事件里，最后的归纳是，这个毒贩集团被端掉了。是的，他们背后可能还有一些势力，但是我们拍到这个地步，也不能引申幕后的人登场了，我不可以在电影里把这个“老板”用我的角度呈现出来，这样就有些违反实情了。 

影视圈研究所：有什么遗憾吗？看到成片，有没有哪些部分，你有想重新拍的？ 
林超贤：在这样的情况下，我觉得已经挺满意了。

D 谈“主旋律”和“伟光正”
这件事是国家行为，独白是我的态度，我会争取我认为必须保留的东西

影视圈研究所：这部电影蛮“伟光正”“主旋律”的，比如最开始的讲话，有种宣传片的感觉。 
林超贤：因为你们是在这里生活的，你们对这样的内容抱有特别的眼光，美国电影不也是这样吗？他们的领导人也会出来说一番话的。
你要知道，这件案子，对中国人而言，是无人不晓的；但作为一部电影，它不只会在中国放映，它还会到世界各地放映，所以这件事必须上升到这种层面，绝对是国家行为。

影视圈研究所：但你会不会担心，官腔会影响到观众的观影体验，甚至令他们反感？ 
林超贤：“官腔”是一个.......怎么讲？是一个标签来的，他说话的节奏就是这样的啊！如果你看北韩的新闻，每次那个女主持人出来说话，你会不会觉得有问题？你不在北韩的环境里，所以不会觉得有问题，你认为“就应该是这样的”。至于看自己国家的官方发言，倒会觉得很样板，反而自己会给自己贴标签。 对我来说，官腔没什么大问题，因为这在电影里不是用来说教的。在这件案子里，官方的行为就应该如此。而且老实说，请了三个国家的人来，那国家一定要把态度传达到，中国人在这里死了，我不把态度传达给你，难道我还要和你客客气气地喝茶？

影视圈研究所：开头是背景交代，摆态度，那结尾呢？为什么是张涵予出来读标语语？一开始想的结尾就是这样的吗？ 
林超贤：我本来就打算结尾要有一段独白的，这个独白代表着我的态度，老实讲，并没有任何外界的压力来逼迫我写这一段话。
不过，我自己是怎么看待这个案子的呢？老实说，我不想只是单纯地拍一部动作片。我自己也有一种使命感。在这件案子里，这批警察和公安部，对这件事的确负有使命感，这个行动的本质，就是“正义”啊。 
就像涵予最后说的，现在中国是变强大了，国民和财产都遍布全球，那我们应该怎样来保护这些生命财产呢？其实全世界的国家警察，都保护其市民的生命财产啦，但怎样才能伸展到境外呢？我觉得这是一个真实的问题，它不是一个宣扬。而且在湄公河这件案子里，这不是一个口号，它是一次名副其实的实干，是做出来的，我觉得这不是那么容易的。

影视圈研究所：所以，这不是一篇“命题作文”？ 
林超贤：其实，也可以说是吧。我要把真人真事的案件呈现出来，难道我要写几个角色亦正亦邪、尔虞我诈？不会的。

影视圈研究所：那在和公安部一起讨论、创作的过程中，肯定会有一些不同的看法吧，你们主要的分歧在……？ 
林超贤：呐，老实说，我很独立的。因为我是一个香港导演，我觉得首先要搞清楚，为什么要找一个香港商业片导演来拍？博纳找的我，博纳去和公安部沟通，而我只是一个拍电影的，我尊重事实、尊重主题，我觉得这就足够了。你让我拍主旋律，我也未必懂得拍啊（笑），我怎么知道这个马屁怎样拍，才是正确的呢？
我觉得他们同意让我来拍，就意味着他们也知道，出来的就不是一部“主旋律”啦（笑）。

影视圈研究所：但最开始对剧本的呈现，大家是有分歧的。 
林超贤：当然会有的，这是必须经历的过程。的确，有出过很多不同版本的剧本，当然，对于这些版本，我能接受的就接受，不能接受的就不接受。现在大家也看过电影了，其实很多地方，按理来说是接受不了的，但现在也过了审。我一定会争取自己认为必须要有的东西。

影视圈研究所：近几年有出了几部“主旋律”都是香港导演操刀的，像《毒战》、《智取威虎山》、《我的战争》，你有留意这些作品吗？你怎么看待这种香港导演拍“主旋律”？ 
林超贤：作为一个创作者，大家都是在寻求创作空间，发现有什么可以刺激自己的创作，大家都想找一些新的东西。我觉得在香港导演眼中，是无所谓主不主旋律的，大家都只看这个故事有没有价值，这个“价值”的意思是，有没有开展的价值，有没有创作的价值，有，就去拍了，就这么简单。


E 感情戏和文戏比较弱哦……
我很清楚这部戏要在哪里发力，不能贪心

影视圈研究所：是不是因为时长上的限制，导致文戏和动作戏相比，差了一些？
林超贤：会有影响的，因为我很清楚，整部电影要在什么地方发力，不能贪心。这件事本身已经这么复杂了，有这么多情节，我要怎么把这么多文戏放进去？这次很难得的是，公安部可以很开放地把一些未公开的资料透露给我，我觉得应该要把这些东西拍出来。 

影视圈研究所：这是你和彭于晏第三次合作了，他的造型有点邋遢......另外，为什么彭于晏的爱情戏份要这么处理？比张涵予和啸天的感情戏还要弱，也有点凌乱。 
林超贤：我个人很喜欢彭于晏“四方面”的造型。他有几个不同造型的，当然，我们做得很细致，最明显的是商场见面那场戏，他的颧骨很高，下巴很尖。这其实也是剧情需要，他在那做情报员，不可能以同一个面目示人，否则很容易被人盯上，所以他一定有不同的装扮。
我们要让观众看到后会觉得——“咦，真的不是那么容易认出他诶”，这样才合理嘛。如果就贴两撇胡子，戴副眼镜，这样就能骗到人了？不可能啦。所以就会有这些不一样的造型了。

影视圈研究所：可能观众不会看得那么细，我觉得还是同一个人。（笑） 
林超贤：噢，你们大家都是盯着彭于晏看嘛。（笑） 至于这段感情戏，是用来交代彭于晏去这个地方的动机。一个人孤身去了这么一个地方，做情报员，其实是很孤独的。有没有人愿意抛开自己所有的牵绊，到这么一个世界去？原因是什么？他一定有他的原因。

影视圈研究所：然后又很狗血的撞到了以前的仇人？
林超贤：噢……这是戏剧性的需要了，说了之后，又没有故事发生，还不如不讲。

编辑：伍洁敏 编辑助理：简嘉蕴


---
都看到这儿了也不点个赞么~

</影评>
<有用数>2027</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>孔鲤</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-10-10 01:05:18</时间>
<影评>



《湄公河行动》大热，说实话挺开心。

一来是自打周星驰《美人鱼》狂扫票房后，今年的电影市场就开始日渐萎靡。不仅没有高票房的电影，就连引起广泛话题的《疯狂动物城》《魔兽》等都是外国电影，国产的无论《大鱼海棠》还是《路边野餐》，都或口碑或票房惨遭滑铁卢。国庆节前，甚至有业内朋友寄希望于《爵迹》能够「救市」，可见今年电影市场已经到了一个什么样的颓势了。

然后《湄公河行动》来了。

虽然由于今年整体的衰退，《湄公河行动》的票房还不能和去年同期电影相比，但可看见的是，在网络上它已经形成了一定的口碑，发酵后最终逆袭，成为国庆档票房黑马，雄居第一。

不得不说，《湄公河行动》好像一根强力剂，给市场带来了不少希望和可能。

二来因为这是主旋律电影。这也是网络上关于《湄公河行动》谈得最多的内容。谈到优秀的主旋律片，往远了看有1956年的《上甘岭》、1964年的《英雄儿女》等，稍近一点有九十年代初的《大决战》三部曲，近几年有《风声》、《集结号》和《智取威虎山》等。但相比于其它电影种类，由于意识形态的严控，主旋律要出彩难上加难，市场上多是《我的战争》、《南口1937》、《古田会议》这类粗制滥造之作，偶尔出现一部较好的主旋律，就会引起大范围的叫好，前几年的《智取威虎山》如此，这次《湄公河行动》也如此。

事实证明，爱国主义电影只要拍得不错，在群众里是非常有基础的；事实更证明，越不特地强调爱国主义，所起的效果也就越大，网上国庆节期间对湄公河事件的关注度前所未有的高涨，同时观众对吸毒人员的排斥也第一次如此众口一词。

《湄公河行动》在主旋律电影里的「异样」是显而易见的，无论是政治尺度的放宽、暴力尺度的程度，还是公安人员的形象，都有较大突破，这一点很多朋友都有详细讲述。

国庆节假期结束了，关于这部电影的热议却依旧如火如荼，那么不妨谈一谈它的缺点。

一 关于人物

先说三个主要人物。

张涵予饰演的高刚在未出场时，就在陈宝国饰演的公安部长和孙淳的禁毒局局长的对话中，被下了「刺头」的判断。作为体制内的刺头，刘慈欣《三体》里为数不多鲜明的形象史强是其一，他的特征是：不走寻常路，不完全遵循规则，偶尔会为了目的而「铤而走险」。



但在故事里，除了第一个营救事件中，高刚没有完全遵从十五分钟规则、事后飙了几句脏话外，其它的几件事，都是严格按照规定，假冒地下赌场的老板、最后深入金三角地区山脉，这两场大事件中的行动有板有眼，并不能符合「刺头」形象。

或者说，在对人物形象设计时，还是略显扁平了，颇流于过去主旋律里高大全的形象。虽然有突破但终归不大，观众对这个角色的喜爱，也大都是因为张涵予本人的魅力和电影中赋予主角的光环形象。

彭于晏饰演的方新武相较于高刚则有了明显的人物层次，从一开始的浅显合作、到中期遇到敌人乃至手刃仇人，再到最后心愿已了甘愿牺牲，是随着电影里三场大事件层层递进的，可以说这个形象是有血有肉的。但美中不足的是，方新武女友这条线颇有些不伦不类。



一个男人因为相爱十年的女友被人害死，为了报仇从而甘愿潜伏敌国，把对仇人的恨意转化为动力。这是符合戏剧结构和真实背景的。但电影里女友这一条线却较为薄弱，电影开头出现了女友注射毒品的画面，中间方新武遇到仇人后又出现了当年的前因后果，除此之外电影里缺少太多对方新武女友的描述。

观众在看这条线时，逻辑上可以认同，但情感上难以体验，如果电影在一些不经意间穿插方新武对女友的思念的细节，那么这条暗线将会极为出彩，比如《无间道》里陈永仁大街上遇到前女友和她的孩子，妈妈说她今年五岁，陈永仁走了之后小孩子说自己「不是六岁吗」，这时一句额外的话没有说，光凭留白就能让观众回味无穷，又不会喧宾夺主，是很好的处理方式。可惜《湄公河行动》里关于这条可以提炼的爱情线只用来串起逻辑链了，颇为可惜。



第三个主要人物是糯卡。现实中糯卡的形象是电影外的，观众在观看电影时知道背景固然好，若不知道却也无妨。所以电影里对反派的形象也需要有一个合适的逻辑关系以便自洽，这是最基本的。而对糯卡，电影不仅没有把他塑造地有血有肉只脸谱化了一个反派，而且还犯了一个致命伤。

那就是糯卡的动机问题。

糯卡是金三角地区最大的毒贩，他和他的手下不停出生入死贩卖毒品，换取暴利，又转成黄金，囤到山洞里。这一系列的行为是可以理解的，那么然后呢？

然后就进行不下去了。一个常年躲在深山里的大毒枭，不和外界接壤，唯一的儿子也在身边（现实中他有很多儿子有的在国外，但讨论电影时一切以电影文本为准），对黄金的处理方式不是囤起来不让人看就是做成看起来就很重的金枪。这个逻辑是说不通的，就好像是农夫在想象皇帝家的金锄头。



抛开一切外在和内在的动力，似乎只能推测出一个不那么令人相信的原因：糯卡只是本性贪财。

这样一个武断地好像是史书上万历形象的糯卡显然是不能说服观众的，电影似乎也并没有仔细考虑这个问题，也许是反派形象必须脸谱化，又也许是有些事情目前不能公开，总之这个反派的塑造是不成功的。

三个主要人物外，还有几个次要角色。

陈宝国和孙淳扮演的角色的限制性在那里，让这两位演技精湛的老戏骨难以充分发挥，要知前者扮演过贪婪阴险的徐铁英，后者扮演过正义凛然的瞿恩。碍于角色设置，这二位的表演显得不那么走心，这也无可厚非。

但缉毒大队的其它几个角色，则有些鸡肋的味道了。尤其在高刚特地向方新武一一介绍了几个不同队员形象后，在接下来的两个大事件中却屡屡让位给高、方二人，最后的河上追踪更是只剩下高刚和方新武的「个人秀」，反而凸显出了美式大片中的个人英雄主义，而这是中国大片和美国大片最具有区分度的地方之一。

此外，为数不多有戏份的兄妹俩虽然能在一定程度上调动观众的情绪，但缉毒大队尤其是办理这种重大事件的缉毒大队里出现亲属关系，是不合常理的，偏偏兄妹设置又是占据一定篇幅的重要设置。

说了人，再谈哮天。警犬最后死去，是这类影视作品里煽情的重要手法。但电影里显然没能做到充分渲染情绪，在一个很突兀、没有必要死的地方失去，对电影节奏有伤，而且死了之后高刚稍微发疯一样扫射然后继续逃走，这个情节也显然难以大规模引起观众共鸣。可以说哮天的死，是不成功的。

二 关于情节

谈了人物，再谈情节。

《湄公河行动》的情节是单线，中国船员被杀—中国联合他国一同办案——高刚抢人——高刚办富商——深山擒敌，场面从一开始的小屋子、小巷子，逐渐到后来的街道上，然后是商场里，最后则是深山大戏，动用了多次航拍，山脉、河流一览无余，一场比一场来得激烈、宏大，枪战戏十分好看。

但正如上文所说，这三场戏里，除了对方新武的人物形象有不同层次的递进外，以高刚为首的缉毒大队则自始至终坚持坚守，人物形象单一。按照成熟的故事，高刚应该会因为某件事而产生动摇心理等，最后完成了人物思想境界的升华，才有最后一场戏。观众看得过瘾，故事也更有张力。

但也许是为了警察形象，使得三场大事件不能一次比一次递进，在情感上深入，只能浮于表面，带给观众一场比一场宏大的枪战。

而如果高刚等人有所动摇，下面这场突兀的戏才能自圆其说。

糯卡派小孩去炸四国联合总部大楼。

这场戏的作用想了很久，唯一的作用似乎只是体现糯卡对原始部落的洗脑控制和小孩天性中恶的一面被释放出来，但对整个故事剧情毫无推动作用。

糯卡为什么要炸大楼？炸了对他有什么好处？

大楼为什么这么容易被炸？这么重要的地方居然没有重兵把守？

大楼炸了之后对情节的作用是什么？炸不炸缉毒大队不是都要进山吗？

这场戏的设置颇为突兀，而且对整个故事平滑的单项叙事起了割裂的反作用，在没有具有足够说服力的逻辑之前，我倾向于这是一场废戏。

同样对主线没有烘托作用的还有哥哥郭旭断腿的情节，这样一场戏和前文里哮天之死一样，对情节来说是突兀的，在情感上也难以引起共鸣。

除此之外，电影开头和结尾的情节也确实过于主旋律，不过考虑到故事的主旋律性质，是可以理解的。

作为一部电影，永远是会有缺点的，有的是可以避免的，有的是暂时不可以的。而一部电影的缺点也分细节上的漏洞和逻辑上的缺漏。由于只在电影院看了该电影，难以从细节上给它「挑刺」，但人物和情节这种粗看加上事后思考就能清楚的缺点却是能够回忆起来的——

有的是还不够好，有的则是对主线剧情的伤害。

结语

说到这里，倒可以下个结论，这部电影在大的方向上逻辑自洽，场面精彩，是一部较好的主旋律商业片，但人物往往让位于情节，观众看到的更多是为了推动情节而让人物做一些事，并非由人物性格来推动故事发展，有些死板。

首先要承认《湄公河行动》是一部优秀的主旋律电影，其次我们要抛开「主旋律」加在它身上的光环，单从电影角度去进行再思考，这并非是不支持国产电影，相反当我们对一部国产电影越苛刻时，就是我们希望它越好时。反例就是我们觉得花钱去看郭敬明的电影对国产电影造不成伤害。

很多年前，我们批评的是《英雄》、《荆轲刺秦王》这样的电影，我们把它们叫做烂片，现在这样的电影也不见了。

市场是由观众决定的，当观众对想看什么越来越无所谓时，市场就会越来越疲乏地随随便便端出一盘菜出来；但当观众开始认真、严格、细致地去仔细品尝同时对每盘菜做出正确的反馈时，市场自然就会调整，从而持续贡献出一盘接一盘的美味佳肴。

市场是有惰性的，观众如果无所谓，市场就会完全惰性下去。所以面对《湄公河行动》这样的电影，我们不仅要用行动去支持它，去让它打败《爵迹》等，更要在为它叫好的同时尽可能对它进行「挑刺」，以让它变得更好。

因为希望它变得更好，所以希望《湄公河行动》只是接下来中国电影市场良币化的一个微小的开端，而不是昙花一现的终结。

也许以上的批评对于一部刚起步的主旋律国产电影来说较为苛刻，但这是基于对中国电影的热切期望。最近市面上诸如《爵迹》等电影，我更希望大家就算看了也一言不发，骂都不用去骂，彻底让它冷掉。

而《湄公河行动》这样的电影，我们能好好谈它的缺点，或者说我们希望指出它的缺点，正是因为我们对这部电影充满了喜爱，充满了希望。否则《我的战争》那种，连提都不会想提。

来公众号「书林斋」（Kongli1996）、微博「孔鲤」及豆瓣「孔鲤」。

我写，你看。




</影评>
<有用数>798</有用数>
<没用数>102</没用数>
</review>
<review>
<作者>dpdp™</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-06 22:11:04</时间>
<影评>
        同事是参与湄公河惨案的记者，将真实事件与电影进行了对比，仅供参考。


    记者曾经全程参与报道了糯康移交、押解回国、提审、法院庭审、宣判等过程，曾经就此案多次采访过特别行动小组组长高刚的原型、时任公安部禁毒局局长刘跃进，以及专案组成员。

    作为一部140分钟的电影，不可能涵盖整个“湄公河行动”的全部。记者根据此前的采访，整理出影片与现实5个方面的不同，供读者能更真实地了解“湄公河行动”的幕后细节，也更能了解缉毒警察的艰辛和付出。

    刚刚过去的10月5日正好是“湄公河惨案”5周年。我们不曾忘记13年含冤遇害的13名中国船员，也向付出鲜血和汗水的缉毒警察致敬。

 

  

1、惨案是如何“逆转”的

   2011年10月5日，两艘中国商船在湄公河金三角流域遇袭，船上13名中国船员全部遇难，并在船上发现90万粒毒品。惨案发生后，泰国媒体转引泰军方的说法，称中国两艘商船运输毒品，因此发生交火。

    

    对于“惨案”的描述以及警方是如何发现并逆转惨案真相的，可能是由于影片时长问题，电影交待的相对简单。

    2012年年底，时任驻泰使馆警务联络官仵建民接受记者采访时透露了惨案逆转的更多细节。仵建民说，惨案发生后不久，泰国警方就通知了他。当时一些新闻已经铺天盖地，对中国船员不利。案发后，仵建民专门赶到湄公河进行实地勘查，并通过不同渠道了解案情。当地一位老渔民告诉他一些疑点。如事发时应该走深水防止搁浅的两艘商船却一反常态走浅水，船上传来多次枪声也与因为缉毒发生交火的枪声不符，“因为缉毒发生交火，枪声应该是一阵”。

仵建民将这些异常情况向公安部报告，立即引起重视。公安部有关负责人随后赶到泰国进行调查，并最终发现了惨案的真相。

原来，此前缅甸军方曾征用中国商船到孟西岛袭击糯康组织的指挥部，打死打伤一部分人，这让糯康怀恨在心，决定报复中国商船。糯康与泰国个别不法军人合伙，由糯康组织劫持船只，把毒品放到船上栽赃，把船员捆起来押至泰国水域，再由泰国军方查获。糯康集团达到报复目的，泰国个别不法军人达到立功目的。事成后，泰国个别不法军人可以在清盛码头，为糯康的人出入提供便利，还可以卖一些枪支弹药给糯康集团。

    根据事后糯康手下翁蔑等人交待，当天他们持AK47冲锋枪、9毫米步枪等武器，将两艘中国商船劫持，用胶带等将其他中国船员捆绑，封嘴等。然后将准备好的毒品放到商船上，将商船押到泰国清莱府清盛县央区清盛湄赛路1组湄公河一鸡素果树处停靠。

   　关于杀人问题，糯康等人的指令不断出现变化。先是打电话不让杀，让朝天响枪，后来又打电话要求杀人，但要求留三四个活口给泰国军人“做”，后来又指示“一个不留”。最后翁蔑等人将一部分船员集中在一艘船的船尾，开了十多枪，他的手下也有多人开枪。

    根据事后的勘查，射击中国船只和船员的共有13支枪5种枪型，分别是AK47、M60、M16、9毫米手枪、11毫米手枪。每名中国船员中枪的情况并不一样，最多的达八处枪痕。除了黄勇明确是被扎西卡射击的，陈国英、李燕、杨应东等船员则是被集中在一起射击的。有的中国船员最多中了8枪！

 

2、中方派出200多人“参战”

    在电影中，特别行动小组的人员不到10人。但实际上，要想破获一件如此复杂的案件，这是远远不够的。

    2012年5月，在糯康被押解回国的专机上，时任专案组组长、前线总指挥、公安部禁毒局局长刘跃进在接受记者采访时表示，专案组由公安部、云南省公安厅、西双版纳州公安局和国内其他执法部门联合组成。专案组共派出了200多人，共6个工作组，分赴老挝、缅甸和泰国，有的是从事秘密侦查，有的是与当地警方合作。

    电影中，这些“缉毒队员”一以挡十，玩出各种高难度动作。

    但事实上远非这么简单。刘跃进在接受采访说，由于此案发生在境外，又是金三角这个特殊地区，一切调查工作全在境外进行，“跟在国内完全不是一回事”，很多事情想做，但有时有一种无力之感，无从下手。

     

                             办案人员在勘察地图。

   “走一步都很困难，表面上看不到一点希望和亮光，就像落海的人看不到岸一样”，刘跃进说。

    案发后，警方曾对在案发时段途经湄公河的30余艘船进行走访，还协调泰老缅等国启动边境会晤机制，通过警务合作渠道，派员赴事发地走访了解案情，协同泰国警方查看现场情况、参与尸检等。

    为获取糯康集团的犯罪证据，警方专门成立了证据组，对糯康犯罪集团从成立、发展、组织结构、成员及从事的犯罪活动，控制的区域，以及组织策划“10·5”案件的整个环节和过程，进行证据梳理。在老挝，为核实一个犯罪嫌疑人的身份，就需要10天。专案组通过地方警务合作机制与泰国进行证据交换，获取泰方现场勘验报告、尸检报告等证据材料17份480余页和200余张照片。同时，中方也向其他国提供600多页的证据材料。为彻底揭露糯康预谋策划案件的过程，共写了97万字的审核报告。

    专案组民警何朝锋说，整个案件的证据材料达6000余页，每天看材料就要看到深夜一两点。专案组一些基层民警连续10个月没有回国，一些民警甚至错过亲人辞世、孩子出生。

    云南省公安厅副厅长先燕明表示，此案是我国公安机关侦破限制最多、线索来源最复杂的案件。经过10多个月的艰苦工作，最终将糯康抓获。

    在将糯康押解回国后，时任公安部部长孟建柱接见了专案组人员，并向刘跃进颁发了公安二级英模奖章。2012年，专案组获央视“感动中国”特别致敬奖。

    

3、多面大毒枭糯康

   电影中的糯康给观众的印象是残暴、血腥和怕死。在整个案件的采访过程中，记者曾经多次近距离见到糯康本人，也见到了他的多面性。

   糯康小时候生活在一个比较富裕的家庭，很小就参加了坤沙部队。坤沙投降缅甸政府军，糯康开始上位，他通过贿赂缅甸政府军高层、勾结拉祜族民兵团，其手下的贩毒团伙被称为“糯康集团”。活跃于缅甸、老挝、泰国边境交界之处。他收编了坤沙的旧部，逐渐成为金三角地区最大的毒枭。

    糯康公开的老婆有3个，公开的孩子至少有10个，具体几个孩子，连糯康自己都不清楚。糯康对任何人都不太信任，从来都是背着同伙打电话。

    2012年5月10日，在老挝的万象国际机场，糯康被老挝移交给中方，这也是记者首次近距离见到糯康。在移交现场，这个昔日的大毒枭脸上看不出太多的表情，一脸淡然。只是在偶尔的一瞥之中，才能看到他眼中的戾气逼人。

   

   据参与审讯的民警介绍，在审讯时，糯康经常装疯卖傻，甚至装死。糯康会突然晕倒，守候在一旁的医护人员上前检查，发现什么问题都没有。送到医院也没有发现问题，仔细一看，糯康眼珠乱转，好像若有所思。为此，警方还启用了测谎仪。在老挝警方提审时，糯康也很配合，只是在偶尔扫视屋内时，眼角仍会露出一丝凶光。

     

    现实在的糯康，更加内敛、冷静，这是影片中未呈现出来的糯康的另一面。而其眼神中偶尔露出的凶光，比电影里简单的残暴看起来更可怕。在被法庭宣布判处死刑带离法庭时，糯康的表情并没有什么变化，显示出其冷血的一面。

     

   在整个案件中，糯康的态度变化不断，也显示出其反复无常的一面。一审时，不管说什么都“比较绕”，不肯认罪。后来他又表达了歉意，觉得应该赔偿被害人。在拿出钱赔偿时，对于是不是应该赔偿，糯康又有点不明确。刘跃进也表示，糯康从一开始抵赖，而且反复无常。办案人员和糯康的辩护律师也表示，糯康有着狡诈和狡滑的一面。

   在电影中，糯康面对围剿，也露出怕死的一面。现实中的这个大毒枭也同样怕死。糯康在受审时表示，愿意以3000万泰铢的个人财产赔偿受害船员家属，以此请求船员家属和中国政府的从宽处理。  

    

    被执行死刑前，一直淡定的糯康表现出了焦虑和紧张，血压升高，并表示想见10个子女。他还不停地向管教民警提出要求，希望得到法律的宽恕，但为时已晚。

 

4、糯康的抓捕地点

   影片中，对糯康老巢的围剿是一个高潮，糯康也是在其老巢被抓的。实际上，糯康则是在逃跑途中被抓获的。

据刘跃进介绍，曾经有几次极好的机会，专案组知道了糯康的位置，但等到抓捕时，却因为有人事先通风报信，使其逃脱。

专案组认为，这是糯康的根基太深造成的。糯康为了在当地生存发展，获得当地居民的支持，经常拿钱出来贿赂当地的基层军人、警察和“村干部”，与当地的老百姓称兄道弟。糯康集团施以小恩小惠，看哪里桥塌了、路坏了，就拿钱来修。一来二去，就得到了当地人的信任。一旦有要抓糯康的消息，都会有人给他通风报信，这也是糯康能够在当地存在多年的原因。

   2011年12月6日，专案组发现糯康藏身在老挝波乔省的希拉米村。专案组紧急协调老挝军警将村庄包围，不料却遭村民阻挠。当天晚上，糯康在6名村民的掩护下，趁着夜色逃出村庄。由于村庄紧挨河流，糯康一出村庄就上了小船，逃到缅甸一侧。随后，警方又发现了糯康位于大其力山区的一处营地，那里共有20余人。该营地位于深山，正面进入只有一条小路。白天进去目标明显，晚上路边会被埋上地雷。从山后绕道包抄容易遇到暗哨。当时缅甸军警组织突袭，结果碰到暗哨。枪一响，糯康等人立即四散奔逃。

   专案组不得不调整了策略，不再将目光放在一次次抓捕上，而是挤压糯康在本地的生存空间。糯康主要在湄公河的缅甸和老挝地界活动。由于中国与老挝警方的合作多，打击力度大，“10•5”案件后，糯康基本上龟缩在缅甸的大本营。为了将其赶出来，中国督促缅甸方面，对糯康所在的地方展开一次次清剿，目的不再只是一次把糯康抓获，而是要将其赶出大本营。虽然糯康未被抓获，但面对一次次清剿，糯康的手下也被抓了不少，他藏身的空间越来越小。

   2012年4月28日，糯康和两名手下乘船从缅甸方面赶往老挝，试图与老挝方面的人联系商谈如何躲避抓捕。得到消息的中老警方在老挝设下天罗地网，糯康刚在老挝博乔省的码头下船，就被警察发现。3人看到警察拼命逃跑，警察鸣枪示警后，最终将3人抓获。在3人身上，警察搜出长枪、短枪等几把武器以及子弹。

    虽然现实的抓捕过程没有电影中惊心动魄，但功夫都体现了此前的准备上。

   

5、泰国不法军人的作用

    在整个案件，糯康的“合伙人”、泰国不法军人是不得不提的话题。在影片中，以不法军人为原型的“合伙人”，不但试图扶持三号人物替代糯康，甚至为了争抢糯康，和中国警方大打出手，“哮天犬”即是命丧这帮人之手。在最后的快艇大战中，头目被撞身亡。但影片中，“老板”始终没有露面。

在现实中，对这些不法军人的处置更难。

   根据泰国警方的调查，糯康的手下与泰国军方的交情由来已久。

   糯康手下交待，案发前糯康指示手下与泰国不法军人联系，合谋杀害中国船员。案发前两天，糯康手下在一个咖啡馆与泰国不法军人进行面谈。案发当天，糯康的一名手下带领泰国不法军人，背着M16枪和一挺机枪等武器赶往指定地点。 

   在糯康手下杀人离开后，埋伏在岸边草丛的泰国不法军人先是在岸边蹲着或趴着向中国商船开枪，打了5分钟后才上船。这一幕刚好被一名正在巡逻的泰国清盛警察局的警察看到，据出庭作证的泰国警方侦查员透露，他们对其他警员和渔员调查后确认，有人看到军人往河中抛尸体。

   2012年7月2日，泰国向9名涉案军人发逮捕令。泰国警方明确表示，这些不法军人涉及藏匿尸体罪、故意杀人罪和非法持有武器罪等。但根据泰国的法律，军人是不能引渡到别国受审的，而且针对公务员、军人的有罪判定比较复杂。

到目前为止，在网上也搜不到关于这些军人的处置结果。（摘自同事公号：自圆其说）
      </影评>
<有用数>805</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>西克</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-30 11:40:34</时间>
<影评>
        林超贤带着张涵予和彭于晏把人拉回2011年湄公河“10.5”案件，揭秘了当时不为人知的幕后故事。

看到剧本时林超贤自己就坦诚这个片子不好拍。然而筹备三年，还是带来一部在当下水准较高的片子。


五年前“湄公河惨案”轰动全国时，经过筛选博纳最终获得了此题材的电影拍摄权。此后博纳派出了一个采风小组前往昆明审判糯康的法庭现场，纪录宣判糯康及其团伙的全过程。同时整理了所有参与案件人员的访谈。其中一些云南话很难“翻译”，最终他们将几十万字的录音、视频交给林超贤，最大程度还原了案件本身。


拍完《破风》之后的林超贤感觉已经被掏空，没有片子可以拍了，突然接到这个题材非常兴奋。“终于有一个故事去拍香港地域背景以外的动作片，就像美国的海豹突击队执法，一听就很想拍”。


公安部极为重视电影的拍摄，安排张涵予饰演的缉毒队长高刚的原型、时任“10.5湄公河案”专案组组长刘跃进担任《湄公河行动》的总顾问。


“说了很多不能说的秘密”，还提供了很多第一手绝密资料和当时不便曝光的内幕，在道具、装备上给予支持，提高电影的细节还原度。


以往影视剧里曾大量表现金三角地区，为了拍出不同，林超贤秘密前往金三角考察，一行七八人由前线情报人员带路，去到金三角一个靠近老挝的小村子，有线人接应。


只能偷看，不许拍照。在那片贫穷的区域，他们去到的村子却很富裕，因为那里是毒贩聚集地。


彭于晏称第一次拍《激战》只有一条短裤穿，第二次拍《破风》只有紧身衣，这一次到《湄公河行动》看到自己有这么多衣服和造型，特别开心，但没想到把脸给“毁”了。卷发、络腮胡的邪魅造型与他以往阳光帅气的形象相差甚远，有各种头套、假脸皮和鼻子，变装后在片场也会有人用泰语跟他打招呼，常常被认错。


除了要学英语、泰语和缅甸语，彭于晏还有会泰拳，因为是一个驻扎在金三角地带五年的情报员，身上一定要有很多当地的特征。为了做到真实，剧组还聘请了一位泰国皇家保镖和一级神枪手来训练演员。彭于晏每天着魔到收了工就跟剧组借一把枪到酒店练，被助理说成“神经”。


为了一场诱捕大毒枭之子拿突的戏，剧组真砸了马来西亚一家著名商场，这场戏搭景花了两周，前后拍了8天。拍完后挨家商户清点赔钱，搞得出品方抱怨“太贵了”。在马来西亚拍摄一场重头戏时，林超贤被长达六寸的毒蜈蚣探入裤管咬伤，前往医院救治途中一度休克。即便情况如此严重，在经过医院治疗后立即出院恢复工作。林超贤称：“我都怀疑是谁养的蜈蚣，想咬一下我，好早点收工，但是我就不收工。” 之后剧组为每一位工作人员准备了水靴和血清。


对于没有太多动作戏经验的张涵予来说，这次拍《湄公河行动》俨然变成动作演员，不过幸好警察的格斗都是实战性很强的动作。“全剧组只有我那身防弹衣是真的，特别沉，枪也是真的，挂着手雷，所有的东西都是真的。抱上这些东西以后还要不停地跑，因为狗在前面跑得很快，我要追那只狗。”


抓捕糯康是中国警察第一次境外执法，受到管制，公安干警租用的是民用直升机，所以没有机枪被当成了活靶子吊打。行动时穿的衣服也不是军用迷彩。因为电影时长关系，剧情并未对此特别解释，造成很多军事迷误解。


片方特别邀请了近千位公安干警及警校学员提前“检阅”该片，当年参与侦破“湄公河惨案”的公安部于海斌、赵乘锋在映后“剧透”张涵予“特别帅”！而张涵予则谦虚地表示：“在我心里最帅的是我的缉毒犬——哮天”。哮天在片中表现不凡。


电影当中糯康手下的娃娃兵赌钱片段展现的暴力且露骨，对观众冲击很强烈。灵感来自对一线警察的采访。在与糯康的交手过程中，确实遇到了很小就被抓去、洗脑、再被毒品控制的小孩。除此之外的吸毒、杀俘虏、爆头、人肉炸弹，这些不乏血腥暴力的大尺度镜头都被呈现。


真实的抓捕糯康有个“一路抓一路放”的过程，糯康是缅甸籍，泰国人，如果在泰国境内抓他，将交给泰国警方审判，如果在缅甸抓了则要交给缅甸。所以必须一路抓一路放，把他赶到第三国实施抓捕。


东盟国家中老挝、柬埔寨跟中国更为友好，所以最后在老挝实施抓捕，通过外交努力引渡回中国审判。为了剧情考虑，电影放弃了这条叙事线。在实际抓捕糯康的过程中，到了他的老巢，公安干警一度准备跟他谈判，但糯康跑掉了，当时也准备强攻，后来幸亏取消了作战计划。


因为糯康的老巢跟电影里表现得一样危险，地上有地雷、树上挂着雷，连藏毒的老妇笸箩里都有枪，如果强攻我方的伤亡将非常惨重。但林超贤把强攻呈现在了银幕上。直升机救援在现实行动里也是公安干警设计的抓捕方案之一。电影将这些抓捕手段糅合在一起，进行了再创作。


为了拍水上戏份，戏里5条船，戏外工作船只则有20条。拍撞船戏还毁掉了几条，因为撞击时间要配合得很准，结果很多次都收不住。真实事件里最后抓捕糯康其实是在一个茶园里，为了追求效果电影将过程设计的更为曲折。


真实案件中一名重要的线人“宋哥”被设计成公安干警与糯卡之外的第三股力量，上演了一场“螳螂捕蝉黄雀在后”的戏码。


林超贤最不能忍的“扔个手榴弹出去怎么可能爆出一个火球出来”。所以电影里对射杀中国船员后弹孔的专业分析以及如何推测出杀船员是45度行刑的方式，的确极为专业且写实。


与公安部开始讨论拍摄是在2013年，因题材敏感把控严格，剧组前后准备了二十余稿剧本，香港出身的林超贤中途还萌生过退出的念头。黄建新安慰他，当年《黑炮时间》批评点有几百个，现在这二十多个不算什么。因“湄公河大案”在泰国的敏感性，林超贤还承受来自当地部门的压力。但他仍然坚持最大限度地还原案件的真相，以示对历史和生命的尊重。


本文为微信公众号【热一影之事】原创文章
      </影评>
<有用数>921</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>破茧不是咸鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-03 02:41:10</时间>
<影评>
        文 / 宦宇栋  （微信公众号：与栋不同）


当影片最后彭于晏牺牲的一瞬间，影院全场女生发出了哀嚎般的惨叫。


这类动作片向来不是我内心的TOP3，因为除了当时的热血和爽快，看过之后总会忘记。但在同期上映的新片中，我发现我也只能把票房贡献给《湄公河行动》了，看完之后我想说：


男生们都去看看，你能听到内心热血爆裂的声音，女生们都去看看，你们的老公真的很棒！





说说林超贤


我们有太多的导演今天能导出上好佳，明天就给你整个过家家。


但林超贤明显不是。在发挥稳定的华语导演里面，林超贤一定排名前三位，尤其这几年，不论是线人要逆战，还是证人在激战，几乎都是不错的电影。


这些年制片方为了圈钱，连个文艺片都要让你戴上3D眼镜。作为一部全程冲锋陷阵的动作片，《湄公河行动》却是难能可贵的2D画面，这一次不戴3D眼睛，感觉整个世界都清楚了起来。


好多人都说此片接近好莱坞大片的既视感，但其实早在上一部《破风》的时候，各种赛车进行中的大航拍和中近景移动来回穿插的场面，就足以看出林超贤是香港导演中最善于向好莱坞学习的一个，这在《湄公河行动》中简直就是一次完美升级，上一段是拳拳到肉的揪心，下一段便是震撼爆破的真实，中间全是飙车的紧张刺激。基本上整场下来，观影的人一边下半身夹腿憋尿，一边上半身发出信号“还要”。


作为影帝制造机的林超贤深知感情戏是他的软肋，索性这次直接摒弃，只留彭于晏猛抽几支烟回忆往事，剩下的他做的都还不错，你要知道，这部电影还披着主旋律的外壳。





说说张涵予


当影片一开始，陈宝国问孙淳这次执行任务是那个出了名的倔高刚吗？我便以为是谷子地要去执行湄公河行动，看完后才发现原来是杨子荣去执行了湄公河行动。


张涵予内敛沉稳的气质，让他置于角色必须有足够的契合度，这也让他选角有了一定的局限性，但正是因为这种局限性让人们记住了他，也是因为这种局限性成就了他。


第一次契合是谷子地，第二次是契合是杨子荣，第三次契合是这次的高刚，他们都有某个点的相似，较真，勇猛，重情重义。不怕鲜肉矫情，就怕硬汉深情，这部影片印象最深的是啸天犬的牺牲，我唯一一次想要流泪，是因为张涵予那场对诀别的诠释让人动容。


我一直坚持认为，所有的硬汉都是薄情世界里的深情，他们之所以成为硬汉，只是不想让世界变得更糟，以及被同化成毫无作为的软柿子。





说说彭于晏


你有没有发现，胡子在影视圈真是神一般的存在，它是很多演员进化成影帝很重要的一个阶梯，从《无间道》梁朝伟到《父子》郭富城，再到《斗牛》黄渤，要是没有那嘴边一抹胡须……


当然，这并不重要！


彭于晏这次的贴胡须粘腮帮造型确实有被惊艳到，不得不说他已经从当年的唐钰小宝过渡到一个有魅力的大男人，但终究要借机露出真容的，否则女影迷们恐怕不答应，导演深谙此道。


看过太多彭于晏的采访和资料，最大的感触就是足够的努力和敬业，还有真诚，最可怕的是还谦卑。每一部影片他都会花常人难以想象的时间特训和准备，逼着自己最大化的接近角色。非科班出身演技有待琢磨可以理解，但越来越好实属不易。这样的帅哥能不被人爱吗？！


彭于晏距离影帝应该只差林超贤的再一次邀请。作为娘炮堆里的一缕清风，愿他的胡子和他的演技一起成长，我很是期待。





说说啸天犬


你看那条狗，好像一个人啊。





说说爱国这件事


如果《湄公河行动》这部影片让许多孩子愿意报考警校或者愿意参军，那这部电影就成了。


我们太缺真正的爱国教育了，它不是简单的课本里的敢于正视淋漓的鲜血，也不是电视里的手撕鬼子，更不是看过一两次阅兵后的热血澎湃。


所以这些年，我们见到了太多的爱国贼，盲目抵制、过激泄愤、愚不可及。不可否认，当氛围渲染到一定浓度，情绪燃到一定时刻，我们都有一颗“爱国”的心。


但爱国要有“道”。


作为动作题材中的老司机，缉毒类型的影片从来都是渲染兄弟情，这部根据真实事件改编的《湄公河行动》让我们看到了真正的爱国不是“老子弄死你”，而是“动动我试试”。





说说“根据真实事件改编”这件事


最近看来很多韩国电影，感慨“根据真实事件改编”这件事，他们真是做到了极致。每一部看完除了对导演的敬畏，还顺便在内心总是会把中国烂片拿出来鞭尸。


我们敬畏他们敢于拍出社会的丑恶，我们敬畏他们允许有人揭露社会的丑恶，我们敬畏他们的电影可以让国家修改法律，我们敬畏他们的演员会为电影的诞生竭力奔走。


所以《湄公河行动》中吸毒孩童的暴力，玩俄罗斯轮盘的震撼，以及张涵予为了保护队友击毙恶童的露骨，这些场面对观众冲击很强烈，但我们真实地在电影院里看到了这一切。


我们看到了万恶的起源，看到了毒品的残酷危害，也看到了中国电影的某一种希望。


有人说片子牛逼，就是太主旋律了，我觉得这不是问题，那些好莱坞的电影，你去回想一下，又何尝不都是主旋律，湄公河主旋律成这样，不丢人！


接拍《湄公河行动》时林超贤曾说过，他不希望把这么惨重的案件拍成一部娱乐电影，这真的是为13条人命的尊严，还有中国人的尊严去做这件事情。他做到了！





文章最后，我想说：


毒品似深渊，遇上毁所有。向所有的缉毒警察致敬！
      </影评>
<有用数>741</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>建文朱允炆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-09 10:13:59</时间>
<影评>
        在微博等其他平台溜了一圈，基本上看懂了的人都评价不错，吐槽的评论要么没认真看，要么是为了喷而喷。为喷而喷这一类就是闭眼黑，我也只能说“你高兴就好”，但没看懂的我就想唠叨两句了。

        第一点，影片中的“boss"是谁?这是很多人诟病电影情节交待不清的一个重点，甚至认为这是电影的逻辑硬伤，还有不少脑洞大的吃瓜群众觉得这是电影留的悬念准备拍第二部！我直接就瀑布汗。这是一部改编自真实案件的电影，不是可能随便胡诌乱编的狗血小说，案件已经结案，请问如何拍第二部???当然，不止一个人对这点存在疑惑说明影片表达得确实含蓄，但影片确实已经通过侧面交待了“boss"的身份。电影开场对“10.5”案件背景的交待里就已经暗含了对“boss"的信息，只不过是以伏笔的方式，在电影中“boss"代言人“宋”的行事作风、装扮、说话语气方式以及最后追捕时所带领的跟班等等情节与前面伏笔呼应，不难得出“boss"即为泰军方的结论。那为何电影不直接交待?涉及他国军政也不是电影能直接点明的，这关系到能否过审问题，更可能会影响两国外交关系。就现在这种不可言说的表现形式，据说泰国都已经将其列为禁片。

       有人表示这一点没说明白，我就来补充一些：开场泰国军方向各国媒体通报“10.5”案件中称，与中国两商船船员发生枪战，船上人员去向不明，并从船上搜出大量毒品。但随后中方公安部门通过现场勘查及受害人尸检证明了泰国军方的说辞根本就是子虚乌有，彻底的栽赃陷害！中国遇害船只是谁发现的?泰国军方。颠倒事非黑白栽赃陷害陷害中国船员的又是谁?还是泰国军方。宋与糯卡接触中强调“boss"对糯卡处理“10.5”案件不干净。试问除了一手制造“10.5”冤案的泰国军方，还会有谁如此关心?宋不是泰国军方的代表又是谁的代表?

       泰国军方为什么要陷害与他们毫无恩怨的中国船员？对泰国军方的头，在介绍时有一个定语“新上任的”。泰国国内政局不稳，权力更迭频繁。新登上权位之人第一要务便是建“功”立威，“功”才是他们所追求的，至于建这个“功”牺牲的是谁的性命并没有人会关心。这点可以从“宋”与糯卡方代表的对话里可以看出来。当中方介入“10.5”案件时，宋对糯卡方的不满只是“事情处理得不干净”。那为什么说宋是泰国军方的代表而不是其他利益集团的代表呢?不管是影片还是现实，卷入“10.5”案的相关利益集团只有泰国军方和糯卡贩毒集团。在宋与糯卡方接触中，宋与糯卡明显不是对等的合作关系，宋所代表的一方是事件的幕后势力，糯卡一方是执行的刽子手。糯卡作为金三角继坤沙之后的一大毒枭不是谁都能安排得动的，钱也不行。不然高刚扮的“钱多多”老板用钱就能直接把糯卡砸出来了。

       第二点，我方警察抓捕毒枭的武器装备五花八门，为什么不使用警用制式装备?问这个问题的也情有可原，毕竟不是人人都是军事迷，谁都了解国跨国抓捕在实际实施时的困难。任何一个国家执法人员的执法权都源于国家主权，执法权是国家主权的一个廷伸。简单说就是国家主权行使范围到哪里，执法人员的执法权就到哪里。境外执法会造成什么?境外执法方对被执法地国家主权的一定损害。因此，境外执法在正常程序一般是与当地执法部门进行联合执法，且当地执法部门的执法权是占主导地位的，他国参与联合执法所获得的执法权源于当事国的授权，也就是说他国执法人员在当事国是没有独立执法权的。如第一点所述，贩毒集团本来就与当地军队有染，靠走常规联合执法途径抓捕糯卡是行不通的。所以电影里抓捕小组单独行动时高刚才嘱咐“万一出事，绝对不可以暴露身份”，商场行动里马上能活捉糯卡儿子和占篷的时候，维安队出现，行动小组心有不甘却只能撤退。带上中国的警用制式装备去行动，岂不是如“杀人者武松也”式的自报家门?

       第三点，关于最后抓捕行动中高刚通讯设备突然没信号的问题。这点我想问的筒子应该没有在山区生活过，因为这种问题在山区实在是太常见了。转个弯、跳个坎之后就没信号的时候多了去，所以这真没什么解释的必要。

      第四点，啸天排雷以及糯卡等人怎么通过雷区? 糯卡等人通过雷区的方式电影里交待了，认真看画面就知道，通过雷区时糯卡等人是跳过触发地雷的拉线过去的，雷是他们埋的，他们当然知道怎么过。让啸天排雷电影有情节铺垫，即是糯卡之后紧跟的“宋”的手下触雷炸得肢离破碎，高刚到雷区前观察了现场分析之后才让啸天排雷。此处雷是一种跳雷，爆炸时的高度大约1.5米，是针对人类身高的，对于啸天来说致命火力高度伤到它的机率小。

       能看完电影还提出疑问的，证明起码这部电影能让你记住并思考，这便是一部成功的电影。暂时能想到的就这么多，如果有想到的再增加。

———————————————————————分割线——————————————————

         补充两点：

         第一点：方新武结局生死。这个问题导演林超贤有回答过。原话我不记得了，大意是说方新武这个角色最后有没有牺牲电影并没有给定论，观众可以按照自己的期望去理解，算开放式结局吧。所以电影里最终结尾处并没有方新武的墓碑，可是也没有给出方新武生还的镜头。所以，无论你是理解成方新武没有牺牲继续在金三角从事情报工作，还是理解成青山埋忠骨都能说得过去。

        我个人希望是没死吧。而且我觉得导演情感倾向也是没死。方新武在面对昔日仇人占篷时，虽然对方已经丧失继续犯罪能力，但他依然开枪将其暴头。这个行为于情有理，于法不容。占篷已经放弃对抗，这时候枪杀就是故意杀人，虽然情感上我们都能理解方新武，但是法律就是这么规定的。如果他活下来了就得面临司法审查，更需要承担相应的刑事责任。 当时不仅有高刚在场还有当地农场的原住民是目击证人。“10.5”案件结束结束后，方新武的行为如何定性处理将陷入情法两难境况。这是一部三观很正的主旋律电影，整体传达的都是积极正能量。如果电影直接交待方新武是否幸存，就得面临前述的两难问题，写死其实是最好的处理方案。

       那为何导演要弄这么个开放式结局呢？从各处对导演的新闻采访来看，对于方新武这个角色导演是很偏爱的，这个角色不像高刚一样是有原型的，他是这个电影里的原创角色。这种原创角色于创作者来说更像自己的孩子，自然多出几分偏爱，亲爹心态嘛！哈哈哈哈～所以我的理解就是导演不希望方新武死，又不能写活，所以有了这个开方式结局。

      第二点：是评论里面提到的彩虹色系直升机的问题。这一点确实有很多人质疑，为什么不使用军用直升机，为什么不配备对地打击武器，以至于在最终接应高刚时处于挨打局面。这一点严格来说属于我此文里的第二点，所以我并没有单列出来，原因同前文第二点所述不再重复，但还是谢谢评论里提出并解答的朋友。

———————————————————————分割线——————————————————


        所谓网曝的另一结局，严格来说那不能算是另一个结局，应该是公映版结局删减片段。此片段对方新武的生死给出了明确的说明。为那何公映时会剪掉呢?不正是印证了我之前的推断！


        现在来回答评论里这个提问：既然我们警察局长已经和另外三国签署了联合军事的什么协定，为啥不几国一起出动围剿糯卡，而是十几个人行动？？？


        首先，我前文已经说过，泰国军方与糯卡贩毒集团有勾结，四国联合行动想要做到绝对的消息不走漏是不可能的。在真实案件抓捕过程中，糯卡原型糯康便因为提前掌握了抓捕行动消息而躲过四国的联合抓捕。电影时长有限不可能将案件所有细节一一展现。


        其次，联合抓捕就算成功也会带来一系列问题。首当其冲的就是刑事管辖权：糯卡于中国来说是外国人，属人管辖是不适用的。属地管辖，其在四国均有严重刑事犯罪行为，四国都对其具有属地管辖权。这点在电影中也有提到。

          在四国都有管辖权的情况下，任何一国的司法机关都有权对其发起司法审判程序。但每个国家的刑事法律规定千差万别，同一犯罪行为在不同国家受审，判决结果可能相差十万八千里。中国的刑法对于贩毒等刑事犯罪是可以判处死刑的。如果糯卡被其他三国的任一国家抓获，就会引发下一个问题——引渡。

         “死刑犯不引渡原则”所谓的死刑不引渡就是死刑犯不引渡原则，是指根据请求方法律，被请求引渡人可能因引渡请求所针对的犯罪被判处死刑，除非请求方作出被请求方认为足够的保证不判处死刑，或者在判处死刑的情况下不执行死刑”，否则，被请求方“应当拒绝引渡”。 糯卡所触犯的贩毒及杀人等罪名在我国刑法典中最高刑均有死刑，而且其犯罪情节明显达到了“手段极其残忍，社会影响极其恶劣”的从重量刑标准。简单说就是在我国受审判处死刑的机率几乎就是百分之百。如果糯卡被其他三国抓获，并在引渡时提出“死刑犯不引渡”要求的话，中方想要引渡糯卡就必须承诺不判处糯卡死刑。如此罪大恶极的犯罪分子就有可能免受死刑！要保证糯卡毫无意外的在中国受审，就得做到中国辑毒警抢先抓捕糯卡。这种情况下，怎么可能与其他三国联合行动？

          此案的真实情况是糯康由中国、老挝警方共同抓获。最后中方是以糯卡集团其余重要成员均被中方抓获且掌握大量糯卡集团的重要犯罪证据，且“10.5”案受害人均为中国公民，由中方审理更利于案件审理为由向老挝提出引渡申请，并成功引渡回国受审。鉴于中国与老挝有着良好的国际司法协作，老方并未提出“死刑犯不引渡”要求，一代毒枭终于在中国接受了法律的审判并判处死刑，为其罪恶的一生画上句号。

          影片改编自真实案件，既然是改编就不可能原封不动的呈现原事件。短短两个小时的时间无法装下所有的案件情节，主创必须要在尽可能保留原案件真实性的前提下有的放失的进行艺术改编。

        虽然真实案件中糯康不是中方独立抓获的，但中方独立抓获糯康集团重要成员也是中国要求引渡糯康的有力条件。所以影片中表现的中方小组避开其他三国的抓捕行动也并非完全的杜撰。
      </影评>
<有用数>636</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bruce Bane</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-29 13:55:50</时间>
<影评>
        湄公河惨案，离我们并不久远的惨绝人寰的杀戮事件，时至今日依旧让人闻风丧胆。这场让人痛心疾首的案件的罪魁祸首，依旧是让全世界每个国家政府都头痛不以的产业——毒品——这个每年经济总量达成百上千亿美金的世界性产业，带给人类的痛苦从未停止过。



提到毒品，不论是喜欢看国内犯罪小说还是警匪剧的观众，在毒品交易一环，只要说到金三角，那绝对是上等A货。这片地域似乎已经成了毒品品质的代名词，举个不恰当的例子，毒品之于金三角就好比红酒之于勃艮第。

金三角

这块位于泰国、老挝、缅甸三国交界处，湄公河与美赛河交汇的三角洲，土地肥沃，一年四季庄稼可多次成熟，每年三四月份庄稼地都一片金黄，故此得名“金三角”。时至今日，众口中的“金三角”已经指的是缅东北，泰北，老西北的一片三角形区域，占地有20万平方公里左右。这样一片毒品发源地，却供应着全世界海洛因总产量的百分之七十。其总人口达100多万，有超过3000个村寨坐落于此，农民们在穷困的生活之下想迅速致富，多数都选择了种植罂粟，这其中的原因不光是罂粟利润高，各大毒枭为了让农民配合种植罂粟，甚至通过诱骗他们负上高利贷进而控制作物品种。

美丽又致命的罂粟花

就是这样混乱的地区使得毒枭层出不穷，即便在政府屡次打击下，还是有亡命之徒铤而走险去获得这高额的利润。湄公河惨案便是在这样一个混乱的背景下发生的。这其中最直接的头号人物便是糯康贩毒集团的老大糯康（影片中该人物名为糯卡）。

糯康

金三角毒枭层出不穷，糯康属于后起之秀，曾经的他是给上世纪七八十年代叱诧世界的金三角头号大毒枭坤沙当小弟。坤沙是何许人也？这么说吧，拥有可以跟政府抗衡的军力，巅峰时控制着金三角八成的毒品产业，金盆洗手不是被绳之以法，而是主动投降，之后还干起了合法买卖，没人问罪与他！正是在坤沙的毒品买卖模式下，糯康便效仿起他曾经的老大，成为了新千年前后金三角一代的新霸主。

坤沙

起初的糯康只是收编了坤沙部分残余兵力，加上当地少数民族武装分子的支持，成立了一个近百人的武装。持续发展壮大，人数最多时甚至达到400余人，并且装备精良，在湄公河一带活动。他不但干毒品，还时不时的干些绑架勒索的买卖，什么买卖人口黄赌毒可谓无恶不作！并且坤沙本人为人阴险狡诈，明目上正经做事，背地里阴招百出，曾经有村民反对坤沙的一些决策，明目上没什么，而几天后便有人发现那几个村民的尸体。湄公河惨案的13名中国人遇害，便是这种背地里出阴招的模式。起因是“玉兴八号”和“华平号”船长拒绝向糯康集团交每月数千元的保护费，糯康曾找人通知两位船长去面谈而船长不予理会，于是糯康便起了杀心。先是武装劫持两艘货船，控制住船员，后将提前准备的大量毒品藏在船上，再假装通知警方，举报船上的毒品，最后让收买过的不法缉毒军人进行杀戮抛尸。一切都是糯康策划好的阴谋。



此外，糯康对于中国船员的杀戮还有另一方面原因，便是对中国人的憎恨。早在2006年缅甸政府军在中国和泰国的协助下进行“成功行动”，攻陷糯康老巢，成功缴获大量冰毒和武器弹药，使得糯康集团损失惨重。即便糯康本人侥幸逃脱，但他的沉重损失使这个本身就十分小心眼的大毒枭开始对中国人怀恨在心。不仅如此，中国政府对金三角地区的替代经济项目使得各大毒枭都大量减少了鸦片供应量，对于老挝金三角经历特区的开发，很大程度上使当地居民的收入来源更加多元化，贸易往来也变得更加自如。于是曾经靠种植罂粟为生的农民都开始了种植其它经济作物，这对于糯康集团来说，无异于釜底抽薪。

金木棉饭店

就这样，糯康与经济特区尤其以“金木棉饭店”为代表的中国商人结下了梁子。在2011年4月，糯康绑架13名金木棉员工，并收取了830万美金的赎金后才放人，这进一步增加了糯康的嚣张气焰。在2011年9月，糯康再次派人攻击了中国船只“文星号”，并且造成4名乘客受伤。结果第二天，泰国警方就对糯康集团进行围剿，使得其4名手下被捕，10月份的湄公河惨案或许就是糯康对其手下被捕的一种报复。



“10.5”事件发生后，震惊全世界，中国政府对于抓捕糯康的计划显得迫在眉睫，起初，中国公安部门制定的计划是将糯康从缅甸大奇力地区的老巢赶到与中国警方有密切合作的老挝，再实行抓捕。对于糯康这样一个心机boy，他藏匿的村子在缅甸大奇力地区的小寨子里，地势险峻，易守难攻。且一般人根本无法靠近。缅甸军方多次围剿活动也都无功而返。随着中国军方对于缅甸方面的督促，围剿频率不断增强，糯康便有了警觉。随后，糯康确实根据地开始向老挝转移。在中国、缅甸、泰国、老挝四国警方的共同努力下，一张巨大的抓捕网很快成型。然而由于各方面沟通不当以及灰色势力的横行，糯康一次又一次地在警方即将得手之际逃脱。于是中国警方一边撒网，中国政府一边同缅甸方面沟通。就这样的多重压力下，过去了半年的2012年4月25号，嚣张一时的大毒枭糯康在老挝波桥省正式被逮捕。5月10日，犯人交接仪式也顺利完成，“10.5特大谋杀案”正式告破。
糯康被交接
2013年3月1日，糯康被执行注射死刑，标志着金三角又一大毒枭的彻底陨落。



然而事件后的湄公河贸易量大大减少，即便在我国军方的护航下，许多商人仍不想去冒生命危险去走湄公河水路。近年来虽有所好转，但这血的教训还是时时刻刻提醒着我们：没有买卖，就没有杀害！不论是尚未构成刑事犯罪的吸毒者还是令人深恶痛绝的贩毒者，这些都是那群嗜血入命的大毒枭离不开的客户。我们能做的也只能是祈祷在天国的受害者能够安息，并以此为戒，用行动远离毒品，制止身边的人吸毒。
《湄公河行动》彭于晏海报
林超贤的《湄公河行动》改编自真实案件，这类作品有很多，完成度高的也不在少数。而国内的类似类型片却并不多，反倒是香港这片小地域参差不齐的出过很多真实案件改编的犯罪片，比如去年饱受好评的《踏雪寻梅》改编自王佳梅碎尸案；还有今年被影迷奉为银河真正继承者的《树大招风》，改编自三大贼王真实经历；同样有早期经典恐怖片《人肉叉烧包》改编自澳门八仙饭店奇案，更是帮助黄秋生封帝。还有像《烹夫》、《三五成群》、《三狼奇案》、《雨夜屠夫》等等不是那么著名的案件改编影片，但案件本身绝对各个都是惊煞世人。在此先不说那些香港奇案cult片，放眼世界，像大卫芬奇的《十二宫》、奉俊昊的《杀人回忆》这样的艺术价值颇高的改编作品更是足以留名影史的。

《十二宫》

反观国内，我们有的奇案大案并不少，近就有前段时间刚破获的白银连环杀人案；远的有著名的南大碎尸案，至今未破；以及太平洋屠杀事件等等，还有许多冤案比如余祥林案，赵作海案，这些案件如果拍成电影，不但可以从中探讨出疑罪从无的法律反思，也可以深挖出时代特征下的民生百态，甚至可剖析出人性的美好与丑陋。如果完成度高无疑可以成为非常优秀的作品。但碍于种种原因，我们的数量少的可怜，迄今离我们比较近的除了丁晟从警察英勇无畏的角度还原案件的《解救吾先生》，还有就是从案件罪源来探讨暴力的贾樟柯的《天注定》。但丁晟改编的吴若甫绑架案所具有的偶然性突发性并不能针对深层面普通人阶级的社会矛盾进行更深层的阐述，观众的旁观者视角始终无法深入戏剧本身，况且丁晟对于该作的重心也不在于此，其纪录片式的拍摄手法更多的在于对案件的“还原”。

《解救吾先生》剧照——吴若甫本人

那么贾樟柯对于暴力深层次的探讨以及对更加尖锐的社会矛盾的刻画在国内案件改编电影里就更加显得特立独行。或许《天注定》在国内被封杀一定程度上打消了创作者改编真实案件的激情，但审查部门的严苟并非是主要原因，就好比许多影迷将国产电影的不景气归究于审查部门，这种说法其实是不理智不客观的，在我看来，早期好莱坞有《海斯法典》限制，不照样有希区柯克的惊悚片，也有讽刺意味浓厚的黑色电影问世，民国时期国内有更为严格的审查制度，也有《夜半歌声》这样的恐怖片被拍出来。

《天注定》剧照

所以限制与审查并不影响优秀电影的制作，只是表现手法需要动些心思罢了。所以《湄公河行动》对于我来说，改编自原汁原味的大陆事件，并且牵扯到国与国之间政治法律经济的深刻探讨。可以说这是一个相当具有挑战性的任务，他的成功或许能够开启一个国内改编真实案件电影的小高潮。但要是市场失败了，此类作品或许又得石沉大海。因此我的心里有着一种激动与担忧两种情绪并存的感触，激动的是作为电影与法律的双重爱好者，十分期待着国内那些非常有创作基础的作品能在未来登上大银幕；而担忧的，自然是林超贤能否成功交出令人满意的答卷。

林超贤

林超贤的作品我并没有全部观摩过，但大致的了解还是有的。早期的香港电影，保有手工业的传统，师傅带徒弟的模式就十分流行。新人想当导演，就去成熟的导演身边从助手干起，一步步跟着学。郑保瑞（《杀破狼2》导演）跟过林岭东，郭子健（《打擂台》导演）跟过叶伟信，周显扬（《大追捕》导演）跟过江志强和徐克。林超贤在独立之前，跟随着陈嘉上导演一起拍戏。

江湖告急

林独立以后的首部大获好评的作品是《江湖告急》，这部片子也是我非常喜欢的林氏作品之一，其中对于黑帮片的反类型表现手法令人大跌眼镜的同时也是赞叹不已。梁家辉用独舞表现胜利，大佬会谈用反转和拉镜头结束，各种MV式剪辑更是同影片荒诞的主题不谋而合，其高顶光的打光技巧甚至成了后人模仿的对象。其后，林超贤做出了《激战》证明了即便华语影坛对于运动题材作品嗤之以鼻但还是可以有市场表现力的。他之前像《证人》、《线人》这样的警匪片虽然对于港片套路没有太大突破，但也算是奠定了林超贤在香港影坛的地位。14年的《破风》回归运动题材，并且票房口碑双丰收。

魔警

而在此我要特别一提的是林超贤同年推出的犯罪片《魔警》，该片入围第64届柏林国际电影节全景单元，根据香港曾经轰动一时的徐步高枪击案改编，然而林超贤惯用的非套路化表现手法使得这部作品褒贬不一，他用快速的转场来表述事件的突发性，极度黑暗的布景与血腥暴力场面的特写来反衬心魔的可怕。庞大的叙事线交叉剪辑出了许多零碎的生活细节。这种非同寻常的表现手法，必然会导致批评或者反向好评，但另一方面，林超贤的重点或许要向社会层面转移。而真实事件具有庞大的观众熟悉度的基础，对此进行发掘可以带给观众更强的影片代入感。由此可看，林超贤选择了不错的切入点。



《湄公河行动》能否成功我无法准确预测，毕竟林的作品履历参差不齐，但它的成功是可以有历史意义的。我也相信林超贤有足够的能力去驾驭这样一部作品。面对大众不需要将视听语言进行过度用力，只需要将故事讲得深入人心即可，我想这方面他本人一定最清楚，我也不必在这杞人忧天。只能希望这部作品能够再次给人惊喜，并且起到鼓励后人的作用。
      </影评>
<有用数>324</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-10-09 12:25:41</时间>
<影评>

我用右手摸着我的左乳向你们保证，我凭良心给《湄公河行动》打分，最多只能打到两星半。在较差和还行中迂回，如果要给出一个数字，那就2.8星吧（是星不是分）。
豆瓣给出的评分是8.2，不是说观众傻，而是国庆档期商业模式的催化作用的结果。
如果大家再仔细研究豆瓣的评分机制，可以看到四星占了45.8%，三星占到了17.8%，所以这部电影打三星的人是占了很大比例的。而我再严格一点，两星半，可惜豆瓣没得选。

不废话了。如果一个人功过可以说成三七开的话。那么这部电影我也来个三七开来说说《湄公河行动》所谓的“功”和“过”吧。

功

1.
电影改编自2011年湄公河惨案，国内把一个国际事件翻拍成电影而且得到有关部门的大力支持，这是好事。也给国内各种大案奇案开了个好头。很多人说这种主旋律电影会歪曲掉很多真实案件中更为黑暗的内幕，看得不爽。但是如果在有一部上乘考究的主旋律电影和禁止拍摄中选择，我们会选什么，当然是先有了再说嘛，我觉得慢慢来，给大家时间，这类题材的电影会越拍越好。

2.
影片节奏快速，打斗场面稍有进步，各种调度和剧情的推进也较为成熟。

3.
两位主演表演非常卖力，没有马虎。整体来说整部电影从前期到后期都能看出大家都努力想要完成一部卖座主流的商业大片。从现在票房和口碑来看。《湄公河行动》做到了。



但是大聪一向对国内电影考量格外严格，没错，比西方电影还要严格。因为大聪也希望国产电影能越来越好，《湄公河行动》已经被那么多人表扬了，也不差我一个了。所以接下来是要吐槽影片“过”的地方。




过

1.
人物扁平化，影片中只有两位主演有提到他们之间各自的过去。其他人就都是一个符号，甚至连大反派糯康都是被一个描写成被毒品抽晕过去的神经质大傻x。大聪觉得，一个大毒枭，自己起家在金三角经营着毒品生意，不会是一个傻x。
影片两派人物，要必须做到势均力敌才有意思。而整部电影像在打游戏通关一样，不断打倒糯康的一个个手下（而且还记不住名字），糯康整部电影几乎就是露个脸，发个飙，神经病一样对谁都不满，最后只会拿着机关枪哒哒哒哒哒。对不起，这样的设定我不能接受，糯康不是一个普通的匪徒，而是一个曾经极为强大的大毒枭，应该是具备了超于常人的智商和力量的一个反派角色。
影片这样反而弱化了反派整体的智商，感觉是你们活的好是之前正派懒得鸟你们，但现在老子出马了还不是把你们一个个干掉吗。这种角色设定逻辑让电影直接变得简单而没有层次感。

2.
打斗场面重复化。因为打斗而打斗。整个剧情的发展几乎都是由打斗去推进的，一部电影如果打斗场面占的篇幅过大，就像是吃一顿晚餐菜色没有搭配好。四菜一汤里四个菜都是肉菜，东坡肉梅菜扣肉咕咾肉农家小炒肉，然后那个汤还是鸡汤...

3.
气氛渲染的忽略。影片没有在每一次任务之前进行渲染，要知道电影是非常讲究气氛渲染的。为什么电视剧拍的再好还是电视剧，因为气氛渲染不足，但是好的电影是大家聚在一个黑房间里观看着大屏幕，哪怕影片画面是一个人叼着一根烟一句话不说五秒，整个气氛也会让观众产生不一样的情绪。而这部电影，任何气氛制造都没有。
我们来看看气氛调度做足了的《边境杀手》，一派车队航拍进入墨西哥贩毒之城，没有旁白解释，只有深沉的配乐，车队行驶速度非常快，在航拍的角度下向一条蓄势待发的黑蛇。让人看了紧张带感。

而《湄公河行动》的航拍，可以说是金三角的旅游宣传片吗。对剧情和气氛没有任何推进。

4.
台词啰嗦没营养。尤其是前面，主旋律的铺垫让我以为到了科教兴国的专题片。当然了，美国主旋律电影我也是不喜欢的。但是美国主旋律有个优点是把爱国视角只放在主角单一视角上，而其他人或许也有不关心政治不关心国家的人。而《湄公河》所有人都扁平的爱国。
这样的爱国，显得不真实。

5.
电影配乐非常有年代感，如果这部电影是在1996年上映的，电影配乐应该是很成功的，但是时间到了2016年，电影的色调以及配乐，特别是配乐，让人有些穿越感，音乐旋律之老旧让人无法接受。最让人尴尬的是配乐和电影画面完全配合不上，感觉画面归画面，音乐归音乐。完全没有融合在一起。听说，电影配乐还被陷进了抄袭门事件。

6.
我想科普一下国外的分级制度，18M是18岁以上，21R是21岁以上，也就意味着21R的电影会充斥着血腥镜头和侮辱性台词以及性画面。但是纵观所有限制级主流电影中，都极少有描写儿童被枪杀或者对儿童不利的画面。而《湄公河》因为是国内有关部门特批特供。放开了某些制度。里面描述有娃娃兵玩俄罗斯转盘手枪游戏，以及主角开枪射击小孩的镜头，要知道在西方这些画面已经可以到21R+或直接引起禁播争议了。电影里面尸体的打捞画面，还有一些枪战的血腥画面，也都可以定为18M。所以恭喜大家，能在自己家门口看了一部21R+的爱国主旋律电影。

7.
电影其实是一部挂着真实湄公河事件外衣的香港枪战电影。只是把事件换做了真实事件，把战场从香港搬到了金三角。可以不客气的说，除了这些，全部都是换汤不换药。从头到尾都是一部制作精良的港式打斗片。里面描写事件本身的讨论少之又少。
当然，并没有说香港枪战片不好，大聪也是看着港片长大的。但是在电影时代不断向前的今天，这种港式片没有退步，但也看不到进步。如果说把香港枪战片打斗搬出国外是进步的话，那么成龙大哥那么多年的电影又是什么呢。
因此，学习，研究，不断创新和突破，还是这些老旧的大道理才是国产电影真正的出路。

大聪也是真心希望国产电影越做越好，才会对国产电影精益求精，稍微把缺点扩大化，看官如要喷，请轻喷。

支持我的话还可以关注我的公众号：大聪看电影


</影评>
<有用数>427</有用数>
<没用数>266</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
