<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>庐山恋</电影名>
<年份>1980</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2272144735.jpg</封面>
<导演>黄祖模</导演>
<演员>张瑜 / 郭凯敏 / 温锡莹 / 武皓 / 智世明 / 高淬 / 张云立</演员>
<简介>中美建交后，侨居美国的国民党将军周振武的女儿周筠（张瑜 饰）回到祖国观光，在庐山游玩的途中，她巧遇有志青年耿桦（郭凯敏 饰）。两个对祖国怀有无限热爱且充满远大志向的青年走到一起，经过短短几天的相处，他们渐渐产生了感情。然而很快耿桦便因此受到审查，周筠也郁郁离开。
                                    
                                　　十年浩劫结束后，已是清华研究生的耿桦在庐山和周筠重逢，这对相爱之人不愿再被分开，彼此约定婚期。而当耿桦的父亲得知周筠的身世时，却对这门婚事断然拒绝……
                                    
                                　　女主角张瑜凭借本片当选第一届金鸡奖和同年百花奖的“双料影后”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>半點</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-10 01:15:01</时间>
<影评>

很久以前就老听我妈说《庐山恋》是部好戏，当年她看得目不转睛，当年这电影很轰动。当然，将近30年前的电影用今天苛刻的眼光审视觉得没什么了不起，但通过这部电影去了解老一代人的思想还是很有意思的。
女主角是个从小在美国长大的国民党将领子女，在父亲的耳濡目染下对祖国怀有深厚的感情，趁着中美政治关系解冻回来祖国南方看一看文革后的中国，实现中国人“叶落归根”的情结。男主角着实让我了解到什么叫社会主义新人：有学识，有才华，有理想，进取，专情，内心纯洁，形象完美得在今天看来有点“假、大、空”。两个人在庐山巧遇了好几次，包括男主角无厘头地跑到景点去看书，在景点处画画在画里加了很破坏风景的现代化城市，在景点处很“小资”地练习英文之后，彼此互相欣赏，终于迸发出爱的火花，在有如庐山旅游宣传片的美丽风景中谈谈情，说说爱。但所有交往之事都是被人秘密监控的，所以男主角就被上面的人抓去写交代了。女主角听到消息有如五雷轰顶，觉得自己的华侨身份连累了他，在经典的趴树哭（我以为只有在琼瑶剧里才看到= =）后哽咽着对男主角的患病母亲说要回美国去了，然后又趴树哭道：“伯母，我永远忘不了他”，接着慢动作扭头，踉跄跑下山了。时间一晃就到了五年后，女主角重回旧地，在相同的客房里回忆呀回忆，从白天到黑夜，外面狂风暴雨大作，她想去关窗，却看到男主角在滂沱大雨中站在桥上观望女主角的房间。女主角内心挣扎几番后关了台灯，进行了经典的趴床哭。然后镜头一转，不知为啥他们俩就在湖边互相奔向对方了。继而二人继续谈情说爱，女主角在草地上主动地亲了男主角传说中中国49年后电影史上的第一个吻（是亲脸！我还以为是亲嘴，找了半天都没找着，还猜想给人剪掉了！），男主角头晕目眩，意识迷糊中。后来两人冲破了父辈的障碍，王子与公主从此幸福地生活在一起。
首先得说女主角的服装在当时来讲是很“潮”的，又是墨镜，又是贝雷帽，又是今天好莱坞明星争相穿着的高腰喇叭裤什么的，几乎每换一个场景就换一套衣服，赏心悦目。 然后她溜英文，对于八十年代的大多数人来讲，溜英文的人是很厉害的角色。她学的是建筑学，一个在今天看来依旧颇受青睐的专业。我妈说女主角是时髦的。主角，特别是女主角的表演在今天看来是有点做作的。片子政治意识形态比较浓，其目的除了宣传庐山风景，还在召唤海外游子归来为四化作贡献。当然，爱情是电影里永恒的话题，电影主题还是很明确滴。

</影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>dedee</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-01 07:51:55</时间>
<影评>
        1

张瑜老师的好几套衣服,现在都能标价$39.99,挂在zara里售卖

宝丽来相机还是很潮


2

男猪:爸爸正在接受审查,妈妈在庐山养病,本人后来在T大学习建筑

女猪:爸爸是出逃米帝的KMT将军,本人建筑系学生

... ...

30年后夫妻携手开楼盘,世界都是你们的


3.

男猪爸爸,原来是将军---&gt;问题解决后中国科学院搞科学工作

女猪爸爸,原来是将军---&gt;问题解决后米帝的大学搞科学工作

你看，搞科学多难啊!!!


4.

取景去了东林寺


5.

&quot;I love my motherland, I love the morning of my motherland&quot;


6.

播音普通话配音的电影实在很棒

我就是超级喜爱八十年代的感觉
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小肯尼!</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-07 11:16:43</时间>
<影评>
        电影产生于特殊的年代，自然免不了时代局限性。

       片中耿桦的父母虽经受了文革的迫害依然没有心灰意冷，而是以更饱满的热情投入到了建设国家的浪潮中，而且他是以“胜利者”的宽容来迎接当年的朋友和后来的敌人——周筠之父周振武。这一方面有教化的意味，另外一面也的确是当时很多老革命的心态，因为他们心中的信仰还没坍塌。《庐山恋》中有一个镜头是张瑜和郭凯敏站在庐山之巅对着晴空万里用英语大喊“我爱你，祖国”，这一稍微有些说教意味的戏份在今天看来有些言不由衷的傻气，但是它正契合了当时中国人在逐渐摆脱了政治束缚和意识形态压制之后的积极心态，建设国家和振兴中华不仅仅是停留在书本上的口号，同时也的确是很多年轻人心中的至高理想，所以后来才有了中国女排五连冠等具有时代精神标志的社会性事件。而今，在经历了三十年改革之后，经济上成为庞然大物的中国，却面临着信仰缺失的危局，“祖国”几乎成了矫情和做作的代名词，有多少人好意思说出“祖国”这个本身其实非常伟大而纯洁的名词？哪怕是小声说说，哪怕是写在文章里。这背后凸显的是社会基础教育的失败和政治体制改革的滞后，这是时代之殇！

      《庐山恋》中的张瑜当年凭借片中时尚靓丽的扮相成为很多人心中的偶像，虽然表演有些程式化，但基本符合一个归国华侨的相对开放和大胆，而郭凯敏也是父母一辈很多人的梦中情人，他的腼腆和单纯，曾经让多少女性心旌摇曳。到如今张瑜又执导出了《庐山恋2010》，只不过能勾起当年当时人的怀旧之情却未必能适应那变了味道的狂吻，而郭凯敏再也没有重复当年的辉煌，风流总被雨打风吹去，这已经不属于他们的时代了。

       1980年版的《庐山恋》是中国电影史上的奇迹，保持着放映最多放映最久的世界纪录。但是，如果以今天的电影审美标准去衡量，《庐山恋》难称佳作，剪辑生硬、表演舞台化、剧情逻辑牵强，多少有些傻里傻气，当然拿现在的审美习惯去看待一部三十年前的电影本身就是自寻烦恼的做法，那是非常时期的非常之爱，而且电影所表现出的那种质朴的美正是今天中国电影所缺少的。侯孝贤曾说：“我觉得总有一天电影应该拍成这个样子：平易，非常简单，所有的人都能看。但是看得深的人可以看得很深，非常深。”
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>蒋瞰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-23 19:59:06</时间>
<影评>
        山下是36度的高温，我在山上。

有一个小镇，时而要走山坡，穿短袖出去走一圈，身上滑溜溜的，是庐山上的牯岭镇。

车行过，看到了庐山恋电影院，25元一张电影票。有人说，买个光碟回去，可以看无数遍了。我说不，我要在庐山上看《庐山恋》。

是一种虚无的小资情调在作祟。

电影院是一个大礼堂，木头椅子。习惯了在家看电视的人变得不那么尊重电影院了，大声嚷嚷，找人，喊人，时不时对应着电影院里的庐山风景，“就是这个啊”“就今天我们看的那个啊”，我脱口而出几个“安静安静”，没人理。

《庐山恋》我是看过的，初中的时候。

当来到庐山，突然问男女主角在电影里的名字时，除了张瑜和郭凯敏外，竟然怎么也想不起周筠和耿桦，不止是我，还有伴随着庐山恋长大的父辈一代。

其实，用现在的眼光来看这部电影是有点好笑的，张瑜的脸红扑扑的，带着婴儿肥，几年后和心上人重逢时的那一句“耿桦~~~~~~~”叫的人鸡皮疙瘩起来；当耿桦知道周筠是在国外学建筑的时候，对她诚恳地说“我衷心祝愿你能回来建设祖国”，一字一顿，极其认真；影片最后，周筠那一声“爸爸”竟然让全场暴笑。

周筠得知耿桦被带走时的杏目圆睁、仰天悲怆，不禁让人想到《红楼梦》里林黛玉听闻贾宝玉要结婚时的天旋地转，一路小跑回到潇湘馆，然后口吐鲜血。镜头的运用，音效的配合。

只不过这一切来的太快了。

我不是故意要挑些什么不入流的东西，只是觉得每个年代的电影真的是带有那个年代深刻的印记，有时候是服装，有时候是对白，有时候是思想。

故事并不新奇，甚至有人在后面说“这么恶俗的情节，自己都可以想象出结局。”我也不喜欢它的大团圆，因为能打动我并且让我心有戚戚的是那些“明知相爱却不能在一起的”无奈，比如《似水流年》里的黄磊和刘若英，比如《廊桥遗梦》里的中年妇女和摄影师。只要相爱，却走不到一起，是一种绝望的凄美。

但这些，都不影响我对《庐山恋》的钟爱，甚至因为迷恋而为女主角现在的色衰而惋惜，流光容易把人催，那个处女座的女人如今也是人到中年。

可能是冥冥中的感觉，几年前只看过一遍，却能背出一些台词，当来到御碑亭，一下子反应过来是当年两人躲雨的地方，我也象征性地用书包做了个挡雨的动作。

有时候，我们需要的是一份心境，是一个催化剂，把久违的心情掏出来，在一个风清云淡的日子想念。

如果可以，还要去牯岭镇，如果可以，还要看庐山恋，如果我来编书，它一定要入闱“一生必看”。不是它的电影技巧，不是它的编剧巧妙，不是它的金童玉女，是那种说不清道不明的感觉，是对年华的追思。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>清风谈笑间</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-22 21:32:02</时间>
<影评>

   前不久实习去庐山，玩了一个星期，老师推荐这部电影，当时因为各种原因没看，如今再看觉得真是神奇，神奇祖国的发展，神奇那时祖国的发展，那时候就有马上照相就可以得照片的相机，我一直以为是这十几年才有的，神奇庐山依旧那么美丽，但不得不说画质真的很渣，现在我们用手机乱拍都比那个清晰，可见时代的变化。男女主演技受西方戏剧影响比较大，记得一个场景就是女主得知男主因为自己被抓去询问时候和男主母亲告别的场景，觉得有点不自然用现在的话说就是有点作，不管怎样，它都代表了一个时代的缩影，见证了电影的发展，希望我们中国的电影能更加棒。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-14 11:27:17</时间>
<影评>
        作为中国电影的银幕初吻，《庐山恋》拍得未免太像一部风景宣传片。我觉得能称得上是中国电影史上最大的软影（由软文派生）。

而且这个吻也只是一个简单的闪电吻，在腮帮子上亲一下就名垂青史了。而且一亲之下郭凯敏就晕了，是一个惊恐的眼睛的大特写，对面张瑜的镜头顿时虚了三下，周围的风景也在晃晃悠悠，实在太有趣了。郭凯敏被亲之后还不趁热打铁，却执手相看说什么你大学毕业了，就回来我们一起工作，现在祖国形势一片大好之类的话，我真的想知道八十年代的帅哥美女们真的是这么谈恋爱的吗？

后来，清华大学研究生郭凯敏同学再上庐山，下车的时候手里拎着一个包像是收电费的。接着，两个人纷纷跳入水中激情相逢，这一段夸张得简直有周星驰电影的感觉，我真害怕在水中会出现郭凯敏手指托着张瑜的下巴，张瑜摆出鹌鹑状的绝世Pose。

还有，历史会记住的，建国后中国银幕上的第一个吻是女方主动的。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔓陀</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-26 17:38:39</时间>
<影评>
        在电影的海洋里，有一些片子，本身并非杰作，只是在天时地利人和的条件下，得以脱颖而出，成为海洋中引人瞩目的火山岛。1980年黄祖模导演的《庐山恋》，就是这样一座火山岛。

我是从我妈妈那里，知道《庐山恋》这部电影的。据我妈妈的回忆，整个八十年代，从1980年到1984年，这部《庐山恋》在广西合山矿务局电影院隔三差五就公映一遍。

合山电影院是那个时代流行的礼堂型电影院。平时放电影，有时开会，节假日什么的就搞文艺演出。在那些热闹的日子里，每天晚上被打扮好以后，我的父母就带着我出发了。跟他们约好的朋友一起，去电影院，去灯光球场，去俱乐部。我记忆中的八十年代，是一个狂欢的时代。

《庐山恋》这部电影，明明只有两个人，却也有一种狂欢的味道。这是时代带来的狂欢感。当时百废待兴，才走出黑暗的人们觉得世界光明而美好。影片展示的每一个鲜花盛开的画面，每一个精心的构图，人物的每一次奔跑，都在传达着一种欣喜的心情。

朝雾初升，树林里鸟鸣声声，男女主角之间只闻其声，不见其人。爱意和好感在林中萦绕、飘荡。当时的青年，面对心仪的人，是如此的腼腆，如此的纯真。

女主角一套一套地换衫，于是你知道，这是另外一天了。后来这个办法被王家卫学了去，用在《花样年华》里。

这部影片无意中预示了我们的现在。男主角想在群山中建设高楼大厦。原来把优美的风景和古老建筑变成一座座呆板的楼房，是一个时代的梦想。

这部影片还无意中预示了英语的重要性。男主角苦学英文。女主角再次重逢心爱的人，礼物是一本《新英汉词典》。再想到后来的疯狂英语，新东方，真是令人感慨。

这些无意中的预示，使今天的观众在观看影片时，获得了一种反讽效果。张爱玲曾说，我只给读者我能给的，读者在作品中看到什么，与我无关。

八十年代的观众在观看这部影片的时候，感觉当然与我不同。他们看到的是丰富多彩的新生活的开始。我的妈妈，从影片学会了制作窗帘，照着上海出版的剪裁书籍制作衣裙，在花瓶里插花。那个时代，鲜切花还未成为生活中的常态。所以家中的花瓶插过各种假花，塑料花，绢花，纱做的花。我不同意这是一种坎普，或是俗气。不过是时代造成的物质局限罢了。那些花瓶里的假花，代表着一个时代对美好生活的渴望和实践。

那些未开，欲开，半开，盛开的花，陪伴着我的妈妈，心情愉快地渡过时光的海。我很感激它们。

《庐山恋》的纯真和浪漫属于我们父母。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>密严</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-10-06 06:34:33</时间>
<影评>
        周振武跟耿峰分道扬镳也都好理解，但之后在战场居然厮杀了几十年，这也可以勉强相信，可是，耿峰身上的一块伤痕就是战场上周振武的弹片给他留下的纪念，这也太尼玛扯淡了吧？！严重不可信。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>帅云霓</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-21 15:24:03</时间>
<影评>
        在庐山那个电影院看的。

以现代眼光来看也是很前卫的剧情和情节，何况在“清除精神污染”的大棒下。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>DIAMOND</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-18 15:22:45</时间>
<影评>

先坦诚，我81出生，而这片子是80年的，具体哪个月拍完播放的不知道，可能那个时候我还在妈妈的肚子里，绝对没可能看到。听说这部片子的时候还是在13岁刚上初一，在回家的路上路过报刊亭，翻到了一本《读者》里面有一篇描写庐山之美的文章，笔者还着重的颂扬了一下《庐山恋》这部电影，文词字里行间的溢美之词给我留下了深刻的印象，虽然那时候我并不懂爱情到底是什么。而且，那时候看个电视还要受管制的我，也是绝对看不到这部片子的。直至多年后我成年，从很多‘过来人’嘴里了解了爱情的美好，并在一位常常跟我聊票儿的‘大姐’的传述下，产生了对这部片子的向往，并立志，一旦自己经济独立了，要去庐山转转，在那个著名的庐山恋电影院踏踏实实的看一场《庐山恋》。但到底是哪年开始的事儿，现在是真的完全想不起来了。
后来很长一段时间，我忘记了它。直至在2019年的一档综艺节目里，出现了张瑜和郭凯敏这两位演员时，我又一次记起了少年时代曾许下的愿望。于是，定行程，请好假，买机票，坐火车，上缆车，终于上了庐山……
2019年02月份的庐山是冰冷的，银装素裹，雪雨纷飞，我是幸运的，电影没有停播（据说我上山前一周因为游客稀少又值春节假期，电影已停播一周有余）。开播前，坐在吹着冷风的老式电影院里，一边留着鼻涕，一边小跺着脚丫子的我完全是没有怨言的，但直到看完，不得不说关于《庐山恋》这部我心心念念，不远千里，无惧风雪都要为之一观的电影我些槽不得不吐：
1.80年代初期能拍出这么洋气的地方风光爱情片可以说是很腻害的，但女主不是跟男主一直在庐山里各种约么，总穿个高跟鞋是个什么操作？
2.穿个高跟鞋在下山路上还跑得恁快，就不怕摔着么？
3.男女主5年后再相见，你说见就见吧，在湖里见的，完全看不见脱衣服，就见不停的甩鞋，扔衣服，各种扔，本以为这得是脱不少了，得坦诚相待了吧。但素，竟然是从湖的两端游到一起拥抱！！！既然要游泳到湖里去拥抱，还要各自绕着湖跑半圈，你说你都热情的奔跑了半个湖了，直接跑过去不就结了，还一边扔衣服扔鞋然后跳湖，这是要表达啥，迫不及待？请记住，此时是80年代初期，刚粉碎4人帮没几年好吧啦，不得不说导演浪得很勇敢！又把浪伪装成纯情的得很不专业。
4.女主第一次和男主分别，只见到了男主的母亲，那哭的百媚横生，一手扶着树，一边还咬着嘴唇内牛满面，走就走吧，还几番欲语还休，伤心欲绝，不是才认识男主几天么，竟然就如此生死相许了？请原谅我这个‘钢铁直女’，亲，你也没对着男主，是对着男主母亲，你说你哭的如此矫揉造作，未来婆婆还一脸慈爱惋惜的目送离去，这肯定不符合时代特点啊。我可是听我爸妈说过，那会儿我爸妈谈个恋爱，都过了明路了，我爸都不好意思跟我妈明目张胆的走在一起，那时候的男女双方都特别斌着，坚决不能轻易让长辈看出什么来。所以这影片是想说海龟女就是奔放是吧～
5.直到剧尾，耿爸爸，妈妈出现表示同意两人在一起，女主激情四溢的搂住耿爸爸叫了一句“爸爸”，那情绪表达的不知道的还以为是失散多年的亲生父女，让人感动到流鼻涕～请问，你们此时有没有考虑到耿妈妈当时的心理阴影面积有多大？难保耿妈妈不会在心理念叨：好你个小骚货，都已经拿下我儿子了，连老子也不放过是怎么地儿，看你进门了不好好收拾收拾你～
诶～槽太多了，吐不完了，先吐这么点儿吧。
说实话，我是失望的。的确、很、非常失望。这么评价也许不公平，毕竟时代是不断向前的，以当今的眼光看待80年代初期时的作品，还是苛刻了些。像《西游记》、《水浒传》、《三国演义》那样忠实于时代背景，百看不厌的经典毕竟是少数的。窃以为一部能被传唱成真正经典的影片，一定是经得起推敲的。希望有优秀的导演和演员能重新拍这部电影，给庐山恋电影院拍出一部经得起时间打磨的经典是我内心的小小愿望，也期待在有生之年能看到这个愿望得以实现。
当然，吐了这么多槽，也仅仅只是我个人的一点儿牢骚，不幸读到此文的诸君还忘见谅，姑且一笑而过吧。

老 郑
2019/2/14

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
