<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>沉睡魔咒2 Maleficent: Mistress of Evil</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>5.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2570105165.jpg</封面>
<导演>乔阿吉姆·罗恩尼</导演>
<演员>安吉丽娜·朱莉 / 艾丽·范宁 / 米歇尔·菲佛 / 萨姆·赖利 / 哈里斯·迪金森 / 艾德·斯克林 / 切瓦特·埃加福 / 朱诺·坦普尔 / 艾美达·斯丹顿 / 加绘·亚历山大 / 莱丝利·曼维尔 / 弗莱迪·怀斯 / 詹·穆瑞 / 石原贵雅 / 大卫·吉亚西 / 罗伯特·林德森 / 朱迪斯·沙克妮 / 伯纳多·桑托斯 / 萨克·霍兰 / 巴里·艾尔德 / 耶斯·利奥丹 / 拉塞尔·巴洛格 / 拉亚·坎普贝尔 / 斯嘉丽·格兰特 / 汤姆·伯宁顿 / 阿克塞尔·努 / 特蕾莎·马奥尼 / 约翰·卡鲁</演员>
<简介>《沉睡魔咒》续集将讲述魔女玛琳菲森（朱莉）和将成为女王的爱洛公主（范宁）关系缓和但依旧复杂，但两人要联手对付新的反派，保护森林王国和那里神奇的动物们。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>豆友205505127</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-18 09:16:55</时间>
<影评>

事先提醒，全程剧透，全程剧透，全程剧透
《沉睡魔咒2》观后感（非影评，主观向）
恭喜爱洛在2中的演出喜提迪士尼我最讨厌公主的称号。

【基于评论区，我希望大家能认真阅读本篇：童话的美化，和谐化，简单化是不可避免的。迪士尼是一个做动画数一数二的大公司，我们应该用一个更严格的，普世的眼光去对待它的作品。
讲好一个故事，这是叙事电影最基础的一点，迪士尼没讲好。
讲一个好故事，好故事应该是真实或略带美化讲述恶，惩治恶，发自内心去弘扬善。而不是一味地，不顾逻辑地洗白恶，洗白表示回心转意知错能改善莫大焉，这是没错的，但当这个恶已经是一个非常极端的地步的时候，我相信大家都不是圣母，迪士尼也没讲好。
强调一遍，强行洗白恶，消费死者，道德模糊，人设崩塌，主题突兀生硬，是我觉得这个电影最令我恶心的地方。
主题我详细一点说，和平，从一开始可笑的联姻（回忆一下中国历史，就没有哪一次联姻会是和平最主要的原因），到后来一个被人类赶到隐居地步的种族，对玛琳说：我觉得我们应该和人类和平共处。就像一群老虎对成了精的前辈说，我们应该和把我们杀得就剩下东北虎，还把我们的皮毛做成地毯的人类和平共处。比如说在动物园里看铁笼外面的人类，没有杀戮，多好。
沉睡魔咒2中的和平概念，要把我一个没有圣母病的人恶心死了。】

——10.18首映夜原答案——

首先，当我忍过一个半小时的尿崩期，期待最终反转的时候，被制作方疯狂喂shi（毫不夸张）
先说一下本作的几个主要人物
爱洛：圣母白莲之我最讨厌的女表型恋爱公主。和帅气的王子日久生情ok，毕竟官配我们不拆不逆，与各个邪教和平共处，但这个公主我看不懂的有以下几点
1.在皇宫见面会上隔壁女王对她妈平A连击带顺劈，连句阿姨注重一下场合和礼仪的话都不会说吗？次次拉偏架，不知道是真的天真无邪涉世未深听不懂话外话里，可那后面几个姨母拐弯抹角说自己被女巫养大的时候倒是明明白白清清楚楚。
明明自己说了不喜欢宫廷的条条框框，整那端端正正坐的像个人，连句讽刺都不会说。说实话，这是在上一回救了她命深爱她的母亲，她的丈夫的母亲对自己的母亲这么不尊重，还不为所动，完全是一个被爱情冲昏头脑的蠢女人。
2.影片最后爱洛说最了解玛琳菲森，那你妈说了她啥也没干你就不信，你了解的，高傲而纯净的玛琳菲森啊，怎么可能对你撒谎。
再说了，动动你那装满水的小脑瓜，玛琳菲森下诅咒优先顺序不应该是菲力＞王后＞国王？这国王除了说好，行，坐下吃饭，今天天气真好以外，毫无存在感，玛琳菲森毒他要干啥啊，能把你带回去啊？
还母亲能解除咒语，她连你的咒语都解不开，真要给仇人下咒还能整个能反悔的，当这是卡莉斯塔的灵魂之矛，还能解除契约呢。
3.反派有句话我很赞同，“原来这世界上还有更蠢的”。
4.完全的心大。祝福你美丽动人，永远快乐的仙女教母死了，您和王子吻到一起了，我着实不能理解这是什么吊炸天的世界观，看到这里我真实崩溃了。
5.你婆婆把你子民杀了一堆，王子也说了，一场完完全全的屠杀，你冲上去，插在玛琳菲森和婆婆之间，啊不要啊你们不要再打了，你停手吧玛琳菲森，我你闺女儿啊，我说话你一定得听
（F**k）

菲力：1.傻白甜，你爹你妈之间有没有爱，自己心里面没有逼数吗，当你发现自己是怎样爱爱洛的时候，你看你爹你妈还不能清清楚楚？
就这样还，妈，你去亲亲爸吧，亲亲他就醒了。
你不会自己亲啊？你不爱你爸啊？
fo了.
2.和平主义者，对一个众多子民都在一轮爆炸中灰飞烟灭的首领说教，还是说我们之间啥事没有，还能和平，共同相处，有一个同样的目标寻找新的道路——
hetui.
你怕不是骰了个.ra说服=1/100，大成功，就这么干巴巴几句话就给主战派首领倒戈了？
强，真的强，不愧是玛丽苏菲力。
3.最后那几句告白实在太油腻了，太菲主流语了。大家品品：你比任何事情都重要，我把对你的爱看得比生命都重（大意）。
4.你妈变羊了啊宝贝，你妈，那是你妈，你觉得和你爸很恩爱的你妈，怎么说把你养成这种傻白甜的妈。


玛琳菲森：1.先说我最迷惑的那里，王后端起弓，我第一反应就是赶快扑棱翅膀带闺女飞啊，然后就见玛琳毅然决然地抱住爱洛，然后转身，然后死了。
在那一刻我对于整件事的逻辑已经放置于情感之后了，我好悲伤这么一个美女死了，都想好接下来一万个同人文的梗，但这个时候我又想起来，凤凰，不就是那啥，果然卧槽反派都有倾诉欲，就在爱洛以手抚膺坐长叹，王后我自横刀向天笑的时候
@起点中文网  玛琳菲森就从灰烬里活了，活了。
这金手指不开就死透了的局吧，金手指这么随便吗，有点破坏平衡了吧？
2.被女儿再次背叛的人，死了一堆族里的青壮年和战士，还能接受和平观念，伟人伟人。

乌鸦我就不说了，挺可爱，但没什么卵用。

暗夜主角团
1.你们都没见过人，怎么还有主战派和主和派了，一点也不像个隐世种族，按道理说是早早盯上了玛琳？
2.那怎么先遣部队不带玛琳玩？等一会应该也没事吧，早就知道打不赢，这么一堆鸟冲上去不就是送吗，就算没有这个什么铁粉，但也有铁剑铁弓铁盾铁弩吧。

王后
全剧可能唯一一个有智商的人，但是我实在觉得，这个反派实在是设计得恶毒又无趣，没有爱，没有软肋，是个完全的权力机器，不像个人，已经是病态化的演出了，最后还有个喜剧结尾，我真的不行。

主角们的弱智ooc演出忽略不计，毕竟是公主童话，毕竟是为了剧情推进，但是最让我不能忍的就是消费死者，玩弄反派，舔地似的洗白：
非常感人的付出生命代价保护大家，先不说怎么不把那个一直弹钢琴的女的搞嗝屁，几个精灵连个让她手指拐弯的咒语都不会，一棵第一季大出风头的树撞不开重物在外面顶着的门——
都先不说，这么一出以感人为目的自我牺牲，出来以后仿佛所有人都忘了。
死去的精灵里有相伴了几百年的老朋友，陨落的鸟儿里面有亲人，兄弟，手足，这样的情况下，哪怕和解也是沉重的，无奈的，无法接受的。
然后，别说拖着残破的身子，和哭泣的精灵们离开这样的画面，两个伤害很深，隔阂很深的种族，轻松愉快的，就融合了。
影片全程讲的和平都是一种空泛，生硬的东西，联姻就能和平，主角没死就好像只是手划破了一点，说句对不起就可以解决，从此相亲相爱。
对不起，我不接受这样毫无意义与灵魂的和平，和平从不是什么飞翔的白鸽，而是无数强大的人竭尽全力去维持的平衡，没人和弱者去讲正义，历史都是胜利者写的。
一句理解和宽容让我更加无法理解，无法宽容。
最讽刺的是杀死精灵的东西是精灵死去的灵魂凝结成的花，制作这东西的还是精灵，间接杀死了无数生命的反派阵营的研究者，最后拍着手和大家一起站在婚礼的现场。
我恶心得想吐。
善恶不分，道德模糊，荒唐又滑稽的一场沉睡魔咒。
最后反思一下自己，可能我已经是个非常非常现实的成年人了，看不了这种视牺牲如无物的大团圆结局，非常非常不愿意接受这样可笑的happy ending，也许我应该是时候离开迪士尼的世界了。
可我始终觉得，童话不是糊弄小孩的故事，童话是引导少年真善美，对大人来说是残酷世界的温暖记忆，是会觉得感动的治愈真爱。
而不是这种装在精美到了极点的漂亮盒子里的垃圾。
—END—






</影评>
<有用数>728</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-23 12:37:30</时间>
<影评>

迪士尼无疑是当今最庞大的电影巨头，除了有自家的真人部、动画部，还有皮克斯动画、漫威影业、卢卡斯影业，以及最近才收购的福斯影业。
其中最高产的当属迪士尼真人部，光是今年就有5部电影，已经上映的《小飞象》《阿拉丁》《狮子王》，正在上映的《沉睡魔咒2》，以及下个月在Disney+流媒体上线的《小姐与流浪汉》。
不过这几部电影的北美口碑都一般。
其中《小飞象》MTC评分只有51分，《阿拉丁》53分，《狮子王》55分。
《沉睡魔咒2》最惨，MTC 43分，烂番茄新鲜度41%。       

如果不那么苛刻的话，《阿拉丁》和《狮子王》还是值得一看，但是《小飞象》和《沉睡魔咒2》确实没有任何可取之处。
不得不说迪士尼真的是一个很神奇的公司，动画电影是拍给大人看的，真人电影却是拍给小孩看的，甚至小孩都不一定看。
如果说《疯狂动物城》《冰雪奇缘》《狮子王》改变了人们对动画电影的看法；
那么《沉睡魔咒2》《时间的皱褶》《胡桃夹子和四个王国》就是刷新了人们对真人电影的认知。
《沉睡魔咒2》作为一部合家欢的商业片，拍得比文艺片还沉闷，让人如坐针毡，昏昏欲睡。
能把一部爆米花电影拍得如此拖沓冗长、平淡无聊，也是很不容易了。
成年人都觉得枯燥乏味，小孩估计觉得更无趣。
枯燥沉闷还不是最致命的，最致命的从头到尾都是槽点。
其实《沉睡魔咒1》口碑也一般，MTC 56分，烂番茄新鲜度53%，和第2部半斤八两，但是至少还有一点新意。
《睡美人》是王子亲了公主从而打破了诅咒；
《沉睡魔咒1》中王子亲了公主没有任何作用，反倒是玛琳·菲森的吻唤醒了她。       

同样是真爱之吻打破诅咒，不同的是公主的真爱不是王子，而是她的教母玛琳·菲森，很反套路。
本来故事到《沉睡魔咒1》就该结束了，结果迪士尼做梦也没想到这部普通的童话片竟然全球票房大卖7.58亿美元，排名2014年度第4，比什么《饥饿游戏3（上）》《X战警：逆转未来》《美队2》《超凡蜘蛛侠2》都高。

为了继续圈钱，迪士尼决定强行拍续集。
而且《沉睡魔咒2》原本定档2020年5月29日，后来还提前了半年，改为今年10月18日上映，迫不及待想要推出续集。
动画版《睡美人》就只有一部，真人版却要拍续集。
想必编剧也不知道该怎么编了，所以只好乱来了。
玛琳·菲森在《沉睡魔咒1》还是独一无二的，结果第2部说世界上有很多她这样的人。
“物以稀为贵”，正是因为她是唯一的，她才显得独特。
第2部强行编一个“暗夜族”出来，遍地都是玛琳·菲森的同类人，反而显得她很普通了，没有那么出众了。       

她不再是独一无二的，不再是稀世珍宝，而是一群物种中的一个，神秘感和新鲜感荡然无存。
这就好比超人刀枪不入、所向披靡，所以很有看点。
后来Syfy频道去拍了一部《氪星》，讲述超人故乡氪星的故事，里面所有人都是氪星人。
氪星人和人类的区别很大，但是氪星人和氪星人之间没有太大区别，你拍一部所有人都是氪星人的电视剧有什么看头？
可能编剧也意识到了这个问题，所以又连忙改剧本。
“暗夜族”的设定改不了了，所以只好又补充说她是暗夜族中独一无二的，因为她是凤凰的后裔。       

续集编不下去了，就编一个“暗夜族”出来，说玛琳·菲森不是独一无二的，还有很多和她一样的人。
后来又觉得这样不对，于是再给她加一个“凤凰的后裔”的设定，表明她还是独一无二的……
她是独一无二的→她不是独一无二的→她还是独一无二的……
这真的是编不下去了，开始瞎编了。
于是后面的故事就变为了暗夜族和人类的斗争，这也太省事了吧。
人类有好有坏，暗夜族也是有好有坏。
两个种族四个阵营，这种电影真的是一抓一大把。
《X战警》《猩球崛起》《变形金刚》《超人》《黑豹》《哈利·波特》《阿凡达》《终结者》等等等等，包括前不久的《罗小黑战记》也是这种设定。
同类电影有很多，但是《沉睡魔咒2》也没学到点什么，反而选择最弱智的一种拍法——打来打去打到最后大团圆了。
上面说的那么多电影有哪一个是这种结局？       

死了那么多人类和精灵，最后所有人还握手言和、普天同庆，好像什么都没发生过一样……
暗夜族里最仇恨人类的博拉、人类里最仇恨精灵的将军纷纷放下屠刀，立地成佛；       

最恶毒的王后也没有死，只是被变成了羊，只要玛琳·菲森心情一好，还可以把她变回来。
还有那个精灵族的叛徒里皮托，它研制了对付精灵的武器，还亲手杀了一个精灵，后来突然就良心发现了，把关起来的精灵放了出去，还把纺车针交给玛琳·菲森销毁，然后就心安理得地和大家一起庆祝和平了。       

你这是失忆了吗，你之前做过什么你心里不清楚？
其它人也集体失忆，也不追究它的责任。
玛琳·菲森被袭击、国王被陷害、博拉和将军被当成棋子、无数人类和精灵被杀害，最后都能不计前嫌。
好像战争也没那么可怕嘛，死再多人还是可以分分钟就重归和平。
虽然迪士尼一向走的是合家欢的路线，但这种结局是不是太过了？
强行和好，强行大团圆，好像刚刚的战争根本不存在。

战争才刚刚结束，公主、王子紧接着就结婚了，这画风转变也太突然了吧。
死那么多人，直接就在原地举行婚礼。
王后说得很对啊：“这不是童话。”
因为这简直就是魔幻。
上一秒还枪林弹雨、死伤无数，下一秒个个都像没事人一样欢天喜地地参加公主、王子的婚礼，这翻脸比翻书还快啊。
刚刚还在放《血战钢锯岭》，下一秒就切换成《天线宝宝》了。
（只是打个比方，并不是说《沉睡魔咒2》能比肩《血战钢锯岭》）
前后反差太大了，仿佛前110分钟和最后10分钟是两部不同的电影。
王后、博拉、将军、里皮托通通活了下来，爱好和平的康诺尔却被打得奄奄一息，这剧情也太随意了吧。

最大的槽点还是爱洛。
王后从头到尾一副反派的样子，就差没把“反派”二字写在脸上了。

那么明显的栽赃嫁祸，爱洛竟然也会上当，宁愿相信一个陌生人，也不相信朝夕相处的教母。
晚宴上王后多次挑衅玛琳·菲森，就是为了逼她发火，明眼人都能看出来，只有爱洛看不出来。
都那么明显了，还拍出了“烧脑片”的感觉，还给爱洛安排一个来到地下室发现真相的剧情，简直就是侮辱观众智商。
王后那么明显的不怀好意，这还需要调查才知道吗？
爱洛是各种成事不足，败事有余，什么忙都帮不上，全是帮倒忙。
要是没有她拦着，玛琳·菲森当初在晚宴上就干掉王后了，哪还有后面的被王后的下属射下来。
晚宴上，爱洛轻易就相信了王后的谎言，去指责玛琳·菲森。
玛琳·菲森叫爱洛跟她回家，她还不走，气得玛琳·菲森只好一个人走。

电影最后玛琳·菲森找王后算账，爱洛又双叒叕把她拦住，说什么“还有别的办法”。

导致王后对她们射箭，玛琳·菲森只好为爱洛挡箭。

挡箭这段表面上很感动，其实根本没有必要，如果爱洛不拦住玛琳·菲森，王后哪还有机会射这一箭。
幸亏玛琳·菲森是凤凰的后裔，可以涅槃重生，要不然就被爱洛坑死了。
但就爱洛这智商，估计就算玛琳·菲森死了，她也不会意识到是她的圣母心害了她。
王后的下属射了玛琳·菲森一箭，被康诺尔救了；
玛琳·菲森又为爱洛挡了一箭，幸亏是凤凰的后裔。
玛琳·菲森每次受伤都是因为爱洛，果然她最大的敌人不是王后，而是爱洛。
有爱洛这样一个内鬼在身边，玛琳·菲森能活到最后真是一个奇迹。

《沉睡魔咒2》的槽点太多了，真的是没有好剧本还要强行拍续集，其实根本就没有拍续集的必要。
就算你非要拍续集，你能不能多花点时间打磨一下剧本，不要把观众都当成傻子。
正如我开头说的，迪士尼的动画电影是拍给大人看的，真人电影却是拍给小孩看的。
能把动画电影拍得那么有深度，却把真人电影拍得如此低幼儿戏、荒谬可笑、不合逻辑，实在是佩服。



</影评>
<有用数>417</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>风息神泪</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-24 11:55:43</时间>
<影评>

女主角确实是位公主了，有符合绝大部分人脑内幻想的“公主”成分。

飘逸闪烁的金发、明澈澄清的眼睛、玫瑰色晕染肌肤的脸颊、粉润丰嫩的嘴唇。
站在那里就是这个词的具现化，世界天生就不应该让她受任何委屈。

然而也确实是位过于“公主”的存在，仿佛如强硬切进现实的童话般，逼不愿向她美貌折腰的人向这片子说出否定的判断：

“别这样，这太蠢了”

服饰很美，尤其是各角色的穿着，特效也很不错。在视觉上很大程度的抚慰了观众的怒气。

如果这片子从头到尾都美好如幻梦，那么所有的逻辑硬伤都可以一笑置之。不跟童话较真是成年人的基本礼仪。
然而它又仿佛并不甘心当一枚糖果，中途拐了无数个弯，要去当半部阿凡达反攻记。

女巫的族人可能洗了个颜色戳了个翅膀就换片场来的——当然他们的反攻也很儿戏，所以仿佛如愤怒的小鸟般在空中炸烟花时只让人看得抚额，想对他们建议：“要不，你们开个作战会议再重新来？”

反派居然是这片子的智商天花板，从头到尾都有勇有谋，逻辑清晰，头脑清醒，遇事坚决果断，懂变通，临危不乱。
如果不是女巫仿佛韩国网游般的外挂，她就成功了。这片子应该改名叫《王后奋斗史》

而秀美柔弱的公主，从头到尾也就只是提供她的美貌而已。
没有维护自己养母的信任，没有及时揭穿阴谋的聪颖，没有亡羊补牢的勇敢，没有阻止战争的无畏。

反倒是间接害死别人上颇有建树，甚至都已经到陷阱门口了，也没能救出哪怕一条性命。

如果这些特质属于反派或者配角，那不是什么问题。
但她可是集世界气运于一身的“公主殿下”，这一部更是晋升为女王了。
没有丝毫配得上她美貌和身份的高光时刻，就难免过于德不配位和强烈的期待落空感。
坐在天宠主角的位置，做着猛拖后腿花瓶的实事。甚至不如大反派和她手下的小反派。至少人家一心一意的站在自己的立场上在奔走，而殿下的逻辑从头到尾让人茫然而不适。

她的言行只能让人感觉到一点：

全世界都该为公主王子的恋爱让路。

这片子至少大半时间里看得人异常烦闷，颇得传统打脸流起点小说开场部分的精华——只有憋屈的部分得真髓，而打脸的部分突然太监不写了一般。让我很有站起来在电影院表演形意拳的冲动。打不到公主，至少应该借个木桩让人释放一下怒气值先。

最后十五分钟时，它似乎突然想起了自己是部童话改编。

于是战争突兀的结束，两边都刚刚还在死伤遍地的血仇也一笔勾销。婚礼照常举行，和平降临世间。众生集体失忆，情绪切换自如。婚礼上人人笑容满面，仿佛大家并没有在五分钟前死了亲朋好友。可能人人都是巨额遗产继承者，而平时亲友间早就看彼此不顺眼恨不得互相给一刀吧。

鲜花漫地，精灵环绕，王子和公主从此幸福的在一起。

而我只有最后一个问题：

“那么，哪里的武馆在教形意拳呢？”

</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>花二刀</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-19 17:24:44</时间>
<影评>

《Maleficent》如果直接翻译过来应该是“马琳菲森”，这是睡美人故事中恶毒仙女的名讳。
迪士尼玛琳菲森合集
作为“公主系列”中恶毒后妈的代表，马琳菲森的一生非同凡响！她是第一个“翻身的女巫把歌唱”的反派。不但获得了平反，还当上了主角！
这可是官方平反哟！
《沉睡魔咒》系列是正经八百的“公主系列”真人版。在造型，装饰元素，以及画面色调都极其还原最初的动画版本。
比如玛琳菲森总是身穿黑袍，在绿色的火焰中现身！如下图
各版本玛琳菲森与绿色火焰！
再比如，抚养睡美人公主长大的三位仙女。她的的服装颜色及尖帽造型也一直在延续。如下图！
《睡美人》与《沉睡魔咒》小仙女的对比。
迪士尼公主系列“历史悠久，最早的一部白雪公主可以追溯到1937年。但《睡美人》在这一系列中的地位很特别！（贬义）
这部电影在当年的票房收益仅次于《宾虚》，但他还是赔钱了。因为制作这部动画电影前前后后花去了6年的时间，投进去的成本远高于产出！
睡美人制作幕后
我之前做过一个有关“迪士尼公主系列中女巫”的盘点。将时间顺序简单的梳理了一下。对比一下，你会发现，在《睡美人》之后，迪士尼足足30年没有再拍摄公主系列电影。直到1989的《小美人鱼》。可以说，《睡美人》一片市场表现的失利，砸出了这一系列最大的一个空档！
引自文章《邪不胜正，这位公主终将变成女巫——迪士尼女巫进化史》
他代表着一个时代的结束。也预示着一个新时代的开始。
《睡美人》制作幕后
童话故事也要有时髦值！
童话故事也有源流，虽然看上去天马行空，但大多数故事能在现实中找到对应。每个时代的故事都会被烙印上仅属于这一时代的特征。
细琢磨一下你会发现《睡美人》这一故事（我指的是《鹅妈妈故事集》以及《格林童话》中的版本），从现代人的角度来看可谓是槽点满满！比如，王子还未见到公主的真容就对他爱的死心塌地，他在吻醒公主之前也并未征求过她的同意。而公主呢，被一个陌生男子亲了一口难道不应该狠狠的抽他一巴掌，然后怒骂“臭流氓”吗？怎么会轻而易举的就同意嫁给他。
事实上19世纪的颓废主义作家们早就发现了这些滑点。他们撰写了大量的衍生作品对其进行嘲讽。
（参考颓废童话故事《最后的仙女》）
最后的仙女7.1[美] 格蕾琴·舒尔茨 [美] 路易斯·赛弗特 / 2018 / 四川人民出版社
所以，在上世纪50年代，迪士尼首次改编这一故事时，就已经给它加入了现代元素。比如，为了逃避“沉睡魔咒”带来的厄运，爱洛公主被三位仙女教母带到了森林中，她在那里像农家女孩一样劳作，并在机缘巧合下遇到了外出打猎的王子。
是的，如果在这一吻之前他们早已相爱，那么一切就顺理成章了！
另一时代特征体现在服饰设计上，《睡美人》中公主爱洛的裙子采用了一个50年代非常盛行的样式New look，纤腰以及裙摆将女性的身材衬托的有如沙漏，裙长就如Dior在发布会上演示的那样，精准的离地20公分。
《睡美人》与New look风格裙装对比
在那个时代，人们欣赏女性的纤细之美，曲线优雅的脚踝是最迷人的特质。我可以笃定，范宁姑娘那出名的小粗腿在50年代是绝演不了公主的。
可以说在1959版《睡美人》中，公主的形象并不是完全的复刻童话，她更是一位生活在50年代美国，勤劳美丽的“小娇妻”。而她那三位善良的仙女教母，据传闻她们的造型灵感来自“超市购物的妇女”。
《睡美人》制作幕后
《睡美人》制作幕后
很好，这很符合迪士尼先生本人的家庭观念。女人就应该是温柔又贤惠的主妇！理应生活在玻璃罩中被男人保护。
但怎么说呢，制作周期过长使得这部电影在上映之初就显得有那么一点过时。商品经济的大潮席卷而来，机器越来越多的取代人，承担了繁重的家务劳动。教育以及视野使女性重新认知自我。她们所拥有的能力足可以应付更多，而不仅仅是围着家庭打转。
于是乎，在金钱至上的1960年代，放飞自我的1970年代，迪士尼的公主系列停摆了！它过时的彻彻底底！
当他再次归来，已经是1989年的《小美人鱼》，其中的主角爱丽儿更为接近现代女孩的形象。她任性且勇敢，她不需要王子来拯救，反而能倒过来拯救王子！
学会自己解决麻烦是公主进化的第一部。但真正的翻身仗只能是她！第一位由女巫进化而来的公主玛琳菲森。
玛琳菲森的进化史！
玛琳菲森这一形象，在最初的版本中是以好莱坞配音演员Eleanor Audley为蓝本绘制完成的。
《睡美人》制作幕后
Eleanor Audley是公主系列的常客，《仙履奇缘》中灰姑娘的后妈也是她。在当年，她顶着两个厚重的犄角，在画师面前做出各种狰狞的表情。在《睡美人》成片中，她的下巴被故意拉长，脸还涂抹成了难看的紫色。毫无疑问，在最初的定义中，玛琳菲森是一个彻头彻尾的反派。
Eleanor Audley与《仙履奇缘》
Eleanor Audley与《睡美人》
新世纪的第二个十年，这一局面得以扭转。迪士尼启动了公主系列的真人化。在改到《睡美人》这个故事时，他们预料，爱洛公主低迷的人气难以支撑票房。于是乎，不知是哪儿来的点子，经典的邪恶反派玛琳菲森上位。
《沉睡魔咒1》
当然，这只是博个眼球的手段。迪士尼不会真的搞什么离经叛道。毕竟还是家儿童公司。一切故事还是要围绕“真善美”展开。在《沉睡魔咒》第一部中，邪恶的森林女巫玛琳菲森摇身一变成了“精灵公主”，与人类的对抗也变得颇有些“环保”意味。安吉丽娜.朱莉饰演的玛琳菲森保留了怪异的犄角和陡峭的颧骨线条。但她的肤色正常了，妆面也变得更加美艳！
作为主角，玛琳菲森这个曾经的“反派角色”也拥有了自己的少女时代以及初恋。
《沉睡魔咒1》玛琳菲森的少女时代
《沉睡魔咒1》玛琳菲森的初恋
电影公映后，有人质疑这个翻盘没有诚意，“将女巫公主化”显得有些换汤不换药。嗯！想让迪士尼“换药”你在想什么？坚持“立场正确”以及“傻白甜”是这一企业一贯的原则。
玛琳菲森
事实上她只是一个寂寞的人！
至于最新的这一部《沉睡魔咒2》，我首先要肯定它的特效以及3D技术，真的蛮立体的。但很遗憾，在剧情方面他依然“没有换药”。一眼看到底的无脑剧情，以及过分强大的主角光环，脸谱化严重的反派。当然，还有我一贯看不上的全无考据的服装，吃了激素的城堡。过分“傻白甜”这一迪士尼电影的通病依然没有克服。
但有一点是我个人十分动容。他们get到了玛琳菲森这一童话人物的本质，那就是“孤独”。她就像许多生活在现代社会，有着轻微设恐以及种种都市病的女性一样。大部分时间享受孤独，但也惧怕孤独。看上去不需要朋友，冷艳不好惹，但脆弱的内心仍渴望被接纳。
孤独的玛琳菲森
看她收到国王邀请时，紧张的练习微笑，生怕自己表现不好的样子。看着她对着一盘烤鸡尴尬的表情。身为“轻度设恐人群”以及“素食深柜”。我简直想在影院中高喊“你的感受，我懂，我都懂！”
让我们回到童话本身。在《格林童话》或是《鹅妈妈故事集》的记载中。玛琳菲森施下“沉睡魔咒”的原因是——没有收到邀请，为小公主祈福。
如果类比一下，这就好像是你的邻居搞生日聚会，邀请了你全家，却唯独没有邀请你。如果真的发生这样的状况，我们或许不会做出什么极端的报复之举，但内心想必也不会毫无波澜。玛琳菲森，即便是在最初的童话版本中她也是被排挤的那个。本质上是一个孤独，且惧怕孤独的人。
我很开心的看到，在《沉睡魔咒2》这部电影中，编剧给寂寞的玛琳菲森找到了同类。她不用再为古怪的犄角以及翅膀而自卑了。因为，这一次来了一大群“头上有犄角，背后有翅膀”的人。他们被称为夜族！
《沉睡魔咒2》夜族
在与夜族的交往中，玛琳菲森重新获得了自信！她找到了属于自己的归属感。
如果说在电影的前半段，玛琳菲森与爱洛有些扭曲的母女关系，大程度上源于过度的情感依赖以及“孤独感”。（作为养女爱洛大概是玛琳菲森唯一的情感慰藉。）那么在结尾的时候，我看到了一个愉快的笑着飞翔在族人之间的玛琳菲森。她找到了她的群体，同时也被人类接纳！她不再孤单！
《沉睡魔咒2》
童话的时代特征!
如果你让我用逻辑来评价这部电影，那么恐怕是槽多无口！
但童话需要逻辑吗？它可能是只需要一个主题！
我近来常在思考这一问题。我们这个世界上存在大量无逻辑的童话故事。但他们大多都有一点点“警示意义”或者“教育母题”。也许，本就不该对哄小孩的故事有太高的期待，他只要不把孩子教坏就可以了。
迪士尼，或者说是好莱坞，近几年都在搞“消除差异”这一套。你比如说这部《沉睡魔咒2》虽然从部分戏服，以及哥特风格强烈的建筑上看，这个故事极有可能发生在中世纪的欧洲。但参与演出的演员却奇集了四大洲，各色皮肤，发色的都有！就差拉只北极熊过来演！
小众人群，不因独特的外貌而受到歧视。这虽不是什么高深的主题，但它足够“正确”。
每个时代的童话都有属于，且只属于这个时代的主题。我门这个时代又为什么不能是“消除差异”呢？

</影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>八级大狂风</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-10-19 23:53:49</时间>
<影评>

我fo了，真的，在吃完一部💩之后，忍不住口吐芬芳。一个被气颠的人没有逻辑的大脏话，内含大量对导演编剧母亲的人参公鸡，想到哪里骂哪里，也许更（反复）新（鞭尸）
公主的妈没了又有了又没了又有了。
哈哈，编剧你家凤凰头上长冲天角哦，咋不长你妈呢
看到黑哥救了女巫，看到黑哥主和，看到黑哥开导女巫，我知道——
这个黑哥不用救，他死定了。反正他只是个工具人，死了还能肥田，可以的，很环保。
结局是一群圣母少数族裔环保主义者参加的婚礼。
我就想知道编剧这个小天才怎么想到让那个断翅精灵做个工具人，咋的，被王后搞出斯德哥尔摩综合征了？（此处可有本）那你别搞死一堆同类后说放就放啊。一个搞研发的科学思维让我一个文科生都不忍直视，为什么就一定对全体精灵而不是单一种族精灵有杀伤力，为什么对葬爱家族也有杀伤力，为什么没有对照组。花蕊加铁粉变红，这花蕊氧分子做的。
那个穿汉服（此处不严谨）的葬爱，我注意你很久了。
除了长翅膀之外没有特殊能力的种族，被人类打的跑到岛上过穴居生活差点绝后，还想反击？哈哈哈哈哈想笑死老子？配钥匙宁配吗？宁配几把！打架连个武器都莫得，明明对方有地对空武器连防御都没有，涂个脸加魔抗吗？飞在半空挨打的？谁提出打战的才是本族种族屠杀分子吧！
精灵变辣鸡，宁他妈个树人连门都推不开，他妈的玛琳菲森都知道走窗子，又不是纳粹毒气室宁在里面跑半天干嘛呢自找死路么？要杀精直接改造毒气室不行么非要弹钢琴强行装逼装你妈呢？
玛琳菲森的死本来能拯救这部屎，可是她没有。所以屎还是屎，又俗又臭，哪怕包装再精美也是一坨屎。
关于傻白不甜，我的态度是

这部屎里除了王后哪个不是傻白不甜？！

</影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>连佑介</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-22 01:39:55</时间>
<影评>

HBO没拍好的权游最后一季，迪斯尼教你拍！DB没写好的剧本看，迪斯尼教你写！！！
严重怀疑本片编剧是资深权游粉丝！看完最后一季后痛不欲生！！！于是将自己脑海里的权游浓缩了一下写到了沉睡魔咒2里面啊！！！
总结一下啊！就是这部电影就是：惨中计，君临城黑龙妈再战色后！庆完婚，囧斯诺啥不懂终成眷属！！！
电影开头，几个农民跑啊跑啊跑闯进森林里面，然后惨死，经典致敬了权游第一集异鬼再临啊！！！这些都是埋下的伏笔啊！！！

接下来就是我们小傻白甜爱诺登场，在小精灵的股窜下我们的囧斯诺不对是我们的什么都不懂王子菲力，向爱诺求婚。爱诺欣喜若狂的向玛琳菲森 告诉这件喜事。

中间有刻画一下虽然表面冷冰冰！但是其实内心还有点小期待又有点小不甘的教母朱莉自己还在练习怎么说你好啊！明明觉得戴上头纱很丢人，但是看见爱诺像小狗一样可怜的大眼睛还是忍不住答应了她的口嫌体正直啊！！！

然后果然，真正的反派就是现任皇后，从她的着装打扮以及为人处世我就知道她不是一般人！这些原来都是她的阴毛！从搞国王，各种栽赃陷害！以及也找了个野鸡大学士给自己研究秘密武器野火准备密谋对付龙不对是鸟人我就越看她越色后！让手下铁T小攸伦掏出小钢炮射下了朱莉，那既视感就和让攸伦射下龙妈的龙一毛一样啊！！！

我们的朱莉（龙妈）大难不死，被黑鸟人（大熊）救下，让她知道原来你不是一个人！我们都是一样的！！！这里象征着什么啊！！！象征着编剧是想让龙妈找到更多的龙啊！然后一起反攻维斯特罗大陆啊！！！色后这时候开始赶紧让爱诺和菲力结婚，然后把爱诺的精灵小伙伴们骗进教堂一网打尽啊！！！同学们这是哪一幕？？？就是血色婚礼啊！！！当年血色婚礼的痛又经典复刻了啊！！！

朱莉养好伤后，带着更多的鸟人飞回来反攻，这一幕，这个城堡的地形，这就是君临城再现啊！从海边进攻！！！色后在高台上督战，在全部达到进入射程后下令开火！！！秘密武器：亡灵花+铁粉=野火！！！直接把龙妈部队几乎团灭了一大半啊！！！这真的太眼熟了啊！！！海边的铁索连环火烧连营啊！！！好不容易冲上岸了也被地面部队全部套牢了啊！！！最后一季色后全程憋屈在这边是打了个有来有回啊！！！



什么都不懂菲力在爱诺铁证如山的证据面前终于懂了啊！！！原来自己亲妈才是始作俑者，但是在面对鸟人的时候，他仍旧还是圣母泛滥啊！！！和囧斯诺一毛一样！说什么 今天不会伤你们一丝一毫啊！love and peace啊！！！让我们一起和平相处吧！！！如此大爱感天动地啊！！！这不就和囧斯诺最后一季破城的时候还在那里想和平解决一样吗！！！然后就把武器丢了啊！！！

果然在部队团灭的差不多的时候啊！！！龙妈朱莉骑着自己来了啊！！！龙炎喷出！！！直接单机突破大气层啊啊！！！这是哪里啊！！！这就是最后一季龙妈单人屠城啊！！！色后只能眼睁睁看着自己大势已去啊！！！ 

接下来就是朱莉飞到台上和色后对峙啊！！！这个时候啊傻白甜爱诺跑出来跳到中间说，不可以你不可以这样我们可以解决这件事情啊，然后色后不愧色后，抓住这个机会啊！直接掏出诸葛连弩射向爱诺和朱莉啊！！！朱莉嘴冷心热啊！！！明明知道是碰着就死的野火也转身给爱诺挡箭啊！！！
然后就是爱诺抱着被敲了响指后的朱莉哭啊！！！色后看着都成灰了就潇洒的把自己阴毛全盘交代了啊！！！连以前这些谣言都是我散布的哦！我就是要利用恐惧来统治人民哦！！！你这方针和色后真的一毛一样啊！！！爱诺不愧是公主啊！转头就靠掉的眼泪把朱莉复活了啊！！！

朱莉复活后色后见势不妙啊！直接一推就把爱诺推下楼了啊！！！这里不就和当年推布兰下楼一模一样了吗！！！你知道吗！！！你推的可是未来维斯特洛六国的王啊！！！果然要成为王一定是要被推下楼才行的啊！！！朱莉为了救爱诺直接在地上摔了个狗吃屎啊！！！

然后啊！菲力就突然闪现出现了啊！！！然后就和被救下的爱诺亲热了起来啊！！！爱诺啊！你这个不孝子！！！不先抱救了自己摔了狗吃屎的教母啊！！！先去抱男人啊！！！你吗看着心里痛啊！！！这还没嫁出去就胳膊肘向外拐了啊！！！
突然气氛就阿三了起来！！！大家明明刚刚还在打打杀杀的！！！突然的就握手言和了啊！！！突然就从战场变成了婚礼现场了啊！！！what fuck 啊！！！地上的那些尸体呢？？？刚刚的血流成河呢？？？深仇大恨呢？？？说跳舞就跳舞，说结婚就结婚的啊？？？
然后之前被扎了的国王也醒了过来啊！！！其乐融融的就参加了开心大爬梯啊！！！喂喂喂 你老婆密谋造反把你都搞的沉睡不起了啊！！！你都没有一点反应和表示的吗？？？你这心是有多大啊？！？？还有菲力也是，你妈都成羊了也不闻不问的吗？？？

最后两个人甜蜜的完婚后！就把我们朱莉抛弃了啊！！！女大不中留啊！！！朱莉这孤寡老人只能自己默默回森林（北境）颐养天年了啊！！！太惨了吧！！！嫁出去的女就是泼出去的水啊！！！真的太惨了啊！！！

这部电影啊！一分给朱莉，一分给服化，一分给特效！剧情负分滚粗！！！真的把观众当傻子啊！大家看个乐呵就可以了！！！认真吐槽的我真的输了啊！！！！

</影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ruinenlust</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-21 00:16:14</时间>
<影评>

 这部电影充斥着“母爱至上”、“种族他者”和对“少数族群文化的猎奇臆想”，简直是把“西方中心主义”“母爱神话”怼在脸上了，不仅充满恶意，而且令·人·作·呕。
昨晚刚刚看完，和舍友一起看的，看得我出离愤怒。我现在是在气头上写得这些文字，很有可能有失偏颇，求大家只把它当作一种观点、一个完全个人化的观后感想看吧。
我是一贯知道迪士尼“挂着羊头卖狗肉”灌输价值观的作风的，电影作为传播意识形态的工具，迪士尼动画作为文化输出的大头，只要它不做得太过分，我都能接受。但这部太恶心了。我能理解它想要讲一个“母爱会战胜种族差异”的故事，但“母爱”、“种族差异”、“母爱如何战胜种族差异”这三个层面，它都讲的奇烂无比、令人作呕。
先说“母爱”，这部电影里的“母爱”是被神话的，设置得极为单薄，所有的主题都只由玛丽菲森一人承载。
在这部电影里，玛丽菲森就是一个付出母爱的机器：我爱欧若拉，我就为她妥协、隐藏自己；我看到了我种族里那些“无辜的孩子”，我就愿意为他们而战斗进攻人类；战场上，我看到了欧若拉，我又什么都不想了，为她遮风避雨为她达成两族的和解；导演最后还给了一个玛琳菲森和暗夜族的孩子们愉快飞行的画面，简直反讽效果满分，战场上你可丝毫没想到他们。
让玛丽菲森的付出显得尤其无脑的就是他者的回应。直到真相揭露，欧若拉都对玛丽菲森“施下诅咒”深信不疑，去森林里找她也只是相信“她会看在我的面子上解除诅咒”。
比对剧中的另一对母子关系，更好笑了，王子和王后中间的情感联系淡薄得可怕，面对被变成山羊的母亲，王子除了惊讶一下，没有任何其他的表示。我难以相信，光以这部电影里的表现，母爱真的有“战胜种族矛盾”这样奇伟的力量，毕竟它让王子悲伤一下都做不到。
任何情感关系都是双向的。宣扬母爱是为了让子女意识到其伟大。这部却只讲母亲的付出，就像讲一个现当代的“二十四孝母”的故事，而对任何子女的感恩、回报避而不谈。我简直能想象，涉世未深的孩子们看完这部电影会怎样想，是“妈妈很爱我，我要感谢妈妈的付出”，还是“为什么妈妈不能像玛丽菲森一样，为我付出一切？”。
再说“种族差异”，一开始引起我们注意，就是它“暗夜族”的设置。如果它不是在拍摄暗夜族时，给了亚非裔面孔那么多特写，设置了那么恶心的“拍胸”“抹颜彩”，还有那“教堂里的毒气”、“陶醉的杀人分子”、“暗夜族们向欧若拉和玛琳菲森俯首称臣”等象征意味浓重的情节，我都不会去思考它是不是充满了种族暗示。
种族战争在这里是以“人类对精灵的屠杀”、“人类和暗夜族的战争”表现的。
森林里的精灵们就是一群被屠杀的生物，它们连暗夜族那样的反抗（无论是思想上、还是行动上）都没有，就被抓去做实验、被毒气屠杀。与之形成对照的是刽子手般的女官的角色，她将屠杀作为艺术，弹钢琴放出毒气，我能理解作为一部儿童电影，它试图让悲惨场景温和化的目的。问题是，有任何作用吗？我只觉得她从头到尾完全享受放毒气的过程，就像一个冷血的杀人机器，令人毛骨悚然。
杀人武器的发明者就更可笑了，是一个被王后洗脑的精灵，孜孜不倦地发明着杀死精灵的武器，还身体力行地用它杀死了一只精灵。直到欧若拉点醒它是一只精灵，它突然就反水了、良心发现了。问题是，王后在这部电影里有表现出任何“精神控制”的巫术能力吗？她就是一个普通的人类啊？一开始，我是拿它当精灵种族的背叛者看的，看完才发现，这是一个多好的“非我族类、其心必异”的故事。即使你勤勤恳恳帮我做事，我也不相信你，我知道只要你意识到你是一只精灵（不是人类），你还是会背叛我们、回到你的地方去的。
可笑的是，整部电影最逻辑自洽的竟然是反派王后。她发动战争、她种族屠杀，但她黑化的合情合理：她的哥哥是被精灵杀死的，她的王国被愤怒恐惧的民众推翻，她被迫嫁给国王，她一心恢复人类的纯洁统治。她发动种族战争是完全合理的，但她的结局呢？玛丽菲森把她变成一只山羊，只因为她讨厌角。
这算什么呢？把一个前期高冷优雅、冷静机智的反派变成一个丑角，她的悲惨童年没有解决，她的恐怖野心无人批判。那些因恐惧而厌恶玛丽菲森的民众，到结局就欢乐地参加婚礼了。就像在说，我们的民众虽然讨厌你们，但我们只是被这么一个坏人蒙蔽了。现在坏人没了，我们宽容你们、接受你们，你们就不该责怪我们。从头到尾，没有任何人站出来为玛丽菲森洗白，没有任何民众的情绪转变和悔过的表现，简直就是一群没有面目的剧情机器。
而暗夜族是这样的：他们是强大、人数稀少的精灵，他们的文化符合西方对东方文化的一贯想象：野蛮的、未开化的、疯狂的、涂抹颜彩，图腾是凤凰。他们长着或黑或黄的面孔，却已经完全被排除在了“人类”之外，是另一种野心勃勃、对“人类”充满恶意的、随时准备反叛的生物，和白人占了绝大多数的人类居民迥异（至少你没有给普通民众各种肤色的特写），也和温和、自然、森林里的小精灵们迥异。我真不明白了，你要设置一种反叛的精灵，为什么一定要给他们安上“亚非裔的面孔”，还给了那么多的特写？
这场战争是这样的：暗夜族们从很久以前就被困在一个狭小的土地上，有一天他们发现，原来他们有一位同族（玛琳菲森），不仅在外面活得风生水起，而且还和驱逐他们的人类搅和在一起。不仅如此，受伤的玛琳菲森还让他们发现，人类已经制造出针对他们的武器，于是他们愤怒了、惊恐了，想要夺回自己的生存空间。玛琳菲森已经证明了暗夜族可以凭借自己的强大在外生存，为什么我们不可以呢？
暗夜族发动战争的理由，无论是深层的（长久被压迫），还是直接导火线（人类已然制造武器、咄咄逼人）都合情合理。但是，战争的结果呢？
最让我窝火的场景，就是玛琳菲森救下欧若拉，欧若拉站在巨石上，玛琳菲森像是她的庇护人般立于她身后、化为背景板，而所有的暗夜族人对她们俯首陈臣。这算什么呢？你们是被压迫者，你们莫名其妙地就被领袖间的母女情谊感动了，被施害者的谅解与宽容感动了，被驯服了、同化了，快乐地参加婚礼，安顺地、灰溜溜地回到自己的领地去，珍惜这至高无上的、绝对正确的“和平”了？
最可笑的，是这样的和平竟然是由王子放下刀戈开始的。施害者换了副面孔，从王后变成了王子，对过去的残害矢口不提、无半点悔过之心，假惺惺地表达宽容和谅解，你们就理解了、和平万岁了。你们几百年来的被压迫被狗吃了？你们被人类的枪炮残杀的同胞白死了？你们那么悲壮的战争算什么？我不认为这叫和平，我觉得这叫同化和归顺。
最后我们来谈谈“母爱如何战胜种族冲突”这一问题。如前文所述，它的母爱表现单薄，它的种族冲突充满了西方中心主义。这部电影对冲突的消弭也表现得令人咂舌。
公主欧若拉作为联系精灵与人类的女王，没表现出一点为此奋斗的努力，从头到尾都软弱又累赘。欧若拉是怎样的呢？她讨厌宫廷的规矩，但她还是穿上了王后的衣服、只会对王子抱怨；她在玛丽菲森与王后的冲突之中，只会干巴巴地劝阻玛丽菲森冷静；甚至她发现了阴谋去救教堂里的精灵们，也是玛丽菲森的侍从乌鸦打开了门。
这个公主除了美美美，中途害得玛丽菲森死掉一次，没做出任何贡献，就像几十年前特工电影里的废物花瓶女主，只是男主角变成了玛琳菲森而已，让人叹为观止。同样是为了两族的和平而奋斗，王子还对她说了“我爱你自然的样子，不需要为宫廷妥协”（大意），国王还被刺了一梭子。一个公主还比不上两位男性角色，真不知道这个“女性电影”“女性”去哪里了？
总结一下，就是：
作为儿童电影，它全然站在白人的立场上，把亚非裔的少数族群者猎奇化、曲解化，我不知道，一个从小被灌输这样思想的孩子，要怎么相信无论肤色如何，我们都是人类、拥有一样的爱恨与价值；
作为儿童电影，它鼓吹“不计代价”“至高无上”的和平，对谴责、悔过、交流与对话避而不谈，只说空洞的高义，无视正义和苦痛；
作为儿童电影，它的女性观和情感观都极其扭曲，少女可以永远傻白甜，即使成了女王也不用担负责任，母亲只要付出，即使没有回报也是；它没表现任何“独立地去爱”、“相互去爱”的主题。
我的确是把它当作一部儿童电影去看的，也是因此我看的尤其愤怒。

</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>VictorZou</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-18 01:08:00</时间>
<影评>

     考古/科普向影评，永远处于未完成状态，更新中，超长文预警。作为迪士尼粉丝，其实很难给这部电影打分，因为这部电影的“真人版翻拍”“续集”“颠覆性剧情”“迪士尼童话题材”的标签使得这部电影评价标准过于多样化，而且这还涉及对迪士尼近年来的总体方向的争议，所以，我倾向于做科普这种更加客观的事情。
迪士尼在《睡美人》动画电影上映60周年之际推出《沉睡魔咒2》一定是有意为之，本文主要是关于《林中睡美人》原著故事——《睡美人》动画电影——《沉睡魔咒》系列真人电影的发展历程。介绍这个系列的前世今生。这篇文章基于各种资料，介绍《睡美人》的故事在文学，音乐，舞蹈，电影中发展的历史以及后来的《沉睡魔咒》系列中的一些细节。（对迪士尼之外的部分不感兴趣的请直接跳到第三部分）




1697年法国作家夏尔·佩罗 Charles Perrault，出版了一本民间故事集：《那些旧时光里的故事》 (Histoires ou Contes du Temps passé)，该书有一本更加出名的副标题：Tales of Mother Goose (Les Contes de ma Mère l&apos;Oye)即 《鹅妈妈的故事》（接下来均用这个名字指代该作品），这本故事集中包含了一个故事,叫《林中睡美人》（La Belle au bois dormant），这个故事讲述的是一个国王和王后给自己的女儿洗礼时，一个未被邀请的女巫诅咒了他们的女儿的故事，这个故事中充斥着极为奇妙的元素：被施咒的纺车，荆棘组成的丛林，和长达一百年的沉睡，使得数个世纪的读者为之着迷。

THE PRINCE IN THE BANQUETING-HALL, BY GUSTAVE DORE


在这个长盛不衰的睡美人故事同时影响了许多“讲故事的人”，包括作家，画家，诗人，作曲家，编舞家和制片人等。像维多利亚时期的英国桂冠诗人阿尔弗雷德·丁尼生（Alfred, Lord Tennyson）写了一首诗（The Day Dream中第四章. Lovers中的The Sleeping Beauty）来描绘一位“a perfect form in perfect rest”的少女。柴可夫斯基（Pyotr Ilyich Tchaikovsky）编曲的同名芭蕾舞剧在1890年于俄罗斯圣彼得堡的马林斯基剧院（Mariinsky Theatre）首次上演。也许这个故事还有一个最受人们喜爱的演绎版本：1959年华特迪士尼（Walt Disney）的经典动画电影《睡美人》（Sleeping Beauty）。
动画电影《睡美人》在当时是华特迪士尼工作室的美学成就的顶峰，它显现出了那些参与了《白雪公主和七个小矮人》《灰姑娘》这些动画长片的动画师的成长和突破，同时也表现出来了一种对于现有的同类型的电影的视觉风格的冒险性的脱离。像Eyvind Earle的在文艺复兴风格背景中的刺绣挂毯，MarcDavis的新艺术风格（art nouveau）公主，Milt Kahl的时髦但同时具有男子气概的王子，Frank Thomas和Ollie Jhnston的具有活力和喜剧性的仙女教母，Davis的令人印象深刻的华丽反派。这一切促成的《睡美人》将持续不断地对迪士尼，皮克斯，梦工厂工作室的动画师们的创作施加影响。
第一部分：La Belle au bois dormant，林中睡美人
 
美丽的公主，华丽的王子，以及“真爱战胜一切邪恶”这些元素的组合使得《睡美人》的故事中成为人们最喜爱的童话故事之一，“王子和沉睡的公主”这一题材的童话故事在不同的文化中均有出现，最为人所知的版本便是夏尔·佩罗的《鹅妈妈的故事》中的《林中睡美人》，
在原本的故事中，渴望有一个孩子的国王王后生下了一个女儿，于是他们邀请了王国里的所有仙女参加女儿的洗礼，并赠送给仙女们各种贵重财宝，作为回报，仙女们赠与了这个孩子美貌，魅力，音乐天赋等美德。
但是有一个仙女没有被邀请，在夏尔·佩罗的故事中这是因为这个仙女太老了并且住在非常偏远的地方，人们都以为她死了。结果这个仙女未被邀请就出席了洗礼，并且带来了她的“礼物”——公主会被纺车上的针刺伤而死。所幸的是，有一位年轻的仙女提前意识到了这个老仙女的阴谋，一直在典礼上躲藏着直到老仙女送出“礼物”时才露面，从挂毯背后走出来，用改变老仙女的诅咒作为她的礼物：公主不会死，只会睡一百年直到一位王子唤醒她。
急于保护公主，国王销毁了王国的所有纺车，即使如此，还是在有一天，公主发现一个老妇人在城堡的阁楼用纺车纺线，公主从来没见过这种东西，出于好奇，她就被纺车扎到了手指并且陷入了沉睡。
改变诅咒的年轻仙女意识到如果公主一百年后醒来发现城堡空无一人的绝望情景。于是仙女挥动魔杖，让城堡里的所有活物都陷入了沉睡。同时在一刻钟内，互相缠绕的树，灌木，藤条，荆棘在城堡周围蔓延，密不透风地包围住了城堡，仅有城堡的高塔能够被看到。任何试图穿过这个魔法丛林的人终将被困在其中，最后痛苦地死去。只有公主睡了整整一百年后，魔咒解除这个丛林才会允许一位王子穿过。
在现代的故事演绎中，通常是王子用一个吻唤醒公主，但是在夏尔·佩罗的版本里，王子只是跪在公主床边，唤醒了公主，在王子帮助公主起床时公主睁开眼睛，温柔地开口问道“真的是你吗？王子，我一直在等你”。在这个故事中夏尔·佩罗巧妙地回避了王子会说“她穿的衣服的款式老得像我的外婆的衣服”这种问题。最后王子和公主自然地结婚了。
夏尔·佩罗的故事看起来是基于吉姆巴地斯达·巴西耳（Giambattista Basile）在十七世纪早期写的故事《五日谈》中的“太阳，月亮和塔莉亚”，后者则是借自十四世纪的亚瑟王时期传奇故事《佩塞福雷传奇》（Perceforest）。格林兄弟在研究出，他们发现的这个版本的故事受到了斯堪的纳维亚神话中布伦希尔德沉睡在魔法火焰中的故事（瓦格纳的《尼伯龙根的指环》中采用了这一元素）
民俗学家发现这种王子唤醒公主并与之结婚的故事从爱尔兰到印度到加蓬都有存在。在其中的一些版本中，王子本来是已婚的，但是还是娶了被唤醒的公主，有几个故事中王子使睡着的公主受孕，生下的孩子吮吸公主的手指唤醒了公主。
夏尔·佩罗和其它作者给这个故事加上了一个可怕后半段：王子的母亲是食人魔（ogre）的后裔，王子的父亲，即国王娶了这位食人魔仅仅是因为渴望她的财富。在国王死后，这位食人魔女皇命令一位屠夫来杀掉公主和她的孩子们并将她们献给皇后。然而屠夫欺骗了皇后没有杀她们，取而代之，把小山羊烤熟后加上美味的酱汁献给了皇后，皇后满意地声称这是她吃过的最美味的东西。
当皇后意识到自己被愚弄了，她准备把屠夫和他的家人扔到一个装满了毒蛇，蟾蜍和其它毒虫的坑洞里。但是王子在关键时刻及时赶来，救了屠夫一家。此时皇后被怨恨和挫败感冲昏头脑，坠入了坑里。王子因为这“毕竟是自己的母亲”感到伤心，但很快，他用自己的妻子孩子的获救来安慰自己的良心。
许多童话故事都有一个黑暗的结局：在《白雪公主》中，邪恶的皇后最终穿上烧红的铁鞋跳舞至死。在灰姑娘的婚礼上，黑鸟啄去了灰姑娘的姐姐们的眼睛。在《美女与野兽》的一些版本之中，贝儿的姐姐们变成了雕像，被迫见证贝儿的幸福生活直到她们悔改。
在巴西耳的版本中，王子的第一任妻子为了报复王子对睡美人的偏爱，想要把王子的孩子喂给王子吃。但是夏尔佩罗很狡猾地将故事转到了另一个故事，生硬地嫁接在第一个故事的结尾。在《The Uses of Enchantment: The meaning and Importance of Fariy Tales》中，心理学家Bruno Bettelheim注意到,“夏尔佩罗的故事沦落到变成两个牛头不对马嘴的部分：第一个部分是王子唤醒睡美人并且娶了她；接下来第二个部分是“白马王子”的母亲居然是一个吃小孩的食人魔…”
夏尔佩罗的故事在1729年在Robert Samberd1《Histories, or Tales of Past Times,》首次翻译成英语，紧接着被翻译成各种语言的版本。
无数的作家和艺术家都再创作了夏尔佩罗的故事的前半部分，其中不乏有许多十九世纪的杰出人物。编辑兼出版商C. S. Evan在1900年为著名艺术家Arthur Rackham的插画准备了一个与插画内容相吻合的故事。设计师，艺术家，兼作家WillIan Morris写下了几首诗来对应他的朋友，前拉斐尔派画家Edward Brune-Jones在1890到1895创作的Briar Rose系列诗。
Form The Sleeping Beauty (1920), illustrated by Arthur Rackham

The Sleeping Beauty (1875)illustration by Walter Crane

The Legend of Briar Rose  组画和William Morris的配文其一：

&quot;The Briar Wood&quot; from the &quot;Legend of Briar Rose&quot; by Sir Edward Burne-Jones

&quot;The fateful slumber floats and flows About the tangle of the rose; But lo! the fated hand and heart To rend the slumberous curse apart!&quot; ——  William Morris
The Legend of Briar Rose  组画和William Morris的配文其二：

&quot;The Rose Bower&quot; from the &quot;Legend of Briar Rose&quot; by Sir Edward Burne-Jones

Here lies the hoarded love, the key To all the treasure that shall be; Come fated hand the gift to take And smite this sleeping world awake.&quot;  ——  William Morris
 
维多利亚桂冠诗人Alfred，Lord Tennyson创作了两篇关于沉睡的公主的诗篇。
The Sleeping Beauty  (1830) by Alfred Tennyson

和这些浪漫的版本恰恰相反，诺贝尔文学奖得主Anatole France在1920年推出了讽刺性的《The Story of the Duchess of Cicogne and of Monsieur de Boulingrin》。在这一个尖酸刻薄的故事中，邪恶的仙女是因为出生不够高贵而不被邀请参加洗礼的宴会。
近几年来的许多评论家在抱怨角色的消极被动，尤其是女主角的。就像咬了毒苹果的白雪公主，睡美人严格意义上在王子前来拯救她之前什么都不能做。另一些评论家发现王子本身也只不过多出了那么一点儿主动性。他之所以能够穿越被施法的丛林，并不是因为他的强大和勇敢，仅仅是因为他选对了时机。那些在施法没有满一百年时就试图进入的骑士们统统被森林吞噬了。不得不说王子非常幸运。
Bruno Bettelheim辩解道，原作中角色的消极性正是让这个故事在高度发展的二十世纪显得尤为可贵的特点：“正是‘睡美人’足够古老，所以这个故事才能够给如今的年轻人一个更加重要的讯息。那就是现在的年轻人和他们的父母对悄然降临的成长的恐惧，因为人们倾向于为可见的事情设立目标。《睡美人》告诉了一个这样的道理：长时间的静止，沉思，对于自我的专注往往会带来成就”
如果从女性青春期成长的角度来看，我们可以将公主的沉睡视为“成长中必须经历的阶段”，刚满一百年，王子没有经历多少挑战就与睡美人结了婚，多少让人意外，不过，这个故事的中心主题就是一百年的沉睡和“期满”。这一百年是一种隐喻，是公主心灵深处等待和智慧成长的时间，对于初次见面的人确定地说出“真的是你吗？”，不难看出这是一种“等待”的“期满”。
然而，夏尔佩罗在笔记里写下这个故事的结论：女性要学会去等待一个富有，英俊，勇敢，温和的丈夫的到来，但恐怕没有多少年轻的女性在知道这个丈夫要在自己睡了一百年后才能到达这件事后能安然入睡吧。
第二部分：1890的圣彼得堡
在18世纪19世纪期间，艺术家倾向于将童话故事搬到舞台上，比如在1757年Jeanne-Marie Leprince de Beaumont在法国出版了最为出名的《美女与野兽》的故事，14年后法国作曲家 André Grétry 基于这个故事创作的喜歌剧（Opéra comique） 《Zémire et Azor 》取得了巨大的成功。同样的，“睡美人”的魔力吸引了许多作曲家。意大利作曲家Michele Carafa(1825),英国剧作家James Planche(1840),德国作曲家Engelbert Humperdinck (1902)，法国作曲家Maurice Ravel(1910)各自创作了涉及这个题材的应约或者剧作。当然，这个故事最为人知，最受喜爱的音乐演绎方式当然是芭蕾舞剧——由 Pyotr Tchaikovsky(彼得·伊里奇·柴可夫斯基) ,  Marius Petipa(毛利斯·佩蒂巴), Ivan Vsevolozhsky(伊凡·弗谢沃洛依斯基) 这三位天才联手打造的杰作。这个项目始于俄罗斯圣彼得堡皇家剧院总监伊凡·弗谢沃洛依斯基，他找柴可夫斯基商议创作一部基于佩罗的童话故事的芭蕾舞剧，其中加入一些其它童话故事的角色，交给柴可夫斯基作曲，佩蒂巴编舞。柴可夫斯基毫不犹豫的接受委托，纵使他的第一部芭蕾舞剧《天鹅湖》首演之时，不太成功。柴可夫斯基依据的剧本是根据格林兄弟所翻译的，佩罗的《林中睡美人》的德语译本，也就是最终的结局是整个宫廷沉睡了100年后醒来，庆祝睡美人公主的婚礼。与此同时，弗谢沃洛依斯基还把佩罗所创作的，在其他故事中出现的角色，也一并写到剧本中，如穿靴子的猫和小红帽等等。而柴可夫斯基也向弗谢沃洛依斯基表示自己的创作过程很愉快，而且有足够的灵感去完成作品。
Publicity shot of the original cast of Tchaikovsky&apos;s ballet, The Sleeping Beauty, St Petersburg: Mariinsky Theater, 1890. Carlotta Brianza s

三位艺术家最终创造出了一部长达四小时的“fairy ballet”,包括一场和路易十四宫廷一样宏大繁华的终曲。但是这个作品缺失了一种当时的俄罗斯观众所期待的叙事的连续性。《睡美人》在1890年1月3日于圣彼得堡的 Mariinsky Theatre 首演，第一时间观众的反馈非常糟糕：评论谴责音乐过于“交响乐化”不适合舞蹈，观众抱怨法国风格，童话的题材以及“编舞艺术”的缺失。有批评家声称夏尔佩罗的故事根本不适合改编芭蕾舞剧。显然，《睡美人》的第一批观众反应冷淡，即使圣彼得堡的报纸上同时报道了《睡美人》的差评和《睡美人》女主演收到仰慕者送来的鲜花和珠宝的花边新闻。即使第一反应不够理想，《睡美人》很快找到了乐于欣赏的观众。《睡美人》重新上演了很多次，通常是受制于预算的删减版本。Sergei Diaghilev开创了一个华丽的改编版：The Sleeping Princess.由Ballets Russes公司在1921年于伦敦上演，虽然极具艺术价值，但是这部芭蕾舞剧反响平平，入不敷出，给Sergei Diaghilev带来了一场经济灾难。三年后，Monumental Theater 的Nicolai Vinogradov试图创作一部“马克思主义”版的《睡美人》芭蕾舞剧，其中一个场景的描述如下：” 在红色的光芒和红色的旗帜中，Aurora公主, 世界 ge 命 的黎明，醒来了 。“所幸的是，这部剧从未上演。

Fairy Carabosse, Costume Design for Sergei Diaghilev&apos;s 1921 Production of Tchaikovsky&apos;s ballet, Léon Bakst 
 
Marius Petipa的编舞设计在接下来的各个版本中被不断地更改替换，然而，大部分在1999年4月30号的在Mariinsky Theatre的重制演出中得到了保留。
《睡美人》细腻典雅的旋律让柴可夫斯基在各种交响乐演出中赢得了一席之地，《睡美人》的故事也为音乐爱好者们所熟知，包括华特迪士尼，迪士尼说“从早期的动画开始，音乐在我们的作品里总是处于极其突出的地位。我无法想象故事的画面如果没有音乐的搭配会怎样。音乐主题总是先出现，暗示出了一种处理故事的方法。柴可夫斯基在《睡美人》中的音乐就是这样，这种影响最终塑造了我们在经典动画中使用的表达方式。”
第三部分：白玉微瑕——迪士尼的《睡美人》
“What we want out of this is a moving illustration.
I don&apos;t care how long it takes”——华特迪士尼告知剧组成员
 
继《小姐与流浪汉》之后，迪士尼又要推出一部宽银幕作品——《睡美人》。这一部影片一开始被寄予厚望，但作品最后却差点成为一场灾难，所幸的是爱洛后来属于“迪士尼公主”这个品牌的一员，没有遭受被遗忘的命运。
作为继《白雪公主》《灰姑娘》后第三部童话长篇电影（feature films based on fairy tales，《木偶奇遇记》原著 The Adventures of Pinocchio (1883) 是小说，并不是童话故事）《睡美人》在这三部电影中是最细腻最精雕细琢的一部，《白雪公主》展现出来艺术家开创性地探索新的载体（彩色长片）的魅力，《灰姑娘》则展现出来13年后艺术家们的成熟与稳健。让这前两者比不上的，是《睡美人》里的视觉上的纯粹丰富性。
迪士尼的艺术家们改编情节，角色，原著故事的剧情时遇到了许多挑战。故事团队发现这个故事需要不断修改以适用于一部动画电影。“公主苏醒后，嫁给了一个闯入她的卧室的男人”这种剧情未免过于奇怪，所以故事团队加入了50年代青春浪漫喜剧里常见的“Boy-meet-girl”情节。而且，一个远比公主年轻的王子似乎会破坏故事的浪漫感，即使公主在睡眠中不会衰老。所以故事团队将女主角的沉睡有由一百年缩减到了一个晚上。但是，公主在故事发展到高潮的期间的缺席无法避免。对于很多观众而言，女主角在故事进行了一半后的缺席是电影里最大的失望。
塑造《白雪公主》里七个小矮人的形象花费了大量的人力物力。所以迪士尼的艺术家们将原著中的十二个好仙女削减为三个。艺术家们同时塑造了玛琳菲森这个角色，她完全不同于原著中的“干瘪的老太婆”。玛琳菲森的形象接近奇幻文学中的邪恶术士，她美丽，无情，残忍，自负，强大，而且具有一种作为反派最具威胁性的特质——智力超群。Marc Davis在设计这个角色时的灵感最初来自一幅文艺复兴时期的画，画中有一个女人带着的头饰看上去就像角一样。在Marc Davis不断改进设计的过程中，他给这个角色加上了带有齿状边缘的长袍，看上去就像被火焰包围一般。这个角色塑造最关键的一点是，她不会有太多的动作。Marc Davis如此理解：“玛琳菲森是一个难题。她基本上是一个演说者：她只是站在那儿，直接和别的角色说话。这样的形象塑造非常困难，我们让她看上去像一只披着长袍的蝙蝠，以强化戏剧感。” 即使出场时间受到限制，玛琳菲森无疑成为了《睡美人》中的支配性角色。

Concept art by Marc Davis for Maleficent in &quot;Sleeping Beauty&quot; (1959)

华特迪士尼选择Eyvind Earle为该片设计背景，同时给予他创作自由以达到华特迪士尼所期望的“moving illustration”的效果。Eyvind Earle的风格宽影追溯到中世纪挂毯和早期文艺复兴绘画，同时还有一点波斯细密画和日本版画的影响。他创造出了一种完全不同于《白雪公主》和《灰姑娘》的平面化，细节丰富的世界。
Eyvind Earle in his studio.

Eyvind Earle, Concept painting, c. 1950, Sleeping Beauty (1959).

Eyvind Earle, Concept painting, c. 1950, Sleeping Beauty (1959).

片中的角色也是专门为这些背景相结合，Tom Oreb承担了大量的角色设计工作，Marc Davis和Milt Kahl分别承担爱洛和菲利普王子的动画的部分。为了让角色融入Eyvind Earle创作的世界，Tom Oreb让这些角色形象比传统的迪士尼角色看上去更加笔挺竖直。同时强调一种直线和曲线的对比。他的线稿体现出一种苗条修长的感觉，不同于早期的如同奥黛丽赫本一样的青涩少女形象。角色轮廓中的棱角被卷曲的头发和披巾“软化”，Marc Davis在动画中强化了这一种线条的对比。

奥黛丽赫本和早期的爱洛的角色设计


Sleeping Beauty, 1959. Concept art by Tom Oreb

Marc Davis和Milt Kahl负责的角色是难度最大的，以至于每当有艺术家抱怨自己在《睡美人》中的工作太困难时，华特迪士尼都会停顿一下，回应道：“好，既然这样，你可以去画王子的动画！”在过去，写实人物的动画总是会落到Marc Davis和Milt Kahl的肩上，他们对此打趣道他们因为卓越的画技最后“沦落”到只能画这些写实的男女主角。同时羡慕那些画“小丑”“跟班”角色的动画师——因为这些角色能给观众带来欢笑。Davis解释道：“主角承担起了你的整个故事，如果主角不能让你感到信服，喜剧角色再好笑也没有意义。创作喜剧角色非常有趣，而且在剧院里看到观众因这个角色发笑能够给人一种无与伦比的成就感。但是如果观众对王子和公主反应冷淡的话，所有努力都将白费。”

Sleeping Beauty, 1959. Concept art by Marc Davis

Marc Davis and Milt Kahl  Sleeping Beauty
作曲George Brun将柴可夫斯基的音乐修改用于该片的配乐。当好仙女们为爱洛烤生日蛋糕，做裙子，打扫小木屋时，背景音乐是由银仙子主题(The Sleeping Beauty, Op.66, TH.13 / Act 3 - 21. Variation II – The Silver Fairy)改动而来的
原曲链接：
 https://music.163.com/#/song?id=470778395 
动画配乐：Magical House Cleaning / Blue or Pink
 https://music.163.com/#/song?id=1420979 
在睡美人苏醒后，爱洛和王子进入庆祝典礼时采用的音乐是出自芭蕾舞剧的终曲（Sleeping Beauty Op. 66, Act III: &apos;The Wedding&apos;:Apotheosis (Andante molto maestoso)）
原曲： https://music.163.com/#/song?id=22527487 
动画配乐：Awakening
 https://music.163.com/#/song?id=1421016 
玛琳菲森引诱睡美人走向纺锤时采用的音乐改编自穿靴子的猫主题（The Sleeping Beauty Op.66 - Suite:Pas de Caractère (Puss in Boots) (Act 3)），George Brun给这段曲子加入了呼唤Aurora“的回声效果，与乐器演奏同步。
原曲： https://music.163.com/#/song?id=473291644 
动画配乐：Aurora&apos;s Return / Maleficent&apos;s Evil Spell
 https://music.163.com/#/song?id=1420993 
Sammy Fain和Jack Lawrence负责作词，他们给最芭蕾舞剧里著名的圆舞曲（ The Sleeping Beauty, Suite, Op.66a:Valse ）的改动版本加上词，成为了《Once upon a Dream》
原曲链接： https://music.163.com/#/song?id=403767257 
动画歌曲：An Unusual Prince / Once Upon A Dream
 https://music.163.com/#/song?id=1420976 
作曲George Brun将另一段华尔兹的旋律，（The Sleeping Beauty (Ballet), Op. 66, TH 13, Act 2 Scene 1: No. 15, Pas d&apos;action, (a) Entrée de l&apos;apparition d&apos;Aurore - (b) Grand adage - (c) Valse des nymphes - Petit allégro coquet //// Aurore et Florimund (Andante cantabile)）用在了《I Wonder》中
原曲链接（3分20秒开始，和Apotheosis的开头旋律相同） ：https://music.163.com/#/song?id=1314543526 
动画歌曲：Do You Hear That / I Wonder
 https://music.163.com/#/song?id=1420973 
不幸的是，《睡美人》最大的问题是缺少华特迪士尼本人的投入，《睡美人》正式投入制作时，华特迪士尼却在忙着拍摄真人实景电影如《Seal Island》《The Living Desert》,客观上，《20000 League Under the Sea》《Davy Crockett》的成功让迪士尼在实景电影制片人中占有一席之地。同时迪士尼开始试着去开拓新的媒体：电视频道，在当时许多电影工作室将电视节目视为一种对于电影行业的威胁。迪士尼使用电视广告来为他的重要设想——迪士尼乐园筹集资金。ABC电视台是迪士尼乐园最初的投资方之一。1954年秋天，迪士尼乐园的修建在加州的Anaheim正式开始：两个月后“迪士尼乐园”的消息在ABC上播报，这是一个非常有用的宣传途径。1955年7月迪士尼乐园正式开放，同年的10月3日《Mickey Mouse Club》（米老鼠俱乐部）在ABC上播放。（参与过这个节目录制的青少年演员有一个头衔：Mouseketeer，《睡美人》里幼年王子的配音便是其中一员）
The Mickey Mouse Club title screen
 上述领域的成功使得迪士尼的工作室转变成了一个更大，更多样化的公司。40年代末时。华特迪士尼抱怨工作室总是把目光停留在“下一部动画长片的成功”。扩大公司的业务范围确实有利于增强公司稳定性，但是这样削减了公司曾经最重视的东西——动画制作的重要性。
在《睡美人》的制作过程中，华特迪士尼总是在为其它事情操心。这就导致他经常一连好几个星期忽略了《睡美人》的制作，结果就是迪士尼对原著故事进行在创作的那种天才创造力在《睡美人》中的缺席，就这样，《睡美人》耗费了整整6年的时间才制作完成。1959年1月，《睡美人》在影院公映，但它似乎让观众们失望了，媒体对《睡美人》的评价大多不高。虽然玛琳菲森这个角色十分精彩，但是这也反映出了一个事实：该片的男女主人公仅仅相当于两个符号，轻易地消失在了影片的背景中。（这也为《沉睡魔咒》集中于玛琳菲森，忽视公主和王子埋下了伏笔）迪士尼本人投入的缺失让这部电影无法达到像《白雪公主》和《灰姑娘》一样的观感。在票房上，除去各种成本，最终《睡美人》给迪士尼带来了一百万美元的亏损。《睡美人》和《幻想曲》一样，在当时没有达到商业上的成功。幸运的是，后来的《睡美人》的录像带和DVD广受好评，在1990年爱洛作为“迪士尼公主”品牌中的一员，推出的周边商品被证实非常成功。
和《幻想曲》一样，《睡美人》被认为是一部有缺陷的动画杰作，它的剧情不像《木偶奇遇记》那样扣人心弦，角色不像《白雪公主》那样天真烂漫，情感上带来的共鸣不如《小飞象》《小鹿斑比》。然而它仍然是动画艺术的一次胜利。迪士尼的动画工作室就像文艺复兴时期的工坊一样，对于学习，研究，实验，不断修饰改进的重视才是迪士尼制胜的关键。
在1979年，《睡美人》重新上映的一次采访中，《睡美人》的sequence director， Eric Larson被采访到：“如果给出相当于当时的三倍的预算来重制这部电影会怎样？”（一语成谶） Eric Larson停顿了一下，回答到：“但是就算你们有这笔钱，你们能去哪儿找到那些和当时的天才们一样的人呢？当时的剧组成员都是顶尖级别的，而且他们的动画已经是接近你们想要的完美境界。自从1934年起，我们托华特迪士尼的福用画笔创造出了一个工作，研究，追求完美的世界。现在的动画师就是没有这种经历。这样的时光以前从来没有过，以后再也不会有”

第四部分：颠覆还是传承？——《沉睡魔咒》系列翻拍（待续中）
当我是一个小女孩的时候，玛琳菲森就是我最喜欢的迪士尼角色：我怕她，同时我爱她。当我听说将要有一部《玛琳菲森》电影时，我便开始四处打听；后来有人找上我问我是否对参演这部电影感兴趣。我连剧本都没看就回答：“绝对感兴趣！”也有人问：“你们怎么能拍一部关于某人诅咒一个婴孩的故事呢？”我说就是能，即使我不相信他们（迪士尼）能解决这一点矛盾，但他们就是做到了。——安吉丽娜 朱莉
前期背景：
在20世纪末，21世纪初，美国的作家艺术家们开始热衷于重新审视那些流行文化符号，开始探索英雄们的阴暗面和反派们深层次的动机。Frank  Miller的漫画《蝙蝠侠：黑暗骑士归来》在地狱般的哥谭市沉思的布鲁斯韦恩和1940年的那位直来直往的英雄完全不同。Gregory Maguire的小说《魔法坏女巫 》（ Wicked: The Life and Times of the Wicked Witch of the West ）在2003年改编成了百老汇音乐剧《Wicked》，长盛不衰。
大约在《Wicked》于纽约首演时，迪士尼动画工作室的的艺术家们正在构思一部关于反派的背景经历的电影。《谁陷害了兔子罗杰》，《美女与野兽》，《狮子王》的制片人唐·翰 （Don Hahn）回忆道：”我大概是在03年或者04年听说了《沉睡魔咒》的计划，当时这部电影应该是动画长片或者真人和动画相结合的电影”。唐·翰当时有两个想要推进的项目《科学怪狗》和《沉睡魔咒》。在2004年伦敦西区上演《欢乐满人间》时，唐·翰在伦敦把这两部电影的想法告诉了蒂姆伯顿（Tim Burton）。蒂姆伯顿接下了《科学怪狗》的项目，至于《沉睡魔咒》，发生了这样一件插曲：唐·翰给蒂姆伯顿看了一张Marc Davis在《睡美人》中玛琳菲森这个角色的画稿，结果被蒂姆伯顿一把抢走，订在了他的墙上。Don Hahn打趣道，他用一张画稿换到来了一位导演。
唐·翰没有注意到的是，当时的独立制片人Sean Bailey也在考虑制作一部关于玛琳菲森的电影，他跟安吉丽娜 朱莉(Angelina  Jolie)的经纪人在午餐上提到了这个项目，三小时后收到了朱莉对此感兴趣的消息。Sean Bailey将这个想法告诉了迪士尼高层，后者建议让他的项目与唐·翰的项目合并成为一个。唐·翰和Sean Bailey在致力于两个相同的项目，当时一直没有意识到对方的存在。唐·翰说“我非常感谢Sean Bailey给我们带来了安吉丽娜 朱莉促使项目落地，我带来了大量的画稿和蒂姆伯顿，从此以后我们开始联手致力于这个项目。”
2006迪士尼完成对皮克斯的收购，造成动画部门的领导层发生变动，《沉睡魔咒》的项目在2006年由动画长片改为真人电影。《沉睡魔咒》的项目在2006-2010年期间一直被搁置。由于蒂姆伯顿和编剧Linda Woolverton在参与《爱丽丝梦游仙境》的项目，无力顾及《沉睡魔咒》，后来Sean Bailey被指派监督迪士尼的真人电影部门，才让《沉睡魔咒》重启。Linda Woolverton开始了《沉睡魔咒》的编剧工作，但蒂姆伯顿选择执导《科学怪狗》和《黑暗阴影》而不是《沉睡魔咒》。
刚刚通过《阿凡达》得到奥斯卡最佳艺术指导的Robert Stromberg对于项目的推进提供了许多帮助，他还参与了《爱丽丝梦游仙境》《加勒比海盗：世界的尽头》等电影，他被任命为《沉睡魔咒》的导演。
剧情：
人们喜欢玛琳菲森这个反派是因为她的美丽，智慧，精于算计，但是这个角色的本质，内心想法，起源都是一个谜。近年来人们在创作《蝙蝠侠：黑暗骑士归来》这样的起源故事，唐·翰想要把《沉睡魔咒》做成一部他们自己的《Wcked》，《黑暗骑士归来》一样的作品，这就意味着必须想出玛琳菲森的背景和起源故事。
在圣地亚哥漫展（San Diego Comic con）上首次发布了Linda Woolverton负责《沉睡魔咒》的编剧的消息，当时Linda Woolverton还在进行《爱丽丝梦游仙境》的编剧工作。Linda Woolverton从《美女与野兽》动画长片开始，就一直唐·翰有着紧密的合作。Linda Woolverton在小时候很喜欢爱洛但是很害怕玛琳菲森这个角色。Linda Woolverton乐意参与这个项目的最主要的原因是这部电影中玛琳菲森是一个精灵，不再是之前的女巫。
Linda Woolverton在初期专注于介绍角色，以及解释角色动机的背景故事，最大的挑战就是创造出一个让观众足够同情的主角，以至于观众能够理解主角为什么要诅咒一个婴儿。Linda Woolverton认为这个工作的难点主要在于必须弄清楚到底是什么让玛琳菲森进入这般境地。
《沉睡魔咒》的剧情是后来产生了较大争议。即使Linda Woolverton尊重和怀念《睡美人》原版动画的重要地位，她必须不去顾虑原版动画粉丝们对于这个彻底改变的剧情的反应。“我必须把自己完全带入这个角色之中。这是我在写剧本时唯一需要考虑的东西，只有这样我才能对自己的作品说’我希望她能满足预期效果，我希望她能解释她是谁，她为什么会这样。‘如果我一开始就有所顾虑，我的手脚就会被束缚住，做不了任何事情。”
安吉丽娜 朱莉很喜欢Linda的剧本，而且和Linda会面发表了她的意见：“这个剧本打动了我。我们都知道《睡美人》的故事，以及故事中洗礼时发生的事情。但是我们永远不会知道在此之前发生了什么。这个剧本就像解开了一个谜团一般。”
另一个和《睡美人》产生巨大分歧的地方是感情线，Linda Woolverton将爱洛和菲利普王子的爱情故事替换成了玛琳菲森和爱洛在被三个仙子养大时发展出的的母女情（官方的原文是Maternal bond），唐·翰对此评价：“Linda Woolverton的想法在于用父母之爱而不是“白马王子”的剧情，男女之爱并没有错，但是我们第一次经历到‘爱’的感觉通常是来自我们的父母。这种经历塑造了我们对于‘爱’的最初认识。这个故事的亮点在于，少见地将这个主题放在童话故事中。”
Linda Woolverton补充：“还有比父母对孩子更真挚的‘真爱’吗？男女之爱是激烈，纠缠，美妙的。但是没有那种爱能比父母对子女的爱更加纯粹。”
背景基本设定：
Linda Woolverton将故事发生的背景由Eyvind Earle设定的文艺复兴时期的法国该为了凯尔特风格的莫尔王国。虽然这个故事的确是法国的故事，但是采用更加原始的凯尔特风格能够使得这个故事变得更加超越国界。《沉睡魔咒》的背景设定里，森林变得不再像Eyvind Earle里的那样原始，增强了有序感。当然，这个全新的背景设定自然地成为了Robert Stromberg的任务。场景设计师（Production design）Gary Freeman最初计划在英格兰东北部地区进行拍摄，但是当地的气候不够好，而且在夏天的欧洲北部，白天时间非常短，不利于夜景拍摄。最终，放弃了实景拍摄的计划，采用人造的场景。比如电影中有近景的古树，实际上是用塑料和泡沫做的。
Dylan Cole参考研究Eyvid Earle设计的早期设定稿

Dylan Cole参考研究Eyvid Earle设计的早期设定稿
Robert Stromberg，Gary Freeman和其它艺术家没有去重现动画版中的哥特式城堡，而是追根溯源，用古老的罗曼式建筑作为原型。团队参考了法国诺曼底地区的圣米歇尔山（ 位于一个小岛上，岛上是一座修道院 ）。以往的“迪士尼城堡”通常有着明显的轮廓，但是团队修改了一部分细节，使得片中的城堡显得更加现实，不再那么“童话”，根基更牢固，告诉观众：这不是魔法城堡，而是用大理石和砖块建出来的。
圣米歇尔山航拍照片

Stefan的城堡接近中世纪诺曼地区的军事堡垒
虽然电影需要40个从小到大各不相同的场景，但是实际上只有5%的场景是实景，其它的都是电脑制作的虚拟世界。幕后的数字艺术家们的人数远远大于摄现场的剧组成员人数之和。基本上有500-800位来自不同公司的工作人员负责诸如动作捕捉，摄像机追踪，光线与渲染，色彩校正，动画等特效相关工作。
角色&amp;选角（待完成）
安吉丽娜 朱莉的主动请缨对于推进电影的制作起到了很大的帮助，她完全满足了这个角色的要求，再加上她本人的影响力，使得玛琳菲森这个角色更加引人注目。
玛琳菲森不仅仅是迪士尼动画的标志性角色，而且是一个拥有丰富情感的超自然角色。安吉丽娜 朱莉回忆到：“玛琳菲森肯定是我演过的最难的角色，就像许多年轻人一样，她在年轻时对于世界充满热情，结果被现实泼了冷水；她在挣扎抗争的过程中逐渐失去人性，最后又重新找回自我。有时我会演一些复杂，有趣的角色，但是从来没有如此复杂过。她有一丁点疯，活力十足，一点儿坏，同时很有幽默感。所以演这种角色不能出一点儿马虎。”
Marc Davis给动画版的玛琳菲森Diablo这只乌鸦跟班。由于Linda Woolverton认为玛琳菲森“需要和人说话”，在剧本中Diablo变成了Diaval——玛琳菲森从猎人手中救下的乌鸦，可以被魔法变成各种动物。这个角色不管变成什么动物（包括人类），都会保留一部分乌鸦的特征，所以Sam Riley的服装上带有羽毛的元素，他戴上隐形眼镜让眼睛变黑。





与其去仇恨她的仇人，Stefan国王的女儿，玛琳菲森学会了去爱她。所以制片方需要找到一个演员能同时做到赢得‘反派’玛琳菲森和观众的心。演职生涯从三岁开始的Elle Fanning（艾丽 范宁）成为了一个较好的选择。就她个人而言，她的肤色，发色，以及和动画版女主角的微妙相似特征，使得她显然适合扮演爱洛公主。唐 翰在观看艾丽在《超级八》（Super 8）中的表演时立马被她吸引，相信她的美丽与天真能够与玛琳菲森分庭抗礼。

由于她是金发，艾丽 范宁在小时候在家里有很多迪士尼的灰姑娘和睡美人周边玩具，而且她父母还会给她买这两个角色的迪士尼公主裙，艾丽 范宁很喜欢粉色，所以她在灰姑娘和睡美人之间更喜欢穿粉色裙子的睡美人。当Robert Stromberg联系上艾丽 范宁，带她去迪士尼的制片厂时，她还不知道要拍什么电影，当被告知是迪士尼《睡美人》相关的电影时，对她来说就像是每个小女孩会有的公主梦成真了一般。
朱莉对于爱洛这个角色的理解是这样的：“我们的角色的关系有一点复杂，我在洗礼上见到她时诅咒了她，在下一个场景里，我对她说我恨她。但是当我看到她和小时候的自己一样热爱自然时，我动摇了，即使我在尽力去恨，我对她越来越恨不起来了。”

爱洛是被三个仙子养大的，所以她对自己的身份一无所知。她的世界仅仅局限在小木屋和周围的莫尔王国。虽然仙子在尽力照顾好她，但是莫尔王国才是她的心之所向。Linda Woolverton认为爱洛对于自己的身份非常迷茫，她被三个无能的仙女养大，她显然比这些仙女聪明。爱洛在一步一步地被引向她的命运。她冥冥之中被带向莫尔王国。当她在莫尔王国里的时候，她根本不会害怕；她对这里有一种天然的归属感。她的命运在呼唤着她

精灵的世界
在动画版中玛琳菲森和三个仙子是唯一的超自然存在。但是在《玛琳菲森》中制片方追溯到夏尔佩罗所描绘的那个充满着精灵，矮人和其它魔法生物的世界。对于场景设计Dylan Cole而言，他的团队在致力于让这个世界保持经典的童话风格，但不能老套：比如不能用红蘑菇，尖顶帽精灵这些老套的元素，但是观众仍然能够看出这是童话故事里会有的东西。于是便有了这样的设计思路：在精灵的设计中暗示出它们的能力和起源。比如蘑菇精灵的外观直接参照了森林里各种不同的蘑菇。

Wallerbog Concept art by Michael Kutsche

Mushroom spirits by Martin Rezard

Water spirit by Robert Stromberg

Water spirit by Howard Swindell
同样的设计思路延展到保卫莫尔王国的树精，将森林的元素融合到一个生物身上，所以自然地会看出来有一些多瘤的木头的元素，猿猴一样的身材但是体型巨大，脸上有一些树枝的细节。
 A tree warrior by Robert Stromberg
精灵的王国需要一个独特的地标，既能够保留经典的童话感，又能反映出故事转移到了凯尔特地区。虽然精灵王国叫做&quot;the moors&quot;但是场景更接近于森林，而不是苏格兰高地，使得精灵显得更加亲近自然。它们的王国的中心在最初设定中是一个小岛，岛上有一棵巨树——符合童话故事的场景，但是树的元素已经用得够多了，包括Robert Stromberg之前的《阿凡达》，于是树被替换为两块巨石，这一灵感源自于不列颠诸岛的巨石阵。这两块巨石雕刻着如尼文，参照凯尔特人和皮克特人的雕刻，创造出一种精灵们的历史感与文化感。
精灵王国的中心by Dylan Cole

特效&amp;服装&amp;道具（待完成）
将安吉丽娜朱莉扮成玛琳菲森这样的大反派需要化妆，服装，假体这些要素的巧妙搭配。每天朱莉需要用一小时的时间来化妆，化妆师们给她加上鼻垫，硅胶颧骨假体，符合她肤色的化妆品，美瞳。玛琳菲森标志性的角是一个需要用心制作的道具，参与过《潘神的迷宫》《暮光之城：破晓》的特效化妆师Arjen Tuiten的团队对朱莉的头部和肩膀倒模，然后在此基础上做出适合她的角。
《潘神的迷宫》里的怪物

Arjen Tuiten的化妆现场

Arjen Tuiten雕刻出的角
朱莉每天大概要戴上14小时，所以角是用轻量化的聚氨酯树脂做成的。处于安全考虑，角的内侧有磁铁用于固定；朱莉戴上这对角磕碰到什么东西时，角会掉下来，即使这样，角也不会摔破。
另一个关键元素——翅膀也是一大制作难题，在早期，翅膀是用电脑制作的CG，但是要让翅膀看上去就像长在朱莉背后一样是一个难点。特效师Carey Villegas想出了这样一个解决方案：用魔术贴固定在朱莉背后的两块带有标记点的塑料板。标记点能够帮助定位朱莉的位置，这样就能将CG翅膀始终跟随对应的位置。
在《沉睡魔咒2》中，仍然是这种方法

标记点能确保CG翅膀始终在朱莉的背后











</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-21 17:58:20</时间>
<影评>

《沉睡魔咒》把原著里恶毒的女巫变成了心地善良的教母，但五年后的续集里，英格瑞斯王后大手一挥，女巫的善意和牺牲就像没有存在过一样，至少百姓对她的恐惧一如以前。
王后是天生的权术玩家，不妨看做是缩水版的瑟曦太后。在熏心的权力欲面前，她对儿子的满不在乎甚至比瑟曦更为冷血。
而她的策略迎合了人类的天性。身为凡人，我们总会觉得过分强大约等于恐怖，总会害怕异类会摧毁我们熟悉的一切，这些根深蒂固的念头就像风干季的野草，总是一点就燃。
别说女巫有触目惊心的翅膀和头角，哪怕是跟人类无异的躯壳也于事无补。如果你熟悉超人，还记得他在漫画里无论多少次拯救苍生，还是会被轻易栽赃抹黑成人类公敌吗？
但女巫的悲剧其实在中弹落水那一刻就结束了，因为在这场女人的对决中，王后犯了一个非常致命的错误，我非常同情她一直意识不到这个错误，因为她明明在国王耳边说：可惜我们不是活在童话里。
她的失败从这时就注定了。她竟然忘了自己刚拿那个只有在童话里才有的纺锤实施了阴谋。
这个电影对王后做了一件非常残酷的事，给了她一颗清醒的头脑去运筹帷幄，一段现实的仇恨去憎恨异族，却把她丢在一个童话里。
上天赐予她恶毒的心肠和出众的头脑，实际上是一种最讽刺的诅咒。她步步为营的阴谋，不亚于一个码农被空降到清朝，试图在算盘上编写C语言。
她出众到超过其他所有人的才智，在童话的游戏规则里最多制造一场无伤大雅的鏖战，什么也改变不了。
哪怕是在权游宇宙，老谋深算的瑟曦一样在火龙的狂怒前瑟瑟发抖。王后凭什么认为，宫廷政斗的小把戏，可以阻挡超自然力量灭一切，包括轻而易举灭掉人们心中的仇恨呢。
所以敌对的士兵瞬间化敌为友，背叛的精灵没什么挣扎就弃暗投明，国王没有一丝惊讶就接受了妻子变羊，婚礼还是照常举行，牺牲的精灵没有得到更多的哀悼，所有的目光都停在王子公主亲吻拥抱。
因为这是童话，童话里最大最不可抗拒的命运就是：从此他们幸福快乐地生活在一起。
至于权倾一时的王后，谁还会记得她呢。如果她不是活在童话就好了，哪怕是在哥谭呢。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我裂开了</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-20 01:05:00</时间>
<影评>

  今年躲过了《上海堡垒》躲过了《攀登者》死在了《沉睡魔咒2》上！
1⃣：首先剧情设定就很迷，为什么女巫被宣传成为坏女巫？明明都不是一个国家，哪儿传的谣言。
2⃣：爱洛人设过于傻白甜。我不懂是西方人爱情观和我不一样还是啥，在王后讽刺玛琳菲森的情况下，装作啥也听不懂，还帮助王后站在了玛琳菲森对立面，一次次让玛琳菲森受伤，让玛琳菲森对她失望。最后强行洗白，人设进一步崩塌。
3⃣：王子和国王以及护卫队长人设不够饱满，三个人加起来出场不超过十分钟。在第二部主打王子和爱洛感情及婚礼的前提下，整体剧情缺少节奏感，故事整体叙事水平不够强烈。
4⃣：关于诅咒。第一部是玛琳菲森吻醒了爱洛，这无关爱情，这是亲情。那同样，王后吻不醒国王是因为她并非真心，那王子为什么在知道这是诅咒的情况下不能吻醒国王？他尊敬他的父亲，他希望他的父亲能够醒过来，这难道不是真爱之吻？难道真爱只能是男女？
5⃣：关于精灵。在第一部爱洛出生时三位仙子还使用过魔法祝福过爱洛，养了爱洛十几年没用魔法忘了这么用了？被人打只会喊：我的天哪！救命啊！那她们仙子的身份让我质疑。其他精灵们，一样被人干杀，明明王后方就一个女官在弹琴没有人保护。你们难道不会上去制止她吗？非要等死一波人之后才冲上去一个制止，另外两个还拉住她？你们想一起死干净吗？一家人就要死的整整齐齐？他们的精灵和仙子身份让我吃惊和质疑。
6⃣：关于暗夜族。整个种族除了玛琳菲森会魔法之外，再没有一个人会魔法，而且整个种族都害怕铁。整个种族分为在雪域、丛林、沙漠、地底冻库生存的不同颜色不同样貌的四类，但是这并没有什么用，该死还是得死，该没用还是没用。并且中途给一个白色羽毛的暗夜族很多镜头但结尾并没有介绍相关内容，给人摸不着头脑的感觉。
7⃣关于凤凰。凤凰是暗夜族的起源不假，所以暗夜族在看见凤凰之后停止战斗表示臣服，但是人类军队也停手？人类停了之后凤凰也停了？凤凰变个身不要面子的吗？唯一造成的伤害还是崩了个塔尖。凤凰出现更像是在强调玛琳菲森是暗夜族起源凤凰唯一的后代，但是玛琳菲森是唯一的后代那你们是啥？石头缝里出来的吗？所以才没有魔法是吗？
8⃣关于实验室里的精灵。动机不明，转变阵营原因不明，它唯一的价值就是成功发现了亡灵花花粉的用途。但是他是谁，他叫啥，他从哪儿来，他为什么在这儿，他最后为什么帮爱洛。影片皆无解释。
9⃣关于斑豆精灵。为什么躲在公主马上原因不明，公主没有发现它，存在感不强。似乎它混进城堡的唯一作用是在王子和公主接吻时凑成另一对儿，表示两个种族之间的和平友好相处关系。
🔟关于玛琳菲森。在被爱洛伤透心后说出了我再没有女儿后，在暗夜族的时候心态已经有了转变却因为男暗夜族民的死放弃了计划最后在爱洛在城堡上的阻止重新找回自我，呵呵。两者之间感情线的起伏没有缘由，没有逻辑。最后的两人和好让人摸不着头脑，这也侧面提现了爱洛的傻白甜。
1⃣1⃣：大结局，凤凰出场两方人马迅速和好如初，亲如兄弟。忠于皇后的背判了皇后，上一秒还在大杀特杀，下一秒手牵手好朋友？你们是忘记战争时候怒吼和死去的亲人朋友了吗？此外国王诅咒破除是因为玛琳菲森毁掉了纺针，但是第一部中说诅咒是不能被破除的，是永远存在，怎么玛琳菲森变成凤凰复活之后就可以破除了？那第一季的整个故事线的逻辑就存在重大问题和误差或者说第二季是独立于第一节的产物，那就并不能命名为《沉睡魔咒2》，它是第一部的续作，但是并没有延续第一部是世界观和逻辑观。整个故事混乱的，无序的，是基于第一部之上的胡乱添加。最后在婚礼进行过程中，暗夜族的小孩儿坐在年长者臂弯里。不是？你家打仗带小孩儿啊？他家大人都死了那么多他们是怎么活下来的？就算从最后的避难所飞过来以种族幼童的身份也要长时间飞行，但电影却并没有表现出相应的解释。只是单一强调不同种族的和平相处。但这一起都是毫无逻辑，毫无道理可言的。
  总结：花钱践踏你的智商。（玛琳菲森的颜值撑起了整部电影）求求迪士尼别出第三部！

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
