<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>克莱默夫妇 Kramer vs. Kramer</电影名>
<年份>1979</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1646672189.jpg</封面>
<导演>罗伯特·本顿</导演>
<演员>达斯汀·霍夫曼 / 梅丽尔·斯特里普 / 简·亚历山大 / 贾斯汀·亨利 / 霍华德·达夫 / 乔治·科 / 乔贝兹·威廉姆斯 / 比尔·穆尔 / 豪兰·张伯伦 / 杰克·拉梅奇 / 杰斯·奥苏纳 / 尼古拉斯·霍曼 / 埃朗·帕克 / 谢尔比·布拉默 / 卡萝尔·纳德尔 / 唐纳德·甘特里 / 朱迪丝·考尔德 / 彼得·洛兹 / 凯瑟琳·凯勒 / 丹·蒂拉 / 彼得拉·金 / 梅利莎·莫雷尔</演员>
<简介>克莱默夫妇像普通的美国夫妇一样，克莱默先生（达斯汀•霍夫曼 Dustin Hoffman 饰）在外工作挣钱，克莱默夫人（梅丽尔•斯特里普 Meryl Streep 饰）则在家照料照料6岁的儿子比利（贾斯汀•亨利 Justin Henry 饰）。由于克莱默先生忙于工作忽略了家庭，克莱默夫人某天愤然出走，留下了父子两。
                                    
                                　　克莱默先生现在一方面要忙于工作，一方面又要照顾比利，生活一时陷入麻烦中。克莱默先生不善家务，在照料比利时洋相百出：第一次为比利煎西多士、过程十分恐怖；比利不吃饭要吃雪糕，克莱默先生想阻止却不懂沟通……
                                    
                                　　幸好在女邻居的帮助下，克莱默先生逐渐适应了单身父亲的生活。父子两越来越亲密，互相依赖。
                                    
                                　　这时，克莱默夫人回来了，她已经是纽约一名出色的设计师了。她回来要拿回比利的抚养权……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>南桥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-25 07:36:23</时间>
<影评>

上大学的时候，外教曾经在视听课上播放了《克莱默夫妇》这部据说获得多项奥斯卡大奖的电影，但我基本没有看懂，至今对剧情也没有印象。如今重拾起来，看得直掉眼泪。此一时彼一时也，23年前，我连爱情的滋味都没有尝过，遑论婚姻？我同样搞不懂的还有一件事：上研究生的时候，常有已成家的大龄博士生和我们打牌时说你们单身真好。细问下去，他们就跟你说天凉好个秋这一手牌真臭。我那时候不幸还是个老处男，不明白单身有什么好。

不过如电影《移城别恋》里有句台词说的那样：婚姻好残酷（Marriage is brutal）！ 这句话比婚后将永远幸福地生活在一起这种空洞许诺实在得多。《战争与和平》里的安德烈，为了逃避庸常的婚姻生活，跑去打仗了。人类历史上征战不息，明知跑去可能马革裹尸还，甚至成为无人认领的无定河边骨，可还一直有人去。对一个理想主义者来说，比当炮灰更可怕的，是由着生活的琐碎，把生命消磨。

人和人的追求实在相差十万八千里。若彼此接受不同，不试图互相改变，日子勉强还能过，否则实在艰难。我都不知道剩女和光棍们有什么好急。“磨合”有可能是一辈子也完不成的事。我昨天去一个教音乐的老教授家。他的夫人在家做一门婚纱生意，老教授很烦。我都不知道他们一起是怎么配合的。出门的时候我看到了秘诀所在。他们家的车库不是和房子连在一起，而是在一个单独的地方，在院子对面。车库边上有个小房间。夫人的客户来看婚纱，老先生就跑到车库边的房子里做自己的事去了，双方互不干扰。

包括婚姻在内，世界上的好多事情，如果没有人的参与，那会简单得多。人这种古怪的动物，使得割舍都可能藕断丝连，很难一刀两断。《克莱默夫妇》拍摄前，导演找到达斯汀·霍夫曼，那片子几乎是为他量身定做。不过霍夫曼那时候自己在伤筋动骨闹离婚。和现实比较起来，他看了剧本都觉得太肤浅。很多女性没有同理心，穿越不到对方的处境，只想到自己的不如意，想不到婚姻的挫败对男性伤害也很大。霍夫曼自己那时正为婚姻失败所困，接拍此片未免对自己太残忍。第一次和导演约见，他从宾馆房间下来，到了大堂，是不想让其到房间长谈，准备匆匆打发。结果，出于心灵治愈的考虑，他接了下来。拍摄前他和导演住到一个宾馆，一起打磨了剧本好久，然后才开始拍摄。这跟戒烟是一回事，把烟藏得一根都找不到也是戒烟。有的人把烟可以摆得到处都是这也是一种戒法。霍夫曼最终选择去面对离婚话题的各种刺激，用拍摄离婚来应对现实中的离婚。

这部片子说的是婚姻失败后孩子的抚养问题，几乎涉及到离婚中子女安置问题的各个方面：弃子、亲子、争子与归子。电影改编自小说《克莱默夫妇》，作者是Avery Corman, 他的最著名作品即为这部《克莱默夫妇》，以及1987年出版的《50》。这两部作品充满才华，但是作者后来倒没有更大的作为。其中一个原因，可能是家里职业和生活的优先顺序没有处理好，顾此失彼了。他的妻子是出版商Judy Corman，是她把《哈利波特》经营到了美国。她去世的时候，是Scholastic 公司的副总裁。他们有两个儿子，两个事业上都很顺的人在一起，又有孩子，总得一个作些牺牲。一个家庭里，如果夫妻双方都只顾自己，不肯为了家庭妥协，倒霉的会是孩子，然后是全家。

七十年代原作者写作《克莱默夫妇》一书的时候，女权运动的硝烟还没有消散，女性走出去追求自己的话题还很新鲜。女主人公乔安娜也是高学历女性，婚后在家相夫教子，感觉失去了自我。丈夫忙于工作，对她关注不够，以至于她决心抛夫别子，离家出走。影片一开始是乔安娜（梅丽尔·司特里普饰）的特写，她满含深情地给孩子道别，因为她即将离开。仅从事实上去看，一个女子这么狠心，连孩子都可以舍得抛弃，人们若去论断，也无可厚非。可是下水三尺后，看到的又是不同风景。看这部影片的时候，希望大家先打消任何关于这个女子是混蛋之类偏见。乔安娜其实母性未残，她爱孩子， 孩子放学的时候她常到对面的咖啡馆里，远远地隔着玻璃看。她意识到自己的心理不健全，属于在沉默中内爆掉的那种类型。她已经深思熟虑过，继续呆在家里不仅自己会疯掉，也会连累孩子。她出走图的也不是物质，走之前只带走了自己婚前入伙的2000块钱。她是想发现自己。

在感情上，大部分人可能还是更同情又当爹又当妈的丈夫。霍夫曼扮演的泰迪最终理解了妻子出走的原因，他更多是自责，也不让孩子去怨恨妈妈。片中他告诉儿子，当有人跟你说了对不起的时候，就不要再去怀恨在心，让对方长时间心里不安。这位父亲是个极其负责的真男人。这样的品质，平时是藏匿着的，到了妻子出走的时候，全都给激发了出来。也可能舐犊之爱，让他脱胎换骨。夫妻后来为了争子，对薄公堂，虽然律师唇枪舌剑毫不留情，但是这些辩论也搅翻了各自的五味瓶。夫妻双方是在离婚之后真正认识了对方，可是伤害太多，破镜重圆已不复可能。

电影打破了人们对于夫妻、父母角色的很多成见。泰迪在法庭辩论上的一席发言，非常经典。他说他能够理解家庭妇女出去寻找自己，他也可以接受。如果社会能够破除这种成见，可是为什么打不破母亲就一定是更好“parent”的谬论？《克莱默夫妇》放映之后，泰迪的那一番追问，迫使整个社会重新反思父母亲的角色，这甚至在婚姻法庭上，改变了不少法官的思路。离婚案中，尚且年幼的孩子常常被判给母亲，父亲只寄钱来抚养，只剩下义务，看望的次数也不多， 不能充分享受父子间的天伦之乐。影片中孩子果然被判给了母亲，这是当时社会现实的写照。现在，孩子不一定都会判给母亲了。片中男方律师一再提到的“持久性”（permanence，包括对一个关系能否持久经营) 、“稳定性”（constancy，包括职业的稳定)这些品质，比单纯的性别差异更能影响法官的判决。法官更多在考虑在哪一方对孩子成长最好。这样的变化，也有这部电影的功劳。一个母亲也有可能朝秦暮楚，让孩子失去安全感。一想到婚姻的失败，人们往往会想到丈夫的原因，比如好吃懒吃喝嫖赌只顾工作不顾家庭。这些人的存在是事实，但也别忘了， 不负责的女性也比比皆是。她们把关系经营的挫败，责任全推给男方，责怪男方缺少对自己的爱和关注，等等，形成了对丈夫过高的期望值，而对自己不作要求。女人也可能是关系失败的主要原因。

婚姻里可以说没有什么坏人。夫妻两个可能都是好母亲，好父亲，甚至可以说大家都是好人，可是双方在一起合不来也是寻常事。硬性建立距离吧又苦了孩子，这就演绎出了无数悲欢离合。影片最后，赢了官司的母亲，考虑到父亲营造的家对孩子更有利，主动把孩子还给父亲，这可以说是不团圆中的小团圆。 这个结果从艺术上说是不错，可是现实地看，它又过于浪漫化了。大部分离婚和分手，过程非常丑陋，争财产争孩子，丑态百出，闹得外人都看不下去，可是谁也无法插手，任何一个决定，都是伤筋动骨。离婚就好比截肢手术，手术做得再成功，胳膊没了，或是腿没了，这种缺憾是终身的，无可修复。能解决一些问题，比如终于不需要去理睬配偶的家庭了，但是又制造出很多新的问题，比如孩子的养育。这些新的问题，未必比旧的问题更容易解决，而且每一家都不一样，没有什么经验可以借鉴。婚姻是一条不归路，真的不到死不得完结。唯一的解脱，可能是变得什么都不在乎。爱的反义词不是恨，而是无所谓。可是一旦成人开始无所谓，孩子就可能跟着学，最终玩世不恭，缺乏爱的能力。所以此事几无万全之策，无论哪种结果都是伤害。要是离婚的话，最好赶在有孩子之前。有孩子后处理得很好得也有，可毕竟凤毛麟角。

明知离婚结果很乱，美国离婚率还是很高，甚至有一半的婚姻以失败告终。 他们不大容易苟且、将就、凑合。牙齿坏了，中国的牙医不到万不得已不会去拔，因为他们认为牙齿和胃口和身体的其它部分息息相关，另外身体发肤受之父母不可轻弃。美国牙医就很激进，可拔可不拔的时候倾向于让你拔，免得坏的牙齿影响整个身体和生活质量。这种思维也体现在婚姻家庭上，对于质量低劣的婚姻，他们多半选择终结，各自寻找新的人生。这时候孩子的安置成了中间最大的问题。

中国多年生存经济下来，人们过于看重物质带来的安全感，到如今，即便生存问题解决了，大部分人还是把物质看得高于一切，对别的方面很马虎，一说到离婚，比如前不久李阳的离婚，我看了不少评论，评论中人们首先提到的是财产的分割。美国人离婚的时候，更多考虑的是呵护儿童心理的健康，这是离婚中比什么都还要大的事。我觉得他们这么做是对的。残害了孩子的心灵，你争得金山银山又能怎样？人活一辈子，连子女的快乐与安宁都可以不顾，活着跟行尸走肉又有什么两样？离婚后的孩子，通常会自责，怀疑自己的错误或不足导致了父母婚姻的破裂。影片中霍夫曼扮演的父亲十分负责，打消了孩子这方面的顾虑。泰迪的冤屈很大，但毕竟大人对付不幸的能力更强一些。让小孩去应对与其心智不称的问题，实在过于残忍。泰迪坚决拒绝让孩子上法庭回答问题。另外，离婚过程中，夫妻吵闹、仇恨，孩子非常为难，一边是父亲，一边是母亲，你让他们选谁站队好？还有的人渣父母在这个过程中让孩子当间谍，打探对方的举动，或是让孩子来当信使传话，强迫孩子做这种事的人，实在不配做父母，甚至不配做人。挑拨孩子去仇恨对方，或者对方家庭，好赢得孩子的爱，这种做法不道德也不理智。孩子总有明白事理的一天，他们会鄙视父母的这种自私和小量。

做人父母，成为一个parent, 这是非常重大的责任。一个只顾自己，只指望别人来照顾自己，不打算照顾、关心他人的人，单身是更好的选择。培育一个个合格的父母，这才是一个民族应该着重关注的事，它远比孝顺重要。与此同时，婚姻已经够脆弱了，大家庭如果不能呵护小家庭，让其和谐、健康发展，这也是长辈的不负责任。一代过去，一代又来，人类总是要往前走的。


</影评>
<有用数>1417</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>aratana</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-13 15:31:21</时间>
<影评>
        0


热爱电影？什么是标准？烤鸭吃多了也会腻，可饿的时候还会垂涎欲滴。


热爱昆汀·塔伦蒂诺，就鄙视斯皮尔博格？标榜戈达尔，就蔑视昆汀？谁敢鸟好莱坞大片就跟谁急？不够cult都懒得多说一句？法国新浪潮、意大利黑帮？省省吧，都后后现代了……


看什么电影？竟成了问题！感性的？你胆敢愚弄我的感情；知性的？你当我还会受你的故弄玄虚！有那么一瞬，不会看电影了。


所以看《克莱默夫妇》时，没有理由。甚至达斯汀·霍夫曼、梅丽尔·斯特里普都不是理由，更别说奥斯卡一贯无聊的标榜。它的家庭性题材、父爱情感、古典手法，省省吧，pass需要理由么？然而我看了，还看了两遍，从无知无觉，到有滋有味。


1


关于父爱的电影数不胜数，但《克莱默夫妇》里的父爱，在庸常生活中表现出的源自人物本性的真实和细腻，十分与众不同。


这个父亲，并非沉默寡言，只把爱深藏在冷酷的表情下；也非爱意勃发，非要和孩子做平等的朋友，这些其实只是电影中的一厢情愿。作为父亲的克莱默，只是忙碌于工作和儿子之间，顾此失彼，哪个都没照顾好。在儿子面前，他没有故作深沉的耐心，也没有被琐碎拖累的厌烦。但是，他每一天里对待儿子的温和，为了儿子在一天内忍受屈辱找到工作，却是我见过的最温暖的舐犊情深。


关于父爱，我想这是我见过的最好的诠释了，庸常生活中的温和，情到深处的忍辱，胜过一切言行。


2


《克莱默夫妇》在思想方面的成就，据说是契合了上世纪70年代，美国单亲家庭激增的社会话题，这也是它荣膺五项奥斯卡大奖最显著的理由。


但在今天看来，在社会问题之外，它对于家庭问题的探讨才是使其荣耀影史的真正原因。Ms.克莱默的离开，所蕴涵的一个准中产家庭中的情感矛盾和价值纷争，对于今日的中国人或许更有现实意义。


因为在我看来，从个人经济体的角度来看，今日的中国似乎也走入了美国曾经的困惑。


3


发着喏喏的口音的达斯汀·霍夫曼就是那个有点懦懦的Mr.克莱默，如果这可以称之为演技的话，那么最好的演技就是无演技。虽然明知达斯汀·霍夫曼在这部电影中的表现无可挑剔，但在观影时我还是战战兢兢，生怕他的表现，在过与不及之间让人遗憾。


达斯汀·霍夫曼没有给我这个遗憾。他对角色的把握，他在电影与生活中找到的平衡感，超越了表演，超越了所谓的灵魂附体。在意兴盎然与意犹未尽之外，捕捉到了关乎演技的“度”的完美。


这比之他本人在《雨人》中、丹尼尔·戴·刘易斯在《我的左脚》中所诠释的极端形象，或杰克·尼科尔森在《飞跃疯人院》、凯文·史派西在《美国美人》中的另类表现，更值得激赏。


4


罗伯特·本顿作为导演不算太知名，他的其他片子如《人性的污点》等也都影响力有限，但《克莱默夫妇》却堪称电影古典主义的完美之作。


值得称道的是电影技艺的娴熟。温和煦暖的色调，将纽约的秋天由萧瑟转为温情。剪接也依照古典主义的式范，衔接细腻柔和，绝少故作凌厉的蒙太奇。配乐以短小灵动的吉他为主，有70年代电影独有的俏皮和温暖。这样标准的、完美的、无可挑剔的电影真是久违了。


5


然而《克莱默夫妇》最彰显的成就还是表演。孩子的演技一旦被调动起来都很惊人，但本片中小比利的一哭一笑无不情动于中，超乎其神，让人骇然。


至于梅丽尔·斯特里普，每每都让我无话可说。她对于角色的诠释甚至因其完美而成为一种缺憾，常想，什么时候她可以跳脱出完美，在完全另类的电影中肆意一把。但对于一部完美的古典主义影片，配上这样一个演员，真是已无法认清是谁成就了谁。


0


虽然烤鸭吃多了也会顶，但饿了还会想。有时候，我们也想吃点pizza什么的。好电影也是这样，汉堡饺子，只要想吃，谁管它是不是容易吃腻，或者营养不良。


当标榜思想性的艺术电影看的有点顶了，又或暴力＋cult的片子看多了也容易烦，好莱坞的大片搞的心情躁动、眼睛生疼，不妨回望一下似乎已被我们弃之如敝屣的、温良老实的好电影。


也许开始时我们会讪笑它们的思想幼稚、技巧老旧，但也没准在笑过以后，我们会看出别样的味道，体验到久违的温情。
      </影评>
<有用数>438</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>马甲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-03 23:01:02</时间>
<影评>
        这是一部极其普通的电影,普通得像电影台平素晚上最爱播放的美国不知名电影。内容也很简单——一个平凡的父亲因为妻子的离去不得不面对家庭与事业的压力，而妻子回来后又与她争起了孩子的抚养权。这又是一部极其眩目的电影，它曾获九项奥斯卡提名，夺得最佳影片、最佳导演、最佳男主角、最佳女配角、最佳剧本五项大奖。


乔安娜离开时，泰德只能眼睁睁地看着电梯缓缓下降；乔安娜说“我来带比利回家，却不知道这才是他的家”时，泰德心怀感激地目送着她走进上楼的电梯。

第一次充当“家庭妇男”时，泰德在厨房里的手忙脚乱，比利不断的叹气声；父子俩“最后的早餐”，泰德已是可以从容而又娴熟地烤出法国土司，当然还有比利坐在旁边一脸的伤感。

熟睡中的比利听到母亲的那一句“别让臭虫咬了你”；在经历过冰淇凌大战，父子俩和解之后，比利对着泰德说出了“我爱你”，紧接着之后的“别让臭虫咬了你”。


导演总是在有意无意地用似曾相识的场景，将整个片子，连成一条线，环成一个圈。我不知道用“轮回”两个字形容这部电影是否恰当，让我怎么说呢，世界是圆的，轮回也是圆的。最后谁也跑不掉。由“分”和“离”组成的单词，总是漂白在深处的颜色，被许多黑蓝灰绿衬得距离遥远，即便是想努力地嗅到一些酸楚的齐心，最后依然是融化的黄色路灯下，用着也许是某一种的“微笑”说了声“那么，再见了。”


乔安娜不能忍受整天单调而又没有追求的家庭主妇生活，选择了精神出走，最终在外闯荡了一圈之后，事业上的成功也只能够让她越发地记起内心的愧疚和母亲的责任感。所以，她回来了，想要夺回比利的抚养权。

泰德在乔安娜离开时，虽然不习惯却闪着对未来的坚定，他开始抛开过往，反思自己。开始关注比利，试图让儿子的各种愿望在缺少母爱的环境中得到最大程度的实现与满足，他开始像母亲一样给比利耐心的讲故事，开始在比利熟睡时给他盖上滑落一旁的被子。泰德不再是那个为了案子整天整夜不回家的“工作狂”，他是个父亲。

最开始，比利在厨房里对父亲赤裸裸的嘲讽，到去超市买东西时母亲深入骨子里的影响，在父亲粗暴对待的时候想起母亲的温柔。比利无法忍受母亲的离开到与父亲相濡以沫的生活，以及那句“别让臭虫咬了你”，那是比利将母亲对自己的爱深切地转嫁到了父亲的身上。

《克莱默夫妇》英文片名叫做“Kramers VS Kramers”，事实上这更适合片子的本意，克莱默夫妇俩的内在冲突，也正是“女权主义”和“男权思想”的对抗。



娜拉走后怎样？


影片一开场，映入观众眼帘的就是乔安娜克制不住眼泪楚楚动人的脸庞，紧接着，她温情脉脉地向入睡的儿子告别，母爱在此时是何等的脆弱。乔安娜心不在焉地开始收拾行装，她在苦恼的折磨中决定离家出走了。

作为一部20世纪70年代的影片，影片中的乔安娜是勇敢的，她在不堪忍受生活的无意义与无追求之后，虽然残酷，却是勇敢地跨出了那扇大门，去追寻自己人生存在的意义。这从根本上说是女性意识的觉醒，即作为女性个体对自我认知的恢复与思考，她不甘心成为泰德“强权”之下的错误定位，她出走了，像一个世纪前的娜拉一样离开了。


很自然地想起了19世纪挪威著名剧作家易卜生那部给世人留下悬念的剧作《玩偶之家》。女主人公娜拉为了丈夫和家庭不惜忍辱负重，却发现在最需要丈夫和她同舟共济的时刻，自己的丈夫也不过是一个虚伪而卑劣的市侩罢了。娜拉终于明白，自己婚前不过是父亲的玩偶，婚后不过是丈夫的玩偶，从来就没有独立的人格。于是，她毅然决然抛弃丈夫和孩子，从囚笼似的家庭出走了。

娜拉的离家出走给后人留下了津津乐道的悬念，娜拉走后怎样？为此鲁迅先生也曾经作过一个类似的演讲，他认为“从事理上推想起来，娜拉或者也实在只有两条路，不是堕落，就是回来。”鲁迅在那场“娜拉走后怎样”的演讲中，告诉所有的“娜拉们”必须先获得经济上的主动权，在社会上获得男女平等的权利。

当时间拨到20世纪70年代，另外一个娜拉——乔安娜出走后，很快就有了工作，年收入31000美金，比泰德的年收入还要高上许多，她甚至很快就再有了很多男朋友。


鲁迅先生曾经担心的问题霎那间灰飞烟灭，女性不再受经济的束缚，只是最后当乔安娜找到工作，有了钱有了地位，却真的得到了独立自由幸福的梦想了吗？乔安娜回来了，她忘不了自身作为母亲的责任，她回来找寻自己当初扔掉的儿子和亲情。

绕了一个圈，又回到了原点。就像在最后对簿公堂时，律师说得那般“我根本就不明白你到底有什么理由非要离开丈夫和孩子？问题不在于婚姻，原因在于你自身！”事情发展到最后，当鲁迅先生所说的“经济、社会”等其它一些外部因素都无法在困扰你的时候，自己却始终无法获得归宿的认同感，最深刻最难以克服的问题始终是自己的内心。

乔安娜最后放弃了自己的抚养权，认为维持现状是对比利最好的选择，只是不知道，此刻，她是幸福的吗？


爱是责任，男权的反思


忙碌的泰德似乎永远都没有时间好好听妻子说说话。他没日没夜地工作，以为事业有成，给家里人一个好的生活就是自己最大的责任。可是当他回家来之后，面对着乔安娜缓缓下降的电梯门，他只能留下了那个还没有来得及说出的好消息——升为美术总监。

可是当妻子离开之后，事业有成又有谁来分享呢？乔安娜离开之后，泰德父子俩的生活陷入了一片狼藉。第一天早晨，父子二人在厨房作早餐那段让人忍俊不禁的戏实在经典，父亲手忙脚乱，儿子不断叹气。比利时不时会问妈妈什么时候回来，会抱怨父亲手上汗太多，会指责父亲做的饭不好吃，甚至在超市购物时也会提醒他买妈妈经常用的牌子。


虽然手忙脚乱地开始应付生活，但是泰德的眼里始终闪耀着对未来的坚定和生活的希望。泰德在妻子离去之后开始不断地审视自己的内心，影片通过了一场非常巧妙的戏来解释泰德对男权思想进行反思之后的结果。在那场急风暴雨的冰淇淋戏之后，比利被泰德关了紧闭，当比利惴惴不安地担心父亲是不是也会因为不乖也离开他，是不是他不听话所以妈妈不回来时，泰德向儿子作出了解释，同时也对他自己，对无数的观众作出了解释。“我想让妈妈成为某种人，变成我想要的那种太太。可她不是，我以为我开心她就会开心，但她没有。不是你的错，是我。”这种类似于独白式的描写并不会显得可以，反而以一种非常自然的过程总流露开来。


泰德的父爱形象是成功的。为了孩子，他作出了种种努力：因为比利被别的同学欺负，老师电话有约，泰德便在一次重要的报告中中途离席；因为比利发烧，她曾耽误大西洋航空公司的截稿日而使公司付出巨额赔偿，也要陪着儿子度过最艰难的日子；也因为比利在玩的过程中不小心掉下来，一组描绘泰德抱着儿子奔跑寻找医院的镜头让观众深深地体会了父爱的味道；在比利要忍受缝10针的痛苦时，“我是他父亲！我要去陪他！”是泰德，让比利感受到了坚强，获取到了足够多的精神支持。甚至是在最后，当与乔安娜打官司时，不幸失业的泰德为了争夺抚养权的需要，不得不作出妥协，在24小时之内靠着自信和坚强接受了一份不是与实际能力足够相符的工作。


最后，当法庭把抚养权判给乔安娜时，泰德仍在寻找最后一丝机会，“如果我上诉呢？”当听到律师说：“这回你得付出孩子的代价，我必须传唤孩子作证”时，泰德纵然不舍却还是放弃了上诉的权利，因为他，不能伤害自己的孩子。

泰德用自己坚守的爱，完成了蜕变，“女人可以拥有事业和野心，男人也可以拥有母爱”。当最后比利知道自己要和妈妈一起生活时的悲伤眼神，“如果我不喜欢，是不是可以回家”时，我知道，泰德早已经征服了比利。在母亲不在的日子里，他们两个携手走过，那是乔安娜怎么也感受不到的浓浓父子情。


比利的独白


我叫比利。

妈咪离开我的时候，五岁半。

那个时候，我早上醒过来，奔到爸爸的房间，却只见父亲一个人酣睡着，床的另一边不见踪影。我不知道父亲对我说了什么，只记得我的梦境终于成为了现实。

山不见了，水不见了，妈咪也不见了。窗台上只有我的心，还在孤独而又顽强地一跳一跳。


爸爸说，你很快就会回来的。你离开的第一天，我和他一起在厨房里做早餐，看着他手忙脚乱的模样，其实我的心里充满了不屑。我是那么想念你。我记得你带我逛超市时的场景，我知道你最爱买什么牌子的洗衣粉，我很爱你。

可是你还是走了。虽然父亲还是在说你很快就会回来。可是我知道，你不会再回来了。我寻思你离开时说的话，你离开时说过话了吗？什么时候你动了离开的念头了呢？我想总该有些什么是我忽略的吧。

你说你不能做我家里的妈咪，只能做我心里的妈咪。是不是我不乖所以你要离开呢？

我的记忆里只有你，父亲难得能见上几面，你给我做早餐，你送我上学，你给我念故事书，你伴我入睡……记忆美化了全部值得的信息。我知道你经常愣着发呆，不开心。可是你是我全部的意义啊。没有了你，我该去祈求谁呢。谁能替我解决所有不开心的事。


我一直忍不住觉得这是一个骗局。我们被粉饰在一个时间错位的太平里。这样的戏码也许只会在各大赚人热泪的电视中出现。却不曾想到它切切实实地出现在了我的生命里。

妈咪走了，我不开心，会有小的恶作剧，我想引起爸爸所有的注意。

我担心，有一天，爸爸也会离我而去。

我觉得爸爸变了呢。他的早餐越做越好吃，他给我念故事书，他在我生病的时候陪着我，他抱着我跑向医院，他给我坚强，他24小时里找到了一份那么美好的工作。我对他说：“如果妈妈知道了，她会重新嫁给你的”。

妈咪，你像是分叉在心里的一个路口。过了那么长的时间，居然还清晰地留存着。


记得你离开之后第一次见你，我迫不及待地奔到你的怀里，在心愿实现前总有无数分享不尽的欣喜。

可是很久以后，在我和父亲相处了这么久，在我已经习惯没有你之后，在突然听到要回到你的身边，我很不习惯呢。


我忘了说，那18个月的时间，那时的心里，也没有遗憾，也没有寂寞。都是平平整整的。因为我和父亲一路携手走过。



“……想起那年七月，天空逐渐在安静里远去，远处轰鸣着隐约的雷声。母亲撑伞送来了红豆，希望我带走。她的笑容和红豆的味道，就如同四周的蝉时雨般清晰，自回忆里一次次卷土重来……” 
      </影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>可爱的肖恩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-26 00:46:47</时间>
<影评>
        成人的世界里，爱只是生活中的一部分。


但在孩子的世界里，爱就是他的全部。谁领他上学、谁在他需要时及时出现、谁给他evening kiss，...，他就知道谁在爱着他。而孩子，会用最最直白的方式回复你所给的爱。


Kramer夫妇在法庭上的那一段给我印象很深。的确，双方律师为达目的尽展唇舌之战，但是他们让Kramer夫妇彼此开始真正反思。Mrs. Kramer，当她不得不在律师的苛刻提问后回答Yes时，她才意识到自己曾经是那么的自我；Mr.Kramer，也在律师的发问中才意识到曾经在事业上的成就，并不仅仅是源于自己一个人的努力。


Think in others&apos; shoes.别等到旁人质问时，才猛然醒悟：该换位思考。





</影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-17 16:17:44</时间>
<影评>
        女性追求独立并不是最近几年才流行起来的，如果把这种追求独立的风潮归为女权主义，那么，自然要追溯到十八世纪。1848年在纽约州色内加瀑布市召开了第一次女权大会，这次会议将女权运动逐渐转变为具有组织性的社会运动，其目的是反抗女性在以男性为中心的社会中受到不平等对待。随着女权运动受到越来越多人的关注，女权主义的内容被不断的填充，逐渐延伸到各个文化、艺术领域。在电影艺术领域，很多涉及到女权主义的电影都引起了人们的关注和思考，诸如卡嘉·冯·加纳导演的《女权天使》、雪瑞·霍尔曼导演的《沙漠之花》、史蒂芬·戴德利导演的《时时刻刻》、雷德利·斯科特导演的《末路狂花》、罗伯特·本顿导演的《克莱默夫妇》等等，这些电影在讲故事的同时，将女权主义以及其他问题都拍给观众，让观众在接受影像信息的时候，能够深入浅出的思考女性的地位以及女性自身的价值。


当女权主义和婚姻生活、家庭生活狭路相逢的时候，必然会出现矛盾，比如《克莱默夫妇》中的夫妻。二十世纪八十年代以来，家庭问题得到了社会各阶层的广泛关注，由于女权主义的影响、家庭观念的变化等原因导致原有的家庭结构以及家庭的稳定性出现了问题。影片《克莱默夫妇》讲述了一个并不复杂的故事，这部改编自《艾弗里·科尔曼》的同名小说在第52届奥斯卡金像奖中大放异彩，一举夺得了最佳影片、最佳导演、最佳男主角、最佳女配角以及最佳改编剧本五项大奖。

　　

影片中的男主角泰德和大多数男人一样，在竞争激烈的社会中，拼命的赚钱养家，他以为自己的辛苦和忙碌换来的是妻儿的幸福，可是，在这种长期紧张的生活中，他忽略了妻子的感性需求。于是，这对夫妻在中年危机、七年之痒、女权主义等问题的影响下分道扬镳。这部影片中的夫妻最大的问题并不是来自花花世界的诱惑，而是彼此之间价值观的冲突。泰德考虑的更多的是物质层面的追求，而忽视了生活中的精神享受，乔安娜在长期平淡的婚姻生活中要求自己的地位得到重视，希望自己能够重新实现社会价值。我国的婚姻讲究的是门当户对，这并没有什么错。泰德从社会底层开始，用自己的勤奋和努力换来了今天这一切，由于自己的出色，他理所应当的认为，乔安娜就应该为他而牺牲自己的生活，在家里相夫教子，为他提供生活中所需要的一切服务。在女权主义的大背景之下，泰德对乔安娜的要求是千百年来标准夫妻的关系，而乔安娜却一心想做一位现代女性。乔安娜的身份设定也非常有特点，作为出身中产阶级的女性，独立意识很强，结婚之前拥有一份不错的工作。在她的价值观中，生活不仅仅只有物质，也应该有精神上的享受。乔安娜对婚姻的背叛仅仅是因为琐碎的生活让她失去了自我。

　　

家庭电影作为电影史上的一个传统类型，它的发展历史几乎和电影史一样长，透过家庭电影，观众看见的是夫妻之间的博弈、家庭和社会之间的冲突、男女不平等地位的矛盾等等。长期的文化积累和艺术传承，让这类电影形成了自己独特的叙事方式以及文化观念。当家庭电影放置在整个社会的时候，家庭电影的内核会被升华，能够从家庭生活中看见社会的缩影以及社会阶层的生活状况。《克莱默夫妇》这部电影将家庭中存在的问题以及夫妻之间的矛盾只是作为呈现电影主题的一种手段，其最终目的并不是为了阐述夫妻之间的问题，而是人间百态。

　　

影片用大量的桥段演绎了父子之间鸡飞狗跳的生活，泰德和上司之间的问题，和儿子之间的问题等让泰德这个角色更加饱满，也让电影的议题更加戏剧化。影片结尾的法庭戏份可以说整部电影的高潮部分，导演将最精彩的情节放在法庭，让这对夫妻在特定的环境中表达出最真实的想法。影片最后的一个镜头，夫妇两人“执手相看泪眼，竟无语凝噎”，电梯门横亘在两人之间，然后缓缓关闭，将两个人隔离在两个世界中。毫无疑问，这样的镜头充满了强烈的寓意。

　　

整部电影以夫妻两人之间的感情破裂为开场，最终以耐人寻味的镜头作为接触，情节的表达，主题的阐释都通过人物和人物之间关系的变化来完成，这不仅是一种非常高超的编剧技巧，也是很多经典电影中最常用的叙事方式。

　　

电影作为一种文化产物，不仅仅是意识形态的表达，也是一种由影像构筑起来的文化形态，每一个时代的历史特点以及社会关系都可以通过影像呈现出来。而一部经典电影，必须要以时代的文化核心为主导，通过精彩的演绎，传达出普世价值。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>尹喜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-16 01:09:58</时间>
<影评>
        深夜 抽出OSCAR老电影的碟 点开了克莱默夫妇。。。


几年前 就有这张自己刻制的碟集，也曾点开过克莱默夫妇那个小画框，由于那个时侯的浮华和已经习惯了的炫目，对这样一部像“成长的烦恼”般画面质量的家庭伦理老电影，毫无兴趣。


今天，很安静 很感动的看完了这部电影。情节，可以说简单得让所有人都觉得很俗套，叙事方法，可谓是平铺直叙，没有令人惊异的剪辑，灯光，布景，或者任何令人感到迷惑的元素。从头到尾的直白，就像是法庭上的旁录，不参杂任何悬念。


然而，就是这样一部 穿着打扮停留在上个世界七十年代，人与人沿袭着美国欧洲风度的文雅礼貌的老电影，吸引了我，打动了我。在困顿的时候，我没有以每5秒的速度快进的跳着看完，而是，从头到尾，喝着牛奶，抱着枕头，一次次被轻轻的打动，一次次被悄悄的感染。


最深刻的感受，来自 人最本源的——爱


婚姻障碍，单亲生活，父爱缺失，母爱缺失，失业危机，419满足需要，抚养权争夺，女性独立，迷失自我……这一切的叠加都让生活看起来，很糟糕，然而……


乔安娜的离去，是因为她本快乐幸福的婚姻，使她一天天迷失自我，一天天抑郁，她寻求丈夫的帮助，却得不到至爱的回应，她只能痛苦的离开家，离开自己最最疼爱的儿子。


泰德在事业顶峰，突然变成了一个单亲爸爸，一团乱的生活，让他两头忙活，对儿子的照顾分散了他大量的工作精力，也使他失去了工作。当然他弥补了从前对生活的缺失，成为一个称职的父亲，和儿子建立起珍贵的父子情。


在一如生活般的叙述中，影片并没有激化矛盾，而是尽可能真实的展现。泰德和同事在家419，被儿子撞见全裸的女人，Billy表现得如此淡定，只是问了些小问题，目的只是看眼前这个和父亲亲密的女人是否和自己有类似的兴趣爱好。


而当泰德回答Billy母亲为何离去时，经过了抱怨，哀伤，思念，变成了理解。他几乎说出了乔安娜离开的最深刻的原因，也不外乎是对自己进行反思后，最直白的反省。不再有怨恨，也没有了抱怨。


法庭上的抚养权争夺战，律师们之间为达目的的唇枪舌剑，锋利无比，刀刀见血。当泰德的律师严厉的质问乔安娜“你人生中最重要最长久的婚姻关系是失败的，是不是？”，乔安娜泪流满面，而看着前妻的泰德向她示意着“NO”。婚姻的结束，并不代表这对爱人有多失败，反而使他们，在法庭上，通过那些尖锐的问题，进一步的理解彼此，理解彼此对于Billy的爱，是如此真实，和全部。


泰德失去了孩子的监护权，为此他不惜金钱的希望上诉，却因为如果上诉必然要让Billy出庭面讯的话，他放弃了，他不愿意给孩子幼小的心灵蒙上这样的创伤。他细心的和孩子解释着，给他做最后一顿早餐，收拾好他所有的玩具，答应孩子所有的要求。他是难过的，却不忘对儿子微笑，给儿子最有力的拥抱，他是一个爸爸。


乔安娜，虽然得到了儿子的抚养权，却深深的意识到，她将带走的不仅仅是儿子，而是将儿子带出一个他自己的家，无论再怎么仿制得跟原来一模一样的房间，也无法弥补这个事实。于是她放弃带Billy离开，也只因为她是如此如此的爱自己的儿子。


一切源于爱，而非强行占有。一切形式，都只是一个固有的躯壳，而爱如水无论再什么样的容器里都可以满溢，并将我们包围。


玛格丽特，克莱默夫妇的邻居，比他们早离异，甚至因为自己，也因为出于朋友的考虑而曾劝不快乐的乔安娜离开。她和乔安娜不同，她尽守着一个母亲全部的职责，而让丈夫离开，而在与泰德闲聊时，她从未责怪过前夫，甚至时常想起他，甚至矢志不渝。当泰德问她如果前夫回来和她和好，她是否会接受时。她的回答是，如果他真的爱她就不会选择离开。然而，在经历了克莱默夫妇的官司，亲见泰德的称职父亲生活，接触乔安娜曾经的抑郁后，她主动打电话给了前夫，决定和好。


不管是离开，还是回来，带走，还是留下，彼此深爱便没有什么可改变。外在的形式，看似合情合理合法的，看似受到强权保护的，都是脆弱的，强求不得，而真正流动在我们彼此之间的仅仅只需要是，那一份源自心底最最深刻的爱。


难怪人说 有爱不死，因为生死已成形式。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>丫丫她爹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-22 12:11:18</时间>
<影评>
                男尊女卑，离我们到底多远或者说多近？看看男女电影明星待遇区别之明显。一线女星片酬通常不及一线男星的一半甚至三分之一。在美国梦缔造基地的好莱坞，一部电影，大牌女星片酬顶天也就两千万，男星能拿到五至六千万——整天鼓吹自由平等精神的美国尚且如此，世界范围内对女性定位的不公可想而知。在这样的前提下，任何一部牵涉两性关系的电影，无论披上怎样的男女平等、同情女性的外衣，先天上仍然是将男性置于女性之上，处处流露为男人辩护、以男为本的痕迹。具体到这部80年的小金人电影，引用下百度的评论：“影片还涉及到了西方社会中的一个十分敏感的问题：妇女解放问题。在影片的深层含义上，导演对男女两性的关系如何调整、如何实现以及妇女应如何保卫自己的独立个性和追求生活意义等问题作了深入的探讨，这也是影片的意义之所在。”看上去导演是个同情女性的女权主义者，实际上他拍了一部什么东西出来呢？我尽可能的用本质性语言叙述一下：一个叫克莱默的工作狂，猎获了一个美丽又实用的收藏品。他掠夺了她最美好的八年时光，剥夺了她全部个人世界，扼杀了她的事业她的梦想，把她从一个聪慧独立的女子，变成自卑到崩溃的家庭主妇。当这个收藏品终于醒悟，为了自己而奋起离去后，他狂怒不解：老子给你吃供你穿，在我最得意的时候你不识趣些过来捧场喝彩也就罢了，居然还撂挑子不干，不伺候老子了，不给老子做家务带孩子了，你还是不是人！怒归怒，闹离婚不犯法，他只能自己从头学起，好好体会带孩子和家务事有多么不易。为了照顾孩子，他的事业一落千丈，从差点成为公司股东，沦落到被扫地出门——实际上任何一个表面风光无限的职场精英，失去了另一半的支持和付出，啥也不是！但有哪一个敢承认说要不是俺家那个黄脸婆，俺不过是一坨屎？本片同样如此，为了把一坨螺旋屎美化为冰淇淋，大量父爱镜头温情桥段纷纷登场。中间大段基本都是说男人干事业多艰难，可是为了孩子啥都能够牺牲。好吧，原来同样的事情为了孩子可以牺牲，为了老婆就不行。你他娘的早牺牲一点点留住老婆，又何至于要牺牲那么多以致失去工作？这里影片的潜台词实际就是：女人天生该支持男人，男人落到如此地步错都是女人的，你凭什么不支持你的男人？看看你把他害成什么样子！观众们都来同情这个可怜的男人吧！全片的基调就是树立一个坚强开明人性化的男猪脚，后来颠来倒去就一个意思：我爱孩子！你抛下孩子跑了所以你不如我爱孩子！最后，硬是凭着这种神经病呓语般的执念，他莫名其妙就在输了官司的情况下打败了老婆，令老婆心甘情愿放弃了法定监护权，成功的在掠夺摧毁老婆那么多美好宝贵的东西之后，再度夺走她生命中最为重要的东西：儿子！

    整部电影其实都是站在男性的角度进行着偏袒、开脱，以对孩子的爱来偷换转移对妻子的不公。从头至尾，姓克的没有忏悔过拿女人当附庸的做法有何不对，他只承认自己找错人了，挑选收藏品的眼光有误。从导演到编剧也无意讨论这样的态度对不对，他们简单的将之当成一种客观存在的现象对待，各人有各人的活法与选择，合则聚不合则散，如此而已。为了维持“表面的深度”，最后部分给了女配角（我不认为这部片子有所谓女“主”角，女性地位在里面就是附庸）几分钟机会，在法庭上陈述她的感受她的理由。这一段原台词估计也是不痛不痒，以致女演员非常不满，干脆自由发挥了，（结果男演员又不满了，觉得她抢风头。真实吧：女人稍微出色一点点就是抢风头就是不尊重男性！）时间太短，她只能表述两个意思：第一，对于失去自我她非常痛苦非常糟糕。第二，她认为当好自己才能当好妈妈，自己都非常糟糕的情况下离开孩子反而才是对孩子好，找回自己后她第一件事就是要夺回孩子。我觉得她说得很清楚透彻，理由非常充分。电影本身在隐约的诱导观众：无论如何抛弃孩子的行为很不负责任。但其实真正站在女性站在母亲的角度想想，对丈夫到了极度失望的地步，孩子已经是生活中最后的希望，此时能够毅然离开，需要具备多大的勇气承受多大的痛苦！不破不立，和孩子朝夕相处的妈妈如果状态一团糟，能带出幸福健康的孩子吗？与其让孩子跟着扭曲，不如自己先重新站起来，做这样的决定又需要多大的智慧！梅丽尔·斯特里普无愧天才演员的称号，她对角色的深刻理解让本是附庸的克夫人，从只为追求自我出发的一个片面的自私的妇女解放符号，变成真实的有血肉感情的伟大母亲形象。可惜她一个人无力改变整个社会的偏向，也无法改变导演编剧的既定意图，接下来马上就由男方律师之口给出了正大无比的还击：你的丈夫，私人品质上不酗酒不嗑药不撸管无不良嗜好没有任何不忠；家庭生活中从不施暴凌虐，凭借成功的事业只手撑起衣食无忧的生活，你还闹闹闹是要闹哪样？此时背景真该配上张天王高唱：如果这都不算爱，我有什么好悲哀……果然男性主导的社会中男人怎样都不会悲哀的，哪怕法庭把孩子判给了母亲；哪怕母亲挣得比父亲还多；哪怕怀孩子十个月、全天候带孩子五年半的是母亲，父亲只在下班后带了一年半；哪怕就最初的物质组成上母亲所占股份实际远远大于百分之五十，哪怕两人对孩子的爱真的不分高下——但是，导演就是要女人让出孩子，大多数观众就是觉得这样的结局很温情很HAPPY，不满意的少数是觉得应该更圆满，干脆让两人复合。我了个大去，女人啊，你的名字是倒霉！

    最后声明：我是男的，我为男性受到的不公平待遇感到羞愤：太占便宜了，这还让我有什么脸面活啊……
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>easy_to_do</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-05 09:02:06</时间>
<影评>
               女性主义一词，最早出现在法国，意味着妇女解放，五四时，传到中国。女性主义是指一个主要以女性经验为来源与动机的社会理论与政治运动，所追求的其实就是在全世界范围内实现男女平等。女性在社会各个领域都处在与男性不平等的地位，如政治、工作、教育等，而即使是在家庭中，女性也处于与男性不平等的地位，女性通常作为一种居家的角色出现在家庭中，掌管家庭内部的琐碎杂物，而男性作为在外闯荡，养家糊口的角色。可以说，女性的天空只有家庭，而男性的天空覆盖整个社会。

       从70年代末期至80年代，美国影坛掀起一股女性主义电影风，形成这一股风潮的原因主要是70年代开始盛行于美国的女性主义思潮以及女性解放运动。许多优秀的女演员也在这一段时期留下了许多脍炙人口的作品：这些女性自身也受到女性主义的影响，她们不愿意再以充当银幕花瓶为满足，愿意向复杂而有深度的女性角色挑战。

因为女性电影还在发展阶段，所以想下一个准确的定义比较困难，现在普遍认同的女性主义电影的定义是：探讨女性活动、女性题材的电影。在一些女性电影当中，导演擅长刻画女性情欲，这会让有些观众将其误解为为男性服务的情色电影，其实这跟男性所表达情欲是有差别的，女性主义电影探讨的是心灵，关于情欲的描述不是摄影机对女性身体的描绘而是女性对自身身份上的寻找、认同。女性主义电影通常是以女性为其主角，描写这一些女性在父权以及时代的倾轧下奋力求取生存尊严的故事。

　  关于女性主义的电影有很多，如《陌路狂花》《永不妥协》等，这些电影中的女主角都是以比较激进的方式最后获得了社会对自己的尊重以及灵魂的自由，虽然这些都是典型的女性主义电影，但是我更想分析的是另外一部电影《克莱默夫妇》，虽然在电影分析上，电影《克莱默夫妇》更注重的是家庭伦理以及家庭成员关系，而且整部电影之中只有三分之一的篇幅涉及女主角看，影片没有具体反映女主角离家前的婚姻生活，也没有正面关注她离家后自我挣扎、重获自信的艰辛过程，虽然并不是一部侧重反映自我实现、独立意识觉醒的女性主义影片，但我认为这部影片是可以从女性主义的角度来解读的，因为当今女性主义最基本的体现就应该在家庭关系之中，在家庭关系中与男性权利的对比下，女性主义才显得有意义。

      《克莱默夫妇》是1979年拍摄的美国的经典家庭伦理片，而当时美国的离婚率越来越高，《克莱默夫妇》的出现，是对美国当时家庭关系的一种反思。该影片的英文片名直译为中文是《克莱默对抗克莱默》，这个片名直接反应了问题的矛盾点，即男女主角在婚姻家庭中的抗衡。影片中的乔安娜是一位独立意识较强的女性，婚后她听从丈夫的意见放弃了自己的职业来照顾家庭和孩子，但她逐渐感到迷茫，却无法与丈夫沟通。8年的婚姻之后，她决定走出家庭，找寻自己的价值，最终找到了工作，也重新找到了自信和自尊。

       乔安娜是具有独立意识的女性的代表，她的出走也代表了这类女性对传统家庭角色的反抗和不满，她拒绝继续做一个贤妻良母式的传统女性，同时坚持认为作为女性同样拥有追求自我价值和个人发展空间的权利。影片开始，乔安娜满脸忧郁，灯光阴沉昏暗，此时的乔安娜正深陷在追求自我价值与母亲角色的两难之中，但最终她选择了追寻自我价值。乔安娜离家之后，她的丈夫泰德愤恨地质问“离开一个7岁的孩子需要的是什么勇气”，此时很多观众也会产生同样责问，为了实现自身价值而抛家弃子，也是一种不负责任的表现。其实这也是女性的现实困境，“为了孩子，回归家庭”，可能会是大多数女性在自身与家庭徘徊犹豫后的最终选择，也是男权社会对“理想女性”的期许。而观众之所以会有这种责问，是因为观众在内心深处已经有一种根深蒂固的观念：女性就应该是在家照顾家庭孩子的角色，不应该为了自己的价值就抛家弃子。但其实没有任何一则法律或道德规定，照顾家庭的就不该是丈夫。所以影片中乔安娜坚决地走了，采取了主动的方式来争取完整自我的实现。当乔安娜重新回来，并非只是为了得到儿子的抚养权，而更多的是象征她的自身价值已经得到了实现，她现在是一个独立的女人而非靠丈夫养家的家庭主妇。

       因为影片当中涉及女主角的篇幅很少，女性的缺失使得观众很容易误解，认为这部影片在更大程度上是同情男主角的遭遇，批评女主角的出走。但我并不这样认为，女主角的缺失是创作者在其中独到的安排，因为女性的缺失，观众们，尤其是男性观众得以认识到曾经他们认为在家养尊处优的妻子的责任并不比在外闯荡的男性的责任小。电影同名小说的创作者艾弗里•科尔曼在谈到其创作想法时谈到：当时女性主义运动正值高峰，对男性的看法有些过激，其写作的目的是矫正这些过激错误，创造一个理想父亲的形象。创作者的主要意图并非宣扬男权主义，而是在女权与男权激烈对抗的时期，期望人们能够走出两性的对抗而非一味赞成某种观念。

       电影三分之二的镜头集中在泰德这一男性人物身上，传播了男性回归家庭、分担家庭责任的理念。妻子离家前，泰德是一个典型的“称职的”家庭供养者，自信于自己的家庭角色，也自信的认为妻子可以在“贤妻良母”的角色中获得满足和幸福。妻子的离开使泰德不得不开始担当起照顾孩子的责任：忙乱地准备早餐，送孩子上学却不知孩子在几年级等细节反映出泰德以前在家庭生活中的职责缺失。泰德把自己的家庭责任仅仅定义在工作领域，这和现实中很多家庭的男性成员是一样的，只是单纯将自己定位在物质位置，而忽略了情感。在全面担当起父亲职责的过程中，泰德其实也逐渐反思了家庭和工作的关系，反思了自己以前丈夫职责的不完整。他意识到是由于自己没有顾及到妻子的感受、没有尊重妻子的选择和个性才导致了彼此的隔阂和家庭的解体。所以，从某种意义上说，女性的缺失迫使男性改变了以前单一的家庭角色，获得感情和信赖，也完成了男性父亲形象的重建。

       影片中法官最后将孩子判给了母亲，很多人将其理解为女性主义的胜利，而我认为最后乔安娜的选择才体现了女性主义的胜利，她的最后的选择其实体现的是女性与男性的平等，因为影片最后乔安娜所做的选择已经完全出于她自己的内心而非听从任何人的劝告。影片结尾似乎告诉我们：两性的对抗无益于家庭问题的解决，对抗中也没有真正的胜利者。北京大学法学院马忆南教授在谈到克莱默夫妇的问题时说：“社会中存在的对父亲、对母亲的刻板印象使得丈夫只能在外拼命挣钱养家，而妻子则成为家庭主妇、做家务、照顾孩子和丈夫。被局限于狭小的家庭之中，失去自我。这其实是对男女两性的共同伤害，也是各种家庭问题、社会问题的根源。”两性从对抗走向和谐的根本是二者平等关系的真正建立，家庭问题的解决需要男女双方相互理解、相互满足彼此独立个性的需求，共同承担起家庭的责任。男女平等的实现需要女性自身的独立意识，也需要男性主流社会自由平等思想的建立和同步发展。保持家庭和事业的平衡不是女性单方面的责任，而是婚姻中男女的共同职责，我想《克莱默夫妇》正是从这个层面去体现了女性主义，当两性能够互相尊重对方的选择，共同承担责任，女性主义所追求的男女平等才能得以完整的实现。



[参考文献]

[1][美]弗里丹．女性的奥秘  广东经济出版社 2005

[2]马忆南教授解读《克莱默夫妇》：家庭生活应避免刻板角色

[3]百度百科 女性主义与女性主义电影

[4]为女权主义正名-李银河新浪博客
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-24 18:02:22</时间>
<影评>

《克莱默夫妇》是哥伦比亚影片公司与1979年出品的家庭伦理片，由罗伯特·本顿执导，达斯汀·霍夫曼、梅丽尔·斯特里普、贾斯汀·亨利领衔主演。该片于1979年12月17日在美国首映。
该片讲述了一个单亲家庭的孩子比利和父亲克莱默先生相依为命最后和母亲重归与好故事。
冰淇淋场景中，比利为了向父亲挑战，跳过晚饭的正餐直接去吃餐后甜点，完全是达斯汀·霍夫曼和贾斯汀·亨利的即兴演出。导演罗伯特·本顿很喜欢这一段，于是把它保留在电影里。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>空城</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-19 00:20:57</时间>
<影评>
        这部电影让我惊喜，剧情、对白精彩，紧凑不拖拉，但是细节刻画到位，演员表演非常出色。在看了很多令人乏味的电影之后，欣赏到这样一部感动的电影真是使人愉悦，这也许就是电影的魅力吧。


故事并不复杂：克莱默先生忙于工作，忽略了家庭，妻子无法忍受这样的生活而离家出走，留下了年幼的儿子。克莱默先生不得不开始又当爹，又当妈的生活。在这段日子里，克莱默先生克服了生活与工作上的种种麻烦，父子俩越来越亲密，互相依赖。一年半后，事业有成的太太回到纽约，昔日夫妻开始了一场多子大战。


电影开始便是妻子离开丈夫的戏，这让我想起了《革命之路》。同样是描写美国中产阶级的家庭生活，同样是女方对自己生活的不满，但是艾波最终没有离开家，也没有去成巴黎。而剧中的克莱默太太在反复思考之后选择了离开了家庭，去了加州，并且后来实现了自己的价值。据说这部电影当年备受青睐的原因之一是因为故事契合了70年代中产阶级因情感和自身价值的矛盾纷争而导致的离婚热，但是随着故事的进展，离《革命之路》也越来越远了，显然这个社会问题并不是电影的主题，而电影真正的主题是父爱，是亲情。


在父子俩相依为命的日子里，我们看到了这位父亲的变化，从开始只会念叨工作如何如何、毫无人情味的工作狂，到后来慢慢变成：为儿子的监护权而宁愿掉价找工作的忍辱父亲；孩子受伤后抱着儿子一路狂奔到医院，在儿子被缝针时一直在旁边守护他的勇敢父亲；那个告诉儿子母亲离开并不是他的错而是自己的错，那个在儿子熟睡后为他盖被子叠衣服的温情父亲。这个父亲没有故作深沉，也不高大健壮。他平凡琐碎，隐藏在城市里，在生活中。但那份对孩子最深的爱，平凡生活中的温情，忍辱与勇敢，让他在儿子、邻居、和我们观众的眼中是一位伟大的父亲。


就像后来在法庭上，女邻居对克莱默太太说的那样：他变了，如果你看到他对儿子的爱，他们相濡以沫的生活，你会撤销申请的。也正是因为妻子在看见昔日那位工作狂丈夫的转变，对孩子无微不至的照顾，感动至深，才会在获得监护权后选择不带走孩子。


不得不说，本片中三位主角的表演实在太出色了。达斯丁霍夫曼无疑是本片中心人物，他的表演不着痕迹，对“度”的把握很到位，剧中有一个细节：在妻子离开后的第一个早晨，丈夫为儿子煎法国吐司那“恐怖”的过程，让人忍俊不禁。故事最后，父亲为儿子又煎了法国吐司，当然这一次是非常有条不紊的。这个细节非常巧妙，第一次出现时，父亲手忙脚乱的样子让人发笑，也缓和了故事开始时的矛盾，使观众更能进入状态。最后的出现，不仅能呼应前面，并能使观众体会到父亲的转变，父子俩的温情。当然霍夫曼的表演绝对为这些情节加分。梅姑的戏份不多，不过依然演的非常完美，连眉毛也会演戏。年轻时的她挺漂亮的，楚楚动人。而儿子的表演异常出彩，不但长得非常可爱，小孩子演得那么自然的并不多。


典型的好莱坞三段式电影，手法古典，没有过多的花哨，也没有深奥得让人看不懂的思想主题表达。但是通过电影细腻而又流畅的刻画，这位平凡父亲变现出来的对儿子平凡而伟大的父爱却感动了我，什么是一部好电影？答案有很多，但是这部感人的电影绝对算得上一种。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
