<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>孟山都公司眼中的世界 Le monde selon Monsanto</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2021692071.jpg</封面>
<导演>Marie-Monique Robin</导演>
<演员>David Becker / Ken Cook / Prof. David Carpenter / Prof. Robert Bellé / John Hoffman / Jeremy Rifkin / Michael Hansen</演员>
<简介>这部新纪录片对美国孟山都公司的名誉发起了另一轮剧烈冲击。美国孟山都公司是全球最大的化工公司之一，也是全球90%转基因作物的种子技术的提供者。这部名为“孟山都公司眼中的世界”的法国纪录片由独立导演Marie-Monique Robin执导，影片为观众展现出一家长期危害环境 、制造卫生健康丑闻的公司的可怕嘴脸。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Fan Appleseed</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-27 15:54:17</时间>
<影评>
        ★ 神奇的玉米　　


Epicyte是圣地亚哥的一家生物技术公司，2001年9月，该公司宣布创造了转基因玉米的终极版本------避孕玉米，这种杀精玉米是对世界人口问题的一大贡献。该杀精玉米可于2007年前投入市场。　　


2004年5月，美国一家生物科技公司Biolex收购了Epicyte公司，从而掌握了杀精玉米的转基因技术。从此以后，杀精玉米的话题从媒体上消失，变得讳莫如深！　　


　　


　 　


★ 鼓吹在中国推广转基因主粮的是些什么人？　　


声称转基因主粮“绝对”安全的张启发院士为“美国洛克菲勒基金会水稻生物技术国际合作计划科学顾问委员会”委员。　　


中国科学院院士张启发最大的研究合作方是全球最大的转基因农产品公司美国的孟山都公司，他是华中农业大学孟山都奖学金评定委员会主任。　　


中国农业科学院生物技术研究所研究员郭三堆拥有 “深圳创世纪转基因技术有限公司”股份的33%。该公司已成为转基因稻米等转基因农作物品种供应的主要公司，并与美国孟山都等多家国际转基因公司保持着密切联系。


中国农业科学院生物技术所研究员贾士荣是“深圳创世纪转基因技术有限公司”首席科学家和董事。贾士荣的一个转基因水稻品种——抗白叶枯病转基因水稻的专利权并不专属于中国人，而是他美国的合作伙伴加州大学戴维斯分校，而加州大学戴维斯分校的这个项目是美国孟山都公司资助的。


中国科学院农业政策研究中心研究员黄季焜夫人在贾士荣任董事的“创世纪转基因技术有限公司”任职多年，前些年又被全球最大的转基因技术公司美国孟山都公司聘用。


　 　


★ 据加拿大CBC电视台报道，为了达到进入加拿大市场的目的，一位孟山都官员甚至试图用一百万到二百万美元贿赂一位在政府评估委员会工作的加拿大卫生官员。孟山都进军中国，采用了哪些手段呢？有没有人在孟山都的收买下出卖国家利益呢？　　


　 　


★ 巴西的民族悲剧，1991年，有关美国国家安全委员会在发展中国家人口控制目标的秘密备忘录的信息在《巴西杂志》及巴西其他主要报刊上公开发表后，由巴西立法机构各个政党的165位议员发起，巴西卫生部开始对巴西妇女大规模绝育的报告进行调查，结果，巴西政府震惊地发现约44%、年龄在14～55岁之间的巴西妇女已经永久性绝育。大多数年龄大一点的妇女在70年代中期该计划刚启动时就做了永久性绝育手术。　　


　 　


★ 中国的精英们最迷信所谓的国际机构，与国际接轨甚至成了新时期的宗教，但是，他们是否知道所谓国际机构也不过是转基因寡头自家的宠物呢？比如国际水稻研究所（IRRI），热带农业研究所、国际玉米小麦改良中心（CIMMYT）、国际农业研究磋商小组(CGIAR)　　


　 　


★ 梅内姆政府成立了一个伪科学的“生物技术顾问委员会”，负责发放转基因作物实验许可证，他们共为玉米、向日葵、棉花、小麦，尤其是大豆实验发放了至少569张田间实验的许可证。我国是否存在类似的委员会？？？　　


　 　


★ 如何避免腐败分子里通外国损害民族利益？2002年，阿根廷的卡瓦罗和七家外国银行受到了司法调查，检方指控这些掉期交易是非法的，目的是为外国银行谋利。根据美国金融调查人员的说法，这项交易实际上加速了阿根廷国家债务的拖欠。到2003年，外债总额增加到了1980亿美元，相当于梅内姆1989年就任总统时的3倍。------问题是，即使枪毙卡瓦罗一百次，他给阿根廷民族所造成的损失也已经永远无法追回了！我们中国如何避免这样的损失？尤其是在雅科夫列夫和卡瓦罗案例之后，难道还要继续坚定不移地交学费一百年不动摇吗？　　


　 　


★ 中国的玉米也在转基因花，并且知道去年孟山都公司公然不收专利费，中国人正在欢天喜地敲锣打鼓地吃着美国人送来的免费的晚餐。不知道这种欢喜气氛还能持续多久！　　


　 　


★ 李昌平同志的有关看法 　2010年2月5日　　　


当下，农产品安全最大的隐患是种子的自我殖民化——即种子美国化、杂交化、转基因化。袁隆平的杂交稻从推广到普及只用了10年时间；种子转基因化，转基因种子美国化的速度非常快（玉米、土豆、蔬菜、水稻、棉花等），毫无阻挡，长驱直入。地方政府不管，官员、科研部门和商业经营者唯利是图，引狼入室；农民也不知道种子是否是杂交的、转基因的，为蝇头小利就被迫放弃了自己的种子主权和食物主权；消费者更不知道吃的是不是转基因食品；这样下去，种子美国化、杂交化、转基因化，估计也只需要十年左右；1840年，鸦片进入中国，还有官员抵抗；美国杂交种子和转基因种子入侵比鸦片的危害大100倍都不止，但几乎无一官员抵抗。　　


我的几点意见：第一，不反对国家主导转基因技术研发和试验，一定是国家主导的自主研发，就像我们研发核技术一样；第二，转基因种子推广应用不能商业化，也必须是国家主导的，就像我们的核技术应用一样；第三，种子经营和食盐一样，要专营，特别是进口杂交种子、转基因种子更要特许专营；第四，转基因种子试验和种植，要告知生产者，转基因食物进入市场要告知消费者；五，国内现在进口杂交种子、转基因种子经营和种植的混乱局面必须立即制止，对责任人必须依法追究。六，水稻、玉米、土豆等主粮在现在技术状况下，至少十年内不仅不会缺，如果推广河北东光县古树于合作社的经验，调整生产关系就可使粮食增产25％以上，我国还有很大的增产潜力和出口能力。主粮转基因化必须经过全国公众充分讨论和人大授权，不能由几个专家说了算，人民不是专家的小白鼠；七，呼吁政府立即正面回应美国杂交种子、转基因种子和转基因食品在中国市场长驱直入之事件，给国人一个说法，温总理曾说过：一旦发生重大公共事件，不需要请示，相关部门和责任人要在第一时间作出回应；八，建议国家成立相应部门，研究农产品武器化趋势及其应对战略。　　


　 　


★ 有必要重新反思我们飞蛾扑火般哭着喊着要融入国际社会的路线，有必要重新审视加入WTO对我们究竟意味着什么★ WTO事实上取消了主权国家对粮食安全的监管权力，从法律上为基因战争创造了条件。另据左大培等学者揭露，中国加入WTO的文本仍有许多未对人大公开，这很好地印证了WTO的作用是凌驾于主权国家政府之上，为国际垄断寡头服务。　　


　 　


★ 需要注意的是，正是嘉吉公司撰写了WTO的农业规则，命令中国这样的国家开放市场来“竞争”。但是嘉吉或者ADM，它们自己并不是自由市场的公司。它们是美国、欧洲和目前在亚洲的事实上的垄断者。


　 　


★ 更需要注意的是，转基因寡头对中国官员的洗脑　　


2008年3月25日，欧盟（foodproductiondaily）消息，美国食品农产品嘉吉公司（Cargill）将于中国国家质量监督检验检疫局(AQSIQ)建立一项联合性的食品安全管理培训计划。 嘉吉公司在一项声明中表示，将为中国政府官员、学者及商界领袖提供为期两周的食品安全训练课程，以拓展其在食品安全管理方面的经验及知识。该培训方案是嘉吉公司与选定的学者、政府组织及非政府机构更好地协调全球的食品安全系统的一个组成部分，借此与中国合作伙伴分享自己的食品安全专业知识。　　


嘉吉公司主席兼行政总裁Greg Page声称，目前国家质检总局领导已与嘉吉达成协议，将派25人参加该次培训课程，培训者将有机会与西方政府对口部门、政府间组织和跨国公司的合作伙伴进行交流。嘉吉公司提供财政支持，并协助设计和实施培训计划。培训者将接受总部设在欧洲和美洲的私营部门、国际食品标准机构、政府官员及学术机构提供的食品安全培训课程，该计划预计于今年晚些时候实行。　　


------嘉吉公司出钱，为的是中国人民的福祉，天下免费的晚餐真多！　　


简评：这样的新闻并不个别，大众读到这样的新闻既不意外也不愤怒，很多人还羡慕这些能够去欧美学习的公务员。当然更多的所谓学者尤其是公共知识分子是拿着美国名目繁多的基金会的资助进行着所谓科学研究，包括著名的茅于轼先生。　　


问题是，嘉吉公司是国际垄断寡头的成员，也是国际垄断资本全球战略的实施者，随时准备发动对我们的进攻，而国家质检总局领导竟然能与嘉吉达成协议，由嘉吉出钱培养我国的食品安全官员。　　


而这样的荒唐事竟然不能引起媒体和大众的关注和质疑，也令人深思。　　


这件事情的真实画面其实是，狼出钱去给羊上课，课程的内容是教会羊如何不被狼吃掉，并且狼教的尽心尽力，羊学的兴高采烈！皆大欢喜，和谐共赢！　　


这就是我们这个时代的真实神话！！！　　


　 　


★★★ 一些分析　　


洛克菲勒家族及其基金会在一个多世纪的时间里与美国政府存在着持续的、千丝万缕的联系，很大程度上左右着美国政府的内外政策。需要注意的是，中国只是美国全球战略要考虑的一个重要方面，而不是全部。　　


洛克菲勒家族之所以在一个多世纪的时间跨度里呼风唤雨，长盛不衰，说明他们切实代表了垄断统治阶级的意志，属于垄断统治阶级里面真正的有远见的精英人物。他们是国际帝国主义寡头的代表。　　


同时也证明了，美国垄断统治阶级的阶级意识充分成熟，至少在二战后期就已经形成了成熟的、长远的、有效的全球战略思想，其要点是美国资本要统治全球的资源。如果今天我们仍然看不到、不愿或不敢承认，现今的世界上存在着帝国主义，存在着帝国主义寡头，并陶醉在所谓和平与发展的梦境中，那么亡国灭种的危险就完全有可能来临。　　


不得不佩服美国战略家一个多或者两个世纪以来的远见卓识，他们从上个世纪初就把目光投向了全球，并且一直坚持，其国家战略也具有惊人的稳定性、连续性。　　


1995年的费尔蒙特饭店会议认为，人类分化为20%的全球精英和80%的人口垃圾，地球上的资源应该主要供20%的精英人口享受，至于80%的垃圾人口，则用两种手段处理：一是采用布热津斯基的‘喂奶主义’：‘弃置和隔绝那些无用而贫穷的垃圾人口，不让他们参与地球文明生活的主流，仅由20%精英将一些消费残渣供给他们苟延残喘。’二是设法逐步用‘高技术’手段消灭他们。　　


这种精英人口对穷困人口的无视、蔑视和仇视，是希特勒为代表的种族主义者的阶级本性，而现代历史昭示我们，帝国主义列强的统治者中间不乏种族主义信徒，其中一些并不为大众所知，比如英国首相丘吉尔，1925年丘吉尔曾写到：“政府的可取之处在于有能力系统地准备瘟疫并深思熟虑地投放到任何牲畜中，用枯叶病摧毁农作物，用炭疽杀死马和牛。。。。。。”　　


而苏联解体以后，中国改开搞以来，美国从来没有像今天这样接近实现统治全球的梦想。军事力量的独大，高科技的遥遥领先，生化武器的研发，转基因技术的渗透，使美国比历史上任何时候都更有能力、更有意愿采用高技术手段灭绝所谓垃圾人口。　　


转基因技术，或者分子生物技术，其本身不过是一种技术手段或能力，只有当这种技术成为帝国主义寡头用以对付世界人民的时候，转基因技术才是危险的，可怕的。　　


警惕啊，善良的人们！　　 


</影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>小猪爱飞翔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-04 13:57:09</时间>
<影评>
        1997年以来全球转基因食品健康损害事件一览

　　1997德国农民克劳纳开始种植先正达Bt－176玉米试验田，头三年，玉米长势喜人、毫无虫害，当2001年，他将这种玉米用来喂养母牛时，牛开始剧烈腹泻并停止产奶，最后，他总共损失了70头牛。　　

　　1998年秋，苏格兰Rowett研究所的普兹泰教授（Pusztai）就在电视上公开宣称，他的实验证明，实验鼠肾脏、胸腺和脾脏生长异常或萎缩或生长不当，脑部萎缩，多个重要器官也遭到破坏，免疫系统变弱。 　　

　　1999年，美国康耐尔大学的研究者John Losey在英国《自然》杂志上发表报告，用涂有转Bt基因玉米花粉的叶片喂养斑蝶，导致44%的幼虫死亡。　　

　　1997-1998年，英国等实验分析发现转基因食品导致某些动物健康异常和种植区域出现异常。英国政府资助的研究显示，食用了转基因土豆的老鼠出现了肝脏癌症早期症状、睾丸发育不全、免疫系统和神经系统部分萎缩等异常现象。　　

　　

     

　　1998年，欧盟国家通过法律，把转基因农产品作业严格限制在实验室环境或封闭区域之内。　　

　　2004年先正达研发的转基因Bt-176玉米爆发丑闻，德国黑森州北部农民从1997年开始试种Bt-176玉米，并用作奶牛的补充饲料，2000年当农民开始提高该玉米在饲料中的比例后，所有的牛都死了。2004年瑞士联邦技术研究院踢球植物学研究所海尔比克教授发现，Bt-176中的用来毒杀欧洲玉米螟的Bt毒素，无法分解，最终毒死了奶牛。　　

　　2005年5月22日，英国《独立报》又披露了知名生物技术公司“孟山都”的一份报告，以转基因食品喂养的老鼠出现器官变异和血液成份改变的现象。　　

　　2005年11月16日，澳大利亚联邦科学与工业研究组织（CSIRO）发表的一篇研究报告显示，一项持续4个星期的实验表明，被喂食了转基因豌豆的小白鼠的肺部产生了炎症，小白鼠发生过敏反应，并对其他过敏原更加敏感，并据此叫停了历时10年、耗资300万美元的转基因项目。

　　

     

　　2006年，俄罗斯科学院高级神经活动和神经生理研究所科学家伊琳娜?艾尔马科娃博士研究发现，食用转基因大豆食物的老鼠，其幼鼠一半以上在出生后头三个星期死亡，是没有食用转基因大豆老鼠死亡率的6倍。　　

　　2007年，在奥地利政府的资助下，泽特克教授及其研究小组对孟都山公司研发的“转基因玉米NK603（抗除草剂）和转基因玉米MON810（Bt抗虫）的杂交品种”进行了实验。在经过长达20周的观察之后，发现转基因产品影响了小鼠的生殖能力。　　

　　2008年意大利的科学家做了一个长期实验。他们用抗草甘膦转基因大豆喂养雌性小鼠长达24个月，结果发现食用GM大豆的雌性小鼠肝脏出现异常。　　

　　2007年10月和11月，美国《纽约时报》等媒体报道，经过长期周密跟踪观察，发现有两种转基因玉米种植导致伤害蝴蝶生存，对生态环境安全的威胁程度已经超出可接受水平。为此，欧盟已经做出了初步决定、禁止该转基因玉米的种子销售使用。　　

　　2007年，法国科学家证实，孟山都公司出产的一种转基因玉米对人体肝脏和肾脏具有毒性。　　

　　2008年，美国科学家也证实了长时间喂食转基因玉米，小白鼠的免疫系统会受到损害，该研究成果发表在同年《农业与食品化学》杂志上。　　

　　2009年12月22日，法国生物技术委员会最终宣布，转基因玉米&quot;弊大于利&quot;，这等于转基因作物种植在法国的永久废除。　　

　　2009年12月一期《生物科学国际期刊》上发表的研究结果表明，三种孟山都公司的转基因玉米能让老鼠的肝脏、肾脏和其它器官受损。三种转基因玉米品种，一种设计能抗广谱除草剂（即所谓的Roundup-ready），另外两种含有细菌衍生蛋白质，具有杀虫剂特性。这项研究利用了孟山都自己的原始数据。

　　　2004年7月28日，美国国家科学院完成了特别专题研究并发布研究报告，指明：转基因食品可导致难以预见的主基因（Host DNA）破坏，而用现有的审核和监测系统，美国各政府机构不能发现这些破坏。美国国家科学院列举了审核转基因食品产品的时候所没发现的异常：

　　

     

　　- 食用了转基因玉米等转基因食物的老鼠，出现血细胞和肝脏细胞异常、肝脏比没食用的更重；

　　- 食用了转基因玉米的猪，在美国中西部农场出现假孕或不育；

　　- 食用了转基因玉米饲料的母牛，在德国实验农场非正常死亡；

　　- 使用转基因饲料的鸡的死亡率比使用自然饲料的死亡率高出两倍；

　　- 英国市场出现转基因大豆食品后，居民的过敏症上升了50%，巴西出现同样状况；

　　- 被长期认为“安全”的转基因玉米，其效果并非如推广者说的那么理想，例如，菲律宾食用者出现了皮肤、小肠和呼吸系统的异常反应；　　

　　1997-1998年，英国等实验分析发现转基因食品导致某些动物健康异常和种植区域出现异常。英国政府资助的研究显示，食用了转基因土豆的老鼠出现了肝脏癌症早期症状、睾丸发育不全、免疫系统和神经系统部分萎缩等异常现象。

　　2000年到2001年，转基因种植区域发现生态环境出现异常获得更多证实，譬如，转基因玉米品种本身尚未发现异常，但其周围野生生态环境出现异常，而转基因甜菜等品种的野外试验显示其本身和环境都发现异常。为此，美国、加拿大、英国和欧盟国家的政府农业部门紧急成立农业生态环境保护工作组，对转基因种植区开始全天候的严密监控措施。　　

　　在江苏省“棉花之乡”盐城大丰市调查发现：该省转基因棉推广进入第5个年头后，转基因棉除了产量下降外，其质量也出现了严重下降，表现尚不如普通棉。　　

　　英国的权威科学杂志《自然》刊登了美国康乃尔大学教授约翰&amp;#8226;罗西的一篇论文，论文中指出，蝴蝶幼虫等农田益虫吃了撒有某种转基因玉米花粉的菜叶后会发育不良，死亡率特别高。　　

　　阿凡迪斯公司生产的一种“星联”转基因玉米，由于可能引起人体的过敏反应，美国环保局仅批准其用于动物饲料，禁止其用于食品生产。

　　Mayeno,A.N.等（1994）报告，发生一种新的，不明原因的病症，主要表现为嗜酸性肌痛。临床表现有麻痹、神经问题、痛性肿胀、皮肤发痒、心脏出现问题，记忆缺乏、头痛、光敏、消瘦（Brenneman,D.E.等，1993；Love,L.A.等，1993）。后查明系日本一公司生的基因化工程细菌产生的色氨酸所致。食用者在3个月后发病，导致37人死亡，1500人体部份麻痹，5000多人发生偶尔性无力。据测定，含量为0.1%便可杀死人体。　　

　　美国国家科学院发布长篇科研调查报告清楚指明：越来越多的观察和发现证明，转基因农作物的种植和使用对动物和生态环境有潜在的安全威胁；必须对转基因作物种植区域实行强制性隔离措施，对转基因食品实行更严格的控制和检测监测。　　

　　国际环保组织绿色和平也表示极大的担忧。转基因水稻可能通过花粉传播而污染传统的水稻品种，对于环境与生物多样性造成严重威胁。　　世卫组织主张对发展转基因食品持谨慎态度，尤其要慎重引进国外没有经过严格检验的转基因产品


</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>vyajana</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-03-19 09:04:06</时间>
<影评>
        尽管还是预设立场又片面又偏激，终于有一部食品问题的纪录片不再以反对生物技术为幌子而把枪口直接指向问题公司本身，这个不幸又幸运的出头鸟就是“劣迹斑斑”的孟山都。而针对国人一提到食品卫生农业垄断，动辄上纲上线到帝国主义亡我之心不死的被害妄想症，本片也旗帜鲜明的指出在资本运作面前众生平等，一切只是为了追求利益最大化。


孟山都的前世今生


创建于1901年的孟山都（Monsanto）公司，并不属于俗称“ABCD”的国际四大粮商，但凭借其在转基因技术上的核心地位，09年公司净利润达到21亿美元，不亚于以加工出口业为主的四大粮商。

最初以化工业站稳脚跟的孟山都，在改变公司战略前，最臭名昭著的事迹当属越战中“橘剂”的生产。直至今天，仍时有关于橙剂的有害残留造成无数人罹患癌症和畸形儿诞生的报道和诉讼见诸报端。进入70年代后，公司业务由化工领域转为生物科技领域，通过自身科研经费的强力投入，对其他种子公司的收购和兼并，以及和其他粮食巨头的结盟，现在的孟山都已经控制了全球谷物与蔬菜种子23%到41%的份额，（05年数据）由公司自行研发的基因技术已经迅速渗透到全球

种植的每一种农作物之中。


孟山都的原罪


本片一开始就以一种彻底清算的态度揭发了孟山都的罪恶历史，指出他们联合美国政府隐瞒PCB威胁到人体健康的事实长达数十年之久，由孟山都开发的农达（Roundup）除草剂又以可生物降解的虚假广告欺骗了消费者。

正因为有毒性极强的农达的存在，才相应产生了抗农达的转基因大豆。但即便纪录片制作者也不能把转基因技术作为谴责对象，他将质疑的视角转向了FDA针对转基因食品的安全规定，即是否该把GMO作物和传统方式产生的食物以相同架构进行处理。基因本身并不存在任何危害性，引起争论的环节是将一种基因注入另一种作物时的方式，而孟山都不仅未能做好充分测试，还贿赂政客使其迅速批准基因技术在他国的应用，甚至迫使从事GMO研究并持反对观点的的科学家失去工作。

影片直到后半部才进入主题，孟山都以收购和申请专利的方式垄断了发展中国家的种子市场，低价倾销战略和基因污染问题使得传统作物无处容身，在控制整个市场后，就可以任意抬高种子价格。

虽然看似推搪之词，孟山都前首席执行官罗伯特·夏皮罗的话其实很能说明问题，“生物技术只是一个工具，就生物技术本身来说，并无好坏之分。”以孟山都为首的生物技术公司之所以遭到抵制，绝非因为转基因技术。


孟山都的转基因技术


有个问题常常引起争论，美国的转基因作物是否仅供出口，自己国民并不食用，以转基因品种占总种植面积91%的大豆算一笔账，09年美国大豆总产量大约为9000万吨，其中出口3000万吨，09年美国人均食用豆油20kg左右，以20%出油率计算，美国3亿人口一年仅食用油部分对大豆的需求量就有3000万吨，而非转基因大豆的产量尚不足千万，余下两千多万吨的差量难道全凭进口，可见美国人不吃转基因作物纯属无稽之谈。

日前，袁隆平院士宣布与张启发带领的团队合作，共同进行对转基因水稻的研究。张启发与孟山都之间的关系一直被炒得沸沸扬扬，这一新闻算是一石激起千层浪，再度引发对主粮转基因化的议论。有人质问，袁院士不继续他的超级水稻研究，为什么要来凑转基因的热闹。其实在推广杂交水稻的过程中同样面临病虫害加剧和老品种灭绝的危险，杂交旨在高产，转基因则更多针对抗虫，两者并不矛盾。孟山都的终结者技术遭人唾骂，杂交水稻也需要每年买新的种子，不同的地方，是后者并非公司专利。

耕地与农村人口的流失，粮食产量的停滞不前，使得小农经济的凋敝，已属必然趋势。天朝对主粮转基因化的限制，更多是出于经济和社会稳定的考虑，至于基因污染对后世的危害，只怕不比食品安全更值得担忧。



p.s.鉴于这个世界的恶劣环境，对转基因食品的恐慌态度，以及营养学的最佳配置，我建议所有还打算继续活下去，既没有一块田地自耕自足，又没有毅力辟谷成仙的地球居民（原生态环境住民除外，相信你们也没机会上网），放弃一切糖分饮料，放弃所有肉蛋奶及相关食物，放弃细粮白面，放弃绝大部分的绿叶蔬菜和豆制品，放弃炒炸煎的烹调作法，这样还能吃的东西只剩下白水（井水最佳，泉水次之，河水再次，自来水之流聊胜于无）、少量蔬菜（萝卜、洋葱、卷心菜、黄瓜……）、某些可以削皮的水果、部分本土粗粮（荞麦、高梁、花生、红薯等），并坚决采用蒸煮焖的方法炮制一切食物，以此获得相对安全感。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>萧萧</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-10 23:32:58</时间>
<影评>
        这个纪录片虽然只有一小时五十分钟，但就是感觉非常冗长……而且叙述的逻辑感觉不是特别清楚，以至于我看的时候产生了很多想法但又一个接一个地推翻自己……所以，以下不能算明确的想法，就算是看完了记个笔记吧。

1，前一个小时简直就是google的加长版广告片啊……总之就是给我个感觉，世界上很多被隐藏的真相其实不用真的去调查，google一下，都能知道……我只能说那这隐藏得也未免太糟糕了。不过一个事实应该可以肯定，如果一个东西是假的，那它显露给外界的看似真实的东西里一定有些漏洞或者故意缺失的环节。只要仔细找，应该都能发现。

2，最后半小时终于揭示了本片主题，也是最有意义的地方（冲着这个才给四星的），就是利用专利权来垄断。孟山都公司收购了很多种子公司（世界各地的），让农民们想买非转基因的种子也买不到……通过各种手段禁止给转基因食品贴标签，让消费者们想买非转基因的食物也买不到……以上两个手段可以说是从源头和尽头两方面掐住了市场的脖子。我觉得这种垄断才是最可怕的地方。

纪录片里印度棉农已经尝到苦果了，只能希望我国可以清醒得早一些，对那些免费种子提高警惕吧。

3，单就转基因生物来说，我不反对。我只是反对不经过严格的测验就允许它们上市。墨西哥玉米被污染的那个例子还真的蛮恐怖的。不过想想确实也挺难办的，大公司们出很多钱来研究新技术，好不容易研究出来一个，又要测试很多年……那利益就少很多了，搞不好还得赔本。而要是少了利益的驱动，大公司们又会不愿意出钱来研发新技术，那又阻碍了进步……

总之从这方面来说，还是社会主义好啊~~由国家这个最大的非盈利机构（真心希望如此）来投钱研究这种有点危险的新技术是最好不过了。

4，怎么片子里有很多学校的教授也被排挤了？我还以为终身教授制度可以很好地保持科研的独立性呢……看来也不完全是这么回事啊~~

5，片子里还提到一点，就是很多孟山都公司的高管退休以后都跑去FDA（食品监管机构）去当官了，也有很多曾经当官的后来跑去孟山都从商了……这是挺狠的，我们抱怨自己国家官商勾结，人家直接官商水乳交融了……

6，第5条很好地证明了一句话，太阳底下没有新鲜事。我还是个无知愤青的时候对身边很多丑恶的事情不满，我爸就说，你以为就咱这儿这样呢？其实哪里都有的。


总之，啥事咱都不能迷信。恩。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>燕南园51号</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-25 09:06:01</时间>
<影评>
        《孟山都公司眼中的世界》有别于一般的纪录片，它通过一位叙述者使用google搜索引擎的形式步步呈现了一个老牌的美国化工企业凭借强劲的转基因技术占据美国乃至世界的农业市场的野心。在片中，孟山都通过专利保护和收购等形式垄断，实现利益最大化的目标。不惜牺牲发展中国家的利益，不惜冒着危害农作物、人类后代基因库的巨大风险赚着黑心的钱。而现实中，孟山都控制了美国转基因市场的90%，全球谷物与蔬菜种子份额的三分之一，而在2009年该公司也正式进驻中国，与中国农业科学院等学术研究机构达成合作关系。


科学传播的立场


片中三个对应的参与主体分别是美国的FDA，孟山都公司及其科研力量集结的商业团队，导演代表的国际公民主体。

美国的FDA不仅仅反映了政府立场，而是政府与垄断集团间利益交换下的综合立场。我们看到的是一个庞大的利益共同体，如政府高官出任企业高管，孟山都在政府的无条件支持下一手遮天，要风得雨。有种说法是美国称霸世界的三大阶段分别是美元、石油到如今的粮食（种子）。孟山都公司收益关系到整个美国转基因行业的盛衰，如果美国不维护其声誉，就难以保障其在国际的垄断地位，无法称霸全球的农产品市场，不怪乎美国外交部在此事上凌驾于美国农业部。不仅是外交部受关联、农业部被压制，连一般农民的基本权益、正常的法律程序都因为妨害了孟山都公司的利益而未能得到保障。

在本片中科研力量出现了两类，一类是孟山都公司内部的科研机构，立场与公司一致，另一类则是独立的科学家，他们站在了孟山都的对立面上。有意思的是，孟山都科研机构出现了“内鬼”叛变，而独立的科学家由于得到揭露真相的研究成果而被警告停职。可以看到，科学工作者这一团体非常复杂，科学家的立场公正与否往往取决于个人的道德修养和自律能力。除了科学传播的信用建立在如此薄弱的基础上，危险还在于，科学界内部的监督是个难题，这一团体由于具备专业知识的优势，公民没有足够的知识素养去辨别和质疑，甚至连怀疑之心都没有。不像政府、企业这些利益目的明确的主体，长期以来受公民的监督，互相之间已经有了一定的协商与合作。

叙述者则有着相当偏激的预设立场，一开始就以彻底清算的态度揭了孟山都不光彩的老底，整部片下来让观众觉得孟山都几乎就是一个没有任何良心、羞耻之心的庞大的赚钱机器。叙述者通过搜索引擎的方式揭露真相，却恰恰充满讽刺意味。我们知道网络作为科学传播的平台，既可能受商业驱使（如百度），也可能受政治控制。网络信息有许多虚假成分，即使退一步讲它不是虚假的，也是根据传播者的立场选择出来的部分事实。（当然，影片中采取了电话采访、访谈等其他形式以提高可信度。）叙述者再三暗示孟山都的改变基因的逆天行为会威胁人类以后的种族繁衍，但这只是一个科学假设，不能代表公民的普遍想法。对于吃不起昂贵价格的粮食的穷苦百姓、第三世界人民，转基因食品的廉价对他们来说就是福音。叙述者在更大程度上反映出了欧洲、加拿大等传统强国的保护当地传统农业的立场，他们考虑的当然是如何生活的更好的问题，而在发展中国家，生活就得让位于生存问题。

只要稍稍转换一下领域，我们就可以发现这个场景实在似曾相识。发达国家对巴西热带雨林的砍伐忧心忡忡，但巴西人民更关注的是自己的生计问题。相比于转基因，全球变暖这一命题的科学争议相对较少，巴西人尚不肯被“代表”，更何况面对转基因这种争议颇大的技术，许多发展中国家（比如中国）为了眼前利益孤注一掷，铤而走险也不出意料。

 

转基因的是是非非


转基因技术在国际上声名狼藉，它对农作物的生产提高有限，而它的危害却正在逐渐扩大并为人们开始重视和警惕。郎咸平等经济学家持阴谋论，认为美国通过打转基因的技术牌，采取了低价倾销、基因污染的农业垄断策略来实现对整个种子市场的控制，绿色和平组织则控诉孟山都公司扮演的“生命海盗”的角色。我们知道，人为地去改变一项基因，也许比较容易实现。但在自然界中，生物之间千百万年的相互适应、协同进化决定了生物之间复杂的联系，所谓牵一发而动全身，人类能修改一项基因，但能应付得了因为这项基因改变后，生物与其他生物间作用的脱节甚至冲突而引起的千差万错吗？在人类远远未能确定风险的时候，贸然行动，是很容易受到自然的报复的。

但另一方面，转基因技术就其科学研究的出发点来看是积极正面的。片尾提到“生物技术只是一个工具，就生物技术本身来说，并无好坏之分。”不无道理，转基因技术、克隆技术在理论研究上不应该受到政治条件等限制，科普的第一原则还是应该尊重科学的独立性。难道因为爱因斯坦的相对论启发了原子弹的发明，就斥责该理论反人类反地球了吗？同时它不也带动了核能的发展吗？独立科学没有倾向，有倾向的是人自己。人性的贪婪本质闯下大祸，却拿科学背黑锅，散播科技邪恶论，实在有失公允。

 

疑问


然而困难在于如何保证科学的独立研究？到什么程度才能算独立？一方面，理论源于实践，科学问题的提出和理论的建设都源自一定的社会背景，另一方面，实践是理论发展的最大动力，只有能够应用，能够给人们带来福祉、给自己带来利益的科学研究才能长久生存，不然国家和研究组织不批资助，研究就搁浅了。从这个角度看，科学根本无法独立。在这种情况下，如何避免官商科勾结，攫取百姓利益则是法律制度完善所需努力的范畴。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张星翰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-15 00:07:31</时间>
<影评>

TheLoneliestAnimals

Introduction

Aroundtheglobe,uniqueandfascinatingspeciesfaceextinctionfromhuntingandhabitatdestruction,whichaffectsvulnerableanimalsineverykindofenvironment.Biologists,conservationists,wildlifepreservationcentersandzoologicalparksworktobreedandshelterrareandcriticallyendangeredanimalswhenandwheretheycan,butmanyspeciesaredowntothelastfewindividualsandfaceanincreasinglyuncertainfuture.Forsome,however,thefutureisalltooclear.LonesomeGeorge,aPintaIslandtortoisefromtheGalapagosIslands,istheverylastofhiskind.Forcenturies,untiltheywerebelievedtobeextinct,hisspecieskeptsailorsandpirateswell-fedonthehighseas.Georgealonesurvived.ButwhenGeorgedies,millionsofyearsofevolutionwillcometoanend.Otherspecies,likeSpix’smacaws,lemurs,Iberianlynxes,rhinos,black-footedferretsandChineserafetusturtles,werewellontheirwaytojoiningGeorgeastheloneliestanimalsintheworlduntilhelparrived,providinghopeforabetteroutcome.

Eachspeciesintroublepresentsuniquechallenges,includinginbreedingandlackofgeneticdiversity,siblingrivalryonanextremescale,andindividualswhomayneverhaveseenanotheroftheirkind.Therearesomesuccesseswithcaptivebreeding.Forexample,theblack-footedferret,oncethoughttobeentirelyextinct,isnowbeingreintroducedtoitsnaturalhomeontheAmericanplainsafteranincredibleinterventionbyscientists.Butreboundinginartificialsettingsdoesn’tputendangeredanimalsintheclear–populationsmaygrow,butwithoutsuccessfulactiontopreserveandmaintaintheirwildhabitats,theymaybeconfinedtolaboratoriesandsanctuariesforever.

TheLoneliestAnimalsfollowstheplightoftheseincredible,charismaticcreaturesandthestrugglesofthededicatedconservationistswhofightforthem.


最孤独的动物

介绍

在全球范围内，独特而迷人的物种正面临着因狩猎和栖息地破坏而灭绝的危险，这影响着各种环境中脆弱的动物。生物学家、自然资源保护主义者、野生动物保护中心和动物园都在尽可能地繁殖和保护稀有和极度濒危的动物，但许多物种已经到了最后的几个个体，面临着越来越不确定的未来。然而，对一些人来说，未来太清晰了。来自加拉帕戈斯群岛的平塔岛龟LonesomeGeorge是这类龟中最后的一只。几个世纪以来，直到他们被认为已经灭绝，他的物种让水手和海盗在公海上吃得很饱。乔治独自一人活了下来。但当乔治死后，数百万年的进化将会结束。其他物种，如斯皮克斯金刚鹦鹉、狐猴、伊比利亚猞猁、犀牛、黑足雪貂和中国的rafetus海龟等，在救援到来之前，都是世界上最孤独的动物，这给了他们一个更好的结果。

每一个陷入困境的物种都面临着独特的挑战，包括近亲繁殖和基因多样性的缺乏，极端规模的同胞竞争，以及可能从未见过同类的个体。圈养繁殖取得了一些成功。例如，一度被认为已经完全灭绝的黑足雪貂，在科学家们令人难以置信的干预下，现在正被重新引入它在美洲平原的自然栖息地。但是在人工环境中的反弹并不能使濒临灭绝的动物得到保护——它们的数量可能会增长，但是如果没有成功的行动来保护和维持它们的野生栖息地，它们可能会永远被限制在实验室和保护区里。

《最孤独的动物》讲述了这些令人难以置信、极具魅力的动物的困境，以及为它们而奋斗的敬业的自然资源保护主义者的斗争。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张星翰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-02 20:05:58</时间>
<影评>

那生物技术支持生物工业，那生物工业在战争的时候就变成生化危机了。
猛山族的转基因肯定是好的，这是个新的生产技术，而转了基因之后能不能靠农药，能不能靠自然灾害靠的时候，各种各样的病虫害这是肯定的，那产量肯定会提高，那肯定是越多越好啊，基础的这种农业的产量能支撑起整个人类文明的发展，我们转基因农产品技术肯定是要支持的，但是孟山都公司这种跨国大企业把这种接受据为己有，疯狂收保护费，然后疯狂的隐瞒干预科学控制舆论，这就是很卑鄙无耻之至了。
关键是这个技术能不能受到合理的监督呢，仍然是没人能够监督他们，那普通老百姓都是受了害才监督，那科学家可以被舆论所攻击，可以被控制，那政府更可以被渗透我们的政治和商业旋转门的时间呢，见多见怪不怪，要让跨国企业掠夺本国人民的健康更是掠夺全世界各个国家的资源。人们对转基因技术所造成的灾害没有综合考察之际，普通老百姓根本就不是生物学家，也不是化学家，更不懂经营技术，那蒙在鼓里那最后受害，那只能亡羊补牢啊，那我们老百姓哪有时间和精力去管这种事啊，所以还得靠政府，那政府就容易被被渗透，那科学家就容易被控制，那媒体也可能会借助舆论攻击科学家呀，所以我们没法相信任何人啊，那自己又不会，那怎么办啊？只能慢慢探索，要跨国机构去监管跨国公司，用转基因的这种基因产品，农产品它有自然规律啊，根据自然规律扩散开来，那是不是会造成一个生态灾难啊，那自然而然就造成生化危机了孟山都公司而战的时候生产过生物武器，那下一次大战会不会利用农产品作为一个基因武器啊，那是不是一个基因农产品公司转投就是一个生化武器公司啊，那个现代版的安布雷拉公司就是他呀，唉，我们人类恐怕是监督不了他呀。
明确市场规律，那一个产品出现了大的问题，无论是再隐瞒终究是会倒闭的，然后这个我觉得孟山都公司即便自己监督自己也不会出现太大的差错，那这只是我们的一厢情愿罢了，但是根据资本主义的发展规律，如果一个公司造成的农产品能摧毁自己的市场，那这个公司必然是不长远的。
希望不会造成基因污染，或者是在和平年代就造成生化危机。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻狂难御晚秋风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-18 19:57:09</时间>
<影评>

片中有两段话让人细思极恐。一是“事实上，通常这些所谓的赔偿，相对于他们几十年来所赚的利润也只是九牛一毛，这也就是他们常用钱来封口和隐藏这些秘密的原因。这使我们不得不怀疑，他们现在又在保守什么新的秘密。”二是科学家阿庞德·普斯太（于1997年发出基因食物的警告后，失去了工作）的一句话，“孟山都早就知道我们会发现这些问题，但他们从来不担心被暴露”
孟山都公司隐瞒产品危害、左右高层决策的卑劣行径令人发指，作为“基因警察”控制种子、奴役农民、垄断市场的可耻行为更是罄竹难书，农民们谴责它为转基因王国的极权主义可谓名副其实
“一旦标准建立后，种子将成为他们的独家专利，我们不得不交付专利使用费，我们播种每一颗种子，种植每一株作物，都必须依靠他们。如果他们控制了种子便控制了食物，他们很清楚，这是战略性的！这是比枪支和炸弹更强大的。”
这些无法绕过去的桩桩件件，让人如何信任？又让消费者如何放心？更别说转基因污染、食物安全等本就对后代子孙、人类繁衍有着至关重要的影响。
我看的纪录片资源居然是乌有之乡的网友翻译的，满满的意识形态的火药味

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Angela Chow</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-19 15:24:19</时间>
<影评>
        复材0801 周。。

      在孟山都眼中的世界里，我看到了平民农民与政府的对峙，更看到了利益与道德的对峙，恍惚中看到到了人性之贪婪，于是想起了老子所说的人出生时候都长着血盆大口，贪婪的来到这个世界上，额 ，是人性本恶么？

孟山都有很多宗罪，在此仅小说几点。

      Monsanto，靠越战时产“橘剂”发家，当时它还是一个小公司，根本不属于响当当的“ABCD”的国际四大粮商，只是靠化工。橘剂让孟山都发达了，当然，也让越南多了很多畸形儿，癌症几率也大大增长。

      然后，孟山都又生产pcb，这是一种有毒的药剂。可恶的是孟山知道这一点，却不公开。从孟山都公司的内部资料，可以清晰看到孟山都在尽力隐瞒pcb有毒。。。。。然后我们看到了很多可怜的人，被pcb毒害。这么恶劣的社会影响，孟山都还能走下去么？橘剂，pcb，但孟山都还是走下去了，还走得很好。额，为啥呢，很简单，官商勾结不是中国的特点，在美国也可以呀。

      然后，孟山都从主要生产化工物质转为生物技术，开始生产roundup（农达），农达果然厉害，用量少，效果却奇好，这么省钱有效，还贴着“可生物降解”标签的东东，谁人不喜欢？恐怕傻子才不喜欢。恩恩，孟山都继续发展。

      农达很强大，不仅杀杂草，还杀了很多粮食，额，。然后，逐渐掌握了转基因核心技术的孟山都，兼并了很多种子巨头联盟，开始制造转基因种子，种子不怕农达，不怕农药，产量高，还便宜。效果很显著，收益也很显著，抗农达种子销量好。

     农民却疑惑了，为啥转基因种子长出的果实这么非主流呢？为什么自己正常的种子长出来的果实也不正常了呢？为啥自己收入不增反减呢？为啥要交那么多专利费给孟山都？为啥自己周围的农民朋友和自己的日子越过越苦呢？更重要的是，为啥自己接触了那些转基因作物身上会出小红点？

     这时候，一心做科学研究的傻子们（傻子的极端-科学家）也疑惑了：孟山都公司提供的质量检查报告不是说无害么？然后科学家看了质量检查报告，心凉了，这些孩子的科学素质怎么这么低呀。显然，孟山都公司的报告毫无含金量。

     然后科学家发现了孟山都种子的害处，那是一打一打的，科学家研究渐进佳处，一边感叹传说中无害的种子害处之多，一边却莫名奇妙地丢了工作。天啊，孟山都没做对种子的任何研究，害的无数农民生活困难，被其毒害，还贿赂政客使此技术种子得以有合法权益，还逼迫从事gmo研究工作的科学家失去工作。

      后来，我又看到孟山都公司强制，用收购和生产专利的方法垄断了发展中国家的种子市场，看看可怜的印度，那儿的棉花，看看乌拉圭，看看巴西，看看墨西哥，看看那儿的玉米。

       无疑，大家逐渐发现了伪装着的孟山都种子，但现在，花粉传播使得转基因得以继续猖獗，消灭它似乎变得越来越有难度。

       最后，电影还煞有介事的来了一句，帝国主义灭我之心不灭亡，额，听说孟山都也进军中国了，听到了张启发这个名字，更惊奇的发现华农竟然还有一个孟山都奖学金，哎。

     孟山都，全球90%的转基因种子的提供者，在政府有人，危害了很多人，祸害了很多人，危害环境，创造了很多政治丑闻。难道在资本主义运作中，只有利益最大化？没有众生平等。尊重众生？

     这个孟山都，垄断资产阶级，很有全球视角，最求稳定性，连续性。

 

     看完这个独立导演拍摄的法国纪录片 ，还有孟山都的那些广告。我深切体会到了转基因是双刃剑，也体会到了不能被表面光鲜的事物迷惑，譬如广告中的孟山都。然后我觉得人还是有本事为好，最后，那些科学家和农民都很惨，但科学家的日子还是好过很多。最后，希望某些企业不要仅仅追求利益最大化，也希望政府不要太隐瞒真相，一味河蟹总是不好的。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lizaza</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-20 09:57:32</时间>
<影评>
        这个片不能让你放松和愉快，但真的值得一看。因为这一切离你不远！


就像《骇客帝国》，生活的世界看起来阳光灿烂，但不过是如来佛的障眼法。我们呢，其实活在另一个真实的世界里——“孟山都”们掌握的世界里。可惜还浑然不觉。


并且，这显然不是一个仅仅关于环保，关于转基因的片子。

就像《生死时速》，30年来，中国这辆极品飞车，正奔向何处呢？

我们迫不及待地驶出曾经的时代，然而却稀里糊涂地跌入另一个深渊。

然而，人们还乐在其中。

那真的是万劫不复的深渊，你们快看吧！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
