<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>东邪西毒 東邪西毒</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1982176012.jpg</封面>
<导演>王家卫</导演>
<演员>张国荣 / 林青霞 / 梁朝伟 / 张学友 / 张曼玉 / 刘嘉玲 / 梁家辉 / 杨采妮 / 邹兆龙</演员>
<简介>在恋人（张曼玉）负气嫁给兄长的当晚，欧阳锋（张国荣）黯然离开白陀山，走进沙漠某个小镇，成为一名杀手中介人。他的朋友、风流剑客黄药师（梁家辉）每年都来小镇与他畅饮，酒话里有关白陀山的消息令他忘却往事的念想渐次演变成自欺行为。
                                    
                                　　黄药师只是表面风流。他迷恋好友“盲武士”（梁朝伟）的妻子桃花（刘嘉玲），后者在丈夫死后，永远地离开了他；而对迷恋他的女人慕容嫣（林青霞），他又不愿兑现曾经随口说出的承诺，这使得慕容嫣迷失于自己的身份中。与欧阳锋构成短暂“买凶杀人”关系的洪七（张学友）、村姑（杨采妮）等人，也都有一段只有他们自己才知、不愿回首的痛苦过往。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>vivian</作者>
<标题>不是风动，不是幡动，仁者心动。痛苦固然是自找的，幸福和快乐又何尝不是？？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-29 00:51:07</时间>
<影评>
        “风也未动，幡也未动，是人心自己在动。”

   一句佛偈，有人看到智慧，也有人看到悲哀，看到一个幻灭的世界。

   人在茫茫宇宙面前微不足道，但每个人都会努力寻找一套试图去解释世界的方法，王家卫用来解释一切的是“情”，也可以说是“人心”。

   《东邪西毒》就是一个用人心来解释的世界，是王家卫眼中的一部“射雕英雄前传”，金庸小说中那些萧萧然的名字，给予他的只是一个无限宽广的想象与创作空间，王家卫在这个框架内排演了一幕他眼中的人间戏剧——一幕虽然是武侠人物，也仍摆脱不掉爱恨情仇，执着之苦，也承受不了生命的虚无的戏剧。这幕剧里所有出场的人物，几乎都是如此。

   独孤求败是金庸小说中一个很特殊的人物，并未真正出场，而其欲求一败而不可得的绝代高手形象却宛在目前，深入人心。《东邪西毒》赋予了这个人物以全新的诠释，在王家卫这个以“情”来解释一切的世界里，独孤求败被理解为一个被放逐了自我的人，因为一生不再涉足爱恨，因为内心不再起波澜，才可以倾心于剑，使剑术臻于完美，而终于成为金庸笔下那位难求一败的孤独剑客。王家卫强调的是这个人物的孤独——林青霞对着自己的影子练剑，似乎再现了庄子笔下那种凌波而行的出尘之美，然而其内心的隐喻却毫不美好——这个画面象征着自恋，拒绝，象征除自己外不再通融于任何人的心灵世界。剑气激起的滔天白浪，难道不也是内心压抑的情感的譬喻？？

而把这个孤独剑客的故事往前推，便是一个普通女人的爱情故事，一个关于伤害的悲伤故事，而这就是王家卫的世界，坚强下面隐藏着脆弱，一个绝代高手的心灵深处，躲藏着两个名字，和一个受了伤的人。

用武功来譬喻人心是《东邪西毒》的高明之处，这样的人物除独孤求败，还有洪七。只不过洪七的武功超绝并非来自后天的放逐，而大来自他内心中与生俱来的单纯——“我的刀快，是因为我直接”。洪七是《东邪西毒》中的一个特例，是这部剧里唯一一个不曾被痛苦所纠缠的人物，而这些都缘自他“想到了就去做”的简单个性，洪七这个人物的“情”同样也代表了他的世界，与其他人那些看私华丽却无不痛苦纠缠，言不由衷的爱情相比，洪七的爱情就像他的外表一样，如此朴实而真挚，而这种简单感情就和他的个性一样，是旁人未必看的起却也绝对学不来的，所以当洪七最后带着黄脸婆的老婆去闯荡江湖的时候，欧阳峰会感到嫉妒。而当衣衫褴褛的洪七躺在吊床上，由老婆喂饭的时候，我们也感受到这份浪漫。

洪七是《东邪西毒》中王家卫改编最成功的一个人物。原著中的洪七公有一个“九指神丐”的称谓，别无其他解释，而王家卫便赋予了年轻的洪七一个如此令人动容的断指故事：为了一个鸡蛋而失去一个手指，从一个天下最快的刀客变成一个废人。而他此时竟然仍旧可以对西毒说，如果你听说有一个九指英雄，那一定就是我！这个情节象征着一种随遇而安的豁达，和一种知其不可为而为之的勇气——他可以在失去一切之后重新开始，一个本来应该悲哀的故事就这样赋予了最浪漫的寓意。

他离开的那天风是向南吹的，他故意逆风而行，留下一个遥远的背影。

《东邪西毒》的经典，单是片中人物形象的厚重已经哭奠定。洪七的意味，如此的健康和光明，鼓舞人心。而到了梁朝伟的盲武士，又是极度的悲伤和无奈。“桃花什么时候开是有季节的，马贼什么时候来就没人知道。”盲武士这个角色，有着很强烈的中国武侠电影中少有的悲剧色彩，既英勇的战斗了，却因敌不过命运而终于失败的悲剧。王家卫将梁朝伟气质中的忧郁化如这一角色之中，使盲武士在眼盲前想要回到家乡的愿望，使他在这片沙漠上的最后行程，充满了极度悲伤的，昏暗般的氛围。

所有的故事，所有的人，都由着欧阳峰的视角——一一登场，影片的第一句话“很多年以后，我有个绰号叫西毒”，虽然被指为抄自《百年孤独》，然而这句话却是如此的符合欧阳峰性格中的虚无，符合因这个虚无的性格而使他面对的幻灭的人生，所以真的可以说是神来之笔。王家卫同样以“情”来解释欧阳峰的性格，他的毒同样缘自嫉妒，缘自失败的情感，缘自幻灭的人生，他玩世不恭，然而我们又可以屡屡看到他内心的挣扎，所以他会对洪七说“事在人为”，会以黄药师的身份对慕容嫣说出“就是你”。他最大的悲剧就在于——只有换了他人的身份，才能变得积极于人生，然而他自己的人生却像灰烬一样不可避免的变的虚无了，然而，这难道不是一个必然的结果？？

确切的说，《东邪西毒》是一部一武侠为包装的，关于爱情，关于人心的电影，出现在这个江湖中的人物，没有一个能摆脱拒绝，摆脱欲望，摆脱求而不得的痛苦。希望知道被人喜欢的感觉而不能付出感情的黄药师，独自等待的牵驴女子，把感情当做胜负游戏的西毒大嫂``````无不如次。

《东邪西毒》曾经是我最喜欢的一部电影，这部电影看了很多遍，大约也经历了三个过程，第一个是不解，第二个是感动，第三个是恍然，大致也可以说是回到了看山是山的态度。所以直到今天，才能以理性的，冷静的态度来分析这部电影。

戴着墨镜的王家卫，常令人去猜想后面究竟隐藏了什么，昨日再看《东邪西毒》，看到张曼玉说，“有一天我看到镜子，才知道我输了”的时候，看到张国荣说，“有些事你不想再提，有些人你不想再见”的时候，忽然觉得王家卫是一个很有悲凉意味的人，能理解影片所表现的这份情怀的人，不会对人生的幻灭感理解不深，他对世界的敏感和透彻也不会没有代价。

同样的，就像一部电影里说的，你能知道我的痛苦，但你不能理解这是一种什么样的痛苦。我想我也并没有真的理解《东邪西毒》，一个人要完全理解《东邪西毒》的意味，也许也只有到了这份“万念俱灭”的心境，真正领会到什么叫做“时间的灰烬”的时候吧。

而看这部电影的人，更多的人是年轻，独自面对着一片沙漠。

有人想，到沙漠后面看看，也许有另一个世界。而更多的人心早就冷了，想着那不过是片更大的沙漠，于是索性原地不动。

前行的人，也许失败，也许成功，更多的人，是在沿途的风景中得到了些慰藉。

而原地不动的人，像梁家辉说的，从一开始就输了。

《东邪西毒》有一个很高的视角，这个视角赋予了影片一个悲悯的味道，电影同样也是一个关于各种各样的人物，关于芸芸众生的一个浮世绘——其中有人成功，也有人失败。杨采妮的女子成功了，虽然不知道报了仇的她去那里寻找人生的意义；盲武士失败了，但这个失败是悲壮的，所以也不能算是失败。

真正失败的，只有“要想不被别人拒绝便先拒绝别人”的欧阳峰，他从一开始就输了。

所以，如果你问我要不要去沙漠后面看看，我一定说我会去的。

最后我还想把话题回到金庸。金庸晚年给人的感受，是把“不朽”看的太重，而他的作品恰恰也正是在意图创造一种不朽。所以金庸也是矛盾的，他虽然没有古龙可爱，可是作品却比古龙具有更大的价值和意义，对他人的人生有更多的好的影响和启示。

现实中的成功者，未必会去追求不朽，尽管真正堪称成功的人生并不多，所以，失败也并不是贬义的，很多人都失败了，但他们努力过，同样值得尊重和赞赏。

人有时候很无奈，但有时候也很伟大，人生中有很多重要的事情，往往也只决定在一念之间。这就是《东邪西毒》今日带给我的最大感受。

不是风动，不是幡动，仁者心动。痛苦固然是自找的，幸福和快乐又何尝不是？？
      </影评>
<有用数>4676</有用数>
<没用数>123</没用数>
</review>
<review>
<作者>不良生</作者>
<标题>无我原非你，从他不解伊。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-27 21:48:06</时间>
<影评>


跟女生朋朋去看3月27号的首映，那天上午场的放映厅只有四个人。

最终画面定格在风染尘发的哥哥，忧伤与冷漠，凉寂与深澈的眼神。


少年时代读红楼，并不能领悟这两句的意旨：无我原非你，从他不解伊。

后来看王家卫，看到东邪西毒，脑中念起这旧时的词句。

多少红尘深景，都恍如隔世花影。



一。


那一夜，你对她说，如果有多一张船票，你会不会跟我一起走。后来你去过重庆大厦，回来后你躲进阁楼开始写小说，你写古装言情，你写青蛇爱上白蛇，法海爱上许仙，祝英台原来是男的。他病着感冒裹着被单到厨房给他做饭，之后你们不再相见。你不知道他后来有回去找过你，你去了布宜诺斯艾利斯。你找到了那条画在灯罩上气吞云梦的大瀑布，你说你一直以为站在这里的应该是两个人。你站在它面前被它刮得满脸是泪。


张国荣。欧阳锋。


你走了以后，还有黄耀明在跳舞，还有林夕在写词，还有后来人在膜拜与歌颂。到现在还在看你的程蝶衣与何宝荣，一个，说什么一辈子，一个，说什么重新开始。都是痴话，都是梦语。可偏偏叫人甘心沉溺其中，被魅惑，任泪落。你是飞鸟与别姬，画了手掌，碎了时光，躲起来，再也不出来了。那年金像奖，主持人在台上暗讽《春光乍泄》的男人之爱，你在座席始终微笑，笑得好凄凉。


梁朝伟。盲剑客。


迷过他一阵子，初中时偶然看到《倩女幽魂3》，他演小和尚十方，被王祖贤勾下衣衫，影片中一闪而过他白色底裤的大致轮廓。那时的年龄，以为这样就是很黄很暴力了。多年以后，他在《色戒》里与小女生摆回形针玩，真的才是大巫。至今觉得，张曼玉，才是最与他相知的女子。只是，只能是只是。与刘嘉玲，二十年来同舟风雨，个中甘苦当事人清醒自知。或许，这样才是真的童话的结局。



二。


告诉我，你是慕容燕还是慕容嫣。你对着水中的倒影舞剑，像东方不败坠崖时义无反顾地壮美，又像小青翻身下水时义无反顾地凄艳。最后你束起发髻，穿上小裁缝仿若爱神之手缝制出的流苏布料旗袍，把盈盈款步走得顾盼生姿，潋滟流光。


林青霞。慕容燕/慕容嫣。


演过多少女扮男装，不知道，没计算过，反正知道有贾宝玉、东方不败、李秋水、鹿鼎记里那个神龙教主，还有慕容燕。雌雄莫辨，阴阳双生。记得最深的还是《东方不败》，本是琼瑶剧中的白衣女子，被徐克画入笑傲江湖，一裘红衣，写尽英姿与妩媚。东邪西毒之后，她息影退出。1994年，大洋彼岸旧金山，嫁作商人妇。再后来，她频频出席香港颁奖礼，听说要复出。


张曼玉。大嫂。


她是像猫一样的女子。华贵的白色的猫。《甜蜜蜜》里的自行车后座，载着她的香港梦。《青蛇》的妖娆冶艳，最终也没弄明白人间斑驳不堪的爱情。《花样年华》，苏丽珍最后的唱片指针，落在一个苍凉的手姿。后来，她与拍《新不了情》的导演恋爱，与商人恋爱，然后分手。多少人以为她与梁朝伟是金童玉女。多年以后，他娶妻成家，她在海外华楼里，还可以举杯自斟，怡然自饮。



三。


你怎么也找不到最后一个杯子，你知道她在等你找不到的时候打电话给她。但你只留了一个Call机，密码是爱你一万年。她祝你生日快乐，你决定要一辈子记得她。后来你在风中飞啊飞啊飞累了，你像一只无脚的天使，你堕落的时候胸口汩汩流着蔷薇一样的鲜血。你躺在开往菲律宾的火车车厢告诉他说，你一直以为加州的那头有桃花，却只不过是一个人的名字。你的小说终于发表，你叫它时光的灰烬，你用的笔名是苏丽珍。小说的后记里你告诉我原来黎耀辉和何宝荣不过一个是场务一个是灯光。


梁家辉。黄药师。


我没爱过这个男人。他的型，不是我的那杯茶。后来多少女子津津乐道、梦萦魂牵的《情人》里他的屁股，我是没看过，自然不想念。记得最深的，是《东成西就》里他与哥哥那段舞，实在精彩，那几根坚挺竖立的发型，也相当叫我欢喜。这几年他的电影真少，只记得《长恨歌》里那个背影。有美满的家庭，有妻子和两个女儿，尘世烟火的幸福，并不是人人都能如他拥有。


张学友。洪七。


四大天王里，除了跳舞的那位，其他都指染过王家卫。黎明的杀手，华仔的警察与混混，张学友最多，《旺角卡门》《阿飞正传》《东邪西毒》三部。歌神的地位，一直无人撼动。后世只出得一个陈奕迅，还是张学友的歌迷。前一段时日，大嘴吴君如在节目里爆料集邮女星，捧了华仔的高风亮节，却抹黑了张学友的好好先生，不免节外生枝。何须多此一出新闻。



四。


你开始习惯对着一个树洞吸烟，她在黑暗中把你当成了欧阳峰，她以为你终于肯回到白驼山来找她。她立在鸟笼前透过斑驳光影流着泪问你，你却永远都不肯说出那句话。后来她带走你用过的垃圾倒在床上，她埋在里面把手放进自己干涸的身体。你在5月1号那天喝下大嫂留给你的一坛叫做醉生梦死的酒，许多年后你听到我用蹩脚的粤语说不如我哋由头来过时你终于不再记得我是谁。


刘嘉玲。桃花。


后来出了一个山寨刘嘉玲，叫佘诗曼。但在爱情这条道路上，她却是无人可以复制。内地女子闯荡香江，到被黑社会胁迫，再到不屈不挠留得影帝守在身边，自有其激流勇气与深厚功力。记不得她有代表作或经典角色，但点名夸奖《东成西就》里的周伯通。梁朝伟有张曼玉和周嘉玲，她同样有郭台铭和胡军。但最后在一起的还是他与她。凭此结婚大戏，她已足够称后。


杨采妮。孤女。


周慧敏之后的玉女派掌门人。如今前辈风波婚嫁，她依旧伊人独立。最盛名的影片，应该是《梁祝》，话说八卦坊里传闻，当时金城武、吴奇隆同时钟情于她，甚至友情断裂。后来金城武大度退出，东渡日本。她却淡出娱乐圈，追随侯门子弟，涉足商界。后来，十年爱情化作往事。她复出拍戏，却早风华不再。09年，她转型做导演，邀请同病相怜的好友梁咏琪主演。



五。


你再也没有遇到那个戴着墨镜穿着风衣行色匆匆的金发女子，你也忘记了那一夜你吃掉的是过期的凤梨罐头还是秋刀鱼沙拉。你像个傻子一样在雨中一圈一圈奔跑直到泪水化成汗水蒸发掉，你像个哑巴一样拿着小张的录音机却只录下了长段长段沙哑的空气，你像个孩子一样守着一篮鸡蛋和一头驴子在客栈等待可以救赎你的人，你像个小偷一样潜入他的房间帮他打扫卫生给鱼缸换水，你像个烂货一样在夜色下走进昏暗的电影院与陌生人彼此温存。最后他在酒吧给你点了一首序号是2046的歌，音乐响起你却不知道找谁一起跳探戈。


王祖贤。


终极版里终究还是没有她的身影。眉眼之间也是有些英气，所以后来演《东方不败》的续篇。《倩女幽魂》里的女鬼白衣迷离，《青蛇》里的白蛇亦不输张曼玉。不是艳鬼，即是迷妖。都逃不过情爱这两个红尘劫字。现实中，她的感情世界一直兜兜转转，如今只身海外，仿若天外飞仙隐退，再无人知行踪。而当年说会一直等她的齐秦，终于牵起年轻女子的手。


金城武。


为什么要把他写在这里，对，他跟《东邪西毒》压根没关系，可是因为我爱死他了。十分不爽的是，为什么在《堕落天使》《重庆森林》这两部之后，他就在王家卫的后花园失了宠。后来他是宅男诸葛亮，是随风不停留的金捕头，是因爱生恨的林见东。可我一直怀念那个在雨天奔跑、吃过期罐头的少年。假如青春有一张不老的脸，那一定是他最好的注脚。



送女生朋朋去火车站，回来的时候在报亭买东方文化周刊。正好有《东邪西毒》的文案。还有村上的专访：一个人单独更快乐。


08年的夏天，消逝的时光的灰。7月21日，刘嘉玲大婚，我给他发短信，说：

盲剑客结婚了，苏丽珍不在场。


后来，另一个人在信息里发给我这样一句：无我原非你，从他不解伊。

我一直不懂。时至今日，回想起来，始才领悟。



古典版：

http://blog.163.com/angle223
@yeah/blog/static/75791380200865102213195/


下一站时间的灰：

http://www.douban.com/review/1930031/?start=100

</影评>
<有用数>2584</有用数>
<没用数>232</没用数>
</review>
<review>
<作者>不换</作者>
<标题>就这样撒落一地尘埃</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-31 09:29:02</时间>
<影评>
        在人百无聊赖的一生中，总会有几个时刻令你刻骨铭心，总会遇到几个人令你怦然心动，让你觉得即使用尽一生的漫长都无法遗忘。

很多年后，总有些事情，你想说却不知从何说起，总有些人，你想见却又无处找寻，琐碎生活与时间倦怠的逐步侵蚀，感觉日益趋于迟钝，心也由得满不在乎，只是记忆不由得你，或闲庭信步的触景伤情，或梦醒时分的黯自惆怅，或只是某个漫不经心的调侃后，那昔日的情景乍然浮现心间，遥远得恍若海市蜃楼。


其实人的记性真没那么好，并不需借助“醉生梦死”，当你越想问自己是否还记得时，你才发现，无论是与否，你都被自己骗了。


我不知道《东邪西毒》当年无可名状打动我的是什么，如临渊窥鱼，如中宵惊电，一时罔识东西，直到自己多年后喜欢上这么一个姑娘。

姑娘文静俊俏，说话慢条斯理，生气的时候会说哎哟喂，你觉得世间只有你能明白她的好，人群中只有你能一眼找到她的身影，她笑你也笑，她愁你就心中慌张，一晚大雨倾盆，你和她被困在学校门前，谈天说地，那是你一生中难得的美好，你两次拨动她的电话，话说得磕磕绊绊，最终想说的还是没有说。


佛云：不可说。黄药师说得不到的永远是最好的。也许是他们对，而于我，只是借口的一种懦弱。


小时候，总觉得自己能如何不一样，如何大有作为，多年后才发现，自己既当不了驰名远洋的侠客，也成不了臭名昭著的恶棍，充其量只是那个不自量力刚举刀就被对方结果了性命的无名群演，抛尸荒野风吹日晒重归尘土，最多趁还未腐烂前给路过陌人当个前车之鉴。


电影里我一直都不喜欢洪七这个人，倒不是因为我命书中也有“尤忌七数，是以命终”的忌言，我只是觉得这个人简单到无情，无情到无聊，很多年后，我才发现自己竟也将要成为这么一个无聊人，找一个自己还算看得顺眼的姑娘，能死心塌地为自己洗衣做饭，再找个地方，拼搏，挣钱，买好房，开好车，朝九晚五，西服革履，争取在自己赖以为生的领域闯出个名堂，然后老死一方，那无关爱，无关情，甚至无关自己，这很简单，简单到只需遵循功名利禄的世俗规则，只是决不想死又不知所终的一世辗转。


每个人都要经过这个阶段，看见一座山，就想知道山的后面是什么。而人生的悲哀或许仅在于，翻过山就不能回头，不能回头却又频频回首，执迷不悟却又自以为百般看透，所谓看透，也只不过是另一种欺骗自己的方式罢了。


我不知道自己是真的想要怀念，还是无事可干，一部电影看太多遍，说话看事潜移默化总会受些影响，这么些年，我又喜欢了很多不同的姑娘，只是有些话再不会说，有些情再不会有。

佛云：有情来下种，因地果还生，无情亦无种，无性也无生。

白驹过隙，浮云流水，日出潮起，花开雨落，月明风高，风在吹，旗也在动，心动，万物皆生情，心灭，天地归永寂，情或无情，生与不生，或许都已不重要了，我已记不起那一晚在校门口我们都说了些什么，只记得那惝恍的美好，而所有美好，或许也只是一时错觉，只是记忆和我开的一个玩笑。

现在的我工作，走路，写字，见人，发呆，上网，谈笑，睡觉，于心已经满足，或许我只是矫情，只是想给自己找个理由，找个地方坐上两天两夜，去看天空的不断变化，直到今生今世的海市蜃楼，化作冥冥茫茫的无尽虚无。


</影评>
<有用数>1808</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>拔刀诀</作者>
<标题>穿越过去的现在的波涛</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-09 21:48:40</时间>
<影评>
        那是一九九四年秋天的一个下午，百无聊赖的我走进电影院，售票窗口的小黑板上写着今日影讯：《东邪西毒》。那天1200座的电影院里只有10多个人，大部分是情侣，我坐的那一排只有我自己。很多年以后，我还是能清晰地回想起那一刻的情景，灯光暗去，音乐响起，鼓声阵阵，一束光刺破黑暗，映现在银幕上是大海的紫金色波光，没有岸，没有礁石，没有云，没有天空，没有帆与船。只有大海扬波，永无休止。

然后才是东邪西毒的脸。

那是我第一次对大海动心。银幕上的海波光粼粼，又壮阔又荒凉，音乐象一波波潮水撞击心脏，我在一个四面环山的小城破败的电影院里，忽然想去看看海。

欧阳锋重返白驼山那天，黄历上写着：驿马动，火迫金行，大利西方。

几年以后，我离开了那座城市。我向西南走，来到海边。

其实我想渡海而去的，不知道为什么却住了下来。十几年。

其实海边还不错的，虽然买不起依海的房子，但是有机会面朝大海。眼前是渤海黄海，往南是东海，传说东海上有一座桃花岛，岛上住着一个美丽的少女和她脾气乖戾的父亲。开始我还以为是真的。

有两年我常常在滨海路上跑步，有时候一群人，有时候几个人，后来只有我自己。我一边跑，一边数路边的灯柱，从傅家庄到燕窝岭，去是52根，回来是53根，或者颠倒过来，总也数不清楚。冬天到春天，我看到海岸的小山由褐转绿，山上一簇簇迎春花，映山红，桃花，杏花，槐花依时盛开。跑步的时候会流很多汗，一些心事随着流出去了，就觉得很清爽。海平线时而近，时而远。

第一次和我一起走滨海路的是一个女孩， 她喜欢找茬笑我，笑起来眼睛弯弯的。殷素素对张无忌说，你长大了以后，要提防女人骗你，越好看的女人越会骗人。她骗了张翠山，最后搭上了自己的性命。我想，这个世界骗子本来就多，不管怎样提防，总是免不了要被骗的，不是在这里，就是在那里，那么，不如找一个好看的女人，被好看的女人骗了说起来也不会很丢人。因此，这么多年了，我一直都会爱上好看的女人，慢慢地发现，女人骗人的时候，其实是先骗了自己。

有一段时间，我把电影原声录在磁带上，在租住的小屋里反复地放，听欧阳锋说话：没事干的时候，我会望向白驼山。我清楚的记得曾经有一个女人在那边等着我。……其实“醉生梦死”只不过是她跟我开的一个玩笑。你越想知道自己是不是忘记的时候，你反而记得越清楚。我曾经听人说过，当你不能够再拥有，你唯一可以做的，就是令自己不要忘记。

那是很久以前的事了。听说《东邪西毒》终极版要出了，这次大概无缘在大银幕上看到，所以拉拉杂杂想起了一些往事。正在看的《花出青嶂》，里面提到一个公案“如何是佛祖西来意？”，赵州和尚答，庭前柏树籽。在各种奇奇怪怪的答案中，这个我最喜欢。作者说，其实答案的意思不重要，过去心是没有的，有的只是现在的心在回忆，未来心也是没有的，有的只是现在的心在攀缘妄想。惟有现在心。过去心都没有，如何有佛祖过去的西来意呢？

我记得，《东邪西毒》里水很少，最多的是沙漠，戈壁，黄土，还有桃花。只是不知道为什么，我觉得——在十几年前，和十几年以后，仍然觉得，它的每一祯画面里，都有大海的波涛。

这是我现在的心。


</影评>
<有用数>992</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>瓜。相信这个世界很变态。</作者>
<标题>东邪西毒里的这些人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-24 00:51:05</时间>
<影评>
            人物赏析


    桃花

    在古文的意象中，桃花一般代表春天，又或美女，被认为是美丽事物的代表。桃花被描绘为一个爱上丈夫好友的人妻，出场并不多。影片中的桃花，最先出现在一个抚摸马匹，勉强可算是骚首弄姿的情景，期间画面光影流窜，气氛甚为暧昧，这似乎在暗示，桃花这个女子怕是耐不住寂寞，才会爱上黄药师。

    但是在影片的末段，当欧阳锋去到剑客家乡的时候，桃花问欧阳锋，她老公是不是已经死了。这时的桃花问声刚断却马上转身背向欧阳锋。事实上，桃花看见汗巾早已知道答案，但忍不住一问，却又不敢接受答案。转身后的桃花眼泛泪光，让人不禁疑惑，她爱的是丈夫，还是黄药师呢。

    王家卫没有告诉我们这个答案，但桃花这个角色可被认为是华而不实的一个人。她拥有美丽的外貌，她寂寞，她孤芳自赏，她爱上黄药师可认为是出于寂寞，也可认为只是出于寄托，为着聊以自慰。一个美丽清高寂寞骄傲的女人，不清楚自己所爱和所需要的是什么，只有最后为丈夫的死黯然神伤，但也隐忍着不让眼泪流出来。这样的女人是华而不实的，她在维护着自己骄傲，但同时也败给了自己。到了最后，她没有等到任何人，无论是命丧黄泉的丈夫，多情的黄药师，她都等不到。


    村姑

    如果说桃花是一个不知道自己需要什么的女人，村姑便是深深明白自己需要什么，拥有什么，以及自己可以怎么做。她要替弟弟报仇，抱着一篮鸡蛋，牵着一只小驴便想求欧阳锋替她杀人。但是求来的只有欧阳锋的拒绝，盲剑客的强吻，然而村姑守着自己的底线，她一直在坚持。终于，她等来了洪七。

    不得不说村姑是影片中设定得甚为圆满的角色，尽管她生世凄凉，家境凄贫，但她最后却成功地替弟弟报仇，而其中最重要的情感特征便是坚忍。这坚忍可分为两种，一是等待他人帮助时的坚忍。她愿意在沙漠中等无数个日夜，等到盲剑客由生到死，等到洪七由没鞋穿到只剩九指，但她绝不愿意出卖色相，她清楚自己应该怎么做，她深信自己只要一直等下去，总有一天能得到想要的。另外一种则是对仇恨和复仇心理的坚持。这种理解可能过于片面，但无可否认的是，村姑有足够的恨来支持她的等待，两种形式的坚持可谓相生相伴。而最终，她得胜。


    盲剑客

    盲剑客在片中的角色甚为悲情，他深爱自己的妻子桃花，却无奈桃花投奔到好友黄药师的怀抱。他说过如果看见黄药师要亲手杀死他，却下不了手，一是因为他已经看不见了，二是因为他不忍心。盲剑客是痴情的，无论爱情抑或友情，但这些他看重的情却伤他很深。

    为情所伤的剑客之所以要设定为眼盲，可以理解为以眼盲无法看见世界来表示剑客因为为情所伤而变得冷漠。这种冷漠可以具体体现在两个方面，一是拒绝了村姑的求助。这个女子可以视为剑客眼中的桃花，剑客说村姑可以让他想起一个人，因此拒绝了她的求助可能意味着可以减少桃花对自己的伤害。二是拒绝了黄药师的酒，“酒越喝越暖，水越喝越冷”，盲剑客拒绝了黄药师的酒，想的是做一个冷漠的人，酒肉朋友这种关系没有可能继续了。

    但剑客虽然眼盲，虽想变得冷漠，骨子里却依然是一个痴情的人，就正如他在夜晚明明看不见任何东西的时候，都要点上一盏油灯，他其实希望伤愈，希望可以回到家乡，看桃花。这就不难解释他在杀马贼前突然地强吻牵驴的女子，把她当成了桃花，以及他明明知道那个就是黄药师，却因为“看不见”而没有下手杀他了。

    可以说盲剑客是痴情，但这种痴情最后却害死了他。优柔寡断之下一闪而过桃花的脸庞，剑客听到一记快刀血液飞向天空的声音，很像风的声音，风向着九泉吹。


    洪七

    洪七是一个简单直接的人，而王家卫墨镜之下看见的这个江湖太复杂，复杂到只要你足够简单，就可以笑到最后。洪七简单，他想要什么，就直奔其去，他要杀人，也不管你是男是女人多势众，只要刀起便血溅。他不关心自己有没有鞋穿，也没打算事前刺探敌人的虚实，套用今天的话说，他是一个横冲直撞的盲牛。

    但这样简单的人到了欧阳锋面前还是迷失过。有鞋子和没鞋子的刀客身价是不一样的，这说明你有面子还是没面子；有刺探和没刺探的刀客是不一样的，这显示了你只是一个刀客还是一个大侠。在村姑初来恳求洪七帮忙复仇的时候，洪七没有答应，因为他知道欧阳锋不会答应。一个人受到他人的影响理所当然会改变，就算再简单直接，还是会揣测是不是有第二条路。

    然而他最终帮了村姑，因此而失去了一个手指，他说“不值得，但是我觉得痛快，这才是我自己”。其实，这个手指当然丢得值得，他靠着这个找回了自己的简单和直接，他帮助别人，以此证明了自己。实际上，洪七从一开始便是以一个有野心有狠劲的人，只是他在野心与良心之间找到了很好的平衡点。最后故意逆风而行，很好地刻画了洪七的性格，他带着妻子闯荡江湖，他在杀人的同时帮人，他不是一个普通的刀客，这已和有没有鞋无关，而是他以自己简单直接想怎样就怎样的方式去闯，和别的刀客都不同，和潮流不同。

    这就是北丐洪七。


    慕容嫣/慕容燕/独孤求败

    在成为独孤求败之前，她是慕容嫣，也是慕容燕。她为黄药师所思，为黄药师所苦，因为害怕拒绝，害怕心知肚明的答案，她分裂出两个自己，一个自己在苦苦纠缠，另一个自己欲斩断情丝。

    一方面，慕容嫣这个角色是狠毒的，自欺欺人的。她因为对黄药师的爱，而不惜请欧阳锋杀死自己的哥哥，“既然我都这么不开心，为什么不找个人陪陪我？”她可以为了一个她爱而却不爱她的人杀死一个她不爱而爱她的人。另外，她让欧阳锋回答一个不可能成真的答案，妄想自己因为是黄药师最深爱的女人而被人追杀，在看见黄药师真正爱的女人时，因为不想就此承认而没有下手杀她，这些都体现出慕容嫣面对爱情的自欺欺人。

    另一方面，慕容燕这个分身的出现则是出于慕容嫣对爱情的过于看重而引起的恐惧感和空虚感。因为恐惧，她分身了一个永远保护自己的人，而因为空虚，她分身出一个爱自己想和自己永远在一起的人，以此来弥补得不到黄药师的空虚。

    可惜慕容燕的出现只能姑且保慕容嫣不死，但却治不了病。真正能够让慕容嫣熬过的，只有独孤求败这个最终的分身。孤独求败只对着自己的倒影练剑，并且最终武功上升到独孤求一败的境界，意味着慕容嫣想要真正治病，从情伤中得救，就只有最爱自己。从前的慕容嫣太爱黄药师，甚于自己，因此而分裂痛苦，如今的独孤求败只爱自己，自然可以旗开得胜。


    黄药师

    这个人一点也不潇洒。尽管他风流迷倒不少女人，武功高强，但其实黄药师是一个优柔寡断胆小自欺欺人的人，甚至还有一点自私，而构成他这些性格的原因只有一个，就是一个女人。

    他喜欢欧阳锋的大嫂（下文统称大嫂），但他不敢道破，他说是因为“得不到的东西永远都是最好的”。而事实上，这个一方面可以理解为黄药师对待爱情的懦弱和胆小，他不是没有道破，而是不敢道破；另一方面，他对爱情的理想程度很高，他真正希望得到的并非露水姻缘，而是“最好”的。

    因为喜欢，他做过很多事。他喜欢大嫂，却得不到她，因此付出过的爱便在其他地方收回来。他挑逗过慕容嫣，勾引过桃花，他想知道被人喜欢的感觉是怎样的，但却伤害了很多人。这些人有慕容嫣，有桃花，有盲剑客。这种人往往是自私的，他损毁了他人的爱情，自己的友情，但却不见得收获了什么。

    因为喜欢大嫂，他每年去探望欧阳锋获取信息，因为大嫂居住的地方有很多桃花，他喜欢上桃花，因为得不到爱情，因为大嫂的死，他喝下了醉生梦死，逐渐失忆。这些都是他面对爱情自欺欺人的表现，他通过很多无谓的行动换取自己在爱情中继续存在的价值，他自以为醉生梦死就可以忘记一切，但是归根到底就只是自欺欺人，因为从一开始，他就是输的那一个。


    大嫂

    大嫂这个女人是爱与被爱，等待与被等待的合体。她爱欧阳锋，也为欧阳锋和黄药师所爱，她等待欧阳锋，也为黄药师所等待。

    其实大嫂这个角色的塑造非常贴近现在很多的女性，对理想化的爱情有一种至死不渝的执着，她喜欢欧阳锋，却对欧阳锋的过度自信难以接受，她需要的只是一句话：“我爱你”，但是欧阳锋给不起，因此她就接受不了这种不够理想化的爱情，而嫁给了欧阳锋的哥哥。其实她何尝不知道欧阳锋爱自己，又何尝不了解欧阳锋说不出那句话，但她希望自己能令他说出来，她只是需要给一句话，一个理由自己，但欧阳锋给不了，因此结婚的那个夜晚，她没有跟他走。

    除了执着，大嫂这个角色对待爱情还有一点幼稚。“为什么要等得不到才懂得争取，如果是这样，我不会让他得到”，这就有点爱情角力的味道，她追求双方在感情上的平等，她渴望得到更多的重视，因此最后有点你死我亡的感觉，因为爱情角力到最后，她和欧阳锋都什么也没得到，得到的是回忆，是无奈，也有怅然。

    临死前的大嫂算是想通了的，“我觉得有些东西说了出来就是一生一世，但现在想想，其实说不说都没什么分别，因为有些东西是会变的”，她终于意识到自己当初过于执着，执泥于那一字一句，却忽略了其他更重要的东西，那就是在一起。有些东西若要改变，不会因为一句“我爱你”就维持不变，而若真要改变，那也控制不了。世界上唯一不变的东西，就是变。

    但最后大嫂是含笑而去的。因为她已经不再介怀了，该与不该都属于过去，黄药师问她现在最喜欢的东西是什么，她说不是儿子，因为“我知道他始终有一天会离开我”，缘聚缘散，没有什么是永恒的，时间的概念是如此模糊。因此她才会托黄药师把醉生梦死交给欧阳锋，希望他也能领会到。


    欧阳锋

    全片都是以欧阳锋的视角展开的，欧阳锋这个角色在影片中无处不在，无时不在，他仿佛以一个局外人的角色来见证众人的故事，但其实众人的故事中都有他的存在，甚至很多人都与他拥有大部分相同的性格和经历。

    “任何人都可以变得狠毒，只要他试过什么叫嫉妒”，“我只不过不可以接受别人比我开心”，欧阳锋是一个骄傲自恋的人，他希望自己是最开心的，最好的，只有一个人足够骄傲，才会滋生出嫉妒。他骄傲，害怕承诺，他不愿意对爱人说一句喜欢，宁愿爱人与自己哥哥结婚。他自私，没有最大的利益，他绝对不肯帮村姑杀人，帮村民杀马贼，他也胆小优柔寡断，因为害怕被拒绝而先拒绝别人。他也后悔，他以前以为山这边的孤独比较好，但最后才发现，其实那边的一起也挺好，但却回不了头。

    欧阳锋看着是一个冷静的局外人，但其实却也很悲情。爱人成了大嫂，且大嫂也最终看透，但欧阳锋却依旧执着于过去，晚年回到白驼山，不敢喝下醉生梦死，因为尽管记性好很麻烦，但当不能够再拥有的时候，唯一可以做的就是令自己不要忘记，他以为记得便是拥有。

    黄药师在嫉妒欧阳锋，因为欧阳锋是大嫂爱的人，但其实欧阳锋何尝没有嫉妒黄药师。影片把东邪的称号或多或少地与黄药师总是从东方而来扯上关系，而东方也恰恰是代表希望美好的一方，欧阳锋明知黄药师是为大嫂而来，但当黄药师没来，依然一直等，等了两天两夜，难道欧阳锋就不嫉妒黄药师可以与大嫂见面。

    其实，欧阳锋与独孤求败之间的关系也十分微妙。欧阳锋以黄药师的身份对慕容嫣说出最喜欢，与慕容嫣互相寻找替身，最后慕容嫣终成独孤求败，而欧阳锋也自称孤星入命，两个孤独的人，在性格上拥有很多相同点。

    尤其值得留意的是，黄药师，盲剑客，桃花，大嫂，村姑，独孤求败，乃至欧阳锋，都可谓是孤独终老的，尽管欧阳锋与洪七相拥而亡，但这种表面化的一起并非真正地脱离了孤独。可谓到最终，真正脱离了孤独的只有洪七一人，在这个如此复杂的江湖，如此复杂的世界，只有洪七一人脱离了孤独，只是因为他够简单直接，而这也恰恰是欧阳锋最嫉妒他的原因。



PS：- - 是一篇作业 长度超出我想象 以至我还有很多想写的都不能写在这篇了


    这些看法实在很主观，你不必赞同我感受
      </影评>
<有用数>896</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<标题>时间的灰烬</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-21 07:24:33</时间>
<影评>
        近来我常常会突然发呆，尤其开车回家路上经过那面镜湖的时候。若有夕照暮霭，便总会忆起去年在优胜美地与友人同赏红叶的美景，然而随即便会转念，又是一年秋景，但斯人已去，空留余声，只叫人更添几分惆怅。若有明月或繁星，又会突然念起近日读过那些发了疯的艺术家们，思忖起三毛，还有她提到的《在亚洲的星空下》。朋友发起了“青春纪念册”的活动，要大家回忆在青春年少时期最令自己感动、沉醉，最令自己难以忘怀的文学作品。我很是想说说自己那段不眠不休读三毛的日子，可待要提笔，却是一片空白。


这令我我又是惆怅，又是恐慌。


惆怅，是越来越发现自己与青春的距离。年少的时候读一本书，看一部电影，哪怕是老套的剧情拙劣的场景，也会因为某个心动的瞬间而回味悠远；年少的时候做什么都如饥似渴，怕的只是自己涉猎不够广，怕人家嘴里的陌生词汇自己不能说出一两句来附和；年少的时候读三毛的《倾城》，“那时的我，是一个美丽的女人，我知道，我笑，便如春花，必能感动人的——任他是谁”——这样的句子给我的全都是震撼与期待，不会去考据背后真实性与否这样无聊的问题；年少的时候看《东邪西毒》，讨厌那些故作聪明的台词，也不明白那些偏执又自闭的人物讲一句“爱”怎么就那么难！


恐慌，是在这距离之后一种不能自己的颤栗与惊觉。日前再读《倾城》，已经找不到当初的感慨与震动，纵然依旧深爱三毛，却已然开始平静的辨识文笔高下。周末去看了浓彩重墨的《东邪西毒终极版》，年少时不能明白的那些情感在胸中如潮水般翻涌着，随着马友友的大提琴音，眼泪终于在黑暗的影院中一颗接一颗的滚下来。翌日看《画皮》，这故事，十年前于我必是动人的，但眼前，只有剪辑的不流畅，主题的不突出，与立意降格后的深切遗憾。


这岁月真是神奇，少年时美的，它偏偏要洗白；少年时暗淡的，它却要施魔法，在回忆里突然五彩缤纷起来。


我一向不那么喜欢王家卫。《东邪西毒》里的旁白实在难逃做作的嫌疑，而且也多到了让电影几乎退化成超长版音乐电视的程度：画面反而降为辅助地位，仅仅为这些呓语提供了视觉补充。若从巴赞的角度出发，这样来拍电影几乎形同作弊，视觉语言的功用被大大弱化，从头到尾导演都躲在演员身后不停的在讲、在说、在补充，哪里还叫电影，分明就是配乐散文朗诵！而即使抛开这些表现形式的主次之分，作为一个故事，《东邪西毒》也并不好，它支离破碎，并没什么重大的情节发展，它只有一群莫名其妙的人物，在说着一些自恋而疯狂的话。终极版更是干脆去掉了一切与片中情感无关的人物交代，那些属于金庸的东邪西毒之武功高强描述等等一概删除，让这些人物的剪影更为破碎，更为孤立。


少年的我，不可能喜欢这样的电影。


即使今日，这样的极端情绪化的表现手法，我依然是不喜的。若不是在影院看华语电影的机会少之又少，恐怕我也不会去抓住这仅仅一个周末的机会去看一部明明不是自己那杯茶的电影。


重新剪辑的《东邪西毒》，王家卫给它们刷上了厚厚的色彩，曾经交代前因后果的细微衔接部分全部砍掉，留下的全凭印象存活。这如同超现实派画作一样的光影衔接，我发现若放弃对叙事的要求，任性的全当一场少时旧梦来看，竟然会那么的动人。


沙是鲜黄的，迎春花的颜色。水洼里映着明艳的蓝天白云。红若血迹，绿茵如墨，光影横斜，浓得化不开。人还是当年的人，十几年前的模样，眼角没有皱纹，瞳孔里也看不见沧桑。说的还是一样的台词，听到的还是一样的叹息。唯一变的，原来是自己。


回忆确是最有趣的一样事。曾经再完整的故事，被岁月过滤后，都变成一截一截的片段。它们出现的顺序可能会改变，甚至连其中涉及到的人也可能会记错，但其中一些貌似琐屑的小细节反而最是栩栩如生。所谓记忆，其实记得的都是这些最无用的东西，一些颜色，形状，一种气味，一句话，一个表情。很多年在心底滋养的，就是这些符号所代表的那一种情绪，比如寂寞，悔恨，还有心痛。


回忆里，其实也都是自己的声音在主导着一切的人和事。慕容燕和慕容嫣究竟是一个人还是两个，分别的意义微乎其微。我曾经搞不清那个叫桃花的女人和海边那手持桃花的女人到底谁才是黄药师心底的渴望，可后来发现，她们其实都在讲同一个故事，一个关于失去的故事。年少的时候我不懂他们为什么都遮遮掩掩固执的不肯说爱，从而错过了那么多人生最好的时光，后来我才明白，人生里不肯说或没能说的，不仅仅是爱。


电音的英文名字叫做“时间的灰烬”，比中文的“东邪西毒”要贴切得多。岁月尽头，桃花树下的红衫女子对镜而泣，水光中叫做桃花的女子伏马背而泣。我是一个幸运的人，年少的时候只知道向前冲向前冲，并不能体会她们的心痛；但时间教给了我宽容，因宽容而去理解，因理解，终于动容。


一动容，便让人惆怅，哪怕都是别人的故事，哪怕都是不相干的心事。动容的背后，其实还掩藏着难以释怀的惶恐。渐渐的明白，不管多么坚定的信仰，在时间的面前，也终会化灰。


最近出门前总要仔细的照镜子，薄施粉黛的日子越来越多，也越来越爱慨叹年轻的好处。“我笑，便如春花”——我羡慕这样年轻女子的容颜，我想知道在我最好的日子里，如果也懂得了现在那么多的事，人生会不会有所不同。我不愿心惊胆颤的发现，岁月原来也在自己的脸上悄无声息的游走，一天蒙上一颗尘埃。我手心潮湿的攥紧“赤子之心”这四个字，却还是怕，怕有一天眼睛里只剩下磨砺后的锋芒，再没了纯真年代的烂漫无邪。


马友友的大提琴音低低奏着的，原来是一曲青春的挽歌啊。


　　　　韶华好

　　　　燕飞早

　　　　秋千架下春光窈

　　　　眼波转

　　　　花事了

　　　　叹

　　　　流光最爱把人抛

　　　　红了樱桃

　　　　绿了芭蕉


岁月尽头，风吹起的都是时间的灰烬。
      </影评>
<有用数>681</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>不许没未来</作者>
<标题>哥哥：今夜，我什么都不想关心，我只想你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-31 15:47:36</时间>
<影评>
        三月三十二日，雨，流星雨。

适合许愿，祈福，回忆，怀念，还有，疗伤。

                                        ---------  序


是谁说的：人生如戏，戏如人生？

一坛醉生梦死后，记忆和视线一起模糊：

六年前，是谁纵身跳，纵身跳进了时间的洪流；

六年后，是谁，是谁一口吞下了这时间的灰烬；

是谁喂下你自杀的鸦片，幸福又有能多久？

是谁那么慌，剪破我们的时光？

是谁刻过你的手掌，是谁给我个信仰，是谁把当年情不忘。

是谁约定，千秋万代都要做夜幕下最美丽的烟火。。。。。。

每个转世，我只要抬头仰望，定能循迹找到你---

天空海阔，你这个全天下最坚强的泡沫。


                                    ---------  如果。序


三月三十二，夜，我什么都不想关心，我只想你。

                                            

                                      ———如果。如果序



我们都是疗伤系


那一世，你叫欧阳锋，江湖人士，爱杀人爱喝酒还有，爱个女人。不幸的是，这个女人大约是把你爱惨了，一定要和你在感情上分出个胜负高低，于是她选择成了你的嫂子。

治疗伤口的办法据说有很多种，但只有一种最有效却也是最漫长的，那就是时间。打个比方的话，时间的抚慰之于神奇的醉生梦死酒，就像女人的运动锻炼减肥之于药物（或任何种强制性）减肥一样。一个是靠长期自身积累；一个是借助它力，那所谓的一时迅猛，一时绚烂，一时静寞，一时颓败说的正是此。

话虽这样，我也情愿醉生梦死。一个李姓女子曾告诉过我：生死之间就是很多很多场的梦，无所谓我们懂不懂。

让我想想，你在醉生梦死的时候，我在干吗？


湖间小亭。书生女鬼。梦里依稀。一夜旖旎。


这个故事是从一个美若天仙的女鬼勾引开始。

那时候，你是个快乐少年郎，不若前世的卓一航，爱恨情仇，半世沧桑。虽然结局，和他一样痛失最爱。可是那不一样，不一样。老天如此薄情于你，让你尝尽红颜白发的悔恨后，这一世居然又让你和所爱，人鬼殊途？

我猜测，爱情肯定不是老天擅长。

可是，小亭一夜，你拥着她吻下的深情，握着她脚腕时的爱怜，连外人都看着动情。

快乐少年郎啊，你的梦里是否依稀有泪光？

垂眼，却是不忍心你的泪。。。。。。。


人生如戏,戏如人生


戏班黄先生说，好似是对你说的“这人生如戏,戏如人生,唱戏就是把人生拖拖拉拉的痛苦直截了当地给演出来,不过戏演完了还不是人生拖拖拉拉的痛苦”。

这时候你是十二少陈振邦，对面喂你鸦片的女子叫作如花。

虽说你没换了模样，但让我一下认出的却是三八七七这四个数字。

“如果你也有一点真心，今天，三月八日，现在七时七分，来生再见，为怕你我变了样子，或前事模糊，你记住：三八七七，你就知道，那是我来找你。”

这是如花和振邦的约定方式，可为什么偏偏让我想起，我的电话后四位也是这样的数字组合呢？


姹紫嫣红与断井颓垣

李碧华在《霸王别姬》开篇写道，情情义义，恩恩爱爱，卿卿我我，根本不是人间颜色。人间，只是抹去了脂粉的脸。 

朋友MANDY和我说：人世间越苍白，越显得戏梦人生多姿绚丽。

你叫程蝶衣，是誉满京城的旦角。站在你对面，扮着一代霸王项羽的正是你的同门师兄，段小楼。

谁曾想到，黄先生的那句“人生如戏,戏如人生”居然在这世“一语成谶”。不疯魔不成活的你和小楼约定好演一辈子的《霸王别姬》，可是先有影响段小楼一生的的女人菊仙的介入，紧随其后的是那个荒唐年代向你们的袭来。

最后的结局是你在撕心裂肺，而其他人低头不语：

“你们都骗我，都骗我！我也揭发！揭发姹紫嫣，揭发断井颓垣。段小楼，你天良丧尽，狼心狗肺，空剩一张人皮了！自打你贴上这个女人，我就知道完了，什么都完了！你当今儿是小人作乱，祸从天降！不是，不对！是咱们自个儿一步一步，一步步走到这步田地来的！报应！我早就不是东西了！连你楚霸王都跪下来求饶了，那这京戏他能不亡么？他能不亡么？报应！报应！”


让我们从新开始

1997年的布宜诺斯艾利斯。

作为个看客，我发觉全世界就属那的夜景最适合你和黎耀辉。

暧昧的灯光，暧昧的影像。

你把头，滑落在了他的肩膀。

车子晃啊晃。你们静静的不说话。

爱死了那个在寂寞中放纵的你，黎耀辉一人在黑暗中喃喃自语：以前我以为和你不一样，原来的寂寞的时候，所有人都一样”

何宝荣，不如我们从头来过，期待下个转世 。


今日我，与你又试肩并肩

杀手，书生，戏子，负心人后，这回终于让你做了回“狠”角色。

枪林弹雨，替天行道，惩奸除恶，英雄本色。

“不要叫我阿sir，叫我阿杰！”是的，你叫宋子杰，一个警察，热血男儿。

中弹后，还会挣扎着在生命最后一刻打电话给刚分娩的妻子的男人

“是男孩还是女孩？”“女孩多重？”“长得像谁？”

在你心中，死又有何惧？


恋战。冲绳


日光荏苒，转眼间到了现代的日本。

这是最蓝最清澈的海，你在那唱着《没有爱》


“摇荡著的心 微震过的手 你没有

能活著多久 能再爱多久 你没有

卖弄著美丽眼眸 却爱得不尽情

如何有满足感 或内疚


没有爱 连睡觉也无谓

忘掉了爱 无谓再爱身体

能为了你苦恼 才知道 

留恋比结束好

明白怎么兴奋 才知道 

痛心比散心好”



无足鸟

2003年4月1日。香港中环文华酒店。这次，你叫张国荣。

风在起时，你在顶楼独自起舞。最爱的歌声响起：

“I Am What I Am 

我永远都爱这样的我 


快乐是 快乐的方式不只一种 

最荣幸是 谁都是造物者的光荣 

不用闪躲 为我喜欢的生活而活 

不用粉墨 就站在光明的角落 


我就是我 是颜色不一样的烟火 

天空海阔 要做最坚强的泡沫 

我喜欢我 让蔷薇开出一种结果 

孤独的沙漠里 一样盛放的赤裸裸”


我从你眼里看到的影子，影影绰绰的，仿佛有黎耀辉，又有小楼还有如花。。。。。。你是一脸的幸福，就这样转啊转啊转，转啊转啊转的转到了楼顶的边缘，我刚要出声提醒你小心，你却给我温柔的一笑，突然转身纵身一跳。

这个时候听见谁在说话：

 “世界上有一种没有脚的鸟，它的一生只能够一直飞翔，飞累了就睡在风中，这种鸟一辈子才会落地一次，那就是死亡来临的时刻。”


我被惊醒了，大口大口喘着气。

闹钟在滴答滴答的走，外面的天，蒙亮。


哥哥，六年了，你可好？
      </影评>
<有用数>386</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>什么</作者>
<标题>时间的灰烬</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-28 07:57:42</时间>
<影评>
        晚上在影院看了《东邪西毒.终结版》，片尾的音乐响起的时候，放映厅里很安静，在座的人都没有起身离场。我有些意外，虽然法语字幕翻译的还比较简单清楚，然而我实在忍不住怀疑他们究竟是被触动了抑或只是茫然没有看懂。

 

片尾曲放完的时候，我起身，有几个法国人坐在一旁开始小声赞赏讨论起来，我微笑了，忽然很高兴。情感与人生的一些事情，在大多时候都是相通的。

 

有时你会爱上一个不爱你的人，只卑微祈求他骗你说一句他最爱的人是你，比如慕容嫣。又或者只是无声地守在那个人的身边，为她做所有的事，甚至为她去打听她所爱的人的消息，将自己最深最沉的感情掩埋起来，比如黄药师。

 

有时你会发现自己爱的女人爱上了你最好的朋友，于是你一个人躲得远远的去流浪。可无论走到哪里，你发现总在挂念那个女人，只想回去看一看她，比如盲剑客。

 

有时你年轻，高傲得不可一世，你想看看世界是什么样子，于是总是远行。你对那个女人对你的爱那么自信，也从来说不出那些该说的话，然而忽然有一天她嫁作人妇，而某一天传来的是她已不在人世的消息，那时你才发现，无论回去哪里她都不在了，无论想忘记也好或者想记起也好都不重要了，原来什么都赢不过时间，比如欧阳锋。

 

有时，有时你觉得他没有说有些话做有些事，所以宁可选择有骨气地离开，只为了要让他后悔。可有一天才忽然发现，其实那些话并不像想象中那么重要，而一直以为自己赢了的时候发现其实是输了，因为在你最美好的时候，最爱的人都不在身边，比如嫂子。

 

记得一次看这部电影是大学，那是什么都懂一点又不懂一点的年纪。趴在床上一个人看完，喜欢片中的颜色，风格，人物，台词和音乐，最后因为张曼玉的那段独白而怔怔流下泪。很爱这部电影，却没有勇气再看一遍，因为沉重。

 

这次在法国上映终结版，改了一个我喜欢的名字《时间的灰烬》，忍不住去看，每一句话听在心里都觉得微痛。或多或少，我们都会有一些相似的经历和情感，自己的故事或者是朋友的人生。那些期待，失望，嫉妒，后悔，迷失，矛盾，走到很远才发现很多事情已经随风而逝，留下的不过是一小撮时间的灰烬，空空如也。当然，我们仍会一路向前，就像欧阳锋仍然回到了白驼山，重新开始没有那个叫做“桃花”的女人的人生。每个人也都是这么跌撞着前行，渐渐学会在心里叹一口气觉得有些事没有什么可说的，或者会在看到某个人的时候突然想起曾经的一个人，会像个老人家忽地就想起那时候其实我也有机会如何如何，只可惜。。。然后就这样我们都开始老了。

 

“每个人都会经历这个阶段，看见一座山，就想知道山后面是什么。我很想告诉他，可能翻过去山后面，你会发觉没有什么特别，回头看会觉得这边更好。但是他不会相信，以他的性格，自己不试试是不会甘心。”

 

“没有事的时候，我会望向白驼山，我清楚记得曾经有一个女人在那边等着我。其实"醉生梦死"只不过是她跟我开的一个玩笑，你越想知道自己是不是忘记的时候，你反而记得清楚。我曾经听人说过，当你不能够再拥有，你唯一可以做的，就是令自己不要忘记。”

 

我们，可不可以不要走太远，可不可以好好牵着自己爱的人的手，过一点踏实简单的生活，少一点为难自己为难自己所爱的人。不是每个人都足够幸运拥有自己所爱的人，那么如果我们足够幸运，可不可以好好珍惜，就算要去看下一座山，能否试着彼此搀扶着一同前行？

 

时间的火焰在身后亦步亦趋，稍一疏忽，一切皆成灰烬
      </影评>
<有用数>374</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<标题>被剪辑掉幻想、被配音到陌生的《东邪西毒：终结版》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-28 00:10:25</时间>
<影评>
        去看一部台词倒背如流、原声装满IPOD的电影，情绪相当敏感。就像新认识的姑娘有没有抹口红不易看出，结婚十年的太太眉上哪一笔画错了三毫米都会觉得不衬。因此，乍看片头就觉得新鲜：金黄翻花缭绕的背景，威名赫赫的诸位主演名单划出。比起原版的白底黑游蛇字，华丽有余，简素不足。


原版开头白衣长发的欧阳锋、“很多年后，我有个绰号叫西毒，每个人都可以很狠毒”及其相配的打斗戏剪了，张国荣秋波送情的开始“老兄，你也四十多岁了吧”的暧昧劝导。乍听之下，大吃一惊：虽然和原版的鼓点若合符节，但熟人一听就知道，配音换过。


于是就郁闷开了。原版的国语版，也不是大腕们的原声，而是TVB徐敏、廖静妮诸位老师。然那版的配音神韵精美，几乎和石斑鱼师父的周星星一样，应该插烛烧拜，千秋不朽，配享太庙。与之一比，新版立显桀口骜牙。



当然不是非难新版的诸位先生，或是上译厂英明神武的过去。但东邪西毒，影画如人体，声音如衣服。原版的话儿配了十几年听下来，增之一分则太肥，减之一分则太瘦。而新版的声音，当然也不失为锦衣华服，但猛的穿上，就像林冲穿了新草鞋：脚底生疼。




只是我究竟对原版入戏太深，自己做贼心虚的感觉“太敏感了，吹毛求疵”，于是接着看。黄药师大漠中按剑而立、大爆炸、马贼头猥琐自摸胡须的镜头，和开头欧阳锋华丽的白衣长发镜头全部被剪。情节按部就班度过了张国荣和梁家辉的喝酒、鸟笼、醉生梦死。林青霞出场。

至此是一处惊喜：林青霞一句“我堂堂大燕国公主（念祖）”依稀似是原版配音。当时深感一篮碎鸡蛋里拣了个完整的，喜不自禁。之后，她剑挥梁家辉，那只猫似乎没像原版一样扑墙上去。


原版配音的好处，听林青霞被梁家辉放鸽子后那歇斯底里的尖叫，就能明白。此后分饰两角的从容，那也不必说了。她老人家神魂颠倒之际和张国荣那段一问一答“告诉我，你最喜欢的人是谁”“就是你啊”，搭得还好。但客串独孤求败之后水边挥剑后的大叫，似乎也去掉了。




看完林青霞的段落，大体心里有数：原版那些会突兀、尖锐的部分，应该是被抹平了。



梁朝伟的配音演员语速略快过原版，但效果并不差。他和张国荣对话居多，一来一回不留缝隙，于是声音这环大体掠过。但还是会出问题。经典段落，被刘镇伟借去《大话西游》用过的部分，原版是：

梁朝伟落寞、勉强提声的“我就不该来。”

对面粗豪的“现在知道，太晚啦。”

梁：“留下只手行不行？”

粗豪的：“不行，要留，留下你的命！”


新版之中，梁的声音圆润动听，但多少像老师在教课；粗豪刀客声变了洪钟，简直是由王矮虎变了金刀王元霸。


然后是本片最诚意的段落之一：梁朝伟大杀诸马贼，对他眼中所见的明暗变化，明显有加处理。原版灰黄色调浮托的绝望感，外加那苍蓝的天空，如今又加上了黑白之变的诡异，煞是到位。而且，在被刀划脖子，“血像风声一样，很好听”时，似乎连流血的质感都变得绚烂许多——原作是标准的血如游丝飞撒。




张学友版洪七的配音也声如洪钟化了。洪七和其老婆的“你回客吧”“鹅不回客”的方言配音消失了。洪七喜从半土鳖化的江湖豪客变成淳朴乡民。然后，不妙的事情来了：原版洪七断指发烧时，对杨采妮、张国荣说话时，气若游丝，尤其是他那几乎裂成咯咯声的自嘲苦笑煞是动人。而本版张学友生着病还中气十足，一点都不像杨采妮担心的不请医生就要死的惨状。

以及最诡异的一剪刀：他和他老婆恩爱的吊床喂饭都去掉了。



后来是张曼玉多出来的戏份，剪掉了梁家辉披头散发吃梨的段落。众所周知，到这时，音乐多了起来。而这次，密集的鼓点让位给了弦乐。小提琴的部分大量增加。


片末，惊蛰，张国荣大段独白。《世事苍茫成云烟》也有大幅度修改，于是原先深重沉哀的情调变纤细了。火逼金行大利西方，镜头闪回到张国荣的舞剑，回首。

结束



说下剪辑：

加的段落，是张国荣、张曼玉的感情，以及关于梁朝伟的一点小处理；剪的部分，是开头黄药师挥剑耍帅，是那些和主线情节无关的、拍了没用到的镜头。音乐方面加多了提琴，换了配音。就是如此。


声音之外，增删的部分，使这个电影更像一个情节连贯的电影。就像把一个满头乱发的男子梳洗干净，直至油头粉面的过程。只是，就像开头我们没等到“很多年后，我有个绰号叫做西毒，其实每个人都可以很狠毒”一样，一直到结尾，张国荣那风华绝代的白衣造型都没出现。暗金色片尾，演职员名单飕飕飞出。你发现，原版那些余绪、可能性、飞短流长和那昙花一现的西毒，以及种种之前之后的可能性，消失了。



以及声音：


我无意冒犯上译厂的配音大师们，我深知他们配此片的艰难。但是，他们的配音和这片的调子不甚符合。上译厂诸位的声音珠圆玉润，虽然刻意压抑避其锋芒，但还是金堂玉马的好听。

问题是，这个电影不是话剧舞台，不是阳光大道。《东邪西毒》，熟的人了然于胸：这是个色调斑斓但整体幽暗的片子。张国荣的苍凉、隐抑和谈生意时的狡黠，梁朝伟的落寞，梁家辉的故做若无其事，张学友的豪迈与未泯的热血。这些情感和沙漠与胡杨林一样苍莽。

对上译厂的诸位大神来说，他们的声音和语调，太圆润、太动听、太字句清晰了。区别之大，听一遍原版“老兄，你也四十多岁了吧”就可以了然。这部电影，如原版那经常满面尘灰的张国荣一样，有王家卫刻意制造出来的灰沙苍凉之气。而上译厂的声音像洁净的华服：这件衣服，未免太新、太鲜亮了一点。

至少，那个贯穿全片的叙述者，那个为欧阳锋配音的先生，让人觉得，他没来得及跟上张国荣那极尽变化的一颦一笑。于是，这个故事就像其音乐、片头片尾一样：更纤细、更温柔，更像话剧、而不那么像《东邪西毒》的电影了。












</影评>
<有用数>220</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>人造天堂</作者>
<标题>北冥有鱼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-25 01:31:29</时间>
<影评>

http://norfish.blogbus.com/logs/47250997.html


“大人，我做漆园吏已有十年，十年来我兢兢业业、勤勤恳恳，希望国家能让我承担更大的责任……”

“庄周，你的辛劳国家是知道地，也一直准备培养你这样上进的年轻人，你的路还很长，要更加努力地为国家工作……来，喝酒，喝酒……”


送走国都派来巡视的官员，我闷闷不乐地坐在河边看鱼。

“在水里自由自在地游啊游，这些鱼多开心啊。”

惠施就喜欢跟我抬扛：“你不是鱼，怎么知道它们开心呢？”

“你不是我，怎么知道我不知道？”

“我不是你，不知道你，你不是鱼，不知道鱼，这是肯定地……”

“闭嘴”


每天日出日落是最美的时候，我开心不开心的时候，都喜欢躺在河边的山坡上看风景。我总是望向南方，每年春天国都巡视的官员都从那边来，十年前秋水也是向那边走的。时间过得真快啊。


一直呆到肚饿，我和惠施分开，向家走去，远远就看见老婆站在门口等我。今天她身边多了两个人，应该是孟轲和杨朱。我才想起来约好请他们来我家吃饭，于是加快了脚步。另一边还站着一个，肯定是那个讨厌的吴起，几天前他找上门，缠着要拜我为师，我不禁皱起了眉。


果然我一走近，吴起就凑上来：“庄大人……”他还是用力地握着那把破烂的短剑。我装作没有看见他，继续向屋里走去。吴起不知说什么好，呆呆地站在原地。孟轲和杨朱显然已经听春水讲了吴起的事，在我身后随口跟他搭话。


“人应该有仁爱之心，你不要天天念念不忘报仇血恨……”我摇摇头，孟轲在学校里呆太久了，不知道社会是什么样。

“应该有？应该的事情多了，有几个人真正能做到？那些禽兽士兵杀我家人，污辱我的妈妈和姐姐，哪里有仁爱之心，我恨他们，我恨天下人……”吴起稚嫩而狠毒的声音令我很不舒服。


孟轲不说话了。杨朱阴阳怪气的接道：“你想报仇，不一定要学文武全才，出将入相，有钱能使鬼推磨，何况是杀人呢？我可以教你怎样赚大钱，不过我的学费很贵哟，你有钱吗？有富亲戚吗？有祖传的宝贝吗？哈哈……”

吴起没有回答，我转过身去，招呼这两个活宝朋友，“快吃饭啦”，一面就看见那个小孩怨恨地瞪着杨朱，杨朱却满不在乎地继续打着哈哈。


连我自己都奇怪，怎么会跟这样两个怪人做朋友。

    

孟轲三岁时父亲就死了，他和母亲相依为命。孟轲很聪明，他家离墓地很近，于是他就学会祭祀。孟轲的母亲希望儿子有出息，就把家搬到街上。邻居是家屠户，孟轲又学会了屠宰。于是母亲又搬家到学宫边。夏历每月初一，官员在文庙行礼跪拜，揖让进退，孟轲见了，一一记住。


孟轲的母亲看了很高兴，就在学宫边定居下来。她很严厉地监督孟轲的学习，稍有松懈，就把正在织的布剪断，提醒儿子不要半途而废。孟轲果然没有辜负母亲的良苦用心，一直学习成绩优异，开家长会的时候，班主任总是让孟轲的母亲介绍先进经验。老人家操劳一生，最后在病床上看到儿子的大学文凭，笑了笑，欣慰地离开了人世。


孟轲很伤心，埋葬了母亲，背着很多书四处游荡。有一天春水洗衣时不慎失足掉进河里，孟轲正好经过，虽然他不会游泳，还是勇敢地跳下水，把春水救了上来。之后我托关系在国都的大学帮他找了一份助教的工作，兼作图书馆管理员。这个职位简直是为他设计的。孟轲在工作之余经常来我家做客，我把他当作弟弟一样。春水总要做丰盛的饭菜招待他，有时也帮他洗衣缝补。


春水内心却很不喜欢杨朱，只是碍于我的面子从不表现出来。其实认识的人没有人喜欢他。杨朱在魏国做很大的生意，想尽一切办法聚敛钱财，他的伙计和顾客都备受盘剥，杨朱还放高利贷，很多人因此倾家荡产。杨朱却不在乎自己恶名远扬，也没有任何良心的自责。他有一句名言：“拔一毛而利天下，不为也”。


我认识杨朱很久了，我们是自小的玩伴。记得第一天上小学时，杨朱就和语文老师对着干。老师说：念一，同学们都跟着念，只有杨朱一言不发。老师连哄带吓，还请家长，好不容易杨朱终于肯念一。老师很高兴：“现在跟我念二”。杨朱把书扔到地上，“我就知道，念了一就会念二，还有三四五六七八，还要写作业，考大学，所以我就不念一。”说归说，他最后还是一直念到财经的博士。


杨朱也经常和我一起看风景，他不像惠施那么多话。有一次我们去爬山，在半山碰到很多岔路，他在岔路口呆立良久，竟忽然悲从中来，泪如雨下。我说，随便走一条吧，杨朱却转过身，沿来路走了回去。


在饭桌上，孟轲讲学校里来了一个教阴阳之学的教授，叫邹衍。邹衍精通各种算命的方法：从龟壳、风水直到手相、星座等等，他不止为别人算命，自己生活工作中一切的抉择也都要求教天意。孟轲表示对此既不赞成也不反对，因为读书时就学过：“怪力乱神，子所不语，六合之外，存而不论”，先贤还说不妨参加宗教活动，“祭(祖)如(祖)在，祭神如神在”。


杨朱忽然冷笑道：“果然是圣贤，真TMD圆滑，就装吧……不知道邹教授有没有算过自己什么时候发达，不用再教书，穷得丁当响。他还应该算算自己什么时候嗝屁，预先发讣告，收白包，也算死得其所。哈哈……”孟轲涨红了脸，他经常被杨朱刻薄的观点驳得哑口无言，但心里从来没服输过。


酒足饭饱，我送二人到门口，看见吴起还落寞地站在那里。春水拉拉我的衣角，轻声说：“这孩子怪可怜的，你尽量帮帮他吧。”我想了想，走上前去，“我不会教你的，你就死了这条心。不过我可以帮你找份屠夫的工作。这跟你的理想有很大距离，但是能混口饭吃。想当官，想报仇，至少要先活下来。明天早上你过来，我带你去见疱丁。”孟轲听见，感兴趣的说：“明天我也想见见疱丁。”


疱丁是个和蔼的胖子，和人们平时想象中的屠夫一样。他热情地把我们迎进屠宰场，四处弥漫着血腥的味道，但没有战场的杀气，反而令人联想到宴席的迷醉。我把来意说明，疱丁爽快地答应了。“我们正缺人手，现在的年轻人没有愿意做这种又脏又累的活，都梦想成就大事业。”


吴起不情愿地穿上屠夫的围裙，疱丁却不在意他的怠慢，热情地介绍着工作。有人拖来一头牛，疱丁伸手摸到自己专用的屠刀，就马上像变了一个人。运刀的动作就像舞蹈一样优美，声音有如音乐一样动听。我欣赏过很多次疱丁高妙的屠技，含笑看着他，据说普通的屠夫一个月要磨秃一把刀，但是疱丁的刀已经用了十九年，却还像新的一样。孟轲和吴起却都掩饰不住自己的惊讶。


最后疱丁收起刀，整头牛哗啦一声散在地上，疱丁抬起头，远望四方，一副心满意足的样子。沉醉了片刻以后，疱丁低头把屠刀擦干净收起来，又变回那个和蔼的胖子。吴起终于收起了他该死的愤青表情，若有所思。


我看到吴起紧握自己剑的样子，就知道他不会在我这里做很久，我像他这么年轻的时候，也梦想做一个伟大的剑客。我废寝忘食地练剑，有一天终于觉得自己有所小成，去拜名家为师。


我努力地表现自己，大师却说：“你很有天赋，可惜你长得不像一个剑客。剑客应该身高八尺，棱角分明，神情冷峻，声如震雷。身穿白衣如雪，一手宝剑，一手玉箫，迎风而立于山顶，抬头望天，谁叫也不理，下雨下雪也屹立不动，那才叫做剑客。你呀，却身材矮胖，满脸横肉，细声细气，还是回家杀猪去吧。”


我急忙说：我马上去买白衣服，用力地勒住小肚子；我个子矮，但可以站得更高一些，踮起脚尖。你听，我能用树叶吹好听的小调，我还可以天天憋着嗓子说话。你看，虽然我的脖子上肉多，但也能仰到水平。大师说：切，就关上了门。我站在门外想了很久，也许他说的对，我决定做一个伟大的屠夫。


耳边忽然响起剁肉的声音。我惊奇地发现，是孟轲。他挽起长袖，用力地挥舞一把厚重的砍刀，片刻便将一大片牛排剁成很多小块，放下刀，也是一副心满意足的样子。

疱丁走近去，仔细打量着肉块，啧啧称赞：“厉害，厉害，全都一般大小，断口整齐……”

孟轲不好意思地说：“我小时候跟邻居学的。”

“可惜孟老师没有做屠夫……呵呵，我说傻话了，还是读书有出息，是正道。”

孟轲不说话了，也若有所思起来。

    

又一个悠闲的下午，我在山坡上看风景。邻家的孩子跑来：“庄叔叔，不好了，婶子突然病倒啦。”我吓一跳，爬起来向家跑去。忽然想起一个不祥的传言，说春水家的女人有一种遗传的怪病，活不过三十岁。春水嫁给我时正好二十岁，我几乎忘了我们成家已经有十年了。


我有很久没下厨了，因为一直都是春水做饭给我吃。其实年轻时我还是喜欢做饭地，我努力地回想，做了我最拿手的蒜苔炒肉，尝尝觉得还成。我把春水扶起来，喂给她吃，春水渐渐有些精神。

“你做菜还是这样好吃。”

“你有吃过我做的菜吗？”

“你忘了，我第一次去你家玩，你就给我做蒜苔炒肉吃。我很喜欢，可惜结婚以后你就再不做菜了。”

我想起来了一个依稀的样子，那确实是我的过去，但又像在回忆另外一个人，不知不觉我变了很多。“唉，毕业以后工作忙……”

“恩，记得你曾经说过要努力奋斗，有朝一日出人头地，拜将封相……”

我接道，“……坐镶花纹的宽大马车出使天下各国，让我的夫人穿金戴银……”我黯然的摇摇头，十年了，我仍然是个小小的漆园吏。我知道我很可能永远也没有升迁的希望了。

“那时我就暗暗地想，一定要嫁给你。穿金戴银我不敢想，我从小就是个普通的女孩，不过我喜欢你那种状态，和别的男孩不一样。”

不一样吗？其实每个人都经历过这个阶段。但最终还是一样，就像杨朱最后还是要念一，读博士。

“我就是喜欢听你说你的梦想，可惜后来你再不说了。再讲讲啊。” 

“我……”我张口结舌，无言以对。那时我什么都不懂，但什么都敢想。现在我读了更多的书，经历了更多的人和事，为什么反而没想法了呢？

“……我还喜欢你鼓盆唱歌，好姐妹们都羡慕我有这样多才多艺的男朋友呢。”我恍然想起，俯身在床底下翻了半天，找出了我原来天天带在身边的瓦盆。擦干净厚重的灰，我轻轻地敲，找着熟悉的旋律。不觉唱出最流行的一句：“我是一只小鸭子，咿呀咿呀哟……”

春水咯咯地笑起来，苍白的脸色浮现出激动的红晕，“就是这个，真好，我好久没听到了，哈哈……”

我唱了一遍又一遍，还有其他很多首儿歌。直到春水甜甜地睡去，我觉得嗓子有些哑，但却有种莫名的开心。春水翻了个身，含糊不清地说着梦话：“秋水，你在哪呢？姐姐想你，庄周也一直记着你……”

我呆住了，半天才回过神来，端起瓦盆，轻轻走出屋子。仰望天空，今天的月亮非常圆。看了半天月亮，还想唱歌，我大步向远处走去，直到不会打扰春水和邻居的地方。“我是一只小鸭子，咿呀咿呀哟……”


这天安顿春水午睡以后，我又到河边看风景，不知不觉也睡过去。我又梦见了秋水，每当我说“在水里自由自在地游啊游，这些鱼是多么开心啊”，她就说：“在天上自由自在地飞啊飞，这些鸟是多么开心啊。”


秋水说完，用力地推我，“庄周，太阳都晒屁屁了”。我开心地说：“我又梦见你了。”“傻瓜，不是做梦，我真的回来了。”我恍惚地睁开眼，秋水笑吟吟地看着我，她的眼角多了些皱纹，但她的眼神还是那样清澈。我呆呆地抱住秋水，一缕秀发掠过我的脸颊，我闻到了她熟悉的味道，喃喃地说：“你回来了……”。


我放开秋水，“去看看你姐姐吧，她病了。”秋水闪过一丝忧色，“这些年她过得好吗？”秋水转过身，看着来路，叹口气道：“楚国马上要打过来了。”我大吃一惊，顺着她的目光望去，大批的难民正蹒跚而来。


楚国大军即将出征宋国的时候，墨翟来拜见楚王。“有个人开好车、穿名牌时装，吃大餐，却去偷邻居家的破车烂衣服和窝头吃，这是什么人啊？”

楚王回答：“我知道你想说什么，对于普通人，这是盗窃，按律砍手；对于王来说，这是天下！”墨翟无言以对。


“名匠鲁班已经为我造了云梯，这次一定要灭宋。”

墨翟提出要和鲁班比试，“他助大王灭宋，我就要帮宋国抵抗大王。”

于是楚王召见鲁班，双方摆开模拟的城池，鲁班连着变换了九种攻城的方法，都被墨翟一一化解。鲁班又想了半天，说：“我知道怎么对付墨翟，但现在不能说。”墨翟笑笑，却不说话。


这天晚上，墨翟慢慢走回楚国国宾馆，快到一个路口的时候，突然停了下来，无声地笑了。墨翟轻轻地退回去，边走边在地上拣了一块顺手的砖，凌空挥动几下，从上一个路口绕过去，再转两个弯，就看见鲁班拿着砖埋伏在路口拐弯处。


鲁班正在聚精会神地等待墨翟出现，忽然感到肩膀上有人拍了一下，本能地回过头来。墨翟手急眼快，一砖拍在他脸上。鲁班惨叫一声，倒在地上。墨翟摇摇头，“我当流氓的时候，你还在哪里玩泥巴呢。”用足力气又拍了几砖，唱着歌扬长而去。“我是一只小鸭子，咿呀咿呀哟……”


第二天，楚王要双方继续比试。在大殿里，墨翟看见鼻青脸肿的鲁班，做了个鬼脸，鲁班眼里浮现出又恨又怕的神情来。鲁班打起精神，又摆了一个攻城的阵式，墨翟看也不看，大声说：“我知道怎么对付鲁班，但现在不能说。”就起身走了，留下目瞪口呆的鲁班。


这天鲁班回国宾馆的路上，见到路口就绕过去，害怕墨翟在拐弯处埋伏，但始终没有发现。眼看绕到最后一个路口就要到重兵保卫的国宾馆了，鲁班松了口气，加快了脚步，还是没看见墨翟，鲁班笑了。这时就听屋顶有人叫他的名字。鲁班下意识地一抬头，一块板砖的黑影扑面而来。“啊——”“咿呀咿呀哟”鲁班的惨叫和墨翟的歌声回响着空旷的大街上。


第三天，墨翟刚看见更加鼻青脸肿的鲁班，就大声说：“我知道怎么对付鲁班，但现在不能说。”然后回头走了。结果这天回国宾馆的路上，鲁班在楚国的民房爬上爬下，害怕墨翟在屋顶埋伏，但始终没有发现。眼看翻过最后一间房就要到了，鲁班吸取教训，反而更加小心地四处张望，但什么都没有看见。鲁班感到很疑惑，在屋顶上站直了，很久还是什么情况也没有，于是准备从屋顶上下来。


鲁班刚迈出一步，忽然脚下一滑。鲁班用力地想保持身体的平衡，但另一只脚也踩到了油。鲁班破口大骂：墨翟，我x你妈！就从屋顶上栽了下来，重重地摔在地上。鲁班正在眼冒金星，恍惚看见一个提着板砖的人影走近身边，两眼一黑就昏了过去。“咿呀咿呀哟……”


第四天，楚王和墨翟在王宫里等了好久，鲁班也没来。一个卫兵进来报告鲁班昨夜已经出城回老家了。墨翟哈哈一笑，起身作辑道：“鲁班走了，我的三百个弟子还带着守城器械在宋国，请大王收回攻宋的王命。”


楚王也笑了，招招手，卫兵送上一个盒子。楚王从里面拿出一块板砖。楚王举起板砖凌空挥动几下，看见墨翟面无惧色，不禁赞道：“有勇有谋，还有趣味，墨翟，我真地很欣赏你。我给鲁班准备了黄金和官位，可惜他没本事挣到。我知道你的境界，不屑这些。只要你能为我效力，我可以收回攻宋的王命。”


墨翟再做一辑：“不攻宋是大王自己的英明决断，墨翟不过敢说话，会造些器械而已。天下之大，宋之外还有秦晋吴越，若从了大王，命我攻打这些国家，和攻宋一样是不义，不听大王，又是不忠。大王还是让墨翟做个自由职业者吧。”


楚王叹口气，又笑了，招招手，卫兵领上来一个人，来人是墨翟非常器重的一个学生，这时本应该守在宋国。墨翟的学生羞愧地不敢去看墨翟，走上前跪在楚王面前，献上一本名册，宦官接过名册，依次念出名字和封赏，包括了墨翟大部分的学生。墨翟惊呆了，楚王放声大笑起来。


墨翟又惊又怒，握紧拳头。卫兵见状，抽出了剑。楚王制止了他们，走上前亲热的搂着墨翟的肩膀：“我能理解你的心情，我年轻时也是个热血青年。但墨翟你有没有想过，你有才华有抱负，可大部分人只想过平凡的生活。连自己都照顾不好，是没法拯救天下苍生的。回去好好想想，想去宋国我也不拦你，但我还是认为楚国才是有志青年的选择，我等你消息。”楚王一直送到宫门。


墨翟百感交集地慢慢走回国宾馆，打起包裹，出城向宋国赶去。


我请了假，大部分时间照顾病重的春水，陪她说话，为她鼓盆唱歌。有空的时候和秋水聊天。从小我们就有说不完的话，和我虚度光阴不同，秋水这十年的经历非常丰富。她讲起秦国塞外的粗犷，吴越水乡的秀丽、齐国都市的繁华，周朝礼仪的庄严、这一切都让我着迷，我只在书上看到过。如果十年前我跟秋水一起走该多好啊。


不久秋收了，秋水在祭祀的典礼上表演了一场歌舞，她的惊艳折服了所有到场的乡民，帮助所有人短暂地忘记了楚国入侵的威胁。沉浸在她活力四射的身影和歌声中，我又一次感到了虚空和迷茫。


(东君)

暾将出兮东方     照吾槛兮扶桑

抚余马兮安驱     夜皎皎兮既明

驾龙舟兮乘雷     载云旗兮委蛇

长太息兮将上     心低徊兮顾怀

羌声色兮娱人     观者□兮忘归

  □瑟兮交鼓       箫钟兮瑶□

鸣□兮吹竽       思灵保兮贤□

□飞兮翠曾       展诗兮会舞

    应律兮合节       灵之来兮蔽日

青云衣兮白霓裳 举长矢兮射天狼

操余弧兮反沦降 援北斗兮酌桂浆

撰余辔兮高驰翔 杳冥冥兮以东行


这场歌舞是祭祀伟大的太阳神，一般由男人出演，但秋水表现出足够的力量。一个男祭司充当拉东君战车的骏马，但他的动作是如此笨拙，引起大家阵阵哄笑。这时一个帅气的小伙子跳上台来，把祭司换了下来。


墨翟不仅擅长守城，也精通歌舞。他和秋水搭配非常完美，赢得了连连掌声。墨翟是个很讨女孩子喜欢的男人，有过很多感情的经历，但他觉得眼前这个女人与众不同。她美丽的容貌、曼妙的身姿都让墨翟暂时忘记了刚刚被背叛的痛苦。


典礼之后，墨翟意犹未尽地和秋水说话。一个孩子走过来，看见有人和墨翟在一起，就站住不敢过来。墨翟把他拉过来：“这是我新收的学生吴起。”吴起偷偷地看看秋水，轻声说：“你好像我姐姐……”


吴起就这样认了秋水为姐，也许喜欢年长异性是每个人必经的成长历程，把青春的幻想投射在他/她们身上。慢慢我们才会明白，理想和现实有多么大的距离。


短暂的欢乐之后，战争的阴影笼罩了每个人的生活。


宋公召集了所有官员开会，讨论应战之策。群臣都了解楚国的强大与残暴，无人发言。孟轲站在大群低级官员中，鼓起勇气说了一个字：“仁”。宋公的眼睛亮了，一个官员悄悄地说：“完蛋了，书呆子碰到书呆子了。”


宋公最宠幸的楚夫人原是楚人，所以有很多人怀疑她。但是她走出宫门，积极地四处募集士兵和钱粮，慰问军队和修筑工事的民夫。她说宋国才是我的家。很多大臣还是用异样的眼光看楚夫人，但是宋公和人民都信任她。


这天楚夫人来找杨朱募捐。杨朱不说话。楚夫人用一种复杂的眼神看了他很久，感叹道：“因为念了一就要念二，所以你拔一毛而利天下不为也。你不为天下也不肯为我吗？十年前你把我从人贩子里手里买来，我愿意用自己报答你，你不肯；我要做工报答你，你也不肯；后来宋公看上我，我要你带我逃出宋国，你不肯；我想陪你一晚再进宫，你也不肯；早知这样，我希望从来没有见过你，你当初要买我的时候我就不跟你走。”杨朱还是不说话，楚夫人就头也不回地走了。


邹衍得到战乱将至的消息以后，就拿出所有占卜的工具来决定是留下还是离开宋国。在比较了多个结果以后，邹衍打起包裹出城逃难。在国都的郊外，他碰到两个楚国的斥侯正在欺辱一个老人。邹衍想起留在家乡多年未见的老父亲，很想帮助他，但又不敢，于是用最方便的竹签算了一卦，大吉，于是拿出些铜钱，上前请求楚兵放过老人家。


两个楚兵相视而笑：“哈哈，有人送钱上门，今天真是吉星高照……”痛快地收下钱，却不停手。邹衍恼怒道：“我已经给了你们钱，你们为什么还不放过老人家？”话音未落，前面的一个兵一拳把邹衍打倒在地，把他的包裹抢来，把所有的钱都搜走了。


这个局面超出了邹衍算卦的结果，也超出了他的生活经验。邹衍躺在地上喃喃自语：“你们怎么能这样对待一个大学教授？”突然头脑一热，抓起一块石头，用力砸在眼前楚兵的脚上。楚兵正在数钱，发出大声的惨叫，倒在地上。邹衍扑上去，用力猛砸他的头。


另一个楚兵见状，急忙抽出剑来杀邹衍。邹衍的气势忽然又没有了，慌忙逃跑。跑到几乎要断气，回头再也看不见楚兵了才停下来。邹衍失去了包裹和盘缠，不知该怎么办。幸好他的占卜工具还放在怀里。占卜的结果却是要往刚才跑来的方向走，邹衍拿着一把竹签发了半天呆，突然全扔在地上，然后拿出怀里所有的占卜工具，也扔在地上，用脚乱踩，边踩边骂。等到发泄够了，邹衍走回了宋都，加入了军队。邹衍终生再也没有算卦。


九月，楚国大军越过了宋国边境，宋军出征迎敌。两军隔河对峙。不久，楚军开始渡河，刚刚渡过少量楚军时，宋将请求趁他们立足未稳发动突袭，但是宋公说：“我们是仁义之师”，于是楚军全军从容地渡过河，背水布阵，军容如此壮观，宋军不禁为之胆寒。


按照惯例，开战之前要鼓舞士气。宋军先来，在大将带领下，八千宋国的子弟兵齐声高呼：“为国——为民——为大我——为国——为民——为大我——为国——为民——为大我——”。但是宋军站得太久了，都有些腰酸腿疼，再加上宋军上下已经害怕，口号听起来就不是那么雄壮。


等到宋军喊完了，三万楚军齐声高呼：“抢钱——抢地——抢女人——抢钱——抢地——抢女人——抢钱——抢地——抢女人——”声势浩大，士气高涨。楚军喊完口号，就向宋军发动了暴风骤雨般的猛攻。宋军的战线很快被突破，士兵开始逃跑。宋公在阵中大呼“为国为民为大我”，但是没有人听他的。只有楚军的一支箭突然射中了宋公的大腿，宋公就只能喊“唉哟唉哟”。


宋公带伤逃回宫，在床上躺着唉哟。臣子们围在他身边，对宋军的大败议论纷纷。一个宫女埋怨道：“都是错听了书呆子的话。”众多的宫女和宦官都深以为是，一起怒视孟轲。孟轲慌忙摆手：“我没有说过不攻渡河的敌军啊。”


但是宫女和宦官们不容分说，拥过来按住孟轲一阵猛打，又抓又咬。孟轲大喊救命，但是文官和武将们都冷眼旁观，甚至很高兴的样子。最后有一个冲动的宦官抓起宋公的夜壶扣在孟轲的头上，臭气四溢，大家都捂着鼻子躲开，孟轲才得以逃脱，一直跑回家关上门，三天后才出来，但是再也没回去上班。又过了两天，宋公箭伤不治身亡。


楚军稍做休整，开始围攻宋国都城。楚夫人代替宋公指挥军民抗击楚军，墨翟协助她。残酷的围城持续了长达一个月，墨翟制造的器械杀死了很多他过去的学生，曾经的大学教授邹衍受了严重的箭伤。都城即将沦陷的前夜，楚夫人命令墨翟带着幸存的军民撤出了都城，自己却坚持留了下来。


民夫抬着奄奄一息的邹衍经过杨朱的面前，杨朱问他：“你觉得值吗？听说你本来算卦要离开宋国，为什么又不走了？”邹衍说：“我一生从来没有自己决定过一件事，小时候全是大人安排，长大了也不敢面对现实。活这么久，终于自己决定了一件事，我很开心，我没有白活。”邹衍用尽全身的力气唱了人生最后一首歌：“我是一只小鸭子，咿呀咿呀哟……”，含笑闭上了眼睛。


这时天开始亮了，逃难途中的宋人和刚刚醒来的楚兵都看到宋国都城燃起了大火，听到火中飘来一曲凄艳的楚歌：


(山鬼)

若有人兮山之阿     被薜荔兮带女萝

既含睇兮又宜笑     子慕予兮善窈窕

乘赤豹兮从文理     辛夷车兮结桂旗

被石兰兮带杜衡     折芳馨兮遗所思

余处幽篁兮终不见天 路险难兮独后来

表独立兮山之上     云容容兮而在下

杳冥冥兮羌昼晦     东风飘兮神灵雨

留灵修兮□忘归     岁既晏兮孰华予

采三秀兮于山间     石磊磊兮葛蔓蔓

怨公子兮怅忘归     君思我兮不得闲

山中人兮芳杜若     饮石泉兮荫松柏

君思我兮然疑作     雷填填兮雨冥冥

猿啾啾兮□夜鸣

                 风飒飒兮木萧萧    思公子兮徒离忧

                 

大火逐渐吞没了歌声，照亮了发白的天空，也掩盖了树林中无人处杨朱撕心裂肺的嚎哭。


我总是拒绝别人，是因为我怕被人拒绝。

    

宋国灭亡了。


楚王知道人心未稳，想了一个办法来炫耀实力。楚军奉令搭起高台，挂上横幅“楚国剑术交流大会”，驱赶了很多百姓来围观。一个号称楚国第一的剑客站在高台上向宋人挑战。但是没有人敢上台。


楚国第一站了很久，感到很不耐烦，忽然看见一个孩子站在人群中，紧握着一把破剑，很感兴趣。他跳下台，人群纷纷让开，吴起也想走开，但是已经被楚国第一揪住了。

“你手里这是什么东西？”

“剑。”

“啊哈哈哈，这也叫剑。”

“你握着这破烂干什么呢？”

“我想长大后做个剑客”。

“啊哈哈哈，就你也想当剑客？”


楚国第一夸张地放声大笑，前仰后合，吴起憋红了脸，想跑开，但是楚国第一把他揪上了高台。“来，让我见识一下未来大剑客的功夫。”楚国第一放下吴起，退回一步，呼喝道：“大剑客，拔你的剑。”但是吴起一动也不动。


楚国第一觉得很不爽，上前打了吴起一记耳光。吴起还是不动，楚国第一更加恼怒，连连打下去。吴起被打倒了，慢慢地爬起来，拔出剑。楚国第一很高兴，继续挑逗吴起：“刺啊，刺这里。”他用一只手在自己的心口比划着圆圈。


吴起猛地发力，向楚国第一冲过去，楚国第一特别要炫耀自己的武艺，直到剑快及身时才猛地拔剑，轻松地将吴起的剑打飞了。吴起被激怒了，跑过去拣起剑，又冲过来，结果又被打飞了。吴起就这样不停跑，不停冲，不停被击败，一边声嘶力竭地哭喊，最后已经不像人声。楚国第一和旁观的楚王楚兵却不时发出阵阵哄笑，怪叫道：“大剑客，冲啊。”而曾经宋国的民众已经不忍看下去了。


墨翟躲在人群中，冷冷地观察着这场猫捉老鼠的游戏，看到楚国第一越来越放松，突然喝道：“非攻”。吴起正在癫狂的状态，听到师父熟悉的声音。“非攻”是新学的剑招，其要旨不在防守，而是攻击敌人发动攻击的枢纽。吴起已然练得十分纯熟，不假思索地运用出来，刺中了楚国第一的手腕。


镶金戴银的剑掉在地上，楚人的狂笑声戛然而止，楚国第一不可思议地望着自己手腕上的血迹。吴起却没有发呆，上前一步，一剑斩断了他的喉咙，手法像极了疱丁杀牛。


我出道以来身经百战，从无一败，想不到今天会死在一个小屁孩手里。我喜欢斩人喉咙，因为我手快，血从喉咙里喷出来时，像风声一样非常好听。如今听到自己的血喷出来的声音，也是一样地好听。


记得想下山的时候，师父挽留我：你再练十年，我教你无上的剑道，就是“生死”。我说：练剑二十年，我已经三十岁，已经是天下一流的剑客，再练到四十岁，还有什么用呢？师父仰天长叹道，世上的事情为什么都要有用呢？我还是走了，没几年师父就死了。如果时光可以倒流，我会选择留下。师父，我来了……


楚国第一百感交集地倒在高台上，一时间所有人死一般地寂静。吴起低头看了很久楚国第一的尸体，终于确信自己杀了人，眼中浮现出人生中第一次的凶狠眼神，昂起头，用嘶哑的声音对着台下几千名楚军大吼道：“还——有——谁——”。


没人回话。只有个别楚兵不自觉地后退，撞到了盔甲和盾牌。吴起用脚把楚国第一的剑挑起来，掷到了台下，落点附近的楚兵慌忙躲避，一边举起盾牌抵挡，于是更多人撞到一起。吴起又把楚国第一的头割下来，扔到更远的楚军头上。


眼看部下一片混乱，楚将回首望着楚王，等他的命令。楚王脸上阴晴不定，咬着牙发出一个首音：“sh——”除了吴起外，所有人都侧耳凝听。楚将想一定是“杀”，举起剑，只要剑用力落下，士兵就一拥而上，将吴起砍成肉泥。楚王坐在主席台上扫视着人群，他刚才仿佛听到了墨翟的声音，但是看不见他。


楚王想着墨翟，忽然笑了，“ang——”楚将听见是赏，收剑回鞘，大声道：“赏勇士——”远处的一个声音回应道：“赏勇士——”就这样越传越远。过了一会儿，几辆马车依次奔驰而来，声音又由远而近地传递道：“赏百金——”“赏丝十匹——”“赏璧一双——”。


曾经的宋人松了口气，楚人很奇怪自己也觉得松口气。楚王摸着世子的头，语重心长地说：“他自以为稳操胜券……你记住，世上只有两种人，赢家和输家。先下手为强，后下手遭殃。”

世子点头记住了。


战事平息后，秋水把她的饰物分送给我、春水、墨翟、吴起和其他要好的人。我以为她又要到外面去，也担心她是否也会像春水一样发病。


这天秋水约我到小时候常玩耍的一处高崖上散步，那里能俯瞰河水。无声地走着，秋水忽然说：“在天上自由自在地飞啊飞，这些鸟是多么开心啊”，我接道：“在水里自由自在地游啊游，这些鱼是多么开心啊”。


秋水悠悠地说：“我已经飞过了，我要飞最后一次了。”我忽然醒悟，想用力抓住她，但是只抓到她的一片衣袖。秋水跳了下去，白衣飘飘，像一只飞鸟，划过长空，坠落在秋水的涟漪中。


我失去了秋水，或者我从来也没有得到过她。我们从小看到父辈的生活，一天就知道一生。虽然很多孩子都希望走不同的路，但是长大以后还是一样。只有秋水有勇气出去闯荡。秋水可以出去，但她知道自己家族遗传的怪病无处可逃，唯一可以拒绝这个宿命的就是死。


其实每个人也终有一天要死，但至少要自己选择一种死法，死得体面尊严。在死之前，每个女人都会变老，不再好看，唯一能够逃避的就是在年轻时死去，所有人就都只记得她年轻的容颜。但那样就无法体验完整的人生，所以秋水更加努力地丰富自己的生活。


我把秋水的死讯告诉了吴起和墨翟。吴起本想用赏金买一套漂亮的首饰送给秋水，这个小小的愿望永远也无法实现，他很伤心，又像狼嚎一样地大哭了一场。吴起哭够了，擦干眼泪，说：“这是我人生最后一次哭，以后我只会让天下哭”，就走了。


看到吴起瘦弱的身影消失在路口，我感到嫉妒。十年前我错过了机会。


听说吴起后来娶了一个齐国的女子，他在鲁国做将军时，鲁国和齐国打仗。吴起受到猜疑，就杀了老婆，更加得不到重用。于是吴起去了魏国。


再后来楚国动乱。楚王不满世子的才能，想废掉他。世子得到消息，发动了政变。楚王想吃熊掌再死，世子说：“父亲，是你告诉我，世上只有两种人，赢家和输家。先下手为强，后下手遭殃。熊掌太难熟了。”于是一世英雄的楚王带着没有吃到熊掌的遗憾被士兵用白绫勒死了。


新王对吴起印象深刻，请他做楚国令尹，就是丞相。吴起主政以后，锐意改革，残酷打击贵族。楚国日益强大，但是很多人都恨他。新王病死以后，他们就群起围攻吴起。吴起一直逃到楚王的灵堂，抱着楚王的尸体被乱箭射死。


勒死了父亲的楚王吸取父亲的教训，总是对儿子说：“世上只有三种人，赢家、输家和你父亲”，结果他能得善终，而他的儿子即位后，就追查射楚王尸体的罪犯，族灭了七十余家。吴起扎满箭的尸体也被隆重安葬，殡仪馆的工人发现他贴身藏着一枚白玉戒指，上面刻着“秋水”两个字。


射我啊，射我啊，我不怕死，你们怕。我先走一步，你们会哭着来找我的。


墨翟也很伤心，他刚刚遭遇背叛，又杀死很多曾经非常器重的学生，最后又失去了短暂的爱情。但是墨翟很坚强，他唱着“我是一只小鸭子”离开了，继续为天下的安定奔走。


多年以后，有一天，墨翟感到自己大限将至，就打造了一只木鸳，在山顶制作了滑道。老年的墨翟坐上木鸳，和所有的亲朋学生告别。

“你们不要悲伤，人生难逃一死，这是我选择的死法……在天上自由自在地飞啊飞，这些鸟是多么开心啊……来，孩子们，送我一程！”几个强壮的学生推起木鸳，越来越快，最后手一松，木鸳带着墨翟飞上了天空，越飞越远，直到不见，但是仍然可以听到他苍劲的歌声回荡：“我是一只小鸭子，咿呀咿呀哟……”


我有很多遗憾，但总地来说度过了快乐的一生。快乐其实很简单，有智慧和宽容……


春水病情越来越严重，我整天陪着她。“庄周，十年前你为什么没有跟秋水走呢？”“我害怕。”“怕什么呢？”“我留下，有一份稳定的工作。外面的世界太大了，我不懂，所以害怕。”我清楚地记得秋水决定出走的那晚，曾经来找我。我拒绝了跟她一起走，就是这样的理由。


“那你现在后悔吗？”“曾经后悔过，但是现在不了。”“为什么？”“在家的时候，总想走出去看看。如果真出去了，到一个新鲜的地方，总是开始很高兴，但呆久了，会发现和家乡其实也没有什么不同，又开始想家……我每天都在河边，不同的心情能看到很多不同的风景……过去的就过去了，珍惜现在吧。”


“我从小很照顾妹妹，但其实很嫉妒她，我没有她漂亮，也没有她个性。男孩子总是注意她，你也一样。我总是要努力地掩饰这种嫉妒，别人看不出来，但我知道她知道，可是她不在乎，就像不在乎其她女人的嫉妒，我想她知道这是做一个不平凡女人必须付出的代价。她出走的时候，我很难过，毕竟我只有一个妹妹。但我也暗暗高兴，有她在，你就不会娶我。”


“但我想错了，她人不在，你更记着她。我经常想：如果她留下，也许以你们的个性，反而不会在一起，我才有机会。我也常想：我在你心里到底有多少份量呢，有她一半吗？或者一半的一半？但是现在我觉得这些都不重要了，我最好的时候、最后的时候都是和你在一起，这就够了。我困了，给我唱首歌好吗”……


春水的葬礼由孟轲主持，人们评价他比曾经宋国最好的祭司还要出色。葬礼结束以后，孟轲还是站在春水墓前久久不肯离开。第二天早上，不知什么时候，孟轲走了。我知道他再也不会来我家了。


听说后来孟轲周游天下，游说诸侯推行仁政，当权者忙于征战和享乐，没有人理他。但是孟轲仍然坚持，就像他教导学生们要“知其不可而为之”。


“孟柯，男女授受不亲是不是礼？”“是！”我大声说。“那么嫂子落水，能不能伸手救她？”我感到自己的心里有些东西在弥漫开来，更大声地说：“嫂子落水，不伸手救援，那是豺狼。男女授受不亲是礼数，嫂溺援手是变通！”


那天我在河边遇到春水，她洗衣的背影就像妈妈一样。我呆呆地看了很久，直到被呼救声惊醒。我什么也没想，就跳下水去。我不知道是怎么回到岸上。醒来时她正在为我热粥……


我一直很喜欢她，但一直到她死都没有对她说。看得出虽然庄周心里只有别人，她仍然很爱庄周。我怕说了她会生气。就好像其实我根本不喜欢学习，我喜欢祭祀和杀猪宰羊，但是从来不敢告诉妈妈，怕她生气……


“如今天下已经落水了，夫子为什么不伸手呢？”“天下落水，以道援助，嫂子落水，伸手援助——你想只手援天下吗？”我有援天下的勇气，为什么没有勇气对她表白心意呢？


我把春水葬在房边的小山顶，她经常站在那里等我回家吃饭。葬礼后，我又坐在河边看风景。此时此刻，这些熟悉的景致别有一番感觉。我一直想升官，让春水过得好一点，最后才知道她只想我早点回家，听我鼓盆唱歌。可惜一切不能从头再来。曾经有一个机会出去闯荡，但我错过了，后来我每天在河边等待，有一个人站在家门口等我。不知不觉间我已经不年轻。我等到了秋水回来，她却在高崖上随风而去，我没有等到提拔的王命，宋国已经灭亡。


明天早上太阳照常升起，再没有可以等的，也没有人再等我。我为什么而活呢？坐久了，我在夜色中漫无目的地乱走，一个骷髅绊倒了我。清冷的月光下，也不是那么可怕。“你是怎么死的？是战乱吗，还是自杀？冻死饿死？或者得享天年？”我喃喃自语，枕着骷髅昏昏睡去。


在梦里骷髅对我说：“活人的忧愁与死人无关。人死以后，上无君王，下无臣子，历四季不变，与天地长存，即使南面称王，快乐也不过如此！”我不相信：“你想不想我祭祀司命之神，请他恢复你的形体，重新长出骨肉肌肤，送你回到父母妻儿身边？”骷髅皱起眉头，他不想放弃比王还快乐，再次经历人生的各种苦痛。在梦里，我和骷髅交谈中忽然记起曾经听人说过：怎么知道贪生不是一种迷失？怕死不是从小就流浪不知道回家呢？


醒来时，已是凌晨。一丛鲜花带着露水在我眼前摇曳。看了一阵花和露水，我又睡过去，梦见自己变成一只蝴蝶在花丛间逍遥自在地飞舞，露水打湿了我斑斓的翅膀。在飞舞中再次醒来，太阳正从地平线上徐徐升起。一片晨曦中，我茫然思索，不知是庄周做梦变成了蝴蝶，还是蝴蝶做梦变成了庄周。


原来是这样的。


“楚王久仰庄周的圣贤，派我们来请您，要将相位委托给先生……”我抓着鱼竿，头也不回地说：“听说楚国有只神龟，死了三千年，楚王用竹盒装着，布巾盖着，珍藏在庙堂之上。你们说神龟是愿意死掉留下甲壳让人崇拜，还是愿意拖着尾巴在泥水里爬？”楚王的使者不假思索地回答：“愿意拖着尾巴在泥水里爬。” “你们走吧，让我拖着尾巴在泥水里爬吧。”


楚使一时呆在那里。旁边惠施的鱼竿颤动了一下，在河面荡起了一片涟漪。于是我对使者说：“我的朋友惠施博学多才，一定能帮助楚王扫平天下。”惠施想要说什么，我轻轻地摆手：“你现在知道我知道鱼的快乐了。”


我和惠施在桥边告别。后来惠施到魏国当丞相。有一次我去看他，有人造谣说我想取代他的相位。惠施于是很恐慌，在魏国国都搜捕了三天三夜。


“报告相国，庄周已经跑了，他留下一封信。”我打开信纸，上面简单地画着一条鱼。我想起了阳光明媚的那天，桥下群鱼在游动。“不要追了，由他去吧。”


我再也没有出来工作，耕种家里留下的几块薄地为生。劳作的间隙，就流连于山水之间，纵情地鼓盆而歌。我很想写点什么，年轻的时候我曾经想过做一个文学青年。有一天突然很有灵感，于是我提笔写道：


“北冥有鱼，其名鲲。鲲之大，不知其几千里也；化而为鸟，其名为鹏。鹏之背，不知其几千里也；怒而飞，其翼若垂天之云。是鸟也，海运则将徒于南冥。南冥者，天池也。齐谐者，志怪者也。谐之徙于南冥也，水击三千里，抟扶摇而上者九万里，去以六月息者也。野马也，尘埃也，生物之以息相吹也。天之苍苍，其正色耶？其远而无所至极邪？其视下也，亦若是则已矣……”


2005.9.6
      </影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>