<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>安然：房间里最聪明的人 Enron: The Smartest Guys in the Room</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2558511343.jpg</封面>
<导演>亚历克斯·吉布尼</导演>
<演员>乔治·W· 布什</演员>
<简介>记录华尔街有史以来最大的商业丑闻，揭露一群绝顶聪明的高阶经理人，如何将美国第七大企业搞挂，轻轻松松卷走十亿美金，让投资人血本无归，上万员工失去工作。 本片根据安隆事件畅销书The Smartest Guys in the Room摄制，运用访谈画面、录音、企业内部数据制作而成，甚至揭露布什家族可能涉案的内幕。安隆案影响甚巨，不仅使全球五大会计师事务所之一的安达信(Arthur Andersen LLP)被美国证期会吊销执照，也让国际知名的麦肯锡顾问公司重伤五内，更让所有商学院洗心革面，在高喊利润至上之外，重新向MBA学生传授「伦理与道德」。 全球各大企业也把「公司治理」捧上天，希望能够赢回投资人的信任。但安隆风暴尚未结案，高潮将可能再度袭卷华尔街…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思阳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-31 08:47:59</时间>
<影评>
        我今天比较激动的事情是看了一部纪录片：《安然：屋内聪明人》。原著是《财富》周刊的一个记者，当初她在安然股票疯长的时候就问了CEO一个问题：“你们公司到底是怎么赚钱的？”在安然复杂得让人眼花缭乱的经营模式下，如此简单的问题却让CEO瞠目结舌不知如何作答。


Enron，美国安然能源公司，美国第七大公司，由于各种各样的黑箱操作和会计手段，三年前在短短一个月内破产。Enron和WorldCom的同时破产导致了美国最大的会计行安达信的瞬间倒台。于是世界上的“五大”会计行，就这么变成了“四大”。安达信的倒台又导致了轰轰烈烈的沙宾法案的出台。沙宾法案对所有上市公司及会计行作出了极其彻底的改革，直接导致所有会计行架构重组，客户流失，甚至导致很多上市公司停止股票上市。沙宾法案不仅仅是二十一世纪的美国会计，它是二十一世纪的美国商界。


从这么一系列的发展看来，安然的破产，无疑是个历史事件。


我想只有我这种思维不是很正常的人才会为这些事情激动。我很激动的看这部纪录片，我看得比所有的好莱坞电影更津津有味。好莱坞的一两个编剧，怎么比得上现实里一屋子的世界顶级聪明人？


血案：安然的最高策略主管开枪自杀。

情色：安然下属公司的总裁（貌似中国人）与脱衣舞娘纠葛不清。

政治：安然的创始人兼主席与布什家族亲密无间。当安然在加州捣乱而前任加州州长向布什求援时，布什居然说他不管，于是前任加州州长只有倒台。安然又非常高瞻远瞩的预见到了施瓦辛格将会担任加州州长并预先跟他进行一系列不为人知的密谈。终结者最终保护安然在加州的发展。

破坏：为了弥补公司亏损，安然再三秘密指导加州的电力厂终止发电，已此抬高电费。停电导致了无数的车祸，无数人被关在电梯里面，不知有没有人伤亡。电费从五十多元上升到一千多元。

阴谋：安然的最高财政主管设立了数以百计的小公司与数十个银行进行投资交易。这些交易让公司看上去债务减少，其实根本不是。财政主管设立这些小公司就跟在游戏一样，比如说一个小公司的法人叫M. YASS，其实是什么？MY ASS（我的屁股）。

世情：安然的所有员工被管理阶层欺骗，他们把自己的退休金都投资在了安然股票上面。安然破产，股票一文不值。这些员工老老实实工作了一辈子，退休金，什么都没有。安然罪魁祸首的高级管理阶层，却在倒闭前变卖了好几亿的股票。安然的两个首领，主席和CEO，至今没有进监狱。安然的其他管理阶层，比如那个貌似中国人的总裁，如今还守着几亿家产在夏威夷享清福。


很多人把安然比喻成泰坦尼克号。安然比泰坦尼克号糟多了。


灾难发生时，安然的船长早已坐上救生艇逃走了。剩下满船的员工和投资者一头雾水，手足无措。


你说，现实的世界是不是比电影更精彩？


纪录片结束的时候放这一首歌，读它的歌词，感觉十分贴切：


上帝在忙他自己的事情。




I'd sell your heart to the junkman baby

For a buck, for a buck

If you're looking for someone to pull you out of that ditch

You're out of luck, you're out of luck


Ship is sinking

The ship is sinking

The ship is sinking


There's a leak, there's a leak in the boiler room

The poor, the lame, the blind

Who are the ones that we kept in charge?

Killers, thieves and lawyers


God's away, God's away

God's away on business, business

God's away, God's away

God's away on business, business


Digging up the dead with a shovel and a pick

It's a job, it's a job

Bloody moon rising with a plague and a flood

Join the mob, join the mob

It's all over, it's all over

It's all over


There's a leak, there's a leak in the boiler room

The poor, the lame, the blind

Who are the ones that we kept in charge?

Killers, thieves and lawyers


God's away, God's away

God's away on business, business

God's away, God's away on business, business


Godddamn there's always such a big temptation

To be good, to be good

There's always free cheddar in a mousetrap, baby

It's a deal, it's a deal


God's away, God's away

God's away on business, business

God's away, God's away

God's away on business, business


I narrow my eyes like a coin slot baby

Let her ring, let her ring


God's away, God's away

God's away on business, business

God's away, God's away

God's away on business, business
      </影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>AI Wang</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-07 23:15:31</时间>
<影评>


Enron，2000年前后神一样存在的美国能源巨头，曾经年收益达到1010亿美元，同时期位于泡沫上的互联网企业跟它比都弱爆了。但好景不长，2001年那个寒冷的12月，由于教科书般的欺诈和腐败丑闻，安然公司宣告破产，当时产生震动不亚于08年金融危机。


这部片子描绘了安然公司破产倒闭的过程。片名有那么点标题党，但片子也一直在将smart这个词和安然联系起来。正如我们所知，smart/intelligent/wise这几个词的区别类似于我们说的灵光/高智商/有智慧的区别。看完这部纪录片，感觉用smart这个词的确比其他几个词更合适。


社会是人的社会，事件是人的事件，这些是片中出现的几个十多年前安然破产中那些“风云际会”、兴风作浪的smart guys。


Kenneth Lee Lay

雷总是安然的带头大哥，创始人，与布什家族关系密切，经济学Ph.D.，官至美帝内政部副部长（undersecretary for the Department of the Interior）。其后，追随改革浪潮，毅然弃官从商。雷总可以说是不怎么伟大的自由主义战士，他的一生是同美帝政府对能源经济监管抗争奋斗的一生。正是赶上了80年代党和国家开放的好政策，雷总把一手创立的公司慢慢做大。在这里，你就不禁会发现，国家对经济管得越少越宽松，就有越多其它行业的人投身到商业活动中去，比如在美帝里根总统时期，比如在我们这的改革开放初期。

片中最后只说雷总会在2005年左右受审。我查了下，结局挺意外，在审判之后宣判之前的2006年7月，雷总死于心脏病，否则他的余生也就会在监狱里度过了。他死的时间点难免让人感到有那么点蹊跷，关于这点的阴谋论也有一些。


Jeffery Skilling

斯CEO乃安然的CEO，哈佛商学院M.B.A.，如果说雷总是叱咤各路的带头大哥，那么斯CEO就是诸葛孔明一样的军师。

一个关于他的故事是：在哈佛面试，在被问到是否smart时，他霸气地回答：“我就是tm聪明（I’m fucking smart）”片中还有一句话说“他已经足够聪明了，并且他甚至不必那么聪明（he was smart enough and he didn’t even have to be that smart）”

斯CEO极端重视各种点子，是idea的狂热追逐者。这一点和一些老师很相像，有点学究的思维。不同的是搞学术的追求的是有趣的或者能发文章的idea，斯CEO追求的是能赚钱的idea。从安然采用mark to market会计制度（看不太懂，感觉上是一种唬人的操纵公司价值的手法）、空闲网络带宽交易、人为制造电力短缺等等有品没品、成了没成的点子应该都出自他之手。

斯CEO本人也代表了安然这家公司的气质，他给人的感觉就是总觉得聪明的大脑和娴熟的机巧会打败正常运转的体制。这可能也是他这样的smart guys和安然公司的致命缺陷。对了，斯CEO正在科罗拉多蹲监狱，被判了24年。


Lou Pai

中文名白露龙，准ABC，1946年出生于前朝首都，两岁时去了美帝，经济学本科、硕士，号称数学小王子，生活作风有点问题。白露龙是安然最核心的子公司的老大，算是雷总和斯CEO手下的首席大将军。

他是安然案中卷款最多的，安然破产前抛出了3亿1500万美元的股票，携巨款归隐山林，而且将那座归隐的山买下并命名为白山。同时，他也是最幸运的，至今在山林里逍遥快活、没有被判刑，因为安然出事前他和妻子离婚了，这让他有足够的理由来解释为什么要抛售持有的股票。比较戏剧性的是他是因为一名脱衣舞女郎而离婚，并且离婚后就与这名脱衣舞女郎结婚了。之前从地产大亨的事情里感觉到又能找到真爱的亲们，这不是更猛烈的翻版吗？

如果离婚这件事情是像它表面上看上去那样，你不得不感叹这个美国人的运气，如果不是，你就无法抗拒地为这个美国人的smart深深地吸一口凉气。


从片子中看出，美帝商业世界里很看重两样东西——信用和股票。因此，简单的说，这帮smart的货就是这么玩的：

1.通过会计制度控制公司价值，让它看起来价值很高

2.再通过高价值换取分析师和信用评价机构的高评级

3.高评级可以刺激大家买他们的股票债券

4.股票就会嗖嗖的往上长，大家抢着借钱给他们

5.进而基于股票价格的公司价值可以被玩弄得更高

6.然后又是这么一个循环

对，细细一看，这和古老和被“广为传诵”的庞氏骗局本质上是一样滴。


还有这么玩的：

1.游说加州政府和联邦政府开放电力行业

2.买下加州大部分的发电厂

3.选定一个时机，无所不用其极地制造电力短缺，比如几个电厂同时假装维修，比如一不小心燃放烟花爆竹把发电厂附近的森林烧着了导致不能发电，比如心情不好就是不愿意发电啦…..

4.以此与政府博弈、提高电价

5.借着电价提高本身赚一把，同时又能在其它市场上基于电价的产品和对赌协议上赚一把

洛杉矶的公路上出点车祸，大楼电梯里困一点人，城里出点群体性事件和这想必又有什么呢？


还想这么玩没有玩成的：

1.建立网络带宽市场，将网络带宽当作商品交易，比如出卖将普通人家半夜时的带宽

2.不当这个市场的建造者，而是最初的也是最大的交易者

3.作为卖方大量投资建设互联网基础设施

4.作为买方建立高带宽消耗的应用，比如占网络带宽最多的应用，呃~~色情网站

5.把网络带宽做成现货和期货
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-04-06 18:37:19</时间>
<影评>

买咖啡了吗？优惠券用了吗？相信从前天开始，无数人赶紧点了杯咖啡压压惊。外卖跑断腿门店排长队，创造了这一奇景就是承认财务造假22亿人民币的瑞幸咖啡。

2017年成立的瑞幸咖啡可谓一度是个商业神话，仅仅两年时间便上市纳斯达克，看似创造传奇如今却沦为笑柄。 
号称“打败星巴克”的咖啡梦昨夜之间顿时化为乌有，丑闻曝光市值瞬间蒸发49.5亿美元，不少网友也提出了一直以来的疑惑：瑞幸靠什么赚钱？

廉价的咖啡饮品很明显支撑不起几十亿美元市值的上市公司，而薅资本主义羊毛喝社会主义咖啡只是个笑话罢了，谁真正从中获利？
即使今天董事长出来道歉，也无法挽回整个公司在商界的信任度。
瑞幸董事长的朋友圈回应
2001年，大洋彼岸有个与瑞幸假账类似的世纪大案：安然事件。
可能大家并没听过安然能源公司，但在20年前它绝对是商界的大哥大。世界五百强企业第七名，市值高达800亿美元，这是真正的世界级龙头企业。

同样的问题，安然是靠什么赚钱的？看看它赚钱的方法。
1985年由肯恩·雷一手成立的安然诞生初始就背景优厚，和老布什有着密切关系的雷获得了政府十几亿的补贴，让他的企业得以茁壮成长。在他的第一家族势力和多方游说下，政府甚至渐渐放开能源管控交由自由市场处理。

巨额的补贴需要更多的利润来维持运转，那是1987年，安然的第一次犯事。在成立的两年时间里安然并没有什么赚钱的路子，而两个交易员通过石油交易对赌谋求私利的违法行为，居然变成了公司利润主要来源。

他们通过赌博石油价格的涨跌来进行买卖，以此赚取差价。
事件曝光后肯恩·雷非但没有开除二人，反而希望能赌出更多利润，这一幻想带来的是9000万亏损和涉事者的牢狱之灾。

没了两个魔鬼交易员，安然需要找新的财路。一个天才出现了——斯基林，他的好主意是把安然打造成一个能源批发交易市场，就像买卖债券一样买卖能源，还在公司实行绩效审查来剔除业绩不佳的员工。

斯基林的到来拯救了安然并让其一飞冲天，可欣欣向荣的表面下暗藏危机。
安然靠什么赚钱？靠做梦。听着匪夷所思，但它就是公允价值计量的坏处。公允价值计量允许企业以未来的收益作为合约的砝码，这让安然能凭空捏造自己的收益。

安然在印度耗费十几亿建设了电厂，却因为印度人消费不起高昂的电费而全赔进去了。毋庸置疑此举收益是零，可它的估算收益大的惊人，这让斯基林等一批高管无中生有几百万的红利。

那真正的钱去哪里赚？股票。安然收购电力公司，化身全美最大天然气与电力批发零售商，如此造势股票大涨是必然的。
看着网络产业兴盛，安然又宣布进军宽带买卖市场并和百视达合作，其股价就像插了翅膀往上飞。

吹牛吹起了股价，没技术也是白搭。没有宽带技术，使它与百视达合作可能产生的5300万利润只是可能，不过高管仍然赚得盆满钵满。

如何隐藏几千万上亿的亏损和债务，空头公司扛下了这一切，安然几百亿的负债全部分发给各个公司、基金，人不知鬼不觉便又焕然一新。

这些法子还远远不够，它最后的绝招关系到了一位著名演员——阿诺德·施瓦辛格的仕途，州长任职的加州是他们捞钱的宝盆。

当时能源危机影响全美，各州只能以停电来应付。然而加州的产电其实完全可以负担自身的需求，安然则把这些电低价卖出后再让加州政府高价买回，以此牟利。

如果电还是太多，他们还会关闭电厂降低产量来哄抬电价，仅在上百万用不上电的加州居民身上，安然就赚了近百亿。
前任州长被折磨的无可奈何，这就是施瓦辛格之后上任的前提。

恶行循坏难以长久维持下去，2001年，被怨声载道的安然东窗事发，假账、负债。800亿市值跌到只有2亿，上万名员工失业，几十亿养老金消失不见。

那些高管则早早抛售股票变现几亿美元，眼睁睁看着员工一切尽失。
除了贪婪的高层，被牵连的安达信会计事务所、花旗银行为首各家银行与各个征信机构都备受谴责，该吹哨叫醒安然大梦的他们，都在金钱的驱使下狼狈为奸。

回到一开始的问题，瑞幸咖啡是怎么赚钱的？
一个连普通人都感到不可思议的问题，几块钱一杯的饮料门店创造上百亿产业还得销量作假，它如何被包装成创业神话贩卖给投资机构，安然耗费了几年才说明白的事，瑞幸一时是给不出答案。

但要说瑞幸是一心坑资本主义来让老百姓喝便宜咖啡，请不要做空手套白狼的梦了，如果白嫖一杯咖啡能赚几十块钱，那有人从整个企业里获取了多少利益，不言而喻。

目前，中国证监会已经表态会依法核查瑞幸咖啡，涉及的机构与人员都会被调查。瑞幸也已向保险公司申请董事及高级职员责任险索赔，试图弥补亏损黑洞，作为高级职员的首席执行官刘剑要背的责任看来不小。

三年时间，凤凰变乌鸡，谁会为这场商业“奇迹”画上句号，就拭目以待调查结果的出炉吧。

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>每天在看什么</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-20 16:30:51</时间>
<影评>

虽然中国企业会计准则和国际会计准则存在差异，但是一些基本的记账原理应该是相同的。这里只介绍中国企业会计准则编制的财务报告。
第一，按当日市值计价 （Mark-to-market），也称为公允价值计价

纪录片对按市值计价会计准则进行了抨击，记账方法非常主观，便于操控企业利润，是让安然瓦解的转折点。
实际上按市值计价准则本身并没有错。市价是不断变化的，安然的财务部门应该根据谨慎性原则，调整资产的价格，把变动计入投资收益。
第二，安然没有详细披露关联方交易的信息
财务部门设立了LJM空壳公司，这样可以把安然的巨额负债转移到LJM。虚增资产和收入。
如果一方能够对另一方施加重大影响的，就构成关联方。企业应当在财务报表中，披露所有关联方关系及其交易的相关信息。
这一内容会出现在财务报告的，重要事项或者关联交易那一章。


财务报告会披露关联方交易
 
第三，出售三艘油轮给美林证券
 
监管部门发现的奇葩交易。出售油轮的话，安然的银行存款会增加，收入也能增加，在支出不变的情况下，能够虚增当期利润。

企业利润表上有这样的公式：收入-支出=利润。所以，只要收入增加，利润就能增加。数据好看，股价就能上涨。 
2019年漫步者半年报
最后，三大财务报表的勾稽关系
安然的前副总裁（ ex-vice president ）说：“用电子表格核对的时候，数字根本对不上。我真不敢相信安达信敢签证财务报表。”
1，安达信已经在这一事件中失去了独立性， 没审计出安然虚报利润，也没发现其巨额债务。2002年，因为安然事件倒闭。
我们知道，经过会计师事务所审计的财务报告，意味着在所有重大方面按照企业会计准则的规定编制。公允反映了某企业某一年度的财务状况，经营成果和现金流量。 

2，如果数字对不上的话，那就是错的离谱了。
现代会计采用借贷复式记账法，以会计等式作为记账原理。具体规则就是“有借必有贷，借贷必相等”。
资产总计= 负债和所有者权益总计 
在资产负债表的最后一行，某年资产总计必须等于，负债和所有者权益总计
收入- 费用= 利润
损益表中的公式是：
营业收入- 营业成本- 税金及附加- 销售费用- 管理费用- 研发费用- 财务费用+（- 投资收益）+（- 公允价值变动收益）+（- 资产减值损失）+（- 资产处置收益）=营业利润
营业利润+ 营业外收入 - 营业外支出= 利润总额
利润总额- 所得税费用= 净利润


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>satan3000</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-29 02:03:27</时间>
<影评>
        现实不像Titanic，但我们的船在撞上冰山前就沉了，因为船早已因海水从船底无数细微裂缝中沉默而持续的渗入而愈来愈迅猛的下沉。不幸的是，在船顶的豪华舱游客们纷纷跳船逃生时，船底的底层船舱中的老百姓还在跳着舞狂欢，庆祝着千年不遇的黄金时代。

就像泡沫，有人知道但希望在破灭前完成自己接力的一棒，有人不知道但嗅到了味道纹丝不动，更多的人，被当成最后递出的筹码，眼睁睁的"眼看他高楼起，眼看他高楼塌"，最糟糕的是，pay for all。

永远别低估人的智商，更别低估人的贪婪，尤其是，一群人的贪婪。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小镇姑娘</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-18 14:47:35</时间>
<影评>
        看完整部影片，印象最深刻的就是在纪录片的开头曾说了这样一句话：“事实上安然案件其实是一群人的故事，一场人性的悲剧，”在整个案件中，人性的傲慢、贪婪和狂妄无知都被充分的展现出来，那些自以为聪明的人自以为下一次的赌博可以掩盖他们上一次的灾难，而最可怕的是，他们没有人出来承认自己是错的。

影片从安然的最高策略主管开枪自杀这一血案开始讲述起整个悲剧的产生，安然的创始人兼主席肯恩雷凭借着与布什家族亲密无间的关系，在小布什担任德州州长期间，帮助雷四处关税，此外，老布什还帮助安然企业取得数十亿美金的政府补助，安然开始在大众眼中打造出一个值得信赖的企业，可是，肯恩雷对于金钱的强烈欲望，在安然的丑闻事件中，雷并没有对那两个造假的交易员进行处理，而是向他们提出：继续为安然创造利益。然而，事情总会有出事的那一天，随着王牌印钞金童的入狱，肯恩雷的问题也随之而来，谁将继续为安然赚钱，就在这个时候，史金林出现了，史金林是一个点子王，他最绝妙的点子就是将安然发展成为天然气交易市场，将能源变为赚钱工具。除此之外，他还提出了一个条件，就是允许他采用当日市价会计原则，而这个开始，成为了让安然最终瓦解的关键点。

从史金林所采取的种种措施，不难看出他是一个大胆而又疯狂的人，在哈佛商学院的面试中，他自信的称自己就是聪明，他在安然实行“物竞天择”，打造出了一种十分拼的企业文化，员工为了获得高额奖金，会努力干掉他成功道路上的一切阻碍，此外，史金林对于风险的狂热追求，带领安然员工挑战常人无法想象的事情，塑造出了企业的大男人文化，他始终狂妄的认为聪明的大脑和娴熟的技巧会打败正常运转的体制。而这可能也是他这样的聪明人和安然公司的致命缺陷。

又一个聪明的人出现了，路白，一个神秘的人物，只喜欢钱和脱衣舞娘，他为安然创造了巨大的利润，可他也是卷走安然财产最多的人，他为安然创造的那些数字，看似真实，而又不真实，对于他的神秘离开，安然选择了隐瞒，而这也为他之后的解释安然破产是否与之相关有了借口，因为在安然出事前他和妻子离婚了，这让他有足够的理由来解释为什么要抛售持有的股票，不得不说，我为这个聪明人的运气感到惊讶，但也为他深深地吸了一口凉气。

安然在天然气上的失败，使得他们不得不开始寻找下一个点子，安然开始收购波特兰电力，从此，安然开始进入发电业，这是他们向“华尔街”展示的相信我的例子，工人们开始将自己的退休基金用来投资安然，而他们都被史金林所创造的幻觉蒙蔽了双眼，一旦安然破产，股票将会一文不值。而这些老老实实工作了一辈子的员工，最后，什么都没有了。随着分析师们对于安然股票的高估，史金林想尽办法要继续以高速为股东们创造红利，安然开始进入了宽带行业，可是，因为技术难题迟迟尚未解决，采用当日市价会计原则，让安然预估未来获利三千五百万的梦想落空了，一分钱也没有赚到的现实，让公司的高阶主管开始卖掉安然的股票。安然的几次碰壁，但他的高层仍然对越来越多的警告视而不见，他们依靠着2000年股价的持续飙升，标榜自己为新经济的模范生，它的文化不断提醒着他们的员工，我们很棒，当此文化四处流传之后，使得安然更加不可一世，面对财务周刊记者提出的问题，安然的钱到底是从什么地方赚来的，史金林无法作答，显然看出，安然从不知道什么时候就已经开始作假，而这个人正是史金林一手提拔的，安然的财务部长—安迪法斯陶，他的主要任务就是掩饰安然的财务状况，将梦幻数字变成现实，而实际上，安然每年都是赤字，而这个聪明的人，却做到了让每年财务报表都显示获利。为什么会出现本该有人提的问题却没有人提，因为人人都从中分得了一杯羹。

然而在现实当中，史金林开始意识到安然负债上的巨大黑洞是根本无法填补的，他开始真正担心如何让安然的股价继续上涨，就在这个时候，安然的能源服务公司想出了一个达到获利要求的办法，他们将目光转向加州，他们以能源危机为借口，让加州连续两天停电，接下来是旧金山，他们想让政府开放能源政策，以此来提高电力的价格。于是，随着能源制度的开放，安然仿佛一个看笑话的人，它一定会让加州好看，因为，他们什么都不在于且只以赚钱为目的。这些对于安然人来说只算是小举动的措施只是让安然小赚了一笔，而真正让安然赚大钱的是，是对电价的豪赌，而结果电价真的上涨了。

电影中用一个米尔敦实验来解释安然的风暴，因为他们失去了辨别是非的能力，一旦你接受做人没有原则，什么事你都做得出来。伴随着民众愈涨愈高的愤怒，肯恩雷抵达加州要求阿诺史瓦辛格，他提出继续开放能源路线，市场会自行修正，最终一切到位。除此之外，肯恩雷手上还拥有一张王牌，那就是乔治布什宣布任职总统，并宣布肯恩雷任能源部长一职，而且，由于戴维斯州长在经济不振和380亿预算赤字下面临被罢免，而取而代之的是可能是阿诺史瓦辛格。暴风雨真的要来临了，满载聪明人的这艘船开始渐渐下沉，随着史金林突然宣布不在担任安然的执行长，意味着安然那些精明的鼠辈们开始逃离沉船

史金林已经正式离职了，安然的假账也开始被公司内部的员工发现，她去警告肯恩雷要弄明白公司的这些假账，因为作假帐的企业不会成功，所以，短短六周安然就开始失去控制，但肯恩雷仍然对着自己的员工说安然一切都在稳步发展，可实际上，安然的会计所安信达开始销毁安然的档案，他们将安迪法斯陶作为替罪羊，肯恩雷在公开发表的演讲当中说，安迪法斯陶的任何作为我都不清楚，我无法为他的作为负责。

安然终于宣告破产了，而最后一艘救身艇早已离开，这对于安然的基层员工来说是万万没有想到的事情，他们将自己的退休金全部投资于安然的股票，到头来，却什么都没有得到。而安然的那些高层及高管，却变卖掉了将近10亿的股份。

总而言之，安然的失败是必然的，它虽然曾经赢得了全世界，赢得所有大大小小的奖项，但就从他的企业文化来说，它是一个失去灵魂的企业，它始终认为聪明的技巧能够打败体制，他们在过程中的自大和贪婪让他们受害，他们开始变成一个连自己都不认识自己的人，他们只以钱为目的，早已丧失了自己的职业道德，这部纪录片精彩的呈现了安然公司中那些想要改变世界的人的性格特点，他的失败也警示了现在的一些企业，当一个企业的文化就定位在了一个不正确的位置的时候，当一个企业在发展过程中丧失了自己的灵魂的时候，不得不说，一个企业的灭亡也就此开始了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>子不语</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-15 17:40:51</时间>
<影评>

安然制造的这场世纪大骗局不啻为一部金融恐怖片，踏实工作的安然基层员工失去了工作、大部分养老金，不明真相的投资人也蒙受了巨大损失，而公司核心层则大量抛售股份，谋取了巨额财产。
律师、会计师和银行家默默地收钱办事，几大投行助纣为虐，而雷与布什家族的紧密关系无疑又为安然加了一层政治保险；在信奉“物竞天择”的公司文化下，交易员们俨然是Milgram experiment里的受测者，屈从于上司的施压和高红利的诱惑，编织着安然这件华丽的“皇帝的新衣”，全然抛弃了职业道德；安然的高层所塑造的良好公司形象是对投资人最有力的保证。安然一次又一次地稳赚不亏，股价持续上涨，尽管实际上早已债台高筑；大肆鼓动政府放松市场管制，其实是在钻法律的漏洞以及做假账。
安然案也提醒着人们，对那些被高红利驱动又擅长操控数字的聪明人来说，使普通投资者不能窥见其间奥秘恐怕是轻而易举，别忘了，安然也是华尔街曾经推荐的新经济典范。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>多说无益</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-28 17:18:43</时间>
<影评>

一、Enron是个什么公司？
      Enron,安然公司,曾是一家位于德克萨斯州休斯敦市的能源类公司，先是天然气管线，然后电力，拥有上千亿资产。
      《财富》杂志“美国500强”的第七名；《财富》杂志连续六年把最具创新性的殊荣颁发给了安然；《CEO》杂志则把安然董事会选为全美五大董事会之一；著名管理策略咨询公司麦肯锡：“安然通过攻击和粉碎传统的产业结构，为自己树立起世界上最具创造性公司的名声。”图书市场上有六本以安然为主题的管理书籍，对安然的管理模式顶礼膜拜。
      安然的核心文化就是盈利，经营者追求的目标就是“高获利、高股价、高成长”。
      2001年12月，安然申请破产，其持续多年精心策划乃至制度化系统化的财务造假被曝光。
二、控制Enron的都是什么货?
1.Ken Lay,
Chairman, 
带头大哥，“凤凰男”
1942年出生于贫困家庭。
1972年，莱成为尼克松政府内政部能源部长帮办，美国能源政策的关键人物。后弃官从商。
1984年，休斯敦天然气公司把莱挖去做公司的总裁。其开始大肆扩张。
1986年，新公司改名为安然。
2006年，被判165年，宣判前死于心脏病，死的有点蹊跷。（其与布什家族关系密切。）
2.Jeff Skilling, 
President n CEO,
狗头军师，“点子王”
      哈佛毕业，出身麦肯锡管理咨询公司，他擅长概念及架构建设，在公司管理理论及战略规划上有独到见解。      
     1990年他放弃麦肯锡的百万年薪，接受安然的27万年薪，他想在实践中证实自己的理论，要在天然气行业掀起一场革命。
      他建议安然立刻建立一个天然气交易市场，使得买卖双方可以像卖期货一样锁定价格，以回避价格波动风险。就这样，安然成立了安然金融分公司，他担任一把手。
      由于他的存在，安然业务重点逐渐华尔街化，他们不再到大学聘请工程管理的工程师，而是转向聘请善于交易的MBA。他不断催促部下多想赚钱的点子，然后立刻执行。他被称呼为“点子王”。
      Money was the only thing that motivated people.
      1年淘汰15%的人。
3.Lou Pai，白露龙，
大将军，“跑得快”
这孙子真是大奸臣转世。
      1946生于中国南京，2岁随父母到美国（能在1949解放前移民美国，大概率是逃跑的国民党高管），马里兰大学数学硕士。    
      进入安然公司后，他快速升迁，成为安然子公司的安然能源的老大。可以想象这孙子要多阴损才能爬到如此高位。
      这孙子巨好色，沉迷脱衣舞娘，最后离婚，娶了个怀孕的脱衣舞娘。
      2001年，安然集团破产前，这孙子套现3.7亿美金，跑到科罗拉多买地，成了当地第二大地产商；2008年，支付美国证券委员会(SEC)3150万了事。
      这孙子是安然欺诈案最大的赢家，真给华裔长脸！
4.Andy Fastow, 
CFO, 
设计了一个与公司股价挂钩的获得现金的财务结构，structured finance，自己也从中揩油，老大和军师默许，出事想把他当替罪羊。
5.Cliff Baxter, 
Chief strategy officer,
2002, committed suicide.
三、这帮孙子在搞什么？
1.财务捣鬼，Mark to Market (MTM) valuation：以市值计价,把预期的收益计为现在的价值。把画饼当真饼。
2.炒概念，拉抬股价，高位套现。
3.买通所有分析公司，掌控媒体；买通了法务、审计公司；为假账背书，吹嘘公司业绩，持续炒高股价。
四、教训。
不管是自由市场还是政府管控，都是人在执行，都必须有机制去制约，否则不是资本家搞欺诈、剥削，就是政客搞毒菜！最后倒霉的都是老百姓，安然员工：“I've got no life left, n I feel like l'm being consumed by this company.”

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>cupcake</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2018-07-10 17:51:00</时间>
<影评>

        聪明才智可以带来赚钱的机会，但应约束于道德和体制之内。让加州电厂停止发电造成能源短缺抬高电价以获利。看着从停电的电梯中解救出来的步履蹒跚的老太太和抱着婴儿惊慌失措的妇女，再看看宣称一切与我无关的安然高层道貌岸然的嘴脸，无法不气愤。（ps：时任加州州长希望联邦政府干预设立电费最高上限，而与安然关系紧密的布什家族拒绝干预，坚持deregulation，坚持自由市场。接着，加州迎来新州长-施瓦辛格。我没想到从小就接触的励志典范的光辉人生履历背后如此肮脏黑暗。）会计是对历史交易与事项的记录，而安然居然创造出“假想未来价值”原则，记录根本不可能实现的未来假想利润，印度项目已经废弃了居然还记录了一笔巨大收益。
       舞弊的根源是贪污腐败。所谓执行官的亚裔路白，偌大的办公室常常空着，痴迷于脱衣舞娘，卷走两亿多款项辞职，成为地主，在夏威夷逍遥。每个员工的配股贴现激励机制，每年淘汰末尾员工的残酷制度已经超过激励的正面作用，每个人变得疯狂，不计风险地让股价涨涨涨。CFO把负债包装成lvp基金，居然还吸引了摩根美林花旗银行的投资，质疑安然的分析员被解雇。安达信会计师事务所和安然的律师法律顾问收取大笔业务收入。共同的巨大利益让所有应该揭露问题的人阿谀奉承。股价暴跌前，意识到危机的高层辞职的辞职抛股的抛股，而基层员工全然不知，把退休保障金都投给安然，为安然尽心尽力贡献一辈子的人，到头来什么都没得到。
        敢于冲上前戳破泡沫的人是勇士。那位《财富》杂志编辑，和那位敢于质疑的安然内部会计人员，我十分敬佩。而且，这两位都是女性。在中国，这种揭发更加困难。
        不管是从事什么职业，我希望自己始终保持正直。在利益的压制下，道德不可能做到至高无上，但至少应该不损害他人，诚实地把真实情况反映给公众。另外，坚决不要碰不属于自己的东西。不奢求做道德模范，但绝不做道德小人。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Henry_Lee</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-11 09:41:40</时间>
<影评>
        “Money was the only things that motivated people”

 安然，17年前美国能源市场的巨无霸公司，2000年总收入高达1000亿美元，《财富》杂志所评选的“美国500强”中名列第7，连续6年被评选为“美国最具创新”的公司。

安达信，曾经的“五大会计事务所”，百年历史。

然而，这些依靠着虚假的财务报告和审计而制造出的利润，终究会有断裂的一天。


安然公司1985年成立，从1985到2000年短短的15年中，安然的发展犹如坐上了火箭，十几年的时间，就与通用、埃克森、美孚、壳牌等百年老店平起平坐。从1990年到2000年的10年间，安然公司的销售收入从59亿美元上升至1008亿美元，净利润更是从2.02亿美元上升至9.79亿美元，股票成了它的代名词，也成了众多证券评级的推荐对象和投资者的追捧对象，也就在破产前一年的它的股价曾高达90.56美元，在破产前1个月它的股价更是达到了94美元。


然而，2001年10月16日的财报，显示公司亏损达到6.18亿美元，安然公司被美国证监会盯上，作假事件就此败露，股价在一个月间从94美元跌至2分，市值由峰值的800亿美元跌至2亿美元，也就是说无数投资人血本无归，安然公司的员工更是惨烈，他们被公司的高股价蒙蔽了眼睛，不惜以养老金投入，结果更是可想而知，尝试一系列的补救措施也均宣告失败，在与位于休斯顿的迪诺基公司宣告收购失败后。安然不得不宣告破产，破产清单的所列的资产价值高达498亿美元，成为美国历史上最大的破产企业。


安然公司造假的一系列手法极为复杂，据说连华尔街资深的分析师和会计师都看不清楚其中的框架。简而言之，这是一个金字塔的结构，一方面通过不断的分开子公司，来用子公司的利润给位于最顶层的安然公司输血，而安然公司的负债则不断的向下面的公司传递，化整为零。当然，这要求其中的每一步都必须计算精密，否则一个地方出现差错就将败露。


当然，该来的还是来了，在事件的不断发酵中，安然的财务作假不断的被披露，安达信因长期给安然公司做审计和咨询，也难辞其咎。其更是公然销毁安然的财务资料，其是出动卡车销毁的。


财富，需要积累，太过于激进的做法，虽可以快速获得短期的利益，但这无异于是自觉坟墓，安达信也因没有保持注册会计师的独立性要求，而使这家百年老店毁于一旦，名誉扫地。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
