<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>人狼</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2543987719.jpg</封面>
<导演>冲浦启之</导演>
<演员>藤木义胜 / 武藤寿美 / 木下浩之 / 广田行生 / 吉田幸纮 / 堀部隆一 / 仙台惠理 / 中川谦二 / 大木民夫 / 古本新之辅 / 松尾银三 / 松山鹰志 / 干本雄之 / 青木勇二 / 长克巳 / 岸田修治 / 村井克行 / 尾形雅宏 / 冲田苍树 / 樫井笙人 / 滨田贤二 / 村井每早 / 小野泰隆 / 长木唯 / 坂口芳贞 / 小暮英麻 / 桑原利晃 / 青木诚</演员>
<简介>二战后的十数年，日本从战败的阴影中逐渐走出，进入了经济高度增长的时代。然而强硬的经济政策也导致失业率的不断攀升，各种反政府武装势力不断抬头，安定的社会治安荡然无存。为了应对这一难题，政府建立了拥有高度自主权的首都圈治安警察机构，通过精良的装备和果断的武力来打击以“党派”为首的反政府组织。随着经济不断发展，崇尚暴力的首都圈警察和“党派”逐渐遭到民众的厌弃和孤立。
                                    
                                　　在一次激烈血腥的交战中，隶属“党派”的少女阿川引爆炸弹自杀，目睹这一幕的首都圈警察成员伏一贵心灵受到前所未有的冲击。这一刻起，他的人生悄悄发生转变……
                                    
                                　　本片荣获2000年每日电影最佳动画片奖、1999年葡萄牙国际奇幻电影节最佳动画片奖和评委会奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>茶根</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-24 15:21:48</时间>
<影评>

押井守从来都不是我喜欢的，相较于宫崎峻的清新童真，大友克洋的尖锐黑色，今敏的跳跃内敛，新海城的细腻唯美，押井的动画太绝望，太冷漠。人与机器，人和野兽，押井面无表情，不动声色，信手把希望和幻想通通打碎。 

This thing is like a wolf 
This thing is a wolf  
Thus, it is a thing to be banished 

影片的开头，老照片式的几张图片，原子弹蒸腾的蘑菇云，战后的一片废墟。。。我想，这或许正是当年日本被轰炸之后的真实再现，而其中有一幅首都警击毙积陀的画面，导演用了一种特别的方式展现，类似拍照，一张一闪的捕捉回过头来那罩着面具的脸。 

押井的动画画风中规中矩，呈现一种真实的美，这使得人狼不像一部动画电影，而更像是一部真人拍摄的影片。而我也正是在这种感觉的影响下，走进人狼，走进押井为我们塑造的冷酷绝望的世界。 

先来简单介绍一下剧情：一个受了重创的战后国家，各种矛盾尖锐，几方势力犬牙交错在一起。首都警机动队（下简称首都警）是隶属于国家用于镇压暴力冲突的强大军队；自治警，虽然也隶属于政府，却没有首都警的装备和能力；积陀——反政府组织，利用各种手段打击政府，“小红帽”就是对这个组织里面特定人群的称呼；而人狼则是最为神秘和未知的一个政治力量。首都警阿伏在一次围歼积陀的任务中，遭遇了一个携有炸弹的女孩阿川，一时犹豫让女孩有机会自杀。阿伏被撤销职务，遣返回训练营，期间，阿伏认识了阿川的姐姐——圭，并产生了感情。然而，事情却并没有如此简单，圭真的是阿伏的姐姐么？而阿伏对于阴谋真的一无所知么？人性和兽性只有一个可以存在，而结局早已注定。 


人半是天使，半是魔鬼。 
                ——费尔巴哈 

首都警和积陀的第一场遭遇战发生在地下管道。枪声中，积陀的成员一个接一个倒下，喷涌而出的鲜血颇有点昆丁的味道。押井用动画展现着自己内敛的暴力美学，大片的暗红真实的把死亡呈现在我们眼前。 

电影进行到十几分钟时，阿川发现首都警之后，在地下管道中逃跑，四周一片漆黑，而出口在远方，晃动的亮光，这是押井给我们的第一个希望么？回答是否定的。当首都警出现的时候，希望变成了绝望。 

围剿行动之后，首都警高干的对话中，引出了影片两个基本概念。小红帽即“不是一般犯罪者，也不是单靠暴力的冲动小伙子，是一班拥有强烈意志力，为达成目的用任何卑污手段也若无其事，而且根本不认为自己是犯错的人。”当然，其实与现实生活一样，这只是官方发言。透过这些话，不难看出，所谓小红帽呢，指的就是女性反抗者。人狼则是“间谍及清剿部队。” 

当阿伏因为炸弹事件接受审查时，被问到：“为什么不开枪？”阿伏的回答是“不知道。”这个时候的阿伏在面对生命的消逝时还是迷惘甚至带些自责的。 

阿伏和圭的第一次见面，背景音乐沉静的让人心醉，押井也曾给过我们如此宁静安详的画面，轻风，飞鸟，河流，然而，这温情如此短暂，转瞬即逝。一面是温暖的见面，一面是冷酷的演习，在押井为我们创造的空间里，异常协调的从容并行。 

“所有野兽和人类交往的故事，最后一定是以不幸告终，野兽是有野兽的故事的！” 

独白中小红帽的故事开始了第一部分。 

阿伏和女孩在一起了，两人一起登上高楼遥望远方，圭跑过去扶起摔倒的小孩的一瞬间，阿川的眼前却变成了血腥的狼吃人场景，“你本不该跟来的”倒在血泊中的圭，支离破碎的身体，清澈的眼神，面前的狼如此熟悉，是狼的口下还是人的枪下？！这部分是影片中第一次出现狼的画面，从这一刻开始，兽性的回归已经无法阻挡。 

人类灵魂中存在野蛮的兽性。 
                    ——叔本华 

之后的情节峰回路转，原来，圭的一切都是一场早已策划好的阴谋，她的出现是自治警为首都警挖好的坟茔。 

阿伏在救出圭之后，两人通过阿川引爆炸弹的地下管道，阿伏已经毫无感觉，连一丝起码的迟疑都没有，仿佛什么都未曾发生过一样。看到这里，我们不仅自问，阿伏是什么时候开始这样冷血的？找不到答案，心的堕落早已成形，我们甚至找不到开始，或许，本没有开始？！这一霎那，我们发现，押井早已把我们欺骗，在我们还没有认识到的时候。 

影片里面所有的武器都如此真实，连枪管都没有丝毫的虚假，这样的写实，也是押井抓住人心的秘宝。 

阿伏和圭第二次踏上楼顶，在圭坦白了一切之后，阿伏说道“不如我们……”但立刻又否定了自己“那是不可能的”。至此，阿伏和圭的故事再没有任何可能，心底里或许有一丁点的希望，却终被现实所淹没，女孩的泪水埋葬的自己的幻梦，也埋葬了我们那最后的期盼。 

或许已没有或许。 

人狼组织的成员和阿伏汇合，他们移动的方式甚至冰冷的眼神都似曾相识，不错，他们正是阿伏梦里的狼，人和狼完全的重合起来，已不用多说，结局我们已可预料，鲜血和死亡是必然的归宿，押井从来就没有给过任何生的可能。 

欺骗与反欺骗，女孩的欺骗是被动的，可阿伏的欺骗却是主动地。戴上面具的阿伏便如同披上了狼皮的人，甚或，阿伏只是恢复了本来面目，小红帽里面那披着人皮的狼。穿上了战服的阿伏，我们看不到他的表情，他的心里可否有一点动摇？我想一定是不会的，冷酷已经深入骨髓，兽性早已浸没灵魂。 

人是人性和兽性的混合体。 
                 ——弗洛伊德 

杀戮开始了。 

故事由狼书写，那么人性是什么？是早已毁灭没有痕迹，抑或根本就没有存在过。 

深作欣二的大逃杀赤裸裸的呈现给出人性的软弱和邪恶，但是这个前提是自身的生存受到了威胁。而押井却更为残酷，他不动声色，毫无痕迹的揭露出人类狼一样的相互啃咬，偶尔闪过的温情也仿佛只是错觉。 

终于，押井还是还是要把人心血淋淋的挖出来，“想离群跑去人的世界么？但是，就算披上人的皮，在人的身边生存，狼永远也不能变成人的。” 

故事都需要有结尾的。 

“妈妈，为什么你的耳朵那么大？” 
“妈妈，为什么你的眼睛那么亮？” 
“妈妈，为什么你的指甲那么长？” 
“妈妈，为什么你的牙齿那么尖？” 

小红帽的哭泣和质问无法阻止原始的兽性，终于“狼把小红帽吃掉了！” 

片尾音乐想起时，眼泪不受控制的流下，没有感动，没有失望，只是重重的压抑，无法呼吸。轻吟浅唱出的是解脱是窒息，是押井心中完全坍塌的人性。 

百花深处那已然消逝的曾经是如此的美好，只是，在押井的世界里，真与爱从出生就注定了幻灭。 


</影评>
<有用数>342</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>折射的阳光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-06 19:57:58</时间>
<影评>
            棋子的善恶，由下棋的人决定.

    希望没看懂本片的朋友，能够通过本文对本片有新的理解.

    首先必须告诉大家影片实际讲了什么，而不是大家直接看到的，影片有2个大的主体，首都警和警备部，警备部就是片头拿盾牌和人民直接对抗的警察，而首都警包括了公安部和特别机动队，前者是边见的所属，而后者是主角的所属，从大的方向看，二者同属一大部门，但为什么却会内部斗争呢？这点我们从50分钟开始的警备部和公安部领导的谈话来解析.

   警备部：那些想要让首都警消失的人，我们已经和他们划清界限了

          ——意思警备部这部分人不是要消除首都警，而是要吞并

                 我们已得到数名公安委员的支持

          ——意思现在我们处于优势，你只能和我们合作  

                 不过我们有一个条件;你是指特机队么？（公安部回答）

          ——此处警备部提出了要公安部消灭特机队，但作为观众我们明显不清楚原因，但公安部后面的话能帮我们解答.

   公安部：有一种野兽当它成为圈子里的老大时，听说会将其手下雌兽的小孩全部咬死.

          ——这句话说明了警备部想要干掉特机队的原因，他们想要吞并首都警，但首都警辖下特机队力量过于强大无法控制，因此想借公安部之手灭掉特机队，而公安部为了自身生存，必须接受这样的条件.

          因此，从头到尾，本片的所有主体都是棋子，从大的方向来看，公安部和特机队都是受到警备部威胁的棋子，各为其生存而战，而男主和女主各为特机队田中和公安部边见的棋子，为其组织而战.

       自此，我们知道了渡边和主角之间的矛盾点，公安部的边见，为了使特机队受到打击，需要捏造特机队和反政府武装勾结的假象，他需要找到方法和人选，特机队副队长田中告诉了他方法（由田中那句”方法也是我教的”得出）——找个女的，接近他就行，那么需要一个怎样的人呢？善良的人，利用其善良的心理，达成渡边的目标.

      所以，我们发现，边见需要找出一个善良的人来作为目标，但是，田中和边见是对立的，他告诉渡边方法是就一个陷阱，他也知道边见需要一个善良的人，所以他伪造出了一个善良的人，这就是我们的主角，伏一贵.

     

      1、 为什么伏一贵不开枪？     

      影片28分钟，伏一贵找边见要小女孩的资料，边见说，不要为这件事自责，伏一贵说了一句莫名其妙的话，“我本来要开枪的”，渡边问“那为什么不开枪？”，伏一贵没回答，其实如果他要回答的话，他会说，我是装的，但是他这时候并不能信任渡边，他不能说出实情，这时候伏一贵还并不知道田中的计划.

      很多人觉得他不开枪的原因是太过善良，那么我们应该注意，伏一贵第二次进入下水道爆炸点的时候，直接走过去看都没看，且小女孩自爆后，后续所有小红帽都是宫雨圭的图像，可见其不可能对此太过自责，既然他不自责，那么开头也不可能去向边见寻求小女孩的资料，因此，我们可以发现，从伏一贵不开枪表现善良到寻找小女孩资料和渡边接触，都是田中安排的，渡边已经落入了陷阱，而大多数观众此时却认为主角落入了陷阱，当然，在这个时候，伏一贵还不知道田中的计划，否则他也不会说那句”我本来要开枪的“，这可能引发边见的怀疑.

      为了证明以上所说，我们来分析田中和渡边的对话：

      边见：那家伙（指男主）也只是个普通人对么？

      ——那家伙是不是很善良呢？

      田中：我会训练到他成为野兽为止

      ——我承认他很善良.

      田中：你也是一个怪胎，去了公安部却来关心没用的特机部队员

      ——下套

      边见：愿意理会我这种人的教官也是一个怪胎吧

      ——解套

      田中：伏最近经常外出，是有女人了吧？

      ——试探

      边见：我不知道

      ——装傻

      这段对话相当之精彩，首先边见想要确认伏一贵是否太善良，田中当然给他肯定回答，然后双方互相试探对方目的，没有结果，然后田中拿出杀手锏，边见直接装傻，可以发现，从这里开始，二人的对立面一览无遗，可是不细心的观众这时候可能还认为二人在闲聊，从田中的对话来看，这时候情况早已在他掌握中了，他问边见伏一贵是否有女人，是比边见更高明的装傻.

     

       2、伏一贵什么时候知道田中计划的？

      上面讲了，伏一贵向边见要资料是出于田中安排，但伏一贵此时并不知道田中计划，那伏一贵是什么时候知道田中计划的呢？37分钟，伏一贵在训练中又没有开枪，这时候没有外人不需要伪装，没开枪的原因是因为伏一贵看到了幻影，但是请大家注意，看清楚，这时候的幻影已经是宫雨圭而不是开场的小女孩了，也就是说，伏一贵在这时候已经知道他将要对宫雨圭开枪了，越是惧怕的东西越是容易产生幻觉.

      也就是说，伏一贵在和宫雨圭初次见面后到这次训练前这段时间里知道了田中的计划.

       此外，47分钟，伏一贵在房顶看到宫雨圭和小孩时产生的幻觉，一是宫雨圭被狼咬死，一是宫雨圭被自己乱枪扫死，也就是说，这时候伏一贵不仅知道宫雨圭会死，而且还知道宫雨圭不是被自己杀死就是被自己队友杀死.

      

       3、人性or狼性？                                                                                                                               

      上面说到，伏一贵知道田中计划，也就知道宫雨圭会死，那么这是否表示他是冷血无情的？我们通过以下画面来分析.

       ①在宫雨圭被狼咬死的场景中，有以下对话：

       宫雨圭对围着一群狼的伏一贵说“你过不来的，你不可以过来”

       此时伏一贵舒了一口气，但是随即却发现门被自己的手碰开了，

于是身边的狼冲过去咬死了宫雨圭，场面惨烈，伏一贵冲上去叫住手，却已经来不及，此时穿插了伏一贵用枪打死宫雨圭的场景，却不如这边惨烈，我不知道这里作者是想体现自己动手比他人动手要好，为最后伏一贵开枪埋下伏笔，还是想体现“我不杀伯仁伯仁却因我而死“这样的纠结心理，但是，无论如何，动画中的门喻指宫雨圭的感情，伏一贵身边的狼喻指他的队友，伏一贵自责的心理是可以完全看到的.

       ②二人在逃亡期间有几个点需要注意：

        一是二人在天台上的对话：

       伏：我想就这样

       宫：怎样？

       伏：不，没什么

       宫：我们就这样一起远走高飞吧？

       伏：我还有事要做，对不起.

       这里伏一贵要做的事当然是把宫雨圭带过去，因此是不可能和宫雨圭一起走的，但是他说“我想就这样”，其实就是想让现在的时间一直停顿下去，但是他的任务导致他不得不这么做.

        二是二人在下车后伏一贵转身就走，而宫雨圭追了上去：

       伏：你为什么不逃走？

       伏一贵这里是想让宫雨圭走的，宫雨圭直接摇了摇头，其实这里宫雨圭已经将自己托付给他了，和幻象中伏把宫面前的门打开是一个喻意，那么接下来，就只剩幻象中是狼咬死还是自己动手杀死的问题了.

         ③最后要枪杀宫雨圭的时候，伏一贵和田中的对话：

        伏：她不是我们威胁公安部留下的王牌吗？

        田：重要的是让对方相信她在我们手中，生死不重要.

        伏：那么为什么（不让她活着）？！

        田：为了不冒她被人夺走的风险.

        这里我们可以看到，伏一贵是希望宫雨圭活着的，但是田中却打消了他的想法，在田中将枪交给伏一贵后，伏一贵没有所动，田中说了这样一句话“想要回到人的身边去么，披着人皮和人一起生活，狼也是无法变成人类的”，伏一贵这里已经没有退路了，田中这样的人说这样的话，不在于他的字面意思，而是直接告诉你，不可能.

        4、宫雨圭知不知道自己会死

         从宫雨圭在见到田中发现圈套后，跪在地上想要跟着伏一贵一起死，以及田中最后那句“她是知道这样的情况的”，宫雨圭是知道自己会死的，而最后抓着伏一贵问他“为什么你的牙这么尖”，则是问他，为什么你是大灰狼？为什么你要欺骗我？

         5、伏一贵最后是否开枪？

         我反复确认了，伏一贵最后枪冒烟了，而远处的枪手则是打开了保险，没有明显的开枪信号，当然伏一贵是否空放了一枪，宫雨圭是被枪手打死的，这个大家按自己愿意相信的来，但是我宁愿相信伏一贵自己开枪的，因为在前面的梦里，他看到了宫雨圭被狼（队友）杀死的场景，过于惨烈，即使出于爱，他也会自己开枪.

         6、影片的主旨是什么？

         揭露人性丑恶？不，恰恰相反，本片是批判政治，赞扬人性，警备部和首都警是政客的棋子，边见和田中是公安部和特机队的棋子，女主和男主是边见和田中的棋子，作为最低层的棋子，伏一贵和宫雨圭从最开始就注定了悲剧，但是，在这样的悲剧中，我们依然可以看到两个棋子之间的牵绊，这就是人性，真正的人狼是田中，而伏一贵只是身陷狼群中的人而已.


         

         
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>江声走</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-01 16:47:15</时间>
<影评>
           押井守对于人类肯定是失望的，在他编剧或导演的剧场版动画里，人与人之间的信任降至最低点，似乎每个人都脱离了身为人的属性，而进入了某一残酷的社会角色，你死我活的丛林法则和尔虞我诈的人性阴暗面在他的电影里被持续放大，以至成为灰暗的基调，纵有偶尔的温情，也会在瞬间被撕裂。所以对于押井守，不喜欢的人会坐立不安，因为太残酷，喜欢的人会像中了毒瘾一样，任自己沉沦于他的阴暗世界里，享受那一刻的残酷之美。


    这部画面细腻程度堪比真人演绎的《人狼》，在政治层面着墨甚多，开场的背景介绍，为我们打开了一个虚拟的战后重建的社会。当然可以认为这是当年日本的投射，有些情节似乎也真实发生过，比如与政府军对抗的恐怖主义、地下游击队员。当年日本的“赤军”几乎就是用这种方式和政府对抗的。其实虽然说在日本经济重建期有各种各样的社会矛盾，但并不如影片中所表现的这般激烈，只是押井守在这里把当年的政治矛盾更加表面化和尖锐化，更利于表现尖锐矛盾下的故事发展和人物刻画。插句题外话，我倒觉得片中的情形和中国有点像：由于政府刺激经济增长的方式失误而引发大批工人失业，导致社会动乱因素增加，反对派利用这个矛盾挑起暴力冲突，而政府却愚蠢地使用暴力镇压，结果出现恶性循环……唉，简直就是对中国的悲观预言，而且片中的那个专制的日本政府比之如今又坏了多少呢，希望押井守不要成为伟大的预言家。


    影片为我们描绘了这样的背景，也似乎在说明，在这样的一个社会，活下去的代价便是抛弃人类之间的感情，也为后来故事的残酷性做了铺垫。故事在四方政治势力的角逐中展开，自治警——完全受政府控制；首都警机动队——政府组织的用于镇压暴力冲突的高装备军队，但因其强大，有日益脱离政府控制，尾大不掉的麻烦；地下游击队——政府对立面，既要提防自治警，更要防备首都警；人狼组织——这个组织很神秘，他们散落在各个政府部门内部，没有明确的政治目标，他们只是为自身的利益着想，他们的反击往往致命。影片开场的一场对峙戏就很好地交代了他们的关系，同时也引出了一段感情纠葛。自治警与游击队对抗，却不许首都警介入，首都警从观望到主动介入，最后首都警击毙游击队员。做为首都警的男主角“伏”在这次行动中因为对方的游击队员只是一个小女孩而未及时开枪，受到处分。身为伏的好友的边见在自治警工作，却背叛了伏，埋伏下另一投降的游击队女孩——和那位游击队员很像——做为诱饵，引诱伏与其发生关系，以便到时揭发做为打击首都警的一个政治步骤。却不料伏是“人狼”成员，对这一切早已知晓，将计就计诱杀了边见，也葬送了对自己动了真情的投降女游击队员的生命。


    可以看到，影片中所有的人物关系都处于一种欺骗与对抗的状态，这是一则借政治来说人性的隐喻。唯一的一对真实的关系便是伏与那位做为诱饵的的女游击队员的爱情。但这个爱情很快就被沉重的现实压垮。影片被改造了的小红帽的故事可以成为理解故事意图的一把钥匙。小红帽喝了母亲的血、吃了母亲的肉，比喻了人类之间的自相残杀，狼的最终胜利则彻底戳破了这个童话（也是我们生活）的温情面纱。那些放弃了人类的感情、放弃了人类的喜怒哀乐的把自己训练成狼的人类，成为了最终的胜利者，这是令人窝火的一件事，但悲剧是，这是事实。


    但押井守似乎要把悲剧进行到底，这就是爱情的破灭。按说这是无可避免的，但坏在爱情发生了，若一开始就没有爱情，这个悲剧就会止于这么一人类的变异，但当爱情破灭时，悲剧便蔓延开来，那些还是善良的人类受到了永久的伤害，这是我们最不愿看到的。伏也应该是动了真情的，不然他不会在屋顶和她热烈地接吻，不然他也不会在最后迟迟无法下手，但他是狼，“任何和动物扯上关系的人的故事，都没有好结局”这句谶语好像注定了人类在感情上的弱势地位，这个已经变成狼的男人，就算有一刻的温柔缠绵，就算他真的回心转意，他的狼的伙伴会同意吗，伏的一个恶梦给出了答案：狼群撕咬着她的身体，他却在一旁无能为力。一旦放弃了做为人的特征，便会成为狼。


    久未获得心灵上如此强烈的撞击，看完《人狼》之后的灵魂的颤抖和压抑也很久没有体验过。能把动画片做到这个程度，是日本人的光荣。就算你不看剧情不想内容，它精美细腻的画面和动人心魄的音乐也会使你过耳、过眼不忘。


博客：
http://www.mtime.com/my/Lyeast/

</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>押井守厨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-01 22:43:48</时间>
<影评>

 “人是一根绳索，驾于超人与禽兽之间。”——尼采
 在开启所有分析之前，我必须问读者三个问题：
1 你是否看过动画电影《人狼》？
2 你认为的《小红帽》是一个什么样的故事？
3 你是有自我意志的个体吗？
 动画电影《人狼》是押井守（1995、2004《攻壳机动队剧场版》的导演）担任原作和脚本、冲浦启之担任监督（导演）的，隶属于“地狱番犬”系列的一部作品，被许多人称之为“赛璐珞动画时代的绝唱”。这部作品算是我心目中最复杂的动画剧本了，里面大量的隐喻和潜台词，让我看了差不多四遍都没能完全明白，这部作品也是动院老师比较推崇的一部作品，因为其叙事之优秀，现在，我准备谈谈我自己对这部作品的理解，如果你有不同的想法，欢迎在找我交流。
 

 
（1） 故事主线有关的所有信息
  开门见山地说，《人狼》的剧作是一个标准的悬疑片剧作，因此，在厘清结构之前，我会先把故事的“信息卡片”填完整：
 1 对主线有用的世界观设定：本片自治警包括警备部和首都警。首都警包括了公安部和特机队，隶属公安部的角色有边见以及雨宫圭，隶属特机队的角色有田中和伏一贵，而警备部是开头和反政府分子直接对抗的警察。警备部想吞并首都警，但是特机队非常棘手，因为他们重装甲、力量庞大，因此警备部希望借刀杀人，让公安部为了自身生存灭了特机队。
 2男主角伏一贵：伏为什么没有对小红帽成员阿川开枪？——通过边见不停地对伏“是否善良” 进行怀疑，我们可以得知，伏不是因为善良所以没有开枪，而是因为要在边见面前装作很善良。那么伏的人物动机是什么？——作为特机队的一员，作为田中的手下，伏的目的从始至终都只是维护特机队。伏是什么时候开始知道田中的“碟中谍”计划的呢？——在一次模拟训练的时候，他眼中的幻影不再是阿川，替代阿川的，是雨宫圭，从这里开始，他就已经知道了雨宫圭将会被利用以及，将会死亡。最后，伏有没有喜欢过雨宫圭？——很显然，他喜欢过，如果心里没有这个人，伏不会反反复复地看见她死去的幻影，不会说话说一半地提出他想和雨宫圭远走高飞，更不会在杀她的时候如此的痛苦，但是，对于作为一个社会部件，作为狼群中一员的伏来说，这份感情，其实没人会在乎，除了向圭开枪之前的他自己。
 3 女主角雨宫圭：雨宫圭的真实身份和动机是什么？——是边见逮捕之后，替公安部假装反政府武装分子接近伏一贵，通过制造特机队成员伏一贵和女恐怖分子有所勾结的丑闻来达到目的的“间谍”。雨宫圭知不知道自己会死？——从她被边见逮捕的那一刻起，她就知道自己有可能死，当伏一贵拒绝和她远走高飞之后，她确定了自己必死无疑的未来。
 4 边见：他做了什么？——他利用雨宫圭接近伏一贵，企图制造一起恐怖分子与特机队员勾结的丑闻灭掉特机队。他受谁指使？——警备部。边见和伏一贵的关系？——同届，朋友，但互相欺诈。
 

（2） 故事结构
 知道了所有的信息，那么接下来我会谈一下故事的结构。
 在梳理一个故事的结构之前，我们先要把思路理出来，理一个思路，就必须谈到开头结局和主题。那么，这部电影故事的发端在哪里呢？是阿川的自爆吗？不，其实是边见和田中两个人利用雨宫圭和伏一贵，使得他们见面，而故事的结局是显性的——伏一贵在田中的命令下打死了昔日好友边见和雨宫圭。如果说从开头到结局的驱动力是故事的主题，那么本片的主题鲜然就是“故事中所有的人都只是一颗受人摆布的棋子”，因为“受人摆布”是故事中所有人物的驱动力。
 接下来，我将会分析整个剧作结构，我把整个故事分为四条线：引线、边见线、雨宫圭线和田中线
 引线 阿川自爆，伏一贵为了装出善良的样子没有开枪，并且因此要重回训练营训练。（此处，伏一贵这个行为的行动不仅仅是为田中的计划制造实行的机会，更是蒙蔽边见的眼目）——从开头自爆到对伏一贵的问责与审判结束，这里为剧作体系中的第一幕。
边见线 伏一贵假装自责，问边见要了阿川的个人信息，想为阿川扫墓。（伏一贵故意落入边见的套，而此处边见给伏一贵信息的前提是相信伏一贵的善良）——从这里开始，进入了第二幕。 
 雨宫圭线 雨宫圭假装阿川的姐姐，与伏一贵碰面，两人相识，并且聊起了阿川的死亡，以及雨宫圭自己对这件事情的看法，注意一个很重要的点是，这里雨宫圭把一本《小红帽》送给了伏一贵——这里相当于好莱坞的“戏剧36格”中的副线故事部分，伏和圭的感情也从这里开始。
田中线 模拟演习的时候，伏再次装作不敢开枪，田中训斥他。在边见和田中的对话中可知，边见通过此时已经认定了伏一贵的善良和人性。 
 边见线 依旧是边见和田中的对话，但因为边见将话题转移到了伏一贵经常和一个女人见面，所以此处已经属于边见的线。——从这里开始，押井守已经制造完了第一层假象，也就是“阿川的姐姐和伏见面，伏很善良”这层，接下来的部分都将属于第二层。
 雨宫圭线 伏一贵和雨宫圭在公园再次碰面，雨宫圭拉伏一贵到“顶楼”。——此处相当于好莱坞“戏剧36格”中的“玩闹和游戏”，属于两个人培养感情铺垫的情节
 边见线和雨宫圭线的聚点 雨宫圭在边见的指示下诱导伏一贵去博物馆与她见面，好抓个正着，但被伏一贵反将一军揭穿他们的阴谋，并且带着雨宫圭一起逃走。（这段里面押井守给了两个重要信息：①雨宫圭是边见派来的间谍，这一场“戏”都是边见导演的②伏一贵本该向雨宫圭开枪，但他没有，他带走了雨宫圭，很显然他带走雨宫圭另有目的，这是第二层真相的结束，很快，第三层真相就会被揭开）
 雨宫圭线 雨宫圭和伏一贵再次来到楼顶。雨宫圭很想逃离，但伏一贵拒绝，两人命运的轨迹再次回到这场棋局上。（从伏一贵拒绝，雨宫圭落泪开始，证明了他们的身不由己，而两人的拥吻则代表着他们之间已经产生了棋局之外的感情）——此处已经是感情线的终点，所有的铺垫都已经结束，感情达到了最高峰（接吻），意味着他们的命运将急转直下。
 田中线与雨宫圭线的聚点 伏一贵带雨宫圭去见田中，第三层真相也由此揭开——其实伏一贵隶属特机队人狼组织，从一开始他和田中就知道雨宫圭的身份和目的，他所作的一切都是为了把雨宫圭这个把柄交给特机队，让特机队有机会反将一军。——从这里开始，进入了第三幕
 边见线和田中线的聚点 边见上套，追到下水道，结果遭到了伏一贵的反杀。最后边见腿部中弹，逃无可逃，被伏一贵杀死。
雨宫圭线的终点 雨宫圭被作为一个“把柄”，在田中的命令下，死在了伏一贵的子弹下。——第三幕结束，故事迎来了结局。 
 
 整个故事就是一个嵌套结构，押井守为一个真正的真相包了三层皮，把边见线、田中线和雨宫圭线的故事拆分排列组合，组成了一个悬疑故事。这种排列组合的方法可以追溯到比利怀德的《双重赔偿》，当然了，人狼的主题更为复杂，所以故事也更为复杂。但故事线并不如对白那样复杂，因此接下来，我们会聊聊这部片子最具有押井守特色的地方——充满潜台词的对白。
 

（3） 繁杂的对白
 在本片中，对白呈现了两种不同作用——塑造人物，隐喻行动。
 首先说说塑造人物上面，最最典型的应该是伏一贵这个角色。相比于别的角色，伏一贵是木讷的、寡言的，他很少说话，他更多的是听人说话，光是这一点就已经显得伏一贵这个角色充满了被动，尤其是他为数不多的几次自己的想法，例如他想远走高飞，都是说了一半，又把话咽了回去，在那时，他的被动是全剧中最为显性的部分。但是伏一贵为数不读的台词都去哪儿了呢？都在童话故事中，扮演“狼”的身份讲故事去了，他的身份定位是狼群里一只被动的狼，这一点在这些讲故事的独白中体现得淋漓尽致。
 再说说隐喻行动。罗伯特·麦肯基曾把对白的作用分为表层的行为和里层的行动，用俗话来讲就是潜台词，因为本片尤其是田中和边见的部分，有着太多的潜台词，因此整个剧本变得晦涩难懂，你可以说这是押井守的特色，但我更认为这是一种手段，一个真诚的人是不会那么多潜台词的，比如雨宫圭，我的理解更倾向于，这些大量的潜台词，都在揭示着这一群棋子之间的尔虞我诈。
 我尝试分析一下其中的一段：
模拟训练结束后，边见和田中坐在一起聊天。
边见 那家伙，也只是个普通人是吗？（伏一贵只是一个普通的、善良的特机队员是吗？）
田中 ...能够活得像野兽对某些人来说反而很舒服。（我不是，有很多人也不是。）
边见 那家伙也是这样的人吗？（我还想再确定一次，伏一贵不属于你们的一员，他会上我的套。）
田中 我会训练到他是为止。（他目前只是个善良的普通的特机队员，但总有一天不会再是了，你要下手就尽快。）
田中 伏可能在外面有女人了，你听说了没有？（雨宫圭是不是你派来接近伏一贵的？）
边见 没有。（我不知道这件事情。）
田中 无论如何，跟人类扯上关系的野兽故事结局一定会很不幸。（我劝你小子尽快给我收手。）
 
我的理解不一定是对的，但是这段在我看来是非常经典的一段对话，满满的潜台词值得我去咂摸，所以我拿出来说了。当然，话里有话只是造成这个剧本复杂的其中一个原因，最主要的原因并不在此，因此我来继续聊聊这个片子的隐喻层面。
 

（4） 隐喻与哲思
1 小红帽的故事与集体无意识
荣格为集体无意识所下的定义是：“集体无意识是人类心理的一部分，它可以依据下述事实而同个体无意识做否定性的区别：它不像个体无意识那样依赖个体经验而存在，因而不是一种个人的心理财富。个体无意识主要由那些曾经被意识到但又因遗忘或压抑而从意识中消失的内容所构成的，而集体无意识的内容却从不在意识中，因此从来不曾为单个人所独有，它的存在毫无例外地要经过遗传。个体无意识的绝大部分由‘情结’所组成，而集体无意识主要由‘原型’所组成。”
我们不妨来思考一个问题，整部电影，除了介绍日本的前史，几乎没有认真地谈到过任何一个个体的前史。荣格对个体无意识的定义是这种无意识由经历和经验造成，那么不谈任何经历的这部作品里，毫无意外将角色的驱动力引向了另一面——集体无意识。
那么我们回到童话故事，小女孩和狼各自的驱动力是什么呢？电影中的小红帽和狼亦是没有前史的，但我们都知道，狼要吃人，是“基因”导致的，是“原型”导致的，而人会选择扑到“母亲”的身上，亦是人的“基因”导致的。小红帽和狼并不是代表自己，而是代表了人类和狼群这两个集体，正如电影中，边见并不代表边见自己，而是公安部，伏和田中亦是仅仅代表着特机队。
在电影里，人已经不再似人，而是某个社会部件，他们日复一日地靠集体驱动去运作着，这才是这个童话故事真正在隐喻的。
 
2 视觉符号的隐喻——飞走的气球、发红的眼睛和被伏打开的铁门
 片子中最显性的隐喻都在视觉符号上了，比如说在雨宫圭和伏第一次上顶楼的时候，小男孩摔倒了，圭去搀扶，而后气球却穿过一群又一群挂满口号的气球飞上了天空。如果你看过《电锯人》的蕾塞篇，那么此时圭的内心并不难理解，她想做的，无非是寻找某种高于集体意识的自我意识，精神上逃离这个棋局，并且追求自己的幸福。
 发红的眼睛鲜然意味着狼性，那么，铁门意味着什么呢？我们不妨看看田中在结尾对伏说的：“你想离开大家回到人的身边去吗？可是，就算披着人皮和人一起生活，野狼也无法变成人类。”是的，门其实就是人皮的意思，开门之前，伏一贵是披着人皮的狼，但开门之后，伏一贵已经是一只不加修饰的狼，和狼群待在一起，撕咬着眼前的人。
 
3 雨宫圭与尼采
 开头引言的那句话，正是雨宫圭最好的代表。人是什么？是驾在超人与禽兽之间的绳索。雨宫圭在这部电影里面，又意味着什么？她敢爱却不敢做，她成不了超人，但是，她在自我意识这个层面上，比被动的伏要好太多，至少，她敢把那句“我们一起远走高飞吧。”说出来，可以说，她是电影中最积极的一部分。
 

 
 
“他们就像野狼一样。”
  “他们就是野狼”
我的分析很粗，也不一定到位，我没敢去分析太多的人物，因为边见和田中这两个人，我还依旧不是很明白。在文章的末尾，我不打算写什么总结的话，但我想要反驳一种观点：《人狼》的故事并不算宏大，但为什么要设置一个那么宏大的世界观？打个比喻，小笼包也不大，可为什么要这么大的蒸笼去蒸？因为要足够大，才有压力（压迫感），你才会在这种对比之下感觉到时代面前人就像尘土一样渺小，这样的对比也可以类比到小红帽这个小童话和战争题材放到一起，某种程度上，这种两极对比的手法亦是押井守的剧作手段，在我看来，都是极其高明的。


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>米老鼠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-29 22:21:34</时间>
<影评>
            虽然此片是一出动画，但是却绝对不是适合小孩子看的儿童电影。此片内容的沉重和表达思想所富的深度，比起某些真人电影有过之而无不及。

 

    动画电影《人狼》，由押井守编剧，冲浦启之导演。1999年一月韩国釜山第一届国际奇幻动画节首映，2000年二月德国上映，日本因松竹经营问题迟至2000年夏才正式上映。

 

    剧情梗概：

 

    194x年，日本战败，由德国占领。

 

    196x年，战后日本采取强硬的经济成长政策，只顾整体的经济成长，导致失业者遽增，社会乱象四起，甚至出现以武装斗争为手段的反政府团体。日本政府为了抑制自治警的无限扩权，又不希望动用自卫队镇压，便设立了直属国家公安委员会的“首都圈治安警察机构”(简称首都警)。

 

    首都警的特机队配备重机枪与装甲服，强大的火力与特权让自治警看不顺眼；在社会日趋稳定之际，对武装暴徒毫不留情的态度更被舆论视为激化冲突的罪魁祸首，甚至连首都警内部也酝酿一股与自治警合并，牺牲特机队的秘密共识……

 

    人狼的故事发生在首都警解体前夕，特机队员伏一贵在镇压武装异议人士任务中，目睹运送炸药的“小红帽”组织少女饮弹自爆的景象，并因未将少女革毙遭受撤职再训练处分。某日，伏巧遇少女的姊姊，两人之间的情愫也暗自蔓生，岂知这段恋情早已蒙上政争的阴影，他们两人只是特机队与公安部钩心斗角的棋子……

 

    《人狼》可说是将漫画情节与场景融合，赋予全新的角色：“人狼”组织─由特机队副队长半田元领导的谍报组织，主角伏一贵延续了旧作中干亮的疏离基调，以“小红帽”的童话为主线，铺陈出体制中“人”的险恶及荒谬，颇有存在主义小说的况味。

 

    影片开头的一幕，随着原子弹爆炸产生的高大蘑菇云升起，日本战败，但是占领者却是……德国人？！

 

    为了维持战后混乱的社会局面，政府成立了首都警，从接受检阅的首都警车队中可以看到几个熟悉的“身影”——打头的是Sd.kfz263八轮重型通讯车、后面是Sd.kfz251C半履带车，还有VW82吉普。

 

    接着，首都警令人生畏的特机队（特别突袭部队）出场，人手一支MG42，一会就能感受其威力了……

 

    Sd.kfz263通讯车和特机队员，和实车照片比会看出其构图很实。

 

    Sd.kfz263八轮重型通讯车，是在Sd.kfz231/232侦察车基础上增高车体，安装框架式天线和大功率电台改进而来的移动通讯站，武器只有车体前上方射击孔的一挺机枪。

 

    反政府组织“捷克特”游击队员的武器可谓五花八门，眼前这位使用的是伯克曼MP28冲锋枪，后面那个人抱着的是一箱“莫洛托夫鸡尾酒”。游击队的这种简易燃烧弹和土炸弹在街头暴力活动中起了重要作用。

 

    伯克曼MP28（Bergman MP28）冲锋枪，国民党军曾在淞沪会战中使用。

 

    在Sd.kfz263上眺望街头暴力活动的首都警指挥官，车下可以看到没有佩戴面具的特机队员，头盔是M35/42样式，但两边有若干小孔。按照剧情设定，首都警的地位介于警察与军队之间，没有特殊情况是不会出击的。

 

    游击队的头目，在使用炸弹成功袭击防暴警察之后撤入下水道（东京的下水道有这么宽大吗？），他使用的是一支英国制的斯登MK2冲锋枪。

 

    但是首都警追踪而至，游击队与其大打出手。

 

    斯登MK2（Sten Mk II）冲锋枪，英军二战的主力冲锋枪，也是我国解放战争时期双方大量使用的装备。

 

    但是，在特机队的MG42面前，游击队的反抗是那样的脆弱不堪，结果就是一场大屠杀。

 

    MG42，这个就不用多说了吧，每分钟1200发的射速、枪口消焰器特有的火焰、撕裂油布的声音在影片中表现得淋漓尽致。

 

    游击队还有一枚铁拳，但还没来及发射射手就被突突了。

 

    曾令盟军坦克手胆战心惊的铁拳火箭筒。

 

    接下来发生的是影片的男主人公特机队员伏一贵在下水道中面对一名清纯可爱的女游击队员时，怎么也无法按任务所要求的“格杀勿论”击毙对方。惊惶中的女性拉响了怀里抱着的炸弹自爆，伏奇迹般的只受了点轻伤。但因为他一时的心慈手软，导致了炸弹在非冲突地区爆炸的恶性事故，于是被推上前台充当了政府办事不力的替罪羊，被退回训练学校再教育。

 

    射击训练使用的是MP43/44，大家可以来认认是哪一种。

 

    类似CQB的巷战训练使用的却是MP43/44的前身Mkb42(H)突击步枪。

 

    Mkb42(H)，首见于东线作战的党卫军部队，好评如潮。影片中将两个弹匣一正一反用胶带绑在一起，战斗时可减少换弹匣的时间，这不是二战时就有的习惯。

 

    手枪射击训练中主人公使用的是首都警的自卫武器毛瑟C96半自动手枪（就是国人耳熟能详的“盒子炮”），正是它在片尾射出了那颗罪恶的子弹。

 

    片尾处“人狼”便衣队员也使用了一支C96，但他是将木制枪匣安装在握把上作枪托精确瞄准射击。

 

    毛瑟C96，此枪中国装备最多，抗日战争时鬼子死在“盒子炮”枪下的不计其数。

 

    擦拭爱枪的男主人公，从这段看作者对MG42的机构应当相当熟悉。

 

    在训练学校期间，主人公与长相貌似自爆游击队员的女主人公相遇，感情默默的萌芽，发展，壮大……但这一切其实都是企图陷害男主角、打击首都警特机队的公共安全部设下的一个圈套。在关键时刻男主角识破了这一切，在博物馆上演了英雄救美的一幕。公安部使用的是制式装备MP40，不过一枪没中不说，还被男主角抢走了一支。

 

    使用MP40设计的党卫军士兵，注意他据枪的姿势。

 

    男主角带女主角来到下水道，终于表明了自己的身份，原来他就是“人狼”——首都警特机队中的谍报组织。螳螂捕蝉黄雀在后，公安部机关算尽，没料到还是落入了“人狼”设下的死亡陷阱中。

 

    为主人公提供掩护的便衣“人狼”队员，使用的是FG42伞兵机枪。

 

    FG42伞兵机枪，虽然没有MG42那样名扬四海，但也是声名显赫。美国人正是参考了FG42与MG42设计了M60通用机枪。

 

    在“人狼”的FG42与MG42的双重打击下，公安部的队员很快损失殆尽，猎人反而成为了猎物。这个殿后的队员用毛瑟98K安装的PzGr.30枪榴弹朝男主角伏一贵射击，可惜没有打中。（不然就惨了……）

 

    毛瑟98K以及PzGr.30反坦克枪榴弹，是为东线德军开发的一系列单兵反坦克武器之一。

 

    伏一贵混迹于公共安全部的昔日同僚，正是他安排了陷害首都警的圈套，他最终是死在了自己昔日的朋友的枪口之下。

 

    沃尔特P38（Walther P38）手枪，二战中德国军官用枪，战后以P1型手枪的名义继续生产，性能优良。也是影片中公安部自卫武器，但无法打穿首都警的装甲服。

 

    至此，影片中的战斗就算告一段落了，而已经知晓对方底细的男女主人公最终能否走到一起吗？他们能否摆脱悲剧的宿命吗？

 

    “……故事的最后结局，大灰狼终于吃掉了小红帽。”

 

    后记：有人说宫崎峻是乐观派而本片的作者押井守就是悲观者，感觉整部影片的风格是押井守一惯的黑暗犀利，故事还是不叫难以理解的，不过武器和车辆设定人员真得很专业，这点值得学习。

 
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>锡兵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-01 00:13:18</时间>
<影评>
        这是一个没有正义的故事，在虚构的时代（果真是虚构的吗？）中描写了一场公安部和首都警的政治斗争。

看似木讷的主角，首都警成员伏一贵在镇压暴民时亲眼目睹女学生阿川自爆，由此结识她的“孪生姐姐”。伏一贵的首都警身份和阿川姐妹的恐怖分子身份被公安部利用，希望籍此一举摧毁首都警的势力。但是公安没有想到，继恐怖分子集团“捷克特”毁灭之后，首都圈新近崛起的第三股势力，神秘的“人狼”也对二人虎视耽耽。在汹涌的政治漩涡中，伏一贵和阿川的命运早已被注定。

残酷之外是身不由己的迷茫。拥有六十年代情结的押井守用人狼系列为那个时代的日本立起一块纪念碑。包括动画、电影、小说和漫画，剧场版动画的情节与漫画第一章有些接近，但是更加复杂和令人寒心。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-09 21:12:03</时间>
<影评>
        狼就是狼。就算披上人皮，在人的身边生活，狼也永远不可能变成人的。


                                              －－题记



 “那个人就像狼一样。”

 “那个人就是一匹狼。”

 “也因为这样而被放逐。”

 黑白字幕就这样浮现在屏幕上。感觉冰冷。


 一开始，我有点不明白，这个故事到的到底要讲些什么！看着看着，竟有点昏昏欲睡。

 直到那一片萧瑟迷梦，一个幽然的声音，喃喃重复着的小红帽的故事。

 有别于那个我们耳熟能详的童话。在这个故事里，有伪装成人的大灰狼与小红帽的相遇，相知，还有相爱。


 第一个小红帽出现的时候，以为你是有血性的。

 小红帽惊惶失措的眼神，让你难以扣动扳机。

 我以为你不愿屠杀一个生命，只因她是如此无助的女孩。

 在她引爆了炸药，粉身碎骨之后，你长久地自责，你会梦回到那阴暗的下水道，去追逐那纠缠于你心的女孩。


 在灵堂里，你遇见了第二个小红帽，她说她是她的姐姐。

 那一刻，我肯定，你觉的痛苦的灵魂将得到救赎。


 可是，当你在野狼标本前静默的时候，我觉的，你是狼。


 妈妈，你的耳朵怎么这么大啊？

 “这样可以更清楚地听到你说的话呀。”

 妈妈，你的眼睛怎么这么大啊？

 “这样可以更清楚地看见你呀。”

 妈妈，你的手怎么这么大啊？

 “这样可以更好地摸你呀。”

 但是，妈妈，你的牙齿怎么这么大啊？

 “。。。。。。”


 她是多么希望你给她一个答案，一个选择。

 其实你知道的，小红帽对你的隐瞒是无奈的。

 她曾是一个放弃了一切的女孩，什么都已无所谓。

 是你让她重新感觉到了痛苦和喜悦。

 她的眼神，也因了你的到来而重现欢乐的光芒。


 你何尝不想逃离？

 没有朋友，没有亲人，孤寂地生活于地底下，做一只吃人的狼。这并非你想要的生活吧。

 小红帽那么热切地对你说，我们远离人群，远离城市吧，过平静的生活。她的话不曾让你心动吗？


 你或许是小红帽在这个世界上的最后一丝希望，而她也是你在这个世界上最后的心动。

 只是横亘于你们中间的是永远也难以弥合的人性与兽性。


 小红帽跪在你身后，高喊

 “我并没有得选择啊，你以为我不想和你一起走吗？但伏你根本不是会和我走的那种人啊，起码我们可以一起死啊，至少在你心里面还会有我的回忆，我只想有人会记得我。。。。。。”

 你却没有停下脚步，你闪着野兽的红光展开了杀戮。


 故事的最后结局，是大灰狼终于吃掉了小红帽。这就是你给出的答案吧。


 “想脱离狼群，往人类的方向过去，但是，就算披着人皮，和人类一起过生活，野狼也不会变成人类的。”


 或许这是对的。即使狼带着人的面目时偶然的流露近似于人的感情，但它终究不是人。

 它始终嗜血，它始终要用回它自己的语言。不然，它生存不下去。


 现实是残酷的。

 想起无间道，他说：我只想做个好人。

 可是，没有选择，没有机会。

 给他的结局，只是生不如死。

 是我们在选择，还是命运？


 宿命使然，也许。。。


 悲哀。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>北冰洋的阿祖拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-27 12:12:50</时间>
<影评>

   我在对这部电影的短评中，提到了这是一部“全然发挥押井守长项摒弃其短板的作品”，同时，《人狼》也是一部完美体现东亚式模糊道德反思的作品。在本片的主旨思想与视听表现已完全被分析烂了的前提下，我还是决定从以下两点着手来简略说两句。
1. 押井守的优势与局限决定了冲浦启之是更好的呈现《人狼》故事的人选
2. 押井守为人狼写出的故事与同时期的众多东亚创作者一起呈现出了某种模糊的道德反思观。
尽管中文网络偏好于将《人狼》的成就归功于身为原作与编剧的押井守，笔者却更愿意相信尽管押井守构建了故事的主体、构建了故事的内核与故事中朦胧的伦理流转，然而决定故事最终表达效果的却往往并非故事本身的成败，而是承载故事的媒介的独有形式做到了什么程度什么水平。换言之使《人狼》成为如今这样一部优秀作品的最主要因素，其实是动画简洁有力的演出与监督对各部分表达合理准确的把控处理。一如同《银翼杀手》用影像将一个平淡无奇的科幻追捕故事升格成了生命在追寻自身意义时的挣扎与释然，《死囚越狱》用影像将一个即便在当时也并不突出的越狱故事升格成了人类勇气与决心的赞歌。押井守本人的“《人狼》成片并未达到预期效果”言论也是这一点的最好佐证。
 而笔者恰恰认为，正是由于押井守并未担任《人狼》的监督一职，《人狼》才拥有了如今的克制怆然之感。



押井守相较其余日本监督的最大优势，在笔者看来正是他近乎冷漠、深入本质的沉思与不偏不倚的独特视角。这样的视角既体现在文本又体现在视听上。也因此，《人狼》拥有了东亚式善恶模糊的道德观，拥有了身负强大职能却又深陷道德困境的利维坦设定，拥有了个体真实复杂的描写而非简单将个体划分为二元对立阵营的深刻见骨。对日本历史的透彻见解、政治生态博弈底层逻辑的阐释更是承袭了《和平保卫战》的不留余地，以“狼性”为意象概括了群体的共同情感，再以“人性”为准绳衡量个体在群体中情感与理智的冲突边界。押井守的过人之处莫过于此，而且恐怕全日本能达到押井守认知高度的动画监督屈指可数。
 当然，押井守的弊病也非常明显，他本人曾说“观众只要能看懂我在片中塞入思想意涵的十分之一我就满足了”。这表明他的表达欲太过旺盛以至于要在影片中塞入过于晦涩、庞大的主题才肯罢休。而无论是《和平保卫战》中“日本体制的根本矛盾”、《攻壳机动队》中“活着的人与僵死的赛博朋克社会的关系”，还是《无罪》中“神永远在学几何学”的论述，都显然太过沉厚庞杂以至于一部电影难以承载其重量。为此，押井守只能将大量主题思想安置在台词中表达，而作为影视媒介基础的视听语言则退而负责构建隐喻体系的工作。这样的做法，无论如何也说不上高明。
 这也是为何笔者一直并不青睐押井守的两部《攻壳机动队》，因为《攻壳机动队》的大热封神是建立在它本身前瞻性的思考与对赛博朋克风格的扩充上，而非其本身绝对品质的优秀上。（虽然这么说但这两部的绝对品质也是动画电影天花板的水准，只是相对于押井守其他作品这两部在视听与文本的平衡构成没那么完善）
 《人狼》在这一角度显然更胜一筹，与押井守以往的成片相比，《人狼》的故事文本量便已缩略到最简、最适宜影视改编的层级。本作真正监督冲浦启之的克制叙述，也在保留了押井守式隐喻空镜头的基础上，不动声色的将《人狼》故事的神邃以一种冷静、淡薄的方式传递出来。而这种寡淡、痛苦却又只能在沉默中幻灭的体验，也正是《人狼》在结束后仍让人感到意蕴无穷的原因之一。
 可以说，失却了押井守啰里啰嗦滔滔不绝的理念灌输后，人狼反而在简单醇厚的情绪流东逝中登上了更高的境界。萦绕影片的那抹失落、浪漫乃至于迷幻的氛围都像是久未散去的浓雾，它编织出城市正在死亡的衰败一角、搭建起一列精确复杂又脆弱易碎的火车，将所有观众缓缓裹挟至注定的终点。比《攻壳机动队》更紧密有致，比《和平保卫战》更平实精微。这就是它的伟大之处。

衰败与生长并存的城市

让人想起天堂之日对旧世界的刻画

 
 不过，倘若要说《人狼》故事的迷人之处，便不能与押井守再做什么切割了。《人狼》的文本之所以厚重深沉，确就是在于押井守赋予它的客观冷静的道德立场。主流好莱坞式的黑白区划已在这部电影中界限朦胧、难以辨清。
人狼并不遵循主流自由主义视点对少数群体的无条件同情、对革命污名化为恐怖主义的做法。相反，在《人狼》的故事中，正如小红帽与大灰狼、被害者与加害者这两个对立的名词可以同时套用在阿伏和圭任意一人身上一样，不存在或极端腐朽或为国为民的政府，也不存在或充盈恶意或伟大无暇的革命行动。开场押井守对平民过激行动的大胆处理让在一般作品中居于被批判对象位置的独裁政府转瞬间成为革命暴力的受害者，随后影视作品惯常的“无罪”意象女孩阿川于首都警追捕下自爆的情节又会令观众深深陷入对本片伦理定位的纠结与困惑之中。
行进到影片后段，观众在层层叠叠的翻转情节后获知了曾经一直被认为是纯洁受害者的圭作为“罪人”、“加害者”、“大灰狼”的一面，也即体现在她作为革命者造成无辜伤亡的过往与配合公安部打压机动队的行动。但阿伏的“大灰狼”属性却无法在成为“小红帽”的过程中泯灭，反而随着剧作的推进而继续发生着更黑暗刺骨的转折。
于是乎，观众明白了。所有人的善恶关系、道德地位都在事态的演变中不断改变。然而观众却能在每个角色的身上都寻觅到或多或少的共情之处，这是因为押井守并没有单纯地在影片中塑造绝对的恶势力与绝对的善势力，没有绝对恶的政府与绝对善的革命，没有绝对恶的暴力机关也没有绝对善的人民群众。而只是塑造了一个个鲜活的、立体的、善恶模糊的人物。善恶伦理只是标签，动物性与超我性并兼的人才是现实社会唯一真实的划分。


借由这点，人狼使观众得以瞥见押井守一个有趣观点的证明：“好莱坞电影向来是正邪善恶的对抗，而日本电影却不会这样。”其实，就笔者的观察来看，具备模糊道德反思这一特性的归属权可以从日本扩大到整个东亚世界。
在杨德昌著名的《牯岭街少年杀人事件》中，尽管影片将主题限制在大环境对人的影响上，可一句“你又何曾为他人做过什么”便磨灭了小四的绝对纯粹受害者立场。而哈尼、小四主观判断中的杀人行为并非受到大环境的直接驱使，更像个人在迷茫中做出的道德选择。可见杨德昌在处理牯岭街故事时并不希望观众将小四的行动完全理解成被大环境逼迫威压的必然结果，而必须要结合小四个人复杂绵密的性格观念才可全然理解。这就是东亚思维中模糊道德反思的一种体现。
同理，在朴赞郁的《我要复仇》中，更是深化开拓了这重理念的表达，两位男主人公互为“复仇者”“被复仇者”、互相具有复仇正当性又互相具有被复仇正当性的设定奠定了韩式暴力的基础设计理念。在同态复仇成因后果的创设上，朴赞郁无意或有意体现出的，正是东亚文化语境对二元善恶叙事体系的反感与颠覆。
不同于美国观众偏好于简单粗暴维系善恶平衡的口味，东亚观众乃至创作者似乎更接受个人与体制的矛盾设置，更爱好鱼龙混杂、黑白一体的灰色人物灰色世界。这一点是否属实还有待考证与研究，在此只是作为一个观察的结论置于此处。、


总而言之，对于人狼这部作品，还有许多有待深入评价拆析的切入点，希望以后有更好的、更能从文化角度解析这部作品的讨论出现吧。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-28 21:41:04</时间>
<影评>
        简单来说，人狼讲的是战后恢复时期四个政治力量互相角斗下的一段爱情故事。首都警机动队是隶属于国家用于镇压暴力冲突的强大军队；自制警，虽然也隶属于政府，却没有首都警的装备和能力；游击队——反政府组织，利用各种手段打击政府，“小红帽“就是对这个组织里面特定人群的称呼；而人狼则是最为神秘和位置的一个政治力量。首都警伏再一次未见游击队的任务中，遭遇了一个携带炸弹的女孩的阿川，一时犹豫让女孩有机会自杀。伏被撤销职务，遣返回训练营，期间，伏认识了阿川的姐姐——圭，并产生了感情。然而，事情没有这么简单，圭是被自制警捕获的游击队的一员，被派做陷阱的诱饵使圭上钩，造成首都警和游击队勾结的丑闻以打击首都警的势力。

 伏对圭的爱是真的。不然他也不会在圭说想要再去一次游乐场的时候，砸破商场的窗户带她去，不会给圭披上自己的外套，不会握住圭的手，不会吻圭。这是在巨大混乱时代下的一段悲剧。

片中一直说，伏是一匹狼。我觉得伏是一匹身不由己的狼。因为在那个时代背景下，年轻的人们没有安定的生存环境，若心太柔软，便注定伤痕累累。所以年轻的人们只好选择放弃人性的美好，放弃思考，选择麻痹自己，机械冷漠的去生存。而伏便是一个典型。伏的队长曾经说，“无论受到多大的创伤，能够活得像野兽一样对某些人而言反而觉得舒服”。活的像兽才会觉得舒服，不是因为他本性残忍，而是因为他太过善良。他无法不抛弃自己的善良在这个冷漠残酷的时代生存，每天在身边上演的悲剧，失业的工人，饿死在街边的乞丐，太多会刺伤这颗柔软的心的现实。这样善良的伏，是没有办法在这样的环境下生存的。不是伏选择成为狼，而是时代逼迫他必须成为狼，否则对他只有死。

伏是不希望圭死的。可是他所处的狼群赐予圭死。身在狼群中的伏身不由己。他无法阻止，只能哀痛的嚎叫

圭是一个时代中最低层的弱者。她无法生存，却也无法死亡。她和所有在生存在那个时代的弱势人群一样，充满了迷茫和悲伤。在一个毫无希望的时代，她也只能放弃希望，放弃思考，成为一个任人宰割的“小红帽”。可当她遇见了伏，她便一发不可收拾收拾的爱上了他。是伏让圭看见了一丝光明。可是最后伏给圭的却是拒绝。就如圭在下水道哭着对伏的呐喊“那也没有办法啊，我真的没有办法啊！虽然我想跟你一起走，但是你却是个无法离开的人，那么至少……至少让我们一起死的话，那样的话，这样的话我们彼此的心……我就能留在你的心里，我真的是这么想的……我好希望，我好希望有人能够记住我”圭作为一个在那个时代最低层的角色，她渴望着解脱，离开这个混乱的时代，离开这些混乱的人群，离开绝望和悲伤，离开身边无数的死亡，到一个崭新的地方去，忘掉过去的一切痛苦，和心爱的人重新开始新的生活。我想这是那个时代所有年轻人的愿望。但是圭身不由己，她明白自己无法怎么努力也无法获得那种幸福，她一开始便没有打算活着，活着对她来讲已经是一种煎熬，她宁愿和爱的人一起死，这样至少也算一种幸福的解脱。所以在天台，她明明知道自己的包里有公安部安放的录音设备，明知道如果圭答应和她一起远走高飞那么他们便注定是死，并且作为首都警的伏会成为首都警和游击队勾结的丑闻被曝光，可是她还是想试试去争取这最后一丝，在绝望中的幸福，于伏相爱并死在一起。也许这样做的圭是自私的，但是在那样一个充满绝望和战乱的时代，这也许也是圭唯一能够把握的，唯独只有死亡是圭可以把握的。

最后，伏亲手开枪杀死了圭。但我相信，其实圭并不是伏杀死的。圭是被这个时代杀死的。而依然活着的伏，在接下来的生命里，也许将会如同死了一样。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>骨先生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-09 17:19:05</时间>
<影评>
                什么是狼？狼就是另一个物种，由人到狼的转变即佛教中的轮回之说。

    据说一个人死前一秒，一生的景象会像过电影一样在眼前闪过，我相信。在由人到狼的转变中，男主角的眼前屡次闪现死亡的场景，当他与死去女孩的替身游走都市的时候，他似乎意识到她不是活人，而自己也已然死去。

    这部电影让我想到《她的回忆》，最好的解释是，这两部电影都是佛教电影，体现了佛教的一部分世界观。如果把它作为一个政治寓言或哲学形态，看上去都太过肤浅简单，但如果从佛教的角度来看，就会发现影片的深刻和形象，很多片中模糊的表达也变得可以理解了。

    男救女的场景反复出现在押井守的电影中。将哲学感性化、情感化是他的拿手好戏。其实，动画这种方式本身对于押井守就是一种抒情的方式，而不是叙事的方式，这点是要注意的。

    另外还有《空中杀手》，也不易用哲学来解释，因为那实在是浅薄了作品，换一个角度往往能看出它的迷人之处。如从文学的角度，可以把它看做一首诗，一句绝望的情话，一篇悬念小说，都是杰出的。


    以下转载几篇靠谱的影评及资料（以下内容皆为转载）。


1、貌似

2008-03-09 18:22:03 　　来自: 好多肉丸子 (言语是一种失控。) 

　　记得开始的时候。他在公车上，慢慢无力的将右手搭在拉环的左手上，将头倚过去。 

　　 

　　无论是在人的世界还是狼的世界，我都始终这样疲惫。 

　　 

　　“你是过不来的，” 

　　“你不可以过来。” 

　　 

　　如果能不纠结就没有痛苦。如果释然我可以不将这一切看做是杀戮。


2、狼心似铁奈何人心似铅

2008-07-22 15:56:51 　　来自: [已注销] 


　　大灰狼吃掉了小红帽，斩钉截铁的叙事吓不倒任何人，童话没有犬齿交错血肉模糊的细节，曾经在儿时哄小孩子上床安睡的故事，在他们长成大人之后，却慢慢生出别样的威慑力。 

　　和本片另一部评论相反，对我来说，宫崎骏的清新童真，大友克洋的尖锐黑色，今敏的跳跃内敛，新海城的细腻唯美都无法到达我内心深处，尽管龙猫的奇妙让人开怀，大炮街的秩序让人起敬，未麻的分裂让人惊悚，新海城的火车站让人温暖，但他们都还是太浅。 

　　押井守的小红帽虽仍旧满怀天真但并不无辜。递送炸弹的小女孩的罪是不能原谅的，人狼没能开枪的迟疑丝毫不是因为同情或者怜悯，这是兽性的克制。就像童话里大灰狼初次见到小红帽没有立即扑上去将其吃掉，是为了能够吃掉外婆。 

　　最让人难过的是，押井守的猎人不是刚好路过杀死了灰狼，猎人为了扑杀大灰狼不惜用小红帽做诱饵，同时扮作大灰狼诱惑小红帽。猎人布置好整个陷阱，面对冷酷镇静的猎人，大灰狼的兽性都没有一点周旋的余地，而小红帽为了摆脱自己的绝境也只能试图将灰狼推向深渊，这斗争是这样的你死我活，在伪善欺骗动摇之后，小红帽的天真不敌大灰狼的利爪。 

　　而这结局没有胜利，猎人的人皮上逐渐生出了狼的毛发，人眼露出嗜血的凶光，人牙尖锐如锋刃…… 


3、黑暗吞噬灵魂

　　 很久以前看过的一部片子，一部叙述严酷生存环境下人性泯灭的杰作。虽然影片并不是由押井守监督的，但是通篇渗透他浓重的个人风格。当然，这部影片调子的黑暗超过了他的其他任何作品。 

　　 整部影片的配乐极为出色，大量使用摇滚乐常用的电吉他，形成绝望和狂躁的基调。小红帽的故事贯穿始终，成功地衬托出血腥、悲惨的氛围，是整部影片构思的基点，也是预示故事结局，充满象征意味的预言。顺便提一下，在原本的格林童话中，人最终是被狼吃掉了，并没有得到什么解救。 

　　 另外一点比较特别的是，这个故事竟然并不分辨善与恶。作者根本没有这样的意图。于是，呈现在我们眼前的只有重重的欺骗和背叛，和最终绝望的哀告。在这样一种无可逃避的黑暗和压制中，个人的挣扎是完全徒劳和无望的。


4、人的世界与狼的世界

2009-06-10 12:54:50 　　来自: antbuster (杀死蚂蚁一片) 

　　事实上也只有一个世界。 

　　 

　　以人的标准来衡量狼的行为，真是一件很荒谬的事情。 

　　 

　　单就残忍程度的而言，两条腿走路的人，比任何其他的，有腿的或是没腿的，有尾巴或是没有尾巴的，食草的或是吃肉的，天上地下水里的，任何的一切，都要更加的冷酷无情----无论是对同类还是异类。 

　　 

　　如果狼能够看懂这个动画片，他一定会叫屈，明明都是人，为什么要扯上狼？ 


5、温柔乡是英雄冢

2009-03-14 00:28:05 　　来自: 蝉语

　　少女在风中把发丝掠到耳后的姿态，打破空寂的女性柔和的絮絮话语声，阴雨中并肩站在狭窄的檐下避雨，月光下那匆匆的一吻和久久的拥抱。 

　　 

　　这一切不过是脆弱的虚假的温情，最难放弃的就是这即便脆弱即便虚假的温情。 

　　 

　　被选中来引诱伏的女子具备的特点仅仅是“因为她的善良”和死去女孩面容的相象。 

　　 

　　伏幻象中被狼追逐小红帽悄然从死去女孩的模样变成了眼前这女孩的形象。幻象中鲜血涂污青春少女的洁白面容让人不忍卒睹，而不久后，同样的鲜血涂在皱巴巴的大叔脸上时则令人感到漠然。 

　　 

　　边见的阴谋不过如此，这女性的纯洁柔弱让人心生亲近，这温情蜜意或者能软化男儿的心志。傲慢而高贵的孤狼会为了保卫自己的爱人挣脱一切束缚，冰冷的现实中伏却泯灭了心中的最后一丝人性，狼最终吃掉了小红帽。 


6、残酷の物语

2006-09-04 18:08:22 　　来自: 月下蓝猫没时间我没时间 (糟糕！此链接好像已损坏。) 

　　『为什么你的眼睛这么大？为什么你的指甲这么长？？为什么你的牙这么大？？？......』 

　　 

　　原来，真正的故事结局是这样的，小红帽逃不脱被狼吃掉的命运，根本就没有好心的猎人来拯救她。 

　　 

　　如果，不曾目睹第一个少女自爆的话，也许就不会发生第二出重演的悲剧，接连两次，都无能为力；抑或是故意不肯出手相救？如果是后者，未免太残忍太冷血了吧。 

　　 

　　他并不是选择做狼，而是人不接纳他，他并不想终生做狼，但他已不能脱下狼皮。他救不了她，于是只能看着她死在自己怀中。这一次，他仍只是个目击者。 

　　 

　　他的心，只会变成两种可能，坚硬如铁，或崩溃瓦解。 

　　 

　　既选择了对垒，就要终身忠于选择。 

　　 

　　爱情，在这里是一场勾心斗角的诈欺布局。 

　　 

　　那一刻，他曾拒绝带她逃离这里，他的一生都会为这个决定噬脐莫及。 

　　 

　　那语音细致如棉的少女，只是人布的饵，当人以为狼已吞下饵就迫不及待地收网时，却反遭狼的追杀。 

　　 

　　这故事，是铁灰色的，透骨的寒冷。我听到的只有哀哀的抽泣与狼的低嗥。该怎么形容这份沉重，沉重的令人喘不过气。 

　　 

　　雨宫的心理变化是可视的，她毕竟是明处的饵，但暗处的伏就像窥伺等待的狼，耐心，不动声色，决绝残忍，一击即中。 

　　 

　　但，我宁愿相信，他的噩梦是出于不安，他那时的行为是出于真心，他在最后迟迟不肯开枪是出于挣扎，而那一枪也绝不是他射出的。 

　　 

　　我只希望，这只是个故事，永远别发生。 

　　 

　　我想转过头去，我想掩住耳朵，我想紧闭双眼，但我却动弹不得。那个少女失去了所有的幻想和勇气，她等待的骑士竟是把她置于死地的狼。她曾吻过的唇齿抵上了她的咽喉，她曾托付信任的手，攫住了她的心脏，她曾以为那是至亲至爱的人，却只是磨牙吮血的狼。 

　　 

　　『我们不是披着狼皮的人，我们是披着人皮的狼。』 


附：【人狼】事件档案「解密」 编号19991117

2010-08-28 15:11:38 　　来自: wingboys (珠海) 

　　通过看漫画及查阅有关资料，综合整理一下《人狼》故事背景及相关势力、组织和人物的资料如下： 


故事背景 


战后若干年，日本政府为尽快恢复国家元气，采取极端的经济改革措施，刺激工商业迅猛发展，短时期内让经济高速增长，但经济过热到了一定程度便会产生反噬的效果，在一片繁华的表面下所潜藏的隐患乱源已不安地涌动。社会矛盾不断激化，贫富悬殊、失业、犯罪等等一系列社会问题使政府束手无策陷于困局。而政府内部更是派系林立，相互倾轧。当政府自顾不暇之际，以草根工人和无业者为主的反抗运动空前壮大，甚至出现了反政府的武装力量。在游民众多、人口急剧膨胀的首都东京，杀人纵火、群体暴动的事情经常发生，社会治安极度混乱，其严重性已到警察厅及「自治警」不能控制的局面。政府为了不动用「自卫队」而有效镇压民运和反政府武装势力，同时也为打击受警察厅监管的「自治警」妄图升格「国家警」的嚣张气焰，便成立了表面隶属于国*安会，实际拥有相对独立特权的首都治安警察机构 —— 首都警。此后，首都城市东京成为了手段凶狠的「首都警」和惯于恐怖袭击的反政府武装组织之间较量的舞台。年深日久，日益坐大且骄横跋扈的「首都警」令政府产生了忧虑，再加上反政府武装组织的衰落、民众对「首都警」特机队的滥权嗜杀怨声鼎沸，于是政府想方设法压制、架空、肢解、整合它。在政府的默许下，警察厅与「首都警」相互间明争暗斗。而「首都警」内部也分成两派：一派是公*安部为首的势力，主张解散特机队与「自治警」合并以顺应潮流；一派主要是为求自保的警备部特机队，他们无所不用其极，与暗和警察厅勾结的公*安部展开了角力。 



相关势力组织 


国家*公共安全*委员会： 负责国家*公共*安全最高行政决策组织，名义上监管警察厅和「首都警」两个同级的政府暴力机关，代表政府意志，一心要整合警察厅和「首都警」两派骄横势力，任其自相伐害。 


警察厅： 负责社会治安职能的国家机关，辖有警视厅以及负责监管各地方的「自治警」，欲想将不相隶属的「自治警」吞并过来升格为国家级别以扩大势力，但被政府成立「首都警」所压制，后因「首都警」坐大，而让政府默许与「首都警」作两者选其一的争斗。 

①警视厅： 警察厅直属机构，综治职能主要执行单位。内设置精锐别动队，常和「首都警」的特机队发生冲突。 

②自治警： 编制隶属于地方「道府县公*安委员会」的基层治安单位，但实质为警察厅所管理。其机构及人员相比警察厅或「首都警」的机构及人员都要低好几个级别。警察厅一直想方设法将其脱离「道府县公*安委员会」再通过提升级别正式收归己用。 


首都警： 政府为不动用自卫队镇压日益升级的民运和反政府暴力问题，并为压制当时欲要升格「自治警」的警察厅而成立的第三方武装力量，在镇暴活动中不断壮大，引起政府的忧虑，于是设法对其势力进行削弱和整合。其辖下主要有警备部和公*安部两大部门，另有负责内务、福利等职能的总务部。 

①首都警 -- 公*安部： 负责职能之内的反暴刑侦巡查工作，下设公*安局（与特机队平级），由于部门之间的领导互相争权夺利，故一直以来与警备部特机队不和，在「首都警」存亡的关键时刻，还被警察厅利用为分裂「首都警」的力量。 

②首都警 -- 警备部 -- 特别机动队（简称特机队）： 隶属「首都警」的警备部，是「首都警」主要的武装镇暴执行部队，也是「首都警」角逐政治地位的底气。由于装备精良，跋扈凶残而为同僚嫉妒、民众憎恶，更成了别有用心的有关单位打击「首都警」的把柄，国内对其解散的呼声很高。该机动队设置三个主战斗中队合9小队，俱以「犬」名作为番号，另外还有输送、通信、卫生、管理四个后勤中队（配备各战斗中队）及一个特种兵中队（应需派员到各战斗中队）。 

人狼：「首都警」特机队内部秘密设置的特务机构，专门从事间谍和反间谍工作。其人员散栖在政府各部门内部，没有明确的政治理想，只是为自身（特机队）的利益着想。 


The Sect： 反政府武装游击队，成员多来自社会底层和激进分子，善于搞恐怖袭击、煽动群众暴动。 



主要人物 


伏一贵： 男主角。「首都警」特机队前锋。表情呆讷、冷漠寡言，由于长时期的杀戮训练和工作导致情感麻木，只偶尔因特殊刺激而在潜意识中微澜。他在一次镇暴行动中，由于对敌人一时的心慈手软，引发非冲突区炸弹爆炸的恶性事故，成为公*安部打击特机队的切入口，但他亦是特机队内部秘密特务机构「人狼」的成员，被成功作为反间谍工具，重创公*安部。 


雨宫圭： 女主角。本是反政府武装游击队后勤组织「小红帽」的成员，代号「长发」。被公*安部擒获后，在威逼利诱下成为一名特务，受命假扮阿川七生的姐姐，以此接近伏一贵，制造警匪勾结的丑闻，后事败为伏一贵所杀。 


边见敦：「首都警」公*安部干部。原是特别机动队成员，后调进公*安部，是伏一贵在警训学校的唯一朋友。作为公*安部的一枚棋子安插在伏一贵身边，以制造有利证据陷害特机队，后为伏一贵所杀。 


阿川七生：原是青春可人的中学生，因参与反政府示威被开除出校，后加入反政府武装游击队后勤组织「小红帽」。在一次对抗「首都警」时候，被伏一贵追击而自爆身亡，她的死刺激了伏一贵的良心和愧疚感，也在伏一贵心中投下难以磨灭的阴影。 


室户文明：「首都警」公*安部领导人，边见敦的上司。原是警视厅的高级干部，成立「首都警」时候调入。外表冷静稳重，处事迂回阴险，在大势所趋之下积极勾结警察厅致力解散特机队，目的把「首都警」合并「自治警」归属警察厅。 


半田元：「首都警」特别机动队副队长，也是内部秘密特务机构「人狼」的领导人。专擅间谍渗透工作，是个城府极深难以揣度的人，利用公*安部打伏一贵主意，将计就计反噬一口。 


塔部八郎： 表面是「首都警」警训学校的教官，其实是「人狼」组织的具体行动执行指挥者，半田元的心腹，也是边见敦与伏一贵的老师。 


PS： 

1、不少人将塔部八郎当成是半田元。 

2、影片的争斗关系构成如下 

「警察厅 &amp; 首都警-公*安部」 VS 「首都警-警备部-特别机动队之【人狼】」 

归根结底是「首都警」内部的变革派与保守派之间的争斗，插足势力是警察厅，国安委表面袖手旁观，但实际是产生斗争的主要推手。 

　　对「解密」档案的一些感想 

　　 

　　 

　　押井守的《人狼》是部严肃而沉重的作品，保持押井守一贯的残酷、批判性风格。与《攻壳机动队》的华丽不同，整部片子是以灰色调为主，气氛沉郁，画风朴实。故事内容上，结构严谨，没有多余的花哨，「首都警」内部的特机队与公*安部的明争暗斗构成故事的框架，伏一贵与雨宫圭的感情纠葛作为贯穿全片的主线，所表现的是对人性的批判（这里的人性可硬性地分为植物性的「人性」和动物性的「狼性」，对人产生相互作用） —— 人在这个都市丛林中奉行与原始森林一样的「弱肉强食」法则，当人与人之间出现切身利益冲突的时候，都为维护各自利益而尔虞我诈、互相伤害，在势均力敌的情况下，谁最有「狼性」，谁最心狠，谁就最终获胜，谁感情用事，谁就是最终的败者！出身特机队的边见敦自以为自己很有「狼性」，但脱离狼群进入人类圈子受猎人眷养的已经不是狼了，他充其量是条貌似野狼却完全相信「人类情感」的猎狗。他错误估计情感的作用性，以为情感是伏一贵的软肋，于是抛出雨宫圭作为情感的诱饵，可是他忽略了情感才是雨宫圭的软肋，最终猎狗和诱饵都败在「人类情感」上！伏一贵虽在情感上动摇过、挣扎过，但最终还是扭曲「人性」伸张「狼性」。而「人狼」首领半田元是相信伏一贵的「狼性」，而不相信所谓的人类情感，这就是他和边见敦逻辑思维和认知上的高下及区别 —— 披狼皮的人，用「人性」去思考和解决问题，披人皮的狼，用「狼性」去思考和解决问题。「狼」人与「人」狼有表面与实质的区别，也是两者争斗决定成败的关键。 

　　 

　　从《人狼》另外一面可以看到，当集体为实现某些目标或追求利益最大化的时候，集体利益面前的个体利益是不被重视的，而个人情感更显得微不足道。为保证集体目标的实现及利益的获得，必须去个体化，将集体中个人的立体平面化，使之甘愿作为其中之一融入协调统一的整体布局当中，一切行为都得服从和有利于集体（就如一名很有个性特色的乐手，当他单独表演时可以肆意自我的发挥，但当他加入了乐团参与集体演奏的时候，就必须收敛个人锋芒服从指挥，不能有太个性化的表现，否则就会破坏乐曲的整体美感），必要时候甚至为集体作出个人的牺牲。间谍工作也正是如此，个人须有为组织牺牲包括情感甚至生命在内的一切之决心，不把一般意义的大众道德放在心上，能将所执行任务的成功欲望建立在对他人的欺骗和伤害之上。作为残酷如狼的特机队出色一员，出于特殊职业所产生的强大惯性对个人感性的冲击破坏 —— 几近麻木不仁，伏一贵能够克制乃至牺牲了个人的情感，而雨宫圭既由于是被动为集体（公*安部）做事，且非专业间谍，缺乏专业素养，没有处理工作操守与个人情感之间矛盾冲突的经验，意志力脆弱，所以无法为实现组织目标有效控制个人情感，这也是导致集体的整体计划失败的重要原因。 

　　-------------------- 

　　 

　　补充记述 

　　 

　　《人狼》只是整个《犬狼传说》系列中的一个别传，按照时序是《犬狼传说》四部曲的首部曲。 

　　 

　　根据相关资料反映，随着反政府武装势力逐渐衰微，「首都警」特机队也难逃兔死狗烹的命运，由于坚决不接受政府对其的改组，最终被政府联合派遣自卫队（军队）、自治警进行武装强行解散。特机队拒不服从，负隅顽抗，人员伤亡殆尽，伏一贵、半田元、塔部八郎等人的下场当然也不会是好的。而特机队的瓦解，也意味「首都警」行将覆亡的命运。 

　　 

　　观看《人狼》时，觉得「首都警」的公*安部及警察厅处于弱势，被「首都警」特机队的「人狼」组织玩弄于股掌中，万想不到事态发展的最终结果却是「首都警」特机队的毁灭！所以，世事就是如此，一时的得势并不代表永远的胜利！另外，在时势锐变之下，任何个人或组织无论作出怎样的倾力抗衡抑或机巧侧击，也无可力敌那出于改变自身现状及命运的压顶之势。与其徒劳抗争，不如顺势而变，免得形神俱散，以求血脉存流。 

　　 

　　 

　　二OO七年一月二十七日 
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
