<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>尖峰时刻 Rush Hour</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2514033487.jpg</封面>
<导演>布莱特·拉特纳</导演>
<演员>成龙 / 克里斯·塔克 / 汤姆·威尔金森 / 马泰 / 马克·罗斯顿 / 梁振邦 / 伊丽莎白·佩纳</演员>
<简介>韩大使（Tzi Ma 饰）驻派美国之前曾主持破获了中涛犯罪集团的走私活动，他因此受到仇家愤恨。在美国，中涛指示手下绑架了韩大使的女儿素洋（Julia Hsu 饰），并勒索赎金5千万美元。FBI闻讯展开全面调查，韩大使担心美方办事效率，执意要求调派香港的老搭档李督察（成龙 饰）前来协助。为了阻挠李抢先破案，FBI派出洛杉矶警察局状况不断的问题警探卡特（克里斯•塔克Chris Tucker 饰）作为李的搭档。卡特作风张扬高调，李则身手不凡、低调谨慎，这对临时组合的东西搭档闹出不少误会和笑话。但随着一次次危机发生，两人渐渐培养出默契。他们的营救行动最终能否成功？
                                    
                                　　本片荣获1999年拉丁媒体艺术奖最佳女主角奖（Elizabeth Peña）、1999年MTV电影奖最佳银幕秀。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-25 21:03:33</时间>
<影评>

《尖峰时刻》是成龙在好莱坞拍的第一部英文电影，影片讲述了李警官和詹姆斯卡特两个搭档营救韩大使的女儿小秀，与军火商钱涛激战的故事，中西文化的撞击，性格差异巨大的搭档，有欢笑有紧张，动作戏并不是很过瘾，但喜剧段子够搞笑，一个负责打斗，一个负责逗乐，搭配之中碰撞出了不少火花，故事本身依旧是典型的套路模板，但叙事节奏行云流水，张弛得当，观影十分流畅。

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eureka</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-14 17:20:03</时间>
<影评>

作为嘉禾雄心勃勃拓展国际市场的计划的出征之作，《杀手壕》中不惜重金聘请了当时好莱坞的大明星克里斯汀·德贝尔，导演也是替李小龙拍过电影的罗伯特·高洛斯。然而，不同的语言、文化环境和拍片制度等却让成龙感到“水土不服”。对电影缺少了“话语权”的他无法在这部电影中发挥自己的擅长之处，尤其是动作设计方面一些动作的处理在成龙看来实在滑稽。老套的情节也让影片的趣味性大打折扣，落到美国和香港观众都不讨好的境地。
 
而在这之后，成龙又相继主演了《炮弹飞车》、《威龙猛探》等电影，但是它们都没能如愿以偿的打开美国市场。直到1995年初上映的《红番区》，它以美国纽约为背景，讲述了一个香港警察独自来到美国纽约，后来与纽约警方配合,深入黑手党的老巢,救出被扣押的人质的故事。简洁明快的叙事线、新鲜刺激的打动场面，和对于中西方观众不同审美的巧妙融合使得这部电影在世界范围内都取得了理想的成绩。它单在北美就收获3000多万美元，不仅奠定了成龙在国际上的地位，也是成龙打入美国主流市场的里程碑之作。而影片在香港和内地的反向也非常好，更让中国内地电影人学到了一个新名词―“贺岁片”。直到《红番区》的出现，才开始真正帮成龙打开国际市场，它是成龙电影转向国际化的一个标志。
而提到成龙的好莱坞之路，有一个电影系列是不得不提的，那就是——《尖峰时刻》系列电影。其中，这一系列中前两部电影的成功尤其令人瞩目。1998年，成龙和好莱坞有名的语言幽默大师克里斯·塔克主演的《尖峰时刻》在美国上映。两人之间轻松逗趣的互动方式，还有给人耳目一新、不同于以往成龙电影中常见的打斗场面，都给人留下了深刻印象。该片在北美的最终票房达到1亿4千万美元，位列北美年度票房排行榜第7位。它不仅让成龙登上美国《时代》杂志的封面，同时也确立了他在好莱坞一线动作演员的地位。
 
而《尖峰时刻2》取得的成绩则更为耀眼，惊险刺激的情节、眼花缭乱的打斗场面，影片成功沿用了好莱坞经典的商业片模式。而章子怡、尊龙、阿兰·金等国内外著名影星的加入，也使得这部本来就有一定口碑和观众基础的系列电影锦上添花，相比第一部取得了更大的成功。《尖峰时刻2》的首周票房就获得了北美票房排行榜的冠军。而截至12月31日，该片在北美的票房达到2.26亿美元，在全球的票房达到3.29亿美元，创下了华人演员主演好莱坞电影的票房纪录以及喜剧片在美国的首映票房纪录。


可以说，是《尖峰时刻》系列让成龙真正跻进好莱坞一线动作演员的行列，也让“Jackie Chan”这个名字在世界范围内传遍开来。
 
2002年，他在星光大道上留下手印和签名，成为继李小龙之后美国观众最喜爱的华裔电影明星；同年，在《好莱坞报道》评选的“好莱坞明星权力排行榜”上，成龙位居第16位；2007年，他被美国《娱乐周刊》评选为“影史25大动作英雄第15位”；2010年，他与威尔·史密斯的儿子贾登·史密斯主演的动作片《功夫梦》在美国上映，可喜的票房再次了证明成龙的实力，进一步巩固了在美国电影市场上的地位。2011年，成龙获得美国第37届人民选择奖最受欢迎动作明星奖；2012年，美国《纽约时报》评选的“史上20位最伟大的动作影星“中，成龙排名第一位；而在今年，2016年8月30日，成龙获得奥斯卡终身成就荣誉奖，成为首位获得该奖项的华人。
（曾与成龙在《尖峰时刻》系列电影中合作过的克里斯·塔克为其颁发奥斯卡荣誉奖）
以上只不过是成龙所获荣誉中的一小部分，但可见他在好莱坞以及世界范围内的影响力。
 
对于成龙来说，好莱坞不仅仅是让他享誉世界、获得更高成就的而已。某种意义上来说，是好莱坞在他最需要的时候引导他走上了正确的道路。80年代是成龙成就功夫神话的时代，也是他在喝彩中迷失自己的时代。如果他从没有到过美国，可能今天自己依然沉浸在跳钟楼、打醉拳的辉煌传奇里。初到好莱坞时的屡屡受挫，反而成为激励他的动力，让他拍出更多优秀的电影。在奥斯卡的得奖感言里，成龙也特别感谢了好莱坞：感谢好莱坞。那些年你们教会我很多事情，也让我成为一位小有名气的电影人。对于成龙而言，好莱坞就像是一位良师，它教会了成龙许多，无论是做人还是做电影。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>ssppyy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-27 11:48:26</时间>
<影评>

       ①《尖峰时刻》是由布莱特.拉特纳导演，成龙，克里斯·塔克主演的喜剧动作片。该片讲述了李警官（成龙饰演）和詹姆斯卡特两个搭档营救韩大使的女儿小秀，与军火商钱涛激战的故事。
        ②由成龙和克里斯·塔克主演，布莱特·拉特纳导演的喜剧动作片《尖峰时刻》系列，曾经取得了很好的票房成绩。1998年9月18日上映的《尖峰时刻1》获得了北美票房 1.41亿美元、全球总票房 2.24亿美元；2001年08月03上映的《尖峰时刻2》取得了北美票房 2.26亿美元，全球总票房 3.47亿美元；2007年8月10日上映的《尖峰时刻3》拿下了北美票房 1.4亿美元，全球总票房 2.55亿美元。
     《尖峰时刻2》时隔《尖峰时刻1》有3年的时间，《尖峰时刻3》时隔《尖峰时刻2》有6年时间，如今，13年之后，要再拍摄《尖峰时刻4》的话，还能否延续前三部的高票房和好口碑？这主要得看影片的人物设置和叙事方式。
      ③故事对于一部影片是核心竞争力，而人物是故事的核心竞争力。《尖峰时刻》系列的故事属于标准的类型片套路，谈不上艺术创新，更别说人性探析。甚至美国媒体在《尖峰时刻3》上映后评价该片情节乏味俗套，并认为它是当年夏季档期好莱坞众多三部曲续集片中最差的一部。但是，《尖峰时刻》系列的人物设置一直是成功的。
        ④制作人罗杰·伯恩鲍姆在拍摄《尖峰时刻1》之前就认定，“这个故事的出色之处是两个人物都是失败者，都是不受欢迎的人。按照类型片惯例，这样的搭配通常反差鲜明，可以充分挖掘人物性格和喜剧张力。”成龙饰演的香港警察李警官和克里斯·塔克饰演的洛杉矶警察是两个水火不容的个性警察，两人在一次次的冲突当中，建立了兄弟般的信任和搭档间的默契。
       ⑤《尖峰时刻1》是成龙在好莱坞主演的第一部英文电影。据导演布莱特·拉特纳称，成龙在本片中第一次没采用英语配音。成龙在接拍《尖峰时刻1》之前，已经经历了第一次闯荡好莱坞的失败，所以他考量剧本十分谨慎。当时，制片人罗杰·伯恩鲍姆是资深制作人，塔克是非常出色的喜剧演员，这些给成龙接拍该片提供了信心。即便如此，对于成龙来说，当时签约还是冒了一定的风险。因为充满活力的导演布莱特·拉特纳飞往南非与成龙见面的时候，他的导演处女作《超级轰天雷》还没有上映。克里斯·塔克最初因在《第五元素》里的出色表演，让他在好莱坞崭露头角，但是，《尖峰时刻1》才是他真正成名的代表作。
       ⑥《尖峰时刻》系列注重调动全球资源和加强演员参与度。1994年新线电影公司与香港嘉禾公司联合制作了由成龙主演的《红番区》。新线公司和成龙本人在美国都大获成功。导演布莱特·拉特纳邀请奥斯卡金像导演波兰斯基在剧中客串一角，没想到波兰斯基立即答应，结果布莱特·拉特纳连夜改剧本，为大导演度身设计了一个角色。
       据报道，演员克里斯·塔克获得2000万美金的片酬和20%的票房分账，而且合同属于“Pay or play”，意指即使影片拍不成，塔克仍能拿到片酬。同样，成龙可以拿到1500万美金和15%的票房分账，以及影片在中国的发行权。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>草帽岳飞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-22 21:31:36</时间>
<影评>
               克里斯塔克这个黑人很有趣，演的黑人警察笑点不断，刚出场就展现出一个街边爱说话大婶的形象。成龙又是一副酷酷的样子，干练低调，能力出众。两个人初一搭档就挺搞笑，成龙的武功真不是盖的，寻常的美国佬根本不在话下。

    我最喜欢最后那个掉在横梁上的桥段，太刺激了，克里斯塔克太霸气了，间不容发的瞬间都能拯救成龙老大哥，这要是没有美国佬的机智，龙哥就悲剧了哈哈。

    一个有本事，一个贼搞笑，我很喜欢这种搭配，一起纵横rush hour吧！
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮影人生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-23 23:41:18</时间>
<影评>
            算是成龙电影的经典式风格吧，不知道为什么，这些老式电影让人看着有一种很轻松的感觉，三部电影采用的同一种故事套路，想想情节差不多一样，只不过背景不同。不过还是给人感觉很舒畅。也许这就是魅力所在吧。

    不知道为什么，电影中的黑人似乎都很喜欢说唱，难道这就是历史遗传文化？
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>哇咔咔</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-02-04 01:41:50</时间>
<影评>

整部电影剧情过于俗套，不及警察故事一半的水准，但是黑人人设的创意比较新颖。虽然黑人一直在坏事这是人设，不说最后一幕却机缘巧合把事情做成了，但之前也没抓到歹徒，居然还能使歹徒落荒而逃，过分贬低了反派的实力，没有了想继续看的欲望。说实话成龙拍的片子剧情都是通过动作场面来挽救剧情的开头，按照逻辑来说的话，如果是剧情片显然就会坏事。
但是电影的看点就在这里，一直坏事，所以让观众的聚焦都放在了两人的谈话上和动作戏上，对剧情的要求并没有那么高。再看其他漏洞，结局小女孩轻易就被找到，显得有些撇脚，还有一幕，黑人寻求同事的帮助居然一下就说服她来帮忙显然不靠谱。
最后黑人大庭广众驱散所有人，其实歹徒聪明点就直接走人再次联系并且改交易地址，而且还可以趁此机会再加码或者撕票，那他们这对搭档就玩完了。即使这次事情办成了，FBI那边的人应该也不会放过他们，而不是感谢他们。（主控室的人死了这么多，还把最后交易给打断，很可能导致被撕票的危险）
但是幽默感和动作打戏设计的还行，尤其是这个多嘴的黑人增加了挺多喜感。总体上讲这部电影不差不好，当做喜剧动作爆米花电影还是挺好的。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-12-05 09:42:04</时间>
<影评>

喜欢这个系列！龙叔是真的敬业，他的动作戏真的是拳拳到肉，没有一丝一毫的打折，就是把老电影人那种精神延续了下来，我觉得如今的小花花小鲜肉是真的要向他学习。龙叔拍电影有自己的一套幽默，片中的黑人男演员更是自带喜剧天赋，这俩人差不多算是一动一静吧，俩人打配合确实爆出了好多梗。。。再加上整个剧情也不拖拉

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>生活的虎皮石头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-02-08 07:22:27</时间>
<影评>

        成龙大哥的历史成就和地位自然是不用多说的，即便是在1998年，他在美国的影响力也是不言而喻的，成式喜剧和成家班已经在国际上有了一定的知名度，而彼此的克里斯则是几乎没有什么太大名气的演员，但是他的表演风格很具有美式幽默感，当这两种元素碰撞融合到一起后，却产生了一种更大的火花，形成了一种另类的喜剧风格。
           其实这部影片取得了一定的成功，很大意义上和两个人的人设有很大关系，他们两个的人设不同于以往的警匪片中的警察搭档，而是通过这样一种意外的组合方式，将两种思想甚至是两种文化组合在了一起，通过各种滑稽的动作设计以及台词设计，让人逐渐的接受这对搭档，顺理成章的将两条完全不相干的故事线捏合到一条故事线当中，而克里斯在本部剧中的表现完全不输于成龙，他用自己独特幽默的话唠，以及对于自身的调侃还有滑稽的动作，让自己的物形象就立体起来，形成了一种动态幽默，配合上大哥的静态幽默，一动一静，让观众不自觉的就带走到了人物当中去，作为一个商业片来说，吸引住观众的眼球才是最重要的，在幽默的同时配上大的爆炸动作场面，可以说是效果拉满。
         虽然这部影片取得了成功但是还是有一些槽点的，成龙开始破获那么大的案件，为什么警车要在后面离相当远的距离？而且没有任何人员的配合，另外就是只要点火就爆炸的戏份虽然现在看起来不合理，不太明显的使用了，但在那个年代，好像还是挺受欢迎的，还有，那么精明的反派手下，就这几个虾兵蟹将？要是我设计的话，就再设计一个五大三粗的超级硬汉，特别能打的那种，然后再加一场动作戏份，另外，警察方面这么大的会展，居然一个警察都没有，哪怕是FBI组织，也不可能就这几个人来保护他们吧，哈哈，再有就是FBI，可以理解为，美国人的一种自嘲，那样神秘的组织办案，却好像几个傻子，而且居然能够打不过地方的警察？要知道，在美国FBI的选拔可是相当严格的，不过电影就是电影，如果什么都拍的那么的真实，那就称之为纪录片了，所以，好看，爽，就行了，人家本身也是商业片只是我觉得
         最后再来说说成龙 ，其实，成龙的影片除了他最具招牌的动作和幽默之外，还有一点值得我们欣赏的就是他的价值观，特别的正确，在打斗的戏份中，成龙不惜一切代价的去维护文物的保护，这一点都在向世人传达了保护文物的正确性，现在后面的新闻我们也听说过，成龙大哥依靠自己的影响力，甚至能够让一些文物回归中国， 这其实也是电影的功能之一。
           成龙的喜剧是看一部少一部，尤其是近些年来，成龙想做出一些改变，做出了很多转型的片子，他们虽然口碑并没有之前那么好，也并没有取得太大的成功，但是他的动作片只看一部少一部，所以且看且珍惜喽
 

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-11-21 07:43:35</时间>
<影评>

韩大使驻派美国之前曾主持破获了中涛犯罪集团的走私活动，他因此受到仇家愤恨。在美国，中涛指示手下绑架了韩大使的女儿素洋，并勒索赎金5千万美元。FBI闻讯展开全面调查，韩大使担心美方办事效率，执意要求调派香港的老搭档李督察前来协助。为了阻挠李抢先破案，FBI派出洛杉矶警察局状况不断的问题警探卡作为李的搭档。卡特作风张扬高调，李则身手不凡、低调谨慎，这对临时组合的东西搭档闹出不少误会和笑话。但随着一次次危机发生，两人渐渐培养出默契。他们的营救行动最终能否成功？

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>扁豆</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-05-16 00:07:10</时间>
<影评>
                    黑人演员吸引了注意力，眼睛很大，黑圈很小，于是，想起了科幻片里的角色。看的是中文的配音，配的还不错。小小推荐一下。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
