<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>处女泉 Jungfrukällan</电影名>
<年份>1960</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2186774515.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>马克斯·冯·叙多夫 / 贝吉塔·瓦尔堡 / 古内尔·林德布洛姆 / 贝吉塔·彼得松 / 阿克塞尔·迪贝里 / 托尔·伊塞达尔 / 艾伦·埃德渥 / 古德龙·布罗斯特 / 托尔·博龙 / Ove Porath / Axel Slangus / Oscar Ljung / Leif Forstenberg</演员>
<简介>早上，虔诚的农场主陶尔（Max von Sydow 饰）夫妻做过了祷告，随后安排女儿卡琳骑马为教堂送一些蜡烛，卡琳穿上了新制的盛装，邀请家里的养女英格丽同行。有孕在身的英格丽性格放纵，并一直嫉妒卡琳的明媚人生，出行前，英格丽在食物中塞进了一只蛤蟆。行至一片森林前，英格丽让卡琳独自上路而自己尾随观察。林中的三个牧羊人看到孤身一人的卡琳顿起歹意，他们奸污后又打死了卡琳，掳走她的外套。傍晚，三名牧羊人投宿陶尔家中，向陶尔妻子兜售卡琳的衣物，惊慌的英格丽亦同时回到家中，她向陶尔忏悔了自己诅咒卡琳的罪行。陶尔沐浴更衣，以白桦树枝抽打自己后，决意用很双手为女儿报仇……
                                    
                                　　本片获1961年奥斯卡最佳外语片奖，1960年戛纳电影节特别推荐奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>南桥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-26 00:09:17</时间>
<影评>
        昨晚看了伯格曼的电影《处女泉》。片头是李安在介绍，此片偶尔有回在台湾放映，被李安看着，李安当场就惊呆了，他自称这《处女泉》是他看的第一部 “文艺片”，或曰“处女片”。“我的人生从此再不一样。”他说过去看电影，大家玩剧情，让人哭，让人笑，不想也有伯格曼这个 玩法。这是一部拍得如同电影教科书一般的电影，剧情不过是一个扔进池塘的小石子，荡起一阵阵的涟漪，才是叫人无穷回味的地方。另外有一些电影语言的具体技巧，后来也被李安照搬。比如父亲跪地质问上帝的镜头，导演避开人物正面（因为再怎么丰富的表情，都表现不了那种深深的悲怆和疑问），用长镜头从演员身后拍摄，很能体现那种冥想。


这也是伯格曼自己曾经很得意的片子，他有时侯甚至认为这是他最好的作品，可是有时侯他也出现怀疑，说这是部徒有其表的烂片，是模仿日本的作品。他一度迷恋黑泽明迷得就像李安后来迷他一样。


不过不管他自己这是自谦，还是后来思想出现了转变，这部电影倒是问出了一些人们从古至今一直在问的问题，一些让人十分困惑的问题：如果世界上有上帝，为什么会允许一个少女被奸杀？少女的父亲后来报了仇。这位北欧大汗跑到凶手睡觉的地方，将刀子扎在桌子上，往椅子上一坐，如同审判的君王。他将凶手一一击杀之后，来到女儿的受难处，向天发出了那永恒的提问。


或许你可以说这样的提问，打败了上帝存在，上帝仁爱的所有论点，使得故事发展的过程中，上帝成了个可有可无的角色，然而就在你要下怀疑论、否定论的结论之时，影片有了个令人出奇的结局。那位父亲发誓要用双手，在女儿遇害的地方建一教会起来。少女躺卧的地方，神迹般涌出了一股泉水来，那是洗礼般的清泉。伯格曼到底是要说什么呢？可能他并不想去“说” 什么，而是将困扰着北欧人乃至整个人类的问题给很好地问了出来。李安说，北欧天寒地冻，北欧人比较属灵，所以会探究生死、人和自然、人和上帝关系这些大开大合的问题。北欧戏剧比较发达，跟这个也很有关系。


这个片子所问的很多问题中，有一个常常会进入我们的思考：上帝为什么会允许世间有苦难和悲剧发生，为什么允许好人遭殃，恶人逍遥？李安在评论中说，好的作品只提出好的问题，而不是提供答案。它是要把问题栽到你的脑子里，让你不时想起来。就好比《俄狄浦斯王》里头， 俄狄浦斯王遭遇的命运，也会让人想到同样的问题来。 在怎样的情况下，俄狄浦斯王才可避开他在完全不知情的情况下犯下的弑父娶母的大错？人活着，有什么公式，让我们可以避开灾难没有？除了成功学的骗子们之外，没有人能给你答案。你同样一个举动，在一种情况下可能会给你带来安宁，在另外一种情形下会给你带来祸患。比如导致一个悲剧英雄跌倒的可能是骄傲，而在另外一种境遇里头，让人跌倒的或许正是我们的畏缩。


我们是人，我们活在我们的维度里头，无从看到我们的命运是如何拼写出来的，所以我们有时侯会像一个戏剧中人一样，我们看不到有什么会在等着自己。关于无辜的人为什么要遭受苦难的问题，《约伯记》里有很好的陈述。约伯是个义人，却无辜遭难，他的三个朋友都说肯定是他什么地方做得不对，故而招致患难，约伯觉得这三个朋友说得不对，但是他也不知道为什么。万分忍耐后，他开始质问上帝，问他遭受这一切为的是什么？后来耶和华从旋风中给了他的回答，有趣的是，他的回答乃是一连串的天问。


记得小时候我们小孩知道个什么东西跟大人显摆，大人为了打击我们的骄傲，便回一句粗话： 你知道虾米从哪里放屁？换言之，你是人，你只能用人的处境理解我们生活中的问题，但是世界大过我们的已知世界，那隐秘如黝黑的山洞，给我们的发问提供了回声，内中奇妙我们却无从知道。霍拉旭，天地之间，有多少奥秘，是你的哲学无法参透的呢！
      </影评>
<有用数>895</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>卫有疾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-14 17:57:31</时间>
<影评>




凡是成就一番事业者，都会走出门去，寻找他精神上的父亲，这比亲生的父亲要重要得多。伯格曼和李安就是这么个关系，李安在十八岁的时候观看了伯格曼拍摄的《处女泉》，从此他觉得他无法像原来那样生活了，他必须要成为一个电影人。（美工兄解释为伯格曼拿走了李安精神上的童贞，我觉得甚妙）。伯格曼在七十年代以后在瑞典的一个海岛上隐居不出，多少大导演想见他而不得，他同意和李安见面，是对李安莫大的肯定。伯格曼是个毒舌，常常将有名的导演、影片贬得一文不值，他也绝对有资格这么说，伯格曼极其勤奋，他除了执导电影六十多部之外，纪录片《打扰伯格曼》还透露，他平均每天看三部电影，有一个很大的放映室，可以说他既是一个杰出的导演，也是一个重量级的评论家，也就不难理解为什么李安会泣不成声了。






伯格曼我久仰大名，知道他执导了《野草莓》等电影，也知道他是有名的“作者电影”代表人物，但一直没有看过他的电影，这次经由李安的故事，下午看了《处女泉》（1960）这部电影，不看不要紧，一看被震撼了，这部电影太厉害了，可以说轻而易举就超过了我之前看的所有电影。我觉得这么比也有点不公平，其他电影导演在伯格曼这比，很吃亏，一招一式都显得小了，花了，伯格曼的电影立意很高，是黄钟大吕式的，就像黑泽明电影的气质一样，一般的电影要去比，是很困难的。


《处女泉》是个宗教故事，改编自瑞典的民歌，因为是在瑞典国内上映，大家对这个歌谣应该都很熟悉，所有伯格曼没有花多少笔墨在背景上，但他聪明的留白总能让人很好地领会故事概况。影片讲一个富有的农场主，有一个生女，美丽娇贵，一个养女，行为放浪，未婚先孕，也因此为家人所轻视，养女长期嫉妒着生女，在随她一起去教会送蜡烛的时候（因为天主教规定必须有处女去蜡烛），用在奶酪里塞进癞蛤蟆，称病自己在森林里走掉等办法，使生女落单，在森林里惨遭三个牧羊人先奸后杀。三名牧羊人（包括一名孩子）剥掉生女华贵的衣服鞋子，恰巧走到了农场主的家里借宿，晚上拿出生女的衣服要转卖给农场主的夫人，她认出衣服，通知了农场主，这时养女也跑回农场，向农场主忏悔。农场主手刃三个仇人，并在森林里找到女儿被遗弃的尸体，他们搬动尸体的时候，泉水从地底涌了出来。


如此叙述的故事梗概像一则平常的北欧民间故事，类似《格林童话》这样的故事书里就能找出三五十个来，但伯格曼把它拍成了一部极其现代的电影，但又牢牢把着传统的脉络。21世纪的电影观众什么没见识过？先奸后杀算什么新鲜故事吗？比它怂人听闻十倍的故事有的是，但在观影过程中伯格曼把我牢牢按在了椅子上，我甚至产生了极其罕见的观感：我不忍看下去，我的感情受到折磨，被恐惧攫住。这都源于伯格曼精湛的戏剧技巧。


伯格曼善于调动观众的情绪和观察力，在让生女登场之前，我只通过只言片语了解到生女是一个被父母娇惯的孩子，在养女早起不情愿劳作的时候，还呆在床上不愿起来。可是我看到镜头转向养女把一只活生生的癞蛤蟆（看这段可真够有的受的）塞进给生女的奶酪时，我已经开始思考，生女到底是一个怎么样的人，她活该受到这样的嫉妒吗？这样的惩罚对她是重的还是轻的？她和养女到底谁更代表着恶？我已经浸入到电影当中了。


接下来我目不转睛地留心生女的每一个动作，每一句台词，每一个眼神，试图在简短的信息里进行形象构建和判断——我已经对一个虚构的角色动用了道德判断，还有比这更投入的体验吗？很快我会发现，生女这个角色是伯格曼精心设计的，她既聪慧又骄傲，不谙世事却很有主见，她只是一个得宠的孩子，我对她恨不起来，等我在心里原谅她甚至有些欣赏她的时候（因为她对三位牧羊人抱有关怀和同情），悲剧却马上开始，情感上我无法接受她被先奸后杀的命运，但理智却告诉我这必然发生。我只能坐在椅子上等待审判一样等待这一刻的到来。这一过程只是简单的几个正反打，没有长镜头，没有眼花缭乱的镜头剪辑，没有心里期待的英俊骑士或者农场主策马从森林里冲出来，一切就那么简单得发生了，它就是发生了。他在这里克制，是因为他早已将技巧放在了前面，哪还需要在这里进行低水平的情感煽动呢。伯格曼已经在观众的头脑里长驱直入，横冲直撞了。


当三个牧羊人站在农场门口的时候，我以为他们是来杀掉农场主甚至占领农场的，因为观众已经对人性之恶嗜血不已了，但伯格曼还是采取最传统的情节走向——牧羊人对农场主的身份并不知情，他们只是来此投宿。当农场主一家在饭桌上心神不宁吃饭的时候——这个画面和早餐采取了完全一致的构图，人员也完全一致，两个画面上都缺失了生女，早上她睡在家里的床上，但此刻她倒在森林的雪地里，我已经不忍心继续看农场主一家听到这个消息的反应了，但这对观众来说，又是最大，最好的刺激。从影片的前面，我已经了解到这是一个虔诚、善良的家庭，农场主的行为甚至可以说是高贵，但这体面、温馨很快就要荡然无存了。


当深夜农场女主人听到孩子哭叫声（两个牧羊人怕孩子露馅打孩子）去查看的时候，我的心悬了起来，她无异于是走进了兽笼，当一切正常她要离开的时候，更大的悬念又来了，牧羊人捧出了生女的衣服说要卖给她，此刻如果女主人失声痛哭，那她就太危险了，伯格曼突出了这一让人心惊肉跳的过程，牧羊人不断抛出一句又一句富有刺激性的话，整个过程没有人物特写，没有配乐，运用固定镜头，并和现实时间一比一，风度尽显。


当女主人临危不乱安全回到农场主身边的时候，观众也许已经想出了五百种以上虐杀牧羊人以雪恨的方法，但是伯格曼使用了最出人意料的一种，农场主要独自去杀掉这三个牧羊人，即便他农场里至少有三四个成年男人。这种决定马上点醒了我，就像当初梅里美的《马铁奥•法尔科内》点醒我一样，在现代文明社会产生之前，还没有这么多仗势欺人，拉帮结派，一有问题就报警的文明孬种。虽然《处女泉》的方法是现代的，但是它的精神内核是传统的，农场主是一个传统的男人，就像日本的武士，中国的义士，它自有一套行事标准。就像如果武松的事情发生在宋江身上，宋江一定是去拉帮结派，借刀杀人，全身而退，而不是像武松一样手刃仇人。在艺术作品里看到像武松这样的“天人”（金圣叹语），难道不是我们的愿望吗？


在手刃仇人之前，农场主还要上山砍树枝，以供沐浴时将身子扫净。全片最震撼人心的镜头运用出现了，再过一万年这也是载入史册的影史经典












农场主如何表达自己的悲痛？他徒手去摇撼一棵树苗，他爆发的情绪随着树干左右摆荡，最后一起倒在了地上。这棵树孤零零地生长在这里，隐喻着什么？树的生长和根的拔起，又是思想上怎样的变化？妙不可言。


当最后农场主提着切肉刀（他特地嘱咐了养女这一句），走向小屋的时候（注意他屠夫的穿着），我已经知道这三个牧羊人必死无疑，不会有什么反转了（反转这个词是多么自作聪明地可笑啊），在这部电影里不需要这些，这部电影像冰川一样前进，没有人阻止得了它，它也在所到之处深深擦下痕迹。当农场的人们在养女的指引下跌跌撞撞地走向生女尸体的时候，电影突然又起了一个高潮，女主人哭喊着说她想独自占有女儿，嫉妒女儿和爸爸亲密无间（我立刻记起了影片开头农场主抱起女儿时，女主人虚化的脸），是她的嫉妒心害死了她。农场主冷静地说：罪恶是什么，只有神说得清楚。关于信仰、关于嫉妒、关于罪恶，又在影片末尾纷然响起。


我不打算谈论任何伯格曼在电影中的思想，对心理的探索，这本来就是他的标签。让我吃惊的是这位作者电影的代表人物，他的这一部作品毫不晦涩，具备精巧严谨的结构，源源不断的悬念和紧张感，这来源于他长期在剧场编导的经历，也肯定来源于他对自希腊以降传统戏剧的深湛研究，他有现代的精神，也深谙传统精神的奥秘，更不用说这部电影原本就改编自传统的歌谣，一句话，他是一个重视传统，拥抱传统的导演，他也深深启发着我，让我思考从什么方向去继承传统，去一窥传统之大。
      </影评>
<有用数>415</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>幽灵不会哭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-09 20:41:11</时间>
<影评>
                      从《第七封印》到《处女泉》


         ---英格玛·伯格曼关于上帝存在的二律背反

    在伯格曼早期的电影创作中上帝的存在问题一直是重中之重。从《第七封印》（1957）到《处女泉》（1960）我们可以看到一个在矛盾，痛苦中挣扎的伯格曼。那是一位大师对世界本质形而上探索的开始。


  《第七封印》的电影开头就是一个萧索，空旷的空镜头。大海，礁石不再是壮阔的代名词，而成为了衰败的象征物。十四世纪中叶，骑士布洛克带着随从扬在外经历了漫长的宗教战争后终于回到了家乡。但迎接他们的却是瘟疫的肆虐。伯格曼在本片的主体初步展现，维护宗教信仰而战的骑士，回归故乡面对的却是这样一个人间地狱！外部形态的矛盾比起内在精神的苦闷来说，还不值一提。布洛克对上帝的信仰到达了怀疑的顶点，他渴望寻找上帝存在的证明。他渴望在信仰与理性之间架起一条坚固的桥梁。而扬却与他不一样，经历了漫长的宗教战争，他认为一切都是虚妄的，连上帝也不例外。而死神的出现成就了电影史上最著名的一个镜头。死神要求与布洛克下棋，决定他的生死。上帝创造人作为自己与魔鬼较量的战场，在这一个镜头中完成了从抽象理念到具体形象的完美转换。死神显灵了，上帝呢？


   棋局进展得并不顺利，不时被打断。他们就边走边下。在这期间布洛克走进一间教堂做忏悔，但是当他忏悔完后却发现在忏悔室对面坐着的不是神父，而是死神！上帝被死神所取代了，信仰变成了恐惧的心理暗示。镜头一转，教堂外，一个“女巫”正被众人施以酷刑，游行示众。基督教史上最黑暗的时刻被伯格曼毫无保留地揭示了。信仰与现实的巨大落差，让布洛克感叹：“上帝是沉默的上帝”。


   影片中马戏团约瑟夫一家是最终得到救赎的人物。影片中唯一两场暖色调的场景都与他们与有关，一次是约瑟夫无意间看到圣母玛利亚，一次是约瑟夫一家在草地上休息。看来伯格曼肯定了约瑟夫对信仰本身的尊重，而像布洛克与扬这样的怀疑主义者，犬儒主义者最终都难逃死亡。


   第七封印被打开，末日审判到来了。布洛克在与死神的对弈中败下阵来，最后的晚餐之后，布洛克说了句：“都结束了”，这就是耶稣受难时最后一句话，暴风雨之后，死神领着众人在山脊上跳起了死亡之舞，而约瑟夫一家躲过暴风雨走向远方。


   影片中伯格曼激进地对上帝的存在提出尖锐的质疑，这是个什么世界？上帝是一个妥协的上帝，一个被怀疑的上帝，一个没有爱的上帝，既然这样，那么上帝还存在吗？


   三年之后的《处女泉》不再激进的伯格曼对上帝有了更深的理解。


   特利一家是忠实的基督教信徒，他们有一个漂亮的独生女儿卡琳。一天，卡琳与女仆英格利一同骑马去给教堂送蜡烛，伴随着优美的风景，漂亮的卡琳骑着骏马行进在山路中，但是她遇到三个牧羊人之后一切都改变了。他们以乞求食物为由奸污了卡琳，致使卡琳死亡。伯格曼在影片前半部分给我们了一个类似《第七封印》开篇的情形，同样是为上帝服务，布罗克和卡琳同样面对了死亡。


   影片后半部分上帝开始显灵了，他让那三个牧羊人阴差阳错地来到卡琳家借宿，那三个牧羊人还要把沾有卡琳血渍的衣服卖给她的父母。特利作为一个忠实的信徒，他无法接受这样的事实，在杀死牧羊人之后，他找到了卡琳的尸体，影片最后卡琳身下缓缓流出了一缕的清泉。这时的清泉无疑是伯格曼对上帝存在的一种表征，这缕清泉能否洗涤剧中人的罪恶呢？那三个牧羊人是明显无信仰的象征。他们残忍，毫无人性，不知悔改。其中一个场景，卡琳将食物分给饥饿的牧羊人时，只有卡琳一个人在祈祷，而那三个抓起来就吃。卡琳的女仆英格利因未婚先孕，而嫉妒纯洁的卡琳，在卡琳遇袭时她躲在了树丛后，特利残忍地杀死牧羊人是否与牧羊人杀死卡琳是一样的罪恶呢？


   上帝虽然“现身”了，但他能救赎这个世界所有的罪恶吗？当特利发现卡琳尸体时，他仰天发问：“神，我不明白你。”这时伯格曼并没有选择惯用的仰拍，而是一个背后的远景，上帝作为旁观者的寓意在这一刻毫无保留地被表达了，特利祈求上帝的宽恕，上帝用一缕清泉回应了他，也回应了观众们。基督教将人生定义为痛苦，要求人们在痛苦中仍能保留信仰，但是当面临如此巨大的打击时，这种痛苦真能如海涅所言产生“痛苦的极乐”吗？上帝在向世人昭示着他的神迹时，也要求人们将功利的得失置于脑后，这种超理性超意志的决定论，唯有信仰通向它那神秘的境界，有信仰才有上帝！


   伯格曼在《第七封印》中的死亡之舞过渡到《处女泉》中的一缕清泉，上帝由不在场变为了此岸世界的具象，但上帝仍是虚幻的，形而上的终极存在究竟是什么？伯格曼还无法回答。但要告诉观众的只是在这个二律背反的信条中，上帝永远呆在了他最该呆在的地方，他永远都是对的，只是我们不理解而已。这样的上帝真能帮助我们战胜恐惧与死亡吗？伯格曼的探索还将继续。

（西方文化课的作业，发过来给大家看看，多提点意见）


 
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>元非</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-03 19:21:21</时间>
<影评>
        故事几乎不可能更简单，或更古老：歹人行凶，亲人复仇，且成功。事实上故事确实就取材于13世纪的民间歌曲，但嫁接的旁枝并不比故事本身更轻，两层重量直压得人气郁。


比如，屡屡占据画面中心的火与窗；又比如，饼中的蟾蜍；再比如，林前小屋里老人诡异的举止。以及，未婚先孕，诅咒卡琳的女仆，事后向卡琳父亲忏悔，意欲揽下罪责，却被放过，最后用卡琳感动上帝而出的处女泉水洗心革面。三个牧羊人中的小弟，并未参与奸杀，还为卡琳的遗体略带敬意地盖上些许泥土；在卡琳家中生病，不安地聆听家仆布道般的陈词，不知为何被兄长殴打，最终还为其所累，一同被杀。两位罪犯（以及小弟）并不像卡琳一家那样敬拜上帝，因而他们的野蛮也未尝不能说是一种不知、不分善恶的单纯。他们为欲望所控制，卡琳亦有懒散、虚荣之嫌。当然，二者不可等量齐观，不过都系未经反思，缺乏罪感地单纯。而这些单纯的人就不幸地在阳光下的草地上，在上帝眼前，遭遇，并在一天中相继死去。


卡琳父亲力拔白桦树的场景与复仇时“现实主义”（DVD片前李安介绍时用语）的暴力同样震撼。片尾他先拷问后称颂上帝时背对镜头的机位设置亦已成经典。那么和他望向同一方向的镜头是在凝视谁呢？自然就是上帝。依此解释，我们马上就能够理解，为什么李安会说，在他自己的电影里需要角色做深刻的、根本性的思考时，也会运用同样的手法了。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-10 22:48:14</时间>
<影评>
        这世界上有些人非得有个主子，否则他们无所适从。有个现成的神给他们更加省事，这能让他们不再那么惶惑不安，否则，他们要去寻找领袖。他们在领袖脚下的洪流里摇旗呐喊，觉得不再孤独，虽不明所以，但他们孱弱的灵魂忽然有了勇气，于是不再彷徨。

很多人都在寻找着这一种人，那种人强大，给他们拿主意，于是他们不用自己去思考，他们可以过着顺从但是安稳的日子。所以，别跟他们谈什么民主，他们从不需要。如果他们也夹杂其中，不过因为那是个时髦的词汇，他们加入洪流里，才会觉得不孤独。

他们信神，因为别人信。他们从不去思考这一切的意义。

有些灵魂却足够强大，他们不那么驯服，他们遵从心灵的思索，那沉重的思索，在最后令他们皈依神，或是背叛神，这都不打紧，要紧的是，他们对自己的灵魂负责任，他们探索。

盲从，是安全的，可以心安理得于掌握了真理。而那些敢于思考的人，会被人加诸怀疑的目光。

伯格曼无疑就是怀疑的那个，也因此被怀疑。《处女泉》里从头到尾对上帝的质疑与嘲弄，他是魔鬼吗？不，他是个对良心负责的人。为此他值得尊敬。他是个挑战上帝的人，不是那个顺从的小民。

你知道清教徒的家庭毁了他的童年，和作为牧师的父亲的冲突，令他们隔绝很多年。而他自己，也不能很好地对待自己的孩子。

张爱玲说过的“漫长的像永生的童年”，的确，那是生命的起初阶段，顶重要的阶段，之后，选择做天使还是魔鬼。被压抑的童年，逆反着父亲的上帝，被残忍地约束的信仰，有一天弃它而去是多么的痛快——

《处女泉》里的上帝，是被讥讽的对象。

一开始笼罩着基督教色彩的这一家人，从两夫妇到老女仆都是虔敬的教徒，饭前例行的祈祷，睡前例行的祈祷，老女仆说，住得离教堂近多好，可以动不动就去忏悔。

以为他们是好人吗？错。老女仆羞辱养女英格丽，全无怜悯。两夫妇知道女儿被牧羊人杀死后，父亲杀了两个成年人，连小孩子也没有放过，要知道小孩子自从看到女孩被杀就一直神经质，处于精神的迷狂与忏悔中，可是呢，这样一个手无寸铁的孩子，就因为跟那两人是一起的，也要被杀。这个父亲在此时是个地道的杀人犯。

这样的人，就是一直严格遵照程序，忏悔、感谢主的人。

主啊，你会为这样的人蒙羞吗？

他们从不懂得宽恕，睚眦必报，他们离魔鬼不过寸把路，常常越界到另一边。

可是他们还是觉得振振有词，忏悔之后，要用双手为你建起教堂，以为这样罪孽就抹杀了吗？

如果一个人非得自欺欺人，旁人有啥办法。

两夫妇的女儿，凯林，天真也虚荣，浮夸也甜美，有着很多凡人的缺点，但无疑这是一个可爱的生命，那单纯与美丽虚幻如肥皂泡，当然你知道，这样的肥皂泡一点就破。她先失去处子之身，之后被杀。虚荣的泡沫，易被捅破，就是这样。

至于在她身后的土地上涌出的一汪清泉，被命名为处女泉，有着说不出来的味道。如果说是处女，最多是精神上的处女。而她的精神，有太多凡人的缺点。神迹就这样发生了，带着诸多神所不赞成的缺憾，神惩罚她，之后给她立个牌子，让她在神话的流传中成为永恒——神多少有点心不甘情不愿吧——都是假的。

伯格曼是怎样在嘲弄着那位伟大的神，昭然若揭。

但伯格曼并不是魔鬼。他只是想更加诚实面对自己的良心。把华美袍子下的千疮百孔，揭开给我们看。而魔鬼呢，魔鬼常常带着伪装，甚至像个好人。

14世纪的那个故事，给了少女一个永恒，的确，作为一个神话故事的主角，她永恒了，那是上帝能给一个凡人最好的礼物，人都想永恒，怕自己消逝于无边的世代里，在无涯的时间的荒野里如流星划过不留半点踪迹。

而伯格曼的故事，却是一个新的视角，还是那个故事，还是神话，却充满了嘲讽。

这是一种时代的变迁。人们不可能再像5个世纪之前，只想匍匐于神力的脚下，做羔羊，他们用自己的脑子去思考，于是就出现了这样的故事，旧的，也是新的，说是颠覆也不为过。

而电影里那一切虔敬的色调，又是多么的虚伪，那循规蹈矩的生活，像是一幕演给人看的活剧。

在几个世纪之后，再去看那一切，无趣，死板，生命的鲜活，在那个被惩罚而死的少女身上，那里有一点人味儿。

可是那个时代那种东西当然无法留存。少女的未被污染的纯洁、哪怕有点孩子气的虚荣，也值得我们欣赏，那是生命，唯一的活生生的，友爱，信赖，从不仇恨，她的心灵未经半点污染。

生命的泉水汩汩而出，想必是从这样的身体里。伯格曼刻板的父亲，是不会喜欢这样的女孩子的吧。他严守规则，甚至为规则所缚，还要用这些去束缚一个孩子，一个鲜活的生命，那种撞击是多么的痛苦。特别是，当两个个体都是强有力的。然后，伯格曼用一生在摆脱着那种梦魇。

如何与父亲和解。

人不会一生中两次踏进同一条河流。不知在时间的河流里，我们已经走到了不同的哪两岸，何必和解呢。早就是全然不同的另一个。而那些伤害早沁入骨髓。无从寻找。

抬头望向苍天。不管我们做着怎样的解读，我们从来没有机会遁逃。一个凡人说着他的梦魇，通过述说，他成为了大师，但他永远不是上帝，他也不是魔鬼。那些，都是我们凡人的揣度罢了。

所以我们不该通过这个故事去对上帝说三道四。那是我们不了解的事。

只看到一个可怜的孩子，在极力对抗着童年的梦魇，以此确立自我的存在。想表现得强大，想表现得满不在乎，他诉说了他以为的美。就是那个少女。那个上帝的祭品。


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Soo Yung</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-21 23:00:45</时间>
<影评>

The film is based upon  a 14th Century Swedish ballad:
TORE’S DAUGHTER AT VANGE
 
Tore’s daughter in Vange deep
Did one morning too long sleep;
Mass she missed, she slept it thro’.
But God will surely bless her too.
 
To the loft Mistress Martha goes
– cold is the forest air –
Karin, her daughter, she arose,
– When green the trees are there.
 
Her daughter wakes with eyes awide
Prepares to Kaga Church to ride.
 
Proud Karin sits upon her bed
Platting her golden locks about her head.
 
Proud Karin dons her silken robe,
A work of fifteen maidens sewed.
 
Proud Karin dons her blue cloak bright,
She rides to church now it is light.
 
She rides around a giant tree,
Now three herdsmen does she see.
 
They say to her, “Come be our wife,
Or thou shalt forfeit thy young life.”
 
“Do not lay a hand on me,
Or my father’s wrath ye’ll see.”
 
For thy kinsmen care not we,
We’ll kill them all as well as thee.”
 
The herdsmen three took her to wife
And then they took from her her life.
 
They took her by her golden hair
And dragged her ‘neath a birch tree there.
 
They took her by her golden head
And left her ‘gainst a birch tree, dead.
 
And on that spot her body lay,
Burst forth a spring, so legends say.
 
They stripped her of her golden robe,
Into their bundle was it stowed.
 
Her body in the mire they lay
And with her garments went away.
 
When this foul deed had they done,
They took the way that she had come.
 
They went along that wooded lane
Until they Vange Village came.
 
They came up to the farm of Tore
And found the farmer at his door.
 
Tore stood outside all clad in hide,
He came and let the men inside.
 
Then went they into Tore’s homestead,
Where they partook meat and bread.
 
A thought in Tore’s mind did turn:
Why does my daughter not return?
 
Ere Martha joined her man in bed,
The herdsmen came to her and said:
 
“Wilt thou have this silken robe,
Upon which some nine maidens sewed?”
 
Martha saw the robe in horror,
It filled her heart with deepest sorrow.
 
Martha kept herself from weeping.
Approached her man who was sleeping.
 
“Awake now, dearest husband mine,
For they have killed daughter thine.”
 
“They have her robe, I know her fate,
This strikes my heart a blow so great.”
 
Tore to avenge his daughter’s life
Rushes on the men with unsheathed knife.
 
He kills one, he kills another,
Now he falls on the little brother.
 
Now Tore casts his knife away.
“O Lord, forgive my deed this day.”
 
“How can I this deed atone?
To God, I’ll build a church of stone.”
 
“Gladly shall we do such work
– cold is the forest air –
Karna shall we call the kirk.”
– When green the trees are there.
 


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>slow show</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-07-08 19:26:24</时间>
<影评>

估计我要被人嘲笑了。真心不懂，不要怪我看不懂拉低评分了。
首先，一个菇凉穿着华丽自己骑马逛游在森林里，还是侧着骑，看到了三个陌生男子，随便一个都能把她置之死地，居然第一反应不是赶快骑马逃走。那给点干粮发点善心赶紧走就好了嘛，非要下马和他们共进午餐。在进餐中，大哥的眼神已经很猥琐的游离在她身上，她还全然不知，讨论着昂贵的绸缎，自己白皙的皮肤，同时摸着脖子，还有自己家在山的那边海的那边的农场。在那个年代，人随时都会被饿死的年代，就不要指望国民素质了好么。这场悲剧都是性教育和社会教育的缺失所造成的啊。
再说三个孤儿，你强X就强X了，骑着马逃跑不就好了么，为什么非要把人砸死。砸死就砸死了，为啥要带着衣服跑到人家家里，人家都告诉你人家的家在山的那边海的那边了，你这是故意去挑衅么？真心搞不懂了。
然后女孩的父亲，都已经知道自己菇凉被三个恶人杀了，还要女仆烧开水，还要去砍桦树枝，受刑了之后去杀人。我一直在担心他一个人怎么敌得过两个青壮年，直到他悄悄打开门闩，哦原来是要偷袭啊，虽然有点怪怪的但也无可厚非不是。结果他悄悄潜入，翻了翻袋子，拿着女儿的衣服悲痛了一会，刀子往桌子上狠狠一扎，我想哦是时候对簿公堂了，结果又悄摸坐下了。直到小孩子醒来，他去拍了拍杀人凶手的脸，把他们叫起来了。那为啥早不叫呢！知道自己菇凉死了不该义愤填膺提刀就去砍么？好你拿桦树枝抽自己是为了赎罪（我猜的），那抽完了不该立马提刀去砍了么？为啥要在那坐着等？还悄悄的？是为了让他们睡个好觉再死么？
在打斗过程中，明明兄弟俩占尽了优势，俩人完全可以展开包围攻势。结果二弟就眼睁睁看着农场主把他哥哥杀了，亲你明明可以在后面偷袭的啊。你就算不偷袭你也可以去绑架你右手边的农场主老婆啊。你为啥要呆呆站在那？你吃饱了你可以去拼命的啊。难道是觉得背后偷袭和绑架有失骑士精神？可你明明连先X后杀都做出来了啊。
当然这一切都是信仰，我们来到世界就是为了经受苦难，为了赎罪。这个我真搞不懂了，每个人看到小姑凉被杀之后都说是怪自己，怪自己的厌恶、嫉妒，开始自责，这不是本质好不好？是你当妈的没有好好对她进行应有的教育啊。就只交了她信仰，可是她连这都没做好，日上三竿也没有去献蜡烛啊。所以农场主最后经历了这一切，不但没有放弃信仰，反而更坚定了，还说要盖一座教堂，我。。我风中凌乱。。
看到结尾那条小溪的时候我笑了。

2022/6/26更新：不知道为什么最近这片有很多人来看，我也是被diss很多。这片影评是说出了我作为一个观影人的困惑，如果你觉得这片子好，也请你帮忙告诉我究竟好在哪里，我很愿意去尝试理解。如果觉得我low一定要diss我，也请别怂怂的先拉黑我再跑过来趾高气昂的指责我看不懂。我不是学电影的，我就是一普普通通的观影人，电影拍出来就是给大众看的，不要拿我不是专业学电影的怪不得看不懂这种骄傲的语句来说我，骄傲本身就是一种罪。

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>菱歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-30 23:09:58</时间>
<影评>

瑞典，斯堪的纳维亚半岛上的国家。安宁而寒冷。

在电影世界的版图上，现实社会中的经济政治情况并不会起多大的影响：任你是幅员辽阔的大国，在这幅地图上，也许仅为弹丸；而哪怕是遗世独立的小国，也可能在其上熠熠生辉，璀璨非常。

也许瑞典，就是这样的国。


瑞典，为电影世界贡献了冷艳傲世的葛丽泰•嘉宝，典雅高贵的英格丽•褒曼。当然，还有“电影哲学家”——英格玛•伯格曼。

《处女泉》正是伯格曼的代表作。全片以冷峻的视角记录了一件凶杀及复仇事件，而因其上映于1960年，还处在黑白片时期，更为电影增添了凝重压抑的气氛：少女卡琳与女仆英格丽前去教堂送蜡烛，路遇三个牧羊人。开始，卡琳与牧羊人们交谈甚欢，但情况急转直下，牧羊人趁其不备奸污并杀死了她，并盗走了她那华丽的、由十五位处女缝制的衣饰。英格丽将这一切看在了眼里。傍晚，三个牧羊人在一人家投宿，其中一个牧羊人为换钱，向女主人推销卡琳的衣饰，并谎称这是自己妹妹的物品。女主人顿时悲痛欲绝——女主人正是卡琳的母亲，而这户人家正是卡琳的家。卡琳的母亲强忍悲痛，将三个牧羊人锁在屋里，并与丈夫商议。最终，在极度的丧女之痛下，卡琳的父亲杀死了三个牧羊人，并在英格丽的带领下找到了卡琳的遗体，当他质问上天为何让无辜的女儿惨死时，神迹出现——卡琳的遗体下涌出了一股清泉。


导演李安在看完这部影片后说：“我的人生从此不再一样。”果然，这部电影中透露出的有关信仰与对信仰的怀疑，纯洁与其相对性都对李安的电影艺术产生了深远影响，包括那些冷峻冥想、压抑狂躁的镜头与画面。


本片改编自十三世纪瑞典的同名叙事诗。但两种形式的表现还是存在诸多不同：在诗中，处女之父见女儿身下流出清泉，发愿要在女儿遇难处建一座教堂。而电影中，伯格曼调整了故事的逻辑。当卡琳之父见女儿遗体，绝望的质问上天，质问神是否存在，又为何让无辜者死，罪恶者存时，上天以一股无源清泉回答了卡琳之父的问题。正如影片中卡琳的父亲，伯格曼本人对宗教的思考从来不曾停止——上帝是否存在？如果真的存在，为什么会容忍纯真者的无辜惨死，又让为女报仇的父亲沾染上杀人的罪恶？在伯格曼构建的电影时空中，任何人都身负罪孽：两个年长的牧羊人奸杀了卡琳，年幼的牧羊人逃避却在一旁观望，父亲杀死了三个牧羊人，母亲过度宠溺女儿，失贞的英格丽因嫉妒卡琳的贞洁与美丽曾恶毒地诅咒奥丁神降罪于她。而卡琳，她的过分美丽，她的纯洁到遗世独立似乎也成了她的罪恶。

 

源自欲望的罪恶，源自天性的罪恶，源自人类洗脱不掉的罪恶。基督教中有七宗罪之说：傲慢、嫉妒、暴怒、懒惰、贪婪、贪食、色欲。这些似乎是影片中人体现出的所有的罪恶，也是人类原生的罪恶。在伯格曼看来，上帝就是看人类为此付出代价后，再施恩涤荡人类污浊的灵魂。那么，它存在的意义又是什么？


而其中最接近神圣化身的处女卡琳，以自己一死，涤荡了众人的罪孽。但人类的原罪是否能就此其洗净？像卡琳一样的自我牺牲，还要持续多少代？是否有尽头？换句话说，人类的原罪真的能靠圣者的牺牲而彻底消除吗？


伯格曼没有回答。在他为数众多的电影里，他往往只是抛出一个宏大的问题，却不作答。正如一位哲学家，终其一生都在构建一个哲学命题，而它，将如人性一般，永恒无解。


伯格曼在电影中的思索源于其经历：宫廷牧师之家，浓郁的宗教氛围，父母的严肃冷淡，成年后的婚姻不幸，生命恒久的孤独。这种种的经历都预示着一个思想者的诞生：所谓宗教，不过是一件外衣，其下的真实，是对人性的执迷与生命的观照。


影片不停地展现人性的复杂：身怀六甲无依无靠的英格丽极其妒忌卡琳，甚至在为她准备的食物中塞进了一只蟾蜍，因为内心的的恐惧怯懦而眼睁睁的看着卡琳死于非命，面对卡琳的父亲，椎心泣血地忏悔。最年幼的牧羊人，始终持有一种疏离的状态，没有参与犯罪，却目睹两个哥哥奸杀卡琳，恐惧油然而生。三人误到卡琳家借宿，小牧羊人恐慌、激动、怖惧得不能自已。还有卡琳的父亲，爱女心切几近疯狂，手刃了两个牧羊人，却连年幼的小牧羊人也不放过，这是否太过残忍？


在我们庄严的理性下，这些性格与行为显得恶劣野蛮，猥琐不堪。但这些行为，恰恰就是我们庄严的、有理性的人类之所作所为。他类断无此能力。


“我甚至没有什么信仰，但还是不敢相信竟然有人会通过这样戏剧性、这样充满视觉美感的方式提出这样的质疑。从此，我决定毕生都要跟随着它的脚步，不管它会把我引向何处。我至今都还没有达到那样的高度，但要当电影人就必须能提出疑问，也许不一定能找到答案———毕竟我们都只是凡人。我们那么卑贱和渺小，但只要能能提出问题，那就已跨出了一大步，距离他人心灵真正的沟通更近了。”李安如是说。


对于《处女泉》，伯格曼曾骄傲地说这是他最满意的一部电影，但又改口道这只是一部徒有其表的平庸之作。不管怎样，伯格曼和他的《处女泉》震撼了奥斯卡，震撼了全世界，让他得以在电影的版图上为瑞典纵横征伐，开疆拓土；让世人能够迎面呼吸斯堪的纳维亚半岛厉烈野性的寒风，亲眼见证风雪之间仍然长久闪亮的哲学之光。


                            


</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔塔君Minkun</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-13 21:57:56</时间>
<影评>

课堂作业，想顺便投稿试试，很可惜投稿失败了，就放上来了。拙文多指教。
 
前言
亚里士多德在谈及悲剧的时候，认为怜悯与恐惧构成真正的悲剧感情，也构成了悲剧的美感。无论是个人的悲剧，还是由盛转衰的时代悲剧，皆如此。
话说两头。无论是宏大的时间跨度还是带着神圣光辉的人物，古典主义戏剧的史诗特性焕发观众的崇高的审美感受，这些被镀金的故事与人物都如神明一样不可侵犯。之后，浪漫主义的主体精神的自觉让人——个体成了崇高的核心，而悲剧也同样随之来到了人身上。电影艺术的出现坐享这一戏剧成果，这其中并不乏一些电影透过人文主义的小格局悲剧来揭示人的本质。
瑞典出身的导演英格玛·伯格曼便是其中之一，他的许多作品从人们的日常生活发现悲剧，并且描述成一种让人恐惧的噩梦。笔者借其名作《处女泉》，从美学方面浅谈这部世俗悲剧中的恐惧所在。
人间悲剧
《处女泉》改编自14世纪瑞典诗人乌拉·伊萨克松的民谣。中世纪被许多人认为是一个黑暗时期，在文艺复兴时期带来之前，其主要艺术形式更是以强调神性、宗教，王权为主。从14世纪开始，随着社会经济的发展，城市生活水平提高，人们渐渐开始追求世俗人生的乐趣，也引来了以人文主义为核心的文艺复兴思想文化运动。《处女泉》的原著正是诞生于这样的背景下。《处女泉》具备古典悲剧的重要元素：苦难、复仇、上帝与人的关系。
在伯格曼的处理下，这样一个古典戏剧却在电影这种近现代的艺术媒介的语境中传递了一种现代色彩。故事讲述的是一个虔诚的农场家庭女儿卡琳，与家里的养女英格丽骑马前去教堂送一些蜡烛，途中却被三个牧羊人先奸后杀，而英格丽却惊慌逃回家中。痛失女儿的夫妻俩决定用自己的双手为女儿复仇。
伯格曼的电影中总是埋藏符号与暗喻成分，这部充满宗教色彩的古典主义故事中同样也不例外。这些符号的所指也牵引出悲剧的核心——命运。朱光潜在《悲剧心理学》从莎士比亚以及易卜生的悲剧中如此推论：“尽管人物性格在近代悲剧中越来越重要，但导致悲剧结局的决定性力量往往不是性格本身，而是原始心事或变化了的形式的命运。”
正如《红楼梦》中的人名就暗示该人物的命运一样，悲剧里的命运宛如埋藏在土里的种子，随着故事发展，种子才会发芽，故事人物对命运的不可违抗性越来越显著。这也就是说，观众是可以在前期去挖掘土地提早发现种子的。这些种子暗示着故事里的人物将要遇到他们不可支配的力量所引起的灾难。
在电影《处女泉》故事开始的时候，伯格曼特意让故事的核心主角卡琳在农场所有人都登场完毕之后才登场，卡琳登场之前我们可以通过角色对话来大致刻画出这是一个如何纯洁的温室花儿。俩夫妻在早饭时讨论对女儿的教育，是建立在女儿有不断延续的未来的基础上的，然而此时母亲却突然提到说她做了一个噩梦，她也没有明确表示她梦到了什么。再加上故事开始的日子正是基督教徒视为凶日的星期五，这些都暗示着命运的力量即将让灾难降临这一家人身上。
当卡琳和英格丽因为不和，让英格丽肚子留在一所僻静房舍时，英格丽听到了怪声，她问主人是什么声音，主人回答她说：“是三个死人向北方而来。”这指的便是那三个将要杀害卡琳的牧羊人。无论是怪声还是这个主人的回答，这些情节的设置都是出于故事叙事之外的，是命运这种神秘的力量化作故事中的一种形式告知观众其到来。
伯格曼的压迫
朱光潜认为：“悲剧感是崇高感的一种形式。”因此，悲剧能让观者产生崇高感是因为触发了主体对对象的恐惧机制，并转化为由肯定主体尊严而产生的快感——这是康德所认为的崇高。在伯格曼电影中，构成恐惧的不仅是悲剧的命运，因为电影艺术有一种更加优于戏剧——或者说更强迫的特权。
观看舞台剧时，观众坐在舞台下，无法走动，他的视野是被座位固定的，同样，舞台上的故事演绎也受到场地的限制，加上观众与戏剧共时性，无论是台上台下，一切都是现在进行时，观众与戏剧是处于一种相对平等的地位。但是电影的出现让观众成为戏剧的被征服者，电影的时间、空间皆呈现在一个矩形的窗口中，导演想让观众看到什么，只要他有能力，他就有可能做到对观众的控制。这并非说电影媒介比起舞台剧限制了观众的思绪，反而是在限制中让观众的思考密度更加浓厚，因有限而产生无限。因此，伯格曼能在电影中做到舞台剧所达不到的压迫，而他的悲剧，正是通过这样的压迫让观众产生恐惧，并对此敬畏，从而完成营造悲剧感的审美任务。
我们先从结果推论，伯格曼悲剧电影中引起崇高感的关键是什么？这也是他永恒的主题，揭示人的本质，质问我们的现实。伯格曼在电影中对上帝的质疑，映衬了尼采那句名言：“上帝已死”——即上帝已经无法成为人类社会道德标准与终极目的。
这也昭示构成伯格曼悲剧的并不是上帝所安排，而是社会或是人性而为的悲惨命运。
《处女泉》中，卡琳被杀害后，她的父亲跪在地上望天质疑上帝：为什么我那纯洁的女儿会遭受到这种罪恶，而你只是默默的看着？从影片的开始到结束，便是故事人物渐渐发现上帝沉默这个事实的过程，某种意义上也是上帝崩塌的过程。（即使故事人物可能继续信仰基督教，这一点不会受到质的改变。）因此故事的结尾，父亲因为杀了那三个牧羊人，他决定用自己的双手在女儿死亡的地点建造一个教堂，这便是从主体精神的异化复归为主体精神的自觉，对自我的认同。在伯格曼的其他影片中同样可以看见他对上帝的质疑，比如《监狱》，而《夏日插曲》更是借女主角的嘴巴说道：“即使它（上帝）存在，也要往他脸上吐唾沫。”
充满人文主义的伯格曼自然也在影像风格中流露出对人的重视，他的影片中的人物经常以沉默胜过千言万语。为了达到这一点，他会选用他信得过的演员。他甚至认为中景是很无聊的，他在《假面》这部作品长镜头、特写镜头占重要成分（这两者经常同时存在，分别控制电影的时间和空间），面部特写则是他电影的一大特点。在《假面》中，两个女主角的面部特写合二为一成一张脸的一幕成为影史经典画面；一人的侧脸特写叠住置于后景人物的半边脸的画面，也被多位导演所模仿。






伯格曼相信，人的面部能传达出不可言传的信息，人的面部便是假面背后的人的本质。在银幕上被放大的人脸，形成了一种“巨大即奇观”的现象。米开朗基罗·安东尼奥尼导演的《放大》告知我们，一张照片不断被放大的过程中，意义不断被更换，最终竟然能让真实被幻象代替。简单来说，一个事物“横看成岭侧成峰”，意义自然会发生变化。伯格曼在面部特写中，通过演员对银幕外观众的凝视，也同样完成了意义的转换。这些人脸不仅在看透观众内心造成压迫，同时观众也能在从中读出“人物复杂的遭遇，对周边世界的认识和态度，与身边人物细腻而复杂的关系，自身复杂的内心世界、情感、情绪以及说不清道不明的隐藏在潜意识之中的隐秘感觉。”
《假面》中，外貌与性格相似的两个女主角在面部的交错、重叠；《处女泉》中，性格与身世截然相反的卡琳与英格丽宛如天使与恶魔，人的两种分身……伯格曼电影里关于人的这些元素都形成了镜像的能指，所指便是每个人的本质，而不是我们司空见惯的他人。观众能从中看到自己——甚至是自己难以接受的自己，从而对“我为何成为了我”这样的核心问题产生崇高感，仿佛面部就像是微型宇宙，不亚于扑面而来的命运巨浪。这便是伯格曼对观众压迫的目的。在他的悲剧中，这样的压迫更能诱发悲剧感。



恐惧的本源
在压迫中，观众可以体验到一种恐惧感，但这不是一种纯粹的恐怖，而作为悲剧的《处女泉》就更是如此，恰恰相反的是，该片与其他悲剧一样给观众鼓舞，并且让观众为之感动，这是一种强烈压迫之下触底反弹的作用。
那么，纯粹的恐怖又是什么？笔者认为，是在司空见惯的生活中出现不该出现此处的事物，造成未知，让人害怕，而且往往通向死亡的意象。恐怖电影基本上基于这个原则。这正如喜剧一样，利用的是一种事物之间截然相反而造成错位的手段。《处女泉》在营造悲剧恐惧感时也有使用相似手段，前文提到房舍主人的话语便是本不该是正常合理的叙事中出现的情节，但是故事里的这个主人宛如有了预知能力一样，这明显与他作为普通人类的身份不符，他的话语道出一种未知的力量，前文也说到，这便是命运。
在庞大的命运面前，人类宛如处于海啸中，人的意志不能违抗。因此，在这段情节中，观众恐惧的不仅仅是单纯的“出现不该出现此处的事物”，而是感受到了命运的可怕，这便是悲剧的恐惧与单纯恐怖故事的恐惧的区别。
同理，《处女泉》中伯格曼对面部的特写也是人物对命运的感召。在三个牧羊人准备侵犯卡琳的之前，几人或者一人的面部占满整个银幕，一面是牧羊人充满贼心的奸邪的脸，一面又是卡琳那毫不知道危险逼近的天真无知的脸，分开来看能看出人物过去的身世与性格，放在一起则道出了即将发生的事，也是不可改变的命中注定，更是前文提到的伯格曼之颜的延伸。卡琳越是表现得纯洁，越是触发观众对悲剧欣赏时产生的怜悯感——“由于突然洞见了命运的力量与人生的虚无而唤起的一种‘普遍情感’”，这便是触底反弹。



不同于纯粹的恐怖，悲剧能让人在恐惧中受到鼓舞。影片的最后，卡琳的尸体流出了一股清泉，这宛如是卡琳死后归复自然，也宛如是上天请听到父亲在此建造教堂的志愿而感化。（这也跟宗教改革运动的理念相似，即使不是通过教会或教皇，人依旧能通过自己让上帝接受自己的灵魂。）在否定上帝万能的信条中，无论是卡琳还是父亲，人的信仰回到了对主体的肯定。
结语
伯格曼的影像充满理性，但是《处女泉》结局这种客体被感化这种感性情绪，宛如泉水缓缓流淌，温柔地解构人的善良本质，在经历了认清本质的恐惧后便是一种感动，振奋人心。在营造悲剧感的过程中，伯格曼并没有使用什么复杂且成本高的手段，简单的一招一式就能搭建出独特的恐惧感。他的作品影响了无数影像作者，在诞辰100周年的2018年里，他依旧在光影世界中以独特的身姿熠熠生辉。
参考文献：
[1] 朱光潜：《悲剧心理学》，人民文学出版社，1983.
[2] 叶朗：《美学原理》，北京大学出版社，2014.
[3] 林山水：《泪光里的微笑——伯格曼哲思电影之艺术风格》，
https://wenku.baidu.com/view/884970c658f5f61fb73666a0.html?from=search .
[4] 陈凝：《英格玛·伯格曼导演艺术浅析》，中南林业科技大学，2010，
https://wenku.baidu.com/view/70fcb06131b765ce04081400.html .



</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>墓岛GRAVELAND</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-14 10:13:16</时间>
<影评>


陶尔的小女在万格*，
日上三竿仍睡着。
忘记起床做弥撒，
上帝依然保佑她。

玛莎太太上阁楼，
—林间清晨冷似冰—
小女卡琳忽也醒，
—睡眼始见翠树丛

小女卡琳甫起床，
即将驱马至教堂。
 
得意的卡琳坐床边，
金色小锁挂头间。

丝质长袍披身上，
精心缝制的新衣裳。

卡琳披上蓝斗篷，
熠熠生辉又如风。

路途行将一古树，
三个恶汉树旁住。

“快来做老子的小娇妻，
不然将你命归西。” 

“汝等最好勿碰我，
吾父或将怒似火。” 

“谁在意那老头子？
实在不行一起死。”

恶汉嬉之若狎妓，
芳华小命也夺去。

可怜小女的金发，
恶汉拽至白桦下。

他们将她的头抬起，
离开后她就断了气。 

卡琳长眠于此树，
古之神泉经行处。

长袍也已被夺走，
仓皇奔逃慌如狗。

恶汉带着罪与恶，
复行小道卡琳过。

一路穿过落木丛，
不觉已到万格中。 

路经陶尔的农场，
寻得这里的大家长。

陶尔站在房门外，
并邀三人入屋来。

主人好客忙招待，
精心备下饭与菜。

小女为何不还家？ 
为父之心若刀刮。

玛莎太太正经过
听得三人争先说：

“谁曾见过此衣裳？
少女之香附其上。”

玛莎顿觉惊恐惶，
晕眩良久长哀伤。

玛莎太太泪不止，
连忙唤得夫君起。

“丈夫丈夫快醒醒，
他们夺了卡琳命！”

看到卡琳的长袍，得知小女不甚好。
为母束手也无策，徒自伤悲空哀号。

陶尔欲为女复仇，
出鞘尖刀握于手。

杀掉一人又一人，
最后一人命祭神 。

 陶尔扔下手中刀，
“杀生恶行求主饶。” 

“吾作何为以报偿，
愿以亲手建教堂。”

不胜感激以补过，
—林间清晨冷似冰，
教堂之名为卡娜， 
翠木成林新种下。 

*万格：瑞典城市，14世纪时为村庄 
本文系瑞典中世纪民谣，伯格曼电影《处女泉》 原著


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
