<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>飓风营救 Taken</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1595764830.jpg</封面>
<导演>皮埃尔·莫瑞尔</导演>
<演员>连姆·尼森 / 玛姬·格蕾斯 / 法米克·詹森 / 利兰·奥瑟 / 强·格瑞斯 / 大卫·沃肖夫斯基 / 凯蒂·卡西迪 / 山德·贝克利</演员>
<简介>特工布莱恩(利亚姆·尼森 饰)深爱着女儿凯姆(麦琪·格雷斯饰)，却由于工作的原因难以给予她日常的父爱，失望的妻子带着女儿改嫁他人。退休后，见识过太多黑暗势力的布莱恩生怕女儿受到伤害，费尽心力的守护她却也因此带给凯姆种种束缚，引发了父女间的矛盾。
                                    
                                　　17岁生日后，凯姆执意和朋友前往巴黎旅行，无奈的布莱恩只好答应，不成想灾难正等着年轻的凯姆。在电话里亲耳听到女儿被绑架后，布莱恩强忍内心的痛苦只身踏上了营救女儿的征程，而他只有96个小时。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>凝眸深处</作者>
<标题>适合并且一定要给全国女中学生公映的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-17 20:27:00</时间>
<影评>
        适合并且一定要给全国女中学生公映的电影


看完电影后，有几点感慨：


1.	哇，原来我当年百里迢迢去见素未谋面的网友，没有遭到毒手，现如今还在这码字、写感受，真是运气非常非常之好哦！


2.	一直以为坐台或者做鸡都是自愿的，是某些女人自甘堕落，没有想到会有这么可怕的世界。傻傻地以为还是斯佳丽时代，瑞特船长经常出没的妓院，唉，现实居然这么可怕。当男猪走进那个草草隔成的临时发泄点，撩开布帘，那个有气无力的女人，手臂上的针眼，真是惊悚。更可怕的是她勾勾手指让男人过去时，那种空洞的眼神，麻木的表情。那还是一个人吗？马上想起在门口等待的那一长串身形彪悍粗壮的嫖客，妈妈咪呀，太可怕了！


3.	顺着上面的话题，又震惊了一把。原来，坏蛋真的是那么坏哦。阿曼达那么漂亮，照样给她注射毒品，一点也没有言情浪漫电影中的可能的温柔和怜惜。哇，这点给我的震撼太大了，我一直以为只要长得漂亮，坏蛋也会动恻隐之心，放她一马。没想到……这个世界太复杂了，太可怕了！


4.	非常大快人心，敢挡男猪者死！敢抓男猪的女儿者，皆要付出代价！我十分喜欢这样血淋淋的报复，那些该下地狱的人贩子，一个都不饶恕！砰砰砰，杀杀杀！设若人人都有这样的老爸，这个社会该多么和谐太平呀。我几乎嫉妒起男猪的女儿了，瓦卡卡，要是我也有这样的爸爸，啦啦啦，那我哪里都敢去！！


5.	最最重要的感慨，身为处女多么的重要！同样被抓走，阿曼达已经香消玉殒，这么漂亮的女孩，那些坏蛋真是暴殄天物呀！幸亏男猪的女人还是处女！！所以物以稀少为贵，女以未开苞为幸，她不需要注射毒品，可以被拍卖，（因为买主们不喜欢昏迷或者为了毒品为求欢的处女，他们买处破处大约就是为了实现给少女刻上第一个烙印的目的。这些纯属某人的猜想而已哈）为男猪赢得了宝贵的至关重要的时间去营救她！！


6.	这是多么好的给未成年少女们的宣传片呀！告诉懵懂无知的小LOLi们，社会是有非常黑暗的一面的，不要看了帅哥就发情，不要随便和陌生人拼车，不要随便和陌生人约会，更重要的是：不要随便破处！保不定，你的处女膜哪天就救了你！如果我有一个中学生的女儿，我会马上给她看这部电影！我强烈建议教育部要在全国各个城市各个中学公映这部电影！哈哈哈哈…


7.	最后一个感慨，哎呀，某人当年的运气真好呀！看着电影的时候，后背冷汗哗哗直流，后怕呀！当然根据劳工的分析，除开运气好的原因，长相也素一个相当重要的原因！哈哈……



另外，为什么那个又老又恶心的殿下，要一夜驭三处女呢？真素奇怪呀，奇怪，他老人家还会有那个能力吗？
      </影评>
<有用数>835</有用数>
<没用数>243</没用数>
</review>
<review>
<作者>令糊葱</作者>
<标题>营救是成功的，飓风是没有的。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-08 05:03:20</时间>
<影评>
        卢克·贝松是牛逼的，

追车是华丽的，

亲情是坚挺的，

女儿是不听话的，

U2的全球巡演是不能错过的，

父亲是剽悍的，

绑匪是脆弱的，

处女是值钱的，

巴黎是乱闯的，

营救是成功的，

飓风是没有的。
      </影评>
<有用数>403</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>forestsong - 森音</作者>
<标题>无尽的父爱以及其他——飓风营救的一些启发</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-13 22:09:35</时间>
<影评>
        故事是这样的，法国有一个贩卖人口的网络，网络下游是来自科索沃地区的非法移民构成的黑帮，他们以年轻帅哥为诱饵，在机场等地骗取西方来巴黎旅游的年轻女子信任，然后加以拐卖。非处女直接注射毒品，使其染上毒瘾，再控制卖淫。处女则放在秘密的高级会所由专门的经纪人拍卖。买主大多是富豪或者中东的贵族或王室。


女儿和同伴一起陷入了这样的人口贩卖网络，留给生父bryan的时间只有96个小时。超过这个时间，孩子将被卖掉，再也找不到。bryan年轻时候为国家安全工作，练就好身手，但是，也是因为长期当差，不在家庭的缘故，也失去了妻子和女儿的信任。


但是，危急时刻，富裕的继父并帮不上什么，所有的一切，只有靠bryan去摆平。


整个故事这样展开，你会看到，一个父亲在女儿临难之际，所表现出的无尽的父爱和牺牲精神。所谓神挡杀神，佛挡杀佛，大概也是如此。尤其是最后一段， bryan在河边（塞纳河？）驾驶奥迪轿车，高速逆行追赶河上的游艇（女儿被卖到中东王室的游艇上）的时候，对面车子的的远光仿佛是生死边缘的极光，一次一次照亮这个父亲坚毅的脸庞。相信所有人，此时都会为之动容。所谓恋父情结，这时候应该是油然而生吧。


好了，因为豆瓣本身关于这个电影的介绍实在太少，所以简单叙述一下电影情节。下面进入正轨，就是所谓一些启发


启发之一：吕克.贝松的片子是不容错过的

导演听说是一个年轻人，但是编剧确实鼎鼎大名的吕克.贝松。以前总听朋友推荐他的一些片子，不以为然。这次仅仅看了他编剧的片子，就甚为折服。看来，应该好好补上一课。好好发掘一下吕克.贝松的片子。单就这部戏的剧情而言，就是紧凑，惊险，里面也有很多冷冷的幽默，看得过程中，心始终悬着，片子结束之后，才看着散场的人，心情逐渐平静，很完整的高潮反应。


启发之二：官场很可怕，一个人一旦进入官僚体系，那么不要再怀念过去的情谊

bryan年轻时同一个战线的法国朋友见面就说，“我已经坐上办公桌了”。言下之意，他脱离前线，高升了。的确，他已经是警察局付局长了。bryan求他帮忙的时候，他显得很冷酷。被逼之下，说出那个黑帮的出入地点。随后又派人跟踪bryan，生怕他引起麻烦。在bryan找到一些线索之际，这个局长动了手腕，要把bryan送回美国。理由只有一个，就是“那个坐更大办公桌的人不高兴了”。所以，个人利益面前，之前的战友之情毫无价值。而官场和官僚体系，又把这个利益抬升到无限的位置。因此，如果你的好友或者同学步入官场，那么最好在多年以后以审慎的态度对待他。


启发之三：西方发达国家也不太平

17岁的女儿要和女伴一起去法国的时候，深知世界凶险的bryan起初不答应，随后被迫答应，但是给女儿准备了GSM手机，让她随时汇报住宿地点和交往人事。当然，这个手机也成了最初情节中关键的道具。女儿和母亲以要去的是欧洲，是巴黎为由劝说bryan，不过结果证明。即使是巴黎，也有黑暗的角落。这些角落的估计是全球通用，即陌生人初来乍到的地方，比如机场，码头，火车站。


启发之四：黑社会的存在离不开政府中某些以权谋私者

其实这个庞大的人口贩卖网络早已存在，而且一直在警察局的视线当中，其手段以及最终贩卖去卖淫的场所都是警局掌握的。但是，就是这个触目惊心的犯罪网络，居然一直存在，而且犯罪手法不断演进。开始时欺骗东欧地区的妇女，偷渡过来。后来则直接在巴黎机场设下圈套，省去偷渡的麻烦。为什么？因为这个组织是警局罩着的。下游的进行绑架，贩卖，组织卖淫的黑社会，由当地警局（bryan的那个局长朋友也在其中）长期收“护费”，局长大人养老婆，养孩子，养大房子的奢侈生活的亏空由这些黑钱填补。上游的富商，王子，警局也惹不起。所以，才有这样光天化日之下年轻女孩不断不诱拐的情况发生。


启发之五：年轻女子真的不乏“很傻很天真”者

为了满足自己和同伴去欧洲追逐“U2”乐队巡演步伐的梦想，女儿不惜以去巴黎看博物馆之类的谎言欺骗父亲。而那个女伴也极为不靠谱，刚到法国机场就被人贩子的小帅哥以色相吸引，不但和他一起打车到驻地，而且幻想着和这个自称Peter的帅哥上床，并且极力劝说当时还是处女的女儿也借机在法国浪漫一下，完成人生的演进。结果幻想了不到半个小时，就被这个小帅哥招来的人绑架走。这个女伴因为不是处女，没有被高价卖给富商的价值，结果被注射毒品，企图送去卖淫。期间出了意外，毒品过量而亡。也令人扼腕。年轻人对世界充满了无尽的幻想，这其中也有艳遇的浪漫和邂逅的期待，但却不知这世界的凶险。


多说一句，年轻的时候，敢想敢干，富有理想这是很好的事情，我一个朋友，在不到20岁的时候，独自背包旅行至越南，泰国以及柬埔寨。后来还写了一本书。但是能看到她的防范意识还是很强。。。


建议所有对未知世界有无尽想法的年轻人，看看这部电影，受一点点教育。不要最后因为天真受害，追悔莫及，说出“很傻很天真”这样的传世名言。


启发之六：有一种爱是无尽的

这种爱就是父爱（同理可推母爱，典型作品是《妈妈再爱我一次》），别说女孩，就连我这男人看到bryan在河边高速逆行，死神一次一次袭来，如极乐世界的光线一次一次照亮bryan愈发坚毅的脸庞的时候，都为之动容。突然在这个时候，觉得所谓的恋父情结很容易理解。这样的父亲，谁不感怀？当然，其实每个父亲都是这样，纵使他们没有戏剧中所描述的美国特工出身的bryan所具有的非凡身手，但是在爱孩子本身，在为孩子做出所有的牺牲本身，都是一样的——即，我们的能力不一样，但是我们为了孩子都愿意赴汤蹈火。所谓神挡杀神，佛挡杀佛，其原动力估计不会超过这种父母对于子女的爱。


这是一种无尽的爱，当然，世上也只有这一种爱是无尽的。。。


这部片子，我是第一次，一个人在电影院看的。也就是这部片子，让我突然喜欢上一个人看电影的感觉。人群之中，落寞一人，居然感觉也很好！


</影评>
<有用数>473</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>cola</作者>
<标题>《飓风营救》——敢于直面穆斯林的胆略</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-18 16:22:06</时间>
<影评>
                影片的故事是老套的，类似《真实的谎言》，但是背景却非常地写实，反映了穆斯林移民横行欧洲，控制毒品色情等黑社会行当。西方“政治正确”的左冀势力压力下，很少有影片敢于直面穆斯林、拉丁裔、黑人等，否则被扣上“种族主义”的帽子。于是乎，在电影里的黑人往往正面居多，跟现实相反。黑人在电影里早就当上总统了，而且还都是正牌的，被调侃和丑化的总统都由白人担任。甚至在911后拍摄的《恐惧的总和》把原著中的穆斯林恐怖分子改成了新纳粹，穆斯林已经真实地袭击纽约，电影却不敢表现原著中偷运核弹恐怖美国的恐怖分子的真实身份，却让跟911无关的右冀们背了黑锅。片子里还黑了法国警察一把，把穆斯林黑帮横行说成是官匪勾结，实际上警察根本不敢动阿拉伯族裔，巴黎暴乱就是由于警察追捕穆斯林小偷引起的。高贵的切糕族有必要孝敬低种姓岳阳警察吗？


        阿拉伯奴隶贩子是有历史的，贩黑奴也早于西方，掳掠人口一贯是游牧民族的传统。在现实中，穆斯林战乱之地，掳掠妇女作性奴的习俗也一样地继承下来。车臣、科索沃的掠人贩卖器官,伊拉克、叙利亚、达尔富尔等地的性奴强奸营都有所披露，甚至阿拉伯兄弟卖掉自已的姐妹。在欧洲，影片中所述背景的完全依现实，阿拉伯人在法国就是这么干的，也有中国女学生被阿黑强掳轮奸致死的披露。在荷兰，北非裔和土耳其人控制着诱拐女孩供应色情业的地下管道。其它欧洲各地也大抵如此。


       本部影片没有回避穆斯林黑帮背景，反派形象不是中东就是黑人，绑匪的星月纹身正是伊斯兰标志。此举非但增加的情节的真实性，而且还能拯救众生，提醒人们警惕应该警惕的人。同时影片还指明了对付恶徒的正确态度——以暴制暴。 


参考

横行的阿黑哥——玫瑰上的苍蝇

http://blog.sina.com.cn/s/blog_7542402a0100ro0p.html

荷兰每年有1500少女被迫卖淫

http://news.ifeng.com/gundong/detail_2012_12/01/19725933_0.shtml

购买叙利亚少女的阿拉伯人激增！

http://bbs.tianya.cn/post-worldlook-626918-1.shtml

伊拉克战后数千女性被拐卖为性奴

http://news.sohu.com/20111111/n325354108.shtml

车臣总统卫队掳女强奸

http://www.tianya.cn/publicforum/content/worldlook/1/377089.shtml

达尔富尔女子遭政府军绑架轮奸 再被贩卖充当性奴

http://news.qq.com/a/20040920/000413.htm

苏丹阿拉伯骑兵建强奸营 无数少女从此不会走路

http://news.qq.com/a/20040531/000414.htm

</影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>天天演电影</作者>
<标题>除恶务尽--《TAKEN》飓风营救</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-03 00:50:58</时间>
<影评>
        《TAKEN》这样的娱乐片，本没有什么太好说的。不过看到最后那个老流氓说了半句话即被干脆利索的干掉之后，觉得还是值得写几句的。


        电影情节很简单，退休特工布赖恩即将成年的女儿和同学从美国去了遥远的巴黎，结果被一群以毒品强行控制外来女卖淫的犯罪集团所劫持，布赖恩千里寻凶最终营救爱女的一段并不曲折的故事。


        剧情中有两点值得注意，一个是当布莱恩听到女儿被抓后，在电话中是这样警告对方的：我不管你是谁，我也不管你抓我的女儿干什么，我可以清楚的告诉你，我没有钱，但是我这前半生的工作经历告诉我，你现在要做的事情是马上放了她，这件事情就算过去了，如若不然，我发誓，会把你们全部杀掉。


        之后，布莱恩言出必行，也是这样做的，凡是遇到的集团成员，一个没拉，全部灭掉，包括那个傻逼“good luck”。


        还有一个值得注意的情节是，当布莱恩斩将闯关到最后的BOSS关底时，BOSS老流氓已经把刀架在女儿脖子上，一般来说，关底还会有点戏份。所以，当BOSS很委婉的摆出一副无辜并且打算谈判的嘴脸，对布莱恩如是说：我想，我们可以……（谈一谈，给你钱，给你大把的补偿，要不你抽我，我登报道歉，反正饶我狗命就好……），是一点不意外的。结果就在此刻，意外来了，“砰”，枪声一响，BOSS应声咯儿屁，布莱恩成功爆机。


-------------------------------------------------无可名状的分割线-----------------------------------------------------


        一般来说，以暴易暴是不可取的。但是在我看来，只有一种情况可以例外。就是当对方拿走的是你最心爱东西，并且又没有其他选择可以拿回的时候，那就必须暴力。必须的！


        这个最心爱的东西可能是妻儿，父母，也可能是居所，生存机会，还或许是自由，尊严……，如果没有其他选择可能拿回，那必须要暴力相向。此时的暴力是一种反抗，更是一种态度，没有这样的态度，助长的是恶徒的气焰，从此坏人将更加的肆无忌惮，早晚会将你的灵魂和肉体，从里到外，都扒个精光，撕个粉碎！        


        墨子有云：“又曰：“君子胜不逐奔，揜函弗射，施则助之胥车。”应之曰：“若皆仁人也，则无说而相与。仁人以其取舍是非之理相告，无故从有故也，弗知从有知也，无辞必服，见善必迁，何故相？若两暴交争，其胜者欲不逐奔，掩函弗射，施则助之胥车，虽尽能犹且不得为君子也。意暴残之国也，圣将为世除害，兴师诛罚，胜将因用儒术令士卒曰毋逐奔，揜函勿射，施则助之胥车。’暴乱之人也得活，天下害不除，是为群残父母，而深贱世也，不义莫大焉！”


    翻译成荷兰驻马店儿的话嘞，意思就是说：“（儒者）又说：“君子打了胜仗不追赶逃兵，拉开弓不（对他们）射箭，敌车走人了岔路则帮助他推车。”回答他说：“如果双方都是仁人，那么就不会相敌，仁人以他取舍是非之理相告，没道理的跟有道理的走，不知道的跟知道的走。说不出理由的必定折服，看到善的必定依从。这怎么会相争呢？如果两方暴人相争，战胜的不追赶逃敌，拉弓不射，敌人陷了车帮助推车，即使这些都做了，也不能做君子，也许还是残暴的国人。圣（王）将为世上除害，兴师诛伐之，战胜了就将用儒家的方法下令士卒说：‘不要追赶逃敌，拉弓不射，敌车陷了帮助推车。’于是暴乱之人得到活命，天下的害不除，这是作为君主父母的还在深重地残害这社会。不义没有比这更大的了！”


    墨子老先生啰里啰唆一大堆，其实就是四个字：除恶务尽。


    有一些类似的动作片，片中有很多意外都是因为英雄男主角没有将敌人彻底干掉，于是敌人苟延的又开一枪，或者整出点其他危机来。很多朋友这时候都很不爽：打倒以后，干嘛不在脑袋上再补一枪嘛，这不就没有危险了么？


    就像《TAKEN》里面的BOSS一样，“我想，我们可以……”。可以你个蛋包子，谁和你搞什么“我们”？“砰”一枪爆头了事，和你这样的垃圾没什么可谈判的，道理就这么简单。
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪落下的声音</作者>
<标题>神一般的老爸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-22 15:25:55</时间>
<影评>

我比较欣赏这部电影的关键因素是动作非常潇洒，杀人一下搞定，干净利落 从不拖泥带水，从这方面看多少有点暴力倾向，我觉得这正是本片最大的亮点。并且电影还打温情牌，讲述 父爱 家庭之间的感情。整个过程剧情都非常紧凑，一气呵成。还有神一般存在的老爸。你老爸是干什么的？商人？太土豪。公务员？太正经。特工？太酷了！看这边任性女儿执意出国旅游，老爸发挥职业素养，恨不得24小时全程跟踪。好歹女儿被人贩子盯哨绑架，这回十八般武艺终于全派上用场～犯罪现场冷静录音，事后飞速抵达目标，模拟还原事发现场，取证后高速追踪案犯，装嫖客红灯区讨价还价，施工现场猛救失足女，还能自配解毒药点滴疗伤，天堂路施展绝技以一当十，斗老搭档智取信息，酒店拍卖有勇有谋，公路狂飙外挂全开，豪华游艇取胜不易，终于安然抱得女儿归！有这样的全能老爸，你还有什么要求呢？

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>红烧肉</作者>
<标题>别惹老爸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-01 22:00:41</时间>
<影评>
             在这个世界上，有这样一种人，在某一个时刻，他们会变身。有时候，他们化身成温柔的圣诞老人，有时候，他们会变成无所不能的超人，有时候，他们看起来是残忍的魔鬼，有时候，他们舔一舔嘴角的鲜血，转过身露出微笑。



   电影里的男主角就是这种人，他一个人来到异国，一个人在巴黎这个看似浪漫的城市里杀来杀去，他一把枪先是杀了无数的混混与恶棍，然后又把其中的一个绑在电椅上拷问。他对着以前朋友的老婆毫不犹豫的开枪然后威胁对方，然后回手一拳打倒对方。最后，他又靠着一身职业的本领，留下了无数的尸体和重伤者。


   这一切，都只是为了救一个女人，救一个年轻女人，救一个在他眼里最可爱的年轻女人。


   你说这个男人是什么人？


   很简单，他是老爸啊，他要救的那个年轻女人，就是比他生命更重要的女儿。




   老爸拿着电话，他很担心自己的女儿为什么这么久都没打来他要求打来报平安的那通电话，而第一遍电话没有人接，所以这个时候他心里更加紧张。

   

   终于，电话接通了，另一端的，是女儿略带不耐烦和抱歉的声音，她低声叙述着理由，然后想对老爸说声对不起，就在这个时候，女儿压低的声音忽然变成了尖叫，她喊道有人来要抓走她，她哭泣着向从小依赖着的父亲求救。


   老爸把手里的电话握的更紧，他的心情同样的紧张，但此刻他正在万里之外，他几乎无能为力，他只能尽量地指示着女儿，他说你要大声说出进来的人的特征，你要全神贯注。最后，他对自己的女儿承诺，他说，你放心，我一定会带你回来的。



   

   我仍记着电影里那个老爸对绑架自己女儿家伙说的那番话，他说，我不知道你们是谁，我也不知道你们要什么，如果你们要赎金，我可以告诉你们，我没钱。但是我还是有些特别的手段的，都是我在漫长的职业生涯中学到的，而这正是像你们这样的人的噩梦。如果你们放过我女儿，那么这件事到此结束，我不会去找你们也不会追查你们。但如果你们不，我会去找你们，我会找到你们。。。然后杀了你们。


   电话对面的绑匪说，祝你好运。



  

   他们两个人都没有说谎。



   老爸来到女儿继父的家，他翻看着女儿的抽屉，希望能找到些线索，女儿的日记掉出来，他看到了里面夹着的相片，那是女儿小时候，他和女儿的合影。


   世界上没有一个老爸在看到这样一张照片后还能忍受自己的女儿处于危险之中，这对于世界上所有的老爸来说，都是他们超人变身的电话亭。


   于是，超人披上了他的斗篷，蝙蝠侠戴上了他的面具，那个名为老爸的超级英雄飞到了法国。


   除非带着女儿回来，否则即使变成魔鬼也在所不惜。




   这部电影我在看的时候总是会不时回想起丹泽尔华盛顿的那部怒火救援，同样是孤胆英雄，同样是为了一个年轻的女孩，同样是佛挡杀佛神挡杀神，同样是化身成厉鬼，两个人都是抛弃了一切慈悲，可以动用这世间一切的酷刑。



   这部电影给我留下印象的还有这么几个镜头，一个是嘴硬的绑匪被电椅电到最后哭着求饶说不要再按下开关，主角一边向外走，一边说，我相信你，但是这不足以让我放过你。


   再一个是那个保安之类的家伙，一边捂着伤口一边说你知道的这只是生意，你我并没有私人恩怨，所以放过我吧。主角看了看他，说，现在我们有了。然后连开数枪。


   这告诉我们，无论你是多么武艺高强的坏蛋又或者你有多少同伙，甚至你本身就是能征服宇宙的弗利萨大人又或者是魔人布欧，但是有一点你要记住，千万别用欺负哪个姑娘的方式去招惹她老爸。


   那个家伙会变身成超人蝙蝠侠蜘蛛侠圣斗士超级赛亚人一二三四五六七之类的来干掉你，只有你想不到的，没有他变不出的。



   总之一句话，别惹老爸。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶不羞的嘲讽脸</作者>
<标题>这位父亲很牛</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-13 22:49:54</时间>
<影评>

一个很牛的父亲遇上很不听话的女儿！
布莱恩好像有种神力，在女儿出发之前就有预感。虽然一开始他是拒绝的，可是抵不住女儿伤心难过，为了保证他的安全，为她准备了国际电话和一切，告诉她不要和陌生人搭话……。可是到了巴黎之后就被人盯上，两个毫无戒心的女孩就这样被别人摸清了底细！接着上演的就是一幕幕惊心动魄的场面，同行的朋友被绑架，还好他爸爸这通电话来得及时，在电话的一头，布莱恩冷静地指导这一切，在最后关头知道了绑架者的外貌特征，电话这头还说了一句话“祝你好运”
仅凭着现场的想像再现和女儿留下的线索，他找到了搭讪的那位男子，却在追逐中死亡，线索中断！要庆幸女孩有这么一个心思缜密的父亲，他接下来找到了贩卖女孩的地方，找到了他女儿的那件衣服，又找到了那个红门里面，找到了那些绑架者，仅凭着“祝你好运”锁定了目标，最后逼出了她女儿的下落！混进拍卖地的他被抓住，在最后一刻挣脱！这一连串发生的事情，紧凑又刺激，有一点就是他没有放过任何一个人！这个嫉恶如仇塑造得完美但是还是觉得个人英雄主义太强，当然了也许是父爱的力量吧！
剧情进展迅速，各种搏杀，追车，追船应有尽有！

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>父爱真伟大</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-01 15:22:13</时间>
<影评>

干净利落，毫无拖泥带水的救女之战，《飓风营救》连姆·尼森以狠准稳的不凡身手，将一位铁血柔情的特工父亲演绎的淋漓尽致，诚然电影在某种意义上已然过于突显个人英雄主义，但当女儿临难之际，一个父亲所表现出的无尽父爱和牺牲精神，化作了人挡杀人，佛挡杀佛的无限战力，便已然是最为有力的逻辑，使得电影无论从节奏把控，还是情感营造，这都是一部足以令人热血沸腾的动作佳作。 

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>zci</作者>
<标题>歪批三国。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-22 00:29:53</时间>
<影评>
        1.巴黎不仅仅是烂漫之都，有时候并不是个好地方；

2.阿尔巴尼亚人不是好人；

3.浪漫有时是个很危险的事儿；

4.不要撒谎；

5.毒品可以让你变成妓女；

6.对于女孩来说有个干特工的爹很重要；

7.不要盲目追星；

8.生活会在很短时间内发生巨变，当然，你可以从未想过或是选择不相信；

9.交友要慎重，别挑见过一次面就想和男人上床的人做自己的闺蜜，尤其当这个人叫amanda；

10.有一帮特工朋友很重要；

11.做文职会让人软弱，因为他的上司也是个软蛋，不过我没有想明白为什么拿人家的钱软的是蛋而不是手，异或都软了？

12.不要轻易接受参加party的邀请，除非你想猎艳或被猎；

13.不要信任虎口纹有新月+星星图案tatoo的人；

14.说Good Luck要慎重；

15.不要随便朝别人脸上吐口水，尤其是吐第二次时，一定要慎重，否则光是电费账单就把你吓死了；

16.不要被穿服务生制服男人的优雅所迷惑，即使他对你说他有两个儿子一个女儿，外加这只是生意；

17.有很多男人都欠揍？？

18.宝马车性能确实不错，毕竟是赞助商；

19.部分有钱人是只知道繁殖的牲口？

20.这女孩如果不是有这样一个只有电影里才可能有的老爸，换句话说，在现实世界中，她只能成为一个没有自由失去贞洁以及幸福余生的性工具。

21.最重要的，是什么来着？当你的亲人对你说：“我了解这个世界，他不是像你想象的那样的。”时，要认真听。小心驶得万年船，浪漫、冲动是魔鬼的忠实奴仆，一直以来都是。

总的来说是一部很痛快的动作片。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>