<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>大法官金斯伯格 RBG</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>9.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2511664915.jpg</封面>
<导演>朱莉·科昂 / 贝齐·韦斯特</导演>
<演员>鲁斯·巴德·金斯伯格 / 比尔·克林顿 / 奥林·G·哈奇 / 拉什·林博 / 安东宁·斯卡利亚 / 格洛丽亚·斯泰纳姆 / 妮娜·托滕贝格 / 乔治·W· 布什 / 巴拉克·奥巴马 / 唐纳德·特朗普 / 西奥多·奥尔森</演员>
<简介>本片已获得2018年美国国家评论协会奖，并成为2019年奥斯卡最佳纪录片的有力竞争者。84岁高龄的美国最高法大法官鲁斯·巴德·金斯堡是一位受到各国人士尊敬的传奇。常被简称为RBG的金斯堡大法官已经是当代文化符号。本片记述了金斯堡的人生历程。金斯堡的父亲是第一代美国移民，母亲是第二代移民。他们教给女儿独立自强的观念。金斯堡从小勤奋好学。考取哈佛法学院后，她结识了丈夫马丁。金斯堡之后成为著名的女权律师，在争取美国女性平等的工作、教育和发展权利方面有杰出贡献。她的丈夫一直非常支持她的事业。夫妻俩并肩拼事业、为公益，并抚养大孩子。金斯堡在1993年被克林顿任命为美国联邦法院大法官。在特朗普时代，立场中立的金斯堡被看作是秉公平权的一盏明灯。经历了丈夫患癌症以及自身两次患癌症等困难，金斯堡仍然坚守岗位，永不退缩。在当代美国金斯堡不仅是律政传奇，更成为了大众文化的偶像。年轻人将她的头像穿在T恤上、背在包包上，甚至纹在身上。她所代表的勤奋自强和坚持正义的精神也跨越国境影响了全世界。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝夕</作者>
<标题>如何斗争，如何选择伴侣，以及如何活着</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-12 10:00:31</时间>
<影评>

昨天看了村里电影院的RBG首映，这是一部讲述美国联邦最高法院有史以来第二位女性大法官Ruth Bader Ginsburg的纪录片，观众多为女性，也有一些白发苍苍的伴侣相伴而来。回味后感触有三。
1) 在一个公司可以因为女人怀孕而合法解雇之、女人贷款必须有老公签字的年代，RBG和那个年代的女性们一起身体力行，推进女性的生育自主权、投票权、男女同工同酬的法案，推动了🇺🇸的平权运动，进而将女性从男性附属品的身份解放出来。其中一个鳏夫vs美国社保局的案例令我印象深刻：一个男子失去老婆后，想领取过去只有单身妈妈才能拿到的养孩补助金，却遭社保局以他为男性为由拒绝。RBG帮助这位男子打赢了官司，也阐述了在社会中以性别为区别对待的理由，不仅会对女人造成伤害，也对同样对男人造成了伤害，进一步为废除含性别歧视的法案法规提供了先例支持。联想到《东京女子图鉴》中女主在Gucci的女上司安奈所言“我们这一代收了多少苦才换来男女平等的！”，我们今天可以握在手中的开明与自由，皆离不开如今或已人至中年、或已白发苍苍的先辈们之对抗与争取💪🏻。
2) RBG有个很支持她的老公Martin，两人大学相识毕业是同行。一次访谈中主持人问他：你会给她什么建议吗？注意这里其实是挖了一个坑：作为当年大学法律专业里唯一一枚女性，RBG不仅在找工作的时候面对了很多艰难，也要面对外人对其业务水准是否不如男性的质疑。这时候亦为名律师的她老公想了一下微微一笑：正如她不会给我如何做饭的建议，我也不会给她如何做一个律师的建议。
开始并不理解一个有女权倾向的纪录片，为何把如此多的镜头给了Martin，后来影片以多个例子诠释了此用意。Martin于家庭中共同分担抚育子女的任务，于公众场合上多次言语维护，最后于她身后的法庭听众席上见证了RBG坐上大法官的位置。RBG的成功离不开个人学霸式的努力、顺应社会思潮的选择，更离不开她老公于内心对她的理解与尊重，于行动上对她事业的支持，于灵魂上的真诚守护。RBG的成功离不开Martin——不是来自一个男人给予一个女人，因所处社会环境而余出的性别优势上的“引导”和“庇护”，而是源于两个势均力敌、心灵平等的人的彼此扶持与成就。
3) RBG现今已快90岁了，一生中战胜过两次癌症，从不缺席一天的工作。纪录片中她还在健身房里积极锻炼（器械与非器械），言语风趣幽默，她看到电视台里对自己的模仿秀后哈哈大笑；她戴着标志性nerdy圆框眼镜和各种收藏的假领子的样子，登上了T恤衫的印花、替换了脸的流行元素、以及人们身上的tattoo。每个人都有老去的那一天，媒体与年轻人捧她为superhero般的icon不仅是因为她先驱者的身份，大概也因为她给出了一个女人，或者说一个人这辈子可以如何活的新定义吧。


</影评>
<有用数>430</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>olive</作者>
<标题>几个有趣的片段</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-31 10:59:37</时间>
<影评>

上周看的RBG，虽然是纪录片但是片子看着一点也不闷，很多地方还颇有笑点。全片的主题挺统一的 - 就是RBG为男女平等做出的贡献。写几个我记得的点。
- 印象特别深的就是说她非常shy从来不small talk。在电影里也可以看出来，她真的是很shy，作为一个法官，面对镜头特别害羞，摄像机拍的时候她眼神基本都是落到别处，很少会看镜头。她儿时的朋友回忆她，说她是个deep thinker。跟其他的女生不同，从来不chitchat。 她法院的同事也说她从来不small talk，有个跟她共事很久的同事还专门回忆了一下，说的确从来没有过。 这一点我是印象最深刻的。因为作为一个社恐，我对美国人small talk真的是深恶痛绝。还记得有一次我跟一个同事去跟客户开会，俩客户先到了，都是我第一次见，我同事去走廊接另外的客户了，结果不知道为什么，他们拖了十分钟吧才到。所以就我和客户在会议室里面面相觑，太尴尬了。我只好老实说我实在不会small talk，俩客户愣了一下就开始自顾自聊天了。我就在旁边陪笑听着，等我同事回来我已经心累到不想开会了。作为一个从事外向型职业的我，经常会为自己的内向和紧张感到自卑，所以当我知道不会small talk的RBG最后也成为最高法院的法官时，真的是感到备受鼓舞，当然前提是要技术过硬。
- 还有说她和她老公一起上的法学院，她比她老公低一级。第一年她生了娃，结果好像第二年她老公就诊断出癌症。然后她的日常除了带娃，照顾老公，自己应付法学院的功课以外（那可是哈佛的法学院），还要帮老公辅导功课，记笔记什么的。所以每晚只睡两个钟头，就这样第二年还进了law review。这个schedule真的是女超人了。看老太太现在年纪也挺大了，精神头也还是不错的。所以说晚睡也并不一定会有问题啊。
- 老太太还特别幽默。她说她本科是cornell的。 说那个年代没有比cornell更适合女生念的学校了。说男女比例四比一，还说要是你在cornell都找不到老公，出了社会肯定就更没指望了，那就肯定只能单身一辈子了。从她嘴里说出来这个稍许政治不正确的话显得更加俏皮了。
- 她还说她第一个学期的约会对象从来没有重样的，直到遇到了她老公Martin。然后就是一路虐狗的甜蜜事迹了。话说第一任女性的最高法院的大法官 Sandra OConner也是跟老公恩爱几十年，互相照顾。其中提到Ruth因为特别害羞不擅长社交，而且为人比较严肃，而她老公Martin是纽约有名的税务律师，人风趣幽默，社交很广，所以她之所以能提名大法官，都是她老公各方面打点宣传她，到处跟人宣传她的结果。
- 还说当时她从纽约搬去DC上班，所有人都问她怎么从DC和NY之间通勤的问题，因为大家都没有想过会是男方牺牲如日中天的事业跟她搬到DC。在当时的人看来理所当然就是女的应该为了家庭牺牲事业。
- Ruth法学院毕业找不到律所的工作-当时律所都不招女的（OConner当时也是，斯坦福法学院毕业以后也找不到律所的工作，所以在家当了八年的家庭主妇）最后没办法去了大学教书。当时的社会现状就是女的工资比男的低是天经地义，因为当时人们的想法是你能有工作就不错了，you should feel glad even be here （巧的是我前一段时间看一篇说华尔街女的拿的工资普遍比男的少的文章也提到了这点）。然后如果女的工作时候怀了孕，雇主可以合法解雇她。（之前单位跟我一起入职的一个从非洲来的女生，她就是拿到full time offer以后还没入职前怀孕的，她跟我说当时她就非常忐忑公司会收回offer，因为在他们国家，这是经常发生的事，还有的单位会在入职前要求员工签合同保证说入职以后X年内不会怀孕。）
- Ruth在大学教书的时候，有一个平权的组织找上了她，叫做American Civil Liberties Union (ACLU)，因为看中了她在法律方面的才能。因为美国是判例法国家，简单来说，如果最高法院裁定了遇到A这种情况下就判B，那么以后低级的法院都需要按照这个先例来判案子。所以很多社会的组织，为了推广他们的理念，就需要在最高法院有支持自己理念的判决。而最高法院每年收到成千上万从各地法院上诉来的案例，只能挑选几十到上百个案例审判，挑选的标准就是这些案子是不是最典型的，对社会影响最深远的案例。所以这些社会的组织就需要由此挑选最高法院最有可能选中的，自己这方又最有可能赢的案子（美剧the good wife中也提到了共和党人为了推广反对堕胎和同性恋在全国选典型案例的情节）。而Ruth在七八十年代，打了一系列这方面的官司，深深改变了美国平权的历史。她接的这些案子，其中有六个被最高法院听审，然后她赢了其中的五个。
- 还有一个情节是说她因为年纪太大了，身体也不大好，所以很多人希望她早点退休，这样民主党才可以提名一个比较偏左派的大法官。这里的背景是，美国最高法院的大法官只有九个人，而且都是终身制，只有死了，或者宣布退休，才可以补上。而总统有权提名大法官的候选人。当然总统会提名与自己党派理念接近的大法官。所以如果她在奥巴马在任期间退休，那么奥巴马就可以提名大法官了，而如果她不幸在trump在任期间退休或者挂掉的话，trump就可以提名大法官候选人，进而影响各方面社会的进程和议题。因为大法官比较稳定，一般任期都好几十年，所以很多总统在任期间都没有机会提名大法官的候选人。影片也讲到，现在美国最高法院比较偏保守也就是偏右，本来Ruth算是中间派，但随着其他人越来越右，她在最高法院的地位就显得越来越左了。最高法院一共有九个人，所以判决的意见采用多数派意见，多数派意见派一个人写判决书，而少数派也派一个人写反对派意见。叫做dissenting opinion。随着最高法院越来越偏右，Ruth变成少数派的次数也就越来越多，影片最后截取了好几个她写的反对派意见的摘录，有些言辞非常激烈。可以看到不光是在全球其他地方，最近几年在美国也经历着平权的倒退。
- Ruth自己得过两次癌症，感觉身体颤颤巍巍的。所以影片最后不光讲了她在popular culture中是怎么忽然红起来，变成了一个流行符号的，也拍了一些她为了复健在健身房的片段。她萌萌的穿着一个super diva的Tee，然后做push up，竟然还能晃悠悠的做20个。她以前的朋友，看着身体比她硬朗的多的俩老太太都对她特别佩服，说她们要是做这个，趴下肯定就起不来了。别说这些老太太了，就我push up做baby push up最多也只能做五个。望天ing。。。。。。

</影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>PortaBubbleJoe</作者>
<标题>丈夫的临终手信</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-23 04:10:32</时间>
<影评>

My dearest Ruth, 
You are the only person i have loved in my life, setting aside a bit parents and kids and their kids. 
What a treat it has been to watch you progress to the very top of the legal world.
I have admired and loved you almost since the day we first met at Cornell, some 56 years ago. 
The time has come for me to take leave of life because the loss of quality now simply overwhelms. 
I hope you will support where i come out, and i understand you may not. 
I will not love you a jot less.

</影评>
<有用数>354</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>DOCO热纪录</作者>
<标题>性别歧视、两次癌症、挚爱离世…打不垮“声名狼藉”的RBG</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-27 16:41:06</时间>
<影评>

这是85岁的美国第一网红——独立女性的开挂人生！



有一个美国老太太，家庭幸福、受人爱戴、接受过高等教育，生活得十分完美，不是戏剧故事标配的主人公原型，却成就了一部高分纪录片——
《鲁斯·巴德·金斯伯格》

豆瓣评分9.0
《鲁斯·巴德·金斯伯格》获奖情况
第91届奥斯卡金像奖最佳纪录片15强(提名)
第90届美国国家评论协会奖 最佳纪录片
第24届美国评论家选择电影奖 最佳歌曲(提名)
第23届金卫星奖 电影部门 最佳纪录片(提名)
第17届华盛顿影评人协会奖 最佳纪录片(提名)
华盛顿特区最佳写照(提名)

没错，她就是这部纪录片的主人公，美国司法部门的最高掌权人，大法官鲁斯·巴德·金斯伯格。她是继桑德拉·戴·奥康纳之后，第二位被提名为美国最高法院大法官的女性。

鲁斯·巴德·金斯伯格
1
独立女性的成长

1933年的美国笼罩在「经济危机」里，举国萧条，社会关系脆弱且敏感。
鲁斯同年出生于美国纽约布鲁克林，她的家境一般，但母亲的精神教育很富足。

母亲是鲁斯人生的第一位老师，母亲对她的教育造就了她日后坚韧的品质，“女孩要成为淑女，保持独立。”
“成为淑女”意思是不要让无谓的愤怒等负面情绪占据你的心灵。
“保持独立”：如果你能遇见白马王子并与其度过余生，这当然很好，但必须要学会独立生活。



这两句警言一直伴随着鲁斯的成长。

为了让鲁斯顺利完成高中学业，母亲没有将自己罹患癌症的消息告诉她，鲁斯17岁那年，母亲离世。
母亲的离开，对鲁斯的打击很大，但并没有击垮她，高中毕业后，鲁斯考取了康奈尔大学。凭借自己出色的成绩，毕业后的鲁斯考入了哈佛大学法学院，在哈佛的学习，改变了鲁斯今后的道路。

有一次，鲁斯要去哈佛大学图书馆图书馆学习，却被门口的保安拦住不让进，一脸疑惑的鲁斯询问原因，保安说：“因为你是女的。”



鲁斯以为自己听力出了问题，这种话怎么会从最高学府的校园里传出来。
渐渐地，鲁斯开始感受到周围对女性的不平等对待。
她所在的年级200个人，只有9个女性，稍一不注意，丢的是所有女性的脸。

学校领导为鲁斯所在的年级举办晚宴，领导问：如何解释，你们占据了一个本应属于男性的法学院席位？
不仅如此，上课的时候，教授也有意不让女生回答问题，理由是觉得她们压根就听不懂内容。
学校的教授都有这种轻视女性的想法，就不难解释为何图书馆的保安会对鲁斯说出那样的话。
「因为你是女的」，这句话一直为难着鲁斯。
鲁斯想要去哈佛校刊《哈佛法律评论》里当编辑，被周围的男同学嘲笑，“这怎么可能？你知道什么人才能进去吗？”，学术成绩，得在540名学生中，排到前25位。

大学时期的鲁斯
成绩考到前25名对鲁斯来说，并不是难事，第二学期的她就成了《哈佛法律评论》的编辑，鲁斯的男同学说：仅仅这一项成就，就彰显了她的与众不同。也正是这件事，让周围的人看到了鲁斯的力量。

哈佛大学花了200年时间才成立了男女比例平等的班级。
当她从哥伦比亚大学法学院毕业时，1959年，纽约没有一家律师事务所愿意聘请她，只因她是女的。
女性在法律中无法获得平等的认同，无法拥有平等的权利。
社会普遍认知停留在，“男人负责赚钱养家，女人不过是攒点零用钱。”
那时，没人意识到，性别歧视是个问题。美国当时的法律，对女性充满了束缚、打压、歧视。







比如，在美国的大部分州，雇主能以怀孕为由，解雇怀孕的员工；女性在申请贷款时，银行要她们提供丈夫的共同签名；妻子不能以强奸的罪名，起诉丈夫……

打破先例，成为律师的鲁斯，受人冷眼、诽谤。
迈克·萨维奇说她是：“这个人是女巫、是恶棍是女魔头。”马克·勒文：“她完全不尊重我们的宪法传统。”唐纳德·特朗普：“她是最高法院里的耻辱。”



为了帮助女性实现真正的平等待遇，鲁斯接手的案件大多与性别歧视相关。

1973年，鲁斯开始了在最高法院的第一次辩护。
本次案件的原告是一个名叫萨朗的空军少尉，她在服役过程中发现，男性同僚能获得住房津贴，而她却得不到相同的待遇。

萨朗
于是，她跑到财务室争论，对方却说：你能获得参军的机会，已经三生有幸了。
最初，她们的案子在州法院进行，败诉。然后她们上诉到最高法院。
在最高法院，鲁斯用精炼的语言，陈述了女性的现状：二等公民，没有权益，无法受到法律保护……



她对大法官们说：试想一下，如果你们的女儿和孙女也被这样对待，你们会怎么想？我们一直努力的平等就是这么体现的吗？

最终，她们赢得了这次诉讼。
讲到这里有人可能会觉得鲁斯是个激进的女权者，其实不然，鲁斯在法院上的辩护非但不激进，反而很平和。平和中带有力量是她的标签。



1975年，鲁斯接了一起歧视男性的案件。

原告史蒂芬，是个鳏夫，因为要独自抚养襁褓中的儿子，他想去申请单亲家长保障金，结果被告知：“这是给单亲母亲提供的，没有资格领取它。”

史蒂芬
鲁斯主动接手了史蒂芬的案子，在她的辩护下，史蒂芬胜诉了。
在最高法院为性别歧视等不公平案例努力的鲁斯，闪着光。
1993年，最高法院的一位大法官退休，当时的美国总统克林顿，急需任命一位大法官，鲁斯是最佳人选，克林顿只跟她聊了15分钟，就确定她来接替大法官的职位。

从此，鲁斯的平权之路开始了……

2
有目标的坚持
鲁斯是幸运的，幸运出生在一个被父母疼爱、尊重的家庭。
跟她相比，另一位女性华莉丝·迪里就没有那么幸福了。

华莉丝·迪里
模特，当选福布斯30位全球女性典范之一
被誉为“非洲女权斗士”
华莉丝·迪里4岁被性侵、5岁被迫割礼、13岁差点被迫嫁给60岁的老头……

她的存在被父亲认为是不详的象征。
华莉丝出生在非洲索马里的沙漠，那里依旧流行着「女性割礼」，女性割礼就是把女性的生殖器官用铁丝或尖锐的植物缝合，只在阴道外留一个小口。在女子成婚后子再由丈夫如同拆礼物的剪开。以示女性的纯洁。


实行割礼的原因是，非洲部落认为女性生殖器是不洁的存在，会诱惑男性犯错，因此需要被处理掉。

被迫进行割礼的非洲女性没有任何卫生保障，伤口也不会被清理，许多体弱的女性惨死在割礼中。
华莉丝也没有幸免，庆幸的是她在割礼中活下来了，而两个姐姐却因割礼失去了生命。

母亲看着女儿遭受这样的罪很心疼但无能为力，直到父亲要把年仅13岁的华莉丝嫁给丧偶的60岁邻居，她哀求母亲放走她。

母亲实在心疼华莉丝，在一个夜晚悄悄放走了她，正好华莉丝的姨夫需要一个仆人，她才脱离了这个让她心碎的国家。
25岁的华莉丝被美国星探发现，开始了全新人生，登上T台，成为超模。

摆脱惨痛生活的华莉丝并没有忘记那些还在遭受割礼的非洲女孩，她开始为非洲女性维权，在她的努力下，非洲有26个国家废除了割礼这项陋习。


鲁斯与华莉丝虽没有相同的成长背景，但都在为同一件事情而努力，那就是「消除歧视，维护人权」，歧视不止发生在性别中，也可能在人种、性取向……
为平权而努力，是值得被高歌的事情。
3
大法官的爱情故事
这部纪录片对鲁斯的记录多在工作上以及对社会的贡献，鲜少讲述生活里的她，这一点让观众觉得有些美中不足。
好在，片中记述了一些她的浪漫爱情。

俗话说：一个成功的女人背后定有一段令人艳羡的爱情。
鲁斯17岁的时候，在康奈尔大学邂逅了她的白马王子马丁。马丁的幽默深深吸引着鲁斯，马丁性格外向、为人谦和、爱笑爱闹；鲁斯沉默寡言、严肃认真，两人刚好互补。

不同于一般高学历晚婚的夫妇，鲁斯与马丁很快走入了婚姻殿堂。

婚后，两人同时考入哈佛大学法学院。读书期间，马丁查出患有癌症。
鲁斯开启了超人模式，每日只睡2个小时，既要照顾生病的马丁，还要帮他温习课业，又要照顾2岁的女儿。

高强度的生活没有压垮鲁斯，反而让她找到了平衡高压的方法。

在她的悉心照料下，马丁恢复了健康，一家人又和和美美地生活在一起。
马丁与鲁斯就这样相互扶持过了半辈子，马丁对鲁斯的支持体现在实际行动中，1993年，鲁斯任职大法官前很没有底气，马丁联系了政界、法律界、学术界的人，为鲁斯拉票。


后来，鲁斯顺利当选。

为了支持鲁斯，马丁辞掉了纽约的工作，搬到华盛顿，当起了“家庭煮夫”。要知道，此时的马丁是全纽约公认的最好的税务律师。

但，为了爱的人付出一切都值得。

回归家庭的马丁成了鲁斯的后援，他在结婚50周年的派对上悄悄塞给鲁斯一张纸条，上面写着“女王陛下。”还把之前写给鲁斯的情书做成了一本相册，鲁斯在后面的采访说，她当时都没有时间读完这些。

后来，马丁再次罹患疾病，离世了。走前，他又给鲁斯写了封信：最亲爱的鲁斯，从我们相识的那天起，我从未停止过对你的欣赏和爱慕，但现在，该是我告别的时候了...


很不舍，但鲁斯尊重生命的更迭。

悲痛的鲁斯选择振作，因为她知道这是马丁希望她做到的。
酷爱艺术的鲁斯，开始鉴赏艺术作品，听歌剧，忙工作，与孙子孙女吃饭。

演话剧的鲁斯
回忆起当年的生活，鲁斯的女儿笑着说：“她做得饭根本不能吃。我们对她做的饭有阴影。”


《鲁斯·巴德·金斯伯格》这部纪录片以一个温柔的视角，讲述着鲁斯幸福的一生，她的幸福不止家庭的和乐，还有对平权的坚持与努力，这份幸福溢出屏幕传递给视频前的每个观众。

有网友说：“我们曾期许的未来在鲁斯的一生里体现，所谓独立与成长就是可以正视身边发生的所有不平等。”

鲁斯全家福
除了这部纪录片，以鲁斯为原型的传记片《性别为本》也要上映了，这部影片讲述了她职业生涯里为平权作斗争的事迹。影片由咪咪·莱德(参与制作过《守望尘世》、《无耻之徒》)执导，丹尼尔·斯蒂普尔曼编剧。

《性别为本》海报
许多美国年轻人，把鲁斯当做偶像，把她的照片纹在身上，《周六夜现场》模仿她的动作……




与鲁斯相关的周边
鲁斯看到这些特别俏皮地说了句：“她们把我纹在身上，不会后悔吗？”
看到大家模仿自己，鲁斯也会被逗乐。

《生活大爆炸》里对鲁斯的模仿
得过两次癌症的她，选择健身来维持自己的健康。一个80多岁的老太太在健身房游刃有余地练习着器械，简直是美国的「流量明星」，在美国，cos她的样子也会成为一种潮流。




这部纪录片拍完后，导演邀请鲁斯前来观看，片子刚开始，鲁斯对身边的朋友说：“我喜欢《塞维利亚的理发师》这个音乐”。
纪录片最后，鲁斯对前来请教的学生说：“再小的个体也应该被倾听和尊重。”

*文中图片来源于纪录片截图、豆瓣、网络



</影评>
<有用数>320</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joan</作者>
<标题>纽约客：鲁斯·巴德·金斯伯格如何改变了最高法院</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-31 23:45:28</时间>
<影评>

Neither of my parents had the means to attend college, but both taught me
to love learning, to care about people, and to work hard for whatever I wanted or believed in. 父母的影响热爱学习关心他人为自己深信和想要的努力

She's a deep thinker. 深度思考者

She had two... lessons that she repeated over and over. "Be a lady" and "be independent." "Be a lady" meant don't allow yourself to be overcome by useless emotions like anger. And by "independent," she meant it would be fine if you met prince charming and lived happily ever after. But be able to fend for yourself. 独立的淑女

One of the sadnesses about the brilliant girls who attended Cornell is that they kind of suppressed how smart they were. But Marty was so confident of his own ability, so comfortable with himself, that he never regarded me as any kind of a threat. 不得已在交往中掩饰自己的聪明才智

But marching and demonstrating just wasn't Ruth's thing. Her thing was to use the skills she had and put them to work and those were her legal skills. 运用自己的技能

She always addressed whatever point there was. There wasn't any peripheral element of it. No small talk. 直击要点

But there was the sense and there still is the sense, that nice girls don't speak up, nice girls don't make demands. too bad. 好女孩不要求什么的氛围

sex discrimination 性别歧视

I think generally in our society, real change, enduring change, happens one step at a time. 真正的变革持久的变革是一次一步地发生

The legal strategy of one step at a time in the '70s was a conservative strategy but the goal was equality and civil rights, and that's who she always was and who she is now. 70年代她的一小步是保守策略目标是平等和公民权利

She is very disciplined but she has passions that she really enjoys. She loves the opera. 严于律己并且情感丰富 歌剧

I'm overwhelmed by the beauty of the music, the drama. And the sound of the human voice, it's like an electric current going through me. 音乐的美

Justice and mercy, they're all in opera. Very grand emotions. 公正与仁慈都在歌剧中

She wanted to build the idea of women's equality step by step to use each case to move things forward. It was like knitting a sweater. 一步一步

When they would say things like this, how did you respond?
Well, never in anger, as my mother told me. That would've been self-defeating. Always as an opportunity to teach. I did see myself as kind of a kindergarten teacher, in those days, because the judges didn't think sex discrimination existed. Well, one of the things I tried to plant in their minds was think about how you would like the world to be for your daughters and granddaughters. 从不在怒气中回应永远把它当做施教的机会

One of the things that I'm struck by, as I look back on it, is how unprepared the defendants were to fight back. We won because the strategy was brilliant, we won because we were smart and prepared and we fought hard. 有准备

As a general rule, my wife does not give me any advice about cooking and I do not give her any advice about the law. 哈哈

Ruth is no longer permitted in the kitchen this by the demand of our children, who have taste. //我怀疑这是故意的就像阿加莎克里斯蒂的失踪哈哈哈

The standard robe is made for a man, because it has a place for the shirt to show and the tie. So Sandra Day O'Connor and I, thought it would be appropriate if we included as part of our robe, something typical of a woman. 衣领

During my long tenure here, I was not the most quote liberal justice on the Court.

From the beginning, I think what she was looking for was to build consensus. Even though chief justice Rehnquist and Sandra day O'Connor were conservative justices. They were still justices with which, Ginsburg was able to find common ground. That was her style. 建立共识

He is a very funny fellow. She is a very nice person, she likes opera, what's not
to like? Except her views of law of course. 异己的友谊

I see the Constitution, as striving for a more perfect union. 对宪法的阐释方式

She's this supposed famous liberal, he's this supposed famous conservative. She's a Jewish, he's, catholic. She's retiring at times, and he almost never is. And yet as with many great friendships there's chemistry that maybe you can't entirely explain. 观点不同关系融洽

She was never supposed to be the great dissenter but that's the course that history took her on. 我反对

George W. Bush was able to appoint two justices. The addition of Samuel Alito
and John Roberts on the Court, pushed it far to the right. 小罗伯特

I hope you will support where I come out and I understand you may not. I will not love you a jot less. 

I do know where the Notorious RBG came from. It was the rapper, the Notorious B.I.G. 

I had a picture of one of the tattoos and I showed it to her and she goes "uh!"
Why would you do something so permanent?

that the spirit of Liberty that imbues our Constitution must lie first and foremost
in the hearts of the men and women who compose this great nation a community where the least shall be heard and considered side by side with the greatest. 平等都是争取来的

I'll fight. 



</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宇宙人小早👽</作者>
<标题>平等都是一步一步争取来的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-11 22:57:52</时间>
<影评>

看到豆瓣短评里，有人说纪录片拍得比较简短，如果想了解rbg的伟大之处应该看「纽约客」写的那篇profile。但是短评里附上的链接已经失效，文章也是15年写的太久远了。于是在网上找到原文搬运到影评里了，希望能有更多人看到。

转载自《纽约客》//www.newyorker.com/magazine/2013/03/11/heavyweight-ruth-bader-ginsburg作者：Jeffrey Toobin | 翻译：淡豹
 
这个月，鲁斯·巴德·金斯伯格法官就要满八十岁了（文章作于2013年3月）。金斯伯格以斟酌寡言著称，但这其实有点令人意外，因为在目前的最高法院诸位法官中，她恰巧在诉讼方面最有成就。首席大法官小约翰·格洛佛·罗伯茨在成为法官前，比金斯伯格辩护过更多最高法院的案子，但他所处理的案件的重要性远不及金斯伯格。在七十年代，金斯伯格辩护过最高法院历史上几个最重要的女性权利方面的案子，她私下里略带踌躇的慎思作风并未阻止她面对最高法院的法官席，奋力推动女性权利。在那些日子里，金斯伯格就是先锋。1976年，43岁，时任哥伦比亚大学法学院教授的她，在最高法院作完整辩护，当时的首席法官沃伦·厄尔·伯格介绍她时，因为搞不清称呼方式而结巴了——“巴德夫人？还是金斯伯格夫人？”女性律师在那个时代还是稀罕事，更不必说冠双姓的女律师了。也是这同一个案件中，在辩护后期，波特·斯图尔特法官犯了类似的错误，称她为“巴德夫人”。
在那个阶段，当她有一次与女学生同去法庭时，她们极力主张她该坚持让法官们用“女士”而不是“夫人”称呼她。这个不以婚姻状态称呼女性的方式在当时刚出现不久。金斯伯格告诉我她对学生的回答：“我决定不在称呼方式上大惊小怪。就称呼方式辩论，那并非我出庭的原因。”她一贯自豪于自己对“哪场仗更该打”的判断力。（她赢得了1976年那个案子，她在最高法院辩护还辩护了另外五个案件，并赢了其中四个）积极推动变革的她当时占据了天时，她将关于女性权利的案件带到最高法院面前时，最高法院恰恰愿意作出对她那一方有利的裁决。
作为法官，她面对的时机则不是太好。今年是她在克林顿总统提名下获得最高法院法官职位的第二十年。这期间最高法院始终由保守派控制，这种情况下，她在很多最重要的案件中都是异议分子，少数派。在2010年约翰·保罗·史蒂文斯大法官退休后，金斯伯格已成为法院自由派四人帮中最年长的一位（另外三位分别是斯蒂芬·布雷耶、索尼娅·索托马约尔、和艾蕾娜·卡根）。她比史蒂文斯大法官更有力地将四位法官团结在一起，让自由派发出一致的声音，尤其在他们持异议时。去年，金斯伯格为最高法院对《平价医疗法案》的历史性判决，写下了恐怕是她职业生涯中最有力量的一份意见书。她认为该法案符合宪法，是国会在宪法的贸易条款下合理行使权力；她的解释和赞成是响亮的辩护，让这一任政府获得权威依据，得以在社会福利问题上立法。
然而，如今公众最关心的是金斯伯格的年纪。在她即将八十岁的这一年（2013年），每个人都在猜她预备什么时候从最高法院退休。
一
最高法院法官可以从史密森尼博物馆的艺术品收藏中挑选自己喜欢的作品，摆放在办公室。大多数法官的艺术选择都安全、容易预见，例如选往届法官的肖像，不然就是风景画。吉尔伯特·斯图尔特为乔治·华盛顿画的一副肖像最近从安东宁·斯卡利亚大法官的房间转移到了约翰·罗伯茨大法官那里。金斯伯格则不然。她喜好简洁的现代派艺术，例如上世纪中叶美国画家本·卡宁汉和马克斯·韦伯的作品。她最喜欢的一幅来自于约瑟夫·艾伯斯令人印象深刻的系列《向正方形致敬》，几年前，史密森尼博物馆收回她办公室中那幅去巡展，她就从同一系列中又挑了另外一幅。
鲁斯·巴德并不是在精致的艺术品味中长大的。她在大萧条最深重的时候生于纽约的布鲁克林，父亲是个毛皮贩子（你能想像，大萧条时买毛皮的人相当有限），母亲西莉亚·巴德则因癌症一直缠绵病榻，去世于鲁斯高中毕业的前夜。鲁斯读了康奈尔大学，在那里遇见了比她年长一岁的马丁·金斯伯格（朋友称他为马蒂），二人在她大学毕业后结婚，那是1954年。
结婚五十年时，金斯伯格法官在最高法院为她各个阶段的法律助理办了一场聚会。当众人聚紧，她丈夫走向她，双臂将她拥起，在她没有觉察的情况下，在她后背上粘上一张纸，上书“女王殿下”。和鲁斯不同，去世于2010年的马蒂爱社交，好开玩笑，很擅长烹饪。他也是位很有成就的律师。“通常都认为他是这个国家最优秀的税务律师”，哥伦比亚特区巡回法庭法官劳伦斯·西伯曼表示。马蒂常常将自己的职业角色形容为，“我将职业生涯中不成比例的巨大部分，贡献给了帮助理应富有的人免于将财产交至穷人和受欺压者手中这项事业。”在二人婚礼前，未来婆婆给了鲁斯下面这项建议，她后来经常向别人讲起，“每个好婚姻的前提都是，你得偶尔装聋卖傻。”讲起这段轶事时，鲁斯有时会加上一句，“在最高法院，也是一样。”
离开康奈尔后——对马蒂来说，也包括离开军队后，他就是在俄克拉荷马的一个军事基地，跟着烹饪指南书学会做法国菜的——两人一起入读哈佛法学院。那几年相当艰苦。他们边完成要求极高的学业，边照顾襁褓中的女儿简（主要是鲁斯），之后马蒂又诊断出睾丸癌。他康复了，毕业了，两人搬去纽约，他加入Weil Gotshal &amp; Manges事务所。第二个孩子詹姆斯于1965年出生。
鲁斯的法学院第三年学业是在纽约的哥伦比亚大学完成的。哈佛时任法学院院长拒绝授予她学位，虽然她大多数课程完成于哈佛，因此她算作哥伦比亚大学法学院毕业生。此后的几任哈佛大学法学院院长，包括金斯伯格目前在最高法院的同事艾蕾娜·卡根法官，曾提出希望纠正这一错误。“马蒂总建议我拒绝，”金斯伯格告诉我，“不如等学校授予我荣誉学位。”这在2011年成为现实，和她同时接受荣誉学位的另一位是普拉西多·多明戈。金斯伯格对歌剧的热爱几乎和对法律的热爱一样深厚。在学位授予仪式上，多明戈为法官骤然高歌一支夜曲，记录这一幕的照片至今都摆在金斯伯格办公室的壁炉架上。“那是我生命中最美好的时刻之一”，她说。

虽然于1959年毕业时，金斯伯格在同年法学院学生中成绩最优秀，她却连一项工作机会都没有得到。七年后，同为女性的桑德拉·戴·奥康纳大法官在斯坦福大学法学院毕业时，也面临同样的处境。金斯伯格拼命找工作，一位欣赏她的教授杰拉德·冈瑟几乎是逼迫曼哈顿一位联邦法官爱德华·帕米瑞雇佣了她。“冈瑟告诉那位法官，假如他不给我一次机会，他就再也不会把任何哥伦比亚大学毕业生推荐给他了”，金斯伯格回忆。之后，金斯伯格开始为第一个工作项目学习瑞典的民事诉讼法，为此她学会了瑞典语。她在纽瓦克的罗格斯大学法学院教诉讼法，于1969年获得终身教职。
二
在流行文化想象中，六十年代是自由派的年月，尤其在厄尔·沃伦担任首席大法官的高等法院。在这种想象里，“反动势力”是到七十年代才掌握大势的，以沃伦·伯格在1969年成为首席大法官为开端。但是，假如将女性主义问题纳入考虑，趋势则恰好相反。沃伦法庭在民权问题上持自由主义立场，却对女性权利充满敌意。在1961年，佛罗里达州立法，使参与陪审团成为男性公民的法定义务，却不包括女性公民。那年的晚些时候，在Hoyt v. Florida一案中，最高法院的法官们全体通过了一个全部由男性组成的陪审团作出的裁决，宣判一个被控谋杀她丈夫的佛罗里达女人有罪。根据这些法官的说法，佛罗里达州对女性公民的陪审团义务作区别对待，是因为“女性是家庭生活的中心”。
“我认为，他们在歧视女性时，根本不觉得自己在歧视女性，”金斯伯格这样评价沃伦时代的法庭。“那些人认为自己是好丈夫好父亲，他们不认为女性遇到的那些障碍算是歧视。他们真的打心眼里相信那种‘保护性观念’，也就是说，对男性和女性的区别对待是一种对女性的福利，是保护女性的举措。当时的社会进步还没有巨大到足够撼动最高法院立场的程度。”之后，是社会进步带来了最高法院的进步。“那正是六十年代与七十年代之交时发生的事。”
这个观点看起来普通，其实却充满争议。在金斯伯格服务于最高法院的这些年中，占主导地位的法律理论是原旨主义，这种理论认为应当按《宪法》在18世纪制订时的涵义来理解它。斯卡利亚大法官是这一派别的主要理论家，他常说的一句话是“《宪法》已死”，也就是说，它的涵义不应当随时间改变。
我问金斯伯格是否真有人认为《宪法》只具备它于1787年时的涵义。
“没有人真的彻底那样认为——没有人，即使是我亲爱的同事，你知道，”她这样指代斯卡利亚大法官。“想想残忍的、不常见的刑罚吧，去威廉斯堡的监牢看看。我们再也不把人囚禁在畜棚里了。对今天任何人来说，抽谁二十鞭子、或者因为哪个人偷了一匹马就吊死他，这都算是残忍的、不常见的刑罚。”她继续说，“我认为在一个意义上，我也可以算作是原旨主义者：我认为宪法应当保持制订它的那些伟人的期望，即它应当能随时间流逝，始终葆有治理的效力。当年，那些伟人所期望的正是如此，他们希望它可以为政府提供一个能够长期存续的工具。”
我问，她的这一取向是否会给予法官随当下政治的时局变幻来解释宪法的权力。
“《独立宣言》的作者本人蓄奴，然而这篇宣言是最伟大的呼吁平等的作品，”金斯伯格回答。她相信，在今天，托马斯·杰斐逊会说，“平等观念需要随社会变迁而逐步进步，我们属于普通法传统。就像正当法律程序的观念随商法的发展而发展，之后便出现了人人享有平等的法律保护的观念。”

三
在七十年代，作为教授和律师的金斯伯格将精力奉献于证明“《宪法》根本未死”。她努力劝说坐在最高法院审判席上的那九位男性，在历史上第一次认定应依据第十四修正案中的下述条款，禁止基于性别的歧视，而不仅是禁止种族歧视：“没有任何一州可以否认... 人人都有平等地获得法律保护的权利。”为达到这一目标，她首先从萨莉·瑞德的案件入手。
瑞德生活在爱达荷州，是位以照料残疾人为业的单身母亲。在1967年3月29日，她十多岁的儿子斯基普在探访他父亲西斯尔时，用一把来福枪开枪自杀。萨莉对死亡原因有所怀疑，因为西斯尔申请获得儿子的保险政策赔付。斯基普死后，萨莉申请由自己而非西斯尔成为他财产的管理人。爱达荷法院否决了她的要求，基于一条州法律的规定：在此类争端处理中，“必须男性优先，而非女性。”
这时，金斯伯格是女性运动在法律领域内的领袖，尤其当她于1972年成为哥伦比亚大学法学院第一位获得终身教职的女性之后。她联合她人，创办了第一份探讨女性问题的法律评论杂志《女性权利法律报道》，并合作编纂了关于这一问题的第一本案例书。同样在1972年，她在美国公民自由联盟联合创立了女性权利项目。当萨莉·瑞德的案件到达最高法院时，金斯伯格主动要求为此案写案情摘要。
“近年来，在美国产生了一种对女性地位的新的评价，”这份摘要陈明，“在兼由男女两性别组成的女性主义者推动下，法庭和立法部门已经开始认可女性的如下要求：她们要求在“人”的类别中获得完整成员权，有资格获得正当法律程序所保证的生命与自由权利，以及平等的法律保护。”最高法院全体法官在瑞德案中立场一致，首席大法官代表全体法官为案件写下意见，推翻了爱达荷法条，认为其“正是第十四修正案的平等保护条款所禁止的那种武断的法律选择。”换言之，性别歧视是违宪的。乔治城大学法律中心的教授苏珊·德勒·罗斯也曾在那一时期作为律师参与性别歧视案件，她如此评价金斯伯格，“她使最高法院有了个一百八十度的大转弯，从对性别歧视毫不插手——而且还带着种傲慢的态度对待性别问题——到一种新的最高法院，一项接着一项地否定对两性作出区别对待的法律”。
从瑞德案的先例开始，金斯伯格开始以对两性作出区别对待的政府条例为靶子，处理一系列案件。这个过程很符合金斯伯格的个性：审慎、一步接一步。金斯伯格认为，与其一次性地要求最高法院判处一切区别对待男女两性的法律法规为违法，不如一项项地轮流处理这些法律法规和政策。金斯伯格在哥伦比亚大学法学院的秘书当时负责为她用打字机打出案情摘要，这位秘书给了她重要的建议。“那时，我在处理这些性歧视案件(sex-discrimination)，我的秘书说，‘我看到所有这些一页一页的案情，看到的就是性，性，性的字眼。那些法官都是男人，他们读到这些案情时的联想，恐怕不会是你希望他们所想到的。’”金斯伯格回忆道。因此，她把使用的术语从“性歧视”改成了“性别歧视”(gender discrimination)。
金斯伯格的当事人也经常是男性。她尽量挑选那些事实惊人，甚至带有一定悲剧性的判例案件。斯蒂芬·维森菲尔德是一位鳏夫，他做教师的妻子死于难产，而孩子存活下来。斯蒂芬希望独力抚养儿子长大，因此申请了他妻子社会安全政策下的“幸存方福利”。寡妇自动获得此项福利，但鳏夫则不然，他们必须充分说明，在妻子在世时，他们的生活依赖于妻子的收入。斯蒂芬无法证明这一点。金斯伯格将斯蒂芬的案件带去最高法院，于1975年又赢得了一次全体一致通过的胜利。
在整个七十年代，最高法院从未像对待种族歧视那样，将所有金斯伯格代理的性别歧视案例总结到一起作出裁决，一次性地禁止性别歧视。在1982年，金斯伯格支持的“平等权利修正案”未获通过。在实用的意义上，尤其是从现在回望，缺乏这“最终一击”并没有造成太大区别。“她做的最重要的事，就是令立法者意识到，他们再也不可以制订任何在男女两性之间划出差异的法律。”苏珊·德勒·罗斯说。
1980年，金斯伯格受吉米·卡特总统任命，成为哥伦比亚特区巡回法院法官，丈夫马蒂也前往华盛顿，担任乔治城大学法律中心教授，同时在华盛顿的Fried Frank事务所执业。“我的父母相互弥补，”詹姆斯·金斯伯格告诉我，“父亲是外向的那位，派对上挑起活跃气氛的那位，负责下厨的那位。母亲明显安静很多，更少表露感情。他们在一起真是合适。在这样一个家庭中长大，令我小时候没有意识到在那时父母双方都工作还是很少见的事。人们总会问我父亲的职业，我那时很疑惑为什么他们不问我我母亲的职业又是什么。在他们婚姻的初期，母亲因父亲而去了纽约，后来，则是父亲随她去了华盛顿。”詹姆斯·金斯伯格在芝加哥创立并运营一个非盈利性的古典音乐厂牌，简·金斯伯格在哥伦比亚大学法学院任法学教授（她与约翰·罗伯茨法官曾是《哈佛法律评论》编辑同事）。

“是否生育孩子的决定是女性生命的中心议题，事关她的幸福和尊严。”
人们大多认为，金斯伯格走马上任成为法官后，会成为自由派的吹鼓手，尤其因为，她所在的哥伦比亚特区巡回法院其时正在两极分化的意识形态下激烈争斗。但结果并非如此。在她任职于特区巡回法院的十三年间，她与斯卡利亚法官、罗伯特·博克等保守派同事关系亲睦。“特区巡回法院令我惊异的一点就在于，她与其它法官相互往来、保持友谊，虽然她与他们明显有难以相互同意之处。”斯蒂文·卡拉布列思说。如今已是西北大学法学院教授的他，在金斯伯格任特区巡回法院法官时，担任她的法律助理，他当时参与创立了一个保守派律师组织“联邦党人协会”。更重要的是，金斯伯格在特区巡回法院时发表的法律意见，并不是一系列强烈的自由派看法。“她是一位普通法的立宪主义者”，卡拉布列思表示，“她认为在任何情况下，法院都不应该走得太极端。”
金斯伯格作为法官的审慎，在她1992年在纽约大学法学院著名的麦迪逊演讲中，表达得颇为清楚。演讲中她质疑了美国法律史中一个具有妇女权利问题上里程碑式意义的案件，Roe v. Wade案。这一案件于1973年判决，当时正是金斯伯格经常将案件带到最高法院法官面前之时。虽然她支持堕胎权，但她对法院判决Roe v. Wade案的方式有极大保留意见。
Roe案的案情关键在于判定一项得克萨斯州法律究竟是否违宪。这项法律禁止一切除母亲生命受到威胁的情况之外的堕胎。哈里·布莱克门法官代表最高法院给出的判决意见大大超出了德州法律的范围，基本相当于宣布一切禁止孕早期堕胎的法律为违宪。金斯伯格在演讲中说，这一判决制造了“一个涵盖同类问题的体系，用一套法则替换了其时生效的每一个州的法律。”
金斯伯格认为，只有那条德州法律应当被取消。“她十分审慎，是爱德蒙·伯克那个意义上的保守派，绝不是威廉·布伦南或瑟古德·马歇尔的风格”，哥伦比亚大学法学院教授亚马尔·格林说，“她从根本上不相信大规模的社会变革应当来自于法庭。”
她坚持，Roe v. Wade案中法官本不应颁布概括性的判决，而应像法官对待她呈堂的有关女性权利的案件那样处理。金斯伯格这样评价法官对待后类案件的方式的意义：“法院实质上开启了一个与政府的政治分支的对话。从本质上讲，法庭指导了国会和国家立法——想想古代人在这些问题上的立场吧。”在她自己的案件中，“最高法院的意见谨慎，它没有去推进宏大的哲学立论。你或许可以说，法官把球踢了回去，踢到立法者那一侧场地，让其时的政治力量可以在另一侧球场施展力量，处理问题。”相反，Roe v. Wade案的处理方式“无法开启与立法者的对话”。
四
本月晚些时候【注：指2013年三月】，最高法院将听证两起与同性婚姻有关的案件。在第一起中，法官需要考察《婚姻保护法案》是否符合宪法，正是该法案使即便在宣布同性婚姻合法的州，联邦政府都不能认可同性婚姻。在第二起中，法官将裁决加里福尼亚州禁止同性婚姻的“第八号提案”。这些案件为最高法院提供了一系列不同寻常地宽广的选择可能性，使它可以决定是否要回避宪法性的问题，但是，加州提案问题尤其提供了这样一种可能：裁决可能会令婚姻平等在美国每一个州实现。
金斯伯格在麦迪逊演讲中表达出的对Roe v. Wade案处理方式的意见，明显表示她没有兴趣作出一个使对同性婚姻的权利对五十个州皆能适用的裁决。就像七十年代美国在堕胎权问题上的进步一样，同性婚姻问题在各州的政治过程中都正在取得坚实进展。目前已有九个州允许同性结婚，今年年内有更多州可望加入这一行列。在金斯伯格看来，Roe v. Wade案的判决反而阻止了各州在堕胎权问题上取得的坚实的逐步政治胜利，为反对堕胎权的斗士打了强心针。她在演讲中说，“围绕着那一惊人的裁决，反堕胎运动反而更有组织性地联合，声音也更大，取得了相当程度的胜利，在一段相当长的时间内将立法趋势推向了相反的方向。”类似地，在同性婚姻上概括性过强的统一裁决也可能反而会给同性婚姻者的反对者强射一支肾上腺素。但是，假若没有这样的统一裁决，不少州确实也可能永远都不允许同性婚姻。实际上，若不是Roe v. Wade案，有些州到今天都可能会坚持禁止堕胎。
作为法官，金斯伯格有义务在像同性婚姻或同性恋权利问题这样的公共事务上不采取一般的公开立场。当我询问她，作为法官的她是否批准过具体的同性婚姻婚礼时，她回答“没有”，但解释了原因：“我想没有人会来邀请我们批准，恰恰因为我们处理那些案件；同性恋平权运动中没有人想让最高法院的法官冒可能会受到批评或面临公众要求撤换法官的风险——我想这是没有人来问过我的原因。”
那么，如果有人来问你，你会主持一场同性婚礼吗？
“为什么不？”

五
最高法院的法官获得影响力的方式各有不同。有些是因为运气好，属于正赢得关键案件胜利的意识形态阵营；如今，塞缪尔·艾里托法官符合这一情况。也有人属于多数派，但利用这一位置写下单独的法律意见，以敦促法院在类似的情形下将步子迈得更大；如今，斯卡利亚法官与克拉伦斯·托马斯法官是这种角色。也有人坚决地持有异议，布伦南与马歇尔两位法官在他们职业生涯的末期正是这样的少数派。或许最值得向往的是“摇摆法官”的角色，这个人可以控制案件的结果，获得写下关键的多数派意见的机会。奥康纳法官，以及后来的安东尼·肯尼迪法官都是热忱的摇摆一族。
所有这些标签，没有一个能拿来注解金斯伯格。实际上，她作为“女权运动中的瑟古德·马歇尔法官”的名声比她作为最高法院法官的名声还要响。马歇尔在进入最高法院后，也面对着和如今的金斯伯格相同的问题——这里的成员太多保守派。但是，与马歇尔不同，金斯伯格是以克制而非愤怒来应对这一难题的。哥伦比亚大学法学院教授亚马尔·格林认为，“她将自己视为法院一员，一个有特定的治理功能的机构中的成员，而不是像斯卡利亚或托马斯两位法官那样在任何案件中都将自己当成自由的行动者。”
但是金斯伯格的挫败感每一年都更加强烈。她与已去世的前任首席大法官威廉·伦奎斯特很合得来。在1996年的United States v. Virginia一案中，伦奎斯特邀请她写下了她法官生涯中最重要的多数派意见，她在意见中要求弗吉尼亚军校招收女生，再一次确认她在二十年前作为律师时的论点。“我十分喜欢前首席大法官”，金斯伯格告诉我。而至于他的继任者，罗伯茨首席大法官，金斯伯格则给出了一个相当模糊的肯定：“在面对公众问题上，我认为目前的首席大法官非常擅长与公众建立关系，他需要在不同的公开场合发表五到十分钟的演说，而在这些场合，他的发言总是正确的。”
法官之间友谊的深浅可能是个不太重要的问题。他们各自独立作出判断。他们并不对投票作交易。他们在相互表示尊敬的问题上几乎向来毫无纰漏。他们很少在法庭之外一起度过私人时间。金斯伯格和斯卡利亚两位法官都是歌剧爱好者，很多人将这两位法官当成亲密好友，二人的家庭也经常一起庆祝新年夜。但实际上，在最高法院的崇高厅堂之外，这两位法官的关系也只能称得上友好。
金斯伯格用一种温暖的语气谈起与她经历了同一代女性斗争的奥康纳法官。其实，金斯伯格视奥康纳的离开（以及艾里托法官的上任）为如今这个最高法院的转折点。“自从我到达最高法院，最大的变化就是奥康纳的离去，”她告诉我。“假如你看看她离开后我们的选票情况，你会发现，所有五:四的情况下，当我是那四分之一时，我都本应是五分之一——假如她没有离开。”
金斯伯格在最高法院的影响力也可能受到她与肯尼迪法官目前不太和谐的关系的限制，肯尼迪恰好在当下影响力巨大。他意见书的写作风格花团锦簇，略嫌散漫，修辞性极强；而金斯伯格的风格精确、论断窄而具体、有时甚至流于枯燥。像她的前同事戴维·苏特尔法官一样，她也骄傲于自己即使在异议情况下都能礼貌地对待同事，但是肯尼迪的意见有时能让她至为愤怒。在Gonzales v. Carhart (2007)中，最高法院以5:4维持了联邦对所谓“部分生产”堕胎的禁止令。肯尼迪在意见书中写道，“虽然我们未能找到衡量此现象的可靠数据，但以下看法看来无懈可击，即，在决定对她们曾创造并维持其生存的婴儿作堕胎后，一些女性会为此决定而后悔。”在她的异议中，金斯伯格写下她的看法，她认为肯尼迪援引了“一个陈旧过时又显然毫无根据的说法：实施堕胎的女性会后悔自己的决定，因此会经历‘严重抑郁和自尊丧失感’。这种思维方式展现的是关于女性在家庭中和宪法下的地位的一种古老观念，这种观念早应垮台。”在她与我的一次谈话中，金斯伯格说她认为肯尼迪在此案中的意见简直是“恐怖”。
即便如此，金斯伯格也没能赢得大部分同事的支持。在过去五年中，她写下的异议意见比任何其它法官都多。想到这一点，下面的情况或许就理所当然——她作为法官取得的最大胜利，是来自于一起她输掉的案件。
六
莉莉·莱德贝特1938年生，在阿拉巴马一个没有自来水的房子中长大。快要40岁时，她在固特异轮胎厂位于阿拉巴马加兹登市的工厂中获得了一份工作。一年年过去，她逐渐提升为区域经理，这是一个大多都由男性持有的职位。1998年，她快要退休了，然而她收到一个匿名条子，从中得知原来她一直以来的工资都低于同等职位的男性。莱德贝特每月收入3727美元，而收入最低的男性区域经理都能拿到4286美元，最高收入的男性区域经理每个月能有5236美元。
“这是她那一代有工作的女性几乎每一位都经历过的故事，我离那一代也并不远，”金斯伯格告诉我。“她担任的是在她之前基本由男性独享的职务。她得到了工作，经常在工作中受到各种各样的攻击。但是她总是尽量不把船撞沉，努力维护大局。”莱德贝特最终还是把船撞沉了——她起诉了固特异公司。在官司之后，陪审团判决她应当收到三百八十万美元的赔偿。固特异上诉，案件一路到达最高法院。
2007年5月，在5:4的投票下，最高法院否决了莱德贝特的案件。依据1964年通过的《公民权利法案》第七条，对薪酬歧视的索赔需要在侵害发生之日180天内上诉。莱德贝特的索赔则可以回溯到许多年前。艾里托法官为最高法院写的意见称，因为莱德贝特没有在收到每一张工资支票的180天内要求索赔，她的案件受限于成文法的条例。
金斯伯格代表自由派四人组写下了异议意见，认为在莱德贝特甚至不知道自己没有得到足够的薪水的情况下，她无法在180天内提交申请。“法庭对即刻申请的坚持是忽略了薪酬歧视中的常见要素：工资差别经常以小数额累积的形式发生，正如莱德贝特案件中这样，这使得对歧视存在的怀疑，只有经历相当的时间后，才逐渐增长；更何况，雇主往往向雇员隐瞒雇员薪酬与他人薪酬的比较的信息。”密歇根大学法学院教授塞缪尔·巴根斯托思在莱德贝特案件前曾为金斯伯格担任法律助理，他说，“所有人都说这是个有关性别歧视的案件，那确实是金斯伯格法律生涯的重心，但是，对她而言这也是一个有关诉讼时效问题的案件——关于联邦诉讼规则的案件，她对这方面的关注不比对性别歧视的关注少。”
金斯伯格没有停留在这里。她知道只有一个方法将人们的注意力吸引到对莱德贝特的不公正对待上，而那个方法绝不是晦涩的法律分析。在大多数案件中，持异议的法官只将自己的异议意见成文，交由法律秘书存档。而当大法官希望人们注意其抗议时，大法官则在庭上将异议意见宣读出来。金斯伯格很少这样做，一年她都未必会这样做一次。但是在莱德贝特案件中，她作出了甚至更特殊的回应。她不仅在庭上宣读异议意见，而且用非专业的日常语言重写了她的意见。她说，“随着法庭宣读出《公民权利法案》第七条，莱德贝特过去每一张数额不够的薪水支票都得到了原谅，更别提所有那些累积起来导致她的薪水比其它所有男性区域经理都低的一系列决定。”

之后，金斯伯格采用了她最关键的抗议策略。她认为，在国会已经通过了《法案》第七条的情况下，最高法院在莱德贝特案件中对这条法律作的法律解释是拙劣的。这在历史上也曾经发生过——金斯伯格说，“在1991年，国会通过了一条公民权利法案，实质上宣布这一最高法院此前类似关于该问题的限制为无效。” 1991年的法案中，国会弥补了最高法院在一系列判断错误的决议中造成的损失。如今，国会需要再次挽回最高法院的错误了。“今天，球又被踢回了国会那边，”金斯伯格总结道，“正如在1991年，立法机构有理由去注意到并修正本法院对第七条法案过分狭窄的读解一样。”
这恰恰正是她十五年前在麦迪逊讲座中所倡导的那种法官与立法者之间的对话。这次，是国会，而不是法院，需要领导政治变革领域内的斗争。
在那时，莱德贝特案件还几乎没有知名度。但是金斯伯格通过戏剧性地邀请国会来推翻她同事的决定，将这一问题放置在了国家议程上。此时，民主党人刚刚再度获得国会控制权，民主党内的总统提名也热烈地战事初起。民主党内的总统候选人们赞成金斯伯格改变法律的想法。共和党人在布什任期的最后阶段试图阻碍这一改变，但是当巴拉克·奥巴马成为总统，新国会通过了使莱德贝特案件判决实质上为无效的立法，该法律成为奥巴马担任总统后签署的第一条法律。金斯伯格的办公室里挂着一幅装裱起来的2009年《莉莉·莱德贝特公平酬劳法》的复制品。这是一份来自总统的礼物，奥巴马在上面写了这样一句话：“感谢您为创造一个更平等、更公平的社会而做的工作。”
七
乔治城大学法律中心的教授与一些受邀的客人一起，在今年早些时候举办了一场聚会，庆贺首位“马丁·D·金斯伯格税法教授讲席”教授人选就职。聚会时，同样在乔治城大学教授税法的史蒂芬·B·库恩教授在介绍中，称金斯伯格为“公司税务方面有史以来最伟大的专家”，并说他对税务规则的阐释“恐怕比美国最高法院的声明还要权威——在此向他妻子金斯伯格法官致以歉意。”
首位持有此教授席位的是丹尼尔·哈尔波因。在他讲话后，金斯伯格法官作了一场事前未经安排的发言，解释这一教授席位设立的过程。她首先说明，马蒂他自己一定不会像当天的诸位发言人那么高地评价自己的成就。“如果他自己来讲，他大概会说他在康奈尔读大学时专修高尔夫球，而且是他那一年级成绩最差的学生之一。之后他进了哈佛法学院，在那里他成绩好得多了，因为哈佛没有高尔夫球队。”
金斯伯格解释道，商人罗斯·佩罗曾是和马蒂关系最好的客户之一。她回忆，为纪念她丈夫的长期服务，“罗斯说，我想捐赠一个马丁·D·金斯伯格教授讲席。你来挑所学校吧。”而她丈夫马蒂回答，“噢罗斯，你要知道，在我们的宗教里，命名这件事只能等人死之后。”
马蒂和鲁斯拖拖拉拉，总决定不下来应该在哪所学校设立这一由佩罗捐资的教授讲席。“我们觉得有一点点难办，直到罗斯说，‘你们花的时间实在是太长了。那算了，我去奥罗-罗伯特大学设一个得了。’是这刺激了马蒂，他不假思索地喊了出来，‘乔治城！我希望马丁·D·金斯伯格教授讲席设在乔治城大学！”
“马蒂是个极为优秀的人，持有最高的道德和伦理标准，”佩罗告诉我。在佩罗将他的公司电子数据系统公司（EDS）卖给通用电器的过程中，马蒂给了他重要的建议，在其后帮助佩罗脱离不愉快的公司合并时，马蒂也帮助他省下了一大笔钱。多年来，佩罗也逐渐地对鲁斯·金斯伯格十分了解。佩罗说，“他们实在是惊人的一对，当你想想他们各自有怎样的才智。但是他们真正的献身是对彼此。”
马丁的私人执业十分成功。金斯伯格是目前所有最高法院法官中最富有的，这很大程度上得益于她的丈夫。根据她2011年公开披露的财产报表，她的身价在一千万美元到四百五十万美元之间。在二人位于水门的寓所，他们经常举办晚宴，马蒂负责烹调。他以一位税务律师的精确对待厨艺。他撰写过一份法式面包的食谱，长达1300多字，包括这样的描述“面团的自分解有发生的可能，这将使面团吸收水分，并使正处于膨胀过程中的面筋松解，此过程完成后，则应开始揉面流程。”而产品则是... “三只较小的法棍”。
马蒂不可思议的快乐性格贯穿了他一生中与各式各样健康问题的不断搏斗。在2005年前后，他感觉到越来越难以忍受的后背疼痛。最终，医生在他脊柱旁发现了肿瘤。2010年六月，在约翰·霍普金斯大学医院，医生告诉鲁斯他们已束手无策。她告诉我，“我到达医院，领他回家的那天，我拉开他病床旁边的一个抽屉，那里有个黄色便笺本。”马蒂在本子上给她写了一封信：
“2010年，六月十七日
我最亲爱的鲁斯，
你是我一生中爱的惟一的人。除了（也许吧）父母，孩子，孩子的孩子以外。几乎自从五十六年前我们在康奈尔第一次相遇的那天起，我就一直佩服你，爱你。
能够看着你一路在法律世界中走到最高峰，这是我怎样的幸运！
从现在开始到六月二十五日，我都会在约翰·霍普金斯医疗中心。我想，从现在到那时之间，我将很努力地思考我剩余的健康和人生，去想一想，是否总地来说，现在已经到了我应该作出决定的时候：是继续坚持，还是承认在生命质量的损失下，我不如从生命中告退。我希望假如我消极怠工，你仍能支持我，但我也懂得你可能不会支持我的决定。我对你的爱不会有一丝一毫的减少。
马蒂”
马蒂于六月二十七日在家中去世，那是个星期天。次日早晨，金斯伯格法官回到了最高法院审判席上，在法庭开庭期限的最后一天宣读了法律意见。“那是因为马蒂也会希望我那样做，”她告诉我。
八
“父亲死后，我们很为母亲担忧。她可能会只以果酱和奶酪维生。你想，过去做菜的人一直是他。”简·金斯伯格告诉我们。因此，现在她每月回华盛顿一次，为母亲烹饪好足够吃几个星期的食物，把食物分在每顿一份的小盒里，塞满母亲的冰箱。自马蒂去世以来，金斯伯格的社交和旅行日程表也几乎填满了。“她和马蒂在一起时，他总是更有活力的那个。她通常坐在一旁，”美国国家广播电台法律事务通讯员妮娜·图登堡从七十年代起就认识金斯伯格，以她为采访对象，也成为了她的朋友：“她在心里一定知道自己不能光依赖他，她现在更需要积极地参与社交。她比以前更主动了。假如你邀请她一起吃晚餐，她会来的。她比以前更多参与和法律无关的谈话。”
上个月，金斯伯格的“半母校”哈佛大学法学院为她举办了一场长达一天的活动，其高潮是为她举行的晚餐典礼。（菜谱来自于马蒂的食谱编纂成的一本书，《最高厨师》，它是在他去世后由最高法院法官的配偶们在安·艾里托夫人的领导下编成的。）金斯伯格照旧向学生们谈起事业与家庭两全的生活的诸多好处。
“人们常说，如果你要爬到树的最顶端就必须牺牲家庭，听到这种话时我总是很烦，”她对我说。“他们说你看艾蕾娜·卡根法官，索妮娅·索托马约尔法官。”（这两位法官未婚、无子）“那么，奥康纳法官可怎么讲？她有三个儿子。而我有简和詹姆斯。”在哈佛这全天的庆祝活动中，法学院院长玛莎·米诺谨慎地谈起金斯伯格在最高法院任职的这二十年。很明显，金斯伯格不希望这个场合成为她的告别辞。但是，她的年龄仍然是个问题，她何时离开最高法院成了隐然回荡于整个仪式的一个问号，就像她最近出席一切公众场合时那样。
因为金斯伯格的清瘦和娇小，她长期以来都看起来略显虚弱。上下楼时，她通常需要他人搀扶。在最高法院的公众活动中，她通常扶着斯蒂芬·布雷耶法官的手臂。1999年，金斯伯格因结肠癌接受治疗。（奥康纳法官在八十年代曾患乳腺癌，她根据经验建议金斯伯格将化疗都安排在星期五，这样就来得及用周末时间休整，准备下一周的口头辩论。两位女法官都从未告假过一天。）2009年，金斯伯格又因早期胰腺癌接受了手术，这次，她照样没有缺席过任何一次辩论。
话虽这样讲，金斯伯格衰弱的外表以及她的病史，或许不能表现她实际的健康情况。“在我患结肠癌后，马蒂说，‘你必须找个私人教练’。他说我当时就像刚从奥斯维辛集中营放出来一样，”她告诉我。因此，过去这十多年间，她在最高法院小小的底楼健身房随健身教练训练。最近，布雷耶法官也开始使用金斯伯格用的一台健身仪器，她可以调到第六档，而他只能用第五档。卡根法官和金斯伯格的健身教练是同一位，当年轻的卡根法官艰难地与15磅哑铃作战时，教练会说，“加油！金斯伯格法官轻轻松松就可以举15磅！”
在口头辩论中，金斯伯格仍然是最活跃的提问者之一。实际上，根据乔治城大学厄夫·戈斯坦恩收集的数据，在22％的的情况下，第一个问题都是由金斯伯格问出的，这比她任何一位同事都多。她也有办公效率极高的声誉。每一年，最高法院最先公布的几乎都是她的意见。
但是，她的退休时间仍是不可回避的问题。她还会任职多久？“只要我还可以全副马力工作，”她告诉我。“那个时刻总会到来的，但不会是今年。我这个年龄的人永远都没法预测未来。但是，只要我觉得我还能足够发光发热，我就会工作。我想明年也没问题。在那之后，谁知道？”
有时候，金斯伯格会表明她愿意与她的法律偶像路易斯·布兰戴斯服务相同的时间。布兰戴斯是在82岁退休的，“对，有时候我会说，布兰戴斯接受任命的年纪和我差不多，他六十岁进入法院，待了大约二十二三年。所以我说，我期待至少也工作那么久。或者我会说，至少得等约瑟夫·艾伯斯那幅画回来。”
金斯伯格在退休时间上谨慎地不愿给出细节（艾伯斯那幅画最近已经归还给她了），这掩蔽了一个重要的问题。如今，最高法院的力量由五位共和党总统任命的法官和四位民主党法官分割。在共和党法官中，肯尼迪是惟一一位支持堕胎权的。哈佛法学院教授兰道尔·肯尼迪（他并未参加那场哈佛为金斯伯格举办的典礼），在《新共和》杂志上发表了一篇尖锐而读者极广的文章，在其中他敦促金斯伯格（以及74岁的布雷耶法官）在奥巴马仍持有总统职务时退休。“我非常尊敬这二位法官”，肯尼迪告诉我，“但最高法院法官的职位如此重要，又是一项政治职位。法官必须对目前的政治情况极其敏感，才能使自己的法律遗产得到完整保留。冒险是没有意义的。我们都是生命有限的人类，而最高法院法官必须对此有充分意识。”
我问金斯伯格，对她来说，当政总统所属的党派是否是她决定退休时间的一项因素。“我想，对我们每个人，这都是因素，”她回答。
金斯伯格对奥巴马明显的好感似乎在她的考量中有其权重。詹姆斯·金斯伯格早在奥巴马还在芝加哥时就关注着他，甚至在奥巴马于2004年成为参议员之前，詹姆斯就提醒母亲注意奥巴马的政治事业。当最高法院为参议员举办晚宴时，金斯伯格提出希望安排奥巴马与她坐在同一张餐桌。（米歇尔·奥巴马也参加了那场宴会，当时她告诉金斯伯格，她同意丈夫参选议员的条件是，“那他得戒烟”。）自那时起，总统就经常对金斯伯格有特别对待。当他在2009年就职典礼前礼节性地拜访最高法院时，安东尼·肯尼迪法官邀请他在法院最高一层的健身房一起打篮球，奥巴马回答，“我不知道我成不成，我听说金斯伯格法官投篮技巧高超。”在2011年白宫举办的年度光明节庆祝活动中，奥巴马提到，“鲁斯·巴德·金斯伯格法官在这里，我们对她的到来极为激动。她是我最喜爱的人之一。我在心中为金斯伯格法官留有一个小小的柔软角落。”在金斯伯格办公室里，她在自己与多明戈的合影旁摆放的是一幅奥巴马在一次国情咨文演讲上拥抱她的照片。
在哈佛那场漫长的全天庆祝活动后，金斯伯格现出明显的倦意。她当天一早从华盛顿飞去哈佛，参加了一堂民权课程后，与法学院的女性教授共进午餐，其后在五百个学生与教授面前作答问（其间她不得不暂时告退一次，去接一个最高法院打来的紧急电话）。之后是那场晚宴，包括一位年轻歌剧演员的表演，法学院院长米诺的演讲，以及四位她的前法律助理的讲话。最后是金斯伯格自己发言。庆典结束，她还有工作要做。

</影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大梦不觉</作者>
<标题>生完女儿后二刷,更加敬佩RBG（慎点  全面剧透）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-01 21:09:15</时间>
<影评>

我不求女性能够获得什么额外的好处，我所求的仅是让男人把他们的脚，从我们的脖子上挪开。 
1.
“这个人是女巫，是恶棍，是女魔头。”迈克尔·萨维奇说。
“毫无疑问，她就是邪恶的化身。”斯科特·丽夫利同样愤恨。
“她是最高法院里的耻辱……”更有现任美国总统特朗普，毫不留情的对她进行批判。
是谁，有本事成为这样一群权贵看不惯，却又干不掉的狠角色？
是哪路神仙，能如此让川普跳脚（尽管他经常跳脚）。
她就是“声名狼藉”的女大法官，鲁斯·巴德·金斯伯格。
事实上，金斯伯格在大多数人美国人心中，金光熠熠。
“她是改变美国女性处境的伟大战士。”
“她是独一无二的女王！”
“终其一生为平等平权而战斗！”
“她才是最有资格被称为超级英雄的人！”
人们为之疯狂，着魔似的购买印着她头像的T恤、杯子、贴纸等周边，模仿她穿戴各式各样的时尚颈饰。
甚至把她的头像纹在身上。
这样一个性格内敛温和的小个子老太太，何以成为了一位叱咤风云的“网络红人”，让美国无数年轻人为之打CALL？
来，一起来感受一下，金斯伯格是如何在一个女性可谓“二等公民”，性别歧视无处不在，法律领域由男性垄断的时代里，谱写开挂法律生涯的。
2.
“女性除了阴道之外，对于文明应该还有其他部分可以贡献”，克里斯托弗·巴克利在《阿拉伯的弗洛伦斯》里指出。
当下，越来越多女性觉醒，想要实现梦想目标和人生价值。
妇女解放依旧任重道远。
每一年，全球依旧有200万名女性因为性别歧视而消失。
即使富裕国家，性别歧视依旧跟招聘区别对待、薪资不平等以及职场性骚扰等密切相关。
尽管如此，当下妇女所拥有的“解放”，已是不少伟大先驱斗士，通过泪与汗的付出，突破利益固化藩篱，向根深蒂固的毒瘤开刀的难得结果。
大法官鲁斯·巴德·金斯伯格就是先驱之一。
金斯伯格，女，德裔犹太人，现任美国最高法院大法官。
先来欣赏一下她牛逼的履历。
1970年，参与创办《女权法律报》，全美第一份关于妇女权益问题的专门法律杂志。
1972年，成为第一位在哥伦比亚大学法学院获得终身教职的女性。同年，成为ACLU女权计划第一任理事长。
1981年，提名为哥伦比亚特区巡回上诉法院法官。
1993年，成为美国历史上第二位女性、第一位犹太人女性最高法院大法官。
3.
所有的成功都没有捷径。
金斯伯格生于布鲁克林的一个困难家庭，父亲是美国第一代移民，母亲勉强算得上第二代移民。
金斯伯格非常敬佩自己的父母。
她说，我的父母没能接受大学教育，但他们教我爱上了学习，教会我关心他人，教会我要为了理想而努力奋斗。
金斯伯格与母亲感情深厚，尽管被病痛折磨，还是咬牙含辛茹苦教育培育她，直到她高中毕业。
毕业典礼那天，金斯伯格没能参加。
因为她要参加母亲的葬礼。
她永远记得母亲的教诲：成为淑女，保持独立。
也就是，不要让无谓的愤怒等负面情绪占据心灵；如果能遇见白马王子并共度余生，固然很好，但必须学会独立生活。
根据金斯伯格的校友回忆，她一向低调内敛，漂亮聪慧，冷静沉着，从不展露任何夸张情绪，功课十分优异。
更夸张的是，从不参与八卦闲聊。
她以出色的成绩先后考入康奈尔大学和哈佛大学。
当时，康奈尔大学法律系男多女少。
金斯伯格笑称，“一个女孩如果在康奈尔大学都找不到白马王子，在其他地方绝对没有希望。”
哈佛大学法律系更夸张，500个学生里面女生只有9个。
在这样男多女少的校园里，女性并没有被优待，甚至处处深受歧视。
她想要去图书馆，居然被保安拦住了，没有任何原因，只因为她是女孩子，所以，NO！
哥伦比亚大学全校第一的成绩又怎样？
公认的优秀又如何？
毕业后哈佛法学院院长强力向当时大法官推荐她，做一个法律见习职位，然而，听到“She”的时候，立马拒绝了，“你是搞笑吗？我们不可能雇佣一个女人当律师的。”
整个60年代，金斯伯格只能走教育路线，在大学里教授法律，同时参与创办《女权法律报道》。
在教育行业，她并没有懈怠，1980年拿下哥伦比亚大学终身教职，成为校史上第一位获此殊荣的女性。
1972年开始，金斯伯格正式投入女权战斗。
作为人权律师，为女性权利的解放做法律工作。
所有这一切，都要付出比男性多N倍的艰辛。
学生时期，金斯伯格是个不折不扣的学霸。
进入哈佛大学时，她已经是一个1岁女婴的母亲。
她是妈妈，更是母亲。她从生活费里面省出日间保姆费，每天上完课四点准时赶回家照顾女儿。
然而，更困难的事情接踵而至，丈夫马丁被查出身患睾丸癌。
伤心之余，金斯伯格沉着冷静的应对。
她一边照顾丈夫，一边把白天上课的课堂笔记打印出来给丈夫讲解，一边阅读第二天上课的案例与资料，还要帮丈夫完成作业，安排他的朋友帮忙赶学习进度。
对了，还要照顾2岁的孩子。
那时候，她每天只睡2个半小时。
超乎常人想象。
正是这样高强度的学习生涯，练就了她的“铁人”性格。
步入工作岗位后，她是个十足的工作狂。
她总是不停的工作，一次次忘记吃饭、忘记睡觉。
据她的儿女回忆，每次半夜醒来，总会发现母亲还在暖黄的光线下埋首伏案，有时候会持续工作到凌晨四五点，甚至通宵达旦。
最牛的是，每次都能在9点准时到达法院。
4.
在这些疯狂工作的日子里，几个里程碑一般的性别歧视案例，让金斯伯格在法律界脱颖而出。
案件一：1973年，女空军津贴案。
一个名叫萨朗的空军少尉，她在服役过程中发现，男性同僚能获得住房津贴，而她却没有，因为性别。
她跑到财务室理论，被告知：你身为一个蹲着尿尿的人，能获得参军的机会，已经三生有幸！
金斯伯格用温和却铿锵有力的陈述辩护，客观陈述女性“二等公民”身份，无法获得法律保障的现状。
她质问大法官：试想一下，如果你们的女儿和孙女也被这样对待，你们会怎么想？
美国所谓的平等就是这么体现的吗？
赢了。
案件二：1975年，鳏夫保障金案。
史蒂芬，因妻子生产时羊水栓塞死亡，成为寡夫。
为了给襁褓中的儿子最好的照顾与教育，他决定全职照顾孩子。于是去申请单亲家长保障金，结果被告知：“这是给单亲母亲提供的，你没有资格领取它。”
男性同样遭受到性别歧视。
为了展现“不求女性特权”“只求平权”的无差别反对性别歧视态度，金斯伯格主动接手案件。
赢了。
案件三：1996年，弗吉尼亚军事学院拒招女性案。
此时，金斯伯格已是大法官。
她指出该学院仅招收男生的做法，违反了美国宪法第14修正案的平等保护条款。
最终，6位大法官支持判决该校必须招收女生，指定由金斯伯格撰写法院意见。
案件四：2007年，莉莉·莱德贝特薪水案
在固特异轮胎公司工作几十年的莉莉·莱德贝特，无意间发现她比同样岗位的三位男性同事，薪水少了40%。
依据法律，薪酬歧视索赔需要在侵害发生之日180天内上诉。
最高法院认为莱德贝特错过了上诉日期。 
因为另一位女大法官已退休，最高法院只剩金斯伯格一位女性法官。
此前，她从未提出过“异见”。
但这一次她知道，自己必须站出来。
她指出，莱德贝特没有更早提起诉讼是处于对雇主的信任，她很难及时发现其中不公，这不应该成为阻止她现在因基于性别的薪资歧视想得到补偿的理由。
赢了。
金斯伯格越来越勇敢坚毅，逐渐成为一位“臭名昭著”的“异见”法官。
5.
在那个时代，像金斯伯格一样“过分聪明”的女性并不受欢迎。
她的军功章，至少有一半要归功于无条件支持她，欣赏她智慧的丈夫，马丁。
马丁在学生时代便对金斯伯格心生爱慕。
喜欢是因为她美丽的外表，深爱是因为她的过人聪慧。
在金斯伯格的事业走上正轨前，马丁是一位非常出色的税务律师。
为了金斯伯格在华盛顿的大法官事业，他放弃了自己在纽约打下的地盘，和老婆搬到了华盛顿。并幽默的说，“因为我老婆在华盛顿找到了一份好工作。”
马丁从不会阻拦金斯伯格的任何事业与梦想。
不仅如此，鼓励、陪伴与默默支持无处不在。
当金斯伯格决定竞选大法官时，人们都笑称，天底下再没有人比她更不愿意自吹自擂的人了。
竞选的工作便被马丁揽下。
他联系了无数妻子曾帮助过的人，分析所有信息与可能性，付出了常人难以想象的心血。
观看金斯伯格当选大法官时的发言录像，我们总能看到她的身后有个男人，马丁，时时忍不住微笑。
眼神里都是骄傲与自豪。
当上大法官之后，马丁的任务就是在每天下班之后，把金斯伯格“骗回家”。
从七点半开始打电话催她，直到金斯伯格在九点钟终于放下手头的工作。然后，任务就成了催她上床睡觉。
在马丁心中，自己一生最大的成就，最幸福的事情，就是成就了自己的妻子。
这对于一个男人，尤其是一个事业上比较成功的男人来说，并不那么容易被理解。
他说，“我一直支持我的妻子，她对我也一样。这不是牺牲，这是家庭的意义。”
他们一动一静，一外向一内向，用一生诠释了什么叫“琴瑟和鸣”，什么叫灵魂伴侣。
在马丁弥留之际，他给金斯伯格留了一封信：
我最亲爱的鲁斯， 你是我一生中爱唯一爱过的人。
从56年前我们在康奈尔相识的那天起，我便从未停止过对你的欣赏与爱慕……见证你一步步走到了法律世界的顶峰，我真的开心极了！
到6月25日之前，我都会待到医院里……
不管怎样，我对你的爱不会减少一丝一毫。 
6.
马丁去世那天，最高法院照常开庭，金斯伯格需要宣读意见书。
孩子们劝她不应缺席，毕竟她从未缺勤。
“父亲肯定不会希望母亲因为他的去世，而错过审判年度的最后几天。”
于是，金斯伯格如往常一般，出现在了大法官席上，很安静。
谁都不知道她的内心有多悲伤。
她说：遇见马丁，和马丁在一起度过一生，是我这辈子最幸福的事情。
但是，生活还要继续，这个寻求公平的世界，永远需要她这样的女战士。
人们疑惑，她还会任职多久？
她说，我这个年龄的人永远都没法预测未来。
但是，只要我觉得我还能足够发光发热，我就会工作。我想明年也没问题。在那之后，谁知道？
工作以外，金斯伯格对于生活与身体同样有着铁一般的意志。
1999年金斯伯格曾被诊断为结肠癌，她积极接受手术，放疗和化疗等综合治疗，顺利治愈。
2009年她被诊断为胰腺癌。
这是恶性程度最高的癌症之一，好在肿瘤发现的比较早。她没有被癌症吓倒，术后8天便迅速回到了工作岗位。
2018年12月，她又因癌症接受了手术。
2019年8月，再次因胰腺癌接受放疗，于11月刚出院。这是她第四次打败癌症。
今年年初，她说“我现在没有癌症了，我感觉很好。”
她在80多岁开始了自己的健身生涯。每天在最高法院的底楼健身房，在健身教练的指导下训练。甚至能一次做20个俯卧撑。
她热爱生活，是个狂热的歌剧迷。
在欣赏歌剧的时候，可以完全放下工作的烦恼，可以短暂告别失去马丁的悲伤。
她说，歌剧里面有对公平的追求与歌颂。
我们看到，不管在任何时间，任何年龄，金斯伯格对事业的无限热忱。
我们看到，面对生活各种突如其来的噩耗，面对同行的不理解和攻击，面对失去马丁的痛苦，金斯伯格展现的平和与强大。
我们看到，她那伟大卓绝的法律成就，那令人欣羡的完美爱情，还有她那永远保持激情，永远热血沸腾的——
勇敢的心。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>月生</作者>
<标题>notorious  RBG</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-02 13:39:34</时间>
<影评>

 
       “臭名昭著”的ruth bader rinsberg何以使得有人愿意为她撰写书籍与拍摄纪录片。作为美国最高法院法官，她到底有什么与众不同之处，为什么她成为了美国法律的象征与精神，这些问题的答案无法仅仅从一部纪录片中予以获取，但是看完这部纪录片我在关于女权、法律的价值与家庭的意义方面产生了一些思考。
        RBG作为康奈尔大学毕业的女性，在她那个年代是非常特殊而了不起的，在她们的学院里加上她一共有九名女性，其他一百多人全部是男性，除了人数上的劣势，在奖学金、就业等各个领域她处处受限，然而作为女权斗士她从来没有放弃。仅仅从外表来看，她很温柔并且安静，但她的内核却是强大的，作为推动美国女性法律地位不断上升的女法官，她用自己的专业、坚持、权威为美国女性开辟出了一个崭新的天地，毫不夸张的说，没有她的努力和勇气，美国女性的平权之路不会走得这么顺利。时至今日，无论在国外还是在国内，女权运动一直在进行，包括谴责性侵女性的运动me too也在做着各类宣传，然而，在平权的路上女性仍然有很长的路要走。至于女权的概念，我个人的理解是，它并不是要彻底颠覆男权社会，而是要颠覆人们的认知，从而使女性可以拥有与男性一样的社会地位，并不是只有女性才可以投身女权运动，可以说现在有越来越多的男性也加入了女权运动。人类的文明走到了一定阶段，它要求或者它必然带来人与人之间追求平等的欲望，所以未来女性的地位会进一步得到提升。RBG不仅仅为女权而斗争，她也为任何一个不公平的、不公正的案件中的受害人而斗争，并且八十多岁的她为了继续在美国最高院任职而进行健身活动，这是令人倍受鼓舞的事情。
        作为法律人，RBG用法律的手段，通过深刻而准确阐释法律的价值来为每一个她经手的案件的弱势一方（受损失一方）争取权力。法律的核心价值就在于追求公平与正义，这两个是最为重要的，至于其他价值必须为公平正义让步。在市场经济时代，如果为了追求效率而牺牲了公平正义，这断然是得不偿失的。法律条款虽然不能轻易变更，但法官却必须用公平正义作为价值取向从而去解释法律，运用法律。法官与法律条款之间不是一种简单机械的关系，要是谁以为法官只是生搬硬套法律条款的人，那显然他不了解法官的工作。一个法官，她不仅仅是专业法律人，同时她也应该是了解人性并且怀有怜悯之心的人，法律虽然总是带着无情的面具，然而法官却应该以公平正义为导向，带着悲悯之心去维护弱势一方的权利。当然，我明白，在这个阶段，追求这样的效果显然是不切实际的，但是我相信未来在法治思维与法律权威的引领下，我们会迎来更加公平与正义的社会。 
        RBG最幸运的不是成为美国最高院法官，而是在康奈尔大学时遇到她的终身伴侣。她的丈夫，同时也是一位著名的税务律师，不仅仅爱她，并且把她当做与自己一样出色的法律人来看待，他接受她所有的一切，并且始终以她为荣。在她被任命为大法官时，他为了支持她的事业而主动辞去纽约的工作随她搬迁到了华盛顿。他们互相尊重与爱护，彼此价值观一致，并且都全心全意为家庭付出，这种家庭理念使得他们的孩子也拥有了正确的价值观念。我个人认为大多数出色的人物背后必然有一个或者强大或者紧密团结的家庭作为支撑，并且家庭的价值观念对于一个人的人格的塑造是至关重要的。父母能够留给孩子最好的礼物不是金钱或者房产，而是教育与思想。
        
 

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>hallucy</作者>
<标题>短评写不下多说一点点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-03 17:48:29</时间>
<影评>

“I ask no favor for my sex,all l ask of our brether is that take their feet off our necks.”争取女性权益就是争取人权，正如贯穿Notorious justice RBG人生的来自她母亲的信条，成为淑女：不被无谓的愤怒扰乱，保持独立，学会独立生活，永远做独立的个体；她整个人生可以说是女权主义道路的一盏永恒明灯，用坚定平稳的声音传达那些被长久视而不见的事实，关于男女平等的本质是：女性是且永远是自己人生的决策者，这是女性的作为人的生活和尊严，所以在此任何对女性身体的控制，规范都是无效的（堕胎权），以及等等美国历史上基于性别（男女都有）的歧视诉讼，RBG做为自由派美国最高法院大法官，是盘踞扎堆的保守派及一众老白男头上的巨石，改进美国法律与女性的生活也同时也是改进整个美国，虽说我们本应在此看到更多的女性，而这也证明她们战斗的成果以及战斗远未结束；当我们知道“进步”其实并非线性的，正如RBG临终直至今日的种种现状。
Ps：当然RBG美好的爱情婚姻值得欣羡，但换个角度成功男性背后有个无私奉献的女性似乎永远是应该，而成功女性她的理智温柔的配偶则往往需要让人惊叹，这一种隐性社会心理还是值得思考。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>高大玉</作者>
<标题>硬骨头的弱女子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-12 23:51:08</时间>
<影评>

 
“女巫”，“恶人”，“女魔头”，“她是最高法院的耻辱”，“她是世界上最卑鄙的人”，“那个女人就是一具僵尸”。以上是一个又一个男人对一个女人的点评，语气充斥着深恶痛绝和不屑一顾。看到这里时，我突然觉得很好笑，这些话和我们在新闻里看到的“疯婆子”，“荡妇”，没有什么两样。在男权社会，若想对女性进行打击，再简单不过，屎盆子先扣为敬。
紧接着，她娓娓道来：“我不是要为女性争取优待，我只要男性同胞们把踩在我们脖子上的脚挪开”，慢条斯理中渗着坚定不移。
她是“臭名昭著的RBG”，是美国最高法院的首位女大法官，于耄耋之年成为美国Ikon。她毕生都在为“女权”努力，正如她所言，并非为女性争取特权，而是平权。




她代理的每一个诉讼案件，都足以说明她的立场、格局和慈悲心。她的诉状文辞严谨，掷地有声。
Mr. Chief Justice and may it please the Court：Women today face discrimination in employment, as pervasive and more subtle than discrimination encountered by minority groups.
尊敬的首席大法官，请允许我在庭上做出如下表述：今日的女性，正在遭受来自职场的歧视，跟少数族裔遭受的歧视一样普遍，且更难察觉。
Sex classifications imply a judgement of inferiority. The sex criterion stigmatizes, when it is used to protect women from competing for higher paying jobs, promotions.Itassumes that all women are preoccupied with home and children.

对性别的区别对待，暗示着一种对优劣的判断。现今的性别标准污名化女性，它被用来确保女性不得竞争高收入的工作，无法晋升。它认定女性生来要服务于家庭和育儿。
These distinctions have a common effect: they help keep woman in her place, a place inferior to that occupied by men in our society.
这些区别对待造成了同一种后果，它们让女性被禁锢于低男性一等的社会地位之中，
此时画面中只是一个空无一人的讲台，但你却能通过她的声音感受到她的力量。




她为一位男子打官司，谋取原本属于女性的“特权”——“母亲保障金”，本质是单亲家庭的社会抚养金。
这位男子的妻子因羊水栓塞离世，他决定全职抚养孩子，去当地社保局沟通，却发现该“社会抚养金”只针对女性发放，而当时的美国社会，市面上基本都是男性劳动力，所有这些福利金基本都来源于男性的纳税，最后他们却无法从中为自己谋福利。
而当时的美国最高法院大法官中，全为男性，且为特权阶级男性，他们无法了解一位普通的男性承担“家庭煮夫”角色时要面临的问题。RBG接下了这个案子：

For the eight months immediately following his wife's death, Stephen Wiesenfelddid not engage in substantial gainful employment. Instead, he devoted himself tothe care of Jason Paul.

在他妻子去世后的八个月里，斯蒂芬·维森菲尔德没有参加任何可获得实质性报酬的工作。他选择了全身心地照顾儿子杰森·保罗。

这个案子是性别歧视反噬歧视者的案例，性别歧视会伤害每一个人，包括被歧视者和歧视者。这个案子最终以男性获得“社会抚养金”获胜。
她抓住每一个机会，为争取男女平权而努力，有人称她为“硬骨头的弱女子”。她的所作所为，在“歧视女性派”看来，简直是大逆不道。在六七十年代的美国，女性多为家庭主妇，而她的老公却选择站到她的背后，照顾她的生活，给予精神上的支持。她内敛寡言，他外向活泼，当同样为哈佛法学院毕业的他被问及有没有给过妻子什么意见时，他巧妙而又幽默地回答：正如她不会在厨艺这块给我建议一样，我也不会在法律方面给她建议。
看完这部电影《大法官金斯伯格》，很容易让每一位支持男女平权的觉醒分子相信爱情，只不过这样的伉俪深情，可遇而不可求。




这部纪录片除了一个女人对事业和社会的热爱，还有理想中的爱情，琴瑟和鸣。每个人都能从中看到自己感兴趣的，一段时间的美国历史，大法官绝佳的衣品，甚至作为语言，你都可以闭着眼听纪录片的声音，感受大法官诉讼状的语言魅力，如果恰好你对翻译感兴趣，还可以对比看一下字幕翻译。
这部纪录片和这个女人，值得你坐在屏幕前，花90分钟。无论你是男还是女。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>