<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>附注：我爱你 P.S. I Love You</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p461625359.jpg</封面>
<导演>理查德·拉·格拉文斯</导演>
<演员>希拉里·斯万克 / 杰拉德·巴特勒 / 丽莎·库卓 / 吉娜·格申 / 詹姆斯·马斯特斯 / 凯西·贝茨 / 小哈里·康尼克 / Nellie McKay / 杰弗里·迪恩·摩根 / 迪恩·文特斯 / Anne Kent / Brian McGrath / 雪莉·雷奈·史考特 / 苏珊·布莱克威尔 / 迈克尔·康特里曼 / Roger Rathburn / 谢泼德·弗兰克尔 / 麦克·道尔 / Don Sparks / Caris Vujcec / Aonghus Og McAnally / Richard B. Watson / Marcus Collins / 贝蒂·戴维斯 / Dwayne Duprey / 朱迪·加兰 / 萨尔·隆戈巴尔多 / 玛德琳·麦凯 / 莎拉·凯瑟琳·施密特</演员>
<简介>霍莉（希拉里•斯万克 饰）与盖里（杰拉德•巴特勒 饰）深爱彼此，虽然有时候他们会有争吵，可是这些都是他们生活中的情趣。霍莉感觉自己已经找到了最爱，盖里却在他们婚后罹患脑癌并逝世了。自此，霍莉便生活在失去挚爱的痛苦中。
                                    
                                　　她感觉丈夫并没有就此离开，她还能在家中感受到盖里的气息。她把自己困在家中，两位好友丹尼丝（莉莎•库卓 饰）、莎拉及霍莉的母亲还有母亲酒吧里的酒保丹尼尔都十分担心她。就在她三十岁生日的那天开始，她便不断收到由盖里给她寄来的信，每封信的最后都加上一句“我爱你”的附注。盖里的信为霍莉的生活注入了力量，她一步步的向前走，但事实上盖里已经死去了，她终究要自己独自生活。
                                    
                                　　丹尼丝怀孕了，莎拉即将要结婚，她们两个都生活在幸福当中，霍莉突感落寞。她又开始躲避众人，自认识霍莉后丹尼尔一直都陪在霍莉身边，丹尼尔向霍莉表达自己的爱意。霍莉第一次跑到母亲怀里痛哭，她也知道了盖里的信原来一直由母亲代寄。最后一封信就要拆开，霍莉会否得到重生呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>溜溜</作者>
<标题>如果世界在下一刻毁灭，我多想念着你的名字上天堂。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-27 18:11:08</时间>
<影评>
        有你的时候，早起是幸福的。睡眼惺忪俯身亲吻你的额头，然后拉起围裙为你做饭。鸡蛋要八分熟，蛋黄必须是流质，三明治要用烘烤的法棍面包，奶酪不能太腻。牛奶要浓，还要呼噜噜的冒着热气儿。


有你的时候，吃饭是幸福的。不喜欢的胡萝卜和韭菜永远可以肆无忌惮的扔进你的碗里，嘴角挂着米粒对你笑，听你轻轻的唤我傻丫头。看你安静的喝我煲的汤，故意等我吃下最后一口饭才放下筷子，说，老婆，最后吃完的洗碗哦。


有你的时候，逛街是幸福的。我试的每一件衣服你都说好看，为你买的每一样礼物你都说喜欢。总是习惯性的为我抱娃娃买甜筒提高跟鞋，偶尔矫情起来你也愿意在大街上背着胖乎乎的我，还一个劲儿的说老婆你该多吃一点。


有你的时候，工作是幸福的。为你熨好的西装和领带永远都有女同事青睐。每天6点准时接我下班，不管多忙多累多阴霾，看见你的时候永远都是晴天。休息片刻躲在办公室逼你说大声说我爱你，看你左右为难像个孩子，即使你说别闹了，我也一点都不觉得委屈。


有你的时候，睡觉是幸福的。累了会电影看到一半就睡着，你总是小心翼翼替我盖好被子，第二天神采飞扬的告诉我后来的剧情多么多么精彩，而事实上你为了怕吵醒我早早就关了电视机。有时候半夜做噩梦，你会抱着说宝贝别怕，有我呢，然后我就真的能踏踏实实的一觉睡到天亮。


有你的时候，为你开车是幸福的，给你唱歌是幸福的，等你回家是幸福的，带狗狗散步是幸福的，替金鱼换水是幸福的，帮邻居带小孩儿是幸福的，甚至买菜拖地换灯泡倒垃圾通通都是幸福的。


亲爱的，你知道我要的不多，一杯清水，一片面包，一句我爱你；如果奢侈一点，我希望：水是你亲手倒的，面包是你亲手切的，我爱你是你亲口对我说的……


------------------------------------------------------------


怎么突然有一天，吃饭睡觉上班逛街，喂狗狗养金鱼，这些平时充斥着幸福感的小事情，变得不那么快乐了。我总是很慌很怕很需要安全感，而这一切的不安定和小心翼翼都只是因为你不在了。


再也不能早起了，每天睡到自然醒，一个人吃你喜欢的三明治去上班；吃饭的时候总是很沉默，不爱的胡萝卜和韭菜只能倒进垃圾桶；逛街再也不穿高跟鞋，累了就坐在路边，怅然若失看着情侣们相偎走过去；上班下班变成一种机械的重复，再也不敢忘记带家门钥匙，一个人坐在楼道里想你想到哭的滋味我真的不想再尝第二次；睡觉会穿厚厚的睡衣，怕自己会感冒，做噩梦了就干脆开着灯睡，睡不着就给那串最熟悉的号码发好多好多的我想你，你回来吧。


是啊，我想你，你回来吧。


------------------------------------------------------------



还记得你曾经念过的诗，一个老妪临终的遗言，写给自己去越南打仗的丈夫

记得那一天 / 我借了你的新车 / 我撞凹了它 / 我以为你会生气的 / 可是你没有 / 记得那一天 / 我在你的新车上吐了一地的苹果饼 / 我以为你会骂我的 / 可是你没有 / 记得那一天/我一定要去海边 / 你说会下雨的 我不听 结果真的下了 / 我以为你会说我提醒过你了/可是你没有 / 记得那一天 / 有一个舞会/ 我故意没有告诉你是要穿礼服的 结果你只穿了牛仔裤到场 / 我以为你会对我失望了 / 可是你没有 / 是的 / 有很多事情你多没有做 / 而你容忍我 钟爱我 保护我 / 我等你从越南回来 / 可是你没有 


亲爱的，那么多次，我也以为，你会回来，可是你没有。


------------------------------------------------------------



如果世界在下一刻毁灭，我多想念着你的名字上天堂。



观光梯：
http://movie.douban.com/review/1747550/?start=100

</影评>
<有用数>592</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>天水</作者>
<标题>故事背后的故事，附注之上的附注</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-31 14:12:46</时间>
<影评>
        　　故事其实太简单。

　　

　　脑瘤去世的男人，留下一封封信件，给自己的爱人，用他的爱，陪她前行，帮她“遗忘”。从一个冬天，到另一个冬天，生活继续，虽然有人永远不会再回来。

　　

　　那个人，永远不会再回来。

　　

　　演员很大牌，对话很有趣，音乐很有情，但这些都不重要。最美好，在于其中满满的爱与怀念，让人流很多很多泪，却依然有微笑。

　　

　　如同虚构的故事结束后，屏幕上定格的美丽笑容。以及一句简单到底又伤感到底的： This film is dedicated in loving memory of Windland Smith Rice 1970 - 2005.

　　

　　笑容的主人，Windland Smith Rice，是一位出色的自然摄影师。2000年，她乘坐以自己名字命名的飞机来到中国，接上我们送给美国国家动物园的第二对大熊猫，一路拍摄，一路记录。从此，那架飞机的名字改为“Panda I”，她拍摄的照片也传遍世界各地。如今，以她的名字命名的自然摄影奖项，已成为诸多野生动物及风景摄影师们向往的荣誉。

　　

　　她还是美国一位富豪的长女，有爱她的父母，有感情亲厚的5个妹妹和3个弟弟。她还有一个爱她的丈夫，两个可爱的儿子。

　　

　　这样一场美丽人生，却永远定格在35岁的一个周二。那天，她在探望母亲的时候毫无征兆地猝然逝去。她的小儿子，还不满周岁。

　　

　　可以google出以她命名的摄影基金、建筑、医疗研究项目。都是纪念，都是祭奠。最打动我的，还是这部电影。

　　

　　这部影片的首席制片人，Molly Smith，是她的妹妹。《P.S. I Love You》，是她第一部挑大梁的银幕作品，是送给逝去亲人的一篇完美悼词。

　　

　　不树碑不立传，只是好好爱，深深爱。

　　

　　Molly说，原著小说给失去姐姐的她许多抚慰，所以，“该有人把它拍成电影。”

　　

　　Rice的讣告中提到，一位杂志主编曾说过，Rice“写得一手好信”。也许，她除了写信说服很多人投资于野生动物保护事业之外，也曾给自己的家人好友写过很多美妙的书信。也许，Molly在读小说的时候，想到了姐姐的信，哭了，笑了。

　　

　　影片长长的演职员表中，有一个保镖的饰演者，名叫Richard Smith。这角色在影片中只有很少几个镜头，没有名字，没有台词。Rice的一个弟弟，就叫Richard Smith。也许，那个高个子保镖，就是这个弟弟。

　　

　　当然，也许一切只是也许。

　　

　　也许，正是在许多“也许”之后，有了这部电影，带着我“find laughter in tears”。

　　

　　在泪水中找到欢笑。是的，这电影并没有沉浸于悲伤，甚至有不少喜剧成分，但这真的很美好，正如影片拍摄者所说，因为，“Rice女士的脸上永远带着微笑。”

　　

　　原来，疼痛时也不丢掉微笑，遗忘或许正因不会遗忘，而记得爱，有时恰恰是要move on。

　　

　　影片里的最后一封信，是由母亲转交给女儿的。这位也曾永失所爱的女人对女儿说：if we're all alone, then we're all together in that too。

　　

　　每个人都孤独，所以我们不孤独。

　　

　　P.S. I love you. 
      </影评>
<有用数>371</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>一年又一年</作者>
<标题>P.S. I Miss You</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-05 18:34:30</时间>
<影评>
        首先，我并不由它的名称吸引。因为我本就不喜欢这个句子。

并且，我对片头出现之前的情节很不以为然。因为我不知道这对又吵又闹的夫妻中会有一人从片头后死去。

事实上，我不知道我为什么看这部影片。因为我连它的剧情介绍也未顾及。

从早晨开始，我捉住一些电影开始看，而其中不乏播放至途中便被我关闭的慢热型影片。临近中午我开始看P.S. I Love You。

它很幸运未被我中途快进或停止，因为它讲述的是一个失去至爱的女人。

而我不巧，也是一个失去至爱的女人。

虽然影片的主题原本放在一个自生前便处心积虑研究一堆信件并当作遗书等至死后发放给他的妻子的男人身上。这个男人被塑造成一位Mr.Perfect。但我除了觉得他很聒噪很自信很用心外没别的感觉。

而那个女人自她的男人的葬礼后便一直失去自我。她产生很多幻觉，以为枕边、桌旁或是她存在的任意一处都有她的男人的身影。她观看电视中许多与她同样伤痛欲绝而歇斯底里的女人。她学着电视机里的女人引颈高歌。她的家成了一个垃圾堆。而我最爱这一段。

当男人生前所写的信件被一一寄出，她一一收到并遵循男人的指示，慢慢走出阴影。她走得极其困难，她大概看到那些信件的第一感觉是男人将拉着她的手慢慢带她步入天堂。但她在这一过程中也极其幸福。

影片最后20分钟，我在一边工作，偶尔抬头望一眼屏幕，看她仍在读信或者仍在向人倾诉她的伤痛或者仍在和别的男人接吻拥抱而且无动于衷。影片放完，开始有人在字幕上歌唱。我完全松了一口气。


我仍清楚地记得我曾在某段时期魂不守舍，坐在电脑前不点击任何东西只是发呆却也能显得很心酸，后来我的爸妈非常担忧地勒令我离开电脑，每天早晨拉我出门散步。我跟在他们身后走，好不容易走完他们买菜的路途，然后转身入另一条路径去上班地点。我刚转身就开始掉眼泪，眼睛望着天空仿佛能看见某个死去的人的身影。并且我长时间产生幻听，我并且与那些幻听的声音对话。我变得神经兮兮的。因为没有人知道我究竟发生了什么事情，没有人认识于我而言很重要的那个人，没有人愿意听我谈及他曾陪伴我的日子，没有人可以缓解我几乎发狂的痛苦。逐渐地我也开始怀疑那段记忆，我反反复复对他摇头又对他穷追不放。他却只是我心里永远惦记着的，却永远不可复活的人。

当我看到影片中的女人对着她的妈妈痛哭，哭诉她无法接受他已不在自己身边陪同自己的事实。当我看到影片中的女人对着爱慕她的男人说她已有一年未曾感觉过他的存在，他必定是已经离开了。当我看到影片中的女人一个人待在房间里时便开始自言自语，以为男人在冥冥之间与她对话。我知道我心里浮现着的是什么感受，只是眼泪很久不再有。那些事情都是真的，那个人也是真的已经不在，无论我快乐或伤悲，他也无从知晓，无论我遇事或死去，也已与他无关。

我曾在很多篇小说中遇到与自己相同的例子而备感煎熬，却是第一次在一部电影里感觉到某种出口。因为所有情感都被她表演出来，我只是个观众。
      </影评>
<有用数>276</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>大米</作者>
<标题>我的路途已经看不到你苍老</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-20 11:27:08</时间>
<影评>
        有时会问自己：你懂得什么是别离么？

却总是低头沉默。

怨憎苦，爱别离苦。

宝玉是个喜聚不喜散的人，于是在姐妹们别离后总似肝肠寸断，痴呆若狂。

我一早通晓世事无常，又没有足够的智慧来应对，是以只得学会把心围成层层的茧。


Gerry离开后，让并不喜欢自己的岳母给Holly寄出了许许多多的信。

要多少的爱，才能让我们足够了解一个人呢？

甚至能够预见到TA在你离开后的所有反应。悲伤，沉默，独居，自闭，流泪。然后是怎么也抵挡不了的思念。思是心如田野，漫无边际；念是今日之心，日无所逝，念你如今。

葬礼过后，Holly回到只有一个人的家。一遍遍地拔打着家里的电话号码，只为了答录留言是Gerry的声音。

Gerry对她说，不要悲伤，我会一直在，引导你，保护你。

Gerry留给她初遇时的夹克，于是在爱尔兰美丽的国家公园里初遇重温。

Gerry在她三十岁生日时告诉她至亲的家人好友：请带给她一个疯狂快乐的夜晚。于是她在醒时笑醉时哭。

Gerry对她要求，请你去唱一首歌，象我们上次在酒吧里唱的那样纵情，我能听见。于是她站在曾经摔倒的舞台上含泪轻唱。台下明明磨肩擦踵，而她的眼里只得他微笑看向自己。

Gerry说，我此生已寻到唯一的挚爱，而你的一生仍然漫长，不要拒绝再次投入去爱。，Holly并没有寻找到真正的爱情，但却在过程中明白了自己心之所向。

所有的信件最后，他说：我爱你。一直爱你。

Holly在Gerry的信里，时好时坏，时悲时痛地慢慢前行。日子在延续，思念却逼得人无处可逃。

没有人能陪伴我们直到最后。

身旁至爱的女友结婚怀孕，各有各人生。

冬，春，夏，秋，冬。一年的轮转。

Holly终于扑到母亲怀里痛哭失声。原来，无论你怎么努力去站立或掩盖，所有的痛在最亲的人面前还是能够释放出来。

在该刹那，我躺在枕上泪流满面。

林夕说，亦舒写过最悲的话是：当你离开，身体的一部分也随之死亡。

我当年看这二人说笑，毫无感觉。

而如今却知道这种疼痛会直达心底，锥心刺骨。

此生，我宁愿仍然不懂什么是别离。


来自爱尔兰的Gerry太过完美，情感如深海长流。对Holly一生倾注。

直到Holly找寻到自己的生活，才真正把对Gerry的爱，化为心底永存的思念。

这样的守护犹如天使在人间。


生活如此千疮百孔，让人常常觉得气馁颓败。

如果有爱，我想这条路肯定会好走许多。

年轻时总是太过轻别离，而我却早已明白，如果这条路上，能够看到亲爱的人逐日苍老，经已是最大的恩赐与幸福。


同是以音乐穿插整部电影。[Once]若是一杯清茶，[P.S.I Love You]就是一杯黑咖啡。
      </影评>
<有用数>271</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>天真有邪</作者>
<标题>终于爱了你一辈子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-01 19:36:23</时间>
<影评>
         看了个开头，以为会是人鬼情未了2呢，幸好编剧还是吃饭滴。

    一直觉得爱是一种天分，不是每个人生而就有，大多数人不是不爱，而是不知道怎么爱，怎么铺陈，怎么流转。

    多幸运。GERRY是个如此懂爱的男子。再加上他的英俊迷人有趣。

    最喜欢的两段。其一是两人在爱尔兰初见，美丽的爱尔兰，悠扬的风笛飘起，GERRY温柔的把HOLLY的下巴挑起，印上一生的烙印。虽然这个一生短的如此残酷。

    还有一段是和在酒吧HOLLY在台上唱歌，GERRY在下面微笑地凝视的一幕，那个眼神真是让人融化。


    有时候会和人说，爱情里论心不论术。因为心到了，术自然也会渠成。GERRY死前这样的安排就是如此。正是因为对HOLLY有着强大的爱和了解，才能一步步把她带出伤痛的阴影。

    

    带你走一圈我们的爱情故事coz I love you

    然后让你开始你新的旅程coz I love you more than myself


    片中有HOLLY幻想GERRY从后面拥抱她。我想我是遗忘拥抱的姿态太久了，这个镜头看着竟有点心酸。喜欢从背后被拥抱，因为有十足的安全感，仿佛整个世界被爱环绕着。


    我们每一次认真的恋爱，都想着希望着那能是一辈子。可多少个辈子过去了，我们还是孑然一身。之前也幻想过，爱一个人，直到他死去。然后我继续在爱他的阴影里呼吸。穿他穿过的衬衫，听他爱听的CD，做他爱吃的食物。终于只是幻想。



    最后HOLLY和DANNEL KISS的时候我还真是很不爽，忍不住鄙视编剧 ，终于他们分开了！哈得逞了！好吧……我错怪你了编剧



P.S.背带扣子附在鞋子上还真是好看 编剧很有心

　　PHEBI还是可爱搞怪依旧

　　片尾的时候留意到副导演的名字叫JENNEFER TRUELOVE 

　　哈 SO COOL
      </影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>一天</作者>
<标题>八心八箭！《自己死后如何折腾老婆手册》限量发售中</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-05-08 03:43:21</时间>
<影评>
        豆豆：欢迎收看豆瓣TV的天天购物节目！我是主持人，豆豆。豆是豆子的豆，不是青春痘的痘。都是用了上一期节目中的痘立停，满脸痘痘一用停。谢谢每期带来好产品的候总~~~~~~让我们掌声欢迎候总！


候总：偶跟你嗦，不要再讲些过了气的东东好不好！这样会被我们TV的观众骂的！我们的观众都是些八心八箭的文艺小青年，他们是得罪不起滴！一得罪了，就成立个反对我候总小组就不好了，到时候还一不小心进了十五分钟名组就闹大了。你嗦斯不斯！你嗦斯不斯！


豆豆：对不起了，候总！今天你要卖什么？


候总：偶跟你嗦，今天我们要卖一本书啦。这本书可是真正的八心八箭噢！八心八箭！有没有！有没有！你看，就是偶手中这一本《自己死后如何折腾老婆手册》。这本书可是二十八位好莱坞知名导演联合推荐，一百五十七位著名影星实用过的。绝对是你居家旅行，杀人灭口的必须书册啊。


豆豆：候总说的没错，请看VCR！


===========切入电影中场景的华丽的分割线===========


片子一开，镜头流畅的切换，格里与霍莉从大街上吵到家里，从家里这头吵到那头，从家里吵完就各自扭头便走，从扭头便走不消几秒又甜蜜恩爱。正所谓床头吵架床尾合嘛。


还未等观众反应过来，男主角连在医院躺着的镜头都不给，导演立马让他进骨灰盒了。一群人围着骨灰盒花天酒地的。逝者自然也非等闲之辈。我一个人下面躺着，你们上面的人也别消停。特别是我那漂亮的老婆！


=========切回直播室的华丽的分割线=================


豆豆：候总，这样的老公实在太可怜了。刚吵完架合好了没多久吧，立马就嗝屁了。是不是这个时候，你的这本《自已死后如何折腾老婆手册》就能派上用场了呢！


候总：没错了！就是这本八心八箭的《自已死后如何折腾老婆手册》能帮助所有在九泉之下的男人们轻松地掌控还在世的老婆的心！令她求生不能，求死不得，对死去的你服服贴贴的！你看你看，这本册子上写的第一招，就是在她生日的时候寄蛋糕，蛋糕上还要写清楚自己的名字。另外，一定要再花点钱买个录音笔或小磁带机，录一段给她，并告诉她接下来她会收到好多你写给她的信。这些话要说得越恶心越好，越缠绵越好。最关键的是什么？最关键的也就是最八心八箭的啊，就是要在最后说上一句：ps.i love you！这是最最要切记的！


豆豆：这样做能令老婆怎么样呢？


候总：你愚蠢！这样做当然是让自己老婆感觉你还在身边，这样她才不会跟别人跑了！


豆豆：那这本书上接下来还讲了什么？


候总：接下来就是要不停将事先准备好的信安排到她手中了。可以寄邮箱里，可以是干洗的衣服里……但不管怎么样，最重要的还是一定要在信的最后写上一句：ps.i love you！只有这样，你才能真正达到八心八箭的水平！


豆豆：这样就行了吧？


候总：当然不是了！还要给她安排一次旅行。最好是回你的家乡，让她去见你尚在人世的爹妈，让她去到你小时候搭建的基地，让她故地重游，让她去听曾经你唱过的歌。最好呢，还让她有机会去睡你年青时的兄弟！这就是你最最最最折腾她的好方法了！


豆豆：哇！候总，这真的是八心八箭啊！哪个女人扛得住这样的折腾啊！看来，这本书绝对是教你如何死后还能折腾你老婆的宝典啊！！我都想拥有一本了！不知道候总打算卖多少钱呢？


候总：偶跟你嗦！不要这么急就谈钱，搞得我们好像是专门赚钱的一样！我们不是了！偶们是给广大准备英年早逝的男人们送福音啊！你要想死后还有所作为，不看这本书，你绝对是死得其所啊！这样吧，看在咱们TV的观众都是青年才俊的面子上，我今天给个破盘价了！绝对的破盘价！八块钱一本啊！我卖东西那么多年都没有卖过这么低的价钱了！这个价钱你是在哪里都拿不到的！但是今天这八心八箭的《自已死后如何折腾老婆手册》，我就是八块钱让你拿走！你回去后，就可以知足的死去了。死后就继续折腾吧！


豆豆：哇！候总真是太大方了！八块钱就可以买到这一本《自已死后如何折腾老婆手册》，太超值了！你还不赶快行动！


候总：没错了！现在购买《自已死后如何折腾老婆手册》，我们还附赠电影光碟一张。里面是《附注：我爱心》这部电影的精华版，向你一一展示如何在死后折腾老婆的全步骤，让你足不出土便能大展拳脚！令生者不像生者，令死者不像死者！这就是八心八箭的真正含义啦！


豆豆：好的，谢谢今天候总给大家介绍的《自已死后如何折腾老婆手册》，现在就拿起手边的电话拨打8000-820-8008！！


============要结束前的华丽的分割线===============


候总：最后再PS一下啊：团购还可以享受1折优惠！！


豆豆：好的，今天节目就是这样！
      </影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jenny</作者>
<标题>生活还是需要爱情童话</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-09 20:01:31</时间>
<影评>
        还算不错的一部片子，比较kill time。只是这温情似乎来得慢了一点，结局有点让人出乎意料。爱尔兰的风光是不得不赞的，还有，片中Holly最后的Mr. Right是美剧supernatural两位男主角的father。延续了Friends的搞笑风格，Lisa Kudrow的黑色幽默也值得喷饭。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沐涧</作者>
<标题>将这一切交给时间</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-02 02:43:17</时间>
<影评>
        看得哭哭笑笑，笑笑哭哭。

都是知道剧情才看的，所以开始女主和gerry吵架，吵得越狠我越揪心。


其实失恋和爱人去世的感觉挺像的，都是自己爱的人不在了，突然之间，两个人之间一切的回忆都要一个人承受。只不过一个是你还想要挽回，或者还有恨意，另一个则是你什么都做不了了。


女主在gerry刚去世的三周内表现的过分吗？不要那么冷酷的说夸张。因为失去所爱的感觉就是这样，你会觉得心已经碎成片，还要自己捡起来，想办法动手把它们粘起来。我们不同于女主，我们不能天天藏在家里叫外卖不出门，我们还要假装出一张笑脸，然后任随便一点火星都能炸开我们泪水的大堤。


那种令人窒息的痛。你会想，这种记忆不要也罢，好的坏的，我都不要了。


失去所爱，现在公认的有两种疗法，除了这两种，其他都是虚的。什么亲人朋友的安慰、远途旅行、繁忙的工作、或是待在超级热闹欢乐的场所，这些，都像短效的止疼剂，短暂的平静过后将是巨大的绝望和空虚所构成的反噬。


方法一：另寻所爱。

就是将注意力转移。这个最有效最迅速。但是难度非常高。难度在于，一，这样的人很难找；二，当你脆弱时，你很难分清你所抓住的是不是对的。通常，99%，都是错的。


方法二：时间。

我们大多数人，在遇到痛苦时，都只能依靠这唯一的途径。包括片中的女主。有人说，感情的持续期限是三个月。也就是说如果你失恋了，三个月才能缓和，所以在此期间不要期盼奇迹发生。不要期待一个今天痛苦的要死的人，明天就活蹦乱跳嘻嘻哈哈。


其实我觉得，三个月只是一个最短期限，很多人需要更长的时间。过了这段时间，我们不是忘了，只是这份悲伤不会再让我们突然的崩溃，突然的大哭，突然的被击倒……


曾经失去过所爱的人们，请耐心的等待。在你感觉绝望痛苦的第一刻，命运就为你准备好了崭新的生活，并将这一切交给时间。


所以，请耐心的等待，时间带着你所要的安宁，在路上。


</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiko</作者>
<标题>十年</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-28 20:51:19</时间>
<影评>
        p.s：I love you


一直以为，赚走我最多眼泪的，是那部泰坦尼克号，看了五次，哭了五次，是一直维持的记录。是很多人推崇的名导名演员大制作几近奢侈的恢宏，也被人骂做浮夸的商业片。但是我很喜欢，一直。好莱坞，1997年。


某种程度上来说，p.s：I love you打破了这个记录，第一次哭出来，是在看到第九分钟的时候，然后一直到电影结束，都几乎一直流泪。


一部赚人眼泪的爱情片。没有豪华的背景和道具，只有平凡的公寓酒馆街道，部分场景，看到质朴美丽的爱尔兰大片大片的薰衣草田还有一望无垠的原野。美国，2007年。


 


从一对夫妇的争吵开始，为了鸡毛蒜皮的小事，看得出是妻子无理取闹。


从吵架中听出，她19岁就嫁给了他，他们没有多少钱，她不满足两个人现在狭窄漏雨的公寓，没有安全感，不想要孩子。


她因此迁怒于他刚才对母亲说了自己不想要孩子的话。


或许这样的男人最让人觉得温暖可靠，会在妻子发大通脾气的时候说些迎合无实意的台词，在她真的很过火的时候捧着他的脸，一字一字说出自己的想法，让她安静。


字字有力，她终于还是恼羞成怒大发雷霆。


结婚九年，也许这样的闹剧不会太少，她丢了他的被褥枕头，赶他出去。可是她不久就又后悔。


打开门，他还是在外面。她冲进他的怀里吻着道歉。


他的目光宽厚而温柔，他说，My baby.We're not a mistake,just because we don't have any money.And we are gonna last.You know how I know?


Because I still wake up every morning,and the first thing I want to do is see your face.


是么，这样缠绵悱恻的对白，在结婚九年的夫妇之间也能够出现。看着男人隐忍温和的目光，一场不体面的吵架却让我看到一场多么华丽的爱情，结婚九年，依然有那么多爱和温柔。


看着男人的脸庞不知道为什么我就哭了。虽然我并不知道下一个镜头就是他的葬礼。他的遗像放在相框里，表情戏谑随性，为他设计骨灰盒的，就是他爱之如命的妻子。


让他去买一盏床头灯他不肯的时候，她不知天高地厚地戏谑过他，我会让我的下一任丈夫赖做的。没想到，一语成谶。


他死于脑瘤，三十五岁。


葬礼弄得像一个派队，每个人都在笑都在聊，她听着他生前最爱的歌泪盈于睫，但是也还是笑着，跟着旋律摇摆。看上去，和来参加葬礼的人一样，把这个当作是自己朋友身前最后的狂欢邀请。


但是她晚上回家的时候，把他的骨灰盒放在床边，打他的手机听他的语音信箱提示，Hey, it's Gerry at Enniskerry Limo. Leave a message.一遍一遍。


终于可以听着他的声音，把自己裹在被子里，痛快哭出声音。他现在不在，永远不会再回来。他都已经化为床前摆着的那盒灰烬，只有语音信箱这样迟滞的方式，才可以听到他鲜活的声音，虽然，只能是这样重复的一句。你好，请留言。


蜗居的日子里，她一个人在两个人共同的爱巢里面，静静糜烂。她穿着他的背带短裤大声唱着歌。怀念着那个天塌下来都能快乐唱歌的爱尔兰精灵。时时有幻觉，他就在房间里，他抱着吉他唱着温柔缠绵的酒廊情歌。


生日，母亲和朋友来到家里的时候她正对着电视机唱着伤心的歌剧，声嘶力竭。


收到的礼物，是丈夫寄来的蛋糕。他在录音里许诺，说会写信给她。


之后的整整一年，她收到他用各种方式寄来的邮件。让她去参加一场派队，让她处理掉房间里面所有他的东西，让她去旅行，看看他从小到大生活的地方。最终的，是让她一点点忘记伤痛，能够好好的生活下去。所有邮件的末尾都无一例外的写着一句，p.s: I love you。


时间继续向前，他仿佛预知他某一时刻会在什么地方一样，发来各样的建议指示。


第一封信，让她和朋友去酒吧玩，要好好地陪着她的母亲。她在大家狂欢的时刻躲在洗手间里流泪，只是因为突然不明白为什么上天要抢走自己只有三十五岁的丈夫。喝醉，被人背回来，朦胧之中感觉到他的拥抱。他说，有没有找到你的下一任丈夫？


干洗店送回的衣服里夹着他写的信，他说除了这件皮外套之外其他的东西都要处理掉。那件衣服，是两个人第一次见面的时候，他曾经披在她肩上。而她没有办法处理掉他留下的任何东西，只好请人帮忙。


他让她再次站在舞台上唱歌，音乐响起的时候她看来台下喧嚣的观众都不见了，只有他，安静而充满赞赏的在空荡的大厅里，听她唱歌。


依然还是会习惯性的对着已经空掉的半边床说，Garry，去关灯，现在轮到你了。


还是会在收到了新的来信之后去买了新的床头灯，一次一次打开再关闭，光与影之间似乎看到他似乎起床洗漱走出门去。


随便想象一下都觉得，怎么可能习惯，这个世界已然没有一个他。


我不知道一个人在生命的终点前面想要做最多的事情是什么。而他，会用尽所有时间写下一封封信埋藏在她将来可能要到达的地方，甚至写信给她的朋友，请她们陪她去钓鱼，去酒馆。完成他答应过却没有做到的事情。尽可能的凭借自己所有的了解规划好她日后的生活，要给一个在他的庇护下逐渐失去谋生能力的女子，活下去的勇气和技能。他是不是真的就没有想过没有埋怨过也没有绝望过。


该怎样想象，一个人忍受着一点点被死神吞噬的痛苦之余，想到最多的，是自己的爱人，或者说，是让自己的爱人如何忘掉自己，坚强的生活。


心里面没有一点灰暗和伤痛，似乎，他是笑着离开这个世界的，没有任何痛苦的遗憾。


零乱的插叙，片段回忆一点点串联出他们过往的生活和爱情。


忘不了他在酒吧里听她在台上唱歌，眼睛里面的欣赏。那样的眼神，要真的，很爱吧。


他们相逢在爱尔兰，她是毕业旅行中天真烂漫的19岁女子，他只是她迷路中碰巧遇见的路人。一见钟情。因为她一瞬间天真烂漫的眼神无辜而执着。到他即将死去的那一刻，他依然能够记得，爱上她的那一个瞬间。


之后他随着她来到美国，陌生的城市，远离父母和朋友，同她结婚，忍受她的抱怨和脾气，因为房间太小，因为挣钱太少，因为自己的疲惫却还要去酒吧聚会的不耐烦。想要一个孩子，因为现在的生活艰难被她否决，得了脑瘤，在三十五岁的时候离开他深爱的妻子。


他看她的眼神，像在看一件珍宝一般。任何时候。


初相识，她穿着和他打赌赢来的那件皮外套走进他唱歌的酒馆。他一眼就看见她，他抱着吉他唱着那首Galway Girl一步一步走向她，她从一个普通的观众变成所有人艳羡目光中的天使。因为他爱她。


推算年龄，他比她足足大了七岁，应该有多少包容由他一个人默默付出，等一个女孩子慢慢长大，应该也有无数的抓狂郁闷委屈的时刻，但是到最后他还是很爱她，他甚至让这种爱在他死后的一年里面奇迹一般的延续。无处不在，和她生活的轨迹天衣无缝。


连最后，那个曾经打在他眼睛上的背带扣掉在鞋子上的那一个瞬间她懂了自己想要做什么，设计鞋子，之前她辞去了五份工作，然而她一直都不知道自己要做什么。连他都不在这个世界上的时候，都可以给她这样深重的馈赠。


看上去他总是爱里面的那个施恩者，付出太多不计回报，想来他也应该自满，自己可以撑起自己爱的女人所有期待和要的关怀。但是在最后一封信里他却说，It's to tell you how much you move me. How you changed me. You made me a man by loving me, Holly，and for that I am eternally grateful. If you can promise me anything, promise me that whenever you're sad，or unsure，or you lose complete faith，you'll try and see yourself through my eyes.Thank you for the honor of being my wife.


没有准确的句子能够表达，却眼泪滂沱。


因为你的爱，让我成其为一个男人。谢谢你，做我的妻子。


只有真爱，可以让一个人宽厚从容。无论是面对繁复庞杂的生活，还是面对猝然降临的死神。


面对这样的爱情，惟有无言感动，可以朴实到似乎身边的生活中都可以信手拈来，同时又可以很华丽，让电视上小说里关于爱情的桥段非过则不及。


喜欢泰坦尼克号，保持的记录前文也讲过不再重提。


中间看片无数，也看过也哭过，也偶尔心生感慨提笔随便写过，但是这种感觉，已经很久没有过。看完这样的电影，会有一些怅惘。不知道下一部可以这样感动我的电影，会在什么时候出现。


1997，2007，这样的相逢太辛苦。却还是要感谢美国感谢好莱坞。


</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝田暖</作者>
<标题>美国式的温情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-30 00:34:52</时间>
<影评>
        上来进入的很快，让我觉得死亡来得如此措手不及。

看着夫妻两个人甜蜜的入睡，觉得幸福真的像盖瑞说的那样简单。下一个镜头这个世界就只剩下盖瑞含笑的照片了。


虽然葬礼如同一个大party，虽然一切都进行的很顺利，但是妻子还是摆脱不了心里的痛和孤独。看到妻子脱下衣服蜷缩曾经和丈夫度过了20多年的温暖被窝里，一遍遍拨打着那个肯定不会有人接听的电话，只是期望再一次听到那熟悉的声音，我哭了。从来没有经历过亲人离去的我那一刻真的体会到了他心里的感受。


其实美国式的温情大概不是我这个中国女孩能够完全体会的到的。尽管我觉得我可以体会得到一些，但实际上我大概根本不知道我体会不到的是什么。

但是，面对死亡，所有人都无可奈何，我想象不出，如此深爱的人突然从世界上消失将会是怎样的痛苦。

仅仅是想象就让我觉得好可怕！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>