<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>铁血昆仑关</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2474641978.jpg</封面>
<导演>杨光远</导演>
<演员>刘颖涛 / 郑玉 / 王玉璋 / 绳中 / 褚家设 / 周艺华 / 郑晓宁 / 舒耀瑄 / 马绍信 / 高强 / 刘大为 / 谭峰 / 张咏荷 / 赵雍</演员>
<简介>1939年，第二次世界大战全面爆发。侵华日军派出第五师团在我国西南登陆，直接威协大后方重庆。国民革命军第五军在军长杜聿明（刘颖涛 饰）指挥下，抗敌于昆仑关。桂林行辕主任白祟禧也调兵十五万人，发动桂南会战。一时间，战火密布，狼烟四起。青楼女子桂花（张晔 饰）的爱女被日炮火炸死，将士们发誓为她报仇。昆仑关总攻开始前，戴安澜（郑玉 饰）师长下令枪毙了强奸民女的光头连长（杨立山饰）。深明大义的百姓用祖坟墓碑铺平公路，让装甲车上战场。总攻开始后，中国军人前赴后继，视死如归。1940年元旦前夜，我总攻部队潮水般扑向敌阵，日军三木大佐（赵雍 饰）剖腹自杀，被毒气熏瞎眼晴的我军士兵凭感觉向军旗致敬......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>逸豪的天空</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-11 10:24:44</时间>
<影评>
        《铁血昆仑关》作为《血战台儿庄》的姊妹篇，同样也是杨光远导演的一篇呕心沥血的佳作，因为同样是反映国民党正面战场抗日的作品，所以很多影迷喜欢拿来做为比较。看看一些影评反而是贬低《铁血昆仑关》的声音很多。　个人以为，整部电影看起来还是相当不错的。中国军人的英勇顽强、不怕牺牲的精神和国民党军中不乏一些治军严谨的将领从这部电影中得到很好的体现，令人感慨的是，此片可谓“生不逢时”，  1995年6月，台湾当局领导人李登辉以“私人身份”访问美国，并在康奈尔大学发表了一篇演讲，鼓吹分裂祖国。两岸关系骤然紧张，战事一触即发。在此大背景之下，想要一部反映国民党军抗战史中可歌可泣的篇章的电影得到公映，可能性很小。２００５年，随着国民党主席连战率国民党大陆访问团访问大陆。国共两党的关系得到了大的改善，加上纪念抗日战争胜利60周年的到来，此片也随之得到了解禁。血战昆仑关之后，中日战争由中国的单纯防御到达了相持，日本人再没有进攻的力量了。本片真实地再现了这一珍贵的历史片段。我想，让抗日先烈们的感人事迹永远铭记在中国人民的心中，而不因为英烈身份是国民党还是共产党，这才是这部电影带给国人的最重要的意义。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李承宇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-13 20:47:52</时间>
<影评>

这部电影《铁血昆仑关》，其视觉效果由于年代问题，可谓是惨不忍睹，已经领受不到任何意义上的“暴力美学”了————但依然可以遥想导演当年所要着重表现的“尸山血海”。

尽管观赏效果不佳，我依然被震撼了。

这部片子出色地刻画出日本军人的“疯狂”。我清楚地看见他们是怎样在战争中逐渐走向疯癫的。从军中屡见不鲜的蛮恨之长官意志、惯常之暴力冲突，到日本士兵强奸中国尼姑后被长官枪决——达到疯狂的顶峰。男性的情绪和疯癫在暴力系统中逐次升级。法理和道统——也就是秩序——在不断升级的暴虐中消失殆尽。

两个日本男人在临死前的烈火熊熊中扭打起来，看上去竟然有几份悲壮，又十分之荒诞滑稽——到底是什么让东亚男性变得如此？

历史上，日军第五师团第二十一旅团的旅团长中村正雄少将在九塘附近的高地进行观察时，被国军荣一师第一团的狙击手开枪击中，子弹射穿其腹部，次日因伤重不治身亡，是为此战中日军阵亡的军衔最高之将领。这位在日军中享有“折不成的钢刀”之威名的中村旅团长曾在其日记中写道：“皇军第五师团第二十一旅团，之所以在日俄战争中获得了‘钢军’称号是因为我们的顽强战胜了俄国人的顽强。但是，在昆仑关，我应该承认，我们遇到了一支比俄军更加顽强的军队。”

如何牵制阳刚的张狂呢？阳刚必须对此有所反思。也只有阳刚自己，才能解决这个问题——悟空如何束缚自己的暴力本性而又不失却主体性？这是我要追寻的一个问题。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影爱好者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-27 10:41:43</时间>
<影评>
        这是中国军队继台儿庄之后的又一次与日本精锐部队的铁血对抗。当时杜聿明领导的第五军与日本的第五师团 都是精锐。杜聿明的第五军是国民党第一支机械化部队，是国民党最精锐的部队，里面的郑洞国，邱清泉以后都是蒋介石的嫡系。所以不能说国民党都是饭桶，国军也是有功的，付出了巨大的牺牲，只是后来国民党在制度方面太独裁，所以必定被推翻。

最新战争电影观看地址 


http://www.myei.net/

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>非攻</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2008-04-14 16:46:46</时间>
<影评>
        痛苦地看过这部期待了很久的片子，你猜我做的第一件事是什么？--立即将它从我的电脑里面删掉。

剧本最烂，明明一部英雄主义的战争片，为啥非得扯上女人？就不能学学士兵突击？

所有有关那个排长，女人，新兵的情节，只能用不忍目睹来形容。

几个将军的表演都很僵化，除了清泉兄有点特点外，其余几位象一个模子里面刻出来的。

道具也够差，那些德式钢盔，象是几个孩子刚涂完漆一样。几个战车还是坦克，明明不就是学校里的手工作品嘛。

对日本鬼子的刻画也一个呕字，非得安排一个有正义感的幕僚去劝阻禽兽搬的军官，有意思吗？

我不禁要问，同是一个导演拍的片子，差距咋就这么大尼？

15000对5000，这就是双方精英在1939年的对决的结果。已经很不错了，老蒋并不是经常这样舍得拿自己的王牌去和鬼子硬磕的，好在结局不错。

很好的题材，浪费在这样一个创作团队上面了。

如果八一厂来拍，能好看很多，当然最理想是好莱坞来拍---前提是人家对这个题材感兴趣，再者咱政府得同意。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>曰文</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-07-29 22:17:27</时间>
<影评>
        片子属于极差，但是唯一优点就是敢拍国民党抗日的片子了

号称还被禁播


唉


不自由，勿宁死
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
