<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>怪尸案 The Trouble with Harry</电影名>
<年份>1955</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1775148612.jpg</封面>
<导演>阿尔弗雷德·希区柯克</导演>
<演员>埃德蒙·戈温 / 约翰·福赛思 / 米尔翠德·纳特威克 / 米尔德丽德·丹诺克 / 罗亚尔·达诺 / 德怀特·马费尔德 / 雪莉·麦克雷恩 / 阿尔弗雷德·希区柯克 / Jerry Mathers / Parker Fennelly / Barry Macollum / Ernest Curt Bach / Philip Truex / Leslie Woolf</演员>
<简介>小男孩哈尼在森林中漫步时，发现了他的父亲——哈利的尸体。不同于一般谋杀案，这次因为多人都自认为凶手而令案情更加扑朔迷离。亚伯特船长（埃德蒙•格温 Edmund Gwenn 饰）认为是他在打猎射击时误杀了哈利；村落里的老处女葛雷布礼小姐（麦尔翠德•耐维克 Mildred Natwick 饰）认为是因为她为了保住自己的名声而用一只鞋子打了哈利的头部而造成他的死亡；与哈利感情不睦的妻子珍妮佛（雪莉•麦克雷恩 Shirley MacLaine 饰）则认为是她因为反抗哈利的性爱用装牛奶的罐子敲向他的脑袋而造成了他的死亡。真相最后能否水落石出？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>萝卜特别圆</作者>
<标题>希氏怪味豆——《怪尸案》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-01-01 15:06:59</时间>
<影评>
              原载《看电影·午夜场》

      希区柯克的电影，多是技巧本身所带来的观影乐趣要大于影片主题所带来的思考。尽管【爱德华大夫】或【惊魂记】能够由心理分析方法大肆挖掘出可供论述的主题，【鸟】能够令人充分体味蔓延遍野的末日情绪，【三十九级台阶】这类显得阴郁的间谍片也多少要受战争氛围的影响，但心理分析、末日情绪、战争扭曲人性这些主题本身，最终仍将要成为希区柯克用以设置悬念或为剧情自圆其说的手法。有这些主题在，使得技巧至上的电影仍在现实生活的逻辑范围内。而【怪尸案】则是一部十分特别的“纯电影”，即一部在主题上显得“空无”的电影。这电影的引人注目，完全在于电影编剧、导演技法本身生发出来的乐趣。希区柯克自己曾这样描述“纯电影”——“就像把音符谱成旋律那样组织胶片”。希区柯克在这电影中，按照电影的本性，按照自己作为一名导演的艺术本能编制情节，制造出一个完全脱离现实的世界，倘若观众要从现实的哪个“主题”去讨论它，都会发现此路不通，郁闷不已。

      一具尸体：影片起初，一切元素看起来都十分希区柯克，影片所有的故事都由开头一个小男孩儿找到一具尸体而引发，影片中的主要角色也开始先后卷入关于这个尸体的谋杀案。随后，我们开始在一个个悬念的结扣中猜测凶手究竟是谁。怀尔斯船长以为是自己打猎的时候，放枪误中了这个在树林里走动的人，他惴惴不安，要埋掉尸体；而小男孩找来妈妈珍妮弗·罗杰斯之后，珍妮弗认出这是自己的丈夫哈里，并在之后，承认自己在生气间拿奶瓶砸了哈里脑袋而导致哈里的死亡；在野外写生的画家山姆·马洛傻乎乎的画起这具尸体的脸，怀尔斯船长向他说明了情况，他便帮船长埋了尸体，但埋的过程中却发现，自己的三颗子弹都都打在了别的地方，不应该打在尸体上，于是又把尸体挖了出来。但画家为了省去诸多麻烦，又把尸体埋了回去。

      干巴巴的老处女格雷芙莉小姐起初见到怀尔斯船长承认自己误杀了哈里，自己便默不做声，后来良心不安，袒露心声，说哈里曾把自己推倒在灌木丛里企图强奸她，于是抄高跟鞋把哈利脑袋敲了个洞，格雷芙莉小姐愿意自担责任，于是又跑去把尸体挖了出来。但是画家同情珍妮弗的婚姻一直不幸，并与珍妮弗之间生出好感，为了两人能结合，他们又去埋了尸体；两人后来又发现，若是这样埋了尸体，他们就不能合法地结婚，于是又将尸体挖出来……这几次三番可笑无比的折腾，尸体竟被埋了四回！

      然而影片行进下中，所有人、所有事情似乎都开始与尸体无关了，每个人都有杀死哈里的动机与可能性，可是每个人都没有确凿的证据，而且，这四个人明显是小镇上单纯可爱又善良的几个居民，他们无意去杀死谁。而对尸体案敏感的代理警官加尔文却是个笨蛋，他的调查完全不起效用。于是，影片开始关注尸体的麻烦之外许许多多与尸体无关的话题，比如山姆和珍妮弗谈情说爱；比如怀尔斯船长与干巴的格雷芙莉小姐两人间渐生好感，并产生爱情，他们一起共进晚餐，怀尔斯还和山姆开玩笑说：“完好秘藏的女人和蜜饯终有一天要被打开”；山姆常常跑到镇上杂货店让店主维琪女士帮他多卖些画，一个百万富翁来了，他却不懂得如何卖画……于是郑重其事被埋下去、挖出来的尸体，慢慢显得没有意义起来。

      放大“麦格芬”：尸体慢慢淡出故事，但到最后终究还是要有个交代。笨蛋警长加尔文步步紧逼，终于还是通过山姆的素描查到他头上，但众人将加尔文支走之后，葛林宝医生的诊断让所有人大吃一惊：哈里是自己心脏痉挛，死在森林草地上。尸体成为尸体，到最后居然与主要角色没有丝毫关系，观众不得不哑然失笑——这尸体的存在根本毫无意义，这尸体什么也不是。这让人感觉十分无所适从。这样整整一部电影堪称“无厘头”的尸体笑话，许多影评用黑色幽默来解释，但黑色幽默多少是要对人生、对现实的讽刺，而【怪尸案】即便幽默感四溢，也完全不是这个黑色调子。

      影片的可笑与荒诞感，实际上来自希区柯克对自己独创的电影手法“麦格芬”的夸张运用。这具名叫“哈里”的尸体，是希区柯克所有电影中最具幽默感和创造力的“麦格芬”。而电影【怪尸案】本身，也正是哈哈镜一般的“麦格芬”工作原理大展示。希区柯克电影中一般的“麦格芬”，都是作为悬念电影剧情装配中的一个隐性的驱动元素，仿佛驱动汽车的能量。比如【西北偏北】中主角企图揪出来的不存在的间谍，比如【家庭阴谋】中主角追逐的，但从来不是重点的老妇人的财富；【蝴蝶梦】中从未出现的故去的房子前任女主人。正常的希区柯克悬念片中，“麦格芬”从来不突出，完成任务之后，也便在观众的脑子里与剧情融为一体，成为制造悬念的小小配件之一，仿佛希区柯克悬念语法中的一种虚词，为了能让句子顺畅起来。希区柯克自己也向来不太重视麦格芬，只要有一个麦格芬能让剧情说得通就可以，他所关注的是麦格芬之外令观众眼花缭乱的电影悬念设置与揭秘。

      若是按经典希式电影拍，【怪尸案】的尸体必将隐到银幕后面成为故事简单的由头，重点则开始展现作为代理警长的加尔文搜集一切线索来追踪与尸体有关的诸多人等，以及这些人的反追踪。而【怪尸案】的麦格芬，突然被放大，成为实体摆到银幕上，便使怪异感丛生起来，并且为了夸张这具尸体，希区柯克毫不在意剧情的漏洞百出，按常理，怀尔斯不会如此懒散的让尸体晾在地上而不立即埋掉，而埋掉之后，也不可能不在意土壤的新旧不一；而再将尸体三番五次埋进去挖出来，并且这期间没有一个精明的侦探型的任务发现尸体并展开严密调查，若是正经的悬念片，根本是荒谬至极。希区柯克起初如此夸大这具到头来与谋杀无关，与悬念无关，与惊悚无关，而仅仅为了驱动剧情与人物行动的尸体，最后谜底揭穿，维持了整整一部电影的麦格芬一瞬间如泡沫爆炸一般消失了，这就是【怪尸案】荒诞感的技术性原因，也是根本的原因。

      这部影片仿佛希区柯克玩的靠麦格芬玩起来的“纯电影”小游戏，一次可爱的试验。就像一个大师在诸多经典作品之外，为观众献上的一份怪味小点心。可惜的是，电影制作出来时，没人理解希区柯克，影片怪异的感觉，让制片人根本不知道该怎样在发行中进行宣传。

      不惊悚的悬念片：除了对麦格芬的夸张运用，导致影片古怪感的，还有希区柯克完全背离凶杀电影和生活逻辑的电影人物和情绪安排。【怪尸案】大概可以算电影史上最悠闲的谋杀案电影了。开头从小孩儿遇见一具尸体开始，画面中，尸体的脚伸向银幕，占了巨大的空间。在一部希区柯克的电影中，这会让所有的观众感觉将要有恐怖的事情发生。但进行下去，我们却会发现整个故事的基调一点也不可怕。画面上是新英格兰秋景，阳光洒落大地，叶的黄与红，与蓝天相映，美如画。赫尔曼为影片制作的音乐，除了开头小孩儿遇见尸体时紧张了一下，此外从头至尾几乎一派祥和。

       影片中所有人并不因为有了这具尸体而害怕，反而都显得很安宁，没有人愿意为他的死变得精神紧张起来。他们讨论如何处理这尸体，责备自己害死了哈里的时候，都用一种拉家常的平缓语调，甚至不时开个玩笑。尽管几个小镇居民一直在埋尸体，然而极可爱的是，这理应可怕起来的行为竟具有了十足的喜感，并最终温暖地凑成了两对新恋人的结合。这种温暖与死亡的结合，希区柯克曾与特吕弗讨论过：“我对造成反差、反传统，打破陈腔滥调总是有十足的兴趣。我用【怪尸案】把通俗的谋杀情节剧从黑咕隆咚的夜里拉出来，然后放到阳光下。就像我在一条哗哗流淌的小溪边摆放了一宗谋杀案，然后在清澈的水里滴进一滴血。”

      为了悬念的幽默：【怪尸案】虽然与经典希区柯克风格相去甚远，但影片的情节装配，仍是严谨的希区柯克手艺。只是许多悬念的设置，不再为了制造惊悚效果，而仅仅为了幽默的包袱，为了开个玩笑。比如山姆总是让小杂货铺的维琪太太帮他多卖几幅画，他画了许多后现代风格的线条在画布上，无人问津，他自认这是天才之作，并向怀尔斯船长介绍说“我这画是世界诞生的象征。”怀尔斯打趣道：“啊，那是我最早听说世界的地方——幼儿园。”有一天，真的有百万富翁来买画，画家却完全没有钱的概念，他为各位朋友选择了各自想要的礼物，诸如每个月寄一篮新鲜的草莓，一台新的收银机，一套打猎的装备等等。希区柯克这里设置了一个勾人到最后的悬念，山姆也为自己要了一样报酬，他在富翁耳边悄悄耳语，让观众觉得画家留给自己的报酬物是一件关系到谋杀案暴露与否的关键元素，那个富翁听过要求，也意味深长的说了一句：“这个，我想我可以安排。”结果这个悬念成了希区柯克为观众逗趣的大笑话：这画家笃定自己要和珍妮弗小姐相好并且最终会结婚，于是他向百万富翁要了一张双人床！

      在珍妮弗的屋子里，有一扇储物柜的们总是会自己打开，这让人以为那门后面藏着什么神秘的东西或人。当代理警长加尔文来追到珍妮弗家质问山姆关于尸体的事情，山姆也是死死用身体靠着那扇门。当山姆不小心松开门，门又打开了，结果只是掉出来一个木头架子，这悬念，仅仅要造一种具有喜剧感的紧张气氛。影片当中，小男孩儿与妈妈有一处关于时间的对话，小男孩分不清昨天、今天和明天，他认为明天是今天，今天是昨天。我们以为这只是小孩子的不懂事，结果到最后，这小男孩的时间观念成为既可爱，又不失聪明的让各位解脱麻烦的好方法。原来几个人在医生检查过尸体后，又将尸体送回远处，他们决定让小男孩第二天早晨再发现一次尸体，然后报告警官，这样小男孩就会说是“昨天”发现尸体，和尸体的死亡时间不会产生差错了。

      这些或温暖或可爱的影片情调，使一部关于凶杀的影片完全没有凶杀的味道，若不是有希区柯克丰富的创造力，我们大约也不会有机会尝到这样一颗“希式怪味豆”。【怪尸案】不会是希区柯克伟大作品序列中的一员，然而它的令人捧腹的喜感，星星点点的幽默，不期而遇的怪异，都是令希区柯克的创造力丰满起来的一缕柔和光线。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼可拉斯</作者>
<标题>快乐乃生命之源</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-16 22:42:25</时间>
<影评>
        太搞笑了！哈里比窦娥还冤，一个心脏病自然死亡，搞得自己被那么多不相关的人反反复复挖了又埋！虽是希胖一贯的悬疑电影，确少了一贯的紧张和紧凑，通篇轻松诙谐，很多地方让人不禁捧腹。细细看来在制造悬念，环环扣紧等等很多方面又都可找到希胖无处不在的影子!配乐也相当精彩！人物每一个都各具特色，但都一样可爱！真搞不懂为什么这部影片就成了希胖一生中唯一没有盈利的作品呢？或许可爱美好的事物本不应用“经济利益”来衡量吧！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小裁缝</作者>
<标题>不是惊悚片是温情片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-11 19:34:16</时间>
<影评>
        这是希区柯克的后期电影，没有美女和帅哥，有的只是一个很寻常稀松的乡村。希区柯克把乡村拍得很美，里面突然出现了一个很奇怪的尸体，围绕着这个事，我们发现很多人的生活态度。

表面上这些人很冷血，因为按照我们现在的说法，失手杀人应该很有罪恶感的。但是故事里的人没有，他们关心的是要不要吃蓝莓松饼，怎么给要约会的老太太打扮。我觉得这些人才是参透了生活，热爱生活，因为生老病死本来就是一件很寻常的事，所以我很佩服那个自以为杀了人的老船长，生活态度很豁达乐观，充满了英国特有的幽默味，而希区柯克的伟大也正是如此。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>管夷吾举于士</作者>
<标题>知足常乐</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-02-24 11:33:18</时间>
<影评>

同年的8月，胖哥搞了一部偶像剧《捉贼记》，10月又上映了这部荒诞喜剧。这两部电影都不“希区柯克”。
电影节奏舒缓，胖哥镜头下竟出现美丽的小镇，小镇的人们对一具尸体都表现出若无其事的样子。船长想埋了了事，乞丐扒了他的鞋，医生绊倒两次都没察觉，画家把他当模特并调侃他就该此时此刻死掉，死者的老婆甚至高兴坏了。
其实，不是尸体不能影响人们的生活，似乎任何事都不能影响这群人儿。开始我以为山姆没有注意到有人要买他的画，最后才明白他根本不在乎这些画能卖多少钱。帮朋友做新发型远比卖出画重要，帮邻居们实现小小的愿望远比卖出画更幸福。
小镇的人们满足于当下的生活，无论是死尸还是百万富翁都不会改变他们原本的生活。新鲜的草莓、崭新的猎枪、一张双人床都能让他们幸福不已。片头早就借船长之口表达了这一思想：有福的人终究还是那些不抱任何期待的人，因为他们不会感到失望（B站翻译）。只不过看到最后才恍然大悟。
胖哥在他的电影里讲一些小小的道理确实不常见。因此纪念一下。
其实让我感到最惊悚的是那扇关不上的门，结果门后什么也没有，胖哥就是喜欢跟观众开玩笑。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>leiwin</作者>
<标题>很有趣</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-30 22:58:58</时间>
<影评>
        开始觉得有点摸不着头脑，后面就看得顺畅多了，还是我喜欢的希区柯克，浪漫，严谨，出人意料。音乐非常棒，把片子的黑色幽默气氛衬托出来了，看花絮，这是希区柯克电影的最佳作曲人赫曼第一次为希区柯克的影片作曲，之后，这对黄金搭档才开始了他们的漫长合作。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>文舒舒天才少女</作者>
<标题>宁静的乡野，淡定的人们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-06 00:57:22</时间>
<影评>

喜剧，悬疑部分没有很让人激动，反而是两段爱情，小孩子，好看的乡村秋天风景，男主的画吸引了我。
像是一个小故事，每个人对这具尸体都异常地淡定，安安静静地展开了，男主甚至还给尸体画速写油画。
不得不说，那个放满男主画的小铺面，很好看！在一片荒芜的地上，一间独立的，挂满各式各样画的店面，我要是有钱我也会都买下来，在商店里也是，男主的画挤在各个角落，头顶，让这个商店更有艺术感，每一个店内的画面，背景都能看见一两幅独特的画。

女主对这具尸体也是淡定，噢，你死了，你死了呀，噢，就这样吧。儿子我们回家喝柠檬水。由此看来，这个尸体男肯定不是什么好东西！！这么好看的女主不要，想什么呢？！！

小男孩真是个机灵鬼，捡起死兔子，换来活青蛙，再借来死兔子，去换了蓝莓松饼，人家给他一个松饼，还回一句：一只兔子应该用两只松饼换哈哈哈哈小机灵鬼。
想拥有里面的树，太好看了。
那位高度近视的医生也是神了，摔了这么多次哈哈哈哈。让我想起了一开始，船长发现尸体，然后个个按顺序过来观看了一次哈哈哈哈船长说，我要不在这卖个门票，居然那么多人来哈哈哈，还等人走等到睡着了。关键时刻在门外搞探长的车喇叭，也是机灵，还偷鞋，胆子变大了哈哈哈在挖了好几次之后
最后是两段平凡的爱情，平淡的生活，继续安静地过着。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>白潇潇九段</作者>
<标题>Harry身上发生什么？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-08 01:00:35</时间>
<影评>

好久没看过这么奇妙的电影了，背景设定在一个美丽的小村子，每一个看到尸体的人都表现得异常淡定，这种淡定反而是很奇怪的，而且随着影片的推进，能看出他们都有一些可疑之处：亲眼目睹尸体还有心情调情的老小姐、每任丈夫都英年早逝的寡妇、不上班却总在偶遇尸体的医生、卖不出画郁郁不得志的青年画家、突然出现并愿意花重金购买画家所有作品的百万富翁、用死兔子交换青蛙且喜欢化学药品的小男孩。
看的过程中我一直在猜测到底谁才是真正的凶手，船长首先排除，没什么好说的，是老小姐吗？好像没那么简单，应该也不是，寡妇的动机最直接最明显，反而可以确定不是她。那还有谁呢？画家太热情了，一直帮着处理尸体，有点可疑；医生为什么也不上班一直在尸体周围转来转去，有点可疑；富翁突然出现在这里，还高价买了画家所有的画，是以此为掩饰实则雇凶杀人吗？比较可疑；小男孩神出鬼没神神叨叨，不害怕尸体还喜欢摆弄化学药品，而且门几次被推开，很像小男孩在偷听，非常可疑。
但是直到影片最后真相揭开，才意识到自己居然还是被导演耍了，因为看过太多悬疑片，深谙经典套路，反而忘记了最简单最可实现的一种可能，忘记了悬疑电影只是电影的一种题材，重点是电影想表达的故事而非解题本身。
ps：Jennifer一直强调她儿子分不清昨天和明天，是不是在暗示每天都发生类似的事情，所以孩子时间错乱？🤔

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是一束阳光</作者>
<标题>怪尸</标题><作者评分 />
<时间>2020-03-03 07:12:09</时间>
<影评>

这部电影讲述了人性的阴暗和缺陷，而最高级的恐怖感，则来自观众内心深处自发的恐惧与害怕。直白一点说，就是电影推动观众开始主动反思自己的周边环境，对自己内心深处的恶进行检讨和坦白，这样的恐怖感，会让观众像吃了辣椒一样，大汗淋漓。看恐怖片，要首选这样的作品，青少年的时候喜欢看恐怖片，无非是追求一种刺激，或者是男孩子们之间，在暗自比拼胆量。所以，青少年爱看打打杀杀的僵尸电影。成年之后，更爱看带有宗教意味以及涉及人性幽暗面的恐怖片。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>山下一缕风</作者>
<标题>逝者已矣，生者如斯。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-08-28 11:09:56</时间>
<影评>

全篇围绕一具神秘的尸体展开。而比这具尸体更奇怪的，是小镇人们的反应。
老船长误以为自己的猎枪杀了人，一开始想掩埋尸体，当作一切都未发生过。却看到一个又一个镇上的人们从尸体旁经过，就像在参观什么景点一样。
所有人似乎都对这具尸体毫不在意，这是反常识的，竟然没有一个人选择报警，这就使这具尸体的出现显得格外的荒诞。
能数出来的有效的互动就是流浪汉偷了尸体的鞋子，画家过来给尸体画了一幅肖像画，然后老船长准备埋尸。
在流浪汉眼里，这就是一件“商品”，在画家眼里，这就是一个“艺术品”，在老船长眼里，这就是一个“累赘”，在医生眼里，这就是一个“绊脚石”，在寡妇眼里，这就是一个“已经过去了的人”。几乎无人把它当成是一具“需要真相的尸体”。
因为各自的想法不同，人们将“尸体”埋了又挖，挖了又埋，反反复复，乐此不疲。从而促成了“哈瑞的麻烦”。
在看此片的时候，一开始我觉得小镇上的人都太冷血、冷漠，竟然对一具尸体视而不见，甚至想掩埋“罪证”。但随着剧情的发展，你会开始觉得小镇的人都很善良。
在小镇上的人看来，活着的人才更重要。他们虽然都有自己的小九九，但又都很会替别人着想。
老处女担心船长会帮她背负罪名而选择说出自己是凶手，画家因为好心而帮着老船长埋尸体，寡妇认为老处女没必要自首，“他已经是一段历史了。”
而最感人的画面莫过于画家后面把画卖给富翁，要求只是给在场的每一个人一份礼物。我真的以为他会要钱，毕竟他自己是个连烟都要剪成一半来买的人。
最后，小镇很漂亮，四个人埋完尸体的画面看上去竟然也很美好。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞雪连天</作者>
<标题>黑色幽默的悬疑推理</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-19 12:05:14</时间>
<影评>

1.成功的悬疑剧情设计。电影刚开始出现了一具男人的尸体。小镇的众人都以为是自己杀了男人，都想掩饰自己的罪行。男人是怎么死的？是谁杀了男人？最终，男人居然是自然死亡，让想掩饰罪行的众人白忙活一场。
2.对白处处充满黑色幽默。船长和画家在埋尸体时的对话，为了论证人有可能受到袭击后不会立刻死亡。船长：“有次在马达加斯加航行时，我们船上有个司炉工。他的脑袋撞到一面砖墙，两天后死掉了。”画家：“他是怎么在船上找到一面砖墙的？”船长：“嗯，我们也想知道。”有趣的行为逻辑也起到推进剧情的作用。男孩拿一只死掉的兔子，跟众人换着东西。同时，让船长知道了不是自己开枪误杀了男人。画家发现男人死了，居然是马上为他画素描。他将画放在小镇的商店寄卖，为警察发现男人埋下伏笔，同时也给人一种本末倒置的荒诞感。男人的尸体因为众人的动机不断改变以应对发生的新情况，一天之内被众人多次埋起来和挖出来。
3.如画的风景，颇有深意的镜头语言。本片的小镇一度令我以为是搭假景拍摄，但当看到成片美景时我知道是自己错了。男孩第一次发现尸体时，男孩的上半身和男人的下肢错位镜头下构成一个人体，后来随着剧情发展知道死去的男人是男孩的父亲。结尾处，众人决定让发现尸体的小孩再发现一次，首尾呼应，戏剧之余，意味深长。

4.一点不合理的地方。枪伤和钝器击打伤差别很大，居然没有发现。船长明明以为自己杀人了应该很慌张，埋尸体却拖拖拉拉。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>