<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>火龙 火龍：愛新覺羅-溥儀的後半生</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2517401496.jpg</封面>
<导演>李翰祥</导演>
<演员>梁家辉 / 潘虹 / 李殿馨 / 李殿朗</演员>
<简介>朝代更迭，沧桑巨变。当年高高在上的大清帝国宣统皇帝——爱新觉罗·溥仪（梁家辉 饰）有心重铸辉煌，无奈历史的车轮滚滚向前，无可阻拦。在中国的大地上，清朝、民国、辫子军、军阀、日本侵略者、共产党，你方唱罢我登场，昔日的皇帝沦为阶下囚，不复当年辉煌。经过新中国的改造，溥仪脱胎换过，决心做一个好公民。昔日的皇后、嫔妃或死或离，几无生活自理能力的溥仪晚景凄凉。在周总理（王铁成 饰）的授意下，政府为他安排与医院护士李淑贤（潘虹 饰）结成夫妇。婚后生活平淡幸福，却也诸多劳苦。这位曾经万人之上的皇帝，还将经受更多时代的磨砺……
                                    
                                　　本片根据李淑贤口述改编而成。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>傲弑晨风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-04-22 18:36:22</时间>
<影评>

李翰祥以幽默风趣的手法拍摄了溥仪的后半生其实也就没几年，但是确实也是比较悲剧的，经过劳动改造，文革中病死也没有经历太多悲痛。确实有很多有趣镜头，这里就给大家列举一二；
第一处；溥仪去吃饭，一个内务府的人过来，奴才家在地安门，您有时间去奴才家里坐坐，溥仪听完直接端饭要走才离开，然后又来两个自称奴才要跪下，气的溥仪愤然离席，我想这大概就是所谓的奴性吧！
第二处；溥仪相亲，李淑贤刚刚登场，溥仪被两个满族女人追而无奈气的愤然而跑碰到女主，其实也可以理解，毕竟他可是做过皇帝谁都想跟他发生关系，当然只是限于那个时代，搁到今天也就一些yy女主才会想穿越回去做皇后。
第三处；溥仪坐公交，发扬绅士精神，一直给人让座，最后女售票员问他上不上座，他来个女士优先，结果一上车就开走了，弄得溥仪只能在后面尴尬至极，这恐怕也是谁能想到一个皇帝坐公交然后没上去还，人人平等的时代啊！
第四处；溥仪被红卫兵抄家，一个红卫兵说把那个黑画给我砸了，另一个是头的红卫兵说你竟然说毛主席写的字是黑画，把他给我带走，唉没文化真可怕啊！李翰祥又以他幽默的手法对于文革来个大大的讽刺之意溢于言表。
第五处；当李淑贤找到那个编辑时候，听说溥仪让上边人带走，就立马吩咐闺女收拾行李，然后红卫兵就来了，真是聪明人。
第六处；当这个编辑被红卫兵带走，对他闺女说：“我一个月没回来，就让你妈改嫁吧，这年头别那么死心眼”闺女说：“用不用给您发请帖”他爹说：“不用了，革命期间一切从简，节约资源干革命”
真是一对活宝父女，却也是一种对文革的讽刺，多少人背井离乡，多少人就此一别永离，可参考看一下《天浴》《归来》。
看这部电影结合贝鲁奇的《末代皇帝》就是溥仪的完整一生了，不过相比较尊龙的演技，梁家辉在对溥仪的诠释上更多了一种所谓回归平淡却始终处于时代漩涡的无奈之感，当然两者各有不同而已，可自行参考对比。
事实上，这类题材搁置于今敏感话题太多，很难客观演绎出来，像之余《走向共和》被禁，《天浴》被禁，大多数描写到这些时代也是略微描述而不敢过多描写。这就是国人自有的家丑不可外扬的思想，比之于中国的近代史，比之于文革，我觉得还是要正确对待，可以进行拍摄，让人反思，而不是大多数的选择性忽视，或禁止，或只是描写大概，历史总是要回归到细节，才能出真像，只有了解了真像才能还原真正的历史，给后人以警示！

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>奥古斯都</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-29 21:53:05</时间>
<影评>
        他是英人庄士敦《紫禁城的黄昏》中天资聪慧的学生，又是贝托鲁奇获奥斯卡十项大奖的《末代皇帝》中踌躇满志的少年天子，亦是《我的前半生》中生性乖张、冥顽不化的千古罪人，而香港导演李瀚祥《火龙》对他的描写却另据风情：与《末代皇帝》胸怀国仇家恨而郁郁不志的哀怨色彩不同，本片关注于溥仪从初涉恋爱到供筑爱巢再到文革罹病的后半生岁月，塑造了一个谦卑、和善、平易近人、甚至是令人同情的公民形象，或许才是溥仪真性情的完美再现，但由于片中那些触目惊心的文革桥段，它被雪藏而罕有人知，有幸得见实属万幸！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>灰色の柏拉图</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-14 21:29:45</时间>
<影评>
        这部片子的编剧: 李淑贤(口述) / 王庆祥 / 周七月 / 李翰祥 H


 李淑贤(口述)造就了本部电影的大纲，特殊的年代，在大陆刚刚改革开放，任何都是摸着石头过河的时期，本部电影所描写和表达的应该是人性和艺术的最佳诠释，包括大陆广电的考量和香港电影人的化学反应。


如今香港的环境和当年已经不同，新世代的香港和崛起的大陆矛盾激化，但也是香港迷茫中寻找新生的一个过程。


这部电影拍摄于1986年，各位要知道香港在国共内战开始之后在中国的地位就一直是特殊而又中立的，直到回归之前。


我觉得这部电影看点很多，比如梁家辉的困难时期，比如潘虹与林青霞的神似，又比如对整个电影对于大陆政治特殊时期以及大陆特殊政治人物后半生的诠释。


这个时期的香港视点描写大陆特俗时期跨度的电影都有的一种客观平静的表现我觉得可以作为一个时期对当时特俗年代的一个视角给各位对那时期好奇但又想要客观了解的朋友们一扇窗来感受或者探视那个时期以香港视角改革开放后新世界观价值观的体味。


这时期相关的两部作品一部就是火龙一部就是张艺谋的活着，相同的温度相同的力度。因该是温和的感受那个特俗年代的很好的体验。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-06 21:43:59</时间>
<影评>

在中国的大地上，清朝、民国、辫子军、军阀、日本侵略者、共产党，你方唱罢我登场，昔日的皇帝沦为阶下囚，不复当年辉煌。经过新中国的改造，溥仪脱胎换过，决心做一个好公民。昔日的皇后、嫔妃或死或离，几无生活自理能力的溥仪晚景凄凉。李的为人经考据掰谎后现已有定论，识短暴躁浅薄促狭贪婪。溥仪早逝跟晚年不幸大有关联。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-06 21:46:13</时间>
<影评>

人物情感刻画上却更为细腻戏谑，金句不断，比如溥仪进故宫被售票员呵斥“你以为是进你家呢”，溥仪面对“禁止参观”的招牌发愣等，李翰祥对文革的细致描绘也可看作历史资料。李翰祥不愧为老北京，拍溥仪的故事全情投入，连自己俩宝贝女儿都使唤上演后宫，李淑贤为其诚意打动，不仅全权授权还把海外书籍版权托付给了李翰祥。另外革命小将的眼神和黑猫白猫论真是绝了

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mini(杨琼)</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-18 19:44:39</时间>
<影评>


　　

　　父亲：“我要是一个月不回来让你妈嫁人吧，这年头别那么死心眼。”

　　女儿：“要不要发张帖子给您哪。“

　　父亲：“不用不用，节约闹革命。革命期间一切从简，咱们两便吧。”

　　

　　第一次看到这段“平静”的台词是在天涯社区，当时只觉得编剧一定是个平日里戏谑嘲讽惯了的家伙，后来才知道这段竟然是出自李翰祥导演晚年作品《火龙》。

　　名字取的很有意思，意为溥仪是中国历史上唯一火葬的皇帝。电影拍摄于1986年，差不多和第二年意大利导演的《末代皇帝》闹了个双胞案。晚年的李翰祥还很是酸了这部奥斯卡获奖影片一把。凭心而论和《末代皇帝》相比《火龙》不过是一部小品，看的轻松，也没有《末代皇帝》背后那种历史变迁的沧桑。那只在皇位下生存了60来年的蝈蝈所担负的沉重和苍白能令观众的心久久不能释怀。

　　尊龙的溥仪远没有《火龙》中溥仪来的可爱，如果说前者有种对过去生活“无可奈何花落去”的感受，那么《火龙》中的溥仪就是一个胆小如鼠，唯恐不能平静的死去的小人物。为他感到幸运，因为他只是在风声鹤唳中战栗了及其短暂的时间。电影用“陈醉”（当是影射沈醉）和女儿一段嘲讽的对话，来暗暗衬托犹如惊弓之鸟的溥仪。大约是在暗示溥仪的死，除了肾癌之外，也有兔死狐悲的惊吓。

　　不知何故，这部《火龙》我居然感受到了李翰祥早期在港拍摄北京市井小民电影《一乐也》那种剃头学徒因为惯性将头当西瓜切的民间幽默。

　　溥仪念念不忘自己“公民”的身份，其实也就是念念不忘曾经的“皇帝”身份，试问哪个普通人会老强调自己的“普通”。《末代皇帝》和《火龙》一样都在为溥仪开脱。《末代皇帝》借用监狱长英若诚之口，为溥仪开脱和日本人细菌战的联系。无独有偶《火龙》也借着周恩来的口来安抚溥仪。是耶，非耶，恐怕是无法说的明白。

　　当《火龙》中溥仪周围的人喋喋不休不断向过气皇帝献媚的时候，溥仪仿佛是惊弓之鸟。电影更多的是把溥仪描述成一个孩子，不懂世事的孩子。他能把鱼做焦了，矫情到等所有人上了公车，结果给售票员耍了，（北京的售票员到站要下车，验票？）冲动到误认为妻子病入膏肓而痛苦不堪。影片中的人物，譬如老丁，譬如李淑贤都似活在幸福和快乐中。即便是山雨欲来，也只惊心在心中，并无痛苦不堪，淡然随遇。

　　这是一部喜剧，一切在荒诞中演绎着合理和时代风云，溥仪最终成了“火龙”，他特殊的身份注定他永远无法平静。

　　演婉容的李殿朗和李玉琴的李殿馨是李翰祥的两个女儿，都传承了李翰祥的包子脸。

　　演溥仪的梁家辉那年还有着光滑的脸庞。那会儿无论是在脸上涂上再多的胶水，抑或是将脊背弯曲下来几分，都不能掩饰他当时的气质并不适合这个角色的现实。据说末代皇帝的导演看过《火龙》之后也曾经邀请他出演《末代皇帝》。但出于对李翰祥导演尊重没有应允。之后梁穷困潦倒到街头摆地摊，不过这部戏中他和梦中情人李殿馨演了一回对手戏，双双提名金像。往事如烟，看到这部电影，是它诞生了近20年后，去年也曾看过一部《非常公民》，也许黄子华更神似一些。我也更喜欢它的结尾，病重的溥仪在胡同中对着孩子们露出了天真般的笑容。

　　《火龙》一部小品化了的电影，我爱看溥仪给那一些他他拉，那那拉小姐当商品般抢夺的戏谑，爱看溥仪给抄家时的懦弱。一切都在轻松中过往。

　　
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>司母戊家的鼎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-27 23:20:18</时间>
<影评>
        非常公民


《火龙》 年代：1986年 / 国家地区：中国香港 / 导演：李翰祥 / 主演：梁家辉、潘虹


    去年，人民网发表了一篇名为《溥仪与李淑贤结婚，幸还是不幸？》的文章，详细披露了很多溥仪与第五任妻子李淑贤的生活细节。而早在1986年的《火龙》中，就着重表现了溥仪的这段婚姻。护士李淑贤跟溥仪结婚后，没少跟丈夫闹别扭，因为溥仪是个彻头彻尾的“生活低能儿”，在新婚洞房里他居然玩起了蛐蛐，端个盘子也能掉到地上，甚至连妻子患了什么病都搞不清楚。而溥仪自己也很苦恼，尤其是如何找到身份的定位，他总强调自己是“公民”，极力跟封建时期的残留划清界限，比如有些人过来给他请安，他愤而离席。事实上他表现得越敏感，就越说明他与当下时代的格格不入。所以有人说，溥仪是个被历史淘汰的可怜人，他从生到死都没有掌握自己命运的权利。

    提到关于溥仪的电影，会让人首先想到《末代皇帝》，但李翰祥的这部《火龙》其实还比《末代皇帝》早了一年。它很接港产片的地气，充满了有趣的笑点，梁家辉也把溥仪的愚钝表现得很到位，像他坐公交车时由于太谦让，导致自己没上去，让人忍俊不禁。历史很沉重，但电影不需要太严肃，李翰祥举重若轻，谈笑风生，就像溥仪的一生一样，留给后人评说好了。


笑点1

    第35分钟，溥仪年轻时在宫里常拿小太监们当乐子玩。他让太监们面对面站着，互相煽对面人的耳光。有趣的是，小太监们煽得越来越起劲，干脆互殴起来了。回想往事，溥仪为当初的轻狂感到后悔，而在“文革”期间，他和妻子却遭到了红卫兵们同样的要挟。

<图片1>



笑点2

    第49分钟，溥仪端着热气腾腾的鱼往屋里走，一不小心把盘子摔到了地上，李玉琴去拉他起来，却忘了把电熨斗关掉，导致衣服被烫出一个大洞，气急败坏的李玉琴大喊：“笨死了！我就从来没过像你这么笨的人！”从小娇生惯养的溥仪四体不勤，根本没有生活能力，能让李玉琴喊着离婚，估计溥仪也确实蠢到一定程度了。

<图片2>



相关电影推荐

《末代皇后》 1987年

《中国最后一个太监》1988年

《告别紫禁城》1992年


    在《火龙》中，潘虹饰演溥仪的第五任妻子李淑贤，而在这部《末代皇后》中，她则是饰演溥仪第一任妻子，也是最具传奇色彩的一个女子婉容。同一年，贝托鲁奇的《末代皇帝》上映，而这部名字类似的电影也顺势推出，但由于是内地导演的作品，所以相对于《火龙》的谐趣，本片就严肃了一些。不过对于大部分影迷来说，看这部电影的最主要理由是，溥仪是由姜文饰演的。

<图片3>


    溥仪、婉容的电影都有了，那么他们身边的太监们，在经历时代更迭时，又会有怎样的处境呢？香港导演张之亮的《中国最后一个太监》，选取了一个非常特别的角度， 即表现“末代太监”来喜在清王朝覆灭后的生活。被阉割的肉体，其实也等于灵魂的残缺，没有了封建王朝，太监们又该何去何从？本片也不乏调侃和搞笑意味，但个中酸楚仍叫人唏嘘不已。

<图片4>
























   《告别紫禁城》其实是《中国最后一个太监》的续集，因为它讲的依然是太监来喜的生活。这一部的情节性更强，来喜已经不再是个社会的被压迫者，而是要奋起反抗，与统治者做殊死斗争。影片的一大亮点是罗文饰演的大太监小德张，他的扮相十分妖艳，雌雄莫辨，相当传神，令人不禁对罗文的演技刮目相看。

<图片5>






















加我微信jingyurizhi
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿糖攒内存中</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-01-25 23:22:27</时间>
<影评>

朝代更迭，沧桑巨变。当年高高在上的大清帝国宣统皇帝——爱新觉罗·溥仪有心重铸辉煌，无奈历史的车轮滚滚向前，无可阻拦。在中国的大地上，清朝、民国、辫子军、军阀、日本侵略者、共产党，你方唱罢我登场，昔日的皇帝沦为阶下囚，不复当年辉煌。经过新中国的改造，溥仪脱胎换过，决心做一个好公民。昔日的皇后、嫔妃或死或离，几无生活自理能力的溥仪晚景凄凉。在周总理的授意下，政府为他安排与医院护士李淑贤结成夫妇。婚后生活平淡幸福，却也诸多劳苦。这位曾经万人之上的皇帝，还将经受更多时代的磨砺…… 

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿糖攒内存中</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-01-25 23:22:38</时间>
<影评>

朝代更迭，沧桑巨变。当年高高在上的大清帝国宣统皇帝——爱新觉罗·溥仪有心重铸辉煌，无奈历史的车轮滚滚向前，无可阻拦。在中国的大地上，清朝、民国、辫子军、军阀、日本侵略者、共产党，你方唱罢我登场，昔日的皇帝沦为阶下囚，不复当年辉煌。经过新中国的改造，溥仪脱胎换过，决心做一个好公民。昔日的皇后、嫔妃或死或离，几无生活自理能力的溥仪晚景凄凉。在周总理的授意下，政府为他安排与医院护士李淑贤结成夫妇。婚后生活平淡幸福，却也诸多劳苦。这位曾经万人之上的皇帝，还将经受更多时代的磨砺…… 

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿糖攒内存中</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-01-25 23:24:23</时间>
<影评>

这戏纯系李淑贤粉饰自己的一面之词，李的为人经考据掰谎后现已有定论，识短暴躁浅薄促狭贪婪。溥仪早逝跟晚年不幸大有关联。悲剧一生，出狱后又遇上政治动乱和那女人，欲求平淡度日岂可得啊。就是个小品片段式的传记片儿，爱情片儿，带点儿喜剧味道，主要在东西城取景的。所谓火龙，是被火化的皇帝，这在中国280位皇帝里是头一遭。梁家辉本来就是被李翰祥引入行的，他在这里剃了头发塞了假牙，演了个笨拙虚弱略有神经质的溥仪这里的溥仪，周恩来和派出所维护他，李玉琴怨恨他，一些旗人念着他，他跟李淑贤这段畸形婚姻多少支撑着他

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
