<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>龙在江湖 龍在江湖</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2038162492.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>刘德华 / 梁咏琪 / 关秀媚 / 方中信 / 吴毅将 / 郑浩南 / 李灿森 / 马德钟 / 余文浚 / 郭子健</演员>
<简介>黑社会组织成员韦吉祥（刘德华）因突发纷争砍伤仇家丧波惹上麻烦，在曾心仪许久的大律师Sandy（梁咏琪）的帮助下，他的麻烦得以摆脱，丧波被判入狱五年，但他的妻子亦被人撞死。独自抚养爱子大洪（余文浚）的韦吉祥拙手笨脚，与大洪摩擦不断，幸得红颜知己Ruby（关秀媚）从中调解，两人关系渐变和谐。
                                    
                                　　为了大洪，韦吉祥有心退出江湖，令组织老大对他越来越不爽。丧波刑满出狱，与组织老大联合起来展开复仇行动，身不由己的韦吉祥只能勇敢地站起来应战，然而一切还是无法控制越变越糟糕。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>红皇后</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-12 10:23:07</时间>
<影评>

这个片子的两大主角我都不喜欢，刘德华和梁咏琪，都不是我很欣赏的类型，倒是关秀媚和方中信在其中更让人舒服一点。看了开头完全因为这是一部老式的黑帮片。但越看越觉得这部片子不同于王晶的任意一部片子，倒是很值得玩味的。

    刘德华一心想出来混江湖，很难说他没有心计，他可以为了出人头地去舍命救太子，可以在女人中间左右逢源，最终他实现了他的誓言，所有害过他的人估计都很后悔，不管是在地下的还是地上的，他最后虽然死了也没有违背对儿子的誓言，不让他有个坐牢的爸爸。但是我觉得他又是一个无比失败的人，他被被人当作一条狗还得笑脸逢迎，他的儿子被人欺负还什么都不敢说，他被骗做毒品生意而不自知。最后混得两面树敌狼狈无比，最后前妻被撞死，女友被侮辱，儿子眼睛失明，其实我觉得他有很多次可以退出的机会，可以走出这个江湖的机会，但是人心就是江湖，他自己不想退出，他愿意体味作为一个黑帮的感觉，即使他去砍人的时候被吓得哆哆嗦嗦，他愿意每天赚不到钱儿子因此被人打，因为他认为那是他值得付出的一份事业。

    在这里，我看到的是一个男人所谓的事业心的膨胀，即使那份事业一无是处，即使前妻被撞死在他眼前，即使自己天天噩梦，他还是坚持着事业。

    直到儿子眼睛被插瞎的那一天，他才明白这份事业给他带来了什么，但是之后呢，男人的算计与心机又使他开始谋划如何利用手边的资源报仇，他一个步骤一个步骤的进行下去，在受伤之后，来到梁咏琪大律师的家，问她那样一个颇有心计的问题：你到底有没有爱过我？虽然大律师见多识广，但是这样的情景怎能辜负佳人呢。立刻神魂颠倒为他辩护。

    梁咏琪演的大律师，虽然学士过人，天生丽质，但是女人天生就容易被男人男人脱去学识优雅的外壳后的本性所迷惑，她自认为自己得到了爱情，所以不顾一切的为他着想，即使最后发现他一直在劈腿，也最后帮助他一次，实现了他的愿望，她虽然走开了，但那眼神眷恋，泪眼婆娑，让人不得不感慨爱情真伟大。

    其实主角之外的两个配角也很有光彩，尤其是关秀媚，直有压倒女一号的美丽与魅力，但是她不是大律师，出身低下，所以她只会默默的暗恋他，在胸前绣上和他一样的两只鹰，见惯他的卑下还是喜欢他，帮他照顾孩子。这样的人物真正让我感动，真切的完全的无私的爱。其实她和刘德华才是真正的一路人，她得到的爱情或许更加脚踏实地吧。

    王晶一直看惯他的搞笑与浅薄，看了这个片子之后，才发现他的深沉与领悟，人生不过一场戏，男人所谓的事业，女人所谓的爱情，有时不过是一场笑话，但是当事人往往演的那样专心。
  欢迎大家关注我的微信公众号：关于阅读这件小事儿    





</影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>finelife</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-15 12:08:54</时间>
<影评>


    其实情节还是挺老套的，应该是部很早的片子了，换台换到的时候，已经开始了好一会，冲着刘德华和梁咏琪，还是一路看下去。如预期的，还是在最后哭得一塌糊涂，就像老早、老早时看刘德华吴倩莲版的《天若有情》，王杰陈法蓉版的《赌神》一样，对着男一号的混混终不免横死有情人不能相守的结局哭得喘不过气。


    过去了这么多年，我还是对这种煽情片没有抵抗力，哪怕已经熟知了它的套路和格局。刘德华真的演得很不错，尤其是中间部分，作为一个不再认真去砍人混黑帮、同时又要在黑帮中继续去混下去的小混混，他胆小，懦弱，被欺负被陷害，关键时刻保护自己的女人都不敢义正词严，而是躲躲闪闪，事后则陪尽礼、挨尽打……把一个已为人父、不再血气方刚同时又要面子的潦倒混混韦吉祥演得活灵活现，让人在叹其窝囊的同时，也为他的处境无奈。


    而真正让我居然第一次想要为一部电影写些什么的，是梁咏琪饰的这个女律师Sandy的角色，一个老套情节安排给混混男一号的天使。作为律师和当事人相遇，天上的她与地下的他来自不同的世界，他们本不可能相爱。也许，他们之间也并不是真的爱，而是互相拯救；还是，这种互相拯救本身正是真正的爱？我不知道。我只知道，这种互相拯救或许在于韦吉祥唤醒了Sandy理智外表下和貌似完美爱情背后压抑的激情，就像她在最后道别一刻对他说，“我只对你有过这种感觉，并且我知道将来也不会再有……”；而她唤醒了整个尘封的韦吉祥。


    从两人被韦吉祥的仇家追杀、韦有一瞬的恍惚将跌倒的Sandy当成当年倒在仇家车下的爱妻阿蝉并惊呼出声，从他情急骑上多年未骑的摩托飞车载她脱险——他已回归当年的祥哥，而她也一时情动；他在逃亡之前拼死到她身边，只为弄清楚她是否真的对他有意，只为死也不要带着这份不明不白；而她则像个真正的拯救者，为他脱罪，为他在庭上力辩，作伪证，甚至让针对韦的警察男友Michael（方中信饰）颜面尽失……


    她是个理智的人啊，就像开庭前一夜，Michael去劝她不要为韦辩护，提醒她韦迟早会横死街头。她说我知道。Michael说韦的事你不要管，办完这个案子我们就回加拿大结婚，你是个理智的人，你再好好想想……


    Michael永远都不会懂，理智的她何以为了她这段不理智的感情做尽了不理智的事。


    她是个律师啊她怎么会不理智。而我想其实正是因为她一直太理智，才会那样珍惜那难得的情不自禁。只是她也一直都想得清楚明白，他们不会有将来。当被当庭释放的韦吉祥穿过重重人群条条街道追到已悄然离去的她，她说，追到又怎么样呢，我们即使在一起，也不过一两年，之后一定会分开，那么还不如不要在一起……我想等老了以后想到彼此都会笑……我再看你这一眼，我只再看你这一眼，就再也不会回头……


    我心都碎了。也许吧，也许是心有戚戚。很多女人的失败和伟大，都在于为了那份不能自拔的心动和心痛而奋不顾身。就像《Eye Wide Shut》中，Nicole Kidman对丈夫描述她在一次度假中的精神出轨——那个萍水相逢的陌生军官只是看了她一眼，如此而已，她却在那一刻触电一般无法动弹，并从那一刻起对他朝思暮想，即使是与丈夫情浓、甚至讨论着他们还有女儿Helena的将来时也是一样：”……I thought, if he wanted me, even if it was for only one night, I was ready to give up everything: you(her husband), Helena, and my whole fucking future, everything.”……


    我想也许很多貌似幸福的女人心底都有备着这样一份不顾一切。她们沉沦于那份貌似的幸福太久，当久违的激情被偶然触发，会甚至不惜以摧毁这份温吞的幸福来珍惜。


    但是毕竟摧毁现状的代价那么大。Nicole说，一夜辗转难眠后焦虑醒来，自己不知道该对那位陌生军官的去留感到期待还是担心，而得知他已离去时则感到如释重负。


    明知是飞蛾扑火，那不计的代价毕竟要背；却也明知自己还是会奋不顾身百折不悔，如此才不枉既已情动，才不会抱憾终身。


    Sandy处理得恰到好处，我以为。她没有被动地因为爱上了，于是只好放弃一切。也许，她曾经迷失在那份情不自禁之中，直到休庭那一刻，一直对韦吉祥情深意重的Ruby来求她尽力为他脱罪，告诉她自己和韦已在一起月余……也许到此刻Sandy才将迷失在他的世界中的自己从中抽离，明白自己并不属于那里。更或者，她从来都不曾迷失过。不管怎样，她在为他做了她所有能做的、所有她知道他想要做的之前，已看得通透：爱上了，便只有对此负责，她愿意为他付出、为这段感情付出；但是实在是，这份感情属于她，这个男人不。他们只有在互相拯救一时之后，回到各自的世界里，回味回忆。


    于是街头，她只有不舍地再看爱人一眼，洒泪而去。韦也只有怅然目送伊人。他知道她是对的，他无力挽留；他爱，可他知道那不是他的女人，他要不起。


    而此竟不仅是生离，亦是死别。在她转身几步后，韦已被仇家砍倒，他目送心爱的女人渐消失在人海，至死也未再唤她回头。而她说过自己“再不回头”，她真的没有。也许，也许她不是不知道出了事，只是几步之遥啊，街头凶杀，混乱中多少惊呼；但她还是没有回头，她知道她不能，不能奋不顾身地再度投入到他的世界去，她要救自己。她既已跟自己约定，她就要守约；她是用救他去救沉沦的自己，却不能让这场救赎变成一场新的沉沦……

而他都明白吧。给不了心爱的女人幸福，只希望她能幸福吧，哪怕只有让她离开自己的世界，哪怕死在她的身后而不要她知道……所以他值得。


    那么只好如此。相濡以沫，不若相忘于江湖。江湖人生中，多少无奈是那么美丽，又多少美丽是那么无奈。感激遇到过那些美丽，而如果不幸不能抓住，那么也庆幸，无奈成就了多么永恒和深刻的美丽。不逃避，不吝惜，不遗憾，最后不回头，就是了。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>天策</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-21 21:38:59</时间>
<影评>
            人在江湖，身不由己。《龙在江湖》里的刘德华饰演的韦吉祥，原本是洪泰的一个小混混。因为有一次从丧波手里救下“太子”而成为大哥。不过他的妻子在这次争斗中死去，仇人丧波也在酝酿着报复。五年过去，他虽然表面风光，但在“太子”眼中，他不过是一条会说话的狗而已。“太子”表面和他合作开VCD工厂，其实却暗地贩毒。而这个时候，仇人丧波也返回香港，找韦吉祥报仇。

    一直帮助韦吉祥的大律师梁桂欣（梁咏琪饰演），心里对他很有好感。而她的男朋友Machael，正在搜集韦吉祥贩毒的证据。整部影片矛盾迅速激化出现在丧波威胁韦吉祥的时刻：韦吉祥不顾一切赶回家营救女友和儿子大洪，而警方以贩毒的罪名正式拘捕他。韦吉祥反抗，却被Machael打晕。当韦吉祥被拖上警车的时候，导演运用蒙太奇手法，我们看到他的女友Ruby也正在被人拖往床上。第二天Machael很遗憾地告诉韦吉祥，他的儿子双眼已瞎，他的女友被一个以上的男人性侵犯以及殴打。

    刘德华对梁咏琪说，如果我不变回以前的祥弟，我没法活下去。他设计很巧妙的布局复仇成功，但梁咏琪却离开他前往加拿大。影片的结尾不落俗套，梁咏琪对刘德华说：“为什么不给彼此留个美好的回忆？等到将来老了，想起来都会笑。坚强点，让我再多看你一眼，然后你就回去照顾 Ruby和大洪，我看完这一眼就再也不会回头了。”刘德华默默望着梁咏琪远去，不料身边涌出四个人，手里的尖刀向刘德华刺去。梁咏琪仍旧向前走，没有回头，而刘德华倒在血泊里，引来无数人围观……

    混迹黑道，浪荡江湖这种角色对于刘德华来说实在太多，在《旺角卡门》里，他一句话没说就死，是猝死；在《追梦人》里，他死得悲壮；而在这部影片里，他死在触手可及的幸福面前。所谓的古惑仔都没有好下场，这是导演通过影片传达给我们的意思。梁咏琪在这部影片里清纯可人，一颦一笑都很有魅力。而刘德华亲自配音，也让这部影片更加与众不同。

http://finisher001.blogspot.com/2008/10/blog-post_21.html

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小姓崔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-30 06:23:18</时间>
<影评>

五星给以前港片的味道
大家看到最后肯定都以为是眉叔派社团的人杀死韦吉祥的，更有人大放厥词是警察迈克因为被戴绿帽而联合别人杀害韦吉祥，更有人揣测露比因多年付出而不甘心杀死韦吉祥，我想这些人根本没有去反复推敲观看！！！！眼镜男到底是谁的手下？
以下包含剧透请斟酌后观看
不是眉叔原因有四:
原因一:
眉叔根本不清楚被害死儿子的真正原因，太子手下被调走，导致太子被独眼绑架，而之后太子向韦求救的事情只有韦，太子，独眼知道，最后独眼和太子都死了，韦不说谁能知道？
原因二:
还有就是眉叔在儿子太子死后已经被仇恨冲昏头脑，只想杀死独眼，所以断定眉叔根本已经认定害死太子的人是独眼一人。
原因三:
就算眉叔猜到露比送来的东西暗藏毒品陷害自己，可是已经晚了，所有证据已经钉死，等待他的只有法律的制裁，就算眉叔知道是露比和韦吉祥陷害自己，在这样一个没有义气只为利息的社团，人走茶凉，谁又能真心为了老大而出头？
原因四:
眉叔完全没有必要杀死大B哥。这不解释，在整件眉叔太子的事情上大b哥可有可无，完全没有杀死的必要。
其他的什么迈克绿帽杀韦，露比不甘心杀韦，我真的懒得解释了，完全经不起推敲。直接说我推敲的结果～～～～～～
说了这么多其实都还没有说出真相，真相就是～～～～～～杀死韦吉祥的人就是～～～～洪泰的第二把交椅基哥(影片中叫豹荣哥或者豹哥)
为什么说杀害韦吉祥的是基哥(豹哥)呢？
原因一:
在影片一开始15分钟时韦吉祥带着儿子去眉叔家，韦一进门第一个叫的人是眉叔，这个理所当然，眉叔在社团是龙头老大。(社会中也好，家庭中也是，打招呼都应该从辈分最大到小)重点是韦吉祥叫的第二个人居然是基哥(豹荣豹哥，之后用基哥代替)，然后叫的才是太子。而太子居然是坐在眉叔旁边，基哥坐在太子之后。可见基哥在社团实力和贡献不容小视，可眉叔有意传位给自己的亲儿子。而基哥就可怜了，实力再大贡献再多都是徒劳，换作是任何人有能力谁又愿甘于人下？(有人会问胖叔也离眉叔一位只差，为什么胖叔不是第二把交椅，原因称呼排在基哥之后，在社团最多只能充当军事，而年级太大辈分高而坐在一位之隔，这么大的年级怎么还会去站在风口浪尖当老大，当然是墙头草在社团养老咯)
原因二:
韦吉祥在为社团砍杀小霸王乌鸦后，在夜总会上故意贬低韦吉祥，挑拨韦与太子关系，导致太子觉得韦变得胆小而瞧不起韦。韦吉祥在之前一直是太子的得力助手。
原因三:
韦吉祥杀死独眼，清除了让洪泰颜面扫地的独眼，韦无罪释放后就算当不起洪泰的老大，在洪泰也必定平步青云。韦必然是基哥当上老大最大的障碍。
原因四:
杀死大b哥有动机的人必然只有基哥，原因有二
1.B哥在之前一直是洪泰最有能力人之一，敢打敢杀，光是这一条在江湖上就有能力上位，b哥碍于头上有韦吉祥一直不能上位，韦一死，B哥上位是迟早的事。
2.b哥在和韦吉祥砍杀小霸王乌鸦时甘愿把功劳给韦时，不难看出B哥忠肝义胆，对韦更是一心一意，在韦遇到独眼多次挑衅为难时，b哥就说所有兄弟都挺你，可见b哥对韦的支持与认可，所以想杀死韦吉祥，b哥不除，后患无穷，韦一死，如果查出基哥从中作怪，报仇是迟早的事！

所以基哥在最后杀死韦吉祥和b哥的可能性最大，基哥想在洪泰老大的位置站稳，韦吉祥必除，防止b哥复仇和上位b哥必死！其他人杀害韦都有原因，却说不通为何杀死b哥
第一次影评分析，望大家多多支持，纯属个人见解以及分析，片子毕竟不够严谨，bug还是有点，禁不起推敲，欢迎讨论

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>老装哲学</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-19 19:05:35</时间>
<影评>
        好像是上初中的时候看到的这部电影,首先吸引我的是GIGI的表演.虽然有花瓶的嫌疑.但对她的喜爱还是我看这部电影最初的动力.


第二个亮点就是刘德华了阿.他是原声的,这点和以前他的电影都不同.表演到位,自始至终都很窝囊,让人心疼.


第三个就是结局了.超级震撼,当时那个年纪真的每看过也没想到会有这样的结局.这是一个我记忆非常深刻的悲剧. 在梁咏琪看他最后一眼时,我好难受啊,当时就觉得梁咏琪太美了.


今天又看了一遍这个电影,震撼没有了,这种片子也没什么新意了.但华仔的表演还是很吸引人啊. 年少时的感动依然清晰.


呵呵,还记得他给梁咏琪讲他在电影院那段不


"当时我看到一个人拿着摄像机在拍屏幕,我真的好气愤阿,我就打他阿"

"那你好有正义感阿"梁咏琪说

"当然啦,因为我也在拍啊,他妈的他也拍,抢我生意我当然打他"
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>℡陳寶珠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-28 21:26:16</时间>
<影评>
        老套的江湖片。

但是这才是真正的港片。我喜欢。

另外刘德华内个时候真的是很帅很帅啊，我十几年后对着电视看曾经的四大天王，还是他最好看。

不由的在电视机前犯了花痴。

江湖已经不是从前的内个江湖了。

江山代有才人出，一打开电视机帅哥爆棚的今天，我看到当年的华仔还是觉得，帅啊，这才是真的帅啊，有木有！！

虽然我现在真的是不忍心看华叔叔那张瘦的一笑就满脸干皱找不到一处平坦的脸了。

不过算了，美人皆有迟暮时。

看在他老人家都结婚生子都半公开的劳模成就上，也真的是不容易了。

小学的时候看过的电影。


港片到底是什么时候沦陷的呢？

这是个问题。


大概追溯到自从这个国家有了合拍片开始的那一日。

港片就差不多灭亡了。

就算是这样情节老套基本上一个剧情能拍N多部的江湖片，看完之后基本上也不会觉得坑爹，有帅哥有美女有剧情有暴力有情义，够了够了，其实观众的要求真不高。


编剧们固然辛苦，既要顾及北边口味，又要猜准南边天气，的确难免有失偏颇。

结果走了一大圈，拍出来的四不像，把观众往死里坑。

这样说来，近几年失败的合拍片，虽然跟口碑没半毛钱关系，但是再烂都有人买单，宣传真的是功不可没。

最后只有自己背地里宣泄宣泄的无辜观众。


我记得以前看过有部港片叫《越堕落越英雄》，也是古早的片儿了，陈锦鸿演的，里面名字还特别咸湿，要么就是我自己思想咸湿，叫“一条”……

好吧，应该是我思想咸湿。

基本这个电影就是所有那个年代观众好的内口都有了，有英雄，有帅哥，有美女，有江湖，有色情……

反正该有的能凑的都凑的，可是我还是觉得凑得一点也不难看。

起码人家有剧情，能让你一直饶有兴趣的看下去。

当然女主角穿着白衬衣湿身淋浴的镜头拍了几分钟这件事我就忍了，毕竟那是为了满足男同志。


那个年代，起码我们看的是电影，是有剧情的电影，不似现在宣传火爆堆满明显但是狗屁剧情其实也没有剧情的MV。


即使是《东成西就》那样全明星搞笑，我每年看一次每一次都像第一次看那样都从头笑到尾，没办法我笑点低，可是我真心觉得那是经典，他的确没内涵，可是电影的首要原则难道不是好看不是娱乐大众么？

所以我真心不懂为什么要拍《家有喜事2010》为什么要拍《东成西就2011》，导演们，你们决心以每年毁一部经典坑一次观众为己任么？！



我很怀念内个香港电影的黄金时代。

但也只能怀念。

大概，香港电影，真的已死。

当然还有极少一部分人死扛着在小岛里坚持，让我们有幸在庞大繁杂汹涌的烂片潮里见到一丝光亮。


说的有点远，这个电影挺好看的，反正内个年代刘德华不是被煤气罐砸死就是被人劈死要么就是被兄弟出卖死……

详情参见《天若有情》《龙在边缘》《旺角卡门》……

反正那都是影片结束，在那之前，他已经完整的让全天下女人痴迷了。

剩下的就是银幕下如我辈的小女子不能自己了。

我自己小学的时候也常常看华仔的电影看完感动得要死，他演过一个电影女主角是李绮红最后他俩坐着热气球，他留着鼻血在热气球上挂掉的情节我记到现在，一个小学生，爱情到底是可以吃还是可以喝都没搞懂，然后就哭得稀里哗啦了，有木有?!


另外，关秀媚比梁咏琪美多了。

哥，你真的是个传说。

我还是要迷恋你。




</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芷伊</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-08-17 21:37:09</时间>
<影评>



按照这个线索去回顾港产黑帮/警匪片的脉络，可能不完全准确，但是就能看到一些单部影片以外的有趣的点，比如某些母题如何回环往复地利用、发展和退步，比如影片明里暗里体现出来对社会历史的关联性。

“黑社会”的生存法则，从早期的崇尚凶狠，道义至上，变成一段时间后的崇尚智慧，再到后来，拥有智慧和胆识的人仍然无法摆脱命运，陷入情感纠结之中。无论那是隐藏在主角心中的黑暗，还是隐藏在时势中的黑暗。“黑社会”从一个真正的“社会”，变成了一个社会的黑暗角落。甚至有了一些客观唯心的色彩。

我去想过早期一些分数不高的影片里出现的不合逻辑的片段为什么出现。直到近期，尤为关注港地的风波和一直潜伏的社会问题，越发觉得这在影片中有一种集中的反映。不管是否符合当下语境的逻辑，用不同的故事和角色表达的同一个意思。
这个类型中的代表作绝大多数是悲剧（即便结局是正面的），主角经常传达出疲于奔命的状态和挥之不去的绝望感，这可能是xx主义社会的反映和大多数人的阶层性。
控制一个地区的绝对力量永远稳如泰山，再过几百年也不会消失，执行层的人只有听话做事受委屈的份，但是永远也不会有安全感，他们既是被利用和剥削劳力的人，同时也是风暴来临时首当其冲的人。

《旺角卡门》里的张学友是没有天分又想做英雄，所以很悲剧，但是里面华仔同样也悲剧了，他们的世界不保护英雄不保护“义气”这种理想化的精神，然而跟华仔各种斗来斗去的反派小头目也悲剧了，只有隐藏在背后的配角“阿公”一个人啥事没有。这不是它的主题，但是这又如此清晰地隐藏其中。
《龙在江湖》系列里面，华仔继续悲剧，救了太子一命却并没有真正被太子感激或者融入他的世界，他自己要被太子明里暗里欺负，儿子也要被太子父子欺压，“阿公”们坐成一桌唯利是图高枕无忧，但当街械斗这种最危险的事情总要华仔去做，警方要捣破社团罪案的时候，也是以华仔为突破口。实际上华仔只是个什么内情都不知道的庸碌小市民罢了。与大律师的爱情、街头飙机车的表面风光在华仔的现实处境面前无谓又缥缈，毫无浪漫色彩。
《暗花》把这个隐藏的话题直接提到明面上作为主题。
《暗战》的刘青云和刘德华，一个一直被许绍雄针对，两个人有很多喜剧性质的对手戏，一个完成了一轮华丽的布局表演之后，直接死掉了。同样，那个社会的面貌和性质不是主题，但是联系起来就很明显地感觉到它跃动其中。
《黑社会》中的小人物，终于有机会去争夺那个看起来最为稳固的席位。但最终，他们仍然摆脱不了被绝对力量控制的命运。
影片里的爱情都是悲情，也是这种绝对力量的原因。

很多年以后的历史课本可能会有这样一条吧。


PS：
一些被反复用的母题，还有黑帮复仇和兄弟对立（一警一匪，这算是小地方的特色了），执行阶层的影射和命运带来的绝望感，除了上述，还有两种表现形式是金盆洗手而不可得的无奈和被牵连的无辜者无法逃脱。
“不做大哥很多年”“不要拿枪指着我的头”“我想做个好人” 这些在类型影片中反复出现的精神，认真看起来，都体现出抗争命运不可得的绝望。

还有一条是悲剧爱情，后来就越来越少了。
悲剧小人物还像“种马”一样被各种美女喜欢，一来是动乱与性别不平衡社会的映射，目前有了根本性的变化；二来那更多只是某些导演编剧的个人幻想，放在那种黑暗压抑动荡无安全感的社会里，哪有工夫考虑爱情，会喜欢危险人物的女士也只会是百年难得一遇的奇女子吧。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>匪兵甲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-04 19:54:58</时间>
<影评>
        个人认为，韦吉祥比刘建明更应该得到金像奖的提名。


好像又回到了那个老话题：刘德华到底有没有演技？我觉得每个人有每个人独特的气场，演技不是照搬，是个人魅力与角色的完美结合。


刘德华颠覆自己的完美烂仔形象，将一个搵食都艰难的古惑仔、一个自己小弟都看不起的大佬、一个不尽职的父亲、一个不敢去爱的情人，演到如此程度已经属于他的演技迸发。这对刘德华，甚至对于王晶来说都是相当不易的。


对黑社会的批判已经表现得很明显，所有演员都表现不错，这在90年代的香港商业片里已经属于质素上乘之作了。之后，甚至至今，都不会再拍出这样的故事，这样的电影了。


另，《你是我的女人》非常好听，起码，每年的六月六日我都会第一时间想起这首歌，不由自主唱起来，想起这部电影。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>追星是个技术活</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-23 01:15:17</时间>
<影评>
        非影评，只是搬运下片子背后的故事。

下文出自《焦点演员刘德华》，这部难得一见的小书从演技等专业角度展现了演员刘德华，是2005年香港国际电影节协会出版的图书，其中一段采访提到了本片。


问：你演戏生涯里，三位导演最能和你擦出火花：王晶、杜琪与刘伟强。先谈王晶，你跟他合作时间最长，和他什么时候认识的？


刘德华：和他比较熟是拍《天若有情》的时候，他做监制。正如我刚才提到，为了要在影圈生存，必须要选择票房不会差的导演，所以一直拍了很多他的电。来到拍《天若有情》，当时天林叔退休，他不辞劳苦的求很多人帮忙。我跟他说：「他退休，为什么不拍「精装追女仔」，让他赚多些。」但他说不行，他爸爸是有质素的电影人，不可以用「精装追女仔」替他荣休。因此，他鋭意搞一个有剧情有质素的电影，就找来阿杜、木胜和我几个人一齐搞。自此之后，我很锡他，他其实很清楚自己在这个圈的位置。他对家人又很好，简单来说我觉得他是个好人。


往后日子我们也有合作，后来到了《烈火战车》那惘然的阶段，觉得没一个导演信自己，于是回顾过去，发觉王晶对我最信任。然后我去找他，他要我拍《黑马王了》（99）。我跟他说：「拍之前，可否先让我自己搞一部影，你给我控制预算，我只是希望大家记起过去刘德华会演戏而已。」于是搞了《龙在江湖》（98）。


可能大家不觉得它重要，但我觉得这是我很重要的一部电影，重要到一个程度一一它没有被提名，我觉得不开心。连《古惑仔情义篇之洪十三妹》（98）的吴君如都被提名。

即使到了今天，我仍然觉得这部戏很好看。可能它不钩钱，质素不怎么样，但王晶对我很有信心，甚至最后叫我剪片。麦子善剪顺之后，再由我亲手剪。他说，这就是你想要的吗？我说是。

在那个资源底下，我拍了这部戏，然后出街，有这么的一个反应。基本上因为这个反应，令我有拍摄《暗战》的机会。


问：接着的《龙在边缘》（99）又怎样？


刘德华：《龙在边缘》就是报恩了（大笑）。那段时期，《龙在江湖》与《龙在边缘》在我的作品里，是票房最好的两部，后来的《暗战》也没有那么高。《暗战》有一千二百万票房，这两部有一千五、六百万票房。跟着就是喜剧，再拍回《赌侠》（90）那种戏。现在我都很想同晶哥再拍一部戏，但不知道拍些什么。


——完——


作为华迷真心觉得，导演对他有信心，甚至可能比导演水平高对他更重要。虽说他自己也是自信的人，但我觉得他对别人信任他的需求度也超过常人。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clyde</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-14 12:59:57</时间>
<影评>

为了避嫌，我入行时尽量避免和我的爸爸（香港著名导演王天林）合作，我想让别人知道，我在这个圈混，是靠自己的实力……
我的电影收藏大概有5000部，我有吕奇的全套，也有伯格曼的全套……
我早上七点起床，每天工作十四、五个小时，没有夜生活……
楚原算是我的半个老师，我在圈内的为人处世的许多原则都是跟他学的……
对我的影响最大的电影肯定是《教父Ⅰ&Ⅱ》，这几年来我反反复复地看……
…………
你相信吗？以上都是香港著名导演（人称“烂片王”）王晶的“语录”。
许多人以为，像王晶这样的“商业片导演”，每天都在计算投资和收益，然后根据两者的关系打造一部又一部的电影“商品”。王晶不否认这一点，我也不否认。但计算投资和收益的背后，王晶的勤奋和敬业往往被忽略了。你可以不屑于观看王晶的电影，但如果你有着正常的价值观，你应该认同王晶其实是香港电影界的劳模之一。
我常对别人说，王晶的智商非常高，而从“多、快、好、省”的角度看，他的电影语言能力也是比较出色的。王晶基本上没有得过电影奖，但在我眼中，王晶是一个被电影奖项“歧视”的导演，2017年，他和关智耀联合导演的《追龙》获得了香港电影金像奖的多项提名，却不包括“最佳导演”——事实上，他在影片中表现出来的导演能力，并不亚于五位获得提名的导演。王晶1998年的作品《龙在江湖》在我眼中也是一部足以问鼎香港电影金像奖“最佳导演”的作品，但这部作品当年仅获得了一个“最佳原创电影歌曲”的提名。
王晶嬉皮笑脸惯了，在《龙在江湖》中，他却收起了一脸坏笑，严肃而又带有些许悲悯情怀地讲述一个黑帮小人物的故事。这是一部略似于马丁·斯科塞斯的《好家伙》的“黑帮传记片”，但不似《好家伙》那般写实，而是在一定程度上保留了香港电影所特有的“尽皆过火，尽皆癫狂”。
刘德华饰演的韦吉祥是帮会中一个的小角色，他在一次帮会火拼中救了帮会老大的“太子”，从而当上小头目。但他并无权力，只是被一再利用。后来，他的仇人回来向他寻仇，他向帮会求救，却遭到拒绝。接着，他又给帮会陷害。为了报仇，他先是借力杀了“太子”和仇人，然后到法庭上做污点证人，将陷害他的帮会领袖送进监狱。但他也没有能够逃过横尸街头的命运。
王晶善长喜剧，但从《龙在江湖》看来，他要拍悲剧，竟也能拍出一种狠劲来。我以为，真正的悲剧是不能够手下留情的，因为只有这样悲剧才是真正有Power的。《龙在江湖》的好，恰恰在于王晶对韦吉祥的悲剧人生从不手下留情。
王晶的电影，大都夸张、离谱，《龙在江湖》却大体还称得上写实，比较靠谱。片中的许多场景，都出自街头，逼真自然。王晶写的对白，草根味十足，出于演员之口，也都本色。该片的动作戏不少，从“动作设计”的角度看，这些动作戏“设计”得不够精彩，但好在不像大量港产动作片那么“浮夸”，或多或少还是有点写实感的，也比较能够表现黑道世界的血腥与残酷。
王晶毕竟在影坛摸爬滚打了20年，电影手法、技巧均娴熟无比，各种影片他都能够有效把握与控制。《龙在江湖》这样的片子，对王晶来说，非不可为，欲为不欲为而已。不过，《龙在江湖》在制作上还是比较粗糙的，细节之处，并未尽心，这一点输给《好家伙》甚多，亦不如《无间道》等片。
1986年《英雄本色》掀起了黑帮片的热潮，至80年代末才式微。此后，许多导演尝试让黑帮片咸鱼翻身，但都没有成功。1995年，刘伟强、文隽、王晶组建“最佳拍档”公司，推出第一部“古惑仔系列电影”，票房大收，黑帮片似有回潮之势，但数年下来，“古惑仔系列电影”之外，其他的黑帮电影大都不成功。1998年是黑帮片的淡年，王晶拍《龙在江湖》，其实是逆市而上，吃力不讨好的。许多人认为，王晶是个只认赚钱的生意人，但《龙在江湖》表明，王晶并不是一条没有理想的“咸鱼”。可惜的是，王晶聪明有余，耐性不足，《龙在江湖》有很好的人物设定和故事架构，但王晶却未认真打磨剧本，在制作上精益求精，错失了拍出一部上佳“黑帮传记片”的机遇。
差不多20年后，王晶拍摄了《追龙》，该片在剧本和制作上较之《龙在江湖》全面升级了，证明了他确实有实力拍出上佳的“黑帮传记片”。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
