<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>风暴之土 Viharsarok</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2206000957.jpg</封面>
<导演>Ádám Császi</导演>
<演员>安德拉什·苏特 / 塞巴斯蒂安·乌泽多夫斯基 / Ádám Varga</演员>
<简介>博尔奇（Zita Téby 饰）是一名非常年轻的足球运动员，在德国训练时，他同自己的队友伯纳德（塞巴·乌泽多夫斯基 Sebastian Urzendowsy 饰）之间的关系十分的要好。退役后，博尔奇回到了自己的家乡，子承父业成为了养蜂场的养蜂人。一次偶然中，博尔奇邂逅了名为阿伦（Ádám Varga 饰）的男子，阿伦健硕的肉体让博尔奇的目光总是不自觉的停留在他的身上。
                                    
                                　　随着时间的推移，博尔奇和阿伦之间的感情渐渐超越了友谊，但是两人亦知道，他们的关系是绝对不能让民风保守的当地人知晓的。让博尔奇没有想到的是，某日，伯纳德出现在了他的面前，试图劝说他回去踢球，在他们和阿伦之间形成了一段三角关系。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>丘比特的小妖精</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-19 23:56:40</时间>
<影评>
        发生在匈牙利乡间、关于一个足球运动员和爱人的真人真事，被搬上大银幕而且在柏林电影节展映。尽管电影拥有一个美好结局，但在首映发布会上人们才知道：原来因为现实过于残酷，导演Ádám Császi修改了故事走向。


　　电影《风暴之土》讲述年轻的匈牙利球员绍博尔奇在德国踢球时与同室队友伯纳德十分要好。离队还乡后，他在祖父废弃的农场当起了养蜂人。健壮石匠学徒阿伦的意外闯入，让绍博尔奇内心产生悸动，两人发展出一段不被当地村民认可的爱情。当他们承受住各种压力、开始齐心经营农场时，伯纳德却从德国远道而来，希望说服好友回去踢球。他的到来掀起了一场三人的情感风暴……


电影用暧昧的三人行化解了冲突。而现实中，绍博尔奇和阿伦的原型被第三者杀死并分尸。“假如我讲述真实的故事，那这部电影的动机就将变成嫉妒与疯狂，而不是社会恐同。”导演在柏林电影节的首映会这样对观众解释。他想展示在拥有虔诚宗教信仰的东欧乡间，“人们没有任何化解恐同的方法，而正是恐同引发了谋杀”。电影中主人公的性取向被传开后，他们都遭到村民的殴打以及孤立。导演表示这样的情形在匈牙利并不鲜见。


德国是欧洲同志权益保护得比较好的国家之一，然而与制度相比，人心和观念的改变仍然有很长的路要走。例如汉堡电影节主管Ulrich Ortlieb在看完影片和出席过首映发布会后就感觉：“当他们说出真实故事，而不是电影中展示的那样后，我想好吧，原来在匈牙利情况更坏呢。”


转载自“淡蓝网”
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>高兴地鸟人张</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-20 22:57:13</时间>
<影评>
        作为科普文来给您介绍一下同志，解释一下关于电影中几个让直男腐女们匪夷所思的镜头

伯纳德 纯gay  邵博尓气 潜质gay  石匠学徒阿伦 双

如题，在网上看这部片时，弹幕没关，有许多人在质疑为何会突然就搞上了。

1  为什么伯纳德只是看了绍博尔奇一眼，就引起他的愤怒？

在体育运动，尤其是足球队中，ga y是不被人认可的（非常不认可）

在浴室打架前，有几个描述伯纳德和邵博尓气小暧昧的镜头，虽然很不起眼，但是你要相信，当别人打量直男一眼，他不会多想什么，但是只要看了gay一眼，就会让他想很多，更何况伯纳德也是gay。不管你信不信，gay之间，只要上下打量一眼就可以发现是不是同类。邵博尓气在队中很受重视，他肯定会抗拒gay的身份认同，再加上踢球提的很烂，而且还是因为没有传给一个gay伯纳德，所以在伯纳德打量他时，他就爆发了，他拒绝同类对他的挑逗 或者是召唤。

2 为什么邵博尓气回乡后就立马去同化石匠学徒阿伦 ？

终于离开了足球队，终于不用再遮遮藏藏，导演给了邵博尓气喂狗，看星空的镜头，来说明他终于自由了，不仅逃脱了足球对他的束缚，更逃脱了gay身份隐藏对他的心理折磨和压抑。本想慢慢改变自己，可缘分就是从天而降让他抓住了小偷，帅气的石匠学徒阿伦 。就是在他给阿伦水让他擦拭伤口时，他爱上了这个男人，心里的压抑加荷尔蒙让他想尽一切办法和在一起。

3喝醉时，给阿伦手

如果一个gay对你说，他上碰过一个直男，那他一定是在对方醉酒状态，而自己却无比兴奋清醒的状态下做的。而邵博尓气此时对gay的身份认同并不强烈，可以说刚开始就被小直男的出现撞了一下腰。所以在帮阿伦手过后，他的内心陷入了无比的复杂当中，接下来的路，就是一个人认识自己是gay的经典过程。

他选择回家，面对逼他学球的父亲，想看看自己到底会做出什么样的选择。然后他并没有选择回去和小直男永远在一起，而是选择不再回到足球队那种身心压抑的状态。

4为什么俩人只是把门给按上去，就立马开始互撸了

我想说本片最大的亮点就在这里，不得不说导演真的很会营造暧昧的气氛！

俩人一人站在门的一边，可以通过镜子看到对方。就像两人对彼此的心都心知肚明（就是想干） ，所以在安好门后，是邵博尓气开门到阿伦的那一边，现在挡在两人面前的羁绊没有了，终于可以干了（啊啊啊）

5为什么是邵博尓气抱着背对着他的阿伦。

因为阿伦此时只是误入歧途的小直男而已啊，他不知道该怎样面对内心的欲望，所以当阿伦忍不住转过身吻邵博尓气时，他看到了自己亲吻的是一个男人，这与他的信仰不符，所以他也充满迷茫的离开了。

6为什么从养蜂画面直接跳到俩人抱一起？

在阿伦决定和邵博尓气一起养蜂之前，两人经历了各种阻扰，邵博尓气也非常主动，所以当阿伦还能骑着摩托车去找邵博尓气，他的意思就是邵博尓气，我想和你干，所以什么养蜂修房子之类的，你就当做前戏吧。

7足球队的伯纳德（多men的名字却是个死娘炮）找上门时，为什么邵博尓气会最终还和他啪啪啪

如果一个女的跑过来和你说，他想和你干，是真想和你干，你会和他干嘛？

答 会的 （但是邵博尓气从此也走上了渣男之路，没有担当，犹豫不决，最终断送了自己的性命，看到邵博尓气变成渣男后，我以为会是阿伦将二人杀死，可是....）

8为什么三个人在河边说干就干起来

因为酒精 ，因为三人昨晚躺在一张床上太过压抑，所以喝酒减压。

酒精让伯纳德想为什么不能三人在一起呢

酒精让众叛亲离的阿伦意乱情迷，干就干

酒精让邵博尓气觉得fuck的关系，我tm两个都爱，干就干

你可以说贵圈很乱，是的乱的我们都不知该怎么办，没有法律的束缚，爱情就变成迷惑人的魔鬼。

所以酒醒以后伯纳德会让邵博尓气跟他一起走，

所以酒醒以后邵博尓气会选择闯入生活当中和他一起经历过风雨的阿伦，而不是小三伯纳德

所以酒醒以后阿伦发现，他已经深陷其中，无法自拔，自己的生活即将毁灭。

9为什么阿伦杀邵博尓气 为什么现实生活中是伯纳德杀邵博尓气？

首先他俩不管是谁杀的他，我都能理解，因为渣男必须死。

先说伯纳德，他在离开三人临时约炮组时，绝望愤恨的眼神足以说明他有理由杀死这对狗男男，毕竟是他把邵博尓气领上道，是他做了一大堆挽回邵博尓气的事情，结果换回来的却是邵博尓气的一拖再拖。


很多人不理解为什么阿伦要杀邵博尓气？

导演说他想将恐同的危害，所以阿伦要杀他

这也告诉我们一个道理，所有勾引直男的gay都不得好死，阿伦的世界是正常世界给他的，而邵博尓气只给了他一个后花园，当他天天泡在后花园时，直男的世界就把他抛弃了，这是他所不能承担的，尤其是相依为命的妈妈因为这事自杀了以后。他老妈虽然不是啥好货，但起码对他来说是个陪伴，他不想过那样的生活，可是看看他选择邵博尓气后的后果，连原来的状态都不如，简直生不如死。‘

可这还不足以导致他去杀邵博尓气，最终让他杀害邵博尓气的是他无法拒绝的欲望。当邵博尓气的双唇再次吻向他时，他想拒绝，却被精虫上脑，又干了起来，他感觉自己被玩弄了，被这个世界玩弄了，被邵博尓气玩弄了，被自己的性取向玩弄了，被精虫玩弄了。

最终他和邵博尓气一样选择了逃避，杀死了邵博尓气，就以为我再也不会喜欢上男人，情况不会在变得更坏，啊啊啊，我竟然杀死了我失去一切换回的爱人............

gay gay 做个无情的人吧 ， 带上直男的面具吧，我们都是雨中的蜗牛，没有这个沉重的蜗壳，我们是经受不住这毁灭的打击的。

大学马上就要毕业，精虫对我说，找个男人爽一爽，爱一段，理性对我说，要想风平雨顺，就老老实实安安分分的过吧。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>真是好大一张床</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-02-27 16:58:30</时间>
<影评>


因为电影一开始，导演便告诉我们，这个故事改编自真人真事，而对于不了解这个发生在东欧匈牙利乡间故事的观众而言，电影最后的结局来的突兀而让人难以理解。看这部电影，有两种方法，第一是不管真实事件，只看导演展示的这个版本故事；第二种方法则是，看完电影到网上找出真实故事，二者结合或许能让我们更好理解电影中一些晦涩的细节和导演想要传达的思想。

 

    如果按照第一种方法看这部电影，我们会发现电影主要围绕着两者发展，第一是发生在扎比、艾伦（二人）和伯纳德三人之间的感情纠缠。导演通过摄影机向我们展现了发生在扎比和艾伦之间扯不断的情欲，渗透其中的性张力在释放被压抑和控制爱情的同时，也时不时展露出隐藏其中的危险。尤其是当伯纳德的出现，这一股性张力便很快呈现出不稳定状态，虽然我们都知道三角是最稳定的结构。在电影中，有这样一个镜头，三主人公睡在同一张床上，屋外雷声隆隆，雨声哒哒。在这样不安定的时刻，伯纳德和扎比的对话，艾伦滚动的喉结，都是安静平原上随时都会爆发风暴的前兆。在艾伦和伯纳德河中打架都拉扯亲吻的那场戏，看似发展稳定和安全的关系，在第二日黎明随着伯纳德的离开而确定。三者之间危险的张力也随着伯纳德的离开而结束，因此扎比和艾伦之间的张力再次成为电影中主要的危险。

 

    萨特曾经有一部戏剧叫《禁闭》，在那个好似酒店一般的地狱中，三个彼此有矛盾的人被困于其中，谁都不能离开。在这样紧张的张力之中，危险一点即燃。最终萨特借其中一主人公之口说出“他人即地狱”的著名论断。而在这部电影中，存在于扎比、艾伦和伯纳德三人之间的张力并未最终走向爆裂结果，但现实中却走向了悲剧。最终伯纳德杀害并分尸了扎比和艾伦，这起案件轰动整个匈牙利。这便是这部电影和现实最大的不同，在电影中，伯纳德平静地离开，而最终艾伦在压力下杀害了扎比。这也就是我在上文所说的，当伯纳德离开，电影的重点再次回到扎比和艾伦的关系中，而在这段关系里，始终存在一个重要的决定因素，即艾伦处在东欧匈牙利这个有着虔诚宗教信仰的村庄里。在艾伦杀死扎比之前的一幕教堂戏中，牧师所说的话几乎一语双关的为之后艾伦的行为提供的某种解释。

 

    导演在柏林电影节的首映会上说：“假如我讲述真实的故事，那这部电影的动机就将变成嫉妒与疯狂，而不是社会恐同。”导演想展示的是，在拥有虔诚宗教信仰的东欧乡间，“人们没有任何化解恐同的方法，而正是恐同引发了谋杀。”电影中的恐同气氛几乎始终存在，从扎比突然出现在匈牙利这个远离城镇的小村庄开始。村上的年轻人开始孤立扎比和艾伦，并警告后者远离扎比；艾伦被殴打和羞辱，即使他妈妈都无法接受这些。电影中有一幕能让人感觉到，在这样一个封闭且宗教虔诚的村子里，艾伦要继续生活在这里会是多么艰难。扎比去找艾伦，艾伦母亲告诉他，扎比不在，并且请求他以后不要再来这里了，因为他们还要继续在这里生活。从这里我们或许就能看到导演想要通过这个故事来反映出恐同的严重性，并正因如此，故事的最后结局就变成艾伦杀死扎比。

 

    在电影中，艾伦对于自己对扎比的感情在内心里充满矛盾，因为这一切首先和他这么多年的宗教信仰所抵触。在电影中，他一直按时去教堂，听布道和祈祷。因此在他心中，始终存在信仰，而正是这一和村上其他人都一样的信仰让艾伦依旧感觉到自己和村里其他人一样。也同样是这一信仰，导致他最终会杀害扎比。就如导演所说的，人们没有任何方法化解恐同，这二者所构成的不稳定比电影中无论是扎比和艾伦之间的张力还是三者之间的不稳定都更加严重。这同样是一点即燃的火药。就好像村上的年轻人随时都可能为了信仰而杀害扎比或是艾伦。这是二者必亡其一的结果。而对于艾伦而言，他最终之所以杀害扎比，便是和其他人相同的这一具有归属感和认同感性质的信仰导致，换句话说，也就是导演所指出的是恐同杀害了扎比。

 

    尽管这些年，一些国家在同志权益方面取得进步，但在更多的宗教信仰占据统治地位或一些保守的国家里，同志群体依旧时刻面临来自政府法律和恐同迫害的双重危险。或许在一些国家的大城市恐同并不那么严重，但像电影中那样的村庄，恐同却严重而危险。而无论对于西方的一些国家（基督教）还是阿拉伯世界（伊斯兰教），宗教很大情况下是恐同的最大恶源。而根据这些宗教法规衍生的恐同，又都来自虚伪和无知。无论是根据几千年前《圣经》上一句话武断地判定一群人，还是利用暴力甚至更恶劣的手段迫害同志群体，都是与现代文明和法治社会所严重抵触的。很多人并不知道这些迫害，而也正是像这部电影导演所希望的那样，他们通过这些电影告诉世人，在这个地方恐同恶劣，好似风暴般摧毁一个人或多个人的生活，甚至是生命。

 

    这是导演改编了这一事件的目的。而如果我们结合这一事件来看这部电影，那又会是另外一个故事。

 

                                                    2015  2. 27  傍晚


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ppje</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-19 23:22:24</时间>
<影评>
        专门去找了一下true story，但没找到直接来源（案件），只找到几篇关于电影的报道——

“Said to be based on a true story it is said the young homosexual lover did eventually confess, was found guilty, and is currently still serving a prison sentence.”

“Àdàm maintains he is convinced of Aron's guilt because of the opinions of forensic psychiatrists (who also decided Aaron was sane at the time of the killing as well), despite there being no hard evidence. “导演认为是Aron所为。虽然Aron认罪，但原文后面猜测Aron受当局压力招供。


The actual murder was much more brutal than in the film. The victim is hacked to pieces with an axe and burnt in his house.”最后一句话是“受害者被人用斧头分尸，连同屋子一起被烧毁灭迹。”

（原文：
https://www.facebook.com/landofstorms/posts/671325322989509
）


另外，为什么说”The actual murder was much more brutal than in the film.“，导演并没有刻意渲染血型案件的原因——

"If I told the real story...then the motive of the murder would be jealousy and not this homophobia in society," Csaszi told an audience at the film's Berlin premiere on Saturday.

He said he wanted to show that the local man growing up in a deeply religious rural environment, finding that he is attracted to men, "has no set of tools on how to deal with this homophobia and this is actually the motive of the murder".

他想要的是一种偏远乡村恐同氛围酿成悲剧的效果。

（原文：
http://mobile.reuters.com/article/idUSL5N0LG3UE20140212
）


抛开真实案件，和很多艺术电影一样，本片并不适合惯于快节奏片、寻求刺激的观众。

电影很多时候台词寥寥，片首的几个远景托出主角的孤单，一种偏远山村美丽风景下的压抑之感油然而生。致使本人观看时不得不快进，以避免莫名而生的胸闷心悸。

主人公在两个暧昧伴侣之间徘徊不定，就像之前对待为了父亲而进足球队这个自我人生抉择一样犹豫不决，生活越来越直旋而下，于是他选择回到乡村，在这里邂逅Aron。

但在美丽田野风光下，艰难生活、封闭思想、冷热暴力冲击着主角们，一触即发的激情给了他们(Szabolcs和Aron）一时脱离现实的快感。

Bernard出现，S却轻易忘记与Aron的诺言，没有直接拒绝B，甚至一度想回避B的逼问，维持这种三人关系。然而这并不是数学上稳固的三角形，在压抑与对峙气氛下，B退出，A不堪生活重负，选择”了结“带给他各种不幸的根源。然而，这些痛苦真的是S带来的？还是S的到来只不过是捅破这层遮掩的窗纸？这不仅仅是LGBT人士需要思考的。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>184****3406</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-09 05:04:48</时间>
<影评>

 
最近听过一个时髦的说法，叫做“我的眼睛所看到的颜色不一定是你的眼睛所看到的颜色。”体现在电影的前半部分，一些镜头貌似没有很激烈的剧情，可作为性少数群体的一员，就仿佛一杯水里倒入墨晕开，或天空中涌入乌云蔽日，扑面而来又浓密令人窒息。例如浴室中深柜被挑逗、全球队一起看色情片，几个镜头等等。他人日常心无负担的生活，却不经意间就挑起自己取向的秘密，让人身临其境代入生活中被灵魂逼问的那些瞬间，那些真实的不安。扎比·绍博尔齐（男主）在德国，在众人面前的生活，压抑而谨慎。
布达佩斯的航班，不知再换乘了几班车，才回到在乡下的祖父的房子。虽然房子看起来满目疮痍，扎比却爱抚着狗，打铺在草甸上仰望星空。是自由的欣喜？也许更多的是远离了人群的目光，也就远离了随之带来的压抑，松了口气。其实，祖父两个字就足以令观众遐想起扎比遥远的童年，自由自在的大自然生活和长辈疼爱的时光。
房屋被闯入，陈设被多次搬走，还余有一点家具，结果又想来搬仓的艾伦这次露出马脚，连人带车被掀翻在地——搬走的东西也被消化了，那你就帮我把房子修好赔偿吧：这是扎比嘴上的理由；他的金发让我想起阳光的颜色，夜晚路灯的颜色：这是扎比心里不曾察觉的理由。
男人是一种简单，简单到别致的生物。男人之间的一种彼此关系升温的方式不需要语言，也不需要思考，不过是一起干活而已，也许是先祖合作狩猎的本能吧。一起木工、一起整二两酒、一起游泳……很快就能形影不离。旷野微醺的两个人，半醉半醒间扎比情不自禁，伸出手去让艾伦快乐，不知是情欲还是酒浓，让艾伦没有不适，其实是跟着快乐，感受愉悦是人的本能。
人性可贵，人性自然而自由，不危及社会、不伤害他人的快活自在，既是宝贵的体验，也值得他人尊敬——当然，在故事中的匈牙利农村可不是这样。有一个问题是说，闹市和深林哪一个更让人孤独？扎比的答案显然是有人的地方更孤独。即使离开厌同氛围的体育队，又跳入观念闭塞的乡村火坑，只有自然间两个人才有片刻的闲适。当你和别人不一样，甚至给你带上一顶名为“异端”的帽子，就要用你肉体上的疼痛来换取别人情绪上的舒坦，维护你的伙伴也要和你受到同样的伤害。（善良敏感的人用别人的错误惩罚自己，普罗大众用自己的错误伤害别人）最可怕的是你的行为不愧昭昭天理，却不符合当地主流价值观——宗教，那么你自然而然地成为他们鲜明旗帜的反对靶子。
三巴掌一个拥抱的父亲自然是爱他的儿子——扎比的，只不过是以他狭隘的封闭在自己的世界的方式去爱，他希望扎比成为他心中更爱的那个理想化的足球小将儿子。他听不见真实儿子的声音，所以他能将扎比从床上揪到车里；体病的母亲自然是爱她的儿子艾伦的，未知不合主流、信仰批判的事情理应禁止，这就是她的全部精神世界，村里的人人都是这样生活。
扎比的生活其实越来越通畅明朗，枝叶和云雾的遮蔽在逐渐散开。和父亲的直面虽然冲突，却更明确一直以来的足球训练成就的不是自己的梦想。被众人打伤，被艾伦冷落而精神肉体伤害，无助向男三（伯纳德）倾诉，对方特意赶来相互亲昵，扎比却发现自己不再是为了单纯身体的欢乐，他的心里已经住进了人，所以才会在伯纳德一开始性的邀请时说出那句“对不起，不能这样。”三个人，他爱他，也爱他，但前者是心的投入，后者是怜爱带来的亲密。所以在艾伦误解愤身离去时，扎比可以和伯纳德有怀抱的亲密，但当三个人终将踏上两条路时，他不会犹豫留下来的选择，既是感情的选择，也是生活的选择（自由的农庄养蜂而非足球）。
遗憾的是，艾伦的生活却越来越晦暗，仿佛从白日的山坡一路走向山谷的阴影中。原本生活惬意平淡，有女友和村里的伙伴，学徒的工作也能维持和母亲的生活。只是某天的遇见就如同焰火划破夜空般刺眼，爆炸的快乐回味难以忘怀。可是谁都在指责伤害他和扎比，悖离一直以来信仰所认为的正确，女友离开，母亲病重，艾伦得到了扎比，但他原先拥有的却仿佛在一样一样地失去。“我可以接受你的离开，我已经厌倦了这一切。”“我留在这里都是因为你，如果你想，我可以走。”如果投影到艾伦当时的心境：我去教会祈祷，我想要重返过去的正常生活，可是你却来接我，让众人看着；我说你可以走，你说行，可是却又亲亲我，拥抱我，只要你挥挥手，我还是会迷恋你的温柔……如果生活一步步恶化和伤害是推波助澜，对扎比的爱之深这时就是恨之切，化作艾伦想要迅速摆脱痛苦现状的利刃，刺进扎比的胸膛。
人与其它物品的区别在于思想，那是人的精髓与内核。扎比与艾伦的情感故事却让人动摇与怀疑精神世界的重要性，人们是否不过是遵循着生存本能的动物性地活着。一个灵魂对另一个灵魂的共鸣，唤之为爱，本该是最为宝贵和珍视的东西，却因为规避痛苦的本能而抛弃，活着成为为了生存目的而活着的本身，人泯然于其他有生命、没有生命的物品。
故事情节貌似不丰满，且有些亲热的部分突兀，然而它有两个显著的特点。一方面对于扎比、艾伦、伯纳德的行为，都是做出了在当时条件下符合各自心境的选择，自由文化氛围下的几个热血少年，扎比在被艾伦误解后与伯纳德亲热、伯纳德自我认同清晰主动撩人、三人溪边拥抱在一起都是少年荷尔蒙萌动的体现。扎比和艾伦的不同抉择是在理性和冲动下的不同结果。另一方面，镜头前充斥着大片人物表情和神态的特写，相比之下明显缺乏台词对白和人物内心独白或活动。属于这类乡野和体育少年“不多话”的人物特质，许多人物自身都未意识到的想法是通过情节和神态在细微处流露。
每个人心中都是一座孤岛，星罗棋布于浩瀚的洋面，难以交流沟通。女人之间往往做过大量交流和信息互换的尝试，最后发现难以得到对方的认同，不死心却没意义地保持对话，这种交流却变得词不达“义”，言不由衷。男人之间则许多并不健谈者，他们痴迷于做事本身，为达成而击掌，却不屑于剖白辩解，误会就生生横亘，不修桥梁。就像扎比不会告诉艾伦当时他拒绝了和伯纳德进一步来澄清误会，艾伦也不会倾诉给扎比自己的信仰与现实痛苦来寻求安慰。我不知道人类的情感是否能穿越一切，但我真的真的很希望艾伦能感觉到，他将刀插进扎比心脏的时候，扎比顿了一下，但还是默默地抱紧了他。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夫铭</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-08-23 00:27:10</时间>
<影评>

LONDON (Reuters) - Gay characters and themes have become so common in film that it came as a shock when director Adam Csaszi said he changed his movie based on a true story about a gay footballer and his lover in rural Hungary because the reality was too brutal.

Speaking at the Berlin film festival, Csaszi said what actually happened in the incident on which his film "Viharsarok" ("Land of Storms"g) is based is that two gay men were killed by a third man who chopped up their bodies.

"If I told the real story...then the motive of the murder would be jealousy and not this homophobia in society," Csaszi told an audience at the film's Berlin premiere on Saturday.
He said he wanted to show that the local man growing up in a deeply religious rural environment, finding that he is attracted to men, "has no set of tools on how to deal with this homophobia and this is actually the motive of the murder".

Since Ang Lee's classic 2004 gay cowboy movie "Brokeback Mountain", or perhaps the even earlier French film "La Cage Aux Folles", gay-themed movies and characters have become increasingly mainstream.

But the offerings at the 64th Berlin International Film Festival, known officially as the Berlinale, illustrate a sharp divide between how the subject is treated in societies where homosexuality is no longer taboo, and places where the sight of a man kissing a man or a woman necking with another woman generates hostility, or sometimes violence.

In American director Ira Sachs' "Love Is Strange", screened in Berlin, two men who have been in a relationship for four decades take advantage of liberalized laws to get married - and promptly lose their New York apartment.

John Lithgow, who stars as one of the married men, told a festival news conference that the movie isn't so much about gay people and same-sex marriage as it is a study of a "cranky old marriage, like my own".

"People who have been committed to each other for 40 years should not be completely different just because they've been in a same-sex union," Lithgow said.Sachs and Lithgow said the film was not intended to advocate on behalf of same-sex marriage, but Lithgow said he hoped it would be seen in Russia, which he did not cite by name while leaving no doubt about his meaning.

"There is a major nation in Europe which has a rule against propaganda on behalf of a gay lifestyle. I don't think our film is propaganda at all. I think it's real life," he said.

HARSHER, DEADLIER

"Real life" is harsher and sometimes deadly for the characters in Csaszi's "Viharsarok" and also in the Philippine-made movie "Unfriend", about the country's obsession with social media and mobile phones that can have the side effect of "outing" people and revealing jealously guarded secrets.

The main character, 15-year-old David, is "out" in the online world, but his very Catholic grandmother with whom he lives has no idea. In a scene where he goes out to buy credit for the Internet, two young boys follow David, taunting him by calling him "faggot".

"The Internet has changed the way gays navigate through society, but it has also pushed us to the side because we are in the Internet, we are safer there," Joselito Altarejos, the film's director, told Reuters.
At the same time it has also become a menu - what do you want - tall, smooth, old? I don't know where this whole thing is taking us to, but at the same time we have to accept that this is how we live now."

Csaszi's main character, the football player Szabolcs, returns to his late grandfather's derelict farm in the countryside after a crushing defeat of his club in Germany.

His encounter with local stonemason Aron at first promises a healthy relationship but turns sour when a member of the soccer club who also fancies Szabolcs turns up.

As word of Szabolcs', and then Aron's, sexual orientation gets around, they are both beaten up and ostracized by the locals in the small village where everyone is a churchgoer.

"I think we do have different developments" in tolerance from one country to another, Ulrich Ortlieb, 30, who works for a film festival in Hamburg, said after the screening.

"When they told that actually the real story was much heavier than they showed it to us (in the film) I thought then, 'Well, okay, in Hungary situation is even worse'." 
伦敦（路透社）-同性恋人物和主题在电影中变得如此普遍
当导演亚当·卡萨齐（Adam Csaszi）表示他根据有关匈牙利农村地区一名同性恋足球运动员和他的爱人的真实故事改变了电影时，感到震惊，因为事实也是野蛮。

卡萨齐在柏林电影节上发表讲话时说，他的电影《风暴之地》所发生的事件中实际发生的事是两名男同性恋者被第三人杀害且分尸。

卡萨齐在电影的柏林首映礼上对观众说：“如果我讲真实的故事……那么谋杀的动机就是嫉妒，而不是社会上的这种恐同心理。”
他说，他想证明这个当地人在一个深信宗教的乡村环境中成长，发现他被男人吸引了，“没有一套应对这种同性恋恐惧症的工具，这实际上是谋杀的动机” 。

自从李安（Ang Lee）2004年经典的同性恋牛仔电影《断背山》（Brokeback Mountain），甚至更早的法国电影《 La Cage Aux Folles》问世以来，以同性恋为主题的电影和角色已经越来越成为主流。

但是第64届柏林国际电影节（正式称为“柏林电影节”）上的节目表明，在不再是同性恋的社会中，如何对待这个主题与看到男人亲吻男人或女人的地方之间存在着巨大的分歧。与另一个女人的脖子产生敌意，有时甚至是暴力。

在柏林上映的美国导演艾拉·萨克斯（Ira Sachs）的《爱情很奇怪》中，有两个恋爱关系已经有40年历史的男人利用自由化的法律结婚，并迅速失去了在纽约的住所。

约翰·里斯高（John Lithgow）是已婚男人之一，他在节日新闻发布会上说，这部电影与同性恋和同性婚姻无关，因为它是对“像我一样的老旧婚姻”的研究。

利思高说：“彼此承诺40年的人不应只是因为他们处于同性婚姻而完全不同。”萨克斯和利思高说，这部电影的目的不是要代表同性-性婚姻，但利思高说，他希望能在俄罗斯看到这种婚姻。他没有举任何名字，但对此毫无疑问。

他说：“欧洲有一个主要国家代表同性恋生活方式进行宣传。我认为我们的电影根本不是宣传。我认为这是真实的生活。”

苛刻的经销商

对于切萨奇（Csaszi）的《维哈萨罗克（Viharsarok）》以及菲律宾电影《 Unfriend》中的角色而言，“现实生活”更为残酷，有时甚至是致命的。并揭示了被保护的嫉妒的秘密。

主角15岁的大卫在网络世界中处于“外出”状态，但与他住在一起的非常天主教的祖母却一无所知。在他出去购买互联网信用的场景中，有两个小男孩跟随大卫，称他为“同性恋”嘲弄他。

电影导演何塞利托·阿塔雷霍斯（Joselito Altarejos）告诉路透社记者：“互联网改变了同性恋者在社会中的导航方式，但它也将我们推向了一边，因为我们在互联网中，在那里我们更加安全。”
同时，它也已成为菜单-您想要什么-高大，光滑，古老？我不知道这一切将我们带到何处，但同时我们必须接受这就是我们现在的生活。”

Csaszi的主要角色，足球运动员Szabolcs，在德国俱乐部遭到惨败之后，回到了已故祖父在乡下的废弃农场。

起初他与当地石匠阿隆的相遇保证了健康的关系，但是当足球俱乐部的成员也想起萨博尔奇时，他的遭遇就变酸了。

随着Szabolcs和Aron的性取向逐渐消失，他们都被这个小村庄里每个人都信奉教堂的小村庄的当地人殴打和排斥。

30岁的乌尔里希·奥尔特利布（Ulrich Ortlieb）为汉堡的一个电影节工作，他说：“我认为我们的容忍度在不同国家之间确实有不同的发展”。

“当他们告诉我真实的故事比他们在电影中向我们展示的真实故事要重得多时，我当时想，'好吧，在匈牙利，情况甚至更糟'。
－分割线－
翻译为机翻，有个别翻译不当之处麻烦指出，谢谢

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CHESTER</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-24 00:19:19</时间>
<影评>
        没文采，分点写好了


1 豆瓣评分太低！！！IMDB 300人评到了7.1！ 虽然我是基佬，看基佬片肯定高分，但我也不是个个都安利的啊！真的真的年度LGBT最佳。


2 类似（自由坠落），但就像soldier's girl 的开场的monologue，只有悲剧才最能打动人。。。不剧透


3 相爱相杀题材最近好多都很棒，这个也非常棒！！！


4 摄影美翻了！


5 配乐都刚刚好！ 


6 可以选则脱裤子看和穿裤子看两种mode，这根本不是gv不gv感的问题，e.g. 在接近结尾处，两人分站房间对角，整个tension！tension！tension！啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊


7 根据真实事件改编这一点，不置可否，看的是电影! 


就这样，我实在是只能写成这样了
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>沽鹿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-15 23:16:43</时间>
<影评>

无一例外，我很偏爱冷色调。
刚开始时觉得就是一般的电影情节，男主自我认同，挣扎，最后和爱人在一起，然后就是Happy Ending。但是看到最后，我看到的却是这个世界。

这个世界有多少人爱你，就会有多少人讨厌你。
看过上帝之国对于爱情的美好，看过请以你的名字拒呼唤我的遗憾，看过夏威夷里面的暧昧，还是得看看现实里的残忍。
我们面对别人的眼光究竟是怎样的一种态度，我们自己有数。
电影里的阿伦像极了我的第一任，在他出现的第一刻我变觉得无比熟悉，看完了我才想起是谁。性格很像，态度很像，最后，我突然想起我们是怎么分开的。我那个时候还没有完全自我认同，我还是在在意别人的眼光。也对于爱情抱着绝对的幻想。容不得一点瑕疵。
最后的最后，我杀掉了自己，认识自己，明白自己。
纵情声色，就准备好接受代价。
无惧风言，爱你所爱


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
