<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>晚春 晩春</电影名>
<年份>1949</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1994505696.jpg</封面>
<导演>小津安二郎</导演>
<演员>笠智众 / 原节子 / 月丘梦路 / 杉村春子 / 青木放屁 /  / 三宅邦子 / 三岛雅夫 / 坪内美子 / 桂木洋子 / 高桥丰子</演员>
<简介>居住在镰仓的大学教授曾宫周吉（笠志众 饰）早年丧偶，他与女儿纪子（原节子 饰）相依为命。纪子从小担负起家庭的重担，悉心照顾父亲的生活起居。转眼间，纪子已二十七岁，依旧待字闺中。纪子的姑姑（杉村春子 饰）和朋友（月丘梦路 饰）都很关心她的婚事，然而她却因为对父亲的依恋，不愿谈婚论嫁。
                                    
                                　　不久姑姑为周吉介绍一名独身女子三轮秋子（三宅邦子 饰），周吉欣然同意。得知此事的纪子心中感到无限的怅然……
                                    
                                　　本片为当年日本《电影旬报》评选十佳电影第一名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>望月者</作者>
<标题>小津安二郎影展 —— 晚春（1949年·黑白）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-18 00:39:10</时间>
<影评>
        深受小津隽永、悠长、静默镜头语言影响的台湾导演侯孝贤曾说：“最喜欢的是《晚春》，小津四十六岁时拍的，透彻极了，厉害。”

　　

而我重温的第八部影片就是这部《晚春》。就名字的对仗看，《晚春》似应在《早春》之后，但却拍摄于1949年，比《早春》早了足有七年；就故事的沿袭看，同样发生于北镰仓的故事，同样由原节子扮演一位叫纪子的姑娘，和《麦秋》又一脉相承。

　　

事实上，这的确称得上是小津众多作品中的一个里程碑，原节子的出现，诞生出小津电影的一个符号，她和笠智众两人在屋内端坐的身影，成为人们想起小津电影脑海里闪现出的第一幅画面。

　　

那时候的原节子真年轻啊，年轻到我屡次说过、她眉宇间的轻愁还未聚集，那招牌式的笑容灿烂无比，以至于我有这样的错觉：脸上的肌肉仿佛被牵扯到一种极端状态，象抛物线的顶峰，再过去，就急转直下，变为哭泣。不知道原节子是故意要这样笑的（在小津要求下）还是天性如此，综观小津电影里的燕瘦环肥，也只有她一人笑到了笑的“边缘”，如太强烈的光线让人眼前一阵阵发黑，原节子的笑，看着看着没来由就心生悲意。我想，那愁苦并不存在，而是笑意带来的阴影。这样的笑，除了原节子，在我谈不上全面但足够丰富的观影经验中，绝无仅有。

　　

笠智众，1983年文德斯拜访时他垂垂老矣，那么倒退回三十多年前，他怎么也该正当壮年，就象文斯特所说的，他在本不该在的年龄“老去”，在拍摄于不同时代的五十部影片中他老去，老得浑然天成，老得波澜不兴。你无法分辨出十年后《秋刀鱼之味》里的笠智众和十年前《晚春》里的笠智众有什么区别。他象一个不变的背景，稳住画面中世界的纯粹、和谐、永恒。他是道具又超越道具，虽然笠智众本人谦虚地说“所有的一切都属于小津”，但他毕竟是个活生生的人，在一桢桢画面中，背后小津的风格和前面的笠智众的品性渐渐交融，呈现为银幕上一个个人物的灵魂。笠智众扮演的父兄，完全不是传统男权意义上的专制者，他们宽厚豁达、沉默隐忍，哪怕挑战规条的行为会一时激怒他们，其后也会通过内心退守地关爱和自省而达到体谅的完满。这些人物无一例外寡言少语，多是重复别人的话，甚至重复自己内心的感叹：“是啊，是这样的啊。”只言片语道尽一颗心的凄回婉转。

　　

《晚春》中的父亲也是这样，从头到尾，除了最后给女儿的一番临别赠言外，没说什么完整的语句。他总是微笑着应和，是个慈父。而侯孝贤说“透彻极了”的这部影片，实际上情节非常简单：“二十七岁的纪子和父亲在北镰仓相依为命，心上人从身边溜走，她半点不觉可惜，父亲编了一个续弦的谎话，纪子才肯披上嫁衣，却不晓得父亲正默默面对孤独余生。”（摘自影片简介）

　　

正因为情节简单，简到极致成就蕴味无穷的玄思。电影画面首先展现人物的外部状态，其次又流淌出我们看不见的心绪起伏，这一明一暗的对比旗鼓相当，推进故事的进程，奇妙由此产生。我想，这与其说是一项才能，不如说是一种可遇而不可求的天赋，要超越画面的限制，创造出余音缭绕的氛围，那根本就是文字所长，而恰是影像所短，可小津成功地克服了影像的这个缺陷，你总能从简单有限的画面中看到丰富无限的内心。

　　

影片中的纪子在父亲身边愉快地生活着，你可以说这种生活状态是圆满无求的，也可以说它是浑浑噩噩无知无觉的。就象一条欢快流淌的小河，纪子无法想象改变流向会是什么样子。作为一名成年女性，同学们结婚的结婚，生子的生子，好友竟然都离婚了，而她还什么动静也没有，她难道就没有自己的心事吗？影片没“主动”表现纪子的心事，可我们还是能从她跟父亲的学生服部之间的来往看出端倪。

　　

也许连她自己都不察觉，或者说因为某种莫名惧怕（怕目前这种她认为对父亲对自己都很理想的生活状态遭到威胁，面临更改）而不去想。心底的涟漪拒绝命名，甚至用服部已有对象的借口来安慰自己，从而得到安全的“逃脱和保障”，当服部作出更明确地暗示，想跟纪子一起去看小提琴演奏会时，她佯装不解婉拒了，她就是这样固守着自以为理想的生活状态，不惜与真实的内心为敌，一切只能自己幸福的趋势都被她坚决否定掉，她把自己的命运，和父亲的，紧紧联系在了一起。

　　

纪子是走入误区了，她无疑是有洁癖的女子，而她最大的误区就是把自己命运跟父亲联系在一起的同时，也认为父亲应该这样，否则就是不可原谅的背叛。影片刚开始，纪子去东京，遇见父亲一位刚刚续弦的老友，直言不讳说感觉“不干净”，对方哈哈大笑。长辈对不谙世事晚辈不恭之辞的原谅，不等于她的心结就能在笑声中化解。实际上这就是纪子的心病，当父亲为了让她同意相亲谎称有续弦之意时，平素一向善解人意、娴淑端秀的纪子反应尤其激烈，这让我想起日本小津研究专家佐藤忠男在《小津安二郎的艺术》一书中指出的：在小津的电影里有一种“娇”的心理。所谓的娇，就是过分依赖家人的善意。娇不仅仅指撒娇，同时也可能包含着“乖僻、乖戾、别扭、怨恨、呕气、自暴自弃”。总而言之，就是所有的内心阴暗面。撒娇就是放纵，就是把自己的内心阴暗面统统释放出来，等着别人来收拾。以及把自己当成弱者，期待别人眷怜的心情。如果没有人来收拾没有人来眷怜，那么就会满心怨恨，在心里落下创伤。

　　

乖巧的女儿纪子就这样变成“乖戾”的女儿纪子，跟无辜的父亲闹上了别扭。女儿眷恋父亲的情感，在东方似乎特别强烈，尤其母亲一角缺失状态下长大的女儿，可能下意识觉得世界上没有任何一个男子比得上自己父亲的完美，自己在别处再也找不到这样纵容和深具安全感的爱恋。跟父亲冷战，跟朋友发无名火，纪子执拗的心意却被倔强外表覆盖着暗自变化。小津电影是用来释放悲伤、体谅人情、抚慰创痛的，所以他不会让“乖戾”的女儿继续乖戾下去，纪子终于同意相亲，父亲和一直张罗此事的姑姑都松了口气。

　　

注重细节的小津在这里安排了一段有趣的对话：纪子答不答应相亲不知道，八字还没一撇呢，好事的姑姑就担心上了，而她担心的却是芝麻绿豆的小事，对方名叫佐竹熊太郎，她担心纪子不喜欢这个名字，担心大家成为一家人后不好称呼这位侄女婿：“熊太郎这个名字就象胸口长满了毛的感觉，我们该怎么叫他好呢？叫熊太郎的话就象在叫山贼，叫阿熊就象叫个傻子，当然不能叫他小熊，我打算叫他小竹。”

　　

姑姑就这样抓不住重点、杞人忧天地唠叨着，女人年岁大了果真这么有喜剧效果？至少一部分女人是吧，小津观察的生活奉献给我们这样一群“活宝”，可气、可笑、又可敬。

　　

与《秋日和》中的母女旅行一样，《晚春》中的父女也是通过一场旅行最终达成谅解。去京都的旅行纪子见到了父亲朋友的新夫人，两个人看上去那般和谐，纪子不禁为自己先前“不干净”的言论而羞愧。事物都有两面，年轻的时候执着于自己首先看到的一面，纪子要学习的还有很多。当她最后一次“负隅顽抗”，恳求父亲让她留在身边时，一向寡言的父亲说出一番长篇大论。这是小津在电影中反复探讨强调的观念：夫妻并不能一开始就得到幸福，必须经历共同的坎坷历练，幸福才会降临，才懂得体味幸福的滋味。在小津看来，婚姻一定程度上是修行，熬不过，前功尽弃；熬过来，浴火重生。这也是年轻的纪子看不见的那一面吧，至此，纪子的心结总算解开，她可以放心出嫁了。

　　

这是人们津津乐道的一段出嫁场面：盛装的原节子笑靥如花，之后泪眼朦胧，盈盈间作别父亲，挥别自己的成长岁月，生命进入另一个阶段，无形的脐带这时候才剪断似地，从此走向独立的人生。

　　

影片最后，一个人回到家中的父亲，不能不让人联想到《秋日和》中的母亲，巧合的是，《晚春》中出嫁的女儿和《秋日和》中送走女儿的母亲，同是原节子扮演，人生不同阶段次第经过的感觉，油然而生。

　　

这是一部浸淫在日本传统文化中的电影：日式庭院、寺庙、看能剧、观茶道，镜头中的传统素静优美；这又是一部“西风东渐”的电影：英文酒吧店名，人们随口说出的好莱坞影星名字，连姑姑这样的老派人都拿洋人的英俊来形容相亲对象，妄图打动纪子。日本社会战后的裂变可见一斑。

　　

前面说过，和《麦秋》一样，这是小津把故事发生地点放在北镰仓的又一部影片，于是我们再次重温了当地的寺庙、树林、海滩，半个世纪以前的北镰仓是多么幽静啊，充溢着向阳坡一样愜意的光照。于是我想起村上春树在《村上朝日堂的卷土重來》一书中写道的：

　　

“曾经居住在距离鐮仓只有二十几分钟车程地方的我，这几年下來，也去了鐮仓不少次，大部分的時候，都是由北鐮仓车站下车，再舒服地散步至鐮仓。要是时间充裕，则搭上江之岛电车往江之岛走走。。。湘南海岸风景对我而言，还有一种很难用言语說明的感觉。。。”

　　

小津电影的世界，在心中日臻丰满。
      </影评>
<有用数>508</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>济铭</作者>
<标题>《晚春》的背面</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-30 21:56:04</时间>
<影评>

算起来《晚春》是新中国的同龄人，今年也是他的60岁生日。1949年《电影旬报》的十大佳片中，《晚春》名列第一。当年还有一部黑泽明的《野狗》排在第三，也是我非常喜欢的电影。 
      侯孝贤和贾樟柯都表示过，《晚春》是他们最欣赏的电影。侯孝贤对它的评价是：“透彻极了，厉害”。他还曾说过，“电影应该是这样： 每个人都能看的懂，能看得很深的人就会看得很深很深……”我想这个评价正是因《晚春》而发的。
      在2000年，《电影旬报》评选了二十世纪日本电影的百大佳作，小津安二郎只有《东京物语》、《麦秋》、《秋刀鱼之味》入选，而《晚春》榜上无名。这部讲述寂寞的电影似乎注定有一个寂寞的结局。

      《晚春》是一部典型的小津式家庭伦理剧，情节非常简单：纪子27岁了，父亲曾宫教授为女儿找婆家。而纪子害怕自己出嫁后，年迈鳏寡的爸爸没人照顾，所以不愿意结婚。教授骗女儿说自己将要再婚，纪子最终得到了理想的归宿。
      纪子是一个被传统道德束缚很深的人。在影片的开头，她反对舅舅再婚，认为他“不体面”。这种道德观并非通过暴力手段发挥作用——像《大红灯笼高高挂》那样，三太太与医生私通，被吊死在陈府角楼的小屋里。也非《黄土地》中的父女关系：沉重的亲情与责任，最终让翠巧被滚滚的黄河吞没。
      鲁思.本尼迪克特曾在《菊花与刀》中指出，日本文化属于“耻感文化”， 是无处不在的社会感受性和舆论的外部强迫性，通过个人心理情感实现的社会潜意识。纪子这里就扮演了“舆论的外部强迫性”的角色。
      《菊花与刀》的观点虽然犀利，但未免失之于静态。而《晚春》中所描绘的，是一个急速变化的社会。曾经苛刻严酷的伦理规范正在走向瓦解，人们可以不去遵从它，但又不可能无视它的存在，不可能不受到它的影响。
纪子在酒馆批评舅舅
      当教授为纪子考虑终身大事时，首先想到的是自己的学生服部昌一。服部作为教授的助手，经常出入曾宫家。纪子与他相识多年，感情相当融洽。
      下面的场景，是纪子和服部一起骑着自行车，去海边游玩。首先是海滩的空镜头（这个镜头在影片中的地位十分重要，后面还会提到，先请各位牢记）。伴随着轻快的音乐，导演把纪子和服部的笑脸、两人并肩骑车的大全景反复交叉剪辑，充分展现了纪子快乐、自由的心情。
海滩

路边的可口可乐广告牌，悄悄暗示着时代的变化
      两人来到在海滩，肩并肩坐在一起，纪子突然问服部：“你觉得我是个怎样的人呢？”
      被单身的年轻异性问到这个问题，我想任何人都明白是什么意思。即使在21世纪的今天，这仍然可以算作一种安全高效的表白方式。这样表白可以最大程度地避免尴尬，被表白者如果有意，可以大加赞美之词，把面前的人夸一个体无完肤；如果无意，可以聊聊血型、星座，分析一下MBTI，东拉西扯敷衍过去。
      服部君就胡扯了一番，说什么“纪子以后不会是醋坛子”云云。影片很快转到增宫教授与纪子的姑姑谈论纪子的婚事。姑姑也很看好服部，而教授表示，要问问纪子的看法。
      下一个场景，小津展现出了对节奏高超的控制力。但这种控制并非为了设置悬念或者营造紧张的气氛。而恰恰相反，是为了展现真实、自然的生活流程：纪子收拾房间，教授回家、换衣服，纪子准备晚饭，一切都是那么平平常常。
      而纪子提到服部来访时，教授的表情立刻变得专注起来。我们意识到，决定纪子终身大事的关键时刻即将到来了。女儿的漫不经心和父亲的急切不安，形成了鲜明的反差。在饭桌上，教授与纪子谈论婚事，仍然是在试探中进行的。而当教授终于提出要把纪子嫁给服部时（观众们等待一刻已经太久了！），纪子却捂着肚子笑了起来，似乎教授说了一件荒唐透顶的事：服部已经订婚了，并且爱人是自己的师妹。直到这个时候，我们才知道了，服部在海滩上最重要的答案。
“他已经订婚了……”
      订婚并非出自服部本人之口，而是由纪子说出来的。这表明，她已经认同了服部的婚约。虽然纪子表示“服部很适合做丈夫”，但她的行为准则不允许自己去当第三者。而脸上夸张的笑容，恰恰是为了掩饰潜意识中的渴望与失落。
      N天之后，服部在与纪子吃饭的时候，邀请她一起去听小提琴演奏会。（我猜服部童鞋这几宿睡得也不好）而纪子拒绝服部的邀请了。在她看来，服部已经是别人的丈夫了，自己绝对不能有非分之想，更不能做横刀夺爱之事。
      演出进行时，音乐厅里面，服部旁边的座位是空的，他并没有转而邀请自己的未婚妻，始终在等候着纪子；音乐厅外面，纪子伴随着忧伤的旋律黯然走过。这是影片中少有的，对她真实感情直接的表述。两个相互抱有深厚好感的人，仅仅因为一点怯懦，最终没有走到一起。
服部也爱着纪子吧……
      值得注意的是，服部的未婚妻——也就是纪子的情敌师妹——始终没有出场。纪子不敢接受服部的爱，并非觉得对不起师妹（或许她们根本不认识对方），而是害怕别人的舌头根子。纪子在影片中一方面扮演了社会舆论——反对舅舅和父亲再婚；另一方面，她也受制于舆论的力量，不敢去追求自己的幸福。
      顺带提一下纪子的好朋友凌子。有这么一场戏，凌子来纪子家找她，因为纪子不在，就和曾宫教授聊天。而当纪子突然回家时，凌子变得惊惶失措，很不自然地站了起来，连腿都坐麻了，说话也吞吞吐吐的。八卦的小伙伴们恐怕会在屏幕前捂嘴窃笑，闺蜜爱上了我父亲……这是何等卧槽的情节啊！虽然凌子喜欢曾宫教授，但又害怕被别人知道，尤其怕被纪子知道。关于凌子的事，后文还会提到。
      纪子通过相亲认识了一个叫熊太郎的青年，他出身名门，家道殷实，并且长得像纪子的偶像——加里.库柏（⊙﹏⊙b）。而纪子却不愿与他结婚。她的理由是，父亲年纪大了，需要人照顾。
      在《晚春》平实的影像之下，隐藏着一些极为反常的东西，比如纪子的丈夫熊太郎。既然影片的主题是纪子的婚嫁，按常理来讲，她的丈夫本该是个非常重要的角色。而这个理论上的“主角”，竟然连在全景镜头中，充当群众演员的机会都没有得到！
      是因为小津找不到长得像加里.库柏的男演员吗？非也。其实纪子嫁给谁，与影片的主旨毫无关系。同时这也暗示了，虽然熊太郎财貌双全，但纪子心中根本不爱他。


服部的未婚妻和纪子的丈夫，两个失踪的“主角”
      我们当然可以相信，纪子所说的不愿出嫁的理由——要照顾年迈鳏居的父亲——是真实的。但不得不说，这不是唯一的原因，甚至不是最重要的原因。纪子的内心深处，仍然不能忘记服部，与其他男人一起生活，让她没有幸福感。而这时服部已经蜜月归来，纪子最后的希望也随之破灭了。而她根深蒂固的道德观，却不允许她去想不愿意出嫁的其他原因。
      教授为了女儿的幸福，对纪子说自己将在她出嫁之后再婚。这是用一个自觉的谎言，欺骗了一个不自觉的谎言。在《晚春》中，年长的人却比他们的后辈思想开明。比如纪子的父亲和舅舅，他们并不过分在乎社会舆论，所以比纪子和凌子活得更加洒脱。经历了人生的风风雨雨，对道德的规范和束缚有了更深刻的体会，使得这些老年人们达到了“随心所欲，不逾矩”的境界。
      而纪子因为父亲将要再婚火冒三丈，甚至痛哭流涕。这里再一次显示了纪子的固执，对他人的欲望尚且如此，何况对自己的呢？那简直连想起都是罪恶！
      但是正如前文所说，传统道德不再是冷酷严厉、无法妥协的了。虽然它仍会束缚人们的思想和行动，但已经退化为一种社会潜意识。如果有人凭着清醒的认识和审慎的思考，下决心冲破它，就会发现，它其实算不得什么障碍。纪子最终同意了父亲的婚事，并且自己也愿意出嫁。
      此处有一个貌似闲笔的情节。纪子的姑姑捡了钱包，高兴得一直说“运气好，纪子的婚事一定会成功”。曾宫教授提醒她，应该把钱包交给警察。姑姑一边说着会去交公，一边急匆匆地溜走了。随后我们看到，一位警察叔叔溜溜达达地走进了画面……
      这段讽刺漫画般的情节用意何在？仅仅是为了活跃气氛，增加影片的娱乐性吗？非也。如同教授声称将要再婚一样，这个场景再次提示给观众两个字——“谎言”。生活中，没有人会不说谎话。只不过有的谎言很明显，非常容易被揭穿，而另外一些极难发觉，甚至撒谎者自己。
谎言
      结婚前夕，纪子和父亲去看望舅舅。在此期间，她对舅舅再婚的看法完全改变了。纪子和父亲住在廉仓——源赖朝时代日本的首都，去京都看望舅舅——德川幕府时代的首都，最后出嫁到东京——日本现在的首都。影片地点的变化，也标志着纪子一步步摆脱传统思想的束缚，变得更加成熟和理智。
      在婚礼当天，服部也去教授家祝贺，小津安二郎又一次做了低调处理。这场戏如果拍成这样：纪子与服部擦身而过，两个人神情凄然，再配上煽情音乐。那么《晚春》只能沦为撒狗血的肥皂剧了。
      最高明的表现恰恰是没有表现：镜头1，服部与增宫教授在楼下抽烟，谈论着服部的蜜月旅行；镜头2，教授上楼看女儿，纪子花枝招展，却面带泪痕；镜头3，并不是纪子下楼，与服部告别，服部向她贺喜——而是一大群小孩挤在门外，等候即将出来的新娘子，门口停着准备出发的汽车。空荡荡的梳妆镜，平添了几分寂寥之感。纪子和服部已经忘记了从前的爱情了吧？
当服部和盛装的纪子相见时，两人之间会有怎样的对白呢？
      叙事省略是《晚春》的一大特色。隐蔽的手法被用来表现“背面”的主题。海滩的表白、纪子的师妹、相亲、婚礼，去掉了所有戏剧性冲突的内容，平淡到了极处。正所谓大象无形，大言希声。仿佛东方人深沉内敛、彬彬有礼的性格，永远不会过分地显露自己的感情，含蓄地传达着言外之意。
      送走女儿之后，教授与凌子一起喝酒聊天。教授告诉凌子，自己并不打算再婚，之所以撒谎，只是为了让纪子安心地出嫁。凌子称赞“这是一个美丽的谎言”。毫无疑问，片中反复提到“谎言”是有所指的。编导在提示观众，某种程度上，纪子说不愿意结婚是撒了谎，没有说出全部的原因。虽然她这样做是无意识的。
      这场戏里面，凌子对教授的态度更加很有意思。当凌子听说教授不会再婚之后，激动地吻了他的额头，并且表示以后会经常来看望教授。这是对一个用心良苦的父亲的尊敬呢？还是对于意中人的爱恋呢？
      影片之所以设置凌子这个角色，是为了证明纪子并非孤立现象，而是具有普遍意义的典型。在那些深受传统道德束缚的人看来，爱上年老的鳏夫和抢夺别人的未婚夫，都是为人所不齿的行为，不能去想、更不能去说的。而人们却通过符合社会规范的方式，为隐秘的欲望找到了出口。
暧昧的一吻
      《晚春》的结尾堪称神来之笔，是统辖全片的题眼所在。只有一个意蕴深长的短镜头：夜晚空旷无人的海边。这个场景在前面只出现过一次，纪子和服部曾经来到此处游玩，并且她向服部含蓄地表达了心中的感情。可以说，大海是纪子爱情的见证。这是一个空镜头，可谓无我之境。那段朦胧的感情，已经被当事人深深埋在心底。而大海像一位温和又略带伤感的老者，无言地诉说着曾经的爱。
沉默的目击者
      在《晚春》中，一方面是对人性手术刀般，精微又冰冷的理解力；另一方面是宽容的态度和温厚的柔情。小津洞悉了东方人的欲望、压抑和宣泄，却没有严厉的责备。他仿佛影片中智慧深沉又无限慈爱的父亲，一心一意为儿女的幸福着想，只把孤独留给了自己。


</影评>
<有用数>485</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《晚春》电影剧本</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-07 21:25:52</时间>
<影评>
        《晚春》电影剧本


编剧：野田高梧、小津安二郎

导演：小津安二郎

翻译：文学朴


1.北镰仓车站

晚春的一个下午——

天空晴朗，花谢后长出嫩叶的樱树，显得郁郁葱葱。开往横须贺的下行电车从这里的车站驶出后，很快就到达圆觉寺的石阶前。


2.圆觉寺·通往大殿的道路

杉树成行，电车从其间驶过。


3.圆觉寺院内

今天是每月举行茶会的日子。参加集会的女客三三两两地走去。


4.僧房（休息室）

客人零零落落地来到。

曾宫纪子（27岁）来了，同先来的姑母田口真纱（49岁）坐在一起。

纪子：姑妈，您早就来了吗？

真纱：不，只比你早到一会儿——你爸爸今天干什么呢？

纪子：在家里工作呢，昨天就到期的稿子还没写完。

真纱：哦。（替纪子抻一抻和服腰带）喏，你姑爹的条纹裤被虫蛀了好几处，你看能不能改给胜义穿？

纪子：不过，小胜穿条纹裤合适吗？

真纱：穿什么都行。把膝盖下面给剪掉，怎么样？

纪子：倒是能改。

真纱：你试试看吧。（说着拿出包袱来）给你。

纪子：哟，带来了？

真纱：粗针大线地做上就行，反正他也穿不出好儿来。（说着把包袱递给纪子）后裆做成双层的吧。

纪子：好的。

三轮秋子（38岁）来到，她举止温文尔雅。

真纱（一扭头看到她，打招呼）：我先到了。

秋子还礼，隔着一个人坐下。

真纱：我以为又能跟您赶在一起来呢，还在新桥等了您一会儿……

秋子：没赶上那趟电车……（说着，彬彬有礼地回拜）

沙弥进来。

沙弥：让各位久候了，请……

大家一起站起来，跟着他走出房间。


5.恬静的寺院内

阳光灿烂，杜鹃盛开，莺啼婉转。


6.茶室

秋子举止安详地泡茶。有四五人在座，秋子是正客。

真纱和纪子等人都恭谨地坐在套间里，看着泡茶的动作。

作为正客的秋子，身姿异常端丽。


7.寺院的庭院

春光明媚，莺啼不绝于耳。


8.镰仓，曾宫家的院子

这里也照着和煦的阳光——

莺声……


9.室内

纪子的父亲周吉（东京大学教授，56岁）戴着老花镜，在写稿，助手服部昌一（35岁）帮他誊写，正在查一本西洋人名辞典。

周吉：没有吗？

服部：——（用手指划着）啊，找到了，弗里德利希·李斯特（注1），还是没有z字啊。List……

周吉：对呀。拼成Liszt（注2）的那个是音乐家嘛。

服部：（喃喃地读辞典）——一八——至一八八六年……

侧门的铃响了。

画外音：电灯公司的，查电表。

周吉：（继续写着）哦，请便吧。

画外音：请给我一只凳子使使。

周吉：哦。（想站起来）

服部：在哪儿？

周吉：在走廊尽头呢，麻烦你啦。

服部：没什么……

服部走去。

周吉一个人继续写下去，服部随即回来。

服部：先生，李斯特这个人据说几乎是自学的。

周吉：（继续写）嗯，可是作为历史派的经济学家，他很了不起哩。他这个人非常厌恶官僚主义。

服部也拿起笔来。

画外音：超过三千瓦，缴费单放在这儿了。

服部：哦，辛苦啦……

电灯公司的人开门出去时，门上的铃又响了。

周吉：统共多少页啦？

服部：（数页数）十三页。

周吉：那末还差六七页。


10.曾宫家的门前

纪子回来，走进家门。


11.室内

纪子走进来。

纪子：我回来了——咦，服部先生，您来啦。

服部：啊，在打搅呢。

纪子：（看服部的手头）在誊写？受累啦，帮了大忙。

服部：哪里……

周吉：姑妈呢？

纪子：说是今天忙，直接回去啦。

周吉：沏上茶吧。

纪子：好，服部先生，不忙走吧？

服部：不，今天要告辞啦。

纪子：忙什么啊，要是明天走，我也一道去东京。

周吉：到东京干什么？……

纪子：去医院……还想给爸爸买几条硬领……

说着走到另室。

周吉和服部又接着写——

服部：（忽然想起来）啊。先生，上次打的麻将，我那把岗上开花的牌，自摸还没给算上呢。

周吉：那末……（转过身束）是八翻十六翻喽？

服部：所以得分数最多的应该是我呀。

周吉：哼——（喊）喂，纪子……

纪子走出来，她已换上了毛衣。

周吉：老清在不在？

纪子：有事吗？

周吉：你去看看，打一圈吧。

纪子：已经写完了吗？

周吉：还差一点儿。

纪子：（笑着）那可不行。

向厨房走去。

周吉：喂！

没有人回答。

周吉：喂！喂！

纪子探进头来。

周吉：（气呼呼地）倒茶，茶！

纪子笑眯眯地缩回头去。服部微笑着继续誊写，周吉重新伏案工作。


12.第二天，镰仓车站站台

去东京的上行电车刚驶出，站员在洒水。

时钟——十点三十八分。


13.龟谷隧道附近

上行电车疾驰着。

随即穿出隧道。


14.三等车厢

车内拥挤不堪，周吉和纪子晃晃悠悠地站着。

周吉：原稿带来了吗？

纪子：嗯，您放心。


15.飞驰的电车

车窗外，架线一撩而过——沿线风景一掠而过——一路上，经过丘陵地带、越过横滨地区，又过了鹤见、川崎——


16.车内

周吉已找到了座位，纪子依然站着。

周吉：喂，你来坐一会儿吧？

纪子：不必，没事儿。


17.飞驰的电车

越过六乡的铁桥，驶过品川，到达滨松镇附近。


18.车内

纪子和周吉并坐着，她在看书。

纪子：（合上书）爸爸，今天还是往常那个时候回来吗？

周吉：对，如果不开教授会的话。

纪子把书放进手提包。

周吉：当心点儿。

纪子：哎。


19.新桥站的站台

电车进站。


20.有乐町附近的高架线（俯瞰）

电车穿梭般地驶过——一派闹市景象——


21.银座大街的人行道

纪早在人行道上走着。

一个中年绅士——周吉的好友小野寺让（京都大学教授，55岁）朝橱窗里望着。

纪子：（刚要走过去时发觉是他）叔叔——

小野寺：哦，是小纪呀。

纪子：您什么时候来的？

小野寺：昨天早晨来的——小纪，发福啦。

纪子：是吗？

小野寺：你到哪儿去？

纪子：买点东西。

小野寺：那咱们一起去吧。

纪子：叔叔，为什么事来的？

小野寺：啊，已经办完了。

两个人一起走——他忽然看见了张贴在那里的招贴。

小野寺：哦，春阳会开画展啦——去看看怎么样？

纪子：我想买缝纫机的针……

小野寺：上哪儿？走吧，走吧。


22.春阳会的招贴


23.上野的美术馆

用一两个镜头描写大门口的圆柱等等。


24.公园里的路灯

灯已经亮了。


25.小饭馆“多喜川”

小野寺和纪子在灶前柜台餐桌（注3）前就坐。

桌上已放好筷子、杯盏、下酒小菜等。

小野寺：累了吧？

纪子：（摇头）还是该来一趟。我好久没有到上野了。

小野寺：哎呀，真有不讲道理的人。有个家伙居然用气枪打停在西乡（注4）头上的鸽子。那简直成了打威廉头上（注5）的鸽子啦。

纪子哧哧地笑了。

店老板端来了烫好的酒。

店老板：让您久等啦（放好）昨晚重野先生光临了。

小野寺：喔，重野还在这里哪。

店老板：说是要乘今天早晨的快车回去……

小野寺：对啦，这位是曾宫的女儿。

店老板：哦，是呀——长这么大啦……就是在西片町住的时候还剪成娃娃头的那位小姐吧？

小野寺：对，就是啊。

店老板：哦，您好……（点头致意）承蒙您每次都来照顾……（边说边转过身去招呼刚进来的顾客）啊，您来啦。

小野寺：小纪，来一杯怎么样——

纪子：我不喝。

小野寺：那末，要点什么好呢，你先用饭吗？

纪子：不忙吃，先给您斟酒吧。

小野寺：好啊。（把酒壶递给纪子，朝着店老板）要点什么吧。

店老板：是，马上就上菜。

纪子：（斟着酒）我跟您说，叔叔……

小野寺：什么？

纪子：我跟您说，叔叔……

小野寺：什么呀？

纪子：听说您娶了太太？

小野寺：对，娶了。

纪子：那末美佐子多可怜啊。

小野寺：为什么？

纪子：感情……毕竟不一样呗。

小野寺：也不见得吧。看来相处得不错昵。

纪子：也许——不过有点让人觉得讨厌。

小野寺：谁让人觉得讨厌？我的新太太吗？

纪子：不，叔叔。

小野寺：为什么呢？

纪子：总觉得——不纯洁。

小野寺：不纯洁？

纪子：怪脏的。

小野寺：怪脏的——（笑）可了不得！怪脏的……（说着拿起放在那里的热手巾揩了脸，探过头来）干净了吗？

纪子：不行，不行！

小野寺：是吗，不行吗？那可难办啦。

纪子：（笑着拿起酒壶）请！（递过去）

小野寺：（接过）是吗，不纯洁吗？

纪子：是啊！

小野寺：那可麻烦啦……


28.夜，镰仓，曾宫家

周吉一个人在阅读西方杂志。

开门的声音—一

纪子走进来。

纪子：我回来啦——客人来啦。

周吉：谁？

小野寺进屋。

小野寺：嘿——

周吉：唷！

小野寺：本来想直接回去的，可是在银座遇见小纪了。

周吉：这次到哪儿去了？

小野寺：还是文部省。

纪子：爸爸，（从提包里拿出手套）送给您的。

周吉：噢，这是在哪儿找到的？

纪子：（与小野寺相视而笑）在家里您当然找不到它嘛。

拿出装食品的木片盒，放在桌上。

周吉：啊，是“多喜川”的呀——你们到那儿去了吗？

小野寺：今天让小纪陪了我大半晌。

纪子：叔叔，您是不是还想再喝两盅？

小野寺：那敢情好。

周吉：还有酒吗？

纪子：有。

小野寺：烫热点儿。

纪子：好的。

说着要走。

周吉：你怎么样，血沉多少？

纪子：降到十五了。

周吉：是吗，那好啊。

纪子走开。

小野寺：身体蛮结实啦。

周吉：嗯。

小野寺：还是战争期间被征到海军照去干活儿，累坏了的。

周吉：而且偶然有一天假，还得去采购，背几十斤土豆回来。

小野寺：真艰苦啊，所以把身体拖垮啦。

纪子端着放有筷子、酒杯，盖碗，小碟等的托盘走来。

周吉：（打开木片盒）京都方面，大家都好吧，夫人……

小野寺：哎，娶了个很糟糕的人呀。

周吉：什么？

小野寺：别提啦，被小纪当成了不纯洁的人。

周吉：谁？

小野寺：我呗，说我怪脏的，是不是，小纪？

纪子：就是嘛。

微笑着，走开，两人爽朗地哄笑。

周吉：小美佐好吗？

小野寺：嘿，那家伙也不知道从哪儿听来的，说结婚是人生的坟墓，发誓二十四岁以前绝不出嫁。

周吉：哼。

小野寺：她这么一说，我也觉得确实是这样，只好随她去了——小纪怎么样？

周吉：嗯，也该给她张罗张罗啦……

纪子拿酒壶来。

周吉：（接过去）有点不够热啊。

纪子：那我再……

周吉：把其余的再挠热一些——

纪子：是。（站起来走出去）

小野寺：这里离海近吗？

周吉：徒步也就是十四五分钟。

小野寺：不大近啊，这个方向是海吗？

周吉：不，是那面。

小野寺：那末——八幡神宫在这面吗？

周吉：不，在那边。

小野寺：东京在哪个方向？

周吉：东京在这边。

小野寺：那末，这是东边喽。

周吉：不，那才是东边呢。

小野寺：噢，从前就是这样吗？

周吉：可不是嘛。

小野寺：难怪赖朝公（注6）要在这里建立幕府啦，这是天险之地呀。


27.波涛拍打岸边

这里是七里滨，可以望到远处的江之岛。


28.沿海的汽车公路

纪子和服部迎着微风轻快地骑着自行车——

服部：行吗？不累吗？

纪子：嗯，没事儿。


29.沙丘

撂着两辆没人骑的自行车。


30.沙丘附近

二人坐在沙子上。

纪子：（爽朗地）那末，你认为我是哪种类型的人？

服部：唔……你不是那种爱嫉妒的人。

纪子：（微笑）我才爱嫉妒呢。

服部：是吗？

纪子：我切的咸萝卜老是连着，断不开。

服部：那是菜刀和砧板的相对关系，可是咸萝卜跟嫉妒不是没有什么有机的联系吗？

纪子：那你喜欢吃连着的咸萝卜吗——

服部：偶尔吃点连在一起的咸萝卜也好嘛——

纪子：是吗？（微笑）


31.东京，田口家，饭厅

周吉来了。真纱边说话边把印有家徽的日本式礼服叠好，用厚纸包上。

真纱：跟过去比起来，现在的年轻人可变啦。就说昨天晚上吧，那位儿媳妇还是个有钱人家的姑娘哪，端上来的好菜，一道道猛吃个没完，还喝酒呢。

周吉：唔。

真纱：嘴唇涂得那么红，吃生鱼片，咕噜就是一口，真让人吃惊。

周吉：当然吃啦，多少日子没吃到啦。

真纱：我当年出嫁的时候，心里怪难过的，在婚宴上连一个饭团也吃不下去。

周吉：要是现在你也会吃的。

真纱：决不会——不过，不身临其境就不知道……

周吉：当然会吃的。

真纱：是吗？

周吉：当然会吃。

真纱：是啊。不过，还不至于吃生鱼片。

周吉：不，会吃的。

真纱：是吗？

周吉：当然会吃。

真纱：——不过，哭哭啼啼固然不好办，那么满不在乎地一走了之，作爹妈的也就算白养育了她一场……

周吉：时代不同了，没办法。

真纱：小纪怎么样？

周吉：她绝不会哭哭啼啼的。

真纱：不，我指的是终身大事——她的身体已经完全好了吧？

周吉：嗯，好是好了……

真纱：按说她早该出嫁啦……

周吉：嗯……

真纱：那个人怎么样，你看——

周吉：谁啊？

真纱：您那个助手……

周吉：噢，服部吗？

真纱：那个人怎么样？

周吉：嗯——是个好样儿的，可是纪子对他怎么个看法呢……似乎没什么挑拣，非常自然，大大方方地来往。

真纱：是啊，如今的年轻人就是这样。

周吉：是吗？

真纱：这种事儿当然闹不清楚，谁知道她心里是怎么想的。

周吉：是吗？

真纱：你问问吧。

周吉：问谁？

真纱：问小纪呗。

周吉：问她什么？

真纱：问她对服部有什么想法。

周吉：有道理……那我就问问吧。

真纱：就是嘛，不问当然不明白。

周吉：嗯。

真纱：大概是那么回事。

周吉：嗯……（思索）


32.傍晚，镰仓，曾宫家门前

周吉回来。


33.门厅

周吉进来。

周吉：我回来了——

纪子：您回来啦。（看样子正在准备晚饭）今天真早。

周吉：嗯。

说着把皮包递给纪子。


34.饭厅

饭菜已经摆好。

纪子进来，周吉跟在后面——

周吉：姑妈送给咱们一些糟酱黄瓜，在皮包里呢。

纪子：好。（说着从皮包里取出咸莱，拿起桌上的明信片）笔会定在二十八日举行集会——（进给周吉）

周吉：（接过来）噢，这次是在国家俱乐部举行——

纪子：就在这个星期六。

周吉：知道啦。

纪子：服部先生到咱家来了。

周吉：（看纪子）什么时候？

纪子：下午一两点钟——您马上吃饭吗？

周吉：好。

纪子：骑自行车兜风去了。

周吉：（快活地）跟服部一起去的吗？

纪子：真舒畅啊，到七里滨去了——

说完就走向厨房。

周吉显得很高兴的样子，脱掉上衣和西装裤，向厨房走去。


35.中廊

周吉走过来，迎面遇上纪子从厨房端着锅走出来。

周吉：服部说什么来着？

纪子：没说什么……

说着走进饭厅。

周吉径直走向走廊尽头的盥洗室。


36.盥洗间

周吉洗着手——

周吉：纪子，手巾。

纪子送手巾来。

纪子：给您。

把手巾递给周吉——

周吉：两个人骑一辆车去的？

纪子：哪儿的话——借的，借老清家的。

说罢去厨房，拿着饭桶走进饭厅。


37.饭厅

纪子放下饭桶，收拾周吉脱下的衣裤。

周吉回来。

纪子帮助他穿上和服。

周吉：肥皂用光了——睡带……

纪子：是。（把腰带递过来）

周吉在饭桌前坐下来。

周吉：今天在七里滨，玩得不错吧。

纪子：嗯——（在周吉对面坐下来）一直到了茅崎那面。

周吉：是吗？

纪子盛饭，周吉自己舀羹汤。

纪子：（把饭递给周吉）有什么黑的东西……

周吉：好——（开始吃起来）你对服部这个人怎么看法？

纪子：怎么个看法？

周吉：服部呀。

纪子：这个人挺好嘛。

周吉：（默默地继续吃着）作为一个丈夫，他这个人怎么样？

纪子：一定蛮好的。

周吉：好吗？

纪子：人又和气……

周吉：是嘛……是这样啊。

纪子：我喜欢这样的人。

周吉：嗯——姑妈倒是有个想法……

纪子：什么想法？

周吉：想把你给服部。

纪子一下差点噗哧笑出来，她撂下碗筷，忍俊不禁。

周吉：怎么啦？

纪子：茶……给我茶……

周吉：（给倒茶）怎么啦？

纪子：可是服部先生已经要娶太太啦，早就订了。

周吉：——是啊……

纪子：非常漂亮可爱的人儿——第一，比我小三岁……

周吉：是啊……

纪子：过些日子我还要跟爸爸谈这事儿呢，我跟那位也很熟悉——

周吉：哦……

纪子：我在考虑该送什么礼品祝贺……

周吉：是这样啊……服部耍结婚啦……

纪子：您说，送什么好呢？

周吉：嗯……对象已订了啊……

两人接着吃饭。


38.银座的人行道

用一两个镜头描写景物。


39.咖啡馆

纪子和服部神色开朗地面对面坐着——

纪子：你说呀，什么好？

服部：唔……

纪子：什么好呢？

服部：既然是承蒙老师赏的，最好是有纪念意义的东西。

纪子：再贵也不要超过两三千元。

服部：什么东西好呢？

纪子：有合适的东西吗？——

服部：有，我想想吧。

纪子：（芜尔一笑）你们俩都想一想。

服部：好的。

纪子：就这样……

服部：我说啊，纪子，你愿意去听岸本真理演奏小提琴吗？

纪子：什么时候？

服部：今天，有票呢。

纪子：太好啦。

服部取出两张票给她看。

纪子：（微笑）这是为我买的吗？

服部：是啊。

纪子：真的吗？

服部：（微笑）真的。

纪子：也许，——不过我不去了，人家该生我的气啦，（把票还给服部）

服部：没关系，去吧。

纪子：我不愿意。

服部：不会生你的气的。

纪子：那还是不去吧。

服部：（微笑）咸萝卜还连着呢。

纪子：（爽朗地）可不是嘛，菜刀钝了。


40.剧场走廊

正在演奏，场内鸦雀无声，只有女服务员站在门前。

场内传出小提琴独奏声——


41.场内

服部在倾听小提琴独奏。

旁边的座位是空着的。


42.傍晚，丸之内（注7）的人行道

（画面伴以小提琴独奏声——）纪子独自走着。神情有些寂寞……


43.夜晚，镰仓，曾宫家，饭厅

周吉一个人在读晚报。

门开了。

女人的声音：晚上好—一

周吉：谁呀？

女人的声音：老伯在家吗？

周吉：是小绫吧。

女人的声音：是啊。

周吉站起来，走出去——


44.门厅

纪子的同学北川绫（27岁）来访。

周吉：请上来吧。

绫：好——小纪呢？

周吉：快回来啦，你上来吧。

续：唉。


45.饭厅

周吉走入，铺上坐垫。绫进屋。

绫：晚上好——

周吉：坐在这边吧。

绫：我到住在叶山的姐姐家去了……

周吉：唉——小绫，听说你近来很活跃啊。

绫：您指的是什么？

周吉：不是说你非常忙吗？

绫：也不太忙。

周吉：说是找你的人很多……打字员——

绫：不叫打字员，是速记员。

周吉：唉，是这样，抱歉——那末你也搞英文速记吗？

绫：搞啊。

周吉：真了不起。

绫：也没什么了不起……

周吉：不，是了不起——不愁零用钱了。

绫：还凑合。

周吉：打那以后，那档子事，爸爸妈妈投说什么吗？

绫：什么事？

周吉：出嫁的事——

绫：嗯，眼下—一过得很自在。

周吉：（微笑）吃了一次苦头就够了？

绫：什么？结婚？

周吉：是啊。

绫：倒也不是……

周吉：那个人叫什么来着？

绫：谁呀？

周吉：就是上一次的——

绫：噢，健？

周吉：对，健吉君——打那以后，没再见面吗？

绫：没有，一次也没见着。

周吉：要是遇见了，小绫，你怎么办？

绫：我瞪他。

周吉：那么讨厌他吗？

绫：我就跑掉，我非常讨厌他。

周吉：是吗。

门开了。

纪子的画外音：我回来了。

绫：回来啦！

她兴冲冲地要站起来，但是腿麻了，站不起来。

周吉：怎么啦？

绫：腿麻了……

纪子进来。

纪子：（高兴地）噢，你来啦，绫——（对周吉）我回来了。

周吉：回来了。

绫：我在跟老伯谈心呢。

纪子：今晚住在这儿吧？

绫：好。

纪子：上楼不？

周吉：你吃饭了吗？

纪子：不吃啦，爸爸吃过了吧？

周吉：嗯，我吃过了。

纪子：那末……

打了招呼走出去。


46.楼梯

两人上楼。


47.楼上

两人走过来。

绫：纪子，前几天的同学会，你怎么没参加啊？

纪子：去的人多吗？

绫：有十四五个——“茶花女”也出席了。

纪子：村濑老师也参加了吗？还那样唾沫横飞吗？

绫：对，唾沫星子溅得到处都是，落在红茶里，弄得周围的人谁也不肯喝，我离得远，倒是喝了——

纪子：那个人来了吗？就是那个——

绫：谁呀？

纪子：学校刚毕业后就出嫁的那个——

绫：啊，池上吧？来啦——那个人可狡猾啦，“茶花女”问她有几个孩子，她装模作样地说有三个，其实是四个，她瞒了一个。

纪子：已经四个啦7

绫：可不是嘛——还有那个绰号叫“明太鱼”的。

纪子：啊，是筱田吗？

绫：对，她辞去了广播局的职务，说要出嫁。

纪子：嫁到哪儿？

绫：三河岛（注8）第一班——

纪子：真的吗？

绫：你不觉得是这样吗？

二人笑得正开心的时候，隔扇拉开了，周吉端来面包和红茶。

纪子：噢，谢谢……

周吉：吃面包，喝红茶。

绫：老伯，麻烦您了。

周吉：没什么——这就行了吗？

纪子：噢，白糖没拿来…

周吉：哦，可不是。（要回去取）

纪子：爸爸，算啦。我去拿。

周吉：好吧，那末爸爸先睡了。小绫，晚安。

绫：您晚安。

纪子：晚安。

周吉：晚安。

周吉走出去。

纪子：你吃面包吗？

绫：再呆一会儿——怎么，茶匙也没有……

纪子：可不——那个人到会了吗？渡边……

绫：噢，小黑没来。那个人现在这样了——大肚子。七个月了……

纪子：嘿，她什么时候出嫁的？

绫：还没出嫁。

纪子：真讨厌。

绫：讨厌也没办法。一切都是神意。神的……还没出嫁的，只有你和广川了。

纪子：（满不在乎地）是吗？

绫：你什么时候出嫁呢？

纪子：不嫁啦。

绫：你快点嫁了吧。

纪子：不。

绫：嫁了吧，嫁了吧。

纪子：你说什么呀，你没资格讲这样的话。

绫：有，大有资格。

纪子：没有，没有资格！你离过婚！

绫：有，有资格！才丢一分，下次要打个好球。

纪子：你还想打个好球？

绫：当然喽。第一次是没选上合适的球。下次会打好球的。你也早点出嫁吧！

纪子：……（惊讶地笑）

绫：你笑什么啊！我说的是正经话。

纪子：你不吃点面包吗？

绫：面包，等会儿再吃。

纪子：我肚子饿了……

绫：饿了活该！

纪子：那末，我自己吃。（说着站起来）

绫：（慌慌张张地）说实在的，我也想吃了。

纪子：我去弄。（说着走去）

绫：有果子酱吗？

纪子：有。

绫：拿点儿来吧。

纪子：其实有的是。

绫：哦。

纪子走出去。


48.楼梯下的房间

一片黑暗。纪子走下楼梯，扭开电灯，蹑手蹑脚地走向厨房。

空寂的房间里，钟敲了十二点。


49.东京，一片废墟

孩子们在宅地上打三角垒球（注9）。


50.田口家，孩子的房间

真纱的儿子胜义（爱称小胜儿，12岁）不知怎地满睑不高兴，在手套上抹油。

纪手跟他作伴。

纪子：小胜儿……

胜义：……（不理睬）

纪子：小胜儿，为什么不打垒球啊？吵架了？

胜义：……（仍绷着脸）

纪子：你为什么生气啊？

胜义：瓷漆不干嘛。

纪子：哪儿上了瓷漆？

胜义：球捧。

纪子一看，胜义把上了瓷漆的球棒立在桌子上晾着。

纪子：啊，你把球棒涂成红的啦。

胜义：（粗暴地）你管不着！

纪子：哎呀，走廊上弄得到处是瓷漆，妈妈要生你的气的！

胜义：已经生我的气啦！

纪子：你哭了吧？

胜义：我才没哭呢！你走开呀，缠着人干什么！

纪子：什么呀，小胜儿！没哭才怪呢！

胜义（突然把擦了油的手套伸过来）蹭你一身，你走开呀，缠着人干什么！

纪子赶紧闪开身子，这时隔扇拉开了，真纱探进头来。

真纱：小纪——

纪子：（回头）客人走了吗？

真纱：正要走呢。你来一下吧。


51.门厅

三轮秋子站在门厅里。

真纱和纪子走过来。

真纱：这是曾宫的女儿纪子。这位是三轮姨——

纪子：……（娴雅地鞠躬）

秋子：我是三轮，经常到北镶仓……

纪子：是……（点头致意）

秋子：（又朝着真纱）给您添了不少麻烦——

真纱：哪儿的话。

秋子：（对纪子）那末，再见。

纪子：是……

秋子：打扰您了。

真纱：慢待了。

秋手走出去。

真纱：小纪，你来一下。

她领先往里屋走去——


52.饭厅

真纱和纪子走进来。

真纱：你在那儿坐一会儿吧。

纪子：（坐下）姑妈，有事吗？

真纱：嗯，你也该是出嫁的时候了……

纪子：那件事呀？算了吧，姑妈。

说着要站起来。

真纱：怎么能算了呢，你坐下吧。

纪子：——？（又坐下来）

真纱：说实在的，有个很合适的人，你见见面好不好？

纪子：……

真纱：这个人姓佐竹，东京大学理科毕业，伊予（注10）松山的世家出身，现在在丸之内的日东化成公司工作。他的父亲战前也在那家公司担任过董事。今年三十四岁，跟你正合适，在公司里名声也很好。怎么样？

纪子：……

真纱：对，叫什么来着，美国的那个……

纪子：——？

真纱：前些时候公演过的垒球电影，那个男演员……

纪子：贾利·库珀？

真纱：对，对，是库珀，象那个人，嘴唇那儿长得完全一样。

纪子：……（笑起来）

真纱：（用手遮住自己的脑门）这上边就不象啦……

纪子哧哧地笑。

真纱：怎么样，见一面吧？真是个一表人材呢。

纪子：……

真纱：怎么样啊？

纪子：我还不想出嫁呢。

真纱：你还不想，为什么？

纪子：为什么……我一出嫁就为难了。

真纱：谁啊？

纪子：爸爸啊，我已经习惯了，倒没什么，别看他这样。脾气可怪啦。如果我走了，爸爸一定有困难。

说着站起来走到廊子上。

真纱：困难也没办法呀。

纪子：（坐在廊子里的椅子上）爸爸的事，我知道得最清楚。

真纱：不过，爸爸是爸爸，你怎么办呢？

纪子：我不乐意这样。

真纱：那么说，你就一辈子也不能出嫁啦？

纪子：那也没关系。

她俩的话顿住了。

真纱：——小纪，你看刚才那位三轮姨怎么样……

纪子：——？

真纱：跟爸爸合适不合适？

纪子：什么合适不合适？

真纱：你要是走了，爸爸也有困难……

纪子：（凝眸看着真纱）——？

真纱：（接着说）反正也得找个人，不知那一位怎么样……你过来，坐这儿嘛。

纪子起身，走过来。

真纱：那一位也曾经是体面人家的太太，可是丈夫死了，又没有法子，身世怪凄凉的。你看怎么样？——她很能干，趣味也高尚……

纪子：（认真地）这问题我爸爸知道吗？

真纱：前几天倒是提过一下……

纪子：爸爸说什么来着？

真纱：他边听边嗯嗯地应着，擦着烟斗，可是并没有表示不愿意的样子。

纪子：（突然面带愠色）如果是这样，就没有必要问我了。

真纱：不过，也想问问你的想法……你看怎么样？

纪子：（冷淡地）只要爸爸觉得好，那就好呗。


53.镰仓，下午，铁路旁边的道路

纪子茫然思索着，走回来。

上行电车在铁路上轰隆隆驰过。


54.曾宫家的门前

纪子回来，打开门走进去。


55.家中

周吉洗完澡，在廊子上剪指甲。

纪子默默地走进屋里。

周吉：你回来啦，姑妈那里怎么样？

纪子：（冷冷地）没什么……

周吉：人家给烧了洗澡水，现在正好。

纪子没有回答，走进饭厅。

周吉看到纪子那副神情，放心不下，起身，走进去。


56.饭厅

纪子在火盆前想心事。

周吉：喂……

纪子：（回过头，冷淡地）什么事？

周吉：姑妈找你有什么事？

纪子：……

周吉：怎么啦？

纪子：……

周吉：出了什么事？

纪子不回答，蓦地站起来向外走。

周吉：到哪儿去？喂！

纪子：（冷冷地）买东西……

说完走出去。

周吉纳闷地目送她。


57.曾宫家的门前

纪子提着篮子走出去。

有气无力地边想心事边走。


58.明亮的早晨，镰仓，竹林前的田地

邻居林清造（47岁）在田间干活。

——莺声——


59.曾宫家

清造的老婆阿繁（44岁）在廊边缝制抹布。

开门的声音。

男人的画外音：有人在家吗……有人在家吗……

阿繁站起来走去。


60.门厅

阿繁迎出去，服部站在那里。

阿繁：哎呀，今天都不在家，一早儿就都外出了。

服部：哦，是啊。

阿繁：说是要看能乐（注11）去，爷俩出门走啦。

服部：原来这样，那末，他们回来时请您把这交给他们——

说着，从包袱中拿出结婚贺礼的回礼，加上一张照片，交给阿繁。

阿繁：噢，好的，一定交到。

服部：请转告说，我来答谢了。

阿繁：是，真不凑巧。

服部：没什么，那末—一

阿繁：请原谅。

服部：告辞。

阿繁拿着东西走回来。


61.日本式客厅

阿繁进来，把东西放在桌上，顺手拿起附送的照片。

是服部的结婚照片。

这时，清造来到院心。

清造：我去劈点木柴。

阿繁：喂——你来看看，这个。

出示像片。

清造探身到廊子上观看。

清造：这是服部呀。

阿繁：我原来以为他会成为纪子的丈夫呢。

清造：我也这么想来着。

阿繁：照得真不错啊，天生一对，新娘很漂亮呢。

清造：嗯。

二人看得出神。


62.能乐剧院

周吉和纪子在观看能乐——大鼓小鼓的响声……

周吉看着印有唱词的说明书，忽而朝那面望去，跟什么人打了个招呼。

纪子注意到了，就朝那面瞧了瞧。

三轮秋子坐在那面的座位上。

纪子向她也打了招呼。

秋子端庄地回了礼。

周吉仍疑神看说明书和舞台，可是纪子心中牵挂着父亲和秋子之间的关系，又不禁时时望望秋子那面。容姿端丽的秋子聚精会神地注视着舞台。父亲不再朝秋子那边看，秋子也不再朝父亲这边看，但是纪子仿佛总是心绪不宁。

纪子越来越感到不愉快。

舞台上，开始伴唱，能乐继续表演下去。


63.归途（战争期间罹灾的僻静的住宅街）

周吉和纪子走过来。

纪子在剧场里感到的不快还没有消失。

周吉：（轻松地）今天的能乐表演得真好啊……

纪子：……

周吉：到“多喜川”吃顿饭再回家怎么样？

纪子：……

周吉：怎么办？

纪子：（冷淡而干脆地）我得顺便办点事儿。

周吉：（轻快地）到哪儿去？

纪子：（不高兴地）您就别管啦。

周吉：（这才注意到纪子心情不佳）回来晚吗？

纪子：（冷冷地）不知道。

说完，纪子小跑着斜穿过马路，到对面的街上去。

周吉不禁面呈愠色看着她。


64.马路对面

纪子依然心事重重地举步。


65.马路这面

周吉遥望着纪子的身影，也慢慢地走着。


66.洋房的一角

夕阳照耀着——


67.北川公馆的客厅

纪子隔窗望着庭院，呆呆地伫立。背影显得怪寂寥的。

庭院的草坪上，一条小狗在独自欢蹦乱跳。

过了一会儿，纪子无精打采地回到椅子那儿坐下。

绫兴致勃勃地走进来。

绫：对不起，让你等了。

纪子：没什么……

缓：一时离不开手。我在做花蛋糕呢。香草放多了一点儿。不过好吃极了——（说着摘下围裙）咱们去那边的房间吧？

纪子：（含糊地）嗯……

续：走吧！（把纪子拽起来）你的手可真凉呀。

绫领先走出屋子。

绫：阿文！（喊女用人，在门口对女用人说）刚才做的蛋糕，你给端到那间屋子去——

说着把围裙扔绐女用人，推着纪子的背走过去。

威斯敏斯特牌的座钟敲出悦耳的响声……


68.小巧玲珑而潇洒的西式房间

桌上沏好了红茶，摆着花蛋糕。

纪子和绫坐在窗边的椅子上。

绫：为什么会有这样的打算呢？

纪子：（沉吟着）……

绫：说呀，为什么？

纪子：（精神委顿地）我也不知道为什么……

绫看到纪子那副样子，站起来，把桌上的花蛋糕取过来。

绫：你不吃吗？

纪子：跟你说，那难学吗？

绫：什么？

纪子：我想当速记员。

绫：并不太难学，连我也能搞呢——呶，不吃吗？可好吃哩——（把花蛋糕递给纪子）可是，你这会子才开始学这个，有什么打算呢？——说呀，有什么打算？

纪子：这会子才开始学这个，恰好说明并没有什么打算……

绫：既然没什么打算，那就没有必要了。（边吃花蛋糕）要不是健这家伙那么缺德，我也不会干这一行的。由于离过婚，面子上不好看，才开始干这一行的。你嘛，痛痛快快地出嫁不就得啦！

纪子：我不想听这样的话！

绫：不想听，我也得教给你！

纪子：我不想领教。

绫：你就为嫁人而嫁人算啦！

听了选番话，纪子生气地把刚才接过来的那盘蛋糕啪的一声撂下了。

绫：不吃吗？

纪子：不想吃！

绫：吃吧！

纪子：吃不下去！

绫：可好吃呢！

纪子：没胃口！

绫：就这么一点儿嘛！是我做的呀，吃吧！

纪子：不愿意吃！

绫：吃吧！一定要强迫你吃！

纪子：就不愿意吃！

绫：歇斯底里！不愿吃就算啦！

纪子：（话梗在喉咙里说不出来）……

绫：所以你快出嫁就好啦。

纪子默默地站起来，伸手拿手提包。

绫：到哪儿去！

纪子：回家。

绫：回家？真回家吗？

纪子：……（走出去）

绫：你不是要住下呀？住下吧。

追出去。屋子里只剩下花蛋糕。


69.夜晚，镰仓，曾宫家的饭厅

周吉在矮脚饭桌上查资料。


70.门厅

纪子无精打采地回来。


71.饭厅

——纪子进来。

周吉：（继续查资料）回来啦！

纪子：（冷冷地）回来了……

周吉：到哪儿去啦？

纪子：绫的家。

这样回答后就要到另外的房间去。

周吉：喂，姑妈来信了。

纪子：——？

周吉：说星期六让你去，那就是后天喽……

纪子没做声就走了。

周吉目送她，又开始查资料。

这时纪子又出来了。

周吉：（边继续查资料）大致的情况前几天你去的时候已经听说过了吧？

纪子：……

周吉：见见面吧，那个人也来。（说着把饭桌上的快信塞给她）

纪子：这事，不能谢绝吗？

周吉：你就见一面吧，如果不愿意，见一面之后再拒绝也不晚。

纪子不回答，又一声不吭地要走开。

周吉：纪子——

纪子：——？

周吉：你先坐下来。

纪子绷着脸回来，坐下。

周吉：佐竹这个人，你从姑妈那里听说过吧？——我也见过了，仪表堂堂，很有风度。我想，要是找到这么一个人，你大概不会不满意。总之，后天去见见面吧。

纪子：……

周吉：你也不能老这样下去，迟早也得出嫁。我觉得到时候了……

纪子：……

周吉：怎么样，姑妈也非常惦着这件事。行吧——？

纪子：不过，我……

周吉：嗯？

纪子：我愿意就这样跟爸爸在一起……

周吉：那可不行。

纪子：……

周吉：当然，爸爸是巴不得把你留在身边，样样都方便，可是……

纪子：所以我就这样……

周吉：不，那怎么成。爸爸只顾自己方便，过分地倚靠你，一直不舍得放你走……打心里觉得对不起你。

纪子：……

周吉：你再不出嫁，爸爸可就为难了。

纪子：可是，如果我走了，爸爸怎么办呢？

周吉：爸爸没什么。

纪子：没什么？

周吉：总有办法吧。

纪子：所以我才不能走。

周吉：为什么？

纪子：爸爸准是马马虎虎的，衬衫啦，硬领啦，脏了也不换。早晨也一定不刮胡子。

周吉：（苦笑）胡子总要刮的。

纪子：可是，我要不替您收拾，桌子上总是乱七八糟的。而且一定会象以前我不在家您自己过日子的时候一样，每天吃煳饭。您将遇到的困难，我再清楚不过啦。

周吉：唔……可是，假若我想个办法不让你惦记那类事情呢？假定有什么人照料爸爸……

纪子：谁呀？

周吉：我是说打个比方嘛……

纪子：那末，爸爸也象小野寺叔叔那样……

周吉：（含糊其词地）嗯……

纪子：娶位太太吗？

周吉：嗯……

纪子：（越来越是锐地）娶个太太？

周吉：嗯。

纪子：那末，是今天见到的那位吗？

周吉：嗯。

纪子：已经订了吗？

周吉：嗯。

纪子：是真的？……是真的？

周吉：嗯。

纪子：……（忍不住了）

她突然站起来，逃跑似地冲出去。


72.楼梯

纪子奔跑般地上去。


73.二楼

纪子一口气跑上来，上了楼就放慢了脚步，一屁股坐在椅子上，沉思默想。工夫不大，传来了周吉登上楼梯的脚步声。

纪子：（觉察到父亲来了）爸爸，别来！

周吉站在门槛那儿凝视……

纪子：下去吧！……下去吧！

周吉静静地走过来。

周吉：喏，后天反正去一趟吧。

纪子：……

周吉：大伙儿都在为你的事操心呢……

纪子：……

周吉：行吧？肯去吧？——求求你啦……

纪子：……

周吉静静地走出去，忽而抬头，隔着楼梯上面的窗子眺望夜空——

周吉：啊，明天又是好天气呢……

喃喃自语着下楼。

纪子听着爸爸的脚步声，心里一阵难过，两手一下子捂住脸，吞声暗泣。


74.镰仓，八幡神宫院内

周吉和真纱在散步，来到前殿附近。

真纱：小纪说什么了吗？

周吉：没说什么。

真纱：没说什么，见面后已经过了一个星期啦……（说着，停步）不给人家回话也不行啊。

周吉：嗯……话虽这么说，不过追问得太急，她闹起别扭来也不好办。

真纱：对方感到非常称心如意，很主动呢。我想，象这样的人，小纪也没有什么可挑剔的……

周吉：嗯……

周吉和真纱偶然一看，对过的照像馆在给看来是从外地前来游览的年轻男女拍照。

他们边看边走。

真纱：小纪怎么今天又去东京了？哥哥您也未免沉着得过头了……

周吉：……

真纱：今天说什么也得听到回话……小纪说几点钟回来？

周吉：啊……

这时，真纱突然迈着小碎步走到一边，捡起什么东西。

真纱：哥哥，我抬了个钱包……

她走回来，打开钱包看。

真纱：真是好运气，这档子事一定顺利。（说着把钱包揣进怀里）

周吉：你不交到派出所去吗？

真纱：当然要交啦，可是这多么吉利呀。（说着拍拍胸口）走吧！

真纱随即急步先行，登石阶而上。

周吉跟在后面从从容容地上去。真纱在中途回头招手，看见一名警察正好路过那里，就又急急忙忙拾级而上。


75.东京，北川公馆，西式房间

纪子前来，在同绫交谈。

绫：哼，是个什么样的人呢？

纪子：……

绫：什么类型的？

纪子：……

绫：胖吗？

纪子：不是。

绫：那末，是个瘦猴儿？

纪子：不是。

绫：那末，是什么样的呢？

纪子：据说学生时代曾是篮球选手……

绫：哼——蛮英俊吧？

纪子：……（笑）

绫：什么样的人呀？

纪子：姑妈说长得象贾利·库珀……

绫：那可了不起呀。

纪子：可是，我觉得他象到我家来的电工。

绫：那个电工长得象库珀吗？

纪子：嗯，非常象。

绫：那末，那个人不是象库珀吗！真是！

绫狠狠地捅了一下纪子的肩，走到一旁的桌边，边倒红茶边说话。

绫：……可是，在你来说已经了不起啦，竟然去相看了一番。……这不是蛮好吗……没什么可考虑的，就去吧。

边说边把红茶端来——

绫：这年头儿！这样的人可不容易找哇，没什么可挑剔的。

纪子：——可是，其烦人呀……

绫：烦什么？

纪子：相看什么的……

绫：别不知足啦。你要是不相看，怎么能出嫁呢！

纪子：可是……

绫：可不是这么回事吗！那末，你要是看中了什么人，敢自己出头去求婚吗？你哪有那样的胆量！你只会红着脸，扭扭捏捏的，不是吗？

纪子：那倒也是……

绫：象你这样的人，还是相看的好——我倒是有那个胆量，可是你瞧瞧，结果多糟糕！

纪子：……

绫：一般说来，男的不好指望，可狡猾啦。结婚前净说好听的，净让人看优点，可是结婚后，就露出非常令人讨厌的短处了。什么恋爱结婚，简直靠不住啊。

纪子：可能是这样……

绫：可不，都一样。不妨嫁去看看。不好就打离婚。

纪子：……（笑）

绫：别在乎，就是给它个不在乎。反正嫁过去试试，对他笑眯眯地。于是对方一定会迷上你，你就让他对你服服贴贴的。

纪子：那怎么能成。

绫：对，就得那样。你以为我在开玩笑吗？

纪子：是吗……（莞尔一笑）

绫：对，你只要这样一笑就行！

纪子：哦——

绫：你试试看，一定能成功。


76.夜晚，镰仓，曾宫家的饭厅

周吉和真纱——

真纱：小纪回来得真晚呀……

周吉：嗯……

真纱：我改日再来吧。

周吉：你再等一等看吧。会乘这班电车回来的。

真纱：会吗……

周吉：要是给肯定的答复就好了。

真纱：不要紧。小纪中意了。

周吉：是吗？

真纱：她害臊哩。拿现在的姑娘来说，那孩子可古板啦。

周吉：是吗？晤。

真纱：小纪是不是在不值得计较的小事上犯嘀咕呢？

周吉：什么事？

真纱：佐竹的名字呗。

周吉：为佐竹熊太郎这个名字吗？

真纱：嗯，熊太郎……

周吉：叫熊太郎不是挺好吗？雄赳赳的……你才古板呢，她对这种事并不介意。

真纱：可是，叫什么熊太郎，这儿（指着胸脯）好象毛茸茸的。年轻人对这种事可在乎啦。而且嫁过去的是小纪吧？那末我怎么称呼他好呢？叫他熊太郎嘛，简直象叫山贼似的，叫他阿熊呢，又象是喊蔬菜店的伙计，可是又不能叫他小熊呀！

周吉：是啊，可是总得想办法称呼他。

真纱：可不，所以我想管他叫熊哥……

周吉：熊哥？

真纱：嗯，怎么样？

开门的声音。

真纱：（突然紧张地压低嗓门）哎，回来了！

纪子的画外音：我回来了……

真纱：（悄悄地）来啦！（端正了姿势）

纪子走进来。

纪子：（冷淡地）我回来了。

周吉：回来了。

真纱：回来啦。

纪子默默地径直上二楼，

真纱：（目送着，屏住气息）不知怎么样？

周吉：嗯……

真纱：我击问问。（站起来）

周吉：喂。

真纱：干什么？

周吉：问得委婉些。

真纱：（领会）你放心。


77.楼梯

真纱神情紧张地走上去。


78.楼上

纪子在脱外衣。

真纱上来。

真纱：小纪，回来了……

纪子：刚回来。

真纱：我想问问，那天的事怎么答复呢——

纪子没听完就拿起脱下的外衣向一边走去——

真纱跟在后面。

真纱：怎么样？……你考虑好了吗？

纪子不答，走到椅子那里，坐下来，脱袜子。

真纱跟过去，也坐下来。

真纱：我觉得实在是好姻缘。……你说怎么样？

真纱边说边担心地窥探纪子的表情。

纪子对此也不回答，拿了脱下的袜子，又站起来走开。

真纱又站起来跟在后面走。

真纱：你说呀，怎么样？能去相看一下吗7你说呀，怎么样？

纪子：（冷冷淡淡地）好吧……

真纱：（表现出为之兴奋的神色）肯去吗？

纪子：好吧……

真纱：（顿时高兴起来）是吗？真的吗？肯去，是吧？

纪子：（点头）……

真纱：谢谢！我明天给那边回话！行吧？哎，太好啦，太好啦，这下子可放了心。

说着匆匆走出屋子。


79.楼梯

真纱匆匆下楼。


80.饭厅

真纱进来。

周吉：（望着她进来）怎么样……？

真纱：说肯去！不出所料。

周吉：是吗，那太好啦！

真纱：幸亏等了她一阵。（说着，收拾身边的东西，准备回去）那末，哥哥，我告辞了。哎，真好，真好。

向门厅走去。周吉也站起来跟去。

真纱：我要马上给对方回话。

周吉：好，辛苦啦。


81.门厅

真纱在穿大衣……

真纱：还来得及，九点三十五分……

周吉：啊，还是快一点好。

真纱：对……这样我就完全放心了。从今晚就能睡踏实觉了。过几天我还来，商量日期什么的。哥哥也顺便到我那里去吧。

周吉：好，我去。

说着，走进门厅。

真纱：都是捡那个钱包带来的好运气。

周吉：对啦，你去交到派出所吧。

真纱：没错儿，会交的。那末，门就不关啦，再见。

周吉：好，谢谢你，小心点儿。

真纱：嗯。

匆匆回去。

周吉走进门厅，把门锁上。


82.饭厅

周吉心里一块石头落了地，回到屋里。一看，纪子也在这里。

周吉：姑妈刚走。

纪子：（冷淡地）唔……

周吉：她非常高兴。

纪子：……（在火盆前坐下）

周吉：那样答复，行吧……

纪子：行啊……（打不起精神来）

周吉：不是无可奈何才决定的吧？

纪子：（冷冷地）嗯……

周吉：不是勉勉强强去的吧？

纪子：（气冲冲地）不是啊。

周吉：是么？那就好了……

纪子忽然站起来走出去。

周吉目送着她——沉思默想。


83.晚春的京都

黎明，东山的塔——


84.旅馆的盥洗室

刚到达的周吉在刷手，纪子在洗手。

周吉：昨晚在火车里，你睡好了吗？

纪子：哎……

周吉：爸爸也睡得不错。一觉醒来，已到了濑田的铁桥。

纪子：我也是啊，从名古屋到米原，我一点儿也不知道。


85.楼上的房间

放着两个人的提包等。

小野寺往等候。周吉和纪子回来了。

周吉：让你受等了……这下爽快了。

小野寺：累了吧，小纪……？

纪子：不，不怎么累……（走到梳妆台前）

小野寺：是吗……（对周吉）来得太好了……

周吉：嗯，纪子突然决定出嫁了……

小野寺：哦。

周吉：于是为了和大家告别一下，出来旅游一趟。

小野寺：啊，那真是大喜，太好了——（回头看纪子）恭喜你，小纪。喂，小纪，姑爷怎么样，跟叔叔比，怎么样？

周吉：当然没法比啊。

小野寺：谁好啊？

纪子：当然是叔叔漂亮啦。

小野寺：是吗，真的吗？请小纪的客吧……（对周吉）怎么样，今天中午——？

周吉：嗯。

小野寺：去“瓢亭”，怎么样？

周吉：好啊。

小野寺：（对纪子）美佐子也想见见小纪呢。

纪子：（快活地）是吗？我也想见她呢。

小野寺：可是，那位不纯洁的人也来呢。

纪子：哎呀……

小野寺：行吗？

纪子困惑地笑着站起来。


86.从旅馆的二楼眺望到的东山


87.清水寺


88。清水寺的舞台

周吉和小野寺的后妻菊（38岁）——稍离开一点，小野寺、纪子和美佐子（21岁）倚栏赏景。

菊举止安详、美貌，一眼就看得出是一位贤妻。

周吉：（对菊）京都真好，多么宁静啊……

菊：是啊……

周吉：东京没有这样的地方，净是废墟……

菊：您常常到京都来吗？

周吉：哪里，好几年没来啦……战后还是第一次来。

菊：唔，是啊。

另外那几个人也在说话。

小野寺：小纪，怎么样，那位不纯洁的……

纪子：（吃惊地看了他一眼）叔叔真差劲儿——（板起脸来）

小野寺：（微笑）告诉我你的感想！

纪子：……（脸扭向一旁，作出一本正经的样子）

美佐子：爸爸，什么不纯洁？

小野寺：嗯？就是不干净呀，是不是，小纪？

纪子发窘，轻轻打了一下小野寺，离开那里，走到一边去，又一本正经地眺望风景。她偷偷回头一看，只见小野寺往朝她微笑着，连连招手。

纪子摇摇头，又板起脸来眺望景色。

——清水寺的舞台是恬静的。


89.旅馆的盥洗室（夜晚）

自来水龙头一滴一滴地滴着水。


90.房间里

被褥已经铺好了，周吉换上睡衣，盘腿坐在上面，抚摩膝盖。纪子也准备睡觉了，坐在被褥上。

周吉：……今天走了不少路——你不累吗？

纪子：（若有所思）不累……

周吉：上次去高台寺的时侯，胡枝子花开得正旺，非常美……明天你有什么打算？

纪子：美佐子要我十点来钟去找她……

周吉：到哪儿去？要不然，到博物馆去看看吧。

纪子：好吧……

周吉：睡吧。

纪子：嗯……熄灯吗？

周吉：好。

纪子站起来熄灯，房间黑了，窗上映着竹影。

周吉钻进被窝。纪子也躺下。

纪子：跟您说……

周吉：什么事？

纪子：我不了解情况，对小野寺叔叔讲了一些难听的话……

周吉：你讲了什么——？

纪子：……婶婶是个非常好的人，跟叔叔很般配……我真不该说她不纯洁……

周吉：那种事，没什么……

纪子：我的话说得太冒失了……

周吉：他不会介意的。

纪子：是吗？……

周吉：没事儿，没事儿。

纪子不再说了，凝视天花板，继续想心事……

纪子：……呶，爸爸……爸爸的事，我原来非常不愿意来着。

周吉没有回答。

纪子一看，周吉已经睡着了。

纪子依然凝视着天花板，沉思着。

周吉小声打起呼噜来。


9l.龙安寺，方丈的前院

相阿弥（注12）造的石庭“虎子渡”（注13）。

周吉和小野寺坐在方丈的廊子上休息。

小野寺：……你倒真舍得让小纪出嫁了啊。

周吉：嗯……（心事重重）

小野寺：那孩子一定会成为好太太。

周吉：嗯……要是要孩子的话，还是男孩子好，女孩子白搭——好容易养大了，又得嫁出去……

小野寺：嗯……

周吉：没嫁的时候担心嫁不出去……一旦要出嫁了，又觉得不是滋味……

小野寺：那可没办法，咱们当年娶的也是人家养大的姑娘呀。

周吉：那倒也是——

说着笑了，笑声里却带着寂寞的味道。

——石庭的景象。


92.旅馆的院子

石灯笼里点上了照明用的灯火……


93.夜晚，房间里

纪子把东西装进提包，周吉在看明信画片什么的，大概是纪子买来的。

纪子：爸爸，把那个递给我吧。

周吉：要什么？（把旁边的一样东西递给纪子）真快呀，觉得刚到似的，转眼就要走啦。

纪子：（点头）在京都愉快极啦……

周吉：嗯，不虚此行——人的欲望是没有止境的，真想到奈良去玩上一天。

纪子：可不……

周吉：（把看过的明信画片递给纪子）喂，绐你这个。

纪子接过来，装入提包。

周吉：（不紧不慢地收拾随身携带的东西）早知如此，应当带你到各地去游览游览，这是跟爸爸最后一次外出喽。

纪子：……（正在装行李，忽然停下手来）

周吉：你这次回去后，就该忙啦——姑妈可能都等急啦……

纪子：……（低下头去）

周吉：明天乘特快，但愿能够找到个座位。

纪子：……

周吉：哎，哪里也没带你去。可是往后可以让佐竹君带你去逛逛——让他多疼疼你吧——（忽然注意到纪子那副神情）怎么了？

纪子：……

周吉：怎么同事呀？

纪子：我……

周吉：嗯？

纪子：我愿意就这样同爸爸在一起……

周吉：……？

纪子：我哪儿都不想去。只要能这样同爸爸在一起就行。这样我就挺愉快的。我想，即使出嫁也不能比现在更快乐——照目前这样就行……

周吉：可是，你说这样的话……

纪子：不，没关系。爸爸娶个太太也没关系。我还是想留在爸爸身边。因为我喜欢爸爸。跟爸爸这样呆在一起，对我来说是再幸福不过了……啊，爸爸，求求您啦，就让我这样吧……我不认为出嫁后会更幸福……

周吉：可是，那可不对头呀，不是那么回事。

纪子：……？

周吉：——爸爸已经五十六岁了。爸爸的人生已经快结束啦。可你们是刚刚开始。从现在起才开始新的人生。也就是说，同佐竹君一起，两个人来创造。那是跟爸爸风马牛不相及的，那才是人类生活的历史规律。

纪子：……

周吉：当然，结婚后也许并不是一开头就幸福。有人以为一结婚就能突然变得幸福，这种想法莫如说是错误的。幸福不是等来的，而是要靠自己创造出来的。结婚本身并不是幸福。——新夫妇创造一个新的人生，这个过程中才会有幸福。唯有这样，才成其为真正的夫妇。——你妈妈也不是最初就幸福的。经年累月，发生了种种事情。爸爸好几次看见她躲在厨房的角落里哭泣。不过，你妈妈一直忍耐下去了——要互相信赖，相亲相爱、你对爸爸一直是体贴的，你要把这颗温暖的心带给佐竹君——好吧？

纪子：……

周吉：这样，你就能创造出真正的新幸福——明白吗？

纪子：……（点头）

周吉：明白了吗？

纪子：哎……我说了任性的话，对不起……

周吉：是么？……明白了吗……

纪子：哎……真是净说任性的话……

周吉：那没什么，你明白了就好。爸爸也不愿意你抱着那样的心情出嫁……你就去吧。你嘛，一定会幸福的。那不难做到……

纪子：……哎……

周吉：你一定能同佐竹君结成好夫妻。爸爸高兴地期待着。

纪子：……（点头）

周吉：不要多久，想起今晚在这里讲这番话的事，一定会成为笑谈。

纪子：（面呈微笑，稍稍泛出羞愧之色）对不住您……让您操了那么多心……

周吉：哪里的话——你必须得到幸福……好吧？

纪子：哎，我一定让您看到我多么幸福。

周吉：嗯——能够的，一定能够的。你嘛，一定能够得到幸福。爸爸很放心，你一定会得到幸福。

纪子：唉……

露出爽朗的微笑，悄悄揩去眼泪。


94.镰仓，曾宫家门前

今天是纪子举行婚礼的日子。

门前停着两辆汽车——真纱的儿子胜义独自在汽车旁边玩耍。

邻居的四五个大娘抱着强烈的好奇心聚集在曾宫家前。


95.客厅

周吉和服部二人均身穿常礼服，吸着烟交谈。

服部：昨晚下了阵雨，我直嘀咕会闹天气……

周吉：啊，天放晴了，可真顺利——下起雨来就麻烦啦。

服部：可不是嘛。

周吉：你新婚旅行到了什么地方？

服部：到汤河原（注14）去了。

周吉：真巧——纪子他们也要去汤河原，从车站到那里只能乘公共汽车吗？

服部：不，还有出租汽车。

周吉：哦，还有出租汽车。

阿繁来了。今天她也换了衣服，穿得很整洁。

阿繁：先生——请您上楼去呢。

周吉：哦。

阿繁：小姐打扮好了，很漂亮——请您去一下，看看吧。

周吉：是吗？去看看。

说着站起来就走。


90.楼梯口

周吉刚到，真纱在下楼梯。

真纱：哥哥，准备好了。

周吉：那好。

真纱：汽车已经来了吗……？

周吉：嗯，来了。

于是，真纱转过身去，又上二楼。周吉跟着上去。


97.二楼

新娘装束的纪子坐在椅子上，面对着穿衣镜。

美容师在替她整理蒙头纱，女助手在角落里收拾用具。

真纱和周吉来到。

周吉：（对美容师打招呼）辛苦啦——（看镜中的纪子）好，梳妆打扮好啦……

周吉朝纪子微笑一下，在那里坐下来。

美容师：（对真纱）那末，我们先走一步……

真纱：哦，请吧……

美容师临走时，拿起放在那儿的蔓草花纹的衣服包。

美容师：把这包东西带过去吧……

真纱：好的，劳驾。

美容师和助手一起出去后，三人沉默片射。

镜中的纪子低着头——

周吉在望着她——

真纱不由得热泪盈眶——

真纱：小纪，带着扇子了吧……

纪子：嗯……

真纱：……多么漂亮的新娘……要是能让去世的妈妈看上一眼该多好……

悄悄揩泪。

周吉：咱们就从从容容地出发吧。

真纱：好。

周吉：路上可以从容一些。

真纱：哥哥，有什么话对小纪……

周吉：啊，没有什么要说的了。

真纱：小纪，那就走吧。

纪子安详地站起来，真纱从角落里拿起了装着随身用品的手提包。

这时，纪子又坐下去了。

纪子：爸爸……

已经站起来的周吉，俯身对着纪子。

纪子：……长期……蒙您……各方面照料……

周吉：嗯……你要幸福地……要作个好妻子……

纪子：唉……

周吉：幸福地……

纪子：……（深深点头）

周吉：你一定能作个好妻子。

纪子：唉。

周吉：那末……走吧。

纪子点点头，站起来。周吉爱护地搀扶着她，并肩走出去。

真纱目送着他们，自己又把室内扫视一遍，然后跟着父女二人走出去。


98.曾宫家的门前

邻居们比先前更多了，他们都想看看新娘子打扮的纪子。


99.二楼

房间空无一人，只剩下穿衣镜和椅子……


100.当晚小饭馆“多喜川”

出席婚宴的归途，周吉和绫到这里来了。绫身旁放着用蜡纸包着的鲜花束。

周吉：（斟满一杯酒，递给绫）小绫，再来一杯，怎么样？

绫：好。（接过去）这就第三杯啦。

周吉：行啊。

绫：我喝五杯没事儿。有一次喝了六杯，结果醉倒了。

周吉：是吗？（微笑）

老板：（摆上小碗菜）让您受等了——前些天，令嫒曾同小野寺先生一起来过……

周吉：我听说了。

老板：真惊人，长那么大了——

周吉：可不……

老板：今天令嫒呢……？

周吉：我刚到东京站给她送行回来……出嫁啦……

老板：唔，您这是送行回来——那就向您道喜啦。

周吉：哦，谢谢……

老板：——原来是这样……

接着上菜。

不知不觉之间，其他顾客已走光，只剩下周吉和绫。

绫：（拿起酒壶）叔叔——（给他斟酒）小纪现在到哪儿了呢？

周吉：嗯……大概到大船啦……

绫：可不……往后叔叔可要寂寞一阵子了呢。

周吉：嗯——也不见得。很快就会习惯的……（拿起酒壶）怎么样，小绫，第四杯。（给她斟酒）

绫：好（事起酒杯）——我说，叔叔……

周吉：什么事？

绫：叔叔，您要娶太太吗？

周吉：干吗问这个？

绫：敢情，纪子直嘀咕，她最放心不下的似乎就是这件事啦。

周吉：……

绫：您可别娶，娶那个干什么！别娶啊！好吗？

周吉：（微笑）嗯……

绫：真的！

周吉：嗯，真的——不过，当时不那么说，纪子不肯出嫁呀……

绫衷心感激地凝视着周吉，突然扳过周吉的头，吻他的前额。

周吉被她弄得目瞪口呆，前额上留下口红的印儿。

绫：叔叔真了不起！太好了！我很感动！

周吉笑容满面。

绫：不会的，不会寂寞的。如果寂寞，我常常到您家去，真的。

周吉：嗯，真的到我家来玩吧，小绫。

绫：嗯，我去——啊，真舒畅——

说着抚摸自己的面颊，把酒杯里剩下的酒喝完。

绫：第五杯……（伸出酒杯）

周吉给斟酒，绫一饮而尽。

绫：喝完了。（把酒杯扣起来）

周吉：小绫，真的，真来啊……叔叔等你。

绫：哎，去，一定去。我不象叔叔似的撒谎。

周吉：你说什么？

绫：不会撒那么高明的谎。

周吉：哈哈哈哈——（然后以寂寞的口气）不得已呀，叔叔也是一辈子撒这么一次谎……


10l.镰仓，当晚，曾宫家门前

周吉独自悄然归来。

进门。


102.房间里

看家的阿繁听到声音站起来，迎出去。

阿繁的画外音：啊，您回来啦。

周吉：唔，刚回来……

二人走进房间。

阿繁：小姐一路平安么？

周吉：唉，托福了……（摘帽子，挂上）

阿繁：是啊……恭喜恭喜。

周吉：受到你多方面的照应，实在感谢……（说着脱下大衣，挂起来）

阿繁：没什么——那末您休息吧。

周吉：好，实在感谢……请代问老清好。

阿繁：是……

周吉：晚安。

阿繁回去后，周吉一个人寂寞地脱去常礼服上衣，挂在门框上面的挂衣架上，掸去灰尘，然后有气无力地走向椅子，坐下来。瞥见桌上的苹果，拿起来削皮。苹果皮削得一截一截的。周吉的身影凝然不动。


103.夜里的大海

波涛汹涌，刷刷刷地涌到岸边，激起水花……


（全剧终）


注释：

注1：弗里德利希·李斯特（1789—1846），德国庸俗经济学家、历史学派先驱者，保护贸易论倡导人。

注2：弗兰兹·李斯特（181l—1886），匈牙利作曲家，钢琴家、指挥家。

注3：日本一种小型菜馆里，柜台后面就是锅灶，柜台就是餐桌，没有端菜的服务员。顾客点了菜之后，厨师立刻做菜端给顾客。做菜、服务、收费，统由一个人办。

注4：西乡隆盛（1827—1877），明治维新的功臣，东京上野公园有他的铜像。

注5：威廉指十四世纪瑞士历史和民间传说中的民族英雄威廉·退尔。他因拒绝向统治者奥地利公爵艾伯特的管家盖斯勒的帽子敬礼，被判处用弓箭射下放在他儿子头上的苹果，结果一箭中的。

注6：源赖朝（1147—1199），镰仓幕府初代将军，武人执政的创始者。

注7：丸之内是东京都千代田区的商业、金融中心地。

注8：三河岛是东京都荒川区的地名。

注9：孩子们打垒球玩，人手不足的时候只放三个垒，故称三角垒球。

注10：伊予是日本旧地名，今爱媛县。

注11：原文作能，日本的一种古典歌舞剧。

注12：相阿弥（？—1525）日本室町时代后期的画家，又名真相，擅长绘水墨画和造园。

注13：“虎子渡”是京都龙安寺的石庭的别称。石庭是不用树木点缀，只配置岩石的庭院。

注14：汤河原是神奈川县汤河原町至静冈县热海市的温泉地区。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天墨</作者>
<标题>苹果皮剥落之后</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-24 00:16:07</时间>
<影评>
            在人物对话中偶尔出现的“战后”一词暗含了故事发生的时代背景。战争在此时已是过去时，但它的阴影的残留一直渗透到战后人们生活的角落里。比如纪子的病（某种程度上也推迟了她谈婚论嫁的时间），比如姑妈颇不满的那个在婚礼上大口吃生鱼片的新娘（战争造成了物资短缺和生活困乏）……

    然而更大的影响也是与影片的主题相关的，还是日本社会在二十世纪中叶正在进行的新旧转型，这个转型除了反映在一些外部细节上，比如秋子作速记员的工作，蛋糕面包等食物，西方的音乐表演，人们的衣着（父女俩上东京都是西式服装）等等，最重要的还是人们思想中传统与现代观念的冲突与挣扎。比如令纪子耿耿于怀的再婚问题，传统日本女人在父亲家中和在丈夫家中的地位和义务问题（女性主义请先悬置）……

    但是，就像影片中随处可见的日本传统元素一样，父女居住着传统的日式排屋，观看的日本传统戏剧，各处名胜的镜头……小津恋恋不舍的还是那份传统所持有的不能也不忍轻易弃之的魅力。故事的核心其实是父女恋这一“洛丽塔”式的现代爱恋，但却被层层包裹、浸透在日本传统的精神中。在非东亚的文化立场上看，可能会觉得不可理解。

    的确，纪子对父亲除了女儿对父亲的关怀、照料之外，还有一层恋人之间的情感因素。两人之间亲昵的对话和举动，如果在不知道纪子是女儿的情况下，真的会让人误以为是一段忘年恋。尤其是在纪子知道父亲会再婚，而且在戏台下看到那个将成为代替自己照顾父亲表情。

    当然，看到后来我们就会知道，这是一场事先安排好的“剧中之剧”。只有让纪子相信父亲会真的再娶，父亲的晚年会有人照料，也不会寂寞，才能让纪子下定决心走出单身的旧壳。但是，那个新郎至始至终都未出现。而且，虽然父亲与姑妈一直对纪子说“你会幸福的”“你一定会幸福的”“他会宠爱你”等等，与其说是一种祝福，倒更像是一种事先的保证和说明。新郎的缺席、纪子的不情愿、由他人口中给予的“幸福”担保，以及纪子发现父亲善意的谎言之后可能会采取的举动，似乎已经预示了纪子婚姻的结局。

    这正如那位一直缺席的母亲一样，全片只在别人的话语中出现过两次。一次是父女长谈中，父亲说母亲一直不开心，常常看见她在厨房哭泣；一次是出嫁前，姑妈流泪说如果纪子母亲还在的话该有多好……纪子作为家中惟一的女性，似乎已经或多或少显示出那位从未出席的母亲的重复的命运。

    所以我才会在一路平静中，看到结尾纪子出嫁前跪在父亲面前的那一幕时不自觉地动容。身着传统盛装的纪子美丽的眼中含着泪水，对父亲说“感谢您这么多年来的养育之恩”，这里之所以会有这样一个感谢仪式，是因为在东方传统观念中，“嫁夫随夫”，女子出嫁后就是夫家的人，所以这里其实是一个告别仪式。但是，与其说这是一个文化和伦理上的告别仪式，不如说是一个只属于父女二人的、只有两人间才心知肚明的爱情的断绝。

    最后小津竟然安排了这样一幕：新娘出去了，姑妈在空空的闺房中转了一圈。她不是在看有没有东西落下，而是在“确定”没有什么东西落下了。也就是说，这里已经没有任何属于纪子的东西了，纪子已经不属于这个家了。——至此，纪子和父亲完全成了孤独的两个人了。

    我们很容易关注纪子，因为小津把大部分镜头都给了她，而她明丽的面容和丰富的感情也容易引起我们的注意。然而，影片最重要的人物，在我看来，其实是父亲。他其实在默默地观察着一切，安排着一切，却不动声色。他对女儿出嫁后自己将孤独终老的命定结局有着清楚的体知，并且对女儿也确实有着难以割舍和言明的感情，然而还是语重心长地“教育”女儿，并在最后平静地将之送出家门。

    但是，很快的，影片的结尾，纪子嫁出去就消失了，全部重心终于可以回转到父亲身上。在餐厅里，父亲听身旁的秋子说会经常来拜访自己，显现出快乐的神情，并让她一再保证一定会来，“我会等着你”；而当他一个人回到空旷的房间的时候，他开始削起了苹果——

    坚硬的、保护性的果皮掉落后，露出了纯白的、柔软脆弱的心。

    立马接上的是大海的波涛。我们可以想像夜晚父亲在孤独难眠时，枕上听涛，捱过分分秒秒等待黎明，等待以后无数个相同的黎明。也可以将之看作小津对“父爱”的诠释：父爱如海，博大、深厚、孤寂。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Isaland</作者>
<标题>只是侧面——小津跟小津的晚春</标题><作者评分 />
<时间>2005-12-13 19:06:31</时间>
<影评>


十二月十二日。

生于一九零三，故于一九六三。整整六十年，小津。

两个看似相同的日子，却是不一般的两个端点。岁月流逝，这般这个二零零五，又是个重叠的十二，年年岁岁都相似的十二。


然而岁到如今，君安在？


昭和二十四年也就是一九四九年的晚春，呢喃着父女之间的脉脉情深，微微有点偏于“恋父癖”——那些不言而喻，却分明流转在言笑之外的情浓。笠智众饰演的父亲与原节子扮演的女儿，就此成为永远的父亲与永远的女儿。


牢牢记得，故事的最后，父亲一个人回到和室，相依为命的女儿终于被自己说服嫁了出去，屋子里空空着，冷清的空气扑面过来。默然坐下，一个人无声的呆在黑暗里，只看见那个侧脸。能笑得灿烂却温柔的她离开这个屋子了，一个人，不止是凄清。猛然就是没有说话的欲望也没有对象了。

颓坐无事，他削苹果，很有耐心的一点一点薄薄削开。那么细心地一点一点儿的，微微带着苹果本身的弧度，长长而柔软的垂开。耐心削着，看不清父亲的正脸，只有一个侧脸。空气也很静默，只那么简单的画面，却把那些味道丝丝都缠绕了出来，她嫁走了，剩下的他很寂寞。


再来看原来的父女之间的故事，女儿贴心的微笑，入了神。原节子扮演的纪子面容佼好，光洁如玉的脸上总是带有微笑，举手投足之间诉尽优雅，有良好教养的女子，却恋父。

伊说，父亲，只要能一直在你身边，就是我最大的幸福。于是真真假假笑笑闹闹总是说，我不嫁人，我陪我的父亲。然后微笑，哪怕伤心的时候微笑地却同时淌出泪水来，红着眼睛。

画面很单纯很慢，那些味道却在一分分的渗透出来，比如她欢喜了，她生气了，她难过了，他看起来寂寞了，他几乎有些后悔了……除了女儿的心思清清楚楚地被描画出来，并没有将父亲的心思讲的很明白，他总是在别人催促说她该结婚的时候，笑吟吟的“嗯”，几乎没有脾气，没有反对，甚至为了女儿舍得嫁走，不惜跟着自己的妹妹说谎。

他小心翼翼地问她对服部感觉的时候，为了掩饰自己进进出出好几回，每次只得简单一句，把个父亲描述的微微有点儿可爱。


至于故事本身本来就是一些些小细节缓缓累积而成，总是简单，意味却浓。

很难想象四五十年代的他眼里是怎么有这么多的生活细节，又有那么多幽幽的和风味道的。那个馥郁的薰风还是那个年代的味道，“小津的东京已经没有了”，今人说，于是旧日的那些益发显现得弥足珍贵。那纯朴的乐声，铁路上密密麻麻的架空管线，走的机械且咣噹作响的简陋火车，旧式清酒酒馆里的微笑谈心，真真正正以榻榻米与和服为主要生活的日子，在和室里打招呼的时候整个人匍匐下去，洋溢着有礼而节制的开朗笑容，婚娶的礼服……还有京都旅行时夜映在纸门上的摇曳修竹，浑然天成的枯山水，木屋的檐下谈笑，还有让我实在看不懂却韵味地叹为观止的能剧……那些生活如何的雅致。虽然平淡，绝不流于单调。


画面的构图总是简单，大家都说他总用固定镜头，回头再看的时候果然如此，除了偶尔几处，几乎都是固定的机位。拍无人的风景的时候，摄影镜头虽然不动，但他总是会让物体本身动起来，比如无人在的镜头里拍树草花，成片成片的，总是正受着很大的风，摇曳晃悠起来，让你看个分明，绝不是单调的明信片。配合故事本身以及背景，倒也别具韵味。拍人的时候，人总位在不远不近，画面里收敛的举止，倒也温存。一般却只看见人物侧脸，张驰有度的动作。

人物台词很少，且很简单。两个人说话的时候，一个人总是对同一个问题反反复复的追问，那边也是同样的回答，却每次都不一样的表现。反反复复，语调却变化起来，也是这故事进程缓慢却多了点儿韵律的表达罢。

也是雅致。


如今这些雅致自然是无可觅处的，半个多世纪的时光，足够一切面目全非消磨殆尽。而今的世界失却了很多。缺失的不仅仅是他——那个与十二月十二日有不解之缘，给人感觉几乎是“恋母”的小津，还有旧时那些韵味无穷的生活跟雅致。

于是在这十二月十二日，他的诞生日，我只得一见人物的侧面。人人都看不分明，戏里戏外，父亲女儿小津，或他或他或她。


20051212
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰山李</作者>
<标题>可是亲爱的，你还要结婚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-03 15:38:38</时间>
<影评>
        看小津的《晚春》，不觉想起了Eason在专辑《U87》里唱给女儿的那首《大个女》：

          “你还要恋爱

            我还记得爱儿女所爱

            早习惯看开...”

一个“看开”，牵出了身为人父的几多无奈。


影片中，笠智众饰演的父亲曾宫周吉早年丧妻，一直与原节子饰演的女儿纪子相依为命。纪子已满27岁，但仍情愿与父亲待在一起，照顾父亲余生。周吉为了让纪子早日嫁人，不得已说了生平“最大的谎话”——自己会尽快再婚。纪子这才解开心结，嫁给了姑姑介绍的三岛克。在纪子出嫁后的第一个夜晚，周吉孤独地待在家中，说不清是欣慰还是心酸。


抛开小津精致的低位镜头或是其营造出的淡雅隽永的影片氛围，某些情节的暗喻也制造得十分精巧。

岛川餐厅就是最具代表性的一个暗喻。按我自己的理解，它象征着纪子最初希望的一种结局：一直和父亲住在一起不结婚。达成这种结局的条件是：成年后的纪子和父亲一起去岛川餐厅吃饭。在整部影片中，岛川餐厅出现了三次：

1.影片14：30左右，纪子偶遇父亲的好友北川，之后两人一起去岛川餐厅吃饭。从北川与店主的谈话中可知，周吉早年经常光顾这里，而且会带着全家一起。店主说纪子“都长这么大了，真没认出来”，推测周吉在丧妻之后就没有来过；也就是说纪子在成年后就没有和父亲一起来过。这时有一位客人进门，店主说“欢迎光临”——有人到来，暗示纪子的生活中将走入另外一个人，也就是之后姑姑介绍给她的三岛克。

2.影片59：30左右，纪子和父亲周吉刚看完能剧表演，走在回家的路上。此前姑姑已对纪子说过周吉可以再婚，并希望纪子追求自己的幸福。纪子此刻处于矛盾和痛苦中而周吉并未察觉。这时周吉问纪子“去岛川餐厅吃饭怎样？”，纪子心烦意乱中拒绝了这个建议并先行离开。这样，成年后的纪子依然没有和父亲一起去岛川餐厅。这段情节实际上已经暗示出了纪子最终选择嫁人的结局。

3.影片最后，纪子终于嫁走，落单的周吉约了纪子的同学秋子去岛川餐厅喝酒。在周吉与店主的攀谈中，一位客人离开，店主说“欢迎下次光临”——有人离开，暗示一个人走出了周吉的生活，也就是女儿纪子。


影片后段，周吉和纪子最后一次东京之旅。在游玩间歇，周吉对北川说希望纪子将来生个儿子，因为若是生女儿还得看着她嫁人。北川笑呵呵地说：难道我们不是娶别人的女儿吗？

人生中情感的转移、生命的循环就是如此微妙，一个人获得幸福，就有另一个人落入孤单。两个人，不可能从出生的那一刻就一直相守到老。所谓的永远，也只是存在于一个个瞬间。就像不能勉强去和谁在一起，我们同样不能勉强留住谁。每个人都有权利去感受生命的不同阶段，体会不同的情感角色。

所以纵然周吉最后孤独地削着苹果，他也完成了生命中的一次圆满。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>全都是风</作者>
<标题>【转载】电影《晚春》中的日本传统文化镜头</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-01 21:16:55</时间>
<影评>

作者：张文静
电影文学 2010年第22期

小津安二郎(1903--1963)是日本比较著名的电影导演,他导演的电影作品以1945年为界线,可以分为战前和战后两大部分。战前的作品,一部分是着重表现窄街陋巷里平民百姓的温暖人情;另一部分是表现在社会结构的变化下被扭曲了的人。战后小津的作品有了更深的思考,正如日本的影评所说,小津的电影开始聚焦于传统的人与人之间关系在现代社会里的走向,探讨在新的人与人的关系下人们的冷淡、寂寞和无奈。2003年,小津诞辰100年,逝世40周年,日本文艺界对小津的电影作品做了一次系列回顾,高度评价了他的艺术成就。
　　小津安二郎战后拍摄的作品,其中最早的代表作是《东京物语》(1953),作品中几乎有j分之一的画面就是“平凡的日常”L“。作者通过这些“平凡的日常”展开了作者的重要主题——El本战后社会文化中的“家”的位置以及“家族”的传统与变化。在电影《东京物语》之前,小津曾导演了电影《晚春》(1949),《宗方姊妹》(1950),《麦秋》(1951),此后还导演了《茶泡饭的味道》(1952),逐步奠定了以捕写“平凡的日常”来叙事的作风。因此,有的日本评论家称小津的电影是“小市民映画”,是“家庭连续剧”。
　　电影《晚春》讲述的是只有父女二人的家庭变化的故事。大学教授周吉的妻子已故,女儿为了照顾父亲的日常生活一直没有考虑结婚。父亲希望年近28岁的女儿能早日出嫁,劝说女儿去相亲;而女JL贝t］担心一旦自己出嫁离开父亲,不会洗衣做饭的父亲没有人照顾会难以生活。于是父亲只好谎称自己也许准备续弦,女儿终于答应了去相亲。女儿结婚前,父女俩一起去京都旅行,女儿说希望能够永远和父亲在一起,父亲劝说女儿应该走向新的生活。女儿的结婚,意味着一个新家庭的生活开始,同时也是女儿原来所在的家庭的一次分解。电影里的父亲看着穿上了新娘衣装的女儿,眼神里有幸福,也有一丝幸福以外的失落。婚礼结束后,父亲周吉一个人回到家里,笨拙的手慢慢地削起了苹果,电影最后的这个镜头,象征着父亲开始了晚年孤独的生活。
　　电影《晚春》虽然是一部描写父女二人的家庭物语,但是在画面上,却有许多着重表现日本传统建筑、传统文化以及传统艺术的镜头。例如嫌仓的圆觉寺和寺内的茶会、缣仓的长谷大佛、染井能乐舞台和舞台上表演的能乐曲目《杜若》、京都的古寺清水寺、京都著名的枯山水庭园龙安寺等。这些实排的镜头向观众展现了日本古代以来的有代表性的传统文化以及这些文化的象征。电影中的人物映衬着古寺名刹,这和小津的其他电影作品巾以民居小巷为人物主要背景的特点大不相同:,有的影评说这部电影中的传统文化镜头是小津在日本战后的混乱时期,对逐渐被忘却的“日本美”的凝视”:,
　　电影的一开始是北缣仓车站的画面,然后是怀抱圃觉寺与寺院为一体的山,然后是圆觉寺伽蓝(这里应该是实景拍摄,北缣仓车站恰好在圆觉寺山门之前,笔者曾在此下车参观过圆觉寺)。之后镜头转向了室内——正在准备举办茶会的茶室,几位身着和服的女上端坐在这里等候茶会的开始。这时,一位年轻美丽的女性静静地到来,她就是电影女主人公纪子,纪子先双手放在榻榻米上伏身向各位女士一一施礼,平身端坐,向同样来习茶的姑妈秋子悄声打招呼;然后,几位女士一同正襟端坐静观茶道师傅的点茶。茶室、挂画、茶器与赏茶人构成了一幅娴雅从容的厕面,这中间,镜头两次转向茶室之外的古朴建筑。
　　缣仓圆觉寺开山于日本弘安五(1282)年,南当时缣仓幕府的第九代执政者北条时宗从中国请来无学祖元禅师创建,是日本佛教史以及文化史上的重要寺院。缣仓时代的佛寺建筑和佛教美术都开创了新的风格。其中最著名的就是嫌仓的长谷大佛,最具有代表性的是线条明快的木刻像。而圆觉寺寺藏的唐画宋瓷等国宝也一直是文人墨客的话题。电影《晚春》的一开始就把镜头对准了缣仓古寺,可见导演小津要表现的是什么了。轻松悠长的音乐下,银幕上展现出一组美丽的镜头——古寂的寺院伽蓝,娴美的和服女性,静心凝神的点茶,几乎不能让人相信镜头里竟是日本1949年的景象。
　　1949年,是日本战败后的第四年,在东京等大城市,还随处可见炮火的废墟;市街不整,食品匮乏。当时在民间有一句流行语叫做“剥竹笋的生活”,指一家的主妇为了全家的生计一件一件地卖掉自己的和服用来换粮食的困窘。电影《晚春》里出现的圆觉寺茶会的场面。在当时应该是中产阶级有闲妇女的修身课程,但绝不是后来小律电影里经常表现的普通人的“平凡的日常”。《晚春》最初一连串的镜头向观众突出地展示了人们因十几年来的战争而久违了的传统,祥和的画面。
　　电影《晚春》的主人公,是家住在北缣仓的大学教授。这也许是为了特意要拍摄北缣仓圆觉寺的镜头而设计的条件。事实上,圆觉寺不仅仅是日本镰仓时代的社会、宗教与文化的结晶,同时也是日本近代以来许多文人寻求精神文化家园的所在。文人们或前去访问,以求一见寺藏之宝。或入寺坐禅,以求精神上安定或升华。例如思想家铃木大拙、作家夏目漱石等都与缣仓圆觉寺结缘不浅。小说家芥川龙之介也在笔下写过圆觉寺和当时的圆觉寺高僧释宗演的逸事。战后的川端康成就居住在圆觉寺附近,川I端在小说《舞姬》中也描写了一位家住北缣仓的教授和女儿的故事。小津安二郎晚年住在缣仓的净智寺附近1,据说电影《彼岸花》(1958)就是以缣仓的英胜寺境内盛开的彼岸花来命名的,并且电影中也有英胜寺内的实拍镜头。可见小津对缣仓古寺的偏爱。而在电影《晚春》里最先出现在镜头上的圆觉寺还是小津安二郎的长眠之地。
　　影片中和纪子的茶会场面相对应的是父女二人观看能乐舞台演出的场面,影片中的舞台上演出的是观世流的能乐曲目《杜若》。虽然仅仅是电影里的一个场面的演出,能乐演员的名单按舞台上所扮演的角色都一一印在了电影的演员表字幕上,可见能乐演员在当时的艺术知名度。电影的镜头由舞台到观众席再到舞台,画面来回移动,电影的声音却一直是《杜若》的演出伴唱和配乐,奉献给电影观众的能乐听觉欣赏一直持续了7分钟。
　　日本语中的“杜若”读音为“KAKITSUBATA”,是一种水生花草,每年初夏开花。能乐舞台上的曲目《杜若》,名字缘于日本古典文学《伊势物语》第九段《三河的八桥》故事。《伊势物语》的这段故事讲的是一位擅长和歌的某男(一说指历史上的实在人物在原业平)从京都出发,向东旅行,途中路过名叫三河的地方(现日本爱知县东部),一行人决定在支流多歧的水沼地“八桥”小憩。此时水沼中杜若花正在盛开,随行的众人请男主人公以杜若的花名为缘作一首和歌。于是主人公就以杜若花的花名尉K／TSUBATA五个音节为每一句的开头音,吟咏了一首绝妙的和歌,让众人感叹不已。
　　以《伊势物语》这段故事中的花名“杜若”为题,能乐舞台的《杜若》表现的是《伊势物语》若干年之后一位旅行僧人的见闻:有一位旅行的僧人,一路来到了《伊势物语》主人公曾经以杜若花为题吟咏过和歌的三河,此时恰好也是杜若花盛开的时节,旅行的僧人在赏花的八桥桥畔,偶然遇到了一位乡女,乡女向旅行僧讲述了从前的在原业平(日本古代著名歌人,一说为《伊势物语》的主人公,作有和歌《杜若》)与这里的杜若花结下的缘分。后来乡女在旅行僧的追问下承认自己就是杜若花的花精。然后花精起舞,舞了一段《伊势物语》的故事。
　　电影《晚春》中能乐舞台演出的拍摄场景是当时著名的“染井能乐舞台”。该舞台最初建于1875年,建于东京的根岸,供露天演出用。后于1919年移建于染井(现东京都丰岛区),并把舞台设在了室内,类似于剧场。在电影《晚春》拍摄的1949年,染井能乐舞台由于躲过战火的焚烧而完整保持了原貌,所以经常有各个流派的能乐演出。(该剧场和舞台已于1965年拆除,解体后的舞台部分捐给了横滨能乐堂。)电影里的舞台J二扮演杜若花精的能乐演员是观世流梅派的传家人第二代梅若万太郎。
　　在电影《晚春》里,父亲和女儿坐在榻榻米席位的前排,父亲手里拿着剧本,偶尔看上一眼,似乎是要确认台上的唱词。电影里看到的舞台,是杜若花精正在起舞的场面。前半场乡女打扮的演员已经更换了农装,扮成了王朝时期京都贵族的模样。花精头上着冠,戴着假面慢慢起舞,述说古代和歌的济世功能和艺术至上的神圣。那位旅行僧人坐在舞台伴唱行列的一侧,似乎是在倾听花精的述说。这时,观看能乐舞台演出的女儿纪子,发现父亲曾向远处观众席上的一位女士点了一下头表示致意,而那位女士就是姑妈要介绍给父亲续弦的中年丧偶女性。父亲向那位女性点头致意后又专心观赏舞台上的演出,可女儿却再也无心观赏。沉入了自己的心思。在这个场景里,电影中的人物没有一句台词,只有舞台上节奏顿挫的伴鼓声和低沉抑扬的配唱声。7分钟,台上传统艺术的精妙和台下人物内心的微动都表现得非常自然、细致。
　　能乐是日本的传统艺术,也是日本的无形文化遗产．能乐舞台的演出,主演者要戴上专用的假面,舞台侧面配有乐队和伴唱。有许多曲目的题材来自于日本的古典文学。电影导演小津似乎是很喜欢能乐舞台上带的假面。在电影《晚春》里扮演父亲角色的演员笠智众先生晚年接受采访时曾回忆说,他在主演小津导演的电影《父在》(1942)时,小津要求他“请按能面来表演,在我的作品里不需要表情,要无表情”。实际上,能乐舞台的假面有多种,每一种假面都表现了某种剧中角色的任务内心与性格。小津说的“无表情”应该是指不要演员的人为的表情吧。在电影《晚春》里的能乐舞台上的那一段花精的假面舞．可以说是演出来了假面无表情下的丰富表情。
　　电影的后半部是决定出嫁的女儿陪父亲去京都旅行的场景,镜头里出现了著名的古都文化景观——京都东山的清水寺,寺内悬建在崖上的木结构佛堂(俗称“清水寺舞台”)、龙安寺砂石造型的枯山水的庭园。这两处可以说都是最有代表性的历史文化建筑。清水寺是日本古代的名寺,好多古典文学作品里都出现过清水寺的名字。该寺的佛殿最初建于公元798年,后发展为寺院建筑群;龙安寺最初是贵族的别墅,于1450年改为禅寺,1488年建起了方丈及诸堂。位于方丈南侧的庭园就是著名的枯山水砂石庭园。据考证,该庭园造子15世纪中期,庭园中自砂石铺地,配五组块石群,以表现海洋、岛屿和山峦。电影中的父亲坐在方丈的檐下凝视着眼前的枯山水庭园,老人的身姿如黑色剪影。越过这沧桑的背影,庭园里被抽象化了的无限山水也许才是小津要表现的永恒。
　　注释:
　　①小津在嫌岔共住了11年。49岁一60岁。其墓碑上只刻一个“橐”字。
　　［参考文献】
　　［1］［日］四方田犬彦．日本电影100年［M］．王众一,译．北京:北京生活·读书·新知三联书店,2006．
　　［2］DonaldRichie．家的问题·小津安二郎——映像中的日本［J］．国文学,1977(增刊号)．
　　［3］高桥治．小津安二郎的三部作［J］．妇人画报,2000(ot)．
　　［4］中野翠．爱好小津／17／笠智众的故事［J］．CHIKUMA．2006(10)．
　　［5］潘钧．日本庭院艺术与龙安寺石庭［A］．日本学:第六辑［c］．北京:北京大学出版社,1996．

来源：http://www.wypaper.com/lunwen/dsdy/1111911IAB.html


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>神户酩人</作者>
<标题>《秋日和》与《秋刀鱼之味》的早期范本/一段孽缘的开始</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-24 22:31:08</时间>
<影评>

1942年，《父亲在世时》之后，小津来到中国加入侵华战争，工作为向井水中投毒。据悉，他在投毒工作中兢兢业业，一如担任导演般勤劳务实。战后回国，先后拍摄了《长屋绅士录》、《风中的母鸡》两部反映战后日本生活的悲苦剧。49年，《晚春》拍摄完成，这部风格轻松，确立后期风格的长片反映了少许战后日本国民生活形态的变更：首先是衫村春子扮演的姑姑表达了对涂着口红的新娘吃生鱼片的不可理喻。随后，老友造访，在曾宫的房中分不清地理方位，体现出战后日本的环境改造。个人认为，这是一段小津为自己拍摄的影像，以此抒发对逝去街景的追忆。一如黑泽明93年的《袅袅夕阳情》中，为老师祝寿的学生把自己途径火车站名背诵一遍，此处的怀旧之情与小津异曲同工。
此片之所以成为小津代表作之一，是因其确立了后期多部电影的叙事风格——老父（老母）嫁女。作为《秋日和》与《秋刀鱼之味》的早期范本，剧中多处出现雷同，成为影迷反复比较的素材：为了女儿的出嫁，《晚春》中谎称续弦的父亲与《秋日和》中声称再嫁的母亲如出一辙；两部影片中，纪子（原节子）与文子（司叶子）各自的闺中密友也分别在朋友婚后担任起了陪伴对方父母的责任；《晚春》中的父亲在听说自己中意的服部有了婚约后错愕的面容，与《秋刀鱼之味》中女儿失恋哭泣时父亲的表情并无二致；在三部影片的末尾，原节子与司叶子、岩下志麻三人又有着同样的和服婚纱妆扮。
有一种说法，每个女孩的初恋都是自己的父亲，但如果这种感情随着年龄一直延续下去，大概会出现如下两种结果：1.死守父亲，拒绝婚姻；2.结婚对像条件以父亲的形象为标准。片中的纪子明显属于前者，注视父亲时双眼闪动着光芒，对父亲的绯闻女友又嫉又恨。但父亲对形势错误估计，误以为女儿的择偶观是以自己为标准，于是便有了“服部和父亲一样是个很不错的男子”这么往自己脸上贴金的一句。笠智众在剧中也成为了小津的替代品。
《晚春》是小津与原节子的初次合作，从此两人展开了一段孽缘，节子非他不嫁，小津眼中也是只有她和自己的母亲，但迫于世俗压力两人孤独终老。小津去世后，节子退出观众视野隐居镰仓古宅。有人说《卡萨布兰卡》中对英格丽•褒曼的用光极其考究，相信小津在片中对于节子的拍摄也独具匠心，打光使作为被摄体的节子面部明亮柔和，一颦一笑都充满了迷人的光彩。
原节子，原名会田昌江，1920年6月17日生于横滨，日本四大女优之一。作为小津电影中“永远的女儿”，曾先后与笠智众、衫村春子、司叶子、冈田茉莉子、佐田启二、山田五十铃、加东大介等人合作。他们及这里没有提到的名字，一起缔造了日本电影最辉煌的年代。在此，仅代表个人向以上作古之人，及走到人生边缘之人致敬。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Berger</作者>
<标题>吉田喜重和侯孝贤评《晚春》</标题><作者评分 />
<时间>2020-05-16 22:27:21</时间>
<影评>

吉田喜重：《晚春》中，作为神圣主角的父女俩相互交谈时，画面上反复出现的是两人无限含糊、暧昧的表情，这是小津式的手法，而将毫无逻辑的壶的影像插入情景中，以呈现戏剧性的含义，则是小津一直讨厌的手法，认为这是电影骗人的把戏。
小津之所以必须插入壶的影像，甚至极其严重地违背自己所规定的游戏规则，是因为如果直接将父女俩的表情呈现在画面上，就会转化为男女之间的性欲望，给观众留下强烈的近亲乱伦的印象。为了抑制并净化自己在调侃的过程中不知不觉引发的令人生厌的、危险的欲望，壶便成为不可或缺的影像。
与此同时，通过这个代表赎罪的壶，电影中的女儿也显然得到了救赎。突然间出现的壶的镜头吸引了我们的眼球，带给我们瞬间的迷惑，而就在这个极其短暂的空白的时间里，女儿的表情发生了巨大的变化。不知不觉中，女儿的脸上失去了笑容，转而成为悲伤的表情，就像自己一个人被抛弃了似的。
这种似有非有的、极其短暂的空隙将女儿从生厌的欲望中解救出来，同时也将我们观众解救出来。
这时，女儿的表情呈现给我们的含义是无限开放的。它表达了即将出嫁的女儿与父亲分离的悲伤以及年幼的女孩想被父亲拥抱的纯真的愿望，同时也隐约表达了一个女性的性欲望，又或者表达了女儿对新婚初夜的不安，以及她对长期以来一直守护自己的父亲的一种感激之情。
侯孝贤：所有的西方解说都是父女之间有一种暧昧，恋父情结。我觉得不是，因为日本的家庭生活里女不避男，家族里面洗澡都是一起的，是和我们不一样的，你不知道这个你就不能理解。在一个家庭里有很强的地域性，这一块是我的，这个家是我的，父亲都是她一直在照顾，家是她在掌控，而突然来了一个外人，她的反应当然是这样，后来开始恋爱了。不理解这种幽委就拍不出来，这种方式是怎样呈现在叙事结构中，就是所谓的戏剧性，西方是可以非常戏剧性的，可以一直深层的到恋父情结心理学，但是小津安二郎是呈现一个很简单的表象，所有讯息都是渐进和埋藏的。表面上很简单，让你感受到没有什么戏剧性，但是累计起来，底层便有个暗流，是惊涛骇浪的。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>月下劈云笑一声</作者>
<标题>小津的原节子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-01 15:39:27</时间>
<影评>

       小津在请原节子出演他的《晚春》之前，有点担心原节子不会演戏，但是后来发现这个担心纯属多余。小津说：“依我看，她不用夸张的表情，而是用细微的动作自然表现强烈的喜怒哀乐的类型。换言之，她即使不大声呵斥，也能够表现出极度愤怒的感情。原节子这样的表演能轻松展现细腻的感情。”其实，不用夸张的表情演戏，正是小津本人对演员表演的一以贯之的要求。他的电影里，尤其是后期电影里，基本上没有什么大喜大悲。哪怕在《东京物语》里，面对婆婆的死亡，原节子的抽泣，也是捂着脸的。小津不喜欢演员过火的演出，曾经说过这样的话，“高兴就又跑又跳，悲伤就又哭又喊，那是上野动物园猴子干的事。笑在脸上，哭在心里，说出心里相反的言语，做出心里相反的脸色，这就是人，看不透”。原节子，乃至“永远的父亲”笠智众，都是这种表演风格的身体力行者。

      绝大多数的观众记住原节子，可能都是因为她在小津安二郎的电影里的出演的众多温婉的形象，而不是黑泽明的《白痴》中的荡妇。小津曾经直言不讳地指出，“原节子擅长的戏路非常明确，像黑泽明那样用她，无法展现她的优点”。

       有人批评原节子的戏路很窄，小津也承认，但是小津为原节子争辩说，“若有适合她的角色，便能展现富有深度的演技”，不能因为她“演不出大嗓门女人、保姆、老板娘之类的角色的嘴脸和性格”，当然也包括荡妇，就否定她的演技。小津认为，演员能演什么不能演什么无关演员本身，而在于导演能不能慧眼识人。小津在1951年9月9日的《朝日艺能新闻》上公开表明：“我认为她是日本最好的电影女星。”这一年，让小津和原节子蜚声国际影坛的《东京物语》还没有开拍。原节子也仅仅参与过小津的两部电影《晚春》和《麦秋》。《晚春》之后，原节子“永远的女儿”的形象得以树立。作为我个人来说，我零零碎碎地观看小津的电影，竟以为原节子出演了小津后期的几乎所有电影。这当然是一种错觉，因为原节子总共只演出过6部小津导演的电影。为什么会有这样的错觉呢？因为《晚春》之后，小津电影中的女儿形象，无论是不是原节子出演的，都没有摆脱原节子的影子。当然，也许导演从来也没想过改变吧。小津是不是以为已经找到了最好的形象了？

      这种相似的人物，延续的形象，在量上达到了一定的强度后，就在形成小津的个人风格。但是作为演员的原节子，她还有演技么？她还需要演技么？她只是塑造了一个属于小津风格的形象，并没有属于自己的，独特的人物系列。因为后来的司叶子、岩下志麻等当红影星的女儿形象一样的温婉动人。

      不是靠演员刻意的表现，那么电影的整个表意系统靠什么来传达呢？靠上下文暗示。表演的最终目的是意义的传达，而不是个人魅力的展现，任何超越这个表意系统的表演都是小津否定的。小津认为，演员对于导演来说就像画家的颜料一样，颜料怎么会有自己的风格呢？对个人演技的依赖的消弱，就需要强有力的导演掌控一切。这样自信且独断的导演不多，恰好小津就是一个。这种对表演的处理，会使得整部电影呈现出统一与和谐影片风格。这种风格就是和的精神吧。有时候，单独一个镜头甚至是没有意义的，要把镜头组合在一起才能产生意义。这一点类似于著名的普多夫金效应。就像笠智众这个小津的御用演员，有时也要不免要感到困惑。因为他仅仅在按照导演的要求去演，至于为什么演，却不清楚。这种指导演员的方式是不是似曾相识，对的，王家卫的演员也常常这么抱怨来着。当然，这并不代表演员不需要演技。在小津看来，演员与角色之间必须有一个通道，这个通道就是性格。小津始终是按照性格来挑选演员的，按照演员来写剧本和人物，什么样性格的演员演什么样性格的角色。这就是所谓的本色表演吧。

      那么小津喜欢什么样的女演员呢？小津曾说过：“我也喜欢瑙玛•希拉，那种看似笨拙的样子中有一种高雅的感觉。”这样看来，原节子只是恰好符合小津的要求而已。至于原节子是不是真的有演技，至少我们在小津的电影里看来她是有的。她给我们留下的印象，不是华丽丽的高不可攀，而正是笨拙中见高雅，朴素中的见温润。或者说，她的好不在演技，而在性格吧。

微信公众号：电影拉片室。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>