<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>敦刻尔克 Dunkirk</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2494950714.jpg</封面>
<导演>克里斯托弗·诺兰</导演>
<演员>菲恩·怀特海德 / 汤姆·格林-卡尼 / 杰克·劳登 / 哈里·斯泰尔斯 / 阿奈林·巴纳德 / 汤姆·哈迪 / 马克·里朗斯 / 巴里·基奥恩 / 基里安·墨菲 / 詹姆斯·达西 / 肯尼思·布拉纳 / 李·阿姆斯特朗 / 詹姆斯·布鲁尔 / 达米安·勃纳尔 / 布莱恩·威纳尔 / 哈利·理查森 / 艾略特·提特恩索 / 凯文·格思里 / 巴比·洛克伍德 / 米歇尔·贝尔 / 比利·豪尔 / 迈克尔·凯恩 / 约翰·诺兰 / 米兰达·诺兰</演员>
<简介>故事改编自著名的二战军事事件“敦刻尔克大撤退”。二战初期，40万英法盟军被敌军围困于敦刻尔克的海滩之上，面对敌军步步逼近的绝境，形势万分危急。英国政府和海军发动大批船员，动员人民起来营救军队。
                                    
                                　　英国士兵汤米（菲昂·怀特海德 Fionn Whitehead 饰）在逃离海滩的过程中相继结识吉布森与亚历克斯，同时民用船主道森先生（马克·里朗斯 Mark Rylance 饰）与儿子彼得、17岁少年乔治也离开英国，去往敦刻尔克拯救士兵。三人陆续搭救了海军（基里安·墨菲 Cillian Murphy 饰）、飞行员柯林斯及汤米一行人，而战斗机飞行员法瑞尔（汤姆·哈迪 Tom Hardy 饰）则在被敌人双面夹击的艰难情形下顽强战斗。
                                    
                                　　影片的故事从陆、海、空三个角度讲述，在德国军队的包围下，每个人不得不为自己的命运背水一战，才有可能活着回家。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>二郎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-20 22:35:48</时间>
<影评>




港口：一周
海上：一天
空中: 一小时

在新电影《敦刻尔克》中，诺兰在影片开始就以字幕的形式清晰的向大家表明，我又要开始我最爱的多时间多空间交错花式非线性演绎了。第一条线是敦刻尔克港口待撤退的士兵，第二条线是响应号召开着自家游艇带着俩小孩赶来敦刻尔克营救的英国老大爷，第三条线是阻击德国空袭的英国空军。比起以往诺兰电影多空间多时间交错的讲述方式，这一次同样的手法却没有留丝毫悬念，所以我不是很赞同把战争片拍成《盗梦空间》的说法，也许在叙述方式上很诺兰，但效果完全不同，这一次层层穿插带来的更多的是清晰明了，三条故事线的互相叠加也使得这场只有一个多小时的大片厚度饱满。

拍《敦刻尔克》的想法来自于诺兰和妻子以及朋友一同驾驶游船度过海峡到达敦刻尔克，这一次旅行中他看了一本有关“发电机行动”的书。对我们而言，提到敦刻尔克，即使不知道是什么也知道后面铁定带着“大撤退”三个字，更何况对于一个英国人。我想渡过海峡的经历和渡海时所看的书影响诺兰选择了“发电机行动”这个视角。也就是说抛开敦刻尔克大撤退最夺眼球的为什么希特勒下令停火这个大噱头，抛弃了更能制造扑朔迷离气氛的强力迷幻剂：英法德三国政客在这个罕见历史大事件背后所做的政治博弈。诺兰所做的不是把所有人都知道的故事按他的方式重新讲述一遍，而是更为实验性的让观众自己在这个历史事件中走一遭，亲身体验当时发生了什么。对于这种让历史学家吵的不可开交的二战大悬案发生这么多年以后看清各方棋子再去深挖谁做了什么多多少少有些马后炮，导演不想带着观众去这种浑水里游一通，更多的是给我们体验当下，德军包围，无路可退，活着回家那种紧迫感绝望感以及期待感。

电影的开头是几个英国士兵在破败的街道上捡到德军洒的传单，传单上清晰表明四十万英法联军已经被德军围逼在法国北部的狭小地带，只剩下敦刻尔克的小港可做海上退路。接着这几个士兵就遭到德军袭击，一路逃窜跑向正在紧急撤兵的码头。作为一个大家耳熟能详的历史故事来说，这样的开头无疑是短小精悍直截了当到让人惊讶。随便一个人讲敦刻尔克这个故事开头大多是“二战开始不久，德国大举进攻法国……”或者“德国炮火迅猛再把英法四十万大军困死在一个小港口眼看就能重写历史的节点上希特勒下达停火令……”。没有采用这种层层铺垫将故事以及人物烘托的更为饱满的方式开场，我认为一方面和选题有关，自始至终导演想讲的都只是“发电机行动”而不是整个敦刻尔克事件，再者这不是一部典型的好莱坞个人英雄主义题材电影，主角的台词大概不超过十句，三条线穿插在一起甚至让人意识不到这部电影还有主角，所以并不需要一个冗长的讲述来烘托人物。也许我们一开始对于战争片想象是观众坐好，等待导演一点一点带你进入年代进入故事进入人物进入氛围，但这次，导演一来什么都没说就安置了一枚炸弹，并用三根引线从三个方向同时点燃，让观众自己感受。
有一点同大多数战争片不同的是全篇几乎没有出现敌人的身影，除过片末英国飞行员烧毁飞机被德军俘虏的时候可以看到几个模糊的德军身影以外全片没有德军出现。诺兰把调动全片紧张气氛的关键因素，敌军放在了银幕之外，安插在了观众自己心里。我们随时能感受到敌人在这里，在那里，在水下，在沙丘后，在天上。这也许是《敦刻尔克》最厉害的地方，无处不在无路可逃一次又一次伴着完美的音效带动肾上腺素飙升。

电影的结尾和开头一样清爽直接，撤退成功，士兵回家。虽然不是一部个人英雄主义电影却可以理解为一部集体英雄主义电影，影片中出现过两次欢呼，一次是英国老百姓响应号召开着游艇渔船到达敦刻尔克受到士兵们的欢呼，这无疑是整个电影的高潮也是这个题材最撼动人心的部分。第二次欢呼是疲惫的士兵回到国土，受到国人热烈的欢迎，士兵自己有些不知所措，说我们只是逃了回来，但对于国人来说，原本计划接三万士兵回国最终接回来三十万本身而言即使是一场失败的胜利，也是伟大的胜利，所以说这不是一个典型的战争片，没有枪对枪炮对炮的热血感，而是失败之中的大获全胜。片尾英国小哥从报纸上看来的捷讯是丘吉尔的演讲，这段演讲有原声保留下来。真实的史料本身放在故事的最后大概更为催泪，但就好像一开头导演不打算用希特勒做噱头来赚眼球一样，结尾导演也不打算用丘吉尔来赚眼泪。这段演讲只是按英国小哥视角看到报纸上报道的事件结果，没有煽动，没有鼓吹，只有三十万一起撤退回祖国的同伴。这一点是整部电影我最喜欢的部分，影片中没有出现丘吉尔，希特勒，戈林等等围绕这个事件众人皆知的几个历史大人物，而是完完全全抛开这些站在战争幕布之后夺眼球的指挥作战的人，专心于那些冒着炮火站在最前线的小人物。把敌人藏在观众的心里，把塑造历史的大人物藏在历史里，只是尽导演之责用声音和画面好好讲故事，可以说《敦刻尔克》是一部达到了我期待值的电影。

最后附上片尾出现在报纸上的丘吉尔的演讲，因为觉得写的太好了……
“Even though large tracts of Europe and many old and famous states have fallen or may fall into the grip of the Gestapo and all the odious apparatus of Nazi rule, we shall not flag or fail. We shall go on to the end, we shall fight in France, we shall fight on the seas and oceans, we shall fight with growing confidence and growing strength in the air, we shall defend our island, whatever the cost may be, we shall fight on the beaches, we shall fight on the landing grounds, we shall fight in the fields and in the streets, we shall fight in the hills; we shall never surrender.”







二刷之后又对这部电影的一些地方有了新的看法所以想要补充一点新的东西。
关于时间运用
看第一遍时只是觉得诺兰把一个完整的故事分摊在三条时间线上穿梭着进行，在时间运用上诺兰无疑是一位游刃有余的大师，但在看第二遍时配合着音乐声中加入的钟表滴答声突然觉得与其把电影中的三条时间仅仅看做是偶尔交叉的三条线，不如说导演的野心是把整个故事摆在一个表盘上进行，这个表盘由三个同心圆构成，三个一环套一环的圆圈所代表的时针分针秒针则分别是电影中的一周一天一小时。





三个时间圈分别以故事为圆心按照自己的节奏转动，跑的最快的秒针最早与分针交汇，所以三架战斗机从游艇上空掠过，船长Dawson光靠听就知道飞来的是什么。随后分针也与时针也有了交汇，游艇船长Dawson救起坐在沉船上的陆军Cillian Murphy，陆军说是鱼雷击沉了船，这也是为什么过了几幕代表一周的那圈转的最慢的时间轴才讲鱼雷击中运兵的船。三根指针按照自己的速度时有穿插，最终三根指针重合，三个故事环终止转动。而整个配乐中表针走动的滴答声贯穿全程也完美配合了这种表盘式的叙述方式。第二遍看下来不得不感叹这种精准的时间运用简直比画面表现出的克制还要克制，导演大概强迫症晚期了吧，如果说前几部电影诺兰能够完美的运用时间的话，这一次他则真正做到了把时间可视化，时间是像空气一样存在与周遭却又最不容易被塑造成型的东西，诺兰几乎每一部电影都在和时间较真儿，但这次他干脆让整部电影变成了一个巨大的表盘呈现在屏幕上，估计以后不干导演的话诺兰会去造表吧……

关于配乐
影片塞得满满的音乐不论对于只看了一遍还是刷了好几遍的人来说都是影片不得不谈的一个方面，这一点当然有人喜欢也有人讨厌，这里想说的并不是配乐的合理性或者配乐有多好多不好，而是影片结束前的一个留白，就是Tommy上了火车，对面的人想跟他说话，他却只是缩在座位上睡着了，这几秒是完全没有一点音乐的，或者说完全静音，整个影院的人到这里理论上应该松口气才对，但在这几秒的安静里连周围观众的喘气声音都听不到。我个人非常喜欢这个停顿，这让我想到绘画的留白或者法餐精致的摆盘。对于每一帧都塞满音乐的影片配乐来说突然留出一个缺口应该是一件做不好会显得唐突的事，好在这一处时间算的非常精准，三个时间点交汇完毕，表盘停了下来，滴答声停止，大乐章谢幕，不再有紧张的时间压迫感，一觉醒来噩梦已然过去。所以我并不认为这部影片音乐满到溢出来，给观众在激烈情节处足够的试听震撼却又在该停住的地方毫不犹豫地当即停住是一件不容易做到的事。
（本文已被改编为电台节目，欢迎到网易云音乐“冰糖电影”收听。）

</影评>
<有用数>5852</有用数>
<没用数>294</没用数>
</review>
<review>
<作者>北溟鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-01 12:46:03</时间>
<影评>

财哥表示，他要来写一写盟军到底是怎样怂到敦刻尔克的，于是我就帮他发了一发
文/旺财
1940年5月26日,海风呼啸，大雾弥漫，铅灰色的汹涌海浪拍打着海滩，留下棉絮一样堆积如山的泡沫。夏天还没有任何到来的痕迹。40多万英法远征军被困在8英里长的敦刻尔克海滩，一边是茫茫大海，另一边，距离他们最近的德军坦克已在十英里外。元首拿出了几乎全部家当（两个坦克集团，136个师，3000多辆坦克），要把这支从1939年9月1号开始，只宣战不打仗的联军彻底消灭在法国的敦刻尔克海滩边。
此时，元首斗志昂扬，在欧洲大陆简直是横着走。十多天之前的5月10日，德军进攻比利时、荷兰、法国、卢森堡等西欧国家。仅十多天时间，德国装甲部队就横贯欧洲大陆，直击英吉利海峡。5月27日比利时军队投降，四十多万名英法联军被元首撵着，严严实实地被包围在法国北部法兰德斯地区。
英国和法国面临着失去国家所有能打的青壮年的危机，大西洋对岸的丘吉尔算了算手里的家当，清了清嗓子：要么，同志们努力努力，咱们争取运个三万兄弟回来？
……
为啥英法联军怂成这样？
这还要从法国人修的那条固（mei）若（sha）金（luan）汤（yong）的马奇诺防线讲起。
马奇诺防线——它和当时法国的陆军部长安德烈·马奇诺同名。这玩意从1929年起开始建造，1940年才基本建成，耗资50亿法郎。（后来冷战的时候法国人又把这玩意重新拿出来用了一段时间，1962年以后它就变成了一个价格不菲的旅游景点）这条牛逼哄哄的防线主要由钢筋混凝土建造而成，十分坚固。由于造价昂贵，所以仅防御法德边境。防线内部拥有各式大炮、壕沟、堡垒、厨房、发电站、医院、工厂等等，通道四通八达，较大的工事中还有有轨电车通道。
听起来不错对吧？当时法国人也是这么认为的~所以他们在修防线的时候偏偏绕过了靠近比利时边境那块崎岖的阿登森林（当时法国人认为元首的坦克师没法通过那种鸟不生蛋的鬼地方）。于是后面发生的一系列事情大家也就都知道了：
纳粹德国A集团军利用坦克部队奇袭了阿登森林。德军就这么绕过了法军最依仗的堡垒，法兰西共和国的首都——巴黎，就这么赤裸裸的暴露在了元首的坦克师面前。就在这次奇袭之后，可伶的比利时人还没明白发生了什么事就直接投降了，留下一脸懵逼的英法联军回过神来的时候，他们就已经站在敦刻尔克海滩边上了。
（这就可以解释，为什么在敦刻尔克撤退行动中，英国人带走的比利时人都比法国战友多，以至于负责殿后的40,000法军最后都来不及撤退就直接被德国人送进了战俘营！正所谓，神一样的对手也不敌那啥一样的队友~~）
从1939年9月，英国人就打着“宣战”的旗号，“动口不动手”。事到如今，你是想打也得打，想跑也得打，真刀真枪再不往外招呼，英吉利海峡对岸的兄弟们可！就！回！不！来！啦！

Collins小哥


然而英国人剩下的家底也真是少的可怜，除了几艘大型的驱逐舰，英国本土都没剩下什么可用的船只了。海军中将拉姆齐大人灵机一动，发扬了天朝光荣传统，发动了人民战争的汪洋大海：在撤（tao)退(pao)过程中，英国、法国、比利时和荷兰动用了包括渔船、客轮、游艇和救生艇等小型船861艘，其中还有豪华游艇。
所以，诺兰老师讲的，英国人从小就听说的“敦刻尔克精神”，就是英国版的豪华逃命大全“四渡赤水”。
《敦刻尔克》是一部文艺青年看了会赞不绝口的史诗。然鹅！对于各位军迷小伙伴来说，什么配乐啦构图啦艺术处理啦，再牛逼也比不上鱼雷击中游轮的那一声巨响啊！ 为啥会有鱼雷呢？这就是导演懂行的地方了。
熟悉二战的小伙伴们想必都知道“狼群战术”——这是一种以多艘潜艇集结攻击，使得破坏战的成果大幅提升的作战方式。由纳粹德国海军元帅卡尔·邓尼茨发明并付诸实践。恐怕在英国人从全国各地紧急征召的各种大型船舶千里迢迢到达敦刻尔克之前，它们就已经被德国人的潜艇盯上了。
可惜的是，当时急于回家的英国人并没有先知先觉的能力，影片中几乎所有的大型船只最后都因为各种原因被击沉了！在影片里，每个讲到“U boat”的士兵脸上都是一副见鬼的表情。恐怕比见鬼还可怕！Cillian Murphy所扮演的PTSD小哥一开始搭乘的船就是被鱼雷击沉的！导致他被救上来之后密闭恐惧，再也不敢进船舱！这个故事告诉我们，逃命千万别扎堆！这是亘古不变的真理！
撤（tao)退(pao)靠渔船，英国本土能打的军队为0，要保护撤（tao)退(pao)的陆军，只能靠英国人引以为豪的喷火式战机了。在电影里，敦刻尔克的故事被分成三条线讲述，“一周”线讲海滩撤退，“一天”线讲平民渔船，“一小时”线主讲空军，汤老师和Jack Lowden代表的空军组基本上是丧满全场的电影里唯一的英国民族自尊心体现。
然鹅，被他们驾驶喷火式战斗机追着打的德国BF109战斗机也不是吃素的！
下面我们就先来科普一下这两种战斗机： 
喷火战斗机（Spitfire）是英国在二次世界大战中最重要也最具代表性的单发液冷式引擎战斗机。（剧中喷火式第一次从道森老爷子头上飞过去的时候，他看也没看一眼就直接说道：超级马林制造，劳斯莱斯梅林发动机！）传说中他就像一个美丽而娇蛮的大小姐：虽然设计复杂让设计师伤透脑筋，在试飞阶段更是几次险些坑死了驾驶她的试飞员！但其优美的气动外形和接近音速的俯冲速度在当时简直是牛逼的不要不要的。（当然要是气动不行的话 汤老师扮演的法瑞尔也不可能驾机滑翔这么远对吧？）


Spitfire


作为不列颠民族工业的骄傲，喷火式不仅在敦刻尔克挽救了数十万英法联军，更是在一个月后开始的英伦空战中大放异彩：她和顽强的英国人民一起捍卫了不列颠的领空，硬生生的把元首挡在了海峡的另一边。日后更是转战整个欧洲、亚洲和北非。可以说半个地球都留下过她战斗的英姿。（当然德国的BF109也是一路追随，相爱相杀，不离不弃~）
在影片“空中一小时”的时间线中，RAF的飞行员们驾驶着他们的喷火式战斗机从英国本土起飞，当时，英国最大的军用机场就是位于伦敦的希斯罗机场（对，就是今天英国最大的航空港，当年就是靠做空军基地起家的）。当他们到达敦刻尔克时，油表显示机内燃油还有50加仑（约等于222.27 公斤）于是飞行员们给自己留下了40分钟的空战时间，也就是说40分钟以后他们无论如何都必须返航。（任务油量=出击用量+返程用量+滞空时间。喷火式战斗航程760公里，即使他们从英国最东边的机场起飞。到了时间也必须返航！这已经是挂载了副油箱之后的极限了。）
然而，天空中仅有的几架喷火式最后却都没有返航！汤老师扮演的法瑞尔更是为了拯救自己的同胞主动放弃了返航，和对面的德国人战斗到了最后一刻，他甚至在机内燃油耗尽后处于无动力的状态下时又多敲下来一架德国人的轰炸机！
那么问题来了！气动性能再好的飞机能不能在无动力的状态下还能保持和轰炸机一样的高度和速度呢？这真是一个“剧情需要纯属巧合”的问题。但我不得不承认这种英勇的精神确实是令人动容。在影片的结尾法瑞尔绕场一周，迫降在了敦刻尔克的沙滩上。他在销毁了自己的座机之后，以一个英雄的姿态被德军俘虏。这位年轻的飞行员应该难逃被送进集中营的命运，至于他能不能活到五年以后，二战胜利，我们不得而知。
那么问题又来了，培养一个空军的飞行员需要150小时理论课程，220小时飞行时间，所以说一个王牌飞行员的价值可以换多少陆军马鹿啊！
而另一边，同样是液冷式引擎战斗机的BF109使用梅塞施密特Jumo 210发动机。与喷火式在很多方面都有着惊人的相似之处的BF109和喷火式似乎从一开始就注定是一生的对手，以至于在各项性能指标上喷火式几乎占不到什么便宜。（这也解释了为什么汤老师在影片开头的那一场空战中打的这么吃力，瞄来瞄去都瞄不住）

BF109


有意思的是，在BF109开发之初，德国人尴尬地发现他们刚出厂的原型机居然没有适合的发动机！怎么办呢？找对岸的英国人啊~ 经过一番谈判，劳斯莱斯很快就答应了德国人购买梅林发动机的请求（对！你没有看错！就是一样的发动机！毕竟谁会和小钱钱过不去呢？）那时是1935年，离纳粹德国席卷欧洲还有4年，你们说英国人要是知道了当年此举造就了一个在未来10年最难缠的对手，会不会分分钟想跳大西洋啊？
在影片中，除了BF109之外，德军阵营中还有另一款被英国飞行员视为重点猎杀目标的恐怖轰炸机——当它每次呼啸着掠过敦刻尔克沙滩的时候，所带来的就只有爆炸, 恐惧和死亡....... 它就是大名鼎鼎的Ju 87 “斯图卡” 俯冲轰炸机。

JU87俯冲轰炸机

Ju 87俯冲轰炸机这个最拉仇恨的大块头最容易辨认的特征就是它那双弯曲的鸥翼型机翼、固定式的起落架及其独有低沉的尖啸声。它在二战初期德国的闪电战中取得非常大的战果能，1940年后纳粹德国空军在非洲战场及东线战场大量投入这种轰炸机。Ju 87俯冲轰炸机不但给予地面目标大力的打击，其独有的发声装置所发出的尖啸声，同时也对地面的士兵造成了巨大的心理阴影。（尤其是大家在看IMAX版《敦刻尔克》的时候，你听到的轰鸣声据说会比当年更加恐怖！）
敦刻尔克撤退从5月26日到6月4号，英国的渔船在喷火式战斗机的保护和一片混战中运走了338，226人，给了丘吉尔一个巨大的惊喜。于是影片最后，丘吉尔终于能够放下心来发表了一通冗长又煽情的演讲。
但是，敦刻尔克大撤退在某种程度上也是相当惨烈的。一共有226艘英国船和17艘法国船被德军炮火击沉，共造成28,000余人死伤。其中还包括一艘被英国政府征用的豪华游轮，造成至少3500名英军士兵葬身海底！ 
那么从敦刻尔克成功撤（逃）退（命）是否意味Happy Ending呢？错！伦敦空战就在一个月之后。影片最后，当飞行员Collins被BF109击落，差点因为机舱打不开淹死，被救上船去好不容易九死一生逃回祖国，却一脸懵逼地被军需官谴责：where the hell were you的时候，他们都不会知道，一个月之后的英伦空战，将是这些撤回来的飞行员最后的表演。


</影评>
<有用数>5104</有用数>
<没用数>265</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aloneye</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-15 23:42:14</时间>
<影评>

1. 依照克里斯托弗·诺兰的惯例，他决定采用真的海军驱逐舰而不是利用电脑三维动画技术（CGI）来打造海战的场景。他也把用硬纸板裁剪出的士兵和军用车辆放置在镜头的远背景中，以此来营造出大批军队的效果。在拍摄时，现场一度出现了62只船。
2. 因为执导《敦刻尔克》，导演诺兰将会收到两千万美元的薪酬和百分之二十的票房收入，在2005年，导演彼得·杰克逊在执导《金刚》时也获得了同样的报酬，现在看来，他们两的酬劳在好莱坞圈内也是最高的。
3. 本部电影的剧本完全是由克里斯托弗·诺兰自己一人完成的，这已经是第三次由他自己独立完成电影剧本了，前两次分别是电影《追随》（1998）和电影《盗梦空间》（2010）。下面还有其他关于剧本的事：《记忆碎片》（2000）是基于他弟弟乔纳森·诺兰写的故事拍摄的；电影《蝙蝠侠：黑暗骑士》（2008），《致命魔术》（2014），《蝙蝠侠：黑暗骑士崛起》（2012）和《星际穿越》（2014）的剧本均是由他和他弟弟共同完成的。《蝙蝠侠：侠影之谜》（2002）的剧本也是由他和大卫·S·高耶共同完成。诺兰唯一没有参与写作的剧本是他执导的电影《失眠症》（2002）。
4. 这是导演克里斯托弗·诺兰又一次自电影《失眠症》(2002)以来带上了迈克尔·凯恩。（我于8月1号改了，好多豆友都提醒我了，老爷子参演了，只是没有露面。）

迈克尔·凯恩
注：我也是才发现没有老爷子参演的啊！！！总以为老爷子是诺兰电影的标配啊。
5. 对于导演克里斯托弗·诺兰来说，这是第一部根据真实历史事件拍摄的电影。他电影有的是基于原创剧本拍的，有的是翻拍别人的，有的是基于小说或者是故事改编的，还有的是根据漫画改编。
6. 为了重现33万三千名盟军撤退时的惊人大场面，拍摄时用到了1500名临时演员，一辆吊车和一架喷火式战斗机。
7. 本部电影是演员基利安·墨菲和导演克里斯托弗·诺兰的第五次合作。
8. 从第一手的资料中，导演诺兰得知了在敦刻尔克大撤退中，撤退的这些士兵是多么的年轻和缺乏经验啊，所以他决定让一些年轻的和不出名的演员来出演沙滩上的戏份。
9. 这是电影摄影师霍伊特·范·霍特玛第二次与导演克里斯托弗·诺兰合作。第一次合作是《星际穿越》 (2014)。
10. 厄克（Urk）是荷兰弗莱福兰省的一个小渔镇，剧组成员们也曾在这里为艾瑟尔湖上的拍摄做准备。
11. 片名“敦刻尔克”被划分成了三段颜色，天蓝色，深蓝色和橘色，指代着到电影中的天空，大海，陆地，三种空间相连的画面。

其中一张海报

注：原文说的就是橘色（orange），我也不懂为啥，哈哈，明明就是白色嘛，哈哈。后来豆友“挺”告诉我这是因为战火，然后满脸血迹，落日霞光带来的橘色！
12. 这是Christopher Nolan第六次与作曲家汉斯·季默合作。他们合作过的电影有《蝙蝠侠前传》三部曲，《盗梦空间》（2010）和《星际穿越》（2014）。汉斯·季默也因为《盗梦空间》（2010）和 《星际穿越》（2014）获得过两次奥斯卡奖的提名。
13. 在谈到敦刻尔克战役重要性的方面时，克里斯托弗·诺兰说道：“敦刻尔克大撤退在二战史上是个极其重要的转折点。如果大撤退失败了，英国就不得不臣服于德国，整个世界也将沦陷，或者说世界将会走向不同的命运：毫无疑问，德国将会占领欧洲，美国也不愿意去参战了。敦刻尔克大撤退不仅是二战的转折点，也是世界历史的转折点，这是具有决定性的时刻。大撤退的成功使得丘吉尔给民众注入了精神胜利的理念，使得他能鼓励他的军队，让他们具有抵抗精神，尽管这次大撤退看起来像是一场投降。在军事层面上看，我们失败了，但是从整个人类的层面上看，这就是一场重大的胜利。”
14. 电影剧本有76页。
15. 电影的有些部分是在荷兰的艾瑟尔湖上拍摄的。

这湖泊真漂亮！！

16. 这是汤姆·哈迪和克里斯托弗·诺兰在《盗梦空间》（2010）和 《蝙蝠侠：黑暗骑士崛起》（2012）后的第三次合作。
17. 本部电影本可以在更早的时间开拍的，据说这个想法的种子在他学生时代就已种下，但是他特别害怕在大片制作上的经验欠缺会损害到他对于本片的拍摄热情，所以在他拍完了《蝙蝠侠前传》三部曲,《盗梦空间》 (2010) 和《星际穿越》 (2014)之后，在这些电影中，他的技巧磨砺得越来越娴熟，他觉得okay，时机成熟了，就开始拍本部影片了。
18. 跟民间普遍认为的观点相反的是，阿道夫·希特勒从来就没有在盟军的敦刻尔克大撤退之前下达过停止德军进攻的命令。这个命令其实是由陆军元帅格特·冯·伦德施泰特，A集团军的司令官和第四军的君特·冯·克鲁格将军一起下达的，他们是在应坦克部队的司令官保罗·冯·克莱斯特将军的请求下才下达的命令，因为当时克莱斯特将军的坦克部队已经损失了百分之五十的装甲部队，这就需要时间来重整队伍。希特勒只是批准了他们的决定，并不是他直接下达的停止进攻的命令。
注：对于这条，真的是非常有意思，关于德军停止进攻的命令，历史上的争议也是相当多的。
19. 克里斯托弗·诺兰研究了不少无声电影，想只通过细节就使得群戏的表演充满悬念，因为这部电影里的对话实在是太少了。
20. 克里斯托弗·诺兰从像电影《贪婪》(1924)，《党同伐异》(1916)和《日出:两个人的爱情之歌》(1927)这类型的无声电影来为《敦刻尔克》的群戏来汲取灵感，诺兰说：“我花了大量的时间来看这些无声电影中的群戏表演，包括临时演员们的行动和进展方式，空间是是如何被呈现的，以及怎么用摄影界来捕捉这些画面，还有拍摄视角的运用。”诺兰也研究了《死囚越狱》(1956), 《扒手》(1959), 《拯救大兵瑞恩》(1998), 和《恐惧的代价》(1953)等影片来试图弄明白怎么通过细节来制造悬念。
21. 这是自电影《致命魔术》（2006）以来的第一次克里斯托弗·诺兰没有收到传奇电影公司的资金支持。
22. 汤姆·哈迪和马克·里朗斯分别因为荒野猎人 (2015)和《间谍之桥》(2015)被提名了2016年的奥斯卡最佳男配角，最后，里朗斯赢得了这个奖。

马克·里朗斯在《间谍之桥》的剧照

23. 这部电影演员里有一名奥斯卡奖获得者：马克·里朗斯，还有两位奥斯卡奖提名者：汤姆·哈迪和 肯尼思·布拉纳 。
24. 在电影的创作上，导演克里斯托弗·诺兰尽力在每一方面都做到真实，他把IMAX摄影机安放在一架真的喷火式战斗机的驾驶座舱和机翼的位置，让摄影师和演员一同漂浮在水中进行拍摄。
25. 这是克里斯托弗·诺兰的第一部战争片。
26. 本部电影有7分钟的IMAX序幕在《星球大战外传：侠盗一号》（2016）之前放映。这是第三次诺兰的电影序幕在电影正式上映前六个月就发布了。另外两部电影是《蝙蝠侠：黑暗骑士》（2008）和《蝙蝠侠：黑暗骑士崛起》（2012），他们的IMAX序幕分别是在《我是传奇》（2007）和《碟中谍4》（2011）电影之前放映。
27. 两只具有历史意义的渔船被用来当做背景的装饰。这两只船叫做UK12和UK114，然而这里的UK并不代表着英国（United Kingdom），这里的UK是代表荷兰港口厄克（Urk），这正是电影的拍摄地。
28. 在拍摄中，大约用到了1000多名零时演员。
29. 这是克里斯托弗·诺兰执导的第十部长片。如果把他的短片《蚁蛉》（1997）和纪录短片《奎》（2015）算上，这是他的第15部电影。
30. 这是诺兰的第七部由华纳兄弟公司发行的电影。
31. 《敦刻尔克》（全片长107分钟）是克里斯托弗·诺兰自从《追随》（1998）后最短的电影了。
注：《追随》片长70分钟。
32. 在电影中，汉斯·季默用的是诺兰的怀表来制作时钟滴滴答答的电影原声。
33. 当克里斯托弗·诺兰被问到他为什么要让哈里·斯泰尔斯来参演这部电影，他说道：“不夸张的说，我面试了上千个年轻人，还有不同的青年组合，最后哈利胜出了，就是这样。”
34. 这是诺兰第一部执导的传记电影。
35. 哈里·斯泰尔斯在拍摄现场有一个私人保镖，因为太多女粉丝跑去见他了。

这图片里从右往左数第2个就是他
注： 哈里·斯泰尔斯男子组合One Direction的成员啊，没想到去演这部大片了，哈哈，好喜欢他的歌啊。但是他这个关注度也太高了吧，保镖随身带！！！
36. 这是导演克里斯托弗·诺兰和电影配乐师汉斯·季默，剪辑师李·史密斯，摄影师霍伊特·范·霍特玛，艺术指导南森·克罗利，选角导演约翰·帕帕席德拉，演员汤姆·哈迪和演员基里安·墨菲的再一次团聚。大多数的剧组成员是从《蝙蝠侠前传》三部曲就开始和诺兰合作的，而摄影师霍伊特·范·霍特玛则是从《星际穿越》（2014）开始和诺兰合作的。
注：大家可以搜搜里面的人物，全都是业界的大神啊。
37. 有四万多的英军士兵为了掩护大部队的撤退而被俘虏，在这其中有一万名士兵是苏格兰人。在电影中值得注意的是，一个英国人扮演了第51苏格兰高地师的一名士兵。
注：关于苏格兰高地师是非常有意思的，他们是英国陆军的一只步兵军团，后来又被叫做“黑卫士兵团”。
在网友的回复中，我查了下资料，被俘虏的四万人应该是盟军，而不单是英军。
38. 这是汤姆·哈迪第三次参演以二战为题材改编的影视剧。第一次参演的是《兄弟连》（2001），在这部美剧中，他扮演了美国第101空降师的一名空降兵。
39. 一架改装过的雅克-52被用来出演一架喷火式战斗机以便演员和真实的飞行员能够互换座位来满足拍摄的需要。
40. 这将是汤姆·哈迪参演的第三部二战题材影片，第一部是《科蒂兹堡大逃亡》（2005）。
41. 这是诺兰除了《致命游戏》以来的第一部时代剧（period film），距离《致命魔术》已有11年了。
  注：这里的period film 我翻译的是历史剧，后来网友告诉我是时代剧，good。
42. 威尔·阿滕伯勒的爷爷理查德·阿滕伯勒参演过1958年的电影《敦刻尔克》。
注：他爷爷理查德·阿滕伯勒也是很牛的啊，演员，导演，制片都做过的，大家记得他的作品的可能就是《侏罗纪公园》了。

他爷爷理查德·阿滕伯勒，好帅啊

孙子威尔·阿滕伯勒，恩，感觉爷爷帅一点，哈哈


43. 这是 肯尼思·布拉纳 参演的第三部二战题材电影。前两部电影是《阴谋》(2001) and 《行动目标希特勒》(2008) 。如果算上 《摇摆狂潮》 (1993) ，这就是他参演的第四部二战题材电影。 
44. 电影大部分的拍摄都在厄克（Urk）的里面或者是周围，厄克是荷兰弗莱福兰省的一个小渔镇。厄克（Urk）的发音其实正与电影名字“敦刻尔克”（Dunkirk）发音的第二部分相同。
45. 法国港口城市敦刻尔克市希望电影能够在他们市拍摄一部份，因为他们市才是历史上敦刻尔克大撤退的发生地啊。所以敦刻尔克市的市政厅组建了一个电影部门去宣传和组织在本市的电影活动，结果就是他们从各种不同的电影项目中获得了总共207天的拍摄时间。
46. 电影时长1小时47分钟，这是克里斯托弗·诺兰自1998年的《追随》后，他执导过时间第二短的电影了。
47. 本部电影是第一次克里斯托弗·诺兰与肯尼思·布拉纳的合作。 

肯尼思·布拉纳

2017.7.17更
 
48. 克里斯托弗·诺兰依然坚持胶片拍摄电影，而不选择数字电影。为了实现最优的影像质量，诺兰的电影拍摄结合了15/70毫米IMAX胶片以及超宽银幕（Super Panavision）65毫米胶片。《敦刻尔克》将会成为继《大师》（2012）和《八恶人》（2015）之后第三部在2010年到2020年中使用70毫米胶片拍摄并上映了的影片。
49. 《敦刻尔克》将会成为自《大地雄心》（1992）之后拥有最大放映量的70毫米胶片格式的电影。《敦克尔克》的70毫米胶片电影将会登陆在125家可放映70毫米胶片的影院，这将会超过《八恶人》（昆汀·塔伦蒂诺用70毫米胶片拍摄的影片）的100家影院的放映记录。
  注：《大地雄心》是由 朗·霍华德执导，阿汤哥和妮可·基德曼 主演的影片。

 2017.8.1更（建军节好有纪念意义，哈哈 ）
 
50. 根据演员肯尼思·布拉纳说，差不多30位还健在的老兵（他们是在敦刻尔克大撤退中幸存下的军人）参加了在伦敦举行的《敦刻尔克》电影首映礼。当记者问到老兵们的观影感受时，老兵们说：“这部片子啊，演的就跟我们那时经历的差不多啊，但是这里面的轰炸声音可比我们那时侯经历的轰炸的声音要大的多啊。”老兵的评论让诺兰会心一笑，哈哈。
我感觉这群老兵好可爱啊！！！！！
就看看这位参加了首映礼的老兵吧

这位老兵名叫詹姆斯·贝恩斯，来自于北伦敦。在敦刻尔克大撤退的战役中，他本来要登上一只船撤离的，但由于某种原因，他没有登上这个只船，结果后来这只船被德军的飞机炸沉了，可说是幸运之神眷顾了詹姆斯。后来他去了北非继续服役，并参加了解放意大利的战役。
51. 导演克里斯托弗·诺兰和他老婆艾玛·托马斯，还有他的一个朋友，他们一起坐船从英格兰跨海到了敦刻尔克。他们是在感受在敦刻尔克大撤退时，那些平民们是如何渡海的。诺兰说因为海面的情况，他们花了19个小时才到达目的地。

左边那位就是诺兰的老婆艾玛·托马斯（我感觉艾玛长得有点像席琳迪翁），他们身后的那架飞机就是喷火式战斗机。

52. 实际上，导演诺兰是乘坐过电影中出现的那架喷火式战斗机的，他是为了体会到战斗机在空中翱翔的感觉。这样的经历能够帮助他拍摄电影，使得他能够带给观众一种真实空战的感觉。
53. 在拍摄一架喷火式战斗机紧急迫降到英吉利海峡的情节时，一个IMAX摄影机被固定到这架飞机的驾驶员座舱上，此IMAX摄影机的任务就是拍摄杰克·劳登（在片中饰演柯林斯）是如何尽全力逃出机舱的过程。但是在拍摄过程中，这架飞机在水中的下沉速度远比事先预测的快的多。后来，花了好长的时间才把这架飞机打捞上来，但是IMAX摄影机的外壳早已被水充满了，这种情况不仅使得这个昂贵的IMAX摄影机被毁了，而且更珍贵的胶片也被毁了。在这种情况下，诺兰使用了一种让胶片保持湿润的老式电影技术，然后通过船运把此胶片送到了洛杉矶市，在胶片干透之前，对胶片进行加工处理。正是在这种挽救措施之下，我们才有机会在电影中看到这段胶片中的画面。
注：我想请问下摄影机是说一个，还是一架啊？
54. 在一次采访中，克里斯托弗·诺兰把英国音乐家哈里·斯泰尔斯的出演比作了《黑暗骑士》中饰演小丑的希斯莱杰。（因为大家常常低估了斯泰尔斯。）
55. 一直到1942年的新加坡陷落之前，敦刻尔克大撤退都被广泛认为是英国军事史上最大的失败。
注：原来1942年的新加坡陷落才是英国军事史上最大的失败。
56. 迈克尔·凯恩老爷子在片中扮演一个无名的，而且看不见的，英国喷火式战斗机飞行员。有趣的是，老爷子在1969年上映的电影《不列颠之战》中也扮演过一名喷火式战斗机飞行员。
57.在伦敦的全球首映礼上，英国王室的哈里王子到首映礼上会见了敦刻尔克的老兵们和《敦刻尔克》的导演，演员们。


二哈相见（哈里·斯泰尔斯和哈里王子）

2017年8月6号更，终于下班，赶快把剩下的补上
58.   马克·里朗斯在片中扮演的角色名叫道森（Dawson），这个角色是基于一个名叫查尔斯·莱托勒的真实人物而创设的。莱托勒是泰坦尼克号轮船的（你没有看错，就是那个最后撞上冰山的泰坦尼克号）二副，在敦刻尔克大撤退中，莱托勒（他那时候已经66岁了）驾驶者他的流浪汉号游艇到敦刻尔克进行撤退行动。在大撤退中，莱托勒拒绝海军们驾驶他的船，他说：“如果有人能驾驶它，那个人就是我。”，他还带上了他其中一个儿子一同参加行动；莱托勒也在二战中失去了一个儿子（这是他最小的儿子），他的这位儿子名叫布莱恩，在1939年9月4号，他在驾驶威灵顿式重型轰炸机对德国的威廉港（德国北部港市）进行轰炸时，英勇牺牲。布莱恩在生前还教过他爸爸如何在空袭中躲避。莱托勒尽可能多救人，以至于有四个人不得不站在浴缸里面，一直到他的船都快载不下人了，负责登陆的军官不敢相信小小的“流浪汉”号竟然装下了55个人。

马克·里朗斯在片中扮演的角色名叫道森（Dawson）

这位就是英勇的查尔斯·莱托勒
59.   温斯顿·丘吉尔在敦刻尔克大撤退开始的时候，才总共当了16天的首相。

才上任16天哦
 
60.  在电影快结束的时候，片中出现了一位盲人，这位盲人是由约翰·诺兰（John Nolan）饰演的。约翰·诺兰就是导演诺兰的叔叔，他已经在侄儿子的好几部电影中都有过出镜了。（这应该算作彩蛋了吧，哈哈哈。）

诺兰叔叔挺帅的啊！！
 
61. 据诺兰所说，他在观看《拯救大兵瑞恩》时感受到的紧张焦急与他想赋予《敦刻尔克》的紧张焦急是不一样的。
62. 该片中使用到了威廉尖叫:出现在电影的前面部分，镜头是一只满载士兵的船正在沉没。
简单说下哈，什么叫威廉尖叫：就是一个叫威廉的人在尖叫，开玩笑，哈哈。还是看看定义吧。
威廉尖叫： 威廉尖叫（英语：Wilhelm scream）是一个影视剧常用声音效果，从1951年的电影《军鼓》起被用于超过200部影片中。该声效常用于角色被枪击，从高处摔落，或被爆炸抛出时。 （这句话复制的，大家看看。）
63.  这是汤姆·哈迪第三次在片中长时间地饰演佩戴面具（面罩）的角色。第一次是饰演《黑暗骑士的崛起》（2012）中的贝恩；第二次是出演《疯狂的曼克斯：狂暴之路》（2015），在片中饰演曼克斯。


“面具也不能掩饰我的帅！”







啊，真的好期待这部片子啊！！！！！所以快把上面的花絮翻完了。还有3个4个没有翻译，有空就加上。欢迎指正我哦。翻译自IMDB。
我完成的其他花絮： 
关于大导演雷德利·斯考特的电影《拿破仑》，你绝不知道的事！
 关于《莫娣》，你绝不知道的事！



关于阿汤哥的《壮志凌云2》，你绝不知道的事！
 


盖里奇导演、威尔史密斯主演的迪士尼奇幻电影《阿拉丁》，幕后全面解析

盖里奇新片《阿拉丁》，海报中的美女是饰演茉莉公主的娜奥米 

扎克·埃夫隆、莉莉·柯林斯新片《极端邪恶》，你不知道的事
（扎克·埃夫隆饰演变态连环杀手）
时隔54年！玛丽仙女回来了哦！！！艾米丽·布朗特的新片《欢乐满人间2》，那些你绝对不知道的幕后故事！ 
 
艾米丽·布朗特的新片《欢乐满人间2》

关于Lady Gaga, 布莱德利库伯新片《一个明星的诞生》，你不知道的事
关于《阿尔法：狼伴归途》，四个超级有趣的事实！狼的品种；本片有动物被kill；导演第一次无弟相伴；还有让我想起了瑞克的川香酱！欧！2018.8.25
《碟中谍6：全面瓦解》，你不知道的事！（阿汤哥真是拼了！！！宝马五系的出镜......）
 《游侠索罗：星球大战外传》，你不知道的事 
 《三块广告牌》的幕后以及致敬！   你知道科恩嫂的花头巾是在向哪部片子致敬吗？知道片中的小鹿是谁吗？你知道弹吉他的伍迪·哈里森吗？你知道...... 
2018，汤姆·哈迪的 《毒液》，很多事情，你有所不知
裴淳华和克里斯蒂安·贝尔的新片：关于《敌对分子》你不知道的事
银翼杀手，30年后归来：《银翼杀手2049》
杰克·吉伦哈尔新片《坚强》幕后
阿汤哥新片《美国制造》电影花絮
梦工厂动画《内裤队长》幕后
《房间》女主布丽·拉尔森新片《玻璃城堡》电影花絮
卡西·阿弗莱克、鲁妮·玛拉的新片《鬼魅浮生》幕后故事，花絮，还有很多，还算可以吧
 《蜘蛛侠：homecoming》花絮翻译：里面关于霍兰德的很多，有意思的还是关于巴基和美队吧
 Baby driver （极盗车神）的所有花絮
 塞隆女王和一美敬业的《极寒之城》
 《死侍2》花絮：关于预告片和影片制作


</影评>
<有用数>1728</有用数>
<没用数>120</没用数>
</review>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-30 19:40:37</时间>
<影评>

《敦刻尔克》，本身是个历史名词，且有珠玉在前；好比中国人听《四渡赤水》，结果已经知道，并无悬念。照着史实硬拍，就成科教纪录片了。
诺兰自然也明白。
所以他想了个法子保留悬念，那就是：
本片与其说是战争片，不如说是悬疑片。

我们知道历史上40万英法联军最后成功撤出了33万人，知道这次大撤退某种程度上挽救了欧洲，保留了二战西线的火种，某种程度上拯救了英国与法国。宏伟的结果没有悬念。
所以诺兰让我们看个体的主角，让我们担心：大部队是撤了，他们呢？在战争里，个体的命运呢？

很微妙的：本片里没出现希特勒、丘吉尔与戴高乐这些传奇人物。
更有趣的是，基本没出现一个具体的德国军人——有德国飞机，有德国子弹，以及片尾德国军人影影绰绰的群像，但没有出现一个具体的德国军人。他们更像是潜在的、无形的威胁。
于是电影被极度简化了。无形的敌人正在涌来。海岸上是英法士兵，看着北边的英国。所有人都在讨论一个字，“家”。跨过大海，就能回家。
当然，还隔着大海呢。
于是这部电影，被简化成了，“敌人到来之前，我们要跨海回家。”
于是变成了一个，关于个体的故事。

空军在竭力奋斗。海上的船只冒死营救。海岸上的士兵紧张彷徨。汉斯·季默的音乐响彻始终，用大量的铜号音效带着紧凑的情绪。情绪始终是紧绷的。
情绪的爆点有三个。其一，英国船队出现。其二，“我要为法国人留下”——这句看过的一定有印象。其三，就是结尾。
但大多数时候，情绪是抻着的，是克制的。
而情绪的起伏，支配着本片的进程。英国人在船上出于恐惧朝混进来的人怒吼；落海水手的恐慌；飞行员默默地算油；英国老船主神一般的冷静。
尤其是英国人的疑似内乱，让我想到《黑暗骑士》里炸船威胁的时刻，以及，《集结号》里，争执要不要撤退的时刻——人性在极紧张时，在情绪逐渐崩解时的那种细节，很有趣。
当然，没有类似于小丑、小李那样的经典诺兰角色。但这一部，本来就没强调个性——空中的，岸上的，海上的，这些角色主要强调的是个群体共性，毕竟，浓缩着40万大军的恐惧呢。

有一点，让我想到《地心引力》。
《地心引力》中，宇宙浩渺无边，美丽而残忍；同样，《敦刻尔克》里，德军没有实际登场，大海才是真正的主角。大海被诺兰拍得极为美丽，有一种单调的壮阔，足以体现人类本身的弱小，阻隔着生还的希望，随时吞噬掉生命，就像无情的宇宙似的；但大海又是回家之路——只要船主老爷子，那点大英帝国老贵族范儿在撑着。
这种美丽又残忍的矛盾，哎。



没有典型的英雄形象，也许除了那个“我要为法国人留下来”的长官，那个驾船前来的船主老爷子，以及那个飞行员。长官自绝后路时的担当；船主老爷子从一开始就坚定着，驾着私家小船，像郊游似的，前来战火纷飞的海岸救人，而且抚慰了落水士兵的心灵；飞行员义无反顾地完成任务后，在海岸点起那一簇火焰。



其他大多数角色，都只是芸芸众生。漫长的等候，茫茫的大海，最后被某种执着拯救了——说诺兰没有点什么隐喻，我是不相信的。

漫长克制了一整个电影后，有和平时刻的特写。蓝色调的大海换成暖金色调。然后在不断的穿插镜头中，出现了那段著名的讲话。
我以前看到过许多许多次，但在电影院里，只有这一次，我服气了，我觉得温斯顿·丘吉尔凭这段话，就配得上他的一切赞誉。
说到底，这部电影，就像是为丘吉尔这段配词，专门做的配套解说：
我们将战斗到底。我们将在法国作战，我们将在海上和大洋中作战，我们将具有愈来愈大的信心和愈来愈强的力量在空中作战；我们将不惜任何代价保卫我们的岛屿。
我们将在海滩上作战；我们将在敌人登陆地点作战；我们将在田野和街头作战；我们将在山区作战；我们决不投降。
即使这个岛屿或它的大部分被征服并陷入饥饿之中，这是我一分钟也没有相信过的，我们在海外的帝国臣民仍要在英国舰队的武装保护之下，继续战斗，直到新世界在上帝认为适当的时候用它全部的力量和能力，来拯救和解放这个旧世界。
这段话陈述时，镜头不断转到海滩，转到登陆点，转到岛屿和所有的地点，转到所有牺牲与生还的角色，转到大海。


“我们决不投降……直到新世界在上帝认为适当的时候用它全部的力量和能力，来拯救和解放这个旧世界。”
诺兰这样悬疑着小人物的命运，想讨论的应该不是宏大的战争，而是“战争中，每个个体的情绪与命运”。
他大概想让我们相信：
在铺天盖地的事件以及宏伟如大海之前，渺小个体的恐惧与无助，那是难免的；但某些高贵的勇敢瞬间，某些渺小个体的举措（比如老船主那持续的沉静），可以显得多伟大；到最后，这些牺牲，都会是值得的。
——至少我是这么相信了。


</影评>
<有用数>1218</有用数>
<没用数>134</没用数>
</review>
<review>
<作者>看客inSight</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-06 12:39:52</时间>
<影评>

说起电影《敦刻尔克》，导演诺兰希望能赋予这个耳熟能详的二战事件一点崭新的角度。他最终聚焦在了微小的个体上，以第一视角细致地描述了个体在宏大历史背景下的选择及命运。
导演坦诚，创作剧本时借鉴了不少二战中的真实故事。这也让我们有机会窥见，那些在历史长河中转瞬即逝的英雄身影。
《敦刻尔克》剧照，指挥官Bolton



老船长Mr Dawson
为了救援徘徊在敦刻尔克海岸的30多万名士兵，英国政府竭尽所能发动了全国的每一艘船，不论军用民用。Mr Dawson的私人游艇“月光石号”，便是其中的一艘。
剧照，月光石号
海面炮火连天，Mr Dawson驾驶着如浮萍般孱弱的月光石号，躲过了盘旋头顶的德国战机，救下了命悬一线的飞行员，在狭小的船舱里塞下100多个落水士兵，并将他们安全地带回了家乡。

剧照，Mr Dawson
Mr Dawson的角色被认为是最接近历史原型的一位，即Charles Herbert Lightoller。他传奇般的一生始于泰坦尼克号，横穿整个一战，并延续至二战。
年轻时的Lightoller
19世纪下半叶，Lightoller出生在英国北部的兰开夏郡。不愿在工厂里虚度一生，他在13岁时成为了Promise Hill号轮船上的一名学徒。25年后，Lightoller以二副的身份登上了那艘举世闻名的泰坦尼克号。

航海中的Lightoller

Lightoller（左二），船长（右一）和泰坦尼克号上的同僚
1912年4月12日晚上7点，正在值班的Lightoller敏锐地察觉到，海面温度下降得比平时更快。换岗后，他回到自己的房间。11点40分，轮船撞上了黑暗中的冰山。10分钟后，下属冲进了Lightoller的船舱，“海水已经涌进了收发室！”
Lightoller立刻越级面见了船长，要求紧急撤离乘客，并让妇女儿童优先。这条指令在人群中引发了骚乱，愤怒的男性乘客们开始反抗，情急之下Lightoller掏出了配枪，以维持秩序。

电影《泰坦尼克号》中船员鸣枪示警的一幕
直到巨轮近乎沉没，Lightoller才跳进冰冷的海水。那时救生船已走远，他本无生还的希望，却如宿命般碰见一艘倾覆的救生船。船上载着30多人，正一点一点往下沉。Lightoller爬上船，指挥人们分成两列，随着船身的倾斜调整位置，才得以保持平衡。待到天亮，他们获得了救援。

载着Lightoller的救生船。Legenda Titanica
经历这场震惊世界的海难后，Lightoller似乎看淡了生死，次年他又回到了心爱的大海上。
Lightoller加入了英国皇家海军。1916年夏天，德军空袭伦敦，驾驶着117号鱼雷艇的Lightoller，在泰晤士河口发现一架德军飞艇。他立刻命令水手开火，并成功击中飞艇。这一果断的决策，粉碎了德军袭击敦伦的计划，也挽救了无数市民的生命。不久后，Lightoller晋升为加里号驱逐舰舰长。

加里号驱逐舰
Lightoller的传奇并没有就此停止。1918年7月19日，加里号在英吉利海峡遭遇德军潜水艇的鱼雷袭击。抱着鱼死网破的决心，Lightoller命令加里号全速撞向了潜水艇。敌船沉没，德军的军心也随之动摇，而Lightoller驾驶着千疮百孔的加里号，顺利返航。
一战归来，Lightoller荣膺十字勋章，晋升为皇家海军中校，并出版了回忆录《泰坦尼克号和其他船》。他还买了一艘游艇，取名“日落号”。

日落号
1940年夏天，66岁的Lightoller迅速响应英国政府的号召，和大儿子一同加入救援民船的队伍。他坚持亲自开船前往，还说出了和电影中Mr Dawson如出一辙的话：“他们可以征用我的船，但必须得带上我这个船长。”

驶往敦刻尔克的民船队伍
电影中，德军战机逼近月光石号，Mr Dawson巧妙地指挥儿子转舵，躲避了炮火。飞行员Colins问，“您怎么懂得如何躲避？”，Mr Dawson回答：“我儿子教的我，他和你们是战友。”
这一幕改编自真人真事。Lightoller在二战中失去了自己的小儿子，Herbert Brian。他是一名英国皇家空军的飓风飞行员，在轰炸德国威廉港时牺牲。生前Brian确实教过父亲如何躲避空袭，并在英吉利海峡上拯救了父亲、哥哥以及上百名士兵的性命。

在炮火中穿梭的日落号
紧接着，泰坦尼克号的场景再次上演。Lightoller指挥士兵们进入船舱，尽量蹲低或者趴下，以降低船的重心。他一共救助了125名英国士兵，电影也还原了这一场景：满满当当的月光石号让引航员惊奇不已，“你怎么能带回这么多人？”

剧照，满身黑油的士兵一个一个爬上月光石号

飞行员Farrier
飞行员Farrier在电影中几乎全程遮面，台词更是寥寥。在油表损坏、燃油不足的情况下，他放弃了返航，凭借最后一滴燃油击落了德军轰炸机，确保了陆军的安全撤离。剧终，Farrier迫降至敦刻尔克海滩，他点燃了心爱的战机，坦然接受德军的俘虏。

剧照，Farrier凝视着燃烧的战机
尽管诺兰没有给出所借鉴的历史人物，但人们推测出了Farrier的疑似原型——英国皇家空军飞行员，Alan Christopher Deere，他是二战史上最具传奇色彩的王牌飞行员之一。

Alan Christopher Deere
8岁那年，Alan在家乡奥克兰玩耍，一架飞机从头顶呼啸而过，并降落海滩。飞行员邀请年幼的Alan走进座舱参观，那时他便下定决心，要成为一名飞行员。1937年，Alan加入了英国皇家空军。

年轻的Alan
1940年5月，法兰西之战接近尾声，在法国领空盘旋了10天的Alan早已精疲力尽。他在回忆录里写道，高空没有任何讯号，燃油所剩无几，孤军奋战的飞行员甚至无法知道能否安全回到地面。最终Alan立下赫赫战功，他击落了6.3架敌机，包括两架德军Bf-109战斗机，一架Bf-109战斗机和一架Bf-110重型战斗机。

坐在战斗机中的Alan
几天后，在同一片空域上，Alan的飞机被一架德军中型轰炸机击落。和电影中的Farrier一样，他紧急迫降至一片海滩，眉骨处被割开了一道深深的伤口，自己也昏迷过去。苏醒过后，Alan步履蹒跚地走到敦刻尔克市区求助，一位咖啡馆里的女士帮他处理了伤口。随后他跟着沙滩上排队的陆军，登上了救援船。

迫降在海滩的喷火战斗机

在海滩上，Alan遭到陆军的指责，他们对着曾在千里高空与敌人拼命的Alan说到，“你刚刚死哪去了？” 电影重现了这一幕，导演借由Mr Dawson的台词，对年轻的Alan说：&quot;没关系，我知道你去过哪里。&quot;

剧照，在空中与敌人战斗的Farrier
敦刻尔克撤退后，德军准备轰炸英国本土，彻底毁灭英国皇家空军。同年7月，英国内阁紧急通过了加强防空措施的提案，不列颠空战随之到来。这是人类历史上规模最大的空战之一，涌现了大批王牌飞行员，Alan也位列其中。

Alan与不列颠空战中并肩作战的同僚
官方没有公开飞行员们的具体战绩，根据可查史料显示，他至少击落了三架德军Bf- 109战斗机和一架Bf-110轰炸机，并数次身陷险境。
二战结束后，Alan没有离开皇家空军，并在1964年晋升为空军准将。1965年，他被丘吉尔授予不列颠之战中的首席飞行员荣誉称号。1995年，Alan因癌症逝世，享年77岁。
当知道了Farrier的原型，心软的观众也许能得到一丝安慰——那个被纳粹士兵俘虏的年轻飞行员，没有惨死于集中营的枪口或毒气室，而是幸运地活了下来。

Alan与同僚合影
指挥官Bolton
沙滩，是大撤退的主战场。成千上万的士兵涌上防波堤，希望登上回家的救援船。而始终站在后方指挥全局的，是满头白发的指挥官Bolton。

剧照，指挥官Bolton
指挥官Bolton的角色由多位历史人物的经历复合而成，历史爱好者们推测出了两位原型：William Tennant和James Campbell Clouston。

William Tennant
海军上校William Tennant在敦刻尔克大撤退中担任码头指挥官。1940年5月，他乘坐驱逐舰到达敦刻尔克，被眼前的景象震惊：浓烟满布沙滩，士兵在德军轰炸机的炮弹下瑟瑟发抖。为了稳定军心，Tennant传达了撤退的消息，将所有船只都改装成运载舰，还在自己的帽子上贴了“S”“N”“O”（Senior Naval Officer）的标志，告知惶恐不安的士兵：指挥官与你同在。
像影片中的指挥官那样，Tennant指挥了整场救援，他拿着扩音器在海滩上不断喊话，直到确定所有英国士兵都离开后，才于6月2号乘坐最后一艘救援船离开。由于敦刻尔克撤退中的卓越表现，他被授予巴斯勋章，被民众亲切地称呼为“Dunkirk Joe”（敦刻尔克·乔）。

Tennant上校（左二）
撤退结束后，Tennant被任命为反击号战列巡洋舰Repulse的舰长，并在日军偷袭珍珠港的第二天，参与了作战。诺曼底登陆到来之际，Tennant为盟军建立了两个海滩码头，以作为物资运输的快速通道。而他指挥修建的Pluto海底输油管道，成为了盟军从英国运输燃料的生命线，这也让他获得了大英帝国勋章，并同Alan一样，活到了战后的1963年。

Tennant和同事在他指挥建造的诺曼底桑树港合影
另一位Bolton的原型，则是加拿大指挥官James Campbell Clouston，他在敦刻尔克撤退中不幸牺牲。

James Campbell Clouston
Clouston受命于Tennant的指令，在唯一没有被德军轰炸过的防波堤上，组织修建了一条长1280米、宽2米的木质栈桥，这成为了敦刻尔克大撤退的重要开端。Clouston在栈桥上送走了大批英军，几乎五天五夜不曾合眼。

真实的港口防波堤

剧照，在栈桥上巡视的指挥官博尔顿
撤离结束后，Clouston没有离开，而是像电影描述的那样，留下帮助法国士兵。6月2日，他乘坐的救援摩托艇被德国飞机炸沉，Clouston让同行的另一艘摩托艇继续前往敦刻尔克，自己和船员们在大海中依靠着船体残骸等待救援。由于低温和体力不支，Clouston永远留在了冰冷的海水里。

当地报纸对Clouston遇难的报道
Clouston的长子曾联系电影制片人，要求提及父亲的名字，但遭到了拒绝。诺兰也曾隐晦地对此表示遗憾，“由于电影需要，我们没办法完全利用Clouston的故事。”
相比其他原型，Clouston的名字鲜少被人提起，留下来的影像资料也寥寥无几。历史爱好者Michael Zavacky设计了Clouston的纪念邮票，可惜未被加拿大邮政部门采用。

剧照，诺兰在为指挥官Bolton扮演者Kenneth Branagh讲戏



敦刻尔克的故事早已结束，而二战中为人类正义战斗的无数英雄士兵，远比电影中的角色更加震撼人心。也许正是因为他们的存在，才让丘吉尔发表了二战中最鼓舞人心的一段讲话——
我们将战斗到底。我们将在法国作战，我们将在海洋中作战，我们将以越来越大的信心和越来越强的力量在空中作战，我们将不惜一切代价保卫本土，我们将在海滩作战，我们将在敌人的登陆点作战，我们将在田野和街头作战，我们将在山区作战。我们绝不投降，即使我们这个岛屿或这个岛屿的大部分被征服并陷于饥饿之中——我从来不相信会发生这种情况——我们在海外的帝国臣民，在英国舰队的武装和保护下也会继续战斗，直到新世界在上帝认为适当的时候，拿出它所有一切的力量来拯救和解放这个旧世界。

参考文章：
[1] That Guy In DunkirkReally was a Mole, Geoff Rynex
[2] The Unsinkable Charles Lightoller，Peggy Wirgau
[3] Two eventful days for Manston, 28th August 1940 and 1942 – Churchill’s visit and 56 emergency landings，Supporters of Manston Airport
[3] The real hero of Dunkirk: Courage of the pier-master who manned a crucial jetty to organise evacuees for six days and five nights without a break，MailOnline
[4] Wikipedia
[5] 电影《敦刻尔克》中大撤退的指挥官原型是加拿大人,亚明
[6] 《敦刻尔克》真实历史背景介绍以及抢先预告分析，Bruce Bane
[7] 《敦刻尔克大撤退中的英国皇家空军》，澎湃新闻
[8] 《敦刻尔克》电影与史实的不同在哪？，otaconlegend
[9]《传奇水手——威廉·乔治·坦南特海军上将小传》，dawuda

攒文 / 叶承琪
编辑 / 胡令丰

文章版权归网易看客栏目所有，转载请在公众号pic163后台回复【转载】，查看相关规范。
看客栏目长期征稿，一经刊用，将根据质量提供稿酬。投稿请致信：insight163@163.com。
其它合作欢迎于公众号后台（或邮件）联系我们。

 

</影评>
<有用数>1610</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>丌</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2017-12-17 01:31:10</时间>
<影评>

首先，之前哈迪追击轰炸机时就已经做了选择，已经不打算返航战斗到底了。他知道自己是仅有的英国战机了。这是大前提。；
其次，空油滑翔的时候击落敌机，得到绝望士兵们的欢呼，此刻他的继续飞行给沙滩上撤退的英军的是希望和精神上的安全感。试想击落以后直接跳伞会影响士气。
然后，他的继续飞行会给敌人以威慑力，如果提前跳伞失去控制的飞机会很快下坠而不是滑翔那么久。
还有就是之前提到这是英国的喷火式战机，是新研制出来的机型量产不久。这是第一次参战，那个高度跳伞了，飞机落地无油的情况下不会起火，况且高度不高最多解体，落到德军手里后果可想而知。所以他降落第一件事是点燃飞机。
 

</影评>
<有用数>1069</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>Parker Li</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-20 11:34:02</时间>
<影评>

--- 9/2 
敦刻尔克已经上映了，这篇短文收到了很多的阅读，我也收到了各种回复和私信，有支持的也有谩骂的。因为当时写的时候大陆还没有上映，所以没有剧透和具体的介绍和分析。但为了回复一些问题和自己记录之用，（准备）写一系列的介绍文和分析。感兴趣的可以戳第一篇
《由敦刻尔克所引发的关于谢泼德音调，电影音效与电影音乐之简短介绍》
--- 

本文仅代表个人观点。如若不喜，请点击没用，请留言反驳和他人交流。请不要留言/豆邮私信谩骂！对于不理智的部分粉丝，请不要让你们偏激嘴脸代替了整个粉丝群体。

其次，感谢回复这篇文章的朋友，截止到7月26日，我尽努力回复了许多留言。但囿于时间精力因素，我不会再进行任何回复。我想重申我的观点：我推荐观众去看这部电影，但希望大家调整预期以避免出现心理落差。我个人的评分是三星半，7分，这个分数对于我个人而言已经属于不错的评分了。因为没有上映的关系，所以这篇短文没有涉及剧透，也就无从谈起具体层面的故事表述。下面的留言中也有许多不错的补充和想法，感兴趣的可以翻翻看。imax70mm格式在香港没有，所以我无法比较70mm与其他格式的区别。

之后不会对这篇文章进行任何私信和留言回复了。

---以下原文，未做修改---

不含剧透，放心观看 （HK-UA IMAX 非70mm，三星半）

关于导演

克里斯托弗·诺兰（Christopher Nolan，以下简称诺兰）是如今好莱坞的扛鼎导演之一。而除了导演制作人等身份，其对于动漫改编电影暗黑化的推动和几部优秀话题之作，使其多了另一重身份 ——“明星”。而正如现在已经被广泛接受的“明星建筑师”（starchitect）这一概念一般，对于“明星导演”的讨论已经超过了其作品文本本身而形成了对这个人设的讨论；简单说，也就是其铁杆粉丝和反对者之间的尖锐对立。但这种对立是观众之间的选择，囿于观众的电影阅历和个人体会各不相同，导致了对诺兰的评价也不尽相同。但在羊群效应和集群效应等多重影响下，观众评价趋于两级。其中狂热粉丝占据大多数，而对于稍有微词或者提出异议批评的观众和影评人，往往面临着各种指责。这种情况在imdb,烂番茄，豆瓣等国内外各个平台都有出现。但桎梏于篇幅，粉丝分层化和其背后的原因和影响不在这篇短文讨论之列。

但在学术界和专业影评界1，对于诺兰是有一定共识的。简而言之，诺兰是一位优秀导演，用商业片的形式推广了多种电影技术的发展，但距顶级大师仍有一段距离。其对于好莱坞产业的推动是大于其对于电影史的推动的。在这样的前提下，去观看敦刻尔克会有更好的视听感受，因为摆脱了隐约的“朝圣”观感，也不会过分的“居高临下”。对于普通观众，调整好预期，这是一部值得推荐的电影 - 相对紧凑的时长，震撼的（甚至有些不节制的）配乐，历史的根基，演员的颜值，都值得票价。但敦刻尔克距离大师作品还有距离，过分的推举只会适得其反。

关于评分

很多观众观感的落差往往来源于评分之高和实际作品之间的差距之大。这和现在的主流评分系统的体系有关。具体可以阅读王伟老师的“初始锚定”与“算法正义”——美国电影网络评分机制与电影产业 一文

简而言之，现在广泛流传在外的烂番茄和meta高分具有一定欺骗性。比如烂番茄只有“好”“坏”番茄两种，那么较好（70-80）的影片得分往往会高于这个幅度，因为大家都直接给的“好”番茄（100分）。如果仔细阅读每一位的番茄评语，就会发现很多人在承认缺点的同时也给了好番茄。而imdb一向是诺兰粉丝的阵地，曾经因为诺兰粉丝给作品刷分争夺第一而导致了教父从第一名的位置被拉了下来（肖申克的救赎渔翁得利，登顶第一）。而豆瓣的评分体系，看看那些上映前就五分预定，年度好评的打分就可以一窥几分了。

虽然个人认为现在的敦刻尔克评分较高，但对于这部作品，对于导演，这部片子对于普通观众仍是推荐的。因为他代表了现在好莱坞的一流制作水准。这种制作包括了从立项到上映宣传的各个流程。这种专业化顶级化带来的视听享受是不能被忽视的，但这并不代表一部作品是否优秀。关于评分和整体评价，套用Matt Zoller Seitz先生在roger ebert专业网站上的最后几句 （三星半，注：roger ebert网站满分四星，三星半类似80分）：

“If somebody were to ask me if I liked this film, I would tell them no. I loathed parts of it and found other parts repetitious or half-baked. But, maybe paradoxically, I admired it throughout, and have been thinking about it constantly since I saw it. ...... It deserves to be seen and argued about. .... ”

“如果你问我是否喜欢这部作品，我的答案是否定的。我甚至厌恶部分并且认为一些部分重复夹生。但自相矛盾的是，我又整体化的欣赏它，并在看完之后一直思索着这部作品....它值得被观看被讨论.....”

Dunkirk Review by Matt Zoller Seitz, Roger Ebert Website

关于影片（以下为自己观点，不喜可以直接关闭了）

食之无味，弃之可惜。

复杂精彩的背景设定一直是诺兰的标签，架空的环境和特殊设定给予了其自由创作发挥的空间。但这一点也往往遭到诟病，因为大家往往迷惑大家喜欢的是这部作品的涵义还是其发生的设定场景。但基于历史的本片脱离了复杂的设定，而不得不去聚焦于一次相对其以往作品而言简单直接的故事，且故事的结局是确定的。这就暴露并放大了其在以往作品中的缺点，即视听语言上的累赘和不时的乏味。虽然片长的缩减使结构更为紧凑，但仍能感到影片前后两部分的节奏差异，以及多线之间营造时间差异而形成的观感差异。

故事简单的化另一缺陷是使诺兰丧失了其玩节奏玩剪辑的特色。诺兰在叙事剪辑上一直都是复杂的，这种复杂会让观众有一种敬佩感。但为了不疏离观众，诺兰会在以往的复杂叙事中不断的提醒观众现在的时间线是如何如何的，比较直接的做法有黑白色和彩色的直接对比，动用小物件来确定时间线等。而不同故事线最终有机的结合一起形成一个wow的结局。但敦刻尔克这部作品的性质和结尾的确定性导致诺兰没有办法拍的复杂。虽然仍是多线，但这种转换因为频次的问题而在后半段有些失控失去了韵味。而结尾的固定性也就无法形成共鸣。

另外想提的一点是配乐。配乐的水平一流毫无疑问，在剧院轰隆隆的震人耳膜，但实在有些不节制。对于配乐而言，歌舞片，恐怖片和战争片一直是其大展拳脚的阵地。比如经典恐怖片惊魂记中大量的不和谐音和固定音区的使用使恐怖氛围陡升；歌舞片就更不用说了。但汉斯季默的配乐这次真的喧宾夺主了，故事没有被配乐烘托而是被抢了风头。但换个角度，这也体现了故事张力的不足。

当然，敦刻尔克仍旧是一流的制作，好看的。其对于产业的推动意义（战争片的回潮），对于导演本身的意义都不应该被忽略。这也是很多五星影评的考虑范畴。但回到电影本身而言，这部作品的确有些鸡肋了。缺点说了一些，优点就不说了，一向的大环境主旋律。相信不少粉丝都会撰文为敦刻尔克喝彩的。

但对于普通观众，没那么好也没那么糟糕，调整预期是打开的最好方式。

推荐m大和刘起老师的两篇文章，写的有理有据
克里斯托弗·诺兰：庸俗的天才？ by magasa
《敦刻尔克》之前，评评诺兰吹和诺兰黑谁更有道理？ by 刘起

1.泛指涵盖于film studies之下的学术研究和刊物影评，不含imdb，烂番茄，meta，豆瓣等大众评分体系

</影评>
<有用数>1464</有用数>
<没用数>1184</没用数>
</review>
<review>
<作者>北溟鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-17 12:41:59</时间>
<影评>

===剧透剧透！！但港真，这特么还能怎么透？贴着历史拍的啊！！===
撸了剧本就会发现，文字有它深远的穿透力，但是在瞬间的情绪调动上，声音、画面、甚至气味都会更直白于文字。（那个剧本它。。。基本是个默片的剧本。。。)
82页的剧本呈现在107分钟的胶片上，通过画面和音乐（Hans Zimmer老师立功了，看了那个无聊的剧本就知道，配乐尤其是走秒的滴答声已经成为叙事的一部分，所以它真就得那么喧宾夺主的满）的节奏把控和情绪调动，居然全程无尿点（憋死我了）。

敦刻尔克二刷完成，第一次standard， 中间撸了剧本，第二次imax，终于明白imax 70mm的意义。imax的声效画面强度明显大于standard，所以在imax 70mm应该会把这种身临其境更加强化。据说伦敦首映请了当年的老兵去看，看完人家吐槽说，拍得倒是跟我们经历的差不多，但是轰炸的声音就响很多了。（对啊，真正听过这个吓人响声音的那些，都死了）。
这个片子应该出个4D。
先讲讲叙事。好多人讲这个电影没情节，我觉得这是一种误解。电影不是为情节存在的，电影的成功与否在于能否在两个小时间让观众抻着脑袋眼睛不眨地盯着那块傻不拉几的屏幕，很大概率上取决于情节对观众情感的调动能力。
你们老师麦基的情节三角讲，位于这个三角形顶角的大情节在调动观众情感上有最大胜算，因为有单一主人公，有连续的线性叙事，意思就是，简单好follow。与之相比，内在冲突，多主人公的小情节，和非线性，非连贯性的反情节基本上就是脸上挂着我文艺，我高冷，跟大众说拜拜的那种。
这次叙事的三条线，在一个中间地带。
它保留了Inception的三条不均等的时间线，但比Inception又前进一步，在基本的线性发展之外，在三条线交汇之前，有几个线索相交的场景，在时间上是有前后跳跃。我以为这是要展现一个比Inception更实在，更广阔而复杂的场面的野心。比如港，空中线最早和游艇线交汇，是三架喷火式从月石号头顶飞过，游艇船长Dawson对儿子说，劳斯莱斯引擎，就是好啊就是好。然后，在空中线Jack Lowden的那架飞机被击中，咣叽掉在海上。然后转回这条线的时候，又一次，是从船长儿子看见Jack Lowden那家飞机喷着尾烟自由落体开始的。
另外，Cillian Murphy先被救起的时候因为PTSD不愿意进船舱，Dawson对儿子说，你要是被炸弹击中了你也不愿意的。Cillian Murphy讲，不是炸弹，是鱼雷。过了好几个场景，才拍到鱼雷击中运兵大船。再后面，Cilian Murphy还在小船上指挥划回海滩，拒绝Tommy和Alex上船。
但是情节，或者讲，一般认知上的戏剧冲突在单一线索里，都很好的展开了。我想港下我最喜欢的两个情节设计。
一个是渔船线，Cillian Murphy演的那个PTSD陆军不愿意回敦刻尔克，船长Dowson讲，我明白你的意思了。中间，不愿意回去-必须回去这组冲突展开在船长儿子把Cillian Murphy锁在船舱里（冲突上行），然后Cillian Murphy爬出来，PTSD激化，驾驶室争夺方向，George小哥被误伤倒地瞎眼，在船长和儿子内部发生是否应该返航的争论（再往上）。
这是一个传统的冲突，但是诺兰没有把它写得low。反而克制而精致。比如说，他安排Cillian Murphy爬出来，是徒手去抢方向盘，但是之前，他们谈论过枪。他们都知道军官有枪，但是在这场争夺里，他没有用枪去达成这个激励事件。另外，在船长儿子Peter得知因为跟军官打斗George死了之后，军官问了一句，他还好吗？Peter有一个想冲上去揍他的眼神，最后只是说，好点了。
更强（Low)的情节会让他们打一场，再打一场。但是这里没有。情节，最终最终，是为人物服务的，而诺兰在编这个场景时候的克制，把这一船的人物，每个人最起码写出了两到三个面向，这就是一种能够让人回味的精致和克制。
另外一个，是法国人Gibson的命运的起落。从埋葬真正的Gibson，上红十字的船躲在栈道的木架上，被炸沉，逃生，上运兵船，没有进船舱，不仅救了自己还打开船舱，救了Tommy，在Tommy被阻止登上救生艇之后，Gibson怂精怂精地把绳子从船上甩下去，再一次救了Tommy。但是Gibson最后还是死在被打漏的渔船里。有人说，法国人死得莫名其妙。我倒觉得，法国人死得太好了。他可以得救，是满足心理预期的圆满，但是你要给一个情感震撼，讲一个简单的道理：逃命，哪怕你再聪明，再善良，你又怂又精，做到了所有能够想到的一切，如果这是个考试你拿100分，如果这是个比赛你拿第一名，然鹅，在这场逃命里，你就是莫名其妙就会死，没有道理可讲。
Hans Zimmer的配乐，很满很满，基本没停过，而且惊悚的部分有几段跟蝙蝠侠和盗梦是一个调调。一刷觉得略烦，导致默片里仅有的几句台词都没听清。二刷，尤其是撸了剧本之后的二刷觉得，它当然是要满的，因为它承担节奏和叙事，不仅仅是渲染氛围。无处不在的数秒声，时而长缓时而短促的配乐，都在帮助画面完成对节奏的切割。所以当它霸道而略讨厌的闹脑仁儿的时候，你也被钉在座位上没去找厕所啊！
唯二不喜欢的是英格兰的小船们出现在苦守敦刻尔克等待救援的军官的望远镜里的时候，这是三条线最终交汇的点，也是诺兰处心积虑要煽一煽的地方，但是各种意图暴露的太过明显，让这段跟前面精简克制的叙事产生了OOC的效果，两次都让我感到，很尴尬！
如果讲，前面还是为了情绪高潮不得已，那就请问，最后汤老师迫降也来是几个意思！汤老师的飞机最后失去引擎动力，只能滑翔的时候，深蓝色的海水，宁静的沙滩，沙滩上倒映残阳的积水，还有汤老师紧张的喘息，在轰隆轰隆一个多小时之后，安静而美。请问，这个时候你音乐起什么起啊！！我们只想听汤老师清清楚楚喘几口气好吗（(ノへ￣、)捂脸）
最后！但是最最最重要的部分！诺兰老师还是挺鸡贼的！有想法不代表放弃广大的观众，要不然一亿的投资也不能全球票房一亿五千万是不是！所以！当你看得压抑的受不了的时候，个人英雄主义担当，英格兰民族工业的骄傲，喷火式的两枚帅翻天际的飞行员，Jack Lowden和汤老师就出现了！Jack Lowden和汤老师的脸都只在一开始惊鸿一瞥，然后就戴了个嚼子，只剩眼睛。然鹅，Jack Lowden被击落，机舱门打不开，咣咣咣敲玻璃，到被解救出来，脱掉帽子露出金色头发的时候，惊魂未定，抹掉一脸水，完全落汤鸡，既不酷炫也不潇洒地浮在海面上对解救他的Peter小哥来了一句，good afternoon的时候！我就决定预定一张蓝光了你造吗诺兰老师！
更憋提汤老师连续看了三眼记录油量的挡板，还是决定去追德国人的轰炸机而不是返航的时候，那个怂帅怂帅的眼神，还有最后明明油量快要耗尽，为了追德国人，把引擎邮箱开到reserve档，冒着必死的命运紧急出力，单边失速又急停的时候，两张蓝光好吗诺兰老师！
诺兰的真爱汤老师，最后靠空气动力迫降，开枪引燃座机，最后被俘虏的这场戏，原剧本是这样写的：
Farrier brushes sand from the wing of his beloved Spitfire, pulls his flare gun... He shoots into the cockpit.
在这个戏份平均到汤老师基本全程蒙脸也没几分钟的电影里面，居然给安排了这样一个有情感有画面的结局，还配着丘吉尔的压轴演说：
Even though large tracts of Europe and many old and famous States have fallen or may fall into the grip of the Gestapo and all the odious apparatus of Nazi rule, we shall not flag or fail. We shall go on to the end, we shall fight in France, we shall fight on the seas and oceans, we shall fight with growing confidence and growing strength in the air, we shall defend our Island, whatever the cost may be, we shall fight on the beaches, we shall fight on the landing grounds, we shall fight in the fields and in the streets, we shall fight in the hills; we shall never surrender, and even if, which I do not for a moment believe, this Island or a large part of it were subjugated and starving, then our Empire beyond the seas, armed and guarded by the British Fleet, would carry on the struggle, until, in God’s good time, the New World, with all its power and might, steps forth to the rescue and the liberation of the old.
诺兰老师请看着我的眼睛告诉我汤老师不是你真爱！求求你们去结婚吧好吗！
虽然这是个屁滚尿流逃命的片儿，但最后诺兰老师还是晓得要给广大的具有巨大购买力的女青年准备一点个人英雄主义哒！
要说让人不舒服的地方，大概也在于诺兰的这种精确，音乐，画面，情节，无一不在精确地操控观众----我知道你要什么，我知道怎样把你调动起来----港真，这种被人掌握在股掌之上的感觉吧，其实并不是特别好的。
电影吧，首先是一门生意，但同时，它也是一门艺术。赚钱当然是第一要务，但是赚了钱之后，留下一点东西，也是同样重要的。对于广大的观众来说，看爽片固然很好，然而爽完了，还能在原有的审美和情感体验上，往上够一够，则是做这件事情的时候应该考虑进去的一个目的。

把观众当牲口的，观众必把你当傻逼。
====
对于讲本片没有人物的小伙伴们，来，看下面：

Tom Hardy的Farrier

Jack Lowden的Collins
看出区别了吗？
Farrier不仅老棉袄老毛衣，还皱巴巴的，从飞机上下来的时候那身皱巴巴脏兮兮的衣服鬼才信这是空军上/中尉啊！（鬼才信他救了那么多人的价值还不如他一个陷敌哦！）Collins惊恐地喊，he is on me的时候，Farrier冷静自信地说，I&apos;m on him. 
Collins，年轻的，一丝不苟的制服领带，在濒死状态下被从水里面捞出来，一身狼狈地浮在海面上，抹掉脸上的水，第一句话是good afternoon。
人设啊人设啊无时无刻不在跑的人设，接下来，演员只要按着这个人设跑就对了啊，怎么会没有角色？


</影评>
<有用数>482</有用数>
<没用数>168</没用数>
</review>
<review>
<作者>小兵159</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-29 03:13:40</时间>
<影评>
        《敦刻尔克》是一部让人看了非常疲惫的战争片，这并不是因为剧情有多烧脑，而是在整个表达手法上让人看得很累。若你抱着像看《兄弟连》和《拯救大兵瑞恩》的心态去看整部电影，那无疑你要失望了，作为一名诺兰粉，我只想失望的说诺兰这次真的玩脱了，我认为这部剧的硬伤有三：


（一）诺兰结构：非线性叙事是诺兰电影的特点，也是影迷们津津乐道的地方，他往往采用多线叙事甚至时间倒错的叙事方式来描绘一个故事。这种叙事方式倘若用来拍科幻片或悬疑片可能会达到出其不意的效果，像《盗梦空间》，《星际穿越》 的成功恰恰好说明了这一点。可是用这种叙事方式嫁接在一部史诗战争片上，就容易让人看得别扭。整部片的故事很简单就是描绘在二战时，英法联军在敦刻尔克撤退的故事，诺兰采用了陆，海，空三个不同角度来拍摄，而这三线的时间分别为一周，一天和一小时。有些观众非常喜欢这种三线叙事的拍摄手法，但我却很不喜欢这种用《盗梦空间》的形式来拍摄战争片。比方说当陆军那一场戏正要进入高潮时，突然就切换到空军那儿去了，而且整部影片切换的次数很频繁且密集，容易让人看得出戏。再加上里头时间都是不同步的的，当你看到陆军这儿是在晚上时，当切换到空军时就变成早上了。当观众没弄清楚前面那“一小时，一天，一周”的意思时，会看得一头雾水，即便弄懂了也容易产生凌乱感。总体来说，作为一名普通观众的我，更多的时候是要搞清楚诺兰那种复杂和花俏的叙事结构而无法陶醉在电影里的故事中。我并不反对诺兰尝试用这种形式来拍摄战争片，但也总得将故事讲全了才用吧。


（二）薄弱的剧情：有人说《敦刻尔克》是一部可以与《拯救大兵瑞恩》之类的战争片比肩，并且可以载入影史经典，我觉得这吹的有点过了。顶多是一部战争版的密室逃脱。诺兰明显像通过此片来描绘战争中的那种压迫和紧张感，可惜单薄的剧情和人物刻画很难让人融入其中。极简的对白和缺乏剧情的铺垫，使得人物的刻画有点苍白，也让三条线的故事内容看起来贫乏，即便你看到有士兵被杀了你也很难产生悲悯感。总体来说，里头并没有让人印象深刻的画面和引人深思的内容，更没有像斯皮尔伯格那样表现出那种战争中的悲悯以及战争和人的关系。倒是那个民用老船主和他儿子的故事让人看到了战争的无奈，但也就仅此而已。


（三）疲劳的配乐轰炸：我觉得从《黑暗骑士崛起》中就可以看出其实诺兰对于那种大场面的把控是非常弱的。而这个缺点在《敦刻尔克》中被放大了。如果观众抱着像看《血战钢锯岭》式的战争片，并追求那种画面和视觉上的震撼来观看此片那无疑是失望了。电影中的战争画面拍得很整齐，很干净，丝毫没有那种战争中混乱，血腥和肮脏。而为了弥补这个尴尬，并营造出那种“紧张”和“震撼”只能靠寂寞叔的配乐了。寂寞叔一开始营造出的气氛还不错，可是这种无间断，密集式，从头到尾的配乐轰炸，并强行依靠配乐制造出的煽情和紧张感让人听得想吐。虽然里头的枪声和飞机引擎的音效非常出色，但也无法挽救整部戏的密集式配乐所带来的疲惫感。


以前从不让人失望的诺兰，这次可能要让人失望了。
      </影评>
<有用数>662</有用数>
<没用数>193</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-31 15:44:20</时间>
<影评>

一部优秀的战争电影不该是一部战争动员片。
先上一段敦刻尔克亲历者、二战老兵 Ken Sturdy 的观后感，觉得电影与历史不符、影响您观感的键盘历史学家可以参考一下——
It’s so well done. It’s like in every detail it told the story just the way it was.  -电影拍得太好了，故事的每个细节都是它本来的模样
I was in the navy until the end of the war. We lost...so many of my friends are gone now and I keep going with all my memories. They’re all there. And that film brought it all back again. It all came back to me. -我从那时起直到战后都在海军里，我们失去了……好些我的朋友都去世了，只有我还带着记忆前行。他们都在那儿。这部电影把他们都带回来了，都带给我了
 I can see my old friends again.  -我又可以看到我的老战友了
油管评论：Five star reviews from the newspapers is great of course, but this is the best praise Christopher Nolan could&apos;ve hoped for. 来自媒体的五星好评确实很棒，但是对于诺兰而言，这才是他所期望得到的最佳评价。

1995 年，克里斯带着还是女朋友的艾玛搭乘小艇，想穿越英吉利海峡到达敦刻尔克。复活节前后，凄风苦雨，巨浪凶残，海风刺骨，远超预期的19个小时旅程让人冻到麻木。幸好，克里斯开玩笑地说，他们头上并没有投弹不休的纳粹轰炸机。
那么 55 年前的同龄人是怎样在饥寒交迫、敌军紧撵之下熬过来的？
1940 年的 5 月，英吉利海峡两岸同时发生了很多事。马其诺防线被纳粹德国的闪电战瓦解，英国远征军、法国第一军和比利时军被冲散，法国城镇接连失守，近 40 万盟军被逼至北边。他们陆续抵达的那段敦刻尔克的狭长海岸，在 26 日之后的十天被纳粹从四面八方围了个严实。
海峡对岸，内阁之中，当选首相 16 天的丘吉尔与外相哈利法克斯代表的媾和派陷入争执，这最终以丘吉尔态度坚定地对下议院的一番演讲做结，投降就是死路一条，英国只有一个选择，那就是与纳粹战斗到底。这意味着英国需要撤出尽可能多的远征兵，保住战斗实力。与此同时，伦敦的海军总部陷入忙乱，皇家海军开始启动代号为“发电机”的撤退行动，旨在带回这些被困的有生力量，让他们参与未来保卫国土的关键一役。
海军出动，驱逐舰集结，突破纳粹战机和潜艇的航道封锁，驶向敦刻尔克士气低落的 40 万人。在海滩后方，剩余的联军作战部队守住走廊，冷溪近卫团们以少敌多抵挡住德军，为大部队撤退争取着点滴时间。
接踵而至的是轰炸骚扰下的缓慢撤退：港口毁坏，大型船只无法接近沙滩，高涨的潮水又让小艇难以操作，东部防波堤成为唯一的可用撤退地点。十天之中，沉船和坠机成为了主旋律，等待撤离的队伍精疲力竭，重伤者得不到有效救治也不被允许上船，英法之间摩擦不断为谁该先走陷入争吵。但就这样熬着熬着，慢吞吞地用一艘艘小船来回运着，再加上不要命地从多佛赶来的几百艘民用船不停歇地运兵，英国人在希特勒和戈林的眼皮底下撤出了 33 万人。这些活下来的人之后奔赴了北非和意大利作战，有的参与了诺曼底登陆，是他们直接给纳粹德国宣判了死刑。
结合各方面看，拍出一部全景式的战争片几乎是没什么挑战性的。这起事件自带的焦灼氛围、海陆空作战、后方政治斗争、人民自发的壮举，和这一切造就的现成奇迹，如果改成好莱坞最传统的视效煽情大片，几乎不会引起任何争议。
诺兰却选择了减法和完全不同的表现形式。全景式的记录片自有前人栽树，资料和历史影像也被 70 多年来的各种媒体尽情展现。诺兰想从中提取出的，是整个事件有关时间和生存的核心，因而砍去了与撤退中的主角们没有直接关系的一切（它竟然是一部纳粹德国无人入镜的二战片）；调动观众情绪的，应该是角色们被紧追不舍狂轰乱炸、退路一条条在眼前切断、求生努力无疾而终的生死紧迫，而非普通战争片用血浆和人体造就的直接视觉冲击。这也是为什么镜头如此干净的原因，在摒弃了其他元素包括台词之后，影片聚焦的只有两个东西：逃，救，伴随着汉斯·季墨一刻不停的计时。它会是一部实验性的、没人做过的独立电影。
这部电影是主观与客观的完美结合。一方面是绝对冷静的中立，不怵于展现任何生死细节（哪怕是被击落的敌机让海面队友遭殃，或者是 George 看似随机的死亡），不对善恶进行奖惩；一方面又充满了绝对主观的个人视角，因此即便是被卷进默片般的氛围，即便没有听到其他电影里常出现的对角色背景的介绍（Tommy 是谁？他来自哪里？他在战前在干什么？他是不是有个等他回去的女朋友？），观众仍然能够紧跟在角色背后与他们共命运。它甚至像一部第三人称的动作游戏，观众发自内心地希望角色活下来，因为此刻他们就是主角，他们就在海滩上。
Dunkirk 的本质就是关于撤退中的人。离开声势浩大的战争场面和家国背景，诺兰以那 10 天里最关键的“时间”为轴，通过代入感极强、三组不同维度的参与者视角，渲染上战争片罕有的悬疑、非线性叙事和不光彩的部分，呈现出了最独特的生存故事，与其他突出英雄光环和战斗荣耀的同类截然不同。诺兰在拍战争片，但就某个角度而言，他又回归了自己最拿手的东西：个人层面的悬念、现实主义和不一般的叙事。
陆地上的 Tommy（Fionn Whitehead）遭遇了一个士兵在那次事件里能遇到的一切困境。他是成千上万个只想回家不想逞英雄的愣头青的一员，恐慌、困惑又焦虑，他搜刮着死人补给，假扮医疗兵混上船，躲在堤下等待逃跑时机，冒充高地兵争取撤退机会，再被鱼雷轰下水……Tommy 自始至终都不屈不挠地寻找一切脱出办法，他的坎坷经历也让观众好奇：这个角色又会遭遇什么？他能否撑到最后？这是宏大背景下充满悬疑的个人求生故事。
从开场揉起传单当手纸的第一个镜头起，人们也发现 Tommy 和传统战争片中的高大上主角大相径庭，他与那些冒死为队友断后、牺牲自我成就任务、拯救了无数人的英雄毫不沾边，观众只看到了一个被卷进战争风暴、渴望回家的普通男孩。这样的塑造也让人与其产生了更大的共鸣，他更像是我们。
诺兰没有想 glorify 一场战争，战争的现实就是一群人的求生挣扎。追踪着 Tommy 的求生之旅，导演似乎是要体现整起事件中的“胆怯”，那些被敦刻尔克奇迹光环覆盖住的并不美好的事物。拒绝法国人上船的英国人、嫌弃主角的掷弹兵、一场舱内裸眼鉴谍戏将众人几近崩溃的黑暗情绪推向了高潮，之前还是战友的 Alex（哈卷）突然对 “Gibson”（法国小哥）发难，让电影瞬间变成了密室片。逼人出头和逼人跳船面对德军，是生存欲望催熟的阴暗面，绝望又无奈。
在一部明明是展现敦刻尔克正面精神的电影里，诺兰并不怵于暴露这种（propaganda 和时代滤镜打造的）民族英雄的“怯懦”，他也相信正常观众不会对士兵们有所评判——这就是现实发生的事情，那 40 万盟军并不是你们想象中那种假得不行的好莱坞英雄，这种让人焦头烂额的撤退行动，怎么可能由互相谦让的美好记忆构成？多数人的结局只会像 Cillian Murphy 的角色一样——卡司表里他饰演的无名角色仅被称为“颤抖的士兵”，冷水和炮弹让小船上冷静自持的那个人化为了瑟瑟发抖、打死都不想回头的一团。这是几十万人的现实。
战争本来就不具备美好的品质，如果你硬要寻找光亮，它们都是被动的效果。怕死的 Tommy 从水中救出了 Alex，怕死的 Tommy 一个人为法国小哥说话，怕死的法国小哥咬咬牙挣扎着爬回去为陌生的外国人打开舱门，怕死的士兵顶着轰炸为担架让开了道，这种本能催生的行动是被困者仅能贡献的光热。但这已经足够了，这些参战并为之受苦的年轻人，已经经历了黑暗的考验。
诺兰利用另外两条线给电影打了光，但是他把亮度调得很低调（subtle）。民用渔船和皇家空军，身份全然不同的二者从海空两路前往法国救人，行动替代言语传达了一切。这两组的行为算得上实打实的英雄主义，但表现方式又是如此朴实，台词轻描淡写，似乎所有人都在老老实实地做本职工作，并没有给观众留下“我是英雄我自愿为此牺牲”的刻板印象，观众也与他们一同进入了“工作”状态，仿佛是亲身体验了一天与一小时。
不同的时间进度，最终让三组人马汇合。在此之前，你能想象出导演会这样玩叙事吗？这不是炫技，它只会让观众的注意力更加集中，并且在某个时刻情绪被调动到最高点——用一周、一天、一小时衡量的情节，居然按照自己的节奏在滴答声中前行着达到了同步。陆地的现实主义、海上的理想主义和空中的浪漫主义，三种风格在此刻融为一体，陌生的主角们相聚同船，宣告了一次艰难的营救最终取得了胜利。
当然，标准意义上的“胜利”在这里是不存在的。世人可以将保留英国有生力量的奇迹撤退称为胜利（其实也并没有，电影拍得也相当克制），但只有当事人自己清楚他们经历了什么。计时戛然而止，观众终于开始喘气。Tommy 醒来看到了久违的绿草地，想到一天之前他们还泡在冰冷的海水里，火光顺着燃油蔓延照亮了一片海，拼死逃生的同龄人随波浮沉，那个曾救出他们的法国小哥却再也游不出战场了。
没有骄傲和荣耀，只有劫后余生的庆幸。Alex 猜测，他们一定会对狼狈撤出的我们吐口水的吧，你看那个发毯子的老大爷都不肯抬头瞧我们一眼。
但是英国人民却大笑着拍拍车窗，把啤酒塞到他们手里。
It’s what you do that defines you. 年轻的士兵们可能觉得丘吉尔的讲话纯属胡扯，但的确是他们迎击了首波邪恶。在那样的境况下，生存意味着反击的希望，而这个生存又是所有参与者共同努力的结果。当 Bolton 指挥官透过望远镜看到了小小的民船，当盟军们在沙滩上抬起头，仰望以胜利之姿飞越碧海浓烟的喷火式战斗机，我想是导演想要传达一条信息，一条朴实的台词、现实的故事和不经渲染的壮举也无法埋没的信息——
没人是一座孤岛。
这是窒息和残酷的战场上唯一的光。


ps.
1. 导演真爱是汤甜啊。各种大特写、英雄光环、最帅台词都给他了。
-He&apos;s on me.
-I&apos;m on HIM.
内心炸成烟花！BTW，汤甜的角色是有原型的，真人飞行员被纳粹关进集中营 5 年后逃出来了。
2. 小哥哥们都太可爱了，没有台词的情况下不但演技爆表，导演还在用镜头跟他们谈恋爱。。Fionn Whiteheard，我静静地看着你红。哈卷演技赞，自带腥风血雨的鉴表气质（并不是……）。Aneurin Barnard，就是演法国小哥的那个，我见犹怜。金发碧眼穿着空军制服的飞行员 Jack Lowden 让人窒息……导演眼光毒，导演看中的上一个年轻演员是 Timothée Chalamet，就是演 Call Me By Your Name 的那个。因此让我们期待这波年轻人走上人生巅峰吧。
3. 说英国人好意思把大逃亡拍成电影的人怕不是智障。Dunkirk 的参与者后来有的去北非打隆美尔，有的去登陆诺曼底了，空军也应该参加了不列颠空战。你们酸什么呢：）说电影展现了伟光正英国人形象的怕不是瞎？电影表现法国人断后了吗？开场就是。表现英国人嘴上说着一起撤结果还是自己人优先吗？直接台词。救了一船英国人包括主角的是谁？是可爱的法国小哥。英国人表示感激了吗？没有，还要人家下船。
4. 导演的海滩布满头盔的镜头致敬了他自己的《致命魔术》（。以及在多佛发毛毯的盲人老大爷是诺兰叔叔，POI 大 Boss。站在舱口发毯子的是诺兰表妹 Miranda Nolan。迈克尔·凯恩是福蒂斯长机，只有声音出镜。
5. 我觉得这是一部 A 级制作的独立电影，要看什么珍珠港啊拯救大兵瑞恩啊的观众，看完这部可能是失望的。不管他们，人的口味各异。我真情实感吹一波导演，这种大胆的原创性简直是世间珍宝。In Nolan We Trust.
6. 贾翻的明显错误：1）.医疗船士兵让二人组“get a shift on”，意思是快点下船，翻译却是“穿上救生衣”；2）. 柯林斯说“She&apos;s turning, you must&apos;ve damaged her”，指汤哈击坏了一架敌机（没有打下来），“她在调头，肯定是受损了”，翻译却是“它在旋转，你一定干掉它了”。这就让大家误解 Farrier 打下了 6 架飞机，不，其实只有 5 架。这翻译连看图说话级都不到。



四刷感想
·被忽略的乔治·
诺兰喜欢以一种极其平淡的方式叙述细微却惊人的壮举。这些角色和他们的行为看起来稀松平常，但是仔细想想却又能为之起立鼓掌。他们在光环更重的英雄主角面前似乎有些失色，却是导演的价值体系里最关键的一环。
乔治没有上过战场，身上没有酷炫的陆海空军加成，跟道森父子比起来也只是个不起眼的帮工。他说自己在学校一事无成，于是加入海军青年团想有所成就。此次前往敦刻尔克救人，是他做过的“最好的事情”，他只希望自己能够上当地报纸，让过去的老师瞧一瞧。
说出这番话的时候，他躺在地上双目失明，知道自己将死。他没有死于鱼雷和轰炸，死前没有如他期望的那样救出很多人。他死得一点都不轰轰烈烈甚至有点可笑——只是被一个受惊的士兵推了一下就自己撞了头，然后就重伤死掉了。走得这么简单。
他至死都没有见到战场，所谓的“最好的事情”，也不过是出海拉起了最后导致自己死亡的人。这个人也没有幡然悔悟，直到下船还一直骗自己“那个男孩没事”（当然，这种逃避心理也值得理解）。
总而言之，和全片的牺牲相比，这似乎是最微不足道且不可思议的死亡。
可它就这么发生了。17 岁的乔治，在做出能被普遍称为英雄行为的行为之前，已经默默地死在了内舱的地板上。
然而他就在那条船上。在他懵懂地说着“去法国”的时候，他不是不知道自己要去干什么，他看到了码得整整齐齐的救生衣。乔治是自愿去战场的，是否做好了牺牲的准备，我们也不知道。但是他并没有后悔。如果说他自愿为国捐躯，似乎是夸大了，我更愿意把这描述成单纯的发自善心之举——我决定去救人，但是我不小心死掉了，那就这样吧，我也不后悔（同样的心理，Farrier 在调头迎向 HE-111 轰炸机的时候也有，“就这样吧”）。
我想乔治代表了千千万万的普通人。他们因为能力和资源所限没法冲在第一线，但是并不惮于在关键时刻挺身而出。动机其实都相当朴实，就像那几百艘民船上的渔民一样——咱们的小伙子们被困住了，去接呗。
在诺兰的价值体系里，这样的普通人就是英雄，乔治是一个典型。
同样的角色在星穿里由卡西·阿弗莱克担当。在《被忽略的阿弗莱克》一文中，作者讲到了与 Cooper、Murphy 这种先驱者形成鲜明对比的哥哥 Tom，这个一生被绑定在家传的玉米地里、与家人无法沟通、丧失爱子的沉默寡言的男人，其绝望让人感同身受。从另一个方面来说，正是因为这些地球人坚持不懈地冒着尘土种庄稼，才让先驱们撑到了 Eureka 的那一刻。如果把先驱比作火箭，Tom 们就是基石。
再往前的 TDKR 里，诺兰借由蝙蝠侠之口说了一句话—— A hero can be anyone. Even a man doing something as simple and reassuring as putting a coat around a young boy&apos;s shoulders to let him know that the world hadn&apos;t ended.
诺兰对英雄的定义，不言而喻。
·PTSD·
诺兰还是很调皮的，安排了一个侧脸和菲昂有点相似的演员，在 Tommy 睡着后突然在堤上惊醒，瞬间让有的观众倒吸一口冷气“我的天啊难道是做梦他没有真的逃走？” 这个可怕的想法没有持续两秒，角色一转身，肯尼爵一喊话，大家立刻知道了这是另一个人。
这么做的目的不仅仅是吓人。我猜导演是为了让观众体验 PTSD。你知道，Tommy 们在以后无数的日日夜夜都会梦回敦刻尔克，浑身大汗地惊醒，以为自己还身处那片沙滩，以为自己还没回家。The haunted feeling will never cease.
·作者电影与 Dogfight·
我对本片唯一有所不满的地方，一是开场搭配着 Mole BGM 的一段交叉剪辑，道森父子开船驶离港口的紧张程度，完全无法和抬着担架跑的两人、喷火三人组齐肩，效果有点夸张了。二是 Bolton 指挥官看到民船时，紧张的 BGM 立刻转化成了主旋律的 epic heroism 腔调，突然上扬，让人不适。
除了这两处夸张之外，我对电影没有不满意的地方。这两处也是瑕不掩瑜。自《致命魔术》之后，这大概是我最喜欢的诺兰电影。它的作者性太强了，尽管是大片主题，导演竟然恢复了悬疑片、非线性叙事的本色。那个游刃有余玩弄时间的人，再次展现了他随意改造表的超能力。他是当之无愧的时间/叙事大师。这个风骚的原创操作，当今影坛是找不到第二个的。就算别人有他的骚操作，也很难在各方面均衡地与之齐肩。
之前有很多人抱怨诺兰的动作调度。但是这次的空战 dogfight 实在让人叹为观止。摄影、配乐、choreography，都是满分。实拍带来了相当扎实（solid）的感觉，比好莱坞擅长的科幻片瞎 JB 打、敌机瞎 JB 瞎的电子游戏空战模式好出几百条街。这才是紧张刺激、让人窒息的 dogfight，配合碧空蓝海，让人心醉。
感谢导演。


</影评>
<有用数>273</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
