<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>无敌浩克 The Incredible Hulk</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p916263375.jpg</封面>
<导演>路易斯·莱特里尔</导演>
<演员>爱德华·诺顿 / 丽芙·泰勒 / 蒂姆·罗斯 / 威廉·赫特 / 蒂姆·布雷克·尼尔森 / 泰·布利尔 / 克里斯蒂娜·卡伯特 / 彼得·门萨 / 卢·弗里基诺 / 保罗·索尔斯 / 黛博拉·纳斯克蒙多 / 格雷格·布瑞克 / 克里斯·欧文斯 / 阿尔·维克尔詹 / 阿德里安·海因 / 约翰·麦克唐纳 / 西蒙·王 / 格兰特·尼克尔斯 / 乔利斯·贾斯基 / 阿诺德·平诺克 / 马克斯韦尔·麦卡比-洛克斯 / 大卫·柯林斯 / 罗宾·威尔科克 / 韦恩·罗布森 / 马丁·斯塔尔 / 克里斯·拉茨 / 迈克尔·肯尼斯·威廉姆斯 / 罗伯托·巴克 / 瑞克森·格雷西 / 尼古拉斯·罗斯 / 盖内尔·威廉姆斯 / 托尼·纳波 / 大卫·梅尼尔 / 特雷·史密斯 / 罗伯特·莫尔斯 / 比尔·贝克比 / JB·布兰科 / 布兰登·克鲁兹 / 小罗伯特·唐尼 / J·D·霍尔 / 杰·亨特 / 布拉德·雅各布维茨 / 斯坦·李 / 乔纳森·利波 / 迪尔·麦克唐纳 / 大卫·L·马斯顿 / 伊斯汗·莫里斯 / 比利·帕罗特 / 克里斯蒂娜·佩希奇 / 阿维·菲利普斯</演员>
<简介>在高华大学变异的经历总在重演，关于军方通缉的亦围绕在脑海，科学家Bruce Banner（爱德华·诺顿 Edward Norton 饰）就在这样的梦魇下在巴西一边控制着体内的伽马辐射带来的异常，一边努力和纽约的蓝先生寻求解决办法。
                                    
                                　　在汽水生产厂房的他一日不小心割伤手指，让血滴入了汽水瓶，远销到美国的这瓶汽水暴露了他的行踪。美国军方穷尽能力追捕他，还找来求胜心切的英国霹雳将军Emil Blonsky（蒂姆·罗斯 Tim Roth 饰）。被逼到绝路的Bruce变身为绿巨人，Emil和其他军人都大吃一惊。为了亲手擒住Bruce，Emil建议给自己注入可使基因变异的样本。
                                    
                                　　Bruce在美国隐匿时遇到旧女友Betty Ross（丽芙·泰勒 Liv Tyler 饰），Betty义无反顾地站在他一边，同时发现，她拥有令他体内绿巨人安稳的力量。
                                    
                                　　那边Emil已经被求胜蒙蔽了眼睛，他的寻衅加上美国军方极度想利用Bruce体内异能作为残暴行径的决心，一场大战已经避无可避。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>飞天PP猪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-27 00:44:33</时间>
<影评>
            现实中的男人，正在往两极化发展。我的女朋友们对于男人的审美也随之展现两极化趋势。

    一极是以日韩为代表的“花美男”系列，羸弱，长发，爱化妆爱打扮，看到会反光的东西就挪不动脚步。爱用感叹词和拟声词，是“哎”“哟”“啦”“哒”王国的佼佼者。适用女性以梅梅为代表。

    对这类男生的评价通常是“美”和“可爱”，以高中女生为代表的青春期少女动用了所有的母性，像爱儿子似的迷恋日韩挂男。

    另一极就是欧美系列的肌肉男系列，崇拜者以鳖为先锋。这类女人对男人的要求就一个字，MAN。而欧美人正好发挥人种优势，开始了越来越MAN的进化路线。

    几十年前，欧美男人为了适应自己的进化过程，就设计出了《美女与野兽》这样经典的动画片。审美要从娃娃抓起嘛。而现在，MAN男更是一个比一个强，超人蜘蛛侠蝙蝠侠青蜂侠算什么？已经不能满足现代独立女性日益增长的需求了，于是，以怪兽为代表的MAN们出现了。金刚，绿巨人，他们的代词是“IT”。

    怪兽的要求是，MAN.肌肉一块块，看上去无敌，内心温柔脆弱。在电闪雷鸣的岩石上，对着雷声神经质的扔出一块石头，然后乖乖地伏在爱人的腿上，这样纯正的男人，需要的是一个纯正的女人。走可爱路线或者野蛮女友肯定是搞不定的（野蛮女友大战绿巨人？），温柔才是王道。轻轻一声嘶哑的呼唤“贝蒂”，女人的心就化了。

    当一个女人变得像丽芙泰勒那样，虽然屁股大了点，但是还是很美的时候；在所有人把枪口对准你，奋不顾身冲向你的时候；在你落魄，抛下一个很NICE的男人跟你私奔的时候；为了你把老妈唯一的遗物当了，给你买有弹力的裤子的时候；轻轻揉揉你湿答答的头发帮你理发，拉拉你淘气的小耳朵的时候；遇到什么事情都会轻轻的对你说“IT&apos;S OK”的时候。。。。。野兽被驯服了。美女是最好的驯兽师。

    “别惹我发火，你不会喜欢我发火的样子。”多酷的一句话，不过马克思教导过我们，事物都是有两面性的，我想绿巨人的内心也会酸楚的说一句，“别跟我上床，你不会喜欢我冲动的样子。”

    绿巨人承担了有史以来所有英雄的本领。当他刀枪不入的时候，他是超人，当他在城市里蹦来蹦去的时候，我惊呼“蜘蛛侠！”

    爱德华诺顿很帅，肌肉很诱人。

    当然，这部电影里还有个比他还诱人还帅的。1900蒂姆·罗斯（我一直以为是007丹尼尔克雷格来着）.我和穿着绿短裤红丝袜的艺术家婷婷叫他“灰巨人”。除了矮以外，还是很帅的，演技很好，散场后，他的脸久久跟随着我来往于火车站和百盛。

    这个人，是一个肾上腺素分泌过于发达的MAN，拥有很强的比赛精神，我觉得他似乎选错了职业，运动员似乎比军人更适合他。在奥运会上争金夺银似乎才是符合他的人生。这也阐述了一个中国谚语：“女怕嫁错郎，男怕入错行。”

    在灰巨人像得了脊椎病似的脊椎突出变异后，他的丁字裤让我和婷婷笑了很久。

    正如奥运精神，更高更快更强，博尔特和绿巨人一起挑战人类极限。人类究竟可以跑多快？肌肉究竟可以有多发达？人兽恋究竟可以有多感人？

    最后，懦弱的科学家也变异了，钢铁侠小罗伯特唐尼也出来了，电影变成了一个美国版的动物世界，续集箭在弦上。

    欢迎来到纽约野生动物园，您的晚餐是卤水怪物拼盘。口味很重哦。

    
      </影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ethan</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-07-06 00:20:00</时间>
<影评>

复联4结束，11年终局落幕，22部MCU电影构成一个庞大的宇宙。作为一个半路出家的观众，复联1后的2013年入坑，这几年以量取胜成长为了一个小资深粉。复联4后我将完整重温一遍22部“无限传奇”阶段影片，结合完整世界观在每部电影每一帧中寻找细节、彩蛋，并加上私人感受分享给同道中人。
 “无限传奇”（The Infinity Saga）:自2008年《钢铁侠》起，至2019年《复仇者联盟4：终局之战》止，11年22部MCU系列电影的阶段统称。
《无敌浩克》×3，此部对于无限传奇之意义：绿巨人“浩克”布鲁斯班纳首登场。
1.开头闪回画面显示罗斯将军在追捕浩克时调用了斯塔克工业生产的武器，并展示了搭载音波炮的装甲车的概念图，此武器也在影片中校园捕获行动中使用，但并没有限制住浩克。
《无敌浩克》

《无敌浩克》

《无敌浩克》
可以看出诸如音波炮的特殊武器很有可能是斯塔克工业得到罗斯将军的指示，为浩克定制的系列武器。在复仇者联盟成立后，由于浩克的不稳定性，布鲁斯班纳也帮助托尼斯塔克打造了用来对付自己的“浩克定制”武器，反浩克装甲“维罗妮卡”。
《复仇者联盟2：奥创纪元》

《复仇者联盟2：奥创纪元》
2.闪回画面中还出现了神盾局的文件和局长尼克弗瑞的指示，可见其也关注着浩克的动向。
《无敌浩克》
3.威廉赫特在片中扮演撒迪厄斯罗斯将军，其是布鲁斯班纳女友贝蒂罗斯的父亲，同时是主导新一期美军超级士兵改造计划的陆军将领，后指挥对班纳的追捕行动，嗜烟嗜酒，家庭关系不和睦。此角色在后作中也有出现，《美国队长3》中，摇身一变成了美国国务卿。（哪说理去）继续充当着美国政府高层的傀儡角色。
值得一提的是，后作中完全没有其与马克鲁弗洛版班纳的对手戏，这曾经的岳婿关系，甚至死敌关系不再有体现，不知是此部不够受重视还是编剧刻意为之。
漫画中罗斯后成为超级英雄“红浩克”，但这个剧情应该不会出现在MCU中了。
《无敌浩克》

《美国队长3：内战》
4.MCU绿巨人浩克首次正面形象照，后作形象变化较大。
《无敌浩克》
5.罗斯讲述的便是二战时期史蒂夫罗杰斯参与的超级士兵计划。
《无敌浩克》

《无敌浩克》

《美国队长》
6.大学的电脑上出现了诺顿杀毒（Norton）的广告，而本片的男主角名叫爱德华·诺顿（Edward Norton）。
《无敌浩克》
7.罗斯将军在神秘房间取出的蓝色血清应该是美国队长使用的血清的模仿版，应该是二战后美国科学家试图复制厄斯金博士发明的血清而研发的产物，注射即用，其效力并不能制造出超级士兵，剂量超限可能出现危险，是不完美的半成品。
《无敌浩克》

《无敌浩克》

《美国队长》
此血清的容器上标注着研发者是Dr.Reinstein，有可能其指的即是厄斯金博士本人（MCU第二部电影可能还没对细节彩蛋的制作太上心），也有可能是另外一个二战后对超级士兵血清的继续研发者。不管事实是哪个，单从这个名字以及厄斯金博士的名字（Abraham Erskine）和形象来看，很明显血清的研发者们这个设定是在致敬物理学家爱因斯坦（Albert Einstein）。
《无敌浩克》

《美国队长》

阿尔伯特·爱因斯坦
8.罗斯将军被女儿现男友呛了之后，说出这句抱怨的话，意指女儿找的男朋友都是和自己理念不同的叛逆科学男。
《无敌浩克》
9.此幕类似《金刚》。
《无敌浩克》
10.贝蒂给布鲁斯买的这条紫色裤子致敬了李安版《绿巨人浩克》的形象也就是漫画中绿巨人的经典形象。
《无敌浩克》

《绿巨人浩克》
11.史登博士与布朗斯基的对话中出现了abomination这个词，意指其经过实验有可能变成一个“令人厌恶的祸害”，后来布朗斯基所变成的怪物便是以此词为名号，憎恶（Abomination）。
《无敌浩克》

《无敌浩克》
12.在憎恶破坏实验室时，史登博士头部伤口混入了布鲁斯的血液样本，并同时暴露在了伽马射线下，可以看到其头部产生了变异，他便是漫画中浩克的另一宿敌，首脑（Leader）。但这一反派伏笔因为迟迟没有浩克的单人电影而石沉大海。
《无敌浩克》

“首脑”漫画形象
13.布鲁斯选择用跳下飞机的方式促使自己变身，这种粗暴的变身方法在后作也时常出现。
《无敌浩克》

《复仇者联盟2：奥创纪元》

《雷神3：诸神黄昏》
14.浩克出击（Hulk Smash）是MCU里极少数有名称的英雄招式，其实也就是一顿爆锤，在《复仇者联盟4》中，还成为了其粉丝的应援口号。
《无敌浩克》

《复仇者联盟》
15.此片是22部电影中除《复仇者联盟4》外唯一没有片尾彩蛋的一部MCU电影（其实是把彩蛋内容放到正片里了..）。
彩蛋中，托尼斯塔克找到了罗斯将军，跟他说了“复仇者联盟”计划，并流露了招募队员的意愿，但表面上，并看不出来他所指的这个不寻常的问题是指逃亡中的浩克还是目前由军方所控制的“憎恶”。
《无敌浩克》

《无敌浩克》
漫威在2011年的短片《神盾顾问》解释了本片的这个彩蛋，在审核神盾局上报的“复仇者”计划时，世界安全理事会希望让“憎恶”布朗斯基加入复仇者联盟，但神盾局并不希望其入队，于是寇森想到让一个能惹恼罗斯将军的人前去要人，这样罗斯就能不释放“憎恶”，以解决神盾局的苦恼。他派出的这个人便是“神盾顾问”（Consultant）托尼斯塔克，并且完成了任务。（其实像是对这个逻辑不清的彩蛋的强行解释）
《神盾顾问》

《神盾顾问》

《神盾顾问》

《神盾顾问》
16.斯坦·李在本片中客串扮演误喝了混入布鲁斯班纳血液的汽水的美国居民。
《无敌浩克》



</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>弄臣</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-22 09:59:57</时间>
<影评>
           A先生邀请B先生来听听自己新作的钢琴曲，B先生很买面子地到场，并在A先生弹奏过程中不时起立脱帽。A先生很得意，我这曲子谱得怎么样？B先生微微一笑，很好啊，让我想起了一堆老朋友，贝多芬巴赫莫扎特，所以我脱帽向他们致敬。

   国人基本都是看日漫，港漫，国产小人书长大的，从60后到90后，大都没有经过欧美漫画的洗礼，对米国漫画界也就听过marvel公司的大名。这个marvel可是了不得，超人蝙蝠侠蜘蛛侠神奇四侠还有X-MEN都是它出品的，这个老大哥的地位，类似于把日本漫画届的讲谈社、小学馆、集英社、秋田书店和白泉社通通合并成一家的位置，响当当的武林盟主。好男儿版的《网球王子》颇受诟病，说演员不帅的不多，倒是观众齐刷刷地指责其对原著改动太多。而看米国漫画改编成的电影，我们的起评分都会高一些，没有看过原著，挑刺就不会从它是否忠于原著上来考察，就好比平衡木比赛，轮到美国队上场，裁判就去掉一个扣分指标，得分自然高。

    看恶搞电影，对观众的要求是看片海量，看恐怖片多的去看《惊声尖笑》系列，看好莱坞电影多的去看《热血警探》《僵尸肖恩》，如果看片局限在北美票房榜前几名，那就去看《史诗电影》。如果看片不多就看不懂电影里的movie reference 和culture reference，找不到笑点，就像英文水平差那么点儿的去看《老友记》，就不明白电视里怎么爆发出一阵阵笑声。但是，看漫画改编电影就怕你看片多，像我这样的，只要是marvel改编的电影没有没看过的，纯粹是自找苦吃，而且越到后来苦味越重，因为实在忍不住，时时脱帽致敬。Marvel出品的漫画口味都挺相似，看《无敌浩克》的过程中，我基本把每一个桥段都联系到以前的《XX侠》，控制不住要去比较，眼睛里看着大屏幕，脑海里浮现《XX侠》的片段，痛苦地像变身时的绿巨人。

    

    这个版本的绿巨人请来了爱德华诺顿，为高人气奠定了良好的基础。声线低哑的忧郁小生，长得很偶像演技很实力，引得全球的文艺女青年都嗷嗷直叫，大爱诺顿。况且，你说自己稀饭brad pitt，johnny depp吧，总归显得有点那么流俗，就算你伸冤，我爱的是《搏击俱乐部》和《断头谷》，人家才不管这些，照样给你扣上贪慕靓仔的大帽子。而你说，我顶爱德华诺顿，效果就大大不同了，这可是商业文艺两手抓两手硬的诺顿啊，不算小众，也不是大众情人，把他的海报贴在床头自己的品位也提升不少。一直挺奇怪，干嘛要叫他小个子诺顿，看《魔术师》时就对他骑在马上修长的双腿惊叹过，《无敌浩克》里片头的街巷追逐戏更是出尽了长腿的风头。直到绿巨人变身，变身前后强烈的反差才使我意识到，都是诺顿那溜肩惹得祸！传说昭君就是溜肩，溜肩按在美人身上也就算了，搁诺顿身上真是不幸，在好莱坞男星中身高不拔尖的诺顿再长一对溜肩，永远被人喊小个子吧。汤姆克鲁斯凭魁梧的上身掩饰自己的五短，可诺顿，纵使肌肉满身还是看上去挺瘦削，谁叫从娘胎里就打下了瘦削的底子。不过这样也好，诺顿坐稳了忧郁小生的椅子，看那乔许哈奈特，演完珍珠港也被人说忧郁，可是那厮骨架子大了点，忧郁的脸庞，打星的身段，再说他忧郁，显得有点不伦不类吧。

    大反派邀请到了蒂姆罗斯，着实惊艳！想不到《海上钢琴师》里那个天才的纯真的钢琴手演起反派来绝对拿捏到位，正义的职业，邪恶的内心，有些神经质，举手投足间都流露出一个神经质不死军人的味道，跟《这个杀手不太冷》和《第五元素》里的加里奥德曼可以媲美。他的加盟着实另本片增色不少，一大抢戏配角。

    至于丽夫泰勒，沿着《XX侠》《XX人》的套路闭着眼睛都能猜出她的戏份。美人跟英雄相亲相爱，但当英雄被社会迫害追杀遗弃或者不得不隐藏身份远离美人的时候，美人便义无反顾地投入另一个男人的怀抱。英雄在现实世界中往往是报社记者，送比萨外卖的小工，可美人的新欢一定是社会精英。后来，人民需要或者剧情需要，英雄归来，美人也回归英雄地怀抱，英雄开始忙着拯救地球顺便惊心动魄地拯救美人。恩，美人养眼，花瓶就购了。

    蜘蛛侠的口头禅是“责任越大，力量越大”。星战里的口头禅是“愿力与你同在”。可绿巨人的经典口头禅偏偏很欠扁，“别惹我发火，你不会喜欢我发火的样子”。任谁在打架时听到这一句都要暴怒，你小子挑衅不是。影片开头，诺顿被欺负了一阵子，终于控制不住发火了，脉搏跳至每分200下，啊呜一吼完成变身，于是小喽罗们立马像《恐龙战队》里的先遣兵一样不经打，一招弊病，着实解恨。对小角色坏人的处理上，《无敌浩克》像台湾偶像剧看齐，小坏人的现世报来的贼快（比如，《命中注定我爱你》，第一集里又小气又花心的前男友就在女主角变身后遭到了残忍的报应），不像韩剧，连一个小BOSS都要等骗光观众眼泪后撑到剧终才遭报。

    李安版的《绿巨人》不甚叫座，因为迈克尔贝党人占多数的米国观众爱看大场面，而李安把大部分时间给了文戏。《无敌浩克》吸取教训，动作戏篇幅占了一半以上，片头就来场居民区屋顶追逐戏，跑跳腾挪，比起法国电影里的跑酷差了点，但足以振奋观众的精神。小高潮在影片过半时出现，诺顿一个人单挑一个重武器兵连，敌人伤亡惨重，诺顿损失一件上衣，赚回一个美人。而高潮，就是预告片里肯定会放在显眼位置的打斗大戏，在影片的末尾处，两大哥斯拉，噢不，两大巨人在美国街头的较量！场面宏大，而且没有《地狱男爵》的B级片倾向，妇孺皆宜。至此，我不可避免地在脑海里把画面和《哥斯拉3》对号入座，坏哥斯拉（变身后的蒂姆罗斯）在闹市区横行肆虐，路人遭殃，牛哄哄的美国军方上阵，完败撤退。人类无法，只得让好哥斯拉（变身后的诺顿）上阵抗敌，尽管人类之前痛恨好哥斯拉。坏哥斯拉相貌丑陋，对照出好哥斯拉的五官端正，可是长的俊不能当饭吃啊，坏哥斯拉体能和攻击力都比好哥斯拉要胜出一大截，好哥斯拉连连挫败，危在旦夕！眼看好哥斯拉的生命值就要为零，他突然小宇宙爆发，制服了那个坏的。恩，别管他为什么会绝地反击，奥特曼不也总是绝地反击的嘛。

    8月电影院值得一看的也就这部片子了，虽说奥运好看但是hit the cinema已经快成了一种习惯。所以我忍住不剧透，因为《无敌浩克》的情节戏本来就少，就是有，也跟marvel其他几部很雷同。

   《神奇四侠》上映的时候，有观众说它抄袭《超人总动员》，因为在我国先上映《超》再上映《神》。殊不知，从历史长河来看《神奇四侠》绝对在《超人总动员》之前，说《神》抄《超》实在冤枉，倒是《超》很有可能在像《神》致敬。

    由此可见，桥段类似，让人脱帽连连的《无敌浩克》，可能也像《神奇四侠》一样蒙受了冤屈，谁让它比《XX侠》要晚进入中国院线呢。

    片中有两抹笑容让我百思不得起解，就像《大逃杀》里头那个留级生小强不明白他女友临终时的笑容。第一抹来自被蒂姆罗斯害死的mr blue，这是个萧远山慕容博之类的人物，死前干嘛笑一下？第二抹来自诺顿本人，片子都要完了，他又无缘无故变成绿巨人，变身的一瞬间诡异而迷人地一笑。笑什么笑，为续集打伏笔？




</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小能</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-20 21:21:22</时间>
<影评>
        为了证明我对生活还没有丧失热情追求猛烈插入这种功能，故此我在这一年里频频出入（这个频频大概也就是两个月一次）电影院观摩各种A片，丰富业余生活，提高人民素质，趁机胡吃海喝。在上海的物价已经直逼东京而且工资也没有什么明显的增长同时股市惨淡盗版不猖獗字幕组频频被和谐的这个时代，我这种人肉炸弹自杀式的行为真的在某种意义上是一种悲壮无知并且包含无数深刻寓意尤其表达了对电影、电影人、逃避现实、YY奸情等热烈狂乱向往心情的行为艺术，这是一种什么样的沙漠胡杨式的文化本位主义精神病啊！

　　

在习惯性跑题之后，我就不可免俗地要来简单扼要地介绍一下这部电影。这部被翻译成《无敌浩克》这种十三点总动员式中文名字的《the incredible hulk》(唉唉其实翻译成无敌浩克也没错呀是我错了），居然莫名其妙地默默在魔都上映了，一点名堂都没有的。尤其在现在这么和谐的环境下，如果没有强大的背景和好口碑类似《功夫胖达》的普通A片就更加没有机会了（你以为你们是风云决啊你们有SMG的撑腰啊）。你们有谁看到过它的宣传伐？如果不是因为上次我去看《风云决》而在上厕所之前瞄到了墙壁上Edward Norton那柔弱滴身影的话我是不可能晓得这个电影上映了的！个么既然上映了我就要去看这又是为什么呢？因为这部片子里集中了Edward Norton Liv Tyler Willam Hurt Tim Roth这些演员尤其是Norton同学一度很让我迷恋而Liv姐姐是年轻女演员中我的大本命之一了个么这种片子不看简直对不起爷娘对不起党啊！所以我就在星期三的下午也就是上海首映这天去看了对折场。

　　

然后。电影就看完了。

　　

真的，不算好看。

　　

大部分场景吵得我连睡都睡不着。

　　

最痛苦的是我在看的同时收到了搭档的短消息：她要参加一个豆瓣活动去龙之梦观影所以票价只要20块。

　　

…………啊啊啊啊啊把我的15块人民币还给我！！！

　　

说真的对于这个电影我真的没有任何东西好说尽管这样我已经胡扯了千把字了。所有的情节设置、人物性格、打斗场面、儿女情长……都是惯看A片的同学用脚趾头想都可以想得出来的，何况还有很多烂俗装逼的台湾苦情戏式桥段（《意难忘》！我下次要对你们推荐《意难忘》的！），以及莫名其妙的插科打诨型配角和根本没有铺陈与交代的十三点伏笔。总的来说，就是一个典型的流水线商业化产品，中规中矩，没有创意，剧本人物都普通（不过Norton和Liv很萌啊很萌啊很萌啊啊，啊。啊。再一个啊。），和任何一个普通商业片一样可以供两个小时的消遣而且还有免费空调吹其实这个已经包含在电影票价里了吧，但绝不是商业片里的上佳作品。个手我就致意搭档：这东西花20块钱去看一下也就得了，超过这个价格就真是没必要。

　　

当然，用我们这种腐得光荣黄得伟大的眼神来瞅，还是有很多小萌点可以略微开心一下的。以下有一点剧透，懂的入不懂的不要入。

　　

1、 Norton同学是受！总受！就是受！没法不受！万寿无疆受！永世不得翻身受！不管小样的怎么练肌肉怎么摆剖死，他那苦瓜的温柔长条脸还有怯懦的气质以及结巴的口齿都注定了他在通往万受之王的宝座之血腥的荆棘路上那不可忽视的竞争力。反正他就是受了而且对手戏的女演员马子还噶大气质还噶攻。

　　

开头那段儿他在巴西破工厂里被四个巴西兄贵围住群殴的片段，一下子让我想起了《American History X》里他被肌肉猛男堵在浴室里然后XXOO的桥段（这个XXOO我本来很想写出它的学名“鸡奸”二字但是为了照顾我的光辉形象我想了一想还是没有落笔只含蓄地指代了一下。呃。），萌翻了，好黄好暴力唷。再之后他变身完毕和Liv姐姐一起躺在悬崖上那段儿，背面朝天的他被身高一七八的Liv姐姐压在身下（是真的压在身下不是假的而且还是个dogstyle- =），那无力而纠结的柔嫩双臂、那赤裸而曲线毕露的疲惫身体……都在宣告着雷电交加之夜孤男寡女之时那赤裸裸的性罪案的发生啊！——只不过是他被Liv姐姐给鸡奸了啊对不起我写了我写了我写了这个词语了！


（风华正茂的女博士如何走上强奸男变身人的犯罪道路？敬请收看本期的《案件聚焦》；《爱的名义下的蹂躏与侮辱，小受惨被女友强暴于相爱时节》，欢迎订阅本月的《知音》杂志。）

　　

之后Liv姐姐温柔地用破布包裹住了他并且力大无穷地架着瑟瑟发抖不能动弹的他去开了一个Motel房间。镜头一转便是他无力地冲着澡结果一下子倒在浴缸并且含羞答答让我们看到了他那雪白的大腿和半拉屁股。杀必死唷杀必死，你好坏唷你好坏。对了这片子其实是没有实际意义上的床戏的，他们两个气喘吁吁正要入港可是戛然而止的这段有点儿意思。

　　

2、 Willam Hurt爷叔一直给我一种儒雅风流闷骚无比的衣冠禽兽大学教授（大叔受）的感性认识，不过在这电影里，他很攻，甚至超越了他的女儿Betty姑娘（也就是 Liv姐姐）一跃成为本篇总攻的最佳人选——Tim Roth那个角色毁在变身后那恶心无比的造型上我都不稀罕给他鉴定属性了！当他含情脉脉淫邪无比抚摸着赤裸上身的Tim Roth的肩膀和手臂的时候（其实这段儿无比CJ而且他抚摸他的原因也党光四射党性十足，可是我不找点乐子滴话实在要睡着了），我几乎要嗷嗷地叫起来：腹黑攻和野心受啊你们两个人在做什么纯粹是奸夫奸夫狗男男臭流氓你们两个根本就不是清白的！！！

但是他真的老了，那种温情脉脉中产阶级知识分子的气质被局限在这个很单一的角色里无从发挥。

　　

3、作为一个将近半百的小个子男人，Tim Roth叔几次三番赤裸上身裤子几乎落到股沟下的杀必死精神值得我们钦佩。但是最后他变身成的那个田鸡一样黏嗒嗒的异形真的恶心到我了。和我一起观影的慧慧同学说：人生怎么就这么难啊，我不过是来看个烂俗的美国英雄片，怎么就看到这么恶心的怪兽了呢还真是防不胜防哪！最后那段儿他和Hulk的打斗，非常之古典式摔跤非常赤裸裸非常纠结非常基非常SM，但是基于外形原因我建议你们还是不要萌了谁萌谁老卵谁萌谁牛逼。

　　

4、巴西贫民区那段儿追逐戏还有点看头，非常棚户区风采非常异国情调。巴西姑娘的身材真是火辣辣。女二号（这片里的女二就出现5分钟，除非你把那个军方大婶当成女二她镜头还挺多的）有浓墨重彩的漂亮。Liv姐姐也漂亮得没有辜负我的期待。尽管她浑身上下都是缺点比如面孔长得像马嘴巴大得可以横吞一只香蕉门牙分得像我模子大得也可以压死人，但是组合上她那漂亮的眼睛英气的眉毛挺直的鼻子雪白的皮肤黑黑的头发，就怎么看怎么舒服，而且还有点儿小男生式的调皮和中性，穿起平底鞋来真的太潇洒了。无数次无数次我看着她在电影里穿着普通的白衬衫黑裙子或者土气的大格子衬衫还显得那么好看几乎要潸然泪下……她是我心里的女神！

　　

另外，她在这部片子里尽情发挥了她的帝王攻气质，可以直接掐着男人们的喉咙来对话，并且多次压了Norton（是真的物理学上的压，正面压了反面呀压侧面压了埃菲尔铁塔倒过来压），看得我们啧啧称奇。而且“我在瘦了三十斤之后会很像她不仅神似而且形似反正你们都是长脸大门牙高壮女真的还挺像的唉！”这个信念又得到了多位同学的巩固真是让人喜洋洋呀喜洋洋没事我能挺住反正我喜欢Liv姐的那好吧那我先……瘦三十斤再说吧。

　　

5、软广告真是无处不在。追逐时候躲避子弹的掩体是一排排装着可口可乐的饮料框。拍照用的啥啥发邮件的电脑又是啥啥……最用心的则是：Liv姐姐的背包里翻出来的随身小物里还有一盒Givenchy的四色散粉- = 这个代言人也做得太实惠了。

　　

6、呃基本上就没有了。

　　

7、哦对了还是有的！！！ 结尾的时候，Willam Hurt叔叔在酒吧一遍又一遍“reload！”地喝着小闷酒想着心事，这个时候酒吧门大开，一个衣冠楚楚的人影闪了进来，然后挑逗地走到他身边娇俏地说着哎哟爷们听说你最近不大顺利怎么不想着来找我啊你看我就知道你还是需要我的……这种酒吧王婆式勾搭常用句。然后，一个正脸儿，五月的晴天闪了电……Robert Downey JR.! 我一下子大呼小叫起来：挖，钢铁侠乱入啦！后来想了一想，怪不得呢这两部都是Marvel Entertainment出品的吧，勾搭有理串场无罪。至少看到RDJ的脸孔让我觉得这35块的票价里有5块钱终于实至名归尘埃落定了。


因为时间关系我没有看到字幕完毕之后所以也没看到传说中的西装男出来说出那个著名的超级英雄联盟的镜头，有点儿感伤。


好吧既然如此我就不再想那15块钱的闷亏了。 我说完了现在你们也可以去看了，虽然东拉西扯毫无文法且无中心又罗嗦又鸡血又政治不正确——可我这篇到底也算是个影评啊。 
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-12 17:57:35</时间>
<影评>
        題材相同，主角不變，票房有拼，事隔N年，新版的Hulk和老版的被拿來對比勢不可免。


然而打擂也分一個重量級，正所謂不是一家人不入一家門，沒有標準就沒有真相，那麼打之前先來稱稱重分分級。


電影界有一個奇妙的現象——就是分類型，也就是先入為主貼標簽。怎麼貼法，接下來請大家注意我使用的連詞是“只要……就”。


一部電影裡只要主角有用劍打那就是武打片，只要主角有用拳頭打那就是功夫片，只要主角有用槍打那就是槍戰片，統稱為“動作類”；只要主角有遇到連環殺人狂那就是尖叫片，只要主角有遇到靈鬼那就是神鬼片，只要主角有遇到怪獸那就是哥斯拉片，統稱為“恐怖類”；只要主角有一個是外星人就是科幻片，只要主角有一個是同性戀就是gay片，只要主角有一個是動物就是萊西片，統稱為“弱勢群體類”（外星人在地球上當然是弱勢群體）。


那如果主角又會劍又會槍又會拳頭又遇到鬼又遇到外星人而且還是一個養恐龍的gay，那個叫做“搞笑片”。


然後咧，上述條件全部不滿足的時候，才會被分入“愛情片”——雖然在武打片裡主角好像有很多時間是在談情說愛；“社會倫理片”——雖然主角在哥斯拉片裡也可以亂倫；還有“文藝片”——雖然在萊西片裡主角也可以對著自家的狗狗念詩。


為什麼當愛情與刀劍齊飛時愛情會淪為二級分類，倫理共神鬼一色時倫理會淪為二級分類咧？為什麼！為什麼！為什麼！


因為大家都對口味比較重的佐料比較敏感啊。愛情和倫理是鹽巴，刀劍和神鬼就是胡椒，只要一道菜裡沒有加胡椒時我們才會對鹽放得多少有直接的反應，不然我們拍桌子叫的第一句一定是“老板！胡椒放太多了喂！”


想當年《臥虎藏龍》上映的時候我跟人家爭論說這本質上應該是一部文藝片，但它的類型裡就是寫“武俠片”，誰理你啊？《斷背山》在我看來明明就是一部愛情片（《男孩不哭》這種探討同性戀生存模式和心理狀態的片子才叫做gay片），但是它就被分進gay片裡，你去咬誰啊？


不過人家的標準是人家的，我的地盤我做主。


李安的綠巨人和Norton的綠巨人怎麼分類咧？很多人會以為反正主角都是一樣的，當然是同類型的片子，但是當一部電影裡出現一個怪力無敵的超自然人類的時候，伊有可能是Frankenstein，也有可能是superhero，到底要怎麼區分咧？很簡單，有一個相當能體現人類自私本性的硬性指標——伊有沒有拯救我們人類居住的地球，有沒有為我們人類犧牲自己的覺悟。有，伊就是英雄，沒有，伊就是怪物。


所以結果很明顯了，老版的綠巨人是“科學怪人片”，新版的綠巨人是“悲情英雄片”。那都不是一個類型了，要怎麼比？當然在立意上沒得比，只能就大體結構，人物塑造，演員的表演和場面上這麼泛泛地比比看了。


s1409006 李安是我最喜歡的導演之一，量化地來說，如果張藝謀在我心裡的得分是-30起跳，陳凱歌是-10起跳，馮小剛是0分起跳，徐克和吳宇森都是+10起跳，王家衛是+30起跳，那麼李安就是+60起跳，也就是說直到目前為止只要有他的名字掛在導演欄，我就直接給及格分。


這種偏愛——當然是一種偏愛，當然不是無緣無故的，也不是完全基於技術水平的，而是靈魂層面的，我覺得很不好懂或者完全不能認同其審美觀的導演就直接扣分，能夠理解並且心有戚戚焉的就加分，上面這些個分是這麼多年來這些導演加減得來的，李導只能說又有創意，穩定度又夠，又不在意突破自我，而且每每都能喚起我的共鳴，所以得分自然就高嚕。


他導《綠巨人》不是說不好，但是我覺得他如果想討論科學與人類的宿命，長輩與後輩的矛盾，憤怒與愛情的平衡，他應該就直接去拍《科學怪人》會比較好，至少大家比較容易拋開對於主角的“英雄”型憧憬，而直接進入命題的中心，而不是捧著一大把爆米花等動作鏡頭左等等不來右等等不來而開罵這樣。


他的綠巨人並不是一部關於超級英雄養成並最終拯救人類的類型片，說穿了其實是一部傳記片。記錄了Hulk出生，長大，意外變身，及變身後的迷惘，反抗到最終接受自己的故事。


在那部《綠巨人》裡我看到了一個非常掙扎而內心動蕩的李安，在《色戒》之前，這樣扯下面具和撕開小心翼翼包覆的外殼，切入地宣泄一些負面情緒的李安是很罕見的，我印象中他總是隱忍寬容而嘆息著，突然把黑暗面嘶吼出來。無論是綠巨人之前大戰惡狗，還是後來的綠巨人逃逸戰，那些畫面都是帶著切實的情緒，甚至可以說是滲透了快感，特效當然不能和時下的來比，嚇人的不是場面，而是那個導演竟然坦白了不那麼好的感情。


將縛死之人的掙扎。


他的Hulk一路上都是被逼的，基因不是他選擇的，記憶不是他想要的，意外不是他策劃的，這個自己不是他喜歡的（所以我格外理解他），可是內心的憤怒，乃至因此催化出來的破壞力，確實又是他的責任無法推托。


基本上我對於人類是否應該依靠科學把自己變成神這個問題是無視的——因為說也是白說，人類總是要滅絕的，我們現在所做的一切到底是在過程上推了一把還是拉了一下，現在都無法判斷，只是當我們擁有了一種能力之後，絕對沒有可能克制住使用它的慾望，所有的辯論理由都只是實現慾望的借口，所有的反對聲音都只是害怕這樣的慾望而已，與其這樣，不如坦承地來使用好了。


但是，當我們在沒有選擇的情況下被丟出伊甸園要怎麼辦？這部其實應該改名叫《綠巨人 Hulk傳記》的電影裡，主角從否認，憤怒，妥協，沮喪直到接受，這個心理上的死亡五部曲至少是層次分明地呈現了，雖然我不喜歡最後那個隱藏著光亮的結局，但是李安安排的那一場在槍林彈雨，高樓倒塌，世界崩壞之中愛的擁抱，淚的原諒，那是他的溫暖，也是我的希望，所以似乎沒有什麼可抱怨的。


新版的Hulk，我稱為Norton版的，雖然他不是導演，但是作為主演和編劇，我相信對這部電影他比導演更有話事權，這個綠巨人體現的應該是完完整整他心目中的形象。


 2008416123652.20137119


Edward Norton，小唐說他不該生活在現代，不該在好萊塢。他就應該是“那個時代”&lt;--《面紗》的背景時代的人，做著醫生或者律師這樣冰冷冷的工作，一身纖塵不染的筆挺的白色復古西裝，不太說話，大部分時間面無表情，只有一雙藍眼睛情緒飽滿地盯著你，一旦恨上了輕易不原諒，一言蔽之就是老派的典型摩羯男。


他是極少數的擁有禁欲的古典氣質的好萊塢男演員——我們一致認同。


他就應該在狂風呼襲芭蕉撩亂的晚上，裹著白色浴袍頭髮一絲不亂地坐在落地窗前的搖椅裡，手裡端一本難懂的書，聽到動靜時只是稍稍抬一下眼睛又即刻垂下眼簾，湊過去想吻他光潔的額頭時，他會微微閃身卻不會真的躲避，就是永遠也捕不住唇邊輕掠驚閃的一抹笑意。


他其實不算很英俊或者帥氣，就是有一種很電人的磁場，我很喜歡看他剃鬍子的樣子——但一定要用手動的老式剃刀。如果穿現代的服飾，那個魅力就打折。


據說李安曾經想要找他當自己的男主角。李安看上了Norton的哪一點呢？當然不是他的臉（因為後來那個替補Eric Bana實在不是我的菜&lt;--來來來提醒一下童鞋們，伊就是演那個抽瘋享利八世的傢伙），可能是那種距離感。外表冰冷的人，會讓人對他們內心 hold住的情緒到底有多澎湃有所期待，這樣容易演出綠巨人五個心理層次落差。


不過Norton當時拒了。拒絕的原因從他自己的這部綠巨人可以看出一點端倪。與李安不同，他根本不關心綠巨人到底是為什麼會變成這樣，在這個變化的過程中他經歷如何的心路歷程，對自己有了什麼樣的認定，他在乎的是當你已經被社會所遺棄時，怎樣克服困難，繼續扮演好英雄的角色。


所以他的電影是回歸，出逃，再回歸這樣的架構。跟李安的比哪個比較完滿呢？因為一個是傳記片，一個是英雄片，所以就自身的體裁來說都很完滿。


我不想說Norton對他心目中的綠巨人投射了什麼“個人英雄主義”的浪漫，因為綠巨人到底不像超人，蝙蝠俠，蜘蛛俠那樣PaintedVeil 會在第二天看到自己的照片登在報紙的頭版，聽到新聞裡對他們歌功頌德，混在人群中享受那種隱秘的“與眾不同”的高級感。


但確實他的綠巨人並沒有反社會的傾向，他逃跑，想要治癒自己並不像李安的綠巨人那樣是出於自我和社會認知的不協調，只是不願意軍方用他的基因製造生化武器危害世界，他回去，冒著危險變身並不是因為無法控制內心負面的情緒，而是抱著犧牲自己拯救世界的情操。


這樣的綠巨人，其實是一個有著缺陷的正統英雄。當然其魅力值在我看來就不如一個被逼上絕路的反英雄（參看我喜歡的那些電影和小說裡的角色，用小唐的話說就是“好端端的人我都不會喜歡”）。


eric_bana12 Edward Norton


而演員的部分，Eric Bana在當時還是顆小草，即使到現在其演技仍然2266，只好走大放大開的路線，當時可想而知怎一個模式化了得，很多心理戲都廢在他這張臉上了。可以說當時Norton拒了李安，我深以為憾。因為在Norton自己的綠巨人，由於沒有迷惘期（從開頭來看幾乎有點像李安版的續集），沒有對自己的否認，從頭到尾都展現了非常積極的生活態度，所以Norton也沒什麼太大挑戰的空間，我還寧可看他在文藝片裡放電。


女主角的話，Jennifer Connelly和Liv Tyler外表都是我喜歡的型，但是要論演技的話，可以說我給新版綠巨人那些精彩的打鬥場面加的分在Tyler一個人身上就扣光了（一點也不誇張）。


jennifer_connelly Liv1


這個女主角的身分是將軍的女兒，生物學博士，Hulk的工作夥伴，女友兼心靈監護人，這樣說出來心裡會浮現出什麼樣的女性形象——硬朗、成熟、堅強及勇敢。 Connelly的五官線條就很硬朗，身材挺拔，說話的時候咬字清楚，動作不拖泥帶水，伊去演女軍官也很有說服力（跟Demi Moore的氣質有點像）。這種強勢的感覺的女性，最後從直升飛機上跳下去抱住Hulk這樣的怪物時才不會有突兀感。


Tyler的話（嘆氣），要說年紀也不小了，也算是熟女了，怎麼還等著媽媽喂飯吃的少女一樣？而且最要命的是這個少女的體形ms有點走樣（我和小唐都驚異於她居然胖成這樣）。


整部電影裡聽到她很捨不得丹田似的用氣聲完全沒有重音地念著台詞（哇咧她一定沒有受過舞台劇訓練），我就整個抓狂，真想給她狠狠的巴下去（印象最深刻是有一場公路逃跑的戲碼，她望向後面說“發生什麼事？”，居然完全地沒有語氣，她有上過台詞課嗎？不是，應該說是連簡單的朗讀都沒有學過吧）。


然後她那張本來就很文藝片女主角的臉還終日露出一副思春少女的表情，由於很少看到我們專業的博士會展現這種臉，中間我有忍不住有偷偷問小唐說“你們專業的博士都這樣嗎？”，她就差點沒把頭搖掉了（其實Tyler剛剛出場沒有多久，她就在我耳朵旁邊小聲笑說“生物學的博士哪有這麼多俊男美女”）。


Norton 跟她在一起好像舅舅帶著外甥女似的(嘆氣)，本來應該是成人之間的戀愛，旗鼓相當的感情，這搞得好像大齡少男少女過家家似的（當然這是考慮到角色身份背景的說法，如果只是簡單地當成調劑型的殺必死還是OK的）。他們差點搞上床的那場戲本來應該挺浪漫的，但我和小唐都覺得是女主角在撒嬌兼吃豆腐（無語 ing）。我果然對這個型的偽loli莫啥愛。


可憐了Norton，U不適合配loli，要配就索性配個真的，這個偽的真是不合適啊，敗壞你的氣質啊我說。因為這女人從頭到尾都一副小女兒家態，我想說忍忍習慣就好了，就當是個PL的花瓶還不行嘛。結果她在最後大戰的節骨眼上嬌嬌柔柔地爬出來，還是那麼沒丹田沒重音地叫“住手！”，而Hulk就真的住手了。我是還好，旁邊的小唐差點沒跳起來破口大罵。花瓶就好好擺著嘛，跑出來破壞了整個氣勢啊（如果女主角很強勢的話，就不至於這麼惹人生氣了）。


說到畫面的部分，其實大戰那幾個場面是李安的比較合我的意。因為比較開闊，Norton的有點像啥哥斯拉的場面（or變型金剛？）但是我不喜歡李安中間安排的那個四格漫畫式的插畫法，宅們都應該有體會，一本好的漫畫重要的第一點是佈局美好，啥叫佈局美好就是不勞累我們這些讀者的眼睛的同時又方便我們“腦內補完”（簡稱“腦補”），也就是幾根線條，加點象聲詞，我們就能自動在腦內補完戰鬥場面。但是本來就是會動的畫，這樣插在一起就有點信息量過大，勞累到眼睛和大腦了，如果要想有漫畫的感覺的話，索性應該把畫面弄成停止的，或者一幀幀的，讓我們自己腦補完吧。


Norton版的綠巨人ms不夠丑，尤其是跟最後的boss比。就算不是心理陰暗面的外在體現，Hulk還是應該再噁心人一點吧。


整體氣氛上來說Norton版的Hulk要歡樂輕鬆一點。


李安把Hulk的變身啟動機制設定成“憤怒”，也即是一種負面情緒，是心理層面上的，每一次發作的時候都是一次心理陰暗面的展露，事後面對自己的時候會為此而痛苦&lt;--我這個曾經接受心理輔導來學會“制怒”的人絕對感同身受。所以整部電影壓抑而糾結，只是一個套著流行漫畫角色套子的社會片。


而 Norton既然沒有要反社會的意思，就把它設定為“心跳過速”，也即是一種反應，是生理層面上的，所以就可以大玩“我不可以太興奮”這樣的梗。是一部稍微暗黑了那麼一點點（因為還暗黑不過Tim Burton版的蝙蝠俠）的英雄片。而且還很“細心體貼”地為觀眾解釋了Hulk的內褲問題——其實沒有看過這部漫畫的人對這種體貼不會有什麼感覺，而我是直接理解成Hulk每次變身都是光著的，只是考慮到發行的問題，所以在畫面上才多加了一條破內褲而已&lt;--這也是一種“腦補”，有些事情不需要講得這麼明白才有趣味嘛。


另外有一個細節頗有趣的就是在電影中刻意出現了“Norton殺毒”的畫面（一定是刻意的），大家都覺得老西的招術很好玩是不是，不過這個還算有創意啦。


除了最後突然出現IronMan讓人有點不知所以之外（我開玩笑說大概續集是IronMan大戰綠巨人），作為一部超級英雄片，這部Hulk絕對是合格的，只是在情節設定上不如SuperMan，SpiderMan，BatMan這些老牌的Man來得奇峰突起的有梗而已，而且那個終極大boss有點腦殘（缺少背景鋪陳的戰鬥狂這種類型我有點接受不能，而且為啥要硬拗人家是在俄羅斯出生的咧）。


如果撇開類型不同，僅以“好看”這樣簡單的標準而論（就是在看的時候心裡有所動盪，看過之後心裡會回想某些場景台詞或者畫面），那我覺得李安版的比較好看。就醬。 
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Philly</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-29 10:32:31</时间>
<影评>
        很娱乐的片子，好长时间没有看到拍得这么牛X的娱乐片了。光开场5分钟就能看出剪片子的功力。导演很强，整部片子分寸拿捏得很准，剧情该松时松该紧时紧，很多插科打诨的笑料也是自然而然的融入剧情里，即让观众在大场面后休息神经又能承接剧情描绘人物（那个床戏场面还有车上对话片断很经典~）。


我觉得这片子最厉害的地方在于导演充分拍出了娱乐片的精髓：不要求观众用大脑但仍然会让他们高度集中注意力。要知道拍成这样是很有难度的。你拍深了，就成了李安的闷骚型Hulk，剧情很深奥观众很郁闷。你拍浅了，就是典型的烂片，支离破碎观众更郁闷。所以你要拍到观众看得一目了然一看就懂但又能吊起足够的好奇心接着看下去那样，在典型的两难境地下达到平衡，不容易。在此我要再次向很好很强大的导演致敬，您拍得片子很娱乐！


性价比：超值


观看理由：Edward Norton的忧郁演技，Tyler的geek科学家，hulk的强壮电脑动画肌肉，原始牛逼的巨人快打，南美洲的外景参观。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>菲以</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-02 09:11:43</时间>
<影评>
        1、小EDWARD在浴缸里全裸的那一幕虽然短暂，可仍然掩饰不了它的美型，那小细白腿啊


2、虽然我理解实力型演员都要拓展戏路，力求多变，可是我还是纠结于TIM的变态大叔角色。为什么为什么为什么……


3、果然美国片都喜欢动不动搞个美女博士出来，谁信世界上有这么多美女博士啊。不过好在确实让花瓶角色显得不那么花瓶，尤其对比之下，她既不会像失败的MAN的马子那样全片最多的台词就是尖声大叫，也没有像金刚的梦中情人一样蠢到对着满天的直升飞机撕心裂肺地喊&quot;NO&quot;。而且她拿过唇蜜边涂边说THANK YOU还有俩人去搭TAXI那段还蛮可爱的。但是对于丽芙泰勒其人，我还是忍不住把酒问青天：这女人到底有什么好的？最讨厌大块头的了，尤其是当小EDWARD那么不大块头的情况下。


4、那唯一的激情戏虽然草草收场，不过EDWARD沮丧埋头于丽芙的怀里，然后美人儿温柔地说&quot;It&apos;s ok~&quot;，我觉得那比看到他们切实干了一场还要让我心爽。


5、结尾算是怎么回事？难道昭示着下一部浩克要跟钢铁侠合作了？省省吧，小唐尼，虽然你俩的战斗状态丑得有一拼，但是真人方面，你穿一千套笔挺的西装头上抹一整罐头油也是没有可比性的。


6、总结语，EDWARD真是再怎么不修边幅也遮盖不住他的帅样。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友1847505</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-22 16:52:39</时间>
<影评>
        平民都渴望成为英雄


英雄都是孤独的


英雄的背后总有一个使之动容并可称为杀手锏的女人


反英雄式的英雄与英雄中的坏蛋片尾大战令人神清气爽


然后...

最爱的诺顿同学...首次尝试小资金刚,戏份相对较少,表演依旧到位,看到你,眼中已经没有其他```


里外的牛仔裤弹性超强


片尾实在是恶搞,唐尼的笑容相当迷人,期待绿巨人和铁人这两位超级英雄的重量级合作了= =不知道他们联合起来是要打谁?外星人?


字幕结束没内容,大家可以不要等了.


最终...

这样一部有特技有音效有明星有剧情有高潮的电影,其他乱七八糟的技术性漏洞可以无视了.



</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿祖小宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-30 08:45:09</时间>
<影评>
           不可否认李安是当今好莱坞为数不多的5星级大厨之一，但是一个优秀的厨子能做好一桌丰盛的满汉全席，是否就一定可以涮上一锅地道的四川麻辣火锅，答案是否定的，他自个便是个活生生的例子。既要思考人性，又舍不得票房，最后只落得个两头不讨好的尴尬境地。所以福克斯公司重拾河山的时候找来个法国掌勺——路易斯·莱特，一个通常在B级片你混迹的导演，显然他比李安更踏实，更加深谙商业大片的卖座法则，凌厉的镜头切换，快节奏的音乐，曼哈顿街头绿色巨汉的暴走怒吼，拳拳到肉，各式新老武器，生化怪物齐登场，打作一团，打的个不亦乐乎，再配合世界顶级的cg技术，一块轰炸着观众们日益麻木迟钝的视听神经。说白了，要的就是两个字，痛快，为这个身高超过两公尺，一身彪悍肌肉的大个子捧场进电影院的人们，也许压根就不在乎他有什么人性，没准还正是冲着他那股“兽性”来的。李安在每场打戏之后，絮絮叨叨的探讨起人性，完全没有体谅到到观众的不耐——犹如入厕的时候遭遇便秘，很是不爽。路易斯·莱特则相当取巧的将重点放到绿巨人的“打砸抢”上，其中三场动作戏每场都分量十足，尤其是最后终极对决，几乎将百老汇大道糟蹋成一片废墟，好像是在宣告投资方和观众，这1亿2千多万的可是实打实的花到刀刃上了，没有虚报帐目。


 


    只是在叙事上确实存在太多逻辑上的不清和漏洞，巴西的那段异域情缘可有可无，全部删去对主线也没什么影响，反派的存在只是给主人公找个势均力敌的对手，其性格的转变也没有给予合理的铺垫，白虾了威廉·赫特这位演技精湛的戏骨。但作为一部漫画改编电影，《无敌浩克》优点在于用料实在，食材齐全（动作，爱情都不缺）,够辣够劲暴，个人以为，它起码比寡盐少糖的李安抄的好吃。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>侯晓林</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-07 11:05:30</时间>
<影评>
        《无敌浩克》：帅哥变怪兽，地动又山摇


帅哥：儒雅的爱德华诺顿，文质彬彬、眼神勾人。

怪兽：浑身绿色肌肉的巨人，刀枪不入，力大无穷。

美女：知识上的博士，爱情上的勇士。

大战：机关枪、装甲车、直升机，巨人vs巨人等等。


一开篇的关于巴西乡镇的描绘，让人难免让人想起强劲的《上帝之城》。随后的工厂中的绿巨人首次变身登场，果然生猛有力。


纵览全片，情节紧张，节奏明快，内容方面可以看出作者是充分考虑了”PG-13”的市场性，而动作戏方面着实让人看到了洋人大片的成熟的一流火爆场面驾驭的水准。中间穿插的小幽默，也印证着成熟商业片的从容与自信。


值得称道的是该片的动作场面，着实为发达资本主义国家的电影工业争脸：那如雷贯耳的爆炸，那烈焰奔腾的大火，那《黑鹰降落》式的机关枪大作，那《金刚》式的巨兽飞檐走壁与在大街上扔汽车，都被迫让人看到日新月异咄咄逼人的电影特效的势不可当！


尽管本片无法也不可能被人奉若珍宝，但它却绝对可以让人感受到当今一流火爆片的强悍与生猛！


当清瘦的帅哥摇身一变，化作了巨人嘶吼时，你可以感到连你的座位都在一起地动山摇！

此时--

你可能会说，啥玩意儿，这么tm震耳朵！

你也可能会说，我靠，够爽！

               


                   有肉吃跟着你          2008-9-15   16：06
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
