<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>社交网络 The Social Network</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2553756806.jpg</封面>
<导演>大卫·芬奇</导演>
<演员>杰西·艾森伯格 / 安德鲁·加菲尔德 / 贾斯汀·汀布莱克 / 鲁妮·玛拉 / 约瑟夫·梅泽罗 / 艾米·汉莫 / 乔什·平茨 / 艾比·森哈 / 布兰达·宋 / 达科塔·约翰逊 / 艾伦·索金 / 艾玛·菲茨帕特里克 / 玛莱斯·裘 / 马克·索尔 / 达斯汀·菲兹莫斯 / 帕特里克·梅佩尔</演员>
<简介>2003年秋，哈佛大学。恃才放旷的天才学生马克·扎克伯格（Jesse Eisenberg 饰）被女友甩掉，愤怒之际，马克利用黑客手段入侵了学校的系统，盗取了校内所有漂亮女生的资料，并制作名为“Facemash”的网站供同学们对辣妹评分。他的举动引起了轰动，一度令哈佛服务器几近崩溃，马克因此遭到校方的惩罚。正所谓因祸得福，马克的举动引起了温克莱沃斯兄弟的注意，他们邀请马克加入团队，共同建立一个社交网站。与此同时，马克也建立了日后名声大噪的“Facebook”。
                                    
                                　　经过一番努力，Facebook的名气越来越大，马克的财富与日俱增。然而各种麻烦与是非接踵而来，昔日的好友也反目成仇……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>包子岛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-01 18:26:34</时间>
<影评>
         我的名字叫Mark Zuckerberg，我是一典型卷发犹太人，我成绩优秀，高中最爱编程，造了几个有点小用的软件后，我考上了哈佛. 在大学我什么都不缺，社交？那是上等社会有钱小孩的游戏，我羡慕但我不需要，女朋友？有一个我喜欢无比的女生Erica，但她没我聪明，从她去波士顿大学就知道了. 我不会甜言蜜语，我向来直言直语，这就是为什么我女朋友会叫我*sshole然后和我分手. 我生气我愤怒，于是我在博客里说了她的坏话，我还专门因此建立一个叫走facemash的网站来表达我对所有女生的不屑. 我1小时内编程出来的网站在两小时内因为流量过大把哈佛的网络系统瘫痪，那又怎样? 我什么都不怕. 


两个傻呵呵的兄弟俩找到我告诉我他们想建一个哈佛学生自己的社交网站，他们叫它The Harvard connection. 我觉得这主意不错，所以自己编了另一个网站叫做The facebook, 我和我的好朋友Eduardo Saverin一起合作，他出钱，我出力，我70%的股份他30%. 傻呵呵兄弟不爽了觉得我偷了他们的想法，但我觉得我没做错. 好朋友Eduardo Saverin也不爽了，因为我听信他人的流言蜚语最后把他的股份骗到0.03%而已, 他面对着我在律师的面前说，Mark Zuckerberg,我是你唯一的朋友. 而你背叛了我. 


我无言，我坚信我不是坏人，但这一切为了什么. 最后我成为了全天下最年轻的亿万富翁，用仅仅几百万美元封住了这些人的嘴. 但我孤单的只剩下facebook,还有钱陪着我。


当故事结束，我做在我的电脑前，通过facebook找到了那个我曾经深深喜欢的女孩子, 我一遍遍看着她的头像, 犹犹豫豫的加了她为好友, 又一遍遍的刷新，期待着她能通过我的好友认证. 但最后, 我知道我其实什么等待的希望都没有了. 她又怎么知道，这个价值6.4 亿美元的网站只是我当时因为她离开我伤心难过而建造的呢？


David Fincher最新的作品, 我有幸在openning day的凌晨欣赏到. 导演过<fight club><seven>的David将目光锁定在现在最红的网络社交网站facebook。在北美的孩子我们每天都用facebook, 就和国内的校内一样，有一部分人会上瘾，会迷失方向. 我爱facebook,我可以每天去看我喜欢的人在做什么，在什么地方，和什么人有了怎样的聊天记录, 社交已经在空虚的网络上织了一层网，而我们都是未能逃脱魔网的人. 


四月份的时候我和我的男朋友无聊间给Mark发了一封信，因为我们俩是在facebook上认识的，所以在交往一年的时候,我们觉得要告诉Mark我们很感谢他。不要以为这种行为很反常，Mark经常回复别人在facebook给他发的私信，就像苹果公司老总总是回复顾客邮件一样. 他说: I'm glad that you guys found each other. Finding love and friends this is what the site is all about.  回复的最后有他经典的缩写,Mark Zuck. 对看着这部电影，我相信Mark是一个很孤独的人，或许当所有的人都在网上彼此寻找爱或朋友的时候，他找到自己的了吗？



今年很红的三部片子<The Town><Inception><The social Network> 我预言这部<社交网络>一定会摘取今年奥斯卡的最佳影片,若一部电影可以让你在走出电影院时不断的审视自己，那么这就是一部成功的电影. 


对于David Fincher，这个除了Stanley kubrick我最喜欢的导演，他的<fight club><seven>都在我的top20名单上，但是<The Curious Case of Benjamin Button>却实在不是我喜欢的类型. 所以这部电影出来前我真的很担心，但我很高兴他又一次的让他超越顶峰. 实在是可喜可贺.


电影中的音乐运用的非常完美，从刚开始的openning credits到结束都有音乐无时无刻的出现，David Fincher本身是MTV导演出身，所以他的电影很大一部分与音乐相融合. 电影中有一个镜头是哈佛的划船比赛，真的是超级漂亮的拍摄！一直都觉得慢镜头在运动中可以表现更加细腻的美，David果然知道自己想要的是什么.


出演Mark的Jesse Eisenberg是今年很红的另一部电影<zombieland>的主演, 现在太爱他了。这种呆呆的但很有想法的男生实在魅力无限！还有JT演的Parker的塑造性很强！每个人都栩栩如生，将故事情节塑造的超越完美. 



话说，Mark在电影里赔了别人64million的钱只因为那些人觉得他偷了他们的想法，那国内的校内网要赔facebook多少钱才能回魂啊？ 新浪微薄要赔twitter多少？中国人的知识版权问题是个很大的漏洞, 或许有天当下载盗版电影能被警察抓住的时候，强大的祖国的电影界才会越来越出色，因为有付出才有收获，导演们也会更努力的拍好电影，而少一些匪夷所思的商业片，还有<赤壁>和<无极>的导演能够下下苦工少拍一些烂片了！


最后喊个口号！ 我们都要闷骚，这样才能赚大钱！！



PS: Social network上映的一周后我才知道，科恩兄弟的电影<大地惊雷 >(True Grit)将年底圣诞节上映. 而并非传闻所说的2011年，所以我对奥斯卡的预言还要看<大地惊雷 >是否能让科恩兄弟的粉丝们欢呼. 当然还有汤姆·霍珀尔的<国王的演讲> 不出所料的话，应该是这三部片子之间的角逐. 值得期待！
      </影评>
<有用数>4090</有用数>
<没用数>673</没用数>
</review>
<review>
<作者>Brook Ln</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-10 12:08:53</时间>
<影评>
        《社交网络》，一部急风骤雨般的电影。它似乎在模仿着主人公的成功之路。让人喘不过气来的急速上升之后，Mark Zuckerberg，facebook的创始人，史上最年轻的亿万富翁，不过是个住在租来的房子里的26岁年轻人。


那天在离Google总部不远的电影院看这部电影。片中当Zuckerberg决定将当时的the facebook推广到Stanford时，全场欢呼。我忽然有种感觉，好像自己正生活在世界的中心。而那些因为某个想法就能改变世界——改变我们认识世界的方式——的奇客们正坐在附近某幢房子里猛敲键盘。他们是这个时代真正的先锋，因为在网络上发生的一切，比任何其他的技术革新都能更快速更深入地影响我们的日常生活。


可为什么让作家，电影人，媒体抓住不放的单单是Zuckerberg，而不是Yahoo, Google, Youtube, Twitter…的创始人和CEO？也许是他们的发家史太波澜不惊了吧，不像Facebook几年来不断在官司和关于网络隐私的讨论中挣扎。《社交网络》的故事也正围绕着直指Facebook原罪的两场官司，在听证会和凌乱的过去间跳跃闪回。Zukerberg到底有没有窃取Winklevoss兄弟的创意？他是不是有意背叛自己最好的朋友和合伙人？就像《社交网络》的编剧，大名鼎鼎的Aaron Sorkin所说，Facebook早期的故事囊括了艺术作品中恒久不变的主题：友谊、忠诚、嫉妒和背叛。在鲜明的时代感之下，它其实有着19世纪现实主义小说的影子。


Zuckerberg是个让人捉摸不透的人物。他的动机不明，似乎永远躲藏在密不透风的语言背后。Sorkin给这部电影奉献了异常凌厉的台词。词句与词句的短兵相接，往往比拳打脚踢的动作场面还过瘾。大卫·芬奇似乎也回到了他拍MV的早期时代，剪辑快速利落，一扫《本杰明· 巴顿奇事》的故作深沉。在这样的节奏下，每一个人物似乎都被卷入了难以阻挡的漩涡中，每一个人的道德和能力都一样接受审视。如果Zuckerberg是个混蛋，那么与他对簿公堂的人也都得为自己的平庸付出代价。


一个“混蛋”与他周围人的关系始终是这部电影的中心。其实，让Zuckerbeg的故事变得引人入胜的不仅仅是那些争端，而是那些争端在Facebook编织的巨大社交网络的笼罩下形成的反讽意味。Facebook之所以比Google更能引起话题，是因为Google旨在改变我们接触事物的方式，Facebook却直接插入了我们的人际关系。不论科技的发展达到了怎样的程度，人与人之间如何共处都是一个社会所要解决的最基本的问题。Facebook的横空出世似乎扰乱了很多东西。当一个人动不动就能拥有几百一千个“好友”时，朋友到底意味着什么？当人际交往越来越变成单方面的展示与观看时，我们是不再孤独还是越发孤独？


Zuckerberg拥有五百万个“好友”，他最好的朋友却在起诉他——这部电影随处可见这样的黑色幽默。对于这样一个略显阴暗的故事，它甚至都有点过于好笑了。


无奈，这就是我们这个时代的史诗。讽刺正成为唯一可信的时代精神（相比起纯情和悲壮）。《社交网络》一方面似乎在反省，可在某种程度上，它与它试图呈现的对象如出一辙，终将成为一个巨大的影像制造机器的一部分，超高速地记录、展示人类的历史。


今天，Zuckerberg会坐在黑漆漆的戏院里看着几年前自己说过的话被另一个自己念出来。我们或许也会面对那样一天when we are taking the picture even before the event has happened. 
      </影评>
<有用数>3194</有用数>
<没用数>112</没用数>
</review>
<review>
<作者>涡锅头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-04 09:58:09</时间>
<影评>
        美国的中期选举刚刚结束，在水深火热的加州eBay前任总裁梅格•惠特曼豪掷1.4亿美元去选州长，还是失败了。虽然这哥们是IT起家，心中还是有个政治家的梦想呀。其实呢，想改变世界，有时候做你最拿手的就可以了。

这个片子是芬奇叔叔最新力作，在我看来是本年度最佳电影，没有之一，超越inception, avatar等等等等。没有炫目的特技只有漂亮的镜头，最重要的是讲了一个真正的好故事。这在我们这个时代太少见了……看电影之前我想这片子跟纪录片似地有啥好看的，开头结局不都知道了吗，可是芬奇叔就是芬奇叔，故事讲的悬念迭起一波三折，实在是好看极了。里头还有帅哥若干算是福利了……

看完电影后又把原著的书accidentally billionaires找来一口气看完了，地摊小说看的就是爽。然后上网八卦一番接着有了全新的认识。电影当然跟真实的是有一段距离的。只说电影。有人说这片子是当代公民凯恩，讲述了创造背叛友谊孤独blabla,的确是。可是我由衷的喜欢nerdy兮兮的Mark Zuck,那快的跟子弹似地语速让我倍感亲切，看到网上评论说这是智商高的表现，我终于为我说话快找到一个无耻的理由……在trailer里看见的mark很像传统形象的典型nerd,尤其是在被甩之后回来疯狂偷照片那一段，真是亲切不已。我是典型的智商控……然后在trailer里sean parker说 this is our time，的时候，看看mark的眼神，已经从最开始的游移不定变得狡猾奸诈了。这种枭雄似地神态怎能让人不爱啊，毕竟这是一个成王败寇的时代。

讲回电影本身，很多人说mark扮猪吃老虎，阴了双胞胎，Eduardo和sean parker一把，可是有很多细节也许不一样。Mark在打官司的那一节提到过，书上讲的也多一点，他觉得双胞胎的Harvardconnection 只是个哈佛版的世纪佳缘……而在这时电影里演的比较出彩的一段，双胞胎的律师在问mark话，mark根本没理他，转过头盯着窗外寂寞的说，下雨了。律师爷爷说do I deserve your full attention, mark很实诚的say no. 其实这里也许就是在说，他一直觉得双胞胎的主意并不值得他全部的注意力，所以他一拖再拖，至于为啥不直接就拒了他们呢，很简单，双胞胎是来自野猪俱乐部的，哈佛最高级的俱乐部，罗斯福等等都是那里混出来的，对于mark这样一个典型中产阶级犹太背景的孩子来说，根本不可能进入那里，而mark一直很想摆脱自己的nerd形象，试过加入phoenix可惜不得门道，有这样一个机会，他觉得自己没有什么理由不理这些完全是另外一个世界的人。毕竟，谁不想往上走一把呢，只关注技术的nerd是geek,不会成为CEO。

至于到底有没有偷他们的主意，仁者见仁，以mark自己的经历来看，在高中的时候编的那个可以推荐给用户喜欢的音乐的软件（豆瓣电台）和后来在哈佛编的coursematch,都是典型的web2.0产物，我不会奇怪在这两者基础上的人会有创建SNS网站的想法和能力。就算真的偷了，也没人在乎，毕竟这个世界只有winner笑到最后，何况双胞胎其实啥也没干白得6500万刀，多赚呀。

说到改变世界，作为普通人的我们，童年都有change the world的梦想，后来慢慢长大发现能坚持不被世界改变就好了。回过头来看一看，也许哪天世界就在不经意间被自己改变了。比起加州州长，facebook对这个世界带来的变化要大得多。 作为一个在science领域混饭吃的人，我不得不承认technology的进步对这个世界带来的影响要大的多也快的多。（当然后者建立在前者基础上，可是有时候离得真的忒远）10年前我家没有电脑，10年后网络可以告诉我想要的一切(当然不能帮我发papar) 第一次接触web2.0是豆瓣猜觉得很妙，想出这个的人很聪明可是这也都是水到渠成的事情。

除了说技术，这片子既然叫social network就不能不提社交，其实还是很有意思的。Harvard这样的IVY学校其实等级很森严，你来自什么样的家庭就跟什么样的人混，那些final clubs没有邀请信是进不去的，所以那里还是一个被盎格鲁撒克逊白人精英统治的地方，片中双胞胎兄弟所在的野猪俱乐部是等级最森严的地方，会员几乎都是蓝血贵族家庭出身，双胞胎的爸爸是白手起家的花街精英，所以他们也是后来才被招募。而中产阶级的家庭孩子像mark或者Eduardo是基本没有可能混进去的，当然他们现在牛B了他们的小孩应该有机会了……phoenix这样的俱乐部他们是有机会的，也要自己相当牛逼了。以前年少无知的时候我曾经无数次很诧异为啥那些年轻人要这样自甘其辱的拼了老命的进入这样的地方，比如著名八卦电视剧gossip girl里面那些人心甘情愿的接受别人的颐指气使，后来才明白，在这个世界，connection太重要了。对这些人来说，要想往上走，必须要付出小小的代价，雪地里罚罚站，养个鸡什么的算啥呢，生活比这残酷多了。可是凭个人努力始终只能达到有限的地方，要突破，就要靠天才了。Mark靠自己的天才打破了这一壁垒，他显然不再在乎phoenix或者野猪。

而片中比较搞笑的地方还有，双胞胎的哥哥反复提到他们是Harvard gentlemen，不能去告别人，刚开始说出来的时候影院一阵大笑……可是真实情况是，印度人不愿意纠缠下去了，双胞胎一命把mark zuck告到了底，并且在得到了赔偿之后，Facebook的市值在微软注资之后又涨了，他们认为facebook隐瞒了市值，要继续告下去。所以说啊，gentlemen什么的都是虚的，涉及到切身利益的时候，谁都是赤膊上阵。而根据我看见的资料，电影中一脸委屈的小受样的Eduardo也不是什么善茬，当年facebook在加州辛苦打拼的时候他在纽约歌舞升平，然后还总不去签字公司发展明显受阻，估计也是惹怒了mark。而他们两人现实中也并不是best friend. Sean parker在电影中很欠揍，实际上这哥们也挺冤枉的，用别人的话说是如诸葛亮一样鞠躬尽瘁该做的都做了最后被一脚踢开了……所以说呢，谁都不是无辜的。而有趣的地方是Mark在电影里被甩了受刺激了做出来脸书，而真实生活中呢，他的女朋友一直到现在都是大二时交往的哈佛同学，一个华裔女生。这又印证了片中的asian and jewish的组合哈哈哈。

这部电影里的每个演员都好的有如XX灵魂附体，尤其值得一提的是mark最后那个等待刷新的寂寞的眼神，不说了，你们都懂得。 

电影的配乐很精致，镜头相当漂亮，除了公认的划船镜头，还有几个慢镜头DVD版里面没有，有一个是Erica的眼泪，我印象更深的是双胞胎跑去找校长前红领带和绿领带翻飞的镜头，太皮里春秋了。真赞。大卫芬奇就是大卫芬奇。

电影看得相当激动人心，再次产生不做点什么人生很遗憾的想法。new york times上的评价很有趣，说年轻人看完都很激动，觉得天才改变世界什么的，年长的人看完都比较忧心现在年轻人的道德水准。Thank god,我还是年轻人。

最后的最后，mark无奈的说 I was drunk, angry and stupid…and…blogging, 接下来，他就改变了世界。这么看来，世界还是有些美好的。
      </影评>
<有用数>1623</有用数>
<没用数>101</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔安叽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-11 09:04:48</时间>
<影评>
        专业关系，看电影的时候脑子就在一直转，碰巧最近好几门课都讨论了这部电影。胡乱写点笔记，所谈法律问题没有任何立场，仅供学术讨论。



先说电影故事里的两个案子。


双胞胎告Mark剽窃，确切地说是idea-theft，因为他们觉得这么一个社交网络的主意是他们想出来的。但尴尬的是，idea这个东西法律上是不怎么保护的。知识产权只保护具体的idea的表达(expression)，而不是一个抽象的想法。简单地说，知识产权是一种垄断，如果你对一个东西拥有著作权，别人就不能随便用了；如果抽象的idea也受到保护，那就相当于要控制别人的思想，是不现实的。双胞胎的问题就在于，他们只有这么一个想法，而正如Mark所说，他没有用他们的代码（程序代码在知识产权保护范围之内），因此知识产权不保护他们。

如果不能直接适用法律条文，idea只能通过合同来保护。好莱坞影视业有很多这种情况，比如路人甲觉得自己想了一个特别好的点子可以拍成电视剧或者电影，去找制作的人说了这个主意，人家不搭理他，结果过了两年出来一个电影，他一看，这不是我说的那个么？然后就去打官司。因为没有实实在在的故事大纲或者剧本，这个只能算idea，于是只能告人家盗用他的想法。但问题是，好莱坞的制作人创作人员一天到晚见到无数人给他们讲这个讲那个，他们能记住谁说了什么吗？到底他们是不是用了别人的点子没给钱，还是独立创作的巧合？

如果没有书面合同，比如双胞胎和Mark就没有签合同，有一种叫隐形的口头合同(implied contract)。它要求：1，一个提供idea，另一个有兴趣使用这个idea（比如，如果听完／看完这个idea，觉得好，就买下来——要有这么一个意向），双方都明确认识到这一点（不能一个人想卖，另一个根本不想买）；2，一个人的确用了人家的idea——这里面包含两个要件，一个是substantial similarity，两者要非常相似，另一个是access，就是说做出这个跟你的idea很相似的东西的人必须接触过你的idea，不能是人家自己想出来的，那叫巧合。

电影里Mark明显接触了人家的idea，但是双胞胎的构思跟facebook的相似性有多少，是他们在deposition当中争论的焦点之一。Mark认为双胞胎构思的只是一个哈佛校友网站，非常内部，而facebook的社交作用远超出这个主意。另外，双方是否就使用这个idea建立网站的事达成共识，也是个争议点。一开始双胞胎的律师纠结Mark如何回应双胞胎、究竟说了哪几个字，就是为了这个。如果Mark明确表示他要按照双胞胎的思路建这个网站，就相当于他们有一个口头协议。而收到双胞胎的律师信之后，Mark咨询了一个3L，给双胞胎写信提出相反意见，其实就是说，你们的idea不好，我看不上，你们的事儿我不干了（虽然这里的情况特殊，Mark并不是购买idea，而是替他们开发这个idea），试图撇清关系。

我们上合同谈判课的时候教授说，其实双胞胎最大的失误在于没有让Mark签一个书面协议——开发网站，外加保密和禁止竞业条款，尤其是他们的爹有律师，这根本不算什么。要是他俩多个心眼儿，搞不好世界上就没有facebook这个东西了。

从纯法律角度讲，双胞胎要打赢这个官司很悬，但正如最后那个junior associate所说，陪审团会很主观，所以和解是最好的办法。


然后是Eduardo的问题。我对美国的金融法不是很熟悉，具体稀释股份是怎么操作的也说不清。但他们敢光明正大地这么做，一定是合乎明文法律法规地，何况Wardo自己也签了协议。但他还是可以告告试试，因为美国法有一部分是追求衡平的，也就是说要追求一定的公平正义。其他股东的股份一点损失都没有，Wardo一个人的受到那么大的影响，明显是不合理的，是有失公平的。而且，幸好我还记得上学期的公司法，抛开CFO的身份，Wardo是公司股东，公司的实际管理人员对他有信赖义务(fiduciary duties)，应当为他的最大利益着想，而不是坑他一笔。电影描述了半天Wardo如何无怨无悔地给Mark出钱、支持他，就是为了证明，后来Wardo的遭遇是明显不公的，应当在白纸黑字的法律条文之外予以一定的衡平考量。

但是，我写着写着想起来，公司法里面有一个非常可怕的东西叫做BJR，business judgement rule，基本就是说，对于公司管理层（比如董事会）所做的公司生意上的决定，即使最后损害了股东的利益，股东也不能轻易提起诉讼，这主要是为了鼓励运作公司的那些人敢于冒更多的风险，多做交易，推动经济发展，而不必担心万一决策错误被股东告了要赔个倾家荡产。如果股东告董事会，董事会拿出BJR这个挡箭牌，股东必须举证推翻它，比如说做决定的人明显吃里扒外损害公司利益，或者欺诈，或者重大决定没有正确告知股东。

总而言之，我觉得Wardo的赢面比双胞胎那个案子要大，尤其他要赢真的就是只需要同情就够了，Mark都没什么可辩驳的。所以最后他们settle的钱一定很多。



另外还有戏外的一个法律问题。


这部电影是有关真实人物真实事件的，而虚构成分又比较多，很容易引起原型人物的不满。在好莱坞，拍真人事件的电影经常要拿到一个real life story right，征得本人同意，使用人家的人生经历，并且进行改编——事实上花钱买的主要是两个东西，一个是从本人这里得到的第一手资料，另一个就是让你篡改人家人生经历的同意。

我们在讲电影合同的课上讨论这个问题，大家都觉得Aaron Sorkin不太可能是打电话给Mark Zuckberg说我要这么这么写你，Mark必然不会同意，况且电影上映后Mark也真的是为了挽救自己的形象东奔西走。

但是TSN为什么可以不经本人同意就这么写呢？为什么Mark不告他们呢？

第一，Mark Zuckberg是公众人物，通常越是名人，real life story所受的保护就越少，因为你是名人，你的人生经历有很多属于公共事件，是公共范畴里大家可以随意使用的素材，就好比你想拍开国大典，是不用去找毛家人要许可的。

第二，这个原因是我推测的。Aaron Sorkin声明电影剧本是根据书改编的，那本书有没有获得Mark的同意我不知道（我猜也没有），但是中间经过这么一道手续，“真人真事”的背景就打了折扣，尤其是书本身对真实事件做了很大改动，基本构成了新的作品，电影剧本可以尝试逐步脱离跟real life story的关系。不过他实实在在用了人家的名字，这是逃不掉的。可是呢，参考第一条原因，公众人物的姓名权保护并没有路人那么严格。facebook的商标权基本是一个道理。

第三，如果Mark要告Columbia，具体的损失很难量化。他本身那么有钱，这一部电影对他的经济打击能有多大呢？大家不还照样用facebook？（不能用的也不是因为这电影不能用的。）至于精神损失，真的，没有陪审团或法官会同情身家60亿美元的26岁男子，鬼才管你幼小的心灵是不是受到伤害哦。

第四，也是最重要的原因，他缺这点钱吗？他完全可以自己出钱拍10部《阿凡达》级别的电影歌颂自己。如果他真的那么无聊。

像他年纪轻轻就那么有钱的坏处就是，跟任何人较真都只能是掉价。所以他只能上上Oprah，捐捐钱（如果他足够不要脸可以试试找Columbia报销这笔钱），去SNL跟诋毁自己的帮凶见见面。


电影相关的还有很多其他法律问题，我实在没法全都分析。这几个只是最近跟人讨论比较多的，又懒得写论文。内行欢迎讨论，外行就看个热闹吧。
      </影评>
<有用数>699</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-16 12:15:16</时间>
<影评>
        五星，完整的五星，镜头演员场景戏剧张力无一不美，奥斯卡叔叔正在冲着此片遥遥招手。好到看完之后感触超级多的我发自内心的觉得这么美的电影拿来写成基评太浪费了。。。但是，小羊君，介于最近两个礼拜我都没有时间跟你social，所以对于你饥渴的需求，我会想办法满足的XD。



咳咳，说正事。这部电影在我的电脑上显示2小时整，倒数第二句字幕，是“Eduardo的和解条款内容保密，他的名字重新出现在facebook的发行人一栏中。”


这是神马？这是神马！到此为止，mark哪怕把面前那台电脑的F5刷烂也是于事无补的了。我们的老祖宗对于这种情况有一句博大精深到只需要七个字就能提纲挈领的老话，那就是——床头打架床尾和。


让我们来看看这对……额……mates，究竟拥有哪些基情时刻：


开场，mark跟波士顿妞儿分手，被咬字含糊不清的萌神mark昵称为小华的Eduardo一路狂奔【误】过来，前三句台词是“你跟你女朋友分手了？”“因为你写在博客里了”“你还好吧，我特地过来看你”。这三句台词意义有多么深远呢？我们从这寥寥几个单词中能够得到的信息包括：小华非常关心小马是否单身、小华密切关注小马的博客、小华非常担心小马的精神状态、小华想见小马，此时此地。

——别人我不知道，反正我绝对只会对自己疯狂暗恋的人才能下这么多华丽的小心思啊~挖鼻


之后小马创建facemash，基于的计算公式来自小华的石油预测公式。——注意，这位帅哥刚刚用这个公式赚了30万，而mark小盆友扬起他傲娇的小脸任性得近乎讨打的说了一句“人家要人家一定要人家现在就要”，小华同学就认命的把此等黄金公式直接写在窗户玻璃上了。

——不要说mark没心没肺啊，人家其实心里暗爽到一直舍不得擦，哪怕因为这个证据facemash被抓住关掉还要记大过哟~【误】


面对小马在博客里把女生比喻成家禽，以及之后所有的得罪人的异想天开的不符合他理念的作为，小华永远都是事前提醒警告，未果之后支持到底，小马失败了蹲在门口等着他安慰他听他发牢骚，小马成功了笑中带泪做他坚强的后盾和提款机。


小华是小马的原始投资人，拿自己辛苦打工存的钱替mate开网站这种事情怎么听都像两个人在养孩子啊……老公负责金钱支持老婆负责教育培养什么的……啊扯远了。继续说回投资的事，注意一个细节：小马说要买个服务器扩展业务，两百多块，小华呆了一下，微有些心疼的说：买吧。小马接着说：我已经买了。

——小马花起钱来的理直气壮直接让我联想起LV专卖店里将男盆友压榨至最后一滴血的妞们。。。


小马的facebook之所以能发散出去落地开花，是因为他们把网址发给了正确的人：拥有无数美妞资源的哈佛精英凤凰俱乐部成员。而他们的EMAIL是怎么来的呢？……我们的小华在冰天雪地里一边被逼着脱衣服一边拿聪慧的头脑玩命换来的。

——靠，忠犬如此，我都要忍不住感动得哭了。


他们连搞妞都在同一个公共厕所，隔壁间，中间就一块上不顶天下不落地的小木板。

——所以你们是有多想听对方OOXX的销魂声音。。。


小华第一次带小马去纽约谈生意，整个感觉就像头疼的老爸在带孩子——还是七岁八岁狗都嫌的内种死小鬼——但是我们的小华？他无怨无悔的继续带他去了下一家。


sean第一次出现，各种魅力四射。小华非常不喜欢他，why？因为小华发现，小马被他迷住了。

——所以小马只能是你一个人的。。。唯一的。。。盆友，是吧？


小马被sean勾引去加州创业，小华劝阻未果。他干了什么？用鞋底狂抽这个变心男的大耳瓜子么？不，他只是拿出了自己的18000塞到面无表情连谢谢都不打算说一句的傲娇小马手里。而且从之后的叙述中我们可以知道他甚至做好了全部亏掉的打算，就为了身边这个死geek一个暑假能包一间带游泳池的别野玩理想玩得很爽。

——这是什么？请跟我一起唱，这~是心地呼唤~这~是爱地奉献~


之后小华辞掉大有前途的实习一路转机转车淋得像只惨兮兮的小落水狗内样跑去加州看小马，打开门的瞬间看见sean，基本上那个表情跟半路杀回家撞见老婆出轨的中年危机男有得一拼。


为了引起小马的注意，小华甚至不惜冒着搞垮公司的危险冻结facebook账户。他在电话里含泪呼喊“老子都是为了你”的时候（还穿着美好的紧身小内和皱巴巴的衬衫），我已经彻底沦陷了。


作为facebook的CFO，小华说他不懂怎么修改个人感情状态所以一直显示是单身……恩，我们都会相信这个理由的。


小华和小马隔着电话大吵，下一秒，小马说“I need my CFO”的时候，小华马上跟女友分手，半夜直奔小马的怀抱。【这里真的没有误，而且I need my XXX这个句式是不是好眼熟。。。简直成了暧昧向CP表白专用句了，sigh。】


之后，变心的小马骗了小华，伤心的小华告了小马。之后呢？之后他们彻底翻脸了吗？之后sean插足成功了吗？之后他们因为相爱所以相杀了吗？不，我们看到的只有结尾的那句话：“Eduardo的和解条款内容保密，他的名字重新出现在facebook的发行人一栏中。”


——猫吃鱼，狗吃肉，奥特曼打小怪兽。就像所有的童话故事所昭示的那样，有情人最终拥有了一个和谐美好彼此吃定对方一生的大结局。至于保密的和解条款到底写了些什么？为什么要保密到连传记电影都不可以提？我真的不想吐槽说那很可能是你们终于拨开云雾见青天跑去扯了张结婚证书。


全剧终。

————————————————————————————

本人补充：后来回过头去又看了一遍，再次发掘一个萌点：（你根本就是在萌每一分每一秒每一帧吧！）


两个人的律师对簿公堂，小马的律师抖出了小华虐鸡的故事（BTW这个故事超级天真的，不论是当事人还是提出处分的学校还是其他美国人的态度都让我觉得太可爱了），重点是，小马的老辣律师说这个事情的时候，虚掉的背景里可以看到小马很无力的伸出小手阻拦了一下下，还帮对手辩护。。。（都在打官司了还是不想伤害他啊~）


然后小华发飙：你自己还不是拿facebook在美术期末考作弊！


然后律师小姐提醒：你刚刚跟我说小马作弊了。


小华说：我才不会呢。。。好朋友才不会互相出卖呢。。。opps【然后是小盆友一不小心踩死了小鸡的内种激萌表情】（你也不想伤害他是吧~~只是脑子啊始终不灵光啊~~）

————————————————————————————

羊君补充：　我觉得这个片子好像现代版的陈世美啊！！！还有他从纽约去加州找他就算了，导演一定要通过淋雨这种场景么？！洒狗血啊太明显了！！两个人在屋里吵架，小华说我在纽约每天工作14个小时我图神马啊？！小马说，那你拉来钱了么？！这时候我真的是忍不住了啊！！！这太像出轨的妻子对挣不来钱却勤恳的老公说的话了呀！！！！ 

　　 

　　后来两个人在谈合约的时候，小华多少次望着窗外回忆啊，神马大冬天的谈人生谈理想啊，就算腿都感觉不到了也不进去啊。。。还说神马我是你唯一的，唯一的，唯一的朋友啊！！！ 

　　 

　　以及小马第一次收到双胞胎兄弟的信的时候小华问他，你有没有神马要跟我说的？真的没有么？ （他应该说：yes，I do。。。么）

——————————————————————————————

一茶同学补充：爱德华发现被耍气急败坏找到office被肖恩羞辱离去，之后小马克对肖恩几次三番重复，你不该对他这么狠。本人其实是从这里感觉到他们的神情厚爱地！ 

　　 

　　再发挥一下：肖恩因吸毒被抓的时候马克为什么不在场？他告密的亚。为的是把肖恩剔除，这样爱德华才开心啊。结果呢肖恩卖掉了股份等于退出三角恋，成全了青梅竹马的保密协议的说（啊我真的不想把小马设想的如此腹黑啊。。。虽然他于无声处突然歪嘴笑一下的表情真的挺腹黑的=  =）


电梯转载：

http://movie.douban.com/review/4466804/?start=100



</影评>
<有用数>675</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>anonymous</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-02 18:56:52</时间>
<影评>
        之前每次在影院都能看到这片的宣传片，对于这种商业奇才传记之类的电影一直都比较感兴趣，所以北美上映的第二天，混票看了这部电影，11：20的场，几乎座无虚席。预告片的时候，前面两个观众用手机非死不可，我也试图更新自己非死不可上面的状态，那一刻对没有3g耿耿于怀，毕竟平时都wifi习惯了。


作为开心001的前期用户，对非死不可的崇拜也非常盲目，大概因为我就是那种有着不太灵敏但还有嗅觉的网络粉丝，每次cool网站诞生，我都跟着兴奋。说实话，因为这个nerd讲话太快，好多东西都没听懂说的是什么。但剩下为数不多的一点，也让我非常兴奋。上一节marketing课上，教授专门带着我们研究了social media，还让我和另外一个女生演示了中国的非死不可，social media简直太赞了，在普通用户还沉浸在小游戏中不能自拔时，那个site就已经价值billion了。我费劲脑汁的想着marketing的故事，想着非死不可的成功之处，每一次nerd开创新的想法时，我都跟着兴奋，非死不可之处只是用来evaluate女孩的，后来变成了恋爱状态大曝光，估计这也算是宅男对于世界的贡献，因为nerd不知道怎么恋爱，才想出来这么明明白白的post relationship这样的蠢事，可就是这种蠢事，正式非死不可link校园用户的关键。


如今的非死不可已经鸟枪换炮了，而我自己还沉浸在中国山寨非死不可开心001的世界里，fake版本的微薄再次胜利了，山寨001已经走向了下坡路。大概这就是创新与cosplay的区别之处吧。


看完了电影，起身的时候，前面那两个用户又在post。不得不由衷的说一句，it's awesome~


——————————————————————————————

不相关个人感悟


来美国有7，8个月了，心情越来越轻松，尤指政治，社会理念方面。看到排行第一篇的评论，那种沉重感在往昔的记忆里依稀可见。才意识到自己竟然一点点成为个轻松的人了。这大概就是人们通常讨论的，美国生活对华人的改变。


只拿自己为例，不足以一概而论。


出国之前每天翻墙上网，关注的内容和自己的生活几乎不相关，几乎就是twitter中文世界的事件，每一次看到社会知名人士的推，都觉得心情沉重，改变社会心切却无能为力。当然每一次也都想尽早逃离天国，早日能够轻轻松松的喘气。到了美国之后，这种怨念还有残余，说到中国的问题都有欲言又止的无奈。然而慢慢的，不经意间的还是一点点改变了。比如看这个电影，想的都是商业元素，facebook是如何区分于其它社交型网站的，facebook如何link用户的，facebook到底是什么。为什么facebook依然活力不减又走向成熟，而开心网却有人气减弱的趋势。这些无关社会政策的想法不仅轻松，而且更为实在，至少对商学院的学生来说，这些想法比忧国忧民实在的多。


依我的想法，这大概就是天朝与美国的不同。天朝的聪明人想要做点事，杂七杂八的不得不想的东西太多太多了。而美国的nerd们想要做事，就算有哈佛的规矩盯着，却也不至于让天才死无葬身之处，所以天才才敢说，他应该得到commended.实际上他也得到了。当一个人每天睁开眼睛感受到的是上下五千年忧国忧民的沉重，上班人堆人的地铁上无法呼吸，喝着牛奶还担心会少活几年，即使在体制外也无时无刻不感觉到体制的庞大时，再天才的人也未必能够让自己的聪明才智得以发挥，要生存，首先要降低身段，抑制才情。


另外一个角度


我不知道有多少人和我一样，想要得到这个社会的肯定，同时又不知道怎么做才能得到肯定。找不到差不多的工作，怀疑自己的iq有问题；得不到老板的赏识，怀疑自己不会做人做事。在自己的博客上胡说八道被delete，不知道是自己缺心眼触及了敏感话题还是自己太聪明都可以触及敏感话题了。当一个社会以千变万化的规矩固定着你左不能行，右不能动时，你还不怀疑自己？在你心里，称自己为天才，或者至少不是废物，在别人的眼里，你就是个sb。我做sb做了好多年，从被老师撵出教室，到老板大骂我是独生子女不懂事，从亲戚长辈对我直摇头，到父母也惆怅我真的嫁不出去，从上班到辞职到失业。原来那个信心十足的sb只能说把打起精神来说给别人听，自己却真的泄气了。用我质朴的世界观，社会观适应这个千变万化的社会，只想低下不服输的脑袋，哭着和老妈说，妈，我连笨鸟都不是，我飞不起来。


——————————————————————————————


个人不相关转折


我来了美国，7个月，不能说是过去27年都没有的翻天覆地的变化，但至少可以真心的说出来，大胆的热爱生活吧，努力的追逐梦想吧。即使不是鸟，飞不起来又能怎么样，反正这个世界上总有属于自己的精彩。
      </影评>
<有用数>683</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>K</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-30 12:19:53</时间>
<影评>

中国有仨社会化网络的践行者，中国话说这叫领头羊。

陈老师创立Chinaren在先，收购5Q、校内在次，最终合并成今天的人人，后又山寨Kaixin001，终究却只是个商人。

王老师，创立校内网，赔本卖给上面那位，创立饭否，被火星人带走，搞起团购，面对满地大大小小的抄袭者，泪流满面，终究他连个商人都不算。

至于程老师的Kaixn001，不就是偷菜吗？

这些段子可能大多数人都很听说过点儿。

可您知道他们有个不为人知的爹吗？你知道他们悲惨的童年嘛？

很久很久以前，他们的爹先生在他们还没出生就被他们的娘赶出了家门。苦孩子从小没见过自己的爹，只能背着娘瞧瞧趴在自家墙头，偷偷看看自己的爹穿什么衣服，怎么说话，喜欢吃什么，然后躲在卧室的门后偷偷的模仿。

话说，没爹的孩子都有点伪娘，虽然穿了爹的旧衣服，学着爹说话，吃着爹喜欢的菜长大，可终究一副阴柔之气。娘还三天两头变相体罚，一犯错误就关小黑屋，弹小鸡鸡。虽说在娘外面的时候也偶尔向邻居夸耀自己的孩子多像他爹，可是自己孩子自己清楚，爹才是真牛逼，自己是大傻逼。

孩子们成长的路上，最喜欢干的一件事就是争论谁长的更像他们爹。吵不过就掐，掐不过就打，还有最没出息的孩子为了一个像爹的名字将兄弟告到了娘那，让娘给每出息那个撵出家门。娘想了想，这么多年弹小鸡鸡教育出来的孩子，怎么能说撵就撵呢？撵出去以后弹谁小鸡鸡呢？就给孩子们叫过来，说你们听话，没出息的这孩子做的不对，所以他这个月零花钱扣40块，赔给人家。我们相亲相爱，还是吉祥的一家。

另一个有点出息的有自己的小心思，心想你们都学爹 ，我不和你们抢，我学我二叔。从此以后开始穿二叔的衣服，可惜二叔这个货老是调戏他们的娘，伤了娘的心，娘一把火给丫衣服都烧了个干干净净。从此以后这最有出息的，只好今穿穿姑姑的衣服，明儿穿穿二大爷的裤衩，整成了犀利哥，街坊邻居觉得好，天天学着他穿，倒真成了大院里的时尚领袖。

当爹的被赶出了娘的家，一点也没有可惜的。心想就这么个变态老娘们，天天琢磨着割我小鸡鸡，没了就没了吧。反正世界这么大，优秀的姑娘哪儿哪儿都是，还怕没了老婆？

另一面，没了这个倒霉的娘，当爹的果真还混的不错，工资也涨了，发展也顺利了，还落了个宁死保护小鸡鸡的名儿。大家都夸真爷们，绝B铁血真汉子。

有人问，你真高啊。

当爹的笑笑，高个屁。我还不是看见当娘的当年那谷姓前男友，被那老娘们折腾的，今儿撵出去，明儿叫回来，终于同居了，躲家里天天弹丫小鸡鸡。弹的丫受不了自己跑了。我就心想，不如干脆不回去。

又有人问，那你那仨儿子呢？

当爹的怒了，狗屁仨儿子，那还不知道是那老娘们跟谁生的野种！你看那仨长得那揍性，哪个有我的样？

好吧，其实这电影我没看懂是说什么的，电影里说的网站我一个也没见过，以上所写的我也一个字也不认识。

所以，还是洗洗睡吧。


</影评>
<有用数>647</有用数>
<没用数>146</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-29 21:36:38</时间>
<影评>
        我猜大部分人可能都跟我一样，看完了电影《社交网络》（The Social Network）的第一件事就是上网去google一下故事的主角马克•扎克伯格（Mark Zuckerberg）的生平经历，看看电影有多少是事实，多少虚构。根据维基百科的描述，这个在2004年创立了全球第一社交网络Facebook的哈佛天才其实并不像影片所描述的那么孩子气，起码并不是为了进入所谓的哈佛顶级俱乐部或者报复女友才拼命编程创业的。扎克伯格从高中起就开始写用户交流应用及游戏程序的原编码了，在尚未进入哈佛大学之前就是微软跟AOL都致力招聘的高等电脑程序技术人才。电影将事实本身戏剧化、娱乐化是好莱坞编剧的一贯手法，尽管与真实有所出入，但从“好看”的观众福利角度出发，倒也能算无可厚非。 

　　 

一．	一部极为扎实的电影 

　　 

《社交网络》的导演大卫•芬奇（David Finch）在我印象中是一位特别扎实的导演，每一个场景的安排，每一个镜头的调度都绝对一板一眼，从不偷工减料。MTV导演出身的他电影作品并不算多，但几乎每部都有种沉甸甸“重”的质感，人物性格突出，细节充盈丰满，镜头语言充满层次内涵。但芬奇的“重”并非是伯格曼或塔可夫斯基那类基于“慢”的积累的凝重，他的叙事处理节奏很快，从不拖泥带水，影片的质感主要来自于坚实的戏剧结构以及在此基础上支撑起来的氛围构建——厚、沉，充满心理压迫感，却又同时能通过丰富的镜头语言与疑窦丛生的逻辑发展激发观众情绪的起伏跌宕。 

　　 

大卫•芬奇2009年之前的大部分电影作品都以惊悚/犯罪类型片为主。他很能在这种题材下控制场景的视觉氛围及叙事过程的铺展节奏，细腻刻画人物的心态发展过程，为观众营造出一种心理上的身临其境感。这其中最有代表性的是1999年的《搏击俱乐部》（Fight Club），其中非线性的叙事手法与结尾一幕对整个旧世界意识形态彻底颠覆同时也为观众的感官体验带来了颠覆性的巨大变革，稳健地树立了90年代经典“邪典电影”的地位。 

　　 

《社交网络》是09年之后芬奇题材转换的第二部作品（上一部是改编自斯科特•菲茨杰拉德同名短篇小说的《本杰明•巴顿奇事》）。尽管没有了犯罪悬疑，故事的主要情节本身也并不那么吸引眼球，但通过芬奇标志性的非线性叙事转换及干净利落的前后穿插，电影依然极具观赏性及娱乐性，信息丰富，回味无穷。 

　　 

《社交网络》中最能体现芬奇才华的应该是亨利皇家划艇赛一幕：镜头从泰晤士河的远景俯瞰开始移动，随着背景音乐节奏的加快，几个逐渐加速的风景快切先调动视觉的兴奋度，然后一个稳健的水平横拉，紧接着一个沉着的垂直下移，目光的焦点自然而然地便聚集到了河面上的众赛艇队。此时金属质感的贝司声越来越重，序曲也终于激发了主音，哈佛赛艇队从画面右侧向左驶入焦点，两位主要人物——扎克伯格的校友兼商业敌人温克沃思（Winklevoss）兄弟——也从远景变为特写。之后，在远、中、近与人物脸部及肢体特写的反复切换中，音乐的主导作用被进一步加强，船桨整体划动的频率、敌对双方奋力出击的表情、飞溅的水花、紧绷的肌肉、破浪的船头都在继续补充一种紧迫感，直到最后的压力爆发，管弦齐鸣，胜利者的狂欢交替对比失意人的沮丧，高潮在一波波的咏叹中平息，镜头再次从快速的切换转为平拉，画面由河面垂直向上移动变作天空，以暴雨将至前浓云密布的远景收尾。这一幕即完成了事件发展本身的线性描述，又成为了故事主线的某种隐喻，同时还视觉化地表达了人物的心情落脚点，实在精彩。 

　　 

　　 

二．	一个不那么扎实的混蛋 

　　 

影片中的马克•扎克伯格首先是个电脑天才——课堂上那么难应对的程序处理他心不在焉地就三下五除二解决了，这世界上简直不存在能难倒他的问题。马克的形象并不书呆子气，但他语速极快，每句话都信息量巨大，不全神贯注根本无法跟上他的思维节奏。尽管电影一开始马克就对女友不断表达他对哈佛学生俱乐部的仰慕之情，竭尽全力想要成为其中一员，但在之后的正面交锋中，他却都能散发出一种不卑不亢的王者之风，有种浑然天成的自信。 

　　 

这样的一个高智天才在人际关系上却严重地先天不足。他不仅不懂该如何对待女友，尊重女性，他也不大懂得珍惜友谊，与自己最好的朋友缺乏交流，在完全浸入自己创造的网络王国之后甚至能够为了利益六亲不认。马克无疑是成功的，他超凡的技术能力与远见推动了我们整个人类社会的网络化，为人与人之间的交流沟通带来了一场前所未有的技术革命；但他本人的幸福感却并不由他的成就、金钱与名望全部界定。在那个幽暗空旷会议室中的马克只是一个没有朋友的青年人，孤独、沮丧，一遍遍刷新着前女友的网页，不知对方是否会接受他发出的友邻邀请。 

　　 

这样的一个马克既让人同情，也令人不齿。他真是个非常讨厌的混蛋么？并非如此。他能令人喜爱么？我很怀疑。在故事的整个行进中他从头到尾并未刻意做出什么坏事，充其量只能说做人不够地道；但这些不地道的事件却非常明确地体现了他的主要性格特征——自私、一切以自我为中心，不顾虑他人感受；做事全凭兴趣驱动、在全情投入与完全忽视的两极间剧烈摆动；不屑社会道德约束，为了理想可以奋不顾身。（像不像我们的80后？） 

　　 

现实中扎克伯格的同事们有不少都说他并没有影片中的马克那样充满攻击性，电影对这位世界最年轻富豪之落寞人生的臆测也大有夸张的嫌疑。尽管如此，抛开这一切不提，一个改变了人类交友模式的天才却没有真正的朋友，这本身就是何等尖锐的讽刺；但另一方面，幸亏他成功了，才有了Facebook，有了《社交网络》，才让千千万万的年轻马克们继续保持为理想全力拼搏的动力与希望。 

　　 

　　 

三．	一个完全不靠谱的时代 

　　 

仔细追究一下马克为什么没有朋友，原因无外乎两条：他行进的速度与朋友的节奏无法兼容。 

　　 

影片中与马克保持友谊时间最长、在他最困难的时刻曾经不离不弃的是他大学时的好友埃德瓦多（Eduardo Saverin）。作为CFO，埃德瓦多为Facebook网站投入了第一笔种子资金，并在马克完全不顾网站是否具有增值潜力、是否能够产生正值现金回流的情况下致力于Facebook的广告业务。尽管不像马克那样不眠不休殚精竭力地编程，他对Facebook早期成长的功效是不能否认的。埃德瓦多的问题是一个远景及眼光的问题——他是从生意人的角度来看待二人的“小创业”的，他不是马克那样的程序天才，不可能不计成本收益地一厢情愿，他对Facebook所进行的投入都是在不影响他常规职业计划前提下的保守为之。埃德瓦多与马克的态度差异从马克受到Napster创始人肖恩•帕克（Sean Parker）影响搬至加州硅谷创业起开始变得真正严峻起来，一方面埃德瓦多还不能下定决心放弃他在纽约的实习真正100%加入Facebook的创业团队，另一方面肖恩迫切地希望将Facebook办大、办成功，迫切地引入风险投资。肖恩介绍没见过“世面”的马克看到了成功纸醉金迷的一面，他让马克沉醉于飞速膨胀的创业节奏与“一切皆可能”的权力心态，他不断地引发着马克内心深处的欲望和野心，带领他一步步靠近并抓住成功。在埃德瓦多真正意识到Facebook的潜力、远景与增长模式时，半年前的“小创业”早已经天翻地覆，不复他取了。 

　　 

但即使马克与埃德瓦多在观点及工作模式上无法兼容，这并不意味着二人便一定得反目成仇。马克对待埃德瓦多的确绝情，但这却与网站的长远发展利益吻合；埃德瓦多争取权益无可厚非，但昔日好友兵戈相见不管对哪一方来说都极令人遗憾。说来说去，还是这个时代本身最不靠谱——虽说自古以来商场如战场，要想成功，必先自宫；但还从未有一场技术革命具有如今的速度与风险，能让一个如此年轻而缺乏涉世经验的孩子一夜成名、暴富、改变世界。这个时代的变化实在太快，快得甚至连语速超凡的天才马克和永远“一切尽在掌控”的肖恩也未必能跟得上下一波浪潮的节奏，快得完全无法预测，快得人晕头转向、不知所措。 

　　 

我喜欢Facebook——迅捷、简单、时刻关联；但大卫•芬奇这部关于社交网络的电影却让我觉得慢一点，其实挺好。这个世界上有很多珍贵的东西都无法跟上金钱与科技的节奏，比如文艺、信仰、友谊、爱情。如果必须要做出选择的话，那我真宁愿一辈子当个穷光蛋。你说这是酸葡萄也好，臭清高也罢，总之我相信那古老的真理，有些东西永远也不能拿来交换，绝不。
      </影评>
<有用数>626</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>听临</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-23 09:55:00</时间>
<影评>
        1. 【回答人：亚当·安吉洛（Adam D’Angelo）】 Facebook 前 CTO ，Quora 创始人


他们从哈佛搬到帕洛奥托（Palo Alto）时的第一个房子，我当时在那儿住了一个暑假。电影中从房顶的烟囱到游泳池之间的滑降绳索是真实的。只不过那个烟囱没有被弄塌过，电影中他们增加了烟囱被弄倒塌的镜头，是为了增加戏剧效果。


2. 【回答人：亚伦·格林斯潘（Aaron Greenspan）】他认为自己是 Facebook 这个创意的最初拥有者，他建立了原型 houseSYSTEM 。在文克莱沃斯起诉马克·扎克伯格一案中，他作为证人出庭作证。详情请见《纽约时报》的报道。亚伦·格林斯潘认为自己是这部电影中唯一被省略的重要角色。


在电影中，马克最初建立网站的动机被描述为对 Final Clubs 俱乐部的着迷。我不知道他是否真的着迷，但有一点肯定的是，他还有其他的动机，比如哈佛校报《绯红》（The Crimson）暗示的制作一个全校通用的肖像名录，事实上我前面已经回答过一次了。（见这里：The Social Network (movie): What is the truth of the Facebook story?）


电影中关于 Facemash 的部分有很大夸张，这是为了让马克的表演给人印象深刻以确立他的“天才”形象。事实上，哈佛大学的本科生总共只有 6400 人，而电影中声称它「在两个小时之内获得了 22000 次点击」，这意味着除非所有人突然间全部都在用这个网站了。而事实是，在从校报《绯红》上看到他们的故事之前，包括我和其他很多人都不知道他们做了什么。所以，最初几小时在用这个网站的只有非常少的人。他们网站的流量（如果电影中的数字确实准确的话），那么很可能是他们把网页上的每一次「点击」算作一个，每一个独立的访问者可能会有 2 到 3 次，甚至更多次的点击。这个网站也根本没有像电影中那样对哈佛的校园网络造成影响。显然，网站的瘫痪是发生在马克的宿舍，也就是网站托管的地方。如果 HASCS（哈佛艺术与科学计算服务中心） 决定断掉马克网站的访问，那是因为马克托管的有异议的内容违法了版权法。（哈佛大学拥有学生肖像册 facebook 里照片的版权。）


电影中学校董事会审讯马克，而马克（看上去让人难以置信地）要求行政主管人员感谢他预先警告了校园网络上存在的设计漏洞，这明显让我想起我在自己的书中所写到的，基本上是同一件事情——我曾经各种网站上提到过 HASCS 存在许多他们拒绝承认的安全漏洞——只不过我从未利用这些发现的漏洞为自己做点什么或者消遣一下。我只是给 HASCS 或者相关的部门发了邮件。因为本·莫兹里奇（Ben Mezrich，注：电影《社交网络》改编自原著《偶然的亿万富翁：Facebook 关于性、金钱、天才和背叛》，本·莫兹里奇是该书作者。）引用了我的书作为原始素材，所以这种情绪很可能也掺进了马克的角色之中。如果确实如此的话，这并非我的意图。


电影中马克当时用的索尼 VAIO 是完全准确的，而且很有趣的是，在科克兰德宿舍（Kirkland House ，注：电影中马克的宿舍）的壁炉上有个贴纸写着「USE OF THIS FIREPLACE IS PROHIBITED」（禁止使用该壁炉）。事实上，在 2003 年的时候哈佛几乎每个宿舍的壁炉上都有这样一个贴纸，那是因为当时学校的行政条规更改要求的。 马克笔记本上出现的阿帕奇（Apache）配置文件目录列表以及 WGET 下载命令都和电影里出现的完全一致。


克里斯·休斯（Chris Hughes）在电影中被提到时，他的身份是程序员。不过就我所知，他当时并不是程序员，并且现在也不是。戴维·柯克帕特里克（David Kirkpatrick，注：前《财富》杂志记者，《Facebook 效应》一书的作者）说，电影中斯汀·莫斯科维茨（Dustin Moskovitz）的角色被轻描淡写也是如实反映当时的情况——我确定他们做了很多的工作。


尽管兰登书屋（Random House）证实，原著作者本·莫兹里奇确实采访过卡梅伦·文克莱沃斯双胞胎兄弟（Cameron Winklevoss），但我相当确定，电影中涉及拉里·萨默斯（Larry Summers，注：哈佛大学校长，前美国财政部长）的片段肯定受到我在自己的书的开头部分回忆起与萨默斯见面时的描写的影响。拉里·萨默斯也绝对没有叫他的助手「闷我一拳头」（punch me in the face）。但我和他见面的时候，他的举止确实像电影中那样粗鲁，或者更甚。在现实生活中，他的助理不得不打断他强制重新组织他的语言，因为当时他们非常生气。


电影中很多校园建筑的拍摄也出错了，当然了，这是因为哈佛大学对于电影拍摄有些限制规定。麦克斯韦-德沃金是一栋现代的玻璃建筑，它的名字刻在门口一块石头的正面，而不是刻在玻璃上。比尔·盖茨（我觉得扮演的相当真实）在罗威尔演讲大厅（Lowell Lecture Hall）进行的演讲，但他没有提到过“下一个比尔·盖茨（the next Bill Gates）”，而电影中演讲结束后一个学生提到了。尽管在演讲末尾的时候，我曾问了比尔·盖茨一个关于下一个微软存在可能的问题。


我在法庭上做的所有与 Facebook 相关的口供，只有一位当事人出席（在我的案子中，也就是我自己），其他当事人都由他们的律师代表出席，律师们逐一提问。诉讼的过程已经被录下来作为视频资料。（我曾经发布过其中的一段证词的文字抄本，在这里。）


我对爱德华多（Eduardo）这个角色的真实存在并不了解。我觉得这部电影，除了我的角色完全被忽略了之外，描绘了当时的绝大多数事情，捕捉到了我遭受挫折的那几年里爱德华多的角色（以及文克莱沃斯兄弟的角色）。我很享受能观看到这部电影。


3.【回答人：马克·扎克伯格】 2010 年 10 月 16 日马克在接收 Y Combinator 的创业学校采访时被问道对《社交网络》这部电影的看法，他的回答如下（文字由 Ranjit Mathoda 转录）：


他们为了创造真实感做的很多事情非常有趣。电影中角色穿的每一件 T 恤和针织衫我确实都有一件一样的。但……电影里有很多搞错的地方，也有很多很随意的细节是真实的。


我觉得主题方面这部电影最有趣的地方是，他们把整个电影的框架弄错了。电影开头是我和一个女孩（现实生活中这个女孩是不存在的），她把我情绪搞的低落（现实生活中，这倒是经常发生）。基本上，他们这部电影的框架是，我建立 Facebook 或者类似的东西是为了能得到女孩或者能进入哈佛的各种社交团体。


真实生活中了解我的人知道，我现在还是在跟创办 Facebook 之初的那同一个女孩在约会，所以电影中明显是不真实的。拍这部电影的人对于硅谷人们建造东西动机的理解与事实有很大脱节。他们无法理解，有些人想要建造东西，仅仅是因为他们喜欢这么做。


4.【回答人：肖恩·帕克（Sean Parker）】 Facebook 前顾问和董事，指导马克·扎克伯格完成了 Facebook 创建初的大量工作。


肖恩·帕克在出席 DLD 会议时被问到关于《社交网络》这部电影的看法。帕克表示他很享受这部电影，拍摄的很好，他也很尊重电影导演 David Fincher 的工作，但这部电影“完全是虚构的”。


关于电影中他吸食毒品同时还有维多利亚秘密女郎陪同的场景，帕克表示“我真希望我的生活有那么酷（I wish my life was that cool.）”


帕克解释说：“这部电影最让我感到不舒服的地方是，当 Justin Timberlake 扮演的肖恩·帕克这个角色写了一张支票和爱德华多，朝他的脸扔过去，然后把他赶出 Facebook 的大楼。而事实上，我现在还经常和爱德华多联系，而且他是我的朋友。电影中那么做是非常无理的，谁会那么干呢？ ”


原文地址:
http://bit.ly/bZSjE8

</影评>
<有用数>460</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>cotton</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-31 00:09:13</时间>
<影评>
        太好看了太有内涵了，完全超出预期，绝对要推荐给所有妇女友邻尤其已婚的一定要看啊亲！虽然里面正经没什么女性角色。


这部电影的主题就是，贱人变心不可怕，小三兴风作浪就勇敢拍死他，关键要会用法律和头脑武装自己，懂得捍卫自己作为合法大奶的合法权益！一拍两散不可悲，遭人抛弃更不是末日，只要不同时是弃妇和法盲，抓不住他的鼠标也要抓住他的钱，留不住他的心也要把自己的名字留在“该网页无法显示”的首页。


从理讲，要相信不管是美国的法律还是中国的法律，只要被法律承认的婚姻都是被保护的；从情讲，不管是美国的陪审团还是中国的陪审员，都会同情糟糠妻而不是吸可卡因还乱搞的小三。这部电影就塑造了一个具有强大法律素质和经济头脑的哈佛大奶形象，为面对同样感情问题的妇女们指出一条前进的道路。


电影除了塑造哈佛大奶一开始单纯深情乐于奉献，被抛弃后自立自强坚持讨债的形象，也在几处描写了其感情冲昏理智时犯下的错误，和发觉渣攻已经发达了而自己被小三鸠占鹊巢后猛摔渣攻laptop的耍泼形象，值得广大妇女引以为鉴，最典型就是大奶负气出走冻结帐户引火烧床的时候，接到渣攻一个电话，立刻化作绕指柔，以为旧情复燃，签下了自己的死刑契约。


这个时候的大奶和开始的精明判若两人，但又不显突兀，他冲电话大喊“我只是想你在乎我”时候，已经暴露了死穴，世上很多女人，当然还有男人，被抛弃就是因为所做的一切就是渴望被那个贱人在乎，而且毫无保留的把这种渴望表现出来，但是对于贱人来说，真情因为容易到手而廉价，他们更容易被那种被教他说“i'm ceo, bitch！”的小三吸引。这就是感情可悲可叹的不平等，不要相信什么“如果爱，请深爱”的屁话，与其事后砸电脑，不如事先请律师看看要签字的条款。


总之，这部电影已经超越狭隘腐女的认知，具有了深刻的普世价值观，good job，David Fincher！


</影评>
<有用数>282</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
