<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>幕后玩家</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>5.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2520543845.jpg</封面>
<导演>任鹏远</导演>
<演员>徐峥 / 王丽坤 / 王砚辉 / 段博文 / 任达华 / 于和伟 / 朱珠 / 赵达 / 谢楠 / 鲍晓</演员>
<简介>坐拥数亿财产的钟小年(徐峥 饰)意外遭人绑架，不得不在一位神秘人的操控下完 成一道道令人两难的选择题。在选择的过程中，钟小年落入陷阱，不仅巨额财产被盗取、 濒临身败名裂的边缘，还将妻子魏思蒙(王丽坤 饰)牵扯进一个个险境。为了洗脱罪名， 救回爱人，钟小年在重重危机中与神秘人展开了一场关乎生死和救赎的金钱游戏…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>炳叔</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-04-28 16:04:55</时间>
<影评>

在中国，拍一个股市幕后交易题材的惊悚电影，最后的黑手，居然不是姓赵的。
作为，观众，我是不服的。
在看《幕后玩家》前10分钟里，我脑海里是这两条新闻：
新闻1：国信证券总裁陈鸿桥自杀留五字遗书:请勿扰妻儿（2015年10月24日16:37 中国经济网）
新闻2：赵薇夫妇遭证监会顶格处罚 仍可在二级市场买卖股票（2018-04-24 08:27 中国经济周刊）



看完《幕后玩家》之后，我想起的是电影《泰塔尼克号》。
一个为父复仇的悬疑故事，讲到最后，我最羡慕的是人家夫妻情深似海。
前一分钟，还主动离婚的太太。
后一刹那，就能为了救自己的丈夫，割腕自杀。
上一个镜头，刚刚因为惧怕离婚分财产，把20亿巨款转给小三的丈夫。
最后一个镜头，却宁可自己炸死自己，也要妻儿平安。
为什么呢？
导演给出的官方解释是：
1. 剧情里有，一枚100万植入广告的I Do戒指，丈夫愣是跟自己的小三抬价，2000万抢到，准备送给老婆，挽回失败的婚姻。
2. 剧情里还有，丈夫把当年初恋时租住的房子，买下来，一直保持原样。
3. 最后的高潮，是太太先愿意自己跟孩子一起炸死，也希望他的丈夫活着，然后，轮到丈夫，选A还是B？（A是一起死不瞑目，B是自己死于希望。）
So，
这电影，王丽坤的粉丝们，可以看，泪里俏。
徐铮的粉丝，看也行，惨中帅。
喜欢悬疑、推理、揭秘的观众，还是去重温《窃听风云》123吧。



【备注】
炒股炒成黑帮，离婚离成真爱，复仇复成字幕。

</影评>
<有用数>501</有用数>
<没用数>145</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-04-29 00:44:21</时间>
<影评>

 《幕后玩家》节奏太慢、太平淡，剧情毫无吸引力，让人看得分分钟想快进。
特别是后半部分是味同嚼蜡，你已经没有任何再看下去的兴趣，你只想知道幕后黑手是谁。
真正优秀的悬疑片，是即便能猜得到结局，也猜不到过程；即便被剧透了结局，仍然可以享受过程。但《幕后玩家》当你知道幕后黑手是谁之后，就没有丝毫看点了。因为除了幕后黑手的身份难猜之外，电影的其它地方真的是一点意思都没有。
而幕后黑手难猜也并不是因为剧本好，只是编剧特意把幕后黑手安排给了那个最不可能的人，这已经是悬疑片惯用的套路了。
作为一部悬疑片，几乎连推理过程都没有就直接揭晓幕后黑手，毫无乐趣。
电影里唯一的推理部分，是钟小年通过双人床的线索找到曾广文的家，然后就没有后文了，最后是钟小年实在找不到答案，田雨只好自己交代了身份。
其它悬疑片，通常是反派完成了接近完美的犯罪，但是主角技高一筹，通过智商和推理把反派的作案动机、作案手法一五一十的说出来。
钟小年则是完全相反，他找不到幕后黑手，最后还是田雨自己承认的。如果田雨不说出来，钟小年一辈子也不知道这是谁干的。主角的智商如此低下，可以说是相当失败了。
看了《幕后玩家》前三分之一，我觉得至少可以打四星；看了三分之二后，降到三星；看完整部电影，我只给了两星。
本片可以说是完美去诠释了“虎头蛇尾”这个词语。
电影是各种高能，比如钟小年一觉醒来落地窗就被封上了木板，比如木板后还有一面水泥墙，比如房间里的热气和冷气的装置等等。
但电影最后对田雨作案经过、作案手法的交代太少，仅仅是说唐万元出钱，方楠出稿纸，以及天桥上的人是他找来的，除此之外几乎就没了。
没有交代田雨如何一步一步布的这个局，比如他在钟小年的酒里下了什么药可以让他睡得那么死，比如田雨一个人如何同时做这么多事，比如他中枪是谁开的……这些通通没有交代。
总的来说，导演先拍了一系列很玄乎、很诡异的谜题，最后把这一切行为都推给田雨，寥寥几句就想解释所有的悬念，这剧本未免太水了吧。
田雨想和其它人“玩一个游戏”，让人联想到《电锯惊魂》。
再加上他给钟小年的对讲机、他的变声、以及他需要钟小年做出牺牲……这些细节都像极了《电锯惊魂》。
《电锯惊魂》的约翰·克莱默抓捕各种坏人，坏人必须付出肉体伤痛或器官切割等残酷代价才能活命，从而实现自我救赎。把恐怖片拍到人性的高度，也是《电锯惊魂》被无数影迷奉为神作的原因。
《幕后玩家》整部电影都是在教育钟小年要洗心革面、重新做人，同时也是在向观众传达这个思想。过于说教，过于圣母，过于虚伪，直接成了《法治在线》，教育观众要遵纪守法。
我来电影院看电影，就是为了听你给我讲大道理的吗？
而片尾那为了过审而打出的“大陆式结局”的字幕更是让人反胃。
这种“坏人必须没有好下场、必须伏法、必须接受法律制裁”的审查制度，直接限制了华语犯罪片的高度，毕竟任何华语犯罪片都必须拍一个能够过审的结局。
除此之外，王丽坤用力过猛， “演”的痕迹太明显，极其不自然。徐峥大部分时候都还好，但是最后的哭戏堪称灾难。
别说那些高分悬疑片，即便是口碑一般的《唐人街探案2》都比《幕后玩家》好太多了。
最后，还是希望华语悬疑片能越来越好，多拍一些《心迷宫》《无间道》《催眠大师》这样的佳作。

</影评>
<有用数>608</有用数>
<没用数>264</没用数>
</review>
<review>
<作者>小川叔</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-05-06 11:45:25</时间>
<影评>

坦白说，是冲徐峥看的这个片子。
结果真心的不能用失望来形容。
就像我在短评里面写的，这是一个连一分都不值的电影，看完了眼睛会瞎掉。
如果你的豆瓣友邻里面有人为此打五颗星，必须水军无疑，及早拉黑，没有任何解释。
这部电影最大的问题不在于情节，不在于节奏，而在于侮辱智商。
开头非常的装逼，还让人以为是个推理故事，很可能会有大反转。
紧接着徐峥就开始了金融炒股男的人设。我没接触过炒股的人，所以实在不太清楚，我也没接触过洗黑钱的人，所以更不清楚他们是不是都长成这么猥琐。赚钱就跟闹着玩一样，随便打几个电话。就能洗白几个亿。
之后情节老套的进入了撒钱模式，小三登场，兄弟反目。塑料花一般的友情和爱情飘散在风中。
男主前后装逼不到一分钟，在爱情面前智商下线，作逼的媳妇儿，不知道为什么非得要跟他离婚，离婚之前还非得索要公司的股份。
这个离婚的理由，成为了本片最大的一个悬案。大概导演是希望我们带着期待继续看下去吧。
紧接着片子出现了本片最大的高潮，也就是徐峥在别墅醒来了之后，突然发现他出不去。然后惊悚的发现，原来窗户都被人用木板钉死了，他发挥了自己柯南，加上中华小当家的动手以及推理能力。
然后搞笑的事情开始了，电视机突然点亮了，一个傻逼的声音，对他说，选a还是选b。
更神奇的事情是，他什么都没有选，然后a和b的事情，同时发生了，而发生的方式是，谢楠假扮的财经联播主持人，通过渣浪微博透出，一直叨逼叨。
至此故事走入了，哭笑不得的，强暴你，侮辱智商的死循环。
我没有接触过财经界，所以不知道财经界的主持人是不是这么八卦，没事儿只关心别人家的微博，然后动不动就以一分钟或者两分钟纪实报道的形式逼逼，当然，我也无法理解，是不是每一个财经主持人都在新闻记者会现场能够问你们上床了吗？这种傻逼问题。
我更无法理解一个那么大的集团没有危机公关的部门么？除了负面信息没人出来说话？没人收回封锁账号？甚至没人和媒体联络？！！你们的员工是死人吧？！！
我曾经一度以为凶手的高智商，只是提前让谢楠录制了一段儿这样的财经新闻来震慑徐峥，我甚至还期待徐峥的高智商能够猜透这个推理的迷局，从而找到突破口。但是他傻逼般的相信了，相信自己的电视上看到的报道一定是真的？？黑人问号脸！！
你在一个自己手机没有办法联络外界，只凭借一段看起来像电视，又不像电视的录像，就能够确定自己已经身败名裂。请问你动不动洗黑钱的那些智商是日了狗么？！！！
最后最可怕的是，这个微博爆料居然持续要到故事结尾！！！而徐峥终于从脑力推理专家变成了打洞的体力民工。他找到了地道的突破口，并且成功的用手台联系了一个看似路人的幕后大魔王。
我旁边儿一对，一边吃爆米花，一边点评的情侣，从这位路人出场的第一瞬间就说，这个人应该就是幕后的终极boss吧。这个吐槽让我原谅了他们，从一开始就，起猫腻，并且一直抖脚肿肿在电影院里，曝破你三观的不雅行为。我觉得他们俩这样猪的队友都能够猜透结局，导演到底是怎么个意思？
之后这个路人和徐峥一路同行，路人提出的要求更简单，我要对你进行一个直播采访。
直播两个字是我加的，如果他真的能，做直播，我倒是佩服他了，可惜没有，只是录像还要监听，而录播和监听的内容展现了徐峥惊天地，气死鬼神的，白莲花，一般的爱情观。
至此这个故事的，推理和反转，已经全盘智商下限，变成了一对中年男女，恶心且麻木不堪的，三俗爱情故事。
然后最神奇的这个爱情故事里面没有冲突，没有两个人为什么相爱，只有两个人死去活来的折磨。哎呀，折磨的本意是钱让我们变得不好了，钱让我们变得不幸福。导演，你的三观还正吗？
然后，当我看到肥腻的徐峥，最后亲吻王丽坤的时候，当我看到王丽坤憔悴，双颊都逐渐下陷的脸的时候，我的内心是平静的。
王丽坤贡献了有史以来最尴尬的一场哭戏。
小三儿贡献了有史以来最感人动地的爱情故事。
反派塑料花兄弟贡献了有史以来最电视剧的表演。且恶人没有反转。这点不如柯南呢。
剧组的随行演员贡献了有史以来最路人的表演，出场了一个镜头就被打死了。
之后徐峥开始进入到莫名其妙的，一会儿智商上线，一会儿智商脑残的精神崩溃状态。而我们的反派，出乎意料的给出的选择题也更神奇。尤其是现场出现了定时炸弹。广场上出现了莫名其妙的枪支。空无一人的山路里上演了过去80年代警匪片里才会出现的飙车和撞车镜头。以上的种种元素让我一直都觉得我回到了八九十年代的港片时代。
那个时代的港片就是恶人做了坏事之后，警察拿他没办法，所有的现代科技找不到任何人的行踪，你觉得这个可能吗？
至此，这才是本片最大的违和感。
这不像是一个发生在中国的故事啊！！！
全篇没有出现过一次警察呀。
导演和作者把这个故事带到了一个架空场景。在那样一个神奇的国度里面，有一群愚民，于是智商稍微高一点点的人，就可以凭借自己傻不拉叽的电话进行金钱洗白工作。智商再高一点点的人就可以进行莫名其妙的复仇工作，并且使用了极大的阵仗，到最后也不知道是为了什么还建了一栋假别墅。
说好的，这是一个推理和反转的故事呢？！我觉得你不能像催眠大师一样，也不能像记忆大师一样，好歹你也像个大师一样吧。徐峥作为很多大片的导演，很多高票房的黑马，你就监制了这样一个垃圾的骗子骗谁呢？
虽然你可以说这个光头的男人，在这部戏里面贡献了他少有的，有力吻戏，贡献了他差一点要脱掉的短裤，但是这些有人想看吗？
还有那气喘嘘嘘的追逐打斗以及，穿着短裤，带着小粗腿儿，爬了十几层的高楼，这些有人想看吗？我们想看的不是这个呀。我们想看的是，你戴着眼镜幕后，逼仄的目光里面流露出来的智慧，而不是你把观众当做傻逼。
你确定这个故事场景无法让观众入戏，我们常年都在跳戏，希望你给我一个反转，可是等啊等，等啊，忍过了干吧吧的爱情故事。最后等来了一个莫名其妙为复仇的故事。
直到徐峥跳楼之前我还在想，搞不好导演的大智慧，在最后点题，若干年后，王丽坤生了儿子，并且告诉他说，你爸爸当年是被这个人害死了，于是又上演下一轮为父复仇的故事。
然后我等到了什么？等到了高大的楼宇之间突然间绽放的，告白的爱的降落伞。
尼玛，你从头到尾拍的就是一部爱情戏是吗？那你从头到尾装成这样一个b给谁看呢。
所以各位亲！幕后玩家根本没有推理，也没有财经，没有智商在线，有的就是幕后折磨死人的爱情啊！！！
王丽坤那份含着泪的爱的告白，真的可以套用刘若英的歌词，我对你付出的爱这么多年，却换来一句谢谢你的成全！！
原来爱一个人就是放弃自己的所有，去融入他的世界，并且回过头来，还能够对对方义愤填膺的说，我这么做都是为了你。
该假装自己很正义！！！！
这里不是应该有女权主义者上去打他们一百个耳光么！！！
你把女生当神莫！！讨厌！！
导演，能不能请你好好讲个故事！！不要侮辱，不要强暴我们的智商了好不好！！

</影评>
<有用数>220</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-05-03 11:12:45</时间>
<影评>

《幕后玩家》的故事起点，就像是同档期《后来的我们》的小径分叉。当院线片的电影主人公没有分手，结了婚，有了钱，还在一起（居然）。他们继续生活在北京——这座欲望城市。
生活，到底会怎样？
引发这样的联想，并非无端生事。
两部电影虽然类型体裁，全然不同，但女主人公喊出了近乎一致的高潮台词：我跟你在一起，要的不是钱！据说，这样的台词感动了不少人，令他们落泪，颤抖。并且两部电影中，对男女伴侣所居住的房子，都有一系列上帝视角的全景式呈现。
我对《幕后玩家》这样的犯罪片期待很低。产生这样的心理低压槽，与阔别三年之久，集中在2018年爆发的徐峥监制无关，更不是看衰新人首作。实际上，在大陆拍摄这一类故事，有着可想而知的自首和伏法彩蛋。这会导致编剧故事扭再多桥，玩再多花招，最后都逃不出天网恢恢。从《心理罪之城市之光》到《唐探2》，犯罪推理入乡随俗，只剩嘴炮一招，其他都是黑成西八烂的脑洞。
《幕后玩家》表面上抨击了金钱万恶无底洞的人性贪婪。结果还是落到了希望我们一直没变，感情一直好好的鸡汤说教上。表现徐峥的痛苦，只靠一次闪回噩梦。表现无爱妻子的痛苦，只靠大叫。看电影的过程中，你会偶尔插播联想到其他电影，但也就仅此而已。
唯一值得肯定的，大概强势植入了许多美术馆建筑体，没有了传统欧范的金碧辉煌土豪风。
谁是凶手，幕后主使？
观看《幕后玩家》的过程中，无论观众入不入戏，大家都会沉迷在创作者抛出来的猜谜游戏。对这类发生在电影院的狼人杀游戏，其实有一些识别窍门。譬如海报上来头很猛，名字很大，但在电影里无所事事/电影过一半了还不出现/存在感极弱/装路人的，往往是凶手。最典型的案例，就是香港那部《赤道》。
具体于《幕后玩家》，永远杀气腾腾的王砚辉，不可能是最后黑手。因为，他已经把“我只是个参与者”，写在了脑门上。那个叫不上来名字的女二号，也不可能是。她的戏份看起来，就像是在拍摄现场现编的。开头蒸桑拿的老总同样impossible，因为智商已被臭虫碾压。想抢徐峥老婆的也不是，因为中途挂了。很自然的，大家都怀疑是任达华，莫非他的跳楼举动和最后一通电话，只是徐峥的一个噩梦？
达叔
讲到这里，已经不能再讲下去了。
然后，是合理性。
主谋的动机合理么？合理。
主谋所能调动的手段合理嘛？得靠脑补。
主谋到底想要干什么吗？复仇的最大快感，是把痛苦返还给施害者。
《幕后玩家》选择了最高级的复仇。
如果落到最后一点，《幕后玩家》看起来就不像是一个犯罪片，而是助人渡劫的居委会电影。因为主谋有很多次机会，可以让徐峥人财两空，生不如死，譬如直接让他失去两个亲人，一尸两命。但他没有这么做，而是要拉上几个玩家，一起分享那个毫无意义的选择游戏。
祛魅的王砚辉
尽管主谋的身份亮相，会让观众小吃一惊，可往回捋剧情的话，你会发现，他的所作所为，根本不能成立。
比如近乎最后一秒营救的防空洞逃生，比如胡同小巷子的雨夜追击者，安排这种生死表演，比设几道AB选择题难多了。同时扮演心理医生热线和傲娇救命恩人，哪个打call难？窃听就是往大衣口袋里塞个耳麦——你以为是发小广告？更不要说，发生在三里屯太古里的围追，完全是真人秀表演。

……
聊到剧透会死、变态复仇排行榜有名的《老男孩》，观众被欺骗，是因为他们都在想：到底是谁，把主人公给关了起来，而不是为什么关那么久，又放他出来。
结尾的定时炸弹天台烂梗，对绑架拿手在行的主谋来说，一开始到中途任意一个时间点，都能实施操作，达到想要的复仇效果。这也是电影后半段，没有任何紧迫与焦灼的原因。就如同反派轻易能完成对男女主人公的完美绑架，过程电影不说，反正想绑就绑，很高明就对了。自带牺牲精神的人妻，不齿老公的操纵股市，却还是合谋演出了一把金蝉脱壳，真把股市当过山车来玩了。
三里屯太古里
那请问，整部电影的意义是？
没有意义。
那还玩个球。


</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>北国狐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-30 16:58:39</时间>
<影评>

现在豆瓣评分对一部戏的票房起到了很大的作用，给竞争对手刷低分是最容易，也在成本最低的方式。这部电影虽然没有很大的让人震撼的亮点，但是在叙事节奏，情感表达，台词，表演，制作各方面都绝对是7-7.5的等级，全片也没有特别的尿点，即便悬念不是很深，故事也不新颖，旧瓶装新酒，徐峥也能做到口感醇香值得一品，绝不是豆瓣6.1分所能表达的。现在某些影评人总觉得自己喝过天上的琼浆玉露，就对人间的陈年女儿红不屑一顾，要么神作要么垃圾，我们普通观众的审美已经正在提升，现在需要警惕的是那些大V们的傲慢与偏见。

</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>江湖骗子的小号</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-05-02 00:03:31</时间>
<影评>

逻辑漏洞有点多。
比如徐峥第一次到井盖口的时候，为啥不拿手机必须用对讲机？曾雨怎么能保证方圆三公里没有其他人？
徐峥想要套现黄金的时候，两个反派竟然这么容易被说服了？（好歹我周围很多二级狗而且自己也干过，我们没这么蠢的好伐！）从楼上跳下时候，曾雨干嘛要给降落伞？
最重要的漏洞有俩：
第一，徐峥最开始设定的计划在中国股市不可能实现。原因：1 国资委不是死的，地方国企超过8亿元的投资诶，不是董事长一个人搞得定的，国资委甚至国务院要介入。2 股票连涨这么多天，又没有业绩支持，不就一妖股嘛，是所有人的目光所在。根据二级的逻辑，妖股的玩法一般就在涨的第一阶段，几家基金公司一起在二级赚赚钱，第二阶段嘛谁爱玩谁玩。但他们竟然想到要用一只妖股从国企套现？exm？就好比想从银行抢钱就算了，你还要在前一天，买下央视黄金时段广告，向全国人民预告“我第二天要去xxx银行抢钱”。脑子有坑吗？一家药企＆国企，想套现的方法很多，电影里提到的，我觉得是脑子坑最大的一种。
第二，徐峥公司到底是做啥的？
根据剧情，徐峥应该是他基金公司的合伙人级别，但是却亲自参与到一个上市公司的“市值管理”。据此，这个基金规模也不会多大。根据我在沪上二级基金圈子的经验，徐峥的基金规模，5个亿人民币顶天了。但是，剧情又有了两个矛盾走向：（1）基金的业务全套在美股上市平台“腾冲海外并购”下了。哥，一个国内的5亿规模二级市场基金，你干嘛要叫海外并购？你这点业务，游走在违法犯罪边缘，在实务层面我想不到可操作的方法，能把利得洗白白装到上市平台里（2）徐峥的私人账户有20多个亿？哥，你是GP还是LP?
但是，王丽坤太美了〒_〒美到窒息〒_〒看完就决定好好减肥护肤，能穿上女神同款的衣服。她什么造型都美，所以给两星。

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>周慕云</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-04-30 11:27:29</时间>
<影评>

看完这所有的标签，我觉得能贴上的也就只有中国大陆和2018了。

金融，说到这个我想笑了，真不知道是谁给的脸好意思说这电影和金融有关？涉及几只股票就是金融了？主角深处基金会就是金融了？我认为这所有的只是背景而已，背景可以换，可以换到猎头里，可以换到科技公司里，根本没有一点可以稳住这个背景离不开金融。电影还没看完我就在想这个有没有认真布置背景，浅尝辄止地说金融，我想财经的门外汉都能想象更多的专业内容布置情节。
再说说犯罪，曾雨戏份到了五分钟的时候就能猜到是他布的局。一眼就能看穿的局还有何乐趣？那些疑云的布置更是低劣，雨夜开车拦截那里直接可以证明就是曾雨找人演他，自己作为幕后操控。还有广场上的枪很明显就是曾雨为了脱身的戏，还有种种低劣的疑云布局我就不细说了，真是毫无新意，编剧是将多少经典电影桥段借鉴过来了啊？该拍的是应该你自己的东西，可以学习他人，但不要这么生硬。
除了徐峥和王砚辉老师的表演我真不知道该怎么为这部电影打分。
今年这五一档期的电影，彻底让我对国产电影寒了心。不是说国产电影没有好电影，问题是充斥市场的是那些个让人看了难过的电影。业内开始挂起一场票房风，为了票房无所不做，真正钻研打磨作品的能有多少？电影也是一种文化，文化是无法用票房衡量，文化是有深度有广度的，文化是经得起时间的淘洗。看看现在这些东西，能有多少经得起淘洗？


</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vic</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-04-28 02:42:42</时间>
<影评>

真心不想吐槽徐峥，今年是电影大年，可以这么说吧？尤其这个暑假，即使现在还只是5月，我已经隐约闻到了硝烟的味道，几位大导今年都有作品上映，还有英雄大集合的妇联3，连黄渤都要来趟一下浑水，还有傻逼爵迹2这种渣片也要顶风出来不要脸地骗钱，颇有点电影过年的感觉，幕后玩家选择提前上映日期真的太正确了，因为电影真的太踏马难看了！
剧情bug简直多到一逼，电影是编剧闭着眼睛yy的嘛？想到哪是哪！故事梗概就是一个吸人血的商业精英被人绑架，突破艰难险阻逃出来以后找到幕后黑手的故事，故事情节已经不能用正常逻辑去理解，因为人物还有情节设定根本狗屁不通！能明显看到韩国电影恐怖直播的影子，可是真的是渣到爆！包括最后的梗，一个上市集团的老大为了怕自己的丑事曝光，故意隐瞒自己的妻子，从未有人见过，编剧为了给这个神秘幕后大哥隐瞒身份还想咋样胡宰呢，你咋不说这个dv小哥是曾的私生子呢？还有放窃听器的环节，哦吼哎，导演还有编剧你把观众都当傻逼嘛！
关键词还烧脑？无脑还差不多！最令人发指的是演员的演技尤其是徐峥完全不在线，被人关起来，一个牛逼的社会精英被人关起来表现是这样嘛？还有那帮打高分的水军，你们已经这么没底线了吗，连人与人最基本的那点信任都没有了吗？
选择雨天看首映，第二天还要早起上班，我觉得我比电影还要傻逼！
分割线
本来不太想回复的，因为电影真心一般，导演编剧演员都没怎么走心，一部极其平庸的作品，尤其是逻辑层面几乎没有几处细节经得起推敲，我不认为有什么值得一起讨论的地方，但凡我认为可以称作发烧友的电影爱好者，这部片就没啥可说的。有人说我戾气重，我所处的城市（乌鲁木齐）影院不常点映，基本看不到主创＋首映，某眼评分虚高没有参考意义，豆瓣影评有一定参考价值，影片未上映豆瓣影评一路走高，又是悬疑又是商业犯罪，又是推理反转，又是亲情，加上徐峥也是我比较喜欢的演员，故满怀期待观影，但是以上这些宣传标签基本没有一个靠谱！悬疑商业犯罪？这桥段幼稚到过家家一样，100个散户操纵股市，带动增长几十亿；抓住上级把柄，逼迫跳楼自杀也是模棱两可的。上级跳楼自杀留下的20亿为何只给钟也是一头雾水。为了获取钟的视网膜还有密码，在深山老林中斥巨资在地下复制一幢别墅，配备各种高科技的设备，还外加空调，然后这视网膜只要10分钟就能做出来。直接绑架女主逼迫说出来不是更好？该说编剧脑洞太大还是完全闭门造车，想到哪是哪？人物关系复杂，钟和女一的关系加上小三看的不觉得有点莫名其妙么？你说小三爱钟吧，她却和唐合作？不爱钟吧，可以为他去死？忘记说了，还有小米手机的植入，简直太违和了。再说说幕后玩家，恨不能对方生辰八字都能倒背如流了，钟前一天转了一大笔钱给小三竟然毫无察觉，那可是20亿啊。从头至尾到底要干什么也是让人看的云里雾里，让他身败名裂，掌握的这些犯罪事实移交给警方暴露给媒体，钟就结束了。一会又化作记者接近钟，到底想干什么？了解父亲为何自杀？良心未泯想要对钟网开一面？最可笑的是微博爆料这么多犯罪事实，钟还能堂而皇之召开新闻发布会，警察证监会都是这么打酱油的嘛？关于窃听器这个桥段，这么大摇大摆放到钟口袋里，钟好歹也是混迹商场多年的老油条了，真当人傻呢？不是，导演你要是想交代这个放窃听器的细节可以，但是拜托能否考虑下观众的智商，下点功夫用点心可以吗？还有这个唐说他是棒槌吧，挺聪明和小三合作追到钟，不是棒槌吧，钟靠一部电话加自己的媳妇就能把唐骗的团团转。关于徐的演技，个人拙见，一个身价几十亿的成功人士，一定都是非常有性格的，前面小三被唐出言侮辱，可以在厕所里对自己的合作伙伴动粗，结果后面在被人绑架以后第一次的表现异常平和，略带愤怒，不应该是异常生气加财大气粗地质问对方嘛？总之电影真心太一般了，若是不加上这么多宣传元素，我倒会觉得差强人意，毕竟没有期望也就不会失望，但是看首映前就这么多人刷五星好评，他们不是水军是什么？质疑我的人烦请说出一些有新意有营养的观点，谢谢。讨论就此打住，不想在这样一部没啥意思的电影浪费太多时间。

</影评>
<有用数>639</有用数>
<没用数>550</没用数>
</review>
<review>
<作者>韩松落</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2018-05-01 17:16:01</时间>
<影评>

徐小凤有首歌叫《不夜城传奇》，是当年一部电视剧《浮沉》的主题曲，歌词挺值得玩味：有谁明白高飞的心，狂笑声中依稀见旧影。莫问得失有几许，人在高处就会不胜寒意。不再拥有真爱共鸣，是否人到此处已无情。”
这歌词很能代表一般人对精英阶层的看法：人到高处，也难得快乐，尤其是会变得无情，失去真爱。这种看法，从古至今，似乎始终存在，在阶层慢慢固化的今天，这种看法，一边被批驳，一边在流行。
任鹏远编剧导演，徐峥和王丽坤主演的电影《幕后玩家》其实也在探讨这个问题。紧张的密室自救设计，和游戏式的过关设计，架起了一个悬念重重的故事，但故事的主旨却是：高处的人，是否快乐？高处的人，是否无情？快乐和感情，在他们的生活里，能起到什么作用？
2
徐峥扮演的钟小年，是个幕后金融大鳄，故事开始的时候，他正在做一桩幕后交易，同时要设法把幕后交易的收益洗白。妻子魏思蒙对他的贪婪感到绝望，提出离婚。就在这当口，他一觉醒来，发现自己睡在一间和自己卧室一模一样的密室里，无法脱身。与此同时，有个陌生人通过屏幕和对讲机，不断地向他发出指令，给出两个选项，要他曝光自己的在奔向财富路上的所作所为，给出私密账户的密码：
“选A还是选B？你如果不选，那么等于两个选项都选。”



他一边要逃离密室，救出妻子，一边要做出选择，在曝光自己、损失财富之间，选择后果还比较能承受的那一项。这个过程，也慢慢激发了他的良知，和沉睡的情感——主要是对家人的良知，对妻子的情感，他发现自己一直在忽略妻子，甚至不知道她根本不喜欢吃香菜，他也看到了妻子对他的不离不弃，在诡谲的争斗中，成了他唯一可以相信的人，他带着妻子回到发际前住过的房子，平心静气地讨论他们的未来。最后，他复苏的情感也拯救了他。
那个在幕后操办这一切的玩家，是市井大众的代言人，心态和大众保持了高度一致。一方面，他要复仇，甚至不惜耗费巨资、冒着巨大风险寻找盟友，搭建密室来进行诡异的复仇；另一方面，他更想要知道，钟小年这样的人，还有没有人性，有没有感情，如果从钟小年的选择和做法里，能看出一点良知、人性和感情，幕后玩家就会留出逃生可能，放他一马。
显然，复仇这个动机，对幕后玩家来说，并不是最重要的，最重要的动机，其实是替老百姓打探一下，精英阶层有没有感情，有没有人性，有没有自省过，有没有被痛苦折磨过，如果有人性，有痛苦，有寻常人的感情（例如对妻儿的眷顾），老百姓也就放心了，人们就愿意原谅他们，给他们留出逃生通道，他们还可以获得一线生机。
不过，这个过程里，最大的前提是假设的，先假设自己是掌控一切的惩罚者，再看看被惩罚者有没有觉悟，如果有觉悟，就给他一点宽恕。这是上帝的视角，很多时候，被伤害的人，并没有可能成为那样强大的惩罚者，不可能有上帝的能力，不可能去惩罚、观察和宽恕。
但这种情绪过程，到底还是成立的，是有立足点的，现实生活里，很多人就是这么想的，这么假设的，他们通过这样的想法，给自己找到一点安慰。《幕后玩家》等于是帮普通人找了一个情绪上的出口，让精英通过诡谲可怖的经历中，真心诚意地认识到自己的罪恶，为自己的罪恶付出代价。
同样的主题，其实也贯穿在徐峥的“囧途”系列中，只不过，《幕后玩家》是通过密室逃生来达成赎罪的自觉，“囧途”是通过旅途中的磨难，和王宝强扮演的心灵启蒙者的帮助，来达成救赎。



这样的角色对徐峥来说，驾轻就熟，他非常适合这种一边狡诈着、狠毒着、贪婪着、掌控着，一边却又渴望着、犹豫着、不知所措着，被掌控着，甚至被伤害着的角色。这种角色，和我们这个时代的现实吻合，也和很多人的心理自画像非常吻合。
3
《幕后玩家》其实是个复仇故事，而复仇主题，在我们的历史上，有着特殊的意义：每当政治动荡，经济出现下滑趋势，贫富差距扩大，也就是说，“见证历史”的事情越来越多发生的时候，复仇故事就密集地出现了。
六七十年代，香港的武侠片，几乎全都是复仇故事，《独臂刀》、《独臂刀王》、《新独臂刀》，一直到《快活林》、《马永贞》、《报仇》、《十三太保》；七十年代，日本有复仇女神梶芽衣子的《修罗雪姬》和《女囚701》系列，高仓健主演的许多电影，也都是复仇电影。同样是七十年代，美国有《猛龙怪客》开启的“以暴制暴”风潮，从《出租车司机》一直到1980年代的《第一滴血》。
2001年的“9·11事件”后，复仇电影风潮又起来了，美国陆续出现了《杀死比尔》《单刀直入》《怒火中烧》《威震八方》《勇敢者》《非法制裁》，银幕大佬全部卷入，连知性女代表人物朱迪·福斯特都卷起了袖子，儒雅的连姆·尼森，也是在2008年拍摄了《飓风营救系列》，韩国则出现了“复仇三部曲”（《我要复仇》、《老男孩》、《亲切的金子》）。



而内地，在八十年出现过一股复仇电影风潮，之后很多年，复仇就从文艺作品里退场了，就连网文的主题，也变成了修炼自身，寻宝开挂。但2012年，紫金陈在天涯连载的“谋杀官员”系列小说，又一次拉开复仇文艺的大幕，这几年来，我们又陆续看到了很多复仇故事，去年大热的《无证之罪》（改编自紫金陈的同名小说）是复仇故事，徐峥主演的《催眠大师》也是复仇故事。复仇，又一次变成了电影和小说的主题。
在这种激烈的动荡时代，人都在提问和渴望得到回答，在惨烈的现实中，是否会有救赎发生，爱，是否还能起到那么重要的作用，足够让一个人绝地逢生，人性中的善与恶，是否能得到对等的奖惩？



</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱旅行的喵星人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-04-30 05:44:23</时间>
<影评>

小年和思濛的爱情故事还是很感人的，思濛为了所爱的人，改变了自己的一直向往的职业方向，最后甚至为了爱情和家庭放弃了工作……好在最终小年幡然悔悟，有了一个相对比较好的结局。
好了，接下来都是槽点……
1. 台词是念得而不是演得。王丽坤和徐峥的对手戏有逻辑断层，有时候感觉有点儿过，有时候感觉特别突兀，很出戏：看了两句财经新闻，突然就蹦出来一句“我们离婚吧”，前面也没有铺垫，王丽坤也没有过多的情绪渲染和肢体动作。没有激化矛盾直接给了结果，显得很做作。还有在朱楠将死之时，他都还没有和唐先生谈条件，就把优盘和密钥都给了人家，手里没了砝码，当然会被落井下石了。
2. 剧情的逻辑漏洞太大。对讲机的可接收直线距离也就大约三公里，钟小年还被困在山谷之中的地下，三公里之内居然还能连到另一个对讲，信号极强，还正好是一位财经记者！！！被救以后，面对如此神秘而且强大的对手，钟小年居然不是先想办法保护自己和妻子，而且单枪匹马的与不知名的幕后玩家抗衡。那么多钱，那么有头脑的一个人，不知道给自己留后路吗？最起码也要做两手准备吧
3. 囚禁之所经不起推敲。小年自己说是被关在野外的防空洞或者山洞里，被救时可以看到真的是大山深处，还有小年烙开门之后，那个巨大的开凿并且处理过的山洞。如此之荒郊野岭，工程又如此之大，那么最最基本的水电都在哪儿呢？还有冷风热风摄像头……
整部影片都觉得节奏很赶，和来不及了一样～来不及铺垫，来不及渲染感情，来不及埋伏笔等观众推理，干脆就直接告诉了观众答案。或者说导演想要营造紧张压抑的氛围，但是却欠了火候。

</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
