<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>男儿本色 男兒本色</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p638370170.jpg</封面>
<导演>陈木胜</导演>
<演员>谢霆锋 / 余文乐 / 房祖名 / 吴京 / 安志杰 / 江若琳</演员>
<简介>繁盛的中环街道上，突然一声爆炸巨响，押款车一亿美元新钞被天养生（吴京饰）等一帮劫匪于路上公然劫走。多名无辜人员死伤，其中一人为警员陈晋（谢霆锋饰）的未婚妻子。陈晋自此立誓追捕天养生以报仇雪恨，可天养生与一亿美元却不见踪迹。
                                    
                                　　半年后，见习督察方奕威（余文乐饰）带领警员截查车辆时遇袭，队员全体重伤，原来天养生一伙重新出现。高级警司章文耀（林嘉华饰）和罗沛权（郑浩南饰）共同策划连锁行动，誓要将一伙匪徒逮捕。巡警卫景灏（房祖名饰）的哥哥是名打入天养生团伙内部的卧底，碍于身份，他被暂时停职，并想着还哥哥一个清白。三人的追捕中几次不敌天养生，但发现警方有内奸……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Jing</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-07-24 17:08:48</时间>
<影评>
        有一个镜头 

谢，余，房 一一脱去上衣 互相推拿疗伤

一人露两点

这便是本剧的 六大卖点
      </影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>钱钱⁹猫头嘤</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2007-08-02 06:16:19</时间>
<影评>
        终于还是止不住的好奇心看了这部电影了。

首先，谢某人追逐歹徒的样子让我第一时间想到一部叫做《刺猬索尼可》的动画片，我就恍惚间觉得他的腿像所有卡通人物跑起来的状态是一样的，飞速的在转圈啊转圈。

然后就是三人追逐赛，那个神奇呵，简直让人叹为观止。三个人在房顶上飞速的上窜下跳。而且身体之强壮也让人相当之Orz。被车撞了，从N层楼上直接摔下来，聚众斗殴，其后果不过是几处淤青。

说到这里，不得不说说另一位灵魂人物了。吴京，普一出场就给我不小的震撼，那个帅啊！那才是真男人！自然有一股凌厉的气势激荡开来，夺人心神。动静之间一看就是真正的练家子，哪像谢霆锋这几个小P孩，花拳绣腿。

再说余文乐，就会装酷耍帅，我开始还以为他是要去敲诈那个猥琐男。真不知道编剧是法盲还是以为所有观众是法盲。忽悠人一点技术含量都没有。警察这么个当法，真够卡通的。我估摸着他是把香港当成忍者村了。

房祖名就更不用说了，整个一小白脸版的成龙，嫩口嫩面，一股脑的正太状。说的台词也够囧的，咋一听还以为看的是教育片。

吴京，只有吴京，可以称得上是男人。眼角眉梢的锋锐，强悍的武打招数。最后在爆炸中尸骨无存。说实话，这很好，只有这样的死亡方式才契合了这个角色存在的意义。

好了，仅仅基于电影海报上的那三个男人，我们可以毫无歉疚的将这部电影更名为《宅男本色》了。
      </影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>卢十四</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-09 19:12:50</时间>
<影评>
        在这部电影中，房祖名给我留下的印象最为深刻。我不知是该佩服房祖名演得好，还是佩服陈木胜为房祖名量身定做的角色和剧情好。


话说大学时代，甲男欲请某妞吃饭，邀乙男同往。乙男欣然愿意帮忙，并信誓旦旦的表示，绝不抢甲男风头，“我一定装出一副很傻逼的样子”！结果大家纷纷纠正乙男：“你千万不要装！一装反而显得不傻逼了。你平时咋样就咋样，那样就是最傻逼的。”


在陈木胜的编排下，房祖名获得了一个舒适的乙男位置，不用演，不用装，本色出镜，就把一个小乖乖警察演活了。


《大内密探零零发》里说：“谁说大侠不可以秃头？”，陈木胜说：“谁说乖乖仔不可以有男儿本色？”——强悍、能打，要体现男儿本色自然不难。可芸芸众生如你我之辈呢？难道永远幻想着能和谢霆锋一样帅，和吴京一样能打？房祖名出现在这部电影中，似乎就是为了告诉我们：凡人也自有凡人的男儿本色。——这种用意自然是俗，但高手就是能把俗套玩得令人信服。房祖名在影片中一出场，就笑骂由人，执着的开罚单；不避肮脏，给流浪汉做人工呼吸……直至在酒吧里，身为小警察，毅然出手制止流氓械斗。如果说这些情节都还只是概念化的塑造一个正直善良、忠于职守的的形象，那么最后他舍生忘死困住吴京的一幕，几乎让我热泪盈眶。


那一刻我真切的在房祖名身上看到了自己。


基本上，我从小到大也很少打架。偶有几次打架经历，还是以被揍为主。分析起来，倒不是我战斗力太差，而是我有这样一种习惯：从不打比我弱的，总是挑比我壮的……我人生中最彪炳的一次战绩，是在小学二年级的某次PK中，干翻了一个五年级的小胖哥。当时小胖哥在操场上对我不断挑逗；我一次次被掀翻在地，又一次次龇牙咧嘴的爬起来扑上去……终于，小胖哥由于太过轻敌，被俺一拳捣中小腹，闷哼一声，倒地哎哟哎哟不止。我站在他面前，激动得要哭，心里不断默念着：“我赢了！我赢了！我打不过你，可我拼命打，最后还是我赢了！”——那一刻，我自己营造幻想出一片悲壮气氛，并被自己造出的悲壮深深感动。


在后来的人生经历中，我屡次遇到类似场景。每当此时，我都会鼓起一个信念：你比我强大，可我会和你拼命。无论如何，我要尽最大能力，让你难受。——这样的做法，有时候成功了，有时候会失败。但无论如何，我觉得这是男人生存在这个世界上必须要有的一口气。


所以最后吴京拼死踹开房祖名，却发现自己的腿已经被房祖名铐在身上，他终于控制不住的咆哮抓狂。他心里一定想不通：“我操！怎么会是这样？！”


尊严，是男儿本色这四个字的题中应有之意。从维护尊严的表现形式来说，谢霆锋和余文乐显得平平无奇，反倒是吴京和房祖名形成了鲜明的对比：前者嚣张霸道到极致，以压倒一切、击败全部的方式来体现尊严；后者则内敛而坚毅，虽不事张扬，却不可动摇。二者的冲突在吴京暴踹房祖名，房祖名却咬紧牙关岿然不动的一幕中，展现得淋漓尽致。那不仅是肢体的搏斗，更是精神的对抗。


最终，一副亮晶晶的手铐，宣告了房祖名输掉了肢体搏斗，却赢得了精神对抗。


什么是男儿本色？这他妈的就是男儿本色！


对强不示弱，对弱不逞凶。影片中另外两个让我为之动容的细节是：房祖名面对杀害自己哥哥的仇人，痛苦万状的选择了不开枪；谢霆锋和余文乐面对已经丧失反抗能力的吴京，愤愤不甘的选择了不杀。还是那句话：这些情节原本很俗，但是，被陈木胜这位高手玩得很到位、很真实。血债血偿，快意恩仇，固然是英雄意气；强大的自制力，何尝不体现男儿本色？


惯例，文章最后是两句扯淡：


1．房祖名救活了那个流浪汉，我满以为流浪汉会说：“为感谢你的救命之恩，我决定授你神功，……惩恶扬善，维护世界和平的任务就交给你了，好不好？！”，——然后掏出一本《如来神掌》……

2．吴京一伙每次出场，背景音乐就有二胡响起……考虑到他们的墨镜造型，我认为他们的师父是阿炳。

3．吴京看到自己和房祖名铐在一起，顿时崩溃哀号。由此可见他没看过《越狱》，不知道Abruzzi是怎么对待T-bag的。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-12 22:49:26</时间>
<影评>

打得犀利.演员敬业.配角闪光,主角卖命.文戏无语,情节够紧凑也够老套. 

吴京撑起了半边天,却不能成为领衔主演.替他抱不平.服装特酷,动作特牛.表情超狠,命运特惨!唉~话说这次给小吴帅到鸟!最帅就是于文乐拔枪叫坏人们从车里出来,高手吴一席黑色皮衣,戴着墨镜纵身飞出黑车.那里,我嗷鸟一声.再有就是3个人从N个大楼上跳来跳去.落差极大的最后一个跳跃之后,小吴刷拉一下转过身,咔嚓一脚把还在空中的小谢踢飞那里.身手那叫一个利落,腿踢得那叫一个高!可惜,文戏少鸟一些.PS:是不是高手都有些沙沙的嗓音涅,呵呵. 

谢霆锋动作戏非常卖力.被吴京凌空踢落那地方孩子摔得够呛.佩服香港制作群的&quot;心狠手辣&quot;,绑了钢丝也摔得跟自由落体一样.这群冷血人是幕后尖兵,是香港动作片的中流砥柱.霆锋肯如此卖命,看得出心里的坚毅和要强.标准香港&quot;打不死&quot;精神!可惜文戏还是让人一样的汗.这孩子可能太执拗,感觉角色都那种油盐不进的涅? 

于文乐变化好大.以前觉得就是个木讷的小孩.&lt;龙虎门&gt;已经显露刚毅的端倪.这部戏里MAN得很.谁还能说他是谢霆锋的接班人!分庭抗礼了而家!文戏稳当的没意思.编剧也是的,让于MAN还要有脑,可惜有脑这特点只台词里说了一句.动脑搞定事情的情节连他女朋友都有,他却好少诶. 

房祖名让我想到个词--干净.这孩子平时就彬彬有礼的.这回的惊喜在于外表柔弱的角色内心却最为坚定.有点像&lt;无间道&gt;三里边的黎明那股韧劲儿.哭戏假得一塌糊涂,掉个眼泪难死,短练呐.但最后他却震撼鸟我,把吴京脚铐住那地方,我眼泪花花地.孩子不错,龙哥看这戏不知道咋心疼涅. 

访谈小谢时,他说(大概意思哈大概):&quot;现在好莱坞啊...世界到处都在拍动作戏,请香港的制作群体过去...而我们要用这部片告诉人家,这才是HONGKONG ACTION!&quot;好家伙,听得我热血叫一个沸腾!为了他这句话,我看了&lt;男儿本色&gt;,的确,这股搏命的劲头,这样紧凑的情节,这凌厉迅速的招法,都是地道的HONGKONG STYLE.可惜,我看过更好的香港动作片,是那部昆丁用24格一格一格放都找不出破绽的戏.而这部戏,我第一次看就看到吴京两次留手,对于一个套路出身的演员来说,没有真正的练家子作对手,是他的无奈呀! 

总之,我还是过瘾了.为香港电影开心.动作新人类们,加油! 


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sparks</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-23 14:46:35</时间>
<影评>
        谢霆锋拍电影这么个拼法，难怪对身体不好，听说拍这个电影的时候受了不少伤，而且他本身还不是武打演员，能拍这么好完全看不出来他以前是唱歌的，难怪年轻的时候就拿了大奖。拼命是拼命，不过他的一些小动作还是能看出来他的影子的，就像在天台被打下楼时，他爬起来的样子真的很有自己的风格，让我这个看过他很多电视的人一下子就看到了他以前的影子。

房祖名演这样的电影让谢霆锋和余文乐曾的很没用，有点弱很娘。他还是适合文艺片点，不过现在什么片都不适合了，就适合在家呆着。

吴京最酷，演起坏人来这么带感，杀人的时候真的吓到我了，像个没有任何感情，只知道杀人的机器，这种人最可怕。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>时雨</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-12-15 16:28:12</时间>
<影评>
        事隔多年再看，这部电影本身没啥亮点，倒是几个主演自身的故事比电影本身要精彩多了。

07年的谢霆锋还跟张柏芝恩恩爱爱，他们的结合让少女们相信着金童玉女的美满爱情，然而之后的事远比故事来得狗血，曲折迂回的分分合合足够拍一部80集连续剧，并且我深信目前的状态并不是终点，生命不止折腾永不停歇。

07年的坑爹货算起来才刚刚接触毒品，呆萌正义警察的形象与多年之后相差甚远。

07年的余文乐还是帅小伙，如今却是中年发福大叔。

只有吴京凭着一身本领一步步走得更高。

电影是很普通的警匪片，TVB各种剧集里随手抓几个桥段就可以拼凑，动作戏跟武侠片似的，完全不考虑地心引力以及人体骨骼强度，各种飞檐走壁各种摔不伤打不死的小强。逻辑也是蠢蠢的，既然当年的押送路线只有某警司一个人知道，其他人愣是不怀疑他。谢霆锋跟余文乐杀掉内奸警司的时候真是毫无心理负担啊，就跟碾死一直蚂蚁一样，到后面反而记得自己是警察不能杀吴京了。警察总部被轻易的占领醉醉的，罪犯跟房祖名对峙的那段超搞笑，房祖名不肯杀人，罪犯一脸你是不是傻的表情，然后果然是傻了，一群警察跑过来对着房祖名砰砰砰的开枪，这时候倒是罪犯良心发现，救下房祖名，跟他说了些知心话举枪自杀了。。。。

谢霆锋是不端着会死星人，从头发丝到鞋子都写着我很酷别看哥外表沧桑但是哥很有故事！哥是个深情的人！哥有伤心往事！不要搭理哥！哥习惯独来独往！你们都不会懂哥的心思！

余文乐战斗力渣渣，分分钟被打成狗，被逼吞子弹也是独一份了，女票来看他，他倒是对女票发狠。。。情报科的女票萌萌哒，在寻找内奸的过程中发挥了重要的作用。

坑爹货赫赫有名，以至于看着他的正义警察形象无法入戏，总觉得他家里藏着毒品。。。。

吴京的反面角色够狠，义气，武力值爆表了




</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-19 10:14:33</时间>
<影评>

这部电影竟然有2个小时，真是难得。但2个小时里只有反派吴京最好看，其他几个主演都是鸡肋一般的臭皮囊，也很难得。谢霆锋演技越来越差，哭戏看起来好像在暗地里偷笑。余文乐稍好一些，但你除了会抬手摸脑袋你还会干点啥？房祖名就更傻乎乎了，一句接一句的说着“我哥哥是好警察”，生怕别人不知道他哥哥是个卧底。与这三个烂演员相比，吴京实在是太出色了。演技、打戏都很出色。吴京一直都半红不红，我怀疑不是被人打压就是他不会做人。这部电影的打戏部分很好看，但虽然您这是一部动作片，也至少要有点演技再来拍吧？从这部电影开始，我对谢霆锋这样的演员愈发厌烦起来。如果不是有个好爸爸，我怀疑他很难闯出来。电影的配乐有点故弄玄虚，还用民族乐器，结果显得不伦不类。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bono</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-08-01 13:24:37</时间>
<影评>
            刚看到这部电影的名字,以为这是部喜剧,男儿本色,多么轻佻的一个名字,道出了男人的本质,和下半身思考有异曲同工之妙,用在&lt;美国派&gt;那类青春校园片里真是再合适不过了.再看一眼海报,更证明了我的推断,并排三个胡子拉茬的大老爷们,满脸脏兮兮的,活脱脱一副打死我也不洗的神情,呲牙咧嘴地看着你,眼神分明再说,怕不怕?造型应该就是根据某个知名色狼设计的.最妙的是那句&quot;没有不可能,只有打不死&quot;,我觉得只有用在两样东西的广告上比较贴切,一种是小强,还有一种是伟哥.打不折压不弯的才是好东西.

 

    这片子我是在电影院看的,纯属机缘巧合,剩了最后两张本月的票,直拖到七月的最后一天,本着勤俭持家的原则,尽管天降暴雨,我还是冒着雨赶去了万达.到了地方才发现,人山人海,跟赶集似的,猛然惊觉此日正是周二,找了场时间最近的电影,就是这部男儿本色,二话不说,换票入场.

 

    实话实说,这样的片子最适合在电影院看,场面火暴,拳拳到肉,最主要的是情节弱智,除去了效果一无是处,特别不适合独自一人在家观赏,背过气去都没人救你.开场就是一爆炸场景,几个劫匪在市中心堂而皇之地抢运钞车,弄个炸弹比原子弹都厉害,连周围建筑里的警察未婚妻都能炸死,车都炸上了天,里面的钞票和人却安然无恙,使人在惊叹运钞车信心保障的同时,也不得不承认炸弹的智能.最令人佩服的还是劫匪的身手,几个人杀警察跟玩似的,这边就看着警察像靶子一样倒下,再看那边,连点伤都没有,有这身手和枪法的劫匪我还是推荐直接去抢特首府,或者瑞士银行,在这跟几口袋钱较什么劲啊.而且从头到尾我都不知道李灿森扮演那个内奸在抢劫的过程中起了什么作用,通知劫匪行进路线?同志们,你们这身手还需要什么内奸啊,警察局你都敢闯,蹲银行门口见着个运钞车炸就是了,实在不行冲银行里去,反正没人杀得了你们.得,还是您厉害,钱您拿走吧.

 

    最后闹半天劫匪们还没拿到钱,钱又都被坏警察抢回去了,还顺带杀了匪徒中的三个.这么笨的匪徒我只在盖里奇的片子里见过,开始那么大的场面都毫发无伤,紧接着就能被打得丢盔卸甲,最主要活下来的那四个人没一个带着钱的.搞什么飞机啊?六个月后,三小强终于出场了,一个死了未婚妻,一个死了天王哥哥,还有一个干脆就是扮酷未果怀恨在心的.苦就苦了吴京了,每次打到兴起都要被导演喊停,然后给这三个人留口气,为的是能在最后被他们杀死,这样的感受和忍精不射有什么区别,都是对身心健康有害的.

 

    房祖明我就不说什么了,那演技叫一谁看谁知道,要酷不酷,要可爱不可爱,要能打还不能打,那脸型跟没落地的大鼻涕似的,不知道直接把这个角色删除对剧情会有什么影响,加上那个奶奶吕燕,统称跑龙套的.还有郑浩男同学,天生一副坏人相,结果原来是好人,出场的唯一目的似乎就是混淆那个真正的坏警察,就像我猜里那些带着面具的人,作用就是叫观众猜他俩中谁是坏人,育教娱乐啊,最重要的是给点提示好不好,别最后抓阄似的直接指派一个当坏人,跟命运的安排似的,陈木胜,你觉得你是上帝啊?

 

    这部片子唯一的亮点就是动作场面,打得真叫一好看啊,好莱坞那些动作片跟着比都不行,韩国那些就更别提了,叫健美操.现在香港电影唯一能拿得出手的也就数那几个动作指导了.我不理解的就是为什么吴京那脚连木头都能踢碎,铁都能踢弯,惟独踢起房祖名的脑袋来像个软脚猫,怎么也踢不死,这部分要是用昆汀或者罗德里格斯来拍,就一脚,成龙儿子的脑袋肯定就跟电灯泡一样碎了,碎得还特好看.

 

    值得一提的是看电影的过程中,一直有个小孩在我后面吱哇乱叫,看样子也就五六岁的样子,不停地大声问谁是好人谁是坏人,我旁边有位大姐应该是坏人,回头骂了那小孩一句.我觉得骂人大可不必,谁家没个小孩,跟他较什么劲.我倒认为小孩的家长有些问题,这样的片子能带这种年龄的小孩来看么?暴力场面随处可见,电影院的工作人员也能允许小孩子进来?中国的电影分级制度有问题,最起码在执行上有着严重的问题.

 

    &lt;男儿本色&gt;这种片子,多一个不多,少一个挺好,唯一值得一看的就是动作场面.六千万的投资,干点什么不好.尤其在杨德昌,伯格曼,安东尼奥尼这些大师一个个离我们而去的时候,我倒想请问陈木胜导演一句,你是不是就想反天了?
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>毛利桑</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-07-05 15:33:24</时间>
<影评>
        两个装逼耍帅最极致的演员在一起演一部动作片会怎样？再加上一个房祖名？


讲道理，真的只能看吴京了，演也出彩了，打的也让人觉得是真功夫。


我觉得里面的谢霆锋为了他一出场就被炸死的我们都还不能记得到底长啥样未婚妻能把整个香港给炸了。


讲道理，作为一个动作片狂魔，此片的各种动作场面真的很好很爆很燃，只是被各种装逼和失真给毁了，所以导演也看不下去了给余文乐吞子弹然后再拉屎拉出来？


讲道理，高楼追逐戏很好看，但牛逼过头了，我感觉他们三个要飞天了。


最后的打戏啊，五分钟里吴京像打猪打鸡打狗一样把谢霆锋和吴京不断的打成米渣，那么多那么多那么多暴击啊，可是二渣仍然不断的站起来，就好像没事一样，就好像没打一样，然后我就疯了，亲! 我不是在看动漫! 我不是在看圣斗士! 我根本不管哪边正义哪边坏哪边该赢哪边就该政治正确，老子在欣赏一场精彩爆炸的打斗好不好!  不要让一切过于失真的元素毁了这一切啊!   


房祖名的两分多钟不断被踹头也是同样的道理，讲道理，正常人的话脑袋都要被踹掉了好不好？还他妈的我就是不松手我就是不松手我就是不松手我死也不松手，看的老子都气炸了，我再说一遍，我们是在看一部动作片! 不是科幻片，不是恐怖片，任何一部无视物理规则和人类身体的动作片都不是真的动作片都是耍流氓实在过分的都是屎，就像另一也是讲三兄弟哥两好的电影里张家辉自己他妈右手拿刀把左手手掌切掉一样，就像[极盗者]中所有神经病做的所有吃屎的事情一样，哼哼，我只是稍微举两个例子而已。


最后的最后，吴京太冤了，被政治正确被主角光环被安排被强行被这三个渣渣给活活弄死了。


喂，那三个渣，你们神气个鸟啊！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>熏衣草的小香水</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-08-08 00:06:37</时间>
<影评>
             10年前，《特警新人类》两部，集合了当时香港影坛的新生代男艺人：谢霆锋，吴彦祖，陈冠希，李灿森，冯德伦，还有一个孙国豪。


   而今天，冯德伦由“风姿地走在路上”的美少年，变成了胡子拉碴的才子导演。。

          吴彦祖，出现在众多港片，合拍片中逐渐老去的花瓶。

          李灿森，一直是低调的“潮人”。

          孙国豪，沦为了台湾综艺咖。

          谢霆锋和陈冠希这一对kizuna，一个坚守在成堆的烂片中屹立不倒，一个倒在了一堆自娱自乐的菲林中。（edison，我相信你还会站起来的）


    所以，看起来有希望能接梁朝伟叔叔，刘德华叔叔的班的年轻人，也就剩下了本片的几位：

    谢霆锋，好吧，小谢你一直拍下去，终有一日会在烂片中杀出一重天的。戏里的小警察，“戒指要买就要买最贵的”，好男人。

    余文乐，可塑性最强的一位，眼神有梁朝伟之风（好多人都被说是梁朝伟继承人了）。请你替陈先生好好继续演下去吧。

    安姓帅哥，帅哥，有味道的帅哥，请继续努力加深你的存在感吧。

    房祖名，一个老实本分的警察，一个老实本分的孩子，谦虚低调有礼貌，这世界需要圣母，这世界需要天使。继续努力下去吧，孩子，只是别演文艺片，精致的镜头会放大你那实在不优的五官。


    吴京，看本片的理由，看一堆烂片的理由。

天养生，天养生，这老大也太帅了，那动作，那墨镜，那飞跃的姿势，那一拳下去的暴力，那快狠准的爽快，那总攻的气场，那眼神，那风衣，那靴子，这大大反派的出色让教育局怎么办？观众只想看他好好地打警察一顿，观众只想看他一直耍帅到最后，观众只恨不能跳进电视里替他摇旗呐喊。

    完全没有了操守和三观。

    吴京老大，我知道香港演艺圈不好混，请把有质感的反派进行到底吧！


    对了，是不是还有一个自称潮男的麦浚龙？麦兄弟，冠希接班人不是那么好当的，平时耍耍帅即可，别上大屏幕，尤其别演文艺电影，大部分为颜控的观众是最挑剔的。。。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
