<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>董存瑞</电影名>
<年份>1955</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2533788795.jpg</封面>
<导演>郭维</导演>
<演员>张良 / 杨启天 / 张莹 / 周凋</演员>
<简介>1945年5月，见习小八路董存瑞（张良）和同村好友郅振标（杨启天）要求像其它青年一样参军抗日，因年龄太小被赵连长（张莹）拒绝，两人尤其董存瑞很不服气，却也无可奈何。一次反“扫荡”中，区党委书记王平不幸牺牲，临死之际，他托付董存瑞替他上交最后一次党费，董存瑞和郅振标代王平完成心愿时，也如愿成了八路军的一员。经历抗日战争、内战的枪火洗礼，董存瑞逐渐由鲁莽、冲动的孩子蜕变成为真正的革命战士。
                                    
                                　　1948年5月，在解放隆化的战役中，已成为共产党员的董存瑞被任命为爆破队长，在执行任务的紧要关头，董存瑞为减少战友伤亡，做出震撼后人的举动，成为英雄。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<标题>真正的力量是信仰</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-30 12:32:27</时间>
<影评>
        　真正的力量是信仰。

　　前阶段到处乱逛的时候看到一条非常赞同的签名档：精神损失不是损失，物质损失才是损失。也许很多朋友不免讪笑，谁不知道物质怎么能和精神相比，可实际上这句话隐含着精神总是在受损失，无以挽回之际只好用钱财没有带来也没有带去自嘲。美其名曰“看穿”的后面，实在是多么的看不穿。看不穿什么呢，种种之间，有一种便是信仰的缺失。

　　在开始说董存瑞的时候说起这些主要还是从两条新闻想起的。第一条是大众电影摘录的文章说导演质疑董存瑞炸碉堡，第二条算是个笑话叫做“不要相信**人”。这里对这些我不想继续无聊的辩白与反驳，因为如果说后者有妖魔化**籍人士之嫌，而前者其实那位郭维导演丝毫没有不敬的意思，相反很诚恳地强调了董存瑞的确是用自己的血肉之躯炸掉了碉堡。但我觉得这样的新闻之所以风波大起还是一个意识形态反弹的后果。曾几何时，出于保护还是愚弄的心态，我们听到的新闻总有粉饰的成分，譬如如果说雷锋日记还只是有一定的疑问，那么当时颇为热闹的王杰（可不是一场游戏一场梦的那位啊）日记就完全是组织上组织的赝品的，当这些新闻随着岁月地淘洗“偶尔露峥嵘”的时候，我们一次次丧失信心，我们还可以坚信什么，于是我们在被取笑之前忙着取消昨日的自己，归根溯源，就是丧失信仰的后果。

　　董存瑞的事迹可贵乍看是他“舍身为国”，其实更难得是他面对战友一具具倒下的尸体，他首先想到自己身为爆破组组长、在比武中夺得“爆破元帅”的职责，试想一下，这个时候不是怎么炸的问题，而是如果不炸不到机枪打到子弹穷尽，倒下的尸体就越垒越高的问题。一股血一冲，举手擎天就是最自然的举动。

　　在搜寻资料的过程中我发觉这么一翻话：董存瑞牺牲不久，兵团的程子华司令员率前指人员进城视察战果，在隆化中学前见许多战士哭泣。程司令很奇怪，问他们打了胜仗为什么还哭？战士们介绍了董存瑞的壮举，令身经百战的程将军唏嘘不已。

　　如果没有战友的哭泣，如果没有将军的唏嘘，董存瑞的这个刹那又算什么？一缕轻烟吗？

　　而董存瑞哪怕想到了事后的这所有一切，在那个时候，他还是会举起自己的臂膀，轰隆一声之后，和敌人同归于尽，因为他坚信他这么做有价值，他坚信他这么做可以换回胜利甚至更快地迎来新中国，“只有解放了生活才有保障”这样朴素的思想从当兵的一刻就贯彻到了生命的最后时刻。所以是否真的喊出：“为了新中国，前进”并不重要，重要的是他在出发前清清楚楚说过“我就是死后化成泥土，也要填到隆化中学的外壕里去，让大家踩着我们把隆化拿下来！”在那个时代，男人说话要算数，更何况还是从男人堆里拔尖出来的战斗英雄。

　　当时的小孩子也许不知道什么叫做“言必行，行必果”，可在无法思索的刹那，本能反应是迎上去而不是瘫软下来，这就叫英雄好汉。

　　我们对这的迟疑甚至嘲讽，也许是面对生活的压力迎上去只能是粉身碎骨，而瘫软下来却可以苟活守得云开见月明，趋利避害难到就不是英雄好汉了吗？没有信仰的时代，我们哪怕死了，又为了什么呢？

　　但也许总有些时刻，我们会遥遥看见一个不见得就惊天动地的十九岁男孩，用他的臂膀把一切炸得惊天动地。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>赵行德</作者>
<标题>19岁的老兵董存瑞</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-19 23:57:57</时间>
<影评>
        昨晚，看到了介绍董存瑞的片子，虽然从小就对这故事和电影都非常熟悉，但此节目的镜头剪辑评说相当不错，有血有肉，颇能打动人。


据我的了解，共军虽然一直以人海战术打天下，但还是颇为聪明，进攻之前通常会围困国军颇久，通过若干次试探性进攻，搞清楚火力点，然后制定严密的破坏方法，经过长期的土工作业，逼近对方阵地，待到总攻时，按计划行动。


这么一来，国军虽然有火力优势，但在丧失机动力的围困中，只能一步一步的被共军蚕食阵地，面对共军逐渐延伸的工事，高明的土工作业，反冲击也难以奏效，所以共军对各地的围困和总攻总是相得益彰，颇有成效。


具体到董存瑞这个故事中，又有点不同，国军大多数火力点已经被解决掉，但这座桥里的隐蔽工事却一直都没暴露，等到总攻马上就要开始了，才突然发难，几挺重机枪一起开火。


董存瑞冒着火力，到达国民党作为工事的桥下，四下都找不到放置炸药的支撑点时，共军的冲锋号吹响了！


共军的战术的核心，就是在破坏火力点之后，以果敢的人海冲击波，集中几百上千人一起蜂拥而至，从精神上严重打击对方，造成阵线慌乱，只要突破一点，整个阵地就完全崩溃了。使用这套战术，虽然在开始会付出巨大的牺牲，一旦打破阵地，只要有一个人逃跑，就会连环反应，造成阵线崩溃，就此追击，可以歼灭数倍于己的敌人。


共军靠这套战术，吃掉了几百万国军，在朝鲜战争中也曾多次应用，结果却与内战是大不相同。

因此，共军的冲锋号一响，就算是原子弹在头上爆炸，战士都要跃出掩体冒死冲锋。


而此时，董存瑞头上的几架机枪连续扫射，冲锋出来的战士成片的被打倒，自己却在桥下急得团团乱转。

作为一个有责任感的人，一个久经沙场的亡命之徒，一个在战前表足决心，通过全营激烈竞选才争到爆破班长的董存瑞，能忍受战友大批在眼前被射杀么？


19岁的老兵董存瑞，只能不顾一切炸毁工事了。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>aief</作者>
<标题>新兵的成长之路</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-02 01:40:08</时间>
<影评>
        董存瑞代表了不论时代，想要大干一番的青年，但又有刘邦的主见。不听信条规，听自己的生存本能，马上指出“入伍年龄”、“发的子弹不够”，“提前入党”的问题。打仗也不是为了信仰，而是建功立业的爽快，因而特别敢干。他的疑问解释了共产党困难的处境。

其他小兵，一个爱挑衅，一个实诚，一个幽默，同入伍的沉默，班长冲，都很鲜活。班长让同乡评价董存瑞，小伙子虽然觉得他没错，却没敢提子弹的事，刻画了老实的农民孩子。

那个“像极了我小时候。我是不是有点偏爱了”的连长很出彩，也是个不吝条规，不喊口号的，递小手绢神马的我忍不住想刷（快住口

小木棍代替子弹那里虽然预料到了，还是有点泪目。“这是我这个月的党费”其实王平说出口并不觉得自己伟大，是想在死的时刻维持平静，让其他人正常撤退。

现在有些人指责红色电影，只不过是因为自己的生活没有“被变好“，因而对方这几十年的所有事都居心叵测，都“反人性”，而一刻也没有考虑他们当时看到的世界，促使他们反抗和战斗的来源。为什么？因为人有两种，1知道自己想干什么的人，平时受别人嘲笑，给别人利益了，就受顶礼膜拜。内战错？那你要对国民党说。共产党贪污，你为什么不入党去改变？他们也是人，追求权力利益，因此排挤他人，并不丑陋，人性的动力皆在于此。而你们试图把自己的冷眼旁观说成心怀天下，把别人的行动“预设置”成无私伟大，并幻想有些国家，有些政府就是如此的完美，才真的恶心。

能指出的都不叫错误。我更好奇不让年轻人干事，却怂恿年轻人吐口水的势力，台湾？美国？认为危言耸听就天真了。我也得省省力，这些评论者只怕很清楚我的逻辑，并且他们就是想利用这个逻辑，愚弄人性呢！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<标题>信仰的力量</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-09 16:03:05</时间>
<影评>

最后三分钟连看三遍，眼泪很轻易地噗噗噗落了一地。
国人缺乏信仰，伟大的中国共产党试图把自己打造成国人的信仰。我亲爱的朋友，你认为他们成功了吗？

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>jiang2000</作者>
<标题>为了心中国，前进</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-26 10:54:37</时间>
<影评>
            大概，每个人都有自己的信仰和理想，为了信仰抛头颅是值得我们尊敬的，我牢牢的记住了最后一句话，不管是不是被人讥笑为不识时务。


    新中国，心中国
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>samee</作者>
<标题>1</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-07-01 02:59:54</时间>
<影评>


最高任务：为了新中国，前进！
贯穿动作是体现主题，完成最高任务的手段。主题的贯穿动作是：“我要当个战士，真正的战士。”董存瑞的思想变化，性格的成长、成熟都是围绕这个贯穿动作展开的。
《郭维导演谈影片董存瑞的创作》
对牺牲身体的一笔带过，启蒙成长，乐观昂扬。这是我这个月的党费。董存瑞听到王平说他思想也不够参军条件，董存瑞哈哈大笑满不在乎地说：“别逗啦，王平同志，又出来个思想啦！”比较像夏伯阳。天真幼稚无知。没有臆造性格变化“思想飞跃”，而是使董存瑞思想性格发展成熟随着革命斗争的变化日益发展，随着革命斗争的尖锐而日臻成熟。导演叫停舞台戏的拍法，不是上边舞台下边是观众的视觉，必须得把机器搁到群众演员当中。千呼万唤出来了。歌剧本在董存瑞人生的终点把他推向成长的顶点—牺牲爱和忠诚，临死前从容不迫交代事情，为了新中国。—《董存瑞形象演变研究》，人在历史中成长（夏伯阳不具备的地方）个人逻辑完全被历史逻辑所淹没替代，夺冠中的朱婷也是一样。董存瑞婚姻被遗忘了。本事被组织在“人在历史中成长”的因果序列之中。导演说，与其写一个虚构的董存瑞，倒不如就写自己所经历所看到的那些真实的人和事吧！—董存瑞：真实创造的经典
牺牲是迫不得已的无奈之举

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫色风铃</作者>
<标题>董存瑞</标题><作者评分 />
<时间>2020-09-08 10:14:04</时间>
<影评>

看完电影《董存瑞》之后，我的心久久不能平静，董存瑞不怕敌人、不怕困难，不怕牺牲的不屈精神让我的心久久不能平静。当董存瑞手拿炸药包高声喊道，＂为了新中国，前进！＂时，我的心潮澎湃，这是一个多么伟大的壮举呀!董存瑞那英雄光辉的形象深深的印在了我的心中。中国历史上有多少这样的壮士？他们不惜牺牲自己宝贵的生命来换取今天的美好生活！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>元宝</作者>
<标题>永远记得的英雄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-30 16:48:01</时间>
<影评>

1945年，抗日战争到了最后阶段。董存瑞和他的伙伴郅振标请求参军，因年龄太小被拒绝。日寇疯狂进攻根据地，董存瑞和郅振标在区委书记王平的率领下跟随乡亲们转入山地，打退了进山“扫荡”的敌人。反“扫荡”胜利后，董存瑞和郅振标如愿参军。经过战斗洗礼，董存瑞渐渐懂得了革命道理。日寇投降后，人们欢庆胜利，但蒋介石又发动了内战。在一次阻击战中，董存瑞带领战友主动出击支援兄弟连队，保证了战斗的胜利，获得嘉奖并光荣地入党。1948年5月，我军转入全面反攻。在解放隆化战斗中，董存瑞被选为突击爆破队长，执行炸毁敌人的碉堡的任务，为总攻扫清道路。战斗打响后，我军进攻顺利，但被一座桥头暗堡的猛烈火力阻挡。董存瑞带着炸药包冲到桥下，却找不到安放炸药的地方。正在这时，总攻的号角吹响了，看到冲上去的战友一批批倒下，董存瑞心急如焚。为了争取时间，减少战友伤亡，保证战斗胜利，董存瑞用手托起炸药包，高喊：“为了新中国，前进！”毅然拉开了导火线，舍身炸掉了碉堡。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>