<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>原始星球 La planète sauvage</电影名>
<年份>1973</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910923416.jpg</封面>
<导演>阿内·拉鲁</导演>
<演员>Jennifer Drake / Eric Baugin / 让·托帕尔 / 让·瓦尔蒙 / Sylvie Lenoir / Michèle Chahan / 伊夫·巴萨克</演员>
<简介>茫茫宇宙中一颗无名星球上，生活着体形悬殊的两种生物。占主导地位的是戴格斯人，他们身形巨大，拥有极高的文明和智慧，可以使精神摆脱肉体自在游弋；与之相对的是奥姆斯人，他们具有地球人的外表和身形，社会形态原始落后，在戴格斯人面前有如蝼蚁，于是当仁不让成为这些巨人的奴隶和玩物。奥姆斯人具有顽强的生命力和繁殖能力，他们的数量与日俱增，造成了统治者的困扰。于是，一场针对奥姆斯人的剿灭战随即展开。这本是一场微不足道的如同剿灭害虫的行动，但一个不起眼的奥姆斯人改变了双方的格局。泰尔是被一个戴格斯女孩豢养的奥姆斯男性宠物，他通过主人的教学机器学到了戴格斯人先进的科学文化知识。偶然机会，泰尔逃离戴格斯家庭，成为了领导奥姆斯人对抗统治者的领袖……
                                    
                                　　本片荣获1973年戛纳电影节特别奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>安德 of endleS</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-12-15 15:42:44</时间>
<影评>
        原始星球有两个区域 是对称的 ，他们有个文明创始人，身体是空的，可以被穿过，发明了冥想，对抗并赶走了侵略者。 没指出侵略者是谁。

有个生命之球的概念，应该是他们所有人的生命之源。

他们的身体非常脆弱，轻轻一咬就会流血，

被小人轻易拉到，说明密度很小，人类密度比他们大。

靠吸食某种雾气维生。

身体会改变形状。

没事就神游跑去交配，其中还有次4P啊！！！ 说明他们道德观念有偏差啊！！！如何产出幼崽 作者编不出来！

他们神游的人偶，造型是人类的身体。

好了以上总结一下，德拉格人是人造的产物，他们的本源是原始星球上的那些无头人偶，无头人偶是人工智能，产生了一个自主的智慧，就是那个广播中的创始人，他是没有实体的虚拟影像，人类要回来接管的时候，他打败并摧毁了人类，然后继续神游太虚，并为自己创造了分身，德拉格人。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>叉叉小箭猪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-10 06:18:44</时间>
<影评>
              拉鲁73年把<Fantastic Planet>呈现在戛纳评审团面前的时候，获得了一致的赞许，这种赞许并非出自故事内核，或者表达的思想，更多的是来自于创新的技法和天马行空的形象。长期看欧洲的讽刺漫画，可以发觉一些拉鲁的参考形象，但漫画中的异化手法，在拉鲁中用得更灵活，因为目的并非讽刺，他反倒可以把他心中一些与众不同的构思表达得更好。


      抛开环境物体和作为陪衬的动物，其实拉鲁对智慧生物“即两种人”的塑造是类似的，无论从形象，习惯还是心智成熟度，奥姆斯和戴格斯也没太大区别，无非一个拥有更高水平的技术。于是整个故事更像人类之间的斗争史，殖民者与被殖民者的斗争史，偷师学艺，扩张队伍，被屠杀，打游击，反攻，发现强大对手的阿基里斯之踵，获取有条件和平，这活脱脱一出近现代人类史。


      所以说，剧情从第一分钟开始到最后都是注定的，能真正抓住我们的还是那些异化的形象，比如说，建筑，触角，猪笼草，没有一样是和我们这个世界完全相同的，但你细细看，其实每样物品在我们的生活中都存在一一映射。拉鲁在用他的富有超现实色彩的想象力给我们画一个完全不一样其实又一模一样的世界。


      在习惯了好莱坞式或者日式千篇一律的动画形象之后，我想这是他能打动那些学院派导演和影评人的地方，能打动我们这些观众的地方，也是能获75年星云奖提名的地方。


      15年后，拉鲁用<Gandahar>来封笔，其实内核和这片也没大区别，形象有变化，但能看到他异化的技巧是相似的。


      这片不大容易找到，从图书馆借来录像带，窝在一个小房间里看的，运气的是，磁带的质量还算不错。
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>不流ᝰ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-10 03:47:31</时间>
<影评>




关于科幻，曾经有一个纯真年代，值得怀念。在爱因斯坦掰出了质能转换的某种可能性之后，有一些幻想家们再也捂不住自己的脑洞了，便发出了如童话般天真可爱的想象。法国动画导演阿内·拉鲁（René Laloux）就是其一：他于1973年制作的科幻动画《原始星球》正是这一类幻想作品的杰出代表（这部电影获得了戛纳电影节评审团大奖）。


《原始星球》的故事可以理解为发生在人类文明破毁之后的时代，人的后代被称为奥姆斯人，生活在外星蓝巨人戴格斯人的星球上，戴格斯文明拥有超科技和冥想术，且繁殖也有赖于跨星球的冥想。奥姆斯人是戴格斯人餋养的宠物，只有他们半根手指大小。故事的主角是一个叫泰尔的宠物奥姆斯，因为受到女主人的宠爱，而无意间学习了戴格斯人关于世界的知识，并逃脱到野生奥姆斯群落中，带领群落通过学习和科技进步最终破除了戴格斯人的奴役，与之达成和平共生的文明关系。






在这个天真的“童话”故事中，幻想不再受到科学的严密引力的牵制，而成为乌托邦般的想象力狂欢，比如奇形怪状的外星生物，显然很多借鉴于地球海洋生物的原型，蠕动、飘游，翅膀、脊椎、粘舌、晶体、花朵、眼睛等等元素，被几无节制地任意混搭在一起，让人觉得，神秘的戴格斯星球，就是一个抽干了水的地球海床。对冥想术与变形术的设定，也是在将超自然力量与科学原理进行揉杂，真可谓胡思乱想、不拘一格。


阿瑟·克拉克的名言“任何足够高级的技术都与魔法别无二致”，给幻想家们留下了足够大的生存空间，那些看似不切实际的幻想，都是无法证伪的，宇宙如此大以至于可能性如此多，你怎么能肯定我这一种就是错的呢？所以对阿内·拉鲁的狂想进行是非对错的判定是没有意义的，这个道理就和你去批判大灰狼无法开口和小红帽对话的荒谬是一样的。






也许阿内·拉鲁在精神病院工作的经历（曾有五年他在精神病院工作，并给患者们教授绘画、木偶和皮影戏），是他毕生热衷于幻想的重要原因（他的作品几乎都是奇想或科幻题材的），而他的绘画履历也必是他倾心于动画电影的直接原由。《原始星球》是拉鲁与波兰超现实主义插画师罗兰·托普的合作作品，所以整部电影充满着强烈的迷人的超现实风格。


是的，超现实，我很喜欢这个词，并非是喜欢它在绘画中的表达，而是喜欢想象对现实的那一点超过。现实无论怎样丰富，总会是一种可能性得以穷举的巨大囚笼，框住生活，让人失望，如果在想象中还不能突破它，那这个世界恐怕就很没有意思了。这也是我喜欢科幻小说而不喜欢推理小说的原因：后者的故事无论如何离奇，最终还是要回到一种逻辑规整的合理之中，即落回生活、落回现实之中，而前者却是逃逸的，拥有它自己的第三宇宙速度，意味着未知永远无尽，而我们已踏上探险的旅程。






嗨，跑题了，我还得说回阿内·拉鲁和他的科幻动画。六七十年代（进或八十年代），就属于我说的那个纯真、值得怀念的年代，阿内·拉鲁的主要作品也都创作于这一时期（1960年《猴子的牙齿》、1964年《死亡时间》、1965年《蜗牛惊魂》、1973年《原始星球》、1981年《时间之主》、1987年《王佛脱险记》和《甘达星人》），八八年之后，他就不再执导动画片，仿佛他的幻想停止了，而那个年代也结束了。那个纯真来自于无拘束的、无功利的热情，以及对宇宙的真诚的憧憬，这憧憬源于百万年前第一只抬头望向星空的古猿，却终结于我们自认为对宇宙已熟知的无聊的当代。在那个纯真年代，库布里克以哲学向太空质询，阿姆斯特朗以登月向宇宙挑战，而如今，我们却埋头于虚拟的互联网宇宙，坠落在短暂生命那些片刻欢愉的墓场中。


所以要感谢刘慈欣和《三体》，他在延续我们祖先的传统，延续神话、童话与拉鲁和库布里克们的传统，并以此真正地向未来看去。罗贝托·波拉尼奥的小说《地球上最后的夜晚》曾让我感到郁结，最后的夜晚竟然终结在一场凡人的殴斗中，那是多么伤感的和遗憾的事啊。是的，说到科幻，我便漂浮、我便跑题，因为地心引力已不能束缚我和我的语言。






阿内·拉鲁的故事讲得并不好，《原始星球》如此，《时间之主》也是，平滑而起伏欠缺的情节，好听而无甚效用的配乐，恣意而不太严谨的设定，等等。但他和他的动画片如此天真可爱，我们既然能宽容童话的固定模式，也应当拥抱他的故事，这一点温柔，可不要再失去了，否则，我们真的可能一无所有。



<图片6>
      </影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>gaumont</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-05-08 06:43:30</时间>
<影评>
        昨天拿到这个Fantastic Planet的DVD，连看两遍，心想：也许真正的动画存在于前计算机的手绘时代。现在三维动画越来越逼真，美好的想象离我们却越来越远。


大主题什么的就懒的说了，还有什么影射前苏联之类的就更不想提了，虽然这个迫使他们搬到巴黎才完成这个作品。让我最着迷的就是奇幻的想象和手绘的质量。


星球布满了稀奇古怪的东西：会织衣服的圆虫子，植物一样迅速生长的水晶，绑在身上用来决斗的动物，被Oms猎杀的大鸟，放在画布上，都可以进达利美术馆。


在Draags和Oms的冲突主题之下，有一个相似的主题：繁殖。对这个主题的描述可能是这部奇幻动画里最迷人的场景了：


Draags的男男女女通过冥想，灵魂飘荡到那颗strange planet的行星，落到无头雕像上，合着华尔兹翩翩起舞。他们的能量和繁殖的动力的秘密就在这里。


Oms的巫师站在一个巨大的Draags的头骨上，发给每人一颗药丸，吃下去之后变成了一个个闪闪发光的小人儿，然后这些小光点两个两个的逐渐消失到森林里。


想起了大学时候看的一本新疆岩画，从那些古拙久远的刻画里面，可以听到对生殖崇拜的狂喜和赞美的呐喊。Oms的小人儿们和那些岩画象极了。


三个附带的短片：猴子牙，死亡时刻和蜗牛也相当精彩。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>REEN</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-04-29 20:06:18</时间>
<影评>
        最打动我的有两个点。

<图片1>

第一个点：提瓦为自己画睫毛，因为她欣赏德尔的美。



第二个点：德尔逃走的时候死死拉着知识耳机。我的一个同学问：“为什么要看这么多书呢？生活中又用不到。”我也无法解释这个问题，也没有坚定的非要不放弃的理由。所以我逃命的时候一定会丢下书
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>文泽尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-24 23:35:28</时间>
<影评>
        写在记事本里忘了发..现在补上来=。= 这其实是一篇进行剧情、背设及细节比较的流水账评..文不对题依旧，还请诸位原谅..


——————————分割线————————————


其实本不想为本片写评。看过《阿凡达》之后有想对比来说点什么的念头，后来又因为忙而作罢..昨天本来是偶遇了件泛泛的事，说了句泛泛的话，大概是“当下并无更多经典，只是离得较近造成的错觉”..不过龙姐可能误读为我是在评论《阿凡达》.回话之中，就又想起这部《原始星球》来。所以还是说点什么吧。


相似的分三点来讲：


其一，都是对未来的假设；根据蓝色巨人一族元老院的影像资料，本片中人类的原始文明已然毁灭，目前的人类种族处于一种接近蛮荒的状态之中.其设定就像是阿兹特克的土著，有属于己类的神明，有本族特有类似夜间萤火虫方式的神秘主义生殖崇拜与种族传承，有虽未明说但必存在仪式，也有抱持不同生存方式的不同部落. 其生活方式和阿凡达中的潘多拉星人有相似处，但也有不同..后者在生命之树范围里的生活至少是积极向上的（不过这也是因为人类尚未全面入侵的缘故），而原始星球的人类却被蓝色巨人长期作为热门宠物，而且还有专门不劳而获的树洞一族，故此他们的生活极端悲惨艰辛（但仍未放弃希望）。片子开端被虐杀的主角母亲，和蝼蚁之命相比，形式上也没什么区别...


其二，都是两个不同人种之间由对立到调和的过程，且都由一个和两方皆有不可割断关系的“中间人”来调和；主角母亲被虐杀后，主角由一个善良的蓝色巨人女孩收作宠物..女孩过于宠爱她，甚至让她通过蓝巨人特有的授课器接受他们的知识——人类是怎样的一种生物呢？思想和科学就是我们最恐怖的执念，天生的反叛精神一旦在某些人的脑中被引发开来，便时常导致看似为了理想前行，过程却是生灵涂染血流成河的后果..为了自己的种族，主角盗走了头箍型的授课器，带着它前往人类的聚居地..在那里他受到怀疑和排挤，需要胸前绑上一头带着巨大前颚和利齿的巨兽与战士进行一场生死搏斗，只有杀死对方才能被接纳..反观阿凡达..五指的杰克被接纳也是因为他冒着生命危险完成了战士的训练，并且驯服了坐骑..原星的主角和杰克都是来自异族的同族，都接受了残酷的考验，并且都取得了信任..而这之后原先所在的一族都来攻打当前的聚居地..阿凡达是使用了巨舰、导弹和机械人，战役尾声时烧夷生命之树；而蓝巨人则使用了毒气，进行了几近种族灭绝的打击..地球人是为了资源，蓝巨人则是因为同为智慧生物之间的竞争关系——最后的逆转都是借助了神奇的力量..人类经过数年的喘息和学习已经掌握了强大的科技力量，本打算逃到另外的一个星球去定居，来躲避蓝巨人最后的种族灭绝行动，潘多拉星人则是打算进行最后的决死抵抗：令人感到意外的是，原星人类在另一个星球发现了蓝巨人冥想时会通过移魂支配的、主要是用来交配繁殖的躯体，而这些交配用的躯体不堪一击..于是强弱瞬间逆转；阿凡达中，则是大自然之母聚集了支援军团将地球人一举击溃。这两种逆转形式均是依靠出其不意的未交待情节，也是很明显的相似之处..两片非低落结局剧本的脉络设置也颇相似..


其三，细节上也有诸多相似之处..除去人类，外星人都是蓝色的皮肤光滑的巨人，都能够通过某种方式进行心灵交流（蓝巨人是冥想，潘多拉星人是辫子）..弱势者的生存方式均是土著式，都拥有一棵树型的基地..两个星球上的古怪生物也都有相似之处..本片主角和阿凡达中的杰克在和原本的族群离散之后，所遇第一人都是故事的女主角，最后都和女主角相爱并且结合.因为上面一点的关系，最后也都成为了新部族的领袖并且引领弱势者战胜强势者并且走出困境..故事的结尾都是取得和平，和谐共处（当然阿凡达是还有续集的，不过我相信卡梅隆的三部曲到最后是会迎来一个和谐结局的（笑）..）.


本片还有一个最令我感动的地方，却是在意境和故事之外..是一个关于我自己的小故事：2000年底我看过一部叫做《入侵脑细胞》的片子，其中有一个镜头，珍妮佛洛佩兹回家，在入睡之前看着一部动画片：在那个片子里..两个女孩的头发连在一起，完全无法分开，却又在互相缠斗..样子很滑稽，珍妮佛笑了..然后进入了梦乡，在床单变成的沙漠里遇到了怪物..好多年的时间里，我一直无法得知这个镜头究竟出自哪部电影..现在我知道是出自《原始星球》，那是蓝巨人在他们的居住地玩弄地球人奴隶..虽然不是个多么了不起的场景，但终于知道出处之后，我总有那种心中一块大石落地后的释然和感动：这应该是考据癖患者的绝症吧..^^


相异的其实也包括在以上了，再说具体怕折了诸位看片的兴致，这就打住了吧..最后附上和龙姐对谈的内容以作备份...其中推荐了一些片子，也谈了一些感受..全是个人意见，需要的朋友请自取：


——————————分割线————————————


这个貌似……我实在四年前看的……片子非常不错，不过我不喜欢它用的线条和色彩，干燥粗糙而且线条故意做得毛毛刺刺。当然跟片子氛围有关，导演有意不让观众安心，所以我也很正常地中了圈套，看完之后做了噩梦 = =- danver


是的，这就是73年捷克版阿凡提....看完阿凡提便就想起这部来了^^ 东欧片都是这个调调..何况这个是史诗类型的...类似的有kentridge和dumala，日本有山村浩二和川本喜八郎..甚至是做了相似尝试的Ishu patel..估计都是龙姐的噩梦类型- 文泽尔


嗯，于是你这个清单我先记下了。啥时候觉得自己睡得太多有发胖的倾向就找来看，嘿嘿- danver


说到东欧，想起来以前收到过的一套苏联电影六厂（？）——就是专门做动画那个厂的很大一套短篇动画集，里面就有不少类似风格的。可能画风和意识形态不同，不过那种群聚的静默，色彩刻意用脏，比较硬的线条与光影过度方式，和通过结构、通过剧情推进隐隐约约展现出来的扭曲，印象都非常深刻。可惜那套东西被我姐打劫走了，现在不知落在何方。我有段时间很喜欢基里柯的画，多少也有点类似。不过基里柯的颜色毕竟用得浓烈而且偏明亮，比这些片子估计是要好太多了……- danver


萨格勒布一派的看的多了，也会拿苏联片子换换口味..苏联片子，anatoly petrov有点点押井守风格...不过我最喜欢的是Andrey Khrzhanovskiy 
http://www.douban.com/subject/1793236/
 这个是其中我最爱的一部..确实和原始星球的风格类似，但是也有大量很不相似的..主要是60到80年代之间有一些东欧异象突起- 文泽尔


浓烈明亮的话...当推Georges Schwizgebel，短片我部分做了标签，龙姐要看可以做参考..
http://www.douban.com/movie/list/wenzel/collect?start=0&tag=%E7%9F%AD%E7%89%87&sortby=rating&status=collect-
 文泽尔


这部我记得上面说的那套苏联短片里有，而下面链接中的《迷雾中的小刺猬》我是非常确定我看过。看了一下川本喜八郎和山村浩二的作品介绍，川本喜八郎的只怕我能够接受，甚至会喜欢；而山村浩二的接受不了。估计问题出现在画面用色上。我不太能接受不纯净或者不纯粹的颜色，所以从小就不喜欢国画……- danver


mua，多谢小文。我顺着苏联那一系也爬一爬，估计不少都看过。话说押井守这家伙，其实受东欧很大影响。看他的Avalon和后来的立食师就能看的很清楚。这家伙也是在刻意规避喧嚣感和生活感，Innocence我在影院看的时候愣是觉得寂静得不行。- danver


山村浩二是有宣纸基调...即使是如卡夫卡乡间医生那种小说的演绎，颜色也不纯粹..不过夜月和雪有纯粹的白，叙事凌乱却仍有连贯的思路..龙姐可以一试：
http://www.douban.com/subject/2301738/
 至于川本我首推《诗人的生涯》- 文泽尔


不过其实人设是走法式的...既然你爬苏联，那我也去再找找60年代之前的短片..有好的就跟你推荐..^^mua- 文泽尔


额...是指《头山》一类的人设...=。=- 文泽尔


扶额，我就是看到乡间医生那个海报觉得我大概会有点受不了画面……反而是年老的鳄鱼这种很有兴趣。山村浩二的造型确实很不像日式的，以及他的用色也不像。日本传统的配色还是讲究清晰的纯色进行组合啊……所以看到死者之书的海报就特别有好感。- danver
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>叛卡门</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-27 18:37:33</时间>
<影评>



一部由曾经的捷克斯洛伐克和法国共同发行的软科幻手绘动画片，超越时代的构想和平等进步的思想让这部动画片即使过了四十几年也未过时。如果不是亲眼来看，很难想象出这些奇思妙想的生物，很有可能就是另一种进化的产物。也许画者的思维从未受过死板的自然教育和生物进化论所困扰，如此才有了这部奥妙壮观的动画片。基因构造等怪奇的细节、生物进化的磅礴隐喻实在太多，这不仅仅是被精心创作的动画，这根本就是一个完整的世界。

在某个年代，在这个伟大的星球上，生活着许多种生物，包括思想、科技、体形最为先进的星球兽、和原始、落后、体形与人类最为相似的人类兽。星球兽高度发展的文明决定了这个星球其他生物的繁荣和灭亡，人类兽既是他们的宠物、也是他们要消灭的害虫。一个出生不久的人类兽被一个同样年幼的星球兽作为宠物收养，当人类兽通过星球兽学习知识的仪器获得了知识有了自己的思想后，他成功逃脱并帮助自己的族人战胜了星球兽。

在画者的角度下，人类兽与星球兽体形上的渺小对比让他们看起来真的就像是一片片的昆虫，在许多生物都异常巨大的远古时代，人类以团结一心的勇气和智慧力保没有被灭绝。在动画之初，星球兽戴上“知识项圈”时曾有过对人类文明的描述，画面中出现了稻草人、断壁残垣、废弃小汽车、倒塌的巨人像等物事，意味着星球兽其实是在消灭人类后建立起来的文明，而残存的人类因为知识的断层不得不从原始文明开始学习。

这个只要一经触摸就可以自行启动的项圈，我之所以称之为“知识项圈”而不是“智慧项圈”就在于它的本质是将现有知识机械化的告诉听众，而非将博大深刻的思想引导给他的学生。获得了项圈的人类虽然获得了战胜了星球兽的科学技术，但并不意味着建立在复仇和恐惧基础上的胜利就等于是高等文明。这个开口的项圈也意味着知识的不断涌入更新和淘汰，但人类兽死肯科技忽略情感的模样也并不比星球兽看起来高明多少。一个有趣的情节，当一个幼童不小心触摸到了正在给一群人讲解知识的项圈后，项圈关闭了功能，而一群人动作整齐对这个幼童怒目而视，直到他再次触摸将其打开。其僵硬和整齐的姿态很有教育体制下学生一板一眼的模样，当然也只有这波求知欲战胜一切的人类可以走向知识奥秘的巅峰。

一个从星球兽手中逃走的奴隶，要带领人类兽走向“师夷长技以制夷”的道路，在人类兽世界里的革命也是以血书写的。星球兽宠物里的叛徒、人类兽里的异端，要留下只有经过残酷的淘汰变革。在星球兽和人类兽的战争中，落后又善妒的人类兽首领被杀死，男主角用知识改变命运的理念得到认同，忍辱负重的人类兽用科技阻断星球兽的繁衍。

而人类兽和星球兽他们平等了、还是仅仅用武力证明了自己的不可毁灭？星球兽怀抱着蜥蜴听着知识项圈里的知识，是否意味着下一个吸收知识的物种也会崛起形成“三足鼎立”？在无关环保、资源等高大上伟光正形象的前提下，我们消灭昆虫、促使其他物种消亡的行为和星球兽有何区别？如同一个环上对立的两个种族，在不断的斗争中将科技进化到新的高度，而彼此却牢牢被禁锢在这个环内。

在拒绝将其他生物视为平等的过程里，出现了斗鸡、斗蛐蛐、斗狗、乃至斗人这一系列扭曲残忍的游戏。其他生命被视作草芥的惯性驱动下人类的生命也不值得珍惜，生命在这一荒诞的进化下实现诡奇的大平等。如果不把种族之间建立在欲望和偏见上的战争看得太过感性，其实地球变成任何样子都很美，它的自愈能力及创造能力超出任何自诩高等的生物最瑰丽的想象。

影片的画风虽然五彩缤纷色彩鲜艳，实则画面大部分都以暗色系构成，给人难以言说的阴郁之感，而色彩偏偏也是吞噬生命、重组基因的奇巧暗喻。脸长得像猪嘴却像个阴茎的蝙蝠生物光凭长相也可以下场了、以逗捕再摔死金鱼蝇为乐的植物情趣品味堪忧、钻石遍地节节高的星球居然只要吹吹口哨就能粉碎钻石、喝多了狂吐不止的鱼用它们的泡泡可以给你编织出毫不客气的撞衫装......这简直像数百年前热爱冒险又难以实现的人们创造出来的幻想故事，让人好像看到了几千年前原始祖先们经历过的疯狂世界。不可想象，一个人的大脑要多有趣，才能画出如此众多清奇的呆萌生物呢。







</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lacrimosaaa</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-29 12:14:12</时间>
<影评>

人类最后如何做到与德拉格人抗争的，无非是逃命的时候宁愿什么都不带，也要带上能学到知识的耳机的这种精神。
知识具有力量，首领不让听耳机，作为一个经验主义者，他深知这会扰乱民心，甚至使自己的地位不保。可是人民需要耳机，人类天生会去寻求开智之路，尽管首领以德拉格人的知识是邪恶的来妖言惑众，可是依然没有阻碍族人的求知，他们明白自己需要更多的耳机。
德拉格人愿意叫奥姆是忠诚、速度，而提瓦愿意叫自己的奥姆德尔(恐怖)，预言德尔一开始就与众不同。德尔所窃走的知识，对德拉格来说就是件恐怖的事情，是一场灾难。
作者凭空建立了德拉格世界，他们通过冥想繁衍后代，因此冥想成为他们一生中最重要的事情，也成了他们唯一的弱点。能想到这样的“人设”，不得不佩服作者的想象力。
画风奇幻，脑洞打开，1973年的作品放今天也足够前卫，确为捷克新浪潮动画的优秀作品。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>赶时髦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-10 07:17:40</时间>
<影评>
        磕着迷幻剂，听着平克，看着达利，在经历了1968年后对于人类自身的思考，太Nb的电影了.......35年后才看到！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-05 13:37:23</时间>
<影评>

作为一个忠实的cult片爱好者，当然也喜欢猎奇啦，又看了一部奇奇怪怪的电影，从豆瓣上只有一万多人评分来看，很小众，但是很想推荐给其他人看。
虽然画风看着有点诡异，画面经常让我想到不可思议的达利，随便截一帧出来都可以直接作为超现实主义的代表作放到美术馆里展览，疯子的艺术。原始星球上危机四伏，这里面的生物随便拎一个出来都能轻易吓翻一打小朋友，成为童年阴影的程度吧。
故事创意非常天马行空，完全打开了我的视野，一开头就充满戏剧张力，充分展现了悬殊的力量对比。想象力真的很丰富了，永远不知道下一秒还有什么神奇的事情在等着你。作为一部70年代的电影，太前卫太先锋了，风格独树一帜，简直不要太喜欢，难怪能够拿下戛纳电影节的特别奖。
音乐也是意外合适，带感的jazz，给影片增色不少，最近我一直在循环的一首叫做《Deshominisation (I)》，音乐响起的瞬间，仿佛置身于那颗奇幻的原始星球。
夸了这么多，接下来说说缺点。可能是剧本里自设的生涩难懂的东西太多，翻译组都无能为力了，所以部分地方很难理解，但是不影响整体剧情。虽然节奏上无可挑剔，但是很是期待的终极大战为什么草草了事，时长实在太短了，我表示没看够！
有可能是架空的发生在其他星球的故事，也有可能是对人类史前史的一个大胆猜测，我个人偏向于第二种说法。
对于主题，我不太能明白究竟想要探讨什么，是说无论哪个种族掌握了控制权，结局到底殊途同归？还是说，警惕那些曾经被你视为弱小的种族，他们正在悄悄潜伏养精蓄锐，随时等待着给你致命一击？

《原始星球》给我上了一课，可能有一天某一只猫突然觉醒，建立起自己的王国，然后向人类亮出自己的爪牙，所以人类，别让你的猫看太久的ipad！

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
