<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>空幻之屋 Poirot: The Hollow</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2220609186.jpg</封面>
<导演>西蒙·兰顿</导演>
<演员>大卫·苏切 / 乔纳森·凯克 / 梅根·多兹 / 莎拉·米尔斯 / 爱德华·福克斯 / 克莱尔·普莱斯 / 丽赛特·安东尼 / 汤姆·乔治森 / 爱德华·哈德威克 / Caroline Martin / Jamie de Courcey / Ian Talbot / 安吉拉科伦 / 露西·布莱尔斯 / Dale Rapley / 特蕾莎·邱吉尔</演员>
<简介>约翰·克里斯托是一位受人尊敬的大夫，与他安安静静甚至有些傻傻的太太格尔达以及两个可爱的孩子过着表面上平静的生活。实际上呢？又是怎样？
                                    
                                　　亨利埃塔，约翰真正的红颜知己，一位出色的雕塑家。在她的生活中除了雕塑还有什么？毫无疑问是约翰，除此之外……也许没再有什么了。格尔达一直以为约翰是个十全十美的人，没有坏毛病，没有不良嗜好，她也许永远也不会发现他与亨利埃塔之间的微妙情绪，是的，在她自愿自欺的脑子里，约翰是个神，她怎么会知道他的秘密，她又怎么会知道约翰当年娶她部分原因是要逃避一个他爱着的噩梦——维罗尼卡。
                                    
                                　　维罗尼卡，强制的维罗尼卡，约翰曾是那么爱她。十几年后她又回来了，来到了空幻庄园，这个让约翰爱、格尔达怕的地方。
                                    
                                　　庄园的主人是安格卡特尔夫妇，是他们邀请了包括约翰、格尔达、亨利埃塔、爱德华、米奇等等来这里度周末。对了，还有……波洛。
                                    
                                　　说到爱德华和米奇，这是一对让人可叹的年轻人，爱德华爱着亨利埃塔，可是雕塑家对于自己的爱情确是如此有主见，约翰……爱德华的痛……米奇，不再是爱德华眼中的小姑娘，她是爱德华的仰慕者，爱恋者，这些，爱德华有知道多少？
                                    
                                　　平静？这也算平静？无数纠缠不清的三角关系在露西·安格卡特尔冷酷的眼睛下上演。再加上维罗尼卡，你能想象吗？也许是畸形……
                                    
                                　　约翰死了，是的，就像舞台上的拙劣表演。他躺在游泳池的边上，格尔达在一旁举着枪，茫然，茫然……一群人更加茫然的注视着这个情景。这是真实的吗？波洛想。
                                    
                                　　这是真实的，真实的即将变成尸体的约翰缓缓地说：“亨利埃塔……”指控？不知道，不知道，不知道。格尔达就这么举着枪，所有的人在想：真的吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>麻子鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-12 03:43:31</时间>
<影评>

Henrietta面对Gerda，想必一方面觉得欺负这么一个笨人有点愧疚，何况她对自己又很和善，另一方面又觉得，她这么蠢，什么都做不好，John却笃定不肯放手，凭什么。
当Gerda只为了John的一夜风流就杀了John，Henrietta才明白，原来看上去这么天真无邪崇拜着丈夫的女人能为了仅仅一夜的不忠就把丈夫杀了，原来Gerda真的之前一点点也没有察觉John和Henrietta的关系——她怎么这么笨。Henrietta又不免有一丝庆幸：如果Gerda发现了他们两人的关系，是不是就要把他俩都杀了？
面对Gerda关于为什么要枪杀丈夫的哭诉，Henrietta更愧疚了，Gerda难道不知道坐在面前的才是与她丈夫夜夜笙歌的人吗？同时又有一种奇怪的羡慕——面对John的柳浪闻莺，Gerda至少有资格哭诉甚至气得杀了丈夫，Henrietta就只能默默忍着。
John临死还拜托Henrietta保护Gerda，Henrietta一定是有点恼火，都被这人打死了还想着要保护她，为啥呀？就这么不算告别地与爱人告了别，Henrietta只能打碎了牙往肚里咽，怀揣着对John的爱和上述所有的复杂心情，她做了一匹自己最讨厌的马的泥塑，装进了那把真正的凶器。


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>有所思</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-12-02 10:47:03</时间>
<影评>
        Henrietta. He said, Hen-ri-e-tta--. The name slipped through his dreadful lips, like raindrop knocked the grass in deep, deep night, then haunted around her, haunting, like a spray of raindrop, and raised into air, into the crystally green sky after a quiet gun shot.



Henrietta. She is like the whole modern world controlling everything but can never obsess the heart of old-fashion. He is in love with Gelda, the frog-like women, the worshiper, the brutel one who would never let him go. Henrietta. She doodled trees, when Adward collecting them, like the whole old continent desires real lives to company. Henrietta. Afterall the name is a spell, spell that flow over her eyes and murmured by the dead one's thrilling lips, Henrietta. He said, left the curse to haunting her. In her studio, in her hands full of clays, in  sofa's corners and eyes of sculptures, with such hollow. 


Henrietta. With lovin in never again.
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小勺</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-18 18:59:41</时间>
<影评>
        看片子总要一气看掉一个系列，才能见些端倪。

波罗的形象比福尔摩斯更像一个实在的侦探，阿姨在他身上代入了一种女性的细致入微，重在迷离中刻画人性中的爱与背叛，绝不同于柯南道尔魔术般的玄妙。这个来自比利时的绅士身上具有浓烈的英国气质，他一丝不苟，注重整洁，却会在心里宽恕那些死去的人。

无论小说或电影，沉睡谷都不是最好的一部。诸如尼罗河上的惨案、啤酒谋杀案，都是这个系列电影中的经典之作。可我偏偏对它留下了深刻印象，或许是其中的女人形象契合内心，一边洒脱一边深情，一边脆弱一边激烈，这力量饱满而动人。男人反而一看就是该死的主，全是为了展示女性的情感而设置的道具。

而阿姨的情感也就在这里了。而在巧克力盒与死人之镜中，母亲的角色也极为充盈。要说是家庭中的小格局，也并不全如此，折射政治、经济等世情的段子也不时出现，比如抢手棋与银行。另有各地的风情，如考古与探险及唐人街的背景。这部片子只是一个侧面，而阿姨的全部作品则是一个总汇。

而小说未必比电影好看，因为看书时会注重推理过程，读书的人太过主动地去寻找和做出各种假设，反而没有让自己被情节带起来，而电影则不然，胶片规定了速度和节奏，容不得细细推敲，那结尾谜底的力量便能牵动人心。尤其是这类美女见长的片子，更是养眼。

可这也就难免推理不细，剧本忽略的地方留有破绽，不必深究倒好。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amethyst</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-09 00:16:52</时间>
<影评>

作为看完书才来看剧的我，看到开头这个场景就毫不犹豫地打了满分



140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff140字ffffff

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>月上海棠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-11-29 19:58:20</时间>
<影评>

又是一个因爱生恨的故事。不得不说，阿婆的小说里面充满了出轨情节，为爱杀人，为钱杀人。但是说来说去，那些杀人的理由不也都差不多。
医生真是坐享齐人之福的典范。他有一个乖乖听话的妻子格尔达，一个浪漫不羁的情妇亨利埃塔，一个性感火辣的情人维罗妮卡。看的过程中我也不禁会去想，他到底是爱着谁的？后来我觉得他或许真的是多情，他需要不同的女人来满足他多方面的需求，一个完全属于他的妻子，以他为天为地，把他当作生命的全部来崇拜，满足他的掌控欲。而亨利埃塔爱创作、爱飙车，她是自由独立的，但同时她又是深爱着医生的，是一位迷人的艺术家，让约翰得到精神的满足。女演员她强势、美艳、又充满激情，她出现在聚会上，勾勾手指头就让医生乖乖跟着走了。女演员满足了医生激情的需要。
能被三个女人同时爱的着的医生当然有他的魅力，首先是高大英俊，事业有成，甚至带着某着程度上的正直，在研究某种用于结石病的新方法。但我更倾向于认为这不过是事业的一部分，没有那么多道德倾向。因为他是一个道德感薄弱的人，否则不至于如此对待自己的妻子，在聚会上与情人亲密，后又当中离席给妻子难堪。
关于凶手，我最开始以为是妻子，但是在各种线索错综复杂地呈现出来的时候，我又觉得每个人都有嫌疑。后来谜底揭开，原来就是最开始的怀疑对象。现在回想，如果仅仅只是爱情，谁会去杀医生呢？只有妻子。三个女人对医生的爱情也是完全不同的，对女演员这样的女人来说，不缺男人，不会因为医生拒绝了和他在一起就要死要活，她在两人的关系中甚至是占优势的，起码在12年前是这样的，不可能放弃事业和男人在一起。女艺术家和医生在关系中更加平等，她因为爱医生而拒绝了爱德华的告白，但同时她同时也拒绝了医生的让她放弃一切与医生在一起的要求，她无法放弃自己的创作她的自由成为他的附庸。最后是妻子格尔达，她是一个笨手笨脚的女人，但她以丈夫为中心，她爱着他，并且为他丧失了自己，在这段关系中沦为了附属品。也就是这种情感关系，让她在发现丈夫的不忠时更加愤怒。被恨意席卷，被怒火蒙蔽，残忍地开枪射杀了约翰。因为发现丈夫的出轨这件事对她来说犹如天崩地裂，是信仰的崩塌。
在剧中我其实刚开始是讨厌女演员的，带着女性视角的敌意，因为她真的太花枝招展，危险又迷人的角色，她出现的地方就是全场的焦点。但我后来也真是佩服她恣意，她可以为了事业抛弃医生，在功成名就之后又回过头来找医生。这样的人够自私，够自我，也最容易获得幸福。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>汉水舟峨嵋月</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-13 05:19:33</时间>
<影评>

阿婆原来早就写出来了，男主既要又要，当年和影星分手是因为影星不愿意为了爱情放弃工作，反过来要求男主为了自己放弃做医生，被男主骂奇葩自私的影星是个脑子清醒的女人。
情妇亨瑞尔塔漂亮聪明，她既享受爱情，又不承担婚姻制度里女人被剥削的血腥一面。妻子需要生儿育女免费送上冠姓权，操持家务伺候男主日常舒服，还要满足男主精神剥削需求，男主的各种打压pua信手拈来，做家庭金字塔顶端的人真舒服，可以任意pua底层的妻子获取人生的满足感。至于有评论居然说男主是爱妻子，我要笑死了，这就是斯德哥摩患者的奴隶夸赞奴隶主对自己好一样。妻子明显是从小就没有一个真的关爱她原生家庭的环境里长大的，男主选择这种女人做妻子，根本原因不就在于她好被控制么。
果然啊，还是推理小说里看到的爱情才是真相，特别是男权社会婚姻的真相，你们口中所谓的好男人哦，爱老婆的好男人哦。

另外情妇亨瑞尔塔真的是太好看了，她的发型与衣服都好赞啊，一看就是艺术家，还是极度聪明精明的那种，我总觉得她很熟悉，仿佛在现实中遇见过她这样的女子，太眼熟了，那种气质神情，甚至头发里的丝巾，越看越觉得她是我认识过的现实中的人，也是大美女的那种。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木葛覃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-08 10:53:01</时间>
<影评>

在看第二遍，故事真相果然很符合九月苍白的黎明。以为医生不爱自己的太太，但发现是真爱，以为薇罗妮卡是个浮夸之人，当然一件狐狸皮草，让自己这样认为，各种线索如打结的细项链，似乎看到头，一点点快要打开这个结的时候，原以为这里就是真相了，却发现是朝着另外一个方向缠绕的，于是不得已重新来过，你所有以为符合情理的线索，到最后却让你下巴惊呆，人性这东西果然看不透彻。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>渚咸鱼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-02 19:07:39</时间>
<影评>

有其他很多关于绞死了或者即将绞死无辜人员的剧情。可以说那个时候的刑侦还不是那么完善。所以这种捣乱还帮着藏枪的行为实在太心大了，搞不好就被想要快点结案的警察给送进去。而且那个时候还都是百分百被绞死。
对于处在二十一世纪已经看过很多推理作品的人来讲，弹道测试大概是常识。从亨利埃达把枪扔到水里的时候我就在想她是不是想掩藏硝烟反应什么的。根据结果格儿达确实把另外的一把枪扔在了草丛里。只能说这时候的警察太没能力了。
另外，一个突然对丈夫失望进而想要得到他的毁灭的女人竟然还会去想逃脱刑责的方法。虽说她的想法很不成熟。
既然她是突起杀机，那么开头吊车尾枪法就不是装的。想想她短时间学会了打枪，还运用了枪支知识也是学以致用了。
这个案件本身并不复杂，是意外的目击和几个人捣蛋增加了案件的复杂性。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>洋参</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-12 22:15:51</时间>
<影评>

午觉醒来有些迷糊，看了一集the hollow醒醒神，有些后知后觉地缓过神来。
我想用“以爱之名”来概括这个故事，几乎每个人物都在以爱之名做出他们的抉择。
这可能是我最欣赏的情妇了。亨丽埃塔活的是多么精彩肆意啊，可以在工作室静静地完成一座雕塑，也可以在旷野里飙车飞驰。约翰埋怨她冷漠，他想她放弃艺术、汽车和朋友们，约翰想让她只需要他。但是亨丽埃塔只说：“那不是你真正想要的。”她是如此清醒而克制地爱着约翰，甚至比约翰自己还要了解他。
格尔达小心笨拙地爱慕和崇拜她心中完美的丈夫。女明星自私而放纵地向约翰释放她的欲望。但她们俩都不是最爱约翰的那个人。
只有亨丽埃塔，她最了解那个真实的约翰，并且依然爱他。拒绝别人多年的示爱，体贴情夫的憨憨妻子，照顾情夫的家庭和谐稳定，还要完成情夫的遗愿去保护正妻这个凶手。她对约翰的爱其实已经牺牲太多了。
悲剧就是把美好的东西毁灭给人看吧。
最后波洛对亨丽埃塔说：
Your place is with the living. 
可是她最爱的人已经死去了。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>w先生</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-08 23:39:10</时间>
<影评>

直接来，和大家讨论。
1，既然想杀负心汉，干嘛还想要不被发现，图什么？
2，雕塑美女想保护死者老婆可以理解，其他人呢？尤其是老太太，她一直叨叨不喜欢死者老婆啊。
3，初恋演员在波罗面前说的和死者早上去的时候说的话恰恰相反，为啥？
4，老太太说希望死者死，然后喜欢雕塑美女的那个男的可以结婚，但最后他咋和露西结婚了？
5，老太太放在鸡蛋下面的那个枪到底干嘛作用？就为了给案子侦破捣乱？

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
