<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>亚瑟王 King Arthur</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2160803764.jpg</封面>
<导演>安东尼·福奎阿</导演>
<演员>克里夫·欧文 / 凯拉·奈特莉 / 麦斯·米科尔森 / 乔尔·埃哲顿 / 休·丹西 / 艾恩·格拉法德 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 蒂尔·施威格 / 肖恩·吉尔德 / Ivano Marescotti / 肯·斯托特</演员>
<简介>亚瑟（克里夫·欧文 Clive Owen 饰）与家人在战乱中失散，被人收养担任杂役工，但魔法师却预言他会成为神圣的英国君主，而亚瑟更是拔出了“石中剑”印证了自己的将来。当他看到国家的混乱现状，发誓要让整个大不列颠群岛脱离罗马人的残暴统治。于是他下定决心要建立一个全新的，充满和平宁静气氛的家园。亚瑟的骁勇善战和超凡的气魄令一些非常优秀的骑士为之折服，纷纷加入他的队伍，组织成著名的“圆桌骑士”。这些英勇的战士在亚瑟的带领下一路势如破竹，取得了令人骄傲的战绩。
                                    
                                　　骑士们遇到了同样受到凶残萨克森人的侵略“蓝军”——由贫民和流浪汉组成的游击队。为了战斗与他们的领导格温娜维尔（凯拉·奈特丽 Keira Knightley 饰）建立战斗联盟。当两个从前的夙敌携手共同奋斗后，又会发生怎样的故事呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Gmc2</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-02 16:23:20</时间>
<影评>
            《亚瑟王》一直是我最喜欢的几部影片之一，前后也看了不下十余次，百看不厌。对于同类型而评分更高的《勇敢的心》和《角斗士》等影片，看了引起的共鸣很少，不甚感冒。喜欢这部电影，不仅仅因为主角克里夫-欧文无与伦比的气质、恢弘的配乐和瑰丽的风景，还有影片展现的对人生意义的思考。下面就说说我所理解的《亚瑟王》。

经过无忧无虑的孩童时代，我们就会开始思考和寻找此生的意义和归宿所在，这一点随着年龄的增长更甚。正如影片《亚瑟王》描述的那样，也许我们每个人所追求的其实都是一个只存在于自己梦里的世界，当我们发现梦想照进现实的影子，认为那就是梦寐以求的家园所在。当有一天我们一直深信不疑的梦想破灭，发现无路可走的时候，才深刻体会到生命的渺小和悲哀。但人的思维是不会停止的，总是在绝望的灰烬里发现新的影子，开始新的追寻。

    七位沙美西亚骑士为了履行原罪式的协议为罗马帝国效力了十五年，就在骑士们完成契约以为即将重获自由，甚至已经开始畅想以后的幸福生活的那一天，罗马方面却背信弃义，给他们下达了一道不可能完成的“最后的命令”——穿过黥面族人控制的丛林，在入侵的萨克逊大军到来之前救出对罗马方面来说非常重要的马略家族和他们的儿子亚勒多。身为指挥官的亚瑟为骑士们的生命被教廷玩弄感到怒不可揭，但为了大家免遭教廷追杀，还是接受了这道“最后的命令”。此时的另一边，骑士们正在为庆祝即将到来的自由开怀畅饮——豪爽的波尔斯、浪荡的葛文、放浪形骸的崔斯坦、沉默寡言的达葛奈、有些孩子气的加拉赫德还有总是觊觎别人老婆的兰斯洛。波尔斯硬拉着老婆给大家唱一首，当薇诺拉歌声一响起，无论是在忙着泡妞的葛文还是和人赌钱的兰斯洛，抑或是正在喝酒的其他骑士们，都像被施了魔法一样瞬间归于沉静。此时此刻，深埋心底的思乡情绪被重新唤醒，都沉浸在对家乡的无限回忆中。无论此时眼中闪现的是渴望、悲伤还是泪水，在他们心中，家乡都是神圣不可随便亵渎的。

    亚瑟的到来把大家从家乡的梦境中拉回现实，当骑士们得知还要冒着生命危险完成所谓的“最后的命令”时无不激愤不已，性格耿直的波尔斯对着亚瑟咆哮，但他也知道自己还是会坚定的追随亚瑟。经过一阵牢骚的争吵，大家还是都选择了去完成这项有去无回的任务。正如达葛奈所说：是罗马人违背了承诺，但我们有亚瑟的承诺，that is good enough!所谓知己至交，正是那些在大家都不理解你的情况下，还能不需要任何理由坚定地说一句“I’m with you!”的人。就这样，骑士们第二天就马不停蹄地踏上了生死未卜的旅程。

    当亚瑟和他的骑士们历经艰险顺利来到马略家族所在地，才发现罗马统治下的人民过着悲惨的生活。贵族们自诩是上帝的使者，命令奴隶们做繁重的工作却只给极少的食物，而他们居然以为这些都是天经地义的事情。这些都与亚瑟所信奉的人人生而自由平等的贝拉吉乌斯学说截然相反。在萨克逊大军鼓声的压迫下，亚瑟坚持带上包括奴隶全部的人员，并解救了日后发挥关键作用的桂妮薇雅。而对于几个坚称自己是上帝的使者至于走火入魔的几位传教人员，亚瑟愤怒地将他们关回地牢。打探敌情回来的崔斯坦提醒亚瑟带上这些人的话can never make it，却也没有半点犹豫和退缩。

    回程路上桂妮薇雅和亚瑟发生了言语上的碰撞，桂妮薇雅试图用亚瑟的母亲是不列颠人的事实唤醒亚瑟体内的不列颠血液，而此时仍对自己的信仰坚信不疑的亚瑟则愤怒的劝告桂妮薇雅不要自以为了解别人。而后亚勒多告诉亚瑟贝拉吉乌斯因为得罪教廷已于一年前被罗马方面处死，而自己所一直为之战斗的其实是一个并不存在的罗马。亚瑟第一次感到自己内心世界开始崩塌，整个人呆若木鸡消失在前行的车队里。经历冰上的战斗达葛奈牺牲，回到罗马的骑士们面对主教的通行证不再有半点欣喜，而此时的亚瑟正处于自责和绝望的谷底，失去信仰一片迷茫。格妮薇雅则提醒亚瑟是个“罗马血统的不列颠人”，罗马已死而不列颠才是他的家乡，才是亚瑟一直为之战斗牺牲所追求的真正的自由家园。

    不久，凶残的萨克逊大军兵临城下，看着满城手无寸铁的人们殷切的眼神，亚瑟终于明白自己作为一名骑士的使命——此前多年的征战，正是为了此刻能够保卫自己的家园能够不遭受外敌侵害！料定此战必死的亚瑟选择挺身而出并与骑士们道别。当波尔斯与亚瑟隔山相望振臂高喊，都明白这一别很可能就是两个世界！面对族人叛徒的挑衅，亚瑟只身一人出城面对整支萨克逊大军，而萨克逊人首领在与亚瑟简单的会面之后，也终于找到了a man worth killing。撤退路上的骑士们面对萨克逊人隆隆的鼓声最终没有选择离去，而是再一次和亚瑟并肩作战！这个片段一直是个人整部电影最喜欢的几个镜头之一：并肩多年骑士们几个眼神，彼此心领神会。当崔斯坦对自己的宠物鹰说Now you are free的时候，都已抱定了此战必死的决心，此时骑士们脸上流露出的是视死如归的豪情。

    临战前亚瑟激励骑士们的话，道出了亚瑟心中所领会的自由——The home we seek resides not in some distant lands, it’s in us and in our actions on this day!经过一番激战，最终和黥面人联手的亚瑟击败了入侵的萨克逊人。而兰斯洛和崔斯坦都在此战中牺牲。崔斯坦临死前仰望天空，镜头再次给了那只鹰。也许此时那只鹰确实自由了，但他的主人却已经战死！而这只鹰正如一位离开了战场的骑士——宿命使然。

    故事回到影片开头，年幼的亚瑟激动地跑向河边向妈妈展示自己制作的贝拉吉乌斯的塑像，洗净转身的时候却发现妈妈已经走远，如此即如母亲一样的至亲，也不能完全理解自己的精神世界。几位骑士决定追随亚瑟最后一战的时候也许并不能完全理解亚瑟心目中的自由世界，但是一路走来，正是由这些诸如梅林、乔斯、Ganis、亚勒多以及他母亲这些现实世界里残存的善良忠直的人们的相互帮助、彼此取暖、并肩作战对抗现实的不公和残忍，才最终保卫了心目中自由的家园！正如影片开头河边贝拉吉乌斯对小亚瑟所说：The world isn’t a perfect place, but perhaps people like you, me and them can make it so.

    纵观全片，几位骑士的形象刻画得非常鲜明细致，骑士间的性格和关系也非常生动有趣，因厌倦骑士生活而一心向往平静的亚瑟在责任降临到自己身上时也总是能依靠自身的信仰选择挺身而出。骑士们为之拼杀了十几年的不列颠在萨克逊人入侵，罗马放弃之后，最终亚瑟选择继续战斗终成不列颠人心目中的亚瑟王，也许这正是人生的宿命。


            ——Gmc2

             2011.08.07
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>水公子</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-10-16 11:44:14</时间>
<影评>
        典型的好莱坞史诗片模式，暗色调，广角镜头，交响乐


宏大的战争场面，群众演员无数，永远作为背景出现，没有任何的台词和出格的动作，弱者，很快死掉的人，他们和主要演员往往好像没有任何的联系，而快节奏使得除了多数镜头奉献给一号。


忠心耿耿的追随者。一号身边往往有几个死党，不顾一切的死命追随。他们属于二号，但演技在好也会被摄影师的镜头所忽视掉。


史诗片一般很少女人，但一定有一个很性感很有个性的女人，不管她何时出场，最后总是会成为一号的情人。甚至她晓勇善战，一般是没有过去，她的故事从一号救她于苦难开始。或许二号还有一两个人暗恋，会为了她而死。


一般是大团圆，前一分钟是悲痛欲绝，后一分钟则普天同庆，结为夫妇，称王等。


编剧很无能，看到最后，往往只知道一个大体的故事情节，很多的东西则是不知所云。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>墙头于我如浮云</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-13 17:45:38</时间>
<影评>
        在即将死去的时候，他望向大不列颠灰暗的天空，看到他的鹰从浓烟中飞过。苍穹降下沉沉的雾霭，静默的天地间弥漫着死亡的气息。

   


   缄默的历史一次次溅上鲜血。长风与咆哮，海浪与坚忍。 刻骨的绵长歌声笼罩城阙，宏大的诗篇从来诞生在无尽的死亡之间。  

   远古的英灵从未曾老去，它们在勇士的眼中不断地复活，重复着有关烈火与鲜血的残酷歌谣；千年的精魂从未曾寂灭，它们埋藏在英雄的血液里，随时准备着一次壮烈的喷薄。

   战争。荣耀。爱情。死亡。一切都如同狂风呼啸而过，唯有勇者的双瞳永远沉淀在岁月的深处，照耀这万古沉寂的光阴熠熠生辉。


   他出生在苍莽的英格兰荒野之上，出生前就失去了父亲，他的母亲也因他而难产死去，死的时候她对他说，你一出生就杀了人，将来一定是一位勇士。为了让他铭记自己的身份，她自豪地给他取名为Tristan.

   特里斯坦。

   在遇到亚瑟前，他是自由的，与鹰马相伴周游列国。然而遇到亚瑟后，命运的轨迹便开始朝着他无法预料的轨迹开始了行驶。从此他没有爱人，没有亲人，他只有亚瑟，他的一生都是为了亚瑟。


   “只要您一句话，我愿随时变成您的棋子，您的剑。”

   强敌当前，无畏不惧；保护弱者，秉承天理；耿正直言，宁死不诳；果敢忠毅，无愧上帝。

   在成为骑士向他的领主宣誓时，亚瑟就成为了他的信仰，他最终为了他的信仰失去了生命。

   他们朝夕相伴十五年，守护帝国的边界。从此迎着第一缕晨光，目送最后一束夕阳，共同守望着这广袤到看不见尽头的土地，背向着远山在黄昏里站成不老的雕像。

   特里斯坦一直是安静的，当所有人，包括兰斯洛特都反对亚瑟时，只有他是沉默地，依旧默默履行着自己侦察兵和弓箭手的职责。

   胜利的战争后，与骑士们在一起时，当其他人都在得意忘形地笑骂，粗鲁地谈论女人与做爱时，他却唤来了他的鹰，让它站在自己的手臂上，问它刚才去了哪里。

   当兰斯洛特和高文为了自由和利益与亚瑟争吵不休时，他也只是站在一边若无其事地拿小刀削苹果吃，偶尔抬头看看大家吵到了那里。

   哪怕是主教莅临圆桌会议，与众骑士针尖麦芒时，他第一个想到的也是只是吃，对其他漠不关心。因为他的目标向来很明确，毋需思考争执。

   不过他也有得意的时候，当骑士加拉赫德当着他的面炫耀自己投镖正中靶心时，他什么也没说，只是拿起小刀投了过去，正插在加拉赫德扔出那只镖的柄上。

   加拉赫德傻了，问，特里斯坦，你究竟是怎么做到的？然而他又蹲回原位啃苹果去了，半天才闷闷地说，我只瞄准中心。

   是的，他从来只瞄准中心。

   而那中心就是一切挡在亚瑟面前的人。

   兰斯洛特有深爱的女人，乔伊有温暖的家和妻儿，天黑时总有一盏不甚明亮却温柔的灯火愿为他们等候，然而他只有亚瑟。

   在这十五年里，山一程，水一程，走地远了，也便迷失了故乡，从此只剩下彼此。就这样，从青葱少年成长为长风而立的男子，而他始终没有忘记自己毕生的使命。劲厉的海风像是雕刻岩石般赐予了他深邃的五官，漫长的黑夜又赋予了他锐利如同鹰隼一般的目光，凡是落入这双栗色深瞳里的人都将受到死亡的召唤。


   最后的战役。萨克逊人的大举入侵。世界迷茫如同混沌初开，敌人像是来自地狱的鬼魂。浓烟弥漫下被战火烧焦的枯树像是垂死的人伸向天空的手。一切，都像是末世来临般的景象。

   而那时，他已卸任，正是归故乡时。

   故乡……故乡。

   那是多么遥远的字眼，遥远到，他这个不曾失忆的人都也已模糊。他早已习惯将自己的一切交给了亚瑟，然而等待十五年后终于等到自由之时，却突然发现自己已然忘记了归宿。

   他对他的鹰说，你自由了。然后看着它消失在英格兰终年不散的雾霭中。故乡依旧在远方，他朝着亚瑟远去的身影，孤身毅然投入了本不属于他的，最后的战役。

   这注定是一场有去无回的战役，而他从未得到过什么诸神的庇佑。

   高楼望断，冥色入孤城。

   国家须臾间破裂，藏青色地山峦起伏绵延，掩不住万里狼烟。古英格兰蛮荒的土地，长风从高地顶端漫卷而来，沙浪在平原上向天际翻滚。

   他下了马，鹰隼一般锐利的目光都过混乱的战场，直接扫向了萨克逊的首领。

   他说过，自己从来只瞄准中心。

   就这样，两个深深仇视着对方的人在大不列颠满目疮痍的土地上相遇了。没有精力顾虑，没有时间思考，只有躯体和四肢还秉承这埋藏在血液里的记忆自由地收缩伸展。然而，他还是为了所要守护的信仰，死在了最后的征程上。

   孕育他的土地在心灵的最深处召唤他回家。他最终还是替亚瑟承受了那穿胸的一剑，毅然地迎接盛大的死亡，将毕生的热血付诸一炬，倒在了故国广袤的大地上。不瞑的双目在泥土里仰望着浮云变幻的苍穹。那里，恍然有他的鹰飞过。

   是谁说过，拥有被杀的准备，才有资格拿起剑。

   用一句许下的诺言，用一生来兑现。


   他没有得到诸神的眷顾。这是勇士的悲剧，亦是英雄的壮烈。原来毕生渴望的，不过是一个终结。

   浮生怅，醉千觞，换一世疏狂。

   旗帜依旧在灰暗的天宇下猎猎翻卷，隐约的梵音高高地飘荡在亚夏平原的上空。 

   最终的胜利，亚瑟用泪水将你埋葬；黎明如期而至，然而死去的人已永远看不到明日的太阳。


   城烟碎，北星坠，祭天惆怅酒独洒；

   梦魂归，凝噎泪，不忆少年事繁华。

   未语尘满面，何处似樽前。

   今生无以为报，来世必再携一腔热血，为我主奉剑；看他翻手，覆天下。

   

   他年若得再续英魂，必将策马纵横这山川平原，然后看着山鹰在你身后的天空上缓慢地飞翔。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Will.γ</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-08-29 12:55:47</时间>
<影评>
        第一遍看的时候只是单纯的被电影里的英雄主义和献身精神所感动，第二遍看后才发现这部电影里的现实主义。罗马方面的官僚作风和专制做法自然是一目了然，比较隐晦的是女主和亚瑟的政治联姻。亚瑟和他的武士们的超群战斗力已为世人（尤其是女主所属的墙族人）所见证和公认。通过主教让亚瑟带领他的武士去营救罗马望族这件事情，可以看到亚瑟在他的武士们心中的极高威望，即使是武士们不愿意的事情，只要亚瑟下命，他们也会誓死效命。正是看到了这两点，女主为了保全自己民族不被撒克逊人所灭，决定说服亚瑟让他留下来帮助她的族人共同抵抗撒克逊人的侵略，为此采取了一系列的游说，意图动之以情晓之以理。然而直到撒克逊人兵临城下，女主的游说仍未见效，此时女主只能使出最后一招——性贿赂。终于换来了亚瑟的助阵，使撒克逊人全军覆没。然而女主真正爱的是亚瑟的武士兰斯洛，她在得救之后就与兰斯洛互生情愫。但是兰斯洛是聪明人，当爱情遇上了政治，就注定要有牺牲，女主选择为政治牺牲爱情，兰斯洛选择了为爱情牺牲自己，聪明的他知道即使自己活下来也很可能会陷入政治、爱情与友情的复杂纠葛之中，导致不得善终。出于对亚瑟的高尚情谊和对女主的伟大的爱，他选择了作为武士最为体面的终结。最后结局是亚瑟与墙族之女女主联姻，登基称王。一将功成万骨枯，无论是战场还是情场，该枯的就必须枯。结婚典礼上万剑齐辉之时女主心里在想的是谁？为王的亚瑟心里有没有愧对着谁？
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jimmie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-16 12:01:20</时间>
<影评>
        很喜欢写古代欧洲的片子，比如较早前Mel Gibson的《勇敢的心》。草地、森林、骑士、各式各样的武器，帐篷式的屋子，大家都穿着粗布衣服可是却和周围的自然很搭配。《勇敢的心》据说是史诗类的片子，最后的那声freedom震撼心灵；《亚瑟王》却是一部传奇式的电影，结局也很好。因为亚瑟本来就是英国诗歌里经常传唱的英雄，代表责任，命运，忠诚，而且很有意思的是，据说是他发明了圆桌会议，战斗时使用的迷彩，甚至米字旗都和他很有关系。


骑士们会因为是否应该信仰上帝而争论，也许是因为他们和罗马的关系就只有那么一个约定吧。他们和普通人一样脆弱、敏感，并因时时遭受虚无感的侵袭而犹豫不定。不过他们死心塌地地相信亚瑟。而亚瑟幻想罗马是平等自由的城市，所以即使是主教要他去完成一项几乎送死的任务，他也只是愤怒，并没有怀疑自己的信仰。觉得悲哀，主教扔碎那块亚瑟珍惜的牌子，被救的那一家人残酷折磨异教徒，亚瑟们拼命维护的信仰被所谓神的使者一点点玷污。在没有自由平等的现实面前，罗马的那些信念看起来好可笑好没有道理。所以信仰只是信仰，脆弱、单纯，不能有一点点的曲解，不能强加给生活。


喜欢亚瑟的话，一个人可以有所作为，但是个人的作为必须锁定更高的目标才会有意义。梦想破灭的时候，他找到了锄强扶弱的正义感，追求自由平等的本能渴望。他是fight for freedom的英雄，只是，他也不知道，信仰到底有多大的力量，为什么到最后，完美的神会有这样那样的问题。嗯，他还是摆脱不了宗教力量的操纵。所以看到他和他的骑士悲怆的战斗，并没有如看到《勇敢的心》时那样的感动，他们也为了自由，只是都不清楚，自由到底是什么。


电影很长，可还是觉得单薄，没有讲清楚很多事情，比如兰斯洛特对桂妮薇娅的感觉，亚瑟的心路历程，等等，情节有些快。这样的电影也近娱乐化了，或者，娱乐的痕迹越来越明显，哎，有些失望。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李昂鲸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-24 23:08:21</时间>
<影评>
            看到哭的传记片。因为工作涉及亚瑟王的传奇，开始收集关于亚瑟的故事。这是我的第一部亚瑟王影片，不得不说对于人物的诠释，电影总是比神话故事来的更有说服力。

    凯拉对桂尼维尔的演绎，魅惑、勇敢，眼神和肢体动作太到位，神话里她爱的明明是兰斯洛特，结果却是亚瑟，中间一部分和兰斯洛特的对手戏似乎是在暗示她爱的是兰。但是因为族人的关系选择和亚瑟在一起，导演这段有点隐晦啊。不过关于兰斯洛特的人物设定倒确实是温柔美男，战死沙场实在太可惜。

    克里夫·欧文版的亚瑟王，在6位骑士站在沙场上时，亚瑟拔剑的一瞬间角度不错。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃茶去</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2006-10-15 23:07:22</时间>
<影评>
            亚瑟王在英格兰历史上是非常有影响力一个人物，而我对英国历史所知甚少，看这部片子一来感受一下古欧洲战争和骑士风采（我一向认为那是很有男性魅力的），二来恶补一下有关亚瑟王的知识。结果却大失所望，先不说战争的场面既缺乏壮丽的场景，也毫无武士的魅力（甚至不如网上评价不佳的《天国王朝》，我又找出《勇敢的心》重新温习了一遍那场英苏之战，才能入睡），有关arthur更让我困惑——他怎么就成了王呢？

    先说影片之初，arthur作为罗马占领军的指挥官，15年可以说对同胞杀人无数，为什么叛乱军头领梅林总是对他退避三舍，后来更主动见他，要他来当领导者，手握上千人的武装，却千方百计地要把队伍送给一个只有7个武士的头领，想不通；

    其二，arthur执行最后一个任务的目的就是恢复自由之身，怎么一到了目的地突然对民众说你们生来就是自由的，并解放了他们，他怎么突然就变了？按电影的说法该任务几乎是九死一生，还要拖上这么一群百姓不是找死么？好在敌人也不怎么样，追这么一群拖家带口的竟然一直没有追上，只在一个冰湖上和7武士打了一架就让他们回去了（看看曹操下江南怎么追刘备的，那可是一日数惊）；

    其三，arthur和叛军可谓“不共戴天”，他的父母就死于叛军之手，结果轻易就算了。那个什么教皇的学生也是，父亲当面让女主角杀了，竟然也不追究，还启发arthur说罗马已经堕落了，估计他最后回罗马也是为了颠覆罗马的

    再说那个女主角，先是关在牢里被arthur救出，简直是弱不禁风，手也被弄得错了骨头，可是被追杀途中arthur将她的手骨接好后，突然变成一个超级战士，不但弓箭其准，而且最后一战简直是个女魔王，好像她的角色就是：假装被抓入狱——等待arthur来救她——帮助arthur完成人格转变（启发arthur应该为什么而战）——勾引arthur成为他的女人——招来叛军头领（她父亲）协助arthur打赢最后一战——嫁给arthur让他成为king  arthur。

    总结整部电影，我得出历史上arthur成王的结论：arthur长期作为罗马军的指挥官有丰富的作战经验，并团结了一批职业军人（7武士），在罗马军撤出不列颠后，与当时叛军头领的女儿结婚，并成为叛军（那时应该叫地方军了）领袖，带领军队战胜了北方的撒克逊人，统一了英格兰成为英格兰王。但历史真的如此简单吗？反正从电影中看不出更多的内容。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZZ有个绿帽子</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-12-05 17:12:41</时间>
<影评>
        （有关剧透，手贱者看了别骂，骂完别打。）


传说，亚瑟王从石头中拔出了宝剑，继承了王位，带领人民走向繁荣富强。。。。。


尼玛为什么我看到的是亚瑟从他爸的封土堆中把剑拔了出来！你这熊孩子是想倒你爹的斗么！


楼主是没事干点开播放器的，这时弹出一个窗口，说推荐您观看什么什么片子，都是和我之前一段时间看过的片子类似的类型。比如这个片子，就说“类似勇敢的心”。


我靠诚不我欺也。还真tm像。


开局一段奇怪的罗马历史乱入我一度以为点错了片子，后来我看了看没错，就继续了下去，这段槽点没发现，我对罗马历史不太熟，仅限于能分清罗马帝国和共和国的水平。这个时候楼主一直在想亚瑟王不是约翰牛人民耳熟能详口耳相传的英雄吗，跟罗马有什么关系？


很快楼主就发现自己图样了，原来亚瑟是罗马人呢。瞬间高大上了。


跳过这段儿童时期，进入15年后。


十五年后，第一战，亚瑟和几个圆桌骑士大战蛮族。平淡如水。这时我还不知道前方有高能


尼玛那个拿着雁翎刀摆个忍者poss的名叫崔斯坦的人是谁啊！！！！！！！！哪里冒出来的！！！


还有那个戴着带刃拳套的大叔！你确定你不是从拳皇里穿越的吗！！！


这里我不得不吐槽下，外国人战争片打斗就那么几招，连续砍几剑，然后两剑相交，主人公绕一圈把敌人的剑别到一边后一剑刺死敌人，完了。。


没jb新意。


跳到几个人救下主教后在圆桌上喝酒。一骑士举杯大喊“freesom”这是全片第一次出现这个词，我之所以重点说这个词，是因为这个片子里把这个本来含义很积极的词语用得到处都是。


然后主教又下了一个任务，去保护一个教皇的爱子，错了，是教子。然后在酒馆外，第二三四次出现了“freedom”。几个骑士大发牢骚后还是跟着好基友亚瑟去战个痛。


在被救的那个贵族的地牢里亚瑟发现了一个蛮族的美丽的平胸的少女、这个少女在传说中是亚瑟的皇后，最后和兰斯洛特偷情跑掉了。


当然本作是看不到偷情的戏码了。兰斯洛特战死了。略遗憾。


之后一个比较重要的段落就是冰上的那次战斗。很多观众说这是本作的点睛之笔，很精彩，要我说的话，简直是



狗屎一样。


这段就是在欺负我的智商。刚开始用长弓牵制对方两翼让我以为是把阿金库尔搬到了这里，后来我惊讶地发现他们的战术居然是想让萨克森人自己把冰踩破然后淹死，后来发现没用之后大个子只好自己去做碎冰机。


are you kidding me？这就是传说中亚瑟王打仗的手法？


后面的剧情我不想再提了。我们直接跳到让我瞬间高潮然后累感不爱的片段，全片第一百零五分钟。


五个圆桌骑士穿着各自的圣衣出现在亚瑟的身边。请允许我这样介绍他们


“各位观众朋友们，各位观众朋友们，现在向出席台走来的是威名远扬的亚瑟王和他的圆桌骑士代表队。他们旗帜鲜明，充满着蒙古铁骑的气息，他们装备精良，从铁器时代到火器时代风格无所不有。他们兼容并蓄，东西结合。从左到右我们依次看到了魔戒风格的奇幻铠甲，西欧风格的全身甲和诡异的清朝棉甲中配套的头盔，大秦帝国形制的皮甲，蒙古骑兵的皮甲，以及主人公亚瑟神似巫妖王的那套冰霜战甲。他们带着死亡的气息，他们带着钢铁的意志，历史的千年阻拦不了他们穿越的脚步，请期待他们的表现。”


最后祝大家看得开心。也请大家不要学习我吃了屎还非要广而告之让大家都知道我吃屎了。这个习惯不好。


射射大家！



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞天大母牛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-26 15:53:55</时间>
<影评>
              当最后的马奔跑离开的时候，他们最终是自由的。与其为了一个不存在、不现实的梦想而牺牲性命，不如为一个最崇高崇尚的信念挥洒热血。虽然骑士们来了这个国度是源于祖辈的失败，但是他们在这片领土上却创造了一个新的国度。


    当他们离开又回来的时候，他们从来都是自由的，为了亚瑟、为了回家、为了心中最真实的希望---自由。也许，他们永远不会回到家乡，可是，就如Guinevere所说的，那些knight心中的家乡其实是自由，从始至终都是。


    其实，对于Arthur来说，他的希望不是回到罗马，而是获得自由，为了自己、为了父亲、为了从小一起出生入死的兄弟。我们也何尝不是呢？！读书、工作、生活、奋斗，这一切的一切源自为实现心中的梦想，源自那份渴望、那份追求、那份能自己掌控的自由！


    当Arthur无奈说出要再为罗马效命的时候，他是痛苦的，因为他知道他再次剥夺了兄弟们追求自由的权利，甚至生命。


    当Arthur知道自己最信任的长辈已被自己不惜任何代价所崇信的罗马教廷处死时，是最绝望的，end of the hope，这时他才明白心中所信仰的罗马是多么的虚幻多么的不真实。或许Arthur的父亲意识到了这一切，才会深深地不顾一切的爱上了大不列颠女孩，才会留在那片看似不属于却又真实存在的土地。


    当Arthur的兄弟们一个个牺牲的时候，也许他们明白，他们的牺牲换来了所有在所谓的罗马的统治下的群众的真正自由。


    被这些真正的勇士感动了，被这些为追求自由而奋斗的人感动了，被这些为实现自己理想的不同种族人感动了，被这些因为兄弟情、在最后一刻找到自由真正含义的骑士们感动了。


    亲情、爱情、友情，每一份情都是那么的珍贵；兄弟情，不是因为血缘，而是因为那份真诚、那份执著、那份追求，海内存知己，天涯若比邻；得一知己死而无憾，这种情感，别一切都来得珍贵。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>eliggeon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-04 23:21:28</时间>
<影评>
        观看前须知道，这部电影的情节不是按传说故事拍，而是参考历史资料。估计很多观众会先入为主的认为这是部魔幻史诗大作，结果看后大失所望原来是历史题材，因此电影的口碑一般。

电影本身还是不错的，个人认为足以媲美《勇敢的心》。

另外，电影中崔斯坦和撒克逊老大对打的片段挺有趣。崔斯坦用的是游牧民族流行的马刀，轻巧但抵抗性差，所以崔斯坦打斗的动作都是优雅轻巧的。但正面对抗撒克逊老大用的粗又硬维京剑就不是那么有利了，虽然如此崔斯坦还是正面迎敌，后面还有撒克逊老大还夺过刀来看的镜头。这段不得不说值得品味，但若果非兵器迷可能就没那么感兴趣了-0-
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
