<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>希区柯克 Hitchcock</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>6.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1788585276.jpg</封面>
<导演>萨沙·杰瓦西</导演>
<演员>安东尼·霍普金斯 / 海伦·米伦 / 斯嘉丽·约翰逊 / 詹姆斯·达西 / 杰西卡·贝尔 / 托妮·科莱特 / 拉尔夫·马基奥 / 迈克尔·斯图巴</演员>
<简介>本片根据史蒂芬·雷贝洛出版于1998年的同名纪实文学改编。
                                    
                                　　记录了希区柯克（安东尼·霍普金斯 Anthony Hopkins 饰）为《精神病患者》的拍摄所付出的种种努力。在电影的拍摄过程中，他与妻子阿尔玛（海伦·米伦 Helen Mirren 饰）的关系也变成了大家关注的焦点。
                                    
                                　　此后《精神病患者》成为了希区柯克经典代表作之一，该片讲述了女演员珍妮特·李（斯嘉丽·约翰逊 Scarlett Johansson）扮演的女秘书Marion，在卷走了老板的钱之后逃到一家偏僻的汽车旅馆，结果被由安东尼·珀金斯（詹姆斯·达西 James D’Arcy 饰）演的有精神分裂症的旅店老板Norman残忍杀死。她在片中惊恐尖叫的场景已经成为电影史上最让人难以忘记的画面之一，她也因此获得了当年金球奖和奥斯卡最佳女配角奖的提名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>文森特九六</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-01-17 19:16:22</时间>
<影评>
          作为忠实的希区柯克粉，我实在是不太认同这部讲述他的名作《精神病患者》诞生过程的传记片，即使这部电影是由安东尼奥霍普金斯和海伦米伦主演的，而且还有女神斯嘉丽约翰逊的加盟。电影开头采用了“希区柯克剧场”的经典开场模式，幽默狡猾的《木偶葬礼进行曲》响起，霍普金斯饰演的希区柯克步入镜头，轻松而又神秘的将影片主题娓娓道来，这一亲切的开场无不拉近了影迷与电影的距离，却也就到此为止了。随着影片的推进，整部电影不知怎的进入了一种乏味无力的纠结氛围，喜剧不像喜剧，传记不像传记，伦理不像伦理，爱情不像爱情，《精神病患者》的拍摄与希区柯克夫妇的感情危机两条主线虽然交代的很清楚，但就是引不起观众继续往下看的兴趣。有关《精神病患者》拍摄的种种台前幕后的故事已经被无数的电影学者和影迷向世人讲述过无数遍了，本片对这段历史的还原也没爆出什么新料，至于希区柯克的夫人艾玛就更不用多说了，在生活中她是大师的灵魂伴侣，在艺术上她是大师的搭档和知音，所以当电影中克服情感隔阂的二人重新接纳彼此共同联手将《精神病患者》打造成了一部为后人所传诵的悬疑惊悚佳作时，我们除了确信自己的记忆力没什么问题外便也没别的了。去年还有一部同样讲述希区柯克生平的传记片——大师的故乡英国BBC的电视电影《那个女孩》，《希区柯克》与该片相比，输在了对待史实遮遮掩掩、欲说还休的态度上，《那个女孩》对希区柯克作为凡人所必存的缺点和阴暗面进行了大胆真切的揭露与评价，对“传记”二字做出了最好的诠释。而到了《希区柯克》，虽然也提及了希区柯克晚年的“为老不尊”，但也仅仅是点到为止，导演几次都妄图开口，但最后还是因种种原因而遏制住了，而这也是为什么本片平淡无味的原因：你想做一道爽口的川菜，却自欺欺人的用红糖代替了辣椒粉。或许唯一值得我们欣慰的，就是相较于托比琼斯的那张扁脸，霍普金斯的希区柯克扮相和演出更加形神兼备了，摆起那象征着悬念的侧身POSE时也更像那么回事了。《希区柯克》犹如大师所创造的电影学术语“麦格芬”一样，本身能够吸引我们这些希区柯克粉来观看，但又就其本身来说，也确实没什么实际意义与价值可言了。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Freddie Lee</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-01-16 09:27:54</时间>
<影评>
        太大路了。

悬念大师的传记却是最最没有悬念的。

讲的都是人尽皆知的旧闻，计划的不被通过而自掏腰包，选择安东尼伯金斯做诺曼贝茨，如何拍摄冲澡场景，与维拉迈尔斯的纠葛，唯一算是创新的夫妻感情危机也是老调重弹，太太不甘愿做背后的女人，独立工作结果所托非人，然后悻悻然回到老夫身边两人重整旗鼓，影片出奇制胜后二人重修旧好。

其中反复出现的贝茨原型实在让我想起《沉默羔羊》里面的水牛比尔，不晓得霍普金斯老爷子怎么想。

由于是海伦米伦演阿尔玛，明星效应，戏份被大大增加，海伦依旧很精彩，但是角色设定实在太老套了，产生危机的原因，小小反抗的动机，对于合作者的失望（居然用上撞见偷情这种烂gag）都没有什么惊喜，海伦也只能带着脚镣跳舞，勉强交卷。霍普金斯老爷子模仿的口音倒是很有趣，其他的也不过尔尔。

斯嘉丽的珍妮特李更是可有可无，让任何一个稍有名气的金发一线女星来替代都不会过分。倒是安东尼伯金斯的演员，也许是妆术高超，与原型倒有七分相似，但是伯金斯身上那种boyish的气质却完全丧失。

格局也显得小气，要不是三个大明星主演，倒觉得有些像电视电影呢。本以为这种描述好莱坞good old days的半传记电影应该是会有许多明星走马灯般串场扮演当时的名流，结果实在失望，除了派拉蒙老板和审查专员，没有半个有名有姓的历史人物。

用心的地方和小细节也不是没有，像恰到好处的悬念剧场的开场曲啊，结尾飞来的乌鸦暗示即将上映的《鸟》啦，希区柯克的“叫我希区，不要考克”的口头禅啦，演员向他请教表演的时候他总是敷衍人家“你就假装一下不就得了”等等都满能营造出那个年代的味道，只是着力太小，杯水车薪，没什么用处了。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>赱馬觀♣</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-12-30 13:42:29</时间>
<影评>



个人并不困扰于所谓阴暗面的揭示。内幕八卦之上，即使是电影大师也不能拥有免黑金牌。特别还是当黑点来自于貌似值得去黑的钟情谋杀、痴迷金发……问题焦点在于天才。阴暗面谁都有，关键此人是天才，影片并没有成功展示出来。但这天才又不是让你在片中引入长达数分钟的原版经典片段以证明其伟大。而是指：天才的面孔，天才的性格。


先说性格。片中有段情节，希区柯克亲自上阵演示浴室谋杀，因诸事不顺内心烦躁很快进入忘我亢奋境界。主观视角下，浴缸里站定的刺杀对象，已从约翰逊版本的詹尼特李，不断变身为事业生活上的各款仇家：派拉蒙的老板、其妻与疑似情夫……


单纯来看，效果不错，角色刻画与经典桥段的叙事性拼接也颇具想象力。但问题却在于，这不是希区柯克该做的事儿啊！希区柯克其人总善以幽默视角看待工作或人生的。即使出于某种无法抑制的报复冲动，也更愿用相对含蓄的黑色幽默方式付诸实施。比如，后窗中那位与大牌制片人颇为形似的杀妻碎尸男。


狰狞的面孔，闪烁的刀锋？……如此直白袒露？不！这真的不是希区柯克。


但更不像的是天才的面孔。照理来说，知名导演的银幕重塑过程应较为轻松。只因他们，或者总藏身于摄影机后，公众的形象感知较为陌生；或者，即便集导、演于一身，出镜机会甚多，但镜内镜外反差过于明显（卓别林的日常生活之中决计不可能还是小黑胡八字腿）……总之，观众始终不会对本尊的塑造产生太高形似预期。


表面上看，希区柯克只介乎二者之间，并不总站在摄影机后，时常客串龙套在电影电视中。也因此可归为难度不高一类。但实际状况却截然不同！


首先，的确给世人留下极为深刻的印象。正如寻找希区柯克短片导演所言，“我深深着迷于希区传奇……主要原因还是他在自己电影中的小角色。人们太熟悉他了，所以他的特色身影很容易就被辨识出。那看上去就好像一个特大号的婴儿，腆着肚子，裤腰提了老高，下嘴唇颤颤悠悠的……”

 

其次，也是最最关键的，这难忘的经典喜剧形象还不是专为上镜而艺术夸张出来的，日常生活之中本尊便是如此！因此，当传记电影将焦点转向幕后希区时，观众对于扮演演员的形似逼真的心理诉求被大大提升了。甚至明显超过了许多幕前大明星！




其中后面这点，显然已被最近两部涉希作品的导演密切注意到了。所以你看，片中各位女主，无论是基德曼的凯利、还是约翰逊的珍妮特李，贝尔的迈尔斯……普遍不求形似。惟独希区一角，腆胸叠肚，拿腔作势，使出吃奶的劲儿也要力争形似！因为扮演希区柯克，就像一场绝无讨价还价余地的模仿秀。你可以模仿的不像，但绝不能不去模仿。不像，观众最多不买账。不模仿，观众却是压根不会去买票。


当然对我个人而言，二者没有差别。我是既不会买票，也不会买账。

 
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Q·ian·Sivan</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-12-18 22:17:18</时间>
<影评>
        「Do you remember the fun we had when we started out all those years ago? We didn&apos;t have any money then, did we? We didn&apos;t have any time, either, but we took risks, do you remember? We experimented. We invented new ways of making pictures because we had to. I want to feel that kind of freedom again. Like we used to, you know?」



「If this picture fails, Alma, we&apos;ll be in for a long, humiliating bout of crow-eating.

↓

It&apos;ll be splendid.

↓

Are you sure?

↓

Of the movie? Not at all. But of you? Unquestionably.」



「I&apos;m just a man hiding in the corner with my camera, watching. My camera will tell you the truth. The absolute truth.」



「You know, darling, this could be the biggest success of your career.

↓

Our career. Alma, I will never be able to find a Hitchcock blond as beautiful as you.

↓

I&apos;ve waited thirty years to hear you say that.」
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老清新</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-09 22:29:54</时间>
<影评>
        看片名啊《希区柯克》，我们看这部电影之前，不妨百度科普一下，谁才是希区柯克。这样再看电影能更快理解剧情。

首先希区柯克这个电影人是个伟大的艺术家，他凡事之前都考虑周密，拥有过人的洞察能力。《精神病患者》这部片子是他人生的重大转折点之一。他要靠这部片子进军好莱坞市场，然而在拍摄之前，身边的人对他这部片子都不看好，但他并不是一个人，他的妻子一直都在支持他，甚至还问他是否需要卖掉老宅来拍电影。当重重困难都被希区克服之后，他又要面临演员和剧本的更改、和投资人再音乐版权上的矛盾等问题。但这都不是问题，他最害怕的是在他最需要支持的时候，被别人背叛。电影拍摄的最关键几天他怀疑自己的妻子和别人上床了，这也反映出了这位伟人内心中最软弱的地方。

功夫不负有心人，这部以尖叫为卖点的《精神病患者》再首映时大受好评，影片结尾，希区伴随着观众们的尖叫浪潮而舞动，陶醉其中。享受到了胜利者的果实，可能这就是他一生中最幸福的时刻了。

一个电影人，惊悚悬疑电影制作者，一位拍摄手法敢为人先的伟人------希区柯克。

希区拍摄电影手法很独特，他喜欢吃东西，并且把食物和人分类。他认为什么样的人应该吃什么样的食物，比如《精神病患者》中的女主角喜欢吃糖果一样，他喜欢吃蔬菜。希区拍电影时候只是一旁静静的看着，完全不干扰演员的发挥，这样的电影才是活的。

这样一个人，用一部《希区柯克》电影来诠释他，不仅是赞美，更是一种纪念。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿芙洛狄忒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-09 13:35:28</时间>
<影评>

看见苇的短评知道本片讲述《惊魂记》的成片过程，趁热找来看了。建议先看原作，否则这部传记电影将剧透地毫无悬念。
切入角度独特，名为《希区柯克》，仅集中在一部《惊魂记》的制作以及老希人生中最重要的人物，其夫人艾尔玛，没有这部电影，我很难去知道这位极具天分的女士。
选择这两个侧面表现希区柯克的工作与情感，看到一个并不完美的电影大师。生活中的他大腹便便，有轻微偷窥癖与十足的嫉妒心，贪吃玉米糖，偶尔调皮，偷看观众对自己新片的激烈反应，高兴地手舞足蹈；吓唬自己的电影女主角；故意向发行商妥协以换取拍摄自由度等。
更好地理解了《惊魂记》中的墙孔设置，演员的选择与服装，经典的浴室剪辑镜头、诺曼吃糖的动作，马桶细节的保留，诺曼母亲的背影等细节的灵感来源。是与艾尔玛的剪辑救了这部“烂片”，有才华的女性被凸显。
希区柯克为挽留他十分钟爱的一位女主角，说，难道你要为了成为一名家庭主妇而放弃成为像格雷斯·凯利那样的大明星？女主角选择了前者，私下为此遗憾。值得注意的是老希对女性的态度。
最好的影片永远在路上，每一次伟大的产生必然要经过焦灼的低谷。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>臭臭爱球球</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-02-13 23:48:49</时间>
<影评>
        看似平淡，其实一点也不平淡。


看点在我看来，是女王陛下，斯嘉丽，还有家庭伦理的关系。


不管霍普金斯的表演是褒还是贬，但至少做到了形神兼备。和女王陛下是俩口子，但是这夫妻分床睡，大导演怀疑老婆搞外遇，而老婆怀疑希区柯克先生和女演员走的太近。这又扯到了家庭的方面。艺术家都是疯了，作为艺术家的妻子，必须忍受巨大的压力，说不定哪天你就成为他的过去时，和创作的源泉了。


还好，结局是美的。斯嘉丽那双大眼睛，那尖叫，都留下了巨深刻的印象。说是剧情片，其实，当作纪录片看也是完全可以的。


不管怎么样，我就是希区柯克，这是多么牛逼的自信。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>asuka9039</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-07-29 10:54:23</时间>
<影评>
         最近看了《希区柯克》这部电影，感慨于希胖大师不愧是巨匠呀，他的名字已经不再是电影的名字，而是一种电影的手法。

他致力于制作电影，而且难得的是，他懂得如何营销自己的作品，换言之，他也是个炒作高手。他可以在电影上映前致信电影院长，说请事先做好防范工作，以免观众在观看过程中因为恐惧而从侧门逃走，产生混乱；播放完之后请拉上帷幕30秒，让这部电影在观众心里成为永恒。

真是个可爱的大胖子！

当然也不得不提演这部电影的演员，其实很平凡的一部传记片，活活让演员们给演的很有味道。老戏骨飙戏什么的，太了不起了，果然演技就是钱呀！

这部电影让我看到了希区柯克的创作精神，他的生活，他与隐藏在背后的妻子的爱。

戏里戏外，我特地了解了一下他们的故事！

 1956年，希区柯克重拍自己三十年代的旧作《知道太多的人》（又名《擒凶记》），获得很大成功，在影片发行之际，希区巧借片名，撰写了一篇关于艾尔玛的文章，题为《知道太多的女人》，在谈及电影拍摄部分，希区写道，“她帮我阅读剧本，我有赖于她给的意见。比如《捉贼记》里，她帮我设计了追（车）一场戏的轮廓大纲。电影开机第一天，她总是亲自到场，有时会看样片，告诉我她的批评建议，每一条都合理明智。她对电影工业仍然保持着良好的触觉。”在事业的合作上，希区和艾尔玛无疑是一对完美的电影夫妻。希区的助手佩姬·罗伯森形容两人的关系好像一颗橙子的两半，结合得天衣无缝。

希区柯克用两双手拍电影，其中一双是艾尔玛的。──查尔斯·夏普林（知名电影评论家）

在希区柯克眼中，对他作品最大的褒奖是，“艾尔玛喜爱这电影。”──希区柯克的多位合作者

原来她们的故事本身就是那样的美好而耐人寻味！

她是希区柯克五十四年的生活伴侣，更是他电影事业上最亲密的共事伙伴，从挑选剧本、作品改编、面试演员、到后期电影粗剪版的最后把关，她几乎参与了希区柯克电影每一步的制作过程。


她是优秀的编剧更是了不起的剪辑师。还有很多很多的传奇，我不再多说。

还是说几句我记得的片中的桥段和台词吧！


1.希胖在创作转型之作，可是因为题材冒险，无人投资，希区柯克和妻子抵押了房产。希区柯克也很担心这一次自己是否可以成功。

希：如果电影到时不卖座的话......？

艾：不会有问题的！

希：你确信吗？

艾：电影？从没有什么 。但是你，毫无疑问！

这一幕，让我有点感动，但是在了解她之前，我只是以为她是个贤妻，是希区柯克背后默默支持他的普通女人。


2.电影初剪版效果不好，（此时，艾的蓝颜知己老是出现，弄得希胖心烦意乱，甚至病倒。大师吃醋了，坦白说，很萌！）

艾：走吧，我们去把做出来，这世上只有你可以剪出任何想要的完美电影！

希：不对，这句话不对，除了你，这世上才只要有我能！

事实证明艾尔玛确实是剪片高手， 1960年，希区柯克开始拍摄《惊魂记》，据派拉蒙负责宣传的赫伯·斯坦伯格回忆，基于情节过于血腥暴力而决定采用黑白摄影，很可能是出自艾尔玛的建议。影片制作完成后，照例，在寄出拷贝前，希区先让艾尔玛审看该片。看完电影，艾尔玛对他希区说，“非常棒，只是你还不能把拷贝寄出去。”“为什么？””因为在珍妮·李被杀、尸体躺在浴室地板的画面里，你注意到她喉咙有个吞咽的动作。”试想，这么一部经过剪辑师、助理剪辑师、音响师等数位幕后制作人员表反反复复检查观看、最后定稿的电影拷贝，却没有人发现这个微小而严重的差错。因此，在《惊魂记》最后上映的版本中，本来一镜到底的这场戏，只能被切割成几个蒙太奇画面的组合。


3.影片最后，电影大受好评，希区柯克对她说。

你才是这世界上我唯一的“希区柯克女郎”

艾：我等这句话等了30年了。

希胖笑了：所以大家才叫我是“悬念大师”。

何为悬念呢，就是最后才会揭晓的最真实的答案。

希区柯克电影里的悬念，是传奇；他爱的悬念，是细水长流惺惺相惜的温馨！

好了，我的感慨也暂时落幕吧！说说一部电影，致敬一位大师，感怀一段故事！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>huali</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-09 13:33:59</时间>
<影评>
        《希区柯克》真的不错。每个表情都绝了，《惊魂记》看过的确很特别，不过我更喜欢《后窗》。比起现在的悬疑剧，以前的更好看。现在的总会有血腥和恶心的成分。《希区柯克》揭示他内心世界的拍摄手法，很喜欢。他安慰妻子那段也很喜欢，以及最后一段话。第一眼我没认出是安东尼·霍普金斯，但他说话的样子我猜可能是他，语调、眼神，如果看过沉默的羔羊、汉尼拔、红龙、仪式，就会认出来。我很喜欢看他，他演绎的超精准。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>优雅的蜜蜂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-02-05 08:09:06</时间>
<影评>
        《Hitchcock》这部精悍的制作没有像《The Girl》一样颠覆三观，却是治疗周一综合症的良药。嘟嘟嘴安东尼霍普金斯和小鸟依人海伦米勒使尽了他们最专业的表演来塑造大师夫妇，高雅基调也做到了最大程度的记实。一笔带过窥视和惊悚，更多的是对于大师的尊敬与怜爱。


对于希区科克的关注仅仅开始于两年以前，但却暗自惊讶于两年来老头潜入我生活的速度。大致是因为经典的《惊魂记》先入为主，以后无论我看哪一部戏，屏幕上都不可避免地闪耀着cult的光辉。Norman Bates的那段疯话说得传神，其中绝伦的黑白印象怕是永远无法从观者的脑海中磨灭。


一个伦敦的电影制作人远隔重洋到达好莱坞，无疑他心中向往着闪闪发光的名利，而单纯这样表述显然是把天才拽入了凡尘。如今的电影市场早已充斥着广告、炒作和利润驱使，大师的成功在于自己是第一个吃河豚的人。他不屑于审核的限制，用一腔拍片热情开辟了惊悚和裸露的先河，连早期的票房宣传也是如此的可爱且具有原创性。


如果在Youtube上搜索老头的片段，结果几乎都是一个幽默的大水怪的独白，脸部的肉堆积在一起让人看不清表情，但句句都是诙谐调侃外带三分卖弄。这种气场不是单纯的自恋就能营造，很大程度上归功于他身后的希区夫人。举着小茶杯、叼一根雪茄、饼干上抹匀鱼子酱，英国资产阶级无论是换了何等时间还是空间都一样装逼。夫妇俩尽情享受着电影带来的美梦般的生活，而这种梦想却是美国式的：对于创意的希冀使他们发疯一样地拍片剪片。


《惊魂记》是一部独立制作的影片。凡是制作被冠上了独立的名号就势必闪耀着定制的光芒。因为冒着赔进身家积蓄的危险，制作起来必定倍加谨慎。但换个角度，要是没有那种信心和底气，有头脑地人都不会孤注一掷。所以可以基本推断这世上多数的成败绝不是巧合。


“在好莱坞，人们只记住你的上一部片子。”希区科克地这句名言被自己推翻了，人们更加倾倒于他早期的那篇大作，但他说的并不是一条真理，而是作为一个电影人孜孜不倦的态度。


＊顺应电影上映的风潮，上周还从书店淘来了他的彩页大开本传记，书中不仅包括了其女书写的前言，更内附以假乱真的大师出生证明、结婚证明、家庭相册、片段剧本、场景草图和《惊魂记》男主Anthony Perkins从巴黎寄到好莱坞的明信片。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
