<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>疾速追杀4 John Wick: Chapter 4</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2884692335.jpg</封面>
<导演>查德·斯塔赫斯基</导演>
<演员>基努·里维斯 / 甄子丹 / 比尔·斯卡斯加德 / 劳伦斯·菲什伯恩 / 真田广之 / 沙米尔·安德森 / 兰斯·莱迪克 / 泽山璃奈 / 克兰西·布朗 / 斯科特·阿金斯 / 伊恩·麦柯肖恩 / 马克·扎罗 / 娜塔丽·特纳 / 艾米·关 / 布拉汉姆·沙卜 / 乔治·乔吉奧</演员>
<简介>承接上集于纽约大陆酒店中枪坠楼，大难不死的约翰·威克（基努·里维斯饰）越洋前往大阪大陆酒店，向经理兼老朋友岛津浩二（真田广之饰）求助。另一方面，高桌会的新领导人文森特·德·格拉蒙特侯爵（比尔·斯卡斯加德饰）决心斩草除根，他先对付纽约大陆酒店经理温斯顿（伊恩·麦克肖恩饰演），再逼使威克昔日战友该隐（甄子丹饰演）替他效力，誓要孤立威克。
                                    
                                　　为了找出一条真正出路、打破宿命，威克決定向格拉蒙特侯爵提出生死决斗，贏了便能从此逃离追杀、重获真正自由；但他不知道，侯爵早于决斗地点·巴黎布下天罗地网，只待他堕入死亡陷阱…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>Dog Lives Matter</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-22 21:33:23</时间>
<影评>

重要剧透：防弹西裤不防狗牙。
大陆酒店纽约分店的经理温斯顿因为放跑了约翰威克，导致酒店被炸。这次负责追杀约翰威克的高桌议会成员是来自法国的小侯爷。他处决了大陆酒店纽约分店的前台卡戎，作为对温斯顿的警告。饰演卡戎的演员兰斯·莱迪克上周突然去世，从戏内到戏外，这位老朋友的离去都让人十分惋惜。
约翰威克跟大陆酒店各处分店的经理都是过命的交情，纽约酒店被炸了，他就躲到大阪分店去。这家酒店的经理和前台是父女俩，女儿Akira提醒老爸真田小队长回家吃饭，老爸很慈祥地答应了。很显然，这是在立Flag。
小侯爷的手下很快就杀到，他们还带来了一个强力的外援——甄子丹饰演的盲人杀手该隐。从《星球大战》到《疾速追杀》，甄子丹的视力就没好过。另外，本片的三号主角无名小黑哥在大阪酒店前台登记时，坚持要带着狗入住，理由是这只狗属于support animal。我觉得该隐好像才是真正需要support animal的。作为一个以爱狗为主题的电影系列，给该隐这个角色配上一条导盲犬实在是非常顺理成章的一件事，可是他居然没混上。大概是考虑到这个角色一个人的战斗力就已经够强了，再加上一条狗容易破坏平衡性。毕竟这个系列已经从第一部的“还我狗命”发展到如今的“狗要我命”了，从上一部哈莉贝瑞的防弹背心狗到本片无名小黑的忍犬，狗在一部电影里的战斗力至少能排到前五。
该隐之所以接下追杀老朋友约翰威克的任务，是因为不讲武德的小侯爷拿他女儿的性命作为要挟。大阪酒店一场戏，出现了本片当中重要性仅次于狗的非人角色——双截棍。约翰威克拿着双截棍像敲木鱼一样猛敲敌人脑壳时，全场欢笑声不断，还有人激动地大喊“Bruce Lee!”我挺期待看到甄子丹与基努里维斯拿双截棍对轰的，因为甄子丹也演过李小龙的经典角色陈真，双截棍是他的拿手好戏。不过那样一来，两个主角早早地就近战交上手，后面的情节就难以发展了。
作为强力外援的该隐要把排面做足，先嗦一碗拉面才能动手。他的那根导盲杖当然也是内有乾坤，从中能抽出一把细剑，再联想到这场战斗的发生地在日本，就觉得该隐这个角色应该更多还是在致敬盲剑客座头市。
杂兵清理得差不多了，约翰威克和该隐两大高手开始拔枪对射。约翰威克的子弹先打光，只好躺在地上屏住呼吸装死。该隐故作天真地问了一句：约翰，你死了吗？想要逗约翰威克发笑，借此找到对手的位置。约翰威克果然没绷住，不小心发出了声响。千钧一发之际，无名小黑的一发冷枪帮助约翰威克争取了逃跑的时间。
无名小黑是一位追踪者，也可以理解为约翰威克的私生饭。他之所以帮约翰威克，是因为他想独吞杀死约翰的赏金，只是目前赏金金额还没达到他的心理价位，所以他帮约翰多苟一阵子，以便抬价。
该隐拦住了有伤在身的酒店经理父女，追问约翰威克的下落。经理誓死不愿出卖兄弟，最后身中数剑，力竭而亡。该隐见到对方父女情深，联想到自己的际遇，本想手下留情，可惜对手太过坚决，一心求死。最后该隐留下一句话给经理的女儿Akira，说自己等着她来报仇。
约翰威克捡到一枚小侯爷手下的徽章，去找温斯顿打听敌人的底细。温斯顿给他说了小侯爷的来历，并建议他向小侯爷发起单挑，胜利的话，可以要求高桌议会免除他的所有债务，借此获得自由。但是要发起单挑必须先加入家族，因此约翰威克跑到柏林去找自己的白俄罗斯同乡Katia想要加入她的家族，结果差点被绞死，因为Katia的父亲前不久刚刚因为帮助约翰威克而被小侯爷派人处决。约翰威克说既然这样，小侯爷就是我们的共同敌人，应该互相帮助才对。于是Katia提出了对约翰威克的试炼，让他去宰了金牙肥佬，因为金牙肥佬正是直接下手杀死Katia她爸的人。
金牙肥佬此时正在夜店里做性感荷官，在线发牌。除了约翰威克之外，该隐和无名小黑也都来到他的牌桌前，几个人赌了一局，无名小黑因为新手的好手气，凑到了一手皇家同花顺的好牌，但是金牙肥佬出老千，凑到五张相同数值的牌。该隐气不屑地用家乡话骂了一句，约翰威克深表赞同，也用粤语骂金牙肥佬是扑街冚家产。他突然用纸牌割破金牙肥佬的脖子，可惜金牙肥佬皮糙肉厚，不然这一下应该可以割断喉咙取他性命的。
约翰威克一边追杀金牙肥佬一边开枪射他屁股，这是金牙肥佬浑身上下防御力最低的部位。金牙肥佬受够了被射屁股，挥拳反击。他的近战实力不俗，约翰威克被他扔下楼，又遭到他手下的斧头帮喽啰们围攻。
被摔下楼永远不会死的约翰威克靠着杀斧头帮小弟攒满了技能槽，用一招终结技铁山靠，把金牙肥佬撞下楼。主角和反派的区别就是，主角摔下楼永远是肚子着地，而反派则是脑袋着地，当场摔断脖子。
约翰威克拔下一颗金牙作为战利品回去交差，成功加入家族，有了向小侯爷挑战的资格。小侯爷迫不得已接受挑战，但是指名该隐代替他出战，继续以该隐女儿的性命作为要挟。决斗时间定在日出之前，不过小侯爷可没打算让约翰威克活到那个时候，他提高了对约翰威克的赏金，一时间整个巴黎的杀手圈子都沸腾了。
约翰威克在丐帮巴黎分舵换好装备，这就动身前往决斗地点了。由于前面都没什么追车戏，这时候要补上，因此这一段清理杂鱼的战斗基本都是在车流中进行的。本片最让人印象深刻的打戏都是靠预判行动轨迹来实现的，比如之前在大阪酒店时，Akira在敌人抬腿要踢约翰威克的瞬间射出一箭，敌人腿部的移动轨迹与箭矢飞行轨迹的交叉点正好就是箭矢射中敌人腿的瞬间；再有就是夜巴黎车流混战，主角经常是算准车辆行驶的轨迹，提前把敌人往轨迹上扔，抛掷敌人的轨迹与车辆行驶轨迹的交叉点正好也卡在车子开过来的瞬间。
小侯爷的头号打手法国壮男亲自带人来追杀约翰威克，没想到碰上了无名小黑这个搅局者，被小黑的狗子缠上了，愤而将狗子甩向疾驰而过的汽车。当时看得心里凉了半截，以为时隔多年，本片又要回归系列初代的虐心剧情，献祭狗子。没想到被车撞了的狗子很快又爬了起来，像个没事狗一样。我看这狗是属约翰威克的。
为了彻底把无名小黑拉到自己这一边，小侯爷把杀死约翰威克的赏金抬高到四千万美金，比起本片开头时翻了一倍。无名小黑也想放自己的偶像一马，但是小侯爷给的实在太多了，于是他把心一横，也加入到追杀约翰的行列。
一路杀敌捡装备的约翰威克还真的淘到了一件好货。有个贴心的大哥做了一把喷火枪，自信能成为最闪耀的存在，实际上他就跟背着青釭剑的夏侯恩差不多，主要作用就是送礼。得到这把大呲花的约翰威克如虎添翼，一路火花带闪电地喷过去。接下来这段戏还用了扣拍俯瞰长镜头，更直观地展示约翰威克喷人的过程。大呲花是继狗子和双截棍之后，本片第三重要的非人类角色。
杂鱼们经过一番炙烤，暂时不构成威胁了，这时同样握有重火力的无名小黑杀到。他虽然装备不错，但是论战斗经验比约翰威克还是差得远，很快就被制住。无名小黑的战斗力有一半都是靠狗，偏偏约翰威克有个百狗不侵的buff，所以无名小黑拿他没辙。
这时曾经把狗摔到汽车前挡风玻璃意图致狗于死地的法国壮男来了，狗见了他分外眼红，不顾主人的命令，要去咬法国壮男。法国壮男拔枪准备杀狗，约翰威克及时出手救了狗，然后狗子瞪着两只水汪汪的大眼看向约翰威克。这是本片最暖心的时刻，隔了三部电影，约翰终于弥补了当年没保护好自家狗子的遗憾。
一路过关斩将，约翰威克杀到决战地点下方的长阶梯，将阶梯上的拦路者也全都清理完，就在他以为一切该结束了的时候，法国壮男又带着一大波援兵拦在了他眼前，还一脚把他踹下了阶梯。看着主角滚下阶梯，不少观众都是一声叹息，刚才的架都白打了。不过这段阶梯实在太长了，基努里维斯也滚得太久了，而且整个过程完全没想过要刹一下车，因此滚到后面甚至滚出一种喜感来，前面同情他的观众，也不厚道地笑了。
就在约翰威克精疲力竭即将放弃的时候，该隐赶来将他拉了起来。该隐其实也是有备而来，在出发前往决斗地点之前，还在怀中揣了一只铅笔，这一个小动作引起影厅内的一片笑声。铅笔之于《疾速追杀》影迷，如同罗非鱼之于《三体》书迷。
在约翰与该隐的配合下，法国壮男手下的杂兵根本不堪一击。法国壮男亲自下场，一个左正蹬，一个右鞭腿，一个左刺拳，约翰威克大意了，没有闪。该隐看不惯法国壮男这样捡漏，欺负一个经历连番恶战的五十九岁老同志，于是拔枪指向法国壮男。
法国壮男仗着自己是小侯爷的人，而小侯爷又有该隐女儿这个筹码，因此吃定了该隐不敢开枪杀他。该隐无奈收枪，却突然拔出铅笔插向法国壮男的手，接着把他摁在地上一顿毒打，然后啐了一口，告诉法国壮男，我确实不能杀你，但我可以揍你，motherfucker。
约翰和该隐携手走向决斗场地，法国壮男还想站起来搞事，这时无名小黑和他的狗子杀到，狗子终于可以给自己报仇了。无名小黑干掉了法国壮男，而狗子则抬起一只脚在这个虐狗人士的脸上留下自己的气味。
决斗的方式非常古典，约翰和该隐背对背走出三十步，每次装填一发子弹，开枪之后如果没杀死对方，就走近十步再来一次。中间换子弹时，小侯爷还尝试给该隐加油打气，换来的是一句热情的：去你大爷的。
开到第三枪，双方距离只有十步了，该隐抢在约翰出手之前一枪结束战斗，约翰中枪倒地，小侯爷想要上来捡漏，抢过该隐的枪，打算由他最后结束约翰的生命，完成过去几年来没人完成过的功业。可惜他忘了约翰枪里还有一发子弹，走近约翰时，被一枪爆头。
裁判宣告了约翰的胜利，他与高桌议会的债务一笔勾销，该隐父女也不会再受到威胁，而温斯顿也可以重建纽约的大陆酒店。其实我早看出这个裁判是向着约翰一边的了，毕竟他以前在底特律当警察的时候，养了一条名为相扑的狗，同为爱狗人士，理应互相照应。
一切结束之后，疲惫万分的约翰坐在台阶上，想起了自己的亡妻海伦。下一个镜头，温斯顿与丐帮帮主前去给威克夫妇扫墓，说了一番意义不明的话，约翰威克的生死与下落仍是一个谜。
片尾彩蛋是该隐终于鼓起勇气要与女儿相认，这时他对面的Akira却抽出小刀向他冲了过来。同样的，该隐的生死也是一个谜。
这个系列到第四部为止，主线故事就已经讲完了。当然，一直追看《疾速追杀》四部曲的人，也根本不会在乎故事完结没完结，只要还有精彩的动作设计，这个系列继续拍续集就仍然对观众有巨大的吸引力。这种保质保量、纯粹极致的暴力美学盛宴实在太珍贵了，它就像是精炼了过去几十年动作电影的精华形成的一颗璀璨的宝石，观众在感叹这些动作老将辛苦的同时，又实在舍不得看到这个系列的完结。
四部电影，第一部就出手不凡，在此基础上，每一部都比之前更加精彩刺激，高开炸走，这样的电影系列让人怎么能不支持。《疾速追杀》系列的每一部对于热爱动作片的观众来说，都是那种不看会后悔的电影。
当然，对我来说本片也有少许遗憾。首先是中间缓和气氛、调整情绪用的赌牌一段戏，稍微有点冗长乏味了。再就是小侯爷家的女骑士，那段戏我一开始以为是在给结局做铺垫，还期待着最后来一段骑马与砍杀，结果就只是骑马走了个秀。最后是我当时在看第三部时的一个小心愿没能得到实现，上一部的寿司光头佬是我特别喜欢的一个配角，这次开头相当大的篇幅是发生在大阪的，作为上一部非常高光的有日本背景的角色，完全可以跟这一段结合起来，我还期待着看看光头佬养的猫呢，可惜这个愿望还是落空了。
貌似本片最早定档是在去年，当时还有好多人担心基努里维斯会有两部大片左右互搏，结果《黑客帝国4》完全拉胯了，估计正是害怕被那部电影连累，本片才又推迟了一年上映。同样是一个系列拍到了第四部，《疾速追杀4》就是水到渠成、众望所归，而《黑客帝国4》则完全是一部本来就不应该拍出来的电影被硬挤出来了。
本片距离上一部《疾速追杀3》居然已经有4年时间了，但是实际感受却似乎没有那么久，大概是因为这些年里先有强尼银手又有回归的尼奥（虽然那部电影是真的拍得不怎么样），基努里维斯一直以各种形式陪着大家，所以才觉得没那么漫长。当然，也可能是因为过去几年恰好是大家生活方式，尤其是观影习惯被不可抗拒的外力剧烈扭曲的几年，这中间值得回忆的好电影比起过去的时代同样长的时间里，数量大幅下降了，空白留得多了，回头看去，就觉得好像这些年一眨眼就过来了。希望还有下一部《疾速追杀》，也希望下一部的等待时间不用四年这么久。

</影评>
<有用数>964</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>Au-79</作者>
<标题>疾速追杀4是一部令人失望的烂片。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-05-23 19:20:31</时间>
<影评>

imdb8.2，mtc78，烂番茄新鲜度94，爆米花93，这么好的口碑和前作积累的名气给了我无限的期待，今天刚出资源就下了，看完但是实在令人失望，看的过程中我无数次骗自己这是部好片子，爽片子，但是最后我还是认清了现实，这就是部讨厌的烂片。
先说动作戏部分。上部就初现端倪，这部更是直接升级ttk，敌人个个都是重甲，开好几枪配合一些搏斗才能干死一个人，我真不明白这么做的意义是什么？？难道他们意识不到对同一个人每多开一枪，观众的爽度会下降很多吗？枪战戏因此变得又臭又长，几乎同样的内容一遍又一遍的做，枪杀每个敌人的动作都好像是一个模板。。。肉搏方面，真是参差不齐，好的坏的都有，最差劲的一点是不同演员间的对比，本片请来三位职业动作演员，甚至可能说是动作演员里的天花板了（甄子丹，阿金斯，马克扎罗），他们稍微一打就能显著看出来区别，比其他人强了不止一个级别，基努以及那个日本女和日本老头的打戏部分真的差劲，不流畅，没打击感，慢，观赏性实在太差，而且本片为了凸现“主角”，压缩了真正好动作演员的戏份，阿金斯的打戏不仅少，而且还特效化妆了明显不方便，马克扎罗的打戏更少，盒饭领的也很敷衍。因此可说，全片只有甄子丹展现了优秀且多的打戏。某些人，比如短评里的某位，别在尬吹了，还顶级动作戏，这片打戏综合下来连优秀都算不上。突然想起来一个逻辑上不合理，不露脸的重甲小兵，被手枪打都能有非常明显的僵直，穿西装的精英怪，怎么用枪打都毫无反应，小兵的甲可是肉眼可见的厚多了，我没记错的话，这逆天的西装在前几部被打还是有僵直的，现在成了和apex里进化护甲一样的了，打你视角都不带晃的。
再说摄影，摄影更是一坨，就这摄影我一想到ign居然还夸赞我真笑死了，五颜六色的光就嗯打，第一场打戏打之前先糊上绿光我是真绷不住，霓虹灯这玩意几年前就已经审美疲劳了，现在都看吐了，纯纯光污染，更别提这光污染造成的严重的影响了，我一直认为对于一个动作片，最大的罪过不是剧情烂，而是因为剪辑和摄影导致的看不清场面，这个b摄影成功的把任何东西都搞得看不清，没有霓虹灯了又来个深夜，这个摄影真的满满糙感，毫不精致，最后决斗、刚开始的骑马特写、最后墓地后面的城市背景真的假的不能再假了，我活在2005年吗？有人说，谍影重重切碎的打斗剪辑被疾速追杀粘回来了，但是到了第四部，又被糊了一层毛玻璃。
剧情，世界观，演员表演方面也是槽点满满。这剧情跟没有一样，文戏看到睡觉😴，这世界观就是给你开了个头不给你圆，高桌到底什么组织？这个世界到底由什么政权统治？为什么有的阿拉伯人高于所有人都害怕的高桌？金币到底什么用法？挖了大坑是一点不填。大部分有台词角色的表演都好像是完全一样的，趾高气昂，拿腔拿调，我没实力但是气势要有的那种，没有一个角色的性格足以让人记住，每个人都很脸谱化，台词和各种动作也是做作中二的要死。
综上所述，疾速追杀4整体给人就是一种暴发户气质，俗烂，实在难看。
虽然但是，本片也不是完全没看点，凯旋门转盘那个在车流里打斗还是很不错的，还有那个第二人称俯视用龙息喷的那一段也不错，但是其他部分实在太差，好的小部分支撑不起整部片子，疾速追杀4，在我看来是失败的。

</影评>
<有用数>695</有用数>
<没用数>185</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<标题>用一组镜头讲明白这片的动作场面多烂</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-06-03 22:49:06</时间>
<影评>

早上我短评吐槽《疾速追杀4》很烂，有点意犹未尽，晚上在长评里继续追杀，因为长评可以放截图。
看下面组镜头。

John在屏风后面等着奇袭一个人。在这个镜头里，我们看见他对面的屏风里有一个老兄也在候着他（红圈里很明显）。这是一个不错的对峙镜头设计，没《枪火》那么惊艳，但也不算差，中规中矩，引导观众期待John如何破局。

切下一个镜头，角度变化了，我们看到一个敌人直接进入了John的攻击范围。John出击。这时，虽然剪辑有点跳，但我们仍能默认，这个敌人就是刚才红圈里的老兄。

第三个镜头切回来，我们不禁震惊：红圈里的这位老兄竟然还在！而且不动。可能是雕塑，不是真人？前面也的确有过铺垫，这个场景有不少雕塑的。

这个镜头延续下来，前面的敌人被打翻了，John都夺取了他的枪了，红圈兄仍然不动。说明的确是个雕塑。我们合理猜测，这是导演的巧妙的障眼法！

最后，红圈兄竟然跑出来了。。。跑出来了。。。跑出来了。。。
我说过这片子里，基努里维斯年纪大了，动作太慢了，所有人都在等他的动作完成了再做反应动作。
但这组镜头里敌人角色这样的明显的等待，已经不是能用穿帮镜头所能解释和搪塞的了。
这是一种不负责任的摆烂。别说现场导演就应该发现然后重拍了，哪怕在剪辑台上，也应该让后期修一下吧？
以前我们会说“电影是门遗憾的艺术”，但在现在的电影工业体系中，这种穿帮已经有N多种方法处理了。
但没有，哎，玩的就是这种摆烂。
这是什么烂货啊？
很多人说，这片的确不该吐槽故事内核啊人物动机啊这类高级层面的东西，就应该看它动作场景拍得有创意，有爽感——甚至有不少影评人把它捧为目前动作片的引领者。
我谢谢你们，这种尬吹还吹得出来。电影评论要对观众负责，而不是对流量负责。
我就是要说，仅看动作，这片就是拿不出手的烂货一个！
基努里维斯的表现就很烂。我很喜欢这演员，但这片子里，他动作就是不到位。你看他虐打很多傻大个，从身形到身法，根本没有说服力。既没有视觉说服力，也没有动作逻辑说服力，什么说服力都没有。有很多方式可以弥补的，之前那么多动作片想了那么多办法来弥补演员的动作不到位问题，都很有效，但本片导演头铁，愣是不做！
防弹西服这个创意也很烂。看似不错的创意，却完全是滥用。枪战片里最基本的看点之一就是走位，但因为有了防弹西服这东西，全没了。该爆头的不爆头，非得打西服。这也导致了本片空间展示逻辑很空洞，徒有光影，却无法影响主角的动作细节。
甄子丹的盲侠设计也很浮皮潦草。什么意思？他是有些专门设计的，比如抓东西前，他都要摸错一次；比如他有基于手杖、小道具来辅助判断敌人位置。但最最核心、也是最应该被解释清楚的一点，却全然没有解释——他是怎么用枪瞄准远方敌人的？近战可以解释，但远方敌人，他打得比近战还准，包括最后的60步距离决斗，有铺垫解释吗？根本没有。盲侠这类角色是有先例的，可以有逻辑基础的，很多前辈都有探索过。观众不要求你多认真解释，但起码还是要解释一下的。刘德华在《盲探》里有用乒乓球确定房子大小，就很令人信服。甄子丹自己也在《侠盗一号》里演过盲侠，也可以用原力信仰者角度来解释。但这片，啥令人信服的解释也没有。我们只看到，甄子丹身残志坚，弹无虚发。
剪辑也很烂。他根本不想靠剪辑来补动作设计拖沓之拙，第一出发点的是怎么“起范”怎么剪。结果就是动作逻辑、大小节奏等该处理的细节，全让位给“起范”了，没了。之前多少动作片导演为了让节奏感好一点、空间展示能清晰一点、动作逻辑符合常理一点，简直是挠破了头皮，但在这片子里，都是不重要的。这不是进步，这是大大的退步，这是对动作片历史上的最基本追求——对“可信度”的追求的无情背叛和践踏。任何动作片迷——不管是香港的日韩的还是好莱坞的动作片迷，都应该旗帜鲜明地批判、抵制、唾弃这种退步。
好了，我骂爽了，就差最后一句了：
绣花枕头一包草。

</影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>vaultboyzhao</作者>
<标题>杀神终章-四部曲夜魔收割了多少人头？John Wick击杀数一览</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-31 10:17:12</时间>
<影评>

今天二刷了John Wick 4，这个时代当之无愧的gun porn顶流，第4部更是在场面和摄影更上一层楼，片头的大阪洲际酒店内冷热兵器的交锋，柏林夜店里飞舞的战斧，凯旋门车流中的枪战，房屋里Gen12霰弹枪配上龙息弹，在《迈阿密热线》俯视视角下一镜到底的畅快杀戮和最后巴黎圣心堂台阶上的厮杀让观众无不为导演疯狂的想象力大呼过瘾。
TTI Pit Viper, 7000美元的枪中保时捷



世界第一射速的Gen 12 霰弹枪贡献了全片最有视觉冲击力的一场枪战戏

各种肢体喜剧的桥段更是将巴斯特·基顿，哈罗德.劳埃德这些默片时代动作大师的风骨发扬光大，甚至是有些过火到在残忍的画面前身边的观众更多都是在哈哈大笑。爽片没有那么多需要深挖的细节，我更多地想知道四部曲下来我们的杀神常.威克究竟收割了多少人头，让多少个家庭支离破碎。借着二刷的契机，我凭借记忆总结了一下第四部里John Wick的击杀数，前三部曲的人头都已经在我上一篇影评中总结了，链接如下，总而言之，前三部曲中我们的John Wick为了亡妻送的比格犬总共带走了410个人，堪称影视最强爱狗人士

为了一只狗John Wick干掉了多少人？三部曲击杀数一览
因为凭记忆计数，在电影上线网络平台前只能回忆个大概，欢迎矫正
《疾速追杀4》击杀数：
开场沙漠:马背上击杀3喽啰加上1位长老总共4人
纽约：卡戎 （RIP Iconic Slave Role)

大阪：反派小弟脖子中箭1人，第一轮混战双方损失大概6人，总共7人
大阪天台：小弟被爆头1人，小弟弓箭击杀2人，John Wick枪杀4人，Asuka击杀3人，印象中有4个反派的3人小组，那这里就暂且算主角方总共击杀12人，自己损失1人，总共13人
厨房撤退：2个相扑大汉大战4个喽啰，姑且算互相带走，之后Koji方损失3人，反派4人，总共13人
划面Caine：5人 （没死但看在杀手会补刀的习惯上姑且算吧）
John和Asuka：扶梯滚下死1人，Asuka近战爆头3人，楼梯上乱刀捅死肥仔1人, John Wick枪杀6人，Koji老爹救场武士刀2人，总共13人
展览室：入场John Wick手枪小刀放倒6人，双节棍加手枪步枪小刀干掉10人，总共16人
室外：John Wick 1人，nobody和他的狗狗拿下3人
Caine拿下Koji1人
柏林夜店办公室：盲僧Caine乱射3人，John Wick击杀3人，随后Caine拿着拐杖击杀3人，nobody和狗狗击杀3人，总共12人
夜店：战斧加手枪击杀7人，胖子从楼梯上摔断脖子1人
巴黎街头：枪杀1人，撞死1人，车内司机1人，增援反派司机爆头1人，被三番五次撞死喽啰1人，3人小组枪杀1人，头撞栏杆1人，总共7人
凯旋门：倒车爆头1人，甜甜圈烧胎杀了两车8个人，翻车后击杀4个人，车流中2个击杀，1人被车撞飞，3人被车撞飞后在空中被华丽处决 （太帅了有没有），之后和nobody共同击杀2车8个喽啰，凯旋门总共收割35个人头
旧屋：门口摩托骑脸1人，枪杀2人，狗狗1人，走廊2人，楼梯1人，nobody5人，John Wick击杀2人后获得神器Gen 12，开启全片最爽杀戮，镜头升起来时已经干掉7个人，第一个长镜头里更是用龙息弹一口气收割了13个人头，紧接nobody拿着Marlin1894收掉3个人，第二个俯视镜头狗狗补刀1人John Wick收割5人，短短几分钟就带走了43个人头
楼梯：第一级台阶2人，岔路4人，第二级台阶6人，第三极台阶7人，第四级台阶3人，第五级台阶3人，最后几级台阶5人 （然后重头开始哈哈）
楼梯：和Caine共同击杀10人，John wIck拆了套筒用手枪捅死2人，背景击杀1人，最后3人合力干掉大喽啰Chidi，楼梯总共带走了44个人头
剧透预警
圣心堂：大反派侯爵和John Wick 2人
总击杀人数（暂定）227人
加上之前整个四部曲John Wick带走了635人
等有了高清资源以后再慢慢数吧，睡了睡了~

</影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>《疾速追杀4》杀疯了！动作片文艺复兴！结局脑洞解析！第五部怎么拍？！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-29 13:20:19</时间>
<影评>

YO！作为疫情“受害片”延期再延期，差点去年John wick对战尼奥，还好没有同期上映，不然尼奥真的很尴尬。
终于！《疾速追杀4》，又名《捍卫任务4》，也可以叫《杀神4》，《叶问5：侠盗二号》，或者《叶师傅对战Yah师傅》。
第四部John wick这次时长来到了可怕的169分钟，属于目前系列最长，回想当年第一部，时长只有101分钟呀！标准的试水赚零花钱电影！没想到打出了一个杀手异世界的天地！成为了近些年动作片的新标杆之一，一打不可收拾！

《疾速4》在影院爽完2遍后！今天这期就让我们好好点评这部堪称动作领域文艺复兴的电影，注意，我指的是影片动作戏上的“文艺复兴”，影片优缺点都会提到。
然后再老规矩解析第四部中杀手异世界的细节，还有脑洞结局和扩展第五部的猜想。
点评之前，不得不先提到洲际酒店前台服务员卡戎的饰演者兰斯·莱迪克。
2023年3月17日，卡戎的饰演者兰斯·莱迪克因自然原因突然离世，享年仅60岁。
唉没想到，《疾速4》成了兰斯·莱迪克最后的遗作，影片中卡戎这名字，是古希腊神话里，死者的摆渡人。
而现实中，兰斯·莱迪克饰演的卡戎，成了自己的摆渡人，R.I.P。

好！《疾速追杀4》，这次赵威克John wick面对的又是什么呢？！
在上一部赵威克协助温斯顿发起的洲际酒店保卫战中，取得了阶段性的胜利，温斯顿夺回了洲际酒店老板的位置，但前提是要干掉赵威克，于是温斯顿直接开枪把赵威克从天台打到地面。
不过我们也都清楚，温斯顿没有爆头而是打在防弹西装，留了一手。
之后被丐帮鲍里救下的赵威克，发起了对高桌会的复仇之路。
《疾速4》就是从赵威克讨伐高桌会开始的，遇到最强大的对手，就是高桌会指派的格拉蒙家族的掌权人格拉蒙侯爵，由比尔·斯卡斯加德饰演，此前被大家熟知的作品是《小丑回魂》的小丑，他右眼天生眼球偏移，看起来邪气十足，在影片里演技也十分在线。

侯爵受到高桌会联名委托，可以动用高桌会在全球所有资源，目的就是铲除掉赵威克。
侯爵找到了已经隐退的杀手凯恩，甄子丹饰演，让他去主要负责解决掉赵威克，同时还发布更高酬劳的悬赏令，让全世界杀手追杀赵威克。

于是一场赵威克和高桌会之间直接的对抗，由此展开。
先说观感！动作片就要先聊动作戏！我的天呀169分钟真的没有在水时长！虽然我没算动作戏份占比全片多少！但真的给人的感觉就是赵威克全程打到尾，视觉疲劳？后面三分之一有那么一点点，但是！这打得也太爽了！
爽点在哪，我之所以前面用了“文艺复兴”这么高的评价，就是影片的动作戏，汇聚升级了港式打斗，双节棍呵呵哈希，日式剑法，刀术，箭术，忍术，泰拳，柔道，摔跤，飙车，骑马，还有你想不到的叶师傅咏春拳！
值得一提的是，甄子丹这次参演，不是客串，而是作为主角赵威克的面对的重要挑战者出现，并且甄子丹在片场打斗时，还给出了一些对于武术动作指导的建议。
之所以说《疾速4》是动作片的“文艺复兴”，就是能感受到影片对于不少以前传统动作片和武打片的致敬和创新。
可以看到影片还是大胆延续了尽可能长和全的镜头语言，让观众能清晰看到全方位连贯的打斗动作。
而且怎么少得了长镜头，这次的长镜头让观众尝试到了动作游戏的上帝视角，开启盲盒爆杀模式。
总之这么多场动作戏看下来，感觉导演查德·斯塔赫斯基为了给大家看到不重样的，绞尽脑汁在不断拓展着动作戏打法的疆土，看完第四部，我居然把《疾速》系列，和动作片一哥的《碟中谍》系列开始联想到一起了。
《碟中谍》系列的阿汤哥，总是在每一部里给观众制造不可能动作奇观！这已经成为了《碟中谍》系列的卖点，所以每次在发布预告时总会有一个超长幕后制作特辑。
而《疾速》在第四部的动作场面创新上，继续搞出各种名堂。
当然《碟中谍》系列在动作片领域的一哥地位依然很稳，毕竟制作成本和规模，以及故事剧情品质，还有玩命阿汤哥摆在那，但《疾速4》真的让我看到了动作系列的一个新的大制作方向，只要基努里维斯能打下去，疾速系列应该就能一直拍下去，越来越破杀人数纪录的内种。
看过我之前一口气《疾速》系列大伙伴就知道，前三部赵威克一共杀了299人，似乎主创也知道这个杀人数目梗，所以还在影片中有些故意让赵威克打破纪录，我没认真数，但这次真的是杀癫了，第四部杀人总数加起来，很有可能比前三部总和都要多。
据说啊只是据说，第四部赵威克杀掉的人数是300人，比前三部总和多一人。
这次《疾速4》的预算，就像赵威克悬赏金通货膨胀一样，达到了一亿美！可以说是妥妥的大制作了，不管是摄影，灯光，场景道具等都是电影工业顶级水准！你们记得第一部成本是多少吗，仅有2000万美，第四部翻了5倍。
赵威克也从最初的200万悬赏金，直接到第四部最高时有4000万美金！这直接能拍两部《疾速1》了。
影片中我们也能肉眼可见的烧钱，这次不再过于秀武器装备，而是通过各种近身格斗术，去更多元展现名副其实的“动作”类型！
最后片尾更是制造戏剧张力，用古早欧洲传统的“手枪决斗”，来完成一场紧张刺激的生死对决。
我看完片就在想，接下来的第五部，主创还要怎么夸张离谱，才能打出更大的格局和视野呀。
而且这次为了增加更强劲的视听效果，在场景设计上，变得更迷幻和漫画感，每场打斗戏，都精心挑选了不同的背景音乐去组合，让爽感度进一步提升。

聊完动作戏份，我们再来看影片剧情上的编织，会有微醺剧透不影响观影。
《疾速4》虽然是动作类型片，但好的动作片依然可以塑造强而有力充满韧性的角色，以及可以让人津津乐道的故事背景世界。
《疾速4》剧情上和前三部差不多，依然是简单直线输出，为了获得下一个目的，赵威克不得不先闯关当下的困境，从而让他越陷越深。
疾速系列走到第四部，赵威克的杀手之路已从第一部的复仇，到第二部的无可奈何忍无可忍，再到第三部解脱和抗争，然后来到第四部的愤怒和释怀。
每一部我们都能看到赵威克在杀戮过程中的身不由己，也能感受到作为拥有杀手天赋的他闪耀的嗜血光环。

赵威克一直在寻求打破规则，争夺自由和解放，但结果却向衔尾蛇一样自咬尾巴，而高桌会就像海德拉九头蛇，砍掉一个就会长出新的，让赵威克根本无法抽离杀手世界。
影片作为动作类型，虽然剧情和动作衔接还算顺畅，但也能看出一些戏份完全就是为了动作戏而生成的，这也是真的要拿《疾速》和《碟中谍》这样经典系列来作对比的话，或许剧情的缜密和复杂度，就是两者之间最大的差距。
《碟中谍》的作品拥有着更为完善的任务和计划分析，更重要的是，拥有更强而有力的反派塑造。这些都是《疾速4》可以做得更好的参照。
在动作片领域，《疾速4》的剧情和动作戏份已经做得很好了，不过再细细琢磨的话，其实已经来到第四部，我觉得有不少地方可以做得更好。
《疾速4》在剧情逻辑上，并没有因为到了第四部，而有更显著的细化提升，虽然影片在杀手异世界的构建越来越完善，但我是想在第四部看到更多更严谨的设定和细节。

首先就是开头的长老，被赵威克一枪秒掉，感觉还是有点太弱了。
然后就是大反派侯爵，虽然我清楚他代表了高桌会对赵威克的对抗，但侯爵一系列的做法，并没有显得很聪明，反而过于冲动和不智慧。
要知道反派就是正派主角的镜子，反派的塑造越到位和立体，就越能凸显主角的压力和战胜反派所带来的成就。
比尔·斯卡斯加德饰演的格拉蒙侯爵，演技到位也很细腻，气场是够的，但还是缺少了一些关键决策上让人意想不到的判断，还是被塑造成了有些脸谱化的反派。
我觉得如果侯爵反派角色塑造能保留下来，一直代表高桌会和赵威克做一个长期抗衡的存在，更能让剧情变得复杂，让杀手异世界更为丰富。
再来就是第三部结尾，明明看起来是鲍里和赵威克愤怒不已要联手起义的感觉，但到了第四部依然是赵威克开着主角光环大杀四方。
影片中鲍里的戏份和重要性还是很少，感觉第三部鲍里要和赵威克一起共进退了，结果鲍里还只是送了把枪，然后多了套衣服，其余的就是赵威克继续靠捡别人爆的装备了。
温斯顿在影片中表现就非常出众，是至关重要的存在，表演内敛但又充满爆发力，老辣而又充满算计，看得让人酣畅淋漓，要是戏份能在多一些给到温斯顿该多好。
还有就是真田广之黄金配角，大阪大陆酒店的那场戏份，他仗义可以理解，但当时事情已经结束，甄子丹也没有再为难他，他还是坚持战斗，动机就显得有些立不住，没必要呀。
甄子丹饰演的凯恩，作为本片的亮点，不仅在武打动作上有了更充分的展现，在文戏上也有着自己完整的角色弧线。
当时在看影片时我还在想甄子丹作为反派，和赵威克对抗时，两人如何分胜负。
要知道在动作类型片中，靠着动作片形象出名的演员，比如李连杰成龙甄子丹，或者史泰龙，杰森斯坦森或巨石强森。
都有一个不成文的规定，就是不管去到哪部戏，角色都是不能输的，最多打个平手或难分胜负。
于是我们就能看到《叶问3》叶师傅和泰森对打，点到为止不会分出胜负。
在《疾速4》也一样用了这样类似双雄对决的方式，是敌也是友，赵威克依然是大主角，但就实力而言，甄子丹饰演的凯恩也不差，而且是有着角色故事线的。
另外还有一位黑人小哥叫nobody，为了赏金追杀赵威克，但其实暗中帮着赵威克过关斩将，nobody明显回应了大卫·雷齐监制的《Nobody》，不过这角色更多在影片中属于工具人的设定，同时为了强调疾速宇宙，狗才是第一重要的，任何人都不能打狗的主意。
另外在动作戏份堆满的2个多小时里，在中后段赵威克赴死前往手枪决斗时，阶梯打斗那段稍微显得有些视觉疲劳，可能是因为我已经等不及想看到赵威克和凯恩的决斗时刻了。
目前《疾速4》不管是在烂番茄，还是imdb，或者是严格的metacritic，评分都是清一色的好评和正面，这也给之后疾速系列的作品更强的制作信心。


不得不说，《疾速4》确实在制作品质，动作戏份的密集度和创新程度，剧情流畅和节奏把握等等，都交出了强悍的成绩单！
继续拍下去吧！我已经在等第五部了！
好！接下来就是带着自问自答的解题模式，更深入聊片中剧情的细节解析，就不得不剧透了。还没看的可以先关注收藏，看完电影回来不迷路！
#1高桌会长老
赵威克在影片开始先找了高桌会的长老，在荒漠中杀出一条血路。

长老这次换了演员，但其实和上一部是同一个长老。
此前赵威克参见长老还非常神秘，但现在赵威克直接杀去见长老，话说长老的守卫也不过如此。
赵威克还想故伎重演呀，想要长老免去他之前所有过节一笔勾销还他自由，但长老这次也做不了主了，赵威克已经猜到了，直接毙了长老。
所以我在解析第三部时有说嘛，长老的权力，不好说，他似乎更像是个荣誉主席，高桌会12大家族，权力是分管的。在这一部也能明显看到，比如领养赵威克的源生家族鲁斯卡罗姆族人，就属于高桌会。
不过长老毕竟还是长老，赵威克干掉长老，就等于是向高桌会宣战，不然高桌会毫无作为，脸上肯定挂不住呀。
#2格拉蒙侯爵
虽然影片没有完全展现高桌会更为清晰的组织架构和12家族成员分别有谁，但可以感受得到，来自法国高贵血统的侯爵，是很有钱的主，吃个下午茶都要在挑高十几米的宫殿享用。

话说这么豪横的生活，后面对赵威克几千万美刀的悬赏讨价还价，有点掉链子了。是假富还是真穷呀。
侯爵代表了高桌会要消灭赵威克，但侯爵用了自己的办法，就是先从帮助过赵威克的人做起。
比如帮助过赵威克的温斯顿，他的酒店被新来的更高等级的裁决官，限定一小时清场。
然后侯爵直接在光天化日之下炸了洲际酒店。
侯爵把所有赵威克引发的效应，全部归罪于温斯顿也有份，并在温斯顿的眼下，杀掉了卡戎。
按理说，卡戎没必要一开场就写死的，因为在前三部中，卡戎这角色其实越来越重要，不过主创却让卡戎杀青，再加上现实中兰斯的离世，真的让我止不住去猜想，是不是主创知道了些什么（比如病情）？
而且影片中，当温斯顿再度提起友人卡戎墓碑的悼词时，那句悼词是：一位挚爱的朋友。
哇结合现实，我真的只能说，这真的太奇妙了，我看那段时，感觉就像是主创把演员抓回来补拍的一样。
温斯顿被高桌会再次除名，走投无路的他和鲍里走得更近。
另一边赵威克去了日本大阪投靠好友真田广之，结果侯爵派人血洗大阪大陆酒店。
说真的侯爵这么做就很不聪明，自己一个人把赵威克的仇恨战斗力等级拉满，还结下不少仇家。
比如温斯顿被高桌会除名后，对高桌会和格拉蒙侯爵充满愤怒，温斯顿给赵威克指了一条路，永无止尽的杀戮终将不会解决问题，用规则击败规则才是唯一的办法。
于是温斯顿想到了高桌会古老失传的手枪决斗方式，可以解决这次越扩越大的血腥争端，前提是赵威克需要是高桌会12家族中的族员，为了获得该身份，赵威克只能先去德国找隶属于高桌会的鲁斯卡罗姆族人，请求他们恢复他鲁斯卡罗姆族人身份。
这里侯爵继续犯浑，把鲁斯卡姆族的最高领导人杀掉了，为的就是刺激赵威克。
所以总之还是那句话，侯爵的角色塑造，就是给影片制造一次次动作打斗而设定的反派。
#3裁决官
影片中出现了一个大胡子男，他是比第三部那审判官更有决策权的角色，直接代表高桌会的决定，在职权上，感觉是比侯爵还要高的。

所以我们看到裁决官去到洲际酒店时，温斯顿是有点慌的，而且裁决官做的决定，不需要像第三部那女的审判官一样打电话确认，而是一言九鼎。
话说裁决官一直带着一个那么笨重的沙漏行走江湖吗，虽然很有威慑力，但带着它东奔四跑的过程是不是有点搞笑呀。
另外仔细看的话，裁决官一根手指也没有了，这就很有故事了。
在第三部赵威克会面长老时，为了宣誓效忠高桌会，赵威克自断手指。
所以裁决官或许也有过这么一遭，然后断指效忠后一路平步青云了？同理得证，要是赵威克当时干掉温斯顿，是不是也能成为高桌会内部职权很高的人士呢。
#4赵威克身世
在这一部中我们有更近一步认识了赵威克的身世，他确实是被鲁斯卡罗姆族人收养，曾经有一张不知道是物理实体的车票，还是意义上的车票，但他“撕毁”没有加入，于是造成了没有真正加入进高桌会更内部的家族成员里。
这样的设定很西方了，最终不管多不知名的主角，追溯源头的身世，都是和权贵，或大家族有联系，具体可参考什么都不知道的囧雪身世。
#5结局赵威克死了吗
先说结论，应该没死，因为还会有《疾速5》，甚至《疾速6789》等等，赶上《碟中谍》系列，看齐《速激》系列。
好了不开玩笑，如果赵威克真的死了，那后面只能拍赵威克前传了。
又或者就像导演采访时说到的，片方一开始想采用背靠背方式拍摄《疾速4和5》，被导演拒绝了，因为他想让观众看到一个完整故事和角色弧线的电影，而且是一次性放送，不要影响到一部电影的品质感，一部完整电影做完，休息调整一段时间，再去想下一部如何制作，啊这样的好导演思维上哪找。

所以从这个角度来看，会不会有可能基努里维斯真的放下了，到《疾速5》只是来客串下，把真正的杀手异世界，还给能孕育更多其他杀手的机会，因为杀手异世界还有很多像john wick的杀手故事。
因为大家都知道，基努里维斯不能一直这么打下去，即使能，或许观众总有一天会视觉疲劳，当然我内心并不希望在第四部基努里维斯就结束了。
所以赵威克真的死了，那将会是《疾速》系列最大的损失和挑战，也是重生的机会。
另外导演拍完第四部也没真的休息，目前他监制下的影集《芭蕾舞者》和《洲际酒店》（大陆酒店）就在筹备制作中。
《芭蕾舞者》就是讲述鲁斯卡罗姆族人培养杀手的故事，《洲际酒店》（大陆酒店）则是从杀手酒店视角切入，据说时间背景放在70年代，讲述温斯顿年轻时接管酒店的起源故事。
好那我们当然更愿意赵威克第四部是假死。
那么结局的墓碑，应该是掩人耳目用的，当时赵威克看着巴黎绝美的日出倒下，可能温斯顿就将计就计，把昏迷的赵威克藏起来，直接对外宣称赵威克阵亡，这样才能让赵威克真正远离高桌会和杀手世界。
但谁让《疾速》系列这么火呢，所以到时肯定会因为某件事，赵威克不得不重出江湖。
最后鲍里和温斯顿的对话，其实也一语双关。
他们大概讨论的话题是，赵威克最后会去哪里，地狱还是天堂，或许这是某个地方的暗语。
所以，大家更愿意相信或选择赵威克是真死，还是假死呢？！
#6深情的丈夫
在赵薇尔康准备前往手枪决斗前夕，温斯顿和赵威克一起在讨论墓碑的悼词，赵威克最后决定用“深情的丈夫”作为墓碑悼词。

结尾我们也知道，是因为他的亡妻海伦的墓碑上，写着“深情的妻子”。
当然结合现实基努里维斯的遭遇，也能看出“深情的丈夫”，对于他是很意味深长的。
至于为什么，可以回看我的一口气疾速系列。
#7 温斯顿最后那句话
温斯顿在最后离开前，对着赵威克的墓碑说了句，再见了我的儿子。

这里可能是浅层表面的意思，年长者对关爱的晚辈，都称呼为孩子，儿子之类的。
从目前四部来看，温斯顿一直都在明里暗里帮着赵威克，经过那么多的遭遇，他们已经成为挚友父子般彼此照顾。
不过！如果温斯顿说的是事实呢？那这里信息量就很大了。
如果是这样，那也为之后赵威克的身世装载了更多可以编织的丰富内容，这样也合理化了温斯顿为何如此护着赵威克。
或许第三部结尾温斯顿把赵威克从天台打到地面，就是他向鲍里通风报信让他们去把赵威克接走的。
而且在第四部本片中，按理说因为赵威克，卡戎才会死，但温斯顿还是选择帮助和引导赵威克，去挑战侯爵和高桌会，这些举动，在这句台词中都更能合理化了些。
当然反过来看，如果真的他们是父子，那么温斯顿在此前又似乎冷血了些，因为不管哪一步棋走错，都会让赵威克没命，只能说温斯顿非常信任赵威克了。
这里大家更愿意选择温斯顿和赵威克是父子，亦或不是呢。
#8 片尾彩蛋
片尾彩蛋是凯恩买了鲜花，去看她在读大学女儿的小提琴街头才艺表演，正要走近女儿时，被他杀害真田广之父亲的女儿前来复仇。

画面一黑，凯恩是死是活不得而知，很明显是给后续埋了线，看现实中要不要继续合作。
从凯恩敏锐的听觉来看，当对方小刀弹出那一刻，凯恩应该能听到以躲过一劫。
所以导致之后赵威克出山的还有一个原因，就是赵威克答应过真田广之女儿，去杀掉凯恩报仇。
当然赵威克应该会拒绝，反正他拒绝惯了。
#9 后续扩展脑洞
如果赵威克假死没人知道，那接下来赵威克如何再次出山呢，那应该就是因为温斯顿和鲍里。
高桌会台面上说不再追究，并帮温斯顿重建酒店，但桌底下可能就各种报复了，当温斯顿遇到危险时，赵威克不会不管。
还有鲍里，暗中提供咨询交通和武器装备，所以作为活人的他们，当遇到危险，赵威克也不会不管不顾。
另外如果高桌会知道赵威克是假死，换了名字，那高桌会更开心了，因为他们豁免的是赵威克，如果赵威克之后换了身份，那他们就可以又名正言顺追杀那个新“赵威克”了。
好！《疾速追杀4》较为尝鲜的点评和初步的脑洞解析就先到这！希望能给你看《疾速4》后有更深的体会，期待大伙伴们在留言区分享你的观感！


</影评>
<有用数>306</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>angeniuse</作者>
<标题>游戏思路，反哺电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-08 06:31:05</时间>
<影评>

完全就是用在做游戏的思路做电影，还出奇的很不错，看完之后最直观的感觉是通关了一款很爽的3A游戏:
序章 沙漠，新手教程

第一章 大阪，协助NPC: 女儿 
怪物特点: 血厚攻低，关底Boss:初见甄子丹

第二章 柏林, 协助NPC:黑人小哥，甄子丹
怪物特点: 数量多，血低防低，关底Boss:有二阶段的金牙胖子

第三章:巴黎，协助NPC: 甄子丹，黑人小哥，怪物特点: 堆怪巨严重，穿插精英怪西班牙男和短期叛变黑人小哥 ，关底Boss:甄子丹+剧情杀法国人
(同时此章节还有创意玩法之开车和俯视视角地牢)

最后送给全程在挨打还负责玩狗和铅笔梗的西班牙小哥: 爱狗协会会长John wick表示想杀我不必死，想杀狗必须死

</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>几点奔马</作者>
<标题>西西弗斯式的丧家之犬</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-29 16:38:15</时间>
<影评>

说个实话，我还从未在一部动作片里见到像约翰威客这样的杀手：身材高大，莽撞的很，行动有时很缓慢，表情总是流露出困惑，看样子稀里糊涂。每次和高手过招，总会被打的很惨，但最后却又能致对方于死地。
从动作美感和角色魅力上讲，你从他身上根本看不到像伯恩那样，单挑整个中情局的凌厉和潇洒；也看不到碟中谍汤姆克鲁斯那样独有的自信、阳光和科技狠活，更看不到杰森斯坦森式的，运动员体格般柔韧迅猛的美感，当然也不会有博伊卡那样斗士犬那样的硬桥硬马。
你看到更多的，就是他用一种很简单明了，却又时时露出老迈的招数来迎接敌人。
尤其是在第四部，明显可以看到约翰本人的颓态，他几乎是勉勉强强打下去，这正好和场外年近60基怒的心态不谋而合。电影角色和真人演员第一次达成了共识：真的打不下去，但为了观众还是要打下去的那种尽力而为。就像那个西西弗斯神话般的台阶：好不容易冲上去，又被一脚踢下来。这个过程没有剪辑，就原原本本的记录下来。让你看的既心酸又无奈。
或许，在任何一部的动作片里，也没有哪个杀手像他一样如此的狼狈和无奈。至少他以前还算是一个绅士，而如今如丧家之犬一般，流浪汉罢了。如此的差距，不也暗合了场外基怒的电影人生。90年代大放异彩，而后渐渐过气乃至无人问津。
赢得有多辉煌，摔得就有多惨。
但我就是爱死了这个无可救药的流浪汉。至少来说1.2.3部，我对约翰威客的感觉是慢慢升温的，第一部简单明了，为狗复仇，第二部更进一步，JW的战斗值已是强弩之末；从第三部开始，才感觉整个故事核心的微妙变化：约翰威客老了，打不动了，不想打了。但为了什么，必须还要再打。这种身不由己的心态，成了后两部的精神内核。乃至在第四部达到了一个无可比拟的顶峰。
是的，你看到更多的不是潇洒的招数，而是被迫做出什么动作。格斗中完全占不了上风。你甚至会感叹，约翰威客的成名绝技可能不是枪术，而是抗揍。他此刻像极了那个《蛇形刁手》里的成龙：只要你打不死我，我就能打死你。
在合理逻辑之下，展现一个杀手的颓态，比他杀了多少人其实还更惊叹。我们沉浸在霓虹美学的枪战之外，一遍又一遍欣赏威客的倒下又站起，这种感觉本来就很迷幻而励志。
很多人都在批评基努动作的僵硬和呆板，宛如慢动作一般，甚至觉得动作戏就
是其一大软肋。但在我看来，这个发型像流浪汉的角色，好像他打起仗来，就该是这样：动作丑陋，没什么美感，甚至显得还很蠢，粗莽，你看他跑起来，都一颤一颤，也不干脆，臃肿的很。这种特质在第一部就有体现，乃至后两部已然变成了他自己独有的标签了。我更理解为这正是角色衍生出来的魅力，嗯，一种奇异的特质。
这个杀手角色真的是为过气的基怒量身打造的，我其实很喜欢基怒李维斯的，在我上小学时候，黑客帝国里面的他真的是玉树临风，帅的掉渣，他在生死时速里面的阳光大男孩形象也是让我念念不忘。往事已成风，还如一梦中。风光不再，基怒早已变成了一个过气的演员。而电影里，他其实也是一个金盆洗手的杀手，本身特质是一样的。
再回过头一想，与其说他在第四部里面流露出来的是无力的颓废，其实不如说是心有不甘。
你看，威客就这么打下去，他是想活的。或者说他是要赢的，他甚至想赢往上更大的那个头——侯爵。虽然前面我写了他怎么怎么疲惫等等，但其实咱仔细想想，
他是一个渴望赢的人，尽管他看上去无所谓，浑浑噩噩，满不在乎。或许就是因为他没什么好失去的，或者说，他本来就是一个实打实的绅士，为了名誉和自由——就像中世纪的欧洲骑士一样，再搏一把！最后他成功了。而基努李维斯也凭借这部系列动作片再迎事业第二春。
对于一部动作片来讲，第四部的时长确实太长，打斗戏和冷兵器之战没什么出
彩的地方，我更喜欢的是凯旋门大战的段落，当防弹西装的设定出现之后，热兵器的优势荡然无存，它和冷兵器一样可以提高近身搏战的观赏性。这个段落拍的非常刺激，也非常有仪式感，甚至还有点西部片的味道。有场戏是约翰威客丢了枪，然后开车转一圈俯身拿枪的动作，就很像西部片的骑马作战，我觉得就很有味道。
其实我是很喜欢甄子丹这个角色，我甚至担心他会不会是工具人，会不会死掉。事实证明我确实多虑。他是有别于约翰威客的一个很特别的杀手，他很绅士，有东方侠客的味道，而且还是盲的，就更神秘和奇异了。他招数亮相的时候是全片他最高光的时刻：外面还在厮杀，只有他不紧不慢还在嗦面，然后独属于他的背景音乐陡然响起——看好了，我要亮招了！那种感觉真是酷翻了。但很可惜，可能是因为约翰威客是主角的原因，并没有凸显甄子丹的战斗值，设计的打斗动作偶有精彩却又戛然而止，剩下的就很老旧，这点就特别可惜。但我还是很期待能不能给甄子丹这个角色一个外传，这个角色我觉得能挖掘的故事就太多了。
不知不觉写了这么多废话，我又自己想了想，我为什么喜欢这个约翰威客，或许他身上那种丧家之犬的味道很合我的口味：他此刻更像一个褪去光环的人，是一个实实在在的人，被生活一遍又一遍的蹂躏、践踏和羞辱，但又一次次的站起来，义无反顾的去争取自己想要的——
明天。


</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>春天的放牛班</作者>
<标题>春天的放牛班第77期观影周限定————《疾速追杀4》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-08 13:19:29</时间>
<影评>


（大家好，我是wild life，我又来了，新的一期希望大家喜欢）

千呼万唤始出来，疾速系列的最新一部终于上线，更疯狂的动作场面让大家直呼过瘾，结局也着实让人大感意外，今天就由我来为大家进行全方面分析。
还是这张稍微帅一点
在正式开始之前，我们先从源头开始说起
1.系列源起：无名动作片如何成为当下动作片第一IP
我们把时间拨回到2013年，那个时候我还是很菜的菜鸟，有一天我正在翻《看电影》的其中一期，我看到了一张第一部的片场照，看过第一部的一定还记得基努拿着战术霰弹枪站车上暴击黑道大哥那段，我看到的就是这张随机拍的照片，当时也不知道哪来的自信，对这个戏有如此大的自信，现在的我都变成牛班毒奶了，真是万万没想到。
这片场照竟然还能找到也是奇迹了
时间快进到2015年2月，大家要知道，在那个时间等一个片子上线是要等发行DVD的，一个片子上映后四个月才能看到，那几年我还在买碟看片，有一天我看到上货终于有它了，毫不犹豫的就买了一盘，此时它的名字也从直译的《约翰.威克》变成了如今众所周知的名字。
 《疾速追杀》
我至今都难以忘却看完第一部的震撼，这个成本就2000万的小成本动作片竟然拍出了快1亿成本的效果，在第一场动作戏里就让人肾上腺素飙升，那个隔墙击杀我相信看过的人一定忘不了，它让我非常惊讶的点在于，简单粗暴的美式动作片，竟然捎带出来一点港片遗风，这种动作戏上的东方质感让人眼前一亮。
后来的故事，你们应该都看到了，虽然票房不行，但第一部的DVD卖了6000万着实也是大赚，再就有了第二部第三部，用不断突破的上限打下了强大的口碑，现在四部曲票房已经累计10亿了，不得不说是大赚，这个起初完全没人看的系列就这样一步步完成了逆袭，真的励志。

说完了前史，现在我们就来说说这一部的三位新角色

2.角色解析：凯恩小寺追踪者背景扩展
甄子丹的加盟确实为大家带来了惊喜，他饰演的凯恩可能是整个系列里唯一一个除了JW以外战斗力最高的角色，凯恩一出场我们可以看到他在远远观望他的女儿，从后面与伯爵的对话中我们不难猜到，女儿是之前任务中谈判的筹码，可以说凯恩的背景是通过这些台词中一点点补完的，而他身上的谜团也逐一增多，他为什么而瞎，他与JW以及真田广之角色的过往，都让人充满好奇，能看得出来这个角色甄子丹自己参与了不少，凯恩的动作风格是非常典型的甄子丹动作设计，轻盈中透着迅猛，他的拐杖抽出来是一把利剑，这个设计其实蛮深藏不露的，就很武侠，枪与剑的搭配让整个角色的外在更立体，我相信未来会看到凯恩自己的衍生片。
很难不怀疑这角色是不是想致敬侠盗一号
真田广之扮演的小寺怎么看怎么像刚从《子弹列车》片场过来的，作为大阪大陆酒店的负责人，角色的整体形象比较扁平化，他与JW的友情是一个比较大的看点，能冒着如此之大的风险来保护JW，想必二位年轻时候的故事可以大做文章，顺带还能接上凯恩的情节线，他的女儿估计会成为后续系列的主要角色之一，可以期待一下。
相比真田广之，泽山璃奈饰演的女儿算是配角阵容中非常惊艳的存在之一
沙米尔安德森扮演的角色从头到尾没有透露过他的真实姓名，只说自己叫nobody，可能是致敬前两年的《小人物》玩个彩蛋，鉴于他和速激里那个无名氏撞名了，我还是叫他追踪者比较合适，作为全片中唯一一个能实时跟踪到JW的人，他的搜索能力是顶尖的，从他那密密麻麻的笔记本就能看出来，但它的装备也值得多说两句，他的武器只有一把突击步枪（那应该是突击步枪吧？如果说错了请在评论区指正）可近程可远攻，防弹衣设计是个亮点，原来可以背在后背上，相信大家看到他把防弹衣拉到胸前的镜头印象深刻，他的狗狗算是承接第三部动作设计的延续，在结尾还扣了个题，如果这角色也能出衍生片我还挺好奇的，就拍他是怎么成为如此强大的赏金猎人就行了。
全新一人一狗组合，你值得拥有

讲完了人物，现在就到了本文的重头戏环节了

3. 动作场景全解析：从三段主场景看动作设计的落地操作

就像系列前三部一样，第四部再次为我们带来了更劲爆的动作场面，大阪柏林巴黎连续上演着亡命奔逃，废话不多说，分析正式开始。

大阪动作戏的开场氛围非常的剑拔弩张，当侯爵的人找上门来时，小寺对他们横加阻止，在这个对峙镜头里可以看到武士片的影子，配合着一众小弟抽出刀的画面，正式开打后还是比较常规的枪战场面，闪转腾挪间大堂里打的就剩下小寺和侯爵的手下了，紧接着画面切到了上一部出现过的装甲部队，从这里开始战斗难度上升，小寺以及他的手下齐上阵，印象比较深的是那两位相扑兄弟，可惜这两个角色打着打着就打没了，让人纳闷这二位可以说是战斗力最高的两个NPC是怎么挂的，接下来是JW与小寺女儿一起奋战，这个段落是JW全片第一次正式出手（开场太短了，不能算）整体打下来能看出基努确实反应有点跟不上，但他的势头还是保持的很好，小寺女儿手里拿的是一把长弓，有一说一她的几段动作设计比较考验场景的构造，好在这段戏里与敌人的位置以及场景都十分开阔，近可以拿弓杀敌，远可以一箭爆头，这种刚柔并济的设计很贴合角色，接着又是几轮车轮战，最大的亮点还是双节棍的打法吧，虽然不如李小龙酷炫，但胜在实用啊，心疼那位被双节棍抡了好几次头的大哥，凯恩与JW的第一次对战相信大家非常惊喜，两人寒暄了一下，凯恩二话不说抬枪就打，很符合系列的动作戏基调，在这个重头段落里，大家明显能看到基努与甄子丹的身体差距太大了，凯恩的动作非常之快，从拔剑这个动作可以看出来，可以说甄子丹为系列注入了全新的观感，这是难能可贵的，这个桥段值得反复观看几次，可以这么说，如果不是因为人物设定限制，凯恩各个层面是要强于JW的，这一大段戏最后用凯恩与小寺的刀剑PK做了结尾，相比前面的激烈节奏放慢了不少，当然这段很好的为彩蛋埋了个伏笔，作为开场动作戏，这一整段相比前三部都是完全升级了，即使这一段用作结尾高潮也没问题。
大阪大陆酒店也在片中出现

杂兵这装备确实严实，但碰到JW也是死的命

我还是想知道战斗力如此之高的二位是怎么牺牲的
第二段柏林动作戏都在一个夜店里打完的，某种程度上也是对第一第二部里动作场景的升级版，但这一整段感觉打的比较短，这里比较意外的是斯科特阿金斯客串，化成个大胖子属实没想到，个人感觉这次的场景美术一定程度上参考了去年大火的功夫游戏《师父sifu》夜店关卡的场景风格，这段里夜店的保镖手里拿的就都是手斧了，危险程度也是又上了一个层级，阿金斯的装扮很难不让人想起《杀破狼》里洪金宝的同款造型，这算是个另类致敬吧，最后掉楼梯上砸死也是复刻杀破狼结尾，总体来说这一整段更像为了过渡，但在场景上没有含糊，JW穿过水幕一拳一拳打在阿金斯脸上，冲击感还是强的。
这个镜头跟第一部夜店桥段一模一样

阿特金斯的造型竟然致敬了杀破狼，非常惊喜，这个画面是全片高光
第三段巴黎一共包含了三个次场景，首先是凯旋门追车战，上来就是个大的，这个操作难度比《碟中谍6》高出太多了，考虑到有将近十辆车在凯旋门这个转盘路上一直飙，JW还有一个环绕长镜头，这个能实际拍出来真心跪了，之前采访说这段是系列实际操作过的最大动作场景，不是开玩笑的，第二个次场景是大楼遭遇战，这段里的长镜头实打实从游戏《喋血香港》里拿来的灵感，两分钟长镜头+龙息弹属实打的好看，得益于龙息弹这个夸张的伤害，打击效果颇有吴宇森质感，其实也算是变相对《辣手神探》的长镜头致敬吧，第三段就是阶梯大战了，这个段落的港味更重了，这一段的起始效果并不是很好，观众与JW在经历了两轮大战后都有点身心俱疲，在JW好不容易走到了顶端结果被一脚踹下去的段落，情绪有一个比较高的累计峰值，这个段落就颇得经典港片那种能打能摔的风格，凯恩出手相助和JW并肩作战，在这段里的甄子丹可谓火力全开，各种枪剑合体的设计真的酷，总体来说这三合一的段落，作为史诗般的第三幕是非常合适的，考虑到了各种动作设计，高楼，马路，台阶，场景递进非常流畅，非常精彩。
同样是凯旋门追车，本段难度相比碟中谍6高了太多

龙息弹都出来了是真的牛批

相信这个段落是全片动作戏最高潮时刻了，非常过瘾

这防弹衣可以嗷，太帅了

阶梯大战有点张彻那意思

二人最后并肩作战，缓和了JW一人作战的审美疲劳

恶意卖萌给我笑完了

相信看到结局大家一定很意外，那么就进行我们最后一个环节

4. 结局解析：IP未来与衍生作联系
这个结局确实让人很错愕，但如果从此不再拍了，我愿称之为史诗般的一个落幕，四部连一起从故事到动作设计都是一个非常完整的弧线，我觉得如果再拍第五部那就只能拍前传了，正好这样甄子丹和真田广之又能出来接着演，去讲一些JW没有隐退时期的故事，我相信还有很多衍生作品正蓄势待发。
怎么说呢，还是拍前传吧，可别复活了
《芭蕾女杀手》作为第一部正统衍生作，相信一定能复刻JW的光彩，而且已经官宣JW会出现在片中，那么可不可以理解成，JW才是最后的大反派，女杀手奋战到最后还是死在了JW手下，可惜还要明年上映，那么明年上映的时候我们再看看。
《大陆酒店》作为衍生剧集，下半年就会播出，这个我还挺感兴趣的，在JW之外还有无数个杀手的故事，酒店本身就很有龙门客栈那味，期待剧集可以引出新的人物，新的故事。

各位群友在看完后反应不一，下面我们就来看看大家的评价，17位群友一共打出7.7/10的平均分
 Fairy💫8/10甄子丹非常加分！他的文戏武戏都很出彩。 到第四部时长已经达到了将近3小时，是最冗长的，但也是炫目的，场面一部比一部精致好看，动作美学风格上也一直保持着高水准。至少从观感、爽感上还是可以掩盖剧情的不足的，嗨得如同蹦迪一般。应该是本系列最佳没错了。
芝士汉堡8.5/10第三部动作迟缓打戏丑态的问题在这部依旧凸显，但暴力美学的形式与场面还是被推到了又一新高度，越深入感受世界观呈现的迷人之处就越发能感受其危险性的迫近，而集前三作大成的激斗整合也让人看得好不过瘾（大银幕太加分），爆燃枪、俯视长镜头的新花活很有趣，甄子丹的打戏被反衬的过于帅气与亮眼，注定英雄迟暮般的孤勇之路，注定逆天改命般的再造神话，不自由毋宁死的杀戮与复仇也要用他们的规则来一出完美的绝杀，总有事与愿违互相残杀却依然珍视彼此的情谊，全篇下来不觉冗长只觉唏嘘与悲凉，属于约翰威克的传奇终将落幕，但这江湖会永远留传他的故事……
奔兔吉尔7.5/10《杀戮香港》+《师父》，完全电子游戏化的霓虹城市，战斗胜利即回复的超现实体力，不断进阶的辅助道具，加码翻倍的击杀数量……与《子弹列车》一样，荷李活的猎奇东方视角唯独放在爆米花爽片里才显得恰到好处。有场戏的处理蛮有趣，舞池中动武时，镜头运动完全照着一舞蹈一武打的节奏进行，恰是荷李活对于choreography一词的理解。虽然对双哥如今的立场没什么好感，但整部戏概括起来大抵就是《杀杀人·跳跳舞》的日文片名：DONNIE YEN COOL。
牛逼协会会长10/10从那个只用铅笔就可以做到杀人不眨眼的杀手传奇，到声名狼藉亡命天涯的通缉刺客，在不断的疾速追杀中，JW未能延续一路开挂的杀神模式，反倒是动作凝滞，疲态尽显。因此整个剧情走向又回归了第二部的起点，为自身的名誉展开复仇。但江湖还是那个江湖，君子间过招毕竟惺惺相惜，而这次惺惺相惜的军团凑齐了黑白黄，也算是很“正确”的一种选择。叶师傅的动作戏很出彩，但可惜戏份并不够多，甚至不如反派手下的那个打手出场频率高，但是他的地位确实很重要，如果再有续集估计就得从他开始了。约翰威克的传奇已经结束，杀手森林的恩怨情仇却并未终止。
负一级特工6.8/10，相比于前面3部，这一部既想在打戏上融合多种形式并创造出更多的花样，又想借“loving husband”、凯旋门飙车、救狗以及闪回等方式与第一部做呼应，但前者做得太过导致打戏并不精彩，后者完成得也不足，因此在高期待值且无影院加持下确实不能让我满意。
小植野6.5/10对于场景设计和仪式感的过分迷恋，甚至体现在群演刻意的“视而不见”，时长的扩充让文戏冗长，动作戏却因迟缓的身躯变得不再简洁，并且同时不断怀念叶师傅。
几点奔马8/10场外基努的个人风格和电影角色完美融合为一体，落寞但魅力万千，能打却力不从心。将一种颓废无力的美感发挥到了极致。我最中意的是【凯旋门大战】段落，非常有仪式感，甚至还有一点西部片的味道。
tangerine6.5/10不知不觉，疾速追杀系列也从一个无心插柳的低成本动作片，变成了新时代的杀死比尔，它已经完完整整的持续了一个十年，这么长时间，可以让很多东西变成传奇了。John Wick从一条狗一步步杀上来，时间让不合格的文戏变得厚重，让离奇的世界观立住了脚，最后是它成为了我们这个时代动作片扛鼎者，还是那句话，十年，可以成就很多，成就那些最后留下来的，被人们记住的电影。
野凡8/10系列新高！ 一部雄心勃勃的作品，将属于西部的精神内核搬到都市舞台，在一如既往运用得游刃有余的霓虹美学包装下，将这个动作系列推向经典。请甄子丹来有利有弊，好处就是他完全能发挥出自己的优势，将整部影片的动作戏提升一个高度，干净利落、连贯流畅；坏处就是，他一人的动作戏如此突出，反倒显得本就有些迟钝的风河谷更显老态了。
落山鸡7.5/10这个系列的世界观一部比一部离谱，基努里维斯的动作也一部比一部迟钝，而且为了配合主角迟钝的动作，反派杂兵被他打的时候也像身体僵化了一样，定在原地乖乖挨揍，所以动作戏最后呈现出来的效果就不够流畅，相比之下甄子丹的动作反而显得干脆利落，无疑是全场最佳，不过电影从头打到尾还是能爽到的，高桌会这个组织也是够奇葩的，就喜欢搞些神秘兮兮的仪式，结果死了那么多人愣是干不掉一个约翰威克，属于是人菜瘾大还爱装X，希望这个系列能就此完结吧。
嘉措8/10不管是几场打斗动作的设计，还是视听美学的呈现都算得上系列最佳，寥寥几句台词可以立住一个个人物的性格和命运，如果看进去便会忽略时长，反之会特别疲劳。
理易封8/10这部几乎涵盖了一整个动作片历史，从木桩、骑马开头到格斗、刀剑、射击，最后回归原始的面对面决斗，凌厉剪辑到长镜头，还有各种特定情景下才会出现的典型配乐风格，确实是顶级的视听享受。故事上在强调朋友，其实我理解应该是老外无法形容的侠义，整个系列营造的就是一个现代的武林，杀手电台叫wuxia很能说明问题，杀手没有假期，没有了目标也就没有了活着的意义。不足的是个别文戏不上心，打斗场景路人群演太背景化，杀手公司养这么多废物也不太合适，再有就是里维斯老胳膊老腿只能靠身体惯性和力量去跟对手抗衡而没有速度，确实爽感缺少很多，每次都补枪好评。
mdr skywalker9/10和《银河护卫队3》一样给这个系列画上了圆满的句号，除了对高桌会秩序的进一步延伸，还多了很多新面孔，终章完全可以当成武侠电影，John Wick的角色其实就是不断挑战规则的游侠，一代杀神只求内心的平静不断战斗，最后以西部片的决斗方式收场，动作戏难度进一步加大，完全抛弃了小型战斗，而是以大场面超长作战代替，大阪大战花样最多，枪战，刀战，柔术还能见到基努玩双截棍，而舞池大战则是充分展现了疾速系列的美学特色，随着燥动的音乐按照舞步——武打的节奏呼应，非常有律动感，而结尾凯旋门飙车和教堂阶梯的缠斗挑战了主创体力和动作片的长度极限，甄子丹的加入为动作戏注入了新的华彩点，干脆利落的招式非常抢戏，系列停在这一部选择很正确，基努动作的迟缓已经太过明显，期待高桌会和其他角色的故事依然可以继续延伸。
仅打分
叶底藏花8/10
𝑮𝒊𝒅𝒆𝒐𝒏6.5/10
Láogon6.5/10
MinamiFans8/10

敬请期待牛班首个剧限定《漫长的季节》
我们《闪电侠》再见

</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<标题>耐操抗揍</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-26 17:14:00</时间>
<影评>

《疾速追杀4》的成功验证了我前不久写的一个观点，隔壁的《速度与激情》才不是因为越来越夸张的场面才被人诟病。
尽管好像每个人都在说，素鸡越拍越假，光头和他们的车太皮实了太侮辱物理学了，于是口碑蹭蹭往下掉。
但看看拍到第四部依然观众缘好到爆的《疾速追杀》吧，一介凡人约翰·威克老兄那才叫一个耐操抗揍。
滚下两百多级台阶只是腿软几秒，掉下几层楼砸烂汽车只是踉跄几步，至于被迎面撞飞之类素鸡猛男也不敢随便扛的重击，他呻吟一声已经给足面子。
康斯坦丁和尼奥来了，也不敢打包票这么从容，你完全可以当他已经金刚不坏位列仙班。
看吧，观众对于主角打不死的包容才没有什么上限，全看电影本事。《疾速追杀》这系列就有本事让人抛掉现实投入幻想，暂时相信一切不可能。
而对于那些失败的动作片，剧情夸张不是问题，没法把夸张的剧情变成酣爽的梦境才是问题。
做一点简单的计算。抛掉字幕，《疾速追杀4》片长将近140分钟。由于文戏和武戏有着十分明确的界限，你掐掐进度条不难得出，不算最后那场决斗对射，此片纯动作长度约一小时。
别小看这个数字，放在任何动作片，这都是一个极其惊人的比例。不信大可以去比比，没有任何一部《速度与激情》《碟中谍》《敢死队》或漫威电影的纯打戏能达到这个浓度。
更吊的是，《极速追杀4》的打斗花样毫不复杂，几乎只有手枪、步枪和极有限的冷兵器，绝大部分是近身格斗，偶尔用上汽车和摩托，此外没有任何科技含量、高速追逐、建筑交通工具毁坏。
如此自我受限的打斗样式很容易疲劳，可它偏偏有能耐让你从头到尾兴奋。甚至结束后，我还很有兴致地立刻回看了几段，琢磨了一下招是怎么套得这么漂亮。
甚至不夸张的说，哪怕删光里面所有打斗，这电影也是很不错的视觉享受。在高度架空、杀手横行、浮华绚烂纸醉金迷的世界里，每个场景都宛如架空前卫艺术展。
威克施展拳脚的战场，动辄有大阪酒店的东方风情，要么是巴黎街头的环形车阵，连歇脚的地铁站和过路的地下水道，都有迷人的景点特征。配角大佬们进行权力博弈的场所，也无不带着美术馆和艺术厅的庄严雅致。
如果场景不够有格调，像一栋老破旧楼，那就增加镜头运动的风骚。如果镜头也没什么花头可搞，那就把音乐开足造气氛，两度攀登阶梯，前者像在蹦迪，后者像穿越到意大利西部片。
这些都给人一种近乎沉浸游戏的体验，路人都尽职地做好NPC功能。你不用担心舞厅里的人添乱，他们只是尖叫着躲到一边。不用担心过路车里会下来人吼叫，他们只是提供撞车道具。
威克抢到超炫的枪械，就像游戏里天降神器，为了展现子弹效果，短暂变成俯瞰视角射击游戏的效果，这类游戏很老派，跟电影的动作风格吻合。我还暂停几次欣赏枪弹爆开的火花，美得让人难以相信这是在生死搏杀。
电影把套招这件事做得不露痕迹上了新台阶，我甚至会想仔细看一场搏斗里匕首是怎么卸掉的。基努·里维斯的表演有意思，念台词时体态会有轻微迅速的晃动，好像一个杀手本能地转移武器所在的位置。
电影最后，再次挺身护狗的威克大侠，中枪倒在台阶上。但哪怕我们不知道还有下一章，也打心眼里清楚，区区三发子弹经常连片中的某个龙套都搞不死，更别提干掉这个神一样的男人了。


</影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>大明湖畔的鱼人</作者>
<标题>ED男主和奇妙伙伴们的滑稽冒险故事</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-04-04 09:12:39</时间>
<影评>

人和狗的区别就是被狗咬了，你应该把它打了做成狗肉煲，而不是追上去对着它咬。

港真第四部真不行，阿瑟，这种程度的电影真交不了差啊阿瑟。

基努要不还是用替身吧，枪斗术的时候还好，一旦近身打斗就真的不忍直视。

动作慢，不流畅，软绵绵，这种水平的动作戏真的不是来强尖观众眼球的？

大阪酒店那一场，这个双截棍真的是耍得辣眼睛，打斗过程中基努软绵绵的动作配合高大的身材给人一种地面滑溜溜随时都会摔倒的滑稽感。

最搞的就是，就这种辣眼打斗导演还一个劲儿的加，我真的是佛了，导演你不会真的觉得你的动作场面设计的很帅吧？

然后就说到我们甄子丹了，怎么说呢，动作戏当然是吊打的，但是你这个盲人演的就……这么说吧，大阪酒店厨房那一场打斗我差点笑出声，原本以为你贴的是什么了不起的高科技，原来是感应报警器？这么大一坨你换成炸弹不是更好？两军阵前我原以为你必有一番高论，结果你告诉我富哥疯狂星期四V我50？

而且这个盲人的感知能力设计的也是莫名其妙、意义不明，有那么几个瞬间，我怀疑这个B角色在演瞎子（对，有点神奇神奇，不是演员演瞎子，而是演员演的瞎子在演瞎子），各种牛逼的听声辨位躲技能，到了基努这里就真的抓瞎了，不是，我隔着屏幕都听到基努勾着脑袋喘粗气了，你盲侠还要出言试探真的不是在把观众当傻子？这么明显的放水真的大丈夫？

然后就是中途加塞进来的小黑哥们儿，我真的不明白这个角色加进来到底有什么意义。
“追踪者”好牛逼的设定哦，你的赏金不够高，所以我帮你增加赏金，然后我再干掉你。
我是真的吐了，导演你的灵感不会来自私生饭吧？要强行给基努加队友也不至于这么加啊？这不还有个现成的死了老爹的霓虹美女嘛，我看她来客串这个角色不是更好？
真的是，这个系列拍到第四部真的是江郎才尽，本来我也不太关心剧情逻辑到底经不经得起推敲，打得爽就完事儿了。
但问题是这一部你这动作戏也没见得有多爽啊？就这水平还有一堆人搁这儿尬吹，也真的是奇观了。

</影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>