<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>无言的证人 Poirot: Dumb Witness</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2176432009.jpg</封面>
<导演>爱德华·本内特</导演>
<演员>大卫·苏切 / 休·弗拉瑟</演员>
<简介>阿伦特尔小姐（Ann Morrish 饰）给波洛侦探（大卫·苏切特 David Suchet 饰）写了一封信，希望波洛能够帮助她解决一些家庭内部的问题，并且暗示可能有什么人想要她的命。来自职业的直觉告诉波洛事有蹊跷，他匆匆忙忙赶到了阿伦特尔小姐的住处。
                                    
                                　　可惜，波洛的到来并没有挽救阿伦特尔小姐的性命，死前，她将全部的遗产留给了非亲非故的女佣，这让她那些整天惦记着钱的亲戚们感到十分愤怒和不解。在老搭档黑斯廷上尉（休·弗拉瑟 Hugh Fraser 饰）的帮助下，波洛开始了对于事件的调查，他走访了阿伦特尔小姐的众多亲戚和朋友，听取了证词，透过波洛聪慧的思维和缜密的逻辑，真相已然浮出了水面。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>敢催姐你死定了</作者>
<标题>适合周末下午茶时分的古典推理剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-16 18:36:07</时间>
<影评>

周六喝着下午茶看完。
全篇最佳演技颁给狗子鲍勃😊！（狗子和丁丁历险记的白雪也太像了）密斯特鲍勃一度被冤枉为“凶手”时那无辜委屈的小眼神太逗了。后来波洛被迫托管狗还得遛狗，在狗子破案有功时波洛盛赞它“肯定有比利时血统”，最后两人/狗🐶还在湖边依依惜别，有趣。
菠萝和黑斯廷斯的小互动也好玩，开场因为波洛（作为精致的猪猪男孩）小作误了船，黑斯廷斯抱怨道“你看，现在赶不上了吧”，菠萝说“你无需自责，黑斯廷斯”，黑斯廷斯那个小白眼翻的哈哈哈。
这集湖光山色的英国乡村风景很美，羡慕他们喝下午茶/咖啡的场景。我也幻想做个侦探，各地云游，在风景宜人的大壕斯里蹭饭吃，每天工作就是跟人聊天喝下午茶，就把案子破了。
看到中途想起来，以前拉到结尾看过，“T.A”是镜像反过来的因此想起了真凶是谁，后悔当时看得粗糙减少了今日解密乐趣。不过姑妈死的时候那个嘴里冒绿烟场景还是挺瘆人。凶手也太冷血了，杀害无辜的人（且手段恶毒），陷害无辜的丈夫，但人物最后给人印象并不特别深刻，我认为少了些前期铺垫和最后呼应反衬。看评论改了些原著人物性格，怪不得姑妈的陪伴明妮的圣母性格怪怪的，不如原著（贪财之人）深刻（明妮剧中那么圣母，却一度不将本不应属于她自己的遗产返还给死者家属，就很伪善矛盾，还不如直接设计成原著那样就是贪婪之人）。
阿婆的故事设计总是优秀。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿燊</作者>
<标题>凶手的动机</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-27 00:02:13</时间>
<影评>

凶手自己给的理由大致可说是，她感觉自己一家没有钱没有地位在村里抬不起头，因而选择谋财害命；另一方面她憎恨自己窝囊的丈夫以及各种看不起自己的亲戚。看起来好像是很突兀的，无辜的贝拉成为了凶手，不过事实上许多案件里都可以发现这类看起来无害，但是内心积攒着委屈愤懑。他们常常并不诉说自己的忧愁，但是也不懂得自我开导，当真正感到压力难以承受时，便悄悄谋划起一些动机不良的行动。人与人所谓的差异不过是品德，而非心理问题--同样是承受许多，有的人无论如何做不出伤人的行为，而另一些则会感到自己的问题是别人带来的，所以有理由动手---凶手需要理由，而大多数事情都无法给谋杀一个合理解释，但是人可以，人有主观能动性，当一个人决定突破道德底线，没有什么理由不合理。
贫穷的确是一种最为常见的动机，而贝拉之所以成为这个动手的人，一方面可解释为她是一个两个孩子的母亲，压力比其他人大些；另一方面也可推测她是一个及其好面子的人，没有钱令她抬不起头，而且并其他人更难以忍受贫穷。而这里她的丈夫起了推波助澜的作用，虽然出自无意，可是他的暴躁，不善沟通使得他丧失了心平气和了解妻子内心的机会，他大意到完全不曾怀疑妻子，甚至连对方带孩子离去都不知道可能的原因---就算不是谋杀，贝拉也可能觉得这个丈夫暴躁难相处---从他对孩子严厉呵斥的行为来看尽管他没有谋财害命的意愿，他也不是个好相处的主，其性格可以用古怪怪乖僻来形容；如果他知道妻子是个爱财如命，好面子的人，可能他也会早点怀疑妻子，阻止一些非理性的谋财行为。甚至往深处说，这两个不是一路人，暴躁的丈夫并不喜欢妻子做不道德的事，也没有显示出谋财的强烈爱好，妻子看起来软弱实则爱财如命，又在乎面子，为了利益不择手段。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>