<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>监狱风云2：逃犯 監獄風雲II逃犯</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2221758757.jpg</封面>
<导演>林岭东</导演>
<演员>周润发 / 陈松勇 / 胡耀宗 / 于莉 / 黄光亮 / 徐锦江 / 尹扬明 / 张耀扬</演员>
<简介>《监狱风云》的续作，资深囚犯阿正（周润发 饰）因为与前任科长（张耀扬 饰）的过节而延长刑期，服刑期间母亲病逝，儿子良仔被送到孤儿院甚至对父亲产生怨恨。阿正一心想申请外出看望儿子却遭到狱警头子“鬼见愁”（徐锦江 饰）的诸多刁难。“鬼见愁”因收买狱中大陆帮首领大圈龙（陈松勇 饰）不果 ，把其视为眼中钉，并且从中唆使挑拨使得大陆帮与阿正之间产生隔阂。一次陷害使得大圈龙不得不出逃，被误会陷害大圈龙的阿正也被迫逃走，逃跑途中两人相遇并产生了一段“难兄难弟”般的友情。最后阿正被再次抓回狱中，在暴乱中阿正终于得到机会和”鬼见愁“短兵相接。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>监狱风云：浪漫主义加乐观精神</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-04 22:10:10</时间>
<影评>
        监狱风云1、2，最喜欢的2的一场戏，发哥和彪哥两个逃亡到坟地里，发哥找到了人家坟前的半瓶酒，两个人不以为意，就着升起的篝火，喝起了小酒，美个滋的。

彪哥说，天是棺材盖，地是棺材板，喜怒哀乐事，都在棺材里。所以，人为什么不过得快乐一点呢。

我说这个是革命乐观主义和浪漫主义。你看，两个逃犯，心中无愧固然，可是处境实在堪忧，尚能这般今朝有酒今朝醉，全不愁眉苦脸，只要对面有知己，就可开怀畅谈心曲，既有仇怨更有朝气，岂非苦中作乐，善于经营人生？看得人真是振奋。两个人跳下瀑布畅游，返璞归真的灿烂笑容更是人生中的至境。人说人生得一知己足矣，有过这般快活时光，又有什么可以抱憾。

这个监狱里的故事可以说是社会的一个缩影。当然这个剧本结构紧凑，情节冲突都很戏剧性，里面有好人和坏人。也有看起来不像好人的好人发哥，他就是电影里当之无愧的英雄。杀手雄和鬼见愁都是坏到底的坏人，性格刻划略显单薄了。

监狱里打斗的戏看起来鬼气拂拂，真是人逼极了，真什么事都干得出来。以这个视角去拍打戏，很好。本来这种状态就与鬼蜮无疑。人心里有鬼，那不就是身在鬼域，这话没错。那种办法去拍监狱里的惨状，真是满贴合的。

21年前的电影，仍是要分善恶两极，这样的戏也才有看头吧。发哥活灵活现，其他人等今天看来，只觉过时。彪哥这个角色也不错，曾经沧海难为水的感觉演得很好，真就是一老大。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>逃不出的囚笼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-09 01:00:50</时间>
<影评>

周润发绝对配得上“演技派”这三个字，他在“监狱风云”系列电影中的精湛演出证明了一切。很难评点《监狱风云2》和第一部电影的优劣，两部电影在深度上并没有太大的落差。《监狱风云2》的故事和第一部电影故事结构类似，但角度有所改变。从囚笼内到囚笼外，周润发扮演的角色一直都没有真的逃出生天、获得自由。他面对儿子、死去的妻子、监狱内的敌人和朋友，虽然嘴上说着忍一时风平浪静、退一步海阔天空“幼稚”，但他最大限度也只能做到赶走一个极端的监狱长官而已。最可怕和最牢固的制度以及社会生活，没有人能从中逃走。天是棺材盖儿，地是棺材板儿，这话是永恒有效的真理。一个小小的监狱内发生着这个世界上任何时间地点都在普遍发生的事，作为导演的林岭东与作为编剧的南燕，绝对不容小觑。


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>桥头莫兰特</作者>
<标题>斗的是人心</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-28 11:59:26</时间>
<影评>

1.“兵荒马乱，与我们无关”
阿正在帮派火拼时候，让自己远离他们，避免陷入不必要的麻烦。

2.《友谊之光》，经典港风歌曲。
那个年代的片子，到现在看来依旧是口碑放在那里，成为了经典。

3.“一个个故作幸福的姿态”
“你还爱我吗，鸡皮疙瘩掉一地啊”
傻标，这个家伙没有家人给自己写信，自己还很好奇其他狱友的家人给他们写得什么。

4.“天是棺材盖，地是棺材板，喜怒哀乐事，全在棺材里”


5.感觉这个系列电影只要再往下演，发哥就无法出狱了。


6.徐锦江演的这个角色，真的是把监狱底层的黑心科长演到位了，要多黑有多黑，但个人感觉没有上一部的科长角色演得好。
7.徐锦江演的这个科长周围，有一个小弟就是上部中的小官，也是狐假虎威、仗势欺人现实生活中，对于这类的小狗腿子也要多加留意。
8.阿正和龙哥一起拉屎的镜头有意义，隔着屏幕似乎都有味道了。

9.最后科长手下的反正挺有意思，检举自己上司，而不肯黑吃黑。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Σκρυτινιυμ</作者>
<标题>为什么阿正会被收拾呢？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-07 08:46:37</时间>
<影评>

第一部里面的阿sir被阿正斗到了，但是很明显这是领导的心腹。领导表面上春风满面，实际上一肚子坏水了，但是这种脏活儿他不会干。而是摔给自己得力手下了。但是阿正把得力的手下干烂了。所以领导干什么都不得力。
所以新来的徐锦江自然要帮助领导出一口恶气，换句话说，徐锦江其实和阿正没有真正的冲突，只是混口饭吃，所以一开始徐锦江，并没打算往死里整，而是伸出橄榄枝，让他干点线报的活儿。
但是阿正的出监快到了，他不想惹事所以拒绝了，但是在这里看来，就是他绝心做对了。
大领导袒护本地社团，是事实，大圈被另眼相待，从剧情中可以看出来，因为他们没有靠山吃山。
而最后，新来的督查当然很爽了，老领导被斗跑了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>1821</作者>
<标题>剧情缺乏逻辑</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-12 00:39:35</时间>
<影评>

想不明白徐锦江为什么一出场就搞事情，没事找事。感觉是为恶而恶。第一部起码交代雄哥在外面被小混混砍了几刀所以恨犯人，而且情节也循序渐进的。想到大多数的电影，续集一般都烂，无间道，反贪风暴。。。……………………………………………………………………………………………想不明白徐锦江为什么一出场就搞事情，没事找事。感觉是为恶而恶。第一部起码交代雄哥在外面被小混混砍了几刀所以恨犯人，而且情节也循序渐进的。想到大多数的电影，续集一般都烂，无间道，反贪风暴。。。……………………………………………………………………………………………

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>常减常肥的温绮</作者>
<标题>今宵多珍重</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-14 14:01:22</时间>
<影评>
            

每次听到那首老歌，总会想起发哥阳光的笑脸。

    电影里印象最深的片段莫过于发哥跟老大逃狱出来，两个人在河里洗澡，光着屁股从高处跳进水里。面对被追捕的危险和不确定的明天，难得的片刻轻松，甩开的烦恼就像暂时甩掉的那身囚服。高山，绿林，清水，天地间此时只剩下两个孩子般嬉水打闹的大男人。这个镜头跟《今宵多珍重》重叠在一起。看着他们，会不由自主的一起微笑，轻声哼唱。

   
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦想启动</作者>
<标题>监狱风云2：他明明不开心，却还要每天扮着笑脸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-29 15:06:43</时间>
<影评>



1987年林岭东导演的《监狱风云》上映，收获了3162万的高票房，是当年香港电影票房榜的第2名。也是因为本片，让“监狱”题材的电影大火了一段时间。
于是在1991年，林岭东再次与编剧南燕（林岭东的哥哥）合作，推出了第二部《监狱风云2：逃犯》。作为续集，片子延续了第一部的风格，主演依然是周润发，其他演员阵容中也有不少第一部的熟悉面孔。这部电影取得了2450万的票房，是当年香港电影票房的第10名，同时豆瓣评分7.7分。虽然评分与票房相比第一部差了一些，但也算是比较优秀的续集电影了。





钟天正（周润发），大家都叫他阿正。嗜赌成性，欠下了巨额赌债。
妻子为了补贴家用，迫不得已瞒着阿正去做应召。
终于有一天，阿正发现了妻子在做应召。
作为一个男人，这简直是最大的侮辱。在争执中，无意的用力一推，将妻子撞在了窗口，正好被一个钩子勾破了喉咙。而年幼的儿子也正好看到了这幕惨剧。





进入监狱后，阿正一直是独立的存在，没有加入任何帮派。
傻标（黄光亮）和盲蛇（吴志雄）属于香港帮的老大，韩坤是潮汕帮的老大，这几位老大在第一部中都出现过。傻标在监狱中一直很关照阿正，两人有着很深的情谊。
本片中还出现了大陆帮，为首的龙哥（陈松勇）讲义气，有正义感。但有个小弟骷髅头却奸诈狠辣。

第一部中阿正在最后打伤张耀扬饰演的监狱安保科长，所以在这一部中调来了徐锦江饰演的新任科长鬼见愁。
鬼见愁自然对阿正恨之入骨，事事刁难他。



阿正看似每天扮着笑脸，劳动的时候大声唱着歌，但其实他是不开心的。
误杀妻子一直让他处于深深内疚之中，是他的嗜赌成性才让贤惠的妻子逼不得已去做应召，而现在自己却再也不能得到妻子的原谅了。
母亲也去世了，鬼见愁的阻挠让他连送老人家最后一程的机会都没有。只能默默的在牢房里点起了香烟，独自一人在床上痛苦哽咽。
儿子良仔是他现在唯一的希望，在母亲去世后只能托付孤儿院。但良仔处于叛逆期，一直不愿意跟他说话。





阿正与良仔的矛盾越来越深，这让阿正非常挂念。
正规出狱探亲的途径被鬼见愁封死了，阿正只好铤而走险越狱。
借着监狱混乱，阿正藏在监狱外出的车子底下混出了监狱。
在孤儿院，阿正终于见到了儿子。良仔在黄老师（于莉）的照顾下过的还不错。
见过儿子后，阿正找到了和蔼的典狱长自首回了监狱。





鬼见愁本来就想整阿正，加上这次越狱让他很没面子。于是他暗中让骷髅头修理阿正一顿。
在厕所，阿正被骷髅头带着人堵住暴揍。
盲蛇看不下去出手帮阿正，却被骷髅头捅死了，偏巧龙哥出现阻止纷乱，手上正好拿到了骷髅头的凶器。



骷髅头暗中作证是龙哥杀了盲蛇，却栽赃给了阿正。
龙哥终于忍无可忍，越狱跳海逃到了山中。
鬼见愁故意将阿正安排到了大陆帮的牢房中，阿正明白是死路一条。于是打伤了鬼见愁，同样跳海越狱。
在山中，阿正与龙哥见面建立了深厚的友谊。一起吃果子，一起脱光衣服洗澡。
阿正放不下儿子，想要带着儿子跑路，却被赶到的警察抓了回去。





阿正再次被关进了大陆帮的牢房，被暴揍一顿后。阿正通过龙哥的一句口号赢得了信任。
假借龙哥名义，安排大家点火制造混乱越狱。。
在混乱中，阿正追着骷髅头报仇，终于将其打得奄奄一息。
鬼见愁想要趁机杀了阿正，杀人上头的他甚至开枪击倒了两个同事。
最后阿正扎瞎了鬼见愁的眼睛。





好在阿正有狱警作证，龙哥也回来自首解决了他跟大陆帮的矛盾。刑期又多加了十个月，但好在监狱里没有了敌人。
影片最后导演故意让张耀扬饰演的科长再次出现，开放式结尾应该是想要为续集做铺垫。不过之后林岭东并没有再拍续集。

其实现实生活中的我们跟阿正挺像的，工作生活的压力常常让我们过得很丧，但在外人面前，却还是要扮着笑脸。以为规规矩矩生活工作就可以过着正常，却常常会有各种各样的麻烦找到你。
我们不愿意让爱我们的人看到自己的心酸而担心，也不愿意让不在乎我们的人看到我们的狼狈而窃喜。
或许只有体面的笑脸，才是我们能守住的最后自尊。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>道生一</作者>
<标题>人类永恒的主题——感情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-13 01:42:59</时间>
<影评>
        今晚无意间看到了周润发演的监狱风云2，有别于第一部说的朋友兄弟之间的那种情义，这一部讲的更多的是父子之间的情感和周润发的救赎之旅。看着周润发饰演的阿正为了获得和儿子通信的机会，在狱警的压迫下不停的忍受各种各样的屈辱，甚至为了见儿子一面不惜以身试法去越狱，尤其是影片的刚开始就交代了一个监犯逃狱被抓之后的下场，所以可以看出周润发对孩子的那种爱。阿正对孩子的爱来源于他的愧疚。阿正的妻子因为阿正失业而迫不得已成为妓女，阿正知道之后因怒而误杀妻子，从此父子成为陌路，阿正的母亲独自抚养小孩，在影片伊始，影片就交代了阿正母亲病逝的消息，增加了阿正对孩子的牵挂，才有了上诉诉的越狱。阿正在狱中祭拜母亲，夜里独自哭泣的那一段真的很让人潸然泪下，完全不输威尔史密斯在当幸福来敲门里面的那段哭泣，谁说男儿有泪不轻弹，只是未到伤心处罢了。影片中阿正和龙哥的兄弟情义贯穿了影片的后半段，阿正和龙哥不打不相识，由相识到相知，在目睹了龙哥被冤枉的过程和自己被狱警冤枉和针对，生命遭受危险的时候，阿正终于暴起反抗，终于在监狱外和龙哥再次相见。当龙哥对阿正说和他一起到大陆的时候，阿正说了，他儿子是他这辈子唯一的信念，所以阿正并没有选择和他一起到大陆。龙哥对阿正说，人生最惨的事就是生无扎根处，死无葬之地，这大概也是当时大部分由大陆逃亡到香港的人的悲哀吧！就像他说的，天是棺材盖，地是棺材板，喜怒哀乐时，都在棺材里。阿正回了一句，为什么不笑着进去？这大概也是阿正一直的心态吧。阿正最后还是没有忍住去见儿子，而此刻儿子也早已经原谅了他。最终阿正还是被抓住了，而影片也来到了结尾处，阿正靠机智引发了大混乱，逃出了必死的局面，积攒的怒火终于喷涌而出，而最终的宣泄口就是背叛龙哥的骷髅。最终的大boss此刻也出来了，最后的结果是所有人同归于尽，阿正增加了刑期，狱警也得到了该有的报应，打手也收到了该有的下场。但影片并不会宣传邪恶，坚守正义的狱警有好的结果，新来的典狱长和阿正是相识的，龙哥为了阿正又回来自首，让人相信兄弟情义可以很感人，二人对生活也并没有失去希望，最后相约外面相见。影片中代表坏人的犯人表现更像个好人，而代表好人的狱警却更加像坏人，大概是想说好人坏人不能凭职业去判断吧。影片最后时刻，调来了一个上一部中出现的大坏蛋，估计阿正的日子并没有那么简单。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>4113321</作者>
<标题>.</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-25 22:41:09</时间>
<影评>
        这部电影整体给我的感觉很好，但是可能是刚看完第一部紧接着看第二部，可能是一下看多了，就显得有点乏味。和第一步类似的地方是都是警官和犯人勾结陷害主角。悲和喜的结合很巧妙，让人的复杂情绪瞬间宣泄一空。但是，有一点我看得不太明白，为什么保安队长徐锦江一上来就针对阿正。不可能看一个人不爽就往死里折腾吧，谁会这样，有那么大的仇恨么？我感觉这是一个没有血肉的坏人，因为剧情需要这样一个坏人从而出现的这么一个坏人，感觉这个角色不是人二是傀儡。还有，作为续集，我觉得周润发的角色性格与第一集不太统一，很难想象如此圆滑世故的老囚犯会吃上这种眼前亏，阿正一直是个乐观开朗，知进退，爱笑的人，你笑着对人，别人有什么理由会去恨你？第二部和阿正作对的囚犯我也不明白他为什么这么恨阿正，仅仅是看着不顺眼么？
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>头梢柳上月</作者>
<标题>越狱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-22 00:55:38</时间>
<影评>

第二部拍的还是差强人意的，虽然没了梁家辉，但是几个黑帮大佬都在，一出场就给人熟悉的感觉，蛮经典。
发哥的气场还是一如既往的强大，基本hold住了全片的所有高潮，就是结尾本以为是皆大欢喜，所有的一切都是好的，基本也就是大结局了，可是可怕的乌鸦又回来了，哈哈，这明显为拍下一部准备嘛。可惜了，最终还是没了续片。
总体情节和第一部雷同点太多，虽然单看依旧经典，但是没有新的看点，就觉得乏善可陈了。
但是喜欢此类电影，依旧给满分。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>