<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>同窗之爱 Another Country</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2608457478.jpg</封面>
<导演>马雷克·卡尼耶夫斯卡</导演>
<演员>鲁伯特·艾弗雷特 / 科林·费尔斯 / 迈克尔·吉恩 / Robert Addie / 鲁伯特·温莱特 / 特里斯坦·奥利弗 / 加利·艾尔维斯 / Frederick Alexander / Adrian Ross Magenty / Geoffrey Bateman / 盖伊·亨利 / Llewellyn Rees / 阿瑟·霍华德 / 艾弗·罗伯茨 / 尼古拉斯·罗尔 / Tristram Jellinek / 安娜·玛西 / 贝齐·布兰特利 / Earl Charles Spencer</演员>
<简介>故事发生在1930年的英国，于伊顿贵族学校就读的盖伊·班尼特（鲁伯特·艾弗雷特 Rupert Everett 饰）是个同性恋者，他的好友贾德（柯林·菲尔斯 Colin Firth 饰）是名共产主义者，对资本主义深恶痛绝，对学校规章制度更是不屑一顾。学校里的同性恋风气蔓延，一名叫马提诺的学生与另一名男同学发生关系时被发现，随后马提诺上吊自杀。此事给盖伊以及整个学院都造成了不小的影响。
                                    
                                　　不久后，盖伊爱上了同校的詹姆斯（加利·艾尔维斯 Cary Elwes 饰），两人常常在夜里约会。然而有一天事情败露，盖伊为了保护詹姆斯，而独自接受了鞭责，同时他的最高年级长的位置也被取代。严格的校规和保守的道德观使他对自己在英国的事业前途感到失望。二十年后，盖伊从英国外交部投奔共产主义国家苏联，成为“叛国&quot;者，轰动英国朝野。
                                    
                                　　本片原为轰动英伦的舞台剧，取材自三十年代的真人真事。主角盖伊·班尼特的原型为“剑桥五杰”之一盖伊·伯吉斯。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>从此以往</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-09 23:03:36</时间>
<影评>
        时间退回到冷战年代。地点，则是KGB位于莫斯科的总部大楼，一间黑暗、没有窗户的小屋。房间里除了一张长桌、一把椅子和一排排的文件柜，就再没有其他物件。如果这间房子开了一扇窗户，可以发现，离这里不远处，就是闪闪发光的克里姆林宫。

 

　　刚刚走马上任的官员坐在桌前，开始翻阅厚厚的文件，渐渐地，他的脸上露出了一副难以置信的表情。一份份厚厚的卷宗显示了一个事实：四个英国籍的间谍已经渗入了最高层，他们将丘吉尔、罗斯福或者是杜鲁门的最新动向都原原本本地向苏联通报。文件上明明白白地标注着“呈递贝里亚、斯大林”的字样。没有哪个官僚机构敢于延误这些文件，这四个英国间谍太重要，而他们传递出来的信息一直都那么可靠。KGB官员的表情，渐渐由惊诧变成了释然。


　　这四个间谍并非小说中的主人公，而这位官员也不是某位剧作家笔下的人物。他们都是真实的。四个间谍的名字分别是伯吉斯、布朗特、迈克林和菲尔比。他们都出身良好，在上世纪30年代，四个人就读于剑桥大学著名的三一学院。同时，他们又是成功而坚定的KGB间谍，为苏联工作逾30年。其中一位，金·菲尔比，为苏联工作了差不多50年，因为他的卓越表现，他的肖像甚至出现在了苏联的邮票上。


　　四个人最终都暴露了身份，但离奇的是，没有一个人因此而被捕。他们的个性职业都不相同，其中，伯吉斯是个喜欢夸夸其谈、爱喝酒的同性恋。布朗特同样是同性恋，专长是艺术史，并因为担任皇室的艺术顾问而被封爵。第三个人，迈克林，是个严肃的外交家，在性倾向上忽左忽右。而第四个，也是其中为KGB贡献最大的菲尔比，则是一个花花公子，极其善于勾引已婚女性，人称“20世纪最出色的间谍”。


　　四个剑桥学生


　　“今天，当然，大家都知道哈罗德·阿德里安·罗素·菲尔比是个在MI-6(英国军情六处)工作的苏联间谍，一个背叛了自己祖国的人，一个将许多西方世界的重要情报泄露给苏联的人。今天，菲尔比成了一个传奇—魔鬼或是反英雄，这视乎你的个人判断。”


　　—罗伯特·J·兰费尔，FBI探员，1986年


　　上世纪20年代末，KGB的前身，内务人民委员会决定，开始渗透到英国的情报机关中去。他们的目标，是一群前途光明、出身良好的大学生，这群年轻人应该有机会去英国的外交部门或者是情报机关工作。如果他们是坚定的马克思主义者或是反法西斯主义者，将会得到特别关注。至于那些英国共产党的公开成员，内务委员会反倒认为没有可以利用的价值，一方面，这些人的行动太激进，容易引起英国安全部门的注意；另一方面也是因为这群年轻人大多数出身自工人家庭，最终不大可能打入英国的上流社会。多年以后，这个计划被证明考虑得相当周到。


　　在四个学生在剑桥读书期间，他们被KGB征召了。其中两个人，布朗特和伯吉斯，是“剑桥传道者”协会的成员，这是上世纪30年代在剑桥非常有威望的地下组织，成员都是坚定的反纳粹主义者。看起来，布朗特是其中最大，也是最早被征召的，1933年，在他去了一趟俄罗斯以后，身份就已经发生了变化。由于他是一位出色的法语老师，而法语是当时英国外交部门的工作人员必修的一门课程，所以，很多人推测他凭借着这种特殊的身份，默默观察剑桥中的激进学生，并将其中有可能进入外交部工作的年轻人，发展到KGB中去。


　　主要人物


　　安东尼·布朗特(1907-1983)，法语教授，艺术史专家，伊丽莎白女王的艺术顾问，二战期间担任军情五处探员。


　　安东尼·布朗特生得很高大，性格傲慢甚至可以说是冷酷，却又有种迷人的魅力。他的祖父是英国主教，父亲则是教区牧师。他是个身份未被公开的同志，一度曾与伯吉斯是情侣关系。在战争年代，布朗特为军情五处工作，而在战后，作为一位艺术史方面的权威，他成了王室的艺术顾问，在1956年被授以爵位。1979年，就在撒切尔公开宣布他是苏联间谍后不久，他被剥夺爵位。1983年去世。


　　盖伊·弗朗西斯·伯吉斯(1910-1963)，BBC播音员，军情六处探员，先后担任英国外交部副部长和部长秘书。


　　盖伊·伯吉斯是海军军官的后代，长得非常英俊迷人，但性情有些颠三倒四，这可能是他长期酗酒的后果，和布朗特一样，他也是同性恋，不同的是，他对自己的性取向非常坦白，并且公开拥有过几个情人。虽然表面上看来，他完全不具备一个间谍所应该拥有的任何素质，可他却凭借着自己的魅力，得到了不少权贵的崇拜或者宠爱，可以毫不费力地弄到对苏联有用的消息。


　　唐纳德·迈克林(1915-1983)，英国驻巴黎、华盛顿、开罗等国的外交官员。


　　唐纳德·迈克林与布朗特一样，身材高大，长得也不错，可是却少了布朗特的镇定与坚决。他的父亲曾是议会议员，也做过鲍德温内阁的教育部长。他曾与伯吉斯短暂地发生过关系—据说是被伯吉斯勾引，但实际上看来是个异性恋。他是个好酒之人，一次在开罗因为醉得太凶，被人送回伦敦治疗。而在这次治疗后不久，他就被任命为英国外交部驻美国的负责人。


　　哈罗德·罗素·菲尔比(又称金·菲尔比，1912-1988)，记者，军情六处探员。


　　绰号“金”的菲尔比，是个变色龙式的人物，有些人认为他温文尔雅，是个真正的绅士，有些人却觉得他粗野不堪，事实上，他是一个天生的演员，可以根据不同的情势扮演不同的角色。作为一个间谍，他有着超凡的天赋，可以从大量的情报资源中，发现哪些是故意想要泄露给苏联的假情报，哪些则是真正有价值的秘密。


　　菲尔比的父亲圣约翰·菲尔比，是一位阿拉伯问题专家，外交家，也是沙特阿拉伯国王的顾问。此人性情古怪，常常在公开场合批评英国的种种政策，有些人猜测他的精神有些不正常。少年时代，金·菲尔比很少能够见到父亲，却非常崇拜他，一些人分析说，这可能影响到了日后金·菲尔比的意识形态立场。


　　和布朗特与伯吉斯不同，菲尔比是个公认的花花公子，结过四次婚，而且有过无数情妇。除了他的第四任妻子—一个苏联人，和他的第一任妻子，他的第二任妻子和第三任妻子都不知道他是个间谍，而且这两位在认识他时，都是有夫之妇，为了追随他，甘愿抛弃原来的丈夫。


　　菲尔比死于1988年，在他死后，他登上了苏联邮票，上面用俄语介绍了他的生平。


　　行动


　　KGB的耐心非比寻常。就像一瓶未够年头的好酒，伯吉斯、布朗特、迈克林和菲尔比在被征召后，并没有很快为苏联工作，KGB希望在他们打入英国情报局高层后，才渐渐给他们分派任务，最大程度地保证计划不会遭到英国人的怀疑。


　　剑桥四位间谍所进行活动的年代也各不相同。伯吉斯与迈克林是从1939年工作到1951年。菲尔比则是从1940年一直工作到1963年，直至最后逃至苏联，而在身份暴露后，他仍在继续为KGB效劳，担任顾问与密探教员工作，前后做了差不多半个世纪。布朗特则是被发现最晚的，从上世纪30年代初，一直秘密工作到70年代末。


　　战前


　　在1930年代晚期，四位间谍执行的都是无关紧要的小任务，一方面KGB担心他们身份被暴露，另一方面也是KGB自我保护的需要，他们还需要对这几个年轻人多加考验，避免培养出双重间谍。


　　四个年轻人果然没让KGB失望。布朗特很快就在艺术史研究方面取得了很大建树，达官贵人们想要购买某件古董家具或者油画，都希望先听听他的专家意见。迈克林成长为一位年轻的外交官。伯吉斯表面上是公开的反纳粹者，以此成功地掩饰了他真实的政治立场。


　　菲尔比未能进入外交部，而是成为了 《泰晤士报》 的一名记者，他的第一份工作是帮助苏联，营救奥地利的共产主义者和反法西斯活动家。在那里，他遇到了自己的第一任妻子丽兹，对方也是位苏联特工。离开维也纳后，他前往西班牙，为 《泰晤士报》 报道西班牙内战新闻，但这位记者与众不同，专门报道有利于佛朗哥的消息。在一次采访中，载着他和其他几名记者的车子被炮火击中，两个人遇难，而他只受了点轻伤。因为他的杰出“贡献”，佛朗哥向他颁发了勋章，从而进一步加深了人们对于菲尔比反共立场的印象。


　　1939年二战爆发时，年轻的外交官迈克林和一度去法国采访的记者菲尔比，都回到了英国，布朗特则顺利加入军情五处，这样，他的职责从征召新人，变成了将秘密文件传递给KGB。


　　战争年代


　　二战期间，是四人最为活跃的时期。


　　伯吉斯和布朗特向KGB源源不断地传送着盟军的军事策略与军情处的秘密文件。


　　迈克林在1944年到1948年，在英国驻美国大使馆工作，丘吉尔与罗斯福和杜鲁门之间沟通的文件，他都悉数奉献给了斯大林。他并没有向苏联提供关于核弹的技术参数，不过作为美国-英国-加拿大三边共享核研究委员会的英方代表，他向苏联报告了核爆研究的进展，同时泄露了美国的铀储备量。有了这些数据，苏联科学家足以计算出美国人可以制造多少枚核弹。


　　金·菲尔比执行了一系列任务。在二战期间，他向苏联人泄露了纳粹的密码“Enigma”已经被英国解码的消息。以他在军情六处的职位，他不仅可以轻松地骗取解码中心同事的信任，而且可以及早发现安插到KGB的英国特工—事实上，他不仅知道这些人姓甚名谁，而且是其中很多人的直接主管或导师。


　　冷战


　　在战后，迈克林对于斯大林来说，发挥了尤其重要的作用。他继续传递着杜鲁门与丘吉尔之间的沟通结果，令斯大林对于英美打算如何占领德国，划清东欧国家的边界都了如指掌，在雅尔塔会议、波茨坦会议和德黑兰会议中，斯大林都从中受益。1948年，迈克林被调到了英国驻埃及大使馆。


　　菲尔比在战后则来到华盛顿，担任军情六处与CIA之间的联络员，同时也与FBI保持联系，作为英国大使馆的安全专家，他有权看到一切FBI与英国共享的情报。他和迈克林共同合作，让斯大林知道了美国不会在朝鲜战争中使用核武器的消息。


　　伯吉斯在BBC担任过一段时间的节目主持人，主持的是一档关于议会的节目，在此期间又结交了一群重要的政客。其后，他成为英国副外长赫科特·迈克内尔的秘书，这个职务对苏联来说尤为意义重大。作为迈克内尔的秘书，他可以定期将最高外交机密传送给KGB—夜晚将它们偷偷运出来，拍成缩微照片，早上再神不知鬼不觉放回到迈克内尔的书桌上。


　　布朗特除了继续召募新丁为KGB效力，还充当着联络员的角色，为伯吉斯、菲尔比和他们的苏联上司提供沟通信息。


　　毫无疑问，在这四位剑桥间谍中，最重要的还是菲尔比。在此期间，有数位苏联特工叛变，都不约而同地暗示说英国情报机构里有一个内奸，但幸运的是，菲尔比恰恰被安排处理这类案件，因此可以方便地转移人们的怀疑目标。其中一个叫做沃尔科夫的苏联特工，已经与英国政府谈妥了条件，答应在拿到钱之后就说出内奸的准确名单，而菲尔比正是去中东，与沃尔科夫谈判的英国情报机会代表。结果，这位特工据说人间蒸发，菲尔比汇报说他始终无法找到沃尔科夫，这起危机就这样被化解。倘若不是后来伯吉斯与迈克林的身份暴露，菲尔比可能还会在军情六处平步青云，事实上，一些传记作家相信菲尔比将会是军情六处负责人的热门人选。菲尔比在去世前不久，这样解释自己的运气：


　　“真的，在我的一生中，我的运气一直好得出奇。在很多极度危险的时刻，我都想，完了，无路可逃了，突然间一线阳光洒进来，我又找到了出路。我难以形容，自己拥有多么多么幸运的人生。”


　　背叛


　　关于伯吉斯与迈克林叛逃、菲尔比身份被揭穿的故事，已经被人拍成电影。然而在KGB、FBI和军情六处的档案完全被解密前，坊间流传的这些故事，也许都不完全准确，以下的这个故事，或许比较接近当时的事实。


　　1949年，负责对付苏联间谍的FBI探员罗伯特·兰费尔有了一个惊人的发现，他与几个密码破译员发现，在1944年到1946年间，英国大使馆的一位成员，在持续地向KGB发送信息。这个英国人的代号是“霍默”。经过了一段时间的排查，他们找到了三到四个“霍默”的可能人选，其中一个是迈克林。


　　就在兰费尔的调查开始不久后，菲尔比前往华盛顿工作，充任英国军情部门与美国CIA、FBI与NSA之间沟通的使者。在对苏联情报的解码中，他推测迈克林很可能就是霍默，此后，他又从自己的KGB上司那里证实了这一点。另一方面，他也知道，兰费尔的调查进行得也很顺利，已经确认消息是由纽约发出，而迈克林在华盛顿任职期间，会定期前往纽约，公开的理由是要去那里探望他的太太与孩子们。


　　菲尔比的压力开始与日俱增。假如迈克林作为苏联间谍的身份被揭穿，一旦他招供，就很有可能牵连出其他的剑桥间谍。即使他在审判中咬紧牙关，以他们当年在剑桥的关系，菲尔比同样可能被连累。


　　与此同时，伯吉斯则是一颗不知何时便会爆发的炸弹。此时他任职于英国驻美国大使馆，他酗酒的毛病益发厉害，而且在私生活方面越来越不知检点，很难想象军情六处为何仍然会对他委以重任。在他前往美国任职前，老上司迈克内尔提醒他避免招惹三件事，“种族问题，与激进组织联系，以及公开同性恋身份”。伯吉斯脱口而出，“噢，你的意思是，我不要跟保罗·罗伯逊乱搞？”众所周知，罗伯逊是美国黑人歌唱家，也是著名的反种族歧视者和社会主义者。也只有喝酒喝得颠三倒四的伯吉斯，才会如此口无遮拦。为了控制这位老兄，菲尔比干脆将伯吉斯拉到了眼皮子底下，让他住在自己华盛顿的家中。即使是这样，伯吉斯依然不可理喻，在一次菲尔比举行的家庭宴会上，伯吉斯竟然当众羞辱了一位CIA高官的太太。


　　考虑到迈克林脆弱的性格，菲尔比认为对方几乎一定会在审判中招供，于是，他与伯吉斯一起想出了一条对策。让伯吉斯回伦敦，通知迈克林潜在的危险。可是，如何才能让伯吉斯回国，而又不至于引起外界怀疑呢？


　　他们的主意是将伯吉斯遣送回国，使他这次回伦敦的旅程，看似是英国大使馆所做出的决定。他们的计划天衣无缝，伯吉斯需要做到的是在一天内接到三张超速告票。他特意带上一位熟人，驱车从华盛顿特区前往南卡罗来纳，参加一个会议。前两次超速，因为他表示自己享有外交豁免权，警察只好将他放走，到了第三次超速时，警方忍无可忍，将他和同车的乘客扣留了几个小时，随后释放了他们。这起事件被汇报给了弗吉尼亚州长，州长向国务院汇报，国务院再知会英国大使馆。于是，伯吉斯顺理成章地收到了大使馆方面的谴责，并被勒令立即回伦敦。


　　接下来，伯吉斯在迈克林的办公室里与对方见面，由于害怕房间里安装了窃听器，伯吉斯丢下了一张纸条，上面写有他们两人见面的地点。在KGB探员于利·莫丁的安排下，他们见面，得以详细讨论迈克林的处境，并准备安排迈克林不日逃往苏联。但迈克林此时的情绪极其不稳定，不愿意一个人离开英国。莫丁倒是乐意带他回苏联，但KGB总部要求伯吉斯陪伴迈克林一起去苏联。


　　与此同时，军情五处坚持要求迈克林接受他们的调查。他们计划安排迈克林在1951年5月28日，星期一，接受FBI与军情五处的联合讯问。


　　结果，在迈克林生日那天，也就是5月25日，他与伯吉斯跳上了一艘开往法国的小船，然后消失得无影无踪。是布朗特事先得知了迈克林即将被审讯的消息，并预先警告了迈克林吗？布朗特在多年后依然否认这一点，那么，更大的可能，则是伯吉斯与迈克林认为无论形势如何，都应该在25号那天逃离英国。莫丁和菲尔比都猜测，伯吉斯会在安全将迈克林送到苏联后，就自行返回，可是苏联人坚持让伯吉斯留了下来。也许在他们看来，伯吉斯作为间谍来说，虽然对KGB已经意义不大，但若落入军情五处手中，却有可能造成更大的损失。


　　在伯吉斯与迈克林安全逃往苏联几周后，英国政府才很没面子地承认，这两人就是苏联间谍。而苏联方面始终拒绝承认二人身份，表示他们仅仅是“意识形态的叛离者，对自己的帝国主义祖国感到不满”。


　　此后的12年里，伯吉斯在KGB的照顾下，过着相当自在的生活，他一直没有学习俄语，住在一所舒适的公寓里，并且不断在这里发展新的恋情。即便如此，他仍然认为苏联的生活很乏味，表达过回英国的愿望，当然，苏联人不会放他走，而英国人也再也不容许他归国了。


　　与伯吉斯不同，迈克林则在努力进入苏联的体制内，他学习俄语，后来成为了一位研究西方经济政策的专家。


　　镜头拉回到华盛顿。当菲尔比得知迈克林叛逃到苏联的消息，他假装出一副惊讶的表情。而当他听说，与迈克林一起逃走的还有伯吉斯时，他脸上的表情就真是实实在在的了。他曾经明确告诉过伯吉斯，假使伯吉斯因为迈克林的事情被牵连，那么他也逃不了，因为伯吉斯就住在他的家里。从那时起，菲尔比就将伯吉斯说成是“那个该死的家伙”，两人再也没说过一句话。1963年，当菲尔比也逃到苏联时，伯吉斯已经到了弥留之际，临死前，他想要见菲尔比，但菲尔比拒绝了他的请求。


　　自从伯吉斯与迈克林双双叛逃，菲尔比就成了最大的嫌疑犯，情报机关称他为“第三人”。他的罪名，小一点，可以说是交友不慎，结交了伯吉斯这样一个损友；大一点，就有可能是苏联特工。


　　第三人


　　回到伦敦，菲尔比开始接受军情五处的反复审问，好在以他超凡的心理素质，他完全可以承受得住一轮又一轮的盘问，最终，他没有被安上任何罪名，但被勒令从军情六处辞职，并获得了一笔遣散费。现在，菲尔比失了业，他要养活妻子和四个孩子，生活一下子变得拮据起来。


　　到了1955年，一位议员追问，菲尔比是否真的就是“第三人”。过了一段时间，当时的英国外长给出了一个明确的答复，表明菲尔比并未与迈克林和伯吉斯有实质上的联系，他之所以被解雇，只是因为他早期的“共产主义倾向”。随后菲尔比在他母亲的寓所里召开了一个新闻发布会，表示迈克米兰的发言已经彻底洗去了他身上的冤屈。


　　与军情五处素有不和的军情六处，早就对菲尔比被解雇一事多有不满，于是，他们安排菲尔比出任两份报纸的记者，又聘请他出任他们在中东的探员，总部位于黎巴嫩，而那里也正是菲尔比的父亲与其中东籍的太太定居的地方。此后的六年里，菲尔比继续为军情六处提供情报，不过他更重要的工作则是为KGB效劳，苏联对于中东这块地方，也一直拥有着浓厚的兴趣。


　　1963年，一位叛逃到澳大利亚的苏联密探揭穿了菲尔比的身份，前往贝鲁特负责审讯菲尔比的，是他在军情六处的老同事兼老朋友。菲尔比承认他是苏联密探，但请求对方宽限他几天，好让他打点行李回到伦敦。在这几天里，他顺利逃到了苏联。不过也有人怀疑，英国方面早就因为自己的情报机构频频后院起火而难堪不已，为了避免再次受辱，他们干脆放了菲尔比一马，容许他逃走。


　　在菲尔比逃去苏联后不久，他的第三任太太和孩子也来到了莫斯科，不过他们最终还是选择回到英国。他曾与迈克林的妻子发生过一段恋情，但迈克林太太最后选择回到了丈夫身边，最后在美国定居(现在她仍然在美国生活)。菲尔比的第四任太太是个苏联人。他的余生在苏联度过，而且几乎一直为KGB服务，担任KGB顾问和探员导师。


　　菲尔比究竟是个怎样的人？一个忠贞的共产主义者，抑或是其他？莫丁的这段描述，也许是对菲尔比很好的总结：


　　“菲尔比从来都没有在外人面前展现过他真实的一面。无论是英国人，和他生活的女人们，还是我们(指KGB)，都无法洞穿包裹在他身上的那层神秘的膜。他将做间谍视为他一生最大的事业，并且直到死前，都为此兢兢业业。可是到了最后，我却怀疑菲尔比嘲弄了每一个人，尤其是我们。”


　　第四人


　　早在1951年时，安东尼·布朗特就被怀疑是苏联间谍，可是一直到菲尔比叛逃至苏联，人们也没有找到对付他的确凿证据。到了1964年，一个曾在剑桥留学的美国人迈克尔·斯特雷特向FBI和军情五处承认，布朗特曾表示希望召募他为KGB工作，他的身份才算确认下来。但是英国方面没办法迫使布朗特签署书面认罪书，毕竟布朗特是女王的艺术顾问，而且可以在皇室行走自如。


　　1964年4月23日，军情五处负责人马丁与布朗特会面，马丁承诺将不会起诉布朗特，布朗特则提供了其他几个间谍的名字，这几个不是已经死了，就是身份已经被公开。对他的审问一直延续到了1972年，在这段时间里，他颠三倒四地“交待”了21个所谓的间谍名单，但大多死无对证，而且供词前后矛盾。1979年，撒切尔公布了他的间谍身份，他被撤销爵位，第二年，他又被迫辞去了剑桥大学三一学院和英国皇家艺术院院士的职务。


　　之后的几年里，他与情人约翰·加斯金安静地生活在一起，1983年因为心脏病去世。作为一个英国绅士，布朗特从未离开过英国，也在这里宁静地被安葬。而他的同行菲尔比，遗体安葬在莫斯科。伯吉斯和迈克林的遗体被火化，骨灰被送回英国安葬。
      </影评>
<有用数>493</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jiong</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-28 06:17:06</时间>
<影评>
        看完这部Another Country，又让我回想和向往起那种被中世纪建筑、回廊和绿色草地包围的英式生活。英国人在某些方面是非常非常传统固执的：当看到电影开头的那段I Vow To Thee, My Country的合唱，从歌词、曲调、牧师的祷告诗词、学生的排列、学生老师及唱诗班的衣着，以致到人的发型（当然还有那学院的建筑和环境），都让我忍不住地惊叹，怎么会和自己亲眼看到过、亲身经历过的那些仪式一模一样！


当然也不能说英国人这70多年来就一点没改变。比较一下电影里的那所Public School和今天的英国“Independent school”，就会发现许多差别。最大的改变当然是学校管理方式的变化。英国的那些公学开创于中世纪，鼎盛于维多利亚时期，直到两次世界大战期间，几百年里基本上都是学生自治（和牛津、剑桥的大学一样），学校的老师只负责教学，平时的纪律和惩处都由高年级生负责。在那个时代，一个Eton或者 Winchester的数学或者拉丁文老师，地位和身份基本上与牛津剑桥的教授没有什么差别，做的工作也基本上差不多：就是教课、做研究、写文章而已。当然到了今天，Prefects的权力已经被大大削弱，这些学校里的老师也不只再负责授课，也要开始全方面地负责学生的纪律和生活起居等问题。能当上 Eton校长的也不再是有成就的学者，而总是有经验的教育家。


另一个重大的变化是这些寄宿制男校里的风气。三十年代的英国，青年男女间的性别隔离还比较严重，整天被关在一起生活学习又很少有机会接触异性的男生们之间，非常容易产生同性间的爱恋；同性恋一方面不被社会大众接受，一方面在宿舍里却又非常普遍。再加上青年人的叛逆以及英国人自维多利亚时代以来对古希腊文明的向往和推崇，这种公开的秘密在某种程度上又是被认可和接受的——难怪在学校发生丑闻、被发现偷尝禁果的那名男生上吊自杀后，Guy会评价说“一般的老师都应该知道更衣室里的秘密；只有没上过公学的老师会多管闲事地推开门去一探究竟。”


七十年后的今天，更衣室里已经不再有秘密，社会风气的开放加上学校给予的更大的自由，让压抑的性冲动有了正常的发泄管道。今天的英国寄宿学校里，“同性恋”（faggot）几乎是最肮脏的粗话，只有学生会因为和女朋友过夜被开除的，而不会有人会像Guy那样因为是同性恋而被处分。英国社会的这种转变其实是非常有趣的：同性恋在70年前不被公开接受，甚至是一种刑事罪行（王尔德还因此坐牢），但在私下却是一种被广泛默认的行为；而在 70年后的今天，同性恋已经不再受到公开的排斥，大学校园里甚至建立起了同性恋的团体，可在私底下却反而不再受到许可和推崇——至少在年轻人当中。


然而这部电影的主轴，以及所要探讨的那些主题，不仅仅只是同性恋，而是这七十年来英国知识分子们始终都最喜欢的那几个：阶级、忠诚、政治妥协，以及个人与社会群体间的关系——个人如何在一个社会中寻找到自己的位置，这个社会又该如何来包容那些格格不入的人。这些主题每一个都非常有趣，拿阶级来说，中国观众也许不太能理解这个问题在英国的敏感度，因为这个国家直到今天还是有非常明显的阶级划分的：一个普通的英国人，光从说话的口音里往往就能判断出别人的社会地位和家庭出身，这在社会阶级被文革完全颠覆了的中国是很难想象的。


又比如忠诚，可能在三十年代的英国，对国家、对君主的效忠还是非常自然的一件事，更是一个绅士必备的品质，像Judd这样的叛逆分子还是极少数。但到二战结束、英帝国瓦解之后，殖民主义、帝国乃至君主贵族体系都受到最普遍和广泛的批判，以致于让今天的英国人不太敢也不太愿意像美国人那样过度地表达自己的爱国热情。片头的那个老去的Guy点出的那句评语——“Treason to what, loyalty to whom, this is what really matters.”——其实也是今天许多英国人感到困惑的：他们曾经效忠的那个帝国不但已经瓦解，而且被证明是邪恶的；他们曾经膜拜的那些君主虽然仍在，却早已走下神坛，成了八卦小报的谈资而已。连带的，忠诚和爱国似乎也成了应该批判的价值观。


不过最让我感兴趣的是电影后半部中刻画的政治斗争和妥协，这可能才是电影最深刻的主题。为了不让最古板、最严厉、最受众人痛恨的Fowler留下来再当一年的年级长，一方面反叛的Judd在Guy的劝说下放弃了自己“反对阶级压迫”的信条，同意出任Prefect；另一方面现任的年级长以利益交换的方式留住了原本打算离开的Devenish，这样一来最终被伤害到的居然是Guy，因为那交换出去的利益（成为学生精英团体“Gods”的一员）原本是属于他的。Guy当然非常愤怒和伤心，因为他发现英国的阶级利益集团是非常虚伪、无情而又排斥异己的，当他一旦把自己的同性恋倾向太公开地展示出来后，就只会受到冷落和排挤，虽然他做的事许多其他学生也干过，只是没有公开而已。


但在另一方面，这种利益交换、讨价还价和妥协，却又是英国人几百年来最热爱也最推崇的政治操作手段。我们应该注意到，整部电影里那个年级长的形象并没有被刻画地像Fowler那样不堪，反而还显得比较成熟和冷静；英国观众也许会同情Guy，却未必会责怪年级长，因为他毕竟成功地达成了最重要的那个目的：避免让Fowler继任年级长。反而是满口革命和马克思主义空想的Judd，以及那个年老后衣装不整、房间里挂着列宁画像的Guy，让人感觉有些可笑和不适。这应该也是这七十年来英国人没有改变过的、最根本的信仰，即妥协和交换是社会生活中必不可少的手段。这也是为什么在这种环境下，像Guy这样极端个人主义、不愿为自己的行为盖上一层伪装以来满足社会观感的人生，在英国这样一个高度组织化、群体化的社会中就必定会是一场悲剧，因为这样格格不入的人必定缺少群体的支援，也必定会是在社会中最早被牺牲掉的那一个。


Link：
http://jiong.wykehamist.com/blog/2008/12/blog-post_27.html

</影评>
<有用数>373</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>八百里</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-31 04:45:13</时间>
<影评>
        1957年9月3日，一个由当时英国政府授命成立的委员会，历经3年的工作，发表了《同性恋犯罪和卖淫问题调查委员会报告（Report of the Departmental Committee on Homosexual Offences and Prostitution）》。出于传统，提及这份报告时常被冠上委员会会长的名字，史称《沃尔芬登报告（Wolfenden report）》。


《沃尔芬登报告》认为，道德应被分为公共道德和私人道德两类。法律，尤其是刑法，其存在的意义和价值是保护公民，使他们不受侵犯和伤害，即维护基本的公共道德。而在私人道德领域，无论道德与否，法律都不应该多加干涉。《沃尔芬登报告》可以说是为同志运动，甚至更宽泛的人权运动提供了“理论基础”，其历史意义丝毫不逊于日后所发生的“石墙之乱”。


这么大牌的事件，追本溯源起来，最后可以找到本片主角的原型，Guy Burgess的身上。


二战时期，当时的苏联成功策反了五位英国籍的间谍。由于这五人都曾在剑桥大学就读，故称“剑桥五杰”，其中就包括Guy Burgess。由于这五个人都出生于英国，且都有非常良好的家庭背景，甚至可以进入英国政府核心部门工作，其价值和意义可想而知。也因此，当Guy Burgess和Donald Maclean于1951年身份暴露叛逃莫斯科时，震惊了英国朝野。而这一事件，可视作接下来所发生的，针对同性恋的“大清洗”行动的直接诱因。


Guy Burgess是公开的同性恋者，他的叛逃使当时的英国警察几乎将“同性恋”和“叛国”视为等同。随着“大清洗”的愈演愈烈，很多有身份有名望的人也被牵涉其中。例如被称为“英国剧坛三雄”之一的John Gielgud，就曾因“强制猥亵”的罪名而被捕。


1954年3月15日，Edward Montagu和Peter Wildeblood被起诉，罪名是猥亵了两名皇家空军。这次庭审持续了8天，引起社会公众的广泛关注，可谓“大清洗”的高潮。庭审期间，Peter Wildeblood公开承认自己是同性恋者。事后涉案被告均被判有罪，并入狱服刑。2007年英国Channel 4为纪念《沃尔芬登报告》发表50周年所拍摄的《A Very British Sex Scandal》，讲述的就是这个故事。


持续的“大清洗”引起了英国社会的道德恐慌，英国政府为了避免社会动荡，于1954年8月24日授命John Frederick Wolfenden组织一个委员会，对同性恋及卖淫等问题进行调查，这就是《沃尔芬登报告》的由来。


十年之后，一直到1967年7月27日《性犯罪法（Sexual Offences Act 1967）》获得通过，英格兰和威尔士的同性恋非刑事化才得以实现。而同性“伴侣关系”合法化，更是要等到2004年才借由《公民关系法（Civil Partnership Act 2004）》获得承认。如果从《沃尔芬登报告》算起，这一历程整整经过了半个世纪之久。
      </影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>deerfield</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-19 16:49:51</时间>
<影评>
        有人说，这部电影想要在政治和同性两个敏感话题上皆沾，反而弄巧成拙不明所以。我倒觉得应该换一个角度来想，通过这两个话题它最直接的反映出了什么。


故事的背景是高大上的伊顿公学，它是当时英国社会的剪影，资产阶级的自命不凡与虚伪戏谑的成为了那些特权阶级的代名词。


那么在整个社会都是如此趋势之下，两个愤青的结局又是如何呢？


Guy毫无疑问在学生会和舍监的眼中都是最头疼的问题，凭借自己的魅力放荡不羁无法无天，是个相当拉仇恨的人物。他看起来什么都不在乎，潇潇洒洒的看书约会，闲暇时间还锲而不舍的试图掰弯自己的死党。他用叛逆的行为，去表示对那些死板严格的规则，和人们顽固虚伪的思想的蔑视和不屑。


但情深者总是最容易受伤害，任你Guy多么潇洒不羁最后还是栽在了爱情这条不归路上。为了爱人的名声丢下尊严丢下前途，在最深恶痛绝的人面前狼狈的挨上6鞭子，被逼的远走他乡，这就是Guy的结局。


再来看看用另一种更为激进的方式去愤青的Judd。似乎任何一件事情在他眼里都反映了资本主义的腐朽根基和压迫人民的本质，然后激发他身为斯大林和列宁的脑残粉的愤懑不平去批判这一切。


最感动的永远不是在幸福时大方分享，而是在苦难时共同品尝。Judd直得能够自动屏蔽Guy的色诱和调戏，但却为了他打破了自己的原则，答应担任干事。Judd栽在了与Guy仗义和友情上，他信守了承诺没有随Guy一起去俄罗斯，而是继续忍受这个他憎恶的社会，但后来被法西斯党抓住，最终死于西班牙的内战。他没被Guy掰弯，反而让无产阶级的思想影响了Guy，至于社会主义的理想国度究竟如何，或许对Judd来说已经不重要了，就像信仰，那只是他毕生所向往所追求所期盼的东西，即使它是模糊而又不真实的。


我认为片名Another Country译成同窗之爱纯属扯淡。Guy晚上在小船里偷偷约会，互相依偎的两个人很浪漫，但爱人最多就是躺在怀中，朋友却能毫无怨言的放下自己的一切为你撑船。Guy受鞭刑前，Judd默默的看着他离开的背影，眼神复杂，却又在他受完刑后故作平静的看书。


曲折的爱情，坚固的友情，深恶痛绝的对手，看不惯的社会。这些加起来，就是一个青春。


到了影片的结尾，苍老的Guy回忆自己的伊顿生活，唯一想念的，是阔别已久的板球。通过板球，他想念的是伊顿的欢乐和痛苦，是伊顿的人和事，是留在伊顿的青春。正是有了青春，才有了那股不羁的冲劲，那种愤青的稚嫩与固执。这部影片的主题才不是什么扯淡的同性和政治，而是一个愤青不顾一切的青春。


不计后果的做你认为对的事情，这就是青春。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不敢说话</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-14 23:04:00</时间>
<影评>

一、Tommy和Guy
我发现开头的同框相片是Tommy和Guy的合照，但是Guy年轻时处的哈考特·詹姆斯的相框却是摆着他一个人的独照。

然后是中间这个谈话，说明了什么？！Tommy以前是陪Guy见过家长的！！！

最后是结尾，从Guy事发开始（上楼）到结束（鞭打结束），都只有Tommy在场。这两个才是真爱，鉴定完毕，而且结尾没有交代哈考特·詹姆斯的去处，只交代了Tommy的死亡，Guy始终最关心的还是Tommy啊。
二、关于评论区说的忠诚和背叛
二刷后我简单说下我的看法，其实里面是有给出一个合理的政治结论的，我觉得说政治部分做得不好的人，应该没有二刷三刷。
我只谈每个人忠诚和背叛
（一）先说小角色


右边那个人，本来是准备离开学校的，二刷后我在这个场景里找出了原因，其实是因为Guy家境太好，Guy争夺位置的话，他拿不到。但是当Guy出事后，左边的人告诉他，Guy不会得到那个位置的，这个位置是你的，然后右边那个人就说那我肯定留下来。
同理左边这个黑衣服的人，一开始有求于Guy和Tommy，但是Guy和Tommy帮忙后，过河拆桥，究其原因，也许是因为受过气或怕有欠于人，但是过河拆桥就轻松多了，反而可以算是他给右边这个人好处，他是施恩者。


接着是这个人，他和Guy是有过关系的（从言语能简单推断），但是自杀事后马上抛出冷漠的态度，让Guy别惹事，其实这还行，算是自保。但是发展到后来，Guy故意让学院在军礼上出丑，损害了他们高层的脸面，这个时候他全面爆发，他的利益被完全触及了，他是凶Guy的，也是拿鞭子打的很过瘾的那个人。
同理，哈考特·詹姆斯也一样，虽然他是Guy处的对象，但是可以发现他对礼教也怕得要命，尤其是快结尾时，打棒球（？）时也没有搭理Guy，可以说是很理性判断利益的人了，甚至Guy因爱他出事，他也没有出面过一次。
其他人大体类似，先不谈，有空补。
（二）两个主角的改变
先说Tommy，从开头的大合唱就倔强不唱的人，可以说相当有原则，emmm但是到后面我们知道他改了一次原则，就是为Guy出头，那么这一次出头，和小角色的行为是不一样的，当然，首先他收获的是Guy的情，不过，最重要的是，他愿意因此损害自己的利益，这是最本质的不同。另外在面临Guy被打后，他又有一次改变自己的原则，那就是看不起同性的原则，他桌子上摆着这张女人的照片，正表面了他此时正在思考，甚至还质问Guy要如此坚持受罪，不肯故技重施，为什么要如此愚蠢地喜欢男人，两人对话后，我看到他颤抖的肩膀，我觉得他改变了自己的原则，而这一次同样是破坏自己的信仰。

然后是Guy，其实Guy从开头的大合唱就一直在看哈考特·詹姆斯，可以说他在爱情上是从没改变的人，尤其是结尾自己出事，他却没有故技重施，说要把上过床的人拎出来，因为这会使詹姆斯受连累，所以他为了爱情的利益，选择忠诚却损害了自己的利益。但是，他有没有改变心意的时候呢？有，他选择故意丢掉军礼荣誉，从而导致失去了高位的资格，他本来是追求高位的人，但是他这一次背叛了自己的想法，他的背叛是放弃自己现在的利益（高位的追求），为了另外的利益（Tommy任职）。另外还有一个细节是，他和Tommy第二次谈论板球的时候，对板球进行了无情的批评，但是结尾老了说，我唯一想念的是板球，这也可以看成一个背叛，而这一次的原因很简单，因为板球是他一生中最美好的回忆，是他的“利益”所在。

（三）小结
所以关于评论区谈的忠诚与背叛没有以小见大，私以为，影片阐述的很明白，也很小，很简单，人无非就是会因为利益而选择忠诚和背叛。就像结尾感人肺腑的歌词唱的，我们只献身于有利益的事。
结尾的一句歌词：her pride is suffering
它还进一步提出了区别，什么人容易背叛？那种损害别人利益来获取利益的人更容易背叛。
而什么人更容易长久地忠诚一件事或一个人？当然是那种愿意损害自己的利益来换取利益的人。
三、一些其他的展现
（一）小孩的梦话
里面有一个出场率很多次的小孩，实际上这个小孩不是没有用，二刷时，我发现了这段梦话，令人不寒而栗。
苏西。过来。去拿。坐好。真乖。
被迫害的小孩


在这个学校，新生是这样的地位，呼来喝去，无需思考，他被那些高年级学生呼来喝去，只有Guy好好待他，给钱他才让他帮忙。可是就一个Guy有什么用，更大的环境在污染他，从前面的五句梦话，他已经在梦里成为了新的施暴者。
（二）遮天管理


这个毛病到今天其实一直存在，我那个大学几个自杀的学生，一点消息没漏出去。不想多谈。
（三）母子对话
Guy的母亲说那个自杀的男孩是不快乐的（可能是想说同性恋是很难的），照应开头，年老的Guy说自己成功成为了happy的a few，算是一个安慰吧。
（四）关于政治的辩论






这场辩论看上去是反对Tommy的人占上风，但是结尾又表现对共产主义的向往，我觉得这个处理比较好，它没有妄下断论，而是提出了问题：到底共C主Y是不是全盘抛弃XX主y，对待XX主y的英雄过往又是怎样的态度，这两种态度到底应该有怎样的解决，爱g到底要怎样爱，什么是爱g？知乎我搜到了一个类似话题，据说是牛津大学的一个社会人士辩论赛，可供思考
人是否必须爱g？ - 珵cici的回答 - 知乎 https://www.zhihu.com/question/22185482/answer/25737203 
（五）几段还没弄懂的对话，有时间再弄懂
A一个是几个学生在自杀事发第一次在一起的谈话
B婚宴的对话
C父亲的死那个故事
结语
这部片我觉得被低估了，确实第一刷，前文会感觉特别乱，因为没有背景介入，所以看到后面基本上只看见爱情，但是二刷后就会非常清晰，前文十几分钟其实很严谨，只要二刷会发现每一句话都没混乱。这是一部至少值得二刷的电影。

目前的组织比较仓促，有时间再修正和补充吧，顺便求Gay友，就是这么直接。


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>claire</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-06 02:40:52</时间>
<影评>
        三更半夜从土豆的中文字幕中扒出来的歌词~

土豆版没有英字，听了几遍才把another country听出来~

Another Country是梦想，是我们靠不近的远方~

看完剑桥风云就一直在想~

他们是否对Another Country矢志不渝~

流亡苏联是他们背弃英国后无奈的选择~


《I vow to thee, my country (我宣誓向祖国效忠)》

I vow to thee, my country我向您起誓，亲爱的祖国, 

all earthly things above我愿在您面前献上世间的一切,

Entire and whole and perfect那是全然完美无缺, 

the service of my love就是我对您奉献的爱:

The love that asks no question那份爱毋庸置疑, 

the love that stands the test那份爱历经挑战,

That lays upon the altar the dearest and the best那是献于祭坛上最诚挚最美好的爱;

The love that never falters那份爱永不凋零, 

the love that pays the price是诚愿献出一切的爱,

The love that makes undaunted the final sacrifice更是毫无畏惧献出生命的爱. 


And there&apos;s another country话说那遥远的异国, 

I&apos;&apos;ve heard of long ago我早有耳闻,

Most dear to them that love her对爱其者是最亲爱的故土, 

most great to them that know对知其者是最伟大的国家;

We may not count her armies精兵强将难以悉数, 

we may not see her King却不见她的国王;

Her fortress is a faithful heart她的堡垒是忠诚之心, 

her pride is suffering为她受苦是至高的荣耀;

And soul by soul and silently her shining bounds increase宁静中无数的忠魂构筑它的稳固,

And her ways are ways of gentleness and all her paths are peace谦和如她指引我们通往和平的彼岸.



另，Rupert Everett的出身轶事~摘自wiki~

Everett was born in Norfolk, England to Major Anthony Michael Everett (1921–2009), who worked in business and served in the British Army, and wife (m. 7 May 1955) Sara (née Maclean, b. 19 September 1934).[1] He was raised Roman Catholic.[2] Through his maternal grandparents, Vice Admiral Sir Hector Charles Donald Maclean and Opre Vyvyan, he is a descendant of the baronets Vyvyan of Trelowarren and the German Freiherren (Barons) von Schmiedern, as well as a great-nephew of Donald Duart Maclean, the Soviet double agent, and a great-grandson of the Liberal politician Sir Donald Maclean, who was leader of the parliamentary opposition in the years following the First World War.[3] He has a brother, Simon Anthony Cunningham Everett (born 1956).


现实生活中剑桥五杰中的Donald Maclean是他maternal grandparents，自己是个gay，出身男爵家庭，特权阶级，叛逆自我横行于世~

荧幕上他扮演了原型为剑桥五杰中的Guy Burgess（《Another Country》），和Kim Philby（《A Different Loyalty》）~
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>细雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-24 20:33:18</时间>
<影评>
        学生会四巨头

Barclay：

演员Michael Jenn

在 Another Country 里一头金发还是有种古典美，但是和威廉王子一样能看出有秃头的倾向。。。果然四年后的 Maurice（莫里斯 ）里演 Clive（休格兰特饰）的姐夫时已经全秃了，杯具啊，从此沦为只有几个镜头的路人，不过此君还是很好认的~

Quills （鹅毛笔）饰 Cleante

Sherlock Holmes（大侦探福尔摩斯）饰码头上疯癫的 Preacher

The Hour (演播时刻) 第一季第6集饰邪恶灰衣人甲，在9分钟左右出现


Fowler：

演员Tristan Oliver  

个人觉得 Another Country 里除了 Rupert，第二帅是此君，不过因为是反派，所以给人面目可憎的感觉。找到他的资料有点意外的惊喜。这位居然担任诸多英国定格动画的摄影指导，比如：

Wallace &amp; Gromit （超级无敌掌门狗）

Chicken Run （小鸡快跑）	

Fantastic Mr. Fox （了不起的狐狸爸爸），还给里面的一个小角色Explosives Man 配音


下面就有点伤感，另外两位竟然都去世了。

Menzies：

演员Frederick Alexander（Piers Flint-Shipman）

Another Country 是他最后的一部电影，演完第二年就因车祸去世了


Delahay：

演员Robert Addie

2003年因肺癌去世，参演影片有：

Robin of Sherwood 饰 Sir Guy of Gisbourne

The Return of Sherlock Holmes 饰Mr Murray

The Empty House 饰 Mr Murray

A Hazard of Hearts 饰 Lord Peter Gillingham


下届学生会候选人 Devenish：

Rupert Wainwright

这位目前转行做导演编剧，豆瓣可以查到他的几部电影，不太有名


最后是苹果脸的可爱金发小侍童 Wharton：

Adrian Ross Magenty

1987年他也参演了Maurice，饰 Dickie Barry（Dr Barry 的侄子），但是该部分剧情后被删减，在 youtube 上可以看到删减的片段，果然每个腐国男演员都逃脱不了的命运——扮基佬，那时他应该才15、6岁吧|||

Howards End （霍华德庄园）饰 Tibby Schlegel （两主角姐妹的弟弟，有点印象，没有长残）

Black Beauty （黑骏马）饰 Lord George （待看）

2012年最近 The Living and the Dying (2012) 饰 Doctor （目前还不知道这片子是关于什么，到时候验证一下现在有没有变残）
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>萨罗迈拉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-01 23:18:30</时间>
<影评>
                我要讲的不是同性恋，而是革命。

        看到网上有人说，理想的城市要有咖啡馆，沙龙，香水，歌剧院，梧桐树和革命。听上去像是在说巴黎。但把香水去掉，就更像在描述1930年的英国。

        在法国，自由是写在国旗上的。就算社会动荡的要死，年轻人依然可以像伊娃格林那样在屋里纵欲放欢，坏笑着把喝光的香槟酒瓶砸向楼下的士兵。但在英国，即使是八十年后，社会已经平稳的今天，知识分子们最爱讨论的依然是阶级，忠诚，政治妥协，以及个人与群体间的关系。引起我这样想的，是一部我没看完的电影，叫《同窗之爱》。简单来说，就是一个男孩爱上另一个男孩，但是周围不允许，于是他们跑到了苏联。从此他们背负上另一个名字，叫叛徒。

    在资本主义体制下，共产主义就像同性恋一样怪异，不耻。莫名其妙的出现，当然就要用枪炮来消灭或者矫正。这不是一个特殊的题材，我同性恋电影看过不少，所以能轻易地看出导演耍使用的小聪明，就是启用同性恋这个话题来作为横亘在时代变革中的鱼骨。因为在传统体制下，同性恋的出现就像一种乖张的反抗样本。即使不动声色，也会在众人的注视下无地自容，手足无措。可是有一天，同性恋不再遮遮掩掩了，反而光明正大的奔向人群，人群一定会诧异，然后再异口同声，口诛笔伐。无奈这个世界就是喜欢划分阵营，同一种价值观在不同的阵营里会有两种完全不同的待遇。这一点《朗读者》就阐述得很好，一个好的电车售票员，也会是一个好的集中营看守，区别只是在不同体制下分配的工作不同而已。或者说，在为谁工作。

    在1930年的英国，背叛和忠诚只是相对的价值观，背叛什么，对谁忠诚，这才是关键。所以，就算爱同性和爱异性本质上都是爱，但别人更关心的是你站在直的队伍还是弯的队伍。既然以前都是男男女女搂搂抱抱，那么男人爱男人，女人爱女人就要阿弥陀佛罪过罪过了。那时候的资产阶级脑子里的想法倒与《纳粹狂魔》里的阿森巴赫惊人一致，他在除掉康斯坦丁之前曾向其灌输过黑格尔的思想：国家不得不碾碎清白的花朵，如果这花朵阻碍了它的道路。但这部电影里很大快人心的一点就是，有一朵花不想白白被碾碎——他跑了。

        贝内特因为得不到爱情，所以放弃了国家，对他而言，这只是性被压抑之后的报复升级，与叛国无关。国家没有给他什么，在被碾碎之前，他宁愿选择背叛。这就像一个夸张的反讽，一个人其实是无法选择他的性取向的，这是天生的东西，但你们偏偏觉得可以矫正。就像一个人生来就无法选择他的国家，如果他加入了别的国籍，就是千夫所指的卖国，就是叛徒。那么，如果他重新选择了去爱女人，这是什么呢？改邪归正？浪子回头？其实这同样是背叛。人生来就没有容纳特例的习惯，看到与众不同的东西第一反应就是企图同化，同化不了就消灭，消灭不了就革命。不断革命，不断讨伐，一面删除异端，一面站在人类文明的牌坊上高唱革命的赞歌。诗意的栖居，野蛮的掠夺。

        写到这里我忽然想到了中国的体制。刚刚还在和姑娘讨论在当前政治体制下文艺工作者是很难痛痛快快喘一口气的，你既不能得罪政府，又要娱乐民众，还得小心翼翼不能拍成烂片，眼看着文革那么一大块疤，你就是不能碰。不过挠挠痒还是可以的，于是中国观众的荧幕上滚过了一个又一个漂亮的擦边球。霸权主义永远都会有，只是形式不一样，说法不一样，统治者不一样而已。看高一点，同性恋群体也是。即使是在现在，思想解放了那么多年，唯一的一点进步就是同性恋不会被抓进监狱了，但异性恋霸权依然存在，并且叫嚣。但存在就不能白白的被忽视，于是就有人开始动脑子默默反抗，比如在刻板呆滞的制服上面镶上了一圈蕾丝。这是世界第一部女同性恋电影《制服少女》里的做法，不动声色，聪明极了。

        再说回来，像贝内特这种极端个人主义在英国那种高群体体制化的社会中必将是一个悲剧。当你自成一派，并且寡不敌众的时候，必定是最早牺牲掉的一个。所以你要么逃跑，要么革命。但是别忘记，革命需要暴力和武器，革命也同样需要革命者的身体。

    毛主席曾经教导我们，一张白纸，好画最美的图画。所以，无论时代怎样变革，有些人骨子里还是毛主席的好孩子。不断删除过去的罪恶，强加上眼前的鼎盛蓝图，消灭异端，消灭牛鬼蛇神，红宝书当然不要，那是形式上的错误。哎呀，不是说同性恋来着的么？好吧，我们接受同性恋。你是女人，你当然可以爱女人，但你最后必须还要嫁给男人。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ginkgo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-04 13:49:04</时间>
<影评>
        Rupert Everett plays young Guy Bennett who is in love with Cary Elwes&apos; character James, Colin Firth his best friend who thinks communism is the future of the world. Other students leave Guy alone wandering around with his passion as long as he would grow out of it. But once they find out that&apos;s the way Guy chooses for his life, Guy is in trouble... 

　　 

Rupert is amazingly young and handsome. But this is not a movie about handsome boys although there are plenty, Rupert, Colin and Cary. Based on an award winning stage play which led by Rupert and Kenneth Branagh, the movie explores old Public School life, homosexuality, social and political changes in the 30s. Never saw the play myself, so not sure how much been changed for the movie script, but the pace does feel very much like a stage play, dispite various campus and other locations. The DVD bonus contains one stage scene played by Rupert and Kenneth, the dislogs and performance are very much the same. 

　　 

Rupert is passionate and brilliant, with all his inner struggles plainly written all over his face and with his body language, while Colin struggles with his social ideas by his side. The movie carries this sad tone all the way through: something sad, something old, something long-gone and untouchable, specially the last scene of the movie..... But then Rupert always carries this air with him, even though he could naturally be very funny and witty when he chooses, as in &quot;My Best Friend&apos;s Wedding&quot;. 

　　 

It&apos;s nice to see Rupert and Colin reunited in &quot;The Importance of Being Ernest&quot; after all those years. A very different movie, a totally different tone, with Wilde. Rupert and Wilde go along very well.
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aloysius</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-22 20:23:04</时间>
<影评>

作为一个学冷战史的，看到「剑桥五杰」的电影，超级激动！除了这个电影之外，如果感兴趣的话续集可以看「Cambridge Spies」（剑桥风云），再续集可以看「Tinker, Tailor, Soldier, Spy」（锅匠，裁缝， 士兵，间谍）。他们的史料其实很多，只不过英国外交部很多档案到现在都没有解密，不像美国那样有30年的解密制度。除了本片原型Guy Burgess之外，「剑桥五杰」中的其他几个人, Donald Maclean,  Kim Philby, Anthony Blunt, John Cairncross应该也有很多料，拍电影肯定是足够的，甚至可以拍成一个系列。
剑桥风云 (2003)8.32003 / 英国 / 剧情 传记 历史 / Tim Fywell / 汤姆·霍兰德尔 托比·斯蒂芬斯
不过电影的中文名似乎有很大的问题，译者可能完全没有看懂电影，或者可能是立场先入为主了，因为英文原名Another Country更好地说明了电影想要表达的内容。Another Country 既是指苏联，站在老年Guy Bennett的角度，也是指有着压抑的公学生活的30年代英国，还指代他和Tommy Judd心中那个没有偏见和歧视的「理想国」。
除此之外，也有人认为这里用了一个典故，即James Baldwin有一部同名的小说，题目也是Another Country，内容也涉及gay and bisexual characters。当然，还有很多的说法，贴一下维基百科英文页面的说明，麻烦翻译前至少查一下维基百科（英文版）！
The title refers not only to communist Russia, which is the &quot;other country&quot; Bennett turns to in the end, but it can be seen to take on a number of different meanings and connotations. It could be a reference to the first line of the second (or third, depending on the version) stanza of the hymn I Vow to Thee, My Country, which is sung in both the play and film, as well as referring to the fact that English public school life in the 1930s was indeed very much like &quot;another country&quot;.
&quot;Another Country&quot; is also the title of a novel by James Baldwin, which includes gay and bisexual characters.The Go-Between is a novel by L.P. Hartley (1895–1972), published in London in 1953. The movie&apos;s framing as the narration of an old man may reference the beginning line of the novel:
&quot;The past is a foreign country: they do things differently there.&quot;
The most direct reference is to several well-known lines from British literature, originating from Christopher Marlowe&apos;s play The Jew of Malta:
Friar Barnadine: &quot;Thou hast committed--&quot;
Barabas: &quot;Fornication-- but that was in another country / And besides, the wench is dead.&quot;
Here &quot;the wench&quot; may refer to Martineau. Most of the students are more interested in covering up a potential scandal than worrying about the actual death. If so, the &quot;adultery&quot; may refer to what is done to Martineau and perhaps all students by the school, rather than his actual sexual liaisons.
电影中反复响起的一战纪念歌曲「I Vow To Thee, My Country」也是一种呼应，即：对于Bennett而言，对于Judd而言，这个Country到底是谁的Country，是哪个Country？「I Vow To Thee, My Country」这首歌的原词是在一战前写的，原名「Urbs Dei」（ 「The City of God」 或者「The Two Fatherlands」），很明显这两个都是有强烈宗教意味的名字。
如果看后一个名字的话，这里的Fatherlands 既是指世俗意义上的国家，更是指基督教意义上的「上帝之国」。后来一战经过改编后就成了纪念一战阵亡将士的歌曲，直至今天的Remembrance Day（国殇纪念日）依然可以在世界各地的英联邦国家听到这首歌，因此歌词原义双元中的一元「上帝之国」的涵义明显弱化了，世俗国家的涵义比重不断增加。事实上，20世纪的历史表明，无论是美国、俄国还是英国、法国，战争对于国家权威与民族主义的强大构建作用是毋庸置疑的。
Remembrance Day, at St Peters&apos; Square, Wolverhampto, 2018
但是导演想表达的是，在Bennett和Judd那里，「上帝之国」的概念已经被想象中的自由、平等、公正、包容和多元的共产主义式的「理想国」所替代了。毫无疑问，这样的理想中的国度在理念上，一定是同「上帝之国」一样，高于世俗意义上的国家的；如同近代化带来的世俗化使得「上帝之国」日益不被世俗意义上的国家所容一样，以共产主义作为主要标签的「理想国」也是不会为30年代的英国社会所容——理想主义面对强大的现实往往是倔强而脆弱的。Bennett最后讲到，「Of course, Tommy was killed in the Spanish Civil War. Tough as old boots, Tommy was, till the bloody facists got him.」众所周知，20世纪上半叶全世界理想主义和左翼运动的高潮就是西班牙内战。因此，这里就讲得非常清楚了，Bennett不想回去，也不怀念那个时代，不仅仅是好友已经不在了，更是因为理想主义已经绝迹了。
Katherine Jenkins: The Ultimate Col7.9Katherine Jenkins / 2009
电影没有发行CD，只有配乐音轨。就拿Katherine Jenkins的合辑来充一下数，第四首便是。
电影开头有一句话，年老的Bennett说，「You&apos;ve no idea what life in England in the 1930s was like.」 不到半个世纪的几十年后，在Bennett晚年，与他对话的那个女孩已经难以理解为什么在那个年代共产主义是那么吸引人，左翼运动风起云涌；而苏联解体后更多的人也不明白，甚至已经把这样一种曾经风靡全世界的思潮当作笑话了。或许，半个世纪以后，我们的子孙（此处假设我会有女朋友）也难以理解，为什么他们的祖辈会在2012年争着去买iPhone？毕竟，祖辈经历过的国家，于他们而言，已经是Another Country.

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
