<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>猫汤 ねこぢる草</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2249039965.jpg</封面>
<导演>佐藤龙雄</导演>
<演员 />
<简介>根据日本连载漫画 "Nekojiru Udon" 改编的动画电影。
                                    
                                　　猫姐姐病重卧床，灵魂正被死神带走。猫弟弟拼死抢回姐姐的半条命，可是睁开眼睛的姐姐却变得痴痴傻傻。为了找回姐姐的另外半个灵魂，猫弟弟带着姐姐踏上了征程。
                                    
                                　　诡异的旅途中，不乏血腥与暴力，但也少不了温馨和生趣。他们越过沙漠，穿过大海。遇到了想把他们炖成猫汤的变态，也遇到了好心为他们缝补伤口的老婆婆，还遇到了孩子脾气的上帝，随意拨弄着时间。
                                    
                                　　最后他们终于找到了姐姐最喜欢的四叶花。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>违天择</作者>
<标题>暴力成长史——一些徒劳的解释</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-19 20:07:52</时间>
<影评>
        一 情节


    猫弟弟在浴室玩耍时溺水，他的灵魂发现死神正带走猫姐姐的灵魂。猫弟弟奋力追赶上死神，并夺回了姐姐的一半灵魂，被猫弟弟打动的死神告诉他，取回姐姐另一半灵魂需要找到四叶草。被爸爸救起的猫弟弟用一半灵魂使姐姐醒来，但是醒来的姐姐却成了行尸走肉。猫弟弟带着姐姐辞别父母，开始了寻找四叶草的旅程。


    旅途中，姐弟俩经过了疯狂恐怖的马戏团和炽热的沙漠，遇见了为小猫缝补肢体的老奶奶和想将他们熬成猫汤的巨人，经历了时间的停止、快进和倒流，最终找到了四叶草。姐姐终于清醒了过来，姐弟俩相亲相爱的幸福的回家，一家人团团围坐开始晚餐……然而，就在猫弟弟上厕所的短暂时间里，爸爸、妈妈和姐姐陆续消失了，弟弟回来时只剩下空荡的房间和无尽的黑暗。



二 暴力与成长


    暴力与成长是《猫汤》的主题。成长的旅程出发点是拯救，就像孩子们成长的开端总是伴随着美好的愿望。然而旅程中总是不可避免的充斥着暴力：在马戏团，暴力是人类的集体乐趣，弟弟只是个充满好奇的从众者。当上帝用一场洪水洗涤了人类之后，暴力并没有消失，而是随同幸存者一同登上了诺亚方舟，此时的猫弟弟已经成为了冲动的施暴者，但他对猪如此残忍，是因为对姐姐的爱。在巨人的城堡中逃脱时，弟弟用剪刀剪断了巨人的四肢，此时的猫弟弟已经能够有智慧的运用暴力了，暴力是为了生存。


    从这段历程中，我们依稀看见了猫弟弟的成长轨迹。其实，这一切发生的还要更早。一条肥鱼被一群全副武装的人有秩序的分割，最后只剩下一副骨架，鱼骨架在大海中畅游，穿越了时光，搁浅在猫弟弟童年玩耍的海滩。猫弟弟取下了骨架上的鱼眼睛吞进了肚子，原来，从幼年起猫弟弟就已经从暴力的果实里分得一杯羹了。不仅仅是猫弟弟，善良而愚蠢的猪在被鞭打时终于一改憨态可掬的形象咬掉了猫弟弟的手，暴力是无奈的反抗；痴呆的猫姐姐几乎什么都不会做，却懂得和猫弟弟一起鞭打猪，在作者看来，暴力行为和吃喝睡一样是最基本的本能。



三 上帝与命运


    童年时的教育把我造就成心中无上帝的没有信仰的人，我常常为此感到遗憾。然而，比不信上帝更糟的是相信上帝却对他绝望。在作者眼中，世界是充斥着自然灾难和人为灾难的时空集合。自然灾难是上帝的暴力，人作为上帝的造物，暴力行为更甚。如果上帝真有那么慈悲，为什么会创造这样一个世界呢？


   爱因斯坦说，上帝不会掷骰子。我们也是一样，总是相信自己的追求必定有一个价值存在，即使追求不到也必定存在，上帝冥冥之中一定自有安排。这种精神依托是可疑的，至少在作者看来是这样：也许上帝并未对人类的命运做太多严肃的思考，他只是随心所欲的胡来。如果真的是这样，我们也是毫无办法。在影片之中有许多关于机械的细节，历史进程在上帝怪异的机器控制之中，人类的大脑也是一部机器，决定着人类的行为（比如城堡中的巨人）。在这个被齿轮驱动的世界里，人类是没有多少自主性可言的。


    猫弟弟曾打动了死神，但他无法打动上帝，这注定了猫弟弟的努力到头来会是一场空。失去的过程近乎一瞬间，失去的结果却会持续到永远。最后剩下的是海滩上快乐又短暂的回忆，一遍遍回放也是徒劳无功。可能他根本不知道，那时他曾在海滩上吞下了一颗来自未来的鱼眼睛，一切都早已注定了。


四 小结


    《猫汤》让我想起了余华的《十八岁出门远行》，两者都是讲述少年踏上暴力旅程的故事。余华最多是冷漠的，《猫汤》的作者却是残忍的，她让血腥暴力和稚气未脱的孩子密不可分，而不是像余华让主人公“我”纯洁的成长到十八岁成人。对乐观的人，《猫汤》为他们开启了一扇可以用另一种视角看世界的窗，对于悲观的人，《猫汤》为他们开启了一扇通向绝望深处的门。


</影评>
<有用数>3013</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>劈叉浣熊</作者>
<标题>猫的眼睛看见很深很深的黑夜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-20 13:49:04</时间>
<影评>
        看完ねこじる草（Nekojiru Sou），也就是Cat Soup的时候，我止不住全身的颤抖和恐惧。八音盒叮咚叮咚旋转又吱嘎吱嘎扭回，猫姐姐被一次一次推向爸爸和弟弟，昏黄的不断重复的画面使得原本那种压抑而诡谲的气氛更加厚重。


在进入猫汤的世界之前，或许先看一下ねこじる劇場（Nekojiru Gekijou）感受会来的更加真切一些。这是日本女漫画家ねこじる（Nekojiru）的作品。ねこじる原名橋口千代美（Hashiguchi Chiyomi），1998年在她31岁的时候自杀身亡。1990年，ねこじる在月刊ｶﾞﾛ（Garo）上开始连载她的代表作ねこじるうどん（Nekojiru Udon），也就是我们现在看到的ねこじる劇場的漫画原作。这部漫画有两个主角，猫姐姐にゃこ（Nyako）和猫弟弟にゃった（Nyatta），或许翻译成中文就是喵子和喵太。当然家庭里还有猫爸猫妈，另外有一个主要角色ぶたろ（Butaro），翻译成中文应该叫做猪太郎吧。这样的名字让我想起日和里的おさみ（Osami）系列，也就是著名的名侦探兔美（在这里讲日和实在是破坏气氛...）里的那个总是被侵犯的猫姑娘にゃみ（Nyami）……


猫姐姐和猫弟弟的家庭是最典型的小市民家庭，他们住在和式的平房里，妈妈辛勤操持所有家务，爸爸整天喝酒发呆，只是在妈妈让他做什么的时候他才做什么，无论谁和他说话，他的回应都是：


“......”


猫姐姐和猫爸猫妈都会说日语，不过猫姐姐的日语带有猫口音，比如把"なに（Nani）"说成"にゃに（Nyani）"。猫弟弟不会说日语，只会说"にゃ"，也就是“喵”。后来在看电视的时候猫弟弟学会了第一个日语词汇——"バガ"，猫妈和猫姐姐很是欣喜，然而猫弟弟随后见人就说"バガ"，遭到了无数恼羞成怒的人的毒打。猫姐姐和猫弟弟家养着四只猪，猪爸和猪妈，猪哥猪弟。猪爸猪妈和猪弟都不会说人话，只会噗叽噗叽，只有猪哥会说人话。


猪哥是一个拥有理想的猪，他希望能够和猫姐姐猫弟弟一样生活，吃好吃的布丁，睡舒服的床铺。因为他们的生活是“吃饲料，睡猪圈”。猫姐姐和猫弟弟经常和猪哥猪弟一起玩，有时候也会偷他们吃的好吃布丁给猪哥猪弟，但是猫妈妈不许他们这么做，因为“起居室里怎么可以有猪”“你们怎么可以给猪吃布丁”“不许吃猪剩下的东西”。当我们都认为在童话世界里每一个动物都是一样的时候，ねこじる提醒了你，并不是每个动物都有一样的权利——猪就是猪，没有人会尊重猪。哪怕猪和你讲着一样的话，和你做着一样的事，猪还是猪，猪不会变成猫，更不会变成人。当猪妈妈要猪爸爸去杀猪做炸猪排的时候，猪哥问猫姐姐，什么是炸猪排。猪姐姐说是很好吃很好吃的东西，猪哥于是对此充满了憧憬——因为猫姐姐和猫弟弟一定会分给他们一些。可是猫妈要猫爸去捉那只大的猪仔，也就是猪哥。于是猫爸就去捉了猪哥，猪哥以为是他吃了布丁的缘故所以猫爸不高兴，一直哭喊着“对不起”。可是猫爸还是手起刀落血溅三尺，猫姐姐和猫弟弟在厨房外平静地说，“哎，还真是严厉呢。”当猫妈做好炸猪排给猫姐姐和猫弟弟吃的时候，猪弟趴在起居室外噗叽噗叽，猫姐姐就给了他一片好吃的炸猪排。猪弟很开心地捧着自己哥哥的肉做的炸猪排咯吱咯吱地啃着，旁边的猪爸爸猪妈妈一边哼哼一边交配着。


猫爸可以对着猫姐姐正聊天着的浣熊小弟一枪爆头，而浣熊小弟对猫姐姐说的话又是这么的感人——“我在这里钓鱼，我爸爸出去工作还没回来，我要帮助姐姐照顾生病的妈妈。”在猎浣熊的回程中，猫爸爸的枪杆上便挂着三只鲜血淋漓的浣熊：浣熊小弟，浣熊姐姐和浣熊妈妈。


鼹鼠小弟邀请猫姐姐和猫弟弟上家里做客，鼹鼠妈妈热情地招待他们吃“家庭自制蛋糕”。猫姐姐和猫弟弟尝了一口便大叫“好恶心”边把吃进去的东西又吐了出来，鼹鼠妈妈生气地说你们是客人，怎么可以这么没有礼貌，这可是用蚯蚓做的蛋糕——猫姐姐和猫弟弟便发怒了，冲向鼹鼠妈妈又抓又咬，说着“我们不吃这些，我们吃肉”。鼹鼠小弟哭着央求爸爸做些什么，鼹鼠爸爸却在被开膛破肚肠子流了一地的鼹鼠妈妈跟前对猫姐姐和猫弟弟陪着笑脸。


猫姐姐和猫弟弟与猪太郎一起去夏日祭，猫姐姐和猫弟弟吃了棉花糖也捞了金鱼，猪太郎却什么都没有吃也没有玩。猪太郎说：“我不想玩，我也不想吃。”猫姐姐说：“不是你不想，是你没钱。”猪太郎说：“不是没钱，我就是不想。”猫姐姐说：“因为你家穷，所以你妈妈没有给你零花钱。”猪太郎说：“不是没钱……”猪太郎恼羞成怒，抢过猫弟弟的金鱼扔在地上狂踩一气。猫姐姐和猫弟弟见状便冲上去拿棍子和石块痛殴猪太郎，看猪太郎趴在地下动不了了便离去。猪太郎挣扎着将手伸向金鱼：“妈妈……我也想要金鱼……”猫姐姐猫弟弟见他还能动，又冲回去继续殴打头骨已经凹陷的猪太郎。


猫姐姐和猫弟弟因为一只狗追咬猫弟弟而把狗殴打致死，狗主人猪爷爷上猫家告状，猫姐姐和猫弟弟怀恨在心，在猪爷爷埋葬家犬的时候用鱼钩勾住猪爷爷的鼻子，把他吊在树上，用棍子和石块不停殴打他。猪爷爷大声呼救，正好有警察经过。警察赶忙去查看状况，却只说了一句：


“搞什么，不过是一只猪么。”


对，这就是ねこじる的世界，一个充满了趾高气昂与愚昧无知的世界，一个无比荒诞却又无比真实的世界。猫姐姐和猫弟弟生活在一个架空世界里，在这个世界，或许可以说，有着一种微妙的等级制度。基本上从高到低的等级是人--猫和狗--其他动物。在其他动物里毫无疑问最卑贱的是猪，在一个又一个的小故事里不止一次地出现猪被残暴蹂躏的情节。对于惨遭蹂躏的猪，猫姐姐和猫弟弟最多说一句，“啊，它不动了。（我这里特意用的‘它’）”猫姐姐与猫弟弟的形象和其他日本漫画一样可爱，有着无辜而无邪的黑色大眼睛和小小的四肢。然而，他们可爱得恐怖——你说不清那漆黑的大眼睛里，看见的和思考着的到底是怎样的东西。ねこじる用可爱的小锤子扑扑扑敲碎了你脑海中那种天真的幻想——你幻想在那个虚拟的世界里，每一个动物都如此地可爱与和睦，他们没有烦恼地快乐地生活在一起。我原本不想剧透，却止不住地把那些令人不寒而栗的片段写了下来——只有看到这些，才能感受到那种绝望与黑暗。


 


接下来，便回到ねこじる草（猫汤）。毫无疑问，一开始看ねこじる草的时候，我曾一度以为是一部温馨的动画。开头的色调如此温暖迷人，猫弟弟在夏天在家里的浴池玩水，风铃不时地叮当作响。猫姐姐卧病在床，病入膏肓，被死神——或许精灵更加恰当些——带走了魂魄。猫弟弟看见了（的确，年幼的孩子总是有一些奇怪的甚至是令人感到灵异的视觉）这个景象，便跑着追了上去，和精灵抢夺姐姐的魂魄，终于抢回了半条命。精灵拿着另外半条命，属于精灵的对话框里出现了一朵美丽的四叶花。


当医生宣布姐姐不治、猫妈正在哭泣的时候，猫弟弟抱着半条命回来，把半条命放进姐姐身体里，姐姐便醒了过来，大家都很高兴。然而拥有半条命的姐姐只能做一些维系生存的行为，例如吃下送到嘴边的东西，困了睡觉，不困了醒来。猫弟弟带着姐姐去买豆腐，路上经过游乐场，走进马戏团看大戏，看到了一个神奇的老爷爷，能把直接成血肉模糊的女郎重新变回原状，能变出沙发、变出大象。还有一个奇怪的巨大的鸟，皮肤是透明的，身体里似乎有着天象的变换。人们不断用细线勒它的腿，他很疼，便大叫，一叫便会出现异常美丽的景象。然而勒得太紧，大鸟的身体异常痛苦，身体里的白云渐渐变黑，开始电闪雷鸣，接着风雨大作，身体里便积满了水。人们还是在勒它的腿，终于，腿被勒断了，身体里的水喷涌而出——


到底是不是由于大鸟破了而爆发洪水不得而知，但我们似乎看见了洪荒之时，很多原始文明都有神话记载的大水灾。猫姐姐和猫弟弟坐在一艘船上，船上还有猪哥。猪哥抓了鱼，猫弟弟不喜欢，便扑上去扒下猪哥的衣服。猪哥浑身都被分区，不同的区域写着不同的猪肉名称。猫弟弟拉开猪哥的皮，从里面取出一块里脊肉，做了炸猪排给猫姐姐吃，自己也吃了一块，剩下的一块给了猪哥。猪哥吃得很开心。


这时候上帝出现了——上帝就是那个马戏团的老爷爷。他从水里捞起了地球。所以，大水是他造成的。这时所有的水都干涸了，世界变成了沙漠。猫弟弟带着猫姐姐，坐在被掏空了一块的猪哥身上前行。饿了便用木棍敲打猪哥的头，猪哥的头肿起了包，猫弟弟用刀割下包来给姐姐吃。猫弟弟觉得不够，便不停敲打猪哥的头，猪哥怒了要反抗，猫弟弟和猫姐姐便用木棍不停敲打猪哥的头。猪哥咬下了猫弟弟的一只手，之后就不动弹。猫弟弟和猫姐姐继续往前走，在一个风车小木屋看到了一个老婆婆，老婆婆帮猫弟弟把手缝了回去，又继续缝其他被肢解的小猫。猫弟弟拉着猫姐姐继续走，碰到了变态大叔，碰到了水大象，碰到了一个悬崖，他们俩都掉了下去，悬崖下面是波涛汹涌的大海——这时上帝想要吃午餐，便切开了地球。一半的地球咕噜噜滚到时间齿轮上，让齿轮卡住了。猫弟弟和猫姐姐掉在了静止不动的水上。这时上帝想要把地球从齿轮上转上来，便转动手柄让齿轮飞速向前转。所有人所有动物，包括猫弟弟和猫姐姐都变老了。上帝错过了地球，便把齿轮飞快地转回来，所有东西都倒退——死去的人复活，跳楼的人回到楼顶，原子弹回到仓库里。当我正在觉得这世界美好了的时候，上帝拿到了他的东西，便把齿轮调回了原本的位置。


猫姐姐和猫弟弟继续坐着船。他们看见了铁蝴蝶，看见了各种各样的机器人和机械动物。他们在一条黑暗的河流航行。猫弟弟发现了一朵四叶花，便摘下来给姐姐看。姐姐看着这朵花，灰色的眼睛渐渐有了神采，渐渐地恢复了原本的状态，看到美丽的花，便摸摸弟弟的头。


猫姐姐带着猫弟弟用200块买了豆腐，回家吃饭。仍然是和乐的场景。仿佛没有发生什么。电视里播放着娱乐节目，猫爸喝酒，猫姐姐和猫弟弟要添饭。就是这样一个美丽而温馨的场景，色调也回到了开头的暖黄色。猫弟弟跑出去上厕所，回来的时候猫爸、猫妈、猫姐姐，和电视节目都消失了。


 


这到底是一场梦还是一场闹剧？似乎每一个人的命运都只是为一个神秘的大手所掌握着。生命和时间竟然是如此不堪一击的东西，在黑夜的时间里，一切都会变得自己也不认识。在ねこじる草当中，猫姐姐和猫弟弟似乎有了ねこじる劇場里所不曾有的天真与纯净。又或者，猫姐姐如此地失魂落魄，也是在ねこじる劇場中造孽的报应？


从某种程度上，ねこじる草是对ねこじる劇場的一种哲学思考。尽管ねこじる劇場充满了血腥与绝望，但ねこじる对于时间与生命的思考，却也透过那些残暴的画面被寄托着。你永远不知道这将会是生命的最后一天，时间在残暴的生活面前显得如此无力。你根本就不知道这一天就因为你做了某件事，你便会以血流成河甚至是开膛破肚的造型与这个世界道别——这一点，ねこじる劇場与Happy Tree Friends所传达的悚然情绪惊人地相似。在ねこじる草里，那些直观的残暴被抽象化了，通过上帝之手荒诞而黑色幽默地洒向人们，一切的痛苦根源竟然是如此地令人汗颜。ねこじる草只有一次血肉横飞，那就是上帝将女郎锯成碎片的情景，和ねこじる劇場相比，实在是微不足道。然而ねこじる草所抽象的却是更高层次的残暴。这种残暴通过诡谲阴郁的气氛传递到了观众的身上，在黯淡的画面之前，你仿佛感觉身体在被切割成一片一片，而面对这种残暴自己却无能为力。因为你被上帝所凌驾——他的手才能决定你的命运。他想要切割你便切割，把你复合便复合——或者，他可以选择把你抛弃在那边，等到你的残骸上围绕着苍蝇，或许会有一个老婆婆来把你捡起来放在袋子里，带回风车小屋缝缝补补。又或者你在获救以后会被变态大叔用烤鸡和糖果屋喂养，之后便丢进大锅煮汤。


正如前面所说的，ねこじる草是一种抽象了的哲学思考。顶着哲学的名声，便不用去细细思考那些机械物件，风车小屋和变态大叔到底代表着什么。或许根本就不代表着什么，更或者，ねこじる劇場本身根本就只是ねこじる的信手涂鸦，只是她对这个真实、等级化而残暴的世界的镜映，我只是在这里矫情地自以为是。总之，看完这两部作品，我只是叹了一口气说了一句，“怪不得她自杀了。”
      </影评>
<有用数>776</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>メヤ</作者>
<标题>日式荒诞</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-10 17:28:35</时间>
<影评>
        日本有两种动画做得特别好

一种是“逻辑性”特强的，比如押井守的小部分，比如今敏的大部分，除却对意识流的表现手法，内在的条理基本上丝丝入扣。

一种是“无逻辑性”特强的，比如猫汤。


日本有两种恐怖做得特别好

一种是倾向特明显的，比如咒怨，比如午夜凶铃，一开始就告诉你它是恐怖片，尽管和欧美的大不同。

一种是倾向特别含糊混沌的，比如猫汤。


日本有两种角色做得特别好

一种是可爱得恐怖的，比如比卡丘，比如Kitty，虽然我不喜欢，但是它们仍然绕着全球转。

一种是恐怖得可爱的，比如猫汤。


日本有两种结局做得特别好

一种是富于现实感的少年青年漫，比如龙樱的结尾，比如Cowboybepop的结尾。

一种是让现实感完全毁灭的，比如猫汤。



</影评>
<有用数>720</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>改名叫无名</作者>
<标题>因为爱所以恨</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-08 22:50:43</时间>
<影评>
        中午在土豆把《猫汤》给扒拉了出来，感谢豆瓣，总是让我知道世界上有这么多奇妙的动画、音乐和书。《猫汤》就是在这么顺着一个个链接爬时给搜出来的。

看完一遍后赶紧从暂存文件夹里复制了出来，传给葱头，她也说这是鬼才的作品。本来还想传给兔子，但她那里网速太慢了。

晚上又看了一遍，我仍然难以相信，这30分钟里所包含的巨大的一切，居然可以……涵盖人生所有。

也许这么说大了些？但是，生死、漠视、爱、残忍（对别人和对自己），这一切都包含在这30分里的动画里了。片子里的隐喻太多了，简直俯拾即是。看到别人吃自己，自己也嘴谗的猪；忙碌而麻木的猫妈妈和酒醉无所事事的猫爸爸。话说，我突然想到弑父情结，即很多女作家在写作时会避开父亲这个角色，要么就是写父亲死了，要么就是写父亲从未出现过，男性对女性究竟意味着什么？保护还是破坏？为什么女作家的作品下，那些父亲角色是那么龌龊和……真实？

扯远，还有戴着钻石穿着高跟鞋的蝴蝶（还是蜘蛛）？还有为了吃到食物就任性让齿轮向前向后的神，是，他任性得像个孩子，残忍得又像个成人。还有片中前半部分总是出现的肢解的镜头（让我晚上在吃西红柿时一阵恶心，差点没吐出来），而观看者则是雷鸣般欢腾，或者就是冷漠地看着别人离去（当猫弟弟把邻居家聒噪的猫太太气门塞拔开时，其他两个猫太太只是看了看就又继续说话）……这一切，都像葱头所说，只是真实，不是冷漠。

我几乎可以摸得到作者在创作这一切的背后那颗苍凉并且无可奈何的心。

我信她恨这个世界，恨众生那麻木着的残忍，不知道神在她身上施与了什么？

她终于决定去死了，闭上眼睛不再看这个世界了。我和葱头都认为，对她来说这不悲哀，她是重生去了。

可是，恨难道不是因为爱吗？因为爱所以希望它好起来，因为爱所以失望了，因为失望了，所以希望能用自己的力量去挽救，可是却看到了作为人类最渺小的一面。于是她就绝望了吗？

而这一切，都仅仅是因为爱。

朋友有一天短信说，她本来只是觉得这个世界没有爱，可是突然发觉，恰恰是因为爱才让人们隔阂。这比没有爱还让人冷，浑身冷。

是吧，世界上没有什么比爱所带来的悲伤和创痛更巨大了。

对这世界也好，对某个人越好，越眷恋，心碎的块数就越多。

这是注定了的。

片中当时间倒流时，我最真切地摸到了作者心中的那份怜悯，娃娃蓝色的眼中还没有射进那颗将她打碎的子弹，炸弹还在射出的路上，出了车祸碾成肉饼的人又把一块一块拼起来站了起来……看到这一切的时候，我在想，那颗已经去了另一个世界的心，一定曾经对这个世界每一桩悲伤的事都狠狠心痛过吧？

还记得同事说，她下班回家时，看到路上一大滩血，才知道之前出了车祸，人当场就死了。原来人死得是如此轻易的。

我们面对这一切时，那无关紧要的口气，不就如同片中那些看着别人被肢解而大声叫好的人一样吗？

太可怕了，真的太可怕了！突然觉得我手心里也全都是血！突然觉得，我曾经跟我妈说：我根本不想来到这个世界上，好像是对了，又好像是错了。

神有趣地看着这一切，一边向嘴里填进大勺鲜血……

人，应该怎样面对自己和他人？我们到底是什么啊？

片尾时，吃着吃着饭的妈妈和爸爸和姐姐，都倏地一下就没了，像关了电视一样。

一切都没有来过一样，没有痕迹。

然而，我并不怕死本身，也不怕死后没有留下痕迹，我只怕自己在天天伤害他人和自己还不自知。

片尾曲时，八音盒不断被上弦，于是猫弟弟一直在倒退回走向爸妈，斜上看着我们的一瞬。不断拉回那一瞬，就像跳了针一样。

你到底在看什么？

看得我浑身发凉。
      </影评>
<有用数>404</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>木鱼水心</作者>
<标题>《猫汤》的精神分析解读</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-12 20:52:57</时间>
<影评>
        《猫汤》是一部非常短，角色很萌，但是看完之后却有毛骨悚然之感的动画。


动画的制作人兼分镜是著名的动画监督汤浅政明，但监督和演出又是另一位知名动画人的佐藤龙雄（他曾经监督上世纪的名作《机动战舰Nadesico》）所以，这部作品应该算两人共同创作的。


这部作品的角色与情节诡异残忍，似乎没有逻辑串联起来，但又似乎说了什么。


从表层故事来看，猫汤通过一个猫弟弟成功帮他姐姐找回了灵魂，但最终却归于徒然都被毁灭了的故事，似乎讲述了蕴含在看起来完全正常普通行为中，无处不在的暴力性，而这种暴力性常常需要转换视点才能看清楚。而我们平时的生活，其实是有意或无意地忽视了行为本身的罪恶，让自己活得心安理得，或许，这就是人。


如果我们在吃西瓜，我们不会考虑西瓜上的两个小蚂蚁，虽然对应到片中这两个小蚂蚁可能是姐弟，他们用尽了一生企图与命运抗争。换句话说，人类的同情只会作用到与自己相似程度较高的存在上，这其实也是一种生命的自我保护，因为如果无限同情，就什么也不能干了，自己也得饿死。或许，这才是一切生命的本质。低熵组织为了维护自身，总是需要让周围的环境变得更混乱，这样看来，这种事实真是既震撼，又无情却还无奈。


不过，如果只是在这种层面分析，那么这个作品就有种形式大于内容的嫌疑。


因为讲述这种主题，并无法解释为何作品要使用这么诡异的形象，画风，和一些看似不关联的剧情，即使这是一部改编作品。


所以后来我和其他人讨论的时候，在反复观看后，发现了这样的一个解读方向：用穆赫兰道的梦境精神分析的方法来解读，后来发现竟然能通，进而觉得这极有可能是在表层故事下的另一层故事。


在这个分析中，其实一开始猪弟弟根本没有从水池中出来，因为之后整个故事都是他在濒死时候的梦境。


他姐姐确实卧病在床，但很可能没死，而他虚构的想要救姐姐的情节，其实是他自己的求生本能被潜意识压制的反应。


他中间被爸爸救起来，其实也只是求生本能反复在梦中被扭曲满足的结果。


来自姐姐身边的童话书封面的奇怪大鸟，出现在马戏团中后来变成水，其实是来源于窒息的过程中肺部开始有空气，后来完全充满水的事实。


而众人勒紧绳子，更加象征了无法呼吸的痛苦。


里面的黄金大象，是最后在街上的海报中存在的。


长腿的鸟在他们家的日历里。


鲸鱼马戏团则是他们家厕所的壁画。


梦境，就是由熟悉的东西构成，组合与化妆之后，扭曲地满足自己的意愿。


反复的救助姐姐，暴力与生死，还有与洪水相关的梦境，其实正是对应将死时候的求生欲，还有被淹在水中的环境。以及这个树叶影子的细节，也被他非常类似地映射到了自己的梦中。


在所有能查到的资料中，我们并没有发现这样解读《猫汤》的方式，但确实因为有非常多的线索指向这种分析，所以这次仅仅是抛出一个想法。


等下次如果有机会，做一期《动画教室》，从这个角度来专门深度分析一下《猫汤》。猫汤这部作品的深度，其实远远比仅仅有第一层故事更深，而这样，那些看似猎奇的形象和情节，也有了创作依据了。




</影评>
<有用数>259</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>慕詩</作者>
<标题>拒绝过度解读</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-11 12:04:18</时间>
<影评>

本片脑洞奇大，结局莫名的想起少年派了。

看这片就看你要不要过度解读了，就算不那也是够血腥的，恐怖程度就一星吧。

个人把猫小弟救姐姐作为主线，从死神手里拉回姐姐的半条神魂保住了姐姐一条命，带姐姐散心游玩一路遇到的各种奇异怪谈，遇到再危险的情况自救也不忘姐姐。最后姐姐恢复神志那一幕真的特别让人动容。

副线就是各种奇奇怪怪的东西，总之所有的灾难都是有因有果，由宿主造作的由宿主本身承担。

里面那么多荒唐的东西深思起来极为可怖，比如说莫名出现在小船上的猪，把猪肉割了吃了，猪的皮囊还有意识且还感恩又一路驮着姐弟在沙漠里走。我最怕的是把猪比喻成猫妈妈，所以再见。这种脑洞的拒绝。



</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋野氏</作者>
<标题>一边看一边想系列-看懂了猫汤你就看懂了世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-16 14:30:58</时间>
<影评>
        第一次看猫汤 看了一半就觉得每一个镜头的寓意都那么丰富 所以边看边想边写 觉得猫汤简直是黑童话的杰作                       

        &lt;图片1&gt;&lt;图片2&gt;&lt;图片3&gt;以下全部是个人的意见想法，因为只是第一遍就从脑海里冒出来的想法所以有疏漏和不谨慎欢迎批评。

        因为完全按影片顺序来写的，建议大家打开视频，一个个镜头对应着来再一次观看这一部杰作。

   -----------------------------------------


开头是猫弟弟看着洗澡盆里的热水，猫姐姐病了睁开眼睛世界是那么扭曲，镜头里的画面的扭曲告诉大家一个扭曲的充满奇幻色彩的故事拉开帷幕，故事开始。

猫姐姐病的很重临近死亡了，猫弟弟在水中时预感到了死亡的临近，紧接着它看到死神带走了猫姐姐，所以它追逐死神夺回了失去一半灵魂的猫姐姐，这时的猫姐姐是一个几乎只有肉体和生存意识的行尸走肉。

      在猫弟弟出来的路上，他遇见了三个聊天的主妇猫，而这三个主妇猫也不过就是气囊而已，当一个主妇猫被放光气消失后，另外两只主妇猫又继续交谈起来。这也正如同那些长舌妇的主妇们，看似友好的交谈实际上都只是毫无意义的空洞的交谈，她们的内在一无所有，表面的友好面对他人的消失对她们而已几乎算不上什么事情，内心冷漠又空洞。  

       在路上猫弟弟看到了随地大小便的人类，这暗示着这部电影将人与猫身份对调，猫即是人，人即是猫，它在告诉大家，猫汤讲的故事不是猫汤，而是人汤。

       猫弟弟和猫姐姐来到马戏团看杂耍，上帝被天使猫们簇拥着，出现在人们面前将一个人切碎了又拼起来，人们看着这一切以此为乐，欢呼雀跃，人们以为自己只是在看马戏，却不知道他们看的是自己的人生，他们的人生只是上帝的游戏。

       一只气象鸟的出现引起人们的惊呼，人们勒紧它的腿“压榨”它的能力，然后只为了看到华丽的表演，但一切的贪欲都会付出代价，气象鸟的蓝天白云消失了，暴风雨来临，气象鸟爆炸引起了大洪水，村庄毁灭，洪水席卷地球。只有一艘小船，飘荡在地球上，好吧，大家都看出来了，这不就是诺亚方舟的故事吗？诺亚方舟的黑童话可不是个英雄拯救世界的故事。

       在这艘小船上，有猫弟弟猫姐姐和一只猪，一只钢铁蝴蝶飞过来，飞走了，它似乎在说“人们的贪欲引发了洪水，那么如果继续发展科技而不看清正确的道路，这就是你们的结局。”一只白鸟站在平静的水中发出了报时“it is time to begin the story”

      天下起雨，猫弟弟用叶子接水给猫姐姐喝，水是生命之源，没有淡水是无法生存下去的。鱼儿吃掉猫的粪便，鸟儿吃掉孕育生命的母亲，鸟的粪便滋养出长着猫的树，然后，猫的粪便会被鱼吃掉⋯影片用这种有些奇葩但是有十分真理的方式告诉我们，食物链是什么？我们的自然界是不断循环的存在，它们环环相扣，紧密的联系在一起。我们的出生死亡，吃入排出都联系的如此紧密。    

       当猪拿来鱼时，猫想起鱼吃的是自己的粪便十分的愤怒，这样想想，人类食用的东西也和自己的排出物紧密相连，不过只是直接了一些就难以接受了。 

        猫扒掉猪的衣服，猪身上写着每个部分肉的名字，象征着这时的猪只是食物。猫切了猪的肉，吃掉猪的肉，将猪的肉分给了猪一点，猪十分开心的吃掉了自己的肉。感觉这如此像剥削阶级和被剥削阶级的关系，“剥削者从你身上剥削来的肉，分给你一点点，你还乐的和猪一样。”也许这是它表达的意思。

        然后我们看到了在武士刀下被切成片片的奔跑的鱼，鱼骨头跳入浑浊的海水中游动，污浊的水不断的滴入海水之中。这大概说的是，将日本武士道与捕捞海洋生物，比如说鲸鱼海豚，相联系是一件多么可笑的事情；人们不断的向大海排放污染物，污染着海洋的生态导致了海洋环境的恶化，大量生物死亡，这又是多么可悲的事情。

       剧情回到猫一家的身上，上帝之手托起地球，洪水退去，海洋变成沙漠，地球干涸毫无生命。哪怕到这个时候，剥削和被剥削还是会存在，直到被剥削者失去任何价值，被剥削者最后的反抗，让剥削者失去的是一只手（爪子）。

         为了缝合被咬断的手，他们找到一个用线缝出很多猫的人，她帮助他们缝上了手。其实这一段我想用二战的结末来解释这一段，侵略的结果是咬掉的手，但是还有一个叫做米国的家伙会帮助那个侵略者缝上它的手。虽然明显的，那个叫做米国的家伙缝了那么多猫一定是有什么目的的，也许是要组成一个猫猫军团也说不定，哈哈～

         话说回来，这一段我想了很多种解释方式但是这一种看似是比较靠谱的一种。

         接着，猫弟弟和猫姐姐被香味吸引到一个奇怪大叔的房子里，大叔给了它们很多好吃的奇妙的食物，但最终的目的是吃掉它们，它们被丢入汤里，差点变成猫汤，但是他们反将大叔一军，切掉大叔手脚让大叔变成了人汤，而这时也发现了，大叔是个电子大脑的人。

         先说看到这里大家一定都想起了那个著名的童话故事，所以，猫汤就是典型的黑童话，或者说原本那个童话也就是这样一个黑童话嘛～而奇怪大叔也告诉大家一个道理，无事献殷勤的人往往居心不良，因为他们的脑袋都被一种欲望给控制住了。

          猫们在沙漠里走了很久，严重的缺水让它们不得不掘地三尺寻找水源，在地球温暖化严重，荒漠化越发可怕的今天，我们都明白这讲的是什么样的一个故事。接着，猫弟弟在沙漠中挖出一个水大象，它们让水大象不断喝水，不断汲取那稀少的水源，滋养自己。当所有水源都被发掘的差不多了，过度的高温干旱也让水大象最终消失了。地球的温暖化已经如此严重的今天，人们却豪不理解地球给我们的最后的恩惠，也是最后的机会，只是不断的汲取地球的资源，如果这样下去，地球上最后的一滴水将会是人类的眼泪。

         接着，上帝爷爷又出来玩了，上帝切开一个小行星，准备来用餐，一半的小行星一不小心掉入时空的齿轮里。时空齿轮运行受阻碍，空间消失，时间静止，海洋凝固，火山停止。

         一个跳轨自杀的人出现在画面里，那一滴眼泪，被猫踩碎。“自杀者的眼泪被践踏”这不再是一个比喻，但事实就是如此，有多少人就是这样践踏他人的痛苦，将他人的痛苦当做玩笑。

         时间齿轮被拨动，时间快速前进，猫变成老猫，人变成老人，每个生物都不得不面临生老病死。时间倒流一切回归原始，生物回归胎体，人回到猿。911没有发生；大楼没有崩塌；车祸没有发生；断头台没有落下；子弹没有射出；爬行动物还生活在海中；战争没有发生；泡沫经济引起的集体跳楼自杀没有发生；战犯们还没有被枪毙；广岛原子弹没有落在日本⋯⋯时间倒退到开始，一切原本都可以不发生，但这一切又全部都是历史，战争死亡痛苦离别，这一切都可以不发生，但它们都必将发生，而且永远影响历史。

         不知道有没有人仔细看过那转动的时间齿轮，齿轮里面的花纹不是花纹而是一个个小人，你们懂了吗？“时间的齿轮就是由我们前人的尸体铸造而成的”

         半个行星被找到了，被上帝吃掉了，那滴下来的是岩浆还是献血？但我看懂了，那一抹红色在警告我们“下一个就是你们了！”

        一切恢复，猫们还在船上，钢铁做的蝴蝶也还在飞翔，船划动着，身边的一切都变成了钢铁，花草树木，动物植物。钢铁是工业革命给人们带来的福音，但工业革命也会成为毁灭世界的原因，最终杀死人类的一定会是人类。

       钢铁蝴蝶在那朵真实的花朵上停留，让我们思考，这朵花是什么？是大自然。在一开始，猫家门口有一朵花，上面是被蜘蛛网缠住的花朵，我们的大自然被困住了，你在等待呢？还是去踏上救赎的旅程呢？

        真实的花朵唤醒了猫姐姐，救赎了猫姐姐的灵魂，那么我们现代社会中这些失去灵魂的人们呢？你们是否也被救赎了呢？

        但你们看到了吗？地球已经被放上了上帝的餐盘，我们的时间不多了，我们正在消失，你的家人会消失，一切都会消失，所以你还在看什么？还在等待什么？

       那一张不断回放的照片，有没有让你开始思考呢？
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王果果子</作者>
<标题>全网最全解析：《猫汤》的作者桥口千代美为什么会自杀，这部短片已经给了答案。</标题><作者评分 />
<时间>2020-02-05 22:59:23</时间>
<影评>

今天看了《猫汤》，是一部高分的日本动漫改编短片，讲述了猫弟弟为了救猫姐姐的灵魂，而踏上光怪陆离的冒险之旅。
哲学性、批判性、奇妙性，是大部分人看到后的感受。
于是，人们都忙着对影片的表现手法、哲学含义、思考角度进行各种剖析，并借此来表明自己的想法高度。
但这一片叫好声却淹没了我放声大哭的声音。
因为我看到的，是带着一颗对世界绝望的心，却始终走在寻找幸福之路的人。像极了这世界每个人的背影。
很多人说，这短片没有逻辑可言，所以看不懂。
错了，“记录生活”的日记哪里需要犹如议论文一样的逻辑呢。这个早早在31岁卧轨自杀的天才漫画家，需要的是被倾听。
娓娓道来，便是一种演绎逻辑。
 
内容解析
我不是一个好的讲述者，但我希望用自己的理解来传递些什么。
 
在开始解析前，我们需要了解一个概念：按照弗洛伊德的理论，一个人是由自我、本我和超我组成。
自我，是自我意识的存在和觉醒，换句话说，就是内心或者灵魂。
本我，是原始欲望表现下的人，你可以理解为小孩子。
超我，是社会准则和禁忌约束下的人，你可以理解为成年人，戴着面具的社会人。                       
可以说，猫弟是原作者桥口千代美的本我，猫姐是她的自我。也就是肉体和灵魂的关系。

明白这一点，就能初步理解很多问题：
为什么影片没有说明猫姐是什么病？
为什么猫爸妈对猫姐生病的反应很冷漠？
为什么猫爸妈没有做太多努力来救猫姐？
以及为什么猫弟拼命的要救猫姐。
 

因为一个人的心病了，别人不会知道。即便你说了，你的父母能做的也就是找个心理医生（猫医生）。猫医一句话，女人共情能力强也顶多如猫妈一样哭哭拉倒。
而猫弟拼命救猫姐，是因为这是作者强烈的求生意志，灵魂只有自己才能救赎。
 
同时全片三个暗线：
出现三次的蝴蝶：代表过去时代的自然蝴蝶，以及工业时代的机械蝴蝶（2次）

自然蝴蝶的作用更像是寓情于景，表达当初美好在眼前时却唤不起灵魂。

第1次的机械蝴蝶飞过自然海，标志作者从现实进入回忆阶段，也可以从时间上代表进入工业时代的初期。

第2次的机械蝴蝶，引领方舟驶向机械森林，标志作者清醒回到现实，也可以从时间上代表现实中已经完全工业化的时代。
出现三次的造物主：马戏团内代表魔术师的上帝、控制时间机器的万物之主（2次）



不要过于强加给“马戏团上帝”哲学性，这里更多的是讽刺性。
好比你看到魔术师，又能据人又能大变活物，你也会惊叹，所以作者把魔术师意化为上帝，我觉得是双关。
既是表达对魔术师神奇能力的肯定，也算吐槽：这特么普通人真做不到啊！。又是在讽刺时代进步到连人都可以做到像上帝一样凭空创造东西的地步了。
控制时间机器的万物之主在吃地球前和吃地球后，各自分别出现一次。

吃地球前，那个星球更多是小我的情感世界，所以是多灾多难的。

吃地球后，那个星球则是现实的物理世界，是经历过战争和鲜血却依旧美丽的。
出现四次的四叶草：家门口结了蛛网的四叶草（2次），机器森林的四叶草（2次）


家门口的四叶草，同自然蝴蝶一样，既表达对过于眼前幸福的忽视，又代表着一种遗憾，也许是遗憾当时为什么不抬头再看看吧。

机器森林第一次出现的四叶草背影，我觉得是意味着幸福的其他答案。

机器森林第二次出现的鲜艳四叶草，是此刻顿悟后找到的幸福的答案。
接下来，我们开始解析桥口千代美这个灰色漫画家”为什么最终会选择自杀“的答案：
按照短片的顺序时间结构，我们分为三个阶段：
不幸的原因——回忆幸福之路——关于幸福的答案
 
 
不幸的因
很多人说影片开头猫弟把头浸在浴缸里时已经死了，剩下的故事是死前的回忆投射。
这种说法，从后面的故事发展来看，根本讲不通。毕竟这短片并不是类似《爱，死亡，机器人》这种分述的电影。
要知道，人类的所有”想象“和“创造”都是基于记忆和已知，这些都离不开现实。
 所以，你可以认为是心情极差的桥口千代美（作者）在某个午后放洗澡水时，看着水面突然陷入了沉思，或者是像猫弟一样慢慢的把整个身体下沉入浴缸中思考回忆着人生。
 

揪揪妈妈的衣角、拍拍酩酊大醉的爸爸，这些都是她从小和父母之间的“日常零沟通”。


 于是，她觉得自己病了，病的越来越严重。直到死神。也就是绝望的到来。

 
但是她不甘心，猫弟全片唯一的一次暴戾就是面对“死神”，她怒了。
虽然影片没有声音，但是我们不难想象到，如果猫弟（她）会讲话，她一定会对死神（绝望）吼：“为什么不能放过我姐姐（我自己）呢？
求生意志让猫弟（她）跟死神抢夺猫姐（自己的灵魂），那一半灵魂是什么呢？我会在稍后回答。
只有一半灵魂的猫姐是没有生命的，就像我们中的很多人，浑浑噩噩犹如行尸走肉。死神告诉猫弟，只有四叶草能够换回猫姐那一半灵魂。
那么不知道你们有没有想过，为什么是四叶草呢？
因为四叶草的花语就是代表幸福。
猫弟带着猫姐告别父母出去寻找四叶草，这里我觉得可以理解为作者回忆中，残缺的自己去家外面的世界去寻找幸福的答案。
但我们能看到，其实门口就已经有一朵结了蛛网的四叶草。
但为什么会结了蛛网？
作者在后面坐诺亚方舟的部分给出了回答。
在这之前，我们需要先明白猫弟带着猫姐去了马戏团代表着什么。
从意义上看，马戏团经历解释了为什么猫弟能从死神手中抢回猫姐。因为热闹有趣的马戏团相当于家外面喧闹的世界。
一般情况下，一个人死前对什么最留恋？
一定是没做过的事，没见过的世界，没体验过的经历。所以那一半灵魂是绝望中对这个世界的不甘、执念和希望，还有父母。

因为在猫弟追被死神带走的猫姐之前，闪过的一个画面是猫爸把猫弟从浴缸捞起，耐心和蔼的擦拭着猫弟身上的水。爱和关心的力量，是不会让生命的火苗完全熄灭的。


从结构上看，马戏团魔术表演结束后，大鸟的杂技表演到体内洪水吞没地球是引起作者对人和自然关系的思考。也是为进入回忆阶段做启承点，洪水更是记忆的洪流。
从现实上看，马戏团的情景也并非为了短片所需而虚设的，作者很有可能是真的记忆中去过马戏团，也可能马戏团是她现实看过的电影情节。
就作者自杀年代1981年来看，马戏团可能性更大。现实魔幻的冲击力足够大才会让作者会意化魔术师为上帝，也才会令印象深刻到成为回忆中一个鲜明驻点。
 
回忆幸福之路
洪水吞没地球，和自食猪共坐诺亚方舟度难，由此设定的时间点是作者小时候和父母一起生活的日子。
既然是度难，说明小时候大家的生活都很艰难。
至于为什么说自食猪是父母。因为像自食猪这样无私的付出只有父母。


没有人会像父母一样怕猫弟饿了给他抓鱼吃


也没有人会在猫弟粗暴剥光自己的衣服炸食自己的血肉时还心甘情愿，


也没有人会在猫弟随便给上一点吃食就心满意足，尤其这还是自己付出的血肉


更没有人会在艰难条件下被猫弟继续索取时还无怨无悔。
只有父母！
这时候遗留问题的答案来了：为什么家门口的四叶草结了蛛网，猫弟都看不到。


因为当海上漂浮着的怀着两只猫的尸体被鸟吃了的时候，猫弟没有意识自已是拥有着可以遮风挡雨的方舟。



因为猫弟不要的鱼，是武士们都想分俎的盘中餐。猫弟没有意识到自食猪给自己的是人人都渴望的东西。
一屋一餐，以及不用像游鱼一样在外四处受人斩杀的安全感，这在从前艰苦岁月里，已经是父母能给的最珍贵的幸福。


最后只剩白骨的鱼正如幸福一样在时间的夹流中溜走了。

猫弟才想起来，小时候吃鱼眼被猫妈敲打的意义：人生已经很艰难了，不要剥夺任何一个生命最后的尊严。
（这里也从侧面解释了为什么猫爸猫妈小时候和猫弟是零沟通。因为猫妈整日忙于支撑这个家，而猫爸肩上的经济重担只能让他通过酗酒来缓解，他们没有多余精力再去关注猫弟，无倾听无关注无沟通，猫姐才会病）
此时控制时间的造物主第一次出现，把地球从洪水捞出来。这是人生节点，和后来自食猪的竭力而死呼应。



自食猪死前咬断猫弟的手，呼应到现实中，是父母的离去让桥口千代美（作者）更加受伤。


于是在接下来的日子里，猫弟找到了身着五彩斑斓衣服的落魄女人来缝补自己的伤口。

这个女人的装扮和居住环境，就已经说明这是个清贫但却渴望色彩斑斓人生的人。
这里我觉得代表的是作者在父母离去后的第一场恋爱。恋人更大可能是女性，虽然也有可能是男性。当然，也有可能是友情，但我觉得从后面遇到的第二个人来看，是爱情的可能性更大。


猫弟的伤的确被这个女人治好了，但也发现了真相：更多动物的残肢，和更多被修补的过往。
猫弟知道自己不是第一个，也不是最后一个，看清真相后便带着猫姐离开了。
后来猫弟遇到了第二个人。

是个博学多才、家世优渥的老男人，从墙上那些对代表自然的洪水猛兽和代表求知的人体器官就能知道。他带着猫弟体验了很多的新鲜的玩意。比如品尝火烧飞鸟。





但时间久了，猫弟才发现这个看起来人模人样的老秃头的另一幅面孔，是个没有性欲的变态，只想着怎么能算计折磨自己。

一切的钟鸣鼎食、纸醉金迷都不过是一场阴谋。




奋起反抗的猫弟和老秃头一番打斗，猫弟才发现老秃头的机器脑：不是说他是个机器人，这里更多意味着原来这个老男人是没有感情的。只有机器才没有感情，所以才有了机器脑。
于是猫弟无情的“回到斩乱麻”离开他的“金丝笼”。



后来的日子里猫弟还是一个人艰难的生活在世上，虽然偶尔有时会感受到幸福，比如在炎热沙漠中带来清凉的水象，但终究还是会枯竭。
猫弟还在不断的寻找“清凉”，寻找希望，但再也找不到了。

所以猫弟绝望了，觉得这个世界要完了。上帝就是把这个操蛋的世界当成西瓜一样切开，吸食。他吸的不是甜汁，是自己的血液。




你可以依照现实来思考这个感受，作者在浴的水里浸淹过久，眼前发黑，时间静止。
濒死边缘的时候，也许是听说的事、也许是看过的新闻、也许是身边朋友发生的事，让作者想起那个记忆中准备卧轨自杀，却眼角带泪的女人。
（一定不可能是作者，因为如果是作者，已经死亡的生命如何创造这样的漫画呢）
 




猫弟擦拭掉那一滴泪并踩碎，就是想告诉那个女人，也或许是未来的自己：别哭泣，别害怕，不过是死亡而已。
每个人都会老去，生老病死是自然规律。
地球依旧在进化，人类依旧在进化，世界依旧在进步。
 

无论是中世纪的砍头绞杀、

还是塔利班恐怖分子杀人、



或者是原子弹爆炸，战争引起的死亡，
甚至像是车祸，每一天都会发生各种各样的死亡，这些残酷的事情都在这个星球上发生过。但时间的力量啊，终究让这个世界保持它原本的样子。死亡并不会为这个世界带来什么不同。
也就有了上帝吸食完地球擦嘴，但盘中的地球却依然还是那个照转不误有生命力的星球。


这里也代表着作者的顿悟：
 崩塌的只是自己的小世界而已，这个现实的物理世界不会因为自己有任何影响。
人类是渺小的。（呼应上马戏团里，小人类控制大鸟的片段）
 
关于幸福的答案
当猫弟再次从方舟上醒来时，机器蝴蝶再次飞过，只有猫弟和猫姐了。

这时候四叶草就在前面，拿到手后，猫姐恢复了精神。

也就标志着从浴缸一下子坐起来，任头发上滴落水珠的作者想明白幸福的答案了：
 即便千辛万苦的找到幸福又怎样，即便父母在身边又怎样，即便回到过去又怎样。大家都会死，幸福不过是个转瞬即逝的东西。短到也许上个厕所就消失了。
 



结尾世界一篇漆黑，但我知道桥口千代美只是手握着幸福的钥匙打开了地狱的大门，让自己进一步的迷失了。
 我疯狂的在网上找她的信息，但是太少了。没人知道她的生活往事，没人知道她爱吃的口味，也没人知道她自杀的原因。
 但看过《猫汤》后，跨着时代我看到了浴缸里崩溃大哭的她对这个世界的绝望和无力。我不知道她现在的丈夫是不是就是短片中的第二个男人……
 只希望天堂的她，能够幸福的和她的“自食猪”坐在诺亚方舟上吃鱼……
 最近的世界不太好，瘟疫、饥荒、火灾、地震，战争、雪崩，都在同一时间在不同的地方肆虐着，仿佛是大自然的报复开始了。
 人类是渺小的，尤其在灾难面前。
 我们无力做什么，只能希望美好光明的未来，快点到来。
 愿平安，祈黎明。



番外
这里再额外解释几个问题：
1，猫弟在追死神带走的猫姐时，路上碰到三个猫婶，为什么放了个气就跑了？
这三个阿姨是作者对于“超我”，即成年人的认知。
你会发现短片中的猫都是血肉之躯，这三个猫婶却是充气的。
充气代表什么，“虚、易泄气”，也就是成年人的状态都是处于脆弱又易崩溃中。
同时也是冷漠的，所以其中一个猫婶成一滩烂泥在地上时，其他两个是漠然的。
这是在讽刺社会，讽刺人性。
2，猫弟带着猫姐出发寻找四叶草时，看到一个人类女人拉屎代表什么？
人类女人随便拉屎的动作熟不熟悉，是不是像狗。
所以，这是在讽刺人类的本质，其实和动物没有差别。
3，诺亚方舟度难时，猫弟看到飞鸟幼崽分食怀孕尸体，拉出的便球又给植物提供了养料，为什么结束的果子却依旧是尸体里的两个小猫，也就是猫果？
这是意味着，那时的桥口千代美已经有了自然的轮回的初步形态意识，包括人类都是自然轮回的一部分。
4，为什么自食猪快死的时候，猫姐明明没有意识却还跟着猫弟一起打猪？
这不是说暴力的从众性，而是更深刻的反向揭露作者桥口千代美对曾经自己的不懂事的懊悔之心。讽刺自己，连灵魂没了都不忘压榨父母。
5，为什么短片叫《猫汤》
一方面，因为在日本的文化中，猫是具有灵性的生物，受到尊重，也算是文化的魂兽。
另一方面，在中国，我们很多人都愿意称成年人的生活人的生活就是“温水煮青蛙”，慢慢加火，慢慢使人麻痹最后死亡。
所以到作者那里，青蛙变成猫，煮猫的水变成猫汤。
6，我有和你不一样的理解！
理解就是个求同存异的过程。
但我想说的是，这部短片任何一部分单拿出来都可以对应到我们生活中的很多方面。很多人口中的哲学性也就是体现在这。
但要是想完全理解，我觉得还是不应该脱离整体。
7，《猫汤》推荐指数，五颗爆星。
 

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔毛帽_Xinyi</作者>
<标题>猫汤与宿命论——希望与绝望的残酷轮回</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-05 12:31:30</时间>
<影评>
        两年前闻《猫汤》大名迫不及待找来视频细看，不料看毕完全不知所云，只感到毛骨悚然。今年带着更多的内省重温这部动画，而在恐惧与颤抖中恍然大悟。我以前从不相信宿命论，认为事物的发生与发展有因有果，皆不与命运挂钩；却霎时间在《猫汤》中动摇，以上帝之眼窥到了何为被操控的命运无常。


在猫汤中，所有的人与动物和其生存状态毫无例外地展现出残酷性。除了猫姐弟之间的亲情促使着弟弟对姐姐的不离不弃，整部动画中的世界呈现出一种讥讽式的弱肉强食与无奈。而在这残暴的斗争中，永远存在着唯一的不可变因素，便是上帝的操控。作为食物链、甚至用食物链都无法描述的最高层，无论地上的生灵万物如何撕咬争夺，无论生活有着如何的变化，上帝的“一视同仁”随时可以将一切归零、虚无化；无论一方能有多残酷，上帝总会是更残酷的一方。


在猫弟弟带着灵魂出窍的猫姐姐去买油豆腐的整个过程中，本动画实际上隐喻式地以抽象、怪诞、快速，却流畅而真实无比的叙述方式令姐弟俩尝尽了人生的变幻无常。他们在看客与演员之间交替，在被动与主动之间互换，在希望与绝望之间跌宕起伏，让人恍然意识到他们无论做什么，处于什么样的状态和处境，残忍也好，善良也好，难过也好，幸福也好，最终不过是走一场被设计好、被随意玩弄的秀罢了。


猫姐弟的第一站是马戏团，表演中最为触目惊心的莫过于人体切割环节。随着魔术师的只是，切割机徐徐下降直至将表演小姐的身体四分五裂、血沫四溅。此场景五一血腥残忍，台下观众固然不忍，眼睛却始终直勾勾地盯着尸体。魔术师无形地将尸体残块旋转在空中，血星子溅到了姐弟俩的头上。之后，随着人体的连接与复活，他俩头上的血液消失不见。观众惊呼，掌声响起，这真是一场好戏。可是猫弟弟摸了摸头，觉得甚是奇怪：刚才的血明明落在我头上了啊？是啊，方才的血是真切的，表演者死去也是真切的，可是上帝利用魔术师的身体将事实倒转了。他以残忍的把戏吸引观众，以操控的方式捉弄观众。他享受的自己所掌握的是戏外的戏。上帝残忍，可看众为了惊险的视觉刺激也固然残忍，包括猫姐弟。这是他俩出发的第一站，也是人生的第一站——做一个看客，观看别人的人生、别人的痛苦。


后来他们遇到了水灾，乘小舟在水上漫无目的。此时猫姐弟开始了自己的人生。在没有食物的情况下，善良的猪哥帮忙捞鱼，却惨遭猫弟弟割肉用做炸猪排。此时猫弟弟的残忍出于对姐姐的爱护（回顾TV版姐姐对炸猪排的喜爱）。猫弟弟把最后一块肉“让”给了猪哥，这一处让人诧异得目瞪口呆。这显然不是善良，不是同情，而是无知的残忍。无论出于何种原因，此时的猫弟弟如同无知的暴君一般发挥残暴生物本能为所欲为，而猪哥则如同底层民众唯唯诺诺，同样无知，因被分给本为自己的物品而兴高采烈。但后来猪哥因无法忍受姐弟俩的无休止的鞭打而在死前一口咬掉弟弟的手臂。猪哥的暴力反抗令猫弟弟初次体味何为痛苦，意识到自己并不总是能够控制事物的发生。此刻，猫弟弟从主动变成了被动。


再后来，他们遇见了慷慨的大叔以残忍的方式赠予他们食物，结果发现那只不过是将他们骗入自己炖锅的伎俩。猫弟弟聪明地带着姐姐逃脱了，以反害大叔的方式——将他反投入锅中并剪掉四肢。这时的他从被动变为主动，将绝望转向希望。猫弟弟大概由此更进一步地明白残酷的人生为何物。后来他于大漠中所挖掘到的水大象渐渐干涸后，他又绝望地意识到不论自己做什么，上天总是能够把人置于死地。然而，绝望之时，希望又近至。他们走着走着望见沙漠后的海洋了。


此时画面一转，上帝出现于星河之间，悠哉地切开一个星球，其中一半落入时间的混沌中。一时间，所有事物都乱套了。猫姐弟的希望还未在心中站稳，便又跌入了低谷。在混沌黑流中，再次莫名地坐上小舟的他们看到的是被机械化的可怖世界，无一活物，死气沉沉。同时，上帝正试图将坠落的半个星球午餐捞起，他拨动着宇宙中的时间齿轮，从现在到未来，又从未来回到过去。各个星球上的世界前后变幻着，生物们生而复死，死而复生，周而复始。他们无力反抗，在迷惘中被控制着，捉弄着。而上帝只是想捡起午餐而已。


在时间齿轮恢复正常后，世界从断开的地方继续运转，所有生物的希望与绝望都重新被开始。在毫无生机的黑世界中，猫弟弟看到水中的唯一斑斓活物——四叶花。想起死神的提示，赶忙把花揪下递给姐姐。不出意料，半死的姐姐终于拥有了完整的灵魂。多么令人欣慰的画面，多么充满生机和希望。可是为什么动画突然突兀地闪现上帝准备想用地球的画面？


猫姐弟满心欢喜地买完油豆腐回家，满心欢喜地与家人团聚吃饭。多么其乐融融。可在猫弟弟去厕所的眨眼间，家人一个个分别消失了。再过了一会，整个世界都响起了可怖的电视雪花杂音。


这仅仅是一场猫弟弟做的怪梦吗?我不会这么认为。在我的认知里，这就是作者想要痛苦地展现给我们看的残酷而真实的世界。电视雪花的出现并不意味着“梦”的结束，相反，它预示着真实世界的毁灭始端。”猫汤“到底是什么意思，我想了很久，最后恍悟到，”猫“仅仅是一个载体，狗也好，人也好，是什么并不重要。其实什么也不重要，因为我们的世界可能仅仅是上帝的一道餐前汤罢了，他怎么吃由他的喜好决定。我们做什么，想什么，或者经历什么，都是他对汤的点缀；我们轮回般地经历希望与绝望，我们眼中自以为是的生活，我们的自傲、自私、残忍，也只不过是按照他的菜谱来一步步进行下去。他只不过想把味道变得浓郁有厚度罢了。


我总想反驳点什么，让生活不至于看起来那么缺失意义。可等我看到《猫汤》的片尾曲，我再也无力反抗。一双无形的手将装着设定好的猫家回忆片段与音乐的八音盒的上发条吱扭扭地转着。齿轮停止转动，音乐与记忆也戛然而止，那手便倒回去再次给其上发条，片段与回忆重新开始。随着发条的前后扭动，猫家的同一画面木然地前前后后。回忆可前可进，不厌其烦地重复，只要那双手乐意。呆滞的残忍与恐怖一点点地刻在八音盒的音乐条里，来回播放。


这场戏真好看。不过我看够了，喝碗猫汤吧。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小黄豆。</作者>
<标题>温柔又残酷</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-02 23:59:20</时间>
<影评>
         

在豆瓣动画分类里找出来的，封面是两只小猫，大的有点诡异的瞳孔，天真的表情，背景是钢铁制造的花朵与一些枝蔓。乍看，有点可爱，细看透着诡异与冰冷，正如《猫汤》本身。


确切的讲我是看了三遍才敢动手去写点什么，猫汤不同于看过的任何动画，尽管在看完第二遍的时候我脑子一直浮现《千与千寻》 ，猫汤里马戏团里的被人类用来取乐而栓住的大鸟与千与千寻里的河神，因为贪吃变成猪的千寻的父母和被猫弟切割最后折磨致死的小猪，这些都有某些隐喻方面的相似。但看完第三遍，就彻底改变想法，很多人看完《猫汤》第一印象就是诡异跟残酷，我却不同，第一遍时有点晕乎；第二遍时被作者的想象力折服，只顾惊叹那些匪夷所思的画面与镜头，忘了故事本身的意义；第三遍，静下心来，一点点看，却是越看越发觉得浑身冰凉。我记得有篇评论里说猫汤是部乐观的人看到希望与激进，悲观的人看到绝望与残酷的电影，我大抵属于后者。


镜头一开始，是个清澈明亮的水池，镜头很缓慢，带着夏日午后慵懒的感觉， 接着猫弟弟把小车放进水池里玩，怎么看，这个镜头都是天真明亮又可爱的，一失手，小车掉进水池底部。镜头转换，快速推进，经过猫家的围墙，镜头扫过贯穿全场的四瓣花，接着推进，在一个大树下，蚂蚁在一只被掏空的昆虫躯体里进进出出（这个镜头转换的太快，以至于我看了三遍也没看懂什么意思，后来还是看图解才看清）。然后镜头又快速转回到躺在房中的脑袋上吊着一兜儿冰水的奄奄一息的猫姐。医生宣布猫姐姐已经没救，掉在水池里的猫弟弟，半死之间灵魂出窍，看到死神带走了猫姐姐，它跑去告诉正在做饭的猫妈妈和喝完酒后正在小酣的猫爸爸，但是他们没法听到猫弟弟灵魂的声音，猫弟弟自己追了出去，经过路口的时候三位猫大婶正在家长里短的，猫弟弟不知道出于什么心态，拔了一位猫大婶的气门，猫大婶如同小孩玩的那种充气塑料动物娃娃一样，瘪了下去，另外两位愣了愣，继续聊天……我不知道这个镜头有什么特别含义没有，但是我看到时候，自然而然的想到了人与人之间麻木的情感，别人的痛苦悲伤死亡，不过是事不关已的饭后余谈。


接着，猫弟弟在天黑之际终于追上了带走猫姐姐的死神，猫弟弟与死神抢夺姐姐的灵魂，最后一人挣得一半，死神最后被猫弟弟的执着感动，告诉它需要四瓣花才能救猫姐姐。


于是开始了旅途，他们经过一个大的水塘，猫弟弟随手把被蚂蚁掏空的昆虫丢进水里，他们经过森林……来到一个马戏团，小丑报幕，上帝将一个女孩用齿轮肢解了，血飞的到处都是，观众们目瞪口呆，最后上帝念了一段咒语，被肢解的女孩又完好无损的躺在案面上，观众热烈的鼓掌……接下里是变戏法，观众说出什么，上帝吐口烟就能变出什么，最后猫弟弟说黄金象，上帝吐出的烟圈就慢慢变成了一只金黄的大象，观众们发出尖叫……接着，上帝的表情变了变，大家都把注意力集中在一个很大的幕帘上，幕帘里缓缓走出一只透明的大鸟——这就是我前面提到的让我想起千与千寻里河神的大鸟。大鸟身型巨大，透明的身体里漂浮着白云，爪子如同巨大的树根——这只大鸟在这里很明显的象征了自然。大鸟的一只腿被拴着，四个人使力拉绳子，大鸟受痛就会吐出五彩的泡泡和星星，观众看得兴高采烈，全场情绪高昂，只有大鸟凄厉的声音显得异常突兀，最后大鸟的身体达到极限，体内开始产生黑气，黑气覆盖了白云，产生了大量的水，直至撑破大鸟，大水向外奔去，冲向了观众席，观众四下逃走，大水冲向麦田冲向山坡……整个地球都被大水给淹没了。


镜头由远拉近，猫弟弟跟猫姐姐躺在一个小木船上，木船的另一头坐了一只猪，下雨了，猫弟弟用荷叶给姐姐接水喝，失去一半灵魂的猫姐姐意识混沌，只能机械的喝着。小猪给猫弟弟捉来一盆鱼，猫弟弟想起那些鱼都是吃自己便便长大的，非常愤怒，一把推倒了小猪，在小猪身上割了一块肉煎来吃，猫弟弟喂猫姐姐吃肉，小猪在一边看着流口水，猫弟弟把剩下的一块给了小猪，小猪非常欢快的吃起来。在这个镜头在整个电影里给我的印象第二深，不知是该斥责残酷，还是怒其愚懦……


后来这只猪在被猫姐弟吃完了身上的肉之后用一身皮囊拖着猫姐弟走在沙漠里，猫弟弟一边走一边棍子敲打小猪的头，再用小刀切下鼓起的包吃，因为难吃猫弟更加愤怒的敲打猪头，最后猪体力不支终于倒下了，倒下后猫弟弟更加用力的殴打小猪，甚至连神智不清的猫姐也一起殴打它，小猪在临死前咬下了猫弟的一只手……可以说看到这里的时候，脑子整个很混乱，某些地方被狠狠的戳到了，又说不清确切是哪里。有人说这是成长中的暴力天性，有人说这是剥削者的自食恶果，我总觉得这些说法统统有点单薄……到这里我才真正觉得在某些人性剖析方面，日本人真的比我们做的彻底残忍，也更坦白，没有任何修饰的真正能直戳根底。


后面他们又遇见了缝合猫尸的老婆婆，猫弟弟的手就是被老婆婆缝上的，接着是奸诈狡猾的试图把猫姐弟炖成猫汤的巨人……然后是沙漠、大海，冻结的时间……


镜头中间穿插了很多看着匪夷所思的场景，肚子里装着两只小猫的女尸，被鸟叼走喂了小鸟，小鸟拉出的粪滋养了一棵树，树上的种子里结了两个小猫……还有吃着不知早餐中餐晚餐的上帝，上帝一顿饭，人间已沧桑，人类的生死病老不如上帝的一顿餐。在上帝为了拿到卡在时间齿轮里的食物时，随意拨快齿轮，又随意拨回齿轮，出车祸的人倒回出车祸之前，被枪决的人活过来，被子弹打碎的雕塑重新聚拢……这些倒回的镜头远比快进的镜头更有震撼力，瞬间苍老的生物让人觉得生命无比脆弱，而这些从时间里倒出来的生命，让人觉得生命是那么可贵——这可能是我从整个电影里看到的少有的正能量的东西。


猫汤的作者Nekojiru，这位被称为鬼才的女画家在31岁的时候自杀身亡。


暴力 愚蠢  残忍  麻木  猫汤无处不再诉说着这些 ，说到这里，我又想到《千与千寻》，千寻的成长也是从最后一段的旅行作为开始和终结，猫汤也是一场旅途，成长最终都离不开一次独立的旅行……只是千与千寻，是用多么温和又正能量的方式，而猫汤却太过残酷与犀利。在结尾处，猫弟弟与猫姐姐终于在一片钢铁的枝蔓延伸处找到死神说的四瓣花，于是猫姐姐恢复神智。猫姐猫弟一起手拉手的去街上买豆腐，猫弟弟一走一跳的样子，很温暖很缓慢，也很天真。简直与打死小猪的那个猫弟判若两猫，我一直觉得小孩是世界上最单纯也是残忍的生物，因为没有道德认知，可以随便杀戮，而不会有不忍与怯懦。这点与某些人认为的暴力与成长，以及暴力是与吃喝拉撒一样的本能有点叠合的意思。（参考神志不清时候的猫姐跟着猫弟殴打小猪这段。）

最后一个片段，猫姐猫弟猫爸猫妈一家团聚，坐在桌子一圈边吃晚饭边看电视， 从猫弟兴奋的举起叉子可以看出气氛很好，中途猫弟去厕所，在这时段，猫爸猫妈猫姐，相继消失，就像突然没有信号的电视一样“嗖”的一声不见了，从厕所出来的猫弟回来只看见空荡荡的桌子跟没有信号的电视。一切都在一瞬之间，让人措手不及。

镜头拉远，是猫家的房子，在黑夜里一盏忽明忽灭的路灯，终于“嗖"一声全黑了，屏幕开始出现与猫家电视一样的无信号花屏状态，片刻后是片尾曲，，不断重复的八音盒片段，画片也是不断重复的片段，猫姐姐不断的被推向猫爸跟猫弟。就像上帝来回拨动时间齿轮一样。


 看完《猫汤》之后久久不能说出真正的感受，包括现在，却又不得不说。作者用残酷又温柔的笔触讲述一切，当你以为一切是温暖的开始时，残酷进行了；当你以为一切回归温暖时，一切瞬间又消失了，我们像跟随猫弟做了一场奇特又诡异的梦，梦醒了，一起都是虚幻。


看到很多评论说作者一定是神经病，只有神经病才会有这么瑰丽与诡异的想象力。其实神经病，毕竟有个神字。  
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>