<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>西藏:盐程万里 Der Salzmänner von Tibet</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2542842710.jpg</封面>
<导演>Ulrike Koch</导演>
<演员>Margen / Pargen</演员>
<简介>只有在苛刻严酷的自然环境中，方显出生命的坚韧和不屈。
                                    
                                　　西藏北部昌都地区，盐在这里是十分稀缺的物品。为了保证食盐的需求，这里的男人每年都要组织驮队长途跋涉，赶着牦牛到Tsento湖寻盐、采盐、驮盐，来回总共需要九十多天的时间。
                                    
                                　　这项工作虽然辛苦，但对当地人来说却是神圣可畏的，它如同一项不可亵渎的宗教活动，女人被禁止谈论、探明内中细节。男人则用特有的驮盐语言，口耳相传这一辈辈的辛劳传说……
                                    
                                　　本片荣获塞巴斯蒂安国际电影节最佳影片金贝壳奖、韩国釜山电影节最佳艺术创意奖、金球奖最佳纪录片奖提名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>e-生存之道</作者>
<标题>画面外的力量</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-16 23:12:35</时间>
<影评>
        1997年德国/瑞士Ulrike Koch编导的纪录片。获塞巴斯蒂安国际电影节最佳影片金贝壳奖，韩国釜山电影节最佳艺术创意奖，金球奖最佳纪录片奖提名。


（找不到字幕。更加关注他们的肢体，表情，及认真的身影。）


关于西藏的影片，这是比较特殊的，没被政治色彩化的纪录片。先感叹了一下。（不知什么时候找到的这部，看起来陪阿sam已久。）


纪录片总是让人很震惊。因为角度，也因为静静的画面，勿须过多的言语，达到的效果却非一般。但这部的处理更为特殊。


片子一开始长达6分钟多的歌。当最后镜头拉到那个唱歌的女人脸上，我有点吓。不是她的皱缩的脸，而是她的年纪。以为会是个牙齿没剩几个的老人。因为她像小孩肺活量很低很低的唱歌方式，几乎几个音符便要换一口气。


不知道这样的处理是为什么。大概歌唱对与藏北的民族来说也是一种仪式。倒是刻意的脸部特写捕捉到了不习惯面对机器的那种拘谨和羞涩。


历经数月，赶着牦牛，跋涉，找盐、采盐、驮盐的每一个画面，甚至于驮盐仪式、歌曲，镜头跟着游牧民族走入他们的世界。喜马拉雅山脉上严苛的生活环境，他们的世界。


画面中有一看不见的力量。宗教的力量。


在这种环境生存，宗教救赎一切。


记住了那表情。那身影。那面疙瘩做的五只牦牛。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>bugz</作者>
<标题>影片关注的是藏族传统文化的消亡，与政治没有干系</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-25 21:24:21</时间>
<影评>
        看了有英文字幕的DVD影片，2002年由Zeitgeist Video在北美发行的。


可以看出，这些世袭的采盐风俗，是有很久的历史的，60，70岁的老藏族女人们都只是听说女人不能去采盐这样一个禁忌，但具体原因却都不知道，只有一位藏民，说了这么一个传说，说是某个女人太贪婪了，不停的将盐塞入自己的长裤内，触犯了神灵。但同样也无法从第二个人那里或得证实。


几乎是每年一次的采盐行程，出发前，还必须有一定的仪式，几位各司其职的藏民集中在一个帐篷下，商讨出行的吉日。从出发到到达盐湖需要一个月，回程则需要45天，在中途经过一个地标后，所有的贩盐人开始只说一种特殊的语言，只有贩盐的藏民能懂得语言，他们的家人和外人都不懂得语言，为了表示对神的尊敬，他们还不能说坏话脏话。导演通过这一路上的跟拍，将这些忠于老习俗的藏族采盐人的各种习惯和他们传统的劳动歌曲及对宗教的虔诚等，都作了很详细的记录。藏民的传统音乐在这部纪录片中占有很重要的地位。


片尾出现的一段文字，表达了导演对藏族采盐人的传统文化逐渐消亡的担心，现代传统工业化采盐，使得盐价下跌，危及到了本地采盐人的生计，藏地区的传统采盐人已经变得越来越少了。藏族的这个采盐的传统，可能即将消失。当然，就算是在全球范围，任何受到现代科技社会影响的地区，都会有这样的一个问题。


影片中展现了沿途的风光，贩盐藏民的食宿，劳动时的歌曲，宗教祈祷等仪式。没有任何涉及政治的内容，如果要说一定有，或许可以牵强的说有一次，藏民在祈祷时，说了一句“祝愿达赖长命”，还有就是在帐篷里挂着的一个小的佛教徽章上，有达赖的照片。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>文化暴徒</作者>
<标题>一个民族内心深处的传统力量-盐程万里(伟大的西藏)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-17 15:21:20</时间>
<影评>
        Ulrike Koch - The Saltmen of Tibet

影片只是记录了跟随采盐的一次旅程，却在日常中处处凸显了西藏的伟大。

开篇就是群落晚间围坐唱经，在佛土，人爱众生，不但怜悯那些被人伤害的动物，还同情敌人，因为你杀了敌人，神佛会把他们带上天国。佛母怜悯一切生命，宏大的慈悲超越一切世间情，佛光普照之下，众生便拥有了内在的宁静。

采盐的风俗禁止女性参与，有说曾有贪婪的女人触怒了神，有说因为女性天生便与男性不同。重点是这里似乎有歧视，原因似乎不甚了了，可传统就这样被奉行。现代人喜欢寻根究底，推崇个人选择，而这里，没有选择似乎内心更加安宁。

队伍经过某个特定地点，人们便不再允许做不好的事，离盐湖还很远，从很远的地方就要开始虔诚。他们还有自己特定的语言，不能让不是牧民的人听到，不能让女人听到，不能让外人听到，这是千百年坚守下来的秘密。

有牛生病，医生不肯做手术，因为已经无法救治，不必增加额外的痛苦。他们也不肯把牛杀掉，不到必要不会宰杀动物，生命应该走完属于自己的一生，谁也没有权力为它决定。如果被病痛折磨，这痛苦也是宝贵的生命旅程，庄严而且神圣。

盐湖的女神脾气很大，老人说，在生产队的时候，有次带队的人在路上和女人发生了关系，触怒了女神，所以他们采不到盐。西藏当年的红色文化，就这样变成了笑话。

采盐之后，牧民用面捏了五只牦牛祭品，专注的神态和手指的翻动让人动容。祭祀之后，请求女神允许采最后一盘盐，双手捧着往回走，这让劳作变成了人与神的沟通。

也有卡车运盐，对他们构成冲击，也许这传统的采盐不久将不复存在，也许西藏的传统文化也会受到冲击。但是，影片所展示的，一个民族内心深处的传统力量，这不同于现代文明的一整套核心的价值体系，一定会以某种方式延续，因为他比我们更高级。


10元包邮，多买八折，我的网店：

http://shop61179315.taobao.com/

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>