<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>家园 Home</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p835650453.jpg</封面>
<导演>扬·阿尔蒂斯-贝特朗</导演>
<演员>扬·阿尔蒂斯-贝特朗 / 格伦·克洛斯 / 雅克·冈布兰</演员>
<简介>经过四十亿年的漫长演变，地球变成一个物种繁多、资源丰富、奇特美丽的蓝色星球。然而自人类出现以来，我们只用了二十万年的时间，便将地球的宝贵资源消耗殆尽。珍稀物种灭绝，原始资源奇缺，污染日益严重，人类以及地球的明天将何去何从？
                                    
                                　　导演扬恩•亚瑟经过15年的筹备，历访50多个国家拍成此片。本片素材长达488小时，拍摄周期为21个月，共动用88,000名员工，从澳洲海底的大堡礁到非洲肯亚高原的乞力马扎罗山；从亚玛逊热带雨林到戈壁沙漠；从美国德萨斯州连绵不断的棉花田到中国上海、深圳的工业城镇。影片以上帝的俯瞰视角向世人展现地球的绝美以及日趋危急的现状。明天并不遥远，但我们该选择怎样的未来？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>艾瑞思</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-25 17:59:44</时间>
<影评>
        没有完整看简介，看到说导演用了15年，走了50个国家进行拍摄，也好奇豆瓣9.3的高分，于是下了这部《家园》。

影片开头的十几分钟，绚丽的色彩、开阔的俯瞰以及那些自然景观形成的抽象图形和线条让我误以为这是一部歌颂地球和谐美好，大自然鬼斧神工的风光片——我完全错了。


航拍画面平稳推进，背景音乐散发着神秘气息，旁白用第二人称描述人类的时候，仿佛有一种神明的视角与口吻。当然我们多数人早就被打造成坚定的无神论者了，被问及信仰的时候可以轻蔑地讪笑对方。没有信仰，于是也没有忌惮，相信人定胜天，相信无限的主观能动性。即使偶尔搬出神仙们来，也多是为了些自己的琐碎小事。我们的专注力相当有限，专注于积敛财富，经营舒适生活，追求幸福人生。


当场景从自然变作乡村，变作城镇，最终变成摩天大楼林立的钢筋森林的时候，我一时错觉，仿佛看到科幻片里邪恶力量切入的铺垫。广袤农场上的巨型收割机，拥挤不毛的人工牧场，铺满塑料的温室大棚，戴防毒面具全副武装的工人在喷洒农药，还有匀速摆动的石油开采机——这一切带给我们生存下去的安全感。这些画面令我陌生和震惊，以及反胃，我想起那些科幻题材里毁灭地球的邪恶外星生物了。


生命的长度和广度有限，欲望却从来没有限度，那些表面正当的专注力以耗费一切有可能利用的能源和资源为代价，就应当被称作狭隘和残忍。看似合理的出发点演绎出荒谬的结果。影片叙述，人类为了抵抗饥饿砍伐森林进行耕作，为了填饱更多人的肚子利用石油发展现代农业，现代农业50%的产出没有用来救济饥饿边缘的贫民而用来生产肉类和制作新型燃料，为了满足食欲耗尽地球几十亿年的积蓄。这很可笑可我一点也笑不出来。


没有描述未来灾难的电脑特效，没有触目惊心的血腥暴力。那些实实在在的现世镜头，以及被放大字体的数据资料已经令我陷入绝望。我看到似曾相识的画面，像灾难片科幻片或者恐怖片；我默默地对比自己的年龄和那些资源即将消失的年份，惊恐地发现自己将不可避免地经历那些未知的状况；旁白语速均匀地陈述着人类的行为及其造成的影响，我带着不安愧疚以及无奈，仿佛接受审判。

悲观已经来不及，你必须相信如果如此继续，末日审判的画面将不仅仅出现在《圣经》的诗章里。世界末日不是什么玛雅预言，而是我们一手书写的结局。


悲剧就是把美好的东西撕碎了给你看。

惨象和悲剧就摆在眼前。和谐结束在人类出现之后，野蛮出现在文明璀璨之后。我们批判法西斯主义的灭绝人性，却在对大自然剥削屠杀斩尽杀绝的时候毫无愧疚羞耻。

我们自导自演倾情奉献了这出悲剧，那么是不是也要手牵手肩并肩悲壮地写一篇感天动地的墓志铭然后慷慨赴死呢？上帝又要发笑了。没有人可以逃脱罪责，即使在无意识的状态。这是我们的家园，以大自然为宏观的视角，一切狭隘的民族主义国家观念利益冲突都将失去意义。生态的毁灭必然造成饥荒、贫穷、土地与人口的冲突，以及战争，人道主义危机，复活岛的寓言将会在更大的舞台上重演。


那么我们是否可以，像影片最后说的那样，既然悲观已经失去意义，让我们一起，承担责任，珍惜手中的财富，运用知识和教育的力量，依靠我们的智慧与努力，大胆尝试，积极应对，在极其有限的时间里，创造奇迹，扭转现状。


不论结果，至少可以在努力之后，写一篇坦坦荡荡的墓志铭。
      </影评>
<有用数>435</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nancy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-13 10:57:11</时间>
<影评>
        让我们来行动，不管什么非政府组织，不管什么国家政策，从现在做起，从自己做起，因为我们已经没有时间悲观。


1、节约用水用电，水主宰着地球，而电消耗着地球。

2、少吃肉，因为它们的生产消耗更多的水和非再生能源。

3、不盲目消费：

一年也穿不几次的满柜子的衣服。

冰箱里过期的、坏掉的食品。

为了攀比、虚荣心、被所谓时尚绑架而购买的手机、MP4、电脑等等，常常没有坏就被换掉，只因为他们过时了。

看看你自己家里有多少用不着的东西，那是你的欲望，也是从地球上扒下来的血肉。

现在还有很多人，食不果腹，衣不遮体，他们饥饿、贫穷，也有很多人他们叫嚣着减肥，忍受着高血脂、高血压等富贵病的折磨，还有一些人穿皮草、购买不可思议的奢侈品。我们又是哪些人？又该是哪些人？

4、其实我们很渺小，飓风、海啸、干旱、洪涝我们无力抵抗。

   其实我们很庞大，我们点滴的行动，会产生力量，只要去做。
      </影评>
<有用数>302</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>小®</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-20 21:59:17</时间>
<影评>
            此文仅为听得懂反讽的人而写。

    不可否认，剧组将《家园》拍得很唯美，完全采用了一种上帝的视角，说教的论调。但镜头下的美丽，并非真正的美丽，这仅关于取舍，是一种刻意的美，做作的美。

    全球变暖，不过是政治与商业结合的又一怪胎。环保完全是在做秀，人们要么是无知的一厢情愿，要么是变本加利的伪善。一些人提倡用太阳能器械，可他不知道将矿石最终制成器械，早已得不偿失。所有的环保发布会皆不环保，无非是耳目一新的高档消费。看吧，人类！你们关心的不是环保，不是真像，而是利益。

    生物圈，你我互食了几十亿年，如此的正当与光辉。战争是人类所做的最理性的行为，破坏环境同样也是。不论你相信与否，科技为争斗而生，而不是要为人类谋福利。

    道德我们有，可我们并不真正相信它。就像我们并不真正相信有上帝。从点滴做起，保护环境？别逗了。

    这个社会的主要特征是组织化，我只对我生活的上下级负责，对于其他，人们皆无脑力。

     过去，我正如所有生命一样，忙于利益的争斗，将来我也将继续杀戮，这是我的安生立命之法。我身为屠刀，如何放下屠刀。终我一生，别无他求。

    让我死。。。

    我死之后，哪管他洪水滔天。

    我的身形是如此的丑陋，我不愿见任何人。我的心灵将永受煎熬，赎我身体的罪。

    离开地球，人类存在不会长久，枝节如此众多的平衡，不是人类这样低等的生命所能掌握的技巧。惟一可能的结果，将是一场席卷全球的“黑死病”，上帝重临地球，人口锐减，最终达到新的平衡。至于在这场由人类自食其果的大灾难中，少数人类是否能延续生命，那将取决人类是否有活命的基因。作为上亿年进化产物的人类，也绝非等闲之辈，结局将非常乐观。

    如果地球要毁灭，那就让她毁灭吧，这也照样是一件奇观，不失大自然的雄浑，最神奇的造化。事物发展的必然规律，无需大惊小怪！产生——发展——消亡——再产生……




</影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kazuha</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-10 21:31:32</时间>
<影评>

          所有的画面都是航拍的，从澳洲海底的大堡礁到非洲肯尼亚高原的乞力马扎罗山；从亚马逊热带雨林到戈壁荒漠；从美国德克萨斯州连绵不断的棉花田到中国上海、深圳的工业城镇。影片持着客观冷静的视角，向世人展示地球的绝美以及日趋危及的现状，用奇特美丽的美景唤醒世人，请珍视我们唯一的地球家园。
         影片配乐也是一大亮点之一，有一种神秘感，时而沉静，时而激荡，与影片节奏搭配得严丝合缝，给观众带来舒缓轻松的感觉，又带着一丝淡淡的忧伤，仿佛传达着对地球家园现状的不安及深切的怜爱之情。


</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>椒盐小核桃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-23 18:11:10</时间>
<影评>
        6月5日，今年的环境日，全世界五大洲超过100个国家同步首映了纪录片《家园》。影片总长118分钟，拍摄周期18个月，穿越54个国家，共120个拍摄地点，全片采用空中高清摄影，画面纯美而震撼。影片由Elzévir Films 与 EuropaCorp 以及吕克贝松工作室联合制作，耗资1.2亿美元，制作人是有“法兰西金牌制作人”之称的吕克贝松，导演是法国一流的摄影师，法国荣誉军团勋章骑士勋位、国家农业攻击军官勋位以及国家军官勋位的获得者扬 阿尔蒂斯-贝朗特。


一份积累了15年的心情

    首映典礼上，吕克贝松先生致辞到：“从《碧海蓝天》、《Atlantis》到《亚瑟和他的迷你王国》，我努力在电影里向人们展示地球最美的方面，我因此自然而然的和扬合作，加入这一伟大项目的制作中来。”而导演扬 阿尔蒂斯-贝朗特则坦言，《家园》是一份积累了15年，等待与观众分享的沉甸甸的心情。

此片的叙事和它的题目一样庞大，幸好贝特朗兼有生态学家的身份，能将如此繁复的叙事，完整地安放进两个小时，并保持了严谨而清晰的结构。起点选为“生命从何而来”，从古细菌的诞生，蓝绿藻对大气的改造、生物存在的开始，到植物如何进一步分离了水中氧气，适于生命体生存的大气环境如何稳定下来。这些人类出现前的场景，不仅被镜头想方设法地捕捉下来，它们的重要性更被着意强调着：创造“树木”这种自然界最完美的雕塑，地球总共花了近40亿年，而弹指间的20万年，竟是人类全部的历史。接着才是我们自己的故事，1万年前的第一次农业革命带来了城市和文明，人类开始学会塑造土地，于是，看似柔弱的物种，以最快的速度征服了这个星球上几乎所有的地方。近50年来，化石燃料在人类文明进程上的大放异彩，1升油等于100双手一整天劳作的奇迹，让整个人类为之疯狂。可怕的是，地球，我们唯一的家园，也正因此而改变。

    贝特朗曾以高空航拍图集《鸟瞰地球》一举成名，该书销量300万册，图集免费开放式展览的参观者已超过1亿人。实际上，这个生于1946年、自称是“用图像记录世界的人”的经历，远不止这一本图集所能概括。作为世界一流的媒体摄影记者，全球领先的高空摄影机构Altitude，正是由他在1991年一首创办，至今，这个机构不仅催生了《野生动物》、《马》、《365天》等这一系列的精品图集，也使这位摄影师成为一名环保活动家。2007年，他将《鸟瞰地球》搬上法国荧幕，每集1小时，至今仍是法国二台黄金时段极具影响力的电视纪录片。贝特朗在接受采访时告诉本刊记者说，从静态摄影师到纪录片工作者，他自己的转变正来自20年在地球上空工作的那些亲身经历。

“近20年里，我在地球的上空拍摄，是那些亲眼看到的一切改变了我。使我越发明显的感觉到，每当自己面对那些愈发紧要的环境危机，身体内的行动力也在不断的强大。我想把这样的感受分享给别人，不论是气候的改变、物种的消亡，还是贫穷、自然资源的枯竭等等，这些是每个现代人或多或少都会了解的常识，但事实是，它们从没有得到真正的正视。数以百万计的人看了我的展览，或者看了我的书，是人们面对真相的那一瞬间的态度，让我找到了转机，也越发觉得自己肩负的责任。不可否认的是，2006年，Al Gore的那部《An Inconvenient Truth》也深深影响了我。我当时参与了这部纪录片的推广，由此我认识到，电影是非常有力量的媒介，我就希望借运动的图片传递更有力的信息。”

    从静止的图片到运动的图片，也许正是20多年的摄影师身份的潜移默化，使作为纪录片导演的贝特朗有着与大多数纪录片导演不同的工作方式。比如问他如何面对如此庞大的主题，如何选择叙事的起止，如何确立起作品结合之外的话题，他的回答就让本刊记者颇感意外。

    “开始拍摄实在2007年的年初，没有剧本，没有台词，只有一个罗列简单的清单，上边写着我想要前往的拍摄地，和在当地需要寻找的大致内容。除此之外，没有任何其他内容是被写下来的，甚至整部纪录片的机构都是我们在拍摄的半路才寻找到的。当然，在这之后，为了这样一个机构，我们又不得不放弃一部分拍摄段落，但是直到最后一刻，我都没有停止拍摄，比如希腊大火的段落，或者澳大利亚面临的周期性干旱，都是我在拍摄过程中才偶遇到，完全是预想之外的。所以《家园》算是开发的创作，我努力把它们梳理得严谨、有条理，因为我们想把事实呈现的丰富的同时，尽量给观众一些感性之外的思考，希望大家对这个危机中的行星多一点点反思。”

    关于爱和分享

    问及把拍摄对象列上清单的标准，贝特朗直言不讳。他说，作为纪录电影，这部电影记录下的一切，谈不上“新、异”，甚至通篇不过都是那些我们总在重复的，已经演变为常识的概念。他告诉记者：“这部纪录片的最大特点就是没有新鲜，没有任何事情不是已知的，不是被人类了解的。但问题就在于，我们知道一切，但我们不去正视一切，不去相信一切，而现在摆在全人类面前的问题就是行动，我们仅有10年去改变我们的生活方式，转瞬即逝，并且我们也不知道最后是不是能成功，但我们必须这么做，也必须在这一切之前让大家明白，我们抗争的究竟是什么。”

    但也不要那么轻易地把这部电影想象为乏味枯燥的老生常谈，除非亲身在电影院观看影片，否则，你很难切身感受到它所能承载的感动与震撼。虽然是环保主题，镜头里却极少出现污秽和不堪，反而有更多的画面都在讲述自然的壮阔、生命的丰饶。这个星球的时时处处都被贝特朗书写得美丽而充满诗意：“河网终于形成，就像是人体的血管，树木的枝丫，树液的导管……蓝绿藻和贝壳结婚生下珊瑚，大堡礁35万平方公里的珊瑚丛中，又孕育了1500种海洋鱼类……”

    18个月，贝特朗在地球上空搜集了这120分钟的美丽、伤痛、忧愁与希冀，其中的爱意与珍惜不言自明。“《家园》的与众不同之处，在于这是一部完全在空中拍摄的电影。我愿它能成为地球上每个人对地球的一次凝望，我希望这是一部有警示意味的电影，不是恐吓人们失去了那50%森林有多么可怕，而是要人们明白我们该如何对待剩下的一半。同时，我更希望《家园》能唤起我们心底的爱，有情感存在的地方肯定就有诗意，我也绝不拒绝那些感性的表达。”

    贝特朗也告诉本刊记者，如今，最大的期待就是《家园》能被更多人看到，能有所影响。“所以家园就是一部用来分享的电影，必须完全地公益，你或我作为个体的存在，我们都拿不出一个关于生态危机的解决之道，但这唯一的解决之道恰恰就存在于68亿人群之中。”

    贝特朗最后补充给本刊记者这样的信息：在全球选择同一天，利用一切能利用的平台，电影院，电视台，互联网等等，同步公益放映这样一部的电影，就是为能让尽可能多的人看到它。这是一部公益到底的电影，不仅会完全与商业院线绝缘，并且所有关于电影的收益都将会捐赠给Goodplanet.org（美丽星球协会）/“更重要的是，整个拍摄计划与一个碳补偿计划紧密相连，我们空中旅行以及直升机的航拍都会产生温室气体排放，我们也将通过以所得收益支持清洁发展项目——印度Hassan地区的沼气生产项目，来补偿拍摄中碳排放对地球所造成的危害。”
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻寻到下绿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-25 10:40:09</时间>
<影评>

一部耗时十五时间，走访五十个国家进行拍摄，只为将地球呈于世人的匠心之作，《家园》是一部美到每一帧都无可挑剔的记录片佳作，而其对我们们所生活的这颗蔚蓝之星的审视又是如此的真挚而又客观，于此中电影以宛若上帝般的视角为切入，在叹为观止与触目惊心共存的自然画面中，对人类过度现代化和温室效应的隐忧形成了其最为有力的内在纵深，于此方才那对环保的着点是如此的荡气回肠，动人心扉。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>幻17868</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-30 00:42:24</时间>
<影评>

白左情怀泛滥的作品。
为9+的豆瓣分和好口碑带着朋友们在私人影院看，我集中精力仍然不知所云，而朋友们则哈欠连天。
并不是想象中的大量美景，反而像小作文。
经典的三段式结构。先当头棒喝一声，你有病啊！然后再故作高深，我有药啊！
结尾那句“那我们该怎么做呢”出来的时候，我简直尴尬到死。
评分大概率会持续下滑。
所谓环保，名声已经臭了。不是说环保不好，但这些年来，中国人已经认清西方的环保是个什么玩意儿。
到底是哪个国家最铺张浪费，大家心里自有杆秤。
谈碳排放，以国家为单位而不是以人为单位。中国人就不是人了。
不让中国人吃肉，等中国谈到2035碳中和时，一个个又开始装聋作哑了。
这种环保是搞笑的。
发了一通闹骚，未必和本片有关。其实这部片子是没问题的，归根结底还是话语权的问题。
你没有话语权，那环保就成了指责你的工具。即使你剖开肚子，没有粉又如何？
唯愿祖国富强！


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jansen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-09 20:24:52</时间>
<影评>
        上周五（6月5日）晚饭后，头脑开始迟钝，赖在躺椅上拿电视遥控器漫无目的地快速翻台，突然一段壮观的航拍画面闪入眼帘，让我精神一震，立马停住在香港明珠台并一直看完......这是一部讲述地球环境变化和资源使用的纪录片--《Home》。


《Home》所有画面都是航拍的，让我以从未有过的角度注视地球：从两极到喜马拉雅，从亚马逊热带雨林到格陵兰茫茫冰原，从城市森林到戈壁沙漠；犹如魔法球的黄石公园大棱镜温泉、恍如外星的大峡谷、宝石花纹般的大堡礁……一系列波澜壮阔自然景观让人不得不感叹造物主的完美设计。航拍下，万里长城、上海摩天大楼、我居住的深圳、曾经到过的印度乌代浦尔的“湖中宫殿”，这些熟悉的景象，在全新的视角下带来了震撼的感受。


震撼的，更多来自于看到人类对地球制造的巨大伤痕：海地只有2%面积覆盖着树木的光秃秃山头、马达加斯加山坡上被雨水侵蚀得满目疮痍的深坑、只剩下20%冰川的非洲第一高峰乞力马扎罗……这一切，触目惊心！是否此前看到的美景有一天也会沦落至此？！ 


《Home》（中文译名：家园 / 地球很美有赖你 / 卢贝松之抢救地球）是一部法国制作的非盈利影片，于2009年6月5日世界环境日首播，并在全世界超过100个国家和地区通过电影、电视、DVD和互联网同步公映发行。而我刚好碰上了明珠台在香港地区的电视首播。 


《Home》的导演是著名法国摄影师、生态学家、环境保护者Yann Arthus-Bertrand (扬·阿尔蒂斯-贝特朗)，Yann Arthus-Bertrand专门从事空中摄影已超过30年，极具声望。他的空中摄影作品集《Earth from Above（空中看地球）》被翻译成24种语言，销售量超过3百万册；同名的免费摄影展在全球110个城市展出，观众达1.2亿人次。而《Home》便是Yann Arthus-Bertrand 30年空中摄影和环保工作的一次动态精华荟萃。法国著名导演吕克·贝松 ( Luc Besson, 《这个杀手不太冷》、《第五元素》导演) 则担任《Home》的制片。


整部影片拍摄时间跨度18个月（在上海的镜头中可以看到建设中和完成后的&quot;环球金融中心&quot;），共计217天穿越54个国家120个拍摄点，使用装在直升机上的Cineflex高清摄影机拍摄了733盘录相带，样片总长488小时。影片拍摄得到巴黎春天集团（Printemps-Pinault-Redoute）1000万欧元的资助以及许多著名品牌的赞助，包括YSL, Gucci, Boucheron, Ellos, SomeWhere, Stella McCartney, Avenue, Alexander McQueen, Bottega Veneta, Sergio Rossi, Puma等。


让影片增色不少的电影配乐，是由法国著名作曲家Armand Amar创作，并由布达佩斯交响乐团和上海音乐学院打击乐团演绎。影片音乐中融汇了蒙古、亚美尼亚、伊朗等国的吟唱和器乐，使影片犹如冥想般舒缓又带着淡淡的哀伤，以另一种方式，传达了对地球家园现状的不安及深切怜爱之情。


我们居住的这个蓝色星球已经存在了45亿年，她孕育出来的万千物种长期一直相互依存。但只有20万年历史的人类，却快速掌控了这个星球并为所欲为，过度索取资源，打破了亿万年来的固有生态平衡。在《Home》里面，我们了解到：为了满足日益增长的食物需要，全球一半的谷物用于饲养提供肉类的牲口，生产1公斤牛肉就需要消耗1万3千升的水；为了生产纸浆而砍伐原始森林大量种植桉树，生物的多样性被人为破坏，快速生长的桉树，抽干了地下的水分，快速消耗地球的资源。 过去50年，人类对地球的改变，比前面20万年还要多，令这个美丽的蓝星球千疮百孔：大河断流，资源枯竭；冰川冰冠快速减少，气温上升，气候反常；森林消失，物种灭绝......


* 20％的世界人口消耗了80％的地球资源 

* 全球军费开支多于援助发展中国家经费的12倍 

* 每天有5千人死于受污染的食水，10亿人没有干净的饮用水 

* 10亿人在饱受饥饿 

* 全球超过50％销售的谷物用于喂食牲口与生化燃料上 

* 全球40％耕地质量下降 

* 每年有1300万公顷的林地给毁灭 

* 1/4的哺乳动物、1/8的鸟类、1/3的两栖动物濒临绝种，生物品种的死亡率快于自然速度1000倍 

* 75％的渔产品已耗尽或面临耗尽 

* 过去15年的平均温度是有纪录以来的最高 

* 冰冠的厚度40年来减少了40％ 

* 到2050年，可能导致多达2亿的气候难民

 

长此以往，电影《Wall-E》里面，整个地球变成垃圾场的命运将不再是科幻情节，也不再遥远，但人类有能力整体移居外星球的日子还遥遥无期，人类正在毁灭自己唯一的家园！


人类早已是地球的统治者，但不能再充当肆意妄为、目光短浅的独裁者，而应该作为地球的管理者，用智慧的远见，与其他所有物种去共同分享、去挽救去持续保育我们赖以生存的家园。让我们欣慰的是，许多国家、许多人已经在行动：以取之不尽的太阳能、风能替代不可再生的石油、煤炭；重植林木，建立起更多的自然保护区；有节制可持续再生地伐木和捕鱼；减少使用、替代、再用、循环、回收，做一个负责任的消费者……


正如《Home》影片最后所传达的信息：“现在已不再是悲观的时候，让我们立即联手，重要的不是我们失去了什么，而是我们剩下的还有什么。”是继续破坏直至毁灭还是行动起来拯救我们唯一的家园？答案就在你的一念之间！


本文由Jansen Wong原创，配图版本首发于个人博客
http://www.plusview.com/blog
 ，保留版权。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>xoxo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-05 22:43:07</时间>
<影评>
        花费15年拍摄的记录片， WOW!片子由我最崇拜的法籍摄影师Yann Arthus-Bertrand拍的，采集了地球上最美的北极、西伯利亚、南极、格陵兰岛、乞力马扎罗山、喜马拉雅山脉、世界大城市上空鸟瞰之景（迪拜、洛杉矶、东京、北京、上海、班加罗尔）、非洲大草原、亚马逊河、马尔代夫等等，以极致诗意化的记录描述，阐释20世纪以来的现代人，是如何打破这一切完美的生态平衡的。


再过50年，我们的地球将面临生态灾难，而这不是科幻小说的情节，因为切切实实地极地冰盖层在加速地消失着，希望大家都能看看这部片子。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>cc</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-14 18:18:31</时间>
<影评>

这种片子，我总会联想到发达国家的虚伪与贪婪，不知何时起，我开始觉得人类的问题，不是发展，而是分配。从这个角度讲，我认为政治比科学重要。
我们这个社会的吊诡之处是，人均资源消耗是普通人几十倍乃至数百倍的明星政要们呼吁普通人要节约资源，保护环境。wtf
老百姓都要精打细算，掰手指头过日子，何来挥霍一说？以前我是听信了这种宣传，不过，后来我改变想法了，在自己力所能及的范围内消费，我们已经付过钱了，为何还要心中有愧，穷人的一块钱与富人的一块钱，边际效用是不一样的，人生的乐趣无多，对自己好点。
有时我也会想到那些遥远没有人类的星球，既然在地球上，人类是晚进场的角色，可在落幕之后，人类又为何迟迟不想退场呢。宇宙是广袤的，深邃的，沉默的，把人类比作宇宙的任何事物，也许都是对宇宙的蔑视。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
