<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>冰川时代 Ice Age</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589259.jpg</封面>
<导演>卡洛斯·沙尔丹哈 / 克里斯·韦奇</导演>
<演员>雷·罗马诺 / 约翰·雷吉扎莫 / 丹尼斯·利瑞 / 杰克·布莱克</演员>
<简介>冰河时期降至，动物们都急着迁徙到温暖的地方及储存食物。长毛象曼弗瑞德、树獭希德、剑齿虎迪亚戈为了帮助一个人类的婴儿回到父母身边，因而也掉了动物们迁徙的队伍。三只性格各异的动物，觉得集合力量帮助婴儿。一路上，善良的曼弗瑞德总觉得迪亚戈心怀鬼胎，想吃掉婴儿，互相猜疑。他们一起经历了无数艰难险阻，终于能够真诚相对。
                                    
                                　　当剑齿虎迪亚戈的同伴知道它身边正有一个婴儿，饥寒交迫的它们就想迪亚戈把婴儿交给它们当食物，迪亚戈已对可爱的小婴儿产生了感情，无法下手，而迪亚戈该如何选择呢？小婴儿又能否安全回到家中？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>幽犽</作者>
<标题>冰河世纪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-19 11:31:00</时间>
<影评>
        很少这么认真的看一部动画电影，但冰河世纪给了我太多感动。

人类在这部电影里多少扮演着一个残酷的角色，给所有的动物们都带来了痛苦，无论是善良的长毛象曼弗瑞德，还是扮演了大反派的剑齿虎，他们都因人类失去了同伴。

在这短短的旅程里，这些动物给了我太多感动。

因为人类失去家人的曼弗瑞德是那么疼爱小婴儿，在他的眼里我从未读到任何仇恨，而无论对于希德、还是迪亚戈，在危险的时候他总会挺身而出，虽然大多时候他总是在抱怨他们是麻烦。

树獭希德绝对是一个搞笑的角色，他总是不停的说，惹麻烦，出状况。但在强瓜是，当他看到小婴儿的期盼的目光时，那搞笑的功夫片段，却触动了我。

至于迪亚戈绝对是我最爱的角色，尤其是他为救曼弗瑞德受伤以后，对曼弗瑞德说“这就是团队”后，慢慢闭上眼，我真的以为他死了，眼泪唰的一下就流了出来，怎么也止不住。而当在最后一刻，出现在大家面前时，我不知道该用什么话来形容我那一刻的心情。

这是一部在冰河时期的电影，但我感觉不到任何寒冷，这里充满了温暖，一点一点的融化了所有的冰雪。


</影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>lullaby</作者>
<标题>好莱坞的必备良药</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-19 14:43:57</时间>
<影评>
        近年来每每看好莱坞的动画作品，总能得到美美的享受。

最令人难忘的不是她一贯的主题，比如爱，比如勇敢，比如宽恕等等，虽然这些主题讲的那么自然不做作不说教。

最有意思的就是电影总能让人那么开心，尤其是主角的个性，多半是个小个子的家伙罗里罗嗦却是插科打诨妙趣因之生，必配上个大个子，要么憨厚要么善良，二者必然经历一段事情然后感情愈加深厚。

这类动画片一般都是这样写演员，然后在场景上，在幽默细节上花了很多心思，同时肯定会借助一些“道具”,如电影里面出现的美式橄榄球的模仿，如几个动物们一起在冰洞里面滑行，如树獭先两脚学板滑雪再单脚滑板滑雪，都让人乐不可支；场景完毕后总有个角色会合时宜的点上一句搞笑的，不长但好笑。

音乐配置也十分妥帖。

一句话：陈酒换上新瓶，愈发香浓。当然前提是里面装的确实是好酒。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>大医精诚</作者>
<标题>特别可爱的动物们，松鼠实力抢镜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-31 15:57:34</时间>
<影评>

冰河世纪里的一个温馨故事：尖酸刻薄的毛象，
粗野狡黠的树獭以及诡计多端的剑虎。
怀着不同的目的凑在一起，走上送宝宝回家的旅途。
在这一路上，他们互相了解，他们互相帮助，最终把宝宝送回家。
它用很浅显的故事告诉我们：爱心、责任、友爱、团队精神。
第一集《冰河世纪》让观众看到最多的是温馨，剧情的完美让观众彻底喜欢上了这部作品。到了续集中取代的则是完全的好莱坞式娱乐电影，新增添的配角是标准的美式聒噪型，再有就是添加了猛犸象曼尼的恋爱戏份，使得作品彻底沦为一部标准的好莱坞电影，这一点延续下来了的还是刚才提及的《马达加斯加》，当然对于一部以老少通吃为目的的动画片而言这样的做法无可厚非，不过若是想要维持住作品的品质口碑，这样的做法还是需要谨慎对待的。
    不过论到人气，似乎三位主角还不及那个连续出演两集并且连续抢占两集的开场第一个镜头结局最后一个镜头但还没有一句台词的松鼠同学，这家伙追它的橡果整整追了两集动画，执着程度超人级别。不过有个疑问就是：冰河期有橡树吗？还真没这方面的研究。再有就是两集电影衔接中的最大穿帮也出现在它身上，第一集的最后，时间推移到两万年后，猛犸象生活在公元前一万多年的时候，这个时期的两万年后是什么时期当然也可以姑且不提，很有可能已经是未来社会，但我们的松鼠先生和它的橡果是一直被冰封状态的，所以它再次出现在第二集的情节中过于牵强，当然制片方也可以解释成期间数次被冰封然后解冻等等说法，反正是娱乐电影，多说无用。
经历过种种困难的“联合国式”（种类杂多）的灾难下成长的史前动物，一切平常时期尖酸、粗鲁、诡计等性格，在危难时候却互相扶持，赚人热泪，这个也是典型的美国英雄主义色彩，自认为在危难时候扮演拯救者的角色。但是不可否认，确实电影中这些可爱的动物，他们做到了种族大团结以及对和平美满的生活向往而奋斗。或许小布什应该多看看此片，全世界本来就是联合体，我们是不是应该为了人类共同的幸福贡献智慧呢……
在两部《冰川世纪》取得高票房的同时，我们希望能继续看见第三部甚至更多反映环保、动物保护、倡导和平为主题的好电影

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>北极苹果</作者>
<标题>好想做只小松鼠</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-12 22:24:17</时间>
<影评>
            死死的抱著自己的松果不放，是不是很傻很可爱？哪怕过了两万年，也会因为松果被海浪吹跑恨恨不已。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>红装素裹</作者>
<标题>那个时代的动物们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-05 08:24:17</时间>
<影评>

非常喜欢这部动画片，第一次看到《冰川时代》是小学的时候，站在商场里的彩电展示柜前，里面有个傻傻的松鼠拼了命去追逐一个总是吃不到嘴的松子。我在这部电影里看到了温暖，因为人类的行为而给多少生灵带来痛苦。曼弗瑞德的包容和友爱，来搞笑的希德，和我始终当反派来看待的迪亚哥。因为爱，他们走在了一条彼此救赎的道路。每一部带来的笑点和泪点都是那么充分，不自觉地就把你深深触动了。我想这是属于这几个动物的魅力，我非常希望能看到好的国产动画片。

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小人鱼</作者>
<标题>远古时代的温情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-15 08:56:40</时间>
<影评>

这部电影第一次是在初中时候看的，当时特别喜欢，直到现在上了大学，冰河世纪依旧是最喜欢的系列影片，里面的猛犸象，剑齿虎和树懒也是最喜欢的角色，当然，还有那只松鼠……
在这部电影里，最大的看点是三只动物对于婴儿的感情以及人类的残酷。曼尼，迪亚哥和希德都是因为人类而失去了自己的伙伴，但是当他们真正面对人类的孩子时，却产生了不应该有的感情，无法下手对人类进行报复，这也反映了人类自私贪婪的一方面，对于动物的残忍。一路上，曼尼，迪亚哥和希德对婴儿进行照顾，在对婴儿产生感情的同时，他们兄弟三人也产生了友情。影片结束的那部分很感人，将人类的许多感情赋予在动物身上，是对人类的讽刺，或者说，人类一直都忽略了环境中动物的感情……
这部电影的剪辑，镜头和画面都处理的非常好，情节流畅，剧情不俗套，以远古动物为典型，吸引观众的注意力，独特又美好。
除此之外，在电影里的一幕幕冰川，让我联想到了全球变暖。全球变暖是全球气温的升高，到时候，南北极的冰川会融化，海平面上升，而生活在那里的动物又将何去何从呢?每一个生命都是平等的，值得尊重的，即使残酷的人类不在乎动物，那么当全球变暖真的威胁到自己的生命和生存环境的时候，你还能真的坐以待毙吗?

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<标题>可爱的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-20 21:38:53</时间>
<影评>

故事围绕着三只冰河时期的史前动物和一个人类弃婴展开。冰河期使得动物们纷纷迁移寻找食物。心地善良的长毛象——曼弗瑞德、嗜食的树獭——希德、狡猾的剑齿虎——迪亚戈，这三只性格迥异的动物为了使一个人类的小孩重返家园，竟然聚在了一起，组成了一只临时护送队，踏上了漫漫寻亲路。一路上这三只动物矛盾重生，迪亚戈心生毒计，想诱领队伍踏入自己族类设下的致命伏击，但在他们共同经历了雪崩、饥荒等无数险境之后，这些与严酷环境抗争的经历使迪亚戈开始对自己的计划动摇了。
全数字动画电影，汇集了史前众多可爱的动物，让人眼前一亮，是一部老少皆宜的片子。虽然《冰川时代》不如《玩具总动员》那么精彩，也没有《怪物史莱克》那么动情，但是非常幽默诙谐，能够给大家带来快乐。电影的故事、角色、对话、幽默和配音都是一流的。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫里幽白</作者>
<标题>都有温柔的一面</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-20 20:47:36</时间>
<影评>

 
到目前为止，我们都没有在银河系的其他星球发现生命的迹象，很荒凉~所以，我们能够生活在地球这颗璀璨的星球上，真的狠幸运！
原谅我一直不讲述正题，因为这部电影真的是讲叙了人与动物的各种关系，作为生物链上面的最高层，我们真的很少考虑到下层生物的感觉。
看到大象回忆起小时候，然后看到小孩纯真的眼睛，真的感动到我了~
本来是陌生人，本来是敌人；冷漠刻薄、爱耍小聪明又无礼、阴险凶狠的三种个性，在面对自然大灾难、面对生存危机时，长毛象、树濑、剑齿虎，却能超越生死、相互扶持，建立友谊。看来，人性中都有柔软的一面。 

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>立夏Alex</作者>
<标题>冰川时代</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-16 15:45:53</时间>
<影评>

 我正忙着做梦 一瞬间冲动 为什么某个大楼毁灭整个星球 沉睡中那苍白的脸看世界在变 这就是静着后完整的脸 将毁灭这一切 等到我到达世界尽头 以后会不会有人在很远的地方守候 那是什么样的自由 在领易世界的尽头 WO WO WO 午夜世界的尽头 WO WO WO 午夜世界的尽头 但是你已不在 而我已醒来 我看见你整过的那个窗台 花朵正盛开 我知道我终究会醒来 什么也不改 因为我无法感觉我的未来在哪里盛开 等到我到达世界尽头 以后会不会有人在很远的地方守候 那是什么样的自由 在领易世界的尽头

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇小一</作者>
<标题>冰川时代</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-15 21:26:18</时间>
<影评>

它讲了在二万年前，地球正面临残酷的冰川时期，在无情的冰天雪地下，树lǎn懒、毛象、电chí虎产生了友爱情谊，互相帮助，战胜困难，历尽千辛万苦把一个人类的孩子送到了亲人的怀抱。
当毛象把孩子送到她亲人怀抱的时候，我禁不住流下了眼泪。原来动物也是有感情的，只要我们不伤害它们，它们也会成为人类的好朋友。
在危急的时候，毛象帮助了电chí虎；当毛象有困难的时候，电chí虎也会帮助毛象的。就像我有了困难，别人来帮助我，要是别人有了困难，我也会去帮助他一样。
我要说：“让我们一起成为动物的好朋友，保护动物，不让动物受到伤害。让我们互相帮助、团结友爱。”


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>