<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>怪兽大学 Monsters University</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590091.jpg</封面>
<导演>丹·斯坎隆</导演>
<演员>比利·克里斯托 / 约翰·古德曼 / 史蒂夫·布西密 / 海伦·米伦 / 彼得·孙 / 乔尔·默里 / 西恩·海耶斯 / 大卫·弗利 / 查理·戴 / 阿尔弗雷德·莫里纳 / 泰勒·莱伯恩 / 内森·菲利安 / 奥布瑞·普拉扎 / 贝丝·比厄 / 鲍比·莫尼汉 / 朱丽亚·斯维尼</演员>
<简介>自幼憧憬惊吓专员职业的大眼仔麦克·华斯基（比利·克里斯托 Billy Crystal 配音），终于如愿考入曾走出过无数传奇人物的怪兽大学惊吓学院。对于这个相貌讨喜、丝毫没有任何恐怖气场的小怪物来说，死啃书本似乎是实现梦想的唯一途径。与之相对，系出惊吓名门的同学毛怪詹姆士·苏利文（约翰·古德曼 John Goodman 配音）天生是周围同学关注的焦点，完全一副什么都无所谓的浪荡公子哥做派。倒霉的是这两个脾气完全不合的家伙惹到了极其严格的院长迪安·哈德斯克莱博（海伦·米伦 Helen Mirren 配音），结果在期中考试时被三振出局，驱逐出惊吓学院。不甘失败的大眼仔抓住一线机会，集结团队报名参加兄弟会举办的惊吓游戏，只要获胜的话便有机会重返惊吓学院。而在高手云集的赛场上，大眼仔与毛怪即将迎接前所未有的挑战……
                                    
                                　　本片为皮克斯动画片《怪兽电力公司》的前传。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>沧海一声笑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-23 22:48:58</时间>
<影评>


如果甩掉Pixar的光环（包袱？！），会发现它还是可圈可点的：


        1、寻找旧故事的新意：“屌丝逆袭”这种烂大街的故事真要拍出花来是不可能的，但是Pixar用了四次转折。第一次是ok会获胜，如果在这里停下来，差不多是中国动画片；第二次是自我坦白作弊，如果最后变成宣扬他们诚实善良，那就是蓝天的级别；第三次是破纪录的尖叫，如果是梦工厂，大致会因为这种战绩而被破格提升为惊吓专员而圆满收场。而最后是他们从收信件开始一步一步接近原来的梦想——这么温情地告诉孩子们“童话里都是骗人的”，也只有Pixar能做得出来了。


        2、寻找彩蛋是幸福的：这是Pixar专属的福利，比如玩具总动员的各位在不同片子里打过酱油。怪兽大学里更多的是和电力公司的伏笔。印象最深的就是他们竟然没有忘记那个奇葩女卧底，这次她是以“真声”出现在片尾。


        3、对于freshman生活的再现：再次证明，从《瓦力》之后，Pixar的动画片基本是拍给18岁以上人士观看的，儿童是不太会明白这段可能是人生最美好时光的意义的。拜托，不要说烂俗没有新意。你敢说看的时候没有让你产生怀念和共鸣吗？


以上是对电影的正式评论。

——————————————————————————————

以下为一个入门级皮粉&amp;屌丝级果粉的呓语。如有雷同，纯属巧合。



       在纠结许久之后，还是给了四星，扣一星的原因还是因为那名不副实的“3D效果”——毕竟，这是“冰河世纪”必须依靠松鼠与松果的爱情故事来吸引眼球的时代，这是小黄人成为“卑鄙的我”当仁不让的主角的时代，这是“萌死人不偿命”就是票房保证的时代——Pixar依然把故事作为动画片的灵魂还是让人保有一份欣慰的——即使是“屌丝逆袭”天天讲月月讲的老梗。


       当然遗憾的是，这就意味着对Pixar电影的评价已经要和“冰河世纪”一个标准了，而长久以来，Pixar的电影是必须在另一个层面来评价的——借用足球界的装逼圣句：这个世界上有两种动画片，一种叫Pixar，一种叫其他动画片。


       是的，当动画片还在迪斯尼定下的金科玉律下不敢越雷池一步的时候，Pixar用了一招“3D动画”就让旧世界毫无招架之力，其过硬的动画技术与创意让所有人只能瞠乎其后——对比一下，“海底总动员”和同期“鲨鱼黑帮”水下特效，如果一个是海洋，另一个只能算是小池塘了；而在“汽车总动员”之前，动画汽车的眼睛从来都是千篇一律的车灯，可有谁想过“车窗”也可以化腐朽为神奇？


       如果技术上的代差还可以追赶，那Pixar真正令对手绝望的是对动画叙事的野心和实现这种野心的能力——这种能力在“瓦力”时代到达巅峰！21世纪还有人能把动画片拍成默片并且惊艳全场？！天啊，那是20世纪40年代万氏兄弟做的事情！你也无法想象，把“动物庄园”这样严肃的政治寓言天衣无缝地融入一个动画电影是多么的艺高人胆大（值得中宣部的战五渣好好学习！）。

      ——对比当时最大竞争对手梦工厂的“功夫熊猫”，除了以文化作噱头之外，在任何一个角度都被无悬念地秒杀！


        当然Pixar不止有这些，他们有创意，有技术，有故事，还有情怀——因创意萌发，以技术实现，用故事包裹的“情怀”。他们可以用15年时间来孕育一个孩子和他的玩具从初见、厌旧、遗忘到难舍的完整故事。“海底”里的父子情，“飞屋”里的爱情还有“怪兽公司”的友情，Pixar的情怀从来自然而温情，细腻不媚俗。


       以上是“四有青年”皮克斯辉煌的履历，时间定格在2010年，那一年他交出的成绩是《玩具总动员3》——如果以豆瓣评分来看的话，13万人看过，评分8.9分。

       2008年，《瓦力》，29万人看过，评分9.3

       2009年，《飞屋环游记》，30万人看过，评分8.8

————————————转变开始了—————————————

       2011年，《汽车总动员2》，3万人看过，评分7.6

       2012年，《勇敢传说》，5万人看过，评分7.4

       目前，2013年，《怪兽大学》，2万人看过，评分8.1……


       虽然豆瓣一贯小清新的口味不那么准确，但是明显的事实是，Pixar已经不是那个绝对无敌的王者了……尤其是梦工厂和蓝天这些后来者在技术上不断紧追，而且也开始注重故事与内涵的时候，已然有分庭抗礼之势了。


       而以上的故事在另一个对象上依然成立，甚至可以说是无缝衔接。没错，如果把皮克斯换成苹果，把梦工厂蓝天换成google或三星，如果还愿意发散思维的话，迪斯尼比作诺基亚也是很好的选择——只是诺基亚显然不具有收购苹果的可能。

       另外，更重要的是，皮克斯和苹果还有过一个共同的家长：乔布斯。不是一家人不进一家门啊！


        所以，回到正题：怪兽大学和爱疯4S。同样是后乔帮主时代的产物，同样都有里程碑式的前任，同样与前任相比他们显得有点普通甚至乏味。当《疯狂原始人》、《卑鄙的我》让人不得不爱的时候，怎么看Pixar都在不思进取吃老本。而4S，哼！不就是静音键移了3毫米嘛？！


      事实是他们都很好，但是人们觉得他们不够好；事实是他们都在前进，只是这种脚步追不上所有人的期待。因为对于皮克斯和苹果而言，没有满足期待，就是失败；没有创造惊喜，就是垃圾。


       电影中麦克和牛头高帅富的对话也许就是皮克斯自己的写照：

        牛头：放心，你们就是输了，也没有人会记得你们。

        麦克：对，但是你们输了，所有人都会毕生难忘。


       所以，对皮克斯的如今的“平庸”开始冷嘲热讽的人们，请回忆一下，究竟是什么让你的胃口变得越来越大了？

     


       


</影评>
<有用数>1165</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>大作人家王書紀</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-30 00:03:03</时间>
<影评>
        具体说应该是没天分的学霸和有天分的学渣

这是个很丰满的前传

为了这个前传皮克斯终于拍了他们的第一部大学青春片

以让我们了解到底这两个电力公司的上班族是如何成为兄弟的


我们其实看好莱坞那么多年

目染大学校园片不计其数

已经深知美帝的校园生活是什么样子（甚至连行政运转都快略知一二了）

纵然是皮克斯来拍

设定也是一个样

社团大哥跟班如云

弱怂死宅抱团取暖

学霸心无旁骛

学渣燃烧青春

还有一大堆各色酱油怪胎（比如呼啦圈社，缝纫社什么的）

所有人都被辣妹吸引

但辣妹只被大哥吸引


一旦有了这样的设定

这些人物间的关系可以轻松对立

又充满故事

写校园的编剧估计是最简单的行当

挑里面任何一个当主角都可以写励志剧

比如学渣终于评上了三好并得到了辣妹

死宅终于学会了蹦迪并得到了辣妹

跟班终于当上了大哥并得到了辣妹

学霸终于参与了逃学并被辣妹得到了


皮克斯选择了学霸和学渣

从怪物公司的设定回溯上去这应该是最合理的设定

在校园里这两种人互相瞧不起

又偶尔会各自羡慕对方

麦克从小被小伙伴们无视

只有慈祥的老师陪着他

他娇小圆润温柔无害

眼睛硕大水汪汪

养眼的绿皮肤光滑无暇

整张脸就只有一个眼珠和眼睑

所以即便是做起鬼脸来可调动的资源也十分可怜

仅有的两支或许能成大业的犄角也始终是幼齿状

这种萌路线在怪物世界里想必丑爆了

不可怕的怪物就跟不可爱的人类一样

这便是他从小被孤立的原因

亦是他最渴望证明自己的动力

他虽没有表现出因此深深受伤的样子

但仍旧在孤独中渐渐进化成一个学霸

只有无处可去的人才会从学会从修身养性中获取生活的乐趣

麦克雄心勃勃

一心想成为最吓人的怪物

站上审美链的顶端

就像我们的世界小姐一样

既然皮相不优

他就被迫用理论披挂自己

这也他唯一的出路



苏利文正好相反

他天生烂质

身形雄壮骇人

披着斑斓的长毛

又有类人的五官细节

配上獠牙做起鬼脸来事半功倍

再加上家世带给他的自信气场

这就是怪物世界里的翩翩少年

他含着金钥匙出生

不必担心将来的出路

自然也就对用功刻苦这种事情嗤之以鼻


这样两个家伙是那么得不同

也就无法不相互吸引

好比课代表都和留级生在一起

他们合作撞倒系主任的电瓶

于是从此被缠绕在一起

偶然得就跟命中注定一样


电影用大概三分之一的篇幅为麦克和苏利文的形象做了充分的补充（以及那个反派蜥蜴的心路历程）

在我们完整地接受这两个大学版的怪物之后

电影的精华部分就此开始密集展开

麦克带着包括苏利文在内的OK帮一路拼杀惊吓大赛的情节虽然都在我们预料之中

但对于看电影而言

挑剔皮克斯剧本的情节估计是最无聊的行为

我们知道皮克斯的每一部都必然是happy ending

麦克也一定会成功

但这丝毫不会影响到我们愉快地享受整部电影

MU一如既往地灌注了皮克斯精湛的技术和横溢的才华

各色怪物的人设和与人类校园的类比展现了他们精彩的想象力

丰富的细节和无数一纵即逝的亮点则代表着他们严谨真诚的制作态度

这是最完美的看点


如前所说

一个人在长相和身材上的先天不足（我不认为麦克是完全先天不足，他还是有一个惊吓大师的头脑的）

是否能通过后天努力得到弥补

皮克斯的答案看起来是YES

实际上并不完全如此

麦克最终成功地展示了自己的吓人才华

但并不是通过在一线直接暴露自己

他和苏利文联手创下了怪物世界的惊吓记录之后

如苏利文本人所说

这是他和他的教练共同的成功

也和之后在怪物公司里的设定一样

麦克成了一个出色的教练

而非惊吓师

这与他最初的理想并不完全一致

电影所展示的价值观并不是简单的只要努力就能成功

大量的篇幅用来展示麦克在为理想奔驰的过程中

如何困惑以及遭到重重打击

虽然他一如既往的理想和为之不懈的坚持

始终支持和牵引他得到了大家的承认

但”首先找到自己人生的位置“

我想这才是重点所在



要说不足

那可能是因为这两年看了太多的3D电影

对此已经有些钝感

接近两个小时的时间里戴着3D眼镜

但没有得到任何一个令人印象深刻的3D镜头

我这种要求或许已经太乡土

老盼着屏幕里伸出个什么东西好让我不自觉地闪

不过对于这种设定的电影

如果能通过3D技术让我感觉伸手就能抓到一把毛或者一手粘液

那自然再好没有



最后有必要提醒准备去看片的诸位不要错过了片尾的彩蛋

这个彩蛋非常的片尾

以至于需要你看完全部的staff名单

这个过程目测有八九分钟

我在忍受了同去的人无数次催促

心急如焚

最终看到连鸣谢名单都出来的时候

还是动摇了

都起身走到过道里

一步三回头地就要出门了

终于画面一亮

事实证明这个等待是值得的

因为这个彩蛋揭示了片头十分重要的一个悬念

一定不要错过


说句题外话

皮克斯这种把彩蛋放到very end的做法

我走在回去的路上

猜想他们或许是希望观众能够看完全部的staff

以让那些所有为这部电影贡献了心力的人

都至少能被观众看到名字

与这种可敬的苦心和态度相比

国内某些才刚出来演员表就关放映机好清场以便赶紧开下一场的电影院实在有些令人欲说无言哪


补充

国内终于上映了

不知道有没有砍掉映前短片蓝雨伞

情节是普通的温暖感人

技术上可是真实摄影一样逼真的3D光影

叹为观止

http://movie.douban.com/subject/20505641/

</影评>
<有用数>364</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Echo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-06-22 11:42:09</时间>
<影评>

Monster University 可以说多少让人有些失望。剧情虽然不少。但是出了电影院，你不一定还记得到底发生了哪些事。说失望倒不是黑皮克斯，相反的其实我个人是很喜欢皮克斯的；也有正因为喜欢才觉得“明明可以做得更好啊”这样的状况不是么。

Monster University 是Monster, Inc.的前片。但是看Monster University 的时候，除了觉得两个主人公很眼熟在哪里见过，已经记不得还有一部了Monster, Inc.——毕竟是12年前的事情了。


美国的大学生活


        这部电影中十分鲜活得透着美国大学文化。对于观众来说很容易产生，啊，我上大学的时候也是那样呢，或者我们学校也有这个之类的感慨。因为我学校得Logo 也是M，所以也觉得很亲切。开学前后能常看到一组高中生或家长，被穿着学校制服的学生工作者带领参观校园。告诉你学校多好多好。还有学年出社团招新，举办活动得时候用免费比萨、蛋糕吸引人来参加。还有星期五开始一直到周末结束都是派对动物们（Party animal）喧哗活跃的时期。派对宠儿当然是那些运动型的男生和前突后翘的低胸妹子。而那些功课很好的技术宅则被排挤到了社交边缘。
       还有就是那些用阿尔法、哦米噶之类的希腊字母命名的fraternity (兄弟会)和荣誉组织。满足一定的条件才能申请。所以，刚开始苏利文被邀请参加了，但是他考试拿了C后就被踢出来了。另外电影中，麦克他们组队的&quot;OK&quot;兄弟会也是一个槽点（&quot;OK&quot;不是希腊字母，就是那个ok = =）;而且他们住的房子也不是fraternity house（兄弟会一般会在校园附近有专门的大房子），而是一般的民房（某成员的家），这也是为什么苏利文刚进住时感到惊异的原因。
       总的来说，Monster University 的设定和描述除了罐子设计课和会飞来飞去的老师基本上照搬美国校园生活，并没构建自己的学园设定，比如像哈里破特什么的。对于非北美地区的观众也许没有这么强烈的共鸣——就和看其他美剧中提到的大学生活一样。


换一种方式追寻梦想

        大家也许看过很多励志题材的作品：类似于主人公有某某梦想，虽然他一直吊车尾，但是他坚韧不拔，不断训练自己，通过不懈的努力终于克服自己先天的弱点，成功的走到了人生赢家的位置，梦想、妹子／男人都有了，Happy Ending。当然还有像Naruto（火影忍者）这样的杂志连载还没ending的。


        似乎大众媒体都很提倡这种克服先天缺陷的意志。当然，坚韧和努力的确很重要，但是当大家把关注的焦点放在如何解决弱点（weakness）的时候，似乎忽略了一个更重要的方面就是利用好强项（strength）。现下很普遍的一个情况不是没有梦想，而是自我认知的匮乏——不知道自己擅长什么。尤其是当外在力量很强大的时候。环境对于不同的领域有着鲜明的喜好；有些领域明显比另一些领域更受社会的欢迎（比如电影里的惊吓专业 VS 罐子设计专业；现实生活中可能是商科专业 VS 学术类专业？）。因而在选专业或做职业规划的时候容易陷入迷茫，不知道该读什么专业，不知道该找什么样的工作。就好像我们的迈克，他一心想当一个能够让孩子尖叫的怪兽，他比任何人都努力，他甚至申请上了他梦寐以求的大学的惊吓系。可是更本的问题是他根本一点都不可怕，更别说可怕到让人类尖叫。好在他的这一先天缺陷是极易发现的，并不断被老师、学生、朋友提醒。

       那位龙虫混合的（女）教授很犀利的指出迈克不可能成为惊吓员（自编的称呼）并取消了他和苏利文的scare major（惊吓专业）资格。也许观众在看的时候会替迈克抱不平，但是从专业角度来说，教授的判断是明智的——虽然过于强硬，完全成了大反派。
       

       在迈克小组的回击活动中，大家一心期待，迈克小组的geek们能够通过努力＋幸运（编剧垂青）最终如橄榄球明星们一样站在舞台中央赢得荣誉和惊吓专业入场卷。故事一直朝着这个方向发展，直到迈克发现苏利文在比赛中动了手脚才让自己赢了。迈克愤怒伤心之余，跑去了人类世界想通过真实的惊吓行为来证明自己。然而这一目的彻底的失败了。但是这次的行动，他却收获了更重要的东西——一个好朋友和一次正视自己的机会。
       
       上帝的爱不偏待人，迈克并没有比别人造得差。他有愿意坚持努力的珍贵品格；甚至，他有任何人都无法替代的天赋。只是他一直在努力着如何战胜自己的弱点，而忽略了自己被赋予的才能。事实上，在他和苏利文误闯人类世界时，他做到的，是像苏利文这样在别人看来天资卓越的怪兽都无法做到的事情，是让反派女教授都惊讶无比的事情（具体是什么大家自己去影院吧）。离开MU的时候，苏利文对麦克说的一句话一阵见血地指出了麦克的强项和弱项：“you are not scary at all, but you are fearless” （你一点也不可怕，但是你无所畏惧）。

        
      
梦想也无法替代的东西


       影片结尾，迈克和苏利文一起去了Monster, Inc.（怪兽电力公司）当邮件分发员。是的，邮件分发员。听上去是很无赖的工作吧，但是他们干得很开心。有时候，有一个有趣的好伙伴，比一个看上去有趣的工作要更重要。因为和有趣的伙伴一起，能把无聊的事情也变的有趣起来；而一个看似有趣的工作，却不能保证一起共事的人都能共处。
       
        不知道大家有没有这样的感受，虽然是自己喜欢的专业／工作，但有时候也会有念／干得疲惫不堪得时候。在事业上有梦想当然是好事，但是人生里也有这类梦想所无法代替的东西。

</影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-25 15:19:44</时间>
<影评>
        在遥远的异世界中有一个城管公司，公司靠收集小贩恐惧的尖叫，然后转换成爱の正能量为主要业务。


故事的主角是失去了一只眼睛的农村娃，在小时候学校组织参观城管公司的时候，目睹了成年城管大王恐吓小贩的英姿，而被深深地折服。


城管大王给了他一顶草帽。从此农村娃立志长大后要成为城管王的男人。


经过一番苦读，农村娃终于考上了城管大学恐吓系。


一个小镇的农村娃来到了大城市，你一定听说这故事。


在这些年中农村娃不幸误吞了萌萌果实，失去了彪悍的外形。但他坚信，凭着扎实的理论基础，自己依然可以成为城管王。


在这个异世界中，城管意味着公务员中的战斗机。所以城管大学恐吓系汇集了各种人才，其中就包括了城二代——苏利文*瓜瓜。


瓜瓜仗着家世显赫，外貌俊朗，还被入选了怪兽大学十大杰出青年。从此不把农村娃放在眼里。


期末考试的时候，二人终于起了肢体冲突，混乱中，不慎将系主任的秤砣勋章打碎了。二人双双被逐出恐吓系。


这时候，一年一度的城管大学天下第一比武道会团体赛开幕了。农村娃看到了机会，便跟系主任打赌说只要拿到了第一名，就让他们重回恐吓系。


由于团体赛名额不足，农村娃不得不接受瓜瓜也成为自己团体中的一员。


农村娃的团队除了苏利文瓜瓜之外，其他都是萌萌果实能力者，无法从外形上对各种小贩形成有力的威慑。系主任断言他们无法成功夺冠，告诉农村娃说如果不能夺冠就得退学。


比赛的制度为中国梦之声制，每局淘汰一个最弱选手。


第一关是烂水果躲避战。考验的是城管在众多手持生化武器烂水果的小贩们的围攻之下的逃生能力。因为其他队有人作弊被取消资格，所以农村娃萌萌队惊险地晋级。


第二关是深夜强拆违章建筑战。规则是在不被钉子户打伤的前提下将房子拆掉。农村娃萌萌队本来打算用盗贼潜行过去，但不慎吸引了钉子户的仇恨进了战斗，于是大家只好都切了T相互嘲讽。然后过关。


第三关是躲开摄像头大作战，考验了一个城管如何再执法过程中顺利躲开群众的摄像头以免被曝光。萌萌队在学霸农村娃扎实理论知识的教导下已经深得城管执法三昧，于是顺利过关不提。


第四关是小贩偶遇突击战，要求一个城管在遇到不同类型的小贩的时候能立刻采取不同的相应对策，是恐吓？还是恐吓？是砸西瓜？还是砸菠萝？砸菜摊？体现了城管执法的多样性和灵活性。理论扎实的萌萌队再次过关。


最终剩下了萌萌队和粗壮临时工队相互PK。


PK的舞台是虚拟小贩，双方每轮各派一名对手对虚拟小贩进行恐吓，以小贩受惊吓的程度作为比分。总分高者胜出。


所以虚拟小贩都调成了最高难度——“会拿菜刀反抗级”。


双方战得难解难分。瓜瓜担心农村娃的萌萌外表会输掉，于是偷偷地将虚拟小贩的难度调整为“捧着碎西瓜哇哇大哭级”。于是萌萌队获胜了。


事后，农村娃发现了瓜瓜的作弊，感到十分愤怒。更多地是自尊心受到了伤害，一个没有任何关系的农村孩子，真的没办法当上公务员吗？


农村娃想在真实的社会中试验一下自己的实力，于是想通过任意门与小贩面对面实战。


但任意门有BUG，把农村娃传送到了一个东北汉子云集的菜市场。


于是农村娃被东北汉子们当成了吉祥物被追砍。


瓜瓜听说之后，后悔莫及，义无反顾地跟着冲了进去救农村娃。


系主任担心任意门的不稳定BUG会引发群体性事件，于是下令封闭了门。当瓜瓜和农村娃躲开了追杀跑回来的时候，却发现门已经关闭了。


关键时刻，二人决定合体成为超级悟天克斯。尼玛又写成龙珠了sorry。


关键时刻，二人决定利用所有的知识，玩一票史上最大的恐吓。


他们做到了！老百姓的恐惧汇成了一颗元气弹！炸开了任意门！二人又回到了城管大学。


闹出这么大事，二人不得不退学。系主任说：跟你们比起来我的秤砣弱爆了，你们一定会超越我，成为城管王的男人！


二人深受鼓舞，被开除以后，就去城管公司从临时工做起，终成一代城管王。


最牛逼的城管果然都是临时工啊！！


这部惊天动地的城管电影被皮克斯先拍出来，是中国电影史上的耻辱。









本评论纯为吐槽，对象仅为一小部分害群之马，不代表任何政治观点。愿世界没有暴力……愿转载都能署名。





</影评>
<有用数>152</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>冥想高潮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-08 13:51:36</时间>
<影评>
        （4月在Cinema Con写的，终于可以发了）


作为《怪兽公司》的前传，《怪兽大学》从主角兽麦克同学的一次小学春游经历开始，讲述了这个天生矮小被歧视独眼怪，如何立志考取理想大学，并在大学期间与高富帅大毛怪苏利文相遇相识，经历一系列波折最终成为挚友，并实现梦想的过程。


此外，作为一个合格的前传，影片通过一个细节解释了《怪兽公司》中反派角色隐形蜥蜴怪博格斯是如何与苏利文结仇并成为宿敌的缘由。　


剧情略显老套， 其本质不过是青春校园励志片，但高质量的动画、无限的创意，注定让该片成为暑期档必看动画！Pixar、搞怪的麦克同学、可爱的大毛怪，加之新来的各种怪兽新成员——皮克斯在构建世界观上的惊人基因，以及不走寻常路的想象力，在电影中发挥得淋漓尽致。


本片给观众展现了一个更加生动、全面的“怪兽世界”，片中我们了解到怪兽世界其实和现实中的人类世界（确切说是美国世界）很类似。怪兽们也要经历小学，中学，大学，就业这一过程。对于观众而言，浓郁的校园文化设置，会有较强的代入感。


电影对怪兽大学的描述，有如《哈利波特》中的霍格沃兹，观众可以随着麦克同学一同领略这所怪物世界的著名高校。对于有美国留学经历的同学，片中麦克到大学报道的场面也应该毫不陌生——从入学登记，学生导游带领逛校园，到分配学生宿舍都是从现实中照搬过来的。此后展示的校园风貌也是在美国大学里随处可见的：草地上围圈弹吉他的、图书馆看书的、操场上运动的，以及迟到赶路的。此外，院系分配也相仿美国大学的院系，但加入了怪兽世界的特性，如惊吓系，教学生如何系统准确地找到人类小孩害怕的事物并且模仿，令小孩的恐惧提供最大的能量。此外还有能量瓶设计系，时空门设计系等。美国大学之间常见的宿敌片中也有提到，比如苏利文与麦克的结识便是因为苏利文偷了宿敌“怪物理工大学”的吉祥物小猪。同样，怪兽大学也有丰富的社团组织：天文社、哲学社、即兴表演社、美术社，以及美国大学独有的希腊社团。从画面上来看，此片似乎参考了不少大学的设计图，呈现效果堪称惊艳。


娱乐性上，皮克斯从不会让你失望。电影重头戏惊吓大赛采用的是过关淘汰赛，每一关都考验不同的能力，而每关最后一名将被淘汰。这种“游戏”模式在青春励志冒险片中经常出现，趣味性娱乐性十足，对青少年观众屡试不爽。《疯狂躲避球》《哈利波特4》等影片也有类似的模式。


抛开动画和怪兽的外衣，电影主要探讨的是这样一个问题，先天的缺陷是否能通过后天的努力来弥补？作为一个面向全年龄段的电影，本片做了一个很直白的人物设定，并给出了电影创作者对这个问题的回答。“一个身材矮小长相可爱，但有着过人智慧的怪物通过刻苦努力学习，最终并不能变成一个令人尖叫的可怕怪物，但经过朋友的启发，发现他的天赋（聪明才智）可以被用来当惊吓教练。”当麦克发现自己所有的努力都化为泡影的时候，绝望地躲在人物世界，而好友苏利文勇敢地出现并与他一起逃出危境，一方面是柳暗花明的剧情突显希望的力量，另一方面也展现了友情的力量。更重要的是让孩子们开心地走出电影院。


故事并没有传达出过于深奥的思想，但足以令影院里的成人观众躇踌思考，也向观众席里的孩子们在人生志向上给予了一定启发。
      </影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>不见</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-24 08:36:13</时间>
<影评>



       昨晚终于等到怪物大学，电影院里黑漆漆藏着一群小朋友的气息，给小朋友看的电影，就是要和小朋友一起看才有趣。



    戴绿帽子的OK队怎么阴差阳错最终夺冠倒是其次，感动我的是最后定格在储物箱里的几分钟，照片上大眼仔和毛怪从收发室一路干到惊吓专员，最终梦圆。只是电影通常都会把这种漫长的成长过程浓缩成几张照片或者几个快镜头，让人错觉达成目标只要往大脑门上束一根写着“奋斗”的条带就好。但成功毕竟不是口号，是要不断摸索属于自己的位置，需要长久的坚持与等待，这种寂寞，连电影都懒得拍。其实在大眼仔坐着公车离开怪大，黑面院长突然出现时，我好害怕这厮改变决定神马的让大眼怪回到惊吓学院全A毕业然后直接推荐进惊吓公司哗啦成为当年的行业新星巴拉巴拉，这样的逻辑，大概才叫幼稚，用来骗小孩都觉得丢人。


    

    一步到位，才不是成功的注解。但注定的成功，总会在绝望的时候给你留有一丝的希望。就像大眼仔被踢出学院心灰意冷之时，打翻的日历背后赫然出现的那张惊吓杯海报，乖乖，原来还有你。为什么要坐在一堆小朋友里面看电影，因为有些道理，小朋友们都暂时无法懂。好吧，古灵精怪的OK队竟然最终赢得了比赛，却发现不过是作弊而已，大眼仔的心情我只想找句负能量来调侃：“如果你对目前的工作不太满意，觉得事业发展到了一个瓶颈，那么就去进修一个更高的学历吧，这样的话，毕业以后你就会明白，之前的失败跟学历根本没什么关系。” 



    再赠一句感人至深的负能量：“只有真正努力过的人，才知道天赋的可贵”，大眼仔气急败坏穿过溜进造门实验室穿越到人类的世界，发现自己真的一点也不可怕，他心灰意冷坐在湖边，看着自己“萌呆”的倒影，其中的滋味，又岂是毛怪可以明白。不过朋友本来就不是用来明白你的苦楚的，朋友是用来在关键时候给你出谋划策拍你马屁的。所以大眼仔在毛怪的鼓励下灵活部署，把一群大人吓得屁滚尿流能量爆棚，也还蛮精彩。总之，就算还是被开除，也好歹风光了一回嘛。人活着，总是要去试一试，看自己行不行，不信，就不行。



    好吧，大概只有两种人最难搞：一种叫天赋异禀，一种叫不屈不饶。乐天知命挺好，但只要命运还给你留了一条门缝，就还是选择拼老命挤进去吧。



    






   


    
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>望潮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-28 13:12:03</时间>
<影评>
        比北美正式上映日期整整早了两个月，在USC电影学院看了《怪兽大学》(Monster University)的先映场。影片放映前有段导演说话的视频，告诉我们我们是全世界最早的一批观众，鼓励我们看后喜欢的话帮忙造口碑，并强调千万不要剧透。


现在想想，没什么好剧透的。相信喜欢《怪物公司》的朋友在观影过程中一定会有很多惊喜，《怪兽大学》讲的是大眼仔迈克和毛怪苏利文第一次相遇和大学校园生活的故事，在大学里能见到许多在《怪物公司》里出现过的怪物年轻时候的样子。入学，考试，社团活动…《怪兽大学》的“致青春”有着浓郁的美国校园文化色彩，或许因此失了些共鸣，少了些被感动瞬间。其中最煽情部分渲染的普世价值固然显深度－－每个人都有自己独特的价值；别人说你不行你却要证明自己；找准自己的位置等等，但表达的太过直白可能会略有些无力。不过每个人的感受也和自己的过往经历有关，如果你碰巧和大眼仔有相似的经历，或许会更容易感动一些，相信国内现在看《致青春》的观众也一样。


除了这些，此片还是很值得期待的。娱乐性上，皮克斯从不会让你失望。画面很绚丽但不会有打翻掉色盘的感觉，有些笑点也还是很贴近学生生活的，也算笑声不断吧。


在营销宣传上，迪士尼公司可是下足了大手笔，我觉得最出彩的还是虚拟的怪物大学的官方网站(monstersuniversity.com)，要设计出一个完整的大学的网站，虚构出各学院分布，课程介绍，校园生活等信息还是一个不小的工程啊！另外可以预见到的是，周边的商品肯定会大卖，在《怪物公司》的基础上，此片还加入了大量新鲜可爱的怪物角色，看起来都很有质感，加上校园主题，我都想入手一些可爱的文具或毛绒公仔之类的。


电影放映完后，大眼仔的配音－大名鼎鼎的比利叔从后方走出来参加我们的座谈会。他本人的声音和大眼仔迈克还是有一定差异的，我们还说他怎么讲话那么幽默呀，人家可曾经是奥斯卡颁奖典礼的主持人呢。


回想一下，第一部《怪物公司》上映时我们还在上小学啊，实在有些不可思议。再就不知道国内的朋友什么时候才能看到了，继续期待着吧。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>旧城</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-26 17:30:45</时间>
<影评>
        我领儿子本来是准备看3D版《侏罗纪公园》的，谁知场次时间不合适，无奈之下拐弯进到《怪兽大学》里，不想竟歪打正着了。不错，尤其对于大学毫无概念的儿子来说，《怪兽大学》真的不错。


看看小家伙是怎么评论的吧：


1）没想到大学生活这么有趣。（注：是不是有点跃跃欲试的感觉了？准确说是好大学的生活才如此有趣，在差的大学里，你将发觉无聊透顶，生不如死。向着一流大学努力吧!）


2）《怪兽大学》属于励志片，更适合成人，不太适合小孩子。（注：真的长大了啊，少年的口气确实不一样了。）


3）不能根据影院里的孩子数量多少来判断影片的深刻程度。（注：此话当真，与前阵子的《小XX》相比，《怪兽大学》的思想和艺术高度都堪称完爆。）


4）单蹦是没戏的，团队合作很必要。（注：正解，社会性知识和技能的学习才是大学教育与中小学教育的本质区别。）


5）上大学不是成功的唯一路径，只要不懈努力，人生的道路可以有多种选择。（注：就冲这句话，建议所有的中学思品课老师都下载此片放给自己的学生观看。）


儿子在雨中越说越来劲，不小心竟摔了个屁股蹲儿，于是龇着牙总结了最后一句：


6）得意不免忘形，苦头自然来临。（注：嗯，总结得还行，明天奖励再看《侏罗纪公园》。


PS.:本片对孩子的正向引导作用真是太多了，比如片中主人公的目标设定及执行管理就一直让儿子念念不忘，为此要求我一定要买一个麦克华斯基的“行动记事本”。呵呵，能有这么多收获，这电影绝对看得值。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓓蓓的电影世界</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-25 01:21:44</时间>
<影评>
                     为什么在大片云集的放映档选择看一部动画片？就是因为皮克斯一直都在坚持认真讲故事。


蓓蓓的电影世界：
http://blog.sina.com.cn/bblovesmovies


             《怪兽大学》算是《怪兽电力公司》的前传，讲的是怪兽电力公司的两个惊吓师之所以成为惊吓师的过去。一位是有天赋，一位是后天努力。他们的结合创造了整个怪兽大学史无前例的吓人记录。


             为什么说皮克斯是在认真讲故事？因为皮克斯从来不会编童话。如果是童话，那么大眼仔最后会梦想实现，就像灰姑娘嫁给白马王子一样，大眼仔会克服先天不足成为惊吓师。但是，皮克斯从来不会拿童话结局来哄骗爱做梦的成年人。大眼仔永远都不可能成为惊吓师，哪怕他再努力，就像赫敏一样书本知识滴水不漏，赫敏也无法改变她是麻瓜的事实，而大眼仔也不可能克服他天生就长得不吓人的出身，所以他后天的一切努力只是为他的梦想铺了路，最终他还是不得不为他的梦想让步，妥协成为一名只能教别人如何去吓人的幕后策划——教练。


             所以，皮克斯是在很认真，很负责，也很有责任心的讲故事。我觉得《怪兽大学》讲的不仅仅是人要有梦想，而是人必须认清自己。不然方向错了，越努力越不对。特别是最后，大眼仔和毛怪进入电力公司，并不会因为他们在学校创造的辉煌成绩就平步青云，而是从收纳室，食堂，再慢慢一步一步到他们想要成为的角色，这其中是他们的坚持，执着，努力和信念。 所以，皮克斯的动画片很现实，每一个成功的背后有太多需要付出的努力，而在这过程中要不断的审视自己，认清自己，定位自己。


            对于年轻人来说，《怪兽大学》其实就像过来人的经验之谈，只是处于激情澎湃年龄的我们从来都听不进去，但是换成这样有趣的方式，我们可以开始反思，那么故事的目的就达到了。


          
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓥鄞一米</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-10-14 22:12:56</时间>
<影评>


《怪兽大学》是2001年的经典动画《怪兽电力公司》的前传。故事讲述大学时光的主角毛怪和大眼仔，他们怎样从互相看不顺眼对着干的死对头变成能托负生死的至交好友的冒险经历。注意到这部电影，是因为演员徐峥的配音。虽然徐峥在喜剧表演方面的才华让人深深佩服，但是看他担纲主角配音还是第一次。徐峥的做事认真下苦功在我看来还是蛮感动人的，至少给这部剧的主角毛怪通过配音二次演绎增色不少，好演员在他擅长的领域有着超然发挥的领悟力和表现力。这部怪兽版的“致青春”，有兴趣的朋友不妨一看。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
