<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>荒野大镖客 Per un pugno di dollari</电影名>
<年份>1964</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2178157710.jpg</封面>
<导演>赛尔乔·莱昂内</导演>
<演员>克林特·伊斯特伍德 / 吉安·马里亚·沃隆特 / 沃尔夫冈·路卡西 / 玛丽安娜·科赫 / 西戈德·拉普 / 约瑟夫·埃格 / 何塞·卡尔沃 / 玛加丽塔·洛扎诺 / 丹尼尔·马汀 / 贝尼托·斯特凡内利 / 马里奥·布雷加 / 布鲁诺·卡罗泰努托 / 阿尔多·桑布雷利</演员>
<简介>墨西哥边境小镇来了一位大镖客（克林特·伊斯特伍德 Clint Eastwood 饰），他得知镇上势不两立的两大帮派罗霍兄弟和镇长巴克斯特相厮杀已久，便决定与两派斡旋，除去镇上恶势力，恢复小镇的平静。他目击罗霍兄弟劫杀了一队士兵并私占黄金，于是利用两具士兵尸体吸引巴克斯特来寻找罗霍兄弟的罪证。同时，他又将消息透露给罗霍兄弟，导致双方展开了一场激烈枪战。乔在两派激战时找到了黄金，并发现被罗霍兄弟囚禁的女人玛利索，他将玛利索交给巴克斯特，换回了在激战中被捕获的儿子安东尼奥。但后来他得知玛利索是被罗霍家的雷蒙抢占，于是设法救出了她，帮助她与丈夫孩子一起逃出镇子。深爱着玛利索的雷蒙发现心爱的女人被放走，便认定是巴克斯特一家所为，于是展开了疯狂的报复。究竟两大帮派谁胜谁负，作为中间人的大镖客能否实现恢复小镇和平的计划？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>品味糟糕</作者>
<标题>关于神话的神话——记意大利导演塞尔乔·莱昂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-08 19:22:33</时间>
<影评>
        意大利导演塞尔乔·莱昂因执导影片《美国往事》享誉国际影坛。他于1989年逝世，《美国往事》是他导演的最后一部电影，同时也是他对其个人作品“往事三部曲”中最为满意的一部。而塞尔乔·莱昂对世界影坛的影响，早在六十年代他踏上意大利西部电影的征途时便开始了。

塞尔乔·莱昂1929年生于罗马。他的父亲是意大利默片导演，母亲是戏剧电影演员。出身电影世家的他，早年跟随父亲拍摄影片，但收获不大。其后跟随意大利新现实主义导演德西卡，康莫西尼等担任助理导演的生涯让他受益最多。在好莱坞与罗伯特·怀斯，威廉·惠勒等导演共事拍摄史诗电影的经历，也为他的电影制作打下了扎实的基础。1959年至1961年期间，他拍摄了属于自己的两部影片《庞贝城末日》与《罗德岛巨像》，但早在他25岁时，他曾一度拒绝导演电影的邀请，理由是时机不够成熟。

塞尔乔·莱昂对30年代经典好莱坞西部电影情有独钟，那好像让他回到了童年时代的罗马。美国西部片在欧洲占有庞大的市场，尤其影响了在墨索里尼统治下成长起来的一代意大利青年。但美国西部片经历过了它的黄金年代，在五十年代逐渐开始步入颓势，虽然总量占到发行影片的34%，但却粗糙乏味，丧失了昔日的活力。在1962年到1964年期间，意大利、西班牙、德国拍了25部西部片，被电影评论界称为“意大利西部片”。但在许多人眼中，这些影片不过是对美国传统西部片的模仿。直到1963年，莱昂准备筹拍根据黑泽明影片《大镖客》改编的影片《为了一点钱》，这为“意大利西部片”这个电影类型翻开了崭新的一页。

《为了一点钱》的故事结构与黑泽明影片《大镖客》大致相同，讲述了漂泊浪客周旋在西部小镇两股恶势力中解救小镇居民的故事。虽然莱昂单纯的认为两部影片的风格和意境完全不同，但却因为版权争端而对簿公堂。紧张的制作经费，7个星期的拍摄时间，使这部影片带有很多低成本制作的痕迹。但这部电影却彰显了塞尔乔·莱昂在处理西部题材时浓重的意大利风格，这使其在意大利西部片甚至美国传统西部片中独树一帜。

影片拍摄于西班牙南部的艾美利亚，其开阔的大道、河床曾出现在莱昂的多部影片中。小镇布景由设计师卡洛·西米改造完成，他对莱昂影片风格的塑造功不可没。室内设计扩大了墨西哥式建筑的比例，小镇荒凉凋敝，人烟稀少。与传统西部片中熙熙攘攘的西部小镇大相径庭，充满肃杀和死亡的气味。从平原上挖掘土壤修饰内景色调，假扮高速公路管理人员从农夫家后院砍伐场景中需要的枯树，莱昂看似有些疯狂的举动都使其影片笼罩在一种独特而统一的氛围中。

影片主人公是贯穿莱昂西部影片中的无名客，蓄着短须，叼着雪茄烟，披着一件神秘的斗篷，冷默寡言，永远置身事外。这种英雄形象在好莱坞传统西部片中可不多见。何况，他究竟是不是一个英雄，还需要观众见仁见智，仔细判断。莱昂西部影片中区分善恶的行为标准是一个人对待孩子的态度，每个人都不是正义凛然，但殴打孩子和用一个巴掌欢迎孩子回家的人，肯定更加邪恶一些。在其后的影片《善，恶，丑》中，莱昂用三个简单形容词将三位无名客符号化，但随着剧情的发展和人物性格的一步步展现，探求绝对善还是绝对恶已经变得毫无意义。肮脏邋遢的人物造型，亦正亦邪的人物定位，赋予影片莱昂式的西部现实主义风格。

莱昂的《为了一点钱》，《为了更多的钱》与《善，恶，丑》构成了其创作初期的“美元三部曲”，又称“镖客三部曲”。主人公均由美国演员克林特·伊斯特伍德扮演。其中大部分演员来自意大利，西班牙，德国。出身罗马的莱昂，根本不会说英语，他在指导演员表演时通常采用亲自示范的方法。他会的唯一一句英语是“看我做”，“Watch Me”，这使影片中的人物表演带有一种罗马风格。传统的西部英雄摇身成为罗马骗子，这是意大利文化对莱昂影片的影响。莱昂的西部征途也使演员克林特·伊斯特伍德走向导演之路，他曾在自己拍摄的西部影片《不可饶恕》的片头向莱昂致敬。

莱昂拍摄《为了一点钱》的一个创意来源于19世纪意大利的民间木偶戏。戏团采用棍棒操纵大型铁质木偶，在城市乡村流动演出。剧目围绕中世纪英雄故事展开，每到一个地方，就会根据当地民情在原有故事模型下进行填充改良。正如西西里的市长，银行家等人物出现在《罗兰之歌》中，西班牙恶棍的种族斗争也出现在《原野奇侠》式的意大利西部片中。玩偶，墓地，小丑，幼稚的恶人，天主教家庭，最后的晚餐，歌剧式决斗场面……西西里木偶剧是莱昂对好莱坞西部片进行意大利式改良的一个参照。

由于莱昂在五六十年代期间参加拍摄过的多为大型历史题材影片，多是希腊罗马为背景的神化故事，这让他的影片风格极其阳刚，硬朗。他塑造的男性角色充满了神秘传奇的色彩，但却很难使女性角色真正融入影片，大多采用简单化的处理。他的影片中完全没有爱情故事与风花雪月，这使他的影片粗犷稳健，充满雪茄和烈酒的气味，这也恰恰迎合了意大利南部的主要观众群的口味。莱昂的浪漫不在侠骨柔情，而在天地之间。

莱昂擅用大特写表现人物心理，尤其是将摄像机聚焦在人物的面部，眼部。主人公决斗前，摄影机缓慢平移，营造紧张肃穆的气氛。而在《善，恶，丑》中的墓地决斗一场，摄影机跟随“丑”的奔跑快速平移，将影片情绪推向高潮。莱昂擅长将两极镜头交叉换用，视听既夸张又谨慎，意料之外而又情理之中，时刻为观众带来新鲜刺激的感觉。由于受意大利新现实主义影响，莱昂尤其注重声音对电影的作用。他的影片中充满了失真的自然声，枪声，马蹄声，钟声，口哨声，赋予影片六十年代的成人风格。与意大利作曲家颜欧尼·莫里科尼的合作也使影片配乐融合了意大利音乐，詹姆士邦德音乐，吉普赛流浪音乐，墨西哥哀乐等多种元素。莱昂与莫里科尼将其钟爱的《赤胆屠龙》主题曲Deguello加以改编，成为莱昂多部影片中的主旋律。这就像一首死亡之歌，回荡在莱昂影片的结尾，主人公策马消失于一片广袤的天地之间，去制造一个又一个新的传奇。

继“美元三部曲”后，莱昂的个人风格日臻成熟，又拍摄了《西部往事》，《革命往事》，《美国往事》作为他的“美国三部曲”，又称“往事三部曲”。在“美国三部曲”中，莱昂的兴趣逐渐偏向恢宏的场景再现和时空复杂的叙事，虽然他一生并未得到过奥斯卡奖项的提名，但他对意大利西部片的发展和成熟作出了决定性的贡献。他的意大利西部片具有不可复制的永恒艺术价值。

有人这样评价传统西部片，“一部没有凝视，只有唱段的马背歌剧”。莱昂对传统西部片并不存在偏见，他本人很喜欢好莱坞西部片导演约翰·福特，但却对他影片中的乐观主义颇有微词。他说，“在福特的影片中，主人公打开窗户看见的是充满希望的地平线；而在我的影片中，他们要担心是否会被一颗子弹射中眉心。”也许莱昂的影片是过于肮脏，过于暴力，在道德上过于冒险，但这所有的一切构成了一样东西，传奇。就像六十年代的詹姆士·邦德电影，莱昂称自己的影片为“成人童话”。

法国电影评论家巴赞称美国西部片为“永恒的传奇”，美国西部片终究是根据历史进行神话性修饰的一种类型片，本质上是极其朴素的现实主义。而意大利没有西部和边疆，没有金矿和拓荒者，可以说，意大利西部片并非来自历史。意大利电影人将西部片看作神话，而赛尔乔·莱昂的所作所为，事实上是在用神话来书写神话，讲述关于神话的神话。
      </影评>
<有用数>260</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>mirror</作者>
<标题>什么是真正的电影音乐？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-21 13:57:03</时间>
<影评>
        除了眼角过早出现的皱纹能让我联想到廊桥遗梦和百万英镑里的老克，他在片子里简直酷的一塌糊涂，这还不算抢了他风头的那根烟。故事不算新颖，甚至有些逻辑上推敲不得，但整个电影的风格美弥补了这些不足，尤其是音乐部分。看完之后嘴里不自觉就会哼起里面的口哨声。是成功的不能再成功的电影音乐。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>老漠</作者>
<标题>西部片主人公变化分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-03 19:43:15</时间>
<影评>
        西部片是电影发明初期便产生的影片类型。从产生至今，随着时代的变迁、社会经济政治文化的发展，西部片也相应的随之变化而变化，从而西部片的主人公也在不断的变化发展中。

社会的经济、政治、文化的变迁，引起在这一时代的人们的思想、道德观念及价值观的变化；而思想、道德观念及价值观的变化又引起同时代电影观众的审美要求的变化；而审美要求的变化就直接决定了电影中角色设置。于是，银幕中的西部世界里，便出现了形形色色变化着的主人公。

西部片发展中，主人公的人物形象大致可分为：独行的牛仔大侠、阳刚英勇的警长、赏金猎人及其他发展方向的角色定位。随着时间的推移，四类角色分别依次成为银幕的主流。但以下分析中，所举例影片并不严格按照时间和年代划分，在不同年代常有同一类型主人公的出现，因而举例影片以角色分类为主；影片年代划分为辅。

1939年，约翰福特的《关山飞渡》标志着西部片的成熟。影片主人公林果的形象也称为较早西部片主人公的典范。粗粝、阳刚、正义的硬汉形象是此类主人公的标志。在这一分类中，主人公的人格是理想化的，道德标准是“超人”的。主人公往往不在乎自身的利益，行动原因只是出于内心的正义，替弱者打抱不平。例如之后的影片《荒野大镖客》的主人公蒙哥，《西部往事》（新版）中的口琴客。都符合这样一个模式：独行侠偶尔路过一小镇，镇上有恶人使小镇不安，独行侠解决掉恶人，再独身离开小镇。

四五十年代，随着冷战思潮的影响以及都市化、工业化的进展对人内心的冲击， “心理西部片”在这一时期出现。多反映英雄人物对处理社会问题的无奈与社会大众非理性期待之间的矛盾。此类影片主人公多选取西部某小镇警长。与早期西部片的主人公一样，警长们依然阳刚、正义，但除外在矛盾之外，加入其内心的矛盾。此时，这类的人物设计，主人公的道德标准已逐渐脱离了原先的“神化”高度倾向，主人公的正义一方面发自内心，但另一方面，更是源于自己的职责。例如《正午》中，本可以自顾逃走的警长，返回小镇，与来小镇复仇的牛仔决一死战。

到六七十年代，随着资本主义快速的发展，资本主义的思想观念根固于人心。出现了“职业西部片”。此时的牛仔主人公去解决恶徒，已不是出于自己自发的正义，而是去追击恶徒以拿到赏金。此时主人公的道德标准进一步“人化”，契合着资本主义社会的价值观念。例如《黄昏双镖客》中的蒙哥与其在《荒野大镖客》相比，伸张正义的理由已经发生了彻底的改变，与恶徒决战的理由已变成了通缉令上的赏金数目。而在三部曲中的最后一部《好坏丑》中，主人公的道德标准与前相比又有下降，主人公成为赏金猎人兼诈骗犯。人物设置的给人的感觉是：丑的够丑，坏的够坏，但好的却并没有太好。充其量算作盗亦有道。

其后，西部片依然向不同方向发展。有依然继承赏金猎人模式的，如《杀无赦》中的主人公。但与前不同的是：主人公的英雄气并不如前，甚至主人公有时看起来邋遢而窝囊。

也有新角色定位的主人公。主人公不再是正派人物，而是反面人物抢匪。例如《女抢匪》，不仅主人公定位为抢匪，而且是西部片主人公中少有的女性角色。

西部片中主人公无论是大侠，警长还是抢匪，主人公最终都会做正义之事，即便是抢匪也会盗亦有道。但影片《神枪手之死》却打破了这一定律。影片讲述的是一个恶匪的传奇，但并不排除对观众有移情作用。这又对西部片中主人公的道德标准是一次重大冲击。

西部片也与其他类型影片融合。例如《离魂异客》，其中加入冒险、心理、甚至惊悚等因素。而故事的主人公威廉也是来自于西部之外的人。从影片主人公到影片其他因素都不同于以往的西部片设置。

社会经济文化动向决定着银幕上西部片主人公的设置。而从以上西部片主人公不同定位的变化中，我们也可看出西部片主人公的道德标准貌似在逐步走低。但我想，这不能贸然的说时代的道德标准在日益的腐化。而更理性的原因应是观众包容力的拓展与接受方向的转变。这便要求西部片主人公的道德标准从“神化”逐步走向“人化”，从心中意想的完美英雄，走向有血有肉的实际人物。





版权所有，转载应用请联系作者
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<标题>一个寓言，一个童话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-23 23:48:06</时间>
<影评>
         一个典型的，处于“拓荒期”中的美式西部小镇，一群坏蛋和另外一群坏蛋，寥寥屈指可数的几个好人（当然， 是生活在两大群坏蛋的淫威之下）。

  一个仿佛是从天而降的牛仔，耍尽了“阴谋诡计”，勾引着A帮坏蛋杀了B帮坏蛋，接着单枪匹马的解决掉了A帮（坏蛋），最后心安理得，自得意满的离开了小镇。

  如此神奇而又美好的一个故事，看着像是一个寓言，更像一个童话。

  Sergio Leone并不是一个乐于运用“暴力场面”吸引观众走进电影院的庸俗导演，他只是喜欢用“暴力场面”来表达自己对于人性中丑恶，乃至于兽性一面的极度厌恶。

  所以，当我看着影片中,“兄弟帮”中的重要头目拉蒙：用盖特林机枪疯狂扫射美国军队的运钞队，兄弟帮“屠杀”“镇长帮”这两段戏码时，真觉得胃部有一阵阵抽搐。

  而当男主角拔枪出战时（影片中只有2次），拿枪，开枪，敌人倒下，死亡。简单至极的几个动作与镜头，没有一丝多余的血腥味。

   这便是英雄与恶魔的区别，恶魔使用暴力，是因为他崇尚暴力，英雄使用暴力，只是为了制止暴力。

  
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>对你爱不完</作者>
<标题>抄袭出的经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-04 20:57:59</时间>
<影评>

经典的抄袭，毫无疑问，莱昂内伟大的西部片系列“镖客三部曲”首部荒野大镖客抄的就是日本武士电影《用心棒》，或者说是翻拍，不过却遭到黑泽明的控告，这也因此是本片在当时推迟公映，后来黑泽明胜诉，得到了全球票房的盈利的15％，值得玩味的是，黑泽明从《荒野大镖客》的盈利，超过了他的《用心棒》，不过无论怎样，这一部把日本武士片嫁接到美国西部片并不显得突兀，做出了非常好的本土化，也让人看不出来有文化的差异，其中孤独的牛仔在荒漠和配乐的衬托下，更多了一份凄凉。//之前在玩《荒野大镖客2》的时候越来越喜欢上了这个荒凉的西部，只是随着工业文明的发展，原来的荒芜西部也逐渐发展成文明之地，而这个“文明”的社会也越来越容不下这些“不法之徒”，原来那令人怀念的时光终究会成为历史，让人难忘。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-12-24 20:59:23</时间>
<影评>
        在这里，要么发财，要么死。


吃、喝，然后杀戮，你所能做的只有这些。


在这里只有杀人才能获得别人的尊敬，所以再也没有人去工作了。


从高处看的话，总会发现一些新东西。


“我只是想……”

“你什么都不要想！让我来想。”


等等，我也去。我想看看你是如何惹麻烦上身的。


我不喜欢那个美国人，他太聪明了。


死人有时很有用。


当我死了，我就一直死着。如果有人让我活过来，我会不开心的。


人是靠信息而活的。


当一个男人口袋里有钱的时候，他就开始欣赏和平。


你为什么总能在最恰当的时间出现呢？


当拿手枪的人遇到拿来复枪的，拿手枪的会死。 ——墨西哥谚语


一边是墨西哥政府，一边是美国政府，而我夹在中间，这太危险了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>祖尼玛莎的拖鞋</作者>
<标题>成为朋友的代价</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-11 23:35:18</时间>
<影评>

北京节看这一遍，又发现些新的东西。原来酒店老板被吊起来的那个横木，就是男主刚来到镇子上驴被吓跑时，他双手扒着的那个横木，在这横木上，他看到酒吧老板，并向他说了他全片第一句台词：hello。
他俩可能都没想到的是，几天之后，酒吧老板会因为掩护男主而被吊在这儿打。而男主也会因为要来救老板而以一敌六。
我最想重温的，除了东木在一片烟雾以及热血的背景音乐中出场，还有就是老板看到东木来救他时那个眼神。在这之前，他有想到男主会来救他吗？也许这个外国人伤还没好，也许他不会这么冒险，早就已经走了。可是他偏偏就在那爆炸后的一片烟雾中出现了，站在他所有敌人的对立面，在不出意料的解决所有敌人后将他救下。
等一切都完结了，他的恩人慢慢走出酒吧，点燃一支烟。"你不留在这吗？"他可能想不出什么感激的话，或者他还觉得自己是他的同伴，是他们合力把这帮匪徒打得七零八落。但是他的眼神很快出卖了他。他的恩人普普通通地说了一声"再见"，就像他刚来到镇子上时普普通通地跟他说了一声"hello"。然而看着他的背影，他会想，这真是一个神奇的人！
然而他不知道的是，那天晚上，就在他被那帮匪徒在酒馆里暴揍时，他的外国朋友就在窗外看到了这一切。"这就是成为那外国人朋友的代价！"匪徒一边嘲笑一边暴揍他。他会后悔成为他的朋友吗？可男主也听到这句话了。是啊，这就是成为我的朋友的代价，但这不会是结果。结果是什么？结局演了。
可能生活中会遇到这样的人，外表冷漠，内心火热。普普通通地说着"hello""再见"。但是你为他做的事，他都看在眼里。可能和这样的人做朋友是要付出代价的，你要忍受冷漠，忍受他各种奇怪的行为，但他的热心会在适当的时刻告诉你，这代价不会白付。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺水</作者>
<标题>《荒野大镖客》：我在中间，枪响了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-04-21 17:04:21</时间>
<影评>

原文地址： http://www.qh505.com/blog/post/5791.html 
钟声在墨西哥边境小镇上响起，当巴克斯特为代表的军火商帮派覆灭，当洛乔斯为首的酒商帮派解体，乔跨上了自己的马，在离开这个经历了枪声四起的小镇之前，乔说了一句话：“美国政府在一边，墨西哥政府在另一边，我在中间，太危险了。”当乔最后留下一个背影，小镇似乎恢复了和平。乔当然不是一种逃避，只是处在和政府有关的两边，一个骑士，一个镖客，甚至一个和平主义者，是无法立足的，因为他来到这里改变小镇暴力局面时说过的话是：“我在中间，这里可以发财。”
乔作为发财的镖客，在整个剧情里是不充分的，甚至他从来没有为钱而留在这里，当他以外来者进入小镇，感受到的是萧杀的气氛，以及萧杀背后隐藏着的暴力欲望，这里除了卖酒的洛乔斯一派和卖军火的巴克斯特一伙之外，普通人似乎只有一个开酒馆的老头、买棺材的老人和敲钟人胡安，以及镇上失去了男人的寡妇，这是一种不正常的人口结构，也正是这种不正常让乔选择留下来。酒馆老人让他马上离开，“在这里，要么发财要么死。”只有两种命运，发财似乎指向洛乔斯和巴克斯特两派，而死只属于普通人，在每一个人的命都不值得的小镇上，乔无非是来送死的。
但是，乔说自己在中间，是为了发财。他不是赏金猎人，根本没有直接发财的机会，那么他的这个“发财”指的是作为一个枪法好的人，是为了消除小镇上的暴力。起先他只是路过小镇，或者只是赶路渴了要喝一点水，但是开场一幕让他感到惊奇：一个孩子跑到对面钻进了窗户，却不想被人赶了出来，而且还棍棒相交，男孩跑回来屋子里走出一个男人，他是男孩的父亲，最后男孩的父亲也被殴打，而乔看到对面的窗户中显出一个女人的面部，然后窗户被关上。男孩为什么要进入对面的房子，又为什么被赶出来还被殴打，房子里的女人到底是谁？他和男孩以及男孩的父亲到底什么关系？
当他听说这里的女人都是寡妇的时候，乔就决定留在这里，作为中间的一种存在，创造“发财”的机会。一个不知从何处来的镖客，一个不知去和何处的牛仔，当他以闯入者的身份不仅观察这个小镇而且还要查明真相，实际上他已经成为了参与者。作为莱昂内的第一部西部片，作为涉嫌抄袭黑泽明《用心棒》的一部电影，莱昂内设置的西部环境，是一种从表象上进行的“翻拍”：当封建时代的东方变成了开拓时代未到的西方，当武士变成了西方牛仔，当刀剑变成了手枪和来复枪，其实莱昂内所迷恋的是一种解构：因为一边是酒商一边是军火商，隔着一个中间地带，“我在中间”的意义就在于打破势均力敌的平衡结构，正是这种摇摆性造成了故事的多种可能走向——无论是之后的《黄昏双镖客》，还是最后一部《黄金三镖客》，在两个赏金猎人和三个赏金猎人的纠葛中产生结构的不稳定性，在多种可能的紧张关系里制造悬念。
《黄昏双镖客》是两个赏金猎人对付共同的杀手，《黄金三镖客》则是在三方对峙中分隔赏金，这两种结构天然具有不稳定性，本能地具有可能性，但是在《荒野大镖客》里，只有一个外来客的格局中，这种不稳定性如何体现，这种可能性如何发挥？那就是“我站在中间”的双重性：一开始乔加入了洛乔斯的阵营，力量似乎偏向于这一边；之后他发现了洛乔斯那边的杀手雷蒙用阴谋杀死了经过小镇的那批军人，并劫得了大批黄金；他便设计将两个穿着军人服装的士兵放到墓地里，然后通知巴克斯特，再通知洛乔斯，一方是杀人者，一方是表面政府代表，无论是消除罪证还是得到证据，所以两派人马都赶去墓地，这是他们第一次进行火并；如果这第一次“在中间”的乔是为了削弱两派的实力，那么后来的一次用计则是为了一种善，那就是解救玛丽莎一家——就是刚入小镇看到的男孩和父亲以及窗口的那个女人，他装作喝醉，解救出了被关在小屋里的玛丽莎，然后给了他们一家钱，让他们离开，喜欢玛丽莎的雷蒙发现她不见了，怀疑是巴克斯特一伙干的，于是他实施了疯狂的报复，用炸药，用汽油，用子弹，几乎将巴克斯特灭门。
乔用自己的计谋让一方的力量消除了另一方的力量，这使得势均力敌的平衡结构走向解体，也使“我在中间”不再成为不稳定的因素，从这个阶段开始，雷蒙对他的怀疑逐渐变成了一种剿杀，“当拿手枪的人遇到拿来复枪的，拿手枪的会死。”他引用这句墨西哥谚语对乔提出了警告，而正是最后演变成乔和洛乔斯一派的对立，使得这个外来客成为了主宰小镇命运的最关键人物，而他也在参与的过程中完全站在了暴力的另一面。在巴克特斯和洛乔斯对峙的格局里，似乎真正的恶体现在洛乔斯一边，他们设计劫走了军队的黄金，雷蒙霸占了玛丽莎破坏了一家人的生活，他们甚至用灭绝人寰的方式摧毁了巴克斯特势力：当巴克斯特手下的人几乎所有被射杀，出来的巴克特斯父子身上没有带枪，他们以投降的方式求洛乔斯和雷蒙让一家能够离开小镇，但是雷蒙还是不由分说杀死了他们，而最后巴克特斯的妻子在大火中走出来，当她看见自己的丈夫和孩子死去，她诅咒他们：“凶手，他们没有带枪，你们下地狱吧！”在喊声中雷蒙的枪还是射向了她。
巴克特斯一伙被完全剿灭，就是洛乔斯一伙残暴的象征，尤其是雷蒙，在失去了女人玛丽莎之后将一切都迁怒于巴克特斯，从而制造了灭门惨案。这里似乎就有一个疑问，为什么在这个晚上洛乔斯一伙会如此轻而易举将巴克特斯灭门，那么为什么在之前他们会维持势均力敌的对峙关系？如果不是莱昂内在情节设计上的疏忽，那么这种为剧情服务削弱了逻辑的安排只可能证明这样一种观点：当两派势均力敌的时候，他们都遵守着一种普遍的规则，而只有在雷蒙疯狂报复的时候，在暴力的世界里，在火光的灾难中，在死亡的悲剧里，他就是一个破坏了规则十恶不赦的人，而这也正是最后乔出面将雷蒙射杀在小镇上的直接原因。
实际上，帮派之间并没有什么规则，而这也为“镖客”在西部片里展露身手创造了条件，这里是渺无人烟的荒漠，这里是弥漫死亡气息的西部，这里是边境上的小镇，无论是政府还是法律，所谓的规则几乎是不存在的，正是因为没有规则，所以雷蒙会大开杀戒，正因为没有规则，所以乔会凭一己之力杀死暴力。但是在没有规则的地方建立规则，那就是莱昂内心中普遍的骑士精神：公平、正义、英勇和智慧，这种精神可以改变“要么发财，要么死”的格局，可以去除“吃、喝，然后杀戮，你所能做的只有这些”的现状，解救出玛丽莎一家，和酒馆老板成为朋友，便是这种普遍人道主义的体现。
西部提供了广阔天地，西部书写了骑士精神，在这样一种无限可能里，莱昂内甚至在影像叙事上背离了逻辑：两派赶去墓地的时候，怎么可能只留下一个陌生的乔？当玛丽莎失踪不见，雷蒙怎么就怀疑是巴克斯特干的？最后乔用自己的枪法杀死了雷蒙和手下的四个人，其他人在干嘛，他们怎么不会用冷枪干掉乔？酒馆老板最后打死了一个隐藏在暗处的杀手，但仅此而已，其他人似乎都在那一刻不见了踪影。而乔作为一种英雄的化身，在整个过程中几乎都没有受到死亡的考验，这个叼着雪茄，披着墨绿色的斗篷，似乎永远可以置身于事外，即使被雷蒙发现而囚禁，而被毒打，他也能凭借着自己的能力实现翻转——10分钟，乔几乎在绝境中完成了最后的复仇，他身上刀枪不入的护甲成为英雄的一个符号，当雷蒙的子弹再无法穿透他的身体，他以不死的方式把恶贯满盈的雷蒙送上了绝路：两个人的对峙，两个人把子弹上膛，两个人对射，比的永远是速度：在摇晃的镜头里，那句墨西哥谚语也被颠覆了：当手枪遇到来复枪，不是正义的一方会死。
我在中间，不是“为了几块钱”的发财；我在中间，不是“拿手枪的会死”的害怕；我在中间，也不是“只有杀人才能获得别人的尊敬”；我在中间，枪响了，莱昂内的英雄时代真正拉开了帷幕。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮云</作者>
<标题>《荒野大镖客》：连莱翁内也在临摹黑泽明？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-11-09 01:44:58</时间>
<影评>


很早就听说《荒野大镖客》是改编自黑泽明的《用心棒》，但改编有多种方法，最出色的改编就是旧瓶装新酒，来个二度创造。最差的改编就是原封不动地照搬照抄。真是不看不知道，一看吓一跳，《荒野大镖客》除了场景由日本村落换到了西部小镇，拿刀变成了玩枪的，其他人物设计、情节走向乃至台词处理几乎跟黑泽明前作如出一辙，恍惚之间还以为莱翁内是直接把黑泽明的剧本拿过来就拍了呢，看来这位后来拍出过《美国往事》这样伟大电影的大师刚出道时也难逃模仿的痕迹，或者干脆就叫顶礼膜拜了。


由于珠玉在前，莱翁内的改编显得中规中矩，原先的政治讽喻和末世预言全都荡然无存了，伊斯特伍德开枪姿势是很帅，全身上下围着一条类似毛毯似的外衣也算酷到极致，但不动声色的硬汉扮演比起肩膀总是耸个没完的三船敏郎来还是要逊色一些，三船毕竟拿过两次威尼斯影帝（其中一次就是凭着《用心棒》），而伊斯特伍德后来成为一名杰出的导演，但他的表演更多是类型化偶像化的，难怪老头子奥斯卡导演奖拿过两次，影帝却从未问津（好像提名都很少）
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮格马利翁</作者>
<标题>夜袭寡妇村</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-07-31 10:18:56</时间>
<影评>

首先这部电影的配乐无异是牛逼的，记忆点十足。
但是剧情就是人群中多看了你一眼，发现一个俏“寡妇”，然后伸张正义的故事。
我不喜欢的地方也很多，比如在河旁边抢劫的时候，连血都没有，枪伤都没有，只靠演员表演和观众意会。屋子着火了不会走后门，跳后窗吗，你们家后边是一堵墙吗，也真牛逼，小小的房子住了那么多人，那酒窖爆炸的时候他们怎么不走门。争先恐后的鱼贯而出，迎向敌人的子弹，还期待敌人不杀你，就连反抗都乱七八糟，一个都射不中，再着急也不至于吧。你们是怎么斗到现在的，在你门口铺炸弹这么容易我也不知道三兄弟为什么忍你到现在。
还有男主，两面坑，坑完还回敌人老巢，你是真傻逼，你还把敌人当真傻逼，结果人家没你想得那么傻逼。被敌人抓住了，这时候了还挺绅士你一拳，我一脚，绝不多打一下，连你的手也不废，还考虑俘虏的感受。知道雷蒙爱打心脏，万一一枪没中，打偏了或者恼羞成怒打你脑袋呢？你是傻逼，还把敌人也当傻逼，只不过这次如愿以偿。
不知道是那个年代的电影剧情设计的粗糙，还是现代人G点更难找了，或者是西部牛仔那个年代人们真的如此，都是野蛮的无脑莽夫时代。不过这部电影可以看到许多三十六计在里边，鱼目混珠，借尸还魂，隔岸观火，瞒天过海，借刀杀人，声东击西，太多了，就不一一列举了。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>