<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>飓风营救3 Taken 3</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2224368429.jpg</封面>
<导演>奥利维尔·米加顿</导演>
<演员>连姆·尼森 / 福里斯特·惠特克 / 法米克·詹森 / 玛姬·格蕾斯 / 多格雷·斯科特 / 萨姆·斯普卢尔  / 唐·哈维 / 丹兰·布鲁诺 / 利兰·奥瑟 / 大卫·沃肖夫斯基 / 强·格瑞斯 / 乔尼·维斯顿 / 安德鲁·博尔巴 / 朱迪·比彻 / 安德鲁·霍华德</演员>
<简介>前任特工布莱恩·米尔斯(连姆·尼森 Liam Neeson 饰)在经历了连番家庭保卫战之后，如今貌似平静的生活仍然暗流涌动：女儿金（玛姬·格蕾斯 Maggie Grace 饰）怀孕却不敢告知他，前妻莱诺蕾和丈夫斯图尔特（多格雷·斯科特 Dougray Scott 饰）并不完美的生活令她重新考虑布莱恩，而斯图尔特登门要求布莱恩不再纠缠莱诺雷……不久，布莱恩惊讶的发现莱诺雷死在了自己的床上，被警方列为头号嫌疑人的布莱恩只能依靠暴力脱身，并在警局局长多泽勒（福里斯特·惠特克 Forest Whitaker 饰）的布置中逃亡，以便查出真凶。很快，布莱恩发现前妻的死与斯图尔特和俄罗斯黑帮的交易有关，而金可能成为下一个受害者……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>perceptor</作者>
<标题>廉颇老矣，尚能开挂否</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-11 22:48:50</时间>
<影评>
        Taken这类不求剧情但求爽快的动作戏，能够生拉硬拽拍到第三部也的确不易。其中功劳，自然要归于硬汉典范的连姆尼森大叔无疑。已逾耳顺之年的连姆尼森在系列收山之作中再度为保护家人披挂上马，宝刀不老，斩妖除魔。


Taken前两部的剧情走向基本一致：男主Bryan的家人（女儿\前妻）被绑，作为前特工的男主再一路按图索骥大杀四方地从小兵砍到boss。高密度剪辑拼接的动作场面，稳准狠的搏击设计，无不将电影的畅快淋漓的观感和推至极致。而管他队友还是黑帮，小兵还是大佬，法律还是道德，只要敢挡在主角和家人之间通通给我死开的这种摧枯拉朽，更是为观众提供了快意恩仇的情绪出口。父亲与丈夫厚重如山的情感，充满男性荷尔蒙的攻击力，再加以连姆尼森深沉内敛的英国绅士魅力，这些要素的糅合塑造了近乎完美的现代侠客。


这种大火烹制浓厚调味的烤肉吃第一块自然酣畅无比，第二块虽仍口味尚佳但多少会有些犯腻，第三块如果还是同样的做法估计也难以下口了。但毕竟是同样的食材和厨师，该保持的风格也必须保持，所以我们仍然能够看到几乎形成惯例的元素。追逐镜头照例是令人眩晕的快节奏的手持式高频摆动，Bryan家人照例作为靶子，父女之间照例要有些小问题，主角照例头顶七彩紫金琉璃主角光环刀枪不入。当然，作为Bryan对手的各路小兵照例要藐视主角不知死活地上去送经验，然后再像阿Q一样被拉到墙上照例去碰头。


既然是名为Taken的命题作文，发挥难免受限。而为了加入新鲜感，这一部却断不可继续沿袭前两部的老路。女儿被抓过一次，老婆被绑过一次，这一次总不会让女儿搞出个baby供人绑架吧，太残酷了。而要是女婿被绑票，Bryan高兴都来不及，哪里会去救。编剧思前想后终于把毒手伸向了主角——这一次下手最狠，旧情复燃的前妻性命被taken了，主角的清白也被taken了。于是遭人陷害的Bryan开始亡命天涯，不但要避免被警察抓住，而且要查清事实真相，报仇雪恨。


咦，这个桥段是不是有点滥？稍安勿躁。为了给Bryan闯关之旅增加难度，自然要搭配一个对手戏，于是集控制狂&amp;强迫症&amp;好吃客于一身的警长Dotzler手捏霹雳橡皮圈闪亮登场。咦，这个设定也很既视感？当然还有反派，领头的马兰科夫心狠手辣又是特种兵出身，小弟里面还有宁死不屈的硬汉......话说怎么又是俄罗斯黑帮？


因为受到难度增加和岁月侵蚀的影响，Bryan这次的闯关之旅没有之前那么一帆风顺，最后的boss战居然被强火力完全压制。在此处，影片再度引入创新点——本部中反派获得了其他动作片中boss拖泥带水的技能。面对着跌倒在地手无寸铁的Bryan大叔，手持步枪的boss一时抽筋决定要用肉搏方式进行处决，我不知道这是不是抖S的通病，但奈何男主有100%肉搏反杀的设定，即便是战斗民族的黑道精英也一样要给跪的。


熟悉前两部的观众应该了解，除了对战的boss之外，还需要一个幕后的主使需要主角临终关怀一下的，如第一部的富豪和第二部的阿尔巴尼亚老头子。这个角色最终交给了主角前妻的丈夫。等一下，这个人和第一部的明显不是一个人啊，Bryan你前妻到底又结了几次婚。之后才发现角色名其实都是Stuart，应该只是演员换了而已。总之，影片又安排了一个不痛不痒的逆转，让小美女再得到一次被taken的机会。显然主角女儿已经习惯了这种待遇，在额外的一场飞车戏后，最终和老爸默契配合一击搞定继父。不太一样的是，这次好歹主角忍住了没有去完成最后一击，毕竟在本土主场作战，还是要给警方一点面子。于是真汉子发出了死亡铭刻的诅咒，被吓尿的继父只好惶惶不可终日地度过牢狱生涯。


影片在最后自然不会忘记要点出本系列主人公最强大的技能——豁免一切法律制裁。尸横遍野最终全身而退，挥一挥衣袖不带走一张传票，毕竟主角上面有人。在巴黎：Bryan一路杀杀杀，最后坐飞机回家，法国政府表示感谢您指出我们工作中的漏洞，美法友谊万古长青啊哈哈；在伊斯坦布尔，Bryan一路杀杀杀，然后坐飞机回家，土耳其政府表示我们根本不知道此事，美国老大哥不好惹啊哈哈。


这一集回到了洛杉矶，面对精干的洛杉矶警方，被陷害的Bryan大叔居然开始跑路......喂，大叔，你的白宫内线何在？在大叔和小伙伴们合力将幕后黑手缉拿归案后，涉嫌拒捕、暴力袭警、冒充公务人员、武装威胁警察、血洗俄罗斯帮、并在公路上引发重大交通事故导致无辜人员伤亡的Bryan及同伙，居然又一次开开心心地脱罪了，连之前铁面耿直的警长也戴上营业用笑容恭送Bryan出门。即便是藐视法庭也要坐几天班房意思意思的好么。看来大叔的靠山之前只是刚巧出门度假而已，Bryan同志您受委屈了，您造成的损失由国家和人民来偿还~


其实影片中人物表演都挺不错，主角一家子自不必说，Forest饰演的警长Dotzler人物亮点十分突出，换成Dougray Scott的Stuart看上去似乎更有城府，连几个警察也各有萌点。动作设计和镜头语言也都保持了水准，作为动作大片基本素质还是可以的。


遗憾的是，本作对戏剧冲突复杂度的刻意追求，却使得剧情上出现了诸多问题。系列首部作品之所以大受好评，除去流畅痛快的打斗和主角势不可挡的劲头，很大程度要归功于剧情的简洁。在好莱坞同类型电影中，陷害逃亡逆转早都让大家看到吐，而本片把这些元素毫无特色地安插进来，复杂的设置背后却没有一个合理的逻辑，反略嫌弄巧成拙。


如果细究人物动机和行为逻辑，总会觉得大部分人物病得不轻。继父导演谋杀嫁祸一出戏，居然很老套地给妻子买了高额的人身保险；费尽心思让Bryan和黑帮火并的计划，只要略出纰漏就无法实行，毕竟这货又不能料事如神，不然绝对想不出要挟持主角女儿一起跑路的无脑策略。俄罗斯帮再次被黑，特种兵出身的老大除了发狠就是发傻，作为讨债的一方，明明安排一起看上去意外的事故杀人拿钱就可以拍屁股走人，却非要听信一个欠钱的人忽悠来设计一个拙劣的谋杀现场坑害主角，之后还要派人追杀，这是讨债不是天下第一武道会啊喂。


然而本届飓风营救甜甜圈杯最佳参与奖最终还是花落洛城警方，龙套们尽职尽责地酱油，然而早就看穿了一切的警长Dotzler即便一开始就凭借吃货的本能洞察了主角的无辜，还偏偏置Bryan留下的暗示以及现场线索于不顾开始穷追猛打。难道不是只要调查一下甜甜圈店的监控，Bryan的行踪与假报警电话在时间上的冲突不就足以作为不在场证明了么。所以片尾处Dotzler一脸谄笑地跟Bryan说“我一开始就觉得不是你干的”之时，不禁十分佩服Bryan的涵养之好，居然没有一巴掌抽过去。总之，没有各方势力一同降低智商的通力合作，也就不会有这样一部电影了，这可能正是艺术与命运的必然罢......


Bryan大叔就是在这种前有追兵后有堵截，警察匪徒异体同心的合围之下完成复仇保护家人的。在深处困顿时，Bryan第一忧心的仍然是女儿的心情与安危。不得不令人深深感慨父爱绵厚。从第一部千里寻女，到本作中飞车拦机，之间一直贯穿于Bryan心中的只有女儿，这是他生命中最高的优先级。抛去眼花缭乱的格斗和计谋，电影至少还是不忘初心地保留了这一最为纯粹质朴的内核。


纵有外挂在身，当我们又一次次地看到那具魁梧的身形在闪转腾挪间的一丝迟缓和殊死搏斗后的些许疲惫时，也不得不意识到，这架驰骋疆场的战车也已经不可避免的被岁月侵蚀。毋庸置疑，对家人的爱永远是Bryan奋勇前进的燃料，能够平静地守护女儿一家可能是这位父亲最好归宿。对于连姆尼森，这位逐渐老去的硬汉也许会逐步淡出动作片，但至少Bryan这位特工父亲的形象已经成为经典，并永远和他本人的名字一起被提及。


影片三星，另外一星献给连姆尼森。
      </影评>
<有用数>353</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>死在连姆尼森手下的一百万种方式</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-01-29 02:46:43</时间>
<影评>
        虽然之前的第二部就已经乏善可陈，因而对这个系列不再抱有什么希望，但毕竟当年的第一部还是惊艳到不少人的，所以本片一出，像我这样爱看简单粗暴动作片的观众还是忍不住要来关注一下。


这电影刚上映时，国外有热心影迷还专门做了个“连姆尼森杀人地图”，统计大叔施暴的足迹如何遍布全球乃至全宇宙。记不太清之前是在《盗墓笔记》还是哪里看到过这么一种说法，说黄巢是目犍连尊者转世。尊者为救母放出地狱众鬼，因此要转世成杀人魔王黄巢去保持生态平衡。纵观连姆尼森大叔的演员履历，发现也与上面这种说法有异曲同工之妙：当年曾演过救人无数的大善人，所以老了以后便转行转了个一百八十度做辣手无情的夺命硬汉。这其中最典型的代表就是《飓风营救》，当年那部电影一下子让人们意识到，原来这位身材魁梧、气质儒雅的大叔还具有这样一身让人侧目的特别技巧。从那之后大叔的动作硬汉路线就开始“永不停歇”了。说到这里，去年那部Non-stop《急速天劫》简直可以算是《飓风营救》的番外篇，大叔在那部戏里直接顶着本系列的造型，连最精彩的一段厕所打戏的动作风格都与本系列极为类似。而我也真的情愿那才是《飓风营救1》的续集，而不是本片以及12年上映的第二部这两部狗尾续貂之作。


《飓风营救1》最大的看点就是四个字：以暴制暴。剧情简单有力却能引起观众的强烈共鸣：如果你最重要的人平白无故的被坏人绑架了怎么办？答：打出他们的屎来！结合着超级特工的设定，连姆尼森大叔便带着我们一起满足了一回这番意淫。然而跟狂撒血浆的B级片又不同，《飓风营救》里主角心思缜密、步步为营，导演也很有耐心的一点点给观众解释主角的营救行动是怎么展开的，让乍听之下显得虚无缥缈的营救计划经过分解之后显得合理而可信。这一优点被保留到了第二部，却也被放大到一个近乎累赘的程度。第二部中扔手雷定位是个很让人眼前一亮的设计，而且最后果然也成了那部电影的标签，可是导演在这一情节上浪费了太多笔墨，把观众真正想看的打斗场面都挤压到了影片最后，导致影片节奏失当，味道全然不对。到了第三部，打斗戏份倒是分配的比较平均，但是大叔打得已有些力不从心，凌厉程度远不如第一部，再加上硬挤出来的毫无新意的剧情，整体给人感觉非常鸡肋。


本以为福里斯特惠特克这次又是演个跟在主角身后手忙脚乱只能收拾残局的老实巴交警察，却没想到他在本片中的角色竟是个洞察力极强、深不可测、总是一副“我在吃一桌很大的席”的表情的干探。这次的故事简单说就是这位干探一眼就发现了凶杀案的真相，但是为了方便手下的警员们学习观摩连姆尼森大叔的特别技巧，决定笑而不语、闷声吃大饼，任由大叔跟反派撕逼撕得昏天黑地、自己的手下被大叔拿来刷经验练级，到大叔折腾的差不多了他终于亲自出马去跟大叔谈笑风生。有这样的干探在活跃着，我们也就不难理解大叔一开始为什么要拘捕、冒着被通缉的危险也要自己去调查案子了。


像《飓风营救1》这种短小精悍的电影，原本应该见好就收，因为续集要么只能重复第一部的套路，要么就是另辟蹊径时步子迈的太大扯了蛋。然而本片制片人兼编剧吕克贝松确实生财有道，尽管只写出了如上所述那么糟烂的剧情，仍然敢把电影拍出来，为的就是把这个系列的市场价值充分发挥出来。在此之前的《的士速递》《非常人贩》《暴力街区》等系列电影乃至更早的《尼基塔》已充分展现了吕克贝松深入挖掘品牌价值的能力，能拍续集的就使劲拍续集，不能拍续集的就把同一个题材拿来反复回锅烹制。吕克贝松的本事当然不仅限于炒冷饭，去年的《超体》就显示出他仍有很丰富的想象力，并且在自己做导演时也有较强的执行力。只不过他这两年参与的电影多少都透着一点漫不经心，所以也希望他这次跟连姆尼森大叔合作再赚一笔之后能把这系列就此完结，放大叔一马，就让他以后安静的当个菊花上佩戴着菊花的美男子吧。
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>焚紙樓</作者>
<标题>打不動的硬仗</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-01-10 19:02:22</时间>
<影评>
        或許有人已經知道，連恩尼遜已經宣佈，兩年後他就不再演出動作電影，不再飾演武打英雄的角色。這些話，出於愛爾蘭獨立報（Irish Independent）去年對連恩尼遜的專訪。他還說了，之後他會轉去演出喜劇。他退出動作電影舞台的理由，就像他當年加入《即刻救援1》，從嚴肅劇情片走入武打明星行列的理由一樣，沒有對外解釋得太多。


連恩尼遜是想再度轉型？走出喪妻之痛想休息？還是老了打不動了？在看完《即刻救援3》（Taken 3）後，這幾種理由似乎都解釋得通。因為連恩尼遜在這部片裏，演得實在難看，也難堪。



一，首集至今的光輝


連恩尼遜今年62歲，作為一個演員，早就打不動了。但這不要緊，在他56歲高齡演出《即刻救援1》時，我們就看得出，這個大叔演員的身手並不好。但我們還是喜歡連恩尼遜，因為他演活了英雄除了身手以外的東西，就是幹練的氣質。


2008年，《即刻救援1》上映。連恩尼遜演的是一個退役的CIA探員，因為女兒被綁票，毅然隻身與人蛇集團槓上。征戰三十來年，讓他的一舉一動都是經驗。他能靠手機的雜音，就聽出敵人在地球的那個國家；他也能靠對地下社會的了解，以孤身一人加一本電話簿，就把整個巴黎的犯罪集團盡數揪出。連叔不是史蒂芬席格，歹徒只要多圍八九個人，就能把眼前的中年人揍到倒下；但他有手段，能讓歹徒打電話烙人時，發現兄弟們不是昨天「不巧」毒品被搜進了監獄，就是前天「剛好」遭遇車禍住了醫院；於是乎孤身的歹徒只能被這中年人宰割，任打任挨。連恩尼遜演的英雄，永遠不是一個出拳很猛的戰士，而是一個把出拳練到極致的老師。同時，他也是一個父親，他有父輩的軟弱，會因為女兒不跟自己親近而困擾。他這就是個大叔，一個不平凡也又平凡大叔，是一個累積經驗而變得強悍，屢經體驗而變得世故，屬於大叔會有的生活方式。


《即刻救援1》接下來六年，連恩尼遜一連串的動作片角色，無一例外都是這種大叔的變種。大家明白，能把這種不靠氣力，改靠智力與毅力的中年人演得說服力十足，這才是他連恩尼遜能靠《即刻救援1》，以中年之齡成功轉戰動作片成功的主因。簡單舉例一下：

《星際大戰首部曲》（Star Wars: Episode I）系列中，連叔是人中諸葛。連叔以絕地大師的身份，慧眼識出埋沒在鄉間星球的天行者，影響了全銀河。

《蝙蝠俠：開戰時刻》（Batman Begins）系列中，連叔是惡之幹部。他帶著一群仰仗他判斷的叔影武者軍團，選擇了進攻紐約。

《超世紀封神榜》（Clash of the Titans）系列中，連叔是神界牛耳，他演出了可能是史上最沒有缺陷的宙斯大帝。

《天龍特攻隊》（The A-Team）偏向寫實，但一樣威猛，因為能打敗連叔的只有繼承人，沒有敵人，他的傭兵經驗多到他已無所不知。

《超級戰艦》（Battleship）比較誇張，連叔這回不用本尊上場出拳，但地球所有艦隊都成了他的雙臂，跟外星侵略者來一場決定地球所有權的拳擊。

《百萬種硬的方式》（A Million Ways to Die in the West）是搞笑片，連叔露菊花露的開心極了。但細想他演的大匪徒在片中象徵了西部社會中的強勢暴力，便不免可知這其實也算變相的首領角色。

《鐵血神探》（A Walk Among the Tombstones）則將連叔的專家形象發揮到了極點，畢竟他都能演出特務演得生動，再演警察有何困難？

這一連串的片單中，有兩部片無獨有偶，跟即刻救援系列像到有如外傳作品，就是《狙擊陌生人》(Unknown)與《空中救援》（Non Stop）。這兩片中的連叔，角色都是特務出身不說，從穿著到談吐，無一不像即刻系列的他，靠口條打敗槍桿的做法，更是如出一轍…..

隨便想想，都能定位出連恩尼遜這七八年來的動作角色，都是老匠與老師的混體，這是多麼雷同的僵化。想必好萊鎢有眼睛的人不少，不會錯過他的自我複製也能複製出票房，所以排給他的片子，都不會脫出這層範圍吧。


二，終顯的武戲疲態

 

但《即刻救援3》的導演，卻似乎沒搞清楚這一點。


這一次的續集《即刻救援3》劇情中，連恩尼遜飾演的特務被誣陷他殺害了自己的妻子，因為警方發現妻子的屍體陳在他獨居的房間之中，而他百口莫辯。為了替妻報仇，他果斷放棄伏案，選擇隻身一人追查真相，即使背後是警察視他為主嫌的追緝。連恩尼遜這回不需要像1,2集一樣去救人，只要自救。而唯一能解救自己的方法，只有打架這一種。搏擊打戲佔了劇情得上風，他跟追捕他的警方與追殺他的歹徒，幹架幹得沒完沒了。


本片的武術指導取向是CQC，CQC是軍人在短兵交接時講究斃命而發展出來，戳喉踢膝刺刀樣樣來的可怕武術；因為太過兇狠，CQC的教練甚至會被約束不能在軍隊以外的地方隨意教人打架，所以一般平民認識CQC的管道往往只能從電玩或電影看到。《神鬼認證》（The Bourne Identity）中，麥特戴蒙以隨手取得的線裝書折斷敵人雙臂的神技，就是相當出名的CQC演出。


但，連恩尼遜不是武戲出身的演員，他沒有身手與速度，自然不該強求他去模仿麥特戴蒙的演出，不是嗎？CQC可說是快狠準的代名詞，連叔太老，打不動這種年輕人的玩意啊，怎麼辦？靠剪接。


《即刻救援3》剪接的頻率是三集之冠。連叔四處闖蕩幹架，他耍一次擒拿，畫面都會出現一秒五次以上的剪接切換，搞得人看不清動作，然後安排個打個好的替身穿著連恩的衣服，捕風捉影。幕後導演似乎認為，這樣可以彌補連恩尼遜的架勢打起來既不好看也沒力道的問題。


但觀眾並不笨。動作電影全都仰賴剪接，其實就失敗了一半。剪接的次數太多，替身的出鏡率就越容易被看破。這種方法偶一為之則可，全片數十處都是如此時，看得令人疲煩透頂。


剪接的快狠準，終究只是讓人欣賞到剪接師很厲害。何況本片的剪接雖多，卻不高明，想弄得像混戰，卻剪得像混亂，很難看懂。本片插入了一些搏擊以外的動作花樣，例如在高架上飆車躲避貨車櫃癱倒的驚險（麥克貝插花了？），還有片尾以小客車賽大客機的機場碰碰撞（林詣彬插花了？），但橋段也來得敷衍，一丁掩飾主角強得過火的平衡都不作，想緊張也緊張不起來。而且剪接造成的錯亂缺點，在車戰與飛機戰上仍是反覆得出現，不因此而改善。


從《即刻救援2》大戰阿爾巴尼亞人開始，剪接的問題便存在了，因為第二三集的導演與幕後是同一批人。只是第二集，至少還稍微懂得掩飾，到了這一集，拙劣的切換越是頻繁，就越能讓我們發現，連恩尼遜打得糟糕的次數有多少回。


於是乎，我們一再得被《即刻救援3》提醒，今日的連恩尼遜是多麼糟糕的演員。而，這樣的觀影經驗，是如此的讓人氣餒又失望。他慢，他累，他老，他胖…..在特務的戲皮內，是連恩尼遜一再出糗的身影。電影難看，我吞得下，因為這是整個劇組的責任。演員難堪，卻讓人久久難以釋懷。


人老了，不一定會輸給年輕人，但一定不能輸給年輕的自己。他現在的醜態，是我們觀眾想看到的嗎？絕對不是。對連恩尼遜而言，恐怕也不是吧。


三，劇情的致敬


就電影本身來看，《即刻救援3》的劇情比2要順暢得多。2處處致敬1的軌跡，1去巴黎救女兒，2就去土耳其救老婆。全片就像洛基第3,4集一般按圖索駿，複製自己的前作太過，觀眾都猜得到發展，變得一點看點也沒有（前面所提的剪接失當也影響了評價）。他女兒還被綁架了兩回！他們家還真多災多難，不是嗎？福斯公司自己也開過這玩笑，拍了個搞笑短片，連恩尼遜本尊飾演，揶揄自己這角色就算被人綁架了（Take）一條牙膏，也能殺光全家：
https://www.youtube.com/watch?v=VRwl4nYBnNU


第3集毅然放棄了綁架的主旨，改成壞人陷害主角，主角反守為攻，加上警方的黃雀在後，成了三方勢力的大角力。節奏起伏變大了，劇情也推進的很快。雖然沒有兼具刺激與智謀的第1集有丰采，但已經比兩者皆空的第2集精彩了。


但這招求變可沒有甚麼新意，因為整套都是搬來的！在1993年，就是連恩尼遜還是劇情派演員，還靠《辛德勒的名單》（Schindler's list）提名了奧斯卡影帝的那年，哈里遜福特（Harrison Ford）則出演了一部警匪電影的超級傑作，叫作《絕命追殺令》（The Fugitive）。電影裡，哈里遜福特就是因為妻子被陳屍家中，遭到起訴，卻又因為意外而成了逃犯，他得一邊在警察追捕的壓力下，一邊找出真兇。聽來就很像吧？我看，《即刻救援3》根本就是照搬了哈里遜福特當年這部片的骨幹罷了。（附帶一提，這一年的湯米李瓊斯（Tommy Lee Jones）出道26年後終於得到奧斯卡肯定，靠的就是《絕》一片。連叔反倒鍛羽而歸，至今未再提名）


而且，《即刻救援3》明明是後出之作，劇情漏洞卻是問題多多。連恩尼遜演見妻子被殺，決心要自己找出兇手而不依賴警方，是因為他不信賴警方的辦事能力嗎？理由不明。但也不怪他，這部片的警方著實瞎得很。早在警方從餐廳的監視器發現連叔的老婆被不明人士挾持上車時，就該查覺到這起案件絕非連叔下的手，何以警方對這證物絕口不提，只會成日苦苦鎖定連叔一家，不去另外找線索呢？佛瑞斯惠特克（Forest Whitaker）飾演的警方頭頭還很囂張的說道，自己在看到屍體的瞬間就知道連叔不是真兇，因為連叔在現場留了幾個熱騰騰的貝果，可見時間點不對。既然早就知道，那警方一連串的追捕是甚麼意思，閒著沒事想觀摩一下CIA的本領嗎？


歹徒集團的反轉也牽強不已。這回不再讓阿爾巴尼亞教徒狂殺法國人（我的天啊，現在說這個是不是太敏感了？），改讓斯拉夫軍火商大戰美國佬，美國片最愛的模式，一如本片的老梗。但斯拉夫集團其實也被人利用了，真兇另有奇人，就是連叔妻子的第二任丈夫。這傢伙的目的是借連叔殺光斯拉夫集團，因為他欠這些集團一筆大錢。但人殺光以後，他又企圖綁架連叔的女兒逃出國外，就不知道該讓人說些甚麼。對於一個耳聞連叔兩度救過女兒的知情人士來說，敢在太歲爺頭上三度動土，未免蠢得驚人；當他被捕後，連叔沒有下殺手，只叫他滾去監獄，對一個女兒兩度被綁架過的知情人士來說，不怕有白癡在自己頭上四度動土的可能，未免傻得好笑。難怪死掉的老婆同時愛上這兩個男人，一個蠢，一個傻，都是笨啊！


四，小結


《即刻救援3》就是這樣的ㄧ部片。它比第二集好，比第一集糟；看完後，最想做的，則是想請連恩尼遜早點退休。


連續三集的拍攝，，推積出來的病灶，終於在本片通通盡露。看他拼死的跟一個穿阿婆褲的中年男子互毆，再找上另一個會家暴的中年男子嗆聲，都像個叛逆小鬼，絲毫不跟世界妥協。有甚麼事情，可以比看一個中年男人逞強裝小伙子，還要令人害躁？加上武打的難堪，連恩尼遜複製自己複製了八年，終於到了過火的盡頭。


我還是很喜歡看連恩尼遜的演出。對於動作電影的領域，觀眾上戲院像是上餐館，我們愛點一模一樣的菜，只因那是廚師的拿手。我們對此百吃不膩，不計較口味的重覆，我們吃的其實是千篇一律，只因那便是我們所要。哈里遜福特不就是如此嗎？只要螢幕的鏡框還在，他就永遠是個英雄。只是，即使是哈里遜福特，也有膩的一天。他放棄了在2015年再演出當千年鷹的韓索羅，因為他覺得作為演員，重回韓索羅的靈魂，只會令他沒有突破──當然，現在的他也不缺名與錢。


哈里遜福特演出《絕命追殺令》時51歲，之後慢慢轉型，接演了新聞主播一類過去沒演過的角色。連恩尼遜模仿他演出《即刻救援3》的現在，是62歲。連叔宣佈在兩年後退出動作片的舞台，趨時他是64歲。連恩尼遜會在剩下的兩年得過且過，繼續演出我們喜愛，但很可能會像《即刻救援3》一樣疲態畢露的演出？還是，連恩尼遜作為劇情派起家的演員不安現狀，將作出大膽的接片決定與突破？這都是未解之謎。


不過我很確定，最糟糕的決定，就是再演出《即刻救援4》。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>老爹的老把戏</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-03-21 10:54:36</时间>
<影评>

《飓风营救》系列已经拍了两集，一集救女儿，一集救女儿他妈，看样子，《飓风营救3》终于轮到救老爹他自己了。然而，编剧们没有这样的想象力和魄力，于是，电影还是这一家人，拉来扯去，玩的还是“爸不得爱你”之类的老把戏。

在中国人看来，老东西就意味着情怀，还有经验教训。其实，老家伙也没什么不好。自从《敢死队》系列火了以后，阿诺史泰龙等老家伙，舞枪弄棒得更起劲了，连成龙都敢从火山口上滚下来。可是，看着苦大仇深的连姆·尼森六十几高龄，还非得跟人赤膊拼命，这已经不是行或不行的问题。毕竟，别说演电影了（还是惊险火爆的动作电影），换成拍电影，中国导演到了这把岁数，大多已经拍不出像样的东西了，赶上风和日丽好天气，出门打打高尔夫还在行。

《飓风营救3》让连姆·尼森继续攀墙走壁、飞车下水，用又刁又狠的近身格斗，放倒了十几个壮汉。可是，就跟看去年的《光辉岁月》那样——一堆还在吊威亚的香港老炮，虽然知道他们用替身，我却总在担心，下一秒钟，他们会从半空中掉下来。连姆·尼森在电影里也给人这样一种尴尬，虽然知道龙套们对他完全不起杀伤力，但还是担心某一秒钟，一把老骨头的他会被人KO在地。

除了可以显摆下高龄岁数，《飓风营救3》就没有了其他野心，不管是叙事上还是镜头上。所有的桥段都是老的，无论是被人栽赃陷害，钻下水道、高速飙车以及开保时捷撞飞机。真的，我也非常讨厌被剧透，可是，这部电影完全不需要剧透，因为你闭着眼睛也能知道后面会发生什么。我不只一次在想，如果把连姆·尼森换成李连杰成龙，把其他人变成黑头发黄皮肤，那个黑人变成英国佬。那么，这就是一部如假包换的香港警匪片——活动的地方太小，想整点爆破大场面都找不到地方。但是很遗憾，这部警匪片的导演不会是吴宇森也不是林岭东，而是装腔作势的陈木胜或者陈嘉上，玩着上个世纪的警匪游戏。

疲于奔命的连姆·尼森，他就差把好人两个字写在脸上了。前妻的那个坏丈夫，横竖看也不像是老实货——千万不要忘了开头的铺垫。最搞笑的，莫过于那个脱裤子的黑社会老大了。电影一直在说，他是个狠角色。可惜，除了脱个裤子，真没看出他狠在哪里，倒地扫射的开枪姿势还挺不雅。综合说来，他这个人物也代表了整部电影，“裤子都脱了，你就给我看这个”。或许，连姆·尼森当然还会继续拍戏，但我觉得，这个拍不出新意的《飓风营救》系列，可以寿终正寝了。

这部电影还告诉我们三件事情。一，如果你想当一个坏蛋，你要先学会盲打手机短信，并且以迅雷不及掩耳盗铃之势，在发送成功后，把它删除。二，不要相信警方的话，尤其是一个喜欢吃甜甜圈的黑人警察。三，天塌下来，我们的主人公都不会腿抖，叫他害怕的，只是一根双红线的验孕棒。

差点忘了，这部电影还是3D。基本上，在当今的中国电影院，3D就意味着没有良心。除了又摇又晃，害我头晕，我对《飓风营救3》印象最深的3D场景是开头字幕上的“基基美美影影业业”。【凤凰网】


</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>锦绣之月</作者>
<标题>老兵不死 只会慢慢凋零</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-28 21:30:36</时间>
<影评>
               七年前我们看科比，是看美妙的步伐，飘逸的扣篮，和刺激的绝杀，而七年以后，除了那标志的后转身后仰跳投依旧画美不看以外，剩下的就只有情怀了。36岁的科比就坐在那里，深情的目光望过去，都是自己22岁的影子。

    一如略显佝偻的米尔斯大叔，已然斑白的额头，却还要忍受着失去心爱之人的痛苦，这对他是何种的折磨。虽雄心不灭，而身手已不那么矫健，无法像在巴黎那样单挑整个犯罪团伙，荧幕前的我只能感叹时光的无情，人总要年华老去，人也总要面对离别，还好这次有女儿的信任和老家伙们的无私帮助。当浑身伤痕的大叔在机场对他说出当年那句影史经典时，那是何等豪气，是的，我知道你认识许多人，可能只要几年就能逃脱法律的制裁，但是，你永远逃不脱我，我的那些在长期生与死的对抗中学到的技能，会让你寝食难安，i'm gonna fine you ,and i'm gonna kill you!

      别再讨论剧情是否合理，打斗是否炫酷，我看的只有辛德勒的无私奉献，金教授的赤子之心，“汉尼拔”的勇猛果干，和米尔斯大叔永不放弃。老兵不死 只会慢慢凋零。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>大叔还是再演几年动作片吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-22 04:38:26</时间>
<影评>

原本以为《飓风营救3》会延续这个系列一贯的路线，继续追杀阿尔巴尼亚老乡，不把后者黑帮全部铲平估计连恩·尼森不会罢休。没想到第三集变了路子，成了如《亡命天涯》一般的被诬陷+反追踪电影。虽然路子变了，但依然看得很嗨，当然是因为连恩·尼森的魅力和他熟悉的锁喉功。



   有道是“念念不忘，必有回响”。随着《谍影重重》系列的卖座，似乎让动作片们找到一种新的路线。简单明快的动作设计和动感十足的画面取代了以往施瓦辛格和史泰龙们线条粗犷的原生态打斗，再配以老式动作片的追车和格斗场面也满足了大众与生俱来的猎奇心理。这类动作片的好处就是不在拘泥于那种脸谱化的老式纯粹动作片，从另一种角度出发，在整体故事不算新鲜的情况下，从故事的走向和情节设置方面大做文章，《飓风营救》就属于该类型电影。无论是《谍影重重》，还是《飓风营救》，他们都有一个共同点，就是快速剪辑、干净利落的动作场面和极富张力的故事情节。动作片电影最被诟病的地方就是故事千篇一律和人物扁平，如果说的老式动作片《敢死队》是具有怀旧情结以及看一票昔日动作明星银幕上再次威武才导致电影的卖座，那么如《飓风营救》、《空中营救》这样的电影就是依靠情节内容来填补动作电影对故事和角色照顾不周的漏洞。就像徐克的新派武侠一样，这种电影也可以叫做新派动作片。



  《飓风营救3》故事层面上还是老式动作片那一套，但在方式上却是新派，就像《亡命天涯》穿上了《飓风营救》的马甲。简单明快的格斗，暴力狂飙的追车，一人深入虎穴，用M1911对抗重型火力，终归下来依然是这个系列一贯的作风。动作片千篇一律的打斗让人乏味不要紧，可以依靠简单直接的格斗，配以快速凌厉的剪辑，用句格斗技巧术语叫做“技术性击倒”来博取更多的眼球。动作场面不再简单粗暴，肌肉硬汉早已退出了历史舞台，取而代之的是技巧大师。从《飓风营救》第一集开始，连恩·尼森的反关节骨法+锁喉功一直用到了第三集，并且在《空中营救》中也有几乎一模一样的招式。配合凌厉的剪辑，动作场面不一定火爆，但很刺激。这也顺应了时代潮流，当年老式动作电影简单粗暴的狂轰滥炸造成的审美疲劳之后，也需要这种“技术性击倒”的方式来带给观众一丝新意。


   但俺对《飓风营救》系列的特殊感情远远不在于此，按理说这个系列以相同的模式拍到第三集，应该黔驴技穷才对，但为什么依然能过获得关注呢？



   这一切都要从几天前我收到连恩·尼森的短信开始，不得不说片方做的这次营销很棒，我不知道大家收到没有，反正我是收到了，署名“连恩·尼森”，内容是《飓风营救1》中的经典台词：我不知道你是谁，我也不知道你想要什么，我有的只是一些特别的手段，是在我漫长的工作生涯中学会的手段，我会找到你。  



   这条短信瞬间将俺拉回到那个风光无限的动作片年代，作为老牌动作片粉丝，从《第一滴血》、《虎胆龙威》时代，见证了他们的风华正茂以及老年华去，见证了动作电影的垮掉，肌肉硬汉被CG特效和小鲜肉取代。感谢《谍影重重》，伯恩的新派动作片就像徐克的新武侠电影一样，为传统类型片续命。随后有了《飓风营救》，虽然同样是凌厉快速的打斗和剪辑撑腰，但电影的主角却是一名大叔，代表着老式动作片、退役的动作英雄们，又找到了新的舞台。



  连恩·尼森，63岁，比成龙duang还要大两岁，作为一个当年的文艺范演技派，如今却在动作片中找到了自己的天下，算是老来俏的典型。这位身高1米91，体型健硕，完全是个动作演员的材料，而且在《飓风营救3》中，在配角弱势的情况下，连姆尼森一人撑起一场戏，用经验和直觉代替监控摄像，用拳头和威胁作为审讯工具，用血债血偿行使正义，就像一头顽固而虚弱的老熊只能凭借嗜血的本能和执著的意念追踪猎物。在他的带动下，凯文·科斯特纳的《三日追杀》、丹泽尔·华盛顿的《伸冤人》、基努·里维斯的《疾速追杀》都是这种类型的代表。这样的形象本该同20世纪一起老去，但随着新派动作电影的异端崛起，又给了他们驰骋战场的机会。



   我不知道这样的电影还会流行几年，他们终究会被漫天飞舞的超级英雄和CG特效取代。因此，以连恩尼森为首的大叔们，再演几年动作片吧，你们已经是动作电影最后的阵地，在这个高科技的技术时代，他们用一些特别的手段，在街巷之间行留下一个风衣残卷的背影。 









</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>ICE</作者>
<标题>和第一第二部相差甚远</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-02-16 15:56:26</时间>
<影评>
        第一第二部都是在24小时内拯救女儿或者自救，过时不候，boss都是一根筋到底且没有太多曲折的心理战、悬疑解谜，对手精心准备布置，打怪是从低到高，但是玩的就是压迫紧张和看老连同志完全凭借一己之力劈怪玩命。


而第三部，继父终于成了罪魁祸首而且还是高（蠢）智商犯罪两边捯饬离间的大坏蛋，而小boss除了掰掰pose外，没啥能力，多余的胖黑独裁者影帝老警察再演一次《亡命天涯》纯属多余，我们的连叔不需要和警察打交道，只需要劈劈劈，开山劈石，劈出血路，几个蠢警察占用太多时间，老连又来玩退休暗杀小组群殴小黑帮，就导致了大小boss出境太少。 从侧面说老连真的老态龙钟了，毕竟是70的人了，现在还让他玩跑酷加打斗（实际也就是几个空手道劈斩）真的有点为难他。


整体说起来：3已经失去了Taken的原意，这里给老连压迫感的就是警察，而黑帮和蠢继父实属打酱油，有点本末倒置。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>董怡梁</作者>
<标题>飓风营救影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-30 02:09:52</时间>
<影评>
        虽然没有第一第二部那么精彩，这里的精彩主要是指剧情不太烧脑。但就是冲着这位脸上写满责任感的英国老帅哥，还是值得打四星的电影。快速眩晕的剪片手法呈现出来的瞬间暴力格斗，不妨碍我们欣赏这位从《辛德勒名单》里走出来的文雅英雄告诉世界的话语：我可以用拳头说服责任！！最后一场保时捷大撞飞机的精彩片段，让我想起了吴宇森《夺面双雄》里那一场精彩的追击战！！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Betty Louis</作者>
<标题>Actually LA Is Pretty Safe。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-31 12:34:16</时间>
<影评>
        這是我來LA看噠第一部電影。

來這裡這麼長時間眞覺得這個城市很溫暖。

雖然偶爾會有Gangs鬧事兒。

但是想要看見公路飆車追殺簡直是難上加難。

本片終於回歸LA。

說句實話LA污染還是有噠。

我噠加拿大朋友說來LA之後他老咳嗽覺得這裏污染太嚴重。

Fuck dat shit...

賤人就是矯情啊我祇說啦一句Welcome my hometown Beijing⋯

Anyway。

感覺這應該是Taken系列噠最終篇啦吧⋯

前妻都慘遭割喉之後總不能拿Newborn baby下手吧⋯

五星贊給Liam。

就醬。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>愿今朝</作者>
<标题>one more baby</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-07 15:39:35</时间>
<影评>


时间长了但多少显的拖沓，整体依然还算紧凑，能算的好看，但的确差第一部的水准比较远，大多系列电影最精彩的还是在于首集，最细腻的表现了系列的主题核心
看布莱恩的岁数，估计拍这类动作电影已是比较吃力，但一路过关斩将，动作还是比较利索，大多都是三两下搞定，不拖泥带水
一路都在追索妻子的真相，从俄罗斯集团杀手，到她幕后的暗箭配侣，他的几个好友也有了表现机会，被他耍的团团转的警探只是些陪衬
和女儿的几场会面戏不多，但依然有着承自于第一部的真挚感人，只是她怀孕的信息没有再多展开来，只是习以为常的把对孩子的命名当作未来的新生，或许当时打算留到下一部，但看时间线和布莱恩的年纪，估计无有多少可能

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>