<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>奇异的恩典 Amazing Grace</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p721368381.jpg</封面>
<导演>迈克尔·艾普特</导演>
<演员>艾恩·格拉法德 / 萝玛拉·嘉瑞 / 本尼迪克特·康伯巴奇 / 阿尔伯特·芬尼 / 迈克尔·刚本 / 卢夫斯·塞维尔</演员>
<简介>年仅21岁的威廉·威伯福斯（艾恩·格拉法德 Ioan Gruffudd饰）在好友威廉姆·彼特（本尼迪克特·康伯巴奇 Benedict Cumberbatch饰）的劝说下加入英国议会。两人共同领导了反奴隶运动，与反对者展开激烈的斗争。然而威伯福斯拟定的关于反黑奴的议案还是被国会否定了。身心疲惫的威伯福斯被议会的明争暗斗弄得心力交瘁，患上大肠炎。1797年，当他来到乡下朋友家静养的时候，遇见了他的崇拜者芭芭拉·史普纳（萝玛拉·嘉瑞 Romola Garai饰）。威伯福斯向她讲述了他所为之奋斗的事业，两人相爱并结了婚。终于，在1807年威伯福斯的议案得到部分通过，坚守反黑奴运动的队伍也开始逐渐壮大。
                                    
                                　　本片根据英国政治家、改革家，废除奴隶制倡导者威廉·威伯福斯的人物原型改编，讲述他在18世纪的英国国会长期坚持反黑奴运动并与反对者展开斗争的故事。影片使用电脑技术将过去影片与现在影像结合在一起，上演一场关于正义与邪恶较量的史诗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Favillae</作者>
<标题>恩典如和风细雨，静默无声</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-21 13:23:48</时间>
<影评>
        配合《奇异恩典》作为福音电影的身份取了这么个主题鲜明的title，并不是想要写多主题鲜明的content，这个电影涉及的两位主人公决定了我永远不可能单纯地叙述某一个主题，上帝的福音教化也好，人类自身的自省与高贵也好。这是一部很好的片子，虽然拍得比较举重若轻，不那么完美，但还是能让观者得到一些好的触动。配合福音电影的身份，编剧也对史料进行了取舍和删改，我们可以看到其中某些和史实明显的相悖之处，不过我对它很宽容，在我看来，这样一个时代，这样一群人，能被搬上电影舞台，被充满钦佩和赞美的眼光凝视着，就足以令我感动了。


电影开场时，Wilberforce为废奴已经进行了长达十数年的斗争，他病困交加，积劳成疾，不得不回乡间别墅休养。但他的思绪仍无时无刻不被议会里的斗争牵绕着，回忆拉开序幕，故事推进到十五年前。


这里矛盾就出来了，实际上Wilber产生废奴的想法时，是在1785年他那次欧洲旅行之后，那时他的挚友Billy（William Pitt the younger）已经在任首相两年了，而不是像电影里表现的那样，在Billy打算竞选首相之前他就已有了这种想法，在众目睽睽之下热情地唱出John Newton谱写的《奇异恩典》。Wilber歌喉倒的确是不错的，不过他有很严重的弱视症，几乎不能进行长时间的阅读和文书工作，而要靠秘书协助。近日看他11岁时所画的肖像，我觉得他的弱视症有可能是天生的，因为在小时候眼睛看起来就不太正常= =而在1782年时，Billy在写给他的信件中就不时地关注他的眼睛问题，那时候他们都才23岁，Wilber是下院议员，Billy担任着谢尔本内阁的财政大臣。电影里所发生的一切都还没开始。1783年底Billy上台，然后一直到1801年第一次首相任期因为他和乔治三世就爱尔兰合并问题闹崩而告终结，Wilber产生废奴想法，拟订废奴纲领，在下院提出，将其付诸政治生活实践，都是在这期间之内，和Billy同心协力的，也得到了著名反对党政治家如Fox等人的支持。他们的情谊是相当和谐的，温暖的，亲切的，an intimacy so warm companied by a life of blameless purity，直到法国大革命爆发，直到对法战争。在1794年他们有过争吵，但很快烟消云散，因为局势是如此的明显，Wilber不可能无视挚友身为首相的职责。


Dundas在电影中被处理成了背叛他们的人，与此对应的是Fox变成了他们的盟友，事实情况则恰恰相反。历史上Fox虽然是支持废奴的，虽然他从来不是Billy的私敌，虽然Billy曾在谢尔本内阁和1804年将复职时两度谋求与他的合作，还把他放在自己的内阁名单里外交大臣（当时仅次于具有事实首相权力的First Lord of Treasury）的席位上，虽然1804年他也曾和Grenville、Canning等联手倒掉Addington内阁，但他不是执政党的盟友，不是Billy的盟友。他一直孜孜汲汲谋求的就是将Billy拉下马，像电影中那样主动跑来示好的场面是不可能发生的。Fox和Billy就是天生的政敌，从来没有在一个政府内共事过。而因为Billy盘踞了相位接近整二十年，Fox就悲剧了。他等于被排除在政府公职之外整二十年。这是当时的反对党人的悲剧。


那个Billy亲自找他摊牌摸底，临时叛变的Dundas又是怎么回事呢？Dundas是苏格兰议员，在苏格兰威望很高。当时的英国下院有558个议席，分别由英格兰本土（489）、威尔士（24）和苏格兰（45）三个大区构成。1801年合并法案通过后爱尔兰被并入，增加了100个爱尔兰议席，从英格兰削走24个议席给威尔士，苏格兰仍旧保持45个议席不变。也就是说，Dundas基本掌握了这45张选票。在游弋票众多，相当多数议员甚至不出席下院会议，弃权票也为数众多的那个时代，这个数目有挺大的影响分量了。而Dundas是众所周知的Billy的政治盟友和终身的私人好友，他和Billy的朋友关系在后者竞选首相之前就存在了。Dundas后来涉嫌海军部公款挪用罪名遭到弹劾，于1805年卸下海军大臣之职，这件当时闹得轰轰烈烈（事后却因疑点甚多而最终豁免）的上院弹劾案带给了Billy生命的最后时刻巨大的压力，根据同时代人和后世某些史学家的看法，也是Billy早亡的催化因素之一。而历史始终是比电影来得悲剧意味浓厚，当时积极参与Dundas弹劾案，担任弹劾方主要发言人的，就是Wilber本人。Wilber因此遭到一些人的责备和Dundas追随者的敌视。弹劾案最终豁免时，Billy也已经挂掉了。Dundas此后再未涉足政坛，1809年向他授予伯爵，也被他拒绝了。他死于1811年，在他过世前一年，他主动向Wilber伸出了和解的手。Wilber在日记里感伤地记下了这一幕，以此说明Dundas的私人品质。他是个和善的、暖心肠的人，而且慷慨大方，虽然担当政府高位，却公正不偏，不徇私情，经济上一直是个穷光蛋，只留下很少的遗产。很难解释这样一个人会愿意冒着损害名誉的巨大风险而觊觎锱铢小利。在漫长的Treasurer of the Navy任期（与Billy首相任期接近相始终）内他过手的海军部巨额款项高达1亿多镑，但他本人只能发现动用了其中相当微量的金额，如果他想中饱私囊，这不是一个合理的事实。无论如何，这件案子已成为过去，受害者所受的伤害永远不能弥补，挂掉的Billy也已经是挂掉了。J.H.Rose在他的历史著作中谈起这件事总是充满哀感又语焉不详，似乎隐晦甚多。很有可能这仅仅是一桩党派斗争事件，是反对党对执政党发起的猛烈攻击，但因为Wilber的参与和Dundas与Billy的关系，造成的后果就充满了悲剧意味。


废除奴隶贸易法案最终是在1806年通过，Billy死后不久。废除奴隶制度法案则是在1833年通过，Wilber死后不久。他们俩都被埋葬在英灵殿西敏寺内，生前的好友死后也毗邻长眠。除了有Wilber相伴，Billy身边还埋着他的父亲（前首相）、母亲和兄长，还有Castlereagh和Canning（1827年首相）这两位跟随导师的门生，还有Fox这样的敌人。


因为电影是要讲Wilberforce的故事，因为Wilber是Billy的好朋友，所以Billy在这部电影里是按一位私人好友的身份定位，展现的更多是他私人生活中的形象，而非公众生活中的形象。因此他有了活泼轻快的一面，有了亲切青春的一面，他们在清晨庭园里的赛跑，还有偶尔的一些俏皮话，都使得这个人物显得可爱迷人。人们似乎遗忘了他转向私人圈子之外，转向公众的那张脸，是多么的冷若冰霜，不苟言笑。这个人原来是多么地显得不可接近，令反对党生畏又怨恨。为了维持以他那个青春的年纪很难维持的权威面孔，他不得不跟人们营造出距离感，显得脱离于世俗生活之外，高人一等，孤立，孤独地下望着尘寰。他是隔绝而保守的，很少写信，也没有回忆录，其实他的天性也是如此，Wilber说他是"one of the shyest men I have ever seen"，甚至“有些笨拙”，但隔绝而保守、谨慎而腼腆的天性，并不意味着他会变成冷酷不亲切的人，恰恰相反，他的内在的温情和温柔，他对人的爱，常常令最严谨持重的历史学家和最善于揣摩人心的政治家在提到他时变得感伤多情。这是一种难以言喻的人格魅力。他宽宏大量，从不将政治上的攻击敌对蔓延到政治场合之外，很少动怒，很少疾言厉色地批评人。在那个享乐主义的年代，他的廉洁自律，无所嗜好，清教徒式的苛刻私生活，也是卓然而异于他的政治家同行的。他在国家财政上的才能在他那个时代无可匹敌，而那个时代首相的名字不是Prime Minister，而是First Lord of Treasury，第一财政大臣。一个治理国家经济如神的人，却让自己的私人经济陷于破产，还拒不接受商人和国王的援助，这事不应让人嘲笑，而应让人思考。Wilber被后世尊为圣徒政治家，而我想说的是，担负着国家的命运，鞠躬尽瘁，死于忧劳的国家的仆人，其人格上的光辉也并不暗淡于那些将上帝的恩典光照世间的神之仆人。但这是一部以Wilberforce为主人公的电影，以传讲福音为主题的电影，关于William Pitt的篇章只能被掩盖于废奴这件在他的执政生涯里对国家命运并不算生死攸关的事情之下。电影对法国大革命没有涉及多少，对拿破仑战争只字不提。


恩典如和风细雨，静默无声，上帝的恩典如此，人世的恩典亦如此，最富有爱的心灵总是显得静默无声。在那个崇拜古代神灵的时代，那个上帝还不存在的古典时代，伟大的斯多葛学者西塞罗在他的《西庇阿之梦》和三论里描绘了另一个天国，一个为具有美德，通过完善地履行国家公职，得到了人民的感谢，从而也获得了幸福的仆人们所准备的天国，在那个天国里，应当站立着从古到今的这样一群伟人。（当然，我对今日的时代里的公仆们没有期许。）
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>ashleyxie</作者>
<标题>高尚与存在</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-15 13:18:24</时间>
<影评>
        一部英国电影DVD无声无息地上架了。英国电影除了哈利波特（投资人据说也是好莱坞）大造声势，别的影片都是随风潜入夜，这跟国家的电影业实力有关，暂按下不表。且说这部新出的电影《奇异恩典》（Amazing Grace)。这样一部没有动作，没有性感美眉，没有凶杀悬疑，没有煽情的片子，没有任何流行商业片的特征元素。这种影片，就是饭店里的酸辣土豆丝，最考厨子的功力。不玩特技，只靠刀工火候---台词和剪辑。这部片子的台词，那是太amazing了。


要是想通过看电影学英文的人，这部影片是上佳的材料。精彩的议会辩论，公众演讲，英语的精华都在里面了。为什么这么说，跟英美的文盲学英语和英美的语言教授学，那能一样吗？吃喝玩乐过日子那一套，如果您好那口那不提，如果您是想好好学习一门语言的，那就要看其国精英人物的谈吐。美国也有议会，但美国是民主的近乎民粹，吴澧名文“人大代表都是红脖汉”，以美国人大代表为鉴，揭示了中国的人大代表为什么提不出像样的提案，素质摆在那里嘛。英国是老牌资本主义，温良改革派国家，邻国法国革命彻底，结果血雨腥风，无疑已是反面典型。英国看在眼里，知道人民民主专政最后就是民主压不住专政，议会这套还是得要。资产阶级上位了，议会里还是要维持贵族传统，你可以陈述主张，但不许没风度；可以讽刺，但不许骂人。议会里都是把国家玩转的人，攻击征敌又不让对方抓把柄，比的就是言语功夫。上帝和国王面前，不可失态，言辞做尽功夫。数百年历练，英国议会已形成“议会语言”，如果有谁言语不雅，议长大人就会提醒他，gentalman,你说的是非议会语言。头次提醒，二次就要请出了。


再者就是影片的叙事风格，从中间开始。先倒叙，讲到中间接上了再往下走，倒叙的过程中还穿插着主人公的感情发展。跳来跳去的居然还很流畅。导演的功力好。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<标题>奇异的恩典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-21 21:07:03</时间>
<影评>
        男主角大大的眼睛是那么入神，宽阔的脸面，坚毅的下巴，这张脸让人过目不忘，就是表情略显青色，缺乏强烈的艺术感染力。年轻人想干一番大事业的的那种青春活力和初生牛犊不怕虎的勇气，在责难和痛苦中挣扎抗争，百折不挠的精神，在影片中慢慢的洋溢着着，让人感动，可惜的是首相英年早逝，没有看到成功的那一刻，很好的故事。

那么精彩的一个人、那么执着的一种信念，就这样被导演中规中矩、平淡无奇地拍了，我也就这样舒舒服服、平平静静地圈在冬日的被窝里看了。榨干血汗挣足利益之后金盆洗手，救世主般地解放，最后体面地道歉，多么矫情！苦难的黑人会怎么想？。基督教佛教普世观马列等都宣扬人人平等，但社会政治经济利益却现实冷酷，也许存在的就是合理的。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐太妃</作者>
<标题>大爱无形</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-15 16:41:54</时间>
<影评>
        有时候你必须相信宗教作为一种信仰的力量，威廉•威伯福斯作为一介平民展示了一个基督徒的特别能力。


威廉•威伯福斯与剑桥校友威廉姆•彼特一直是废除奴隶贸易的坚定支持者。直到彼特告诉威伯福斯，他有可能成为英国的首相（英国历史上最年轻的首相），并劝说威伯福斯加入议会。


威伯福斯有极强的演讲天赋，在议会上经常舌战群儒，为废除奴隶贸易摇旗纳喊。起初他几乎是一个人在战斗，在皮特的帮助下，慢慢的，威伯福斯身边聚集了一些同样痛恨奴隶制的人士，他们无数次看到了胜利的曙光，然而却仍然一次次陷入失败。


直到英法战争爆发，谣言四起，他们被套上革命党的帽子，一个个选择了隐退或者离去。


他开始感觉孤独，萎靡不振，加之糟糕的身体，以致鸦片吸食成瘾。他每每从梦中惊醒，梦里满是带着手铐脚链的奴隶，在向他招手，那些渴望自由的眼睛似乎是一把把刀子扎在威伯福斯的心上，使他痛不欲生。


芭芭拉•史普纳女士适时地出现了，威伯福斯没日没夜对她倾诉着，而史普纳女士表现了精确的理解和巧妙的点拨，威伯福斯几乎焕然一新，重新燃起斗志。


詹姆士从印度洋群岛归来，带来大量的奴隶主残暴统治的证据，他们总结经验，采用迂回战术，用一种巧妙的欺骗，赢得了关键性的胜利。

这时彼特却病倒了，最终没有看到斗争的胜利。终年44岁，终身未娶，一生献给了政治事业。


影片最后也借片中演员之口表达了观点：

说起伟大的人，人们往往会谈起那些进行武装斗争的人，比如拿破仑，然而很难记住那些进行和平斗争的人，他们更寂寞，也就更伟大。


威廉•威尔福斯以一人之力对抗整个贵族权利阶层，并最终使奴隶贸易被废除，他的伟大足以名垂千史，赢得万世尊重。


影片最后，英格兰风笛响起，悠扬的Amazing Grace的旋律中，出殡的队伍缓缓前进，威伯福斯最终被葬在西敏斯特教堂，他永远的朋友——威廉姆•彼特的旁边。


在奴隶贸易废除后，威伯福斯仍然致力于教育、医疗卫生、监狱改革，实践着他的梦想——Make a better world，一个更好的世界。


http://olover.blog.hexun.com/19184599_d.html

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>枫叶</作者>
<标题>peaceful men 非暴力</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-31 22:10:07</时间>
<影评>
        终于看完《奇异恩典》（Amazing Grace）了，摘了一段台词 


When people speak of great men, they think of men like Napleon. Men of violence. Rarely do they think of peaceful men. But contrast the reception they'll receive when they return home from their battles. Napoleon will arrive in pomp and in power. A man who's achieved the very summit of earthly ambition. Yet his dreams will be haunted by the oppressions of wars. William Wilberforce, however, will return to his family, lay his head on his pillow, and remember the slave trade is no more. 


当人们说到伟大的人，都会想到拿破仑这样的人——那些用武力斗争的人，而很难想到和平斗争的人。当拿破仑从战役中返回家园时，他所受到的待遇是盛况和威严，他获得了最高的阶级地位和征服世界的野心，但在他的梦中，也时刻萦绕着对战争的苦恼。然而威廉·威伯福斯，会回到他的家中，头躺在枕头上，然后想起奴隶贸易已经从此消失了。 



时常想起我们的社会责任，到底怎样才合神心意？快速彻底的方法是否太激进？缓慢改良的方法又是否信心不足？智慧是什么？他的意念高过我们的意念…… 


Amazing grace   歌词


Amazing grace, how sweet the sound 

That saved a wretch like me. 

I once was lost, but now I'm found; 

Was blind, but now I see. 


T'was grace that taught my heart to fear. 

And grace my fears relieved; 

How precious did that grace appear 

The hour I first believed. 


Through many dangers, tolls and snares, 

We have already come. 

T'was grace that brought us safe thus far, 

And grace will lead us home. 


When we've been here ten thousand years 

Bright shining as the sun. 

We've no less days to sing God's praise 

Than when we've first begun. 



奇异恩典，何等甘甜，我罪已得赦免！ 

前我失丧，今被寻回，瞎眼今得看见。 


如此恩典，使我敬畏，使我心得安慰； 

初信之时，即蒙恩惠，真是何等宝贵！ 


许多危险，试炼网罗，我已安然经过； 

靠主恩典，完全不怕，更引导我归家！ 


将来禧年，圣徒欢聚，恩光爱谊千年； 

喜乐颂赞，在父座前，深望那日快现！ 

 
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨飘泥香</作者>
<标题>有所寄托 有所梦想</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-24 01:41:25</时间>
<影评>
                “这个世界总是会改变的。”

        “除非我们去改变它（它不会自己改变）。……你不相信你和我可以改变它吗？”

        

        我突然之间好像又受到了某种启发。

        

        这个世界上，总有一些理想主义者。他们追求正义，他们同情弱者，他们想要消灭不平等，他们想要每一个人都活得自由，他们想要每一个生命都受到尊重。

        他们要对抗的是世俗的力量。当他们慷慨陈词，人们只当他是涉世未深的满嘴胡言。现实冷冷地告诉他，如果我们废除奴隶制，种植园就会失去产出，国家就会失去战斗力，法国人就会踏上我们的国土——你就是要如此践踏这生养你的土地吗？

        那些微薄的支持不足以让他们抗衡历史的局限，追随者的热情不足以支撑他们面对无望的抗争——于是终于宁愿犬儒，当我无能为力，请就此住嘴，不要再谈及。

        

        这个国家——我是说天朝——从来并不缺乏“理想”。从古至今，正是一次次的“理想”促成了历史不断的轮回——是的，“轮回”。为什么不是“进步”？因为那些“理想家”缺乏“设身处地”，缺乏“言行一致”，缺乏“程序正义”。于是他们不是“理想家”，他们只是“野心家”，主导了改朝换代，牺牲了黎民百姓。

        

        当你畅谈理想，是不是真的明白理想的代价？没有了奴隶种植园会没落，黑人获得了解放也并不意味着获得了自由和尊重，这些你是不是真的接受？就算你接受，而历史的局限让其他大多数的人都不接受，你又是不是足够有耐心？你是不是真的相信你的力量是在推动着历史的前进即使并不会收到立竿见影的效果？——你又会不会相信，如果你想要暴风骤雨般的剧变，其实并不是真正对社会有益的？那超过了普罗大众理解和接受能力的剧变，超过了社会消化能力的剧变，其实不过是对文明的摧残——就像在天朝不断轮回的所有风暴，一次次席卷这片隐忍的土地，一次次刷新百姓历史的记忆，做到的只是将野心家推上权位，重新开始下一个悲剧的轮回。

        

        于是我总是想赞颂理想家，却更想堤防革命家。区别在于前者不会强迫所有人跟他具备同样的理想不会想要按照一己的构想去塑造整个社会。而后者会。后者要打破社会现状，现有的秩序与法律，无论它是不是程序正义，而要按照自己的标准去塑造一个结果正义的新社会——而结果往往适得其反。

        

        所以，这两者是不矛盾的，是不是呢，对理想家的欣赏，和对自由主义向往。

        或许，我本身也可以是一个理想主义者，如果不是因为乌托邦的熏陶所造成的适得其反。当我想去改变这样一个人与社会脱节的国家，我也不过是一个dreamer. 一个需要相信自己的力量有意义的dreamer，一个相信这个社会终归会变好的dreamer。

        

        去年年底梁晓燕来演讲，地点特意选在中大学生会，房间不大，挤满了人。主办方说是因为22年前的那场事件，当时学生会就在这个地点讨论决定行动支持。那是一场感人泪下的演讲，或者更确切地说，是交流。梁女士分享了自己推动公民社会的种种努力，事件后的思索，行动，自然之友走过的道路。一个同学提问，如果我说我要去建设公民社会，我老爸肯定觉得我莫名其妙。梁女士说，每个人做好自己想要去做的事情，合在一起，就是社会的结果；没有哪一条特定的路是这个社会一定要去走的，每个人的行为合在一起会是什么结果，其实是偶然的，是天定的。

        其实，这也是一种自由主义吧，就像哈耶克的自组织理论。这又有什么矛盾呢。

        

        “当你停止奔跑的时候，为什么只感觉到脚底的荆棘？”

        

        虽然我正儿八经地阐述了这么一大堆没有逻辑的发散思维……其实我本意只是来看BC的不是吗。

        要爱一个有正能量的人。

        对我来说BC就是了吧。于是我简直觉得我会爱他一辈子，这样会很简单。

        在这些低落的日子里我塞着耳机跑步，BC在我耳边欢笑或是呢喃，陪着我一口气跑完一万米。

        停下来之后才知道膝盖痛，关节从来都不好。而这种“自虐”，可以让我感到对生活的控制。

        你可以控制到的是什么呢？你可以控制你要去做什么，可以去改变什么吗？

        于是我需要想明白这一点。想明白我要更勇气，去坚持自己的信念；要更有信心，去认可微薄的力量；要更有耐心，去等待终将发生的质变。

        

        要有所寄托。例如BC。例如我们的梦想。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩诘</作者>
<标题>与乾隆同时代的英国令人印象深刻</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-10 22:41:44</时间>
<影评>
          那个时代的英人已经可以旁听议会，有理想者可以参政议政为一生职业，自认能改变世界虽然改变得很慢很慢但毕竟改变了，有人破产有人暴富但同受法律保护.....那时我们的乾隆正在玩珐琅瓷器虽然很贵很贵现在已拍到几千万，对着西方传教士说钟表是奇技淫巧我要做十全老人而不问远隔千山万水你们如何到来？1800年绝对是西方与东方的分水岭，那年乾隆刚死嘉庆忙着抄和珅的家，而英国商人正派成千上万的船往来世界开始日不落帝国的征程，而美国作为英国的私生子正在酣睡，150年后他会醒来。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>何寶榮</作者>
<标题>《奇异恩典》：不奇不异 不是恩典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-16 01:23:14</时间>
<影评>
        贰佰年前，西敏寺议会一士谔谔，为禁绝黑奴发声。潮起潮落，同志们或退或隐或死。多得一个心窍玲珑的女子，斯人劳其筋骨过后，终究成了历史的推手。你道《奇异恩典》是「下定决心，不怕牺牲，排除万难，去争取胜利」的样板戏也无不可，但既然「黑社会也有爱国的」，样板戏当然也有好看的。《奇异恩典》那段往事本已动人，平平实实就是好电影一出了。


借电影讲历史，流水账赶客，反过来则难免招致歪曲历史的罪名。George Clooney 的 Good Night, and Good Luck 讲 CBS 记者 Edward Murrow 挑战麦卡锡的故事，Slate 的影评：Good Night, and Good Luck and Bad History。我对《奇异恩典》William Wilberforce 的行状一无所知，伦敦《星期日时报》倒有篇关于他的文章：却说 Wilberforce 的老家兼选区是 Hull，是英伦东部港口城市，面向北海，非靠「转口」黑奴起家。他年仅廿一便成为国会议员，花钱买票多得父荫；他组织了道德重整委员会，禁书也可算到他头上。可佐谈资者，弗敢随便以今非古。


有说《奇异恩典》是福音电影，各取所需。印象中《旧约圣经》对奴隶制度倒没有甚么非议，黑奴「贸易大国」都是基督教国家，据「有时准有时唔准」的维基，教皇曾经主张奴役异教徒。


Wilberforce 确是个 religious man，投身世俗政治之前还想过「出家」，多得《奇异恩典》词人 John Newton 当头棒喝。未能事人，焉能事鬼。


原文：

http://www.shek.org/2008/02/post.html

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>walden</作者>
<标题>爱既完全，就把惧怕除去</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-07-26 23:48:51</时间>
<影评>

文/锡安 
1,
在刚刚过去的这个周末，主持了（是的，有点不可思议）一场朋友的婚礼，因着朋友们此前的精心筹备，当天婚礼现场全程透着一股轻松的庄重、真诚的欢快。
当新郎新娘在台上回顾完相识相知经历的时候，我准备临时追问几个问题，跟新郎说你不要紧张，你一紧张我也紧张，后期剪辑完，咱们这个环节可能就成彩蛋了。
因为新郎当天激动得有点小紧张，除了向宾客们致辞时，忘记了事先准备好的后一半的话，在回顾经历的环节，他又几次讲到哽咽，转过身去抬起眼镜擦眼泪，座中无不动容。
或许加上这几年在各种仪式上见到的真情流露时刻其实并不算太多的缘故，所以这个场景在脑海中停留得格外长久。
另外一个类似的故事，是大学时代最好的朋友的，毕业那年，男朋友（现在的先生）把工作签到了她选择定居的城市，他父母飞过去陪他们看房子，中午在外面一起吃饭，吃着吃着，或许是觉得被幸福包围吧，男朋友突然毫无预兆感动得哇地哭了出来。
我相信这些眼泪都是爱的水到渠成。

2,
我也相信上面两个故事都是健康又真挚的爱。
关于“爱”，只要是个正常人，常常都是欲取欲予。也恰恰因为爱是位格之间的关系，所以天然地涉及到关心、付出、包容、忍耐、盼望，但同时也涉及到理解、尊重、自由、独立、平等。
可惜我们人实在软弱又有限，总是有意或无心地在爱上面一塌糊涂，对于爱里所涉及的一些元素，要么从没思考，要么尚未习得，要么过于健忘，要么缺乏自制。
要么是受伤之后不再愿意相信，开启防御模式，最多跟这个概念维持着表面的一团和气。最常见的，还有患得患失。
这个世界上关于爱的理解，也愈发荒腔走板变了样。
最糟糕的情形之一，是被借口化甚至工具化，毕竟，以婚姻之名行锁链之实，以养育之名行利益交换，以全局之名行道德绑架，以付出之名行情感勒索，类似的事情对于我们这个社会已经并不陌生。
一面自我感动，一面高举“爱即正义”大旗的，往往既不懂爱也不懂正义，于人于己，反倒成了“爱即网罗”。又比如，多少人因为所谓爱而去追求的自己的梦想，却成了别人的梦魇。
显然这些不是爱，至少不是完全的爱。《圣经》中说：“爱里没有惧怕；爱既完全，就把惧怕除去，因为惧怕里含着刑罚。惧怕的人在爱里未得完全。”
一直不懂为什么会有那么多人推崇《真爱至上》这部电影，甚至每到圣诞节便近乎朝圣似的翻来覆去地看；在电影中，我是从头到尾都没看到什么真爱，看到的分明就是极度滥情。
因为这涉及到爱中“自由”的一面。
罗翔老师谈到自由时这样写到：“唯有真理的光照，才能……自由而不放纵……真正的自由是做正确事情的自由，随意吸毒不叫自由，可以控制自己不去沾染毒品才是自由。任意更换性伴侣、始乱终弃不是自由，可以约束自己的欲望才叫自由……然而，人生最大的奴役就是无法实现‘知道’与‘做到’之间的跨越……我们得到的绝非自由，而是彻底的奴役。”
只要是在虚假的爱里，任何时代、种族、环境中，人都可能是“奴隶”，即便看起来所处的是一个文明社会。
3,
奴隶的反义词是自由和平等。
从实体历史来看，人类正式宣布废除奴隶制度不过才200多年。2007年，电影《奇异恩典》上映时，正值英国《废奴贸易法案》通过200周年，这部电影可以看作是当年英国最积极的废奴倡导者威廉·威伯福斯的部分传记。

虽然影片本身，可能还没有片中演员——饰演威伯福斯的剑桥同学、一生挚友、英国首相威廉·皮特的——“卷福”（本尼迪克特·康伯巴奇）更广为人知，公众常识里，英国废奴法案似乎也不及美国黑奴解放运动在教科书里的重要性，但其在英国甚至人类历史上的意义，却的的确确举足轻重。
据统计，到18世纪末为止，有1100多万非洲男女与幼童，被送到西印度群岛等地当奴隶。英国当时是全世界最强盛的国家，又因黑奴劳力俨然已成为其生产力的一部分，所以全国仅有少数人反对奴隶制度，其中又只有几个人敢站出来说话。威伯福斯是其中敢站出来说话的人之一。
黑奴被铁链锁上，从非洲装船，一上岸即被烙上印记。黑奴贩卖者用烙印告诉你，虽然你被造是一个有尊严有自由的人，但此刻你不再属于上帝，只是奴隶。奴隶对人性莫大的污辱。
长期以来，被锁链捆绑的黑奴画面，在威伯福斯心中挥之不去。黑奴孩子无助的眼神，成为之于威伯福斯自己的“马其顿的呼声”。
虽然有已经成为英国首相的挚友威廉·皮特的支持，但在议院中推进废除黑奴法案，触及了太多人的利益，仍然举步维艰。威伯福斯去找他视为精神导师的约翰·牛顿，寻求建议。
老约翰一边拖地一边不紧不慢地说，你小时候总会向上帝寻求指引。威伯福斯说，但随着成长，也变得愚昧，好在自己现在又开始慢慢找回信仰。“有多慢？上帝的做法有时候很缓和，不像暴风，是一点一滴来。”老约翰鼓励他“为了上帝放手去做吧”。
再次站在议会的威伯福斯，当众宣告要为废奴抗争。他说我知道有不少同僚从贩卖黑奴中得到好处，在座的也有人投资农场或当船主，但我相信黑奴具有人性，我相信你们都有人性。威伯福斯相信上帝造人生而平等，他想帮助那些曾在昏暗船舱中的奴隶重见光明。
威伯福斯和一群基督徒朋友们组成了“克拉朋联盟”，他们在英国议会提出禁止贩卖奴隶法案，经过长达18年锲而不舍的努力，终获通过。又经过8年，他们在维也纳和平会议上，促使与会的奥地利、普鲁士、俄国、瑞典、西班牙、葡萄牙与法国等代表也签署了《废除奴隶贩卖条约》。

4,
影片中，曾三次响起电影同名歌曲《奇异恩典》，第一次是威伯福斯唱于他的同僚面前，第二次是在威伯福斯的婚礼上，第三次是在他的葬礼上。
这首经典歌曲后来被翻译成世界各地语言，200年来传唱不衰：
奇异恩典，何等甘甜，我罪已得赦免；
前我失丧，今被寻回，瞎眼今得看见。
如此恩典，使我敬畏，使我心得安慰；
初信之时，即蒙恩惠，真是何等宝贵。
许多危险，试炼网罗，我已安然度过；
靠主恩典，安全不怕，更引导我归家。
将来禧年，圣徒欢聚，恩光爱谊千年；
喜乐颂赞，在父座前，深望那日快现。
《奇异恩典》的作者，正是前面提到的约翰·牛顿。影片对约翰·牛顿着墨不多，几乎是一笔带过。

历史上的约翰·牛顿，年轻时曾经当过20年黑奴船长。
他的一生，也是被上帝翻转改变的一生。年老时的约翰，如他歌词中写到的那样，双目失明，但是他仍流着泪口述自己的过去，把做黑奴船长时涉及到的人名、船名和港口等记得的事情，全部写了下来。
在自传中，约翰写到：“当时，我特别希望能有一个机会站在公众的面前见证上帝丰盛的恩典。我认为自己比任何人都更适合作出这样信心的宣告：‘耶稣基督降世，为要拯救罪人，而在罪人中我是个罪魁。’”他说在认识上帝之前，自己没有眼泪。
这样的自省，比卢梭那种披着忏悔的外衣洋洋得意地炫耀愚蠢，不知高到哪里去了（当然，更比我那些浅薄的自省不知高到哪里去了）。
《奇异恩典》，文如其名，讲的正是信仰和真理如何改变一个人——不是给人以暂时安抚的心理学，也不是什么单薄的情感寄托，而是真正相信在世界之外，有超然超验的存在可以去信靠。
所谓超然超验，就是超乎人那有限到可怜的认知——如果说眼见为实，那么连韦伯望远镜尚且都看不到宇宙边缘的一星半点，人凭什么认为自己有一天可以达到全知呢？
若没有一种来自真正的“元宇宙”的公义作为标准，人所秉持的良善与邪恶又应该靠什么来分别？否则希特勒的疯狂种族屠杀，与威伯福斯的废除黑奴贸易一样，也可以在人间找到自己正当的辩护人。若没有一种来自真正的“元宇宙”的公义作为标准，人又如何去解释良心的起源？若没有一种来自真正的“元宇宙”的公义作为标准，人又如何在面临入户消杀时，宣告“风能进，雨能进，国王不能进”的正当性？
坚持信仰原则的人相信，虽然世界上太多人事物都是变动的，但真理却是明晰不变的，不论是什么时代，什么国度，人即便主观上再傲慢，客观上也无法超越这个真理。而在一切的狂风暴雨中，能保守人安然度过试炼网罗、前为瞎眼今得看见的，正是这个真理。

5,
前些年“Keep”推出slogan——“自律给我自由”，我看得眼前一亮，觉得对于一款健身App来说，这个slogan非常棒。不过如果更认真地去分析这句话，就会发现“自律”仍然十分有限，给不了人真正的自由。
自律固然是个好品质，它可能对你调节体脂率有效，对你有个健康的生活作息有效，但对于人内心深处的幽暗和无助却束手无策，有了自律，人仍然可能活在枷锁当中。
想做什么就做什么，也不算真自由，这很容易举例，比如人会成为自己瘾症的奴隶。“Follow your heart”，这话乍一听很酷，再一想却很恐怖，因为我知道自己的心是不可靠的，跟从我的心，那么那些心思意念荒唐得恐怕还要加一个“更”字。
而不想做什么就能够成功约束自己不做什么的自由，才接近真自由，虽然还不够完全。然而不想做什么就能够不做什么，谈何容易，不然你翘班试试？
人有自由意志，然而这自由意志大概没有怎么跟着“Keep”举铁，力量看起来并不理想。
正如使徒保罗说的：“我觉得有个律，就是我愿意为善的时候，便有恶与我同在。因为按着我里面的意思，我是喜欢上帝的律；但我觉得肢体中另有个律和我心中的律交战，把我掳去叫我附从那肢体中犯罪的律。我真是苦啊！谁能救我脱离这取死的身体呢？”
很多对自己内心诚实的人，想毕对这款痛苦都并不陌生，比如陶渊明的“既自以心为形役，奚惆怅而独悲”，比如王阳明的“破山中贼易，破心中贼难”。
和“自律给我自由”相比，百年前司徒雷登建立燕京大学时，将“因真理，得自由，以服务”作为校训，更切人的实际。这个校训源自《圣经》“真理使你们得自由”一句，耶稣说，他就是“道路、真理、生命”，他也是爱，“爱里没有惧怕，爱既完全，就把惧怕除去”。
所以保罗在发完上面的感慨后，下一句是：“靠着爱我们的主，在这一切的事上已经得胜有余了。”
比起政治身份，这个年代的“奴隶”更多是指向一种生命状态，从而“废除奴隶制度”也愈发成为生命的刚需。
废除实体容易，废除观念难，正如切除肿瘤，有时反倒比医治心理问题更简单。
如果觉得当下的状态找不到出路，不妨停下来看看是不是走错了方向，可能需要一点决心、勇气和魄力，毕竟方向比速度更重要，然而用旧地图发现不了新大陆，吃感冒药也治不了夜盲症。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LAKITA</作者>
<标题>职业规划和理想不是一回事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-02-02 02:06:10</时间>
<影评>
        “长大了你想做什么”

科学家、

医生、

教师。


职业化的灌输从小抹掉很多人的独立思考。

很多回答我们甚至不知道它对自己意味什么。

事实，个人职业化和意识里的理想真不是一回事。



谈理想，应该先谈自我。

一个独立思考，完整定位的自己。

由于某种特殊的利益关系，从出生起，很多人被处心积累地蒙蔽，有的至死也不明真相，有的以悟性为动力探索新的道路。



威伯福斯是幸运的，他能清晰地意识到对错，他有成熟的对待世界的方式。但他也是痛苦的，心中有2个声音，他在煎熬中反复敲问自己。

并且这是政治，比纯粹关系个人的理想需要负责更多更多。无庸置疑，

找到真正内心需要做的可望做的并去完成它，这时比普通情况更困难。

你们看到了，他们再次返回议会的时候两鬓花白，皱纹深刻。没有丢掉小命已经万幸。


“天下无难事，铁柱磨成针”我们可是听到耳朵都起茧了，可是这个实用主义的人类社会会容许这缓慢的事件进度吗？我甚至不愿意去想象这些年这群废奴者是怎么个忍辱负重，表面还得打发得一派和平的样子。人力、物力、财力、精力、周旋、策略……….最后他们做到了。闪闪光辉。



急于求成让一个人更容易失去信仰，更容易放弃宝贵的理想，更易于成为机器中不具个性的部件，更易于成为别人操纵的工具。那迷雾中的通向最远方的小径，从来不是一条捷径。找到自己你才能找到它。


剧末，充满力量的一句话出现在屏幕：“政治从来不是他的目的地，而是他的修道院。”










</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>