<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>金蝉脱壳 Escape Plan</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2155236151.jpg</封面>
<导演>米凯尔·哈弗斯特罗姆</导演>
<演员>西尔维斯特·史泰龙 / 阿诺·施瓦辛格 / 吉姆·卡维泽 / 法兰·塔希尔 / 艾米·莱安 / 山姆·尼尔 / 文森特·多诺费奥 / 维尼·琼斯 / 马特·杰拉德 / 50分 / 凯特瑞娜·巴尔夫</演员>
<简介>孔武冷峻的雷·布雷斯林（西尔维斯特·史泰龙 Sylvester Stallone 饰）经过周密计划，成功从戒备甚严的监狱中逃脱。他隶属于独立的BC安保公司，该公司受联邦监狱局之托测试国家各地监狱的安全性，通过布雷斯林这些越狱高手查找监狱的漏洞，以确保不会有犯人从牢笼中逃 脱。在过去八年里，雷已成功征服14座监狱。这一次，中情局为验证关押了罪大恶极恐怖分子的设施的安全，委托正准备退休的雷进入神秘莫测的国际监禁中心。但此次行动似乎出了什么差错，雷与团队失去联系，冷酷无情的典狱官霍布斯（詹姆斯·卡维泽 Jim Caviezel 饰）也完全无视他的撤离申请，更有凶残的狱卒（维尼·琼斯 Vinnie Jones 饰）热衷草菅人命。
                                    
                                　　孤立无援的雷，只能在囚徒埃米尔（阿诺·施瓦辛格 Arnold Schwarzenegger 饰）的帮助下寻找逃脱的一线生机……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>绿萝热</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-05 23:44:55</时间>
<影评>
        你必须承认走进电影院看这部电影的最主要原因，是它在中国上映前豆瓣已经给这部动作片评了7.5分，同时IMDB的评分是7.2。这几乎说明它达到了文艺片8.0分的水平。再看看这两名年龄之和超过130岁的肌肉下垂男，一定让你相信除了拳头，这部片子还有更多其它的看点。


当然你要认清这部片子是好莱坞流水线的产品，而且导演作品连续性不强，更没有多少个人风格，想清楚这些，你就可以说服自己顺理成章地坐下欣赏这出戏了。毕竟7.5虽然是高分，但无论作为冒险，悬疑乃至动作片来讲，都有太多的片子可以超过它。但如果你曾经赞赏过“兰博”和“洛奇”，现在还为【终结者审判日】痴迷，相信你不会对片子里一箩筐的编剧漏洞以及人物形象缺失窃窃私语。


在这部电影里，你只需要注意啤酒肚的兰博和大屁股的T800。你要继续说服自己去纳闷如何才能逃脱，继续庆幸他们碰见了好心的医生，和连续性“偶尔”犯二的强大对手。当直升机上那个把持着五一式的兵匪乙挂掉，而下一个镜头州长正在冲过去时，你必须承认你瞬间热血沸腾。你一定感叹那么多年以来，没有一件武器能和使用它的动作演员如此般配，没有一个英雄角色超越过那个临终才有感情的冷血杀手，阿诺哥即使当了州长也改变不了在我们心中戴墨镜招呼加特林M134的形象，而这一刻，那个男人终于回来了。这是让一个为【审判日】痴狂的男人流泪的镜头，诺哥拔枪——拉栓——不瞄准就开火，一个连贯的慢镜头。摄影留了充足的时间给你窃窃私语。如果你带了女孩，你该转头告诉她，这个男人演绎过的伟大故事，哥曾经也是个血性汉子。


就这样，一瞬间，你忘掉了电影的大小瑕疵，你没想到一部动作片也能带你寻梦，你觉得这一百块钱太值了。
      </影评>
<有用数>1382</有用数>
<没用数>116</没用数>
</review>
<review>
<作者>Omi JS</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-07 20:54:32</时间>
<影评>
        宅总死了后，李四用宅总的钱建了这座号称全世界最好的监狱。用来关住那些坏人，那些害死他的坏人。

不知道从什么时候起，他开始有洁癖，也穿上了三件套。开始听古典音乐，收集些工艺品。似乎这样好像会感到那个人还在身边，哪怕有一点也好。

渐渐的，他不想回到陆地上了。就让他待在海上吧，他不想再收到城市中的消息。那些该死的代码。

看着那些犯人好好的活着，他就没来由的透不过气。为什么他们都活着？为什么他却死了？这公平么？

李四不知道该问谁，也不想听。他只想发泄。


有时他也会想自己会如何终结。不管如何，他再也不想离开这里。这里有他的一切，也有他的一切。


如果我化成了灰，希望我能随风而去，吹到你的碑前。
      </影评>
<有用数>587</有用数>
<没用数>138</没用数>
</review>
<review>
<作者>羊趴</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-27 23:04:24</时间>
<影评>
        冲着男人肌肉老脸和打斗加智商戏来的话这部可以值回票价。以越狱为生来测试监狱安全程度并著书立说的设定还蛮有趣的，至少史泰龙是个无罪的人，他越狱绝对正义，还能赚钱，相当于酒店试睡员餐厅打分间谍什么的...一出场就先小过一把瘾越了个初级狱，在试睡团队协助下成功出逃，还把监狱长训了顿话...以及居然50 cent也来打了酱油当一情报高手...


中情局的美女闻名声而来，要他越个终极大boss监狱。这里面装的是没政府想要接纳的难搞犯人，因此监狱的高级程度（和烧钱程度）也是high了去了。接线人都安排好了万一老泰实在没辙出逃又扛不住，喊暗号就能放出去。（但这是一个trap。）


以及典狱长出场后我觉得怎么这么眼熟呢后来想起死党天天狂追狂po的特工...快来看吧他各种拂西装背心耍帅呢。但是哪里有建筑设计师来当狱长的啊这俩职业真的跨度太大好吗。


史泰龙各种苗头不对路地混进来了。州长的出场让人感觉是算命的，一把胡子假得可以（这位善主您需要帮忙么곤_곤）（一边儿去。=_=）...而这热脸贴冷屁股的搭讪在最后也证明这也是一个trap。要能越狱成功，必定得是数理化人才啊！啥知识都要有啊会算季风风向会算纬度会记得金属的膨胀比率（我瞎掰的不记得是不是这么说了）会做六分仪会推理陆地食品补给管理会敲密码会观察分辨蒙脸狱卒什么的。还要会笼络人心（拜真主阿拉的，当医生的，通通不放过）（话说穆斯林教徒那个交易的条件，真心赞啊...全靠平时树立的虔诚印象来唬人了），最重要是要会打架！（现实生活中的罪犯要么是高科技犯罪商业犯罪但没肌肉而有肌肉的没那智识吧...）（可是老脸们你们还如当年一样经打么...）


越到后面越如有神助地一进去总闸室就会操作系统、知道有五分钟的重启时间、知道水闸会自动打开这些也太上帝全能视角了。史泰龙一直说着名言总有plan B但是不是说没有layout图么怎么知道地下层靠近总闸室呢，能告诉我你是怎么来到这个舞台的么...当然最后戏的高潮也如一既往地贯彻主角不中枪坏人各种打趴的原则...（但是为什么最后州长拿起枪全场一阵哄笑呢哈哈。）


还有我觉得监狱的地点设定太拍大腿了，点一百个赞！这大概是很大接近最大的一个剧透所以还是捂住吧。（但是难道犯人们自己feel不到么...）监狱CG做得好漂亮，这是参考了酒店透明浴室的设计吧（捂嘴笑）。成功越狱后美女特工又出来打了个酱油揭了谜。于是该清算的清算该回家的回家...


笑点挺多的，剧情也反转再反转，一大群肌肉男打架的场面真好看...诡计也设计得蛮巧妙，紧张刺激的俩小时〜
      </影评>
<有用数>270</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>荷包汤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-13 20:41:57</时间>
<影评>
        这是一篇监狱长大人的纯脑残粉花痴文，慎点。


（看完POI S03E08的我本来打算开始写那篇下下周要交的一点头绪也没有的一字未动的两万七千字的小说 结果。。。我却跑来了这里ˊ_>ˋ）


算了不管了。下面，请容我先尖叫一下：


啊！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！



咳嗯。。。【正经脸ˊ_>ˋ【滚


JIM演的这个监狱长大人简直有形有款。想想美国历来的监狱长几乎都是大腹便便油光满面不修边幅的糙老头，而我们的Mr. Hobbes却是穿着精致的三件套西服、听着优雅的古典音乐、认真做着蝴蝶标本的帅小伙（？）。


要我说，制作蝴蝶标本这种带有杀生性的小爱好简直太适合我们在任何情况下都脸不红心不跳的监狱长大人。他和所有优雅性感的变态一样，对自己、对别人、对任何事情都要求严格、一丝不苟。甚至在死前的最后一秒他都要求自己不能惊慌失措，就算死也要貌美如花的死去。【误


我们的监狱长大人还十分热衷于用他的手指儿轻轻地抚摸自己的领带儿。监狱长大人，你不知道那地方离喉结很近么？！你知道脑海中那轻抚喉结的画面让人欲火焚身么？！（////////艸///////）


我在想。。。监狱长大人把牢房设计成全透明的是为了满足自己的窥视欲吗？！【咦


还有我觉得啊，JIM那种时不时会出现的用气流发声的讲话方式跟这个角色太契合了有木有！！


所有的这些，再加上一手好响指和扭脖子的小动作，我们的监狱长大人就是个高傲的抖S傲娇小女王。监狱长大人我真的是抖M请收下我吧！！我愿意成为你手下的小蝴蝶！！【抱大腿【泥奏凯



（好吧，我滚去写小说了_(:3」∠)_）


掰掰ˊ_>ˋ/
      </影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-05 19:01:42</时间>
<影评>
        《魂斗罗大战李四强》标题是我在得知这电影存在的那一刻就想好的，虽然眼下被许多媒体用滥了，我还是不改初衷。80年代的经典游戏《魂斗罗》中两个肌肉男主角，原型分别是《第一滴血2》的史泰龙和《独闯龙潭》的施瓦辛格。多少年来，动作影迷如笔者，一直期待看到这两位西方世界最为人铭记的银幕硬汉，可以携手合作闯一次通关。除去90年代两人在电影里互相用海报和台词恶搞外，史氏和施氏已经在两部《敢死队》中同时亮相过，还将在第三部中继续合作。但《敢死队》毕竟只是史泰龙主导下的英雄群戏，而我们心目中的这部《魂斗罗》电影，必须海报上只有两大主角的名字，必须是“左史右施”横扫千军的剧情，必须有他俩并肩迈步、周围全是喽喽的标志性场面，当然，最好能让他俩也干上一架。《金蝉脱壳》破天荒的也是完全的满足了上述要求，就冲这一点，它就足以号称真人版的《魂斗罗》。


而“李四强”（John Reese）是美剧《疑犯追踪》的主角，扮演者吉姆•卡维泽在《金蝉脱壳》演了反派典狱长。当初看剧时，我觉得卡叔瘦削的面庞、阴狠的眼神、低沉的嗓门（尤其是压低时不寒而栗的震慑力），太适合演出蝙蝠侠，《金蝉》里典狱长的腹黑程度不亚于韦恩老爷，我很高兴自己的识人眼光得到好莱坞制片人认可。对于熟悉了卡叔正义形象的剧迷来说，典狱长一角不会引起反感，他没有粗口，没扮基佬，连手都没弄脏，依然西装笔挺，头脑灵活，说话慢条斯理又暗藏杀机，仍是大家喜欢的那个“西装大侠”李四强，只不过被黑化了。通常来说，美剧主演由于合约加身，工作时间又长，很少有机会出演大制作电影，卡叔是幸运的，能以另类李四强的角色挑战两大传奇巨星，是履历上光辉一笔。


史泰龙已经不是第一次在电影里越狱了，巧的是上一次《怒虎狂龙》也是双雄戏。只不过这回，他一开始布下孤身作战的假象，等到阿诺亮相，我留意了一下时间，已经过去半个多小时。不过此举并未降低阿诺角色的重要性，要知道《了不起的盖茨》里迪卡也是30分钟才出来。进入对手戏后，双方为影迷津津乐道三十多年的表演风格开始形成比照，史泰龙如同荒野里的独狼，足智多谋，生存力顽强，不断展示着彪悍的意志、精湛的渗透技能，以及铁板一块的表情，一切都是《第一滴血》系列建立起的不灭印象。阿诺则传神的展示了他的幽默感，众所周知这一直是他比史泰龙强的地方，有包袱笑料“说好是假打的嘛”，有贫嘴笑料“去五金店给你买一个”，还秀了一把很黄很暴力的漫画绝活，至于高潮时重机枪横扫，眼神特写一出，全场惊呼一片，《独闯龙潭》、《终结者》的神韵复现。


客观来说，拍一部片把这两位聚到一起并不难，毕竟此前两人单扛之作都遭遇了票房滑铁卢，虽然残酷了点，但合作确实是唯一的出路。然而，又要走双雄路线，又要保留两人昔日的经典记忆，就要出点高招了。《金蝉脱壳》让我们不无惊喜的发现，史泰龙还是那个史泰龙，阿诺还是那个阿诺，他们就像从80年代各自的银幕中跳进了同一个世界，立刻马不停蹄的合作了起来，毫无改变，毫无隔阂。影片也将战友情义处理的十分草莽粗犷，没有给搞基留下半点口实，在双雄片=基片的当今，这也是需要功力的。


有朋友说，作为高智商电影，《金蝉》的计谋过于简单了。首先我得承认，在《越狱》几乎成为一代大学生必修课的时下，要看真正的智力挑战和不可能任务，《金蝉》确实只是小儿科。但换个角度，考虑到影片的初衷是复古80年代，这部斗智版魂斗罗，虽然枪炮换成了头脑，碉堡换成了隔离门，仍要坚定不移的贯彻“简单粗暴”风，如果布局跟《十一罗汉》似的环环相扣，只要上个厕所回来就跟不上，怎么都和两硬汉的身份不兼容。所以在我看来，计划简单，情节通透，看头知尾，反而是本片的优点所在。高科技的运用也属于点到为止，透明禁室、摄像头、运动传感，已是道具极限，最后还得腿脚、拳头和子弹说话。想象一下，总不能让史泰龙戴着老花眼镜操作平板电脑吧。


说到复古，影片中另一处重要参照是80年代美剧《百战天龙》，该剧主角马盖先是个物理系高材生，善于利用身边道具从各种险境逃脱。举凡越狱片，都要活用各种小物件，但与常见的充当开锁工具、制造障眼法不同，《金蝉》的柳钉脱落，六分仪制作——从废品中组合出精密的功效，辅以不明觉厉的科学讲解——格外具有马盖先风格，这种桥段在如今看来当然山寨些，但在80年代，电视观众对此如痴如醉，也是深刻的集体记忆之一，美国60、70后一代观众看了《金蝉》，早有人高呼史泰龙是马盖先附体了。


昔日狂暴肌肉男的代言人，如今被加诸马盖先式儒雅英雄的头衔，从武力向智力悄然转变不言而喻。这也无可厚非，两人加起来都130多岁了，若再像三十年前一样威风八面杀满全场，确实显得滑稽些。但《金蝉》少了密如繁星的子弹、堆积如山的尸体、此起彼伏的火球，并不是遗憾，反而让我感到欣喜。它开创了一条无需亦步亦趋复制80年代守则（比如两人此前的《背水一战》和《爆头》），也可以令老硬汉继续发光发热的演艺路线。这意味着很长一段时间里，我们能继续看到他们在银幕上绽放不灭的光芒，延续着我们童年的英雄梦想。即使哪天他们只能坐在轮椅里扳手腕，我也会照样买票不误。（文/方聿南）
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>靖菊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-10 06:25:06</时间>
<影评>
              虽然昨天后来完全不是因为电影兴奋了= =

      首先，这就是一篇花痴JC的影评，没有任何实际意义，和影片也几乎无关，其实不应该写在影评里的，请大家自行前往右上角，尤其是我的友邻们，因为即便无节操如我也很少如此无下限完全因为花痴写影评。。

       而且也一点也不精彩。我也不知道为啥要写。。。我大概是写给自己看的？囧

       

       话说上个假期的时候我一直在看POI，但是终究第二季看到一半没再看下去。不管有多少人说小乔的剧本如何精致，我始终还是觉得节奏略慢，虽然所有线索在最后一集能华丽收尾做到大爆发，但是在此之前还是略显沉闷。我之所以能在几度想要弃剧的时候坚持看下来了第一季，完全就是因为浑身上下都是porn的李四叔，但是直到我看完了escape plan才明白过来为何有李四叔我还是没看下去，因为Reese大部分时间都在面瘫当中，我成天都在盼望着打斗间隙叔能笑一个，但是大部分时候都只能看着他面无表情地用气声说：“Finch"。当然，由于宅总更加面瘫所以显得四叔还能好一点【喂喂你真的不是黑吗

       好吧我还是爱李四叔的。毕竟当年苏小姐问我JD抖森DTT里面选择杀一个睡一个娶一个的时候我说这仨我都不想睡我想睡的只有Jim caviezel【不要问我为何回答如此无聊的问题 人生真是寂寞如雪

       但是直到我昨天看到典狱长之前JC都没有上升到真爱的程度！

       


        我之所以会去刷这种完全不是我通常会刷的类型的片子，完全是因为我本来以为会在银幕上看到JC打架！结果通篇看下来只在最后看到他举起了枪但是觉得比看到他打架还值！！

        我差不多是在准点到达电影院的，但是我知道我去早了。我一直想吐槽这边影院的一点就是广告太长，每次都恨不得放三四十分钟才开始正片。在我吃完半盒薯条的时候正片终于开始了！然后一直等我吃掉了剩下半盒……典狱长还是没有出现。

         好吧典狱长差不多是在影片开始之后二十分钟之后出现的。先是坐在桌子上看大屏幕，然后就是猝不及防一张正脸。紧接着就进入了他和主角之间的对话。主角问wardenXXX在哪儿的时候，典狱长暴露出了他的第一个小动作——拿手指摸领带——还不是完全摸上去而是拿指尖一点一点，之后还又无辜又得意地笑了一下！请让我做那条领带！然后男主报出code想出去然后典狱长完全不拿这个当回事儿还调侃你是想飞出去吗然后手指做了个飞的动作还朝上吹了口气！

          看到这儿我整个人都不好了！！

          这么鬼畜邪魅的人是谁！！绝逼不可能是我正义而沉默的李四叔啊！李四叔被宅总温暖到了的时候也就是很温柔的淡淡笑一下，但是这种阴冷的笑是怎么一回事儿！！李四叔你醒醒！！不……你还是不要醒过来了这样子挺好的【等等

          于是接下来典狱长就拿白手绢给犯人擦了下脸，转身就走的同时打了下响指，在接下来的一个多小时中，我只要听到这声响指就很想跪。。。

          接下来就是蝴蝶标本那一幕了。说实话这幕我感觉还好，大概是那种沉默专心做事的样子还是很像李四叔【为什么我总在提李四。。

          接下来他和州长的对手戏，眯着眼睛看人的JC实在太犯规了！不得不佩服州长的定力如果是我的话肯定不谈童年直接求典狱长一辈子收留我吧【喂

          然后我看到了什么！他居然把手指放在牙上笑了！！这片子的最大看点就是JC的笑！！几乎每一次都不一样然后每一次都能把人杀死！！之后是扶额笑，把手指点在酒窝上那一声上挑的four成功让我嘤嘤嘤了起来……

           全片我最喜欢最喜欢最喜欢的一幕就是州长为了拖延时间在那儿对着JC用德语祷告，说完之后JC用唱歌一样的语调说：”But I don't give a shit about you~~~ or whatever the fuck you think you're doing~~~“那语音语调简直和莫娘一模一样！！！典狱长你还好吗？！！你好歹曾经是耶稣啊【并不 导演你是故意的吧一定是故意的吧

          然后典狱长找到了漏水原因！！拿到了钉子，然后！！！他居然伸出舌头舔了一下！！然后薄唇还抿了两下！！如果此处有特写的话那么就是gay porn的节奏了吧【我在说什么呀真糟糕

         接下来典狱长得知了有人设计陷害主角这一事实！表面上极度淡定但是还是傲娇地想骂但是他居然还要把电话拿远了才骂fucker洁癖也要有限度好吗

         之后有一幕JC和主角谈话然后半个屏幕都是他的大脸！！我坐在右边正中刚好正对着他的脸！！愉快地舔了起来。。。能经得起大银幕检验的脸都是好脸（我已经在说胡话了是吗）

         我们还是直接跳到决战吧。JC举起小手枪的一瞬间我热血沸腾！！终于要重新和李四叔合体了吗？等着中东人说完上帝小头一偏”yeah, whatever“一枪KO真是帅爆了！！

         看到最后真心希望典狱长能赢啊呜呜。其实我觉得是他武器没选对。他应该拿个冲锋枪啊。想当年李四叔就是靠拿着冲锋枪百步穿杨一枪精准无误地轰下了小轿车的前盖才捕获我的少女心的嘤嘤，如果典狱长也能拿把冲锋枪能不能把直升机打下来还两说呢吧~

         死前居然没有跳海逃跑，就特别傲娇地”哼“了一声。。真是在用生命耍帅啊。。。

         

         好了花痴完毕。整个全程我都一直捂嘴嘤嘤嘤地扭动幸亏旁边完全没有人。魔都的童鞋我好想乃们啊，虽然我现在总体还是很开心的但是刷电影的时候没有可以吐槽外加一起花痴的对象呜呜呜。我真是太爱典狱长了。典狱长真心没有李四叔的影子啊！！我对JC的演技有了重新而深刻的认识。我如果有空要补他的片子了。这片子如果下个月还在上的话我就考虑二刷。但是我最近实在是太忙了呜呜。以及我本来打算用一个小时来写这篇影评，现在已经超时十分钟了。我得滚下去继续看书了TAT

           

          
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-10 16:54:44</时间>
<影评>

该片讲述一个监狱设计师，原计划测试世界上最坚不可摧的监狱，不料却被关入狱中企图灭口。为了复仇，必须想办法逃出这座自己亲手设计的全透明无隐私的高压监狱。他与亦正亦邪的囚犯大佬强强联手，准备一同逃出生天。本片悬疑重重，情节紧凑，史泰龙饰演的“越狱大师”为了能逃脱监狱，一路开打、与这座监狱中的狱警厮杀一番自不待言，为了逃出这座活人墓还要具备天文地理物理化学等各种知识，片中的枪战戏份也非常精彩，让人大开眼界。再加上史泰龙和施瓦辛格两位超级巨星的加盟，真是让人一饱眼福。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫里幽白</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-20 21:12:59</时间>
<影评>

 这是一部标准的好莱坞流水线作品，影片故事简单利索，越狱高大块头手史泰龙，被人陷害关进世界上最坚不可摧的监狱，遇见另一个大块头狱友施瓦辛格，两人想尽办法越狱。全片最棒的地方并不只是接二连三的肌肉男互殴，影片里无处不在的小智慧、诡计、笑点，以及剧情反转反转再反转，让你足以紧张刺激。
 个人很喜欢这里的世界观设定，与世隔绝的监狱，神秘消失的那些大人物以及他们那些不可为人道的内幕交易，我们总是不惮以最天马行空的想象去构造那种不为人知的世界。影片用一种堪称磅礴的气魄构造了这样一个酷炫到底的监狱，光是设想自己能亲身去见证一番就令人激动不已了。全钢构造的监狱，透明得能看到底裤的狱舍，堪比《肖申克的救赎》那种小盒子禁闭室的烘培室。这是一个瑰丽的世界，视觉上的精彩游历令人不虚此行。 

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>红装素裹</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-05-16 14:26:23</时间>
<影评>

冷峻的雷·布雷斯林经过周密计划，成功从戒备甚严的监狱中逃脱。他隶属于独立的BC安保公司，该公司受联邦监狱局之托测试国家各地监狱的安全性，通过布雷斯林这些越狱高手查找监狱的漏洞，以确保不会有犯人从牢笼中逃 脱。在过去八年里，雷已成功征服14座监狱。这一次，中情局为验证关押了罪大恶极恐怖分子的设施的安全，委托正准备退休的雷进入神秘莫测的国际监禁中心。但此次行动似乎出了什么差错，雷与团队失去联系，冷酷无情的典狱官霍布斯也完全无视他的撤离申请，更有凶残的狱卒热衷草菅人命。孤立无援的雷，只能在囚徒埃米尔的帮助下寻找逃脱的一线生机，所以真相来了

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>笨笨</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-31 22:52:07</时间>
<影评>

 如果说将其看做一部类型元素丰富的动作片，显然这是一部在水准之上的佳作。但如若换个角度，从传统的越狱电影出发，《金蝉脱壳》却显得并不是那么接地气了，严格意义上，其并不是一部真正的越狱电影。其只是借了一个越狱电影的壳，而无越狱电影的魂。当然，这不是否定《金蝉脱壳》是一部精彩的类型片，创作者选择哪种角度作为创作方向本身并无优劣之分，这里只是想说明一下如果该片从传统越狱电影“接地气”的角度出发，其目前的故事框架及形式是否还能行得通，且是否有着更加精彩的可能性。金蝉脱壳

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
