<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>世界尽头 The World&apos;s End</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1979763511.jpg</封面>
<导演>埃德加·赖特</导演>
<演员>西蒙·佩吉 / 尼克·弗罗斯特 / 帕迪·康斯戴恩 / 马丁·弗瑞曼 / 埃迪·马森 / 裴淳华 / 托马斯·洛 / 扎卡里·拜莱斯 / 贾斯珀·莱文 / 詹姆斯·特拉佩 / 卢克·布罗姆利 / 索菲亚·埃文斯 / Samantha White / 洛斯雷诺兹 / Richard Hadfield / Flora Slorach / Francesca Reidie / Charlotte Reidie / 大卫·布拉德利 / 迈克尔·史麦利 / 皮尔斯·布鲁斯南</演员>
<简介>过度沉湎酒精、年届不惑的盖瑞·金（西蒙·佩吉 Simon Pegg 饰），突然间想起20年前青春时代一件引以为豪但未竟的浪荡事，于是相继找来如今已经有了各自家庭和事业的好伙伴奥利弗·张伯伦（马丁·弗瑞曼 Martin Freeman 饰）、彼得·佩吉（埃迪·马森 Eddie Marsan 饰）、史蒂文·普林斯（帕迪·康斯戴恩 Paddy Considine 饰）和安迪·奈特利（尼克·弗罗斯特 Nick Frost 饰）。他们相约返回故乡纽顿哈芬，试图再次找回通宵5人、12间酒吧、60杯啤酒的快乐时光。小镇一如既往，几乎没有什么变化，但是镇上的人似乎全然不记得这几个老男孩。
                                    
                                　　在盖瑞的引领下，起初一切还比较正常，可当夜幕降临之后，诡异事件交替上演，盖瑞等人发现，他们仿佛不知不觉步入某种超自然的圈套之中……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>文森特九六</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-06 17:08:29</时间>
<影评>
          世纪之交，一部名为《屋事生非》的英国情景喜剧诞生，短短的两季十四集，却在日后成为了全球宅人顶礼膜拜的圣经，其打破了情景喜剧的各种惯用模式，通过大量调皮的镜头剪辑与对邪典电影、漫画、小说、游戏等Geek文化的大规模致敬成就了其独特的视觉风格和文化气质。《屋事生非》的成功也造就了导演埃德加赖特（同时亦是编剧）、演员西蒙佩吉（亦同时亦是编剧）和尼克弗罗斯特的怪咖铁三角组合，三人之后将《屋事生非》第一季的第三集扩充开来，拍成了《僵尸肖恩》，顶礼膜拜了“僵尸教父”乔治A罗梅罗，接连两部作品的成功，让三人萌生了打造电影版《屋事生非》的想法，通过一个主题系列，通过不列颠民族骨子里所特有的狠辣冷幽默，将流行电影亚文化好好的调侃一把。

  《热血警探》是对老派警匪动作片的致敬与讽刺，到了这儿，埃德加赖特将《屋事生非》中频繁快速的镜头剪切与不断跳跃插入的闪回插叙这些标志性的语言手法全部注入了进来，所谓的“血与冰淇淋”三部曲正式步入成熟期。但是，在之后的日子里第三部最终篇却迟迟没有面世，这期间，埃德加赖特去好莱坞拍了《歪小子斯科特对抗全世界》，依然酷炫的画面却难掩失去佩吉与弗罗斯特所产生的表演上的单薄，佩吉和弗罗斯特也脱离赖特在《保罗》中再次合作，虽然这次更加御宅，但不见了赖特花哨风趣的镜头语言，同时，“血与冰淇淋”三部曲还不声不响的出了一部外传《街区大作战》，即使有弗罗斯特坐镇，还是不为死忠粉所接受。于是，在万千呼声中，那部远在天边的“泡吧马拉松”《世界尽头》终于在2013年登场，三部曲的坑也终于被填上。

  至于为什么会被叫做“血与冰淇淋”三部曲，因为这其中的每一部电影都是将英伦喜剧元素同特定的电影类型相结合，也各自代表了可爱多冰淇淋的某种口味，更会出现角色在影片中购买品尝此种口味的冰淇淋的段落。形如《僵尸肖恩》改写了经典“活死人”恐怖电影的面貌，以红色草莓冰淇淋为代表，象征着影片妙趣横生的血肉横飞；《热血警探》则颠覆了传统警匪动作片的模式，以蓝色原味冰淇淋为代表，象征着片中的警察背景；到了《世界尽头》，则是结合的末世科幻类型，以绿色薄荷巧克力冰淇淋为代表，象征着电影异幻的故事风格，而如此以来，“红蓝绿”三部曲也恰好形成了向基耶斯洛夫斯基的“红白蓝”三部曲的致敬，当然了，更多的还是自嘲。又因为这套三部曲中的每一部都总是伴随着“抛头颅洒热血”的搏杀场面，所以，“血与冰淇淋”这一颇具传奇色彩的系列绰号也就诞生了。其实三部曲中的惯例还不止这些，身为《夏洛克》死忠粉的我自然无法忽视潮爷的存在，马丁弗瑞曼从《僵尸肖恩》中的零台词酱油，到《热血警探》中的官腔配角，再到《世界尽头》中的五大主角之一，可谓见证了三部曲的成长，而且早在《屋事生非》时，另一位《夏洛克》名角“麦哥”马克加蒂斯就有过恶搞《X档案》的客串演出，原型作品《屋事生非》自然也没落下，主演兼编剧杰西卡海因斯等剧集主创也在三部曲中纷纷出镜。同时，经典的“翻木墙”段子也一直被保留了下来，而且常玩常新。除此之外，三部曲对英伦酒吧文化近乎陶醉的频繁展示也让啤酒成了血与冰淇淋之外的第三大影片Icon，也成了《世界尽头》故事的立足点。

  不过说到底，三部电影的总体构建是很随性的，直到《世界尽头》立项，赖特与佩吉开始重写年轻时已经完成的《世界尽头》剧本初稿时才萌生将其与之前两部电影建立联系的想法，不过宅系创作者背后总是有着难以计数的DVD、地摊文学和ACG等做后盾，灵感是飞不完的。现如今，怪咖三人组接下来的计划已经是众人皆知了，埃德加赖特帮斯皮尔伯格撰写了《丁丁历险记》的剧本，在展现了自己优异的写作才华后也即将通过执导《蚁人》入驻日渐辽阔的漫威宇宙阵营，西蒙佩吉则通过“碟中谍”和“星际迷航”两大Geek系列在好莱坞成功上位，而且其作家身份也得到了长足的发展，自传剧本双龙出手，至于尼克弗罗斯特，也继续在小成本电影中自个玩得不亦乐乎。所以，《世界尽头》的意义非凡，它不仅仅是在为“血与冰淇淋”三部曲进行补完，它更像是怪咖三人组的一次告别演出，三人组下一次的重新登台，可能要等很久很久，或者，没有下一次了。

  说回《世界尽头》，作为三部曲的最后一部，电影在调侃玩闹之余更多了一层对青春的缅怀和浓浓的乡愁气息，五位昔日死党中的四人已经因为人到中年而纷纷失掉了年轻时的无畏不羁，为死板的生活而奔走忙碌，唯一未被岁月蚕食的“幸存者”盖瑞金则被看做无所事事的失败颓废者，为此，他召回了四位好友，打算用当年未曾完成的马拉松豪饮来彻底的同现在的自己告别，在烂醉中找寻迷失的自我，但一切都因“数字化”、“全球通”等这些被所谓的“来自地外文明的建设者们”所带来的“便捷与和谐”而达到了无比荒诞且混乱的局面，酒还是要喝，不过首先要保证喝的人仍然是当年的那位损友，并依然有着埋藏在心底的狂野和追求。《世界尽头》用接近两个小时的长度展现了观众自己的年华，那可能是有关当年、现在或是未来，每个人都能在其中感受到个人正在经历、已经失去亦或无限憧憬的时光，这也是影片最动人之处，也许对真我的拷问，确实是要在酒精和泡沫的碰撞迷幻中才能得到解答。聊得有些沉重了，作为同《僵尸肖恩》和《热血警探》一脉相承的作品，《世界尽头》依然具备着极强的娱乐性和Geek情怀，皮尔斯布鲁斯南的客串让其成了继《热血警探》中的蒂莫西道尔顿之后的又一位被三部曲黑化的詹姆斯邦德，赖特和佩吉将《怪形》的敌我难辨、《天外魔花》的人类异化等经典的邪典噱头灵活的应用到了剧本的创作中，盖瑞金还在结尾成为了英伦雅痞版的印第安纳琼斯，不过影片最让我欢乐多的是高潮盖瑞金等三位主角同银河网络进行的那段看似胡扯瞎掰的争论辩护，直接让我跳到了《星际迷航》，不知多少次，屹立于史波克和老骨头这两大护法之间的柯克舰长用自己的三寸不烂之舌说的敌方喷血崩溃，其中的恶搞与致敬想必会让每一位Trekker会心一笑。佩吉和弗罗斯特的角色同前两部电影相比在身份上有了某种调换，弗罗斯特成了那个一本正经的家伙，而佩吉则成了大男孩，二人在影片中一个化身“粉巨人浩克”，一个打出“成家班醉拳”，五位主角的“厕所遭遇战”可谓近年来最具趣味和Fanboy情结的动作场面。

  曾经和朋友细数过新千年以来自己最钟爱的三部曲电影，我的选择是诺兰的“黑暗骑士”三部曲，还有人选择已经被撕裂的“谍影重重”系列，如今，终于完结的“血与冰淇淋”成为了我的第二选择。选“黑暗骑士”是因为私下觉得这是属于我们这个时代的“教父”三部曲，而选“血与冰淇淋”，则是因为它实实在在的打造了我们这些Geek、Nerd们一直在苦苦追寻的那份强大无比的原力，那片永远闪耀在世界尽头的Wonder。
      </影评>
<有用数>563</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-21 23:00:58</时间>
<影评>
        现在，“怪咖铁三角”埃德加·赖特、西蒙·佩吉、尼克·弗罗斯特已经完成了“血与冰激凌三部曲”（《僵尸肖恩》、《热血警探》、《世界尽头》），他们开始回顾一起经历过的传奇之旅——从1999年的情景喜剧《屋事生非》，到最新的这部《世界尽头》。


时间定位在1993年，埃德加·赖特还只是伯恩茅斯普尔艺术设计学院的一名青涩的学生。他被凯斯·穆恩的摇滚歌曲打动，为了生计，跑到街角的店里来了一段即兴演奏。十年后，也就是2003年。赖特成了一名导演，正跟他的编剧搭档兼男主角西蒙·佩吉一起，为他的新片《僵尸肖恩》的剧本绞尽脑汁。他们决定让配角艾德来一场宿醉，但是需要一个不同寻常的方式来醒酒。赖特想到一个主意：“他不用牛奶或者什么世界新闻，他需要的是一个可爱多。可爱多是有药用价值的。”


又过了十年，我们来到了2013年。我们杂志的记者正跟赖特在伦敦一家咖啡馆里面对面坐着。赖特有点不习惯店里放的音乐，对他来说有背景音乐就无法集中注意力。他点了一杯双份浓缩咖啡（这说明他的新片的确还有一个月就得完成了），坐下来开始侃侃而谈。“可爱多的笑话总能让人开怀，不知道为什么。在电影的首映式上，和路雪给我们提供了免费的冰激凌，于是我想，要是我下一部电影里还有可爱多，说不定到时候又有免费冰激凌吃了。”


2007年，赖特和佩吉推出了第二部《热血警探》，尽管没有免费冰激凌供应。当时就有人问赖特，是打算拍成三部曲吗？赖特回答，“是的，就好像基耶斯洛夫斯基的‘三色’三部曲一样，只不过我拍的是三味可爱多三部曲。”


现在有了《世界尽头》，赖特脱口而出的话成了真。《僵尸肖恩》中的草莓味冰激凌是红色的，象征着血；《热血警探》的中的冰激凌是蓝色的，象征着警察。《世界尽头》将以薄荷绿为代表色，“薄荷是我最喜欢的口味”，赖特笑着说。


“我是一个主意很多的人，但有时候你需要一点草莓味的调和，有时候你需要一些薄荷。”西蒙·佩吉正在5700英里之外的上海拍摄《寻找幸福》，他的脸挤在电脑的摄像头里。“这儿的宽带要好一些，前阵子我在约翰内斯堡，实在太痛苦了，我不得不五秒一停地看《世界尽头》的剪辑”，佩吉说。


记者采访赖特的时候就没这么多限制了。我们来到他豪华的放映室里，抢先观赏了他的新片《世界尽头》。要说限制的话，也就是我们只看到电影前面的46分钟。但是通过这46分钟我们已经能够判断，这部电影将是《僵尸肖恩》的一个温和的、成熟的姊妹篇。


电影讲述在疯狂串酒吧喝酒的20年后，五个从小就是死党的酒鬼重新聚首。让他们聚集到一起的原因是，他们当中的一个朋友准备再来一次马拉松喝酒大战。他带着自己的好朋友回到故乡，并且决定寻找到那个只在传说中出现的酒吧“世界尽头”。然而他们发现，酒吧和小镇已经悄悄被外星人占据，于是一系列疯狂搞笑的事情开始发生。


“这好像挺自命不凡的，但我们一开始真没想做成三部曲。《僵尸肖恩》拍完之后，《热血警探》又机缘巧合地诞生，这时我们才想到，如果再拍一部的话，我们就能完成一系列相互关联的电影了。”


在可爱多冰激凌之外，三部电影之间并没有什么固定的关联，除了一道藩篱。“我们想，如果一个三部分的笑话分别在三部不同的电影里发生，那该多有意思啊。”《僵尸肖恩》的开头和结尾都有篱笆墙的镜头，《热血警探》也以搞笑翻栅栏情节作为呼应。近期剧组补拍了Gary拆栅栏的镜头，这场戏会加在《世界尽头》里。“我还不知道第三段笑话是什么，但只要我们能想出一个巴斯特·基顿式的梗，那就完美了”，佩吉说。


另外，三部曲的主题也有一定关联。比如外星人的出现，个人与集体的关系，以及成长等等。佩吉说他们将私人的东西灌注进一部僵尸片、一部警察片和一部科幻片里，《世界尽头》为从《屋事生非》开始的一切谈论完满作结。


“要薄荷”，尼克·弗罗斯特坚决地说。草莓可爱多里的草莓永远不够，但薄荷味可爱多里满满的全是薄荷。在可爱多三部曲濒临结束的这段时间里，记者一直跟在弗罗斯特身边。他过得很惬意，过一会就要去高尔夫球场打几杆了。但现在他坐在客厅里，在他最爱的椅子上，讲述可爱多三部曲怎样改变了他和他们的生活。


倘若没有《僵尸肖恩》的话，佩吉可能就不能参演《星际迷航：暗黑无界》了，也不会参与《碟中谍4》，也不会远在上海跟我们用Skype通话了。而赖特呢，可能就没有执笔《丁丁历险记》剧本的重任，不会跟昆汀·塔伦蒂诺交上朋友，更不会成为漫威最新英雄大片《蚁人》的导演了。至于弗罗斯特，十年前他还在跟人合租房子，现在跟妻子、儿子住在一座豪宅里，有一个梦幻般的大厨房。并且，他还即将成为一部歌舞喜剧《古巴浪人》的男一号了。“感觉倒没什么不同，关键是你现在有更多发言权了，之前是没有的。尤其在拍《屋事生非》和《僵尸肖恩》的时候，你得明白自己的位置。”


我们再来一次赖特式穿越吧，这次我们来到伦敦的一个花园里。佩吉的好友弗罗斯特当时只有过一次表演经验——也就是情景喜剧《屋事生非》，他第一次来到了《僵尸肖恩》的片场。在这部新片中，他将饰演艾德，也就是佩吉饰演的肖恩的好朋友。他紧张得要死，但是当跟焦员突然抓住他的胳膊，把他拖到标记处的时候，他反而开始镇定下来了。跟焦员当着所有人的面说，“站这里，你知道这不是在拍录像带玩。”佩吉证明有这回事，“我记得她说的话，然后想，搞毛啊，她居然鄙视我们！”他笑道，“而剧组其他人可能在想，搞毛啊，他们几个以为这是在拍劣质家庭录像带呢。”


从《屋事生非》开始，佩吉和赖特就被人们划分为“极客”，而《僵尸肖恩》又让他们成了邪典偶像。台词、角色、动作、情感、英伦腔无不经典的《僵尸肖恩》在全球卷走了三千万美元票房，而它的成本只有四百万欧。他们不愿趁热打铁拍续集，就拍了部更热血的《热血警探》，全球票房成绩八千万美元，其中英国票房2100万欧，着实是个重磅炸弹。


《世界尽头》是在宣传《热血警探》的过程中构想出来的，但佩吉等人的档期一直很紧张，所以六年之后铁三角才有机会重新聚首，一起写剧本。但其实这漫长的妊娠期也有另一个原因，就是他们几个都没太主动。佩吉说他和赖特一直像家人一样，但《热血警探》出来之后，他们想分开一段时间。《热血警探》没少耗费脑细胞，佩吉曾经躺在地上哭着耍赖，因为想不出好点子。


休息期间，他们接其他片子尽量步调一致。佩吉和弗罗斯特一起拍了2011年的《保罗》，同一时间赖特去好莱坞拍了《歪小子斯科特对抗全世界》。《保罗》票房成绩不错，全球近一亿美元，所以弗罗斯特觉得就算人们说它不好看，但票房数字在那摆着，还是挺令人骄傲的。《歪小子斯科特》的收益却很一般，全球票房才4700万美元，是赖特导演生涯的第一次挫败。赖特没有埋怨任何人，他反思自己，然后继续努力。他带领主创人员往返大西洋两岸宣传新片，与多年合作的环球公司感激彼此。


2003年，当Film Four公司舍弃了《僵尸肖恩》项目之后，赖特等人来到了Working Title公司寻求最后一丝希望。他们结识了这家公司的联合主席艾瑞克·费纳（《四个婚礼一个葬礼》的幕后推手），游说他说要拍一部“理查德·柯蒂斯版的乔治·罗梅罗电影”。“真的？我昨天的事情都记不住，更别说2003年的了，但当时我们的确走了一步险棋。赖特很有眼界，一种我们想要支持的眼界”，费纳回忆道。


佩吉和赖特称呼费纳为“艾瑞克叔叔”，在他们心中他像一个穿着闪亮盔甲的骑士一样伟大。因此，当2011年费纳被诊断出癌症时，他们决心尽快写出《世界尽头》。赖特本来早就可以去漫威拍《蚁人》，但费纳的病情让他将《蚁人》扔到了一边。“没有费纳就没有《僵尸肖恩》，当我们听说他病了之后，就决定下一部新片一定要拍《世界尽头》。我觉得亏欠他很多很多。”佩吉动情地说。


奇妙的是，费纳的病情好转了。他不但担任起《世界尽头》的制片人，还常常出现在片场上。赖特和佩吉从未告诉他，他经受的考验给了他们怎样的影响。当记者转告给费纳时，老头说，“我很感动，真的。听到这些真好。”


我们的最后一次穿越将来到优雅的Elstree Studios，时间定在2012年12月。现在是《世界尽头》最后一天拍摄，佩吉正坐着，眼神儿发呆。他开始意识到，前面就是三部曲的终点线了。“尽管只是许多终点线之一”，半年后的一次闲聊中他说，“我的情绪开始涌上来，我等着眼泪往下掉……可是没有，因为我的心情好极了！”


这时你可能就收起询问第四部“可爱多”的想法，《屋事生非》第三季的事儿也甭提了。和路雪已经推出了新口味的可爱多，“所以可能变成四部曲，甚至八部曲，是想这么问吧？”但三部曲就是三部曲，只不过铁三角以后照样可以再合作。“我想找佩吉演戏，我可能跟赖特写剧本，将来我们可以拍很多东西。估计下次我和佩吉就要演敌手了”，弗罗斯特说。


现在他们哥仨又各自忙活起来了。尼克·弗罗斯特去拍《古巴浪人》和电视节目《斯隆先生》了，埃德加·赖特总算要在九月份开拍《蚁人》，西蒙·佩吉更是片约成堆，比如浪漫喜剧《男人雄起》以及《星际迷航》新片等。佩吉说，“还有很多事情可做，只要心中有念，我们就会行动。现在我们好像完成了一个很大的成就似的。《屋事生非》第三季会永远萦绕在我们心头，但不会有人再催着终结‘血与冰激凌三部曲’了，因为我们他妈的终于实现了！”



编译自《Empire》等杂志，转载请注明
      </影评>
<有用数>196</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shaun.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-27 02:19:58</时间>
<影评>
        当初看僵尸肖恩的时候，没有看过几部电影，更加没有接触过所谓的英式幽默。看完后目瞪口呆，呆若木鸡，满脑子只有一个想法，我操，太酷了！

后来又看热血警探，现在回想起来，其实比僵尸肖恩的笑料更多，而且从非现实题材回到了单纯悬疑，整部电影酣畅淋漓，特效，动作，音效，让人看完了还是会不断回味，脱不开来。

星期五美国上映的电影，其实一般影院都是星期四晚场就开始了。而这次为了可爱多三部曲的完结，AMC更是推出了星期四下午连看三部曲的套餐。我想了想，还是没有去。正好多僵尸肖恩和热血警探躺在我电脑里很多年，我一直也没有看超过三遍。

有些经典，不需要一直重复，精彩也会永远刻在你的脑海里。

星期五一个人去看完了世界末日。给了四颗星。也许懂我的人会知道，我没有给五颗星，其实已经是一种否定了吧。

诚然，电影精彩，尽职，做到了作为一个该系列粉丝期待做到的一切。也许一些笑料并不是那么突出，但是这正是可爱多系列的风格，让你想笑又笑不出来地痒痒，但又痒得很舒服，最后结局再给你痛快一把。

我没有失望，但是我却也没有达到前两部时的高潮。

就好像第一次吸烟进肺，带着期盼，害怕，对未知的不安和惶恐，一口下去，整个人晕眩，窒息，麻痹，肺部收缩，但是同时两扇肺叶好像两颗巨大的睾丸同时高潮了一样。

那种感觉，只有第一次吸烟才能感觉到，越到后来，越淡。

烟并没有改变，改变的是肺和你的期待。

世界并没有改变，改变的是我们。

看了僵尸肖恩以后，追着去看完了spaced，论荒诞程度，不亚于三部曲任何一部，那时候的Simon和Nick那么年轻，笑起来超级没心没肺，生活里没有任何重要的东西，就好像僵尸肖恩里的主角，工作和人生对他们来说没有任何现实价值，他们恣意地挥霍自己地青春。

后来看Simon闯荡好莱坞，在一些口水电影里跑龙套，各种苍老。

于是在世界末日里，主角们都已经沦陷在生活里，无法自拔。唯一“追随自己内心”的Gary其实确是个懦夫加瘾君子，只是通过放纵自己来逃避现实生活的残酷。虽然最后世界毁灭，他终于每一天每一天地活在了自己理想的生活里，但却正因为剧情荒诞到如此，才更让人意识到现实的冷酷，冷酷到让人后背发凉，汗毛倒竖。

完结曲的世界末日， Simon和Nick笑容依旧，但是鱼尾纹都已经可以夹住苍蝇了。也许真的是外国人老得比较快吧。

影片的开始，Simon在AA的聚会给其他的酒鬼讲故事，世界还没有毁灭。影片的最后，Nick给围坐在火堆边的孩子们说故事，只要还有火，还有孩子，就还有希望。

僵尸里，女主就是酱油，警探里，根本没有女主。末日里，女主最后跟男配幸福地生活在了一起。

这就是改变，这就是进步，这就是希望。

外星智慧生命最后被两个二愣子气得甩手离开，留下了一句Fuck it。

有谁能这么洒脱地说一句，

Fuck it.

然后撒手离开
      </影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>大吉</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-09-06 15:10:07</时间>
<影评>
        我总是觉得那些荒诞的东西很有意思。

越是荒诞的事其实越真实。（有时候那些真实的事其实更荒诞）


我在看完《僵尸肖恩》后第一次开始思考，僵尸的含义。 他们缓慢，麻木，僵化，愚蠢。他们还想同化你。 那时我在读大学，是个愤青。我在那个故事里看到了世界上其实很多人是僵尸。无聊的活着，僵化，麻木，愚蠢。还想同化我。

这是个中二的观点。首先，我贬低了他人。第二，我反对的是大多数人，也就是这个社会。第三，我把那些循规蹈矩的活着的人称为僵尸，实际上把自己比他们对立起来，成为了敌对面。

好吧，以此观点出发，我最终是被同化了。

《僵尸肖恩》是2004年的片子，而现在是2013年。

“血与冰淇淋三部曲”的最后一部到来了。

片子的观点也变了。

僵尸 变成了 机器人。或者用这部片里的话说：空壳人。


我们看到空壳人其实有他们的观点，他们让这个世界变得更好。他们不再是麻木的，愚蠢的。和主角相比，空壳人其实更加成熟，更加正确。他们使得这个世界更美好。而主角这样的人，最后毁了这个世界。

这样说也是有根据的。 人是社会的一部分，人存在的意义是传承基因，必然是社会的奴隶。

不过这个世界越来越强调自我，也就是脱离社会零件这种设定。


扯远了，还是回归影片。

主角是什么样的人？一个醉汉，一个精神病。某种意义上，我就是一个醉汉，一个精神病。嗯，我想起豆瓣有个书评叫《我不是孔乙己》差不多一个意思。

有趣的一点是，片子最后妹子跟的也不是他。为什么？我想起我高中时追过的一个姑娘说我不成熟。

片里快尾声的互相说教，让我想起了我和我父亲的对话。最后高等生物恼羞成怒的确很想我父亲愤怒的样子。谁也说服不了谁，那你想怎么样就怎么样吧。

the world end。

从主角观点是他赢了。但是此片最后的结局和僵尸肖恩一样，人类最后还是和僵尸/空壳人，一起生活着。

这么说其实没有人能改变什么人。

什么是不被奴役，什么是自由，主角这样的人在现实生活里是不是混蛋？谁知道，谁关心，就这样活着，没有人能决定谁是对的谁是错的，没有人能决定对方该怎么活。


三部曲的最后一部，最后给出了一个和以前一样的答案。只是稍微让步了。（否定与自己不同的人的态度比以前软了许多）

我想这就是社会吧，形形色色的人都有。大家一起活着。中国讲中庸，其实这就是中庸，因为各种极端都有，最后反而中和了，但又多姿多彩。（不过这样看来，还是社会的零件啊。。。）


谁知道呢。大醉一场，喝到宇宙终结。

The World&apos;s End


                             ----------最后扯点剧情相关的------------

假如不是旧伤疤和被干后出蓝色液体。如何百分百分辨是不是空壳人？楼下说空壳人完美一眼能看出。我一开始也是这么想的，但是仔细想想又不觉得他们多完美，要真的完美就不会烦那么多错误，最后失败收场。


其实这部片子看完有点失望，3星都是有感情分在里面了，因为不够颠覆。感觉主题思想和第一部《僵尸肖恩》其实没什么太大进步，只是僵尸变成空壳人，而空壳人和僵尸的区别是他们能沟通说理，不是绝对对立。

但是《僵尸肖恩》最后，人类和僵尸其实在某种成都上已经互相生活在一起了，所以本片和第一部区别真不大。

这几年的僵尸片如《我是传奇》、3集英剧《复生》和《温暖的尸体》已经把僵尸这个形象进一步颠覆，相比空壳人其实更有趣了。——以前，我们把僵尸对立起来，现在我们把僵尸视为人类的一部分，只是我们不去了解他们，了解之后，发现他们也是有爱的。

——————————————————————————————

桃姐说：看IMDb才注意到《世界尽头》几位主角的姓都是有含义的，之前只注意到西蒙·佩吉是国王，原来还有骑士、管家、王子什么的【Simon Pegg—(Gary) King】【Nick Frost—(Andy) Knightly】【Eddie Marsan—(Peter) Page】【Paddy Considine—(Steven) Prince】【Martin Freeman— (Oliver)Chamberlain】

——————————————————————————————

关于结局，我是这么想的。【就是老子这么做其实没有什么内涵和深度，空壳人和人类其实老子根本不在乎，老子也不是什么好人，世界毁灭也没关系，我就是要与世界为敌。我才不管世界到底怎么样，反正就是要和主流做对，因为这么干，我觉得爽！】——其实电影本身也是，你可以发现它和没内涵的片子比起来有内涵，和有内涵的片子比起来，更无厘头和有趣。总之就是非主流。  最重要的是，西蒙·佩吉希望不管你怎么看待这电影，至少你觉得爽！
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>私~川流</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-19 09:45:37</时间>
<影评>
        表1：Pub 的地点 （@wiki)

片中名 = 拍摄地点 postcode

The First Post = The Peartree, Welwyn Garden City  AL7 4JJ

The Old Familiar= The Doctors Tonic, Welwyn Garden City  AL8 6PR

The Famous Cock = The Cork, Welwyn Garden City  AL8 6AW

The Cross Hands = The Parkway Tavern, Welwyn Garden City  AL8 6TP

The Good Companions = Wendy&apos;s Shop, Leys Avenue, Letchworth SG6 3EU

The Trusty Servant = Three Magnets, Leys Avenue, Letchworth  SG6 3EW

The Two Headed Dog = The Colonnade, Eastcheap, Letchworth  SG6 3AN

The Mermaid = Broadway Cinema, Letchworth  SG6 3DD

The Beehive = Thai Garden Restaurant, Letchworth SG6 3DU

The King&apos;s Head = The Arena Tavern, Arena Parade, Letchworth SG6 3BY

The Hole in the Wall = Railway Station, Letchworth  SG6 3AD

The World&apos;s End = The Gardener&apos;s Arms, Letchworth SG6 4LG



和基友期待了很久的片。二半夜场。伦敦时间Jul.19 00:05，连爆米花都不卖了。俺是不是最早看的人了

导演对本片的总结：when you go back to your hometown, you feel alienated.

先吐槽。

12 pints就能喝成这样，中国人应该理解不了。全篇没有任何可怕的地方，虽然力图要恐怖一些。blank们血是染料蓝，打碎的质感像搪瓷马桶一样，第一次在厕所里打得一地难辨真伪。

打斗多了点，莫名其妙。

主题又是英国人的阴谋论，这回网络。（Bill Nighy配的音很棒，很有性格，想装硬但最后还是说不过Simon）还有醉生梦死才是生活的本质。人类为了标榜自己（Simon做代表）要‘freedom, just have a good time’而回到原始去了，这种人生观是要多不上心。老北京说：活得就是个精气神儿。英国电影界也一直如此，像要自己的精气神，以至于此片一出，卫报就评论说它让美国电影标榜的主题黯然失色。


不过笑点都很可爱，吐槽了英国所有pub都在像星巴克看齐。对九十年代英国在政治经济文化上都更为独立的怀念。

角色一个二个都萌萌的，就好像岁月没让他们心智变老一样。不知这样的‘少年形状’是否Simon Pegg最心仪：总之最后是和年少的‘友人’再度踏上旅程。

这一种年轻状态不知道在酒醒的时候会在哪里。三个没从过去走出来的人（Gary/Simon；Steven还喜欢Sam；Andy依旧忠诚）保持了人类的本性。Oliver（Martin Freeman很可爱，整个过程表情都乖乖的）和Peter都是拿佣金的salesperson了：老好人可以变成机器人，对自己对别人也不会是损失吗？

全篇节奏很不错，都靠Simon一个人把握(打斗的时候看Frost的)。俨然成了男神。片子高潮里Simon的宣言引得无数二半夜看片儿的英国人连连鼓掌叫好。


最后Network放弃了地球，可惜生活还要继续。（咦，面前飞过可爱多的包装纸）



</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>响指</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-08 14:35:35</时间>
<影评>


推荐30岁以上的哥们看这片，说的是那青春不在还有小伙伴和你一起打怪么？是不是身边好友只能在烂醉之后回忆糟烂往事？说完之后却是空空的失落，因为人也不对，事也不ok。因为，哥们，世界的秩序已成，我们都不再是那探索者了，一个个是那系统的螺丝钉而已，所以马泽发客，快来一杯一口闷，去你妈的秩序喝到世界尽头。继《僵尸肖恩》《热血警探》之后第三部《世界尽头》。哦也。


我最佩服这套片的地方就是，故事的切入点都很小，但够深，鲜血直冒，而不是与美国大片那样，上来就拯救世界，主角永远高高在上。这套片，主角都是置身于这个操蛋的世界，和观众一样，一边理解，一边适应，然随着剧情的推演，逃出生天，自然而然成了英雄。把自己放的很低，一起欢乐一起闹。好像玩rpg游戏，一起练级一起打boss。


娱乐效果很棒，用的也是惯用的题材，比如僵尸惊悚、警匪枪战、科幻拯救，可是类型片只是道具，只是壳子，只是吸引浮躁观众理解故事的引子。习惯了娱乐，却不习惯思考，用这种方式很接地气。


也许是为了让娱乐更高级，3部片子各有一个切身能体会到的主题。 前面2部不说了，单说世界尽头这一部，随着你30好几，都能体会到这种感觉。朋友还是朋友，只是聚会不多了，话题也老是怀旧，老想召回当时的感觉就只能等到烂醉之后了。可是时光不在，抱怨朋友不是以前那样的时候，你也变了。


这个片很准确的抓到这个人人都有的经验，可牛逼在于，并不只有这些。此主题随着剧情继续深挖，而且依旧是献血之流面对人生亦或宇宙秩序的深刻。


成年人甘愿被机械化，宇宙最高级的文明就是要把大家秩序化，秩序化之后呢？有的是安全感和舒适么？乐趣却没了。剩下的还是一堆无解的问题。只有剧中的浪子在往前走，再坚持寻找乐趣，对抗秩序，和小伙伴们在一起，最快乐的时光，不就是未曾感觉到世界秩序的牛逼，放胆去试。放胆去探索的时候么，永葆这样的劲头，直到世界尽头。衰老不可怕，怕的是剩下一个空白的躯壳。


真心佩服这部戏的哥们，让我感觉到，片子还能这样弄，熟悉的类型片，不熟悉的走向，如果你也看过足够多的片，你知道，这就叫才华。而且佩吉和胖子的表演风格不同以往，一个变化成疯狂浪子一改弱智宅男形象，一个变身成大胖猛张飞，一改以前song胖子的感觉哈哈。


能把讲道理搞的这么欢乐，或者说把欢乐的娱乐片搞这么深刻，也就这套片了。爽！其实你看片的时候是感觉不到我以上这套说教的，就是随着主角打怪升级一路狂奔。等你爽完，你会想到一些其他什么。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>右手</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-18 10:22:43</时间>
<影评>

扫了豆瓣20条长评，好像还没有人真的聊这电影的另一种可能，即开场4分钟之后全是主角Gary一人脑补的。来，我们仔细探讨一下这个可能性。

“你失望了吗？”
“失望什么？”
“你们最终没有到达世界的尽头。”
这段发生在电影开场的互助会的对话，成了Gary脑补1990串吧之路的契机，电影里的提示：
一. 从他招募众人的片段可以看出，他对四个好友的认识隐约留在1990。
二. 串吧之路的一系列故事，稍后展开。
三. 约85分钟，他与好基友争执时露出了精神科病患的手环。
互助会与精神科
串吧之路需要详细展开，我们可以隐约感觉到前四分钟的1990串吧之路和电影（权且当作是2013吧后面说外星人来这里23年了）的串吧之路有诸多相似，列下对照清单的话，我们似乎才能理解，为什么到后面剧情越来越荒诞。

0. 途中
1990/2013——我开着“野兽”进城，按了一个路人的门铃。五个人并排走时位置都一样。
1. 一号邮局（The First Post）
1990/2013——“我们去了酒吧，大喝一场”。
 酒吧名字直译就是“第一站”。
2. 老相识（The Old Familiar）
1990——“我们醉了，我们笑了，我们争锋相对，有小妞，有烈酒，有好戏看。当然了，最重要的还是有酒喝。”
这里的剪辑并没有告诉我们具体是在哪间酒吧，因此2013的Gary也是把这段记忆搅在一起，并没有严格按照1990“可能”的时序。
1990/2013——“我们醉了”。
 酒吧名字直译就是“老朋友”。
3. 闻名雄鸡（The Famous Cock）
1990/2013——“我们笑了”。
 酒吧名字直译就是“出了名的屌”。
1990/2013——“我们针锋相对”。
4. 交叉之手（The Cross Hands）
1990/2013——“有烈酒”。
酒吧名字直译就是“过过招”。
1990/2013——“有好戏”。
5. 好伙伴（The Good Companions）
1990/2013——“当然了，最重要的还是有酒喝”。
酒吧名字直译就是“大家要一起”。
6. 忠仆（The Trusty Servant）
1990/2013——“我们觉得自己天下无敌”。
酒吧名字启发Gary，“这家伙变走狗”。
1990/2013——Oliver跪了。
7. 双头狗（The Two Headed Dog）
1990/2013——和Sam一起上厕所。
酒吧名字启发Gary，“大战双胞胎”。
1990/2013——双胞胎/双头狗。
8. 美人鱼（The Mermaid）
1990/2013——“有小妞”，西方的美人鱼约等于我们的白骨精。
酒吧名字启发Gary，“有人要色诱”。
9. 蜂窝（The Beehive）
1990/2013——“喝到第九杯，我们开始与世界为敌”。
酒吧名字启发Gary，“这是一个蚂蚁社会”。
1990/2013——“在蜂巢，事情有点大条”。
9¾. 烟屋（Smokehouse）
1990/2013——“那里的一切都很疯狂”。
 不用多解释，就是吸嗨了。
1990/2013——Peter跪了。
10. 国王之颅（The King`s Head）
1990——没去   2013——国王之颅。
字幕组翻译错了，他们略过了（blow off）最后三家酒吧，这也就是为什么这三家酒吧没有顾客/酒保，因为记忆中就没去过。剧情只能根据酒吧名字脑补，比如这一间，国王之颅，够直观吧？
11. 墙洞（The Hole in the Wall）
1990——没去   2013——墙洞。
墙上的洞，够直观吧？
12. 世界尽头（The World`s End）
1990——没去   2013——世界尽头。
世界尽头，够直观吧？

总结一下，所有稍微“正常”点的剧情都是1990年发生过的，重要的时间节点和酒吧都是对的上的，在细节上可能有一些出入，记忆嘛，这很正常。这也是为什么36分钟之后剧情逐渐“失控”，因为喝大了，记忆越来越模糊了呀。最后三间酒吧没有酒保/顾客，因为没去过，只能靠酒吧名字脑补。
这个故事就是Gary试图圆梦黄金一里，打破重重阻挠（世俗价值观变成了外星势力），却在最后，还是没能喝上最后一杯。
梦没有完满，生活还在继续，未来就仍有希望。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>5in5</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-17 00:26:40</时间>
<影评>
        内容源自：

http://www.strangewaysradio.com/blog/2013/08/26/the-worlds-end-soundtrack/



我看完电影就等着原声来一发，但是想了半天，决定自己动手丰衣足食。




list：



Primal Scream – Loaded

Blur – There’s No Other Way

I Put This On A Tape For You

Soup Dragons – I’m Free

Happy Mondays – Step On

Was The Music Too Loud

Suede – So Young

Beautiful South – Old Red Eyes Is Back

A Humble Taproom

James – Come Home

Pulp – Do You Remember The First Time

Welcome

Teenage Fanclub – What You Do To Me

The Stone Roses – Fools Gold

Soul II Soul – Get A Life

We Have Changed

Inspiral Carpets – This Is How It Feels

The Doors – Alabama Song (Whisky Bar)

Definition Of Sound – Wear Your Love Like Heaven

This Is What The Kids Want

Kylie Minogue – Step Back In Time

St Etienne – Join Our Club

The Sundays – Here’s Where The Story Ends

I Hate This Town

Silver Bullet – 20 Seconds To Comply (The World’s End Bomb Squad Mix Re – Edit)

The Sisters Of Mercy – This Corrosion

The Housemartins – Happy Hour

Let’s Boo Boo



其中歌曲部分，一共20首，度盘戳：
http://t.cn/z8jgYoP

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>本傑明疤頓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-13 01:37:12</时间>
<影评>
        《骇客帝国》的结尾，矩阵之父对尼奥说，你们人类不完美，没有秩序，不完美的东西无法进化，反而会毁灭自身。我们是来帮你们变完美的，完美的东西才有存在的价值，所以你们不应该反抗，反而应该感谢我们。接下来的镜头是尼奥对于这句话的无数种反应，包括竖中指，包括狂笑，包括嚎啕大哭，我倒是觉得，能把片尾西蒙佩吉的这番话放进去，变成对于这种大道理的另一个回应。


你是不是有这种感觉，在我们小的时候，我们的父母，学校的老师，总会不厌其烦地告诉我们，什么是对的，什么是错的，什么行为不能做，什么行为应该提倡，上课应该认真听讲，作业应该认真完成，早恋是不允许的，只有课本上说的才是对的；等你长大了，公司的老板，单位的领导，gover-ment的官员，社会的公知，也在不厌其烦地告诉我们，要老实工作，要勤俭持家，要安心哄老婆带孩子，坐公交要排队，住旅馆要登记，XO要戴套，blablabla……小时候出操走队列你要走在方阵里，长大了在单位工作你要坐在格子间里，死了进墓地也得埋在格子里……无论何时何地，总会有人催眠似的，不厌其烦地告诉你一堆大道理，一堆规矩，然后强迫你照着做，如果你实在烦了，他们就会把两手一摊，做出一副全知全能人兽无害的样子对你说：我这是为你好啊，不按照我说的来你会吃亏。让你一肚子的火无处可撒。


英国人是一个很奇怪的民族，我一直以为他们的基本造型是：衣着考究，言辞文雅，循规蹈矩，不管下不下雨，出门总是带把伞……但我和认识的几个英国留学生聊天，他们却告诉我，你去他们的家乡，每晚路过小酒馆，都能在路上踩到许多喝高了的，满地都是酒鬼，大部分是年轻人。这个事实让我一度很费解，这些每天靠酒精填饱肚子的家伙，跟那些“英国绅士”，到底是不是一个国家的？


《The World&apos;s End》是这样一部电影，前半段里，它饱含了导演对于青年时代的无限缅怀：身体健康，思想活跃，没有负担，大把空闲，能吃苦，能受累，熬夜不会生病，宿醉隔天就能恢复，想和谁XXOO就和谁XXOO，他们free to do anything，简直就是“完美”的代名词。人到中年，天天要关心血糖血脂血压，思维渐渐落伍，房贷车贷一堆，忙着陪老婆孩子家人，想喝酒都挤不出时间，偶尔出轨包个小蜜，还得防着Ed，所以说，人怀念年轻时代，怀念的无非是年轻时的那点轻狂，那点“想到了就做”的劲，换言之，就是那点“自由”。片子里的史蒂文应该就是这类怀念的代表体，他开十年前的车，听十年前的磁带，用十年前的地图，甚至拿十年前的方式把妹子。在一帮中年大叔里，他显得那么的不真实，不合群，在旁人鄙视的目光里，让人看不透动机。到了最后，他还是吐槽了一把，你们都有房有车，老婆孩子热炕头，自我价值实现了，社会存在感爆棚了，我什么都没有，只有这一夜的疯狂回忆。某些人总能在他身上照到自己的影子，然后扪心自问，我会不会是自己朋友圈里最没有成就，最不愿意长大的那个？


但是故事不仅仅停留在这里，后半段故事突然急转直下，开始扯上外星人，扯上意识形态，让人还没从自怜自伤的中年危机里缓过来，有点淬不及防。看完电影，你又会发现，其实后半段导演想讲的，前半段也已经告诉你了。外星人想要改造人类，一如“老大哥”想要改造人民：我给你们带来的是秩序和完美，人类本身是不完美的，这种不完美将会导致毁灭，牺牲一部分个体的自由，和集体同化，成全整个集体，才会有美好的未来，我这是在为你们好，你们完全没有理由反抗我。在这种精神领导之下，你们应该老老实实买“五险一金”，老老实实贷款买房，老老实实娶妻生子，不要想太多，不要听太多。不然你就会被“替换”，而你则成为社会建设的“肥料”。这种情况之下，史蒂文用“坚持年少的梦想”作为反抗方式战胜了外星侵略者，其实是个很狡猾的答案，年少的梦想有很多种，有简单如史蒂文式的“喝爆一条街”，也有“老男孩”式的渴求被主流认同，还有有泰勒德顿式的“重组一切”，你到底怀抱哪一种？


电影的结尾是我最喜欢的，外星人撤走，机器人垮台，社会文明陷入瘫痪，人类返回农耕社会，其实就是导演某种程度上对于“推翻最高权威，破坏秩序，寻求自由”这个结局的隐喻。自由总是伴随着一定代价的，既然你选择了自由，就得承受自由的代价。至于史蒂文，一定有不少人对他最后反过头去领导机器人大闹人类酒吧这个结局不解。其实很简单，维护机器人不是说他反了人类，反过头来想想各位看官，末日之后人类对于机器人的排斥和抗拒，不又是某种程度上的“规矩”了么？他这样的人就是如此，自由对于他的含义就是“做想做的任何事情”，他天生反对一切，不对所有规矩低头，这样的人放在乱世叫做英雄，放在和谐社会叫做“不安定分子”。总有这样的家伙，他们站在“规则”的对立面，嚣张地比中指，然后大吼：“我们要自由，要随心所欲，即使我们会喝高，那又怎么样？我们觉得爽就行了！”
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冷艳锯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-26 10:58:34</时间>
<影评>
             电影《世界尽头》导演是埃德加赖特，作为一个系列的第三部也是最终部，主演同样是西蒙佩吉和他的胖基友，前两部的名字是《僵尸肖恩》和《热血警探》。这部电影似乎可以看到前两部的影子，平静的英国小镇和末日之灾，只不过僵尸换成了“空壳人”其实道理都是一样的。代表着浑浑噩噩，没有灵魂的生活状态。

    这部电影的观影感受还是很不寻常的，因为不太喜欢看简介，刚开始看海报我以为是冒险题材、加上点西部元素。进入电影后难道是校园青春？之后随着剧情深入发现原来是一帮老男人为了年少时的约定重回小镇找回自己逝去青春，可能还会有一些夕阳下的奔跑什么的。然而直到猪脚在厕所跟空壳人大战之后，我还没反应过来，我擦，真的假的？这让我想起了热血警探中，猪脚发现小镇那帮老家伙们围在一期举行邪教仪式时带给我的震撼。剧情急转直下，也就在这里开始，进入了男猪脚臆想世界的高潮，是的，加里金，一个精神病患者的臆想世界。

   导演可能会在几个地方提醒我们这个故事是加里的臆想：

1、10年前他们离开的那天晚上赶上外星人入侵，然后又等着他们回来把他们解决了，这事得有多巧啊。

2、明明是发小，怎么一直都没有联系过，说不过去吧？

3、几个小伙伴就是一般的公司职员，可碰上空壳人打起架来尤其是胖子却如此牛逼，难道他们都是深藏不漏的特种兵吗？

4、小镇里的人物都是他们十年前活动中印象深刻的人物，他们现在还在做着差不多的事，他们没有自己的人生吗？

5、在最后的酒吧里，一进门就有一大杯倒满的啤酒，谁给他准备的？

6、最终boss凭猪脚动动嘴皮子就服软了，难道不能把他们也变成空壳人吗？

7、最后的大爆炸，那些空壳人又都走了出来，圈仔也没事，还能卖房子呢，那到底把啥炸了？

8、他年轻时的样子好像比他高不少啊？咋回事？

     以上并不是因为导演脑残，而是这个故事本是加里以自己为中心，为自己创造的一个故事，为的是重新演绎当年牛逼的喝酒马拉松，因为这件事是加里认为自己人生最辉煌的巅峰，当时他年少轻狂、潇洒帅气、有铁哥们、有女人，他无所顾忌，一切都以他为中心，当与朋友喝酒喝的五迷三道后，他来到了小山坡迎接黎明。温暖的阳光照在他脸色，他感觉一切都是那样完美，随着太阳的升起，更加美好的生活正等待着他，而他不知道的是，此时此刻才是他人生最美的时光。

他的朋友好几次都提到，加里从来不认错，从不认错就不会改错，这也是加里从没有改变的原因。

      通过电影提供的一些细枝末节，我们好像能够忖度出故事的另一个版本，像《少年派》一样，一个心酸的版本。

       加里金，毕业后踏上了社会，看不惯一些制度的限制和要求，认为人们都像空壳人一样没有自己的思维和意识，想行尸走肉一样生活。一直郁郁不得志，老婆孩子离开了他，甚至向朋友借钱度日，还因为胖子车祸什么的原因，自己跟原来的朋友越来越疏远，自己也无法鼓起勇气与朋友联系，生活与精神的压力终于使他的精神出了问题，他不得不来到精神病医院。加里金每天都在重复着一个故事：他和他的小伙伴连喝十二个酒吧，直到“世界尽头”，这时，他会问自己：那你最后来到“世界尽头”了吗？加里陷入的沉思，然后就有了这个故事。

       虽然导演没有刻意的强调，但是加里还是没有喝到他的最后的一杯酒，因为他不想让自己的世界终结，他带着曾经的空壳人小伙伴踏入新的酒吧，开始了新的征程。

      同时却离真实世界越来越远了。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
