<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>忠犬八公物语 ハチ公物語</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2603716224.jpg</封面>
<导演>神山征二郎</导演>
<演员>仲代达矢 / 八千草薰 / 柳叶敏郎 / 尾美利德 / 石野真子 / 春川真澄 / 殿山泰司 / 加藤嘉 / 井川比佐志 / 山本圭 / 片桐入 / 浦边粂子 / 高桥长英 / 石仓三郎 / 岸部四郎 / 樋浦勉 / 原知佐子 / 早川纯一 / 川上夏代 / 青木卓 / 野口文惠 / 黑田亚瑟 / 中村美代子 / 原吉实 / 松尾麻织 / 平林尚三 / 田山真美子 / 及川以造 / 古田将士 / 吉冈圭二 / 松本诚一 / 坂井茂树 / 三浦忠度 / 竹田光裕 / 小岛敏彦 / 高崎隆二 / 小山昌幸 / 秋山京子 / 庄司秀俊 / 藤原等 / 西海真理 / 小山内一雄 / 田中孝雄 / 荒木瞳 / 天野良昭 / 八木邦明 / 神田典子 / 大辉昭 / 高桥正明 / 中濑博文 / 菊川予市 / 太田行雄 / 高市好行 / 木津修 / 山下一夫 / 细见良行 / 山口晴记 / 千叶康司 / 谷津勋 / 难波透 / 和气秀章 / 小野一光 / 山科薰 / 内田修司 / 三上祐 / 作原利男 / 岩庭友启 / 石田哲也 / 门平克己 / 佐藤法义 / 上山隆 / 小玉赖信 / 寺坂博文 / 竹原升 / 三木纪平 / 泉谷茂 / 菅井琴 / 加藤登纪子 / 长门裕之 / 山城新伍 / 田村高广</演员>
<简介>1923年，日本秋田县大馆市天降大雪，近藤家纯种秋田犬产仔，赠与县土木科长间濑。后者将其中一犬转赠东京帝国大学教授上野秀次郎（仲代达矢 Tatsuya Nakadai 饰）驯养。上野的独生女千鹤子对此欢欣鼓舞，而上野夫妇却面露难色。后来，千鹤子（石野真子 Mako Ishino饰）谈恋爱，竟怀了男友的孩子。男友专程登门造访。上野与之对谈，后者诚惶诚恐，坦言要对其女儿负责，事不宜迟，即日便举行婚礼，上野闻听此言，转怒为喜。千鹤子出嫁后，上野旋即把全部的心血与爱都投注在幼犬身上，并取名为阿八。每日上下班，阿八必在涩谷车站等候，一年四季，风雨无阻，令路人叹为观止，成为地方一道风景，主仆之情感动天地……
                                    
                                　　本片根据真实事件改编，为1987年日本票房冠军，票房成绩高达54亿日元。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Wuiia.</作者>
<标题>每个无法忘记过去的人都骨瘦如柴。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-22 11:53:01</时间>
<影评>

前段时间看《忠犬八公的故事》，看的有些感动，在查阅资料的时候得知了《阿八的故事》。本来是抱着为了完善对这个故事的了解的心态看的这部，看完之后却完全的沉默了。如果说忠犬八公看的我很感动，那阿八则完全看的我心如刀绞。如同大部分的新电影一样，忠犬八公给我的是轻飘飘的感动。而阿八，是无比沉重的凝固的悲伤。

拍同一只狗的故事，关于狗的部分，忠犬八公的情节加入了很多人的痕迹，而阿八的部分则仅仅是一只狗的生活。但是在看的时候，我却无论如何也没法把阿八仅仅当作一只狗来看待。是人不如狗么？不是这样，阿八，只是一个执着于过去无论如何也无法忘怀的人。

“hachi！”第一次见到阿八的教授严肃的面孔无法抑制的柔和了下来，眼里满满的全是宠爱和惊喜。对于教授来说，阿八是孩子，挚友，爱人，是无可替代的心。
“hachi…”教授夫人在教授死后再一次在车站见到阿八的时候，沧桑，悲伤，回忆，愧疚，惊讶，各种感情无比复杂的交织在了一起。阿八所做的，是她内心也想做的。可是在现实里，作为一个需要生活的人，她不能，也做不到。她还不如阿八，她愧疚。阿八能做到她做不到的，她羡慕。阿八就像她内心的一个缩影，她无法抑制的悲伤。
“hachi……”卖丸子的小贩再次看到阿八的时候，阿八已经完全沦落成了流浪狗的样子，毛发稀疏，瘦骨嶙峋，身体孱弱，飘忽不定的眼神，却能感受到他内心毫无动摇的坚定。于是他颤抖着声音叫道，“hachi……”叫了一声，眼泪却不自觉的流下来了。
是什么让一个在森严的世界中艰难求生活的小贩，只为了一句话就和客人打了起来？没有人能够侮辱阿八，了解阿八的人绝对不会让任何人侮辱他，他是每个人心中都残存的一块净土。

无论是上天下暴雨暴雪，还是烈日炎炎，又或者世事变迁，改朝换代，没有什么能阻止阿八对教授先生的爱。他的坚持真的有意义吗？没有。那他究竟为什么要坚持？或许阿八从一开始就知道，教授已经死去了，离开了，永远都不会再回来了。但是他依然坚持每天守在车站门前，不为等教授回来，只为了自己内心的那份浓郁的感情。不是为了能再次得到教授的宠爱，只是为了那一段无比美好的过去。
围绕阿八展开的这种种的故事，最后都成了阿八故事的背景。不是因为他的故事很引人注目，而是因为每个人心中都有一个阿八。

每个有故事的人心中，都有一个骨瘦如柴的阿八。





坐在成都的阳台上，看着这春末夏初的天空，似乎有很多话想说。想来想去，最终却只剩下了那份凝固的悲伤。我恨成都，像恨每一个我深爱的城市那样，恶狠狠的咒骂诅咒这个我深爱的城市。不愿妥协，却又无法抗争，深陷于生活的我们最终只能让身体渐渐发福衰老，内心却越来越骨瘦如柴。



--------------------------------------------------------------------------------------

时隔这么久又看到这篇影评，摸摸自己的肚子，还真是应了自己写的标题。 
年纪增加，生活复杂化，做着越来越多的违心的事，说着越来越多的违心的话，记性越来越差，已经快忘记了过去的自己在想些什么了。相应的，体重也上来了。 
我最终没有成为那个阿八，这或许是一件再明智不过的事情，毕竟我同样没有遇到那个善待我的人。希望你们都能够足够幸运的遇到属于自己的阿八，也希望你们能够善待它。祝你们幸福。

2014.12.16


</影评>
<有用数>986</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>净是土</作者>
<标题>忠犬八公是日本纳粹无法摧毁的墓碑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-13 01:15:58</时间>
<影评>

很多人看过忠犬八公的故事，它讲述了人与狗之间的深挚感情，尤其男主人去世后，阿八仍然在火车站前等待他，直到自己去世。这个故事发生在日本，美国也重拍了。就像一些人说的，日本版本不如美国版本有更强的故事性，美国版让人感到忠诚、感动，日本版却伤感、凄惨。个中原因很好解释，美国人拍的是生活片、情感片，日本导演则在生活片、情感片中掺入大量对军国主义历史的反思和对传统价值的留恋。两种原本不想干的事物搅合在一起，当然容易磕磕绊绊、晦涩生硬了。

因为独生女千鹤子的坚持，农学教授上野秀次郎才收养了秋田犬阿八。他收养阿八的意愿不够强烈，阿八一旦来到这个家庭，他却是对它最上心的人，阿八和他的感情也最深。反之原本最积极的千鹤子却沉迷和外交部男友的恋情，甚至发生未婚先孕这样违背传统价值的事情，再也不关心阿八了。这样的人物身份与关系亲疏的转换，正是日本当时风云突变的社会氛围。让人吃饱饭的农学教授去世了，他的外交官的女婿却春风得意。

王国维自杀的原因，曾被认为他所痴迷的旧文化被拦腰截断、不复存在，他作为文化人，失去了承载生命重量的寄托。对日本社会来说，阿八的教授也是礼貌谦让、理性中庸的旧文化的象征，他的离世意味着日本社会戾气加重、失去了自己曾经的信仰，新社会充斥着留着希特勒式纳粹小胡子的新房主这样的暴发户，他们冷漠无情，看似强大、实则孱弱不堪。没有攻击性的阿八，都能吓得他胆战心惊，充分说明爱本身就是考验，需要勇气、胸怀、宽容、真诚。

夸张地走正步的日本军人经过火车站，随之刮起一阵妖风、尘土飞扬，在这样的社会氛围下，像教授夫人、没有学问的邻居、火车站外的小贩这样身份低微的日本普通人，只能唯唯诺诺、苟且偷生，他们良心未泯、但无力坚持。为了卖房，男佣一直驱赶回到旧屋的阿八，他对阿八说：“阿八，你好好听着，你的主人死了，这屋已经卖给了别人，房屋新主人怕狗，你在这里会有危险。他会用斧头砍断你的头！”

反观阿八，当人们日益忘本、被急功近利、残忍冷酷所吞噬，它当然被视为累赘，然而只有它能怀念上野秀次郎教授，守望他以及他礼貌谦让、理性中庸那样的传统价值观的归来。它不仅是宠物、朋友，还是一盏启迪的明灯、一座渔船回航的灯塔。忠犬八公死于日本军国主义发动侵略战争之时，吃肉串的年轻人兴奋地说日军进入奉天了，老板说自己不想看，年轻人看到阿八，说“它只是一只等食物吃的流浪狗，这些有害的脏东西应该被消灭。”可是日本战败后，阿八变成了八公、它的塑像矗立在了东京涩谷车站外。

本片为1987年日本票房冠军，票房成绩高达54亿日元。这么高的票房，正说明日本民众已然回归传统价值观，他们心中的爱大于仇恨，也许这就是民间社会对战争的反思，只是他们自己未必意识到。

在博文《人们为什么不应该吃狗肉？》中，我已经说明了：猫猫狗狗都是社会的镜子，社会阴暗，它们就会显得多余可恶。在友爱社会长大，它们自然较少攻击性。所谓猫猫狗狗讨厌，其实是社会中的人讨厌，猫猫狗狗因为不同物种、无法讲话，无奈成为了社会现实的“替罪羊”。残害猫狗的人，最终会残害人，人们为其辩护就是将自己置于被随机伤害的轮盘赌的游戏之中，越辩护自己被伤害的机率越大。流浪猫狗用自己的痛苦向人们预警，很多人却为伤害它们的人辩护。向帝王说出实情、指出错误的人最讨厌，猫猫狗狗此时就是那个说出皇帝没穿衣服的孩子，也是卖火柴的那个小女孩。它们最有爱了，当社会以各种借口伤害它们的时候，事实上整个社会都沦落了。

</影评>
<有用数>729</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>Juno.L</作者>
<标题>愿阿八与教授在天堂能够延续这般温暖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-12 23:36:00</时间>
<影评>
        被人极力推荐的故事，在完全不知道剧情的情况下，我打开了这部影片。


我以为这部电影讲的是养了很久的狗狗走了，家人沉浸在悲痛的回忆中。


原来我不只没猜中开头，也没有猜中结尾。


狗狗走了，人是可以通过回忆或者肢体语言表达他们的痛苦。我从来不知道一只狗也能把这悲伤诠释的这么深刻，自从阿八在灵堂前狂吠的那一刻，我的眼泪就没有停过。


 


阿八长的很乖，它不乱叫也不乱咬人，除了小的时候教授带它出去需要拴上链子，之后一直都是心甘情愿跟在主人的后面，街上店铺门口拴着的狗狗们和他们的主人都很惊讶。


教授的早课就是给阿八捉虱子，一个一个捏死了放在布上排排好，然后抱着他一起洗澡。教授爱他到连女婿把窗户开个小缝要说话都让女婿给关上，怕阿八感冒了。


阿八不知道钟表是什么，他每天都一早跟着教授送到车站然后自己乖乖的沿路回家，傍晚独自走去车站等待教授。没想到这一等，就是十年。


 


阿八知道教授会去世，那天早上怎样都不肯让他走，一直狂吠，知道他也觉得无能为力，蹲在车站外呆呆的望着主人。也许阿八不知道死亡是什么，他只知道主人的气息不在了，看着灵堂的画像一改平常的乖巧，狂吠不止主人也不会理他了。


灵车开动的时候，阿八被铁链拴在柱子上，他竟然能够挣断铁链一路追去，可是到了车站他就停下了，灵车继续往前开他也不追了，因为他的世界就是从家到车站，他的世界只有主人和这条路，车站的那一边他不知道是什么，主人没有带他去过，所以他原路回家。


女主人要搬去很远的地方跟女儿女婿住，不可能带着这么大一只狗，她把阿八寄放在一个朋友家。这家主人永远都把阿八锁在外面的柱子上，下雨的时候也不管阿八死活。阿八想起那天暴风雨教授把他抱进书房，给他烧炉子，给他盖毛毯，抱着他一起睡。


其实阿八换了3个家，可主人们都不能忍受这么一只不听话的狗，一到傍晚就挣脱锁链独自跑掉。就算是再远的距离，阿八都会拼命赶在教授下班的时刻到达车站，等到人群散去了，他再默默走回原来的家。可是那个家已经被别人买下了，新主人却是十分讨厌狗，见一次赶一次。


车站的工作人员，路边摊的夫妻老板，所以这条街的人，都见证着阿八这十年来一如既往的在车站等待教授，不管是暴风雪还是暴风雨。也许阿八知道教授再也不会出现，再也不会抱着他捉虱子，再也不会带他出去溜达，再也不会摸着他的头叫他的名字。就算被雨淋得再狼狈，就算饿到后背的骨头突兀的弓着，他也不会忘记和教授的无言约定。


最让我揪心的是，教授的夫人得知阿八总是往外逃，又不忍心不管他，所以一家又一家的给他找主人，直到一次阿八失踪了三天也不肯露面，就连车站也找不到，才只能放弃回家。而阿八一直都躲在车站对面的小巷里，看着女主人却不肯出去，他害怕女主人又要将他送的远远的，他害怕他不能回到车站。


 


电影里有个人曾说，养狗三日，忠于一生。阿八将他的一生奉献给教授，这个父亲般把他养大，给他温暖和快乐的人，他从来不要求回报，他只想每天能够和教授一起回家，仅此而已。


影片止于十年后的某天，阿八老的再也跑不动了，过马路的时候，遇到车或军队，他就停下。这条路不管有多远，路途有多坎坷，他仍旧一步一步颤抖的迈向对街的车站。阿八老的再也蹲不动了，他蜷缩在地上，看向楼梯，他看见教授向他走来，摸着他的头，笑着说阿八我们回家咯。


 


愿阿八与教授在天堂能够延续这般温暖。
      </影评>
<有用数>342</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶子莫杞</作者>
<标题>日本版《忠犬八公物语》和美国版《忠犬八公的故事》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-21 18:06:15</时间>
<影评>
        虽然选择的是力荐，但是就我看完两部片子后心情沉重，一直在脑海中不停思索持续的时间来看，请谨慎观看，请备好纸巾。


先看的是美版的，虽然看的也是泪如雨下，哽咽不止，更多的却是感动。开篇即感觉到是美国的典型电影模式，小男孩在介绍他爷爷的狗是他心目中的英雄。


可能故事发生的背景被设定为了现代，又是美国，而美国人在大家以往的印象中就是很爱动物，和他们平等生活，和谐美好。而hachi在教授去世后，得到了教授女儿的爱，当然这无法和教授的爱相比，但是hachi永远有愿意收留他的人。hachi自己选择了放弃，他愿意住在车站废弃车厢的下面，这样一旦有火车达到，他就能马上到车站去等着他的教授。


hachi虽然成了一只流浪狗，但是有肉店的店员愿意每天喂他肉吃，车站前的热狗摊老板也愿意给他吃的，每天在车站通勤的人会天天和他打招呼，hachi并不可怜，虽然他没有了教授，但是还有很多愿意给他爱的人，只是他自己选择了放弃，只是等待着他的教授。所以，hachi的爱让我感动。


可是日版的故事，却看得我心如刀绞，一直在脑海中思索。时间是在1923年，同样的，hachi得到了教授最无私的爱，可是教授去世了，却没有人再愿意收养hachi，教授的女儿冷酷无情，这也是我一直想不通的一点，他不愿意收养hachi，甚至下雨了，她的妈妈想到了hachi，不知道hachi过的好不好时，她都说想他做什么，甚至不如她的丈夫。


hachi的生活发生了天翻地覆的变化，之前下雨时，教授就会把hachi带到屋里来，避免他淋雨，可是当hachi被教授夫人送到远方的亲戚家时，下大雨了，hachi只能在雨中站着，全身湿透，看到这里，现在写到这里，我都会泪眼模糊，hachi心中怎能不留恋教授。


hachi是想有个家的，他不想当流浪狗，他要做的只不过是每天固定的时间点去车站接教授回来而已，可是他再也没有一个家，第二个真心愿意收养他的菊三郎也因病去世了，他的夫人退了房子，蹲下对hachi说，请不要输给别的流浪狗哦，hachi心中不知是什么感想，后来，hachi一直流浪会经常到他原来充满爱的家门口徘徊，却受到新主人的驱赶，恐吓，打骂，也会偶尔到菊三郎家门口，可是再也进不去了。hachi知道谁才是真正爱自己的人。


他曾经得到过那么美好，那么富足的爱，可是一切都随着教授之死而没有了，这种落差让一只狗狗如何承受，这前后的对比是震撼的，直击人心的。


最让我感到难过的是，日版hachi在车站等了9年，可是电影中，几乎每天都路过他身边的人，没有一个人对他关心，没有一个人和他打招呼，只有站前小贩动了恻隐之心，偶尔喂给他吃的。但也是饥一顿饱一顿，电影中通过站前小贩妻子的口中，让观众得知了hachi此时已经是一只彻彻底底的流浪狗，毛发稀疏，骨瘦如柴。让我感觉全世界都已经把他遗忘了。


在日版中，hachi濒死时，也梦到了自己等了9年的教授终于回来了，和他相逢，可是镜头一转，在一个雪夜的凌晨，hachi永远的死了，清晨的街道陆陆续续有来来往往的行人，可是没有人在hachi的面前驻足，看看他怎么了，怎么这样的躺在雪地里，所有人都冷漠的从他身边走过，仿佛看不见。让人看着太虐心，而片尾曲却突然轻快而至，让人摸不着头脑，这也痛苦的画面搭配这么轻快的音乐？后来我想也许这对于hachi来说终于是个解脱，而他也终于可以和教授又在一起了，难道不值得高兴么，虽然给我们留下了伤悲。


而在美版中，我想美国人终究没法拍出如此冷漠的结局，hachi在临死时，镜头只有他的脸，再没有别的，这也不至于太过虐心。


我想日版的电影，因为故事发生在1923年，在第一次世界大战和第二次世界大战的中间时段，那时的日本，并不十分富足，一般的日本人也是在生活中挣扎，对于一个同样在挣扎的狗狗的生命当然不无重视吧。


hachi不能说他是不幸的，因为他得到了那么好的一个主人，但是又不能说他是幸运的，因为他美好的生活，只享受了1年，余下生命的10年间，他都在痛苦中度过。


hachi想有个家，可是没有人愿意收留他。

hachi想在下雨天有个躲雨的地方，可是没有屋檐让他避免浑身湿透。

hachi想要教授的疼爱，可是他却再也见不到他。

日版的《忠犬八公物语》真真的是让我的眼泪流了又流，写这一篇也是泪眼婆娑，不写点东西，实在是无法安心。


最让人伤悲的是，这样的事情，我们却永远无法避免……
      </影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>aya</作者>
<标题>一直一直等待着。。。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-10 15:06:00</时间>
<影评>
            冒着第二天顶着核桃眼的危险，我在夜深人静的时候看了这部电影，今早醒来一照镜子，果然变成核桃眼了。。。

    忠犬八公的故事很多人在很早以前应该就已经知道了，一只叫阿八的狗在主人去世后，每天在他下班归来的车站门口等待那个再也不会回来的人，数十年如一日，直到自己死去。按理说，这种早已熟知情节的电影看来应该没有太大的感觉，但正是由于知道了最后的结局，以致教授还在世、阿八每天送他上下班时，我的眼泪就忍不住流了下来。越是美好的事物，失去时所得到的伤痛就越沉重。

    曾经有人跟我说过，狗就像小孩子一样，他们像孩子一样玩闹，像孩子一样思考，像孩子一样看待这个世界。对阿八来说，教授就像它的爸爸一样，每天照顾它、疼爱它、陪它玩耍、带它散步，而它也有自己的责任，那就是每天早上送教授去车站上班，然后每天傍晚去车站接教授回来。太太说，阿八没有钟表，但却总是能知道时间呢。可是知道时间有什么用呢，教授走了，它却只能坐在车站门口日日空等。

    我想，阿八并不明白教授已经死去的事实，它追着灵车跑过了条条街道，但到车站门口时它停下来了。它的世界只有家里和车站，还有教授带它散步的那些道路，它不明白过了车站，教授要去哪里。所以它一次次的从浅草跑回涉谷，它要回到自己的世界，在那个世界里，教授还会回来。无论身在何处，每天傍晚，它一定要到车站门口等待，就像教授死去的那天，因为这是它的责任，它要等到教授回来，然后一起回家。虽然那个家现在已经易了主，它的小木屋也被劈成柴火烧掉了。。。

    直到今天，阿八的雕像还在涉谷车站门口矗立着，等待着永远不会回来的主人。。。


    另：作为1987年的日本电影，本片着实精致，而且还可以看到很多老面孔的年轻时代，值得一看。


http://aya3166.blogbus.com/logs/20638275.html


</影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>第8日的蝉</作者>
<标题>美版和日版两种风格</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-20 23:13:32</时间>
<影评>
        美版和日版两种风格，类似于一个是新闻联播中的国度，一个是现实中的国度，喜欢哪个，看你口味了。美版看完后，觉得狗好；日版看完后，觉得人坏。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<标题>八公，一个听了就想流泪的名字</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-27 18:42:50</时间>
<影评>

1923年，日本秋田县大馆市天降大雪，近藤家纯种秋田犬产仔，赠与县土木科长间濑。后者将其中一犬转赠东京帝国大学教授上野秀次郎驯养。上野的独生女千鹤子对此欢欣鼓舞，而上野夫妇却面露难色。

千鹤子谈恋爱，竟怀了男友的孩子。男友专程登门造访。上野与之对谈，后者诚惶诚恐，坦言要对其女儿负责，事不宜迟，即日便举行婚礼，上野闻听此言，转怒为喜。千鹤子出嫁后，上野旋即把全部的心血与爱都投注在幼犬身上，并取名为阿八。每日上下班，阿八必在涩谷车站等候，一年四季，风雨无阻，令路人叹为观止，成为地方一道风景。

《忠犬八公物语》开创了以狗狗为银幕萌宠的电影的“套路”，那就是狗狗的忠诚贯穿电影始终。此后的《狗狗与我的十个约定》《导盲犬小Q》，都继承了《忠犬八公物语》那种默默陪伴的特有温情，让狗狗的治愈形象深入人心。
八公，一个听了就想流泪的名字，感谢你的出现，让我们知道了这么美好的故事，这么可爱的你。


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>安安</作者>
<标题>关于坚持和等待</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-25 09:59:16</时间>
<影评>


在这么个浮躁的世界，等真的很不容易。


在我看这个电影之前，对它抱着就像对世界一样的将信将疑。好歹在天朝威武的爱国主义教育下，这一辈子我对日本的成见从来没减弱过，所以看之前总归还有那么一丁点儿的别扭。


 


看完眼泪流得眼睛很痛很痛。


片中的人很尊重动物的权利，从剧本的角度讲必定是社会文明的体现，这消去了我对日本文化某种程度上的严重抵触。让普通人去尊重狗这一弱势的生命，至少在中国很多地方，这是远远做不到的。这一点我敬佩日本人。


 


先不说阿八他多招人喜欢，那种日复一日的守候让人动容。而让人震撼的是在主人离世之后依然坚持的等待。说不清当女主人离开屋子，阿八无家可归的时候我心里多疼；说不清他在教授过世后还日复一日刮风下雨去车站的时候，我心里多凄凉。他就这样一直坚持着，直到死。


从小到大十几年，我都完完全全相信这个世界存在从一而终。什么现实都是大人的世界里的肮脏东西，而我以为我永远不会现实。


从信到不信是个被打碎的过程。再粘起来太难。


人总是要用什么碎花瓶碎玻璃的比喻来说这是不可逆的。但感情又不是什么花瓶玻璃，你相信它可以补不就行了？至少，这电影让我再相信等待，再相信坚持，相信简单的生命模式。


当然等待和坚持的过程是漫长的，时光的手强大到可以把一切掰断揉碎捏烂。更别说这样的信仰本来就有点难有点脆弱。期间形形色色的东西会让你动摇，各种人会劝你，不值得。岔路口有千千万万个，选择有千千万万个，等待本来就辛苦，能在每一个岔路口毫不动摇，简直是种人世顶级的修行。


 


从小没养过狗，不得不承认其中一点是我怕自己承受不了它那份深情。猫会和人交流感情，但是不轻易爱。我愿意一厢情愿地去感化它，真的感化不了，至少也尽力了。而毛毛这样不会交流感情的动物，在两年以后，当我没有能力再保护它的时候，都内疚一生，我不能想象如果我不能保护一只忠诚的狗，这段感情会有多大的杀伤力。何况我还有受虐倾向，宁愿付出点，承受不了别人对我太好……


 


什么都不想，等着，多好，管它值不值得呢？




PS：纪念两句让我万分动容的台词：


阿八没有手表，但他知道时间


阿八想留在这里，自由自在不被困着的



</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Doreen</作者>
<标题>阿八~用爱铸成的名字</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-25 22:48:30</时间>
<影评>
        特意等到了87年日版《八公物语》较之前看过的美版《八公犬的故事》还是更加喜欢日本感情细腻的路线，毕竟故事是发生在日本本土（尽管美版的狗狗更加漂亮但日本的狗狗更让人能够从眼神里感受到坚强）。尽管看美版的ハチ公也是哭的稀里哗啦，但是我知道在剧情上的改版还是有点小小的牵强。ハチ公的故事内容其实之前已经非常清楚，抱着看必哭的心态。就是在这样心理准备的情况和其他干扰下，依然是不能释怀。


Hachiko，它度过了11年的生命旅途。最多听到的就是“再见，多保重”。从刚出生它带着最初的祝福，不远万里经历两天难熬的火车旅途从秋田县来到涉谷，只是因为教授女儿千鹤子的一句话。待它的到来，并不是一帆风顺的。由于路途遥奄奄一息的它让大家扫兴紧张。随之千鹤子因为未婚夫抛弃了对它的应履行的任务。教授夫人对于它也没有好感。之前家犬的逝去后带来的创伤。种种压力施加于教授身上，但它还是因为缘分留下来了。


更多的爱，带来的只能是更大的痛苦。因为教授爱它，甚至引起教授夫人的嫉妒。因为教授爱它，引起女儿女婿的不满。也正是因为爱它，才让它在之后的几年里无怨无悔的在车站前等待永不回来的教授。教授去世的那天阿八知道，它不断地大叫希望避免，但这对于人来说毕竟是对牛弹琴。最后看到棺材抬入，法会进行的时候阿八走进灵堂那时候我多么希望它知道主人的逝去。挣脱锁链追逐灵车，这作为一条普通的忠犬来讲已经够了。但当它路过车站的时候，它停住了。故事才真进入高潮……


当你知道不能够一直给它爱的话，就一开始不要爱的那么深。它在暴风雨夜里，你为它心痛的同时，以后它没有了你就会更加伤心。依赖是一种可怕的慢性疾病，也正是因为这个，人才自私的把狗当做宠物。因为自己缺少从一而终的定力，才去向往具有这种精神的其他物种来满足自己。不是狗依赖人，是人依赖狗。话题扯远了，因为教授去世Hachiko再次被转送到浅草，浅草离涉谷有多远具体的我不清楚，相比也是不近啦，否则菊三郎也不会大惊小怪。新房主对阿八很凶，把狗舍劈成柴火烧了才爽，阿八再次被教授夫人送走。这或许就是为后来埋下了伏笔……


阿八毅然的从浅草回到涉谷，穿越浅草雷门寺的时候我有点小小的心动，没有想到在浅草的时候也或许在时空上与阿八擦身而过。这次，它永远的不会再被带走了，但也没有了家。一只不会再受到主人宠爱的狗，又何必再开始将它设定上你的记忆呢？没有人会预测到未来，但是阿八却知道自己以后该做什么。再次遇到菊三郎的时候，它被暂时收留下了，这只是一个暂住地它知道的，菊三郎只是它的房东。阿八仍然是每天准时去火车站。陪同教授去的时候，大家说它是一条好狗听话的狗；当教授不在了，它照常去的时候人们却说它是一条笨狗丧家之犬。只有旁边小摊的老板善意的对待阿八，可阿八也知道他不是他。


有时候就是这么的悲哀，但当最大的打击过去后，之后的那些也就不算什么了。菊三郎不久之后就逝世了，阿八又一次听到了“再见，多保重”我也相信你会像她说的那样成为一条勇敢地狗，因为你有信仰，你会成为狗群的领袖。


没有人收留阿八，它无论去哪里都受到人们和狗类的排斥。最后它来到了小摊老板的身边，但这个世界上总是有不善良的人，他们对于阿八的行为蔑视唾弃取笑。这对于阿八来讲，它听的懂但它不在乎。每天准时的来到火车站，就是它的使命。有人说它是因为要来小摊老板这找吃的，但他们不能解释为什么阿八会风雨无阻准时的来到火车站的行为。


阿八的故事，最终传上了报纸。教授夫人也因此回到涉谷，但阿八却藏起来。它害怕，它只能偷偷的躲在角落里等夫人离开再出现。它担心自己再次被送走，使命被中断。它不想再次的听到那几个字了，承受不起。到底作为狗，它最多能够接受多少任主人？我不知道，可是对于阿八来说，一个就够了。不管他现在存不存在了，也不管他是否会回来。


教授夫人走了，阿八安心了。它默默的待在涉谷，不管别人怎么看待它，依旧像雕像一样准时守在车站门口等待教授。1935年3月8日，阿八死了。影片上，放映的是在一片樱花和教授的怀里撒娇的阿八最终死在车站寒冷的雪地里。谁也不能真正体会阿八临死前的弥留记忆，但那场景让我联想到卖火柴的小女孩擦亮最后一把火柴……


当你把爱输入到它的身体里，请你对它负责。它并不需要你一辈子的承诺，只要十年。如果你做不到，请不要收下它，祝福它让它找到更合适的主人——那个能够陪伴它的人。不要死在它的前面，它不知道什么是死亡，只是到离开需要等待。没有什么东西能够格式化它的记忆让它忘了你，它只能一直守在你最后离开的地方……一直……一直……直到你来接它走。



NANA里面娜娜叫奈奈“阿八”其实也是因为这个吧~很贴心~我们都希望身边有一个“小八”不是么~阿八粗壮的前腿正是它名字的由来~~~~看到它就感到注入了勇气和力量。


</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不做差一点小姐</作者>
<标题>每个人都有无奈之处</标题><作者评分 />
<时间>2020-02-10 16:21:21</时间>
<影评>

教授死后，没有人愿意要小八。

教授女儿已经嫁作他人妇，并且有了自己的孩子，她要以丈夫、孩子为中心，不能养小八这样一条大狗。
教授夫人没办法一个人独自生活，她遣散了仆人们，卖掉了房子，准备去给女儿照看孩子、打扫屋子。于是她把小八送给了她的叔父。然而小八逃走了……
小八回到了教授的房子，遇见了菊三郎，他们正在卖房子。新主人极度讨厌狗，绝对无法容忍小八。于是善良的菊三郎把小八带回了家里。
教授夫人知道了后前去恳请菊三郎能够收留小八，照顾小八。菊三郎的夫人也是个善解人意的人，她留下了小八。
然而没想到不久后菊三郎也猝然离世了……菊三郎的夫人退了房子，回了娘家，她带走了她一直养着的那只猫，再次抛弃了小八。并且走之前对小八说：“你很强壮，要成为流浪狗们的首领哦～”

从此，小八成了一只流浪狗。
在教授死后，小八听过的最多的话就是这句：“撒由啦啦（永别了）。”
这就是现实的地方，让人倍感无奈。
也许小八心中想的是：
“我不想给你们任何人添麻烦，我就做一只流浪狗吧……也挺好的，我可以自己养活自己，也可以去车站等教授回家，……虽然没有地方住，没有东西吃，但我也会努力地生存下去的。我不怕苦也不怕累，……我还要去车站接教授回家呢……”

后来教授女儿一家决定搬去英国伦敦，连教授夫人都不能一起跟随着去了。教授夫人决定回自己的娘家，去照顾自己母亲。
突然想起来中学时学的《孔雀东南飞》了，刘兰芝被遣送回娘家，哥哥看她不顺眼一直想给她改嫁出去，最终逼得刘兰芝投河自尽了……
从来都是这样的。你嫁出去的人，怎么可能再回来呢？就算你回来照顾父母，也还是“外人”，是“寄人篱下”。太无奈了。
所以当菊三郎的妻子说教授夫人回娘家不能带上小八这样一条大狗的时候，在我心中已经给这部电影打了高分了。

教授夫人不是不愿意带小八走，而是她不能。这也是让我痛哭的地方。
我们永远无法知道，死亡和明天，哪一个先来。在2020年初，科比的死亡让这句话重新在朋友圈刷屏。
我突然就想起了小八。
教授死后，不是没人爱它，教授夫人、菊三郎、车站旁边的小贩、车站工作人员、报社记者、……他们都是爱小八的。可是，这世界上只有教授一个人能做到，给小八一个安全的住处、一份热乎的饭菜、一个热水澡、……教授还会给它抓虱子，下大雨的时候会把它接进屋子里，会抱起它，带它出门散步，让它陪自己上班、回家，……
教授没有把小八当做是一条狗，而是把它当成了一个人，比亲人还亲的人。

这就是最让人痛心的地方。
当这世界上那个最爱你只顾着你的人死了，你该怎么办？
车站旁边的小贩不止一次问：“小八，为什么你要等一个永远不会回来的人呢？”
小八不会说话，它用行动回答了。
“我愿意等。”
这一幕看的我是心如刀割……
没想到这一等就是整整十二年。
等了十二年后，小八老了，等不下去了。
看见这一幕的时候，我的心就像被碎玻璃扎了一样，刺痛。
试问有多少人能做出这种事呢？十二年，人生有多少个十二年？一个人走了没什么大不了的嘛，换一个就是了，又不是非你不可，何必把大好青春浪费了呢？失去一棵树，我还有一整片森林，有什么好悲伤的？该吃吃该喝喝该玩玩，这些才是正事！
人就是这么明智的生物。
很无奈。
最后小八死了。
这真是一条不漂亮的狗。如此骨瘦嶙峋。
小八你为什么要这样呢？
就像它出生时的那样，一个大风雪天，它倒在了车站前，雪一直下，像盖被子一样，一层又一层，小八咧开了嘴，是在笑吗？是因为看见了教授在向你走来是吗？那感觉是不是很幸福？你终于等到了是吗？
你吃了这么多苦，受了这么多罪，终于等来了你想要的了是吗？

为什么看《忠犬八公物语》会难以抑制地泪流满面呢？
不只是因为小八的忠心耿耿，更因为小八周围的这些人的无奈与心酸。
表面上是在写狗的故事，实际上还是在写人。这正是这部影片优秀的地方。

我也是非常喜欢狗的人。从小到大也养过很多条狗，都是中华田园犬，它们没有像小八这么聪明，甚至于还很蠢。也不如小八这样漂亮，也不像小八这般温顺。但我还是很喜欢它们。
印象最深刻的一件事是，一条白色的小狗，有一次不小心跟着我跑街上去了，花了一天一夜的时间，摸回家来了。出门时干干净净，回来后乌七八糟，腿也跛了……
不知道这个小家伙一路上究竟遇到了什么样的困难和挫折，但它都英勇地克服了。顽强地生存了下来，并回到了家。
小八也是这样一条坚强的狗。它很聪明，它明白教授夫人的难言之隐，所以它故意躲开了她。啊！又想哭了……
做人就是这般无奈。
所以以后如果我再养狗，我一定要好好对待它们，不能让自己轻易离它们而去，更不能抛弃它们。
狗是人类的好朋友。不要吃狗肉。
看看我都说了一堆什么乱七八糟的东西，最后再说一句吧，这部影片真的是超出我想象的优质，小八，再见啦～

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>