<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阳光下的罪恶 Poirot: Evil Under the Sun</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2220608777.jpg</封面>
<导演>Brian Farnham</导演>
<演员>大卫·苏切 / 休·弗拉瑟 / 菲利普·杰克森 / 保琳·莫兰 / 迈克尔·希格斯 / 塔姆金·莫莉森 / 路易斯·德拉米尔 / Tim Meats / 玛莎·费兹兰 / 卡罗琳·皮克尔斯 / David Mallinson / 拉塞尔·托维 / 伊恩·汤普森 / David Timson / 罗莎琳德·马奇 / 保罗·雷迪 / 丽贝卡·约翰逊 / Roger Alborough / 凯文·摩尔 / Lawrence McGrandles Jr. / 哈莉特·伊斯特科特 / Andrew Ashby / 劳伦斯·理查德森</演员>
<简介>大名鼎鼎的名侦探波洛（大卫·苏切特 David Suchet 饰）因体重超标而导致心脏问题，恢复健康迫在眉睫。于是他和他的助手海斯廷斯（休·弗拉瑟 Hugh Fraser 饰），来到以海滨浴场和海岛风情著称的伯格小岛上度假休养。这座恍如世外桃源的孤岛在莱瑟库姆湾旁，络绎不绝来到此地度假的游客们都住在岛上唯一的旅馆里。
                                    
                                　　在看似云淡风轻的惬意时光里，一场突如其来的谋杀打破了小岛的平静。美艳轻佻的少妇阿伦娜·马歇尔（路易斯·德拉米尔 Louise Delamere 饰）被掐死在海滩上。然而这起凶杀案并非像表面上的那么简单，每一个人都拥有不在场证明。在错综复杂的线索中，波洛抽丝剥茧，最终发现真凶竟是他们最亲近的人。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>ee</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-07 17:14:14</时间>
<影评>

这集取景于Burgh Island。岛与陆地之间有浅滩，落潮时可以徒步穿过浅滩来往，而涨潮时则可乘坐sea tractor，也就是片中的“我们坐‘那个’ ”
这个岛以及上面的酒店启发了阿婆的两部作品，一是《阳光下的罪恶》，另一部就是《无人生还》。本集选这个外景地再合适不过了。
图片来自喂鸡：




</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>微风吹过的夏</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-01 15:46:36</时间>
<影评>

这部剧比起82年上译版的那部评论人数差了几倍，影评也就可怜的4篇，难道我们的苏切特不值得多写两句吗？
我是先听的录音剪辑，又看的82版，后又看了01年这版，最后又找出小说看了一遍。大致对比下也蛮好玩的。
小说里我印象最深的是阿琳娜的丈夫马歇尔和他青梅竹马的好朋友，现在一家服装公司老板的女士。波洛很欣赏她，盛赞她聪明能干头脑清晰很有魅力。阿婆的笔触很有感情 ，她希望这位优秀的女士能和她一直倾慕的意中人马歇尔在一起。这版的选角也很适合，是一位中年女性，举止文雅，说话时表情俏皮又不是装嫩的那种，挺可爱。这版的死者表现平平，不像82版那么有魅力，电影里的设定是她和旅馆的老板娘一起出来，结果她越来越红，她举止张扬，自信，打扮起来也颇有气场，唱起歌来绽放的魅力颇令众位男士倾倒。有些男人就是会秉承着难得糊涂的精神对花蝴蝶一样的老婆信任有加，这版的马歇尔就是如此。他好像深深地被迷住了，以致于这个新老婆对自己的女儿呵斥冷淡，也视而不见。
82版的阿琳娜是自己找死。其实小说里和01版里的她只是个愚蠢自大的女人，她以为自己在玩弄男性，其实她只是那些觊觎她财产想在她身上捞一笔的男人的猎物。她因为自己的愚蠢被杀。她的丈夫也不爱她，只是因为绅士风度才想要“至死不渝”。小说里马歇尔最后选择了一直喜欢他的青梅竹马，且要这位女强人放弃工作和他到乡村白头偕老，而女强人也甘之如饴。
82版的旅馆老板是唐顿庄园里的老太太演的，看惯了她老太太的样子，冷不丁看到她年轻时的样貌还有些不习惯。她在《尼罗河惨案》里演的是爱穿西装的女仆，这里她戴着大红的耳环，也是风姿绰约。电影里把她变成了倾慕并和马歇尔有过一段情的设定。最后马歇尔也没和她在一起。
两版电影都有搞笑的地方，82版的大波洛穿着游泳衣挺着大肚子假装游泳的样子特别好笑，而苏切特则是在新式蒸箱里体验新产品的减肥功效，英国人的这种幽默真是特别好玩。
     在兵荒马乱的时候，看看波洛，重温那美轮美奂的服饰、风光，和波洛的灰色脑细胞一起去历险探案，是一件特别治愈的事儿。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>HallieAurum1</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-17 18:09:37</时间>
<影评>

The Evil under the Sun, 阳光下的罪恶。这个有着法国口音，留着精致的小胡子，长着蛋壳脑袋的矮胖名侦探波罗这次来到了一座小岛度假。有波罗的地方，罪恶注定无所遁形。这次案件并不复杂，主要是偷梁换柱制造不在场证明，但是阿婆巧妙的描写和叙事很具有迷惑性，你根本猜不到柔弱的克里斯汀竟然是凶手之一。阿婆的小说魅力从来都不是只在神秘的案情，还在于对自然风景和人世百态的展现。记得第一次在电视上看到，感觉电影中的女性人物都好漂亮，穿的衣服好靓丽，真的是令人大开眼界。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>改个什么昵称好</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-20 21:00:30</时间>
<影评>

阿婆的《阳光下的罪恶》，改编的两个影视化版本我都看了，总体感觉电视剧版的更还原，细节也更可信一些。
首先是关于被害者艾莲娜的演员，电影版里的演员年纪稍显大了一些，而且有意刻画的很刻薄甚至有点粗俗。但是书里的艾莲娜只是很享受别人对她的倾慕而有点得意而已，她浅薄还有点恋爱脑，遭人妒忌引发争论。但是艾莲娜不是一个举止粗俗的人，时尚品味也很好，对人算不上很友好但也不至于mean。
电视剧版将原著里马歇尔先生的女儿改编成了儿子，或许是为了增加这个角色身上犯案的可能性。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>gougoude</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-11 16:18:25</时间>
<影评>
        　　1.第一具尸体(发现在荒野或者说在电影开始的)能很明显看到在呼吸[5]。

　　2.当嘉登纳夫妇坐在阳台上，看着阿伦娜过来时，奥得叫迈拉(Myra)为默娜(Myrna)。

　　3.第一次听见帕特里克和克里斯丁·莱德菲恩，讨论帕特里克和阿伦娜的关系时，帕特里克说：

　　"I can't even speak to a pretty woman without you jumping to the conclusion that I'm having an affair with her(我甚至不敢和这么漂亮的女士说话，要是没有你下的结论，我根本就想象不到会和她有关系)"

　　当在稍后的波洛闪回的场景里，帕特里克是这么说的：

　　"I can't even speak to a pretty woman with out you jumping to the conclusion that I'm... well, having an affair with her(我甚至不敢和这么漂亮的女士说话，要是，没有你下的结论，那么，我，根本就想象不到会和她有关系)"

　　这两段场景本该是完全一致的。


   影片拍摄于西班牙马略卡岛，优美的风景，钟情于原著的描写，真实的情节，扣人的音乐，可爱的胖子侦探波罗，不错啊不错
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>勒梓曼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-22 10:12:50</时间>
<影评>
        不好意思，我又买了《大侦探波罗》的剧集。


急吼吼的先看了这桩《阳光下的罪恶》，因为想跟电影版比较一下，果然，是另一个波罗。


波罗铺垫得比较风趣幽默，剧情主要线索也没啥区别，多了一条贩毒的副线，另外，原著中那颗画龙点珠的那颗钻石没有了，变成了虚化的财产。没有了这个点，总感觉少了点什么。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
