<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>极恶非道 アウトレイジ</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2254632477.jpg</封面>
<导演>北野武</导演>
<演员>北野武 / 椎名桔平 / 加濑亮 / 小日向文世 / 北村总一朗 / 坂田聪 / 三浦诚己 / 柄本时生 / 野中隆光 / 江藤润 / 樋渡真司 / 槙田雄司 / 黑田大辅 / 椎名英姬 / 小林晃子 / 渡边奈绪子 / 塚本高史 / 板谷由夏 / 中野英雄 / 利昂·谢卜利·艾哈迈德 / 杉本哲太 / 石桥莲司 / 国村隼 / 三浦友和</演员>
<简介>隶属于关东头号黑帮组织山王会的池元组头目（国村隼 饰）曾在监狱与小组织村濑组头目（石桥莲司 饰）结为兄弟。山王会野心勃勃，时刻觊觎村濑的地盘和毒品生意。在山王会若头加藤（三浦友和 饰）的授意下，池元命令麾下的大友组向村濑组发起挑战。大友（北野武 饰）的猛烈攻击和山王会老大（北村总一郎 饰）的毒辣计谋令村濑节节败退，被迫退休，组内的生意也易作他主。
                                    
                                　　大友组人才辈出，若头水野（椎名桔平 饰）和干部石原（加濑亮 饰）亲自主持在某非洲国家使馆开辟赌场，一时间财源滚滚。然而风云变幻，在早已抛弃了传统仁义道德的黑帮社会，各种阴谋纷纷浮现，大友组风雨飘摇……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>2734</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-07 22:22:27</时间>
<影评>
        北野武在《极恶非道》公映后被质问到，“你自己说把切手指作为道歉方式的时代已经过去，你认为黑帮电影也会过时么？”他说：“我不认为黑帮本身已经过时。据我所知，他们仍然存在，不过他们的运营方式和过去的黄金年代相比已经大不相同。过去，他们上下级之间等级森严，切手指就是表示下级服从上级的方式之一，是犯错的惩罚。现在，这些组织会更多地用现金来代替手指。”整部电影中，以往北野武黑帮片的元素应有尽有，切手指、爆头、黑色奔驰……只是更新换代了一番，包括演员阵容也是。戛纳之后，北野武受到两个极端的褒贬。笔者认为，《极恶非道》是北野武回归黑帮题材的诚恳之作，他对人生、对世界的认识也有了新的发展。


为何还要"切手指"

 

北野武曾说，“真正的暴力是有疼痛感的”，十指连心，切手指便是暴力最好的表达方式，也是等级森严的日本黑道最好的道歉方式。只是时代不同了，恪守道统的老家伙们都已迟暮，改朝换代势在必行。切手指也慢慢失去了他的意义（即道），一切的恶之源却从来不曾停止过。笔者认为这便是北野武要探讨的一个问题，为何还要断指？

影片中共出现了三次切手指的情况。同样显示了一种等级，分别是底层的小阿飞(事件的导火索),中层的木村（事件的升级),以及左右摇摆的大友（事件的中心)。

影片的开始，镜头由右往左的扫过社团车队和各个成员，大友（北野武饰）只是其中之一，但是镜头却停留在那里，告诉了我们影片的人物核心。充满愤怒、背叛、阴谋的黑社会内部结构将要重新洗牌，大友便是最好的刽子手。

第一个切手指的是小阿飞。他那点敲诈勒索的小聪明，在大佬那里只能算做笑料，故事的第一个转折是小阿飞中了大友组的圈套，只得断指道歉。这样的行为，只是强权高压之下，无从选择而已，小阿飞命比蚁贱。最后被朋友出卖，在火车过隧道时，黑暗中的枪火宣告了死亡。

第二个切手指的是木村。他是小阿飞的领导，是村濑组的二把手。奉命前往道歉，可是却碰到了嘟嘟逼人，得寸进尺的大友组众恶，在强逼之下，竟然用美工刀断指，给人一种突如其来又难以承受的疼痛钝感。他的行为，相对而言最接近传统的，为了自己的老大，为了自身的尊严，咬碎钢牙往肚子里咽。这也反映了日本人的一种民族性，那便是令人难以想象的忍耐力。被划破脸皮的木村，最后苟且偷生，君子报仇，十年不晚，在监狱中和大友又撞上了。

第三个切手指的是大友。实际上他很单纯，上头吩咐什么就办什么，活也干净利落。只是他不知道，自己不过是任人摆布，任人宰割的棋子罢了。在为池元组扫清水濑组后（借口是教父至上），又替会长铲除池元（借口是走马委任），在这之间，得罪了两边的人，又被利用，又被放逐。处在了风口浪尖，大友只好拿出传统的“切手指”的方法，企图得到宽恕。笔者认为大友这个行为有一种不得已而为之，最后试一试的心态。只是加藤(三浦友和饰）一句话就把他打发了，他说"断指"已然过时。至此，大友再不相信“道”字。等待他的是少年时拳击师兄的背叛（一个和黑社会勾结的警官）。值得注意的是，北野武最后选择了戴上手铐，蓝天白云之下的监狱运动场，北野武看着自己平生最爱的棒球赛，十分安详，也象征了北野武年逾花甲的心态，他终于“放下”了。可谁知，被久等的木村捅死，让人颇为惊讶。笔者认为这实际上，这还是北野武秉承的“向死而生”的概念，你可以投降，但因果相生，多行不义必自毙。就像是棒球比赛队形，起初是圆形的，但总在不断变化中。这便是“道”的又一体现。

总之，北野武在这部影片当中，做了很大的“妥协”，他借剧中人物之口说：混混的时代已经过去了，活着才是最大的复仇。《极恶非道》仿佛宣告了北野武电影，最后的“切手指”时代。

此外，影片中还有诸多值得玩味的细节。首先是贯穿全片的一种“比照”，比如大友和警官之间的出拳速度，告诉我们谁都不可能永占上风，总会走下坡路。再有就是水野在警察局门口两次丢烟头，门前赫然竖立着诸多警示标语，代表着日本社会的诸多问题，甚至有类似“宁停三分，不抢一秒”的交通标语。这是一个比较复杂的比喻。警察局内，兵匪勾结，局外却道貌岸然。作为反对制度的黑社会代表，水野他丢烟头的行文本身是种最大的反抗、挑衅，甚至是藐视。可是，终究还是不能逆流而上，落得个最惨的死法。

还有就是日语和英语的比对，在日本社会，据说大多数的日本百姓都讲不好甚至不会讲英语。所以，影片中讲英语的两个日本人被贴上了“伪装”的标签，十分狡黠。具有讽刺意味的是，在黑人和石原坐大使馆的车将要通过路卡的时候，日本人讲英文到不好使，外国人讲日文到十分奏效。

再有，便是充斥全片的“讽刺”和“代表”。赌馆竟然可以建在一个非洲小国的在日大使馆里，凭借着一种“霸权”，蛮横不讲理的让黑人臣服于他。赌馆外赫然写着“独立万岁”，这不是极大的嘲笑么？何来独立之言。

在影片中出现了两个黑人，一个是街边卖白粉的（也有可能是中东人），一个是大使。无论社会等级，他们都似乎都成为了日本人的“奴隶”，可能这也是为什么这部影片颇受争议的所在。这也从一方面反映了日本民族性里欺凌弱小的一面。影片中甚至出现了这样一句台词“我们在大使馆赌场的收益，比你们一个国家还要多。”还有，那场由毒品生意引发“菜刀断指”，“筷子插耳”的戏，为什么安排在中国餐馆，这也是值得商榷的。北野武自己也坦言，这部片子里，他给各个角色赋予“国家”的定义，有的人代表日本，有的人代表美国，有的人代表非洲国家，有的人代表伊朗，并承认说英文的石原便是现代日本的写照。结合他的观点观看影片，还是值得我们深入思考的。笔者认为，北野武对世界的洞察力颇为犀利，只是站在不同的对立面，他所表述的观点，我们并不能完全接受。

最后，是笔者在影片中观察到的一些亮点。1.纹身被打的千疮百孔。2.门牌号“2011”。3.影片中的“大道”出现了两次，一条是来，一条是去的方向。4.那个非洲国家的日文发音是Gu Ba Nan,应该是子虚乌有，不知是否有所指，或者说灵感来源。5.影片后半段有部分音乐非常复古，让人联想到上世纪80、90年代香港警匪片的配乐。6.北野武在影片中一改往日寡言作风，变得罗嗦起来，脏乱的事务所大有“十一怒汉”的态势。


</影评>
<有用数>329</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>LOOK</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-29 23:12:08</时间>
<影评>

 
我们不能说《极恶非道》是一部完全被低估的电影，但这部电影在西方确实是一部受到负评或者说是毁誉参半的电影。影片第一集入围了戛纳电影节的主竞赛单元，当年在戛纳世界首映之后，立即遭到了电影节场刊《Screen Daily》压倒性的负评，满分4分，影片得分只有0.9分，是当年主竞赛单元中评价最低的一部。IMDB网站对这部电影的打分是6.8分，只能算平均偏上。这里值得一说的是戛纳电影节的恶评。首先值得肯定的是戛纳电影节的选片人，选择这样一部极具日本特色的类型片进入通常以艺术片为主流的主竞赛单元，是需要一定智慧和魄力的。而西方影评人对于影片的恶评则显示出眼界的狭窄与局促。
作为影评人，如果对日本黑帮片历史缺乏一点基本常识了解的话，很有可能会对《极恶非道》的渊源、所指以及由此衍生出的价值与美学无法作出客观评定。因为类型片的研判与赏析是建立在影片文本与观众默契互动的基础上，成式基础上的变革、修订、颠覆、消亡，都是随着观众认识的改变而改变的。这是一个历史化的沿革过程。遗憾的是，日本黑帮片不像美国西部片，它不是世界电影史的公共知识、基础教材。西方影评人也许可以对东映任侠片、大映《座头市》系列、日活“无国籍动作片”充耳不闻，但绝不可以对约翰·福特、山姆·佩金法的西部片一无所知。这就是文化壁垒造成的对某类型电影的偏见与盲见。
北野武本人倒是对于《极恶非道》能够入围戛纳的主竞赛单元有点意外。历史上，戛纳对于传统类型片的入围把控得非常严格，必须影片本身在类型基础上有很大突破，或者说电影本身有强烈的作者色彩才可达标。伊斯特伍德正是在法国人看来具备了完全的作者身份，他拍摄的一部部类型片才会入围。胡金铨的《侠女》也是类似的例子。所以，《极恶非道》的入围其实代表了戛纳对于充满悠久历史感、如今已然消亡殆尽的日本黑帮片的巨大肯定。
类型电影的发展永远是与某种社会机制的变迁联系在一起的。西部片成为美国电影最重要的国族类型、国族寓言，正是因为西部拓荒是美国价值形成的最重要载体。在上世纪的六、七十年代，日本社会、日本影坛最重要的现象便是日本黑社会、日本黑帮片电影。扫视包括意大利、香港、美国、俄罗斯在内的全球黑社会组织，日本黑社会组织最特殊的一点是，它在日本是合法组织，在日本称为“暴力团”的黑社会组织，在法律层面是被日本政府承认的，这是全球独此一家，也造成了日本黑帮片的繁荣与独特。
说来日本帮派最早缘起于江户时代，德川幕府的削藩政策导致武士阶层衰弱，最终致使武士转型为浪人、游侠。赌场的出现渐渐生发了帮派组织。日本黑帮组织开始发展壮大的黄金时期开始于二战结束后，日本政府彼时因为二战的失败，导致了公权力丧失，警察部门在此情况下完全无法统治大局，于是黑帮组织顺势而为。由1960年至1965年的这大约五年时间，是日本黑帮历史的所谓战国时代，各大帮派组织为了抢夺黑市，进入了最残酷暴力的战争。也正是在这段时期，日本黑帮片应运而生，标志性电影是1963年泽岛忠执导的《人生剧场·飞车角》。之后几年，《日本侠客传》系列、《女侠红牡丹》系列、《昭和残侠传》系列、《博弈打》系列、《网走番外地》系列将日本黑帮片带入一波又一波的高潮。正统的说法，昭和38年-昭和47年（1963-1973）是日本黑帮片最黄金的全盛时期。这个时期的日本黑帮片，主流价值情结便是侠义亲情，绝对的忠诚成为日本黑帮人物行事的不二法则。
裂变发生在1973年。这一年，深作欣二拍摄了著名的《无仁义之战》。这部划时代的日本黑帮片一扫之前黑帮片忠孝节义的价值观，以高度写实的方式表现日本黑帮组织内部的权斗过程（史称“实录黑帮片”），个人利益至上原则成为了黑帮人物最重要的行事法则。作横向对比的话，这有点像是美国西部片发展到上世纪六十年代，拓荒神话讲述完毕后，就出现了佩金法《日落黄沙》这样讲述为财杀人越货故事的职业西部片。1977年中岛贞夫执导的《日本的首领》系列成为日本黑帮片的谢幕之作。从此以后，作为纯类型的黑帮片退出历史舞台，黑帮电影从此之后只是作为一种类型元素出现在其他类型的电影中。比如相米慎二这样的导演执导的校园电影《水手服与机关枪》，都会涵盖黑帮片元素。再后来的三池崇史执导了大量黑帮元素的电影，但影片的风格、叙事、母题都与当年的黑帮电影相去甚远。
有了以上历史背景的简单梳理，不难看出，《极恶非道》确实是一部如北野武所说，向深作欣二《无仁义之战》系列致敬的电影。
北野武是以拍摄黑帮片出道，早期的《奏鸣曲》是一部故事完全发生黑帮内部的电影，但北野武没有把电影拍成类型化的模式，而是嚼碎了各种类型化的元素，为之注入了他个人独特的对于荒诞生命的严峻思考。2000年赴美拍摄的《大佬》倒是比较类型化，影片不断展示帮派战斗的过程，还充满了东西方文化的差异比较。生死相托的日式侠义精神在影片中被反复讴歌。
《极恶非道》是北野武十年后回归暴力黑社会的作品。影片的叙事法则便是你来我往的夺权战斗。叙事出发点始于关内会长（北村总一朗 扮）要抢夺村濑（石桥莲司 扮）组的地盘，用的策略是并不高明的挑拨离间，让曾经与村濑为狱友的池元（国村隼 扮）与之大战。池元手下的大友（北野武 扮）组与村濑组的木村（中野英雄 扮）也随之展开斗争。这是一部众生相电影，与之相关的重要角色还有大友组的石原（加濑亮 扮）、水野（椎名桔平 扮），会长手下的加藤（三浦友和 扮），负责暴力团事物的警察片冈。影片的日文片名直译是《全员恶人》，这里面确实没有一个道德方面的善良之辈，没有英雄，只有恶人。尤其是几个首领，关内会长、池元、村濑，没有任何道义和领袖魅力可言，有的只是利欲熏心。过往日本黑帮组织的一些情义亦是荡然无存。池元与村濑本来是狱友，在《无仁义之战》第一集中，狱友曾经是被表现为敢用性命相托的赤胆忠诚之关系，在本片中却是一文不值，面对质问，池元甚至说，“拜把只是个仪式”。木村连切手指都不敢。而当大友当真用切手指的方法道歉时，却被会长讥讽这过时了，“老套的切手指没有用”。在此特别值得一提的是北野扮演的大友这个角色，正是这个角色的存在为这部黑帮片注入了一些别样的独属于北野武式思考的活力。
大友在影片虽亦是热衷暴力的恶人，但在道义上却是偏向正面。他当真视池元为干爹，为其卖命，但随后看透了这套把戏之后，意识到这是一场你死我活的战斗。黑帮中人，本来已经看透生死，当意识到道之不存后，大友便将这场战斗看成了无关道义的死亡游戏。死亡到来的时刻便是当下澄明的解脱时刻，这是北野武式洒脱豁达当下即是的生命哲学。正是这个视点又为这部类型化程度很高的黑帮电影，注入了一种抽离的客观化的视点。也正是在北野武独特生命哲学的关照之下，与死亡密切相关的暴力，被北野武表达的如此极致。北野武多年来的采访中曾多次表达了个人对暴力的看法，他讨厌美感的暴力，他认为暴力的本质就是伤痛，“暴力就是暴力，我希望用暴力的镜头刺痛观众，让他们知道暴力有多么糟糕，所以我不会顾忌该用什么样的方式，用多野蛮的力度。也许你们看电影的时候，已经觉得承受不了了，但其实这是我故意制造出来的，我希望让观众感到剧烈的疼痛和恐惧，这种感觉就是暴力的本质。我最讨厌那种把暴力拍得很美的电影，还冠以暴力美学的美称，那样的电影才是教坏小孩子的罪魁祸首”。吴宇森式的自我崇高化的浪漫暴力，或者塔伦蒂诺式卡通恶趣味暴力，在北野武的电影中是看不到的。瞬间爆发的，极致的，带来无比伤痛的暴力才是真正的北野暴力。在《极恶非道》系列中，北野勾画出的暴力类型亦是极端残酷：电钻凿牙齿、筷子猛插耳朵、猛击舌头导致卡舌而死、棒球连续性地击砸面门。最汹涌澎湃的无情暴力莫过于与大友并肩作战到最后的水野：头颅被绳子套住后飞车拉断而死。这场戏的色彩是驰名世界的北野武蓝，一种代表了陨落式的、向死而生的悲观生命之色。 


 
《极恶非道》系列第二集的主题与叙事模式与第一集类似，只是权斗的始作俑者变成了警察片冈。警方这套挑拨离间以暴易暴的制敌模式也是其来有自。1987年，一和会与山口组发生了激烈的暴力抗争。当时，一合会打算在大阪地区刺杀新上任的山口组组长竹中正久，他们用了二十多部无线电对讲机。关西电信局发现情况后报警，但警方不予理睬，为的就是帮助一合会行刺，以暴易暴。不过片冈在影片中并非正义人士，而是猥琐的敲诈犯，当大友看破这死局后，二话不说一枪击毙片冈。影片的高潮来得猝不及防，但却酣畅淋漓，激越又超然。
可以说，《极恶非道》代表了北野武对一种已然消亡殆尽的类型电影的追思，但追思并不意味着简单的缅怀与歌颂。日本黑社会现象的反常规存在是一种特定历史条件下的产物，对于黑社会文化中残暴凌虐的现象，北野武总是能够提供一种超然于外的反机制化的表达。最激烈的暴力与死亡冲动同样可以是最深邃的生命顿悟。 

</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>隐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-19 00:56:53</时间>
<影评>
        很难以想象，在21世纪还能看到这么纯正的yakuza电影。和之前的脑瘫吐槽类型探索片不同，这次北野武没有太多废话，也不玩什么怪异的形式和主题上的提升，而是把暴力的影像鲜活的展现在观众面前。


为了利益也好，为了义理也好，一个接着一个的杀人动机，一次接着一次的暴力展示，这个电影的叙述非常流畅，，简单而直接，有男子汉气概。


而对比老牌yakuza名导深作欣二，同样是暴力，深作的暴力是热血翻滚，北野武的暴力却是凝固至冰点。


这个在杀人的场景表现上体现的最明显。深作欣二拍的yakuza刺杀戏，一般都是晃动的手持摄影加上不平衡的构图，杀人的yakuza无论平时表现的多冷酷，一律是双手颤抖连开数枪才能命中目标，甚至还有被吓到尿裤子的情况出现。


他北野武老哥倒是好，将面瘫杀人魔演绎到了极致（这还非彼得武老人家自己演不可），电光火石之间就完成一次别具一格的残杀新花样。枪杀也是同样枪枪击中要害，人中枪倒地后也没有特写镜头表现死亡前的颤抖挣扎，直趴趴的直接躺在地上。


彼得老哥这片展现暴力的牛逼程度，要远远的把三池崇史甩了几条街。建议下一次电影可以拍拍人斩以藏，别再去搞跳踢踏舞的座头市这样的吐槽神片。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>眠羊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-20 21:27:04</时间>
<影评>
        看了豆瓣上对北野武Outrage的几个点评。其中几个评价虽然出自资深人士，但我不太同意。不想在豆瓣里与人争论，故憋几个字发在自己的院子里，自说自话，不同意就请各位大佬爽快地骂吧。


一些评论中提及日本文化中的“道义”、提及日本黑帮中的“道义”，由此也谈及Outrage中有几个人物尤其是大友（北野武）及木村各自在剧中表现的道义。我觉得，北野武所想表达的这部电影中的任何与情节有关人物，不论主角龙套，都是赤裸裸的利己主义或报复个人愤怒为出发点，“要抢别人的或被别人抢了”这种最简单的物欲出发点来思考与做事的，这种设计原本在以往的黑帮片子中情节的节点是被义理所限制或推动，或者像天生杀人狂或僵尸片那样几乎没有复杂的故事性情节（只有情感主线或血浆），这里复杂的情节之所以能够展开，是因为两点：各人身份实力不同并不断变化、做事的底线不断被打破。


 


反驳评论：


一、大友：

有人说大友有道义

按照池元的意思打村濑，顾及池元与村濑的拜把兄弟关系一开始没下狠手，其实更因为知道池元与村濑的麻醉品交易合作关系紧密，且不清楚这种利益关系会否会因村濑对利润分成的变化令会长改变态度而相应改变。后期下狠手也是迫于各级的命令、抗命会因实力不济会被内部清缴的，以及从接管村濑领地及被暗中许诺接替池元这种纯利益考虑。

退一步讲话，他如果真有“黑道的义理”最后也不会通过自己鄙视的腐败警察来向警察要入狱这种形式的保护。


二、木村：

有人说木村有道义

同样，木村从小黑帮二号人物到落草、脸被毁容、几乎被枪杀等等，从他的角度来看都是拜大友所赐，狱中报复绝非为死去的村濑老大报仇，而是泄私愤（35分钟时村濑假意答应退休后他对村濑老大的鄙视以及这时村濑还没有死时他就开始要除掉大友）


 


其他：


从上往下说


会长：整个电影就是拜他折腾部下内斗，以保障自身利益与地位


加藤：为了会长许诺的一块领地，后来发现被会长涮了，那就争会长吧


池元：为了抢村濑的地和钱、为了占大友的钱


中泽：为了抢池元的位置


大友：开始迫于上级压力及实力不够与组织作对，所以执行上级命令。后期纯就是私利了


 


村濑：为了保持能和池元一起贩毒，后来也不顾了


木村：早早被各方蹂躏和抛弃，躲进监狱等着向大友报私仇


水野：骨子里的杀性与贪婪


石原：暗地投靠会长、暗地投靠加藤、威胁克扣非洲大使等等、杀水野（有点意外，但马上想通了）。。。。难怪最后只有他和加藤到最后


 


其他：


片冈警察：烂到底的警察。领来的警察收黑钱都是通过他领上路


非洲大使：开始可能还勉强算是被迫，后来公然合开赌场、要从2成分红多到5成就漏底了


 


其其他：


三个女人：大友的情妇不是好鸟（换车的情节中她的态度）、水野的情妇（帮水野取钱拿枪）、假死骗大使的妓女


两个警察：门口站岗的警察怕惹事敢怒不敢言、斥责水野的老警官原以为是个正义的人，但他上了车之后被水野追上扔烟头也不敢有行动（至此片中警察全部操蛋）


 


总结：


真的真的是从头到尾没有一个好人啊。NB啊！北野监督！！
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>文文周</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-27 20:53:25</时间>
<影评>
        相信每一个电影节，都愿意选择风格类型截然不同的片子，来组成电影的盛宴。这其中，往往有那么一两部，会引起较大的争议。去年拉斯-冯提尔的《反基督徒》，吓退场了不少观众。今年北野武的《极恶非道》不甘落后，用极度暴力和血腥，挑战了戛纳观众的极限。


北野武迷们，对于他回归拍黑帮片，都非常欢欣雀跃。他们觉得那才是北野武的电影。冷峻的剪辑，赤裸的血腥和暴力画面，出其不意的情节，普遍凶恶又个性分明的人物，至强的张力。一切都那么熟悉，一切都那么北野武。除了这些元素，他还能表现出一种自嘲式的黑色幽默，独树一帜的将暴力美学与暴力幽默结合了起来，这是区分于其他暴力电影最重要的点。除此之外，他对表演和台词的把握，依然由于他的相声底蕴而倍显戏剧化。以他自己的表演为例，可谓夸张却不浮躁，不失说服力。演员能够冷静地演出这么极致的电影（至少看上去是冷静的），大概也归功于此。唯一可惜的是三浦友和大叔，多年过去实在走样太多，已不堪相认。影片主题极致，恐怕与大奖无缘，但若说图痛快，北野武迷们不会失望的。


果然与大奖无缘，但是太不重要了！
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-04 17:27:21</时间>
<影评>
        ■一句话点评：除了冷，还是冷。除了死，还是死。全部暴力，全员恶人，全讲黑社会。

　　

自省三部曲时，北野武认为自己没有了才华，丧失了灵感，索性就把自己玩死，好似可以死后再来，硬汉又一条。但事情往往不是那么简单，于是这一次，北野武又死了。不过这回不是他把自己搞死，而是被别人搞死。其实，死了也不稀奇，这部片子死的人那叫一个多，死法各不同，各种杀伤武器，要你命三千。

　　

无处不在的暴力，随处可以产生的暴力，《极恶非道》依然延续了类似的讲解。当你看到从一个暴力场景切换到女人惊愕的表情时，从枪火迸现时切换到一张漠然的脸孔，这些是北野武。结尾处的海边索命，黎明时的幽蓝，人物好似贴在了背景色上，毫不起眼；监狱操场边的座椅上，有个人歪头侧身倒下，无人察觉。这些也是北野武。某种意义上，《极恶非道》可以看做是北野武的回归，他回到了自己擅长的帮派题材上，又是大哥小弟，警匪游戏。平静的画面，不掩饰的血腥。人物缺乏表情，要么极度凶猛要么极端平静。

　　

但如果从另一个角度上看，《极恶非道》又是与过去北野武的决裂。最明显的一点，这部电影完全冷色调，冷面孔，冷暴力，而在以往，无论是《奏鸣曲》还是《花火》，北野武都会在冰冷中添加一些温暖色调，可以是游戏，可以是插画，甚至可以是《大佬》里的黑色玩笑。影片冰冷到多数画面都偏蓝，笼罩着一层死灰，不祥气息随处可嗅闻。就连与女人亲热的一小段戏，《极恶非道》也拍得非常机械，好似在搞一个庄严的告别仪式。再到音乐，也是稀稀拉拉，阴魂不散。

　　

不是聪明人，自然只有糊涂事。除了少数几句台词，像嘲笑女人、告诉二当家两个活一个，北野武的人物性格在片中并不突出，就充当下棋子型人物，偶尔展露一下暴力本色。其余时候，仅与椎名桔平大体相当。本以为北野武可以继续享受一段放逐之旅，去冲绳去北海道，结果他无处可逃，还是跑进了监狱。若是以往，这种囚禁是不属于北野武的，他宁可决绝向死，也不会茫然苟活。有趣在于，北野武会改变想法也是听了别人劝，他好像想改变下准则，岂不料劝也是白劝，他反正都得一死。


黑帮道义荡然无存，以往的兄弟情义尽数被丢弃，就如北野武在片中被人调侃，切手指什么的，现在都过时了，黑帮不是这样混的。反观加濑亮出演的小眼镜，他的精明让他存活了下来，当上帮会的二把手。所以暴力只是一种手段，头脑才是一种新的谋生方式。北野武和其他人犯了愚忠大错，老大叫他们搞啥，他们就搞啥。老大也掉以轻心了，你这样整下去，谁还敢跟你。因此，他们都是败家，在恶人的世界里难以存活。就连充当犯罪场所的大使馆，那位“有你黑吗”大使分明就是个滑稽小丑人物。《极恶非道》揭示了没有尽头的暴力困境，警察依然是混蛋嘴脸，黑帮也没有出路。结尾三浦友和换上了“金氏父子的装束”，俨然是又一位大佬和独裁者的诞生。

　　

可能有人喜欢没有出路的电影，所有人就是命运的玩物，生出无限的苍凉感怀，不过它们实在太多了点。北野武赖以成名的，也不是这一类，他的特长在于明快，在于尖锐。不过北野武也有另一特点，他前后相邻的作品从来就不会是同一类型的东西。或许可以这么说，电影里的各种冷法和死法，更加暴露了北野武的气数已近。

　　

雅库扎的东西，再暴力，再无仁义，也真没什么好挖了。他只不过拿了以前最犀利的东西，继续往深处做。一边遵照传统，一边大肆破坏传统。没有希望，没有信任，没有交情。如果就这部电影来回看以往的大杉涟和寺岛进，那些熠熠生辉的配角人物，北野武无异于把他们也一并杀死了。这碗日式冷面，有过量的暴力辣酱，真不是每个人都能吃得惯。【北京青年报】

　　

　　ps.对打星一说，回看前三部曲的个人评价，全五星当真有点冲动。正所谓事不过三，到了这部outrage，我当真在想一个问题：北野武的时代是不是真的过去了。一个导演能风骚十年，那已经是一种幸运。

　　

　　这部片子的很多情节点都猜到了，所以无论暴力还是气氛，真没有太多快感可言。不知道三池的《13刺客》会不会好一些。


2010-12-21 12:06:47 内陆飞鱼

　　我给四星。

　　

　　二星给电影，故事一般，结构老套，北一脸褶子大叔真老了。一星给所有超豪华卡司组合。一星给自己对偶像北野武越来越老吃力笨拙的哀凉缅怀。

　　


2010-12-21 12:32:55 木卫二

　　算不上，超豪华吧……都是一伙老鸟了


2010-12-21 12:40:51 内陆飞鱼

　　都是喜欢的戏骨呢。


2010-12-21 13:25:21 shawnj

　　平成暴对法后，黑帮越来越多转向地下和合法化，再要看深作时代那种硬血风格的黑帮片基本不可能。这次的意义，我觉得是对那种传统黑帮片的一次回归，继而又在开拓一条新的道路。反观同时期那些糙滥的黑帮片，还在拿着传统仁义说事儿，实实在在的老生常谈且令人生厌，老北这次回归还真是不错，坚信肯定会胜过三池。


2010-12-21 13:58:24 内陆飞鱼

　　不存在谁超过谁的问题了，日本黑帮片几乎青黄不接后继无人了，这和经济社会文化发展语境有关，就像石原慎太郎所说，新一代的日本人是被阉割的一代，麻木不仁，他们不会愤怒和反抗。

　　

　　日本电影现在是小清新的时代，生活化，日常化，小情小爱，小成本化，只是期待枝裕和这样的人多一些，并很快脱颖而出。


2010-12-23 09:20:34 做梦的猫

　　　北野武杀死了黑帮的“仁义”，正是此片亮点

　　　在此片中，北野武表露了对日本黑帮的极端鄙视：“这tm神马年代了，还玩学人玩义气入黑社会，结局只有死！”

　　　看完此片之后，觉得北野系应该是再无黑社会片了。但北野却在片尾打出了“2”的预告...实在很好奇那里头要装点什么货。

　　


2010-12-25 21:35:01 器宇

　　2会不会是个监狱片。。

　　不能来个北野武大战小眼镜吧 那也太无聊了


2010-12-27 11:19:20 梁明

　　北野武 极简的 镜头 ，透出人们眼前就可以看到的镜像

　　只是这样

　　不过，这片 太过残酷了，不知道是不是超出事实的容忍程度了


2010-12-28 08:00:09 shawnj

　　LS的，你要看看山口组历代的发展史，会发现老北的表现不仅贴近事实，还温情许多
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>吉井忍</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-01 09:03:37</时间>
<影评>
        我的家人里和yakuza接触得最多的，应该是日本的外婆。她和丈夫（我的外公）以前经营钱汤（=公共浴场），每天有几个yakuza来洗澡。


夏天去外婆家住，外婆常常嘱咐我，若在浴场或在外面看到“身上画很多花和鱼”的人，不要一直注视着，不要和他说话，但也不要明显地避开他，装作不见即可。


我小时候的生活里很少去钱汤，反正在家里有浴室。上了大学，在东京开始一个人住的4年间，我租的房间里不带浴室，只能去附近钱汤洗澡。可惜那里没看到“身上画画”的人，外婆的嘱咐也用不到。这个时代除非要去‘桑拿’之类的地方，我们在近距离看到yakuza的机会很少的。我也只有小时候在浴场那边看过几个yakuza。


开始看北野武的《极恶非道》，脑子里浮出的是小时候看到的“身上画画的”人们的脸、表情、背影，看完电影后就觉得，原来他们就是这么生存着。


“被打就一定要打回去”、

“收了礼物要回礼一倍”

‘兄弟之盃’、‘亲子之盃’，

“‘头’说的话是绝对的”

……看起来很夸张的黑暗社会规则，其实在现代日本生活里也多多少少被反映出来。


看完之后我对这部电影有了亲切感，应该就是这个原因吧。


好看。摄影技术也不错。铃木庆一的剧终主题歌《Outrage（Final)》也蛮好听的。推荐!
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>reneyoyo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-08 12:06:59</时间>
<影评>
        《全员恶人》有几个卖点：一，北野武回归拿手黑帮暴力片；二，暴力画面升级，令人「惨不忍睹」；三，影片竞赛康城，首映观众拍烂手掌，影评却给了最低分数；四，北野武宣布《全员恶人》开拍续集，2011年秋天上画。 在此之前，北野武从来没有作品拍续集。


北野武的黑帮电影，是靠「打」出名堂，1989年导演首作《小心恶警》玩掌掴，我们在电视新闻看见醉驾娇娃掌掴交通警只属小儿科，片中恶警对着黑帮连环「兜巴星」，拍摄时真人真事绝无借镜就位，全靠专业演员咬紧牙关不断「捱重掴」，从此奠下了北野武式暴力美学。 与其说《全员恶人》重回暴力，更贴切地说是重回一个「恶」字。

「极度恶人」恐惧植根

北野武拍暴力电影拿捏得最好的地方，是懂得从观众心理出发，制造真正的恐惧。 肠穿肚烂画面可以令观众掩面尖叫，但这充其量是一种短暂的惊慌，如何把真正的恐惧植根于观众内心，北野武的方法是设计人见人怕绝无情讲的「极度恶人」，及运用简单、传统却非常残酷的「家法」惩处。

遇恶愈恶无法无天

看电影，最怕见到恶人，恶人从不讲情绝不讲道理，观众惯常代入受害者或弱者角色，遇上恶人，动不动讲手，轻则被打至血流披面，重则造成严重毁容或终身残废，非常可怕。 电影通常有正邪、黑白两面的世界，最恶的人，也要遇上将之绳之于法的好人或英雄，但《全员恶人》的结构是「冇个好人」，全部都是恶人、衰人、贱人，问题是你恶，我比你更恶，恶到无法无天的结果是江湖大风暴。

《全员恶人》是全然的黑道邪警世界，其中的价值是，对外争利益、对内争上位、而贯穿内外是人人争权力。 忠诚不值钱，义气是笑话，靠恶可以打出名堂，靠奸能够坐上龙座。 片中北野武是堂口头目，有一群手下死士，但仍要听命于家族大佬及黑帮龙头共主。 虽然这种黑道描写并不新鲜，但北野武就将之彻底发挥。 江湖中两大家族斗争，由其中一方有人在夜总会被屈钱的小事而引发，赔钱道歉事小，另一方大佬被人用刀片在面上劏了个大交叉报复，就立即一发不可收拾。 影片整体构思简单，但很有效率，两大家族互相报复，行动不断升级，但黑帮龙头大佬又乐见两大家族互斗，从中使奸计铲除异己。 格局就像是观看一场十个回合的重量级自由搏击KO比赛，一个回合又一个回合地打下去，拳拳到肉，看谁更恶、谁受不了、谁被击倒。

随手拿起都是武器

所谓暴力美学，人人不同。 吴宇森喜欢放鸽讲情义，北野武刚好相反，冷、恶、残酷。 明明有枪，偏偏不用，用什么呢？ 随手拿起都是杀人武器。 刀片、洗牙钻、筷子，全都可以置人于死地。 方法不是一刀封喉，而是切手指、生劏面，筷子插爆耳、洗牙钻捅穿口腔，北野武有本事拍到观众一见有人拿起剃刀就惊，一见到恶人就怕。 目睹每个被执行家法的人，观众打从内心痛到飞起，相反片中恶人却在一旁冷笑。

北野武在10年前到荷李活拍黑帮片《大佬》，成功塑造外表冷酷但内心对手下照顾有加的好大佬，另外就是细致描写日本黑帮与黑人蛊惑仔的情义关系。 今次《全员恶人》，江湖上再没有好大佬（除了北野武），而日本黑帮与黑人再次挂钩，黑帮使计「捉黄脚鸡」控制加纳驻日本领事，暗中从事赌场、毒品生意，后来更搞出人命。 不过，今次情节就相对儿戏、无法无天，同时黑人领事角色太吃重，闹剧味太浓，相信是影评不卖帐的其中一个地方。

黑人角色闹剧味浓

其次是黑帮报复没完没了，拳来脚往互相KO虽然有看头，但故事没有藉此提升，只停留出卖、报仇框架，亦令影评对「北野武」大名未感满意。 北野武最后自首入狱，狱中再巧遇当日的黑帮对家仇人，就甚有参考港产黑帮片味道。 不过，报仇情节，长拍长有。 正如北野武最后有没有死？ 他又会不会出狱进行反报复？ 龙头大佬被杀，但继任人又有多少仇家，要置他于死地？ 这全都是留给观众的悬念。 所以《全员恶人》破天荒拍续集，也并非「系又拍唔系又拍」之流。

北野武黑帮电影冷、快、狠，有日本传统特色，有武士精神，有人生叹喟，有男人味，有麻甩型格，有暴力快感——只要不是每次都将他的电影当是艺术作品，只要不怕承受痛到飞起的视觉感，《全员恶人》的确令人看得畅快、感觉淋漓。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王の大話</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-04-20 08:51:44</时间>
<影评>
                最近两年，我对日本片有点失望，看不到好的日本片。下这个片的时候，完全是冲着北野武去的。这个片讲述的是黑帮更新换代的故事，也是个很简单的片。处于黑帮顶层的大佬们，谈笑间，几多人头落地，一切尽在掌握；那些把脑袋栓在裤腰带上的打手们，有文有武，有忠有奸，貌似清醒地发泄着个人的情绪，其实都在被一只看不见的手操控着。片尾，大佬成功利用手下人对组长位置的渴望、嫉妒、利用，反复地借刀杀人，始终不变地，就是那句：我想让你接手……最后，在大佬身边看着一幕幕欺骗的贴身侍卫，帮大佬解决掉最后一个承诺时，随手就把大佬也给解决了。


 


    日本人也很不会表达情绪，所以，片子看着很压抑，不过，里面很多杀人的手法，还是很有创意的，符合北野武的一贯风格。


 


    看完，我就在想，如果上帝用希望作为诱饵，谁能逃脱？
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>L'AmourPerdu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-26 02:23:07</时间>
<影评>
        看了木卫二的影评，是在着重于武爷子暴力的过去与现在，却没有对这部片子精神内涵作出分析评价不免有些遗憾....

在看这部片子之前，不明白这个译名，却在电影的尾末，似乎恍然大悟 不觉明厉这译名好！恶必为恶所噬 恶噬恶 又衍生恶 如此循环生生不息此为恶道，这里道应该是老子那个道可道非常道的道...

近十年来，所谓的香港黑帮大片看多了套路几乎一样，也许在影片宣传时候，导演们总会想尽办法解释他们在片子想要表达的思考内容。但是，这些所谓的思考还是照着千篇一律的套路又或者总是想用复杂叙事方式混乱观众的思考以及来表达他们所谓的与众不同

如果相较香港的黑帮片，很明显看出叙事方式，以及人物设计和命运处理方式的大大不同…这部片子叙事方式干净流畅，可见导演没有在表达上故作悬念以此来混乱观众的思考 又或许是武老爷子一贯宗旨——恶人必遭厄运

这里更是一概摒弃了港片里所谓兄弟朋友之义盗亦有道的伪善！此片几乎无善存全是背叛和利用——大佬利用小弟小弟背叛大佬兄弟背叛！又或许还可见的善是那个在床上做爱的镜头……为什么要断指？！因为恶就是恶，到时可以舍弃可以牺牲。而好人就是好人，即便一时做了坏事仍会惴惴不安不断心生忏悔…有悔过之意便有善心存焉！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
