<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>爆炸新闻 Bombshell</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2571554907.jpg</封面>
<导演>杰伊·罗奇</导演>
<演员>查理兹·塞隆 / 妮可·基德曼 / 玛格特·罗比 / 约翰·利思戈 / 艾莉森·珍妮 / 马尔科姆·麦克道威尔 / 凯特·麦克金农 / 康妮·布里登 / 丽芙·休森 / 布里盖特·伦迪·佩恩 / 罗伯·德兰尼 / 马克·杜普拉斯 / 斯蒂芬·鲁特 / 罗宾·薇格特 / 艾米·兰德克 / 马克·摩斯 / 纳赞宁·波妮阿蒂 / 本·劳森 / 约什·劳森 / 阿兰娜·乌巴赫 / 安迪·巴克利 / 布鲁克·史密斯 / 布莉康登 / 达茜·卡尔登 / 伦敦·富勒 / 凯文·多尔夫 / 理查德·坎德 / 马克·埃文·杰克逊 / 安妮·拉姆塞 / 詹妮弗·莫里森 / 阿什丽·格林尼 / 阿娜·欧蕾利 / 丽莎·坎宁 / 伊丽莎白·霍尔姆 / 爱丽丝·伊芙 / 凯蒂·阿赛尔顿 / P·J·伯恩 / 斯宾塞·加雷特 / 托尼·普拉纳 / 约翰·罗斯曼 / 黛布·海特 / 翠西亚·希弗 / 邦妮·丹尼森 / 玛德琳·奇玛 / 玛拉·加林 / 埃里克·祖克曼 / 莱南·帕拉姆 / 斯科特·C·罗伊 / 布拉德·莫里斯 / 斯科特·比纳 / 斯蒂芬妮·斯泰尔斯 / 乔纳森·盖博思 / 艾伦·哈韦 / 阿兰·格拉夫 / 法琳·爱因霍恩 / 卢克·朱迪 / 布里亚娜·拜恩斯 / 乔纳森·贝莱 / 布莱恩·达西·詹姆斯 / 黛安·德恩 / 特洛伊·迪林格 / 道克·法罗 / 罗斯琳·詹托 / 马修·戈尔德 / 格雷格·海恩斯 / 卡琳娜·容克</演员>
<简介>约翰·利特高(《王冠》)饰演福克斯新闻创始人之一、前董事长罗杰·艾尔斯，塞隆饰演前福克斯新闻主持人梅根·凯利，妮可饰演前主持人格雷琴·卡尔森，罗比饰演一个虚构角色、名叫Kayla Pospisil的助理制片人，珍妮饰演艾尔斯的律师Susan Estrich，马尔科姆·麦克道威尔(《发条橙》《罗马帝国艳情史》)饰演鲁伯特·默多克，布里盖特·伦迪·佩恩(《非典型少年》《缩小人生》)饰演Julia Clarke，丽芙·休森(《小镇滋味》《忽然七日》)饰演梅根·凯利的助手Lily，霍尔姆饰演主持人Martha MacCallum，是艾尔斯的捍卫者，加雷特饰演主持人Sean Hannity，一直将艾尔斯视为第二个父亲，称其为“美国最伟大爱国战士”之一。
                                    
                                　　艾尔斯掌管福克斯新闻外，也是是共和党的风云人物，曾帮助选举了理查德·尼克松、罗纳德·里根和乔治·布什三个美国总统，也帮助发展了Sean Hannity、梅根·凯利、格雷琴·卡尔森等著名主持人的职业生涯。
                                    
                                　　2016年，因被多名女性指控骚扰，艾尔斯被迫辞职，凯利和卡尔森在其中起到重要作用。新闻台尝试向凯利试压，强迫她出面支持艾尔斯，被她拒绝。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Maggie_in_LA</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-10 16:01:20</时间>
<影评>

终于解禁！其实大部分媒体一个月前就看过一直不让说，这种方式其实间接导致人们忘记了看完时的激动感受，反而开始犹豫片中的内容是否真实，对本片竞争颁奖季十分不利。为了给Knives Out 让路，本片算是宣传不利，被浪费掉了。
但还是恭喜一下本片入围了金球两个表演奖，Margot Robbie 和Charlize Theron在片中的表演确实非常赞。本片可以说是一部根据真实事件改编的惊悚片，因为全片都带有着悬疑气氛，同时眼前展示的一切也都触目惊心，令人畏惧。在我看来，因为它用了真实的人物及事件背景，反应出了福斯电视台倒台前前后后的很多内幕，信息量极大，社会意义也很大，是今年最吸引人的电影之一。
但又因为它来的真的很快，很直白，让一些媒体有些望而却步。我听到很多人说不敢确定片中的内容是否都是真实的，觉得还是应该等过了一段时间后再来讲这个故事。毕竟片中一些主要人物，比如福斯电视台总裁和总统大人都没有被采访给出回应，影片只是从女性角度出发。但是，这样的性侵案例，有几个被告会真的出现承认？本片是第一部最为直接展示米兔运动的电影，我觉得还是趁热比较好。当然，这个故事以后还会再次被改编和提起的。
影片可以说是首部把福斯电视台黑暗面揭示给广大公众的电影，而且不是纪录片或新闻形式，也不是剧集，而是大明星出演的广泛上映的电影，还是在最热闹的圣诞节档期，将达到最大限度地接触到最广泛的受众群。很想了解大家看后的想法。一家电视台以秀金发美女和她们的大腿作为卖点很多年，不仅之前没有人提出异议，甚至成为了这家电台的标志性内容。台上台下对女性的歧视和侮辱随处可见。
当片中的总裁让Margot Robbie 出演的女主播在他面前转个圈，并把裙子撩起来撩到内裤都显露出来时。。。大家一定能体会到这样的工作环境实在让人难以忍受。但这样的电视台却是一家美国老牌主流电视台。是什么让这一切存在如此长时间不受影响？而如果一旦转个保护套裂开一条缝，又将产生怎样的效果？
本片将帮助你了解转个电视台的历史，曾经的辉煌，后来的倒台及产生的一些列效应。
Nicole Kidman和Charlize Theron出演的是真实女主播Gretchen Carlson和Megyn Kelly。前者先提出的对福斯电视台的诉讼，最后赢得了赔偿和道歉。但如果没有Megyn Kelly出来声援，她这场战争恐怕也打不赢。毕竟一个人的力量很小，但多个人的声音就会产生不同的效果。
本片中其实最关键的人物是Megyn Kelly，因为她当时是福斯的台柱。在影片一开始，她虽然已经无法忍受老川对她的各种侮辱，希望能挺身而出维护女性，但在这样的工作环境下，她不得不多次压抑自己。不仅要强调自己不是女quan主义者，还因为自己在电视台的地位会影响到她的下属们而在最开始也不敢公开谴责公司存在的问题。直到后来，她的良知终于给了她勇气，也成为整个事件的转折点。塞隆把Megyn Kelly的气质展示得很到位，几乎让人觉得就是Megyn Kelly本人。
如果换做任何人，我相信这都是个艰难的决定，明明你有着大好前途，会为了别人伸张正义而放弃自己的前途吗？片中多次强调业内其实对福斯内部存在的问题很清楚，却没人敢说什么，但这里出去的人，别的公司都不想要，于是一旦进入福斯，就难以再离开，为了工作，只能忍受。这应该是很多人在职场上正在经历的。
看完本片，我就想，好莱坞究竟有多少这样有权势的人物或企业依然在受到保护，有很多问题却尚未被揭发？就好像本片，这个炸弹早晚会爆的，只是时间问题。
Margot Robbie出演的是一个虚构角色，用来展示一些并未发生在Megyn Kelly和Gretchen Carlson身上，但却普遍发生在其他新晋女员工身上的事。这些真实原型没有透露姓名，也并不有名，但她们的经历被汇集在一起塑造了Margot Robbie的这个角色，带观众看到一个急切想成功、想要机会的年轻女孩如何一步步掉入这个陷阱。
几乎所有演员都很出色，且影片极具幽默感和讽刺性，也回顾了2016年大选期间福斯电视台的经历。有趣的是，大家可以看到他们作为共和党的电视台其实在最开始是很反感老川的。默多克及其儿子也在片中出现，但是演员扮演。当你知道了福斯为此事付出了多少代价后，应该会明白为何福斯影业会被卖掉，永远地成为历史。
本片就是见证历史的过程，令人唏嘘、无奈，但又不自觉地觉得挺痛快。
当然，一些人认为本片的问题所在就是有真实角色，有虚构角色，让影片无法像纪录片那样真实可信。本片涉及到很多大人物，特别是老川都还在任，影片上映后将产生怎样的后续效应和争论也是我很期待看的。
影片拍出来很不容易，还是为全体主创的勇气鼓个掌。
PS：感谢豆瓣把译名从原来的“性感炸弹”改成“爆炸新闻”，请别再称本片性感炸弹了，看完你就明白为什么。影片拍出来就是希望人们对女性多一点尊重。
米兔相关电影，这只是个开头。


</影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>板栗苏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-14 14:23:55</时间>
<影评>

 
这是一部女性视角的电影。短评里我写，“我们是女性，是命运共同体”，然而，不管在现实或是在电影中，“女性共同体”的利益往往在个人选择中让步于金钱和权力。
本片三个女主角，虽然同为Roger性骚扰的受害者，但她们在fox news帝国中的等级却又各有差异。上位者Megyn，fox news当家主持人，在黄金时段直播，出现在所有诸如总统选举辩论的重要场合；昨日黄花Gretchen，几经历折贬沦落到垃圾时段，但仍有大幅海报张贴在大厦外，尚有一定的知名度；实习生Kayla，硬实力不足却野心勃勃的底层员工，外貌和年龄是她最大的优势。后者想要取代前者，前者时刻警惕后者，竞争者之间只有厮杀，谈什么同盟。因此，Kayla，这个聪明的孩子，从一开始就发现了成功的秘诀只有一条：取悦权力。
权力自然就是Roger，而权力背后的权力，诚如Megyn在本片开头所介绍，是默多克一家。Fox帝国的等级体系清晰明了：“皇帝”老默多克，接下来是隐于父权之下却高于“臣民”之上王子们小默多克兄弟；“宰相”Roger，帝国事务的实际掌控人，和他在行政上的诸多帮手，成为了名副其实的企业官僚；而在这下面，等级按照为帝国带来金钱的数量进行区分，如Megyn（上），Gretchen（中）和Kayla（下）；但归根结底，作为普通员工，当红也罢，洗脚也好，她们都在帝国权力体系的末梢。当然，处于员工天花板的Megyn身份较为特殊：她是养蛊活动中胜利的那个，由她带来的巨大利益令管理层考虑将她转化为“自己人”，参与分赃；但她性别的差异（一个女人作为“性交易”的帮凶和施暴者成为男人的共犯呢？而她恰是曾经的受害者），她的可替代性和不稳定性（如“圣诞老人”事件后急转的社会舆论）又让这种转化的可能无限推移。因此，管理层试图和Megyn维持一种微妙的平衡：Roger会时而讨好、时而压迫式地和她沟通，公关部对她进行拉拢和施压却不能强迫她做什么，而小默多克的电话会直接打到她的私人手机上。而从结果来看，相似或相同阶级的人在更上层阶级的维护下对“自己人”的背叛果然是致命的。尽管是Gretchen挑起的这场战争，但是从Megyn的表态开始，Roger的命运才真正直转而下。
因为权力就在那里，而人人都想获得权力；如果不能直接拥有，那么至少该想尽一切办法，将它的副产品：地位，金钱或者名誉，握在手里。在fox news，你要么一无所有，要么应有尽有。公平交易，等价偿还；一无所有的人出卖身体，应有尽有的人一本万利。
可悲的是，这条血淋淋的恶法被打包成为精致的礼物，由看上去无害的手递来，让受害者在遭受到巨大痛苦后竟忍不住自我怀疑：是不是我自己错了？
Kayla的经历最完整地展示了这个过程。
最开始，Kayla怀着巨大的憧憬来到fox，立志成为黄金时段的当家女主播。她眼里的Gretchen严苛、控制狂，是个早就过气没用却还试图给下属洗脑画饼的失败上级。而她眼中的Roger先生智慧强大，是fox传媒帝国的建立者，一个观点先进的时代巨人，为女性提供工作，让每一个人都能发声。事实上，Gretchen的境遇未必有那么差，但因为Roger先生手里有权力、有资源，他显得那样好！让年轻的Kayla全身心想着，向上！向上！抓住机会，不择手段向上！在巨大的等级诱惑面前，她根本没有也不可能注意到Gretchen出于同性善意的提醒，也注定不会对Gretchen建立性别同盟的提议感兴趣——是的，当Gretchen提到“忠诚”这个词的时候，我认为这不仅仅是对工作伙伴的挽留，更含有对“女性命运共同体”的呼唤。她甚至没法意识到fox是一个“男性权力中心”，作为待宰的羔羊甚至发自内心为屠夫洗白；只因她不认为自己是猎物，只因她下意识想到“我要和Gretchen（那类女人）不同，我要和Megyn（那类女人）一样”。她的身体是女性的，但她看问题是从男性视角、从可能的上位者去看的。
Kayla的思想转变于她真正遭受了性骚扰。在她的主动和Roger的女性帮凶（披着女人皮的男性同盟军）的刻意引诱下，她踏进了Roger的办公室。一切都那么正常，直到Roger提出，“让我看看你的腿”；哗啦，世界变了。她意识到了在Roger面前，自己是一件商品而不是一个人类。她意识到自己是在当下男权面前弱势的一个女性，而就在刚才，她被自己的“同胞”出卖。她意识到，她的“向上！”之路是无法通过“她能够接受的交易”去实现的，更有甚者，她连做Roger的帮凶都没有资格。Kayla提裤子的这一段残忍地揭示了两个可怕的现实：“上位者”利用手中的权力可以不把人当人，“男性”可以把女性所无法接受性折辱当成是理所当然的“性上供”。还是那句话，公平交易，有得有失——但没有人会认为一只刚砍下的手是最正常不过的流通物——哪里来的公平？大人物们不曾跪在我们面前。因此，弱势群体始终应该站在一起。同盟是必须的，共同体是必要的。
暂时停在Kayla线这里，其余的有空再补。

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>路伽维加</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-15 22:35:41</时间>
<影评>

三条故事线，三个女性，分别代表了女性在职场上三个不同的阶段或位置：梅根是爬到了顶层的女性精英，掌握能和老板议价的话语权（就是这样年薪千万的女性，看似光鲜，被川普公开施以经期羞辱也只能忍气吞声）；格雷琴是中间夹层，随时可以被替换炒掉，最终只好放手一搏；凯拉则是新人，天真无知，满是憧憬，却不知自己就是最容易得手的猎物，也没人告诉她这些人人心照不宣的秘密，面对极端耻辱的要求也不敢或不知道该如何反抗，甚至觉得是自己的错。
这三条线在电梯里是唯一一次交集，都是被代表着电视台顶层领导的罗杰（或以为是被他）召唤过去，因为罗杰一直采取的让女主播们互相争斗的策略，她们就像三个猎物在打量彼此，气氛非常微妙，却又无法沟通信息，甚至互相猜疑。
直到这一刻，她们的身上各自标签都消失了，只剩下同一个身份：在男性为主导的权力场夹缝中逼仄生存的女性。



</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>🍑Polaris.J</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-15 12:28:21</时间>
<影评>

首先不是聊电影艺术的影评，自己的有感而发碎碎念记录而已，短评写不下。
3星⭐，6.5/10，因为主题加星~（没错就是女性主义）
拍的不够燃，不过现实中的女性维权其实就是很难很生活没有那么燃。没有一个大高潮，没有像《感谢上帝》那样让观众悲愤后期又燃又感动，三个女人也没有像感谢上帝那样大家联合起来有很多的交集。因为真实的情况确实不必那样，所以更添真实。画外音旁白也蛮有意思~
节奏和剪辑其实有一点怪，可能是故意想营造真实感，做的不dramatic。前面感觉讲的是政治，还有职场升职，直到后面才发现原来是关于性骚扰的主题。（对，看之前我没看简介也没看评论没做功课）
三个女演员的都挺好的，不过我倒是有觉得塞隆表现一般，比不上我的寡姐~！Kayla这个角色的表现让人紧张，她的每一个选择带来的后果很不同。

只要是#Me too主题都会支持。没有被性骚扰过，只是15年有受到过现在叫所谓的荡妇攻击。
想到了去年大概五六月份的时候，当时我的一个下属被我另一个男下属 多次性骚扰（一起去玩，还有回家路上），当时我没有很相信她，我们都觉得她也有问题是她自己想太多。看到最后一句说：“很多人即使是女性对骚扰指控都持怀疑的态度，直到自己也受到了骚扰。” 现在觉得当时没有非常支持她真的很后悔，虽然我们现在的关系也特别好，哎… 之前觉得那个男的是憨厚老实的，不会那么做，后来他又做了很多别的事情，让我们知道他是一个怎么样的恶心的人。所以…觉得这个社会真的是对女性很不好，即便是我这样一个女性主义的人，当初都没有选择真正的相信她，帮助她。现在要给她推荐这个电影，并为当时的想法和她道歉！
去年还看了一个类似的纪录片，《在金牌的核心美国体操丑闻》，女体操运动员们一个一个勇敢的出来发声控告队医。都是女孩子们集体站出来扳倒权力很大的恶男。希望能有更多这样的电影。
在金牌的核心：美国体操丑闻 (2019)9.02019 / 美国 / 纪录片 / 艾琳·李·卡尔

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nicole</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-01-15 12:00:12</时间>
<影评>

前一阵，Apple TV+的THE MORNING SHOW作为Apple流媒体业务的重头戏盛大开播，一向对新闻题材感兴趣的我也第一时间看完了这部热门剧，因此，再看BOMBSHELL，难免产生对比的想法。我的感受是，这部由三大顶级花旦（三位女神不知道是多少人的心头好）领衔主演的半纪实风格剧情片，好是好，但少了那么点儿意思。作为真实事件，影片所表现新闻不可为不“爆炸”，然而剧作的点到即可仍然让我感到只是点到了为止，难逃隔靴搔痒。
办公室性骚扰是#metoo以来影视剧当中的一个热门话题，各行业当中女性的职场遭遇和受到的人身侵害，史无前例地集中爆发于银幕/荧屏之上。无论是在Weinstein事件之前还是之后，各电视网络和流媒体平台瞅准时机，BIG LITTLE LIES, THE GOOD FIGHT, THE MORNING SHOW（排名不分先后）等影视剧作，都多多少少地触及了feminism right这一话题，夹杂着美国政治的左右明争暗斗，少数族裔的个人/政治身份的抗争诉求。大环境变了，叙事基调紧贴现实议程的影视剧作品，也成为了各媒体平台争奇斗艳的资本。
说到本片，它的出现的意义似乎大于剧情本身。然而，这样一群勇敢的人，一群risk了自身career站出来fight the fight的女性（以及片中Nicole的律师们）们，在默多克亲自站出来送罗杰走并安排比尔（另一个骚扰过无数女性的高层）辅助时，在McKinnon将自己与女友的照片再次藏在抽屉里时，在Theron发现自己身处一个job I didn&apos;t want it的时候，在Kidman收下了巨额赔偿金和道歉的时候，一切都重回旧轨。那一句刻意安排的结尾词maybe，似乎也是，只能是这场漫长战斗打响以后的一句召唤词，它给人以力量，却不足以改变现状。唯有Robbie逆流而行，在所有人面对默多克时转身离开，扔掉工作牌，然而下一份工作会不会也如此？不得而知。
正如我对sexual harrasment问题如何解决的理解无力，大环境下，新闻行业的女性（或任何行业）在工作岗位遭受到的男性权威霸凌，似乎都是一个令人无力面对的话题。人们常说，你是什么样的人，取决于你的选择，在这个时候，在影视剧作当中，唯一能够有力阐释的就是女性的选择权。你可以选择沉默，然后背负羞辱上位或留在岗位，你可以选择崩溃，离开或自我厌恶甚至于自杀，你也可以心知肚明地玩着游戏，把握好自身已拥有的权力而负重前行，维持现有工作和生活水平，或者，不再沉默，动用资本和智慧站上游戏操盘手的位置，倒戈一击。
然而，看看吧，选择了为自身righteousness战斗的女性，她们脱离了这一切么？你只是从一个穿超短裙的blonde变成了一个穿工装裤的blonde，世界仍然是男人的世界。
我不悲观，然而道阻且长。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Vierundvierzig</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-30 04:36:53</时间>
<影评>

 在我的成长过程中 我经历的人和事 让我渐渐成为一个极左 和女权 所以你们会大概知道了 我是什么party 是什么bias 简单来说我是一个在海外读书毕业工作生活了很久的人 性骚扰的事情也过去很久了 我最后用了自己的方式 解决了这件事 身在江海 生不由己 并没有得到该得的 但是 也就这样了
我看的蛮有感慨的 这部电影。 
我想到之前自己被同事性骚扰的时候 那种翻箱倒海的侮辱 恶心 委屈 生气 然后我告诉了我的美国女同学 我本意是想问她们在美国 我该怎么做来sue他？收集证据？或者至少保护自己？结果她们居然觉得 我overreact 她们说 I quote here, he&apos;s just into you.  
这么多年 美国人让我有整个文化震惊 两次。 一次是当老师obviously种族歧视和践踏学生尊严的时候 所有美国学生都没有站出来 和所有中国学生一样 大家都是“忍辱负重” 直到我做好了休学的准备去找院长控诉她 现在想想 我根本没有得到足够的道歉。 一次就是跟美国女生说sexual harassment的时候她们的反应 让我发现 原来在女权运动盛行的美国 其实当代美国女性 也很weak。 
我又想 其实being weak 到底是不是一种错呢？ Gretchen Carlson指控Fox老总时看了自己的孩子一眼 还有Fox员工问Megan Kenley你有没有想过 就是因为你当年没有站出来 剩下的我们现在才依然遭遇这一切？ Megan说 没有人 有义务 保护你 然后那个年轻女员工说 如果一开始有任何一个人 能早一点告诉我们 也好啊。真的句句说到我心坎。 我当时 作为一个刚毕业进公司的菜鸟，第一次社会生活 又是一个人异国他乡， 处处小心怕piss off老板。基本上没几日 我就发现那个男同事的奇怪了。然后我一直纠结要不要告诉老板， 但是后来发现 全公司 都知道他有这个癖好 且joking about it 就并不take it seriously 哎 细节我不想再回忆 反正当时 就是委屈到掉眼泪 但是不敢辞职 因为我需要这份工作 然后我又完全不能问我爸妈 作为长辈 作为有社会经历的人能给我什么建议 因为他们肯定会巨生气然后立刻让我回国。
现在想 当时我进公司的时候 现已离职的那个女生 其实她当时的提醒 已经是很好的了 只是她当时misled我了 她说 他脑子有问题 我以为 性骚扰我的那个人 是真的脑子有问题 而不是 性骚扰 but anyway 我想 我大抵还是很恨那些weak的人 因为他们不仅不帮忙 在你站出来的时候 也会看着你被石头砸死 或者 跟着一起扔石头 而她们并没有想过 他们可能也会遭遇同样的事情 又或者 他们的小孩 后代 会遭遇这些事情 就是因为 他们这些人 从来没有站出来过。
后来 在我把这件事讲出来给我国内的一个多年好友听的时候 她居然告诉我 她也经历的类似的事情 比我更严重 然后辞职了 这里我不想多说 但是她跟我述说的时候 她对她的遭遇 有两点让我很震惊 一个是 她一直在想是不是她做错了什么 她散发出了什么信号或者有什么她做的引人误会的？或者她是被诅咒了吗 不然为什么是她 遭遇这种事 另一个是 她极其害怕 被当作 victim 她觉得这是一直侮辱 而且中国是个community society 你永远别想get rid of it 除非你彻底换一个地方生活 
这两点是我在遭遇那一切的时候 从来没有想过的 我不曾有一秒认为是自己的错 也不觉得victim是耻辱 all things I learnt from it is just that I am too weak to protect myself, to fight for myself. And Megan is right. No one has responsibilities to protect you. 这里我想说的就是 如果真的有人遭受了同样的事 正好看到了这篇文章 我想要告诉你 这不是你的错 it&apos;s never your fault. 
我的这件事还让我发现了一个让人蛮心寒的事情， 就是even 你的朋友 也不会take your suffering seriously  就像Gretchen 在最后片尾说的&quot;A lot of people, even women, are skeptical of harassment claims until they experience it themselves or know someone who has.&quot; 我的经历是 在我遭遇这件事的期间 我take a short break 去和我的两个朋友旅行 有天晚上我问我的女房东 nice old lady about it  她告诉了她年轻时候的故事 告诉了我她在学校工作的时候 被上司bully是怎么收集证据 最后提出辞职要赔偿的 然后她安慰了我 并且鼓励了我 去fight 去protect myself. 与此同时 我的两个朋友 在旁边笑 因为他们完全不当回事 他们觉得我怎么还在说这个事 怎么还没over it 我当时和她们吵了一架 现在想来 原来很多人对这种事情 是丝毫没有同理心的 即使是你的朋友 but we are tough. we must be tough. cuz that&apos;s how we live in this world. 
God bless everyone, especially women. (LOL yes I am a feminist. sorry but not really.)

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>introvert</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-13 20:11:06</时间>
<影评>

塞皇，妮可，玛格丽特，还有美剧小花旦《非典型少年》的布里盖特和《真爱不死》的丽芙。从主角到配角，可谓众星云集、星光熠熠。再加上以近年轰动性的福克斯性骚扰丑闻为主题，正片还没出就已吊尽胃口。
总体来说，相较于演员阵容，成片不算特别出彩，但也不至于乏味无聊。剧情有起有伏，偶尔混进的纪录片似的拍摄手法也许是导演特别用意，想尽量表现客观性吧。对于这部电影，我认为意义不在于艺术表现力，更重要的是通过电影折射出的社会现象和引发的社会意义。
想成为女主播，你得金发、长腿、姿态妖娆。你的价值不在于播报出的新闻，而在于你本身是否吸引boys和likeable。想成为当家花旦，得有奉献身体的觉悟，上至CEO、二把手，下至明星栏目男主持，别人想睡你就得给睡。当看到在福克斯工作的都是清一色的金发女郎时，震惊之余也理解了为什么那么多女性把头染黄。Objectification（人格物化），把女性当成没有权利和感情的物体，女性存在的价值只为供人玩赏，你的声音和观点没人在乎。
个人看来，全片高潮在结尾5分钟。当鲁伯特默多克接过来自Trump的电话，然后宣布接管福克斯新闻CEO一职时；当挣扎在福克斯的lesbian默默将刚拿出的相片再次放回抽屉时；当Kayla在看到默多克后毅然决定放弃这份工作时；当镜头扫过一众女主播脸上透出的淡淡失望时，这个结局告诉我们：反抗性骚扰之战，才刚刚开始。老奸巨猾的默多克用牺牲Roger来换取平息众怒，而对福克斯的女性们而言，Roger的功勋被默多克赞扬而对性骚扰恶行却只口不提，管理层团队也是沿用原来的，这场以自己职业生涯为赌注的抗争得到的最终结果只是换汤不换药，一切如常。
更讽刺的是，Gretchen获得2000万赔偿和福克斯道歉的条件是一份strict confidentiality agreement（严格保密协议），她不可以再和任何人说这件事。&quot;You will be muzzled (你要被钳上口罩), Gretchen&quot;，说真的，这句话瞬间将心情荡到谷底啊，又一份以金钱换取沉默的NDA！然而，影片最后以一句Gretchen的&quot;Maybe&quot;结尾，却让人燃起一丝希望，这份希望来源可能不是Gretchen一个人，而是千千万万曾遭受不公平或歧视待遇的女性，会慢慢站出来，勇敢说出自己的故事。
希望如后记所言，&quot;Those women who risks their careers to speak up against Alies were among the first to bring down a public figure of his stature, but not the last.&quot; 愿世界和平，众生平等。



版权所有，欢迎关注公众号【闲侃美剧】


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>余见</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-22 19:59:19</时间>
<影评>

2019年底在美国上映的《爆炸新闻》不仅将主题锁定在了性侵这个极具争议性的话题，还影射了新闻业与美国大选政治权力之间千丝万缕的联系。让我们一起通过这部影片，解构性骚扰和#MeToo运动的争议性，以及女权主义背后的权力编码。
2017年，由Harvey Weinstein性侵案引发的#MeToo运动迅速席卷全球。在这样一种背景下，《爆炸新闻》用一种新闻报导式的手法，基于新闻大佬Roger Ailes性侵案的真实事件进行改编，将主题锁定在了性侵这个极具争议性的话题。影片同时还展现了当事人与美国大选之间的微妙关联，并且在新一轮美国大选之前上映，这让我们又不得不对背后所指代的政治权力进行思考。 
PART ONE：“性侵”的定义与争议
首先有必要对“性侵”做一个定义，以了解它的争议性在哪里。
我们所谈的“性侵”或者“性骚扰”对应的是英文“sexual harassment”，区别于强奸“rape”，基本限定于在职场、校园、公共场所，以熟人关系为主，与性和性别有关的，实质发生或者未发生性行为的侵犯。广义上可以扩展到非熟人之间，包含性暴力或性别暴力的行为。虽然#MeToo运动的发展具有明确的女性被害者倾向，但我们先抛开性别回归到定义本身，因为在现实中确实也存在男性被女性或者同性性侵的情况。
根据电影中展现的和现实的一些案例，可以把性侵分为了三个级别：
第一个级别：言语/视觉冒犯。比如影片中讲到特朗普把女性比作肥猪、狗、邋遢鬼，称Megyn为Bimbo（大胸美女），以及Gretchen控告Roger对“口交”的话语暗示等等。另外还包括对被骚扰对象身体的上下打量。

第二个级别：肢体触碰。影片中Kayla在会议室里跟她的上级Bill Shine对话，Bill有意关上了窗帘，并且在对话结束时用手敲了Kayla的腿。

第三个级别：发生性行为。电影中Kayla承认，在Roger的暗示下，她跟Roger发生了性行为，以此“为自己争取一席地位”。

性侵的争议：
由此可以得出，侠义的性侵指的是当权者一方带有目的性的、主动发起的，通过权力诱惑或者胁迫对方接受不同级别的性骚扰行为。整体来说这个过程往往是由第一个级别逐步试探、过渡到第三级别，它与强奸的区别就在于当对方在其中某个阶段明确拒绝，当权者往往不会强迫发生性行为，而是以权力相威胁（比如Megyn回忆她拒绝Roger后，Roger问她合同什么时候到期）。我们为什么要下这个定义？因为强奸案其实是有比较明确的法律边界的，而性侵之所以具有争议性，就在于定义的争议性，这其中有两个关键点，就是当权者必须具备“主动”和“胁迫”的条件。
首先，“主动”是当权者面临性侵指控时最容易反击的点。他们往往指出原告是有目的性的，故意接近、引诱他，以此换取利益。在影片中面对Gretchen的指控，Roger的反应也是如此，他提出当他在选角时，这些候选者的眼神主动表示了对他感兴趣。而这些控告他的女人，从某种程度上也确实得到了“好处”，比如成为了主播。这样的反击往往使控诉方成为被批判的对象，也造成了很多受害者不愿意公开的现实。另一方面，现实中是否存在当权者是被动接受性邀请的呢？当然有，比如权色交易，而当交易不成功或者交易完成后，当权者遭到控诉，这就成为#MeToo运动最受到诟病的地方，包括特朗普也公开表示这对有权势阶层的男性是不公平的。

其次，是否发生“胁迫”的争议，往往在于取证具有相当难度。比如出于“腿控”Roger的个人喜好，Fox公司要求女性穿短裙这件事，绝对不会作为公司规章写出来，而是成为一种潜规则。当有人拒绝当权者的性骚扰要求时，公司也绝对不会把这个作为理由开除他，而是用其他一万种理由，比如Roger提出Gretchen之所以离开是因为她的收视率下降。这就是为什么之前的女主播拒绝性骚扰后被开除，却控诉失败的原因。

因此，影片中Gretchen对Roger的指控可以说是一个教科书式的案例。Gretchen被辞退后，她手上的证据仅是Roger对她言语骚扰的录音，单凭这些她肯定会因为“主动”和“胁迫”这两项证据不足被反驳，或者只得到极低的补偿。但Gretchen不亏是个媒体人，她利用媒体的运作手法：首先指控Roger性骚扰，让Roger公开否认“主动”“胁迫”，同时造成他对Gretchen的名誉损害，这就为Gretchen之后获得更大赔偿提供了依据；然后她等待其他受害者证词，再加上录音，坐实Roger之前的否认是欺骗行为，以此获得舆论上的优势，既满足了“主动”的条件，同时完成她被辞退与性侵两件事之间的关联，即“胁迫”的取证。最重要的是，她起诉的是Roger个人而非Fox公司，因而切割了利益团体，利用Roger跟默多克家族的矛盾击垮他，从而获得2000万巨额补偿。
然而，在这个成功案例的背后，Gretchen一度面临巨大的风险，就是没有其他被害者站出来，而一个必不可少的条件扭转了局面，就是Megyn一开始提到的8楼“power behind power”。试想如果不是Megyn作为默多克家族的“卧底”，鼓动其他受害者作证，Gretchen很可能就不会成功。所以正如影片所影射的另一个话题：对性侵争议的背后无非是一场权力的游戏。

PART TWO：平权和女权主义
虽然在之前的内容中，我们一直用“当权者”这个名字尽量规避有性别倾向性的描述，但仍然无可避免地将这个话题引向了两个性别间的对抗，原因很简单：当权者中大多数是男性，或者说，当下就是一个男权社会。而当一个社会由某个群体专权时，势必会引发其他群体的反抗。从本质上来说，当代女权主义者对男权的反抗，无异于奴隶社会反抗奴隶主、封建社会农民反抗地主，以及有色人种反抗种族主义者，性少数者反抗性歧视等等，这些都指向了一个共同的声音：平权。
为什么会产生平权的要求？尤瓦尔·赫拉利的《人类简史》指出了智人之所以能战胜身体更加强壮的尼安德特人，原因是产生了集体联想。因此个体的人总是被贴上了不同的标签被划分到不同的集体中，这构成了人类命名主体的基本思维方式。个体在不同的环境压力下选择自己不同的标签、站不同的队，这就形成了环境内的政治团体。比如在影片中，以Megyn为中心有一个小团队，他们是职场中的利益群体，而当Roger欺骗员工说他下台会连带其他人下岗时，这个利益群体中的男性选择划分到性别群体中，形成了男女之间、Roger和默多克之间不同的阵营。同样的，今天我们讨论女权问题时，很多男性可能会站在对立面，但当现实中这些人以家庭为单位对抗外在压迫时，他们可能又反过来支持自己妻子、女儿的利益。因此，平权的本质就是人类不同利益集体相互平衡的过程。影片中反复提到一个词“忠诚”，就是要求个体坚定阵营，其实，平权的本质就是人类不同利益集体相互平衡的过程。



影片中提到了Fox公司的口号“Fair &amp; Balanced公平和平衡”，其中Kayla的回答中，最关键的一句是“Roger给了那些没有话语权的人说话的权力，因此平衡了舆论”，这其中有两层含义：一层是美国新闻行业扮演了一个平衡权力的角色，另一层是平权的过程是当权者主动施行的。这可能是对平权的本质以及美国倡导的自由权力的一种表达方式，一方面舆论可以发出多方面的声音，另一方面主动权仍然掌握在当权者的手里。

整部影片讲述的就是这样一个权力再分配的过程。影片的空间表达了两层权力转移。
第一层权力转移是：当权者Roger通过性交易对权力再分配，Gretchen对Roger的反抗，表面上是女权主义的一次胜利，实质上则是从Roger到默多克家族的权力转移，权力被移交给了更有力的拥有者，男权并没有被改变，甚至其他有过性侵行为的男上司没有受到任何牵连。这是Kayla感到失望并且离开的原因，也是她的女同朋友再次收起照片的原因。
第二层权力转移是：媒体话语权所连接的美国大选的政治权力。根据我对美国政治非常粗浅的了解，先做三点背景补充：
第一，美国是一个整体右倾的国家，电影中Roger有句话“新闻就像一艘船，你一松舵它就会拼命向左偏”，说明了Roger就是右派，而影片中也对右派做了简单的解释，就是在说Roger的生平经历时提到“他可能是怀念曾经的美国”。
第二，希拉里所在的民主党是左派、自由派大多数，按说不会成为保守派的选择，但她的竞选演讲中有很多保守派的政治倾向，所以当年保守派在选择希拉里和特朗普上是有争议的。
第三，前任美国总统奥巴马代表的民主党，在政治势力上对右派造成打压，这可能成为影响2016年美国大选中保守派对党派选择上的重要考虑。
影片中给出的信息包括：首先，Roger是共和党的坚定拥趸，他在成立Fox之前就是尼克松、里根、布什三个共和党候选人背后的公关大脑，帮他们当上总统，2016年大选他依然支持共和党的特朗普；其次，这栋媒体大楼聚集了所有保守派的当权者，从Roger创立Fox这个背景来看，Fox的保守派倾向和对共和党的支持，其实是受到Roger的权力影响；最后，Roger指出默多克家族是支持民主党派希拉里的。然而当特朗普上台，躲在背后的默多克家族登场，老默多克接通了特朗普的电话亲切的叫他“Donald”，当权者重新达成了权力的联合。由此，Megyn在台前曾代表默多克抨击过特朗普不再重要，对于无权者他们不拥有名字，他们只是权力的武器和牺牲品。这是影片最后Megyn感到失望的原因。

再深挖一层，这是影片中所没有展现的。当年希拉里大选的言论表面上支持了女权，实际上仍然是为了争取选民而做出的政治权力让渡，跟影片所讲述的故事形成了同构的关系。事实上，女权这个词在历史上一直跟政治权力有着密不可分的联系。早在1791年，法国的奥兰普·德古热就发表了世界上第一份女权宣言，以此对抗当时诸多立法中所谓“人权”把女性排除在外的现状，包括美国的《独立宣言》、法国的《拿破仑宪法》《人权宣言》，她要求废除男性特权，最终被送上了断头台。之后《女权宣言》成为共产国际批判资本主义的武器，包括我们所熟知的“妇女能顶半边天”，背后正是世界两极权力的对抗。由此，完成了对“Power behind power（权力背后的权力）”的解构。

那么，作为政治权力的武器，女权主义能否取得胜利？我是比较悲观的。我认为在男权主义下建立的国家机器，是不可能真正达成男女平权的，而女权运动无非只是当权者小部分权力的再分配而已。然而，即便如此，我仍然认为女权运动是积极和必要的，是社会文明的进步。
其实在最近的100年，女性才逐步拥有了政治权、劳动权、自由支配财富和参加社会活动的等等权力。影片中Gretchen和Megyn都对“物化女性”表示出了很强的反感，但实际上女性在此前几千年一直都是作为男性的“物品”存在的：中国古代在一夫一妻多妾制下，男人或者大老婆是可以随时卖掉妾的，更是发明了“金莲”这种裹小脚的变态审美，从《金瓶梅》中就能看出女性地位之低；西方也不例外，到维多利亚时期依然流行束腰这种对女性身体极度摧残的装束，上演“楚王好细腰，宫中多饿死”西方版；在英剧《新贵》中我们看到莎士比亚时期的女性是不能上台演出的，她们被认为是“没有思想的人”，排除在公民范畴之外。琳达·诺克林的《为什么没有伟大的女性艺术家》从艺术史的角度解释了女性在职业中是如何被贬低的，波伏娃的《第二性》则对女性历史地位做出了更全面解读。
女权运动的进步意义在于，从20世纪开始至今，不仅为女性争取到了切实的权力，还改变了男权社会的文化观念。从好莱坞影片中女性的地位变化就可以看出，比如《卡萨布兰卡》中的伊尔莎，她的选择和行动完全由命运和她的丈夫安排，同时期好莱坞影片中，女性往往是性感的，但又是缺乏主动性、依附于男性的，并且依靠男主人公拯救命运。而今天，大女主形象崛起，从《星球大战》中的莱娅公主到神奇女侠，从《使女的故事》到《了不起的麦瑟尔夫人》，这种大女主气质，不仅形成于整体社会环境的改变，还来自于女性个体自我意识的觉醒，这是在几千年男权驯化漫长历史下的转变，就像莱辛《金色笔记》中的安娜，以及影片中的Kayla，需要经历许多挫折才能成长为独立女性。直到今天，社会上仍然存在相当大一部分女性自我奴化的意识，把自己附属于丈夫和家庭，放弃社会地位、独立的经济能力，甚至放弃自己的情感追求，按部就班、按照世俗规定去履行婚配。她们就像《大红灯笼高高挂》里面巩俐扮演的颂莲，明明是个知识女性，却甘愿做四姨太，当今社会还有很多颂莲。但是随着社会的进步，颂莲在女性群体中的比例一定会逐步降低，因为社会文明发展的红利迟早会从权力中心向下扩展，使女性开始对权力产生欲望，所以，女权运动是历史的必然。从经济的角度来看，权力平均化的过程就像是从高度集权的封建社会过渡到全员持股的公司，势必会激发一定生产动力带来经济效益。而从个体来看，社会上越来越多的男性对于伴侣的需求，逐渐从满足生育到精神追求，这样的需求也在要求更多具有独立思想的女性。所以，无论是男人还是女人，我们为什么不去接受这样一种变化呢？
美剧《了不起的麦瑟尔夫人》
当然有人会质疑：女权主义和女权运动是否存在矫枉过正？肯定有。权力争斗的过程势必夹杂着暴力和牺牲，一定有很多Roger和Kayla成为牺牲品，这是无可避免的；打土豪分田地是否把一些品行还不错的地主也一起打了呢？但斗争的结果是当权者的适度放权，在权力机构中增加女性的比例，在法律和舆论上做出调整，再分配权力以减少暴力和牺牲，形成某种“Fair &amp; Balanced公平和平衡”。

什么是女权？
我并不认为强势、强权的女性形象就等同于女权，因为就像我们讲公平，不可能做到每个人平均化，强权的女权仍然是属于少数个体的权力，而非女性整体。我认为强权、强势恰恰代表了男权的思维方式，比如80-90年代，西方女性有一种特定的power dressing：高垫肩的西装、短裙、高跟鞋，这正是男性游戏规则下的女性的模仿。
而我理解的女权，首先是去性别化的尊重，尊重对方的感受。而在尊重的基础上，是性别和性自由，女性的外在形象是强硬还是软弱，她穿短裙还是裤子，甚至她是公司高管还是家庭主妇，甚至适当的示弱、展示女性特征的部分，这都属于个体自由，而不等同于女权。
PART THREE：新闻报道式的叙事风格
最后，我们回到影片本身。从影片的风格来看，它是一部新闻报道式的电影，为了表现这一点，导演用镜头语言刻意削平了角色内心情感的表达，甚至有些角色直接面向镜头对观众说话，制造“出戏”感。对于主要角色之外的人物，几乎没有完整的勾勒，抽调了情感倾向性的参考。这就使观众跟角色产生距离，你很难把自己带入到其中的某个角色中，也正因此，为观众保留了冷静思考的权力，比如：
Megyn和Gretchen有没有跟Roger发生性关系？
Gretchen的目的是为了揭露Roger，还是一次有预谋的敲诈？
离开Fox以后的Kayla，能否摆脱、甚至改变性骚扰的职场环境？
在更大的政治权力下，性别平权是否会受到影响？
...
就像新闻报道一样，影片没有给出明确的观点，从它表达的意义上来说是成功的，但却因此让观影缺少了情绪上的共鸣，对我来说少了对电影欣赏的快感。这是我认为比较遗憾的地方。




</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>深秋小屋dongdong</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-31 20:49:51</时间>
<影评>



深秋小屋 | 影视Kate McKinnon &amp; Margot Robbie
文/整理/封面图：深秋小屋
配图：yahoo.com、iol.co.za、Getty images、centralsquaretheater.org、newsweek.com、豆瓣、Jackiemabbott.com
注：文中“☞”可点击到另一篇相关联的小屋推文。
更多内容关注深秋小屋公众号：ladyscn



最近影片《芭比》（Barbie）在热映中。

关于这部电影，深秋小屋就不多做介绍了，作为资深姬站，小屋认为像《芭比》这样展现女性主义的电影，国内的顺直女观众更值得观看。

今天小屋要重点介绍的是在《芭比》中的女主Barbie和怪人Barbie。


没错，两人曾经搭档共同出演过另一部影片《爆炸新闻》（Bombshell）。


而且，玛格特·罗比（Margot Robbie）和凯特·麦克金农（KateMcKinnon）还在片中上演了一段暧昧CP。


在这部电影里，两人的台词还真的“应验”了之后一起出演了“芭比”。

字幕©豆瓣剧照
《爆炸新闻》是根据真实事件改编的，讲述了2016年，Fox News新闻台高管Roger Ailes被曝光性骚扰女主播的丑闻，这起事件当年在媒体界引发轩然大波。


影片在2019年12月20日上映，卡司阵容相当华丽。光说女演员的加盟，就有——☞查理兹·塞隆（凭借《女魔头》获得奥斯卡影后）；


☞妮可·基德曼（凭借《时时刻刻》获得奥斯卡影后）；


☞玛格特·罗比（《巴比伦》女主）；


☞艾莉森·珍妮（《极品老妈》中的老妈）；


☞罗宾·薇格特（《脑震荡》女主）；


布鲁克·史密斯（《实习医生格蕾》Dr.Erica Hahn）


以及荷奶奶,


和Brigette Lundy-Paine……


看到这里，有小屋姬友可能已经反应过来了：以上这几位，提到的作品，都有演出过百合角色，或者演员本身就是姬。

就比如☞荷奶奶（Holland Taylor），她在剧中扮演了Roger Ailes的办公室前台秘书，专门给Roger Ailes“拉皮条”，物色各种刚入职的新女员工到老板的办公室里（此处省略一万字）。


但熟悉她的小屋姬友都知道，真实生活里的荷奶奶和☞香蕉姐是一对姬圈璧人。


比如☞Brigette Lundy-Paine，虽然她在片中出演梅根·凯利（Megyn Kelly）的新闻助理，面对职场上的一些敏感问题表现的很新人、很不知所措。


但真实生活中，这位28岁的美国演员，早在2019年11月就大胆公开自己为非二元性别，并使用“they/them”作为人称代词。


再比如在影片里，下班后和女同事偷偷摸摸搞姬的“深柜”凯特·麦克金农。

她本人在生活里却是公开出柜的喜剧演员，也是美国最热门的综艺节目《周末夜现场》第一位公开出柜的常驻演员。


Kate McKinnon虽然公开出柜，却极少公开谈论她的恋情，目前网络与媒体普遍报道她的女友是演员、摄影师Jackie Abbott。


《鲁保罗变装皇后秀》的主持人Michelle Visage曾在自己的社交账号上公布一张合影，并配文：“我非常喜欢#KATEMCKINNON，很高兴她赢了！！！她的女朋友Jackie和她一样可爱！！”间接证实了两人系恋人关系。


据说两人是在2016年第一次被媒体曝光，但此后就很少看到两人的最新进展信息，因为Kate McKinnon至今都没有开通个人社交账号。

她表示，不开个人社交账号是为了避免被他人误读、曲解自己的感受。

回顾小屋对凯特·麦克金农的报道

⊚ 寡姐和出柜女谐星凯特·麦金农合演荒诞R级喜剧《仓皇一夜》

⊚ 凯特·麦克金农模仿希拉里和叫板“川普”

⊚Kate对Ellen朗读她13岁时写的信

⊚ 导演携《芭比》四位女主演登上VF


让我们继续回到这部《爆炸新闻》影片中来——

作为初入电视媒体行业的菜鸟Kayla（玛格特·罗比 饰）为了快速晋升，利用坐隔壁工位的同事Jess的“爱好女”，主动靠近Jess。


在床上，她从Jess那里打探到公司内部很多不可告人的“秘密”。




但，即便在同婚已合法化的美国，作为龙头媒体的企业员工，Jess也依然不敢公开出柜。


正如那些被上司RogerAiles性骚扰的女同事那样，一直以来，都不敢声张。

为了自己的仕途，这些女性都选择了长期的沉默和隐忍。

Kayla也遭受到了RogerAiles的性侵，却只能躲在洗手间哭泣。


而当她向Jess寻求帮助时，Jess却因为碍于自己姬的身份，选择了回避。

字幕©人人影视
主持人格雷琴·卡尔森（妮可·基德曼 饰）也因多次拒绝Roger Ailes的潜规则，被逐渐边缘化、排挤。

直到有一天，她突然被解雇。


格蕾琴·卡尔森(Gretchen Carlson)决定反击！

她成为了第一个站出来曝光这位叱咤媒体帝国的大亨的女性。

字幕©豆瓣剧照
她的勇敢指控，很快让另一位福克斯新闻频道的金牌主持人梅根·凯利（Megyn Kelly）也站出来表示自己遭受过Roger Ailes的性骚扰。


因为有了这两位女性有力的揭露，接下来引发了福克斯女性员工们一系列被性侵的指控。

她们都称，Roger Ailes对自己进行了不必要的抚摸和性要求。

其中一些人还描述了福克斯新闻职场氛围的厌女文化。


☞2020年奥斯卡颁奖典礼上，查理兹·塞隆和玛格特·罗比凭借《爆炸新闻》分别得到了最佳女主角提名和最佳女配角提名。

最终，该片获得了奥斯卡最佳化妆与发型设计奖。

我们可以来看看这几位主要演员与真实人物之间的妆容相似度。

Charlize Theron plays Megyn Kelly


Nicole Kidman plays Gretchen Carlson


Allison Janney plays Susan Estrich


Connie Britton plays Beth Ailes


John Lithgow plays Roger Ailes
真实生活中，2016年7月，罗杰·艾尔斯（Roger Ailes）受到一系列的性侵指控后，辞去福克斯新闻职务。

梅根·凯利（Megyn Kelly）在2017年1月6日主持完最后一集《凯莉档案》节目后，离开了福克斯新闻。

2017年5月18日，77岁的美国福克斯新闻创始人之一、前董事长罗杰·艾尔斯（Roger Ailes）因病去世。

而格蕾琴·卡尔森（Gretchen Carlson）是美国终止性侵犯和性骚扰强制仲裁法案的倡导者。

2018年1月1日，格蕾琴·卡尔森当选为美国小姐组织董事会主席，这是一个志愿者职位（她上任董事会主席做的第一个重大决定就是将泳装比赛从选美比赛中删除。）

但由于内部强烈反对，她于2019年6月辞去了董事会主席职务。

2019年，Showtime迷你剧《最响亮的声音》（The Loudest Voice）描绘了卡尔森在福克斯新闻的职业生涯。

《The Loudest Voice》剧照
格蕾琴·卡尔森当年在福克斯新闻台担任联合主持人的角色由☞娜奥米·沃茨饰演。

Naomi Watts &amp; Gretchen Carlson©Naomi Watts/Instagram

《爆炸新闻》由《初恋50次》、《王牌大贱谍》、《拜见岳父大人》的导演Jay Roach执导，他还担任过《布鲁诺》的制片人。

Jay Roach©Patrick McDonald for HollywoodChicago.com
电影对整个事件的描述，包括人物的刻画都不够深入，剪辑风格跳跃，设定的情节也过于简单，有些转场和过渡甚至敷衍。

请了那么多大咖，却没有给到足够的精彩戏份，有点惋惜。

也许是因为取材自最近几年刚发生的真实事件，创作改编中多少会遇到困境吧。

毕竟，真实世界远远比影视剧拍摄出来的要复杂、黑暗得多。

但，只要创作者拥有创作的自由，总会把更多的真相带到有光的地方。

-END-


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eclipse.</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-16 20:57:44</时间>
<影评>

职业发展一定少不了欣赏你的上司，前辈的帮助和提携。
你以为有些人欣赏你的谈吐，思想，工作能力或者只是单纯聊得来，甚至表示要无私的帮助你...直到他们漫不经心的搭上你肩膀，看似友好的摸了你的腿，若无其事的发表了一些世俗油腻的言论。Gross。
我时常因为某些男人莫名的自大感到诧异，不论高矮胖瘦年纪几许官阶高低，他们都会觉得自己魅力爆棚，财力有余，社会经验丰富，女孩们都该为了他们着迷。哦，他们那是话语轻浮吗？不，那明明是幽默/诚恳；那是咸猪手吗？不，那明明是真诚的关爱。Like girls should appreciate their bloody stupidity. 然，因为自大他们也很难换位想象到大部分女孩们对他们的映像其实是：世俗，油腻，蠢，令人恶心，甚至显得可怜。
当然，在这个连男孩们都喊着“阿姨，我不想努力了”的年代，很多女孩很难拒绝一些帮助和诱惑，或者她们真的觉得自己是一个弱者，所以任其发生。电影里年轻漂亮的女主哭着复述那些话的时候，真是揪心。什么时候女性可以不用性来“Earn your place”，大概是大家都选择not to use it 的时候吧。要记得自己永远有选择权，就像Kayla最后把员工卡丢进垃圾桶一样。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
