<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>坏蛋联盟 The Bad Guys</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2870318303.jpg</封面>
<导演>彼埃尔·佩里菲尔</导演>
<演员>山姆·洛克威尔 / 马克·马龙 / 奥卡菲娜 / 克雷格·罗宾森 / 安东尼·拉莫斯 / 理查德·艾欧阿德 / 莎姬·贝兹 / 艾利克斯·布斯汀 / 莉莉·辛格 / 芭芭拉·古德森 / 迪娜·莫罗 / 迈克尔·高德尔 / 凯莉·库尼 / 沃尔特·道恩 / 戴维·P·史密斯</演员>
<简介>在一座喧嚣的繁华大都市，臭名昭著的犯罪团伙笼罩在城市上空，那就是由扒手“大坏狼”（山姆·洛克威尔 Sam Rockwell 配）、保险箱窃贼“贪心蛇”（马克·马龙 Marc Maron 配）、伪装大师“美肚鲨”（克雷格·罗宾森 Craig Robinson 配）、打手“食人鱼”（安东尼·拉莫斯 Anthony Ramos 配）以及黑客专家“骇客蛛”（奥卡菲娜 Awkwafina 配）这五个本领高超、技能各异的坏家伙组成的坏蛋联盟。但是当聪明干练的戴安狐市长（莎姬·贝兹 Zazie Beetz 配）上任后，坏蛋们的好日子算结束了。不慎落网的大坏狼自然不会轻易屈服于一介女流之手，他假意洗心革面，从此改做模范市民，谁知这一过程中他的内心开始发生了彻彻底底的变化……
                                    
                                　　影片改编自艾伦·布雷比的同名漫画。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大风哥美剧英语</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-12 00:24:43</时间>
<影评>

没想到看坏蛋联盟，居然被坏蛋们的语言魅力所折服了~ 
1 drop it 
电影刚刚开头的对话，语言就很有意思，我就是被这个场景圈粉吸引住往下看的。

drop it是个俚语，表示“不要再说了、停止这个话题吧”。狼先生则是顺着它的俚语义和字面义，玩了个文字游戏。
字面意思的drop it，就是把它掉下去，扔掉它。狼先生顺着说：it's dropped, it's on the ground. 就是 “已经扔了，扔到地上了”，以此来表示：嗯，不提了，这事儿我已经扔的远远儿的了。

2 the Big Bad Wolf
英文里的“the Big Bad Wolf”类似于中文里的“大灰狼”，已经成为一个常用语了，就表示坏人，坏蛋。

就像大灰狼自己说的：I am the villain in every story. 每个故事里，我都是那个大坏蛋。

瞧瞧这些故事，哪个不是我们耳熟能详的？小红帽（Little Red Riding Hood），狼来了的故事（The boy who cried wolf，哇塞，这故事居然世界闻名?! 我以为是中华传统故事呢），三只小猪（Three little pigs）……故事太多，干脆给大灰狼出本合辑吧，就叫大灰狼（Big Bad Wolf）。
教授给他们做好人培训的时候，大灰狼还被装扮成了狼外婆的经典造型：

大灰狼的坏蛋人设，让他做不了好人。Guilty until proven innocent.

这句话其实是现代法律里非常重要的“无罪推定原则”倒过来说。原本是：Innocent until proven guilty. 只要不被证明是有罪的，我就认为你是无罪的。
但到了大灰狼这儿，却变成了 Guilty until proven innocent. 除非有人能证明我的清白，否则我大灰狼永远都是罪人。
哎，听着也是怪心酸的。

3 Go bad or go home.
Snake 和 Wolf 默契对台词的这里，也是颇有渊源。

这句话源头其实是：Go big or go home. 这句话颇有历史，最初源自上世纪九十年代，一个摩托车零件工厂为了做哈雷摩托排气管的宣传，在外包装上写了这句广告语。意思是：要么就来个大的（酷炫的排气筒），要么你就回家自个儿玩儿吧。
这句话后来广为流行，少不了这个成功的广告语营销。American Authors乐队在2015年发布了一首同名单曲，很好听，顺便推荐一下。
回到坏蛋联盟，他们改写了slogan，不再是go big，而成了go bad，当坏人。这个改写很巧妙，和原来的单词还押了头韵呢！

4 You seem a little hangry
看到这句话直接笑喷！

一方面它是个谐音梗，hangry和hungry发音非常相似；另一方面，瞅瞅警长被挂（hang）在两辆车之间的样子，也是非常滑稽。但还不止步于此，hangry本身其实就是hungry+angry的结合，表示因为饥饿导致的愤怒。看看警长这个表情，真是非常的hangry呀~ 


5 santo cielo
这是句西班牙语（嗯，我也是查了才知道），表示My goodness! 

为啥要给食人鱼Piranha先生安上这么个口音和口头禅呢？那必须是因为食人鱼主要分布在南美洲，而南美洲的主要语言正是西班牙语。

6 Say robbery.
给蛇先生过生日，拍照的时候，狼先生让大家Say robbery. 

为啥要说Robbery呢？一方面当然是他们的营生就是抢劫，另一方面，发现没，大家说robbery的时候，都笑裂啦~

其实“say cheese”包括中文里照相说“田七”，都是一回事儿，说个结尾带“一”音的单词，就能让你在照片里笑口常开~

7 “坏蛋”的形容词有哪些
diabolical 恶毒的；dastardly 邪恶的；nefarious 恶毒的；remorseless 冷酷无情的。
















8 Poodleton & Foxington








这名字太有CP感了好嘛！
当然啦，名字也不是乱起的。州长的 Foxington 是从狐狸fox改过来的；而狼先生给自己灵机一动起的名字Poodleton则来自于贵宾犬poodle。如果你脑中浮现出的贵宾犬是下面这样：




可能会觉得州长Foxington眼瞎，一点都不像，一头狼怎么能把自己伪装成贵宾犬呢？但事实上，狼先生伪装的可能是下面这种贵宾犬：




是不是像多了？
至于俩人名字结尾的-ton，是英文姓氏里非常常见的后缀，据说这个后缀来源于 town，最初是表示某个镇上的人，相当于我们的刘家屯儿，李家庄儿，后来则演变成了姓氏。
9 不简单的荷兰猪
蛇先生最喜欢吃的Guinea pig，是荷兰猪没错，不过其实英语里是叫它们几内亚猪的（Guinea是几内亚，非洲国家）。




其实不光蛇先生喜欢吃荷兰猪，南美洲一些国家本来就喜欢吃荷兰猪。




虽然被叫做猪，但他们其实是rodents，啮齿动物，老鼠、松鼠、花栗鼠；仓鼠、豚鼠、毛丝鼠都是这个类别下的。
但如果理解到食物这一层就止步，那就又错过了一层文化梗。
guinea pig在英文中其实就是做实验用的“小白鼠”的代称，表示各种“试验品”，主要是指活物，和中文里“小白鼠”的意思一样。而事实上，影片中确确实实有大量的guinea pig成为了实验室的牺牲品：




10 乔治克鲁尼，哈利胡迪尼
两位大腕儿，必须得介绍一下。




蛇先生被称为“Houdini but with no arms” 没有胳膊的胡迪尼。胡迪尼是谁呢？他是享誉国际的脱逃艺术家，能不可思议地解绳索、脚镣及手铐中脱困，同时也是以魔术方法戳穿所谓“通灵术”的反伪科学先驱。
为什么说蛇先生是胡迪尼？因为蛇先生的解谜技术一流，又有着魔术师般从你手里骗钱的本领。




而狼先生则被同伴称为克鲁尼，克鲁尼是谁？乔治克鲁尼。在美国影视圈，乔治克鲁尼基本可以和魅力划等号。当州长佯装生气时，当然得狼先生出马施展魅力，用男色诱惑一下州长了。
11 酒杯设计细节


emm，总感觉这里的酒杯设计应该是对应了各个角色的特点，比如蛇拿着的酒杯是蛇身上的鳞片；不过其他几个我并不能对应上去😂
先写这么多，后面看到更多再来补充




</影评>
<有用数>1050</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>扭翠篮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-30 16:12:36</时间>
<影评>

千万不要把它看作是一个“邪不压正”或者“洗心革面”的故事，如果那样就太辜负《the bad guys》了。
故事的主人公是五个在传统标签里的大坏蛋：风度翩翩的扒手“大坏狼”、见多识广的保险箱窃贼“贪心蛇”、冷静沉稳的伪装大师“美肚鲨”、暴躁易怒的打手“食人鱼”、伶牙俐齿的黑客专家“骇客蛛”，他们劣迹斑斑，做着为社会秩序和道德观念违背的事： 偷盗、抢劫、诈骗……
除了不被世人认可，我觉得他们活的非常尽兴，财务自由、铁杆情谊、自我实现……
当然故事的设定必须向善，他们没有 体验过“be a good guy”的滋味，就必须要有人循循善诱，有趣的是这个指导者的角色竟然是电影中的头号大反派“豚鼠先生”，他的教化课程如此成功，大灰狼高兴的摇起了尾巴。
不知道为什么，我更愿意称它为青春片。
关于善与恶的问题、做好人还是坏人的问题、关于是要拥抱众人还是与世界为敌的问题，都是少年人的问题。
况且，谁少年时，没有被bad guy 诱惑过呢，想成为他们，或者被他们爱上。那些能把坏事做的相当好的人，本身就有过人之处，充满了魅力。
好人多无聊啊，要不然大家怎么喜欢杨逍，而不是什么武当七侠。理想型自然是黑白通吃、高人一等的“狐狸市长”（当然这样的案例太少太少了）。
这部电影的情节、画面、配乐都已经是绝对的优等生，但我还是要夸一夸它最极致的背景设定：
你有没有发现，除了几个主角是动物，这个城市明明都是人啊。街上的行人、宴会厅里的客人、警察局里的警察，明明都是人。
构建这略显“魔幻”的世界，是作者想告诉我们，这些动物也只是表象，他们正是在真实世界里被贴了各种标签的人啊。
电影借着“善恶”之变，并没有多大兴趣去讨论好与坏。有句话说的好，成年人的世界才没有好坏，而只有利益。梦工厂这几年最爱的主题仍旧是站在宇宙中心呼唤爱，我们更关心的是多元、平等、自由，以及给人以教化的权利和被重新看待的机会。
所谓的恶人，当然不是同他们一样，不懂得分享、同理、协助的意义，不懂得行善后的愉悦，才做了坏事。大部分的人他们什么都懂却无力选择，谁人不是攒够了失望才选择了离开。
虽然中途困难重重，它有非常热血的初心，和无比光明的未来，至少在电影里。

</影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>上達</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-05-04 03:36:05</时间>
<影评>

首先在我们讨论这部电影的时候，我们要清晰的意识到这部动画作品所面对的观影群体是包含了全年龄向的观众，因而电影中的逻辑部分，会考虑照顾孩子们的观影体验，而刻意的将戏剧运动深度浅薄化，强调追求显性的转折所带来的戏剧效果——这使得反派的阴谋会表现的很幼稚，刻板，做作。使影片的故事性本身仅仅是作为一种底色，衬托影片制作团队真正想要表现的东西。


 

     狼与蛇，鲨鱼食人鱼与毒蜘蛛。
                                                                ————移民融合问题对于美国社会生态的结构化改造。
近年来美国移民问题日趋严重，通过精英阶层精微细致的纵切手段，使得整个金字塔基层块垒分明，阶层板结。无论是性别权益，还是性取向，假想性别，性别选择，种族文化，爱好嗜好亦或是体制冲突，武器冲突，情绪冲突，将人的意识塑造，归类为各式各样的独特立场并反复强化，将原本的阶级对立背后经济问题模糊掉，冠之以更大更抽象也更难以为个体意识把握的“自由”“民主”的概念，成功的分化了一整个群体意识，这使社会民众整体在宗教意识和国家意识统帅下，将个体对于超经验的事物的感知能力滥用，消耗掉，最终只能依靠本能与情绪，捕捉仅能直观的理解的部分，当个体被动的放弃一部分自身意识的主动性，无奈的融入群体意识激进的洪流中，就消极的决定自身选择作为庞大社会公众意识其中一块能够”看似“能为自我把握的拼图。
在信息化飞速发展的时代，人渐渐的失去了对环境的主动把握能力，蜕变了被动的接受信息刺激的生物机器，追逐图像和声音，追逐刺激和兴奋，来换取仍然支配自身的虚假幻象，这使人的观念为了分析数据流中那些对自己有益且能够为自己所用的信息的需求，逐渐追求高效率和普适性，这使得人们头脑中的刻板印象越来越多，甚至逐渐有刻板印象取代理性认知的趋势发生。
每一代的年轻人都有一种自我分裂的方式，依据个性的差异在观念允许的范畴内，寻求加入模糊的范畴下具有清晰明确的标签化特征的群体之中，譬如星座学的不断演化分类，心理学的不断演化分类，生肖阴阳五行八卦不断演化分类等等，这种趋从性伴随人类文明发展历史已经演进了数万年，从最早期的氏族崇拜，到今日的某四字字母人格分类，人们愿意用直观的标签和符号指导自己身上兼具某一种群类的普遍特征。这源于人类的语言及逻辑极度追求“效率”“直观”的功利主义特质，而当这种趋势喧宾夺主则使人的观念逐渐“扁平化”和“符号化”，走向更为神秘的玄学和愚昧的迷信。事实上，随着时代的发展，这种寻求文化社群认同的倾向在新式互联网的信息流通过程中，被不同年龄不同爱好兴趣的年轻人普遍认可，创造，滥用的主客观因素下，愈发颠覆了人类观念原本通过阅读和思辨的塑造和自然生长的演进方式，转而以直接接触既定经验”观察人和事物背后的观念“的结果，在”摩耶之幕“的笼罩下迅速做出判断，迅速的切割交流渠道，节省情绪和时间的投入——衍生的悲悲剧性的后果就是，年轻人社群之间是极为短暂，随意的接触，轻率的凭借第一印象决定好恶，对人事物的认识停留在表层的外物堆砌的结果上，缺乏互相理解和学习的基础动力，仅仅凭借兴趣，爱好，甚至是某种星座，心理学分类的结果等虚幻动荡的”感觉“决定是不是能够接近，在否定了代表陈腐的传统价值观后，失去了（经验主义）僵硬的规则和制度的保护下，功利性的宵小很快窃取占据了社交场的主动权和上峰，将人类社会的社交圈视为狩猎场，透支性的挥霍人与人之间的信任和美好憧憬，将怀疑和憎恨的病菌扩散性的传播。
近代年轻人，受到刻板印象所带来的惯性的危害，远远比享受到刻板印象能够提供的真实便利要大的多。
在影片中，狼，毒蛇，鲨鱼，食人鱼，毒蜘蛛，这几种生物本身就是自然界身上带有相当程度刻板印象的生物，制作组选择这几种生物也传达出一种清晰的意图：借由生物身上的符号和象征性传达的刻板印象的符号来表达当下美国社会中日益激化的各种冲突背后，真正的问题其实正是一种不能互相兼容的刻板印象的冲突和对刻板印象的滥用与懈怠性的信任。
当人想到狼的时候，往往想到残暴和狡诈，而想到蛇的时候则会想到冷酷与狠毒，想到多肢节的毒蜘蛛则是战栗和恐惧，想到鲨鱼的时候则是嗜血和野蛮，想到食人鱼的时候为是疯狂与贪婪。这些刻板印象并非来自于动物的本身，而更多是来自于故事，经验，传说，书籍，影视作品对这些生物的刻画。而影片中为蛇穿上了墨西哥风格的黄色衬衫和帽子，让鲨鱼穿上了加拿大的休闲装束，让狼穿上纽约街头的时尚西装，让反派穿上红色巴洛克风格的俄罗斯大氅，都是种种刻意迎合刻板印象的故意为之，这使得整个故事的立意从娱乐观众拔高了一个层次，更多是将刻板印象的冲突与和解，以一种戏谑的方式传达给观影群体——虽然对于观念中刻板印象已经根深蒂固的成年人来说效果甚微（迎合成年人的刻板印象），但是其实对于观影的孩子们来说，其实已经足够展现出刻板印象的不牢靠和事物超脱刻板印象的另外一种可能性的意思。
然而在影片中的刻板印象不仅仅是源于简单的人物形象与象征意义的反差，同时还有源于性别刻板印象的反差，作为以男性意识和立场作为叙事视角的电影中，其中女性角色的毒蜘蛛，女性警长，以及赤狐州长，以三个影响强调了传统中由男性占据主导地位的行业中女性也能做出优秀的成绩，虽然角色性格特征碍于篇幅所限仍然有扁平化的嫌疑，然而综合的看，女性角色在整部电影发挥的作用却超脱于一般花瓶的定位，有无可取代的重要作用。女性毒蜘蛛角色负责犯罪团队的技术支援工作，这意味着女性有能力在男性占据主导地位，平时自诩为统治编程，IT行业等高强度理性岗位中做出优异的成绩。而女警局长，则以铁塔般的身材和超常的行动力，身先士卒的统御整个警团队对犯罪集团的多次追捕，将主角一行人撵得鸡飞狗跳，仓惶逃窜，在她强壮的身材的对比下，她的部下，以男性从业者占据绝对优势行业的国暴家力执机法关的部下们羸弱犹如孩童，无能庸碌。
而作为女主角的赤狐，更是具有双重身份。将男性占据话语权的政治和犯罪都做到魁首：一面是励精图治，勤政爱民的女州长，

一面有着不败神话江湖传说的女贼寇。




三位女性角色在三个行业中的佼佼表现，其实是一种女性意识觉醒的外化，在影视作品中打破传统固有刻板印象的常识——只有男性才能当警，当政客，当信息时代的奠基人的说法，已经被女孩们所不耻，女性正在越来越强烈的有意识的剔除，一些寄生在传统观念上对女性意识的驯化和欺骗的刻板印象，当面对一些来自于性别的压迫和欺凌时，不是默默忍受而是选择奋起反抗，女性基本权利不应该受到不正常压抑，这需要从破除，瓦解一些明显是陋习的刻板印象开始努力。在女主角赤狐孤身杀入海上监狱的镜头的感召下，相信更多的女孩儿能够从爆炸的喧嚣中全身而退的飒爽英姿在激动之余也深受鼓舞，女性的力量亦能绽放光彩，人类的舞台应该有女性翩翩起舞的空间。
而在身份的刻板印象和性别的刻板印象的更深一层，则是来自阶层差异的刻板印象——这层刻板印象是制作方生活环境的客观反应，即使是有益强化其中的部分，依然能够从系列中透露出一些制作组可能认为习以为常，但是让我们看来则分外刺眼的描述：巨大的贫富差距背后是整座城市的萧条，富人为了虚幻的摆拍和表演而从兜里扔出钞票募捐——虽然小孩子抱着募捐箱从裙摆和西裤中间穿梭，他们也仅是淡淡的施舍性的投上一两张纸币，而食人鱼的疯狂促使它一展歌喉之际，为癫狂的音乐所刺激，富人竟然扔出金条叠钞以一掷千金的刺激将自身的愉悦推上更高层

——富人们的捐款从来不是为了什么慈善，他们甚至不关心捐款后的款项去到哪里怎么花出去，他们在意的只是将“慈善”当做“消费”那一瞬间万众瞩目和名利加身的羡艳赞叹。
这让整座城市光怪陆离起来，贫民区的边缘人士住在下水道通向的仓库，而几十家孤儿院的儿童仰仗富人们的施舍而生存，逼仄的街道和无能的警察对城市里的罪犯束手无策，而城市中最富有的人却在密谋从孤儿手中劫掠整座城市募捐出来慈善款项。
一面主创团队用刻板印象反转来营造戏剧冲突，喜剧氛围，他们熟谙的让主角团队幡然醒悟，劫富济贫，接受法律的审判，改邪归正，阖家团圆。一面他们服从于自身的刻板印象，无意识的切割了资本家问题背后暴露出来的体制问题而仅仅将资本家反派脸谱化为一种激烈道德论的反派——仅仅是因为欲壑难填的贪婪而已。
这使观众很难意识到一座城市罪犯横行

街头，警笛呼啸而过的破败和混乱与政治或者制度有关，反而是因为反社会人格和贪婪的人性相关。尤其是有宗教文化作为个体意识底色的欧美社会，更容易将一切的问题都归咎于宿命论和原罪论之上，这使影片主角的心理动机转变往往是一种类似于“救赎”心态的自我感动式心理动机，

这种近乎于浪漫与理想主义的刻板印象被爱与友情妆点的琳琅炫目，然而往往在现实中却被其承载群体嗤之以鼻，这有悖于其功利主义的社会意识共识，只是一层刷在表面的保护色。
这种刻板印象促使影片最后，狼与朋友之间的互相救赎和互相原谅，击败了又蠢又坏的大反派豚鼠。所有人都得到了想要并且应该得到的——除了城市中散落的几百万只即将变成野生豚鼠灾害危机





可以想象，失去了豚鼠领袖的豚鼠大军们超级繁殖力会将这座城市变为失序豚鼠炼狱——当然，依据现实逻辑，这种情况最终会在动物保护与环境保护两个组织的新一轮互相攻讦中消耗掉民众的情绪而不了了之，不过，这可能就是下一部的事情了。
而最后一层刻板印象的反叛，则来自于影片制作团队潜意识中对于新闻舆论系统的彻底鄙夷态度。在影片中每次转折，都是由媒体记者负责引发舆论转向，新闻的天性则在于它们追逐一切可以刺激公众情绪的事件进行聚焦，新闻从来不反映客观事实本身，新闻反映的仅是对客观事实加工的结果。新闻公开事件，使事件有了清晰的界限，提供一种公关权力与个体意见相互交锋的空间，因为新闻从不注重过程，只是如同镜子一般的反射事物表象的缺陷，而这使得新闻的报导与事件真实情况间往往容易产生巨大的偏颇，而记者情绪性十足的煽动，预设立场的解读，无疑违背了新闻明察，客观，准确，恰当和定义的理想主义初衷，形成了理论理想与实践实际的双规平行，人们对新闻的刻板印象往往停留在媒体操盘手孜孜不倦推高的伟光正浪漫主义的想象上，而忽略了每个采访主体的个人对新闻事件那些不着痕迹的口诛笔伐，搬弄是非的操作。最有意思的是，影片的最后，好人坏人各自得到了应有的报应，而推动整个社会舆论翻来覆去的主体权利机构——新闻频道，则无事一身轻，事了拂衣去的追逐下一个报道。这映射了制作团队对于整个行业缺失监管，没有追责制度，没有人为错误的报道负责，也没有人为煽动舆论网爆而负责的社会现象的无声抗议。记者们认为只是客观的呈现事物反映，所以自己是无辜的。而摄影师们认为只是表现客观的事物镜头，所以自己也是无辜的。导播们认为只是履行自己的职责，所以也是无辜的，而剪辑师们认为只是按照电视台的规章做事情，所以也是无辜的，每个层面都是无辜的，反而拼凑出了一次又一次的虚假新闻，新闻从业者只是认为自己负责将抽象的事物以风格化的方式呈现出来，对于其报道所能产生的偏颇的后果其概不负责。因为那些缺失了职业道德的新闻从业者们共同努力，不断加深社会中的矛盾，炮制人与人的关系的怀疑，对人的观念的扭曲偏颇等诸多刻板印象，创造分裂和隔阂的恶果，将这个世界折磨的敏感脆弱，惶恐不安。



当然，自媒体时代的全面开启，使这种情况更加恶化。自媒体的目的是为了流量，尽可能的囊括更多的观众和读者，所以迎合和讨好观众的情绪，比报道新闻本身更为重要。引导性的社评远远不如批判性的社评，建设性的意见远远不如攻击性的斥责吸引别人的眼球。人们不愿意看冗长的文字和繁复的理论，人们期待看到的是具有共情性质的”家人，姐妹们“口语化的”哦买尬“而不是带有说教意味的”掉书袋‘文章。躲在社会阴暗面的一部分人，以腐蚀和滥用媒体权力为乐，它们热衷于将新闻视为一种“发信号”，训练和奴役读者，使之面对特定的新闻中部分刻板印象词汇而产生生理上和心理上的应激反应，所以它们用饱含负面情绪的新闻充斥某些词条的内容，使之成为将隐藏事物暴露在聚光灯下的职能，而蜕化为一种“联想”的基石或者跳板，将一系列负面的消极的厌世的虚无的东西从人的心灵深处扎根，培育，激发和唤醒。玩弄人心。
影片本身对于新闻媒体的刻画，亦反映了这种依靠刻板印象愚弄群众，提醒群众，这个世界上从来不曾存在对于记者心智限制的东西，甚至于对于节目组，电视台，媒体大亨们加以指导的法则。
除了道德本身。
自媒体们似乎已经成了一小部分人利用刻板印象为自己及身后的团队谋求流量私利的工具，而不再是服务于社会与公众的仆从与监察。它们热衷于搅乱社会秩序，以使寡义廉耻的人更容易获得成功，而增加真正具有道德感和社会责任感的优秀记者和文字工作者面对更多艰难的充满了种种不确定因素的挑战。
我们并不是没有办法解决这个问题，根本还是建立科学而理性的制度，依靠客观的分析和数据，遏止建立在混乱无序基础上的盲目“全民”舆论理论，依靠中心化和民主化互相支撑的，以记录和分析为骨干的协商性决策机制。当然这已经超越这部动画片所想表达的主题，进入到关于制度和政治乃至于哲学的思辨维度了。

最后我想说，虽然这只是一部动画片，但是主创团队尽量以全民能够看懂的语言，浅显的聊了聊关于刻板印象的故事，人类社会的发展离不开刻板印象的存在，它能迅速帮助人们做出超理性的判断，节省了面对危机时反应时间，是人类作为高等生命所掌握的必备能力。然而刻板印象本身就建立在人的观念之上，是源于经验主义和先验主义的结果，但是它同时也依据理性的学习和思辨能力成长。影片的本身并非否定刻板印象的客观性，而是教育人们，对于自身的刻板印象应该具有一定的怀疑主义精神和理性主义批判精神，不要人云亦云，任由情绪和事物的表象操纵自己的生命，对于朋友与家人，对于爱情与友情，人要深入的思考，感受，而不是武断的定义，利用情绪去抵制，因为未及深思的偶发性情况而定义，因为自己的固有的偏见而揣度一个人的品格性情。
人与人的社会是需要语言与文字沟通的，中国人的“和”的智慧，是建立在两个人的双向奔赴和建设与完成共同目标的努力之上，许多时候，人不要陷入思维的窠臼，认为“眼下事已无不二法”更多时候，人只是被伪装成观念的刻板印象束缚在原地画地为牢而已。打开自身的心灵，去感受自然的规则和安抚，去观察天地和世事，明白自身与天地之渺小与孤独，才方知生命可贵，愈加看亲友爱人顺眼起来，珍惜彼此在一起的相濡的缘分。
最后，纵使有一颗千疮百孔的心，也无妨，
看看这个美好的世界，还有许多奇妙的缘分在未来等着我们去经验，
潇洒的笑笑转身，其实一切都不是事儿~
倒霉的反派

祝大家幸福。

</影评>
<有用数>271</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Grizzly</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-01 17:18:31</时间>
<影评>

犯罪➕公路飙车的整体处理，这不比速度与激情燃？
前半部又让我想起罗汉系列，搞笑又不失教育性，鲨鱼真的全程搞笑担当，太好玩了。
大灰狼简直就是搞笑版的唐老大，魅力十足啊，中间跳舞的戏，两套晚礼服太好看了～
仓鼠🐹的头发，扎起来也是又坏又搞笑，隔着屏幕溢出的毛茸茸的触感～
和所有类型片主旨都差不多，不要被别人定义自己，过自己喜欢的做自己舒服的，大灰狼和狐狸市长在一起总让我想起疯狂动物城的朱迪和尼克～～



</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>+0</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-04-29 23:28:10</时间>
<影评>

梦工厂🏭出品必属精品👍🏻

大人看的童话故事🔮

现在动画作品的特效高度再次有点让我吃惊😲又进步了一点点

虽然情节有点老套🤔

但是表达的价值观很让我欣赏👍🏻

永远不要让别人决定你是谁☝🏻️

永远不要让旁人偏见影响了自己🙌🏻

更不要因此成为自己不想成为的人👋🏻

成长的过程中身边总会有不愿意成长的人和你渐行渐远🤔但不要被螃蟹效应影响了🦀

最后☝🏻️帮助人的感觉真的很！爽！



</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>zeroasd123</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-06-04 22:24:50</时间>
<影评>

下午在电影院里看完《坏蛋联盟》，我的直接感受就是片子里的动物拟人程度已经高到和城市里占绝大多数的人类一毛一样了，除了特意体现动物形态的身体特征，其他任何时候就是个特质点的人类罢了。

所以我就搞不明白这些与人类毫无区别的动物拟人存在的意义是啥，如果换成人类好像对这个故事也没啥影响。


所以我就在琢磨啊，再结合之前类似的疯狂动物城，我好像有点明白了:动物拟人的便利在于可以方便把人物的刻板印象不须多言就直白拍在观众脸上。

打个比方，坏蛋联盟或者动物城里出现的大灰狼、狐狸，大众一看到角色出现，就天然理解了它们狡猾耍坏的特质，这就直接省去了普通作品里需要耗费较多笔墨来展现的时间。

而这种深入骨子里的刻板印象往往也是这类作品想要反转或者打破传统的设定基础——没有什么比一脸凶相的坏蛋本质上是个好人or可爱毛茸茸的温顺纯良者实际上是个阴险狡诈的反派这种反转更容易抓普通路人眼球了。在这点上，动物拟人的好处就是可以不受限制的反刻板印象、反反刻板印象、反反反刻板印象，无限套娃下去。

甚至动物拟人也是一种轻飘飘展现现实里种族民族对立的妥协手段。比如食草动物和食肉动物的对立，你把现实有血海深仇的族群设定做出来肯定是一场舆论大战，但是用动物族群对比来展现，那就天然可以减少一些沉重的现实锋利，转而用较和缓方式来弥补来讨论和解。


所以分析下来，动物拟人是一种很取巧的作品设定，其带来的创作便利确实有吸引各路创作者的地方。但是也是拜仿人类过头的拟人化所赐，现在这些动物角色片子，我几乎看不到本可以展现的更多的基于设定的奇妙幻想，这些作品已经越来越变成现实人类社会的镜面反射，哎……

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-07 15:08:47</时间>
<影评>

 
梦工厂打造的喜剧动画《坏蛋联盟》五一期间在国内上映。




这部全新IP电影改编自全球畅销的同名漫画。
梦工厂的《怪物史莱克》系列，《马达加斯加》系列，《功夫熊猫》系列，《驯龙高手》都曾带来欢乐。
《坏蛋联盟》是否能接档以上辉煌？
1
坏蛋联盟由五个无恶不作的坏蛋组成。
“大坏狼”、“贪心蛇”、“美肚鲨”、“食人鱼”和“骇客蛛”。




五个坏蛋配合默契，多年来犯下无数抢劫案，臭名昭著。
贪心蛇生日这天的抢劫，依旧顺利。




不仅抢了劫，还挑衅了警察。
回家后的坏蛋们庆生+庆功，嘚瑟极了。
正欣赏电视上对他们的报道，沾沾自喜，却被市长“黛安狐”的话整破防了。
黛安狐说它们抢劫手段老套，而且内心空虚，幼稚可笑，后期会人心动乱，走下坡路。




呼吁大家不要关注这些坏蛋，把目光放到接下来的好人颁奖典礼上。
这些话是坏蛋们能听下去的吗？
必须搞事情！
偷走好人奖杯，制造存在感。




这个奖杯可从来没有犯罪团伙能偷走，凡是打过它主意的坏蛋基本没好下场。
坏蛋联盟能信这个邪吗？当然不能！
颁奖这天，各自按计划行动。
顺利拿到黛安狐的瞳孔照，美肚鲨在外策应，其他家伙潜入奖杯室偷奖杯。
千钧一发之际偷走奖杯，洋洋得意准备离开，意外发生。




行动时，大坏狼遇到一个蹒跚的老奶奶，本想偷走她的财物，但在老奶奶即将摔下去时，大坏狼却救了她，也没偷她的东西。
老奶奶感谢的一番话，让大坏狼体验到做好人的快感，不自觉摇起尾巴，害羞脸红。
这个插曲，让大坏狼听到了豚鼠“橘子果酱教授”的话，愣住了。




全员暴露，差点关进牢房。
还是靠大坏狼花言巧语躲过一劫，建议再给它们一次改过自新的机会，它们想做好人。
豚鼠听了很赞同，并表示自己可以改变它们，让它们彻底成为好人。




至此，坏蛋们开始变好训练。
2
下半段有三个精彩反转。
坏人开始变好，好人却不再是好人。
冰冻三尺非一日之寒，坏蛋更不可能一下被感化。
它们试图假借这次计划，再次实施偷盗。
豚鼠给坏蛋联盟制定了几套变好方案。




学会分享，失败！帮老奶奶过马路，失败！救被困小猫，失败！营救实验室豚鼠，失败！
再次被警告的大坏狼终于反思，也是大坏狼的成长改变让故事开始转折。
独自在树下的大坏狼温柔救下小猫，这一幕被豚鼠直播拍下。
一夜之间，坏蛋联盟人气暴涨，大受欢迎。




慈善晚会这天，小高潮。
第一个反转，看似善良的豚鼠却不是好人。
原本想再次偷盗奖杯的坏蛋们被豚鼠摆了一道。
一开始豚鼠就想利用坏蛋联盟。它的目标是偷走陨石，利用陨石的力量盗走慈善基金。
老奶奶是豚鼠假扮的，还挑拨大坏狼和其它小伙伴的关系。




最后利用大坏狼想变好的心，成功让坏蛋联盟计划失败，顺带背了偷陨石的锅。
坏蛋联盟入了狱，还闹掰了，兄弟反目在监狱大打出手。
第二个反转，意想不到的设定。
市长黛安狐居然是曾经无败绩的大盗——“绯红之爪”。




黛安狐发现豚鼠的计划，只是光靠她并不能破坏，就来营救坏蛋联盟。
一番打斗，坏蛋们救出来了，可联盟也解崩，只有大坏狼跟着黛安狐走了。
反转再反转也是电影的亮点之一。
第三个反转就是看似闹掰的坏蛋联盟，其实各自进行着破坏豚鼠计划。
黛安狐和大坏狼成功拿到陨石，在美肚鲨、食人鱼和骇客蛛的配合下，把被运走的慈善基金送回原处。




贪心蛇表面跟豚鼠“蛇鼠一窝”，实际却利用豚鼠的信任，把陨石掉包，直接破坏陨石，让豚鼠的计划彻底落空。
最后因为豚鼠拿了黛安狐偷的钻石，被认为是“绯红之爪”，关进监狱。
电影把知人知面不知心这一点运用到淋漓尽致。
反转的魅力，好人并不一定如你所见，坏人也可以洗心革面。
3
《坏蛋联盟》完全是熟悉的美式套路，看开头就能猜到结局。
合家欢，有《神偷奶爸》的味道。
但不得不说生动有趣的角色很加分。
群像戏，角色都有各自属性，以及这些属性带来的笑点。




大坏狼作为主角，风度翩翩，幽默风趣且重情重义。
似乎在任何故事里，狼都是坏人设定。
其实它内心一直渴望被关注，渴望成为被大家需要的好人。
当它做了好事，被表扬时，尾巴不自觉摇，浑身的毛打颤式竖起来，隔着屏幕都能感受到大坏狼被认可的喜悦。




每次摇尾巴都能引起一片笑声。
贪心蛇，如其名，贪吃且自私，刚开始连冰棍都不愿意和同伴分享。
看到豚鼠，两眼放光，行动瞬间变敏捷。
其实内心患得患失，特别害怕失去朋友。
再就是美肚鲨，原以为会是妖艳美人，没想到是大块头鲨鱼。




这样的反差，不仅没引起不适，反而被萌到。
呆萌的美肚鲨还是个戏精，偷奖杯时自由发挥的一段戏，笑翻全场。




还有一紧张就要放屁的食人鱼，自学成才的黑客骇客蛛。
最飒的角色就是黛安狐，市长是洗心革面的大盗，这个设定很带感。




最精彩的打斗戏也是黛安狐贡献的，被利落的动作帅到。
长相凶狠的人并不是天生坏蛋，慈眉善目的人也许是披着伪善面具的恶人。
就像豚鼠，看似可爱和善，却是最终大boss。
整体而言，《坏蛋联盟》有缺点，但也超出了预期。
文戏和感情戏都很饱满，再加上夸张的飙车和利落的打斗戏，锦上添花。




老套的故事讲得很动人，节奏很欢快，全程笑点。
毕竟谁能拒绝一只随时会摇尾巴的大坏狼呢。
看完甚至已经开始期待第二部。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜观风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-08-11 11:32:42</时间>
<影评>

       当陨石丢失，众人再次被压上警车，一切基本上已经盖棺定论，板上钉钉了。但Marmalade非要上去实情相告，是的，完美计划达成的最后一步，一定是让局中人知道自己被耍了，而懊恼终生，自己则拂袖而去，只留下潇洒的背影。
       而作为本片中最大的行政长官，州长利用她盗贼的嗅觉，敏锐的察觉到了问题。没错，州长也是贼，反派也是贼，主角们还是贼。这就是贼帮助贼击败贼的故事，而在边上傻乎乎看热闹的都是人。
       主角们洗白的太过轻易，救个小猫，你甚至都没法确定是不是摆拍。然后就在晚会上成了摇滚明星，所有人见了都是星星眼。简单的就像干了一辈子贼，让人摸摸后脑就立地成佛一样。
       故事设定的套路倒是通过角色塑造找回来一些，狐狸州长这正邪通吃，老少咸宜的人设，十分讨喜。尤其是监狱救人一段，简直就是Gwen Stacy纵横错了宇宙。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不能缺咖啡星人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-20 09:48:56</时间>
<影评>



坏蛋联盟的五位成员合影
电影虽然是名字叫《坏蛋联盟》，但是还是讲了一个有趣的童话故事：由狼、蛇、鲨鱼、食人鱼和黑寡妇蛛五个动物世界中的经典反面人物组成的“坏蛋联盟”，在一次盗窃行动中失手被抓，送去可爱无害的仓鼠那改造，结果发现仓鼠才是虚伪的坏人，在狐狸市长的帮助下，“坏蛋联盟”打败邪恶仓鼠拯救城市的故事。虽然电影依然是坏人改邪归正，浪子回头，打败幕后黑手拯救世界的俗套故事主线，但是胜在人物设定有趣，又融合了特工电影、公路追逐、爆笑场面、友情和爱情等元素，加上较好的节奏把握，使得电影整体还挺有趣，看了之后会让人暂时忘记烦恼，一天都有好心情。
坏蛋联盟团队核心人物大灰狼，电影男一号，自负又自卑的性格，是团队里最早产生改邪归正想法的人，和狐狸市长还有蛇哥有不少对手戏

“男二号”蛇哥是团队友情担当，主要作用是体现团队面临不同发展路线会产生激烈分歧矛盾，这个男二的形象设定在很多电影中都有。当然最后回归友情这个主题，回到男一号身边

食人鱼算是团队中性格最莽撞的，但是舞会上的独唱十分出彩，算是影片中期的小高潮。让人想到了美国人眼中的拉丁裔形象，身材瘦小脾气火爆又擅长歌舞！

寡妇蜘蛛是设定是高智商女性黑客，在电影后期的公路追逐场景里还有他的动作戏，让人想到了好莱坞电影中的亚裔形象。

大鲨鱼的形象算是反差萌吧，但是感觉存在感有点低，算是每个搞笑团队里必不可少的“胖子”？

女主狐狸市长前期算是白富美的代表了，但是一看是狐狸我就知道身份不简单

萌萌哒仓鼠竟然是幕后黑手，说明了电影中的一个主题，伪君子坏过真小人

第一配角竟然是人类白人女警察，我觉得这个设定就很巧妙，并且这个女警戏份很多哦


电影前期刻画了“坏蛋联盟”的厉害和疯狂，但是当他们想变好时，各个人物智商却急剧下线，算是电影的一个小败笔

电影开场时的一场飙车戏

电影结尾仍是一场飙车戏，虽然是动画片，但拍的都很紧张刺激

狐狸和狼的第一次见面合影

狐狸和狼多次调情，加上蛇哥的基友情，确定小孩子能看懂？！

电影中期的舞会我很喜欢，算是紧张剧情前的一次放松。电影节奏把握很好，虽然整体节奏很快，但会穿插一些温馨场面，不会让观众感觉太累

狐狸市长再次登场，揭露了其传奇大盗前辈的身份

这段让人想起了《碟中谍》等特工电影最爱用的段落——爬摩天楼

大反派仓鼠的最大计谋竟然是控制更多仓鼠洗劫城市？！这里就让我有些疑问，都是仓鼠，为什么有的是试验品有的是“人”，这不就是《西游记》的经典悖论，为什么白龙马不算师徒四人中的人反而算是马，猴子和猪却算人？

电影最后的高潮飙车戏，以大灰狼飞扑好基友蛇哥结束，看着蛇从天而降，这表情配上红色花衬衣好搞笑，你确定蛇哥不是非洲裔模板？
电影的主旨就是打破刻板印象，所以我们就不去深究这部动画片的政治正确或者人物隐喻啦，反正这部动画电影故事虽然老套，但是仍然能给童心未泯的我们带来欢乐！




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叫我兮兮就好了</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-18 03:18:03</时间>
<影评>

日常生活中你会以貌取人吗？难道长相凶狠的人天生就是坏人吗？坏人就不可以改过自新吗？难道成功人士都没有犯过错误吗？难道看上去平易近人的人就一定是好人吗？
梦工厂旗下的，你永远可以相信梦工厂的质量。主线明晰，结构紧凑，人物饱满，元素丰富。短短的100分钟喜剧，动作，犯罪，阴谋等故事元素饱满，结构紧凑，明快，章节分明，人物立体，动机合理 形象饱满，输出的非常稳定。（三次剧情反转，豚鼠博士揭露自己的邪恶计划。贪心蛇的反间计，借以红爪的身份给豚鼠定罪。）故事满满当当，起承转合又非常有节奏感。编剧牛皮！！！
讲述了坏蛋的自我救赎影片多次反转，不断刷新对人物的认知。一部搞笑片，却在给我们欢乐的同时给予我们对善恶人性的深思。坏蛋之所以是坏蛋，只是因为外形和偏见从未被善待，只能成为坏蛋。因为感受不到来自世界的善意，他们只能相互取暖，作恶多端。这成为了他们自我确证的方式。大恶如善，真正的坏人可能外表良善，满口仁义道德，背后却酝酿着很大的邪恶计划。善恶向来不是简单的二元对立面，人也不能粗暴的分为好人，坏人。老实敦厚的好人，背后可能藏匿着不为人知的阴暗面，坏人可能心中也会开出善良温暖之花。对于人性的理解，本就应该超脱于简单的善恶是非观。我想如果我有了孩子，我会带他看这部影片，并且尝试教他这个道理。 对好人保持清晰冷静的判断。对坏人抱以包容温暖，使之向往良善。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
