<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>与春同行 春との旅</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p678785135.jpg</封面>
<导演>小林政广</导演>
<演员>仲代达矢 / 德永绘里 / 田中裕子 / 小林薰 / 大泷秀治 / 柄本明 / 香川照之</演员>
<简介>位于北海道的增毛町，是一个毗邻大海的小镇。倔强的老人中田忠男（仲代达矢 饰）气愤而蹒跚地离开这里，他的外孙女小春（徳永えり 饰）则愧疚而焦急地紧随其后。一切始于小春一句赌气的话语，刚刚失去工作的小春希望前往东京谋生，同时她也不愿再照顾倔强的外公，于是任性地说出“不愿再像妓女一样围着你转”的话。忠男夺门而出，希望在亲戚那里找到余生的依靠。祖孙俩先后拜访了与之一向不和的哥哥重男（大泷秀治 饰）、弟弟行男的内缘妻子清水（田中裕子 饰）、独立经营旅馆的姐姐茂子、混迹房地产业的弟弟道男（柄本明 饰）以及小春的父亲直一（香川照之 饰）。
                                    
                                　　经济萧条的背景下，家家各有一本难念的经。在这一过程中，祖孙的心也进一步地拉近……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-10 23:51:45</时间>
<影评>
        如果非常喜欢一个演员，除了希望不时得知他的近况之外，最盼望的还是看到新的作品。仲代达矢先生出演的《与春同行》便是给我这样的感觉，虽然这也是2010年五月的片子了，那时候，我还没有去永华看《报仇》。


电影开始于仲代达矢先生的踉跄。可以看出他不良于行，可是他还是固执地丢弃拐杖，推开搀扶，他想凭着自己的体力走，可是他已经做不到了。这里就要提到之后屡屡出现的配乐。一般而言，在电影中过分注意配乐的存在并不是好事，甚至可以说是配乐的失败。毕竟配乐不该喧宾夺主，毕竟电影的眼睛该是那一个个桃李不言的镜头。可是我还是很喜欢这部片子的处理，因为这个配乐里充满了善意，对于一个孤独的老人而言，配乐就如温柔的手陪着他，他应该毫无感觉，但我们的目光就由此柔软。


电影开头老爷爷的愤怒是有原因的：不仅仅是有可能没有人照顾，不仅仅是自己也许命不久矣，而是那句话。“我不能像个妓女那样成天只围着你转。”当老爷爷的大嫂听到原来是这么一句话的时候，不由默然。仲代达矢扮演的渔夫曾经用自己的双手捕捉无数大鱼，还清了贷款，支撑起了世界。可惜现在他什么都做不了，可惜他还觉得别人在他的身边是理所当然。据说很多时候，我们无法平抑的愤怒源于自责。因为我们会扪心自问，或为果报，或为罪业。所涉之因果，无不由自己而来。也正是因为由自己而起，如何去怨他人。他人不过就是不说，但可惜的是老爷爷碰见的都是说得出的主。


第一个是坐拥广厦的大哥。还没有等老爷爷坐稳，便开始唠唠叨叨的数落往事：什么自杀的女人是活该不可原谅啊，什么你的脾气依然如此臭不可闻啦。就如他自顾自地责骂妻子为什么要开窗：我冷啊。他全不顾别人怎么想，全不顾别人是不是觉得寒风刺骨。老爷爷不是到此处来恳求的吗，他不是连厕所旁边没有窗户的小屋都可以忍受吗？可他还是无法忍受大哥指责自己已经逝去的女儿。他甚至想站起来，可是跌倒了；他甚至想拂袖而去，可是还希望有一丝转机。最后自然一切变成泡影，当他倔强地以为自己还有地方可去的时候，大哥颤巍巍地扶着大嫂说：我们今年就要去养老院了，我们也得听儿子媳妇的，我们其实什么都不可以做主。大嫂至始至终都没有怎么说话，她只是扶着自己的老伴，两个老人慢慢挥手。老爷爷扭头就走，可是渐渐地他也不生气了。


这里要提一下仲代达矢的大衣。那是一种非常过时的款式，料子也比较粗糙。但我想这是老爷爷最好的衣服了。他在咬咬牙租下的小酒店里把大衣小心翼翼地挂起，穿着更为滑稽的内衣。这是我第一次感到眼睛湿润的地方。

“我觉得青鱼对我们有恩，我就是靠他们还清家里的贷款的。面子？放弃长子的身份入赘的人有什么资格说面子！”

作为一个曾经的渔夫，他如今如此穷困潦倒也不算什么出乎意料的事情，看他近乎贪婪地喝完自己随身携带的白酒（？），他慢慢地来到窗前，看着同样孤零零的天。


然后老爷爷来看望开着咖啡馆的姐姐。自然被姐姐劈头盖脸地痛骂，可是他却羞涩地对小孙女说：我就是害怕姐姐，就是她骂我我不敢回嘴。然后他陪着姐姐喝着咖啡，喝着自己平生的第一杯咖啡，竟然还是黑咖啡。然后两杯白酒不过就是摔倒的老爷爷那叫一个咳心咳肺。他就是个乡下人，油盐不进。


在漫长的旅途中，老爷爷给人最强的就是一种落伍感，与时代格格不入，与时尚格格不入，与时间格格不入。他似乎还可以这么一直走下去，因为他已经开始了，而且他也不知道可以去向何方。


岔开说句闲话。


常有说要学会享受旅程而不必在乎终点，这看似豁达的告白其实非常狡猾。其实撇开出发时候的不情不愿，到达时候的怅然若失，旅途中发生的一切的确是最为安全的，纵然万水千山，但毕竟是陌生的万水千山，和自己无关，也是发生意外的最后稻草。虽然我们都会逐渐发现和自己有关的地方，终于知道这世上真的没有意外。


老爷爷没有遇见第一个弟弟，这个弟弟因为替人顶包入狱未归。看到这我几乎崩溃了，虽然任何灾难的前面都可能再加一个“更”字，可是当这种灾难真的出现，自己的所谓灾难竟然变得如此微不足道，那又该怎么办，除了继续踽踽独行还能怎样。


然后老爷爷遇见了地产大亨弟弟。这里面用了同样不顾别人要开窗的细节，小春在旁边不由暗笑：爷爷家的人都一样。我刚刚准备消化这句话的暗示，两兄弟已经八嘎雅鹿ばかやろう起来了，甚至扭打到了一起。我瞠目结舌之余，突然觉得这是这趟旅程最让老爷爷痛快的时刻了：肯定不会有人愿意收养自己了，自己的未来一定是一片黑暗了。那么干脆自暴自弃吧。首先，打一架吧，这点体力幸好还有吧。事实上这对夫妇是我唯一产生恶感的，恶感源于那个弟妹爽朗地说：你们有空一定要来玩。这样基本杜绝了再次上门的任何可能性，相对而言，要小春离开老爷爷的咖啡店老板娘到底还显得温情脉脉。


当老爷爷所有的亲戚都走完了之后，我想也许吃完拉面他们就该回家了。但是旅程还有岔路可走，那就是那个抛弃小春的父亲。要说整部电影仅仅从演技这个层面打动我的，就是这个在电影行将就木之前出现的香川照之。


当小春嚎啕大哭地质问父亲：你为什么要抛弃我？你为什么不肯原谅母亲？你为什么一走了之？你为什么不肯承认你就是非常难受？


香川照之扮演的父亲面无表情，连微微的颤抖都没有。甚至还可以平静地微笑：过去的事情就算了。可是他紧紧拥抱女儿的双手还是出卖了他：那些伤怎么可能就愈合了呢，那些记忆怎么会不在了呢？


整个电影在这一刻其实出现了非常危险的偏离，这已经是另外一个故事了。所以镜头回到仲代达矢。


这时候意外似乎出现了。作为女婿后娶的妻子，竟然鼓起勇气对这位完全陌生的老人发出邀请：您和我们一起住吧。老爷爷微微笑了一下，我想他在想，终于还是有人要他了。可是这次其实他并不是为了自己，而是为了小春才来拜访的，也许这也算一个意外：当你觉得自己绝望的时候，就去关心另外一个绝望的人，哪怕她曾经伤害了你。


终于可以回家了。对于一趟没有任何收获的旅程而言，还有什么比回家更值得再吃一碗拉面呢？别去想也不是没有任何收获云云，如果连这些都要被折合出来安慰人，那就是欺负人了。他们只想再吃碗面，然后回家，回到曾经的起点，回到也许再也不会有人打扰的家，虽然家已经不在了。


这里其实可以停止了，但也许老爷爷的命运实在过于悲惨。悲惨到导演都觉得不好意思，于是他选择了让老爷爷死在了终点之前，他滑倒在车厢里，滑到在孙女声嘶力竭的呼唤里。他不必再后悔了，不必再挣扎了，他死了，都不重要了，他可以免去回家的悲哀了。


此时，温暖的配乐再次响起，拐杖自然早已不知所踪。爷爷的旅程结束了，但是小春呢？回到电影的题目：与春同行。


究竟是什么真正陪着小春曾经走过，或者说继续走下去呢？


我想，至少不是希望。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>李春姬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-14 01:02:59</时间>
<影评>
        气仙沼这个渔港城市再秀丽，在海啸巨浪面前也只能是平静面对厄运袭来。美好与覆灭有时就在顷刻之间变换，无常，无奈，犹如人生充满了各种不测。


从出门到归家，从生到死，这一生就像女主角的名字春一样，以春开始，春夏秋冬，循环结束，周而复始。


先从大的分类分开来谈。


关于服装

与导演小林政广将本片定位于社会底层人物的主题风格相搭配，人物的服装设计相对于当下日本社会的潮流而言是要落后许多的。尤其是春的服装：色调单一款式陈旧薄棉衣、不再艳丽的针织毛衣、平凡的格子睡衣，这些衣服就像从乡下来的春行走在仙台的都市人海中一样，与周围环境不搭，也与我们对现代日本的认识相去甚远。


关于音乐

作曲佐久间顺平通过不同乐器对main theme的演绎恰到好处地配合了当时的场景。住店第一夜这个场景中，面对满桌丰盛的菜肴，静谧得表现了人物内心的平静与满足。仙台市内早已物是人非的街道布局让爷孙二人困惑不已，而此时佐久间非常巧妙地运用八音盒来演奏背景音乐，而八音盒的特点则正是表现为对往事的回忆与感慨。


关于镜头

长镜头功力深厚，运用自如。此外，给我印象最深的镜头就是住店第一夜爷孙二人同时临窗的侧仰拍。二楼上忠男面对饭菜，从口袋里拿出住店前偷偷买的清酒，一杯一饮而尽，多年未曾饮酒的忠男心满意足。一楼趴在浴池边上的春放松着疲惫了一天的身体，一个下沉将全身埋入水中，再游到窗边开窗透气。镜头再切换到酒店外，一个侧仰拍，爷孙二人都看向窗外。吃饭洗澡都是在平常不过的日常生活，但对于在原先家中过惯了清苦日子的二人来说已是少有的享受，这个侧仰拍正烘托出了这种难得的满足与共存的温情。


关于人物

仲代达矢

18岁从影，60年间拍戏160部，这对于一个78岁的老年人来说接拍的每部片子都在创造历史。在片中也是本色出演，饰演一位年纪相仿的老人，瘸腿前行、屡次摔倒或被撞倒、与柄本明饰演的弟弟道男激烈拍打，这些对于一个老人而言绝非易事！扔拐杖、与春的争吵、与兄弟们直白而荒诞的请求（近乎于“你养我吧”）、与弟弟的打斗（年纪一把大了还打架），这些也都成功地塑造出了一个形象饱满性格突出的怪老头。此处向仲代达矢致敬！


德永绘理

一路上有相互争执，也有相互扶持，这一切都是人性的纯真流露。与此前的平静与率真极为不同，直到见到父亲后，自己道出母亲死因时，失声恸哭，其情绪的爆发深深打动了观众内心，一瞬间表现出了极强的张力。


香川照之

戏份不多，但表演到位。对于许久未见的女儿，运用极少的台词和精准的表情刻画出了深深的亏欠之意。窗外牧场上的母马与幼驹尚能团聚共享天伦，但父女相见却不能长久相聚，实在令人痛心不已。深知母亲的死因却不能主动讲明，被迫只能用“性格不合”一言带过，这其中更有说不出的苦衷。这些“憋屈”、“痛苦”和“难言之隐”的内心状态都被香川老到地表现出来。


柄本明

就像在《恶人》中表现出失去女儿的切肤之痛一样，这里也通过夸张的表演与刺激性的台词将兄弟之间的矛盾用最极端地方式展现出来。


关于剧本

电影开始前仲代达矢表示这部电影的剧本可以排进其60年演艺生涯的前五！小林在这部描写社会底层人物的电影中比较全面地表达了其对生死、对众多社会问题的关注与思考。


矛盾在片子刚开场便马上出现。由于小学停办，春在学校食堂的工作丢失，索性想去大都市闯荡一番，建议无人照料的爷爷忠男去远方的兄弟家生活。忠男也由于性格倔强顺势赌气离家而去，春欲收回原话道歉无果。反复扔掉的拐杖代表与过去受孙女照料那种生活决裂，而一瘸一拐的腿也暗示了这趟远门的坎坷。


工作机会——直到这里我才意识到原来想去一线城市发展的不仅仅只有拿着外地户口的中国人，日本国内也存在这样普遍的情况。即便是在市场经济高度发达的日本，小城镇的工作机会也是非常有限的（此次电影周放映的《恶人》同样反映了这个问题），去东京这样的大都市求空间求发展这样上进的想法固然是好的，但东京也是人才济济。好的工作机会很多，但那些劳而固穷的穷忙族也不在少数。一个未接受过高等教育，只是在城镇小学食堂工作过的人到了东京又有多少机会呢？


人口老龄化——忠男对自己兄弟姐妹的一一拜访构成了整部电影剧情发展的明线，老人与老人之间的对话更是强调了人口老龄化这个无法回避的社会问题。老龄人口问题到底应该怎么解决？片中寄希望于养老院根本不现实：公立养老院排队早已成百上千；私立养老院则需要面对难以承担的经济压力。忠男企图将自己托管于同辈亲人，要么是和对方关系僵硬，要么是对方自己都无暇自顾，问题还是没有解决。


淡岛千景饰演的茂子那句“绝对不能让春成为你的牺牲品”以及忠男自己对春的期望“像个妓女一样围绕在我周围”背后都透露出《楢山节考》般的残酷思维。只有老者的逝去才能将年轻人从道德约束以及亲情伦理中解脱出来，实在是没有更好的方法才不得已而为之。整部片子直到最后一个镜头也都在探索这问题的解决之道。片中忠男的数次摔倒则凸显了老年人在社会中的脆弱与无助。由于城市化的推进以及工作机会在一线城市的集中，在二三线城市和农村制造出了大量“留守”老年群体。在中国，人口老龄化问题不也是一样么？


自杀——通过忠男与兄长重男对话得知春的母亲自杀而死，而在春与父亲对话中也道出了母亲的死因，我也是将探寻春母亲的死因作为整部片子发展的暗线来看待。母亲原先是在居酒屋打工，也正是由于日本特有的梯子酒、居酒屋文化，导致了母亲每天下班必然很晚，这就难免在感情上出现情况。父亲因动手打了母亲，无法原谅其出轨行为后离家出走。母亲则深知无法得到父亲的原谅，在痛苦中久久不能自拔，最后选择投海自杀。春几句急促的台词背后却道出了母亲莫大的悔恨与无奈，认为自杀，也只有自杀才能完成赎罪与解脱。


“失去的（二）十年”——忠男坐在轮渡船上有这样一句台词，“好的时候大家都好，不好的时候大家都不好”。表面看上去是针对其他兄弟姐妹经济情况不佳的感慨，但这背后则透露出对日本宏观经济持续走低的无奈。经济情况好的时候，小城镇受益晚于大都市，经济情况不好的时候，小城镇受害早于大都市。破旧的老房子、寒酸的电话本（连手机都没有）、过时的衣服，这些都揭示了一个日本社会底层家庭的贫穷与艰辛。


工作观——当和茂子姐姐提出了希望能留下来被照顾的时候，茂子回复“不工作就不能留下”，明知忠男身体状况不适合工作，还提出了不可能完成的任务要求，这个拒绝显得生硬无情，但夸张一点说这也是对日本人工作观与价值观的体现。人生下来就是为了完成一定的任务而活着的，白吃白喝就会受到鄙视。在加藤嘉一眼中，日本社会中只有那些靠父母留下来的人脉资产谋生的“富二代”才会变成“剩男”，这同样也是对“有劳才有得”工作观的强调。


在于兄长重男以及姐姐茂子会面的时候，二人都劝忠男放弃自己的鲱鱼梦想，不要因为自己的梦想拖累了春的前程。而忠男则表示要感谢鲱鱼，要是没有鲱鱼就无法帮父亲还债。渔夫打渔，虽不是什么很高贵的工作，但对忠男而言却产生了极强的归属感。同时对鲱鱼的感恩也值得一读，日本是一个信仰神道的国家，神明众多，山川湖海、动物植物皆可为神。此处对于鱼的感恩正是这种对大自然恩情的反馈。


亲情——片子说小了就是忠男和孙女春一起探索如何解决赡养自己的问题，说大了就是老年人与青年人如何解决社会老龄化的问题。在拜访兄弟姐妹均被拒绝的过程中，一路的挫折与艰辛让爷爷和孙女都再次重新审视这份祖孙亲情。有爷爷倔强固执的强行出行，也有孙女诚挚的悔悟；有爷爷不顾医嘱喝高醉倒，也有孙女惊慌失措以为爷爷昏死过去；有爷爷荒诞恶搞的“你背我”，也有孙女义正辞严的拒绝“我不”。这一路有关爱，也有磕磕碰碰，而这所有亲情纠葛的表现，都透露出一份真实。谁家代际之间又都是一帆风顺的呢？而导演则运用有限的场景自然地展现了这种真实。


忠男在与春的继母伸子对话时，伸子表示希望忠男可以搬过来，由伸子以及春的父亲来承担赡养义务。到了这一刻，全片在道德伦理上的倾斜终于得到了些平衡，画面的色调从阴冷转为明媚温暖，镜头扫向了辽阔的大海，音乐旋律也变得阳光轻快。


而后春对爷爷的表态以及对于伴侣的挑选标准也让爷爷的赡养问题得到了圆满解决。二人乘坐列车回到了家的所在地。就在列车到站前的那一刻，爷爷应声倒地，春再也没有喊醒。就这样爷爷在睡梦中带着满意安然离世。


不得不佩服导演小林政广对话题的组合能力以及对整体的把控。老龄化、自杀、就业、经济衰退等等这些非常具有现实意义的社会话题都被巧妙地融合在一起，而非堆砌。这些话题或明或暗或详或略，都自然流畅地服务于整个故事。而也正是对这些现实的关注，让本片具有了更多的社会意义。


在贯穿全片的赡养问题中，始终得不到一个两全其美的解决办法，让观众也始终对此纠结着。有人觉得全片在爷孙二人从父亲家一同跑出来时便可以结束，但殊不知这却与爷孙二人角色设定的深层意义不搭。赡养问题只是表象，爷孙二人也只是个象征，是个表达形式而已。爷孙二人一个代表暮年与消亡，一个代表青年与朝气，解决赡养问题代表了新老交替，再远就是整个社会的老龄化问题了。到最后，也只有忠男的逝去才能让本片的深层次意义得以全部绽放。如果仅仅是让二人回归到这次远门出发以前的生活状态，整部片子岂不沦落为单纯走亲戚的公路片了么，这样收尾的力度和意义都会减弱许多。


在戏里，从祖辈到孙辈，没有子辈的过渡，目的正是为了强调这种无助与无奈，强调从死到生的一个新的开始，而非是从生到死的一个完整循环。重新回到家所在的增毛，忠男的安然去世出人意料，但也只有这样，才能让春的生活拥有更多的空间、更多的可能性。落叶归根才能春泥护花。现实生活中的老龄化却无法用死来简单结束，像《无缘社会-无缘死的冲击》这样更多的问题还等着人们去解决。


在戏外，这次大地震引发的海啸让外景拍摄地宫城县气仙沼市完全覆灭，《与春同行》特被选为日本电影周开幕影片。主创见面会上，导演与二位主演均表示地震之后再没有勇气去欣赏片中气仙沼秀丽的景色。面对此段回忆，仲代达矢声音苍劲而低沉。而德永绘理一直未敢抬头直视观众，眼泛泪光，声音几近呜咽。此情此景让电影本身的生死主题更加应时应景。大灾之后，就像我们在《紧急报告：东北关东大地震》看到的那样，一切夷为平地，一切生机重新开始。


这次远门爷孙俩都经历了太多，爷爷在阅尽了人世冷暖之后，了无遗憾，安然离世。而春今后的路，就像片中的天气一样，早春，阳光明媚，但依旧寒冷。


气仙沼顽张れ！

宫城顽张れ！

东日本顽张れ！
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-14 13:16:11</时间>
<影评>
        老虎，就是老了的虎。比一文字秀虎更老一点的那种虎，对吧？确立了这个共识，后面的咱们就好说了。


所谓虎老雄风在，仲达爷爷扭着身子逃出兔子窝的第一幕，这叫一个骇人视听啊！仲代桑，你老了老了还是那么拉风啊！那小腰扭的，那瘸腿拐的，很费体力吧？设计了很久吧？能把跛脚老虎的步态踩的那么传神，您这体力，杠杠的呀！


老虎出栅这是要去哪？废话，去找别的老虎去PK一下呗，磨磨牙呗！小白兔，跟紧着，看爷爷教你怎么呲牙！


第一站，大泷秀治的鸡蛋脑袋一出来，我就乐坏了！这片子是要《打擂台》是吧？老戏骨站出来，一根根排好，晒太阳了！老虎桑多威风啊，“我家的事儿你别管，养我吧！”这是要吃霸王餐哪还是要吃霸王餐哪？鸡蛋脑袋不敢硬磕，嘴硬了一下，还是服软了，“俺们家现在是儿子媳妇做主”……嗯，很符合大泷老爷爷一贯的甘草演员形象。第一回合PK，结局无悬念，老虎胜！


第二站，老虎他二哥不在，出来的是胭脂虎田中裕子。阿信摆出一贯的苦情做派：“啊呀您那个兄弟，三年的顶包顶成了八年，可怜我们娘儿俩……”“住口！”老虎怒吼了！“你个妇道人家，懂什么yakuza，懂什么好男人？赴汤蹈火有没有？兄弟恩义有没有？哼！”不屑与阿信为伍的老虎扭啊扭啊的，又出门了！


第三站，老虎碰上了母老虎，这下惨了。母老虎轻轻一伸爪，把小白兔拨弄到身后，清了清嗓子：“我说小弟啊，你从小就是个不听劝的倔性子。人阿滨来求你不要砍她老公吧，你非要砍，人三郎不让你分家吧，你非要分，你看你看，孤家寡人了吧，你就活该……嗨嗨说着说着你又扭上了！”老虎扭归扭，心里明镜似地：“完蛋，这下碰上克星了，咋办，跑吧！小白兔乖乖，跟爷爷出来。”扭啊扭地跑远了。


第四站，饥寒交迫的末路老虎碰上了柄本明。所谓酽茶沉瓮底啊，导演狡猾狡猾地，想那阴阳怪气的柄本，也是个黑白两道打滚出来的怪胎。上来就是一顿猛呲牙：“我冷啊！”啊不对不对：“别看老子现在没钱，这叫雌伏，雌伏懂不？看准机会再出爪，比你老虎拿鱼靠谱多了！你当你是猫啊？”哎呀呀！老虎这回不呲牙了，老虎动手了！“我拍我拍我拍拍拍，老黄瓜穿运动衣你装嫩啊你，老子拍了你下酒！”第四回合，老虎惨胜！


小白兔又不傻，跟着老虎遛了一圈，觉得自己该出师了，说“爷爷你给我掠阵，我去找我爸练练！”，蹦蹦跳跳去了。没成想……老虎不怕恶人，就怕菘人啊！你想那香川照之，本是三狼牙棒打不出一个屁的主，再加上还娶了个神似虎女的媳妇儿，还拉着你叫爹……老虎彻底没脾气了。拉着小白兔一抹眼泪：“孩子，明白了爷爷老来为啥这么孤独了吧？无敌最寂寞啊！这是爷爷三十年前就悟出的境界，今天，你也明白了！咱还跟这帮俗人计较啥啊，走，咱爷俩归隐去！”


老虎死在了凯旋的途中，老天作证，他是寂寞而死的。小白兔说了，老爷子奋斗了一辈子，留下自传名叫《与春同行》，我身为一只流着老虎血液的小白兔，我的自传才翻开第一页，名叫《与虎同行》。


Linyu妹妹，夏子姐姐，你们要的骚文在此，这下你们满足了吧？^+++++^
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-24 14:56:00</时间>
<影评>

时隔多年，仲代达矢再次演绎了现代版的“李尔王”，最后他侧过脸去的表情，已然就是人生的全部缩影。 ——野上照代   　
                        
电影专注于对人生、家庭、生死等问题的思考，影片结束后，也许你会想给不在身边的亲人打上个电话。    ——鸟越俊太郎  

搁在以前，小林政广会把《与春同行》拍得又涩又苦，闷到多数人都看不下去，倍感疼痛。尽管讲的也是人生无奈，暴露了日本老龄化等社会问题，但《与春同行》多少还是有些暖色调，祖孙间的关系互动充满看点，结尾部分甚至来了几下很重的煽情，叫一般人无法承受。如果非要找一个最大优点，《与春同行》讲的老少情人人能懂，细节生动。影片延续了传统日本电影的亲情主题，从小津安二郎到山田洋次，这些东西一讲再讲，而它们又经常被华语电影所漠视、遗忘，实在无解。

电影呈现出公路片的面貌，故事线索简单清晰。外公负气出走，小春步步紧跟。一家又一家的亲戚，两个人就这么拜访下去。他们想要寻找一块投靠之地，结果遍寻一圈，发现竟是找不到可栖之地。

如若只是渲染外公孙女的感情至深，那《与春同行》就停留在了通俗市民剧的层面上，一把鼻涕一把泪，当真是老掉牙了。当然，《与春同行》也没有做成上世纪70年代的《家族》，横跨日本本土，折射出巨大的社会变革。《与春同行》的妙笔在于只借两个人，便写出了好几个家庭的生存状态，进而勾画出日本社会的面貌百态，小中有大。

可说到底，《与春同行》有一大半是看仲代达矢的表演。茂盛的斑白胡子、发怒瞪眼的模样、踉跄走路的身影，他的表演状态完全没有受到年龄影响。尤其是那一口浑厚低沉的口白，听起来总是觉得满腹激情，气势不减。作为国宝级的明星演员，可能受到自己年老的现实影响，仲代对剧本持有深厚感情。他还对外宣称，觉得剧本可以排进他一生作品中的前五。面对田中裕子、柄本明、香川照之等黄金配角，日片迷把电影解读为闯关游戏，尽管仲代达矢一一战胜了他们，然而，他却没有完成此行任务。

《与春同行》探讨的老人话题，日片先后出现过主动或被动的养老、残酷的弃老等题材，到了这里，电影已经有点心灰意冷，人始终还要依靠自己，慢慢走下去。表面上，外公承受了生活中的人间冷暖、世态炎凉，然而，身着红衣、踏实低调的小春才是一种希望，在日本社会遭遇越来越大压力的今天，她就是陪伴的精神象征，也是最大的压力所在，更是导演寄托的期望所在。

老无所依不可怕，怕的是所有人将他们彻底遗忘。如果放到312东日本大地震后的今天，像《与春同行》出现的仙台风貌，回头来看，电影更是多了一层可读之处，大有再回首，几番沧海几番桑田的意味，细腻、真挚、动人。【南方都市报】


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>kiki204629</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-12 11:17:08</时间>
<影评>
        一开场仲代达矢蹒跚的步履着实令人心酸，倔强任性又霸道的老人，妙龄少女，故事就这样启程了。《与春同行》一语双关，既是春天的一场旅行又是和一位叫小春的姑娘结伴而行的旅途。

春寒料峭又遭遇人情冷暖，这是典型日式温情电影桥段，借助旅途中的相互了解，亲人间互相体谅修复感情裂缝，浑然天成的煽情却让人感觉不滥情。

女儿的意外去世让孙女和老爷子相依为命，可失业的孙女因为说了负气的话，激怒了爷爷。老爷子打算让孙女去大城市闯荡，自己去亲戚家找依靠。可家家有本难念的经，大哥入赘后日子也不宽裕甚至自己也马上要去老人院，三弟则兄弟义气的又进了监狱，唯一的姐姐却是个刻薄的女人。

仲代达矢的表演令人折服，每一个动作甚至是眼神都非常到位，扔掉拄杖，踉跄摔倒，艰难爬起，双肩颤抖，噙满泪水，这个倔强却让人恨不起来的老头最终赢得了孙女的体谅。仲代达矢年轻的时候出演了很多武士的角色，而此次暮年出演的老渔夫则让人唏嘘不已，可叹岁月真是一把利刃，以前多硬朗的汉子如今也风烛残年。

老人一辈子守着大海，做渔夫，说是为了感恩青鱼养育了他们一家，所以坚持做渔夫。其他的兄弟姊妹都走出了渔村闯荡，这可以说是老爷子的最后的阵地，但是为了孙女，他不得不厚着脸皮去亲戚家，希望可以寄住亲戚家让孙女可以出去见大世面，过自己的生活。在社会的大环境下，弱者生存状态在导演的镜头下一一展现出来。人情世态是非常残酷的，人的生命如此孤独又脆弱，而孙女最后决定和老爷子不离不弃则显示了人与人之间相互依靠才能相互依存的道理。

这部电影让我想起来小津安二郎、山田洋次、是枝裕和的作品。日本有很多这样关注现实、关注生活的导演，他们拍片很是细腻。生活本身就是一段段故事组成的，有喜剧、有悲剧…个中滋味也只有身在其中的人能体会。

【你比昨天又老了一些，我们抓不住时间。分离好像就在眼前...】老龄化问题已经日趋严重了，不知不觉，我们的父辈已经渐渐老去，我们有一天也会成为老人，而养老机构的不健全不完善也是滞后的。片子里的爷爷行动不便不能独立生活，而他又不想绑着孙女一辈子，祖孙俩的感情最终让倔强的爷爷妥协跟着孙女回家，可却在回家的路上就驾鹤西去了。结局有些仓促，也有赚人眼泪的嫌疑，不过总体来说这部作品很值得推荐。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>wavyfly</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-09 03:29:37</时间>
<影评>

#影# 2010《與春同行》8-1=7/10

很怕看孩子與老人同台演繹社會問題的電影，因為孩子眼裡的希望弱不經風，但老人眼裡的絕望卻是冰凍三尺，這一比較特別讓人心酸。

日本失去的二十年再加上社會老年化，配上北海道陰沉溼冷的初春，這舞台搭起來就已經把氣氛壓的很低。

孫女剛剛成年，失去工作，但要照顧殘疾的爺爺無法離家，兩人吵起來，孫女罵爺爺毀滅了她的未來，於是爺爺賭氣要去找兄弟姐妹照顧他。

老戲骨飆戲，真是看得人心驚膽顫。大哥家第一幕，兩個近百歲的人在拍桌子吹鬍子，多怕他們直接心臟病犯了戲就演不下去，但離開時畫風一轉，大哥大嫂顫動著道歉說他們要被送去老人院，沒辦法照顧弟弟，那淚就不自主飆了出來。

去最愛的小弟弟家找不到人，在失望要離開之際偶遇他的“同居妻子”，才知道這傻弟弟漿糊義氣，為人頂罪坐牢去了……

到了大姐家，噼裡啪啦一頓教訓，大笑中眼淚就又下來了——苦難了一輩子，依然笑著挺直腰，風輕雲淡才是最重的“輕”——大姐一直大大咧咧天塌下來都頂著，但告別那刻，脆弱的像個孩子……

三弟本來的房地產公司倒閉，兩兄弟見面就吵起來，一口一個“八嘎”打架，最後卻抱著對方疼哭不已。打完架，三弟卻訂了酒店豪華套房給他們休息，這種說不清道不明的甜蜜，眼淚又開始不聽話了……

相比較而言，高潮部分父女相認，過猶不及，把整出片的基調都帶偏了，變成狗血劇，真是可惜了。

家家一本難唸的經，翻看一頁又一頁，再怎麼推卸責任，這字跡——連標點符號——都是我們一筆一劃寫上去的，以其傻坐著懊悔當初，不如想清楚如何下筆翻開下一頁……

圖片：豆瓣


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶小俐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-20 20:59:14</时间>
<影评>
           少有长篇的人物对话，基本上每个人物脸部细致的镜头。电影中的配乐很值得一提，片头大提琴低沉，结尾小提琴娓娓道来，夹杂着海浪海风，不时传来火车的鸣笛声，叙述着故事的开始与结束，也音乐着人世间的人情冷暖。

   其次，仲代达矢白色略显沧桑的胡子，吃饭时掉出米粒捡起来手又用力的塞进嘴里的样子，向上翻挑而倔强的眼神，真实而不失人物的性格。小春的懂事与体贴，更希望以后的人生路上能够勇敢幸福。

   老人们言不由衷的孤单寂寞，忠男先生倔强而强烈的依赖心里，姑婆、道男先生苦口婆心的希望弟弟能够醒悟，与爸爸会面时候尴尬最后的原谅，时光轮回一碗荞麦面似乎又回到了之前的日子。片子中每个片段的结束都是泪点，都能想到现实中很多轻微而巧妙的感情。

   人，最伟大的是原谅，最难改变的是性格。因此世间会有各种各样角色人物的出现。我们不能评价他人的好与过，一辈子不容易，好好待身边的人们吧。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小M</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-25 21:40:22</时间>
<影评>
        看着你腿脚如此的踉跄，还倔强的两次扔掉拐杖。我在想，这还是《乱》里的秀虎，只有仲代达矢才能那样狼狈还不失霸气。

然而，这不是被儿子抛弃的秀虎的故事，而是不被兄弟姐妹认领的忠男的故事。

影片的结构类似《天伦之旅》，但是却灌入了日本式的煽情方式。

很多细节上，仍旧有着重复，前后呼应，承上启下的规章制度似地描写。

不禁要感叹仲代达矢的演技，两个脸部抽搐，眼中带泪的情绪饱满的大特写，久久在我的脑海里回荡。

我最受不了导演把这些曾经的硬汉型演员，找来演迟暮老人，他们的每一次跌倒，都让我鼻头酸涩。

虽然是研究过戏剧张力的人，也知道无数次的跌倒与担心，终将换来一次永别。可就是到了那最后一刻，还是无法接受忠男倒下的现实。

我默默的告诉自己，忠男虽然走了，但是现实生活中的仲代达矢还是硬朗的。有朝一日，我还会看到一个似曾相识的人，带来一个完全不同的故事。

所以，仲代达矢爷爷，请你一定要身体健康，长命百岁！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>King</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-06 09:09:24</时间>
<影评>

　　这算是日本老一代演员的集团之作，可是通过内容和现状却完美地体现出日本社会的理状，即老龄化这也是不容易的。
　　作品的开头异常吸引人，而结尾让人动容却又感觉平静。开始处一老一少的走路都有些奇怪，表面上看是气冲冲的，但通过到老人哥哥家才明白，孙女失业了，想去大都市生活而不想照顾孤身的爷爷。爷爷虽然怒气冲冲但也在为孙女着想，所以想去投身兄弟姐妹家。
　　只是现实是残酷的，哥哥夫妇要被儿女送去养老院了；姐姐也是单身并且还在工作，她说不劳者不食；另两个兄弟一个做牢另一个也有隐情。总之大家都不容易也都在努力在坚持生活下去。而后到了孙女再婚的爸爸家。这时已经不是要求收留，而是一种对家对亲人的寄托和思念了。最终在爷孙回到老家之时，老人去世了这个结局让人伤心却又合情合理。
　　总体来说算是公路电影，同时展现着亲人之间的关系。这算是日本影视的强项之处。只是片中展现出来的社会氛围真是很现实，一个老年人的社会，老年人无处可归，老年人让人依靠，老年人孤单独立，最终默默死去。说是与春同行，可是实际上是严冬已致。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>布谷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-30 01:19:20</时间>
<影评>
        忠男带着外孙女小春到曾经和女儿一起来过的餐馆，点上当年一起吃的荞麦面，聊起女儿的往事，看着春和她妈妈当年一样垂着头哭的梨花带雨，感觉世代相传真是很奇妙的事情。每代人之间的人事变迁，这种若有似无的沧桑感，像天边溃散的白云，拢不住也散不了


虽然生活很艰苦，又有诸多不幸，善良的人却可以从中孕育出坚强的温柔。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
