<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>美丽心灵 A Beautiful Mind</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1665997400.jpg</封面>
<导演>朗·霍华德</导演>
<演员>罗素·克劳 / 艾德·哈里斯 / 詹妮弗·康纳利 / 克里斯托弗·普卢默 / 保罗·贝坦尼 / 亚当·戈德堡 / 乔什·卢卡斯 / 安东尼·拉普 / 贾森·加里-斯坦福德 / 贾德·赫希 / 奥斯汀·潘德尔顿 / 薇薇·卡登尼 / 吉莉·西蒙 / 维克多·斯坦巴赫 / 坦娅·克拉克 / 罗伊·辛尼斯 / 谢丽尔·霍华德 / 兰斯·霍华德 / 简·詹金斯 / 乔什·帕斯 / 瓦伦蒂娜·卡迪纳利 / 蒂格尔·F·伯格里 / 迈克尔·埃斯佩尔 / 艾米·瓦尔兹 / 小艾德.朱普 / 卡拉·奥奇格罗索 / 斯特里奥·萨万特 / 迈克尔·阿伯特 / 雷吉·奥斯汀 / 凯德·比特纳 / 理查·布莱恩特 / 丹·陈 / 乔纳·福尔肯 / 法布里奇奥·范特 / 斯科特·费恩斯特罗姆 / 迈克尔·菲奥里 / 塞斯·盖贝尔 / 埃文·哈特 / 杰森·霍顿 / 布莱丝·达拉斯·霍华德 / 朗·霍华德 / 多里·曼佐尔 / 罗伯特·迈尔斯 / 里德·彭尼 / 米尔斯·彼埃尔 / 肖恩·里德</演员>
<简介>本片是关于20世纪伟大数学家小约翰•福布斯-纳什的人物传记片。
                                    
                                　　小约翰•福布斯-纳什（拉塞尔•克劳）在念研究生时，便发表了著名的博弈理论，该理论虽只有短短26页，却在经济、军事等领域产生了深远的影响。但就在小约翰•福布斯-纳什蜚声国际时，他的出众直觉因为精神分裂症受到困扰，然而这并没阻止他向学术上的最高层进军的步伐，在深爱他的妻子艾丽西亚（珍妮弗•康纳利）的鼓励和帮助下，他走得虽然艰缓，却始终没有停步，而最终，凭借十几年的不懈努力和顽强意志，他如愿以偿。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>玑衡</作者>
<标题>我所认识的约翰纳什</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-08 09:13:17</时间>
<影评>
        （载于《上海文化》2013年第一期）


诺贝尔经济学奖得主，数学教授约翰•纳什是当今最著名的几个疯子之一，他疯狂离奇的经历被改编成电影《美丽心灵》后，在世界各地广为传诵。约翰•纳什共入过两次精神病院，1959年在波士顿附近的麦克林医院（McLean Hospital），1961年在普林斯顿附近的特伦顿精神病院（Trenton Psychiatric Hospital）。两次入院之间他异想天开地从麻省理工辞了职，提取了所有养老金，宣布他要去欧洲旅行。1959年七月，纳什的航班在巴黎着陆，他看到整座城市充斥着抗议核军备竞赛的游行、罢工、爆炸。直到他终于被遣送回美国前，有九个月的时间，纳什在欧洲各大城市游荡，到处都像巴黎那样满是冷战意识下的喧嚣与骚动，北约与华约的黑影不分伯仲地徘徊在欧洲大陆。这九个月极富隐喻的游荡不禁让人联想起虚构世界里流浪四方的英雄们：杜拉斯念念不忘的恒河边上的女乞丐，乔伊斯笔下用一天游历都柏林的布鲁姆先生，当然还有荷马歌咏的花十年时间返家的奥德修斯。这些虚构的英雄和纳什一样，用漫无终点的肢体的游荡企图达到某种精神目标。纳什在欧洲目睹的种种疯狂世景让我好奇：一个刚出精神病院的精神分裂症患者如何去面对一个比精神病院更加疯狂的的宏观世界，尤其是这个宏观世界言之凿凿地标榜自己是“正常”的、“理性”的。这个问题也可以反过来问：措手不及的现代性和后现代性究竟让人类变得更理性冷酷还是更激烈狂热？现代人究竟还有没有资格将一部分同类隔离起来，宣判道：“你疯了，你不要靠近我们”，即使疯与不疯的界限已经成为了强权的体现？约翰•纳什的一生或许能作为这个问题的答案。


我必须写写我所认识的约翰•纳什，可我难以下笔。一个开头就是一个定义、一个基调，而约翰•纳什恰恰是难以定义的。在普林斯顿的四年我有多次机缘认识他，“认识”，却不“了解”，每一次认识总是推翻前次刚形成的定见。事到如今，这些复杂的事实和感触，层层重叠在一起，我只能指着他叹息：“看啊，这人……”所有的赞美、怜悯、嘲讽，看啊。



一


那就看吧，看看这人。不过他老了，我入学那年他已经八十岁了，不常在校园里走动了。我是在大一的尾声才第一次见到了约翰•纳什，在那之前倒是经常见到他的儿子。大一时我在工科图书馆找了个闲职，清晨和半夜在图书馆里坐上两三小时，扫扫借书者的条形码。这种时段的图书馆总是很冷清，同学们要么还未起床要么已经休息，倒是几个住在附近的疯子和傻子，雷打不动，图书馆一开门就来，捣鼓些疯疯癫癫的事情，直到半夜你在他耳边三请五请才走。我记得其中一个总穿着宽松的毛衣、一脸络腮胡子的胖子，在电脑前一坐就是七八个小时，他大概得了某种极严重的癫痫，每过几十分钟会突然克制不住地呻吟起来，鼻子翕动着，脚扭动着，这么大声发作约半分钟，他又像没事人似的全好了。他的体内养着一头难以控制的野兽，隔段时间就得大声嚷嚷自己的存在。我开始觉得很恐怖，直到某天，同在图书馆工作的学长告诉我，那个疯胖子是维基百科的正式编辑，每天在电脑前审订无数词条，我才对他肃然起敬起来。时间一长，对经常光顾图书馆的疯子的种种狂状熟视无睹，渐渐少了害怕，多了亲近，在深夜听见癫痫病人梦呓般的呻吟，恍惚像母亲口中的摇篮曲。


这些图书馆疯子中有一个，四五十岁了，头发胡子又长又脏，坑坑洼洼。他总是穿一件普林斯顿的套头衫，两腿大开地躺倒在椅子上，手里一本厚厚的书，经常是不打开的，就放在手上，醒着的时候眼睛直直地看着前方，睡着的时候就仰着头像死去了一样。其他的疯子我还常常看见他们清醒时正常的表情，只有这个疯子，他虽然很安静，但总是陷在极端迷茫烦扰的状态。他经常呆若木鸡地坐上好久，然后蓦然剧烈地摆动脖子和臂膀，眉毛鼻子紧紧拧在一起，嘴里大口大口喘气，像是正在经历极大的苦痛。某一天，他正如此发作着，学长指着他说，“喏，这是约翰•纳什的儿子。”“什么！”我大吃一惊，“他儿子不是哈佛毕业生么？”“那是《美丽心灵》编出来的。精神病是遗传病。”学长冷笑着说。


那次残酷的邂逅是我第一次得以把《美丽心灵》与真实的约翰•纳什区分开。后来我还有几次从数学系的同学那儿听说约翰•纳什儿子的疯狂事迹。据说，他儿子常常呆在数学楼的公共休息室，在黑板上写满离奇疯癫的公式，其中一个广为流传的公式是这样的：


1 = 水星

1+1 = 金星

1+1+1 = 木星


如此种种，直到他把自己所知的星星都写完，甚至连“英仙座”、“大熊座”都有。


得知他儿子真实情况不久，我终于见到了约翰•纳什本人。大一末的某天偶尔在路上走，迎面走过来两个老人，男的高大而干枯，女的矮胖而臃肿，他们穿着正装，大约要参加什么仪式。我认出了男人是纳什，很兴奋地推推边上同行的朋友。他说，“早看到啦。”我又问边上的女人是谁，“还有谁？当然是他老婆。”我心里又吃了一惊，这形象与詹妮弗•康纳利饰演的美丽妻子实在相差太大。朋友看我怔怔的，便半是劝慰半是嘲讽，“年轻的时候大约挺漂亮的，现在老了嘛。说起来，《美丽心灵》里讲得他们如何神仙眷侣，其实他疯了不久后她就要要求离婚，这么多年他们住在一幢房子里，只是同住人的关系，直到2001年拍了电影，他们才又复婚。”两位老人从我们身边走过，步履蹒跚，一声不吭，他们间是那么疏离，既像是陌生人的疏离，又像是熟识无睹太多年的疏离。《美丽心灵》在我心中营造的那个关于爱的奇迹的泡沫就这么被戳破了，我只是看到一个寻常老人的卑琐晚境。



二


所幸大部分普通人还是被电影的泡沫鼓舞着，一提起纳什总想到《美丽心灵》；就像许多学者被博弈论的泡沫鼓舞着，想方设法在自己的研究里加点博弈论赶时髦。这些年博弈论在各类学科前沿炙手可热，我在普林斯顿的许多课堂上听到纳什的名字，越是那些像是离博弈论差之千里的领域，譬如生物、比较文学、历史，越是有学者绞尽脑汁想和博弈论攀上些亲戚。在那些讲座里，纳什的名字总是和“纳什均衡”等同起来。只有一次，我在截然不同的语境中听教授说起纳什。那是一节异常心理学讲座，“今天我想跟大家谈一个有趣的精神分裂症病例，病例的主人公是著名的纳什教授。”心理学教授搬出一座庞大的老式录像带播放器，在投影仪上给我们放了一段访谈，我还清楚地记得访谈中旁白的第一句话：“约翰•纳什曾患有严重的精神分裂症，可他坚称他的疾病是全靠意志力治愈的。”


约翰•纳什曾患有严重的精神分裂症，可他坚称他的疾病是全靠意志力治愈的，他痛恨精神病院、痛恨药物，至今说起他妻子将他强行送入精神病院的情形，他都一脸心悸。他共有两次入院经历，第一次入院在专治上层阶级的麦克林医院，那里的医生把精神分裂症当作心理疾病，成天做心理咨询，询问童年经历。他的同事唐纳德•纽曼（Donald Newman）去看他，纳什说：“唐纳德，如果我不变得正常，他们是不会让我出去的。可是，我从来没有正常过啊……”第二次入院在特伦顿精神病院。访谈人和他故地重访，纳什站在草坪上，凝视着巍巍耸立的暗淡的建筑，拒绝再靠近半步。“他们给你打针，让你变得像动物一样，好让他们像动物一样待你。”在这里，他被迫接受了如今已被西方医学界停用的胰岛素昏迷治疗：大剂量注射胰岛素，让精神病人陷入昏迷状态。而病人清醒时，也状如行尸走肉。他开始只吃素食，以此抗议医院的治疗，当然没人把这当回事情。在长时间胰岛素昏迷治疗后，他终于“变正常”了，他生平从没有如此谦逊有礼。同事妻子回忆说：“他看起来乖得就像刚被人打了一顿。”


半年后，谦逊有礼的约翰•纳什终于从特伦敦精神病院出院。他换下肮脏的病患服，交出自己的号码（半年来他没有名字，只有这个数字标识），他踉跄地走出医院，做的第一件事就是去找童年好友，“和我讲讲我们一起玩的事情吧。那个治疗把我的童年记忆给抹掉了。”


如果回归理性仅意味着对社会标准的驯服、意味着丧失记忆，治愈还有多少价值？尤其是对于纳什这样一个把数学视作“唯一重要的事情”的天才。纳什教授心中最纯粹的数学不是理智，而是灵感。理智不过是沟通这种灵感的手段，而若重获理智也意味着灵感丧失，他情愿放弃理智。一个朋友在他住院时去看望他：“你发疯的时候声称外星人和你说话。可是你这样一个理性的数学家，怎么可能相信外星人这种无稽之谈？”纳什回答说，“数学的创见同外星人一样进到我的脑子里，我相信外星人存在，就像我相信数学。”他在笔记本上写道：“理性的思维阻隔了人与宇宙的亲近。( Rational thoughts impose a limit on a person’s relation to the cosmos.) ”


从特伦敦精神病院出院不久，纳什拒绝接受任何药物治疗，因为治疗让他感觉迟钝，不能想数学。他过去的同事在普林斯顿大学给他安排了一个研究员的闲职。于是学生们常常看到一个穿着红跑鞋的中年人形容枯槁地在校园里游荡，在整块黑板上写下不合逻辑的公式，拿着几百张前夜刚演算好的数学公式出现在某教授的办公室，他有了个绰号，“数学楼幽灵”，很少人知道这个疯子到底是谁。


而在七八十年代，他周围的亲友开始注意到，纳什渐渐不疯了。他的眼神变清澈了，他的行为有了逻辑。“那么，不靠治疗，你是如何康复的呢？”访谈人问他。“只要我想。有一天，我开始想变得理性起来。”从那天起，他和他幻听到的声音开始辩论，驳倒那些声音，“以理性分辨非理性，以常识分辨错觉。(I reasoned myself out of the unreasonable;  I became disillusioned of my illusions.)”


“只要我想。”在纳什这个个案里，疯狂与理智似乎变成了一个自由意志的选择。我甚至不再相信他真正疯过；或许，他理性地选择了疯癫，又疯癫地回归了理性。如此看来，《美丽心灵》是A Beautiful Mind的严重误译，应作《美丽的头脑》或《美丽的智性》更符合真实。Mind固然有头脑和心灵的两重释义，而在纳什从疯癫重获理智的历程，我们看到的是过人的意志和理性压制着疯狂的心灵。或者，说得更准确一些：从七八十年代的某一天起，他有意识地选择将一部分的疯狂运用在数学的灵感上，而将剩余的疯狂用理性囚禁起来。


访谈的录像带放完了，异常心理学的教授说：“纳什不借助药物治疗而康复的案例引起了许多精神病学家的兴趣。他们研究他的生活起居和周边环境，希望他的病例有推广价值。不过在我看来，真正治好纳什的也许不是他过人的智力和意志力，而是荣誉。七八十年代，博弈论在经济学上飞速发展，纳什声名渐隆。1994年他夺得诺贝尔经济学奖后，一夜间开朗了许多，简直变了一个人。领奖后他在街上散步，常常有陌生人向他致敬，‘纳什教授，祝贺你。’”


心理学教授的这番评论并非无稽之谈。纳什发疯之时，自恃甚高的他正苦苦追求数学界最高的菲尔兹奖而不得。倘若他能及时得到菲尔兹奖，也许就不会在失落和压力下发狂了。更进一步讲：荣誉降低了社会标准的尺度，在荣誉的光环下什么都变美了、变正义了。狂乱的行为在正常人身上被贬斥为“发疯”，在诺贝尔奖得主身上便被赞美成“特立独行”。那么，有没有可能纳什教授的疯癫并没有被治愈，倒是普罗大众治愈了他们审定疯癫的标准呢？



三


那就讲讲我所经历的一则纳什和普罗大众间的故事，讲讲学术声誉在这座慢条斯理的大学城里扮演着什么角色。大二春天我阴差阳错地当选了普林斯顿数学俱乐部的主席，从此和一帮超级古怪的数学天才成了朋友。这个俱乐部除了定期请教授讲话、周末玩玩需要耗费过多智力的桌面游戏，一年也就搞三次大活动：夏天派队去参加国际大学生数学奥林匹克、秋天组织面向高中生的普林斯顿数学竞赛、春天组织数学教授和本科学生同乐的正式聚餐。我新官上任没几天，就要搞正式聚餐，怕来的人少场面不好看，就向前任主席请教。他说：“请教授是很容易的，你电子邮件群发所有数学教授，便完事了。至于请学生，你就在海报上写，‘想见见约翰•纳什的真身吗？来参加数学俱乐部的聚餐吧！’保准无数人跑过来看热闹。”我照办了，果然很快就有许多同学报名，也有不少教授表示会参加，只是从未收到约翰•纳什的回复。


聚餐那天是五月的第二个周末，我们包下了数学楼最高层的大厅，放上十几个圆桌。赴宴的学生还一个未到，我们正在摆放器皿和食物，就看到电梯门一开，出来三个人，正是约翰•纳什还有他的妻儿。我慌慌张张地去迎接他，“纳什教授，你来大家会很高兴的，聚餐还没正式开始，你不如先坐这桌。”


“你是发邮件的沈小姐？”他这么问道。


“是，是我发的邮件，我叫Lily。”我这么答道。


“沈小姐，你好。”他仿佛没听见我的答话，“约翰•康威会来吗？我听说他会来。”


“康威教授的确回复说会来，他还说他要为聚餐致辞呢。”


聚餐不久就开始了，康威教授没有到，我打电话去他家，他妻子说，“太不好意思了，他彻底把这事忘了。”于是康威教授不会来了，更别指望他致辞。那些回复说一定会来的教授，也有一大半没有出席。“沈小姐，约翰•康威会来吗？聚餐已经开始半小时了。”纳什教授又问我。我说，不会了，他忘记了这事。“是吗。”纳什有些失落，于是我也有些失落，不过同学们倒都不怎么在乎，个个欢欣万分，“不是有纳什在嘛！”大家的眼睛都向着纳什坐的那桌张望，有不少人在去拿吃食时故意走远路，从纳什身边经过，腼腆地打个招呼：“纳什教授好。”高年级的学生向一年级新生介绍，“那是纳什，那是他老婆，那是他儿子。”炫耀着自己见多识广。只是没有一个人，敢在纳什一家坐的一桌坐下来。相比之下，其他教授身边围着学生和同事，大家言笑晏晏。我动员我认识的朋友，“你们情愿这么多人挤在这桌，去纳什那桌不是更好么？想想看，以后可以跟人吹，我和纳什吃过饭……”朋友们有些跃跃欲试，却都开玩笑似地互相抬杠，你推我我推你，谁都没有换位子。这么拖拉了几次，聚餐快结束了，纳什那桌仍然只坐着他和他的家人，剩下七个位子孤零零地空着。他的儿子趴在桌子上，机械地捶着自己的脑袋，他的妻子一言不发地板着脸，叉着手端坐在那里，而纳什默默地极缓慢的吃着一片肉。我看着这番孤独凄凉的景象，自责却无计可施。


正在这时候，一个大一的女孩子走到纳什面前，结结巴巴地说：“纳什教授，我能和你合影吗？我真的——我觉得——你真伟大！”纳什愣了愣，点点头。她站在约翰•纳什身后，甜甜地合了影，然后拿着相机，奔向自己的朋友，又是笑呀又是嚷呀，像是刚做了件顶了不起的事情。大家受了感召，纷纷站起来，走向约翰•纳什，自觉排起了队，有的手里拿着相机，“教授，能和您合影吗？”有的手上什么都没有，那是真正对数学有激情的孩子，想听纳什讲讲博弈论和纳什嵌入定理。突然，和我同桌的大四数学系毕业生也站了起来，他平日里总一副愤世嫉俗、据傲不羁的姿态，这时他手里竟然也有个照相机，他自嘲似地为自己辩解，“他妈的我在数学系混了四年，天天被恶心证明题虐，到头来连张他妈的纳什合影都没有，说出去不要他妈的笑死人了？”


我想告诉你，那个晚春的傍晚所有男生都穿着衬衫和西裤，所有女生都穿着花裙子。我想告诉你，数学楼是全校最高的建筑，数学楼最高层的大厅360度都是没有间隔的观景玻璃。透过玻璃看出校园美如画：卡耐基湖畔荡独木舟的游人正在悠悠地往回划，研究生院的塔楼下几只大肥鹅笨头笨脑地在聊天，教堂和美术馆前还有很多人在拍照，而布莱尔拱门下晒日光浴的孩子们恐怕已经觉得凉了，收起毯子准备回家，那些遍布校园角角落落的几千只灰色和黑色的松鼠们呢，他们恐怕又在忙活着筹备寒冬的一场盛宴，或许能从这个食堂偷一只甜甜圈，从那个寝室偷一块巧克力……我们排着队等着和纳什拍照，顺便透过观景玻璃张望着校园的一草一木，而夕阳也张望着我们，大家的脸上身上都覆盖着玫瑰色的光晕。我想告诉你，《美丽心灵》里那让人动容的授笔仪式完全是导演的杜撰，可是，那个傍晚，在数学楼顶层排着队等着和纳什教授合影或谈话的年轻人们，他们的结结巴巴、推三搡四，难道不比那个子虚乌有的授笔仪式更让人感慨？“纳什教授，我真的——我觉得——你真伟大！”


纳什教授已经从疯癫康复了；或者说，自诺贝尔奖和《美丽心灵》后，不再有人觉得他的不正常是件非纠正不可的事情。而他还是孤独的，学生们不敢和他讲话，更别提和他一桌吃饭。但是，那个晚春时间为纳什排起的长长队伍，还有诸多类似于这样的温暖的轶事，大概就足够支撑着他保持淡泊平和，度过自己的晚境。



四


最后，我还想讲讲纳什教授疯癫的起源。纳什生来便是个古怪傲慢的人，数学天才多如此，这本不足为奇。那么，一个本性古怪的人如何突然被亲友认为“在发疯”呢？三十岁的某天起，他突然声称共产主义者和反共主义者是一伙的，他们全是“阴谋家”；他称艾森豪威尔和梵蒂冈教皇对他没有丝毫同情；中东的动乱让他深感不安，他打匿名电话给亲友，说世界末日到了。“这些想法在表面上不是理性的，但它们有可能发生。(These thoughts on the surface are not rational, but there could be a situation.)” 1959年在欧洲游荡的九个月里，他数次去当地政府求助，希望放弃美国国籍；他到了日内瓦，因为这座城市以对难民友好著称，他向瑞士人说，“美国的体制是根本上错误的”，没人相信他。他被送上飞机遣返回国，事后他自称：他被送上了一艘船，像奴隶一样被链条锁着。


冷战的铁幕终于落下了，纳什被亲友们认定的疯言乱语如今看来几乎是先知的预言。纳什的恐惧不单单是个体的体验，而是那个时代集体潜意识里的恐惧。而纳什被斥责为疯癫，被强行打胰岛素进入昏迷状态，难道不是那个时代的极权主义对于个人良知的迫害吗？我注视着纳什像奴隶一样被锁链束缚着的船只。当这艘愚人船在汪洋上恣意漂泊，米歇尔•福柯正在自己的毕业论文《疯癫与文明》中为它赋予深刻的哲学意义。如果疯子不仅仅是疯子，而是那些揭露了这个社会根本弊病的智者，他们只能被送上愚人船，顺水漂向不可知的远方。古老的河流赋予了愚人船神秘性，疯子被神圣化地隔离起来，作为社会制度的祭品杀一儆百。我想我恐怕已经扯得太远了，虽然我不得不说，1962年起至今，约翰•纳什教授定居在普林斯顿附近，每天到学校上班。如果普林斯顿这所大学对纳什教授的康复有何功劳，那就是它固有的包容和自由拒绝把疯子送进愚人船。疯子们像鬼魂一样地游荡在校园里，而人们仍然尊重体谅。他们自由进出公共图书馆，发病时喊出骇人的响声，却还有人告诉你：“别打扰他，这个疯子是维基百科的编辑……”


上周二，约翰•纳什教授在我所选的博弈论课上做客座演讲。“我想讲讲纳什均衡的历史。”四十分钟里，他一直在讲他所写的几篇论文，太深奥了，恐怕学生中没一个能听懂。可是这不妨碍整个教室坐满了听众，不但有选这门课的学生，还有闻讯而来的旁听者。
      </影评>
<有用数>13864</有用数>
<没用数>155</没用数>
</review>
<review>
<作者>Norris</作者>
<标题>"美丽心灵"还是"完美大脑"？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-04 02:48:55</时间>
<影评>
        To Nantas: now I understand "stop existing and start living"


忘了以前是谁曾经和我讨论过“A Beautiful Mind”的翻译问题，当时好像大家都不明白这部电影为什么会翻译成“美丽心灵”。


之所以市面上会有两种不同的翻译我想完全是cultral gap造成的。Mind这个词本来既有头脑的意思，又有心灵的意思，而巧妙的是这部影片本身也讲述了头脑和心灵两方面的事情，也许也是冲着这个词我才会再看完雷普利，莫扎特，撒德之后翻出了这部电影。再而三的重新如痴如醉之后，心里只剩下这一句话：“去他妈的完美大脑。”


仿佛从古到今就是有那么一种聪明绝顶的家伙，他们的特点就是不会生活。他们有的人只会煮手表，有的人放荡酒嗣终死于江心，有的人生活过于不检点导致英年早逝，有的人喜欢把好好的美女虐待的生不若死。。。另一方面这个社会对待这种天才的态度也是各种各样。我们看到最多的往往是那些主要表达对其才智的仰慕之情，比如“阿玛迪斯”中对莫扎特的盛赞以及“鹅毛笔”中对撒德伯爵的标榜。但“美丽心灵”并不是这样一部电影，它甚至可以看成导演对那些只有“大脑”没有“心灵”的天才的摒弃。


不妨对比一下John Nash的曾经和后来。曾经的Nash争强好胜，性格内向却总是有强烈的表现欲，在学术上他总以为自己是天才，甚至要求老板请爱因斯坦来倾听自己的学术观点，对大部分人瞧不起，讲课潦草，为了显示自己多牛还把教科书扔到了垃圾筒里。。。后来的Nash勤勤恳恳踏踏实实，不再胡思乱想，乖乖的在图书馆看书，老老实实的为同学们讲课。。。这个说明了什么？说明了只有勤奋塌实的人才能有所成就吗？差远了，这个不是孔子讲的故事，恰恰相反，其实John Nash的学术颠峰正是他一生中最最轻狂的时候——让他拿到诺贝尔奖的不是其后来踏踏实实的工作，而是他20岁左右处于极端自负的时候在博弈论上的成果。因此，最后Nash获得学术各界认可的那一段非常值得我们思索。从电影的表现手法来看，导演也巧妙的借用大众对Nash头脑的肯定来肯定Nash的心灵，来赞美他学会了生活。


因此“美丽心灵”不是“阿玛迪斯”那样充斥着对天才称颂的赞歌，仅仅是讲述一个和有关生活的故事——一个真正的天才在他天分没有涉及到的领域缓慢的成长。


也许大部分人非常同情Nash夫人，说她可怜，说她为Nash付出了太多，从而认为“美丽心灵”这四个字其实说得是Nash夫人，这个虽然说不上是一派胡言，但却也是对此电影一知半解之下得到的较为浅层次的结论。大多数人没有看出来John Nash自己付出了的最宝贵的东西是什么：他拒绝承认曾经最最亲密的朋友，他放弃了自己的狂傲，他放弃了自己某些生理功能。。。但这些都不是对他来说最宝贵的东西，其实作为一个科学家，Nash放弃的东西当中最最宝贵的是自己的研究兴趣：细心的人们都注意到了Princeton玻璃上原本一个个白色的几何图案已经变成了一个个代数方程。。。那到底Nash后来在Princeton的图书馆中做什么呢？就我个人理解，他是用一些垃圾塞满自己贪婪的大脑，从而让那些幻觉无隙可乘。(这一点从那个叫Toby的学生最最起初的口吻当中可以看出来)。


也许当Nash第一次在大厅里看到那位桌子上放满水笔的科学家的时候他已经知道自己达到了他的水平，不过虽然Nash的头脑达到了，他的心灵却不值得受到如此的赞誉。因此虽然很难讲John如果不改变自己的生活作风他会取得更高的学术成就（因为已经发疯了），但是我相信导演也非常承认用完美的大脑换取一种健康的生活方式是非常值得的。从这一点上来说，“美丽心灵”和“心灵捕手”倒有几分相似，只不过后者中的Damon放弃了虚荣去寻找自己的最爱而前者放弃了自己的最爱开始了平凡的生活。


“先做人，后做学术。”这句话说的很好，但是总有人曲解它的意思，例如“品行不端就做不好学术”等等，这种解释岂不是完全否定了马奎斯撒德和莫扎特在他们各自领域中取得的成就吗？因此它不是对孔子学说中迂腐部分的继承就是对天才的妒忌。正确的解释应该是这样的：你首先是一个人，其次才是一个天才，所以不要让你的艺术和哲学遮掩住你的人性。


因此，如果你也是个天才，你也在20岁的时候惊喜的发现自己已经登上了科学的颠峰，但是没有人去欣赏你的理论反而都认为你在发疯，那么你应该怎么办呢？去倒杯热茶，写篇影评，浇浇花，灌灌水，然后一边继续从事研究一边默默得等待几十年后你的天分得到学术界得认可。


这就是生活。。。




</影评>
<有用数>2194</有用数>
<没用数>226</没用数>
</review>
<review>
<作者>葱花</作者>
<标题>男人潜意识里的三种渴望</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-20 18:20:19</时间>
<影评>
        一开始以为《美丽心灵》像《美丽人生》一样情节跌宕笑泪荡漾，看了才知道原来不是。我对四个字做名字的影片有着莫名的好感，比如《阿甘正传》，比如《罗马假日》。稳稳妥妥的观看，稳稳妥妥的感动。


    我看片子从来记不住人名的，今天也是。不是记不住，是不想记。


    其实是看起来并不美丽的心灵，一个高智商的男人和自己进行了一辈子的斗争。他在年轻的时候就开始出现幻觉，要命的是幻觉里存在的对象不是一个人，而是三个。他比谁都聪明，比谁都内向，实际上他比谁都渴望着交流和出路。所以他憋坏了。这三个幻视幻听的对象，表达了他内心的三种渴望，应该也是反映了任何男人心里的三种渴望。


    第一个出现的对象是他的室友。实际上他一直是一个人住。这个幻想中的来自葡萄牙的室友填补了他的寂寞，分担了他的困惑，在任何他需要的时候会马上出现在他的身边。第二个出现的对象是一个小女孩，是室友的外甥女，最开始出现在室友的口中，后来他真的见到了她，一个永远也长不大的失去了父母的可爱漂亮的小女孩。第三个对象是一个军方的人，他要求他为军方破译俄国的密码，后来又受到俄国人的追杀，这直接导致了他的精神崩溃。


    三个对象代表了他需要的三种实现。一种是永不背叛的友谊，最知心的朋友。一种是依赖感，就像需要保护的小孩。一种是事业上的自我实现。他那么渴望成功，以至于他幻想了一个强制他完成一些超级重量级工作的对象，而他潜意识里对这些工作还存在着排斥。有意思的是他并没有幻想一个女性，因为幸运的是他已经拥有了一个好老婆，更加幸运的是这个好老婆还是自己送上门来的。这样简直太好了，因为他可以不用成为一个性变态者。所以说天也并不总是妒英才的，这个女人，就是上帝送给他的美丽心灵，而他，也正是靠这个美丽心灵，实现了自己坎坷曲折的美丽心灵。


    影片在90%的抑中度过，正因为这样，才觉得最后的升华有了足够震撼的力量。我总是喜欢坦白的人，不管他有什么弱点。所以在诺贝尔使者来调查看他的精神到底怎么样的时候，他说，哦，你是来看我是不是一个疯子，会不会在台上领奖的时候脱光衣服跳公鸡舞。使者很有礼貌的理解的微笑着不给他难堪，他说其实我真的是一个疯子，你看我是不是有点憨呆？然后一支支的笔不停的送过来（普林斯顿的传统，学生和同仁们用送笔表示他们共事的荣幸和无比的崇敬），他们都有点平静的震惊。


    这个时候有谁不会想起他刚刚重新走入人群时因为病情发作受到的异样的眼神，有谁不会想起不谙世事的学生模仿他因为服用精神科药物而变得有些踉跄的步态呢？上帝啊，长久的抗争终于取得了胜利（这句话我用得实在太弱智了），他一直渴望的最终都在身边了。他有朋友的，那个最初他有些挑衅的不以为然的同学，在人人拒绝他最需要帮助的时候伸出了双手，并照样开着当年的玩笑，只是这个时候的玩笑怎么听怎么温情。他有人照顾的，天使一样的妻子在她最美丽的时候嫁给了他，不离不弃风风雨雨像母亲一样包容着他因疾病导致的种种不作为。他有好的成就的，尽管这成就是在抗抑郁的药物抑制下出来的，可还是挡不住诺贝尔大厅里雷鸣般的掌声。


    领奖台上，白发苍苍步态踉跄的他掏出口袋里的手绢，象征性的擦了擦嘴角，那是对他无比亲爱的爱人最崇高的感谢。这手绢是他们第一次约会共同出席一个酒会的时候，她为不拘小节的他别在上衣口袋里的。而那三个幻想的对象，依然远远的跟在他的身后。他转过身去看了看，太太说，那是什么？他说没什么，然后和太太一起走向高大英俊的儿子即将开来的汽车。


    唯有这部影片我看完了之后没有立刻找影评，因为很确定我看懂了里面的感觉。写完这些之后还是找了下，据说这是是天才的数学家约翰·纳什的传记电影，讲述了他介于天才和疯子之间的奋斗的一生。
      </影评>
<有用数>1660</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊夏</作者>
<标题>《美丽心灵》有哪些值得关注的细节？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-04 14:58:20</时间>
<影评>

 本来要找的是《美丽人生》，但因为忘记了片名以为是《美丽心灵》，巧合之下看到了这部让我深感震撼的电影。而前者豆瓣评分9.5，后者是8.9，可在我心里《美丽心灵》是十分！
  一般对于感受比较强烈久久不能平复心情的电影，我很少去探究故事背后真实的情况，因为一般来讲，真实没有电影完美，真实会冲淡电影里的那份崇高和圆满，真实里的人性会让“完美”产生裂缝。
  可我还是简单查了约翰纳什的资料，果然，没有完美的人，但或许电影太过感动，所以那份遗憾并没有冲淡我的感受。我们先抛开真实，只来读一读故事。
――
  在看第一遍的时候，可能很多人和我一样，直到纳什第二次发病，把孩子丢进浴缸差点淹死时，才彻底相信他是真的病了，得了精神分裂症，原来别人说的是真的。在此之前，即使有所怀疑，可我们还是为他找了许多的借口。毕竟传统谍战片看下来，国家机器可以轻易定位一个人，也可以轻易否定一个人，说一个人从来没存在过，也许是真实，也许是虚假，纯粹剧情需要。所以，我们相信是国家放弃了纳什，让他沦为精神病，成为一个无用的弃子。
  可原来他真的病了。
  第二次观影后，终于通过一些蛛丝马迹发现了电影其实很早就隐晦的告诉了我们他有了精神分裂的征兆。
  纳什刚搬进宿舍，看到楼下有提行李箱的人，转过头就发现自己有了一位浪子室友，而第一次见面，浪子室友查尔斯便向他描述了一个身高多少的侄女。
  两个人第一次去天台喝酒，冲动的纳什对着楼下的学生喊话，镜头自下而上，只有纳什一个人。紧接着全景，出现了查尔斯。
  因为受到打击，两天没吃饭，查尔斯约他去喝酒，他是紧随着查尔斯出去的，可镜头里其他学生看他的视线里还是只有他一人。
  打桌球时，他刚看了看角落里的查尔斯，汉森走过来，说“是你赢了？还是另一个你赢了？”
  作为最好的朋友，他人生中最大的两件事他却没有出现，一次是进入实验室的庆祝会，一次是婚礼。这不合常理。
――
  纳什第二个幻想出的人物是帕澈，锲机出现的很巧妙。在此之前，他下棋输给汉森时被嘲笑，研究遇到瓶颈时被否定，看到老教授被授笔时他充满了羡慕。而此时恰逢他地位稳固，才华横溢，是事业上升期，而出入国防重地，接触国家机密，被伙伴羡慕，对荣誉的渴望，使第二个人物出现。解密后他曾向将军询问那个老大是谁？按常理，将军至少该投向一个眼神，也就是视觉定位，无论那个人的身份是否能明说，这都是最常规的动作，可电影里将军其实是看都没看一眼，直接转换了话题。
  从台球桌上汉森所说的话，可以推测其实纳什周围的人都会觉得他有时候很怪异，但因为并不离谱，也不频繁，所以他们选择性的忽略。
  离开五角大楼前，纳什向将军询问“苏俄”的动向是什么？他没有得到答复。所以，他幻想出的人给了他最好的答复，而这个答复，可能让他成为像奥本海默（犹太人，原子弹之父）那样的人。人类迄今为止投放的原子弹只有两枚，那样惨烈的代价不是人类所能承受的。
  影片开头，一位老教授对一群年轻的数学家在训导，说“数学家发明了原子弹，数学家结束了战争，数学家破译了密码”……数学被称为宇宙的通用语，所以数学家的高傲我们可以理解，也可以想见，每位数学家都想成为下一个爱因斯坦。成就与名誉相辅相成，才是每位科学家的最终梦想！
  所以，帕澈这个人物的出现是在他内心最渴望卓越功勋的时候。时局动荡，他自以为出入五角大楼4次，已经肯定了自己的才华和重要性，所以，他有了资格。而现实中的恭维和褒赞更让他的自信变得极其自负和傲慢。
――
  所以，我们看到他甚至扔掉书本，对学生说“上课是在浪费时间，尤其是我宝贵的时间。”一道题，说有些人可能需要几个月，而有些人可能一辈子也解不出，言下之意是赤裸裸的自我标榜，意味自己是伟大的天才。
  第三个幻想人物是一个总让他抱抱的小女孩。那时他刚刚得到一份爱情，对未来充满憧憬，而这份憧憬里，或许就有一个可爱的孩子。那是他渴望许久的亲情。
  三个幻想人物依次出现，分别是他不同时期最渴望的感情需求。友情，荣耀，亲情。还好他的爱情是真实的，否则不敢想象他会被怎样看待。
――
  影片里有一句话：“有时候我还真想和查尔斯说说话。”即使他知道查尔斯并不存在，可现实里的他实在是太孤单了，那个查尔斯就在他眼可见的地方，他是他最好的朋友，他那么了解他，了解他的一切。
  初次见面，查尔斯知道他难以接近，所以邀请他一起喝酒打破彼此之间的冰山。
  被漂亮金发女生掌掴，别人都在看他笑话，但查尔斯一句“我尤其喜欢液体交流那段，”让他的尴尬变得风趣幽默极了。
  他的论文获得了导师的肯定，查尔斯激动的跳了起来。
  他得到了爱情，和他分享，查尔斯高兴的说“看起来每个人的审美都不相同。”
  演讲前他遇见了查尔斯，查尔斯体贴的说“看起来某人需要个抱抱。”
  他被医生抓捕时，查尔斯的眼睛里都是不可置信，而在谈话室，他看到的查尔斯痛苦的流下了眼泪……
――
  查尔斯其实是他对汉森的认可。他不能否认汉森是一位非常优秀的对手，和他不同的是汉森的优秀除了天赋和才华，还有出众的社交能力。而他，相比较人和事，他更擅长的是处理事件的能力。他一直在学习人与人之间友好交往的秘诀，可他毫无这方面的天赋。
  之所以这样说，一方面是因为查尔斯和汉森外貌上很相象。至少对我这种记不清名字还对外国人脸盲的人来说，第一次观看时我大概是在30分钟左右才分辩出来他们不是一个人。另一方面，就是纳什对汉森所表现出的异乎寻常的自尊心，他不愿相信自己会输给汉森，却又不得不有这方面的担心，这让他非常焦虑。真实的汉森对纳什是稍微有点攻击性的，这让他反感又恐慌。所以，他幻想的浪子室友对他简直是知己一般的存在，他能洞悉他的懦弱，并给予激励，洞悉他的敏感和蹉跎，他和他不分彼此，无需掩饰，也无需解释，只要他需要，那个他就在。
  其实他很想和其他人一样做汉森的朋友，可他做不到。所以，他幻想出一个绝佳室友，他会说“你是对的，他们所有人都是错的！”
  他会无条件的支持他，是他在光明之前的黑暗里唯一能够紧握的一双手，如果没有查尔斯，或许他还等不到博弈论的锲机出现，便垮掉溃败在失败的阴影中。
  还有一个论点是，在两个人第一次下棋，纳什失败后，汉森在他身后举起左手高声叫喊：“看！这就是伟大的约翰纳什”！时隔多年，汉森成为了系主任，他来恳求他可以在校园里走一走，却因为没有身份证而导致情绪失控，这一次，汉森抱住了他，他给了他安慰，使他稍微平复了心情，而在他离开时，他所幻想的帕澈用同样的语调同样的手势说了相同的话：“看！这就是伟大的约翰纳什！”
  不同的是汉森从排斥到接受了他，而幻想的人物却从接受到排斥了他。
  除了他的妻子劳德，汉森与他而言是一生中最重要的人。尽管或许他自己都没有意识到。他不仅是他的对手，还是他想成为却永远不可能成为的人。
  假若汉森是太阳的炙热和热烈，他就是星星的冷清和寂寥。
――
  从电影一开始，纳什的言行举止就会让我们区分出他不是一个正常人。正常人的范畴很笼统，又含糊，但他就是有那么点让人觉得怪异的地方。通篇看下来，不得不佩服纳什的扮演者，在某些细节的刻画上，他是第一次让我确切意识到外国电影里人物的演技堪称炸裂。
  新生入学的酒会上，纳什用一个玻璃杯，让对面同学的领带变得异常糟糕。而他的开场对白也是糟糕透了，上来就说内心最真实的看法，对一个陌生人说贬低的话并不是什么明智之举。紧接着汉森出场，把他当成了服务员，而他不敢直视对方的眼睛，否定对方成绩时微微低头，右手在额前快速的抖动。离开后，他独自一人站在场地中央，别人三三两两的都在攀谈，唯独他拘束拘谨无所适从的左右回看。
  帕撤在秘密基地对他说：“在我看来，你是天生的解密专家”。他的表情是稍显羞赧却很高傲的笑。嘴角很快的扯了一下，作了笑得表情，又迅速回复正常，一脸严肃认真。这一段堪称惊艳！
  精神病园第一次见面，劳德在打断他话后他的嘴唇还在不断翕动着。
  和幻想人物说了再见，决定不再和他们交谈后，又一次遇见查尔斯，他忍住不和查尔斯争吵，很细微的动作，手里拿的书抖了都，紧转身离开，双手颇有些气急败坏的又抖了抖，脸部表情是隐忍的怒气，嘴巴紧抿着，浑身充满了气急败坏和无力感。
  当他的心情处于兴奋或不安时，他的脸上总有一种女孩似的羞赧。并不显得变态，而是让他显得非常腼腆、内敛、敏感、自卑。很好的切合了人物性格和心境。
  劳德第一次办公室约他吃饭的时候，纳什的表现先是骄傲，神经质，又想展示自己的魅力。一开始有点无所适从，双手不知道该怎么放，然后是紧张的右手在额前抖动，接着是故作轻松的展开双臂，最后是傲慢的说出一句“不知道你是否能懂。”可在劳德的注视下，他所有的骄傲溃不成军，开始像女生一样拨弄着自己的头发，把耳边的头发一次次的向后梳理着。通常来讲，这是女性害羞的动作，就像他第一次约金发美女时，尴尬促使金发美女做出了同样的动作。他一直在说怎么学习人际交往，看来果然是。虽然有点搞错了男女对象，但心理描述还是恰如其分。
  第一次治疗时，医生在窗户外面对劳德解释，纳什很乖觉的接受被约束带绑在床上，他的眼角通红，眼睛里是痛苦和茫然，他缓缓流下的那滴泪，配合着医生的话：“他所珍惜的既没有消失，也没有失去，而是从未发生过，想想这是多么可怕的事。”这一幕让观众无法不动容，联想他把手臂的血肉撕开，翻找被植入的镭射管，那该是多大的疼痛，可他只是单纯而茫然的说：“它不见了，找不到了。”他感受不到身体上的疼痛，因为精神上的折磨更痛苦。
――
  还好他的爱情，他的劳德是真实的。在劳德眼里，他温柔，细腻，体贴，虽然不善言辞，却幽默，浪漫。大概所有的女性观众都会对画星星那段念念不忘吧。
  而全篇我认为劳德最美丽的时刻，是纳什在大学发疯回到家后，纳什动了去精神病院的念头，而劳德摇了摇头，说“明天再试试。”那一场简短的谈话里，劳德美的动人心魄。并不仅仅是台词的缘故，而是那一刻她真的美艳到不可方物。
  而打动人心的台词是在纳什第二次发病，本来决定送他去医院，可最后她还是选择留了下来。她抚摸着纳什的脸，还有他的心，温柔的说：“我应该相信会有非凡的事发生。”
――
  关于纳什的崩溃，其实也早有预兆。
  从与帕澈会面肯定自己的间谍身份；到酒会上第一次怀疑有人在监控自己；第二次是投放第一封信件时外面有辆车经过；第三次是结婚，他很珍惜这份幸福，所以更加恐惧失去它。所以有了后来的开枪追逐，彻底崩溃。
  而到真相大白时，我们才知道那辆车，那个人，原来是阿苏。
  第二次发病的原因是因为他无法正常工作，无法照顾孩子，还有无法回应妻子的需求。区别与第一次对荣耀的渴望，这一次他并没有那么强烈的功利性。他只是想证明自己没有疯，再一次看到帕澈，他说“我太害怕你是假的了。”也可能因此他才终于分清了现实与真实。
  镜头里不断闪回的小女孩，时间似乎未曾对她有半分影响，他冒死拦住妻子的车，告诉她，他终于分辨清楚了。
――
  他的一生，似乎早已被人看穿。第一次与查尔斯在天台上喝酒时，他曾说他的小学老师说“他有两颗脑袋，却只有半颗心。”
  两颗脑袋，一定有两个成年人：查尔斯，帕澈；半颗心：未成年人，小女孩。
  他们都是他人生的一部分，不可分割的一部分。
  查尔斯第一次出现说：我就是你的浪子室友！第二次出现时说：“你的浪子室友回来了。”他意气风发时，查尔斯消失，他需要倾诉安慰时，查尔斯出现。这个人如此的重要，即使步入老年，他还记得当初对方所说的话：“你多久没有吃饭了？”查尔斯曾经用这句话缓解他的焦虑，而他用这句话缓解晚辈的偏执。
  他一生收获为数不多的善意，可每一份，他都记得清清楚楚。
  纳什说：“你以为我们的梦，噩梦是怎样的吗？难道一直用痛苦饲养它们。他们是我的过去，其实每个人都被过去所缠绕。”他的经历就是一个传奇，与其说是用意志去战胜了疾病，不如说是他终于对这个世界释放了自己。他接纳了自己的不完美，也接纳了别人的优秀和功绩。纳什，终于学会了与自己和解，对世事淡然一笑。他用事实证明了“人因肉体而脆弱，又因精神而坚强。”
――
  年迈的纳什看起来甚至是可爱的。他向学生征询“托马斯金”是否真实存在那段太搞笑了，而在受邀去喝茶时，他嘴里不停念叨着没用的话。不过是为了掩饰自己的紧张。
  他曾经问托马斯金“我是不是刚刚跨过了紧挨着愚蠢的正直边界”。托马斯说“当然不是。”
  当然不是，他用一生证明了人类无限的可能性，证明“奇迹”这两个字在被创造的那天起，就代表了非凡的事件一定会发生。片名《美丽心灵》，在第一次观看时你会觉得是用来描述劳德的，可第二次观看，你会发现他也用来描述纳什。为了做一个正常人，纳什付出了很多：他割舍了友情，使命感，狂热的追求，还有对自身梦想的放弃。
  人很喜欢拥有，但重要的放弃，谁都无法轻易做到。
――
  纳什最终获得了诺贝尔奖，颁奖台上他睿智又儒雅，感激自己的妻子为自己付出的一切，是她的爱拯救了自己，成就了自己。而后，高大英俊的儿子出现，他与妻子依旧恩爱如初，那三个幻想的人依然在。他已白发龙钟，而那三个人还是最初的模样。他选择忽视他们的存在让自己看起来是一个正常人，可实际上也是他们的存在，让他觉得自己从来不是一个人。他们即是阻碍，也是助力。
  无论曾经经历了怎样的挫折困顿，可整个人生，终究还算是圆满，即使是旁观者，也深感荡气回肠。
――――――――――――――――――――
  以下为不想知晓的真实，会对影片本身观感产生巨大冲击，可以选择不看。
  无论是查尔斯，还是汉森，都可以看做与纳什年轻时同性恋倾向的映射。他曾经说过，他曾与两个男性有非同寻常的关系，一个相互吸引，一个从最开始的朋友发展到更进一步的关系。
  现实中他曾经被辞职，也是因为此。
  纳什曾有一个私生子，他曾经抛弃过一个女人，最终迎娶了劳德。私生子的精神健康，而与劳德的儿子却遗传了相同的精神病，并且不是在哈佛上学，而是普林斯顿。
  片中阿苏对劳德的关心，可以映射现实中劳德在与纳什离婚后，曾经与另一位数学家有过短暂的婚姻。
  真实里劳德很早就与纳什离婚了，尽管后来他们又复婚。不可否认的是即使离婚后，劳德依旧承担对纳什的照顾。虽然并没有电影中那样恩爱。可我们应该理解，照顾一个精神病人，或许是两个，会把一个普通女人所有的温柔都杀死，她能守住婚姻里最初的承诺已是人性最大的善。
  纳什并没有发表诺贝尔获奖感言。在另一个小型聚会上他曾经不满和他人共享同一个奖。没关系，我也这样认为。
  真实的纳什的确没有什么朋友。他的性格缺陷达到了不能被人容忍的地步。
  纳什关于冷战的言论后来被证实是真的，可在当时他的言论却被认为是疯子。所以，一个具有长远预见和精准计算的人，被所有人认为是疯子，到底谁疯了？说到底不过是人对最坏结果的恐惧罢了。
  有几次重要奖项都想颁给纳什，可因为他的精神状态都放弃了。这在我看来不公平，他的博弈论成为众多领域的研究发展对象，可这个人明明活着，许多人却认为他死了。
  直到纳什获得了诺贝尔奖，周围人对他的肯定，才是他精神渐渐好转的主要原因。所以，我们是否应该思考，我们对待精神病患者的排斥心理是否会给予对方压力，加重对方的病情。社会该用什么态度去面对少数群体，始终是一个无法用模式去规范的命题。
  从以上种种，可以用另一个角度却看待电影，美丽心灵，也可以说是导演，编剧，他们用最大的善意，去呈现一位伟大人物的平生，抹去种种不完美，让那位对世界做出突出贡献的人，可以用和蔼体面的姿态留存于世。
  不过，即使知道了这些真实的不完美又怎样？时间终究会为我们选择什么会留存在脑海，记忆，总会留下最美好的。这是大脑的选择。
  而对那些喜欢在伟人死后，报道生前劣迹的人，下面一段话说的非常好：
战士战死了的时候，苍蝇们所首先发见的是他的缺点和伤痕，嘬着，营营地叫着，以为得意，以为比死了的战士更英雄。但是战士已经战死了，不再来挥去他们。
　　于是乎苍蝇们即更其营营地叫，自以为倒是不朽的声音，因为它们的完全，远在战士之上。
　　的确的，谁也没有发见过苍蝇们的缺点和创伤。
　　然而，有缺点的战士终竟是战士，完美的苍蝇也终竟不过是苍蝇。
　　去罢，苍蝇们！虽然生着翅子，还能营营，总不会超过战士的。你们这些虫豸们！
  生前议论悲与喜，死后莫论是与非。用中国话来讲，叫做：死者为大。
ps：同是描述大学，《美丽心灵》让人对普林斯顿大学无限敬仰，《无问西东》却一言难尽

</影评>
<有用数>1833</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<标题>狂人两品</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-11-13 02:41:39</时间>
<影评>
        最近和疯子结缘比较多，连看盗版VCD也是如此。上个星期某晚，我在碟店里同时发现了《闪亮的风采》和《美丽心灵》，就一并买下。《闪亮的风采》我早闻其名，但一直敬而远之。据说该片讲述一疯子钢琴家的故事，我对音乐家并不感冒，何况是一疯子？当年自己也曾想加强音乐修养，买了贝多芬的《命运》来听。音乐不错，但是自打我买了它以后，很是倒霉了一段时间。根据中国人的神秘主义哲学和实用主义，我从此打消了欣赏西洋音乐的想法。所以，至今我对音乐的欣赏水准，只在《十八摸》上一点。如今要我欣赏一钢琴家的故事，我真的提不起精神来。


《美丽心灵》的情况也类似，Nash是数学家。理科生都应该是志如铁，意如钢的那一种。临进棺材了，也要半坐起来，对来宾说：“告诉棺材店老板，他的木匠需要把派值精确多两位。”《美丽心灵》里的Nash居然疯掉了，这是严重违背原则的事。一如道学家死于酗酒，神父死于爱滋病。但是架不住一位女同学的反复劝说，说Nash非常Sexy和Charming。看疯子全无必要，但是看Sexy和charming的疯子就有了行动的合理性。


于是我把两本片子都买了回来，18块，盗版。老板还用一片《天下无双》当了添头。


我一口气看到了2点30，大呼满意。钢琴家David和他犹太爸爸之间的故事，多少让人想起傅聪和傅雷之间的关系。傅雷对子女的严厉也是出了名的，但是傅聪没有疯掉。David疯掉了，因为要完成他父亲的梦想---弹奏《拉赫曼尼诺夫三号钢琴曲》。傅雷比David老爸高明，就在于他比后者理性、不偏执，虽然有点象诸葛亮。家书里事无巨细，啰里八嗦，絮絮叨叨。David没有那么幸运，老爸天天要他当胜利者，要他守着家不准去外国念书。等他终于反抗了老爸的权威，去英国皇家音乐学院念完书，老爸的阴影却一直挥之不去。最后，他准备用拉三证明自己的时候，在巨大的心理压力下疯掉了。


David后来的故事就有点类似莫大先生了。他冒着雨在城里找一架钢琴，嘴上叼着香烟，脸上戴着难看的黑眼睛，整个人看上去潦倒落魄，疯疯颠颠。等他进了酒吧，娴熟的指法牛刀小试的时候，众人一下子就完全被他征服了。音乐在手，David哪里是一个落魄的中年汉子？分明是莫大那眼角目光一闪，琴中剑一挥。


我对他印象最深刻的事，是他刚刚病倒时，镜头给了他的手一个特写---手的主人已经全无知觉，但是那只右手依然在床单上疯狂弹奏。世多有疯狂的人，但少疯狂的天才。天才即使疯狂，也依然停驻在他内心世界最爱的那一部分上。音乐已经超越了David的生命，无论他是在什么状况下，音乐永远是他生命中的唯一，这让人肃然起敬。如果相反，生命超过了音乐，人也会疯狂。那大概就是佛家说的“求不得”苦---希望用音乐来证明自己的生命，这种人最多是个大匠师。大匠师疯狂，人们有的只是同情。


《美丽心灵》里的Nash也是个疯子，他对艺术没有什么心得，在数学方面他倒是个天才，获得了诺贝尔奖金。Nash是真人真事，此君今天尚在人间。他20多岁时就奠定了博弈学的数学基础，但是随后他就疯掉了，一疯三十年。


片中他得精神病的一段，我非常喜欢。在刚进入普林斯顿的时候，由于他不合群，所以他自己创造出了一个好朋友。此人非常明白Nash的心意，一直鼓励和安慰他。毕业以后，Nash没有找到女友---他的性格缺陷让他在人际沟通方面举步维艰，所以他又创造出大学好友的侄女，一个非常可爱的女孩，以满足他对家庭生活的渴望。再后来，在冷战的大环境下，他又想象出一个密探，对方委托他为美国服务，分析杂志上存在的密码。这一切导致了他严重的心理障碍，形成了人格分裂。


在数十年间，他一直为这三个人困扰。他知道他们不是真实的，但是又无力说服自己相信这一点，因为他们随时会出现在他面前。直到有一天，小侄女伸手要他抱，他突然醒悟这一切都不是真的---他们没有随岁月流逝而变得衰老！Nash冲出家门，拦在即将驾车离家出走的妻子面前，几乎被车撞死。大雨淋湿了他的头发，他凝视车窗后的妻儿，用他那含混不清的语调说：“我明白了，他们不是真的。因为他们没有变老！”


我非常喜欢这一段，觉得这体现了人类的伟大之处。一个人在精神世界如此凋残零乱的状况下，依然不放弃任何转好的可能。而在狂乱和绝望的挣扎中，他没有放弃理性之光，没有放弃一个智慧生物对世界的观察能力和思辨能力。他在观察自己心中生成的幻像时，依然能注意到他们没有随时光流逝而衰老，从而证明他们是虚幻不实的，这让人深深感动，也因为自己和他一样，为自己被冠以人类的名号而骄傲。即使是疯狂如斯，也坚持使用理性，人因为肉体而脆弱，却因为理性而坚强。


这种迷人的魅力和人文科学没有任何关系，是理性独特的光芒。Nash约会女友的时候，他拙嘴笨舌，无法象个文科生那样表达自己的感情。借助于漫天星光，他站在女友身后，抱着女友的双手，逐一指点天上的群星。在他不发一言的指引中，一只巨大的天蝎从无序的繁星点点中慢慢出现，巨螯清冷，尾钩如月。两人相拥，星辉摇曳，在无限的宁静和永恒中无言的浪漫充斥天地---理科生的浪漫竟一任如斯！难怪我那挑剔的女同学会说他SEXY和CHARMING了。


把两部片子一起来看，真是妙不可言的事。 David 试图将自己的生命无限逼近他所热爱的音乐，因而疯掉。最后在音乐和爱情的帮助下，重新站了起来；Nash从事的数学工作，因为抽象和复杂的缘故，需要关闭很多正常人的功能，以节省精力。他因为这自闭的缘故，因人性中渴望友爱亲情的缘由，最后疯掉。最后，依然是爱情和理性，带他重回他心爱的世界。一个是艺术天才，一个是科学天才，两人的历程却如此相似。


在攀登人类艺术和科学高峰的路上，这要求一个人有宁静的内心世界。但是我们总为我们的肉体所束缚，心灵世界掀起无限恐怖的惊涛骇浪，甚至把自己葬身其间。这是一种悲剧英雄的宿命，也是人类的宿命，正如人永远不可能了解自身一样。但是，凭借柔弱的人类的智慧，凭借着人类独有的情感，人能奋力游出迷乱的内心世界，更加逼近那云雾缭绕的群山。人的伟大之处正在于此。


D版影迷协会和菜头为您报道
      </影评>
<有用数>797</有用数>
<没用数>202</没用数>
</review>
<review>
<作者>2013</作者>
<标题>《美丽心灵》男主角纳斯的心理分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-18 09:16:50</时间>
<影评>


　　摘要：电影《美丽心灵》是国内观众熟悉的一部心理大片，男主角纳斯是典型的精神分裂症患者。本文从电影中纳斯的表现来对纳斯进行心理分析，并从分析心理学的角度来揭示纳斯患精神分裂症的心理原因，从而帮助观众更好地理解电影和精神病患者。



　　关键词： 纳斯 情感 无意识 原型




　　即使是现在，当人们谈到精神分裂症患者时，通常的反应仍是感到恐惧、不可思议和排斥、歧视，生活在真实社会、普通生活中的正常人是很难理解精神病患者的那些怪异行为和举止的。可是在我们的社会中，精神病人却是越来越多了，他们不仅需要得到医生和心理工作者的关注，还需要得到大众的认可和支持。而最近的一部电影《美丽心灵》无疑是成功地达到了这个目的。?


　　《美丽心灵》的编剧阿基瓦·戈尔兹曼对剧情作了精心安排，男主角纳斯的扮演者罗素·克洛的表演也出神入化。还有普林斯顿金秋美丽的校园，沉稳而空灵的音乐，层叠相融的镜头，所有这些都使《美丽心灵》成为一部精致而美丽的电影，并一举夺得奥斯卡的四项大奖。然而真正令人印象深刻的是电影中纳斯那些奇妙的思想、传奇的经历，而真正打动人心还有艾丽莎带来的动人的爱情，那是纳斯经历了一生传奇体会到的人性的美丽。?


　　阿基瓦·戈尔兹曼的父母都是纽约知名的心理医生，其本人对精神病患者有很好的理解。从这个意义上来说，戈尔兹曼是纳斯原型的第一个心理分析者，电影和心理分析都在试图阐述一个故事，试图深入一个人的内心。戈尔兹曼的心理分析使纳斯的心灵在银幕上真实而深入地再现出来，而我们，则希望通过一些心理分析的观点来帮助自己和观众更好地理解电影，更好地理解纳斯的心灵。



　　一、 个性分析：思维与情感的冲突


　（一）思维与情感的不平衡


　《美丽心灵》展现了一个天才的思想。纳斯最初给观众的印象是在普林斯顿大学的迎新招待会上，在纳斯的眼中，阳光透过玻璃杯和柠檬的影像，飘浮在空中，然后刚好与旁边一个学生的领带图案重合。纳斯微微一笑，对那个同学说：知道吗？我可以从数学的角度来解释你的领带有多么难看。这就是纳斯，西弗吉尼亚的天才，在他的思想中，数学似乎可以解释一切。他观察生活中的一切，并用数学公式和数学推理来表达生活中的一切。如橄榄球比赛、鸽子的活动周期、一个女人在追抢了她钱包的男人的表现等等，他那著名的博奕论的灵感就是来源于对酒吧里的男女社交活动的观察。透过写满公式的窗户，可以看到纳斯那若有所思的脸，在他眼中的世界是充满数字、逻辑和推理的理性世界，并且在他所理解的理性世界中孜孜不倦地追求。


　　与他在数理世界中的追求相反的是，他对现实生活的热情不大。影片的开始也通过一些片断表现了纳斯的个性。他生性孤僻，言语不多，拒绝社交，与其他同学的生活格格不入。无疑，纳斯的思想和情感的发展是很不平衡的。


　　心理分析大师荣格在谈到心理类型时把思维、情感、感觉、直觉作为功能十字图的四极，其中心是自我。其中思维和情感相对，感觉和直觉相对。自我在这相对的两维中都可能有偏差。喜好思维的人其自我的意志力便导向思维那一端，情感就只能放在下端而处于一种次要功能。当两者相对比较平衡时，自我仍能较好地理解和控制情感，这时的情感是一种理性情感。但越习惯于思考的人，情感就容易越受到排斥。当思维占据了意识的全部时，情感就只能在无意识中起作用。情感由于受到排斥而不能被意识所理解和控制，往往就会失去理性而成为非理性情感。因此纳斯并不害怕别人对他思维的攻击，因为那是他能够意识和控制的，但是他害怕来自无意识的情感，那是他不能理解和不能控制的领域。在影片中，我们可以感受到纳斯那木讷的表情下隐藏的是他内心复杂的冲突，成功与失败、孤独与认可、爱与结果……


　　（二）三种非理性情感


　　对失败的恐惧：他害怕失败，拒绝失败，并且不能接受失败。电影中有一个片断是他的竞争对手汉森向他挑战下棋比赛。汉森说：怕了吧？纳斯充满自信地说：怕了，非常害怕，但怕的人是你。然而当纳斯输了棋之后，他愣住了，不能接受事实，并说：你本不该赢的，我先走的棋，天衣无缝，这棋肯定有缺陷。纳斯紧张地站起来，慌乱中把棋盘也打翻了。后来，他与幻想中的室友谈起这件事时仍然耿耿于怀：我输给了一个自以为是的家伙，我本来掌握了主动权的，不知道怎么搞的就失了手，一定是他暗中搞的鬼。在影片中，我们还可以看到许多纳斯在惧怕失败时的焦虑表现，在他没有写出得到认可的论文时，他感到深深的挫败感，一头撞向写满复杂公式的玻璃窗上，痛苦地说：我只能想到这么多了。纳斯追求成功，追求荣誉，他的情感被这欲望深深地占据着。


　　孤立的无奈：纳斯虽然有超人的智力，却是个孤独的才子。在刚进校园的时候，他独自走上楼梯，身后托着长长的影子，那是一个孤独的身影。电影中他有几次谈到自己对别人的看法。他第一次与幻想中的查尔斯聊天的时候就说道：我不太喜欢人们，人们也不太喜欢我。他的导师海林格跟他说：你的与世隔绝可能很大程度影响了你在学术上的发展。人于人之间的交往会给我们带来新的视觉。纳斯却说：我不交朋友，因为我是只蠢驴。他第一次和幻想中的帕切尔对话时也说道：我喜欢独来独往，更重要的是，人们不喜欢我。事实上，从影片中可以看出普林斯顿的环境对纳斯还是相当宽容的。纳斯认为人们不喜欢他只是他内心中不喜欢别人的一种投射。他的与世隔绝孤立了他与别人的情感联系，尤其是当环境中产生压力时，就很容易转化为与环境的敌视状态，从而加重他的焦虑感。但是，他同时需要得到认可，当他看到餐厅中有许多教师把他们的钢笔放在一位老教授面前表示尊敬时，他的眼中充满了渴望。


　　爱情的迷惘：可以说，纳斯是不重视人与人之间的情感的，他不仅不屑于同学间的交往，而且，起初他对男女间的感情也毫无兴趣。一个有趣的镜头是，在学校的酒吧里，同学们怂恿纳斯去追一个女孩子。他来到女孩子的身边，冷静地看着她说：我不知道如果我想和你上床应该说些什么，但是你能不能就当我已经说了那些话？我的意思是说不如我们省掉那些开场白，直奔主题吧。纳斯不相信成人间的浪漫，他于是对那个女孩做了个恶作剧。在这里，纳斯看到的只是男女交往的目的和结果，把它看作是一个完全客观而毫无感情的过程。从这个细节我们也可以看到他的情感是受到理性意识拒绝的。


　　从以上分析我们可以看出纳斯的个性与心理经验、思维与情感、意识与无意识之间是很不平衡的，他受到了非理性情感的困扰，这是促使他精神分裂的原因。那些被他排斥、不屑与抗拒的心理成份，那些未被意识到的情感只能通过不正常的方式表现出来。



　　二、症状分析：无意识的侵入与自我的迷失


　　（一）无意识的补偿功能


　　纳斯的主要症状是在他的生活中出现了三个幻觉人物，他们影响、控制着纳斯的生活。这三个幻觉均来源于纳斯的无意识，是无意识补偿功能的病理性表现。


　　无意识包括一切没有被意识到的心理经验，是构成我们人格的一部分。对于正常人而言，无意识往往通过与意识倾向相反的欲望或动力而作为意识的一种补充，例如，日常生活中的梦便是无意识补偿功能的一种表现。心智发展不平衡的人们往往是意识与无意识不平衡的受害者，他们与自己的无意识斗争，无意识的正常的补偿功能便只能以不正常的形式表现出来。


　　无意识的内容主要包括个人无意识和集体无意识，集体无意识是心灵的最深层次。它包含了人类的许多共通的经验。在分析正常人或精神病人的梦、症状或幻觉时，我们常常可以触及这集体无意识的原型。原型是集体无意识的主要内容。原型模式多种多样，几乎包括人类所有的心理经验，但无意识中最重要的原型主要有英雄（性格中的理想自我）、阴影（性格的对立面）、阿尼玛或阿尼姆斯（异性形象）、智慧老人（激发智慧的直觉）、自性（性格的完整性）、圣婴（预示新生）等。原型常常通过意象表达出来。


　　（二）三种原型


　　通过前面对于纳斯个性的分析，我们知道，在纳斯的心灵中，被意识忽略和拒绝的情感是处于无意识状态的，那些和意识冲突的无意识集中体现为三个方面的非理性情感，来源于三种原型，并由三个人物表现出来。当它们侵入纳斯的意识世界时就不受控制地实现它们的补偿功能。?


　　室友查尔斯--阴影


　　据医生分析，纳斯可能在读研究生的时候就已经开始精神分裂了。他那时候就已经在幻想中构建了一个室友查尔斯。查尔斯的个性与纳斯完全相反，集中了纳斯周围那些与纳斯格格不入的同学的特点。查尔斯个性中的许多方面正是被纳斯否定了的内容。他是纳斯的阴影。影片中查尔斯第一次出现时便是以浪子的形象出现的。与当时纳斯拘谨的表情形成鲜明的对比。当纳斯谈到他神迷的数学时，查尔斯说：数学不会带来真理，你知道为什么吗？因为他太闷了。当纳斯谈到他还没有写出论文时，查尔斯问他：你多久没有约会了？可与别的同学不同的是，纳斯得到了查尔斯的认可，查尔斯一直认为他是天才，并且一直鼓励他。内心孤独的纳斯无疑是需要这种认可和鼓励的，因此查尔斯也是纳斯在孤独中需要得到认同的体现。?


　　国防部官员帕切尔-- 英雄原型


　　每一个人都希望自己成功，每一种文化里面都有英雄意识，这是我们深层的心理需要。但对于纳斯而言，这种深层的心理需要是通过幻觉表现出来的。第一次出现帕切尔幻觉时，纳斯已经获得了一定的名气，并且在五角大楼成功地破解了密码。但是对于一个不能接受失败的人来说，成功越大，就越害怕失败。他需要更多的成就感来缓解他潜意识中害怕失败的焦虑。帕切尔令纳斯感到自己是一个英雄，因为他们的项目关系到15万人的生命。关系到国家的安危。参与这样的一项工作是纳斯心灵深处的理想和欲望。


　　小女孩玛休--阿尼玛原型


　　小女孩玛休天真可爱，一直没有长大。他是纳斯内心中的女性经验。纳斯在酒吧中由于不尊重女性的感情而遭受了对方的一个耳光的片断表现出纳斯缺乏女性经验，并且没有对女性情感给予应有的重视。他的女性经验很弱，也很不成熟。当他开始认识了他后来的妻子艾丽莎并为之深深吸引之后，他开始幻想到玛休，也就是那一次，他与幻觉中的查尔斯谈起艾丽莎时，脸上洋溢出幸福的表情。他说：他很迷人，我都不知所措。我该娶她吗？


　　（三）精神的分裂?


　　纳斯那些膨胀的情感需要是无意识侵入意识并控制意识的缺口。被纳斯忽视了的这些无意识通过幻想表现出来之后，纳斯的人格就被逐渐分裂了。无意识的那些原型已经形成一个个自我。他们相互独立，并常常取代纳斯头脑中的现实世界。对于精神病人而言，当这些分裂出来的自我与正常情况下的自我常常发生冲突时，原本现实的自我会逐渐失去勇气和能力，以致于病人完全受到幻想世界的控制。影片中，当纳斯感到危险并表示不愿继续工作下去时，他受到了帕切尔的威胁，于是一次又一次地妥协。对于他来说，那些幻觉都是真实的。当他被带入精神病院，并被告知他已经患病时，他不相信，并认为这是苏联人的阴谋。而当艾丽莎去探望他，并且把他自己整理的那些资料原封不动地呈现在他们面前时，他仍然不能接受现实。但在内心里面，他是相信艾丽莎的。这时他的幻想世界开始受到了冲击，头脑中的真实与现实中的真实的矛盾，令纳斯感到非常痛苦，他挖开了手腕去寻找那个可以放射号码的二极管。之后，他接受了电击治疗。罗森医生说：现在他正经历着精神分裂症者最难熬的阶段，那种已经不知道什么是真，什么是假的恐惧……。



　　三、 康复之谜：理性情感与非理性情感的较量


　　（一）真和假


　　精神分裂往往被认为是一种很难康复的精神病。但纳斯却奇迹般地在没有坚持医学治疗的情况下康复了，这是爱的力量。艾丽莎的爱是纳斯的无意识与意识之间的桥梁，也是纳斯与现实接触的桥梁。


　　要治愈一个已经分不清真和假的病人，最重要的是要让他的注意力集中到现实中来。纳斯的幸运在于他一直有艾丽莎爱的支持。纳斯一直能够感受到艾丽莎的爱，并且相信艾丽莎的爱。当他在真与假中迷惘的时候，至少他知道艾丽莎的爱是真实的。正是这一点真实的情感让真实的世界重新进入纳斯的意识，使纳斯在真实情感的引导下重新关注现实世界。


　　影片中的高潮部分是纳斯的精神病复发并受到了帕切尔的生命威胁。艾丽莎打电话通知医生，而帕切尔命令纳斯：你必须阻止她。纳斯紧张妻子的安危，连忙说：别把她牵扯进来，当帕切尔拿出枪来对着艾丽莎时，纳斯冲过去把他的枪撞到地上。当艾丽莎冲出去后，纳斯同时受到了几个幻觉的压力，帕切尔用枪对着他，铁着脸说：干掉她！要么她死，要么你死！。查尔斯从楼上跑下来说：哦，约翰，照他的话去做。玛休拉着他的手，望着他，仿佛要他做个决定。所有的声音和形象都在纳斯头脑中旋转，终于他飞奔出去挡住要离开的艾丽莎，激动地说：玛休不可能是真实的，她从来就没有长大过。那一刻，正是由于他不愿伤害艾丽莎，正是由于他对艾丽莎的爱令他的理智战胜了幻觉，使他的自我在那一刻强大起来并控制了非理性的幻觉。


　　（二）理性情感与非理性情感


　　当纳斯真正被激发起来时，真正感受到了理性情感的力量时，他便逐渐能摆脱非理性情感的控制。因为这时，情感在纳斯的意识中不再是一片空白，它能够被意识所接受和理解，并成为自我的动力。


　　影片中当艾丽莎要决定是否让纳斯重回医院时有一段感人的对话，艾丽莎颤抖地拿起纳斯的手贴在他的脸上，再贴在自己的脸上，你知道什么是真的，这个，这个，然后把纳斯的手放在自己的心口，还有这个，他们都是真实的。艾丽莎凝视着他的眼睛，把他的手放在他的心口，祈诚地说：也许是这里，我相信有些强大的力量是完全有可能的。纳斯的眼泪终于伴随着呜咽声哗哗地流下来。


　　艾丽莎相信纳斯的心能感觉到她真实的爱，她相信纳斯的真实感觉有足够大的力量让纳斯战胜幻觉，重拾迷失的自我。凭着这种信念，她帮助纳斯开始了与幻觉斗争，与分裂的自我统合的艰难历程。艾丽莎鼓励纳斯重返校园工作，这样的环境有助于纳斯保持与现实的接触，并把他的注意力转移到日常事务中来。他直面幻觉，每当帕切尔的幻觉再次出现时，他就大声地吼道：你不是真的，你不是真的。尽管纳斯不时地被视为怪人，但他自我的力量已经逐渐强大起来，并最终控制了他的幻觉。


　　几十年来与精神病的斗争让纳斯对人生有更深刻的体会。当他与前来探望他的诺贝尔基金会成员托马斯·金聊天的时候，他感叹道：诗意般的美丽并不是人的本性。而他在诺贝尔奖颁奖典礼上更道出了肺腑之言：我几乎不相信数据、逻辑、理性，但一直在追求，我问自己什么是逻辑，谁定义了理性，我的问题让我在物理世界里旋转，我不经意有了发现，但在我的生命中最重要的是我拥有一生的爱，如果有什么理由的话，那就是因为你，我的爱，你是我所有的动力！


　　影片给了我们深刻的启示，现代社会是重视科技、理性、思维的世界，我们常常忽略了情感。而纳斯的人生经历却表明仅仅是思想的美丽，并非真正人性的美丽。只有美好的情感才能使思想与心灵相融合，才能建构统一而美丽的心灵。　　这是值得我们深深思考的。



参考文献：


1. 《分析心理学的理论与实践》 荣格著（成穷、王作虹译）三联书店出版社 1997


2. Sylvia Nasar. The Man Behind a Beautiful Mind. Newsweek, March, 2002, P52


3. Vadan Mehta. Russell's Nash. Film Review. August 2002


4. Donald Williams. Notes on Character, Dreams, Filmmaking, and Fiction. Film Review, January 2001


5. C. G. Jung. A Criticism of Bleuler's Theory of Schizophrenic Negativism. Collected Works of C. G. Jung, Vol. 3. Princeton University Press, 1972. 303p. (p. 197-202)


6. C. G. Jung. On the Importance of the Unconscious in Psychopathology. Collected Works of C. G. Jung, Vol. 3. Princeton University Press, 1972. 303p. (p. 203-210)


7. C. G. Jung. Mental Disease and the Psyche. Collected Works of C. G. Jung, Vol. 3. Princeton University Press, 1972. 303p. (p.226 -230)



Psychoanalysis for Nash in the Film A Beautiful Mind


Gu Lidan Shen Heyong


(South China, Normal University, Guangzhou, 510631)


Abstrct:A Beautiful Mind is a popular movie which perfectly show the inner world of a schizophrenic. This paper intends to help people understand the film and the disease of schizophrenia better through psychoanalysis for the protagonist Nash in the film.



Key Words: Nash Emotion unconscious Archetype



作者简介：


古丽丹 女 1979.6 华南师范大学心理系2001级硕士研究生?


申荷永 男 1959.12 华南师范大学心理系 教授 博士生导师


—————————————————————————————

转这篇是因为提到“原型”。从这个角度解释问题，这个世界变得很有趣
      </影评>
<有用数>547</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>pandora</作者>
<标题>两种爱的境界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-19 11:29:18</时间>
<影评>
        一、	我相信你

JOHN说我没有病。

当JOHN被关进了精神病医院时，我相信是因为他不愿意再为国家安全局破译密码，所以被出卖了，美国安全局不会让他透露任何信息。电影中所有间谍的下场不是被变成疯子就是被杀掉。

JOHN把手腕咬破，找不到芯片，我相信是精神病院的人拿走了它。我相信他一直在承受着巨大的压力，为祖国做出了巨大的牺牲。

我看着爱丽莎调查JOHN曾经的工作。我说这个蠢女人，美国安全局怎么会留下任何线索。

爱丽莎看着JOHN电疗流泪，我说，这个蠢女人，他是你的丈夫，为什么你不相信他，为什么要让他受苦。连我都相信他。

我一遍又一遍的对屏幕上的JOHN说，不要吃那些乱七八糟的药，那样会让你的思维迟钝，你是个天才，你怎么能被那个愚蠢的女人毁掉。

如果是我，我不会让他们把你带走，我会找到证据证明你的清白，让世人知道你的伟大，让国家颁给你勋章，不论付出任何代价。


二、	我会跟你在一起

JOHN说我真的病了。

那个永远长不大的小侄女，告诉他，有些东西不是真实的。

他清醒了，我崩溃了。我那么相信他。原来，原来如此。

JOHN由一个伟人成了一个病人，他思维迟钝，他分不清哪些是真的，哪些是假的，他甚至在夜里无法满足自己的妻子，他差点淹死自己的孩子，他甚至不能保证不会伤害他人。

爱丽莎一直在他的身边，看着他痛苦默默流泪，她说，她会有时候突然觉得他又变成了以前那个他，然后她就觉得她还爱着他，她鼓励他跟外界接触，鼓励他工作，她不让他去疯人院，让他留在身边，尽管他可能会伤害她。

而我在这个过程中还一直不能接受JOHN有精神病这个事实，我还在想，我爱的这个人怎么会是这个样子？我付出那么多只为了证明他是个疯子吗？最后我也不知道我还爱不爱他，或者我爱的根本就不是他。我爱的只是我想像中的JOHN。


原来得幻想症的那个人是我。我把我的爱人幻想成一个完美的人，事实上他不是，然后我会失望，甚至我的整个世界都会崩溃，我还以为自己是那个最受伤的人。我不能正视现实，不能解决问题，只能在深深的悲哀中溺死。


爱丽莎才是真正能陪伴JOHN的人，她理性，她爱他的优点，也能接受他的缺点，还能陪伴他渡过难关，并鼓励他取得新成就。

而我爱JOHN的时候，他是完美的，他什么都好，他没有缺点，或者说，我爱的不是JOHN。

所以我只能孑然一身，让那个英俊，温柔，浪漫，睿智的葡萄牙籍室友长住心中。




</影评>
<有用数>435</有用数>
<没用数>105</没用数>
</review>
<review>
<作者>少生孩子多养兔子</作者>
<标题>不一样的想象力</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-09 18:03:28</时间>
<影评>
        我一直觉得看Russell Crowe面无表情装酷，看久了能看出白痴的味道来。凭《角斗士》拿到奥斯卡最佳男演员，简直是对这一奖项权威的挑战！直到后来看到《美丽心灵》，才知道是对他前一年工作的补偿。

每个人都有自己的想象，我有一个朋友曾和我说过他的幻想，他总是喜欢想象和她的女朋友遭遇很多困难，然后一起克服，或是女朋友突然遭遇了绝症、重大车祸变为残疾，他默默照料她一生，有点变态，但是估计很多男人都有过这样的幻想。《美丽心灵》就是一部关于想象力的电影，诺贝尔奖得主的想象力显然不一般，Russell Crowe的表演精彩至极！

海报上的宣传语尤其经典“He saw the world in a way no one could have imagined”。John Nash的世界“内外”分明，外人看来，这是一个没有生活情趣、完全没有想象力的书呆子（Russell Crowe刻意增肥后，他原本的“白痴”表情发挥得恰到好处），而内里，绝对是惊涛骇浪，友谊、亲情、特工、国家机密、追杀，样样具有，他的思维组织创造了这一切，并将其最大化逼真。John Nash绝对是个富有丰富想象力的人，只是他的遐想进入了another way而已。

一个印象深刻的场景，是John Nash和一班同学坐在学校的酒馆里喝啤酒，这时，进来了三个女孩，其中一个是特别漂亮的金发美女，当其他人在评头论足、跃跃欲试的时候，Nash迅速在脑海里设计出了一个唯一能确保成功约到这个美女的公式，可他并不付诸实施，而是飞奔回寝室，将其写在了玻璃窗上。

要成为真正意义上的科学家，光有丰富的想象力和才华，并不够，还得有坚强的神经，John Nash尽管是个疯子，但他绝对坚强。他用牙齿咬开手臂，发现并没有找到记忆中特工植入的那块芯片，这一事实告诉他自己医生可能是对的，自己可能是疯了，虽然无奈，也只是回应了一句“It's gone”，当最终知道他唯一的好友和他的小侄女只是幻想时，他蹲在小女孩身前说：“亲爱的，我爱你，并且会一直继续地爱你，但是我以后再也不会和你说话了。”面对小女孩的泪水，他也哭了，但流泪之后转身离开，再也没有和她说过一句话，设身处地地想，我自己肯定做不到，我没有那么坚强。

影片中有一个配角是John Nash同窗，Nash曾是他围棋盘上的手下败将，此人相貌出众，风度翩翩，后来担任了普林斯顿数学系的主任，也是在他的帮助下，John Nash以一个精神病患者的身份重返校园，任教并研究，最终获得了诺贝尔奖。他可能也是教授的身份，著名的学者，但注定的事情是，他和成为伟大的科学家无缘了。他思考、生活的“常规化”，在一些情况下的圆滑，注定了他不能成为载入史册的科学家。优秀的科学家和优秀的艺术家是相象的，最可贵的品质是一种接近茫然的天真，当任何艺术创作、科学研究带上哪怕一丁点的功利，那便必然与成就背道而驰了。

我身边也有一位科研工作者，研究目前世界上许多尚未攻克的病毒，反复地克隆、培植病毒，然后再试着用不同的方式将它们杀死，日复一日。作为一个女性，而且还是挺漂亮的女性，她几乎不化妆，很少在意穿着，有时甚至懒得梳头，看任何电影通常都会半路睡着，很多笑话要和她讲两遍，从不考虑手袋的颜色或香水的品牌，我总是对她说：“真没想象力”，总之，她是个不一样的女人。但每次她在电脑前进入沉思状态时，我都会想起John Nash，她在想什么呢？是一个繁琐的公式？基因的排序？又一次对球状病毒的屠杀？或是一个离奇的故事？毕竟我想，那是一种不一样的想象力吧。
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>pixer</作者>
<标题>【翻译】《纽约时报》的美丽心灵影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-14 21:54:38</时间>
<影评>
        ----copyright infomation-------------------------

原文作者：A.O.Scott

发表于：2001年9月21日《纽约时报》

中文翻译：
www.monsternunu.com

英文版版权归A.O.Scott以及newyork times所有，转载请联系作者。

中文版版权归
www.monsternunu.com
所有，转载请注明出处。

http://www.monsternunu.com/archives/14/

-------------------------------------------------


Sylvia Nasar在数学家纳什的传记《美丽心灵》中引用了纳什同事的一句话：“所有的数学家都同时生活在两个迥异的世界中。一个是柏拉图式的冰清纯净的世界；同时他们也得生活在短暂、混沌，且需不断顺应变化的现实生活中。”Nash先生的生活正是这种困境中的一个典型例子，但同时也是个特例，因为他不光生活在上述两个世界中，现在还有了第三个世界：平庸无为的好莱坞电影市场的梦幻宫殿，在这里，各种暧昧不明的因素溶入了他们自信的陈词滥调以及新鲜骗取的眼泪中。


眼泪和耀目的光芒伴随着他们，他们觉得这一切都来的心安理得。而荒谬的是，这部由Ron Howard导演，由Akiva Goldsman编剧的影片，其中生发出的看似纯真的情感却几乎全是虚造的。


首先，将要嫁给纳什的麻省理工的学生Alicia Larde (Jennifer Connelly饰)愉悦的跑进nash的办公室，挥舞着手中的稿纸，她刚刚证明出了一个极端变态的假设。她的导师同时也是未来的丈夫把目光从刚喝过的纸咖啡杯挪开，瞥了一眼Alicia的证明，“很精妙，但是错了。”他说，给出的评判挺符合一个“美丽的心灵”。


让我们退后了看，从错误到精妙。纳什先生今年73岁，这个尴尬而天赋异禀的人拥有他们这代人中最出众的数学才能。他三十出头的时候一场精神疾病极大的打击了他的创造能力，而他曾经在博弈论、量子力学、数论等诸多领域有着杰出的成就。经过三十多年的与精神分裂症的抗争，他好象是得到了上帝奇迹般的宽恕，于1994年获得了诺贝尔纪念奖，以表彰他在40年代末于普林斯顿大学所作出的经济学成就。


总体上看，纳什先生跌宕起伏的一生刚好符合电影所渴望叙事结构：光彩照人的生活惨遭不幸最终又依靠顽强的精神获得了胜利。但是，就像Nasar小姐在之前为《纽约时报》做的经济学报告中所说的那样，细看他的生活，其中夹杂着诸多迷人或者糟糕的故事。在数学这个具有古怪名声的行业中，纳什先生可以算得上是一个质数。他反社会的暴躁脾气以及他那些残忍而危险的侮辱和恶作剧在他的同事中可算得上是臭名远扬了。


他同alicia结婚之前，他们有了一个叫John的孩子。同时，他还是另外一个也叫John的孩子的父亲，这是他同一个叫 Eleanor Stiers的女子生下的，纳什后来离弃了他们。他与许多男性有着强烈而明显的性关系，他甚至因为在加州圣莫妮卡（Santa Monica）的男卫生间中要求与人发生性关系而被捕，并且因此丢掉了他在研究与发展公司（RAND）的职务。当他的病症越来越严重、行为越来越无法忍受的时候，alicia与他离婚了（他们于去年6月复婚）。


上述这些我们在电影中都看不到。更糟的却是那些被粉饰的学术和政治经历把他的天才和疯狂一起塑造成了一座丰碑。电影《美丽心灵》开始于一个虚构的 Helinger 教授(Judd Hirsch饰)的演讲，演讲上说美国的数学家在抵御纳粹的战争中发挥了重要作用，现在要把注意力转向抵抗苏联共产主义。


这一场景以及接下来的故事将冷战时期疑神疑鬼的学术界过分的简单化了。当时，许多的数学家和科学家同情支持社会主义，这也包括纳什离开普林斯顿之后去任教的麻省理工（而不是象电影中所说他之后在领导一项有关防御的机密研究），当然更多的人对社会主义表示怀疑（这包括后面提到的 Robert Oppenheimer）。而nash不在其中，他被Howard导演和Goldsman先生描绘成了一个无畏的冷血战士。即使在国防部的智囊团——研究与发展公司（RAND），他也更乐于进行纯理论的研究而非实际应用，1960年他甚至尝试着放弃自己的美国国籍并建立一个世界政府。


显然，所有的这些对于观众来说都太难以承受了，任何会减少观众同情心的真实事件均被涂抹掉，留下了一个害羞而可爱的天才形象。当然，任何一个源自传记的电影都会将原著修改、粉饰、强调或者压缩，但是《美丽心灵》走得更远，变成了同《肯尼迪》（J.F.K.）或者《阿甘正传》一样的历史修正主义影片，并另人沮丧的表现出了对观众智慧的低估。


电影所声称的真实到底有多少是历史的本来面貌？对于这个问题，写电影的人比拍电影的人更感兴趣。不过无论如何，这都没有难倒Howard先生。但是，如果没有以上这些令人窒息的异议，或者不相信这些事情，甚至无知的反驳说这只是一部电影，那么这部电影就值得用它自己的语言作评判。也许，借用一下数学符号上的规矩，这部电影可以叫做《纳什质数》或者干脆叫Nashi（i代表虚数）。这个纳什的故事没有丧失它的美丽。


一方面，Connelly小姐在剧中是一个敏锐而活泼的角色，她最初是一个数学爱好者之后又成为了这个不安而难处的男人的妻子。而其他的演员，包括Ed Harris演的联邦特工、Christopher Plummer 饰演的精神病医生、Paul Bettany演的英国纨绔子弟、 Josh Lucas演的喜欢数学的校运动员等，都在努力不让自己在戏中成为一个可有可无的角色。Roger Deakins用其优雅的电影手法，将战后的普林斯顿大学变成了一个甜蜜的世外桃源。


但是，罗素克劳能够坚持，他拒绝了每一个能把角色演的过火的机会。太多用来卖弄的机会反而不能很好的表现一个天才或者一个疯子，即使像达斯汀-霍夫曼 (''雨人'') 和杰弗里-拉什(''Shine'')这样有天赋的演员也很难办到。


罗素克劳用他过人的专注精神，向我们展示了一个几乎完全生活在自己内心世界中的人，他对人物心灵的戏剧化展现处理的旁若无人：一个模糊的微笑挂在纳什的嘴边，演讲时声音轻微而吞吞吐吐，带有南方音韵的口吻（纳什正在西弗吉尼亚长大）。随着罗素克劳的表演，你不会认为这是演员有意为之，反而会认为这是对人物性格的深入吸收后自然生发出来的。


对于怎么把观众带入纳什的内心世界，Howard导演带来了一个就像它本身一样简单而聪明的想法。当问到纳什为什么会相信那些导致他疾病的幻想时，纳什说，“那些想法出现在我头脑中的方式和数学的一样”。比起评论Howard导演编造的巧妙惊喜，我更愿意认为他是找到了一个操作性强的电影的方式来表现人物的内心。（他还找到了一些娱乐的方式来表达约翰纳什的数学方面的见解：让纳什赢得诺贝尔奖的理论就在学生酒吧挑选女友的策略中表现了出来。）


纳什的幻觉一天天变得真实，精神分裂症不会像它所带来的痛苦那样宣告自己的到来。Howard先生在没有任何预示的情况下，慢慢带领我们进入纳什地狱般的生活中，这个角色的表现似乎至少已经接近现实生活中纳什先生的描述。纳什在他1994年发表的自传中写到，“我开始理性的避免一些幻觉的影响，其中有些幻觉已经成为了我生活环境中的一部分。”


就像现实生活中一样，电影中的纳什对于琐碎的事情没有耐心，更乐于研究“统治力量”。《美丽心灵》中的统治力量是一种熟悉而不令人很反感的伤感的类型。这部电影实在并且也应该被理性的拒绝掉，但是你并不会完全从你的心里排斥它。


《美丽心灵》是PG-13级（家长指导下观看）。包含一些令人难受的场景和少量的性内容。
      </影评>
<有用数>174</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>无语望天</作者>
<标题>不要敷衍生活</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-03 10:45:47</时间>
<影评>

        也许天才和神经病只有一线之隔，很多时候他们之间的界限并不十分分明，而类似《美丽心灵》中的精神分裂在多数情况下更是智商超高者的专利。电影需要戏剧化的矛盾冲突，而一个矛盾的人格无疑是姣好的素材，长期以来无论是电影还是电视剧都乐此不疲的塑造了一系列类似形象来满足观众对高智商人群的窥视欲。 　　
        但是毫无疑问，天才也是人，他们人类的情感也需要得到满足。因此，这一类型片也大多会在把天才吹捧一番之后回归人性，并最终在其救赎之路上实现影片的普世意义。 　　
        《美丽心灵》在一定程度上也可以看做是对名利的探讨，开场白就是一段《少年中国说》式的激昂文字，让在场的每一个祖国的未来都觉得如果自己在死前还没有开放过就是可耻的。这种强烈的功利主义的暗示不得不说在很大程度上深深地左右了纳什的人生轨迹，让他渴望功成名就出人头地，他愿意竭尽所能，只要这个社会肯定他。威廉帕彻就是这样的一个存在，他正是在纳什不甘心被五角大楼用完就踹的时刻现身的，是他让纳什感到受到重视、遇到伯乐，从此可以一马平川，青云直上。这种VIP式的待遇无疑让他亢奋，让他的虚荣心得到空前的满足，虽然这也可以归因于他一直以来人际关系的失败。所以不论是在上学期间还是服药时期，他最害怕的就是他睿智的双眼“失明”，这滋味就像打断一个运动健将的双腿一样，会让人痛不欲生，更何况这还是他拿出成果的基础。
        当你活着的时候，走在路上，你是一个平凡的人，而不是学术精英，不是天才，你过着和别人一样普通的生活，要学会尊重生活。 　　
         天才的真敌人是天才，蠢货的对手也是蠢货，你永远也别想打败的人其实是你自己。你永远也别想敷衍的其实是生活。

</影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>