<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>银行大劫案 The Bank Job</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1060994552.jpg</封面>
<导演>罗杰·唐纳森</导演>
<演员>杰森·斯坦森 / 萨弗蓉·布罗斯 / 斯蒂芬·坎贝尔·莫尔 / 丹尼尔·梅斯 / 詹姆斯·福克纳 / 阿尔基·戴维 / 迈克尔·吉普森 / 乔治娅·泰勒 / 理查德·林特恩 / 彼得·鲍勒斯 / 埃利斯戴尔·皮特里 / 哈蒂·莫拉汉 / 朱利安·刘易斯·琼斯 / 安德鲁·布鲁克 / 鲁珀特·弗雷泽 / 克里斯托弗·欧文 / 凯莉·霍威 / 唐·加拉格尔 / 克雷格·法布拉斯 / 杰拉德·霍兰 / 罗伯特·怀特洛克 / 大卫·苏切 / 彼得·德·杰西 / 约翰·迈尔斯 / 科林·萨蒙 / 莎朗·摩翰 / 雷·尼古拉斯 / 杰米·肯纳 / 安格斯·瑞特 / 马克·菲尼克斯 / 朱利安·弗思 / 鲁珀特·范西塔特 / 布隆森·韦伯 / 奥马尔·穆斯塔法 / 迈克尔·豪伊 / 雷·特里克特 / 厄休拉·莫汉 / 史蒂夫·巴尔萨莫 / 米克·贾格尔</演员>
<简介>本片根据真实历史事件改编。
                                    
                                　　1971年，黑人激进组织领导迈克尔X因贩毒被控告，但因他一年前取得了英国皇室成员玛格丽特公主的私密照片并以此要挟官方而被开释。英国军情五处工作人员提姆（Richard Lintern 饰）受命取回收藏在伦敦某银行的这批照片。
                                    
                                　　提姆物色到贩毒女子玛婷（Saffron Burrows 饰），要挟她抢劫银行来为自己取得照片。玛婷很快同以泰瑞（Jason Statham 饰）为首的几个半职业罪犯或新人组成了计划挖地道劫掠保险库的团伙。
                                    
                                　　泰瑞等人如愿将保险库洗劫，但赃物却让他们坐立不安：涉及皇室成员的私密照片、银行家行贿官员的账本、高官们不可告人的龌龊爱好……由于一位无线电爱好者无意间听到了他们作案时的对话内容，此案掀起轩然大波，泰瑞等人陷入了各种势力争夺的中心，他只能借助手上的证据苦苦周旋……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>如云般游走</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-17 16:46:09</时间>
<影评>
        看了这么多影评，都没有人回顾一下历史，特别是那个D-NOTICE，于是上网搜了一下，与大家分享。


×××××××××××××××ZT正文×××××××××××××××


英国王室总有那么几个“不听话”的成员，比如玛嘉烈公主。这位20世纪英国王室第一个离婚的公主，现任英国女王伊丽莎白的妹妹，因乔治六世的溺爱而叛逆无比，她吸烟酗酒，沉溺于狂欢派对。她在派对上的一张裸照，藏于银行的保险箱里，引发了英国历史最大一起银行盗窃案。


1971年9月11号，晚上11点。这天是周六，家住在温坡街(Wimpole Street)无线电爱好者罗伯特-罗兰整晚都在摆弄自己的无线电设备，他将频道调到27.15波段，想同在澳洲的朋友联系上。毫无准备的，收音机里传来一阵断断续续的对话，听起来像是银行劫匪和门外的望风人在交谈。 



“外面冷得不行，你们拿到钱一定多给我分点。” 



“别老念着钱，看好外面的环境，有没有警察?” 



于是，他录下这段无意间偷听来的对话，同时给苏格兰场打电话(Scotland Yard英国首都伦敦警务处总部)。午夜2点，一位资深警官决定慎重地考虑这个报警信息，他回复罗伯特，吩咐他查寻对话来源。无奈，适逢周末，当通信工程师从睡梦中赶到工作岗位时，那段对讲机劫匪的对话已经结束。 



警方只有加大排查力度，他们查遍伦敦中心附近的750间大大小小的银行，最后确定在罗伯特家附近的150家银行为重点怀疑对象。周日上午，警察来到贝克街转角处的一家名为劳埃德的银行，从外部看，没有任何被破坏过的迹象——15英寸厚的保险库门完好无损。他们无法确认劫匪是否尚在保险库内。直到银行职员将门打开，才发现这是英国历史上损失最严重的一起银行劫案。 



这是一场预谋已久的盗窃。犯罪团伙精心准备，租下离银行不远的一间皮衣店。为不引起注意，劫匪并未挑选离银行最近的那间餐馆下手，并且只在周末，银行休息的时候动手挖地道。通往银行金库的地道“竣工”后，他们用热喷枪割破金库的金属库门。事后，警察在皮衣店内发现了重达八吨的毛石混凝土，以及268个空空如也的保险箱。 



没有人承认丢了东西 



案件中损失的财物共计50万英镑的珠宝和金砖——现今价值高达500万英镑。而大部分受害者都拒绝协助警方列出自己保险箱中的物品清单，也所以，银行无法进行赔偿。英国媒体接连一周轰炸式地报道此次案件。更加奇怪的事情发生了，英国政府发布了一个D-Notice(现已改为DA-Notice，全名为Defence Advisory Notice System，其用意为劝导英国媒体针对这些有可能损害国家威信或安全的新闻予以遮盖部分事实或忽略此事件，虽非强制性但媒体大多会遵守)，劝导媒体停止报道此事。这次神奇的劫案，刚被披露，就被以“国家安全”的名义下达的D-Notice，从媒体上完全抹去。这伙劫匪万万没有想到，他们偷出的其中一只保险箱里有英国王室成员的艳照。 



劫案牵出王室丑闻 



那是一张玛嘉烈公主在性爱派对上的图片。这位公主是现任英女王伊丽莎白二世之妹，媒体曝光率很高，以至于劫匪一看到相片便脱口而出：“玛嘉烈公主”。玛嘉烈公主1930年8月21日生于苏格兰，2002年去世。她一生沉溺于烟酒，爱情不如意且疾病缠身，与王室传统格格不入，是英国王室中继亨利八世之后第一个离婚的人。英国电视4台(Channel4)曾播出的一部纪录片“流氓和公主”。这部片描述了玛嘉烈公主的风流人生，她曾与伦敦声名狼藉的流氓有私情。 



该纪录片主要讲述了玛嘉烈公主在与斯诺顿伯爵离婚后前往加勒比海上的马斯蒂克岛度假之事，在那里她与曾因打架斗殴而名声不济的“混混”约翰-宾顿频频约会发生性关系。尽管宾顿是一名演员，但是令他更出名的是1979年的一起执刀混战血案，遇害者被刺9刀，但最终法庭判决宾顿属于自卫，因此他被无罪释放。宾顿已于15年前死于癌症，年仅50岁。据称两人的暧昧关系始于1976年，从那时起英国的八卦小报就不断把公主与宾顿“联系”在一起。 



玛嘉烈公主的传记作者之一诺埃尔-博萨姆在片中说：“我可以确定，约翰-宾顿和玛嘉烈公主是情人关系。玛嘉烈总是给宾顿打电话，让他到她的房子里去，几乎夜夜如此。玛嘉烈喜欢在马斯蒂克岛举行聚会，喜欢人们脱掉衣服，据说她曾给裸体的舞者拍照。”这起英国史上盗窃数额最大的银行劫案，至今仍有超过100名保险箱主人否认自己有遗失任何财物，这让整个案件更加扑朔迷离。 



为何失主消失?英国导演和编剧给了这样一个回答。“因为所有的一切都是英国军情局MI5设计安排的。”电影《 英伦银行大劫案》就是以此历史疑案做蓝本。 制作人史蒂文-查斯曼说：“他们知道Michael X将相片存在保险箱里。”而两位电影编剧迪克-克莱门特和伊思-拉佛莱斯都是纯正的英国人。他们声称，在编剧前曾与至少6个当年与劫案有关的人交流过。他们拒绝透露这六人的名字，但是表示，这六人分别都承认劫案的目的就是寻找一张相片。 



其中一个劫匪，在他70岁的时候首度开腔，接受英国媒体《镜报》的采访，谈到此次劫案。他表示，发现艳照的时候，手都发抖了。他明白自己卷入了一场恐怖的风波。“我们把保险箱打开的时候，一看到相片，就惊恐地将箱子扔到地下，好像我们打开的是一枚炸弹。”一位来自舰队街(“舰队街”，据英国《卫报》的说法，是英国新闻界的代称，也是英国报纸业的“精神家园”。)的老编辑告诉编剧，1971年劫案发生后，他手头所有与此有关的稿子都被压下，因为政府出动了D-Notice。 



1971年，英国的文化氛围仍然处在极度兴奋后的松懈当中，因为多姿多彩的生活而放任自流的伦敦的城市环境，再加上由嬉皮士兴起的表达反文化、反传统的信仰和观点的衰退，伦敦人正以一种不拘礼仪的姿态面对着一系列和劳动力有关的矛盾，同时还受到了爱德华-希斯所领导的保守党政府以及发生在北爱尔兰持续升级的暴力事件的冲击就像美国作家托马斯-沃尔夫描述的那样：这是一个正在向“我的年代”转变的时期，特点就是一群集体作业的银行劫匪制造了英国有史以来影响最大的抢劫案。导演罗杰-唐纳森说：“那是历史中一个非常让人着迷的时期，当然，这次劫案要比那个时代更加地迷人。事实就是，只有那样的时代，才会造就如此轰动的大劫案。” 



在编剧看来，那个年代的英国，荒淫无比。剧中出现的社会名流常常聚集在一起参加乱交派对。出于这样的原因，不难想象，保险箱中存放的都是欢场的秘密。难怪没有失主愿意承认丢失了何种物件。也只有失主和劫匪才知道保险箱内欢场的秘密。 
      </影评>
<有用数>381</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>蛇弹吉他</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-15 00:37:32</时间>
<影评>
        如果王室没有了丑闻，就像英国人民没了王室一样无聊～～～



三月在美国公映的英国影片《The Bank Job》因为拥有乏味的片名、糟糕的预告片和Jason Statham，很容易被寄予二流动作片“厚望”。

 

实际上，这是近期非常值得一看的罪案电影。有智商，有悬念，有紧张气氛，有真实依据，演员表演和电影情节也能吸引人一看到底。

 

如果影片煞有介事的提醒“本片根据真实事件改编”能够改为“本片完全虚构”，效果可能更好。尽管影片所牵涉的人和事件都有真实依据，情节发展却荒唐奇巧。倘若这就是“史实”，直让人感觉不可思议。但是看完整部电影，又产生“真相也不过如此”的感觉。一种奇妙的体验。事实上.....真实生活中的阴谋论、错综复杂的罪案、庞乱的警匪和政治关系....也真的不过如此。

 

The Bank Job前半小时，是我们近年来在那些黑帮-cult或者多线模式影片中所熟悉的叙事风格------凌乱的出场人物，不停变换的场景，在倒叙和插叙中穿梭剪接，携带大量信息的对白，看似不相干的各组人马轮番登场....

 

和以往那些以叙事为主的影片有所不同， The Bank Job开篇重点在于交代人物身份和铺展关系，很多情节与后来的“Bank Job”并没有直接关联。但是，这里的出场人物对那些了解70年代英国社会的观众可能会有共鸣，因为Michael X、放浪的玛格丽特公主...都是耳熟能详的人物。

 

说到这里有个疑问，其中MI-5（或者MI-6？？后面那个警察说的好，“I never remember which is which”....orz）给那个策划了“银行劫案”的特工出示有关Michael X的资料照片时....有几张是和一位黑风衣眼镜男的合照....台词没有听清，中字幕不知道是否准确...但是，那个莫非真的是John Lennon？？？！！！ Lennon夫妇和这位不干不净的Michael X之间的关系很微妙，很明显他是支持Michael X的名人之一。甚至资助他的The Black House。而开篇叙事中那个被拷上狗项圈受辱的商人也确有其事。当时媒体称之为&quot;the slave collar affair&quot;。，那个倒霉家伙叫Marvin Brown。这件事后来导致了Michael X因勒索罪名被指控，后来又莫名释放，当时为Michael缴保释金的正是John Lennon....

 

所以，The Bank Job里含沙射影的东西也许比我们表面看到的还多一些....

关于Michael X的背景，偶搜索了部分维基上的资料。参考地址：  
http://en.wikipedia.org/wiki/Michael_X

 

另外通过Michael X的经历，可以发现那个勾引他兄弟的白人美女也确有其人。Gale Ann Benson ，是保守党议员Leonard F. Plugge的女儿，不过她的身份到底是不是卧底和特工就不得而知了。她的确死在Michael X的住所，尸首在大火之后被发现。根据后来的证人举证，她确实是被弯刀所害。

 

个人觉得，关于这个女人的蜻蜓点水式的几段描写是这部The Bank Job里非常高明的一笔。从开头对那个特工的电梯调情，到完全热心地投入到“工作”中，再到后来魂断特立尼达....这个女人的故事只是银行劫案背后一条简单的平行线。

但是，这个女人的遭遇是电影里最悲壮的事迹。

 

是的，她的一生可谓尽职尽责，充满工作热情，擅用自己的风情万种。最终，她却因为别人的丑闻而付出了年轻的生命。

 

The Bank Job节奏控制得很成功。除了开局凌乱和快节奏（但是有必要的），接下来的叙事有条不紊。而且悬念是越到后面越精彩，整体上铺垫有序，渐入高潮。

 

“打劫银行”的过程本身已经充满刺激，这个过程也被拍得足够紧张。70年代，因为没有花哨的技术手段和通讯方式，一伙劫匪采用了最简单实用的战术------打洞，并且通过对讲机联系（而且缺少通讯常识）。 其间发生的趣闻有点惊险，也有点小幽默。最主要的，避免了刻意渲染紧张场面，更多趋向真实。

 

这种表演到是真的脱离了Jason Statham一贯作风，这家伙看上去还算胜任。

 

比起Jason Statham低调的表演，实际上其他几位演员的表现更出彩一些。主角的两个忠实的搭档，即天真又义气。另外两位上了岁数的帮手，谨慎且老练。性格都很饱满，也符合身份年龄。尽管没有特意交代背景，却让人信服。至于其他配角：色情业的混蛋BOSS、黑警察、假惺惺的特工团队、涉照的勋爵、甚至只出场两次的老鸨.... 哦，对了，还有主角可爱的女儿...短短的几个镜头，居然也留下清晰的印象。没啥说的，导演的控制力不错。

 

特别插播.... 扮演主角的两个狐朋狗友之一------暗恋女主的Kevin....又见《历史系男生》成员...呵呵，是漂亮的Stephen Campbell Moore。也就是某个很享受男生勾引的闷骚老师.....  在这里把一个单纯痴情，又懂得察言观色的劫匪演得很有味道。警局里那段特写，超赞～～

 

说到女主角了。这部The Bank Job选择的女性形象都是越看越传神的类型。特别赞许一下这部电影处理感情戏的手法：轻描淡写，眼波流转，意味深长....一切都隐在暧昧之中。这是一部线索相当庞杂的剧情片，在本来已经少得可怜的剧情闲暇里，几段感情交流全靠简单的言辞和神态来发挥。真真假假，虚情假意，不知真假，又或者，无所谓真假，都交代得比较得体。

 

仔细比较一下，主要角色完全没有激情镜头，最多不过一吻，还是一闪即过。台词间的暧昧情愫却值得体会。同时，影片又有大量的露点美女和惹火场面-----------都出自那位色情业大佬的专业领域。综合起来，即有香艳画面，又有百转柔肠；即贴近剧情，又切合性格....同时，有主流的伦理冲突，也有不轻易做结论的自然结局，在各种人情世故间也凸显了一些高尚的意义和情怀....比如兄弟情义（介于自私和义气之间来现实考虑）、清廉的警察（也许只是因为没有污点证据...），或者上面说的忠于职责、不能把握命运的女特工.........

 

以银行劫案为主线，没有特效和大场面，却能把阴谋世故和世俗人情拍到The Bank Job的程度，已经十足精彩～～～



花边..找到的历史上真实的合影...毒贩子Michael X和Lennon夫妇


http://static2.photo.sina.com.cn/bmiddle/4fe8b92344ad7c1f73cf1

</影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Envo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-04-25 23:39:39</时间>
<影评>
        《福尔摩斯探案集》让伦敦贝克街闻名全世界，而这条街道好像也真注定是滋生阴谋、怪案的地方，1971年9月的一天，埃劳德银行发生盗窃案，一个保存有 50万英镑（按现在汇率算是500万英镑）现金与珠宝的保险箱被撬开，里面的一切东西都被盗走。原本这只是一场普通的银行入室盗窃案件，没想到最后竟演变为一场巨大风波，更离奇的是，正当媒体准备开始报道这一新闻事件时，却收到来自政府的封口令，要求国内所有媒体都不许再跟进这一事件，全部报道都只能按政府发放的范本来执行。于是，这一事件也就在政府的强压下不了了之。然而，银行毕竟失窃，必须得找到犯人向社会交代才行。1973年，4名嫌疑犯被抓去坐牢，而有一个人则被以谋杀罪起诉，1975年被带到特立尼达岛绞死，这个人，就是迈克尔X。


到底埃劳德盗窃案为什么会让英国政府如此紧张？这个秘密到了几十年后才有人提出解读版本。原来，当时盗贼去偷的东西，并不是财物，而是被锁在保险箱中的一批“不雅照”，而这些照片的主角竟然是英国女王的胞妹玛格丽特公主与她的小园丁情夫罗迪•卢埃林。而策划埃劳德盗窃案的，竟然是英国军情五处的领导，目的就是为了帮玛格丽特公主偷回那批不雅照，以防外泄让整个王室蒙羞。至于保险柜的主人，则是迈克尔X！


玛格丽特公主2002年逝世的，这个被世人称为“不开心公主”的女性在爱情路上相当坎坷，作为20世纪英国皇室勇于闹离婚的第一人，玛格丽特公主一生中据说情史众多，而不雅照的男主角则是比她小17岁的园艺设计师罗迪•卢埃林，当时玛格丽特还是斯诺登伯爵的妻子，也就是说她与罗迪之间是不伦之恋。照片是公主与罗迪在穆斯蒂克岛“狂欢”时被人偷拍的，然后被加勒比海的黑帮头子迈克尔X“收藏”。军情五处获悉后立刻策划了这场偷窃案，辗转找来几个毫不知内情的熟手盗贼执行，最后才有了今天这一秘史的诞生。


当然，无论是皇室成员还是玛格丽特公主当时的老公斯诺登伯爵，对这一“野史”都不承认。不过这次导演罗杰•唐纳德森就立意将这一事件拍成电影，大有宣告天下之势。罗杰在看了老牌剧作家迪克•克雷蒙特与伊安•拉•弗雷奈斯的剧本后对这一事件很感兴趣，于是自己看了很多资料，还搜集到当时的一些录音资料，甚至还见了当时偷窃案的执行者，了解了一些更隐秘的内情，在全面了解之后罗杰决定拍这部电影。


当有记者问到罗杰是否肯定这一“野史”的真实性时，罗杰也只谈了他对玛格丽特公主的看法以及确定迈克尔X是个真实人物这两点，他说自己认识的一个人就是迈克尔X的朋友。同时，他也认识进埃劳德银行盗窃的人，这个人如今年过70，多年的牢狱生活让他变得有点沉默寡言。然而罗杰第一次见到他时就发现，有一个演员与这个人长得非常相似，这个演员就是杰森•斯塔森，而这一就是他找杰森•斯塔森出演主角的原因。


罗杰说一看到这个人，第一反应就是杰森 •斯塔森70岁时候一定也是这个样子，太相似了。在拍摄时期，这个人也偶尔有到片场看看，现场工作人员一看到他之后还会问斯塔森说是不是他爸爸，每次斯塔森都笑着否认，而他又不能把这个人的真实身份告诉工作人员，因为他不想让老人的生活受到打扰。


同样也出于这个理由，斯塔森在揣摩特里•莱瑟这个角色时也没有询问老人的意见。他只想依靠自己的理解来塑造这个角色，而且他也不知道老人是否愿意再继续说那段往事，就算愿意说也不知道他会说多少，所以斯塔森就自己准备这个角色了。


简评

虽然说导演罗杰•唐纳德森拍片多年，至今依旧没有拍出什么上得了台面的作品。虽然说杰森•斯塔森俨然一位三流动作片明星，然而这部《银行大劫案》目前所得到的评价却还相当不错。烂番茄网上媒体对该片的评价挺好，好评度达到79%，像BBC对该片将几种风格融合在一起的做法相当赞赏。《这是伦敦》则称“电影的剧情足够吸引观众兴致勃勃地看下去。”连英国的媒体都对该片持肯定态度，看来这部以皇室丑闻野史为题材的电影还是值得一看的。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>CityTiger</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-18 15:47:24</时间>
<影评>
        那个伪黑人人权领袖是么？是，偷拍、勒索、绑架甚至杀人防火，大流氓一个。


警察是么？是，充当黑社会爪牙，收黑钱，办黑事，不过，整部片子难得最后还找出了一个不是流氓的警察。


英国皇室算么？当然算，放荡淫乱，为了遮丑甚至放纵罪犯，殊不知若要人不知，除非己莫为。


政府高官也流氓了么？穿上衣服人五人六，脱了衣服就是浪荡淫棍，精虫上脑，利欲熏心，你说他不是流氓谁是啊！


情报5处也是么？是，皇家走狗，既要抱住高官皇室的面子，还要置身事外，使用下流手段逼良为娼，简直是一副伪君子的嘴脸。


保险箱的拥有者们也是么？为啥最后说有超过100个人不敢认领自己的保险箱内容？各种糜烂的私人隐私只能把他们的伪装撕碎，显出流氓本色。


那么最后，抢银行的是么？是，不过有点区别，那就是真小人和伪君子的区别，虽然是小人，但是真，真性情、真义气、对家庭真、对朋友真，虽是罪犯却绝不虚伪。


应该说这是最近看得比较出色也比较解气的一部电影，让人更感兴趣的是，电影后面那些所谓的真人真事，一堆流氓的丑恶嘴脸。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Adolph</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-11 12:13:11</时间>
<影评>
        原来总认为英国的执法机构不够美国神气，看看人家什么FBI，CIA，DEA，US Marshals 每个拿出来都够写几本书的了。不论是反恐，打击毒品还是暗杀，策反ZF，美国的情报机构似乎都是比英国的强一头。结果这部电影教训了我，实际上，不显山露水不代表没有干过脏事。相反，越是面善越是心里有鬼。


CIA，大家都知道他黑，人家黑也黑的诚实，什么脏事都干干完也不怕别人知道，一句话为了维护美国安全，一副死猪不怕开水烫的样子，媒体知道了也不能怎么样。这对英国就不同了，原来在国家安全同样重要的还有皇室的体面问题。MI5的506办公室到底是否存在先不去论他，单是执法机关为皇室擦了几次屁股就值得我们考量了。远的不说，光是戴安娜王妃车祸一事的阴谋论现在看来也有几分道理，只有天主知道他们干了什么。别看人家不配枪，没枪一样办事。只不过这事还是没有人CIA办的神气，人家办事为国，他却为皇室擦屁股，屁股没擦好就得丢差事，要我说共和还是比君主立宪强，起码美国的媒体不会因为一张什么D-Note 就闭嘴，你要敢让美国媒体闭嘴，他们就绝对敢和你打官司打到最高法院。总统又如何，不过是民众嘲笑的话柄而已。


话分两头，就电影来说，这部片子对Jason Statham是一个突破，摆脱了一向在枪林弹雨中开车飞驰的形象，开始真正展现其演技。虽然不是什么情感戏，但他演的这种伦敦街头混混的角色实在是入木三分再合适不过了。剧情来说，整部影片节奏保持的不错，不紧不慢，虽然不是动作片却总能吸引观众，使观众不断猜测下一场可能发生的情节。再加上和历史真实人物，以及各黑白两道间的相互纠葛，真是吊足观众的胃口。只可惜结尾过于庸俗，使人有种意尤未尽的感觉，否则，这部影片也值得给五颗星了。


总体评价:


A-


适合观众:


对政治黑幕以及历史人物有兴趣的人，偏向男性。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-31 10:31:06</时间>
<影评>

惊悚犯罪片，改编自1971年发生在伦敦马里本区的劳埃德银行的抢劫案，通过一个高负荷的惊悚故事，将上世纪70年代英国高层的腐败、贪污、堕落、谋杀和性丑闻全部交织在了一起。而故事起因到现在还是高度机密。一个真实事件能离奇到这种地步，还真是不平凡！
虚伪和真实一直在人类社会中存在，以前可以遮掩，互联网时代揭开这层窗户纸，所以我们才会看到这次美国大选的各种狗血！任何时代理想主义只能是一种美好的愿望与追求。 
拍的果然有英式风格，一个动作片也能拍的很闷，节奏也放缓。整部片子里杰森的打戏寥寥无几。但能够忠实的还原历史情景已实属不易。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>vincentspring</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-27 17:09:13</时间>
<影评>
        盗窃案发生在1971年9月11号（英式9.11？），因为小偷的“业余”，也被称为“对讲机盗窃案”。如果仅是丢钱或许就不会那么神秘，重要的是这宗盗窃案关系到丢人了，而且是丢“大人”了！所以极其少见的D-Notice也粉墨登场。


所谓D-Notice，是英国国防部让媒体住嘴的特效令。其效果类似中宣部的“红头文件”。不同的是，中宣部的“红头文件”包含可谓五花八门，有：假唱-Notice，示威-Notice，上访-Notice，维权-Notice，腐败-Notice，文革-Notice，执法-Notice…要列完这个单子，恐怕整个服务器都装不下。还有一点不同的是英国D-Notice只是有要求的意味没有强制的意思，至于媒体遵不遵守是各家媒体自己的事。而在中国则是强制的事情，想想南方都市报。最出名的要算凤凰卫视的黄山迎客松画面了，想在十年前还可以自由收看的凤凰卫视台，慢慢的变为只有教育机构和政府机构“参考”收看，然后再变为一有“台”字出现或“独”字出现就变为黄山迎客松画面的经典图像。这里并不是说凤凰卫视有多么的右派或者是多么的好看，即使在香港它的收视率也是非常低的。只是十年过去了，我们的媒体不仅没有原地踏步，而是义无反顾的倒退了几米。


媒体的现状是只能说好不能说坏，橙子酸了也说是甜的。媒体的众口一词歌功颂德，致使人们被画在空中的大饼陶醉的不得了，一个劲儿的自大、满足。即使经历了一个个被戳穿的谎言后，又轻易的相信了另一个更大的骗局。就像是饿得前心贴后背的人在听别人说做鲍鱼宴时所拥有的满足。在股市上演高台跳水，CIP把7%远远甩在身后，失业率跳高破纪录后，人们马上又相信了政府会出来救市的言辞。拜托，画画饼也就算了，把“盗窃犯”拉出来守银行，真是连自己的“艳照”也要搭进去了。


纽约时报不惧卖国贼的罪名质疑菲尔普斯，中国媒体应该看齐纽约时报的精神，菲尔普斯和欧米茄？即使奥运会八冠王也要接受寻求真相的质疑。纽约时报应该授予新闻自由金牌。这种质疑的勇气尤为珍贵，特别是在我和朋友谈起奥运会开幕式上假唱的时候，有个朋友说“那个音乐总监就不能顾全大局不要把假唱说出来？”，听到这话，我感觉中国在奥运金牌榜上拿第一固然不错，但如果能拿到纽约时报式的“新闻自由金牌”才真正是强国时代的开始。[By Vincentspring]
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kiko</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-06-08 17:13:34</时间>
<影评>



这部电影告诉我们：


a.不要拿不属于自己的东西

前几天看了七宗罪，greed这个词一直在脑海中闪现，看完这部电影，发现greed真是要命的东西。几个人原本平常的生活都因贪念付出了代价（最后幸存那几个暂且不算），两个老头子丢了性命，晚年也没安享成，甚至赃款还没来得及花就被送上了西天，Dave和老妈做了告别，转眼就被残忍的虐死了，每个人都为自己做的那些不该做的事付出了代价。Eddie虽然没死，但亲眼见证了Dave一系列受虐外加被了解精神估计也受了刺激。至于最后的幸存者，只能说他们很幸运但是出来混总是要还的，谁又能知道以后发生什么呢。


b.男女思维真是不一样

在Terry后来回家之时，Wendy也算清楚的知道自己老公打劫了银行，这尼玛是犯罪阿，被抓住了是尼玛要判刑的阿，结果Wendy女士纠结且愤怒框了Terry一拳怒吼道你是不是跟她睡了！！女人永远无法忽视丈夫出轨这档子事儿，哪怕你老公有了生命危险有了入狱危险但是，弄明白他出没出轨永远是首要的。


c.千万别把贵重物品存进银行

看完这个我想基本上我不会把钱以外的东西存进银行，钱丢了银行会赔偿，各地人民币也没什么代购，那些稀奇古怪格外珍惜的还是跟床底下藏好了吧。把它们放在离开自己的地方本来就是种冒险。


d.要想人不知除非己莫为

整部电影，由公主的艳照流出开始了一系列的计划，其间牵扯了大量其他人的肮脏小秘密，国会议员的SM艳照，警察黑帮行贿受贿各种勾结，你可以肮脏，但肮脏了千万别留下证据。


e.做人要低调

不得不说Dave的死一部分是他自己作的。在银行门口看到色情行业老头子上前套近乎，还赶上对象是个智商高且记忆力不错的老头子，在银行劫案发生后一下子就想到了Dave，回想起他说过曾拍过自己的色情电影，锁定目标全不费工夫于是Dave小弟就这样丧命了。


f.妻子也许不是你最爱的人，但是是你最需要负责的人

电影中Terry与Martine各种眉来眼去心心相印还是没能抵过Terry多年的婚姻。显然，Terry与Martine相互爱慕，但当Martine提出想和Terry远走高飞时，Terry想着自己一个妻子两个女儿这个家庭时，还是冷静的选择了妻子，也许她不是最能给你激情的人，但是她的确是你最需要负责的人。


g.别太快单飞

坏人对付一个团队和单个成员的难度是相差很大的。同场景我想起了速度与激情5，那个算是将团队精神体现的淋漓紧致。那几个被杀害的人无一不是最急于离开团队自己享福的人，结局却事与愿违。所以说，时刻记住团队精神，尤其是干了这么一票极具冒险代价的事儿，别太早脱团，狼群都在外面等着你呢。


总体而言，这电影还算适合消遣，尤其是各种性感的英音，但其实细想，这拍得也算有点不伦不类，犯罪悬疑偶像英雄各种没有主题。但有了英音这致命的性感，也都可以忽略不计了。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-01 10:09:50</时间>
<影评>

据说电影原形源自真实事件，而故事起因到现在还是高度机密。电影拍的很有英式风格，主演杰森斯坦森演技在线，也很酷，情节很吸引人，有很多惊悚的理念，将深藏的腐败、贪污、堕落、谋杀和性丑闻赤裸裸展现给观众，部分对白挺有趣，画面有点暴力，只是银行抢得那么轻松，未免让人觉得有些讽刺，但总体还不错。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>没有名字</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-12 10:10:19</时间>
<影评>

片子看了好几年，细节都忘得七七八八。只是总在不经意想起martine最后那句：&quot;it was always you ,Terry.&quot;
不能释怀。
撇开那些阴谋丑闻，那样的背景，那样的年代，那样的相遇，那样的分离，好像一切风云变幻只是为了成就这一场艳遇。
Jason Statham变得完全不像印象中的风格，这么不潇洒，犹犹豫豫，斤斤计较，欲语还休。可是是否离绅士和流氓都远一点，反而给人更强的真实感？连那一吻都那么不干脆，犹疑的有些不可置信。
可是所有的热烈都在那一刻喷薄而出，好像瞬间把所有的幻想和欲望都燃尽。
所有那些闪躲的眼神，半途而止的对话，都掩藏不住心中暗流汹涌。势均力敌，谁也不能先让步。然而所有的压抑都徒劳无功。越是努力躲藏，越是无处可匿。
总是那样有一个错误的人，在错误的时空，越是心动，越是了解，就越是要远离。不管多么欲罢不能。
因为心动并不是生活。
生活是可爱的被阳光镀上金边洋娃娃似的孩子扑进怀里来喊着爸爸。生活是选择一个爱你的愿意为你牺牲一切的男人。生活是平稳的继续。生活是从喧闹的人群里走到你爱上的那个错误面前说再见。
martine温柔地站定，目光仍然闪烁而沉默，声音低低地说，&quot;it was always you, Terry.&quot; 轻描淡写，好像一场幻觉。
然后各自转身，回到自己happily ever after的生活，回到真实的生活里。
故事到此为止。
it was always you.
尽管从未释怀。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
