<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>敢死队 The Expendables</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p547574189.jpg</封面>
<导演>西尔维斯特·史泰龙</导演>
<演员>西尔维斯特·史泰龙 / 杰森·斯坦森 / 李连杰 / 杜夫·龙格尔 / 埃里克·罗伯茨 / 兰迪·库卓 / 阿诺·施瓦辛格 / 布鲁斯·威利斯 / 泰瑞·克鲁斯 / 米基·洛克 / 史蒂夫·奥斯汀 / 大卫·札亚斯 / 吉瑟勒尔·伊迪斯 / 查瑞丝玛·卡朋特 / 盖瑞·丹尼尔斯 / 汉克·阿莫斯 / 阿明·约瑟夫 / 森约·阿莫库 / 安东尼奥·罗德里戈·诺盖拉 / 安东尼奥·罗格里奥·诺盖拉 / R.A. 郎德尔 / 茨·耶普 / 普行修斯·盖瑞特 / 罗恩·苏雷尔斯 / 劳伦·琼斯 / 普拉泽雷斯·巴博萨 / 乔斯·瓦斯奎兹 / 丹尼尔·阿里亚斯 / 塔祖·卡尔瓦略 / 马西奥·罗沙里奥 / 卡德罗莎·奥娜·卡罗尔 / 罗德·卡瓦略 / 保罗·古斯塔沃 / 詹姆斯·兰德里·赫伯特 / 布拉德·雅各布维茨 / 托弗·琼斯 / 戴维·约瑟夫·马丁内斯</演员>
<简介>其貌不扬的退伍老兵巴尼·罗斯（西尔维斯特·史泰龙 Sylvester Stallone 饰）生活在城市的某个角落，事实上他却是一支特种兵的领袖，其麾下云集了李（杰森·斯坦森 Jason Statham 饰）、杨（李连杰 Jet Li 饰）等一众高手。正所谓艺高人胆大，只要酬金给足，再危险的任务也敢接。这天，来自中情局的教堂先生（布鲁斯·威利斯 Bruce Willis 饰）联系到巴尼，雇用他们前往位于南美的比莱纳岛，铲除与美国政府作对的独裁将军加尔萨（David Zayas 饰）。
                                    
                                　　由于任务艰险，巴尼和李先行探路，发现加尔萨与前中情局官员詹姆斯·门罗相互勾结，残酷压榨比莱纳岛的人民。不久巴尼和他的战友赶赴小岛，而更大的挑战正等待着这群骁勇的战士们……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>绿脚趾</作者>
<标题>肌肉改变世界</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-08-22 18:29:29</时间>
<影评>
        多少年后，我还清晰地记得自己第一次打飞机时那个房间的布置：巨幅的《First Blood》海报张贴在墙壁上，一不留神就能瞥见西尔维斯特·史泰龙那双硕大的牛眼——从此以后，我便患上了轻度早泄的毛病。


这是一个青春期荒诞的开场，像所有荷尔蒙分泌旺盛的男孩子一样，我每日和突如其来的性冲动做着艰苦卓绝的斗争，直到有一天，一个美妙绝伦的尤物走进我的视线——从遥远城市转学来的韩MM，她性感的薄唇顷刻之间占据我的心田，看着自己快要被那话儿涨破的裤裆，我暗暗发誓————一定要把这妞搞到手。


对一个十三岁少年来说，这种念头实在有些龌龊，也许韩MM本能注意到了这一点，所以她总是躲我远远的，有一天，好友菜花头鼓励我向韩MM表白。我俩在校门口一直等待韩MM放学，可最终的结局是我被韩MM十六岁的男友揍了一顿，头顶上隆起一个周长为2.6英寸的包。


我放弃了，因为韩MM的男友实在是个大块头，身高5尺7寸，体重至少130磅，而当时的我只是个5尺2寸的小丢丢，看了看他隆起的二头肌，我只得双手抱头蹲在了地上。


这次血的教训让我明白了一个道理：泡妞的成功几率和胳膊的围度成正比！从那时起，我用压岁钱买了一对大哑铃，整日苦练弯举，终于有一天，我的胳膊上渐次隆起了二头肌、三头肌、以及三角肌······


每一个猛男背后都有一段被虐的经历，西尔维斯特·史泰龙也不例外。15岁那年，史泰龙参加了一个邻居们举办的教会舞蹈活动，在那儿一个大个子狠狠地教训了他。在那个风雨交加的夜晚，小史泰龙抚摸着自己被打成"S”形的鼻梁暗暗发誓：我一定要练成一个牛逼哄哄的肌肉棒子！


十五年之后，一个牛逼哄哄的肌肉棒子诞生了！伴随着往日的纤细偶像保罗·纽曼、罗伯特·雷德福、华伦·比提相继老去，好莱坞史无前例地进入“肌肉男”时代。在史泰龙带领下，整个西方世界掀起狂热的健身浪潮，大家把锻造肌肉的活动称为"Bodybuilding"，男人们都想成为那个敞露胸肌，手持重机枪，在丛林中横行无忌的兰博形象，而有些人甚至为此服用类固醇，并注射硅胶。


在肌肉棒子最盛行的80、90年代，清晰的线条、硕大的肌肉块成为最能获得异性好感的因素之一。在世界肌肉联盟(World Muscle Union)1988年的调查报告中称：97%的受访者认为坚硬而厚实的三角肌和胸大肌是男性性感的标志。而世界房事协会（World Sex Association)针对三组分别以名牌装扮、漂亮脸孔以及强健身材作为抽样标准选取的测试结果显示：西方女性更热衷于同肌肉发达的男性做爱。在体育界，Bodybuilding也成为各种竞技体育的基础训练项目。NBA球员在过去的二十年中，平均身高保持不变（6英尺7英寸），但体重增长17磅，体脂含量则降低2.07%，而足球运动员的改变更加明显，2002年韩日世界杯，三甲球队球员平均体重比达到1.13（体重和身高的比值），而战绩最差的三只球队球员平均体重比只有0.84。所有这一切，都要归结于Bodybuilding的巨大效用。


然而同竞技场上有所不同，2000年之后，随着史泰龙、施瓦辛格、尚格云顿等一干银幕硬汉衰老、退隐，肌肉男的受欢迎程度急转直下。在西方世界，女人们越来越对傻大黑粗的肌肉棒子嗤之以鼻。而罗伯特·帕丁森、奥兰多·布鲁姆这样的粉面俊男则广受青睐。在世界房事协会的最新调查报告中显示：肌肉块对女性的性吸引力已经远远不及跑车洋房、名牌服饰以及漂亮脸蛋。


而在东方世界，5尺2寸的小丢丢们对肌肉的迷信早已被证明是个华丽丽的错误：中国女人从来不喜欢肌肉男，她们或者喜欢有肚腩且有实力的中年人、或者喜欢肤若凝脂的正太、而一幅蠢样的肌肉男——Never good~


所以在遭受韩MM前男友创痛的十年后，虽然我长到了5尺11寸（比史泰龙还高一寸），肌肉快要撑爆了T恤，但韩MM还是和一个大腹便便的中年男走了。你知道，当年那小子也绝不是用肱二头肌钓到MM的，他老爹是市里的公安局长，这才是令人目眩神迷的真相所在。


不久，《The Expendables》上映，对比当年第一次打飞机时造就我“早泄少年”美誉的《First Blood》海报，我凄凉地发现史泰龙越长越像钟镇涛了，虽然他的胳膊上尚有几块肌肉，但好像一使劲就能发现上面的硅胶痕迹。


我知道这个时代结束了，而我的青春期也行将结束。我没有太懊悔自己走上了一条肌肉男的不归路，毕竟，肌肉曾经改变了整个世界。


但是，肌肉真的改变了这个世界吗？


还是女人改变了肌肉


而金钱改变了女人




                        




                 ————编译自"World Muscle Union”09年特刊之《肌肉棒子传奇》

                 原作者： The Big Lebowski 
      </影评>
<有用数>498</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>图宾根木匠</作者>
<标题>《敢死队》：彪悍人生的标准解释</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-20 11:52:23</时间>
<影评>
        还是需要解释一下的——当州长腆着有些发福的肚子在一圈白光中闪现时，我这颗老男人的心立马小鹿乱撞起来。比起《终结者2018》里那个PS出来的水货，这回史爷爷请来的才是本尊。在我短暂的二十余年观影生涯中，这是第三次让我如此按捺不住的鸡冻（第一次是高中时头回看A片，第二次则是在和平影都看IMAX3D版的《阿凡达》）。老了，的确是老了，已经不拿“I’ll Be Back”说事了，州长在短暂的酱油时段中揶揄年过花甲的史泰龙爷爷“只喜欢钻丛林”，然后史爷爷便不动声色的回了句“丫想当总统”。州长转身便走，可怜我的电影青春，便埋葬在州长这彪悍的惊鸿一瞥中了。


还是需要解释一下的——这是一部标准的好莱坞动作片“国货”，充满了对激情澎湃的1980年代的致敬。自从万维网出现，好莱坞的动作戏路便一日千里的往信息战和互联网上转（《独立日》里居然用人类电脑病毒废了外星人的主机），而史爷爷的怀旧之旅彻底丢掉了二进制的那些娘娘腔玩意儿。硬桥硬马的杀将进去，谁的家伙大谁牛B。大碗喝酒，大块吃肉，大炮开兮轰他娘，管他什么物理定律，反正跟着史爷爷的都是好蛋，好蛋杀坏蛋天经地义，最多挨两记闷棍，擦伤下胸肌，流血流汗不流泪，掉皮掉肉不掉队。


还是需要解释一下的——麦克阿瑟有言：“老战士永不死，他们只是渐渐消失。”影坛悍将比老战士更V5，史爷爷烈士暮年，米基•洛克壮心不已，哪那么容易就消失的？《不可饶恕》告诉我们：牛仔还是老的辣；《敢死队》则告诉我们：硬汉同理可证。男人们骨子里都想要一场彪悍的人生，譬如像杰森•斯塔森一样先打歪情敌的鼻梁，然后在丫的胸口用匕首扎破一个篮球。做完这一切，再挥一挥衣袖，只带走自己的女人。


还是需要解释一下的——在后现代的忸怩社会里，两个男人走得近难免被人往Gay上议论，腐女们更是神佛不问，只要俩雄性凑近点，便能YY出一大堆情深深雨濛濛来。热兵器时代的钢铁搏杀一去不复返了，现在讲究经济为先、货币战争，阿德里安•布洛迪都开始演绎《新铁血战士》了，满身肌肉疙瘩的老男人们似乎没有了市场。但史爷爷给我们演绎了一场热兵器时代的古典男性情义，那是某种共用散兵坑的战友情怀。虽有杜夫•朗格看似无情的出卖，但虚晃一枪后内心还是义字为先。朋友想泡妞，哥几个便一同去慷慨赴死，真正的男人，从来不是一个人在战斗。女人们来了又走，唯有兄弟生死相随。


还是需要解释一下的——往远一点忽悠，人类在一神教宗教体系和泛灵论的自然神崇拜之前，还经历过漫长的“身体崇拜”时期。挺胸凸肚的孕妇和高耸入云的生殖器是原始人的长期膜拜对象，时光荏苒，沧海桑田，现代奥林匹克也失去了裸身涂橄榄油的彪悍原意，但硬汉形象和身体崇拜还是顽强的贯穿在我们的文化血液里。现在的肌肉男只限牛郎店和健美表演，但史爷爷带着《敢死队》再次向我们表明：肌肉是用来战斗的。男性气质，归根结底是雄性哺乳动物的气质，是独狼和狮王的做派。


还是需要解释一下的——人类社会进入现代时期以来，自由民主的理念要求每一个人都具备宽容、忍耐的德性，即使你认为对方是个傻X，你也得誓死捍卫傻X的权力。两千三百年前，亚历山大大帝一剑砍断了哥丹结，这种快意恩仇的行事方法想必也蛰伏在每一个热血男儿的心头。照施特劳斯的思路，这才是僭主贵族们解决问题的方式，是一去不复返的古代人的“美德”。现实生活越来越低俗而稳固，那就在《敢死队》里醉生梦死一回吧。看着满世界横行的傻X，真想跟泰瑞•克鲁斯似的端着挺AA-12 全给突突了。


还是需要解释一下的——史爷爷在神话自己时，也捎带手宣扬了一把冷战气息浓烈的美帝国主义霸权意识。开头就出来一堆戴着阿拉伯头巾的恐怖分子，末了还攻打了一个拉美风情浓郁的独裁小国，美国人进出别家国门如入无人之境，看来1983年的格林纳达给老美喂的心灵鸡汤现在仍然在起作用。


还是需要解释一下的——人心不古是全人类古已有之的嗟叹，再往下发展，恐怕人类的大脑会越来越重，但腹肌会越来越少。最后一个镜头，孔武有力的老男人们骑着哈雷摩托呼啸而出，我们分明能看到似乎一去不复返的机车骑士精神，史爷爷就这样用《敢死队》给自己的肱二头肌和男性铁血情怀一起写了篇祭文。


（南方网独家专稿，转载请注明出处）
      </影评>
<有用数>190</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>张小北</作者>
<标题>纯爷们从来不回头看爆炸</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-08-30 11:12:34</时间>
<影评>
        《敢死队》虽然在宣传时号称“九大纯爷们”首次聚集大银幕，但实际上大家都知道，除了路过打酱油的布鲁斯·威利斯和施瓦辛格州长外，剩下的老爷们里，不管是杰森·斯坦森还是李连杰，他们都只不过是映衬红花的绿叶。这部电影真正的红花，其实还是史泰龙。


身为一个64岁的老年人，史泰龙在《敢死队》这部电影里奉献出了很可能是他最后一次动作场面。当史泰龙驾驶着飞机消失在夕阳中，无论是对中国观众还是美国观众，他的这次谢幕，都意味着一个时代的结束。


从上世纪80年代起，史泰龙和施瓦辛格作为好莱坞两大肌肉动作男星，可谓红极一时。这两位肌肉男在最巅峰的时期，恰好赶上了好莱坞产业模式转型的年代，好莱坞电影市场开始向全球扩张，剧情简单粗暴、一味讲求视觉刺激的动作大片横扫全球电影市场。而与此同时，中国也正好迎来了改革开放的年代，史泰龙和施瓦辛格作为美国电影的代言人，通过黑漆漆的录像厅作为媒介，影响了整整一代中国观众的电影审美标准。现在年龄在三十岁以上的内地男性观众，基本上都是通过史泰龙和施瓦辛格认识了美国电影，以及树立了好莱坞式动作大片的评判标准。可以说，史泰龙此次通过《敢死队》的华丽谢幕，激发起了整整一代内地观众心中浪潮涌动的怀旧情结。


史泰龙虽然在1970年就已经出演了处女作《意大利军团》（The Italian Stallion），但他随后只是在各种影片中出演龙套（其中最有名的是伍迪·艾伦的《香蕉共和国》，史泰龙演一个在地铁里欺负伍迪·艾伦的小流氓，连句台词都没有）。一直到1976年，史泰龙自编自演的影片《洛奇》（Rocky）大获成功，获得两项奥斯卡奖（最佳影片、最佳导演），史泰龙本人也获得了最佳男主角和最佳编剧提名。


《洛奇》其实是一部低成本作者电影，讲述了一个标准的“美国梦”故事：一个出身于穷街陋巷的穷小子，依靠自己的努力，最终获得成功和爱情。身为一个面部神经麻痹患者，基本没法做出什么复杂表情的史泰龙，把洛奇这个沉默寡言的拳击手成功地和自己合而为一，从而塑造出了他个人电影历史上最成功的角色之一。


通过《洛奇》的成功，史泰龙顺应当时好莱坞电影的风潮，把自己转型成一个铁血硬汉，除了不断地拍摄《洛奇》系列的续集电影外，还自编、自导、自演了不少肌肉硬汉电影。但是真正让史泰龙红遍全球的，还是拍摄于1982年的《第一滴血》。


上世纪80年代，好莱坞出现了一种特殊类型的动作冒险片，从某种意义上来看，这种以《第一滴血》为典型代表的动作冒险片可谓空前绝后，此前此后都不会再出现了。所谓时势造英雄，在80年代全球冷战的大背景下，好莱坞面对弥漫全美国的冷战焦虑症，应运而生出冷战电影。与此同时，伴随冷战所激发的爱国情绪，好莱坞开始对越战题材产生了浓厚兴趣，这两种题材的碰撞，最后催生出了《第一滴血》可谓是顺理成章。


《第一滴血》和好莱坞之前的越战题材影片如《猎鹿人》等不同的是，它虽然也有反思战争的主题，但它最主要的卖点还是动作和暴力。由于本片的反战主题，上世纪80年代大陆曾经引进并公映过《第一滴血》，因此史泰龙可以说是内地观众最早接触到的美国动作电影明星。


其实就冷战和越战主题而言，《第一滴血2》才是这个系列中令人印象最为深刻的一部。蓝博在电影中替美国打赢了那场他们曾经输掉的战争，并救回了被政府抛弃在那片丛林中的同袍，还打败了邪恶的幕后黑手，简直是好莱坞越战“白日梦”的最集中体现。


值得一提的是，《第一滴血2》的编剧中还有当年初出茅庐的詹姆斯·卡梅隆。他在等待执导《终结者》的过程中，顺手写了《异形2》和《第一滴血2》的剧本（没错，所以他的外号叫“卡神”，当然我们更习惯称呼他叫“世界之王”）。不过后来在拍摄时这个剧本被严重缩水，战俘的故事和越南人的故事线索都被简化，省下来的时间自然是留给蓝博也就是史泰龙在银幕上耍酷。


《第一滴血》系列的主角“蓝博”和《洛奇》系列的主角“洛奇”，从此成为史泰龙行走江湖的护身法宝，每当他转型不成功或新片票房失利时，史泰龙就会将拍摄续集的计划提上议事日程。最后《第一滴血》拍了四部，《洛奇》则拍了七部（应该是6部，写错了），估计如果身体允许，脸皮也够厚，史泰龙很有可能会继续拍下去。


如果有观众是一路看着《第一滴血》系列长大的，那么他对《敢死队》一定不会陌生。作为一部主打肌肉、爆炸、枪战的电影，《敢死队》的故事最大的功能就是串联起那些动作场面，基本上和二十年前的那些电影如出一辙：单枪匹马的美国英雄，面对邪恶敌人的挑战，杀入重重危机，维护心目中的正义，挽救自己的良知，顺便拯救一个需要男人呵护的美女。


作为一部在故事层面被削弱到最大限度的动作电影，《敢死队》此次最大的卖点就是九大动作明星的集体怀旧出游。但实际上看过电影的观众会略有失望，不但史泰龙威猛不再，州长先生和布鲁斯·威利斯只是客串了一场（他们俩的戏份只用了6个小时就拍摄完了），甚至动作明星李连杰都有在里面混事的嫌疑。真正在里面负责动作场面的演员其实是最近几年的“好莱坞B级片之王”杰森·斯坦森（他也是本片中年龄最小的演员，不过也有38岁了）。


对于大批三十岁以上的男性观众来说，他们涌入影院最主要的目的估计就是为了怀旧和告别。作为中国电影市场化后培养出的第一批固定观影消费群体，这个以男性为主的三十岁以上观众群体，虽然正在逐渐从越来越年轻的电影消费主力群体中逐渐隐退，但对于《敢死队》这样一部主打怀旧和告别的男性荷尔蒙电影，这些正在慢慢变老的观众则用首周末7000万这个令人惊讶的票房数字傲然告诉我们：老男人永远不死，他们只是悄然远去。



</影评>
<有用数>151</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪落下的声音</作者>
<标题>史泰龙太帅了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-30 18:34:06</时间>
<影评>

真的超级好看，史泰龙真的帅！李连杰，真的超级超级帅！特效什么的真的做的超级好细节什么的真的是超级超级棒！史泰龙当导演也能拍出这么棒的电影啊！一堆硬汉既玩枪又能拳拳到肉的打架，哪个男人不想有他们那样的身材，老而弥坚。就喜欢这种从片头一直打到片尾的😁老年人们虽然岁数大了，打戏枪战部分一点都不含糊，很棒，依然喜欢杰森斯坦森，忒帅了👍本片作为该系列的首部，显然就是一种典型的西式情怀动作片，但是又有着独特的个性和强烈的蕴藉，大牌动作明星很多，角色的分配也很到位，场景刺激科技先进，但是剧情有点松散，如果剧情能紧凑点就更好。

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>仅以此文向所有的老屁股们致敬</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-28 19:26:23</时间>
<影评>
        小时候我家主卧室里有两个床头柜，左边那个是用来码录像带的，右边那个也是用来码录像带的。

左边那个柜子是我妈的，里面的录像带上一水小胡子帅哥搂着头发比伊更油亮的长发美女，右边那个柜子是我爸的，里面的录像带上一众大肌肉糙男搂着一把造型比伊更糙的枪。


彼时同班的男生都偷偷在课上画黄金圣衣，女生都会模仿那个不太好凹的造型同时很认真地说“代表月亮惩罚你”，我当时的智商决定了在放假的时候更多的是选择去翻右边那个床头柜。

到进入dvd时代，即我能看懂情节（而不单单是“故事”）的时候，基本上就只盯着左边的床头柜了。那里面换了一批没有胡子的帅哥和依然长发的美女，而右边那个床头柜里依旧是那几个糙男，只是怀里换了更糙的枪。

当时全中国正遭受着美国人“硕大便是美”的审美冲击。几个大腹便便的叔叔伯伯来家里玩，就兴致勃勃地一起看那些美国糙男端着美产糙枪在未必属于美国的地界上突突来突突去，一个个兴奋得“嗷嗷”叫，嘴上不外乎“男人就得块大，女人就得胸大”之类的话题，还常常送给我总有半人多高的巧克力棒，说是美国飞机场买的。

我从那时起就认定雄性物种的智商是相对偏低的，而美国男人又属于这种低智商生物当中比较笨的一种。


心理学上说男人把自己的雄性力量投射在那些糙男的身上，把自己的小弟弟投射在糙男使的糙枪身上，其基本思维定式是：只要自己的块大（==钱多），枪大且突突的声音响亮（==某功能强大），最后就能泡到胸大屁股大的美女。

所以其投射的枪常换，其yy的大胸亦常换，唯糙男不常换。第X滴血——终结者X——Die hard X，这三个系列就足够贯穿从我老爸到我（未来）老公的糙男代入史了。


而这电影史上最重要的，作为全世界无数小男生/大男人的心理投射所存在的殿堂级三大糙男，现在的三只殿堂级老屁股，居然能齐聚一堂互相开对方小弟弟的玩笑——这基本上跟超人，蝙蝠侠和蜘蛛侠一起去泡吧（当然泡的是gay吧）讨论下彼此的攻受属性（个人倾向于蝙蝠侠总攻蜘蛛人总受）一样属于理论上不应该存在的时刻啊——导演超有面子的。


我老爸的投射对象就是这位超有面子的Stallone大叔，这大概是我通过图画认得且记住的第一张外国人面孔。

这位大叔半裸着拿枪在树林里突突查理时我还在娘胎里玩羊水，所以我第一次看到此糙男出现在屏幕上的是vcd时代的《拆弹专家》。女主角是胸大骨架也大的Sharon Stone。

这两人在片中有一场让我非常好奇的肉搏戏，那年暑假里大概总有一个星期，当时压根连“三级片”这名词都还没听说过的我每天把这段戏来来回回快快慢慢的放，每次放都要惊叹一遍。

史大叔拿着大枪突突了这么多电影，我至今印象最深的仍然是他在浴室里死抓着看上去也很强壮的女主角的手（对此一招式我到现在还是不懂），摇动着他当时还很翘很紧实的屁股的那几分钟。

那没有对白没有情节看不清人脸的几分钟让我第一次意识到色调，剪辑，镜头的远近长短，取景角度这些电影语言的存在。也让我对长得大眼睛长睫毛其实很像小狗很可爱但总是做着苦大愁深表情端枪去突突别人的史大叔产生了非常微妙的感情。


史大叔的屁股是我记忆里无可取代的存在，我青春中的那一朵烟花。


如今属于史大叔的时代就和他那坚实饱满的屁股一样一去不复返了。不知道史大叔是不是意识到了这一点，所以带领一群老屁股们出来以史上阵容最豪华的B级片集体做了个谢幕。


这部电影整体氛围根本还是《加里森敢死队》（于是看到这个名词就知道我有多老了）时代的——无论是坏人的设定，任务的背景，人员的构成，变的大概只有武器先进了，突突的声音大了些，去突突的人和被突突的人都老了点。


但是史大叔拍这片有我的尊重。

因为我这人叔控，而且念旧，我是个旧情难忘而且喜欢执着的大叔的人。史大叔，Statham大叔，李大叔，还有龙套王“想当总统”的州长大叔，Willis大叔，都是些够老的老屁股（可惜没有尚格云顿，不然简直太齐全了），而这些老屁股们在新的时代里依然遵从着上世纪七十年代的原则，够执着。


老屁股原则一：

单打独斗的时候，无论再浪费时间再消耗力气需要再把镜头弄得晃一点掩饰他们已经不像过去那么灵活的事实，但只要能用肉搏的就坚决不用冷兵器，能用冷兵器的就坚决不用枪。当然到了要用枪的时候，能用大枪的绝对不用小枪


老屁股原则二：

肉搏的时候能耍花架子的时候就一定要耍（于是我们在此片中看到了各种格斗技固定法），用冷兵器的时候一定要耍个很摆的pose加上配合很屌的眼神（一刀切下头啊手啊什么的那绝对是晒技术的活儿），开枪的时候一定要凹出很专业的造型（关于此点请看史大叔），而且绝对绝对绝对不能露出被后座力弹到的怂样。


老屁股原则三：

真男人不打女人——可以推，但是扇巴掌挥拳头什么的属于绝对没档次的行为。杀一千个人，只要救一个女人他就是true man，救一千个人，只要打一下女人那就是个怂货——无论这个女人多讨打。


老屁股原则四：

救美眉不是为了泡美眉，救下美眉之后抱一抱，摞下两句“你好好照顾自己”就拍拍屁股走人那才是真潇洒。

同理，被美眉甩了之后仍然要给对方出头，把打美眉的怂货轻松放倒之后，摞下一句“你本应该等我的，因为我值得”就拍拍屁股走人才是真英雄（话说Stantham操着英国腔说这句话的时候太tmd帅了）


老屁股原则五：

突突根本不需要复杂的理由，一个不算很漂亮只要略有风情的美眉就足够了。

民族大义，国家机器，政治阴谋的什么都是狗屁。老子手下杀的人血流成河，刀下亡的魂尸堆成山。只要老子心里放不下，老子想去救人，深入虎穴又怎么样？对手是一支军队又怎么样？把一个岛都突突了又怎么样？


老屁股原则六：

朋友就是关键时候一句话不问，肯一起去送死的人。兄弟之间彼此踢个两脚，插个两刀，射个两枪都是小儿科，一起喝一杯没有过不去的事。


老屁股原则七：

车子一定开重机的，纹身一定画骷髅的，衣服一定皮夹克的，抽烟一定使烟斗的，听音乐一定重摇滚的，打起架来不能眨眼的。


老屁股原则八：

好汉不提当年勇，说得太认真就不豪气了，搞个满是沧桑感的笑话来讲讲还是可以的。比如你喜欢在树林里蹿啦，那个人想当总统啦，别看我个子小但最后我会赢的（当然在国产片里李连杰打大块头最后都是反败为胜的，但在实战格斗中这不是一个重量级的怎么打？）等等的。


我们现在这个时代，杀个人都是穿西装要先出示执照的，自己的搭档或者对手大boss很有可能就是个漂亮美眉，小男生把刘谦的海报贴在房间里当投射对象，像这群老屁股一样的糙男也只有我们这种念旧的人能体会到他们的好处了。


走出电影院的时候，我觉得自己有点耳鸣。以后屏幕上再没有这些老屁股了，这个世界是会多么的安静寂寞啊……。


因此，仅以此文，及这五星，代表一小撮曾经仰望迷恋着这些屁股长大的人，向所有的老屁股们，致敬
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>敢死的青春</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-21 08:51:43</时间>
<影评>
        其貌不扬的退伍老兵巴尼·罗斯（西尔维斯特·史泰龙 Sylvester Stallone 饰）生活在城市的某个角落，事实上他却是一支特种兵的领袖，其麾下云集了李（杰森·斯坦森 Jason Statham 饰）、杨（李连杰 Jet Li 饰）等一众高手。正所谓艺高人胆大，只要酬金给足，再危险的任务也敢接。这天，来自中情局的教堂先生（布鲁斯·威利斯 Bruce Willis 饰）联系到巴尼，雇用他们前往位于南美的比莱纳岛，铲除与美国政府作对的独裁将军加尔萨（David Zayas 饰）。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>砖头Ⓥ茅坑</作者>
<标题>录像厅时代的光荣与梦想</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-29 21:56:29</时间>
<影评>
        小学五年级，我开始注意身边女生渐渐鼓起来的胸脯，同时也学会了从家里偷钱。


那个下午，我攥着偷来的六块钱，跟大伟一起逃课去打游戏机。大伟跟我同班，当我战战兢兢地翻我爹的钱包的时候，他弄钱的手段是站在学校门口向其他孩子伸手。大伟发育得比我早，高壮、白胖，拳头大而硬，下手一向狠。


我们玩的是《魂斗罗》，在黑白电视机的屏幕上，游戏的片头画面一出来，时年十三岁的许大伟指着那两个像素块儿组成的人形说：看见没？前面那个叼着颗烟的叫施瓦辛格，后面那个叫史泰龙。大伟兴奋莫名，我则一片茫然，但他那张涨红了的脸让我印象深刻。


所以，当《敢死队》里施瓦辛格从一团光晕中出现，走向史大爷的时候，尽管州长没有光着膀子而像个中关村卖电脑的一样穿着西服打着领带，我还是立刻回到了那个属于红白机、二八车、四大天王以及录像厅的时代。


那时候录像厅无一例外地挂着厚重的布帘子，里面永远暗无天日、烟气弥漫。门口摆一对大音箱，白天是李小龙吼吼哈嘿的尖叫和史泰龙制造的爆炸；到了夜里，港产三级片里此起彼伏的娇喘和呻吟就灌满了整条街。夜晚荡女，白天硬汉，暴力和性在布帘后面纠缠不清。那时我对白天的录像厅完全不感兴趣，只有黑夜里的旖旎春光才真正让我魂牵梦绕。大伟则跟我正相反，他可以放肆地逃课钻进录像厅泡上一天，晚上回家吃饭睡觉打游戏。


像那时候很多男孩子一样，大伟的房间墙上也贴着《第一滴血》的海报，史泰龙手端带穿甲弹的M60机枪俾睨天下。《战争之王》里那个黑衙内热切地对尼古拉斯•凯奇扮演的军火贩子说：“你能给我找到兰博那把枪么？”我就笑了，我知道这又是个被史大爷的疙瘩肉迷了心窍的家伙。史泰龙明火执仗，就这么大刀阔斧地闯进所有第三世界男孩的的房间里去。占领他们的墙壁和梦想，并早在他们遗精之前就代替父亲告诉他们何谓男人。


我惊喜地发现，《敢死队》里的男人还是十几年前的定义：他们骑哈雷，玩儿飞刀（不是酒吧里那种飞镖），浑身肌肉虬结，遍体纹身。不但敢想，而且敢做；不但敢做，而且敢当。拿着冷热兵器或是只凭一双拳头，拳拳到肉刀刀见血，一路掩杀过去从不回头看爆炸。唯一能让他们停下脚步的是大胸脯的姑娘，唯一让他们黯然伤怀的是当年一个散兵坑里的弟兄。


上了中学我就很少再见到大伟。你知道，中学从来都是个比拼荷尔蒙分泌程度的地方，大家野蛮生长，一切靠拳头说话。当时我面色苍白手脚纤细，身边不要说兄弟，连个能说话的都没有。所以我只好在老师眼皮底下如坐针毡，学着如何去做个好学生。大伟则在校门外摸爬滚打，在学校操场上打熬筋骨。据说这厮真正做到了《古惑仔》里说的：义气、够狠、兄弟多。


史泰龙的兄弟也很多，在《敢死队》他终于放弃了单打独斗开始讲究团队协作。打仗亲兄弟，泡妞兄弟兵。一众银幕硬汉见了史泰龙纳头便拜，甘心情愿齐聚其麾下，不但老中青三结合，而且亚非拉大一统。能让杰森•斯坦恩这等粗豪汉子心甘情愿当绿叶的，放眼天下除了我史家爷爷还能有谁。


我相信没人会注意史泰龙的拳脚，因为没人把电影当真，也没人会想到这些动作和自己能有什么关系。但是十几岁的大伟注意到了。他告诉过我，打架最狠的招数不是拿拳头打脸，那是最笨的。最狠的是用膝盖顶肚子。中学时我只见过一次他动手，我看着他猛地一抬腿，对面那个小子就软绵绵地倒下，痛苦地捂着肚子在地上蜷成一团。当史泰龙抬腿便放展了一个杂兵的时候，他不会想到这个他简单的动作十几年前曾让一个中国少年纵横街头。


后来我去上大学，彻底跟大伟断了联系，只是从朋友那里断断续续听到他的消息。我蹲在教室里苦读考研单词的时候，大伟在领着兄弟在街边跟人好勇斗狠；我满头大汗地解开姑娘的内衣的时候，大伟已经罩着好几个夜店了。总之这几年，他人挡杀人佛挡杀佛，我则人挡磕头佛挡烧香。


我最后一次看见大伟是在街边的电线杆上。通缉令上分明有大伟那张已经有些狰狞的脸。这次大伟他们闹得太大，惊动了省里，大伟的拳头和兄弟都不能阻止他要吃几年牢饭这个事实。等大伟出来的时候，我得告诉他，这个社会已经不是凭拳头就能杀开一条血路的时候了。我们的前面是挺着肚腩、头发稀少，真理与大权同时在握的中年男人；我们身后是眼波温柔、手指白净，会编程学会计戴眼镜的九零后小弟。而你我，夹在中间，青黄不接、走投无路。


尽管如此，还是会有无数人涌进电影院，看史泰龙快意恩仇大杀四方。男孩们学会了如何给金融衍生品做定价分析，也学会了数据结构工程力学。可他们既对单打独斗所需的力量和技巧一无所知，又欠缺拉帮结伙所需的智慧和胸怀。在短短一个多小时里，男人们的街头青春回光返照。史泰龙还是当年那个出现在你卧室墙上的硬汉，他依旧居高临下，鄙视你的生活，让你心怀憧憬。我们不停地被社会规训与惩罚，但身穿白盔白甲，手持板刀、钢鞭、洋枪和三尖两刃刀，大碗喝酒大块吃肉，这样的理想总在我和朋友们酒后被反复提及。


我手持钢鞭将你打。


================

参考：

http://blog.caijing.com.cn/expert_article-151401-32931.shtml

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>U盘得了AutoRun自己跑了</作者>
<标题>史大爷和他的最后的糙爷们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-24 00:46:39</时间>
<影评>
        昨天在发烧的迷糊状态下看了《敢死队》，甚是欣慰。 


《敢死队》颜射了这个不断变娘，性别模糊的世界一脸凶猛的男性荷尔蒙，作为一个标准的雄性动物，我完全无法接受屏幕上蹦跶的那些瓜子脸，戴美瞳，下巴比曾哥还光滑，说起护肤品比我媳妇儿还头头是道的“男孩”们，你们把裤裆里的鸡巴夹起来就能装凤姐了。 


CG横行，史泰龙已过耳顺之年，布鲁斯威利斯的鱼尾纹让人黯然心碎，施瓦辛格被财政赤字搞得焦头烂额，李连杰转型成了《海洋天堂》的爱心爹地，硬桥硬马的爷们也只有杰森斯坦森这个大光头在B级片里乱造了，所以史泰龙大爷把这一堆肌肉发达的爷们凑到一块儿的时候，《敢死队》并不为人看好，毕竟史泰龙最近的作品都是票房毒药。 


但《敢死队》的感觉太棒了，完全是八十年代那种动作片的完美回归，故事背景异常简单， 


一帮没心没肺的老爷们被行动目标的女儿触发了心里若有若无的情愫，接着就是摧毁敌人，杀人如麻，和心爱的姑娘擦肩而过。 


动作场面是主菜，史大爷六十四岁的身材让多少年轻小伙子情何以堪，追飞机那段绝对是好莱坞“最后一分钟营救“的教科书般重现，扒着舱门就飞起来了。再说他们的那架飞机，复古范儿，双螺旋桨水上飞机，刷着全球环保组织的马甲，就天生是那种电影中才能出现的飞机。 


为了一个一面之缘的女人，掉转机头，冲入敌阵，在《怒火攻心》中我就成杰森斯坦森迷了，这哥们早年真的在街头混过，所以骨子里就有那股邪劲儿，配上他那种沙沙的嗓音，杰森斯坦森已经成为动作影星的中坚。《敢死队》里他真的在几百米的高空从机舱里出来，戴上墨镜，跟史大爷打了OK的手势，架上机枪就这么干上了，没有替身，只有被风吹起的坚硬的身体曲线。史泰龙当时觉得这个动作太危险，就跟杰森提了一下，也没指望他能上，结果这爷们说：我试试呗。啧啧啧啧，纯爷们。最重要的是他在里头还有个相好的姑娘，这爷们在里头狠揍情敌的那段太让人心情舒畅了，揍完还对姑娘一斜眼说，爷并不完美，但值得你等。说完姑娘就跨上了他的摩托，消失在道路的尽头。哥哥我难不成是爱上他了吧。 


史大爷说，不成，我要回岛上去救姑娘，我一人去，跟你们没关系。李连杰默默地坐上了史大爷的车，我刚被感动一点儿，结果李连杰说，我要多分点儿银子。史大爷说，为啥呀？李连杰说，因为我腿短。这是神马理由啊！！！！！！！坑爹呐这是！！！！！！！！照这么说，我是不是也该跟领导提要求多加点儿工资来着。。。。。。 


当史大爷踏上飞机的时候，所有的爷们都在飞机上等他了，接着我就在座椅上选了个最舒服的姿势等着他们去菊爆坏人的巢穴了，总而言之打得非常漂亮，有些镜头也很血腥，类似一脚劈腿踢断坏人的颈椎什么的，让你全身每一个毛孔都洋溢着最原始的暴力快感。这是让你早这个文明到让人感到无奈的社会里最安全的释放方式。《敢死队》以一种古典的暴力美感来向那个简单的理想的时代致敬，也是那些老去的动作巨星给自己谱写的最后一曲悲壮的雄性挽歌。 


我们在这个重度污染的星球上，无法阻止我们精子活力的降低。 


时至今日，它们的含量只有一百年前男性的三分之一。 


我们阻止不了这个娘化的世界。 


我们只能怀念。 
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙笑</作者>
<标题>《敢死队》：巨星时代最后的激情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-19 21:55:26</时间>
<影评>
        Solo lau/文


        不知道《敢死队》里的那些硬朗面孔曾经让多少影迷血脉贲张，他们都是银幕上最热血的硬汉，先不谈电影质量如何，单只诸位孤胆英雄齐聚一堂，就足够让人激动的。常听人说情怀是无效信，但如果你是一位动作片影迷，当自己坐在影院看到一位位巨星惊艳亮相的时候，内心能真的那么平静吗？

        

        提及电影《敢死队》不禁想起了另一部电影《打擂台》，同样是情怀之作，但后者是老骥伏枥那般，有种英雄迟暮的宿命感，前者却是快意人生的豪气。东西方两种人生观的差异显而易见。中国人天生就有一种悲天悯人的情感，连圣人面对河流都说出“逝者如斯夫，不舍昼夜”，更何况我们呢。人至暮年，大都会有些伤感。不过也正因如此，中国人才更加重视自己对于生命的领悟。

        

        而史泰龙这帮大叔们虽然一脸皱纹了，但一如以往作品中那样热血，为了救一个与自己无关的女孩直接深入虎穴。这就是西方人追求自由的天性，正如织田信长最喜欢的那首歌一样，明知“人生五十年，看世事梦幻似水”，仍然有“海天之内，岂有长生不灭者”的雄心。所以《敢死队》最感人的地方不是故事，而是一群老牌巨星快到了打不动的时候，仍然表现出一种无畏的兴奋状态。我羡慕他们，不知道自己到了那般年纪是否能像这帮老硬汉一样保持激情。

        

        其实电影《敢死队》的故事很俗套，还是这些巨星之前演惯了的英雄救美套路，虽然对于女主角的定位从情人变换成了反暴力女性，但依然没有摆脱女性角色在银幕上的柔弱特质，仍是一个“被看”“被拯救”的小线索而已。几位敢死队员救一个女孩从而达到自我救赎的设计虽然较之以往的动作片会深刻一点，但情节仍然显得有些儿戏化。不过这本就是专属于玩性不改的老家伙们的一场激情party，也无所谓了。

        

        出人意料的是《敢死队》的暴力场面居然如此生猛，几个人凭借出色的身手和配合干掉了几百号人这种戏虽然看过《黑客帝国》的影迷都会见怪不怪，但由这帮巨星一招一式地演出来意义就不一样了。最后的决战场面无论是场面还是动作戏都很火爆，今年的动作片真有意思，先是《天龙特攻队》上演坦克打飞机，这里又让史泰龙拿西部快枪打爆炸弹。

        

        最搞笑的是阿诺州长和史泰龙的那段幽默对手戏，一看就不禁想起了当年两位动作巨星针锋相对，佳作不断的豪情时代，而最后一句“他想做总统”更是令观众捧腹。李连杰估计是又想着借电影宣传“壹基金”，一再强调自己没钱，而光头杰森斯坦森几乎成为整部电影最抢眼的人物，陈木胜真该跟他学学那一手惊艳的飞刀绝技。

        

        看完电影就在想一个问题，当《敢死队》里这帮动作巨星有朝一日真的再也打不动纷纷落幕的时候，影迷们还能看到令自己内心激荡的动作猛片吗？再看看史泰龙那松弛的肌肉和龙格尔的皱纹，难道《敢死队》就是巨星时代最后的激情吗？

        

        

        
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<标题>我的期待理由</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-12 14:14:51</时间>
<影评>
           史泰龙自编自导，找了一帮硬汉子撑场，要夸老人家一句：不容易。63岁，这绝对是及格的分数。还得给他竖个大拇指，真是“老奸巨猾”。


  给你一堆符号，休.杰克曼、裘德洛、成龙、李连杰、杰森.斯塔森、杰拉德.巴特勒、詹姆斯.麦克沃伊、斯科特.斯比德曼、米基.洛克、泰利.克鲁斯、兰迪.库卓、史蒂文.西格尔、埃里克.罗伯茨等。你要找出几个人，从年龄气质及硬汉形象上考量，当然最重要的是在保证票房的前提下，能省钱最好。于是把田忌赛马的策略运用上，就有了这么几个人。相信如我一般博爱的人一定大有人在，以妇人之见，谁都不要舍。当然，这只是我一家胡言，也许错怪了史老。


    简单说说我关注的几位猩猩。


    杰森.斯坦森靠《the transporter》上位，在好莱坞应属于B级Star。也算有远见，逐步生练出一身肌肉，没休.杰克曼那么人见人爱花见花开，但一个口哨也能赚几个MM的回眸一笑。已经没时间重新回炉打造成李连杰那样的硬功夫了，但人家够努力，对功夫也有acting方面的天赋，元奎对他就有过一番褒奖。所以此次出演，不会成为转折点，也能保守地稳住自己的地盘。看似吃老本，其实已经在上升了。


   李连杰，最近娱乐八卦说他老人家不谈慈善只谈电影。蛰伏一段时间，回归是正常的。但大家似乎更关注《新少林寺》存在与否，很少谈及此片。海报上的李施主拿着一把枪，真希望那是把射出飞镖的独门暗器。不知道这一次功夫皇帝的功夫在西方又是怎个亮法？


   兰迪.库卓和米基洛克，一位是UFC重量级冠军，真的摔跤王。另一位是成功塑造了摔跤王的职业演员，当然他的摔跤底子也是专业级别的。关于那位外号美国队长的兰迪库卓，他的fans一定很期待。而米基洛克，他报恩的态度也令影迷感动，为他捧场也许是相似的情感找到了同一振源产生了共振吧。 



   最新资讯，布鲁斯威利和施瓦辛格不计报酬要加盟此片，肯定是客串，但都带着对史老的敬意。大家惊呼，这就是男人的友情，如影片中惺惺相惜的硬汉。这里可能没有报恩不报恩这样煽情的噱头，毕竟年华似水，英雄惜英雄，情结是自然的，而且顺水推舟也是立足江湖的技巧，混江湖的哪个不懂？


   泰利.克鲁斯，相当看好他。可是，那句“天将降大任于斯人也，必先苦其心志”一定也在他身上施了咒。除了在美剧人人都恨克里斯里让他过足了戏瘾，大银幕上境遇很蹩脚。倒是常露脸，但往往一瞟而过。最新《Gamer》里，以为他能多争取几分钟，结果还是一样，谁会在乎一个杀手甲的命运？还好能秀秀胸肌，也算不白露。至于这部片子，也不能奢望了。


   感性一下，说说现实中的泰利.克鲁斯，结婚二十多年，有孩子有老婆，没离婚，生活很幸福，这对一个艺人不容易。泰利.克鲁斯是西密西根大学的高材生，得过大学奖学金，曾经是职业Football Player。做过Designer，做过Painter，后来做了演员，做任何事都认真对待。别看块头大，但身体灵活，节奏感特别强，像当年的甄子丹一样，他还是跳机械霹雳舞的高手。最重要的是，一些黑人身上有的毛病此公都没有，是个讲文明讲礼貌，不欺负人的大块头。


   总的来说，这部剧里的明星不少。不冲着老英雄兰博，就算对猩猩们图个认脸，也会等着瞧瞧啦。


                                   于：2009-12-12




补写：



《敢死队》差点忘了它的美国国籍


        对我而言，电影有没有故事性，直接影响我的看片食欲。因为没期待《敢死队》能用骨感、硬性的粗线条勾勒出一幅柔和细腻的工笔画，所以，在过后的回味中能牵着一条英雄救美的主线闯出打打杀杀的战场，脑海中留有清晰的故事痕迹，算这笔账，看过电影，也就觉赚了！

        

        别说这想法太过儿女情长了。咱知道这盘菜是给哪些迷、哪些粉儿准备的。最好满眼都是刀光剑影，还要让子弹飞，噼里啪啦不绝于耳，只管打，少废话，别给人喘息的功夫，一战到终点。可是，另一份新意就设置在此，因为它的分量不重也不轻，便给纯暴力加上了一点醒目的花边。

        

        幕后权力较量，窝里斗，卸磨杀驴，以正义的名义讨伐恐怖军阀等等，甭管傍的是哪门哪派？举着的大旗能否飘扬？这都是幌子，真相是，为了老大哥的黄昏恋，兄弟们赴汤蹈火，在所不辞。至于李施主为美刀为家庭卖命，到哪儿都谈钱，这个咱就不讨论了，能理解活着挺不容易的，当然纯属“意外”也不定。

        

        我所要肯定的就是故事内容，面上不新颖没创意也好，里子营养不良也罢，本片在玩暴力的过程中，没打昏了头，后面撑起来了，这就好。而一号女配角墨西哥美女吉瑟勒尔也很抢戏，有种石缝里冒出一朵小花的惊艳。在剧里不仅夫唱妇随，与史老前后呼应了“打死我也不说”的革命烈士精神，尽显她存在的意义。难得的是她这个加速战斗激情的油门不是摆设，也是个会功夫的花瓶，一面影响着壮士们的战斗步伐，一面扭转着战斗的实际意义。男人们的领地，她高频亮相，那话怎么说来着？反正男人征服了天下，任务还没完。

        

        当然，在肯定故事的同时，也会冷静看待剧情的不足。除了史老跟杰森满场转，在中间段，其他的队员明显有翘班的迹象。就算是逐一展现人物背景，试图把群戏的框架支起来，这手法对系列剧没大碍，对电影肯定有影响，比较《洛奇》史老编剧的功力在此片中表现得并不那么顺手。虽然有几处对白很幽默很讽刺，比如教堂里三兄弟的对话，令人印象深刻，就差搬来“planet hollywood”，把台词改成有关酒店管理的内容了。再比如跟接头人桑德拉照面时的扯皮，等等。但始终掩盖不了其他某处冷场，某处苍白，某处累赘的问题。看这片时，我想起了个人。史老爷子要是叫来昆汀帮他搞一些耍嘴皮子的段子出来，估计会有另一种效果，只要收住话匣子，至少能使剧情更饱满，人物更鲜活。抱歉，天马行空了！

        

        都说《敢死队》不靠CG，要的是拳拳到肉，以绝对的功夫技艺呈现男人的力量本色，并且大大方方地卷起了“借鉴”的复古风，让人有穿越到八九十年代的感觉。是我龟毛？我总觉史老未尽全力，这个跟投资多少，属于哪个级别无关，是导演执行力及掌控力的问题，摄影技法也不够凝重完美，场面控制住了，但细节就毛糙了，想剪辑得火爆凶猛，出来的效果就有点Rush，有些意犹未尽的遗憾。同时，也能感受到他在影片风格定位上左右摇摆、力不从心。要八十年代纯朴的硬功夫？还是展现与时俱进的新暴力？矛盾！回归得不够洒脱，剥离得不够干脆。可能是我错了！我忘了《敢死队》是好莱坞动作片，忘了它的美国国籍。

        

        和老派瞎聊，我说杰森帮女友出气的那场打得神道，像狂风扫落叶，我不太感冒，但扎篮球还不错。派先生则认为“畏手畏脚”一直是好莱坞传统暴力片摆脱不了的阴影，画面色彩，暴力羽化，要符合美国人的口味就要顾及很多，他是不看好这小段的表现的。对他而言有日本电影《必杀拳》中某类似桥段的先入为主，用他的话来说，史泰龙不避讳怀旧、借鉴、模仿，那何不一竿子到底，打爆了事。看客也不用绷着激动的心情，克制自己的情绪。

        

        在本片中，可能很多武斗的场面都没到可达到的最高境界，武术、空手道、摔跤、跆拳道、柔道、健美（大块头特型）等等，加之飞机、大炮、先进枪械、飞镖，可调度的劳动力，资源如此丰富，却留下了些打酱油，急着收工回家的感觉，是不是有点浪费资源了？米基洛克回忆那段也很“主旋律”，这老头的面相就能唬人，干嘛不利用呢？替泰瑞.克鲁斯抱不平，要说大部分都是有褶子的昔日老英雄了，泰瑞还抓着“青春”的尾巴呢，瞧他一身肌肉，只驾驭一杆枪炮，史老是没深挖掘新人的潜力呀！

        

        关于此片的动作戏，大部分影迷觉得恢宏、强大、完美。我不是挑刺，还是遗憾的问题。对于动作片，显然全剧总武指的存在很重要，是高手，就能设计出风格多样但会连贯相容的精彩。老派对邵氏功夫电影是有深厚感情的，新近的他也不歧视，我就是菜鸟了，但我们竟然不谋而合。看这片时，同时想到了另一个人，洪金宝。不好意思，又天马行空了！

        

        我的胡言乱语，但愿没让喜欢《敢死队》的朋友跳脚。虽然在这儿小小抱怨了一下，但我还是会承认这部影片的成功。我给《敢死队》四颗星，不为别的，为史泰龙在此片中倾注的心力与诚意。把剧情结构的问题放一边，本该极其骄傲的、已过花甲的史老，没玩个人英雄主义，尽量为各路壮士铺路搭台，这是让人感动的。还有他在编写如此老套的剧情中，恰到好处地给了女配角可发挥的空间，我记得的《敢死队》，除了打打杀杀，还有一段异域恋情。更重要的是，执着，拼命，敬业，了不起！

        

                              于2010-8-29


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>