<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>甘地传 Gandhi</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2193944770.jpg</封面>
<导演>理查德·阿滕伯勒</导演>
<演员>本·金斯利 / 坎迪斯·伯根 / 爱德华·福克斯 / 约翰·吉尔古德 / 约翰·米尔斯 / 马丁·辛 / 丹尼尔·戴-刘易斯</演员>
<简介>本片记录了印度圣雄甘地史诗般传奇伟大的一生。1893年，24岁的甘地（本•金斯利 Ben Kingsley 饰）受邀前往南非任律师职，决心在当地带领印度移民开展非暴力不合作的抗议活动，并因此入狱。出狱后甘地回到祖国，在三八朗地区建立了高僧修行所，加入了国大党领导的印度独立运动，宣传非暴力不合作的斗争理念。运动中甘地曾四次入狱；在其不懈努力及国大党的带领下，印度独立终于提上议事日程，甘地也于1931年赴伦敦参加商讨独立的圆桌会议。然而随着独立的临近，印度国内穆斯林与印度教人民之间的宗教矛盾日益突出，甘地的非暴力不合作理念又面临着更为严峻的新挑战……
                                    
                                　　本片获1982年奥斯卡最佳影片，最佳导演（理查德•阿滕伯勒Richard Attenborough），最佳男演员（本•金斯利），最佳原创剧本，最佳艺术指导，最佳摄影，最佳服装设计和最佳剪辑共八项大奖，并获奥斯卡最佳化妆，最佳电影音乐和最佳音效三项提名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-09-10 07:34:11</时间>
<影评>
        印度圣雄甘地24岁时在南非就提出了“非暴力，不合作”的民权斗争理念。比起历史上血溅疆场你死我活的正面冲突抗争，他的方法消极得近乎天方夜谭；但就是这样一个貌似不合理的斗争方法，却在印度独立运动中取得空前成功，震动整个西方世界。


甘地的“非暴力”斗争主要用来对抗不合理的社会法律制度。他在南非带头烧毁良民证，拒绝打指纹，在印度公然对抗英政府的食盐公卖私自制私盐。在三八朗地区被捕后，被法庭喝令离开三八朗，甘地不自辩，不服从，直言自己是知法犯法，甘愿坐牢。后来在冲击达拉撒纳食盐厂行动中，他的追随者们一排一排走上前直面守卫警察的大棒，一个个被打得头破血流滚下田埂。一排倒下了，妇女接应包扎，下一排再义无反顾的冲上去，毫不反抗，悲壮的迎接血的洗礼。


甘地的“非暴力，不合作”理念的中心是用自我牺牲的行动反衬统治者压迫者的残暴丑陋，用高尚对比卑贱，让对方自行醒悟从而幡然悔改。这与基督教的“打完左脸打右脸”和佛教的“我不入地狱谁入地狱”做法非常相似。不同的是，后者是比喻，甘地则是血的实践。从电影的短暂描述中分析，这种与人的本能反应完全逆向而为的民权斗争方法之所以能起作用，主要有两个前提条件：一是媒体的自由报道；二是英国政府的面子。


不管是南非还是印度，英国政府都自诩其殖民为对方带来了先进的经济发展模式与文明的生活方式，“文明”（civilization）是日不落帝国在全世界面前打出的王牌，不管背地里怎么偷鸡摸狗烧杀抢掠，表面上总得正襟危坐仪容严谨各处小节一丝不苟，才能代表皇室之尊文明之邦。老舍先生在《四世同堂》里刻画了一个在“老英国府”谋差事的假洋鬼子丁约翰，他并不了解英国，但英国人的做派可学得兢兢业业，就是送个信也右手背后，左手高举托盘搞得极有风采，翩然来去形同舞蹈。


面对这样一个崇尚“文明”讲道理的政府，你若比他还文明，还人道，且被宣扬得全世界皆知，搞得他下不了台，那斗争的目的便达到了。但美国摄影记者玛格丽特·伯克·怀特曾问过甘地，面对纳粹政府之流的集权专政，“非暴力不合作”也是最好的斗争方法吗？


甘地的回答是贯穿全片的名言：“当我绝望时，我会想起，在历史上只有真理和爱能得胜。历史上有很多暴君和凶手，在短期内或许是所向无敌的，但他们终究总会失败，好好想一想，永远都是这样。”


甘地的回答是超越生死的高度。在他看来，犹太人面对纳粹的屠杀，甘心赴死更能让敌人们最终明白什么叫做人性与尊严；逃离巴勒斯坦的难民也该面对阿拉伯人的枪口自觉挺起胸膛接受子弹，哪怕在黑海中被淹死也好过竖起中指暴力反抗。


我觉得甘地自我牺牲的人性尊严理念在某种程度上很有道理，或者说，是一种信仰。甘地终生食素禁欲，奉行非物质主义的极简生活，自己纺线织布，对精神层面的追求早已超越了物质的温饱。在这种情况下，人的躯体只是一个暂时借住的皮囊，精神上的完满才是最终衡量人生意义的标尺。对于这种信仰来说，生并没有那么重要，死也没有无比可怕，多活一天与少活一天区别并不显著。在印度独立运动中，甘地曾四次绝食。电影中强调的两次，一次是1922年为了平息印度平民针对英国执法人员的暴力事件，一次是独立临近后，印度国内穆斯林与印度教人民之间的宗教矛盾日益突出，甘地为了平息蔓延全国的宗教仇杀，执意绝食直至所有暴力武斗全部停息。可以说，在推行“非暴力”理念的过程中，甘地绝对身体力行，走在前列。也正是他甘愿自我牺牲的行动，印证了他的信仰，将原本最为孱弱的精神力量推至无穷，竟能影响印度全国，乃至整个西方世界，堪称“圣雄”。


但这种超越生死的信仰，在实践上却困难重重。先不说面对危险镇定自若大义赴死有多么不符合生物本能，就是自由媒体+面子政府两条就能把一大批地区拉下马了。北朝鲜在单方面撕毁核不扩散条约的时候考虑过面子吗？苏丹总统巴希尔被国际刑事法庭指控犯下十项种族灭绝罪后一怒之下把十三个外国援助组织踢出国境，并关闭三个国内援助机构，最后遭殃的还是达富尔难民。


那么“非暴力”的反面是否一定就是暴力？


我觉得也不尽然。甘地的“非暴力，不合作”尽管太纯粹极端缺乏广泛实践意义，但有一点我坚信不疑：以暴制暴会使反抗者们降格到与损害者同样的洼地，而通过暴力反抗终于建立起来的新政权因为亲自领教过暴力手段的便捷直观，今后会很难自我制约——由上自下的暴力统治比起以下犯上的暴力反抗可要容易得多。正所谓冤冤相报，无止无休。


如果把甘地式自我牺牲的“非暴力”与暴力这两种极端都排除的话，民权运动似乎只剩下了法律维权这一条路。但这又回到了甘地民权运动的初始问题：如果在位的法律本身是不公正的，要反对的正是一个不公正的社会准则，该怎么办？


也许美国的同性恋民权运动可以作为一种参考。


1971年美国公民自由联盟明尼苏达州的Michael Wetherbee在州最高法院法庭上争辩州宪法应给予同性配偶以婚姻权利的时候，一位法官干脆转过身去不看Michael Wetherbee以示鄙夷；三十七年后，康涅狄格州，爱荷华州，佛蒙特州，缅因州，新罕布什尔州都宣布同性婚姻合法或拒绝同性婚姻权违宪，新泽西州与纽约州也正向着这个方向前进。David Cole在2009年七月的《纽约书评》“同性未来”一文中分析，造成这种转变的的一个关键原因是同性恋民权组织策略的正确：在法律上避免相对保守的联邦法院，采取从州到州的斗争路线；避免激进的一步登天式斗争方法，采取策略性的小规模蚕食，从人权基点出发，先取消同性恋行为的非法性，再为同性恋人士争取相同的公民权益，随后建立“民事结合”的概念，并赋予同性夫妻除“婚姻”名号之外的所有相关权益，直到最后，州最高法院会发现“婚姻”与“民事结合”除了名号的区别外再无任何实质区别，在法律上维护一个反对另一个，只能是歧视的体现。


这个策略在美国能够成功，有赖于美国宪法的实效性。美国最高法院1996年曾陈述过宪法的历史“就是向一度被忽视被排除的人群提供宪法权益与保护的历史”。但若一个国家没有宪法或架空宪法，政府不保护公民的宪法权利，那么分步骤蚕食的策略性民权斗争恐怕依然行不通。


难道“非暴力”的反面依然只能是暴力吗？在一个缺乏宪法保护的国家，面对暴政独裁及不合理的社会秩序，是否还存在另一条非暴力的文明抗争途径？我不知道。深思下去只觉得人类文明进程举步维艰，处处皆苦难。


万幸的是，苦难中也总有甘地，有十二月革命党人，有马丁·路德金的点点星光照耀，并非彻骨黑暗；而他们似乎一直都在说别灰心，继续摸索。这路的尽头，终将展露曙光。
      </影评>
<有用数>676</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾三变</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-08 13:28:52</时间>
<影评>
        《Gandhi》获得1982年55届奥斯卡最佳影片、最佳男主角、最佳导演、最佳创作剧本 、最佳摄影、最佳服装设计、最佳剪接七项奥斯卡奖。 

      莫汉达斯·卡拉姆昌德·甘地（Mohandas K. Gandhi），被称为圣雄，在南亚又被人们亲切地称他为“巴布”（父亲），英国的丘吉尔形容他是半裸的苦行者，这位传奇的人物来到印度时没有任何财产，而当他离开时仍然是孑然一身，他从未担当国任何官职，却被尊为印度的国父，近神的人。正如他死后爱因斯坦所说——若干年后，人们将无法想象曾经有这么一位人物生活在世上。 


     观看这样一部电影，你很难做到脱离人物只考量电影本身，因为甘地的一生太具传奇色彩了，影片的开始便以一篇序言说道：“没有一个人的生平可以在一个故事里都包括进去，也不可能把每年发生的事件都给予同等篇幅，把与事件有关的人也都写进去，只能在精神上符合原来的人物精神面貌，不漏掉重要的时间，通过这些事件，把人物的人生目的和精神面貌表现出来。”在接下来的长达三个小时的影片里，自1948年甘地被印度教极端分子暗杀，印度举国举行国葬开始，使倒叙他的生平，从1893年年仅24岁的留学英伦后踏上南非的土地开始，向观众娓娓叙述了甘地平生的若干重大事件，影片剪辑巧妙，剧情流畅，上下五十年，纵横数万里，是一部气势磅礴的大手笔之作。 


     饰演甘地的本金斯利是英印混血儿，当年38岁，身上兼有印度和英国的气质，这非常符合甘地早年留学英国的背景，本金斯利为演好这位不同凡响的人物，下了极大的功夫，潜心准备，在影片中，他扮演的甘地形神兼备，宛如圣雄重生一般，叫人叹为观止。 


     本片导演里查德·阿敦巴罗毕业于英国皇家戏剧学院，演员出身，这部《甘地传》他整整酝酿了二十年，他的苦心孤诣成就了他迄今为止的最高成就。 


     好了，终于可以聊聊甘地了： 


     纵观世界伟人的队伍中，甘地绝对是特别中的特别，宗教与政治在他身上融合一气，他的思想又似乎是东方传统文化与西方近代思想激烈碰撞之后产生的火花。世界上有着“国父”之称的人物不在少数，但如他这般竭力宣扬“非暴力”的革命的人，寥寥无几。而且他真的做到了。 


     非暴力的思想贯穿着甘地的一生，早年，他是一位留学英伦的律师和翩翩绅士，基督教中的博爱精神与他不谋而合，而当踏上种族歧视到了近乎疯狂的南非之后，哪怕因为肤色而被白人扔下火车，他的非暴力思想非但没有就此打住，反而得到了进一步的发展。 

    

    “当世界横遭暴力蹂躏之时，甘地建议人们走另一条道路，即非暴力主义。他宣传非暴力学说，终于发动了印度人民大众，奋起将英国驱赶出印度半岛。于他的努力，精神运动取代了武装暴动，祈祷取代了枪炮，沉默取代了恐怖分子的炸弹的爆炸声。在欧洲大陆，正当政客们滔滔不绝地发表蛊惑人心的演说，独裁者们声嘶力竭地鼓噪一时，甘地却静悄悄地唤起地球上人口众多的国家的人民群众。他招贤纳士，既不求助于权势，也不乞灵于钱财的诱惑力，而是以下述教诲号召他们：‘愿意追随我的人们，你们必须准备以地作床，身穿粗布，黎明即起，节制食欲，清理厕所。’他建议同伙们身穿用手纺制的土布衣服，作为这支大军的军服。颜色浅淡的土布衣服，牢固将印度人民大众团结起来，正象褐色的军服把欧洲独裁者的军队联系在一起一样。”{引号内文字摘自多米尼克·拉皮埃尔(法) 著《圣雄甘地》} 


    唤起敌人内心的愧疚，而实现自己的目的，这种想法为常人所难理解。这种难以理解的思想在影片中被很好的诠释出来，其中一个场景，是甘地向当时的印度的革命领导人解释所谓的“非暴力不合作运动”，我们不去听他的语言，仅从他的一系列举动中便可窥见一斑：大家坐在吉诺（印度早期革命领袖、国会议员，穆斯林，后任巴基斯坦开国总理）家豪华的客厅中，讨论下一步如何反抗英国的统治，甘地站起身，向大家解释他的非暴力思想，他边说边走向门口，从谁都没有放在眼里的一位侍者手里接过装着茶壶的托盘，并对他点头致谢，然后回身给在座的每个人斟茶，而此时，他正好说到用自己的行为唤起每个人的羞耻之心，他的这个举动，让在座的每个高谈阔论着争取人民平等反对殖民统治的领袖们全都汗颜了，当时年轻的尼赫鲁（后任印度开国总理）站起身，微笑地端起茶杯请甘地为他斟满。这样一个细节，将甘地的思想表现得淋漓尽致。 

 

     影片不吝笔墨详细叙述了甘地的两次绝食，皆因为他的非暴力思想：第一次，当印度举国都在举行非暴力不合作运动，长期积压在人民心中对英国殖民统治的憎恨开始爆发，运动超出了甘地最初的设想，一些地方相继出现了屠杀英国平民的事件，甘地十分不安，要尼赫鲁停止这次运动，这让几位革命领袖几乎诧异到了极点，他们认为这么好的革命形势，如同决堤的洪水一般一旦爆发，绝难回头，甘地听到这里，决定绝食，直至运动停止，他这么说，也这么做了，人们听到了圣雄因为出现了暴力事件而开始绝食已经奄奄一息的消息，纷纷停止了暴动，甘地自顾自的绝食着，直到他的目的实现，还未完全恢复健康的他立刻被殖民政府关进了监狱，罪名是扰乱治安，尼赫鲁气的大叫：“扰乱治安？他刚刚制止了一场革命！”于是，一场几乎要发展为暴动的运动因为甘地的绝食而戛然而止，这对习惯了枪杆子里出政权的我们来说实在难以理解，看到这儿，我甚至认为甘地不仅顽固，而且近似于迂腐，怎么可以以生命为赌注来制止自己的人民推翻统治者，这俨然是一个保守的分子的作派，就像戊戌变法后沦为保皇派的康有为。 

 

     我的这种想法，在看到影片中甘地第二次绝食的时候彻底改变了，这次是印度和巴基斯坦各自建立了国家，分别代表着印度教和穆斯林的利益，甘地的关于无论教派、信仰的人们都是兄弟的想法破灭了。在印巴边界，是浩浩荡荡相向而行的人群，人们背井离乡，分别到各自的教派国家寻找庇护，他们痛苦的遭遇转化为彼此的愤恨，各地爆发了严重的宗教仇杀，印度教徒和穆斯林互相指责对方是杀害自己亲人的凶手，冲突逐渐升级，南亚各地相继爆发了暴乱，大批教徒在骚乱中被杀，而这对于甘地来说简直如梦魇一般。甘地要求时任印度总理的尼赫鲁制止骚乱，但无济于事，他毅然搬进了骚乱最为严重的加尔各答市，住进了一家穆斯林人家中，开始了绝食，是时一些头脑过热的印度教徒已经难以理解他们的圣雄此举的良苦用心了，他们认为甘地是在帮助穆斯林对付印度教徒，一些极端的人甚至高喊“甘地滚出加尔各大”“杀死甘地”，甘地毫无惧色，绝食在一天天的持续着，他的健康迅速的恶化，正如南亚半岛的情势一般危在旦夕，这一次，甘地坚定的表示，只要各地不停止这种兄弟相互残杀的事情，他便绝食直到死亡。虚弱的甘地坚持这他的思想，尽自己最后一份气力来换取南亚的和谐安宁，加尔各大的曾经愤怒的人们听到了甘地因为他们的仇恨而奄奄一息的消息，纷纷放下了刀剑，来到甘地的住处表达悔意，也有人并不能理解甘地的做法，但无法拒绝他们最为尊敬的“巴布”为他们做出的牺牲。电影中，一个满眼怒火的印度教徒冲上甘地躺着的屋顶平台，将一张饼狠狠地扔在甘地身上，对他喊道：“吃吧，吃，我就要下地狱了，可也不想背负杀你的罪名！他们杀了我的儿子，而我将一个穆斯林小男孩摔死在墙上”，甘地用微弱地声音对他说：“我知道不入地狱方法，找一个父母都死了的一样高的穆斯林小男孩，好好把他抚养大，而且要将他教导成穆斯林”，这个曾经因为仇恨而迷失的印度教徒，听到这儿，满眼泪水，跪在甘地的榻前亲吻甘地的脚，（印度习俗，小孩亲吻父亲的脚表示尊敬），就这样圣雄再一次用他的顽固感化了数亿民众，人们纷纷从无谓的仇恨中清醒过来，刚刚摆脱殖民命运的印巴两国因为圣雄而免于陷入无休的仇杀暴乱。 


     我不得不重新认识先前觉得不可理解的甘地的非暴力思想，诚如影片中曾几次提到的甘地的一句名言：“There have been tyrants and murderers and for a time, they can seem invincible but in the end they always fall. Think of it, always.”（历史上有很多暴君和凶手，一段时间内他们似乎是不可战胜的，但终究难逃失败。认真想想这些，永远都是这样。）其实所谓的非暴力，也就是和谐，这是人类的最终归宿，任何因暴力而取得的成果，终会为暴力所夺去，在面对棘手的问题时，暴力往往是人类最先想到的解决方式，但他永远不是最好的。现在的社会是一个激荡不安的社会，无论是国际矛盾还是国内问题，都时刻可以成为酝酿暴力的温床，想想半个世纪前的甘地所说过的和所做过的，在圣雄的生平与思想中找回一些被我们忽视的甚至从未认识到的答案吧。 


     极少数电影不可不看，《甘地传》是其中的一部。 
      </影评>
<有用数>233</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>南桥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-20 02:20:11</时间>
<影评>
        今天是马丁路德金日，是美国一公共假日。明天，马丁路德金的一个梦想将成为现实：黑人奥巴马将宣誓担任总统。


马丁路德金的民权运动是跟印度甘地学的，甘地呢，是跟梭罗学的。甘地在南非期间被逮捕，在法庭上念的就是梭罗的《论公民的不服从》（On the Duty of Civil Disobedience)。说梭罗这一篇文章，促成了印度的独立，奥巴马的上台，也不算多夸张的事。所以我们说：笔胜过剑。顾炎武说过一句话：易降猛兽，难服寸心。利用极其暴力的手段制服一个人，是不具有长期效果的。甘地在解释他为什么要用非暴力手段对付英国殖民者的时候，他说他是用他的非暴力，衬托出敌手的残忍，显出他们的不义来。在一个丛林法则的社会，义与不义有什么不同吗？当然。从历史上看，即便是打战，大家也讲究个“师出有名”，因为人心向背，决定着仗是胜仗是败仗。强大和专横不是纵横四海的好理由。


但无法让人心服口服的时候，一些暴君就去惩罚人的皮肉。“他们奈何不了我，便打定主意惩罚我的身躯。就像群顽童，无法惩罚他们憎恨的人，就冲他的狗撒野。”（梭罗）可是惩罚人们的皮肉，你能得到的，最多只是一具尸体，一不小心还会造就一个“烈士”。


梭罗、甘地、马丁路德金这三个人有三个共同点，一是崇尚非暴力，二是不合作，三是他们都是强驴，执拗得让人无可奈何那种，梭罗拒不向不废除奴隶制的政府纳税，乃至入狱。甘地拒不使用南非政府的良民证，“打死了你得到的是我的死尸，不是我的服从”。历史是一些倔强的人写的。对了，我忘了他们最大的共同点：就是关注社会正义。这个社会正义超出了法律。就如同甘地到了印度（当时是英国殖民地）后一样，有些法律是恶法。在恶法面前，很多人的选择是胳膊拗不过大腿，顺从罢了，可是也有一些人，像甘地一样，当着警察的面，忍着敌手殴打，将一张张做顺民的证件扔进火里。


《甘地传》的电影里我印象最深的一个场景，是甘地领着一群人游行的时候，一个矿区老板派来大批骑兵要向人群冲来。这时甘地的一个伙伴叫大家全部卧倒，卧倒之后，马就原地踏步，不来践踏了。后来的英国将军，对一群手无寸铁的集会群众开展大屠杀。两相对比，想来人连马都不如啊，因为马尚且不去践踏已经卧倒在地的人。《格列佛游记》里头说的马是一种文明、高尚的动物，人都是Yahoo. “雅虎”这个翻译方法挺好，人看上去挺雅挺美，心里是老虎野兽。《军火大王》（Lord of Wars）电影里，军火大王（尼古拉斯－凯奇）的弟弟在厨房贴了一招牌： 谨防恶狗。军火大王问：你这里没狗啊？弟弟说：我觉得我心里有只恶狗。


形形色色的非暴力不合作运动之所以成功，是因为这些运动的倡导者叫人去驯服心里的恶狗，让外在的那些恶狗自证，故而在道义上胜利了。一旦在道义上胜利，在人性上胜利，践踏者就已经败了一大半了。


人何必相互践踏呢？甘地有次走在路上，和狭路相逢的白人种族主义者拦住，甘地说了句话： There is room for us all. 是啊，以天下之大，容得了你也容得下别人，本是同根生，相践何太急呢？不能比《甘地传》里的马还没有人性吧？ 
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘康康</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-26 14:31:28</时间>
<影评>
        《甘地》这电影我记得小时候在电影频道佳片有约上看过一次，那会儿佳片有约还是走精英路线，放的都是大师级的片儿，不像现在《斯密斯夫妇》之类的都可以上了，完全不知道取向何在。


记得那时候看《甘地》特别感动，还为此写了一篇作文，盛情赞扬了甘地伟大的情操以及和平的重要性。最近偶然的机会下又看了一遍，除了悲伤一下我们自己国家的《孔子》怎么拍得这么渣，也有了点不一样的感受。


最明显的一点是，我这次更加明白到甘地为什么可以用“非暴力不合作”的方式战胜英国的殖民统治了，不是因为英国人的道德修养特别高，也不是因为英国人讲法治而甘地懂法学，唯一的理由仅仅是，在甘地非暴力的背后，有着随时可能爆发的暴力威胁，这让英国人如针芒在背。


虽然《甘地》这电影的英国导演极力想营造出甘地善用法律武器与英国对抗的情形来，但他的艺术良知同样也让他毫不避讳展示，英国官员对甘地的尊重，仅仅因为他是唯一一个可以阻止印度民众暴力反抗的人。每当甘地谈起自己浪漫主义和人道主义的世界大同理想时，每一个英国官员都仅仅只是露出轻蔑的微笑；当甘地向一个英国牧师谈起耶稣“如果别人打了你的左脸，把右脸也伸过去给人打”，这位牧师尴尬地表示，这只是耶稣的一个比喻而已，不能当真。


甘地总是说，当我们用我们的正直和诚实去面对恶人的暴力，而不是用暴力去面对暴力，最终获得胜利的将是我们。历史上，罪恶也许会暂时得逞，但最终胜利的，永远是爱和正义。但悲哀的事实却是，英国对甘地的一再网开一面，不是因为他品德多么高尚，更不是因为甘地所宣传的爱与正义，而仅仅是因为，英国害怕失去了甘地后，印度民众的愤怒将再也无人可以控制。


所以，甘地对英国的胜利，不是因为爱与正义面对暴力获得了胜利，而仅仅是面对潜在暴力的威胁，英国选择了与非暴力的甘地进行谈判，从而将损失减少到最小。印度民众不想直接与英国的暴力对战，而英国也不愿在二战之后马上与印度民众的暴力开战，于是双方默契地同时选择了甘地的非暴力。


所以影片最悲哀的部分，是英国离开之后，印度国内的暴力再也不需要甘地的非暴力继续束缚它们。甘地惊奇地发现，他的非暴力理论似乎一夜之间再也没有市场了，再也没有人愿意听他谈论爱与正义的力量胜过暴力的力量。甘地被自己的民众所抛弃掉，最终甚至被自己的民众所杀死。


这个一生都相信爱与正义的力量的人，这个一生都在与人类的暴力欲望作斗争的人，他知不知道他前半生的辉煌，其实恰恰因为暴力在他背后助威？他又有没有预见过，他会在人生的最后阶段，如此彻底地败给人类的暴力欲望，被自己为之奉献一生的国民抛弃掉，杀死掉？


多么希望这只是一个电影故事，然而它却是一个事实。
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>祖贤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-13 12:35:18</时间>
<影评>

看完《甘地傳》。。
恰好工作需要。。又仔細看了遍《讓子彈飛》。。。
兩相比較。。姜文的傻波伊之處就顯現出來了。。
命令別人“不許跪”。。跟命令別人“跪下”。。又有神馬本質區別呢。。
——尤其在您手裡還拿著槍、不停piapia地往天上射著打鳥的情況下。。。

聰明人、明眼人、特別擅長識破他人意圖的準上帝們。。
大概會不屑于甘地的邏輯。。
嫌奏效慢是一個。。嫌娘炮嫌溫存又是一個。。大概還要嫌甘地是不是有意圖自我造神想進入神殿！(火眼金睛啊大聖您！)
甘地自我犧牲勸誡世人。。最終成功奏效。。也可以被解讀為“偶然”、“戲劇化”、“跟其國民信仰有關”、“不具普適性”。。

甘地一生坐牢4次。。每次都是淡然入獄、淡然出獄。。
國內有位先鋒報紙的先鋒報人。。因故入獄后。。再出來。。每次公開場合露面。。但凡發言。。就言必稱“我坐牢的時候”。。微博也狂躁狂傲。。俯視眾生狀。。
朋友論及此人。。覺得他是“被傷害塑造了”。。且有一種“烈士癖”。。獄中沒死，出來后。。總有一種蠢蠢欲動的求死傾向。。說起來。。跟芮成鋼的“代表癖”屬於一種毛病。。“救世強迫癥”。。

甘地也有強迫癥。。他那種叫“救人強迫癥”。。他見不得眾生不平等。。見不得報復與殺戮。。他打破了宗教與教派間的壁壘。。明白耶穌說“有人打你右臉，你把左臉送給他打”這句話的義涵和真價值。。
他走出了“狹隘”。。不但在認知上了然“忍讓並非姑息”、“愛讓人棄惡從善”。。而且能夠踐行。。知，并行。。知行合一。。王陽明有知。。在天莞爾。。

也有被打急了的時候。。每次由印度人對英國殖民者和“印奸”警察暴力反抗。。致對方死亡（類似事件發生過多起）。。甘地感到的不是復仇的快意。。而是痛心。。人不節制自己的怒火與惡意。。那雙方你死我活。。死亡再死亡、犧牲再犧牲。。是必然結局。。誰沒有父母啊？一個人的慘死會給一家人帶來無盡傷痛。。他人亦已歌，“亲戚永余悲”。。22年前慘死的年輕人們，誰還在紀念他們？。。
煽動怒火與仇恨會帶來死循環結局。。無窮無盡的仇，與殺。。

甘地：如果不能阻止暴力，那麼終止這次運動。
其他的運動領袖：我們好不容易才集結起這麼多人！
甘地：如果不能阻止暴力，說明我們的時機還不到。

中國現代史上有過類似的對話。。
嚴複問孫中山：為今之計，惟急從教育著手，庶幾逐漸更新才是。
孫中山不同意，反詰：俟河之清，人寿几何？

孫中山的“破”是成功了。。但“立”呢？
結局如何。。如今大家也都看得明白。。

甘地亦有絕望的時候，他一生都在努力厘清鬥爭的正確的方法，尋找平靜而制勝的法門。。在二戰期間，他甚至對“非暴力”都動搖過。。但最終。。他依然相信心中的“真理和愛”：“當我絕望時，我會想起，在歷史上只有真理和愛能得勝。歷史上有很多暴君和兇手，在短期內或許是所向無敵的，但他們終究總會失敗，好好想一想，永遠都是這樣。” 

近期一系列的災禍。。令人心浮蕩。。但無論如何。。見危而喜、人格有異。。
我們的民族還沒有出現一個讓人敬佩、信賴的心之領袖。。沒有出現一個甘地式的——他絕食，我們便肯放下屠刀，不忍他為我們的暴行而犧牲的“聖雄”。。這個時候。。更應檢索自己。。獨善其身。。
做惡容易。。做聰明人更容易（google墻了還有百度呢）。。相較之下，做個善良的人——無論別人怎樣對待我們，我們都堅持自己的原則，善良、愛、寬容。。反而艱難、高貴。。
這就是甘地教我事。。。

</影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>总饭二郎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2005-06-10 01:55:51</时间>
<影评>
        文/halleybachelor



从前学世界史的时候，总觉得“非暴力不合作”是如此可笑。毛主席不是教导我们“枪杆子里出政权”么？毫无反抗坐以待毙也太过迂腐了吧？但这部电影带给我的却是前所未有的思想震撼。

　　

　　“人必须有勇气接受多次打击，表明自己虽不还手但绝不退缩，以唤起人的本性，使对方减少恨意，起尊敬之心。”印度是佛教的起源国，甘地的主张无疑跟佛教忍受痛苦、普度众生的教义是暗合的。虽然佛教在印度已然失传，但长久以来与各种教派间的相互渗透，使得印度人在心理上也接受了这种思想传统（反思到中国，虽然是世界佛教最昌盛之地，但这种平等博爱的精神吸收了中国特色以后，要么上升为愚民的工具，要么堕落为避世的借口，只剩下一帮清谈诡辩者打着永远猜不透的机锋）。甘地枯槁的形容也颇有苦行僧的味道。他提到《新约》中说“敌人打你的右脸，就把左脸也迎上去”，在这一点上，释迦的“慈悲”、基督的“爱”乃至孔子的“仁”都是相通的观点。当英军催马杀向游行队伍时，马儿却反而不忍踏向卧倒的人群，这种人性和兽性的倒错是值得深思的。

　　

　　“只有神能决定谁下地狱。”我们中间没有任何人有惩罚罪恶的权力，因为我们本身都是有罪的。而且杀人本身就是一种罪恶，用以惩罚另一种罪恶只会陷入以暴易暴的恶性循环，也就是国人所谓的“冤冤相报何时了”。（这令我想到《七宗罪》里凯文史派西假借上帝的名义杀人，只要明白了这一点，他的理论也就不攻自破了。）所以只有通过道德感化才能获得心灵的救赎，才是唯一的正道。所以当一名印度教徒的儿子为回教徒所杀后，他以牙还牙杀死了对方的儿子，而甘地却奉劝他去领养一名回教的孩子抚养成人，这样才能得到最终的解脱。

　　

　　“在历史上，只有真理和爱能得胜。有很多暴君和凶手在短期内或许是所向无敌的，但最终还是会失败。”这就是儒家所说的“霸道”和“王道”的区别。（在某些理论当中，常用“左”和“右”来进行标志并一概抹杀。）武力只能逞一时之快，推行仁政和包容之心才是长治久安之道。同样是民族独立精神的体现，这与《勇敢的心》所讲述的专制时代不可同日而语。甘地的出身是熟知英国法律的律师，很清楚西方国家的民主传统，知道以暴力对待手无寸铁的平民必然是不得人心的。这与中国历史上的“主和派”也有本质区别，后者是妥协退让，前者是积极进取，后者是人格骨气的软化，后者是民族尊严的凸显。

　　

　　甘地不仅是思想上的巨人，也是他理论的身体力行者。无论是亲手织布做衣服，还是步行赴海边制盐，都表明了他信念的坚定和为人的务实态度。他的绝食能令三亿多人为之关切动容，这样的领袖气质和人格魅力对一个政治家来说恐怕也是旷古绝今的了。（与某些圣主不同的是，“圣雄”并不是他自封或个别狂热分子所加的名号，这是“桃李不言，下自成蹊”，是人们对民族英雄的不自觉敬仰。）

　　

　　值得注意的是，甘地被暗杀前有个女记者告诉他自己是他的仰慕者，甘地却认为“这是危险的”。他很清醒地意识到在政治领域进行个人崇拜的危害性。其实每个当权者只要认识到这一点，不要老想着把名字刻上石头或者用名字来命名城市以图不朽，很多独裁、暴君就不会出现，很多悲剧也能够得到避免了。

　　

　　可惜的是，直到如今印巴依然各执一端、冲突不断，很多地方还是因为民族和政治偏见走不出暴力的泥潭。甘地只能成为二十世纪孤独的先知者，他所创造的奇迹也只能遗作近现代史的绝响了。


&quot;An eye for an eye makes the whole world blind.&quot; 

以眼还眼，世界只会更盲目。 

&quot;Live as if you were to die tomorrow. Learn as if you were to live forever.&quot; 

活着，就好像明天你就会死去。学习，就好像你会永远活着。 


</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-25 14:12:36</时间>
<影评>

听说甘地传很好看，特地了解了一下历史上的其人。甘地是印度人民反抗英国统治的精神领袖，他发起和领导了声势浩大的非暴力不合作运动，以非暴力方式抵制英国统治和英国商品，手纺车运动便是其中的一项内容，旨在杜绝对英国纺织物的需求。甘地赢得了许许多多男女老少对他的爱戴和忠诚，包括各种宗教信仰的欧洲人以及几乎不同政治倾向的所有印度人。《甘地传》主要描述了甘地伟大的一生。佩服金斯利，他成功地树造出一个和蔼善良的甘地，把这位伟人的音容笑貌、举手投足和其非暴力和平思想体现得出神入化。使甘地在人们心目中的形象愈加丰满起来，变得有血有肉，整部影片平铺直叙地反映当时的社会环境、人物心理以及故事情节。没有什么特效效果，也没有什么令人出乎意料的情节或者场景，但却让甘地的精神牢牢地抓住了观众的心。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>integrity</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-03-26 10:10:57</时间>
<影评>
            剧情简介的第一句话是这么着的：本片记录了印度圣雄甘地史诗般传奇伟大的一生。

  哎哟，啧啧，历史上动厮扯上圣啊神啊的，九成九都是美丽的谎言。世界上从来不存在所谓救世主，但偏偏有各种砖家和追捧者喜欢玩这种老把戏。从诸葛亮到鲁迅，从雷锋到焦裕禄。国外的咱不列举了，看看各种资本泡沫就会知道，人类的共性从来就没有消失过。

  扯远了，看看圣雄带给了阿三什么吧，1947年7月，英国议会通过《印度独立法》，同年8月14日和15日巴基斯坦、印度先后宣布独立，成为英联邦内两个自治领。而让我们看看印巴分治吧。(亦即“印度分治”，Partition of India）是指于1947年8月14日和1947年8月15日发生在印度次大陆的历史事件，从大英帝国统治下的英属印度诞生二个新生国家巴基斯坦自治领（Dominion of Pakistan，后来的巴基斯坦伊斯兰共和国）、印度联邦（后来的印度共和国）。

  非暴力抵抗运动，多么美丽的神话。多么漂亮的结局，啧啧，印度独立了。但这在我看来恰恰这是印度灾难加剧的开始，我曾经看到过这种奇谈怪论：如果不是遇到英国这样的文明国家，圣雄的非暴力不合作也只能是孤掌难鸣。可我认为这恰恰是英国对于印度无法全局掌控，采取分而治之的高明战略。 英国人和所谓的圣雄甘地玩了一把漂亮的游戏，结局是穆斯林和印度教斗争加剧，印度的贫富差距至今依然越拉越大。比起这点来，相信我D还是可以聊以自慰的，毕竟我们在伟大的毛主席带领之下，解决了温饱，扫除了文盲，完成了工业化建设，怎么说也是曾经辉煌。而阿三至今仍然在扯皮之中，自我陶醉在文明和民主之中。其平民不得不爬和挂在交通工具周围，其行业亦只有为美国人软件外包这种不需要任何基础设施的玩意。

  那么我就奇怪了，为什么美丽的童话是这个结局。因为从始至终，所谓的非暴力抵抗运动就是彻头彻尾的闹剧，您说您自个玩就算了，结果带动整个民族，结局就是如今的冲突不断，贫富之乱。因为阶级斗争从来都是需要对抗的，天地之下并没有免费的和平。团体之间的博弈可以是非暴力的，但是谢谢，在一个铁血年代，你没有暴力，拿什么来征服你的对手，因此自然，需要暴力，需要斗争。

  我不否认在一个完成统一，稳定的年代，在完成法制化建设的过程中，我们可以采取非暴力抵抗运动。但是在强大的阶级敌人面前，拿什么去争夺你的话语权?曾经年幼的我非常不理解所谓的阶级斗争，认为这是扯淡的玩意儿，世界上总是有着美好的童话和善良的人们。但如今成长过程中，逐渐明白了，阶级之间的利益斗争从来就是无法妥协，只能在博弈过程中取得平衡。说所谓阶级不需要斗争的废话，无疑就是在为阶级斗争这一铁血事实作最好的背书。也不要轻易去嘲笑所谓的文化大革命的可笑性，这不过是一个英雄的悲剧，试问文化大革命放在如今，是否有其合理性？虽然结局依然会是失败，但这仅仅因为人性使然，人性之不可知，绝对不可能通过一两场所谓灵魂深处爆发的革命能改变的。我们的英雄，不过是在一个错误的时间，发动了一场悲剧，而希望这场革命能改变人们的宿命，却殊不知。泡沫最终都将堆积，对于泡沫的消亡，只能是自我泡沫化之后的破灭。

  正如同当代的今天，我们活的如此的憋屈，但是请大家记住，就是这样充斥着三聚氰胺和苏丹红的年代，同样是先辈们在无数的鲜血背后才换来的。只不过如今的胜利果实被小部分特权阶级所占有。

  最后我想说的是，你民主，您阿三；我暴政，我独立。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-25 09:45:31</时间>
<影评>

《甘地》电影剧本

文/〔英〕约翰·布里利
译/粟旺 等

内容说明
我们向读者推荐《甘地》这一电影文学剧本。它记述了带领印度人们摆脱殖民统治，终身为真理、和平奋斗的不朽战士——圣雄甘地坎坷的一生；并以深刻的笔触反映出甘地的伟大理想和坚定信念。
影片《甘地》曾荣获1983年第55届“奥斯卡”最佳影片、最佳男演员、最佳原创剧本、最佳导演、最佳服装设计、最佳艺术指导、最佳摄影、最佳剪辑等八项金像奖。

序
第一是文字关。电影界有一句话说得干脆：坏剧本绝对拍不出好电影来。然而，也得承认，完全有可能把一个好剧本拍糟了。如果《甘地》这部片子失败了，那决不是编剧的过失，因为我深知他这个本子是再好不过的了。
本人是演剧出身，尊重舞台剧本说一不二，因此向来对拍电影用的剧本——开拍之前总是充分预习不误——视为神圣不可侵犯的。这次拍《甘地》，全文改动的地方充其量也不过五六处。
约翰·布里利写的这个本子，质朴深刻兼而有之，充满了幽默和感情，又不乏惊险和悲壮的场面，而全书故事性强，引人入胜，遂使制片人得以尽纳甘地五十年的峥嵘岁月于三小时映出时间之中。
尽管作者对甘地这个主题研究的时间非常短，然而出手非同凡响。其于甘地的体会认识曾使一些毕生从事这项工作的学者为之心折。有时电影里说出一句话来，竟分不清真是甘地说过的，还是约喊·布里利一手编出来的。
常说，西方人爱讲长篇大道理。可是约翰这回却在以娱乐为主的电影格局之内，将圣雄甘地一生寄语人类的真谛说得头头是道。
电影剧本多不耐读，然而一篇《甘地》则是例外。我梦寐以求要拍这部片子已有二十年矣，今日宿愿既偿，对约翰的玉成，真是感也无涯，敬也无涯。
理查德·阿顿巴罗爵士

关于电影剧本
达利尔·查努克（注1）说过：有才干的作家不缺，缺的是有才干的读者。这话说得未免有些过份。然而，欣赏一个电影剧本，要求于读者的，如同听一场广播剧，即：既是演员，又当导演，只有偶尔才单纯作一个看书人。
从某种意义上说，这是因为电影剧本一部分属于蓝图性质，一部分则具有指导排演的作用，如场景怎样，出什么人，动作如何。小说家只因要突出人物的心理过程，对这些细节往往略而不提或嫌它烦琐，但编剧人为求实效，却必须把这些都包括进来，同时又得让影片具有戏剧特点，使演员和技术人员都时时心中有戏，“看到”要怎么拍下银幕上最后映出来的东西，如重大动作前后的节奏和对比，日夜场景之间、热情和闲适之间、紧张与欣愉之间的节奏和对比等等，往往都写在“舞台指示”项下，虽然着墨不多，一两句便交代过去，但却必须牢记在心，使每一场景无不处于某种感情环境和视觉环境之中。
看剧本的时候不能心如走马；一定要把自己放进去才行。一旦做到了，就往往可以搞出一部了不起的片子来。要说角色嘴里的话，不能光念台词。要创造出气氛来，而不是把种种要求只当一纸具文，看过了事。
这个剧本跟银幕上的《甘地》小有不同，有一些煽节——省去几句话、一场短景，只因其中的含义已经在别处（演员的一个眼神，一个动作）表达出来了。
总之，改动甚微。记得我把这个本子交给理查德爵士看的时候，他看得仔细极了，好象用了一台显微镜。我们两人逐字逐句研究推敲，有时也争论，但一经敲定，我们脑子里的电影就照拍不误了；而且我认为拍得也是很出色的。
约·布

作者前言
远在我插手《甘地》一片之前很久，就知道拍这样一部电影，正是理查德·阿顿巴罗爵士心中的最高境界。
却说若干年前，迪基（注2）曾要导演一部我的影片。可以说，我们两个都挺喜欢那个本子，但迪基因拍片安排不如他的意，便断然决定不合作。恰在此时，我与他一同下榻于罗马尼亚的一家小旅馆，客中寡欢，听他娓娓而谈甘地的往事，筒直是一片痴心，颇觉有趣。不过，瞧他一心扑在这个主题上，意态飞扬，大有非弄出一部“寓理想主义于浪漫手法”的杰作不可的样子——倒令我自幸没有卷进这件事里去。
当初，我对甘地只有一种模糊认识，此公的理想我固然也很敬佩，但衡之以我所阅历的艰辛世事，不免觉得过于不现实了。我肯定，无论在我从小长大的底特律或是随后定居的英国村镇，都不会有谁掏钱去看这种电影，描写一位腰间只缠得一块布头的老人家，席地而坐，念念有词，只顾说一些和平啊，消极抵抗啊，这一类的大道理。
年复一年这样过去了，忽焉一日，迪基和我都离家万里呆在加利福尼亚一座摄影棚里，他找到我要我为他这部朝思暮想的历史片写剧本，还说：这一次真的有把握可以弄到钱办这件事了。
尽管这一着来得令人喜出望外，而我本也是盛情难却，不过由于我早先在这种问题上吃过两次大亏，所以一时觉得事不过三，再有美差也不想干了。不过，说到阿顿巴罗本人，尽管那时他对甘地这个主题的钟情早已传为佳话，但是你注意他的眼神，这个聪敏绝顶的有心人，并不只是想拍一部旨在拥护世界大同的片子而巳；当然不止于此。集演员、导演、制片人于一身的迪基正是剧坛艺苑中极罕见的人才，在这部片子里肯定会有高明文章做出来的。我呢，前一次与他合作未果，然而相处甚得，意犹未尽，至今还盼着同他旧缘重拾。
于是，我尽管心中不无顾虑，且有千种意见，但还是一头扎进《甘地》里来了。我遍阅甘地的本事、传记、史乘，收获未尽如意，但却也在其中发现了不少有意思的情节和插曲。看来我原以为甘地只是“席地而坐的老头子”的看法是不对了。甘地漫长的一生中充满行动、冲突、内心的哀乐，其坎坷颠沛实大甚于我辈，但是要尽其事于三小时的放映，而做到顺理成章，却成了一件头痛的事。
尤其使我为难的是，我至今还吃不透迪基对《甘地》一片之念念不忘原因何在，这个连他自己也说不清。只能感觉出来就是了！对于一个尚未入门得气之人，这总是难于理解的，一如难于理解甘地对印度影响之巨竟使一国亿万生民都把他当亲生爸爸看待。
这时，我几乎是出于无奈，转而去看甘地本人的著作了。甘地当然不是格雷厄姆·格林或詹姆斯·乔伊斯那样的作家，不过他可以说没有一天不在写作——给他。在南非手创的一家报纸写，给他后来在印度主编的报刊写。而他又乐于写信，总共留下了好几千封。
这些当然都不是什么“文学”，但读来却使我对甘地坦诚无伪、探索不息的为人，逐渐认识了。他的勇敢，他的谦逊，他的诙谐，他对人生苦楚的深刻理解，汇成了一股难以抗拒的力量。正是这股力量，益以他标榜求正得体的功夫（他只说到这里，并不陈义太高）曾令天下多少品类不齐的人为之俯首拜倒，其中包括温文儒雅的尼赫鲁，愤世刻伤的巴特尔，以及千千万万生于陋室足不出乡的农民大众。
同时，我也逐渐看到，甘地并不是一个什么“不讲实际”，“只务玄言”的人。他的思想是从他辛劳不堪的一生中锤炼得来的。
我终于理解迪基的心思，跟他想到一块儿去了。我写《甘地》剧本，就是要把我认识到的这个心雄志坚的人写活，要为他冷静而诚实的思考立言，即：人是复杂的，但甘地坚信，总的说来，人类向善之心毕竟略胜于为恶之念……相距虽然不大，然而有此一念之差，也足以使人不断有所建树，有所成就了。即便到了核子时代，人的生存，或者也要依赖这个，亦未可知。
甘地这辈子——我希望能在这部电影里反映出来——真是历尽了人类的最基本的矛盾：心中爱与恨的冲突。他深知这是一场恶战，免不了要有许多失败，但他相信只有一个胜者。我得益于甘地的就是这一点。
在这个电影剧本里，我想以某种方式对甘地有所还赠，不知能邀得他的首肯否？
约翰·布利里

1.外景一天空一白天
摄影机镜头俯拍一座印度城市，从高远处渐推渐近，时有风声过耳。天地浮云间出现了几行字迹，乃是一段引子：

人的一生绝非一席话可以道尽。某年某月的祝福，此时此事的得失，这人那人的功过，何能一一细表。可行的，只有谨守务实的精神，间关而入，进窥人的内心堂奥。

我们接近城市，只见市郊一带肮脏低矮的住户，工厂的阴影……接着，更迫近了。越过干涸欲裂的大地，小块的田亩，嘈杂的市声……这一切交织在片名字幕上，衬以林林总总的形象。
英国人的画外音：这家伙究竟是谁？
一个普通英国老百姓：先生，我不知道。
男声：……我叫甘地，摩罕达斯·克·甘地。
亲切温柔的女声：您是我最好的朋友，伟大的导师……无上的主宰。
男声（甘地）：“我要求你们进行斗争！”
英国贵族的叫嚣声：我们的孩子作文的时候居然也写这个人！
……密集的枪声，惊呼声……

2.外景一城市一白天
鸟瞰市区，镜头移向新德里宽舒阔气的郊区某街，路边停着一些汽车（时间是1948年）。我们走近一家住宅，大院门口有来回走动的人群。眼前是形形色色的纱丽，印度式紧身长衣，白色“甘地”小帽，还有“通驾车”（一种双轮出租马车）……空中飘荡着美国妇女轻柔娇美的声音：
“您是我知道的唯一自己织布做衣服穿的男人。”
甘地的笑声，骚乱的嗓音，妇女的惊呼……
美国人说：这位和平使者……
字幕隐去，听到街上的声音……一对澳大利亚夫妇、一位英国广播公司的记者从镜头前走过，镜头进而对准一个年轻人：高兹。

3.外景一比拉公馆（注3）一白天
人群向围墙背后的入口处移动，高兹从双轮马车上走下来。
比拉公馆仆人的声音：他就要在花园里祈祷了——跟着大家一起进去吧。
高兹跟周围的人不同，表情紧张，举止中带有杀气。
他向两名警察看了一眼，只见他们只顾闲聊，无心其他；便回头注视后面紧跟着来的另一辆马车，用目光同车上的两个青年（艾普特和卡开尔）相互示意。这时，我们更感到危险已经迫在眉睫。
那两个青年走下车，心不在焉地付了车费，眼睛盯着来往的人。
街头不远处，在被马车遮荫的地方坐着一位老人（普拉卡什），也在张望。他的胡子修剪得很短，形容枯槁如木。
艾普特和卡开尔回头瞟了老头子一眼，若有若无地交换一下眼色。普拉卡什抬头望望大门，似乎在暗示：可以动手了。

4.外景一比拉公馆大门一白天
两名花匠漫不经心地站在比拉公馆入口两旁。高兹走近他们，有些犹疑。他全身紧张，小心翼翼地摸摸咔叽上衣里面的家伙，然后转身看看普拉卡什的面孔。普拉卡什目光坚定，死一般的冷酷。高兹不觉舔舔嘴唇，钻进了涌向大门的人流。

5.外景一花园一比拉公馆一黃昏
一大群人集合在这里随便站着，把通往一个小帐篷的走道都占满了。这些人中，有虔诚的，有好奇的，也有只想接近接近大人物的。当高兹走出人群来到前面时，肃静中听到有人说：“我看见他了。”“他来了！”“哪一个是玛努？”
艾普特和卡开尔分别走在高兹左右，稍靠后些，留意旁人的眼光，行动诡秘而机警。
镜头表现甘地。他出现在远处人群里：古铜色的结实身体只缠着白腰布，披着白披巾；他最近绝过食，所以显得虚弱，走路不如往日轻快有力。两位人称“拐杖”的侄孙女玛努和艾巴在两侧搀扶着他。
开始我们看不清楚甘地的面容，直到最后才看到：只见他面带笑容，跟搀他的两个姑娘旁边的一些人说话。他不时向两边的人合掌致意，然后把手放回女孩子的肩上，继续前行。
镜头渐渐推近，一直从高兹的视点拍摄。甘地的形象总只是侧面，而且常被前面的人挡住一部分。偶尔听到照相机拍照时的咔嚓声。画面不时插入高兹匆匆出入人群的镜头，文普特和卡开尔在人群外围的镜头，两人象是感到大祸临头，吓昏了，看着人群，焦虑不安。
高兹钻到了最前面。他呼吸急促，太阳穴两边挂着汗珠。现在我们从高兹的视点看到甘地走近了，离他只有几步了，却又转身跟另一边的人谈起话来。这时，玛努遮住了甘地的一半身子。
高兹干咽了一口吐沫，表情紧张极了。他鼓起勇气，迎上甘地，慌忙中撞着玛努，把她手里的香炉碰翻。
玛努：（温和地）兄弟，老人家祈祷的时间已经晚了。
高兹不理她，神经却更紧张了。只见他双手合十，屈身向圣雄致意。
现在我们看到了甘地的全貌：不值钱的眼镜，栗色的头皮，亲切热情的眼睛。他微笑合掌，向高兹答礼。
高兹突然改变了佯作祈祷的姿势，用右手从上衣口袋里霍地掏出一支手枪，对准甘地射击。枪声响得吓人，一枪，两枪，三枪。
甘地倒在地上，鲜血沾满了白披巾。
甘地：啊，拉姆（注4）……啊，拉姆……
惊呼骚乱声中，画面渐渐淡出，溶入下一场景。

6.外景一英王道一白天
特写。士兵们的脚合着安魂曲的节奏，半步半步地缓缓挪动。
全景。庞大的送葬行列——银幕上从不曾见过那么多人挤在一条路上。到处是人。好多人爬到纪念碑上，灯柱上，树上。镜头从送葬行列移向两旁的人群时，画面上出现更多更多的人。一片肃静。只听到一种奇特的、有节奏的脚步声，时或传来阵阵哭泣。陆海军士兵手拉手沿着路边排成一行；象一条没有尽头的链子。
由三军二百名士兵组成的护灵队伍拉着安放甘地遗体的灵车（炮车），缓缓前行。
最后，我们看见甘地躺在布满鲜花的灵车上，孑然一身，在悲哀与崇敬心灵的海洋中漂浮。

7.外景一广播电台记者的工作台一英王道一新德里一白天
从世界各地来了大批广播电台记者参加葬礼，其中有当时美国最出色的播音员爱德华·默罗。他坐在临时搭成的工作台上，面对着标明“CBS”（哥伦比亚广播公司简称）字样的话筒，直播葬礼的实况；几个技工和助手在他周围默默地张罗着。
默罗：（简洁，沉着地）……这个万众归心的人死了。他死了，跟活着的时候一样——既无钱财，又无产业，没有头衔，没有官职。他只是一个普通人。

8.外景一英王道一新德里一白天
送葬行列继续行进。我们看到行列中的士兵，有锡克人、泰米尔人、英印混血人、北方的穆斯林、南方的马拉蒂人、绿眼睛的巴希人、黑皮肤的喀拉拉人……
空中传来默罗的声音：圣雄甘地不是百万雄师的司令，也不是苍茫大地的霸主，他一无科学成就，二无艺术才华……可是今天，来自世界各国的政府代表、达官贵人、寻常百姓，聚在一起，向这位身缠腰布、体格瘦小、领导印度走向自由的人，表示敬意。
巨大的人群跟着安放甘地遗体的灵车，以极慢的速度沿着英王道一寸一寸地前进。
高大、英俊、勋绶灿然的蒙巴顿（注5）走在各国贵宾的前头……。其后跟着千千万万印度群众。一时间，但见他们穿着拖鞋的双脚在路上挪动。偌大的场面，只听得节奏低沉步履浅碎。
默罗的声音：教皇庇护、坎特伯雷大主教、杜鲁门总统、蒋介石、苏联外长、法国总统……以及国外的千千万万人一起，都在悼念他的逝世。美国国务卿乔治·马歇尔将军说得好：“圣雄甘地已经成为人类良知的发言人……”
灵车过处，我们在人群中，看到身材修长的英国妇女米拉拜。她披着纱丽，紧绷着脸，好象恒河就要决堤了。靠近她，有一个高大魁梧、日耳曼型的男人，从白头发和皮肤皱纹看，他已经六十多岁了，但还很壮实。他也带着一种茫然若失的神情。他们有着比国哀更大更甚的哀痛，这哀痛完全发自个人的情感。
美国记者沃克在街边观察灵车行列。他一直在记笔记，现在停了下来。灵车过时，他面向甘地遗体的侧面，离得很近，如同亲切面晤一般。沃克咬紧牙关，低下头，忍着马上要滴下来的眼泪。他想把注意力放回到笔记本上，可是他的心不在这里了。他只是凝视着路面和人群的双脚，思绪茫然，不知怎样是好。
默罗的画外音：……这个人使谦卑和朴素的真理比皇权更有力量。爱因斯坦说过：“千秋万代都很难相信，世上竟活过这样一个有血有肉的人。”
镜头集中对着坐在灵车上甘地遗体旁的人。……那个一向强壮，今天却心身俱碎的巴特尔，甘地的儿子戴伐达斯，还有毛拉纳·阿萨德，怨愤形于色，似乎在生真主的气……最后是潘迪特·尼赫鲁，（注6）这个英姿挺拔、诗趣盎然的人，此刻却象一个遍体鳞伤的孩子，匍匐在慈父膝下。
默罗的画外音：……道格拉斯·麦克阿瑟将军今天上午说：“如果文明要继续存在下去，人类只有追随甘地的信念，这就是：使用武力解决争端不但是错误的，而且本身就包藏着足以导致人类自我毁灭的毒菌。”这番话，对服膺和平，奋斗一生，胸中绝无邪念、虚情、怨心的甘地来说——倘他在冥冥中有知——一定是最可贵的了。
一辆新闻釆访卡车停在人群中间。送葬行列过处，车上的摄影师纷纷起立抢拍镜头。我们的镜头对准一位女摄影师（玛格丽特·布尔克·怀特）。她双脚悬在车边坐着，相机不经心地拿在手里，注视着甘地遗体慢慢接近。一腔心事笼罩着她聪敏的面孔。我们从她的视点看到了甘地。我们也体会了甘地之死对她心灵的冲击。
默罗的画外音：对我们其余的人来说，关于这一幕悲剧最得体的评论恐怕要数平素看似漫不经心的《纽约下午报》了；它是这么说的：“甘地之死，竟对世界引起这样深沉的反应，我看这个世界还是有希望的。”
镜头自空中俯拍：由后面看送葬行列从广场中慢慢走出，通过人海中的一条仄道，颇似平原上的一径迤逦小路……此时千万人步履拖踏之声渐行渐远，画面淡出，溶入下一场景。

9.外景一铁路一南非一夜
镜头俯拍：一条铁路穿过深绿的草原蜿蜒而前，火车头和灯光倏然掠过，照射着月下的原野景色，突然，汽笛发出吓人的长鸣。
我们顺着列车向前看去，从列车长的车厢开始，在字幕“南非铁路”前停了一小会儿，就进入列车后部简陋的木质三等车厢，到处灯火昏黄，拥挤着黑人、印度人……这样的车厢有两三节；接着是一节二等车厢，有弹簧靠椅，光线稍亮，一些欧洲人（经营农业的人，职员，年轻人的家庭）对坐闲聊。从他们的衣着看出，当时是十九世纪九十年代初。
列车长穿过列车查票……镜头继续前移，到了头等包房：豪华辉煌，靠椅上都铺着亚麻布，我们从一位欧洲人的身边经过，镜头止于一位印度青年的背部，他穿着很时髦的维多利亚时代（注7）式样的西服，正在看书。这时，黑人搬运夫送来了他的行李。

10.内景一头等车一南非铁路一夜
印度青年的特写镜头。这是青年时代的甘地——满头浓发，一脸敏感，只有从两只眼睛可以看出，他正是我们曾在比拉公馆见过的那个人，也就是在新德里灵车上躺着的那个人。这时他正专心读书，面露微笑，似乎对书里的事很感兴味。他忽有所悟粲然一笑，接着又凝视窗外，思考着。
那个欧洲人走过这节车厢，发现头等车厢里有一张印度面孔，就站住了。搬运夫胆怯地看了欧洲人一眼。甘地一边转向搬运夫，一边仍在看书，没有看到欧洲人，因为他已经走到走廊那头去了。甘地手上那本书的封面上印着：《天国在你心中》——列夫·托尔斯泰著。
甘地：（向搬运夫）你说说，你想到过地狱这种事吗？
搬运夫：（茫然地）“地狱”！？
甘地：（天真无邪一如大学二年级学生）我也没有想过。（他一手指着书）这个人是基督徒，他在书里说……
搬运夫向走廊望去，顺着他的目光，只见那个欧洲人正跟列车长谈话。
搬运夫：对不起，先生，您在南非多久了？
甘地：（不理解）一——一个星期。
搬运夫：嗯，我不知道您是怎样买到这张——
他猛抬头，话音戛然而止，转过身去忙别的事了。甘地看看包房门口想弄清楚怎么搬运夫会吓成这个样子。
欧洲人和列车长排闼而入。
列车长：苦力，我问你，你在这个车厢里干什么？
列车长这样说话，简直叫甘地摸不着头脑。
甘地：什么，我有票，有头等车票。
列车长：你是怎么搞来的？
甘地：我邮购来的。我是律师，没有时间……
他拿出车票，态度有些激动。他的话被那个欧洲人冷酷的话音打断了。
欧洲人：南非根本不存在有色人种的律师。坐到你该坐的地方去！
他指向列车的后部。甘地这时不知怎么好了。搬运夫为了息事宁人，就去拿甘地的箱子。
搬运夫：先生，我来替你拿行李。
甘地：不行，……请等一等。
他从上衣背心口袋里取出名片，交给列车长。
甘地：你看，摩罕达斯·克·甘地，律师。我是到普莱托利亚为一家印度贸曷公司办案子的。
欧洲人：你没有听见我的话吗？南非根本不存在有色人种的律师！
甘地对他的无理取闹仍然大惑不解，但是也有点忍不住了，脸上不免露出一丝讥笑。
甘地：先生，我在伦敦的高级法庭注册登记过，是律师；既然我是有色人种，我想我们可以推断，南非至少有一个有色人种律师。
搬运夫盯着他看，心里想：可了不得。
欧洲人：好啊，这个不知天高地厚的黑鬼，把他赶下去！
说完，他转身走出包房。
列车长：你赶紧给我死回三等车厢去，要不然，到站我就把你扔下车！
甘地：（怒中略带惊恐）我一直是坐头等车的！我在英国到处旅行，从来没有……

11.外景一玛利次堡车站一夜
甘地的行李教人给扔到月台上了。火车头放出一股蒸气。
一个警察和列车长正把甘地从头等车里拉出来。甘地一只手死死抓住车厢门边的扶手，另一只手紧紧抱着文件包。欧洲人用拳头砸甘地的手。甘地只好松开扶手。警察和列车长就把他推到了月台上。这件事太丑、太有失身份了，弄得列车长很不自在，厌恶地抖了一下身子，随即发出开车信号。甘地在站台上站直身子，捡起文件包，一脸愤怒、屈辱、失败的表情。火车启动，列车长从车上把甘地的那本书扔到他脚下。
甘地捡起书，目光转向火车。站台上的一盖灯，兀自在风中摇曳生光，将他的脸照得忽明忽暗。
从甘地的角度看到：黑人搬运夫在车窗里看着他。欧洲人又傲然坐下了。列车长往车门口一站，火车开了，他还盯着甘地。二等车厢也有一些人向窗外张望。然后是几节三等车厢，里边有许多黑人和几个印度人带着神秘莫测和不无恐惧的神情看着他。
当火车开走时，甘地故作蔑视状。等车子走远了，看不见了，他突然深深感到孤立，环顾站台，又冷又黑，不觉悲从中来。
一个黑人路工似乎想对甘地表示同情，却鼓不起勇气来，只好转身避开甘地的目光，拉上领子，以御风寒。
把甘地拉下车的那个警察和检票员在煤油灯下检票口闲谈，他们也都看着甘地。
一个印度妇女穿着毛织的纱丽在附近坐着，遮住半边脸。她怀里睡着一个小孩，脚下胡乱堆着一些衣服。她躲开甘地的目光，若避瘟疫。

12.内景一贝克先生的客厅一夜
甘地的画面。他和前一幕相比，好象换了一个人一样。那一番挫折，使他愤郁不平。
甘地：可是你是有钱人，怎么能忍受这种事呢？
这是富裕人家宽敞的维多利亚式客厅，面对甘地的是一位高大神气的印度人，名叫克汗；旁边是辛格，比克汗矮些，岁数大些，可是很坚定，看来既足智多谋，又孔武有力；另外还有克汗的二十岁的儿子，泰布·摩罕默德。
克汗：（耸耸肩）我有钱，可是我是印度人。所以我不指望坐头等车。
克汗出言庄重有力，这就使他的话更加令人捉摸不透。甘地四顾茫然。这时我们看到了贝克先生，一位有钱的白人律师，他是本宅的主人，正在拨弄壁炉里的火。他对甘地的天真劲儿不免有点好笑。
甘地：我在英国，虽然是个穷学生，可是我……
克汗：那是英国。
甘地手里拿着一份英国政府的法律文件，把它举得高高的。
甘地：这儿也是大英帝国的一部分呀！
辛格：甘地先生，你看克汗先生，他是一个很得法的穆斯林商人。南非人只认为他是印度人。而绝大部分印度人——大多数象你一样是印度教徒（甘地听他提到自己的宗教信仰，无可奈何地眨了一下眼晴）到这儿来就只能当矿工，干农活儿。欧洲人不让他们干别的。
甘地看着贝克先生，简直不相信。
甘地：这就很不合基督教教义了。
贝克先生忍住没有笑出来。
泰布·摩罕默德：甘地先生，在这个国家里，印度人是不许跟基督徒走在一起的。
甘地疑惑地看着克汗。
甘地：你的意思是不是说，你聘请贝克先生当律师，但你不能跟他一起在街上走？
克汗：我能，可是我得冒着被人踢下阴沟的危险，那些人可不象贝克先生这样“好心肠”啊！
他笑了笑，却用眼神表示他不是在开玩笑。
甘地环顾合座，心里捉摸这件不可思议的事。在这一刹那间，我们感到他对世事的无知和对冤屈的义愤合在一起，产生了聚变。
甘地：好，那么我们就得跟这种现象作斗争。我们跟别人一样，都是上帝的儿女啊。
克汗：（冷漠地）感谢真主。那末你要调动一些什么部队呢？
甘地：我要给这里的报社和英国的报社写信。（转向贝克坚定地）我还要闹到法庭上去。
他其势汹汹地举着政府的法律文件。
辛格：你要吃不了兜着走的。
他的口气令人悚然，甘地不觉胆怯了几分。
甘地：我们是英帝囯的成员，我们是文明古国。我们为什么不能象别人一样一起在街上走呢？
克汗显出讽刺的神气，端详着甘地。
克汗：你这位南非印度大律师的看法我倒挺欣赏。甘地先生，我们这里的人会支持你的，就算你惹下大祸也没有关系。（甘地听了不知如何是好）
甘地瞟了泰布·摩罕默德和见克一眼，全身紧张起来。这番话确实有点使人发怵，但他仍然作出一副接受挑战的样子。

13.外景一清真寺一白天
我们看见一块缝得很粗糙的布旗，上面是“南非印度国民大会党”几个字。留着胡子的甘地和克汗、辛格站在清真寺前空地上的篝火一旁。火上架着一个铁丝筐子。他们前面有一些人，主要是印度人（印度教徒，锡克族，穆斯林），也有几个好奇的白人。甘地这时只顾跟人低声谈话。
甘地：那个英国记者来了，我说他会来的。
他们看见那个英国记者站在清真寺前的空地上，一副没有把握的神情。附近还站着一个警长、四个警察，尽量作出不露声色的样子。一辆运米的马车停在他们身旁。
克汗：你还说过，你的文章会吸引上千人来听的。（现在能有一百人，就算运气）有些印度教徒把老婆也带来了。
我们看见空地上有五、六个披着纱丽的妇女，围站在一边。
甘地：是我叫妻子组织她们来的。
甘地的妻子，芭（注8）的特写镜头：她站在几个妇女前边，体态婀娜，有一双动人的大眼睛，嘴也生得很好。这时她象是要去做一件勉强的事，显得惶惑不安。
辛格：（吃惊地）有人走了……
甘地神经质地舔舔嘴唇，不安地看了警察几眼，接着从口袋里取出讲稿，站到篝火前边。他举手提起大家注意，强笑了一下，开始念稿子。
甘地：女士们，先生们，我们请大家来，是想请你们帮助我们伸张我们的权利，就是要求享受英帝国公民的平等待遇。
这几句话讲得又平又板，好象是念给自己听的。听众里那些原来就去留不决的人，现在耸耸肩膀走开了。这使甘地有点泄气，但他仍然坚持下去，声音大了一些，不过还是缺乏吸引力。
甘地：我们并不想制造冲突。我们知道，反对我们的力量大得很；我们也知道，正因为这样，我们只能采用和平的方法。但是我们的决心是下定了，正义非得到伸张不可！
最后这句话讲得很有力。他抬起头来面向群众，盼着反应。下边有三四个组织来的支持者受到暗示，鼓起掌来；可是甘地毕竟太差劲了，此外什么反应也没有，看到的只是一张张毫无表情的面孔。他偷看芭一眼。她这时也为他们夫妻俩的处境为难呢。她裹紧纱丽，脸上流露出一种“我早就跟你说了”的神情——宽容，害羞，忠诚，兼而有之。甘地又舔一下嘴唇，从口袋里拿出一张方卡片，他的“身份证”。
甘地：我们地位的标志就体现在这张身份证上，必须随身带着，但是欧洲人根本不需要这种东西。
他把身份证举起来。一个警察向警长瞟了一眼。
甘地：改变我们地位的第一步，就是消灭这种差别。
他转身把身份证扔到火上的铁笼里，只见一遇火，就烧掉了。
警察的眼睛睁得大大的，简直难于置信。群众也都吃了一惊，小声嘟哝着。甘地终于得到一点反应了，但是，由于烧证这种事跟他的讲话一样，做得平平淡淡的，所以事情虽然够大的，但是反应还不够强烈。这时有一个警察看了警长一眼，问：“我们抓不抓？”警长摇头：“慢着。”
群众有些波动了，这时克汗朝甘地走去。
克汗：（平静地）你的讲稿写得很精采，但是你不知道怎么掌握群众情绪。
他把甘地的讲稿拿过来，面对群众念了起来。
克汗：（念得并不流畅，但竖定而锋利）我们并不想挑起任何人的仇恨。不过，我们请求你们——印度教徒，穆斯林，锡克族——帮助我们对不公正现象采取蔑视态度，以此照亮天空，照亮英国当局的心。
演说到此结束。他注视着人群。谁也不知道该怎么办。甘地指指辛格手里的一只浅盒子。克汗转过身来，发了一通言，但没有力量。
克汗：我们现在烧毁我们委员会和支持者的身份证。我们请你们也把你们的身份证扔进火里。
警长：不许烧，看你们这帮混蛋谁敢这么干！
他和那些面向群众的警察走了过来，想阻止少数有组织的支持者靠近火堆。
警长：身份证是政府发的！谁带头烧身份证，我就逮捕谁！
警长面对群众。克汗在他身后挺起腰杆，悠悠地从口袋里取出他的身份证，举得高高的，毅然把它投进火里。群众有了反响。警长一回头，正见那张身份证刹时化为灰烬。
警长：把他带走！
他向一个警察作了个手势。警察转身离开人群，走到克汗跟前，拽住他的手臂，把他推到运米车上。克汗从警长面前走过时，警长拿起警棍，面对群众，在手心里重重地敲了一下，作出威胁的样子。
警长：现在——现在还有谁？
甘地犹豫了一会儿，便从辛格手里拿过盒子走向火堆。芭吓得用手捂住嘴。群众情绪不安。甘地站到了火边。他和警长对视了一会儿，然后急忙把一张卡片扔进火里，接着又扔一张。
警长：你这个黑杂种，看我——
他一下跳过来，打落甘地手里的盒子，弄得卡片乱飞。他又把甘地掀倒在地，然后转过身来，怒气冲冲地对着人群，指指警棍。
警长：你们想找苦吃——那就来吧！
人群嗡嗡作声，这把警长惹火了。甘地趴在地上，脸上流着血。他从地上拾起一张卡片，不安地屈身向前，看着警长，眼中充满恐惧，但仍然不顾一切地把卡片扔进火里。警长大怒，用警棍使劲打甘地的头。甘地摔倒在地。芭惊呼，急着朝他奔去，但被别的妇女拦住了。
芭：让我去！
她挣扎着，警察抓住她不放。
警长从骚乱中回过身来，看见甘地头上流血，还爬着去拾另一张身份证。人群注视着。新闻记者注视着。
芭眼睁睁看着，痛恨交加。甘地举起一张身份证。警长怒目而视。不过刚才打了甘地后，他多少控制了情绪。
警长：不许动！
经过一刹那的犹豫之后，甘地把卡片扔进了火里。警长想动又止，终于还是下手了。甘地被打倒在地。警长脸上也现出一种不自在的表情。芭泪流满面。新闻记者不再记笔记。克汗在马车上惊异地注视着这一切。
甘地头上血更多了，他起身跪着，喘口气，又在地上摸索身份证，最后捏到了一张。
警长目不转睛地盯着，脸上流露出拿不定主意、不知所措的神情。
甘地捡起一张身份证，很费劲地举到火上，扔了下去。
警长又用警棍猛击甘地，看起来很凶，不过也带有几分勉强。这时人人屏息，记者凝视。甘地慢慢抬起头，沾上自己鲜血的手战栗着，又在地上摸索。
警长喘一口气，紧握警棍，咬紧嘴唇……

14.内景一甘地的卧室一南非一夜
芭轻轻脱下甘地的外衣，怯生生地看他头上脸上的绷带。屋里点着煤气灯，陈设繁琐，带着维多利亚时代的气味；可以看出这是一个中产阶级家庭。甘地拘谨地坐在床上，面前摊着报纸，其中有英文报。
甘地：你保存了这些报纸啊，
芭上前轻轻抚摩他头上的绷带。
芭：我真巴不得现在你还在孟买忙着找工作。
甘地的眼光没有离开报纸，摇摇头。
甘地：我讨厌这一切偏仄、残暴的事情。（他陷入沉思，苦笑）我哪里是什么律师，简直是个笑柄！
他凄然一笑，接着看报。
甘地：但是这里的人需要我。如果我不被人赶下火车，也许就不会有人需要我了。
芭看着他的后脑勺。甘地的这句话使她很难受，可是她也象甘地挨警长打一样，强自忍了下来。
甘地：（读报）“一位高等法院法官确认：甘地先生对遭殴打本有提起公诉的权力，因为无论他或克汗先生都不曾拒捕。”——我告诉过你，英国法律是什么样的。
芭：我也告诉过你，英国的警察是什么样的。
甘地还没有来得及反驳，响起了敲门声。
甘地：谁？
一个矮胖的保姆推开门，不无得意地把孩子带进来。这是甘地的三个儿子：哈里拉尔，十岁；曼尼拉尔，六岁；拉姆达斯，两岁。他们都是一身西服，戴着硬领，打着领带，鱼贯而入，按照印度礼节先请了安，然后弯下腰来用手和嘴亲甘地的脚，表示儿子对父亲的尊崇。
哈里拉尔：爹，你回来了，真好！
甘地微笑。
甘地：回来了，我也很高兴。（向拉姆达斯伸出手）来……
拉姆达斯跑过去，搂住父亲的脖子，甘地俯身吻他。
芭：小心点！
甘地尽情爱抚幼小者，接着站起身来，欣慰地看着他们。
甘地：等明天我再告诉你们，当囚犯是什么滋味。
两个大孩子表现出既害怕又有兴趣的样子。
甘地对女仆点头示意。她麻利地拍拍手，对孩子们说：
女仆：来吧，来吧。
三个孩子鞠躬辞去，表现得素有教养。女仆带上了门。我们听到他们下楼时还在叽叽咕咕地说话。
甘地：真是英国绅士的规矩。我很高兴。
芭：他们还是孩子——再说，他们是印度人。
甘地在床上伸直身子，拿起另一张报纸。
甘地：嗯。请你把这个（他摸摸脸上的绷带）拿掉，好吗？我一说话就难受。
为了便于解绷带，芭便坐到床沿靠着他。
甘地：这儿，你看！连南非报纸也道歉了，说这是“一次野蛮透顶的暴行”。
芭：（一面解绷带）都解掉吗？
甘地：（不耐烦）解掉，这样才好说话。
芭停下来，调皮地望着他，好象在说：“这个主意不错。”他瞪她一眼，发现了她是在“开玩笑”，也就笑了。
甘地：扯罢！
芭扯下一段绷带，疼得甘地直缩脖子。
甘地：哎唷！
芭：（谑意）克汗先生还说，大伙都称赞你勇敢呢。
甘地摸摸胡子，对她做了一个怪脸。
甘地：要是你以前让我教你念书，你也会看报的。
她倾身向前，把剩下的绷带扯了下来。
芭：我早该告诉他们，你就是蠢。
芭俯身时，甘地望着她。她的美貌和亲近使他怦然心动。
甘地：我告诉你的话，已经兑现了。如果我听了别人（你也在内）的劝告，去控告那个警长，那就会招他们恨了。现在由于我宽大，我——哎唷！
她又扯开了另一条绷带。
芭：那儿……
她细心地把纱布跟胡须分开。甘地深情地注视着芭，顺势用双臂搂住了她。
甘地：（好象在继续辦论）你知道，世界上有道德力量这种东西，是可以约束的。
芭检查绷带，轻轻地抚摩伤口，同时注意到了甘地含情脉脉的眼神。他还搂着她。
芭：未必如此吧。你对我说过两遍要放弃肉欲的事了。
这句话使甘地有点不自在，便松下来。看到他的狼狈象，芭莞尔一笑。他往后一靠，仍然搂着她，可是眼睛却改而看天花板了。
甘地：我，我相信圣人的话：有所失，必有所得。生活越简朴越好。
芭撅一撅嘴表示同意，抽身要走，但是甘地还搂着她。她忍住笑，躺了下来，两人的面孔紧挨着，可是谁都不看谁。过了一会儿，甘地回过头来，她意识到他还看着她，她不动。甘地俯身向前，吻她的脖子。
甘地：我决定明天绝食一天，表示忏悔。
芭微笑，仍然没有朝他看，只把手轻轻放在他脑后。
芭：如果你觉得自己太放纵了，那就应该绝食两天。
甘地大笑，又把她搂到怀里。

15.外景一街道一政府大楼的院子一约翰内斯堡（注9）一早晨
史末资将军（注10）身着便装，足登马裤、马靴，挺直庄严地骑在漂亮的赤兔马上，穿过林荫大道。后边跟着一位年轻的英国下级军官，也骑着马。史末资转过马头，骑进政府大楼的正门。
将军坐骑进了院子，马蹄踏在鹅卵石路上得得可听，卫兵敬礼不迭。一个马夫跑上来牵马。将军下马时，一个高个子文官匆匆走来。
文官：报告将军，伦敦的报纸已经从好望角送到了。
史末资：是吗？
文官査对纪录。
文官：将军，最坏的是《每日邮报》。这家报纸说：“甘地烧毁身份证是自《独立宣言》以来在殖民地发生的最大事件。”
史末资把缰绳递给马夫。
史末资：是这样说的吗？好嘛，他们会发现我们这一次多少有了准备了。甘地先生是不会捞到什么东西的。
接看，他从敬礼的士兵面前走过，大步走进办公楼。

16.外景一甘地家一约翰内斯堡一早晨
甘地从家里走出来。他手提文件包，仍然穿着西装，不过没有我们前次看到的那样讲究了。他的风采、发式，都说明时间的流逝对他的影响。他刚一转身就停了下来，因为迎面碰上了一位瘦高的英国人查理·安德鲁。安德鲁穿一身皱巴巴的白衣服，戴着牧师的硬领，刚从一部出租马车上走下来，车上放着他的行李。查理也站定了，两人一时都没有开口，只是打量着对方。接着——
查理：想必你是甘地了？（甘地点头）……我原来以为你是个大个子。
甘地：那就很抱歉了。
查理：我——我是说这没什么。没有关系。（他突然上前，伸出手来）我是——我是安德鲁，査理·安德鲁。我从印度来，读过不少关于你的文章。
甘地：希望其中有几篇好的。
他转身向客厅的窗户，向三个男孩招手。他们长大了一些，芭怀里还抱着一个刚出世的。他们也都招手答礼。接着，甘地转过身来，向起伏的长街走去。
甘地：（对查理）我们走着去，好吗？
他向査理打个手势，继续前行。
查理点点头，但心里不很踏实。他回头看了马车夫一眼，招呼他也跟着走；然后自己大步赶上甘地。
甘地：（注意到牧师的硬领）你是牧师？
查理：是的。我——我在印度见过一些很了不起的人……还读了有关你在这里所做的一切事情的消息，就想来助你一臂之力。（他看了甘地一眼，勉强笑了笑）你觉得奇怪吗？
甘地：现在不奇怪了。（他也笑了）一开始我觉得奇怪……可是，一个人为正义而战的时候，到处都会有人挺身相助的，象你一样。即使有危险——

17.外景一约翰内斯堡郊外一早晨
他们来到道路的转弯处，这里距市区不远，又穷又破。前面有三个二十来岁的青年，他们身穿工作服，带着饭盒，懒洋洋地靠着路边一幢大楼的墙根，看到甘地，想作弄他一下，于是气势汹汹地沿着人行道向甘地逼近。其中一个扔掉了烟头。
青年甲：嘿！瞧瞧，来了个啥玩意！
青年乙：一个白种牧羊人领着--个黑家伙！
查理：也许我该——
甘地摇摇头，制止他。
甘地：《新约》上不是说过吗？“如果你的敌人打了你的右脸，你就把左脸也由他打。”
甘地继续往前走。查理犹豫了一会儿，跟了上去，却不无紧张。他担心的是甘地。
查理：我认为这句话也许只是打个比方……上帝的本意未必就是——
那三个年轻人走近了，他们一面笑，一面小声说话。
甘地：我没有什么把握。对于这种事我想过很多。我猜上帝的意思是，人必须有勇气——愿意吃一拳，甚至几拳——表示你既不反击，也不逃避……一旦——
一个青年用力把烟头弹得远远的，落在甘地脚旁。甘地停下来，看着那青年。
甘地：……你这样做，能唤醒人性中的某种素质，它会减轻别人对你的仇恨，增加别人对你的尊敬。我认为基督就是抓住了这一点，而我——我有切身体会，这样做是有效的。
他继续前进，几乎撞上那几个青年。他显然有点害怕，可是……
甘地：早上好。
青年甲：走开，你这该死的——
他正待上前把甘地从人行道上拖下去，可是忽然听到——
一位妇女的声音：柯林！柯林！你在干什么？
一个妇女从楼上窗口伸出头来，惊慌地看着这场纠纷。这是青年甲的母亲，她的出现大大降低了他的敌意。
青年甲：没有什么……没有什么。我们正在附近打扫……。
其他青年吃吃地笑，可是柯林母亲的责备语气使他们有点尴尬。她冷眼看甘地，丝毫没有道歉的表示。不过她显然认为儿子做得不对。
柯林的母亲：你上班已经晚了。我还当你十分钟以前就走了呢。
危机过去了。只要她在，什么事都不会发生。甘地又回到人行道上了。他对青年甲说——
甘地：你看这里尽够我们两个人走的。
青年甲闷闷不乐，看着他们。甘地从他身旁走过，査理紧跟在后面。
他们大步向前走。査理回头看了一下——
査理：（松了一口气）刚才真够运气的。
甘地：我还以为你是笃信上帝的人呢！
査理：（诙谐、爽郎地）不错，我是的。但我不能那么自私，让上帝整天只给我排忧解难。
两人拐了个弯，甘地笑出了声。

18.外景一闹市一约翰内斯堡
市中心一条热闹的街道。甘地和査理拐过弯儿，朝我们走来。
甘地：……我想，你可以称之为“农村公社”（注11），无论是我们的《薄迦梵歌》，穆斯林的《可兰经》，或是你们的《圣经》，殊途同归，得到的结论是一个，那就是所谓“爱邻若己”。（这种话要说得越简单越好！）（他微微一笑，想到了那些青年人）这个道理虽然并不人人奉行，可是其中确实有很多东西值得他们印度教徒学习的。
甘地在一间事务所前面停了下来，一位年轻姑娘（索妮）从里面出来想跟他谈一些紧急的事情，但有点踌躇，不想打搅他们。
查理：那就是你要在这个“公社”里寻求的东西……。
甘地：（微笑）嗯，我们要这样做的。
他转向索妮。我们看到她身后有一间钉着“摩·克·甘地律师”牌子的小办公室，里边有几个委托人在等着，多数一望而知是穷人。索妮的声调带着不祥的预兆。
索妮：他们打算修改《身份证法》了。
甘地紧张地听着。

19.内景一史末资的办公金一白天
一只粗壮的手在一份文件上草草签名。史末资的画外音：这件事花了不少时间，但确实是要公平处理的。我们不想仅仅因为甘地先生谴责我们的现行立法，就做出不讲道理的事情来。
在签名下面，我们看到一行很大的印刷体字：简·克里斯琴·史末资。
另一个人的声音：先生，请等一等。
从另一个角度拍摄。报社记者用相机拍下了这个场面：官大气粗的史末资将军正对一个人（他不在画面内）讲话。这时一个男秘书过来把文件拿走。
史末资：要不是路近，我是不会为了印度人的问题花费太多时间的，沃克先生。在南非政治生活当中，这只是小事一端而已。
站在他对面的记者是沃克，比我们在甘地葬礼中看到的显得年轻多了，眼下简直象个孩子。
沃克：（耸肩，无可奈何）这倒是一条新闻。我肯定要报导你们的矿业和经济的，不过，我也想见见这位甘地先生。
史末资站起身来。他很知道如何作体面的让步。
史末资：当然可以。我们西方人对于那些注重精神生活的印度人是宽容的。可是作为有经验的律师，我得警告你，不管甘地先生表面上怎样“超凡脱俗”，他可是一个罕见的精明人。不过我相信你是个够格的记者，会看得清楚的。
他的眼神坚定，强烈，带有讽嘲意味。

20.外景一几座帐篷一农村一白天
帐篷四周蓬布半卷，天热，土又大。《印度舆论》杂志就是在这里印刷的，到处堆着印好的刊物。一个矮小的西方人（艾尔伯特·韦斯特）操纵一部简陋的印刷机，帮手有一个锡克人，一个穆斯林，两个印度教徒，还有两个小孩。
甘地和沃克从河边走向帐篷，只听甘地在一本正经地大发宏论。
甘地：……所以这并不是什么“唯灵论”，什么“民族主义”，我们只反对那种不让“人类共生共荣”的思想。
他们走到帐篷的入口处。甘地向里面打着招呼，便往里走。
甘地：你看——印度教徒，穆斯林，锡克人，犹太人——甚至还有基督徒。
所谓“基督徒”是指査理·安德鲁，他坐在一张乱糟糟的桌子旁边，正用一台旧打宇机打字，见到来人了，便招招手。甘地在隆隆的机器声中对大家喊道：
甘地：沃克先生！《纽约时报》的记者！
大家点头致意。一个印度教徒合掌欠身。甘地递一份《印度舆论》给沃克，两人接着穿过一片杂草丛生的泥地朝其他帐篷走去。沃克边走边浏览刊物。甘地看着他笑笑。
甘地：如果没有一份报纸，或者一种定期出版物，你就团结不了社会。（幽默地）你干的可是一件重要工作啊。
沃克：嗯。那么，一个干“重要工作”的人，应该怎样报道你对史末资将军的新立法的反应呢？
甘地：我不知道。……我还在寻找“答案”。
沃克：（引出话题）你总得尊重法律吧。
甘地：（愤然）世界上有不公正的人，也有不公正的法律。
在他们全部谈话中，这句话可以说是最有分量和深度的了，沃克听了，不免有些吃惊。
沃克：你们才有几个人，要跟政府、整个英帝国较量？
看来甘地逃不了必须回答这个事实。
甘地：纵然我们是少数，真理还是真理啊。
尽管这话是拐着弯说的，但里边有骨头，这一点沃克已经意识到了。随后，他们来到一所楼房的建筑工地。有一个欧洲人（卡伦巴克）在已完成一半的建筑物的门口同几个印度人一起在干活。甘地看到他，又轻松起来了。
甘地：这位是卡伦巴克先生，我们的木工领班，也是我们的大施主。没有他，我们是搞不成这次试验的。
沃克向他挥了一下笔记本，卡伦巴克举起望远镜答礼。卡伦巴克古铜色的胸前刺着花，是一颗“大卫王之星（注12）”。沃克环顾四周，露齿一笑，又摇搖头。我们看到两个披着纱丽的妇女在后面场地上为几个小儿劝架。
沃克：啊，这真是个好地方，是你的“阿须兰”，是吗？
甘地：是的。这个词是“社会”的意思，也可当“村庄”或“整个世界”讲。
沃克上下打量着甘地。
沃克：你真有雄心壮志。
甘地：（犹豫）我希望不是。
这番对话不免令人一时困惑费解。接着，他们来到一座只完成一半的楼房跟前——木墙、木门都有了，可是屋顶上还盖着帆布。楼前也是一片布篷。沃克的马车停在路旁，黑人车夫站在阳光下等着。两个妇女在楼后打扫厕所。沃克朝厕所看了几眼。
沃克：我听说你也轮流削马铃薯，打扫“外屋”，这也是试验的一部分吗？
他们走近时，看见布篷下摆着一张准备喝茶用的桌子。桌旁有两把椅子。芭安排好茶具之后，就向这座大楼的后边走去，她绷着脸看了甘地一眼，存心不跟他打招呼，也不跟他说话。
甘地：（有些诧异，又有些不快）芭——我们还要给沃克先生的司机准备一个位子呢。
芭冷冷地看着他。
芭：我会告诉索妮的。
她转身从后门走进楼里。甘地被她的态度弄糊涂了，可是他先得回答沃克的问话。
甘地：这是一种办法，使人懂得“各种劳动都是很重要的”。真干起的时候，“打扫外屋”这件事恐怕比法律还重要得多。
甘地勉强笑了笑。索妮姑娘从楼里拿来一个茶杯，添了一个位子，甘地便同赶车的车夫打招呼。
甘地：请过来跟我们一起喝茶，你们回去之前要吃点东西才好。（他向沃克点头）请原谅，我去一会儿就来。
他走进屋子，要弄清楚芭今天态度为什么那么冷淡。

21.内景一甘地的小屋一白天
芭坐在靠近楼房后门的地毯上，愁眉不展。她知道甘地来了，却并不抬头。甘地则是一副丈夫向妻子兴师问罪的姿态。他叉着双手站在她面前，强忍着盛怒，尽量不出大声，以免沃克听到。
甘地：到底怎么回事？
芭气鼓鼓地看着他。
芭：他们叫索拉告诉我，要我把厕所清干净、再盖上。
甘地：这是大家轮流做的事嘛。
芭：这是贱民干的活。
甘地：这儿没有贱民，我们什么活都得干，无所谓高低。
芭：（抬头望他）可是，我是你的妻子啊。
甘地：那你就更该干了。
两人怒目而视，各不相让。
芭：（终于愤愤然）那就遵命吧！
她正要站起来，甘地扶住她的手臂，但被她甩开了。
芭：别人可以服从你，不过你别忘了，你小时候我就认识你了。
她的嘲笑口吻刺伤了甘地，但他想到沃克，尽量压住火。
甘地：不是服从我，是服从原则。你要么好好干，要么干脆别干。
芭仍然不服。
芭：那我就是不干。……
甘地两眼盯着她。她也怒目相向。他突然抓住她的手臂，把她摔倒在地。
甘地：好罢，你滚！你不是这里的人！滚开！离开阿须兰！走得远远的！我们不要你！
他虽压低声音，却用强力把她拉到后门推了出去。她挣扎。
芭：住手！住手！你干什么？
她好不容易挣脱开了，瞪着甘地。两人都感到筋疲力竭。
芭：（怨极）你不怕丢人？我是你的妻子……（猛然）你要我到哪儿去？
甘地望着芭，怒气渐消，顿感愧咎。他颓然坐在一张凳子上，双手抱头。芭端详了他一会儿，叹了一口气。她也平静下来走过来，跪在他面前。
甘地：我这是怎么搞的……？！
又过了一会儿，芭轻轻抚摩甘地的头顶，这时她是他的妻子，又象他的母亲。
芭：（稍顿）你是人，毕竟是人啊。
甘地对着她，茫然若失。
芭：你立志求全，尚且如此，别人就更难做到了。
甘地微露笑意。芭也带着柔情和信任，报以一粲。甘地叹了一口气，拥抱她，她也俯身向就，两人的头靠在一起，
甘地：我向你道歉……
芭“嗯”了一声，把他抱得更紧了。两人倚偎了一会儿。
甘地：我得去找那个记者。
芭点头。
芭：^我也要去耙土，把茅坑儿盖好。
甘地拉着芭靠近自已，深情地看着她。她也平静地看着他，不笑，但眼中充满柔情。

22.内景一帝国大戏院一夜
戏院挤满了人。靠近舞台的前几排坐着穆斯林富商，后面是小商小贩、工匠，其中有穆斯林、印度教徒、帕西人、锡克人等。楼厅坐满了合同工，多半是印度教徒。气氛激昂动荡。
甘地在舞台上，向前走几步，举手示意让大家静下来。在上边就坐的有克汗、辛格和印度侨民界的其他三位领导人。査理·安德鲁和侯曼·卡伦巴克坐在最后一排。从甘地的视角望去，前排的一侧坐着两个欧洲便衣警察，很刺眼。还有一个穿制服的警察站在他们旁边。
甘地：（对着整个会场）我欢迎你们所有的人！
一阵嗡嗡声，接着响起了示威性的鼓掌声。欢呼渐息，甘地盯着台下那两个便衣警察。
甘地：欢迎你们每一个人。（仍然盯着那两人）我们——没有——秘密。
听众又爆发出欢呼声，警察象石头一样坐在那里——自信，坚定，无动于衷。
甘地：让我们弄清楚史末资将军的新法案。所有印度人从现在起都必须象囚犯一样地打手印了，不分男女。（群众的情绪激昂起来，这正中甘地的下怀）除了基督教婚姻外，其他婚姻一概无效。根据这个法案，我们的妻子和母亲都成了婊子，我们男人岂不都是私生子了！
楼厅里响起一阵阵有节奏的跺脚声，表示愤怒和抗议，接着整个戏院都传遍了。几位警察倒也沉得住气，仍坐在那儿看着。克汗起身跟辛格说话，并向甘地点头示意。
克汗：他现在很能说了。
辛格报以会心的微笑。甘地举手让大家安静。
甘地：警察经过印度人的住处——我不叫它“家”——就可以闯进来査身份证，对女人家也一样。
一个人的声音：这些该死的东西！
甘地静待着事态发展。
甘地：注意！他们不是站在门口，他们可以迳自闯进来的。
这时反应更强烈了——坐在第三排的一位有势力的大块头商人霍地站了起来。
商人：我向真主起誓：谁要是侮辱我的家、我的妻子，我就杀了他！（会场里吼声四起；他怒向警察）让他们把我绞死好了！
又是一阵欢呼。平息后，泰布·摩罕默德也从后排站起来，身边还有几个年轻人。
泰布·摩罕默德：说空话没有用。我们不能坐等当官的欺负我们的女人，我们先干掉他们几个——这样，他们今后再想瞎搞什么法律，就得三思而行了。
警察抬起身子回头望望泰布。会场里略有掌声。有些人站了起来。
泰布的一些朋友：为了这个，我们愿意去牺牲！
全场欢呼。甘地又等了一会儿。
甘地：我钦佩这种勇气。我需要这种勇气，为了这个事业，我也准备去死……（群情激昂；他看着泰布）可是，我的朋友，无论为了什么，我都不会去杀人。
他环视听众。他们已经注意到甘地比别人更清醒。
甘地：今天晚上，我请你们到这里来，是因为，我认为不管他们有多少军队、警察，我们总有办法可以战胜这个法案的。无论他们怎样对待我们，我们都不会打人，不会杀人……但是我们也决不打手印（把群众的情绪推向高潮）。
他俯视警察，特别强调刚才这句话。听众议论纷纷，骚动不安。
甘地：他们可以关我们进监狱，可以罚款，没收我们的财产。但是，只要我们坚定不移，他们就不能侵犯我们的尊严。
楼厅里传来的声音：你坐过牢吗？他们会打我们，折磨我们的！我说——
甘地：我要你们去斗争！（这话触动了听众）他们凶，我们就跟他们斗，但是不挑衅。
整个会场静听甘地讲话。
甘地：我们只受打，不还拳，我们用自己的痛苦使他们觉察到自己的不义，（讲话速度加快）这样我们免不了要吃苦，一切斗争都是要吃苦的！（全场肃静极了）……但是我们不会失败，不会的。（他俯视警察）因为他们可以折磨我的身体，可以打断我的脊梁，甚至杀死我……（向整个会场）但是，即使杀了我，他们得到的也只是我的尸体。我还是不服从。
现在他收到预期的反响了——听众坚定，果敢，决心战斗。甘地举起手来。
甘地：我们印度教徒和穆斯林——我们人人都是上帝的儿女。让我们以上帝的名义庄严宣誓：无论遇到什么情况，我们决不向这个法案低头。
他看听众。话音刚落，一个商人站起来，表示决心。接着又一个。然后是泰布和他周围的年轻人。最后，整个剧院里的人都站起来了，全场鸦雀无声。他又上前一步。
甘地：（哑着嗓子唱）上帝保佑我们仁慈的国王！……（听众跟着唱起来）我们尊贵的国王万岁！（声音响彻大厅）上帝保佑我们的国王！！
画面上一扇牢门“砰”的一声关上，从牢门上的小窗口看见一张人脸；又是一扇牢门“砰”的一声关上，又看见一张人脸，如此在人群前进的步伐节奏中重复出现……

23.外景一矿区一百天
甘地、辛格和泰布·摩罕默德领导一支庞大的印度籍矿工的游行队伍，沿着一条土路从矿区（棚屋，升降机平台，罐笼）向远处的城市走去。
一些用手工粗制的旗子，上面写着：“我们是帝国的公民”，“人人都应当受到公民待遇”，“共戴一君，共守一法”……
泰布·摩罕默德突然触一下甘地的手臂，同时示意前方。
他们眼前的景象：一辆有篷布顶的敞篷汽车（大概是1910年的型号）从两座厂房中间开出，迎面开来。
镜头转向甘地。车开过来，可以看到车里坐着两个穿制服的警察和一个文职官员。队伍里有人犹豫了。
车子摇摇晃晃穿过马路，在甘地面前停下。
文官：这些人都是合同工，他们是矿上的人。
甘地：你们把他们的同志送进了监狱。把牢里的人放了，他们就复工。
文官得意地笑着，目光转向矿工。
文官：我早就警告过你们了。
甘地：我们也警告过你们。
文官恶狠狠地看看甘地，冷笑一声，示意车子开走。车子走后，泰布和辛格走到甘地身边。刚才那个文官幸灾乐祸的神情，使他们警惕起来。
辛格：我看情况有些不妙。
甘地也担心地注视着走远的车子。接着他转身打手势示意队伍继续前进。
从队伍的视点看去，那辆车子经过工厂又折回原处。这时，忽然有一批警察马队冲出工厂来，朝着队伍奔过来。
镜头跟拍甘地、辛格和泰布向前走。因为害怕，他们的步子不那么利索了。
镜头转向骑警。
警长：马慢跑——前进！
说时迟，那时快，只见这帮人上来了，手里拿着短棍。甘地鼓起勇气往前走。泰布咬紧了牙关。辛格尽量贴紧甘地。骑警策马向前举起短棍。
一名印度矿工走在队伍前排，有一张粗犷的农民面孔，看到马队越来越近——
矿工：（半对甘地半对自己）我们应当卧倒，马不会踩人的。（接着大吼）卧倒！卧倒！大家卧倒！
他卧倒，旁边的人，也跟着卧倒了。他的声音，带着一种权威性。
甘地听了，心中一动；此时马蹄声愈发近了，他也转过来高声喊叫。
甘地：卧倒！卧倒！
于是矿工们纷纷卧倒，有些脸朝上，用双手捂住；有的扑在地上，用手盖住头。
特写镜头很快地移动。从警长的视角，我们看到匍伏在地的矿工们。
镜头移近甘地。他双臂交叉掩面向上看，神色惊恐，但决心顶住。
广角镜头拍摄：马无法越过众人组成的地毯，于是有的马惊得举起了前蹄，有的冲到了人群中，有的急转了方向。
特写镜头：喊“卧倒”的那个矿工。他看到自己的主意见效，露出一丝笑容。他转身看到：
警长被马甩下来，摔得不轻。他爬起来，气极了，怒视自己的马。他又跨上马去，听到有笑声，更加怒不可遏。
近景。辛格和喊“卧倒”的矿工跪在地上，看到这个乱劲儿，相视而笑。
矿工：马比人的心眼儿好。
辛格微笑，但抬头一看，不觉吃了一惊。警长出现在他们面前。
警长：你的主意不坏啊！
他用马靴猛踹矿工的脸。矿工倒下，血流满面。
矿工们发出愤怒的吼声。有些矿工站起来挥动拳头，大骂：“杂种！”“该死的英国佬！”“走狗！”受伤的矿工挣扎着想站起来。
警长扫视矿工，目光炯炯：这个局面我对付得了。但是——
甘地：卧倒！卧倒！
这是命令，虽带着一种怒气，但很有权威性。矿工又纷纷卧下。警长策马冲向甘地。
甘地不慌不忙，以从容赴难的姿态，先跪下，随即平趴在地上，双手抱头，只等马蹄踩上来。
近景：马头，马眼转动，马蹄欲作又止。
特写镜头：警长紧勒马缰，大骂，但无法使马践踏人群。
全景。警长在马上，纵观伏地的游行队伍。他的马队在矿工面前逡巡再三，不知如何是好。
詧长：跟我来！
他怒气冲冲拉转马头，向工厂飞奔而去。
甘地、辛格和泰布·摩罕默德看着马队退却。文官坐的车子也从远处折回。
甘地向首先喊“卧倒”的矿工点头微笑，表示赞许和谢意。矿工也笑了，擦去脸上的血迹，耸耸肩，以回答甘地。
警方镜头。警长上了文官的汽车。马队掉转马头，又在路上摆开阵势。
从警察的视角拍摄：甘地和矿工们又继续前进了，高喊：“一个国王！一种法律！”“一个国王！一种法律！”
警长：见鬼，我们现在该怎么办？
文官：（眯着眼看队伍）让他们去游行吧。……时候一到，我们总有好办法收拾他们的。

24.内景小教堂一南非一白天
对准査理·安德鲁的近景。
査理：甘地先生终于进监狱了，你们当中有些人也许会觉得高兴吧？
听众木然无动于衷。偶尔有人小声附合他的说法。给他这次讲话机会的牧师坐在下面，颇感不安，可是还是让他讲下去。
査理：不过，我想请你们，请坐在这神圣殿堂里的诸位，认识到：我们遇到了一件新鲜事，一件极其不寻常的事，意想不到的事，弄得政府不知怎么办好。甘地先生迫使我们不得不进行反省。
听众中有几个人站起来，在众目睽睽之下偕同家眷走出了教堂。査理还是坚持讲下去。
査理：身为基督教徒，这些问题是难于回答的。我们怎样对待那些反对法律不公的人，那些不还手、但是决不顺从的人呢？
站起来离开教堂的人更多了，只有少数硬是不走。

25.外景一监狱的院子一白天
狭小拥挤的院子里，甘地跟众人一起排队领汤。队伍在囚犯群里弯来弯去。有人端着碗在喝了，有的还没有排上队。
两个石礅子上放着盛汤的大桶。甘地走近，看到克汗正在为犯人盛汤。克汗一身囚服，头上扎着绷带。他转过身，看见了甘地。
甘地：我知道，他们谁也不会放过。
克汗：不过，你是一个意外。牢里的人都在议论这件事。我本来以为他们一定很怕英国舆论界的。
甘地：我也是这样想的。
他从克汗手里领到了汤。
克汗：（开玩笑）你不必担心有荤腥——这是印度教伙食（指汤）——肉渣也没有。
甘地笑了。这时，大门开处，一辆运粮车回来了。克汗摇摇头。
克汗：我不知道还剩下什么人在那儿干活了。没有一个矿开工的。不知他们抓女人没有？
甘地：我妻子公开反对这个法案。他们已把她跟另外四个女人关了起来。
克汗：（生气）这些混蛋！（他弄洒了汤）对不起……
甘地：这件事使政府内部产生了分歧。
克汗：好嘛，那就是一次胜利。
甘地环顾拥挤的院子，处处都能见到肮脏的绷带和坚定无畏的面孔。
甘地：如果我们坚持下去，还会取得更多胜利的。
克汗：不必担心，我从来没见过群众有这么大的决心。你已经教会他们怎样战斗了……我认为——
一个监狱官和四个狱卒闯进院子，分散了克汗的注意力。
监狱官：甘地！我找甘地！哪个混蛋是？
囚犯们愤愤然向后退，不过他们的眼神已指明了谁是甘地。监狱官的目光落到甘地身上。

26.外景一市街一约翰内斯堡一白天
街道虽然偏僻，但很热闹。甘地带着手铐从人行道上走过来，后面跟着两个看守。监狱官大步走在前面。行人驻足凝视，甘地已不是过去衣冠楚楚的样子了。但现在他的思想日趋成熟，根本不在乎外表了。
一座巍峨的大楼的侧门。监狱官走到门前敲门。门启处，那位高个子文官正等着他们。监狱官打开了甘地的手铐。

27.内景一政府大楼一白天
高个子文官显出很不乐意的样子走在甘地前面。甘地后边还跟着个看守。他们走向宽大的楼梯，附近办公室里的人都放下工作出来看他。甘地对自己一身囚衣招摇过市，颇多感触。
文官转身上楼。在这又宽又亮的楼梯上，甘地更有众目睽睽的感觉了。他迟疑了一下，不愉快地四面看看，随即跟着大家走向楼梯尽头那一排高大的白漆大门。

28.内景一史末资办公室的前厅一白天
高大的白门敞开了，高个子文官示意甘地进去。甘地从两个男秘书身旁走过。文官紧赶两步恭恭敬敬跑去敲内室的门，随即推门，又做一个手势，让甘地进去。

29.内景一史末资的办公室一白天
上次沃克和史末资谈话时，我们曾见过这里，可是这次看得更清楚了。史末资站在大办公桌后面，显得很神气。
史末资：啊，甘地先生，我想我们应该谈谈。
他向高个子文官点头示意。后者鞠躬，关门，退出。
史末资向房间另一头的酒柜走去。
史末资：你来一杯雪莉酒好吗？
甘地：谢谢你，不必。
史末资看着甘地，对他的冷淡态度略感惊讶。
史末资：那么，喝点茶？
甘地：（摇头）我在监狱里吃过饭了。
史末资：啊。
他打量甘地，想掂一掂他话里带刺的份量，试探一下他的决心有多大。接着不无遗憾地轻轻叹一口气。他把酒瓶盖好，转身招呼甘地进屋。
史末资：请吧，请进来，坐吧。我想跟你谈的正是监狱的事。
他指着办公桌旁的一张椅子。甘地走过去，发现屋子中间一张长桌上摊着好多英文报纸，他就停住了。通过特写镜头我们看到报上一个大标题：“南非数千人入狱——矿区关闭，谷物不收”，还有一个小标题：“甘地领导非暴力运动”。他看看史末资，史末资向报纸微笑，点头示意。
史末资：甘地先生，我大致已经决定，请议会废除你很“不以为然”的那个法案。
甘地：（稍停）好嘛，史末资将军，只要你提出来，我肯定这件事就算办定了。
史末资笑笑。
史末资：嗯。不过也不那么简单。
甘地：我看倒也是。
甘地苦笑，接着坐到史末资指定的椅子边上，史末资再次打量甘地，怎么对付这个人，他的把握不大。停了一会儿，他假装不理解甘地的讥讽话。
史末资：听见你这么说，我很高兴……十分高兴。你看，如果我们在压力之下废除这个法案，（又朝报纸看看）那就会引起很大不满的，你理解我的意思吗？
甘地：很理解。
作为他的一项指导原则，甘地确实能理解——永远不要侮辱你的敌人——他的语气表达了这层意思。
史末资：（有点吃惊）好，好。（他作出温和派政客的样子，深谙妥协之道）我已经考虑过，要组织一个皇家委员会来“调查”这个新法案。（他打了个手势，暗示他们会照他的话去做）我认为，我可以保证他们会建议废除这个法案的。
甘地：（就等这一句话）我祝贺他们成功。
史末资不觉一愣，继而有所悟。他微微一笑，接着显出“老辣”政客的面目。
史末资：但是，我想他们也会建议对印度移民加以严格限制——甚至干脆停止。
他带着挑战意味打量甘地，料定会发生争论的。甘地考虑了一下，然后——
甘地：移民问题不是我们斗争的目标。既然我们现在处于优势，如果把这个也订为目标，那我们就失策了。
史末资注视着甘地……过了一会儿——
史末资：你真是个了不起的人。
甘地：（启齿一笑，掸掸囚服）实话告诉你，我此刻觉得自己是一个极其普通的人。
史末资和他一起笑了。他突然俯身，在一批文件上签起字来。
史末资：我下令，在二十四小时之内释放所有的犯人。你本人，从现在起就自由了。
甘地站起来，对自己地位突然变了，有些不信。史末资在最后一份文件上签了字。他看到甘地有疑虑，可是他体会错了。
史末资：那末我们取得一致意见了？
甘地：是的是的。不过……穿着这种衣服，我——我想乘出租汽车回去。
史末资：（对甘地的犹豫有所不解）好，就这样。
甘地：可是——可是我身上没有钱。
史末资：哦！（他摸摸背心口袋，也没有钱）我也没有。（伸手按钤）实在太抱歉了。
高个子文官走进来。
史末资：戴尼尔，借一先令给甘地先生坐出租汽车，好吗？
戴尼尔瞠目不知所对。
戴尼尔：对不起，将军，您说什么？
史末资：（重新考虑）甘地先生，你要去的地方有多远？
甘地：（开玩笑地说）好——既然现在问题已经解决了，我原来很想回印度的（他看着莫名其妙的戴尼尔），不过目前有一个先令就很够了。
戴尼尔有些不解，从口袋里掏出一先令递给甘地。
甘地：谢谢你。（向史末资）为了这段令人深受启发的经历，我对你们两位都表示感谢。
甘地微微屈身行礼，走出房门。戴尼尔立刻跟上他，可是甘地站住了。（稍停）
甘地：（冷冰冰地）谢谢，戴尼尔先生，我自己认得路。
他的无情言语间接表露出他对刚才进来时所受到的侮辱性待遇的不满。戴尼尔鞠躬，和史末资一起看着穿囚服的甘地从房门走出去，又从前厅那些看呆了的官员面前走过，穿过外边的门走向大楼楼梯。门口的卫兵看见甘地，很诧异，便回身去办公室找上级。
戴尼尔只摇摇头，说：“随他去吧。”
最后，甘地消失在楼梯尽头。戴尼尔转向史末资。
史末资：（摇摇头）他要么是个大伟人，要么是个大骗子。无论是哪种人，我都不想再见了。

30.外景一孟买码头一白天
汽笛长鸣，军乐齐奏，人群欢动。船上乘客向码头上的人挥手。许多头等舱乘客（百分之九十是英国人），从上层甲板向下俯视。
镜头从他们的视点拍摄，可以看到大部分码头。人群以欧籍商人为主，还有形形色色的军人：英国军官（头戴遮阳帽，手挥小短杖、印度骑兵，廓尔喀步兵，锡克枪骑兵，头巾，步枪，洋号，印度军乐队，真是五光十色，又热闹又威风。
两个英国人，都是头等舱乘客，白衣白裤，一口牛津剑桥腔；其中一位（甲）很年轻，另一位（乙）稍长，都是以文官资格来“管理”印度的。
英人甲：天啊，他会喜欢这种场面的……
顺着他们的目光我们看到：一位英国将军，由副官陪同，正走下舷梯。指挥官和仪仗队恭候如仪。
英人乙：我相信他并不喜欢。
甲看乙，不置可否。这时，将军已经受了礼，正在军乐伴奏下，检阅队容。
英人乙：现在将军们的威望，应该在法国——也就是在西线建立，才是正道，可不是在印度当什么督军。（注13）
突然，他发现身旁有一个衣着入时的印度人，正有意无意听他们谈话。他望望那个人，对方微微点头，却挪开几步。乙向甲做个鬼脸，转而俯视码头。
英人乙：后边出了什么事啦？
他向船尾望去，只见船尾搭出了一条简陋的跳板，三等舱的乘客纷纷从那里上岸。码头的这一处专用铁丝网隔开了。这时只见铁丝网外许多印度人看到从船上走下来一个什么人，都兴奋起来了。但是我们看不到这个人。
英人甲向后看看身旁的那个印度人，估量一下有一段距离，便平静地说：
英人甲：准是在非洲大闹过一场的那个印度人。听舱里的服务员说，他就在这条船上。
英人乙：我怎么没有见到他呢？（想了一下）是叫甘地吗？
英人甲：对了，一点不错，他坐的是三等舱。瞧，在那儿。
从他们两人的视点拍摄。
在离船的人流中，发现了甘地、芭、还有几个孩子（全长大了），一起走下跳板，后面跟着三四个人，大高个儿査理·安德鲁也在其中。甘地穿的是一件印度长袍和一双印度拖鞋，头发剃光，只在顶部居中留了一撮。
英人乙：（画外音）天哪——他怎么是苦力打扮？我原来还以为是个律师呢！
甲又谨慎地向后看了看那个穿着讲究的印度人。
英人甲：他出了监狱，就拒绝再穿西装了。

31.外景一码头一三等舱乘客登岸区一白天
甘地面露笑意，一边走，一边回答印度记者的提问。
甘地：没有，没有，我并没有“拒绝”……我——我只不过想穿得跟我牢里的难友一样罢了。
他说话斟酌犹豫，在南非的时候可不是这样。显然，这次接待的盛况有点出乎他的意料。他刚要转身走开，一个英国记者截住了他。
英国记者：甘地先生，你支持当前的战争吗？
一位容光焕发的妇女把一串花环套在他的脖子上。
甘地：我既然要求享受英国公民的权利，就有责任一起捍卫英帝国。
他若有若无地笑了一下，刚起步，又遇上一位美国记者。
美国记者：你现在回到印度了，打算干点什么呢？
甘地：我也不知道……不知道……
一位印度记者在甘地身后拦住了芭。
印度记者：你是印度妇女，你怎么能忍受监狱里的那种屈辱呢？
甘地转过半个身子，想听听芭怎么回答，却被一位西服翩翩的年轻印度人（贾·尼赫鲁）抓住了胳膊。于是又被戴上一个花环。
尼赫鲁：请吧，甘地先生。
芭望着走在前面的甘地。
芭：（答记者，脱口而出）我的尊严来自我的丈夫，我跟着他。
她双手合十，接受了一个花环，急忙跟在甘地后面；査理为她领路。
年轻的尼赫鲁兴冲冲为甘地带路，穿过人群，来到一个布满鲜花的小平台跟前。我们看到一条横幅，写着：“国民大会党欢迎甘地”。
尼赫鲁：（讲话的语调也带着牛津剑桥味儿）只请你讲几句话，然后我们就送你到文明世界去。
他粲然一笑。他已经把甘地带到平台第一级上。又有人献上花环，甘地登台，不无窘意。这时台下响起欢呼声。稍停，我们又听到了军队离去的鼓乐声。甘地环顾群众，终于开口了。
甘地：我——我回到了袓国，真高兴。（一小阵掌声）我——我感谢大家的欢迎。
他行了个印度教的合十礼，随即走下台阶。群众有些失望，但仍然欢呼了一下。
尼赫鲁站在一个体格魁伟、衣着考究的人（巴特尔）身边。两人交换了一个无可奈何的眼色，仿佛是说，“也算不得太出色！”
汽车门砰地关上了。镜头向后拉拍：尼赫鲁关上那锃亮的罗尔斯·罗伊斯牌旅行车门，车篷也放下了。他安排甘地坐在巴特尔身旁，由巴特尔拿着甘地的背包。印度司机把车启动了，群众仍然拥在汽车周围。甘地会意地看看后座上的上的芭。
尼赫鲁：我们会招呼你夫人的，别担心，一切都安排好了。
他象孩子似地咧嘴一笑，一来想安慰甘地，二来抑制不住对甘地的兴趣，但又觉得对他还摸不透。

32.外景一巴特尔的汽车一孟买的街道一白天
汽车在路上奔驰，甘地仍然关切地向后看。终于，他转向巴特尔。
甘地：那位年轻人是谁？
巴特尔：是小尼赫鲁，有他父亲的聪明，母亲的风度，魔鬼的魅力。只要不在剑桥学坏了，将来是大有前途的。来，招手吧，向群众招手！
群众拥在街道两旁。甘地发现竟是在欢迎他，不觉一惊。他怯生生地向他们招手。巴特尔也招手，可是又以批评的眼光望着甘地。
巴特尔：我得说，当初我头一回在孟买看到你那副倒霉律师的模样，那里想到日后会把你当作民族英雄来欢迎。
甘地：英雄我可算不上啊，巴特尔先生。
巴特尔：你当然是英雄。两百年来，哪个印度人能触犯大英帝国，最后没事呢！好啦，别叫我巴特尔先生了，你已经不是小职员了。
甘地：（稍顿，仍有犹豫）不，我算不上。
汽车来到一条大街，两旁仍有群众，但分散稀少了，我们看到那些生活在绝望中的贫民，流落街头，迷惘无告，看着他们的汽车开过去。贫民窟里的人太疲劳了，太隔绝了，连招招手也没有力气和兴致了。
巴特尔带着很不赞成的神情望着甘地这一身打扮。
巴特尔：西北边省的新任督军也在你那条船上。你坐三等舱回来，真是太遗憾了。要不然，凭你这位智取史末资的大律师，督军肯定瞧得起你的。
甘地注视街头，目光所及，只见一位骨瘦如柴未老先衰的妇女，怀里抱着一个婴儿，用和她的纱丽一样的烂布裹着。身边另有个双颊凹陷的孩子依偎着她。
甘地：（面色阴郁）嗯……是啊……

33.外景一巴特尔家花园一白天
一只美丽的孔雀，在天鹅绒般柔软的草坪上嫣然开屏，大有睥睨万物之概。
一位身穿豪华纱丽的妇女，正用碎面包喂孔雀。在她身后，欢迎甘地的茶会已经进入高潮——端出端进的银盘，铺着细麻布的餐桌，成群的仆役；还有游泳池，小喷泉。会场上挤满了印度的百万富翁、达官贵人和他们的夫人，他们都想一睹南非归来的新英雄的风采。
一位穿戴、仪容极为标致的妇女（莫·尼赫鲁夫人）站在她出名的丈夫身边。
莫·尼赫鲁夫人：（挺风趣）谁说的！我把家务撂给了丈夫，把革命交给了儿子。
她向莫迪拉尔·尼赫鲁（注14）微微示意。
莫·尼赫鲁便向两位客人介绍甘地。其中一位体格修长、风采庄重、衣着整洁（真纳），另一位则生成一副不凡的面孔——一把大胡子，黑发飘垂，兼有诗人和清心寡情的激进派的味道（此人是普拉卡什，我们在甘地遇刺的那幕开场戏里就见过了）。
莫·尼赫鲁：这是真纳先生，今天茶会的另一位东道主，议员，穆斯林联盟的领袖。这位是普拉卡什先生。他为了一件煽动叛乱或者教唆杀人的案子，正在候审。
甘地向真纳躬身致意，又不无惊讶地看看普拉卡什，普拉卡什一笑，合掌为礼。
普拉卡什：实际上我并没有放过一枪，甘地先生。我只是写过这样的话：如果英国人杀了一个印度人，是因为他不服从英国人的法律，那么印度人也有责任杀一个英国人，因为英国人把他们的法律强加给了不属于他们的国家。
甘地点点头……
甘地：这倒是一个巧妙的理由。不过我不敢肯定这样能不能达到你所希望的效果。
他坚定地注视着普拉卡什。在这里我们又一次看到了在南非时甘地的特征了。
真纳：（试探）甘地先生，我们希望在争取自治的斗争中，你能和我们一道工作。
甘地：（一顿）我——
查理·安德鲁碰碰甘地的手臂，因为査理要打断他的话。
査理：对不起，摩罕，我希望你能见一个人。
甘地向大家欠身，跟着查理到一位身穿教职盛服的基督教主教面前。我们看到，他背后的巴特尔正跟一些人在议论法院或者社会上的事。
甘地离开了，真纳、莫·尼赫鲁、普拉卡什等人目送他走开，同时也在捉摸这个人，除听差之外，甘地是这里唯一没有穿西装的人。
莫·尼赫鲁：他向新闻界表示，要在战争当中支持英国人。
普拉卡什：（讽刺意味）这就是你所谓的非暴力了。
真纳：他是不是个傻瓜？
莫·尼赫鲁慢慢地一笑，沉思着。
莫·尼赫鲁：我说不准，如果是，也不奇怪。
镜头推向一群妇女当中的芭。她站着听。在这种上流社会的清谈中，似乎无话可说。
镜头转向査理。他又把甘地介绍给一位身体不很健壮，但衣着很考究的老人。一望而知，他属于教授、哲学家或老政治家一类人（果卡尔）。
查理：摩罕，我当初没有跟你说真话。我说过是我自己要去南非见你，其实是果卡尔教授派我去的。
果卡尔高兴地看着甘地；甘地对老人也很感兴趣，他毕恭毕敬地向果卡尔折腰施礼。
果卡尔：甘地，我们要建立一个国家，可是英国人老想把我们分裂成教派、封地、省区这类的东西。你在南非写的那些文章，正合我们这儿的需要。
说到这里，他伸出手来，甘地扶他从花园的长椅上站起来，又把靠在长椅上的手杖递给他。
甘地：（微笑）关于印度的事，我有好多要学习的，我得重新实践。不过，我们需要钱，办一个刊物。
他说罢一笑。果卡尔便同他一道散步，象是要识透这个人似的盯着他瞧。
果卡尔：不行！（转向查理）査理，你走远些。这是印度人之间的事，我们不希望有你们帝国主义分子插手。
这话貌似粗暴，实为亲切。我们知道：他之器重查理，一如甘地，而査理对他们也如此。
查理：（调皮地）好！我就去向总督报告。
果卡尔：去吧，找一个漂亮的印度女人，教她改信基督教——你充其量也只能捣这么一点乱。
说罢，果卡尔仍旧一本正经，逗得另外两个人都忍不住笑了。

34.花园另一角
幽邃，秀美，宁静。甘地慢慢走着，尽量同病弱的果卡尔步调一致。
果卡尔：别说你的那种实践吧。印度有好些人太有钱了。对于少数能使印度摆脱奴性和麻木状态的人，他们应该提供赞助。我会张罗的——你就搞起你的刊物来吧。
甘地：可是我没有什么可说的。印度对于我，就象外国似的。
他带着自贬的味道笑了一下，可是果卡尔不改口：
果卡尔：那就变无知为有知吧。去了解印度，当然不是这儿，而是真正的印度。这样，你就会看到你应该说的，听到你应该听的。
他停下来望望甘地——头一回在甘地面前笑了，话音中充满情感。
果卡尔：一看见你穿的那件印度长袍，我就知道……知道我哪怕离开人世，也可以放心了。（近于临终遗命）让印度有点自豪感吧！
他泪盈盈地，盯着甘地，神色严峻。

35.外景一火车一夜
一列印度火车在行驶。它的蒸汽车头自成一格，显得很特别。

36.内景一三等车厢一夜
车中灯火昏昏，甘地坐在窗边。芭在他身旁睡着了。她的邻座是另一个同伴。甘地严肃的眼光在观察那些摇摇晃晃挤成一堆的人群。到处睡着人，有的在长凳上坐着睡，许多人躺在地板上那些包裹、行李、篮子堆里。有的人带着孩子，有的人已经很老了。一个上了岁数的人，同甘地一样也睡不着，他的目光越过车厢中宛如丘陵起伏的贫困肮脏的沉睡的人与甘地不期而然地对望着。不知何处传出婴儿的哭叫和妈妈哄孩子的声音。
甘地对面的长凳上是査理·安德鲁。他那高大的身躯蜷缩在车窗下一块很小的地方。这时他正睡眼惺忪地望着甘地苦笑，随后又靠着车窗，闭上了眼睛。

37.外景一小街一小镇一白天
几个脚夫把甘地扛上肩，放到一张铺满鲜花的坐椅上，好象迎神赛会的场面。小街两旁站着的群众和奔逐的儿童争向甘地撒花瓣。芭和查理，还有另外两个人，坐在有鲜花点缀的牛车上，跟在后面，但是围观的人群把他们淹没了。
一个英国军官站在街边的楼顶上，冷冷地注视甘地一行从下面经过。在远远近近的建筑物上，还有他手下的兵，也在持枪监视。

38.外景一印度村庄一白天
从火车上看到的种种景象：近处的农民，水牛，衣衫褴褛的孩子、身穿五颜六色的纱丽、头顶水罐的妇女。远处一座一座的村落。

39.内景一火车一白天
车窗中甘地的脸。他和芭站着，并肩向外望，都不说话。甘地在三等车厢嘈杂声中一会儿写点什么。一会相帮打扫车厢，请那些不乐意的乘客挪一下，以便把环境弄得干净些。

40.外景一河上风光一白天
宽阔的冲积平原和流经这里的河流。紫金色的朝阳。镜头随着列车前行，拍摄看不尽的岸边风光。映在车窗上的日光，幽微浮闪。

41.外景一河岸一白天
阳光普照，火车停在岸边。人们走出车厢，用水洗脸，让头脑清凉些；也活动活动手脚。
二等车厢的一位英国牧师，小心翼翼地把一个脚趾浸到水里。一些英国军人的孩子，把水踢得飞溅起来，奇趣盎然。
镜头向前移，出现了头等车厢里英国乘客的几把阳伞。一位妇女正仔细地往脖子上洒着香水。一位英国军官解开紧身军衣的纽扣，脱掉鞋子卷起裤腿，吸着长雪茄，沿着才没脚踝的浅流蹚水。
三等车厢停处的河对岸，有一些印度妇女蹲在岸边洗衣裳。她们有的人背上驮着孩子，还有一些孩子站在她们附近。她们一边洗衣服，一边闲看车上的乘客。
甘地、芭、査理三个人站在三等车厢的乘客当中。芭用水擦脸，查理卷起裤脚，和一个精瘦的印度小男孩击水为戏。甘地把一块白色的大头巾，放到水里浸湿，但他的注意力却被对岸的妇女们所吸引。
从甘地的视点拍摄。我们看到那些妇女的近景，镜头缓慢摇拍。她们的身体都很瘦弱，远看还似整齐的衣服，实际上只是一些碎布片。孩子们眼眶深陷，瘦弱不堪，有气无力地瞧着火车。一个男孩子，用一根树枝无目的地驱赶那些围着他嗡嗡乱飞的苍蝇。
甘地失神地望着这些妇女，沉默无语。他的目光停留在河边一位妇女身上。尽管她的脸瘦极了，轮廓依然完好，只是从脸部到颈项长了许多皮疹。她在洗一块薄布片。见甘地注视她，她也以目光相答。
甘地凝视片刻，然后把手伸到水里，目光仍不离那妇女，然后缓缓将手中的头巾松开，任它漂流向她。
她看看甘地，又看看头巾，突然激动起来，但又似乎将信将疑。当头巾漂近她时，她站起来，一下子跳到水里去拿。当她用手抓到了，就站直身子，看看甘地。这惊动了背上的婴儿，他那大而凹陷的眼睛似乎也有所反应。
甘地悠然一笑，把头微微斜向那妇女。她拿到头巾，神情恢复了平静。当她回望甘地时，两唇微张，带着浅浅的感激之情。
镜头停在甘地身上。他仍然望着那妇女，眼中流露出痛苦的神情。

42.外景一火车一夜
列车象一串闪光的项链，穿行在辽阔平原上无边的黑暗之中。

43.外景一群山中的火车一白天
火车在绿色群山中行驶——同适才相比，别是一番天地。镜头交替表现：火车爬行；一个男孩和一头水牛，转动着的一盘粗拙的大碾轮；火车爬行；农民在梯田中劳动；火车越爬越快；突然，汽笛一声长鸣，列车带着刺耳的刹车声戛然而止。

44.外景一火车一白天
甘地从三等车窗中探身向外张望。前面的乘客也在看，有几个已经跳下车。
甘地和査理也跳了下去。看到一列由一台机车和两节车厢组成的军车，在前面出了轨。前方有一小队骑兵正顺着甘地乘的这列车的轨道慢慢走来。
英国骑兵队过来了。队长一路狂呼怒吼。
骑兵队长：把路清出来！滚，走开！
他挥动马刀，不是要伤人，而是恐吓那些下车的印度乘客。他手下的军士也在发脾气，存心策马逼乘客后退，让他们紧靠车皮站着。
甘地和查理向后退。马队经过时，我们从马队的视点，看到一些印度搬运夫，抬着两个盖着被单的担架，夹在骑兵当中快步前进。担架用皮带吊在长杠上，上面各有一个重伤的英国士兵，其中一个象是已经死了。

45.外景一村庄边缘一白天
一列火车的阴影沿着地面缓缓移动，似乎带有一种紧张和不祥的预感。机车响着慢节奏的轧轧声。
镜头上移：甘地和查理站在车窗前，向外凝视，表情严肃。其他乘客也向远处眺望。芭坐着，两眼直视前方，脸色紧张，有意不看别人正在看的东西。

46.外景一绞刑架一白天
从甘地等的视点拍摄。跨过铁轨，对面小山上，看得到监狱的围墙。围墙前，一段圆木横架在两根立柱中间。两个印度男人，脖子吊在圆木上：一人戴头巾，系腰带。另一人穿一身印度长袍。车声渐远渐渺。

47.外景一村庄一白天
特写镜头，画面中烟霭升起。
镜头向后移，一个临时搭成的平台上，在甘地面前放着插着香的香炉。这是块小小的谷地，介于铁路线和那两个被绞死的印度人的小山之间。在这时新月如钩，一小群人坐在甘地前面，芭和查理在他后面弯着身子祈祷。画面可见绞架的一端和一个死者身体。我们知道，这是从狱墙外不远处的视点观察这番景象的。
甘地终于抬起头来。
甘地：（起初声音显得很远，有如来自山中）请大家为死去的人祈祷（镜头推近）。为英国士兵祈祷……（微闻细语）他们做的是他们认为正确的事。（镜头再推近）也要为那些勇敢的恐怖主义者祈祷，他们做了错事，却是出于爱国之心。
群众中不满的声浪大了起来，甘地对此摇摇头。
甘地：这不是我订的法律，这是造物主的规律：我们种什么，得什么。田里也罢，心里也罢，本来就是种瓜得瓜，种豆得豆。要是播种暴力，就只能收获仇恨，收获报复。他们，我们，无不如此。

48.山坡上一从甘地等人的视点拍摄
小山坡上，绞架旁，骑在马上的那个骑兵队长。他是第一个发现甘地在平台上的人。他身边有一列士兵，这时他正冷冷地看着山下的甘地。

49.外景一巴特尔家中游泳池一白天
巴特尔懒洋洋地仰卧在游泳池里的气垫上。尼赫鲁身穿游泳衣，坐在池边，双脚垂在池中打水。真纳穿了一身考究的白色服装，坐在大伞底下。周围有三四个仆人，其中一个在为他上茶。巴特尔从嘴里喷出一股水柱来。
巴特尔：我同意真纳的看法，既然美国人参战了，战争很快就会结束的。德国人眼看精疲力竭了……（一转身，面向尼赫鲁）我们的第一个行动应该是召集一次国民大会党会议，要求独立。
尼赫鲁从一个仆人手中取了一杯冷饮。
真纳：我们必须口径一致——必须团结。
其他人表示同意。尼赫鲁却摇摇头，若有所思的样子。
巴特尔：（尼赫鲁的表情提醒了他）哦——我们应该邀请甘地也来参加。不知他怎么样了？
尼赫鲁：他在“发现”印度呢。
真纳：（挖苦的口吻）那总比在关键时刻惹是生非好嘛！好吧，邀请他吧——让他说说在南非的那档子事——然后，就可以把他搁在一边了。

50.外景一火车一白天
司炉工向锅炉里添煤。
列车从镜头前经过，止于列车的三等车厢部分。这里象是被人包围了，每一扇车门外面都攀附着人，还有很多坐在搭在两节车厢上边中间的厚板上。

51.外景一三等车厢一白天
甘地和查理攀着车门挂出车外，两人都觉得这样很有趣。芭在乱糟糟的车厢里感到很不舒服。她紧紧抓住甘地一只臂膀。
芭：（低声温和地）别这样，你在干傻事！
甘地：里面没有地方嘛！再说，这儿空气好。
她表情严肃，动手拽甘地进车。
查理：喂，别硬来嘛！
甘地：让我用两只手吊着吧，要不，我会摔下去的。
车厢顶上，有一个正蹲在查理上方的印度人。他向下一瞧，伸出一只手来。
印度人甲：（盖过机车的声音）英国先生！
查理张嘴一笑，但突然觉得很不是滋味，也有点怕。
印度人甲：来吧！来吧！这儿有地方！
他的手还伸着，是向大个子查理伸出的。
镜头由另一视角拍摄：
在车厢顶上，另外两个印度人移到能抓住印度人甲另一只手的地方，打算同他一起把查理拉上来。
印度人甲：（对查理）把脚放到窗台上。
査理犹豫地抓住窗框，然后一只脚蹬在窗台上。
甘地：（感到有趣，又有点意外）你干什么？
查理：（咧咧嘴）更接近上帝一点。
甘地愣了一下。看到上面伸出的手，也就闹着玩似地帮着把査理往上推。
镜头推近：查理的脸平贴在车厢顶上，臂膀由上边的印度人抓着，腿却被下边拖住了。
查理：（绝望地喊）摩罕！！
镜头回到甘地和芭。甘地赶快去挪开芭的手，要她别再抓着查理的腿了，而自己却几乎从窗沿上失手——总算抓住了车窗。
甘地：放开査理！这样要送命的！
芭不知怎样是好。
甘地：松手！松手！
他想用空着的一只手扒开她的手。车厢里其他人也纷纷帮着甘地叫芭松手。芭才意识到自己错了，连忙松开手，但仍然不明白是怎么回事。
近景：查理发出一声宽慰中犹带绝望意味的叹息。
全景远景镜头：査理爬上了车厢顶部。
他坐下来，喘着气，逐渐从惊恐中清醒过来。
印度人甲：你瞧，车顶上舒服极了。
查理默默点头。
甘地和芭。甘地笑着，踮起脚尖。想到窗外去看个清楚。芭死命地拉着他。
芭：天哪，别这样！
查理看看车顶上的乘客，他们都抓着、提着篮子、包袱之类的东西。贫穷的程度真使人吃惊，可他们都微笑着看他，带有一种欣慰感。这多半是由于在他们的经历中，竟有这么一个英国先生跟他们在一起，真值得向全车大喊大叫一番。
印度人乙：（露齿一笑）先生！你是基督教吗？
查理：（点头）是呀，是呀，我是基督教。
印度人乙：（自豪地）我也认识一个基督教。（查度有礼貌地表示相信）那个女人是个喝人血的家伙。
查理望着他一愣。
印度人乙：（显然为了解释）是基督的血——每逢星期天都喝。
他点头微笑，看查理是不是理解。查理勉强表示理解。突然——
甘地的声音：（带着警告意味）査理！
印度人都转过头来，查理也转头。

52.外景一火车和隧道一白天
查理和车顶上的印度人看到火车将进入隧道。
印度人甲：不要紧，先生！不会出事的。弯腰，还要弯！
印度人都弯着腰。查理有些后悔，闭上了眼——他原先想的要比现在好过一些，现在只有尽量把身子压低。

53.外景一火车和隧道一白天
火车带着攀附在车房和坐在车顶上的乘客进入隧道，蒸烟弥漫，呼啸回荡。

54.隧道
隧道里一片漆黑。透过雾气，隐约可见一线光明。
印度人的声音：先生，向上帝祷告吧，现在是印度教徒最称心的时候了。
近景：查理在一刹那的微光中睁大眼睛，看着那个印度人。
突然黑了，一切又归于安静。
镜头转为——

55.内景一会议帐蓬一白天
从高处看，先出现的是一个灯光照耀的平台。场景明朗时，看到台上的人和一幅写着“印度国民大会”的横幅。我们听到真纳在麦克风前感情充沛的声音。
真纳：（越说越响）有人要我们容忍，要我们忍耐。有人这么做了，有人不这样做。现在他们的战争结束了！我们当中支持战争的人也好，反对的也好，应该忘掉我们之间的分岐！
镜头移向听众，然后又回到真纳，镜头推近。此后是交替拍摄他热情奔放的演说和听众的反应。
真纳：现在英国人找不到什么借口了！印度需要自治！
听众欢呼，记者们围着讲台为他拍照。担任会议主席的巴特尔鼓掌，从台后走向台前。真纳拿起笔记本，躬身向听众致意。他生为显贵，又乐于显贵。
然后，他走回后边自己的位置。尼赫鲁向他鼓掌祝贺，众人拥到他的周围。就在镜头迅速移动的一瞬，恰在画面边缘处，我们看到了甘地——又是这里唯一穿印度长袍的人——坐在台上第二排边上。他注视着热情洋溢的群众场面。
巴特尔走向麦克风，举手请全场肃静。
巴特尔：谁都不怀疑真纳先生的讲话不光是为了穆斯林，而是为了整个印度！
听众再次为这一“尾声”鼓掌欢呼，他又举手要听众肃静。
巴特尔：现在我要向大家介结一个人。这个人写的东西，是大家所熟悉的……这就是我们爱戴的果卡尔先生所高度尊敬的人……他在南非的成就，我们人人都记在心上。他是摩罕达斯·甘地先生。
甘地走向讲台，台下只响起一些错错落落的掌声。不过，这时会议已进行得有声有色，很象个样子了，以致真纳那篇主要演说的魔力也已散掉了。甘地走近讲台，巴特尔向他示意。
巴特尔：（有礼貌地）你的刊物已经产生了很大影响。
甘地向他点点头，接受了掌声的残响。
甘地：巴特尔先生真是过奖了。（他咧嘴笑）要是他说的是事实的话，那我就更要受宠若惊了。
他指的是刊物。
此时巴特尔已经信步回到其他人中间。他的注意力已转向这些人，但又听到了一些甘地说的话，于是又转身微笑，显出一种政治家的灵活风度。
巴特尔：（由于不在麦克风前，只得大声说）那是真的！我——我看过他的刊物，常常看。
甘地一笑，从袖筒里掏出一副眼镜（我们第一次见到这副眼镜）。他把一张记着要点的小纸放到讲台上，戴起眼镜，面向听众。
甘地：从南非回来以后，我到过印度很多地方。我知道，我还可以有很多时间去旅行，但是即使这样，也只能看到印度的一小部分。
台上，谈论的耳语嘁嘁喳喳。听众席中，有的在听，有的在谈论别的事。
甘地：可是，我已经感觉，我们在这儿说的这些话，对我们的群众都是毫无意义的。
尼赫鲁听到了最后这句评语，就转过身子，碰碰巴特尔的肩膀说：“你听啊！”
甘地：我们在这儿，你说一通，我说一通，说给彼此听。也说给开明的英国杂志听，好让他们给我们登上几行。
这时，渐渐有人注意听了。
甘地：可是这一切并没有接触到印度人民真正的问题。他们的政治，只限于面包、盐巴。
真纳这时也在听了——神态轻慢、骄傲，不以为然。
甘地：尽管他们不识字，可是他们不是瞎子。他们看不出有什么理由，要为那些有钱有势的人效忠，那些人只不过是想打着自由的旗号，把统治权从英国人那里接过来罢了。
台上和听众席中都有了不同意的反应，但只是窃窃私语，这是英国式的“礼貌”。甘地继续讲下去。
甘地：这次会议向全世界声明，它是代表印度的。可是，弟兄们，印度是七十万个村庄，不是德里、孟买几百个律师啊。除非我们跟千千万万的人，那些天天在大太阳底下干活的人站在一起，否则我们是代表不了印度的，也就不可能作为一个国家来跟英国较量。
他取下眼镜，折好，默默走回原位。有一个摄影记者用镁光灯给他拍了照，有一个人鼓掌，接着，这儿那儿又响了几声。台上的头头们也敷衍了几下。我们只看到有个农民面孔的人（苏克拉，这人以后我们还会见到）——站在门口的一群局外人中，注视着甘地。
尼赫鲁一直看着甘地，颇有兴趣，也有点惊讶。这时，他转身面对巴特尔。
尼赫鲁：你看过他的刊物吗？
巴特尔：没有——不过，我要看的。

56.外景一去阿须兰村居（注15）途中一白天
一辆敞篷汽车在坑坑洼洼的路上艰难前进。尼赫鲁开车，四个年纪和他相仿的朋友，装束都很华丽，一派英国风度。
友甲：这哪能叫路啊！
尼赫鲁因受人埋怨，显得有点厌烦。阿须兰村居还未修成，地面也不曾清理，这儿好象原始的边境哨所。终于，只因一头山羊挡路，他们不得不停车。
友乙：（引用什么人的话，讽刺地）是呀！我敢说这就是印度的前途。
众人哄笑。尼赫鲁有窘态。
友乙：想想吧，我几乎被真纳先生鼓动起来了，可是现在看到的是这种样子！

57外景一阿须兰村居一白天
尼赫鲁从车座上欠身同查理·安德鲁打招呼。查理正从一所沉沉欲睡的屋子走向另一所，看到汽车，停住了。他手里拿着几张刊物的校样。
尼赫鲁：我们找甘地先生。
查理：哦。你可以到河边树底下去找他。（指指河那边，又看看车）你们顶好把车留在这里，地太软。
尼赫鲁：谢谢你……
他望着阿须兰，显出畏难的神情。
友甲：（爬出汽车，滑稽地说）走吧，我急着要会见这个“新生力量”呢！

58.外景一阿须兰村居，河边一树一白天
甘地坐在树下削土豆。尼赫鲁一行围着他，或坐或卧，了无拘束。树旁是河。抬头可见阿须兰的动静。
甘地：你们看，我想跟印度老百姓一样生活，……当然，这样做，无非自寻烦恼。因为在我们国家，决定印度人应该怎样生活的，是英国人，——可以买什么东西，卖什么东西。我们穷得要死，他们阔气得很。他们用他们的标准来教育我们什么叫正义，什么叫反叛。（他望着他们一笑，带有讽刺意味）所以，我们聪明能干的好青年，不要把西方的缺点也全盘接下来。而应该采取一种合乎东方人尊严的态度。这是应有之义。
他笑中带刺，然而是真诚的。听者为之动容，却又感到有些不自在。
尼赫鲁：（辨解口吻）要是我们自治了，情况会改变的。
甘地削完最后一个土豆，看看尼赫鲁，把装土豆皮的桶递给尼赫鲁。
甘地：帮帮忙，行吗？
尼赫鲁穿着精致的亚麻西装，笨手笨脚地接过桶来。他的朋友看着觉得挺有趣。甘地走向厨房，众人起身相随。
甘地：可是英国人怎么会让我们自治呢？——来，我们把削下来的土豆皮给山羊吃。
他领尼赫鲁到饲料槽，那儿拴着两三只山羊。他们边走边谈。
甘地：我们光是发表一些狂热的演说，甚至于搞一些更加狂热的恐怖活动；我们培养了一帮无政府主义分子。可是，我们没有一批人能够在任何地方跟英国人进行认真的斗争。
他们走到了饲料槽跟前。
甘地：你只要把它撒开就成了——山羊喜欢新鲜土豆皮拌着烂的一起吃。
尼赫鲁为这件乏味的事小心翼翼地忙着。他把土豆皮倒在饲料槽里，斯斯文文地把它们撒开。甘地用勺子从槽里舀出一些来喂一只在他身边挤挤蹭蹭的山羊。
甘地：只要有不公道的事，我一向是主张斗争的。（他望望尼赫鲁）问题是：你是为改变现状而斗争呢，还是为进行惩罚而斗争？（笑）拿我自己说，我发现我们都是这样一些罪人，只等老天惩罚。可要是真想改变一下现状，那么，我们总还有比破坏铁轨、用刀杀人更好的办法吧！
两人相对而视。片刻间，一种比辩论更深刻的东西沟通了他们。然后，甘地似乎看到了什么，便把目光转向别处，原来是芭在一边等着他。
芭：火生好了。
甘地转过身，那只山羊已经凑到食槽旁边了。他推开山羊，走向厨房。
甘地：你瞧，就是在这儿，我们也生活在暴政之下呢。
尼赫鲁笑了。甘地严肃而不乏幽默，吸引着他，他没有移动脚步，他的朋友们也没有。他们看甘地端着土豆盆子向芭走去。
尼赫鲁：（有所悟）我跟你们说……
友甲：嗯……瞧瞧他，简直是个“战士”！我看英国人现在要倒霉了。
甘地拿着土豆盆缓缓走向厨房。

59.外景一阿须兰村居附近河边一白天
褐色的水里泡着一些衣服。芭和村居里的妇女蹲在水边洗衣，有说有笑。雨季过去已久，她们不得不到远离河岸的河床边来洗。
芭：就是这墨水难洗——
她停下，因为有一个人（苏克拉）沿着河床向她们走来。此人形容枯槁，随身只带一个可怜巴巴的小包袱，看来是长途跋涉来的。他走近停下。
苏克拉：我想找甘地先生。

60.内景一阿须兰甘地的屋内一黄昏
白日将尽，阴影潜生，甘地盘腿而坐，看着苏克拉伸手到碗里取食，心绪茫然。这手这人都那么瘦，想必是饿了很多天了。
苏克拉：……我早就想跟你好好谈谈。
他仰望甘地，情如羔羊。他还不吃，但显然很饿。芭坐在屋中暗处，跟甘地一样盯着来客。
苏克拉：……我们的收成……我们卖不掉……我们没有钱……可是地主照样收租。
他哽噎欲哭，他的语言和他的无言苦状，说明他和他那一类人的处境。他神经质地望着甘地，过了一阵，才把食物放进嘴里，好象明明饿慌了，还想做出不饿的样子。
特写镜头：芭严肃而关注地注视苏克拉，反映出她清楚地了解苏克拉的痛苦。她抬眼看着甘地。

61.外景一强巴兰火车站一夜
镜头放低，沿铁轨迎着一列驶近的火车拍摄。借远处列车的灯光，我们看到人们沿着小火车站站台排队等着，说不清究竟有多少人。
一辆军用敞篷汽车冲开拥挤的人群，来到车站。一名英军上尉从汽车里跳出来，粗暴地把人推开，进入站台。由于车站光线欠佳，加以镜头角度的原因，所以限制了我们的视线。
英军上尉：让开路！滚开！
已经在站台上的一队英军此时便跟在他后面，态度也一样的蛮横。
普特拉姆警长：长官，上这儿来！
他站在站房屋顶上。于是上尉敏捷地转向他手下的人——
英军上尉：把我推上去，你们！
两个士兵搭起手，在普特拉姆警长协助下，把上尉推上房顶。
听得到背后火车停下来的声音。
上尉在屋顶上愣愣地站着。
英军上尉：到底是怎么回事，警长？
他站起身来，一下子傻了。不必普特拉姆回答了。
英军上尉：天哪……！
他慢慢回过头来，目瞪口呆——
从他的视角拍摄。整个灯光昏暗的站台站满密集的等候的人群。站房，包括它的前前后后都被占据了。还有更多的人挤在火车的另一侧，从车头直到车尾。除站台上的人群外，沿着站旁的小街，屋顶上无不挤满了男男女女，而且还拖儿带女。众人并不激动，甚至动也不动——只在黑暗中静静等候。镜头移动拍摄时，看到人群还在增多，远至光线照射不到的地方也隐约有人。
英军上尉：（兴奋地，近于恐惧）到底在搞什么名堂？
普特拉姆警长：我不知道，先生。据特工人员说，他们截获了一个电报，只说他要来……，还有火车到站的时间。
英军上尉：真见鬼，这个人是谁呀？
普特拉姆：不知道，先生。
甘地走下火车，芭和查理在后面和他相隔一两步。甘地双手合十，向两边微微躬身，穿过沉默的人群。他向前走，群众默然自动让路。从群众的服装可以看出，这里是穆斯林地区，因此甘地通过时，他们有的额手躬身，也有几个犹犹豫豫地用双手合十向甘地回礼。大多数人面容憔悴瘦削，总之，是穷人。
上尉看呆了。他向四面八方的群众望望，不觉疑惧丛生。他转向甘地。
英军上尉：你到底是什么人？
甘地：我的名字叫甘地，摩罕达斯·克·甘地。
上尉似乎有点认识甘地，但又不很肯定。他故作倔强，（这也是一种意志锻炼）望望群众，用一种专横的神气说话。
英军上尉：行啦，不管你是谁，我们这儿不需要你。我希望你趁早坐车回去。
甘地：（望望群众，平静地）可是他们象是要我在这里。
英军上尉：那么你听着，要是你情愿这样，我就逮捕你。
甘地：罪名是什么？
这种当律师的冷静劲儿，使上尉有点动摇。他再看看站在甘地后面的查理，更感到心中无数。
上尉：我不愿意这儿出事。
他原想扩大事态，不料越来越没有办法了。
甘地：我是印度人，在自己的国家里旅行。我看不会出什么事。
这种坚定的意志带有斩钉截铁的锋芒。甘地严竣的神态，使上尉失去了镇定。他又看看查理。
上尉：嗯，顶好还是别出什么事。
这只是又一次的色厉内荏的表演。他环视四周，转身穿过人群，一溜烟似的离开了，一路推推搡操，吆喝着：“让路，快点，走开！”
甘地沉吟间一笑。群众突然唧唧喳喳地说开了，本来是完全肃静的地方，现在渐渐有了激动的声浪。甘地获得了一次胜利——当他再次双手合十向前行时，人们回报他的是激动的欢呼：“甘地——甘地——巴菩（注16）——”“甘地吉（注17）……”

62.内景一一处农民的住所一早晨
朝阳照亮住房。一个脸都变了形的中年病人（米哈）躺在草席上。
米哈：多少年了，地主都叫我们种靛青，用来染布，他们从收成里扣一部分抵租。
甘地盘腿坐着，听他讲对自己有启发性的话。甘地后面，在屋子外面，坐了很多习惯于默不作声的村民。他们等在那里想听听有关他们的问题。米哈的语调很平淡，但在甘地同情的目光注视下，他的失望情绪总是难于控制。
米哈：可现在英国工厂织了布卖给所有的人，再没有人要我们的靛青了。地主也不要他们那一份靛青了，说非得用现钱交租不可。
他声嘶力竭，只顾向虚空做着手势。
米哈：能卖的，我们都卖了……剩下的给警察拿走了。我们连吃的都没有了，我们——
他说不下去了。
甘地：我懂了。（他看看自己的手）这些地主是英国人？
他是明知故问。米哈点头。
甘地看看这简陋的住房，里面几乎什么东西也没有。屋里有两个年轻的男人，一个大约十七岁，另一个大些，还有个女孩，十六岁。米哈的妻子靠近芭坐着。两个女人一起听丈夫们谈话。米哈的妻子象放弃了一切生趣的人：头发枯黄，久不梳理，纱丽也很脏。
米哈看着甘地，绝望地摇头。甘地却点点头……慢慢站起身来。
甘地：凡是我们能做的……我们都要想办法去做。
这句话说得朴实无华，略带抑郁，并不想引起不切实际的幻想。他看看米哈的妻子，只见她眼中含泪，低着头。芭用手扶着她的肩，把她搂到自己怀里。那女人终于忍不住了，抽泣不止……

63.外景一耕地一强巴兰地区一白天
甘地乘坐在一个没有遮蔽的象背藤舆上，依然愁思重重。苏克拉和他共乘一象，但不敢打扰他。
甘地：整个强巴兰都是这样吗，苏克拉？
苏克拉：是这样，巴菩……（纵览田野）全省……有千千万万。
甘地记住了，但只是放在心里。片刻之后——
查理的声音：摩罕！
甘地从沉思中惊醒，转身回顾。芭和查理坐在另一乘同样的象舆上，由农民的孩子牵着象。这时，查理用手指指他们背后。原来来了一个骑自行车的警察，他越过芭和查理，迳直来到甘地旁边。他表面挺客气，但却是一个有充分权力的人。
警察：（明知故问）你是摩·克·甘地先生吗？
甘地：是的。
警察：很遗憾，你被捕了。
甘地：我一点也不遗憾。
话语中包含着愤怒。我们还没见过他对任何人发过这样大的火。——除了对芭。

64.外景一强巴兰板球俱乐部一白天
打出了一个球。
镜头后拉，展现出一片碧绿的板球场和身穿雪白运动衣的英国人。几个仍穿着第一次世界大战时装束的妇女在附近的伞下树下看打球。荫凉处有一些英国官员和公务员。印度仆人在一边侍立。
击球手打出了一个四分球，然后只见他和队友一起在场上跑，直到四分拿到了手。
击球手：（对守门员）你原来说由谁付饮料钱？
守门员做出粗野的，开玩笑的表情，但当击球员转身再进入打球位置时——
击球手：啊，怎么啦？
他抬头一看：一辆汽车疾驶到俱乐部门前，车里坐着一名军官。人们涌向汽车。
一个少校站在汽车后座上。车由印度下上驾驶。
少校：……别的没有，就是强巴兰的摩提哈利地区出现了骚动，现在全连奉命出动。
一个人的声音：到那里行军得走两天啊！
少校：所以比赛才要延期。那儿的人大部分是穆斯林，老头子不敢马虎。
击球手和运动员们也跨过草地走向汽车。他们不明白出了什么事。
击球手：（怨气冲冲）天哪，这是我自牛津大学到现在打得最好的一场球啊！
守门员：（冷淡地）谁叫印度不太平呢，老兄。
击球手只得做出无可奈何的滑稽样子。

65.外景一摩提哈利的法院和监狱一白天
在一座英国风格的小广场上，有一座小建筑物，被愤怒的农民群众所包围。
建筑物前门。甘地下火车时去过车站的那个英军上尉站在台阶上，情绪紧张。一小队印度兵在下面台阶上排成一行。查理挤过人群走近上尉。印度警长抓住了他的手。
査理：（坚决地）请你们让我见见那个犯人。
上尉看看他的教士硬领，他的英国面孔和他的坚决的态度。
上尉：（勉强）可以，警长。
查理从英国兵当中穿过，到了门口。上尉发愁地看着难以控制的群众。

66.内景一法院监狱一白天
一间地下牢房——四壁深厚，光线昏暗。镜头移向甘地。近景：他听到脚步声和开门声，便转过身，我们只见到他的头和肩，身子全都裹在披肩里。
看守领着查理走过粗糙不平的地板，来到甘地的监房。我们看到甘地坐在一张矮床上。
特写镜头：甘地认出了来者。
甘地：查理——
镜头回到查理。他俯身望望甘地，摇头叹息。
查理：（苦笑）……南非的阴影又笼罩了这里。
近景。甘地的头和肩。他以一笑回报查理，但内心是愤怒的，坚决的。
甘地：不十分象。现在只是“拘留”，等法院审判以后，才算监禁。
査理：（同情地）他们把你的衣服也拿去了？
这时我们才看到甘地的全身。
他只有一块白色缠腰布，肩头上有一个披肩，还有一双拖鞋——他此去余生都只这几样了。这是后话。
甘地：现在这成了我的服式。
查理端详了一番。他是理解甘地的。
查理：（亲切地）你一向有严格要求自己的气质。
査理笑了，也引得甘地也笑了起来。
甘地：（解释的口气）要是我想同他们打成一片，我就得象他们一样生活。
查理：我想你正是这样做的。（微笑）不过，感谢上帝，并不是我们所有的人都得这样。
甘地大笑。
甘地：我相信你的腿要是露出来，肯定跟我的腿一样好看。
查理：啊，可是我的清教徒精神教给我的是另一种生活方式。这样赤身露体，我实在不好意思。
甘地又笑了。査理转身向看守——
查理：能让我进去跟这人待一会儿吗？我是传教士。
看守犹豫了一下，打开门锁。
査理进去坐在小木凳上，面对甘地。他的长腿占了他们当中大部分空间。甘地照老样子坐着想心思。查理端详他一会儿。
查理：（有点不解）他们叫你“巴菩”，我想意思是爸爸，对吧？
甘地：（沉思地）是这个意思。我们准是变老了，査理。
他微笑，依然在想心事，想得很远。
查理：你要我做点什么呢？
甘地抬起头看着他——目光中间或流露出愤怒和坚决的情绪，然后长叹一声，打破了沉默。
甘地：查理，我认为，你最能帮助我们的，莫过于担当起你在斐济群岛（注18）干的那种工作。
查理目瞪口呆，觉得挺不是滋味。于是甘地便平心静气的继续说——
甘地：我肯定——他们也肯定——我们想做的事，是印度人能够做到的……也只有印度人才能做到。
现在查理明白了。甘地的微笑，温暖而又凄凉。接着他侃侃而谈，语重心长，分明是挚友的信托。
甘地：你应该懂得策略。世界上有很多人根本瞧不起这儿发生的事。我们需要他们。你走以前，可以帮我们把事情推上正道。
他从被褥底下拿出几张写着潦草字迹的纸递给查理。査理点点头，叹口气，又慢慢抬起头。
查理：我就要从加尔各答回国了，很快回国；只好请你替我在芭面前告别一声了。
甘地站起身，深有感触地望着墙壁，点点头。
甘地：那得等我有机会。
于是他对査理说：离别的时刻到了。
查理：啊，我——
他不知道说什么好，也不知道该怎么说。甘地望着他的眼睛——用微笑来掩饰查理的脆弱，也是报答他的爱心。
甘地：我们中间没有分手一说，查理。不管你在什么地方，你永远在我心里。
平素性格坚韧很有英国气质的查理，这时只能极力控制自己的感情，什么话也说不出。

67.内景一摩提哈利法庭一白天
法庭里挤满了人，人声鼎沸。甘地坐在被告席上。几个警长竭力维持秩序，但“甘地——甘地”的口号声，此伏彼起。从法庭外面传来，声音惊心动魄，回荡在整个法庭。
法官（英国人）观察着法庭内的情绪；他打个手势，把他的书记官（英国人）叫到跟前。
法官：（低声商量）我想把旁听的人都撵出去。
书记官：（有礼貌地）我不敢说能不能办到。因为这是初审，规定是公开举行的。再说，他又是个律师。
法官皱眉。
法官：（又愁又气）我不知道他们哪儿来的这么大胆量，敢这么干。
书记官：我也不知道。可是军队明天才能到这儿。
法官：新闻记者怎么比军队先到这里的呢？
从法官的视角拍摄。我们看到前排有两三个印度记者和一个欧洲记者。
书记官：昨天下午那个英国教士拍了好多电报出去。我知道其中有一份是给总督的。
法官听了这些消息，不无警惕。他指示书记官就座。
甘地起立。法庭静了下来。
外面的口号声依然不息。
法官：我们根据你扰乱和平的罪行，命令你离开本省。
甘地：（轻篾地）回您的话，我拒绝离开。
法官瞠目结舌。记者们忙于记笔记。书记官干咽唾沫。
法官环顾法庭，他已被外面吵吵嚷嚷的群众搅得心神不宁。
法官：（严厉地）你想进监狱吗？
甘地：（寸步不让）随您的便。
书记官低垂双目，看着他的记录本。法官望望远处的墙，望望审判桌的桌面，望望自己发抖的手，想找出一句回答的话。终于——
法官：（色历内茬地）好，在定罪以前，我准你交一百卢比的保释金，放你出去。
甘地：我拒绝交一百卢比。
法官又瞪眼了，记者们也不理解这是怎么回事。法官添添嘴唇——
法官：那么，我——我——在作出判决之前，就——就先放你。
法庭哗然。在庆祝欢呼的乱局中，法官起身，再次环视全场，然后走回他的办公室。
记者一个个奋笔疾书。
甘地转身，举步走出法庭。我们听见“甘地！——甘地！——巴菩！”的叫喊声。

68.法庭阳台
甘地走向法庭的阳台。楼下聚集的农民欢声雷动。甘地俯身向他们微笑，却又被一声呼唤引得转过头来——
一个声音：甘地吉——甘地吉——甘地先生！
四个印度青年跟在他后面，一身讲究的英国式打扮，是从法庭里面的人群中挤过来的。他们在嘈杂声中，高声对甘地说——
青年甲：（声音文雅如同他的衣着）甘地吉——我们是从比哈尔来的。今天早上，我们收到一个电报，是我们在剑桥时候的老朋友打来的。（微笑）他的名字叫尼赫鲁，相信您是认得他的。
甘地的反应——惊奇加审慎。
甘地：不错。
青年甲：他告诉我们说，你需要帮助。我们就是来帮助你的。
甘地感到惊讶——也更为谨慎了。他身后的群众又唱起来了：“甘地——甘地！”
甘地：我想把这儿发生的事，冷静、理智地记录下来。这可能需要好几个月——好几年的时间。
青年甲：（心动而情切）我们都没有什么急事要办。
这话乍听象是闲闲之语而且略带幽默意味，但看来他们是有决心的，甚至怀着义愤。
甘地：可是你们得跟农民生活在一起。（他们点头）我也没有钱给你们。（他们笑笑）嗯。
他不无疑惑地望着他们，但也觉得事情成功了。这时，“甘地”的呼声回荡在他周围，此应彼和，获释的消息传到街上时，声浪更高了。

69.内景一省督办公室一强巴兰市一白天
静寂无声。
屋子又长又大又气派。硬木地板，吊式电扇，堂皇典雅。脚步声由远而近……乔治·赫基爵士进入镜头。他是富有的中年保守党人——此时却显得虚弱，苦恼。
乔治爵士：我真不知道这个国家会变成什么样子！
省督爱德华·盖特爵士——当今英王的画像赫然挂在他身后——和乔治爵士一样，感到走投无路，只是原因不同。他的办公桌上堆着几大摞卷宗——一色的封皮——桌子一角，还有几份折好的报纸。我们只能看到报头大标题上的“甘地”几个字。他不耐烦地用手拍拍一个卷宗。
爱德华爵士：可是老天，是你自己把地租涨上去的嘛；为了要钱搞一次打猎！
乔治爵士望着他——不很服气。他们是老朋友了（老同学，社会地位相同，又一起在印度多年）他们的辩论是朋友式的，立足点是一致的。但即便如此，省督竟会觉得这件事办得不很公道！
爱德华爵士：还有其余的这些（指指那些文卷）打人，非法拘留，不给钱，拿水龙头喷人！印度……
乔治爵士望着窗外，不胜懊丧气恼，还想为自己辩解几句。
乔治爵士：谁会知道，要把这帮人弄去干活得费多大劲！
爱德华爵士：总之，你已经把这个光着半个身子的什么人，弄成国际英雄了。
他气冲冲地拿起一份报纸——《伦敦每日纪事报》。
爱德华爵士：（读报）“单身一个人，在尘土飞扬的路上进军，只靠诚实和一根竹杖为武器，同大英帝国作战。”（他放下报纸，兴致索然，接着痛心地说）我们的孩子也在写关于这个人的作文了。
乔治爵士望着他，长叹一声。爱德华爵士也望着乔治爵士，把报纸扔回桌上。
爱德华爵士：照这样再容忍他两年，我的命怕要送在他手里了。
乔治爵士转身向他走过去。这时我们才看到爱德华爵士的私人秘书（一位文职官员）坐在一张小办公桌前，谨慎地听着。
乔治爵士：他们的要求是什么？
这是让步的先声。爱德华爵士示意他的私人秘书。
秘书：（准确认真地读一个文件）减租免租，（乔治终士闻之愤慨）自由选择种什么作物，设立有印度人参加的委员会，专门受理投诉案件。
乔治爵士望望秘书，又望望爱德华爵士，一时无话。
乔治爵士：（疲倦地）这就能满足他了吗？
爱德华爵士：（点头，坦率地）不光是他，还有英国政府。只需要你替地主们签个字。
乔治爵士看着秘书桌上的文件。秘书随即把文件慢慢正过来对着他。乔治一如游蛇近人，狠狠地盯着文件。秘书把笔递给他。片刻，乔治爵士气冲冲拿起笔签了字。
乔治爵士：查一下他的后台，这也是必要的。（这不过是他结束签字时随便说说而己，接着站了起来）我们未免宽大无边了。
此时爱德华爵士站在酒柜旁边。
爱德华爵士：也许是这样。不过，这样可以使政府有所认识，对付象甘地先生这样的人，什么可以答应，什么必须拒绝。
他转过身，递过一只精致的刻花玻璃酒杯给乔治爵士，杯中是威士忌。
爱德华爵士：（断然）形势要变了。

70.外景一真纳公馆一孟买一白天
真纳从门廊下走出来。他那辆光彩夺目的轿车开过来了，停在身边。他打开车门，发现车里只有司机一人。
真纳：（生气）甘地先生在哪儿？
司机：（厌恶地）先生，他说他喜欢走路。我跟了他大半截路。现在他刚拐过弯。
真纳关好车门，向大门望去，一肚子不痛快。
真纳：愿真主赐我耐心！
司机：他是坐的三等车来孟买的嘛！
司机的态度是轻蔑的，接着把车开回车库。
甘地转过墙角，进了大门，挑着铺盖，提着竹杖。侯曼·卡伦巴克和他同来，穿着很随便，也挑着铺盖。真纳行了个“雅典的”额手礼。
真纳：（神态做作）真是不胜荣幸！
甘地一笑，不拘礼俗的样子。
甘地：（行合十礼）感到荣幸的应该是我们。请容许我向你介绍卡伦巴克先生。他是我的一个老朋友。（怕真纳不乐意，赶快先说）他对花卉很有兴趣。我告诉他，估计能得到你的同意，让他在我们谈话的时候到你花园里逛逛。
真纳：（显出是个温和的主人，却又不无阴阳怪气）我叫我的花匠来，我想你们俩有很多可谈的。

71.内景一真纳家客厅一白天
客厅宽敞，一派英国味。真纳站在进门处向室内的人介绍甘地。
真纳：先生们，这是强巴兰的英雄。
甘地对这种谀辞付之一笑。
甘地：无非是强巴兰的一个顽固分子。
真纳有礼貌地赔一声笑，继续介绍。
真纳：巴特尔先生，你是认识的，（巴特尔躬身）。毛拉纳·阿萨德先生（注19），我的一位穆斯林教友……最近才从监狱里出来。
听到这个说明，甘地向他合掌致意，很有兴趣地端详他。阿萨德额手作答。
真纳：克利帕兰尼（注20）先生。（此人我们已经在国民大会会场上见过他了）还有，尼赫鲁先生，你当然认得。
甘地转过身。
尼赫鲁站起来，准备同甘地谈话。这天所有的人都穿西装，唯独欧化了的英俊之士尼赫鲁今天却穿一件印度长袍——很象甘地以前有一次穿过的那种。
甘地打量尼赫鲁的服式，显出很高兴的样子。
甘地：（对真纳的介绍开玩笑，一语双关）可是，我到现在才逐渐汄识尼赫鲁先生。
巴特尔：（他言归正传了。甘地已经进入权力集团，但还不是独揽大权的人）哦，我请你到这儿来，是因为我巳经看到了那个新法案。正象传说的那样，可以不凭逮捕证就抓人，可以随便监禁他们认为持有妨碍治安的物件的人。
他看看甘地。
巴特尔：你的许多著作部是榜上有名的。
甘地对这种“恭维”只点点头。大家对巴特尔所说的这种严重形势深感愤怒。
克利巴兰尼：支持这次战争的事，就到此为止了……
真纳：（意在煽动）对他们的这种做法，只能有一个问答。就是采取直接行动——把他们搞到一筹莫展的地步。
一阵充满怒气的发言之后，是片刻的沉默。然后——
尼赫鲁：我倒不这么想。
尼赫鲁走向一个上茶的仆人。（拿过托盘，上边放着银质茶具）在所有人当中，尼赫教风度最见优雅，真纳对此有所察而不无妒意。
尼赫鲁：恐怖主义只能给英国人造成借口，使他们的迫害合法化。再说，恐怖主义会产生什么样的领导人呢？难道会是我们所需要的那种领导人吗？
他的立场引起了一些震动。他手持茶杯，笑着转向甘地。
尼赫鲁：近来我总想多看点东西。
当然，他指的是甘地的著作。真纳在一旁看着这两个人：甘地这时脱掉了拖鞋，盘腿坐在一张精致的、带坐垫的椅子上。真纳用一种厌恶的眼光扫视他。
真纳：（冷冷地）甘地先生的著作，我也读过。可是我宁愿接受印度恐怖主义者的领导，也不受英国恐怖主义者的领导。我不想服从那种法律。
巴特尔：（对尼赫鲁，外交辞令中略含请教之意）潘迪特吉（注21），可是我不能不说，这个也跟消极抵抗一类东西一样，早已不可救药了。
甘地：（打破了沉默）容许我说两句——我本人从来没有主张过什么“消极的东西”。
人人惊视甘地。他边说边起身走向仆人。
甘地：我赞成真纳的意见。我们绝不能服从这样的法律——绝对不能。而且我认为，我们的抵抗必须是积极的，鼓励人心的。
一屋子的人都瞧着他，被他的话和他讲话时的热情镇住了。
甘地：我要叫所有那些想把我们当做奴隶的人狼狈不堪，所有的！
他一任他们注视，转身走向那个一动不动的仆人，微笑，拿过他的茶盘，把它放在靠近他的桌上。这使所有的人意识到：这个站在那儿象个无生命的装饰品似的仆人，一直是被人作为一种“物品”，一个奴隶来对待的。这一点得到理解之后，甘地倒了点茶，然后眼含恳切之情，望着大家，先是看真纳。
甘地：请恕我的方式笨拙。我只是想改变一下他们的思想，而不是因为他们也有我们大家都存在的弱点，就要杀他们。
大家都觉得耳目一新，不过，尽管如此，仍然保持谨慎的态度。
阿萨德：那么你打算采取什么样的“抵抗”办法呢？
甘地：新法案四月六日起生效。我想号召全国把那一天变成祈祷、绝食的日子。
“祈祷、绝食？”听者不以为然。
真纳：你的意思是总罢工？
甘地：（出之幽默）我只说是祈祷绝食日。当然，也就不能工作了，没有公共汽车，没有火车，工厂休业，机关放假。这么一来，全国就都瘫痪了。
巴特尔：天啊，这会吓死他们的……
阿萨德：（苦笑）三亿五千万人祈祷！这种事情就是英国报纸也会报道的，还会说明为什么要罢工。
克利柏兰尼：可是我们能叫人民做到这一点吗？
尼赫鲁：（考虑成熟地）强巴兰事件已经震动了全国。（对甘地）大家现在都称你“马哈特玛”，就是“伟大的灵魂”的意思。
甘地：幸好，这样的消息难得传到我那儿。
尼赫鲁：（继续对其余的人）我想要是我们大家都动起来，加以宣传……整个国民大会……每条街道。
甘地的意见很得人心，大家纷纷谈论“报纸”、“电报”、“演说”等等。真纳却怀着一种无可奈何的凄楚感。他端着茶怀望望甘地，极力装出一副无所谓的样子。
真纳心里想：还不如呆在园子里跟人谈谈花儿的事呢。

72.外景一总督府花园一白天
雍容华贵的花园舞会正在进行。军乐队一板一眼地演奏着乐曲。亲王，大君，将军，高级英国文官，以及他们的夫人们，在修剪得象绒毯一样的草坪上，在奇花异草丛中，享受着音乐和茶点。但是笼罩这一切的气氛却显出不安的迹象。我们可以听到一两句神经质的谈话：“西门根本没有出租汽车！”“当然啦，部队总是忠诚可靠的。”镜头表现一个公务员，从总督府的一扇门里出来，拿着一张电报之类的东西，在会场里找人。最后，也顾不上礼节了，急急忙忙走向他的目标，总督威姆斯福特勋爵。正在同总督低声谈着话的是他的侍从副官，省督、省督副官，还有驻印英军司令。勋爵的侍从副官首先发现了公务员以及他那副焦急的神情。
侍从副官：先生——吉诺奇先生来了。
威姆斯福特勋爵正期待着他来报告消息。
威姆斯福特：嗯？
吉诺奇：（语无伦次）没有，没有人工作，先生——公共汽车……火车……市场……（听来简直不可思议）连这儿都没一个文职人员。先生！一切都停了。
威姆斯福特：（简短而坚定地）光是德里、孟买吗？
他的坚定也没有能恢复吉诺奇通常的沉着劲儿。他把电报递上去。
吉诺奇：何止，先生——卡拉奇，加尔各答，马德拉斯，班加洛尔，统统的，全停了！
他望着将军。
吉诺奇：（最后说出）军队不得不接管了电报局，要不然，我们就跟世界隔绝了。
这一下把大家都搞懵了。威姆斯福特勋爵的眼光穿过草坪、花园、恶狠狠地向外面看去。
威姆斯福特：我简直不能相信……
吉诺奇：明天他要在孟买街上叫卖他办的刊物。他们准备搞游行——沿着维多利亚大道。
威姆斯福特：（转向将军，咬牙切齿）把他抓起来！

73.内景一孟买监狱一白天
狱门开处，只见甘地穿着因衣沿着走廊被带进一间牢房。看守拉开牢门。

74.内景一狱中一室一孟买一白天
尼赫鲁在等甘地，甘地来时他站了起来。看守示意甘地坐在椅子上，与尼赫鲁隔桌对坐。看守关上门，但人不离开。尼赫鲁满面愁容，却勉强以微笑迎接甘地。
尼赫鲁：巴菩……
甘地此时也有倦态，听到他这样称呼，不觉扬起眉毛。
甘地：你也……
他的意思是，“巴菩”就等于父亲啊。
尼赫鲁：（真诚而亲切）这个称呼不象“马哈特玛”那样正式。
甘地叹口气，两人随即都想到了一些令人担忧的事。
尼赫鲁：自从你被捕以后，暴动几乎没有停过。虽说不大，可是不断发生，我跑去阻止他们……巴特尔和克利帕兰尼也……可是他们一刻也停不下来。有些英国人被杀了。军队拿棍棒打群众，还有更残酷的事。
甘地怀着更加绝望的心情听完了这些话。
甘地：也许是我错了……也许是我们还没准备好。在南非的时候，这种事还不多。
尼赫鲁：政府害怕了，可是他们不知道怎么办好。他们比怕恐怖分子还要怕你。总督已经同意，只要你替“非暴力”说几句话，就把你放出去。
甘地：（凄然一笑）除了非暴力，我何尝说过什么别的呢！

75.外景一阿姆利则街头一白天
金庙的辉煌圆顶充满画面，闪闪发光。听得到汽车声和行军脚步声。镜头从圆顶向后拉，现出屋顶和树。然后，突然，画面正中出现戴厄将军的面孔：颟顸，冷酷，自我孤处于复仇主义的死胡同里。他坐在一辆装甲车里，缓馒而竖决地带头行进，后面是五十名武装的印度兵——廓尔喀人和俾路支人——武装精良，动作准确，令人生畏。再后面是一辆军用汽车载着戴厄的英国副官和一名英国警官。这是一支杀人不眨眼的队伍，所到之处尘土飞扬，给人以阴森恐怖的感觉。

76.外景一阿姆利则（注22）的迦连瓦拉公园一白天
公园厚厚的古老的开始坍塌的围墙。一群人聚集在公园一边的平台周围。有人在演说，是政治性的；听众中有穆斯林、印度教徒，还有不少锡克人、老人、孩子、妇女，有的还抱着婴儿，也有驴车。颇有赶集的气氛。
演说人的近景：穆斯林，拿着一册不用看刊名也能知道是甘地编的刊物。
演说人：……英国那么强大——它的陆军，海军，所有的武器——可是，这样一个强国，竟然进攻手无寸铁的平民，这就表现出它的残忍野蛮，也表现出它的虚弱！尤其是，挨打的人并没有进行反击。（他高举抓在手中的刊物）这就是为什么圣雄要求我们采取非暴力手段的原因。

77.外景一迦连瓦拉公园入口处一白天
戴厄将军，连同他的装甲车和他的印度兵，向公园大门进发。戴厄镇定地正视前方。
从戴厄的视角拍摄：公园大门，一对活动的门，嵌在又高又破的墙里，每根门柱上都贴着开会的通告：“为了国民大会，为了甘地”。远处是演说人和聚集的群众。近处，有卖东西的、闲逛的，还有一些孩子。人们听到装甲车的声音和军队的脚步声，都好奇地转过身来看。
从另一角度拍摄：装甲车轧轧向前。一道靠着门柱堆放的障碍物，使它不能从大门穿过。戴厄低声下令，装甲车退后。他矫捷地跳下车。（此人的确身手不凡）他走进大门，悄悄站在一边，不出声，手杖握在背后，向远处望着。
演说人的中景。
演说人：……要是我们暴动，反击。我们就变成了野蛮人，而他们却成了法律！要是我们忍住他们的打击，他们就变成了野蛮人，而上帝和天条就都在我们……（向上看一眼）这边。
远景，从演说人的视角拍摄：两排印度兵，举着枪，干净利索地快步穿过大门，成扇面形散开，在一动不动的、君临一切的戴厄将军的两侧。
镜头转回到演说人。
演说人：（以战士的气概继续下去）……我们必须有勇气面对他们的残暴。
中景：印度兵和戴厄。戴厄不动声色，只是低声传令，好象是在演习。
戴厄：军士长，举枪！
军士长卜令全队举枪。
戴厄：装子弹！
军士长又狗叫一般发出口令。枪机前后推拉，只听得弹夹入膛，一片“咔咔”声。
平台和群众正面。人们都转身望着，难以置信和迷惘的感觉使他们僵立不动。这时传来军士长的口令声和枪膛枪机的咔咔声。
演说人：（几乎是对自己说）……我们的苦难就是我们的胜利。
从群众的视角拍摄：远处对着他们的军人。
镜头回到群众：他们缓缓地不很灵便地开始后退，挤向演说人站的地方，也互相挤来挤去。一个男人抱起一个孩子。
从他们的视角拍摄：远处的印度兵。一声令下，一排人跪下瞄准。
戴厄站在那儿发令。他的副官向他走近，英国警官站到一边。
副官：我们要发个警告吗？长官？
戴厄：（声色俱厉）已经对他们发过警告了：不准集会。
这就是最后决定。
镜头回到群众：一阵恐怖的波动，人人都向后挤，但依然，难以相信他们所目睹的情境。只有一两个人还不慌，想挤出来，找一个躲一躲的地方。然而，太晚了。
近景：戴厄。沉着如故。
戴厄：军士长——
军士长：瞄准！
远景：从印度兵上方，顺着他们的视线，看向远处动摇着的群众。
戴厄：射击！
镜头闪回：沿着印度兵的行列，步枪砰砰跳动。群众乱跑乱叫。
军士长：装子弹！
一群吓坏了的人向围墙攀登。跟着又是一阵枪声。一些人摔了下来，其余的人慌不择路，波浪似的到处狂奔。
为了达到高度准确，戴厄在他的兵士后面走来走去，重复他以前经常嘱咐他们的射击的要领。（现在还得重教这个，使他好不心烦。）
戴厄：沉住气！沉住气打！
一群人奔向墙头的一处缺口，挂在那儿，匍匐下去以便贴紧一点。有些人不见了，有几个勇敢的人横跨在墙上，俯身下去接应下面的女人、孩子。
戴厄：下士！
下士：是，长官！
戴厄：往那个高处打。
他甩头示意。下士看过去。
下士：是，长官！
下士又示意邻近他的士兵注意新的目标。他们换了一个瞄准目标。
一个孩子被下面的妈妈推上去，一个男人俯身来接，但他被射中，连同孩子一起摔了下去。
印度兵任意射击。戴厄认真地、仔细地观察着射击效果。
镜头迅速拍摄一个从惊慌失措的人群中跑出来的人。他越过横七竖八的人，张大着嘴，神色疯狂，跳到一口水井边，放下井绳，顺绳滑了下去。其他有些人看到这个主意，慌乱之中也跳进井里了。
戴厄精明地用手杖点一个下士的肩，指明那口井。下士又发话，传达给邻近的士兵。
井边，聚集的群众——男人，女人——遭到枪击。
从印度兵后面，我们看到，整个公园到处是横倒竖卧着的死者和垂死者，井周围是密密麻麻的一堆，墙头上挂着伤者和垂死的人。而射击还在继续，枪声愈来愈响，愈来愈烈，直到——

78.内景一军械库大厅一拉合尔城堡一白天
一片静寂。镜头推近，越过一张放有法律文件的桌子。逐渐听到压低的咳嗽声，耳语声，文件在桌上挪动声。镜头最后推成戴厄将军的特写镜头。
从另一视角拍摄：在这古老城堡的军械库大厅里，调査委员会正在开会。戴厄面对一批委员：汉特勋爵任主席，此外有法官兰金先生、巴罗将军、一名文职公务员、一名印度律师。
这个调查委员会象议会的公共委员会一样不重仪式，不穿法官服装。旁听的人和新闻记者不多，坐在栅栏后的木椅上。栅栏用来隔开委员会的活动范围。
旁听的公众大部分是英国人——军官的同僚和英国公民。
一个官方辩护律师（英国人）转身面向戴厄。
军法官：戴厄将军，你命令部队向群众最密集的地方开枪，这确实吗？
戴厄呆呆地望着调查委员会。他以前还以为自己做了一件值得赞扬的事呢，现在有点怕了。
戴厄：（理直气壮）是这样的。
辩护律师带着难以置信的神情望着他，不是由于他那句话，而是由于他那副神态。
军法官：用一千六百五十颗子弹，造成一千五百一十六个人的伤亡！
公众席上出现反应。戴厄咬紧牙关。
戴厄：我打算给他们一次教训，叫整个印度都震动一下。
他望着调查委员会，好象发表了一通合情合理的议论。委员会的反应难以捉摸，还带着窘态，只能使戴厄更感到需要靠自己来说话。
印度律师：将军，当时如果你能坐进装甲车，你会不会用车上的机关枪扫射呢？
戴厄想了想，然后，毫不在乎地——
戴厄：我想，也许——啊，会的。
公众席中产生了一种无言的反应。印度律师看了他一会，然后把眼光垂到他的笔记本上。
汉特勋爵：将军，你知道那儿有儿童，还有妇女吗？
戴厄：（稍停）我知道。
他第一次出现有点不大有把握的神态。
军法官：可是她们跟你所要证明的事没有关系啊。
戴厄：不错。
他的话只产生了一种令人厌恶的震动。这种震动在调査委员会很快地被压下了，但在公众席中，却没有那么快。
军法官：我能不能问问，你对那些受伤的人，又是怎么处理的？
戴厄迅速看了他一下。这个问题问得出乎人们的意料，甚至可说提得太“聪明”了。在场的人都感到气愤。
戴厄：（沉默片刻之后，坚定地）我是做好了准备的——准备帮助任何来请求帮助的人。
辩护律师不再发问了，他苦笑一下。
军法官：将军……请问被恩菲尔德三〇三号子弹打伤了的孩子，怎么能来向你“请求”——帮助呢？
戴厄象泥塑木雕一样，望着军法官。惶恐的种子这时才在他的五脏六腑深处扎根。

79.外景一贾连瓦拉公园院内一白天
寂静无人，象调査法庭一样悄然无声。镜头缓缓摇拍一段墙壁。从近处看到一个个弹孔，一片片溅开的血迹，当时人们为夺路逃命爬墙双手留下的抓痕……最后出现甘地的特写镜头。
与刚才出现的戴厄将军作对比，甘地情色沮丧、木然审视着空荡荡的公园墙壁。
尼赫鲁站在离甘地几步远的地方，心情和甘地一样，也是伤心得到了不知所云的程度，也感到不可思议。
再现墙壁一从甘地的视角，镜头继续拍摄：一些头发粘在干了的血渍中，子弹击穿的树叶，那口水井，水井四周众人相互践踏的残痕，散破的衣服。苍蝇绕着遍地血腥嗡嗡飞叫。甘地心绪茫然，摸摸搭在井沿上的井绳。尼赫鲁走到水井的另一边。甘地抬头看着他……
淡出……
淡入……

80.外景一总督官邸一新德里一白天
傲然矗立，象征着英国君临印度的议会大厦。稍顿，切入

81.内景一政府会议室一白天
画面主要人物：总督威尔姆斯福德勋爵。
威尔姆斯福德勋爵：你们应该明自，先生们，陛下的政府——以及英国人民——既反对这次惨案，也反对触发这次慘案的起因。
勋爵在会议大桌一旁踱着方步。代表英国方面在会议桌前就坐的有：两名将军（一名上将，一名准将），一名海军军官，两名高级文官，一名高级警官。对面是代表印度方面的甘地、尼赫鲁、巴特尔、真纳、阿萨德；甘地居中而坐，发言时，俨然是民众领袖的口吻。
印方对总督的推托之词反应冷淡，但让它过去了。这给勋爵增加了几分希望。
总督：我想做的是：就有关民权的立法问题达成某种妥协……
甘地：请原谅，阁下，我们的观点是：事情已经超出了“立法”范围。
他余怒未消，态度冷淡而坚定，打断了勋爵的话。
甘地：我们认为，时至今日，你们应该认识到，你们是在别人家里称王称霸。（听者如立寒风，如坐芒刺；甘地接下去讲，语气转平。）尽管你们中间也许有好人想做好事，但是你们既要控制我们，就势必要侮辱我们。戴尼将军就是一个极端的例子。你们该走了。
英国人听完，一时竟说不出话来。他们觉得这番话实在太狂妄、太无法无天了，尤其出自甘地之口。高级文官基诺奇第一个恢复了常态。
基诺奇：对不起，甘地先生，没有英国的治理，印度不知要乱成什么样子呢。
甘地：（耐着性子，讥讽地）基诺奇先生，不知您是否承认，世界上任何民族都宁愿要本国的“坏”政府，也不愿要异国的所谓“好”政府。
准将：（愤怒，气急）我的先生——印度是英国的！我们哪里是什么异国！
甘地和其他人只是看看他。
总督为人很实际，马上意识到大错已成，便竭力要把会议拉回到原来的打算上来。
勋爵：纵使国王陛下可以置其他一切于不问，他对于印度国内的亿万穆斯林少数臣民，自有其应尽的义务。经验说明，英国军队和英国的治理对维护印度的和平是必不可少的。
他的话貌似无心，却别有用意，引起了真纳、阿萨德两人的注意。甘地深知由此可能引起的麻烦，因此，他的答话与其说是说给总督一方听的，不如说是说给自己一方听的。
甘地：各国都有信仰不同的少数段族。跟别国一样，我们国家也会有种种问题的。（以断然、义无反顾的口吻）但是，这些问题是我们的问题，不是你们的。
这话讲绝了，大家一时不知该怎么办。只有那位将军笑了。
将军：你看应该怎样把这些问题变成你们的呢？你不至于以为我们会就这么退出印度吧。
将军那一方的人也无不在嘴角上露出嘲讽的神情。
甘地：是啊……我认为你们终究要退出的。因为只要印度人不合作，十万英国人就绝对控制不了三亿五千万印度人。这也就是我们想要进行的——和平的、非暴力的不合作。
他看看对面所有的人，又抬头看着他们身活的威尔姆斯福德勋爵。
甘地：我们要坚持下去，直到你们自己觉得还是走为上策……阁下。

82.稍后一同一会议室
特写——水晶玻璃细颈瓶，瓶启，酒出。
镜头向后拉。现出会议室。这时会结束了，印度代表团已去，英国人现在可以悠悠闲闲了，仆人忙着斟酒。
将军：（嘲弄地模仿适才和甘地的舌战）“你不至于以为我们会就这样退出吧？”“你们会的。”
合座哄然。
准将：了不起的小矮子！什么“非暴力，不合作”！我原来还以为他们真要搞出点什么名堂来呢。
有些人笑笑，但并非所有在场的人都觉得那么有趣。
勋爵：（沉思着）是啊——不过暂时还虽多加小心为好。《反恐怖法案》不动，但无论如何不能逮捕甘地。不管他搞什么名堂，我都不想叫他当烈士。

83.外景一一块空地一夜
一群人中发出阵阵赞许的欢呼。两个英国兵，面孔被摇荡的火把照得明灭不定，露出紧张、惊慌的表情。
从另一视点拍摄。我们可以看到发生这一切的原因：一群人聚集在一座讲台周围。火光中，群情坚决，跃跃欲试。挑战的吼声响彻夜空。甘地盘腿坐在讲台上，尼赫鲁在他身旁。巴特尔今天穿上了印式长袍，阿萨德也一样。此外，还有德赛和甘地新任的男秘书。
对着麦克风讲话的是芭，是她引得人们发出阵阵激昂的呼声。
芭：（简单，直戴了当）……可是眼下更糟了：我和甘地还年轻的时候，妇女都是自己织布的。现在几百万人找不到工作，因为有钱的人都去买英国东西了。我对甘地吉说过，再细的布，如果会带来饥饿，带来悲惨的生活，那就一点也不好看了。
这是她讲话的最后部分。她合掌为礼，走下讲台。人们鼓掌欢呼，芭没有理会，只是盘腿坐在甘地背后。甘地正在跟巴特尔、尼赫鲁交谈。最后，甘地站起身来。欢呼的喧声越来越大，近于混乱。
近景。一批英国士兵监视着人群四周的动向，见到群情激昂，倍加警惕。
甘地摆弄着眼镜，心事重重。最后，他扫视全场，近于懒洋洋地举起了一只手。人群果然逐渐静下来了。
甘地：我今天晚上要讲的，就是我在各地跟你们的弟兄们讲的，要独立，我们就要有个独立的样子。
镜头交替拍摄凝神静听的人群。甘地伸出一个手指。
甘地：第一，印度教——穆斯林一定要团结——永远团结。（伸出第二个手指）第二，任何一个印度人都不应该受到象英国人对待我们那样的待遇，因此，我们必须从我们的生活当中，从我们的心眼里，消除“不可触阶级”的制度。（注23）
两个目标都不容易做到，听众的反应说明了这一点。甘地伸出了第三个手指。
甘地：第三，我们必须反抗英国人。
众人开始跺脚，欢呼。甘地任其持续片刻，然后，象往常一样，稍一挥手，让大家安静下来。
甘地：但是不要使用暴力，因为暴力只能火上加油；而是要使出韧劲儿来，因为只有韧劲儿才能让他们睁开眼睛，认清形势。
听到这里，众人冷静下来。他环视全场，似乎在寻找什么。然后——
甘地：英国的工厂制造布匹——布匹又给我们制造贫困。（群众中有反应）谁要是真想让英国人睁开眼睛看看，就把他今晚身上穿的从曼彻斯特和利兹买来的衣服拿给我，堆起来，点一把火烧了，让德里、伦敦都能看到！
一片激昂，骚动。甘地让大家安静。
甘地：你们如果也象我一样身上只剩下一片土布——那就庄严地穿着它吧！
近景。地面。上衣，衬衫，背心，长裤扔成一堆。
稍过一会，两名英国兵站在人群边上，瞪眼望着，面孔被窜动的火舌照得通亮。
从英兵的视点拍摄。一个很大的三角形火堆在讲台前燃烧；一群激动的、半裸体的人在周围的暗处来回走动。
镜头回到英兵。他们互相对视，面带恐惧。这种恐惧是那些面对狂乱的而又难以制服的人群时所特有的。

84.外景一阿须兰村居附近的火车站一白天
阿须兰附近的小火车站。卡伦巴克站在一辆二十年代初期新式的“福特”旅行车旁，看着一列火车驶进车站。
旅客纷纷从车上跳下。他向前迎上去。
镜头对着巴特尔。他从一个标有“二等”的车厢里走下来，吃力地拖着一个铺盖卷和一个旅行袋。虽然身穿一件印式长袍，但外貌举止无法掩饰他是个精明的律师。他正走过挤满了人的站台。
巴特尔：对不起，清让我过去一下。（有人伸手接过他的铺盖卷和旅行包）不用了，谢谢，我能对付。
他抬头一看，原来这位执意要帮忙的人正是卡伦巴克。
巴特尔：（象见到久别的亲人）啊，侯曼！（看着行李）不用，不用——别破坏了我的一番用心。坐二等车，我已经很内疚了。
卡伦巴克也笑了，伸手来接行李。
卡伦巴克：我这么做是作为朋友和敬慕你的人，而不是作为仆人。
巴特尔：噢，既然这样，那就……
他大大方方放开手上的行李，朝后看去。
巴特尔：毛拉纳是用更坚实的材料造就的。我们在孟买遇上过，可他跑到后边不知哪节车厢去了。
从他们的视点拍摄。在乱哄哄的三等车厢部位，毛拉那·阿萨德正从车厢里走出来。怀里抱着一个用旧衣服裹着的婴儿，孩子的母亲走在后边。另有两个孩子紧紧依偎着她。
巴特尔的画外音：他在那儿——比甘地还甘地呢。
阿萨德把婴儿递给那个妇女，她显然是在谢谢他。他微作额手礼，穿过拥挤的月台，步入镜头。
镜头回到巴特尔和卡伦巴克。
巴特尔：（对这一切都摇头）当我想起我们“尊敬的圣雄”要求我们做的一切，我总不明白他怎么就有这么大的控制力。他回来了吗？
卡伦巴克：回来了。情况有所发展，他想写点东西，只有必要时才露面。
阿萨德走近他们。
阿萨德：（对巴特尔）是个印度教小孩，差一点把尿撒在我身上。
他和卡伦巴克用没拿行李的手互相紧握一下。
巴特尔：当然喽。穆斯林吃牛肉的主儿——我真没想到，那小子没有撒准。
阿萨德：“小子？”不，那是个女孩。
巴特尔：啊，我说呢。（咧嘴笑）嗯，要我帮你提行李来赎罪，还是——
卡伦巴克：还有一位客人——一位叫斯莱德的小姐。（他和巴特尔、阿萨德同时不由自主地转身朝着头等车厢看。）她是一位英国海军上将的女儿。（巴特尔和吋萨德不由一惊，回头看着他。卡伦巴克笑笑。）她和甘地通信有一年了。
他们很感兴趣，扭头向头等车厢望去。镜头随着他们的目光拍摄。
搬运工把这边两三个旅客的行李搬下，同时帮着其他几个人（英国人和印度人）上车。
近处，一位高大的印度妇女身穿红色纱丽。远处，一大堆行李，一个搬运工还在往上放，一名英国妇女在周围踱来镀去。她穿戴体面，但举止局促，落落寡欢。镜头移向她。
巴特尔：英国海军上将的闺女到阿须兰这种地方来，有何贵干——想把我们轰沉吗？
阿萨德：（平静地——他的习性如此）看她这些行李的派头，没错。
巴特尔笑笑。象多数滑稽家一样，别人的幽默他也喜欢。
卡伦巴克：她想和我们住在一起——甘地吉已经同意了。
巴特尔嗯了一声。他们又转向火车，这时那位身穿红纱丽身材高大的印度妇女给了搬运工小费，从他手里接过一个小包，转过身来：原来是米拉拜（马德琳·斯莱德），高高的个子，相当漂亮，除了身上穿着纱丽外，完全是一副英国人的模样。她转身时，看到了看得发呆的卡伦巴克，便停住不动。
米拉拜：您大概就是卡伦巴克先生了。
卡伦巴克镇定下来——
卡伦巴克：……您是斯莱德小姐。
米拉拜：（自豪地）我喜欢甘地吉给我起的名字——米拉拜。
“米拉拜”是女儿的意思。
巴特尔和阿萨德瞪大眼睛看着对方，似乎未解。

85.外景一通往阿须兰的路上一白天
一头牛套着挽具奋力前行。镜头跟拍，然后沿着挽具拍摄它拉着的“福特”旅行车。车内，卡伦巴克和米拉拜坐在前排，巴特尔和阿萨德在后。
镜头推近。
卡伦巴克：（指车）这是别人送的礼物，只开了几个星期。甘地回来想出了这个主意。他管它叫“牛一福特”。倒挺舒服——就是速度跟走路差不多。
卡伦巴克有时不免动动方向盘，米拉拜笑了，觉得一切无不新鲜有趣。她朝远处阿须兰方向凝望。
米拉拜：尼赫鲁先生也会在那儿吗？
巴特尔：（诙谐地）尼赫鲁这个捣乱的年轻人又进了监狱了。不过据说由于贵国施加压力，他又快放出来了。
米拉拜扭头看着他。她象是初生之犊，一身渴望与热情，很象当年的甘地。
米拉拜：你们不会知道，我们是怎样紧跟你们的斗争的——（对巴特尔）在英国有多少人佩服你在巴多里（注24）干的事。那要有多大的勇气啊！
巴特尔：唔，这里的人必须得确定立场，是怕政府呢，还是怕甘地。（指阿萨德、卡伦巴克和他自己）对我们来说，更怕甘地。
话语中蕴含着诙谐和谦逊，这吸引了米拉拜。她面对卡伦巴克。
米拉拜：（惊诉的口吻）您是德国人……
卡伦巴克：是的。
米拉拜：你觉得你的感受跟印度人一样吗？
她得自己是这样，心想他一定也希望如此。
卡伦巴克：不一样。
她吃了一惊，但并不泄气。
米拉拜：可是你同他在一起已经这么多年了——怎么？
卡伦巴克的身躯加上安静的神态，俨如一尊大雕像——竖实，逼真，深刻到令人感到不安，这时他正思索一句答话。
卡伦巴克：……我原来以为自己永远也不会遇到一个真正诚实的人了。可是我后来遇到了一位。
出语纯朴感人，多情善感的米拉拜至此不觉心折。

86.外景一甘地的小屋一白天
芭在窄小的门廊里摇着纺车，甘地坐在一旁，也揺着纺车。甘地模仿她灵巧的动作，忙做一团、芭大笑。
芭：停下——停下……
她倾过身来，想把他的手指掰开。
芭：上帝给了你十个指头嘛。
甘地：（沮丧地）十一个。
芭又笑开了，甘地也笑，开玩笑地、打了一下她低着的头。听到脚步声，甘地抬起头来，只见巴特尔站在门口。甘地登时兴高采烈。稍顿。
甘地：萨达尔……
萨达尔是“领袖”的意思，是农民给巴特尔起的。甘地用这个称呼时，语气带有一种新鲜感和敬意。他起身走向巴特尔，深情地抓住他，使老于世故的巴特尔也有所动心。
甘地推开他，打量着。
甘地：你干的事真了不起，简直是奇迹。你使全印度都感到自豪。
巴特尔控制住自己，又摆出了平常那副玩世不恭的样子。
巴特尔：这也许是唯一的一场由一个天天都想杀人的人领导的非暴力运动。
甘地：（大笑）不对！（对自己）奥秘在于控制住这个强烈的欲望。
他又笑笑，胳膊仍然搂住巴特尔的肩膀。他转身向其他人打招呼。阿萨德看着他，然后开了一句玩笑，似乎想压压巴特尔的气焰——
阿萨德：他坐二等车来的。
甘地笑了，用手搂紧巴特尔的肩膀。
甘地：唔，我们不能指望每时每刻都有奇迹出现嘛！（然后对阿萨德，认真地）听说你那边情况不太好。
阿萨德摇头。
阿萨德：不好。
甘地伸手去摸阿萨德的手，看到站在门廊上的米拉拜，两人相视片刻，米拉拜快速向前抓住他的手亲吻，泪水顺着面颊流下来。甘地抚摸她的头。
甘地：好了，好了——我会把你当女儿的……

87.内景一稍晚一甘地的小屋一黄昏
镜头对着门前的一排拖鞋——芭的，阿萨德的，德赛（注25）的，甘地的，然后深入屋内。甘地面对芭和阿萨德坐着，德赛坐在后面做记录。甘地边谈边把棉纱梳理成线。米拉拜象其他人一样坐着，差不多是在他们的圈子里，和身旁的芭一起听着。芭不停地纺纱。
阿萨德：……可是随后印度教徒、穆斯林之间发生了冲突——残暴，可怕……
甘地抬头看看阿萨德。阿萨德摇摇头，神色严峻。
阿萨德：是否有人从中挑拨……（他耸耸肩，有所怀疑）。不管怎么说，这场冲突给他们在整个孟加拉实行戒严法提供了借口。（他看着甘地，无奈地摇头）军队做的一些事……
但他没有再说下去，在座的人为之心情沉重。
甘地：整个运动受影响没有？
阿萨德摇摇头。
阿萨德：游行和抗议活动倒是有增无减。可是由于我们这里实行新闻检查，（看看米拉拜）我们还赶不上他们在英国知道得多呢。大家一想到咱们是在孤军作战，意志会消沉下去的。
甘地伸出手来摸摸阿萨德的手。
甘地：他们不是孤军作战。实行戒严法只能说明英国人已经绝望到了极点。
他盯着阿萨德的眼睛，给他鼓劲，然后转向米拉拜。他刚才看到阿萨德朝她点头，因之对她多了几分注意。他盯着她身上穿的纱丽看了一会儿。
甘地：这是土布做的？还是利兹的棉布做的？
从讲话的口气听出他认为那是土布。米拉拜点点头，看到甘地把注意力转向自己，不觉哽咽起来。
米拉拜：我——我托人带来的，是自己染的。
甘地微笑称许，随即脸色又严肃起来。
甘地：英国工人对我们在做的事怎么看？一定给他们造成不少困难吧？
米拉拜眼神一亮。
米拉拜：你听了会惊讶的：他们理解——确实理解。你不必担心工人。
甘地：这就好了。（看一眼芭）芭会教你纺纱的。
米拉拜：我情愿去游行。
甘地：先纺纱。暂且让别人去游行。
米拉拜点点头，无可奈何地看看芭。芭摇着纺车笑笑。
芭：第一堂课：游行就穿鞋，纺纱就脱鞋。
米拉拜低头看看脚上的鞋子，接着看看别人都光着脚，赧然一笑，有些窘。
芭深情地向她微笑。
芭：我把我们的蠢事都教给你了，你也要把你们的事教给我。
米拉拜看着她，领受了玩笑话中包含的暖意。天长地久的情谊，从此开始。

88.外景一乔里乔拉一夜
小镇。特写——六名印度警官的脸。一支游行队伍举着火把从他们身边走过。他们中间的几个人鄙视游行队伍，有寻衅之意。游行者都身缠腰布或穿印式服装。他们摇晃着撕破了的英国布料，齐声高呼口号。
游行者：自治！甘地万岁！买印度货！甘地万岁！
镜头切至游行队伍——游行队伍的尾部正绕过街上一处拐角。游行队伍中有人嘲笑地向警察挥舞破布。一名警察突然过来，恶狠狠地把布料抢了过去。
警察：我要堵上你的臭嘴！
他追赶游行的人，用脚踢他。另一个游行的人冲向警察，拿一片布料甩过去。
游行者乙：放开他——他没有惹你！
从另一视角拍摄——突然，他脸上挨了一棍，倒了下去，手捂住脸，鼻孔流血。
另一视角。所有警察都动手了，挥舞长棍，用脚踢排在队伍后面的人。排尾的人喊叫起来——
排尾的人：救命！救救我们！
他们边喊边躲开警察的攻击。画面消失了，仍然听到呼喊的余音：“自治！甘地万岁！”

89.外景一接着拍刚才那条街道一夜
队伍走在街上。排尾一人跑过拐角，血顺着脸往下流。
近景一排尾那个游行者。他停了下来。
排尾的人：（尖叫）救命！救救我们！
另一角度拍摄。几个游行者听到呼喊转过身来。

90.镜头回到警察一原先的街道
几个排尾的人回过身来观望，有的想逃开警察，有的也挨了打。
两名警察将一人打倒在地。警甲抬起头向前面望去——
警察：嗨——
从警察的视角拍摄。刚才游行队伍已经拐过去，街道转角处又聚集了很多人，还在不断增加。
我们看到了整条街。聚集在拐角处的游行者散开来，对着警察怒目而视，警察住了手，僵在那儿了。他们也睁大眼睛盯着游行队伍看。
一时间，这儿的空气紧张得象暴风雨马上就要来临一般。
警察从那些被他们打了的人跟前退去；拐角上的游行队伍向前逼进。警察拔枪；游行者猛然冲过来，众人大吼一声，象猛兽一样扑来。
镜头转向警察。他们开始逃跑，有的间身向追赶的人群开枪，接着又跑。

91.外景一警察局一夜
镇上的一座小楼。一名值班警察用手把着门。败退的警察：一个，两个，三个，纷纷逃进小楼。
人群蜂拥在小楼周围，砸窗户，扔石块。
近景。用英国棉布做成的衬衫被堆到一起点上了火。
另一近景。有人把烧着了的裤子猛地扔进一扇已经打碎的窗户里。人声鼎沸，群情激昂，石块雨点般落在小楼上。人们大声喊：“滚出来！滚出来！”
稍后。被火焰吞没了的小楼一角。镜头向后拉，只见整座楼烈火熊熊，烤得人直往后退。人们仍然在喊：“滚出来！滚出来！”——突然，一阵欢呼。
火中的小楼门口，有一名警察出现了，满脸黑烟灰，双手举过头。他身后的浓烟里又钻出另一名警察。他们都走出来了，其中不仅有刚逃进去的六名，还有楼里原有的五六名，炽热的火使他们窜了出来。
近景。人群。第一个警察的身影。他跑入人群，一把刀霍地向他的胳膊砍去。
从另一视角拍摄。人群聚集在一个倒下的警察周围。闪亮的砍刀举过人头——人们屏息着——刀又狠狠地砍下去了。
稍晚。小楼在烈焰中崩塌。人群已经离去，只听见火焰燃烧的呼呼声。火中有一颗头颅，肉烧焦了，眼睛成了黑洞，露出牙齿。

92.内景一真纳的客厅一白天
近景。甘地。他面容憔悴，茫然盯住地板正在发愣。他坐在客厅中间的地毯上。沉寂中只听得滴嗒的钟声和人在屋里走动的声音，最后——
巴特尔的声音：这是一条没有经过他们审查的消息。
从另一视角拍摄。巴特尔用一只胳膊撑着桌子，俯身看着一份印度报纸，心情同甘地一样恶劣。
真纳的声音：啊，全世界都知道了……（嘲讽口吻）印度的所谓“非暴力”！
真纳一直都站在那儿注视窗外，现在转过身，将一张报纸扔在桌子上。是《纽约时报》，我们刚好看见上面的一张照片：余烬中有一颗砍下的人头。
尼赫鲁和阿萨德也站在后面，还有德赛。真纳象平常一样，身穿做工考究的西装。其他人都穿土布制的印式长袍；他们今后都只穿这种长袍了。
尼赫鲁：（神色黯淡地）我们该怎么办呢？
甘地：（忧郁地）我们必须结束这场运动。
大家转向他——感到惊讶，但不信他说的是真心话。
真纳：是他们制造了这次屠杀——现在只不过以牙还牙罢了。
甘地：（没有移幼，语调不变）以牙还牙，到头来只能使全世界看清形势。（抬头看众人）我们一定得停下来。
巴特尔：（强笑）甘地吉——您可知道我们的人付出了多大的代价啊！
他看着甘地，甘地不动声色。巴特尔失望了，抬头看真纳。阿萨德两眼盯着甘地，意识到大难将临，不禁为之悚然。
真纳：这样，我们就再也别想得到从前那样的支持了——永远也得不到了。
他看着甘地，火气越来越大。
甘地听着，依然不动声色。
甘地：如果用杀人和流血换取自由，这样的自由，与我无缘。
尼赫鲁：（恳求地）这只是一件偶然事件。
甘地：（平静）把真情告诉死去的警察的家属。
真纳怒气冲冲转过身去。巴特尔叹气。尼赫鲁不知如何是好，但仍想试试。
尼赫鲁：巴菩，全国都在游行，即使我们要他们停止，他们也不会听的。
甘地茫然直视，陷入沉思。最后——
甘地：我来求他们。我要绝食，因为弄得群情激荡，我是有责任的。我要绝食，惩罚我的过失——他们不停，我就绝食到底。
尼赫鲁睁大眼睛愕然地看着甘地。阿萨德却没有反应。
真纳：（反感地）上帝啊！你可以相信这条消息，英国人是不会扣的，他们会拿来贴到大街上去的。
甘地没有反应。尼赫鲁也不理会。因为他和阿萨德一样，此刻心里只想到来日的大难。
尼赫鲁：可是——甘地吉，群众已经动起来了……他们不会停下来的。
甘地抬头望他——有“事已如此，夫复何言”的意味。
甘地：如果我死了，也许他们会……

93.外景一阿须兰村居一黄昏
米拉拜走过庭院朝甘地的小屋走去，手里托着一个盘子，上面有水壶和玻璃杯。背景：几个人在忙着，一群人聚在门口，有躺着的，有坐着的，有站着的——都在等待。
甘地小屋的台阶。一位身穿白色印式上衣的医生坐在门廊里看报。旁边小桌上放着听诊器、血压表。他抬头看见米拉拜走上台阶，便点点头。米拉拜走到门口。

94.内景一甘地的小屋一从米拉拜的视角拍摄一黄昏
小屋暗处，芭坐在甘地床边扶着他，床上只铺着草席。他一阵干呕，大口喘气，脸对着墙。他发病了，几乎瘫在她的怀里。她把他轻轻放在草席上，摸他的头。
米拉拜鼓起勇气，脱下草鞋，走到房间另一头。象这样以信徒和护士的身份出现，她还是第一次呢。
芭抬头看她，看看水壶和杯子，点点头。芭然后转向甘地。
芭：（柔声）我得准备去做晚祷了。米拉拜在这儿。
她摸摸他汗涔涔的头和肩膀，站了起来。两个女人相互注视，然后芭浅浅一笑，将头依偎在比自己高得多的米拉拜的肩头。米拉拜用闲着的手抚摸芭的头。芭起身，径直走了，头也不回。
米拉拜俯身坐在甘地身边。
米拉拜：我把喝的水带来了。我帮你翻身好吗？
甘地挣扎着翻身，米拉拜帮他转了过来。他干咳之后，满脸汗水，手和胳膊发颤，怎么也止不住。她不安地看着他，从壶里倒出一杯水。
米拉拜：里面只有一点柠檬汁，没有别的。
她回过身，托起他的头，帮他喝水。
米拉拜：侯曼去接潘迪特·尼赫鲁了。来的电报上说各地差不多都平息了。
甘地费劲地咽下一口水，停了下来，又把头靠回去。她把他的头放倒在席子上。他露出一些笑容来。
甘地：等所有地方都停止了，我的祈祷才算功德圆满。
米拉拜见他这样倔强，更增加她的敬畏之心。
甘地：你觉得我固执吗？
米拉拜：（诚实地）我不知道……您是正确的，这我知道。可是我不知道您这么做是不是对。
甘地示意她低下身子。她弯下腰，一直弯到看着了地板。他讲话时脸几乎贴到了她的耳朵。
甘地：（沙哑地、勉强可以听到）在绝望时我就会想起，整个人类史中，真理与仁爱之道才是取胜之道。
镜头交切他们的脸，贴得很近。甘地继续说下去。
甘地：历史上有过许多暴君屠夫，而且一时似乎所向无敌，但是他们总是以失败告终。想想吧，总是这样的。……如果你不信上帝的旨意，也就是世界的规律……你就想想那种历史吧。
甘地说到最后，米拉拜的脸已转向了他，她深受感动。
甘地：（慈爱地笑着）然后就尽力按上帝的旨意去做。（米拉拜脸上滚下一颗泪珠。她摸了摸他的肩膀。甘地觉得疲惫，把头靠了回去。）现在——我能再喝一点柠檬水吗？
米拉拜直起身子，笑笑，抹掉脸上的泪水，又拿起壶往杯子里倒水。突然她转过身，象有什么东西引起了她的注意。
从她的视角拍摄。门口，尼赫鲁站在那儿。后边是卡伦巴克和德赛，他们相隔一两步。
米拉拜：潘迪特吉——进来呀！
她站起身，向里挪了一下。
尼赫鲁走过来，在米拉拜刚才坐的地方跪下来。甘地抬头看他，眼睛发亮。他伸出颤抖的手，尼赫鲁把它握住。一时，两人心中深情荡漾。
尼赫鲁：真纳，巴特尔，整个议会，都要求停止不合作运动。眼下一次示威活动都没有了。全印度的人都在祷告，求你结束绝食。他们走上大街，把花环献给警察，献给英国兵。
这是一场胜利。甘地脸上露出了含泪的笑容。
甘地：（嘶哑地）也许——也许我做得有些过分了。
尼赫鲁十分激动，放声笑了起来，却带着几分呜咽。他把头埋在甘地手里，并把他的手拉向自己。

95.外景一阿须兰一白天
阳光灿烂。一个小男孩牵着一只羊。他转过身，面现欢愉。
小男孩：早安，巴菩！
镜头转向甘地。甘地在散步，一只手扶着芭的肩膀，另一只手扶着米拉拜。这是几天以后的事。
甘地：早安。（指羊）可别放开它。它要顶我一下，我就吃不消了。
小男孩见甘地故作惊慌，咧嘴笑了。
小男孩：别害怕。我每天都挤它的奶，它不——
一阵马达声打断了他们的谈话。甘地转过身。
甘地的视角。两辆警车（二十年代初期的“摩理士”牌）沿着颠簸的小路驶进来。甘地的“牛一福特”挡住了去路，他们只好停车。
四名印度警察迅速从第二辆车里跳下来。―名英国警长和他的英国副手神气活现地走下第一辆车。
从另一视角拍摄。甘地已同搀扶他的芭和米拉拜转过身来。警察走近他。卡伦巴克从田里跑来，尼赫鲁也从另一房屋急急赶来，手里拿着几扎校样。阿须兰的其他人从田里、屋内汇涌而至。
英国警长（一位苏格兰人）在甘地面前停住。
警长：（稍顿）你犯了煽动判乱罪。
尼赫鲁：（作出“此话太荒唐”的样子）你在开玩笑吧！他刚刚阻止了一场革命！
警长：（窘迫地，心里很清楚）也许，不过我只知服从命令。
尼赫鲁盯着他和其他几个警察，越来越懵了。
尼赫鲁：我简直没法相信——即使是英国人，也不能愚蠢到这个地步啊！
甘地：潘迪特吉——请帮帮我。
他的话打断了尼赫鲁。尼看着甘地，无可奈何，只得叹口气，走到甘地身边。甘地转向米拉拜。
甘地：你一定要帮着侯曼——还有芭。（松开扶着她的手，提高嗓门对其他人说：我出门可出多了，这又是一次。
他对众人笑笑，闲着的手放在尼赫鲁肩上，转向警长。
甘地：我遵命了。
镜头转向甘地、芭和尼赫鲁。他们向不无惊讶的警长身后的车走去。
甘地：（对尼赫鲁）一旦有任何抗议活动——任何暴乱——或者任何形式的不光彩的事情，我就再绝食。
尼赫鲁理解甘地，理解甘地这句话，不去同他争论了，尽管他脸上仍然带着不服的表情。
甘地：（微笑——特别对尼赫鲁）我知道，印度要取得我心目中的那种独立，时机还不成熟。如果我进了监狱，那也许是我们国家目前所能做出的最有力的抗议了。要是这样对印度有利的话，我是不会辜负英王陛下的好意的。
他纵声大笑，尼赫鲁也勉强赔笑了。

96.内景一巡回法院一阿美达巴得一白天
审判室挤满了人，一阵轻微的嗡嗡声。墙边站立着全副武装的印度兵。
镜头拍摄布隆费尔德法官和书记员。法官翻阅有关本案的卷宗，皱着眉头，心绪不宁。最后，他合上文件夹，示意书记员转过身来，以恰到好处的声音喊道——
书记员：传被告到庭！
法庭警长已走向门口，立在法官席旁边。审判室立即静了下来。法警打开门，一会儿甘地缓步走了进来。他身体恢复了一些，但行动仍很缓慢。
镜头拍摄布隆费尔德法官。甘地入室时，他摘下眼镜放在桌子上，站起来面对甘地。
镜头拍摄两名英籍法庭录事。其中一人惊讶地用胳膊轻触另一人，示意他注意法官。
从他们的视角拍摄。一位书记员看到法官站在那儿，面带敬意朝着甘地，颇为惊异，便也站了起来。
两位录事疑惑地交换一下目光。传来间围的人起立的声音。他们向后望去。
审判室全景。整个法庭的人都站了起来，两位录事最后也站了起来。
甘地走上被告席不无感触。他抬头看着法官，一时四目相遇。法官向甘地微微欠身，甘地还礼……法官坐下。
两名录事迷惑不解地相互耸耸肩，坐了下来。
接着，检察长念一本叠起的杂志。
检察长：……“不合作运动只有一个目的：推翻政府。鼓动判乱是我们的信条。我们决不宽容，也不指望任何宽容。”（抬头看甘地）署名是M·K·甘地，发表在你的《青年印度》里。时间是今年三月二十二日。你否认这是你写的吗？
甘地：我毫不否认。（对法官）法官大人，为了替法庭节省时间，我发誓，直到今天，我仍然认为同邪恶实行不合作，是一项义务。而英国对印度的统治，本身就是罪恶。
全场震惊。检察长想以一笑置之，貌似鄙视，实则心虚。他转向法官。
检察长：控诉到此为止，法官大人。
法官点头转身，看了一眼空无一人的被告辩护席，然后看甘地。
法官：我想你是要亲自辩护了，甘地先生。
甘地：我不作辩护，法官大人。控诉属实，我罪有应得。（试探口吻）如果你确实奉行你们在我们国家实行的法律制度，那么你必须给我最严厉的处罚才是。
对于这位古道热肠的布隆费尔德，这句话未免太刺激了。
两名录事不停地记，同时仔细观察法官。因为法官脸上的一丝犹豫表情都能反映出英国对印度的整个立场。
镜头转向法官。他冷静地摘下眼镜，端详着它，一时无语。
法官：我注意到你不同于我以前审过的任何人，恐怕以后也不会再遇到你这样的人了。
他看着甘地，脸上颇有敬佩之情。
法官：（镜头停顿好一会）尽管如此，我的职责所在，还是得判你——六年徒刑。
整个审判室为之愕然，人们倒吸一口凉气。这时鸦雀无声，只有录事记录判决词的簌簌走笔声。稍停，法官低垂眼帘。
法官：（自我表白地）不过，如果国王陛下政府在今后某个时候认为宜于为你减刑，那么，最高兴的，恐怕莫过于我本人了。
他把眼镜折好，谁也不瞧，站起身来。全场肃立。他硬邦邦地走回自己的房间。
镜头转向甘地。他站着，凝望布隆费尔德。现在是他脸上露出了敬意。

97.外景一印度公路一白天
远景。从一带小山的上空俯拍一辆汽车在公路上行驶。从车的式样看，已经过了几个年头。
沃克——近景。他是《纽约时报》的记者。我们第一次看到他是在南非，那时他很年轻。现在他坐在一辆敞篷车里，扭头看着什么，兴致盎然。
柯林斯的画外音：（英国口音）是的，我敢肯定他们就是这么希望的。让他在监狱里呆几年，如果走运的话，大家也许会把他忘了。说不定，还能把他降服了呢……
从沃克的视角拍摄。一位印度妇女在路上走，牵着一匹高大的胳驼，驮着几袋农产品，两个穿着破旧纱丽的小姑娘和她在一起。一个八岁男孩牵着一条小骆驼在后面。他们眺望远处的汽车。
镜头回到沃克。他回头望着。印度的一切使他心醉神迷。他坐的车是二十世纪三十年代初期的“小摩理士”牌。
柯林斯：不过，人们当然没有忘记他。他一出狱就又开始周游全国，宣传非暴力，要求印度独立。人人都知道又要摊牌了——但是什么时候，在什么问题上——
他耸耸肩，表示“没人知道”……
沃克：嗯，我看了你写的有关加尔各答群众大会的报道。听说他又在拽狮子尾巴了……
柯林斯突然减慢车速，绕过两头拖圆木的大象。
沃克：（支支吾吾）……我知道总要发生什么事的，所以赶来了。
柯林斯：你在中美洲，怎么知道甘地出生在波尔班达的呢？
沃克：哦，我早就迷上甘地了。
柯林斯转动方向盘，绕过另一队走向港口的骆驼，同时看了他一眼。
柯林斯：他的新闻价值当然高喽。（笑了）前些日子，温斯顿·丘吉尔把他叫做：“打赤膊的印度游方僧”。
沃克一笑即收。
沃克：我见过他一次。
柯林斯大感意外。
柯林斯：你是指甘地？
沃克：（点头）在南非……（沉思地）很久以前了。
柯林斯：他那时候是什么样子？
沃克：头发很浓……有点象刚进大学的学生——什么事都想问个究竟。
柯林斯：那么，他一定找到了一些答案了……
他绕过一辆木轮车，按按喇叭。

98.内景一波尔班达地方的浦拉纳米印度教神庙一白天
室内陈设清简，光线暗淡。甘地的近景。他看着正前方。
反照。在空荡荡的神殿的另一端，芭面对着他。
芭：（迈出一步）“按照您的愿望，我甘为您的终身内助。”
从另一视角拍摄。沃克和柯林斯。只有他俩坐在神殿里的阴暗角落，出神地看着甘地和芭为他们重演当年他们的结婚仪式。沃克不时做笔记，但眼睛盯着甘地和芭。甘地和芭沉浸在往事的追忆之中，其回味之隽永可念为他人所不能知。
甘地：（向前一步）“迈出第四步，愿快乐永远伴随我们。”
全景。两人站在祭坛前，越靠越近。
芭：（向前一步）“只要我一息尚存，我将永远忠实于你，对你讲恩爱的语言，为你作幸福的祈祷。”
近景一甘地。
甘地：“迈出第五步，我们服务于人民。”
芭：“我要紧紧跟随你，帮助你服务于人民。”
沃克。仪式，甘地和芭的声音和眼神流露出的深情，强烈地吸引着他，便放下了笔记本。
甘地：“迈出第六步，让我们终生忠于自己的誓言。”
芭：“我会和你一道，忠于我们的誓言和职责。”
芭和甘地，他俩几乎凑到一起了。
甘地：（最后一步）“迈出第七步，我们一生都是最好的朋友。”
芭：“你是我最好的朋友……伟大的导师，至高无上的主。”
一时，他们的眼睛凝住了——其间有多少梦，多少希望，多少痛苦，多少年的恩爱啊。
沃克看着看着，感动得绷紧了脸。
镜头回到甘地和芭。甘地慢慢抬起一只手。
甘地：然后我把一颗合欢糖放在她嘴里。
他伸出手指触了一下芭的嘴唇，她轻轻一吻。
芭：我也把一颗合欢糖放在他嘴里。
她把手指伸到他嘴边，他轻轻一吻。
沃克和柯林斯都感动了。这位外表愤世嫉俗的美国人显然比惹人喜爱的英国人更受感动。
甘地转向他们。
甘地：于是，我们就成了夫妻。（神色庄严地）当时我们都是十三岁……

99.外景一海湾一波尔班达一清晨
一座小巧美丽的城市矗立在阿拉伯海之滨。城中有一些高大的、墙壁宽厚的建筑物，半是堡垒，半是人家。一带白墙在晨曦映照中被染成金色，琥珀色。
甘地独坐海岬，看着太阳升起，陷入沉思……听到脚步声，回头一看，只见沃克向他走来，肩上挎着小背包。甘地用笑容欢迎他。沃克走到他身边，望着海湾和小城，好不心旷神怡。
沃克：真美啊！
甘地：我从小就这么觉得。
沃克低头看他。晨光中，甘地双眉紧锁。
沃克：为了跟踪您，我的睡眠习惯全都改了。
甘地：你远道而来，是觉得有什么事情要发生吧？
沃克：嗯。（心中在掂量）对吗？
甘地：也许吧。我来这里就是为了考虑这件事。
惊涛拍岸，初升的太阳映在波尔班达的白色建筑物上，光的色彩变幻不已。两人看了一会。
甘地：（缅怀往事）南非的事，你还记得多少？
沃克：很多，很多。
甘地：我走过这么多的路——想过很多。（自嘲地笑笑，转身面对小城）你看到了吧，我的城市是一座海滨城市——一向住满了印度教徒、穆斯林、锡克教徒、犹太人、还有波斯人。（看着沃克）你昨天去的那座庙属于我家族所属的教派，叫浦拉纳米。当然是印度教，但教士过去经常宣讲穆斯林的古兰经和印度教的薄迦梵歌，一会儿按这个讲，一会儿按那个讲，似乎只要上帝受到崇拜，宣讲哪本经根本无所谓。
他眺望大海。镜头交切他和沃克的脸。大海。被阳光蒸蔚成一片白色的小城。
甘地：我小时候经常在那座庙里唱一首这样的歌：“苦为真信徒，别人的苦就是自己的苦。对大家施礼躬身，从不小看一个人……身外之物，打不动他的心。”和所有的孩子一样，我唱歌，却不知歌词的意思，也不考虑他对我会产生怎样的影响。（看着沃克……又望望大海，摇摇头）我走过这么多的路……到头来还是回到了家园。
这位深沉的人，到了中年，见解也更加高明了。沃克坐在一旁仔细端详着他。
甘地凝望着大海沉思，猛抬头，眼前一亮，某种令人激动的想法抓住了他。他思忖片刻，站起身来，喜形于色。
沃克盯着他，又向着甘地似乎在看的东西望去。
从沃克的视角拍摄。浪潮拍打着他们脚下的海岸。
沃克感到疑惑。然而没有错，甘地确实变得容光焕发了。
沃克：您知道自己该做的事情了？
甘地看着他，打趣地笑笑。
甘地：劳你远道而来，如果一无所获，我就未免失礼了。
他笑了，接着，便轻快地走下岬角。沃克匆匆跟上。
沃克：您去哪儿？
天越来越亮了，海鸥叫唤着，飞过他们的头顶。甘地停下，仰头看看海鸥，低头望望大海。
甘地：我先回阿须兰去（坚定地），然后，就去找新任总督，向他证实，英国国王的法令在印度再也不生效了！
他转身对着沃克，背向大海，目光坚定，神采飞扬，然后继续往岬角下走去。沃克仍然莫名其妙，望望大海，望望甘地，急忙跟上了他。
全景。海浪冲击着海岸……

100.内景一欧文勋爵办公室一白天
近景一新任总督欧文勋爵。
欧文：盐？
从另一个视角拍摄。欧文惊异地望着他的主任秘书。在场的还有他的侍从副官，一位将军，一位准将和一位高级警官。同欧文一样，他们依然担任原职，不过算是一个新班子。
主任秘书：是的，先生。他要步行到海边去造盐。
欧文看着他，仍然在捉摸这一行动的意义。高级警官提示说——
高级警官：先生，盐是皇家垄断的东西，没有政府的许可证私造、私贩，都是非法的。
欧文听了，才开了些窍。
欧文：好吧，就算他触犯法律。他能从我们手上夺走什么呢？两卢比的盐税吗？
主任秘书：对税收的打击倒不那么严重，关键在于这一行动的象征意义。
欧文：查尔斯，别对我咬文嚼字。
主任秘书的脸色都白了。
主任秘书：是，先生。我——在印度的气候条件下，少了水，缺了盐，什么也活不成。我们绝对控制造盐，就等于扼住了印度的咽喉。
欧文看看副官，踱了几步，在思考这个问题。
欧文：那么，这就是那个“独立宣言”的基础喽？
高级警官：正是，先生。他出发那天，人人都打起了“自由印度”的旗子。随后，他走了大约两百四十英里，直到海边去造盐。
欧文沉吟不语。接着开口的是将军。
将军：我说别理他。他要打他的鬼旗子，造他的鬼盐，随他去。只有我们加以干涉，他的行动才有象征意义。
主任秘书：（意有所栺）他要在阿姆利则惨案周年纪念日的当天到达海滩。
欧文这时已经转向主任秘书，拿定了主意。
欧文：埃德加将军说得对，不去理他。甘地先生会发现，光凭一小撮咸盐，是打不倒大英帝国的。
此事之可忧足以使他发怒，而且使他非武断行事不可。

101.外景一阿须兰一清晨
天时尚早，曙色初升。我们遥望河对岸远处的城市。在粉红色的天宇衬托下，隐约可见一群人淌水过河，向阿须兰走来。一大群原为堤岸遮蔽着的人群忽然冒了出来，踏上堤岸的顶层台阶，沿河走来。随着他们的移动，镜头稍稍抬起。我们看清他们不过是无尽人流的先头部队。人流延伸过河，远接对岸的市郊。
阿须兰四周篝火闪耀，大家忙着准备早饭。有人在打点背包，以便上路，有人则在出入阿须兰的小路上撒树叶。

102.内景一甘地的小屋一清晨
一片寂静，只听见屋外传来的营营人声。甘地躺在席子上看印刷品校样，芭和米拉拜正在用油为他按摩，身边亮着一盏油灯。尼赫鲁盘坐在甘地一侧，不断从他手中接过他看完的校样。毛拉纳坐在另一侧。德赛在他们后边记录甘地的话。
甘地：（对尼赫鲁）……如果我被捕，真正的考验就开始了。如果出现暴力行为，我们就会丧失一切道义上的优势。这次切忌发生这种情况。
他以严峻的目光望着尼赫鲁和阿萨德，以强调他的含义。尼赫鲁点头微笑。
尼赫鲁：我们已经不是新兵了。都受过军士长的严格训练。
当然他说的“军士长”是甘地。甘地也欣然接受了这个称呼，不过是以严厉的军士长的派头来接受的——
甘地：说话要算数！（然后转向阿萨德）如果我被捕，就由毛拉纳带队。如果他也被捕，就由巴特尔接替，然后是克利巴拉尼，然后是你。
尼赫鲁点点头。芭坐过来按摩甘地的头顶。
芭：你应当放松些。
甘地咧嘴一笑，瞧着按摩他双腿的米拉拜。
甘地：我至少能走五百英里。
米拉拜：您应当骑那匹小马。又不是非得走路才能让人家相信你。
甘地瞧着尼赫鲁，宽容地耸耸肩。
甘地：现在有两个人在教训我了。
尼赫鲁笑笑，接过最后一张校样，然后站起来，阿萨德随之。
尼赫鲁：我们要把这些送到印刷所去。（低头看甘地）我知道这次会成功的。连我妈妈都准备进军了。（甘地很高兴）
甘地：真纳怎么样了？
尼赫鲁：（一顿）他还在观望。他觉得这次行动不象你想象的那样有意义。
甘地：（胸有成竹，微笑）瞧着吧……瞧着吧……
他朝后一靠，闭上眼。芭轻柔地按摩他的头部。尼赫鲁俯身捏了捏他的胳膊，算是告别。甘地点点头，也不睁眼。尼赫鲁和阿萨德朝芭笑笑，就离开了。

103.外景一阿须兰一稍晚一白天
太阳高了些，但依然是黎明气色。一面绿、白、桔黄三色旗（印度人喜欢的色调）在一根不很直的旗杆上升起。一阵斯文的鼓掌声。
甘地站在一旁，正好在平房走廊的前面，没有注意升旗仪式。芭和米拉拜在走廊上看着皮亚雷拉尔（德赛的新助手）背上背包，又把甘地的背包递给他。甘地背上背包时，我们在前面见过的那个牵山羊的小男孩递给他一根长拐杖。甘地绕过平房边上的拐角，走向阿须兰的大门。
阿须兰人和进军者们排成一列长队，从旗杆一直延伸到阿须兰的大门口。甘地步履轻快地沿着队伍走过。人们调过头来准备跟进。
甘地走近大门，看到沃克和一群记者、摄影师和一个新闻片摄制组在一起。甘地站下，脸上现出笑容，沃克报以微笑。
甘地：（指记者们）你们帮了我的大忙。
沃克：（一笑，用甘地自己以前说的话对他开玩笑）如果我劳您走这么远的路而一无所得，那我就太无礼了。
甘地微笑，回头看小屋。芭和米拉拜站在那里看着他们，德赛也在那儿。甘地同他们对视了一会儿，转头继续前行。皮亚雷拉尔紧随其后，群众也跟了上来。
沃克的特写镜头。他后退几步，让甘地独自进入摄影机的视角。大门周围的群众向甘地走上的小径撒花瓣。有人高呼：“圣雄甘地万岁！”
甘地从一群摄影师跟前走过，踏上了小路。

104.外景一通向阿须兰的小路一白天
这里人群稍疏一些，但仍然站满了小路。我们看到两辆警车停在一边，几名警察（一名英国警察、一名英军中士、四名印籍警察）在警车边排成一列。
甘地接近警察时，沃克赶上来同他并肩走。摄影记者们也小跑上来准备拍摄甘地被捕的镜头。在他们中间可以看到柯林斯。
甘地和沃克的特写，皮亚雷拉尔在他们身后。大家都望着前面的警察，距离很近了。
沃克：如果他们现在逮捕您，进军会就此结束吗？
甘地：抓了我不会结束，抓一千人，一万人也不会结束。（看着沃克）不止是将军才会指挥战争啊！
沃克微笑，显得有些紧张，因为现在离警察不远了。甘地从警察面前经过，朝他们友好地点点头，沃克则转头观察对方的动静，当他意识到他们不会采取什么行动时，便赶上甘地，但仍然留神警察的动向。
沃克：如果他们不抓您，怎么办？如果他们毫无反应，又怎么办？
甘地扫了他一眼。沃克身上也背着行囊。甘地点头赞许，但脚不停步。
甘地：带笔记本了吗？（沃克从口袋里掏笔记本；甘地接着说）群众抵抗者的作用就是要引起反应。他们要么作出反应，要么更改法律，否则我们就要一直斗争下去。左右局势的是我们，不是他们。这就是群众抵抗运动的力量所在。
他向警察队伍排头的英籍警官有礼貌地点点头。沃克站下，让群众从身边走过。他瞧瞧英籍警官，又匆匆在本子上记下几笔。柯林斯来到他身旁站住了。
柯林斯：他说什么？
沃克：（挖苦地）他说他是这里的主管……

105.外景一印度村庄一白天
一条尘土飞扬的道路通向一座被烟尘笼罩着的村落。路两侧站满手捧花瓣和树叶的农民，以期待的目光朝着来路眺望。在他们身后，村子里悬挂着一面面绿、白、桔黄三色独立旗。
在农民行列的排头站着两名高大的警察，双手叉腰、一副凶相。然而一群儿童却围绕着他们跑着玩，不免冲淡了他们的威严。
一支吹笛敲鼓的乐队突然演奏起来。人群一拥而上，花瓣在空中飘洒起来。响起了“甘地！圣雄甘地万岁！”的欢呼声。
从另一视角拍摄。甘地带领由阿须兰人和其他进军群众组成的大队，沿着尘土飞扬的村路大踏步走来。
新闻影片摄影车载着摄制组在队伍后边行驶，另一辆载着摄影师和新闻记者的小轿车紧跟着。
甘地的特写镜头。他看着沃克。沃克走在队伍一侧，后甘地几步，正用手擦脸上的汗。
甘地：你打算一直这样走下去吗？
沃克：（苦笑）我的名字就是“行路人”嘛。我打算用这次行动来回报它。
甘地微笑，转过脸去，摇摇头。
甘地：（自言自语）我的名字就是“行路人”……
他边说边笑，经过警察前面，进入欢呼的人群。
远景。当队伍全部进入村庄时，我们看见几个村民背着背包或包袱，跑着绕过警察，跟在队伍的后面。

106.外景一路边一一处野地一夜
黑暗中，一群学生跌跌撞撞、有说有笑地爬过横在大路和野地之间的旱沟。领队的跨出旱沟，来到皮亚雷拉尔和沃克的面前。他俩正站在一群就着篝火火光打扑克的美国记者附近。领队的学生兴高采烈地对皮亚雷拉尔说——
领队学生：我们是来参加进军的。我们该干什么？
皮亚雷拉尔；（直接了当地）保证在早上醒来就行了。（这种回答说明他很了解学生。他笑了笑，摆了一下头）找个地方睡觉去吧。
领队学生环顾四周，镜头随着他的目光跟摇。我们看见队伍已经大大扩展，野地里点点篝火一望无际。在沃克和皮亚雷拉尔身后，围着篝火有一溜摄制新闻片的卡车和三辆记者们乘坐的小轿车。我们认出其中有一两个法国人和一个日本人。沃克盯着皮亚雷拉尔，摇摇头，对这一切感到不可思议。

107.外景一树一清晨
一个印度男孩高高地爬在一棵枯树上面，举目远望。树下有两只瘦骨嶙峋的牛在吃草。

108.外景一尘土飞扬的道路一从男孩的视角拍摄一清晨
庞大的队伍沿着道路伸延。
镜头继续拍男孩。他张嘴笑了，好象发现了一个了不起的秘密。

109.外景一三叉路口一白天
一位性格直爽、体态健壮的妇女（莎罗吉尼·奈都）（注26）身裹色彩鲜艳的纱丽，在土路上大步行进，似乎有走一千里的体力和决心。几百双脚迈步的声音，汽车声，远处传来的歌声，响成一团。镜头仰拍，然后向后拉。我们看到奈都紧跟着甘地，象个意志坚定的副官。队伍又扩大了。现在有两辆新闻影片摄制车，四辆记者的小轿车。有些人骑着毛驴儿，也有些人步行，身后还牵着驮着行李的骆驼。
到了叉路口，新闻影片摄制组开始工作，因为有一大群人早在那里等候着加入队伍，就这样队伍汇合了，形成滚滚的人流。
人群过处，镜头抬起推近，看到队伍中各种各样的人物：老的，少的；学生，农民；裹着纱丽戴着珠宝的贵妇，伊斯兰教徒，印度教徒，锡克教徒，基督教修女，“不可接触”阶级，商人；有的人精神抖擞、意志坚定，有的人衣冠不整，形容枯槁，仍然意志坚定。
忽然，阵阵海风送来滚滚的涛声。

110.外景一当底海滩一白天
镜头迅速推近（直升飞机俯拍），一个人的剪影出现。他奔上一座沙丘，向天空伸出双手。镜头扫过他，抬高，展示出一弯沙滩和海水。镜头在海面上稍停，然后摇拍挤满了海滩的成千上万的群众。人群聚成象个大轮子的形状，轴心处有一群人拥着甘地。镜头向轴心推近，认出沃克、皮亚雷拉尔、奈都，最后看到甘地正抓起一把海盐。
甘地的画外音：人离不开盐，就象离不开空气，水。这一把盐来自印度洋，（把盐装入已经半满的坛子。摄影机镜头向后拉。甘地将坛子托起。他周围的人挤得水泄不通，其中有记者、新闻影片摄影师、沃克、柯林斯、奈都、皮亚雷拉尔。）（坚定地）让每一个印度人都来宣布：这是我们的财产。
广角画面。
甘地站在欢呼若狂的人群之中，镜头不断向后拉……这时画面变成黑白的，我们听到了当年“电通新闻片”（Movietone）的标淮配乐声。
解说员画外音：……这样，这位非暴力运动的领袖再次向英帝国提出了挑战。
随后，我们听到电通新闻片的结束音乐。随着画面渐隐，灯光骤明。

111.内景一欧文勋爵的办公室一白天
两名公务员走过去，拉开窗帘，欧文勋爵盯着挂在办公室里的空白银幕出神。将军、准将、高级警官、欧文的副官和主任秘书都在场。两名放映员默默地拆卸放映机。
终于，欧文把头转向高级警官。后者惴惴不安，但还是回答了欧文无声的问题。
高级警官：他们到处造盐，东一帮，西一伙，明目张胆。议会领袖们也都到德里街上卖盐了。
欧文叹息。
准将：我们成了天下人的笑柄了。
将军：伦敦方面没有指示吗？
欧文点头。
欧文：要求我们制止。（站起来，下定决心）我们要制止它！（他盯着高级警官）制止它，把监狱塞满也在所不惜。除了甘地，不管是谁，不管地位多高，统统抓起来！我们先来个釜底抽薪，再对付这个圣雄。
他从来没有这样动过真火。

112.外景一海滩边的一堵墙一白天
一名年轻的英军中尉跳到墙上，向下张望，脸色一沉。
英军中尉：呵，上帝！
海滩。从英军中尉的视角拍摄。到处是制盐、买盐和卖盐的人。
镜头回到中尉。他回头看看。
从中尉的视点拍摄。他身后是一辆敞篷军用卡车和二十几个印度兵。这儿老百姓的人数太多了，什么力量也对付不了。中尉鼓起勇气，示意士兵们下车。
中尉：立刻——动手——清除海滩！

113.内景一小库房一白天
男人、妇女和孩子从长桌上的盐堆取盐往小纸袋里装。一伙警察闯进屋来，用警棍把长桌掀倒，盐和纸片被撒得满地都是，还逮捕了一些志愿队人员。
混乱中，有一位老人平静地从地上拾起一张纸，撮起一把盐，于是又做成了一只盐袋。

114.外景一一条宽阔的城市大街一白天
尼赫鲁站在一辆敞篷卡车的尾部。车上堆着装有盐袋的箱子。尼赫鲁同另外八九个人正在向聚在卡车周围的群众出售盐袋。一阵急促的马蹄声传来，尼赫鲁抬起头来。
两队印度骑警沿着街道两侧逼近，街道中间还有一队警察跑来。
卡车周围的一些人跑了，一些人岿然不动。马队在卡车前停住，围了过来。有人抓住尼赫鲁，把他猛推下车。尼赫鲁连跌带跳地扑倒在街上。他的一个同伴被警察打倒在地，这是个血气方刚的青年，他翻身起来作出回击警察的姿态。尼赫鲁向他扑去。
尼赫鲁：不要搞暴力，基亚！
一根警棍从尼赫鲁头的一侧挥过，把他打得双膝着地，用手抱头，鲜血透过指缝涌出，但还是挣扎着站起身，面对着打他的警察。
尼赫鲁：（平静地重复刚才的话，仿佛在告诫基亚）……不要搞暴力！
他的话使那名警察一愣，一名中士闯来，认出尼赫鲁。
中士：您是尼赫鲁——
尼赫鲁：我是私盐贩子。
中士嗒然叹息。

115.内景一欧文勋爵办公室一夜
书桌上亮着台灯。在场有欧文，高级警官，主任秘书。高级警官紧张、疲乏又沮丧，正汇报情况。
高级警官：……来不及统计人数，不过，肯定有九万到十万人被捕（面呈阴郁）难以至信的运动还在继续发展。
欧文：（不耐烦）谁在领导？
高级警官：不知道。尼赫鲁，巴特尔，几乎所有国大党的头头都进了监狱……连他们的妻子儿女——我们把尼赫鲁的妈妈也抓起来了。
主任秘书：（别有用心地）发生过暴力事件吗？
高级警官：（心不在焉，脱口而出）噢，卡拉奇警察开枪打死两个人。还有（痛心地）白沙瓦的副警察长，一时昏了头，用……用了机关枪扫射，（急忙抬头看看他们，作辩解状）不过他正在军事法庭受审讯。这种事也是在所难免的。当时——
欧文：（冷冷地）我想刚才的问题是想知道对方有没有暴力行为？
高级警官方知失言，羞愧万分。
高级警官：啊，没有，先生——没有，我想没有。
主任秘书：（仍然是马基雅维里那类的手段）如果我们逮捕甘地，也许能够——
他的用意是要挑起暴力事件。总督考虑了一会儿，倾向于赞成。
欧文：（对高级警官）这封信是他直接写给你的，是吗？
高级警官：是的，先生，是他直接写给我的。老一套，什么印度的盐属于印度，等等；不过，接下来竟公然宣称他明天要亲自带人冲击达拉沙纳盐场。
欧文：（平静）这封信来得正好。那就把他关进监狱。
这句话单刀直入，干脆利索，警官听了，不觉一惊。他迷茫地看了欧文和主任秘书一会儿，然后——
高级警官：是，先生。是，先生。我一定照办。
他转身告退，欧文又开口了——几乎是不假思索的——
欧文：还有，菲尔兹，别让那家盐场停工。
高级警官盯着他，随后——
高级警官：（欣然）遵命，先生！

116.外景一达拉沙纳盐场一白天
铁丝网从栅栏一样的大门两侧伸延开去。我们看到大门上方有块写着“达拉沙纳盐场”的牌子。六名英籍警官和两名印度警官指挥一大队印度警察守卫大门。他们面对群众，兀立不动，剑拔弩张。镜头从他们身上移开，越过地面上一道有斜坡的深沟，摇拍一大群义勇队员。他们在警察对面排成一行，神情同与之对峙的警察一样严峻。
沃克在人群一侧，相隔一段距离。他爬上柯林斯的汽车，站在车尾观察，不停地朝这边看看，那边看看，眼前即将发生的事，把他吓坏了。
柯林斯离他不远，斜靠在车尾，带着惴惴不安的心情。近旁还另有两名记者。
从沃克的视角拍摄。我们看到米拉拜同其他印度妇女一道在义勇队宿过营的帐篷边上默默地安排担架和救护包扎台。
沃克又转向盐场大门前对峙的双方。我们间或听到脚步声或警棍同金属警服纽扣的磕碰声。这时，紧张得仿佛连空气都凝固了。
阿萨德的特写。他走近警官，在他面前彬彬有礼地站定。
阿萨德：请允许我们进盐场。
警官：（同样彬彬有礼）很抱歉，我不能允许。
阿萨德盯着他看了一会儿，又向警察部队扫了一眼，不免胆怯了，但脸上却浮现出一种在劫难逃、听天由命的悲哀。
他退回去对群众讲话。
阿萨德：昨天夜里他们从我们中间抓走了甘地。他们指望我们丧失勇气，或者进行还击。而我们绝不气馁，也绝不还击。为了甘地，我们会挨打的，但是我们要遵循他教导，绝不还手。圣雄甘地万岁！
他回身走下深沟，迎着手持警棍、严阵以待的警察向大门走去。
随着阿萨德率领第一批义勇队走下深沟又爬上对岸，出现一连串画面。
其间也插入了一些沃克的画面。他呆立一旁，注视着眼前一场不可避免的惨剧。英籍警官准备发出第一道命令。
警官：（下命令）动手！
警察挥起警棍，殴打近在咫尺的印度人。后面待命的群众发出一阵悲痛的低呼。然而，我们随后又看到——
一连串的画面。
另一批义勇队员向前走来，警察继续大打出手：义勇队员们的头颅被打破了，脸被打得开裂了，肋骨被打断了。然而义勇队仍然一队接一队走上来，走向铁石心肠的警察。警察把血肉模糊的伤员打翻到沟里。他们狂舞警棍，直打得自已全身上下渗出汗水。
人群的画面中插入米拉拜和其他妇女抢救伤员的镜头。她们用担架把伤员抬去急救包扎。我们看到沃克有时也在一旁相帮，然后又回身观察，他的心在职业责任与人类同情之间颠踬欲碎。义勇队前仆后继，不停止，不还手。
最后，画外传来一阵重复不停的咔哒、咔哒声，象是警棍的敲击声，但是越来越清晰了，原来是一只手在急切地拍打电话机的听筒架而发出的声音。画面从盐场门前的血案现场淡入。

117.内景一一家印度小店一黄昏
近景。一架电话机的听筒架被人敲击着。
沃克在一张桌边打电话，桌子在一家又小又乱的店铺的角落里。他衣服上沾满了血迹和泥污。
沃克：（对着话筒）哈罗！哈罗！艾德，艾德！妈的，别卡断！（忽然接通）艾德吗？行——好的——对。
沃克看着他面前的笔记本继续口述报道。
沃克：他们昂首挺胸地前进，没有音乐，没有欢呼，不抱任何逃生的幻想。（嗓音严峻而带有冷静的职业性特征）他们不断向前，向前，向前。妇女从沟底运送伤员，累得精疲力尽，倒在地上。然而，前进，前进。
他动了动揉得皱巴巴的笔记本，读到最后一段，虽然极力克制，但语调中充满感情。
沃克：今天，西方世界在道义上的优势全部丧失了。印度赢得了自由，因为它顶住了铁腕暴政所施加的一切，不低头，不退缩。（沃克的近景，他汗流浃背；泥血斑斑的脸上，泪水盈盈）甘地的信徒们高呼的口号是：“圣雄甘地万岁！”

118.内景一欧文勋爵办公室一白天
沉默。镜头移过空荡荡的房间，现出欧文孤零零站在窗前，望着街道出神。
镜头推近。他突然看到屋外有什么东西，麻木而呆滞的面孔这时现出了生气。他冷静注视着。

119.外景一总督府一从欧文的视角拍摄一白天
一辆黑色轿车开进大门。一名警察骑着摩托车在前面引路。

120.外景一总督府一白天
黑轿车驶到大楼前减速停下来。四周毫无动静，似乎里里外外只有欧文一人。
甘地下车，也是一人。他围着印度腰布，裹着披巾，登上宽阔的台阶。
广角镜头拍摄。宏伟的宫殿式建筑，壮丽的拱门，衬托着这位走在下面的身裹印度腰巾的瘦小的人。在某种意义上，他已经征服了这座宮殿了。两名廓尔喀兵肃立致敬，大门洞启。

121.内景一欧文勋爵办公室一白天
主任秘书带着一种不易察觉的对画外某人的厌恶情绪，小心翼翼地退出房间，随手带上了门。
甘地的特写镜头。他走进办公室，环视这宽敞的房间。
甘地：阁下，我知道我一定已经做了不少触犯你的事。我希望这不妨碍我们作为人与人之间的相处。
从欧文的视角拍摄。欧文站在办公桌后的背光处，凝视甘地，似乎有一种惊惶情绪。
欧文：甘地先生，我接到指示，准备请你出席在伦敦召开的政府会议，讨论——讨论印度独立可能性的问题。
他绷着脸看着甘地。
镜头一晃而过，紧接的是——

122.一连串甘地在英国访问及出席政府会议的黑白纪录片镜头
宽银幕，但由于剪接不善和老一套的新闻片配音而效果欠佳。
A段。甘地。米拉拜和甘地的秘书德赛在轮船开航时从甲板上与送者挥手告别的镜头——米拉拜还牵着一根拴山羊的绳子——他们都象普通旅客一样面对镜头微笑着。
B段。甘地站在伦敦东区金斯莱大厅前的台阶上，接受群众的欢呼迎迓。他从一名儿童手中接过花束，米拉拜为他撑着伞。如今已白发斑斑的查理·安德鲁在甘地身边微笑，显出得意的样子。
C段。身围腰布的甘地走进白金汉宫大门之前，向一小群人挥手致意。一名伦敦警察在一旁观看。
D段。甘地在会议桌边一群衣冠楚楚的代表中就座（有些印度土邦王公的衣饰未免失之过艳）。主席座前槌声响处，拉姆齐·麦克唐纳首相致开幕词。
麦克唐纳：我认为，我们的首要责任，就是承认印度不是一个，而是好几个。有印度教的印度，伊斯兰教的印度，有王侯之邦的印度。所有这些方面都要受到尊重和照顾，而不能只关心当中的一个。
这段开场白虽然披着圆滑的政治外衣，实质上却是在赤裸裸鼓吹分裂，也暴露了这次会议的真正意图。甘地注视着麦克唐纳，从他脸上看出他已经认识到了现实之可哀。
E段。甘地、米拉拜和查理合打一把伞在雨中走，头凑到一块，窃窃私语。
F段。一群工人在大工厂门外欢迎甘地，吻他。门口的招牌上写着“格林菲尔德棉纺厂”。一些健实的女工也走上来同甘地握手，拥抱。人人笑容满面，甘地亦然。
G段。甘地坐在无线电播音室桌旁，面前立着标有“哥伦比亚广播公司”的缩写字母的话筒。米拉拜同工作人员在甘地身后的玻璃隔音室里坐着。沃克坐在甘地对面。“开始播音”的信号在闪烁……
甘地：（对沃克）要我对着它说吗？
沃克点点头，瞥了一眼“开始播音”的信号，急切地向甘地作出“是”的手势。
甘地：他们准备好了吗？我现在就开始吗？
他回头看了一眼隔音室。大家，包括沃克和米拉拜，都在向他点头表示“是”。甘地耸耸肩，以一笑答复大家，然后念起演讲稿来了。
甘地：我很高兴能向美国讲话，美国有我们很多朋友，可是他们只在我的心中。
演说以三十年代无线电广播中那种微弱而嘈杂的声音在播放。我们看到：米拉拜和技师们在控制室里倾听；沃克坐在甘地对面；广播大楼的外景；曼哈顿和新帝国大厦；一座美国中西部农舍；一间三十年代美式起居室中摆着一台三十年代的收音机；某一家庭全家收听演说；孩子们在地板上玩耍，心不在焉；妈妈在熨衣服，爸爸坐在扶手椅上，看一张报纸。
甘地的声音：（继续画外音）我想，你们以及全世界之所以对印度关注，并不仅仅因为我们正在为自由而斗争，也是因为我们的斗争方式是有史以来绝无仅有的。欧洲列强正在酝酿着一场大战，尽管我认为他们跟世界上人一样都痛恨流血。我们大家都在探索一种解脱的办法。也许古老的印度将能够提供这种办法。我为此而深感自豪。我们如果要进步，切不可以重演历史，而必须创造历史。我们的信念是：仁爱是比仇恨更有效的武器。我将坚守这一信念，至死不渝。
H段。甘地在唐宁街十号官邸前与麦克唐纳握手告别，麦克唐纳脸上堆着政客式的笑容。甘地也微笑，但不无沮丧。
I段。在一艘轮船的甲板上，甘地坐在椅子上，裹着毛毯，忧郁地眺望大海。另一镜头，轮船在浩瀚的洋面上留下了白花花的浪迹。

123.外景一阿须兰村居一白天
乡居生活的种种轻柔声息。一个十二岁的小姑娘牵着一只跛足山羊慢慢走过草地。她站下，以好奇的目光抬头望去。
近景。甘地从一座房子的门廊下向外看。他坐着，转过身去看见了羊。但我们只能见到他和身后平房的一角。
甘地：它的腿只是被扭了一下。带它到河边去吧，我们给它做个泥巴膏药。去吧，我一会儿就到。
他转身回屋去了。
从另一视角拍摄。他熟练地纺着纱，身边有尼赫鲁、真纳、巴特尔、阿萨德、克里帕兰尼。德赛和皮亚雷拉尔（也当秘书了）照例也站在一旁照料着。
真纳：所以，事实上，你走了这么一大圈，费了这么大劲，结果是，他们把这里的运动打掉了，让你两手空空地回来。
他身着白衬衣，戴着挂有黑缎带的夹鼻眼镜，坐在一张柳条椅上。尼赫鲁和巴特尔依靠着门廊的栏杆。阿萨德和克里帕兰尼则象甘地一样坐在地板上。
甘地：他们仍然醉心于过去的梦想（双眼离开纺车，抬头看着真纳），想用老办法分裂我们。这已经一去不复返了。自由会象成熟的苹果那样落到我们手里的，问题只是时机和形式而已。
尼赫鲁：依我看，时机就是现在，形式要由我们决定。
真纳：完全正确。
甘地绕好纺出的纱线，站了起来。
甘地：他们正忙于备战。我不支持战争，但是我也无意乘人之危。
巴特尔：（冒失，语气尖锐地）您也有过那样的时候啊。
甘地已经向台阶走去，听了这话便停步转身望着巴特尔，露出和蔼而幽默的笑意。
甘地：不一样，那是另一种还击方式。我们同英国人相处很久了。他们离开的时候，我们应当把他们当做朋友来送行。（步下台阶，向河边走去）我还有点事要办，失陪了。
尼赫鲁的特写。他对真纳耸耸肩。真纳对这件事却没有那么宽容，怒目看着甘地走向牵跛羊的小姑娘。
尼赫鲁：（无可奈何）唉，“泥巴膏药”！

124.内景一火车站一黄昏
甘地走在三等车乘客中间，芭和米拉拜在他后边费劲地往前挤，最后是德赛、皮亚雷拉尔。他们经过一座报亭，看见报上印着：“希特勒大军势如卷席”的标题。他们汇入出站人流时，我们看到许多身穿军服的人，竟有一种举国备战的气氛。
一名英军上尉站在一排印度兵前面。
甘地走近时，一名英军中校带着中尉副官从士兵队伍一侧赶上来。
英军中校：甘地先生——先生。
甘地站下，抬眼看看他，又看看他后边的兵。
中校：我奉命问您今晚演说的题目是什么。
甘地面带倦容，摇头一笑。
甘地：“山羊奶在日常饮食中的价值”（直视中校的眼睛）不过你可以相信我还要说些反战争言论的。
中校向身后的部队打个手势。
中校：先生，很抱歉，那是不容许的。
一小队士兵向他们走来。中校的副官温和地对芭说。
副官：甘地夫人，一切正常。我奉命陪你和你的同伴回到圣雄的阿须兰去。
芭：如果你们抓走我丈夫，我就代替他演说。
她怒视副官，作出挑战的样子。后者看来有些心慌。
过了一会儿。远景。镜头抬高。中校和副官大步向出站口走去，尾随在后的是：六名士兵押着芭。镜头再度向后拉，现出另六名士兵押着米拉拜。

125.外景一蜿蜒崎岖的道路一白天
一辆吉普车在路上颠簸前行。开车的是一名美军中尉，乘客则是一位身穿美军战地记者制服的妇女（玛格丽特·布尔克·怀特）。吉普车驶过摄影镜头时，镜头随车摇拍，出现前方一带宫墙。
怀特：停车，等一下！
吉普车滑行，停止。怀特抓起挂在身上的照相机，站起来拍摄宫墙。

126.外景一亚加汗宫（注27）一从怀特的视角拍摄一白天
这一带的景物引人遐想。这是一座孤独的，与周围景色不相协调的建筑。

127.外景一蜿蜒崎岖的道路一白天
中尉：这儿过去是亚加汗宫，不过现在已经改成监狱了。
怀特坐下，我们看见她衣袖上挂着印有“记者”字样的臂章。中尉发动吉普车，驶向宫门。门边有英军站岗。
中尉：（大声说话以盖过马达声）他们把大多数议会领袖都关到这儿来了。不过尼赫鲁和另外一些人关在德拉顿。你赶得正巧。他们过去是禁止你那位甘地先生接触报界的。不过上个月他的私人秘书死了，他们就放宽了限制。
怀特观察宫殿。她注视四周，以她的职业兴趣和特殊敏感在体味这番经历。

128.内景一甘地的牢房一亚加汗官一白天
甘地坐在窗前，窗外拦着铁丝网，不是铁条。他正借着一道光线纺纱，放眼别处。同时，我们听到按动相机快门的咔哒声和脚步声。他的头发在伦敦时是斑白的，如今已经全白了。
甘地：是的，我听说过《生活》杂志。（微微一笑）我甚至还听说过玛格丽特·布尔克·怀特的大名呢。但是我不理解，当全世界打得不可开交的时候，《生活》杂志跟你为什么对一个牢房里的老头儿那么感兴趣？
怀特一直蹲着拍摄甘地和那道光线的照片，现在斜身背靠在墙上，最后松弛下来，微微一笑，同甘地的一样温暖可人。
怀特：（稍顿，微笑）您是我知道的唯一自己织布做衣服穿的男人。
甘地莞尔一笑，朝自己身上的印度腰布看了一眼。
甘地：啊，不过对我来说，这实在也没有多大意义。
他意思是说自己所需要的穿着并不多。怀特面露领悟的喜悦——寥寥数语，他已对甘地有了认识，为之心折。

129.外景一围墙和院子一亚加汗官一白天
甘地边走边谈。怀特在他一侧大步慢跑着，保持着一小段距离。她一面听，一面寻找合适的角度和时机为他拍照。
甘地：并不。我觉得监狱挺舒适。而且，毫无疑问，战争一结束，印度就会独立的。我所担忧的只是独立会采取什么样的形式。真纳已经——
怀特：站一下！
她把甘地安排在前景，背后是墙，墙上站着一个兵。
怀特：现在接着走吧，象刚才那样。
甘地耸耸肩，作出勉为其难的样子。从怀特的视角俯拍甘地的特写。他向前走，背景是墙头上的哨兵在踱方步。
怀特：（提示）“……采取什么样的形式。”真纳已经……，怎么啦？
甘地：（先是一楞，马上接过话头）真纳已经——已经同英国人携手合作了。这使得他有了说话的权力和自由。他已经把伊斯兰教徒鼓动得忧心忡忡，生怕将来以印度教为主的国家会对他们不利。（他停步，垂头）这种情况，我感到难以容忍——即使我关在牢里。
怀特按动快门。

130.外景一亚加汗宫内带围墙的花园一白天
一架纺车在飞速旋转。镜头抬起。甘地在纺纱。他朝怀特微笑。她笨手笨脚地在另一架纺车上摹仿甘地的动作。他们所在的花园草木有些已经凋零了，但阳光透过墙壁上的小格子洒落在草地和灌木上，使花园仍然很美。
怀特：（调皮地，意在强调纺纱）我可不认为它是解决二十世纪的问题的答案。
她笑自己总是学不会，却继续学下去。不过，毫无疑问，她的话不仅是打趣而已。甘地的笑容展开，幽默地举起他的“产品”——一小团纱线。
甘地：我有个朋友，总跟我说：为了让我总是过穷日子，他不知花了多少钱。
两人相顾大笑……远处围墙上的卫兵大惑不解，望着他们。
甘地：（严肃地）然而我知道幸福并非来自物质，即使是二十世纪的东西。幸福来自工作，以及对工作的自豪感。（他目不转睛地看着她）如果印度仅仅输入西方的不幸，那就说不上是所谓“进步”了。
怀特对于那番话的机锋报以一笑。甘地挪到她身边，手把手慢慢教给她纺纱的动作。
怀特一面张罗纺车，一面观察甘地。
怀特：不过，您真的相信您可以用非暴力抵抗来对付象希特勒那样的人吗？
甘地：（一时沉吟不语）那会失败——也会有很大的痛苦。（他看着她）然而，在这场战争中，难道就没有失败，没有痛苦吗？（甘地又思考了一会儿，然后，他们的双手又回到纺车上）不公正，这是一个人绝对不应该接受的。无论来自希特勒，还是其他人。你必须把这种不公正暴露在世人面前。这样，你就必须象军人那样勇于牺牲自己。
他向她会心一笑。
怀特：我的手指要缠在里面吗？
甘地：（大笑）不要。这是你忙着跟我说话的报应。
怀特：您那样高谈阔论，我还能怎么样呢？
甘地：（想解开那团乱线）我希望你象我现在一样耐心。
他的口吻却不全是耐心的。怀特惊讶地看着他。甘地没奈何，叹口气；然后沉思起来。
甘地：敌人也是人——最凶恶的敌人也不例外。他们自命正确，把你看作野兽。（微露笑容）如果你揍他的脑袋，这只能使他对自己的观念更加深信不疑。反之，如果你忍耐，从而让他知道他是错的，你的牺牲就会造成一种理解的气氛。即使他不理解，他所依靠的社会上的其他人也会理解的。
怀特看着甘地。他这番话的深刻含义足以使她停下手中的活儿来加以咀嚼。
甘地：如果你是正确的，你就会在经受重重痛苦之后取得胜利。（他看着她，继之以他独特的讽嘲）如果你错了，嗯，那么，受打击的只是你个人而已。
她盯着甘地。我们看得出此刻她感到甘地的博大精神远远甚于她当初的料想。

131.内景一芭和米拉拜的囚室一亚加汗宫一夜
芭、米拉拜和怀特围坐在铺在地板上的草铺上。屋里唯一的光源来自一盏油灯。这是一场女人之间的谈话。芭在为丈夫辩解。她言语简单，但极富有说服力。
色：……根本不是。巴菩总是说印度有两类奴隶制——一种是对妇女的，一种是对“不可接触”阶级的。他一贯为反对这两类奴隶制而斗争。
怀特姑妄听之。却又另提一个话头。
怀特：这样跟他分住，您不生气吗？
芭沉吟不语。
芭：当然……不过我们白天能见面。
怀特：（意在言外）但是晚上不能……
她非常好奇，但又不愿冒犯芭。芭看出她的意思，便冲着米拉拜一笑。
芭：印度哲学认为通往上帝的道路是要摒绝身外之物——以及引起仇恨和嫉妒的情欲。（莞尔一笑）巴菩一向在努力寻找通往上帝的道路。
怀特：您是说，他——他放弃了——（怎么说好呢？终于启口）夫妻生活？
芭又是一笑。
芭：他试了四次——都失败了。（米拉拜和怀特都笑了，而年龄大些的芭则又有所思）可是后来他发了重誓……
她耸耸肩，暗示那是很久以前的事了。
怀特：他从没有违反过誓言吗？
芭：（一顿）至今还没有。
她一本正经看着她们，接着三个女人突然都象小姑娘一样放声大笑起来。

132.外景一亚加汗宫一黄昏
大门前，军人悄悄却又匆匆地进进出出。两辆军用救护车停在附近。
一名英军少校快步走下台阶，将到阶底时一名英军军医迈步登阶。少校把军医招到一旁，他们轻声秘密地交谈起来。
少校：我获准转移她——他也可以一同走。
军医摇摇头。
军医：她得的是冠状动脉——反正是一种严重的心脏病。路上她是挺不过去的。最好是不动，听天由命。
少校听了觉得很失望。

133.内景一芭的囚室一黃昏
芭头枕枕头，躺在一张席上，双目紧闭，呼吸急促。米拉拜坐在一旁用一只手上下搓揉着芭的胳膊。甘地坐得稍远，呆呆地盯着地板出神。皮亚雷拉尔悄悄地坐在他身后。
阿萨德和巴特尔来到门口。巴特尔朝芭合十，显然在为她祷告。阿萨德则弯下腰去，显然也在为她祷告。最后，阿萨德向前迈了一步。
甘地抬眼看他。甘地失神地双手交握，呆了一会儿，然后站起来，来到芭身边双膝跪下。她没有睁眼。
甘地：散步的时间到了，我去去就来。
芭突然睁开双眼，把手伸向甘地。甘地握住芭的手。当甘地要松手时，芭紧握不放。甘地犹豫了一下，仍坐下来，把芭的手放在自己腿上。他看着对面的米拉拜，点头示意她离开。
米拉拜淡淡一笑，在芭的胳膊上最后轻揉了一下，算是告别，然后起身。
门口。巴特尔让米拉拜在面前走，同阿萨德一道顺着走廊离开了。他回头望着。
从巴特尔的视角拍摄。甘地坐着，握着芭的手，双眼又如刚才一样空洞地凝视着地板。
从另一角度拍摄——过了一会儿。光线已有变化。一只苍蝇顺着地板上一小条行将敛退的阳光爬行。
甘地仍然端坐不动，紧握着芭的手，茫然凝视。
军医在门口出现。他稍停了停，向甘地友好地点点头，尽管甘地对他的到来毫无反应。军医悄然来到芭的身边蹲下，拉起她的手腕来把脉。他把了一会儿，充满疑虑地抬起双眼，面露焦虑之悄。他看看芭，缓缓放下她的胳膊，套上听诊器，把它贴在芭的心脏部位……听了一会儿，缓缓地拿起听诊器，他的表情向我们证实了我们和他都早已知道的事实——芭已经没有心跳了。他看着皮亚雷拉尔，皮亚雷拉尔只是垂下眼皮。军医慢慢地把头转向甘地。
甘地。从军医的视角拍摄。甘地一动不动，芭的手还在他腿上，他的双眼依然无神地盯着面前的地板。他端坐不动，双目凝视，眼泪不断涌出。

134.外景一亚加汗官里的一座小院一白天
火葬的柴堆在燃烧，遗体将要化尽。
米拉拜、巴特尔、阿萨德、皮亚雷拉尔同其他犯人以及军事看守们向死者，同时也向生者肃立致敬。甘地正盘腿坐在离火堆不远的地方。他上身围腰布，带着悲哀而又凛然不可侵犯的孤独神情凝视着行将熄灭的余烬。似乎他永远也不会移动了。
近景——米拉拜注视着他，泪流满面。

135.外景一德里机场一白天
我们渐渐听到一阵越来越大的飞机轰鸣声。镜头渐渐向后拉，我们看清一面三角旗插在一架飞机机头上。
画面切换，我们看到那架飞机停到迎宾坪前，一条地毯向机门铺去。
一支印度团级军乐队奏起军乐，一队印度皇家空军士兵在军士高喊的口令中立正。
机舱门的特写。一位衣着考究的军事副官打开舱门，路易斯·蒙巴顿勋爵身穿华丽的海军制服，跨出机舱，来到草坪上。稍停，他行了个军礼。

136.检阅台周围遍插旗织
尼赫鲁、蒙巴顿夫人和其他高级官员。英国人和印度人一齐看着蒙巴顿走近一排麦克风，上面标着“全国广播公司”、“哥伦比亚广播公司”、“英国广播公司”等标志。
蒙巴顿：我们为你们的胜利带来了友好的情谊，帮助独立的印度的诞生，欢迎它作为平等的成员加入英联邦。（微笑）我来的目的是为了使我成为最后一位得以受到如此礼遇的英国总督。
他脸上露出年轻、可亲的笑容，向欢呼的人群合十问候。

137.外景一大门廊一总督府一白天
真纳站在门廊的大柱子旁边。这是独立会议的休息时间。真纳在点烟。可以看出，真纳因为没有能参加会议感到十分恼火。他“啪”地一声把打火机关上，用沉稳而强硬的语气对甘地说话。
真纳：我对印度独立丝毫不感兴趣。我所关心的是穆斯林在受奴役。
尼赫鲁和巴特尔走出会议厅。两个人都已精疲力尽，还在生气。真纳故意提高嗓音，好让尼赫鲁听到。
真纳：我决不会坐视用印度教徒的统治来代替英国人的统治。
甘地：（耐心听，仍然不相信事情不能解决）穆斯林和印度教徒是印度的左右眼，谁也不是奴隶，谁也不是奴隶主。
真纳对甘地的话轻蔑一笑，但还是冷静了一点。
真纳：这个世界不光都是圣雄甘地这样的人啊。（他看着尼赫鲁和巴特尔）我说的是现实世界。
尼赫鲁：“现实的印度”是：每个村庄，每个城镇，都有穆斯林和印度教徒！你要怎么分开他们呢？
真纳：哪儿穆斯林多，哪儿就是巴基斯坦，剩下的是你们印度。
巴特尔：（强压着性子）摩罕默德——穆斯林在这个国家东西两头都占多数。
真纳：（尖刻逼人地）让我们来关心巴基斯坦——你们去关心印度吧。
甘地凝视真纳，想找到他又生气又恐慌的原因。甘地转身看到——
蒙巴顿一直站在敞开的会议厅门口。意见分岐使他跟甘地一样感到疲惫不堪。他认为，冲突只有在正式讨论时才能加以控制。
蒙巴顿：先生们，也许我们应该继续开会了。
甘地点点头。对立的双方都勉强地向会议厅走去，甘地是最后一个。他在蒙巴顿面前停了下来，轻轻叹了一口气——“真难，真难啊！”——然后他友善地将手搭在蒙巴顿肩上，一起步入会议厅。

138.外景一阿须兰一白天
镜头拍高兹。他挥舞着黑色旗帜，大声喊叫着。
高兹：（和其他人一起）打死真纳！打死真纳！
摄影机向后拉，看到一群印度教青年聚集在阿须兰门口附近，其中许多人挥舞黑旗。送他们来的几辆卡车和一辆小车停靠在路旁。卡伦巴克从一辆1942年的老式敞篷“奥斯汀”车中走出来，他把这辆车停在阿须兰入口处的路旁，以便随时使用。“打死真纳”的喊声突然停止了。那群青年人和卡伦巴克回头朝阿须兰方向看。
甘地的小屋。尼赫鲁走到门廊下，瞪了那群青年一眼。尼赫鲁的出现使他们安静下来。卡伦巴克笑了。

139.内景一甘地的小屋一白天
甘地从他的纺车旁站起身来，才起一半，又停下来，听听，然后叹一口气，似乎不胜其倦意。
甘地：感谢上帝，他们终于住嘴了。
米拉拜在房间对面纺线，抬起头向画外的某人示意。
甘地的两个侄孙女马努和阿巴给米拉拜帮忙，因为芭已经去世了。看到米拉拜的眼光，她们马上起来，马努帮甘地披围巾，阿巴提着甘地的凉鞋让他穿。
甘地：我虽说是你们的叔公，但要论走路，我能把你们都比趴下，我不需要这样的照顾。
话听起来刺耳——因为有别的事情使他心烦。米拉拜一笑置之。甘地看着阿巴，猛然在她头上拍了一下。
甘地：去完成你们的纺织定额吧。
她顺从地点点头，嘴角上挂着一丝微笑。她年轻奔放。她那张美丽的嘴不禁使甘地感到悲哀。他又一次温柔地拍了拍她，随即出门。

140.外景一阿须兰一白天
卡伦巴克把奥斯汀车后座上的一只鸡轰走，掸了掸土，又退了出来。
甘地和尼赫鲁、阿萨德一起走过来。皮亚雷拉尔紧随其后。阿萨德、皮亚雷拉尔随尼赫鲁来到门廊。甘地走近车时，一名手拿黑旗的印度教青年冲着他喊——
印度教青年；巴菩，求求您，别那么做。
在场的人都感到敬畏，在甘地本人面前都不免胆怯。他的出现整个地改变了这次集会的情绪。甘地看看那个青年，又看看其他人。
甘地：（不耐烦地）你让我别去做什么？别去见真纳先生吗？（凶狠地）我是穆斯林！〔他盯着那帮青年看，然后眼光转为温和）我也是印度教徒和基督教徒，还是犹太教徒，而你们也一样。你们摇旗呐喊，实际上只能使你们的兄弟感到寒心。
他用严厉的眼光扫视他们，疲惫紧张之情，尽形于色。
甘地：那不是我所需要的印度。停止吧，看在上帝的份上，停了吧。
他低下头，向着汽车走去，卡伦巴克在车旁给他开门。尼赫鲁、阿萨德、皮亚雷拉尔跟着上了车。
摄影机转向另一个角度。当他们上车时，我们看到那车停靠在送青年人来的两辆卡车边上，在车的后座坐着两个男人，其中一个是普拉卡什（甘地遇刺时出现的那个留络腮胡子的人）。

141.内景一真纳的客厅一夜
真纳站在他那精致客厅的小阳台上，向下看着，神情略带傲慢。同往常一样，他的穿着一尘不染，无懈可击。
真纳：假如你们已经做完祷告，那就让我们谈正题吧。
他一直向下看着——
甘地坐在大客厅地上做祷告，跟真纳有一段距离。他只是抬了抬头。
尼赫鲁、巴特尔、阿萨德和甘地坐在同一边。真纳走下台阶走向他们时，他们都站了起来。甘地犹豫了一下，然后说——
甘地：亲爱的真纳，你跟我是兄弟，同是印度母亲的儿子。假如你担心，我愿为你打消这种担心。（真纳听着不耐烦，作出鄙视的样子。甘地向尼赫鲁那面瞟了一眼）我正想让潘迪特吉下来，让你出任印度首任总理。（真纳很感兴趣，扬了扬一边的眉毛）由你组织整个内阁，政府部门的首脑都用穆斯林。
真纳挺了挺身。他崇尚虚荣，这一前景不能不使他有所动。他把甘地打量了一番，看他说的话是否当真。当他确信甘地是认真的，就慢慢转向尼赫鲁、巴特尔和阿萨德。
尼赫鲁看了看巴特尔。甘地的这一提议，使他们大感意外，一时猜不透甘地的心思。尼赫鲁犹豫地看了看甘地，说得不免有些吞吞吐吐——
尼赫鲁：巴菩，对于我跟大家来说，（用手指巴特尔，阿萨德）你说什么，我们都会照办的。但是外边（指大街），已经闹开了，因为印度教徒怕你放弃的东西太多了。
巴特尔：如果你真的这么做，那就没有人能够控制局面了，没有人。
这是千真万确的。甘地双眼下垂，直如一个希望终于破灭、信仰终于崩溃的人那样。
真纳冷笑，双手一摊：“瞧？”
真纳：你们完全可以选择。你们是要一个独立的印度和——独立的巴基斯坦呢，还是要内战？
甘地木然地望着他。

142.外景一红堡一新德里一白天
台上，前景是蒙巴顿和尼赫鲁。乐队高奏印度国歌，绿、白、桔黄三色印度国旗在旗杆上升起时，成千上万的人齐声欢呼。

143.外景一政府大楼一卡拉奇一白天
台上，前景是真纳和一位英国政府全权代表。乐队高奏巴基斯坦新国歌。白绿两色加新月图案的巴基斯坦国旗在旗杆上升起。成千上万的人齐声欢呼。

144.外景一阿须兰一白天
寂静，小旗杆空荡荡。杆绳空吊着，晃来晃去，拍打着旗杆。
甘地坐在小屋门廊上纺线。纺车发出嗡嗡声，平房内只有米拉拜也在纺线。整个阿须兰似乎已经门可罗雀了。偶闻远处传来山羊的铃声。

145.外景一通往阿须兰的路一白天
卡伦巴克。他把山羊拴在阿须兰路边，用手按住羊脖子下的铃儿，让它不响。当他拴羊时，摄影机角度扩大，只见怀特坐在草地上，看着卡伦巴克，然后又把目光转向甘地的小屋。
怀特：你是不是有些保护得过头了？
卡伦巴克看着她，怀特的语气似乎不止是对山羊这件事而发的。
卡伦巴克：明天，明天给他照吧。
怀特：我是专程来的，因为我相信，独立节的照片应该表现他一个人独自在这里。
卡伦巴克在对面站着瞧，先是打量她，然后想打动她的同情心。
卡伦巴克：是暴力，是对暴力的恐惧造成了今天这种局面的……让他在悲哀中保待尊严吧。
怀特抓住一把草，连根拔起，叹了口气，拿着草在山羊面前晃悠，毫无表情。
怀特：我们坐在这儿喂山羊，而印度的穆斯林和巴基斯坦的印度教徒，会遭遇到什么呢？
卡伦巴克停步，茫然看着眼前的土地，然后——
卡伦巴克：甘地会为他们祈祷的……

146.外景一开阔地和铁路一白天
摄影机从高处（直升飞机）俯拍，移动。从摄影机视角我们看到，越过一大队难民——十个、二十个一排——从铁轨一侧向镜头走来。妇女，孩子，病人和老人，人人都背着被褥、器皿、家庭珍品以及毫无用处的古玩。与他们一起艰难跋涉的有各式各样的双轮马车、四轮马车、人力车，这些车由驴、骆驼、自行车和牛拉着，车队一眼望不到头。绿、白、桔黄的三色小旗处处可见，不难辨出这队人是印度教徒。其中有些人缠着绷带，有些躺在担架上，它们在惊惶失措的人流中十分显眼，好象大动脉里的放射性追踪物质一样。
摄影机抬高、倾斜，慢慢摇向相对的方向。摄影机在转动时，铁轨上出现了另一大队人，就在几码远的地方，向着相反的方向移动：戴着面纱的妇女，穆斯林巴基斯坦的月亮旗。摄影机沿着那队人拉平、加速时，镜头中这一大队人也是一眼望不到头，而且也抬着伤员。
令人难以置信的人流，绝望的人流。

147.大特写镜头
一大队难民发出的声音。一个妇女抱着襁褓婴儿，包布外边渗出血迹来，有些已经干了。苍蝇围着婴儿嗡嗡叫。突然，我们听到这位妇女的抽泣声，摇晃着孩子，我们知道婴儿已经不动，停止了呼吸。一只男人的手温和地碰了碰孩子的背，看看。镜头移动，摄下了一个男人的脸。
又是一个特写镜头。不知道这些人到底是穆斯林还是印度教徒。那个男人眨了眨眼，愤怒地向另一队人冲去，跑出镜头。

148.远景一从高处俯拍
两队人，憎恨和悲痛的呼嚎声！镜头摇拍从铁路两旁冲向对方队伍的人群，有些人已经扭打起来，用大刀、匕首、斧子。妇女们哭叫着四散奔逃，一辆车子被人围攻，被推倒了。
从另一视角拍摄。双方越打越凶，惊呼声四起。多数人匆匆前行，连爬带跑，有人扔下一切，逃离混战，恐怖万状。

149.印度教徒/穆斯林骚乱的画面一不同地点一日/夜
一个穆斯林被从一家商店砸破了的玻璃窗中拖了出来；/夜：一座印度教庙涂着血迹，前面堆满了妇女、孩子的尸体，尖叫声、打斗声；/泥草房在燃烧，草房火光内有人影出没；/一条市内街道：一辆卡车与一排人力车和一捆捆东西相撞。卡车遭到一群手持匕首、身背大刀的男人的袭击。他们的敌手在卡车后面，手持刀棍跃入战斗。

150.内景一尼赫鲁的办公室一白天
一片混乱。尼赫鲁的办公室和旁边的办公室里，文职武职的助手来来往往，忙个不停，简直象医院的手术室。所有的电话都不闲着。墙上挂着大地图，标着数字，根据最新消息，随时变动。
尼赫鲁匆匆看完一份电传文件，转身交还给助手。
尼赫鲁：（干脆、坚定）不，就是没有那么多军队。
军事助手：去干什么呢？
尼赫鲁：干力所能及的事。
他转身。巴特尔有封来信本想给他，但他犹豫了一下，忧郁地笑笑，把它揉成一团——“没用”。尼赫鲁情绪低落，用疲倦的目光看着巴特尔。
尼赫鲁：他是对的，简直是疯狂——再没有比现在更可怕了。
巴特尔：你找到他了吗？
尼赫鲁严肃池点点头。
尼赫鲁：他在诺阿卡利。
巴特尔的反应是惊讶和焦虑。
尼赫鲁：他从一个村子走到另一个村子——没有警察，也没有军队——想单枪匹马平息这场疯狂。（叹气，对老头子的勇敢既敬佩又带着一种绝望的气恼）毛拉纳已经接他去了。
巴特尔苦涩地点点头。办公室里一片喧哗，混乱。有人对尼赫鲁大声喊道：“总理！”

151.近景一甘地
沉默——凄惨，疲倦，失败感。他以习惯的姿势坐着，两眼盯着前面的地毯。
尼赫鲁的声音：（单调、无生气）巴菩，你在诺阿卡利干的一切简直是奇迹，奇迹。但是几百万人都动起来了，几百万人啊。没有办法阻止……死的人不计其数。
摄影镜头移动，现在的画面是

152.内景一尼赫鲁的住宅一夜
巴特尔和阿萨德在这里，当然还有皮亚雷拉尔，另外还有大个子阿布杜勒·加法尔汗（注28）。他第一次置身于甘地的亲信之列。
尼赫鲁：加尔各答简直是在打内战。穆斯林发动了大屠杀，现在印度教徒报仇了——要是我们不能阻止，巴基斯坦境内的印度教徒就没有希望了。
巴特尔：……以牙还牙只能两败俱伤。
这是重复甘地的老话，带着空虚、失望的味道。
阿萨德：没有军队了吗？
尼赫鲁：（紧张，虚弱）没有——没有。孟买、新德里的军队勉强能维持那里的治安。稍有风吹草动，就会又掀起疯……疯狂的浪潮。
他转过来看到甘地缓缓地站起来。尼赫鲁的话几乎使甘地停下来。
巴特尔：我们能不能封锁所有的消息？我知道——
尼赫鲁：巴菩——你要去哪儿？
甘地：（全然是老人语气）我不愿意再听下去了……
他朝门口挪动。他的举动使其他人都呆了。皮亚雷拉尔踌躇地走到门口替甘地开门。
巴特尔：（不对烦）我们需要你的帮助！
甘地：我无能为力。
阿萨德：你去哪儿？
甘地回转身，忧郁地看着他。
甘地：加尔各答。

153.外景一加尔各答一夜
高镜头，有火光，零星的枪声，抢劫声，尖叫声，警车的吼声和偶尔的警报声。镜头移向手工业工人居住的湫隘的贫民窟。一家房屋外有一辆车，一辆军用吉普车、警察、士兵，还有一群人，看上去象是波涛汹涌的海洋中的一座孤岛。
房顶上，一个人影走到亮光中。

154.近景一塔希布家房顶
那人影是甘地。他望着漆黑、骚动的街道。阿萨德、塔希布（穆斯林，房子的主人）、米拉拜，皮亚雷拉尔，还有阿布杜勒·加法尔汗。
一名警官走向甘地请求他当心。
警官：巴菩，我请永你不要呆在穆斯林家里。别呆在这个地区。我没有人保护你。
甘地：我跟我朋友的朋友呆在一起。
下面突然发生骚动。愤怒的喊叫声：“打死穆斯林！”“打死穆斯林！”
甘地往下看。
从他的角度可看到，一帮愤怒的青年冲着房顶喊叫，其中许多人举着火把，人数远远超过那几名可怜的警察和士兵。有三四面旗帜，许多人身上有血，还有些人手持血迹殷然的短刀。
一名青年：他在这儿！
甘地的出现，引起了一场凶险的吼叫，而甘地却站着无动于衷。
青年印度教徒首领：（他的声音激动，眼睛全含着眼泪）你为什么要呆在穆斯林人家里呢！他们是刽子手！他们杀了我全家！
甘地（特写）。这席话使甘地感到伤心。他愣了一会儿，盯着那青年。
甘地：因为原谅是勇者的天赋。
甘地使那青年听懂了他的话，一时起了作用，但过了一会儿，那青年冲着甘地大声喊，反对他的话。
青年：见鬼去吧，甘地！
一阵愤怒的欢呼声。欢呼声消失后——
甘地：（对青年）去吧——去干你父母亲希望你干的事。
这句话很含糊，模棱两可，可以指父母希望你干的任何事。那青年的眼泪夺眶而出，用一种绝望、痛苦和愤怒的眼光看着甘地。但是这种感情只有那青年有，周围的人再次齐声叫喊：“打死穆斯林！”“打死穆斯林！”
甘地把目光从街上转向那警官——看着他疲惫、关心的神情，看着他对自己尊敬的表情。甘地勉强笑了一笑。
甘地：我已经活了一辈子。假如过去我躲避死亡，怕死——就不会活到今天了，你也不会这样关心我了。（他拍了拍警官的肩膀，走向房顶中心）别管我——管你的人去吧，（会意地拍了拍警官的肩）你有更重要的事要操心呢。
警官看着他。不知如何是好，此时愤怒的喊叫声仍持续着，压过了骚乱声。

155.内景一医院一白天
一座陈旧、不成样子的医院——昏暗，千疮百孔。满地躺着受伤的妇女。玛格丽特·怀特在她们中间挪着步子。她在调整摄影的角度，把镜头对着甘地。甘地正在同一名怀抱婴儿的妇女说话。他身后的走廊里躺着更多的伤员。她们中仪有的几名医生、护士，几乎无法走动。
甘地继续往前走，阿萨德、米拉拜跟着，后面是阿布杜勒·加法尔汗。我们到处听到有人轻轻喊着“巴菩，巴菩”。甘地俯身看着一名脸上扎着绷带的妇女。她的嘴和眼睛中间有一道伤口，一半还露在外面。
妇女：巴菩，愿真主与你同在。
甘地的双眼含着眼泪。
甘地：也与你同在。（他摸了摸妇女的布满皱纹的手）祈祷吧……我不能帮助你，祈祷吧……祈祷吧。
这种无能为力的感觉，沉沉地压在他的身上。

156.外景一加尔各答某街一白天
一辆有轨电车和一排马车、人力车。几辆老式汽车相撞，电车闯过去准备冲破路障，结果被一大堆瓦砾挡住了去路。电车上有印度兵。他们从停下来的车里跳下来追赶。
一群有组织的印度教徒，为了逃避军队，向着大街的一头奔跑，有些人还拖着受伤的人，他们打着黑旗。

157.内景一尼赫鲁的办公室一夜
他隔着桌子同对面的一位高级警官说话。背景同上。
尼赫鲁：（很生气地）不行！不能分成印度教警察和穆斯林警察，只能有一个统一的警察系统。
助手将一份报纸悄悄放到他的桌上。尼赫鲁等到警官低头转身不再坚持意见，才拿起那份报纸来看。
黑体字大标题：甘地：绝食至死！
尼赫鲁看呆了，一动不动，然后慢慢抬起头对助手说——
尼赫鲁：我为什么非看这类消息不可呢？
助手摇了摇头——不答话。尼赫鲁又低下了头；这条消息好比雪上加霜。他按住自己两边的太阳穴……发出一声可怕的叹息。
尼赫鲁：告诉巴特尔，安排一架飞机，我们要去——星期五去！
助手：四天以后吗？
尼赫鲁郑重地考虑了一下，点点头。

158.外景一塔希布的房子一白天
附近的街上发出骚乱声和抢劫声。这里聚集了一大批人：许多青年手举表示抗议的黑旗、两辆政府黑色小轿车，摩托车，警察和士兵。人们看着。

160.露天楼梯一塔希布家的房子
楼梯从大楼的一侧盘旋而上，两边排满了等候的人。尼赫鲁和巴特尔拾级登楼，见状不禁心情烦躁。人们低声叫“尼赫鲁，尼赫鲁，”“巴特尔，”向他们行礼问候。
市内天气酷热，塔希布的屋顶仍是甘地的“家”，并已成为活动的中心。阿萨德让一个人让开，将尼赫鲁、巴特尔引进天篷内。
尼赫鲁低下头，停住脚步。
从他的角度能看到甘地很别扭地侧身蜷在帆布床上，在写东西，把写完的纸交给皮亚雷拉尔。两人对周围的人，枪声、远处传来的喊叫声似乎无动于衷。但是，甘地看来很疲倦，由于疼痛，不时咬紧牙关。摄影机摇拍。一名医生坐在甘地床的附近，在他的旁边是加法尔汗。米拉拜和怀特坐茌天篷的另一边，轻声低语。米拉拜看到尼赫鲁，便不再说话，朝他一笑，如释重负，因为她知道甘地对尼赫鲁的感情。怀特盯着尼赫鲁和巴特尔看了一会儿。然后，她的手慢慢地，几乎是条件反射似的去拿她的相机。

160.镜头推近
尼赫鲁走过去跪下，几乎同甘地的眼睛取平。甘地肯定抬头看到了这一切，因为他见到尼赫鲁时几乎流下眼泪，他把微颤的手伸向尼赫鲁。
尼赫鲁：巴菩！
甘地转过来，用另一只手拍着两人握住的手，显得很吃力，最后他看到了巴特尔。
甘地：萨达尔……（他上下打量了他一下）你又发胖了，你应该跟我一起绝食。
巴特尔坐在甘地的床头边，三人正好在一个平面上。天篷外怀特蹲着，把镜头对准他们。
巴特尔：（机灵，热情地）我一绝食就会死，而你绝食，大家会千方百计让你活着的。
甘地笑了，伸手去摸巴特尔的手。
尼赫鲁：巴菩，原谅我——我撒谎了。我完全可以早来。但你的绝食起了作用。最近几天，人们把注意力从前几天的暴行转到了这张床上。但是现在足够了。
甘地摇揺头。
甘地：这，不过是我瘦了一点罢了。
这话既诚恳又绝望。然而，尼赫鲁觉得有对付的办法。远处传来爆炸声。
尼赫鲁：明天，五千名不同年龄的穆斯林学生要到加尔各答举行游行——为了和平。（他说这话的要点是）有五千名印度教学生要跟他们一起游行，一切都安排好了。
怀特从尼赫鲁脸上领悟到一种欣慰的感觉。她有意同他们保持一定的距离，放低相机，贴在嘴角，只等甘地的答话。
甘地向尼赫鲁点点头，对这一消息表现出既伤心，但又有所期待的样子。
甘地：我很高兴——但这还不够。
尼赫鲁对甘地的答复毫无思想准备。他看了看巴特尔。可以看出，他们意识到原来相信能够说服甘地放弃绝食这个想法，完全错了。尼赫鲁转过身来，勉强一笑——这时他已毫无信心，只有担心了。
尼赫鲁：巴菩，你现在已不象过去那么年轻了。
甘地一笑，两眼满含着辛酸。他摸了摸尼赫鲁的手。
甘地：不要为我担心——死，会是一种解脱。（他眼含热泪，但说话的神情就象一个决心牺牲的人）我不能目睹我为之奋斗终身的事业毁于一旦啊。
尼赫鲁凝视他，意识到甘地说话是算数的。一种恐惧感油然而生。巴特尔、米拉拜、阿萨德、怀特也因意识到甘地说话算数而感到恐惧。

161.外景一塔希布的房子一夜
外边一辆广播卡车停靠在象往日一样的人群里，不同的是，人群里也有妇女。人，越来越多了，远处传来斗殴声。

162.外景一塔希布家房顶一夜
一名高级技术员头戴耳机，向对面的米拉拜示意。米拉拜把麦克风举向侧身躺着的甘地。甘地几乎已经没有感觉了。
米拉拜：巴菩！
甘地看着她，然后转过头看看麦克风。他对着麦克风讲话时，声音非常微弱。
甘地：每天晚上，在我睡觉前，我总要读一点《薄伽梵歌》、《古兰经》、《圣经》……（镜头交替拍怀特以及在房顶上的人，与甘地成对角）今天晚上，我请求你们和我一起分享上帝的教谕。
镜头转向街上，与甘地成横切角度，但能看到一些印度教徒在角落里，在小吃店里围着喇叭收听；也能看到穆斯林商店，那里的人住在后边，邻居们三五成群地聚在一起，神情紧张。
甘地：（《薄咖梵歌》、《古兰经》、《圣经》都在面前，当然是他背诵的）首先让我们来读《圣经》。上帝是这么说的，“爱你的邻居要象爱你自己一样”……我们的《薄伽梵歌》是这样说的，“世界是上帝穿的一件外套，你的邻居实际上就是你自己”……，最后是《古兰经》上的一句话，“我们将消除内心的憎恨，面对面同睡一榻，就象亲兄弟”。
他往后靠，已是精疲力尽了。米拉拜望着他，口中轻轻吟唱。
米拉拜：“在如磐的黑暗里，光明，请你引导我们前进……”
甘地闭目，用微弱、嘶哑的嗓子也跟着唱——
甘地和米拉拜：“大夜沉沉，我离家万里，你领着我走吧……”

163.外景一塔希布的房子一白天
两辆摩托为一辆黑色轿车开道，在宅前停下来。聚的人更多了，不同年纪的人都有，但主要是青年。许多人仍然举着黑旗。
尼赫鲁和一个穆斯林头头走出轿车。这人看上去很粗暴，具有暴徒般的体力（苏拉瓦蒂）。他登上露天楼梯。
突然我们听到喊叫声，“打死甘地！”“打死甘地！”尼赫鲁转过身，凶狠地推开苏拉瓦蒂，向街心走去。他冲向喊叫着的人群，怒不可遏，但又感到震栗。
尼赫鲁：（情绪发作）谁胆敢说这样的话！谁？！（他向人群冲去，大家慌忙散去）来呀！先杀了我！来呀！你在哪里？先杀了我。
人们沿街散去，紧贴着房屋的墙壁，盯着尼赫鲁，不敢作声。画面上一掠而过，出现高兹，他面带恐惧、忧虑的表情。艾普特和卡开尔在他身旁。
尼赫鲁站着，看着所有的人，怒不可遏。

164.外景一塔希布家的房顶一白天
一本《生活》杂志（特写），封面照片是骚动的人在格斗，对角线是甘地侧身躺在帆布床上的画面，标题是：“一个老人的战斗”。杂志刚翻开又突然放下了。
从另一视点拍摄。米拉拜站起来，听任杂志落在脚边。阿萨德把尼赫鲁和苏拉瓦蒂引入天篷，米拉拜迎了上去。加法尔汗悄悄坐在后边，米拉拜轻声说话——
米拉拜：他的脉搏很不规则，肾功能已经失去作用。
尼赫鲁面对着甘地，医生给甘地诊脉，他的目光并不令人鼓舞——然后走了。尼赫鲁挪到床边。甘地颓然一笑，慢慢伸出手来，很痛苦的样子。
尼赫鲁：巴菩，我把苏拉瓦蒂先生（注29）带来了，是他号召穆斯林起来闹事的。现在，他让穆斯林放下武器，回家去。
甘地抬头望望苏拉瓦蒂，点点头。甘地又重新看了看尼赫鲁，没有迹象表明甘地改变了主意。
尼赫鲁：（自言自语）想想，你活着能做多少事，而你死了就做不成了。
甘地古怪地笑了笑。又轻轻触了尼赫鲁一下，但仍然很坚定。
尼赫鲁：（恳求地）你到底要什么呢？
甘地：（过了一会）结束战斗——你要使我相信战斗不再发生。
尼赫鲁绝望地看着他。

165.外景一加尔各答的一个广场一白天
人山人海，远处的大楼在冒烟。眼前几处颓垣残壁，使我们认出这里是加尔各答，还没有完全恢复平静。摄影机掠过人群，掠过电线杆上的喇叭。画面上三五成群的暴徒聚集在广场边上，多数是青年，但也不全是。摄影机越过听众们的头转向尼赫鲁的讲台。在尼赫鲁背后，席地坐着阿萨德、苏拉瓦蒂和其他人，人们听到尼赫鲁的讲话声。
尼赫鲁：……有时，我们感到毫无希望，一片漆黑，上帝就来拯救我们了。甘地吉生命垂危，这是因为我们发了疯。打消你们“复仇”的念头吧。这样残杀下去，能有什么结果呢？鼓起勇气去做你们认为正确的事情。看在上帝的份上，让我们象兄弟一样互相拥抱吧……

166.外景一塔希布家的房顶一白天
穆斯林首领苏拉瓦蒂倚墙看着画外发生的事，神情紧张。这时只听得一声金属的铛锒声。
从另一个视角拍摄，五个男子面对甘地。他们穿着裤子，黑毛线衣，粗壮的臂上缠着皮条。他们是印度教徒中的暴徒。他们的衣服脏，人也脏，却在甘地面前放下了凶器。
米拉拜、阿萨德、皮亚雷拉尔、医生以及其他房顶上的人愣愣地看着这一切，有点害怕。
暴徒头子：我们保证停止战斗，我们保证。
甘地望着他，看他的话是否当真。可是他连拒绝或是接受的动作都没有。
甘地：去——试试——上帝保佑你。
这几个人站着，看了看苏拉瓦蒂（他紧张地笑），然后离去。其中一个人（纳哈里）徘徊不愿走。他突然向甘地冲去，从裤兜里拿出一张薄饼，扔给甘地。
纳哈里：吃。
米拉拜和阿萨德向纳哈里走去——那人身体健壮，情绪不宁。甘地举起颤抖的手示意他们别过来。纳哈里的脸因激动而扭曲，半是愤怒，半是孩子似的恐惧。他的举动有点错乱，带有很大的危险性。
纳哈里：吃！我要入地狱了——但不愿先看到你死。
甘地：只有上帝才能决定谁入地狱……
纳哈里：（口吻寻衅）我，我打死了一个孩子……（然后是痛苦夹着蔑视）我把孩子的头按在墙上，撞得粉碎。
甘地盯着他，呼吸都停了。
甘地：（可怕的低声）为什么？为什么？
他的反应好象是在听纳哈里说了一件自戕的事。
纳哈里：（含泪，愤怒地）他们杀死了我的儿子，我的小孩。
他几乎是条件反射似地伸出手，比试着他儿子的高度。纳哈里怒视着苏拉瓦蒂，又把目光转向甘地。
纳哈里：穆斯林打死了我的儿子……他们把他打死了。
他抽泣着，可是愤怒的样子又象是要杀死甘地作为报复。过了很长时间，甘地的目光和纳哈里痛苦、愤怒的目光相遇。然后——
甘地：我倒有个办法让你不入地狱。
纳哈里冷冷一笑，但在绝望中透露出了一丝好奇感。
甘地：找个孩子，一个父亲被杀害了的孩子。一个小男孩——大约这么高。
他把手抬到纳哈里比试他儿子的高度。
甘地：……抚养他——就当是自己亲生儿子一样。
纳哈里听着，眼前似乎出现了一线光明，但还不能驱除他内心的阴影。
甘地：有一条……那孩子一定是穆斯林，你要把他当做穆斯林来抚养。
灯光照射在纳哈里身上，他表情僵硬，喉咙哽咽，竭力控制着自己的感情，转身要走，但刚走一步又回来跪下。阵阵抽泣使他浑身不住颤抖。他的头接近甘地的脚边，以印度教儿子向父亲问候的方式，用手触地。甘地伸手摸了摸他的头。
米拉拜看着，众人看着，苏拉瓦蒂看着。最后——
甘地：（温柔但精疲力尽）去——吧，上帝保佑你。

167.外景一大院一警察局一加尔各答一夜
几辆卡车，待命的防暴队拿着盾牌和棍棒。他们在休息，等待。一片寂静，气氛使人困倦。防暴队员三五成群，在院里休息。远处传来咳嗽声。
一名带领防暴队的高级官员，整装待发。他又咳了一声清清嗓子，和身边站着一名警长合看一份报。头版头条是：“甘地濒危——尼赫鲁绝食”。
坐在卡车上的一个防暴队员递给另一人一支烟。
院内响起急促的电话铃声。防暴队员和警官冲了进去。卡车马达起动，防暴队员各就各位，戴上面罩。车前灯打开。

168.内景一警察局办公室一白天
一名警察守着电话，警官和防暴队高级官员紧张地冲进办公室时，警察正在听电话。院内开大门声，更多的卡车起动了。
警察：是，先生，是，先生。（他向高级官员举了举手）“等等”。
他抬头看了看防暴官员。
警察：（作电话记录）事故，克里斯蒂十字路口，一辆运货车和一辆人力车。是，先生，我记下了。
他对防暴队官员耸了耸肩，把电话记录纸条递给桌旁的另一名警察。
警官叹了口气，朝门口走去，吼叫一声“停下”。那警察挂了电话，深深叹了一口气。防暴官员摇摇头，转身向门口慢慢走去。

169.外景一大院一警察局一夜
防暴官员、警官和警察站在门口，马达渐渐停息。人们松了口气……又是一片寂静。远处传来狗叫声，掺杂着其他声音……乌鸦呱呱叫了两声。
警官：古普塔先生，我简直不能相信。
高级官员：警官，这真是奇迹……

170.外景一高视点一加尔各答一夜
全市一片寂静。

171.外景一塔希布家房顶一白天
米拉拜俯身看甘地。甘地缩成一团，象个胎儿，昏睡中脸色苍白。外面第一次出现安静：没有爆炸声，远处没有喊叫声，没有枪声。
米拉拜：巴菩，各处都不打了。
结束了，疯狂的日子结束了。
画面上出现了警察局长、苏拉瓦蒂、两名医生、阿卜杜勒、加法尔汗等人。在米拉拜身后，靠近甘地的地方是尼赫鲁、巴特尔、阿萨德和皮亚雷拉尔。
甘地转向米拉拜，面部颤抖，注视着她的眼睛。
甘地：假如只是为了救一条老命，那就太不值了。
米拉拜：不……不。在印度教庙，清真寺，大家都保证死也不去碰别人一下。
甘地用疲倦的眼光看着她，又慢慢抬头看阿萨德。阿萨德点点头，“这是真的。”然后巴特尔也说——
巴特尔：到处都一样。
甘地看着尼赫鲁，尼赫鲁只是紧张地点点头。甘地向下看，然后又抬头看看阿萨德。
甘地：毛拉纳，我的朋友，我能喝点桔子汁吗……然后我跟你一起吃片面包……
他们流下了宽慰的眼泪，脸上露出了笑容。尼赫鲁俯身向甘地，甘地把手伸向尼赫鲁，尼赫鲁握住他的手。接着——
尼赫鲁：你看到了吗，巴菩，事情并不难。我只绝食了几个小时，但却办到了你绝食几天都没能办到的事。
这是他们之间开玩笑的方式。其他人的眼睛顿时发亮，脸上也露出了笑容，但那是疲倦的笑。甘地把另一只手放在尼赫鲁的手上，尼赫鲁低下头亲那只手，默默流泪。

172.外景一比拉公馆一白天
影片开始时的连续镜头——但在那场景的前几分钟。
一群人聚拢来准备做晚祷。我们看到两部轻便双人马车，一个园丁开门走进花园，三个警察站着聊天。

173.内景一比拉公馆一白天
笑声，甘地在吃萝卜，又仰头喝柠檬汁。相机咔嚓一声响。
甘地：我们就是这么吃萝卜的。
马努递给他一块布擦手，于是又来了一声“咔嚓”。他还没有完全恢复，但进展很好。
甘地：（对怀特）不见得我就愿意让人只记得我是这副样子嘛！
语气轻松诙谐。摄影机的广角镜头：怀特又在拍她所喜欢的目标了。同米拉拜一样，她听到风趣的话很开心。米拉拜在房间的一边纺线。巴特尔和甘地盘腿坐在地上。皮亚雷拉尔和他一起整理稿件，听到这句话，也忍不住笑了。
怀特：别怕，我看不会的。
甘地把擦布递还给马努时，怀特又给甘地拍了一张。艾巴坐在马努旁边，翻看甘地存着的照片，显然都是怀特的作品。
巴特尔：不。人们会记得他是怎么戏弄命运之神的。
这话是讽刺，又是深深的责备。艾巴突然把一张照片拿给甘地看，照片上的甘地是大耳朵，圆眼睛。
艾巴：象米老鼠。
甘地用手拍拍她的脑袋，笑了。怀特看了看巴特尔又看看甘地，对巴特尔的话的含义感到吃惊。
怀特：那么，你真要去巴基斯坦了？（甘地耸耸肩，怀特意含责备）你这人太固执。
甘地：（笑笑）我只是想向那里的穆斯林和这里的印度教徒证明，世界上唯一的魔鬼在我们自己的心里——我们的一切战斗，应该在心里进行。
艾巴指指甘地腰带上挂着的一只廉价表。甘地看了看，伸开双手，由两个女孩子来搀扶。
怀特：在这种战斗当中，你是位什么样的勇士呢？
她拍下了甘地起身扶着两个女孩的镜头。
甘地：并不是好样儿的。正因为如此，我才能宽容世上的其他恶棍。
他往前迈了一步，突然想起什么，转向巴特尔。
甘地：叫潘迪特吉考虑一下我们刚才讨论的问题。
巴特尔严肃地点点头。甘地朝门口走去，怀特跟着。
甘地：（指照相）够了。
怀特：（恳求地）再来一张。
他已从她身旁走过，到了门口。花园尽头聚着一堆人，那里的阳光渐渐弱下去了。甘地转过身，以逗趣的口吻说——
甘地：你真是个小妖精。
她拍下了甘地倚着门的镜头。远处，人群骚动，等待着。怀特放下相机。
怀特：我只是一个崇拜者……
甘地：没有比这更危险了，尤其对一个老头来说。
甘地转过身，说完最后几个字，忍不住笑了，笑中流露出对于岁月流逝无可奈何的情绪。怀特望着他步入花园，向远处人多处走去。
怀特转向米拉拜。
怀特：他有一种悲哀的味道。
这是看法，又是疑问。米拉拜点点头，神色严重。
米拉拜：他觉得他失败了。
怀特盯着米拉拜看，然后转而凝望甘地的身影。
怀特：为什么？我的天哪，据近几个月发生的这一切，就足以证明他是正确的……
米拉拜点头，她不停地纺线。她说话时装做若无其事的样子，但她的嗓音、表情都说明内心十分激动。
米拉拜：由于爱他，我变得盲目了。
但是我认为，当我们最需要摆脱疯狂的时候，他给全世界指了一条出路。他自己没有意识到这一点……世界也没有。
此言凄楚。怀特转身再望甘地，——瘦小，衰弱，靠人架着走。他已到了花园的另一头，跟聚集在那里的人在一起了。

174.外景一花园一比拉公馆一黄昏
甘地一只手搭在马努的肩上，另一只手搭在艾巴的肩上，在人群中往前挪动。他向人合十问候，人们向他鞠躬，有些人跟他说话。从他的视角也可以看到人群——“巴菩”，“上帝保佑你”，“谢谢你——谢谢你”。他转向一位老妇人，摸摸她的头。
甘地：真主与你同在。
他笑着转回身来，忽然一阵拥挤，听到一串念珠救在地上的声音。
马努：（对一个人说）兄弟，巴菩祷告已经晚了，你不要挡住他。
甘地转向那人，向他合十答礼。
全景。高兹也在向甘地行礼。可是此人霍地举起手枪开火。镜头对着甘地。甘地踉跄几步，倒了下去。鲜血渗透了他的白披巾。
甘地：哦，上帝……哦，上帝……
马努和艾巴弯下腰，吓得说不出话来。她们周围惊恐的呼叫声越来越大。突然，她们尖叫一声，失声痛哭。
马努和艾巴：巴菩！巴菩！

175.外景一火葬柴堆一白天
眼前一片黑暗，万籁无声。
片刻——黑暗在移动——象一团黑烟，摄影机慢慢后移，现在能看清黑暗是火堆上冒着的烟。
现在能看到那烟来自火葬柴堆，柴堆四周是沉默的人群。透过烟雾，看到火旁盘腿坐着尼赫鲁……阿萨德、巴特尔、米拉拜、卡伦巴克、拉长了脸的蒙巴顿勋爵和勋爵夫人，还有马努和艾巴。

176.外景一大河一白天
直升飞机上摄影机镜头对准大河，飞机降低，对着远处的船和人群，悠悠拍去。
镜头此刻对着一条布满鲜花的船。是鲜花簇拥着船儿汩汩飘去。船上放着一个小盒子——里面是甘地的骨灰——尼赫鲁守在一旁，阿萨德，巴特尔稍后。船顺流而下。尼赫鲁弯下腰，双于捧起骨灰盒……
尼赫鲁哽咽了一下，抑制着情感，然后按传统，将骨灰缓缓撒入河中。
骨灰纷散。镜头停留在水面上。花儿寂然在河面上漂转，一任永恒的浊流将它推向大海。
甘地的画外音：（微弱，吃力，对米拉拜说）……历史上有过许多暴君屠夫，而且一时似乎所向无敌，但是他们总是以失败告终。想想吧，总是这样的……如果你不信上帝的旨意，就是世界的规律……你就想想那种历史吧。
镜头慢慢向后拉，将鲜花、浊流一概留在那里了，象要结束甘地的故事似的，镜头远去，离开大河，越来越高，进入云端。这时出现了“剧终”的字幕。
而透过这一切，在风声中我们又隐约听到片段的话音：
“我们的孩子写作文的时候居然也写这个人了”！……嘶哑的声音在吟唱，“上帝拯救我们仁慈的君主”……戴厄：“军士长——”，军士长：“瞄准”，戴厄：“开火！”，枪林弹雨声，尖叫声……“你是我最好的朋友……最伟大的导师，至高无上的主”，“见鬼，他是谁？”，“我不知道，先生。”“我的名字叫甘地，摩罕达斯·克·甘地”。……骚乱声，妇女惊呼声……“找一个孩子——一个父母被杀害了的孩子。一个小男孩……大约这么高。”……“他觉得他失败了。”“……圣雄甘地万岁！……圣雄甘地万岁！”

（全剧终）

译事后记
朔望
听说要译电影剧本《甘地》（Gandhi），我便托人去谋这个差事。这是在我看了获得1983年奥斯卡八项金像奖的《甘地传》译制片之后不久。这部片子由布里利编剧、阿顿巴罗导演、金斯利主演，为久苦式微的英国影业放了一蓬异彩（或许也为彼邦有识之士心中稍减一点久积的罪恶意识），其故事基本信实，表演努力，整个说来可赏性很高。当然，对于同隶东方而熟悉那段印度历史的人，总觉故事和角色都还未脱尽东西方文化间的隔阂感；唯有甘地，得力于演员的造诣，则是从头到脚、自始至终光鲜夺目的。这就够了，要看的就是这一个人啊，一个真心诚意为了民众而寻求真理而身体力行而死而后已的人；毛主席所谓“高尚的人，纯粹的人”，庶几近之，这是我一向的想法。
此书之译，我甚至觉得有点当仁不让。
盖我与甘翁神交久矣。我于1942年秋到1948年冬蛰居加尔各答，每日读报不止，默察次大陆的风云变幻，眼中总离不开甘地的言行举止：他出狱了，他入狱了；他复食了，他绝食了，他引退了，他出山了；他的微笑，他的沉思；他的一块怀表，他的几位女伴；他瘦削的长腿和宽阔多毛而丰实红润的胸脯——这是我1947年冬在新德里瞻拜他时近距观察的最大收获：原来此老竟不似同情他的人想象的那么可怜！这个胸脯简直会改变人的世界观。那时潜心敬业的记者无不是“甘地迷”，电影里美国《生活》杂志的怀特女士就是一个。我还想到一个中国人，那时南京中央社驻印记者李先生，有过一篇谒见甘地的短讯，结尾写道：“我听完了他的话，赶紧爬起来，到门口穿上鞋子，一口气跑到电报局去发这份电报。”这段文字把甘地对世人的吸引和世人对甘地的期待都说活了。新闻报道而能令我脱口复述不遗的，生平只此一宗。妙哉此文！大哉甘地！
但讲老实话，当时（何出当时，一直延续到好久好久以后），我深敬其人，却不免病其非武力，欠革命。然而，曾几何时，多看了一些国际间的表演，阅历既增，便日渐认识到：甘地选择的正是一条立足人类、放眼世界、肆勇肩负民族大任、明察社会实情、任道远、动心忍性的极端艰辛而又不易获世人谅解的道路，有自苦必死之纯志而无哗众取宠之俗心；他最终也跟其他印度教徙一样只在河边火化了事（唯生者不忍，全用的檀香木），只留下一方九平米的黑石平台，供人凭吊献祭。现在难以查考甘地在万感交集的晚年曾对独立后的共和国作何展望：是比眼前威武雄壮？抑或风景不殊而困窘更甚于一路来？印度当日倘若采取了异于甘地派的道路又将如何，实非后人所能知。数千年故国，百事俱哀，百废待兴，其间的历史沉荷要千百年才能改观，也是有的，固不应以一时兴颓断案。甘地想施诸同胞的教育毕竟失败了，以生命为代价，身后至今也还不能说有了补偿，这是颇令后人悲哀的。但他的人格是成功了，他的和平相处、以理服众、以诚格人的人道思想似乎同当代非战、进步、平等、民主的思潮渐渐吻合了。我以为，《甘地》和另一部英国故事片《印度之行》能在八十年代相偕风靡于伦敦、洛杉矶、北京，绝非偶然。
却说我承译《甘地》一书一则出于自荐，一则也因萧曼、陈梅二位的怂恿。她们左右原本多的是可用之人，选我，大概觉得我知道一些印度名物之故。诚然，上了岁数的人，对于往迹，无论悲欢，终是拂之不去，而经过逝波的淘洗，更常有一种沙明水净的视境，可致妙用，为青年所难至，直可谓是炉烬中的难得的一点有特异功能的余热；我自是欣就不迭。当然，在我不仅如此。我曾在银幕上的那座比拉宅第中见到甘地，及今将近半个世纪了，思之迷茫。鄙人在印前后十二年（后六年在驻印使馆工作），沉浮与共，哀乐同心，印度于我不薄，那些年的生活即便是槛外人也不尽愉快，却总有一种同路亲近之感。现在，久矣夫甘地远矣，尼赫鲁远矣，柯棣华远矣，“辛地一基尼一拜拜”的欢呼声远矣，只剩得一轮轮最消磨心力的谈判还在进行。政事无论矣，看来，我想为那里的人多做一点事的愿望也很不易了。此时心绪正如我最近在一首词中所写：“我亦蹉跎久。卅年来，冰川望断，炎南故友。官道咸阳音尘歇，白马长安立瘦。记不起，从前胜游……。”（注30）于是，我只有藉消闷遗日的译术，做一件信手可及的小事来纪念他明年一月三十日的四十周年忌辰。以甘翁之仁恕平易，亦将莞尔而颔之乎？
与我合译此书有同窗老友昆明汪志瑶兄李天健兄，在京则外交学院研究生庄南滨、王妙英、孙长军三君。戋戋小册，六人为之似围歼一蚊，有何可述？可述者：诸友念我不掩拳拳一心，答应由我单独挑头署名为译者，略如一束花环多人采撷，只由熟识的人献上去。我心诚慰，只盼玉成我事的诸友亦能因之分享一些印度阿须兰中的穆肃况味。谨识。
一九八七年三月

注释：
注1：Darryl Zanuck（1902—1979），好莱坞著名制片人。出自他手的名片有《怒火之花》、《青山翠谷》、《少年林肯》、《碧血黄沙》、《君子协定》、《慧星美人》、《萨巴达万岁》等。
注2：理查德的昵称。
注3：比拉是印度近代最大的家族财团之一，掌握大批银行、工商业、报社。这里是财团首脑在新德里的住宅，比拉一向支持国大党及其政权。——译者
注4：印地语“上帝”之意。
注5：英国的最后一任印度总督。——译者
注6：这是随后出任印度总理的贾瓦哈拉尔·尼赫鲁（又尊称为“潘迪特·尼赫鲁”或“潘迪特基”。其父莫地拉尔·尼赫鲁是国大党早期领袖人物将在本片前半部出现一两次。——译者
注7：泛称十九世纪后期到二十世纪初这段时间，其时英国维多利亚女王当朝，有盛世意味。——译者
注8：甘地的妻子全名为卡斯杜芭，昵称“芭”。以下即用“芭”字。——译者
注9：当时南非殖民政府所在地。——译者
注10：南非英国殖民政权的首脑，掌政甚久，为“铁腕”人物。——译者
注11：原文为Communal farm，姑译此词。——译者
注12：基督教《圣经》中有以色列国王名大卫，这是由此派生的星状标志，作六芒形。——译者
注13：英属印度各省均设省督，唯边境诸省，军重于政，故改设督军。——译者
注14：莫迪拉尔·尼赫鲁是贾尼哈拉尔·尼赫鲁之父。——译者
注15：甘地在乡间的简陋居处。他时常在这里修身养性，冥思苦索，纺纱，祷告，绝食，当然，也与同志一起策划政治。
注16：印度语“父亲”、“父辈”之意。——译者
注17：“吉”，对男子的尊称，常缀于名后。——译者
注18：在南太平洋，居民中印度血统者及半。——译者
注19：这里，毛拉纳已是穆斯林的尊称，原不宜再用西式的“先生”，此处是笔下讥嘲真纳。——译者
注20：国大党员，五十年代一度为该党领导人物。——译者
注21：对贾·尼赫鲁的尊称。
注22：印度旁遮普邦的首府，向为锡克族聚居之地，有锡克教的圣地金庙。
注23：或称“贱民”。印度教社会里最低的阶层，也是最下贱的人，他们在日常生活中是绝对不能跟本阶级以外的人作身体接融的（甚至离人远远的），否则就是反宗教反社会。今天还是基本如此。——译者
注24：1928年，巴特尔在这里领导过土地所有者反抗英国殖:民政府增税，获得成功。——译者
注25：库拉吉·德赛：五十年代以后成为印度国大党和印度政府的领袖人物之一，曾任总理。
注26：奈都夫人（1879—1949）印度著名女诗人，国大党政治活动家。
注27：亚加汗是印度一处穆斯林土邦的封建主。这里是他的宫殿，战时征为军用。
注28：印度西北地区的穆斯林领袖，政治上属国大党。——译者
注29：加尔各答的一位穆斯林领袖。——译者
注30：为已故印度大师森德拉尔百岁冥寿所写《独忆森翁目如电》（调寄《金缕曲》），见1986年10月7日《人民日报》。

（Grove Press，Inc.，New York，1983）

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Albatross</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-16 22:06:24</时间>
<影评>
            &quot;You have heard that it was said, &apos;An eye for an eye, and a tooth for a tooth.&apos; But I tell you, do not resist an evil person. If someone strikes you on the right cheek, turn to him the other also. And if someone wants to sue you and take your tunic, let him have your cloak as well. If someone forces you to go one mile, go with him two miles. Give to the one who asks you, and do not turn away from the one who wants to borrow from you.&quot;

    —Matthew 5:38-42, NIV


周末在礼堂看了《甘地传》，三个小时的片子，稀稀拉拉十几个人，看完了呆坐在椅子上好半天。脑子里一个问题在回响：“Winners don&apos;t punish, but why?”


Winners don&apos;t punish ——


这是上个月Nowak小组发表在Nature上一篇文章。我认为此文的结论有些问题，这是后话且不谈。本文的关键亮点在于首次将报复与反报复的机制放置于实验当中，结果确实很震撼。Milinski在同期发表的评论中将Gandhi作为一个典型的例子，我认为这个例子极好。


作恶之人有何惩罚不得？Gandhi有一句名言：“An eye for an eye makes the whole world blind.&quot;我想它就是来自于《马太福音》中的那一段话，虽然他是一个印度教信徒。这世上真正的执意作恶之人并不多，所犯错事多半属无意之举或是不得已而为之，对此类行为如缺乏宽容之心而严加处罚，往往会触发报复心理并使之蒙蔽心智。世间之绵绵战乱纷争大多起于此，如家族之世仇、民族之矛盾、国家之冲突、宗教之纠葛。


有人作恶，却惩罚不得，该当如何是好？耶稣说：转过另一边的脸给他打。这很愚蠢吗？不，至少在某些情况下，这样做很聪明。因为人类，至少是绝大多数人，并不是纯粹自私的经济动物，他们有这样一种奇怪的生理和心理反应，叫做“感动”，所以亚当斯密才要同时写两本书：《国富论》和《道德情操论》。无论是乞丐还是君王，发觉自己做了亏心事以后都不免“内疚”，这乃是人之常情。转过脸去给他打，正是为了唤起对方的愧疚，至少是尴尬。而若从耶稣那里算起，人们明白这个道理也至少有两千年了。不知道其他动物是否也有类似的感动现象，如果没有，那么人类的这种本能又是如何进化得来的呢？这是一个值得研究的问题。


当然，书本上的道理和实践中的运用是两回事情，不然的话，孔夫子当年也就不必四处流落了。感化往往需要一个渐进的过程，有时候要付出不菲的代价，所以人们本能地更倾向于简单粗暴的方法。而如果一个人能够始终如一坚持原则而控制自己的情绪，那么这个人大概就可算圣人了（比如耶稣、孔子和甘地）。如果想要暂时的太平，则尽可以倚重残酷严苛的法律，将违法乱纪者一律关押、流放甚至处死，从汉代的文景之治到现代的新加坡大概都是如此。但如果想要一个真正的和谐社会，感化就要比惩罚有效得多，动辄叫嚣武力威胁或是给人扣上一个反党叛国、阴谋破坏之类的大帽子，逞一时口舌之快，都无益于问题的解决，反而只能加深误解与敌意。


可惜，圣人太少，而我们都是无可救药的近视眼。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
