<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>少年的你</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2572166063.jpg</封面>
<导演>曾国祥</导演>
<演员>周冬雨 / 易烊千玺 / 尹昉 / 周也 / 吴越 / 黄觉 / 张艺凡 / 张耀 / 张歆怡 / 赵润南 / 郜玄铭</演员>
<简介>陈念（周冬雨 饰）是一名即将参加高考的高三学生，同校女生胡晓蝶（张艺凡 饰）的跳楼自杀让她的生活陷入了困顿之中。胡晓蝶死后，陈念遭到了以魏莱（周也 饰）为首的三人组的霸凌，魏莱虽然表面上看来是乖巧的优等生，实际上却心思毒辣，胡晓蝶的死和她有着千丝万缕的联系。
                                    
                                　　一次偶然中，陈念邂逅了名为小北（易烊千玺 饰）的小混混，随着时间的推移，心心相惜的两人之间产生了真挚的感情。小北答应陈念在暗中保护她免受魏莱的欺凌，没想到这一决定引发了一连串的连锁反应。负责调查胡晓蝶死因的警官郑易（尹昉 饰）隐隐察觉到校园里的古怪气氛，可他的调查却屡屡遭到校方的阻挠。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>西楼尘</作者>
<标题>《少年的你》：欠你一场迈过盛夏的同行</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-25 17:36:25</时间>
<影评>

2010年6月的盛夏，我清早来到教室，发现同桌同学的书桌桌肚里被恶意洒满了酸奶。那酸奶粘稠地蔓延在她的作业、课本、桌椅上，散发出令人作呕的腐臭。我清楚地记得，那天距离高考只剩6天。
我并不特别意外，毕竟高三这一年，同桌陆陆续续被欺负很多次。开始是莫名丢了复习用的课本、大费周章写的作文作业，后来书本作业被撕得稀烂。可是在班里沉默寡言的同桌，一直在无时不刻地遭受着精神暴力。有人说她有味道，不讲卫生，而她每次都默默忍受了下来。直至有一次她收到了一封恐吓信，上面歪歪扭扭地写着，“如果欺负你的事敢举报，休想看到明天的太阳。”当年的我不知哪来的勇气，拿着这封信愤怒地找到了班主任，还仔细比较了字迹，打听了谁是晚自习最后一个离开教室的人，基本锁定了班里的那位“凶手”。
可是这件事在班主任强调了几句后，还是不了了之了。首先是没有确凿的证据，更主要是同桌沉默的隐忍。马上要高考了，她不想把事情闹大，只想息事宁人。已经习惯忍受一切暴力的她，也只是红着眼把桌上的酸奶擦干，并因为污渍连累到了我而向我道歉。
那是我人生第一遭，感受到了人性的扭曲和恶意。
当电影里陈念被用排球砸头，被堵在家门口殴打，被推下楼梯，被身边的同学议论纷纷，那些同桌经历过的画面仿佛都跑到银幕上，我再一次闻到了高三那年酸奶的恶臭。
你知道孩子最可怕的地方在哪里吗，在于他们不懂得分寸。那是杨警官口中，把同学活活打死，却表示不知道这样会死人的分寸。是带着小白鼠跑到同学家门口，却没想过可能逼对方跳楼自杀的分寸。还好，电影里还有一个叫小北的少年，最懂得分寸。
他保护陈念的方式，就是默默跟着她，保持几百米或者一条马路的分寸，你回过头不远不近恰好能看到他，心里就多了一分安定。他保护的承诺也极有分寸感，拿出作业本和笔，写下“陈念欠小北一次”，欠什么不明。
《少年的你》写人物最好的一点，是没有人是完美的。陈念觉得自己不值得被这样保护，当年没有帮跳楼的胡小蝶面对恶意，以至于产生“现在遭受的霸凌或许都是惩罚”的念头。选择隐忍不一定是懦弱，而是可怕的自我否定。加上母亲的债主天天追到家里来，她难免认为自己或许真的有罪。小北也是自卑的，母亲带着肉包回家，却把他暴打一顿，难免让他产生“因为自己阻碍了母亲得到幸福”的念头。于是他去混社会，打架斗殴变得不可一世，无非是掩饰内心那份卑怯。
就这样，令人心疼的两个孩子相遇了，彼此都在对方身上看到了影子，互相保护撑持。遇到杀人意外后，勇敢地铤而走险，结成坚不可破的同盟。任由大人们如何审讯、恐吓，甚至拿出陈念被欺凌的视频，两人目光都那么坚定，即使闪过细不可察的难过。是要受过多大委屈，吃过多少苦头，下过多大决心，才能如此不肯动摇，在黑黢黢的审讯室里，沐浴唯一那一束光。
陈念从垃圾桶里跑出来，脸上那么脏，可是小北说你太干净了，你不懂。小北斗殴回来身上都是伤，陈念问他疼不疼，他咬着牙说不疼。这是两个多么孤独的灵魂，在破旧的棚屋里相互取暖，舔舐伤口，获取勇气，唯一那点希望就是考出去。
中国青春题材想要拍得独特，首先要关注我们拥有一段与国外完全不同的共同经历。《少年的你》在大银幕完整呈现了让人窒息的青春怪兽——高考。这是穷人相对公平的唯一上升通道，却也是无数孩子的噩梦。他们肩并肩脚挨脚地跑操，在巨大的红色横幅环绕中宣誓。高考试卷犹如圣旨一般从车里运输、解锁、开封。批改试卷的屏幕冷酷绝情，电影用凝练的镜头描画出这具让无数少年恐惧的怪兽模样。
郑易警官这个角色也有很多维度，他同情陈念，又不能徇私。看透了两个少年的盟约，却深知倘若让小北一人扛罪，陈念也必将终生陷在负疚之中，这份沉重或许他承受过，才会生出一丝悲悯。看似是充满恶意地逼问，或许也是他所认为的另一种保护。
最后不得不单独说说片中角色的演技，《七月与安生》就是彻底被周冬雨和马思纯飚戏的火花征服。《少年的你》里，周冬雨表现依然好，她的好仿佛是只在曾国祥镜头下才迸发出的。而易烊千玺则是非常意外了，在陈念身边守护时佯装大人的可爱，把陈念按在地上时眼梢嘴角的抽搐，审讯室不屑又阴冷地抬头一瞥，都让人惊喜。
两部作品之后，陈可辛、许月珍监制，曾国祥执导，以及几位编剧的团队，几乎可以说是国产青春片的品质保障了。沿袭了《七月与安生》令人享受的组合剪辑、故事反转、时空闪回，加上完全是电影视听的叙事手法，可以说将作者性和商业性进行了平衡，非常了不起。
想变聪明，押得中人生；想变强大，足够保护她。只有你赢我才没输，你在乐园我才在天堂。笔记本上，陈念欠小北一次，欠的不是钱，不是饭，或许是高考结束那天，他们本该同路牵手迈过十八岁的盛夏。而不是一个走在前，一个走在后。一个在铁窗内，一个在铁窗外。一个守护保护你的承诺，一个负罪走向没有你的未来。
刚才，我发信息给当年受过欺凌的同桌，告诉她最近有个电影叫《少年的你》上映了，推荐她去看看。她回我：好，不过估计这周没空看了，得下周。
好的。


（本文刊发于《读者欣赏》2020年1月号，有删改）


</影评>
<有用数>13002</有用数>
<没用数>267</没用数>
</review>
<review>
<作者>risutado</作者>
<标题>关于本片背后性别结构隐性话语的思考</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-26 00:36:07</时间>
<影评>

和一些讨论电影的朋友对话在评论里，有一些新的看法。然后是因为我没有打高分，某些？？？在集体刷无用，准备给我刷下去？
本片在电影外展示出来的东西，可能比电影本身更精彩吧。
再此感谢评论中一起讨论的朋友，不管是和我意见相同或者相左的，至少我们是在讨论一部电影，可能没机会给更多的朋友看到和讨论了，不管怎么样，谢谢大家。
23：05截图
23：12截图
问题反馈给豆瓣了，不知道今天的豆瓣还能不能让正常的影评存在，还是说已经彻底变成了流量的游乐场。
————————————————————
关于这个电影作为电影的评价在短评里了，想写写另一些思考。
这个电影最有意思的地方是性别结构。
整个影片里，施暴者是女性，受害者是女性，除此之外，女性基本缺席——母亲是女儿受到暴力对待的重要原因，甚至全片始终渲染的重要节点高考，母亲也是缺席的，审讯中的怀孕的女警官始终无感情地站在女主角的对立面，甚至让她和女主角对抗中让女主角莫名其妙地问出“你愿意孩子出生在这样的世界吗”这样的对白，不管是女主角和母亲，男主角和母亲，施暴者和母亲，这些母亲和孩子是对立的，父亲都是缺席的——男主爸爸走了，女主爸爸从没提及过，施暴者哭着求女主原谅时的对白是“我爸爸一年没跟我说话了，我受不了了”。
而在对抗和处理校园暴力的过程中，老师是男性，换了老师依旧是男性，考场外喊话的都是男老师，考场里宣讲规则的是男老师，校长的是男的，负责审讯的同情女主角的警官是男的，始终在监控后凝视和评价这一切的警官是男的最后男警官说服女主角自首，男长官更加作为父亲一般出来评价男警官不再仅仅是同情女主角地处理事情，让正义归位，评价他“你长大了”。
这些性别设置共同构成了这个片子的性别语言，用没有明说的方式说出了讲故事的人的潜台词——这些校园暴力真正的原因是父权规则的缺失和错位，漩涡中心的孩子看似在与大人的世界对抗，其实是在讲述一群在父位缺失的“子”，父亲的缺位导致了这些孩子的问题，而母亲不论是否在场，都是不起作用的。
——伴随着父位的归位的叙事——一个不够男性化满怀同情的男警官，处理了问题却让女主角的境遇更糟糕，女主角只能转向暴力——寻求男主角的暴力保护，男主角替补了父亲的身份角色，保护孩子，从而使得孩子暂时逃过了来自女性的校园暴力，最后在两个主角看似对抗大人，实则是对抗父权文化构成的大规则的时刻——也是不再女性化（情感化）的男警官出来完成了“正义”的归位——这种归位是父权文化在孩子试图对抗和扰乱后的复位，一种俄狄浦斯式的自我阉割。
这种隐性的性别结构也是儒家文化和西方文化最根本的矛盾——西方最激动人心的文化总是颠覆（或者试图颠覆）父权结构的，是孩子试图彻地地对抗大人，可以用美丽的死亡去抵抗的（邦尼与克莱德，末路狂花）。
而在我们的叙事中，这种皈依最终带来了虚幻的美好的结局——男主角最终成长为父亲式的角色，守护者曾经校园暴力的受害者女主角和又一个可能的孩子——父权的到位是消除孩子之间暴击伤害的根本。
这种隐性话语其实是让人不安的。

</影评>
<有用数>2477</有用数>
<没用数>560</没用数>
</review>
<review>
<作者>思路乐</作者>
<标题>影像，影像，伟大的影像</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-26 21:52:21</时间>
<影评>

不出意外，这就是我的年度华语最佳了，无懈可击那种。
     这绝对是一部命运多舛的电影：原著被爆抄袭东野圭吾，被迫退出柏林电影节，上映前又火速撤档，在经历了不知多少次的修改、审查和妥协后，又在前几天草草定档10月25日。电影市场如此动荡的一年，这片也只是一个稍显可惜的牺牲品罢了。光就自我审查开始，这部电影，就注定是一部“残缺品”，就算舞姿多么优美，镣铐依旧存在。这就是我战战兢兢地走进电影院的原因，一想到我没法看到创作者所要表达的全部内容，这就会让我极其纠结。但《少年的你》非常特殊，我看得见它的妥协，它的殷勤，它的讨好，它的“支离破碎”。但在这些不完整背后，我却依旧看见了主创团队想要表达的东西，他们的坚持，以及那种埋藏于影像之间，永不消散的生命力。

     一开场，是属于周冬雨的个人秀。英语课上的playground被翻译成乐园，在“曾经拥有”与“曾经失去”的两种语法间，陈念看到了自己的缩影，也看见了过去，在连续两个极具张力的面部特写后，影片正式开始。这个开场的设计已经足够出彩，但全亏周冬雨，因为她在这短短几十秒的表演，我已经完全被带入了电影，然后在接下来的134分钟里，再也没有脱离出来过。
     既然讲到了周冬雨，那肯定也要讲易烊千玺。当然，在讲这两人的表演之前，还得讲讲本片一个极其突出的影像特点——大量使用面部特写。从本质来讲，这是一种非常简单粗暴的去拉进观众与角色的手法，演员与摄像机的距离，就代表观众与这个角色内心之间的距离。这是对角色长相、神态、表情和心理变化的赤裸裸的直观展现，不带任何掩饰。所以从这个层面来说，对这两位新生代演员表演实力的挑战，实在是太大了....
本片的面部特写甚至都将下部与额头排挤出画框外，只留下最细微的面部表情
     但另一方面，抛去影像运动啊场面调度什么的漂亮话，导演曾国祥所要做的，就是把全片最好看最精华的部分呈现给观众（《小丑》也差不多是这个道理）。那么，这两人完成的到底如何呢？
大量特写聚焦于演员的面部表情，是一种极其冒险的做法
     先说周冬雨吧。怎么说呢，如果当时本片在去柏林参展的路上不出意外的话，如果本片可以进主竞赛单元的话，那么咏梅的柏林影后很可能就真的不保了。周冬雨真的不负众望，让我非常讶异的一点就是，片中陈念这个角色和她平时生活中的性格几乎是完全相反的，这同时也就意味着，周冬雨很难去依靠单纯的“体验”去领悟这个角色，而是要靠自我揣摩，推测，以及片中彻底的自我重造。
     在如此考验面前，周冬雨做到了，她完全变成了陈念这个角色。而最能体现这一点的，是她在片中所表现的“高级哭戏”。由于角色特质，周冬雨在片中有十几场重要的哭戏，每一场哭戏，其背后所承载的环境，心境都不同，那种细微的情绪承接，她真的演出来了。这其中最深刻的一场哭戏大概还是陈念被人用排球砸的那场，当周冬雨在荧幕上竭尽全力去压制那种从咽喉里涌现的痛苦时，我完全被折服了。

     那，易烊千玺的表现又如何呢？这么说吧，在这之后，他可以被称作是一个演员了，一个优秀的演员。真的很难去描述到底是周冬雨给我的惊喜最多，还是易烊千玺给我的惊喜更大。与周冬雨老练的经验不同的是，易烊千玺这一次的表演基本是天时地利人和，缺一不可。无论是两者性格经历的贴合，还是演员年龄与阅历的恰到好处，这些都组成了易烊千玺的表演，这些东西，是随着演员所共同成长的。这一次，易烊千玺向观众证明，他有着一张非常高级的“电影脸”。

     至于角色，有一个点我要说一下：在面对外界的各种暴力时，陈念和小北身上有两种完全不同的反应措施。一个是隐忍的哭泣，另一个是毫不屈服的暴力。在这两个截然相反的部分上，共同代表着他们对于成人世界那种幼稚的试探与反抗。而这种特性也成为了角色心理外在表现的最大化，所以周冬雨与易烊千玺是真的值得所有赞赏，他们真的让这种特性成为角色情感表达的重要部分，而非仅仅是流于表面的噱头。

     真的，怎么赞赏都不为过。尤其是在影片最后两场极其重要的对手戏，只要稍微错那么一点，整部电影的情绪就真的整个垮掉。但他们做到了，他们撑起了整部电影，让每一场对手戏都如此惊艳，甚至那些极度失真的台词也被他们的表演所掩盖。我在座位上的所有叹息、哀伤与战栗，全是属于他们的。




     但若是只有表演，是没法撑起本片“华语年度最佳”的资格的。那么，接下来我要着重去表扬曾国祥，和他背后那个用尽心思的电影团队了。

     影像，其实说到底，还是影像意识。我在今年华语电影里，从来没有见过影像意识如此强烈的电影（哪怕让娄烨来可能都不占上风）。手持摄影的晃动，惊悚类型的融合调度，极度压抑的建筑空间，高度浓缩的蒙太奇片段，还有那种无懈可击的影像叙事意识。早些年还在拍二流烂俗喜剧，近些年拿出了一部较为不错的《七月与安生》，结果今年就拍出了一部在10s华语影史留名的《少年的你》。曾国祥的成绩，我想也只能用开挂来解释了。
     开场女学生跳楼的设计就已经提醒了主创团队的野心所在：先是通过英语听力隔绝外界声音，然后只通过视觉传递信息。在陈念下楼查看那一段简直是标准的惊悚片调度模式，俯拍与仰拍的切换，加深个体与群体的对抗，人物与建筑的关系暗喻，快速切换的聊天信息（我竟然看到了德尼罗的微信头像），通过手机这个媒介所放大的面部特写，照片在我们眼前飞速闪过，而这时，“少年的你”片名出现。可以说，这是我今年在电影院所看到过最具力量的电影开场了。

     除去我在开头所讲过的面部特写手法，本片在建筑空间的关系展现也是相当值得一提。曾国祥在这一点上充分暴露出了HK出身的特质（我怀疑取景重庆也是这个原因，两地的城市建筑风格太像了），那些城市间的楼房，封闭的教学楼，垂直延伸的台阶，景深对比的高架桥，这些建筑元素共同构建出影片压抑逼仄的情感氛围，也在很大程度上暗示了陈念与小北在这个社会共同的处境。而灯光则再度加强了这类元素的运用：陈念与小北对手戏时的霓虹光线，座位上红墨水的冷光特写，加强景深的空间光效，以及最后押运车上柔光的流动。也许是今年华语电影圈最棒的光线处理。

     然后是剪辑，同样，年度华语最佳剪辑，没谁了。尤其以蒙太奇叙事为例，最能体现剪辑的功底：第一场蒙太奇关于陈念和小北的生活对切，考试与麻将，庄严宣誓与地下斗殴，这是一种极其优秀的内核影像表达，极度失衡的社会，就这么藏于技巧之下（在这之后也多次用到本手法，比如拆高考试卷后立马剪挖掘机那里）。而后在高考结束之后那场交代人物状态的蒙太奇也是极尽老辣的技法表达。至于审讯室的那场交叉剪辑，可以算作年度华语电影高光时刻，真正的“影像——表演”至高荣光。

     摄影，主要以手持为主，可以说深得娄烨精髓，精确的用那种晃动去捕捉到人物最为真实的状态所在。当然本片的手持还是要比娄烨的要温和许多的。音效，极其出彩，声音作为情感传递媒介在本片的价值被最大化，表扬黄铮（好像这人还是《金陵十三钗》的音效设计师）。至于配乐，这么说吧，优秀的配乐永远不会喧宾夺主，自然而然地流露感情，只消片刻，就将观众彻底拉入电影的氛围中。
     曾国祥，周冬雨，易烊千玺，许月珍，贝尔，余静萍，黄铮，还有在幕后工作的众多人员，他们各自在各自的领域都做到了肉眼可见的最好，而后又共同让电影变得如此优秀且完整，哪怕是在其删改后。那些妥协，那些无奈，那些倔强，还有他们所要喊叫的，爆发的，都留在了他们的电影里。那些珍贵的部分到最后，都凝结成了蓬勃的生命力。这部电影本身，就是对他们最好的礼赞。

争论会过去，而影像将永恒。







PS：“感谢伟大的恩主@ 姜汁芬达  @ 丧面人”
https://movie.douban.com/review/10598819/

PPS:反正本片的争论都这样了，那我就再填一把火。
《少年的你》这部电影，也许真的可以称得上马丁斯科塞斯口中的“cinema”。

</影评>
<有用数>9393</有用数>
<没用数>208</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<标题>致陈念，致周冬雨</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-25 22:32:24</时间>
<影评>

《少年的你》，一部出乎我意料的电影。
可以明显地看到，曾国祥在这部作品中对前作《七月与安生》的继承与改变——仍旧是大段的手持、人物大特写，仍旧是在层次复杂的大胆反转中揭示人物最深的情感。但不一样的是，《少年的你》将一切都处理得更为极致，无论是前半部中的校园问题，亦或是后半部中与成人世界对抗的纠葛，都共同构成了一幅生猛的社会面貌。《七月与安生》中的“走出去”，与《少年的你》中的“走出去”，已然不可同日而语。
虽然之前在看预告的时候就已有心理铺垫，应该会有大量怼脸的人物近景和特写镜头。但没有想到，这种拍法在成片中几乎被贯穿到底。无论是题材，还是拍摄手法，这都是一次疯狂的赌博——在摄影机前与银幕凝视的两位演员，他们的表现成为了电影成败的关键。

曾国祥赌赢了。周冬雨和易烊千玺演得过于出色，经得起聚焦，双双供出了极度锋利、痛彻心扉的表演。这两张脸演绎出了复杂的情感层次，极富洞穿力，令人不自觉地就代入到他们黯然的生活中，想起自己人生的细碎过往，宛如一次对青春档案的再度“调档”。
18岁的陈念，是备战高考的高三优等生。还有60天就要高考，努力复习、考上好大学是她唯一的念头。同班同学胡小蝶不堪重负坠楼，从而将她裹挟入一个更复杂的境遇之中。曾国祥和他一贯的编剧团队再次书写了一个够厚重的成长情感故事，它既是刺痛人心的，也有着较为丰富深刻的社会性。

很难数清楚，这是周冬雨第几次表演少女。不过，陈念这个陷入绝望与无助中的乖女孩，在我眼中是她表现最好的一次，甚至要胜过《七月与安生》中性格更加外放的安生、《后来的我们》中跨度长达十年的方小晓。
陈念和周冬雨之前的银幕形象形成了鲜明的对比。安生是她把自己演到最好，同时也是她之前许多角色的固定方向，鲜活、开朗；方小晓的形象介于安生与陈念之间，那次出演强调的是同一角色在两个时空中的差异感；而陈念不一样，她的阴郁、沉默、外弱内刚，如角落里的“壁花”，更为“边缘化”，也更难诠释。
而易烊千玺饰演的小北，由于悲惨的身世，从小就要学会在社会上摸爬滚打，人物的“外壳”势必要比实际年龄大一点。小北相对陈念而言更为定型，情感外露得更少、更内敛。但这并不意味着这个人物在戏的空间上是受到压制的，相反，易烊千玺的表演在限制之下仍旧显得非常锐利，在演法上和周冬雨有差异。两者的对戏，有些遇强则强、互相抬戏的意味，一如当年的《七月与安生》。

在电影中，我们能看到很多对陈念的背影跟拍，她一步一顿不平衡地走着，微微低头，仿佛时刻在躲避猎捕的“猎物”。这是小北的尾随视角，也是陈念被折磨到对这个世界都已漠然的心理外化。
也正是这种即便有所防备，却依然无力招架的脆弱，让她在胡小蝶死后成为了“THE NEXT”。校园暴力并没有因为如此惨烈的事件发生而终止，而是汇聚成一系列猝不及防的新的悲剧，被用排球疯狂砸、还击后被推下楼梯，直到发生在校外、渐趋严重的人身羞辱……这些不过只是电影中的冰山一角。没有任何对青春期的美好幻想，只有一次又一次血淋淋的伤痕，逼到你必须直视。
像陈念这样的女生，自己其实并不愿去引发关注，但仍然成为了丑闻与伤害的中心。即使她足够善良、足够勇敢，与小北的初遇便已说明了这一点。但人们对她的遭遇，习惯了视若罔闻、大事化小，或不予她尊重，或轻轻拂去一切，仿佛什么都没发生。
只要一件不合常规的事发生，人们往往不会质问是谁在出错，只会把矛头指向制造了“麻烦”的受害者，以“一个巴掌拍不响”之类的理由搪塞。而那些真正不懂得分寸的恶人，却逃脱了惩戒。《少年的你》的故事就在这样的氛围中凛冽地展开，哪怕是炎炎夏日，也始终包裹在萧瑟和冷峻之中，只是偶尔有几丝残存的温暖底色。

陈念并不单纯，她聪明得令人心疼。她不是以往同题材影视作品中，那类“全然单纯”的被动女主，而是一个复杂的人物形象。
在电影的前半部中，她会觉得自己不值得被这样保护，因为之前的隐忍与懦弱，也因母亲的欠债自责。而电影的后半部更是对这个人物做了几次惊人的反转，从而逼她要面对人性的最终抉择（在此就不再过多剧透）。
周冬雨素颜的脸，从头至尾被“毁”得这么惨，流下那么多的眼泪，叫人不忍心直视。无论是被折磨后留下各种伤痕，还是被迫只能剪成寸头，都如此写实地出现在银幕上，直觉的观感就是生理上的疼。在那么多场戏里，她的孤独、绝望都随着眼泪满溢出来，是悲伤到了不得不哭泣的地步。
但最让我感动的，还是她听到小北身世时的那滴默然的泪痕。这也是《少年的你》里最打动我的，就是他们两人之间的不言自明，他们共同构筑了对抗世界的同盟。无需语言，就能懂对方心里在想什么，就能为对方感同身受，即使自己已经蒙受了极大的不幸，仍旧不失去共情的能力。
这是只能属于少年的爱，他们在彼此身上都看到了对方的影子。和当年的《七月与安生》一脉相承，两部电影都是关于不同个体间的差异、交叠与轮转，只是《少年的你》来得更猛烈、更决绝。

想要完成陈念这个角色，不是只靠方法派技巧或简单地体验生活，就可以达到所谓的“正确表演”。恰恰相反，她需要来自于直觉，需要带着对人物下意识的摸索与发问，而这往往是不可控的。周冬雨在短短几个月的影片时空中，就演出了陈念各种复杂的情感流动，使得整个人物始终处在破碎与不确定的转变之中。
“演得难受”，是周冬雨在许多关于《少年的你》的采访中反复提到的话，“我与陈念完全不像，也找不着人物支点，也没能提前体验生活。前半个月我就觉得我要得抑郁症，真的太难受了。”
周冬雨的难受，也许恰恰是她这次演陈念演得如此铭心刻骨的原因。她的不确定、茫然、纠结，直到最终审讯室里的爆发，每一步都踩得人心碎。通过她，我们投射的是自己，看到的是自己。而这份表演，毫无疑问构成了影片真挚、动容的原因之一。
《少年的你》是一部需要被我们、被社会关注的电影。我认为去年对《我不是药神》的评价，可以原封不动地搬到此处——它的出现，不仅是一次敢于发声，更是对我们身边每个普通人的理解与关怀。希望这样的电影越来越多，让更多的观众了解我们社会不同的角落。

</影评>
<有用数>10446</有用数>
<没用数>243</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>看似尖锐，实则很“郭敬明化”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-28 22:53:15</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
《少年的你》获得如此高的口碑，可能来自于三层原因：易烊千玺作为流量明星展现出了令人惊喜的演技，让他原本的粉丝有吹捧的资本，并且俘获了那些对流量鲜肉不屑者的刮目相看；几个月前定档又撤档之后的愤懑如今终于有了机会进行超量反扑式的补偿；“校园暴力和校园霸凌”题材激发起了人们对于这部电影先天的敬意。从这些角度去看，这部电影所获得的分数中有很多都来自于外部光环，而不是故事呈现本身。
其实，《少年的你》和当年大热一时的《嘉年华》与《狗十三》基本上属于同一类——作品的题材价值大于作品本体的价值。换句话说，在当前环境下，这一类电影拓展了国内院线的题材维度，在一片嬉笑闹剧和主旋律宣传片的缝隙中，多少纳入了一些严肃议题。《嘉年华》聚焦少女被权势阶层性侵的惨痛故事，《狗十三》则讲述女孩长大过程中被成人世界强力塑造和揉捏的经历，如果非要对比，从题材所谓的敏感程度去讲，《少年的你》远远低于《嘉年华》，而从探究精神世界的深度与细致程度上看，它又低于《狗十三》，即便那两部作品也都各自有着非常明显的问题，但它们毕竟更偏重于“社会问题剧”，而《少年的你》就犹如这个名字一样，真的是一部不折不扣的青春片，只不过，这青春的懵懂爱情和成长之殇中被纳入了校园欺凌的阴影之下。
不知道还有多少人记得一个叫做“残酷青春”的概念，这个短语来自于20多年前一些书商的巧妙包装，那时，易烊千玺的主流粉丝差不多刚刚出生，彼时，一些“80后”作家的作品被冠以这个名头成为畅销书中的翘楚。故事都大同小异，青春期的彷徨、孤独、寂寞和悲伤，搅拌着一些突然降临的杀戮、伤害和死走逃亡，营造一两个遗世独立的男女主人公，彼此间有一段互相拯救但终究分离的旷世爱情。这是一种典型的类型化写作，在经历了最初的被追捧之后，很快就被见识丰富起来的读者识破其中的伎俩，那些什么“45度角的悲伤”之类的矫情话语很快成为了互联网中对这些作品嘲讽的梗，这些小说被逐渐遗忘了。而《少年的你》在时隔多年之后，又意外地将其重新激活。孤独的女孩陈念，一心只想考去北京，逃离小城，单亲妈妈陷入债务纠葛远走他乡，她自己在校园里又陷入无法逃脱的霸凌漩涡，男孩小北是个13岁就开始混迹街头的混混，整日打架斗殴，两个人彼此相识，因由一桩意外的罪案使得两人的关系走向难以想象的方向。你看，这一切都完美地符合“残酷青春”的类型框架。这么说吧，这个故事是以“校园暴力”这样的问题意识引人关注的，但实际上，霸凌和暴力成为了整个故事的一种修辞，它的根底仍然是陈旧的、属于“80后”曾经发明出的那一套古旧的语法。
从电影本体去说，《少年的你》的优缺点都异常明显，它的优异之处在于两位主角的演技确实令人惊喜，尤其是易烊千玺，不知道他在其中的表现有多大比例出自于理性的技术发挥，又有多大比例源自于某种感性的本能表现，这需要以后有另外的反差性角色进行验证，而除此之外，这部电影的问题实在太多，网络上已经吵翻的原作“融梗”姑且不提，只说电影本身，它的前三分之一，进度莫名其妙的缓慢，对于校园欺凌的呈现非常别扭，看起来生怕欺凌和无助的表现力度不够，但由于众所周知的原因，这一切又注定不可能力道十足，就在这扭结反复之中，慢慢推进，更致命的是，这个故事中的诸多人物都是悬浮的，无论是那几个一直欺凌别人的女孩小团体还是之后出现的男主角小北，对他们的交代都是概括性的，强迫观众自我领会精神的，这样一来，一切都显得非常敷衍，而此外，令人不解的是，陈念与小北的关系进展速度又如此之快，一个是复读学校里一心向学的女孩，一个是混社会多年的痞子，两个隔着厚厚次元壁的人怎么能因由一场偶遇的打架就迅速升温到这样的地步，乃至于几天后就彼此生死相许呢？那不是小警察用一句“因为他们还是少年”就能解释过去的。在审讯室里，女警察对尹昉扮演的警察郑易说，“没有人会替一个人背下谋杀的罪名。”郑易说，“你我不会，但他们还是少年。”这台词的出现从某种程度上印证了创作者自己的不安，因为在潜意识中，创作者自己也清楚，这样的情节，人物的动机可疑，动力不足，所以才强调了这样一句话，一则点题，二则解释，但这仍然无法解释。一部戏中人物关系的强弱松紧要有根据，这根据要被有效地交代，但这故事中的一切都省俭着交代，最终该怎么办呢？好了，把一切不合情理的部分都扔给青春期翻滚的荷尔蒙冲动了事。这正是当年那些“残酷青春”小说的可疑之处和薄弱命门——“残酷青春”类型的脆弱就在于它一直用看似底层残酷物语的方式实际上在讲述一些非常矫情的戏剧性设定。从这些角度去看，《少年的你》并不是一部社会问题剧，它的本质和深处是很“郭敬明化”的。这就是这个故事为什么观感奇怪的原因，尖锐的东西摆在最初引人入胜，但刺和刃逐渐隐遁，开始向抒情开掘，最终导向温暖和爱。它从冰开场最终走向火，中间走不通的路，需要我们自己导航，所以有些人自己脑补的通路，有些人最终迷途。
实话讲，我们大银幕上的内容已经愈发窄化，能看到诸如《少年的你》这一类题材实属难得，所以，这样的现实让我们在评价这一类电影时愈发陷入了一种尴尬。我们都知道外力对这类题材呈现时的限制，那么到底该如何看待和评判导演在其中的妥协呢？由于外力暧昧不明闪烁其词，我们无法精确地知晓哪些部分是导演有力去做但无奈放弃之处，而哪些部分又是主创本身能力不足造成的有心却无力之处。而从更整体上去讲，是否当我们面对这些尖锐议题作品的时候就应该对其精神表示敬意而放弃做出文本细读后的批评？因为他们毕竟还在一片莺歌燕舞之外坚持摆出了一些有筋骨的姿势。无论赞叹还是批评，似乎都逃脱不了窘境。
《少年的你》努力留下了一些尖锐的词句，比如陈念对着警察质问道，“如果世界是这个样子，你敢把孩子生下来吗？”当然，为了中和这些，它也注入了大量陈词滥调的鸡汤。校园里的暴力和霸凌故事有着更粗粝和写实的表达方式，但那样的结果可能是严重损伤商业度甚至无法面世，所以，当下这个最终必须导向爱和希冀的版本可能是调和诸多口味之后的改良融合菜，只是，如果想尝到正宗的辛辣味道，或许还得去那些街角隐匿的地下店铺，那些挂着灯笼，敞开大门的食府里，菜品都加了太多的糖。
（本文首发腾讯 贵圈 专栏，未经授权严禁转载）

</影评>
<有用数>1651</有用数>
<没用数>717</没用数>
</review>
<review>
<作者>朱红.明黄</作者>
<标题>让你产生共情的只是校园暴力，不是这部影片</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-10-25 17:11:44</时间>
<影评>

这篇文章写了一年多了，当时片子的评分是8.7分，就我在影院看到的版本来说，实话实说，确实不值。观影是个人的主观感受，每个人都有权发表自己的观点，不能因为它现在奥斯卡提名我就必须改口称神。每个人都可以反对，但请为子孙积德，保持素质，不要在评论下面发表偏激言论。尤其是一些骂人的话，毕竟被我挂出来供众人瞻仰也不光彩。
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
目前为止片子的评分是8.7分，但相信不止一个人觉得它不值这个分。
片子以校园暴力作为选题，比较新颖，符合当下的校园问题。但校园暴力只出现在影片的前半段，后半段基本在演一场刑事案件，除了镜头和音响在提醒我这是一部电影，我差点以为在看普法节目。
影片的特点在于镜头时长都非常短，配合大量特写。导致电影越来越赶，到最后基本成了快闪，结局愣是没看懂。要不是通过最后荧幕上打下的字才知道陈念自首了，我都搞不清楚发生了啥，比上课听老师讲ppt还云里雾里。
而且电影的重心不知道在哪，说是爱情片又不是爱情片，说是校园暴力结果霸凌别人的被杀了，说是刑侦片又不是刑侦片。要说探索人性吧…女主角考了632，结果回去自首了，这本是很纠结的一个事，但因为周冬雨在片中哭戏太多了，直接弱化了她在这段的情绪，看上去很干脆的就同意警察去自首了，根本都算不上对人性的阐述。
影片还有Bug，陈念在高考时矿泉水瓶放在桌上，还拧开喝，要知道高考矿泉水瓶是不能放桌上的。
有些地方说教意味太浓了。黄觉演的警官本身作用无多，出现几次基本都在说教，第一次吃火锅他说“人长大了才学会同情…（校园暴力）不只是那么简单”，影片最后还要加一段易烊千玺对制止校园暴力的呼吁。
电影对于青少年暴力事件刻画十分细致，可在片中的另一些方面，却遮遮掩掩含混不清。含糊其辞的解释了魏莱的家庭影响了警方和校方，却没有阐述这就是社会的黑暗面，掌握在一些成年人手中的权利间接成为了校园暴力无法解决的屏障。
我看到这部电影排名前几的高赞评论谈到的都是对校园暴力的感想，即使结合自身经历，也只能算是观后感，与电影无关。只能说让你产生共情的是校园暴力，不是这部影片。
导演是想把片子拍好，可是太刻意了。太刻意了。导致影片的故事都没有讲好。
～～～～～～～～～～～～～～～～～～～
周冬雨穿监狱服那一幕我看到了。但是闪得太快了，让人云里雾里。说我傻就傻吧，再傻也不跟你们撕逼，就这样。

</影评>
<有用数>3486</有用数>
<没用数>3841</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<标题>才情功力，有时不及真挚要紧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-08 11:41:15</时间>
<影评>

一  重庆
重庆是一座陡峭的城市。成都在平原，富庶，安逸，圈起来的一块安乐地。重庆是跑码头讨生活的地方，江湖，血性，卑贱而悍勇，如果说成都的空间关系是平行的，那么重庆是垂直的。像一座爬不完的天梯。
电影取了很多垂直的空间：学校如同一个巨大的井，中间拢住的那一小块空地如舞台，如斗兽场，四围的学生如看客；陈念的家是筒子楼，迷宫一般的楼梯，走也走不完，走也走不出的复杂；小北的家在高架桥下。就不必说陈念每日必须爬上又爬下的长长台阶，她走的每一步，都是在走上去，走出去，往她心里的开阔地。
有垂直，才会有坠落。唯有攀爬的艰难，才显出被踢下的残忍。无独有偶，《寄生虫》里也有要命的阶梯，导演说是深思熟虑。跨越一个阶层，跨越数个阶层，需要底下的人拿命去换。这里头有社会性。
如果说《七月与安生》拍的是乐园，永不遗失的乐园，乐园一生庇护着她们，那么《少年的你》从来没有乐园。即便开头的那几句英文，似是对乐园遗失的怅惘。《少年的你》拍的是丛林，少年们不顾一切求生的荒蛮丛林。
厉害的是把一座城市拍出了丛林感。巨大的钢筋水泥，学校前景里越来越茂密的栏杆，热浪酷暑里家家户户的空调滴水如雨，危险的暗夜，逼仄的白日，偶尔有云破天开，江面上云蒸霞蔚，那种极速剧烈的变幻，像极了少年的荷尔蒙蒸腾，还有酷烈的暴雨，洗刷掉一切也仿佛要打回原形的暴雨。这些残酷的景观，把一座城市，还原成丛林。
二   高考
高考让每个人变成一座孤岛。日本人拍大逃杀，需要把年轻人放逐到一座孤岛上，中国人不必，一场高考就够了。
二刷前，我妹跟我说，你觉得高考后面的戏多不多？看完第二遍，我肯定的说，不多。高考为这部电影找到了支点。时间的支点，心理的支点，事件的支点，影像的支点。高考为这部电影提供了最大的真实感。
那些可贵的纪录片质感的镜头！扑面而来的面孔，扑面而来的焦灼，这是每个人都历经的战役，霸道的镜头，冷静的细节，把每个人拖回去，沉进去，切身可感，它残忍的压榨出你的生理感受，同恐惧，同战栗。
它把高考拍成了一场战争。生死攸关，然而看不见敌人。于是困兽们相互咬噬，把看得见的弱者当作敌人。
仍旧是纪录片般的喧闹，翔实，考前的动员，合影的欢乐，放飞天灯的美好，集体撕书的发泄，走出考场的喜悦……镜头里每张面孔都是那么年轻，纯真而无辜，然而，唯其无辜，才分外残忍。
电影里，胡小蝶问：“她们一直在欺负我，你们为什么不做点什么？”
原著里，胡小蝶问的是：“她们一直在欺负我，你们看不见吗？”
我以为原著的这一句更好。不是看不见，是视而不见。甚至我相信，在事后追问这些无辜的面孔，他们会真诚的遗忘，真诚的相信什么都没有发生过。高考结束了，每个人都是幸存者，幸存者的喜悦淹没了一切。
高考是成人礼吧，我以为“成人祭”三个字更合适。每个人都要祭出点什么，才能变成大人。
有的人不得不祭出了自己，有的人主动的祭出了自己。
三  影像
深爱《少年的你》的影像。《七月与安生》的影像我也喜欢，温煦，亲昵，私密，如乐园，如金色，如凝固的琥珀。哪怕青春期已去，现实已来，仍旧托住了整部电影，托住了那两个人。仍有余温。即便撕扯伤害，余温还在，亲昵还在，她们一生都在那块金色琥珀里，她们是彼此永不失落的乐园。
如果说《七月与安生》的影像是女性的，《少年的你》的影像是中性的。是“它”，动物性的“它”，有动物凶猛。
凶狠，粗粝，狰狞。那些大特写，大大特写，极少在一部电影里有这么多大特写，这么多面孔，如巨浪滔滔，汹涌而来。那些极大极大的面孔，凝视着你，对视着你，逼视着你，无可遁形。
为什么这个世界是这样的？
为什么你们看不见我？
看见我。
看我！
大特写已经不是邀请，而是冒犯，是挑衅，是愤怒和委屈，是强烈光柱，是生命最初的面貌，是未经矫饰也无法矫饰的亮烈和炽热。
还有那些极近极近的手持跟拍，要一种战争般的临场感，冲进去，近一点，再近一点。观看《少年的你》给我的感受极似《敦刻尔克》，稍远一点就有思考和判断了，就有什么悲悯和关怀了，统统不要，我他妈的只要你此时此刻感同身受。破碎的呼吸，生理上的疼痛感，窒息感，刮擦过皮肤，血和泪，战栗和温柔。
非常非常喜欢，尊敬余静萍。镜像即是心相，我相信。我相信她忘却了自身安危，像战地记者冲进炮火一样，站定在电影的中心。赤诚，深沉，而温柔。我相信电影的力量，让她在最痛苦的时候，还有一份定力和纪律，继续拍电影。我相信艺术的意志，跳脱而出，主宰了她，也庇护了她。我相信电影里弥漫出的巨大痛苦和悲伤，濒死一般，窒息一般，我也相信在这般窒息的影像里，仍有微弱而倔强的呼吸感，一口一口的喘息，一口一口的换气，如同溺水的人在往上游，最后一口气呼出来，胸腔仍很痛，出水了，仍旧不敢放肆喘。极压抑，极压抑，却极暖。
生命感终于战胜了死亡感。
看完一部电影，会爱上一个人的。爱的不仅仅是镜头里的人，还有镜头后面的人，还有拿自己当作镜头的人。
四  光
电影的大半都是暗夜，是黑暗。只有痛苦能理解痛苦，只有你的黑暗能照亮我的黑暗。
他们的黑暗，如光柱，照亮彼此。
就像极好的画家，把黑色当成彩色来用。这部电影，把黑暗当成光线在用。
当然还是有光，光线酷烈，让人无法直视。审讯室一场，顶光从头顶倾泻而下，这种审讯光本就是一种施暴和施压，电影里这种丑陋的光也叫做鬼光，会把人拍得像鬼。
然而就是这种顶光，把陈念拍得那么冷，冷得不近人情，咄咄逼人，把小北拍得骨相毕露，一身冲天的反骨。然而就是这种光，弥散虚幻，仿佛圣光，把这两个少年人拍得有如圣徒。他们一层一层的攻和守，成年人揣度不了何来的坚定心志，背靠着背，抵死不从。
光影溢出，他们是同盟，也是同谋。他们是光和影的关系，狼和狈的关系。这是他们能给对方的唯一，也是所有。
探视那一场，光影晶莹，交叠，一言不发，悲欣交集。
还有最后，在两辆警车里，他们似乎一句叠一句的对话，然而分明那是虚幻空间，是神交。现实里是阴霾天，没有光，处理得极好，我很喜欢，一束一束的光，轮转，相同的角度，相同的力度，投影在他们脸上。一阵明一阵暗，相同的明和暗，告诉我们这不是现实空间，然而是他们共处的空间。
五    演员
陈可辛曾经说，只有两个女演员，在银幕上只要她一哭，观众就会跟着哭，是张曼玉和周迅。现在我想，他会加一个名字，周冬雨。
周冬雨如同一头小兽，还有毛茸茸的感觉，还有尖利的牙，锋锐而明亮的眼。这个女孩不知怎么回事，给的直接反应都是和常人不同，反着来的，悲伤的时候她笑谑，感动的时候她躲，难受的时候死扛，因而她的崩溃是不得不崩溃，她没有崩溃的时候，观众先崩溃了。
她和她的角色，不隔。
饶是如此天分，演陈念，她也剥了一层皮。因为演陈念，是不能躲的，不能演她的本能反应。陈念这个人物真难：不是反抗的反抗，不是脆弱的脆弱，不是坚强的坚强，不是勇敢的勇敢。陈念和小北，是一组反向的光谱，小北是从影到光，她是从光到影，一层层坠入人心黑暗最深处，从纯良到狰狞，而她的狰狞，不能是冷酷和自私，是她最大的懂得和承担。
有人说，《少年的你》有先秦春秋时的义气，舍生忘死，头赠故人。春秋的义烈，常令后人不解，因为到了一个利益的时代，故人风骨，显得过于用力而残暴。春秋是我们中国的青春期。青春期的义烈，也令成人不解。
自古恩义最难承受。相比之下，赠头与故人，好演，受故人之头，不好演。这是无情之情，难的是要演得理所应当。不分彼此了，也就无所谓施与受，恩与谢。《七月与安生》写的是一体的两个人，终究发现是两个人，《少年的你》写的是分明不同的两个人，怎么合而为一体。
她的脸上，渐渐有了小北的凶狠。
我的老师说，最好的表演：真实，准确，微妙。看到易烊千玺的表演，我想把真实，换成真挚。严格来说，他演得并不是一个真正的底层小混混，真正的南方小混混是章宇那样儿的。《我不是药神》里的章宇，他的脸就像冰封的一样，流浪猫流浪狗脸上常有那种表情，不需要表情的表情，所以他笑的时候，咧开嘴像一道伤口，温暖到使人疼痛。
易烊千玺骨子里的那种文气，吐气造句的斯文，演出来的坏和痞，离章宇那种泥土里跌爬滚打，长出来的坏和痞，是有距离的。然而他真挚。他此时此刻的涩与愣，恰好契合一个小混混初遇到爱的涩与愣，恰好年纪，在男孩与男人之间的气息，有成人的暴力，智能和冷静，也有孩子般的信赖，托付与亲昵，他克制住，又克制住的深情，不看一眼，而未有一刻远离。他的以命相托，立住了，这部电影就立住了。
有多少张美丽的面孔，经得起大特写，大大特写？经得起暴露在强光下，毛孔，伤疤，粉刺，面部肌肉的微微颤动，经得起汗水滴下，经得起暴起的瞬间，冲冠一怒的血液涌动，经得起侥幸得手后，几近微笑的那一丝丝牵动？
假一点，都不可以，过一点，都不可以。
干净，清澈，牵动神经。
幸好有电影，幸好有胶片，有些刻骨铭心然而转瞬即逝，能永存于此，封印于此。
六  电影感
作为一个热爱电影的人，我迷恋电影感。看到一部好电影，我的最高评价也不过是：“这是电影！”其余很多，在我看来，是戏剧，是小品，是网络段子……然而不是电影。
电影感是怎么回事？电影感是文学转译不了，在剧本之中然而剧本表达不尽，电影感是一种化学作用，一种生理反应。
电影里有大量混剪，信息纷繁杂沓而来，似是随机捕捉，其实是精心编排，它不给你结论，只是静静呈现。好比一组陈念和小北的混剪，陈念在白日里众人誓师，声嘶力竭，小北在黑夜里，麻将馆中与众人厮打，肆意凶狠。他们如白日与黑夜，看似天上地下的人生，一个清白，一个污浊，然而实质是一样的，弱肉强食的，求生存。
还有一组我最喜欢的混剪，是高考之后，陈念虚脱似的崩溃，小北在看守所里平静而欣慰，混剪进来的，还有小北两个哥们的被揍，魏莱两个女手下的生活，还有郑易，还有李想。他们都是少年。没有人从这场成人祭中全身而退。这种混剪里，有一种很大的理解和平视，我喜欢。
这种逻辑，不是文字逻辑，是电影逻辑。
还有非常美的音乐，动人的声音，捕捉到重庆这座城市的噪音，水滴，附着在皮肤上的汗湿，还有天才般的剪辑，生猛决断，甘洌温存，于气若游丝处，暗花亮起。
所有这些加在一起，而你必须亲身经受，所谓的电影感。
七    不足
看第一遍的时候，有一种断裂感。我以为是情节的脱漏删减，造成的断裂感。二刷的时候我觉得不然。剧情的小小不合理，不造成太大影响。直到看到深焦的影评，有这么一句，“本片具有形式感的面部特写和具有现实感的场景交代之间，是存在着显著的空间断裂的，尽管这不失为一次勇敢尝试。”终于说出了我的感觉。
戏剧性的大特写，戏剧性的故事，纪录片的质感，纪录片的镜头，其实这是两回事，两层皮，电影是硬贴在一起的。简单的说，会感觉故事里的其他人，教室里的其他人，没有进入这个故事，沦为背景板。大特写，是以损失后景细节为代价的。这种拍法，是以损失社会真实性为代价的。
有把这两层皮贴在一起的电影，四个小时，《牯岭街少年杀人事件》。
《少年的你》不是一部特别成熟的电影。就完成度来说，《七月与安生》要好得多，故事流畅完整，影调从容松弛，有一种创作者游刃有余之感，而《 少年的你》，有一种力所不能及然而拼命硬上的搏命之感，泥沙俱下，浩浩荡荡，全靠元气充沛硬趟硬过，狼狈而尽兴。然而，这不就是少年感吗？
也许以后去做，会做得更好，但是不能等了，必须现在。我不要更好的未来，我只要真实的当下。
完整，成熟，从来不是评论一部电影的唯一标准。
才情功力，有时不如真挚要紧。
八  华语电影
在去年年底，我写了这样一段文字：“十年后，大中国电影时代到来了，大华语电影时代却并没有。大华语电影，这几个字，意味的并不仅仅是两岸三地电影人在一起工作，也包含了在过程中思想碰撞价值融合深入沟通，并且最终都呈现在电影中。这是一个全世界的浪潮都往回流的时代，都在往后退，抱紧自己。但是没有关系，浪潮还会再起，岛屿与岛屿，终有季风报信。热爱并且尊重在这个时代，奋力创作出自己电影的人们。电影就是电影，血脉就是血脉，爱电影的人永远爱，终有一天，我们会在电影中相聚。”
我想用这段题外话结束这篇文字。
逆流如涌，少年如你。

</影评>
<有用数>5413</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>你保护世界，我保护你。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-25 21:44:11</时间>
<影评>

今年1月，《少年的你》入围柏林新生代单元，然而后来官方却宣布退出柏林展映。
5月，《少年的你》宣布定档6月27日，最终还是没能如期上映。
10月22日，《少年的你》突然宣布重新定档10月25日。
几经折腾，这部电影终于与我们见面。
据说《少年的你》前前后后一共删减了7分钟，得知这个消息后我对影片降低了期待，结果没想到比想象中要好。
虽然也有一些缺点，但总体而言是中等偏上的。
豆瓣8.7分是有点偏高，但7.5分还是有的。
同样是讲校园霸凌，比去年的《悲伤逆流成河》不知道高到哪里去了。
《悲伤逆流成河》太狗血了，和以往的校园青春片没有本质的区别。
相比之下《少年的你》则更成熟，更像是一部电影。
影片为我们展现了另一种高中生活，不再是以往校园青春片千篇一律的早恋、堕胎、逃课、抄作业，而是更黑暗、更深入。

面对坠楼，他们忙着拍照发微信，只有陈念为她盖上衣服。
面对欺凌，他们假装没看见，只有陈念选择报警。
因为盖衣服，她成了下一个被欺负的人；
因为报警，她遭到疯狂报复。
袖手旁观的人平安无事，制止恶行却受到牵连。
被欺负了没人管，欺负你的人死了马上就管了。
受到伤害无法得到保护，犯了罪绝不让你少判一天。
当初不重视你的遭遇，不了了之；
如今却想尽快结案，让你接受法律制裁。
人人都说可以帮你，其实没有人能帮你。

受过教育不一定就品质高尚；
没上过学也可以善良正直。
家境富裕的好学生其实是校园霸凌的始作俑者；
你眼中的小混混却真正付出行动保护弱者。
你只看到他打架，却没看到他是为被欺负的人挺身而出。
你不会无私奉献，我也不会，但是他会。
为了帮助她实现梦想，成全她的人生，他甘愿献出一切。
你保护世界，我保护你。
只有你赢了，我才不算输。

陈念、胡小蝶的经历，可能你也经历过，或者看到别人经历过。
但大多数时候我们都没重视，没有意识到这是个问题。
就像郑警官说：我小时候没发生过这种事。
老杨说：那些不好的，你都忘了。
《少年的你》有虚构和夸张的成分，但是像胡小蝶被欺凌、陈念被全班同学嘲笑的事情，是很普遍的。
很多学生不知道嘲笑、欺凌他人，会对他人造成怎样的伤害，以为只是小小的恶作剧。
像魏莱那样召集一群人欺凌一个人，甚至扒衣服、拍视频，在现实生活中也发生过。
可怕的是，很多施害者就像魏莱一样，还未成年，而且又没杀人，关不了多久然后又可以出来为非作歹。
魏莱一直欺凌胡小蝶，直到胡小蝶跳楼自杀才善罢甘休。
然后她又一直欺凌陈念，直到自己死的那一天。
非要闹出人命，警察才会管。
要么你被打死，她犯罪伏法。
要么你把她打死，你犯罪伏法。

魏莱一直欺凌陈念，陈念不还手，魏莱就得寸进尺；
陈念还手，魏莱就把她从楼上推下去。
小北警告魏莱不要再欺凌陈念，魏莱就疯狂报复。
不还手不行，还手也不行。永远甩不掉她，直到她摔死才能摆脱她。
但陈念并没有因为魏莱的死而彻底摆脱这件事。
她把魏莱推下楼摔死了，虽然是过失杀人，但也要判刑。
所以说啊，被欺凌真的无解。
胡小蝶受不了欺凌选择了轻生，陈念不小心把魏莱推下楼，迎接她的是四年的牢狱之灾。
小渺逆来顺受、乖乖听话，最后也成了被欺凌的对象。
没有一个有好下场，没有一个能安全脱身。
这也是为什么小渺听到魏莱死了的第一反应是笑了，因为她终于摆脱魏莱了。
和《盲山》有点像，被拐卖的妇女有的自认倒霉，放弃反抗；
有的想逃出去，结果被抓了回来。
又不愿放弃，又逃不出去，绝望的女主角最终选择了一刀砍死村民。
砍死村民解决不了问题，她的人生只会走向更加黑暗。

被拐卖、被欺凌都是无解的难题。
被拐卖后靠自己是无法逃出生天的，被欺凌也是如此。
所以这个时候就要靠法律、制度、警察了。
对于魏莱这样的人，应该如何教育、惩罚？
对于校园欺凌，又应该如何避免？
如果欺凌已经发生了，又该如何处理？
这些都是需要思考和完善的问题。
还有魏莱的母亲不了解自己的女儿，以为她很单纯；陈念的母亲不管女儿，无法保护女儿，也是导致魏莱欺凌陈念的原因。
包括小北也是因为被父母抛弃才做的小混混。
没有人天生就想做小混混，如果他的父母没有抛弃他，可能他的人生会迥然不同。

只有制度更完善，法律更健全，父母、老师更关心孩子，不仅关心学习还要关心生活……多方面同时进行才能从源头解决问题。
《少年的你》的上映，能让更多的人重视校园霸凌、思考减少校园霸凌的方法，这正是这部电影的意义所在，我们也很需要这种能够改变社会的电影。
这也是为什么警察王立让人感到很讨厌。
她怀疑陈念有罪没错，她迫不及待想要让陈念认罪也没错。
但当初陈念被欺凌的时候她怎么没有拿出这种誓要解决问题的气魄呢？
当初陈念被欺凌的时候她怎么不去对魏莱态度这么强硬呢？
陈念被欺凌的时候你不管，她不小心把魏莱推下去摔死你就这么迫切地要抓她。
该重视的时候不重视，该强硬的时候不强硬。
要是当初胡小蝶自杀的时候她就用这种态度问魏莱，就没有后面那些事了。
对坏人太宽容，对好人太苛刻。

包括郑警官也是如此，他审问陈念、小北没有审出问题，后来又专门去陈念家套她的话，逼她说出“他还没成年”，从而得知他们认识，然后再诱导她去自首。
其实电影拍到陈念查到高考成绩，心情五味杂陈的时候就该结束了，后面反而有点画蛇添足。
小北觉得自己很没用，所以他想牺牲自己，成全陈念考进一流大学的梦想，不让无心之失毁了她的大好前程。
他不仅这样想了，还这样做了，不是只是随口说说而已。
魏莱家庭条件那么好，做的全是丧尽天良的事，其它同学也嘲笑陈念，唯独小北愿意为陈念的错误买单，因为他爱陈念胜过爱自己。
这样一对比，更突显小北的高大。

但最后10分钟强行让陈念自首，就把小北前120分钟建立起来的伟大、无私、高尚全都打回原形。
当然，不这么拍的话这部电影就上映不了了。
就像《心迷宫》男主角也是被人勒索，然后慌乱之中推了对方一下，结果对方就死了，片尾还是加了一个父子俩自首的字幕。
的确，现实中人们犯了罪就该遭到惩罚。
但人们之所看电影，就是为了能在电影中找到现实中不存在的另一种答案。
所以人们喜欢看《十一罗汉》《瞒天过海：美人计》《赛末点》《速激5》……
犯罪伏法是人人都知道的道理，不需要再在电影中强调了。
国产片中主角犯了罪就一定会接受法律制裁，哪怕他不是有意的。
所以我们就把《少年的你》最后10分钟当做不存在就好。

最后要表扬一下周冬雨，当初演《山楂树之恋》还很稚嫩，很多人都觉得她是花瓶。
后来的《七月与安生》，我们开始看到周冬雨的演技。
到《少年的你》周冬雨更成熟了，逐渐开始实现偶像派到实力派的转变。
正如陈念历经挫折，终于变成了大人。
以前周冬雨总是被批评，现在很少有人批评她了，因为她已经用实力赢得了人们的认可。




</影评>
<有用数>6639</有用数>
<没用数>215</没用数>
</review>
<review>
<作者>Karma Police</作者>
<标题>剥掉外衣，本质上还是一部粗制滥造的粉丝电影罢了</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-10-28 11:11:22</时间>
<影评>

11月1日8时51分更新：
       经观察，本影评于10月30日晚被点击“没用”数量暴增（800条左右），除此之外评论区突然出现不少人身攻击评论（点进发言人主页，通常为刚注册账号）。原因不明，仅对现象作记录。
先从剧情以及主角的角度谈一下。
      1.先谈剧情之不合理与重大漏洞。其一，案发后，证明周冬雨与易烊千玺的地下关系，不需要调监控，不需要那么多戏精一样的审问，只需要做一件事，查两人来往的通话记录即可。当然，有人可以杠，也许他们没有互相通话啊。但是，易烊千玺被作为强奸案调查对象后，出来的第一件事就是给周冬雨打电话，当然，没打通，所以还是可以杠没通的电话查不到通话记录。那我继续说，易烊千玺被作为杀人案嫌疑犯调查后，公安会做的一件事，就是对其住处进行搜查，是不是立马就发现周冬雨的生活痕迹了？把侦查员当傻逼来推进剧情，真的没关系吗；其二，最后，为了首尾呼应，强行装逼，玩结构。哦，原来周冬雨出狱之后凭借自身努力，通过某种方式再次获得了受高等教育的机会，最终在某培训机构担任了英语老师。当然，可以作为励志情节来看。那么再说，为了首尾呼应，周冬雨在培训机构学校也遇到了一个貌似受到校园欺凌的小女孩。试问，校园欺凌已经蔓延到补习班里了吗？不禁令人感慨。
      2.法律问题漏洞百出。其一，根据《刑事诉讼法》第二百八十一条规定，对于未成年人刑事案件，在讯问和审判的时候，应当通知未成年犯罪嫌疑人、被告人的法定代理人到场。无法通知、法定代理人不能到场或者法定代理人是共犯的，也可以通知未成年犯罪嫌疑人、被告人的其他成年亲属，所在学校、单位、居住地基层组织或者未成年人保护组织的代表到场，并将有关情况记录在案。然而剧中，易烊千玺作为未成年人接受讯问之时，很遗憾，并没有除了警察以外的任何人在场；其二，刑事诉讼中，判决生效前，除律师以外的人是不可以会见犯罪嫌疑人的，家属也不行。但很遗憾，剧中最后，周冬雨甚至作为侦查对象也被带入看守所和易烊千玺完成了一场竟无语凝噎的、被称作影帝影后级别的、演技爆棚的哭戏。以为自己演杀人回忆呢？宋康昊呢？其三，剧中最后以字幕形式告知周冬雨因过失致人死亡被判刑四年，对于易烊千玺是否受到法律制裁未予以提及，给观众造成一种感觉就是易烊千玺并未犯罪。但实际上，易烊千玺在剧中的行为应当是构成了帮助毁灭、伪造证据罪，亦应当受到法律制裁。本剧给观众造成的易烊千玺无罪的误导不仅浪费了一次普法的机会，也让普法变得更为艰辛。其四，最开始当那个女生跳楼身亡后，一旦查明为自杀，无论背后原因如何，都和警察无关了，更谈不上由警察来学校跟学生谈话了。其实，细细一想，创作者应该是请了法律顾问的，但是可能为了剧情需要，再加上认为观众也整不明白，所以干脆就乱来。导演可能会说：那你跟我说看守所里见不了面，那我这个无语凝噎的戏加哪儿嘛！说白了，还是不把你观众当回事儿。
      3.谈谈主角演技。两位主角的演技是该剧重点宣传内容之一。在进电影院之前，我看到微博存在诸如“影帝影后已提前预定”、“中央戏剧学院已经教不了易烊千玺了”此类言论。看完之后，我发现自己还是太年轻，被水军们给骗了。可能在粉丝们看来，何为演技呢？那当然就是周冬雨剪掉长发（当然，高考成绩都出来了头发还是没长出来，也不知道为啥），易烊千玺满脸伤痕与污泥。这代表什么？这代表偶像放下了偶像包袱啊！代表作为职业演员抛弃鲜肉形象，牺牲造型，只为剧情付出啊。让我仿佛感受到了克里斯蒂安贝尔、马修麦康纳等等为了演戏增重减肥的牺牲精神。人家都付出了这么多了，你凭什么能喷他们演技不好呢？对不起，真没看出什么演技。演技这东西太玄乎了，但真不是哭、也不是喊，也不是脸上画个被揍的妈都不认识的妆容就是演技。举个例子，最后那次看守所无语凝噎吧。先笑后哭，但演技真不是嘴唇抖两下就是演技啊。同类型的要不去看看《小偷家族》？去看看最后安藤樱长镜头下从正常状态到哭出无声眼泪的过程，去看看宋康昊《杀人回忆》最后的无语凝噎。那个叫演技。你不能因为他比鹿晗在《上海堡垒》里演的好就说他有演技，矮子里面拔出来的高个他始终不是高个。
再谈一下关于抄袭
      4.一个男的对一个女的暗生情愫，某日该女因为自身与他人纠纷，失手导致他人死亡，该男见状挺身而出，以己之力掩盖犯罪事实，不惜将自身塑造为变态性犯罪分子形象，只为将罪孽全揽于自身名下，以避免该女受牢狱之灾。无奈遇到机智且纠缠不放之经查，最终该男未能实现最初愿望。你以为我在说《嫌疑犯X的献身》吗？还真不一定，也有可能是《少年的你》。如果基于以上这段话，仍然有人为该电影抄袭辩白，或者纠缠于抄袭的道德定义与法律定义，此类人必定无辨别是非对错之能力，只讲立场，不问对错。
      5.除了抄袭《嫌疑犯X的献身》以外，周冬雨与易烊千玺之角色关系几乎照搬《白夜行》中的男女主角之关系。依稀记得昨天在电影院听到周冬雨那句台词“总有一天，我们能够手牵手走在大街上”云云，此句在《白夜行》中对应的大概是“只想牵着手在太阳下散步”。而在《少年的你》中，周冬雨说出这句台词时，甚至还没发生失手杀人事件，实在让人摸不着头脑何来无法牵手走在大街上的理由。仅仅是为了说出这句装逼的台词吗？即使是抄袭的、即使是令人尴尬不合时宜的。除此之外，几个人在公安局重复那句强奸犯的台词，明显抄袭《食神》桥段。另外，最后二人脸部特写谈话，最后拉远镜头才发现原来周冬雨穿着囚服，也被定罪了。这一片段也脱不了借鉴《罗曼蒂克消亡史》片段之嫌。
      另据网络新闻消息，导演表示自己未曾看过《白夜行》，此一表态感觉可以和当初表示没看过《红辣椒》的诺兰相媲美。这种抄袭电影大行其道的现象，让国内创作市场不堪的知识产权环境更加恶化，令人痛心。
再从配角们的角度谈一些细节
      6.说说以魏莱为代表的几个校园欺凌的施暴者角色。当楼上刚TM跳下去一个受害者后，这几个人就能短短几分钟、十几分钟后继续从容的在周冬雨的凳子上洒红墨水，这需要多么强大的欺凌信念以及心理素质才能完成。是把校园欺凌当做事业来做的吗？另外，都高三了，而且还是复读班（都是有一定考试追求的），只差60天高考的复读班，真的存在这样把欺凌当做大过高考的学生的存在吗？还是三个甚至以上。这电影最初想写校园欺凌，又想丰富剧情，于是加入高考这一背景，但是逻辑上根本的不合理性导致他必定只是个牵强附会的产物。后面，魏莱再次施暴，并最终导致自己被推下楼死亡，此为剧情推进的关键环节。仔细一看，全是为了推进剧情而强行加入的各种牵强的内容。其一，魏莱带人于小巷施暴周冬雨，且恰逢当天保镖易烊千玺因故没上班；其二，施暴过程中被楼上一仅因吵闹而开窗掷物警告之大爷打断后，魏莱莫名无比恐慌，其后专程找周冬雨，实在让人感到迷惑，你找周冬雨去向大爷求情不要报警。这是啥逻辑啊？其三，施暴结束后，给了巷子口硕大监控一个硕大的特写，一方面告诉观众，这些施暴的都是傻逼，瞎子，看不见监控。另一方面，至少后面让警察看看监控视角的内容吧，结果还是看的手机里录的画面，那么给这个监控这么多戏是为啥呢？其四，魏莱之所以害怕是因为怕不能如期高考。这TM和那个丧心病狂整人的形象到底能不能是同一个人啊？是精神分裂吗？哦对，还是能考北大的。
      7.说说年轻男警察。开篇接触魏莱，上来就先在车上整鸡汤，一会儿又什么睡不着觉了，一会儿又什么人生就像跳进水里，显得和周冬雨产生了共鸣且感同身受。中间还和老警察有过对话，当提到年轻男警察是不是被欺凌过，被他自己岔开了话题，让人以为还会展开讲这个年轻警察，却也无疾而终。最TM让人诧异的就是，高考第一天晚上去捉周冬雨，这男警察就变脸了，一下就一点儿情面不留了，都尼玛双面人是吧，前面塑造的共鸣感就彻底不要了？你这个时候好歹让那个看起来贱兮兮、司马脸的女警察去捉周冬雨也好啊。不难看出，导演很想把这个警察塑造成《嫌疑犯X的献身》里，那位与石神渊源颇深且站在警察一方的天才数学教授一样的形象，奈何讲故事的能力极其有限，人物塑造水准极其低下，导致这个年轻男警察其后的一系列举动让人只能用迷惑来表达感受。
      8.说说女警察。全程毫无由来的司马脸，质问周冬雨“都让人家拍裸照了，还能专心高考？”让我不禁怀疑这女警和周冬雨在抢男人，至少也是有一定的私人恩怨的。另外，把她设计成一个孕妇，仅仅是为了让周冬雨说出那句“你生下来的孩子就生活在这种环境吗”这种装逼台词，然后孕妇低下羞愧的脸吗？
      9.说说老警察。老警察看起来好像是那俩警察的上司，全程打酱油，跟剧情屁关系可以说都没有，纯粹多余角色，凑数充时间。
总结
      总的来说，这部电影，从选题之初，枉顾原作抄袭之事实，结合热点，精准选题，把准风向，再找当红流量明星，二者一结合，效果立马翻倍。这部电影起了个宏大的头，看似要讲校园暴力，后半段却又落在了两个个体脱罪的故事上，而到了最后，最开始所关注的校园欺凌这一大主题，除了用字幕显示各种法律的颁布，却也没有更多的提及。而脍炙人口、流传广泛的“你保护世界，我保护你”中，你保护世界这句话，也仅仅落在了最后周冬雨陪伴疑似遭受校园欺凌的学生回家这一“童话式”结局上，空洞、草率。后半段个体脱罪的内容，又让本片变成了悬疑推理电影，而作为悬疑推理片，却又是漏洞百出，令人出戏。导演东拼西凑、野心不小，想讲的东西太多，无奈水准有限，最终出来这么一个在各个方面都浅尝辄止的电影。同类型里，《我不是药神》 自始至终都是通过个体的命运，来关注群体的命运，结局不论煽情与否，都是在烘托最初的主题，以小见大。当初觉得，《我不是药神》不就是胜在选题嘛，现在想想，有了对比之后发现，药神其实拍的挺好的。
     在目前国内电影市场畸形，流量、IP称霸一切的时代，不论是出于关注社会还是利益驱动的考虑，能够选一个好的、深刻的主题值得赞扬，但是你的选题好，和你拍的好是并非天然划等号的。


</影评>
<有用数>1785</有用数>
<没用数>1526</没用数>
</review>
<review>
<作者>银谷</作者>
<标题>少年的你必须明白长大成人后的我们是没有人会来保护的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-25 19:58:32</时间>
<影评>

首先来解决一个这部《少年的你》电影中最关键的疑问。片头，片尾长大成人后的陈念在英语教学机构里所说的“三句乐园”——这是我们曾拥有的乐园。这曾是我们的乐园。这是我们的乐园。
这三个乐园到底怎么解读？有什么象征含义吗？
一点点来分析。影片里陈念自己告诉孩子used to be比起was更有失去的意思。
从英语的语法来说used to be 是指过去习惯或常常是如何,强调的是现在不那样了;而was是指过去是如何,但现在这个习惯依旧。
不断强调乐园是长大成人后的陈念在告诉孩子，青春这个最美好的年龄，每一个少年都应该是美丽的，都应该活在最无忧无虑，最自在的乐园里。
这是从绝境中爬过来的陈念所持有的一种期望，一种对所有少年的美好祝福。但是事实上，少年时的陈念和小北都没有活在乐园里，而是活在了炼狱里。但陈念为什么一直还要强调这曾经是我们的乐园呢？因为同样寂寞痛苦的陈念和小北用对彼此的保护把这个炼狱变成了乐园，两个渺小而又伟大的灵魂在这个残酷的世界里绽放出了绚丽而又温暖的生命之光，将这片炼狱短暂照耀成了乐园。
回到三个乐园，
也就说第一个乐园——“这是我们曾拥有的乐园”表示陈念认为少年时代的青春已经逝去，但这个青春自己并不喜欢，也不愿提起，不想怀念这段痛苦的过去。
第二个乐园——“这曾是我们的乐园”表示少年时代的青春虽然过去，但多想想后自己觉得还是喜欢的，因为这里面有温暖，值得一再回忆的存在。自己开始学习着接纳了这段过去。
第三个乐园——“这是我们的乐园。”表示长大成人后的陈念终于真正彻底接纳了过去的自己，与这段少年的她达成了最后的和解，也接纳了那个时期的自己所不能承受的所有悲伤，这是真正从痛苦走出来后的一种对过去释怀的回望。
这三个乐园层次依次递进，是影片中主角陈念的心里活动和成长经历过程，也是一个少年真正长大成人，接纳自己的过程。

影片中最大的看点就是周冬雨所扮演的陈念与易烊千玺所扮演的小北的对手戏。
两个人的对手戏如果有张力，有化学效应，彼此使出的大招都接住了的话，一部电影也就成功了。
看完电影后，觉得易烊千玺出乎意料的强，比想象中的强很多，这个角色特别适合他。而周冬雨则遇强更强，个人觉得她的演技比起封后之作《七月与安生》又进一步提高了。这次陈念这个人物的表演可以让所有曾经质疑过周冬雨影后资格的人闭嘴惊艳。
两个人表演的好在于都可以见到彼此人物背后充沛的痛苦，而两个人把这个痛苦以一种十分内敛而又充满力量的表演方式释放出来，陈念和小北最后在监狱玻璃窗那里互相没有一句台词的对视，两个人却把重逢的欣喜，对彼此的感激和不舍以及对未来的彷徨，对没有保护好对方的难过，对终究输了的不甘等等复杂的情绪表现的淋漓尽致。
两个少年都没有父母的依靠，缺失父母的爱，于是只能互相报团取暖，抵御命运不断袭来的痛击。
小北对陈念说，你是第一个问我痛不痛的人。是第一个愿意关心我的人。
陈念从一开始看不起这个小混混，到慢慢接纳他，喜欢他，然后对小北说，你能保护我吗？
导演在表现两个人的心里活动时不断用大特写来展露演员，这是对演员演技的极大挑战。
好在两个人的眼神和表情都没有流于表面，都让观众感受到了两个人物最内里的灵魂。
陈念是这个世界里光明，干净的存在。她读书成绩优秀，希望好好读书，考试，上好学校，可以报答母亲，报答社会，甚至保护世界。
小北是这个世界里黑暗，肮脏的存在。他整天无休止地参与斗殴，荒废人生，没有目标，无所事事，他的世界里一切都是灰色的。
一黑一白的反差和设定都在为结尾是谁真正犯下不可挽回大错的反转做戏剧冲突的铺成，为最后彼此互相保护和互相救赎做情感的铺垫。
影片之前的跳楼，到一系列的校园欺凌让人看的十分压抑，直到陈念遇见了同样在生活泥潭挣扎的小北才让影片有了一丝暖色。
影片的导演曾国祥非常善于挖掘人物最内里，最细腻的情感。陈念和小北从来没有像一般青春电影里恨不得向全世界宣布的那样，对对方大声叫喊表白说一句我喜欢你，我爱你。但观众却能非常深刻的感受到两个人的情意，感到到两个灵魂无法分割的深刻羁绊。这就是导演处理情感的高明之处。
小北对陈念的喜欢是笔记本上调皮的写陈念欠小北一次，是从此有了一个可以保护之人的挂念，是被警察抓走没有保护好陈念回到家里看见被欺凌的她深入骨髓的痛心，是我陪你一起剃发对痛苦的分担，是一起看金鱼恣意游动的温柔，是一起扮鬼捉弄路人的玩笑，是我们一起睡在一张床上却只聊心事的克制，是宁愿葬送自己未来也要让你赢一次的保护。
陈念对小北的喜欢在被警官欺骗说小北被判了死刑后绝望颤抖的背影和不顾一切的暴走，是把身体紧紧靠在开着飞驰摩托的小北身上的安心，是我一路前行却不用惦记背后，知道有人在守护自己的安全感和归属感，是我们不好，不求任何人原谅，但这个世界有一个人懂我就够了的安慰。是自己快要赢了却甘愿为对方前功尽弃，宁愿放弃我好不容易得来的未来也要把你一起拉出泥潭的决心。
随着易烊千玺所扮演的小北这个角色进入陈念的世界，也让观众真正的入戏了。
观影的过程是压抑——暖心——同情——痛心——欣慰。
少年时期的我们应该如何面对困境来一步步成功迈向成人世界，这个问题是一个广泛的，具有代表性的，非常容易共情的现实议题，所以这部《少年的你》在导演和演员的共同努力下，赋予了青春电影新的意义，引发了我们对校园欺凌，对青春，对自己的成长经历，和对自身命运救赎的广泛思考。
影片的最后，小北终于可以从阴暗中走出来，得到赎罪，终于可以在阳光下走在陈念的身后保护她，导演似乎给了我们一个值得欣慰的结局。
导演没有告诉我们，而我们必须知道的是长大成人后的世界真的是那么美好吗？所以只要我们长大了，一切问题就都会迎刃而解吗？
少年时期的你必须面对的问题也许是高考，是没有朋友的寂寞，是欺凌，是对未来的志向的彷徨。
而长大成人后的你将要面对的问题将会是少年时期的你所有问题的几何倍的增长。
年迈父母老去的速度，竞争激烈的社会里工作的压力，如何立足，如何安身立命，对于孩子养育和教育培养每天巨额的支出，夫妻间无休无止的争吵和冷暴力甚至是出轨的猜忌，随随便便一个新的问题都能压垮你。
电影中陈念和小北会互相保护，而现实中的我们，一夜长大的我们又会有谁会来保护？
答案是没有人，可以拯救你的只有你自己。朋友。
愿看完这部《少年的你》的所有人，都会多一份去直面命运的勇气。
哪怕一点点就够了。

</影评>
<有用数>5634</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>