<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>中南海保镖 中南海保镳</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1397968890.jpg</封面>
<导演>元奎</导演>
<演员>李连杰 / 钟丽缇 / 郑则仕 / 邹兆龙 / 梁荣忠 / 黄锦江 / 元奎 / 伍卫国 / 朱威廉 / 迈克尔·米勒</演员>
<简介>香港地区一起杀人案的唯一目击证人Michelle（钟丽缇 饰）正被杀手追杀，因为其未婚夫是与大陆高层关系密切的富商，身手不凡的中国特警许正阳（李连杰 饰）便被中央委派去香港保护Michelle。
                                    
                                　　两人初接触时互看两生厌，但慢慢都发现了对方的优点并产生了感情，然而因为身 份和工作性质，许正阳尽量将感情压抑，却免不了在刻意回避时患得患失，就在两人感觉无从择决时，一个异常危险的杀手悄悄靠近了他们。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>加菲卡卡</作者>
<标题>中南海一代苏神</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-21 13:28:23</时间>
<影评>
        并不是所有的女人都在期待白马王子，因为有的女人遇到了她们的骑士。

没有女人能拒绝这样的李连杰，没有女人不会爱上这样的许正阳，不管她性取向如何。记得弹幕里有这样的一条吐槽很有意思：“这tm就是拍给女人看的a片啊”，嗯没错，它就是早期大陆剪辑版的silk labo系列，少了肉感却更加欲罢不能。

这里许正阳是无敌的。简洁的小平头，正气的警官服，干练的身手，结合了所有的苏点，苏的一塌糊涂！

当杨倩儿从楼梯上缓缓下来，许正阳一本正经的说出掌握的数据，身高体重三围，我就意识到自己输了，好戏开始了。

闯进正在洗澡的倩儿房里，目不斜视的按头关门，苏！

倩儿偷跑说“我漂亮我男朋友有钱又对我好怪我咯？”虽然及其欠扁，但正阳两指冷漠的敲敲递上纸巾，苏！

这是至今见过最帅最酷最苏的递纸巾方式没有之一绝不看脸。

商场上敏锐的洞察力顶级的武力，每一记眼神都是绝杀，苏！没有女人能抵抗枪林弹雨时奋不顾身的拥抱！躲在这样的胸膛下的瞬间，心从此只会对他死心塌地了。这个男人，除了对他臣服，别无选择。

他默默装逼默默苏，你只剩下缴械投降。

倩儿之后开始问问题搭讪，他一脸正气的回“国家机密！”

又在小朋友受打击后，用自己曾经的故事委婉安慰。检查房间又不忘递上牛奶，还有一杯漱口的水。

这个男人体贴到了极致，温柔到了极致，不善言辞到了极致，冷酷到了极致，男人到了极致，苏到了极致，无可抗拒到了极致。

无时无刻不在散发赤裸裸的男性荷尔蒙，隔着贴身的男士背心和一尘不染的白衬衫。打的一丝不苟的领带贴着女人纤细的脖颈缓缓缠绕，让人慢慢的难以呼吸。

护花危情里同样有保镖和大小姐的桥段，黄宗泽也是帅到没谁，钟嘉欣也是内敛病娇。也是戳到我的high点！明明已经成长为大人，认清了现实，却还有这样幼稚可笑的少女情结，每每在不经意间被一击即中，又难以为外人道。

这里的许正阳，每一桢都是一幅画，每个动作都是一种勾引。他禁欲，正气，不可侵犯，却无时无刻不引女人犯罪，所以配置了超高的武力值很有必要，否则，像我这样的怪阿姨分分钟会因强奸罪进监狱。

最为经典是下雨撑伞那段，我看了不下20遍！

夜晚送表那里，又看了不下200遍！

只能说，导演把两性关系研究到了博士后的级别。短短几分钟的镜头，男女间说不清道不明的千丝万缕，淋漓尽致的展现在眼前。

钟丽缇真的很美，很懂诱惑。柔情告白，含情脉脉的眼神，内涵至极的关灯，不言而喻的透视装，女主角一切都准备好，只差正阳的点头！此时我也脸红心跳起来。

隔着屏幕，都仿佛能感受到正阳的慌乱，不安颤抖的呼吸，逃脱控制的心跳。一个双手紧握的特写镜头道尽一切！

所以当许正阳说完“很晚了早点休息”，然后大步离开嵌儿房间的那一刻，我只有哀嚎！导演你欠我一场床戏啊！裤子都脱了你TM突然告诉我男主是党员？！ 

不过，这种欲说还休犹抱琵琶半遮面的朦胧感，应该是导演自己情怀。只能说元奎真的很懂女人心，典型的中国式爱情，含蓄，缱绻，把握的很精准到位。

最后一场打戏，我觉得是杀手给的最后助攻，无比彻底的pk掉男友，成全了男女主角。因为宋先生在看到许正阳为倩儿挡子弹而自己却害怕蹲倒的那刻，就失去了再次面对倩儿的勇气，这是一道巨大的坎儿，无法跨越。

本来以为注定一场悲剧，但那个停滞的旧表，意味深长的指向时间，倩儿欢喜的笑，最后红旗飘扬下正阳温柔的笑，是导演给观众最后的温柔。

爱情能够克服一切这句话，就算很空很梦幻，还是有很多人跃跃欲试。人呢，总是对美好的事物难以抗拒，拼命追逐，不然连咸鱼都会鄙视没有梦想的人吧。

这部戏不需要有后文，一切到这里就很好！

其中屈中恒低沉迷离的声线，让人难以把持，作为声控我一度很难接受李连杰本人的声音，明明正太脸却是怪蜀黎声，就像到现在石斑鱼的声音都是我心中一道明媚而忧伤的伤，因为太过深刻以致看星爷的原声碟总是出戏难有代入感。

不经意间响起的bgm，名字就叫《请你看着我的眼睛》，这个场面总是让我联想到大话西游的最后一个场面，紫霞执着的让至尊宝看着她的眼睛，告诉她是不是真的不爱她。

眼睛就有这样的魔力，透过眼睛你能看到什么是感情里的无处可逃。最后意犹未尽的结局我想善良不自虐的人们已经开始脑补一万字幸福结局了，就算没有在一起，想忘，这辈子怕是不可能了。

也许多年后我未嫁，会强烈谴责这样的导演和男星。

是他们让我觉得现实很美好，男人很美好。

是他们让我觉得颜值和武力值并存的男人一定很专一。

是他们让我期待有着这样完美的男人存在。

是他们让我觉得美好的爱情很简单。

是他们让我觉得“幸福的在一起”就是人生的结局。

以下↓涉及zhengzhi观点，选择性跳过！

上世纪八九十年代的香港，是一个值得细细回味慢慢解读的时代，那小小的一片地方赋予了偌大的大陆无数人的经典回忆，最起码我心中无数的男神女神神作情怀和怀念无一不和那时的香港有关。那里曾是大陆的眼睛，是大陆曾经受过伤的心脏和破碎过的灵魂，它不安，它反抗，因为它曾有伤，它曾被抛弃孤单一个人成长。我爱它，哪怕现在它反叛。我对它充满期待，因为它真的温暖过我。

我相信大陆强而有力的身体会包容一切，我只是期待它不要成长为一个行尸走肉般的国家，而是一个有品格有感情的gonghe国。
      </影评>
<有用数>808</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss没文化</作者>
<标题>莫若相忘江湖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-02 18:59:31</时间>
<影评>
        一觉睡到自然醒，天气暖暖的，心情也暖暖的。从图书馆拿到了《不存在的女儿》和《倾城之恋》，憧憬着躺在床上看书的惬意和闲散。然而现在没体力看书，也没心情看什么《王室双姝》之类的勾心斗角，网上闲逛的时候，看到了一部老电影《中南海保镖》。这样纯洁又纯情的爱情片，适合不动脑子，淡淡心情，外加一大包零食相伴。


虽然很久很久之前就看过这部电影很多遍了，但是这部电影还是让人看得津津有味。除去美女+帅哥+经典俗套但是欲罢不能的剧情，我还喜欢的是那个电影时代投入跟不浮躁。没有SEX的内容，没有宏大喧哗的场面，没有虚假的飞檐走壁，没有喧宾夺主的精美服饰，没有一团乱麻的N角恋情。有的只是忠于责任的男子，和一位忠于爱情的女子。一颦一笑，一怒一怨，一个眼神，一个动作，一只名表换来一只旧表——剧情简约得像Alizee的La Sla Bonita中的歌词：Where a girl loves a boy, and a boy loves a girl——简约而不简单。


然而颇为遗憾的是，结局不是欢天喜地的大团圆。相遇在皇岗，分别在罗湖，在女主角一遍遍的呼喊爱人的名字中结束。有人说世上可以称之为浪漫的爱情有两种，一种是相濡以沫，另一种是相忘江湖。在许许多多无法逾越的鸿沟前，向往相濡以沫，莫若相忘江湖。或许这就是缘分的无奈，有缘而无份。电影中，他将生死置之度外，也就无法保证她一生的幸福和相守。他不知道会不会满足她的衣食无忧，虽然她说她并不在乎。他不得不讲责任和感情分开，虽然他可能也想跟她轰轰烈烈，厮守一生。但是理智最终战胜了感性，他没有回头。一边是大陆这边的职责，一边是香港那边的呼唤，鱼和熊掌不可得兼的选择。他唯有欺骗自己和心爱的人：“香港这边你有留恋吗？”“应该没有了吧。”


天长地久也好，曾经拥有也好，最好的心态或许是把每个瞬间，当成永恒。相遇，相识，相知，相惜，相离……


庄子云，泉涸，鱼相与处于陆，相掬以湿，相濡以沫，不如相忘于江湖。
      </影评>
<有用数>205</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>问道</作者>
<标题>不爱写影评，只为中南海保镖，</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-25 09:34:20</时间>
<影评>
               教科书一样的动作片，怎么评份这么低呢！连8分都没有，难道一部电影非要搞出个哲学思想，显得自已有多么高深，多么有文化涵养，才能评高分！从而证明自己是个多么有品位的人！

     一部电影思想性重要，电影还有更多娱乐性功能。在动作片中此片绝对是经典之作。

       我只能说装13的人太多了。
      </影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃玉米芝士</作者>
<标题>这样一种结局，是最好的结局</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-14 18:26:28</时间>
<影评>
        因为一部《中南海保镖》，喜欢上了《请你看着我的眼睛》这首歌。看完之后电脑屏幕久久没有关，一直在想许正阳后来怎么样了，他们后来怎么样了，背景音乐悠扬而舒缓带着淡淡的忧伤，“你还有什么怀疑，你还要怎么样逃避……”仿佛是钟丽缇倚在门上黯然失落的内心独白。

       时间过去那么久了，我对这部电影总是念念不忘，最近又重温了一遍。终于发现为什么总是对这部电影印象深刻了。李连杰拍了那么多电影，这一部是唯一一部把感情戏作为与打戏同等重要地位的电影。不论是一代宗师黄飞鸿，还是精武英雄陈真，李连杰其他的电影中对爱情的描写总是一带而过，甚至后期的电影往往不涉及爱情。

        世人皆爱英雄，李连杰在观众心目中就是一个英雄，他面对邪恶势力时紧缩双眉，出手快如闪电，面对暗算时，技高胆大，总能化险为夷，他面对弱者抱有悲悯的情怀，愿意承担起责任，他面对权贵能够不亢不卑，风度与礼貌并存。这样一个英雄的形象早已在观众心中打下深深的烙印。如果电影中有个美女能够替我们去爱英雄一定是观众喜闻乐见的。黄飞鸿有十三姨的倾心与陪伴，陈真有山田光子的同甘共苦。然而许正阳在影片中并没有女朋友。他具有一名英雄所有优秀的品质，坚韧，敏锐，冷静，细心，舍己为人。然而他的形象设定也足够禁欲系，足够外冷内热，加上年轻时李连杰帅气的外表，足以秒杀当下任何一款小鲜肉，足以激起所有少女的春梦情怀。

       在杨雪儿委屈大哭时，他冷漠脸敲敲车盖递上纸巾；在商场的枪林弹雨中，他揽着杨雪儿冷静将危险一一排除;他能不动声色为杨雪儿包扎伤口，没有半句责备与抱怨；他对小朋友始终一脸严肃，但是在小朋友自责时又会主动讲故事安慰;他检查房间时也不忘放一杯牛奶和一杯温水到床头。这让我们发现，当刚强与细腻，坚强与爱心完美的融合在一个人身上时竟然如此的和谐和美好。杨雪儿很快为其倾倒沦陷，相信是个女人都会为他沦陷。

       然而他们却像是两条偶然相交的直线，虽然有过心动，但是却终究无法相守，只是人生中的过客，倏忽而来，又悄然远去。这样的感情更让人心痛也更让人难忘。 影片对男女主人公的感情描写的如此细腻，发乎情，止乎礼，点到为止，却又撩拨人心。没有大团圆的结局，只是留下一个背影，留下一块旧表，从此留下一片位置永远在心中。悲剧就是把美好的东西毁灭给人看，这样一种有情人无法在一起的忧伤弥漫到电影的最后，成为我心中小小的遗憾，这也是《中南海保镖》能给人留下深刻印象的原因吧。

        在两人关系因为商场枪战破冰后，杨雪儿一边愧疚，一边爱上了这个惜字如金的男子。好在没有让愧疚的情绪过多的渲染，两个人都是心胸开阔的人。女方一句大方的对不起，男方一个转头的微笑，从此旧账一笔购销，何其畅快，何其干净利索。

        送表的那一段情节真是值得让人回味再三，一遍又一遍反复观看。过生日吃完烛光晚饭，两人在回去的路上后视镜中目光对视，杨雪儿目光清澈而坚定又含着几分探寻，许正阳只是习惯性的想要通过后视镜去看她，不巧碰到了她的眼神，这让他心中一惊，有些慌乱的避开了。

         回到家中，许正阳坐在客厅中习惯性的翻看监控，却发现女主不在卧室，他有些着急的查看各个监控画面找，当发现女主正好站在自己身后，正一步步向自己走来时更慌了。不敢回头，小鹿乱撞，手指都不知道怎么放好了，胡乱的摁着切换按钮，最后想要借修理监控来跑开，但是被女主挡住了。女主今夜专门打扮过，更加明丽动人，他顾左右而不敢看她，女主笑着说送他一块手表，并亲自帮他戴上，牵起他的手边看边说很般配啊，攻势十足。可以看出杨雪儿是一个非常主动热情的姑娘，她爱憎分明，不喜欢的不会委屈求全，喜欢的更会热烈的去追求争取，真性情，可敬又可爱。许正阳则感情经历比较稚嫩，面对这样的情境，不敢面对自己的内心，更不敢面对姑娘热烈的目光，出于自己的职业责任，他选择回避。抽回了自己的手。这就让女主有点尴尬了，不过她很快调整好情绪，优雅的道了晚安上了楼。许正阳这边却久久不能平静，看着女主卧室的灯熄灭，又看着自己手上一新一旧的两块表，心中也在想着女主。

       杨雪儿给了他第二次机会，她假装不小心按到按钮，藏在门后打算给他一个惊喜。谁知许正阳如此不解风情，以为有危险，上来就一个过肩摔，等看清是谁时，又赶忙用自己的身体当垫子，让她摔在自己的身上。我听到她摔在他身上时身体碰撞的噗通声，看到她侧头嘴角露出的微笑，这是一种被保护的安心和被呵护的甜蜜。然后，然后，攻势十足的女主被扶起来后，就抓住男主的手腕表白了。太厉害了姐，我表示很服气，如果现实中多些这么爽朗的姑娘，这个世界会充满爱。许正阳相不知怎么回答，显然他也爱她，从他深情的忘着她的目光中可以看出，但他又无法承认这份感情，理智上他是保镖，不可以带入情感。当然也许有更深的原因，她有男朋友，自己不可以当小三；他在大陆工作，自己终究还要回大陆，无法和她相守；他的工作性质危险，不一定哪天就牺牲了，他无法给她幸福的保障……。种种现实都无法让他承认这份感情，他借着拉窗帘走开了。谁知他这一举动让雪儿误会，也关上了门。这下更尴尬了，许正阳看到这样的情境，赶忙又把窗帘拉开，连声解释我不是这个意思。雪儿又把门开开说我也不是这个意思，但是她跟他离得很近，都能够感受到她呼出的气息，这让他脸红心跳，不知所措。一个面对匪徒坏人毫不露怯的保镖，此时面对心爱的人，慌乱的像个小孩。雪儿很相信自己的魅力，她再次后退着把门关上，顺手关了灯，在昏暗的光线照射下，身着透视睡裙的她深情的望着他的眼睛，款款走来。在这样的美女面前，许正阳动摇了。他心潮起伏，握紧拳头，仿佛下了很大的决心，慢慢再次拉下了百叶窗帘。镜头来到室外视角，随着窗帘的关闭而暗了下来。本以为他们会有什么进展突破，可是镜头一个切换来到室内，许正阳仓促的说了一句，“太晚了，早点睡” 就落荒而逃了。留下女主自己泄气与失落的慢慢靠在门上。

《请你看着我的眼睛》作为背景音乐在这一段戏中一遍遍播放，这就是女主此时的心声啊。“请你看着我的眼睛就知道，感情已无处可逃，请你听着无法平静的心跳，请你不要说你听不到……”这段感情戏到此戛然而止，没有达到高潮，却让人无法平复汹涌澎湃的内心，回味悠长，略带遗憾，还想再来。

       他们的爱情，已然存在，只是许正阳不说。在最后的大决战时，他们两个互相为对方挡枪子何其悲壮，真正的夫妻都未必能够做到如此，而两个相识不到两个月的人，此时都愿意为对方付出自己的生命，杨雪儿甚至最后哭着抱着许正阳，大声呼喊着“不要离开我“。谁都不会怀疑他们的爱情。

      影片的最后，许正阳留给杨雪儿一块手表。看到盒子时杨雪儿是一副心碎的表情，但打开之后杨雪儿看是他的戴过的旧手表时，又会心的笑了，望向远方远去的汽车，念着正阳的名字，明白了他的心意。从此两人也许不会再见面，但是每人都有了一块意义非凡的手表，它代表了那晚的悸动与奋不顾身，他们会把有关对方的记忆永远保留。也许多年以后他已娶，她已嫁，各自过着自己的生活，但是谁都不会忘记这段真挚的感情。

       这样的结局，是最好的结局。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<标题>中南海保卫部队注解</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-05 23:27:32</时间>
<影评>
        李连杰和元奎继《方世玉》后再度联手合作《中南海保镖》。注明：中南海保镖又可分为中央警卫局和公安部警卫局。中央警卫局是解放军编制，隶属于解放军总参谋部，下设中央警卫团，中央警卫局据说其前身就是8341部队，当年毛主席钦点的御林军。中央警卫局的局长的军衔是正部级，相当于大军区级，上将级别。主要负责保护国家主席、总理、政治局常委、政治局委员等中央高层领导人。公安部警卫局属于武警编制，佩挂警衔，它的局长相当于正军级，主要负责“四副两高”的安全，即国家副主席、副总理、副委员长、副政协主席、最高人民法院院长、最高人民检察院院长以及外国重要来宾等。另外，除上述特殊保护机构外，北京军区还驻有三个精锐卫戍师，主要责任是保护京城的安全。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>福宝</作者>
<标题>阿正最称职的保镖</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-31 13:45:31</时间>
<影评>

第一次看这部电影是很久以前了，那个时候用一块白布一拉，放映机放出来的，对当时的我来说看电影是高档娱乐，刚开始看李连杰出来就觉得哇好帅呀！李连杰演的阿正是一个头脑冷静身手不凡又有点沉默寡言的保镖，看了这个之后我一直以为所有的保镖都是像他一样呢。他因为一次演练让上级觉得他做事有点为达目的不择手段而派去香港保护一个女孩。他们两个一个不太愿意觉得这个太小儿科有点大材小用，一个因为阿正做事太细心而认为失去自由，不配合惹出许多祸端。后来因为阿正救了她几次之后两个人慢慢的居然有了感情。印象最深的是女主角晚上穿着裙子非常性感，阿正非常有毅力不为美色所动，现在看来那一段真的很暧昧啊！不过阿正还是好样的，毕竟那个女孩已经有男朋友了。最经典的是结局那一段和邹兆龙的一段打戏，两个人都非常厉害为我们贡献了一段百看不厌的经典打斗。幸好阿正没事，男女主角在没在一起已经不重要了。

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>thinkhard</作者>
<标题>“不做保镖，我还能做什么呢”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-07 18:02:39</时间>
<影评>
        一点感慨、随便乱说一通：




雨中在梯子上的那段——


……

杨：“哎，你不要老是把我看成一个受保护的动物嘛

你可以把我当成是你的朋友啊

哎，你们每个做保镖的是不是都这么酷啊         

嗯，你为什么要做保镖呢？”

许：“不做保镖我还能做什么呢”

……



多少无奈……  为什么要选择保镖这样危险的职业，没有人愿意拿起武器杀人，更没有人愿意去为别人挡子弹


只是家庭背景的不同、成长环境的巨大差异、不同的人走上了不同的道路。


杨真的能理解许么，我们不知道许是在什么样的坏境下成长的，但可以肯定的是，杨及其男友的成长环境要远远远远的优越于许。


许：“杨小姐，如果你不是有钱人的女友，会有这么多人保护你么？”

生命不分贵贱，但是对于保镖来说不是这样的，有钱有权的人的性命就是比保镖的性命重要，生命是平等的这句话是句玩笑。不怪许会有这样一番感慨，不知道杨小姐是否真的能理解。


许不是一个快乐的人，他有着沉痛的过去又背负了太多的责任，但是他没有退缩、没有抱怨、以超高的职业素养和职业道德完成自己的使命。这才是一个有担当的男人。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jailbird</作者>
<标题>看了很多次，可是还是很有感觉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-17 21:36:32</时间>
<影评>
        虽然每个情节都是那么假，但是就是喜欢


小时候每天看李连杰、成龙的片儿，然后一招一式的学，哈哈，不断的倒带看一个精彩的飞腿，然后跟着练习，哇，我的英雄梦啊


尤其是这部，更是有了不一般的英雄救美戏，简直是太符合我的，尤其是最后没有和美女在一起，更是不一般的酷啊
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>[没有注销]</作者>
<标题>深沉纯粹的爱 精彩扣人的打斗 不可多得的5星经典</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-13 01:31:07</时间>
<影评>
        现在想来，原来在我还念小学的时候，对于男神的定义就已经有了一个frame

冷酷、铁面、内敛。深藏着情感。克制、压抑，从没有一句甜言蜜语。却不放过任何一个细节地严厉苛刻地爱护着对方。


而我喜欢的希望成为的女性似乎那么多年来也从未改变过。美艳动人，同时却古灵精怪，善良，伴随着满满的真性情。


这样的爱情故事是无法深究和推敲的。甚至算不算得上是爱情都不能说。

这样的故事只可以以一个悲壮的结局和一段永远停留在萌芽的情感来定格。


这些点到为止的情感，就像是一段drum roll。最美的是前奏，因为有期待。


其实电影制作得很精致。94年的作品。三场大小不一的打斗场面。每一个机关都不重复，每一次rescue都千钧一发。高潮迭起。反派的设计也不让人特别讨厌。结尾的纯打斗戏太引人入胜！最终反派被毙命的瞬间设计得太棒！

李连杰和钟丽缇的对手戏是自不用说的出彩之处。最喜欢他慌乱的眼神。李连杰的每一次表情都太到位！大赞！


香港回归前的制作，但毫不因为如今是2016大片横行见过太多大场面而有丝毫失望。今天重看的是英文版，台词、情节和配乐多少都不如中文来得有味道。依旧要夸一句：经典！
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>人形大叔正太心</作者>
<标题>中南海保镖之流水账剧情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-18 01:11:00</时间>
<影评>
        因为刚刚看了导火线,所以在对倪星感兴趣的情况下,从VERYCD上下载了很多人推荐的李连杰的中南海保镖.

本来只打算看年轻时候的倪星的狠劲和凌厉的眼神,但是重温这部十几年前看过的老片子之后,不想却发现了一段温暖的感情.

-------------------------------------------

九十年代中,三百多个保护首长的中南海保镖里,李连杰饰演的许正阳是其中的佼佼者.由于"一家三代都对祖国有很大贡献的"商人宋的要求,阿正被中央派去香港保护商人宋的女朋友MICHELLE钟丽缇.

之前MICHELLE由于目击到了某个无良商人的杀人事件,生命受到了威胁;同时的另外两个目击证人路人甲和路人乙,则都因伪装的意外而挂掉.

初到MICHELLE家的阿正,因为保镖这个工作的要求,同吊尔郎当的皇家警察郑则士和梁忠荣格格不入;更加因为他一丝不苟的工作态度干涉了MICHELLE的私人生活,而被后者所狠狠厌恶.

但是在接下来的一段"皇室堡暗杀"剧情,阿正手起枪落,干掉了无数白痴一样的杀手,同时成功地扭转了MICHELLE对他的看法,MICHELLE对阿正的好感度明显飙升.

这个时候,明眼人都能看得出来,由于商人宋经常不在MICHELLE身边,加上"女人或许不需要很多的钱,但是一定需要有人哄"这个无数爱情片中被过度使用的桥段,再加上阿正对MICHELLE外甥仔的墩墩教导(女人还一定中意会哄小孩的男人!),MICHELLE对阿正的感觉明显由好感迸射到了喜欢.

之前暗杀事件中最后一个嗝屁的杀手建国(瞧这名字取的!),原来有个年方27并参加过越南战争的强悍老哥建军-_-|||(在这篇影评里,我们不讨论BUG!!!).建军-_-|||为了抢回老弟的尸体并自己下葬,杀死了殡仪馆工作人员以及保安若干名,并且给法医以及阿正留下了明显的凶器痕迹--隆重介绍,中国特种部队使用的,可以使被害人失血过多而导致送医不治的三角锥啊三角锥!果然是有性格的军人退役转型杀手!有自己固定的风格!!哪怕立马被皇家警察追查到!!!

终于,在某个雨天,MICHELLE爬上梯子,为正在高处调试监视设备的阿正打伞,然后故意从梯子上作势滑倒.阿正何等人物!顿时飞身揽美入怀.MICHELLE还竟然说出了"你有没有女朋友?你一定会说没有吧!不如我做你的女朋友?"这一连串气势磅礴无比的"MS疑问句的反问句".在阿正不置可否的情况下,很自然地说自己是开玩笑...好个妞!我喜欢!!果然有做御姐的潜质!!!

同学们,虽然阿正表面无甚动静,实际心头小鹿乱撞,只好借着建军-_-|||窥伺并且干扰了监视镜头的借口,飞身遁走追敌.

接下来的戏码,就到了戏肉阶段.话说这天正是MICHELLE的生日,两位皇家警察加上外甥一名还有男女主角正要乐呵呵的过生日时,面目可憎、语言乏味的商人宋忽然从北京飞回来,要接MICHELLE一起出去晚餐庆生.阿正这个贴身保镖,于是就旁无责贷地一同前往.

穿上前两天MICHELLE刚刚送的唐装衬衫的阿正,相比那个手无搏鸡之力四眼白面商人,毫无疑问地让美人芳心大动,甚至于很自然地推开了那个所谓男友的伸过来的手.而且又此地无银三百两地妄图拿菜单挡住...是恋爱中的女人在意中人面前会变傻,还是美女胸大又无脑?此处不得而知.

在吃完了一顿毫不浪漫的烛光晚餐后,商人宋很知趣地说当夜要赶回北京.于是......漆黑的房子里,阿正心乱如麻地坐在沙发上思索问题.

正在习惯性不停切换监视设备的阿正,忽然发现美人MICHELLE并不在卧房,而是蹑手蹑脚地从后面走近...此时房间很暗,情调很好!

在千军万马中取上将首级如同探囊取物一般的阿正,再也沉不住气,站起身来又想遁走,不巧迎面看到了接近半米之内的美人.美人很大方地掏出一只盒子,内有豪华手表一枚,并且很殷勤地帮阿正带在了手腕上"这是自动表,你以后不用天天上发条",末了再来一句"哇,跟你好配哦"

违心地?欲拒还迎地?说了晚安之后,美人继续追问阿正觉得香港有什么可以令你留恋的?情商负数并且毫无把妹经验的阿正呆呆地回答说我想没有了.御姐不愧是御姐!不动身色地应答我想也是,留下阿正继续思索未完的问题,同时再加上又多了一只手表的问题!

缠绵的主题歌唱响,阿正发现腰间的警报装置闪动.MICHELLE有情况!阿正飞身上楼,不想中了御姐的美人计.在两个人抱着地上翻滚两周半之后,阿正起身查看情况.MICHELLE一把拉住他的手,果断的表白了!是"I LOVE YOU"哦!

阿正方寸大乱,在MS要接吻的当口,阿正闪身拉上了百页...MICHELLE关上了房门...阿正又打开了百页窗,想以此暗示"我不是这个意思".美人一步步逼近...两人距离0.01公分之后...美人退后并关上卧房的大灯...又借着落地台灯的灯光,把睡裙下的身材表露无疑...(虽然我并不十分喜欢钟丽缇的粗眉毛...但此时我也心动...)阿正似乎看呆了,拉着百页窗拉绳的手逐渐松开...百页窗关起...在又一次相距0.01公分时,慌乱地说声"太晚了,晚安"并夺门而出...

果然是好男儿!......果然是青头仔啊!

同学们,这一段真是全片精华所在啊!!!此刻我真的已经忘记看这部片子的初衷是想看倪星-_-|||

接下来就是阿正借吃饺子消愁并且天人激战中,我敢说,如果不是建军-_-|||带来大批(真的是大批,粗粗计算有20人之多啊!)杀手过来捣乱的话,胖子郑则士已经成功煽风点火成功了...

然后就是大混战.对不起倪星,在这里我才注意到了你那凌厉的眼神,和唏嘘的胡渣滓...期间暗恋MICHELLE许久的梁忠荣临阵倒戈,为了救美人死在了她的面前.再然后就是阿正孤身干掉除了建军-_-|||之外的所有白痴杀手(中间还包括胖子中了建军一腿昏迷,外甥仔中枪受伤).再然后就是两个国家栋墚的对决.

一个是善于进攻的最好的军人,一个是善于防守的最好的保镖(建军语-_-|||).在两个人打的遍体鳞伤两败俱伤的时候,建军-_-|||成功地吸引了阿正要保护外甥仔的意图并把三角锥插在了阿正的左胸口.

此时傻A一号男商人宋再度登场,建军-_-|||挟持了美人并把枪指着阿正以及快要带绿帽子的商人宋.但是不知为何又后退了一段距离,难道想要跳窗逃跑?此时傻A一号男说出了他能说出口的最烂的台词:"他们给你多少钱?我可以双倍付给你!"

果然被好军人建军-_-|||强烈唾弃,人家是因为弟弟建国-_-被阿正打了七枪而死,这么一来建军-_-|||也想在阿正身上留下七个伤疤...在对美人开枪的时候,阿正和傻A一号男同时扑上去挡子弹,但是后者中途果断抱头退让...于是第一枪结结实实地打在了阿正身上.

这还没完!接下来阿正拼着吃第二枪的当口,把还留在左胸口的三角锥抛出正中建军-_-|||喉咙,反派挂了...说老实话我还想看健次郎会不会出现...

最后就是,阿正伤愈回国,在边境线上留了N多钱给胖子郑则士来资助他儿子去美国念书(反正是傻A一号男的钱).MICHELLE对商人宋表明只想见阿正最后一面...也许因为堵车还是其它原因,两人来晚了一步...于是还是没能见到.

胖子郑则士给了MICHELLE一只盒子,美人打开时发现是阿正自己的手表,于是会心一笑.阿正最后站在飘扬的五星红旗面前,一身戎装,淡出,上字幕.

-------------------------------------------

个人偏向于认为,MICHELLE会抛下一切去北京见阿正,谈一场轰轰烈烈惊天地泣鬼神的恋爱...最近为人比较低潮,因此往好的地方想.


如果这篇流水账冒犯了某些狂爱李连杰并只接受他的正面形象的人,我在此说声对不起,我无意对中南海保镖这个概念贬低.
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>