<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>天国与地狱 天国と地獄</电影名>
<年份>1963</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2209964156.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 仲代达矢 / 香川京子 / 三桥达也 / 木村功 / 石山健二郎 / 加藤武 / 志村乔 / 田崎润 / 中村伸郎 / 伊藤雄之助 / 山崎努 / 千秋实 / 东野英治郎 / 清水将夫 / 佐田丰 / 岛津雅彦 / 江木俊夫 / 三井弘次 / 山茶花究 / 藤田进 / 藤原釜足 / 土屋嘉男 / 北村和夫 / 清水元 / 名古屋章 / 浜村淳 / 织田政雄 / 西村晃 / 田岛义文 / 大村千吉 / 加藤和夫 / 泽村伊纪雄 / 菅井琴 / 山本清 / 儿玉谦次 / 伊藤实 / 野村浩三</演员>
<简介>在权藤今吾（三船敏郎 Toshiro Mifune）家里，举行了一场关于民族鞋业的董事会议，讨论关于新鞋的质量问题。权藤发表的意见慷慨激昂，他觉得不应该只顾降低成本提高利润，而忽视了鞋子本身的质量。此番言论显然跟其他人急功近利的理念大相径庭，因此其他人合谋决定罢黜他的董事会职位，由某个听话的傀儡顶替。当晚，权藤司机的儿子突然遭到绑架，绑匪以为他是权藤的儿子，因此向权藤勒索3000万元赎金。面对妻子（香川京子 Kyôko Kagawa 饰）的劝解，深陷困境的权藤只得被迫就范，结果犯人用障眼法，避开了探长（仲代达矢 Tatsuya Nakadai 饰）的耳目，成功取走现金，丝毫不留痕迹。破财的权藤还要面临公司和债主的双重威逼。而警方则在绑架地发现了一对因吸食毒品死亡的恋人。然而，这还只是罪犯阴谋的开始……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>幽灵不会哭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-22 09:13:26</时间>
<影评>
               山崎努饰演的竹内在花丛中露出了邪恶的脸，他要准备施行又一桩犯罪行为，殊不知却一步步落入到警方布置的陷阱中。在黑泽明1963年的作品《天国与地狱》的无数经典镜头中，就像这里一样，绝望与希望总是相伴而行。《天国与地狱》中满目疮痍的地狱图景、颠沛流离的乞讨者、衰亡没落的大公司与支离破碎的道德观共同组成了黑泽明后期电影的核心叙事。


    观众会从影片的英语片名《High and Low》中发现黑泽明本片的中心主题。在影片开篇的镜头中，大俯拍，横滨市的城市风景，这里经历了地震、战争，两次毁灭又重建，因此黑泽明选此为故事发生地并非是无意之举。日本在六十年代已经逐步开始恢复经济，告别了战时生活的苦闷与压抑，但经济的好转却不能解决社会存在的诸多内部矛盾。黑泽明在六十年代开始拍摄了一系列的社会问题片，与早期的《野良犬》、《泥醉天使》相呼应。在片头字幕之后，我们紧接着就来到了某鞋业公司的专务权藤家中。这座别墅完全是西式装修风格，豪华典雅，并配有现代化的电器设备（空调在当时的日本社会仍然属于极其稀有的物品）。低角度的俯拍，饰演权藤的三船敏郎的特写，他正在与公司董事进行生意上的博弈，其他董事要求降低商品质量，减少成本，但权藤却反对这一点，从而有了被排挤出公司的危险，他必须筹钱来掌握更多的股份。就在这场戏中，权藤来到客厅的落地窗前，打开了玻璃门，此刻我们发现原来在影片开头出现的风景就是在这个角度拍摄的主观镜头。“高”与“低”的对比就此明确。


    在黑泽明后期创作中，改编文学作品成为主流，而这些作品几乎都是西方的。如《乱》、《蜘蛛巢城》改编自莎士比亚戏剧，而这部《天国与地狱》也改编自艾德·麦克贝恩的一部侦探小说。电影的第一部分长达一小时的情节几乎全是发生在权藤家的客厅里。在这里黑泽明展现了他极其高明的场面调度技巧，而第一部分也是原著小说契合度最大的地方，影片后半部几乎都是黑泽明自己的创作了。在这关键时刻，权藤接到了一个电话，告诉他，他的儿子被绑架了，并要求3000万的赎金。可是权藤的儿子不久就出现了，原来绑匪认错了人，错抓了与权藤儿子一起玩耍的司机的儿子的真一，这一下让电影剧情走入了一个充满悬疑与道德挣扎的情景中。在第一部登场的几组重要人物是：权藤、司机、权藤的妻子、助手以及仲代达矢饰演的警察。黑泽明常将司机置于镜头的边缘，他经常被黑影笼罩，低头不发一语，着急又无奈，而权藤却占据镜头的核心位置，他是局势的掌控者，他的决定关乎孩子的命运。权藤的妻子（在一间现代化的住宅里穿着日本传统和服）却主张立刻拿钱救真一，权藤不舍得放弃金钱，这样他就失去了在公司的位置。台灯、门、沙发成为象征道具，它们经常出现在人物之间，象征彼此的隔阂。黑泽明在这部分使用了两台摄像机拍摄，一台固定在地面的推轨上，一台架在半空中。黑泽明喜欢用不同角度来展现一个场景，以暗示不同地位者的观察角度，所以我们既看到了被仰视的权藤，也看到了被俯视的权藤。众多的人物也给了黑泽明展示他擅长的景深摄影的机会。他不断用深焦摄影捕捉在前景、中景和背景这三个层面上同时发生的动作，距离通常通过障碍物表现出来。如片中有这样一个镜头：前景的警探正在分析电话录音，中景的警探则在清点钞票，后景中决定放弃财富的权藤正陷入一片黑暗之中。黑泽明的景深与其他导演不同的是，他极少去刻意制造失焦效果，任何一组人物（行动）都被清晰呈现。


    再来看这一段的创作主题。权藤开始是黑泽明批判的对象，在资本主义经济高速发展的背后，伴随着虚伪与欺骗。黑泽明对传统日本文化的消失感到痛心，而权藤最终的决定又是黑泽明传统道德观的胜利。黑泽明电影中的主人公往往是那些克制了自我私欲并为他人的利益工作的男人，从《七武士》到《生之欲》无不体现了这一点。所以权藤也被黑泽明赋予了相同使命。另一个主题是天国与地狱的意象表现。在绑匪的电话中，他声称能看到权藤的家，并要求权藤拉开窗帘，这是天国与地狱之间的直接较量，富有的权藤变成了天使，而贫穷的绑匪则化身为了魔鬼。黑泽明的人道主义理念在《天国与地狱》中被最大限度地表现出来。原本信奉马克思主义的黑泽明，虽然在后期已不再在作品中表露出相关倾向，但阶级问题仍旧隐含在叙事中。《七武士》中的阶级问题出现在浪人与农民之间，而《天国与地狱》则是富人与贫民。黑泽明没有给予穷人同情，他们在这里均是以犯罪者的形象出现，也许在黑泽明看来，道德立场才是决定阶级的标准，而不是财富的多少。在当时日本社会，经济的发展也带来了犯罪率的飚升，此时的日本正在考虑修改刑法，以加大对绑架犯的刑罚力度，黑泽明敏锐地抓住了这个社会热点拍摄了本片。影片中警探也觉得绑架刑罚惩处力度不够，而“引诱”竹内去杀人，这样才可以判死刑。


    在第一阶段过后，紧接着就是交赎金的一段精彩动作戏。没有人比黑泽明更会拍行动中的人，而绑匪要求权藤在火车上扔钱，火车的运动与人物的移动相互配合，从景深的后景不断靠前的人物，他们离摄影机太近了，甚至穿越了摄影机。黑泽明让摄影机跟随人物的动作，而不是将动作进行分解，所以我们看到了流畅的运动，这是一种时间与空间双重真实感的呈现。


　　　至此，《天国与地狱》的第一部分“天国”完结了，第二部分则是“地狱”。开始的第一个镜头就是臭水塘，犯人竹内走过，污浊的池水中出现了他的倒影，这样的表现手法同样出现在了黑泽明早期的作品《泥醉天使》中。跟随着竹内，来到他破旧的小房间，他打开窗户，看到了山顶的权藤家（与第一部分相反位置的主观镜头）。对于竹内，在影片的最后一场戏之前，他没有一句台词，完全是一个冷酷的犯罪分子形象。对于这个实习医生的犯罪动机，黑泽明没有过多说明，本来医生有很好的职业前景，但可能是黑泽明注意到经济发展使得人的欲望变大，贪婪使任何人都可能走向犯罪的道路（权藤家的空调与警察局中的电扇和扇子的对比）。黑泽明把这部分的处理重点放在了表现警探破案的细节上，以至于这部分的影片更像是一部警察探案电影。在朱尔斯·达辛的《不夜城》中，我们最先看到这种题材，它可以说是黑色电影的一个分支，表现代表良知的警探与邪恶环境的互动。因此这部分又有了某种黑色电影的内涵。


　　　黑泽明将警察分析线索的过程表现的事无巨细，黑泽明用了十分钟的时间来拍摄警察开会，警察在会上详细说明他们掌握的线索（很多都是观众已经提前知晓的），这种臃肿的情节似乎只有黑泽明能把它拍的津津有味（再比如《七武士》中大战前准备的情节）。一系列的发现与巧合最终帮助警察接近了凶手。此时，横滨的城市形象又一次成为了主角。作为战后美国驻扎的重要基地，这座城市正面临着美国文化前所未有的强势入侵，在影片末段的精彩场景中，竹内戴着墨镜（身份的多重性），胸口插着康乃馨（某种反衬）行走在横滨的夜色中，两边是霓虹包裹着的拥挤人群，时不时出现的美国爵士歌手海报，酒吧中无处不在的美国士兵，在这些拜金主义与奸险的社会氛围中，此时已经失业的权藤出现了，黑泽明又一次让三船穿越于阴暗的境遇中，就像《野良犬》中的复员兵罪犯和《泥醉天使》中的黑社会一样。竹内发现了他，并向他借火点烟，这是两个不同“阶级”的主人公唯一一次直接面对面，最后的见面也是隔着监狱的玻璃。竹内所利用的人正是那些吸食海洛因上瘾的人，他们蜷缩在阴暗的小巷中乞讨，竹内利用了一个女人做实验，以便使用毒品来杀死他误以为出卖了他的两个同伙。黑泽明对底层的批判可以说是毫不留情面的，他没有给吸毒者全景镜头来表现他们有多么可怜，而是用中景来呈现他们被毒瘾折磨后狰狞的面孔。欲望就是毒品，让人成为金钱的奴隶。这就是黑泽明的人道主义，根植于日本的传统道德观，又带有鲜明的西方现代主义色彩。可是从影片本段的配乐来看，从爵士到摇滚，再到竹内被捕时的《我的太阳》，黑泽明暗示了日本传统道德被西方文化逐步蚕食的现实。


    结尾的监狱见面场景，很像文德斯《德州巴黎》中的高潮戏。两人隔着玻璃，玻璃上叠影出对方的头像，其实他们彼此相似。战争年代、战败以及被占领时期，给亲历者们留下了难以磨灭的印记，无论这个国家后来变得这么富裕，这些留存的记忆已经成为了他们挥之不去的阴影，在这片阴影中，权藤、竹内，他们看到了彼此，那个曾经迷失在迷惘、悲观和怨恨中的自己。
      </影评>
<有用数>170</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>加书亚在路上</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-05 13:18:54</时间>
<影评>
        付还是不付？这是一个问题！


    正当雄心勃勃的国家制鞋集团股东Gondo准备通过秘密购买股份夺下整个集团的经营决策权时，这个莎士比亚式的命题横现在他面前。一个陌生电话打来，说他的儿子被绑架了，要他付3000万日元赎金。不久后他就弄清楚原来绑匪弄错了人，绑架了他司机的儿子，但对方仍旧坚持要他付同样数额的赎金。如果不付，绑匪会要杀死孩子，这表示Gondo在一个鲜活的生命和一笔巨款之间选择了后者，意味着他内在人性的丧失；如果付赎金——实际上Gondo根本没有能力支付这么高的一笔赎金，因为为了购买集团的股份，他把所有的财产都做了抵押，哪怕只是延期挪用一下这笔抵押贷款，也足够他破产。在人性和物质财富之间进行选择，在这里是个两难问题，因为保持人性的代价是放弃半辈子奋斗得来的一切，甚至可能因还不出贷款而入狱。


    人们常常提到黑泽明的存在主义，在《天国与地狱》这部电影中，Gondo所面临的选择确乎是一个存在主义的命题。在萨特的存在哲学中，人的自由是一种对任何权威说“不”的自由，这种自由的结果是人时刻要进行选择——在善与恶之间、善与善之间、任何无所谓善恶的不同选项之间，人无论作哪种选择都需要为自己的选择肩负起责任，人性就在这种选择后的责任中形成。萨特式的选择仍旧只不过是一种理性行为，选择过后伴随的是人的理性的高涨。黑泽明的存在主义较之萨特更为深刻，Gondo无论作出哪种选择，都差不多等于自我毁灭：不付赎金，毁灭的是人性；付，意味着锒铛入狱，毁灭的是自己和家庭。Gondo面临的选择，其难度和触及问题的深度不亚于亚伯拉罕当初所面临的在自己的儿子雅各和上帝之间的选择。在这样的时刻，人的理性就显得十分的疲弱，存在的核心显露出来，在虚无面前，人将感到多么恐惧和颤栗啊！


    电影的前半部分，空间一直局限于Gondo在山上的寓所里，黑泽明花了整整一个小时来讲述选择的艰难。Gondo不断犹豫、反复，数次认定决不付赎金，最后又动摇、起恻隐之心。最后，当选择作出的时候，黑泽明没有把Gondo拍成好莱坞式的道德英雄，电影没有直白地把Gondo选择付赎金的动机告诉给观众。最后的选择几乎“无声无息”，Gondo经过一夜的思考，决定不付赎金，警官表示理解，因为“任何人没有权利要求你为了救这个孩子牺牲自己”，并请求他下次匪徒来电话时假装表示同意，并询问付赎金的时间地点，好让警方可以进一步行动。接着，我们看到，电话铃响起了，正在楼上浴室冲凉水澡清醒头脑的Gondo冲下来接起电话；接着，他按警官的要求头口上同意了付赎金，并问清了交易时间和地点；接着，我们看到，他给东京银行打电话，要他们送3000万日元现金过来。这时，我们知道，最后的选择已经做出，他决定牺牲自己。我们不知道他此时的心理活动是怎样的，或许他自己不是知道得十分透彻。按照我的理解，这个从16岁做鞋厂学徒一步一步走到今天的鞋厂股东，内心印着对人性的深刻信念，如同他对鞋子应该做成适合耐穿的信念一样。在有宗教传统的国家，人面临这样的选择时只能把自己交托给信仰，像亚伯拉罕那样，而在日本文化中，只有把人性看成超越个人之上的绝对命令，才可能进行正确的选择，而此时的选择只意味着“遵守”。


    电影的后半部分更像一部探案电影。在Gondo支付了赎金之后，电影全程追踪了警官抓到绑匪的过程。每一个蛛丝马迹都被注意到，每个有可能提供线索的人都被询问，黑泽明耐心地记录了数场警员集体汇报他们分头追踪线索的情况，细化到每一步的推理过程。此时观众就像在看一部希区柯克的电影那样，享受着推理和悬疑的乐趣。这样的处理方式使得《天国与地狱》像是数种不同电影的混合：伦理片、社会问题片、犯罪片、侦探片，这倒颇类似于新好莱坞的叙事策略。我们也可以换个文艺一点的说法，黑泽明是在借探案电影的外衣讲述他真正关心的伦理问题。使严肃的主题隐藏在庸俗的故事之下，这是后现代艺术的常用策略。在我看来，黑泽明只是想全景式地完整讲述一起事件的始终。他的电影不仅具有莎士比亚戏剧那样丰富的结构，而且继承了莎剧的独特艺术精神。在《乱》和《蜘蛛巢城》这两部直接改变自莎翁戏剧的电影中，黑泽明完整地展现了原本处于正常状态的人（夫妇）如何由于选择的错误而走向毁灭的全貌。在《影子武士》里，我们也看到了类似的全貌。在《天国与地狱》里，无论是开始寓所里的艰难选择还是过后巨细靡遗的追查过程，都是这一事件全貌的组成部分。黑泽明的电影美学是一种完整性的美学，在他看来，除非全景式地拍摄一起事件，否则事件的悲剧特性就无法显示出来。在某种意义上，他的电影是对巴赞“完整电影”理论的改写，不是完整的记录下客观物质现实（因为那只能是“神话”），而是完整地记录事件。

    看黑泽明的电影，时常想到卢米埃尔。《火车进站》，摄影机忠实的记录下一列火车进站的过程；《水浇园丁》，顽童踩住了园丁的水管，纳闷的园丁被水管的水喷了一身，电影中有了第一个喜剧元素。这些就是最初的电影，半个世纪后，电影到黑泽明时代居然已经成了一门如此复杂丰富的艺术！


——————————————————


个人公众号：加书亚在路上

正在更新印度旅行日记，欢迎关注！




</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Comel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-23 16:38:50</时间>
<影评>
        事实证明，有些电影真的要反复看才能感受到电影的味道。《天国与地狱》第一次看更在意人物性格的塑造及剧情的推进发展，这次重看却发现电影之精致让人叹为观止。


电影人物之间的对立也是立体多元的，而不像是好莱坞般的二元对立。企业董事、三船、警方、绑匪四方角力。这样的背景下，电影人物形象是立体的。在得知被绑架的不是自己孩子的时候，三船行为的反差所营造的形象实在太棒。而且三船形象的转变并不是简单的反差，而是经过多次形象的转变。出场时三船表现出来的“有野心、有追求、有良知”的主角光环形象，转眼就变成“不近人情、自私自利”的平凡普通人，最后又终于克服种种心理阻碍，成为一名“英雄”。


值得关注的是，电影在刻画三船挣扎的过程中，精心插入了各种推动内心砝码的元素。如司机可怜兮兮的形象、觉得身负责任的妻子和儿子，这都让三船不忍；同时咄咄逼人的助手又不断提示三船的前途，这互相角力的元素让三船和观众都十分煎熬。等到第二天早晨，三船终于下定决定不付赎金时，又适时安排司机的“理解及服软”及助手的“叛变”，继续动摇三船原有的决定，其内心的冲突及矛盾不断加强。电影元素的适时编排实在极佳，也让三船形象的崩塌让人理解，即使三船做出不付赎金的决定时，也让观众不忍苛责，成功维护了三船的“英雄”形象，让电影角色变得更加真实可信。


电影情节编排方面可谓是高潮迭起。从企业内部的斗争到绑架的发生一气呵成，甚至连场景都没改变，吸引观众的情节层出不穷，可谓是全程无尿点。而题材方面打破了一般绑架题材的窠臼，绑错对象却依然充满威胁，考验的不再是普通绑架案的情感纠纷，而是人道主义的选择；同时让三船巧合地陷入两难境地，让剧情变得更为有趣复杂的同时，也多了对人性的叩问。这非同一般的绑架案让主角陷入两难的境地，让在场的警方也不忍目睹三船挣扎的场面。警方的同情及无奈，又何尝不是观众的感受？


电影后半段转为犯罪片，情节铺排也是简单的线索调查，这本应该是乏味的题材。但因为后三船的境遇让观众充满同情，从而对绑匪咬牙切齿。观众的心理活动，让电影后半段的调查、擒凶情节更让观众期待，而不至于沦落至枯燥无味。


其他细节值得一提。首先是前半段几乎毫无配乐，第一次出现配乐的时候是三船接回被绑架的孩子，此时插入悲壮而无奈的配乐，彻底将前半段三船的憋屈爆发出来；其次电影是黑白的，唯一的彩色来自粉红色的烟雾。这处理可谓是点睛之笔，光用画面就让观众眼前一亮，也预示着希望的曙光；最后是媒体的报道，让三船成为“英雄”，但英雄此时的境遇却是前所未有的惨。这让人想起《七武士》的武士，即使成为最后的英雄，但胜利者却是农民，此处三船成为英雄，但却因此失去了一切事业，这真是对“非黑即白”的价值观最绝妙的讽刺。


很多人批评电影的线索处理过于巧合，电影后半段也更为说教，这些都是显性的元素；只要忽略主题，去欣赏电影的细节安排，就会了解到电影是多么的精致。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Comel</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-25 16:34:45</时间>
<影评>
            这是本人看过的黑泽明的第8部片，总体而言我还是更喜欢他的武士片，不过作为现代片的《天国与地狱》却也深深地吸引了我。


    开场就是几个董事开会，因公司发展、人事等问题意见不合，双方剑拔弩张，于是各耍计谋。看到这里，观众会以为此片就是关于“正义”与“邪恶”之间的对抗，接下来肯定是各种诡计机关……果然不到五分钟，绑架案就出现了，没想到敌人行动得如此迅速，于是警察迅速登场。正所谓卷入的人员越多，剧情就越复杂越好看。果然在逐渐复杂的剧情中，首先浮出水面的是的三船“正义”形象的崩塌。毕竟被绑架的是别人的儿子，有必要倾家荡产吗？在生命与金钱的矛盾之下，三船不过也只是个普通人。


    不过发展下去，却发现绑架案跟公司人事毫无关系，于是观众的思维被前面铺垫的剧情所误导，但预期的落空反而让观众产生新的兴趣和注意力，紧跟着剧情从内斗——绑架——交纳赎金——找线索——擒获犯罪人——收尾一路发展下来，节奏像是过山车一般，一环接一环十分顺畅，加上剧情本身就有很强的可观性，于是影片便显得特别好看。


    好看是一回事，但看完之后却发现有些精心营造的情节没有完全用上，就好像真的成了路上的风景，瞬间就抛诸脑后，成为全剧情的铺垫。具体如片头的公司人事斗争，结果跟整个的故事发展没关系；又如绑架案的诸多疑云，还以为会在这方面做点功夫，结果还是老老实实按绑匪要求去做了，只变成整个故事的一个发展过程，而三船也从主角变成了路人甲；又如仲代的查案，仲代成为了主角后本以为会着重刻画，结果线索来的如此简单，轻松破案。最后补上三船的戏份，算是保持结构完整照应主题而收尾。


    上面所说的三个段落，每个都可以独当一面，仔细雕琢一下就可以拍成一部新的作品。如人事题材，在大陆都可以拍成多少宫廷剧了；如绑架案题材，香港也可以拍出惊心动魄的枪战警匪片；查案题材，日本也可以拍成惊悚悬疑的侦探片。只需安排恰到好处的戏剧性，便不愁不精彩。以此看来，黑泽明将三个有潜力的段落连成一部只有两个多小时的电影，且没有将题材的价值（戏剧性）最大化，真可谓是暴殄天物。


    但反过来想，这也算是黑泽明的与众不同之处，或许他压根没有考虑过开发题材的戏剧性，按时间的顺序进行写实才是真正的追求。而事实上，生活虽充满各种戏剧性，但生活并非完全由戏剧性所构成。或许观众会觉得电影的题材没有得到完全的开发，但生活确实真的如此，一段回忆总是被一段现实所覆盖，无可避免地如列车一样不断地前进，其余都只留下一些片段回味。而《天国与地狱》正是生活化拍摄的再现，故事的发展也因缺少明显的戏剧性而变得真实，拉近了观众和影片的距离。


    由于好莱坞制造的强势地位，或许观众都已习惯了好莱坞的“故事流水线生产”的电影形式，形成了按类型电影标准的惯性审美，认为好故事的高明之处来源于戏剧性。于是我们的票房都贡献给各种戏剧性和简单直白的价值输出。因此在面对另一种形式的电影时，却会让观众产生全新的感受，如看完费里尼的《大路》时，那种让人怅然所失的感觉让人无法适从；在看完塔可夫斯基的《潜行者》时，那种思辨让人迷糊退却；看完许鞍华的《天水围的日与夜》时，那生活般的片段让人回味无穷……


    一般情况下，戏剧性过强的电影会让人荷尔蒙爆发，觉得刺激兴奋。但长期如此，也类似与频繁的性·爱一样，但激情后恢复平静后是各种麻木，电影在脑海的记忆也只剩下个故事框架，而输出的价值观也不过留下几个词语符号。我们或许记得《异形》的每一个细节，也记得当初观看的时候很兴奋很刺激，但却无法描述或记得当初那种感觉是什么样的；观众对于写实类型电影的剧情或许不记得了，但肯定能清楚记得电影所渗透出来的那种氛围和感情，即使那种感觉是淡淡的，无法捉摸的。


    因此写实类型电影的出现就像人从沉闷的环境中呼吸到新鲜空气一样。《天国与地狱》的情节安排是生活化的，但戏剧性却未因此而丧失，因为电影视角就跟新闻报道一样，始终跟着核心事件的发展。而三船在后半段的边缘化，便是角色让位于电影叙述视角的结果。综合来看，这部电影的结构是生活化的，但电影语言却是戏剧化的，所以剧情发展上没有出人意料，但具体的段落却营造出戏剧性的张力。如交纳赎金一段的处理方式，对后来的电影影响很多（最近看的《寒战》中，郭富城缴纳赎金的处理也有点相似）；又如最后擒获犯罪人之前的街市拍摄， 更是将暴风雨前的宁静表现得淋漓尽致，特别是对街头的拍摄，再次将影片的生活化体现出来，也为黑泽明对战后的社会反思准备好一个着笔点。于是电影从故事叙述转换为片末的主题说教，便有了一个合适的润滑过程。


    总体来看，《天国与地狱》还是在生活化与戏剧性之间找到了平衡，虽然人工的痕迹有点明显，但也无碍于黑泽明那爆棚的才华在艺术间游刃自如，起码给后来者立下个标杆。同样的情况让人想到斯皮尔伯格《辛德勒名单》和波兰斯基的《钢琴家》，虽然生活化和戏剧性的比例不同，但有效的平衡或许是一种标准立足点。

    

    
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>zhz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-14 17:07:43</时间>
<影评>

 
臭水沟像莫奈的睡莲一样美，一条小鱼游动其中，晕开的倒影波动如丝如画年轻活力。


臭水沟里响起欢快流动的乐曲，鳟鱼穿着白衬衫夹着报纸缓缓登场。
走进小巷，地上的小孩在玩耍，那是他童年的样子，上到铁皮房的二楼，走进他的家，小小的几平米的房间，桌上地上都是书，他看了看表，打开收音机，他经常看表，他是医院内科的实习生，他救死扶伤，对着病历在楼梯上沉思，他将来会是一名医生。
他的勒索罪最多会让他面临五年的牢狱。
 地狱与天国之间，分界从资本，逐渐变为人性。如何魔高一丈地放虎归山。警察说，我要让他判死刑。
时代的一粒沙，落在个人头上，就是一座山
在上钩之前，他走过熙熙攘攘的人群，来到了海边吹海风，他在想什么呢？
他最终买了那束康乃馨，他除了是个贫困学者外，他还会偷车，能熟练的买到高纯度的毒品，他冷静的走在丧尸堆里挑选猎物，就好像他在那里长大一样的熟悉，小白鼠试验成功，他慌忙逃走，路上，他偶遇资本家的落魄，有种打倒资本主义的巨大满足感，他自大的在小花堆中笑起来，在渔夫面前错愕惊恐。
在监狱里，他不自然的笑着，在昔日的资本家面前，他翘起了二郎腿洋装胜利者，发现并没有触怒对方，对方依然带着精神在鞋业里奋斗，还怀着希望，并没有怨恨自己反而关怀自己“你很不幸吗”
他从小生活在夏天像烤箱冬天像冰库的铁皮房里，他的母亲去年去世了，不用被她的哭哭啼啼吵到了， 痛苦的母亲能带给家人什么？无疑是更大的痛苦！！  （女生一定要有学识，自己能给自己安全感，子女的幸福度高，拥有爱的能力强，社会才有富饶的正能量） 
让幸福的人变的不幸，对不幸的人来说是一件很有趣的事情。 身体的痛苦已经让人麻木，精神的痛苦却是那么记忆犹新。，他不需要同情。

 他握住了手上的疤痕，就像那里面生活着恶魔，却怎么都压制不住，他全身颤抖，窒息一般露出难以遏制的丑陋灵魂，是被社会鞭笞得千疮百孔的灵魂，那一刻真的震慑人心，真相让每一个善良的人心碎，天呐，医生也挽救不了这个扭曲的社会阶层。
手上的疤痕细看了一下，像是一个丧心病狂的咬痕，是她的母亲留下的吗？他经常帮母亲买毒品吗？如果母亲已死，一切真的就无法重新开始吗？早晚可以当上医生，为什么还要堵上自己的前程，当上医生以后生活能好起来的吧？是因为病人大多都是吸毒者吗，觉得生活像地狱吗，他的行为，是对这个社会的一种狂怒吗？
遗憾，心痛，那么聪明自信的年轻人，一个专注学医的人…可是，他又为什么不能放弃生活？生活好不好起来又有什么意义，Already broken！心早就TM已经碎了！
暴露身份的疤痕

 饰演者： 山崎努 Tsutomu Yamazaki
登场的开头是一段欢快的乐曲：
Schubert   &apos;The Trout&apos;   舒伯特的鳟鱼
 1)明亮的小河里面，有一条小鳟鱼，快活的游来游去像箭儿一样。我站在小河岸上，静静地朝它望。在清清的河水里面，它游得多欢畅。 
2)那渔夫拿着钓竿，也站在河岸旁。冷酷地看着河水，想把鱼儿钓上。我暗中这样期望，只要河水清又亮，别想用那钓钩把小鱼钓上。
3)但渔夫不愿久等浪费时光。立刻就把那河水弄浑,我还来不及想，他就已提起钓竿，把小鳟鱼钓到水面。我满怀激动的心情看鳟鱼受欺骗。
4)风华正茂的年轻人,站在金色泉水之边，你们应以鳟鱼为戒！看见危险，就得拔腿快跑！姑娘们啊，你们缺乏心眼，你们常容易受骗上当。看清引诱者拿着钓竿！否则，受苦而后悔莫及。
《鳟鱼》原本是由18世纪德国诗人Schubart 所作的一首诗。舒巴特 因政治因素而遭囚禁，在牢狱生活中对自由的渴望，而作了鳟鱼这首诗。寓意：善良与单纯往往要被虚诈与邪恶所害。最后明确告诫初入社会的年轻人，不要成为天真而无辜的鳟鱼。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>别，千万别</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-08 17:06:12</时间>
<影评>

这电影太有意思了，无论是电影的技巧，还是由故事衍生出来的思考的探讨，都妙趣横生。零散地细数几个有趣的点，作为观影记录。
1、黑泽明的电影和小津安二郎完全不一样，小津的电影西方人是没法翻拍的，完全是属于日本人的故事和日本人的情感。这部《天国与地狱》讲述的故事和人物都非常西化，如果好莱坞翻拍，估计都看不出日本的痕迹了。
前半程就是一部莎翁式的戏剧，矛盾在一间房一个晚上集中爆发，把男主角推到艰难的人性抉择上，同时给观众埋下大大的悬疑好奇心。
后半程就是推理侦探剧，警队开会、分头侦查的过程也完全看不到日本人那种职场等级感，虽然不懂日语，但我怀疑都没怎么使用敬语的，跟美国西部片似的。
2、黑泽明是真牛，不仅是后来的导演学他，连金融大鳄都从黑泽明这里获取灵感。
开篇国民鞋业高层之间的股权斗争，保时捷2007年收购大众轧空的戏码简直就是从这里学的。男主权藤在三年中悄悄收购15%股份，事发当日又暗中谈成了19%的股份收购，一举实现反向控股逼宫。而保时捷也是利用期权认购无需公示，悄悄收购了31.5%的大众股票期权，实现控股。仿佛黑泽明托梦告诉保时捷的掌门人：“你要悄悄收购大众股权，然后惊艳众人。”
3、男主权藤把身家性命的交易交托给副手河西，太草率了。曾经在重大交易前夕因为被泄露最终价格导致交易失败的教训，作为创业者要懂得这种交易必须自己亲自签约，付款，而且只要还没成交，自己完整的计划和谈成的价格必须藏在心里。
现实商战里的操作，可以参考《一生的旅程》这本书里迪士尼与康卡斯特争夺收购福克斯的做法:
“在福克斯董事会定好为康卡斯特投票表决会议的前两天，我们与艾伦、凯文、克莉丝汀以及南希·李一起飞赴伦敦。我确保只将我们的出价透露给团队中的少数几人，并告诫每个人一定要严守信息。关于抬高出价的计划，我们不想让康卡斯特有丝毫的觉察。我们用假名在伦敦一家从未入住过的酒店预订了一个房间。不知消息是否确切，有人曾经告诉我，说康卡斯特有时会追踪竞争者私人飞机的行程，因此我们没有飞赴伦敦，而是先到了贝尔法斯特，然后又在那里包租了另一架飞机，去往不远处的伦敦。”
4、男主面对的莎士比亚式的艰难抉择：放弃交易救人还是见死不救？利益还是灵魂？我第一时间想到的居然办法总比问题多，永远不要让自己陷入没有选项的境地。我琢磨着男主作为企业家，难道没有想到先完成交易，再通过股权质押借3000万出来吗？虽然万一警察不能破案，质押的股权也会丢掉，但至少争取到时间和机会，总比放弃交易来得强啊。
我们来算笔账，男主5000万跟大阪致胜收购19%，那么3000万的对价差不多是11.4%的股权，他原本就持有13%，是可以拿去给银行或者甚至给圈外的企业家或者投资人做质押借贷。这只是其中一个方法，其实还有些其他的方式可以争取时间。
当然，对于不熟悉资本运作的观众来说，男主已经被编剧逼上绝路了，这就够了。
5、黑泽明的电影里总能看见后世导演的模仿与致敬。比如主角家里两个小孩模仿印第安人捉迷藏的桥段，《寄生虫》里也能看到；警察搜查总部开会分头汇报的场景，《南方车站的聚会》会心一笑，而且模仿得还不差；片尾看守所会面，镜中反光，多到没法举例了，已经是后世导演的常规模仿对象。
6、构图和镜头运动，简直有说不完的牛逼之处，几乎每个镜头都是精心安排。随手记录两个。
一个是主角决定支付赎金之后，两个警察在前景处沉默，两个警察在中景处点钱，商量记录冠字号，男主独自坐在远景的阴影里，一个沉默的剪影，把男主的心情用画面刻画出来。
另一个是警队负责分析绑匪电话录音的小组，画面开始时分为上下两半，上半部分组员们都被一个装饰栅栏遮住，隐约能看到大家都非常焦躁，下半部分能看到两片吃剩的西瓜皮和组员搭在桌子上的脚。当其中一个人从录音里听到电车的声音之后，随着大伙儿起身凑过来，镜头从栅栏半遮掩的位置下移到清晰的全景。仔细想想，除此之外，似乎没有更好的方式能表达录音分析组“豁然开朗”这一状态了。
7、片中的正反两个主角，都非常复杂而合理，结局看守所会面让人动容。
资本家居然在经历破产之后，重拾希望和热情，继续到另一家制鞋公司应聘为高管，继续追求自己的职业理想。这一点让实习医生多么难堪啊，自尊和自卑交织。
8、最后遗留一个问题，反派实习医生到吸毒一条街杀了一个吸毒女，试验了三倍纯度的毒品能够致死周，为什么还要去杀那两个毒瘾者灭口呢？从逻辑上应该能推算出那两名毒瘾者还活着信息是警察故意放的烟雾弹吧？

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奎屯河</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-04 13:45:13</时间>
<影评>

给我印象最深的三段精彩对白：
第一段，权藤与妻子的对话：
权藤：“你是知道的，如果我给了赎金会怎么样？我会破产，他们会把我赶到大街上。”
妻子：“你会好的，你可以另起炉灶”
权藤：“你对贫困了解多少？一间大房子，锦衣美食，你一直过着这样的生活。我能另起炉灶，但是你不能。”
妻子：“是的，我能。我不想要奢华。”
权藤：“这就是你所了解的，你之所以会说’给3千万’，因为这对你来说没任何意义，你从小娇生惯养。”
妻子：“不是那样的。你难道没看到孩子父亲是怎样的吗？”
权藤：“是的。我受不了他的跪地求救。如果我能给我会给的。但是我们不能坐视不管啊！你，君，还有我自己的生计啊。真可笑，有很多比我有钱的人，又偏在这个时候，给赎金等于要杀了我，为什么该是我？”
妻子：“我知道，但这无济于事，青木除了求你，他也别无选择，我和君也求你了”
权藤：“够了！我不会给的，不管谁求我。我不会给任何赎金。”



第二段，权藤与助手的对话：
权藤：“还正是时候，带着这张支票去大阪。”
助手：“我已经仔细考虑过了。”
权藤：“什么？”
助手：“关于那张支票，我是否该拿？”
权藤：“你告诉过我不要犹豫。”
助手：“那么，是我错了。如果我去大阪达成交易…你会掌管公司，但是你会因为牺牲了一个孩子的性命而为人不齿。你会破产，没人愿意买你的鞋子。”
权藤：“你不是受雇来思考的！带着这个走。”
助手：“不 ，考虑一下，想想仲代夫人，你是靠她的嫁妆起家的，她对此有发言权，她想给赎金。”
权藤：“要毁了我自己吗？”
助手：“我知道这些钱对你意味什么…但一条生命比这更值得，多无助的孩子！”
权藤：“多无助的孩子，嗯？从你嘴里说出来很奇怪，那个冷血的商人是怎么啦？你什么时候获得重生了？昨天晚上你离开后，发生了什么事？”
助手：“没什么，我只是…”
权藤：“如果我成功了，你会成为董事。你知道这个，因此你昨晚还准备走…会和任何当你道的人争吵，但不是今天。是怠工吗？”
助手：“不，我只是…”
权藤：“如果我付赎金，就做不成交易，你想要那样吗？你决定怎样？我该告诉你吗？如果交易失败，我就失败了，有三个人就高兴了。你把我出卖给那三个人，是不是？”
助手：“是的。”
权藤：“大阪的交易？”
助手：“一切。”
权藤：“坏蛋！”
助手：“好吧，让我说句话，你昨晚拿不定主意…要给赎金，那对我会怎样？你会出卖我，我必须得保护我自己。”
权藤：“出去！”
助手：“我会走的。不过，下一个走的会是你。工头和老头子马上就会说的。”
权藤：“但我仍然有钱，我会把你们扔出去的。”
助手：“我想知道，也许绑匪是对的，你没有那个胆。”
权藤：“出去！”


第三段，权藤与竹内的对话：
竹内：“你看起来挺好的，你现在在做什么？”
权藤：“还在做鞋子…给我一个小公司，不过时我负责，我想把它做得跟民族鞋业一样大。”
竹内：“你为什么那样看着我？我很快就要死了，但是我不怕。因此，你不必为我感到难过，所以我才拒绝见牧师。我应当忏悔，祈求仁慈和宽恕。但是为什么？我没有时间撒谎，我想要说明真相。我要死了，你高兴吗？不是吗？”
权藤：“为什么我们要彼此憎恨？”
竹内：“我不知道，我对自我剖析不感兴趣，我只知道我的屋子到冬天会很冷...到夏天又会很热，我无法入睡，而你的房子看起来象天堂，高高在上，那就是我开始恨你的原因，那给了我一个生活的目的，就是让有钱人变得不幸。”
权藤：“那么，你很不幸吗？”
竹内：“你想知道我的生活经历吗？我不想博得你的同情，那不是我要见你的原因。”
权藤：“那么你是为了什么呢？”
竹内：“我不想让你认为，我会怕死而哭喊。我的手不是因为紧张而颤抖，而是由于这么久的孤独，刚从牢房出来，它们才会颤抖。我不怕死或是下地狱。自从我出生，我的生活就一直象是在地狱，但要是让我上天堂，我倒真会颤抖。”


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>movingdust</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-08 09:10:52</时间>
<影评>
        一遇到头疼的案子要侦破，就天热，就流汗，就扇扇子。这几乎是黑泽明侦破片的定式。确实也能很好地制造人在案子悬而未决时焦灼，烦躁的气氛，也能带动观众人戏。后来的《砂器》也认为此计大妙，于是也天热，流汗，扇扇子。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢龙无悔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-09 19:31:31</时间>
<影评>

 
《天国与地狱》：你是我的敌人
 文   和运超
 导演：黑泽明
演员：三船敏郎、仲代达矢 、香川京子、志村桥
类型：警匪片
片长：140分钟
      提到黑泽明这个名字，能够说出的经典显然随便也有十个八个，但拍摄于1963年的《天国与地狱》，可能在黑泽明的电影中相对比较冷，但我个人却很喜欢。
       在黑泽明的黑白片中，对于那些在国际上大获奖项的《罗生门》、《七武士》、《战国英豪》几个高峰，60年代《天国与地狱》和《红胡子》其实依然延续了他精湛技艺，而他的质量也依然堪称辉煌。
    天国、地狱，显然是一个充满对比的两极概念，这部影片也截然不同的划分为两大部分。故事基础还是延续了黑泽明十分擅长的对文学作品改编，《天国与地狱》这个看似比较传统的警匪故事，却是深刻突出了资本主义社会的阴暗面，贫富差距和人际关系的对立化制造了日益严峻的社会问题——“你是我的敌人”，原本饱受东方文明熏陶的日本民族会变成工业化的“地狱”，这是黑泽明深感迷惘的。他对文学作品的内在把握是世界一流的，《天国与地狱》也仅仅是借鉴原著的一个故事内核，整个影片已经变成他的思想，尤其是后半部分。
    影片前面关于绑架的情节是来自于小说，结合的是60年代日本经济崛起下的社会现实，前面55分钟的场景全部都集中在主人公榷藤那座称得上豪华典雅的豪宅中（至少在影片情节设置的50、60年代的日本应该算得上豪宅吧）。作为一家大型鞋业公司的老板，榷藤的住所是豪华整洁的大屋，反之，受害者司机青木是一个下层人物，是需要他人帮助的弱势群体，他与榷藤的对话，祈求帮助的语气以及画面中行动的位置，都充分体现了等级的差别，黑泽明无时无刻没有忘记影片的主题是这种“天国与地狱”的等级。当时日本社会通过发展经济正在逐渐找回一代强国的地位，但日本人的贫富差距也在迅速拉大，日本人的精神也变得充满现代性的冷漠，因而，犯罪率超出想象，这些让充满人道主义思想的黑泽明感到不可思议，于是在这部影片中企图寻找到某种答案。
    影片开始不久，榷藤在家中接到绑架孩子的电话，决定筹款救人。户仓警官等人到榷藤家中办理案件，在这一段情节中，虽然属于故事展开的部分，不过其中一环扣一环的情节，显出黑泽明极为精到而出色的场景把握能力。人物在画面上的走位，行动目的的安排，场景之间的变化，摄影机的运用，都堪称一代典范之作。好比黑泽明很善于利用三角型方位的稳定感，阴影的辅助还有背景点缀效果。《天国与地狱》中，前面部分有一场表现榷藤家中的夜景戏，人物在屋中说话，背景窗外显示的是大城市夜景，远处偶尔有车经过，闪着车灯。看起来像是寻常不过的画面，但其实经过导演和工作人员的精心设计，当时一般的摄影机很难精确拍摄到窗外那么远的景深，而且还能看清车灯的效果，显示榷藤所处的大亨地位，必然要显示出某种车水马龙、灯红酒绿，结果是剧组专门找来大型的探照灯制造的远处车灯经过闪烁的效果。  
      还有在电影上半部分的结尾，安排的是一个长达5分多钟的长镜头，应该要算黑泽明电影中具有标志性的场景。画面分割为前中后三个区域，警方人员在处理钞票，而榷藤在远处坐着，最后他从阴影里走到画面中间坐下改装皮箱，从侧面点出这个鞋业大亨之所以发迹，并非一是侥幸，他对手艺并未生疏。这一段落显示了导演的铺排错落有序，场面中的人物由动入静，然后顺畅的切入第二部分：飞驰的新干线火车，画面语言包含的信息更加丰富，不少专业影评人就认为这部影片的这一段落充分代表了那个时代电影人对场景设计体现的卓越实力。这种镜头不再是像今天的电影那样，一个镜头不断缩短到零点多少秒，或者交替切换演员的特写所谓突出情感氛围，《天国与地狱》中的这一场戏更能体现导演的叙事手法和场景调动功力，也是黑泽明一类导演至今被奉为大师级人物的重要原因。
    影片后半部分，绑匪真正出现，但是他几乎就没有什么台词，他与警察斗智斗勇，显示出他所生活的环境代表了“地域”，尤其最后警察捉他的一幕，影片对警察这一原本正义的一方，竟然诱导绑匪贩毒来期望加重判罚，使得影片最后脱离绑架的故事，成为《天国与地狱》受到很大指责的地方。如果从故事设计来看，好像确实如此，但其实这一最后的部分，应当要算一种更为深刻的处理方式。户仓警官等人对犯罪分子的“圈套”更加表明了正义手段的暴力性，虽然有时候是必要的，但黑泽明本人是充满人道主义的，虽然他骨子里有“武士道”的血脉，但也是侠义色彩居多，希望社会充满正义感。不过，当时日本工业化、资本主义化的局面下，人性中阴暗面的扩张，其实也包含执法者，“天国与地狱”的主题在人的身上并没有黑白警匪那种截然不同的划分。
    结尾榷藤到关押的地方看了看罪犯，这是他们第二次相遇（影片之前设计了一次在夜晚的大街上相遇，不过并没有说话），罪犯并没有真正服气，画面中榷藤和罪犯的面孔相重叠，这一手法也许说不上多前卫，但在这部警匪片中，导演却从犯罪者和受害者之中挖掘出更为内在的意义，凶手并没有忏悔的意思，甚至在他走上处决的道路前，我们观众都看得出，他的死并不是真正意义上的“罪有应得”，这样的犯罪和整个社会有关，在这样的社会里，“你是我的敌人”“他人就是地狱”，这种存在主义思想比比皆是，造就了发达社会下的犯罪率暴增，这其中自然也包括警察的作用。导演正是希望所有人都能思考这个凶手可能就存在于人们心中，我们需要警醒自己，因为“天国与地狱”只是一念之间。
    黑泽明电影的魅力在于他绵长的文化传统，日本文化当然不是黑泽明一个人可以代表，从沟口、小津、木下等等一批大师中各自都有一本经典足以拿来当做注解。但是黑泽明的国际性视野却是大师中最具代表性的一个。黑泽明一直深受西方文化影响，尤其在文学熏陶上更为突出，从画面的戏剧感到陀思妥耶夫斯基和莎士比亚，黑泽明的文化底蕴是东西结合的典范。
    黑泽明后期的《影子武士》和《乱》堪称杰作，我们可以从《影子武士》中对织田信长这个真实人物的诠释，看到黑泽明对日本西化的理解，日本开放并不是令黑泽明困惑的，反而他不欣赏德川家康后来的闭关政策，织田信长对西方国家和西方文化是抱着开放心态，例如他请德川喝红酒，但他并不忘本，同样精通能剧。不过黑泽明更为看重的还是日本人本身的心态，因此从《罗生门》到《一代鲜师》都是以心理投射的现代文明对古典文明的冲击和思索，那种传承是让观众真正感叹的，在这方面，《七武士》、《红胡子》、《影子武士》、《乱》、《梦》和《一代鲜师》都很突出，《天国与地狱》也不例外。
原文写于2010年

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大喜骑士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-11 09:25:44</时间>
<影评>

这次要赏析的两幅海报来自一部稍微有些冷门的电影《天国与地狱》，标准收藏编号0024。影片既有趣又容易理解，同时剧作结构严谨、拍摄技法高超、人文关怀丰富，是一部难得的优秀作品。
黑泽明 Akira Kurosawa（1910–1998）代表作：《七武士》《生之欲》《用心棒》
《天国与地狱》于1963年上映，是日本导演黑泽明中期的作品。之前我们做过《影武者》的海报赏析，相比于其后期炉火纯青的境界，黑泽明中期的作品优秀得非常清晰，每一处都堪称完美。黑泽明的作品既是电影行业的样板，又为普罗大众所津津乐道。
这是一个都市犯罪题材的故事，讲的是白手起家的正直商人、鞋业公司董事权藤，因为反对牺牲品质而换取利润的做法与公司其他董事起了争执。不料他司机的儿子却被绑匪误当成他的儿子绑架，向他勒索三千万日元的赎金。
（1943-1973年的布雷顿森林体系下，美元与黄金保持固定汇率。1949年，日本开始实行固定汇率制，美国将汇率设置为360日元兑1美元，1日元的含金量为2.46852毫克。三千万日圆可兑换成74055.6克黄金，2022年1月金价约370元人民币/克，约两千七百四十万元人民币。）
权藤一开始不愿意付赎金，原因是他为获得公司的支配权已将全部身家抵押筹得一大笔钱准备购买公司股份。他最终决定交付赎金救回小孩，自己却破产了，这样的举动激起了社会舆论对权藤的同情。后来警察们不但查出绑匪的身份是青年医生竹内，追回了大部分的赎金，而且还证明了竹内用毒品杀死同谋者的犯罪事实，最终竹内被判死刑。竹内要求见权藤一面，说出了他憎恨有钱人的内心想法，认为他们生活在天国而自己生活在地狱。

这是我们第一次赏析三船敏郎主演的电影，所以特地选了一部相对而言比较简单的来做。三船是我特别喜欢的演员之一，他与黑泽明的合作成就了影史不朽的经典。
原版海报有着鲜明的时代特色，颜色鲜艳、构图充实、主角突出、配角亦有登场，适合张贴在影院门口。主要人物是权藤，神情威严但并不凶狠。右侧的男子是权藤的助手，他为自己的前途打算，一开始支持老板不付赎金，当晚却将老板出卖给其他董事获得了职位允诺，转而认为老板应该付赎金。女子是权藤夫人，她相信司机的儿子是替自己的儿子被绑架的，单纯地认为即使放弃奢华的生活也要付赎金。下方的三名男子从前到后分别是探长、司机和警官，正在监听绑匪打来的电话。场景是权藤家的会客厅内，整部电影时长143分钟，前面55分钟都在这个场景中拍摄完成。导演在狭小的室内展现了教科书般的镜头调度与构图，是整部电影的重头戏。
海报中权藤的心理较好把握，就是在赎金交与不交之间进行思想斗争。因为不知道绑匪会不会撕票，权藤此时颇有些“一念天堂、一念地狱”的意味在其中，与巨大的红色标题相呼应。






CC海报直接使用了影片中的镜头，来自第17分33秒左右。当时权藤第一次接到绑匪索要天价赎金的电话，夫人担忧地伏在丈夫背上听电话。海报中最引人注目的就是以电话听筒为中心的雷达图了，这个构思异常巧妙，我第一时间想到的就有三个涵义：一是电话电波的具象化，二是警察的电话定位系统，三是绑匪的准星。这看似简单的雷达图不仅立即帮观众锁定了主角，还将气氛的紧张感表现到极致。
说完重点，我们再放眼海报整体，雷达图的横轴正好在二人眼睛的位置，竖轴向上延申，并使用一个细长的横标注明导演。上半部分使用无衬线的粗体镂空字母展示了英文标题，标题背景则是绑匪利用高速行驶的列车拿到赎金后的新闻报纸。
这种纵横编排，简洁但有力的平面设计特征，可以认为源于苏联的“构成主义”。“构成主义”脱胎于苏联的意识形态，本质上是一种以“为人民”为出发点的设计思路，其简约的形式本身就有着实用的功能性，同时区别于西方过去只为权贵阶层提供的繁琐设计。构成主义的设计师们经常喜欢采用粗糙且经济的纸张进行印刷，目的是代表新时代的刻苦精神和无产阶级朴素无华的特征。这与CC海报中仍坚持采用黑白色调，使用新闻报纸做背景，表达底层视角的设计不谋而合。

两版海报都避免了通过意象来表现电影标题，因为《天国与地狱》这个标题本就有夸张的成分，影片中仅作为最后一段台词由绑匪说出。“天国与地狱”在影片中既指上层凉爽舒适与底层炎热肮脏的生活环境，又指善良的人与邪恶的人聚集的地方。通过对权藤夫妇的观察，再结合《寄生虫》等电影，我们不难理解富有的人往往是善良的这个事实，但这也是一个极难调和的矛盾，因此CC宁愿将其侧重点放在犯罪片上，对这一矛盾仅使用“构成主义”的设计思路进行隐晦的表达。
 原标题：CC标准收藏海报赏析 · 天国与地狱｜首发于：公众号大喜骑士

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
