<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黄昏之恋 Love in the Afternoon</电影名>
<年份>1957</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2172379612.jpg</封面>
<导演>比利·怀尔德</导演>
<演员>加里·库珀 / 奥黛丽·赫本 / 莫里斯·舍瓦利耶 / 约翰·麦盖沃 / 范都德 / 莱丝·伯丁 / Olga Valéry / The Gypsies / 埃尔加·安德森 / Claude Ariel / Jack Ary / Marc Aurian / Vera Boccadoro / 保罗·博尼法 / 夏尔·布约 / 弗朗索瓦·布里昂 / 居伊·德洛姆 / 路易斯·乔丹 / 夏尔·勒蒙捷 / 奥德丽·朗 / 克里斯蒂安·吕德 / Léo Marjane / 穆斯塔什 / 贝尔纳·米松 / Mylos / 让·奥泽纳 / Minerva Pious / 玛塞勒·普兰斯 / 雅克·普雷布瓦 / 贝蒂·施奈德 / 西尔万 / 亚历山大·特劳纳 / 弗朗茨·沃克斯曼 / 奥德丽·扬</演员>
<简介>尽管父亲是著名的婚外情调查专家，尽管见识过了无数的忠贞感情最终化为泡影，艾莲（奥黛丽·赫本 Audrey Hepburn 饰）却依旧对爱情有着无限的期望和憧憬，她甚至觉得，只有那些明知不道德却还要迎难而上的恋情才能算的上是真爱。一次偶然中，艾莲结识了父亲的调查对象法兰肯（加里·库柏 Gary Cooper 饰）——一个在情场上如鱼得水的风流浪子。
                                    
                                　　艾莲捏造了虚假的身份，开始在法兰肯面前扮演起了神秘女郎的角色，没想到，自己的纯情和真挚竟然猎得了这位浪子的真心。法兰肯拜托私家侦探调查艾莲的踪迹，没想到这位侦探正是艾莲的父亲。迫于父亲的压力，本来心心相印的两人只得分手，一对天设地造的情侣眼看这就要擦身而过。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>陈裸</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-01-14 11:01:39</时间>
<影评>
            想象一下，如果这个故事发生在现在，可以有很多种标题。例如：

  

  《私家侦探之女爱上了情债累累的风流大叔》

  

  《我17，他45，我们每天下午都在酒店房间里做爱》


  《未成年萝莉与成熟怪蜀黍的纠结情事   更新：我们在纽约结婚了！》

  

  《我是音乐学院的学生，男友是乐团的长笛手，但我却喜欢一个猎艳无数的欢场老男人……》


   ……


    大叔风行的年代，无论是在小小女人帮、不靠谱女青年还是咆哮组，一般来说年龄差个5-15都不是什么问题，但相差28岁之多还是相当少见的，所以一旦开播，盖楼速度绝对是非常可观的。一般情况下，如果楼主（在这里指代赫本饰演的艾莉）码字速度快的话，相信不到一小时，就会因为群众呼声太大而需要建多层电梯。至于开播顺序，我们可以假定有以下三种方式：1.像电影那样顺着时间发展往下说 2. 完全的倒叙，从一楼就表明两人已经修成正果了，然后是万能句“你们有什么好问的”，接着开始回忆 3. 各种插叙，既可以从救了法兰肯一命开始，也可以说“男友送我回家，我心里想的却是丽兹酒店那个激情缠绵的下午”，更可以直接抛出“大叔从美国回来了，我还是像以前那样每天下午见他，你们骂我吧”此类的话，再慢慢进入正题。


   不同的标题和不同的叙述方式，所造成的传播效果是不同的。比如直述和倒叙，这两种方式在刚开始较容易获得路人的支持，而插叙则有一定风险，因为在事件已经展开但未尘埃落定的情况下，大家在会先在心里对楼主进行判断，类似贴上一个标签，然后再结合故事情节、文笔水平等因素进行考虑自己要不要继续跟帖。选择第一种方式的楼主会先收获一堆同样幻想萝莉蜀黍恋的路人粉，但故事进行一半很有可能被反转，更多的人会骂她三观不正、男友虽然无趣但也不能这么玩弄感情、对大叔她是纯属倒贴，说到底骨子里还是爱慕虚荣云云。倒叙的楼主则可能最早得到一堆同样处于老少恋状态的路人的支持，而且既然事情已经发生，那么就尽一切可能将自己洗白，不仅要美化两人的交往，语言风格最好也比较成熟，带着某种洞若观火的大气，并不断强调诸如“如人饮水冷暖自知”的感悟，努力将帖子往励志人生方面打造。至于走博眼球插叙路线的楼主，白莲花肯定是当不了了，也别想着去扭转，干脆就亮出“老子是个碧池那又怎么样”的态度，架势要坦荡荡，不编造不遮掩，以麻辣风格应对卫道人士的责骂（当然吵多了还是要表露下自己真的受伤了，这点很重要！），只要态度不改，尽管放心——总会有脑残粉认为你是真性情，当最后爱你的人跟恨你的人一样多时，也就不愁不出名了。



--------------------------------------------------------------------------------------

 

   以上是纯吐槽，多年没写评论的我这次是实在忍不住了。怀德是我喜爱的导演，但电影却让我觉得别扭，甚至恶心。这种不适不仅是道德上的，更多的体现对导演用纯情来包装肮脏堕落引起的反胃感——赫本每次铁定随叫随到，和古柏在一起时无非就是谈论她那些不存在的男朋友们，尤其是在结尾，当赫本追着火车奔跑,告诉古柏她会有多想念他时，一切甚至开始显得可笑无比了：他迷恋的只是脸蛋和肉体，而她已然全无尊严，这是一件多么shitty的事啊。至于片中无处不在的乐队，湿热恼人的“Fascination”伴奏，以及赫本那极不相称的丑陋发型——我想我是不会第二遍看《黄昏之恋》的了。

  


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>范典</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-15 16:59:01</时间>
<影评>
        夕阳无限好，只是近黄昏

——谈影片《黄昏之恋》


范典/文(07年旧作)


        

从上次看完《龙凤配》后，我知道比利·怀尔德已经迷恋上赫本的清纯了。在他的影片中，女主角和男主角总是经历了一段挫折后最终结合在一起，《龙凤配》是三角恋，地位悬殊的爱情，而在这部名为《黄昏之恋》的1957年出品的黑白电影中，赫本与贾里·库柏俨然一对父女，年龄差距如此之大——1901年出生的贾里和1929年出生的赫本总共相差了28岁。贾里曾在银幕上饰演过西部硬汉形象，尤其是那部片长85分钟的《正午》使他声名大振。然而在《黄昏之恋》中，他虽已表现出绅士般的风流，但难掩其发福的身材和衰老的面容。为此，导演和幕后工作人员花费心机，把镜头作了滤光处理，并常常让贾里处于灯光昏昧的地方，赫本的脸本来就是票房保障的有力招牌，她总是毫无顾忌的站在最亮的灯光前。这样，贾里和赫本无疑跳脱出年龄的隔阂，演绎了一段令人难忘的“老少恋”，他们在某个下午，在“丽池”饭店的某个看得见风景的房间里相拥跳舞。于是，我终于明白这个片名的来由——它与人的年龄有关、跟爱情有关、跟下午有关……

        

据说，当初导演第二次找到当红影星加里·格兰特，请求他与赫本演对手戏。而加里以年龄相差悬殊而拒绝参演。与亨弗莱·鲍嘉相比，加利·格兰特要更加英俊风流，可是他辞演《龙凤配》，又再次辞演了这部《黄昏之恋》，直至1963年，他俩终于在斯坦利·多南导演的《谜中谜》里合作了一回。在我眼里，影迷们期待他俩的合作，是基于一种审美情趣，而导演及制片商的几次“撮合”明显是冲着商业效益去的，像加里·格兰特那样的“孔雀”型的男演员，凭着资历和脸蛋摆架子，赫本一定有所风闻。她的表演没有冲破自身“美貌”所限，在之前拍摄的这几部影片，虽然好评如潮，也得到了大大小小的奖项，赫本的表演技巧明显没有更大的突破。尤其是看过《罗马假日》、《甜姐儿》之后，她的舞蹈、美貌已经显现一空，此时她已经结婚，神情中偶尔带上一丝成熟的韵味，然而眼神中的忧伤仍在。她又一次出演了“少女”，出演了她自己，以本色的美征服了观众征服了半个世纪之后的我。我想，有资历、名声更响的人，比如加里·格兰特会对这些嗤之以鼻，他眼里的赫本是个大概的形态：一尊名贵、工艺精湛却毫无价值的花瓶……而亨弗莱·鲍嘉在出演《龙凤配》时对赫本指指点点，完全是因他个人问题，他在政治问题上受到了困扰。对此，赫本却毫无怨言，多年后，她对儿子说：“也许他（亨弗莱·鲍嘉）说得对，我不适合演戏。”

        

我至此看过的赫本的影片中，她饰演的角色都清纯、善良，具有很好的修养，《龙凤配》中的莎宾娜在巴黎求学并爱好烹饪、《罗马假日》安妮公主贪玩、淑雅却老是上当受骗、《甜姐儿》中的女孩乔爱好哲学，在这部《黄昏之恋》中，她总是身背大提琴穿梭于巴黎公寓。

        

似乎她的电影与巴黎这座城市密不可分，《黄昏之恋》她饰演的这个学大提琴的女孩子亚莉住在左岸。影片开始，她的父亲夏弗先生站在水塔顶用高倍摄影机偷拍名人隐私。他的一段独白成了全片开头语，随着一组组镜头展现，那些无论在何时何地都在接吻的巴黎男女，是不是浓缩了巴黎人浪漫、有趣的性格特征呢，这无疑给整部影片投下了浪漫的背景色彩。

        

亚莉与父亲一起住，她平时在学校学习大提琴专业，与一位男同学相处甚好。她的父亲夏弗先生是一名私家侦探，常受雇于他人调查一些男女苟且之事。他把这些独家搜索来的资料分门别类锁在柜子里，却不意被自己的女儿翻来阅读。这一次，夏弗受雇于一位疑心甚重的富豪男人调查他偷情的妻子。夏弗调查的结果是，那位妻子总是与一位名叫法那肯的企业大亨单独呆在一起，在“丽池”酒店的某个房间，每日下午唤来吉普赛人组成的四人乐团，然后演奏一些华丽、悠扬的圆舞曲，有一首名为“意乱情迷”（有待考查），演奏完这首曲子，乐团便离开了，只剩了这位太太与大亨单独相处。这位醋劲大发的丈夫在私人侦探夏弗的住所听完了报告后果然大发雷霆，并扬言要开枪射死那位大亨。这时躲在另一间房间偷听的亚莉得知消息后，在学校课余时分打电话去报警，却遭到拒绝——理由是巴黎每日在发生成千上万的谋杀案，当一件事情还未有结果之前，出动警力是一种人力消耗——于是亚莉决定单独出动。她避开那个守在门口怒火冲天的吃醋丈夫，从阳台爬入法那肯先生的房间，道明了原委。当然，她跟那位夫人调换了角色，夫人从阳台逃走，而她与法那肯先生用巧妙的演技骗走了那位怒气冲冲的丈夫。之后，法那肯爱上了她——在他眼里，她是一块嫩肉，没有事故的沾染，毫不理会他的感受，他一向被人谄媚顺从养成的自高自大受到了挑衅。

        

第二天，亚莉在下午又与之见面，原因是他要离开巴黎了。她帮他整理行李的方式是，像孩子一样跳到箱子上，然后把鼓囊囊的皮箱锁上。分别时她已经爱上了他，从他外衣口袋里拔下一枝康乃馨聊作纪念。再次重逢是在音乐会上，亚莉用望远镜看到了他，当时台上正在演奏瓦格纳的《特利斯坦与伊索尔德》（？），中场休息时两人相遇，弗那肯邀请她第二天到丽池饭店约会。恰好亚莉的父亲带回一件雪貂大衣，说是替客户存放在家中。因为亚莉听闻了太多法那肯的桃色新闻，聪明的她打算戏弄他一番。于是她将雪貂大衣藏在大提琴盒中，到公寓时换上，并向弗那肯先生吹嘘她接触过的富有男人。果然弗那肯受骗，在几天游玩、接触过程中，他不时向她追问那些男人的来历，而她总是能够讲出他们的细枝末节来，不由得他不信——其实那些讯息均来自于她的“个人图书馆”（即她父亲的调查案卷）中。在她给法那肯先生的录音留言中，她总共留下了她接触过的19位男人的身份职业，法那肯先生崩溃了，她的不愿透露姓名、对自己底细的了如指掌、外表纯净，却与如此之多的男性有过暖昧关系造成了她在他心里的印象——神秘。于是他去土耳其浴室洗澡，碰巧碰上那位扬言要枪杀他的吃醋丈夫，并把夏弗先生的名片递给他。于是故事终于到了揭开谜底的时候了，其实对观众来说，这不是什么悬念了，但我们很有兴趣看它如何表现，如何收尾。

        

法那肯先生找到夏弗，当时亚莉正在卫生间洗头发，剧情很巧妙的卖了个关子，然后等次日夏弗先生找到法那肯先生那儿，将自己女儿的资料交给他时，终于说明了底细。并请求法那肯先生不要伤害这样一位纯洁的女孩。到了分手时刻，亚莉强忍泪水，表现出那种随意的符合她扮演的那种“风骚”女性身份的大度，但是法那肯先生感受到了她心中的忧伤，当她跟着火车边跑边向他说自己有很多人追求、让他不用担心之类的话时，他再也忍不住，一把将她揽上火车。他们不久便结婚了。

        

故事似乎编得天衣无缝，但是我总要怀疑一个有着过多绯闻的男人，对待一个对自己了如指掌的女孩会否动情。大多男人都希望自己能有个人隐私，而不是将自己透明的呈现在他人眼里，更不用提像法那肯先生这样有名有地位的男士了。而亚莉小姐显然是个吃饱了饭、善良过了头的人，她甚至不甘冒生命危险从阳台爬过去向一位互不相识的男士通风报信……这个故事之所以编得离奇动人，正源自这些机缘巧合性，如果两人不是通过一种奇妙的、惊心动魄的机缘见面，我想那位风流成性的钻石王老五法那肯先生就不会对她产生深刻印象。在这部片子中，贾里·库柏很好的演绎了这位风流大亨，但是被一个小女孩耍得团团转似乎缺乏说服力，这不是贾里的问题，而是编剧的问题。我认为赫本饰演的亚莉生活在这样一个环境中，父亲干私家侦探，她耳闻目染了很多离奇古怪的富人生活，因此会对这些生活产生想象，也由此培养成一些虚荣的坏脾气，当她存心耍弄法那肯先生时被其识穿，当法那肯先生离她而去时她突然醒悟自己正在深爱着他，而夏弗先生也适时出现，说明了一切，但这时已经无法挽回她的初恋……如果影片按照我的方法去演绎是否更合乎逻辑呢？可以想见，亚莉小姐未来的婚姻生活充满了艰辛，她必须忍受一位风流成癖的丈夫，而且她的婚姻建筑的根底是她的初恋，她没有完全享受青年时代的起伏波折的爱情坎途就奋然嫁给这位花花公子，一定会付出更大的代价。从这一点看来，她无疑是单纯得彻底，像一个爱情白痴，或者说她是极具虚荣心的女人。某种意义上来说，它是否象征着她的爱情刚一开始，就已经走到山穷水尽了呢？难怪故事发生在巴黎的黄昏，虽然浪漫，却不免充斥着“夕阳无限好，只是近黄昏”的唏嘘哀惋。

        

有一个细节，不知观众注意到没有，当亚莉救了法那肯先生一命后，急着离开，却向他坦言自己不喜欢年轻的男人，因为他们冒失、自大。从这里可以看出她完全是在讨好法那肯先生，并且向他暗示自己喜欢的正是像他那样成熟的老男人。她曾在父亲搜集的资料里看到他的相片，当时惊呼他像极了林肯总统，赞他英俊。正是这种好感导致她下意识中去讨好他，奉承他。这样，转念一想，我们就不难猜到亚莉那种潜意识中活跃的虚荣心，她不喜欢那个和她一起学琴的年轻男人，虽然他家境好，出身好，但那是一种平静、呆板的生活象征，她冀求的正是法那肯那般充满浪漫、被人追崇、跟踪调查的生活。她喜欢那些乐团围绕身边，喜欢他调情时将她的高跟鞋藏在口袋中，喜欢他在不明原由的情况下吃她那些男人的醋。她的聪明，换个角度来说，不比《名利场》中的夏普小姐弱小。因此，编剧强调她的纯洁，我觉得没有很好的说服力。

        

这部片中，奥黛丽·赫本没有在演技上超越前几部作品，她年近而立却依然扮演着清纯少女，但无人不为她的美貌动情。看来故事开头那段冗长的独白完全没有什么必要，就像大家都知道奥黛丽·赫本要出演什么样的角色，巴黎的浪漫无需注解，这早已是司马昭之心——路人皆知的事实了。

        

        

        


瓦格纳
http://baike.baidu.com/view/8233.htm

《特利斯坦与伊索尔德》（《特利斯坦与伊索尔德》
http://baike.baidu.com/view/362613.htm

黄昏之恋
http://www.dyzdy.com/html/movie_article/2/2773.html

贾利·库柏

http://www.cyworld.com.cn/club/album/list.php?startpos=2&amp;clubid=202000011136&amp;folderid=32

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>不死同志</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-05 18:12:42</时间>
<影评>
        如果将比利•怀尔德导演1957年的作品《午后之爱》作为一个文本进行罗兰•巴特意义上的读解。那么我们首先要引入让•科莫里和让•拿波尼的分类系统。在1969年第10期的《电影手册》上，两位批评家的论文对电影进行了意识形态意义上的划分，试图区分“让意识形态畅通无阻地通过的电影”和“揭示意识形态机制，制止意识形态，使之暴露的电影。”这篇论文建立在对过往的经典电影理论的批评上，然而这不是本文讨论的中心。在这篇论文中，他们的第五种分类直接来自于对好莱坞的思考：“影片第一眼看上去明确地臣属于意识形态并完全受其控制，但这只是一种含糊的观看……我们谈论的这种电影在意识形态表述中产生了阻碍的力量，并导致它转变和离开原来的意识形态过程。” 

        对于好莱坞的意识形态分析，实际是在考察电影与观众之间的互动关系。作为一个工业化的娱乐王国，好莱坞的分析者们更愿意称之为“生产与再生产的关系”。而沃特•本雅明则强调这种机械复制使得生产者与消费者之间的传统权力关系发生了重要转变，即消费者被赋予更多利用艺术的使用权和对艺术的意义解释的发言权。但从意识形态分析的意义上，让•路易•鲍德瑞将电影放置在一个大众传播媒介的角度上，从电影机器本身着手进行媒介意义上的思考，机器理论认为电影机器“传达关于真实的印象”，于是电影便具有“客观真实的梦幻化效果”。以至于观众沉浸于这一场幻梦当中。抑既阿尔都塞所说的“想象性关系”。

        至此我们可以对《午后之爱》的文本进行某种解读。影片以一个侦探的视点开始叙述，这个职业以对证据，或称“真实”的依赖程度甚高著称。开篇的小案件中，侦探使用相机记录的一场婚外情却被人为破坏——破门而入要谋杀奸夫的X先生发现那个女人根本不是自己的妻子——事实上是异装术的把戏。X先生依次开始怀疑奸夫的身份，这个女人的身份，甚至这家饭店的身份，却始终不愿意相信是侦探的错误。这自然来自于对“真实”的确信。我们可以认为这是在传播学意义上对于电影媒介的某种思考，这种思考在类型片内部奇异的形成了与诸如安东尼奥尼的《放大》的互文关系。

        随后影片的故事建构了一个完整的对电影媒介的指涉系统。侦探的女儿亚莉因为父亲的档案逐渐对花花公子弗兰根一见钟情。她对爱情的认识完全来自对父亲档案的窥视中，既这些档案为亚莉建构了一个想象性的感情世界。亚莉为了进入这个世界中，开始用档案中的案例对自己进行塑造，并且最终进入到了那个想象性世界中。

        对影片文本的如此解读使我们发现影片对于好莱坞电影的自我指涉相当直白。我们轻松的发现了一对对的对应关系。对于好莱坞电影而言，电影本身也是利用其媒介特质，以及一整套对情节、时间和空间的结构性操作，为观众制造了一个完整的想象性世界，从而实现对观众的意识形态询唤。既而观众将这种情感体验方式和生活方式带入日常生活中，成为“资本主义合格的劳动者”（圣多•阿多诺和马克思•霍克海姆语）。

        然而有意思的是，在影片中，侦探（媒介、传播者）、弗兰根（想象性世界代表）和亚莉（观众）对于那些档案中案例的态度是截然不同的。侦探鄙视这些事件，认为是不道德的，但以之谋生；弗兰根先生享受于自己“爱了就跑的生活”，在侦探那里的档案日益变厚。但一旦亚莉用同样的方式描绘自己生活，他又异常不满。然而，亚莉却感动于档案中的所有故事，并一下爱上了弗兰根，一边对自己进行想象性塑造，一边极力要融入那个档案中的世界。

        这种对应并不止于简单的对好莱坞工业的指涉，更是涉及到了阿尔都塞意义上的主体概念。阿尔都塞的主体概念“交织了法律、语法和心理意义”。这里的“主体”不同于语法意义上的自由的能动性的主体概念，也同样区别于法律意义上被动的“主体”。阿尔都塞认为，意识形态机器询唤着法律主体，仿佛他们还是语法主体，让他们把自己的服从误认为自由。这揭示了好莱坞电影的本质，即通过类型化的集体神话，从而建构起“观看主体”，利用他们的误认实现再生产的过程。《午后之爱》完整呈现了这个“误认”的过程，亚莉在观看档案的过程中，被貌似“凄美”、“为爱不顾一切”的爱情故事感动，主动投入到这个感情世界中。以一个表面的“语法主体”出现追求所谓幸福，实则成为一个法律主体，被动的让父亲的档案建构了自己情感生活的一切方式。但在这个世界之外，侦探构成了另一条隐含的线索，呈现出现实世界的原貌，和这些爱情故事的本质。将想象性世界的生产和再生产过程完全呈现，构成了影片对电影媒介本体的指涉力量。

        于此同时，影片中男主角始终贯穿的疑问是“WHO ARE YOU？”即女主角亚莉的身份始终无法被她的想象性世界中的人认知。看似这种不可认知是亚莉的主动行为，但实际上，由于亚莉对自己主体身份的误认，隐瞒实际上也是误认的体现。事实是，无论亚莉如何塑造自我，都无法被那个世界中的人准确认知，她的身份始终处于危机中。隐瞒是出于无奈，因为她在自我世界中的身份，侦探的女儿、音乐学院的学生，被亚莉认为是缺乏吸引力的。她为自己塑造的身份中，缺乏的却是最本质的“WHO AM I？”这种缺失是属于法律主体的缺失，语法主体不会存在这样的缺失。

        至此，一个完整的指涉系统已经成功建构起来，然而比利怀尔德却并未就此满足，影片的叙事在结尾处突然往另一个方向运行。这个结尾的契机来自于弗兰根的困惑到达顶峰的时候。亚莉对自我的塑造使得弗兰根越发难以接受，但这种情感的机制到底是什么？从天而降的X先生将侦探的名片交给弗兰根，使我们看到了类型本身的力量开始接管叙事。弗兰根顺水推舟的得到了亚莉的真实身份，侦探也顺利知道真相，一切貌似真相大白。然而直到影片最后，亚莉也并不知道这种改变，她仍然生活在自己的想象中。但我们却看到了一个完满的结局。侦探以陈述案件的语气叙述了女儿与弗兰根的婚礼。亚莉终于成功地进入了她想象性的世界，她的资料也终于被侦探插入弗兰根的资料中。

        我们在这里发现了影片在叙事上的巨大缝隙，影片在结尾处突然进入了一个工整的类型化叙事中，但人物却远没有到达这样的状态。弗兰根直到结尾还在告诉侦探：“我的兴趣很多。”亚莉却莫名其妙的正式进入了自己的想象性世界。叙事逻辑还没有到达解决问题的时刻，影片却已经走向了完美结局。这只能称为类型的推动力。人类学家霍斯顿伯德尔马克尔认为：“没有一部好莱坞电影以求真的态度关注情感的真实。”这句话在侦探结尾处的微笑上得到了注解。一个侦探看见自己的女儿跟着一个花花大少离开，却露出会心的笑容？！

        我们有理由相信这是一个被刻意安插的大团圆结局，就如同道格拉斯西尔克导演的《苦雨恋春风》的结尾方式。这种叙事上故意留出的缝隙并不是为了圆满叙事，而是为了消解叙事，即从类型内部对意识形态进行瓦解。托马斯沙兹说到：“在基本的文化冲突和抵触的活化和解决中，类型片歌颂我们的集体态度、价值和思想；而这种歌颂的仪式在叙事结局的成规化模式中是最明显不过的……正是通过结局，类型片才能够最终实现它的仪式的社会功能。” 这种论断不止出现在沙兹的著作中，几乎所有的好莱坞研究者都在强调大团圆结局的仪式化作用。这与我们最初讨论的传播学意义上的意识形态问题不谋而合。

        卡米里和拿波尼的论文指出：“一种内在批评的发生使得电影在裂隙处崩溃。……如果有人以超越外在形式的连贯性进行阅读，他会看见影片充满裂隙。”而怀尔德，正是通过刻意使用类型本身的力量推动叙事，营造表面上的连贯、光滑和顺利成章，却在影片内部造成叙事上的巨大缝隙，从而完成对类型的消解，继而在意识形态语境中区别于其它好莱坞类型片，甚至形成了一种批判力量。

        《午后之爱》绝不是比利怀尔德最好的作品，但却把怀尔德的电影观念展现得淋漓尽致。我们至此理解了为什么怀尔德无法被承认为好莱坞的电影作者。并不是因为他不是作者，或许因为他根本就是一个游离于好莱坞电影工业和电影观念之外的作者。我们是否可以说，《午后之爱》是一部批评家的电影呢？
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>赱馬觀♣</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-24 09:34:35</时间>
<影评>
        与《花街神女》一样，只喜欢影片的开场。巴黎街头不同年龄职业的情人之间的亲吻镜头配合老怀尔德的画外评论，相当生动诙谐。但影片整体却很平庸。


首先是选角不当。以库柏的特色和表演风格，他更适合去演《蓝胡子》那样的去捉奸的丈夫，而不是被捉奸的花花公子；奥黛丽赫本扮相上在装清纯，但对两性关系态度和行为上却又像个熟女贵妇。感觉非常不搭。


人没选对，情感发展也处理也牵强附会。库柏第二次见到赫本一开始根本没认出来。这是花花公子本性的真实写照，同时也说明外表清纯的音乐学院女学生并没有给他留下很深的印象。可后来当赫本编出十八个前男友的谎言时，他却像是情窦初开醋意十足的大男孩？两人莫名其妙的坠入爱河，让离别前的伤感显得格外的矫情做作。


片中有很多地方在学刘别谦。比如捉奸。《蓝胡子》里精彩捉奸以前写过，这里让我们看看《深宫怨驸》(Love Parade)是怎么做的。丈夫破门而入，妻子开枪自杀。痛恨交加的丈夫捡起手枪指向奸夫。枪响了，人却没倒。弹夹是空的，女人在装死！而这意外结局反让夫妻重归于好。


这场戏最好笑的地方依旧在于角色行为的颠覆性：奸夫与丈夫一起研究手枪；奸夫当着丈夫的面替女人拉上拉链……相比之下，怀尔德的捉奸戏中规中矩，缺乏新奇感。并且那只小狗多余而且不合乎情理：男人居然不认识自己老婆的爱犬？！当然，他不能认识！否则赫本的伪装就失去了意义。


对门的运用，也没有抓住刘别谦喜剧的精髓。阻断观众视线不显示给他们看，本身只是一种形式。更关键的在于情节是否足够有趣和含蓄。比如《尼洛契卡》中表现三位俄国特使如何被巴黎纸醉金迷腐朽生活所腐蚀情节。门开了，一位卖香烟的年轻姑娘风风火火的跑出来跑下楼。她怎么了？为什么要跑？不清楚。别忙，稍等片刻脚步声响起，三位卖香烟的姑娘兴冲冲地跑上楼来进了刚才那间屋子。这段情节精妙之处，就在于女孩的职业！即非服务员，也不修指甲，而是挎着箱子卖烟女郎！这意味着什么？意味着屋内三个俄国佬无论有多大烟瘾一个女孩箱子里的烟也足够他们抽的。可她却跑出去又叫来两个同行来。所以她们要卖的不是烟，而是……


怀尔德手下那三个吉普赛乐师，虽然也没少门里门外进进出出。可这些动作本身对屋内老库柏的风流艳遇有何含蓄的暗示或评论？没有！他们只是在进进出出。但吉普赛人所演奏的小提琴曲本可成为一个重要戏剧元素。如果运用得当，它应像《公寓春光》里的碎镜一样释放出极大戏剧能量。只可惜比利怀尔德后面整得零碎太多，一会儿脚链、一会儿皮衣，使得侦探老爸早在旋律之前就已经隐约察觉到与库柏交往的女孩就是自己的女儿。


比利怀尔德的喜剧电影普遍较长。两个小时左右属于家常便饭，抻到一百三十分钟、两个半小时也不稀奇。长的原因有很多，老比利卖弄噱头、话唠式的编剧风格便是其中之一。例如本片中赫本打电话报警时接电话话那位警察老哥。“夫人，你要知道，巴黎有七千家旅馆，二十二万套房间。每天晚上至少有四万间里发生着你说的这种事。如果每个地方我们都排一名警察过去，那就是整个巴黎警察也不够呀。恐怕还得动员消防队、监狱，甚至童子军。不过我可不想让那些穿着短裤的小男孩们卷入这样的事情……”本来你不受理就挂电话呗。不介，比利怀尔德非要借这个只露一面的龙套之口，调侃一把巴黎的夜生活！一个龙套都那么爱白话，主角就更不在话下，赫本的那十八个男友名单在片中就重复不下三次（怀尔德真觉得它很好笑吗？）。如此一来，这电影没法不长！


与刘别谦不同的是，比利怀尔德的幽默更多强调说的是什么，而不是怎么说的。因此观众记住往往是他的台词，而不是说台词的角色——比如上面那段话，我在敲的时候就已经忘记了那位警察当时的表情。你可以说这是一种风格特点，但也可说是编剧改行当导演后不太容易克服的弱点。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄照理</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-02-19 04:30:46</时间>
<影评>
        爱一个人却要像他那样装做冷酷。

爱一个人就要装做是和他一个阶级。

年复一年的等待着。

一年之后那个人和另外一个女人出现在自己眼前的时候也只是在人群里默默注视着他。他经过自己却识别不出来。

瘦姑娘。哦。对不起。真是疯狂的一年。明天能见面吗？

男人这样的敷衍。叫谁。都不会单纯到全然不计较的再付出吧。

可是。

或许只有这样的女孩。第一次爱人的女孩。全然不顾一切的又去了。房间仍然是14号。意乱情迷的华尔兹。一直一直演奏着。

另我感动的是他的父亲。

我非常爱你。PAPA。

我爱你更多。

结果的时候默默提着女儿的大提琴。跟着她。生怕啊。为什么我那么痛心地体会着呢？
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋小野</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-23 14:11:55</时间>
<影评>

Ariane这个角色告诉我们绿茶婊和奶茶妹是可以合体的。心机girl可以单纯，单纯girl可以心机，心机是手段，单纯是内心。作为一枚高龄少女，这诱夫手段，快点get起来。
这个剧确实一片俗气，而且很不真实，我已经看了够多对它的吐槽了。但我觉得它自有可取之处，至少，它有一个点具备操作意义，那就是奥黛丽赫本饰演的少女Ariane的追夫手段。
19岁少女追老司机兼钻石王老五，终极武器一定是她的纯情，这个设定几乎是老少配官配没错了。这个剧里也是，但并不只这么单薄。最后Ariane楚楚可怜追火车那一段，老头子终究一把揽她上车宣告沦陷，如果说这是少女的纯真打动了老司机，那两人第一次分别时，少女也是楚楚可怜地向他要了一朵临别小白花，放在鼻尖仔细嗅着，又用一双水汪汪的大眼睛久久送别，也够纯情了，但老头子就是头也不回地走了，而且第二次见面时，他居然想了几次都没有想起她。Excuse me？按照套路，就算当时离别，但也应该是“那个纯洁纤细的身影，淡淡地留在记忆里。“ But，人家真的就忘了……可见，仅仅是单纯、纯情什么的，是不能撼动老司机那颗老心的。
很显然少女也意识到这一点。她很聪明的地方在于，她思考问题很善于从对方出发，然后去进行调整。第二次在舞会上见面，她知道老司机忘了她，并且看到他在她和他带来的舞伴中来回看了几眼，选择了那个舞伴时，她便知道仅仅”展现真我“是不行的，”真我“并不一定有用，你还是得投其所好。于是，她思考他是什么样的人，也回忆和总结他喜欢的女人是什么样的，并且模仿她们。第二天，女孩就以一种完全不同的姿态出场了，一种并不是她自己真实模样的姿态，一个风骚、情场老手、难以被征服的年轻贵妇。
在这个新人设里，一开始她还是在观察、试探。第一回合效果不错，她也找到一点感觉，回到家围绕 anklet就开始新一轮的计划，打算第二回合，用脚链这种当时新奇的，贵妇和熟女竞相追求的潮流继续颠覆他。不过，她实在聪明的很，她并没有打算又以第一次那种优雅贵妇的姿态出场，他不喜欢单一，于是这一次，她玩儿着风骚，却打扮成少女，一举一动都是少女，人家说什么都要小小顶一下嘴，把鸡腿放进别人衬衣口袋里，这举手投足的，又纯又骚。
升级版人设很成功，并且她还总结出两点：他的嫉妒心是可以继续利用的 &amp; 顽皮一点效果非常好。顽皮是她的本色出演，这个趋势很好，至于老司机的嫉妒心，在她跟炮灰男同学的对话里可以知道，她将这作为主要突破口。于是我们可以看见第三回合，她留言猎物清单啦、爬在地上找鞋子啦、用鞋子敲老司机的头啦，种种行为，恰到好处。值得一提的是，她列出清单的时机是在老司机接到其他妖艳货的电话时，她不当面说。结合她一贯的神秘作风，比如万事说一半，准点就走人，可以看出她还很是摸准了吊胃口的点。
最后一回合，老司机反手来了个釜底抽薪，让她措手不及。她一下子就龙门卸甲，从初入江湖的情场小黑马变成了被抛弃的无辜小猫咪。最后追火车，这就不重复说了。只一点，她最后又回到了索要一朵小白花的人设，放在鼻尖嗅着花花儿，水汪汪的大眼睛送别着，同时追火车。终于，老司机沦陷了。你说他是被少女的纯情打败的吗？最后一幕看来，是的，如果少女不表现出这纯情无助的一面，他真的就走了，毕竟，火车不等人。但仅仅是纯情吗？不是的。Ariane用来打败老司机的，是出于纯情的感情，但是抛开纯情的姿态，用他喜爱的风尘感和性魅力去跟他斗，最终又归回纯情，不掺虚情假意。
但，还是挺狗血的。
说实话，这还是太小说了。这种事要发生，前提是这个老司机要也要虽老却正。电影里这个老头子，虽然私生活乱的很，别人自杀他也很轻看，简直是个混蛋，但他是有纯正的一面。电影里的神助攻老爸知道整个事情的来龙去脉后，以侦探的身份向老司机提了很多建议，老司机一概拒收，还闭门谢客。但当老爸以父亲的身份向他提出一个请求，“She is such a little fish, put her back into water.&quot;，非常有仪态地向老司机提出放女儿一条生路，这时老司机严肃起来了。他一言不发，却当机立断决定走人。他的决定，是出于对父爱的敬重。所以，他虽然混蛋，却是一个敬重真爱的人，这样的男人现实生活中很少，即便有，这种人更注重的也可能是精神契合，而绝不是简单的女性魅力。所以，故事就是故事，狗血就是狗血。
不过无论如何，咱Ariane赫本的手段不简单，咱作为一枚高龄少女，还是可以get起来。Ariane这个角色告诉我们绿茶婊和奶茶妹是可以合体的。心机girl可以单纯，单纯girl可以心机，心机是手段，单纯是内心。大概的攻略就是，想想他是怎样的人，他这种人会喜欢怎样的人，不要总是想着自己是怎样的人，怎样才能让他get到自己，追人，不是他get你，是你get他。这么一想，我之前的战略都是错的，哈哈哈……
最后提一点，其实我觉得让整部片子升华的，是神助攻父亲。他的父爱，让人有种“这是亲生女儿吗？”的疑惑，真的是很难得。只是父爱什么的我管不了，就想想怎么把自己喜欢的人搞到手，这比较实际。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>曼哈顿牛仔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-29 19:36:50</时间>
<影评>





if i were an indian potentate ,I&apos;d shower you with diamonds .if i were a cobbler ,I&apos;d sole your shoes,but since I&apos;m only a detective ,all i can offer you is  a  detailed dossier .

i know the rules .love and run

he doesn&apos;t believe in it, he&apos;s above it.

I&apos;m the girl in the afternoon 

do i know you?does an art student know picasso ？


i suppose she was trying to put herself in the same class with you

give her a chance ,monsieur .she&apos;s so helpless 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Toori</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-13 17:13:18</时间>
<影评>
               我不常写影评，因为我看过的电影太少，对电影的认识太少，我或许永远不能理解一个长镜头为何运用的恰到好处。上次写的那篇关于《The hours时时刻刻》的观后感，现在读来依然觉得那么肤浅与拙劣。尽管我没有一个专业影评人的鉴赏水平，但我仍然想要说一说这部电影，更或许是想说一说这个演员，单纯的从一个观众的角度。

       从片名说起，我认为直译成“午后的爱”似乎更贴切。因为女主角奥黛丽·赫本和男主角加里·库柏年龄相差28岁，黄昏之恋很容易误导人的理解，片名与演员的年龄无关。从亨佛莱·鲍嘉、加里·库珀到弗雷德·阿斯泰尔再到加里·格兰特，赫本电影中的男主角似乎永远都要大她二三十岁，我想是因为赫本太优雅、太迷人，年轻的男演员根本配不上她，只有这些老男人的成熟和稳重才能平衡赫本的美丽。

       比起《罗马假日》、《蒂凡尼的早餐》、《窈窕淑女》这些赫本非常知名的代表作，这部片子的关注度显然少了一些，甚至这部电影的负面评价更多。很多所谓的专业的影评人都对演员的年龄差距和故事情节的俗套加以批判，但我不这么认为，我反而觉得这是一部非常值得细细品味的好片子。

        一个浪荡公子和一个纯情女子的爱情故事，俗套主题，但拍的并不俗套。有人认为赫本一向适合演这种情窦初开的小女生，演技并没有什么突破。但我不以为然，她饰演的每一个角色都单纯，但每一个角色都迥异，安妮公主的率真和天然，Sabrina的时尚与优雅，Natasha的活泼与热情，赫本可以把每一个单纯善良的女孩都演绎的千变万化。

         而本片中Ariane，或许我更应该叫她thin girl 瘦姑娘（赫本确实很瘦，170的个子却只有40公斤左右），青涩中又带着稚嫩的神秘感，有一个私家侦探的父亲，专门调查那些富商名流的桃色事件，但她却又爱上了这个地地道道的花花公子，从父亲的档案里看过他太多的风 流韵事，明明知道他爱了就逃，但还是还无保留的为他着迷。

        瘦姑娘从父亲的档案中看过太多形形色色的男人，于是开始与他玩起了这场爱情游戏。Love and run Everybody happy,Nobody gets hurt。英国的爵士，瑞典的银行家，希腊的运动员，美国的富商，法国赴非的使节……营造出身边很多情人的假象，为了使他嫉妒。于是这个花花公子开始为这个捉摸不定的瘦姑娘而不安。或许很多人都质疑这个情节的荒诞，一个情场老手怎么可能被一个女孩如此拙劣的伎俩骗过，但我认为恰恰是你们这些自以为是的影评人根本就没有细细品味而妄下的定论。爱情能让人变得愚蠢，因为花花公子真正的爱上了这个瘦姑娘，所以他相信她所说的一切，他疯狂的嫉妒她那些不存在的情人。

       当花花公子最后知道真相的时候，他还是一样选择了逃。结尾无疑是影片的最高潮，当瘦姑娘一边追着火车，一边若无其事的继续编造谎言，但眼泪早已止不住夺眶而出，这一刻还有谁能质疑赫本的演技，有谁不为之动容？整部影片因赫本而闪亮。当然最后的结局是圆满的。也有很多人对这好莱坞式的结局嗤之以鼻。悲伤的结局或许更令人印象深刻，难道这样圆满的结局不是更多观众所期望的吗？电影终究不是生活，它总会给人编织一个童话般的梦。

        再来说说音乐。电影和音乐永远有一种说不清的关系，我无法想象若没有那四个吉卜塞乐手，没有这首如迷如幻的Fascination(意乱情迷)，这段爱情应该怎么渲染，无论是在幽暗灯光下的曼舞，还是在细雨飘扬的车站月台上的送别,这首袅袅而来的Fascination都让你如痴如醉。

      每一部电影里都会有让我无法忘怀的画面。而本片中，让我最难忘的画面是瘦姑娘第一次送别花花公子时，手里拿着那朵康乃馨优雅的say goodbye。我想除了赫本，没有其他人可以划出那么美丽的弧度。

       除了动人的爱情以外，还值得一提的是令人羡慕父女关系。

       Father：If I were an Indian potentate，I&apos;d shower you with diamonds

       如果我是个珠宝商，我会用钻石缀满你的全身

       If I were a cobbler,I&apos;d sole your shoes

       如果我是个鞋匠，我会让你每天都穿着我亲手做的新鞋

       but since I&apos;m only a detective all I can offer you is a detailed dossier

       可是我只是个窥人隐私的侦探，所以我只能为你做这点事

        Ariane：Papa, I love you very much

        爸爸，我爱你

        Father：I love you more

        我更爱你

        父亲的对女儿如此慈爱自然流露，真让人闻之动容。如果我有一个这样的父亲，对我说出这诗一般的话语，我绝不会轻易被哪一封情书感动。

       我认为角色和演员之间是互相成就的关系，一个好角色能成就一个演员，一个糟糕的角色也能毁掉一个演员。同样，一个好演员能为角色增彩，一个糟糕演员也会糟蹋一个好角色。赫本的魅力就在于，角色毁不了她，她也不会毁掉角色。在黑白的电影世界里，赫本是唯一的色彩。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Three</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-04-12 12:37:40</时间>
<影评>
        毛利斯·切花利亚Maurice Chevalier是刘别谦的御用，在刘别谦去世10年后，容颜苍老的毛利斯出现在刘别谦的门徒比利的Love in the Afternoon里。对于毛利斯来说，一切已经不止是下午了，他已日薄西山。


时间不过是从毛利斯风华正茂的二三十年代过去了个二三十年，那个被刘别谦认为僵硬严肃的贾里古柏成了演花花公子的主角，而那个全世界有史以来最typical的花花公子，却成了一个小心谨慎的侦探。


这个戏，看得让我心酸。


说实话，我觉得这个角色如果让同是刘别谦御用的Edward Horton来演还差不多，毕竟让花花公子来演捉花花公子的私人侦探实在太可惜了。


我觉得这部片子是有学习刘别谦的架势，也许在所有比利的戏里，这部戏是最明显的要学习刘别谦的。但是，虽然老比利把那句刘别谦会怎么拍挂在他家墙上，他还是没有掌握精髓。


开头那一段，如果是刘别谦，必须没有旁白的。我认为比利学不像是因为他不是默片时代过来的，他太晚了，掌握不了那种silence的技巧了。


绿帽子商人去杀古柏那一段，场景设计也是非常刘别谦的，门，门里走出来的waiter，走进去的女子，多像。但是刘别谦的门不只是单纯的摆在那里关闭空间的，他的门是衔接情节发展的，这一点上，比利的门就仅仅起到遮蔽作用了，有样子，但骨子里不是那么回事儿了。后来waiter进门那段，有一点起到暗示情节的意思了，可惜的是，明明门口摆了那只赫本的大提琴，不必要大费周章的去拍一群人拎着家伙进门，就足以简单的暗示了，billy学会了2+2，却忘记了2+2其实是很简单的一道题，2+2=4，等价于1+1=2啊。


这部戏里有几处是可以见到比利特有的喜剧方式，比如对吵闹的小狗说，你该看心理医生了。但是从比利喜剧的角度看，这样的喜点不多，这部戏不是他的typical。换句话说，比利向刘别谦的致敬是一种trade off，我不能说是牺牲，但是是有损的。


票友有玩票的权利，天经地义，而且，只有比利这种钻石级别的票友，才可以玩的如此奢侈，用赫本、古柏和毛利斯玩票，就好像余叔岩、杨小楼陪张伯驹玩票一样。


所以，尽管我看得心酸，还是觉得这部戏是值得收的，有意思。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>jatyxue</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-12-04 23:41:33</时间>
<影评>
        首先表明，我是不认同这样的爱情观的，而在导演那这是一个带有浪漫色彩的爱情故事。


    作为巴黎名私家侦探的女儿，奥黛丽赫本饰演的艾莲接触了各式各样的婚外情，在她的心里这些都是因爱所致。而这其中，年轻单纯的艾莲对花名在外的美国黄金单身汉法兰克充满了好奇，甚至是崇拜。为了让法兰克不被要持枪报复的婚姻受害人杀害，艾莲有了和法兰克的第一次亲密接触。同时艾莲也知道了法兰克对于真爱的态度——爱情只是游戏。你只把爱情当游戏，我也可以装作情场玩家。侦探父亲的秘密档案成了艾莲在这场游戏中的筹码，一个个借用来的故事稍加改动就成了自己的情场经历。为了不被父亲察觉的早归，成了法兰克眼中的神秘。对于真正风流成性的法兰克棋逢对手，还是一个如此明艳动人的对手终于让他动心了。最终法兰克为了知道得更多找上了艾莲的侦探父亲，才知道艾莲的真实身份有些惆怅的离开。本就应该是如此结局，建立在谎言上爱情没理由能撑到天亮。但是离别时刻追着火车再紧紧拥抱在一起的收尾才是爱情片观众所希望看到的结局，因为爱情总会让人愿意想得美好些，不管着爱情是否来得真实。


    如果我们去思考一下，这场拥抱以后的问题。是法兰克就此洗心革面做一个为爱忠诚的好男人，还是艾莲继续花样百出地去吸引法兰克的爱，我甚至不愿意用“爱”这个字。第一种更多的是不可能，第二种更多的是没必要，那么接下来要面对的好一点就是好聚好散，坏一点就可能是相互伤害。所以回到我想说的，请爱的真实，但是其实我更想说的是，请爱得现实。对于这样一个浪漫的到讨喜的爱情故事，可能并不需要思考这么多，既然要给你造一个美梦又为何要把梦敲碎了给你看。


唉，越来越觉得自己是一个悲观主义者。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
