<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>假如我是武松</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2566402864.jpg</封面>
<导演>詹同</导演>
<演员>郭冰 / 朱韶浚</演员>
<简介>本美术片为木偶片。
                                    
                                　　爱说大话的宋武小朋友和妹妹一起看电视时，见电视机里又再讲老掉牙的武松打虎的故事，便颇不以为然地吹牛，“这算啥，要是我是武松，也能打死老虎。”话音刚落，他果然由“宋武”变成了“武松”。在景阳岗下的酒店，“武松”被店小二热情招待，可是他哪里喝得下几大碗“三碗不过岗”呀，好在他比较聪明，蒙混过关。上了景阳岗，“武松”对着美景倒头就睡，梦醒时分立刻被吓坏：他面前站着一只好大的老虎。但是很奇怪，这只老虎不但对他的底细知道得一清二楚，也并不打算伤害他，相反和他一起玩起了游戏。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>dhulu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-24 21:52:04</时间>
<影评>

假扮成老虎的兼职数学克的体育老师，給小朋友做思想教育的故事。啊，多么温馨啊，不就是段子里的安排了吗。原来编剧在几十年前就想到了，那个年代果然是牛人辈出啊 近十年后还能吊打。小时候不懂，现在看看，还真的是有趣啊。
以上数学课为形式，进行三观教育，毽子踢得还那么好。
我要编不下去了，写个影评 为啥一定要写那么长。。。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一粒总丢东忘西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-29 15:13:47</时间>
<影评>
        小时候老是觉得里面的小老虎阴险又恐怖。。。

啧啧，，小P孩宋武的心思  一猜就中 

背着手踱着步的阴险样  嘿嘿，的笑着 小时候老害怕啦
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>故宫海棠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-18 21:02:11</时间>
<影评>
        我对这部动画有着特殊的记忆，因为我首先看到的不是动画片，而是书，一本杂志，什么名字我记不清了，16开的，连环画，忘了这本杂志都是彩色的，还是仅仅前几页是彩色的了，但是我记得《假如我是武松》这个故事是彩色的，从封二开始，到第一页结束，正好左右两页。书中别的故事我一个也记不清了，就记得这个，反复看了许多遍，觉得里面的人物十分好玩，“好玩”用现在的话说就是“可爱”。后来从电视上看到了动画，恍然大悟：“啊，这个啊，我看过啊！”

       太多经典场面了，像小老虎的小猫，宋武的口头禅“嗨~~~这算啥”和歪带的瓜皮帽，店小二的两撇小胡子和罗圈腿，还有那只像布老虎的小老虎，和我当时班主任一样有考试癖，很讨厌，但是它毽子踢的很华丽，让我羡慕，“前踢后踢左踢右拐”，尾巴都能踢，一边踢一边还唱“一个毽儿，踢两半儿，有个小孩说大话儿”，我一直捉摸，踢毽子怎么拍的？应该有个绳子栓着那毽啊，但是怎么找都找不到。影片细节把握的也好，上猎人轿子那段，本来很简单的戏，但是巧妙的利用了高个矮个营造出喜剧效果，不能不让人感叹导演编剧的想象力，随便说一下，四个猎人里有个高个的据我观察是那个店小二客串的。

      影响最深的是小老虎走的那两个方步，摇头晃脑的，背个手，每句话后面都要加一句“对吧？”当时虽然觉得讨厌，但是不知道咋形容，现在看，典型的官僚作风！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>忽然而已</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-01 14:37:59</时间>
<影评>

小老虎的声音一股教导主任既视感！
专治各种淘气包～
“嗨～这算啥！”（宋武小朋友这句可以入选春晚段子了）
小老虎竟然跑着绕着晕倒了，哈哈哈哈好，小朋友得一分！
还是出算术题（确定这不是物理题吗）比较管用（此处应有狗头表情符），吓跑小“武松”。
童年看没看过没什么印象了，就突然不想长大，想回到烦恼也只是功课之类的小孩儿时代。时间过太快了，转眼我已经这么老了……
小猫咪真可爱！过去的老动画老灵了！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
