<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>暗战2 暗戰2</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2430567742.jpg</封面>
<导演>杜琪峰 / 罗永昌</导演>
<演员>郑伊健 / 刘青云 / 林熙蕾 / 许绍雄 / 林雪 / 黄卓玲 / 罗永昌</演员>
<简介>高级督察何尚生（刘青云）被劫持人质的劫匪伊健（郑伊健）点名到案发现场进行谈判，眼见伊健在现场的嚣张，何尚生斗意昂扬欲将其拿下，但被其逃脱。挫败激起何尚生的战意和好奇心，开始同伊健玩起“取赎金的游戏”来。
                                    
                                　　何尚生收到伊健寄来的数件艺术品的残骸，在国际刑警Ruby（黄卓玲）的帮助下发现被破坏艺术品均在同一间国际级保险公司承保，猜想伊健意图勒索该保险公司，遂前往展开调查，而此时伊健恰好致电该公司高层Teresa（林熙蕾）勒索一千万，尚生即刻接手案件，却发现事情远非想象的那么简单。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>老妖</作者>
<标题>无意义加做作</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-05-03 18:23:10</时间>
<影评>
            一口气重温了《暗战1》和《暗战2》，鲜明的对比让我觉得钱的作用不可小窥。有第一部的珠玉在前，第二部单独开来还勉强骗骗人，但是也叫暗战，就自己把自己的招牌给砸了。

    第一部至少还有点意义。刘德华是为了在有生之年帮父亲报仇。第二部就不知所云了，伊面为了让全球的青少年得到糖果过个愉快的圣诞特地来偷三件艺术品勒索一亿？第一部里面还有一些温馨的细节，比如刘德华将宝石送给了偶然帮他解围的蒙嘉慧，比如刘青云对市民的关心，比如刘青云和癌症末期的刘德华之间的惺惺相惜，凸现了人与人之间的温情，以情动人。整部片子流动着暖暖的情意。我总以为这部片子突出了香港电影离地那种可贵温暖的人情。第二部除了做作和炫耀之外，空空动动，没有任何的动人之处。

    里面那只威猛的鹰飞来飞去除了增加了影片的做作之外，不知道还有什么用处。白飞了。累得自己一头汗，还浪费了刘青云的汽油。唯一的好处可能只是让刘青云跟林熙蕾亲密接触了一下。保护动物协会应该来干涉一下这种滥用动物的行为。

    还有里面那场无意义的长时间的追逐，实在不能明白导演的用意。看着伊面一脸暧昧的笑容，我一直坚持认为，他是暗恋刘青云，用这种方式来吸引他的注意。

    刘青云的表现还是一贯的性格，不过跟第一部比起来，总觉得他变傻了。
      </影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>铛里个铛</作者>
<标题>一笑常在，我便已拥有天与地</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-15 23:31:21</时间>
<影评>
               《暗战2》，很多朋友认为这是一部莫名其妙、不知所云的电影，郑伊健饰演的盗贼，这个在整部电影中连名字都没有出现的人，他称自己是一个逗人开心的魔术师，估且称他为Y吧，很多人都困惑，Y的目的到底是什么，难道就是为了给全球贫困的孩子们买糖果吗？如果你这么认为那你就根本没有看懂这部电影，这其实是一个救赎的故事，Y就和《电锯惊魂》中的门主JOHN一样，雨中的追逐，猎鹰的飞翔，372次掷硬币………在这些看似荒诞、离奇的行为背后，都隐藏着同一个目的：帮助那些在生命的道路上迷失的人重新找回自我，感激生命，重拾欢笑。Y和门主JOHN采用了截然相反的救赎方式，门主JOHN的救赎方式是残酷和绝望，而Y的救赎方式是欢乐和希望。Y一开始的目标就是三个人，这三个人是三种典型迷失人格的缩影：

        第一个，陈劲威，沉溺于赌博，浑浑噩噩，不求上进，已经债台高筑，仍不知悔改，面对着追债者还在谈赌马。陈戏威的生活毫无亮色，很多人都和他一样，只不过沉迷的事物不同而已，游戏、彩票、股票、网络等等，都是一样，自以为能成为赢家，其实不过是在虚幻的海市蜃楼里彷徨，直到走向毁灭。Y每一次和陈劲威的相遇都不是偶然，陈劲威被第一次被追债时Y在，在大厦楼顶Y一直在等陈劲威，陈劲威被债主殴打时Y路过，Y一直在同一个地方等着陈劲威，当最后陈劲威问Y我们玩了多少次了，Y清晰的回答“372次”，从第一次玩掷硬币起Y就开始在心中默数了，陈劲威，你到底要输多少次才能醒悟啊，2元的硬币代表着2分之一的机会，也代表着人生的两面，当你抛弃你执着的“人头”，抛弃你执着的赌博之时，就是你新的开始。陈劲威终于开始面对失败了，我已经输了372次，就算373次赢了又能怎么样，不过是一场毫无意义的游戏，为什么我还要继续，Y微笑着把2元硬币交给了陈劲威，对他说“拜拜”，因为Y知道陈劲威已经不需要帮助了。当陈劲威把硬币捐出，一身轻松微笑着迈步向前时，他已经放下了过去，从阴霾中走出，前方不管如何，必是一个新的未来。

         第二个，朱丽花，满口英文，目空一切，泼辣美丽、独断专行、听不进别人意见的保险公司女老板，她是高高在上、掌控一切的朱丽娜，公司职员都必须说英文，必须随叫随到，必须按时间完成所有工作，必须听从她的一切命令，除了权利和利益她对一切都漠不关心，艺术品失窃，赔钱而已，对方是敲诈的罪犯，那又怎么样，合约才最重要，警察又怎么样，我交钱就能解决了，用不着你们。看起来她好象拥有一切，财富、地位、美貌，可是她唯一没有的是笑容，当Y叫她本来的名字朱丽花的时候，她愣住了，没有人知道她原来的名字，朱丽娜和朱丽花，只差了一个字，一个那么高贵，一个那么土气，其实都是同一个人而已，当初那个朱丽花是一个什么样的人呢？当一步步往上攀爬时，她丢掉了名字，丢掉了感情，也丢掉了她自己，现在的朱丽娜拥有一切，却不过是一个没有感情、没有血肉的机器人，她谈的是上百亿的大生意，保守利润就有五亿，一亿对普通人来说是多么巨大的一个数字，能给多少人带来欢笑，她却根本不在乎，不过公司报表上的一个数字而已，她所追求的是更大的生意、更高的地位、更多的利益。当面对Y的时候，她忽然发现她拥有的都没有用，她发现仍然有靠她自己解决不也的问题，在和职员（假洋鬼子）、警察何尚生追逐Y的过程当中，她重新享受到了合作的乐趣，重新找回了自我，学会了尊重别人，最后何尚生对她说“HAPYY NEW YEARS  朱丽花”的时候，她已经能坦然面对自己的过去开心的微笑，你微笑的时候最美，朱丽花。

       第三个，何尚生，不甘平凡、渴望刺激、讨厌悠闲的工作狂人，即使是一件小案子，也绝不轻言放弃，不抓住贼绝不罢休，他在工作中所表现出的才华、智慧和热情都让人钦佩，但他在执着于工作的同时，却忽视了身边的朋友黄启发、爱慕她的女上司，他对朋友的关心视而不见，反而心中厌烦，嫌他们鸡婆，身在福中不知福。这时，Y出现了，何尚生终于有了一个让自己热血沸腾的对手，他的聪明才智终于有了用武之地，可是第一次在楼顶天台上的对决，何尚生输了，Y给他留下了一条线索：一根羽毛；Y知道他不服气，陪他玩了第二次，二千万，拿到钱算Y赢，何尚生为了抓到Y违法印制假钞，可是他又输了；第三次他要主动出击，在观鸟爱好者假洋鬼子的帮助下跟踪那只猎鹰找到Y，其实Y和假洋鬼子早就认识，影片一开始假洋鬼子在鸟店外就和Y有过接触，何尚生一开始就怀疑保险公司有内鬼，可是他没想到是假洋鬼子，Y轻易偷走三件艺术品，没有内鬼的帮忙是很难做到的，猎鹰只是计划中的一部分，为了第三次游戏。何尚生跟着猎鹰终于找到了Y，这是一对一的较量，此时的何尚生只想亲手抓到Y来证明自己，中途遇到巡警他也没有寻求帮助，接下来是我最喜欢的场景，不管何时看心中都充满了温暖和欢乐，在《敢作敢为》的配乐中，两个大人象孩子一样在雨中骑车追逐，亦敌亦友，很多人一生中也未必能有这样一个在长大后仍能陪你胡闹的朋友，Y又赢了，但此时胜负早已不重要了。何尚生履次犯错，黄启发和他的女上司却没有怪他，黄启发帮他遮掩，女上司对他说小心，他们一直在默默的包容、支持他，人生如此，夫复何求啊。第四次的游戏开始了，想想就让人欢乐，在何尚生四处奔波时，Y为警察们准备了可口的午餐，提醒何尚生不要忙着工作，有时也要享受一下美食，警察们对午餐赞不绝口，如此贴心又有品味的匪徒世间少有啊，Y在明知何尚生扔下的是假钱的情况下仍然将盗走的艺术品还给了他，这算是平局了，但何尚生不肯放弃，他要玩最后一次游戏。天罗地网，Y仍然赴约了，他又赢了，看着那根缩回的钢丝，何尚生已经明白了一切，Y只是一个逗人开心的魔术师，不是贼，抓Y已经没有任何意义，他在楼下对黄启发说饿了，他是不是想起了Y给他们订餐的那间餐厅了。

        圣诞夜，三个迷失的人都重新找到了方向，三个人脸上都拥有了久违的笑容，全球贫困的孩子也都在开心的微笑，猎鹰在天空自由飞翔，何尚生吹响了Y送给他的那只鸣哨，那是Y送给他的礼物，没有人知道Y的名字，也许全世界人都不理解他，不过那又有什么关系，Y一定也很开心，因为：

       一笑常在，我便已拥有天与地。
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>巳石是四十</作者>
<标题>何必跟1比</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-07 01:50:28</时间>
<影评>
        虽然叫暗战2，但个人觉得这片子有着和1不同的立意。暗战1是很久之前看的，情节不大记得了，但感觉2比1轻松很多，最起码主角没患绝症。。。


关于郑伊健的角色，很多人说无聊、无谓，不知在干什么，但我觉得正如结尾呼应，郑扮演了一个圣诞老人的角色：他将林雪带出死胡同，他撕下了一票假洋鬼子的虚荣面具（只用了三个字---朱丽花），他唤回了刘青云的童心（虽说很不情愿，但这次他确实“玩”的很爽）并给他带来了暧昧的爱情（三个人三句“保重”，好搞笑），当然还有最后1亿元为小朋友买糖。正如郑自己说的：“我是个魔术师，我的工作是娱乐别人。”


看到很多评论说2比1差很多，深度不够，情节拖拉，动作简单，等等。但大家试着放下1，只看2的话，这确实是个好片子，搞笑又温馨，看过之后很放松。港片嘛，娱乐大众而已。2001年，港片还没变味，再怎么也比现如今的那些明明骨子里是阿斗的料却非要装出屈原的愁的合拍片要好很多。


最后想说，以前一直看别人说某某导演的风格是啥，一直搞不清楚，看了自行车追逐那段忽然悟了，这就叫杜琪峰风格，这是别的导演拍不出的，就像枪火的踢纸团，这就是写着“杜琪峰电影”的标签。老杜很有自行车情结嘛，文雀那段拍的也很温馨。


最最后想说：郑伊健好帅！他笑的时候，很纯。无论他演好人坏人，只要一笑，就会让人觉得：嗯，这人骨子里肯定是好人，就算是坏人也是另有隐情的。。。
      </影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>最轻的铜</作者>
<标题>警匪片面具下的爱情故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-25 16:11:35</时间>
<影评>
        看上去是警察抓小偷的故事，实际上那只是一个幌子，《暗战2》不过是用警匪片的形式讲述了一个爱情故事。


片中的追逐完全是游戏性质的，这从郑伊健的笑脸上就能看出来。尽管刘青云追得一脸认真，也并没有增加影片的严肃成分，反倒是和郑的嬉笑一起加深了那种游戏感。与其说这是一场警匪之间的较量，毋宁说是情人之间的追逐。不过，把郑伊健说成一个被追逐的情人还是不够确切的，从某种程度上，他就是爱情的化身。他身上超乎寻常的特质正符合了爱情的神秘，而且自始至终我们都摸不透他的性格，正像爱情通常也是让人难以琢磨的。相比较而言，刘青云身上就充满了人间的气味，他是个一心一意只想抓住小偷的警察，全身上下没有任何神奇之处。视角和他一致的我们几乎从一开始就明白了在这场角逐中他不会获胜，有时甚至会对他抱有一丝同情。但他如此投入；可以说正是因为他的投入，郑的神奇才得以存在。


在这部片子里女人是次要的，因为它不牵涉男女之间的爱情。所以林熙蕾的出现也仅仅是为了满足剧情的需要。倒是黄警司时常对刘表现出的夸张而暧昧的态度起到了一个辅助说明的作用：以同性之爱来暗示刘郑之间非同一般的关系。


爱情不是那么容易让人如愿以偿的，片子结束时又和《暗战》一样是圣诞节的场景，刘青云孤零零的一个人，抱着一筒爆米花走在张灯结彩的街上，有一种温馨中夹杂着忧伤的极强烈的现实感。不过当他看到报纸上郑把拿走的钱以他的名义买了糖果捐给贫困儿童后，我们仿佛又和他一起脱离了眼前的现实，去回味那爱情带来的滋味了。与此同时，这场较量的游戏性质再度显露无遗。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>soyouwanna</作者>
<标题>只推荐给没有看过暗战1的朋友</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-22 14:54:40</时间>
<影评>
        好了，不要太相信网上各类对这部影片的口诛笔伐，事实上如果抛开暗战1来看，这部片子也可以让很多人倾倒的：


-演员：刘就不说了，郑到值得讨论，为了 摆脱古惑仔的形象，伊面选择这部片子作为过渡本来就勇气可嘉，试问有几个男演员敢为刘天王狗尾续貂？最重要的是伊面确实也做到了，突破了简单的用皱眉头表示难过，用大声吵架来表示愤怒的古惑仔阶段，整个片子一路笑来，风采卓然……


-音乐：基本上可以说是夫唱妇和，相得益彰


-剧情：稍微难懂一些，但还是可以有思路可寻，不要总是陷入对第一部的崇拜中而不可自拔……
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<标题>何必执念</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-08 16:58:47</时间>
<影评>
        在角色深度和人物关系上刻画得不如暗战1，剧情也不如1设计得巧妙。但亮点也有不少，譬如郑伊健带林雪走出了输赢的执念，譬如他一句朱丽花让林熙蕾放弃了高大上的气势。


某些情节一直能想起暗战1，比如刘青云郑伊健的追逐到警察局算我赢之类的，于是脑中不停浮现暗战1的刘德华。。。若能彻底抛开暗战1的影子，则更佳。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Junny11</作者>
<标题>一场不是所有人都能看懂的魔术</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-07 15:22:14</时间>
<影评>
        如果《暗战1》倾向于独特的猫鼠艺术，那《暗战2》更像一场怪盗变的魔术。依然穿插着和第一部相同的若有若无、点到为止的爱情。结尾时何尚生嘲笑怪盗伊健给饭都吃不饱的孩子们散发圣诞糖果。感觉杜琪峰导演在调侃那些只懂得生存，不懂生活的人。   11
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>MIKE</作者>
<标题>“不了了之”----------给自己的惯性挫败和持续焦灼划上一个休止符</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-23 22:16:09</时间>
<影评>
        《暗战2》:

熟悉的背景音乐，轻松的剧情设计；花哨的故弄玄虚，智慧的“不了了之”。


人头，输，再来；

人头，输，再来；

人头，再来；

人头，再来；

再来，再来，再来...

372次的执着与反复之后，胖子在一餐丰盛的意大利面和红酒后，选择了对那枚硬币的“不了了之”......


从“女强人”到“朱丽花”，整个退化过程只需一步，就是那句“钱不重要，小心点”。

朱丽花和刘青云一起经历了“瘸子指路瞎子开车”，被大盗戏耍，吃路边摊。最终她通过主动关心刘青云的方式，默认了对一亿元港币的“不了了之”......


而面对郑伊健这个像怪盗基德一般的bug存在，刘青云则通过“我饿了”的二逼方式，选择了对郑伊健的“不了了之”。


“不了了之”不是真相，不是残局，不是偷懒，更不是放弃。

“不了了之”是为了让生命能够重新鲜活起来，而给自己的惯性挫败和持续焦灼划上的一个休止符。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小农</作者>
<标题>阴谋论者的小评论 不喜欢请轻喷。谢谢</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-05 16:41:43</时间>
<影评>
        我个人看好这部电影以后始终有点感觉没看懂，没有感觉到银河的一贯会让人有惊喜的作风，甚至感觉有点浪费了这么强悍的刘青云去说一个这么无头无尾的故事，于是出去抽了个烟。想了点东西。感觉片子只是借这么个故事表达的是和影片主线毫无关系的想法。

片中我倒不是对于郑伊健神奇的各种逃跑掉包骗术所困惑。这些都并不重要，只是为了表现他的牛掰。那他做了什么事情呢，把搞来的钱给了非洲儿童。我对于刘青云和林熙蕾的感情也没有什么困惑。那是一种普通人对于普通人的关心，甚至带点好感。但是不牵扯爱情。

非常令我在意的事情有三件。

1.胖子反复猜硬币正反。

作为一个普通人我认为肯定是郑伊健搞鬼。虽然影片没有直接证据证明。郑伊健看到胖子沉迷赌博，其实是帮他戒毒。这个想法和之前的一片评论不谋而合。关于这点在他的评论中说的比较详细了。我就不多嘴了。当然这是戒赌的一个意思。

2.片中花了大篇幅去追老鹰。

你可以说这是刘青云和林熙蕾的感情戏。不过介于最后他们也没怎么样我觉得这个认为不是太精准。我认为这是郑伊健故意留下线索，让追踪者有意识的去追老鹰。关于这个老鹰，剧中也有介绍。不是香港本地的。想到老鹰我的第一反应是去查了下老鹰代表的精神。结果如下：（百度百科）

美国为什么选择老鹰做国徽_百度知道？

在美国独立战争时期，美国一名军官从当地印第安人手中买回一只小鹰。并加以抚养。这只鹰长大后很通灵性。在战争最激烈的时候进行侦查，送信等工作，深得官兵喜爱。战后，由于这只鹰的坚韧，勇敢，被认为是自强不息，勇敢顽强的美国象征。

这样一来很简单了。影片表现出来的香港警方（刘青云）和香港人民（林熙蕾）应该是追寻这种精神。直接表达了隐藏的想法：那就是自强不息，勇敢顽强。这个精神也把前面一件事情（胖子戒赌）更加提升了一个层面。我不相信这个老鹰追踪的镜头没有这个意思。虽然我是一个阴谋论者。

3.片中为什么说林熙蕾要和北京公司签订合约，并且如此看重。为此不惜一开始不和警方合作。

这里的重点在于北京。不是纽约，不是伦敦，而是北京。这里我认为北京这边就是暗指大陆，更直接点是中央。往大了想就是香港要和大陆合作。这事必须的。即使是自己的钱给搞掉了，也要和大陆合作。因为合作有钱赚呗。


所有的线索串联起来。介于是2001年香港回归后作品。我的感觉就是暗示了点东西：（从大到小来看就是）

1.香港和大陆，d中央合作，赚钱。

2.拥有自强不息，勇敢顽强的美国象征。

3.充满人文关怀（胖子，非洲儿童）。


阴暗点来说就是，就算是在d中央领导下，香港依然要充满人文关怀，保持自强不息，勇敢顽强。（不管大环境如何，我们要自强）


郑伊健代表一种编剧或者导演的想法。引领人们追求自由，平等。具体他是用什么神秘手段已经不重要，重要的是他的目的了。


这些是抽烟时候想出来的。想到这些我就想是不是tmd我想多了。不过介于银河有过一个字头的诞生这样牛逼片子。我想应该是我想少了。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>某纠结男</作者>
<标题>一场关于执念的思考</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-18 22:23:15</时间>
<影评>
           也许很多人会不由自主的会把这部片子拿来跟1比，好吧，剧情方面做得确实不如1那么动人心弦，片中的郑也远没有1中的华仔那么来的令人痴迷。但是，这都不是2的重点。

   只记得，郑最后一次跟林雪见面的对话：错了372次，为什么还要猜下去。一句话，最终把一个赌徒从深渊中拉回来。其实，影片中的黄启发，何尚生，朱丽花。。。何尝不是带着赌徒般的执念。

    片中，黄启发不止一次在办案中高喊，我是高级督察黄启发。。。。

好吧，这不是在卖萌，他只是想证明自己，他明明知道这个职位比他低，资历没他深的人（何尚生）处处压他一头，但他仍然时时在寻求一点存在感，在何面前证明自己的价值。最后的一句小心，所有的一切都一览遗。

    再说何，典型的职业病加强迫症，每天没事也回找点事让自己不至于闲着的人，也许他无意高谁一头，也无意对谁呼来喝去，但他的这种焦虑常常无意间就影响身边的其他人。但在这场无厘头的游戏中，他那时刻紧绷着的神经终于渐渐松弛下来，雨中那段略带荒唐的追逐，纵然他追得满脸严肃，但在郑满脸戏谑的表情之下，任谁也不会相信这是警察在抓犯。可以说何已经开始享受这场游戏了。到最后，郑逃走并以他的名义将钱捐给了慈善机构，而何虽然还是孤独一人握着啤酒捧着爆米花，但他终于也闲下来享受空闲时光。

    朱丽花这个角色，或者是因为剧情需要吧。但是一句：我找朱丽花。顿时让一个说一不二，甚至有些独断自主的女强人顿时打回原形。她不再是什么总裁，什么负责人，她只是个女人，在找那只鹰的时候，对于同样喜欢对人吆五喝六的何，她终于展现出了女性的一面。当然对于这种说不清道不明的情愫，留给观众自己发挥是最好的。

    而对于这场游戏的主导者郑，当然，你可以认为他是个无聊透顶的人，不然怎会策划如此一场无厘头的游戏。当然，你亦可以认为他是个真正的侠盗，因为自己是个一心想给人带来快乐的魔术师，一场游戏，一亿元，让非洲儿童欢度圣诞，让游戏中的玩家从执念中醒悟，也完成自己这场最宏大的魔术，然而，这何尝不是一种执念呢。。。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>