<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>神秘拼图 The Bone Collector</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2222701213.jpg</封面>
<导演>菲利普·诺伊斯</导演>
<演员>丹泽尔·华盛顿 / 安吉丽娜·朱莉 / 奎恩·拉提法 / 迈克尔·鲁克 / 迈克·麦格隆</演员>
<简介>林肯（丹泽尔•华盛顿 饰）因为公务导致全身瘫痪，他曾是享誉一时的侦探，破案无数，但自从他瘫痪后他便把自己封闭起来。这次，他因为一宗神秘的杀人案，受到了纽约警察的邀请帮忙，刚开始林肯是拒绝邀请的，但看到案情后便对此案产生了情绪。
                                    
                                　　纽约最近发生了神秘的碎尸案，凶手还故意留下证据挑战警方。巡逻警艾米利亚（安吉丽娜•茱莉 饰）在最后一次巡逻中发现了一具被肢解的尸体，可是当她做出一系列大胆的推测的时候，同僚们都不愿理她，认为她不过是名籍籍无名的巡警。
                                    
                                　　可是艾米利亚的敏感与勇敢受到了林肯的赏识，他要求与这名新手一起突破案件。两人出奇的合作愉快，终于了解到了杀手是有暴力倾向的，而且杀人前都会周密的安排。经过他们的默契又能否成功捉拿变态杀人犯呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>D_C胡依溪</作者>
<标题>虎头蛇尾……</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-09-07 11:19:08</时间>
<影评>
        俩大牌有很大的看点，但是片子有一点让我很费解的是，凶手没露面前，一直是一个谨慎冷静高智商的罪犯，不然为什么总能精心设局并总是抢先一步呢？但是看到最后，他与丹泽尔•华盛顿对峙的时候，就完全的脱胎换骨变成一个超级无敌的大2傻了呢？怎么会这么2呢？为什么这么2呢？导演你想表示丹泽尔•华盛顿的绝对主角命？未免太牵强了吧？坑爹……后面整个喜剧化了，哎，可惜了前面……
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sense</作者>
<标题>三点。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-25 02:55:24</时间>
<影评>
        1、影片中的丹泽尔•华盛顿侧面45度角像极了奥巴马。


2、当我比现在更年轻一些的时候，我的人生理想，曾经一度，就是像片中的林肯•瑞姆一样，“成为某一个行业的权威”。而现在，我只想做一个艾米丽娅那样的小人物。


3、人一生的发展中，如果想要实现自己的理想，成就一点点事业。除了自己在人后默默而不懈的努力之外，更重要的，是遇到一个或几个像片中的林肯•瑞姆对待艾米丽娅那样的伯乐，就是所谓的“贵人”。他往往是你的上司，往往是比你的地位高很多的越级上司，当你自己还没有意识到的时候，他已经关注你好久，甚至已经把你当作他事业上的接班人了，于是他力排众议、破格提拨你，当然，面对从来没有接触过的事难免会出些小差错，如果是走正常程序的其他人，只会被当作彼得现象处理掉，但是你不会，他会坚定不移地支持你，直到你得心应手。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>和也</作者>
<标题>总有一本你没读过的书</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-27 11:11:49</时间>
<影评>
        影片由Denzel Washington (丹泽尔 华盛顿) / Angelina Jolie (安吉莉娜 茱莉) 两位大明星出演，安吉莉娜就是演古墓丽影中那位身手不凡的女英雄，不过其实那个故事看过了我都已经不记得讲过什么了，除了大家所称赞的这位美女身材好，能打以外，如果不是看了这个电影，可能我都不知道她会表达出那么细腻的一些思想层次。

应该说，从故事编排到演员的演出这部电影都有比较上层的保证。

这部电影给我印象最深刻的一点是，不同于一般的侦破片，到了最后，一个人的大脑战胜了另一个人的，也就是，所谓的一般的侦破片都习惯于剖析犯罪逻辑，而站在所谓正义的一方，终于明白了那个坏人的犯罪逻辑，在最后阻止了坏人，把坏人抓到。

而在这个片子里，事实上，说智力，正义的一方并不差，但是他们总是晚了一步，让坏人得逞。一直到最后，坏人都进入了医院，要把华盛顿所演的警探杀死，两个人滚到了地上，全身瘫痪只有一支手和头能动的华盛顿紧紧咬住了那个坏人的颈部动脉。。。所以这个片子反应的不是两个人智力的差别，事实上反应的，也许是一个神回归到一个人的过程吧。

华盛顿所扮演的黑人侦探，出身贫赛，父母都没有读过多少书，所以他发愤图强，不停地努力读书，最终成为一个犯罪学家，出版了十几本著作，但是在一次意外中，他全身瘫痪，躺在病床上，只有一只手可以动，只有他的大脑还能够做出分析判断。他不定时的抽筋，而且一步步地迈向植物人。他已经联系了医生，准备安乐死，在他的身上，是对自己大脑的极度自信，和对自己身体的极度自卑，我想。和坏人的搏斗中，也许才让他明白，他那引以为傲的大脑并不是那么值得骄傲，他饱览的群书总会有遗漏的，而他以为已经废掉了的身体也不象他想的那么糟，看到一个人坚强地准备活下去，实在是让人觉得快乐。

同时我很喜欢这样削弱个人崇拜的想法，当一个人非常出名的时候，许多人都去跟从，结果忘了，他也有可能犯错的时候，所以当这样的人物犯错时，其实是有一点可悲的，因为也许是众人把他推到了一个犯错后影响更大的位置上。。。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>拉风盒特别喜欢</作者>
<标题>为什么会有7分多？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-02-23 09:49:58</时间>
<影评>
        我是搜悬疑片然后按评分排下来找到这部电影的。下载下来之后，第二天朋友向我推书刚巧推的就是人骨拼图的原著，所以觉得应该是部好片。

原著我只看了一点点，看到莱姆把刚开头来的倆警察赶走就停了，没继续看下去。一来是用手机看不太舒服，二来是感觉并没有特别吸引的地方。不过这并未影响我对这部作品的印象，毕竟刚看个开头就对某样东西产生既定的印象是会让自己错过许多优秀的作品的。

但很可惜，《人骨拼图》并不是这样的一部作品。

豆瓣这里关于这部电影最火最多赞的影评居然是一个女人感慨艾米丽和莱姆的爱情的美丽。我当时就惊了，感情这有个恐怖片的片名悬疑片的分类的电影是部爱情片？

那就先从男女主角的爱情说起……虽然我对片名的吐槽欲有点抑制不住了。

直到安吉丽娜把那拼图掉在华盛顿身上之前，我从来没有期待过这两人之间会发生些什么。或许在小说中对于两人的交流有着更多的描写所以这两人的爱情的出现并没有这么突兀，但对于我这个没有看原著直接看电影的人来说，我真的被吓到了好吗。原来就算男主已经全身瘫痪了他还依然要泡妞吗？原来他都准备要安乐死了他还是要泡妞吗？下次出现这种情节之前请给我更多地暗示和铺垫……

这可以说是我观影不仔细，看到男主残疾就带着偏见，不允许残疾人有爱情，戴有色眼镜……whatever，可以算是我的错。那让我们看看这两人之间的交流。首先艾米丽被带到莱姆面前，此时她正因为安稳的职业之路被打断而不安而且不高兴，对于莱姆有不少的不喜。后来呢，莱姆一发嘴炮唬住她，然后让她出发了。在莱姆十分过分地要求艾米丽切尸体的手时艾米丽被吓住了，跑路了。在这里插一句，事后证明那个手铐完全没有用，所以只能理解为莱姆单纯只是为了把艾米丽变成个和自己一样专业的犯罪现场勘察者所以故意的。如果他真的觉得切手取手铐很有必要……are you serious？让别人正常地把手铐取下来不见得会有多少的问题。因为这部片子里的凶手的杀人手法并不要求多么精细的犯罪现场勘察和取证手法。而且你看艾米丽进入蒸汽杀人这个现场时仅仅是找到了那块骨头和旁边的那些东西，就一副大功告成的样子准备撤了。这就是专业的现场勘察？你不打算把整个现场看一遍看看凶手有没可能因意外留下什么破绽？如果你说这些工作交给其他人做，那你先进来有什么意义？你做了什么其他人不能做的吗？还是说其他警察的取证水平跟我这种屁都不懂的人差不多？那更不能把整个现场的勘察都交给别人啦。

嗯，这个后面再接着说，先说回男女主的交流。女主被吓跑后又莫名地坚定了信心回来了，然后被莱姆嘴炮“自己的命运是靠自己开启的”一发制服。到这里，我对两人的认识仍处于炸天的前辈和被前辈莫名看好的后辈。后面的剧情的顺序我不太记得，请原谅我只看一遍就来写影评。只为了骂一部片而把这片看个两三遍不是我的风格……如果有人说服我说是我观影不慎的话我再重看吧……反正后面大概就是莱姆抽了两次风，智商被无情压低的某警探把女主抓走干扰调查然后出了丑。这里又有个很有槽点的剧情不过还是后面再说吧……女主跟着低智商回去之后又回来了还顺来了第三次凶杀现场的线索。然后就有了那个吓到我的剧情……然后他们发现了拼图给的信息是书，然后女主找到了《人骨拼图》这本书……是因为这部电影和原著不同所以电影会出现原著？还是剧情本来如此？这个我不知道。通过书女主知道了第四次凶杀的手法和大致地点，然后警察全都上了，女主在男主指引下找到了受害者。女主顺着现场的线索下了地铁站看到了莫名地数字知道了凶手要杀男主，然后掐着表回去刚好在男主快要领便当时弄死的凶手。最后他们在一起了。

哪里有爱情的剧情？除了拼图掉莱姆身上和莱姆第二次抽风两处外哪里还有剧情可以告诉我他们是怎么对上眼的？细节？哪里？他们在查现场时很默契？请大家找出细节摔我脸，我不介意的。如果你说因为剧情安排没法放太多两人的爱情情节，你也知道这不是爱情片啊？！拍一部惊悚悬疑片你非要歌颂男女主的爱情我当然要摔你脸啊！女文艺青！

好了现在我们可以把这部电影当作一步悬疑片来讨论了，如果有谁对于我以上的言论不满，你可以有理有据地骂我。说话难听也没关系，有理有据就成。你要是说些没有内容的很脑残的话，我是不会回复你的。

作为悬疑片来说，这部片毫无看点，可能蒸汽杀人还算是比较亮的一个地方。蒸汽噗一下喷出来的时候是挺震人的，可以赞一个。不过也就这里了。让我们看看这部片的凶手干了什么。他找了本旧书，按着书上的的方法进行了四次谋杀。在影片开始前他也杀了几个人，可是没有按书上说的来杀，也没有引起莱姆的注意。这里有了第一个问题。剧情内的谋杀就提供了完整的线索，那前几次谋杀的意义呢？凶手又是怎么知道莱姆是从哪一次谋杀开始参与进来呢？如果他可以知道，那难道他前几次谋杀每次都是留下同样地线索直到莱姆参与进来？那岂不是说他前几次谋杀都是完全一样的手法，留下完全一样的线索？事实证明并不是，前几次谋杀是毫无意义的，只是都切走了被害人的一块肉证明这些都是他干的。而剧情内的谋杀，凶手在现场留下的是拼图，暗示下次犯罪地点的线索。而前三次谋杀后莱姆集齐拼图就能得到第四次的谋杀的地点与手法，第四次谋杀现场留下线索指引女主下地铁站然后得到凶手其实要杀莱姆的线索。

这么说下来，还是挺紧凑完整，逻辑清晰的。

嗯……我本来想说凶手行为槽点颇多，但这么理下来居然觉得还是合情合理，中规中矩的，只是有点意义不明而已。为什么他非要按着人骨拼图这本书的描写来杀人？只是为了做成第四次谋杀的证据？他给的拼图是一个出版商的logo，这出版商只出了这本书吗？还是这个出版商出的书就剩这一本的？这里是第一处不明。第二，他一直都是用taxi来找受害人。用taxi不麻烦吗？他是偷来的taxi，这里不会提前引起警方注意，以至于出现什么不可控的意外吗？（不过在这部片里警方的设定貌似挺无能的……）第三，为什么要切走被害人的肉？仅仅是为了增强谋杀之间的关联性？

另外还有让低智商出丑的那里。他为了做一个莱姆根本不会踩的陷阱，专门去杀了个的哥切人家的手指回来。这是为什么？调开警方注意？这里面的警方好像并不会对他的犯罪造成多少妨碍吧……这个剧情好像就是为了突出低智商的低智商而已，一点意思都没有。

好像还有一些等我想起来再说吧现在好晚了，我抓紧时间吐槽一下片名。人骨拼图是几个意思？？？？？拼图是有，可那是纸拼图啊！人骨呢？在哪呢？就因为这个片名我以为剧情会往什么宗教杀人犯，神秘仪式，变态杀人狂方向发展呢！就算是原名the bone collector也是完全意义不明啊。骨头收集者？谁啊？这片子里有人收集骨头吗？除了蒸汽杀人现场的牛骨之外这片子里还有什么骨头吗？呵呵哒！

在最后郑重声明，我没有看过原著，所以有些观点对于看过原著的人来说是不正确的是很正常地事，请你用原著剧情摔我脸。还有就是我只看了一遍这片子，纯粹是为了喷最多赞那个影评才来写影评的。有哪里说得不对很正常，请大家有理有据地摔我脸。还是那句话，说话难听都不要紧，有理有据就成。要是毫无内容地跟我呵呵哒，我也只会跟你呵呵哒。（其实这老片都没什么人关注的了吧……）
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mark</作者>
<标题>the Bone Collector——精巧+精致</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-24 13:39:43</时间>
<影评>
        其实是奔着Danzel Washington和Angelina Jolie，以及侦探悬疑的故事去看《人骨拼图》的，以前听说导演的构思很精巧，看完了不如说是精致。


      连环杀手的故事，一个老侦探，但全身瘫痪，一个女探员，帮他执行。多少有些俗套的故事，毕竟是十年前拍的。总体感觉节奏很好，张弛有度，几条线索展开的也很到位，一点没有做戏的感觉，反而感觉很真诚。


      侦探很聪明，每次都能从杀手的蛛丝马迹中找到下一次谋杀的地点，可每次都晚来一步，被真凶得手。似乎让人很不畅快，看到每次受害者被绑架最后毫无转机的死掉。直到最后一次，当杀手真正暴露时，他们才最终赶上，原来侦探才是杀手要杀的人......


      其实除了惊悚的和杀手捉猫猫的过程，还有一条隐含的线索更令人觉得这是不可敬的电影：这两个人的微妙关系。从开始相互不屑的傲慢与偏见，到对对方的钦佩，再到爱慕，再到心心相印，直至最后因为她而放弃安乐死。细心的观察很有意思。其实结尾多少还有点韵味：侦探多年不联系的姐姐来看他，原来是女探员通了电话，这也预示着两个人的关系也更近了一步。


      对于这个杀手，其实我也再猜。我第一感觉是和Angelina有过接触的年轻探员，后来慢慢没了剧情；其他警察基本没可能。那只能是像《12宫》一样永远不出现的人。但最终的结果还是印证了经典推理小说的结论：最终的凶手是那些最不起眼的人。虽然在心底里觉得理由有点牵强，但把Danzel的医生设计为真凶还算能说得过去，而且最重要的，是谁很重要吗？


      重要的已经表现得足够好了，无论是新老警探的关系变化，还是线索的一步步揭开。


      最后两个主演。诚如某人说的一样，我真是非常喜欢Danzel，看他的每一部戏，都会对他留下足够的印象。不管是早期的《训练日》，还是后来的《时空线索》、《限时追捕》、《火线救援》，即使剧本不好，他的形象从来不会模糊。哪怕是没有出彩空间的《美国黑帮》，看完我也只记住了他的脸，而不是Russell Crowe。我觉得Danzel已经是一种风格，有他的片子里就会有这种东西闪光。这一点似乎Will Smith还要学上几年。


      而Angelina Jolie也确实值得敬佩。《古墓丽影》、《史密斯夫妇》里的嘴唇和线条，让全世界都知道了她的性感，不过她的内涵不止于此。几部转型的正剧把任务的内心刻画的淋漓尽致。如果你看过《机动杀人》，里面的执着而又扭曲的女警官更有韵味。现在我再也不想把她和封面女郎或者花瓶联系起来，她是一个可敬的人。


      总之，畅销小说改编的剧本，导演花费心思审计剧情、有从容不迫地讲给你听，两个明星真我的表演。没有过分的震撼，没有戏剧化的冲突，只是真实的、精巧的、精致的。让你完整的进去，又完整的出来，心中留下一点敬畏。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>傲视众生的地瓜</作者>
<标题>病例分析一例</标题><作者评分 />
<时间>2020-12-07 18:57:09</时间>
<影评>

患者中年男性，急性起病，主因“突发四肢无力伴癫痫发作4年”急诊以“外伤”收入我科
主要表现为外伤后四肢瘫痪，伴癫痫大发作
既往体健
查体：神清语利，高级皮层功能正常，颅神经查体未见异常，四肢近端及远端肌力0级，左食指肌力4级，肌张力未查，感觉及其他检查不配合。
辅助检查：暂无。
定位诊断：结合患者四肢下运动神经瘫痪，初步定位于脊髓颈膨大。全面强直阵挛发作，定位于广泛大脑皮层。
定性诊断：头部及脊髓外伤

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>孤独夜行人</作者>
<标题>气氛不错，火候差点</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-09-23 22:37:25</时间>
<影评>
              这部电影我是2012年9月21日看的。之前有一个比较经典的评价叫“一流小说，二流电影；三流小说，一流电影”，这点我感同生受，本电影改编自美国小说家杰弗里.迪福的《人骨拼图》，遗憾的是我没有看过这部小说，但迪福的《空椅子》、《棺材舞者》、《石猴子》我可是看了不止一部，迪福的林肯.莱姆系列与约翰.格里森姆的律师系列、迈克尔·康奈利的哈里.博斯系列都是很不错的小说系列，可以都称得上一流的小说，不过可能比起来我更喜欢劳伦斯布洛克的侦探小说，与写实的布洛克的小说相比，迪福与康纳利的小说过分离奇、夸张，过分渲染凶手的残热、手段的玄乎，结果往往因为男主角的突发奇想而败露，这是我不太喜欢的一点。

    与小说相比，《人骨拼图》放大了小说的这一点，把小说的心里描写等部分弱化，极力突出杀手的凶残的故弄玄虚，故事前后缺乏铺垫，过分空泛。朱莉的表演稍显稚嫩，与华盛顿的老辣相比，显得和故事发展有些疏离。与我最推崇的《七宗罪》相比，差的可不是一个档次了。

   七年没有写电影评论了，感觉好生涩。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>吧吧啦吧吧</作者>
<标题>本来以为要看悬疑片 却塞我一嘴狗粮</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-05-26 06:36:36</时间>
<影评>

男主为了泡女警官然后骗她说你有天赋能干出大事 结果到了现场每一步都是男主指挥 就是最后凶手自己蹦出来了 还被瘫痪的男主弄成重伤 最后男主抱得美人 男主和警察们的推理？不存在。他们只是按照凶手给的线索进行实时报道而已，他们查不查凶手都能杀人就是了 唯一活下来的小女孩嘛 大家都懂得 小孩死不了。最后傻逼凶手自己送了，不然他能逍遥一辈子。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>星易呈</作者>
<标题>《神秘拼图》故事大纲存档</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-11-16 15:08:27</时间>
<影评>

1.一对富翁被绑架，女主警察在铁道上发现男死者以及纸片，贝壳沙等线索；
2.求助瘫痪神探，分析出是在某大厦的蒸汽管道之中，但是晚来一步，女人死亡，但发现第二个遗留纸片和牛骨线索。
3.大学生失踪，在废弃屠宰场的仓库中，大学生被满身涂满蜂蜜，被老鼠啃死而死。现场遗留火柴盒和纸片线索。
4.老刑警接管案件，拿走证据，通过指纹锁定凶手，冲入家中，发现被割掉手指的出租车司机。
5.女警偷拿纸片，和瘫痪大神研究拼图，发现悬疑小说的脸。图书馆找到小说，发现凶手跟小说杀人一抹一眼。并通过小说，在海边救下被捆绑在桥墩上，即将因为涨潮淹死的爷孙俩；
6.小说的故事结束，但是女警在现场发现新的线索，一块骨头，铁路图，以及一个破烂警徽；在废旧地铁站发现最新被涂改的数字，78499，通过记忆搜索，得知是瘫痪大神的警察编号；
7.凶手终于现身，正是大神的主治医生，他为报复当年伪造谋杀证据而坐牢的报复；在即将杀死大神时，女警及时赶到，干掉医生；
8.两人因此事件结缘，从此过上没羞没臊的幸福生活。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>tony025</作者>
<标题>传统悬疑片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-10 19:21:41</时间>
<影评>

       《人骨拼图》，2011年7月周末看了这部名气很响，但风评一般的悬疑片。Denzel Washington的演技还是很不错的，将一个瘫痪在床，但头脑清晰的探案警察刻画的很出色，Angelina Jolie作为女主角，也还算令人满意。整部影片一直在紧凑，紧张，而又略带恐怖的气氛中进行，但是结尾突然冲出的凶手以及他简短而又局促的自白让观众一下子摸不着头脑，而凶手作案的动机以及隐藏这么多年在逻辑上如何说通这方面，影片的描述过于单薄了些，使得整部影片的故事性及悬疑性都下降了一个档次。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>