<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>请以你的名字呼唤我 Call Me by Your Name</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2505525050.jpg</封面>
<导演>卢卡·瓜达尼诺</导演>
<演员>艾米·汉莫 / 提莫西·查拉梅 / 迈克尔·斯图巴 / 阿蜜拉·卡萨 / 艾斯特·加瑞尔 / 维克图瓦尔·杜布瓦 / 旺妲·卡布里奥罗 / 安东尼奥·里莫尔迪 / 埃琳娜·布奇 / 马可·斯格罗索 / 安德烈·艾席蒙 / 彼得·斯皮尔斯</演员>
<简介>故事发生在八十年代的意大利里维埃拉，每年夏天，十七岁的少年艾力奥（提莫西·查拉梅 Timothée Chalamet 饰）都会跟家人一起来此地度假。今年，和他们共享假日时光的，还有来自美国的奥利弗（艾米·汉莫 Armie Hammer 饰），高大英俊热情开朗的奥利弗很快就获得了艾力奥一家人的喜爱。
                                    
                                　　随着时间的推移，艾力奥和奥利弗之间渐渐产生了致命的吸引力，但性别和年龄的桎梏让他们迟迟无法跨出那关键的一步，与此同时，单纯善良的少女马奇娅（艾斯特·加莱尔 Esther Garrel 饰）也向艾力奥奉献着自己的感情和身体。最终，汹涌的激情冲破了艾力奥和奥利弗之间的防线，两人开始了一段注定不会有结果的恋情。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>LORENZO 洛伦佐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-23 09:30:46</时间>
<影评>

《请以你的名字呼唤我》绝对是我今年的年度期待。从年初到年末，原著小说被我翻了好几遍，我感觉自己好像陷入了一场旷日持久的热恋。更美妙的是，这部电影似乎也是很多人的年度期待，仿佛这一年大家都在做着一场万人齐心的梦，为一个少年和他的那个夏天无法自拔。所幸一切的等待都是值得的，电影结束时，我已经和Elio一样泣不成声。
NEW YORKER提供的插画
读原著的时候读得最入迷的部分，就是Elio的敏感和幻想，他的欣喜，悲伤，愤怒，是我在看小说时最深的情感投入，也是我最担心电影能否改编成功的关键。毕竟原书中有占到三分之一的心理描写。然而电影用细腻柔和的叙事，恬静轻快的配乐，还有无懈可击的表演成功地完成了这一切。故事十分简单，然而在Timothée真挚且动人的表演中，我觉得他就是从书里走出来的那个为了爱情在夏天时而欢喜，时而悲伤的Elio。他的每个小笑容，小动作，每一个动容的吻，每一滴震颤的泪，都是Elio。Timothée的演技让我深深想到了《卡罗尔》里的Rooney Mara，是他成就了这部电影。配上Sufjan Stevens那温婉轻诉的音乐，我仿佛融化在了电影的情境里。
在那个一去不复返的夏天，我们和Elio一起在窗前迎接每年新的房客。只是这一年的这一位叫Oliver的年轻学者悄悄地夺走了我们的心。他打球的姿态，他的那一句悠扬的Laterrr，他骑着自行车像风一样的背影，他的自信与脆弱，你和我都看在眼里。我们和Elio一样，爱上了我们曾经的爱情。

Elio的暗恋如山呼海啸，在平静的夏日波涛暗涌。Oliver的简单的一个语气、一个表情，就足以让他前一刻如入云端，后一刻如坠深渊。书中的Elio睿智而敏感，不断诘问自己，因为Oliver而神魂颠倒，乃至失落悲伤。电影里的Elio显然更主动勇敢，他敢于直面自己的感受，从心所向，撩拨着Oliver的心绪，以至于让电影版的Oliver更显懦弱。可当电影里Elio在蜜桃事件时哭泣，坠入Oliver的臂弯，这个叫Timothée的男孩又再一次让我相信他仍是那个敏感伤怀的Elio，他爱上自己的爱情，心绪不宁，就像每一个在爱情里患得患失的我们。
和原书有不一样的结尾，电影把书里第四章，十数年后Elio再次见到Oliver的情节删掉，只让我们看到Elio和Oliver的那番通话。刚开始我有点失落，因为书里的第四章可是我最爱的段落。六周的短暂邂逅让人记一辈子，这是原书给我最大的震撼。可是当电影里Elio在电话这头不断喊着自己的名字来称呼Oliver，就像他们曾经做过的那样，Oliver在电话轻轻叹息，终于回应以自己的名字时，我突然被感动了。书里面Elio没有得到的回应，没有得到的爱情，电影里他得到了啊。那些遗憾，那些唏嘘，又能如何呢？我和Elio一样，在光明节的壁炉前泪流满面。

醒时同交欢，醉后各分散。书和电影我两者都爱，它们说的是同一个故事，却有着各自美丽的结局。书里Oliver拿走了Elio的明信片，十五年后两人第一次重逢，Oliver让他猜卡片背后写的二字，谁能想到是Cor Cordium，真心，和“雪莱之死”的答案一样。二十年后，Elio的父亲已经去世，两人再次相逢，无比唏嘘。只是Elio依然对Oliver心心念念，二十年无怨无悔，而且还要一辈子爱下去，他说：
“你是我将死之时唯一想要说再见的人，因为只有这样，这个我称之为人生的东西，才有其意义。

而若我有一天听到你死去的消息，那我所知的我的生命，这个在你面前和你对话的我，也将不复存在。”
是什么竟让六周的邂逅成了一辈子的刻骨铭心？一时的欢愉竟要以永生的力量来记忆？

书的结局是让人心痛的，痛得像Ennis找到了Jack和自己的衬衣，像何宝荣再一次问黎耀辉，不如我们重新来过。而电影的结局是泪中带笑的，它像Theresse和Carol的重逢，像月光下的男孩们，甚至超越了性向，像每一个普通却不平凡的爱情故事，不管最终它们是得到亦或者是失去。

当Elio的父亲对他说“ I envy you” （我羡慕你）时，我深深感受到了他的情绪。爱情的欢愉转瞬即逝，爱情的悲伤却会持续一生。Elio的父亲用他的“自己论”，圈点出了这一场邂逅的意义：浮生若梦，我们终将葬送我们的青春，不管爱过的人是否离去，我们都该感谢，感谢那些曾经在生命里存在过的人。他们给我们带来的不只是爱情，不只是友谊，更多的是那一种绝无仅有的人生体验。它逐渐成了我们的一部分，烙印在我们的记忆里，纤毫毕现。 那一件衬衫一个吻，都永远地消失了，随着时间在记忆里苍白，像那永远失去的青春和初恋。可我和你一样，我什么都记得。
花有重开日，人无再少年。我们的十七岁，都再也不会回来了，曾经的爱情，也都已经变成了回忆。我真的羡慕Elio有这样的家庭，他的母亲会在他最需要他的时候来接他，纵容他在车上哭泣。他的父亲会用这样推心置腹的独白来告诉他人生的短暂，告诉他那些超越性向、爱情和友谊的东西值得我们用生命去体验，用青春去铭刻。哪怕只有一次，哪怕是生离死别，我们也永远不会觉得可惜，像雪莱在诗中说道：
趁天空还明媚，蔚蓝
趁着花朵鲜艳 
趁眼睛看来一切美好 
趁夜幕还没降临 
呵 趁现在时流还平静 
做你的梦吧 且憩息 
等醒来再哭泣 
_____________________________________________________________________________

分享一下父亲的那段独白，感谢同志亦凡人中文站友人的翻译：
“在你最想不到的时候，命运会以最狡猾的方式找到我们的软肋。但你要记住，我在这儿。现在你也许希望自己不去感觉，也许你希望从不感觉这些，也许你是不想跟我说这些事情，但是...去感觉这些明显的感觉吧！你有过一段美妙的友谊，也许比友谊更多，这让我羡慕。站在我的角度，多数父母会希望整件事淡去，祈祷他们的孩子重新振作 但...我不是那样的家长。为了让我们更快愈合，我们从自己身上剥去了太多东西，以致于不到30岁就一无所有。每开始一段新的感情，能给予对方的就越少。但为了让自己没有感觉而不去感觉，这是多么的浪费! ”
“我说了不该说的话吗？ 那我再说一件事情，让我们扫除芥蒂。我可能曾经很接近，但我从没有过你们所拥有的。总有什么，牵绊着我，挡在我的前面。怎么过这一生是你的事情。只要...记住，我们的心和身体只被给予这一次，而在你知道前，你的心会疲惫，而你的身体...总有一天没人会愿意多看一眼，更不要说贴近它。现在...你可能感到难过，痛苦。别让它消失，更别说那些有过的快乐。”
安利下我写的原著书评《一小片私人的海》
竟然翻页了：https://movie.douban.com/review/9008238/?start=100#comments
200以后 https://movie.douban.com/review/9008238/?start=200#comments


</影评>
<有用数>11063</有用数>
<没用数>410</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-08 21:40:36</时间>
<影评>

文｜陀螺凡达可
那个吻和你的衬衫，是我从你那里得到的一切。
有时候觉得不同的电影就像不同的病毒，我们会对一些电影无感因为我们已经对它们有了抵抗力，而同时我们也会抵挡不住一些电影的攻势，在影片的某一时刻弃械投降。在极少的情况下，一些电影能让我们完全失去抵抗力，它们在那两小时内进入我们的血液占领我们的大脑，让我们在接下来的时日深陷其中无法自拔。当然每个人对每部电影的“抵抗力”都大不相同，而作为影迷更是将“中毒”视为一种幸运，这就像恋爱一样，在看了太多电影后，只想再重新经历曾经爱上某部片的疯狂和痴迷，但实际上越来越难，抵抗力越来越好了。

我还清楚记得上一部让我爱得死去活来的新片，是在2013年的多伦多电影节第一次看到它。在那之后虽然也不时给一些喜欢的电影送出五星好评，但似乎我再也没有那时“中毒”的感受了。一直到今年柏林电影节，我在波茨坦广场索尼中心的Cinestar电影院看了这部电影——《请以你的名字呼唤我》。

其实在此之前我对这部电影的了解微乎其微，知道它讲了一个同性爱情故事，知道它的主创，听说过它在圣丹斯电影节的好评，但心里一直并没有太多期待。这几年的电影节经历让我很清楚的认识到，能在电影节上独立思考不受影响同时又要足够开明包容和纯粹，真的是需要多年“修炼”而来，以至于我自己都开始怀疑我在电影节上看完一部电影的当场感受，时常需要通过二刷来“确认”。而另一方面，就算记者影评人们在电影节上是真心喜欢某部片而大力称赞，可能会导致我们的期待过高最终失望。所以当《请以你的名字呼唤我》在圣丹斯被誉为“比肩《断背山》的经典之作”时，我也只是抱着好奇心想要一探究竟，并没有抱着这是一部杰作的期待。
而实际上《请以你的名字呼唤我》的确算不上杰作，尽管我实在太喜欢这部电影。电影改编自同名小说，讲的是80年代初一个意大利男生爱上一个美国人的故事。很简单，没有反转没有狗血没有抓马，但是创作者在这个简单故事的基础上不断添加佐料，施展出色技艺，使得整部电影变成了一个丰富饱满的情感氛围一次情绪过山车般的电影体验。

整个故事都是从少年视角出发，17岁的Elio可能因为母亲是法国人，浑身散发着法国少年的气息，在那个炎热无聊的夏天，他读哲学书，谈钢琴，和邻居家的法国少女谈情说爱。电影开始于美国人的到来，在接下来的六个星期内这个叫Oliver的美国人将是Elio父亲的研究助理。如同当时很多人第一次看《断背山》时，不理解两人怎么就看上了对方，在经过细心网友的提点，或者自己二刷时，才注意种种细节、暗示和铺垫。
在《请以你的名字呼唤我》的第一部分中，导演选择碎片化处理两人之间的关系，戏很短剪得也快，就像由一个个看似不经意却又意义重大的瞬间构成，一个眼神，一次肢体接触，一段谈话，一次郊游，满是带观众入戏的细节。细节是这部电影成功的一大关键，导演选择在自己生活过的小镇拍摄，80年代的那些生活细节在影片中随处可寻，比如两人骑车郊游骑累了，停在一个老妇人的家门前，询问老妇人能否给点水解渴，老妇人笑嘻嘻的端出两杯水，两人一饮而尽，道谢后骑上车继续前行。这场戏跟叙事跟人物都没太大关系，但正是这种细节让观众彻底走进“80年代意大利夏日小镇”的氛围中。另一种细节则是角色心理上的，在某次早餐时，美国人和少年父母正在享用早餐，这时候少年出现，美国人抬头看着少年，但少年并没有看他，而是来到父母身后，狠狠的亲了下母亲额头，又狠狠的亲了下父亲额头，然后就像美国人并不存在一样坐了下来，由始至终都没看他一眼。如果没有背景，单就这场戏，我们会认为少年对美国人有所不满，故意忽视他，但是这场戏刚好发生在少年表白而美国人选择克制情感之后，这场戏就充满了挑逗意味，也就是我们现在常说的“撩汉子”。

所以《请以你的名字呼唤我》是充满了情欲的，弥漫着荷尔蒙气息，但是又没有直接裸露的床戏。影片选择通过暗示或者间接展示给观众留下了充足的想象空间，因为观众的脑洞才是最强大的。比如两人的第一场床戏，在有任何裸露和过激的动作之前镜头就很快摇向了窗外，但又没有立刻剪到下一场戏，而是让观众看着窗外的那棵大树，在室外的蝉声和室内的喘息声中先想象一会儿。再比如那场著名的桃子戏，又是一个无聊的下午，男孩躺在床垫上，无聊的把玩着一个桃子，玩着玩着，他就慢慢把中指插进桃子顶端下凹的地方，中指在桃子里面掏动的声音被放大，汁液顺着手指流出来，滴到少年身体上，大银幕前的我当场就吞了一下口水。

刚才提到，影片前半段是很碎片化的，但从一个重要的长镜头开始，叙事节奏就放慢了，每场戏都拉长了，镜头也越来越长。那个将前后两段分割开来的长镜头，讲的是一个炎热的午后，两人骑车经过一个战争纪念碑，男孩跟美国人普及历史，美国人惊叹说“你真是什么都知道”，男孩说“我其实什么都不知道”，然后两人朝着不同的方向绕着纪念碑，男孩对纪念碑那头的美国人说，“真正重要的事我知道的太少了”，美国人问“什么重要的事”，少年说“你知道什么事”。这么一个长镜头，两人隔着一个巨大的纪念碑说着内心的秘密，周围环境的声音几乎让人听不见两人在说什么。这种情况还发生在两人第一次午夜约会，美国人站在阳台上面对黑漆漆的树林抽烟，少年走过去，静静的站在美国人身边，美国人说“我很高兴你来了”，少年说“我好紧张”，然后少年转身走向室内，美国人看着少年的背影迟疑了一下，跟了进去。这场戏两句对白，也是几乎被淹没在午夜的风声蝉声之中。两场戏的效果都一样，给观众一种窥视偷听的感觉，让本身就隐秘细腻的情感变得更加私人亲密，也更容易让观众走进电影的情感氛围之中。

这种视听和情感氛围，正是这部电影让我沉醉之处。故事设定在80年代初的意大利小镇，单是异域风情和年代复古就已经将影片呈现的世界与我们隔绝开，与此同时影片也完全摆脱同志电影的一些特有元素，比如身份认同，比如家庭阻力社会歧视，两人恋爱的整个过程中只有美国人在最开始表现出对两人关系的担心，但这份担心更多是处于他和少年父亲的工作关系，而不是同性身份，少年更是没有表现出认同问题，当他意识到自己内心的欲望时，是完全的接受和追求，丝毫没有压抑和克制。所有的这些让影片呈现的这个爱情故事彻底远离我们的现实世界，让整部电影被架空成了一个美梦让我们不想醒来，但又因为丰富的细节和心理刻画让我们如此理解和认同角色。

构建起如此美妙的视听和情感氛围的，是导演卢卡·圭达尼诺对情欲对心理的刻画，是《莫里斯》《看得见风景的房间》导演詹姆斯·伊沃里的剧本改编，是独立音乐人Sufjan Stevens动人心魄的小清新配乐以及两首原创歌曲，是助阿彼察邦拿下金棕榈的摄影师Sayombhu Mukdeeprom的视觉呈现，也是几个主演的令人赞不绝口的表演。曾在《国土安全》《星际穿越》中饰演过小角色的蒂莫西·柴勒梅德把少年Elio诠释得非常饱满，17岁男生的羞涩却同时也有法国少年式的大胆和不羁，在影片后半段另一个重要长镜头中，蒂莫西需要对着固定镜头在几分钟之内展现出失去初恋后的复杂心理活动和多种情绪流转，让很多观众在影片结束后久久走不出他的那种情绪。

所以尽管我并不认为《请以你的名字呼唤我》是一部杰作，但它至少是一部很扎实的年度佳作，如果要放在“同志电影”的语境下，那我对它的喜欢程度和对《断背山》是一个级别的。但面对这样一部电影，我又在想“同志电影”这样的标签或者归类是否还有其意义，虽然电影的确讲的是两个男人的爱情故事，是“同志故事”，但当电影完全抽离了所谓的“同志元素”，没有身份认同没有社会歧视，让两个人的爱情故事和异性恋没啥区别甚至可以完全性别替换，这个时候我们要怎么去定义同志电影，无论是广义的还是狭义的，这个类型和标签是否还有其意义？
如果你还没看过原著，同时比起阅读体验你更看重电影体验，那我建议先暂时别看小说，几个看过原著的朋友都对电影有不同程度失望，这也是很正常的事，任何小说改编的电影都要面对原著党的严苛。
其实我在想，现在要不喜欢一部电影，还挺容易，这届柏林某部主竞赛电影好评如潮但照样能让我中途退场，而就像文章开头说的，真心喜欢一部电影反而变得很难，似乎变成了一件幸运的事，毕竟我们都是爱电影的。
所以我有幸在今年的柏林电影节遇到了这部电影，再次完全让我失去抵抗力的电影，导致我现在就像异地恋一样，只能不断循环片中出现过的一首80年代流行歌，独自回味一起共度的那两小时时光。

· THE END ·这是“不散”的 第 352 期 文章。
不散所有文章都首发于微信号：busan-movie

更多阅读
1.《上帝之国》：这部电影做了《断背山》没做完的事情
2. 年度报告：性骚扰、变性人、同性恋……2017同志电影不止有《请以你的名字呼唤我》




</影评>
<有用数>6401</有用数>
<没用数>774</没用数>
</review>
<review>
<作者>白桃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-21 20:20:27</时间>
<影评>

Call Me By Your Name讲的不是一个复杂的故事。不过是夏天两个少年的短暂相爱。但在泛滥的爱情主题被反复演绎后，这部电影依旧能以如此简单的叙事打动人，大概就在于它对“爱情”最原汁原味的呈现。

大部分的爱情故事中，都存在着各种各样的阻力，它们可能来自社会、家庭、时间、空间、自我……这些阻力一方面是戏剧冲突的来源，一方面也削弱了本身对“爱情”内核的探讨。然而这部电影从一开始就创造了一个近乎封闭的空间。

1983年的夏天，意大利小镇，繁杂的移动通讯尚未侵占人们的内外空间，纸和笔依旧是表达和交流的常用工具，时间很慢。复古的双层别墅，果园，女佣，一切都不需要Elio操心，他只需要安心写乐谱、听音乐，阅读，到点吃饭，可能阻碍精神生活的日常琐事全都与他绝缘。

而同性恋情中来自家庭、外界的阻力，在这里也毫无踪迹。Elio的父母都是思想开放的知识分子，他们对Elio说：Eli宝贝，你可以和我们谈论任何事情，你知道的。察觉到了他和Oliver的感情后，他们只是不经意地表达出他们的支持，不让Elio感到尴尬或羞愧。

这是一个几乎可以被称为是零阻力的空间。而除此之外，它还美得失真——阳光、果园、澄澈的蓝色海水、喝不完的杏子汁、年轻美好的肉体、肆意流淌的音乐、穿插其间的哲学讨论……环境中充溢着爱情的催化剂。在故事创作者为他们量身定做的空间里，两个貌美又聪慧的少年相遇，几乎不可能不发生一场恋情。

近乎完美的情境，在现实世界中当然不存在。然而，正是因为不存在，才令人痴迷。电影的好处就在于，它不必理会可能性，只需要按照自己的意愿创造出最适合故事文本的情境，如导演自己解释的那样：“我们的主人公们不会凝视外面的世界，从而可以真正审视彼此和自己。” 而对观众而言，这样一个唯美的空间不仅满足了我们全部的审美需求，更让我们把所有的注意力聚焦在作为主题的“爱情”本身上。

最近重读罗兰巴特的《恋人絮语》，觉得Elio和Oliver的故事，与其视其为又一段美好同性恋情的代表，不如把它看作是最接近爱情本质的元文本。

等待

“情人不经意的拖延，却引起了这边的搔首踟蹰。”在电影中，“等待”这一主题反复出现，将恋爱中的不安和紧张拉长，制造出一种张力。而电影中最令人心动的等待，延续了一整天——

在Oliver刻意躲避Elio的几天后，Elio坐在书桌前斟酌再三，撕去了直白热烈的告白，最终从门下递给Oliver的纸条上只写着：“我难以忍受沉默，我需要和你说话。” 第二天，他看到书桌上Oliver的留言：“成熟点，午夜见”。

Elio看了一眼手表，将Oliver的纸条放在唇上揉搓。这之后漫长的等待中，Elio看表的动作重复出现，共有7次，隐隐表现出对时间流逝的不耐。即便一下午Elio都在与Marzia亲热，他也因为频繁看表而显得分心，似乎他与Marzia缠绵只是为了试图转移注意力、熬过这漫长等待罢了。

“我让自己围着别的什么事忙碌，我故意迟到；但在这种游戏里，我总输，不管干什么，我还在老地方，什么也没做，十分准时，甚至提前。”巴特眼中恋人注定的角色便是：等待的一方。等待是恋爱的明证：“我在恋爱着？——是的，因为我在等待着。” 

另一边，Oliver内心也同样充满焦灼感，为了侧面体现出这一点，在中午Elio离开饭桌时，导演让Oliver握住Elio的手腕，看似漫不经心地询问时间。

镜头对手表的特写出现了两次，一次是Elio在阁楼与Marzia亲热前小心翼翼地将手表取下放在桌台上，一次是晚上Elio弹完琴后他的父亲将手表递回给他，这一意味深长的动作也是这场等待接近尾声的信号。

等待是一场酝酿，它克制欲望、销蚀需求，让情感和欲望一点点积蓄，直到获得时间的许可。午夜，Elio来到阳台，夜色如水，Oliver轻轻把手搭在Elio扶着栏杆的手上，结束了一场等待游戏。仅这一个淡淡的动作，就让观者内心也甜蜜不已，胜过亲吻和拥抱。

让人等着——这是超于世间所有权力之上的永恒权威，是“人类古老的消遣方式“。

病态

Elio在电影中呈现的是一个脆弱的少年形象——身体瘦削，五官精致，光泽的卷发下一张阴柔俊美的脸庞。电影中他两次出现身体异样，一次在饭桌上突然流鼻血，一次当Oliver在夜晚教堂门前跳舞时突然呕吐。小说中Elio流鼻血是因为Oliver在桌下用脚触碰他的缘故，电影里虽然没有明确点出，但之后Oliver和Elio独处时，Oliver边将脚搭在Elio的脚上边问：“你不会再流鼻血了吧？”也侧面体现出了Elio流鼻血的原因。

电影里Elio的异样，本身就是一种爱情隐喻。爱情与疾病之间总是相互映照，一如苏珊桑塔格对《魔山》的引用：“疾病的症状无非是被掩饰起来的爱情力量的宣示；所有的疾病都只是变形的爱情”。

病态的（pathological）爱情让维特、安娜卡列尼娜走向死亡，而即便略去这样的极端情况，被爱情击中的人也总失魂落魄，或惆怅或欣喜，情绪既无可名状，又难以排遣，像是感染上不知名的疾病。

身体与欲望

整部电影都在大声赞美着欲望。意大利的夏天是炽热的，镜头之下，两位主角赤裸的上身、修长的双腿，以及女孩们曲线优美的身体、慵懒的乱发，都那么秀色可餐，情欲仿佛空气中过于饱和的水汽，下一秒就要倾泻出来。与之相平行的，是电影中考古研究中展现出的一系列古代希腊雕塑。

当Elio的考古学家父亲邀Oliver一起进行幻灯片的分类时，Oliver看着这些身型饱满、肌肉紧实而富有动感的雕塑，忍不住说了一句：“他们看起来都好性感。”这些普拉克西特列斯风格的雕塑，笔触细腻而多情，充满肉感，丝毫看不出雕塑材质本身的冰冷坚硬。历史上，古典主义的理性逐渐让位给希腊化时期对人性和俗世的赞美，而这也是导演所期望所表达的——一种纯洁且神圣的凡人的欲望。Elio父亲评价这些雕塑时所运用的语言很动人：“这些雕塑都不是僵直的躯干，它们是有曲线的，有着一种漫不经心的随意，并因此模糊了岁月的痕迹，像是在大胆渴望你的垂青。”

有人说，上帝用年轻人美好的身体赋予爱情以形状，来教会无知的人们什么是爱情，就像学童要借助图形来理解抽象的数学公式。

电影中，Elio是欲望的主体。无论是和Oliver，或是同Marzia，还是自慰，他所表现出的欲望都炽烈而简单。没有一丝杂念或羞耻，他就像未尝禁果前的夏娃那样将情欲表达得干干净净，甚至透着一种纯真。

情欲如水，无形又令人沉溺，因此电影中与水相关的场景屡见不鲜，每一处都暗示着欲望主体内心的渴望与爱慕。Oliver第一次邀Elio去水池游泳，Elio只是倚在池边，谨慎又犹疑，只有Oliver在窄小的水池里来回游弋，显得落寞。之后的一个场景中二人隔着水池对话，彼此渴求却保持距离，营造出一种巨大的张力。直到Elio绕道水池的另一边接过Oliver的手稿，Oliver毫无征兆地翻身落水，水里的人影若隐若现，暗示Oliver已沉溺其中，无法自拔。

Elio将Oliver带到他的秘密领地时，二人终于坦露心迹，在水中嬉戏玩闹。泉水清浅，两人的情欲也由一个吻点到为止。而当他们共同度过第一晚时，清晨二人去湖里游泳，则预示着他们完全的沉浸。彻底的缴械投降。

意象

［墨镜］
电影前半段里，Elio和Oliver出场时频繁戴着墨镜。在爱情萌芽的初始，双方互相揣度、试探又试图克制。墨镜如同一具隐藏情感的假面。在Elio假装对Oliver毫不动情、极力撮合他和Chiara时，Oliver冷言回应。之后，二人坐在狭小的车后座，虽然紧挨着对方，却都戴起墨镜，直到在沙滩上二人注视着对方的眼睛，Elio同Oliver拿起的铜像残臂握手，宣告和解。

《恋人絮语》中巴特对笛卡尔“戴着假面前进”（Larvatus prodeo）的注解很能体现这种假面的意象内涵：

我示意着自己戴的假面步步紧逼——我替自己的激情罩上一具假面，却又小心翼翼地（狡黠地）用手指着假面。每一种欲求最终总要有一个观众，爱情的奉献最终免不了一出终场戏——符号迹象总是要占上风的。

直视太阳令人晕眩，有时只能戴上墨镜。

戴上墨镜，不过是此地无银、欲盖弥彰。表面拥有了一种尊严上的优势，其实反而泄漏了心迹。然而，令他们痛苦的或许不是被看穿，而是要将自己的痴情掩盖几分，又暴露几分。我给的暗号，你若不理会，反更令人心碎。就像Elio在午夜看到Oliver起身去卫生间，故意打开自己床头的台灯，屏住呼吸躺在床上等待，却最终发现Oliver头也不回地回了房间，于是边关灯边嘀咕了一句：“叛徒”。

［香烟和六芒星］
抽烟是Elio的嗜好。Oliver与Elio骑车去镇上时，曾在一间杂货铺门口停下买烟。当Elio一边抽着他递过的烟一边说：“我以为你不抽烟”时，Oliver转头说：“我确实不抽。”然后抿嘴一笑。抽烟是Oliver内心接近Elio的一个迹象。午夜阳台的会面，Oliver握住Elio的手时，手上便夹着一支燃着的香烟。

这种模仿行为也同样出现在Elio身上。Oliver第一次与Elio一家在洒满阳光的院子里吃早餐时，电影就给了他胸前戴着的六芒星一个特写。如果电影镜头代表Elio的视角，那么Elio第一天就注意到了他的项链。当Elio和Oliver互相表露心迹之后，Elio告诉Oliver自己也有一个相同的六芒星，只是不常戴，因为母亲说他们是谨慎的犹太人。但这段对话之后，Elio就戴上了六芒星项链，总含在嘴里出神。只是一条项链便令人痴迷，这或许“不是感官的愉悦，而是咀嚼意义带来的快感”。母亲坐在他身边时，也注意到了他的项链，用一只手捧起六芒星，看了看，什么也没说，又捂在他胸前。

因为爱慕与崇拜而模仿对方的言行举止，这样的行为再寻常不过。两千多年前，苏格拉底在《会饮篇》里就坦言：“我便如此穿戴，以便与一位气度不凡的男青年同行。”恋人通过模仿而企图达到气质上的相通，使恋爱中的形象成为一个实体，相互交融，你中有我，全身心地投射到对方身上——

这也是对片名“以你的名字呼唤我”（Call Me By Your Name）的注解之一了吧。

</影评>
<有用数>4762</有用数>
<没用数>155</没用数>
</review>
<review>
<作者>peupeu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-23 17:54:10</时间>
<影评>

“Find Me” 第一章起与第四章末预览 copyright @ André Aciman
作者André Aciman认为人类美学的第一产物是古典音乐，所以他借用音乐术语Tempo(速度还原), Cadenza(华彩乐段), Capriccio(随想曲) 以及Da Capo(从头开始)来命名小说续作Find Me(请来找我)的四个章节；分别讲述父亲Sami，Elio, Oliver, 以及Elio和Oliver。已经离婚的父亲Sami乘坐火车从弗洛伦萨去往罗马看望Elio，途中偶遇27岁的女摄影师Miranda。“她的爱如干柴烈火，漫无边际，”父亲回忆道。这时同样27岁的Elio已是一名古典钢琴演奏家。他与比他年龄大一倍的男士Michael交往，同时还牵挂着Oliver。虽然此时的Oliver已经有了妻儿，但他却同样渴望Elio，并不时的幻想着三人行。在第四章小说的结尾，Elio和Oliver再次相聚，他们一起追思父亲Sami，并大胆的设想如果当初没有分开，生活会是如何。
Find Me6.2André Aciman / 2019 / Farrar, Straus and Giroux
我得不到你的人，也要得到你的心，我甚至希望的不是你平安而归，而是你平静的躯干，让我挖出你的心脏，用你那海蓝衬衫包裹着它，这样我们就会永不分离。你永远都不会明白17岁Elio被荷尔蒙侵蚀的内心世界，因为你只看了电影...
▌幕后故事 
导演Luca Guadagnino一笔带过了主角吃精与做爱的剧情，只为了迎合异性观众及奖项评委，英国卫报的影评抨击道。而导演Luca把这部电影看作为他拍摄Desire系列的第三部曲，前两部分别是《假日惊情》（A Bigger Splash 2015）以及《我是爱》（I Am Love 2009）。由于之前电影运用的镜头过于露骨，很多制片人对他的拍摄风格造成误解，在加上本片的题材本身已经趋于小众，对拍摄筹资难度很大，故不再使用大胆的拍摄风格。导演Luca在一次问答会上提到，电影和小说是完全两种不同的媒体。他要做到的是把小说的灵魂搬上屏幕，而不是小说里的文字。导演说对于电影最重要的变动是新的拍摄地点，由原计划的Sicily Island 的海边改到了Crema Lombardy，距离导演家不远的地方。而原著的大多场景都配有多达几十页的心理与环境描写，这对电影里人物心理刻画造成很大困难。电影从策划到完成经历了差不多十年的光阴，起初导演曾考虑用此片的插曲创作者，来自美国独立音乐创作人Sufjan Stevens作为本片的旁白者。Sufjan的一首早期创作歌曲Fitile Devices与小说剧情有异曲同工的吻合之处，Sufjan是一个爱编织手工，且有故事的歌手。但考虑到使用旁白会减弱电影的代入感，这个想法最终被放弃。剧本一再删减，其中大量心理活动与对话最终只能靠主角们的一个脸部特写来传达。
在我创作的剧本里，或多或少会有一些赤裸情节。遗憾的是导演Luca告诉我，在两位主演的合同里都有注明不能正面全裸。这就是美国文化，对男性演员的赤裸指指点点，而对女性演员则莫不关心。- 编剧
我希望观众能够完全依托主角们情绪的变化，对他们的初恋故事感同身受。在此期间，尽可能的缩小观众与主角因个体差异而产生分歧。其关键在于营造出强烈的“共相感”（Universality一词由美国纽约大学院宪法学教授Kenji Yoshino在其2006年出版的作品《Covering》里提及。原指为了被主流社会接纳而掩盖那些小众人格特征）。- 导演
Covering8.8Kenji Yoshino / 2007 / Random House Trade Paperbacks
我是爱 (2009)7.72009 / 意大利 / 剧情 爱情 / 卢卡·瓜达尼诺 / 蒂尔达·斯文顿 弗拉维奥·帕伦蒂
假日惊情 (2015)6.32015 / 意大利 法国 / 剧情 悬疑 犯罪 / 卢卡·瓜达尼诺 / 拉尔夫·费因斯 达科塔·约翰逊
最终上映版从最初剪辑版的近220分钟缩减到132分钟，导演说剪掉的部分会作为电影第二部回忆部分的素材，如果有第二部的话。而导演Luca也提到，他本人最喜欢的就是小说的最后章节，这也是小说里最耐人寻味的章节，因为它不但揭露的故事的来龙去脉，也将电影中简单的相遇与分离情节，升华成了一段长达20年的恋情。而电影只截取了发生在1983年夏天和冬天的情节，故对于角色之间的矛盾以及背景故事无法清晰的传达给观众。这就是为什么很多只看电影的观众对剧情的理解造成扭曲与疑惑。例如有一位观众问导演这部电影和主角的犹太背景有什么联系，殊不知这是小说中的一个重要线索，没有犹太背景就不会有Oliver这个访客，更不会有这个故事的发生。由于电影没有把小说的剧情拍完，所以只能依靠第二部来解释。Luca说影片的结尾是当初最难改编的部分，就好比不得不将说了一半的话打断，既不能显得唐突，更不能像小说里的情节，留下过多悬念以至于误导观众。在小说里，Oliver离开后的那年似乎像换了一个人一样，仿佛夏天已经永远地离他而去。因此电影版将圣诞节假期的再次会面改成了犹太光明节的电话聊天，在聊天时Oliver告诉Elio他即将结婚，而Elio回了句，这是件好事。最后Oliver用他的名字回应了Elio以作点题。挂掉电话后的Elio就坐在壁炉前，佩戴着隐形耳机的他，一边听从导演（苍蝇）的指令，一边伴着Sufjan的插曲Visions of GIdeno, 静静啜泣了整整3分24秒，身后是母亲和管家忙前忙后布置餐桌的模糊身影。这样的结局显然和小说的结局互相辉映。即使没有电影第二部也会是一部成功的改编。

本片的制片人，兼编剧James Ivory在最近的采访时透露，该电影不会出现所谓的第二部，这一点他在10年前看到未出版的小说就打算好了。10年前作者由于错过了每年在意大利度假的机会而用3个月创作了这本小说，小说还没发表就被制片人Peter Spears和Howard Rosenman联合购买版权，并特邀James来为本片编剧，James又找到了远在意大利的朋友Luca 担当拍摄顾问兼联合制片人。几年过去了，由于片酬太低，拍摄地点远在意大利，包括Luca在内的所有受邀导演全都拒绝为此片指导拍摄，而James年事已高，最终Luca同意了导演这个邀请，但前提是与James联合指导。James认为随便找个演员来扮演续集中40岁的Elio是行不通的。今年89岁的他曾经获得奥斯卡最佳导演奖3次提名，并因此片获得第90届奥斯卡最佳改编剧本奖。无独有偶，James也曾经参与过1987年电影《莫里斯》的剧本创作。但由于当时社会对同性题材的偏见，小说作者E.M. Forster要求James必须在他去世后才可发表该作品。该书发表后不久便招来多位评论家不满的评论，因为小说剧情严重偏离了当时的社会现状。但是作者生前执意对小说保留圆满结局。这样的举动后被认为是一个有远见的决定，因为他的作品给予了后人对美好生活的向往。
现如今编剧James对该电影的定位是独立小片，没有人会愿意为这种电影投资，所以他在编剧时尽可能的节约成本。他提到，Elio与Oliver的罗马之旅以及期间的知识分子吟诗派对将超出预算并会破坏剧情的连贯性，所以一开始他就打算大刀阔斧的为此片改编。2016年，James把初版剧本的版权卖给了Luca，并决定让Luca单独指导该片。获得版权的Luca对剧本进行了二次编写，删除了所有裸露镜头，删除了所有Elio的旁白，改变了拍摄地点。拍摄成本从一千两百万美元压缩到三百五十万美元。
莫里斯 (1987)8.81987 / 英国 / 剧情 爱情 同性 / 詹姆斯·伊沃里 / 詹姆斯·维尔比 休·格兰特
“I knew that very little in the film would correspond to my novel and, like any author, was wistfully resigned to watching my story morph under someone else’s vision.”  我知道电影的大部分剧情不会与小说保持一致，如同任何一个作者，当看着我的故事慢慢变成别人的版本，我只能抱有最后的希望，一切听天由命。- 作者
小说作者Andrè Aciman, 1951年生于埃及，成长在一个思想自由的犹太家庭。1965年中东爆发第二次战争, 其家庭因西班牙犹太背景被埃及政府驱逐出境。期间他的生活动荡不安，直至1968年才定居到美国纽约至今。André热爱阅读各国古典文学作品，他的父亲不会因为书中的不雅内容而限制他对书的选择。马塞尔·普鲁斯特的长篇著作《追忆似水年华》（In Search of Lost Time）成为了影响他一生的作品。André现任于纽约城市大学研究中心，教授文学理论史及马塞尔作品。André提到，小说结尾是Elio的大段内心独白，这是全书最难书写的部分。如果没有独白，电影将很难还原书中最后一章节中，那些散落在段落之间，总能深深波动读者心弦的心语。所以要看懂这部电影，要么等第二部，要么看未删减版英文原著。但由于作者独特的写作方式，小说本身也表述的比较朦胧，那么不妨看看下面的剧情解析。
追忆似水年华9.2[法] 马塞尔·普鲁斯特 / 2012 / 译林出版社
Call Me by Your Name9.1André Aciman / 2008 / Picador
▌在梦里我与你相遇
作者Andrè Aciman为了表达Elio对过去20年往事的追忆（原著1987-2007，导演Luca为避免AIDS话题将年份变更至1983-2003)，在小说里分别采用了顺叙、倒叙、插叙、补叙、分叙五种记叙方法并结合了Elio第一人称心理描写，如梦境般的带领读者回顾了Elio与Oliver的相识，相知，离别，再续的四个阶段，同时也将Elio内心的潜意识零零散散的传达给了读者。也许作者故意在字里行间埋下了这些微妙的细节碎片以作为剧情的暗示，也许当我们把这些线索拼凑起来，我们就能柳暗花明，理解事情的来龙去脉。 美好的回忆总是难以忘怀。作者把他们之间幸福的片段毫无保留的放在了小说的前三章节，无限放大了小说的理想美，而最后一章则在回忆间一点一滴的如针扎般的补充了之前故事的缺失部分，仿佛在梦醒时分不得不面对现实的人生，无奈与叹息。

▌遗憾是永远无法抚平的伤口
“I might be getting married this spring ... it’s been on and off for more than two years.” 1983年年末的圣诞节假期，Oliver和Elio在相识的四个月后再次会面。这也是Oliver第一次向Elio揭开他私生活的面纱。在经过断断续续的两年恋情后，他打算与女友结婚。“You’re lucky. My father would have carted me off to a correctional facility.” 家庭观念甚至犹太信仰虔诚的差异深深影响了Oliver对自己生活所做出的决定，尤其是对Elio感情的看法。“We can’t talk about such things. We really can’t.” Elio的出现使他对自己的生活现状产生了极大的动摇，对此他曾经对Elio传达消极的态度，并试图影响Elio对他的看法。“Because it would be very wrong.” 这也是Oliver能用来维护自己价值观的最后理由。“You’re making things very difficult for me.” 可惜当初Elio并没能够理解这句“你会让我很为难”的真正意义。
screenshot copyright @ Sony Pictures
▌迷失在平行与相交的世界里
地中海炎热的七月里，Elio与Oliver相遇并迅速发展出来一场即浪漫又不可思议的恋情，期间不乏初恋时恋人之间酸臭的勾心斗角，剧情就这样在主角间不断的翻转再翻转，“That much we’ve known for a while already... ” 直到你认为你了解了故事的一切，“... he snapped right away” ，作者在最后一章继续补充回顾，将那些原本已沉淀下来的思绪再次打乱，这时心中的疑惑只能依赖再次回顾文前文后，以打捞起那些在字里行间被忽视的线索。这是一个关于初恋的故事，Elio和Oliver对于这场恋爱做出了不同的选择，最终游走在时而相交，时而相隔的两个世界里。这究竟是一场多元之爱(polyamory)，流性恋爱(fluid) ，还是单纯的发现自我的旅程呢(Nature loves to hide... I went in search of myself.)？作者Andrè在11月末的采访时是这样解释的。
“As a writer I always avoid using any word automatically fossilizes the thing, and it makes become solid. I want everything to be so fluid, very ambiguous and very amorphous, and in fact the relationship is two human beings who have found each other, and who basically will never in their hearts ever lose each other, that’s all I wanted. ”  作为一名作家，在写作时我会尽可能的避免赋予事物具体的定义，因为这样会使文章变得生硬。我希望一切自然流畅，暧昧不清，似是而非，难以揣测。关于小说中主角间的情感，我想表达的仅仅是两个普通人的相知相识，而他们的心永远不会忘记对方。
screenshot copyright @ Sony Pictures
看来作者是有意没有写出明确的答案。虽然labels是愚蠢的，但对于小说而言，它却能够帮助读者更容易的理出头绪。现在我们和主角们初遇时一样处于一个迷茫的阶段。到底在他们之间发生了什么？这种感觉是对是错？他们的未来又何去何从？17岁的Elio和24岁的Oliver在面对突如其来的感情渐露出了同样的焦虑。书中Elio的10岁小邻居Vimini就扮演出了一个从上帝视角审视着发生的一切的角色。Vimini成为了在非常时期Oliver唯一能倾诉心声的对象。导演Luca在访谈中表示，Vimini是一个非常重要的角色并贯穿了整部小说，他对该角色没能出现在电影中表示遗憾。然而电影中Elio的妈妈（由Amira Casar扮演，曾是香奈儿特约模特。）似乎成为了Vimini这个角色的替代，成为了Oliver倾诉的对象。但是这个角色替换似乎有点逻辑不通。Oliver是多大的胆子敢与主人公的母亲谈论这等私事，她究竟和她的母亲私底下交代了多少以至于Elio的母亲会告诉Elio，Oliver比Elio想象的更爱他。既然换成母亲的角色就不应该还像10岁的Vimini那样一直帮Oliver隐瞒着他的秘密，以至于让自己亲儿子受伤害。而小说中的母亲是一个相对保守的角色，她并没有像父亲那样坦然的接纳Oliver，但也没有反对。这一点可以通过书中Elio对母亲的话语解读出来。初次离别时，母亲叮嘱Oliver下次还要来访，Elio的解读是，只可短住几天的假情假意。此外，在影片的结尾，Oliver竟然说Elio的家人把他看作“女婿”一样对待，可以看出编剧比小说作者要更心急一些，因为不管在电影还是小说里，都没有给“女婿”一词作铺垫，除了父亲给他俩预定酒店外，更多是把他看作一位“大明星”的爱戴。
“You’re the luckiest kid in the world.” Elio的确是世界上最幸运的孩子。他过着衣食无忧的日子，虽然也是犹太人却成长在一个极度包容的家庭环境里，而且他不必对生活承担任何责任。相对于Oliver必须在家庭，事业，信仰与内心世界的挣扎，Elio简直生活在天堂里。可惜Elio起初并不能理解Oliver的痛苦，更无法体会Oliver每夜一个人坐在海边的心情。至此网络上出现一些专业影评师长篇大论批评Oliver演员在该片中没有活力的表演。是的，面对“初恋”的Oliver的确没有像Elio那样蠢蠢欲动，或许这更加突显了角色心理的种种矛盾，或许只有读过小说后的你才能理解Oliver这样表现的初衷，或许Oliver比Elio更能博得你的同情。
screenshot copyright @ Sony Pictures
▌我的心里永远只容得下你一人
如果说恨只有一种情感，那么爱就有一千种情感。为了探寻究竟，不妨细细咀嚼这些在书中用来描述并传递这份温情，浪漫且诗意的语句。“Oliver, who for so long had loomed like a fulcrum on the scale of life ... Yet life without so-and-so was simply unthinkable.”你的存在支撑起我的生活，你就是我生命的支点。 “Tomorrow I go back to my coma, and you to yours.” 与你惜别，我的生活就会变得毫无意义。“You are the only person I’d like to say goodbye to when I die.” 你将会是我在离开这个世界前唯一牵挂的人。 “Call me by your name and I’ll call you by mine.”  而这句 “请以你的名字呼唤我，我也会如此呼唤你” 正是出自于小说中主人公做爱时高潮来临的即兴对话。这句话的意思是Oliver已经把正在合体的Elio看成自己身体不可分割的一部分，他希望Elio也这么看他。Oliver还安慰Elio不要担心家人听到。而这与Elio的想法 “You’ll kill me if you stop,” 形成了对应关系。电影里把这段对话挪到了合体后，略显不自然。
“The Brain may take advice, but the Heart, and Love knowing no geography knows no boundaries. " - Truman Garcia Capote 面对爱情，我们的心不会像大脑那样去思考，顾忌琐碎。- 导演引用
▌故事背后的哲学思想
关于爱的起源，雅典诗人及剧作家阿里斯多芬尼斯（Aristophanes 公元前450-385年）在《会饮》时说过，世界上有三种人类，他们分别由男男，女女和男女组成。宙斯及其他众神把他们一分为二，让他们失去了力量。而我们只有一生的时间去寻找原本属于自己的另一半，由此产生了爱情。（阿里斯多芬尼斯描绘的“两面人”与本片的海报有几分相像。）在书中，Elio会穿Oliver的衣服，Oliver会重复Elio的话语，他们喜欢交换唾液，交换名字；在做爱时Elio感受到，他们的年龄与性别慢慢的溶解了；在Oliver要吮吸Elio精液的时候Oliver感叹道，这一小股精华汇聚了你的祖祖辈辈，来之不易；在Oliver如厕后，Elio告诉Oliver不要放水，这样他们的排泄物也会在一起，Elio释怀，我的身体就是你的身体；在父亲引用法国作家蒙田的那句“因为是他，因为是我”，来形容Elio与Oliver的关系的时候，Elio内心却认为，用英国作家艾米莉·勃朗特的作品《呼啸山庄》中的那句“他比我，更像我”，来形容他们这段关系才更加贴切。这种合二为一的爱情（或者说自恋的情感）贯穿了整部小说，所以不能用LGBTQIA去定义。
Plato Symposium9.5Plato / 1989 / Hackett Publishing Co
呼啸山庄9.1【英】艾米莉.勃朗特 / 1980年7月 / 江苏人民出版社
《会饮》Plato Symposium / 阿里斯多芬尼斯等诗人汇集吟诗及讨论哲学观。这与原著中第三章在罗马之旅的读书会情节颇有相似。
“I believe with every cell in my body that every cell in yours must not, must never, die, and if it does have to die, let it die inside my body.”  这段文字就是当Oliver离开Elio后，Elio用来安慰自己的，他既然义无反顾的吃下了沾满我精液的桃子就说明他与我会生死与共，合二为一，想到这里Elio 感动的哭了。导演本来删掉了这个情节，但作者反对，最后折中改成Oliver并没有吃下桃子，而演员Elio还是哭了。对此Elio的解释是不舍得Oliver的离开。此处情节的变动弱化了主角间情感的循序渐进。小说中的Elio在与Oliver初次接触的6周期间一直在为与Oliver分离做好各种身心准备，作为长期打算，他决定到美国读大学去找Oliver，而在那之前，他计划用邮局的电话偷偷与Oliver保持联系，在平日里，他会把与Oliver有关的一切都以地标的形式记下来，用来日后安抚自己。“I could easily have thrust myself on him years ago, married or unmarried.” 而Elio始终坚信，如果当初他能义无反顾的与Oliver在一起，就不会像今天如此遗憾。虽然天下没有不散的宴席，但重要的是过往的回忆能永存于心。编剧引用古希腊哲学家赫拉克利特的《The Cosmic Fragments》来映射影片的结局。
Heraclitus The Cosmic Fragments评价人数不足Heraclitus
"All is flux. Nothing stays still. Nothing endures but change. No man ever steps in the same river twice, for it's not the same river and he's not the same man. The meaning of the river flowing is not that all things are changing so that we cannot encounter them twice, but that some things stay the same only by changing." 一切都在流动，没有什么是静止的。一个人不能两次踏入同一条河流。因为河已非那条河，人亦非那个人。人生好似河水，川流不息，波澜起伏，看似繁杂，却又万变不离其中。-  Heraclitus
“My father laughed it off, saying I was too old not to accept people as they were.” 如果要探讨这部电影或小说对LGBTQIA有什么影响，唯一能靠上边的就只有剧中父亲（Michael Stuhlbarg）对Elio开明的教育方式。“They’d clearly been prying, together or separately.” 书中多次暗示任何事都逃不过管家Mafalda的耳目，“No secret could escape this network of informed perpetue, housekeepers”， 所以Elio的父亲一开始就知道Elio和Oliver的事情。有一次Elio抱怨他的女友Marzia难以捉摸的时候，他的父亲反讽到“As if you aren’t!” 。他的父亲甚至还用心的为他和Oliver在罗马预定了高级酒店。对于父亲的这些举动父亲本人的解释是如下。
“You had a beautiful friendship. Maybe more than a friendship. And I envy you. In my place, most parents would hope the whole thing goes away, or pray that their sons land on their feet soon enough. But I am not such a parent. In your place, if there is pain, nurse it, and if there is a flame, don’t snuff it out, don’t be brutal with it. Withdrawal can be a terrible thing when it keeps us awake at night, and watching others forget us sooner than we’d want to be forgotten is no better. We rip out so much of ourselves to be cured of things faster than we should that we go bankrupt by the age of thirty and have less to offer each time we start with someone new. But to feel nothing so as not to feel anything—what a waste!” 你们的友谊是美好的。也许超越了友谊。我羡慕你。就我看来，大多数家长会希望此事就此了结，或者祈求他们的孩子能快点振作起来。而我不是这样的家长。现在的你，会去抚平伤痛，但如心中依旧存留火花，不要残忍的掐灭它。逃避不会让我们睡的安心。但相比之下，看到对方比预想的先忘记自己会更加糟糕。为了让伤口更快愈合，我们强求自己忘掉过去，以至于不到三十岁的我们就已经遍体鳞伤。每次开始一段新的感情，能付出的情感会剩的越来越少。为了避免再次受伤，而变得麻木不仁，这多可惜！- 原著
"We’ve all gone through first love, I hope, and come out the other side mostly intact." 希望人人都有过初恋，一路走来，愿你完好。（带有幽默及嘲讽的语气）- 编剧James Ivory在18年奥斯卡颁奖致辞
”Right now there's sorrow. Pain. Don't kill it and with it the joy you've felt. “ 现在你的会感到悲伤，痛苦。不要连同曾经的快乐，把这些感觉一起遗忘。（要学会在痛苦与悲伤中寻觅曾经的快乐。）- 剧本
是应敞开心扉，还是寡言而死？你的生活由你主宰，当生活赋予了我们自由的权利，我们寻求幸福的方式却变得冷漠与保守。现在有多少人会像电影中80年代的人那样，敢于与陌生人吐露心腹？
▌导演说“爱”不是这部电影的主题
“The experience of Elio and Oliver becomes a substance that makes everybody intoxicated by their relationship, it’s about compassion, he (the author) didn’t (directly) use the word ‘love’ in this novel。” Elio与Oliver的关系令人怜悯，难以忘怀，书中没有用到“爱”这个词（来形容这段关系）。- 导演
悉达多·穆克吉说过，“每一种药都是伪装的毒，但每一种毒都可能是画了妆的药。” 如果你已深陷故事的泥潭无法自拔，那是因为你的灵魂正在反省中挣扎。这个故事的背后所映射出的是每个人在一生中所做出的抉择对于一生可能带来的影响。
众病之王9.0[美] 悉达多·穆克吉 / 2013 / 中信出版社
“I may have come close, but I never had what you had. Something always held me back or stood in the way. How you live your life is your business. But remember, our hearts and our bodies are given to us only once. Most of us can’t help but live as though we’ve got two lives to live, one is the mockup, the other the finished version, and then there are all those versions in between. But there’s only one, and before you know it, your heart is worn out, and, as for your body, there comes a point when no one looks at it, much less wants to come near it.” - Novel
正如Elio的父亲在书中所说的那样，我们往往活在多个版本的生活里，现实生活，理想生活，甚至现实和理想的中间，但人的一生只有一个真正的生活，有时只有一次得到理想生活的机会，即使你追逐理想的心一直没有放弃，但你的身体终究会垮塌。一生中，有时只因一时的外界因素如，社会观念，家庭观念，宗教观念等改变了自己对事物的判断能力，因而做出了错误的决定，失去了得到理想生活的机会。之所谓，人去楼空花已尽，花谢人散未有期。稚年往事一幕幕，逝去人非泪已干。
“Everyone goes through a period of traviamento... Dante himself did. Some recover, some pretend to recover, some never come back, some chicken out before even starting, and some, for fear of taking any turns, find themselves leading the wrong life all life long.“ 人生难免误入歧途，连但丁亦是如此。一些人回来了，一些假装回来了，一些没回来，一些人则生怕事后发现他们这辈子的路都走错了，索性连尝试的念头都没有就胆怯了。- 作者
当你奋斗一生，子孙满堂，年迈体弱的时候，也许，那时唯一能使你感到幸福的只有幻想在理想生活世界里的你。所以，请不要轻易让机遇与你擦肩而过，有时错过了真的要后悔一辈子。如果你已成为家长，请尽可能给予你的孩子对学习，工作以及生活所做出决定最大的宽容，引导和支持。 父亲的此番人生感悟足以让读者终身受益，但与此同时，我们也会和Elio一样好奇父亲在年青的时候错过了什么机遇。“So much of it is wrong, though.” 和电影不同的是，书中的Elio曾多次抱怨家庭内部的矛盾。
“I envied these lives and thought back to the thoroughly delibidinized lives of my parents with their stultifying lunches and dinner drudges, our dollhouse lives in our dollhouse home, and of my senior year looming ahead.” 我嫉妒这些人，他们让我想起我父母禁欲的生活，枯燥无味的餐桌交际，过家家般的日子，还有我的中学最后一年。- 原著
这里进一步说明了Elio父母禁欲般的枯燥生活，同时也为小说第二部剧情埋下了伏笔。
screenshot copyright @ Sony Pictures
▌寓意简单哲理深厚
“Two young men who found much happiness for a few weeks and lived the remainder of their lives dipping cotton swabs into that bowl of happiness, fearing they’d use it up, without daring to drink more than a thimbleful on ritual anniversaries.” 两个年轻人在几周的相处里，找到了无比的幸福感。从那之后，他们的人生只能依赖，在每次相聚时，用棉花棒蘸着承载着回忆的小碗来获取幸福，每一口比顶针还小，生怕这种感觉被一饮而尽。- 原著
而现在你可以把这部电影或小说理解成一个美丽而又富有哲理的寓言故事。导演也承认想把小说拍成适合全家人一起观看的电影。其实小说的初衷也是写给各个年龄层看的，尤其是作者三个未成年的孩子们，不然也不会少女心的在主角们互做bareback的时候突然插入一段关于个人卫生健康问题的尴尬对话。导演决定同时拍摄不同的版本，而最终上映版选用了对话较少的版本。值得留意的细节是在原著里，Elio和女友亲热时会带套，而和Oliver之间则不会带套，以此强调相互融为一体。（珍爱生命，切勿效仿！）
神曲9.1[意大利] 但丁 / 2014 / 上海文艺出版社
“Amor ch’a null’amato amar perdona.” 爱，让每一个被爱的人无可豁免地也要去爱 - Elio引述弗兰西斯卡《地狱篇》出自但丁《神曲》
在故事的一开始，Elio在来访者的简历里看中并向父亲推荐了这位来自美国的英俊硕士生Oliver，后来Oliver因为书中的这句“ 爱，让每一个被爱的人无可豁免的也要去爱.” 被Elio的迷恋所吸引。因为Elio的拖延症以及Oliver的意志薄弱，两人同时错过了机会，没能走在一起。最终，两人只能依赖重温当年在一起时的美好点滴来获取幸福感。小说第一部第一章的标题”If Not Later, When?“可以理解为“明日复明日，明日何其多？”，以及文章中Oliver的口头禅“Later”可意为“稍后再说”。是的，作者有意用他们来隐喻Elio的拖延症。而两人最终没在一起才会使寓言的寓意变得如此深刻。
“It’s something that’s always been with me. Some people feel lost, and some people feel lost and think about it, and some people feel lost, think about it and question it. I was always questioning. I was always aware of lust. I was always aware of whatever I wanted. The fact is that whatever I wanted, however strange it seemed, others wanted it too. When I write about it, I have to have the assurance that whatever I felt, as weird as it was, the peach scene in a case, I assume that everybody else gets it, everybody else would share something. I’ve reached and touched readers because they feel it, though they won’t admit it.” 有时人们会感到迷茫，有些人会去思索，而有些人会在思索间探寻究竟。我属于后者。我的欲望感很强。我了解我的欲望。奇怪的是，我发现大多数人与我有着相同的欲望。例如，在写桃子情节的时候，我要把我的欲望传达给读者，引起共鸣，产生话题，我认为我做到了这一点，即使有些读者不愿承认。- 作者
Oliver的演员Armie Hammer认为电影作为艺术的载体，其意义在于能够激起观众对自我的反思，他认为电影《Call Me by Your Name》成功的做到了这一点。最后，来引用Oliver对Elio的一句饱含深意的发问。这个问题也许是作者留给读者们对自己人生感悟的考验，亦作为重要抉择后的一则戒语。
“Would you start again if you could?”  如果可以，你是否愿意从新开始？

▌花絮集锦
据Vulture报道，导演在BFI伦敦电影节上说他希望在2020年为该片拍摄第二部。拍摄风格会借鉴导演兼编剧理查德·林克莱特的作品“Before“三部曲，《爱在黎明破晓前》（Before Sunrise 1995），《爱在日落黄昏时》（Before Sunset 2004）以及《爱在午夜希腊前》（Before Midnight 2013）。其特点是简约浪漫主义，且故事限定在极短的时间内，这一点与原著最后章节中Elio与Oliver的15年后会面风格非常吻合。续集将设定在九十年代，其好处将在于，Elio的年龄将与其扮演者Timothée Chalamet的年龄接近，有利于演员的本色出演。目前，导演Luca还没有确定是否会按照小说剧情拍摄，但他已打算让Elio与他的女友Marzia（扮演者Esther Garrel 出身显赫，其父亲导演是Luca的好友，所以...）复合并发展出一段亲密的恋情，他会尝试像法国导演François Truffaut的电影《四百击》（Les quatre cents coups 1959）中的Antoine Doinel那样塑造类似角色。
正如80年代的影评人批判当时电影《莫里斯》的圆满结局，现如今的影评师在批判《请》过于理想化的剧情。作为一个背景设定在1983年讲述男性之间初恋的故事，原著以乌托邦的形式成功的避开了当时的一切消极元素。但随着电影的走红，越来越多的影评人批评该电影完全避开了在80年代的ADIS爆发引起的种种社会问题，这与一部有影响力的电影创作精神完全背道而驰。至此英国Pinknews新闻在2018年2月28日引述导演回应如下。
”I think (the AIDS crisis) going to be a very relevant part of the story. I think Elio will be a cinephile, and I’d like him to be in a movie theater watching Paul Vecchiali’s Once More (a 1988 film about the AIDS crisis)。That could be the first scene (in the sequel).“ 我认为（AIDS危机）将会成为（续集）剧情的一部分。我认为Elio会是一位电影爱好者，我希望他会在影院里观看保罗·韦基亚利 （法国导演 Paul Vecchiali）拍摄的电影“Once More”。（该电影于1987年上映，讲述在AIDS危机的背景下，一名男子为了另一名男子抛弃他的妻子），这可以作为电影（续集）的第一幕。 - 导演
四百击 (1959)8.91959 / 法国 / 剧情 犯罪 / 弗朗索瓦·特吕弗 / 让-皮埃尔·利奥德 克莱尔·莫里耶
再一次也好 (1988)暂无评分1988 / 法国 / 剧情 爱情 同性 音乐 / 保罗·韦基亚利 / Jean-Louis Rolland 弗洛伦斯·焦尔杰蒂
爱在黎明破晓前 (1995)8.81995 / 美国 奥地利 瑞士 / 剧情 爱情 / 理查德·林克莱特 / 伊桑·霍克 朱莉·德尔佩
爱在日落黄昏时 (2004)8.92004 / 美国 法国 / 剧情 爱情 / 理查德·林克莱特 / 伊桑·霍克 朱莉·德尔佩
爱在午夜降临前 (2013)8.92013 / 美国 希腊 / 剧情 爱情 / 理查德·林克莱特 / 伊桑·霍克 朱莉·德尔佩
与美国电影不同的是，欧洲电影不会在创作时受到电影类别的约束。而如今令导演Luca头疼的是大多数观众把该片理解为一部同志题材作品，这违背了原著的灵魂。所以第二部电影将淡化“同志”情节，此外Luca也透露2017年51岁的Elio会有长子一个。但是，这并不意味着第二部电影会有一个糟糕的结局，原著开放的结尾给电影的第二部留下了很多种可能，而其中一种则是Elio和Olive偷偷离开他们的伴侣，开始一段短暂的世界旅行。最近导演Luca表态，电影的第一步如此成功，意味着第二部注定失败。他在质疑接拍第二部的必要性。
其实小说的结尾已经暗示了一个圆满的结局，可惜没人能体会出来。在书的最后一章，Oliver邀请Elio去他家吃晚饭，顺便见见他的妻子和孩子，而Elio顺口回了句“我不能”。此刻对于Elio而言，乃情牵往事梦依然，他无从面对寻求友谊的Oliver。但在最后，Oliver主动造访了Elio的故居，而此行的目的不再出于友谊。所以如果Luca愿意，电影续集的结尾会非常圆满，至少我认为这会更有意义。- 作者

主演Armie Hammer认为虽然小说第二部已经出版，但他相信导演Luca只会把它作为参考，而不是完全复刻。2020年10月1日

原著短小精炼，却在字里行间埋下了大量微妙的细节，每次重复阅读都会有新的发现。
注：此影评是根据英文原著对照编写，其他版本或翻译有偏差，或内容有删减，会影响对剧情的理解。
最近看到一个有趣的观点认为，作者用Oliver的摔伤严重程度来对照Elio对他情感的冲击。
社交网站上明星间的口舌大战从未平息，连好莱坞智商排名第一的James Woods也学会了趁热炒作，可惜借的是公鸡没下出蛋。PS意大利合法XX年龄是14岁，当然如果对象涉及公务员例如教师则最低年龄是16岁。
▌卓越的艺术团队
该片制作团队才华横溢，除了前文提到的美国歌曲艺人Sufjan Stevens，再有就是意大利时装摄影师Alessio Bolzoni。今年35岁的Alessio已经为众多奢侈品品牌拍摄过广告大片，他的客户有Dior Homme, Kris Van Assche, Christian Dior, Louis Vuitton, 3.1 Phillip Lim, Adidas, Adidas Y3。其拍摄特点就是从下向上仰视拍摄模特，突出模特身体的自然曲线剪影，如同在拍摄一尊尊高大的米开朗基罗雕像。除了为本片创作海报，Alessio还拍摄了多个系列的宣传照。





导演Luca在电影节与片中扮演父亲的演员Michael Stuhlbarg再次会面，剃掉毛发的他与片中形象大相径庭，导演第一眼没认出来。




photo copyright @ Alessio Bolzoni
▌意大利克丽玛
还记得在影片一开始, Elio的父亲让Elio带Oliver去克丽玛Crema开银行账户吗？还记得他们去Lake Garda湖探寻古迹吗？导演的家就住在Sirmine del Garda，位于Lake Garda以南90公里处，一座17世纪风貌的小镇，距离米兰约40分钟的车程。导演Luca买下了小镇里一座被闲置近40余年的300平砖瓦古宅。Luca亲自动手用了半年时间对故宅室内进行装修。这里不仅是Luca的居所，还是该片工作人员创作与排练的地方。在拍摄期间，第一层所有房间一直延伸到后院及鹅卵石地面的停车台全部留给前期剧务人员，第二层则留给后期制作人员对影片进行编辑剪辑。演员则住在附近的民宿公寓。而剧中Elio的宅邸就坐落在附近3公里处，Luca非常喜欢剧中Elio家的这栋别墅，他原本打算买下它可惜资金不够，于是他决定将对它的爱呈现在影片里。现在这座16世纪的别墅仍在出售中，它的报价是215万美元。Luca说他的秘密就是想成为一名室内设计师，而且只为富豪工作，因为他不喜欢在艺术创作上受到约束。相关延伸阅读请跳转纽约时报。原著巧妙的借助印象派画家莫奈的油画作品，意大利民谣以及但丁的诗歌，对原本抽象的故事背景与自然风貌进行了立体的描述，其中B城就是对应现实中意大利海滨城市博蒂格拉Bordighera，因为那里有莫奈作品中的Monet's Berm。虽然这些被影片中的克丽玛所取代，但影片后来加入的考古学与雕塑等艺术元素完美的展现了影片独特的异域文化，配合传统35mm胶片，每一帧风景颗粒感十足，犹如一幅幅印象派作品被胶片链接起来，画质感如痴如醉。如果你对影片中意大利小镇的风景情有独钟，可以关注一下下面这些地方。
screenshot copyright @ Sony Pictures
Piazza Trento e Trieste：Elio与Oliver经常去的小广场
Moscazzano：Elio与Oliver骑车远足的乡间
Fontanili Capralba：Elio与Oliver初吻的湖畔（那的水真的很凉）
Jamaica Beach：Elio与Oliver还有父亲探寻古迹的海边
Cascate del Serio：意大利最高的瀑布，约314米，瀑布由水闸控制，影片中是消耗巨资的人工放水。
Bergamo, the Agnello D'oro Hotel：父亲为Elio与Oliver预定的罗马酒店
Pizzighettone：离别的火车站
以下是导演Luca古宅的照片 




Luca自己设计的拼接古镜

copyright @ Mikael Olsson
▌原声音乐也有故事
整部电影贯穿在古典与80年代流行音乐之间，有Sufjan创作的先锋派民谣，有收音机和电视的背景音乐，有DJ的舞曲，还有主角Elio亲自弹奏的吉他和钢琴曲。正如导演Luca所说的那样，该片的每一首原声音乐都具有其特殊的含义。有的通过歌曲的名称和歌词来烘托剧情，有的用播放次数与剧中演员形成对应关系，还有的借用了作曲家本人的创作风格来进一步折射主角的性格特征。而影片中出现的歌曲也真切的向观众描绘了1983年意大利北部地区的流行文化。例如，在影片第17分24秒处，晚饭后的Elio坐在客厅的沙发上闷闷不乐，而电视上播放的正是一档名叫《星光下》（Sotto le Stelle）娱乐节目的83年版本的片头曲“Una serata sotto le stelle”。最终，电影选用了大约30首不同的插曲，而电影原声带只收录了其中的17首。Luca在采访时表示他要以此片向那个过往的年代生活致敬。
影片中全部插曲表（插入时间，曲名，表演者，作曲家，出现场景，音乐类型）
闭上双眼 去想你
Oh, to see without my eyes
想起 我们的初吻
The first time that you kissed me
那时 我任性的哭泣
Boundless by the time I cried
那时 我的世界只有你
I built your walls around me
世间 如此喧嚣
White noise what an awful sound
河畔 与你亲热
Fumbling by Rogue River
犹如昨日 飘然欲仙
Feel my feet above the ground
苍天 请将我救赎
Hand of God, deliver me
我已 不知所措
Oh, woe is me
想起 我们初次肌肤之亲
The first time that you touched me
好梦 可否再续
Oh, will wonders never cease?
让我尽享 迷离之爱
Blessed be the mystery of love
- 自译v11版
▌延伸文学作品推荐
2018年6月2日应英国卫报邀请，作者André Aciman向读者推荐了5本关于初恋的文学作品。
Olivia评价人数不足OLIVIA    (Dorothy Bussy) / 1949 / William Sloane Assoc.
First Love8.6Ivan Turgenev / 2007 / Penguin (Non-Classics)
The Princesse de Clèves评价人数不足Madame de Lafayette / 2008 / Oxford Paperbacks
呼啸山庄8.9[英] 艾米莉·勃朗特 / 1988 / 上海译文出版社
罗密欧与朱丽叶8.5（英）莎士比亚 / 2001 / 中国国际广播出版社
▌延伸影音作品推荐 
1981年版11集电视剧《故园风雨后》，该片在BBC广播公司主席家的城堡Castle Howard拍摄。据报道导演Luca有望参加2022年HBO版《故园风雨后》的拍摄工作。
故园风雨后 (2025)尚未播出2025 / 英国 / 剧情 历史
故园风雨后 (1981)9.31981 / 英国 / 剧情 爱情 / 查尔斯·斯特里奇 迈克尔·林赛-霍格 / 杰瑞米·艾恩斯 安东尼·安德鲁斯
无夜不漫长 (2002)7.72002 / 英国 加拿大 / 剧情 悬疑 惊悚 同性 犯罪 / 汤姆·森兰 / 李·威廉姆斯 马克·沃伦
戏梦巴黎 (2003)8.12003 / 法国 英国 意大利 / 剧情 爱情 情色 / 贝纳尔多·贝托鲁奇 / 迈克尔·皮特 伊娃·格林
天涯家园 (2004)7.82004 / 美国 / 剧情 爱情 同性 / 迈克尔·迈耶 / 安德鲁·查默斯 瑞恩·唐洛胡
2024年续集见！
这是笔者Peupeu人生第一次发表影评。从收集材料到反复修编陆续用了几年的时间，欣慰的是累计读者已近二十万。笔者认为一部优秀的电影作品要兼顾娱乐性，艺术性和哲学性，能够感化和启发心灵。2021年来喽，笔者正在筹备第二篇影评。希望这次不但能让读者读到饱还能笑开颜。这次的主角是英国最有影响力的LGBT剧作家之一，也是英版《无耻之徒》的编剧之一。

</影评>
<有用数>2282</有用数>
<没用数>193</没用数>
</review>
<review>
<作者>苗儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-08 07:40:57</时间>
<影评>

Elio表白当日午饭时流鼻血。小说里写是因为Oliver那时在暗戳戳地用脚掌揉Elio的脚。电影里没有拍桌下，使Elio流鼻血的原因不明不白，但模棱两可更有意思。
临分别前的晚上Elio看到Oliver和路边的陌生女人跳舞时蹲下身剧烈地呕吐。呕吐是因为即将分别的感觉直击内心，是因为你看着心爱的人和陌生人快乐地起舞，你却不在其中，那一刻你就像一个外人。瞬间也许你意识到，那个你深爱的人身上终究有些部分是不属于你的，而且他马上就会离去，于是便有突然难受得想把心都呕出来的感觉。当然其实当晚Elio喝了很多酒，也可能呕吐是处于不胜酒力。所以他呕吐的原因我们也说不清楚，就像他流鼻血的原因。导演Luca Guadagnino对这两处细节都处理得非常简约，但回味无穷。
还有他们在海边握（铜像）手言和。言和是Elio提出的，他们步行去海边时Elio是暗笑的，暗笑是因为他开心Oliver生气了。临上车前Elio拿Chiara来刺激Oliver，说"great body"。Oliver真的生气了。他也暗地里喜欢Elio，所以Elio硬要把Chiara塞给他的时候他当然生气了。Elio看他生气就自己高兴了。因为这说明Oliver在乎他呀！更有心的细节是他俩并排坐在车后座生闷气，Elio的爸爸看到了，问你们俩是怎么了？没人回答。他爸爸应该是一下子就看懂了两人在闹别扭，所以说，Oliver坐前边来，给我指路。Elio当时很气愤惊讶地说what? 他爸爸这举止太体贴了。自己的儿子和学生（暂称Oliver是他学生吧）闹别扭，学生住在他家里，但毕竟是外人。如果他叫Elio坐副驾驶给他指路，当然作为外人的Oliver会更加觉得被孤立。所以爸爸对他格外好，让他坐副驾驶。这是非常emotionally intelligent的父亲对客人/学生/准女婿的特殊关怀。

</影评>
<有用数>2362</有用数>
<没用数>194</没用数>
</review>
<review>
<作者>掌上的蜗牛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-15 19:59:47</时间>
<影评>

我是一个异性恋者，但我觉得父亲结尾的那段话对同性双性异性恋人士都是适用的。英文原文中的bankrupt太传神了，谈过几次恋爱后，尤其是认真谈过一段或几段恋爱后，人的心不可避免会躲避痛苦，无法全身心地恣意投入，也就是文中所说的感情破产。有时失恋后的我们还会建立起麻痹自我的堡垒，拒绝去感受，拒绝去承认，直到心里变得麻木，不再受痛苦侵袭。看完父亲的那段话后，我突然觉得没有那么难受了，结尾的长镜头可能会让很多人掉眼泪，但我突然觉得很勇敢，不再惧怕痛苦。柴火劈劈啪啪的声音好温柔，好像在对我说，你看，即使痛苦着，一切也是好的。

</影评>
<有用数>1497</有用数>
<没用数>71</没用数>
</review>
<review>
<作者>结束仙子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-19 04:50:19</时间>
<影评>

几场最佳
弹巴赫那场。埃里奥本来是在树上弹着吉他，被奥利弗赞扬并且要求再弹一次之后却领着奥利弗进屋，换成了钢琴。不仅如此，还变成了“李斯特弹巴赫”和“布索尼弹李斯特的巴赫”，因为“巴赫从未给吉他谱曲”。然而，奥利弗放弃后埃里奥又马上换回了一开始在屋外的编曲。两人的态度模糊却又昭然若揭，在一个又一个这样的午后中走向既定的开端与结局。
一战雕塑那场。“我对真正重要的事知之甚少”，“你为什么要告诉我”……“因为我想让你知道”。两人在相互试探中抽着烟从雕塑一头走向另一头，镜头却只覆盖了埃里奥这一侧，我们看不到奥利弗的动作，就像埃里奥并不清楚奥利弗的答案，在那几秒内能做的只有兀自揣测。走过雕塑，两人得以继续面对面交谈，“你说的和我想的一样吗”，埃里奥终于向奥利弗吐露了心声，不过未来仍然充满着迷茫。
和父亲交谈那场。埃里奥从一开始试图掩饰这段关系——不仅是因为不愿让家人知情，更是因为处于悲伤之中本能的逃避，随着谈话的进行，埃里奥逐渐了解到父亲的态度于是放下了防备并且接受了来自家人的支持。“我出身的地方，父亲们会希望儿子站稳脚跟，不过我不是那样的家长……人的身体和内心都只有一次机会，有些人故意封闭自己来保持麻木，结果二十多岁就身心枯萎，多么浪费。你们拥有的是一段美好的友谊，或许超越了友谊，现在，你可能感觉悲伤，痛苦，不要扼杀这种情绪……”
几处照应
奥利弗第一天到埃里奥家时，埃里奥带他上楼，他父母叫奥利弗把他们家当成自己家。而最后埃里奥在电话里和奥利弗说他家人知道了，奥利弗的回应则是“我发现了，因为他们像对待家人一样对我”。
打排球时奥利弗假借喝水趁机揉肩，埃里奥俯身闪开了，于是奥利弗说他应该放松一点。后面“午夜见”那天，奥利弗帮埃里奥父亲整理雕像资料，教授说着，“Muscles are firm. Not a straight body in these statues, they're all curved. Sometimes impossibly curved. And so, nonchalant, hence their ageless ambiguity. As if they're daring you to desire them.”
“肌肉都很紧张。这些雕像里的躯体都呈弯曲状态，有时甚至是难以想象的弯曲。因此，假装若无其事，永远不置可否。像是要刺激人们对其的欲望。”
弹完巴赫，埃里奥对奥利弗说，这是巴赫年轻时献给他兄弟的曲子，”It’s young Bach, dedicated to his brother”。后面的配乐之一Futile Devices里有一段，”But you are life I needed all along, I think of you as my brother, Although that sounds dumb”。
两人跟随教授去海边看完挖出的雕像后，在夜幕降临前大声呼喊彼此的名字。最后在贝加莫的喷泉下，也大叫了好几声，不过变成了自己的名字。Call me by your name...
埃里奥一家三口在下雨的傍晚分享那个17世纪法国公主与骑士的故事，”Is it better to speak or to die?”，埃里奥说他永远不可能有勇气问出这种问题，父亲回答不管发生什么他都可以告诉他们。最后埃里奥和父亲的那场谈话也是在一个下雨的傍晚。
两人在一战雕塑下进行完你知道我知道你知道的谜语大赛之后，奥利弗迅速逃离现场去打印店取论文并且让埃里奥在原地待着别动。此时背景里有一辆菲亚特天蓝色大巴，也是奥利弗最后提前离开时和埃里奥共同乘坐的那辆。
“You know I’m not going anywhere, Oliver.”
Yeah, you are the one left and even got married and family and kids while I’m always there, waiting for you.(啊不是.
一战雕塑的背景里还有一座教堂，埃里奥边等边在原地踱步时也若有若无地望向了屋顶的十字架，似乎预示着对信仰的犹豫，至少是关于信仰的这一部分。鼻血事件之后，埃里奥就把十字架吊坠换成了和奥利弗相同的六芒星，尽管母亲曾经反对这种符号。
“午夜见”时从阳台上到进屋前，配乐是最后埃里奥接完电话蹲在壁炉前回忆那段过往时的配乐Visions of Gideon的前奏，从第一次到最后一次……
两人最后在贝加莫的晚上，奥利弗冲去和陌生人跳舞，埃里奥在不远处坐着看，和埃里奥第一次看奥利弗跳舞，背景都是Love My Way.
奥利弗和埃里奥
奥利弗是自律的，从第一次早餐吃鸡蛋怕自己一直吃下去时就是，然而他的自律又是矛盾的，不然就不会在“决定保持距离后”还强行邀请埃里奥游泳弹琴去镇上，更不会有“午夜见”。这种矛盾的自律或许在一定程度上说明他并不清楚，或者至少不愿去思考/面对自己究竟想要什么、对这段感情的期待究竟是什么，面对家人无形的阻拦和当时的社会压力也不可能去反抗去争取，他几乎毫不犹豫地选择了墨守成规按部就班。
埃里奥则在文学与音乐、高等教育和宽松的家庭环境中长大，拥有来自家人的尊重、理解、信任和包容，可以相拥分享17世纪的德语故事，可以和长辈平等地相处、交流，甚至可以倾诉云雨未遂的经历。这种背景在很大程度上促成了这段感情的发生，最后两人在贝加莫的独处也得益于此。就像奥利弗所说，埃里奥十分幸运，当然他自己也是幸运的。
埃里奥在一次奥利弗缺席的晚餐中问家长是否觉得奥利弗独特的告别方式有些傲慢，父亲说他只是因为害羞。这一点从他之后多次缺席有访客的晚餐只为独自坐在山上发呆也可以看出。埃里奥送书给玛齐亚后，她说她也喜欢看书不过不会和人说，因为看书的人会隐藏内心。就像埃里奥。所以和书里一样，埃里奥和奥利弗都是十分社恐的人，却在遇见彼此之后建立了绝对的信任。
“河水流动的意义不在于事物的变化让人得以再一次记录，而在于有些事物能在变化之中保持不变”。这句是埃里奥偷看奥利弗的笔记时读到的，希望他们的那个夏日也能如此，永远不会变质褪色，更不会沦为基甸之幻。 

</影评>
<有用数>1162</有用数>
<没用数>133</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯莫喵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-06 15:00:06</时间>
<影评>

       又看了一遍call me by your name，发现了一些小细节。同样经历过暗恋更深刻的产生了共鸣。
1、【Elio在关系进一步之后戴上了和Oliver一样的很久都没有再戴的项链】开心的穿上Oliver临行前送的衬衣欢快的奔跑。想和喜欢的人拥有更多的共同点，以至于融入到对方的世界中去，就像用彼此的名字称呼对方，我中有你你中有我，融为一体。
2、【表明心意在湖水里Elio打闹着扑向Oliver。】对于自己喜欢的人总是会忍不住想要更多的肢体接触，如同一开始Oliver在排球场上对Elio肩膀抚摸的试探，Elio懂得的更晚一些。但是在两人独处的时候也会忍不住触碰，包括接吻结束之后被拒绝进一步接触，悻悻地伸手到Oliver的裤子。是赌气也是不甘，更是想要通过肢体接触来发泄自己的爱欲，确认对方的心意。
3、【第一次接吻Elio笨拙的伸了舌头。】和他在整部电影里一如既往的莽撞粗糙相得益彰，十七岁的男孩，大大咧咧的年纪。粗鲁的关冰箱门也不管是不是合上，把Oliver的稿子杂乱的塞进背包里，随地乱吐吃完的果核。这些都充满了脏兮兮的少年气，也正因为这样子，他对Oliver的欲望想比于对方的成熟冷静而显得更加渴望而急迫。
4【Oliver吃鸡蛋的表现。】开头Oliver就说过，自己很明白如果自己吃了第二颗鸡蛋就会一直的吃到停不下来。鸡蛋就像他的爱情，从一开始他就清楚自己对Elio的好感，很快也意识到了这个男孩对自己的懵懂的爱意。理智如他，一直掌握着这段感情里的控制权。勾引少年接吻的是他，拒绝进一步发展的也是他，撩起少年欲火的是他，若干年后通知婚讯的还是他。所有的节奏都被他拿捏的刚刚好，就像鸡蛋，他可以尽情享受第一颗，却无论如何也不敢继续吃掉第二颗，第三颗了。
5、【旅行时候的情绪变化。】从一开始的兴奋不已到最后拥抱的留恋不舍。硬撑到爱人离开，才瞬间被抽离掉了灵魂一般，红了眼眶，脆弱到终于撑不住打电话要母亲驱车来接自己回去。
       最后丢出一个思考：女孩对Elio说，我害怕你会伤害我。可是还是选择了和Elio展开了一段肉体纠缠，这段关系的最后却连男孩的一个认可都没有得到。如同Elio和Oliver在含蓄的互相表明心意之后，镜头给到了屋顶的十字架上。Oliver的家庭信教，基督教无法接受同性恋，这也预示着他们这段关系的结局造就注定只能是萍水相逢匆匆而过。
        如果是我们，明知没有结果的感情，明知自己会受伤，还会毫无保留的付出自己全部的感情吗？
       也许就像Elio父亲最后所说的，年纪越大我们对一段新的感情能付出的也就越少。满腔强烈的爱意和奋不顾身的勇气，是一段刻骨铭心的爱情，也是我们年轻的证据。

</影评>
<有用数>1511</有用数>
<没用数>102</没用数>
</review>
<review>
<作者>neeeeeverland</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-18 06:30:31</时间>
<影评>
        看了遍小说，更有助于理解一些

我想还是从头说起比较好，说说二人从头到尾的心理变化吧。

以下是我个人理解。


首先我想说一下Oliver 

Oliver在之前都是尽可能的回避Elio的（小说中Oliver承认从最初见到Elio的时候就喜欢他，只是他隐藏的比较好），在电影中广场告白之前的Oliver除了按摩那次试探，之后都是尽量避免正面'交锋'的，而因为骑士公主的'to speak or to die'的故事，让Oliver开始动摇，所以在广场告白的时候二人终于有了正面的对峙。Oliver终于想要面对，所以才问了那句'what things that matter?'，他如果想继续逃避就不会这么问出来。但是Oliver在告白后仍然还在做最后的挣扎，他又躲了更久的几天，因为既然窗户纸已经捅破了，二人互相喜欢，那么接下来就是二人要不要在一起的问题，对于这个问题Oliver显然挣扎的更加激烈。

我们站在Oliver的角度来看下，他的生活本来都是按照计划安排好的，他有美国的生活，有断断续续的女友，他只是来到意大利呆6周而已，但是没有想到爱上了寄主家的儿子，这是他预料之外的，理智告诉他这段感情并不会有结果，绝对不应该开始。但是双方的爱意都太强烈，如果开始，他是要反复确认Elio会不会因此受到困扰，受到伤害的。

所以小说中在二人啪啪啪之前，Oliver是想要谈谈的，他在反复跟Elio确认这就是你想要的吗，我们真的要动真格的了吗？但没那么多顾虑的Elio表示谈啥谈，赶紧的！所以在第一夜之后的Oliver表现的非常小心翼翼，他怕Elio后悔，怕Elio责怪。Oliver是真心的，他比Elio年长，他更担心的Elio还是个孩子并不会那么认真的对待感情，只是一时兴起。（小说中也提到，Oliver担心Elio会对待此事为一个game。）


现在再说下Elio

小说中Elio有大段的心理独白，我们可以窥探一下Elio的内心在之前都是对Oliver充满欲望的，这种欲望是非常直接的，肉欲的。可以说在第一夜之后，这种一直以来的肉欲终于得到了兑现（我不知道要不要说得到了满足），Elio第一很痛，第二他开始对爱情有所怀疑，他不知道这是不是就是爱情，因为到目前为止，他对Oliver还是欲大于爱的。（小说中写到，他甚至有希望这一切都没有发生，他对Oliver连欲望都不曾有过。）他跟Oliver上床远远没有Oliver想的多，在此之前他还没有充分意识到此事的严肃认真性。他现在有些担心随着欲望的消逝爱情消逝，也担心现在这个人已经完全的进入到他的身体，他的心，在强烈的爱前，他会有些胆怯，因为之前的暗恋，假想的爱情仿佛更美好，不会真正触碰到你，现在是动真格的了，不是儿戏是真的了。Elio开始迟疑。

（想顺便说下，Elio和法国小女友上床是纯肉体的，他反而喜欢那样没有压力的性，因为他们之间没有那种触及灵魂的爱，就没有那种跟Oliver在一起时患得患失的焦虑。）

而桃戏带来了转折，Elio第一次意识到，他的人生中第一次有人可以如此接纳他，是真心的无条件的爱他并爱他的全部，他哭的原因小说中给了很多，他发现现在真的是动真格的了，不是儿戏了，他们之间不仅仅是欲望，他妈妈说的没错，Oliver是更爱他的。

桃戏之后二人应该说从灵魂上真正的相连，不再有芥蒂，从此你的就是我的，我的就是你的，你就是我，我就是你。因此，电影推向了更甜的段落— '罗马蜜月'。
      </影评>
<有用数>979</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>Santorini</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-12-17 05:40:18</时间>
<影评>
        Call me by your name，又名《两杆负心汉》，《我的叔叔奥利弗》，由提摩太·克莱德曼和靠划赛艇考进研究生院、研究运动神经损伤按摩疗法的博士生艾米·汉莫主演，是一部AirBnb原创广告。游泳，远足，在villa的树荫下高谈阔论。如果有痛苦，就享受其中，如果有欲望，就尽情挥洒。从纽约到罗马，全球超过95635027个房源，输入promotion code “爱彼迎”，享受9折优惠。


片尾查老师的特写流泪马拉松结束后，我边上的英国太妹叹了一口气：so? 这大概也是我对这部片的感受。它和我预想的，和Aciman的原著给我的感受太不一样了。完全意料之外。我很喜欢导演的风格，虽然他在其中杂糅了歌曲mv，网游动画，还有美术史ppt；我也非常喜欢他镜头下的意大利，细腻和有生活气，不再是那些陈腔滥调的艳阳、橄榄树和柏树、文艺复兴修道院。但电影的问题，就如我对aciman原著评论过的，在于它单薄，扁平，转折突兀，缺乏说服力：“elio的问题在于，尽管他多少有内心纠结，但在他泛滥的、荷尔蒙过盛、琐碎梦呓的独角戏里，他是无敌的；没有一种内在或外在的力量足以与其抗衡，形成戏剧性的东西。" 特别是elio表白前，他对oliver的感觉看起来并不怎么暧昧。


而全片我觉得最出乎意料的，就是elio和oliver之间的chemistry——除了某些床戏，那些嬉笑，打闹，互相攻击互开玩笑，非常像一种叔侄情，删减再编辑一下国内可以过审。Oliver给elio揉肩那一段，elio的反应就像“过年了，我家大人在打麻将，我叔叔非要跑来逗我，捏我肩膀，很烦。” 桃子戏那一场，oliver非要把桃子吞下去，给elio推来阻去几个回合，elio突然哭了，因为缺乏铺垫，直观的感受就像“你把我恶心哭了”。最后火车站的拥抱，oliver的表情太不可名状了，带入“好好学习”也没有问题。如果直接一点说的话，我觉得锤子和查老师不在一个频道上，锤子就连抚摸查老师的嘴唇，都有一种父爱如山的感觉。


Oliver的表现实在是…很难说令人信服。整个前半段，他都以一种“我从来没有想过这些话，这些话不是我想出来的”的飞快平直语速背诵台词，后半段他开始对elio故意展露魅力时又有点喜感。他在床边坐下，看着elio，很像一只努力要认真起来的大狗狗。后半段他性情大变，忽然成为床上的田螺姑娘，每天都充满28462736个性幻想，带着挑逗的微笑出现在Elio房里。elio和oliver后半段的情欲对手戏，感觉就像跳现代舞，动作夸张，很有戏剧感。


告白那一幕的背景里有意共的锤子海报，以及在这部电影里，查老师也还是早泄。
      </影评>
<有用数>545</有用数>
<没用数>177</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
