<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>灵魂歌王 Ray</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2216531651.jpg</封面>
<导演>泰勒·海克福德</导演>
<演员>杰米·福克斯 / 雷吉娜·金 / 凯丽·华盛顿</演员>
<简介>这是一部传记电影。雷•查尔斯（杰米•福克斯 Jamie Foxx 饰）出生在一个贫穷的黑人家庭，因缺乏必要医疗条件，年少的查尔斯就因青光眼丧失了视力。然而，在母亲言传身教下，小查尔斯没有从此自暴自弃，而是很快熟悉了盲文，并通过盲文接触了他人生的第一个乐谱。
                                    
                                　　查尔斯很快就在音乐上展现出了他过人的天赋。他的很多乐器演奏功力早已超出了很多视力正常的音乐家的高度。
                                    
                                　　母亲过世后，年少的查尔斯辍学开始了他的巡回演唱会。60年代，他带来了他独创的将乡村、爵士、管弦和教会音乐融合为一体的骚灵音乐，引起了音乐界巨大的反响……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>眉间尺</作者>
<标题>演活一个传奇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-26 23:48:09</时间>
<影评>
        2004年6月12日雷查尔斯因肝病并发症逝于加州，享年73岁。这是一位美国音乐史上传奇式的人物，甚至可以将他视之为黑人音乐界的泰斗。如果说有那些音乐巨星可以与之相较，那么也就是猫王普雷斯利和甲壳虫乐队这样影响一代人的音乐人可以与他相提并论。在他病逝后几个月，他最后一张专辑又一举赢得了八项大奖。对西方流行音乐有所了解的人们，不得不承认这位音乐人的一生绝对是一个传奇，毕竟他还是位盲人。


将这样一位音乐巨人的一生搬上银暮，应该是迟早的事情。这个拍摄计划被蕴酿了很久，一切都是在雷查尔斯去世之前进行，而当影片上映时他的人生也几乎同时终结了。所以最后影片的故事只是浓缩了他最为辉煌的人生路程，从西雅图闯世界开始到1966年成功戒毒结束。事实上人物传记影片并不好拍，故事的情节都依赖于真实人物身上发生的一切，不能太多的艺术加工，否则会背离原型，引来乐迷们的不满，又或者太过照搬真实人物的一切，让人觉得无趣，欣赏起来象是纪录片，如迈克儿曼的《拳王阿里》。我最喜欢的人物传记影片是《杰基和希拉里》（又名《她比烟花寂寞》），但太过直露和艺术渲染性地反映一位音乐神童的阴暗面，同样招来无数的怀疑和指责。所以说传记类影片实在是不好拿捏，同样地影片的精彩与否同样很依赖于传记人物本身的精彩与否。


中国的人物传记影片在以往有着一个通病，塑造的人物通常高大全，过分完美而脱离了现实。对于雷查尔斯这样一位出色的音乐人，恐怕也是免不了会对他的才华赞誉有加，但《雷》还是注重对其阴暗面的描绘。诸如他的吸毒史，以及他好色的一面，当然各方面全方位展现一位艺人，可以更真实地还原本人，缺点和优点并存是作为人存在的必然。当然作为一部美国主基调的影片，总的来说还是赞大于贬。


影片的叙述方式很普通，以编年体的方式对雷从一个无名小卒变成赫赫有名的巨星级人物的过程以阶段性的再现。当然但以这样的方式来再现一位人物似乎有些太过呆板无趣，于是在影片中不断以闪回的方式再现了他的童年，一个贫穷的黑人孩子，以及他失明的人生过程。这其中比较着重点到了雷查尔斯的母亲对他的教导，以及他弟弟享利的死成为他一生的阴霾。这几点童年的经历对他以后人生的原则和方向起到尤为重要的影响。首先母亲因为贫穷而为人洗衣，遭遇到不公平而奋起抗争，这些与他后来不断与那些侵吞他利益的小人作抗争一直交替在影片中行进，突出表现了他同不平等抗争的处事原则。另一方面作为一名盲人他一直信奉母亲教导他的凭声音去记住一切，所有的事都得依靠自己，成就了他后来迈向成功的坚强性格。我认为影片最成功的处理就是将雷查尔斯童年时造成自己弟弟溺水死亡的罪恶感同他吸毒有机的结合到了一起，也许真实的雷查尔斯是否如此我们不得而知，但是这样的艺术处理似乎也为影片的整体塑造人物的罪责感与救赎作了统一性。


追求平等和一切只信自己的个性虽然对雷查尔斯在音乐事业上的成功起到重要的作用，但同样也影响到他在生活中的一些反面元素。探求和尝试在音乐上是一种创新精神，而雷查尔斯也为此走上了吸毒的旅程，这一段旅程并不光明，而且似乎也会为这样一位音乐巨人抹黑，电影人还是为他找了个理由，童年的阴霾使他心底处总有一份恐惧和罪责，为了逃避而依赖上了毒品。影片中不断出现水的幻象，反复强调这个理由对雷查尔斯的影响。这个理由其实让我觉得牵强，但是在影片中的表现手法和衔接上还是值得称道的。同样好色也是雷查尔斯的另一个鲜明特征，他喜欢女人，不停地在身边变换女人，但与此相反他却又很重的家庭观念，绝不因此而破坏自己的家庭。这些不太光明的缺点实际并没有影响影片雷查斯的形象，反而使这个人物越发丰满。


影片对于雷查尔斯的坚强独立性格作了不少的描述，并且认为正是这种性格引导他走向成功。的确一位盲人能够凭一己之力在音乐上获得如此非凡的成就，无论如何都是值得赞许的。雷查尔斯一生在逆境中成长，6岁因青光眼失明，然后15岁后独自创荡，赢得一切。他一生的成功离不开两个女人，他的母亲和他的妻子，母亲培养了他的独立能力，而他的妻子以博大的胸怀包容了他一切错误，一直默默支持着他。影片也着重点到了这两位女人对他的影响和帮助。


作为对一个音乐人致敬的传记影片，在人物性格上全面的展现之外，同样需要将他的音乐贯穿全片。雷查尔斯最初的音乐事实上是纯粹的模仿，他有天赋但却未展现，直到遇到大西洋唱片公司的艾哈迈特，他让雷查尔斯完全开始做自己的音乐。雷查尔斯最初学的是爵士钢琴，然后开始溶进自己的风格。直到他的第一首单曲《我得到一个女人》问世，这首歌曲被称作第一首真正的黑人歌曲，并且大胆溶入福音，轰动一时。当雷查尔斯综合了节奏蓝调和福音感觉的灵魂乐嗓音开始广为流传时，他的独特音乐风格开始形成。被称作灵魂乐之父的他事实上并非只是单一风格，他在乡村、蓝调、灵魂、爵士、Big Band音乐风格上都有涉猎。影片中一直再现他的一些名曲，诸如《敞开我心悱》、《我不能停止爱你》、《乔治亚，我的爱》。其实影片中也一直颇有意味将不同年代的名曲伴随着雷查尔斯的人生旅途进行，你其实可以发现雷查尔斯早期作品都带有明显的直露的性感色彩，这与他来自社会底层黑人家庭有关，一种百无禁忌的大胆。然而正是这种有点出格的音乐与当时开始解放个性的时代相当匹配，问世后便大受欢迎，影片也顺便将当时的社会人文进行了一次巡阅。


人物的塑造离不开性格化，这同样也是好莱坞人物传记电影的普遍手法，有时候拍一部传记电影需要将某些人物的部分特性放大化，使他看起来更异于常人，显得更加与众不同。这样的影片才能让人物变得更有魅力，让观众对其中的主人公映象深刻。在以往的好莱坞影片中就常常这样做，比如《莫扎特》，让这个音乐天才看起来至少有些神经质，会无故地大笑，毕竟天才多少都是有点神经质的。当然对于一个历史略有些久远的人物你可以加入更多的想象在里面，因为一切都无从考证，而对于象雷查尔斯这样现代人物，你毕竟很难将他任意夸张，观众毕竟都见过他，你可不能将他们当猴耍，不然必定非议颇多。演员在表演这样一位人物时必定需要尽可能的象，而电影只能够抓住他的特征让它频繁出现。如果说《雷》之所以会如此成功，那就是因为杰米福克斯的精彩演绎。事实上在这部电影中只有一个主角，那就是杰米福克斯，甚至连女主角都不存在。一个人撑起了一部戏，杰米福克斯的表演完全做到了形神俱备的境界，雷查尔斯那种特殊的弹唱姿态和腔调，杰米福克斯都将他完美地表现了出来，没有人怀疑作为他获得奥斯卡影帝的资格。


影片需要亮点，人物也需要闪光点，作为一名伟大的艺人，雷查尔斯在音乐上的成就勿庸置疑。但是同样这一切与一个人的伟大无关，与他的性格无关，影片于是选择了雷查尔斯的乔治亚州事件作为一个闪光点紧紧抓住，由于他反对种族歧视的行为而受到家乡乔治亚州禁唱，通过这一搞争重新对他追求平等的人生原则进行了最完美的阐述，并且在影片的末尾以他的解禁作为影片的结束，从而来对雷查尔斯这个人物的伟大的人格进行了有力的塑造，一个光辉而担当得起伟大一词的人。


我想影片对雷查尔斯这一人物的表达基本是中肯的，当然仍少不了一些美化，但却没有回避那些阴暗面。对于雷查尔斯的人格我不想给予置评，毕竟天才终究还是一个凡人，人有什么缺点他也会有。但是对于他的音乐我却充满敬意，一种令人忘却烦恼和痛苦的灵魂声音，一种超越时代的奔放和狂野，人性原始的复苏，他的影响力对于美利坚对于世界性流行乐何时可曾停止过，我们一直都在聆听。



文：眉间尺
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>美神经</作者>
<标题>歌者</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-04 00:08:16</时间>
<影评>

上帝不会因为他身体上有了缺憾就放弃给他该有的光彩，好的终究该继续好。
雷查尔斯，他的出身不是大富大贵，一个贫穷的黑人家庭。
可是不幸的事总是那么地突如其来，童年亲眼目睹弟弟溺水身亡，肯定对他造成了极大的伤害。不单单是这样，七岁时他就双目失明，这对于任何一个人来说都该是憎恨，崩溃的吧。但是，他有一个好母亲，这个母亲坚强，勇敢，并没有因为整个家庭的变故从此一蹶不振，她还是默默地支撑着这个早就破败不堪的家。
妈妈成了雷的精神支柱，支持他，鼓励他继续勇敢地生活。鼓励他学习盲文，接触音乐。不容置疑地，妈妈，在他的生存中占有很重要的位置，贯穿了一整部电影，出现的总是那么恰逢其正。
音乐在他的生命里占着重要的位置，他成就了它，它也成就了他。
可是，他的世界里，除了音乐🎵有颜色之外，别的，恐怕都再入不了他的眼了吧。
一片黑暗，无望，没有尽头，没有焦点。可纵使他和音乐多么地合拍也无法改变在他的生活里，在他的人生中，他终究只是一个凡人。
他有喜怒哀乐，有悲欢离合，有烦闷不安，有委屈寂寞，有放荡不堪。他遇见了毒品，它给他带来了安全感，给他带来了满满当当的充盈。可是后来他能够把毒品狠狠地甩开，又重新开始。
最后，表白一下杰米，很棒很棒。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫子楚</作者>
<标题>天才到伟大不止一步</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-22 01:03:23</时间>
<影评>
        Promise me, promise me you'll never let nobody turn you into no cripple. You won't become no charity case. You'll stand on your own two feet.



向我保证，向我保证不要让任何人把你当成残疾，不接受别人的施舍，要靠自己立足于世。


 


                                                                                                             --《灵魂歌王》


电影中的雷符合一切天才成长的苦难，挫折的童年带着贫穷，对弟弟死去的愧疚，还有那双七岁就瞎掉的眼睛，一个黑人洗衣工的小孩是没有前途的。


如果不是那一次意外闯进了镇上的小酒馆，在那里碰到那个孤独的弹钢琴的黑人老头，真不敢想象天才会不会永远就不存在了。


不到十岁，母亲就决定送走雷，因为想要儿子读书识字，将来不干体力活。这个黑人母亲很有点励志的中国式妈妈的味道，就连那句台词也特别地像：“向我保证，不要让任何人把你当残疾，不接受别人的施舍，要靠自己立足于世。”类似的话，中国的父母总是苦口婆心地对自己的儿女们提到。


雷很不幸，因为他是个瞎子。无论是远行和卖唱，最开始都受到别人的欺负和盘剥。但雷很幸运，因为他是个天才。从下三滥的贫民窟歌厅到华丽的东部剧院，一步一步走来，似乎总有伯乐赏识。原因大概仅仅，这个歌手实在棒极了。


伴随天才的除了苦难，往往还有另一种东西，那便是缺陷。这是桩很公平的买卖。没错，但我并不是说他是个瞎子。我只是说他脆弱的缺乏安全感的内心。这是天才们死穴，只不过有的人选择了自杀，有的人选择自残。雷，他选择吸毒。


从最开始有一点名气为了治疗自己内心的抑郁到后来完完全全地上瘾，伴随着他的事业上升是他的毒瘾。在吸毒这件事情上，他是独断的，他告诉妻子自己能够控制。并且始终不听劝。


然而那次躺在情妇的床上吸着毒，整个人如一滩软泥，陷入幻觉中的时候他呈现的是一种极度恐惧和无助的状态，嘴里呼喊的居然是她的妻子的名字：“碧，不要留下我一个人。”这也是他和情妇反目的谢幕剧。那个女人同时也是他的剧团里的御用女歌手，替他生了个孩子，最终吸毒死去。


他一生当中也许拥有过很多情妇，然而无疑只爱过妻子一人。他曾亲口如是说，并且终其一生都不肯跟妻子离婚。这是底线，一个天才的底线。


如果他没有了这个幸福美满的家庭，他一定会走上自杀或是吸毒而死的不归路。这是天才的宿命和怪圈，因为天才往往只存在一方面，而另一方面个个如同婴孩，太爱受伤。列夫托尔斯泰，川端康成，海子......他们向我们证明，若没有一个更伟大的女性，理解他们包容他们，死便是既定的结局。


对钱的过度在乎构成了歌王的一大硬伤，他不信任身边人，好的经纪人坏的经纪人，实际上他都未曾真正相信。然而，我们应当理解，一个瞎子，一个从小受穷的黑人小孩，比谁都知道。唯有金钱才能找回他弄丢的尊严。


故事的结局居然皆大欢喜，在医生的帮助下，事业如日中天的雷戒除了毒瘾，治好了心理障碍。甚至在种族歧视最严重的时期，担负起了一个黑人明星的责任，通过拒绝在带有歧视的剧场献唱，捍卫了有色人种的尊严。


一代歌王获得过十几次的格莱美奖，留下上百首经典巨作。然而美国人还因他是个反种族歧视英雄而记住他，我则因为他是个坚强地面对内心的天才而崇拜他。


如我题目所说，天才到伟大不止一步。那些因吸毒，赌博，贪图享乐最终毁掉的天才不计其数，或是如大仲马，杰克伦敦抵制不了诱惑，或是如牛顿。痴迷神学把砸到自己头上的苹果重新砸回去。


正因为天才们人格上的不健全，促使他们更容易堕落，雷的可贵之处便是克服了这一点。一个天才从此走向上了伟大，他不再是个瘾君子，他不只是个黑人歌手。他是英雄，他是楷模。让天才成为天才的，是才华；让天才走向伟大的，是人格。


整部电影看完，我又想起雷第一次遇到妻子的镜头。他在咖啡馆里拉着她的手说，“我听到蜂鸟的声音。”当这位年轻的小姐表示听不到的时候，雷教给了她方法。闭上眼睛，静静地听，把耳朵当成你的眼睛。最后她做到了。那是一种属于雷的特有浪漫与温情。


也许他还会记起，在童年的那个下午，她摔了一跤，在母亲的静静地注视下，他第一次学会了自己站起来并且通过耳朵辨别方向。在这个男人的生命里，曾经有两个女人给他过踏实感,那是一种照到襁褓的阳光。也许我们也如雷一般，需要活在一个人盛大的包容当中，在温暖的眼光的注视下找到孩子的柔软，善良。


我们都爱这世界。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>alty</作者>
<标题>三个女人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-14 18:38:18</时间>
<影评>
        如果爱有3种最大的可能，在RAY 里面的三个女人就是。 

 

BEE是甜蜜的长久，做艺术家的妻子可以不疯癫或着早早苍老的，几乎没有。这也是爱上才华横溢的男人的结果，你注定成为他背后的女人。BEE还算幸运，毕竟RAY没有把ROAD和家混了。守着家和孩子BEE坚强的陪RAY到了白头，难得。 

 

MARY ANN是物质的爱情，她攀上RAY 就是为了能有更好的机会，在发现RAY有了新的女人时候，就愤然离去。原本是看不上的，却在那一刻的光影下隐隐有了些须羡慕。这个并不算太聪明的女人，至少知道什么时候收手，幸亏她要的一直都不是爱情而是暧昧，和利益紧紧联系的特殊关系。她还没有伤的太惨。不象有些女人，以为自己至少做的了茶花女，却

不知这世上阿芒早已经死绝了。  

 

而最后，就是MARGIE，这个从一见面就显得很有主意的女孩，不美丽甚至不怎么有魅力，只是她要的很多，也许太多所以最后是那样的凄凉结局。 

 

有人说情人是女人最大的梦，有宠爱又要有钱。但他们不懂天下的笨女人们，无论外貌妖娆还是普通甚至丑陋，所要的不过就是那个男人的承诺，在他生命中的独一无二。当MARGIE发现RAY吸毒的时候她也要，在RAY的斥责下她哭着说：I JUST WANT TO BE A PART OF IT 而后来在他的音乐里，她的声音和整个人都为他燃烧。那一幕MARGIE在录音室里对着看

不见的RAY深情的眼光和近乎嘶喊的“BABY”道尽了她的爱，没有名分的她可以有RAY的音乐里的爱抚，有RAY在路上的每一夜，却不能拥有他的心。突然想到罗丹的情人，毕加索的模特们，这些为了爱和艺术燃烧过的女人，他们的生命融到了那些男人的创作里，而光荣并不属于他们，光芒黯淡是灰烬。最后MARGIE只不过是电话里一个结果，还没有来得及看

他们的儿子长大，而那个孩子叫做CHARLES。 
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>生理辅导员</作者>
<标题>音乐只属于那些残破的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-08 00:51:37</时间>
<影评>
            当你快乐安逸的时候，你写不出好歌，只有当变得残破的时候，你才会有灵感。——无论是生理上的，还是心灵上的
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lucy</作者>
<标题>天才和凡人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-11 09:59:08</时间>
<影评>
            天分是上帝的赐予。上帝是公平的，给了你天分，别的方面就难免缺失。

    雷——一个黑人灵乐歌者，生活在暗黑世界中的天才。出身贫寒，7岁全盲。是音乐使他以另一种方式展开——他的里程，他的全部。

    余音缭绕。他听得到常人听不到的声音。片中有个场景：他与女友约会时，教她听凉风掠窗的声音，一脸的纯真。后来，女友成了他的妻。

    不论何时，四周永远是无尽的黑。音乐是暗海上摆渡的船，让他驶向心灵深处的光亮，但在没有音乐的现实生活中，他是个寂寞的凡人。他犯一切功成名就男人该犯的错：吸毒，换情人。童年生活的穷困，导致他小气贪财的性情。面对情人的需索，他表现得懦弱而不负责任。

    他的琴音，他的歌声，慰藉人心。喜欢片中每一段雷的表演场景，他沉浸在音乐中的那份投入和自得，令人动容。音乐，才是他终此一生真正的情人。生活中，他只是个自私的普通人。

    《雷》是部不错的传记片。福克斯演技出众，平实而不夸张，称得上形神兼备，得奖实至名归。但也仅此而已，整部片子还是沿袭美国人物传记片的老套路，没有更多、更大的突破。例如，过多渲染人物的潜意识。小时候，雷的弟弟意外夭折，这成为他心理上一个巨大的阴影，他潜意识中的恐惧场景反复出现在片中，似乎雷的一切问题都是由此产生的，让人觉得说服力不足。编剧好像心理分析师，过于片面，也过于牵强。

    了解一个人的内心何其难。他人再如何努力，也不过进入一张表皮而已。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>奇小一</作者>
<标题>如同射线一般穿透灵魂的音乐——Ray</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-06 21:34:34</时间>
<影评>
        《灵魂歌王》，吉米·福克斯主演。讲述了灵魂歌手Ray Charles的一生。一向对传记片很有好感，对有关音乐的片子也缺乏免疫力。这部融合了二者的电影就更是好上加好了。从这部片子知道了什么是灵魂音乐，但从对没有深入福音音乐背景的我来说，这也不过是经典的节奏蓝调。对Ray的一生不做评论，但天才就是天才，一方面是他具有天赋，另一方面他也热爱这一事业。最终对音乐的渴求以及亲人的感召使得Ray浪子回头，最终乔治亚州那一幕也很感人，虽然当时Ray的罢演只是一时兴起，但背后关于黑人平等的故事或许也足够撑起一个惊心动魄的故事了。


    P.s.单是片中音乐就足够使影片成为经典了。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>真开心！~</作者>
<标题>用灵魂 唱灵魂歌曲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-10 16:53:49</时间>
<影评>

人物众多，但都演得不错~~~一个只靠自己懂得分明利益的人，伤了朋友的心，但最后还是靠努力赢得他人的尊重。他造孽不少，但始终有自己的底线。本片让人知道，谁都有犯错的时候，或大或小，但只要去做去补偿去完成，就好~不是说这与我无关，而是说总要有人做

本剧的色调特别好。我不是专业人士，也不能具体指出哪里哪里好，好在什么地方，只是知道回忆的色调，现实的色调，哀伤恐惧的色调，明亮愉悦的色调，都不一样，都很分明。

剪辑也特别好。中间不停地穿插主角的噩梦或是回忆，但一直不会觉得乱，也十分符合其心路历程。虽然最后主角的自我救赎有点神话般的突然，但其他的都还是串联地特别好。即将清楚失明的过程，其儿时的家庭状况及其心病的由来和背景，又和故事主线的每个阶段相吻合。

主演演技不言而喻，所以能拿到奥斯卡影帝的殊荣。又是盲人，又吸毒，还有其复杂的性格特征，真是难演。

唯一我能够看出不足的应该是化妆吧。也只有一个地方，就是开头在车站，阳光猛烈，主角和汽车司机都满头大汗的时候，两个人的粉底都清晰可见，而且都化开了一部分。其实这么大一个特写，没有什么特别的面部瑕疵，完全不需要用那么浓的妆。当然这只是我个人拙见，应该有更两全其美的方法的。

故事讲得特别全，有些关于朋友的细枝末节就被忽略过去了。也许加长版里有讲（我看的是145分钟无职员表的版本）。但这部影片并不是关于事业和友谊的，也不是关于事业和爱情的，而是关于事业和人生，或者说是关于人性和心灵救赎的。歌王的母亲是一个好母亲，教他谋生，教他做人的道理，教他自强自立自尊。但惟独多年的心病，没有在生前告诉歌王，那就是弟弟的死，并不是他的错，那只是一个意外，只是一个意外。

但没有这样的心病，歌王是否真的能够成为歌王呢？他不相信上帝，所以灵魂乐曲能够和R&amp;B相结合，他不愿相信上帝，他觉得自己想怎么做就怎么做。这样放肆的生命，让他染上毒瘾，也让他释放出所有的天赋。每个硬币都有两个面，所以伟人总是两个极端的结合体。

但最后，朋友，爱人，帮助他走出了困境，他凤凰涅槃，走向了更光明的前景。这个硬币只剩一个面了，但有了朋友和爱人做他的另一面，他站立地更稳定。

他的音乐，始终遵循感受到的，才是真实的，自然的，所以，他的音乐能够长盛不衰。用灵魂，激发灵魂的音乐；用音乐，触动听者的灵魂。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南希女士</作者>
<标题>最初我没懂，最后我才懂：别让任何人和事把你变成跛子残废！</标题><作者评分 />
<时间>2022-04-17 16:16:26</时间>
<影评>

1、雷的妈妈的教育，让一个可能成为普通人甚至废人的人，变成了一个强大的人。多么伟大的教育和信念。
2、不是说人非得追求成为圣人，但要是总是理直气壮用“人是复杂的”作为做坏事的托词，那就没有可能变好了。人可以选择的。
3、不管什么性别，爱都要清醒，要知道自己想要什么，对方能给什么。
4、我不了解这种音乐类型，我的灵魂不残破，但我仍然喜欢它。
PS：妈，我已经三十了。你和爸爸都不是残废，为啥总觉得和你们基因一样的我是残废。总觉得我很可怜，很弱小，以至于我从小信到大。这不是爱我，这是害我！

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<标题>与音乐谈恋爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-10 11:06:43</时间>
<影评>
        一部传记片，我很喜欢看传记片。可以看到活生生的人，了解他们的成长，体味不同人生。

一部音乐片，我很喜欢看音乐片。谁不喜欢音乐？谁听到好听的音乐不想随乐而舞？我们既可以听好听的音乐，又可以享受视觉影像，一举两得。。。

灵魂乐？没接触过。黑人音乐？不太喜欢。

但是，这些是你没有仔细听过。

ray的音乐确实好听，节奏，主要是节奏，旋律并不是太入耳。还有漂亮的钢琴弹奏。

再来说说表演。我只能说，看完片子，我觉得杰米福克斯就是ray。

无可挑剔。

其他演员好像都不出名，没有漂亮的黑人美女。

还有，就是看一部很少有白人的纯黑影片，实在有点太压抑。

太黑了。。。

2010-07-10/影视帝国rmvb
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>