<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>极恶非道2 アウトレイジ ビヨンド</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1725840594.jpg</封面>
<导演>北野武</导演>
<演员>北野武 / 西田敏行 / 三浦友和 / 小日向文世 / 加濑亮 / 桐谷健太 / 新井浩文 / 松重丰 / 中野英雄 / 名高达男 / 光石研 / 田中哲司 / 高桥克典 / 白龙 / 菅田俊 / 山中崇 / 永仓大辅 / 曽根悠多 / 阪田雅信 / 高久千草 / 月船沙罗罗 / 中原丈雄 / 深水三章 / 中村育二</演员>
<简介>自从五年前成功篡位以来，加藤（三浦友和 饰）在石原（加濑亮 饰）的辅佐下带领山王会蹿升为关东最大暴力团，他们以经济利益为主要导向并逐渐将触角伸向政界，一时间风光无限。另一方面，组织内老派干部受到排挤，心存不满；警方敏锐注意到山王会的动向，暗中部署有针对性的坏灭行动；狡猾的片冈刑警（小日向文世 饰）出于自身利益，谋划着以黑制黑的凶险棋局。片冈首先策动山王会干部富田（中尾彬 饰）结交关西头号黑帮组织花菱会，在这一步棋失败后，随即找来了曾被山王会覆灭的村濑组若头木村（中野英雄 饰）以及一度传闻惨死狱中的山王会大友组组长大友（北野武 饰）。两位曾经的仇家既往不咎，势要将布施（神山繁 饰）所统领的花菱会势力带入关东，上演一出两强相碰的黑帮大火并……
                                    
                                　　本片为北野武自编自导自演同名黑帮影片的续集，并荣获2012年电影旬报十佳影片第三名。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>西环咔咔Derek</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-14 22:05:45</时间>
<影评>
        华语黑帮片，乃至亚洲的黑帮片，往往都围绕着一个永恒不变的母题在说事儿：即在黑帮的体制内，传统仁义道德与现代资本主义的丛林法则之间的矛盾与冲突。说穿了，就是《黑社会》里的一句台词——爱兄弟还是爱黄金？


《古惑仔》里的靓坤和东星耀扬，不讲道义（当然，是黑社会所认同的“道义”），为争夺金钱和权力使了下三滥的招数，最终被正义化身的浩南哥秉公处决。《艋舺》里的灰狼哥与文谦，认为艋舺这个码头需要新的秩序与经营方式，要卖粉，要卖枪，要与时俱进地赚新钱，设计做掉了顽固的老一辈，但最终事情败露，文谦也丢了一边耳朵。《黑社会2》里面目狰狞的乐少，妄想破坏传统规矩而连任话事人，结果被更为阴沉的Jimmy仔“不得已”而除掉。到了北野武的这部《极恶非道2》，类似的母题则更加赤裸裸地展现出来：加藤以下克上暗杀了先代会长，石原嚣张跋扈地教育老一辈们玩hedge fund，有钱的大晒，没钱的老人们无力回天，只得靠北野武和木村——这对山王会里“最后的良心与公义”，砰砰砰干掉这些丧尽天良的牛鬼蛇神们。


这些黑社会内部争权夺利的戏码，其实就是我们所处的更大的现实社会的一个投射和缩影。满脑子想着斩人的，没意思，劈友前先得有个戏剧上的立足点，而这个立足点，就在于新老思维的对立上，在于道义与实力的抉择上，在于我们的字头是应该坚持尊老爱幼的传统社会主义美德还是应该改走金钱至上的权贵资本主义道路上。换句话说，什么才是一个黑社会所应该坚守的基本价值观和科学发展观呢？是遵守传统老实干活，还是打破神像赚钱第一？这个戏剧矛盾，其实就是现代社会的价值观矛盾。


现代资本主义大潮下，日本、韩国、台湾、香港、中国大陆这些深受儒家思想传统影响的东亚国家地区，先后地、无一例外地遭受现实与观念上的双重冲击。以往长幼有序的规则被资本的力量慢慢瓦解，人们信仰着丛林法则，越来越无法忍受道德说教，连黑社会也不例外。《艋舺》的Geta大仔就曾旗帜鲜明地警告一班小毛头：枪，是西方人传来的邪恶的武器。《新宿事件》的成龙大哥也深情地在南海边画了一个圈：毒品，太毒了，我们绝对不能做这个买卖。由此可见，在亚洲的黑帮片里，枪和毒品，正是两个挑战传统道德的邪恶意象，而这邪恶意象的背后，所代表的正是西方资本主义的侵略与腐蚀。当拿着关公刀的老人，被拿着沙鹰手枪的新人杀手轻易KO，我们总是悲情哀叹：无仁义的乱世啊，原本安定团结繁荣的和联胜，究竟是怎么了？


或许，我们爱看黑帮片的理由之一，就是一种怀旧的情结。人情淡漠的社会里，我们还是隐隐渴望着古早的仁义道德；我们还是盼望着有个行侠仗义的剑客，永远不会被金钱权力所收买，锄强扶弱，成为正义的仲裁者与邪恶的制裁者。于是乎，有了浩南哥，有了蚊子，有了Jimmy仔，有了北野武。
      </影评>
<有用数>203</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-09 09:20:49</时间>
<影评>

这一部主打的真正全黑系是小日向文世啊，可惜谁让北野武是导演呢。黑色的感觉没第一部那么强，不过暴力的程度还是挺足的。加濑亮的小眼镜，松重丰的死脸，西田敏行等等，这片仍是在看明星。桐谷健太、新井浩文这一对总感觉是来搞笑的。
北野叔的暴力美学，从来都是不讲道理暴力，所有的细节都是无限的放大暴力过程。而并非为戏剧服务。他的镜头下，人命如草菅。没有任何人下一秒会活着或者挂掉。即使是老大，也不能确定下一秒谁会篡位把自己谋杀。在黑道里，没有所谓的长期统领，只有无限循环的黑吃黑吃黑吃黑……
尽管有一帮老戏骨各种摆谱，但剧情乏善可陈，不过是一场屌丝逆袭的老套路。各帮派算计来去都想借刀杀人，结果让大友这个无赖最终成为最大赢家。没有香港黑帮砍杀的大阵仗，只有变态的嘶喊与求饶。缺了年轻人的黑帮，毫无激情可言。 

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>feifei556</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-20 14:59:05</时间>
<影评>
                  时代的进步，导致了雅库扎的变迁。又或者从来没有变过，只不过是我们的误读。

       加藤石原的组合极大的提高了组织的实力，也扩大了与旧干部的裂痕。地下世界的发达自然引起了地上世界的不满。平衡被打破，自然要重归平衡。

       片冈刑警看到了这一点，为了个人利益上蹿下跳，积极的打击山王会。第一步棋，是挑唆内乱，在老奸巨猾的花菱会头目的谋划下宣告失败。第二步棋就是将跟加藤有仇的仇人联合起来，大友和石村。

       大友混迹黑道多年，潜实力没的说，二人合作，先取得加藤谋害上代头目的确凿证据并将之公之于众。使其在公义方面站不住脚，另一方面剪其羽翼，逼迫其自动退位。最后在加藤玩小钢珠的时将加藤杀害。

       片冈的目的并不是加藤退位，而是想暴力集团间的直接火并，警方来收拾残局。于是他教唆加藤的小弟谋害了木村，在大友吊唁时提供手枪，伺机制造矛盾，从而导致更大的冲突。但这时大友已经看透了片冈的嘴脸，将其杀害。

        大义与利益，二者不可或缺。缺其一，都不会得到大多数人的支持。上代头目一方面铲除异己，一方面禁止人搞毒品，从而引起了加藤的不满。加藤则是任用私人，肆意妄为，从而引起了旧干部的不满。加之出身不正，被逼退位理所当然。

      片冈与黑社会勾结，收黑钱，利用与黑社会的关系升职。为了更大的个人利益肆意挑起火并，教唆杀害多人，最后死于枪口下，可谓是大快人心。但是射杀木村的毕竟是山王会的人，一场更大的风暴大概即将来临。

     北老爷子的关注点主要是在黑道的上层，对下层着墨不多。少有的几个人还是把忠义放在首位的。譬如石村的两个小弟，为加藤报仇的保镖。即是恶在上层，而善在下层。是不是刻意美化，由大家去判断。

      

        
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>北京玩主</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-07 00:23:10</时间>
<影评>

严重剧透，慎入...


山王会石原善于经营，逐渐做大，并且由于石原利欲熏心，将触角伸向政界。因此，片冈想利用石原杀害警察为契机削弱山王会势力，于是找到福田，让他找自己的拜把大哥-华菱会西野，想借助华菱会的力量，利用石原杀害警察的事件驱逐加藤。

按照当时，福田，白山和五味的能力，与华菱连手，一定可行。但老谋深算的布施认为，筹码太少（因为此时加藤暗杀会长并未浮出水面），以至于倒向实力更强的加藤一边。

随后片冈又利用大友憎恶加藤和石原出卖自己，以及加藤杀害老会长的契机（片冈知情）造成山王内部分裂从而将华菱引入东京，让华菱扶持山王内部的白山和五味，孤立加藤及其势力。此时，华菱布施闻见味道，用木村做枪，加上白山和五味的配合，先后干掉木舟和石原，断掉加藤羽翼，此时，山王会由于内耗，已无法阻止华菱进入东京，但此时，华菱插手山王会本不符合江湖规矩，因此，布施想将木村作为替罪羊，给外界一个木村受大友蛊惑，暗杀山王会成员的假象，先让木村驱逐大友，然后再将木村做掉，以维持与山王会的均衡。

所以木村在此时已是在劫难逃，因为木村不死，华菱无法向山王会交代。而将大友和木村推向绝路的正是片冈。但由于此时大友非黑帮成员，又有常山代的支持，片冈又想借助大友之力削弱华菱会，将大友杀害的加藤的遗物交给加藤的死忠司机，嫁祸给木村。于是加藤的司机亲手干掉了木村。而此时，片冈又将木村被杀嫁祸给华菱，给大友一个华菱为了平衡与山王会的关系而做掉木村。利用木村与大友兄弟情义，想将大友引入华菱的对立面，此时就等于大友+常山代对抗华菱的局面，因为常山代为了在东京的毒品市场，与华菱难免一战。这是片冈作希望看到的。所以在木村葬礼上，约定与大友见面。深谙江湖险恶的大友，自然看出这步棋，因此杀掉片冈，大友杀掉片冈只有两个原因，为了自己的兄弟木村和不想再成为别人的棋子。

影片结尾主题被突出了

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-24 21:37:39</时间>
<影评>

提《极恶非道2》，就不得不提前作《极恶非道》。《极恶非道》以异常冷酷和干净利索的方式，终结了北野武自己的帮派片。北野武完全舍弃以往的浪漫抒情，不再有海滩和蓝调音乐，就连老搭档大杉涟和寺岛进也不见了踪影，取而代之的是另外一拨本色派的男演员，老中青三代皆有。

恶人得逞，一刀毙命，众人以为宣告终结时，北野武又一次出人意料，硬是拍了这么一部续集。更有趣的是《极恶非道2》结尾，在众人还完全没有做好收场的心理准备时，北野武啪啪啪几下，告诉大家，关于雅库扎的游戏结束了。

跟多数有野心的帮派片一样，北野武也试图让观众看透黑帮本质：忠义早就过时，只有永恒的利益，没有永远的赢家。经过第一集的风浪，中生代的大友深知凶险，深藏功与名。少壮派的石原愈发狂妄、目中无人。再度较量，传统的帮派规则没有起到太大作用，所谓的忠信仁义也没有被提及，在花菱会和警方的介入下，山王会也一朝覆灭，历史翻页。

关于日本黑帮的故事，311大地震后有过不少。灾情危急，山口组和住吉会等大帮派做出了迅速反应，为灾民提供收容救助，获得了广泛称赞。由于日本黑帮拥有合法注册的身份，这也导致日本帮派片有其自身特色。它不会像通俗的警匪类型片那样，黑白分明，不是你死就是我亡。《极恶非道2》中，警方和雅库扎不仅表面和气，几乎没有发生任何正面冲突，只负责监控、平衡和清理残局。如果没有事先了解（毕竟电影不会特地加以说明），那么不少人会感到纳闷：一个小混混居然敢向警察叫板，警察又跟黑帮分子客客气气。

与好莱坞或香港的帮派类型片相比，《极恶非道2》去娱乐化的同时也去除光环和魅力，更不会存在英雄主义情怀。大友低调不说，木村也遭人利用，花菱会一边挑拨离间一边等着坐收渔利。黑帮分子，头破血流把命送，无非也是为了讨个活法。北野武的意图不在呈现单一的某个人或雅库扎帮会，影片没有具体表现黑帮的所作所为，人物是群像表演的出场方式。除了比试谁的嗓门高、谁的脖子歪、谁死得更干净利索，甭管关东还是关西的帮派，他们都是一路货色。一个个板着脸的严肃认真又趾高气扬，黑色到底，可笑得紧。

在大友和木村重新联手的过程中，电影出现了有意的导演手笔。两个不入流的小混混，他们一心效忠老大，随时听候差遣，这是传统意义上的优良古惑仔，如果加以调教必能成气候。结果，他们在片中惨死。联系到这两个小混混的身世命运，只能让人感慨：生来雅库扎，死也雅库扎。既然参与了这场游戏，你不得不遵守规则，随时做好被淘汰的准备。

在前作黑吃黑的基础上，《极恶非道2》继续强调帮派内部的规则流程，同时架构了帮派与帮派、帮派与警方的多角关系。清一色的黑帮分子以外，两名警察的存在成了影片的亮色。一个聪明有头脑，狡黠之中有歹意。一个迟钝不高兴，冷幽默无敌。

好事者也不难发现，《极恶非道》系列勾结上位耍手段的故事内容，其实正是过去日本帮派历史的银幕搬演。只不过，北野武没有摆出要给帮派立传修书的姿态，他还是用彻底冷静的眼光，盯着那些有头有脸的帮派分子——一帮被关在屋子的笼中鸟，要么自相残杀，要么等着被人收拾。如果要适当阐释发挥，几近透明的帮派犯罪，它们也是现代社会生存游戏的一支，优胜劣汰、适者生存。同样一套人马，他们还可以出现在职场或政坛，继续动物本性的明争暗斗。【中国新闻周刊】


</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wildspirit</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-02 02:17:09</时间>
<影评>
        与上一部不同，在本片的结尾，代表道义的大友不仅完成了复仇，并且连黑心的警察也除掉了。

其实早就猜到了这个结局，因为黑道片的结局全是这样，这也是观众愿意看到的。

不过，大友就像是《教父》里的维多柯里昂，虽然正面但却思虑缜密、老奸巨猾，不同于港片里单纯的陈浩南或小马哥。

于是，我就产生了疑问，杀死片冈之后呢？

一方面，大友不会不顾与木村的情谊，而且就像片冈说的，黑道重名誉，他需要像武士一样从容赴死。

但另一方面，大友是个聪明人，他会自投罗网吗？也许他和常山代还另有计划。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>huali</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-30 22:48:29</时间>
<影评>
        观后感：

结果有点意外，他到了那里必定没有后路了，或许像《大佬》。里面只有三个人是聪明的，一个是花菱的老大，一个是小警察，另一个就是大友，大友最后如果常老大不出手，他必死，但常老大不在他们圈子里，无畏为他踩过界。不过他杯子里有喝过，所以对大友不是一般。难道还有《3》？里面的演员都非常不错，高桥克典还有一个小角色，曾经日剧最火的时候还迷恋过他。只三个人露了纹身，不是一般的差， 纹的什么乱七八糟的东东，还不如人家《家族荣誉4》里三兄弟的白虎。纹身在道上很普通，一打架就很露纹身威慑下人家。那只凤凰一点感觉都没有，完全没气势。他的作品里我还是挺喜欢的，《座头市》也不错。里面只有棋子和不想当棋子的人，自以为是棋手的人，和想当棋手的人。

上面说第三个聪明的是大友，但大友可能会死，我说的聪明，一来他知道为什么死，二来他知道他会死，三来他不一定会死。

说到情节，其实很平淡，与很多涉黑题材比，没有什么非常特别的。想上位、想出头、想复仇、想独吞、叛变、暗杀、自保。。。

港片给我感觉是：出来混，早晚是要还的。

但 北野武的不是，别人说他拍的是暴力美，图书馆有本关于他的书，但我没看。

那两个跟木村的人。跟什么样的老大就会成什么样的人，跟了狐狸比狐狸更精，花菱的老大就是狐狸，他下面那两个早晚要吃了他，如果有《3》想看大友会选什么样的人跟随他。常老大只是个龙套，还是《3》的铺垫，如果他真的踩过界，就有点太扯了。但我也不觉得他的片子里有龙套。他的背景，还给了他特写，至少两次，而且他的气势是最足的。拥有智慧，眼光、手段还低调，他的出现是想说什么？他会跟他去贩毒？不会啊。难道《3》里，大友要端了花菱？大友又不想当老大，为什么端了花菱？为利益或是怕他才会这样做，可是这两样大友都不是。难道常老大的出现只是为了用车接他？给他女人？给他美味的料理？给他强大后盾？从而从侧面描写大友的性格？他拍电影是这么啰嗦的？不是啊，

他有当老大的气势和能力，却干愿当小罗罗。

花菱老大坐享渔人之利，木村就是炮灰，警察以为自己全在他的掌控之中，加藤在长期的拉锯战里最终还是起了疑心。

总的来说，不能单看《2》，把《1》也看了才行。

“不要让自己身陷为他人的棋子”木村就是因为这个，在快完成的时候，大友抽出来，最后杀加藤用的是常老大的人，和花菱没关系了。一个木村家族就陷下去了。

“狐狸和狐狸的游戏不要碰。”那个警察和花菱是狐狸，加藤不是，加藤是狗熊，守着他的蜜他就高兴了。舟木和石原更不是，还是那句什么样的老大就有什么下的手下，一个跑马场、一些股票就OK的人。木村是家犬，复完了仇，谁给块肉就是主人了。

文笔好差啊。写的好乱。 刚上豆瓣才知这是完结篇。好吧，没有〈3〉了。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Liam</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-17 13:37:27</时间>
<影评>
        有的人一辈子都在为成为一把好的枪奋斗着，可以射程远，可以打穿甲弹，可以易于隐藏，可以快速发射。但是，一把枪，只能是一把枪，最好的结果也就是被一个会用枪的人拿去杀人。当然这也有好处，你最差的下场也就是错杀了好人，被人没收了，封尘了，熄灭了。


 


但是人不一样，人拿着枪去杀人，永远是坏人，不能翻案，你可以糊弄笨蛋们说，是枪走火了，但是明眼人一下就会识破你的诡计。你要杀谁，你的枪就往哪走火？




人，是性本恶的，我觉得。尤其是在有很多很多人的地方，你最起码要向资源妥协，这种妥协就是意味着你要和别人竞争。一碗粥吃不饱，两碗粥吃饱了但是不好吃，有两道菜，觉得想要点肉，有了肉，想要点酒，有了酒，想要点海鲜，有了海鲜，还需要个靓女来陪着才赏心悦目啊，有了靓女还有别的欲望？当然，能来点面条吗？人们从零开始，再走一次欲望的轮回。就是如此。也是因为有了恶，才有了枪，有了枪，人们才会觉得枪是武器，自己也想成为枪，成为武器，猎杀别人。


 


但是，很多人，其实都是子弹。被射了出来，打在了人身上。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>幸福摩天轮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-24 11:19:55</时间>
<影评>
        松重丰大叔最后看淡作为警察的名与利，跑回家第二天辞职，然后以帮人代购过活，闲来无事，爱上全日本的街巷美食，终成孤独美食家，唯我独尊。


加濑亮被棒球机打晕，被父亲捡回医院治疗，在医院醒来的时候决定重新做人，加入SIT，几年之后，偶遇当麻。


桐谷健太从铃兰毕业后一直无所事事，在保护北野武失败后，被小栗旬所救，大脑被激发，但考取东大失败，一直默默陪在柴崎幸旁边，以黑客身份存活。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>晨曦之雾</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-18 00:45:13</时间>
<影评>
        记得几年前看的第一部，那种风格迥异，气氛压人的感觉，这一部续集没有了。北野武没有之前那么狠了，感觉老了很多。作为一部续作，风格保持得很好，但是仅仅是把故事说得更完整，没有新的突破。我觉得极恶非道不会再出第三部，这种感觉是看完第一部后不会有的，之前很期待有续作，现在很希望就到这里画上句号就可以了。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
