<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>训练日 Training Day</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1350561397.jpg</封面>
<导演>安东尼·福奎阿</导演>
<演员>丹泽尔·华盛顿 / 伊桑·霍克 / 斯科特·格伦 / 汤姆·贝伦杰 / 哈里斯·于林 / 雷蒙德·J·巴里 / 克利夫·柯蒂斯 / 德瑞博士 / 史努比狗狗 / 玛西·格雷 / 夏洛特·阿雅娜 / 伊娃·门德斯 / 尼克·齐兰德 / Jaime Gomez / 雷蒙德·克鲁斯 / 诺尔·古格雷米 / Samantha Esteban / 弗兰·克朗茨 / 萨拉·丹尼尔·马迪森 / 威尔·斯图尔特 / 丹泽尔·惠特克 / 大卫·阿耶 / 泰瑞·克鲁斯 / 彼得·格林纳 / 娜姆拉塔辛格古吉尔 / 盖瑞·罗德里格斯</演员>
<简介>阿洛佐（丹泽尔•华盛顿 Denzel Washington饰）是美国毒品缉查部的黑人警探，经验丰富，查案出色，对毒品案件有着敏锐的嗅觉。人称“魔幻之眼”。这天阿洛佐的部门来了一个新同事杰克（伊桑•霍克 Ethan Hawke 饰），杰克跟随阿洛佐深入到街头的每一个阴暗角落，发现这个城市光怪陆离的同时，也慢慢见识了阿洛佐亦正亦邪的办案手法。
                                    
                                　　阿洛佐虽然身为警探，手段却游走在法律边缘。他秉持“以毒攻毒”的原则，先把自己武装起来：没收罪犯的毒品自己服下，用枪指着杰克命令他跟着照做，他与贩毒分子甚至有着某种不寻常关系。但另一方面，他却奋力保护杰克这个年轻人，复杂的性格让杰克对这个神探上司捉摸不透。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不吭声</作者>
<标题>蜗牛与狼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-11 09:44:48</时间>
<影评>




  《训练日》中，大毒枭罗杰向菜鸟警察杰克传授街头生存之道，说参透了破壳蜗牛笑话就能在街头混得游刃有余。后来杰克被阿伦佐狠揍，伤成了破壳蜗牛状，还是蜗牛一样不放弃，  保持一种痞子式的坚忍，从高楼跳到阿伦佐的车上，咬定青山不放松、纠缠到底，最后在毒贩们的帮助下，破坏了阿伦佐的完美计划。阿伦佐穷途末路，一头狼败在了一只蜗牛脚下。在训练日，杰克不是遵循上司的教导，而是践行了毒枭的启示，才伸张了正义、惩治了警界毒瘤，生活的悖谬一至如斯。



杰克去缉毒组上班前一个星期，负责调教他的警官阿伦佐就已经设置好了圈套，要让他当替罪羊，并置他与死地。这个圈套确实疯狂大胆、缜密周全、阴险恶毒、狠绝兼备，实施起来不动声色又步步杀机。阿伦佐工于心计，刚一接触就给杰克树立一个脾气大、规矩多的第一印象，随后继续展现他的侵略性、掌控力，在办案过程中明察秋毫，手段亦正亦邪、百无禁忌，显得神通广大、无所不能，犹如洛杉矶街头的黄药师。他的言行告诉杰克，他是街头之王，在他的一亩三分地上他可以我行我素任我行，胁迫杰克屈从他的权威。阿伦佐不断向杰克灌输做狼的哲学，说野狼才能抓到野狼，一再追问杰克是要做野狼还是绵羊，一再为自己的凶狠贪婪、冷血无情找到高尚的理由。杰克被一步步洗脑，在摇摆挣扎中一步步就范，一步步走入圈套。



幸亏杰克素质过硬、秉性正直，办事认真，敢拼命，身手也了得。在小巷遭遇战中，制服两个施暴者，捡到受害人钱包，依职业习惯的收起，待事后还给当事人，正是这个恪守职业规范的常规动作救了杰克自己的命。如果是阿伦佐捡到钱包则会把包里的钱拿掉，然后把钱包随地一扔。山联帮的老大斯麦利收了阿伦佐的钱，要把杰克做掉，却无意中发现了杰克身上的钱包，一通电话证实杰克是他表妹的救命恩人，于是杰克捡回一条命。恍然大悟的杰克知道上了阿伦佐的恶当，展开报复行动，扳倒了不可一世的上司。



在山联帮的地盘上，杰克被拖住和斯麦利几个人打牌，在聊天中，谈到阿伦佐，老大斯麦利说到他从不和阿伦佐握手，因为这个人什么都不尊重。黑帮老大的这句话揭示了阿伦佐最终败落的关键所在。阿伦佐显然不尊重亲情，他的私生子甚至和杰克更亲密，杰克来寻仇的时候小孩很听话的开了门，相比之下山联帮的老大斯麦利倒是对亲情重视得多，在要杀人的当口还关心表妹的遭遇；阿伦佐也不尊重爱情，他的情妇在他走后一脸落寞的倚在门边，阿伦佐去留无意，不在意情妇的感受，他来这里不过是“收税”，收完就走人；阿伦佐对警察的职业道德那更是别说尊重了，简直是践踏，他并不在意和撒旦搏斗的时候自身也堕落成撒旦；阿伦佐自然也不尊重法律，在他的意识里他能够凌驾法律之上：我就是法，回家还是坐牢，我说了算；阿伦佐尤其不尊重同事情谊，和杰克聊天时居然出言调戏杰克老婆，最后还对无怨无仇的无辜正直的同事痛下黑手；阿伦佐和毒枭罗杰算是半个朋友，但为了筹集救命钱，嘴里喊哥哥腰里掏家伙，毫不手软的干掉了罗杰，他对友情没有半点尊重；对他的收税的对象，那些毒贩们，阿伦佐更是谈不上尊重，他把他们间的关系定位为刀俎与鱼肉，对毒贩们实施高压政策，不把他们当人看，视他们为渣滓，毒贩们对他敢怒而不敢言。


一个人总要有所敬畏，不要把自己当上帝，否则惩罚将降临。人类不尊重自然规律，大自然会向人类报复；不尊重法律，正义的利剑会落下；不尊重他人，会众叛亲离；一个什么都不尊重的人，必定是非常强大的人，不过人毕竟是人，即便再手眼通天他也不是上帝，总有他鞭长莫及的地方，总有他玩不转的地带。阿伦佐打破一切规则，不可一世、君临一切，什么都不尊重，必然会栽跟头。阿伦佐在拉斯维加斯枪杀了俄罗斯黑帮重要成员，这是他在洛杉矶街头作威作福的行为模式的延伸，不过这次却撞到了铁板上，惹了惹不起的人，最后被打成了筛子。如果阿伦佐把毒贩们当人看，很可能毒贩们会站到他这边，帮他杀掉杰克，他的赎命计划依然能实现，但他的嚣张做派早就令毒贩们积怨甚深，最后在关键时刻倒戈一击，把他推上了死路；而如果阿伦佐对情妇多点关心，情妇会想办法帮他对付势单力薄的杰克，而不是无动于衷的冷眼旁观他街头喋血。阿伦佐的计划基本上没有漏洞，只要杰克一死，把什么都往死人头上一推，万事大吉。但是什么都不尊重的阿伦佐显然低估了杰克对警察职业道德的尊重，杰克在吸了毒喝了酒昏头昏脑的情况下仍然保持了一个警察的敏锐，仍然没有丢掉一个警察的责任心，瞥到小巷里有人行凶，马上冲下车，和凶徒玩命，这一节颇有寓意，杰克在救他人的同时无意间也救了自己，世间自有公道，付出总有回报。



影片在最后回到了正义战胜的老套，情节的逆转不是依靠什么奇迹，也没有让杰克变身为以寡敌众的蓝波，而是设置了捡钱包掏钱包这样的生活细节，细节的力量使影片的政治正确令人信服，同时让代表正义的杰克命悬一线也说明了正义的稀缺和脆弱，指出了阿伦佐野狼哲学的强大、危险、有着令人难以抗拒的诱惑力，需要特别警惕。


    

上帝要谁灭亡，必先使其疯狂，《训练日》无疑是这句箴言很好的注脚。这部电影塑造了一个疯狂却充满魅力的腐败警察形象。《洛城机密》和《血溅13号警署》等影片都是采取群像刻画的手法来揭露警界黑幕，而《训练日》采取了个案分析的手法，对阿伦佐一人进行高光聚焦，对这头野狼进行了穷形尽相的描绘，他横行无忌、为所欲为，到处掠食，任意杀戮，无视任何规范，最后在疯狂中走向灭亡。作为阿伦佐对立面的杰克，是个诚惶诚恐的新人，差点被邪恶上司同化，死里逃生后以其人之道还治其人之身，让阿伦佐的完美计划功亏一篑，这只有原则的蜗牛以无赖式的坚忍斗垮了看似无敌的野狼。不过，野狼虽死，野狼哲学还将长存，阿伦佐的信徒们还大有人在，蜗牛的胜利只是暂时的，他们的斗争不会结束，训练日总会重演。
      </影评>
<有用数>904</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>打盹的拉布拉多</作者>
<标题>训练日里的传销意识</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-13 09:23:59</时间>
<影评>
        下午把Training Day看了，中文译名是《训练日》，还挺贴切的，不过鄙视一下豆瓣的简介，具体说是应该鄙视一下国内不知道谁翻译的简介：


“阿洛佐虽然身为警探，手段却游走在法律边缘。他秉持“以毒攻毒”的原则，先把自己武装起来：没收罪犯的毒品自己服下，用枪指着杰克命令他跟着照做，他与贩毒分子甚至有着某种不寻常关系。但另一方面，他却奋力保护杰克这个年轻人，复杂的性格让杰克对这个神探上司捉摸不透。 ”


阿洛佐的身体力行，包括所有的说教，最终无非还是为了利用杰克，使杰克在可能面临尿检、测谎时候因为体内有大麻而不过关，进而把杰克拉入自己的羽翼之下，以期杰克助他拿到巨款赎回自己因好勇斗狠结怨后迫近的死期。至于杰克是成为类似阿洛佐其他手下般的“小丑”，或者成为他恭维的维护公正游离于正邪之间的“领袖”，那无非是阿洛佐的空话套话，说到“奋力保护”云云，见鬼去吧，奋力保护还威逼利诱还真枪真刀还拼死肉搏了？


这片让我最欣赏的地方就是，杰克一副窝窝囊囊的样子，主演的伊桑·霍克（Ethan Hawke）也不是玉树临风貌比潘安的脸蛋派明星，却把一个人对正义对职责（警察身份）的这些信念刻画得入木三分。杰克街头肉搏两个意图强奸的喽啰、在厨房一挑三个古惑仔结果被痛殴、包括最后与警官阿洛佐殊死争斗，都与他平静时候的温顺相去甚远，真让我感慨人不可貌相，换我这种平时凶神恶煞的、关键时候提起裤腰带跑人的掉链子人士，根本没杰克那种因为职责涌现出来的英雄气质。


对于阿洛佐孜孜不倦教诲的“以毒攻毒”办案手法，我对丫那套说辞的第一反应就是“传销”。说实在，老美在设计勾心斗角包括诡计百出这方面的剧本，并不亚于中国人的心思。我们承认这个社会的“圈子”现象，承认潜规则，承认厚黑学，承认这些诡计和争斗，但有一个前提是，所有这些现象和事件不会是一个常态，而是一个特例。电影、包括小说，最大的特点就是把这些特例汇聚成一个常态来显示，贯穿人物的始终，从而反衬并把人物提高到英雄或者枭雄的境界上，凝聚成一副超级个性。在此友情奉劝一下，动作电影有危险，无论剧情多么完美真实，都千万不可信其有也千万不要沉迷其中 ^o^


当我们把特例当成常态时候，生活就扭曲了，进而人格、思想也可能变得扭曲转向歧途。


Training Day里的圈子逻辑就是，禁毒这片圈子，不是司法和公正能维护的，需要的是利益平衡制约，所以阿洛佐穷其十年监控大毒枭罗杰并不逮捕他，反而称兄道弟互相欣赏，偶尔打击一些违反他的游戏规则的小喽啰。直到最后一刻因为自身利益才将罗杰击毙，并且盗用部分毒品赃款。阿洛佐所有办案中以毒攻毒的逻辑杰克都能接受，无论欺骗、暴力、伪装、以身试法，唯独最后的结论杰克无法容忍，这正是谬论推导出的答案。就是这一点让我联想到了传销。传销圈子的核心思想就是财富是通过欺骗累积聚集的，总有一天你会被这样的累积慢慢地推到金字塔的上层，这样你就达到了积累指数级财富的人生目的了。


阿洛佐让杰克吸食大麻，让杰克酒后驾车，甚至意图激发杰克在贫民区中的暴力欲望、包括对人身的攻击性，这些无非是为了让杰克明白他处事的那一套，以罪犯的一套对付罪犯，同时因为自身警察的身份把自我区别于罪犯，让自己处于上帝般的地位，破坏规则却又维护着规则，这种肆无忌惮欲望横流的感觉确实很美妙，不时还能标榜自己“我常常在做着一些好事”。


而搞传销的那帮“精英”分子们，傻逼们的说辞就是，你欺骗你的亲人、朋友，是为了能让他们有机会获得财富，越是亲密的人才越应该欺骗，总有一天，会有功成名就的时候，所有欺骗都是真善美的。传销圈子普及了一种欺骗的常态性，把错误的、不道德的欺骗行为，扩展为一个圈子的常规现象，至于圈内的家庭氛围、“兄弟姐妹”情谊，一切都是假象，不值一提。


结果呢，阿洛佐因为好勇斗狠而惹上杀身之祸，即时他不被俄国人横尸街头，早晚也会因为其他人的不满而死于非命的，阿洛佐自命不凡管辖下的犯罪区中的那些混混们，没有一个对他有好感，都把阿洛佐视之撒旦，这是一个很好的旁证。至于搞传销的傻逼们呢，妻离子散家破人亡咱就不说了，牛逼谁就给我指出几个功成身退的。


Training Day的特性是什么？以毒攻毒不是维护社会秩序的常态，仅仅是非常手段而已；传销的特性则是财富确实可以通过欺骗得到指数积累，但得益的永远只有金字塔顶端的那个人；那厚黑学和潜规则的特性呢，我认为是社交中不得已而为之的处事方针，如果我作为一个大老板作为一个高官，我不可能天天琢磨研究如何厚黑各方事件，我还有其他事要处理，国计民生、公司运营、员工福利、家庭生活、个人兴趣，等等等等，那些潜规则运用的地方，仅仅是一个个案例。


一个人为人处世中的可悲之处，就在于把这些特例性的灰暗，当作生活中的常态，而一个人飞黄腾达的要点，就是他的修养和道德，能使他分析清楚这些常态或者特例。


人性有其黑暗面，但族群却有其光明的一面，所以人类才会有制度社会才会不断的进化发展。看Training Day最大的乐趣就是辨清你身边生活的常态和特性。杰克最终拒绝把钱交阿洛佐，杰克知道阿洛佐会横尸街头，知道“我跟你不一样”。杰克厌倦了阿洛佐以毒攻毒那套洗脑说辞了，所以，阿洛佐见鬼去吧，结局的一切不过是咎由自取。


Training Day，训练日，很酷的剧情，很酷的电影，也很酷的演员们。记住，这个世界并不模糊，是你的行为模糊了。四星推荐了。


http://yun0621.blogspot.com/2008/06/blog-post_12.html

</影评>
<有用数>726</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>金银木</作者>
<标题>感同身受</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-17 22:28:30</时间>
<影评>
           社会上有这样一种人，他既不是人，也不是鬼，而是精，是人精。这种人见人说人话，见鬼说鬼话，左右逢源，唯利是图，既可以当面称兄道弟，又可以背后捅你一刀，没有亲身经历过，是很难相信的。丹泽尔华盛顿恰到好处的演绎了这样的一个人精，他聪明，精心甚至是阴险地策划着一切；他圆滑，和上司、下属保持着不可告人的关系；他贪婪，为了一己私利可以出卖任何人；他狂妄，做事不计后果最终酿成大祸。涉世过深让他迷信金钱和暴力可以让任何人屈服，但当一个菜鸟来到，原有的秩序都被打破了，因为菜鸟是最然人看不起的，阿洛佐相信，用金钱和恐吓一天之内就可以让杰克就范，乖乖的成为自己船上的人，当杰克拒绝收钱时，他知道自己的教育失败了，于是出卖了杰克……

    人精不常有，菜鸟却多的是，菜鸟们无知，因为无知所以软弱，因为软弱所以迷茫，因为迷茫所以盲从。从一开始，杰克盲目的跟着阿洛佐，相信老师所做的一切都是对的，一步步的从吸毒到协助杀人，但最后他拒绝了收黑钱，从而被阿洛佐出卖。侥幸逃出的他自此被彻底激怒，现实让他不得不去为正义和理想去和阿洛佐拼命（被邪恶出卖到差点连命都丢掉，最后也只能站到正义的一边了），因为男人最不能忍受的就是被人出卖……

    阿洛佐死了，因为他的狂妄，他太轻视杰克了，认为一只菜鸟可以任他摆布，认为自己可以掌控一切，但他错了，对此，我很庆幸。 

    衷心的提醒每一只菜鸟，永远不要放弃心中的原则和底线，只有这两样东西，是一无所有的我们可以彻底信赖的。
      </影评>
<有用数>264</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>萬和生</作者>
<标题>给善良一个存在的理由</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-06 16:53:13</时间>
<影评>
        杰克没有死，因为这是电影。

如果这是真实的事件，他多半是躺在停尸间等待亲人的认领。

真实的生活和电影的区别在于，真实的生活要按照自己的规矩和轨迹发展，电影却可以按照人的好恶强行干预改变结果。

洛城的这几个缉毒警只是人类权力机构运行状况的一个缩影，恶劣的情况也许不像电影表现的那么严重，但绝对不会比这更乐观。

杰克是善良的，正直的，是人类正义的代表，所以他最终逃脱一死，还使代表滥用权利的贪腐恶警没能得逞，这种美式主旋律给了善良一个存在的理由，否则人们会绝望死。

而真实的情况肯定不会如此，想想你要是杰克，假如没有这种强行植入的街头救美的伏笔，你以为你会逃脱浴缸中的那场谋杀吗？

再想想，假如你被如此的戏弄于一场恶意设置的局里，你是合作，还是像杰克那样选择并不彻底的反抗？

吴思说，中国的历史告诉我们，官场运行的规律是逆向淘汰——淘汰清官，不肯同流合污的就必定被排挤出权利圈子，或者干脆找个茬打个粉身碎骨，免得挡了大家升官发财的道，杰克的遭遇，大多源于此，这个规律，在全世界的权力场中通行。

要知道这个道理，就会觉得这世界很黑暗，会很绝望，会觉得善良是那么的脆弱，在黑夜中微弱的挣扎而无法被人发现。

所以电影给了善良一个喘息的机会，不使人发现了真相而灰心丧气。

而真实的世界里，杰克们照样要么同流，要么面临被迫害的惨淡结局，因为生活中可没有高唱主旋律的导演。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>espritg</作者>
<标题>每一天都是训练日。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-29 20:50:56</时间>
<影评>
          经典的东西往往都摆在那里。就好像这部《Training Day》，一直就放在那里没有看过。直到最近心里实在有事，才翻出这部片子，解闷。

  丹泽尔入骨的刻画了亦正亦邪，正如整个世界的面孔，“菜鸟”的最初的亦步亦趋，正是每天现实对我们的拷问。我问自己有没有对现实绝望过，有没有对自己投降过。我可以理解艾朗索的生活，甚至影片的开头我会觉得他很神，可以左右逢源的游走在社会的边缘，成就自己的无间道，要记住自己的职责，又要忘记自己的身份。梦想因为现实被慢慢打磨掉。我以为这才是生活的残酷。现实是到最后，“菜鸟”的遭遇才会让自己最感同身受。你可以有自己的梦想，但是不能向现实低头；你也可以向现实低头，只是不能违背自己良心的准则；甚至你也可以违背自己良心的准则，但是千万不能成为魔鬼。

  片子看到后面，真的很钦佩杰克霍特的勇气和正直。影片中有一句台词，是艾朗索说给杰克霍特的，“我以前也和你一样。”每一天都可能面对世间的诱惑，邪恶，每一天都有可能面对现实的严酷和冰冷，每一天都可能慢慢忽略自己最初的梦想，每一天都可能让你身心疲惫，泪流满面，你是否还会依然坚持自己内心的准则。

  每一天都是训练日。

  
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>训练日</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-08 18:13:56</时间>
<影评>

街头正义现代犯罪和司法,构成了一部非常棒的电影。
电影是快节奏的,有着优美的剪辑和拍摄,撕裂和咆哮的,令人兴奋的俏皮话,繁荣和萧条的,第一次观看让人感到茫然,第二次观看有助于澄清一些较为混乱的细节,但如果你喜欢丹泽尔,那你还可以再看一遍。
另外Dr.Dre和Snoopy Dogg也有客串,总之是非常好看的动作片,一部真正的现代经典之作。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>酸辣小星星</作者>
<标题>其实他道出了真实的处事哲学</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-04 22:52:14</时间>
<影评>
        起初以为，这和不久前看的《巴黎谍影》如出一辙，丹泽尔华盛顿和约翰屈伏塔一样，都是那种外表痞气看透城市阴暗角落行事不走常规但十分出色的神探。

我一直是这么以为的，所以先入为主的认为丹泽尔华盛顿逼迫新搭档吸毒真的是办案需要，而他一直这么流氓习气镇定自若的看新搭档救临危少女也是因为高手要到最后才出手。

结果，没想到情节急转直下。

原来丹泽尔华盛顿真的是个“坏”警察，严重贪污腐败，表面上打着神探的幌子，暗地里和一群手下干着不法勾当。

他对朋友的那一发散弹，顿时就惊醒了我。

而我则越看越感到可悲，直至影片结束，丹泽尔华盛顿被乱枪打死，算是对观众有了交代。

我真不知道，到底是坚持原则奉公执法的小警察是对的，还是丹泽尔华盛顿这样的坏警察真的坏透了。

坦白说，他的生存法则，包括行事原则，很大程度上是贴近现实的。他的这一套哲学，是在长年累月接触这个城市各处最阴暗角落积累出来的经验。如果真用小警察那套一本正经的方法对待那些心狠手辣的毒枭，能行得通吗？

只是丹泽尔华盛顿错就错在，当他积累到这些应对经验，摸索出一套全新的法则之后，渐渐地迷失了自我，在金钱和权力的利诱下，一步步的沉沦，一步步的堕入深渊，而彻底变为利欲熏心贪得无厌连黑社会混混都鄙夷的警察败类。

而他的转变又是谁造成的？我觉得完全怪罪于他自己有失公平，他长期所处的阴暗环境、所在的这个光怪陆离的城市应该负有相当的责任。

他的死算是对一个无恶不作的坏警察的终极惩罚，我们可以唾弃他，可以鄙视他，但看着这个倒在血泊中全身布满弹孔的警察，还有多少人能想得起他曾经履行过的警察的责任，他曾经为这个城市治安做出的贡献？

人往往具有两面性，是流芳百世还是臭名远扬，天使和魔鬼总在一念之间盘旋。而往往很多事，都是身不由己。

我在想，那个内心充满正义和责任感的新警察，若代替丹泽尔华盛顿做缉毒警察，游走在城市最阴暗的角落，他的一身正气能保持多久？

此时我想起丹泽尔华盛顿对新警察说的：“我曾经和你一样，可那又能怎样？”

真可悲。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>坐在桌子前的尹天仇</作者>
<标题>我被惯性撞了一下腰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-07 20:09:51</时间>
<影评>
              今天对你而言，是一个至关重要的日子，因为这是你第一天上班，这份工作前程似锦，对你而言也真的是来之不易，因为你是经过了十几个月的努力，见习，准备才获得了这个机会；这份工作也是你妻子和孩子未来幸福生活的希望。带你的老师是一位业内大名鼎鼎的狠角色，跟着他，你似乎时刻能闻到成功散发出的味道。老师告诉你，只要通过了这第一天的考核，那么康庄大道就此在你脚下铺开。总而言之，你很害怕，也很紧张，更很兴奋。今天你绝对不能搞砸了。然而，这一天从一开始就变得和想像中越来越不一样，老师非常严厉，展现出和书本中完全不同的一套做事风格，这大大吸引了你，你违背了你的本意，按照老师的“教导”去做，努力要变成和老师一样的野狼，努力去接受老师的那一套价值体系，渐渐的，你觉得你离成功更近了，但是这种靠近却是违背了你的本性，让你越来越不安，就在这个时候，你赫然发现，其实从今天的一开始，你就踏进了一个蓄谋已久的圈套，而这个圈套的设计者，就是你的老师……


    这就是《训练日》，用青的话来说，是一部很特别的电影。算起来我其实有二次和这部片子擦肩而过的经历。第一次是好几年前，家里买了dvd机，商场送了一张试机盘，就是《训练日》，当时也怪我对这张盘作为实验品地位的轻视，所以根本没想起看来，现在它还躺在我家DVD机的箱子里呢；第二次是去盘店买盘，当时似乎为了凑个整数，顺手拿起这个片子，但是结账的时候想起了dvd箱里的那张盘，于是又放下了。直到前几天，远在甘肃的小撸甩给我一张他去年的看片评级清单，本片赫然在列，而且还被他评为五星。兄弟之间，观影向来多有交流，大家的品味的差异，评价不同，更可以相互查漏补缺，于是我赶紧翻出了压在dvd箱子里的盘，静静的陷进沙发里，按下了开始按钮。


    其实本片的特别之处就在于，成功的选择了一个极其优秀的演员，丹泽尔华盛顿，我们每个人的观影感受始终被他牵引着，看着他的表现，你似乎始终不愿意相信一个最简单的真相：其实他才是大反派，这一切都是他设计的！就好像，你让濮存昕这样的防艾大使去塑造一个左青龙，右白虎的黑帮大哥一样，观众会一直看到结尾都盼着濮大哥摘掉假胡子，义正词严的对同伙们酷酷的说一句：对不起，其实我是卧底。本片的编剧导演正是充分利用了华盛顿以往塑造正派形象在观众心中形成的定式，才成功耍了观众一把。你们盼着吧，盼到最后都被俄国人扫射成马蜂窝了，也没喊出那一句义正词严的：对不起，其实我是卧底。


    另外，本片还充分利用了好莱坞盛行的一种潜在叙事模式，那就是观众看了那么多片子，他们大多会认为，那些耍酷、特立独行的主角一定代表着正义，并对抗着一定是黑暗腐败，非正义的大多数人。然而本片没有这么做，耍酷的，特立独行的就是在钻制度的空子，就是非正义的，而那个初出茅庐，经过传统教育的毛头小子所信奉的才是正义。也许现实并不如电影中那么戏剧化，那么善恶分明，那么最后一分钟营救，那么……现实就是这样，很简单，也很残酷。


    正是在这两大条件的共同作用下，一贯善良聪明的观众才被耍了，但被耍的很爽，很痛快。看电影，我们喜欢这种被耍的感觉，虽然看后对自己的纯真笃定觉得有些好笑，但这真的也是一次奇特的观影体验。被我们观影的惯性撞了一下腰，扶着腰笑着，笑着……
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>风声</作者>
<标题>Alonzo陷害Jake的动机成谜</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-03 22:01:11</时间>
<影评>

从片里中展现的细节来看，我们可以知道：
1. Alonzo去Vegas，因为俄国佬talking shit，他把俄国佬活活打死。说明他可能上周去赌博，可能还输了不少钱，心情不太好，把仅仅是talk shit的俄国佬直接打死。人物性格可见非常暴力。
2. 山联邦的黑社会团伙认为Alonzo不懂得尊重，不会和他握手。但会帮他杀人。而且杀人过程看起来轻车熟路，应该是签了长期框架合作协议。山联邦还是一个讲究道义的帮派。 Jake救了人家的侄女，就饶了Jake一命。一个讲道义的帮派为他们不尊敬的警察杀人，除了利益关系，恐怕还受到了实力的压迫。
3 Alonzo和情妇一家住在从林邦的地盘上。从林邦是一个强大的黑帮，“没坦克不要去”的那种。他声称他treat当地黑社会分子 fair，如果他们太过分他就抓人，所以可以自由进出丛林邦。情妇家楼下还有小混混站岗。Alonzo回到从林邦，本地团伙甚至要放鸽子示警。小混混对Alonzo的态度是表面客气，转头就骂。且最后小混混站出来带头反对Alonzo。可见他不仅仅是对从林邦很fair，他实质上压迫并掌控从林邦的本地黑社会力量。
4. Alonzo与警察高层关系良好。可以同桌吃饭的程度，但似乎不是特别融洽。从他自己给自己拿杯子倒酒，其他警察官员无动于衷的态度上看，警察局高层有点对他无可奈何的意味。违法获取资金为自己买命的计划事前向领导报备，并取得同意。行贿流程非常熟练。
5. 坑jake的计划设计周密。
6. 最大的毒枭被他控制还被他杀了。
7.手下对执行他的违法计划毫无抵触，且非常熟练。
总得来说，Alonzo是当地黑帮中的实际控制人，从底层黑帮到高层黑社会大佬都受到他的制约。在警察系统中，与高层是同流合污的关系，且拥有自己的私人武装团队。可以说是非常成功的黑白通吃的小型军阀了。性格上思维缜密，非常暴力，阴险狡诈，对人心的操控也很擅长。
这让他去专门设计陷害Jake看起来很没道理。
没有Jake的话，Alonzo的一天应该是：去sandman家里拿钱，行贿警局高层，得到许可，去干掉毒枭，取得400w现金，拿走其中100w给俄国佬救命成功。no other shit。
另一个疑问是钱的数量问题：
Alonzo行贿高层用的4w块是从sandman家里拿的。说明他手上没有4w块钱，需要现去抢劫。
Alonzo从毒枭厨房拿到了400w现金，上交300w，分赃100w，5个人参与，那他自己获得20w。
Alonzo欠俄国佬100w。
最后Alonzo的袋子也没那么满，他手上拿了10W，袋子里按体积最大估计不超过50W。
最后，伊娃门德斯的奶子不错。



</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>泰勒爷</作者>
<标题>有一个男人，名叫丹泽尔华盛顿</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-09 16:02:00</时间>
<影评>
        1.阿隆佐复杂的性格是本片最大的悬疑，外加丹泽尔从前一贯的好人形象深入人心，更是让人对其善恶的立场捉摸不定。这需要高超的技巧外加对剧本和角色透彻的理解


2.然这么一个亦邪亦正的人物，通过屏幕，却坏的让人如此着迷向往。编剧对人物的设计永远停留在纸面上，是丹泽尔给阿隆佐赋予了生命


3.他用前所未有的新潮方式去表达子弹射入屁股的那种疼痛。他加入了自己的创意，在紧张的氛围予人开怀一笑。他向杰克求饶，眼泪在眼眶打转，鼻涕汗水混为一块，直至最后气急败坏后的那一段叱骂又是如此气势磅礴

如果当时我在片场，我可以告诉自己，美国电影历史上的第二个黑人影帝已经诞生了


4.绝对是我见过最出色的语言驾驭者，语言在他嘴里成了玩具，并且被玩出一种境界。每一句嬉笑怒骂都尽显其对语言的天赋和造诣 (英语专业的同学们，记得要下载中英字幕的)


5.他的存在使你理所当然地将奶油小生定义为小丑。他的每一次出镜尽显男性雄风，让人热血沸腾有打仗或是打架的冲动


6.plus: 你会学他骂人。同时你会继续去看伟大辩手，美国黑帮。。。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>