<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>八旗子弟</电影名>
<年份>1988</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2628401711.jpg</封面>
<导演>李翰祥</导演>
<演员>陈道明 / 王习三 / 李殿馨 / 罗历歌 / 李岩 / 李翔 / 王运庭 / 马和平</演员>
<简介>清朝末年，世道纷乱。八旗子弟乌世保（陈道明 饰）没能袭得爵位，终日走街串巷，游手好闲。某天在天桥一带，他遇见当年府上的旗奴徐焕章（马和平 饰）。徐小人得志，趾高气扬，被世保当街训斥，从此种下祸端。及至八国联军杀入北京城，徐因会说几句日语当上侦缉队队长，遂公报私仇，将世保定下死罪。乌妻四处奔走，令世保暂脱一死。坐牢期间，世保结识古月轩鼻烟儿壶制造名家聂小轩。聂为免手艺失传，将一身绝学过给世保。不久，世保重获自由，却得知妻子受辱自尽，家破人亡。最终他住进师傅家中，与师妹柳娘（李殿馨 饰）共同继承了古月轩的手艺……
                                    
                                　　本片根据邓友梅的小说《烟壶》改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>橘玄雅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-19 01:54:39</时间>
<影评>
        李翰祥在1986年导演的电影《八旗子弟》，是由邓友梅的小说《烟壶》发展而来。电影里有很多清史、旗俗、老北京民俗的知识点。不过由于原小说里面错谬就不少，所以导致电影版的错谬更多，但是跟今天满世界飞的清宫戏比，还是强上很多的。

这篇文章是在索伦珠满语班“旗人电影鉴赏”活动中的底稿。除文内的部分之外，另外还有电影里服饰以及旗礼的知识点的科普没有写在文档之内，其他部分基本都在。全文以时间为轴，有心的人可以对照着看看。



04:39 火器营正白旗的

火器营，在清代分成内、外。内火器营是八旗各旗均有的军营，而外火器营则是“京外三营”之一，位于海淀蓝靛厂北。清代北京的旗人，号称“京旗”，均居住在北京城中，只有外三营是例外。外三营，指的是圆明园护军营、健锐营和外火器营，均在京北。他们世代居住在城外，远离城市内的浮华，过着淳朴的生活，为的就是保存旗人尚武的特性。

如上所说，外三营一直居住在城外，那时候外三营的人很少进城，故而乌世保应该是属于内火器营。根据清代的习俗，称呼旗籍的时候，外火器营一般加在旗份之前，内火器营则一般隐而不报。这是因为外火器营基本世袭，而内火器营都是随时分配的。


04:41 祖上因为军功受封过骁骑校，到乌世保这代呢，那职位叫他伯父门儿里袭了。

12:35 他祖上是拖沙喇哈番

12:41 拖沙喇哈番是武职嘛

此为常识错误，混淆了世职和职官。

世职，即爵位，可以世代承袭，没有实际执掌。职官，即官职，不可以世代承袭，有实际工作。

骁骑校，满文为“funde boxokv”，是一个旗内的职官，并非“世职”，无法世袭，所以也提不到“袭了”这种说法。八旗之中，每个旗都有四个基本营：骁骑营、护军营、前锋营、步军营。骁骑校即骁骑营里的低级军官，每佐领一人，为正六品武职。

乌世保家的世职，根据后面的信息，有人对端王说乌世保祖上是拖沙喇哈番。拖沙喇哈番，汉名“云骑尉”，满文“tuwaxara hafan”，直译为“护理官”，为五品世职，是清代九等世职里的第八等。

 


05:05 这天他在天桥海顺轩多喝了两杯

清末的时候，北京天桥号称有“三王”，分别为“王八茶馆”、“烤肉王”、“豆汁王”。而“王八茶馆”的大名，就叫“海顺轩”。

清末的时候，茶馆分成清茶馆、书茶馆、坤茶馆、棋茶馆、杂耍园子等等。清茶馆即专卖茶水；书茶馆是上午饮茶，下午和晚上约请说评书、唱鼓词的艺人表演；坤书馆则是艺人为坤角儿（女性）的书茶馆；棋茶馆，顾名思义，是配有象棋供客人对弈的茶馆；至于杂耍园子，则是各种曲艺如相声、口技等等均上台争鸣的茶馆。

海顺轩就是一个“书茶馆”，地点在天桥西南，今天永安路一带。由于其掌柜的姓“王”，故而诨称“王八茶馆”。王八茶馆的特点，在于其楼面宽敞，并设有专门的挂鸟笼子的木杆，十分贴心，故而在清末民国时，“王八茶馆”名声很旺，但是“海顺轩”的字号却很少有人知道。


07:52 主子

08:09 您是旗主，奴才是旗奴

清代入关之前，就存在有奴隶制，入关之后也继承了下来，就是包衣、阿哈制度。包衣，即满语“booi niyalma”，直译为“家的人”，在清代只有入八分的宗室家族和皇室才拥有包衣。所谓入八分的宗室，即亲王、郡王、贝勒、贝子、镇国公、辅国公六种。阿哈，即满语“aha”，直译为“奴”，是清代旗人普遍拥有的下人。根据清代的记载，最普通的旗人步兵都拥有3~5个阿哈，可见阿哈制度的影响。

包衣和阿哈，在入关前本身是一体的，入关之后，宗室的阿哈有了特殊的地位，才产生了身份的差距。具体来说，包衣拥有旗籍，虽然隶属于某个主子，但是具有一定的独立性，待遇也高于阿哈，被视为“旗人”。阿哈则不同，他们附庸在主人的户口之下，称为“户下人”。值得注意的是，无论包衣还是阿哈，都是有满有汉。一般来讲，阿哈之中汉族成分居多。

根据包衣、阿哈制度，身为包衣或者阿哈，要向自己的属主称呼为“ejen”，即满语“主”，而自称为“aha”，即满语“奴”。


08:54 倒退二十年，时松筠当了内阁大学士，军机处行走，他家主子做白事，他还得乖乖儿的穿上孝服去当吹鼓手呢

这是一个典故，但是人名写错了。

松筠，玛拉特氏，蒙古正蓝旗人。从乾隆37年理藩院笔帖式开始，在嘉庆年间做到尚书、武英殿大学士、军机大臣。死后谥号文清。

《清稗类钞•礼制类•旗奴为旗主丧事司鼓》：“道光朝，大学士松文清筠秉政，宣宗甚倚重之。忽请假数日不至，异也。次日，军机召见，奏对毕，上忽问曰：‘松筠何事请假？’一满军机对曰：‘因该旗主家有白事，松筠照例前往当差。’上曰：‘汝往视之，如无甚要事，可命其早日销假。’满军机衔命往，至则见松筠摘缨冠，身白袍，坐大门外司鼓。”

这里说的旗主，指的是松筠所在旗（正蓝旗）的旗主王公。清中后期，正蓝旗的旗主王公有很多家，如睿亲王、豫亲王、怡亲王均在正蓝旗，他们都是“旗主”，但是具体是哪一位则不明。

严格的来讲，这个典故在清代十分有名，但是未必真实。因为在雍正时期，八旗旗主的实力就被削弱的很低了，为了避免这种剥削下五旗大臣的事情，还特地下旨禁止下五旗普通旗人为旗主家服丧，所以这个典故或许有原型，但未必完全可信。


10:00 八角鼓子弟书

八角鼓是一种比较有满洲特色的打击乐器。根据一些文献记录，类似于这种的小鼓，明代中叶已经在北京流行，但是真正赋予八角鼓丰富的文化含义，并且将它系统化的，却是满洲人。

根据老京旗的说法，八角鼓一共有八个边，代表了八旗。七个边上各镶嵌三枚铜片，代表着每一个旗色分成满洲、蒙古、汉军三部分。而手持的最后一边，据说代表着自己所属的旗份，落下来的鼓穗，有人说代表着五谷丰登，也有老辈人说，旧时八角鼓的鼓穗代表着击鼓人的旗份，如两条皆红，即正红旗人；一红一蓝，即镶蓝旗人。

清代旗人唱八角鼓，通常是一整套形式，号称“全堂八角鼓”，内容有大鼓、岔曲、琴腔、相声、戏法、单弦儿、连珠快书等等。清代限制旗人参加戏曲活动，认为这些活动会让旗人变的懒散，故而北京旗人社会的娱乐活动，就基本只有八角鼓一种了。


10:54 端王

12:45 虎神营

端王的原型是载漪。

载漪，镶白旗宗室，嘉庆皇三子惇亲王绵恺之孙，道光皇五子惇亲王奕誴之子（奕誴过继给了无嗣的叔叔绵恺）。后过继瑞敏郡王奕志 (嘉庆皇四子瑞亲王绵忻之子) 为嗣，三十八岁的时候继承端郡王。光绪二十五年，慈禧太后立载漪的次子溥儁为嗣，号为“大阿哥”，准备取代慈禧不满的德宗光绪皇帝，但是各国公使反对慈禧废除光绪的举动，于是载漪便开始对付洋人。他选择的方法，就是建立“虎神营”。同时和很多保守派大臣力劝慈禧太后利用义和团攻打洋人。八国联军入侵北京，列出了“祸首名单”，载漪就在其中。光绪二十八年，溥儁被剥夺“大阿哥”封号，和载漪一起流放新疆。最后载漪在民国十一年死在内蒙古，曾经的“大阿哥”溥儁则在民国三十一年死在了蒙古塔王府。

虎神营是端王载漪亲自组织、掌握的部队。光绪二十年，载漪奏请在八旗火器营、健锐营等军营中，挑选精壮兵丁，专门训练，以提升战斗力。清廷同意了这个奏案，各旗共拨出一万旗兵，构成了“武胜新队”。到了光绪二十五年，清廷赐名为“虎神营”，取“神驱鬼，虎吃羊（洋）”，之谐音，隐含驱除“洋鬼子”的意义。而最后，随着载漪的发配，虎神营也被解散。


20:30 您尝尝我这个 大金花 烟墩

20:45 荔枝熏

鼻烟又叫“闻烟”，是将优质的烟草研磨成极细的粉末，加入数种名贵中药材，再用鲜花熏香的一种烟草制品。

鼻烟在明代传入中国，但是流传甚少。到了清代康熙、雍正朝之后则广为流传，上至王公大臣，下至庶民走卒，皆用鼻烟，尤其是旗人和蒙古牧民，尤其喜好。但是随着清代的灭亡，鼻烟渐渐被纸烟代替，到今天已经极少见了。

清末来讲，老北京鼻烟最有名的要数天蕙斋。道光朝，旗人杨运峰在前门大栅栏东口找到了家铺子，开了鼻烟铺，字号为聚兴斋，生意极好。光绪二十六年，大栅栏大火，聚兴斋被烧。数年之后复开，改号天蕙斋。天蕙斋的鼻烟味道独特，是由于它选料好，熏香足，当然价格也是较高的。清末天蕙斋共有十等鼻烟，从头等的“高万馨露”，到最末的“坯子”，价格差距极大，其中最贵的一两的能值20多公斤的白面。天蕙斋鼻烟现在已经十分少见，老货的“桂花熏”所剩的不多。近几年新出了“新桂花熏”、“新茉莉薰”、“新万花熏”，作为中国老北京鼻烟的绝唱艰苦维持着。

电影中的“荔枝熏”，是“薰”字类的鼻烟，等级大约在八至九等之间。而库兵说的那个“大金花”，实际上指的是一种金属的鼻烟壶，和“内画壶”这种称呼并列，由于其体积较大，金属所制，并且雕有花纹，故称“大金花”，而并非鼻烟之品种，恐怕就是原作者的疏漏了。（最近又听老人说，有一种便宜的大包鼻烟名为“大金花”）


23:46 姓乌？在旗？

清代旗人在姓名方面的习惯是“称名不称姓”，这种习惯直到清末才有所改变。旧时北京人通过名字识别旗、民，主要是看一个人是否称姓，当然，也有旗人名字里有类似姓的存在，比如说傅恒，即姓富察氏，这是就要思考此姓是否在北京民人中常见，由此来推定是否是旗人，进而采取不同的交涉方式。


23:31 我是因为给九爷画了一套美国总统鼻烟壶

25:34 肃王：小九 咱们上日本的时候……

肃王的原型为善耆。

肃忠亲王善耆，镶白旗宗室，肃武亲王豪格的九世孙，第十代肃亲王。善耆在清末的皇族中号称“最贤”，当崇文门税务监督时一改崇文门税务以前贿赂成风的习惯，整顿官员风气。后来出任民政部尚书，创立了中国的警察制度，修筑北京城马路，建立东安市场，开设“文明茶园”等等。他坚决反对清帝退位，组建“宗社党”，宣统帝退位之后，善耆愤而出京，赋诗：“幽燕非故国，长啸返辽东。回马看烽火，中原落照红。”后来寻求日本人的帮助，希望复辟清王朝。在“第二次宗社党”和“满蒙独立运动”均失败之后，善耆在民国十一年（1922）病逝于旅顺。其子女继续其复国的“遗愿”，最出名者是其第十四女显玗，日本名为“川岛芳子”。

影片中的“九爷”原型不详，有可能是清末的贝勒毓朗，抑或是贝子溥伒，具体不明，也有可能为虚构之人。

影片中“美国总统鼻烟壶”这事为虚构，但是有其原型。晚清时，天蕙斋的掌柜的做了五套鼻烟壶，目前只知道一套给了怡亲王府，一套给了肃亲王府，另外三套也在不同的王府内。


28:36 （库兵）早晨我到天桥豆汁王那儿喝了两碗豆汁儿

首先我们要知道，清代北京的各个银库，库兵都是由旗人担任的“旗缺”。所以按照理论来推断，这位库兵应该是旗人。这位库兵在肛门里藏银子的典故和后面小扑虎的典故，均源自刘半农的《赛金花本事》，是记载清末名妓赛金花和那个时代的史实资料。

“豆汁王”就是我们上面提到过的“天桥三王”之一，以前的摊位在天桥西魁华戏园前。豆汁儿北京人都知道，旧时旗人尤其爱喝。清代旗人均居住在北城，故而豆汁摊儿均在北城，南城的豆汁儿摊儿，就是从豆汁王开始的。豆汁王的经营方法十分有特点，其一，豆汁王的豆汁从不兑水，味道醇厚；其二，一般豆汁摊提供的咸菜都是腌萝卜丝，但是豆汁王的咸菜品种繁多，十分精致。这就难免我们这位库兵大爷，特地从北城跑到天桥儿来喝豆汁王的豆汁了。


47:01 小扑虎

小扑虎这个人是真实存在的。

小扑虎是清末比较有名的一个“女侠”，也有人称之为“女流氓”，“小扑虎”是她的绰号，据说扑虎一词来自满语“buku”，即摔跤手。小扑虎是旗人，丈夫是开剃头店生意的。据说她生得一等好模样，圆方脸，大眼，高鼻，小嘴，但是力气很大，又善摔交，常常到天桥和男人动手，从未尝败。

《赛金花本事》里说，有一回小扑虎的朋友调侃她，说：“你能和男子一样摔交，你也能和男子一样到澡堂洗澡吗？”小扑虎不假思索地回答说：“成，你们干什么，我便干什么。”于是才有了澡堂这一幕。据赛金花说：“她虽然是个女流氓，虽然敢作敢为，但她为人却很清白。”


54:42 张发 “吒”

此处是明显的错误。清代旗人的口头承接语为满语的“je”，而并非“吒”。从八十年代开始，这种“吒”的错音渐渐成为“主流”，遗毒至今。

不过话说回来，蒙古语的答话音即是“ja”，不知道是否有联系。


65:54 乌尔都氏

邓友梅小说中写的是“乌长安姓乌尔雅，原名乌世保”

实际上，无论是乌尔都氏还是乌尔雅氏，在清代都是不存在的，从发音的角度来看，乌世保很有可能姓“吴雅氏”。

吴雅氏，满文“uya hala”，是从金代开始绵延的大姓。清初23户，姓氏中最为著名的是孝恭仁皇后（雍正帝生母）家族，此族隶正黄旗满洲。

乌世保是正白旗人，根据吴雅氏的资料，哈达、白都讷、乌拉三个穆坤的吴雅氏，均有在正白旗旗份者，乌世保可能就属于这三支吴雅氏的其中之一。


79:42 接骨苏家

接骨苏家，是清代末年辽宁海城苏相良创立的一种正骨法，这种中医疗法今天还存在，即是“苏氏正骨法”。这种接骨方法在清末东北、北京、天津均有很大的影响，但是似乎比电影中的时间稍晚一些，可能是乱用了字号。
      </影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>格瓦拉007</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-21 16:46:43</时间>
<影评>
        电影《八旗子弟》的开始，乌世保在端王载漪家的堂会上有段鼓词，背后其实浓缩了很多历史故事，特抄录如下，然后说说这部电影背后的历史。


八月初八寿香烧

八仙过海献蟠桃

八珍八宝

瑞彩千条

一门五福真荣耀

堂开吉庆多欢笑

八方开寿域

八王齐来到

八旗子弟把八角鼓儿敲

祝王爷

八功八德威震八方

八方乐逍遥

老王爷  福绵长

创立了虎神营

保国保家乡

似虎如神哪从天降

太平年

洋鬼子一见胆战心慌

年太平

神驱鬼  虎吃羊

羊吃尽 鬼驱光

洋鬼子全都驱逐尽

太平年

看你们逞强，不逞强！

年太平


一、端王载漪

慈禧的侄子兼外甥女婿，在义和团兴盛并开始“扶清灭洋”之时，与刚毅等一帮王公贵族，力劝慈禧利用义和团攻打洋人，当然，作为慈禧保守派的代表人物，他主要也是处于几种目的：


1、慈禧在光绪被废之后，本来想立端王载漪的儿子溥隽为大阿哥，以便取代光绪，但是因为遭到各国公使和封疆大吏的反对而未能搞定，端王当然是对洋人怀恨在心了，后来端王建立“虎神营”（清朝京师的一支精锐军队，后来也吸纳了一些义和团），名字起的的就很有讲究，“神驱鬼  虎吃羊（洋）”，明摆着就是要和洋鬼子干。慈禧对义和团的态度一直是游移不定左右骑墙，有次，端王载漪竟然带着一帮义和团的人冲进中南海要杀光绪，这让慈禧很是恼火，想想当年的大内侍卫是干吗吃的。


2、端王载漪作为满清的正统皇族，到清末的时候势力已经相当削弱，主要是因为国力削弱的问题，他们完全没有先祖的那般风光，祖宗的江山看来在他们手里不保，当然，最让他们郁闷的当然就是洋鬼子了。后边我们说肃王，是另外一个力图想复兴满清荣耀的一个王爷，在《八旗子弟》里也有清晰的描述。


后来发生的事情大家也知道了，八国联军进了北京城，慈禧西逃西安。在这关于当时的细节多说两句。


1、实际上当时攻打北京使馆区东郊民巷的多数是清军，不是什么义和团。从这点上看，当年美国用导弹打中国在南斯拉夫的使馆的确不是开先例，而是当年中国人早就开过先例，其实在那时已经有了关于使馆保护的万国公法，但是在慈禧那，不算什么。


2、再还有一个大事就是“东南互保”，慈禧的北京向洋人宣战，但是南方的封疆大吏李鸿章、张之洞、刘坤一他们并未在南方与洋人开战，而是达成了协议，保护洋人。假设用现在愤青的思维，那这些个人是大大的汉奸。不过换一种思维，东南敢不奉诏而自保，说明了中国在当时只是形式上的统一，地方已经有独立的倾向，辛亥以后，中国迅速军阀割据也是在这会萌芽的。


端王因为在义和团运动中是力主灭洋的头领，后来在八国联军的压力之下，被慈禧发配边陲，最后客死新疆。


二、肃王

肃王是谁，很多人可能不知道，但是很多人知道日本间谍川岛芳子，肃王就是川岛芳子的父亲。《八旗子弟》中，正是肃王要让聂小轩给日本朋友画侮辱过人的鼻烟壶。这个日本朋友也有其历史原型，就是川岛浪速，也就是肃王的女儿川岛芳子的义父。在《我心目中那些民国间的人和事》一文中，对肃王有精确的描述：


肃王是另一回事，清廉风雅，号称晚清最贤。当崇文门税务监督时（堂堂亲王怎麽会做这种小差事，不理解），一年下来上缴64万两，而以前最多时也不过一年17万两。一时口碑犹在张之洞，袁世凯之上。但这位肃王却颇同情维新之类的事。当年汪精卫的恐怖主义活动被大清公安机关一举破获后，按惯例交法部（也就是以前的刑部）按大清律发落，那自然是按谋逆处理。当时的主事章宗祥（这名字挺眼熟吧,）觉得人才难得，连夜报告肃王（当时是民政部尚书，已经不管税收了），肃王生生把汪大刺客压在民政部，很有点刑事转民事，按人民内部矛盾处理的意思。也是判了个终身监禁了事。有这麽一个例子在这，走这个门路似乎也可以考虑。 

　　 

关于这个肃王还可以多说几句，民国以后，这位王爷避于青岛，时刻不忘复国（本来还以为他同情民国呢，原来不是），就是总惦记着搞满蒙独立。想在东三省搞事，自然离不开日本人。 

　　

刚好他有个日本朋友川岛浪速，还是在八国联军侵华是认识的。八国联军在北京各占一方，治安最差的当然是俄国，无恶不作。最好的据说是日本，大概是要给西方立个榜样看看。川岛浪速当时是负责北京的治安，纪律甚是严明，有一次一个鬼子兵损毁了一把凳子，立马抓过来训一顿，召主人来勒令照价赔偿。八国联军退兵后，北京创办警备学堂，请川岛为学堂监督。因为按辛丑条约，当时京津之间不准中国驻兵，一旦有事，洋人岂不是长驱直入。 也不知哪位高人出了个主意，北京才知道世界上还有一种东西叫警察。不算军队又可以配备枪支，有事可以先当军队使一阵子。这是京津警察的滥觞，警察都是新式训练， 培训上岗（跟铺快大不一样了）。民初时候京津治安是有名的好，估计现在的广州深圳是没法比。上面说过了，肃王是民政部（就是以前的巡警部）尚书。肃王和川岛就是那时订交。 

　　

辛亥年间，国内叫一个乱，日本的势力也跟着分好几派，有誓死支持革命党的像宫崎滔天。有坚决挺袁的，像有贺长雄一类。还有支持逊清宗社党的，就是川岛一类。相互之间也是死看不顺眼。当时日本的政策是支持民国政府。于是川岛被日本政府骂一顿，两次的满蒙独立运动被张作霖的把兄弟吴大舌头（吴俊升）给灭下去，川岛的好几个同事被毙掉（也有说只是给逮起来的），估计他也郁闷得不行。据说肃王和川岛签过一个协议，日本支持满清东北复国，作为回报几乎一切军事行政归日本人管理。卖国之彻底仅次于国父之一并割让。当然也有人说那是川岛拿来打算让肃王签的，肃王签没签待考。其实不管再怎末修改也好不到哪去。肃王有个女儿过继给川岛，取名芳子。 


这位居官清廉，能诗工画，人称晚清最贤，千方百计卖国不成的亲王，1922年最后死于旅顺。没看见满洲国建立，不知算他走运还是不走运。临死前上溥仪遗奏道“臣。。遁之旅顺，偷延视息。潜抱坚贞之志，恨无开济之才；每伺再造之机，终乏一成之寄，瞻望觚棱，瞬逾十载，憔悴就死，臣罪当诛，伏愿我皇上蓄德养晦，祈天永年，重光郅治，比隆康武。微臣虽在泉壤，蒙袂含欣。。。有子十人，率皆驽下，不堪负荷。。敢情纳还爵土，即日停袭。伏枕呜咽，不知所云。” 回想溥仪一生，读此“伏愿我皇上蓄德养晦，祈天永年”八字，唉。 这遗奏是爽良代笔（其实不是爽字，是爽中两个X都换成百字。不认识）。 

　　

肃王本人最有名的一首诗是他辛亥出都所作。“幽燕非故国，长啸返辽东；回马看烽火，中原落照红。” 

　　

这诗写得确实不错。立朝三百年，几世生于斯长于斯，今日方知原非故国，十世江山易手，几万里河岳变色，成此二十字。苍凉浸于豪迈。所谓国家不幸诗家幸，赋到沧桑句便工，不过如此。


《八旗子弟》中乌世保的的角色，也是同一种，像《末代皇帝》和《活着》一样，都是历史中的人，从人的角度写历史，只不过一个是皇帝，一个是市井小民，一个是清末没落的八旗子弟。


</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一撮茶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-31 03:29:45</时间>
<影评>
            虽然叫做《八旗子弟》，准确说来应该是一副真实出彩的老北京风情画，借着八旗子弟这个切入口带我们阅遍了当时整个鲜活真实的老北京。

   各色人等轮番登场，王爷、旗主、旗奴、烧鼻烟壶的、守银库的库兵、卖唱的、狗仗人势的狗腿子、，个个出彩，哪怕是只有一两个镜头的小角色，也是京腔京韵，绝无半点破绽。特别喜欢里面那个三分玩笑七分成魔的混世魔王九爷，出场只有那么三四次，每一次都让人印象深刻。带头羊去喝茶，被人收双份茶钱，当时不动声色，第二天赶了一大群羊闹茶馆，冲着几百头羊一挥手大喝一声“everybody,come on"真是太逗太好玩了，差点把我眼泪都笑出来了，把茶馆闹翻天后对着跟班扔下一句”“让他们清点清点，看都打破了啥，咱们双倍赔他。算仔细点，少了一个子儿，小心你的脑袋！”活脱一个混世魔王。和众多出色的配角相比，陈道明反而给没给人留下太深的印象。

 

  茶馆里喝茶听戏、王府寿辰贺唱、热气腾腾的澡堂、中秋节放宝莲灯什刹海、唱红绫被的监牢、聂小轩家中秋晚上供奉的兔爷、出逃时古旧苍凉的城墙、场场鲜活，每个场景都细致生动 还原了中秋节老北京人方方面面的习俗。

    

    笑着讲故事，却让你听出泪来，有意思。带着点笑看着半是荒诞半是凄滄的人生，这是老辈人有的态度吧。就像戏里乌世保从牢里出来，寿爷带他去澡堂时说的那番话“房子也卖了，银子也没了大奶奶还是中了徐焕章的道，吃了眼前亏，跳了什刹海；可是，能怎么着？还得打起精神来做人呐！”

    离开了大陆的李翰祥，完全拍出了那点不可言说难以复制的微妙味道。


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>拉努斯石</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-14 21:45:51</时间>
<影评>

80年代的“匠人”都好“较真儿”，当年王扶林老先生翻拍《红楼梦》前后3年，从演员的甄选到服装、礼俗诸等细节的拿捏，甚至相应角色的形体训练、文化培养都可谓是精益求精。“慢工出细活”，87版红楼经久不衰。同时代的电影《八旗子弟》，是香港导演李翰祥并不十分为人熟知的“小众之作”，改编自近代作家邓友梅的中篇《烟壶》。李导诨称“李黑”，长于宫闱和历史戏，《火烧圆明园》《垂帘听政》都是他响当当的代表作。值得一提的是，李导也曾执镜电影《金玉良缘红楼梦》，由林青霞和张艾嘉领衔。能够对煌煌巨著恰如其分地掌控，大概是每个有情怀的导演最期待企及的远方。而能够移居香港游走宝岛，李导能以一个“槛外人”的视角给予我们更多意会之外微妙的思考。
《八旗子弟》是一部浓缩但不失生动的民俗志、非遗史。以没落八旗子弟乌世保的生平见闻为切入，实则讲述的是鼻烟壶的传承。鼻烟本是舶来品，于万历九年由利玛窦朝觐而引入，发展至康乾年间为极盛。《红楼梦》五十二回“俏平儿情掩虾须镯，勇晴雯病补雀金裘”中便有这样的桥段：晴雯偶感风寒不愈，宝玉命麝月取鼻烟以起“走气通窍”之效。而鼻烟壶则为中国内画之肇始，改西洋珐琅材质为中国漆彩，方寸之间浓缩了琢磨、镶嵌、雕漆、烧瓷、篆刻、绘画等一系列工艺。
图片转自网络
全剧自始至终都有鲜活的“京味儿”扑面而来，乌世保提着鸟笼老茶馆听戏、看街头卖艺抖空竹杂耍、玩票儿八角鼓去端王府唱“八仙祝寿”，不堪受辱的乌大奶奶中元节投身放满河灯的什刹海，八月十五聂府供奉的兔爷儿，还有死牢里莫名喜感的“二大奶奶”柳腔……这不是如今人来人往匆匆忙忙的北京，这是可以逗蛐蛐、遛画眉、听小曲、饮温酒、撮鼻烟的北京。
片末儿聂氏一家为民族尊严也为规避乱世决意隐居，临别乌世保赠予至交寿明出师以来的第一个内画壶。壶身一面画以萝卜缀饰，另一面则刻有唐代王昌龄的七绝《芙蓉楼送辛渐》：“寒雨连江夜入吴，平明送客楚山孤。洛阳亲友如相问，一片冰心在玉壶。”
电影截图
守拙抱朴之心是匠人最坚贞的操守，也该是每一个追逐诗和远方的文青最虔诚的赤子情怀。那是一个小心翼翼避免玷染的角落，在你落寞孤寂的失眠之夜，还能环抱起来自我取暖。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Arthur</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-30 23:19:39</时间>
<影评>
        李殿馨 


　　时间其实很抽象


　　Time Is Actually Abstract


　　李殿馨的父亲是电影界已故名导演李翰祥，她在台湾出生，自小在美国就学，刚开始她子从父业进入了电影圈。做了十几年的电影人，幕前做演员、幕后做特技、化妆。


　　后来一次偶然的机会，她经朋友介绍加入佳士得拍卖行(Christie’sHongKongLtd.)负责撰写珠宝目录。后来拍卖行的卖表量愈来愈多，而李殿馨又自小对钟表产生兴趣，且有一定研究，于是开始接触钟表拍卖，并供读有关专业课程，终于晋升为钟表鉴定专家。


　　钟表专家李殿馨进入钟表行业已经13年了，现在她开始在安迪古伦公司工作，她说，看钟表的摆轮来回转动，很像一个人的心脏跳动，她学会了和这个有着跳动心脏的机械交流，并且帮助他们买一个好价钱。


　　李殿馨这样开始了她的拍卖行的故事，每次拍卖至少会有两个客人竞拍产品。开始会给出一个底价，是最底价，一定是足够吸引人竞拍的价格。


　　人们关注最多的是什么产品卖的好，而卖掉，是这个拍卖生物链的最后一个环节。拍卖之前要做很多的功课，“寻找拍品、鉴定、拍照、编号制作目录……最无趣、最繁杂的工作都是在幕后进行的”李殿馨说。


　　今年是李殿馨进入拍卖行业的第十三年，之前她在佳士德拍卖行工作。当时佳士德没有专门的手表部门，一切从无到有，从书写珠宝目录开始，李殿馨开拓了一个新的部门。


　　“我一直很喜欢手表，我觉得钟表既具备科学性又具备艺术性。很多中国人都对钟表感兴趣，而我觉得钟表很好玩，你看它的摆轮转来转去，很像一个人的心脏在动，我觉得手表是可以和我讲话的，可以以各种形式和我交流。”在做拍卖行之前李殿馨做过很多不同的工作。爱上钟表也是缘于她的父亲李翰祥，李导演很喜欢去看拍卖，他出没在拍卖行的时候，身边常常陪伴着女孩就是李殿馨。后来李殿馨的朋友觉得她很适合做跟拍卖有关的工作，就把她介绍给拍卖公司，也真的成就了她以后的事业，一做就做了13年。


　　“当年在香港，在佳士得做钟表的人就有我一个。我需要知道手表的估价——手表的价值，然后去和客户去沟通。”


　　为手表估价是拍卖中的重要环节，而钟表的价格是由她本身的构造和它的历史组成，要想了解钟表的价值，很重要的一点是经验的积累。


　　“在拍卖行，我每天都能见到很多不同的东西和客人，常常会有人带上一块手表摸上门来。


　　这和其他工作不一样，如果你在钟表零售店工作，就不会有这样的体验的，在拍卖行可以看到很多好玩的东西，当然里面有好东西，也有坏的东西。这些未知的东西会让你觉得生活很新鲜，因为你不知道下一分钟你会看到什么的。”


　　曾经有一个客人拿一件像水晶球一样的东西给李殿馨看，上面写着欧米茄的字样，时间是一八某某年，那是很可爱的一个东西，但李殿馨一看就知道是在北京潘家园淘来的东西，不值钱。


　　拍卖行业还有一个很有趣的现象——很多提供拍品的客户，都会认为自己的东西是最好的东西。“来拍卖行的每一个人都会觉得自己收藏的东西是最好的，很多人不能理解他的手表为什么会跌而不是涨的。”


　　李殿馨说，买表和卖表的客人，各式各样，有行家想找到外面找不到的东西，来拍卖会上碰一碰运气。也有人是来凑热闹的，还有喜欢拍卖，就喜欢和别人抢东西的人。很多平是很理智的人，来到拍卖会像发了疯一样的，很紧张的，也很有趣。


　　每次拍卖的最终都会演变成一件一件有趣的事，李殿馨以为，卖表和买表都不能本着投资的原则，只有你真心喜欢了，才不会把它价格的涨浮放在心上。


　　“我在十几岁的时候就已经开始逛表店了，经验告诉我只有很少很少的手表才可以保存其价值。人们买手表如果真的是想当作投资，那你一定要考虑很仔细，市场好的时候，你买什么都好，不好的时候，你想卖卖不掉。要的是你会不会把握时机。”


　　“买表的时候应该看品牌，品牌是最重要的。但是限量被很多品牌滥用了，还应该看其材质，然后是看功能，具有复杂的功能表才有可能保值。只有很少的品牌，会推出新表之后旧表也不会贬值。为什么现在古董表会买那么好的价格，因为当年一款表仅仅出了几只或者几百只，这些表融合了品牌自己的浓厚的历史，非常奢侈的，是真正的极少数人才会拥有的手表。


　　但希望人们不要把买表当成投资，那就是自己喜欢的一样东西。只有这样，当它100万贬值到50万，你才不会难过，因为你拥有过它，就算是为此付出的租金。”的确，不是每一只手表都那么受欢迎的，真正要投资要做很多的功课。


　　但是，即便是你做足了功课，真正拍卖的时候，竞拍者还是会夹杂着很多个人情绪在里面的，拍卖的过程也因此才更有趣。


　　“我经历过太多的拍卖，每一场拍卖会里面都会有一些东西是被卖的很好的。内地的拍卖会跟别的地方不一同，拍卖官好的话可以让不值钱的东西卖的很好，好的拍卖官能够掌握拍卖的节奏。进拍卖会拍卖的时候一定要理智，但我自己也竞拍，我知道人们很难做到理智。”


　　说到竞拍的情绪，李殿馨说，人们就是赋予钟表很多的感情，钟表不仅仅是用来看时间的。


　　“我不带表的，虽然我很准时，但是我觉的钟表快一秒和慢一秒是不重要的，时间也是很抽象的一个东西，表的快慢对我来说不重要。我喜欢三问表，也喜欢中国市场的怀表、珐琅画象的表。只要你喜欢，什么表都是好表。好表很多，重要的是你喜欢什么。”


　　李殿馨说，钟表的拍卖和艺术品拍卖有所不同，钟表的数量可以很多，艺术品可能是很唯一的，欣赏的方式也不同，钟表具有功能性，也可以显示身份，带好表别人一眼就会看出你是有钱的人，而画只能挂在家里。


　　“两年前容易找到的表，现在不容易找到了的表，会拍得好一些。钟表拍卖的价格会受整个经济环境影响。钟表是奢侈品，人们都是都是有多余的钱才会做这个事情。”


　　说到工作的快乐，李殿馨说自己很喜欢现在做的事情，“真的是在拍卖这个行业做了多少年了，不知道自己不做这一行做什么。”


　　毕竟不是每个人都能在最顶级的拍卖行里面，邂逅每一次奇迹，从这个角度而言，钟表专家李殿馨真是一个幸福的人。


　　邂逅奇迹


　　“拍卖的现场很难用语言来形容，很多人坐在同一个房间里面，如果不知道这是在干什么的人会觉得那个场合很奇怪，有人叫价，有人就会举手，会有更多的人举起手来。看起来很紧张，落槌的时候，就会看到有人笑了……” 


http://style.sina.com.cn/fashion/time/2008-11-19/143224859.shtml

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-07-16 22:03:07</时间>
<影评>

清朝末年，世道纷乱。八旗子弟乌世保没能袭得爵位，终日走街串巷，游手好闲。某天在天桥一带，他遇见当年府上的旗奴徐焕章。徐小人得志，趾高气扬，被世保当街训斥，从此种下祸端。及至八国联军杀入北京城，徐因会说几句日语当上侦缉队队长，遂公报私仇，将世保定下死罪。乌妻四处奔走，令世保暂脱一死。坐牢期间，世保结识古月轩鼻烟儿壶制造名家聂小轩。聂为免手艺失传，将一身绝学过给世保。不久，世保重获自由，却得知妻子受辱自尽，家破人亡。最终他住进师傅家中，与师妹柳娘共同继承了古月轩的手艺……

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-07-16 22:03:03</时间>
<影评>

清朝末年，世道纷乱。八旗子弟乌世保没能袭得爵位，终日走街串巷，游手好闲。某天在天桥一带，他遇见当年府上的旗奴徐焕章。徐小人得志，趾高气扬，被世保当街训斥，从此种下祸端。及至八国联军杀入北京城，徐因会说几句日语当上侦缉队队长，遂公报私仇，将世保定下死罪。乌妻四处奔走，令世保暂脱一死。坐牢期间，世保结识古月轩鼻烟儿壶制造名家聂小轩。聂为免手艺失传，将一身绝学过给世保。不久，世保重获自由，却得知妻子受辱自尽，家破人亡。最终他住进师傅家中，与师妹柳娘共同继承了古月轩的手艺……

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>番茄锅加肥牛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-04 21:16:09</时间>
<影评>

《八旗子弟》在知乎的“中国有哪些优秀的禁片？”里排在很前边。
刷完知乎第二天，油管就给我推送了这部电影。1988年的片子，导演是李翰祥。
海报的封面是年轻的陈道明和一个裸女的背影。上面写着：“香艳，悲恨交织的中国当代情色电影震撼作品”。
我被骗了。
陈道明那个时候还很年轻，饰演八旗子弟乌世保。当街得罪了旗奴徐焕章。后来徐焕章小人得志公报私仇，乌世保被下大狱。妻子为救他出来，变卖家财。因被徐焕章设计，受尽凌辱，在中元节夜跳河。
乌世保在狱中拜师古月轩名家聂小轩，学画鼻烟壶儿。二人出狱之后，聂小轩为了拒绝为九爷绘制八国联军图样的烟壶，让马车碾了自己的右手。
“八月初八寿香烧
八仙过海献蟠桃
八珍八宝
瑞彩千条
一门五福真荣耀
堂开吉庆多欢笑
八方开寿域
八王齐来到
八旗子弟把八角鼓儿敲
祝王爷
八功八德威震八方
八方乐逍遥

老王爷 福绵长
创立了虎神营
保国保家乡
似虎如神哪！从天降
太平年

洋鬼子一见 胆战心慌
年太平
神驱鬼 虎吃羊
羊吃尽 鬼去光
洋鬼子全都驱逐尽
太平年
看你们逞强 不逞强
年太平”

在影片的结尾，聂小轩和乌世保乘着马车逃离了北京城。但是正如聂小轩所说，这年头哪儿没有徐焕章这种人呢？

寒雨连江夜入吴，
平明送客楚山孤。
洛阳亲友如相问，
一片冰心在玉壶。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>九莉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-29 10:51:23</时间>
<影评>

首先，最值得看的还是布景吧！80年代拍电影，还真的是一件需要实在的事。从场景到语言，都是一股老北京的味道，配角的演技也选的很好，丝毫不会出戏。老北京城在早上的凄冷感，和晚上的沉郁气息一下子就出来了……现在看来，李翰祥比较聪明的一点就是，发挥电影艺术上的元素来把一个老故事讲活了。
至于内容，是典型的，小人得志后与恶官勾结欺压文人的故事。（电影里，八旗子弟虽不是真正的“士”阶级，但又有知识分子的文化审美和精神；而制壶专家聂小轩的艺术精神更是如此）这一类的题材，国外大多会拍成悲剧，国内一度会拍成惩恶扬善的喜剧，但我还是最喜欢结尾的“文人出走“情节。毕竟在当时，那些游离的落魄文化精神也是一种时代特质了。
或许是觉得，最契合那个时代特有的众多文人的悲情。故事是个老故事了，却给那个社会的流离精神留了一个定点，待到后人欲追忆之时，尚有个返途。
八旗子弟 (1988)7.61988 / 中国大陆 中国香港 / 古装 / 李翰祥 / 陈道明 王习三


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>柯南在此</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-04-28 23:28:46</时间>
<影评>

乌世保一个旗人破落户，成天提笼架鸟，泡茶馆逛大街一个人，穷横穷横的，在徐狗子面前要摆架子，让人唏嘘……
之后在端王的茶会上唱个激情八角戏却闻听要打仗就告假走散……
而后被徐狗子一激就出头唱起来老枪老调被抓……(果然是场面人，死鸭子嘴硬)
被救出后却要“艰难”抛弃旗籍去追随待自己如岳父的师父……
我在京津保定经常碰见这种人，衣不妨污浊，食不厌粗陋，行安步以当车，当场面上就是穷横穷横的，动不动就是爷祖上如何如何……爷过去如何如何……去各种“场面”上混事，但真有了事拔脚就溜……看到王爷是真的俯下身满口“奴才”，真的碰见了奴才，甭提多牛笔了……

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
