<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>走出非洲 Out of Africa</电影名>
<年份>1985</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1910907281.jpg</封面>
<导演>西德尼·波拉克</导演>
<演员>梅丽尔·斯特里普 / 罗伯特·雷德福 / 克劳斯·马利亚·布朗道尔 / 迈克尔·基臣 / 马利克·鲍恩斯 / 迈克尔·高夫 / 苏珊娜·汉密尔顿 / 瑞切尔·凯姆普森 / 格拉汉姆·克罗登 / 莱斯利·菲利普斯 / 谢恩·里默 / 多纳尔·麦卡恩 / Kenneth Mason / Tristram Jellinek / 史蒂芬·B·格里姆斯 / Annabel Maule / 班尼·扬 / Niven Boyd / 伊曼</演员>
<简介>凯伦（梅丽尔·斯特里普 Meryl Streep 饰）是一个爱慕虚荣的富家女，为了得到一个男爵夫人的称号她离开故土丹麦远嫁东非肯尼亚，然而男爵夫人的称号并没有给凯伦带来美满的婚姻生活。幸运的是在那片广袤的土地上，凯伦可以经常外出打猎、探险，她渐渐的爱上了这片神奇的土地。 在一次打猎遇险时，凯伦邂逅了年青的英国贵族邓尼斯（罗伯特·雷德福 Robert Redford 饰）。在遭遇婚姻的破裂和丈夫出走之后，凯伦独立承担起经营庄园的任务，在劳动的过程中，凯伦渐渐的与种植园里的仆人们产生了深厚友谊，而她与邓尼斯的关系似乎也有了进展。然尔命运之神并没有从此让凯伦一帆风顺，一次大火让她不得不出卖庄园从而缓解经济的拮据，后来邓尼斯驾机意外身亡又一次给了她沉重的打击。在经历了生命的磨炼之后，凯伦最终告别了那片她洒下青春和热情的土地……
                                    
                                　　该片在1986年的第58届奥斯卡上荣获了包括最佳影片、最佳导演、最佳改编剧本在内7项大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>当时只道是寻常</作者>
<标题>优雅是一种生活态度</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-22 13:08:25</时间>
<影评>
        “在非洲的贡嘎(Ngong Hills)山脚下，我曾经有一个农场”。舒缓苍老的女声，深情流畅的音乐，非洲广阔壮美的大地，一幅幅画卷史诗展示在面前。第一次看这部影片，深深地被打动了，许久无语，也许因为年轻没有真的理解。再看的时候，十多年已经过去了，心随着男女主人公在空中飞翔，俯瞰壮美的非洲大地，荡气回肠。


感动我的是一个女人在跋扈的命运中表现出的爱与尊严，优雅与豁达。

风华正茂的卡伦远嫁肯尼亚。丈夫并不爱她。她赶着马车，经过炮火纷飞的战场，看望在前线的丈夫。见到风尘扑扑的妻子，他第一句话“你来干什么？”，短暂的欢聚，丈夫带给她的是疾病，她不得不回到欧洲，独自去治病，病好了，她却永远不能有孩子。她平静的接受了丈夫离婚要求。


她想尽办法让当地土著人的孩子读书，可是，当地人连一片立足的土地都要没有了，读书又有什么用？她跪下企求新来的长官，给土著人留下一块土地生活。


她用所有的积蓄投入咖啡园，三年的艰辛终于丰收了，但大火夺去了一切。


在她风华正茂的时候，她遇到了她的爱人，英俊潇洒的丹尼斯，他带她在蓝天上翱翔，他们在飞机上俯瞰美丽富饶的非洲大地，辽阔的草原上一群群奔跑着的羚羊，泛着阳光的湖面上一片片掠起的水鸟，陶醉在这美景中的她向坐在后舱的他伸出了手臂，他们的手在高空中紧紧握在一起。


他喜欢不羁独来独往，质朴原始的生活，他说，我不会因为那张纸而更爱你。你总是在说，你的农场，你的土著人，它们不属于任何人，象狮子，本来就不属于任何人。爱，需要任何的承诺吗？


当她失去了一切，农场，婚姻，她要回国了，他说，我开始理解了你的世界，等我回来，我飞行回来…. 他永远地留在蓝天白云间。


在丹的葬礼上，她读了一首诗“明智的你早早离去, 因为荣耀不能为谁停留，月桂树转瞬苍翠， 却比玫瑰凋零地还快” 她说， 他不属于我们，不属于我。 她孑然一身返回了欧洲，只带走了关于非洲的回忆……


命运是绝对的跋扈，我们不能改变它，可贵的是优雅地接受一切。风华正茂梅丽尔•斯特里 普(Meryl Streep) 饰演的卡伦，不甘平淡，优雅，深情，不怨天尤人，保持自己的尊严。唯一的一次，她为丹讲故事，悲伤地讲不下去了。


诗一样的风景，典雅流畅的音乐，淡淡的怀旧，哀而不伤，让我荡气回肠。


因为命运是绝对的跋扈，因为死亡是必然，与其俯首，不如优雅地抬起头接受。


下面是卡伦在丹的葬礼上念的诗，这首诗反映了她当时的心境，英年早逝未必是坏事，爱是难忘的，因为它的短暂。


没有找到中文翻译，试着译了。


　　To an Athlete Dying Young 

　　給一位英年早逝的運動員 

　　 

　　by A. E. Housman (1859-1936) 

　　 

　　The time you won your town the race 

　　We chaired you through the market-place; 

　　Man and boy stood cheering by, 

　　And home we brought you shoulder-high. 

　　 

　　当年,你为小镇赢得了比赛  

　　我们举起你穿过市场 

　　男女老幼夹道欢迎 

　　你在人们肩头凯旋 

　　 

　　To-day, the road all runners come, 

　　Shoulder-high we bring you home, 

　　And set you at your threshold down, 

　　Townsman of a stiller town. 

　　 

　　今天, 人们又聚集在一起

　　把你抬在肩上为你送行

　　轻轻放你归于尘土 

　　小镇为你肃穆宁静 

　　 

　　Smart lad, to slip betimes away 

　　From fields were glory does not stay 

　　And early though the laurel grows 

　　It withers quicker than the rose. 

　　 

　　明智的你早早离去 

　　因为荣耀不能为谁停留 

　　月桂树转瞬苍翠 

　　却比玫瑰凋零的还快 

　　 

　　Eyes the shady night has shut 

　　Cannot see the record cut, 

　　And silence sounds no worse than cheers 

　　After earth has stopped the ears: 

　　 

　　黑夜的幕布拉下 

    再也看不到记录被打破 

　　沉寂不会比欢呼更糟 

　　你在大地的深处长眠

　　 

　　Now you will not swell the rout 

　　Of lads that wore their honours out, 

　　Runners whom renown outran 

　　And the name died before the man. 

　　 

　　现在,你将永不会被击败 

　　他们的荣耀转瞬间即逝 

　　尽管后来的冠军辈出

　　活着时名字已被人遗忘

　　 

　　So set, before its echoes fade, 

　　The fleet foot on the sill of shade, 

　　And hold to the low lintel up 

　　The still-defended challenge-cup. 

　　 

　　趁着荣耀消逝之前 

　　敏捷双脚踏上归途 

　　在门梁上悬挂着的是 

　　永恒的冠军奖杯 

　　 

　　And round that early-laurelled head 

　　Will flock to gaze the strengthless dead, 

　　And find unwithered on its curls 

　　The garland briefer than a girl's. 

　　那些早先的冠军们

    将会嫉妒地注视着你 

　　你卷发上的月桂花环

    将永不会枯萎


</影评>
<有用数>944</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>击节</作者>
<标题>《走出非洲》——从此无心爱良夜，任他明月下西楼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-05 19:51:33</时间>
<影评>
           《走出非洲》是根据作者凯伦（笔名艾萨克·丹森）的亲身经历拍摄的，她本人的经历要比电影里更曲折，那个被丈夫传染的屈辱难堪的病痛折磨了她一生，事隔多年，当凯伦终于拿起笔，描述那段过往时，要聚集多少勇气才可以提起笔呢？才可以一层一层一片一片地剥开那段日子，那段最快乐也是最哀伤，那段最激情也是最怅惘？电影的优美加上对作者凯伦自身的传奇经历的伤怀使我一直无法下笔写出我真正的意思，是的，品味优美是一种享受，可品味悲剧呢，那种一种深深的难过。Out Of Africa 的英文原版小说躺在我书架上，什么时候，我可以平静的看凯伦的原著呢？看一生历尽风雨坎坷无法停歇的凯伦是不是能够以平静的笔触和依旧热烈达观的心态回忆她永生缱绻的非洲呢？


   最深沉的爱和最痛彻的痛历经岁月的洪荒，往往披戴上平静的外衣，叙事和导演的刻意平淡和避重就轻，使这部片子更添了一丝沉淀和隽永。我们在平静淡定的叙事里，看到凯伦在她最美好的青春岁月里的起伏跌宕。成功地完成婚姻交易，远赴非洲，努力地爱冷酷、理智和风流的丈夫，竭心尽力地打理咖啡庄园，善待土著人并天真地要改变非洲原始的痕迹。刚开始的非洲，对凯伦来说，是一个梦开始的地方，这里有她要的一切，那个时候的非洲，是牵慑灵魂的梦想。


     这个女人，无比的坚韧，无比的刚强，又无比的热烈，她的心，比男人更豁达，更宽广，冒着野兽出没、土著人攻击等各种未知的风险，跋涉百里给抗战的男人们送物资；临行前，为了保护族人的家园，对着总督的执着请求和深深一跪。这颗心，只有丹尼斯那颗同样自由、广袤、通透的心才能理解。


    丹尼斯的出现点亮了凯伦爱的世界，这个为自由而生，为自然而生的男人，同样以一种深沉的方式热爱非洲，他的热爱不是改变，他深知自己对这篇神秘的土地无能为力，唯一能够且愿意狂热地去做的就是，用他相对岁月的洪荒短暂之及的生命领略这篇神秘的土地的风光。人在文明面前，在这没有边际的天空下和大地上，是渺渺的一粒沙子。丹尼斯说：“不要试图去改变它，对非洲来讲，我们是个过客。”丹尼斯对非洲的爱，是崇敬的爱，是远远的爱，是远远赏析就已经足够的爱。凯伦对非洲的爱，是执着的爱，是饱含情感的爱，想要拼命融入和渗透的爱，是倾注感情并渴望回报的爱。他们同时在用爱非洲的方式爱着对方，他们的爱，是灵魂之爱，是于千万人之中一回眸，找到了另一半。


    在非洲这篇土地上，凯伦曾经实现过梦想，她争取到了基库尤人的权利，她赢得了当地白人主流圈子的尊重，她赢得了基库尤人的崇敬和爱，她也失去了丹尼斯，失去了那个肯放弃天性的自由陪着她守着她的男人，而最终，却不得不离开，无法想象凯伦离开的时候，是多么的不舍，爱过非洲，叫她如何再爱别的地方，爱过丹尼斯，叫她如何再爱别的男人，十几年的非洲岁月，承载的是一辈子的喜、乐、悲、哀。


    丹尼斯，你用你的眼睛来热切地了解这个世界，我用的是我幻想的魂灵。当你远去了，我不再是凯伦，我是凯伦丹尼斯。永远不要让我再想起你离开的前夜，你说过的，是我改变了你，你愿意为我停留了是吗？丹尼斯？我以为我可以接近幸福了，但是，差了一点点，只差了那么一点点..........


    从此无心爱良夜，任他明月下西楼。据说每当夕阳西下，作者凯伦就会独自登上她的阁楼，对着非洲，那个梦与爱的地方，沉思、眺望............夕阳照在她微微泛白的发丝上，微风轻轻摇着她的裙摆，那张饱经沧桑的脸已经平静淡然了吗？


</影评>
<有用数>905</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>blueskyinsh</作者>
<标题>my favourate movie - Out of Africa</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-25 18:41:16</时间>
<影评>
        如果要提一部电影，我已看过三遍，而且还会去看的，那就是OUT OF AFRICA.


对我而言，这部影片是我唯一拥有VCD, D5和D9的影片，虽然从来不认为自己是碟片的发烧友。但如果以后有更高质量的版本，不知自己还会不会再买。


之所以喜欢这部电影，怕是因为它所蕴含的内容太多，每次看都会有新的收获，新的感悟。


故事发生在非洲，作为殖民地庄园主的凯伦同当地黑人之间的生活的描写其实是原著中洋洋洒洒的主要内容，影片也不遗余力的展现了出来。对我而言，影片中最闪耀人文精神的细节也就是最后凯伦因破产而被迫离开非洲前，她为了她土地上居住的土著人能留在原来的地方居住，对新来的总督夫妇长跪不起以求得对方不迁走他们的承诺。在丈夫不予理睬的强硬态度下，那位总督夫人毅然站起身来搀扶凯伦，并对她说, “你得到了我的承诺。”凯伦起身时对总督夫人说自己在这里过得很快乐，也预祝她在这片土地上愉快。总督夫人回答说一定会的，只是可惜这里的人们不再有凯伦了。（这段英语对白，简单而意味深长，怕记错了，破坏它的美，所以有心的读者可以自己在看片时留意一下。）


在非洲这块美丽的殖民地，白人是统治者，黑人则是奴隶。凯伦初到非洲时，曾要求黑人佣人带上白手套来服侍客人；对管家大声吆喝怕他打碎她带来的瓷器。可是当她离开的时候，她让那个佣人脱下了白手套，她才意识到自己曾经对他人的不平等。她的管家想跟她一起走，她拒绝了，回答是，就像以往你总是在前面带路在前方点篝火一样，这次出行我先去领路。管家说，那这次你的篝火一定要点的很亮，很大。多么感人的话呀。因为此刻，凯伦已变卖所有家当来还债，没有能力去雇佣他们了。在最后的时候，这位管家已经把她当作朋友而不是雇主了。


虽然对于张艺谋的电影趋势已无话可说，但他的那句，一部影片往往因为一个片断被观众记住而成为好影片，也不可全盘否定，虽然他以此为目标已背离拍电影的初衷。对于“走出非洲”有很多片断会浮现在脑海，不知是看了三遍的关系，还是确实有太多好的片断使它成为一部经典的影片。


不会忘记凯伦在离开非洲前，那个只允许男士加入的俱乐部成员邀请她去喝酒时，在侍者惊愕的表情下，所有在场的男士都起身为她举杯那一刻;不会忘记丹尼斯驾着一架飞机把凯伦带上蓝天，从空中俯瞰他们热爱的这块神奇、富饶的大陆。随着飞机的爬升，整个大地展现在眼前，音乐也一泻千里，这时，被深深感动的凯伦沉醉地向座舱后方伸出了手，而丹尼斯此刻也从驾驶室伸出了手，和她的紧紧相握的那一刻; 不会忘记有两只狮子徘徊在原野之顶，那是丹尼斯的墓地，他们一起在非洲大陆的怀抱中，只是沙哑嗓音的凯伦作为旁白者却已走了出来。

 

关于她的婚姻


凯伦一开始就不是因为爱情而要的婚姻。她为了一个伯爵夫人的头衔和一个远离寒冷欧洲的渴望而嫁给了一个花花公子。而她的丈夫则是为了她的钱。于是她不得不忍受初到非洲丈夫就离家打猎一去几个月，而她只能一个人辛苦经营农场。好在她够坚强，她能忍受自己选择的生活。只是她没料到那个到处拈花惹草的丈夫让她染上了梅毒，以至于她将再也无法生育。而在她农场经营失败，遭遇破产之际，她那愿意成为她朋友的丈夫因为又找到另一个宿主，另一个贪幕伯爵夫人头衔的富家女而提出离婚。

可以说，这场婚姻一开始就注定了她的失败。但她知道愿赌服输，她并没有为此流泪。


关于她的爱情


他们相识在她初到非洲的火车上。他在运象牙，她在护瓷器，彼此打招呼的一刻，对方只是来自陌生世界的访客而已。可是随着莫扎特音乐的回旋，那份对非洲相同的热爱，两个独立的个体走到了一起。她知道他酷爱自由，不喜欢受婚姻的束缚，但是面对自己失败经营的婚姻和事业，她忍不住希望他能给她依靠。可是一句争执中的反问句“ if i die, will u die? "让她只能遥望远去的飞机，独自面对寂寞和痛苦。就在等待因为得知她将破产离开而表示愿意改变当初想法的他要接她飞行之际，她却只等来前夫告诉她他遇难的消息。


初次看这部影片觉得她很苦，辛苦经营的咖啡园大火烧掉了，她的婚姻走到了尽头，她的爱人未能分担她的痛苦，不能给她依靠，最后竟离她而去。只是佩服她的勇敢，她一个人带队穿越原野去为军队送补给；佩服她的坚强，她面对燃烧的农场的平静；佩服她的洒脱，她在离开时同俱乐部男士们喝酒时一饮而尽的优雅。


再看时，发现她也脆弱，渴望有婚姻的依靠，为了这，她不惜放下她的骄傲去试探，去和所爱的人争吵。是否是性格决定命运，她丈夫和爱人都知道她的坚强和独立，所以没有人想到她也需要帮助，需要照顾？


而对于丹尼斯，那个热爱自由盛过生命的爱人，曾经在我眼中”自私“的那段辩护却在片尾得到印证。也许他是对的，每个人都是独立的，哪怕爱情也无法阻挡生命个体的自由和归宿。


现在看来，凯伦是幸福的，因为她拥有过，爱过和活过。
      </影评>
<有用数>524</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<标题>远离非洲，远离爱情</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-09-26 01:55:02</时间>
<影评>



最近反复在听《远离非洲》的原声。

还记得这是上大学看的第一部电影，高潮时全班人都散去吃饭，

只有我独自坐在教室里，主题音乐响起时，男女主角飞过浩瀚非洲雄壮河流苍茫群鸟，看到流泪。

多年来，那一句“I HAVE A FARM IN AFRICA”的温柔呓语，

一直在我梦里。


那时只有十八岁，不知道为什么女主角那么好，他们俩那么合适，

男主角还是不断的离开，不肯一直呆在她身边？

现在慢慢知道，相与出尘和柴米油盐，难以两全，

最好的东西往往最难引入日常。

最吸引彼此的，不过就是那份自我和个性，

而在一起的生活，太琐碎了，是要不断的妥协，

以付出自我为代价，最难坚持独立的意志。

保佑最真的自我，同时保持最近的亲密，

在我看来，是自古以来无数男女妄图挑战的最高任务，几乎是一个死题。


深夜里听那段音乐，当它瑰丽轰然响起，

即便早有铺垫我还是感动万分：

致我们永远向往但是必须远离的非洲，

致那些消散蒸发但是波澜壮阔的爱情。


 
      </影评>
<有用数>269</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<标题>那些 曾有的温暖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-03 16:08:33</时间>
<影评>



今天 想给你听的这首曲子 来自同名电影 《Out Of Africa》

很久以前 你给我看过一部电影 你说 其实只是想给我听里面的那首歌 

电影 没有什么印象了 歌曲还记得 I wish you love 你说 来自于女公爵

我曾经搜索过这首歌曲 MAIL了很多链接给你 有很多人翻唱过这首歌 而我们一直听的是小野丽莎版本的

有的时候 一部电影 记得的只是一首歌曲 有的时候 一首歌曲 又足已让你想起整部电影 甚至 更多 与之有关的

我的联想更是连锁反应式的 只要你触发我一个点 在每个结点上便会生出枝桠 呈蔓延状


现在 我靠着墙 坐在地板上 听着这首曲子 写下这个我看过的故事 

我从来都没有办法完整的记述故事 我只能记述一些片断 一些我所感受到的细节

譬如 在这样的音乐声中 闭上眼 那个广袤的非洲草原 便在你的眼前呈现了


这一个故事 是一段回忆 一个老了的女人对爱情的回忆 象杜拉年老时回忆中国北方的情人那样

那些故事 是透过皱纹看过去的 光滑 细腻 伤感 但并不滥情 她苍老的声音里带着缠绵的牵挂


我不知道 当我耄耋老矣的时候 会不会象她那样 靠在窗前的硬木椅子上 让思绪飞扬于迷离的梦境或停留在岁月的某个点上

也许 我不会 我总是想 我是不会活到那么老的 我也没有那么多的回忆 再者 我已经开始在记述 让时光的跫音 留驻

缓缓的述来 如此的怀念 亦是人生中一种最慰贴人心的慰籍


她在非洲有个农场 她来到非洲 也许 只是一时兴起 但 这里 却成为了她整个的生命

她的婚姻 只是为了一个男爵夫人的头衔 毫无爱情可言 只是一种交换  

她的丈夫风流成性 她独自一人 开始经营那片农场 那片种满咖啡的土地 和当地土著人那样日出而作 日落而息


直到有一天 她遇到了丹尼斯 带着3支来复枪 一个月的干粮 莫扎特 以及爱情的男人

一开始 他们的感觉多是互相欣赏 但所谓的爱情 似乎 总是来的那么突然

她失去了丈夫 她却遇到了更好的 她开始了她最幸福的爱情生活


记得那架黄色的飞机 带着他们 飞过广袤的草原 光影斑驳的湖面 奔跑的羚羊 惊起的水鸟

他们翱翔着 她向后伸出了手 两只手紧紧地握在一起 那一刻 天空是属于他们的 只属于他们两个人的天堂

绵长的音乐 平静而让人沉溺 幸福的时光 如夕阳般温暖 充满着整个草原


尽管如此相爱 可是丹尼斯却不想娶她  他说“我不会因为一张纸更亲近你或更爱你。”

而她却希望丹尼斯常留在她身边 她以为婚姻是爱情最好的归宿


其实 她很明白 丹尼斯 那颗渴望自由飞翔的心 她那么宽容 那么坚强

只是因为 也许 爱的深了 便无法忍受 一次又一次的分离和等待 她只是忍受不了

她说 “你想全部得到？你渴望自由 但我要你知道 在这个世界上有些东西是要付出代价才能获得的 包括我在内

这并不是一个愚蠢女人的无理取闹 如果没有那一次又一次分别的痛和等待的苦 她不会拿这份珍贵的感情开玩笑的


最终 他走了 而一场大火又烧去了她整个农场 她仅剩的希望    ALL IS GONE

经济的结局 使她不得不放弃 她决定回故乡丹麦 

尽管她失去了所有 但她仍为为她工作的当地土著争取 甚至是乞求给他们一片家园


在这个时候 丹尼斯突然回来了 他希望 能永远在她的身边

他们又打开了音乐 在安静的音乐声中 翩翩起舞 

“等我回来 星期五就回来。” 他如此承诺


她沉浸在最后一次等待的幸福之中 这个故事却有了一个隽永 哀伤的结局

男爵突然出现 告知他 丹尼斯死了 坠机身亡

她没有痛哭 甚至没有眼泪 她只是缓缓抬起头 放空复杂的神情

她终于没有等到他履行的诺言 他与大地融为一体 他找到了归宿 他属于自然 不属于任何人


祷告词很美 坟地也很美 无际的旷野 碧蓝的天空

生于斯长于斯的非洲动物 一代又一代 生生不息

在每个日出或者日落 偶有两只狮子来作伴 一只母狮一只公狮

或许这就是丹尼斯最想看到的 孤独的自由 


离开 离开这片土地 如她到来时那样 安静 孤独 却带上了永恒的温暖 踏上了火车

OUT OF AFRICA 她回到了丹麦的家 后来出版了生平第一本书 余生再未返回过非洲


离散了 生离 或者 死别  不过 相信永远保留着

若一个人被记忆着 他便一直存在 我相信 灵魂是一种触摸 往昔一刻的温度永远留存


坚持 从来是艰难的 但能够坚持 亦是无比宝贵的

也许 你曾付出过巨大得心血 却从未得到过回报 但要相信 人生是轮回的

它总是周而复始 不停循环着 它终会将你付出的那一部分在你意料不到的间歇里尽数补偿给你


最后 她离开的时候 有一段台词 尤为动人 她和她忠心耿耿的黑仆人之间的

夫人 您还会回来吗

我肯定会回来 但不知道什么时候回来 就像每次狩猎 你为我找露宿营地 你找到时 会燃一堆篝火 这次换了是我在找 如果我找到了就会燃一堆火 我一定在火光所在的方向

那么 那地方远吗 

远。。。

夫人 如果您找到了 请通知我 请您务必将那堆火燃得大一些 这样 我就可以知道您在哪儿


一个人能如此被惦念 那惦记的重量一定无法计量

虽然她再也没有回过非洲 但她并没有食言 她把所有的都写进了小说 在精神上 完成了对非洲的回归

有时候 精神上的兑现比现实的兑现 更让人感动 更为真诚 因为 从未在心中忘记


对于一个人来说 另一个人 可以就是非洲 可以就是这世上任何一个地方

她所有的爱念 此生最大的意义 以及为什么来 与去。。。

生命如此短暂 真爱却能如此久远 我仍然愿意相信


如果看到这本书的原文书 我一定会买下 那是一份深情的纪念 

西单的图书大厦 也许会有 心里暗喜着 我想 即使只是那些书 北京就可以给我带来很大的惊喜

说不定 还能遇上法文版的小王子 更何况 那里还有雕刻时光 还有你的旧时光 他们总还是在的
      </影评>
<有用数>212</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>No Logo</作者>
<标题>再看《走出非洲》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-28 14:36:24</时间>
<影评>

第一次看《走出非洲》是在1989年的澳大利亚，看完后的奇妙感觉历历在目，仿如自己在夜晚的海边，天空中有无数的流星，烟火一般向你撒来，浪漫混合着典雅，无奈参杂着深情，伤感交汇着壮丽。我看到了Woman at her toughest, man in his best and colonial society at its worst. 

昨晚又看了一遍《走出非洲》，已经是距第一次看本片的近二十年后在上海的家，优美的电影配乐，壮丽的非洲景色，Meryl Streep (Karen) 的坚毅，Robert Redford(Denys) 的不羁，Sydney Pollack的智慧和艺术才华让《走出非洲》的神奇魅力再次令我感慨不已。我明白了为什么片名叫Out of Africa， 我更明白了自己这二十年的经历，在某种程度上，也是不停地在In or Out 之间苦苦挣扎。

电影的开场有这么一段女主人公Karen的自述：…he gave me an incredible gift. A glimpse of the world through God’s eye… and I thought: “Yes, I see. This is the way it was intended.” （…他给了我另外一样不可思议的礼物。从上帝的眼中窥探这个世界…然后我想：“对啊,我明白了。这才是上帝希望的啊。”）这些话不仅仅从Karen的口中带出了电影男主人公的非比寻常的影子，同时，无疑是电影深入的主题，也是导演让观众去发现Karen明白的到底是什么？上帝希望的又是什么？

女主人公Karen 所处的时代是第一次世界大战之前，那时二十五，六岁还是单身女性是不为欧洲上流社会所接受的。在忍受不了她的贵族情人的怠慢之下，毅然以一种反叛的方式，提议和她情人的哥哥结婚，到非洲去另创一片天地。
Karen 是怎样的一个女人？Sydney Pollack 在Karen 刚到非洲结婚当晚和她伯爵丈夫发生争执的一场戏中有细腻的有关Karen 个性的描述。Karen 除了美丽富有之外，更重要的，她是一个个性坚强，极具反抗精神，同时，又是一个占有欲非常强烈的“现代西方女性”。Karen 不仅要得到婚姻，还要得到梦寐以求的贵族头衔和她所理想的家庭生活。Possession和obligation 这对矛盾，在Karen 的人生轨迹中充满了斗争的脚印。明白这一点对于电影的深入进展有极为重要的意义， 

来到非洲，她带去了水晶和瓷器，她给她的非洲佣人戴上了欧洲侍从的白手套，她希望庄园的河水可以改道，她要用英语去教育非洲部落的小孩，她不停地想让原始非洲通过她的努力变成一个她所想见到的欧式非洲。于是，男主人公以一种完全相反的理念出现的时候，电影的魅力和趣味油然而生，也为她在电影结束时所有她拥有的（Possessed）东西的一一失去埋下了令人深思的伏笔。

男主人公Denys在很多人眼里是一个羁骜不训，风度翩翩的浪漫主义人物，我觉得他不光如此，他之所以吸引Karen, 并且影响她一生的是他有着非比寻常的价值观，他是一个真正自由的人，他不以自己的意愿强加于任何人，也不迎合任何人的意志而丧失自己的自由，即使因此付出的代价是孤独和贫困。 


在圣诞晚宴的舞会上有关Karen给非洲小孩英语教育的话题中有这样一段对白：
Denys:  你很会搞事。他们说要读书的时候是怎么表达的呢？他们知道说他们要读迪更斯吗？
Karen:  你不认为他们应该学会读书吗？
Denys:  我认为最好你先问问他们的意愿。
Karen:  你小时候被问过吗？难道读故事有害于他们吗？
Denys:  他们有自己的故事，只是从不写下来。
Karen:  你为什么宁愿他们是无知的呢？
Denys:  他们绝不无知。我不愿见到的是把他们变成一个个小英国人！
西方人总以为自己的文明优越过别人。即使是Karen 那样心地善良的女性，依然以为把自己的文化和道德强加于完全不同的种族是出于一种善举。因为在她的心目中，非洲人是无知的。当英国的战舰强占了满清的国土，当八国联军的烽火烧尽了圆明园， 当日本的铁蹄践踏了中华的江山，当美国的战火蔓延了雅鲁藏布江…直到当几个月前，奥运的圣火依然遭到欧美的污辱，所有的这些的背后，只有一个逻辑，那就是非西方的价值和观念都是无知的表现，即使使用武力去改变这些价值和观念在很多西方人的心里，也是一种善举。Denys 的非比寻常就是近一百年前，他就看到了依然是今天世界矛盾的根源。他对非洲深深的热爱使他明白到几百年来狂妄的西方文明到今天都不明白的道理。他的人生观和价值观的闪光点远远超出了他的风度，优雅和浪漫。
Karen 第一次受到了和她的价值体系所形成的道德观念相对立的冲击， 而那种对立的价值在她眼里是模糊的， 于是她疑惑地问Denys: Is life really so damn simple for you? （难道生活对你真的那样简单吗？）
We are not owners here, we are just passing through（在非洲我们不是主人， 我们只是过客。 Denis 语）. Denis 就像他说的是非洲的一个过客，他何尝不是一个人生的过客。他不需要Out of Africa, 他本来就没有In to Africa, 其实，当你心里根本就没有In or Out的困扰的时候，何处来In or Out的问题？人生应该是简单的：本无明镜台， 何处惹尘埃？

回首自己，从离开家乡到重回故地，从心高气傲到意气阑珊，所有经历过的起起伏伏，得得失失，哪一样不是因为心中有太多的In and Out而引起的反反复复，沉沉落落？

在他们一起去Safari 的一幕中，夜晚在空旷的非洲草原上，在篝火的燃烧声和野兽的叫唤声中，在一种有声胜无声的寂静中，在Karen 心里产生了不可回避的震荡，而这种震荡在Denys 的心中得到了回响.Denys 用那台留声机播放出一曲叫做“Let the rest of the world go by…,让其余的世界都离开”，多么恰如其分的可以形容男主人公的歌名啊！Denys 一生的追求是远离一个人为构建的社会，远离按别人的意志循规蹈矩。他们浪漫地在烛光下跳舞，在香槟的芬芳下谈笑，在黑夜的寂静中相爱…
两个人的结合暂时自然完美，然而，就像电影中原始的非洲平原已经显现现代西方文明的各种痕迹，一种西方工业文明带来的不和谐正以各种形式在非洲的原野展开。

Denys 和Karen 是两个互相吸引却完全不同的人，他们的冲突也是不可避免。虽然Karen 在她人生的未来认识到Denys 所坚持的正是她经过所有的困难之后想要寻求的，然而他们的冲突远在她认识到这点之前。终于，她想要拥有的，或者她拥有的，一样一样地从她身边离开，她的丈夫， 她的爱人，她想要留住的河水，她努力经营的农场，她的所有一切…


电影最为感人的场景是Denys带Karen 在飞机上看非洲原野的壮阔和美丽，Karen 真正领略到非洲原野自然风光的震慑和感人，一幅幅荡气回肠的自然图景， 一声声动人心魄的野性呼唤，人其实是那么渺小，一切的名利欲望在非洲神奇的天空中，比不上过眼云烟。这些是女主人公在非洲才明白和醒悟的，也是她在开场所说的是上帝希望的：非洲之所以是非洲，是因为它独特的风格和个性，就像她的俑人不会带伺从的白手套，流淌的溪水不愿更改它们的河道，故事代代相传却不用文字，辽阔和壮丽的土壤不喜欢工业革命带来的味道。因为只有非洲，才是非洲。如果一切都按Karen原来希望的改变，何必有非洲？John Berry 的原创音乐更是带有一种宗教般的神圣。我这时明白电影为什么叫Out of Africa, 这不是仅仅讲述一个女人在非洲有个农场最后一无所有而离开非洲的故事，这是讲述一个心灵，在物欲横流的社会，如何抛弃沉重的精神枷锁，踏上一条寻求自身解放的颂歌。旧约中有犹太人出埃及纪，Out of the Egypt, 难道不也是讲述古代以色列人，离开奴役自己的埃及，解救自己再次获得自由和家园的故事吗？

《走出非洲》在我眼里有不可思议的现实意义， 今天我们要让中国变成什么样的中国？西方文明在大行其事的今天，我们想没有想过，到底是什么样的文明我们需要走出？



</影评>
<有用数>254</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Pirouette</作者>
<标题>A Good Lover</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-24 10:36:02</时间>
<影评>

把&lt;远离非洲&gt;蓝光碟拿来又看一遍，这次认真得一帧没落下。2小时41分，1985的老片子，看完去豆瓣找影评，失望惨了没一篇戳到我，那好嘛那自己来，解心头之饥。


我知道，如果不是非洲大草原，不是肯尼亚，不是东非大裂谷，不是乞力马扎罗山，这一切并非如此令人心动，魂牵梦绕，热血沸腾。但，女主角Karen迎着能岗领山脚下的夕阳在开头自白里沉沉缓缓地道，“三把步枪，一个月的补给，以及莫扎特。他的一件礼物，开始了我们的友情。然后到查佛前不久，他又送我一件不可思议的礼物 —— 从上帝的角度来看这个世界。我想我明白了，这是命中注定如此的。”所以我们再也不要忌讳一片芬芳肥沃的土壤孕育出来的真假，计较她的多少，简单接受她的存在，因为这都是命。

都是命。

让我花笔墨在女主自强不息的片段，我一百个不乐意。在野性难驯的非洲，即便是曾经三层束衣不盈一握的腰肢，也抵不过一双舒适英姿的长筒马靴，那些繁缛教条，扭捏姿态在肯尼亚毫不受用，自然淘汰。我曾在可可西里的时候，同行朋友望着窗外和肯尼亚异曲同工之妙的广袤无垠，娇柔地嘀咕：哦，在这儿不谈一场恋爱，就太可惜了。

所以，我想少有地卸掉常年的盔甲：今天，我们只说爱情吧：）

Karen整个人牵动的情绪并不如豆瓣许多友邻的判定比如“不爱丈夫只贪头衔”“独立自我新女性”。整整161分钟里，我看到K眼里，全是feminine气息的柔和，这些柔和甚至夹杂了许多软，弱，和所有女人的共性：傻傻痴痴祈求伴侣带给她依赖感/安全感。

刚从冰天雪地的丹麦到东非时，她顶着男爵夫人的头衔，全世界都觉得耀武扬威，和气质略猥琐的丈夫洞房共享夫妻之实，她在黑暗里被一个在外面叫男爵在卧房叫丈夫的男人搂在咯吱窝里，在举目无亲的南半球，他是她唯一的牵绊。男爵去打猎，不告而别，告诉仆人下次下雨时他就会回来，K在寒气逼人的清早裹紧了外衣，站在庭院里望眼欲穿：啊，非洲的大雨一盼就是好几个月。后来男爵去打仗，离别前K对丈夫说：“I didn't expect to like you so much.”男人面无表情且略带嘲讽地回应：“You're not going to fall in love, are you?”说罢扬长而去。她追出去：“Not with someone who is always leaving!”离别之吻过后，丈夫夸说是个fine kiss goobye, 哪知她回应说：“I am better at hello." 



忍受不了两地分居，K勇猛地拖着几头牛几个黑奴跋山涉水地来到了丈夫身边，他们做爱，男爵说她这样为他而来如此危险又愚蠢，她却说其实一路很有趣。我觉得从这一秒开始，这个姑娘的心里那一点点可能因为肌肤之亲有过的火苗也熄了。而后的一切让Karen彻底对这个男人绝望：她付出的颠簸不只换来了久别的春宵一刻，更换来了她丈夫带给她莫大莫大的耻辱，梅毒病毒，就是她心心念念客服艰难险阻也要来见的丈夫在他们分别的日子里和某个野女人乱交感染的梅毒，多么荒谬啊，只剩下绝望来治疗心里的羞楚。

你看，太明显了，Karen经营一个农场，在当地光鲜，但是她在relationship这件事上软，弱，无比。这一切其实都是在给男主角Dennis和她的纠葛埋伏笔。



戏剧性和狗血总是巧妙地联系在一起，梅毒的病痛痊愈后，却失去生育能力，她霸气地要求丈夫从她母亲留给她的房子里搬出去，从此两人一拍两散，却和潇洒倜傥的Dennis越走越近。Dennis喜欢听她讲故事，在夜晚的烛光里欣赏感受Karen眼中的丰富内心; Dennis默默关注这位即便遇到野兽和迷路也总勇往直前的女士, 心怀敬佩，一支笔，一个指南针，他总是在恰到好处时送她一件礼物，融化、吞没了她。新年派对零点时阴差阳错的礼节之吻给了Dennis足够的能量邀请与众不同器宇不凡的Karen一同Safari, 也就是出游打猎，这一趟日出日落好多天。你可以想到所有自然而然的浪漫都在这趟旅程中发生，他们驾车穿过大草原，借来滑翔机在肯尼亚晴朗的上空兜风看火烈鸟和角马迁徙，在溪流边日光和煦他为她洗头，在草丛前征服一公一母两头野狮，夜晚在篝火边跳舞喝酒交谈讲故事。



这个天性野的汉子从骨子里透出一种抓人的气质，一种天然的无从阻挡的魅力。流浪的情怀教会他放荡不羁，在safari第二天夜晚，D形容马赛人的独特：

“我们认为我们驯服了他，其实没有，如果把他们送进监狱，他们会死，因为他们只活在现在，不去想将来，他们无法了解有一天会被释放出来，他们觉得这是永久的，所以他们会死亡。”（大家都听得出来，这就是他的价值观。）

又一次晚餐，他说他有时爱动物胜过人，动物们做每一件事都全心全意，每件事都像第一次，猎食，工作，求偶。只有人类做得最差！只有人类会感到厌倦，动物们会说，听着， 我了解你对我的感觉，你也了解我的，所以让我们躺下来开始做（爱）吧。

：) 

她就笑了。

他们打掉两头狮子的那天，Dennis眯起眼睛，着迷地看着开枪击准而胜利的女英雄K，抬起手指缓慢地擦去K嘴角的血迹，这一刻情欲流转地不能更多，这种情欲的释放方式，只属于这样一个手毛腿毛茂盛，胸肌强健，一用劲满胳膊的青筋都会爆出来，口袋里总有一把枪支一排子弹，天天骑着骏马浪迹在非洲草原上的野汉子。这也是我心中，对情欲两个字最劲的诠释。



第三天夜晚，他们跳完一支舞，他让他接故事，她说，摩洛哥的暴风雨打翻了姑娘的船，她被冲到一片白色的，白色的海岸上。说完她嘴角动了动，目光直直的，像是要从对面的那位先生的眼睛里穿射过去。她起身，从他身边停下来10秒，背对着他，轻轻触碰了D宽厚的肩膀，然后头也不回地走向帐篷。

Dennis立刻接收到了讯号一般地领悟了，随即随其后揭开帐篷帘，Karen已在更衣。整部电影我最念念不忘的一句词出现了，他说：“I'd like to do this.”

男女间没有情欲来往，不做爱，谈毛线爱情？

D上前抚摸Karen嘴角也带着点野性的伤口问："Was that hurt?" 而Karen的性格特征在前戏时暴露无遗，她闭起眼睛气息急促："If you say anything know, I'll believe it."看到这里我整个人清醒过来，多少姑娘们被这种时刻彻底征服？呐，传说中恋爱的女人。



让时光和年华停留在这一秒吧，我从来从来都不喜欢结局和后续发展。

可是就连电影和文字艺术也得给命运一个交代。基本上折腾恋爱这事儿，姑娘们起先都是不上心的，小伙子们拼了命地想搞定她们，但是一旦几个基本步骤完成后，姑娘们开始试图在某个仪式化的背后建立一种归属感，无论小伙子们同意不同意，姑娘们这种要认定谁就是谁的仪式都会在心里暗暗打响，从此经久不衰。关于恋人的悲剧从来都是这样发生的：D的来去太频繁，K希望他体谅她的等待，多陪在她身边。Karen是控制欲比一般姑娘更强的人：她多次强调“我的库由人” “我的陶瓷”现在，当然也有一个词叫“我的男人”，但是Dennis野惯了啊！当他在她身边的时候，他当然全部都属于他，但是他随时抽身离去，随时一个人叼着烟背着枪奔向一个新目的地，厌倦以后，又回到K身边，这种自由度极高的交往方式，K控制欲强，且内心柔弱的人，根本无法handle，即便是她也在一定程度上拥有D认定的非洲大陆赋予的野和勇。

她想结婚。问D，D说：不要，我不会因为一张纸而更亲近你更爱你。她想给一路荆棘归来的他缝纽扣，他说：不要。你不要补它。她说她需要他，他说，你不需要我的，如果我死了，你也会死么？最好的爱是不用证明的。

她愤怒地对他说：（There are some things worth having. But they come at a price, and I want to be one of them. 世上有值得拥有的东西，要得到就要付出代价，而我要成为这种拥有的东西。）整部电影，我只为女主角说的这一句话鼓掌喝彩，只为这一句。很显然，这句话起作用了，世界上最放荡不羁的浪子Dennis张大了嘴，傻了。他一定没见过如此有气节的女人。



过了一段时间，他过来找她说了一句让我整个花枝乱颤的话,他说：“YOU HAVE RUINED IT FOR ME, YOU KNOW?”

K不解，问：“Ruined what?”

D回答：“BEING ALONE”

老天爷！老天爷！老天爷！他细微的变化！

这是一个男人对一个女人的最高评价。



看到这里时，我开始担心他们感情如此升华以后该如何惨淡收场。结果，说完这话的Dennis，转个背却乘着滑翔机腾云驾雾地坠机身亡了。而我居然如释重负地觉得，完美极了，这是一段好的爱情最好的归宿：无从追念，无人能及，无疾而终，无所适从。

对，我们不要结局，爱情不需要结局。这样传奇色彩的每天像上了天堂一样的恋爱，你怎么舍得让他结束在柴米油盐酱醋茶日日夜夜的琐事争吵和情感牵绊里？

没关系，Karen会找到一个丈夫，一个生活伴侣，一个一起走向死亡的人，他很重要，但她清楚他不会是让他心跳不止的情人，一个每见一面都在胸腔中crush无数次的lover。那个lover的位置，属于那个迷起眼睛盯着她看的激情四射的强烈的有劲儿的Dennis, 他是世界上最好最好的爱人。

开篇的时候女主角说：都是命中注定的。


我们永远也征服和控制不了的只有两件事：自然，和命。











</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵子</作者>
<标题>独立、尊重、自然和爱情……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-16 01:53:15</时间>
<影评>
            终于看了这部两个半小时的片子，out of Africa，主演是Meryl Streep和Robert Redford。演员演技、摄影、音乐都很值得一提，然而我忍不住想写一写的，却是一些凌乱无章的感触，没什么主题，也没什么逻辑。


独立


    Karen的独立勇敢给每个看过此片的人留下了深刻的印象。她独自一人经营农场、不畏艰险护送物品去战地、不顾众人阻挠要改变当地土著的陋习、不惜下跪恳求总督为土著留下一块可以安家的土地。甚至，在大火烧了她所有的收成时，她也没有流泪。她坚强的面对一切苦难，做到了许多女人所做不到的事情，并让男人们肃然起敬。


    我在想独立大概是现在的人所必须的，尤其对于女孩子来说。不要再想着依赖别人，无论父母还是情侣。娇弱、只靠依赖他人永远得不到尊重——或许可以得到呵护，却会让呵护你的人觉得很累。还是自立一些的好，让爱你的人即使不在你身边也觉得安心。


尊重


    人与人之间总要存有几分敬意，在这个前提下我们才会感到温暖和其他美好的感情。片子给我最大感动的，是Karen与她农场里黑人的感情。她没有因为肤色而疏远他们，而是给予充分的信任和关切，并且希望他们的生活能够得到改善。她请老师教小孩子读书，给生病的人看病，并在临走之前为他们留下一个安定的家。这其中不排除她认为黑人们是“属于”她的，因此她有责任使他们过得更好的因素，但不管怎样，她得到人们的敬重。Karen临走的时候，年轻的小厨师想要跟她一起回去，那诚挚的眼神和话语让人感动。她也拒绝了管家的同行要求，说：就像以往你总是在前面带路在前方点篝火一样，这次出行我先去领路。管家说，那这次你的篝火一定要点的很亮，很大……


    别人的敬意是一件很暖人心扉的东西，又质朴得让人忍不住想要落泪，仿佛只有泪水才配得上如此纯净的感情。


自然


    着实见识了非洲的神奇，让我目瞪口呆。广阔无垠的大草原上覆盖着广阔无垠的蓝天，朵朵白云堆卷的天空让我无限怀念五月的甘南。长颈鹿、斑马成群跑在绿草地上，成百上千的红翅鸟同时起飞于碧湖水上，这该是多么奇妙的景象啊。看着蜿蜒起伏的山地，看着一望无际的高原，很想策马其上，再次感受一下疾风刮过耳畔的刺激，感受一下无人能缚的自由快感。


    片中Karen 和Dennis 同乘滑翔机（我不知道那种飞机是不是叫做滑翔机……）遨游绿野上空的情节令我深深着迷，两个人的浪漫至此也算是一种极至了。


爱情


    最后说说爱情，因为我还不懂爱情。


    Karen 和 Dennis 无疑是相爱的，他们互相欣赏、互相理解，享受与对方在一起的快乐。但是他们没有在一起，有人说Dennis最终的飞机失事只是命运的安排，nothing else. 倘若不是如此，他们会幸福的生活在一起。我以为不会，因为他们对于爱情和婚姻的观点不一致，不能说谁对谁错，甚至假设由于岁月的磨砺双方有了改变，也未必就是happy ending. 感情就是这样说不清道不明，却又总想弄个究竟。


    Dennis是个崇尚自由的人，怀疑他是射手座性格。他不愿意别人告诉他该怎样生活，不愿意被任何东西束缚哪怕是他的所爱，不愿意成为别人生命中的陪伴，他要的是来去自如，要的是充分享受生命，要的是自我。有人说这是孩子气的不成熟，我不以为然。我很能理解他的生活态度，爱情就是爱情，它存在着，这就够了，何必要拿什么东西束缚。很多时候，责任会让感情变了味、褪了色。


    我能理解，却不知道这样崇尚自由的人要遇上怎样的伴侣才能幸福。是不是爱他的女子应该学会不去依赖、不去约束、给他充分的自由呢？在他想飞的时候让他飞，他累了自然就会回来，学会自安其乐、不过问太多，或许可得长久的幸福吧。只是他会不会有一天飞走不再回来呢？又或者，永远等待的女子是不是过于委屈自己了呢？


    Karen 要的是安心、是承诺、是保证。安全感或许是所有女子都想要的感觉。得不到便毅然放手，中断了这场爱情。她的独立坚强为她得到了尊重，但我也为她此后孤独寂寞的一生心苦。爱情为什么总这么艰辛？到底怎样才可以幸福？


    我明白爱情不是占有，只是不知道衡量什么是占有的尺度。
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小波尔卡</作者>
<标题>一个女人的优雅</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-11 12:57:08</时间>
<影评>
                向来钟爱独立勇敢的女性，梅丽尔•斯特里普饰演的卡伦，不甘平淡，优雅，深情，不怨天尤人，保持自己的尊严，给我留下深刻的印象。


        一场没有爱情的婚姻注定是不幸福的。为了伯爵夫人的头衔，卡伦嫁给了图她钱财的花花公子，并远走肯尼亚。当她赶着马车，穿越炮火纷飞的战场，看望在前线的丈夫。见到风尘扑扑的妻子，他第一句话“你来干什么？”，短暂的欢聚，丈夫带给她的是恶疾，她不得不独自回到欧洲治病，病好了，却永远不能有孩子。她平静的接受了丈夫离婚要求。 


        她独自经营农场、不畏艰险护送物品去战地、不顾众人阻挠要改变当地土著的陋习、甚至下跪恳求总督为土著留下一块可以安家的土地。她用所有的积蓄投入咖啡园，三年的艰辛终于丰收了，但大火夺去了一切，她也没有流泪。她坚强的面对一切苦难，做到了许多女人所做不到的事情，并让男人们肃然起敬。


        她遇到了她的爱人，英俊潇洒的丹尼斯，他带她在蓝天上翱翔，俯瞰广袤的非洲大地，辽阔的草原上长颈鹿、斑马成群跑，成百上千的红翅鸟同时起飞于碧湖水上。他说，我开始理解了你的世界，等我回来，我飞行回来。然而却永远地留在蓝天白云间……

 

       她孑然一身返回了欧洲，只带走了关于非洲的回忆……


       再多的磨难也难以摧毁一个女人内心的坚韧。卡伦的优雅和从容是打磨过后的女子独有的气息。感谢卡伦在合适的时间遇到了合适的梅丽尔，成就了一个经典。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>曼佳</作者>
<标题>两棵树的爱情——电影《走出非洲》观感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-13 14:30:57</时间>
<影评>
        过年的时候，去买碟，一眼就看中一本电影合集，上面有我90年代曾看过的一部经典电影《走出非洲》，这部获得多项奥斯卡大奖的影片。我印象中只记得这片子很精彩，很值得重温，隐约记得一些东西，但是更深层的东西就记不得了。所以觉得重温一遍相当有必要，再说在这样过年室外寒冷而在家烤火的温暖的夜晚。


那天看完后，我睡在床上，总觉得有汹涌的话想说，这大概是我过年看的N本碟中最有激情或者冲动想表达的一场电影。它甚至应该当之无愧被列为20世纪以来女性必看的10大电影之一。我想了一下，要从哪个角度来说说这部电影给我的感受，但还是觉得很凌乱，就我个人而言，觉得有3个方面，这部电影给人留下了深刻印象。


1913年前后，丹麦贵族卡伦并非冲动之下，和抛弃她的情人的弟弟，有着男爵头衔的某人结婚了，然后在非洲肯尼亚买了一块地，投资种咖啡。毫无疑问，他们的婚姻没有爱情，这是当初就协议好的，男人有爵位，女人有钱，是这个社会生存结合的有利条件，虽然丈夫的冷淡是在她的预想之中的，但是对于一个女人来说，失望是毫无疑问的。不过坚强的她，选择了独立打理庄园，并将庄园的运作进行得比较红火。


这时候一个英俊的英国男人出现了，是他们中的一个朋友，也是非洲当地的一个狩猎向导，所以在闲暇时间，他们还是有些机会在一起喝下午茶。并不算美丽的卡伦是个编故事的高手，那个夜晚，卡伦和丹尼斯以及另外一个朋友在火炉前玩故事接龙，丹尼斯盯着神采奕奕的卡伦，有一种情感油然而生。丹尼斯送了一支金笔给卡伦，说有空的时候把她的那些精彩故事写下来。


丈夫基本不回家，她也得不到任何从丈夫那里来的情感慰籍。虽然如此，她还是尽着自己的为人妻的责任，战争爆发的时候，卡伦带着一些土人穿过一些荒蛮的土人区和野兽横行区，给丈夫送来了许多生活补给品，那种男人都为之感叹的勇气，却只有丈夫见到的时候之后冷淡的问候和从丈夫身上带给她身体的严重伤害病毒——梅毒。


当时非洲医疗条件恶劣，卡伦不得不回到了丹麦治疗。一年后，返回她朝思暮想的，她的家，她的事业，她的期望所在的非洲。不过这回婚姻真的名存实亡了。丈夫毫无顾忌地放纵自己，他们和平的选择了分开。


丹尼斯送给了她一生中最为幸福快乐的记忆。丹尼斯认为，像她这样的坚强的女人，就应该得到更多关于非洲的享受，她配得到这样的感觉。他们开车在非洲草原上驰骋，见识了很多美丽广袤的大草原，也见识到了非洲原始的生猛，他们在河边露营喝酒聊天；他后来买了一架直升飞机带着她飞跃非洲那湛蓝的上空，俯瞰非洲这美丽的土地，他们的手紧紧握在一起，他们的心也紧紧连在一起。


他们毫无疑问地相爱了。当他们在一起的时候，爱情让他们觉得更加相知，更加相爱。当他们不在一起的时候，卡伦写下很多故事，等丹尼斯回来的时候再细细阅读感受，完全是最完美的灵肉交融。当卡伦希望能有婚姻的时候，崇尚无婚姻主义的丹尼斯却强调一张纸是没有什么用的，感受不是用纸张可以圈定的。他还是要过自由自在地生活，他强调“和你在一起不是我选择和你在一起，而是我喜欢和你在一起”。他们激烈辩论，最后卡伦仍然无法说服丹尼斯。丹尼斯走了。


在痛苦中煎熬的卡伦，命运又再一次对她展开了残酷的一面。正值咖啡豆丰收的某个半夜，她的咖啡园起了大火，已经完成的收成，在一夜之间化为灰烬，多年的努力只换来今天的破产。在将庄园房子及家具拍卖准备回丹麦的卡伦意外地在家里见到了丹尼斯，他是得知消息匆匆赶来的，他告诉她，她已经破坏了他独处的平衡。（言外之意，他接受了她关于爱就应该用形式来拥有？）等他完成明天的任务，他会和她一起离开这里到××（非洲的一个海港）。


等到该动身的那一天，卡伦在庄园里望穿秋水，只等到一个噩耗：丹尼斯在那天的飞行中失事，飞机燃起了大火。卡伦没有哭泣，她和其他人将丹尼斯埋在他们从前曾流连的一个山岗上，他可以在这里安息并感受这生机勃勃的大草原。她平静地处理好相关事务离开了非洲，这个让人魂牵梦绕过的地方，却带不走她在这里曾经留下的一切。她再也没有回到过非洲。


现在说，这部电影给人留下深刻印象的方面：


女人或许本应该像男人一样坚强，这也是最优秀的品性之一。这是一部很平静的电影，主人公卡伦从头到尾的表情都很平静，她在剧中并也没有骄人的容貌，也没有华丽的衣服，当她在丈夫背叛她的时候的那种平静、对非洲酋长据理力争要求给那里的孩子亲自教育的坚持、在丈夫给她传播了在当时足以致命虽然后来治疗成功但一辈子没有孩子的梅毒以后的无奈、在和丹尼斯一起面对狮子勇敢开枪的时机、在咖啡园里辛勤地劳作和无望的寂寞等待、在后来咖啡园被烧毁的厄运中那种虽然绝望但是咬牙面对。甚至在最后要求殖民地长官能给那些失业的原土著一块居住地而在白人盛大聚会上的震撼一跪。。。。这种种的坚毅，让人油然地感受到这个女人强大的魅力。她爱自然、爱工作、爱自己、爱情人也爱周边的人，这是个有强大意志力和爱磁场的女子，主人公丹尼斯爱上她可是说是顺理成章的事情。


马克思曾经说过男人最优秀的品质是坚强，说女人最优秀的品质是温柔。其实在我看来，坚强何尝不应该是女人最优秀的品质？在这部电影里，据说这是丹麦女作家根据自己经历改编而成的一部电影，那么这优秀坚强的女人确实是真实存在过的了？在距离我们近100年前的女子，也能如此自强，面对婚姻的问题，面对事业的危机，面对理想的坍塌，甚至面对爱情和爱情的消逝，就能如此镇定而坚强，这种精神，当之无愧是女人必学习的10大经典角色之一。女人如果能如此独立而坚强，无论在哪个世纪，又何愁没有人来爱？又何惧这个瞬息万变的社会之多变或者艰难？


第二点该电影最动人之处，恐怕还是丹尼斯的那种爱，既激情又浪漫，在我看来，这种爱情也是对女人最合适最体贴的爱情，是女人心中最期盼得到的那种爱情。其实，爱情，不仅仅只是寒嘘问暖，也不仅仅是保证锦衣玉食。最让人羡慕的爱情，恐怕还是他们之间的相互欣赏的这种愉悦和快乐，那种一起感受精神之美，一起进步一起愉悦的至上快乐，让人唏嘘感叹！卡伦的美，她的粗陋的丈夫就未必能欣赏得到，而像草原上雄狮一样的丹尼斯就欣赏到了，他看到她内心迷人的那种光辉，并一直呵护并扶持这种光辉的传播。

我记得丹尼斯在火边柔情地看着讲故事的卡伦，并用眼神和表情进行鼓励和赞美，之后还送上自己珍贵的金笔鼓励她继续记录思维之花；

我记得丹尼斯在野兽横行之地遇到勇敢闯禁区为丈夫送补给的那种惊讶，并没有阻止她前行冒险而是送给他自己的指南针帮助她顺利完成目标任务；

我记得丹尼斯在野外水边看到头发脏了绞在一起的卡伦而主动为她温柔地洗发的时候，那种琴瑟共振的美妙；

我记得当他们一起面对猛狮丹尼斯要求卡伦猛狮扑来的时候就倒地让他独自来对付，而卡伦选择了共同对付2只狮子而使得他们才有可能脱离险境时候丹尼斯的那种赞赏；

我记得当卡伦不顾尊严跪在殖民地长官前恳求一块地只是为了那些土人，卡伦的坚持和无助以及丹尼斯的震撼和冷静地支持。。。。


毫无疑问，女主角卡伦爱上了这个和自己一样情趣而勇敢的丹尼斯，而丹尼斯又何尝不被这样的内心强大丰富行动果敢的魅力女子所吸引？丹尼斯用最合适的方式表达了他的爱情，他鼓励她，支持她，他鼓励她用笔来打发这草原上的很多孤寂的岁月，他送她留声机即使在荒郊野外也能感受音乐的无限魅力，他和她一起驾车或者飞行来分享非洲草原的诸多灿烂，在卡伦为自己的理想而不顾一切的时候他选择的是坚定支持并与她携手等等。。。。。。这让我想起很多前年曾流行的舒婷的诗《致橡树》，大意是“如果我爱你，不应该是凌霄花来攀援你，也不仅仅是险峰来衬托你。。。。我必须是你近旁的一株木棉，做为树的形象和你站在一起。。。。。我们分担寒潮、风雷、霹雳；我们共享雾霭流岚、虹霓，仿佛永远分离，却又终身相依，这才是伟大的爱情！”


这种爱情，就像大树一样，植根在那块土地上，枝繁叶茂。无论岁月怎么流逝，风吹动树枝带来的声音述说着以前那动人的爱情之歌。所以我说他们的爱情，这是两棵相邻大树的爱情，彼此独立，彼此欣赏，又彼此支撑。


第三给人记忆深刻的自然是美丽的非洲大草原了。湛蓝湛蓝的天空，广袤的风情土地，各种各样的野生动物等等，大自然的美景在镜头下相当赏心悦目，加上非常悠扬的音乐，几乎是一部非常优秀的地理风光片，让人们觉得心旷神怡，美丽的高格调的爱情和美丽的自然风景结合在一起，虽然结局不免让人觉得很遗憾，也带了些克制的伤感，但还是那么地让人感动。


曾经有人说，这部片子不让人觉得伤感。也许是对的，虽然我在看片子的时候，这片子很多时候遇到人世间情感上的诸多灾难的时候，主人公的表情都很平静，几乎完全没有可以渲染那种孤寂无助或者悲伤的情绪，但还是很多时候让人不知不觉热泪盈眶，为感人的爱情细节，为心灵相同的某些话语，也为最后那遗憾的结局。不过留下更深刻印象的绝不是伤感，而是那些美丽。人性的美丽，平等爱情的美丽和大自然的美丽。那种美丽表面平静，却震撼人心。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>