<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>舌尖上的新年</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2304832190.jpg</封面>
<导演>陈磊 / 邓洁 / 李勇</导演>
<演员>李立宏</演员>
<简介>这是一部关于“重回时间”、“寻找年味儿”的电影，将透过中国广袤大地上奇绝的年货食物，串接一个个新年故事，展示东方的文化习俗，用鲜活的镜头语言保存一部民族生活史和文化档案，带观众重寻旧日的习俗和年味儿。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>宋小卡</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-01-07 01:10:52</时间>
<影评>

几乎所有人都有过这样的感觉，看《解救吾先生》里的王千源吃饺子就特想吃饺子，看《春娇与志明》里杨幂给余文乐下面就想吃挂面，看《乡村爱情8》里刘能吃罐头就立马去超市买罐头，最近，甚至有人因为看《太子妃升职记》中毒太深而跑去买进口的榴莲和从淘宝杭州的桂花糕……我们热爱吃喝的中国人，最受不了的就是“别人吃着我看着，别人喝着我站着”，而且总觉得别人吃的样子看起来特别香！

这一点，其实在《舌尖上的中国》以纪录片形式在央视播出时，每每都要引发朋友圈里一片喊饿的盛况，就已被证明过了。但当它在电视上播出的时候，见美食就认怂的你至少还能于自家沙发与冰箱之间自我安慰的溜达几圈，带着“胖死拉倒”的愧疚心煮个方便面、下个速冻饺子啥的，聊以缓解馋虫的噬虐，而如今，《舌尖上的中国》正牌原班人马打造的《舌尖上的新年》将在更为幽闭、便于人集中精力的电影院放映，又会带来啥样的感受呢？

首先要说的一件事是，之所以要强调“正牌原班人马”是因为，对美食电影情有独钟（因此不可能减肥成功）的我，去年此时跑去看过另一部在电影院上映的美食纪录片《味道中国》，形式完全copy《舌尖》，但无论是情节的表现，情感的渲染，食物选择的新奇度，都远远不及《舌尖》，最关键的是，没有李立宏老师对食物充满激情的解说，整体水平真的low掉很多，但尽管如此，那部电影还是让我在电影院里就忍不住淘宝买了福建的奶片，陕西的酱油，湘西的腊鱼和忘了哪的豆腐皮。

而今年，我终于迎来了正牌《舌尖》团队打造的《舌尖上的新年》，那真是变本加厉的折磨馋馋的me，甚至已经完全不能满足于淘宝购物，而是恨不得要来一场说走就走的美食旅行了。尤其台湾代表团入围的年夜饭“红蟳米糕”，蟹黄肥妹的红蟳蟹与糯米、芋头、蛋酥交合出盛大富足的繁荣感，从制作过程到成品亮相无不引发影院内一片吸口水的声音，而莱芜大糖瓜制作手法之神奇则激起所有人的惊呼声，香港的围村盆菜，一盆之中囊括鸡、鸭、鱼、蚝、猪、蘑菇，做法则要经历煎、炸、烧、煮、焖、卤等几乎所有中国做菜手法，过年时登上一个大家庭或一个武馆内上下数十人共享的年夜饭餐桌，既寄托了蒸蒸日上的愿望，又将中国的年味演绎到最大，让人不禁油然升起一种“做中国人真好”的幸福感。

（写到这里，我不禁站起来去拿了一盒鸭脖儿）
比起之前在电视上播放的《舌尖》日常版，《舌尖上的新年》在拍摄手法上也更为讲究，剪辑方式上依然是多种美食的穿插混合剪，情节设置上却非常节制，绝对不让煽情抢了美食的风头。影片中还运用了很多颇具张艺谋早起风格的镜头语言来传递人与食物之间亲密接触时产生的转换关系，比如江门大糍如何在巧妇的手中由一个3厘米的面团油滚成一个30厘米的麻团，发菜蚝鼓炖猪脚制作与咏春拳的形意之通，新鲜猪肉用如何巧妙的借助草绳和树枝悬挂于屋顶，在边吃橘子边烧橘皮的闲话家常中，赋予猪肉以水果的清香……观众随着食物的各种奇妙组合也用眼睛游历了大好河山，那些隐藏在大多数人一生都不可能去到的山野村庄中的平民美食家们，将自己的信仰与希望寄托于美食之间，又通过《舌尖上的新年》来到观众面前，让食物之美，风景之美，人性之美，尽收眼底。

在电影院里看好吃的，无疑是全年既走心又虐心的观影体验，诱人的色香味呈于大银幕上，即便吃再饱来看也会很快感觉到饿。影院里动不动就是哀嚎声、叹气声、“cao”声、拍大腿声一片，还有人忍不住大声说“幸亏不是尼玛3d的”，也是太恨这些美食看的到却吃不着。更有趣的行为是，演到一半发现我周围的人都开始猛翻书包，搜尽各个口袋，寻找有没有什么可吃的解解眼下的馋。而观影结束后的场面则更为微妙，一起看提前观影场的尽是些相识的影评人、媒体人，他们大都来自五湖四海，为梦想、为事业、为混口饭吃而暂居在北京，往常见到他们观影后大都会聚集在门口聊聊电影怎么样，这次却见他们忍不住刚一出影院就开始呼朋引伴要去吃饭（当时才下午4点），更有人文艺的抬头看着雾霾氤氲的天，轻轻的叹了口气，表示自己有点想家了。

是啊，春节将至，是该准备好年货回家过一个“舌尖上的新年”啦！（文/宋小卡）

</影评>
<有用数>298</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>空心豆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-29 10:18:46</时间>
<影评>
         很有年味的一部纪录片，让人感到温暖、团圆、期待、祝福和对逝去的时光的眷恋以及对未来的无限期待。

  一定要在吃晚饭后再看，不仅仅是不停的吞口水，关键是一种心理上的满足，也让人有更多的期盼，新年真的快到啦。看着就想起小时候，虽然不富足，所以更期待过年的新衣服，好吃的，就像电视上那样，会跟着奶奶做各种面食，准备好食材，从小年开始的每一天都是忙碌的，肉啊，排骨啊，鱼啊都要准备好，虽然很大众但是因为平时少所以更满足。会做好供品，所有面食都是自己做的，刺猬，小猪，老鼠，年年糕，拜各路神仙祈福。然后一部分面食要放到阳台上，过了年转个方向，意味着回来了，来年更富足，每天吃这些带着满满期待的面食，小孩就会很高兴。全家守岁为年夜饭做准备，小小年纪的我们也会帮忙，穿上新衣服，守岁，看联欢晚会，放鞭炮，全家一起，就会觉得很幸福。

    现在春节但真的已经不算有什么可期待的了，期待的就是能够休息几天，虽然也休息不了什么，要串门，每天都跟走过场一样。基本上就是打扫下房间折腾一下，超市采买下吃的，甚至懒得已经只剩下网购了，送货上门，多省事少了份精心，少了份期待，少了份惊喜。有多少年不看春晚了，真的是一点兴趣都没有啦，捧着手机发短信看微博微信，时间就在低头和手指中度过了，鞭炮嫌弃太吵太污染，懒得到处走动，就想窝在家里，去饭店里吃完就走。过年于我们变成了那期待的7天假。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>大口吃掉烦恼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-07 23:39:38</时间>
<影评>
        今天去电影院看了纪录片《舌尖上的新年》，算是圆了去年没赶上《喜马拉雅天梯》上映的小遗憾。

    作为舌尖系列的电影篇，其叙事风格和拍摄手法没有太大变化，但比以前更讲究。同样是通过几组不同的故事，展现不同地域、家庭的新年盛宴，时间维度上从年前、除夕夜、初七一直到元宵节，空间维度上涉及四川、重庆、台湾、香港、北国等等，内容维度上则根据食物的功能种类分为了主菜、祭祀、消闲等不同主题，多角度叙事而没有紊乱，呈现出一道流动的、亮丽的春节美食宴，和背后中国人的春节情怀。

    我和同伴在看的时候，一直在透过镜头猜测背后使用了哪些摄影技术，微观、延时、无人机航拍……最大程度地将食物从食材变为食物的过程展现出来，每次镜头在展现肉质的疏松、汤汁流窜、热气沸腾等画面时，影院里总能发出一致的惊叹声。影片也没有停留在展现单个食物的美味上，而是将食物的制作过程、提升到一种美学艺术角度。在拍其中一道菜时，一边是师父做菜的手法，一边是武馆里咏春拳切磋，两种手法刚好某种程度上相似，明明暗暗来回切换，展现了食物是立人之根本。

    春节本是最适合煽情的时候，但影片拍得挺克制的。在拍渔民春节宴会时临时被叫出去打渔的场景，只是给了一个渔民从热闹的室内走出来的景象，如果放在第二季，估计还会补拍渔民家人的守望或者眼泪之类的。显然是吸取了第二季过度煽情遭人诟病的教训，让纪录片的主观情绪更淡了一点，算是符合电视体制内纪录片一贯来的真实性程度。

    当然，一如既往的制作手法，既是优点，也是不足，“画面+解说+配乐”的传统电视纪录片放在影院来看，稍微有一点点出戏，李立宏老师的配音第一句一出来，我与同伴都有些许不适应。这或许也与我是第一次在电影院看纪录片有关。

    电影本就源于纪录片，但后来，虚构的故事显然带给人们更好的观影体验，真实纪录片让位于虚构影片，这是国内外院线的基本情况。但国外相对好一些，一些优质纪录片还是能在影院上线，分一杯羹的。在中国的情况就惨许多，每年上映的纪录片寥寥可数，基本都没有票房一说，“回不来本—招不来投资—制作更艰难—质量不保—上映更难”这样的恶性循环在商业电影市场繁荣的情境下略显凄凉。

    而舌尖系列作为国内电视纪录片行业比较顶尖的队伍所制作，质量保证和题材讨喜，受到广泛关注，围绕着“舌尖”品牌进行其他产品开发，即人人都在谈的“IP”开发，算是能为纪录片打开小小的突破口。这部《舌尖上的新年》就算是一个尝试。

    看到豆瓣上有人直接打一星说纪录片还拍电影是圈钱，大概是联想到各种综艺节目衍生大电影心生厌恶，已然忘记纪录片本就是院线名正言顺的主角。当一件事物因为某些因素退出人们视线，再次回归时却被人淡忘其本质，这是件很无力的事情。之所以推动纪录片上院线，并非只为圈钱，而是只有将纪录片推入商业市场，有了资本和关注度，纪录片生态才会好起来，反过来刺激创作者的热情，推动行业发展。

    还是希望热爱纪录片的人，或者是想体验下纪录片魅力的人儿，可以去影院予以支持，顺便刺激一下自己的味蕾。到春节回家时，才能怀着更加思念、感恩的心情去迎接舌尖上的乡味儿。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦里诗书</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-07 09:25:56</时间>
<影评>
        文/梦里诗书


这是一部务必在饱腹下方能一览的电影，《舌尖上的新年》以天南海北，五湖四海的年夜饭为展开，一道又一道带有民族与地域色彩的美味佳肴无不令人垂涎欲滴，电影在呈现美食的同时更将中国的年文化作为底蕴依托，使人文与美食的缔结，令人在光影中品尝到了年的味道。



作为纪录片，《舌尖上的新年》无疑继承了昔日《舌尖上的中国》的衣钵，而这一次电影更为突显的无疑在一个“年”上，跨越全国数十个地区的美食盛宴，在过年这个特有氛围的承托下，由显的更为诱人，从香港盆菜、广西酿菜、平乐松皮扣这些带有鲜明地域特征的美食中，电影凭借精致的镜头语境一再刺激着观众的味蕾，令人所见过年并非饺子的专属，目不暇接带着年文化特色的美食，呈现出中国饮食文化的源远流长。



电影中食物已经不再是饱腹的代名词，它更形成了一种独特的饮食美学，《舌尖上的新年》将每一个在生活中平淡无奇的人们都变成为了绘制这饮食美学的匠人，与此中这种对美食的呈现更以不仅是一种满足人们视觉的冲击，而更是一种对中国饮食文化的传承，可以说这种在美食中对文化的提炼，在“舌尖”团队手中已然游刃有余，使过年这中国人最为重视的佳节，在美食之名下得以了对中国文化的深攫。


《舌尖上的新年》对美食的诠释，不仅是寻找着新年餐桌上的味道，电影所聚焦的更是那一个个能烹饪出这年味的人们，当一幕幕归家团聚，爆竹迎春的画面随之美食的呈现而来，这些饮食背后包涵情感的故事，成为了这部记录电影中最为真挚的情感奠基，它告解出一份对家难掩的乡愁。也将中国人对过年特有的情怀淋漓尽致的呈现而出，这是电影在舌尖诱惑之下所寄予“年”真正的味道。


在中国这片广袤的土地上，相信《舌尖上的新年》乍看种类繁多的新年佳肴，依旧不过是极具代表的寥寥数笔，但电影所为人垂涎的不仅是美食，更是那弥足珍贵的团圆之乐。


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>小侠来了</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-11 11:43:31</时间>
<影评>
        现如今中国人信奉的东西很杂，上至紫微大帝下到牛鬼蛇神，西拜上帝东跪如来。不过，对于越来越无暇在俗世杂务中抽身的老百姓来说，“民以食为天”才是生活本真的奥义，从果腹之需到寻求精神的温暖，境界虽然在变，但始终是绕不开口中柔软的三寸舌尖。


说到“舌尖”，这个曾经的生僻词组在中华儿女经历了《舌尖上的中国》几年文化洗礼后，成了和“中国好声音”一样烂俗的地摊货。用舌尖xx和中国好xx造句，甚至演化为每个文案狗必须掌握的就职技能。


于是，在职业投资人眼中，“舌尖”在中国人集体的美食回忆中发酵、蒸腾、出锅，在羊年以上猴年未满的时节交界线上，端出了酝酿已久的《舌尖上的新年》大电影。


从商业运作的产品本质上说，《舌尖上的新年》和《万万没想到》算是殊途同归的一味。后者在网络上笼络亿万规模的受众，在屌丝经济的诱惑下，期待一个淘金的奇迹；而前者，也早已圈出了整个中华饮食文明之下的吃货粉，再冠之以“美食的名义”，在段位上似乎要比叫兽易小星下三路的营销思维要高出许多。


然而，让吃货们为舌尖上的朵颐埋单和让同一批人为《舌尖上的新年》埋单，却是截然不同的两件事。人们对于物质代谢和精神享受的价值判断，似乎和山西煤老板宁可买楼也不炒股的逻辑如出一辙。习惯了在手机app上淘实惠和电视上免费看电视的人们，既善良也世俗，更何况是一部套路依旧的纪录片。


所以当寥寥无几的影院中传出从容鼾声时，我坦然原谅了那位坐在我身后花钱来黑暗中享受小憩的老者。这样的事实，佐证了这部纪录片大电影叙事的沉闷，但和万万没想到《万万没想到》折戟沉沙不同，《舌尖上的新年》虽具催眠功效，却依然成功的以视觉的形式通达我们的味蕾，在这个阴冷幽暗的季节里，唤醒了我们对于年的期待以及家乡的回忆。


内蒙古的冰雪和香港元朗的花火，烟云一去几万里，在电影的首尾遥遥相望着。几十分钟的镜头中，《舌尖上的新年》如执行着必须的程序，遍历中华大地，如果给它以无上限的时间，摄制组很可能会穷举所有黑土地、黄土地上每一种年味的可能性。


从上万分钟的素材里，电影最终只能在割舍间留取仅有的精粹。单就这一过程来说，做电影和烹美食，在精神上是和谐的，在手法上是归一的。拿捏到位的台本和娴熟的镜头，舌尖系列一贯的品质强迫所有的掌镜人要和掌勺人合二为一。仅就这一点来说，那些只冲着圈钱的《爸爸去哪儿》们的大电影和它相比，自然多出了十几斤的狼心狗肺。


追求的目标虽高，却也并非尽善尽美。为了照顾观影感受以及影院排片，《舌尖上的新年》“尽量不让投资人赔钱”的最低市场纲领，体现在电影明显的细碎切换上，打乱了本该更加从容的节奏，彷佛是要跟上过年走亲访友的步调，镜头在你还未细细体会里前一秒碗碟里的滋味时，就已经切换到吱吱作响的另一口锅里。


不管你是意犹未尽还是垂涎三尺，《舌尖上的新年》中所有的烹炸煎煮，最终凝练在嘴边化开的绕不过“乡愁”二字。


在这个从PM10到PM2.5污染愈发细微，物价却反其道行之的岁月里。电影借美食的名义，带着我们远离城市喧嚣的怀抱，重回乡土宁静的袅绕。我们这些背井离乡的人，虽然注定逃不过灰色雾霾，但至少应该感谢这部诞生于白色炊烟间的电影。


就让我们在污染渐浓年味愈淡之间，以味蕾的名义，和回不去的故乡做一次漫长的告别……


这应该是《舌尖上的新年》最想告诉我们的事。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>国家地理图书</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-31 13:35:47</时间>
<影评>
        作者：陈晓卿（《舌尖上的新年》艺术总监）

本文摘自同名图书
http://book.douban.com/subject/26679036/


我参加工作25年，这25年里只有一两次的春节是在自己家过的。除了多几天假，过年那几天对我来说和工作时间无异。


○不过年是我的日常


从美食的角度，我吃过的最怪异的年夜饭是在日本NHK（日本放送协会）的食堂。那是1998年，我在日本参加培训，三十那天晚上开饭的时候，培训老师突然说：“我们有一位中国学员，今天是中国人的春节，在此让我们为他庆祝。”我很有点小感动。老师所说的庆祝，就是在那天的份饭里特别为我加了个小碗，碗里盛着一只饺子、一点汤。

那饺子就是日本超市里常见的广东产速冻大馅饺子，因为太难吃了，我没吃完，但这份心意感人。

其他的年夜饭都乏善可陈。刚工作那几年的春节，我都在值班室值班接电话，订个盒饭就算了；后来轮到同事值班，我却在外地拍摄；再后来值班和拍摄都少了，却经常是同事加班没回家，我也不好意思走，就陪着他们，找个饭馆随便吃点。年夜饭的馆子每年换，一起吃饭的同事年年变。对过年这件事，我的个人感情是抽离的，难以切身感受。《舌尖上的新年》需要把中国各地的美食和过年情感传递给观众，我却恰恰是一个不与家人一起过年的人。


○那是童年，面目不清的甜


其实我很理解过年的味道。

小时候每到过年，我爸爸就做红薯糖。将红薯反反复复熬煮成糖浆，簸箕上撒一层炒面防止黏底儿，把浓稠的糖浆浇在簸箕上，晾凉。红薯糖即成，吃法多样。一种是把糖掰成块儿放碗里，隔水融化，待糖软下来后将筷子插进糖里不停地搅，卷出来像棒棒糖一样，还能拉出很长的丝。还有一种吃法是将花生、芝麻剥好、炒香，加桂花、青红丝一起铺在桌上，把熬化的糖稀浇在上面，等它冷却，切片。有的人家不用花生、芝麻，买一毛钱的米花或者玉米花来配糖稀，自制米花糖。不怕麻烦的还能用红薯糖做酥糖。将炒面薄薄地铺一层在板上，浇上红薯糖，待稍冷却卷起，一边卷一撒豆粉，最后切成花卷状。放凉后酥糖变脆，咬一口天崩地裂。这种简单的零食陪我度过很多个天寒地冻的新年。

红薯糖没有结晶和萃取物，颜色黑红，状似红糖，味道却非纯甜，而是一种面目不清的甜。现在这种糖非常少见，因为少有人做。有熬红薯的功夫，买一斤白糖化了做糖稀要快得多。

读大学那年的寒假，有天在宿舍里看书的时候，我突然非常想吃红薯糖。北京有各种糖，但无论哪种都没有那个面目不清的味道。

借拍摄《舌尖上的新年》之机，我们走了全国很多地方，最后在河北大名县找到了这种糖。时间过去了几十年，居然还有人在做费力不讨好的红薯糖。带着惊喜和敬佩，品尝之下，我觉得味道不错。


○一抹亮色，主妇的细密心思


我妈妈拿手的过年厨艺是两样：年糕和粑粑。

小时候的年糕特别香，细条状的年糕蒸出来，蘸上桂花红糖，一口咬下，食材最本质的滋味相互交融，美极了。做甜粑粑，要蒸好糯米团成团，里面加糖，表面油煎后直接吃。咸粑粑里放肉馅和菜馅，将切得细细的五花肉丝配着青菜团成团，加上干辣椒切出的辣椒丝一起放进方盘里，用擀面杖来回擀，最后用刀切成方块。

对我家来说，团成圆的代表甜，切成方的代表咸，无论方圆，粑粑都只有在过年才能吃到。

物资匮乏的年代，也不知道大家都是用的什么方法，总之几乎家家户户都能在过年前搞到足够的盐水瓶和西红柿。将盐水瓶用开水烧过杀菌，把秋天最后一波西红柿煮熟，加一点点盐，切成条塞进瓶里。我们称之为“西红柿酱”，但严格说起来它算不上酱，只是一种储存西红柿的方法。年前那个月你去看，每家背阴的地方都放着一溜红，它是春节的一种颜色。

这是主妇的细密心思——要在这新旧交接之际带给家人好意头。有了西红柿酱，年三十的餐桌上就能多一盘西红柿炒蛋，菜的颜色也更丰盛一些。


○一家之长的执着，烧鸡必须亲自做


我一直觉得我们家是很典型的南北中国，典型在我父母的家乡分别在淮河两岸。吃米还是吃面，一提起这个问题，南方人和北方人总能掐起来。这个问题在我家同样存在，却从没因此产生过矛盾。我爸爸是淮北人，吃面；妈妈是淮南人，吃米。我爸觉得吃米饭吃不饱，我妈觉得馒头只能吃着玩，他俩永远吃不到一起，但老两口结婚五十多年没红过脸。

我妈做米饭，换小火的时候总会给我爸放进两只馒头；我爸做馒头，蒸锅的中间总是空的，为的是给我妈热一碗米饭。就这样，遍及全国的米面之争在我家一直争不起来。过年时，他俩也按照各自的口味分工协作。我妈妈负责做糍粑，我爸爸负责做烧鸡和红薯糖、炸排叉、炸寸金，最后年夜饭的餐上也是南北荟萃。

烧鸡一定得有，别人家的烧鸡可以去买，我爸是符离人，亲手做烧鸡是他的执着。将自家养的鸡宰净，把糖在油里融化了，趁热往鸡身上挂糖稀，一遍一遍地淋，烫到鸡的皮肤微微泛红。糖稀挂满后把鸡放进油里炸，炸出漂亮的鲜红色，这时再卤，才好吃。说实话，我父亲干教育是一把好手，但做烧鸡的手艺着实一般。烧鸡要有老卤才香，我们家不是开烧鸡店的，一年只做这一回，用的都是现熬的卤汤，论品相和味道当然比不上店里卖的烧鸡，但父亲亲手做的那个滋味让我难忘。

我父母都是教师，学校事情多，我和妹妹很小就自己做饭。只有过年的时候，父母才有时间和精力下厨，才能吃得这么精细、丰盛。更重要的，对父亲而言，年夜饭代表了他作为一家之主的尊严。餐桌既是年终总结，也是成果发布，七个盘子八个碗是必须的，家里有升学的就聊升学，没有升学就聊平安，总之结论一定是“今年的生活比去年又好了些”。


○远在全国的年夜饭


很多时候，过年那天我都在拍摄。1992年，在无为县妇联的帮助下，我们找到了二十二位第一次去北京做保姆的女孩，从过完春节她们离家起开始跟拍，一直拍到她们进入北京、在家政服务中心找到第一份工作，拍到一年后的春节，她们又回到农村的家里。这部纪录片题为《远在北京的家》。摄制组是临时组建的 “草台班子”，拍摄都在业余时间完成，经费很有限，出差只能坐火车，还常常自己往里贴钱，有时候还要把设备科的人灌醉了偷出摄像机去拍。

1993年的春节，我们在无为县农村女孩的家里拍摄。三十晚上，无为人要煮红豆饭，做肉烧豆腐棍子，很香。但我们拍摄时间紧，没时间吃饭，也不能占老百姓便宜。摄制组的人盯着机器拍别人家团圆，自己抽空啃点儿方便面。那滋味！

《舌尖上的新年》也是这么拍出来的，2015年春节期间，我们没有一次能正常吃饭。久了，再不自在也习惯了。


○一起吃卤味，就是活着


2 0 0 9 年春节， 我负责《生者》栏目，拍地震后灾区人民的过年故事，所有导演分布在四川的十一个县。作为总导演，我在指导拍摄的同时，还要给大家做后勤保障。年二十九，我从成都出发，开车给导演们送吃的。一路到达汶川、茂县、萝卜寨、北川、都江堰，送的无非是方便面、火腿肠。送完补给回成都的路上，天快黑了，我突然意识到要过年了。给导演们送去的那些东西，平时还能凑合，年三十可不行。

第二天早上，我跟成都电视台的导演梁碧波、杨毅一起，先去菜市场，又去双流县，打包了芋儿鸡、烧肥肠、兔头、麻辣兔丁、鸭脑壳等冷菜。一路紧赶慢赶，从崇州到什邡的红白镇，晚上到江油，最后终于到达平武县的南坝镇；另外一组在青川拍摄点工作的同事那天也赶到南坝，我们和拍摄的那户人家一起过了个年。

三十晚上，两桌，我们这桌有主人家做的菜，他们那桌也有我带去的各种卤味。摄制组的人一边吃，一边拍他们过年。将近十二点的时候，我去给那家主人敬酒，电视机里主持人突然开始声情并茂地朗诵，那是零点倒计时，离新的一年只有十几秒了。他们家人呼啦啦站起来，要出去放鞭炮。

我突然想到，哎哟，我敬什么酒呢，又不是我过年，还得拍摄呢。一回头，我们那一桌早就没有一个人，都各就各位干活去了——两个组、三台机器，最远的已经到山上准备拍全景了。外面的机器在拍摄，为了防止穿帮我只能在屋里待着，陪着两桌残羹冷炙，听着院子里噼里啪啦的鞭炮声， 看那家人过了他们这一生中第一个防震棚里的新年，心里百感交集。

过了十二点，镇子渐渐安静下来，路上没人，灯也都关了。我们的人拍完回来，都两点了。我说，要不咱再喝点，今天过年。大家都摆摆手，说不行不行，要睡觉，太累了。其实那天吃了什么，我完全不记得。


○用一场盛宴，作别记忆中的年


拍这个片子，食物不是最主要的，我们是想找到中国人和食物的关系。正是食物和享受食物的流程与方法造就了我们，西方有句名言，叫“食物成人”（We are what we eat），进一步来说，是“食俗成人”（We are how we eat）。人的味觉其实很奇怪，什么东西最好吃是没有标准答案的。人类会有一个普世价值，但美食没有。健康？营养？这些都不能成为判定美食的标准。

我有个朋友，口袋里永远装着花生，无论何时何地，他总能找到借口吃几颗花生。要喝酒了，“哎，稍等，我喝酒过敏，吃点花生”；胃有点不舒服，吃点花生；晚上睡不着觉，吃点花生……花生对他来说是食物还是药物？或者是他最无私的信任对象？这很奇妙。他对花生的依赖，其实也发生在每个人身上，只是在你身上，花生就变成了红薯糖、油炸糕、爸爸做的猪肉炖粉条、奶奶包的饺子……现代人活得太累、太畸形了，你需要相信，总有一种味道，像子宫一样，会无条件地接纳你。


现代化生活已经不需要看天时，不需要春节来传承经验、指导耕作，春节已经失去了历史意义。过去的春节是收获之后到下次开春忙碌之前这段时间的重要的庆祝活动，是农耕社会秩序的衍生和集中展现；现在的春节主题则是民工返乡、春运高潮、高速公路免费。从农业社会转向工业社会的社会发展阶段来看，春节已经无用。我们今天纪念、展示中国的春节，是在向记忆里的春节味道致意。


本文摘自同名图书
http://book.douban.com/subject/26679036/

<图片1>



</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>作死大王</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-12 19:51:43</时间>
<影评>
        这种电影就不能在半夜看！口水流了一地不说，还没看完就开始找吃的了！简直是勾引人犯罪啊！！！


可是作为一个北方汉子，看了这个电影还是觉得不够过瘾。从小生长在大连，而四位老人都是山东人，所以大连人过年的时候，比起东北更像山东。


北方人过年，肯定也是大吃特吃，饺子当然必不可少。山东老家那有个习俗，给硬币包进饺子里，谁吃到明年发大财。所以小时候就盼着吃饺子。而我小时候太实在，夹起的饺子就一定要吃掉，不像我那些弟弟妹妹，加破了看一眼没有硬币就扔掉。所以每次过年，我都吃了一堆破饺子还吃不到硬币。


面鱼也是家里过年一定要吃的。讲究点的家里，给发好的面压倒模子里，点上鱼眼睛，上蒸笼。还有小的面鱼，是死面的，但是印象里非常的香。面鱼一般是给小孩子吃的，所以大叔我已经好久没吃过了，由于城里人懒，现在已经做的不多了。


过年要杀猪，杀猪就有杀猪菜，这个是正宗的北方菜。大连由于更偏向山东，所以我只吃过猪血肠。血肠炖酸菜，每次不管用多大的锅做，我都能吃的见底。正宗的血肠是用猪小肠灌猪血，酸菜当然也要经过长时间的腌制，没到过年我都缠着父母做血肠炖酸菜。现在人在异国，酸菜可以自己腌一些，但血肠是再也吃不到了。


大连靠海，所以鱼是过年的主菜，这一点和东北也完全不同。东北主要是猪肉，前几年在东北上班，有一次在哈尔滨过的年，一桌子的猪肉吃的我心满意足流连忘返。东北人做猪肉重在一个香字。调料用的很少，主要依靠猪肉本身的香味。猪蹄，猪肘，大肠，猪肝，猪耳朵，猪舌头，猪头肉……哪个都完全不能错过！


说跑题了，本来要说说大连的鱼的。很小的时候家里住部队大院，家家户户在10月开始晾鱼干。各式各样的鱼都可以晾，其实我也不清楚是因为冬天鱼少了，还是因为鱼干好吃。大连还有一道名菜叫咸鱼饼子，其实是穷苦人的发明，但是时至今日仍然吃的鲜美异常，尤其是我们这一代80后，没体会过苞米面饼子吃恶心的痛苦，就特别喜欢过年吃腻了大鱼大肉之后，来一顿鲜美的咸鱼饼子。


舌尖不拍饺子，可能是觉得饺子太普通了。但是作为饺子的忠实粉丝，我要为饺子正名。可能算是大连特色的鱼肉饺子，吃过就不会忘。我在外地饭店也吃过鱼肉水饺，大多数用鳕鱼或者一些大型的鱼来做饺子馅。但是大连人家，更偏向用小鱼来做。手指头那么长的大头宝，穿钉鱼，小黄花，或者还有一些我不知道的鱼，每条鱼都去头剔骨剁碎了，加点调料就包饺子。这剃鱼骨的功夫，不是每一个妈妈都会做的（额亲娘就懒得弄……所以经常不要脸的跑到丈母娘家吃！）。特别是大头宝，哎呀那种味道简直美的无法形容，本来只能吃下15个饺子的媳妇，大头宝陷的能吃30个。


除了鱼，很多海产也都可以包饺子。大家熟悉的虾饺其实是我最不爱吃的。我家一般用新鲜海螺加入猪肉馅中，有很多人也喜欢用蚬子之类的。这些贝类都要比虾味道更鲜美。就算不用海鲜，家里也还有很多饺子配方，比如我姥爷最喜欢的海菜陷（多用来做包子）。山东人吃饺子还一个传统，就是饺子汤。我爷爷给这个习惯传给了我，现在每次家里做饺子，我都要喝一碗，原汤化原食嘛。


回到过年。过年的饮食还在于各式各样的点心。北方点心不如南方精致，但是北京还是有不少好吃的。比如我原来经常往家带的京八件。另外山东也有很多点心，我只知道济南有很多小吃都非常好吃，其他地方比如河南也应该有很多。


另外，冬天的冻豆腐，猪皮冻，冻梨，都是东北冬天的特色，也是过年餐桌上的美味。有一个菜不知道是哪里的，我爷爷叫雪里红，小时候每年冬天都要用它腌咸菜。当然，上不了台面的腌萝卜，地瓜干，也是茶余饭后好吃的零食。


细细算来，过年时好吃的实在太多了。现在大家物质丰富了，很多东西不必等过年才吃，所以舌尖上的新年能找到这么多有特点的好吃的，殊为不易。建议大家看的时候带好纸巾，多买几桶爆米花，这一个半小时不吃上几桶，真不一定能在这么多美味中坚持下来。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>画瞳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-22 17:59:55</时间>
<影评>
              要不是片头出现的龙标我都没意识到这是上映的电影，自问就算我知道有上映会不会去看呢，真难讲呢~~~那些综艺节目和电视剧的电影化让我对所有本来“应该”只出现在电视里的各种东西上了大银幕都存在偏见，但细细想来，纪录片上大银幕好像倒是没什么不应该，作为吃货就算看看超大画面的食物是不是就应该去嗨一把呢，得，反正都下片了·~~~

       这是官方意义的舌尖上系列，据说是原版人马，嗯，的确是沿袭了CCTV版舌尖的精髓，用食物讲述的天朝文化，我喜欢~~~食物本身让我大半夜看了浑身不爽，我想吃啊啊啊啊啊啊，这玩意要是去电影院看这满场的咽口水声肯定相当的壮观。片中有一句话深得我心，中国人喜欢用繁复的食物制作寄托感情。真的呢，于是各种节日的重头戏总是吃，各种不一样的吃，春节这个最最重要的节日当然更是吃了再吃，而且我们春节总是在重复吃某些东西，我们称作传统。如今物质生活算是富足，吃其实已经不是奢侈，但是春节的那几顿总还是还上那几个大菜，我其实有时候挺腻味的，因为我没有远离家乡，没有远离父母，父母和家乡的味道总是在身边，所以到了那些时候，我总是劝长辈们试试新鲜货，今天想想这些味道寄托得是最原始的念想，是到了时候必须要的有念想，如果真的没了，我也不会舒服，就像那几个只有冬天（也就顺便只有春节）才有的食物，我其实还是会想念的。生在一个大城市，好多传统真的不见了，起码我们还得留着吃，我得记得今年冬天跟爸妈学那几个菜哇~~~~
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>灵魂骑手</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-11 22:02:30</时间>
<影评>
           在影院看之前已经做好了就当看《舌尖上的中国》剧场特别版的心理准备，看完发现有惊喜。尤其是小乌龟和咏春那俩场戏确实画龙点睛，看的出来编导也费了心思拍这两场。我本身也是编导，知道在中国纪录片想上院线有多难，排片少，愿意上片的院线少。虽然这片子没有摆脱甚至是固守舌尖系列电视纪录片的风格，但依然值得携家带口去影院观看，绝对强于综艺电影之流。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>流年</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-04 17:01:55</时间>
<影评>

这个学期开学第二周正值春节，给班里二十几个ABC看了《舌尖上的新年》前半段。

播放伊始给每个学生发了一颗橘子糖，每颗橘黄软糥还粘着细小的糖粒。千般叮咛不到忍无可忍切勿入嘴。结果刚放了个片头教室内已是一片撕糖纸声。鲫鱼冻化入米饭之时更有几个学生大呼肚饿。于是，几双热切的眼睛望着我，几只白嫩的小手伸向我的糖袋。我说，能回答问题者还可得一糖解馋。众生簇拥，我稳坐中央：
“腊月是中国农历的几月？”“什么是红包？”“为什么重庆的老两口说腊肉最好的滋味要等到儿女们回来？”
童声伴着他们眼中放光的橘子糖，我也乐在其中。

课后给学生留了个作业，让他们画画电影中的美食以及爸爸妈妈故乡的美食。隔周，待我展开一页页黑白画卷，一缕乡愁袭上心头。

这是学生们在地球的另一端用笔尖给这部电影的注解。留作纪念。








</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
