<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>血战台儿庄</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2357475129.jpg</封面>
<导演>杨光远 / 翟俊杰</导演>
<演员>邵宏来 / 初国梁 / 江化霖</演员>
<简介>1938年，日寇占领民国首府南京之后，计划由南北两面包抄津浦路遇陇海路的枢纽——华东重镇徐州，以实现对华东的全面占领。国民党第五战区司令长官李宗仁（邰宏来 饰）临危受命，指挥保卫徐州、抵抗日寇。日寇入侵山东，陆军上将韩复榘畏战逃跑，将济南拱手让与日军，蒋介石（赵恒多 饰）整饬军纪将韩某枪决。为了增强作战实力，李宗仁将四处受排挤的川军将士纳入麾下，又力劝蒋介石恢复张自忠指挥权，构筑了强有力的抗日统一战线。与此同时，日寇矶谷师团南下临沂，屠杀当地百姓，张自忠为一雪前耻，率部奔赴临沂，与庞炳勋部死战日军，拉开了台儿庄大捷的序幕……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张京</作者>
<标题>客观是历史电影的生命</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-04 14:50:06</时间>
<影评>
        1、韩复榘是因为蒋介石把他的炮兵旅调走而放弃抗日的，并不是惧日或媚日。电影在这个细节的交待上很完整。但韩差就差在，因为没有炮兵了就拒绝再和日军交战，认为蒋是要牺牲杂牌军，但处在当时，即使蒋就是要牺牲杂牌军，韩也只有顶死上的份儿，君不见后来的西北军都快被打残了还要死守，这是一场关乎整个民族命运的战争，作为下级的只有绝对服从，所以从这个意义上来说，韩是错的，蒋杀他是必须。


2、汤恩伯说的一番话也道出了蒋的心思：淞沪抗战，蒋的嫡系都快被打光了，就剩汤手里这点家底了，在当时谁有枪谁说了算的情况下，蒋也不得不考虑保留一点自己的实力，否则自己没有枪了，想领导抗战也不可能。但汤可以这么顾虑，蒋毕竟是政治家，只是淡淡地说：我会考虑的，你只管前去。


3、台儿庄虽然胜利，但徐州依然难守，必须要撤退，撤退途中炸毁黄河大堤，确实起到了迟滞日军的作用，保存了抗日的主力，才有后来的武汉会战。这一炸堪称中国的敦刻尔克大撤退，只是普通民众为此付出了惨重的代价，这笔账不能算在国军头上，还是要算在日军头上才对。


历史人物的复杂性只有通过细节才能体会，泛泛地脸谱化对于人民了解历史没有帮助。
      </影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>空山新雨</作者>
<标题>请告诉孩子们，应该如何面对侵略----写在“台儿庄大捷“70周年</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-08 16:17:15</时间>
<影评>
         题记：

      我们把堆积成山的血肉之躯筑起在了台儿庄的中正门前，换来了这场歼灭日寇上万人的胜利。

      这里不缺少英雄，精忠报国、大气凛然的张自忠将军；舍死抗敌、慷慨就义的王铭章师长.....更多的却是一个个鲜活的默默无闻的生命，他们有一个共同 的名字--中国人，他们从容赴死只为一个共同的目的--捍卫国土，捍卫尊严。

      这部影片提醒人们，请告诉孩子们，中国人曾经是这样面对敌人的侵略！

 



  你已经多久没有唱过国歌了？ 

  看到影片结尾，油画般的画面，史诗般的镜头，“用我们的血肉筑起我们新的长城！“  悲壮的歌声回荡在心中。

  我们把堆积成山的血肉之躯筑起在了台儿庄的中正门前，换来了这场歼灭日寇上万人的胜利。

  也许换算双方伤亡人数的比例，我们胜利的代价太过庞大。也许一次胜利，不可能阻挡整个战区最终的沦陷。

  但是通过这部纪实性的影片，我们多少能够了解到一些抗日战争正面战场的真实情形，多少能够体会到一些在民族存亡之际有血性中国人的不屈精神。

  这么多年来，我们的战争影片中，已经有了足够多的被塑造得过分高大典型的战斗英雄形象，足够多的英勇就义前高呼的崇高革命口号。

  我们需要英雄，同时，我们也想了解那些在战场上如草芥般死去的普通中国人。面对侵略时，那些人们是怎么战斗的，是怀着什么样的心情赴死的。

  这些，也许在这部影片中，你都能看到。

  杨光远导演身为一个山东人，立誓要把1938年发生在家乡土地上的这场战争真实的呈现给世人。我想，他做到了。

  这里不缺少英雄，精忠报国、大气凛然的张自忠将军；舍死抗敌、慷慨就义的王铭章师长.....更多的却是一个个鲜活的默默无闻的生命，他们有一个共同 的名字--中国人，他们从容赴死只为一个共同的目的--捍卫国土，捍卫尊严。

  这里没有过分艺术化的“万岁”“打倒”之类的口号，人们走向死亡时喊的是“替我多杀几个鬼子！” 或者去以血肉之躯阻挡一辆日寇的坦克，却只轻描淡写地说一句“清明想着给我烧点纸。”

  固守台儿庄的最后时刻，国民党守军已被逼入绝境，而汤恩伯的援军还在畏首畏尾地按兵不动。守军将领孙连仲接受李宗仁的命令和建议，用大把的洋钱给部队打气，“重赏之下，必有勇夫”。显然，用错了地方，这不是在打内战，而是在面对侵略。“我们命都不要了，还要钱干啥？留着这些钱，给我们立块碑吧。”最平凡的士兵们身上却往往能闪烁出最伟大的英雄主义光芒，他们就这样踏着扔了一地的洋钱，走向死亡。

  所以说，这场胜利，不仅仅是一次国民党正面战场的大捷，不仅仅彰显了李宗仁领导下一批抗日将领们的功勋，更加是广大中国人民抗击日寇侵略的意志和决心的体现。台儿庄残破的城墙上，烈士们用鲜血渲染着几个大字“宁死不当亡国奴”！

  这部八十年代拍摄的影片，尽管受到拍摄条件，资金，特效水平上的种种限制，但是无论是在规模，布景，画面，人物的表现力上，都不逊色于现在拍摄的任何一部国产的同类题材纪实性战争电影。影片的成功是因为多达二十几个个性鲜明的历史人物形象的成功塑造；因为处处力求还原历史真实的严肃拍摄方式，以及油画般唯美的画面；更是因为这部电影通过真实的历史告诉了人们，在中华民族受到侵略，生死存亡的危机关头，中国人是如何不屈地面对这一切的。

   看过这部影片，请告诉孩子们，中国人曾经是这样面对敌人的侵略！　
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>丙申癸</作者>
<标题>十万火急。徐州李长官，并转蒋委员长。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-09 17:32:27</时间>
<影评>
        “报告师长，城南、城东、城北三面阵地已被日军占领。”

“赵参谋长那边的情况怎么样？”

“赵卫兵参谋长和740团团长王凌死战不退，已和阵地上的官兵们一起战死殉国了！”

“我方援军现在在什么地方？”

“联系不上，没有一点消息。”

“既然如此，你马上替我发个电报。”

“是”

“十万火急。徐州李长官，并转蒋委员长，目前，日军已攻破藤县城防，我方援军至今杳无音讯，职部王铭章及全师官兵决心以死报效国家，以遂成仁之志。谨此急电。民国二十七年三月十七日下午，下午三时。”


“站住，抬的什么人？”

“报告长官，这是我们营长。”

“你们营还剩多少人？”

“全营都在这儿了。”


步兵第十联队战斗详报：本日，我军官兵阵亡66人，歼灭支那军250人，观支那军昨日以来之战斗精神，其决死勇战之气概，令人震惊。敌方守军顽强抵抗，直至全部阵亡，睹其壮烈，虽为敌人，亦为之感叹，曾使翻译劝其投降，应者绝无。看来，尸山血河，绝非我日本军人所独有。此报。昭和十三年四月二日。


同胞们，向前走，别退后！

同胞被屠杀，土地被强占，我们再也不能忍受！

我们再也不能忍受！

亡国的条件我们决不能接受！

中国的领土一寸也不能失守！

同胞们，向前走，别退后！

拿我们的血和肉，去砍掉敌人的头，牺牲已到最后关头！

牺牲已到最后关头！


战地服务团墙上：生在陕西死在山东！


”我们已经固守了7天了，昨天晚上我派一个团增援庄内，今早撤下来，只剩下十几个人了。“


”长官，眼下咱们连命都不要了，还要大洋干什么？留着这点钱，等抗战胜利了，别忘了给咱们立块碑就行了。

“立正！杀敌报国！”


残损破旧的关帝庙，满面尘灰衣衫褴褛咳嗽不止的池峰城看着”忠义千秋“的牌匾，沉吟良久：“这个仗打成这样，咱们不死于阵前，也得死于军法呀！我老池豁出去了，通知工兵连，立即炸掉运河浮桥！”

“师长，炸掉浮桥，我们就无后路可退了。”

“对，我就是要破釜沉舟，决一死战！”

镜头一转，满面血污的士兵们回头看着被炸断的浮桥，面无表情。


国民政府军事委员会：

台儿庄大战已告结束，歼灭日军一万一千九百八十四人，生俘日军七百一十九人，缴获步枪一万余支，机枪九百一十三挺，火炮一百二十七门，战车四十辆，击毙日酋福荣真平大佐，伊藤敏雄、敖谷琴部队长，金田幸宏、宫川喜一、矢村满少佐，击伤安永中川部队长。目前，日军残部已逃至峄县。至此，台儿庄会战已完成我军全胜之举。谨告。第五战区司令长官，李宗仁。
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾萨</作者>
<标题>No1的理由</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-22 02:33:01</时间>
<影评>
          今天又看一遍《血战台儿庄》，网上下载的RM版本。


  小时候看地道战地雷战百团大战小兵张GA铁道游击队等等战争大片，我十八集团军及附属部队县大队游击队区小队等等等等无不是论武力可以一当十，论智谋可料敌于股掌。于是每次看完便如过年一般的高兴。稍微大点，一次，电视里放《血战台儿庄》，看完之后竟不像其他大片那般欢欣鼓舞雀跃，一直作为我看国产战争片导师的渡江战役老战士我姥爷也察觉出些异常，语重心长的说了一句：那时候惨啊，四五个人换小日本人一个就不错了。


  儿时的脑硬盘很快便被更多快乐但无聊的事情占据，到大学时候再看此片，看完之后依旧是没有欢欣鼓舞雀跃，姥爷的那句话再次从记忆的硬盘里翻出来。再到抗战胜利将近七十年之今日，敢问还有那部抗日的片子反映出来过当时那场战争敌我两军的真正战力？凭此一项，我武断的将这部片子列在国产战争片的No.1，看在我去世一年有余的姥爷的面子上，请勿反驳。


  片子最后的“血肉长城”让人无法对血战台儿庄的胜利感到欢欣雀跃，作为一个正常人，谁看到自己的同胞尸横遍野的画面都难以接受，这不仅仅是因为我们看了太多的地道战和地雷战。“不能接受”的情感在这一瞬间更胜于“不愿接受”。可偏偏在这部片子里，国军官兵四五个人才能在白刃战中拼掉一个日本人，引用的“阵亡68人，击毙支那军人250人”的日军战报，我相信也没有人会找到导演夸大捧高日军的理由。


  这就是那场战争让我们不愿接受的现实，也是我们在战争片中不敢面对的真实。

  

  舍此之外，我们知道了，抗日的不只我十八集团军，还有国民革命军第二集团军和第二十军团，还有川军122师，59军和庞炳勋军团。不论战力如何，许多年前，这些军人，为了民族，死了。


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜猫小丘</作者>
<标题>本片的神仙选角，相似度99%</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-10 07:52:43</时间>
<影评>

客观讲，这部电影在不熟悉那段历史的年轻人来看可能真的是。。看不太下去。而对比较熟悉那段历史的人来说，恐怕起到的是纪录片一样的记忆加深作用。就是，“啊，这段拍的很客观啊，的确是这样的。。。” 。当然，完全理解这部影片除了观赏角度外的重大意义，所以完全支持高评分。
就说一个本片最绝的，演员选角和真人的相似度。
李宗仁一出场我就服了，这简直就是从照片里走出来的人啊

委员长稍逊一筹，但身形气势也是非常相似

浓眉大眼国字脸的张自忠真的是相似度五颗星！

连没出来两个镜头就被干掉的韩复榘也是贼眉鼠眼相当神似！

英雄王铭章师长，相似度五颗星，简直是神仙选角

老将庞炳勋也是非常神似，气质神态超符合

孙连仲形似

池峰城大概是最不像的

汤恩伯感觉还蛮像的

关麟征，咋说呢，我觉得脸型是像的，只是演员是瘦版的(●ˇ∀ˇ●)



</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>康斯坦丁6th</作者>
<标题>《血战台儿庄》电影中诸多易被忽略的历史细节（上）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-22 10:04:52</时间>
<影评>

 
拍摄于1987年的电影《血战台儿庄》是非常忠于历史事实的一部战争片佳作，该片还邀请了当时还在世的经历了该场战役的国军将领郑洞国等担任顾问，所以相当还原历史。本文指出一些历史背景和细节，希望有助于观众更好理解这部佳作以及那段异常精彩的历史。
1.李宗仁和桂系
李宗仁、白崇禧合称“李白”，是新桂系军阀的领头人之一。李白以广西为根据地，发展了“御兵于民、御将于学”的策略，在广西发展教育、奖励农商，将广西发展成了当时民国的模范省。（所以本片由广西电影制品厂拍摄）在北伐之后的中原大战，桂系和冯玉祥领导的西北军、阎锡山领导的晋绥军三家联合和蒋介石争夺国民政府的控制权，最后败于蒋介石，在冯玉祥下野，阎锡山躲到大连的的情况下，李白带领桂系剩余3万精兵在其根据地广西摆出和蒋的中央军决死一站的架势，最后在社会贤达的调解下，二派和解，李白加入国民政府，所以在剧中一开始，李白在国民政府虽然分别居于要职，但是和蒋以及黄埔系将领汤恩伯等貌合神离。李白二人在李宗仁担任代总统之前一直亲密无间，所以白崇禧在剧中看到李宗仁一直非常热情，笑容可掬。

蒋介石和李白在一起




2.张自忠和大刀队
张自忠，西北军著名将领，山东大汉参军时因为身材魁梧，浓眉大眼，被冯玉祥一眼看中（片中的特型演员也是非常符合本人），后来张将军表现也不负冯玉祥所望，在西北军逐级高升。在七七事变中，张自忠担任29军第38师师长兼天津市长，隶属于另一位西北军将领宋哲元。经过卢沟桥抗战后，宋哲元被日军蒙蔽转而与日军谈判，最后被叛徒掣肘北京失守。宗哲元和张自忠潜回南京，被全国媒体人民口诛笔伐。所以在片中，李宗仁力主启用张自忠。张自忠后来在抗战中也是誓死杀敌，每战必冲锋在前，后来在枣宜会战中以集团军司令之高阶牺牲在一线，成为我军二战中牺牲的军衔最高的将领。


张自忠将军演员和其本人十分相似



西北军是冯玉祥培养起来的军阀派系，西北军以江湖气统帅部队，讲究辈分，注重体罚，重视白刃战。听听冯玉祥和其手下将领的称号“十三太保”充满了江湖气，冯玉祥的十三太保分别是孙良诚、孙连仲、佟麟阁、刘汝明、韩复榘、石友三、张维玺、过之纲、闻承烈、程希贤、葛金章、赵席聘、韩多峰。所以西北军的“大刀队”成为抗战初期令鬼子胆寒的利器，日军还一本正经研究过给士兵配备脖子上的铁箍防止被大刀斩首。在台儿庄后期，西北军经常利用日军不善夜战、夜晚重火力无法展开的情况，组织敢死队夜袭日军。敢死队有时连抢都不携带，只带大刀和手榴弹，取得了意外的好效果。在片中看到，国军白刃战时基本使用的都是大刀。



西北军在台儿庄的敢死队，携带装备以大刀、手榴弹为主


3.韩复渠和丢失山东
韩复渠也是出自于西北军派系，是冯玉祥“十三太保”之一。其粗通文墨，并不是一个大字不识的大老粗。后来有许多把山东上一代奉系军阀张宗昌的事迹嫁接在他身上了。韩复渠担任高级指挥官后在中原大战会议上提出和冯玉祥不同的意见，被冯玉祥当场体罚并命令其在军帐外罚跪，让其开始和冯玉祥分裂。后来和变色龙石友三一起归顺了蒋介石。在韩复榘投蒋后不到几个月，韩复榘发现蒋原来承诺的财政支持几乎是一纸空文，韩复榘就有了反蒋的预谋。韩复榘任山东省主席时，在七七事变前一边和日军暗通款曲，一边又反对蒋介石中央政府势力进入山东。但韩复渠和张作霖采取一样的方式，口头上全部答应日军的条件，后来一样都不执行。所以才出现片中的中日交战后，日军代表还来与其谈判。

日军代表与韩复渠谈判

韩复渠后来为了保存实力，丢弃黄河防线、济南、泰安。当时其正好隶属于第五战区，归李宗仁指挥。韩复渠行为打乱了李宗仁的全部部署，使得李宗仁气愤之极。蒋介石召开军事会议时召集韩复渠开会。韩复渠好死不死还询问李宗仁自己该不该去参加。李宗仁于是忽悠他“你去认个错，不就没事了”。后来韩复渠还在会上指责蒋介石“丢失南京是谁的责任”，最后被枪决。


韩复渠致电李宗仁，询问是否要去参加军事委员会会议

4.孙连仲和和老将庞炳勋
这二位也都曾属于西北军的系统。在日军进攻娘子关战役中，日军占领了娘子关旧城，孙连仲率第二十七师赶赴前线，他严令部下沉着作战，相机歼敌，把战局稳定了下来。但后来在日军优势火力轰击下伤亡惨重。台儿庄战役后，孙连仲参加了徐州大撤退，和第五战区撤退到湖北河南一带与日军拉锯。
老将庞炳勋也属于民国一位不倒翁，其统兵也颇有水平。在台儿庄会战中，其率部守住临沂，顽强阻击住坂垣师团，使得坂垣师团不能和西路的矶谷师团实现数路并进的效果，孤军深入从而被围歼在台儿庄。战后，庞炳勋的第三军团从1.2万人减员到1千多人，减员如此之大，竟然还顽强守住了临沂。庞炳勋在解放战争后在台湾穷困潦倒，和孙连仲在台湾合开饭店为生，传为一时趣闻。






5.王铭章和川军抗日
王铭章在清末保路运动时就投入革命，后来一直在川军服役。“不如此则无以对国家，更不足以赎川军二十年内战之罪愆了！”这句台词是其在台儿庄战役中的原话。王铭章下定了决心，昭告全城官兵， “决心死守滕城，我和大家一道，城存与存，城亡与亡。”他还命令将南北城门堵死，东西城门暂留交通道路，也随时准备封闭。师部和直属部队也由西关移进城内，后来藤县被日军四面包围，其实王铭章将军是亲临城中心十字街口指挥作战，不幸身中数弹，当场牺牲。而不是片中的自杀殉国。


更不足以赎川军二十年内战之罪愆了！



四川本为天府之国，地理相对封闭，如果齐心协力经营四川可以大有所图。但是北洋军阀时期开始，地方军阀刘湘、刘文辉、邓锡侯、杨辉互相攻伐，争夺四川统治权，荼毒川中20余年，所以有了王铭章将军的那句“内战二十余年”台词。经过反复争夺，刘文辉退守西康。刘湘占领成都。杨辉分占重庆、万县。在七七事变后，川军摒弃前嫌，一致抗日，所以才有了川军出川抗日的事迹。在抗战后期，国民政府建都重庆，四川成了抗日大本营，为抗日出力颇多。有兴趣的可以前往成都的“建川博物馆”观看“川军抗日馆”，里面有详实的介绍。2009年，是滕县保卫战71周年，王铭章的子孙以及儿媳一行14人来到大邑县建川博物馆，代表王铭章98岁高龄的遗孀叶亚华向博物馆捐赠了7块刚从台湾带回来的词匾，其中3块有蒋介石的亲笔题词，分别书写“民族光荣”、“死重泰山”、“烈比睢阳”。

王铭章将军后人向建川博物馆赠送文物




写了2000多字了，本期为《血战台儿庄》电影中诸多易被忽略的历史细节（上），如果观众反响热烈，本文将更新历史细节（下），将重点介绍台儿庄会战的战斗细节、敌我情况、武器装备。谢谢大家。

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>倔强</作者>
<标题>还原真相 尊重历史</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-27 17:10:58</时间>
<影评>
        部分内容对相关资料有所借鉴，未标出原作者，望见谅。      


      第一次被推荐这个电影是在白先勇先生的讲座上，他以自己的父亲，白崇禧先生，为主线，有详有略地讲述了整个民国。中间提到大陆拍的《血战台儿庄》这部电影，白先勇先生很欣赏大陆能如此客观地讲述这个作战。因为这是大陆第一次拍电影承认并反映国民党的正面作战，所以它的意义远远超过一部电影。

      不出所料，电影的画面和声音都不算清晰，特效和场景等等有很强烈的“八十年代”特征，但我们完全能理解那个年代的物质条件，而且更加欣赏老一辈电影人的艰苦奋斗精神，在比较的恶劣的资源水平和技术支持下，还能呈现出如此的良心之作。

      直到现在，一提“蒋介石”的名字都多多少少包含着一些“反面”的味道。而在这部电影中，我们看到了一个比较正面的政党领导形象，具体情节是这样的：国民党师长王铭章在战斗中英勇牺牲后，蒋介石亲自主持了追悼会。这时，天空上有日本侵略者的战机飞来扫射轰炸。面对危险，蒋介石临危不乱，发表讲话，镇定自若。据相关资料，这场戏是根据历史档案拍摄的。而这个经典的镜头画面，与大陆此前反映蒋介石的影片，确实有着显著的不同。或许对蒋介石的客观评价是对整个国民党客观评价的开始。

      提到台儿庄，不得不提的是李宗仁将军。李宗仁回忆录中有段话的大意是，长期内战使中国军队其实具有丰富的作战经验，只要能鼓起一口气、有坚决对外御侮的精神，自然就能打好。台儿庄大战最激烈时，日军已占据台儿庄之大部，孙连仲的第二集团军3个师基本打光，孙来电哽咽着请求“撤到运河南岸去吧，给我们留点种子吧！感谢长官大恩大德”，李宗仁答复曰“汤兵团正在南进，很快就会进庄，你们不能后退半步，组织敢死队，发动反攻！”。我们在电影中看到了这样一个无所畏惧的铁血主帅，试问如果每场战争都有如此有勇有谋的将军坐阵，我们为抗战付出的代价是不是可以不那么惨重？

      白先勇先生曾在文章中写到：“抗日战争八年，是全中国军民，牺牲惨重，抵御外侮，保卫国家的一场民族圣战，这一段20世纪的中国痛史，所有的中国人都应铭记于心，汲取教训。而台儿庄之役，又是八年抗战中最具关键性的一场罕有胜利，中国两岸的政府，不论其政治立场，理应大书特书，载入史册。但因为蒋中正氏与广西将领李、白之间的矛盾，尤其1965 年李宗仁返回中国大陆，台湾国民党政府对抗战史台儿庄大捷这一章，一向低调处理，台湾媒体对淞沪战争等役都曾大肆宣扬，反而对抗战中最重要的一役台儿庄会战则有意忽略，因为这一仗是李宗仁指挥得胜的，大肆赞扬李宗仁，国府立场尴尬……80年代后，中共对待民国史已逐渐走向实事求是，1987年广西电影厂摄制《血战台儿庄》巨型战争影片，相当合符史实，对李宗仁、父亲以及其他国军将领抗日的贡献，都持肯定态度。此片在大陆上映，造成巨大震撼，那是自1949年以来，中国人民头一次在银幕上看到了国军抗日的真相，以及国军将士英勇牺牲的形象。 1987年此片上映，笔者正在上海，看到广西电影厂摄制的《血战台儿庄》，不禁感慨万千，国民党自己军队打的一个大胜仗，竟让中共越俎代庖拍成电影，大肆宣传。抗战胜利迄今已有50年，国共两岸政府都应该抛弃政治立场，严正对待中日战争这段中国军民伤亡1000多万的惨痛历史了。”虽然白先生对国民党的斥责溢于言表，但我们更应该看到白先生对这部电影的肯定，为人民对将士们的歌颂感到欣喜。对白先勇先生而言，白崇禧是父亲，李宗仁也像家人，年过七十还在写书、在讲座来还原历史的真相。这部电影不只是对国民党的一次示好，更是对当时浴血奋战的将军和士兵的一次歌颂，是对真相的还原、对历史的致敬。或许两党之争总会有一些不光明的点，但两党内赫赫有名的一线将军、排兵布阵的军事奇才都该受到我们每一位中国人的尊敬。是他们抗战杀敌，是他们救民于水火，是他们为抗战胜利杀出了一条血路。

      这部电影不只重点刻画了将领，还把镜头给到了士兵。令我印象深刻的有两个细节。一是“逆行”。日军有坦克，我们的装备只能隔靴搔痒，但战士们并没有眼睁睁看着坦克肆无忌惮地开入我们的领地，有一位战士把手榴弹绑到身上，主动靠近坦克，找准时机与其一起灭亡。他爬向坦克的时候像极了天津爆炸事件中逆行的消防兵。当大多数人逃向安全的时候他们选择走向危险，选择拿着生命走向危险。天灾人祸无法预料，但是有这些战士的存在才会有我们民众的安心。谢谢每一位“逆行”的战士，谢谢这么多年来一脉相承的“逆行”精神，这是我们中华民族得以生生不息的财富。

      二是战士们“扔钱”。“重赏之下必有勇夫”，此话确实，而台儿庄的战士们告诉我们真正的勇夫不在重赏，他们说“连命都不要了，还要钱干什么”，还说把钱留到抗战胜利。当听到“抗战胜利”这句台词的时候，顿感内心一惊。他们是拿命拼出抗战胜利的人，所以他们既是最期盼抗战胜利的人，也是最没有机会看到抗战胜利的人。不知道他们如果看到“抗战胜利”后的今天会不会满意？不知道我们这辈没有经历过抗战的晚辈所建设的今天有没有值回那句“抗战胜利”？我们的所作所为是否能对得起前辈们的“抗战胜利”？今年反法西斯胜利七十周年举国大庆，阅兵典礼上我们看到了老兵方阵，岁月夺去他们的英俊潇洒，夺不走他们的英气挺拔。到天安门的时候有的老兵哭了，您是想到了昔日并肩作战的兄弟吗？您是想到了当年枪林弹雨的阵地吗？但愿您留下的是幸福的泪水，但愿我们晚辈建设的新中国没能辜负这句沉甸甸的“抗战胜利”。

      这次作战我们不只看到了卓越的将和英勇的兵，还看到了无畏的民，城墙上那句“誓死不做亡国奴”就是对他们内心最真实的写照吧。电影里边一位老爷爷撞墙表态，激起大家共同的爱国热情，虽然我们看到手无缚鸡之力的民众终究没有逃过冷酷的机枪扫射，但正是这种深入到每一位中国人血液里“不做亡国奴”的精神支撑着中华民族，支撑着整个抗战的进行。在和平年代，战士们还是有抢险救灾的任务，而在普通民众之中，“爱国”两字日益变得空虚而飘渺。但这或许也是我们当年抗战的意义，当年的誓死保国不就是为了今天的安居乐业么。又或许当代的“爱国”应该被赋予新的寓意，每个人都能发挥自己的价值，各行各业人才辈出，力争世界一流实现民族复兴等等。而不是曲解“爱国”，不能让“钓鱼岛”时期的暴行重演，不能再发生中国人对中国人进行打砸抢烧的荒谬行为。

      以史为鉴。而历史对我们而言，重要的是真相，更是未来。蒋经国看过这部电影后说：“从这个影片看来，大陆已经承认我们抗战了。这个影片没有往我父亲脸上抹黑。看来，大陆对台湾的政策有所调整，我们相应也要作些调整。”不久后，蒋经国决定同意开放国民党部队老兵回大陆探亲，海峡两岸同胞在骨肉分离了37年后，终于把苦苦的乡愁化做了喜悦的重逢，从而揭开了海峡两岸公开互动往来的序幕。我看过柴静做的一期节目，采访了一位十几岁逃到台湾的山东老人，他说自己曾经把信件寄到英国法国再转寄大陆，成功寄到家乡，但是母亲在信件寄到的前一年去世了，应了那句“悲莫悲兮生别离”。我没有能力去解读开放探亲的政治意义，但我知道多少人因为没等到这个政策，那颗牵挂着亲人的心便永远没有放下，留下了一生都无法再弥补的遗憾。一峡之隔，不管是不是隔开了政治，它永远隔不断亲情，隔不断华夏儿女世世相连的血脉。

      今年十一月份的“习马会”可谓在两岸交流的历史上写下了浓墨重彩的一笔。从1993年“汪辜会谈”以来，到2005年中国国民党主席连战“登陆”，再到此次两岸最高领导人会面，尽管期间两岸关系的发展曾经出现波折，但是从经济交流、人文交流到政治商谈的发展轨迹没有改变，两岸和平发展的趋势已初步形成。我们希望两岸关系能更近一步，我们希望两岸人民能更亲一点，毕竟同根生，毕竟同血脉，大家携手共进一定可以发展得更好。

      虽然台儿庄战役最后胜利了，但电影最后的镜头是断壁残垣和横尸遍野，把一份意味深长留给了观众。虽然胜利了，但我们付出的是血的代价，是妻离子散，是民不聊生。纵然我们以战反战，但我们是和平爱好者，惟愿此太平盛世永续，老有所终，壮有所用，幼有所长，鳏寡孤独废疾者，皆有所养。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kazuha</作者>
<标题>铭记历史</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-30 00:01:17</时间>
<影评>

有一句很经典的话是 ：因为回顾战争，所以我们珍惜和平 。
今天的安定和谐、繁荣富强的中国，谁能说不是他们用鲜血换来的?
我们不会忘记这一民族之魂。
《血战台儿庄》就是他们的一枚勋章，它将永远伴随着革命先烈的英灵，伴随着永不逝去的历史，伴随着那面鲜艳的五星红旗。
一部好影片总能让人受益匪浅，这部真实而感人的巨片不仅让我了解了祖国辉煌的历史长卷中这璀灿的一页，还让我从中明白了许多道理。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>九斗</作者>
<标题>英雄们的结局，英雄城的未来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-05 20:37:43</时间>
<影评>
        用了两个晚上搜了一下台儿庄英雄的结局：

池峰城1949年4月1日因“历史遗留问题”受审。1955年3月16日在北京监狱病逝，冯安邦1938年襄樊殉国，庞炳勋最后和孙连仲在台湾合开餐馆。1975年，仵德厚刑满释放回到了老家，学起了放羊，当起了农民，隐居在乡间长达30年之久。

清明去了枣庄，作为一个有着抗战情结的人，原本想趁着假期去台儿庄拜谒，上网一搜，门票已经160元了。枣庄作为一个资源性城市，在煤炭资源枯竭的时候寻求城市转型，发展旅游无可厚非，但是如此票价，也许只有那些花公款唱红的人才会去吧。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<标题>关于电影大事记和王铭章后人、矶谷廉介等</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-10 19:59:03</时间>
<影评>

一、影片大事记年表和政治影响
影片战斗场面特别是近战场面十分让人出戏，气势稍逊，细节有诸多可以再斟酌之处，特别是王铭章将军殉国镜头。但是本片的政治意义远远大于影片拍摄本身。
1965年7月20日，李宗仁和夫人郭德洁（二妻）飞到北京。在李宗仁重返大陆北京欢迎宴会期间，周恩来在给电影界这桌人敬酒时，专门对著名导演、北京电影学院院长成荫说：“成荫同志，今天李先生从海外回来，我看他有两件事今后可以拍成电影，一是1938年李先生指挥国民党杂牌军在徐州会战中的台儿庄大捷，一个就是今天李先生归根。”后因为十年浩劫的爆发，此事无从谈起，但成荫导演从没忘记总理的话。
1982年，广西电影制片厂的编剧陈敦德来到北京电影学院进修，成荫导演专门向他提到了此事，成荫说：“李宗仁先生是广西人，台儿庄战役时他是第五战区司令长官，希望你将来回广西电影制片厂后，能配合我进行这部戏的拍摄。”同年，八一电影制片厂的田军利、费林军创作了剧本《血战台儿庄》并发表在了《八一电影》杂志上，主要讲述张自忠将军如何英勇牺牲于台儿庄战役（当然不是），因为与历史严重不符等其他政治原因，所以被束之高阁。
1984年4月成荫导演因病逝世。
1984年12月11日，作曲家杨少毅任职广西电影制片厂第一副厂长、党委副书记，主管艺术和生产。时任广西电影制片厂文学部主任陈敦德向杨少毅提出了拍摄“台儿庄大捷”的建议。
1985年，正值抗日战争胜利40周年，他正式决定把“台儿庄大捷”拍成电影。
1985年2月，新华社报道了革命军事博物馆“抗日战争馆”中展出了国民党军队在正面战场抗日的内容。这鼓舞了杨光远并最终促使他下定决心
1985年3月，陈敦德以3000元的高价直接到北京从田军利、费林军手中买走了三年前张自忠将军的剧本。同时，经过时任八一电影制片厂的萧穆厂长同意，陈敦德又从八一电影制片厂“借”来了杨光远出任导演，萧穆厂长还同意杨导调用八一厂各方面的主创人员。
电影拍摄之前，有人就提出：“共产党怎么能去表现国民党抗日？而且还打了胜仗？”“我军三大战役还没拍完，怎么能先拍国民党抗日？”也有人担心：“拍这样的影片不仅经济上冒风险，政治上恐怕也难以通过。”八一厂的一些老同志好心地劝杨光远：“拍这个干什么，我们党的抗战题材还没拍完呢。”杨光远回答：“国民党军队抗战本身也是中国军队的抗战，这是抗日战争，不是党派之争。”杨光远的妻子汪友茂则坚定地支持他，对他说：“你想拍，就去拍，现在不可能再打成右派了。
1985年11月1日，国家电影局局长石方禹专门在北京京西宾馆主持召开了《血战台儿庄》的剧本座谈会，除了一些相关的领导和专家外，当年参战的郑洞国、郑庭笈、覃异之等前国军高级将领、李宗仁原秘书程思远先生也应邀出席会议。会议的最后，石方禹和所有与会人员均表态将全力支持影片的拍摄。
《血战台儿庄》的电影剧本在经过多方研讨，前前后后17次修改定稿之后，终于投拍。
1986年2月5日，广西电影制片厂《血战台儿庄》摄制组正式成立。
1986年2月16日，大年初六，大小9辆汽车，满载着摄影器材和各种物资，浩浩荡荡地开赴山东外景地。导演翟俊杰制订了选角六原则，对影片角色选定贡献很大，影片的历史角色还原度高。122师师长王铭章一角就是由翟俊杰导演自己扮演的。此后，翟俊杰导演三拍“长征”，力排众议起用了早年有“奶油小生”之称的唐国强来饰演教员，是中国影视史上第一次打破了必须由特型演员饰演领袖人物的惯例。邵宏来（2017年7月19日去世了享年84岁）是青岛话剧团演员、国家一级演员，1981年在电影《南昌起义》中出演陈独秀而一举成名。他毛遂自荐给导演杨光远写信希望扮演李宗仁。退伍军人赵恒多是蒋介石的特型演员，除了本片之外，他也参演了《大决战》三部曲、《肝胆相照》、《吉鸿昌》等作品。赵恒多2001年因癌症病逝于北京。在本片中饰演日本陆军中将矶古廉介的青岛话剧团演员董骥，后来在1994年《三国演义》中出演被诸葛孔明骂死的王朗，董骥于2009年11月26日因病逝世。
济南军区政委迟浩田专门派济南军区步兵营协助参加《血站台儿庄》的拍摄。本片的特邀顾问是当年曾以新闻记者身份亲历“台儿庄大捷”的荷兰籍新闻纪录片电影导演伊文思，他提供了当年战场的纪录片《四万万人民》作为参考资料，影片中部分场景就取材于这部纪录片的真实镜头。中国军事科学院也对影片的拍摄工作给予了大量的文献和历史资料等方面的帮助。
1986年6月，李宗仁在美国定居的独子李幼邻（正妻李秀文所生，1993年5月去世）回国探亲，得知《血战台儿庄》已经杀青消息后，迫不及待的请求看样片。李幼邻看完后握住邵宏来的手，激动地说：“太像我父亲了，太像我父亲了！”
1986年9月15日，《血战台儿庄》完成了送审的混录双片。
1986年10月22日晚，中共中央书记处分管意识形态的习仲勋、全国政协副主席程思远、中共中央统战部部长阎明复等到电影局，审查影片《血战台儿庄》。
为了预防不过政审，杨光远带了一本《毛主席语录》去参加审片会，因为上面写着：每个月打得一个较大的胜仗，如像平型关台儿庄一类的，就能大大地沮丧敌人的精神，振起我军的士气，号召世界的声援。最终《血战台儿庄》暂时通过了审查。习仲勋紧紧握住杨光远的手说，谢谢你拍了这部好影片。
1987年1月17日，广西电影制片厂曾接到过停止洗印与发行影片《血战台儿庄》的通知。
1987年2月18日，广西电影制片厂又接到电影局传达中共中央书记处关于该影片发行的指示。内容有三点：1.今年是台儿庄战役49周年，该片可以在全国发行放映；2.有人提出要在片头添加一段毛泽东语录。可以不加。3.有人提出要删掉影片中“蔣介石不怕日机轰炸”的细节。删或者不删，由艺术家们自己去决定。
1987年6月11日开始，《血战台儿庄》在香港、澳门的16家影院举行联映。时任台湾“中央通讯社”香港负责人的谢忠侯（公开身份是记者）观影后，立刻给蒋经国致电：“我刚才看了中共在香港上映的一个抗战影片，讲的是国军抗战打胜仗的，名叫《血战台儿庄》，里面出现了先总统的形象，跟他们以前的影片形象不同，这次形象是正面的。”蒋经国听后十分震惊，于是指示谢忠侯说：“找一个拷贝来给我看看。”
1987年7月，适逢“卢沟桥事变”50周年，新华社香港分社负责人经过请示中央同意后，复制了一盘影片的录影带给了谢忠侯。蒋经国看完《血战台儿庄》以后，说：“这个片子有几点是可以的，第一共产党认为我们是抗日的；第二，对我父亲是正面报道，没有抹黑和歪曲他。看来大陆对台湾的政策有所调整，我们相应也要作些调整。”蒋经国不仅自己看了这部影片，还把它推荐给了宋美龄和国民党中常委观看。据说宋美龄“连看了两遍”。
当年在台儿庄战役中坚守阵地的池峰城将军的妻子和儿子，也专程来大陆感谢导演杨光远，因为影片表现了池峰城将军的英勇抗日形象，没有因为后来池峰城将军打内战而贬低他，这令家属十分感激。
一位侨居海外的原国民党将领说：“中国共产党有这样的胸怀来拍摄台儿庄大战，了不起！”
时任中央统战部部长的阎明复对杨光远说:“你这部电影抵我们好多年统战工作,我一定要把这部片子送到台湾去。”不久，台湾有关部门购买了电影《血战台儿庄》和电视剧《最后一个冬天》（解放成都）的版权，在台公映。
1987年11月，蒋经国终于决定同意放国民党部队老兵回大陆探亲，海峡两岸同胞在骨肉分离了近40年后终得乡愁变重逢，从而揭开了海峡两岸互动往来的新篇章，电影《血战台儿庄》对此功不可没。程思远谈起此事时非常激动，也赞赏广西电影制片厂为该片所作的贡献，欣然为其题字：“精心策划，促进统一。”
《血战台儿庄》成功之后，广西电影制片在1994年又推出了《铁血昆仑关》，被视为《血战台儿庄》的姐妹篇，有兴趣的朋友可以去观看。
《血战台儿庄》是新中国成立后，客观还原国军正面战场英勇抗战的开山之作，第一次在银幕上正面描写国民党军队在正面战场上的正面形象，开启了台湾与大陆之间在影视作品中互相贬低和黑化现象的改变进程。
《血战台儿庄》当年特批拍摄经费240万元，实际耗时四个月、只花了180万，所有演员是没有片酬的，翟俊杰因为又导又演剧组给他30块钱，他买了两条烟，大家一起抽了。快40年过去了，如今影视拍摄技术突飞猛进，新拍大片经费都以“亿”为单位，演员片酬天价，又拍出了什么呢？暂时还没有其他国产影片在内涵和影响方面超过本片，本片出道即巅峰，为什么？因为在经济大潮冲击下很多文艺工作者丧失了原则和信仰，后辈们没有本片的胸怀和格局，没有胸怀谈什么高度？没有格局谈什么深度？本片拍摄之前程思远就曾说过:“未来的这部影片，将拍出两个人物的形象:一个是在银幕上拍出国民党官兵当年抗战的形象；另一个是在银幕后的中国共产党人胸怀博大、高瞻远瞩、实事求是的形象。”
《血战台儿庄》体现了对历史的尊重，对烈士的尊重，没有神功神剧，没有胡编滥造，没有美女，没有恋爱，是严肃的历史题材军事战争电影。时代已久远，英雄已故去，故地已面非，但是，史料还在，精神还在，信仰还在！珠玉在前，后辈赧颜！
2011年9月11日下午，导演杨光远在北京病逝，享年81岁。
二、滕县保卫战、王铭章将军的后人
滕县（今山东省枣庄市滕州市）保卫战是徐州会战和台儿庄战役的序幕战，徐州会战的指挥官、第五战区司令长官李宗仁将军高度评价说：“若无滕县之苦守，焉有台儿庄大捷？台儿庄之战果，实滕县先烈所造成也！”
1938年5月9日在武汉，国民政府为藤县保卫战中殉国的王铭章将军举行了隆重的悼念仪式。蒋介石亲自参加，并送了挽联：“执干戈以卫家邦，壮志不还，拼将忠忱垂宇宙;闻鼓鼙而思将帅，国殇同哭，忍标遗像肃清高。”教员、吴玉章、董必武等人为王铭章送了“奋战守孤城，视死如归，是革命军人本色；决心歼强敌，以身殉国，为中华民族增光”的挽联。
接到死守滕县的命令后，王铭章立刻昭告全城将士：城存与存，城亡与亡。王铭章命727团长张宣武将滕县南北门堵死，东西门暂留，保证交通，但是要时刻做好堵死的准备。王铭章向其长官孙震发完诀别电报后，下令砸掉电台，后在位于今天山东滕州西关电灯厂附近巷战中被日军机枪流弹击中，身中七弹、壮烈殉国，时间是3月17日下午三时，时年45岁。一同殉国的还有一同作战的参谋长赵渭宾、副官长罗甲辛、少校参谋谢大埔、第 124 师师参谋长邹慕陶及随从 10 余人。王铭章将军牺牲后，在没有统一指挥情况下，城内国民党军将士依然顽强和日军展开激烈巷战，誓死守土。
自1938年3月15日傍晚日军进抵滕县城附近开始，至3月18日城陷的4天中，守城将士自王铭章以下3200余人除少部（200余人左右）从北门突围外，大部壮烈牺牲，国军共击毙日军两千余人。滕县县长周同一，得知王铭章将军已殉国、日军攻入滕县之后，坠城自杀，城内300余名无法转移的重伤员，在城破后用手榴弹和子弹或与日军同归于尽，或自杀殉国，无一人投降，誓死不做亡国奴。由于日军在藤县损失惨重，日军进城后开展了南京一样的屠城式大屠杀。
王铭章将军在生前曾说过： “誓以必死报国，将积年薪俸所得酌留赡家及子女教育之用，余以建立公用事业”、“我很有决心在新都办一所学校，为家长谋利”。王铭章将军血战滕县牺牲后，其妻叶亚华女士秉承将军遗志，以一万两千元的将军阵亡抚恤金做为办学经费，于1941年9月在新都出资创建创办了铭章中学，并参与校务管理，以此来纪念将军，告慰英灵。解放后铭章中学改名“新都中学”，后改为“四川省成都市新都第一中学”并沿用至今。
逝者长已矣，活人谁人闻？叶亚华和王铭章将军后人呢？
王铭章有正侧二妻，大夫人周华玉，育有三子两女：长女王道纯、长子王道鸿、次子王道义、三子王道纲、幺女王道洁。二夫人叶亚华，曾育有两子，均夭折，之后把周华玉把三子王道纲过继给叶亚华（王叶亚华）。1949年王道鸿、王道义、王道洁留在大陆……（我只能写省略号了，脑补吧，“运动员”、“狗崽子”、“反动军阀地主后代”懂吗？）。嫡长子王道鸿在1940年代与原国民革命军24军参谋长陆军少将汪云翔(号紫渊)长女汪慧仙成亲，1948年诞下一子王德明。王道鸿50年代下放阿坝州南坪县教书。 1950年代汪慧仙因伤寒不治去世后，幼子王德明孤苦无依，由外婆汪云翔遗孀樊镜容女士抚养成人。70年代王道鸿结束下放，1984年从阿坝南坪县退休回到成都，后去世。次子王道义在父亲的影响下参了军，复原后回到湖北参与国家水利建设工作，因工作表现优秀，撑过十年浩劫，以赤壁市陆水试验枢纽管理局经济师身份退休，因成分问题，工资永远最低，王道义直到去世时工资才1050元/月。长女王道纯在特殊年代蹲过黑牢，婚后育有一子，改姓孙，后上山下乡运动中成为下乡知青。孙某的生父曾是抗战胜利后国民党派往东北的接收大员，后由台湾去了美国，1991年父子才辗转相认，十分曲折。幺女王道洁婚后育有两子一女：刘从远、刘恒志、刘娅玲，无资料可查。
1949年新中国成立后，由于二夫人叶亚华特殊身份，千艰万难……
1951年，“镇反运动”时，叶亚华有五大罪状：一是国民党反动军阀的小老婆。二是十恶不赦、剥削人民血汗大地主的女儿。三是身为四川大学中文系毕业的臭知识分子。四是其属于妄图颠覆红色江山的国民党反动派的残渣余孽。五是其属于潜伏的国民党反动派的特务。
1953年，走投无路之下，叶亚华以到香港探亲为由，带着过继的三子王道纲风餐路宿先到香港，再逃入澳门。到澳门的叶亚华已经身无分文，无奈上街乞讨。她手拿一张纸牌上写到:“我是王铭章上将遗孀……”在一片质疑其为骗子的声音中，大小媒体顿时争相报道。台湾方面知悉后，蒋介石命令将母子俩接到台湾、安排工作。因叶亚华女士毕业于四川大学中文系，到台湾后担任空军文学课程的教官，军衔是准尉。叶亚华在台湾生活期间，把蒋介石为王铭章所作的墨宝全部做成匾额，供奉在家里的祠堂。
王叶亚华女士终生未改嫁。
1984年9月1日（注意时间），四川省人民政府追认王铭章为革命烈士。
1984年9月14日，中华人民共和国民政部对其遗属颁发了烈士证书。
1984年王铭章将军被大陆追认烈士后，长子王道鸿是执证人，包括住在重庆的王道洁都领到了“光荣烈属”牌，但是住在湖北赤壁的次子王道义却没有，因为王铭章是四川人，王道义是湖北人。直到2015年7月28日，抗战胜利70周年之际，王道义遗孀白光莲女士才领到迟到了30年的“光荣列属”牌。
2005年，年近百岁的叶亚华女士和儿子王道纲(黄埔军校25期)叶落归根，定居四川成都。
2005年8月15日，抗战胜利60周年之际，建川博物馆正式开放。建川博物馆全称为成都市建川博物馆聚落，由民营企业家樊建川创建，位于中国博物馆小镇—大邑县安仁镇迎宾路，占地500亩，建筑面积近10万平方米。中国壮士群雕广场位于博物馆聚落入口的中国壮士群雕广场，有中国壮士雕塑219人，他们是民国二十年至民国三十四年（1931年—1945年）的中国抗日战争期间，全民族抗日将士英雄的群体形象。其中，就有王铭章将军的全身立像。
2009年3月16日是滕县保卫战71周年，王铭章的子孙以及儿媳一行14人来到大邑县建川博物馆，代表王铭章98岁高龄的遗孀叶亚华向博物馆捐赠了7块刚从台湾带回来的词匾，其中3块有蒋介石的亲笔题词，分别书写“民族光荣”、“死重泰山”、“烈比睢阳”。
叶亚华去世后，王铭章将军唯一健在的三子王道纲终身未娶,一心向佛，在台湾台北新北寺生活，法号恺因，但他每年仍会回成都看望父亲陵墓。
2013年，台儿庄大捷75周年，王铭章将军的塑像在滕州隆重举行揭幕仪式。每年的3月17日，都有全世界各地的王铭章将军的亲友回成都的将军墓前祭扫。
世人都晓台儿庄，谁人记得王铭章
藤县壮烈保徐州，不负青天不负川
世人终晓王铭章，谁人记得遗子孀
怨夫忠憨诉离殇，报国容易抱儿难
王铭章率川军将士和守城将士在奋力杀敌之时，苦苦盼望的援军汤恩伯的第20军团在哪里呢？其实早在3月16日，汤恩伯的先头部队2000多人就已经抵达藤县以南20公里处的官桥，据说刚下火车就被日军打退了，“溃不成军”。为什么只派2000多人？我相信，在泉下，王铭章应该已经问过和问候过汤恩伯了。汤恩伯本来有机会在藤县和王铭章将军夹击日军，但是积极避战消极抗战的汤恩伯却提出要“侧击日军”，直接导致了王铭章所部孤军无援，最终全部壮烈牺牲。
在3月30日，也就是台儿庄激战已经持续了7天之后，汤恩伯才“火速”到达台儿庄东北25公里的兰陵镇。
日军第二军司令官西尾寿造担心濑谷支队受到围攻，于是从攻临沂的部队中抽调了4千名精兵，由坂本顺支队长率领增援台儿庄，并进至兰陵镇一线。积极避战消极抗战的汤恩伯再次决定撤退。
汤恩伯手握18倍于敌的强大兵力（第二十军团兵力达到7万2千人）在面对4千日军时不发一枪就转身逃跑，这简直是张学良尚未谋面的弟弟阿。
日军退守峄县一线防御后，蒋介石和李宗仁都下定决心，必须将濑谷支队残存的一半人马聚歼于峄县。前提就是汤恩伯要出力抗日，可是汤恩伯呢，一旦遭遇日军抵抗，就会立即“转移侧击”。
关于台儿庄战役中汤恩伯的表现推荐看这篇文章：姜克佬：台儿庄东战场战斗综述。需要注意的是，文章中这个人叫姜克实。
本来我想写一下汤恩伯的，懒了，算了，浪费笔墨。
三、刚才太沉重了，顺带写一下矶谷廉介活跃一下气氛
清末民国初年，日本最大的特务头子叫青木宣纯（1859-1924），也被视为日本谍战的鼻祖。青木宣纯1859年出生于日本宫崎县，为旧日向国 佐土原藩士 青木新藏之子。幼名平太郎，后改名宣纯。青木自幼爱读《三国志》，后来对中国发生兴趣亦缘于此书。青木宣纯的门徒被称作青木系。青木宣纯当年创立了一个专门培养特务的机构：青木公馆，培养出了近代日本第二代特务坂西利八郎等人。坂西利八郎的门徒叫做坂西系，培养了日本的第三代特务，比如中国人非常熟悉的土肥原贤二、板垣征四郎、本庄繁等，都出自坂西利八郎的门下。所以，冈村宁次只能算是徒孙辈。青木宣纯的女婿就是矶谷廉介。在这一点上，他的同班同学牛岛实常跟矶谷廉介一样都是取到了好老婆。我怀疑两个人在找对象这事儿上肯定深入探讨和交流过，牛岛实常老婆的两个哥哥分别是畑英太郎和畑俊六，感兴趣的自己查查他这两个大舅哥吧。
矶谷廉介日本陆军士官学校毕业后，参加日俄战争。1915年陆军大学毕业，后历任第一师团参谋长、陆军省人事局副课长、参谋本部第二部部长。1935年任驻中国使馆武官，为日军著名的“中国通”。1936年(昭和11年)3月23日就任军务局长，全力平息二·二六事件带来的影响。同年12月晋升为中将。1937年3月，被任命为第十师团长。七七事变后出征华北。
除了青木宣纯女婿这个身份很多人不知道之外，矶谷廉介和板垣征四郎、土肥原贤二、安藤利吉、冈村宁次、小畑敏四郎、永田铁山、牛岛实常、林大八等居然都是同班同学。他们都毕业于日本陆军士官学校第16期步兵科，日本军国主义称呼他们为“荣耀16期”。陆军士官学校培养了数量庞大的军官，成为了日本在二战期间的中坚力量，而第16期步兵科毕业的这批学生，则组成了昭和军阀和侵华日军的核心。日本战败后，陆军士官学校也被关停。
永田铁山、冈村宁次、小畑敏四郎这三个人合称三羽乌。这个三羽乌有点类似于三杰的意思。第21期的石原莞尔、横山勇、饭村穣后来也被人叫过三羽乌，但是跟着三位比起来，不是一个量级的。三羽乌中以永田铁山为首，他是统制派的领袖，号称日本陆军第一大脑。永田铁山跟日本侵华有着直接关系，是日本走向外侵军国主义过程中的重要推手，永田铁山创办的二叶会和之后的一夕会几乎囊括了所有的甲级战犯，后来侵华日军的中高层大部分也都是永田铁山的人。可以说永田铁山是日本战犯协会总会长。九一八事变其实是永田铁山幕后总策划，石原莞尔和土肥原贤二则是执行人。1935年8月12日，陆军皇道派低级军官相泽三郎携刀刺杀了正在办公室的统制派领袖永田铁山少将，幸好他死的早，历史没有假设。永田铁山是矶谷廉介所有同学里最厉害的。
矶谷廉介同班同学里最倒霉的就是林大八。主要是名字没起好。林大八（1886-1932）的祖父林源太兵卫是山形县庄内藩士，父亲是毕业于陆军士官学校旧3期的日本陆军少佐林秀芳。林大八早年就读于东京陆军幼年学校，后又考入日本陆军士官学校第16期步兵科。1932年上海一二八事变爆发，金泽第九师团被编入日本上海派遣军序列，前去增援苦战的海军陆战队。2月14日，林大八带领步兵第7联队在上海港、吴淞码头登陆。3月1日，在第三次向国民党十九路军第61师第121旅镇守的江湾镇韩家塘阵地发起进攻时，被国民党第十九路军击毙，追赠陆军少将。林大八来到中国，出道即巅峰，game over。这就是矶谷廉介同学里面，既没有好老婆、又没有好老丈人、又没有好大舅哥，更没有好二舅哥的下场，从任何一个方面，他都是一个反面教材，包括取名字。
台儿庄战役里，矶谷廉介的猪对手、神队友汤恩伯是1924年就读于日本陆军士官学校第18步兵科，1926年毕业的，算是校友。虽说当年日本陆士也不怎么样，但是看看汤恩伯我们就知道，后面的教学质量就更差了）。台儿庄要不是他同学板桓征四郎派兵从积极避战消极抗战的汤恩伯七万大军手里如探囊取物一般救出了矶谷廉介，矶谷廉介可能在台儿庄就交代了。
1938年6月，矶谷廉介接替东条英机被任命为关东军参谋长。1939年5月，日本关东军和苏联红军在中蒙边境打响了历时135天的“诺门罕战役”。在朱可夫的指挥下，苏联远东军以一个装甲集团军大败两个师团的日本关东军。战后，关东军司令官植田谦吉和参谋长矶谷廉介被撤职。矶谷廉介因为在诺门坎战役中作战不力，致使日军第23师团全军覆没而被撤职，转为预备役，雪藏两年，别担心，人家后台硬着呢。
1941年12月8日，日本在偷袭珍珠港的几个小时之后，日军中将酒井隆便指挥第38师团从深圳进攻香港。18天后，香港沦陷，港督杨慕琦宣布无条件投降。起初，日军在香港成立了所谓“军政厅”，由酒井隆出任最高长官。1个多月后，在日本外务大臣东乡茂德的推荐下，1942年2月20日，日本首相东条英机任命矶谷廉介为香港第一任日占期总督。看到没有，矶谷廉介的同学都知道他打仗不行，这回仗都找别人给你打完了，你直接去当一把手就行了，啧啧啧。因为东条英机是板桓征四郎的心腹，而板桓征四郎和矶谷廉介又是同班同学，所以他的故事一再提醒我们，要想事业好：你要么有个好老婆、要么有个好同学。矶谷廉介担任香港日占期总督2年零10个月之久。
1944年12月，矶谷廉介调任台湾行政司长，当时的日占期台湾总督是谁啊？安藤利吉啊——矶谷廉介的又一位好同学，跟他一样，俩人都是12月上任。但是，早在1939年12月，也就是矶谷廉介和安藤利吉才混到台湾肥差之前的5年，矶谷廉介的另一个好同学牛岛实常就已经接替玉友雄出任台湾占领军司令官了，因为当时牛岛实常的二舅哥畑俊六正担任日本陆军大臣，而且二舅哥畑俊六已经也出任过台湾占领军司令官，所以呢矶谷廉介好同学牛岛实常又告诉我们一个道理：大舅哥（包括二舅哥三舅哥以此类推啊，哈哈）其实比老丈人给力，因为大舅哥跟你岁数差不太多，能帮你的时间更长，老丈人是能帮你的更早，各位课代表要注意学习侧重点。
继续说回矶谷廉介的另一个好同学安藤利吉，安藤利吉1946年4月19日于中国上海日本战犯监狱写完了给同学冈村宁次的遗书后畏罪自杀，安藤利吉同学不仅是末代台湾总督（第19任），又创了了第一：他也成为了在中国境内自杀的日军最高将领。
1946年，国民政府在南京军事法庭以战争罪审判矶谷廉介。1947年矶谷廉介被中国“国防部审判战犯军事法庭”判处无期徒刑。1949年从2月开始被关在巢鸭监狱服刑，1952年8月被假释，1967年死在日本，矶谷廉介活了81岁，矶谷廉介比他所有的同学都长寿，而且还是善终……所以他的故事还告诉我们，如果你的事业比不过别人，那么就活得比他们长吧。

穿过生命散发的芬芳 侃侃 个人珍藏 纯音版 绝版_哔哩哔哩_bilibili


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>