<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>与犯罪的战争：坏家伙的全盛时代 범죄와의 전쟁 : 나쁜놈들 전성시대</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1347785531.jpg</封面>
<导演>尹钟彬</导演>
<演员>崔岷植 / 河正宇 / 赵震雄 / 马东锡 / 金英善 / 金惠恩 / 郭度沅</演员>
<简介>1990年，韩国总统卢泰愚发起“与犯罪的战争”，在釜山警方的严打中，黑帮幕后人物崔翼贤（崔岷植 饰）因拘禁企业家落网，由此揭开了他游走于黑白两道的传奇故事……1982年，时任监督科公务员的崔翼贤在肥的流油的海关如鱼得水，但上司在遭到举报之际将崔翼贤推出背黑锅。前途晦暗的崔翼贤孤注一掷做起对日的毒品生意，得以结识了同族的黑帮大哥崔炯培（河正宇 饰），以崔氏望族出身自豪的崔翼贤很快与崔炯培结为同盟。二人凭借各自的人脉和暴力，在釜山的黑道世界创出天地。1985年，崔翼贤受企业家所托，入股夜总会与崔炯培里应外合将釜山黑帮头目金坂虎扳倒，崔氏黑帮蒸蒸日上之时，翼贤与炯培的关系，在混乱的时代洪流中出现了裂痕……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木木勺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-16 16:45:33</时间>
<影评>
        ——木木勺


这是个关于俩混子的故事，其中一个是正牌的帮派大哥，到日本都能和黑社会论上辈份儿。另一个混子年纪比较大，他开始是个海关上的小公务员，此人最能跑路子攀关系。两个人的相遇源于一次交易，老混子偶然得到毒品，卖给有日本关系的帮派大哥，交易时论起籍贯家乡，原来还是亲戚。讲论起来，还是帮派大哥的爷爷一辈。


俩混子相遇了，故事开始了……


虽然他们都是混子，所不同的是，一个混的是江湖，一个混的是官场。


江湖人的逻辑，或许不合法，但一定要讲理。这种光明磊落，也可以称为，侠义！


帮派大哥在被警察抓了以后愤恨的蔑视对手——受了一点伤就报警，还算什么痞子！


江湖有江湖的方式，这些剽悍勇武的人有他们自己的道义和规矩，不能多欺少，不能大欺小，冤有头债有主，不能殃及无辜……


要么单挑，要么群殴，你报警算怎么回事啊？


闯江湖的多是年轻人，靠的是一身义气和热血。


而在官场混，从来是不能这么莽撞的。


在韩国——其实哪都一样，要想办个事儿非得有门路找人情。在这方面，老混子能帮小混子，在权势面前，他总是能毕恭毕敬，笑容可亲。


有了官方背景，混子们的流氓事业更加顺风顺水了。老混子成了帮派大哥的左膀右臂，他甚至认为，自己才是帮派的灵魂——没有我，他还混什么？


成功解救出了帮派领袖，老混子自觉成了救命恩人，已经走到了巅峰。压惊洗尘的酒席宴上，老混子得意的说，你靠这个，我靠这个，咱爷俩的事业正开始呢。他先握拳头，后指自己的脑袋，那意思是他有智商，有脑子，在我看来，老混子靠的，其实是他的脸。


这个有点猥琐的家伙，靠着他的一套办事法则，愣是能混的如鱼得水。在官场，有热血的青年搞不懂、也学不会的门道。


小混子指着老混子质问：你算个什么东西？不是平民百姓，也不能算是个痞子。


他是个什么东西呢，他卑贱、懦弱、低头哈腰、见了比自己厉害的就笑。舍得拉下脸面，懂得给人面子，谁都不拿他当回事，但也不会太为难他。


江湖和庙堂间，有人靠拳有人靠脸。


一腔热血，早晚冷掉。凶险的江湖，刀头饮血，说不准什么时候就一命呜呼。


而那些靠一副脸皮混的人们，总能安稳，找个机会就能富足。


但，混江湖的痞子看不起在庙堂混的孙子，因为憨直的他们想不明白，人，怎么能不要脸？
      </影评>
<有用数>305</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-10 21:01:22</时间>
<影评>
                历史文献上提到的韩国民主过程，与亚洲很多成功转型的国家一样，都是一个从威权转向民主，从混乱转向有序，从贪腐转向廉洁的过程，而这个动荡的过程中，也必定有着枭雄的崛起和沉沦。看《与犯罪的战争》的介绍和融合韩国转型期历史背景片头，都让我想起了香港电影《跛豪》，同样在一个贪腐的年代，在韩国和香港，都有黑帮巨头崛起，而他们在建立功业之后，也同样限于内斗，并最终在政治环境的变化中转向。一如杜琪峰的电影《黑社会》最后的结尾所言，看起来凶残而不可一世的香港黑社会们，面对政治上的老大哥势力也只能忍气吞声。


        与香港黑帮电影常常流露的一种义薄云天的江湖气和刻意的耍酷不同，韩国的黑帮电影常常带着原生态的粗鲁和直白，甚至有些喜感。在《与犯罪的战争》中，崔翼贤身为一个小公务员，过着唯唯诺诺，欺软怕硬的生活，与同僚一起搞些受贿的事儿赚些外快。当然，在这个利益集团中，他是个随时可以被牺牲的小角色，在一次被迫出头的憋屈后，又因为一次意外的与犯罪分子作斗争的冲突中，稀里糊涂的走上了犯罪道路。这个过程中的崔翼贤显得窝囊，无能，但是也表现着他的一些小智慧和小精明，更有小角色下隐忍的一种对命运的不甘和雄心，当这埋藏的雄心遇上同族的黑道老大崔炯培时，他的欲望与志向瞬间被点燃了。二崔的组合确实很互补，至少在他们早期合作如此，影片通过几场冲突和打斗，特别在一个俱乐部的争权夺利过程中，就把两人的性格特点和资源表现出来。崔炯培作为一路打出来的老大，为人狠而无情，出手重，不怕搞出大事儿，属于典型的流氓无产阶级领袖代表，但是只知道打打杀杀始终只能处于黑帮的初阶阶段。我们都知道，黑帮的高级阶段叫做上层洗白，黑白通吃，双线运作，如同《教父》中的迈克，始终寻思着将更多的生意合法化。在这个时候，崔翼贤的作用就体现出来了，他虽然是个小角色，但是熟知体制内的游戏规则，更知道如何打通其中关节，更何况在体制内隐忍已久，培养了能屈能伸的性格。于是，一个有拳头，一个有头脑，流氓有文化，文人有暴力，一个看上去很美的组合就诞生了。


        二崔的组合实际上对于一个社会民主化转型前的社会很有象征意义，一个腐败横生的社会下，官员和违法势力形成一个共同体，正如崔翼贤的角色，很难说他是前官员？黑帮骨干？还是官匪勾结的掮客？而在当时，正是这样的组合让多方受益，二崔只是其中的代表，剪灭多方势力，成为当地一霸，甚至还和日本黑道来来往往。这个路径和《跛豪》中，伍国豪的成就之路何其相似，他与雷老虎为代表的警界、政界势力一道，制造了香港历史上一个枭雄的时代。无论二崔，还是伍国豪，却又有相似的命运，那就是，贪腐横行的政治环境，为他们尽情的发挥犯罪能量提供了一个宽松的“创业环境”，然而，过于依附于政治环境变化的事业总是危险的，我们常说民主政治中的政治家是背后势力的代理人，而在异化的政治环境中，黑道分子却更像背后政治势力的代理人，政客不方便做的生意，他们来做；政客不方便挣的钱，他们来挣；政客不方便杀的人，他们来杀，依附于政治，做事儿看起来很容易，但是，倾覆之路也会很迅速，何况他们内部早已矛盾重重。与二崔相比，伍国豪实际上是个狠劲儿和智慧兼而有之的人物，但是自我膨胀之下，江湖气的帮派管理方式，加之亲人的背叛，最终让他走向失败。而对于二崔来说，两人行事方式的差异日渐显现，在一番打打杀杀后，崔翼贤希望建立秩序，按照规矩来行事，应该说，这种逐步洗白的方式更有生命力。而对于崔炯培来说，这种玩法是他陌生的，是他所不擅长的，看着曾经只是个他下面合伙人角色的家伙渐渐以有能量的姿态，在帮派自成体系，开始站在他头上时，崔炯培的反应是激进的。于是，羽翼尚未丰满的崔翼贤惨遭打击，只能与昔日仇敌合作以讨口饭吃。显然，攀附上了政治势力的事业会显得顺风顺水，这种高速发展下，个人膨胀和兄弟反目的事儿发生就不足为奇了，何况当他们依附的政治体系发生变化时，皮之不存，毛将焉附？


        香港有了廉政公署，韩国来了个“与犯罪的战争”，顿时，这些不可一世的大佬们与他们的势力灰飞烟灭，他们终究只是一群“脆弱”的大佬。在腐败的政治时期，他们成为官员牟利的同伴，在政治转型期，他们又成为官员表达革新决心，整肃政治环境的工具。崔翼贤并没有港式黑帮电影一般的义气云天的气魄，他哪怕得势之后，也谨小慎微。为了生存和家庭，他可以做出妥协，也可以出卖同伙，他显得很真实，哪怕成为了大哥，也依然是一种小人物的感觉，有些今朝有酒今朝醉的得意，又有着适可而止的冷静。也正是因为如此，他最终生存了下来，延续着自己的事业，有机会享受儿孙满堂的幸福，而在他的内心，对被他出卖的崔炯培的内疚与恐惧，却依然萦绕在他的心头。你很难说崔翼贤的人生是成功还是失败，作为一个丈夫，一个父亲，他始终心系家庭，这似乎也是那个时代很多“坏人”的缩影，在贪腐的年代里，在环境的趋势下，“犯罪”的恶的意义被淡化，成为一种跟暴烈的职业而已。于是，太多人在低成本的司法惩戒环境下，走上犯罪道路，而为了有足够的金钱构筑关系网让他们远离司法惩戒，他们又不得不把犯罪事业搞得更大，渐渐侵蚀着社会的秩序和稳定。终于，不稳定的秩序导致了民怨，引发了政治变革，最终，这些“坏人”被严惩，形成了社会秩序新的稳定，而“坏人”们，或者在这个过程中毁灭，或者如崔翼贤一般，隐忍的生活，留下一个个被后人不断传奇化的大佬人生。


http://hi.baidu.com/home/?from=index&amp;src=jump

</影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>芷宁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-25 00:40:34</时间>
<影评>
        （芷宁写于2012年5月3日）

    影片的全名比较长，《与犯罪的战争：坏家伙的全盛时代》。其中的“全盛时代”有点一语双关的意味，这些年来，韩国影坛也已进入到了一个“全盛时期”，光影所涉及的题材丰富，类型多变，且各类型影片都有不俗的作品问世，那些曾被奉为黑帮片经典的美式或港式制造，在被韩国人借鉴汲取消化之后，派生出了韩式滋味，且味道浓烈，如同他们的泡菜。同时，他们也越来越会讲故事，整合统筹能力日渐深厚，一部黑帮片中往往糅合了多重元素，有的看似杂乱散碎却被梳理衔接得很好，从而使得影片的故事性更强，人物形象也更加饱满立体。

    这部《与犯罪的战争》以稳健典范之态，彰显了导演尹钟彬不俗的功力，全片被呈现得流畅丰沛，脉络清晰，故事架构机巧，剧情环环相扣，细节真切细腻，仿佛每个爆发点都充满了一气呵成的通畅感。同时该片还饱蘸着时代气息，并将特定时代下的矛盾冲突、人性纠葛再现地妥帖生动，不刻意追求血腥画面，却又将斗殴中的群像与心性描摹得入情入理。而尹导最为出色的地方在于，用极为沉着的手法将一个前海关公务员的黑帮之路讲述得细致精彩又不失大气，其中“内忧外患”下的生死考验与危难关头时的人性挑战，更是本片的亮点之一。

    片中所谓的全盛时代，指的便是上世纪八十年代后韩国经济飞速发展时期，看这部黑帮片，如果不了解邻居家的那段历史背景，也不妨碍观影，但是如果有所了解，便有助于进一步理解剧情发展和人物的性格养成。

    但凡一个国家进入飞速发展期时，总会滋生出各种各样的问题和矛盾，经济蓬勃的同时，社会安定也面临着挑战，彼时韩国各地的黑势力气焰嚣张，此消彼长，斗殴火拼如同家常便饭，严重影响着公共安全，这成为当权者的心头之患。1990年，时任总统发表了“与犯罪开战”的宣言，韩国开始大规模地打压黑恶势力，于是，很多黑势力开始洗黑漂白，转向有着合法外衣的行当，并从中获取暴利，究其内里，还是黑社会性质。该片正是截取了这一历史时期为故事背景，展开了一番别具特色的时代记忆。

    影片主人公崔翼贤便是这种大环境下的奇特产物，他仿若顺应时代应运而生的“弄潮儿”，善于跨界运作，左右逢源，可事实上，他的言行举止思维模式又因契合、逢迎了所处时代的特点而显得畸形而乖张，影片正是通过对老崔那混搭两界的出色应变能力的再现，将彼时韩国社会权钱交易黑白混淆的一面清晰再现。可以说，对崔翼贤这个人物多角度全方位立体化的塑造对影片的成败起到了决定性的作用。

    片中的崔翼贤是个堪比“九命猫”般机敏狡猾又韧劲十足的家伙，公务员出身的他在迫于前途又机缘巧合地进入黑道后，其了解官场“钱规则”的一面便起到了推波助澜的作用，凭借灵活的头脑、圆滑的处世之道和看上去童叟无欺的亲和力，崔翼贤游走于黑白间，熟稔人情世故的他成功地在釜山一代推进着一幕幕“官商勾结”的大戏，充当着得天独厚的特殊媒介的作用。如果没有他的处心积虑，穿针引线，他的族侄、某黑老大崔炯培也始终只能是个长于“打砸抢”的狠角色，不可能在国家的重大发展建设中分得一杯羹，并跃升为真正有实力的黑社会。

    同时，以出身崔氏望族为傲的崔翼贤始终梦想着重塑家族辉煌，他对未来的期望都寄托在三代单传的儿子身上，为了让儿子光宗耀祖，他用尽一切手段生存发展，他可以卑鄙，可以勤勉，可以捍卫利益，可以忍辱偷生，可以仗义相助，更可以背信弃义，一切如尼采所言：“个体必须始终在社会中挣扎求生，才能使自己不至幻灭。”搁老崔这儿，实属超常发挥，为了不至于幻灭，可谓机关算尽，他终以灰色手段取得了成功，从不起眼的小人物一路奋进为混迹于上流社会的响当当的人物。这样一条不寻常的路，仿佛踩着炸弹向着名利前行，个中滋味着实丰富。

    片尾，刑满归来的崔炯培一句不疾不徐的画外音“大父”，是否足以唤醒一切的幻灭？而此时的大父崔翼贤已垂垂老矣，他如愿地看到儿子成为检察官，手里还抱着刚满月的孙儿，从他几乎慈爱几乎昏睡的面容中，看不到倪端，但他深知，出来混迟早要还的。

    饰演典型人物崔翼贤的是有着“韩国周润发”之称的崔岷植，在韩国，他还是导演们评出的最优秀男演员，他那酣畅淋漓扣人心弦的表演始终贯穿着全片，令观影有种淋漓尽致之感。如果说片中的崔翼贤跟权力人物打交道时如鱼得水，游刃有余，那么崔岷植对这个角色的把握也如鱼得水，游刃有余。当配合检方抓捕成功后，总是督促儿子学好英文的老崔说了三个“nice”，每个语气都略有不同，结合崔岷植的面部神情和身体动作的潜台词，很值得玩味。

    河正宇饰演的小崔崔炯培，也压得住阵脚，做老大的气场很足，同时，老崔和小崔之间心理与情感较量的对手戏，也颇具看点。

（约稿）


http://nicolew.blog.hexun.com/76149213_d.html

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>江浪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-04 18:13:59</时间>
<影评>
        你渴望当怎样的黑社会？西服墨镜，腰里鼓着支枪？还是光膀纹身，手握倭刀？这类外强中干的二逼形象祸害了很多爱看黑帮片的青年。以上两种二逼黑社会跟片中的老崔比起来都弱爆了。

什么倭刀，洋枪，老崔一概不用。读到这里，没看过电影的人可能会想，这老崔是不是能来点摔跤散手什么的，这又是《古惑仔》的流毒作祟了。谁说身手不好就不能当大哥的。在我看来，这部电影最大的贡献就是创造了老崔这个名留青史的人物形象。这个人物破除了“不能打，就别想混黑道”这个神话。让我们这类身材不好又想混黑道的人，找到了组织，有了盼头。

片中一直屹立不倒的大混混老崔远看就一中年发福的大叔，没有胸肌只有肚腩，非常贴地气。我见过很多真正的民间黑帮头子就是这幅尊荣，不修边幅，啤酒肚酒糟鼻，头发乱糟糟，笑呵呵的菊花脸，一副永远等着挨揍的贱样。但他一旦有麻烦，却能很快地找来一堆黑西服或纹身男，让胆敢挑战他的人感到很后悔。

当然，说道不靠打架也能当黑头子，读者也别将老崔和教父搅浑了。教父是不靠打，但人家那种运筹帷幄的脑筋和气质，比打死十个人的功夫更难学，不信你试着压低嗓子念念“迈克尔•柯里昂”看看，能比得上教父的半分沙哑沧桑么？

老崔断没有教父的脑筋与霸气，反而多了些许猥琐。他取胜的法宝是那张原子弹都炸不穿的厚脸皮和那本价值十亿的电话本。

说的学术一点，老崔是“系统弥合者”。如果说黑社会与合法的白社会是两个不同系统的话。老崔这种人就像胶水一样，能将两个系统粘合起来。这种人吊儿郎当，但信息灵通，他们的嗅觉能迅速发现需要暴力的人和提供暴力的人，并将两路人马整合到一起。

具体到电影情节，就是酒吧的许老板需要黑帮抢回股份，而老崔的远亲小崔恰好带着一个帮派。老崔就从中牵桥搭线，将这两拨人勾搭起来。

所以，仗着脸皮厚，人面广，不需要见血，也能混成大哥。可惜过去的黑帮片大都太注重塑造假英雄，而忽略了这类真小人。这类人其实是现实的黑社会中一种很常见的角色。如宋教仁案中的应桂馨和江南案中的汪希苓，都是这类人。

值得注意的是老崔更像江南案中的汪希苓，都是公务员出身，在体制内有不少朋友，出了事人找人，也能搬来靠山。另外，老崔喜欢跟人家认亲戚，凭着血缘+公务员，他的圈子自然越滚越大，终于混成了真正的老大。

所以，别拿大叔不当黑社会，以后想立山头，别练肌肉了，当公务员去吧。



扯完了人物，还想对电影本身谈谈看法。这电影的光中规中矩，大部分是顶光。一道光从上往下打，场景硬朗，人物颧骨突出，显得又黑又狠的样子。除此之外，美术和布景就亮点寥寥了，完全没有重现80年代末韩国的风土人情。这方面做得好的可以参考《杀人回忆》。

此外，老崔那支永远没有装上子弹的手枪是一个亮点，有强烈的象征意味，很吓人，其实没有一点杀伤力，就像老崔这个外强中干的老混混。

但是，能成为一个枪里不装子弹，也能安享晚年的黑社会，不也是很牛逼的事情吗？
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>dwyane</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-19 21:05:42</时间>
<影评>
               无论是香港、台湾、韩国甚至是老美西方，黑社会永远都是活在当权政府所给予的空间之下而已，所以，当一个国家的主导权力的中心决定不再容忍时，灭亡是不可必免的。除非，国家的利益，国家的权力与你挂钩。


    一个没有白道背景的帮派且是无法壮大的，因为这样在激烈的竞争环境之下会毫无竞争力。尽管一开始老崔在小崔眼里不过是一个喝多了胡言乱语的落魄小公务员，但是影片的结尾小崔也无法否认老崔的上层人脉关系给他带来了巨大的收益。甚至是这种人脉关系，才能让他脱颖而出，由痞子混成真正的黑社会。


    利益。之所以要从黑，自然是因为来得快的钱和凌驾众人的权力。当在两方面出现了争端，自然而然的是要用黑道的方法——武力分胜负。尽管老崔从黑的经历少，从黑的时间短，但是他对权力的渴望却大大的超越了他的身份和地位，以致于他分不清自己的地位，最终自取其辱。小崔最不能容忍的是手下的背叛，分裂，不可避免。


    衣食无忧的老崔，不肯放弃自己好不容易才掌握了生存技巧的黑道生涯，无视小崔的劝告，选择了曾经的对手，继续风生水起。换在一部叫做《战争之王》的电影里，男主人公就会用一句“I&apos;m good at this.”告诉观众，有时我们奋斗的不是钱，不是权力，是一种成就。


    一部出色的电影绝不仅仅是表面的华丽，就像一本好的小说一样，空洞的华丽词汇决不能满足观众。性本恶，是这部电影告诉我们的人生哲理，就像杜琪峰的《黑社会》一样，没有永久的朋友，只有永远的利益。求生的本能是邪恶的，本能里面真的没有什么伦理道德。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Justin_Z</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-05 13:02:36</时间>
<影评>
        崔岷植大叔的演技让其他人黯然失色。

片子讲的是一个时代，讲一个传奇人物，更是在讲人性。

1. 刚开始的时候大叔只是一个海关小公务员，负责验货，偶尔捞点小油水，但这点小油水显然撑不起他想要的面子。于是机会来临的时候，他毫不犹豫的抓住了：同是崔氏家族的黑帮老大崔炯培成了他的合作伙伴。利用他在体制里的关系，崔大叔和崔侄子的生意越做越大。

2.然后，崔大叔膨胀了，在和某小妞在床上happy的时候，崔大叔说其实他是老大，崔侄子只是手下。这个想法显然是有偏差的，虽然崔大叔很想当老大，但显然，在崔大叔与崔侄子的死对头金同学搞上之后，崔侄子生气了，崔大叔差点因此丧命。

这个时候，崔大叔和崔侄子的亲情或者说友情，似乎当然无存了。

剩下的仅仅是利益关系。

按照尼采的说法，所有的正义都只是一种约定成俗的契约罢了。同样的，所有的友情或者说良好关系，也都是建立在共同的利益基础上罢了。不管我们如何高尚，试图高尚，人改变不了人性。

3.被打之后我崔大叔不甘心，认错之后，继续找金同学合作。人真是够贱，一边死不承认，一边继续偷鸡摸狗。

没办法，权利欲望在驱使，崔大叔不想就此失去有钱有势的生活，不想就此找个地方享清福。没有隐士的心，又怎么从此退出江湖？

4.总统亲自发出的打黑令，似乎是个转折点。我以为看到了雷洛的结局，但原来雷洛算什么，崔大叔才是生存高手。凭借出卖崔侄子，以及和检察局长的良好关系，崔大叔逃过一劫。而且貌似和政府官员的关系越来越好。

他妈的，谁说搞关系是中国特色，韩国人也很在行好不好。

5. 剧中抓他的检察官说了一句话：我说你是流氓，你就是流氓。好吧。体制内的人说实话了吧！

6. 崔大叔的儿子最后居然当了检察官，当时抓崔大叔的那位检察官很是疑惑：成绩这么优秀，完全可以当个律师神码的嘛，干嘛当个检察官。潜台词是，律师赚得更多，何必当个没钱赚的检察官。好吧。这位检察官是奇葩。有时候自己清廉久了，会误认为人家跟你一样清廉，但令人不解的是，抓了那么多人，你还不明白这体制有多腐败多黑暗么？难道你只是在公众场合装纯而已？

7. 片子的可贵之处在于，讲了实话。达尔文说的多好，适者生存。崔大叔没原则，唯一的原则是，什么方法可以活下来，就用什么方法。贿赂，出卖，欺骗，狐假虎威。。。道德不能让你活得更好，除非你生下来就是贵族。

8.。。。。有时候让人说真话，不会有什么后果，你看人家什么韩国不是照样繁荣发达。

9.想到这，无限伤感，操

。。。。。。。。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>老白兔累又饿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-24 22:27:05</时间>
<影评>
        这部电影中，老崔从政府小职员介入黑道，纵横了两个黑帮势力，又在政府的打黑活动中生存下来，摇身一变挤入白道，顺利生存下来，越混越好——可他还是一个小人物啊。他就像影片里那把没有子弹的枪，看着挺厉害，实则没有杀伤力。


他没有当过一把手，一直都是一个辅助者的角色。他没有道义，靠着不断地出卖自己的“旧主”得以生存，也没有骨气，对差点活埋他或是踹了他命根子一脚的人，都能转眼间笑脸相迎，最后的出卖也不是为了复仇而是为了利益。他的生存只能说明——时代坏了。 是这个没有道义利益至上的坏时代，让这种小人物能够长盛不衰。


一.公务员时代——一个全民贪污的公务员体系

一开始老崔在海关干着公务员，明面里检查走私，实际上是为走私大开方便之门，顺便从中捞取好处。也不是老崔一个人这样，整个海关都如此，以至于不得不出了事情上司按照谁家中人数最少推一个人出去顶罪——选中了老崔。

一开始导演的镜头便如此辛辣，查完了货物公务员们腕子上金闪闪的金表，在荒废的小房间屋顶用电饭锅藏钱，上下一心中饱私囊。海关——用电影的台词来说，“一个像蛋黄那么肥的单位”。


二.黑帮时代——道义凋零的黑帮

老崔在海关捡了一箱海洛因，私自卖了出去，不仅没有被海洛因原主追杀，还阳奉阴违地攀上了黑道里的侄子小崔，开始了第一次华丽大转身。得势以后的老崔逮到机会立即狠狠痛扁了原来海关里的上司。

黑帮或多或少是义气的化身，黑帮行事讲规矩，兄弟之间有情义。所以一开始老崔建议小崔去吞了金坂虎的场子，小崔是拒绝的，因为师出无名。然而在利益的诱惑和老崔布下的计策下，小崔还是答应了，打倒了金坂虎，吞了赌博机的场子，从此开启了老崔小崔一文一武合作亲密无间，黑道与官商勾结，生意洗白合法化如日中天的全盛时代。

老崔得势后不将小崔放在眼里，日益膨胀，他不喜欢小崔暴力的路子，小崔瞧不起他小人物的得瑟，与小崔产生了矛盾，勾搭金坂虎被小崔发现，被痛扁之后差点活埋，被救之后老崔居然痛哭流涕地去向小崔请罪。小崔在这里放过老崔，从后面的情节看起来实在有点失策。个人觉得一方面是轻蔑老崔，另外一方面还是顾及“亲情”和恩情。毕竟“反骨”在黑道乃是大忌，下怎样的重手都不为过。然而由于老崔实在是太混混了，挨打之后还能一把鼻涕一把泪地去打他的小崔那儿假意关怀小崔实则为自己讨饶，小崔想想告诉老崔，赶你出去我不再为难你了，你也别再混黑帮了，给了老崔一笔安家费。

但是老崔不啊，过惯了被小弟环绕的日子，怎甘寂寞。老崔被金坂虎一勾搭，加入了金坂虎的势力，把原来那套与政商勾结的套路搬到了金坂虎这儿，接着风生水起。金坂虎这人，明知老崔没有义气还是重用，那么到了大难临头各自飞，被老崔卖了也是再所难免了。


三.打黑时代——权力腐蚀正义

不造有没有小伙伴看到检察官出场的时候跟我一样热血澎湃了一把，想着终于有一个人不畏强权勇于追求正义了——然而看到电影后面几十分钟，才发现丫的这检查官也只不过把追寻正义当做自己攀爬仕途的一个手段罢了。检察官跟老崔做了交易，老崔以出卖小崔为代价，换取了自身在打黑浪潮中的全身而退，而且从此以后把自己的人脉用以全力辅佐检察官向上爬。

这才是一个真的坏的年代啊，老崔在一二阶段混得那么好，不就得益于这种公务员体系上下一气的腐败么，在这样腐败的大环境下，一个真的刚正不阿的人又能走多久呢。我们的检察官有私心，私心不是为了快手的金钱，而是权力和名声。所以老崔在黑道势力几乎被连根拔起的时候又生存了下来，加入了白道，又是风生水起。



电影给了很有意思的一组镜头，老崔协助抓捕小崔，小崔得知被出卖后是愤愤不能平，两眼的仇恨几乎快要充了血，而老崔从小崔的困兽犹斗后生还，庆幸自己还活着连喊了三句nice。是啊，老崔就是这样一个没有情义不知感恩的人啊，为了自己的利益一切皆可出卖。知道这样的人的历史，本该唾弃，却总有人不断地对这种人委以重任——为了自己的私心，追求更多的利益、更大的权力。


这真是一个坏时代。


崔岷植大叔演活了这样一个小人物。导演兼编剧真是犀利。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>快点上菜啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-13 11:57:46</时间>
<影评>

不要被表象迷惑，来说说一下这部片子真正的剧情吧。
演员表：
崔岷植——韩国
黑帮大哥崔炯培——中国
黑帮头目金坂虎——日本
胖检察官郭道元——美国
剧情如下：
韩国与中国结成同盟，击败日本打下一片天地，韩国一厢情愿的认为自己与中国是一家人，并沉醉于中国的实力，开始居功自傲，狐假虎威起来。

被击败的日本意图报复中国，中国决定好好教训日本，韩国劝说中、日双方希望和平解决，但中、日两国都是流氓（剧情是这么设定的），必须用流氓的方式解决问题。韩国对中、日双方进行了游说，却不被日本信任，与日本接触被中国视为背叛，中国教训并羞辱了韩国，这使韩国认识到，中、韩并不是一家人，韩国在中国眼中只是众多小弟、打手中的一个而已，中、韩分道扬镳。

韩国带着委屈退出，本来以为与中、日再无关系，谁知日本得知中、韩分崩后，却心怀不轨的找上门来与韩国合作。

这时美国登场，要代表正义扫平一切邪恶势力，逼迫韩国与美国合作，韩国不从，使尽手段反抗，却只是徒劳，韩国最终屈服于美国，先后出卖了日本和中国。

美国一统天下，韩国得以苟活，韩国教育下一代，一定要学好英语，要做第一，不要再被别人利用，下一代不负重托，以第一名毕业，拥有了挑战美国或者说接班美国的实力，却被美国黑手打压，永远也进入不了权利中心。至此剧终！

 所以真正的剧情就是韩国的历史，先是中国的属国，文化上与中国亲近；后屈服于日本，被日本殖民；现在受制于美国，经济崛起，却是政治上的矮子，没有地位，并且看不到出头之日。

剧中几点明显的暗示——
1.关系：崔炯培要自保安全就要保证崔岷植不能背叛，现实中前有明朝有抗日援朝，后有抗美援朝，只为保证门户安全；金坂虎要发展就要拉拢崔炯培，现实中日本每次扩张第一站就是占领朝鲜；检察官要收拾崔炯培金坂虎就要策反崔岷植，美国介入东亚正是源于韩国的邀请。
2.崔岷植被殴打，浇尿，并且差点被活埋，出院后去一个餐馆见崔炯培，小小昏暗的餐馆一个巨大霓虹招牌背景“中华料理东宫”,如此刻意的场景布置，还看不出来说不过去。
3.崔岷植与崔炯培同属庆州崔氏，也因为如此才建立了合作关系，现实中，中、韩两国在历史上，文化相近，文字相同，在文化上也是一家人。
4.崔岷植屈服于检察官后，对儿子说，一定要学好英语，学好英语才能做No. 1。
5.崔岷植劝说崔炯培不要与金坂虎开战，崔炯培发怒杂碎镜子，说我是流氓，你知不知道你（崔岷植）是什么东西，崔岷植看着碎镜子里无数个自己，无言以对。现实中，中、美、日都曾经是历史的主角，也都有明确的发展方向，而韩国，历史上是配角，未来也看不到当主角的可能。
6.现实中韩国有工业，有科技，有经济，全民参军，但是武力值基本为0，因为战时军队指挥权不在自己手里，天天被北边吃不上饭的亲戚用上世纪的武器敲诈勒索，想想崔岷植手里那把亮相了无数次，却一枪都开不了的手枪吧，还有搞笑的蔫了吧唧的马东锡。

近代韩国，通过YY历史和文化，使国民获得空前的自信和民族自豪感，从而开创了现代韩国的经济奇迹，但是建立在虚构上的自信最终会破灭，当孩子长大成人后终有一天会发现一切都是谎言，就像气球飞的再高，也比不了火箭，火箭是有自己的动力的，而气球没有，气球终有一天爆掉。
所以那些出色的韩国电影经常问问题：我是谁？从哪里来？到那里去？为谁而战？能问出这些问题，说明至少精英阶层他们对自己国家和民族的现状有清醒的认识。


</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>伪文人想摇滚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-01 01:14:27</时间>
<影评>
            很有意思的一部电影。当日本黑帮片进入《极恶非道：全员恶人》的时代时，韩国《坏家伙的全盛时代》也早已过去。相较于日本老派黑帮的规矩森严，在金钱面前逐渐破灭，沦落成人吃人的修罗道场，韩国这部黑帮题材电影，以东方意味浓厚的血缘宗族关系为切入点，赤裸裸的展示了金钱权势对这种血缘宗亲的腐蚀与破坏。利益的诱惑下，谁都难以相信。

    这种切入点，相当有趣。日本的近些年的黑帮片，更多展示的是老式黑帮传统的破灭，而这部电影，展现更多的是人性的破灭。东方特色的宗族关系，带出了本片第一个小高潮。前几分钟还趾高气扬的崔社长，回家时却只能给崔岷植请安。也因为这份宗族的关系和自身的交际能力，崔岷植顺理成章成为了崔社长的心腹。第二点点出这个宗族的作用，是两人商量合法夺取酒吧股份的时候，师出无名，难道还有比宗亲更大的名义吗？第三次的宗亲作用，是崔岷植把靠崔氏检察长把崔社长从监狱救出来的时候。第四次宗亲的展现，是崔岷植背叛了崔社长却没死，而只是被打一顿。打蛇不死必挨咬，第五次宗亲的展现，崔社长收到了崔岷植联合检察官抓捕他的消息仍然选择相信他。于此同时，检察官这条线作为对比线出现，貌似刚正不阿的检察官听到能升官发财而最终选择了和崔岷植合作，宗族亲情让位于利益交换的讽刺显露无遗。

    尤其喜欢开头那段展露宗族身份的小高潮和最后结尾。亲情让位于利益，背叛自己的亲族而攫取到的利益，在临死前也会有那么一丝后悔么。好人不长命，祸害活千年。利益当头，在某些人眼里，哪有那么多的亲情可言。为人岂能不慎之？

  河正宇为我们奉献了一次精彩的演出，但是崔岷植可以说再次为我们上了一堂生动形象的表演课。收受贿赂，7分10秒被打时的表情，绝了，完全让人联想不到《老男孩》！

  本片可供学习和观赏的亮点不少，除了开头结尾的反差，剧情上开头设置长时间的新闻报道和历史记录，崔岷植被抓让大家产生&quot;哦，不就是传统的黑帮大佬落网的老套故事&quot;的情节暗示，这样和最后的结尾也形成了鲜明的反差。崔岷植的父亲形象和黑白两界通吃的商人形象，通过他出神入化的演技展现，也极大的加深了这个人物的立体感。可用：80年代的复古舞，52分钟的出场，气势上一气合成，配上不明觉厉的BGM，带感，小弟那砸在车上的一棒，这个细节和真实度就出来了。黑帮人物纹身，都可以靠这个元素单独写一个故事了。崔岷植在警察局戴着手铐训斥警员的场景，也颇为经典。最后检察官的晋升故事，也有点黑啊，也可以单独写了。韩国导演对国家体系的黑，真是是有天然的热爱啊。

    所以说，不要相信这种攀上来的亲戚啊。看来看去还是只有直系亲属最靠谱。你看，要是崔岷植是崔社长父亲，哪还有这么多事啊？
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>行走的影碟机</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-05 17:03:14</时间>
<影评>

河正宇演黑社会，太适合了，那一副要死不活的样子，你感觉他在装，可装得让人舒服，神的境界。
他演狠劲是一定有的，杀人犯的凶狠阴狠都可以，不过这里除了狠，还多了侠义，这是让人最难以释怀的部分。


河正宇的脸，就不是一个正牌演员的脸，这里发型丑死了，可是整个人看下来又很喜欢，这就是传说中的“丑帅”吧。
插着兜带兄弟们在街上横着走、和赵振雄对峙时稳准狠、开门进来拿起话筒火速解决内部问题、再见崔岷植月光下手里握着刀……几次这样的场景把人设交代得清清楚楚，整个画面又充斥着十足的气场，人帅到不行。


时间过得快，近来总在想，怎样是真的欣赏一个演员？
这几天补河正宇的片越发感觉到，喜欢一个人，就是时隔很久再去看，还是喜欢。
而有一些演员，看时喜欢，过一段就忘记了，再看也没那么喜欢。这往往是角色给到演员的附加值。
真正好的演员，自己本身的东西太强大了，在哪里都有光芒。就像河正宇，他的目光里，永远有你想要的东西。
不过其实直到今天，河正宇都没有哪个角色本身让我觉得印象特别深刻、演员与角色特别交融。与之对比，普叔《加里比海盗》《查理与巧克力工厂》《爱丽丝梦游仙境》三大角色与人本身的极致融合，在河正宇这一直没有，还真是不一样。
即便孔刘，《鬼怪》都会有极强的相融感。不过看过这部后，更明白孔刘的无奈，孔刘的特质是非常深情的、情感非常细腻的，这河正宇比不上。但在此片这种类型中，是需要棱角更鲜明的、情绪更丰富的、更大开大合的。
此片就像河正宇演得另外一部1987，在韩国电影里具有不可替代性，给人的震撼与思考都太现实、太强烈了，这也是他常接这种题材的原因吧，但每次都去不同的角度演。

片中的一切，太腐败了，心太坏了，可人也是被逼的。
河正宇和崔岷植，一个讲义气、有狠劲、懂自己人心，一个能忍辱、善屈伸、懂外人人心。崔岷植有事河正宇出手，河正宇入狱崔岷植反手救他出来，这二人性格与能力的互补，才是最初能合作的关键，而不是“虚无缥缈”的亲戚。
崔岷植也是想当“老大”的，谁不想呢，但他更在意的是结果，过程怎么辉煌不重要，于是他总是看起来那样卑微。
国家越来越完善后，确实需要的是崔岷植这种“动脑子的”、“耍嘴皮子的”。未来面向的是市场，是要赚更多的钱，对手也不再是更有力气的其他帮派，而是手握权威的政府和军警。
只是河正宇正如赵振雄所讲，他的性格，永远不变的，那么执拗，那么坚守心中的道义和规矩，不论世道怎么变，也是不罢休。
世界在变，他却还是相信了崔岷植。哎，人啊，就是禀性难移，每个人都是。那种欺骗过你的人、你放弃过的人，就真的不能再信了。
最后在车上，河正宇还是不甘心，还是想和崔岷植说清楚。崔岷植觉得自己没有背叛河正宇，河正宇却说生气不在于和赵振雄合作、而是没有始终站在自己这边。两人都觉得自己为对方付出多了，典型的亲密关系博弈。只能说明，两个人真的是价值观不一样的人，河正宇在意的就是那份绝对的情谊。即便此时此刻，还只是对那件事耿耿于怀，还没有对眼前的人有半分怀疑，直到最后一刻，才终于醒悟，而后的愤怒，瞬间冲至顶点。
真的，真的，太气了。河正宇最后头被按着时的眼神，那样怒火冲天、那样绝望而难以释怀。演得真好。

此片的主题、风格、音乐，都会让人想起美国黑帮片，不过从人际角度，更能贴近东亚的理解范畴。
最初想看只是因为河正宇，看过全片后，内心却有一种强烈的孤寂感。
这世间，没有任何一个什么值得信任、值得依靠，黑白总在转换，没有绝对性，人生孤独啊。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
