<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>超人总动员 The Incredibles</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589540.jpg</封面>
<导演>布拉德·伯德</导演>
<演员>格雷格·T·尼尔森 / 霍利·亨特 / 塞缪尔·杰克逊 / 杰森·李 / 泰迪·牛顿 / 华莱士·肖恩</演员>
<简介>鲍勃是一个超人特工，他惩恶扬善，深受街坊邻里的爱戴。“不可思议”先生就是他的光荣外号。他和另一个超人特工“弹力女超人”相爱，两人结婚后过上平静的生活。
                                    
                                　　15年过去了，鲍勃已经像普通人一样生活，当上了保险公司的理赔员。然而他心中还是有着技痒之时。当他知道有发明家要展开攻击超人特工队、毁灭人类的计划，鲍勃终于按捺不住了。他要重出江湖，挽救人类护卫地球。但中年的超人已经大腹便便，他和敌人的斗争充满了悬念。鲍勃的妻子也跟丈夫一起投入到这场艰巨的战争中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>GreenFire</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-26 13:27:33</时间>
<影评>
        看到有豆瓣網友對這部片子表示失望，令我相當驚訝。也許是著眼點不同吧。在我看來，Pixar果然／依然不負眾望，從創意發想到成果品質都精彩又精緻。技術層面我當然不懂，但純以觀眾的角度，也能從水面、冰層、火山岩漿、人物頭髮等等細節，看出並讚嘆CG技術的日新月異以及工作人員的勞苦功高。更不用說Pixar的點子和幽默總是新鮮有力，遠勝傳統主流片廠那些僵化、老套、無趣的動畫「大作」──所以先前聽說他們打算跟迪士尼拆夥時我很「幸災樂禍」：就是啊，以前還是沒沒無名的工作室得靠迪士尼的發行宣傳，但&quot;Toy Story&quot;一炮而紅、接下來又做出部部賣座的傲人成績之後，幹嘛還要把自己辛苦工作的成果拱手讓一份給別人？


整體說來，我仍覺得&quot;Monster Inc.&quot;是Pixar至今最好的作品，但這一部可以緊追在後。尤其當我們看到Mr. Incredible困在蜂窩小方格辦公室做著沒前途的工作、疲倦地開車上班下班，昔日意氣風發不讓鬚眉的Elastic Girl也只能乖乖做飯打掃接送小孩──活脫就是&quot;American Beauty&quot;那種美國郊區中產階級的家庭夢魘（當然，依個人願望及理想，也可能視之為美夢啦）。幸運的是他們這一家沒有（還沒有！）開始分崩離析，便全員找到盡情發揮自我的大好機會，於是造就又一部皆大歡喜的blockbuster。
      </影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-09 16:19:11</时间>
<影评>

《超人总动员》让我感动的是夫妻间的伉俪情深、父母对孩子的护犊之情、孩子对父母的关切之爱，构成了影片感人的主题基调。影片中的感情与亲情是生活化 的。在影片提供的每一个细节中，我们都可以感受到作为一个家庭整体的一致对 外的团结力量：当弹性女超人听说丈夫被困孤岛，便毫不犹豫，驾机前往营救；而 超人儿女，也当仁不让，自告奋勇地加人到救援行列。当一个家庭为了一个共同 的目的相聚的时候，那种巨大的力量是消蚀一切的。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫里幽白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-20 20:53:43</时间>
<影评>

 皮克斯的作品部部经典，这部电影也在多年前看过，可是不知道为什么当时没有太多感觉，时隔十多年时间，系列2即将上映，重温影片，居然一下子就被吸引住了。近些年的动画制作可谓是百花盛开、各有特色，可是这部十年前的动画却以一种前瞻性，让我在众多优秀动画片中也看到了闪光点。
这是一部娱乐性几乎达到巅峰的动画佳作。对于技术日益完善，人物设计越来越精细、环境背景构造越来越精美的皮克斯来说，《超人总动员》显然是属于那个时期的产物。它的人设模型并不非常讨喜，环境和建筑物建模色彩单一，较为简单，甚至有点点粗糙，但在当时已经是相当有水准了。技术虽不可同日而语，不过故事的精巧和娱乐性却能让它成为经典。 

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>烤奶酪吐司</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-19 20:24:25</时间>
<影评>


先来一张婚礼镜头 后面坐着的超人有激光眼 劲爆侠 飓风女侠 霹雳头（最胖的那个） 中元侠 
Mr. Incredible和Elasticgirl的婚礼 伴郎是Frozone

被万能机器人打败的超级英雄
1.宇宙人    能力：原子密度操控  可以通过将分子结构转化为气体来飞行  同时坚不可摧



“Most superheros have the alter-ego so they can have the so-called “normal life”. Me， I choose not to.”—Universal Man in his NSA file
宇宙人和剃刀石是贝塔原力超人组的，有一段不正常的关系。作为一个严格遵守国家安全局指导方针的人，他从不相信Blazestone会成为一个真正的超级英雄。 
宇宙人是唯一一个没有秘密身份的超人，并因此受到了其他超级英雄的“炮轰” 。他自尊很低，不喜欢秘密身份生活，把自己的一生都献给了打击犯罪。可能这就是为什么他是第一个被找到的吧……
宇宙人的危险在于他可能会变成一个黑洞，产生巨大的破坏性影响，不可毁灭性为百分之百。他可以表现出对压力和分子速度的影响，直到燃烧点，也能向敌人发射大量的分子能量。当宇宙人增加他的密度时，他也会增加他的力量到超人的水平。他可以利用他的密度控制来达到最小密度(无形)，这让他可以在穿过固体物体的同时让敌人看不到他。宇宙人刀枪不入，他可以变得异常致密，比钻石还坚硬。
尽管他拥有坚不可摧的能力，却还是被第一种无形类生物打败了，只能假设他在能够改变自己的分子结构之前被突然袭击而死。
根据他的头衔“宇宙显示”，他的名字也可以参照阿诺德•施瓦辛格。1967年，他以业余选手的身份首次获得该称号，1968—70年，以职业选手的身份三次获得该称号。1969年，因健身而获得“宇宙先生”称号，之后五次蝉联该称号。他在美国国家安全局的文件音频中带有浓重的奥地利口音，显然是在模仿施瓦辛格自己独特的声音，还有他在健身房举重时的背景噪音。 
他被万能机器人设定的威胁等级是2.9。


2.灵魂波     能力：产生精神力量波控制他人  暂时精神瘫痪(长达30秒)   预测并影响、控制他人想法及行动  思想控制  心灵遥感 意念移物





I never really used it [her superpower] to harm people, except for all those girls I made the guys break up with cause I wanted to date them. Kinda freaky, actually.  —Psycwave on her NSA file
她在高中时发现了自己的超能力，并用此获取个人利益，比如操纵明星四分卫邀请她参加同学会并和他的女朋友分手。Psycwave以偶尔的偏执倾向和心理学倾向而闻名。这暗示着她经常利用自己的超能力来获取私利，主要是通过操纵男人和他们的女朋友分手，这样她就可以和他们约会了。
Psycwave是幻影组的创始成员，与Everseer、Macroburst和Plasmabolt并肩作战，还一度与Gazerbeam并肩作战。她的秘密身份是心理学家，和Everseer一起工作，尽管她对这份工作感到沮丧，但最终因为客户不能解决自己的问题而辞职。
她被推测是被万能机器人第一代杀死的，但并没有真正找到与Mr. Incredible相似的尸体，所以她有可能活了下来，躲了起来。 
她的异能对导致她在对抗万能机器人第一代时死亡的机器无效。她的智慧是所有超人等级里最高的，但弱点是控制另一个人的时候，自身没有防御能力。Kronos行动数据库给她的威胁等级是1.6，这是所有超级英雄中最低的等级，尽管她的能力远比等级所显示的强大。


3.心眼侠    能力：心灵感应 千里眼  显微镜和望远镜视觉



&quot;I can deal with a messy psyche, but I cannot deal with a messy bathroom!&quot; ——Everseer in his NSA file
Everseer是几个超级英雄之一，他们参观了新的贝塔力量总部重建。在这里，他大部分时间都在和universal man一起玩娱乐游戏。在超级感恩日的准备过程中，Everseer表达了他对英雄和他们的粉丝聚集的担忧，主要是因为细菌传播的风险。 
在打击犯罪的职业生涯中，他曾把Macroburst放在羽翼之下，并与他成为密友，为他起了绰号“孩子”。在Macroburst学徒期之后，他当上超组幻影的领袖，该组还包括Gazerbeam, Plasmabolt, Psycwave和Macroburst。他和Gazerbeam一直是竞争对手，他们从来没有“眼对眼”过，导致Gazerbeam离开团队。
他的真名是Arthur Banks，以心理学家的秘密身份和Psycwave一起写过两本书，“ 闭嘴!”“安抚你内心的声音 ”和“ 小心!微缩世界里看不见的危险 ”。Everseer以强迫症和洁癖而闻名，不喜欢身体接触，不正常的事物，所以他未婚。他也避免与罪犯进行身体上的斗争，宁愿进行精神上的斗争，以避免接触“肮脏的”罪犯。每当有人问他为什么不参加肉搏战时，他总是简单地解释说，那是因为他可以用他的思想殴打人，掩盖了他对细菌的严重恐惧。 
他可以用他的思想与人交流。这就是他组织和指导幻像小组的方式。能预见到从现在到未来10年的事情，（虽然并不完美），他能看到遥远的地方或事件，也能看到当前的事件和他周围的环境。奇怪的是，他对能读心术的动物，尤其是松鼠，抵抗力很弱。
A Real Stretch: An Elastigirl Prequel Story：
“每个人都发照片和签名吗?”Elastigirl问道。 
“我不是。”Everseer说，“一切看上去都有点……”
“有趣？”gamma Jack说道。
Everseer眯起眼睛看着gamma Jack，gamma Jack笑了，“我本来想说傻的。”
Everseer打了个寒颤，“还有那些来自于解除粉丝的细菌。”
——Everseer，超级感恩日
他被万能机器人设定的威胁等级是3.2。


4.高爆侠    能力： 风力发电 产生高速风  通过风推进飞行（以类似的方式漂浮在空中，但不稳定） 高密度力量投射 



&quot;Finally I&apos;m my own Super, and not a Sidekick...&quot;——Macroburst, from the Lego Incredibles game 
&quot;I&apos;m not here to Shoot the Breeze! Let&apos;s Do this!&quot; ——Macroburst
Macroburst患有幽闭恐惧症，性别模糊。由于风的持续干扰，痴迷于保养头发，以不断地、痴迷地保持发型而闻名。
从Everseer的监护下毕业后，他加入了由Everseer领导的超组幻影，他们为该队提供集体运输。他是第一个打败了Omnidroid v。X1的超级英雄，但随后被Omnidroid v.X2杀死。他被万能机器人设定的威胁等级是5.9。


5.飞拦截    能力：投射声场爆炸



&quot;You know some superheroes, they pay attention to their look when they&apos;re first breaking in but then they get a little notoriety, they get a little floppy...I mean I don&apos;t wanna name names, but okay: The Phylange.&quot; 
弱点是容易患喉炎，会使能力和声音反馈失去作用。他的交通工具是三架惊心动魄的直升机。
他在棒球场卖花生时发现了自己的超能力，随后成为“惊心动魄三人组”(the exciting Three)超级组合的一员，同组包括Apogee和Dynaguy。Dynaguy死后，Gazerbeam成为领导。尽管他在文件中说Phylange退出了“惊心动魄三人组”，因为他认为那是“Gazerbeam的团伙”，但在他的录音中，他坚称这是一个“民主”的决定，他对Gazerbeam没有恶意。 
Phylange喜欢用真假嗓音互换唱歌以及歌剧演唱，秘密身份是歌剧演唱家。以一个歌剧演员的秘密身份度过了他的平民生活。
他粗暴的性格也让他成为Mr. Incredible的批评对象，他在国安局的录音中取笑他，取笑他的超级战衣上有他过去战斗的痕迹，他试图创造一个“标志性的真假音”而不是一个标语。 他一直在为自己的公众形象而努力，公众从没真正把他当作超级英雄。他被描述为“自私”，这可能导致了公众对他的负面印象。
Apogee的前团队“惊心动魄三人组”的另一名成员Phylange就是这样一个超级成员。他的力量是声音投射。所以在他的非超级生活中，他是一名歌剧演唱家也就说得通了。
——弹力女孩，评论Phylange的力量
他被万能机器人设定的威胁等级是4.7。


6.剃刀石    能力：用意念控制火 耐热  火焰运动放电 产生热动力放电  热控制以及抗热  乘热空气飞行 有可能有跨次元穿梭能力







&quot;Sometimes my temper, you know...I can get a little hot-heated. But not much. I mean, when I think about things that kinda anger me just a little bit, you know, then BOOM: the building lights on fire.&quot;——Blazestone in her NSA file 
Blazeststone可以增加她周围环境的温度，极具抗热性，并且即使不是不受伤害，也可以抵抗其他热源，比如火。因为她是一个以火为动力的超级英雄，她的火焰可以被水扑灭。雨天不止一次给她带来麻烦，她也不能在零度以下的环境中使用超能力。
她本人活泼，时髦，有些鲁莽，脾气有些暴躁，喜怒无常，性格不可预测。在成为超级英雄之前，曾被捕入狱，随后被美国国家安全局招募。该机构密切关注着她，以确保她在指导方针内运作。但最终，性格火爆、高度独立的她最终失宠，脱离了美国国家安全局，成为了一名反主流女英雄。
她与Frozone和Downburst陷入过三角恋，和Frozone有过一腿，但他俩毕竟太不一样了(“热与冷”)，然而，Frozone钦佩Blazestone的技巧，她的勇气和她投入战斗的意愿。他不止一次地告诉他的朋友Elastigirl，她和Blazestone有着相似的品质。 
Blazestone和universal man是超级英雄团队Beta Force的成员，尽管这暗示着两人的合作并不顺利，关系也非常紧张。 
 A Real Stretch: An Elastigirl Prequel Story：
“我不懂你， Elastigirl 。我以为我们很像:强壮。独立。”
“你说得对。但你忘记了忠诚。和守法。想把市政建设成一个安全快乐的地方。这些事情并不是相互排斥的。”
——Blazestone and Elastigirl, after the former s defeat.
某个时候，Rick Dicker让Elastigirl带领一个由Blazestone等人组成的超级团队。Elastigirl还记得Frozone和Blazestone的经历，这让她更加坚决地拒绝了这个任务。后来Elastigirl被Apogee邀请去看电影，Apogee说她和Blazestone一直在一起。 接着，Elastigirl在一个复式电影院与Apogee和Blazestone见面，三个人聊了一会儿。 一开始，Elastigirl和Blazestone很合拍，因为他们都有类似的独立感和其他特质。
事实上，尽管Blazestone是美国国家安全局相对较新的成员，但她已经成为了一个传奇人物。她的能力包括烟火爆炸，让人觉得她是一台烟花制造机器。只是她的烟花不是庆祝的;它们可能是致命的。在美国国家安全局的“Blast-a-thon”中，她与Apogee展开了激烈的竞争。 对美国国家安全局和曾经庇护过她的Rick Dicker特工来说，这是一个巨大的打击，Blazestone最终回到了犯罪的道路上，叛变了。
由于厌倦了美国国家安全局的官僚作风，Blazestone召集了一群她在当超级特工时抓获的小罪犯，并试图带着一大群偷来的赃物逃离市政当局。然而，在Downburst、Mr. Incredible、Frozone甚至她的老搭档Universal Man的支持下，她和她的打手最终都被弹力女超人打败了。 这位名誉扫地的女英雄最后一次露面是被中情局的犯罪用车带走的。
“美丽的Blazestone可以操控火焰和烟火。Blazestone来的时候总会放烟火。”
——《超人特工队》
Blazestone似乎已经摆脱了她的犯罪历史，成为了“Syndrome for Operation Kronos”的目标之一，她被万能机器人设定的威胁等级是5.5。


7.当破侠    能力：原子操纵 重塑物质并治疗轻微伤口 传送门传送
弱点：能力有限，无法将物质重塑成复杂的形态，对有机物的重塑仅限于小伤口。

 

&quot;My powers are atomic density manipulation - ability to reshape matter. Say you have a cut or a boo-boo on your arm, I can probably do something about that.&quot;—— Downburst on his NSA file 
最初在一间医生办公室工作，但觉得自己不被赏识，希望从事“更性感”的工作。在超级英雄生涯早期，没有得到认可，那时他称自己“旁观者”，后来他开始获得认可，特别是在Mr. Incredible推荐他获得超级感谢日奖之后。
成为超级英雄后，他上了Blazestone，尽管这些感情没有得到回报。作为一名新一代的超级英雄，Downburst认为，作为国家安全局的一颗冉冉升起的新星，她比他强。然而，当Blazestone最终从该机构叛逃时，Downburst是将她绳之以法的关键人物之一。Downburst最初和Frozone争夺Blazestone的感情;他的国家安全局文件被警告不要在谈话中提及Frozone。从Downburst的录音中可以看出，他曾努力在超级社区中获得广泛的认可，尽管他后来设法使自己出名。 
 “你真的想在流血的时候跑吗?” Downburst说，“把手给我。”他抓住她受伤的一只手，非常小心地用手摸了摸。Elastigirl着迷地看着自己的皮肤自行愈合。他放开了她的手。她立刻把另一只手放在他的手上。他也治好了她的另一只手。
 “哇，谢谢。”Elastigirl说，“这真是一种神奇的力量。”
Downburst耸了耸肩：“也许吧。”
——Elastigirl discovers Downburst s powers.
然而，他的能力也有局限性，起初，他无法将物质重塑成复杂的形式，他对有机物的重塑仅限于小伤口。这导致他接受了美国国家安全局的培训，以发展他的能力，从而创造了弹力轮。训练似乎是有效的，因为他后来能够自我重生，从中等到严重的伤口。可以认为他治愈他人的能力也在增强。此外，他能够操纵原子进入传送门，让自己和其他人从一个地方传送到另一个地方。
Downburst的档案中提到他专注于用自己的超能力打造一辆自行车。《超人特工队2》的连载小说《真正的伸展》透露，这辆自行车实际上是为Elastigirl设计的。 
打败了 Omnidroid v.X2 ，但随后被 Omnidroid v.X3消灭。他被万能机器人设定的威胁等级是6.5。


8.超震荡    能力：用拳头产生里氏6级的地震波  通过矢量推力，聚变火箭背包绑在背上飞行 
弱点：对非固体材料不起作用



 &quot;You know, I could be out solving crime at the very least, or solving this hangover! OW!&quot; ——Hypershock in his NSA file
他可以挥舞双重地震增强锤，将这种能力提高到一个未定义的程度，并可以通过一个矢量推力，融合火箭背包在他的背上飞行。他是在超能先生之后首个被起诉的超人之一，他在试图阻止一辆失控的公共汽车时，不小心毁坏了一个国家地标。他嗜酒，喜欢被人赞赏，有坏脾气。 
打败了Omnidroid v.X3 ，但随后被Omnidroid v.X4消灭。他被万能机器人设定的威胁等级是7.5， 排在Mr. Incredible(9.1分)和gamma Jack(7.9分)之后，排名第三。


9.顶峰女    能力：重力操控 利用太阳能悬浮  力量随太阳接近(正午)而增强





The solar powered thing, you know, sure it&apos;s good for the environment, but it&apos;s not so good for me: it limits my ability, limits my work hours, it makes me look like an idiot if something happens at night.——Apogee on the nature of her powers
虽然总部设在亚利桑那州，但Apogee后来搬到洛杉矶打击犯罪，跟Elastigirl和Blazestone交了朋友，三人经常出去玩。之后加入“惊心动魄三人组”，该团队由另外两名超级英雄组成：Dynaguy和Phylange。 Dynaguy死后，Gazerbeam取代他成为集团领导人。由于Gazerbeam和其他成员之间的冲突，超级英雄团队以失败告终。
Apogee是众所周知的高智商和机敏，但缺乏机智，喜欢挑剔别人。
Apogee能操纵物体的重量和运动，使目标悬浮在空中，让它们飞来飞去，或用手势把它们摔到地上。她对重力的控制使她能够改变重力的方向，也能以心灵感应的方式将目标向上或飞越空中，就像它们正在坠落一样。她还可以将物体放入轨道，让它们以不同的速度绕圈飞行。 
当她使用她的力量时，她会散发出银色能量的光环。她甚至可以将这种能量形成爆炸、波浪、墙壁、屏障和穹顶。她可以利用广义相对论的优势，将物体(或某些情况下的，某些生物)的速度降低到零，即使它们之前以光速运动。 当她在飞行时，她可以让物质或能量围绕她旋转。
她的装备是一套太阳能增强膜套装。这给了她通过太阳能悬浮穿梭的动力。她的力量随着太阳接近最高点(正午)而增强，因此得名。因此，她的弱点是，一旦进入夜晚，她就不能使用超能力。 
她被万能机器人设定的威胁等级是6.5。


10.疾电侠    能力：高电压 高功率移动
（被万能机器人第4代消灭）

Blitzerman的超能力是高功率移动，这可以让他以极高的速度和力量移动，使他能强效地闪电式穿过障碍。 


11.信风侠    能力：元素控制  飞行并从手中发射空气
（被万能机器人4代消灭）

Tradewind能控制火、水、风和冰等元素。他被限制在他的空中能力，类似于Macroburst。他还能在水下呼吸。 


12.矢量女    能力：亚音速  高能尖叫 
（被万能机器人4代消灭）

Vectress在说话时喜欢大喊大叫，而且常常完全不知道自己的声音是多么大。她的能力是发出一种高强度的尖叫，类似于Phylange，可以对人和物体造成伤害。


13.激光眼    能力：从眼睛发射激光



&quot;I&apos;m a man of culture, a man of passion and I would say a man of humor, which is not widely known. On the outside I appear calm and cool, perhaps even collected, but on the inside I&apos;m guffawing away on the steamship of hilarity.&quot;— Gazerbeam in his NSA file
他的秘密身份是Simon J. Paladino，一名公益律师， （Mr. Incredible在报纸上看到的那位）。在超级英雄禁令期间，Gazerbeam是一名超人人权活动家，希望取消对超级英雄的禁令。他过去对超级英雄权利的倡导让一些市民相信他确实是一个超级英雄。
据报道，他最后一次在牵引大道的公寓外被看到，是在文章发表的十天前。
Gazerbeam人际关系方面极差，过不惯普通平民的生活，以一个相当沉闷的人而闻名，说话的语气通常很单调。很明显，他没有幽默感，也不敢交女朋友，他担心如果他太专注于看着别人，自己激光的爆发力会伤害他们。他既聪明又难以捉摸，因为他在万能机器人中存活了很长时间，发现了Syndrome的计划，即消灭大量超人，以最终击败Mr. Incredible。 
在第二部，温斯顿·迪沃的一次闪回中出现过，是温斯顿·迪沃尔最喜欢的超级英雄之一。温斯顿父亲在遇害之前被激光眼和钢火侠打过电话，但由于超人身份已定为非法，他们无法做出回应。
他的弱点是，他发射的激光束可能会反射到像镜子一样的反射表面，这可能会把他自己和其他人置于危险之中。 在与Omnidroid的战斗中，他从悬崖上摔了下来，受了重伤，但他还是设法进入了洞穴，并在岩壁上刻下了密码，死于伤势过重。
他被Mr. Incredible, Frozone, and Gamma Jack说服成为一个英雄，他们还带他去埃德娜拿他的战衣。“Gazerbeam”这个名字是Mr. Incredible的主意，因为西蒙希望被叫做“观点”，但其他人告诉他这个名字听起来很可怕。
打败了万能机器人第4代却被第5代消灭，被万能机器人设定的威胁等级是6.3。


14.不知名的女超人 就叫她风暴女吧     能力：吸收和释放各种性质的蒸汽 





秘密身份是一名化学系毕业生，同时照顾生病的叔叔。是一位出色的多任务处理者。据说她对批评也很敏感。她投身于英雄事业，但由于她的超能力，她经常被取笑，成为人们的笑柄。
她的力量就像一块海绵，这意味着她不能制造气体，但必须在释放气体之前吸收它们。
她可以通过释放蒸汽来实现飞行，设备包括一对极化仪，声波成像透镜。
Stormicide可以吸收和释放各种性质的蒸汽(例如，吸收氧气以熄灭火焰)。它可以产生的气体包括二氧化硫，一种高度易燃和有毒的气体，可作为催泪瓦斯的一种形式，一氧化二氮，更常被称为“笑气”，可以通过让对手笑得无法控制而使对手失去能力。
氟甲基-六氟异丙醇醚，也称为“七氟醚”。虽然它通常被用作麻醉剂，但它也可以作为一种击晕气体，副作用是短期记忆丧失和氯化氢，一种酸性和腐蚀性气体，可以燃烧或熔化固体材料。 
她被万能机器人设定的威胁等级是6.7。
PS:不仅颜值高还能干，我好爱她。这张照片超级美，自信的微笑真美……却被万能机器人第五代消灭了。我恨这个反派恨这个机器人！


15.伽玛杰克    能力：制造可控辐射爆发，从集中燃烧到完全解体，最大射程是100米，然后强度急剧下降





 &quot;Part of my job is to prioritise which villains I&apos;m going to combat, you know? So I take a look around, I see if there&apos;s any good-looking women who need to be rescued immediately and then I sort of start from there and work my way down the list.&quot; ——Gamma Jack in his NSA file 
他的波浪发型特别好认，而且英俊的外表备受女士们喜爱，(他原来的名字是英俊杰克)。 他浓密的金发、尖尖的鼻子和方下巴可以被认为是有吸引力的，但他不是弹力女超人的菜，因为他太喜欢护发产品和镜子了。
他容易产生自大狂的冲动，相信超人是一个“优越的种族”。他选择把漂亮女人放在第一位，而不是保护其他无辜的人，而且他喜欢与漂亮女反派斗争。这些冲动和特质引起了国家安全局的高度关注，将其置于严密的“A级”监控之下。
他挑食。
他是重建新贝塔部队总部时造访的几个超能力者之一，他在这里的大部分时间都在和Apogee玩休闲游戏。在超级感恩日的准备过程中，伽玛杰克向国家安全局订购了1000多张8 × 10的精美照片，打算为他的粉丝军团每一张签名。后来，在超级队的游行中，伽玛杰克向他的观众飞吻，导致不止一名女粉丝晕倒。 
由于他有情绪喜怒无常和恶毒的本性，美国国家安全局非常担心他最终会成为一个超级大反派。他胸前的符号实际上是伽马射线的符号:γ。在《超人特工队2》中被删除的一个场景中，我们可以看到，伽玛杰克、frozone、Mr. Incredible是说服西蒙·j·帕拉迪诺成为超级英雄的关键人物之一。 
被万能机器人设定的威胁等级是7.9，仅次于Mr. Incredible（9.1），摧毁了万能机器人第五代，被第六代消灭。


Mr. Incredible：

他的力量的确切极限还没有明确确立，但实际起重极限远超66吨。即使到了中年，他还是异常强壮，能够用卧推火车头，与Omnidroid 8000平起平坐。Mr. Incredible的腿部肌肉拥有足够的力量，使他能跳得难以置信的高，在他的敏捷性和动作上有显著的自由。不过虽然看起来他比任何正常人跑得都快，但他的速度和敏捷程度都不及他的儿子dash。
Mr. Incredible举起万能机器人救了Violet 和Dash。它的重量大约是4000万磅，因此，他的最大提升能力至少是这个数字。
Mr. Incredible拥有超人程度的耐力和耐力。能够长时间地从事繁重的体力和战斗活动而不感到疲倦。他对身体伤害也有超人般的抵抗力。他可以承受巨大的身体创伤，包括多层楼的坠落，火车的直接撞击，撞破砖墙，以及在酷刑下承受10万伏特的电流。他的身体能够承受身体所需要的压力，以充分发挥他的力量，而不使他的骨头或组织断裂或撕裂。
Mr. Incredible似乎没有任何特定的超人弱点，但他和所有人一样容易因崇拜他的“光辉岁月”而狂妄自大，在中年时他的背也不好。他可以被用非常非常硬的金属和适当的力量，以及足够的钝或锋利来切割。尽管他几乎坚不可摧，但他对熔岩有一种厌恶，这表明他不是完全不可战胜的，可能会被熔化的物质伤害并最终杀死。
Bob Parr第一次出现在漫画封面上是在《海底总动员》的中途，一个男孩正在候诊室里看漫画书，之后他在一年后正式亮相。
Mr. Incredible被万能机器人设定的威胁等级是9.1





在Elastigirl的年轻时代，她坚持要进入一个男人的世界(即超级英雄的世界)。她也不觉得未来会有婚姻，因为她认为婚姻会毁了她的风格。然而，她最终爱上了Mr. Incredible并嫁给了他。Helen随了Bob的姓，也就是parr(她婚前姓Truax）。超人们被迫隐退后，Elastigirl永久地接受了她的秘密身份，为了方便才私下使用超能力。
在他们的婚姻和随后的取缔超者之后，Helen放弃了她的女权主义态度，打破了男性主导的超者世界，因为他们的废除使这一点成为一个争论点。作为妻子和母亲，她的心态更加传统。Helen巧妙地适应了反超级法案，她完全放弃了Elastigirl的职业，这使她免于成为Syndrome的目标。
据官方消息，Helen年近三十，身高5英尺8英寸(172厘米)，体重125磅(56公斤)。她皮肤白皙、脸颊红润，有粉红色的嘴唇、赤褐色的头发和棕色的眼睛。在她作为Elastigirl的辉煌岁月里，她有一头淡红色的长发，身材苗条，像运动员一样，只是臀部比较宽。 她的超人服是一件浅灰色和黑白相间的紧身连衣裤，胸前有“E”/“G”的标志，有红色发带，面具，腰带，红色长手套，红色长筒靴。
在Mr. Incredible秘密回归英雄事业后，家族的老朋友兼杰出设计师Edna Mode为他们设计了一套新超人服装。Elastigirl的新超人服是一件红色紧身衣，胸前有橙黑黄三色的“I”标志，上面有一个导航装置，还有一个黑色面具、黑色长手套、黑色底裤、橙色腰带和长筒黑靴。
Elastigirl可以随意将她整个身体的质量转换成高度可塑的状态，她可以伸展、变形、扩张或压缩她的整个身体或身体的部分，使之成为她能想象到的任何连续的形状。根据美国国家安全局的文件，Elastigirl的功能伸展长度为30米。Kronos的数据库显示，通过弹性，她可以跳上80英尺(24.39米)。
她还可以向两个方向伸展身体，形成一个伞盖、降落伞或护套，其厚度取决于膨胀的程度;美国国家安全局记录的Elastigirl的最小厚度为1毫米。Elastigirl的全身力量与最大弹性成正比递减，具有超强的灵活性。
Elastigirl可以增加她的身体形状，包括压缩成一个紧凑的形式，她的质量保持不变，她可以增加或减少相应的。 由于Elastigirl的身体具有很大的延展性和弹性，她对物理伤害具有很高的耐久性。加上她的超级延伸性，理论上，她应该刀枪不入，Edna Mode证实她的战衣能抵挡炮火。
Elastigirl被证明是一个杰出的特工，调查员和战术家，以及熟练的徒手战斗。她能够看到非常小的东西，即使是在很远的距离：即使在光线昏暗的房间的另一边，她也能看到Mr. Incredible肩膀上的一小块墙皮。她是驾驶摩托车的专家，在她退休之前，她曾经有过自己的个性化摩托车：弹力自行车。
Elastigirl如果被暴露在极端寒冷的环境中，随着温度的下降，她的身体会变得更硬，更不柔韧，直到最终变得脆弱，如果她施加过大的力量，可能会断裂。同样地，如果她暴露在极热的环境中，比如电，她似乎会进入一种假融化的状态，在这种状态下，她四肢无力，极易柔韧。
她自身的弹性有时会有问题，因为它导致她的腿、躯干和手臂被三扇门卡住。此外，在她的身体上吸收巨大的冲击是非常消耗体力的，强大的钝力，比如同时发射三枚防空导弹，可以使她失去知觉。强迫拉伸也是弱点之一，即使在几吨的负荷下，似乎也会引起疼痛和不适，但不会造成永久性或甚至暂时的伤害。
Elastigirl被万能机器人设定的威胁等级是8.2。仅次于Mr. Incredible，女超人中评分最高。


被披风害惨的超人

16.Hunderhead 霹雳头  能力：操控气压来驾驭和控制极端天气条件





在成为超级英雄之前，Thunderhead高中辍学，因此参与了“留在学校”的广告，鼓励孩子们继续上学。作为超人，他和Mr. Incredible是好朋友，他参加了国家安全局的吃派比赛，并获得了第二名。他还参加了Mr. Incredible和Elastigirl的婚礼。 
Thunderhead在去世前与室友斯科特一起领养了5个孩子。除此之外，他还很容易被自己的情绪所控制。他于1958年11月15日去世，当时他为了改变导弹离开城市的飞行路线，披肩被一枚导弹钩住。
Thunderhead可以通过操控气压来驾驭和控制极端天气条件，从而驾驭雨水、大风、闪电和其他排放物。凭借他的风暴能力，Thunderhead也能飞行，尽管只能在多云天气。在天气晴朗的日子里，他的交通工具是一辆多环境车，它可以兼作飞机和汽车。


17.Stratogale 风云女    能力： 亚音速飞行 超强力量 用6种方言与10种鸟类交流





1957年4月23日，当一架商用客机从高空坠落时，Stratogale的角被一架喷气式涡轮机卡住，她被拉了进来，并丧生。 她死的时候大约在25-28岁。
Stratogale的美国国家安全局(NSA)录音文件被认为是难以理解的。这要么是由于设备故障，要么是环境风噪声过大。
Stratogale被认为是一个非常无私的人，是一名十几岁的超级特工，但上过高中。她的秘密身份是动物园的鸟类孵化场志愿者。她在美国国家安全局(NSA)的文件中写道，她“总是在做白日梦” 。
Stratogale能够以亚音速飞行(高达250英里/小时)。拥有高度灵活性。尽管拥有超人的力量，Stratogale的力量条在她的国家安全局文件中并没有达到最大值。


18.Meta man 中元侠     能力： 飞行  X光视觉  磁性操作  尖叫  瞬间移动  部分隐形  与水生哺乳动物交流 超强力量



是遭受机甲故障的超级英雄之一，Meta man在将快速电梯提升到安全位置时，披风被电梯竖井卡住，头向后一甩，可能被电梯压扁了，因此丧命。
他曾作为“Meta Group”的领导者接受美国国家安全局的审查，该组织负责监督所有其他超级英雄团队的行动。
Meta man以拥有多种不同的能力而闻名，作为一名超级英雄，他对自己的工作非常投入，被形容为优柔寡断。 尽管他也富有同情心，并深深致力于他的英雄工作。他非常关心他保护的公民是否庆祝他，并且经常以第三人称称呼自己。
Meta man是为数不多的拥有超能力的人之一。这可能使他成为有史以来最伟大的英雄之一。连Mr. Incredible都称他为强大的超能力者。Meta man比其他类似力量的超能力者(如Stratogale)更强，也拥有很高的敏捷度，达到了与Mr. Incredible相当的水平。 像Voyd和Downburst一样，Meta Man可以传送到未知的距离。然而他的能力的不同之处在于，他可以随意传送，而不需要创建一个传送门。 
类似于Phylange和Vectress, Meta Man可以释放一种高强度的尖叫，能同时使多个敌人失去能力并摧毁附近的物体。他可以随心所欲地弯曲和控制金属，或任何含有金属的东西；透视大部分物体和墙壁；与各种形式的水生哺乳动物交流，包括鲸鱼、海豹和海豚；可以让自己部分隐身。他几乎对各种形式的伤害免疫，包括火、熔岩和有毒化学物质。 此外，他还拥有磁操纵、瞬间移动和超音尖叫。
Meta Man拥有免疫能力，使他对几乎所有类型的伤害免疫。这可能暗示了他有一个致命的弱点(或者更确切地说是“脖子”)，导致他死在电梯井里。


19.Dynaguy 劲爆侠     能力：从前额发射衰变射线 以破坏原子之间的原子力 （射程仅五米）  通过戴在前臂上的离子推进护腕实行飞行 







&quot;Dynaguy! It actually fit together. I thought it had a good ring to it, so I started saying it to myself it was like dynamite and dynamic and dynamo and dinosaur, they all sort of meant big and powerful, they really sounded dynamic which...you put them together and you get me!&quot;&quot;——Dynaguy in his NSA file
Dynaguy冲动而鲁莽， 被置于美国国家安全局的冥想疗法之下 ，曾因 “公共危害” 被起诉。在超级职业生涯早期，他在用餐时将“diner”和“guy”组合在一起，想出了自己的超级英雄名字Dynaguy。是“惊心动魄三人组”的最初领导者，“惊心动魄三人组”中还包括Phylange和Apogee。
他是“Mr. Incredible”之后第一批被起诉的超级英雄之一，理由是“危害公共安全”。一段时间后，死于宇航服故障，他的斗篷在一次起飞时卡住了地面。
同Gazerbeam一样，出现在第二部温斯顿·迪沃的闪回中，温斯顿透露，他的父亲曾资助了一个雕像，在Dynaguy死后纪念Dynaguy。 


20.Splashdown 天外飞降    能力：飞行  水下高速前进  水下呼吸  与水下生物交流 



他的秘密身份是海洋学家，是一位非常独立的人，沉迷于寻找失落的亚特兰蒂斯城。
Splashdown能适应水下环境和在生存，能够呼吸水代替或伴随气体呼吸介质，游泳好，并能忍受高水压和极端水温。 能在水下不受水阻力的限制快速游动， 他也可以与海洋生物交流，从生活在浅水的生物，到生活在深渊的生物。 
Splashdown有能力使任何水体，无论多么小，在大小和强度上增长，并采取任何他想要的形式。这个技能可以用来灭火，或者用水炮的力量攻击他的敌人。他还可以控制流体动力的飞行。弱点是需要保持高水分。
Splashdown的斗篷被卷入了漩涡，目前尚不清楚这是否导致了他的死亡，因为他在美国国家安全局的文件中被列为失踪人员。 


最后还有一位
21.Fironic 钢火侠    能力：我推测他的能力基于火 类似喷射火焰 还有电击之类  以及飞行

附上一张钢火侠照片 倒三角身材 而且还挺帅
在第二部，温斯顿·迪沃的闪回中出现过，温斯顿父亲在遇害之前给Gazerbeam和Fironic打过电话，但由于当时超人身份已定为非法，他们无法做出回应。
Fironic能主动制造和控制火焰，发射火焰来打败他的敌人。对火的伤害免疫。他是为数不多的尚未被证明死亡的超级英雄之一。



【蓝光花絮/1080P/中字】超人总动员2 Incredibles 2 (2018)_哔哩哔哩 (゜-゜)つロ 干杯~-bilibili
https://www.bilibili.com/video/BV1Mb411A73t?p=8
在删减片段《超人回归》里Mr. Incredible缅怀死去的英雄
“他们想为社会所用 想帮助别人 他们都是抱着助人之心而死的超级英雄”


这个反派的发明头脑确实厉害 niao悄的 把15个（或更多）的超人一个一个的消灭掉
但他没料到小杰杰一个人会有那么多超能力
被化身怪兽的小杰杰掐脖子 抠眼睛 扯头发 拔飞行靴
而且 谁叫他给自己设计披风 死得好啊
……………………………………………………
从始至终 除了三个主角 只出现过婚礼上露过一面的几位超人
我很想看到 现实中曾真实存在的超人 尤其是风暴女和伽玛杰克 嗯还有超震荡灵魂波
都是帅哥美女啊……在十五年前超人还合法的时候 也没有个镜头……
……………………………………………………
吐个槽 反派那么丑 是怎么找到那么漂亮的助理（女朋友）的！！
也不知道Mirage后来怎么样了 有没有回到陆地 如果回去 结局会是如何 为什么第二部没有她
作为外貌协会者 她是我一见钟情的一个电影角色 
爱她的银白发 绿眼睛 微笑唇 深色皮肤 和低沉性感的声音……
她穿深V裙好诱惑啊
但 又爱又恨…… 
她帮着反派消灭了那么多超人 引诱他们过来  没有内疚 冷漠旁观那些超人的死 并没有停手
最后只因为Mr. Incredible不忍心杀她 她就一下子变好了 还帮助他们一行人回陆地 
她的经典语句：“尊重生命不等于懦弱 漠视生命也不代表强大” 
莫非是忽然醒悟了？ 
哦吼 我觉得她很享受Mr. Incredible的那个拥抱 我有证据↓↓↓
抱完了之后 手还放在人家胸上



（剧透下Jack-Jack的能力）
1.易容拟态
2.瞬间移动
3.变成小怪兽 
4.橡胶化 
5.烟雾化 
6.液体化 
7.金属化
8.自燃 
9.可变大变小
10.电磁脉冲
11.维空间穿梭 
12.激光眼 
13.悬浮 
14.喷射力
15.自体复制 
16.心灵感应
17.意念移物
18.穿墙
19.反重力
总结得有点乱 不过能看到的我都写了 这世上还有什么是小杰杰办不到的事吗 
不得不感慨一下他爹妈强大的基因……


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>pippilotta</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-06 13:18:53</时间>
<影评>
        像他们那样快乐绵长。 


像他，那个叫做超人的家伙，他力大无穷；像他，那个叫做史莱克的怪物，他心地善良；像它，那个会说话的驴子，他喋喋不休；像她，那个叫做菲奥纳的公主，她为爱痴狂。这些童话里的人，他们也有悲伤的时候，他们也会为爱受伤，他们也要突破重重艰险来挽救自己的生活，不过，他们最后的时刻都是快乐的，并且，他们快乐绵长。


《超人总动员》是早就想看的片子了，作为春节档推出的，一定是那些让人看了能够开怀的，并且老幼皆宜能够全家出动@_@毫不迟疑的说，从小时候起我就有超人情节，我喜欢那些穿着漂亮斗篷在天空中飞来飞去力大无穷能够救人于危难救城市于危难并且在红色超人防护服前印有大大s字母的强人：D我喜欢曾经的《超人》电视剧里的那个克拉克，还有似乎是有一辆神奇的车的幻影超人，笑。不过超人的服装师告诉我们，超人是不需要斗篷的，因为许多事故都是由此引起，卡擦~镜头中几个不幸丧命的超人告诉我们，超人也是人：P


现实所逼，那么辉煌的超人只能委屈的隐姓埋名在保险公司的小隔间里日日努力工作养家糊口，和所有成人一样，长大之后要承受重重压力，社会的家庭的个人的，也会像他那样面对比自己小半个身长的老板面前点头称是，悲哀啊，谁曾没有过美好的梦想，当现实遭遇梦想，不过是妥协罢了，同时在心里依然渴望着能有个机会成就梦想。正因为如此，一是激愤丢掉了工作，回到家不能和老婆交待，与此同时，巨大利益诱惑下的一张网盖在头顶，接受还是拒绝？奇怪的是~那个妄图成为真正超人的小男孩竟然名字被译作巴蒂，哈哈~难于接受丫。最后依然是落俗套的正义战胜邪恶，老家伙们称赞还是老把式好^_^我喜欢的结局，不然要怎样？hiahia


超人妈妈是弹力超人~可以变换各种形状，女性是韧性很强的：P孩子们一个是迅驰如飞的调皮小男孩，不断挑战自己极限的——捉摸老师；另外一个女孩子可以有防护罩可以隐身，恩~如果是我，我也一定要做这样的超人：）小小孩~小小孩应该是最最厉害di；超人爸爸力大无穷，恩~对于男性的要求似乎也如此。


关于爱以及爱，在和那个超大型怪物“战斗”的时候~也有很深情的表白的，笑。说到底，最强大的力量是爱，而不是超能力。也只有善良的心才能把爱传递。


可以让人笑得合不拢嘴呢~超人邻居的小p孩几乎时时刻刻都在等待看奇迹~房子没了的时候大吼一声cool~~~超可爱的说；最搞笑的是小bb被带上天空的一系列表现，火人或者“重”人或者~怪物，哈哈~小孩子就是难于捉摸的呢，形象丫，甚至包括最后全家人在体育场上不断呼喊着拿第二的时候，引得旁人诧异侧目……总之~一切都是那么好玩的，看的时候要保护好牙齿^_^
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>tbs</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-12 17:31:22</时间>
<影评>
        晚上团队一起出去看了一会赤壁。在赤壁强烈的对比下，我又回来看了一场 超人特工队，之所以看超人特工队，是因为喜欢功夫熊猫的那种感觉。

就像中国的超级大片一再让我失望一样，美国的烂动画片继续没有让我失望。


我突然感觉中国的大导演太累了，总是要搞点深刻的意义出来，结果老是掉到一个坑里面不能自拔。唉，我也纳闷自己为什么那么多人（就像我这样）非要花钱去支持那些破大片，继续给这些大导演以经济上的支持，让他们自以为自己真的是创造了社会价值了。


随便说几句废话
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Solly</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-14 20:48:05</时间>
<影评>
        喜欢The Incredibles（《超人特攻队》），并不是因为影片中角色可爱的造型和炫目的超能力，而是隐藏在其中深刻而丰富的内涵。


看美国影片，时常会陷入影片中眼花缭乱的噱头里，影片内部深层的东西反而看不见了。很多人观看这部影片，只说超人怎么怎么厉害，3D特效怎么怎么出色，即便是专业设计人员，也只是专注于影片中各类设定资料。影片本身的价值，只能藏在这些华丽的外衣下，静静等待被有心的观众发现。


影片开头就明说了超人的地位。正因为超能力者的与众不同，他们不能正常地生活在现实的社区中，以免造成不必要的麻烦与危险。所有的超能力者都有一个“地上”的身份，正常度日，工作，购物。但超能力者既然拥有了超能力，就必然要负担起随之而来的责任，所有这些超能力者都有强烈的责任感。责任感也像是双刃剑，在履行职责的同时，超能力者也难免陷入别人需要，或者不需要的困境。所以影片开始没多久，就展示了超能力者责任感对他们本身带来的伤害，超能先生Bob因为考虑到自身工作的危险，为避免造成他人的伤亡，仓促地拒绝一个小粉丝想要加入超人队伍的要求，却埋下了更大的隐患——由爱而生的恨，小粉丝成为了最大的反派。


Bob与弹力女孩Elastigirl·Helen的婚礼之后，由于Bob前一次的鲁莽救援行为，市民纷纷指责超级英雄们做事不顾后果，要求超能力者舍弃他们的超能行为，让百姓过上正常的生活，Bob无奈地挥手告别了自己钟爱的百姓。


如今的社会，人们一面在提倡“见义勇为”，另一面却没有几个人愿意见义勇为。在美式道德观里，“见义勇为”是不提倡的，因为美国法律规定，警察的职责就是保护百姓的生命与财产安全，而百姓呢，在危机关头所要做的就是——立即报警，并尽量保证自己的安全。这条法令在美国已经深入人心，很多国人在美国都有过被帮助报警或者被报警的遭遇，比如自己的东西被偷，有当地人目击后报警，也有自己违规在公共场所吸烟、酗酒或闹事，被当地人报警。


因此，Bob的超人身份被禁止，让Bob的正义感与超能力毫无用武之地，而自己不能帮助那些需要帮助的人，这更令他难过。他爱身边的人，爱自己的同胞，但他的同胞，却自私地要求他和他的同伴退出“和平卫士”的队伍。有观众以为Bob是舍不得自己成为超人时的那种荣耀，但这只是表面。从Bob在上司办公室里看到有歹徒行凶时那种油然而生的愤怒就能看出，Bob绝非是个肤浅的Shower，他是真的想要帮助别人，保护别人，所以在他看到歹徒得逞后非常难过，上司却挑衅般的反问，他才会难以克制心中的愤怒鲁莽地闯了祸。


Bob的妻子Helen毕竟是女性，出于女性心理的软弱，以及一个母亲、妻子对于家庭的责任，她逐渐将超能力所应该负担的责任深藏在心里，转而成为一个全职家庭妇女。她甘心过与正常人一般无二的生活，放弃了自己原本拥有的超能力职责。Helen同样地教导儿女Violet和Dash，让他们也尝试甘心做一个普通人，隐藏自己的超能力，她不知道甚至不想知道Jackjack有什么超能力。她明知道Dash拥有超速能力，也知道Dash非常想参加学校的跑步比赛，却一味阻止他，要他“变得”与他的同学一样。这些教导行为直接导致了Violet的自卑，她因自己拥有异于常人的超能力，面对自己喜欢的男孩子却只选择躲避。Helen错误的教育使儿女产生严重的心理问题。


隐藏身份的多年间，Bob背着家人、警察和政府，时常与好友Frzone暗中执行各类救援活动，被长大后的粉丝Syndrome的私人助理发现，成为他们下一个灭绝目标。直到Bob在Syndrome基地孤岛中发现了这个阴谋，才知道就在所有的超级英雄隐藏的日子里，他们中的许多人已经一一被所谓雇佣他的机构，无情地杀害了。这也促使他决定与这个机构对抗。


当Helen发现Bob被修补过的战斗服，起了疑心，前去找Edna mode求问，才得知Bob的谎言。但长期家庭妇女那种锅碗瓢盆的生活，使Helen忘记了自己作为Elastigirl的责任。Edna不能忍受一个昔日的超级英雄如今却在自己面前哭哭啼啼的糗样，一番话骂醒了Helen，Helen才记起自己作为超能力者的身份。随后Helen鼓起勇气，面对即将发生的一切，孤身前去营救Bob。但同为超能力者的一对儿女悄悄钻进了机舱，紧接着发生了一系列的麻烦，这时候Helen才提醒儿女，他们的超能力不是用来做摆设的。在经历了孤岛一番苦战之后，Helen不但真正明白了自己超能力的意义，更懂得了团队合作、战友的存在价值，以及共同作战的重要性，Violet学会刚强壮胆，勇敢面对一切，Dash也明白了超能力不是用来炫耀的，而是用来帮助别人。所以当他们回到城里，Bob又想要独自作战时，Helen将自己领悟到的东西告诉Bob：既然一个人不够强大，为什么不试试与战友合作呢？Bob经过了这十多年，才从妻子的身上明白，独自作战恰恰是懦弱的表现，而信任才是得到战友、变得强大的途径。Bob与好友Frozone，以及妻儿Helen、Violet和Dash协同作战，将Syndrome的无敌机器人摧毁。


在Syndrome绑架了Jackjack来要挟Bob夫妇后想要逃逸，Helen急中生智，让Bob将自己投掷出去，利用自己的超能力救下Jackjack，这才真正让超人家族认识到自己超能力的价值所在——随时随地成为别人的帮助，策划功能为别人的依靠。


这同样是典型的美式思维，基于基督教信仰道德价值观的思维方式。绝不是某些人所说的“超级英雄论”，而是寓言性质的道德伦理教育。正如超能力是超能力者的特质，同样，每一个人都有自己与众不同的特质。问题并不在于这特质是什么，而是他能不能认识到自己的这种特质，以及如何训练、使用、发挥这种特质来做有价值的事。上帝赋予每个人不同的才能与特质，赐给他们不同的身份，绝不是要他们一味地逃避、躲藏，而是要他们把上帝赐给的这种能力淋漓尽致地发挥出来，这才符合上帝的本意。


尽管是超级英雄，但Bob、Helen、Violet和Dash仍需要成长，需要不断地领悟生命的意义，而这一切则必须先从认清自己开始。一个不能够看清自己的人，就不可能成长。经过艰苦的战斗，超能家族都明白了自己存在的意义，以及自己作为超能力者的责任，在Dash成功地隐藏自己的能力获得跑步比赛亚军后，全家为他高兴，而当犯罪分子再次出现时，他们又毫无畏惧的带上面罩，迎接新的战斗。


就如《圣经》的《旧约·约书亚记》中所说“你当刚强壮胆，不要惧怕，也不要惊惶”（旧约·约书亚记1：9）。The Incredibles所表达的思想，就是告诉观众，你首先要知道自己是谁，然后明白自己的价值，接下来，努力奋斗吧，不要害怕，也不要迷惑！
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>温岭阿浪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-15 08:48:57</时间>
<影评>

14年前，我还在读小学二年级的时候在老师办公室写作业的时候看到一本杂志上。详细的介绍了这部电影，感觉很红。不过小时候我也看不起电影。 直到初中了，家里才有电脑，但到了那个时候已经过去很多年了，我也不会想到特地去找这部电影看。知道近日第二部的预告片放来放去，于是我就想补一补第一部。实在太精彩了，你错了，台词还有社会现象什么的，直接变放到现代的教育制度上。都是很实用的一点都看不出来这是一部14年前拍的片子，它里头透露出来的思想主张，哪怕放在当今社会都不足为奇。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>钟小离</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-20 19:34:45</时间>
<影评>
        不知道从什么时开始，英雄就应该是骑白马戴披风，就应该是气宇轩昂、处处成功。突然冒出了这个片子，真是让人狂呼过瘾，不紧惊叹：“他皮克斯太有才了！”


真难想象超人在救人之后而被被救人起诉，也从来没有人会想过超人们在消灭坏人同时打烂的东西也需要他们自己赔偿，更经典的是那个披风，居然会成为“致命武器”……连细节都不能马虎的皮克斯他们做到了，做到了对传统的颠覆！在人们开怀大笑的同时也让人们觉得这一个个搞笑的地方居然那么真实！


此片制作就不用多说了，皮克斯就是可以将以技术为主的3D电影制作提升到一个以艺术为主的高度，已经和别人不在一个档次上了。而皮克斯的剧情不紧从整体剧情到创意，而且细节和其中蕴含的道理都是及其精致的。这部片子是本人继怪物电力公司之后巨爱的一部片子，强烈推荐大家跟随“超人们”的脚步，一起来发现其中一个个不可思议的地方。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-03 13:16:17</时间>
<影评>
        版权声明：转载时请以超链接形式标明文章原始出处和作者信息及本声明

http://qfmeng.blogbus.com/logs/143631817.html


The Incredibles（超人总动员）2004


隔了几天之后，再看Pixar系列动画片，本片也列属于IMDB250。


电影讲述了一个再就业英雄的故事。超级英雄拯救人类，这是正常故事，本片却反其道而行之。超能英雄因为仗义救人，损害了其他人的利益，不是阻止了别人自杀，要不就是造成各种大的灾难。政府实在不能忍受他们见义勇为的副作用，只能让他们隐姓埋名，做回普通人。于是，超级英雄们纷纷下岗。不甘于寂寞的超能英雄，在公司做得不开心，被公司辞退。恰好此时，一个神秘人给了他一个神秘任务。超能英雄几次成功之后，终于被打败。原来神秘人是超能英雄年轻时的粉丝，却被他拒绝，开始报复起各个超能英雄来。失去丈夫联系的弹力女超人及孩子们，来到神秘人的小岛，解救超能英雄。经过一番较量，他们终于逃脱出来。可是神秘人发射了一个机器人，去毁灭城市。超能英雄、弹力女超人及他的孩子们及另一超级英雄，联手消灭了机器人，人类世界终于和平起来。超级英雄再就业成功！


本片我以前看过一遍，这次看第二遍的时候依然看得很开心。什么叫做好电影？看上几遍也不腻，依然爱看的电影就是好电影。什么主题深刻不深刻，有没有内涵，情节曲折不曲折啥的，都是浮云。看了一遍，想看第二遍，而且不厌倦，这就是好看的电影。而且本片和其他几部Pixar动画片比较，我认为是Pixar最好的作品。


电影终于摆脱了孩子的世界，没有那些拟人的事物，没有怪兽，没有玩具，也没有虫子或者是鱼。影片内容讲述的则是成年人的问题，再也没有那些孩子似地的问题，比如玩具被人玩啊，怪兽要吓人啊，虫子要尊崇蚁后啊之类的。虽然影片的故事还是俗套的正义战胜邪恶，但在Pixar的故事模式里，也变得不一样。最主要的变化，就是一个反英雄的设定。人类世界不是都欢迎超级英雄的，超级英雄也不是在哪里都可以拯救人类的，在本片里他只得下岗成为上班族，不能为所欲为的拯救人们于各种危难中。这个故事设定，在其他电影里或多或少有些涉及，但是本片是做得最深入的。


影片所传达的主题与其他Pixar动画片不同，本片第一次从成人的角度去讲述故事，讲述人类世界所要面对的问题：家庭、责任、爱情、亲情等等。夫妻情，兄妹情，父子情，母女情，朋友情，这些人与人之间的情感在电影中表现的淋漓尽致。责任、荣誉这些则完全体现在超级英雄的行为中。总之，影片将这些元素非常巧妙地融合在影片的情节，使得说教味变得不那么浓，看起来非常的自然。相比其他Pixar动画片，我也终于沉醉于情节中，忘记了其他事情。


本片最好看的，当然是超级英雄各种神奇的能力，这也是本片的非常棒的看点，也凸显了Pixar无穷无尽的想象力。力大无穷的超能英雄，身体柔软可以随意拉伸的弹力女超人，奔跑速度超快的儿子，可以隐身还有防护罩的女儿，可以变成怪兽的小儿子，以及客串英雄——冰条侠，这些人组合在一起，看得我是眼花缭乱。不得不佩服编导们丰富的想象力，什么样子的超能力都可以想象出来。此外，细心的人肯定可以发现，本片借鉴了很多美国漫画里的超级英雄们，最典型的超能英雄就是一个胖版的超人嘛。其他人身上的特质也可以在其他超级英雄身上找到。说来说去，看着他们都似曾相识，但又有所不同，即可以找到熟悉感觉，又有新鲜感，本片编导能力确实不凡。


电影另外一个看点，就是风趣搞笑的场景。战斗场面不算火爆，但是搞笑场景不少。给我印象最深的就是弹力女超人被门挤住时，她那柔软可以随意拉伸的身体巧妙地攻击敌人，并顺利脱险的场景。这段场景既尴尬，又出人意料，好玩极了，看的时候，乐得我肚子都快疼死了。其余搞笑的地方也有很多，儿子奔跑时的画面，小儿子变成怪兽时的场景，以及那位及其自恋的衣夫人，都把我乐死了。还是同其他Pixar动画片比较，本片的笑点是正常人类世界的风格，不是那种怪怪的动物世界笑料，自然多了。


最后，不得不提一下本片的音乐以及片头、片尾制作。音乐的风格很熟悉，一种老电影的感觉，有些像007系列，有些又像碟中谍。音乐采用了管弦乐来表达电影的情绪。大爱这种搭配，它将影片的情节、画面以及角色的情绪紧密的结合在一起，天衣无缝！此外，片头、片尾的制作非常精美，尤其是片尾可以单独当作艺术品欣赏。只看正片的观众，不看片尾会错过很多精彩内容。电影的片尾字幕，将每一人名字的一个字母演化成片中的一个场景，并将这个场景进行一番变异处理，很具有美感，同时还能让观众回忆起影片的情节。最主要的是，每一个场景都演化的非常巧妙，太完美了。片尾这种字幕的变化，也有一种熟悉的感觉，很明显是模仿007系列。


通过上面的叙述，可以看到本片借鉴了很多电影或者漫画作品，007系列、碟中谍系列、各种超级英雄漫画或者电影等等。本片虽然借鉴了很多，但又保有自己独特的风格，实在难能可贵。话说回来，这样一部电影，能不好看吗？


总体来说，一部讲述成人故事的成人动画片，必看的Pixar动画片佳作，不容错过。


序列：0425


The.Incredibles.2004.HK.BluRay.720p.DTS.4Audio.x264-CHD


2011-07-03 
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
