<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>人体奥妙之细胞的暗战 Our Secret Universe: The Hidden Life of the Cell</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1843111780.jpg</封面>
<导演>Michael Davis</导演>
<演员>大卫·田纳特</演员>
<简介>这是一个关于人类细胞与腺病毒争夺我们DNA控制权并持续了数亿年的战争故事。取材于对细胞的最新发现，纪录片将我们带入人类细胞绚丽的内部世界。 在细胞可视化的世界级专家，分子生物学家和好莱坞电脑三维动画设计师的帮助下，观众将在最新发现的，宛如外星世界的细胞内部体验一次科学的电影旅程。
                                    
                                　　Production Companies:
                                    
                                　　Wide-Eyed Entertainment Distributors
                                    
                                　　British Broadcasting Corporation (BBC) (2012) (UK) (TV)
                                    
                                　　Special Effects:
                                    
                                　　Intelligent Creatures (visual effects)</简介>
<reviews>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-12 17:58:38</时间>
<影评>
        组成一个人需要120万亿个细胞，


我们对宇宙了解得越多，就越觉得它简单。但细胞却不同，我们了解得越多，它反而显得越复杂。


我们的细胞每天都在与病毒这个宿敌较量。


在每一个细胞的表面之下，都蕴藏着一个比科幻小说更为离奇的世界。


蛋白质就是这个奇妙世界里的工人。


蛋白质通过自建与重建，赋予细胞形状和坚韧度。


细胞核就像个储藏室，用来存放指导生命运作的说明书——DNA。


每个基因都是一条如何合成特定蛋白质的指令。


DNA双螺旋结构有两万多条指令，指示我们的细胞该在何时制造何物，该怎样组建细胞乃至整个人体。


人体的每个细胞内都含有约一米八长的DNA。


在细胞里，资源会被反复利用，用过的或出错的蛋白质会被标记并回收，然后由到处巡视的粉碎机“蛋白酶”粉碎，以便于构成新的蛋白质。


人类的每一个细胞都包含着一个极为复杂、令人惊叹的世界，它们听从其核心“细胞核”的指挥，永不停歇地执行着DNA的指令。


但凡有一个病毒进入细胞核，就能控制整个细胞，并在细胞内繁殖上万次。


抗体和白细胞联手组成了人体免疫系统的第一道防线。


小分子，比如水和氧气，可直接穿过细胞膜。

大一些的分子，例如糖，则必须通过专用泵进入细胞。

而最大的分子若想进入细胞，则需要一把特制钥匙。


生命在初始期便出现分化，朝着两种截然不同的方向发展。

一种变得更复杂，变成细胞，最终进化成我们这样的有机体。

另一种则保持最简单的构造，例如病毒，利用细胞为自己服务，进行自我复制。


严格来说，病毒并非活着的，它无法自食其力地繁殖，而只能靠劫持细胞部件进行自我复制。


虽然病毒离目标只有五微米，但是离成功还有十万八千里。


所有复杂生物都有一位共同的祖先，而从地球出现生命起的这四十亿年中，它仅出现了一次。


每个细胞内都有数以百计的线粒体，为维持人类这种复杂生物的蛋白质网络提供能量。


马达蛋白那双微小的机动腿堪称自然界的奇迹。


两个马达蛋白齐心协力，几乎可以跨越任何障碍物。


TRIM21蛋白的发现或许能提供对抗病毒的新途径。其中一个途径就是想办法促进免疫系统制造更多TRIM21，那么当病毒进入细胞内时，TRIM21就会立即识别出抗体并将病毒消灭。


人类细胞核中含有大约两万三千个基因，编码了数千个生化途径。然而病毒只有40个基因，但仅凭40个，它也可以有一番作为。


细胞的DNA机制无法区分自身DNA与病毒DNA。


当使命即将完成时，病毒把注意力转向了细胞的DNA，停止任何不需要的程序。


在细胞正常运作被停止前，它利用最后的时间向外界发送了一个信息，这个囊泡中包含了病毒的碎片。囊泡与细胞膜融合，将病毒碎片运送出细胞，发出已被攻克的警告。

假如这个信号被巡逻的白细胞发现，它们会将被感染的细胞连同其内部的病毒大军一起消灭。但如果没被发现，病毒将会扩散，感染周围其他细胞。


随着细胞的进化，在细胞核成形的初期，病毒也由碎片拼凑而成。它们之所以能攻击细胞核，正是因为它们也是由相同的物质组成。


一旦病毒被免疫系统发现，你体内的系统便会提升安全级别，让负责生产抗体的细胞生产出专门对付这种病毒的抗体，并复制出大量和自身一样的白细胞。

它们以每秒生产五千个的速度释放大量抗体，涌入血液和细胞间隙，拓展防线。

当病毒从临死的细胞中涌出时，它们会被抗体标记，然后被白细胞消灭。

为确保万无一失，白细胞会吞噬附近所有可能被感染的细胞。与此同时，周围的健康细胞也做出最伟大的牺牲，毁灭自己，以阻止病毒的传播。


我们感觉到的鼻塞，实际上正是体内在猛烈攻击病毒的迹象。


一旦被一种病毒感染过，就能制造对付该病毒的白细胞，并永远保留在你的骨髓中。

如果你再次感染该病毒，免疫系统就会知道如何应对，知道应制造哪种抗体，并迅速做出反应，免去你病痛之苦。


人类和病毒之间的战争便是进化。

如果没有与宿敌之间的殊死战斗，我们就不会进化成今天这个样子。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>无事公</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-09 22:45:19</时间>
<影评>

做一个知识的普及。先说一下病毒进入人体的渠道有哪些？
1、口腔       2、鼻腔        3、眼睛     4、血液（或者说伤口）
病毒进入体内之后，它要干什么？病毒其实跟细胞非常的相似，不在生物体内的病毒很容易会被杀死，或者自然死亡，但进入生物体内之后，它做的第一件事，就是寄生于细胞！
病毒能致人死亡的流程是这样的：进入体内——寄生于细胞——欺骗细胞——进入细胞内——进入细胞核——占领细胞核——生产病毒大军——进攻人体——身体沦陷死亡。
在这个过程中，人体自带的免疫系统，一直在对抗的病毒，只有极少数极少见极强的病毒可以进入细胞核，这次的新冠，很明显，很强，很有欺骗性，骗过了细胞进入了细胞核。
不是说它攻占了细胞核，并生成了病毒大军，我们就完了。这时候，就是到了最关键的时候，它并不是每一个细胞都能入侵成功，这时候，没有被入侵的细胞，也会组织强大的抵抗军团，来消灭这个外来物！
于是人体内的免疫系统，就会调动身体某些部位的细胞来攻打病毒，由于没有细胞来维持身体某些部位的运作，就会停止动作，比如感冒了，会鼻塞，因为细胞被调用了，当病毒被消灭后，细胞重新运作，鼻子就通了。如果病毒足够强大，免疫系统就会调动更多部位的细胞，包括呼吸系统等可以致命的器官。
决战打响。
如果最终免疫系统赢了，病毒被杀死，而你也挺过这个大多数器官都处于停止运行的状态，那你就能活下来；如果输了，整个人体将会被病毒占完，尸体直接成为一个病毒源，所以，为什么死的那些人要火化！
病毒是没有药物可以杀死的！至于可以说，人类生病，所谓的病，都是人类自身免疫系统自愈的，所谓的药，就是你为什么会得这个病，缺的是什么东西，那个药，就是缺的东西的高度集成物，补充这个东西，让人类身免疫系统变成强大起来。
也不是说病毒杀不死，之前说了，病毒跟细胞很像，如果这个药杀死了病毒，也就是杀死了细胞，药物是没有办法分辨哪个是病毒，哪个是细胞的，只有都杀死！所以，没有药！所谓的药，还是刚刚说的，你哪里有问题，我就给你补哪里的营养，你挺过了，你活着。挺不过……
不知道有没有什么漏写的，毕竟一边喝一边写的，哈哈哈。做为普及吧。无事于2020.2.9日晚


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>leocine</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-03 14:27:17</时间>
<影评>
        自我们呱呱坠地以来，身体就具备了，完善的抵御、免疫机智。病菌出现一种新的变体，相应的我们免疫系统也会开发出一套新的抵御机制。然而，纵观现今的药物泛滥，使免疫系统原来越多的依赖药物，身体越来越少的主动抵御、主动研制新方式抗毒，反倒病菌在药物不断地刺激下 变异、伪装能力愈来愈强。而我们自身的免疫系统，却被我们养尊处优起来。不敢想象，假如某一天研制药物的资源被我们耗尽，那时，我们的机体是否有能力抵抗，这“药物炼狱”中顽强生长的病毒 。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Histone</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-13 18:15:18</时间>
<影评>

有两件事物我愈是思考，愈觉神奇，心中也愈充满敬畏，那就是我头顶上的星空与我内心的道德准则。
宏观越探索越简单，微观越来越复杂，微观世界就是宏观的投影。
佛主曾曰：一花一世界，一木一菩提。
不同的细胞学习不同的语言，就像人类一样。
线粒体提供能量，细胞核内DNA，转录成mRNA，到胞外核糖体翻译成蛋白。
进化的两个方向，越来越复杂的有机体和越来越简单的病毒。
线粒体被细胞吞噬，产生高级生物。就像经济学中的上下游产业链整合。
细胞核就像是国家的首都，各方面的信息从中发出，国之将倾，往往来自内部的腐败，外部才有机可乘。
以动画的方式直观展示病毒细胞作战过程，很形象。motor蛋白的样子就是蓝领苦力，而细胞核的触手蛋白像不像坐在办公室里白白胖胖的官员？
而关于对手的那一番讨论也很精彩，与竞争对手相生相克的互动依存关系，失去了外在竞争优胜劣汰，自我进化的动力就会丧失，没有对手和天敌的生态系统一定会失去平衡走向毁灭。厉害的对手未必是益友，单一定是最好的良师。
如果能讲讲细菌和癌症，那就更好了。
英式英语好霸气，可以用fake，却只用counterfeit，明明是很专业的词汇，用诗歌的方式表达出来，配上震撼的音乐，大片一般身临其境，激动不已。比如“Giant white blood cell flock to the stricken cell, to devour the escaping hordes.”大概50min左右。
里面的科学家说话的时候，镜头总是晃啊晃，人为的制造紧张氛围啊。





</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮诺曹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-03 21:51:33</时间>
<影评>
        2016年第4个纪录片节点之《BBC：人体奥妙之细胞的暗战》，这是一部讲述病毒如何入侵人体细胞的纪录片电影，用CG动画的形式为我们呈现了一个比科幻小说还要离奇的世界，这里无时无刻不在上演着细胞与病毒之间的生死对决，比如当你打喷嚏的时候……一开始看到如此庞大的微观世界，顿感陌生和新奇，加之初中生物知识已基本还给老师，有些费脑。正如片中所说，了解的越多，反而越复杂。细胞和病毒之间的军备竞赛促使我们进化，使双方都变的更加强大，如果没有和宿敌之间的殊死战斗，我们不会进化成今天的样子，而这场起源于几十亿年前的战斗如今依然在我们的身体里继续进行着……


<图片1>
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海盗船长是木马</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-15 22:11:36</时间>
<影评>

1为什么人直接就能看出是病毒  细胞就不能识别 
为什么人又无法识别一个靠近你的人的心的好坏
不能只凭借眼睛 眼睛是人类的定义  重点在于获得信息的方式  这样想人就和细胞一个立场了  我们获取外界信息的方式有限  仅能以接收到的信息作为判断依据
2同一个级别的战争是打不完的  人体当然巨大也强大 但是战场太小  空间尺度太大  较量只能是一对一无法动用全部力量一举歼灭
快速结束战斗  只能提升战争级别  
3失败和挫折 是为了进化
动态世界  应对未来新的危机


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蚊香影院</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-10 14:42:32</时间>
<影评>

地球上最古老的生命大约是诞生于35亿年前的单细胞生物蓝藻，最古老的多细胞生物大概可以追溯到20亿年前，现代科学的研究表明病毒已经存在了数十亿年。
蓝藻
而我们人类的祖先大约4亿年前才从海洋爬上陆地，所以在人类出现之前，病毒早已是这个地球的主人了，而我们对病毒的研究也就才从十九世纪末开始，仅仅数百年而已。
BBC在2012年出了一部纪录片讲述了病毒是怎样攻击我们身体，而我们细胞为了抵抗病毒，又是作出了怎样的抗争。


病毒因为不能通过自身实现增殖，所以它只能通过劫持一个细胞，并利用这个细胞的一切来复制自己。

而进入细胞首先要有受体蛋白，例如艾滋病病毒的受体蛋白存在于血液里免疫细胞上，所以艾滋病为什么是会通过血液传播而不是空气传播。
附着在细胞上的艾滋病毒
而我们现在正在经历的新型冠状病毒的受体蛋白存在于人类的黏膜细胞中，我们的口腔，鼻腔，以及眼皮上的黏膜细胞就暴露于空气当中，所以这就是为什么新型冠状病毒能够空气传播的原因。
简单的理解就是受体蛋白就像细胞膜通入细胞内部的一部电梯，只有病毒能够连接上受体蛋白才能够进入细胞内部。

病毒与细胞就是一部攻防大战，病毒是攻方，而细胞是守方。
病毒必须要过五关，斩六将。
首先，我们来简单了解细胞的结构，细胞简单可以分为，细胞膜，细胞质和细胞核，而病毒的攻击路径就是从细胞膜外逐步向细胞核发起进攻，从而占领整个细胞。


细胞结构
当病毒靠近细胞时，我们的第一道防线开始启动。
抗体会识别这些外来入侵者，并且牢固吸附在病毒的外壳上，相互镣铐在一起，使病毒容易被以他们为食的白细胞捕获吞噬。




虽然第一道防线消灭了部分的病毒，但是还是会有成千上万的病毒突破第一道防线，来到了细胞膜。
细胞膜的表面存在着大量的受体蛋白，这些受体蛋白就像巡查的士兵，对外来物质进行筛查，他们掌管着进入细胞内部的钥匙。




但是经过数十亿年的进化，腺病毒在纤维末端成功伪造了钥匙，使他们能够骗过“移动哨兵”受体的检查，而成功潜入细胞内部。




至此，病毒已经突破了两道防线..
但是，我们的防守阵线还没有完全被撕破，我们的第三道防线也开始启动。

所有进入细胞的物质将会被送入细胞中的核内体进行分拣，核内体决定每一个外来的物质被送往细胞的何处。
分拣站将会对病毒释放酸，使其进行分解，因为酸会将大的营养素分解成小分子物质进行运输，同时杀死病毒。




这本应对病毒来说是一种灾难，但是病毒与细胞数十亿年的竞争使他们各自在不断的进化。

这就像军备竞赛，一方获得更好的武器，另一方也会有相对应的武器。
被分解的病毒会释放出一种特殊的蛋白质，撕破核内体膜，使得还未分解的病毒获得自由，继续向着目的地进发。

虽然细胞膜下的线粒体可以为蛋白质提供充足的能量，但是病毒并不能利用，再加上病毒本身不具备自动力，所以大部分的病毒还只能漂浮在细胞膜下。
正如病毒前面骗过受体蛋白一样，这次它也骗过了运输营养物质的马达蛋白，并且获得了来自线粒体的能量，向着它的终极大奖细胞核进发。

从病毒开始入侵，到目前仅只过去了一个小时，离他到达细胞核也只剩一个小时的路程了。

可是我们的细胞并不答应，紧接着病毒将会迎来第四道防线。
在细胞外拥有着白细胞和抗体的免疫防卫前线，在细胞内部同样拥有着内部免疫系统。
细胞内部的标记蛋白会将载有抗体的病毒进行摧毁标记，从而细胞内部的一种名为TRIM21的蛋白酶将病毒分解成微小的碎片，杀死病毒。


此时此刻，你的身体里正在进行着这么一场激烈的战争。

但是只要有一个病毒没有携带抗体，就会逃脱蛋白酶的摧毁，并且仅仅需要一个病毒就可以控制整个细胞，进而感染全身。

现在这个逃脱的病毒和他的目标之间没有了任何的障碍，可以一路高歌挺进。

最终病毒中的单股DNA在马达蛋白和细胞核表面的蛋白质臂的作用下进入细胞核内。




紧接着细胞核内开始发出病毒DNA的指令，核糖体接受指令并且制造病毒蛋白质外壳向细胞核内送入。

但是我们的细胞依旧没有放弃。
在细胞停止正常工作的最后一刻，细胞会向外部发送最后一个求救信号。
如果这个信息被巡逻中的白细胞发现，就会将被侵占的细胞和病毒一起消灭。


如果白细胞没有接收到这个求救信号。
病毒会在24小时内建立起由一万个病毒组成的病毒大军，摧毁整个细胞，向着全身的细胞进攻，而这一切都只是由一个病毒在一天之内建立而成！




但是此时大战才刚刚开始。

向外传递的求救信号并没有浪费。
我们的抗体在这期间完成了改造，重整旗鼓，携带着大量新受体向病毒大军发起总攻，充满我们的血液和细胞的间隙，巨大的白细胞也涌向灾区，成群的吞噬着逃逸的病毒。
同时，周围的健康细胞会做出最大的牺牲——自我销毁，以阻止病毒的传播。



这时候我们才真正的感受到了这场战争的爆发。
血液流动的加速，为我们带来了大量的白细胞，使得鼻组织变红，也就是会产生鼻塞的感觉。
这就是我们免疫系统在攻击病毒时最明显的标志。

经历过这次病毒感染以后，我们就会制造相应的抗体，并且将其进行永久储存，后续再有此类病毒入侵，我们的免疫系统就会知道该怎样进行对抗，以防止再次生病。



这部纪录片豆瓣评分9.3，配乐一响，把我们体内看不见的一场战斗排出了史诗大片的感觉。

从人类出现开始，病毒与人类的战争从未停止，也给人类社会带来了巨大的灾难和悲痛，从某种意义上来说，甚至改变了人类的社会构造，影响了人类的历史。

1，公元前430-427年，雅典产生一场瘟疫，带走了近四分之一的人口，这也是人类历史上记载最早的一次重大疾病。

2，1347年至1353年，“黑死病”（鼠疫）席卷了整个欧洲，造成2500万人死亡，而这个人口是当时欧洲总人口的三分之一，欧洲也因为这次瘟疫引起了社会、经济和政治的大变动。

3，15世纪，欧洲殖民者踏入新大陆，将天花传染给了美洲大陆原著名，造成了两千多万原著名的死亡，形成了史上最大的种族屠杀惨案。
4，明朝末，1633年发生鼠疫，始于山西，后蔓延至华北地区，1644年达到最高峰，因当时也处于战争动乱年代，所以死于鼠疫的人数无法做出统计，但是这场鼠疫也推动了明朝的灭亡。

5，1918年西班牙流感大爆发，导致全球5亿人患病，5000万人丧命，应该是全球死亡人数最多的一次流感，这次流感还直接导致了第一次世界大战的提前结束，因为各国都死亡的找不到兵源了，没有额外的兵力作战。

当然还有近几十年我们所熟知的疟疾，埃博拉病毒，艾滋病毒，MERS 病毒，SARS病毒，禽流感，以及我们正在经历的新型冠状病毒...




随着医疗卫生的进步，人类也获得过可喜可贺的胜利——1979年，人类宣布彻底消灭了天花。
但是这场无烟战役远没有停止，不知它在何时何地又会发起进攻。
众所周知，这些病毒大多数都来自于野生动物。
HIV艾滋病毒来自于黑猩猩，SARS病毒来自于蝙蝠，人们食用中间宿主果子狸而感染，
MERS 的中间宿主可能是骆驼，此次的新型冠状病毒来源仍是蝙蝠。

埃博拉病毒
由于人类的捕食滥杀，这些病毒从原宿主转移到了人类身上。

《血疫》里有句台词，“人类把病毒的宿主都捕杀完了，那病毒自然要寻找新的宿主。”




病毒与人类在共同的进化，某种意义上来说，病毒与人类在保持着一种生态平衡，它们促进了我们免疫系统的升级，我们也促进了他们的强大。

而我们破坏了这个平衡，亲手将这个潘多拉魔盒打开了。
“病毒”这个词起源于罗马帝国时期，它本身就包含了两面性。
一面是能给予生命的物质，另一面则代表致命的毒液。病毒在某种意义上的确是致命的，但它们也赋予了这个世界必不可少的创造力。
我们无法征服所有的病毒，但我们必须怀着一颗敬畏的心！
疫情爆发以来，全国为了抗击疫情，付出了巨大的努力，从一线到后勤，倾其所有！
多位抗击疫情一线人员牺牲，雨衣妹妹，爱心司机无偿接送医护人员，雷神山，火神山医院的建设，五菱产口罩等等太多感人的事迹。
在灾难面前，中国人从来没有害怕过，也没有一次失败过，也相信我们同样能够挺过这次难关，但是更希望事后能够吸取教训，该表彰的表彰，该处理的处理，该加强的加强，不能白吃亏。

原文请见公众号【蚊香影院】

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芒果来一筐</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-01 21:59:40</时间>
<影评>

很有意思，详细讲述了腺病毒突破细胞的重重防线占领细胞核，从而复制自己的故事。里面的特效炫酷而有趣，配乐恰到好处，一点都不枯燥，将基础的生物知识讲得既形象又有趣。病毒因为在宿主外不具备生命活性被认定为类生物，但它入侵细胞时，却让我觉得它非常聪明，知道利用细胞本身的机制来达到目的，只能说为了生存爆发的潜力确实强大。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗨8</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-07 20:58:52</时间>
<影评>

这次新冠病毒早期很多人发布言论，说病毒的最终目的是与宿主共生，为了生存他会适应宿主，最终和谐相处。看完这个片子之后我真觉得之前发表这个言论的人实在太傻太天真。按照片里的逻辑，病毒的最终目的根本不是生存，而是存在。存在是最远大宏大的目的，他可以休眠，可以潜伏，可以无数种方式，最终目的就是存在、延续，越多越好，所以他寄生宿主，不停榨取宿主，微观看是一个细胞到另一个细胞的吞噬，以完成自我繁衍，最终其实是一个宿主到另一个宿主的全盘蚕食。还有那个共生言论说病毒会进化到适应宿主与其共生，现在看也是极扯淡，所谓适应，其实是宿主细胞、DNA自己的防御进化而已。跟病毒弱化一点关系都没有，病毒根本不会弱化，它只想更威猛…

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝色水角瓶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-01 20:12:55</时间>
<影评>


    只找到枪版吧，整个影像的塑料感太强，要是高清原版一定震撼…
      WBC的戏份太少，只把重点放在Virus的进攻上，期待的NKT的那些颗粒酶、穿孔素，FasL/Fas和CTL和亿万吞噬细胞的奋起反抗的过程没有…有点失望…
     不过，这种科普的纪录片还是给了很多惊喜，尤其motor protein走路的样子，有点可爱，有点憨憨的。片中说Virus很可能最初是细胞的一些碎片，很惊讶，很感慨…
     生命如此神奇，当你难过，悲伤，抑郁，甚至想要放弃自己的生命时，其实你的身体的那些不知疲倦的细胞和细胞机器正为了维持你的这些思想和生理活动而奋力工作，当你高兴，欢喜时他们也毫无懈怠，一直一直勤劳的工作，直到生命的终点…

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
