<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>你想活出怎样的人生 君たちはどう生きるか</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2895577343.jpg</封面>
<导演>宫崎骏</导演>
<演员>山时聪真 / 菅田将晖 / 柴崎幸 / 爱缪 / 木村佳乃 / 木村拓哉 / 国村隼 / 小林薰 / 火野正平 / 竹下景子 / 风吹淳 / 阿川佐和子 / 泷泽凯伦 / 大竹忍</演员>
<简介>影片片名致敬了小说家吉野源三郎在1937年发表的同名著书，但电影故事完全由宫崎骏原创。讲述二战后丧母的少年牧真人与一只会说话的蓝鹭相遇，展开不可思议的冒险旅程。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>深焦DeepFocus</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-07-20 20:14:17</时间>
<影评>


你想活出怎样的人生

作者：methy
日本电影不是日本的电影，青年文化也不是青年的文化。专和你作对，让系统崩溃。


虽然尽量避免关键剧透，本文因为写作需要仍然涉及大量剧情走向，标题为“选择”的段落涉及结尾剧透，请读者们谨慎思考后决定是否进行阅读。


引子

在宫崎骏新作《你想活出怎样的人生》上映前，坊间对这部神秘的新作有着诸多猜测。一反业界以往大张旗鼓的宣发手段，吉卜力工作室对宫崎骏新作《你想活出怎样的人生》坚决实行了“零宣传”策略。除了影片标题对应日本作家吉野源三郎1937年出版的同名小说、影片海报上的苍鹭形象、以及零星的配音演员讯息外，吉卜力工作室对影片的剧情梗概、出场人物、甚至故事背景的保密工作可以说做得是天衣无缝，从业界到坊间，无人知晓其中奥妙。据传闻，宫崎骏本人对吉卜力现任社长铃木敏夫的做法也保有疑惑，担心后者的极端宣传方式破坏了其苦心制作六年的“隐退作品”。
《你想活出怎样的人生》IMAX版海报
把指针拨回六年前，在影片标题首次公布的2017年10月前两个月，由漫画家羽贺翔一执笔、根据同名小说改编的《你想活出怎样的人生》漫画版也首次于日本上市。有了影片制作消息的推波助澜，《你想活出怎样的人生》漫画版在很长一段时间都曾被置于各大书店最显眼的位置，销量也是在短短半年内就突破了200万本。虽然漫画的出版略早于影片标题公布的时点，但因为“媒体组合”（media mix）式的宣传手法在日本娱乐业界已是固定模式，大众猜测宫崎骏的新作或许会在很大程度上联动漫画还原原作的内容。尤其是基于宫崎骏一贯以来对帝国侵略与殖民主义的批判，坊间普遍相信他会乐于改编这本写于1937年日帝军国主义狂热期、但对彼时主流思潮表达深刻怀疑与反省的佳作。


然而，在影片正式于2023年7月14日上映后，无论褒贬，观众们普遍同意《你想活出怎样的人生》和原作可以说仅仅只存在“精神”层面的联系。比起通过少年的视角观察1930年代日本社会现实的原作，电影版《你想活出怎样的人生》的主要故事被设置在了二战最高潮的、距离日本战败只有一步之遥的1944年。更让观众们意想不到的是本片既非白描的现实主义作品、也非主线明确的少年冒险故事，而是在故事发展过程中不断转换场景和世界观、挑战观众接受能力的“怪作”。


影片上映后，日本网络上不少观众对本片难以一言蔽之的故事线与大胆跳脱的叙事手法表达了疑惑，而后意见也大致分成了两派。一部分观众认为宫崎骏抛弃了以往通俗的剧情设置与明晰的叙事逻辑，在不断抛出新设定与新角色的同时，未能讲述一个清楚易懂的故事。在这些观众看来，本片说是宫崎骏动画大师生涯的滑铁卢也不为过。相比之下，另一部分观众似乎更为宽容，不仅愿意去挖掘影片中的各种细节、也试图通过对影片中出现的各种要素进行整理以探明宫崎骏的真正意图。然而，若过于强调某个细节所蕴含的、与现实世界一一对照的“隐喻”，恐会失去对影片整体基调的把握。


相比之下，本文希望通过几个简单的要素——即眼睛、世界、选择——来梳理出《你想活出怎样的人生》的剧情与叙事特征，分析本片在宫崎骏创作序列中的地位，并简单提示其美学特点与政治潜能。希望这篇文章能在不进行关键剧透的前提下，调动读者们对宫崎骏新作兴趣的同时也为日后观影提供一些基本的背景知识以及有价值的思路与理解方向。

《你想活出怎样的人生》漫画封面

眼睛

在《你想活出怎样的人生》上映前，最为人津津乐道的想必是漫画封面上那个长相酷似哈利·波特的少年，即原作小说的主角本田润一。虽然宫崎骏影片的主角换成了名为牧真人的少年，并且真人也并未佩戴眼镜，如同漫画封面上双目圆睁的本田一样，真人的眼睛同样是影片着重表达的细节之一。


《你想活出怎样的人生》的故事开始于二战末期，经历了母亲久子去世的少年真人跟随父亲从东京搬到母亲的乡下老家，与父亲的再婚对象——同时也是真人母亲妹妹的夏子姨妈生活在了一起。自经历丧母之痛到移居乡下的过程中，最让人记忆深刻的莫过于真人那双总是瞪大的眼睛。作为日帝统制下军国少年的真人与当代同龄人相比似乎显得尤为老成。无论是面对将要去前线作战的士兵还是自己的新母亲，真人一刻都不曾放松、总是睁大双眼注视着世间发生的一切，只有在睡着的时候能够合上双眼露出孩子的睡颜。如果说努力观察是少不更事却又背井离乡的真人应对风云变幻的现实生活的策略，那么合上眼睛使他能短暂脱离残酷的现实、恢复孩子的模样。


但这种二元对立的模式被很快打破。搬到乡下的真人无法融入当地的学校生活，备受同学欺侮。在自尊心的驱使下，真人打破了自己的头，时常陷入沉睡。同时，自搬到乡下后，有一只奇怪的苍鹭总是以各种意想不到的方式出现在真人面前，几次三番挑衅真人、甚至说要带真人去见早已死去的生母久子。从这里开始，现实与梦幻的界限变得模糊。真人虽然尽力应对着外界的挑战，但一切都发生得太过突然且超出常理。

宫崎骏工作照
与宫崎骏前作中能够主动出击对不公发起挑战的主角们（如娜乌西卡）不同，《你想活出怎样的人生》第一部分中的真人更像是被苍鹭刺激着作出自己的回应。宫崎骏通过眼睛把我们带到了少年、或许也是他自己的精神世界。影片中那些碎片式的情景以及看似与主线无关的遭遇，在天马行空的作画下显得尤为“真实”。而这种真实并非基于一种客观的对世间万物的排列，而是建立在少年以及每个爱幻想的成年人们看待世界的方式——即脑内所呈现的影像之上。这也和本片对观众们发起的挑战一样，如果世间的一切不再错落有致地铺陈在人眼前，甚至世界观本身也充斥着变化和不确定，你是否仍然愿意注视并试图感受与理解？


尤为有趣的是，睁大双眼观察的并非只有主角真人。仔细察看《你想活出怎样的人生》唯一释出的海报，我们不难发现在影片中作为“反派”出场的苍鹭的眼睛也被突出刻画了出来。如果说真一的“看”是基于少年对世界的好奇以及想要努力作出回应的坚持，那么苍鹭的“看”有着一种更实际的功能。

《你想活出怎样的人生》预告海报

世界


作为“另一个世界”安插在“现实世界”的观察者，苍鹭既是信使又是看门人。在影片的第二部分，怀有身孕的姨妈夏子莫名消失在了乡下的丛林中，而真人带着家里的女佣桐子（音译）前往传说中真人叔公建造的神秘之塔中寻找夏子，在那里重新遭遇了苍鹭。在一番争斗过后，苍鹭带着真人来到了“地下世界。”在此，真人见识到了一个新的世界秩序：有着出生前的小人类“哇啦哇啦”（音译）、吃小人类的鹈鹕、好斗凶残的鹦鹉，而后两者也给真人的寻亲之旅带去了不小的麻烦。但与此同时，也有着同样叫做桐子的水手、能够操纵火焰的神秘女孩绯美（音译）、以及化敌为友的苍鹭帮助真人渡过了重重难关。


来到地下世界之后，影片脱离了第一段紧张甚至略带惊悚的氛围，带观众们踏上了一段没有回头路的奇幻旅程：五花八门的快速展开使得总结与归纳变得不再可能。真一和观众们仍然努力注视着发生的一切，但看的动作本身以及其对世界的统筹能力被世界本身的快速运动所消解，使我们疲于奔命并感到渺小。或许是这部分高速变化的情节以及放弃解释的叙事方式，使得许多观众表达了他们对于影片的不满。其实，单从美学风格上来看，地下世界充满想象力的展开与宫崎骏在前作如《千与千寻》中的做法有着不少的相通点。唯一不同的是，比起主题乐园一般的神隐世界，真人一路上的奇遇都在对两个世界（“现实”与“地下”）的存在方式以及运转逻辑本身发出疑问。如果说不存在一个明晰的世界观设定是《你想活出怎样的人生》的一大特点，那么从“一个世界”到“两个世界”的变化则加剧了观众们的眩晕感。

中文版同名小说《你想活出怎样的人生》
关于两个世界的细节，本文将不再赘述，单就宫崎骏这次对世界体系的设定与刻画方式本身作出一点评论。像前一部分中所提到的那样，对单一世界观的摧毁进一步把观众们带入了少年真一以及宫崎骏本人的脑中，混沌变为常态，而被动接受成为观众们唯一接洽“世界”的方式——秘而不宣的宣发进一步增强了这种感受。这种对动荡世界的（无法）理解，一部分是基于成长期少年们的共通感知与经验；另一方面，也与影片的战时设定息息相关。


因为战争，真一的母亲失去了生命；也因为战争，真一被迫离开东京来到一个未知的乡下、与陌生的环境作着斗争；即便是来到了奇幻的地下世界，真一面对的也并非平和宁静的乌托邦、而是充斥着更多战争的不祥之地。在这里，鸟类与人类进行着你死我活的食物争夺，与地上世界一样信奉并实行着弱肉强食的达尔文主义教条。

电影主题曲由米津玄师创作
因此，《你想活出怎样的人生》在精神上延续同名小说对日帝社会的批判与反思的同时，也杂糅了在战时出生的宫崎骏本人对战争与世界之间联系的理解——世界总是被笼罩在战争的阴影之下，而成长是一边“与世界战斗”一边体察“战争的世界”的过程。看过本片后，大家不妨跳出故事框架思考：难道影片中刻画的果真是两个世界吗？从乡下开始、到联通两个世界的神秘之塔、到地下世界的墓穴、大船、石塔、神的花园……故事的发展并不旨在清晰勾勒出每个世界的轮廓，而是不断为观众们打开世界的异质性——换言之是世界自身的增殖。而这也为《你想活出怎样的人生》的“现实主义”奠定了基础。


影片中的世界即我们所在的世界，既是随着个体主观理解而发生变化的“复数”的世界；也是无法由“理性人”完全感知与掌控、动态并且真正多样的“单一”的世界。《你想活出怎样的人生》中刻画的既是某个于历史中存在过的、处于战争阴影下的的世界，也是世界和作为其阴影的战争本身。

电影配乐由久石让担当

选择

如果世界无法完全为人所掌握和理解，那人类该如何与它相处？在影片故事接近尾声时，真人见到了传说中消失在神秘之塔里的叔公——他竟然是维护地下世界秩序的管理者。叔公希望有血缘关系的真人能够接替他的职责来管理即将失去平衡而面临崩塌的地下世界，代价是真人需要孤独地留下、再也不能回到家人身边。摆在真人面前的是一个关系到家人命运与世界未来的抉择。影片高潮给真人抛去的难题映射了标题本身：你想活出怎样的人生？——都是疑问句和选择题。但宫崎骏在真人的“选择”上的处理又是反高潮的。一方面，真人在犹豫中拒绝了叔公的请求，不愿承担管理地下世界秩序的职责——这让人联想起以新海诚为首的世界系导演们的做法，为了个体的情感而放弃宏大叙事的维续。但另一方面，宫崎骏没有给真人和叔公过多的拉扯时间，而是让急切想要维护世界秩序的鹦鹉大王——一个很明显影射法西斯领袖的形象——插入了两人的对话。鹦鹉大王试图搭起能够维持地下世界平衡的积木，但最终却加速了世界崩坏。这也让真人的“选择”变得似乎无关紧要。


真人的“无效选择”与鹦鹉大王的“帮倒忙”是一种对英雄主义叙事的极致倾覆，也完美表达了宫崎骏的政治倾向。如果联系起影片描绘的节点，即二战即将结束的1944年，地下世界面临的崩塌似乎也映射着地上世界的风云变幻：一个旧的世界体系（帝国主义法西斯）将被新的世界体系（资本主义民主）所取代。而拼命挣扎着维护旧秩序的鹦鹉大王最终只能加速它的灭亡，这是历史告诉过我们的。但或许更具有批判性的部分在于，类似鹦鹉大王式的“秩序维护者”会持续在历史上出现并对世界造成更巨大的破坏。世界秩序的更换并不意味着人类自以为是地为世界带去秩序的做法发生了根本改变。

宫崎骏
虽然真人的选择从客观上来看似乎是徒劳的，但他确实坚实地做出了自己的选择——即放弃做世界的主人。让这个少年做出如此有勇气的回答的，无疑是他一路以来遇到的人、生物、以及物体（如神石）。通过与这些“他者”的交互，真人不仅明白了同一件事从不同的视角看来有着不同的含义（如鹈鹕需要吃哇啦哇啦来进行存续）、也清楚世界的时空（地下世界存在着去往不同时空结点的门）并非线性而是一片互相交缠的根茎。从这个角度来看，真人的确作出了选择——是他的一口拒绝让鹦鹉大王失去了理智与耐心从而毁灭了地下世界。但真人作出的更深层的选择是他改变了一直以来人类中心式的与世界交互的逻辑——他不再愿意作为个体去营造一个单一稳定的世界的幻像，而是通过放弃而去尊重世间万物的存在与沟通方式。


然而，与经典世界系叙事“自我中心的放弃”所不同的是，真人的选择归根结底只能间接影响他者的选择，而非直接决定世界存续本身。换句话说，在《你想活出怎样的人生》的结尾，宫崎骏在消解了个体选择对于人和世界存在本身的“决定性意义”的同时，又点出了个体选择对于帮助朋友、改变身边环境以至于世界存在方式的“有限但巨大的影响”。从这个角度来看，《你想活出怎样的人生》似乎以一种生态学的视点重新定义了主体的能动性。


《你想活出怎样的人生》emoji

后记

对于观众们来说，《你想活出怎样的人生》带来的是人们未曾见到过的宫崎骏的“新鲜”一面。这里的“新鲜”，指的自然不是影片与宫崎骏之前的作品有着怎样的天壤之别。相反，影片在行进过程中不断呼应着宫崎骏毕生作品中的各种要素，相信吉卜力迷们能一眼看出其中端倪。通过这篇文章，我想强调的“新鲜”，除了在叙事上的大胆突破之外，所指的更是《你想活出怎样的人生》向我们真诚剖示的宫崎骏的人生哲学。


正是结尾那“无效的选择”，赋予了真人全片的“看”以意义。《你想活出怎样的人生》最终仍然是一个成长故事，世界在秩序重新到来后归于平静，而少年也将遗忘他曾经看到过的梦幻，或许随着时间流逝他理解世界的方式也会进一步改变。但在影片中，“客观的看”与“主观的选择”之间的界限随着个体不断与世界交流甚至融合而变得不再明确且坚硬。

《你想活出怎样的人生》无疑应被视作生于战时的宫崎骏对于自己生命=作者生命的一种回顾。在影片刚上映后的第三天，通过观影时的记忆，我摸索着写出了这篇文章。作为对影片内容的梳理与简单的文本分析，本文未能结合动画制作过程与现时日本社会语境进行更多深入的分析，谨希望能为观众们提供一个观影后思考的视角，也对未来更多精彩的评论起到抛砖引玉之用。
-FIN-


</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Batiga</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-31 18:50:34</时间>
<影评>

这是一部很难评价的电影
从一个独立动画人的角度来看，这部片子其实很有趣。我自己做的包括接触的都是非常从自身出发的动画。表达自我感受、表达艺术，不去考虑观众的感受，非常非常的自我，当然了，代价就是需要背负不被看到不被接受的小众身份。而我可能一直都需要努力学着去说一个不那么自我的好故事，在商业与自我中间寻找到平衡。
宫崎骏正相反，他一生做了那么多游刃有余的故事，那么懂观众的胃口，在市场和个人偏好中，他永远是偏向为了观众为了孩子而隐去自我的。作为导演的使命，他不但有天赋，能把故事说清楚，说有趣，说的有精神引导意义，他还背负着人类的文明，永远把一切都做的那么好。
而在这部影片里，第一次，见到他那么自我。他不再想把故事说好了！或者说他只想为自己编织一个故事。才不管什么大人小孩看不看得懂，才不管这是不是一个好玩的有趣的故事！这份任性，却是在80岁才挥洒出来。很为他感动，有种，啊他终于放飞了一次，为了自己，为了自己想诉说的东西。当然代价是很可能除了他以外的人都很难看懂。但我觉得世界应该给这样的作品，这样的表达，留有空间。
每个艺术家都应有一次尽情尽兴完全不管他人和票房的自我表达，宫崎骏终于，在这部影片（大概率是最后一部长篇了）里做了这件事。
第一次见到他的影片用了那么艺术那么富含侵略性感情的手法。表现力强到，我被吓到缩起来。这种画面一般都是在我们独立动画里才会有的呢（哈哈）
当一个艺术家决定，放下一身的技艺，做最纯粹的自我表达，是非常难的。这份勇气和魄力是值得掌声和尊敬的。
高畑勋也是，他人生最后的一部片子，追寻了想要的艺术表达。月光下的辉夜姬失去了形态，打破了角色的外轮廓，让刻板的线条成了泼墨。不知道是不是辉夜姬物语和高畑勋的离开给了宫崎骏触动呢。不过他俩的表达是那么不同。
高畑勋的作品一直以来都不是那么讨好的。没有宏大的叙事，没有非凡的冒险。更落脚于生活，也更忠于自我表达。所以当他最后一部作品想要放纵一回的时候，他是那么游刃有余。
宫崎骏更像一个别扭了一辈子的男孩，知道自己强大的能力也很善于运用，做着他的天职使命，给每个孩子编织着爱和梦想。终于有一天，他想要把那个男孩子的别扭劲拿出来，可因为一直压抑着所以拿得别别扭扭，于是结果是观众跟着一起别扭。所以说对于观众，这部影片的观影体验，一定不是轻松的，非但不畅快，意味不明，还会觉得很憋屈。
可能人越到老年，越想探寻自己童年和心底的那个自我。
他把对妈妈的爱，自己的自传，揉碎进了这部影片里。当然故事背景还是关于战争的，当然了，这可是他为之奋斗一生的纠结主题啊。
这部影片也非常矛盾，一方面我很感动他的用心，我们这一代没有接触过战争，对于活着的概念，完全不同。而经历过战争，知道这到底意味着什么的人都相继离去了。他希望能把这份经验留下来，倾尽所有，探寻他这一辈和全人类的存活方式，并留下一些什么给后代。可这部影片也因为触及了这个主题，显得有些老旧。
作为吉卜力铁粉，因为宫崎骏我才进入了艺术行业，爱上了画画去做动画。他的每部动画我都倒背如流。在这部片子里，我看到了好多过去作品的影子。我看到了巴斯从洞里钻出来的身影，我看到了琪琪躺过的草地上的花，我看到了幽灵公主的森林，（甚至还有屋久岛幽灵公主取景地的隧道）我看到了千寻里的车站。最后的最后，他还要通过男主的白石块，解答每一个孩子都有过的困惑：是的，千寻拥有那根头绳，那她就会记得汤屋的世界。他一定是故意的，因为他完全可以做到不留任何痕迹的hhh但他却悄咪咪地，把自己奉献一生的动画，藏进了这部影片里。主角是他自己，带你去看他的幻想世界。你看呀，你怎么忍心不给这个老头子打五星呢。

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>md2</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-18 16:54:26</时间>
<影评>

在动漫论坛爬了一堆剧透，感觉就是一个话题更宏大但是叙事更混乱的《千与千寻》。但是突然看到了一个解读，让我完全震惊了。
先简单介绍一下剧情梗概：
主角是一个生活在二战日本的小学男生，家里是飞机厂。之前母亲因为美军轰炸死了，主角就跟着父亲一起疏散到了母亲的老家。父亲娶了母亲的妹妹，所以小姨就成了男主的后妈。
情绪低落的男主遇到了一只会说话的白鹭，它说可以带男主去幻想世界见去世的母亲，男主想去但是屡次被家人阻止。后来继母被神隐消失了，白鹭就带着男主也进入幻想世界去找继母。在幻想世界男主遇到了年轻时的母亲和继母，还遇到了住在里世界的鹦鹉。经过一番冒险后，白鹭带着男主找到了创造幻想世界的人，也就是男主的叔外祖父。
很多年前，一颗陨石掉到地球上，被叔外祖父发现。这个陨石可以给人类超能力，让人创造一个没有时间的幻想世界。叔外祖父创造了一个美好的幻想世界，并居住在其中，外人以为他被神隐了。男主母亲小时候也曾经神隐过，所以才能与现在的男主相遇。
叔外祖父告诉男主，他创造幻想世界的时候，因为心底怀着恨意，所以创造的世界并不完美，很快就要崩塌了。现在男主应该继承这个事业，重新创造一个完美的世界。男主拒绝了，他说自己心底也怀着对世界的恨意，不可能创造出没有仇恨的美好世界。这时鹦鹉跳出来，说不靠你们这些外人我也可以拯救世界，它接手改造幻想世界，结果导致幻想世界彻底毁灭。男主母亲返回过去，男主带着小姨回到现实，并忘记了幻想世界发生的一切。
如果光看这些，其实也还好，无非是有点无聊。但是在动漫论坛看到别人的一句话解读让我彻底绷不住了：
“陨石代表美国，幻想世界代表日本，日本靠着美国的力量变成现代国家，过上了和平富足的生活，然而日本人心底却怀恨美国当年打败过自己，导致战后的日本始终不能获得真正的和平，战后出生的鹦鹉认为日本已经强大了，可以超越美国重建秩序，结果在贸易战中被美国彻底击溃。男主代表了失去的20年中成长起来的年轻人，抛弃了泡沫时代的幻想，重新开始建造日本。”
这段解读要是让押井守看到怕不是要直接抄走开新作了。

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>杉浦</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-07-15 00:54:18</时间>
<影评>

作为宫崎骏监督的拥趸，我对老爷子的作品一向是给予高度评价，哪怕可能招致新海诚粉丝的攻击，也一直倔强地坚持“宫崎骏可以称得上动画电影的大师，新海诚绝对不行；他不要说难以超越宫崎骏，甚至从来就没有达到过与宫崎骏比肩的水平。”今天老爷子时隔10年的新作在日本上映，想到这大概率是他的收官之作，为了见证活着的传奇，我无论如何也要在首映日为票房做一份贡献，然而却在观影结束后失望而归：这部作品缺乏优秀动画电影的基本条件，也丢失了宫崎骏这个品牌最核心的竞争力——讲好一个故事的能力。
宫崎骏一直以来的风格是作品中透着一股悲哀的美。因为他的画面太纯净——那样鲜明的色调，那样温柔的笔触，把人带入到与日常生活迥然不同的的童话世界；他笔下主人公的心太纯净，却不得不经受这个世界带来的伤痕和刺痛——做不了人、也成不了狼的幽灵公主，为救因贪化猪的双亲而努力战胜恐惧、窘迫和胆怯的千寻，《龙猫》中每天活泼好动、却在心底深处怀着对母亲病情隐忧的两姐妹……我们被人物唤起内心最纯真的那份情感，也在故事中看到自己的挣扎、无力和悲伤，正是这份残酷的对比有着动人心魄而又让人心碎的艺术力量。
这一次的作品《你想活出怎样的人生》无疑是准备在主人公真人身上制造这种冲突——真人的纯净是没得说的，母亲的早逝造就了他敏感、恭敬、谨慎的性格；同时宫崎骏也把这个设置为了他的伤口，即无法接受母亲去世，继而无法接受接下来的新家庭、开启新生活。而这一设定直接成为了毁灭全作核心的大败笔。因为要想描绘成长、描绘人格的进化、描绘时代的发展，如果从“死亡”这个主题出发，其实比之前所有作品的难度都要大，处理这个话题必须严肃，且要有深度有重量，但这部作品显然没有做好相应的准备。
《幽灵公主》的结局，是以人和森林双方都意识到了“争斗不休只会带来仇恨、痛苦和伤害”，进而跨越了影片中的困境，实现了成长；《千与千寻》的结局，是千寻在苦难中磨练出勇敢坚强的心性，救出了父母，也拯救了白龙，回到了现实世界，以这种方式跨越人物的命运困境，实现成长；《龙猫》的结局，是两姐妹的母亲病情好转，童趣的天使龙猫仿佛是听到了孩子心底最诚挚的祈愿，为这个家庭带来了好运，温馨地达成了happy ending……而《你想活出怎样的人生呢》？真人是如何走出母亲死于轰炸机火海这件事的呢？是因为他在奇幻世界见到了年轻时的麻麻，麻麻说自己其实是噼里啪啦地狱火神！以后烧死就烧死吧！根本不怕！
朋友们！这是什么鬼处理方式！而且真人对此的反应竟然是：啊那我就释怀了，那我就回去跟继母好好过日子了。我摔啊！孩子你脑袋清醒一点！你真的这下就可以放心让你母亲去迎接她火中升天的命运吗！
试问以这样的发展，主人公自身真的实现任何成长了吗。不仅没有，而且还会让观众感觉相当不适。我们之所以一开始能够共情真人的悲伤，是因为有感于战争的残忍和人命的脆弱。至亲死于战争事故有别于一般性死亡给人带来的悲痛，因为我们会忍不住想，我们的至爱之人在临死前是多么地恐惧、无助和痛苦，他们离开得是多么没有尊严。我们会痛恨自己没能保护他们、没能照顾他们周全，一遍又一遍地咒骂自己的弱小和不孝。所以当我们看到真人在奔向医院时的恐慌、在母亲去世后的麻木、在梦中的呼喊和泪水，都能有切肤之痛。结果到后半段你告诉我他母亲自己就能玩火操控火？这真的会让人觉得在前半段流的眼泪都喂了狗，而且那些真正死于战火的人也受到极大侮辱。
类似的道理，真人在新家庭中的内心挣扎本来会是一个很好的故事点。这种年少时涉及原生家庭人伦关系的心理体验细致入微，且带有深刻而复杂的阵痛。如若仔细剖析，当为上好佳作。结果也被简单化处理了：首先，真人不接受继母是一件再正常不过的事情。谁能接受自己失去了独一无二的母亲，却发现对父亲来说，妻子这个身份并不是独一无二的？尤其是幼年的孩子，怀着对父母最恒常最忠诚的爱，完全无法理解成年人“我以前只爱你，可现在你不在了，我要爱别人了”的婚姻现实。这也是为什么真人反复强调“她是我父亲喜欢的人” “她不是我母亲”“是我父亲喜欢她”，而避免提及自己是否喜欢夏子小姐。因为说白了，真人其实内心就是对夏子小姐感到抗拒的，也不愿意接受夏子小姐所说的“以后我就是你的新妈妈了”，因为他知道母亲是不可替换的，那个诞下自己的女人离开以后，世上再不可能有谁像那样全心全意地对自己好了。夏子小姐所有的客套和礼貌，所有的关心和照顾，既是为了扮演父亲的好妻子，也是为了尽对逝者的责任，但都不是自发的舐犊之情。真人对母亲的怀念、对新家庭生活的排斥，与父亲和继母对新家庭的期待和喜悦相悖。真人清楚地感知到这一点，所以他的内心撕扯而痛苦。他既想要逃离，不和家里的大人（包括佣人婆婆）有过多的交流；又想要向大人表达自己的不满，吸引他们的注意——他砸破自己的头，任大人们急得团团转。这些都是真实而细腻的情感。重组家庭的两代人要建立真正的联系，通常只有在长时间的相处和了解之后才有可能。双方的距离从来不曾拉近的情况也不在少数。但真人在奇幻世界中，为把夏子小姐哄回到现实世界，情急乱叫妈，一声声地叫得我一愣一愣的：这就跟媳妇为讨婆婆欢心叫“妈”是一个性质，其实心里还是把婆婆和自家的妈分得门儿清的。真人唤夏子小姐母亲，但其实内心的距离并没有跟她贴近到情同母子的分上，而是带着一丝卑微的讨好。这让人不仅感觉不到真人从家庭的伤痕中成长了，反而像是向成人的世界妥协了（夏子小姐不回去这个家估计也没有他的位置）。
如上所述，真人所面对的问题主要是心理上的问题，但他在奇幻世界上山下海、时空交错着穿来穿去、和青鸟大叔做的那些梦扯的那些皮、和鸬鹚与小精灵的奇遇、和太爷爷的哲学对话，对于他解决自己面对的问题一点帮助、一点关系都没有。宫崎骏之前的作品大多把人物的内心斗争给具象化了，以奇幻冒险的形式表现出来，这也一直是他老人家丰富想象力的体现。但《你想活出怎样的人生呢》就是为了奇幻冒险而奇幻冒险，尽可能地在里面塞宫崎骏式元素，但是对于故事的推进、主题的发展毫无贡献，可以说全是废笔。描写死亡主题的，同是动画电影的《寻梦环游记》《心灵奇旅》《萤火虫之墓》等都比本片有高度；同样写家庭伦理伤痛的作品中，虽然这是个乍看很狗血的主题，是枝裕和导演的影片就一向处理得非常精彩，包括北野武的《菊次郎的夏天》、黎巴嫩名电影《何以为家》等也都利用这样的主题留下了引人深思的故事。所以并非是说选题本身不好，而是老爷子这次在故事构成、展开和挖掘上没有展现大师的风范和水平。（不过这可能也和老爷子自己的人生经历有关系，他经历二战的童年并不幸福，因此对战争、童真、少年少女的成长、爱、人与自然的关系等有很深的思考和感悟。但宫崎骏的母亲虽然身体不好，还是很幸运地一直陪伴宫崎骏长大成人，甚至是到了宫崎骏40代的时候才离世。宫崎骏本人其实没有经历过幼时痛失至亲这种悲剧，对如何跨越“死亡”和“家庭变故”这个事情的解构有些浮于表面。）
另外，宫崎骏作品中通常都有一个“引导者”身份的存在，如《幽灵公主》中的阿西达卡，《千与千寻》的白龙，《龙猫》中的龙猫……它们代表真和善的力量，并和主角相互救赎。《你想活出怎样的人生呢》中最接近这个角色的是青鸟大叔，但是他又蠢又坏又菜，前期挑衅真人的行为不明所以，后期相爱相杀感情莫名升温让人看不懂，中间有几段你来我回的无意义争吵还一度成为尿点（宫崎骏电影会有尿点也是我不曾想象的）。
久石让的音乐这次也表现疲力，没有出现和剧情相得益彰的神来之笔。《天空之城》神曲荡气回肠、百听不厌；《幽灵公主》原声带让人心生悲怆、难忍眼泪……《你想活出怎样的人生呢》全剧终后，我竟然一个有印象的音乐片段都想不起。
标题定得也很迷惑，感觉这是宫崎骏最文不扣题的一次。影片的最后，真人一家准备回到东京，剧情就此戛然而止。各位看官认为真人的生活将会有什么本质的变化吗，可以猜测真人接下来将“活出怎样的人生”吗，恐怕大家都是一脸懵逼吧。真人的未来如何，仿佛还笼罩在一片愁云惨淡中。也就是说影片最开头提出的这个问题，最后也没问答就草草结束了。“你想活出怎样的人生呢”，不能说是和影片内容紧密联系，只能说是完全无关。我在写这篇影评时甚至都需要数次返回条目去看它到底叫什么名字来着。
最后的最后，让我最生气最无语最想吐槽的是：谁能告诉我那一堆彩色鹦鹉是干什么用的！它们在影片里的角色真的莫名其妙到了一个境界，除了贡献一堆鸟屎，以及它们的大王表演了一些迷之闪现以外，这群东西有什么存在的理由完全让我想不通。宫崎骏一向在人物塑造上很有笔力，这次以鹦鹉为首，那七个婆婆、真人的母亲、夏子小姐、真人的父亲、太爷爷……这些形象都没有立起来，用在人物上的笔墨不精炼、不高级。
总而言之，在去电影院之前，我非常担心老爷子就此退休；在去电影院之后，觉得接受老爷子退休毫无压力（悲）。十年磨一剑如果就磨出这样的作品，那还是可以不要继续再磨了。《你想活出怎样的人生呢》无疑消费了人们对宫崎骏电影的情怀，也让我们更容易接受宫崎骏时代的终结。这样的落幕方式，总归是有一些让人唏嘘的遗憾。

</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>ﾋﾟﾃｶﾝﾄﾛﾌﾟｽ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-14 14:00:56</时间>
<影评>

来看宫老新电影了😭👍😭👍😭👍😭👍😭👍😭👍
（以下想到什么说什么）
首先就是觉得两个小时多点儿真的看的很爽，画面上来说全程没有任何光学污染就是纯纯赛璐璐护眼版色彩就已经很爽了。故事上来说也一点点渐入佳境水到渠成完整的一串看的很爽。
很多长电影看到一半觉得累大多是因为情报塞得太多没有中途休息的机会，而且节奏把控得不好剧情高潮拖得太久。但是宫老总是把中间的承接部分做的很漂亮，故事开头节奏就慢下来，让观众进入到故事里面去之后，中间再慢慢加速，然后爽快利落地收尾。like，听起来很简单但是我感觉不是所有的导演都愿意把最想要描述的剧情高潮用轻快的节奏一笔带过爽利地结束。
整部电影因为没有任何的宣发（而且我也没看过原作）所以对我来说一切都靠猜，客观来讲其实和一贯的宫老电影相比较故事性弱了一些/哲学性更强了一些/片段更散乱了一些，我猜大众风评不一定会一边倒地觉得很好看，但个人很喜欢……！😭👍😭👍😭👍😭👍虽然是很简单的“生命是很有重量的，且生命放大到生物链小到一个家庭，都能形成一个自圆其说首尾相接的环”这种老生常谈（我感觉是在说这个哈），但是宫老从来不把电影做得很有说教意味，观众只是跟着他的想象力一点一点听他娓娓道来而已。
看的过程中其实有很多即视感，个人觉得一言以蔽之故事就是和洋折衷的爱丽丝梦游仙境，夹杂了可爱版幽灵公主/现代穿越版哈尔的移动城堡/精简版千与千寻/少儿版起风了，中间有一段像在看赛璐璐版小小梦魇挺爽的，还有这个火焰真的做的比元素城的3d好看多了，2d打败一切！！！！（暴言）
片尾曲果然是米奇律师，哥们自己作词作曲演唱全包，哥们真是牛啊。
片尾的staff名单里看到宫崎吾朗在制作那一栏里，还是为他感到高兴的，希望他在做自己想做的事情了捏…！
-
以下有细节剧透：
男主一点一点在外表上褪去着装的设定，从整齐地穿好衣服到包上绑带，到创可贴被海水冲走，到只剩下一件简单的白背心——很明显地给故事划分了章节，我自己还蛮喜欢这种形式的，但是真的挺爱丽丝梦游仙境的哈哈哈哈哈。
本篇虽然主人公终于没有飞了，但是苍鹭啊鹦鹉啊之类的动物一直在片里到处乱飞，感觉宫崎骏就还是挺喜欢闹腾的hh
比起刀剑我更喜欢弓箭😭，永爱宫老对弓箭射击战斗场景的处理，幽灵公主里也是，这部也是。
很喜欢片里对母亲的诠释，个人觉得是很强有力且不失温柔的，不知道其他人会怎么看。
-
总之就是很喜欢，我当自来水（虽然他老人家也不是很需要自来水），好看！
-
观察了一下身边人的反应，比较褒贬不一哈哈哈！
个人是觉得好看的，但宫老这次的确不像以前那样去做“大家都能看的，轻松的，商业化的电影”，而是更晦涩，更以他自己的世界为中心为重。
因为我喜欢宫老的电影，更喜欢他这个导演，所以我会觉得，他这个年纪拿出这样一部作品，非常好，我很敬佩，也看的很爽。
——但可能这部电影并不会是老少咸宜的爆款电影。
大概是这么个感觉！

</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Puff</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-07 11:31:17</时间>
<影评>


宮崎駿相隔10年又回歸的（偽）最終作，《神隱少女》的異世界冒險+今敏的夢境與現實的折射+近期的《鈴芽之旅》、《深海》都可以看到的思母、尋母設定，大致上就是本片的完整樣貌，只不過它比上述作品（包括宮老自己的《神隱少女》）都更加隱晦些。

劇情一語道之便是一位少年在蒼鷺的指引下踏上尋母的奇幻冒險，異世界的世界觀設定保持宮老一貫神秘的作風，不重於交代，只重於表達，至於是表達什麼？自己去思索、解讀。

也剛好本片是改編自1937年的小說《你想活出怎樣的人生》，它與宮崎駿誕生的戰亂時代接近，宮老爺在改編上自然也就投入更多兒少時的個人情感下去創作。《風起》是宮崎駿對飛機的熱愛、對夢想的折射、對二戰反思的集大成，本片藉由異世界尋母，作畫上處處充滿過往舊作的影子，外加兒少時期的自我投射，兩者的結合無疑是回顧過往的集大成展現。

指路卻又亦正亦邪的蒼鷺、吃哇啦哇啦的鵜鶘、鸚鵡王，三種鳥類若隱射為二戰最常出現的間諜、士兵、軍國主義思想似乎也說的通，異世界設定在死亡與現實、彌留與夢境之間遊走，母親的出現以及跟著真人進入異世界的霧子婆婆皆以年輕的意象出現，增添了時間的相對性以及非線性。

年輕的霧子婆婆帶著真人划船身旁皆是亡者想起了《神鬼奇航3：世界的鏡頭》，開頭真人往火場的奔馳畫面也想起了《千年女優》那永無止境的追逐。大火燒死了母親，卻也在異世界中以火美守護神的兒時樣貌重新與真人相見，火既是毀滅世間萬物的催化劑，也是守護神般的溫暖存在，如同死亡與新生般，皆是一體兩面的存在。

異世界的鸚鵡王一刀劃破了和平，點燃了戰火，毀滅了掌管宇宙萬物的生命之塔，該塔在維新時期墜落至地表，正巧對應到了幕末時期武士制度的衰亡，軍國主義的崛起，軍國主義的盛行便一路延伸到真人所成長的二戰時期。

真人在尋母之旅中被託付在異世界掌管世間萬物的責任，但他的初衷一直都很簡單，找到母親、帶母親回家，在異世界中繼承掌管生死的責任從不在他的計畫之中。在尋母的過程中繼而產生對繼母的認同感，她是媽媽的妹妹，雖然不是親母，但樣貌是相似的，血脈也終究是一脈相承的。

血脈相承的家族之業傳遞對應到子承父業的議題，拒絕繼承這華麗的夢幻之塔不是拒絕承擔重任，而是為了給予自己的未來有選擇權利，哪怕外面的世界再險惡，擁有選擇權的未來才是自由的，這才是真人想活出的人生，也是宮老想傳遞出的人生觀，或許無形之中他也是在告訴他的兒子吾朗，無需繼承他的一生志業，只需好好做自己就夠了。

母親以兒少面容火神的意象出現，對應到她在兒少時期消失的一年，是什麼指引她進去了塔？是尚未降世的兒子需要她的幫助；繼母被指引進塔的產房中待真人前來拯救，是什麼意象非得要綁架人質才能吸引真人前來異世界？是母親的兒時身影需要有他的出現，才能得知自己在人世間尚有任務未完成。母子在最後異世界的崩塌下各自抉擇出自我的人生道路，完成了對彼此的拯救以及希望的傳遞。

「現實世界戰亂不斷你還是堅持要回去嗎？」「母親最後你會被火燒死還是要回去嗎？」「當然要回去阿，能生下你這樣的兒子不是很棒嗎？再說我本來就不怕火，被火燒我也不怕。」母親笑開懷的抉擇以及告別徹底淚目，既是死亡也是新生，如能傳遞新生那死亡也無所畏懼。

宮老的全新集大成作整體較為平淡、隱喻也比以往更為隱晦，但只要能看懂最後母子之間的雙向拯救，繼而被宮老對母親的思念所感動，這樣就足矣，兒少時的母親與真人的勇抱實在是好感動好好哭，母子跨越時間與空間的雙向拯救想起了《星際效應》，結尾真的被宮老對母親的思念感動到淚流滿面，告別後人生將繼續前行。

木村拓哉和柴崎幸的聲音很快就聽出來了（我真的是他倆的鐵粉），菅田將暉、國村準和愛繆的聲音沒聽出來（尤其對愛繆不怎麼認識的前提下），久石讓這次的創作有點變成坂本龍一了，配樂不再是以往的磅礡交響樂，而是平淡幽美的鋼琴聲；米津玄師的《地球儀》搭配電影聽終於了解歌詞的意義，雖不算米津的巔峰創作，但歌詞以及旋律是可以讓人反覆聆聽的。

整體表現4星，多加0.5星給結尾雙向拯救繼而悟出人生道路的感動，吉卜力仍舊是吉卜力，宮崎駿仍舊是宮崎駿。
★★★★☆
#蒼鷺與少年 #君たちはどう生きるか #宮崎駿 #木村拓哉 #柴崎幸 #木村佳乃 #菅田將暉 #愛繆 #國村準 #山時聰真 #吉卜力 #久石讓 #米津玄師

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>喵喵咩</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-15 23:35:57</时间>
<影评>

看了宫崎骏的「你想活出怎样的人生」 君たちはどう生きるか。总体观感低于预期。

影片整体风格特别吉卜力，特别宫崎骏，但情节跟叙事又很不同于他以往的作品。故事讲得有点飞，节奏很怪，几乎想起一出是一出，人物也如走马灯般突然出场又突然消失…宫崎骏式的奇观一个接一个的展现，但又没有一个整体完成度较高的世界观支撑。(千与千寻，幽灵公主，天空之城，风之谷…等作品就有)

不过出于对大师的尊敬，我不相信这是他的水平问题，而可能就是刻意为之。或许是集合了很多宫崎骏自己的童年经历和他自己想要表达的东西，又考虑到这可能是他导演的最后一部作品，所以总结性很强，没那么照顾观众，有“作者电影”的感觉。

如果把里面的很多情节看成是隐喻，那么他要表达的某些东西至少是很明显的，比如拿着刺刀喊着口号的大鸟们和鸟军官，比如战争的荒诞和无意义，突然爆发又戛然而止，但对世界损害巨大。

不过作为观众，看电影也不光是看隐喻，猜谜，尤其看宫崎骏的电影，还是希望能得到些其他的东西。但本片的观赏性并没有那么强，情节也偏暧昧含混不清，所以它并不是那么“好看”的电影，我个人觉得甚至比宫崎骏比较平庸的那部《哈尔的移动城堡》还差一些。(宫崎骏的13部电影里面，这部电影在我心目中排在10名以外) 

准备最近再重温一下我心目中的宫崎骏Top3：幽灵公主、千与千寻、龙猫。(排名分先后)

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>风烛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-18 15:18:03</时间>
<影评>

很多人说这部电影没有主旨，我是赞同的。对这部电影来说，感受的部分要大于理解。而反过来讲，并不是所有的故事都要有主旨。就像有时候我们需要跟自己和解，并不是为了实现某个宏大的、一贯而终的意义我们才生活下去。
看这部电影仿佛看到了《穆赫兰道》和《妖猫传》。从真人回到乡下开始就进入了不合常理的梦境，会叫人名字的青鸟，连接无数个世界的钟楼城堡，这是动画，亦是跳脱了物理和真实世界限制的幻术。尤其当真人触摸到城堡里躺在沙发上的母亲，母亲融化的那一刻更像是《穆赫兰道》里梦境中所有人物如印象派笔触般化开的场景。但这毕竟不是一部惊悚片，在画面的处理上也并没有描绘出更多的恐怖元素。或者对于孩子来讲，母亲的形象的融化本身就足够恐怖。她是世间最强大力量的象征，而这个形象一旦在眼前坍塌了，孩子就知道自己不得不去面对一个力量更为强大却更为残酷严峻的世界。
穆赫兰道 (2001)8.42001 / 法国 美国 / 剧情 悬疑 惊悚 / 大卫·林奇 / 娜奥米·沃茨 劳拉·哈灵
说这部电影像《妖猫传》，是感受到了两部电影中情感逻辑的相似性。妖猫传中的幻术依然在人间进行，是戏法，是谎言，是华丽盛大的烟火和聚会。而《君たち》这部动画中，幻术的定义变得更为广泛，它可以是平行的时间，可以是推开门后不同的世界，在平行宇宙中威风凛凛的鹦鹉士兵到了主角的世界里只是漫天飞舞的可爱禽鸟。
幻术是假的，什么又是真的呢。《妖猫传》里李隆基对杨玉环的爱曾经是真的，白龙的守护是真的。而在《君たち》中母亲喜爱火的天性是真的，真人一心想要把夏子带回去在不同世界线里游走的经历也是真的。
妖猫传 (2017)6.92017 / 中国大陆 日本 / 剧情 悬疑 奇幻 古装 / 陈凯歌 / 黄轩 染谷将太
或许我们生存的感受并不依托于现实亦或是梦境，所有我们体会到的一切，萌发的心境，永远留存，比物理定律更加永恒。
仔细回想起电影最触动我的一刻，是真人回到乡下的第一天。累的瘫倒在床上睡了过去，梦里母亲再次被大火吞噬，恐惧不安和对母亲的不舍与思念在画面中也磅礴得像烈火一般。但是当他睁开眼的时候，躺在宁静乡下的房间里，阳光像纱一样照进来。一切都是静止的，感受到这磅礴情感的，只有自己。
这一刻是心境与现实的接点。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡图图</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-04 13:08:06</时间>
<影评>

你想活出怎样的人生 「君たちはどう生きるか」
愿意相信是宫崎骏在诉说和道别，却是走进电影院同步看的第一部吉卜力。


当看到菅田将晖、木村佳乃、国村隼、小林薰这些名字，甚至特出木村拓哉，会思考这将是怎样一部演绎超群的巨作，更遑论老搭档久石让的音乐，还搬出米津玄师唱主题曲。
不曾想象，这是一道只能回应一句“谢谢招待”的晚餐。

说实话花了几个小时在反复思考应该怎样评价这部电影，或许连评论都攀附不上。予以我的感受是无声的凄厉与悲拗和难以名状的充实，如此矛盾又如此合理，呈现在了一部长达2个小时04分钟却道不清楚一个故事的动画电影中。


我没有看懂。
诚然我能用最简洁的理解和揣测来描摹故事的样貌，的确是模糊而庞大的，似乎囊括了德间书店时期以来宫崎骏笔下所有的美丽和不可思议，也不断地夹杂着无数私密到极致的意识洗刷、浸润着观众。
如果电影可以被这样形容：我想这是宫崎骏做给宫崎骏的电影。不是给观众、甚至不是给宫崎吾朗的。


尽管传言都说铃木敏夫很少干预，但其预判下的作品通常讲起故事来十分通透，而《你想活出怎样的人生》纠葛无比，“一团沾多了水的面团”，我无法脱口而出其他形容。倏然回想起几个月前测出阳性感染的夜晚，那如溺水般挣扎着与空气剥离的既视感，正是我试着跟上影片节奏时的复刻。
整部影片都似乎是一场极尽奢靡的庞大梦境，宛如爱丽丝的误入，可命运哪能这般奇异？从来都是“必然”在作祟。
通天的巴别塔，无所适从的乌托邦。少年的奇幻冒险开始于仇恨和恐惧，没有热血、没有梦想。这是一场多么有趣但无法掌控的背叛，转眼的成长、转眼的失去，是半睡半醒间最清晰的思绪，亦是大量隐喻构建出的，“不可说的世界”。


来自世界的恶意。战争固然可怕，但当灰烬淹没一个人的面目时，或许伤害并不来源于武器。少年活在疏离里，将自身和外界靠着“不轻易触碰，因为触碰会伤害”维系恐怖平衡。成长在隔阂中，又在隔阂里循规蹈矩，内心冷漠地追寻自洽反而成了伤害自己的元凶，而这貌似是堕入童话仙境的展开，又有没有可能是将遗憾具象，亲口道出“世界是如此残酷”。
那所谓梦幻的新世界呢？所谓掌握在手中的使命呢？欺骗、反噬。战争下的人变得极端而肆无忌惮，毫无理智。影片构想得无远弗届，把温良埋得太深。

在战争分输赢的78年后，我在广岛市中心最老也最好的影厅看了82岁的宫崎骏仍然对二战絮叨的碎片，百感交集。


阿鼻地狱般烈火焚烧，鲜花绿洲和无尽天空，这些并存，并存于这个世界：是吉卜力、是宫崎骏，将积木拼凑、亲手推倒。
在好像又剑拔弩张、不容异己，明明恶意陡增的78年后，宫崎骏给出的答案是，“我要回到这个世界”。
——无关乎爱或不爱，哪怕只剩下毅然决然。


作画极致流畅俊美，表现力缠人心扉，很多细节特别值得留意。
影片的结尾适当又突然，天蓝色的背景亮起，直到“監督・脚本：宮﨑駿”，我会惆怅，是对美好的追忆。
「地球儀」非常好听，整个影厅无人在亮灯前离场。每个人走出放映厅都表情凝重，彼此相看又不看。


树木希林面对“人生建议”的请教时，笑答，“请不要问我这么难的问题。如果我是年轻人，老年人说什么我都不会听。”
或许高塔倒塌还有某种隐喻，所谓悲凉来自于宫崎骏在无声宣告自己的时代需要终结，而且猝然。
你可以要在意一下，但也别太在意，“你想活出怎样的人生”。


胡图图
2023年8月15日 于广岛


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>特利安☆Torian</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-12-31 09:33:31</时间>
<影评>

这类作品大概最知名的就是意大利的《爱的教育》了吧，美国十九世纪的道德意识浓厚的时期也出过不少类似的书，但都消失在历史中了，唯独形式（某某的书信）不是那么像的《小妇人》系列享誉全球了。不知道日本这个怎么样，书是没力气看了，毕竟还有更值得看的，而且自己也在搞创作，实在分不开神，就看动画如何了。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
