<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>你看起来好像很好吃 おまえうまそうだな</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p709670262.jpg</封面>
<导演>藤森雅也</导演>
<演员>山口胜平 / 爱河里花子 / 加藤清史郎 / 原田知世 / 川岛得爱 / 折笠富美子 / 桐本拓哉 / 别所哲也 / 矢田稔 / 川村万梨阿 / 高乃丽 / 小室正幸 / 江川央生 / 志村知幸 / 胜沼纪义 / 井田国男 / 宫西达也 / 宫西美奈子</演员>
<简介>哈特（山口胜平 饰）是一只被草食性恐龙养大的霸王龙。其实，早在它破壳而出时，草食性恐龙的首领就曾命令哈特的母亲（原田知世 饰）抛弃它，但母亲却最终还是偷偷把它养大。随着年龄的增长，每天只吃野果的哈特每天饥饿难耐，最终还是抵不住本能的驱使，开始了自己食肉的残暴生涯。然而，由于母亲的影响，在哈特的内心深处，始终涌动着一颗善良的心灵。一天，偶尔遇到一只破壳而出的食草恐龙宝宝，哈特阴差阳错的被恐龙宝宝误认为是“爸爸”，而且为小恐龙取名为“很美味”，自此开始了又一段奇异的恐龙父子情。然而，伴随着生存环境的恶化，恐龙们的生存遭受着前所未有的破坏，哈特和它的亲人最终能否经得起考验……
                                    
                                　　本篇由日本知名漫画家宫西达也的同名漫画改编，本书曾获剑渊绘本乡绘本奖大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>锄禾</作者>
<标题>看起来很腐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-16 17:03:35</时间>
<影评>
        倘若将恐龙拟人化的话，片中草食恐龙对应的是普通人类，而狩猎他们的肉食恐龙，则可以认定为是另一个姑娘太太们喜闻乐见的种群——吸血鬼。

于是，这个故事就有了另一个版本——


（以下剧透）





小吸血鬼哈特自出生起被人类收养。养母和义兄对他爱护有加，但是怕他吸食自己的血，养母从小便只给他喝番茄汁，而且由于家境贫寒，他的兄弟不得不四处寻找番茄来喂他。（。

偶尔某一天，哈特撞见了同族狩猎人类的场景，于是野性大发离家出走，在江湖上独自闯荡，长成了放荡不羁的大吸血鬼哈特。（。

他学着同族的样子四处狩猎人类，吸干他们的血，但是却收养了一个人类的小男孩，只因为小男孩叫他爸爸。他多次挑衅骁勇善战的吸血鬼独眼族长，但都被忍了；最后一次为了从同族手中保护那个小男孩，他被族长放逐了。

……然后吸血鬼哈特和孩子以父子相称闯荡江湖，渐渐杀出一些名气（。他们路过一处世外桃源人间仙境的时候，误坠入大海，被水中的海妖姑娘所救（。海妖姑娘对他倾心相许，但是他在听说了故乡即将发生灾难之后，便执意回家，拯救养母。

昔日的人类义兄已经长成了一朵玉树临风儒雅大方持重老成的男子，负担起了照顾母亲和幼小弟妹的重担，却至今未婚，就是为了等他回来搞基（不对）。母子兄弟相认以后结伴逃亡，半途却被吸血鬼族长拦下，在战斗中，族长逐渐认定他便是自己那失散多年的儿子（。

族长有意试他武艺（…）于是对他下了重手。养母跪倒在地，求他放过儿子，族长淡淡地看了他一眼，说，请转告他，我们此生最好不要再相见。

（尼玛这真的只是儿童片的台词么……

结局是神龙大侠哈特安顿好孤儿寡母和村庄，携小养子飘然而去；族长回到吸血鬼长老的身边，看着夕阳吃着果儿，共筑草原和谐社会……


很腐是不是？！

很狗血是不是？！


但是这只是儿童片。

所以片中的兄弟俩，一个叫Light一个叫Heart，心之光，光之心，言简意赅容易懂；

所以当冈萨被哈特咬掉尾巴的时候，原本我以为会露出鲜血淋漓宛如《妖精的旋律》似的恐怖横断面，结果却好像是被切了一半掉出馅儿的菠萝包；

所以肚皮圆滚滚的小正太龙可以无忧无虑地在草皮上啃出一个又一个麦田怪圈，可以几次逢难化险为夷，可以练成诸如“佛山无影脚”“铁甲金龙鞭”之绝技（当然临敌好像没啥用），可以人见人爱花见花开霸王龙见了掉牙齿草食龙见了认孙子……顺便说我觉得他还是不要立志做霸王龙了，做个活体割草机更加有前途；

所以在儿子邀请爹地一同吃草的时候，爹地没有表现出什么苦大仇深、什么伤痛往事、什么不堪回首，只是平静地说，草太难吃了，你要连爸爸的份一起吃掉喔。

就连肉食恐龙捕杀草食恐龙的画面也不见好莱坞大片式的尘土飞扬一夫当关捉对厮杀滥用广角……爪起牙落短短几帧，就看见哈特拍着饱饱的肚皮滚一边去了。弱肉强食的生物链本是自然界中永恒的主题，所有的动物影片都无法绕开它，但这里将血腥和残忍的元素缩减至最小，唯有浓浓的温情始终不徐不缓地萦绕在一片蓝天白云青山绿水之下。

所以它讲的其实是人的故事，却又不尽然是人的故事。那里有老爷爷背着浆果树慢慢爬，有胖手胖脚的小正太啃地图，满世界充满了高饱和度的色彩和跨种族的恋爱，不论反派正派都是圆头圆脑肚子滚滚；那里的恐龙惊吓起一群猎物，却只捕杀一只，而被吃掉了同族的恐龙们，也没有什么强烈的复仇之心，只是收了恐惧的泪水，一声不响地继续活下去。

那是谁也无法到达的世界。
      </影评>
<有用数>1646</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>花匠艾德冉</作者>
<标题>不管你变成什么样 妈妈都认得你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-09 09:42:11</时间>
<影评>

食草系恐龙妈妈不顾众人反对，收养了食肉恐龙的小孩，而这个小孩必定相当争气，长大后会在千钧一发之际救族群于危难。虽然骨架平平，但宫西达也和藤森雅也却为我们讲述了一个极有人情味的别样龙生。

主龙公哈特是幸运的。
在妈妈和哥哥的照顾下长到了十七八——他拥有了健康的童年；
离家出走后凭着强悍的基因生存下来——他建立了稳定的事业；
一不留神捡了个花见花开的儿子（简直就是旺仔QQ仔）——他体会了为人父母的感动；
不慎坠崖反被美人所救——他得到了纯洁的爱情；
误打误撞挽救了从前的族群——他赢得了荣誉；
最后失散多年的老爸还给他上了龙生重要一课——想要守护住属于你的珍贵的东西，是要拼了血命去换的。

各种细节，动情之处不一一评述。

记得火山爆发，哈特归山救母，母亲毫无障碍的认出了他。

是啊，不管你在外面混了多久，不管你变成了什么样子，妈妈都认得你，一眼就认得。

</影评>
<有用数>681</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Isabel Soong</作者>
<标题>你看起来好像很好吃 | 心中的暴龙</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-16 04:45:07</时间>
<影评>
        成为一个男人，或者说雄性动物，一定是最辛苦，却也最值得骄傲的命运。


我相信每个少年心中都有一只暴龙。有最冷静的眼，最滚烫的心，有睿智的头脑，也有强有力的臂膀。可以证明自己，可以保护自己爱的人，可以挑战权威，也可以在面对挑战时不屑一顾……只是这心中的暴龙是何时老到趴在地上吃小红果的呢？


被父母抓着试卷痛打pp的时候？被面试官敷衍回家等消息的时候？被相亲的姑娘直接盘问家世的时候？或者一边替上司顶包一边笑脸相迎的时候？我们可能永远无法想象，在这个弱肉强食的社会，一个男人想成为一个真正的男人，需要默默对抗多少隐藏的黑暗肮脏。


所以，那些面对“草食男”抱怨“我的男人怎么不像男人”的姐妹们，不妨去了解他童年的脆弱，青年的叛逆，成年的重担，暮年的落寞，以及贯穿一生的砺练与彷徨；而非仅仅倾心于童话里那些所谓肆无忌惮的笑，舍我其谁的爱，气吞山河的霸气，或者壮志凌云的梦想……要知道展现自己最坚硬的外壳和最锋利的牙齿，这是所有男人对抗外界并赢得异性的本能。而如果你的男人愿意只对你曝露某些柔软和伤痕，请爱他，就如紧紧拥抱自己未来儿子那样。


话说回来，男人间的感情还真是深沉啊（别多想，姐不做腐女很多年）—— 兄弟情，朋友情，尤其是父子情。是不是看着自己的复制版会有矛盾的心情呢？希望他足够强大，又希望自己能永远保护他，意识到后者的不可能性后，就更加希望他足够强大。（如果是女儿，大概会希望女婿足够强大吧？）真想弄个儿子仔细观察他长大呀～呵呵


p.s. 各种小家伙卖起萌来真是让人抵抗不住～全文结束。
      </影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>行猫</作者>
<标题>年幼该有的残忍感动</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-07 16:43:11</时间>
<影评>
        我是买了绘本《永远永远爱你》先的，那时就有不少震撼，给小孩看未免过于深层，幸好它很直白，无去解释，加上独特画风，完全无沉重感。

电影基本是绘本的延续，良太从草吃龙妈妈离家出走，自立更新变为一只叛逆有爱的暴龙，什么事故也无发生过，他被一只刚出生的不知羞耻的草食小可爱纠缠上，做了未婚爸爸，以这个为基础故事开展下去，一个吃与被吃，爱与推到的关系，继承了绘本的精髓，在这个问题上不纠结，不解释，只着重在角色的情感上，同故事推进上，不向更大的方面发展，道德伦理之类，使里面虽然有良太捕食其它恐龙的场面，也不至有残忍，不应该的感觉，不像狮子王为了吃块肉还要株多解释，那是负肉。暴龙当然是吃肉，暴龙当然也是心中有爱的。

在画风上与绘本基本是完全不同，只保留了颜色的明亮感，电影画风圆滑很多，应该更为适合与动作的表现，多画幅高成本动作，而不是采用分镜处理，使大家都松了一口气制作对得住剧本啊。

这部片适合和小孩一起看，然后你可以沾沾自喜地说，你睇母爱有几伟大，以后你要好好对我，不然天打雷劈，五雷轰顶。
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>摸鱼少年呼啦啦</作者>
<标题>和我赛跑吧，如果你赢了，我就永远和你在一起</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-11 11:23:42</时间>
<影评>
               果然是给小孩子看的东西啊，画风粗糙得可以。


    之前看过别人分享的一个动画神贴，制作精良，细致到连各种细微的阴影都毫厘不差的一一呈现，简直是动画界的阿凡达。和它比起来，这部动画片的制作就显得糙了很多。你看看那一个个的恐龙长得那叫什么样子啊？头尖腿粗，眉歪眼斜，傻啦吧唧的。


    故事的内容也很简单，典型的小朋友模式。想给小孩子灌输父爱母爱的伟大的话，给它看这个就好了，三岁以上的小孩子应该都能看懂的。


    可是，就是这么幼稚的东西，我还是看哭了。


    小甲龙为了和哈特在一起，拼了命的使劲跑，哈特在它后面慢慢的追。看到这里我就泪奔了，因为我猜哈特最后一定会停下脚步朝相反的方向去的。小孩子真是好骗啊，小甲龙心无旁骛的哼哧哼哧使劲跑，却不知道这是早就被设定好的告别。


    临死的冈萨带着最后的嘲讽，揭秘似的的对小甲龙说：“他根本就不是你的爸爸。”


    一直躲在哈特后面的小甲龙却大声又镇定的回答他：“我知道啊，我又不是小孩子。可是爸爸就是爸爸啊。”


    我突然觉得这似乎并不单单是一个关于亲情的故事。无论是哈特的妈妈还是哈特，亦或是这个从出生起就一直黏着哈特的小甲龙，它们毫无血缘之亲，与生俱来的食肉和食草的基因决定了它们其实应该是敌对的。然而，它们却被命运糅杂在了一起。 


    它们共同经历着信任与被信任，依赖与被依赖。


    哈特被兴奋的小甲龙唤作爸爸时，它那震惊与无措的样子；小甲龙被欺负得昏死过去时，哈特愤怒发飙的样子；梦到妈妈被自己吃下肚，哈特骤然清醒大声尖叫的样子……


    一点一点的，我渐渐很喜欢这个长得傻里傻气怪眉怪眼的霸王龙。


    日本人在温情治愈这种系列的东西上总是特别擅长，宫崎骏的动画系列、穿越时空的少女、海鸥食堂、深夜食堂……明明是再简单不过的剧情，他们也总有办法让它变得像一汪温热的泉，轻轻的将观众们浮躁嘈杂的心绪梳理得妥妥帖帖。


    在成都，有种俗称叫苍蝇馆子的餐馆，原本专指那些店面破旧，卫生环境不太好的小餐馆。但是和很多装修豪华的大酒店想比，很多人仍旧更喜欢这些连餐桌都泛着油光的小馆子。五星酒店或许象征着优雅与高贵，苍蝇小馆却代表着生活。然而五星酒店不是谁都支付得起的，苍蝇馆子却可以召之即来。我们可以不那么优雅也不那么高贵，但是我们不能抛弃生活。


    一样的道理，动画里精良的制作和宏大的精神或许可以让我们叹为观止，但是真正让我们觉得心有戚戚且为之动容的，常常是鸡毛蒜皮简简单单的小细节。


    哈特对小甲龙怒吼：“你是个笨蛋吗？”


    哈特妈妈说：“我永远，永远……”


    小甲龙气若游丝地说：“我赛跑赢了吗？”


    刀疤巴克说：“最好再不相见。”
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hemisphere</作者>
<标题>山口胜平看起来好像也是咆哮帝</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-05 05:04:30</时间>
<影评>
        其实吸引我看这个片最大的一个原因是山口胜平=______=

因为把山口放在了第三位我还在想他到底会配那个角色结果很惊喜发现的是男主角~~


看完犬夜叉以后我一听见山口的声音挥之不去的就是那只狗狗大吼

“戈薇（桔梗）！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！”

或者“风之伤！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！”

或者“去死！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！”

这种富有激情和张力的咆哮


以至于后来无论再看到乌索普还是工藤新一亦或是乱马，脑子里立马出现的都是犬夜叉那张脸……


到了《很好吃》这一作，山口用了一个比较低沉和成熟的声线去演绎这只外表彪悍内心温柔的霸王龙，不得不说，山口与这个角色是非常契合的


山口如果不咆哮他的声音都是温柔和阳光的大男孩的感觉，是那种辨识度很高却又动听的非常舒服的声线，非常适合配主角这种大好人


但其实最适合山口的果然还是咆哮……

他的声音中是略带磁性和一点点沙哑的，这种声音很容易就把咆哮腔给演绎出来，并且听起来有撕心裂肺，痛不欲生的感觉……



在《很好吃》中，我们又听到了自犬夜叉完结以来久违的咆哮

这一回是真的咆哮啊！！！！！！！！！！！！！！！！！！

在吼啊有没有！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！！

吼了好多次啊有没有！！！！！！！！！！！！！！！！！！

比别所哲也的咆哮要有气势的多啊！！！！！！！！！！！！


而且居然不再是以前那种略带忧郁的咆哮了！已经进化出王霸之气了有没有！！！！！！！！！！！

而且咆哮的就那么像一只愤怒的野兽啊！！！！！！！！

已然从狗狗进化到龙中霸王了！！！！！！！！！！！！！！！！！



所以请山口继续咆哮下去吧！！！！！！！！！！！！！！！！！！



</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小人鱼</作者>
<标题>感人又可爱的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-13 22:55:33</时间>
<影评>

很早之前看过的一部动漫电影，现在重温一遍顺便写一下影评。《你看起来很好吃》这部动漫电影我用感人又可爱来形容，总是能给我一种童年的感觉，里面以食草恐龙和食肉恐龙为主线，主要体现亲情之美。
这部动漫里的恐龙形象刻画的很可爱，主角是一个食肉恐龙，却阴差阳错的被食草恐龙收养，恐龙妈妈很爱护自己的孩子，食肉恐龙和自己的母亲兄弟相处的很愉快，但是天性无法改变，食肉的本性随着年龄的增长逐渐暴露出来了，他选择离开了自己成长的食草恐龙的生活环境……在成长的路上，总要经历一些挫折和磨难，他渐渐的成为了最厉害的恐龙……
有一天，主角哈特意外的捡到了一只食草恐龙，还是刚刚破壳而出的小宝宝，它错把哈特当成了自己的“爸爸”，而哈特第一次见它就说了“你看起来很好吃”，之后小恐龙的名字就成了“很好吃”，小恐龙跟随哈特一起成长。一天环境突变，他们要离开的时候，哈特再一次遇见了自己的母亲，这段情节十分感人。恐龙妈妈依旧爱哈特，这里将母爱表现得很到位。
这部影片里的亲情很真诚，通过恐龙的故事表达的很自然，画面也很好看，很温情的一部电影，关乎成长……

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡其Khaki</作者>
<标题>萌翻了的感人故事（但槽点依旧满满！）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-04 10:30:28</时间>
<影评>
        第一次看到这个故事，是在微博上别人分享的预告片，单是看那个电影名字“你看起来好像很好吃”，就暗暗觉得这不是一般的片子（不好意思当时我想到的另一个类比是“我的妹妹不可能这么可爱”……），于是下载来一看，糟糕了，这片子还不是一般的萌片！！！


当我看到那些萌死人的恐龙设定，什么圆滚滚肚子的小甲龙，圆滚滚头颅的霸王龙（怎么和以前看侏罗纪公园的样子差那么远！！！宫西你是没读生物历史的吗？！），圆滚滚的红果子，圆滚滚的蛋形山……为什么全部都这样圆滚滚的可爱得让人生气啊！！！


单不说一头食草的龙养着一只食肉兽会不会有危险，你看到小霸王龙哈特天天咬着个蜥蜴尾巴可怜兮兮吮吮吮的样子（我觉得这个说法太邪恶），又或者被冈萨同学教训其“生为霸王龙，死也该吃肉”的身世时那个一脸泪加鼻涕的样子，你会觉得好萌，好傻，外加100%的好受虐啊！！！个人觉得这个霸王龙如果当时不跑掉，以后变成龙族小受的可能性极高有木有！！！


然后小哈特终于敌不过其食肉天性，不愿意再做小受了，于是它说要走霸气路线，可以霸气就霸气吧！但为什么尼玛要去学中国功夫啊！为什么尼玛还要单手俯卧撑锻炼臂力啊！为什么尼玛要用这么搞笑的方式去搞晕一堆长颈龙，最后一击还是KO必杀飞腿劈啊！


笑了一轮过去了，小甲龙就出生了，其实为何它一出生就会听话会说话但竟然听不懂“很美味”是什么意思，大概这个小甲龙是有选择性痴呆的倾向。哈特同学也是个天然呆，被人家一堆“爸爸”“爸爸”的叫法就搞得脸红红心跳跳放过了猎物，摇身一变成为了高强慈祥的父辈，顿时一首插曲上来，父慈子孝的动画看得让人感动莫名啊有木有！！！


小甲龙在吃草吃出一个麦田符号的同时，还要学霸王龙老爸呐喊，可惜喊出来的完全是萌气十足的小哼哼啊！！！那些花拳绣腿完全就是为了卖萌啊！！！不过它的摆尾攻击力应该不错就是了，毕竟可以把老爸的脚弄出红通通的大包……


其实我觉得故事可以在“父子闯天涯”的设定下和谐结束，但奈何很多关键人物还没出现这事还不能完。因此就出现了吃不下小甲龙的果子霸王龙伯伯（尊老路线），出现了哈特失散多年的威猛老爸大族长（父爱路线），出现了长颈鱼美人以及英雄救美场面（恋爱路线），剧情因此变得如此丰满有爱，简直就是一活脱脱的RPG多线融合啊！！！


最终从美女耳中听来重要情报，为了救母，父子俩义不容辞走上了回归之路。还有什么比食肉龙与食草龙中间的惺惺相惜互敬互爱更让人感动？！最终哈特毫无难度地与食草养母重逢，其“弟弟”们还会伏在其肩上说“你会不会吃掉我呀”，老天啊！！！尼玛这么和谐的画面深深的刺伤了我的双眼啊，太闪光了，太亮眼了有木有！！！


逃亡过程中还加推父爱剧情强势插入，老爸给哈特小朋友上了重要一课，要守护，就要战斗，要奋不顾身把命儿豁出去的战斗！！！最终哈特小朋友和老爸打成个平手（被老爸的深厚怀抱加巨大身躯强势压倒的画面实在太过有爱！！！），老爸竟然还深沉地说了一句“请转告他以后最好不要想见”……尼玛小朋友真的看得懂嘛？！


虽然，最后哈特还是选择了继续父慈子孝而非加入食草军团上演虐恋（我爱你我不能吃掉你但我想吃掉你这样的剧情不是虐恋还能是什么啊？！），但蓝天白云之下童话还是非常和谐的结束了。嗷嗷嗷母爱是伟大的啊，嗷嗷嗷“无论你在何时何地，我会永远永远永远爱你哦”~感动得一把泪一把鼻涕呀呜呜呜……


而哈特老爸最终好不容易回归属地，还与果子霸王龙伯伯一起分分果子看看夕阳之类的，实在让我真的忍不住想对着侏罗纪公园大喊：“去你的霸王龙凶残冷血！！！霸王龙明明是很有爱的啊！！！”


其实我最想吐槽的是，看预告片时我真的以为青BB的应该是食草龙啊！！！怎么如此颠覆我的幼小心灵啊！！！


（呜呜呜，被感人过头了，一回忆起来竟然满是槽点，汗颜汗颜啊！）
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>海衣苍朵十</作者>
<标题>《你看起来好像很好吃》插曲中文歌词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-28 22:54:39</时间>
<影评>
        尘埃送来 你的气息 毫不在意 誓不回头 纵使酷暑 呼风唤雨  早晚一切 过眼烟云 跃！踢！吼！鼓足力气 受伤何惧 心跳不息 若可超越 独往直前 独闯天下 便以足够 落于地面 不过骷髅 总有一日 回归尘土 无论万物 甚至于你 无需在意 奋力狂奔 跃！踢！吼！拼上性命 势如闪电 划过天空 切莫回首 把握现在 火红之阳 沁人心脾 无需言语 伤痕为证 烙于心间 无上瑰宝 活在此处 直到永远


好孩子 好孩子 乖乖睡觉吧 哭闹的孩子会被霸王龙叼走 他们的身体坚不可摧 牙齿锋利无比 哭闹的孩子不管在哪 都会被叼走


</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>菱夏</作者>
<标题>岁月之远，始悟爱深</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-30 23:37:39</时间>
<影评>
               飙泪数次，Heart吼儿子的时候，哭的最凶。很多时候，电影的优势就在于把观者放到一个智慧的最高点，把所有的小细节小情绪都呈现，让读者洞悉一切，知晓了来龙去脉，掌握着事情的经过和感情的发展，以一个局外人的身份去体味至情至爱，从而反观自己才最终明白那些人世间的情情爱爱，有时候撼人心弦的非故事本身，而是自己所忽然领悟的爱。 

       故事讲述了食草的恐龙妈妈为了养育捡来的孩子heart离群索居，而逐渐长大的Heart意识到自己是一只霸王龙时怕伤及母亲和哥哥Light便离家出走，勤奋锻炼终于独立长大成为一只强壮的霸王龙，有一天Heart遇到一只小小蛋，故事也由此铺展开来：

       Umasou刚从蛋里孵化出，一个特写镜头让观者看到他水汪汪的小眼睛，那忽然绽开的笑靥让浑身血性的heart豁然被迷住，那一幕仿佛是嗜血魔鬼遇到未曾涉世的天使，天使用纯洁之心打动了魔鬼，小甲龙抱住heart的腿卖萌地叫着“爸爸”Heart心中被强行藏起的柔情与爱意被小家伙重新燃起，故此虽然小甲龙虽然得名Umasou（很美味），却被霸王龙heart细心照料起来，heart自嘲地安慰“等它长大了再吃它”。

       Umasou私自外出找到了美味红浆果，不惜远途为父亲Heart驮了一堆，而另一方面焦心的父亲在森林和草原间狂奔，四处寻找儿子，他凶狠的外表威慑着丛林中的每一只动物，而此刻坚硬的外表下却是一颗无比柔软的心，像天下间所有担心孩子的父母一样，Heart想到丛林里的各种危险就为儿子忧心不已，想到它有可能被食肉动物吃掉，Heart痛苦的即将疯掉，就在Heart不知所措地绝望中，Umasou驮着红浆果出现了，像所有努力讨好父母的孩子们那样，小Umasou辛辛苦苦地运回好吃的，满心欢喜得期待着Heart的开心和夸赞，回来却遭到父亲狂风般的怒吼，Heart勃然大怒，爱意以一种可怖的方式燃烧起来。不明就里的Umasou把浆果掉落了一地，无辜的小脸也挂满了泪花，此刻的它多么酸楚与委屈，为人子女的你我怕是深有体会，不懂事时做过许多让父母担心的事，虽然出发点常常是想给父母一个惊喜让他们开心，结果却换来一顿臭骂，心里委屈地无口伸张，之后常常会把这些小事记很久暗暗不肯原谅父母，所以看到这一幕，泪水就决了堤，如今局外来看才真正明白那些曾经的爱和怒，才真正地明白了父母的心，才懂得责怪自己那时的幼稚与冒失，才知道，爱的越深，怒火就烧的越旺，见到孩子毫发无伤的归来的那一刻才越难以控制，宁愿爱永远都没有回报，也不希望孩子受到一丝一毫的损伤。看懂了，一瞬间那些积久的感情就盈眶而出——爱的越深，伤害的才会越深，但想想，一件件小事，哪件不是因为爱呢？

       那个几乎每次煽情的时候的都出现的重复隐喻——红浆果，代表着火红的爱意，贯穿了故事的始末，它暗示着其实天下的爱都是相似的，无论是儿子Umasou冒冒失失为Heart找到的红浆果，还是heart初生时母亲喂下的红浆果，抑或是哥哥Light为Heart找到的红浆果都象征着亲人们对Heart倾注的浓浓爱意。

       Heart在养育Umasou的过程中才真正懂得为人父母的酸甜苦辣，他为儿子遮风挡雨，竭尽全力教会儿子生存的本领，甚至为了儿子打伤自己的同类，这些让他渐渐明白了母亲不惜背叛族群也要养自己这只食肉龙的难处与苦心。种族、社会、本性，没有什么能阻挡爱啊，豆友调笑说想到了《红灯记》，是啊，这一家三代，毫无亲缘，却无处不涌动着亲情。站在岁月远处，感悟一路中亲情之爱，很多事，才恍然领悟，你们眉间的深情，低首的温柔，承载着生命之重，涌动着亲情之绵，织就了孩子坚强的心，也让良善相传。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>