<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>外国学生宿舍谋杀案 Poirot: Hickory Dickory Dock</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2176431767.jpg</封面>
<导演>安德鲁·格里弗</导演>
<演员>大卫·苏切 / 菲利普·杰克森 / 保琳·莫兰</演员>
<简介>When a series of apparently minor thefts plagues a university hostelry run by Miss Lemon's sister, Poirot is recruited to investigate. Celia Austin, a pharmacological major, confesses that she is a kleptomaniac and responsible for most of the thefts but denies stealing several objects including a stethoscope, light bulbs, and a student rucksack. Furthermore, she claims to know the other thief and vows to help return the missing items. Unfortunately someone substitutes an overdose of morphine for one of her sleeping powders, and she takes the identity of the thief to the grave. Japp connects the murderer's m.o. with a cold case he had investigated ten years earlier, but the prime suspect in that crime, a powerful statesman, now lies dying in a local hospital. Despite numerous obstacles, Poirot is able to link the killing to an international diamond smuggling ring but not before the murderer claims more victims.</简介>
<reviews>
<review>
<作者>tinyfan100</作者>
<标题>来说一说我理解的笑点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-05 05:38:51</时间>
<影评>
        作为死忠波洛粉，我就不评论电影了。只是想阐述下我理解的关于腐国的几个笑点，如果讲的不准确，还请大家纠正。


1. 波罗给家谱柠檬小姐做猪蹄那段，先不说他摆盘怎么样，英国人是真的不吃这一类的带“脚趾甲”的东西。猪肘倒是会吃，鸡爪，猪脚这类是一般不会吃的。


2. 家谱住进波罗家半夜热的睡不着觉，起来用坐盆洗脸那段看得我也很有代入感。 虽然英国阴冷，室内供暖也很给力，但普遍来说，他们一般睡觉不喜欢把屋子弄得很热。英国人受不了热，一般我们认为刚刚好的时候，他们就穿短袖，图书馆里开制冷了。 我有合租的英国室友，大冷天几乎不怎么用暖气。那个坐盆，我去西班牙住的时候有见过，但是英国住酒店从来没有见到。刚开始我和小伙伴还讨论那是干嘛的，我说是给小孩子用的厕所，我朋友竟然说是方便人洗内裤的水池子，还有说是洗脚盆。。。。看了这段我才最终了解到底是干嘛的。


3. 最后一幕家谱做饭，简直是污得不能再污了！！不知道是编辑有意的还是无意，翻译出来叫牛肝，英文叫faggot，那不就是同志的低俗英文叫法嘛！！波罗说phobie 法语，在英文里是phobia，恐惧。现在可以理解成对小dingding恐惧。。然后家谱说了布丁叫dixk，在英文里又是能代表dingding的意思，家谱又开玩笑说你不会有phobie de dick，这不还是那个意思嘛！！编剧，你们腐国真的太污啦 啊！我的萌萌波罗！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>何求美人折</作者>
<标题>云里雾里却实在耐看</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-08 21:16:07</时间>
<影评>
        我没有看过作者的小说，只是因为著名的东方列车谋杀案而爱上了大侦探波罗系列。虽然是系列的电视剧，但却是电影般的精致。


每一个故事都与众不同。

看国产侦探片是好多年的事了，长大后就不爱看剧了。

总觉得，还没有到尾声，我就猜出结局，甚至还发现好几处BUG。

搞得毫无真实感。

而外国片，大概是遥远的原因，遥远而会产生美。

不了解那种异域的文化，自然会有神秘感。它拍成什么样，我都会信，还觉得真实而享受。


加婆的故事，总是有一些奇奇怪怪的人，奇怪的男女。案情总是错综迷离，你还没有理清种种线索时，大侦探已经开始揭晓谜底，你云里雾里地听着他的推理，其实根本就不记得凶手为何要杀人。大侦探波罗一直自己在破案，观众是无法参与的，因为最重要的线索总要在最后关头抛出。而那些线索看起来和先前的情节没有任何关系。但这恰是作者的高明之处，猜？甭猜了！直接看波罗表演吧。最后二十分钟通常是谜底揭晓时刻。给我的感觉就是每个人都有嫌疑。而凶手往往是意想不到的那个人。但是在加婆的笔下，意想不到的人太多了。


看此剧的另一个原因是实在爱英伦腔。前几天看《单身男子》觉得Colin真是帅死了，要是他也拍一集大侦探波罗是多么好地事。


这集里的小老鼠绝对是个亮点，贯穿全局，古老的太有氛围了。可惜我后来有点想不透凶手为什么要杀人。反正他是凶手，不止杀了留学生，还杀了自己的亲生母亲。而这一集再次见证MR波罗是多么地洁癖。警长估计快被他虐死了，天天早上吃那种加了番茄酱的小饼干。MR波罗您这是要减肥嘛！警长终于受不了了，请波罗吃一顿正宗地道的英国菜，土豆泥鸡肝。然后MR波罗就是一脸的麻木与无语，他说他对鸡肝过敏，文雅讲法是鸡肝恐惧症。警长说他没口福了。大侦探问警长有没有奶酪，警长说有，然后面对一脸毫无表情的波罗，他又问，你不会对奶酪也有恐惧症吧？


哈哈哈哈。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<标题>《第八部：宿命奇案（又名，国际学舍谋杀案）》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-10-01 21:26:34</时间>
<影评>
        《第八部：宿命奇案（又名，国际学舍谋杀案）》

感觉本片男杀人犯的动机，有些牵强！尤其是其16岁时，因为母亲发现其多次偷家里钱，欲报警，他就毒杀其母！要知道，他们家可是有钱人！

至于钻石走私案件与稽查，再现部门间沟通不畅的隔阂！


至于杀人犯，我当然是猜不到的，这点已经不奇怪了！至于总是出现的老鼠兄，又意味何呢？


片中二位老伙伴对于美食的分歧倒是相当有趣！

比利时人的法式大餐，应该是无法满足英式探员的胃口！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘟嘟囔囔</作者>
<标题>剧情太快，故事线太多</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-10-22 14:58:04</时间>
<影评>
        这部片子还算紧凑，剧情太快，故事线太多，作为电视剧来看还行，但要当电影细品的话，还差些。


结局有点让人意料之外，不是太合理的故事结构。


最喜欢的波罗的故事是“they came to baghdad”，不知有没有拍成片子。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>kongkong</作者>
<标题>情节挺曲折，但觉得里面的手段说不通。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-10-01 00:13:08</时间>
<影评>

情节挺曲折，但觉得里面的手段说不通。
1、旅社附近发生了谋杀案，警察晚上来调查，所以走私犯（案中的杀人凶手）偷了旅社的灯泡，未免警察发现。
？
为什么？杀人凶手本就是旅社的主客，他就算被看见又怎么样？警察是来调查附近的杀人案的，又不是调查走私案。再说了，完全莫名其妙。偷灯泡的原因简直瞎扯的一样。
2、旅行包到底怎么走私钻石的？
影片里说，大学生买了这个有夹层的旅行包，不知不觉中从国外把钻石带回英国。那么要问了，包呢确实有夹层，但夹层是被密密缝上的，就算有人要把钻石塞进去，怎么塞？看影片里，是用纸包包了二十几颗钻石，折好纸呈方形，放在夹层中。这样怎么放得进去？
当然可以剪开再放进去，但这样就意味着还必须要再次缝好，缝的一丝不差，才能不被海关检查出来。这不是胡扯吗？更重要的一点是，谁去塞钻石？买了包的人那么多，主犯女老板是拍了旅社里各个人的照片，发到国外的走私犯手里，然后，让他们发现照片上的人，再采取偷包剪开夹层，再塞入钻石，再缝好包，送回学生身边吗？这么麻烦，可能吗？
里面硬要说，学生不知不觉被走私。如果倒一倒，是英国旅社这边把装有钻石的包不知不觉偷渡到国外，还能说得通一点。从国外把钻石莫名其妙偷渡过来，根本不现实。
3、为什么要划破旅行包？
对，旅行包是用来走私的载物，但老板娘这个主犯就是卖这个包的。凶手为什么要用刀子刻意划开包，导致被人目击。我的意思是，他明明可以用一个新的包替换那个旧的帆布包，然后，到一个安全的地方取出钻石，根本没必要匆匆忙忙弄出划开旅行包取钻石的事，还留下破烂的旅行包这个证据。
反正，案子挺好看的，但里面的东西都说不通。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>勒梓曼</作者>
<标题>我的心里只有他没有你，我要收回这句话。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-30 15:51:16</时间>
<影评>
        很遗憾波罗没有人给他做个结集，单剧集的故事就这样散落得遍地都是，单篇写起评论来难免也捉襟见肘。


记得当初看完宏大的福尔摩斯，意犹未尽，又收了波罗。看过一集，大放厥词，还是觉得福尔摩斯更入我心，波罗难以登堂入室。后面的剧集懒洋洋的没有再追看下去。到了近日，百无聊赖，继续波罗。


终于发现阿加莎以着妇女的琐碎和细腻，千转百回，编网绕路。不得不膜拜女王。可能因为时代又进步了一轮，可能因为前者有那么多的他山之石，波罗的细琐和真实，看得并不是一部传奇，确是得闲而来的精良趣事！


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>