<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>唐伯虎点秋香 唐伯虎點秋香</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2357915564.jpg</封面>
<导演>李力持</导演>
<演员>周星驰 / 巩俐 / 陈百祥 / 郑佩佩 / 朱咪咪 / 梁家仁 / 苑琼丹 / 梁荣忠 / 黄一山 / 黄霑 / 吴镇宇 / 刘家辉 / 蓝洁瑛 / 谷德昭 / 陈辉虹 / 李健仁 / 宣萱 / 温翠苹</演员>
<简介>唐伯虎（周星驰 饰）身为江南四大才子之首，却有道不尽的心酸。宁王想唐伯虎帮忙图谋作反，唐伯虎只好用内功改变脉象，令众人都相信他命不久矣。母亲埋怨他不应该把功夫暴露，因为他们家族一直被当年的仇人追杀。唐伯虎在与朋友出游时，遇到了貌若天仙的秋香并对她一见钟情，决心要到华府当 家丁以追求秋香，唐伯虎被取名华安。期间华太师遇到了宁王上门刁难，幸好有唐伯虎出面相助，并暴露了自己是唐伯虎的身份。秋香才知道华安是自己欣赏的唐伯虎。华夫人跟唐家有怨，因此二人便开始斗法。怎料宁王跟夺命书生再次上门，华夫人不是对手，幸得唐伯虎出手，华夫人也答应把秋香许配给唐伯虎。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>LemonTree</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-18 13:25:52</时间>
<影评>

上：一乡二里共三夫子不识四书五经六义竟敢教七八九子十分大胆
下：十室九贫凑得八两七钱六分五毫四厘尚且三心二意一等下流!

上：图画里,龙不吟虎不啸,小小书僮可笑可笑
下：棋盘里,车无轮马无缰,叫声将军提防提防

上：莺莺燕燕翠翠红红处处融融洽洽
下：雨雨风风花花叶叶年年暮暮朝朝

上：十口心思,思君思国思社稷
下：八目尚賞,賞花賞月賞秋香

上：我上等威风,显现一身虎胆
下：你下流贱格,露出半个龟头

上：你家坟头来种树
下：汝家澡盆来配鱼

====================================
=============2017.11.10更新==========
多谢各位的指正，现在将“共”改为“尚”了。

其实是不想改了的，因为即使改了，上下联工整了，可“尚赏”是什么鬼，我也不清楚。
这其实都不重要，有些东西需要刨根问底，但有些东西就不能太细究，要不然就会错过很多乐趣。我只知道星爷曾经给我们带来了无穷的乐趣。看他以前的作品，你经历越多越是能感受到无厘头之外的很多东西。
距离写这篇影评（我其实什么都没干，但却是这里影评里回应最多的，感到很惭愧）转眼已经是9年过去，时间真是过得很快。但经典的依旧是经典！
=============2019.02.15更新==========
多谢指正，还是改成繁体字的“賞”，看起来工整一点。

</影评>
<有用数>1542</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>老杨LaoYang</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-23 02:43:40</时间>
<影评>
        第一次看这部电影已经忘记是什么时候了，大概是在初中95年吧，那时候还不是很知道周星驰，随后高中每周家里给我40块钱作为零用，我愣是攒下来买了周星驰的这部VCD……


随后就是回家搏命反复的看，直到看的每一句台词，每一首诗，每一个对联，包括里面的华府中的音乐，红烧鸡翅膀、活着就像一条狗的所有歌曲，包括那个著名“禀夫人”（禀夫人这段我一句一暂停的背诵）……都烂熟于心。


进入大学，一个室友也疯狂喜欢这部电影，而他的声音又极其像周星驰……于是每天宿舍里就充斥着我们的“9527谢谢你！”“不用客气秋香姐”＋销魂甩头…… 常用的台词如下


真是生我者父母，知我者××啊


所谓风吹鸡蛋壳，财去人安乐……


我发个毒誓，如果以后我再××的话，就让天下最“美”的女人夜夜轮奸，直到体无完肤，摇摇欲坠为止


八个一起上吊？！何其壮观啊


红烧翅膀，我喜欢吃………………将军令


霹什么雳什么雷什么


哦，原来是小李他妈的飞刀


山下一群鹅………………


人人都知道，唐兄家中有八位夫人，各个都貌美如花，国色天香。做人能象唐兄这样，夫复何求啊


这怎么行呢，我可是黄花大闺女啊（扣鼻屎状）


美女这种东西，跟鲜花一样，需要有绿叶来衬托才会显出她的娇媚


FOLLOW ME


救命啊！我肚子好饿


原来当今世上最美丽的笑容，就是充满了爱心的笑容，天啊！我终天找到了我的理想，她就是秋~~~香（音乐起 鸽子飞……太赞了）


我可是出了名的快啊，沉也沉得快嘛


街坊邻居们，快来啊，刚出炉的孝子大怕卖，不卖也来看一看啊！


所谓相逢曾相识，求求两位姐姐可怜可怜我吧！


我好惨啊，卖身葬全家！  

不会吧？！ （同学说这个“不会吧”超级像……）


我身染十级肺痨，半卖半送


你看我这几天没有剪指甲了，里面全是黑泥，难道这还不够惨吗？


旺财……旺财……旺财你不能死啊，旺财，你跟了我这么多年，对我有情有义，肝胆相照，但是到了现在我连一顿饱饭都没让你吃过，我对不起你啊，旺财！


小强！小强你怎么了小强？小强，你不能死啊！我跟你相依为命，同

甘共苦了这么多年，一直把你当亲生骨肉一样教你养你，想不到今天，白发人送黑发人！ （经典中的经典）


谁－敢－比－我－惨－啊？！


可是我身为一个低等下人，是不方便进来的。 

谁当你是低等下人了？我只当你是狗而已。 


9527，小心点！  谢谢关心，秋香姐……


嗯！真是强中自有强中手，一山还有一山高，小弟甘拜下风！


还好我拼命的护住了脸，我英俊的相貌才得以保存，今晚要找个机会向她来表白，看你个秋香对我动情不动情！（经典中的经典）


你居然爱上自己的娘？！天啊，这么大逆不道，丧尽天良的事情，实在

是太刺激了！


我们就是东淫西贱南荡北色（POSE造型）


小弟我就是人称玉树临风胜潘安，一支李花压海棠的小淫虫周伯通！


严格的说我也是贼，不过不是淫贼，你可以把我当作一个偷心的贼


原来是落花有意随流水，而流水无心恋落花


桃花坞里桃花庵，桃花庵下桃花仙。桃花仙人种桃树，又摘桃花换酒钱。

别人笑我太疯颠，我笑他人看不穿。不见武陵豪杰墓，无花无酒锄作田。


秋香，你太冲动了，不过也难怪，你年纪还小，但是我喜欢－－ 


是小弟弟的……把你的小弟弟交出来！


禀夫人，小人本住在苏州府的城边……（已经背的滚瓜烂熟，经典中的经典啊）


吃完饭要拉，拉完还要撒，撒完又想吃，人生就是吃拉撒！惨！！！


两位公子骨胳特异


我会吹口琴，玩玉箫，泡泡妞，看小书，占卜星相观人眉宇，风流倜傥，窃玉偷香！ 


如果我没有看错，两位应该是－－低能儿！


请允许我们叫你一声大哥哥！ 


还没请教－－－ 

教上教。  

先请而后教。 

教后而先请。 

先请而先教。 

后教而先请。 

再说我就要教了？  


我左青龙，右白虎，老牛在腰间，龙头在胸口，人挡杀人，佛挡杀佛！（经典中的经典）


我刚才看到先生在玩“乩童起乩”，自以为刀枪不入，谁知道没起到

乩，挂啦！（有个网友就叫JTQJ——乩童起乩）


秋香姐！那你愿不愿意跟一个傻瓜，今晚三更时分，柳树前，一起研究诗词歌赋呢，你说？（同学学这段也非常像，我发现他学那种骚样很传神）


原来是你啊？！ 

KAO！这样你还认得出来？  


没错，我就是唐伯虎……畜生不要吵！

老虎不发威，你当病猫啊？ 


小鸡吃米图……


一乡二里共三夫子，不识四书五经六义，竟敢教七八九子，十分大胆！

十室九贫，凑得八两七钱六分五毫四厘，尚且三心二意一等下流！ 


对不起，我俩惺惺相惜，情不自禁。


图画里，龙不吟虎不啸，小小书僮可笑可笑！  

棋盘里，车无轮马无缰，叫声将军提防提防！  

莺莺燕燕翠翠红红处处融融洽洽！  

雨雨风风花花叶叶年年暮暮朝朝！  

十口心思，思君思国思社稷！  

八目共赏，赏花赏月赏秋香！ 

我上等威风，显现一身虎胆。 

你下流贱格，露出半个龟头。  

你家横头来种树！  

汝家澡盆来配鱼！  

鱼肥果熟入我肚！  

你老娘来亲下厨！  

开始喷血……


还我漂漂拳……


啊？！你有没有搞错你说“请”，服侍老大是天经地义的嘛，为什么要说请类？！ 

你说请就是看不起我们啦，你让我们好失望啊，而导致内分泌失调，大小便失禁，说不定会拉一大堆屎在你头上，对大家都不太好嘛！ 


我们“含笑半步颠”是用蜂蜜，川贝，桔梗，加上天山雪莲配制而成，不须冷藏，也没有防腐剂，除了毒性猛烈之外，味道还很好吃。 

吃了“含笑半步颠”的朋友……

实在是居家旅行－－杀人灭口－－必备良药！ （经典中的经典）


龟－波－气－功……超级忍者龟……



最后，感谢周星驰的配音员石斑鱼先生，让我们享受到这么赞的台词。
      </影评>
<有用数>381</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-21 14:28:19</时间>
<影评>
        从前看过无数遍《唐伯虎点秋香》，都是国语的，现在终于下载了一部粤语版。从前觉得石班瑜的配音精彩之极，后来听了周星驰的原声觉得相当寡味。现在又听却觉得周星驰再夸张的声音里也有伤感的东西，难怪他能打出黯然销魂掌，难怪他能念出“曾经有一份……”那种笑声与泪水齐飞的传世对白。比较之下，石班瑜的声音是纯粹的搞笑，颇失之肤浅。

希望能下载一部粤语的《大话西游》，再看一遍。
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>bekey</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-19 21:00:01</时间>
<影评>

       星爷的作品总是让人看的时候捧腹大笑，看完之后无限回味，并且总觉得意犹未尽。
       唐伯虎有颜值、有学识、有胆量、有名气，算是偶像派的人物，自然不甘于平庸的人生。所谓天才都是孤独的，所以他渴求遇到知己。而八位老婆皆为赌徒之流，平日里的游山玩水也不能让他真正开心。直到遇到了人美心善且没有等级观念的秋香姐🤓️。他顿时觉得柳暗花明，心情也豁然开朗了。
        对于秋香，他是尊重的，没有用自己的身份去压她，一直都想用真情去打动，这也符合他是找知音的初衷。“美丽不可方物，圣洁而不可亵渎”，就是秋香在他心中形象的最好描绘了。为了她，他甘愿做华府最低等的仆人9527，只要每天一幅画传递给她就很开心；为了她，他甘愿被误解成采花大盗，只要能保护到她又何妨；为了她，他为华府出头与宁王相对立，漂漂拳也可以拿出来速度整容，哈哈哈；为了她，他不惜暴露自己会武功的唐伯虎的身份，只要保全她身边的一切。当然了，别看他风流倜傥，其实很有分寸。即便是在为喜欢的女子出头，也都是向着正义的一面，当然也有替爹报仇的成分。当然，对秋香的爱是毋庸置疑的。
       他有正义感，也屈从于现实的温暖，从头到尾都有贯穿。他很孤独，才华上登峰造极，情感上无人能懂，所以他到处寻找知己；他是非分明，因为华夫人本性并不坏，所以他没有以怨报怨，并没有给华夫人真的毒药；因为夺命书生是跟着宁王一起挑衅寻事的恶人，还恶意使父亲致死，所以他必须夺他命！他屈从现实的温暖，所以非十恶不赦之人，他都不会过多追究，且对身边人都宽容以待。
       个人觉得唐伯虎又何尝不是星爷的一个侧照！才华横溢、鬼马天才又幽默无厘头，但是却无比孤独、寂寞。近几年的他，越发白发丛生了，苍老气息扑面而来。多少人可惜这位天才给了我们许多欢笑却终是孑孓一人，盼望他能早日找到理想伴侣能给他快乐！那就希望他能早日找到自己的秋香姐吧😊！天才也需红颜伴，佳人也要英雄配！
       最后，给星爷的演技和搞笑剧情打call！真的让人在捧腹大笑后又思考人生的这种幽默真的不多，周星星的剧我都是存着看的！剧情和演技引人入胜，年轻时候的周星星颜值也很棒啊，嗯，很不错的观影感受！





</影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>sharon</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-21 22:24:43</时间>
<影评>

周星驰的喜剧经典的那几部想必大家从小到大都看过好多遍了，《唐伯虎点秋香》就是其中最经典之一。整部影片几乎每十分钟一个笑梗。最开始衬托秋香美貌的抠鼻如花，倒卖身进华府时的相互比惨，经典小强梗。卖身比惨这一段经常让我想起曾经风靡一时的选秀节目，当时选手们做自我介绍时非得说自己的身世悲惨，而且没有最惨，只有更惨。想来选秀节目应该有借鉴这部电影。华府里的每一个人都是笑点。火辣露骨的石榴姐，有勇无谋的莽夫，智障的两位少爷，刁钻古怪的华夫人，等等一系列。浮夸却生动的经典场景还有两个。一个是宁王的师爷与华安斗文斗武的全过程。其中对战工整又接地气骂人的对联，还我漂亮拳以及吐血吐了半天的师爷。另一个经典场景是华夫人识破华安就是唐伯虎，两人相互投毒的过程。七日断命散和含笑半步癫，居家旅行，杀人放火必备良品。
经典的喜剧会让人每看必笑，说起其中的笑梗都无人不知。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-17 18:58:44</时间>
<影评>

“禀夫人，小人本住在苏州的 城边，家中有屋又有田，生活乐无边，谁知那唐伯虎，他蛮横不留情，勾结官府目无天，占我大屋夺我田”
“严格地说，我也是贼，不过不是淫贼，你可以把我当作一个偷心的贼”

“秋香，你太冲动了，不过也难怪，你年纪还小，但是我喜欢”
这是我在这里面印象深刻的一些台词  不得不说周星驰把这种无厘头的搞笑发挥到了极致  这部电影真的看了很多遍了  但是每看必笑  其中的笑点每次都能令我捧腹大笑唐伯虎点秋香 经典永远都难以忘记  

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哎呀嘛 咔咔滴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-05 15:49:29</时间>
<影评>
        被称为“后现代主义的经典之作”的《唐伯虎点秋香》是周星驰古装喜剧片的代表作之一，影片延续了他的无厘头搞笑风格。香港电影“尽皆癫狂，尽皆过火”的风格可以在这部电影里找到多处注脚，无论是片中“我上等威风，显现一身虎胆；你下流贱格，露出半个龟头”式的对联，还是唐伯虎被华夫人审问身份来历时，华夫人倒背如流的讲述与唐伯虎之间的血海深仇，都让人忍不住发笑。而唐伯虎与秋香之间的三笑传说，也在周星驰的喜剧性演出中精彩连连。

《唐伯虎点秋香》不仅十分搞笑，而且片中不多的武打场面也显出编导精心的设计。尤其是电影最后唐伯虎大战夺命书生的段落，从唐伯虎一枪挑开剑尖开始，霸王枪几乎是招招抢攻、步步紧逼、豪气冲天，给观众了呈现了一场痛快淋漓、压得住阵脚的决斗场面。周星驰版的唐伯虎给观众留下了不少经典的对白，比如把蟑螂称为“小强”。该片展示了香港电影人颠覆古典题材的超凡想象力，片中各种后现代手法层出不穷，包括行为艺术绘画、现代打击乐表演、时装模特步态、充满广告词汇的毒药介绍，以及“面目全非脚”之类的搞笑创意。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>求求你了</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-14 00:01:27</时间>
<影评>

唐先收买庙祝，假借替秋香解答，信口开河，却摆了个大乌龙。跟着，唐又大唱山歌，坦白对秋香倾慕之情，反遭戏弄。不久，他施计混入太师府内，望能与秋香朝夕相对，惜越弄越糟。某日，宁王与夺命书生到访并借故向太夫人下毒，适逢唐母寻子到府内，唐的身份终被揭穿，追打，与秋香一同跌入情花丛，太夫人盛怒准备将他们生祭情花。行刑之日，夫人毒性发作，夺命书生乘机赶至，轻易捉拿府内众人；四美迫于无奈下，惟有放唐门书生，终能一保太师府各人平安，遂得太师特赐秋香为妻，惜夫人有心刁难，要四侍婢一起扮新娘，看唐是否能点中秋香 

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>人神共奋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-06 16:41:10</时间>
<影评>


哭不代表悲伤。你的眼泪可以是假的，你的悲伤却总是真的。你为一部电影伤心的根本原因是，你在角色身上看到了自己的无奈。


1


大人逗小孩，之所以哈哈大笑，因为小孩子的所有算计、所有反应都在大人的预期之中，而他们却一点也不知道。大人享受的是玩弄他人于股掌之间的优越感。


虽然没有恶意，其实是挺残酷的——可这也正是喜剧片让我们开心的办法之一。


&lt;图片6&gt;



“小子，从今天开始，你就是华府的低等下人，9527就是你的终身代号。开始做事！”

这是唐伯虎进华府的第一天，武状元对他说的一句话。这一刻，就像看一本正经过娃娃家的小朋友一样，观众心里乐开了花，知道好戏要上演了——我不是针对谁，我是说在座的各位，都、要、倒、霉、啦。


华府的芸芸众生不知道华安是唐伯虎，而观众是知道的，这在电影创作中，叫全知视角。


喜剧用全知视角，是让观众有“剧透”的优先权，能够“俯视”角色，像笑看红尘的高人一样，看着剧中人物被欲望所困、受贪婪驱使、为虚荣所累——能不开心吗？




《唐伯虎点秋香》就是一部古装版的《逃学威龙》（反过来说也可以）。观众看华府的芸芸众生，好像大人们看“中二病”的00后：武状元是那个有点块头就冒充黑社会的“胖虎”、石榴姐是那个无自知之明的差生、二公子是那两个拿家里的钱摆阔的富二代。

&lt;图片5&gt;



而秋香，就是文艺女青年的前生——“文艺女生”。请看我们文艺女生秋香同学是如何对待我们的插班生华安同学的：


在一个淫贱来袭的深夜，唐伯虎得知秋香竟是自己的脑残粉，得意之下背了几首自己的诗，没想到秋香立刻沉下脸：“唐伯虎的诗从你嘴里念出来，简直是一种污辱！你没有资格念他的诗，马上滚出去！”


接下来，秋香以为华安是唐伯虎的朋友，态度180度转变，但骨子里仍然鄙视这个下等奴才。


最令人吐血的是，秋香与唐伯虎成亲后，立刻甩掉“文艺女生”的面具：“噉麻将，天九，骰子花灯十五胡都是但识饭啩？”

&lt;图片4&gt;


电影把华府上下老小戏弄一番之后，连唐伯虎也不放过。祝枝山被当成唐伯虎抓进华府，顺势勾引脑残粉秋香，而真正的唐伯虎在一旁却百般无奈。在这场戏中，导演让观众的“恶意”尽情释放：你不牛叉吗？你不讲义气吗？你也有今天！


在老片《三笑》（1964年版，1980年在内地公映）中，唐伯虎虽然变成了华安，举手投足却还是那个英俊潇洒的唐伯虎。

&lt;图片7&gt;

（1964版的《三笑》）


《唐伯虎点秋香》的整个故事架构虽照搬《三笑》，却把华府从书香世家变成鸡飞狗跳的菜市场。各色人物在被命运地摆布的同时却浑然不知，如脱轨的列车一般，盲目的碰撞，上演了层出不穷的尴尬。而观众在不怀好意地围观中，捧腹大笑。


当真相大白，人人得偿所愿，观众也带着满足感走出电影院（关掉DVD），顺手在豆瓣上点了个五星。


&lt;图片3&gt;

（所谓点秋香，不过是丑人太多）


所以，笑不是喜剧的境界，荒谬感才是。


据说卓别林终生为抑郁症所困，他去找医生，医生建议他多看小丑演出，说：“你会忘掉那些不开心。”但卓别林说：“我就是那个让你们开心的小丑。”


所以有人说，喜剧是一种残酷的艺术。




（别人笑我太疯癫，我笑他人看不穿）


那么悲剧呢？


2


皮克斯有个SadLab（伤心实验室），出了一部短片《The Science Of Making You Cry》，讲自己怎么让观众哭。


&lt;图片8&gt;


（参加影片测试的观众哭了，工作人员好开心）


然而这都是胡扯，哭不代表悲伤。你的眼泪可以是假的，你的悲伤却总是真的。你为一部电影伤心的根本原因是，你在角色身上看到了自己的无奈。


（以下部分出现严重剧透，但仍建议先看剧透，原因有两个，第一、这是真实案件改编，至少大部分的韩国人事先都知道结果的。第二、先看剧透，可以减少观影时的严重郁闷）


在韩国影片《杀人回忆》中，有两个性格完全相反的警察：朴探员，本土直觉派，查案靠深入群众走访，偶尔也拜个大神什么的，至于审案嘛，心情不好时逼供，心情好时诱供；和他相反的是苏探员，一个空降学院派，不但是推理高手，还很有司法素养，崇尚证据说话。

&lt;图片9&gt;


这就好像一个团队，既有产品开发的高手，又有客户运营的精英，还有高瞻远瞩的项目经理，有什么产品做不好呢？


可惜，《杀人回忆》最终讲了一个无论如何都找不到凶手的故事。更可恶的是，凶手明明就在身边。


找不到凶手的原因，有时候是别人不配合。

柯南附身的苏探员，已经推理出凶手的杀人方式——雨夜，在电台点一首悲伤情歌，再干坏事。可当条件符合时，当地军队却回复说没有人手，苏探员眼睁睁地看着罪恶再次发生。


&lt;图片10&gt;


但找不到凶手的最终原因，竟然是自己太努力了。


观众们都相信，影片最后的那个嫌疑人肯定是真正的凶手，但苏探员却要本着《走进科学》的精神，到美国再做个DNA检验，把案子做成人民群众满意、上级领导认可的铁案。


悲剧就此发生，他最崇尚的科学证据否定了他亲手抓到的嫌疑人。

&lt;图片11&gt;


（报告出来，每一个观众都想替角色骂一句：“坑爹啊！”）


前面说，喜剧就是把角色蒙在鼓里，让观众成为上帝；而在悲剧中，观众却是和角色一样被蒙在鼓里，经历内心的挣扎。


影片的最后，本土直觉派的朴探员开始相信科学办案，而学院派的苏探员，却在无情的科学面前理性崩溃，想用私刑了结这一切。

&lt;图片12&gt;


（罪恶就像这隧道，永远不知道尽头会遇到什么）


无论哪一个警察，我们都可以在其中找到自己的影子。就像我们大学时学的专业，就业居然被淘汰了；就像亲手带我们入行的前辈，原来一直在收客户的回扣；就像我们寄予厚望的医生，最终救不了我们的亲人……


3


回头再说喜剧，那一类笑中带泪的喜剧是什么视角呢？

就是你的灵魂高高在上，俯视在命运的红尘中拼命挣扎而不自知的自己，既优越，又无奈。


当我们再来回味《麦兜故事》那段经典的台词吧：


&lt;图片13&gt;


电影的这一段，麦兜在说自己有多蠢，但这一段的可笑却并不止于此，请自行脑补下面的场面：


有加薪吗？

木有加薪。

有升职吗？

木有升职。

此时我们还没明白：怎么什么都没有啊？那总得有年终奖、公司旅游什么的吧？

然而真相就是：凡是跟薪水有关的、跟福利有关的，都木有了。


导演还怕我们渲浸在麦兜的可爱中，他索性跳出来，直接告诉我们关于这部电影的“真谛”：


“原来有些东西没有就是没有，不行就是不行，没有鱼丸，没有粗面，没去马尔代夫，没奖牌，没有张保仔宝藏。

原来愚蠢并不那么好笑，愚蠢会失败……会失望；失望，并不那么好笑；胖，也不一定好笑，胖，不一定有力气，有力气也不一定行。”

&lt;图片14&gt;


在《菠萝油王子》的结尾，麦炳和他的“复国军团”在悬崖边无法前进；

在《春田花花同学会》的结尾，船长割下了屁股上的肉烤熟，却发现已经没有客人了；

在《麦兜响当当》的结尾，麦兜在“顿悟”的一瞬间，感到祖先力量附身，转眼却被众小朋友一顿狂殴。


在“比你成功的人比你还努力”经典励志后面，接着的却是“所以你再努力也没有用”的残酷。


4


还是总结一下电影与观众的关系吧：

在别人的故事里，你俯视世人的欲望，这就是笑的秘密。

在别人的故事里，你看到自己的命运，这就是悲伤的秘密。



首发于“人神共奋”微信公众号
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>柠檬树下少年蓝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-26 22:34:33</时间>
<影评>
        唐伯虎天资聪慧，仪表堂堂，琴棋精通，诗画双绝，武艺超群，位居江南四大才子之首。 他身边伴有八个国色天香的娇妻，虽然同住一个屋檐下，却不能心灵相通。一天，家丁来报说宁王派人要见唐伯虎。唐母知宁王正在图谋造反，心存疑虑。唐伯虎装病，让母亲把来人打发走，唐伯虎自己却躲在房里烤鸡翅膀吃。


谁知，来人居然带来了御医要给唐伯虎治病。切脉时，唐伯虎急忙调动内功改变脉象，御医看后大惊失色，让唐家赶快准备后事。唐母见唐伯虎暴露了会武功的秘密，大怒。唐母告诉他，万一让唐家的两大仇人：夺命书生和唐父当年的恋人华山大侠(华太师夫人)发现，他是霸王枪的传人，将会招致杀身之祸。


唐伯虎决定离家几天，邀其他三位才子一起出游。偶遇华夫人带她的婢女春、夏、秋、冬四香到寺庙进香。唐伯虎对貌若天仙的秋香一见钟情。在船夫的帮助下，他施展计谋混进了华府。这样，他有了许多接近秋香的机会。当唐伯虎向秋香表明心迹时，秋香哪肯相信。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
