<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>完美陌生人 Perfetti sconosciuti</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2522331945.jpg</封面>
<导演>保罗·杰诺维塞</导演>
<演员>马可·贾利尼 / 卡夏·斯穆特尼亚克 / 爱德华多·莱奥 / 阿尔芭·罗尔瓦赫尔 / 瓦莱里奥·马斯坦德雷亚 / 安娜·福列塔 / 朱塞佩·巴蒂斯通</演员>
<简介>三对处于各个婚姻阶段的伴侣和一个宅男，七人聚在一起吃晚餐。女主人提议下拍板决定当夜所有人分享每一个电话、每一条短信、邮件的内容,由此许多秘密开始不再是秘密，他们之间的关系也开始发生波动。无数疮痍在这场“坦白局”中被揭开，复杂的男女情感让所有人陷入困局，什么是婚姻感情中最不可触碰的底线？众人遭遇是难言的禁忌还是隐藏的真心，月食过后，谎言能否继续？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>今天小熊不吃糖</作者>
<标题>二刷后，忍不住给片中这些隐藏的出轨细节和伏笔点赞！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-28 17:55:48</时间>
<影评>

如何应对出轨与被出轨？这部电影基本可以称作是教学片了～
《完美陌生人》这部2016年的意大利电影是一部典型的小成本电影，虽小众，却是豆瓣难得的高分电影。





3对各怀心事的夫妻+1位尚未出柜的Gay，在一次老友聚餐中用手机玩了一场类似于俄罗斯轮盘赌的“心跳游戏”，当剧情变得一地鸡毛、无法收场时，迎来了结尾的神转折，扎实的剧本、环环相扣的情节设置让这部基本以对话为主的“话痨电影”后劲儿十足。


昨晚和闺蜜聊天，听她细数婚姻生活中遇到的种种矛盾，忍不住建议她去看看这部电影，片中男主人罗科的这段对白或许会令很多正处于婚姻或是情感关系中的男女有所感悟。
















私以为，这部电影一定要看2遍，而第一遍，一定要去电影院看——因为，影片的前20分钟，对于不熟悉这一题材的观众来说，几乎是赶客的，但错过这部电影，绝对会是遗憾。





电影的前20分钟，所有内容就是3对中年夫妻各自的絮絮叨叨+鸡毛蒜皮，说的全是青春期的女儿如何叛逆、带到聚会上的酒是不是拿得出手、离婚多年的那个单身汉这次会带个什么样的女朋友、谁谁谁一把年纪出轨了比自己小一半的小姑娘……
这些只要你坐两站地铁就能听好几个系列的无聊八卦，直到影片进展到第20分钟，聚会的女主人才开始提议大家一起玩一个关于公开手机讯息的“真心话大冒险”。





而随着情节的发展，编剧会逐一为你抽丝剥茧，7位剧中人的矛盾一一爆发……你会忍不住感叹，这么闷的题材，竟然也能做到毫无尿点。
而当我看完结尾忍不住二刷的时候，再重温影片开始的那温吞水一般的20分钟，才会意识到它早已为后面的故事埋下了层层伏笔。

【影片中那些容易被忽略的伏笔】




1.女主人在与丈夫讨论女儿的教育问题时，暴露了自己的心理状态
影片的开始，女主人在正值青春期的女儿包里发现了避孕套，引发了与女儿的争吵——很显然，作为母亲，她的态度是保守的。
在接下来与男主人的沟通中，男主人表示不能与女儿硬来，与其强制管理，不如放手。
这一态度自然得到了女主人的反驳，她认为他们的女儿“正在一个企图挣脱家庭束缚的状态里，她需要一个冲突、一个机会，为自己制造一个离开的理由。”












而随着剧情的发展，你会发现，“为自己制造一个冲突、让自己拥有一个离开的理由”的正是女主人玩这场公开手机讯息游戏的初衷。
而在一开始，她的目的就被聚会上的好友之一莱勒无意中言中了——“或许有情人的就是你，你想被发现，正如连环杀手做足一切就是为了暴露自己。”







2. 男主人的几次反馈，一再表达了他对妻子出轨的包容与隐忍
当男主人表示拒绝参与女主人提议的游戏时，面对妻子的调侃，男主人充分表达了对妻子出轨的态度——“如果你有情人，我可不想知道。”








男主人说出这句话的时候，镜头一转，女主人的出轨对象科西莫表情僵硬。
随着剧情发展，女主人知道科西莫同时出轨另一个女人时，冲进厨房痛哭失声，她在情绪崩溃的时候并没有刻意躲避丈夫，而男主人看到这一情景也并未多问。
可见，二人对出轨一事早已心照不宣。




而在故事进行到尾声，科西莫的妻子知道了丈夫和另一个女人的奸情奋而离去，男主人提醒科西莫快追出去。

当科西莫打开门准备离开时，二人有一段长达几秒的相望，这段镜头没有对白，却意味深长——男主人是知道妻子与好友出轨的，只是并不想点破。





男主人对待妻子的方式，也正如他对待正值青春期女儿的态度——尊重她的选择，给她选择的自由。
男主人之所以半年来开始接受心理治疗，大概便是在如此痛苦的抉择中不知如何平静应对吧？
与他身为心理治疗师的妻子相比，面对女儿的叛逆与婚姻的变化时，他反而更能把控内心的波动，也表现得更加睿智沉稳。


面对女儿告知自己将和男友共度初夜时，男主冷静对待，充满对女儿的尊重


如此便不难理解，他的妻子为何会抱怨男主人之前对心理治疗有抵触心理的原由了——因为他亲眼见证了他身为心理咨询师的妻子，并未因她具有专业的心理学知识而从中获益，反而拥有比他更为严重的性格弱点和生活问题。
当众人离开后，女主人走到独自在厨房吞咽残羹的丈夫身后，紧紧地依偎着丈夫，男主人虽低头不语，却将他的隐忍与包容表达得淋漓尽致。




男主人的包容与隐忍是否就此迎来了女主的愧疚与回归呢？
可惜，影片的双结尾设置并未是个大团圆结局，同时，也是这部电影的绝妙之笔。


这部电影的可贵之处，在于它真实地表现了人性的脆弱，表达了人至中年，婚姻生活中所隐藏的暗礁与困惑，以及人们面对诱惑时的不同选择。



同样印象深刻的，是莱勒与卡洛塔这对结婚多年、已失激情的夫妻。





已经很有没有过亲密关系的二人，各自通过网络与陌生人调情，却都坚持不与网络情人见面——这是他们心中最后坚守的底线。
这种状态或许对很多进入婚姻多年的夫妻来说都并不陌生。


丈夫宁愿承认自己是同性恋，也不愿让妻子知道自己会每天躲在卫生间里看一个自己都不知道是谁的女人给自己发来的裸照；
而妻子所谓的刺激，也仅仅是在出门聚会前背着丈夫匆匆脱掉、在回家后又偷偷换上的内裤……


他们并没有肉体出轨，但这种出于责任而把持住的底线会一直维持下去吗？
没有人知道。




有时候，仔细思量下，老夫老妻所要面对的空虚与落寞反而更无处遁藏——上有老，下有小，生活中从不缺少疲惫与挑战；枕边人渴望激情，却并不渴望他们……
在某个陌生人眼中，他们或许尚存魅力，但那又如何呢？


谁也不敢轻易越雷池，因为残余的理智总在提醒他们：
比起诱惑的甜美，打破平衡所带来的后果与挑战他们无力承担。









正如男主人在片中所说的，我们所有人都是脆弱的。
他是片中唯一在感情上没有秘密与欺瞒的人，也是唯一拒绝玩这个游戏的人。
因为他知道，真相并非是所有人都能承受的，不要轻易去碰触任何人心中的黑匣子。







这大概也是《完美陌生人》这一片名背后所蕴藏的含义：
成年人的秘密犹如潘多拉魔盒，一旦打开，往往便无法收场。
不论是爱人、亲人还是密友，
有些人往往相处一生，但仍称不上彼此了解。



但维持一段关系，真的需要毫无距离与绝对坦诚吗？
或许并无必要。


毕竟，每个人都不完美
而我们，并没有想象中那么坚强。






愿我们都能有智慧退让，也能有勇气放弃，
并有足够的理智，能够分辨出何时应该退让，而何时应该勇敢放弃。





愿我们都能与相爱的人相守一生。








</影评>
<有用数>6173</有用数>
<没用数>88</没用数>
</review>
<review>
<作者>慢慢说-不着急</作者>
<标题>真心话还是大冒险？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-09 09:01:27</时间>
<影评>
        和朋友欢聚一堂玩真心话大冒险游戏的时候，你最怕什么？


我个人一直觉得大冒险没什么难的，不管是当众扭秧歌还是去找邻桌陌生人要电话，都只是让人害羞和尴尬而已，脸皮厚一点也没什么大不了的。我更喜欢玩真心话，因为可以在对在座这些朋友现有认识的基础上，再去窥探他们更多的秘密。当然每个圈子的尺度不同，有人能聊到3P群P这种话题，有的会问初吻初夜，有时候遇到不太熟的人不好下手，也只会问有过几任对象而已。


可是，如果是跟小情侣一起玩这个游戏，一旦开始问“你和前任上次联系是什么时候？”或是“你男闺蜜有没有晚上送你回过家？”这种问题，那很多人就要开始编瞎话了，此刻的气氛，那就很尴尬了。

涉及到道德尺度的秘密，一旦讲出来，就让人很难堪。


好在中国人常常都懂得给别人面子，顾全大局，点到为止，见好就收，又秉承着“宁拆十座庙不拆一桩婚”的理念，所以也不会想着破坏小情侣的幸福生活，而是更愿意起哄让俩人当众么么哒，再鼓掌叫好。


可是，7个意大利人围坐一起，玩了一个更狠的游戏：所有人手机放桌上，无论谁收到消息都要读出来，任何一个电话都要开免提接。除了那个最近有新恋爱的男人佩普是自己一个人过来的，其他三对夫妇，似乎都很恩爱，一对在家里忙里忙外地准备招待客人，一对带着烤好的蛋糕，一对带着酒去参加聚会，喝酒聊天，观看月食。可他们貌似和气的表面下，也全都是些一触即发的问题。有一对结婚多年，有一个17岁的女儿，正处于青春叛逆期，两人教育方式不同；有一对也是婚姻越来越无趣，两人不再有性生活，上有婆婆要伺候，下有一对儿女要对付；有一对新婚燕尔，男方工作并不稳定，女方也不确定是否要孩子。


如果只是孩子教育问题，是否和婆婆同住的问题，那就应该拍一部国产电视剧，来讲孩子早恋和婆媳大战。这部片子，讲的是人与人之间的关系。夫妻之间，父女之间，母女之间，朋友之间，甚至是与朋友妻的关系。


第一个虚惊一场的玩笑电话之后，每一条新消息或一个新电话，都是一次揭秘。


（分割线）——开始剧透


和丈夫朋友偷情的艾娃，是这场游戏的发起者，她会说，我们大家都是君子，没什么玩不起的。

她的丈夫应该是全场最老实的人了。唯一让她生气的是，她自己是一个心理医生，她丈夫却去找别的医生进行心理咨询。很公平，她丈夫是手术专家，可是她也同样联系别的医生去进行隆胸手术。当然，也许只是这场聚会上没有爆出丈夫秘密而已（比如他说佩普前妻的声音让他性奋），真实情况也不得而知。但是他这个角色还是很讨喜，因为在对待女儿早恋和初夜的问题上，他的行为，是典范。


和艾娃偷晴的柯西莫，看到自己妻子还在和前男友联系，十分生气，可是他不仅和艾娃偷情，还有另一个打电话来说自己怀了孕的情人。柯西莫的妻子比安卡，依然充当前男友的知己，前男友一旦在关系中焦虑或受挫就会来找她。不过这个跟其他人比起来真的不算事儿。


说说来勒和卡洛塔这一对的大冒险。来勒有情人，不想让大家知道，于是和单独赴宴的佩普换了一下手机，让他当替罪羊。佩普讲义气帮他顶了罪，结果自己的秘密暴露，却轮到来勒解释不清——因为佩普的新对象是男人。卡洛塔以为自己丈夫是同志，大发雷霆，结果气还没消完，自己的秘密也被暴露出来。她和一个有家室的男人每日聊天，会一起玩“不穿内裤”的（色情？）游戏。


整部电影活动范围基本上都在艾娃家里，作为一部用话语来发展剧情的片子，对白便格外重要。铺垫做得非常好。拿佩普来说。前面他对于不带新对象赴宴的含糊其辞，对于被单位开除的解释，对于“生孩子带给人重大意义”观点的不予认同，还有他离过婚的人物设置，都暗示了他是同志这个结果。甚至是柯西莫跟他开的“曾经一起打飞机”的玩笑，都为后面他得知佩普是同志后的暴怒埋了伏笔。


这场游戏有多讽刺。每个人都好奇别人的秘密，一旦自己的丈夫或妻子爆出什么料，马上发飙，揪着不放，大声苛责，转眼间自己的秘密被爆出来，上一秒还在呵斥的人立刻理亏。这就是我们每一个人啊，习惯性站在道德制高点去评判别人，却很少以同样标准来要求自己。自己有好事情发生的时候，若是被人说靠了关系，会马上想，我有多努力你根本看不到，都是因为嫉妒我才跟风说瞎话。可是别人，甚至是朋友，一旦得到一点机会，我们就会想，你家那边有亲戚啊，或者，你都是靠脸啊靠取悦领导啊靠两面三刀啊才上位的啊。


月食是一个隐喻，光面和暗面，看得到的部分和被挡住的部分。也在一个一个节点上出现，推动剧情，又发人深省。其中有一幕，卡洛塔暴怒，出来抽烟的时候，对面阳台上一对恩爱的老夫妻相互依偎看月亮的那个场景，会让她触动吧。可是相守一生，要一起熬过多少风雨，他们之间的背叛，隐瞒，分合，谁知道呢。人与人，在一起确立亲密关系，不管是爱人还是朋友，都免不了要互相折磨的吧，最后老了，折腾不动了，想想坐在身边这个人，明明做过那么多对不起我的事，我也做过那么多对不起他的事，竟然还是没有分开。这大概是爱吧。


感情要如何维系，是像来勒和卡洛塔那样，通过负疚感？还是一边偷情和背叛，一边隐瞒和欺骗？心理上或生理上出轨了，是分还是合？真是世纪大难题。而且感情这回事，还真的是“听过很多大道理”，却依旧处理不好吧。


真心话或是大冒险，一步一步都是反转，所以这场游戏，就是人生啊。


2016年7月9日01:40:03 伦敦
      </影评>
<有用数>3311</有用数>
<没用数>413</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>不要考验人性</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-13 12:34:18</时间>
<影评>
        （文/杨时旸）

    这是意大利版的《手机》，一个在密闭空间里的绝望故事，一次万劫不复的人性试探。一张餐桌，七位好友，其中三对夫妻，还有一位单独赴约的男人，大家吃饭聊天，有说有笑，直到有人提出既然大家都无法放下手机，那就一起玩个游戏——把手机都放在桌子上，从现在开始，无论任何人收到的电话和短信，都必须向所有人公开。这个念头一起，其实已经撬开了潘多拉魔盒的一条缝隙。尴尬的是，似乎谁也不能拒绝，如果你拒绝，就说明你真的隐瞒着什么秘密，但如果参加这个游戏，几乎每个人都清楚，一且坚固的东西终将分崩离析。

    从电影本身来说，这部《完美陌生人》趋近于单一场景和密闭空间的设定，它像一场与我们更加相关、更加惊心动魄的审判，犹如《十二怒汉》中的陪审团，只不过这一次是我们自己审判自己，自己为自己定罪，自己为自己辩解，某种程度上说，它也是一场对密闭空间谋杀案的戏仿，只不过“死者”是人们之间的亲密关系，这里没有尸体，却也遍布尸体，几乎无一例外，最终，每个人都被“杀死”了。

    《完美陌生人》中的七位好友各自隐藏的秘密都是那种戏剧性和现实感兼具的内容，几乎每一个议题都足以引爆我们的日常生活。包括最烂俗的婚外情；最无解又无奈的婆媳关系；最狗血的——女人和从未见过面的网友的虚拟性游戏；让人表情暧昧的——发现多年的朋友竟然是“深柜”……

    所有人在进入这个游戏的同时，就都乱了阵脚，桌面上谈笑风生，私下里无比仓皇。有人为了掩盖自己和小姑娘的暧昧，与看似木讷的朋友交换了型号相同的手机想躲过一劫，没想到，那位相识多年的老友是一直不敢暴露真实取向的gay，最终，一切更加万劫不复。

   《完美陌生人》有一种奇妙的引力，当所有人把手机放到桌子上的那一瞬间开始，观众就知道自己正在目睹一次生活崩塌的现场，但是我们都想看看，心理的溃堤到底能到达怎样的程度。这本身也是一场“窥私”，电影故事内部设置的窥私游戏正在进行，银幕外的观众也被卷入了一场同构的拷问。从这个角度上看，这电影很像那部著名的《游客》，它的代入感足以把观众也统统卷进漩涡。

    相对于电影这种形式，《完美陌生人》可能更像话剧，一个固定场景，一两次有限的转场，就完成了一次看似玩笑但实则残忍的解剖。灯光温暖，气氛松弛，但一次次响起的电话铃声利刃般划破每个人的伪装。为数不多的外景一直在描述当天晚上的一场月食，七个朋友聚在一起，都想看看那场壮观又神秘的天文现象，明灭的月亮却意外的在这个晚上，成为了这群人——乃至我们每个人生活的象征。他们站在阳台上互相谈论，“你看到几个月亮？”“是不是两个？”他们在说着这场天文奇观，其实说的也是自己的生活。我们有几重生活？一重还是两重，抑或更多？那生活的褶皱之间，有多少真相，又有多少谎言？我们又为何要设置多重生活？只是为了掩盖谎言，还是说，只有这样才能让生活不至于崩塌？

    我们渴望自己的生活只有一重，也渴望和自己有亲密关系的人的生活不设帷幔，但无奈的是，成年人的生活复杂而斑驳，如果我们真的对所有人彼此敞视一切，几乎没有人能承受那完全透明的重量。有时，只是因为透明的光芒过于刺眼，我们才设置了灰色的帷幔。这帷幔有时隐匿了污垢，但更多时候，它却延续了生活，因为人性中有些暗色的斑块，一直存在，它无法被化解，只能被遮蔽。作为成年人，某种意义上说，我们每个人都是“病原体携带者”，绝大多数人只是一直努力不发病而已。所以，不要考验人性。

    电影的结尾，设置得耐人寻味——叙述了一次这七个人未曾开始那个游戏又是怎样的结局，他们像往常一样携带着秘密，重返各自的生活。有人继续和小姑娘调情，有人和虚拟的男友玩着性游戏，有人继续掩盖自己的取向……到底哪种生活是我们想要的？以彻底崩塌为代价的诚实的生活，还是接受“每个人都有秘密”的、灰色的生活？

    每个人都在不停地看手机，你们敢试试这个游戏吗？
      </影评>
<有用数>1473</有用数>
<没用数>399</没用数>
</review>
<review>
<作者>RUNE</作者>
<标题>三大关键词解读《完美陌生人》剧情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-25 12:51:30</时间>
<影评>

近年来，国外口碑佳作引进不断，《摔跤吧！爸爸》 、《看不见的客人》、《神秘巨星》等片就是最好的例子。
这不，本周五我们又迎来了一部意大利的超高口碑电影:

本片于2016年在意大利上映，直到今年才引进国内，虽有炒冷饭的嫌疑，不过也因此满足了不少影迷在大屏幕上观影的夙愿。
《完美陌生人》在豆瓣上获得8.6的超高分
但对于电影中的某些问题，许多观众还是处于一知半解的状态。
所以今天我就从三个关键词着手，解读解读《完美陌生人》背后的秘密:
1.平行时空


首先，很多人关于《完美陌生人》最不解的想必就是结局了，七人经过饭桌上的求锤得锤“手机游戏”，集体爆发家庭危机，但在最后居然还好似没有发生过一样回了家。

他们是互相原谅了吗？
其实不然，结局已是另外一个平行时空，也就是说《完美陌生人》的结尾是未曾发生过饭桌游戏的预想（但之前游戏已成定数，所以称其为平行时空），人们依旧伪装着自己，扮演完美的陌生人角色。
比安卡下楼前扎头发抹口红，下楼后却披头散发嘴唇呈现未抹口红的状态。

卡洛塔在宴会未结束前就因争吵独自一人早早离开罗科家，但在下楼之后却依旧等着丈夫，回家后偷偷地穿上丈夫已经知道未穿的内裤。

伊娃在科西莫面前摘下耳环交还给他，宴会结束后却又再次摘下已经归还的耳环。

罗科明明参加了“手机游戏”，但在结尾的卧室聊天中，却谈论到他为什么不想玩“手机游戏”，暗示罗科是这个时空中游戏终止的缘由。

以上种种迹象都充分证明了《完美陌生人》结尾是未发生手机游戏的“平行时空”。
“手机游戏”时间和月食时间正好吻合

2.心理治疗


既然故事的结尾是“平行时空”，那么为什么在卧室里罗科还要煞有介事的询问伊娃新耳环的事呢？
这里就请注意一下，前面晚宴提到的很关键的一点──罗科背着伊娃偷偷找心理医生。但这就和罗科之前所呈现的高情商人设以及伊娃之前说罗科这个人根本就不信心理医生这个职业的观点相驳。

所以究竟发生了什么大事，罗科才会去寻求自己原本不信的心理治疗呢？
回到电影中来，我们可以很明显地看到洛克一家美满和睦、没有什么财政上的问题，除了妻子背地和罗科的好朋友科西莫出柜这件隐藏的事情之外，一切都OK。
那么答案就很明显了──罗科其实在这之前就已经发现妻子出轨，内心十分煎熬，但他又那么爱伊娃，所以就只能寻求心理治疗。
接受心理治疗需要向医生吐露心声，罗科自然是不能对着妻子吐露自己所知道的那些真相，同时也不想让她怀疑自己，所以就秘密寻求其他医生的帮助。
而伊娃此时已经移情别恋多时，因为她已不再爱慕罗科了，双方貌合神离，隆胸又是为了科西莫（比安卡提到科西莫的另一出轨对象玛丽卡是大胸），所以她也选择寻找其他医生来进行隆胸手术。

3.游戏缘由


关于罗科女儿索菲亚的几场戏，看似对于剧情推动无太大作用，其实是成为了塑造罗科和伊娃人物性格的重要注脚，罗科在与女儿的电话中频出金句，展露出高情商的一面，而伊娃在发现女儿避孕套的这场戏中则呈现了多疑的性格。

这就为本片的重头戏“手机游戏”埋下了极其重要伏笔，伊娃和科西莫暗地里偷腥，但伊娃性格多疑想知道科西莫有没有除她之外的其他女人，所以在饭桌上，借着手机隐私这个话题，她建议玩一个“手机游戏”，来一探究竟。结果大家自然就看到了，聪明反被聪明误，得知真相的伊娃反而比之前还受伤。
她在电影中所呈现出来的两面性实在是异常讽刺，表面贤妻良母，教导女儿不要跟男生乱搞，但暗地里却又背着老公和他最好的朋友偷腥。
罗科和女儿通话中的亮点
纵观全局，唯有罗科这个角色最为明智，他懂得夫妻俩要过日子就得有一方主动让步的道理，所以在另外一个时空中，他就选择拒绝“手机游戏”，因为手机中藏了太多太多的秘密，一不小心显露出来，就会成为一颗深水炸弹。
但他也没有因此对自己的手机遮遮掩掩，反而是敞开一切给自己的妻子看，是真真正正的清白。
不过从另外一个角度来看，罗科是不是看透一切，从未将那些秘密隐藏在自己的手机上，别人找不到也就无需遮掩，所以在另外一个时空中，他才会选择冷眼旁观呢？我们就不得而知了。

热门精选:
看《复联3》之前，你必须了解的N件事
解读《犬之岛》:一场蓄谋已久的阴谋
活着就是希望

</影评>
<有用数>865</有用数>
<没用数>108</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔡阿七</作者>
<标题>愿你与你的手机狼狈为奸，天长地久！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-11 11:05:33</时间>
<影评>
        我始终认为微信或者QQ之类的聊天带有虚伪的意味，在无法获知表情与背景的情形下，我们只通过文字得到信息，揣测对方的意图，来来回回，真不如打个电话来的爽快，你迟疑或者拔高的语调，都让人开始下一步的心理准备，可以说是种安全感的需要吧，因此在此类聊天软件上我大多冷漠，不肯多发一言。


信息的模糊性只是最表层的危险，这之后是欺骗与巨大的虚伪。你刚和甲大汗淋漓完，掏出手机与乙开始了语言的缠绵，你侬我又侬。也可能你在七年之痒之时，想起了往日的他他他，于是你安稳过着平常日子，在手机里重新打扮，妖艳上场，撩汉全能。


当然，上述胡言乱语都是我在看完《完美陌生人》后想到的，这部电影的震撼不在于让我感叹人性的黑暗或是人格的伟大，而是贴近生活中赤裸裸存在的虚假。我爱这个片名，我们熟悉身旁这个睡觉打鼾或者其他怪癖的人，却不知他心里藏了多少秘密，这些秘密暗黑，甚至肮脏。当然，在现代，承载这一切的，包容这一切的是手机。


故事发生在月全食之夜，因此有了结尾平行空间的解读，当然请你以后别对着月亮发誓，因为月亮每天都在变化，是的，在东方意象解读里，月亮有缺有圆，是无常，在此刻，三对半夫妻的感情生活也多变，充满了欺骗与假深情。


三对半夫妻来聚餐，开心好趴。当然毫无乐趣的人们玩了个游戏，共享手机里的信息，于是欢乐趴开始全线崩塌。这感觉就像在鱼塘投了个炸弹，巨响之后，鱼就翻着身子，露着白肚死上来了。七人中，出轨的出轨，四处撒情的搞了人大肚，还搞了好友的妻，十年夫妻各种矛盾露出，你调戏你的小姑娘，我来搞我的网恋，当然炸出了一位同志及恐同者。


自带八卦的心窥电影，在晚餐之前，种种征兆已显，假意上厕所实际看消息的丈夫，假意拿手机实际脱掉内裤的妻子……手机成了借口，成了罪恶的合作人，最可怕的是，手机里有最不堪的我们，发骚与撩人，红玫瑰与白玫瑰的纠结，种种，我们穿好衣服，以体面对他人，把最黑暗的给了手机。


我爱剧中那个条纹姑娘，在一切不堪发生后，她扎起头发，涂上口红，然后给与别人热烈的吻，向着新生活走去。对于平行时空下发生的新结局，我强烈地不认同，餐桌上的手机游戏从未发生，一如往常，你瞒我瞒，也许这才贴合生活的真相，我们一直如此生活着的。但就像我爱那个姑娘的态度一般，爱就爱，快意恩仇，仅此而已。
      </影评>
<有用数>507</有用数>
<没用数>117</没用数>
</review>
<review>
<作者>涓尘</作者>
<标题>《完美陌生人》中哪些细节让你感同身受？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-06 00:10:57</时间>
<影评>

当大家迫不及待地撞开门，比安卡却在认真地涂口红，临走时冷静地和不值得的男人告别。还亲吻鼓励佩佩，为什么这一群人中只有她知道卢杉的事情？因为佩佩知道，只有善良的她不会伤害到卢杉。喜欢她的善良和单纯，更欣赏她转身离去的果决背影。当提示音响起时，佩佩把车停在路边，在人行道上跳跃，镜头拉远，这一幕真好。打动我们的从来都不是成功精明，反而是这种笨拙，越显得纯粹可贵。

</影评>
<有用数>299</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>李濛Lemon</作者>
<标题>我们又滥情，又爱无能</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-25 12:05:24</时间>
<影评>

你特意选了早场，在最后一排的角落里坐下。早起的困意还没有消散，呵欠一个接一个，眼里挤出泪来。不知从什么时候起，你开始盼望着有一天，能一个人去看场电影，喝杯咖啡，逛逛公园。做什么都可以，只要是一个人。
灯暗了下来，屏幕上游过广电总局的龙标。前排的小情侣还没有进入观影状态，他们拥吻，互喂爆米花，两个身体汇流到一起。你轻轻“哼”了一声，心中暗讽他们选错了约会的片子。但你又想到，热恋中的人无所谓看什么电影；想到你年轻的时候，也曾是这样。
你承认这部电影满足了你的窥视欲，灼灼目光盯住大银幕，将一群中年男女的龌龊心事一览无余。你也不由得有一丝羞耻和愧疚，借助这部电影来为自己的秘密找到一份肮脏的共鸣。当主角们在饭桌上提议公开自己手机里的电话、短讯和邮件时，你手心冒汗，感受到了肾上腺素的微微提升。电影中的人们同意了游戏规则，他们如履薄冰，又故作坦然；他们心怀鬼胎，却虚与委蛇。然而你又在他们脸上看到了一丝不易察觉的兴奋——那是期待着秘密被揭穿的矛盾心理，是准备好与平庸生活鱼死网破的亢奋。就如那位做律师的男人所说：“有这样一个心理学概念，连环杀人凶手所做的一切都是为了被发现。”
影片开始进入第一个高潮。整形医生发现自己做心理医生的老婆偷偷预约了别的医生做丰胸手术，同时心理医生也发现老公背着她去找了别人做心理咨询。夫妻之间开始发生龃龉，责怪对方不与自己沟通。你心里微微一颤，连吸了两大口冰镇可乐。在婚姻中匍匐多年的人，总是以隐瞒代替沟通。相比之下，隐瞒永远要比解释更省力。你陷入焦虑抑郁时，曾尝试着向朋友、同事、咨询师甚至旅途上的陌生人倾诉，却唯独不肯对枕边人吐露半句实话。因为太熟悉了，熟悉到你完完全全知道他会应答什么，几乎没有一点偏差。当然他对你也是这样。你不知道这算不算一种默契，如果默契的终点就是如此，那余生未免太无趣了。
前排的小情侣可能感到无聊了，靠接吻打发余下的时间。你暗暗揣测他们的年纪。十八岁？十六岁？甚至更小？你羡慕他们看不懂这部电影，他们是如假包换的年轻人。你看电影前查过资料，这是一部意大利电影。意大利，浪漫的国家，盛产炽烈如火的爱情片。此时“5·20”“5·21”过去不久，店里的巧克力刚刚卖完，玫瑰花上的露珠还没干掉。你觉得在这个时间安排该片上映简直有点阴气森森、幸灾乐祸，前几天全国上下还沉浸在又软又甜的浪漫气息中，现在又要势如破竹地把爱情文艺片造就的不食烟火传统清除掉。
故事发展下去，男男女女的秘密逐渐见了天日。平素干练强势的主妇私下里和陌生网友互发性爱短信，表面老实巴交的律师与另一个女人每晚互道晚安；温柔贤淑的少妇还和前男友保持着紧密联系，与伴侣如胶似漆并打算要孩子的司机却与多个女性发生过关系。你没有惊诧，事情发展如你所料，你知道电影落幕后，生活中还有无数的秘密仍在上演。你想起了自己的婚礼，还有无数人婚礼上的爱情誓词。你曾充满不甘地叩问自己和对方，为什么婚姻走到后来竟是这般模样。再后来，你接受了，也释然了，你知道热恋时的海誓山盟是一枚烟雾弹，而成年人的浪漫是装傻，是知道了不说破，是距离越来越远却仍坚持着一起前行，尽管前行的终点如此晦暗不明。岁月与生活没有将你磨砺成珍珠，却把你变成了一颗鹅卵石。你想，鹅卵石也没什么不好。

你也有自己的秘密。你在一家小公司上班，对面坐着长相帅气的已婚男同事。你每天早起半个钟头，认真地描眉扑粉，试图遮掉眼角的丝丝细纹。另一半说都老夫老妻了，打扮成这样是自欺欺人。你说你只是为了取悦自己。你知道你说的不是实话。工作间隙，你抬头伸展肩颈，对上对面男同事的目光，眉眼弯弯，嘴角浅笑。吃午饭的时候，你和男同事总能碰到一起，边吃边讲冷笑话，笑的时候下意识捂住嘴，生怕牙缝里的菜叶惊到了对方。深夜睡不着，你发一条矫情的朋友圈（当然屏蔽掉了另一半），男同事很快发来问候，你们在幽暗中对着屏幕的冷光倾吐衷肠。
你也偷偷翻过另一半的手机。他也有自己的红颜知己，也曾在微信里向对方暴露过脆弱和彷徨。你把手机轻轻放回原处，心里异常平静，仿佛只是查了一下明天的天气。你知道他没有背叛你，仅仅是沉闷无聊的时候，和另外的异性调调情。你也是这样。《绝望的主妇》中Lynette被年轻男人表白后恼羞成怒道：“我们只是调情而已。已婚的人都干这个。”
电影中的人开始歇斯底里。你有点同情他们，同时也在怜悯自己。这个时代，每个人都是孤独症患者，活成了硬币的一体两面——一边滥情无度，一边无力爱人。然而无论是滥情，还是爱无能，本质上又都是在用一种任性的方式，向现实、向婚姻、向身边的人索取更多的爱。
在得知被丈夫背叛后，干练强势的主妇去阳台上抽烟。主观视角中，对面楼的阳台上，一对白发苍苍的老夫妇正相依相偎欣赏月食。你在心里暗骂，这个镜头真是太他妈俗了，要多俗有多俗。一对夫妻要经历多少龃龉、冲突和伤害，才能换来白头偕老？然而另一半的形象却突然钻进脑海，你心中一酸，不自觉地想象，他老了是什么样子？还残留多少头发？你们在一起变老又是怎样的景象？

你没想过你看这部电影会流泪。留胡子的男人向朋友们解释他为何要隐瞒性向、不带爱人来聚餐，“因为我知道一见面，他就会被你们古怪的眼神伤害。我不希望受伤，我要保护他。因为你如果深爱一个人，你会为他挡下全世界的子弹。”你被打动了，仿佛又回到了看琼瑶剧就会抹眼泪的少女时代。你擦擦眼角，心想编剧好讨厌，残酷之中的一点温情更伤人心。
电影快接近尾声了，你不知道导演会怎样结尾。夫妻们之间和好如初？现实绝不可能如此。就此闹个分道扬镳？似乎也不够过瘾。月食结束，聚会散场，澄澈如水的月光下，朋友们笑着告别——似乎刚刚那一场分享秘密的游戏，只是发生在另外一个平行时空里。平行时空，多好的概念。日子过得不如意时，你总会想象数万个平行时空中，一定有一个自己正过着完美无瑕的生活。
灯亮了。小情侣抖落身上的爆米花，牵着手离场。你还呆坐在座位上，有一点恍惚。电影到底讲什么？婚姻的本质，爱情的阴暗面，还是生活的无可奈何？保洁人员已经有点不耐烦了，扫帚伸到了你脚下。你站起来，突然想起电影开始不久，大胡子男人的一句台词，“希望还是有些秘密吧，不然就太无聊了。”
你浑身打了个激灵。原来这才是主旨。宇宙中不可能存在没有瑕疵的平行时空。秘密让人龌龊，却也让生活变得深邃。我们说谎、欺瞒，没事找事地给自己的生活埋下定时炸弹，本质上却是一种生存挣扎，是不甘心被生活去势的反抗。
手机从不是潘多拉魔盒，婚姻才是。婚礼是打开潘多拉魔盒前的隆重序曲，从此贪婪、虚伪、痛苦、嫉妒将如影随形。但你知道，还有一个叫“希望”的小东西被封锁在盒中。也许有天你会打开它，让它冒出来重见天日，哪怕它早已面目全非，变成一种虚妄。
你走在回家的路上，心想也许会带着另一半，再来看一遍这部电影。


</影评>
<有用数>343</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>安德烈大叔</作者>
<标题>现代社交关系的黑色寓言</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-10 22:39:26</时间>
<影评>
          

  《完美陌生人》是一部令人惊喜的“爱情恐怖片”，它的剧本兼具创意和社会广度，诙谐的剖析成人世界的社交危机，在一个狭小的空间内将七个性格各异的人物表现得生动立体，戏中的人物个个有戏，个个有料，人与人之间关系的脆弱与复杂以诙谐幽默的形式被抽丝剥茧，最终成人世界的体面被打破，一场朋友与爱人之间的撕逼大战在月食之夜展开，这是一个对现代社交关系的黑色寓言，手段看似温和，效果实则辛辣犀利。

                      

     在当代社会的社交环境中，如何维持一个安全的相处环境需要建立在保护个人隐私的基础上，这是当代社交一个默认的社会共识，维持一个脆弱的体面其实比我们想象的更重要，隐私不仅仅需要存在于朋友之间，恋人之间也应该有适度的隐私，打破这一规则的人很容易发现人与人之间的关系极其脆弱。通讯技术的发展使得人们所有的隐私可以聚集在一个巴掌大小的手机中，而手机自然而然便成为社交过程中的黑匣子，它汇聚了一切秘密，只要在适当时候它可以成为一颗核弹，今年“大名鼎鼎”的珞珈山炮王便栽在了这上面。


  《完美陌生人》中各方的秘密被巧妙的分布了在几个一直保持热度的世界性社会问题中，如婚姻的七年之痒问题、社会对同性恋的接受问题、中年危机、丁克问题、婚后生活中父母的存在问题等等，这些常见的两性及婚后问题在被编剧窜连在各个角色之中，组成了一幅成人两性世界的画像，影片选择诙谐和幽默的方式进行表达，妙趣横生中却也不乏警世的效果。电影选择以观赏月食当作此次聚会的目的，并在故事中多次展现月食的隐喻：月亮具有明亮面和黑暗面，就像人性本身，而在今夜月亮黑暗面（月食）慢慢覆盖整个月球的过程中，电影中所有人物隐藏的那些不可告人的小秘密全部被暴露。而在月食结束之后，电影又很巧妙的以什么事都没有发生的散场作为了结尾，这个有趣的隐喻给整个故事带来了极强的黑色寓言的效果，称得上是匠心独运。


     电影的所有故事都发生在主人的饭桌上，这是一部典型的话痨电影，剧作上对于对白的琢磨很到位，电影中几乎所有看似唐突的说辞最后都被证实成为了是重要的伏笔，女主人莫名其妙的要隆胸（姘头显然很喜欢大胸妹子），胖子突然从学校辞职（学校不欢迎同性恋老师）、短发阿姨出门前急忙脱掉内裤（与网络炮友的约定），饭桌上争论孩子重要性引起的冲突（黄发妹子准备怀孕，而胖子是同性恋不要孩子），发烧的卢西卡…这些琐碎而莫名其妙的举动最终都成为了电影中重要的伏笔，人物动机最终一目了然。不论是月食的隐喻、对话与细节的精准、群戏的出色，本片的剧作确实是今年最好的剧作之一。


    人与人之间的关系是脆弱的，不论是在电影中还是现实世界中，人与人交往（两性-交往）中纯粹的真诚与信任都是很稀有的东西，但为了维持表面上的体面，维持一个安全的相处环境，最好时刻记得遵守现代社交的基本规则：不要打破隐私，以及守住自己的秘密。即便是婚姻，睁一只眼闭一只眼也是现在国内外大量婚姻得以苟延残喘的常见之举，但不论是零容忍秘密还是绥靖处之，都是私人的选择，各有得失。当然以上只为笔者消极的一面之词，看客大可一笑了之。


   本片结尾的奇妙处理既是为满足月食隐喻效果的需要，也可以看作是此片给出了一身冷汗的部分观众提供一个台阶下（毕竟是喜剧），当然这种温和的处理方式更印证了这是一个关于肤浅、混乱现代社交关系的黑色寓言。


   另外准备和爱人一起观看此片的观众请慎重考虑！(看到这恐怕也为时已晚了 R.I.P)
      </影评>
<有用数>242</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影小事集</作者>
<标题>Perfetti Sconosciuti小事集（8件）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-06 19:05:45</时间>
<影评>
        （以下可能含剧透）


1、导演Paolo Genovese


生于罗马，大学主修经济，早期以拍商业广告为主。钟爱展现人性弱点的题材。


导演认为本片很意大利，比如演员阵容、情节背景等，还有片中角色从小到大的友情。因为意大利人倾向于在一个城市一直待到老，这样他们可以和儿时伙伴维系长久稳定的感情，即使他们的人生道路迥异，就像片中的角色一样。这很意大利。


导演也是编剧之一。他和另外4位编剧一起推敲打磨剧本。片场一般不允许演员改台词。


他对片中女主人Eva的评价是“恶魔”，因为是她首先提议玩这个游戏的，而且只有她到最后没有泄露自己的秘密，这是因为出轨对象就在旁边很安全，而且她老公也很爱护她。

  




2、电影节


本片于2016年2月在意大利上映，获得票房成功。4月参加了纽约的Tribeca电影节，受到广泛关注，这也是本次电影节上唯一的意大利电影。5月还要参加戛纳电影节。


本片还获得了意大利的“奥斯卡”——David di Donatello的最佳影片奖、最佳剧本奖。这个奖项名字来源于文艺复兴时期的著名雕塑作品：Donatello的大卫像。





3、Commedia all’ italiana


有人称此片有“意大利喜剧”复兴的感觉。意大利喜剧（Commedia all’ italiana）的名字来源于《意大利式离婚》（Divorzio all’ italiana, 1961），代表从二十世纪五十年代末到七十年代初意式喜剧的辉煌时期。其特点包括多用方言、反讽味浓，以喜剧的形式表现悲剧，聚焦中产阶级，关注社会热点问题，比如性、婚姻、宗教等。代表导演有马里奥·莫尼切利Mario Monicelli、迪诺·里西Dino Risi、皮亚托·杰米Pietro Germi等。


导演表示在电影节上发现意大利电影尤其是意式喜剧在国际上的受欢迎程度远超自己想象。有三部意大利电影曾获得奥斯卡最佳外语片，其中就有两部是喜剧，包括Mediterraneo (1991)和Life is Beautiful (1997)。他自己也非常喜欢这个流派，认为意大利喜剧的典型特点是既让人捧腹，又有内涵，喜中有悲，结局往往BE，又不乏对社会的批判。


他觉得喜剧出了国门就不容易被外人get到了，因为需要一定的文化背景。但他在电影节上看到观众反应与国内无异。导演对本片思想内容在全世界的普适性也十分自信，因为无论在哪都有因手机信息泄露而分手的夫妻，自己身边就有一对。


现在有不少人想要翻拍此片，据说美国版本已经敲定。



  


4、手机


导演表示，本片不只是讨论手机的社会影响，也没想要否定手机，主要想探讨脆弱的人际关系，比如我们对身边人有多么不了解。从前藏在人脑子里的秘密，现在都转移到手机里，手机成了名副其实的“黑匣子”。正因为这个黑匣子容易破解，人际关系变得更加脆弱。


电影中用到了许多手机app，比如聊天软件、邮件、短信、自拍软件、Siri，还有胖同志的定时健身应用。为了看得真实，片方专门购买了这些应用的许可，以保证他们能合法使用在电影里。

 




5、空位


片中，因为胖同志的“女友”没来，8座的餐桌上还空了一个位子。其实很多镜头就是从这个空位的角度拍摄的，这样能给观众更多的代入感。

  




6、月食


片中的月食，是角色聚在一起的原因，也用来控制电影的节奏，还暗喻每个人都有被遮住的阴暗面。

  




7、OST


好听的OST已出！是由Maurizio Filardo创作的，他和导演合作多次，包括电影《弗洛伊德怪》（Tutta colpa di Freud, 2014）和2008年的Questa notte è ancora nostra。本片主题曲名为Non ci conosciamo。

  




8、衬衫


片中男主人的蓝色衬衣被红酒打湿，他立马去换成了白色的。但到了结尾处，男主人的衬衫又成了蓝色的，可能暗示开头和结尾才是现实，中间可能只是想象。而且结尾女主人问男主为什么不愿意玩这个游戏，说明游戏可能没有发生。

  




Source

Filmint.nu Interview

Iitaly.org Interview

Iloveitalianmovies.com Interview

Lavocedinewyork.com Interview

Wikipedia.com
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>沐君啊</作者>
<标题>心疼罗科(*^_^*)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-17 19:01:03</时间>
<影评>

"怎么知道自己是不是爱上她了呢？”
      "如果你每天要和她说上三十分钟的话，那就是爱上她了。”
      “那要是六十分钟呢？”
      “那就是爱死她了。”

      这是剧情推进到11分37秒时发生的一段对话。话很糙，道理却很明白。只不过，六十分钟对于恋爱中的人来说，那算什么啊，恨不能像块糖一样分分钟黏在一起~然而讽刺的是，这段对话后面还有一句话：
      “再然后你们就不说话了，这就是婚姻。"
      虽然出自玩笑之口，却不得不令人深思~我一直认为这部电影是以婚姻为主题展开的，看完之后我想的最多的也是关于婚姻的某些blabla...
      七位相识多年的好友相邀在罗科（男主人）和艾娃（女主人）夫妇家用餐，喝酒聊天把酒言欢。罗科和艾娃结婚多年，育有一女索菲娅正值青春叛逆，双方对待女儿的态度截然不同；莱勒和卡洛塔婚姻进入一个月同床不共事的七年之痒阶段，育有儿女一双，同样矛盾不断；科西莫和比安卡新婚燕尔激情无限，做好了决定造小人（影片开头就是科西莫吹口哨然后和比安卡亲热的场景，当时我还以为科西莫是个很有情调的人，看到结局最后，他是我最不能容忍的了）；最后还有一位正在恋爱的佩普，一个最近才发现自己性取向的肥胖男人，因为没有勇气告诉朋友们自己新谈的对象是男性而选择单人赴约。
      故事就发生在聚会的餐桌上，由于谈到手机成为了人们生活的黑匣子，哪怕是同床共枕多年的夫妻也不会给对方看手机，于是女主人艾娃提议玩一个游戏，大家把手机放在餐桌上，短信、社交消息、电话，来什么就一起分享什么。这个游戏没有后退的余地，谁不玩就说明谁心虚有秘密，正如罗科拒绝也同样遭到提议者艾娃的质疑（结局罗科和伊娃的对话真是点睛之笔）。然后就在这个月全食的夜晚，短短一顿饭的时间，揭开了所有人的秘密，一顿炸锅，诙谐有趣又发人深省~
      同性恋、婚外情、和前任保持联系，他们之间一个又一个矛盾的激化，正是这部电影的高潮，看过便有感触。（在此我只想说，朋友妻不可欺，越过这个界限的人，都该千刀万剐~）
      当然，关于这类题材的影视剧多如牛毛，婚外情、出轨也是个永恒的话题。但是，就这个出乎意料的结局来看，该电影传递的思想绝对不是对婚姻的讽刺和抵抗，恰恰相反，它赞扬着厮守终身的婚姻与爱情（卡洛塔去阳台抽烟时看到的对面的老夫妇恩爱赏月全食那一个场景很有意思）。看他们在发现对方的秘密时表现出的嫉妒与愤怒啊，都曾是一天二十四小时黏在一起的一块糖，也都曾步入婚姻殿堂宣读过甜蜜神圣的誓言，一起经历过婚姻生活中的起起落落~尽管关系脆弱的不堪一击，她/他们也都在小心翼翼的维持着，不曾想打破它。
      记得老友记里的一个情节，乔伊揭穿了他父亲的出轨，原以为母亲会高兴，却不曾想他母亲对他说，“为什么要拆穿呢？我早就知道啊，自从你父亲外面有了另外一个女人之后，我和他的关系比以前好多了，会疼我爱我给我买衣服...哪怕是出自于他内心对我的愧疚，至少我们现在的关系变好了很多...” 这里的罗科何尝不是呢？餐桌上罗科拒绝艾娃玩这个游戏的提议时说，“我是担心你藏了什么被我们大家发现，我才不想知道你有没有出轨。”故事的结尾艾娃问罗科为什么坚持不玩这个游戏时，罗科说“因为我们的关系是脆弱的，每个人都是，有的人更加脆弱。”罗科早就知道妻子艾娃的出轨啊，他没有揭穿没有闹，一如往常的生活，平静的像什么都没有发生过一样。他真的是个睿智、完美的男人，艾娃配不上他。但是没办法，罗科爱艾娃~
      心疼罗科0.73秒~
      很多人看过钱钟书先生的围城之后，居然会因为那句“婚姻是一座围城，城外的人想出去，城里的人想出来”而对婚姻产生恐惧，我想是没有必要的。你可以选择小拇指套个戒指，做个不婚族，但你不能否认婚姻的神圣，也不能抹去婚姻给世上千千万万人带来的幸福~
      在这个尴尬的年纪，身边人都陆陆续续走进了或即将走进婚姻的殿堂，在此，愿每个人的婚姻生活里，没有出轨没有背叛，就好好的厮守终身吧~

PS：写它时我正在看第三遍，我相信有很多人和我一样，对于某些电影绝对不会过一遍情节就Ctrl D然后高高兴兴去撸串的。看完一遍结局知道了相互之间的关系之后，再回过头来重新看一遍，你会发现所有的细节都好像在说明了什么，所有的对话、表情都有迹可循。比如，罗科用他女儿电话来恶作剧科西莫时，艾娃慌张的表情~比如佩普对“没有孩子，生活就黯淡无光”观点的反对和游戏当中发的那次火，对照他gay的角色，一切都豁然开朗~等等等等。

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~完美分割线~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
    
      电影涉及到一系列富有议论性的话题，说起来倒是十分有趣~
      比如，艾娃发现女儿的包里藏有condom时同丈夫罗科埋怨和争论，却不知condom正是罗科偷偷塞给女儿的。电影里还有一段印象特别深刻的场景~罗科的女儿索菲娅受到小男友的邀请去家里过夜（我就蹭蹭不进去的画面来了），正犹豫着去不去而打电话给罗科，伟大开明的父亲说了这么一段话，感人肺腑：
      "不要因为他会不高兴而去他家，这不该是唯一的理由。而且你别指望我能多支持你去，但我要说的是，这是你人生中一个重要的时刻，是你会铭记一生的事情，不仅是你明天和朋友聊天的谈资，如果你以后想起，无论何时回想起来，这件事都会让你嘴角带笑的话，你就去做吧。但如果你并不认为或不太确定，那就忘掉它吧，因为你还有大把的时间。“
      简直父辈之楷模。愿天下所有的女儿都能遇到如此开明的父亲~LOL~我仿佛听见天下所有的男青年们在窃喜~

       还有，餐桌上有一个关于“夫妻之间没有小孩，生活是否就黯然失色”（24分46秒）和“生孩子是自私还是大爱”（25分32秒）的讨论，也有趣的很~心理医生艾娃提出的观点“有时候你只是因为害怕衰老，许多人希望孩子能够给他们第二次生命“，孩子们给了父母重获新生的机会，就好像通过他们可以再活一遍一样，这种想法放在现实当中完全行得通。这话题要谈可以说上三天三夜...

      这里还涉及到男性思维和女性思维的差异，比如：
      当发现朋友的另一半出轨时，女性都会选择告诉朋友，而男性却选择睁一只眼闭一只眼，正如佩普说的，如果你说了，然后他们离婚了，那就是你的错，因为你不该掺和进来。这让我想到奇葩说里也曾出现过类似的辩题，有趣的很~
      她们还把男性比喻成台式电脑，便宜、易染病毒，还不能进行多任务处理；把女性比喻成苹果电脑，直观、快捷、高雅，价格昂贵，还只兼容同类，但还是十分吸引人。

      再一个有趣的思维是，艾娃说她要去隆胸时，比安卡和卡洛塔都很惊讶，说“心理医生才不会隆胸，心理医生应该学会接纳自己，”excuse me? 这是什么逻辑~

      And so on~

</影评>
<有用数>156</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>