<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>点亮街道、饱含真心的西点 西点师横沟春雄 街を灯（とも）す、真心の洋菓子 洋菓子職人橫溝春雄</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2233024060.jpg</封面>
<导演>横沟春雄</导演>
<演员>横沟春雄</演员>
<简介>玩烘焙一般都会知道小嶋老师（小嶋留味）吧？她从东京制果学校毕业后师从的就是本期「仕事の流儀」的主人公横沟春雄~</简介>
<reviews>
<review>
<作者>沉鱼草-a-bit-ta</作者>
<标题>日本人物纪录片《西点师横沟春雄》观后大纲</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-08-08 03:27:08</时间>
<影评>

3个段落、3款蛋糕、3个主题描绘出这样一位西点教练~
1. 追寻真心——萨歇尔蛋糕
横沟大叔为了制作萨歇尔蛋糕表面清脆而浓郁的巧克力外壳，会反复铺平巧克力液、反复晾凉。不追求华丽的外表、不追求效率，唯一的目标是内在的品质，这是横沟的蛋糕哲学。
萨歇尔蛋糕
2.  比蛋糕更重要的是温暖——Tomten
启发徒弟的蛋糕设计创作也是身为师傅的职责，横沟大叔严厉地点评徒弟雪以小精灵为灵感的新品蛋糕，说道：每一口都要有浓郁的草莓味道才可以。正是这样的细致与严厉，才让Tomten一上市就销售一空。
夜晚的果子店
3. 你的失败，就是我的失败——草莓蛋糕卷
受到师傅的影响，横沟大叔会对徒弟倾囊相授，也会对作为负责人的大师兄提出“为后辈负责”的要求。为完成圣诞节超额订单，大师兄在经历了第一次任务超时完成的不甘后，琢磨出更加有效的管理方法——他让自己从执行转为检查职责，在第二次任务中，提早完成。两人会心一笑。

本店 信息
Lilien Berg
神奈川縣川崎市痲生區上痲生 4-18-17 




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>每天在看什么</作者>
<标题>一小块蛋糕的浓浓温情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-18 15:48:22</时间>
<影评>

我特别喜欢看日本的美食纪录片，比如说《点亮街道、饱含真心的西点》。
比蛋糕更重要的是温暖人心
店里的西点师横沟春雄常常说：“自己制作的蛋糕，要能给人们带去笑容！”
实际上，就是要让每一块小蛋糕传递出与众不同的温情。因为只有真情才能留住客人的心。

现在很少有人会用真心做蛋糕。开西点店，就是为了赚钱。哪里还有笑容？在常州也有许多装修豪华的蛋糕店，可是也就那么回事，色彩单调，口味单一。
我觉得真的应该学习他们的匠人精神。试着问自己工作是为了什么？想要表达真挚的情谊，还是为了固定的工资。
看来只有真的喜欢西点这份工作，才能做出饱含真心的点心。
弟子的失败，就是师父的失败
在以前，我从来都不会承担失败的责任。倒是，常常会反过来指责别人。
在电影里，我发现，“把别人的失败，也当做是自己的责任，共同分析原因。”这样的想法，真的很奇特。
其实，这种主动承担责任的行为，能够增加对方的信任，凝聚团体力量。

什么是专业人士
西点师横沟春雄这样认为：“首先要相信自己选择的事业，并坚持下去。然后要不满足于现状，不断努力。最后能够给人带去感动。这样的人才能称之专业人士。”
这和小野二郎的想法不谋而合。真的是英雄所见略同啊！
前一段时间，有新闻提到，日本的匠人精神神话已经破灭了，我们不需要学习他们了。
我认为，一定要学习这样的工匠精神，这不仅仅是经营理念，更是一种生活哲理。
无论遇到什么样事情，都要有发自内心的微笑，让别人感到温暖。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>禾女。尸出</作者>
<标题>谢谢</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-30 22:26:19</时间>
<影评>

您们好。不好意思。打扰了。 请问可以在哪里看呢 谢谢您们。十分感谢。                       
...……………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………













</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>悄悄</作者>
<标题>词句记录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-27 16:12:36</时间>
<影评>
            对于专业人士的定义他这样说，首先要相信自己选择的职业并坚持下去，然后要不满足于现状，不断努力，最后要能够给人带去感动。他也说，在清洗方面不分前辈后辈；后辈的失败就是前辈的失败；做蛋糕不是只有乐趣，也会有艰辛，他们因为热爱选择了这一行，我不能让这里成为破坏他们梦想的地方，相反，我要成就他们的梦想。

    日本NHK的这一系列纪录片特别棒。热爱自己的工作、不只是谋生，也获取快乐。之前看的寿司之神、前几天看的天妇罗之神，以及这位西点师横沟先生都悉心努力开着一家店，不开分店，不去谋取表面的最大利益化。做事情亲力亲为，认真对待自己工作，不以事小而不为，不满足于现状，不停钻研，力求更好。这样力求极致的心国内好少见。日本的职人真是让我对这个国家又多了一丝好感。

    天妇罗之神早乙女先生开的天妇罗店极具艺术感，店面的装修陈设、器皿、自己手绘的琴褶菜单，先生17岁时的梦想是如果可以开一家店，店里的每一个细节都要是充满艺术感的，在这样的店里，如同表演艺术一样地为客人做天妇罗。那样想着，后来也真的做到了。他也说梦想是要一步步去才会慢慢实现的，那些可以瞬间实现的，像中彩票大奖那样的梦想，那样的不能叫做梦想。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>