<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>鬼影 ชัตเตอร์ กดติดวิญญาณ</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2170768955.jpg</封面>
<导演>班庄·比辛达拿刚 / 柏德潘·王般</导演>
<演员>阿南达·爱华灵咸 / 娜特慧兰·塔美 / 阿西塔·西卡玛娜 / Unnop Chanpaibool / Titikarn Tongprasearth / Sivagorn Muttamara / Chachchaya Chalemphol / Kachormsak Naruepatr / Apichart Chusakul / Binn Kitchachonpong / Panitan Mavichak / Samruay Jaratjaroonpong / Jitlada Korsangvichal / Duangporn Sontikhan / Panu Puntoomsinchal</演员>
<简介>年轻的自由摄影师Thun（Ananda Everingham）这日携女友Jane（Natthaweeranuch Thongmee）与大学同窗聚会完毕开车归家，途中Jane将一名飘忽而至的女子撞倒在地。Jane欲下车查看女子伤势，被Thun劝阻，两人匆忙逃离肇事现场。Jane开始终日坐立不安，并指责Thun冷血，Thun只叫她放宽心莫多虑。
                                    
                                　　Jane的担心并非多余，一连串怪事紧接将他们找上：Thun所拍的许多照片上多出一个模糊的女影、颈部莫名疼痛起来、那日聚会的同窗先后跳楼死去……两人更在暗室多次突然陷入恐怖氛围中。为了摆脱噩梦，Jane决定展开深入调查，与Thun有关的一个女子的悲惨经历慢慢浮出水面。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>豆瓣酱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-24 18:02:08</时间>
<影评>
         3岁以后我被恐怖片吓倒过吗？有吗？有吗？~~~~~~


   周6，在爸爸公司游荡~~~爸爸在实验室里忙，自己坐在公司大厅里看恐怖片，先看了泰国的《鬼影》；开始我吃着吮指原味鸡边听歌边瞄两眼，发现这个片子真是集大成之作啊！有贞子飘忽不定的美感、彭氏兄弟电梯的经典运用、徐克的完整叙事、《突然有一天》系列的楼层点睛、库布里克《闪灵》的镜头伸缩~~~~总之在这个片子里（未完有续）你可以看到印象里所有恐怖片的亮点。其实我做了这么多铺垫就是想说，嗯，嗯，我被这个片子吓出了一身冷汗，还起了不争气的鸡皮疙瘩，在影片最后15分钟的时候~~~~~~


   我很惊喜，因为重新找回了看恐怖片的感觉~~~~~


   《鬼影》，讲一个关于懦弱和混沌的故事。一个自闭的被所有人排斥讥笑的女大学生，在大学里和喜爱摄影的男主角相遇并且相爱。男主角因为女主角脱俗清丽的外表和沉默温柔的气质而和女主角在一起，可惜，这个女孩那个时候并不知道他是一个没有担当的人。男生有3个铁哥们，由于女孩在同学中间的另类形象，所以男孩一直没有公开他们的恋情，即使已经XX过~~~~暗夜里的情人，白天扮演欺负女孩4人组的角色，晚上相拥入眠~~~男孩体会着这种变态情感带来的快感~~~~终于有一天，女孩子被男孩子的3个朋友强奸，男孩子误入现场之后却被要求给女孩子拍裸照防止把事情传出去~~~于是在女孩子“救我”的凄厉呼喊中，男孩手中的相机开始工作~~~~~~~~然后女孩子回到家乡，滥用药物继而在医院跳楼自杀~~~~~故事从男孩和新女友开车撞人开始讲起，新女友开车撞到了一个长发女孩（后被证实是前女友也就是鬼）被男朋友教唆逃跑（瞧瞧这个坏男人），然后惴惴不安，照片上的奇怪光束吸引她开始调查这件事情，后来，女孩子调查到了男孩的前女友，但是并不知道更多的事，然后他们一起到女孩子的家乡，发现女孩子已经死掉但是被不肯离弃的母亲陈放在房间里没有火化（干尸状），百般劝解之后女孩子的母亲终于决定要火化她，然后，在大家以为所有的一切都结束的时候（居然把我这个恐怖片老手也骗过了~~~~）女孩子发现以前拍的一组相片里有女鬼的身影，把一些列的相片排好顺序后，她发现她寄居在男孩的书柜里。女孩翻书柜，发现一卷未冲洗的胶卷（就是强奸的胶卷），女孩子冲洗后，被事实的真相震惊，愤然离开男友。男孩子回忆起以前的事情，意识到女鬼并没有离开他的生活于是用一次性成像相机疯狂地在房间的每一个角落里拍摄，但是到处都没有~~~男孩暴怒，把相机丢到远处，相机碰到地板按动了快门，男孩战战兢兢的走过去拿起相片后踉跄~~~~~嗯，对，就是这里，女鬼其实一直骑在他的肩膀上，手一直环着他的脖子，男孩子恍惚想起自己脖子已经疼了很久、体检的时候体重表指向120公斤等等诡异的事情~~~~女鬼用手蒙住男孩子的眼睛，最后男孩坠楼~~~~~但是，还没有结束，男孩子没有死掉，而是住进了精神病院，已经分手的女朋友去看他，在推开门的一刹那，玻璃窗上映出坐在床上的男孩子和安静的盘在他肩膀上的女鬼的影子`~~~们关上，只有男孩子~~~~影片结束~~~最恐怖的片断是最后，离影片结束只有15分钟~~~~


   写影评不应该写情节，这个是很忌讳的事情，但是，我还是想把它写出来，因为，这并不仅仅是一个恐怖电影，我喜欢这个故事。


   怨恨。这种情愫在每一个人心中都有，但是，我们处理的方式是什么呢？女鬼处理的方式是报复强奸她的3个男人（让他们都跳楼了）并且永远的和自己喜欢的男人在一起~~~~


   你会骑在让你抑郁狂躁疯狂受伤过的人脖子上吗？选择一辈子和他沉浸在对过去回忆的哀悼和自责里？不知道为什么我突然的很想走进这个电影里，好好抱抱这个女鬼，然后告诉她，忘掉过去，重新投胎好好做人~~~呵呵，释怀吧~~~~~~~但是她很决绝，也许，是因为很冷？很寂寞？再也许是因为逃避~~~~~


   “你曾经说过你会爱我一辈子的！”女鬼掐着男友的脖子质问~~~~~


    我想也许只有东方人才可以看懂并且领悟到此类鬼片的恐怖~~~因为，爱情，在东方文化里关乎信仰和道德~~~~我很想说，当不被爱的时候，就放手吧~~~~~~
      </影评>
<有用数>842</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>車露張</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-24 00:43:09</时间>
<影评>
        目前为止我看过的最恐怖的电影. 看完这部电影半年后的现在,想起来最后的结局还会打冷战.这就是是所谓的心理恐怖.不是美国血腥电影制造的视觉冲击所能比得. 让恐怖留在心里,这部电影做到的相当高的程度.


亚洲的恐怖电影算是追求心理恐怖,比欧美的电影强很多(虽然后来美国仿照他们理解的心理恐怖拍出了电铃惊魂,但是说实话,真的一点不成功.不光是他们始终不能接受&quot;鬼不是人&quot;的思想,最重要的是他们只是照猫画虎的拍了&quot;心理恐怖&quot;电影的表相,而没有真正理解,到底什么能触动人的恐怖神经.)


但是亚洲的电影也分不同.

现是日本的,算是大哥了,但是看过类似咒怨,午夜凶铃之类的经典后不难发现,日本的恐怖电影铺垫太过冗长.真正的恐怖瞬间其实很少. 他们大多不屑于过程的恐怖,就是说,前边就算你感到气氛再可怕,也不会发生任何事情.不到最后,真正恐怖的鬼是不会出现的.所以看日本电影,一定要有熬到最后的耐心.


然后是韩国的,其实我都不太想提,在韩国电影里,恐怖的成分不多,顶多营造点气氛,真正向咒怨里的鬼爬和午夜凶铃里的电视这样的超经典镜头基本没有.没有新意,而且鬼的感情都十分丰富,一不留神就发展成人鬼情未了了. 


还有中国大陆的恐怖电影...这个...就更不能说了..其实这种电影很适合在电影院里看的，因为配合这强大的音效和视觉效果，国产电影特有的一惊一乍还是挺有效果的。但是这种电影就跟欧美的血腥片一样没有任何技术含量。


然后说这部鬼影。

鬼影与众不同，它属于那种从头恐怖到尾的恐怖片。

从开始的铺垫，很快的营造了恐怖气氛，这是间接恐怖。

然后就接上日本恐怖电影中的高潮——来自鬼的直接恐怖。不论是床上的鬼，楼道间的，墙外顺水管而下的，都十分有震撼力

就是这时，当看惯日本片的我们认为高潮已过的时候，它才向我们展示真正的恐怖——心理恐怖。

当影片最后揭开一切悬念的时候，没有面目狰狞，没有尖声惊叫，没有生死时速，只有一张飘落的相片，以及一连串的回放。让你从心里发冷的恐怖

恐怖的最高境界也不过如此了。


http://musescalliope.blogspot.com/

</影评>
<有用数>268</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dora Pan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-13 14:54:18</时间>
<影评>
        “你们知道吗？有时候，鬼魂会舍不得他们的挚爱。” 

“一个死去的人，要回到生前的世界，不是为了传递讯息，又是为了什么？” 

                                                            ——鬼影 


       我以为《鬼影》是泰国恐怖片的顶峰之作。这部04年的电影，当初创造了泰国电影的票房神话，更是捧红了男女主角。这是一部以“爱”为名的恐怖片。爱情是个老套主题，片中的女鬼生前对负心男友一网情深，付出了所有之后，因无法接受分手以及他的绝情跳楼而死。死后仍对其不离不弃，甚至在男主角精神失控之后，依然追随着他。不过，这样的一部爱情片，却因为剧情的巧妙编排、造型的夸张设计、悬念的精妙设置、细节的充分考虑、音乐的恰当处理以及表演的真实到位，而拍出了新意。这样的恐怖片，有别于日本只重造型缺乏完整剧情鲜明主题的视觉恐怖，不同于韩国讲求画面美感而在恐怖设计上稍逊一筹的唯美恐怖，令嗜恐如命的我大大过足恐怖电影瘾的同时，还收获了一个令人感慨的爱情故事。 


       娜塔是片中的女鬼。在世之时，她是一个医学本科在读生。孤独内闭，却成绩优良。偶然邂逅了爱好摄影的大学同学东，她的内向和孤独令东动起了男人最容易对弱小者产生的怜悯之心和疼惜之情。而身边没有任何朋友的她，第一次感受到来自异性的关怀，那种感恩以及犹如抓住一根救命草般的心态，令她对男友的爱达到痴狂的地步。 


       尽管他们也有过开始的美好时光。但是这样的一段恋情，从一开始就是不公平、注定无果而终的。东对娜塔的爱里更多的是同情的成分，娜塔的爱却是完完整整的精神感恩和行动付出。片中的东，除了娜塔，生活中还有朋友、爱好与其他。而娜塔的生活里，除了医学实验，全都是东，她精神的惟一寄托，就是男友东。可以这么说，东对娜塔，爱里掺杂了男人的一点点同心情作祟，而娜塔对东，却是女人在当今社会中自觉不自觉甘心处于第二性的表现。 


      很难说谁是谁非。当大多数人谴责片中的男友负心痴心女时，我却为东感到难过。他真心喜欢过娜塔，也并不是以游戏的心态开始这段恋情。但是真正能够持久的爱情，并不能靠其中一方的完全牺牲来成全。这样不对等的关系，使得东开始感到负担，娜塔的爱已经超出他所能承受的界限，从一开始的感动转化为害怕。因为他无法像她那样付出，他问心有愧。随后的深入交往和相处，他开始发现娜塔性格中古怪偏执的那一面，这加重了他的负担感和焦虑。娜塔的心理是不健康的，她的爱是不理智的，她在两性关系中失去了自我，太过依赖对方。这不仅是娜塔的悲剧，更是东的悲剧。   


      娜塔以死相逼、大学弟兄的推波助澜、东本身的胆小懦弱，使得事情急剧恶化。其实东的心地善良，他会做出那样龌龊的事情，很大程度上，是因为娜塔的极端手段相逼以及兄弟的无良教唆。他太想摆脱这沉重的枷锁了。这个以“爱”为名义的枷锁，常人背负不起。他想逃开她，她却以更加沉重的枷锁试图锁住他。悲剧无可避免。 


        娜塔的畸形恋，跨越了生死，将男主角逼入困境死角。娜塔的魂魄，无休止地纠缠他。片中的男主角酷爱摄影，于是电影便以摄影、照片作为鬼魂传达讯息的手段，这是其高明之处。娜塔利用照片，将东的现任女友珍，引入一个接一个谜团，又引导她一步一步地深入调查，最终真相大白，成功地将他们俩分开。当东明白到，他这一辈子永远无法摆脱娜塔的时候，精神崩溃的他从窗口跌落，最后被送进精神疗养院。 


       值得一提的是，第一女主角，也就是东的现任女友珍，与娜塔正好形成了强烈的对比反差。她，敢爱敢恨，理智而且独立。当男友陷入困境时，一直陪伴在苦闷的男友身边，支持着他。当她通过调查而最终发现真相时，世俗道德以及对娜塔的同情，令她当断则断，决绝而坚强。不管编剧是有意还是无意，令这样的两个女子同时爱上一个男子，选择谁、谁才能够拥有持久的爱，其实我们不难作出判断。 


        更多的时候，恐惧不是来自视觉冲击，而是来自故事本身令你绝望无助的那些关系与片段。
      </影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>拖延症晚期</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-13 10:22:54</时间>
<影评>
              万圣节刚过，略过各种趴体上鬼叫连连，我担心论文，就只去了long pond步道走了走，心里还惦记着论文和火锅。。。舍友推荐了一部鬼片《鬼影》，泰国的，晚上我们一起在living room的沙发上看，她重温，我也暂时放下心里的那些纠结，投入到鬼片中去。想到论文要写ghost legend， 就觉得这东东也许可以激发我的灵感，就少了些许负罪感。


       鬼片是我一直很喜欢的type，是因为鬼片在吓人的前提下，体现的是社会现实。很多鬼片或鬼故事其实是在教活人怎么活，有深刻的社会内涵在里面。最常见的，莫过于报复型鬼故事了。我对泰国的鬼片没有太多研究，舍友看过大量。我一直觉得泰国鬼片就是降头，感觉肤浅血腥，不如韩日，但是《鬼影》转变了我的想法。这部片子是2006年的，比较早了，看完了后，我突然觉得很悲伤。确实是悲伤，特别是那句台词：鬼魂会一直跟随挚爱的人，舍不得离去。。。若是大家不介意我从社会学女性学和角度深层分析的话，我倒觉得此片背后的东西很多，并让人感到悲伤。因为它并不是单纯的报复型鬼故事，娜塔最后还是没有解脱，所以它体现出来的世界观人生观是不够准确的，带有一定误导性。    

     

       让我先来描述一下故事原委：男主和女主是男女朋友，在某晚出了车祸，以为自己碰死了人，然后肇事逃逸。男主是个摄影师，他发现他拍的照片里都有影子。这种现象在国外叫做spirit photograph，世界各地都很常见。我对这个主题也比较感兴趣，不过最终选了另一个母题的鬼故事。最开始他们以为是被撞死的人的鬼魂，但是经过调查发现并没有伤亡或事故报告。随着剧情发展，女主角开始探寻事情的原委。女鬼有意引导她，她发现女鬼是和男主认识的，男主说他们曾经是学校里的同学，地下情人。其实我一直理解不了为什么是地下情人？因为这个女孩娜塔看起来很内向偏激，所以“高富帅”男主不愿意承认？但是娜塔真的很爱男主，男主渴望一台佳能的单反，娜塔就记住了然后送给他。但是之后的剧情大家应该都猜得到，男主厌倦了女孩，提出分手。。。千年不变的社会现实和套路。偏激的娜塔甚至通过割腕来挽回感情。从现在来看，即使娜塔具备了做为女鬼骚扰男主的心理阴暗条件，但在普通人眼里似乎男主的移情别恋并不至于此。当然，这只是男主告诉女主的故事而已。如果这个鬼片止于此，其实就没什么意思了。更精彩的在后面。


        男主和女主开始去娜塔家调查娜塔离开曼谷的理由。娜塔的母亲热情的接待了他们。而当他们看到娜塔母亲嘴里所谓的“她在睡觉”原来是用药水将她的尸体做成了干尸而放在被子里时，觉得可能是这种方式使娜塔的灵魂得不到安息，因而提议做法事将她正式下葬和火化。与此同时，男主的几个朋友都自杀身亡。随着尸体的火化，似乎一切都渐入佳境。但是女主终于还是在娜塔的提示下发现了事情的真相。当年，男主急于摆脱娜塔，他的朋友们拍着胸脯向他保证他们可以搞定。然后他们就把在实验室里做实验的娜塔堵住，进行强奸。正在此时男主出现，带着娜塔送他的相机。这个地方的逻辑稍微有一点薄弱。男主的朋友们看到了他，马上让他拍照，说拍了照她就不会告发他们了，相当于威胁受害者。朋友来了一句：“你在等什么？我们是哥们啊！！！”然后男主就歪着头不忍直视并用手中的相机拍下了在地上被强奸了的娜塔的照片，娜塔也由悲惨呼救“X，救我”变成了极度怨恨的表情。


       最后知道真相的女主眼泪掉下来，当然要跟男主分手。男主在屋子里吼，你在哪？你出来！她走了。。。然后用拍立得照娜塔的鬼影。他一直没有发现立即成像的照片中有什么异样，直到他把拍立得扔向远处的地板，拍立得自动拍出来一张照片——这是全片的经典之处，也是我的舍友津津乐道的地方。男主看到照片后就从楼上跳了下去——原来娜塔一直骑在他的脖子上，所以他才照不到她，他才明白为什么他的脖子越疼越厉害，以及为什么他称体重时会有120公斤……


       我想分析的几点如下：


       1.为什么男性强奸女性后会使用拍裸照来威胁女性以逃脱罪行？？？拍照这件事不完全是证据吗？确凿的证据，比什么精液啊dna靠谱多了，一张照片解释全部。可是罪犯居然让男主通过用照相来使受害者闭嘴。。。这是多么深重的文化积垢啊？如果女性都不会认为自己强奸受害是羞耻的，如果她们都敢于去报案敢于抗争自己的权利，男性怎么可能通过这么傻逼的办法脱罪？！这是一种积习已久的社会心理，男性强权，是十分有趣的地方。男性认为女性耻于或是不敢将自己受辱的过程公之于众，所以她们会忍气吞声，从而加重了男性的为所欲为。而社会环境则成为了帮凶。如果社会不会歧视或是带有色眼镜看待受过辱的女性，如果社会是通过一种正常的鼓励的情绪来支持女性，女性怎么可能会隐瞒凶手？！而又是谁助长了罪犯的嚣张气焰呢？


       2. 女性是破鞋，玩过即可；兄弟是手足，更为重要。这在东方社会可能更为明显。男主可以为了自己的朋友不在乎曾经是自己女人的心情，帮助所谓“兄弟”而置最爱他者不顾，实在是将现代男性的心理刻画地淋漓至尽！男性看到这里，应该反思一下吗？我并不是说所有的男人都会无视自己的女人被自己的朋友侵犯，我是想说，为什么男性会如此看重看起来并不那么重要的“哥们”？！因为像娜塔那么爱男主，她可以为男主去死这毫无疑问，他的朋友们会吗？当然是不会。但事实上，社会学的分析是不能通过简单感性的表象来呈现的。事实上，男性之间的感情更明显是建立在社会关系之上的，说白了就是人脉。女人充其量不过是泄欲或消遣的工具，没有社会地位对他们日后的发展没有助益。而兄弟不一样，兄弟可以发达，互相帮衬，这都是最简单不过的道理。女人没有会怎样？有钱了女人不是一大把一大把的自动投怀送抱？所以，在男性心中女性本身就不占重要位置，这与他们的社会属性一脉相承。就像在民俗学类型的课程上martin说的一样，叙事民歌里，女性因爱为男性去死的几率完全秒杀男性为女性去死的可能性。男性不会为女性去死。Martin是我们的教授。


       3. 娜塔为什么没有选择自我救赎？这是我最感觉悲伤的一点。因为先前看的她的各种报复行为，让人觉得愤懑在胸亦能够通过她的报复解决一点，看到最后才发现，她的报复居然是给自己套的牢笼。所以这部片子，除了警醒男性不要随意玩弄女性感情之外，没有更深的社会内涵，很可惜。原因是这样的，看到最后你会发现，男主被救回来了，也疯了，在疯人院里脖子越来越弯——因为娜塔一直坐在上面——他们以这种方式达到的情感的交融和“厮守”。可是为什么？为什么娜塔不自我救赎，却如剧中幽灵相片的制作人所言：“有时候，鬼魂是不愿意离开它所挚爱的人的”。。。我才恍然大悟，还是“爱”。都这样了，她还是爱男主，就如男主在用拍立得寻找她的鬼魂时喊的一样：“我以为你一直都爱着我，直到你死”。。。是的，她直到她死后还依然爱着他，所以会一直缠着他，让他看到她一直坐在他脖子上而精神崩溃。而她所做的一切，不过是在惩罚了施暴者的同时让女主离开男主——这才是她的最终目的，她要和男主独处，她不允许别的女人出现在他们中，所以她用曝光如此凶残隐情的方法赶走了女主角。。。她居然还是因为爱而做的这一切，却不是因为恨，这是我觉得最为可悲的地方！


        为什么男人都那样了，鬼魂娜塔还是在爱他？甚至不惜通过使他变成神经病这样的方式来“厮守”？我相信为什么男主之前的生活很正常，和珍相恋后这一切才接踵发生就是因为珍成为娜塔不能容忍的角色。编剧的设置是有深意在里面的。女性应该反思的是，有些人我们该不该爱，该怎么爱？如果一个男人他没有担当，甚至包庇自己的兄弟去伤害你，你还纵容，还不放手解脱，那真的是无可救药，只能像娜塔一样一直萦绕下去了。影片的故事只是极端，社会现实是，如果你男朋友因为他的兄弟惹你生气了，是因为看轻了你的话，你也可以看轻他。因为男女双方的地位是平等的，我们永远不要做兄弟之后的第二。如果社会现实是我们不得不，那我们宁愿选择独自生活。因为，我们从来不是谁的附庸，我们全心对你的同时，若你还有n多心，那对不起了。我们不是娜塔不会那么傻，你们尽可以去和你们的哥们儿搞基去吧！
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天线大人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-05 10:59:57</时间>
<影评>
        我原来看过一部泰国恐怖片叫《鬼影》，讲的是（高能剧透慎入）一个男的无端端肩膀疼的要死，做体检又发现体重莫名飙升，历尽各种恐怖事件之后发现是因为这男的原来害死的一个女鬼终日趴在他背上。

当时看完了只觉得恐怖，今天早晨站在体重计上的时候，忽然想起这部电影，我猜那编剧和我一样，是个为了减肥做搏击操做到肩膀剧痛无比抬都抬不起来，满心欢喜的忍着酸痛站到体重计上发现效果惨淡的死胖子。死胖子虽然感叹上天不公但也不想就此放弃终生做个死胖子，于是看看自己的食谱看看自己的运动日程，终日冥思苦想不得其解。终于有一天大彻大悟，想是那些被燃烧掉的脂肪阴魂不散，化作厉鬼每天趴在自己肩上，于是肩膀酸痛无比体重依然高位飞行。

死胖子编剧想到这儿满心唏嘘觉得是个不错的题材应该拍成电影，但是减肥路上胖子和脂肪百转千回纠缠不清的个中艰辛只有死胖子们才能明白，世人就只买狗血爱情故事的帐，于是编剧就把这件事改成了个爱情恐怖故事。



这部电影给了我很大启发我在考虑要想突破平台是不是得找个茅山道长了。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆山中庸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-17 09:56:12</时间>
<影评>
        如果把恐怖片笼统的分为两部分，一部分是欧美系的视觉型恐怖，主打死体、血腥牌；另一部分就是日韩系的心理恐怖型，大部分中国人大概都更偏向自己吓自己的心理恐怖型吧。


最近看的两部相当赞的恐怖片一部是台湾日本合作的诡丝，另一部就是这部比较偏的泰国恐怖片《Shutter》（鬼影）。

翻译成鬼影可能有点模糊了相片见鬼、每次按下快门都有恐怖之事发生的暗示，以能照到鬼的相片入手使这部片子既有传统鬼片的纯正味道，又带点小众和文艺，无论从哪个角度欣赏都不会觉得无趣。


最赞的应该在于悬念了。

开头男女主角驾车撞到了鬼很容易让人以为是大俗套的“肇事走人被鬼缠”式剧情，但实际上肇事完全是因为别有原因，原因又追溯到多年以前，在被鬼报复的事情发端后，所有疑团一个一个展开，前面最早布下的疑点非常有节奏的被揭开，每次以为事情终于告一段落的时候才发现真正恐怖的才在后面。


无论是男主角的体重增加了、脖子疼，还是关于灵异照片的疑问，在真相揭出的一刻都让人大为惊讶，虽然其间不乏能猜到原因的线索铺陈，但到结局大白的时候都能持续感觉到完全不同于视觉系恐怖的心理惊怵。

包括纯粹以音效及画面营造恐怖氛围的部分都能把人吓个半死。画面或剧情都能让恐怖片粉丝得到充分的满足。


虽然泰国恐怖片可能让习惯欧美、日韩恐怖片的人有一种文化上的抵触，但这部片子则非常容易看下去，至少也是从去年到现在我看过最棒的恐怖片之一。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>！</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-12 12:36:22</时间>
<影评>
        这部鬼片拍得很成功，颜色不是邪恶的血红，就是惨淡的灰，绝望的黑，还有贯穿始末的罪恶和恐惧，就算是在白天看也很毛骨悚然。我看得时候都不敢开声音。90分钟的时间，我最期待看到的就是Jane的戏。Jane只是配角，可是她对爱人的爱、对娜塔的同情，却是这部影片中唯一的亮色调，让这部充满怨念与罪恶的电影有了一丝感动一点希望。

Jane对东的爱是毋庸置疑的。因为爱，所以勇敢去寻找东的过去，发现东被鬼缠身也不抛弃。我很喜欢的一幕戏是Jane坐在沙发上，轻抚着躺在她腿上的东。那一句“睡吧，今晚我会留下陪你”有多温柔多宠爱。我觉得对于两个相爱的人来说，最温情最贴心的不是惊喜也不是对方无尽的付出，而是陪伴。这就是为什么尽管有矛盾有困难，会心痛会有严重的后果，相爱的人还是想在一起。陪伴是爱最直接的表现了。娜塔爱东，就算看着东的新女朋友和东的亲密，娜塔也一直在东的“身边”。Jane爱东，就算她多么多么痛心东犯下的罪行，她也要去病房探望她的爱人。

Jane对娜塔的同情有种正义的光明色彩。同样都是年轻女子，Jane为这一个如花女孩的遭遇而难过惋惜，更令Jane痛心的是自己的男友竟是如此懦弱与残忍地对待娜塔的爱。女孩子能想象，被QJ，被不止一人QJ，当着爱人的面被不止一人QJ，爱人眼睁睁的看着绝望无助的自己，不仅不救自己还把拍下照片来阻止女孩为自己伸张正义，灭了她的最后一条后路，痛苦甚于凿骨锥心。Jane能感到娜塔有多痛苦，可因为她爱东，她希望能够有个解释可以让自己原谅东，直到她听到以“年少无知”作为借口推脱责任，她的良心、同情心让她推开了东的手。

爱都是自私的，都是很难公正的。我看到东和他朋友们做了错事，第一个想法就是Jane把他们告上法庭。Jane爱东，她没有或者从来没想过这么做，她以对东、对自己的绝情来弥补。

Jane并不是一开始就以亮色登场的。甚至可以说，整个事件的开始，就是因为Jane的车祸事件。她是带着罪恶感的。可是当他们知道车祸并没有死人的时候，Jane的角色转变了。我很喜欢Jane自己拿着傻瓜相机去实验室找娜塔的鬼魂的那一幕。一个爱着东的人，一个爱着东的鬼第一次碰面。似乎是同为女性，娜塔以自己的方式向Jane传递“东不值得爱”的信息，此刻她不是复仇的女鬼，而是以自己惨痛的经历对Jane发出警告。Jane也心有灵犀一般，开始看到照片里那一团影子很还怕，却勇敢地去了解女鬼想表达什么。一人一鬼的几次诡异的交流每次都让我感到不可思议，虽然害怕，但更多的是期待。

我好感谢这部电影里有Jane。她像冰冷的水里的一股暖流，带来温暖，更使罪恶与怨恨显得冰冷。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>芦苇茎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-06 18:25:34</时间>
<影评>
            很长段时间我不敢再看恐怖片，因为不看恐怖片已是日日噩梦，更何况经受恐怖片的折腾。我以为我再不会看恐怖片了，就像有的人以为这辈子不会再爱人一样。 而当我不再做噩梦的时候我又开始想念我的恐怖片了，就像一个受伤的女人好了伤疤忘了疼又开始爱一个人一样。 


    几年前看《午夜凶铃》，晚上一个人在家，看完后不敢关电视不敢打电话，只一个人缩在客厅的沙发里，直到后来梦着贞子睡着，那以后我以为我不会再被恐怖片吓着了。 当我再看《吓死鬼》的时候我开始明白，实际常常超出我们的想象。而对我来说最吓人的恐怖片不是血腥的画面，不是残忍的肢体解剖（我看《电锯惊魂》的时候还真没什么恐怖的感觉）。而是原于剧情接近现实的残忍。


    《鬼影》在我开始看的时候并没那么很被吓着的感觉。感觉照片上有影子是很平常的剧情，任谁看上十到二十分钟就能把剧情猜个大概。用恐怖片的标准来衡量的话真是算不上什么上乘的恐怖片。但也许我应该从其他的方面来理解认知这部片。用看爱情片的眼光去看去理解应该更深刻吧。


     很多恐怖片都以女人为主角，同时又以爱情为线索。这大概也暗暗的说明了在爱情中女人最容易深爱一个人而无法释怀，爱情同时也是人间最易让两个原本陌生的人结怨的情素吧。


     影片以自由摄影师Thun携女友Jane参加大学同窗聚会回家途中发生车祸，Thun唆使女友逃离现场，企图一开始便给观众造成悬念的后果。同时也通过开始这么一个小小的镜头就告诉了大家Jane的男友Thun是一个怎样品质的人。通过照片上有奇异的光而逐渐向人们陈述曾经一个自闭的被所有人排斥讥笑的女大学生，在大学里和喜爱摄影的男生Thun相遇从相爱到分离的爱情。


     女生依依不舍，男生已去意已决。一个爱得太深，而一个还爱得不够。偏偏她还那么倒霉的爱上一个如此懦弱不敢担当的男人。可即便如此她还是爱他，连死后都不舍离去，日日在他肩上旋转。剧看到这里不单是恐惧，更深的是悲哀与伤感吧。这一切怪不了谁，即使要怪也只怪她爱错了人。但她不醒悟，她坚持她的诺言，“爱他一生一世”。但她的爱才是他最大的惩罚吧。


    他背负一生的爱，是他一时欠下的债。
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻寻到下绿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-21 15:33:49</时间>
<影评>
        目前为止我看过的最恐怖的电影.

想起来最后的结局还会打冷战.这就是是所谓的心理恐怖.不是美国血腥电影制造的视觉冲击所能比得.很长段时间我不敢再看恐怖片，因为不看恐怖片已是日日噩梦，更何况经受恐怖片的折腾。

如果把恐怖片笼统的分为两部分，一部分是欧美系的视觉型恐怖，主打死体、血腥牌；另一部分就是日韩系的心理恐怖型，大部分中国人大概都更偏向自己吓自己的心理恐怖型吧。

拍得很成功，颜色不是邪恶的血红，就是惨淡的灰，绝望的黑，还有贯穿始末的罪恶和恐惧，就算是在白天看也很毛骨悚然。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋水桐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-22 12:25:41</时间>
<影评>
           提到泰国，我首先无耻的想到了人妖，然后是大象和泰拳。在我想象里，这个近邻是一个炎热潮湿、拥挤不堪、随处可以看到大象和佛寺的国度，然而《鬼影》这部电影却让我对泰国有了新的认识，原来泰国除了人妖，还有厉鬼。

   就恐怖片最简单的标准——吓不吓人来说，这部电影的确在一些片段里成功的让我菊花发紧脊背发凉，无论是音效还是画面以及恐怖气氛的渲染，都还算是上乘之作，至少我这个自认为对恐怖片有点免疫力的人被吓到了。

   再说情节，简单来说这是个女鬼复仇的故事，因果报应，这自然和泰国这个佛教国家有很关。作为一个还算善良的人来说，我喜欢这种“有仇报仇，有冤伸冤”的模式，哪怕有天大的怨气也复仇对象明确，相比于伽椰子和贞子这种“我怨恨所以我要报复社会”的心态，《鬼影》中的女鬼Natre（娜塔）就显得厚道了许多——谁伤害了我，我就报复谁，绝不伤及无辜。这多好，多么和谐，让我们这些没做过什么伤天害理的事的人在看过电影之后，虽被吓到了，却表示毫无压力。

   如果抛开恐怖片的外衣，其实《鬼影》是一部关于爱的电影。Natre对Tun的爱，Jane对Tun的爱，Natre的母亲对Natre的爱。爱可以变成恨，可以变成歇斯底里自欺欺人的想念，可以变成枕边的噩梦，可以变成尘封的骷髅，但是，爱绝不会变成遗忘。真正的爱是不会消失的，不信你看那一张张泛黄的相片里，那里有我的身影，有我不忍离去的爱，尽管我也恨你。

   特别说一下Natre，娜塔是我蛮喜欢甚至有些怜悯的一个形象。你生命中一定也出现过这样的女孩子：清秀、瘦弱、安静、神秘、自闭、独来独往、没有朋友，你是否也曾想走进她的世界，却总是敬而远之，继而慢慢的忽略她的存在，直到多年之后翻看相册，你微笑着看着那些曾经年轻的神采飞扬的面孔，然后，你会在人群的最边缘，看到那个有些陌生的身影，安静的站着，仿佛站在另一个世界。

   在我看来，自闭的孩子都有异常脆弱而强大的内心，她们安静的活在自己的世界里，小心翼翼的躲避着这个在她们看来危险重重的世界和面目可憎的人们，她们很难接近，不会轻易接受别人或真或假的好意，然而一旦她接受了你，你就成为了她的整个世界。

   所以，如果你选择了这样的女孩子，不管你是不是真的爱她或者有一天你发现你不爱她了，都要继续下去，因为你除了她，还有那么多，而你，则是她的全部。否则，她有多爱你，就有多恨你，别忘了，她们看似弱不禁风的身体里蕴藏着强大的小宇宙。如果你背叛了她，摸摸你隐隐作痛的脖子，即使她死了，她也会永远在你身边。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
