<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>她在愤怒时最美 She&apos;s Beautiful When She&apos;s Angry</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>9.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2549146972.jpg</封面>
<导演>Mary Dore</导演>
<演员>Chude Pamela Allen / Heather Booth</演员>
<简介>本纪录片发行于2015年。聚焦1966至1971年，20世纪第二波女性运动浪潮，各流派女权主义为争取女性权利愤怒发声。纪录片包含了不同种族、性取向的女性团体和妇女运动的兴起。女权主义者们在改变社会传统观念的同时，也在反省，进步。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>duVent</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-03 10:42:42</时间>
<影评>
        40年前的美国，招聘广告写着‘仅限男生’或者‘招品貌端庄的女子当秘书。ps:有可能嫁给我们英俊的老板哦’

40年前的美国，受过大学教育的女生平均工资和仅有高中文化的男生相当

40年前的美国，社会认为女性的角色就是相夫教子，繁衍后代，男性的角色就是事业成功，供养家庭

40年前的美国，三个以上的人讨论流产是构成‘谋杀人类罪’的，堕胎非法

40年前的美国，妇女生理健康和性教育在教育系统里几乎不存在，性解放了，但妇女对自己的身体没有控制权

40年前的美国，女性并不被看作和男性平等的一员。不仅男性觉得理所当然，众多女性也不认为这有什么问题


但在反越战大游行的背景下，一小拨妇女组织起来，说‘我们要工作要事业，不要当免费的家仆’，她们以为那些一起游行的男性会支持自己，结果她们的代表刚站上讲台就被铺天盖地的嘲笑淹没

男权主导的社会对‘男女平权，同工同酬’各种讥讽，反而刺激，促进了女权运动星火燎原般的发展。但女权运动从一开始就不是统一在一张大旗下的，黑人女权运动，女同性恋权益运动，支持堕胎权利，要求建立日托系统……激进派和务实派都有，有的成功了，有的失败了，但那五年留给我们的有：对性骚扰的定义和禁止，对家庭暴力的定义和禁止，堕胎的合法化, ... 我们能有今天习以为常的权利，要感谢这些先辈们。


但另一个方面，40年前的一些困境，今天依然存在，而且更加隐蔽。德州的堕胎问题，Sandberg的LeanIn运动在美国民众中的反响并不积极，Ellen Pao的性别歧视诉讼举证困难，媒体依然在物化女性…… 

40年前发声的先辈们说：我们对现状不满，对现状愤怒，我们发出自己的声音，你以为自己的声音没啥影响，但我们的社会改变了，权利要靠自己去争取……


后辈的女性有义务去守护这些权利，用和男性平等的姿态站在这个世界上。在保守势力对女权的反扑面前，新一代的女性能不能捍卫作为个体选择的自由，并赢得社会的尊重？

-------------------

本片在美国并没有大规模上映，所幸本人所在的城市有放映。不知国内同胞们在哪里看的……如果可以看到，强烈推荐。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>033</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-25 16:02:42</时间>
<影评>




影片信息：

她在愤怒时最美（She&apos;s Beautiful When She&apos;s Angry）（IMDB No.: tt3319508）


片长92分钟。该片在豆瓣只有93人评价，得分8.7分；IMDB上912人评价，得分7.8分。我猜是因为会来看这部片子的人都是对女权运动有一定兴趣和了解的人吧。


该片于2014年10月2日在美国上映，在美国得到2个提名，并未获奖。没有找到有效的资源，但是B站上有全片，配有中英文双语字幕，可以在线观看。字幕组非常用心地查找了资料，除了一些小错误也由弹幕指正了，其余还是非常不错的。


导演：




Mary Dore（IMDB No.: nm0233482）


Mary是一名导演兼制片人。她出生于美国缅因州，在1970年代早期搬到波士顿开始做纪录片导演。IMDB显示的她的作品是从1984年开始的，都是纪录片。2015年本片《她在愤怒时最美》被提名墨尔本国际电影节人民选择奖最佳纪录片，但并未得奖。除此以外，他还曾于1984年导演过一部关于内战的纪录片《打得漂亮：西班牙内战中的林肯营》(The Good Fight: The Abraham Lincoln Brigade in the Spanish Civil War)。现在她住在纽约的布鲁克林。


中英文网站关于Mary Dore的介绍都非常少，只能在英文网站的采访中拼凑出上述内容。


剧情介绍：

本片是关于美国第二次女权主义浪潮的历史记录，重点着墨于1966-1971这6年间。从NOW的创立与活动，到其他的小型地方的女权主义者自己创立的活动，到不同主题的游行示威，女权运动由白人中产女性主导，到有色女性参与并创立分支，到性少数群体分化出来并创立自己的机构，其中经历了很多的挑战与重构。她们一直在用自己认为正确的方式战斗着，她们烧掉Bra烧掉他们不认可的学位证书，她们罢工，她们坐在一起分享各自的经验，她们组成自我保护小组去黑暗的地方巡逻保护当地的女性，她们写诗读诗，她们写歌组成乐队唱她们想唱的歌，她们组成了一个帮助姐妹们堕胎的非法组织，阻挠了一场只有男性参与的关于女性口服避孕药的听证会。她们写文章编成书让女性了解自己的身体、自己的性；进而掌控自己的身体自主权。她们几乎开创了我们在当代女权运动中能够讨论的一切的根基，她们让堕胎合法，争取避孕的权利，她们定义性骚扰、性侵害和强奸。


她们做到的远不止于此。


观影感受：

美国第二次女权主义浪潮起源于中产阶级女性在自我价值实现方面的缺失和障碍，代表作就是贝蒂弗里丹所作的《女性的奥秘》，进而产生NOW这个组织，由中产女性参与领导并扩大。但是这个根基决定了后来她们即将面临的分化，有色人种为了自己的权利分离出来，下层女性分离出来，性少数群体也分离了出来，大家各自开始了自己新的有所侧重的组织和运动。


很多女权斗士都是从民权运动中走出来的，在运动中由于男性参与者不尊重女性，把女性权利置于最末地位，她们才在震惊之下脱离出来转向争取女性权利。而有色人种女权运动和性少数群体的平权运动也是如此。在一开始展开运动的时候，大家就已经知道自己要面临的问题和困难，而在运动发展壮大的过程中，内部人员由于不同的身份与背景引发的的分歧和争斗才是更具有挑战性的。


在所有国家的女权运动中，我们都能够看到很多激烈的形式——一直为人诟病的裸体游行，之前提到的烧掉学位证书和胸罩，国内也有的一些行为艺术的作品等等——来战斗。虽然被很多反对女权的人认为激进/博眼球/不自重，但是最终她们实现了自己的目标，引起了应有的关注，运动意义也很明显。即使放在现在，逻辑仍旧如此，在我们看来激进的那些行动，如果能够产生预期的效果，那么它就是有意义的。


自始至终所有影像记录的比较重要的参与者都是女性，游行中有男性参与高喊“This is what a feminist looks like”，但不知为何原因，他们没有参与到发起与决策。


如果你也想要为性别平等出一份力，下面的人物介绍或许可以给你些启发：有人写书，有人组织活动，有人筹钱有人出力。最重要的是，有多重视角，有沟通有冲突，才能让这项事业越做越好。


人物介绍：

以下人物按出场顺序介绍（如果你知道我给自己挖了多大的坑，就看下去吧）：





Virginia Whitehill: Virginia出生于1928年7月9日，是达拉斯地区（德克萨斯州）的民权斗士，最著名的是向美国最高法院陈述“罗伊诉韦德案”中侵害的女性权益。正是该案赋予美国女性公民合法堕胎权。她的母亲在1990年去世以前也一直是女权斗士。





Jacqui Ceballos: 生于1925年9月8日，是一位美国女权活动家。曾经是NOW（National Organization for Women 全国妇女组织）纽约分部的主席。1992年她创立了VFA（Veteran Feminists of America 美国退伍女权主义者协会）记录第二次女权运动浪潮。片中呈现的是她1971年关于性政治的辩论的一部分。





Betty Friedan: 贝蒂·弗里丹，作家，女权活动家，《女性的奥秘》作者，1921年2月4日出生，2006年2月4日死于心力衰竭。1963年出版的《女性的奥秘》这本书常常被认为是美国第二次女权主义浪潮的启蒙。1966年，她与人联合创立了NOW并当选主席，1970年卸任之后她组织了全国性的“女性平权大罢工”（Women&apos;s Strike for Equality），活动非常成功，仅纽约就有超过50，000人参与。





Muriel Fox: 1928年2月3日出生，1966年与贝蒂·弗里丹一同创立NOW，负责该组织的公关工作。她也是NOW的法律辩护和教育基金会的创始人之一，现任VFA主席。因为她的商务背景，她曾为女权运动筹款数百万美元。





Mary Jean Collins: 生于1939年，1967年加入NOW，1968年当选芝加哥分部主席，之后她的职业生涯一直在NOW展开。2017年她是VFA的董事会成员之一。





Jo Freeman: 1945年8月26日出生，是一位女权主义者，律师，作家，政治学家。1960年代当她在加州大学伯克利分校读书的时候，就已经活跃在公民权运动中，同时她也是“女性解放运动”早期的组织者之一。同时她有许多女权主义的作品，还有关于女性的法律与公共政策的文章留存。





Vivian Rothstein: 生于1945年，1967年她是赴北越和平代表团成员，1969年她与人联合创立了CWLU（Chicago Women&apos;s Libration Union 芝加哥女性解放联合会）。她也曾任职于受家暴女性庇护中心。





Fran Beal: 1940年出生于纽约，是一位黑人女权主义者，政治活动家。她母亲是俄国犹太移民，父亲是有印第安血统的黑人。早年她所经历的反犹主义和种族歧视为她以后的工作奠定了基调。1968年她创立了黑人女性解放委员会，1969年她撰文“Double Jeopardy: To Be Black and Female”（双重危机：作为黑人与作为女性）。





Ruth Rosen: Ruth是一名研究性别和社会的历史学家，也曾写过多本关于女性历史和女权主义的作品：&quot;The World Split Open: How the Modern Women’s Movement Changed America&quot;（裂开的世界：现代女性运动如何改变了美国）, &quot;The Lost Sisterhood: Prostitution in America, 1900-1918&quot;（丢失的姐妹情谊：美国的性工作，1900-1918）, &quot;The Maimie Papers: Letters from an Ex-Prostitute&quot;（The Maimie Papers: 一个前性工作者的信）。





Susan Griffin: 生于1943年，是一名激进女权主义者，哲学家，评论家，剧作家，尤为著名的是她的关于生态女权主义的作品。





Heather Booth: 生于1945年，是一名公民权活动家，女权主义者，政治策略家。同时她在社区组织和政治活动中也有杰出贡献。





Marilyn Webb: 生于1942，是一位活动家，记者，作家，也是哥伦比亚大学的一名新闻学教授。她1997年出版的书&quot;The Good Death: The New American Search to Reshape the End of Life&quot;（好好死去：美国关于重塑生命尽头的新探索）曾获普利策奖提名，2009年4月她曾参选伊林诺斯州的盖尔斯堡市长的竞选。





Ellen Willis: 1941-2006。她是一名美国左翼政治评论家、记者、活动家、流行乐评家，也是一名女权主义者。她是“纽约激进女权主义者”成员之一，1969年联合创立了&quot;Redstockings&quot;（红色长袜）。





Alix Kates Shulman: 生于1932年，她是一个作家，也是女权活动家。她最著名的作品是1972年的&quot;Memoirs of an Ex-Prom Queen&quot;（一个前舞会皇后的回忆录），除此之外她还有多部作品存世。





Susan Brownmiller: 1935年出生，是记者，作家，女权活动家，她1975年的书&quot;Against Our Will: Men, Women, and Rape&quot;（《违背我们的意志：男人，女人和强奸》）提出强奸都是由男人定义的，是为了用恐惧来统治女人。





Carol Giardina: Carol是一名作家，社会活动家，历史学者。在1963至1966年间，她曾在弗罗里达大学发展了介绍女性去安全地非法堕胎的网络。她也是红色长袜的长期会员。





Alice Wolfson: 女性生殖权相关的社会活动家，现在她是一位关注女性健康的律师。





Kate Millet: 1934-2017，美国教育家、作家、艺术家、女权活动家。最为人熟知的是她的1970年出版的作品&quot;Sexual Politic&quot;《性政治》，非常值得一读。今年9月6日，她与世长辞。





Chude Pamela Allen: 1943年出生，是一位公民权和女权社会活动家，曾创立New York Radical Women（纽约激进女性）。





Marlene Sanders: 1931-2015，原ABC记者、制作人、高层，1978年跳槽至CBS。她曾因多次打破男性主导行业的天花板闻名。





Karla Jay: 1947年出生，现执教于佩斯大学，1974-2009年任女性与性别研究的项目总监。她也是同性恋研究领域的先锋，有诸多出版。





Linda Burnham: 她是一位作家、活动家。她提出的“社会公正女权主义”覆盖种族、民族、宗教、国籍、阶级、性向、行动能力和年龄，她也是1968年-1990年存在的“Third World Women Aliance”（第三世界女性联盟）的领导者。





Eleanor Holmes Norton: 1937年出生，现任美国众议院的哥伦比亚特区代表。早年参与黑人女性解放运动。





Rita Mae Brown: 1944年出生，是一位作家、女权活动家，有多部小说出版，同时她也写推理小说。





Ellen Shumsky: 同性恋女权活动家，同时她也是摄影家，心理分析师，心理咨询师和教师，也是一名作家。





&quot;Our Bodies, Ourselves&quot;作者们：Ruth Davidson, Bell Alexander, Pamela Berger, Vilunya Diskin, Joan Ditzion, Paula Doress-Worters, Nancy Miriam Hawley, Elizabeth MacMahon-Herrera, Pamela Morgan, Judy Norsigian, Jane Kates Pincus, Esther Rome, Wendy Sanford, Norma Swenson, and Sally Whelan. 这本书在1998年在中国出版，名为《美国妇女自我保健经典》副标题为“我们的身体，我们自己”，好像之后并没有再版过。





Roxanne Dunbar-Ortiz: 生于1939年，作家，历史学家，女权主义者。她在第二次女权主义浪潮中主要致力于女性解放运动。





Judith Arcana: 1943年出生，诗人、作家、评论家。她曾经从事教师职业40年，并且曾是女性生殖健康的活动家。





Denise Oliver Velez: 1947年出生，人类学与性别研究教授，社区活动组织者，社会活动家。她在第二次浪潮期间的活动主要关注的是有色人种女性的权利。






备注：

-影片信息来自于IMDB与豆瓣电影&quot;She&apos;s Beautiful When She&apos;s Angry&quot;条目

-导演信息来自Google上搜到的关于这部电影的采访以及IMDB人物&quot;MaryDore&quot;链接页

-导演照片来袭Google

-影片海报来源于电影&quot;She&apos;s Beautiful When She&apos;s Angry&quot;IMDB页面

-影片中接受采访的人物介绍全部来自Wikipedia该人名条目

-其他图片来自电影截图拼接，感谢细粉。

-有任何不同想法或想进一步讨论，欢迎评论。


---------------------------------------------

请扫描下面二维码关注“我们与平权”，也可在微店购买产品支持我们哦！




</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>彡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-29 15:37:11</时间>
<影评>

美国五十年多前的第二次女权运动大潮，随大量当事者生动的讲述，展开声势浩大的时代画卷。当一个历史纪录片能够请来这么多当事者，呈现这么多珍贵影像时，它已经成功了。不过本片依旧是展现其历史总体面貌，真要细致地窥探其社会面貌的具体种种，了解问题的通体全面，还是要靠大量文字资料。
边看边想的是我国的历史与今日。那些所受的罪层叠成浩劫的历史，那些所犯的罪昭彰于艳阳的乾坤，而我们连讨论的环境都没有，连建立名目的机会都没有。我们需要的远远远远不是一两次女权运动，我们的问题如同无人问津的画壁，彼此堆叠、浆糊在一起，几乎已无法将之区分，为每一种命名。而一直以来，我们解决问题的方式——如果我们真的祭出了某种招数的话——那就是任时间流驶，任旧的受害者老死，并继续任新的受害者遭受同样的命运。我们全能的方法是，将问题交给时间，而时间会杀死人，我们解决了人，于是我们解决了问题。
所以当我细致地了解别国走过的道路时，我怎能感受不到这中间鸿钜到荒诞的沟阻，而依旧如死般沉默。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友88888888</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-16 00:34:39</时间>
<影评>

在今晚打开这部纪录片也算是对RBG的一种纪念。
“保持愤怒”——
最喜欢这个纪录片标题，愤怒，理应愤怒，男性总是擅长以居高临下的姿态逼迫女性，当女性想表达自己的情绪自己的愤怒时，他们会说“看，她疯了”，当女性想要呐喊想要发声想要说出自己所遭受到的不公时，他们会说“嘘 嘘”“把你拖到黑巷里操”。这不是歇斯底里，安静与理性不是美德，愤怒才是。
“保持敏感”——
敏感无错，敏感不是一件快乐的事，在别人看来更多的是你吹毛求疵，但不要放弃，那些事情的的确确存在，你在此时此刻感到不舒服那就要大声说出来，没有人想让这些事情发生，一旦发生就必须要被纠正。
“个人的就是政治的”——
被家暴，被歧视，多次堕胎，把这些原本以为只有自己遭受到的说出来之后，发现大家都经历过，那这就不是个人的问题，是社会的问题。
于是她们团结起来，建立各种女性组织，她们写信她们开会她们游行她们抗议。
“女性的历史”——
社会规则由男性确立，历史由男性书写，翻开历史书本全是男性、男性、男性，女性的历史被淹没被抛弃被卷入洪流，当你学完历史拿到学位证书到头来却发现自己对女性历史一无所知，于是她们烧毁了学位证书。
那么，你知道几个“她”？你能说出几个女性历史名人？又能说出几个事迹？在纪录片里看到这点的时候想到了戴锦华老师讲秋瑾的那期视频，我们作为第三世界国家在建立新国家时女性和男性是盟友，但是国家建立之后，女性立即被她们的同盟、战友——男性抛弃，然后男性再建立一个新的男权秩序，又一次进入了规范、奴役女性的过程中，女性历史功绩的历史功绩被抹除。
在今天，我们应该创造更多的女性叙事，发现更多的优秀女性，历史不该仅仅是“history”也应该是“hertory”。
“解放女性的身体”——
选美大赛，选出最美的女性，她们走上台展示自己，要优雅要美丽要端庄要多才多艺，台下人对她们评头论足，像是商品。男性却从来没有遭受过这些。
“你太胖了”“你太瘦了”“你胸太大了”“你怎么是平胸啊”，女性不仅活在男性凝视下，还用第三只眼睛规训着自己，纪录片里这一段最精彩的一处是一群女权主义者在华尔街进行角色互换，向往日里男性对女性做的那样，她们上下打量着路过的那些男性，嘴里说着“哦 多美啊 ”“这些男人，这些性工具”“哇哦 看看他的腿”哈哈哈哈哈
内衣与胸罩，根本没有防止胸部下垂功能却仍被束缚在女性身上，于是她们走上街头，扔掉化妆品烧掉bra，我永远会为焚烧内衣的运动而欢呼。
影片里最让我印象最深的片段是，一些女权主义者打算在女性获得选举权50年的纪念日那一天组织50000人上街游行，Virginia Whitehill说“我害怕只有3000人”，结果当她走到街上

——我会永远铭记这一天你看不到人流的尽头，如果你仔细看向这队伍你会发现目光所及之处全是女性。




</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lüge</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-22 11:07:36</时间>
<影评>

The Feminine Mystique
看完这部纪录片让人有时候眼睛发热的就在于，看到了你读的她们，看到Kate Millet，Betty Friedan；
我们都知道爱情“只存在于女性病态的心理幻觉”，而她们真正站出来改变女性命运，每次都说60s，70s激进，可是一旦女性拒绝自己的“女性特质”，则被认为精神变态。



一切与女性有关的事情就是最紧迫、最关键的问题。

几十年前就不要向下自由了，不要性束缚。






女性从来从属，自由还是压迫？清醒认识吧。


对比今天，
岁静是踩在谁头上在大笑呢？

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>比巴卜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-05 14:46:22</时间>
<影评>

Social Media Analytics的教授让每人选择一个最关心的联合国SDG（Sustainable Development Goals可持续发展目标，详见https://sdgs.un.org/goals），早早选了SDG5 Gender Equality的我开始佛系做功课。粗浅随手记：
0.  


1.  “Recruited by myself” 国家妇女组织NOW成立伊始，报名加入的成员在表格上如此填写
2.  “Male chauvinism up against the wall!” 
3.  “所有职务中最重要的角色是组织者”
4.  “...that it was their voice and their desires for change that gave a movement its power.”
5.  They gave rise to women’s consciousness of a need to operate on an equal basis.
6.  The guys, their names went on things, they became the spokespeople. We were used to lick the envelopes. 他们是发言人而我们舔信封
7.  The big insight of the women’s movement was that personal is political.
8.  give a hex to 向...施魔法
9.  overthrow male supremacy with this movement 以这场运动颠覆男性霸权
10.  consciousness-raising
11.  shameless hussy 无耻荡妇
12.  ...the voice of one is used as the voice of all, then you have a problem.
13.  ...and that’s why consciousness-raising was so appealing, because so much of our lives we could not speak of.
14.  call on the carpet 训斥，责备
15.  the absolute precondition for women’s emancipation 解除女性束缚的先决条件
16.  “We were inventing things and that is a very interesting edge to be on.”
17.  “I feel oppressed just by the fact that you exist.”
18.  “The really dangerous thing was talk. Because telling the truth and talking is very revolutionary.”
19.  “And that we have your attention, and that we have the headlines in the media. You didn’t make us. We’re making you take us seriously.”
20.  “...But this (freedom) is a moving target. Freedom is something that is over the horizon, and you can’t stop sailing toward it just because you don’t reach it.”


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>比比多味豆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-03 01:05:28</时间>
<影评>

主要就是讲述40年前女性解放运动所涉及到的女权问题，涵盖得很全面了：
不平等的教育权和工作歧视,性骚扰,家庭暴力，强奸即犯罪，出于政治或宗教目的不被赋予堕胎或被迫结扎，缺乏健全的儿童保育服务从而不能让儿童健康安全得到保障，也无法让女性劳动力得到自由选择的权力，还包括相关的女同性恋，种族主义，民族主义这些不同群体下的求同存异。
同时也提出了一些走向极端的女权主义的危险性，有了组织就会有人想要控制别人的思想,建立起属于组织的评判准则,甚至将女权等同于仇视男性。
相比于40多年前，我们所在社会的今天歧视并没有减少。
女性遭受强奸和家暴的频率只增不减，出了事情，还是少有人站出来质疑和挑战不完备的法律体系和社会环境，反而更多是人肉犯罪者的父母，和受害者的衣着职业。
性教育还是普遍上不了台面的话题。有的只有校医院旁边默默无闻的避孕套机和薄薄的告诫大家保护好自己的小册子。有一些地方的生理课甚至老师都觉得这个话题羞耻。
为了控制人口强制的计划生育，即使会提高很多妇科疾病的发病率也要带环，有的孩子已经成型也要强制打胎，甚至出生也会遭受被死亡的命运。当人口老龄化加重后又强烈鼓励生二胎，否则多收税无法提取公积金。再加上即使没有了三从四德的束缚，可家庭中对于照顾孩子和老公的期待还是落在女性身上的，尤其来自长辈的。
只要出门都要担心自己会不会遇到变态，遇到危险这种状态不该是常态，是应该改变的。老公有暴力倾向或者出轨了明明已经无法幸福了还要为了这个“家的完整性”忍耐也是不对的。强迫接受没有准备好迎接的小生命和被迫放弃生育权也是不对的。一样的努力被看到的却总是自己的脸和身体而不是脑子也是不对的。
真正的自由看似很远，我们在没有站起来反抗之前，也觉得这样生活虽然有些时候觉得不对劲，但还能过下去，也没什么。可我们不说出口我们的需求，一再的忍耐，这个世界就会一直向天平的一侧偏离，我们的话语权被削弱，直至我们习惯了沉默，而我们也就离自由越来越远。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hildy at beach</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-18 12:37:50</时间>
<影评>

1966-1971年之间美国女权运动的影像资料，同工同酬，性骚扰，家庭暴力，黑人权益，同性恋权益，堕胎，日托服务，当年很多运动的风云女性人物都有出场。看到当年20多岁的他们，如今已经白发苍苍，但是说起当年，依然激情满满。
把女性分割在单个的家庭中，用广告用教育规范约束他们。女性在一起讨论沟通会发现，自己的苦恼并不是只有自己才有，是所有女性都会遇到的问题。同样的工作，女性工资只有男性的百分之六十，收入不足，只会加深女性对男性的依附。没有日托服务，女性只能自己带孩子耽误了职业发展。不允许避孕不能堕胎，女性就会被一个又一个的孩子困在家里。They are constanly in isolation, in shame and in silence. 她们也想自己的声音被听到。
方法。各种各样，创造力十足。比如带着孩子去参加政治聚会去参加游行。打扮成女巫的样子游行。发表诗歌，出版刊物，对了最有名的那本书，Our bodies, our selves. 如今出版已经四十年，已经是第九版了。在大街上大声对男性品头论足。去大学开展女性生理知识的讲座。反对选美比赛，选美比赛真是极致的对女性的物化。在波士顿发生针对女工的暴力案件的时候，组织女性夜间进行巡逻。开办防身课程。回忆起来，都说当时没想到会有那么多人参加，那时候没有网络，我们有时候只是准备30个座位，结果来了100多个人。
结扎和堕胎。之前看《铁证悬案》的时候，我记得有这么个案子。被害人之一就是Jane热线的工作人员。她们义务接听热线，每天都换房子做手术，从一周几个人到一周上百人，医生实在是忙不过来，就教会了一批人做流产手术，她们再继续教别的人。这条热线进行了11000例手术。Women must decide their fate. 限制白人女性堕胎，希望她们多生，但是同时又给波多黎各三分之一的女性进行了绝育手术，控制人口。不管是堕胎还是结扎，都是对女性身体权利的侵犯。
日托服务，节目里的口号，24 hour child care, 而且当年还真的有一个法案，最后被尼克松否决了，说政府认为不应该像苏联那样，应该由母亲来带孩子。
内部竞争。女权运动不是铁板一块，跟任何由人组成的运动一样，有人的地方就会有不同的意见。本来的计划是大家共同决策共同领导，但是时间长了，有些人确实更有领导能力。同性恋的问题是否需要加入议题？是不是所有男性都是敌人？要不要团结黑人？有分歧就有不同的道路选择。有位嘉宾说，我三次退出女权运动，哈哈哈。
反对的声音。一开始主流媒体真是把女权运动当作笑话看，里面的一些采访资料都是听了就让人生气的程度。女人就应该在家里啊？你们已经很有权利了啊还有什么不满意的？你们要是想让男性尊重你们就要表现的有淑女的样子。有个男的说，告诉我，你们女的到底想要什么？主持人回答说，relax, what they want is not you. 不止有男性，还有女性也会反对，尤其是那种在现有体系中如鱼得水，或者依靠男性过上富足生活的女性，说自己反对，不会参加，现在的生活挺好。当年有反对的，现在依然有反对的，将来也一样会有。
1970年8月26日，是女性获得投票权50周年，计划组织一场5万名女性工人的罢工游行。一位嘉宾说，当主持人说完以后，她们自己都懵了，完全觉得不可能。当天的时候，她们都还觉得能来3000人就不错了，结果现场人山人海。其实不要小看占人口一半的女性的力量，一旦她们团结一致，行动起来，没有什么做不到，比如为了这场罢工造势，她们成功的把横幅带进了自由女神像，上了全世界媒体的头条，当时的纽约市长都说不要逮捕她们，让她们挂横幅吧。
看完之后你可能会发现，这些东西当年就在讨论，怎么现在还在讨论？没办法，历史的进步根本就不是一蹴而就的，没有什么振臂一呼，一声炮响，变革就完成了，大家从此以后就过上了好日子，好日子都是需要一天一天的累积。我记得上次看刘瑜的那本书，说很多人以为西西弗斯是在做无用功，但是在权利领域，不后退不下降就已经是莫大的努力。我们每一代都坚持住阵线不后退，往前进一点点，后代的人才会无限接近于那个理想的未来。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>半路青</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-16 13:54:41</时间>
<影评>

几乎是平铺直叙地讲述了美国女权主义第二次浪潮的发生经过，并给出了一些积极的反馈，时不时插上一些男的令人作呕但也非常真实的思想（真实感叹不管哪个国家男性沙文主义者都是一个样子），怪不得有人评价说这部只是叙述，流于表面，不深刻。
我觉得现在看这部纪录片的意义倒也不是要多深刻，让我们知道美国女权主义的具体思想，女性历史等，而是让我们知道，发声，反抗是有用的。


因为交谈与传播真相，是具有革命性的。我们需要唤醒更多的意识，才能进行下一步动作。


因为女权主义在美国曾经成功过，所以我们现在做的不是没有意义的事情，我们在为自己争取权利，争取平等的地位，不是为了获得特权，只是为了让男人把搁在我们脖子上的脚拿开。


韩国也有过《敏感点又何妨》，可以说非常有教育意义，但是和韩国很多剧一样，&quot;我知道，但是我就是不改&quot;。中国现在的微博女权看起来非常偏激，可以说咋一眼看很失智，但是现在越来越觉得有必要，这是一个纠偏的过程，如果太过激进，在进行更加温和的手段时，就会容易得多。











</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡密</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-02-12 23:31:43</时间>
<影评>

&quot;The big insight of the women&apos;s movement was the personal is political.&quot;
&quot;It was all women are beautiful, that was one of our slogans.&quot;
&quot;You didn&apos;t make us, we are making you to take us seriously.&quot;不是因为你们报道了我们，而是我们让你们不得不严肃对待。
&quot;But that&apos;s who made abortion rights come... Just a student and just a mother, gathering together and protesting.&quot;
&quot;The problem is rapists, and we need to address the problem! And let me give you a hint. It&apos;s not our clothes. It&apos;s not.&quot;
&quot;Believe it or not, people are assaulted regardless of what they wear. Some people who get raped are in burkas.&quot;       无论你信不信 被袭击者与她们的衣着无关。穿着穆斯林长袍的人也会被强奸。
&quot;Women must decide their fate.Not the church, not the state.&quot;
一口气看了两遍，这部影片有很多思想的闪光点，上面记录的是我很喜欢的几个句子。当我们享有一些权利的时候并对此习以为常的时候，这部纪录片会告诉我们，嘿，你知道这些是怎么来的吗，你知道几百年甚至几十年前的女性是怎样生活的吗？我看着屏幕上她们的面庞，我感到感激。她们不仅仅是为自己而战，而是&quot;fight for women&quot; ,或者说是&quot;fight for generation&quot;.
这部影片让我感受到了真诚，不是因为它对于女性解放的热情，而是它对于运动中产生的错误的态度，它的回顾、总结和反思。这是一条摸索着前进的道路，而她们也确实遇到了一些问题，值得庆幸的是，她们也的的确确为这个社会的改变做出了巨大的贡献。这里的她们不是指影片中的几个人，而是世界各地为女性权利努力的人们。
最后引用这部影片中我最喜欢的一句话：
&quot;Personal is political.&quot;

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
