<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>塑料成瘾 Addicted to Plastic</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2327793700.jpg</封面>
<导演>Ian Connacher</导演>
<演员>Ian Connacher / Charles Moore / Rob Krebs / Jan van Franeker</演员>
<简介>现在还有什么东西不用塑料做？塑料在任何家庭中都已经成为最普通的物品——它便宜，用途多样而且耐用。然而塑料是不可生物降解的，并且虽然它看起来容易丢弃，许多种塑料并不容易回收，所以大多数塑料物品注定将永远成为垃圾。更糟的是，塑料加工经常产生有毒废物，处理废品塑料产品的方式是隐藏问题——大规模的陆地堆填和海洋倾倒，而不是解决它。影片制作人Ian Connacher探寻了不负责任的成瘾的塑料使用所造成全球环境影响的后果。
                                    
                                　　What isn&apos;t made of plastic these days? Plastic has become one of the most commonplace items in any household -- it&apos;s inexpensive, versatile and durable. However, the latter quality is also plastic&apos;s Achilles&apos; Heel -- while it&apos;s easy to make things out of plastic, plastic is not biodegradable, and though it seems easy to throw away, many types of plastic aren&apos;t easily recyclable, so most plastic items are destined to become garbage that lasts forever. Even worse, plastic manufacturing often produces toxic waste, and disposing of unwanted plastic products has resulted in massive landfills and ocean dumps that simply hide a problem rather than solving it. Filmmaker Ian Connacher explores the global environmental consequences of the irresponsible use of plastic materials in Addicted To Plastic! The Rise and Demise of a Modern Miracle, an activist documentary that explores how plastic became an inescapable commodity and how we can (and why we must) wean ourselves off of it. Addicted To Plastic was an official selection at the 2008 Vancouver Film Festival.
                                    
                                　　A film by Ian Connacher, Cryptic Moth Productions. Award winning documentary reveals the history and worldwide scope of plastics pollution, investigates its toxicity and explores solutions. Bullfrog Films. 85 minutes.</简介>
<reviews>
<review>
<作者>ellie..fish</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-01 17:27:39</时间>
<影评>
        每次去超市我妈总会大量购置垃圾袋, 粉红色很像保鲜袋那种

我尝试过几次拿那种标着可降解的, 我妈都会把它放回去

她说那种很容易烂, 不好用

于是我每次都把自己房间的垃圾袋塞得很满才去倒



我尽量出去吃饭如果知道会打包就带上饭盒

沐浴乳洗头水如果有就买替换装

选择会回收产品瓶子的化妆品牌子

出外尽量自己带水

不买压缩铝罐的东西

用充电电池, 用完的一次性电池到现在也不知要丢哪里, 在家里存了很多年



其实会看这种片子的人其实或多或少都有用塑料的意识

但是大量甚至超量使用塑料产品的人到底是完全没有这样不环保的意识, 还是明知道但是觉得大家都这样用, 不用太麻烦了呢?

就像片子里说的, 穷人是不会浪费的

所以塑料使用者多数是经济上过得去的人

同时经济也越来越发达, 产品越来越多, 垃圾也越来越多

一个杯装奶茶, 最外面一层塑料膜, 一个大纸杯里面, 奶茶的粉一个包装, 几个果冻还有几个塑料盒子

生产者大量的生产, 消费者大量的使用

大环境是这样

我可以坚持自己不买不用, 却觉得很无力



所以很佩服影片中介绍的几个坚持做环保事业的人

觉得他们很伟大

或许有一天我也能成为像那样能影响很多人的人

前提是, 我一直坚持着自己的小事




</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>bugz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-26 22:32:59</时间>
<影评>
        2人,2台摄像机走访5大洲12个国家经历2年的时间行程约16万公里，制作而成


这部纪录片是08年温哥华电影节的官方推荐影片，并且获得过一个影展的奖项。


影片除了动画制作显得幼稚，而且粗糙了些，其他部分都拍摄得很棒，十分专业，在短短80多分钟里，把塑料工业的历史，社会随之而来的改变，塑料的制作(原材料是石油或天然气)，各种危害和各种环保解决方案等问题分析得很全面，而且浅显易懂，是少有的优秀纪录片。(在北美各国中，加拿大人的环保意识是相对最强的，而加拿大卫生局也是监管力度远强于美国的)


导演用了相当的篇幅采访了各地很多试图解决塑料污染的科学家，社会积极分子，对他们所采取的方式和手段，都有很详细的说明。 而很多同一题材的环保纪录片，都只是做到提出问题，分析问题，但对问题的解决方法，可行方案都缺乏深入研究。比如国内导演“王久良”在2014年拍摄的短片纪录片《
塑料王国
》(个人以为，与之相比，国产那部实在太弱了)。



影片中提到的Bisphenol A(BPA)，中文译为&quot;双酚A&quot;也就是“酚甲烷”。30年代中期,就发现BPA有雌激素的作用，随着近几年积累的科学研究报告，发现BPA对人类的繁殖，婴儿的发育生长有明显干扰。现在日本塑料厂商主动用PET取代了BPA，而加拿大在08年已经把BPA归入有毒化学品，多个欧盟国家已经禁止BPA被用于任何婴儿产品。但BPA仍然被广泛应用于食物包装袋，食品罐头的内部塑料附膜(比如可乐)，热敏纸(传真纸)和发票用纸等... 


在07年的统计报告中，在所有政府资助的对动物和实体组织试验报告显示，153份报告标明是BPA对健康有影响，14份表示没有影响(美国各机构作出的200项独立调查中92%显示有害)。而由化学工业资助的试验项目报告显示对人体无害(总共13份，现在已经升至20份报告，全都宣称无害)。

08,09年的研究报告指出人体对BPA的摄入,与肥胖及相关疾病有关系。



引用某公益广告＂Reduce，Reuse，Recycle＂(减少浪费，重复利用，废物回收)，希望人人都能增强些环保意识，能改正自己的生活/消费习惯，减少对环境造成的负担。废物回收也只是最后的一环，一切都是先Reduce和Reuse放在最先，购买任何物品之前，先想清楚，自己是否真的需要它，其次如果一定需要的物品，首先考虑二手物。


个人建议：尽可能的减少使用一次性丢弃的塑料制品，更多的使用玻璃/陶瓷/不锈钢器皿做餐盒或食物容器。用传统的布袋或厚纸袋来取代塑料的购物袋。



5星推荐... 



影片提到的Ocean Gyre(发音同 jar)，在海洋系统里，共有5个大的Gyre，由地球自转为动力形成的一个类似漩涡的大洋环流，Gyre的大小足够容下一整个美国。多数流入海洋的漂浮垃圾，都会在大洋环流的圆心位置聚集。（夏威夷部分岛屿成了重灾区之一）


注：相当多的化妆品都含有phthalates，比如香水，眼影，发胶，保湿剂，液体肥皂。比较可怕是phthalates也被用来做口服药剂的胶囊，婴儿玩具，婴儿爽身粉，婴儿护肤品，婴儿洗发水等... 其他用品，比如杀虫剂，PVC塑料地板等。因为phthalates很难固定在某物质一起，所以，很容易散入空中或是经皮肤吸收，所以它的危害有荷尔蒙分泌紊乱，新生儿畸形，哮喘，过敏，诱发乳腺癌等... 


这些内容摘自2010年同一主题的美国纪录片《
袋袋平安？Bag It: Is Your Life Too Plastic?
》。信息量是本片大，但呈现方式是“Bag It”做得稍好一些，风趣程度很接近。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>花木鲸鲸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-08 22:39:36</时间>
<影评>

《塑料成瘾》
生活中一天要接触很多垃圾
海面漂浮的垃圾，成为螃蟹、贝类等的栖息地
塑料颗粒
也提到了塑料被吃掉和通过生物链进入人体
塑料因为廉价而被广泛使用
背后的一次性文化带来了大量的废弃塑料
环保组织Greenpeace
塑料回收产业链不完整
致使真正能被回收的塑料微乎其微
许多国家和企业也采取不同的方式进行努力回收塑料
塑料生产时的添加剂会干扰基因的功能和基因的表现
Bpa
我们可以选择其他的材料，避免塑料产品的使用

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>汤圆小姐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-12 13:49:20</时间>
<影评>
        塑料对人类社会来说，是伟大的发明；但是对于人类本身以及自然界来说，是可怕的发明。

怎么都感觉塑料是个人类瞎折腾的产物，在塑料发明之前的时代，我们的祖先不也过的挺好么。如果没有滥用资源，地球上的各种材料已经足以满足我们的需要了。

人总是妄自尊大，想通过改造自然来证明自己的实力。就好像青春期的少年，以反叛来证明自己的成长。但这样的行为却只能给自己带来麻烦，甚至灾难。真正的智慧生物，应该懂得如何与自然和谐共处，并让自然界向更好的方向发展，而不是将自然弄得满目疮痍后便想着移居其他的地方。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Guanyuzhizi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-19 23:16:50</时间>
<影评>
        其实我一直都觉得塑料是人类最伟大的发明。

能屈能伸，而且又轻。

 

从造塑料，到清塑料，到回收塑料；再到造塑料，甚至吃塑料。

人类确实太伟大了。

 

Ian Connacher最后总结得好：

The important thing to remember is that we as consumers have done nothing wrong.

Truthfully, the industries didn’t set out to create toxic materials that would never go away.

All of us got swept up in the plastic promise when that would free us from the constraint of nature and time.

But now, 100 years have passed since plastic appeared.

It’s time to rethink our relationship to synthetic materials.
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>🍎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-04-18 18:44:23</时间>
<影评>

18-04-18今天只看了一半。对塑料回收蛮感兴趣，算是在生活中接触比较少的一个点，起源于南都观察一篇相关的文章，提到中国竟然会进口外国的垃圾，后来又接触到了王久良的《垃圾围城》和《塑料王国》。很好奇的是，小时候的深圳，还是看得到废品回收站的，一般是外省人自己开的，堆满了小山包一样的塑料罐，也有人在楼下用大声公叫收废品。但是今天似乎很少甚至见不到了。
塑料是不能够被分解的，被掩盖被排放到海洋里，通过食物链的累积最终又到人类身体里所以要控制塑料的数量，在仍未有分解塑料技术的今天，控制已有的数量并对塑料进行回收再利用就显得尤为重要了。而今日多数（纪录片呈现出来的）公司都只关注回收利用，特别是“向下回收”，用回收来的塑料再去制造更低级的塑料产品。并没有人站出来说要控制使用塑料的数量。（先写到这看完再补充）。
这种观念和意识是缺失的。据纪录片称，塑料在二战时期被大规模生产，二战后为了继续这些企业只能生产民用商品维持生存。包括当时社会对塑料的认识不足吧还是广告的歧向引导（一支广告称是塑料制品解放了妈妈，让妈妈有更多时间陪伴家人），塑料只用一次的思维慢慢养成，直至invisible我们无法察觉，一切都变的合理，理所应当。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>pain?</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-01 20:57:45</时间>
<影评>
            人类通常在发明并使用一种东西时，或不去看以后的后果或看见了也被眼前的利益所迷惑，直到不得不改变的情形时才反思，不仅对自己，而且还对我们的家园造成了无法挽回了后果，现在人类真的值得为自己的思维，行为方式反思一下....
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小赖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-22 23:38:33</时间>
<影评>

片尾问，Are you an enviromentalist?
我以前的答案应该是Absolutely not。
大约还是小学四年级，20年前是呼吁重视全球变暖问题，环境保护是一种常见的论调。
经过几天的身体力行，感觉保护环境是一件太困难的事情，那么多的浪费，那么多的垃圾，个人的行动如此渺小，生活变得不方便不快乐。
所以我想到了一个绝佳的理论，地球🌍总是能自愈的，灭亡的不过是人类而已，所以我们不需要关注环境的任何问题。
如此起码在环境保护问题上，毫无罪恶感的生活了20
在超市买东西，售货员说这是可降解塑料袋，请放心使用的时候，我会在心里想真是无聊又徒劳的环境保护。
在买Chanel眼影的时候，习惯性地翻评价，看到一个说包装过度，我想果然有钱人都有些矫情。
在收到Aesop没有任何包装的面霜的时候，非常生气地质问客服，并且因为没有所谓的仪式感，再也没有购买伊索的产品。

一般看这个片子的人多少有点环境保护意识，然而我是一直热衷断舍离，以及思考消费主义对生活的影响，所以顺带标记了这部片子。但是没有多少兴趣，因此一直没有看的意思。
关注的极简博主致力于零生活垃圾实践的时候，以前感觉是这样的生活太过了，极简和环保毫无关系，为什么不要愉快地享受后工业时代美妙的成果。
一直到最近的肺炎，原来只是一场瘟疫就让我们如此痛苦。正好看英剧的时候，说到Pollution替代了Pestilence，不过目前看来是Pollution leads to Pestilence（并不一定），但是我的确是开始关心环境问题了。

肺炎爆发后知道鱼会吃掉塑料，最终回到餐桌上以后，我才开始谨慎地使用塑料产品，去超市会很自觉地拿环保包，开始有意识地观察包装过度，断舍离爱好者看到日本大面积的塑料收纳也不再身心舒适而是有点窒息。
但是这部片子让我震惊的是，原来PET塑料瓶就会污染到瓶内水质，如果动物无法分解塑料颗粒，那么是否说明这些有害物质进入了人类体内，代谢也会有残留。
所以，与其说为了环境，不如说，我向这些科学家习得的行为都是为了保护自己。

这部片子另一件让我震惊的是关于一次性的生活方式问题。
作为断舍离爱好者，对于衣物和东西的选择都是好用，以及好扔。这个世界变化的如此迅速，转眼间潮流风向就改变了，与其费力去找一些衣服，不如跟着穿搭博主买，穿完一个季度就扔。
对于上一代买东西考虑质量非常嗤之以鼻，觉得他们的生活方式过于老土。现在明白，我们的生活习惯也是被商业时代裹挟。

最吸引的还是那些致力于环保的人，他们的努力简直在闪闪发光。
普通人不是企业家，不是科学家，不能用垃圾生产包包，也不能制成百分百的无污染塑料。


以前我觉得，在环境的问题上，更多的是需要依赖政府和生产商，消费者更多的是被裹挟前行。但是这不代表我们什么都做不了。即便一个人的力量如此弱小，选择也会带来反馈。
作为消费者，主动地去支持品牌的环保行动，更加谨慎地选择快消品牌，选择可降解塑料，以及拒绝传统塑料制品（好像要和我的可乐，雪碧，养乐多说再见了🤦‍♀️）。
收拾礼盒🎁的时候发现Amani已经悄悄替换了填充物，当然也许这只是拉拢环境保护者的一个手段。


作为咖啡爱好者，去年喝完两大袋Nespresso胶囊后，发现Nespresso并不接受用户个人寄回胶囊，为此我非常生气。大概致力于断舍离的人都是难以扔掉东西，同时一次性扔掉两大袋的塑料让我难得的产生拿了罪恶感。后来怒而选择了星爸爸的胶囊（个人感觉没有雀巢的优秀），还好今年Nespresso已经推出了胶囊回收♻️服务，有一种如释重负的感觉。目前觉得除了其他的胶囊品牌同样推出回收服务，否则是不换品牌了。

在环境方面，勿以恶小而为之，勿以善小而不为。
要追求的不是自身的生活零污染，而是做的比以前好，不应该有压力，更不需要因为选择了塑料制品就自责，力所能及就很好。
如果现在问，Are you an enviromentalist?
我的答案应该是To a certain degree, yes。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jolielaw</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-17 15:26:16</时间>
<影评>
        真亦假，假亦真。此時此刻，不由得幻想了一下未來，想想當下的垃圾及分類現狀，每天所產生的垃圾多如牛毛，頓覺恐怖。小時候學過一篇文章，是星新一的《喂，出來》，現在回憶起來，愈覺有感。我們腳下的土地不也正像文章中所描述的那個洞，在無聲的吸納著一切么？何時會到達它能容忍的限度？觀察了自己及周遭，塑膠真可謂無所不在，不得不思考。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
