<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>葬礼上的死亡 Death at a Funeral</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p501057857.jpg</封面>
<导演>弗兰克·奥兹</导演>
<演员>马修·麦克费登 / 凯莉·霍威 / 安迪·尼曼 / 艾文·布莱纳 / 黛西·唐洛范 / 艾伦·图代克 / 珍·爱舍 / 克里斯·马歇尔 / 鲁珀特·格雷夫斯 / 皮特·沃恩 / 托马斯 惠特利 / 皮特·艾甘 / 彼特·丁拉基 / Brendan O'Hea / Jeremy Booth</演员>
<简介>丹尼尔（马修·麦克费登  Matthew Macfadyen 饰）是个久不得志的作家，而且一直生活在名作家哥哥罗伯特（拉珀特·格雷夫斯 Rupert Graves 饰）的阴影之下。默默担负赡养父母义务的他这次主办父亲的葬礼，却同样被哥哥喧宾夺主。
                                    
                                　　本来严肃而又神圣的葬礼更是被堂姐的未婚夫，错食了迷幻药的可怜虫西蒙（艾伦·图代克 Alan Tudyk 饰），搅得一团糟。然而更大的危机在后面，一个神秘的侏儒男子（彼特·丁拉基  Peter Dinklage 饰）现身了，带着毁坏父亲所有声名的证据对丹尼尔进行敲诈。原来丹尼尔的父亲是同性恋，这个秘密眼看就要在他死后被揭开。
                                    
                                　　在一团混乱中，葬礼断断续续的进行着。戏剧化的悲伤和幽默悄然向我们揭示葬礼的意义——带着挚爱的心情缅怀死者，也让生者将不如意的过去埋葬在葬礼上。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>无力-Jokmatt</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-18 15:47:52</时间>
<影评>
        我父亲是一个与众不同的人，他也许不完美，但他是个好男人。他爱我们。今天我想要做的是要为他献上一个庄严隆重的告别式，这很过分吗？那么，可能，可能他有他个人的爱好。生活并不简单，很复杂，我们都被一起带到一个充满混乱和骚动的世界，一个充满各种疑问与答案的世界，而死亡总是在某个角落徘徊。我们竭尽所能的做到最好，但无法总是做到最好，但是，我的父亲，他做到了。他一直告诉我，你必须过你想过的人生，因为你永远不会晓得将何时离开，不论成功或者失败。最重要的是你努力尝试过了，父母只能为你指引方向，然而到最后，你还是得自己闯，你得自己成长。那么，今天后你们离开这里，我希望你们记得我父亲他真实的样子：一个正直而深情的男人。即使我们能像我父亲一样，慷慨，乐于付出，善解人意。那么，世界将会是个更好的地方。 

　

    平凡的一段悼词，但是看完了整部片子以后感动很深。呵呵，这样的煽情绝对含蓄不做作~~精彩的片子
      </影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>車露張</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-27 01:43:36</时间>
<影评>
        英伦喜剧有很特色的路线，像是憨豆，black books，小不列颠那样，很多人称之为英国式黑色幽默，让我觉得未免有些过，因为其实这种搞笑方式非常直接且夸张——不玩文字游戏，没有伏笔或者需要人玩味一下的笑点，这种搞笑方式的最常见形式就是n多主人公轮流出丑，我实在是不能理解英国人对着一个莫名其妙就把叉子叉到自己手上的疯子捧腹大笑的心情。


然而我也一直觉得，只要一部影片能达到一定境界，那么它的吸引力是跳出题材之外的，不会因主题而减色。像是《太阳照常升起》，明明情节安排的乱七八糟不知所云，还被怀疑模仿巴别塔，可它的每个镜头都如此美，整部影片流畅自然，气氛也营造的绝佳，我完全把它当作一部艺术片去欣赏而忽略剧情。


《葬礼上的死亡》是典型的英伦喜剧片，轻松，夸张，直接，荒诞。它出色在于拿捏得恰到好处的夸张，有趣而且不讨人厌。影片刚一开始，看着沉重的棺材和身穿黑衣的人们，耳边却响起轻松跳跃的音乐，我超爱它的配乐，配着英国的乡村，铺满爬山虎的房子，清新活泼，有可以让人放下所有不快的力量。


这个本该严肃的葬礼被“被当作安定的迷幻药”和“死去老人的同性侏儒爱人”搞得非常充实且精彩，尤其是那个一脸正经的可爱的侏儒先生，多么有创意的剧情，英国人真是极尽荒诞之能事。出丑仍是少不了的主要手段，Simon光着身子在房顶上对着底下吸溜口水，侏儒先生从棺材里蹦出，而这些都能令人捧腹，一点也不显幼稚。这也归功于里边的每一个角色都非常有个性且招人喜欢，尖声细气的胖胖的Howard，萝卜脑袋Justin（我从transporting就开始喜欢这个有个性的人），暴躁的老头Alfie，英国的喜剧演员太敬业了，太可爱了，所以这部片子夸张而不做作，轻易就能惹人大笑。


导演说，这个故事太有意思了，我真的没办法拒绝它。确实是这样，他导的也很成功，剧情紧凑，笑料频出，关键是结尾也没有落入俗套——一般这类的小品电影，难以避免的在结尾，在笑声落定后大演煽情戏码。我最可怕这种结尾，完全毁掉一部好电影，让一出喜剧变得不伦不类。《葬礼上的死亡》毕竟避免不了相对严肃的终结闹剧的剧情，给Daniel了一个慷慨激昂的演讲，不过这一段只是被简单带过，没有鼓掌，没有眼泪，只是用来宣告“闹剧结束了”而已。


给我印象最深的一个镜头，让这部片非常具有艺术效果——两个人吃了迷幻药后，都扒光衣服跑到房顶上。我为这个镜头倾倒了，不论是白天的亮丽，还是黄昏的灰暗，都美的像画出来的一样。这才是所谓的行为艺术呢，现在一堆没大脑的人光着身子到处乱跑就叫自己行为艺术，一点美感都没有。


http://www.zhangxiaoxi.net

</影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>扬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-21 00:07:53</时间>
<影评>
        我从来不换网名，不换E-mail，不换QQ，在这些固定的ID后面是我不停转换的心情。有时候我会希望自己是在等待某个人，虽然我的确是，无人可等。

  

  我没病，我很好，我总是这样说，所以除非出现像高高飘红的体温计和满地的卫生纸这样强大的证据我不会吃药不会虚弱，虚弱，其实是自己给自己下的暗示，我病了我得难受我得昏睡，如同看到血才开始肚子痛的月经。

  我很迟钝，我不喜欢迟钝，我希望自己可以对应灵敏进退得宜，像一个出色的辩手一个强大的战士，而现在的生活状态，离我所想的，实在差别太远。


  何妨放肆一下自己乱糟糟的心情，这几日每天上自习，按时吃饭睡觉，生活规律得像个小学生，心态平和得像个老人。很多一点点大的初生叶子组成了一片疏疏的绿影，很多很多花开了败了，啊，春天，春天。


  《葬礼上的死亡》有个可爱的男主角，他委屈得像个孩子又担当得像个男人。他总是期待着看着妻子，而他可爱的妻子总是说“我相信你。”“你是最好的，当然是。”在一片混乱的幽默中，我的视线无法找到一个固定的焦点，于是总是飘飘荡荡地跟随着镜头，欢笑，肆无忌惮地。忘了这是一场葬礼，是有关人生最大的无可奈何。而最后最后，这他又让我想起，终于不再紧张的丹尼尔大声地说“我的父亲是一个与众不同的人……”，从这里开始，我已知道结局，却还是这样看着，与台词无关。只是看着他的表情，沉着，冷静，带着被克制的悲伤，认真地说着他的悼词。


  噢，可爱的父亲，可恶的父亲，你的离去不仅留下一场悲伤，还留下了一片混乱，你只是闭上眼也许在偷听在心底偷偷地笑着。好吧，你笑吧，你的确应该偷笑，你有一对可爱的儿子以及一个强壮的妻子，看来悲伤不大可能打得倒她。那些被不断发生的状况搞得头晕眼花的亲戚们，也会在离开的时候念着你的好，感谢你的小儿子吧，那个总不被人期待的男人，他让他们想起了这些。




  键盘坏了买了新的，系统坏了重新装了，我人也倦倦的烦烦的可否把我装回母体重新来过？


另，力荐它的插曲 love our time today
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>溪云</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-17 11:24:59</时间>
<影评>
        辜鸿铭曾说最懂中国人的是法国人，但现实中中国人最懂的西方人也许应该是不列颠岛上的居民，因为他们行事很有点东方的特点，善于迂回战术、善于察言观色，并且在传统英国家庭里的错综复杂并不比我们深宅大院的勾心斗角少。而英国人自身鲜明的特点就是虽然西服革履但是照摔酒瓶子，一张嘴谁都敢骂，他们有悠久的文化传统，所以会在觐见女王陛下时行躯躬礼，但是明个也就会在报纸上对君主制度冷嘲热讽。在这个最传统却先锋的国家，出现这样一部颠覆父权且淋漓尽致的作品并不为怪。


片中的喜剧开端源于那个短笛协奏曲和简笔动画，结果这欢快的小调至少出现影片三分之一的时间里。开端就是一记英式包袱，英国人的幽默是搬出最庄严的表情做最荒唐的事。然后英国的人际关系就逐渐现露出来。葬礼和婚礼都是英式重要家庭交际，这时候久未重逢的亲友会聚一堂，是制造笑点的绝佳机会。英国的喜剧由多个喜剧点支持，他不是美国个人搞笑加一个比较弱的配角和一个花瓶的模式，这种典型喜剧采取以群戏的方式来交相辉映，在制造笑点上会多方出击。比如这部影片，有隔阂的兄弟俩制造的是较为传统戏剧矛盾，家庭成员间的摩擦，一对憨呆的男配角突出比较常见的英式幽默，而那吃了迷幻药的老兄是制造夸张效果（美国出品的特点），类似于暴点的效果，最后那个侏儒用来作最后的讽刺和颠覆。四个线索插入性的前进。故事荒诞的有条理。

独有的对白一直是英式喜剧的利剑，单独看不觉得怎么样，但是放在情景里却让人隐俊不禁，比如著名作家哥哥罗伯特不念悼词时，很多人都表示很失望，郁郁不得志的弟弟丹尼尔在妻子的不断安慰下刚刚有了点信心时，从他们身后走过的一对夫妻，正大声议论：听说罗伯特不念悼词，真是太遗憾！这时丹尼尔和妻子僵化的表情下制造的效果不亚于常见被污秽物泼了一身后的呆栗，更别说那个回味无穷的SIMEN了。


表演上英国演员一如既往克制的冷幽默，扮演SIMEN的ALAN TUDYK是比较突破的表演，很夸张也有些美国化，但是肢体语言有一点点僵化，缺少那种迷幻后的飘飘欲神的感觉。坦白讲除了那个侏儒演员很有意味的眼神之外，每个演员都到位但是很难说非常精彩。


影片在沉默中爆发的儿子的悼词中慢慢回归到实际，生活中评价一个人的好坏不应该只是单单的世俗标准，就像丹尼尔评价自己同性恋父亲时说的：我父亲是一个正直并且富有爱心的人，很中肯，也很温暖。


那瓶镇定剂在情节推动上有重要的位置，但是仔细想想不太符逻辑，严谨的英国人会随便抓起什么药就吞下吗？？还好这只是一出喜剧。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>织呀织毛线🧶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-23 23:10:22</时间>
<影评>
        还在北京实习那会，天天被迫塞进公车车厢里扮沙丁死鱼状，扮到肢体麻木、神游太虚，加之车多路堵，一路上无聊得不行。终于有一天，现实再次教育我要有发现有聊的眼睛才是王道。话说某天回家的车上，很远就看到下个拐弯路口停了一辆和本人坐驾同路数的车，关键是车旁站着一坨翘首等待的人，好吧，再挤挤还是有空间的，车上的冷气还是够足的，我这样对自己说。车越驶越近，我都听到被尾气热浪熏烤的同路人发出的吁气声了，就在两车即将缓缓对接之时，也有一辆缓缓但是突然现身的小车抢先一步，和我们来了个亲密接触。不记得那天到底是怎么回家的，唯一有印象的就是车上的人在牢骚满腹之时，车下的人在瞠目结舌之际，我却窃笑不已，因为这一幕实在是太戏剧性了。

可这个小插曲的荒诞值显然没有错送棺材到殡葬服务对象的家中来得高，当看到《超完美告别》这个开头时，我就知道不可能错过它。

我承认我相当喜欢英伦幽默的调调，挖苦、讽刺、不靠谱，要多黑色有多黑色。本应弥漫着悲情狗血氛围的葬礼最终演变成一出糗剧，悲喜的大错位让你坚信只有在艺术作品中才会出现这样的情形。

搞不好，这类英伦喜剧才是生活正剧的真实写照。生活就是生老病死、鸡毛蒜皮，没有谁比谁更成功，倍受青睐的作家大哥也只是个捉襟见肘，流连于家庭聚会泡年轻妹妹，没什么责任感可言的中年男人；没有谁比谁过得更舒心，高高在上的舅舅还不是得接纳在个人婚姻问题上绝不让步的女儿和误食迷幻药在亲朋好友面前大出糗的准女婿；没有谁比谁更高尚，以慈父爱夫形象出演一生的老爸在最后被盖棺定论前还加冠以同性恋的封号。你把自己、把周遭粉饰得多堂皇，现实就会让你显得有多么的无极。

可这并不是生活的最终目的，“我父亲是一个与众不同的人，他也许不完美，但他是个好男人。他爱我们。今天我想要做的是要为他献上一个庄严隆重的告别式，这很过分吗？那么，可能，可能他有他个人的爱好。生活并不简单，很复杂，我们都被一起带到一个充满混乱和骚动的世界，一个充满各种疑问与答案的世界，而死亡总是在某个角落徘徊。我们竭尽 所能的做到最好，但无法总是做到最好，但是，我的父亲，他做到了。他一直告诉我，你必须过你想过的人生，因为你永远不会晓得将何时离开，不论成功或者失败。最重要的是你努力尝试过了，父母只能为你指引方向，然而到最后，你还是得自己闯，你得自己成长。那么，今天后你们离开这里，我希望你们记得我父亲他真实的样子：一个正直而深情的男人。即使我们能像我父亲一样，慷慨、乐于付出、善解人意，那么，世界将会是个更好的地方。”本剧末了，丹尼尔以一段不煽情不作做的悼词将我们重新带回这场极度走样的葬礼上，同时向我们揭示其意义——带着挚爱的心情缅怀死者，也让生者将不如意的过去埋葬在葬礼上。此刻，导演不再是那个高叫“国王其实什么都没穿”的小男孩，而是像那个溘然长离世的父亲生前所做的那样，让一家人再次齐聚一堂。暖暖的，不是吗？

好吧，其实生活远比电影精彩（这是苏苏很喜欢的一句偶原创滴话，炫耀一下~），不管你承不承认，关键在于你有没有双善于发现的眼睛，以及等到事情柳暗花明时的坚强、爱与耐心。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>有志</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-29 19:14:17</时间>
<影评>
        真不知道睡在棺材里的老头子会不会气愤地跳出来，痛骂那一群把自己的庄重葬礼搞的一塌糊涂的神经病。本片最大的讽刺是，没有人去在意那个睡在棺材里的人，本该哭的时候却笑的一塌糊涂，真是不应该。可惜，影片所放射出来的喜剧磁场实在是太强大了，于是，没有人还能够控制自己的笑神经。——有志女青年


这年头真是恶搞成风，并且成全球化蔓延趋势。打着厕所文化旗号恶搞的是老美，玩点小浪漫小幽默却也不放过恶搞的是法国人，英国人的恶搞则比较格调高雅。当然，恶搞也是需要水准的，搞不好的下场可是要被群众的口水淹死。《葬礼上的死亡》绝对是属于今年恶搞水准和级别较高的。恶搞总统恶搞同性恋恶搞老处男恶搞一夜情就算了，居然恶搞到葬礼上了。用咱们中国的老话说，这群恶搞的家伙真是犯上作乱。而我们作为观众却也犯了道貌岸然的错，明明想大笑却还要想着怜悯那个睡在棺材里的人。结果是，我们都忍受不了那群家伙的胡作非为，通通笑翻倒地。


一群“各怀鬼胎”的家伙，因为丹尼尔父亲的葬礼，全部聚集在了一起。当然，一开始谁都是怀着悲痛悼念的心情来的，谁没有想到接下来发生的一切会把好端端的葬礼搞的乱七八糟。《葬礼上的死亡》说的其实是一个大家庭的故事，大家庭中形形色色的人物和复杂的亲戚关系组成了一个小型社会。最有可能把一个大家庭的人汇集在一起的事件，除了婚礼就是葬礼。婚礼是喜庆的，葬礼则是悲痛的。《葬礼上的死亡》最特别的是，一个最不可能发生任何喜剧事件的场合，却发生了一连串令人忍俊不禁的事情。


本片的名字本身就很荒诞，可见故事的荒诞程度绝对是高级别的。说到葬礼，不论是西方国家还是东方国家，参加葬礼都是有很多忌讳的，长辈们总是说什么应该做什么不应该做。越是谨慎小心却最有可能出错，丹尼尔就是这个不幸的葬礼策划人。一心一意想要为父亲置办一场庄重葬礼的他，却栽在了一群“企图不良”的家伙手中。《葬礼上的死亡》展现的是一场标准的葬礼，却绝对没有通常情况下的悲伤氛围，虽然所有人都想装作很悲伤却也不得不被一场又一场的闹剧搞的无法细心地去缅怀死者，也没有什么关于遗产的家族纷争。本片就是这样用反其道而行的方式，演绎了一场生动、爽快、充满黑色幽默的古怪喜剧。


英国编剧和美国导演的强强联手，让《葬礼上的死亡》不再是一部纯粹的英式喜剧。这是一部集合了英式喜剧的严肃性、情节荒诞、黑色幽默和美式喜剧的无厘头、夸张、厕所文化等多重原色的特别喜剧。故事一开始还正正经经地用一些小幽默来逗乐观众，到后面故事的发展则已经完全不受控制了，就像脱缰的野马。反而是这样的不受控制，让本片的喜剧效果达到了一个高潮。当然，影片作为英式喜剧的不纯粹性，也成为一些人批评本片不够完美和令人失望的原因。但是，偏偏是这样的一份不纯粹不完美，让影片的娱乐性和幽默性更上一层楼。至少不论你是喜欢英式喜剧还是美式喜剧，本片绝对可以从多方位满足你的笑神经。


《葬礼上的死亡》走的依然是多线性的故事发展模式，由一个葬礼作为故事发生的场合，一群特定的人们作为意外发生的主体，而一瓶被误认为是镇定剂的迷幻药则引发了一系列的事件。每个配角都非常有个性，都有一个属于自己的滑稽背景和幽默故事。你能想象的出一个同性恋侏儒、一个半身不遂的坏脾气老头、一个疯狂地追求者、一个吃了迷幻药的紧张女婿……这些奇怪的人都被集中在葬礼上会产生什么样的化学反应。所以，配角的精彩，以及连环引发的事件，是英式喜剧典型的故事模式。最著名的例子，莫过于《两杆老烟枪》，一环扣一环地连环意外不停地发生，最后发展到完全不受控制的状态，成就《葬礼上的死亡》终极的恶搞成果。那就是，通过一场葬礼闹剧，这个几乎不怎么联系的大家庭，最终又走到了一起，共同分享了一个另类的葬礼。


实际上，虽然葬礼最后被搞的一塌糊涂，却也反衬出这个大家庭的和睦与温情。通过一场另类的葬礼，开始去尝试着理解彼此。而通过一个人的死亡，让这些活着的人感受到活着的重要和美好，去正确的认识未来的道路。


看来乐极生悲在《葬礼上的死亡》面前要变成了悲极生乐，悲与乐本来就是人生的两大主旋律。一场欢乐的另类葬礼，在缅怀死者的时候继续开心认真地活着，也未必不是一件好事。


文/有志女青年 转载请注明






</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-16 09:19:43</时间>
<影评>

最后那段悼词：我的父亲是个不平凡的人他不是十全十美，但他是个好人他爱我们今天我只想庄严地送走他这要求不过份吧？那么。。。或者。。。他喜欢做某些事情，但人生是复杂的我们被安排在一起在这混乱动荡的世界里世界充满许多没有答案的问题而死亡的阴影在徘徊我们尽我们所能我们只可尽我们所能而我爸爸已经尽了他所能他经常叫我去争取我想得到的因为福祸无常无论成功失败最要紧的是你尝试过父母只能引导你走上正途最终还是要靠你自己去学习你要自己成长所以当大家今天离去时我希望你们记着我父亲是个有爱心的正人君子如果人人都知我爸爸那么慷慨和善解人意这个世界会和平得多

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>老Han</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-13 23:21:15</时间>
<影评>
        倒数第二个场景,整剧最重要的部分,剧本的精华也在这里.

My father was an exceptional man.

He may not have been a perfect man but he was a good man.

And he loved us.

All I wanted to do today was to give him a dignified sending.

Is that reall so much to ask?

So...

Maybe...

Maybe he had some things

he liked to do.

Life isn't simple.

It's complicated.

We're all just thrown in here together in a world full of chaos and confusion.

A world full of questions and no answers.

With Death always lingering around the corner.

And we do our best.

We can't always do our best.

My dad did it best.

He always tried to tell me you have to go for what you want in life because you never know how long you're gonna be here.

And whether you succeed or you fail the most important thing is to have tried.

A parent can only drive you in the right direction. In the end though you've got to run for yourself.

You have to grow up yourself.

So when you leave here today I'd like you to remember my father for what he really was.

A decent and loving man.

If only we could be as giving and generous and understanding as my father was.

Then the world would be a far better place.
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝紫青灰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-25 21:01:49</时间>
<影评>
            一部黑色幽默的电影，从头笑到最后，让葬礼成为挣脱困境的诱因，让死亡成为一个笑话，让勒索成为懦弱者守卫家庭的勇气，让所有的不如意都一笑而过，继续朝前走。


    从电影的一开始，一具送错了的棺木开始，就预示着笑声。父亲的同性情人那矮矮矮矮小的小个子的出现，那时常流露出的哀伤的神情的巨大的眼睛，那理直气壮的索要遗产。既可笑又猥琐，既无耻又直白。恨也恨不起来，毕竟，死去的父亲在完成他一生所有的责任之后，偷偷地独自去寻欢，在这个葬礼上，似乎也不那么不可容忍了。


    05年的乡村版《傲慢与偏见》的男主角，马修·迈克费登 Matthew Macfayden 在胖了一点之后，不再像达西——当然他在瘦的时候也不怎么像达西，他就像他演的，一个不自信的写作者，准备了那么久的葬礼上的悼词，最后弃而不用，大声说出了他感人至深的发自内心的话，那也许是他最好的作品。


    所有的人都那么倒霉又可爱，在这个葬礼之后，又多多少少摆脱了一些困境。未来的药剂师现在的化学生确实是研究出了具有迷幻作用的迷幻药。一对恋人在出了巨大的洋相后变得更加相爱，并且不用再担心女方父亲的反对。暗恋中的男人可以放下那颗悸动的心了，因为他暗恋的女人有BB了，他不能想像他会去做一名父亲。执拗的钻牛角尖的人可以放心了，那一点小小的皮肤病真的不算什么，毕竟他接触到更脏的东西了。未亡人可以从伤心中解脱，那死去的人不必再为他伤怀。作家弟弟在葬礼上邂逅他的旧日小女友。男主角呢，他有他完美的妻子一如既往的支持，又可以从母亲的强势下走出，过两人的小日子，卖了旧房子买新房子，一切都那么好。甚至坐在轮椅上的老人，也因为那些迷幻剂，可以从轮椅上爬上屋顶，脱光了衣服，自由地在月光下作个沉思者的选型。


    这个片子浓郁的话剧腔和舞台走位，所有的场景都是在一幢小屋子里，让我想起很久之前看的《大人别出声 Noises Off...》，从舞台到银幕，不得不感叹英国演员强大的功底。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>易水寒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-29 10:10:22</时间>
<影评>
        　对于葬礼这种极度阴郁的场合，竟然也能不断地涌现出幽默气息，从一个棺材继而拓展到所有前来参加葬礼的活着的人的向往：包括一个不想让自己看起来很失败的儿子；一个希望父亲能善待她深爱的男人的女儿。导演弗兰克·奥兹表示：“将绝望的事情再度绝望化，负负得正的结果就是能够让故事变得更加有趣。每一个前来参加葬礼的人都怀揣着这样或那样的目的，他们所需要的又与其他人的相互交织，因此这里才能充满了无数个滑稽的可能性。”



　　而带给这部影片喜剧意义的另一个层面，则来源于葬礼本身那充满了忌讳的天性。这是一个需要将情感严肃再严肃的特殊场合，总是充满了“不能做”或“不应该做”的事情，弗兰克·奥兹继续说：“没错，相信从小开始，就会有人告诉你，参加葬礼的时候最好闭上嘴巴，尽量减少感情的波动，要克制自己。然而你越是抑制，就越可能发生一些糟糕的事情。我们都有过这样或那样类似的经历，就是在不应该的非常时刻突然哈哈大笑，搞得自己特别地尴尬。其实没必要羞愧，因为这是人类天性中的一个非常自然的反应，同时它也是《葬礼上的死亡》一直追求着的中心情感。”



　　就连影片的编剧迪安·克雷格自己都承认，他最初的时候并不想把这个故事写成一部闹剧。一切都开始于因为一个葬礼而聚在一起的家人和朋友，当他们在不适当的时间、不适当的地点开始进行自己的计划时，结局也就不可避免地以一种热闹的气氛收场。



　　都说灵感来源于生活，确实，迪安·克雷格之所以想创作这样一个故事，是因为他自己就有过类似的经历：“那是几年前我祖父的葬礼上，对于我来说，那是非常悲伤阴郁的一天，然而所有哀思的情绪都被一些不应该发生在葬礼上的事情打断了……相信看过了影片之后，你就会体会到我当时那种哭笑不得的难堪心情。所以我突然灵光一闪，觉得这很可能会成为创作一部黑色喜剧的好素材，因为每当我想到那种只会出现在葬礼上的强烈的情感时，似乎每一件事都在围绕着一个已经死去的人相继发生，这只能让你更加感慨活着的重要性，抓住了这些之后，《葬礼上的死亡》中的几个主要角色也在我的想象中变得鲜活起来，即使是在参加葬礼、送别至亲的时候，他们仍然不忘关注自己的需要和生活道路。”
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
