<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>厉鬼将映 โปรแกรมหน้า วิญญาณอาฆาต</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2526716812.jpg</封面>
<导演>索分·沙达菲斯</导演>
<演员>沃拉甘·罗娜瓦查拉 / 辰塔维·塔纳西维 / 莎琳雷特·托马斯 / Thanatorn Oudsahakul / Wanchat Kwangmuang / Oraphan Arjsamat / Padiphat Kanokamornsin / Nattaphol Worachalad / Wittawat Jalayondeji / Thanaporn Amornsin / 埃迪森·特斯利卡森 / Prapassorn Chansatitporn / Chirapar Wongkosawan / Arisa Charearnsri / Kritapas Chandanabodhi</演员>
<简介>电影放映员谦（Ter-Chantavit Dhanasevi 饰）因沉迷大麻而陷入经济危机，毒瘾发作之际甚至不惜典当女友诵（Punch-Vorakarn Rojjanavatchra 饰）的手表，为此诵愤然离开。决心洗心革面的谦此时仍在泥潭之中，为了还上欠款，他被黑道人物逼迫盗录还未上映的新片，以谋取不义之财。
                                    
                                　　某晚，谦和好友育在影院盗录一部即将上映的恐怖片《厉鬼》。中途打瞌睡的谦醒来，却发现育已不见踪影，最后竟发现育的尸体出现在影片之中。不久后他得知，影片根据一个真实事件改编，片中死于吊颈的扶桑嫂竟然确有其人。他和诵共同走访案件发生地，却无意中得知了影片拍摄过程中的秘密……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>皇帝陛下的玉米</作者>
<标题>给D版商的板砖：请保护知识产权</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-20 01:31:03</时间>
<影评>
        基本上，对于这电影我是这样理解的。

男主角和二号死者如果不打算录枪版搞些钱，是绝对不会遇上这种倒霉事的。这就好像导演给那些在电影院盗拍的家伙们的一记耳光，果然应验了中国那句老话，白天不做亏心事，晚上不怕鬼敲门。当然，这里有一个逻辑问题，那就是即便男主角不去盗拍，女主角继续路人，他们到后来也会被鬼缠上，因为看过这电影的都会被鬼缠上，这两位的工作性质偏偏可以利用职务之便在场内气定神闲地蹭电影看。这个论述上的硬伤就请无视好了。（逃走）


接着导演又把指责转向了那些制作枪版的无良J商，男主在后来的情节中，对那个笑起来实在想让人拿折蹬塞进他嘴里的小混混抱一痛殴，打得血肉模糊打得神清气爽，从剧情上看，是男主角被逼到绝路时在沉默中爆发，打心底里对这些不法分子施以正义市民的愤怒，不过我们也可以理解成导演有意想向盗版商们响亮的板砖，我们甚至可以看到青筋暴起的男主一拳又一拳轮在小混混那欲拒还迎的脸上时那内心的台词配合他当时的表情活生生就是“叫你做盗版！叫你做盗版！”。

哦，正版卫士们当时就斜向上45度角泪流满面了。


影片的最后不明真相的群众买票进电影院看电影了，那只鬼不依不饶地对着观众喊“你想看我死吗？”这个意思其实传达得很好，大家都花钱进电影院看电影了，D版商们就真的只能一个个吊死给人看。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>陌扶苏</作者>
<标题>没有丰满的羽翼，也能飞的很高。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-10 22:44:23</时间>
<影评>
           这部片子等了很久，终于有下载了，总体来说还不错，恐怖元素很到位，片中鬼的样子摆脱了一头长发的白衣女人的造型，泰国恐怖片一如既往走的恶心血腥路线，所以女鬼造型我很是满意，为了迎合这部片子的恐怖气氛，我特地在夜晚看，感受肾上腺分泌的快感。

   故事的剧本还算新颖，虽然是复仇为主线，但是总体而言有自己的想法，从一开始影片中的鬼，慢慢发展到电影院，再回到影片中，整个鬼与现实的穿插很自然，基本每几分钟就会有不是太过俗套的镜头出现吓人，加上影片本来就不长，不会觉得想尽快结束。

   另外整个故事发展比较简单，不需要动什么脑子，你只需要静静的坐在哪里等待吓人的场景，其他就顺着不太爱说话的男主角跑就行了。正因为剧本简单了，显得整个故事单薄了些，没有了故弄玄虚的地方，也就缺少了豆瓣上对于剧情的探讨，这是恐怖片悬疑片的大忌，骨灰级观众追求的是情节，而并非一惊一乍噱头的场景。

   和大部分鬼片的结局一样，主角儿挂了，该死的人都死了，鬼也没能消灭掉，到最后还不忘吓人一跳，说实在的，很期待像《鬼影》一样出彩的结局，但是这样的好片已经屈指可数了。

     泰国的鬼片还是很有自己的特色的，我每次对女主都充满着好奇，本片也不例外，我甚至有些耿耿于怀，这么可人的女主为啥要喜欢那么呆的男猪，之前看的《死神的十字路口》，里面的女孩子绝对惊艳，尤其第二个故事和第四故事的两位女主，没看的朋友一定要去看看。泰国女人的美和韩国人的美是两种味道，韩国的多以清纯为主，穿着学校制服，齐耳短发或者黑色长发，高曝光的色彩，让人觉得一片美好。但泰国女人就显的更加风情成熟，头发微卷，似而凌乱，冰冷孤傲，职业的笑容，却更让人心疼，特别要提的是，本片中女主的发型可以让人明显发现，是烫染过一阵子的，发根已经长出2公分的黑发，头发也是自然的微卷，时而扎起时而批下，都让人觉得亲切的如同邻家姐姐，无比自然。

       总体来说，对于近期低迷的恐怖片市场，泰国片仍不失自己的风格，在往前努力，我给四星，是基于整部片子所带来的气氛和结构的设计，都是值得可圈可点，唯一遗憾的是情节不够丰满，缺一个让人睡不着觉的结局。

   
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Conan·J</作者>
<标题>细思极恐——来自日本的扶桑嫂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-20 22:22:38</时间>
<影评>
        这是一个在电影院看到在电影院闹鬼的故事。

这是一部带动观众一起探究故事来龙的电影。

这是一部看了整个过程也猜不到结尾的电影。


1.剧情基础：一部电影——《厉鬼》，一对恋人——谦，诵，两个场地——拍摄场地，电影院。

2.剧情发展：一部恐怖电影的试映（或者说点映），引发了一系列恐怖的事件，牵扯到两个电影院工作人员的生活中。为了破解谜团，恋人重修旧好一块去探寻真相，试图逃离死亡的边缘。最后终于得知原因，也想到了解决办法，没想到的是，这个解决办法永远无效，最后两人惨死，影片正式上映，观众越来越多。

3.个人看法：泰国鬼片通常是讲因果的，也就是鬼要寻仇的人都是跟自己死亡有关系的人或对自己（生前及死后）大不敬的人。如果按这个逻辑去看，女鬼只要害死两个人就可以，导演夺哥和助理阿洁，因为他俩才是导致其死亡的直接间接因素。或者，只报复整个剧组的人。而男主和女主跟她是没有交集的，最后却也死了。这有违泰国鬼片的一贯套路，也许，这也是主创团队们想要的效果。所谓主角的恋情、债务、生活，这些都与主线无关，只是剧情里的迷雾，故事主线就是怨恨、报复。看到有评论说不知道重点，其实就是钻进男主私生活这块迷雾里了。主线故事跟男主的生活半毛钱关系没有，只是因为他看过了这部影片，看到了女鬼的死亡过程，女鬼才会找上他。女鬼的目标不止男主及其周围的人，而是所有看过影片的人。所谓的男主女主，只是介绍故事的一个媒介或者视角，也可以通过其他观众来上演一段恐怖故事，只不过，把主场放在电影院更有恐怖气氛，这样的话设计主角为电影院工作人员更符合这一场地设置背景。

想想最后一个场景：银幕上正在上映扶桑嫂死亡的那段戏，满场的影厅里观众们聚精会神的看着银幕，银幕里扶桑嫂仇恨的眼睛盯着影厅里所有的人。

也就是说，女鬼会像病毒一样蔓延到每一个观影者的生活中。


三段台词很重要。

夺哥（也就是电影中的导演）：（对阿洁）我想把扶桑吊死那一幕减掉。

男主：（对女友）自从我看过这部电影，我就一直看到她（那个鬼）。。。别看，不然你也...

女鬼：（对男主）你想看我死是吗？想看我死是吗？看啊，看我死。

还有两段其实也挺重要，就是在拍摄场地的时候。

导演：（对演员）。。。让你演死人你都不会演吗？

阿洁：（对演员）。。。你给我演好（这个角色）。


这是一部泰国本土的恐怖鬼片，为什么我的标题会是来自日本的扶桑嫂？


个人认为，这部影片整合了伽椰子的怨气和贞子的平台。女鬼死时的怨气来源是在众人面前活活吊死，原因是要演好死人的角色，因此产生怨气。女鬼的平台是影片，也就是所有看过影片看到她死亡过程的人都会死。而其中又是与前两者有所不同：伽椰子的咒怨是无法消失的，将会永远存在。而这里的女鬼，只要将影片所有拷贝及视频资料销毁就不会再出现；贞子给观影者缓冲时间，只要七天内转给别人看那就没事，而这里的女鬼，只要看过的人，都得死，没得商量。

另外，其实还跟一部日本影片有关，就是裂口女（个人觉得读作裂唇女更顺）。当扶桑嫂（演员）嘴被划裂的瞬间，我就想到了裂唇女，不过这里的女鬼两边都被划开了，整个造型也是加强版的裂唇女。其实这并不是女鬼的本相，只是他作为演员的一个恐怖装扮，而死后也是以这一恐怖面目出现，鬼已经够可怕了，再加上这样的装扮，不是鬼半夜也会被吓死。另外，电影里的电影里扶桑嫂跟裂唇女也有共同点，就是伤害孩子。

所以，个人认为，这部电影的形成或多或少会有这三部日本恐怖片的影响。

女鬼在片中电影里演的是扶桑嫂，我不知道泰语里扶桑是什么意思，但是当成中文来讲，我下意识的就会联想到日本。当然也许这只是个巧合。


其实，这部片是可以再拍下去的，就像我说的，从观众的视角，以某个观众作为媒介去描述这一恐怖故事。我都想到了好多细节。比如，当主角们发现时间的端倪，开始去寻找答案，依然找到了扶桑嫂所在的村子，村子里还成立了一个部门或者有一块标示写着“扶桑嫂没死，现在某精神病院”。到达精神病院后，医生刚送走了几位访客，主角们就来了，医生熟练的机械般（甚至收费）的给介绍扶桑的情况，当主角们离开的时候，又有一伙人来找医生，其目的也是扶桑嫂。当然，这样的缺点是要再构思创造更加恐怖的效果或者添加些趣味性的东西，但结果是一样的。


第一次在豆瓣写影评，与其说是影评，不如说是个人见解或分析，因为实在觉得自己够不上“影评”二字。PS：在优酷看的80分钟版的。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>SlapAHoe</作者>
<标题>剧透慎入</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-09-16 22:11:34</时间>
<影评>

《厉鬼将映》不是特别有意思，但还是有点吓人。

电影开始是一个小插曲，电影情节（电影里的电影，讲述了一个疯女人翠花绑架了四个别人的孩子，还挖了孩子们的眼睛，村民赶过来，一怒之下把翠花给吊死了）

然后是正题！！

男主是电影院里的电影放映员，有个新的恐怖片即将上映，就在那个新的恐怖片要在影院上映的前一天，男主的同事A跟男主提议先看，男主拒绝了，所以同事A就趁影院下班人都走了之后，一个人抱着爆米花盯着大屏幕看恐怖电影，一边看一边录。

后来，这个同事A就消失了，男主找不到人，但是查看了地上了录像机，他从录像里看到了同事A是被鬼攻击了，但是他不知道同事A是否还活着就去同事A家里找，没找到人但是看到了地上有血脚印。

男主返回电影院，屏幕正在放那个恐怖片，同事A竟然出现在了电影里，而且电影里有和之前男主在同事A家里看到的同款血脚印，男主打电话给同事A，结果电影里同事A的手机就响了，男主遂知，同事A挂了。

男主之前有吸毒史，也正是因为吸毒他女朋友才一怒之下跟他分手了，没想到在调查翠花的时候，前女友突然出现瞎掺和，遂两个人和好。

插叙一个男主的小发现: 凡事看过电影翠花被吊死的那段情节的人都会被翠花找上门来掐死（为什么翠花要诅咒呢，后面我有讲）

然后，男主的女朋友女主就在网上搜新闻，就是翠花被吊死的那个新闻，找到了乡下翠花的房子，两个人进去房子没有找到任何线索，男主还摔伤了手，看医生时两个人讨论这件事，结果被医生告知翠花根本没有死，当年被警察救了，而她死了的消息只是谣言。那到底女鬼是什么身份呢？

男女主找到了电影的拍摄点凭借着强大的主角光环非常轻松地就找到了档案，原来，那个翠花其实不是翠花而是一个演员，拍被吊死戏的时候被导演和群演骂表演太僵硬，一点都不像真的，结果一来二去竟然真的被吊死了，所以变成了厉鬼，诅咒每个看电影的人。

得知真相的男主赶紧从乡下回到了城市，来到电影院想把电影磁带和海报全烧掉，他一共烧了三次都没成功，因为磁带和海报会完完整整地复原。

女主赶到影院，发现男主也在电影里，被“翠花”挖了眼睛，也就是说男主死了，但是女主幸存。

然后，镜头切到满满一电影院的人在看那个新上映的由“翠花”主演的电影，也就是说，这一个电影院里的人都！得！死！

描述完毕，over ! 

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>萘小柒</作者>
<标题>久违的心跳感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-18 13:20:21</时间>
<影评>
        对于恐怖片，我算是很有心得啦。可谓阅鬼片无数。

生于一个小镇的我，靠山环水的地方生活也是很简单的。那时候小镇上没有网吧，电脑对于我们来说是很神秘的东西，只有在学校的机房才能摸一摸打打字。小镇上没有商店，如果想逛街先要做20分钟的小四轮车花一块钱到区上，这对于我们来说是很奢侈的行为。

从初中开始，每逢节假日最爱的就是几个朋友一起租恐怖碟一起看。关上灯拉上窗帘，把音响声音开大，营造最恐怖的气氛。记得那时候看的基本都是港片，因为也只租的到港片，总是被突然出现的黑影之类吓的叫唤捂眼睛。

高中到区上去上学，有网吧有商店，但是不敢去。学习紧张没时间，而且学校管的很严。所以最大的消遣还是租碟。那时候开始看国外的片子，不过都不吓人只是很血腥很恶心而已。

大学过后就很自由了，爱干嘛干嘛。可习惯已经养成很难改的。所以还是爱看片，不过现在很方便，都是在网上看啦，遇到大片就去电影院。

我独特的口味已经形成，最爱看恐怖片。喜欢追求刺激，对神秘的事情也满感兴趣的。我常去鬼屋大院看鬼故事，晚上没事就看片，上班偶尔偷下懒去百度恐吧看看图解。日子还挺悠哉的。

欧美的片子没意思，只是血腥，很少有恐怖气氛营造的很好的片。比较有印象的就是死神来了系列，人之将死的氛围烘托的不错，还有各种系列的丧尸片，总是跑来跑去咬来咬去的更类似于喜剧片。

小日本的片子直接忽略，我在电影院看枷椰子JJ的时候直接睡着了。唯一觉得还行的是伊藤大师的富江漫画，可被改变成电影后面目全非，主演富江好丑。

港片也不多说了，可能要避讳的太多，已经完全失去了味道。

韩片稍好一些，我印象比较深的是《笔仙》，半夜两点和老公一起看，从一开始就知道鬼的模样反而让我觉得汗毛竖立。

泰国片最初给我的印象是，无非就是降头之类很恶心的内容，但这几年却完全不同了哦。《鬼影》里最终揭晓男主体重增加和脖子疼的原因时，心里绝对咯噔了一大下。

《厉鬼将映》这布片我一直有关注，形象塑造的很成功，寻找鬼的原型时一个小转折设计也很不错。星期天下午一个人在家看的，看完后发现手心里都出汗了。在百度恐吧里又看了一遍图解，还是觉得心惊肉跳。我不透露剧情，建议大家直接去看片。胆子小的可以去恐吧看图解，绝对不容错过的好片。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>惊子</作者>
<标题>泰恐《厉鬼将映》的遗憾</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2020-03-08 18:21:04</时间>
<影评>

第一次看泰国恐怖片，由于了解了一丢丢电影编导知识，全程愣是只想着“导演怎么处理这段会更好”……
首先，果真是“经济基础决定上层建筑”……电影的zg八九十年代环境，包括电影院内景、人物服饰、住宅内景，给人满满的“土”味……当然08年的片子，这方面也不好提什么太高的要求。
片中演员，颜值都很“现实”……当然相应的好处就是不会脸盲。其他演员作用不大姑且不谈，男主的演技着实稍逊，全程除了怂就是怂，而电影最后男主的濒死反抗是应该是很愤怒疯狂的，这一点没有很好的表现出来。）另外演员本人那一圈黑唇边让人觉得很显老……
而扶桑嫂这一恐怖形象也仍然没有演绎好。先说前期“剧中剧《厉鬼》”，我觉得应当是要把作为一个母亲的可怜和作为一个精神病患的竭斯底里分开表现，但电影中却揉在了一起。       后期“《厉鬼》拍摄花絮”中，也应当是先给一个演员的懦弱老实形象（比如导演扬言要不用该演员时，演员求一下情什么的），随后与演员化为厉鬼后的恐怖如斯形成反差。
影片全程也并不太会把握观众心理，没有太多的给人紧张感的铺垫。多用传统低级的手段尝试吓人一跳，比如“镜头突转音强徒增然后给鬼一个特写”，再比如影片最后的“轮回”三连……全是扣分项。
倘若把以上几点做好，电影评分能涨个0.5到1分是可以实现的。毕竟“剧中剧”的构想还是蛮不错。
以下是几个桥段处理不佳的举例：
1.电影59分钟，“厉鬼拍摄花絮”一段，导演和扶桑嫂的演员冲突不够激烈，在几次反复的“Action”之间其实可以使用“蒙太奇”，将连续的NG之间越剪越短，同时伴随导演呵斥与演员咳嗽之类的音效，最后以导演一脚踢翻苹果箱摄像机之类的来结束，用来营造急剧的矛盾冲突与紧张感。
2电影1小时03分钟，“男主看完花絮离开”一段，未免太过突兀。明明可以承接女主联系不上演员焦急的来找男主，然后男主告诉她“演员已死”，然后两人沉默，就可以营造很好的沉重感。
3电影没有交代《厉鬼》导演剧组的遭遇。明明可以用导演因愧疚自杀而投资方想强行上映来刻画男主最后去烧影片的千钧一发。
等等……（不想写了……）就这样吧

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Neckau</作者>
<标题>鬼片么，想吓人就要这么彻底一点</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-14 10:41:46</时间>
<影评>
            鬼片有两种，一种惊悚很吓人，一种有含蕴很忧郁。绝大部分的鬼片都属于第一种，其实这挺好，虽然把鬼片拍的有内涵令人回味实属最高境界，但是如果尝试了做不到就难免不伦不类了。

    泰国的鬼片看过两部，“鬼影”和此片。套路不新，和曾经的港片日片手法类似，生活中遇到鬼，迷惑，去乡下探求，找到原因，剧尾。很多人说泰国的恐怖片很好，我觉得好就好在他纯粹，定位很明确，恐怖片就是吓人的，搞不出来花样我们就把能做出来的做到尽量好。

    相比于其他的众多迷失了的恐怖片，“厉鬼将映”很好地做到了吓人的功能，没有什么深刻反思，没有什么社会背景，吓人就要这样。结局也没必要大团圆，就像日本的“新耳袋”，大多都是没头没尾的小故事，恐怖片么，就要和观众对着来，迎合观众的心理在剧尾大结局便没意思了。

    当然了，也只是一部吓人的恐怖片而已。呵呵，正如我说的，没什么突破。给四星似乎高了点，三星的话又不足，挣扎了下，选了个推荐吧。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>肥匪廢·老🐰</作者>
<标题>泰恐怖</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-26 10:09:29</时间>
<影评>
            一直都很迷恋泰国恐怖电影啊，明明知道都是特技都是化妆弄出来的恐怖形象，可是夜深人静一个人躺在床上的时候的，总是会莫名浮现出来泰恐怖的形象出来，不禁有点发抖。


    这部《厉鬼将映》其实个人觉得“怕点”不多，男女主角都是精挑细选的帅哥美女，但是因为场景选择在电影院，就觉得有几分真实。这个影院有点点像北城天街的UME，以后看电影的时候不敢去看邻桌了，怕是一张鬼脸……抠眼的情形，类似于《死神的十字路口》第二部，可是，又为什么既然都被抠眼了，还是要死？泰国电影太过讲究因果报应，大概相信还有轮回吧，死，并不是终结。男主角背书包的时候那双鬼手，既有点像《鬼影》（好恐怖！！！），也有点像《山村老尸1》，让人不寒而栗。


    好吧，其实这部电影还是值得一看的。太过苛责的大虾级的话可能觉得这部电影很虚假，不足一观，但是我个人觉得还是很刺激的。反正我是不断的做好了堵耳朵闭眼睛的准备（多年看恐怖电影的恶习啊……）最后那“最是一低头的温柔”，然后那一抬头，我承认我叫起来了……啊啊啊啊，吓到我了……那简直就是一朵猪笼花…… sorry 剧透自重。。。


    最后说一点，泰国鬼们的眼睛都好像宝石啊~~~瓦白瓦白的，质地很精良的说……  
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>柠檬</作者>
<标题>最后往往能记住的东西都和主线无关</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-14 00:53:36</时间>
<影评>
        心血来潮写评论。

这片我是刚上映的时候在一个颇有年代的电影院看的，晚上，观众还挺多，大部分是一对一对的小情侣。

剧情大概就是搞盗版的商人结果被鬼缠上不得好死之类的，其中有一个经典镜头，海报上也有的，就是那个吊着的鬼影晃来晃去的场景，你要知道在电影院看到这个场景还是很有冲击力的。

结果就在剧情继续往下发展的时候，影院里面一片漆黑，这时最后面入口处的大厚帘子不知道被谁掀开了，外面大厅的光打进来一点在屏幕上方，映出了那个人的黑影子。。。

好几年了，这片的剧情我都快忘了，还始终记得当时影院里一片尖叫，超过一半的观众都跳起来了。。。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>昨夜临风听雨</作者>
<标题>厉鬼将映——为了吓人而吓人的电影</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-06-11 06:06:28</时间>
<影评>

不可否认，这部影片的确有一些吓人的点，但是很多情节和整部影片的逻辑有很多不合理的地方，只能说是一部为了吓人而吓人的恐怖片。
首先是厉鬼的形成原因，虽然经过一个小转折将厉鬼的形成转变成了演员之死，但是依旧十分牵强。从电影的表现来说，这个演员的死亡更偏向定义为工作事故，是一个意外，虽然影片中也有对演员遭受一些言语攻击的描写，但演员本身并没有进行任何表示，我们可以理解为对于这个拍摄过程中产生的这些情节，他不管是被动性的承受还是主动性的接受，在心理上，他是有预期的，况且他本身就是演员，演员的表现不符合导演预期被说两句会有什么大不了？干什么职业不会因为表现不好遭到老板指责？最后的死亡也不是因为人的主动性迫害，而是因为保险绳断裂的意外（根本没人想杀他），在这样情况下死亡的人，怨气从何而来？最后还演变成无差别杀人，怨气之大难以想象。简而言之，这个厉鬼的形成原因太过牵强，他的存在和行为没有任何合理性。
其次，男主的三次轮回，十分无厘头。从影片表现来看，男主的三次轮回倾向于解释为精神上的幻觉，但是最后男主之死，却是直接被拉入一个异度空间进行杀害，比起时间轮回，将一个物质实体直接拉入一个虚拟空间是更为bug的能力，厉鬼既然有如此能力，再加一个时间轮回的能力好像也没什么不妥，这里搞成幻觉根本没有必要。如果时间轮回的解释有必要，最后物质实体进入虚拟空间却没有相应的解释实在是自相矛盾。
再次，厉鬼在影片中是一个没有天敌的存在，对于消灭他没有任何办法，而且他还有着将人拉入虚拟空间的能力，在这方面，从影片描述来看也没有任何限制，那么他杀死男主为什么要这么麻烦？他根本没有跟男主耗的必要，影片中也没表现出这个厉鬼有看人慢性死亡的嗜好，从基本逻辑来说影片一开始就应该已经结束了。
最后，男主的死亡基本等同于自杀，没有任何证据表明销毁录像带能够杀死厉鬼，而且录像带肯定不止存在于这一个放映厅，通过销毁录像带来杀死厉鬼对于男主来说基本不可能，因为就算他可以做到，也顶多能销毁这一个影院的录像带。在这种不可能完成的任务下，男主和女主却并没有采取任何向外界求助的方式，仅凭一个没有任何根据的猜测就去挑战一个没有任何天敌的厉鬼，其行为等同于自杀。但是从影片表现来看，男主又不是那种不怕死的人，他十分害怕，甚至出现精神幻觉，但又采取了一种连自杀式袭击都算不上只能称之为自杀的行为，这就很难解释的通。
影片中不合逻辑的地方应该还有，这里仅选择了几处进行分析，总而言之，这就是一部为了吓人而吓人的恐怖电影，感觉看这种电影，当时感受下肾上腺素激增的刺激就可以了，没必要后怕，因为他逻辑（我说的不是相对于封建迷信的科学，而是逻辑）上根本不可能成立。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>