<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>暴力街区13：终极 Banlieue 13 - Ultimatum</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p486911445.jpg</封面>
<导演>帕特里克·亚力桑德罗</导演>
<演员>大卫·贝利 / 塞瑞尔·拉菲利 / 菲利普·托雷顿 / 丹尼尔·杜瓦尔 / 艾洛蒂·袁 / Moussa Maaskri</演员>
<简介>卧虎藏龙而又凌乱不堪的13区在上一部《暴力街区》时间设定的两年后再次陷入了大宗阴谋事件，达米安上尉（西里尔•拉法埃利 Cyril Raffaelli 饰）与雷伊托（大卫•贝利 David Belle 饰）这次的对手是不择手段的房地产商——13区将因他的房地产计划而毁灭。在利益集团实施一系列精心筹备的栽赃行动后，13区的暴力一面被推向媒体的风口浪尖，13区一时间成为国民心中残暴的象征；达米安又身陷囹圄，极度不利的局势下，雷伊托成为13区最后的希望，他能否营救达米安并联合13区内的五大势力最后将真相呈献给总统以拆穿不法商人的阴谋呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>mllecalla</作者>
<标题>关于Banlieue13第二部的13个Remarques~~</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-08-10 22:40:52</时间>
<影评>
        1.一上来的前情回放我就光顾着HC跑酷男一号David的那张青葱俊脸了，棱角分明，鼻子是鼻子眼是眼的，没想到岁月催人肥，小D由于经常运动没长肚腩，时光的赘肉全转移到没法运动的脸颊上去了，看着他躺在通风管里那由于地心引力愈发明显的大脸盘，再和身边依旧消瘦的Cyril同学一对比，我悲鸣了。


 


2.请问这不是2016年的巴黎十三区么，谁能给我解释一下为什么会出现那条华丽丽地占据镜头最耀眼中央位置的“预祝北京2008年奥运会圆满成功”的大红横幅啊。


 


3.貌似整个十三区就没有一个人是没有纹身的，而且都特别喜欢纹在脸上，男女老少不用化妆都可以直接搭一京剧场子了。


 


4.小D的头一场跑酷一般般，只能说跑多酷少。也难怪，在垃圾堆里奔驰能酷到哪门子去。


 


5.相比之下，Cyril同学的第一次亮相就只能用惊艳来形容了，当然，我确定一定以及肯定那个露着PP摇曳生姿的艳舞者（不确定男女）绝对是个替身。而且，当Cyril同学摘掉假发露出大光头，镜头特写他的小烟熏加美人痣加红指甲，我又囧了。看来不是所有好看的男人都适合扮女人的。


 


6.跑题，始终坐在警车里的那个总部男真叫个帅呐。


 


7.当Cyril同学举着一幅难看的油画开始以一敌百的时候我明白了，跑酷片要变功夫片了。


 


8.交警，民警，特警统统都是用来做无用功和充当人肉沙包的，从第25分钟一堆特警半天才搞开一扇门的时候就开始铺垫上了。后面这些哥们儿的受辱程度更是令人发指，拿着枪全部不用，用了也打不着，就站那儿等着挨打，具体情况我都不忍心说了。最后守个爱丽舍宫守了不到五分钟就失陷了，我只能把这种情节安排理解成是对历史上始终保持疲软状态的法国军队的一种讽刺了。


 


9.天呐，谁能告诉我为什么第一部那个小巧玲珑颇有乡间纯朴气息的小D的妹妹什么时候变成了黑阿姨而且还烫了爆炸头而且还和Cyril同学滚在了一条床单里！这换人换得也太惊悚了。


 


10.我想说法国人有必要拍个电影也要搞一个白痴总统吗，现实中的那个还嫌不够哇。


 


11.女同胞们一定要谨记：所有的男人都有一个致命的弱点，再强再跩再能装再能忽悠人的男人也不例外，一旦被踹，绝对再也跩不起来。


 


12.嗟夫，中国人、小阿、黑人兄弟、还有疑似意大利人毫无异义万众一心攻占爱丽舍宫然后和法国总统坐在一张会议桌上雪茄绕指谈笑风生，世界大同了。


 


13.重建一个区就得先投炸弹把它彻底夷平，这是什么扯淡逻辑。最扯淡的是，折腾了半天那些个炸弹还是扔下来了！


 


 


-----------------------


 


 


抛开剧情，这续集在技术层面上其实还是可圈可点的，几场追逐看得还是比较过瘾，只是小D和Cyril同学还是有了老态，跑酷起来都感觉像是慢了半拍，最重要的是功夫明显有些喧宾夺主，大家都不跑了，大家都开打了，这就没什么意思了。


 


我想我还是抱着四年前首集的回忆过活吧。


</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>小茉莉</作者>
<标题>美人太多，情节太杂乱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-13 00:05:20</时间>
<影评>
        1.片子里乌泱乌泱的法国武警、特警、民警中的帅哥未免太多！环肥燕瘦无穷碧，浓妆淡抹总相宜（马克思爷爷啊我在说什么）……特警的制服装备真是太好看了。看到这么多高素质的群众演员，突然为身材尚可脸变宽两倍的雷伊托感到担心，导演肯定也想到了，于是让他们表现的特蠢，打斗再激烈都不拔枪，人再多也一个一个乖乖派队上，然后向各个方向飞起滚动，落地摔倒姿势无比专业的狼狈。

着重表扬两位：开场13区长镜头中回眸的一个纹身从脖子蔓延至脸上的帅哥、舞娘达米埃在夜总会狼奔豸突时在车里发布命令的“总部”，两人都帅的惊天地泣鬼神，我一直伸脖子期待他俩再出现恃靓行凶，不料从此杳无音信。

那么摄影给他俩搞特写是想干嘛！我太失望啦！扣星星！扣星星！

两位赶紧去好莱坞发展吧，良心建议首先混进暮光之城剧组！


2.给了特写留了伏笔后面又消失的人物场景简直不计其数，整个剧情发展给人非常杂乱。深情怀念第一部的Z2，此人牛叉的很，人家不仅最后掌管了黑帮，还是片子的编剧，第二部他没执笔真是太可惜了。

（说到这不禁要感慨暴力街区1剧组真是多才多艺，男主角就是武术动作指导，导演就是摄影师加美工，反派就是编剧……）

2的演员太多，很多感觉就是亮个相而已。剧情分摊到每个人身上，实在不多了。


3.雷伊托的妹妹消失了不算，突然干脆利落的冒出来个黑妞和小警察来了段床戏，又干脆利落的消失了……翻来覆去也没想明白她的出现有什么必要。

对以后的情节有推动？事实证明没有……

吸引票房？可一点也不火辣，床单遮的那个严实哦……

表现铁汉柔情？他对着雷伊托展示得已经够多了……

黑妞给导演塞了钱？黑妞是导演的亲戚？黑妞被导演潜规则了？……


看完片子我明白了，没有这段戏理解力差的观众会以为自己看到的是GAY片的！

导演用心良苦。


4.总统一直在皱眉，叹气，揉眉心，啃手指，殚精竭虑疲惫不堪，还有点书生意气，最后还被大反派高官绑架……真是个高危职业，还因为是法国总统得不到全球观众的同情，真是人生寂寞如雪。


5.TAO姑娘蹲在桌子上呼噜吃面的姿势很美貌，猜了很久她是什么裔帮派直到穿出旗袍来，大辫子杀人很爽，可是说实话，她的戏份没必要这么长。

说起来唐人街挂的“预祝2008年北京奥运会成功”的横幅很喜庆，可是影片里的时间是2016年，这事就变喜感了。

去唐人街取景的剧组没人懂汉语，真是个悲剧啊。


6.俩男主的对手戏太少，掐头去尾一小时二十分的戏，第五十二分钟俩人才见面！

对话动作都很老夫老妻貌，俺很欣慰。


7.导演详详细细的拍了俩主角各自的生活，详详细细的拍了坏人怎么煽风点火引发战火，详详细细的拍了政府毁灭13区计划的会议全程，详详细细的拍了怎么陷害攻击主人公，这样高高兴兴一小时后然后他清醒过来我X只剩半小时了怎么办，于是十分钟留给主人公打出生天，十分钟留给主人公召集人马，最后十分钟大家飞快冲进爱丽舍宫，三下两下打到侍卫，三下两下冲进总统房间，啊大反派高官又花了宝贵的两分钟挟持总统！于是神勇的俩男主又花费了一分钟打倒反派，最后主角赶紧说说高风亮节的客套话，总统赶紧说说语重心长的场面话，影片就完美谢幕了。


最神奇的是，他们一路打拼为了保护13区避免被反派的导弹炸毁，最后一分钟突然又说喔唷不如建设个新社区，于是咔嚓嚓亲手钥匙旋开，导弹发射了……

这是怎样的神经病（编剧）哟……
      </影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>zzfznp</作者>
<标题>搞笑动作片</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-08-12 01:33:32</时间>
<影评>

   上一部是05年看的，已经记不太清楚详细内容，就跑酷的动作画面印象深刻，这一集在花样上有更多进步，再揉杂进各种时髦元素来凸显酣畅淋漓的动作效果，可以看到成龙年轻时候的风格，特别是第一场利用画做道具的打斗明显是成龙以前玩过的，还有拳霸的打斗风范，比如在14栋楼里的百人斩，达米尔就是这样一个角色，总结起来就是：跑酷加托尼贾加成龙组成本片的卖点。我真不知道这几位的膝盖是什么做的，也太牛逼了，这里头的技术真不是盖的，换了我们腿早就折成三节棍了。有一点小小的遗憾就是我一直期待的“终极一跃”没有出现，按理说这种吃青春饭的哥们在年轻时候不留下点难以逾越的光辉那会抱憾终身的，你看成龙现在大可以把年轻时候那些不要命的特效拿来单独排成一部电影了，绝对猛料。当我看到这面海报的时候我还满怀憧憬的指望这哥俩从10层楼以上直接跳下来就地一个驴打滚然后爬起身，拍拍身上的泥土若无其事的和对面混沌摊的老板说：老板，来俩碗混沌，多放点葱！可惜当那个搞笑的围攻总统府计划出来后我就彻底放弃这个想法了。
  剧情方面就不要说了，可以忽略不计，纯粹是为了动作而设计剧情。法国严重缺乏人才啊，总统身边永远那几个屁虫晃来晃去把总统忽悠的欲仙欲死，扔导弹这种技术活都可以不经过议院讨论，让总统一拍脑袋就做决定的事儿，要真是脑门一热一把拧下去一个街区就完了，这未免太过儿戏，民主不是这么搞的吧？我怎么看都觉得是几个太监在忽悠皇上；更恶搞的是DISS这样的东厂组织，原来法国也有锦衣卫啊，直接隶属总统，不受任何其他管辖的真空部门，我还以为只有天朝才有，听说还珠格格在国外也卖的不错，导演是不是看上瘾了？

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ruis8</作者>
<标题>这还是13区吗？我怎么觉得这是街头霸王过关游戏机啊。</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2009-08-12 00:37:40</时间>
<影评>
             真是狗尾续貂。政府没个政府的样子，特务没个特务的样子，警察没警察的样子，特警没特警的样子。我们伟大的主角也不是很投入，除了装酷，没什么惊喜的表现。


  跑酷在本集中也大力削减，几乎没有精彩可言。至于其他战士们，更不要说了，简直是糟糕透顶。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>张百万</作者>
<标题>找一个理由享受暴力，纵然这有关荣辱观教育。无心老师真是神啊真是神~2009-08-18 22:58:36 阿斯巴勒 　　这部应该叫 啊 来自巴黎贫民区亡命少年救赎二逼总统为了哪般</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-14 21:21:47</时间>
<影评>
        必须要看玩真枪的小孩，要看从衣襟扯出凶器的妇女，要看满是纹身的厚道老人。没有什么比这种开场更吸引人，他们颠覆着我们不敢颠覆的。

跑酷要跑在生死的刀刃上，攀岩要攀在厄运的翅膀上。镜头必须快速地转啊转，必须快速地换啊换。因为这些暴力实在太诱人。

击打必须要骨骼裂，打在骨头的脆弱中央，或者关节处。不能击打腹部胸部这些声音噗噗的地方，因为咔嚓的声音更具吸引力。

必须要有肉体的诱惑，必须要让前一瞬间的鲜活诱惑，那个胸、那个臀、那段腰肢，变为这一瞬间的致命打击。说起瞬间，必须要看到一瞬间未卜的生死。

必须要有背叛，而且必须要来自看似道貌岸然的阵营。必须让那个英雄一憋屈就憋屈到底，睁眼闭眼之间一无所有，而他只能干瞪眼。

必须要有阴谋，它像天空一样宽旷博大。它那么强壮，那么有力，那么坚不可摧。它必须无耻而威严的扒开英雄的菊花发出肆无忌惮地嘲笑。

必须要有一个容易理解的转机，救世主的搭档要登场。他羞涩得像个高中生一样。但是在死亡的小径奔跑时他享受死如同享受生。

必须羞辱死所有的弱者：小警察们、公务员们、那些上班下班的人。他们理当像一口痰一样被伟大的奔跑者看都不看一眼地碾过。

事态必须要升级，反派必须要成长，危机必须要巨大。必须要看到受到其影响的那些无辜的小孩子们老人们的可怜巴巴的表情和眼神。

暴力必须要有传奇感赋予其美丽，暴力必须要组团来赋予其强壮。我们要看到一个个有故事有背景的人出现，要看到他们集结成团。

最后的最后，困兽犹斗的精彩才能够值得回味。纵然这是个爱国主义教育片，纵然这是个荣辱观教育片，但是我们等到你了——暴力。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>下雨了</作者>
<标题>注意安全</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-08-28 22:21:27</时间>
<影评>
        剧情就不说了，我看动作片一般都不计较剧情。但总统府还是什么的这么容易就给黑帮攻进去了，做总统也太不安全了

第二部的卖点和亮点依然是城市疾走，那一段（但只有那一段）比起第一部的精彩刺激有过之而无不及。但看看那堆警察的下场就知道，没有经过训练是不能玩随便玩极限运动的。

这部电影印象最为深刻的两位主角在大敌当前的危急时刻仍然不忘系上安全带，给各位开车的观众树立了榜样，可敬！

总结：这部电影提醒我们要注意安全
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lgowen</作者>
<标题>跑酷再现</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-05-24 16:10:32</时间>
<影评>
        《暴力街区13》的续集。警官达米安与13街区的原住民雷伊托继续上演飞檐走壁、拳来脚往的炫酷好戏。不过也许是因为演员们比上一集又老了几岁，本集中的“跑酷”场面不如上一集精彩。打斗+跑酷+幽默，此种类型的电影，不用愁不叫座。不过，看着影片中惊险刺激又妙趣横生的场面，总会有种似曾相识的感觉。比如，会让我回忆起20多年来成龙的一系列作品，例如《A计划》。似乎成龙大哥早在80年代就把“打斗+跑酷+幽默”这些元素应用到他的电影之中了。只不过，想当年还没有“酷跑”这个词。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>axinlove</作者>
<标题>《Banlieue 13 Ultimatum[暴力街区13：终极]》绝对动作片</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-09-07 18:46:21</时间>
<影评>

http://axinlove.com/2009/09/banlieue-13-ultimatum/


《Banlieue 13 Ultimatum[暴力街区13：终极]》绝对动作片

by @xinl.ve 090907


一个屁股沟，一个戴着花的屁股沟，一个皮肤细腻妖冶摇曳的花一般的屁股，在你面前诱惑你。不只有中国胖子黑帮头目会着迷，是男人也会着迷。但变态的欲望的背后往往马上被变态的现实SM一次，这个屁股沟居然就是属于《Banlieue 13 Ultimatum[暴力街区13：终极]》的主角之一Capt. Damien Tomaso，他是男······人。没有特殊性取向，一个男性的屁股沟和本片孱弱的剧情设置一样，都不能吸引我。


片头风格化明显的剪辑方式，有着印象的是《Load of War[战争之王]》开始的一个子弹的历险，又或者是《Léon[这个杀手不太冷]》纵览了整个纽约城的镜头，片头让本片隐隐有了杰作/神作的态势。不是简单为了玩弄摄影风格而去生硬地安排如此一段，而是在交代了生活在13街区的百态人生—-电影的背景时，增加了看客观影的乐趣。出现于13街区的不同种族和帮派也是电影有意的强调。现实世界的各个民族正打得死去活来，但在“暴力”街区，黑人、华裔、伊斯兰和白种人相安无事，只看这个皮相，《Banlieue 13 Ultimatum》会有深刻的主题。


表扬过后的转折，自然就是批评，并且这个批评可能是我真正想说的内容。


另一男主角Leïto因炸掉隔离墙被警察追逐的序曲，可以看做是本片为类型动作片奠了基调，也是非常普通的热身活动。到了Damien以股沟色相诱捕毒贩是为高潮，干净利落的打斗场面加上一点智慧和一点幽默，本片的夺目华彩就已经结束。后面Leïto在屋顶逃避追逐，惊心有余而精彩不足，过分拖沓逃脱，长达数分钟的桥段只有重复而无惊奇乃至惊叹，又因其落在剧情大白之后，吸引力变得一般。


武术场面、良好的风格和阴谋是一锅好料，厨师太过平庸，只好乱炖。剧情的安排采用平铺直叙的方式，观众早早做了电影的全知，看着剧中人瞎忙活累得要死，又或者看着为了推进剧情而“故意”为之的设定，不能猜谜又不能继续欣赏细节，再好的动作场景和情节布局都做了无用功。若打乱电影的叙事顺序，从一开始就把曾经的特警典范关进监狱，栽赃给无所不能的Leïto，把这两个人都逼到不得不求助于13街区的势力头目，而隐掉幕后黑手的一线，精心安排的打斗和追逐才会为猜谜的乐趣助兴，而非现在的无奈—-动作成了影片唯一剩下的痕迹。


 系列电影的悲剧再次上演。


插一句，法国人拍的本片和英国人在三年出品的《Children Of Men[上帝之子]》是不是都有把种族融合的矫情呢？


Banlieue.13.Ultimatum.BDRip.X264-TLF
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>negallee</作者>
<标题>哪里都有强拆开发商</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-27 22:37:26</时间>
<影评>
              时隔五年之后的续集。主演身材依旧，不过好像脸圆了点，好像很难有人能躲过时间的摧残啊，可惜了。

       续集讲的是政府仍然用高墙防备着十三区，而塔哈死后，十三区由中国帮、俄罗斯帮、本土帮、黑人帮、穆斯林帮五个帮派共同统治，仍然做着非法生意，变本加厉。这时开发商登场了，为了十三区的大好土地，勾结高官想要轰平十三区。高官不惜杀了两个警察，然后送入十三区让无脑的黑人帮愤怒，嫁祸于他们。差点得手，可惜事情经过被一帮小混混拍了下来，两位主角联合五大帮派突袭总统府，了解恩怨。

      好吧，还是很无聊的剧情，总统府好像很轻松的就被突破了。虽然有点老了，但是身手依旧很可观。先是赛瑞尔拉菲利假扮女人，在赌场钓鱼抓捕毒贩，秀了把身手，还不错，虽然不够花哨，倒是够拼命。然后就是大卫贝利逃脱追捕，相比上一部，确实不够惊艳，大多数都是跳跃，动作设计有点差，但是一开始通过窗户一个跳跃去到上一层就很帅了。然后就是兄弟越狱，又是拉菲利的个人表演时间，最后飞车下楼结束。最后的突入总统府，说实话，就是为了突出满脸纹身，身材不错但是飞机场的亚裔美女艾洛迪袁，其余乏善可陈啊。

     投资大了，野心大了，可惜真的不比上一部。但是肯定比现在的国产片好看得多。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>恰恰</作者>
<标题>l</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-06-11 11:29:15</时间>
<影评>
        无论是情节还是动作都太强调装酷。 两个矮子，一个能打，一个能跑，联合各民族混混一起阻止政府摧毁一个被遗弃的家园。跑得太轻盈，打得太准确，感觉太顺利，少了暴力的错乱和血腥的美感。最后的各民族混混赢了坏军人，救了总统，赢了新家园，简直就是满足屌丝的意淫。里面女混混应该是个中国人，既然是满足各族屌丝意淫，为何不找个真黄种人？
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>