<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>恩怨情天 The Unforgiven</电影名>
<年份>1960</年份>
<评分>6.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1717605027.jpg</封面>
<导演>约翰·休斯顿</导演>
<演员>伯特·兰卡斯特 / 奥黛丽·赫本 / 丽莲·吉许</演员>
<简介>1850德州牧场扎克立家族來了一位流浪汉称扎克立家女儿是印第安凯欧族孤儿，引起凯欧族来此要人，整個问题是因为上一代白人与印第安相互寻仇，白人抱走印第安婴儿回家抚养，而该流浪客的儿子亦被印第安人掳走，向扎克立家族要求以女婴交换其儿子被拒而遭杀害，使其四处追踪迫害，最后水落石出，引起白人和印第安人的交战</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Oo泡泡oO</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-11-04 16:27:14</时间>
<影评>
        选角败笔，剧情败笔！本本不适合该角色！杀自己族人，甚至杀亲哥哥，真是无语！还是《与狼共舞》比较有味道！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>会眨眼睛的猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-08 21:48:48</时间>
<影评>

刚刚看完被气到内伤吐血[捂脸]匪夷所思的一部片子
我真的很想知道导演到底想表达些什么！
女主角瑞秋是白人家庭扎卡利家的养女，可是有个没人知道的秘密——她其实是印第安人。是当年老扎卡利与当地印第安人发生争斗后，带走的印第安女婴。她的哥哥Ben算是当地数一数二的青年才俊，英俊强壮又有头脑，而且能力过人，每个人都看出来，Ben其实对瑞秋有着非一般的感情。原来是闯荡多年回家后的Ben不自觉爱上了长大后的瑞秋，而瑞秋其实也隐约感觉到了。本来这故事挺好的，关键男主还特别帅！[捂脸]这种美国西部片里的硬汉形象美男子本来不是我的type，但伯特·兰开斯特真的蛮有魅力[捂脸]
但故事的后半部分就让人觉得难以置信！印第安人来谈判，讲和，想要回妹妹，而且有理有据的呈上一大堆证据！可是扎卡利家却非要拒绝承认！出于对女孩的保护？不懂！然后还因此大开杀戒！杀了那么多印第安人！就因为人家想来认亲？最要命，这个瑞秋竟然也允许这一切发生！还亲手杀死自己这么多同胞！甚至到了最后，亲手杀了试图拥抱她的亲生哥哥！？！？我真的，难以理解！
因为她爱Ben？对！她就算爱他，也不用为了这杀人吧？！从Ben的角度，我倒是稍微有点理解，在他眼中，放瑞秋回到印第安人中一定非常可怕，相当于把她扔回水深火热之中？当然，最重要是，他爱她！尽管之前说什么也不肯承认，就是别人谁一想追求他妹妹，他就恨不得把人家揍一顿！但是这时候男主保护欲爆棚，简直就是谁要抢走瑞秋他就跟谁拼命，他觉得自己在保护瑞秋，为此甚至牺牲自己的生命也在所不惜（帅！虽然很帅）但简直固执，冥顽不灵！我实在不喜欢看无辜的印第安人惨遭屠杀！这边白人一家也没好哪儿去，也是做好了全家送命的准备了！这是要干嘛呢？人家不是来讲和的吗？而奥黛丽·赫本演的女主对自己的同胞痛下杀手，连亲生哥哥都杀！唉！不明白啊！
也许可能是我们不了解那个时代的社会背景吧！也许回归印第安部落之后，瑞秋就再也没有自由，也不可能再回到白人中了。也许瑞秋正是出于这种恐惧，才被迫作出抉择：和抚养自己长大的白人一家站在一起还是和自己真正的族人，但看上去非常可怕，野蛮的血缘上的亲人站在一起？
总之就是特别想不通，我想跟导演说，要是我的话，让瑞秋过去那边跟印第安人说：“你们好，亲人们！我很爱你们！可是我决定留在这儿！Byebye！”End of story！[Emm] 回去和Ben快快乐乐举行婚礼！没事生完孩子回去看看自己的印第安哥哥（她哥哥还是酋长？），没准儿还能带几匹马几头牛回来！多好！真是的！[撇嘴][撇嘴]

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙霸天</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-01-06 22:59:20</时间>
<影评>

有什么隐喻吗？香港？伊朗？这部电影本身并没有什么特别艺术的地方，剧情也是非常⋯⋯嗯⋯⋯彼时的政治正确。赫本演了个印第安妹子？今天美国的政治正确用有色人种扮演纯欧洲血统，八十年前用白人演印第安人？印第安人和白人的长相一看就知道，剧里的人都瞎了嘛。
😂😂😂😂😂🙏🏻🙏🏻🙏🏻🙏🏻🙏🏻🙏🏻🙏🏻🙏🏻🙏🏻

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱德尼罗</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-24 17:14:27</时间>
<影评>
        其实影片中哪一方人都没有错。白人只不过是要保护自己的“妹妹”，印第安人只不过是想要回自己的“骨血”，就算是那个一只眼的流浪汉，他所要的也不过是自己的儿子。。。最后的决战就是一出悲剧，没有人获胜。赫本表现中规中矩，在身世之谜解开之后的彪悍（往额头上画道道）算是演技的一点突破，见惯了小鸟依人，偶尔强硬一下，反差萌！
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
