<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小小摄影师的异想世界 Born Into Brothels: Calcutta's Red Light Kids</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2551807834.jpg</封面>
<导演>泽娜·布里斯基 / 罗斯·考夫曼</导演>
<演员>Kochi / Avijit / Shanti Das / Manik / Puja Mukerjee / Gour / Suchitra / Tapasi / Mamuni</演员>
<简介>人生的悲哀不是历经坎坷，而是在奋力拼搏之后却发现命运早已注定。
                                    
                                　　印度加尔各答市某个红灯区，这里贫穷和疾病蔓延，人们的生活没有任何希望。然而最令人不忍的是那些妓女的孩子，他们不仅要承受他人歧视的目光，还要过早去面对自己那早已被注定的黑暗命运。
                                    
                                　　美国导演兼摄影师泽娜•布里斯基（Zana Briski）罗斯•考夫曼（Ross Kauffman）在这里找到8个妓女的孩子，教授他们使用照相机。这一台台小巧精密的机器点燃了孩子们的艺术天分，在阴霾的街区呈现出一片纯洁无邪的天地……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>撒野</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-08 22:59:27</时间>
<影评>


看这个电影过程中，我想到另一部毫不相关的电影的台词。Mathilda在《杀手莱昂》中问Leon,“Is life always this hard, or is it just when you're a kid? ”小女孩得到的答案是“Always like this”。这或者已经是被仁慈化的答案，我们都知道那个著名的悲剧：从前有一个小孩，后来他长大了。

如同Leon之于Mathilda,总是有一些人成为我们生命中的重要过客,他们停留短暂却令我们印象深刻，你可以说他改变了我的人生或者说他改变的只是他停留瞬间我的回忆。我不知道如何测量女导演Zana Briski给孟买红灯区的8个孩子带来了多少美梦，不过这只是些易碎的美梦，我们都在被时代的车轮碾压着，Zana Briski的凉薄之力，终究是无法阻挡孟买红灯区的运转规则。

所以8个小孩之一的Preeti最终仍旧沦为妓女的新闻不应出乎大家的意料。我仔细比较了片中小孩和成人的表情，即使孩子们说自己找不到出路和希望，笑起来的时候却仍旧是闪着一种瞬间的无忧的光。这些光在成人的脸上就荡然无存。这个逝去的过程很难揣测，但深究的时候就会浮现出一种难言的凄凉。

《生于妓寮》在斩获2005年奥斯卡最佳纪录片的同时饱受争议，主要的论点是女导演作为一个观者并没有介入的权力，更别说以一个无力拯救的救世主形象出现在自己观看的视野里。观看和被观看向来都是一个纠结的话题。约翰伯格在他的《观看之道》针对西方油画中的女性裸体提出过一个有意思的论断，他认为裸体是旁观者的产物，画中的女性用以满足他人的欲望，而她们自己则不能有任何非分之想。的确，旁观者仿佛比被观看的人享有着更高的阶级，更多的权利，可以决定看或者不看，接近还是退出。我想起自己曾经固执相信童话真理的阶段，并想当然把自己命名成故事中的主角。然后有一天突然想到，说不定我就是那个被抛弃的女配角呢，说不定我就是那个反衬好命主角的落魄小人物呢？登时觉得手脚发凉，终于决定还是退出故事，做一个观众最安全。然后问题便来了，当你已决心做一个观众时，是否还具有权利，走上台去，尝试改变你所不中意的故事结局呢？

当凯文卡特举起相机，精心等待秃鹫张开翅膀扑向伏在地上的非洲小女孩，从而成就一张新闻摄影史上极具视觉冲击力的经典的时候，他只把自己作为观众，并且严格遵守着维持原生态的观众守则。这却成为整个世界对他进行口诛笔伐的罪证。我在想，如果凯文卡特不仅及时赶走了秃鹫，还给小女孩充足的食物，并把她带回美国，接受高等教育，那么人们会不会又转而责备他介入过多呢？容我恶毒一点想，或者这个最佳尺度在于赶走秃鹫却无视女孩生命中甚于秃鹫的苦难，因为非洲或者亚洲第三世界国家的贫穷落后，着实支撑着诸多丰衣足食到可以指手画脚的人的优越感。

这或者成为《生于妓寮》的部分获奖原因，以及《大红灯笼高高挂》抑或最近的《贫民窟的百万富翁》的部分获奖原因。一些影评人批评《贫民窟的百万富翁》是供西方人享受的第三世界色情片。在金融危机的大环境下，安慰了西方人的不仅仅是一个贫民窟男孩女孩终成眷属的完美结局，更重要的是一些隐性的声音：“看，有这么多人，过得比我们惨得多”。我们不必急于撇清，我们多少都在依赖着优越感过活。我还记得自己在看完《北逃》之后竟然心甘情愿去背毛邓三了。《立春》里的王彩玲残忍地一语道破，你跟我当朋友，因为我比你惨。旁观他人之痛苦是最容易的。相比之下，揭自己的伤疤就疼的多，所以不合时宜的《革命之路》才被各大奖项默默地默默地给忽略了过去。

同为拍摄印度的电影，《贫民窟的百万富翁》与《生于妓寮》有一定的相似之处，小男孩纵身一跃的勇气和绝望也无法打倒的创造力一脉相承。只是《贫民窟的百万富翁》的那一点喜剧收尾是假的，真相在《生于妓寮》中。在绝大多数时候，It is written中的“It”，并不是命中注定在一起的人，而是任谁都无法改变的苦难。《生于妓寮》中也有一个小男孩说想要带一个小女孩离开这个地方。我们都清楚这句话的实现需要多少的机缘巧合。多到连《谁能成为百万富翁》的节目都依照你的经历为你量身定做了一份题目。

就算是连我崇拜至极的莱昂大人都下了生命本就如此的结论，我还是想微弱的质疑一下，究竟是他们不小心堕入了一个短暂的美梦，还是噩梦的时间太久？究竟是always like什么呢？苦难果真是生命的常态吗？

我喜欢那个“丧钟为谁而鸣”的形而上学的解释。我们都是这个世界的一部分，所以，当我们其中的一个死去了，我们剩下的人也都死去了一点点。那么可不可说成，当我们其中的一个开始绝望，我们剩下的人的希望也都被剥夺了一点点。大概看与被看本来的界限就是模糊的。我们永远都不可能祈求在观望的同时全身而退。


满纸的荒唐梦想，不过，真好看。
      </影评>
<有用数>235</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>菜心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-30 11:31:03</时间>
<影评>



是的，当我们听说女主角Puja在纪录片赢得奥斯卡大奖的一年之后，也步入妈妈的后尘，沦落为加尔各答的性工作者，我们会失望，我们会怀疑，我们会觉得也许人命是注定的。


但是，我们还要看到Avijit,那个很有摄影天赋胖乎乎的小男孩，已经在去年九月被纽约大学的艺术学院录取。


也许有一天，他会变成一名出色的专业摄影师，他可以帮助那些正在经历着与他相似童年的妓女的孩子们。


也许有一天，他会买100个相机，发给100个加尔各答红灯区里的孩子，也许这其中就会出现另外几个Avijit。


令人振奋的是，Kids with Camera 已经在加尔各答筹资建造一所学校，它将容纳150名来自红灯区的孩子，他们在那里将有机会改变自己的人生。


所以我们不能丧失希望。


</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-03-18 18:18:53</时间>
<影评>

 如果要统计这个世界上“最肮脏”的地方，印度加尔各答的索纳加奇贫民窟一定位列其中。
同时这里也是整个印度，乃至整个亚洲最著名，历史最悠久的红灯区。
这里充斥着色情、暴力和毒品。




贫困迫使成千上万的女性 在这里从事廉价色情服务，很多人贫病交加，生活没有任何希望。
在索纳加奇的性工作者中，有12000名未成年人，最小的不到12岁，每天的收入，不超过12元，每户人家的居住面积平均不到四平米。





《纽约时报》报道称——
印度可能比世界上任何一个国家拥有更多的现代奴隶，该国有数百万成年女性和女孩身居妓院，这些人在最初的数年常被拘禁，直到她们逐渐屈从于自己的命运。




索纳加奇是法外之地，当地政府置若罔闻。
而最不幸的就是生于红灯区的孩子们，他们从小就被吸毒，接客，斗殴围绕着，几乎没有上学的机会。
他们的妈妈大都是妓女，很多人不知道自己的爸爸是谁。
长大以后，女孩也会去卖淫，男孩就混帮派。





妈妈们接客的时候，孩子们就到楼顶去玩。
或者只用一张帘子隔开所有的不堪。




这里到处是暴力、虐待，大人们随意殴打孩子，也许只因为他妈妈抢了她的客人。




2000年，美国女摄影师泽娜·布里斯基来到这里，想以性工作者为题材，拍摄一部纪录片。
然而历时数日的走访，泽娜发现想深入拍摄红灯区几乎不可能。






这里充斥着太多犯罪和违法行为，成年人都在躲避她的镜头。

甚至还有人上前阻挠，抢夺毁坏她的拍摄设备。
正在一筹莫展之际，泽娜注意到在这里生活的一群孩子。
他们在红灯区出生长大，没人比他们更熟悉这里的环境。他们的日常就是穿梭嬉闹于加尔各答红灯区的小街小巷，没人会特别提防这些孩子。





泽娜突然想到，可不可以让这些孩子去拍摄呢？

于是泽娜在当地找来8个孩子，给她们每人一台相机，教她们怎么使用。




孩子们拿着相机就像得到了一件新玩具，他们不知不觉用镜头记录下了发生在红灯区里不为人知的阴暗和稍纵即逝的美好……






这就是第77届奥斯卡最佳纪录片《小小摄影师的异想世界》，豆瓣评分8.8。





“生活，本来就很痛苦难过”
“妓女们总是问我什么时候开始接客。”
“我觉得未来的人生不会有什么希望，在一个人连饭都吃不饱的时候，还谈什么读书。”
很难想象这些充满绝望的话，都出自十来岁的孩子。





而突然闯入这些孩子生活的泽娜，在红灯区开设了摄影班，教他们摄影技巧。
摄影班给他们带去了希望，孩子们拿起相机走上街头，去记录身边发生的一切。
至少在这一刻，她们可以透过镜头选择自己的世界。












每个孩子性格都不同，摄影风格也不同。
但出乎意料的是他们都很有摄影天赋。




小奇拉和他拍的照片




琪琪和他拍的照片




麻吉和他拍的照片




小妮和他拍的照片



阿吉和他拍的照片




酷哥和他拍的照片
宝贝Puja胆子很大，敢走上街头随便拍路人，被骂也不害怕。
因此抓拍到不少精彩的街头照片。
然而宝贝的妈妈和祖母都是妓女，如无意外，将来她会跟她们一样。








阿吉Avijit学什么都很快，绘画天分也体现在他的摄影中，他的作品色彩总是鲜艳而明朗。
然而他的父亲吸毒，卖淫的母亲被皮条客烧死。












小奇拉性格成熟，无论什么都默默承受很少抱怨。
虽然腼腆内向，却善于观察，她的作品总是带有娴静的美感。
然而她家所有的女性都是性工作者，她阿姨想送她去孟买当雏妓，她母亲经常打骂她。








在这些照片中，不乏很有水准的作品。























如果不说明，可能很难想象这些极具感染力的黑白照出自一群红灯区孩子之手。
然而，在这一张充满灵性的背后，是孩子屈辱的童年，以及惨淡的未来。














在索纳加奇贫民窟，面对的生活是肮脏，阴暗的。
这也使得孩子们变得早熟，有着同龄人少有的犀利。










在摄影课进行的同时，泽娜的一个学生嫁人了，还有一个在家人的逼迫下已经开始卖淫，两个孩子都还不到13岁。




残酷的事实也让泽娜思考，怎样才能帮助这些孩子，帮他们彻底走出红灯区。
泽娜想为孩子们找一间寄宿学校。
这样既可以保证孩子们受教育，又可以暂时离开红灯区那样阴暗的环境。





然而没有学校愿意接受娼妓的孩子，他们仿佛天生被打上肮脏的标签，被主流社会所不容。
周边的学校几乎都拒绝接收这些孩子，理由很简单——“他们是妓女的后代，又脏又低贱”。




“我不是社工，我连老师都不是，我就是怕，怕我无能为力”，泽娜说。
泽娜开始四处奔走，希望孩子们的作品有展览的机会，可以让更多人知道这些红灯区孩子并能帮助到他们，或许可以用这些照片来募款。


红灯区的孩子们围坐在脏乱的贫民窟看泽娜拍的摄影展现场录像，看到自己的照片被遥远国家的人驻足凝视，每个孩子眼里都闪烁着激动的神采。




不久印度当地报纸也报道了这群不为人知的小小摄影师。








大名鼎鼎的牛津艺廊（Oxford Art Gallery）也要为这些孩子举办一次特展。
孩子们的作品不仅得以展出，还会在那里接受全球媒体采访，红灯区孩子第一次作为小小摄影家站在闪光灯下。








摄影展结束之后，泽娜几番周折终于找到了一家慈善机构开办的女校，全英文授课，并且包食宿。




泽娜要家长当面保证一定会让孩子接受教育。




新学校里有电脑，这是她们第一次见到电脑，

“学会电脑就可以写信给泽娜阿姨”，小奇拉开心地说。








安置好女孩，泽娜也为男孩们找到了一所学校专收“不良家庭”出身的孩子，包括性工作者的小孩，而且只收男孩。
阿吉的生活也看到了一线希望。








而另外几个孩子，最终因为家里原因仍然无法去上学。











只有琪琪和塔塔最终留在了学校……


2005年，这部纪录片成功打动了奥斯卡评委，成为当年的最佳纪录片。
阿吉和宝贝随同泽娜一起前往洛杉矶领奖。




泽娜从颁奖嘉宾莱昂纳多手中接过小金人。





更让人高兴的是，美国一些教育机构了解到孩子们的情况，表示愿意为他们提供免费的受教育机会。只要他们愿意，随时都可以来留学。
令人扼腕的是那个聪明活泼的女孩宝贝，她选择回到红灯区，和家人一起生活。
她因“奥斯卡纪录片女主角”的噱头，成为红灯区的头牌。





当泽娜再次看到她，她再也没有当年的灵气，面色黯淡双眼无神，和红灯区里任何一个妓女没有分别。





她拥有了最新款的手机电脑大房子，这一切都是靠卖身得来，“看得出泽娜阿姨很失望，我也不想这样，但是我的母亲需要我。”
结局最好的是那个爱画画的胖男孩阿吉。

他在2005年来到美国，并获得全额奖学金读高中，2008年进入纽约大学主修电影专业，曾作为导演助理在好莱坞工作。
现在，他是生活在纽约的电影摄影师。





后来，泽娜设立了孩子与相机（Kids with Cameras）基金会，用于资助贫困孩子们读书。





虽然在贫民窟那样的地方，泽娜能帮助的孩子很有限。
可是对这些孩子来说，被帮助也许就可以拥有新的人生。
也许命运的齿轮有时残酷地令人无力反抗，但在绝望之中更加不应放弃希望。
唯有如此，当机会来临时才能抓住它，从而将自己从泥潭中拯救出来。




*本文作者：RAMA
< END >




</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>石头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-16 17:54:35</时间>
<影评>
        我也在做一个专题的拍摄。关于农民工孩子的。我和他们没有太多的沟通，只有默默的观察。这不是我的缺失，而我是认为自己无所作为时，不如安静的等待机会。或许我的照片出去了，有能力改变环境的人站了出来，一切就朝着我心里所想的方向发展。他们玩得很尽兴，在没有接触到另外一个世界时，他们拥有的快乐我们在童年所谓的懵懂状态中也有过。没必要因为他们所处的环境怀疑他们的快乐，路边的一块石头和百货商店里的布娃娃一样可以编制童话。


改变未必适合他们。不彻底的关怀和帮助，于弱者，有时候是伤害。我周围就有人扶助山区的孩子，当他们以金钱给予的能力，接那些孩子走出大山来到城市，孩子在放弃自卑后，获得了强烈的短暂的快乐。无情的刺激使很多人不想回家。他们中的大多数会因为童年时候那一道幸福的闪电投奔城市。手无寸铁的状况下他们很难成为城市人。生活在城市边缘，比农村更痛苦，尤其是精神上的。巨大的落差，让他们窒息。有许多人变成魔鬼是更多人造成。


好的纪录片是指向光明的。哪怕记录了黑暗。红灯区的生活没有过多的渲染。孩子脸上隐约闪现的表情，他们预言又止的表现无不预示他们对环境的不满。但我看完这部电影的时候为那些孩子感到幸福。没有人把他们当作实验的器具。摄影师是想改变他们的命运，而不是干涉他们的命运。他们的照片证明了他们的可以为人帮助的，他们有向往有悲伤有见地有需要。摄影的实验首先点燃他们的本来就具有的梦想的能力和权力，正是在这样的力量的支持下，他们成为美好照片的主人，也成为纪录片闪亮的部分。





</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>jie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-04 15:05:32</时间>
<影评>
        这是一部记录片 光从中文片名来看 

可以想象 那是孩子眼中的世界 应该是神奇美妙的 


事实并非如此 看看这部片子的原名吧

BORN INTO BROTHELS  ：Calcutta’s Red Light Kids 

明明白白 清清楚楚了吧


那是一群出生在妓院的孩子 如DVD封套上说的

命运最坎坷的人不是妓女 而是他们的子女

面对赤贫 虐待 绝望 这些孩子无法避免步上母亲的后尘

在那样的环境下 他们也难以创造另一种生活形态


有一天出现了一位女摄影师 她在红灯区教孩子们摄影

孩子们有了一个不一样的世界 他们的摄影作品令人惊艳

也许没有过多的想法 只是天真的 干净的

他们展着笑容 说着梦想 他们因此有了自信与梦想


女摄影师为这些孩子带来了改变的可能性 带来了一点点希望

她为他们办展览 筹钱帮助他们上学 为了他们上学四处奔走

可没有学校愿意接纳来自红灯区的孩子 她尽力去说服 说服学校 说服家长 想尽一切办法


可她只是一个摄影师 再怎么努力 还是有些孩子无法脱离红灯区

但她尽其所能的去做了 陪伴着孩子 让孩子们为着一个小小的希望努力着


片中一个很有天赋的小男孩说 在我的未来里 看不到一点希望的东西

听到这样的话 你会有多悲哀 只一个小男孩呀 一个聪明的小男孩

可当他终于坐在往机场的出租车上 去阿姆斯特丹参加摄影展的时候

他对司机说 开慢一点 要不然如果出了事 就不能实现我的梦想了

那个时候 长长的吁了口气 笑了 童言童语 却是那样直接

因为有梦想 有机会 才会珍惜自己 珍惜生命


这部片子 不滥情 只是很真实的记录着 那另一个世界

我从那里看到什么 得到什么 可那个世界真的是一个与我无关的世界么


很多时候 我们都是无能为力的 可那不是借口 对吗

为一个小小的希望 也值得付出全部的努力 


如果我有孩子 我亦会告诉他 

永远都要抱着梦想和希望 永远都要认真的活着 并且知道 自己在做什么

不在乎你取得了多少的成绩 是否实现了那个梦想 只要你为那个梦想 完完全全的努力过
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>deerinwinter</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-02 02:09:41</时间>
<影评>
        看了一则浏览网页时跳出来的新闻，耸人听闻：某次奥斯卡最佳纪录片的女主角沦为妓女。


最合理的猜测无非是：娱乐圈的毒友，为毒出卖身体。


然而，竟然不是。


这“沦为”的主角，当年捧起小金人的时候，是个孩子。即使现在，还是个孩子，18岁而已。


这个纪录片的名字是《生于妓院》—— Born into  brothels .  目前，我博客上的图标即为该片截图。持机者为导演 Zana .（新浪的更新不灵敏，CTRL+F5 可刷新看到这张图，就在文章的左边。）


尽管，我赞同李银河老师所谓性工作者的合法化，但每每想起我们这尘世中天生的姐妹们竟用这种原始的方法去谋生时，我的心就刺痛，气就不打一处来。


英语，有时候，一个单词，就发人深省，妓院，在英文里，是这样拼写的：brothel


兄弟，是brother 。


可不是么，妓院 可不就是 为了“兄弟们”开的么…………


而正是这些“兄弟们”，除了从他们的姐妹们那里获得廉价的性满足外，还经常发指地残杀妓女——正如，该纪录片在拍摄过程中，碰巧就遇上一位男孩子的母亲被嫖客烧死了的案子，可是，“没有人去关心这件悲伤的事情”。

至于，不负责任地造出一些一出生就不知道生身父亲的孩子们就更是司空见惯了。


故事，聚焦在这些孩子们身上。


如果，一五一十地描述这些孩子的苦难史，那就成了社会工作的宣教片了，而不是在艺术的殿堂里收赚同情、热血甚至人文精神的“最佳纪录片”了。


全片的起源源于，该片导演Zana Briski 对印度加尔各答红灯区的一次探访，她用一个焦点事件，召来了一群孩子，试图以此为契机，揭开加尔各答穷街陋巷背后的丑恶真相。


这个焦点事件是：教这些孩子们摄影。


充满哲学意味与实践意义的纪录片拍摄方法，在世界的眼中，孩子们作为客体，卑微而渺小，而一旦孩子们拥有这样一个“武器”，去观察世界，改变的不仅是她们的生活还有她们的命运甚至世界对待他们的看法与方式。


孩子，是天生的艺术家，只要你把门打开。


但是，毫无疑问，悲伤的生活还是使孩子们将其投射到他们的镜头里面。


第一个情节：zana  非常有技巧地，用孩子们互拍并加以画外音评论的方式，带出纪录片中的八位小主人公，我注意了小朋友的表达方式，他们在评价同伴的时候，用的都是否定句：她从不打扰别人。他从不麻烦别人，他从不对人生气——来表达对他们可贵品质的赞扬。首先，句式结构，表达的是逻辑的结构，他们可能听惯了母亲的大喊大叫，皮条客的粗鲁，所以，他们发自内心地认为：不打扰别人，不麻烦别人，不对人生气就是很好的品质了。而在后面的剧情演绎中，我们看到即使有血缘的至亲也认为这些孩子是负担是麻烦，每句起始都是：我的上帝阿。


这些，比起垃圾横陈，老鼠施虐，每天工作8小时的环境，更让人哀痛。


孩子们的话语句句仿佛在说：我们希望我们不是多余的。


第二个情节：善良的Zana 阿姨带孩子们去动物园拍照片，可是，那些可爱的动物在孩子们眼里一点也不快乐，看到动物时，他们首先看到的是笼子，看到大象，他们心疼地发现——大象们把游人扔的塑料袋都吃了，它们不知道这些不能吃，这些对它们的胃不好，但它们不知道。


没有经过磨难的同情，是不真诚的。


这些孩子懂事得让人心疼。


第三个情节：要走了，他们要去Zana阿姨联系的学校读书，离开家，跳上车的时候，孩子们除了一个小女孩哭了一会后，所有小朋友都大唱着离开了家和家乡。


这一幕，让我心生寒意，任何一个远行的诱惑都可以让这些孩子离开家，因而，也都是这些孩子成为人贩子的第一猎物。


最让我动容的是，该片的导演：Zana ,作为一个女性，她把自己的感情控制得很好，整个情节的发展没有在泪水的泛滥中行走，而这种实践的纪录片方式，赋予人很多启示。


她象一位人类学家一样，不仅很好地做了一个亚文化社区的参与观察，而且体验了被观者的情感，并用结构化的方式呈现出来，同时，她还极负责任地试图改变这些孩子的命运。


以她为名创立的基金：Kids  with cameras，至今仍在起作用。

该基金会网址为：   
www.kids-with-cameras.org


一个照相机，给孩子一个另外的世界，改变了孩子的命运。


谁说，艺术，不能救命？


救救孩子，不妨给他她一个世界！


对了，忘了，那个孩子，是怎么沦为妓女的，仅仅因为她的母亲把她喊回来，说可以让她读高中，结果，抛弃了新世界，回到旧世界的PRETTI，就这样沦落风尘，误了终生。


现在的网站也确实低俗，人家救了好几个偏不说，走回头路的就拿出来晾晒，这怎么能让世人相信：明天会更好呢？


对于PRETTI，她的启示是：即使有人爱你，给了你一个世界，也要学会去捍卫，去坚守。


这个纪录片，给我的启示是：社区服务也好，社会工作也好，志愿服务也好，最高的境界是指引TA到新世界去！


只是陪伴，只是安慰，不过是饮鸩止渴，救助的层次也低的多。


就像，小仙只能度你过条河，但如来却可以让你翻过九重天！


又快到38节了，这篇权当应景了。


以上。



</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻冒叔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-23 00:02:17</时间>
<影评>
            对于喜欢的电影，常常不敢胡说八道，因为落笔很有可能便是糟蹋。比如阿尔莫多瓦的《关于我母亲的一切》 。前段时间看了不少2008年末的影片，一部接一部，都很喜欢，尤其是《贫民窟的百万富翁》。也是因为这个原因，不敢下笔，直到看了《生于妓院》。


    《贫》片是那种一下就能抓住人感官的电影。开始，伴随着直升机突突突的声音，贫民窟的小孩们四下狂奔，他们像上了发条，更像一台台小电动马达，跑出荒野、爬过垃圾山、翻过残墙、穿越小巷。镜头先是扫视了一下规模庞大的整个贫民窟，然后像个跟踪器，随着小孩们的步伐紧追不舍，连片的屋檐瞬间又消失在狭窄的小巷，它衔接得异常紧凑，光也用得极其到位。这一点贯穿了整部影片。兄弟俩逃出恶棍魔掌在火车上时美丽的阳光，幼年的拉迪卡站在雨夜里怯懦着不敢和兄弟俩一起躲雨时细腻的光线，以及拉迪卡成人之后与杰玛在火车站告别时的惊鸿一瞥，这些镜头有着与那个世界不太相称的韵味，足见摄影师的功力。那个居住了几百万人口的污秽而嘈杂的贫民窟，被摄影师化腐朽为神奇，镀了一层金似的。如果拿静态摄影来打个比方，贫民窟这个大环境在《贫》片里像是商业摄影的拍摄对象，被放置在光照充足的摄影棚里，用极其精良的设备摄录下来，然后又通过艺术化的处理，愈臻完美。于是它成了一件精雕细琢的充满商业气息的艺术品，投向了奥斯卡，正中下怀。奥斯卡最佳摄影名至实归。它的确好看，看得我目不转睛。当然，得奥斯卡不可能只倚重视觉，但是，这贫民窟里的爱情，这贫民窟里的坚持，这贫民窟里的奇迹，无疑对其帮助极大。


    然而，贫民窟里奇迹毕竟少数，哪怕你得了奥斯卡，有时是“飞上枝头变凤凰”，有时“生于妓院”仍是鸡。


    这么说丝毫没有歧视的意思，而是《贫》片得了奥斯卡之后的一条真实的新闻：获得2005年奥斯卡最佳纪录片的《生于妓院》的女主角之一沦落为红灯区的性工作者。《印度时报》在报道这则新闻的时候大概意思是：她（女主角Preeti）在2005年获得奥斯卡奖一年后就开始了在妓院的性服务，她说她依然记得当初获奖时和其他参演人员相拥的温暖。Preeti称获奖后，片中的很多小演员留在美国读书，Preeti回到了印度读高中。 Preeti说片子的导演泽娜·布里斯基当时给了她妈妈很多钱，要求其给孩子自由，但Preeti最后还是走了母亲的老路。Preeti说她已经有了笔记本电脑、昂贵的手机、很多钱，并租得起非常豪华的房子。Preeti还称泽娜想把她救出去，但是她对现状很满足，“虽然眼神还是流露出对自由的渴望”。


    有时候我们真的会因为看多了艺术作品而忘记了现实，比如看了《贫民窟的百万富翁》，你会觉得主角理应走上了星光大道，房子车子自然是不愁了，君不见帕特尔（《贫》的主角）已经和咱们的私通阿姨搞在一起了？这就是奥斯卡，星光闪烁，迷人眼目。所以《生于妓院》就更值得一看，比之前者，它少了精致与技巧，多了粗糙和思考。


    摄影师泽娜来到加尔各答的红灯区开始她的摄影专题，她在那里寻觅孩童，希望借助他们的眼睛来看更真实的红灯区生活，于是她经过挑选之后发给8个妓女的孩子每人一个相机，教他们摄影，记录周遭的世界。孩子们好奇地使用着手里的相机，记录的却不全是也许我们期待看到的丑陋和肮脏，而是周围的朋友和快乐的生活。这部片子的好，在于没有主题先行地把贫民窟的红灯区往我们既定的印象方面靠，也没平铺直叙地描绘孩子拍照这件事情，而是时常插进孩子自己的解读。她愿意倾听孩子的内心，虽然他们的片子是纯净的，但他们的内心也许比自小娇生惯养的孩童存储了更多东西。


     有个小女孩说，我虽然很穷，但是我很快乐。有个男孩说，在我的未来里，我看不到一点希望。泽娜让他们推荐谁的照片最好，有个女孩推荐了那个叫Gour的男孩的照片，她说，我觉得他的照片很有想法。的确，就是那位Gour，他具有摄影的天赋。他的确具有摄影的天赋，从外在来看，他们第一次到海边拍照，他懂得用水桶灌了泥水往下倾倒作前景，远景则是嬉戏的女孩们，这样的构图不是一般的孩子可以想得到。从内在来看，几次对他的采访，他都表现出那个孩子少有的成熟，那句“在我的未来里，我看不到一点希望”也是他说的。他比其他孩子更早认识到了现实的残酷，他常常面对镜头表现出一幅无言胜过千言的表情。正是他的相片，被荷兰的摄影大赛看中，被选为印度儿童的代表，参加国际摄影比赛。然而，由于签证等问题，他很难成行，面对理想的实现，他很期待，但没有孩子似的无理争取，却表现出对于锦上添花之事的坦然，只在得到经过泽娜多方奔走终于可以成行的时候，欢快地跳了起来——也是有保留的。


   泽娜认识到他们对摄影的兴趣以及他们的摄影天赋，帮他们到其他国家办展览，用赚来的钱帮助他们到好的学校接受教育，却因为现实，有些人没去成，有些人去了又走了，只有少数留了下来。主角之一，就是前文提到的，去红灯区做了性工作者。


    泽娜曾经给他们带来希望，然而现实却像恶魔，予之又取之。小男孩的预言不幸成真，他的成熟，让人觉得心痛。贫民窟、红灯区，于他们而言更像砒霜。


    突然想起《珠光宝气》里高长胜的母亲。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>၀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-08 23:15:09</时间>
<影评>

没看这电影，只看了介绍，然后我跟微信上一个留言的人争论起来了。
电影里有个女孩，因为母亲借高利贷，所以卖身为母还债。有人留言说导演这种“白左圣母”解决不了人家的吃饭问题。我说“人活着不单靠面包”。
其实导演也不是没帮人家解决问题，她还给了那个母亲不少钱，希望她放自己的女儿离开红灯区。但是最终还是没有成功，女儿自己也不愿意离开。她们也没有过着赤贫的生活，还是有钱给自己买来一点小享受。
我觉得有的事情就是邪恶，物质的丰富和权力的强大反而会加强这种邪恶，就好像最近有句话说“祖国强大了，现在没人能救你了。”
想起以前我认识个人，她曾经有个朋友是天上人间的名妓，有钱的时候开着跑车去接客，后来吸毒太多，长期住在精神病院里。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hello王錦鯉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-27 20:24:17</时间>
<影评>
        纪录片《生于妓院》讲述了一位女摄影师帮助印度红灯区的妓女的孩子通过摄影摆脱底层生活的故事。后来，八个孩子中只有一个男孩阿维杰特·哈尔德目前正在美国纽约大学电影学院求学。其中一名女孩，已经沦为妓女。导演考夫曼说，他曾经试着劝阻她，但未能奏效。


我看完片子后，第一个反应是想问问这些孩子，你为什么不离开？是不想离开还是不能？

后来我头脑中反复出现两个孩子的对话，让我明白了最核心的原因：


“我两岁时，他娶了我妈。后来他染上了吸毒的习惯。” “从前我爸本是个非常好的人！他原本很胖，一下可以同时撂倒两个人！他很出名，现在也是。” 说这句话时，小男孩的脸上洋溢着难得一见的灿烂笑容，非常骄傲。“现在我妈跑了，他就整天吸毒。” 男孩又回到阴郁的表情。“所以才没人理他。” “可是即使从那时开始，我也想办法去爱他一点。”


另外一个小女孩被当妓女的母亲使用非常粗暴的语言呵斥去干活，“非要妈妈叫，才知道去干活吗？看我把你扔出去，小贱胚！”。后来她面对镜头说：“我喜欢她，但她说话很毒。不过，没关系啦！谁叫她是我妈呢？我知道她是做什么的，提到这些我很不舒服，我不想提。但我越长大，妈就越老，总有一天她会死的，我有一个小妹妹，我得照顾她！”


虽然他们的父母是妓女，是吸毒者，但纯真的孩子们依然爱着自己的父母。女摄影师还帮他们联系到了寄宿学校，但八个孩子中有五个最终离开了学校。导演没有告诉我们具体原因，但是可以想象，当同学们得知他们是妓女的孩子，会如何对待这些“另类”、“边缘”甚至被视为“卑贱”的同学？你的妈妈是妓女、婊子、贱人、骚货！你是杂种，是野种！试问谁能忍受这种侮辱和谩骂？除了离开，回到那个充满“婊子”和“贱人”的世界，回到那个从小生长的红灯区的亲人身边，去寻求一些温暖，偌大的世界，还有哪里能容得下他们？


纵然红灯区有千般不好，因为有人需要他们去爱，因为外面充满了太多的敌意，他们不得不放弃所有的梦想，回到那个既爱又恨的“家”里。需要多么坚硬冷酷的心才能切断这些牵绊和歧视？大多数人没有这样强悍的力量，他们注定离不开那里！


幸运的人生一定是自由的，无论是城市、行业还是感情，你都不会身不由己的因为被逼无奈而勉强维持，当你感到勉强时，悲剧就已经开始了。我们应当时刻拥有选择自己人生要如何度过的权利！而且保持清醒，知道什么才是真正的自由和快乐！《肖申克的救赎》中监狱图书管理员老布，他被关押时是快乐的，出狱后却是痛苦的，但你能说他的快乐是健康的、正常的快乐吗？一个清醒的人不会认为被关押是快乐的！但保持清醒是很不容易的，我们时刻面临着精神屠刀的阉割，有的人已经成为太监却不自知，但有的人却十分乐于成为太监。其实快乐无罪，我们也没有理由指责太监的快乐，但是如果身为太监却嘲笑别人裤裆撑起了小太阳伞，甚至挥舞着大刀到处阉割别人，那就是太无耻了！你他妈不能自己没蛋了，看别人有蛋就眼红，既然当了太监就好好养尊处优，也未必活得比有蛋的差不是么？



</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>渚骸燃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-27 22:12:43</时间>
<影评>

这是一部贫民窟题材的参与式纪录片，纪录了导演泽娜在加尔各答红灯区的见闻，泽娜靠教授妓院出生的孩子们摄影术，来挽救他们沦为性工作者命运的全过程。与其他参与式纪录片一样，故事的讲述者本身成为了带有视点的人物，导演在电影中扮演着“记者”、触媒者的角色，她隐藏在摄影机后头，根据需要随时走进银幕世界中。这种记录形态可追溯到法国的真实电影运动。
真实电影，正如字面意义上那样，要求直接拍摄真实发生的事，不事先编写剧本，排斥虚构。真实电影的制作组一般人数只有两三个，技术设备也很简陋。与同时期美国的“直接电影”不同的是，后者力求避免干涉事件过程，真实电影则给观众导演绝非旁观者的印象,例如让·鲁什的《夏日纪事》插入了摄影师与人物的访谈对话，与本片的导演角色也相似。
尽管真实电影容忍技术不完美，但它仍有自身独特的艺术形式要求。
美国“直接电影”的拍摄视角
“真实电影”的拍摄视角
一、手持摄影机与“贴近原则”
手持摄影机是真实电影的一个表面特征，它使摄影师的存在很容易被识破，但也给观众带来了亲历感。首先，贯穿全片的肩扛拍摄带来的轻微晃动，让镜头有了一种真实生存般的“呼吸感”，从而拉近观众与电影的距离；其次，在本片中很多对话场景是用横摇运动代替剪辑完成的，保留了空间连贯性和节奏感。
手持摄影首当其冲要克服的，就是观众意识到镜头在晃，因而不能融入到人物生活的情境中。这就要找一些动作在画面占优势位置或充满画面的动作拍，比如走路的脚、写字的手。为达到这个效果，拍摄时常常要离人物很近，这就是“贴近原则”。本片主要“贴近”人物的脸。泽娜导演在本片中表现出了精准捕捉神态的极大潜力，她善于展示眼神背后深邃丰富的精神世界（虽然她后来似乎没拍过了），这对于纪录片这样高度考验反应力、决断力的媒介来说实属难得。脸的运动虽简单，眨眨眼睛、抿抿嘴巴，但能传递出的人物内心的暗潮涌动，往往比景物的运动更动人。我们光从这个荷兰女孩的眼神就能一窥导演的炉火纯青，她是阿吉在阿姆斯特朗摄影展为游客介绍自己的作品时出现的一个路人，我们没看到照片本身，但照片的魅力和奇妙之处，完全被她用专注的眼神诠释了。

阿吉在鹿特丹摄影展遇到的荷兰女孩
“贴近原则”的另一个实践就是跟镜头。介绍女孩琪琪妓院环境的一组很长的跟焦镜头中，摄影机模拟观光客的视角，从妓院室内退到阴森残破的走廊，沿着狭窄拥挤的楼梯，追随女主角的背影，穿梭各个房间。它运用楼层丰富的室内自然光照明，把海量信息呈现给观众，这属于一般的电影叙事逻辑。镜头虽然晃得厉害，但由于对准的是比较满而明显的动作，而且它能与人物互动和接触，电影多了层欢愉轻松的情绪氛围；场与场的衔接因为可以故意失焦来划变，显得自然灵动。这展示的手持摄影的一个最大优势就是，它富于自由变形的魅力，观众忽略了镜头质量的粗糙。

本片为了将日常捕捉到的零碎素材自然地剪接在一起，运用了一个聪明的转场策略：焦点由虚到实，再看动作的发生，最后再靠一个后拉变焦到远景来交代环境（如下面这个纪录开锁的镜头）。虚焦由于信息不明确，能给观众从上个场景体验中走出来的空暇；从发生动作的部位“手”开始拍，保持了电影持续流畅运动的特性，而先有动作后交代环境，则引起观众潜意识中的惊异和兴趣。



二、寻找地域特色角度
一部出色的纪录片，应该尽可能找到一个角度，让事件发生的时空富有辨识度。这也是区分现实题材中伟大电影和二三流的基本标志之一。本片找到的角度是色彩和音乐。
印度人自古是个爱美如命的民族，尤其对浓烈的鲜艳色彩爱不释手。即使是以脏乱不堪、形象管理不当著称的加尔各答红灯区，人们还是穿着姹紫嫣红的服装，墙面也粉刷了鲜明的蓝色、黄色，甚至小到家具、陶壶也如此。导演为了加重电影的地域色彩，特意用了极高饱和度的摄影机。这也有为让画面更醒目、让窘迫的简陋房间富有表现力的作用。观众因为这些张扬的色彩，记住了几个小朋友不同的家居环境，如阿吉家里的土褐墙壁、宝贝家楼梯的深红路光。

本片的声音系统层次丰富庞杂，多采用自然声，但印度本土乐器演奏的背景乐也留给观众极深印象。每次印度民乐出现时，都为营造不同情绪氛围、契合不同空间特征服务。
在片头介绍几位主人公小朋友出场时，为了衬托他们天真而乐天的童稚气，用了卡纳塔克打击乐和弦乐，特征是发音速度快、节奏奇规善变、音调高低不平，在给人一种欢愉心情的同时也让人感到荒诞不经，仿佛红灯街道里充满了外地人不懂得魔幻现实。这种音乐非常适合用在狭窄得楼梯、走廊和建筑物之间用，短促的快音不像长音一样有宽广延伸空间，正好符合这些地方狭小的特点，还能和人物的脚步声呼应。


还有一种背景乐是西塔尔琴和女声的长音组成的，长音能让人产生专注感，能把一种情绪持续下去，就像幽怨缱绻不断的日本能乐一样。在小朋友们从海滩看落日后的返程中，镜头随一个女孩看街头上站街卖春的女性时就用到了这段音乐，配合冷硬的画面色调和延时慢镜头放映，仿佛在传递一种久久不断的不幸命运感，也为接下来小朋友面临的危机奠下基调。

三、日常生活的戏剧冲突
真实电影要求导演能及时发现事件，精准预见戏剧矛盾的产生，要求摄制组动作敏捷、当机立断。西方的经典叙事理论说，只要有动作就有反动作，有作用力就有反作用力，手打一下桌子，桌子也打了一下手。如果用这种在平淡中发现风浪的眼光看周边世界，矛盾其实并不能难找。而在纪录片中，往往一个矛盾产生后并不需要马上解决，因为导演的任务是纪录真实延续的时光。
例如下面这个小孩的脚部镜头，它拍的是女孩琪琪的弟弟，因为妈妈的性工作无法照顾小孩，只好将孩子脚镣在门槛防他乱动出事，紧接着给的镜头就是琪琪在阳台向下眺望，这种行动被束缚、焦急等待大人回归的心情就是一个微不足道的矛盾，导演就是注意到了。而这个矛盾并不需要解决，它只是为了接下来引出琪琪的不健全家庭背景。


又如女孩麻吉有幸送去女子寄宿学校读书时，导演把她外婆听到消息后的反应纪录了下来。外婆说不准让麻吉在今天星期四去，因为这是她母亲去世的日子，每当她星期四做大事时都感到罪恶和不详。这件事的情感张力其实比上一例还要小，因为外婆很快就被轻易说服了。但它不仅是主角奔向美好生活的一个小阻力，更传达了更多的人文信息、社会信息，让观众以小见大，原来印度人的生活普遍被这种迷信的执念充斥，也是侧面塑造主角形象的一个好机会。

四、意外动作和意外事件
纪录片拍摄应保持对不经意打动人心的瞬间保持警觉，有时拍摄中一个突然插进来的东西，应该本能地记录下来，在判断是否继续拍摄。如果觉得没有捕捉到底而把它放过，那就是一个单纯的“意外动作”。但如果把这个动作拍到它结束，那就是一个自成一体“意外事件”。而这件事往往是摄影师的功劳。
例如下面这个马路上坐在车上朝摄影机笑望的哥们，本来是要拍导演泽娜和孩子家长边走边商量送孩子上学，但摄影师却自顾自地提前走到马路对面，先把这个路人的“惊鸿一瞥”拍下来，再让导演大人入画。尽管这哥们只是一个引起快乐气氛的小插曲，但对于一部需要包罗大千万象的纪录片而言，这些看似不重要的“闲笔”是必不可缺的。



“旁跳镜头”，就是在一个场景的全景镜头中已经出现过，后来补拍的一个特写。旁跳镜头在剪辑上很受青睐，在对话场景中人物的话说了太久，观众已经过了对这镜头的“敏感时间”而乏味时，一个旁跳镜头就是拯救剪辑台的法宝，为一个行将枯死的场景注入活力。比如小朋友们被泽娜领到动物园拍照片时，给骆驼、长颈鹿、大象来个特写，就是一个旁跳。这部电影将近有三成篇幅都是旁跳镜头组成的，它们将摄影机的视野从人物采访的画面中解放出来，向观众呈现了加尔各答丰富多样的社会全貌。
意外事件，这里也有一例，而且还是发生在导演招的小朋友主角群以外的日常冲突。妓院楼下一个孩子跑到楼上偷了东西，主妇立马胖揍了一番小孩，还来到围栏边向下咒骂小孩子的奶奶，狠毒恶语令人耳不忍闻。这件事并不稀奇，可贵在导演创造性地运用了事件发生场景中的其他人物，给了这两个冲突家庭旁听的一个男孩和一个女孩的反应，他们的眼神内容太过丰富，或是无奈，或是怜悯，传递出来的生存状态是能引起任何观众去共鸣的。




结语
我喜欢这部纪录片，并不只是题材，因为印度大部分城市里这样的生存环境、这样的矛盾、这样的悲剧是屡见不鲜的。而在于泽娜导演，和她如意诚心的摄影师，让我感受到的一种纪录片特有的艺术自觉。这种自觉，是对生活敏锐的观察力，是透过人物的眼神深入内心的感受力，是对不同空间环境的天然敏感。这是一种许多故事片大师也会羡艳的能力，是拘泥于主线、不愿把眼界放宽的同行用再价格不菲的技术手段达不到的。
今后若有望进入殿堂级艺术学院，我应该也会从纪录片实践入手，而要走出我狭小单调的个人世界，去发掘他人现实的无穷魅力，这部电影一定会启发我。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
