<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>上帝也疯狂2 The Gods Must Be Crazy II</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2654309783.jpg</封面>
<导演>加美·尤伊斯</导演>
<演员>历苏 / Lena Farugia / Hans Strydom</演员>
<简介>在沙漠中生活的卡拉哈里人远离现代世界，在干旱的环境里自有一套谋生方式。卡拉哈里人奇哥（N!xau 饰）的两个幼子奇沙与奇尔在父亲寻找食物时被车厢的露水吸引，登上了偷猎者的卡车，却被不知情的偷猎者带走。奇哥自此踏上了追寻孩子的旅途……来自美国的法学博士安泰勒（Lena Farugia 饰）经一位心血来潮的飞行员邀请，登上了他的飞机，却为恶劣的天气影响，和动物学家马歇尔（Hans Strydom 饰）一同被困在沙漠的深处，两位博士术业有专攻，但野外生存肯定不是安泰勒的强项，女博士忙乱的表现为这次历险平添了轻松的气氛……古巴战士与非洲士兵为双方阵营而战，两个人一把枪传来传去，他们也先后做着对方的俘虏……这群人在沙漠深处的动物天堂穿插互动，上演了一出温馨轻松的喜剧。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-22 18:30:45</时间>
<影评>
        续集在喜剧方面比第一集更胜一筹，导演很聪明的引入了很多动物，这些动物的喜剧效果比人类要大得多。例如发出怪笑声，留着口水的土狼，只敢攻击比自己矮的动物，所以你不能躺下让土狼认为你比它矮；只要你躺下，鸵鸟就看不见你了，以及鸵鸟奔跑的姿势；咬住一个东西就死也不放的蜜獾，无论如何也要咬住动物学家的一只靴子来报一脚之仇；长颈鹿居高临下，神态悠闲的看着两个士兵玩捉迷藏；为保护孩子拼命撞树的母犀牛；和女主角抢水喝的狒狒；拼命扇昏迷的动物学家耳光的猫鼬；搞定盗猎者的狮子……


当然人类方面的表现也很出色。布希曼父子三人的亲情；兄弟俩在盗猎者的车上的时光；小儿子头上顶着木头让土狼不敢轻举妄动；动物学家和蜜獾的漫长消耗战；动物学家以脚代替飞机轮子起飞；动物学家偷鸵鸟蛋的过程；女主角是在非洲荒原中最没用的法学博士，她在看到蜥蜴或者犀牛的时候有惊人的爆发力；土著人骑自行车带女主角的方式；两个水火不容的士兵的相互追逐；两个盗猎者之间发生的蠢事……


和第一集相比，本作完全着重于表现大自然的独特幽默，不再去讨论什么人类社会的本质。毕竟，大自然的奇妙和幽默才是本系列的重点。非常搞笑！完全没有某些喜剧把你按在地上咯吱的那种感觉。


我很好奇，这个系列的电影是怎么拍出来的？导演怎么能安排动物和人类那样互动。即便是布希曼人，他们知道是在拍戏吗？如果是在拍戏，怎么能演的那么纯真？如果不是，那就是导演在耍他们，也太残忍了吧。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>clementia</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-05 23:48:30</时间>
<影评>
        影片最后是三张重叠的脸，历苏和两个孩子的，这三张脸的微笑让人动心。


他们来自非洲卡拉哈里沙漠，这是一片一年九个月干旱的地方。外面的人称他们为bushmen。他们对现代文化一无所知，直到外人入侵。在电影里面他们都很单纯，历苏看见死掉的大象，第一想到的是和其他家庭分享象肉；他可以为了寻找他的孩子四处奔走；他在找孩子找得心急如焚的情况下还要首先去帮助需要帮助的人；而且他可以很聪明地制止草原大火，可以把手放在别人心上跟人说话，还可以流泪...


霍布斯说自然状态是一片混乱，所以需要建立利维坦政府；卢梭却说自然状态是人类的黄金时代，是人类最幸福的时代，是人类的童年。我不知道谁对谁错，但是如果这部电影能够在现实里重现，我会像卢梭一样缅怀人类的童年。那个童年时代没有私有化，没有等级，更多的是家庭的温情和相互依赖。只是人总要长大，童年只能是过去，如果历史是进步的，那么私有化或者等级或者秩序则是进化的象征。就像现在，有国家，有民族，有法律，有产权，有官衔，有时间观念。我们的自由越来越从积极自由转变为消极自由，虽然有的国家还在“voting with feet”，连消极自由都没有。历苏的自由是饿了吃，吃了睡，而现代人的自由是“不超越法律的限制”，在历苏的语言中还没出现“法律”这个单词的时候，现代人已经在不断靠法律survive了。


当然，我不反进步，我自己也不愿意去过他们的生活，我更反感有些人以保护原生态为名义反对这些人现代化。他们说，现代化已经太多了，那些还没开发的地区要保护，那些地区的人要继续留在那里当古董。欧洲人也许就是这样看西藏人的吧，他们的心态都是这样---我现代化完了，我就要享受你们的未现代化并且要反对你们的现代化。这他妈的就是赤裸裸的文化殖民主义，你早年怎么没想到要维持这些地方的原生态，现在等你们哥儿几个把世界都分得差不多了，就开始叫嚷人权和无国界了，人家的民族国家还没像你们建设得这么好呢。我以前跟一群八国联军后代小孩argue的时候说，文化需要相互交流才能繁荣，在全球化的时代更是如此，政府不可能像保护一个博物馆一样去保护一种文化，那种文化是没有生命力的，那个所谓的“文化屠杀”根本就是扯淡。


虽然我总在很多场合都表现得很五毛，但是我真不是五毛。


我只是在想这个世界的多样性表现得越来越明显了，人与人的差距就真的越来越大了，人们也总是越来越用猎奇的东西去看待很多东西。我当然希望那个共同富裕的迷梦会实现，只是现实表现得越来越苍白，让我越来越不自信了而已。非洲是一个神奇的地方，可是如果我真的到了那里，我的理想主义之梦也只能破灭而已。Matt说做一个idealist很难，就像Jeff Sachs，不过据说他的新书中所体现出更多的是他越来越相信的权力。战争瘟疫暴政贫困不是像我想象的那种状态，我这种长在新中国的城市小屁孩对那一套根本不可能完全理解。肯尼亚索马里津巴布韦根本就不是那几条新闻，现实比我想象得要复杂要恐怖要无奈。


看着哥哥抱着弟弟的那一刻，历苏抱着两个孩子的那一刻，我鼻子忍不住酸了。当时心情很复杂，超级复杂。有的时候童真不复返，就像已经不再处于童年时代的人类社会看着这些单纯的笑容更多的是感叹和怀念。但是，电影毕竟是电影，古巴战俘和非洲某地的那个战俘手拉手直到最后的和解也只是出现在理想主义者的眼中。


现实是结冰的。


</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>一溪云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-16 18:36:04</时间>
<影评>
        原来它叫蜜獾？实在是太可爱了！

深夜，在爆笑中看完了这部喜剧。然后觉得平凡生活中的一些困难，也不是那么叫人无法忍受了。

那个土著人的善良以及他的信念给我留下了很深的印象。

学习！
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>天腐之国🌈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-06 20:14:51</时间>
<影评>
        马塞尔•莫斯的《礼物》中的一句话掷地有声：“从人类进化的一端到另一端，并没有两种不同的智慧。如此这般，我们应该将它作为答案，还是把句号改成问号？”

赤足，皮肤黝黑，头发卷曲，衣不遮体，布须曼人就这样昂首阔步的行走在非洲大陆上。在我们这些所谓的文明人眼中，以奇哥为代表的布须曼人简直是“未开化”的代名词——以天为盖地为庐，对自然几乎不加改造而是与之浑然一体，与飞禽走兽为伍，“物质条件”可谓匮乏至极。

但就是这样我们视之为“野蛮人”的布须曼人，对生存环境时刻给予保护，与动物和睦相处，家庭氛围其乐融融，物质上亦能自给自足。而反观我们，这些所谓的“文明人”，对周遭环境大肆破坏，猎杀珍稀动物，到处都上演着夫妻不和抛妻弃子的闹剧，我们对富足的理解只是狭隘地用一个字便全盘概括：钱——哪怕我们累到根本没有时间去享受它给我们带来的快乐。

回到电影中，我们不难发现，最为明显的反派人物正是一个“文明人”——屠杀大象取之象牙牟取暴利的狩猎者。狩猎者中的头目为了掩饰其罪恶行径，甚至企图杀掉完全对金钱没有概念的两个布须曼儿童。屠杀动物本已是罪恶，而企图杀害无辜儿童，又怎称得上是文明？

影片中还有一个饶有意味的设定：两个分属不同阵营的士兵，在文明世界里兵戈相向，而在与奇哥相处的过程中竟然对彼此给予理解，以至于最后分别时竟有些许恋恋不舍。文明人在野蛮人的影响下放下了武器，真是让人啼笑皆非。

最后着重谈谈全片的核心人物——布须曼人奇哥。这个寻子心切的人，这个信念坚定的人，这个一无所知却又事事洞明的人，这个聪明机智力量强大的人，这个善良可敬的原始野人，他拯救了所有人，拯救了一切。奇哥不明白为什么两个士兵要争斗，却阻止了他们互相残杀；不明白手枪的威力，却从枪下救下了数条生命；即使是对险些伤害过自己的狩猎者，他都给予了帮助……这样一个看似野蛮到了极致的野蛮人，却做着比最文明的文明人还要文明的事。说奇哥善良也罢，纯真也好，压根还是我们这些“文明人”太斤斤计较，太目中无人，太自以为是。

反思自身，也许我们引以为豪的所谓“文明”，在布须曼人眼里，恰恰是最难容忍的野蛮。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>茶可乐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-26 01:11:49</时间>
<影评>
           我不知道拍摄这部影片的人们最初的目的是什么，我也从未去看过任何关于这部影片的简介、影评。但是我深深沉醉于故事之中，不是因为里面的笑料，而是那种纯，一种无法假装、无法复制的纯。


 


    故事为我描述了一段很简单也很惊心的故事：两个孩子走丢了，他们的父亲不停地寻找他们；偷猎者盗取大量象牙，一路疯狂躲避巡查者；两个水火不容的军人互相争斗；植物学家和女博士驾驶着飞机不幸误入沙漠，两人分分和和……这些原本毫不相干的故事，在编剧巧妙的结合下，紧密地联系起来，并且，为我们展现了一种人类最初的纯——单纯、纯真、善良……


 


    我永远不会忘记故事里的主人公土著人奇哥，他在自己孩子失踪的情况下，依然记得告诉别人去寻找那只可以作为食物的死象；他着急着找自己的孩子，但是，当他遇见在沙漠中脱水的植物学家，依然停下脚步，帮助他；他被枪指着，却毫不犹豫地夺下，因为那对于他毫无威慑力，那不过是根棍子；他在偷猎者报复性地放火想烧死所有人时，毫不犹豫地救了所有的人，包括曾经攻击过自己的另一个偷猎者；他在得知自己孩子的消息时，兴奋得几乎要跳起来；他在见到两个失踪已久的孩子时，幸福地奔跑，幸福地拥抱，幸福地流泪……


 


    奇哥，为我们展现的是一种人性中最原始的光辉，一种最简单、最直接的思想成就了一种最单纯、最善良的行为。


 


    我生活在这个纷繁复杂的社会里，每个人都互相防范着别人，甚至攻击着别人。我们总是用最复杂的思维思考着别人和自己，我们不停地在互相地兜圈子，渐渐地，心灵迷失了方向。我们迷失了自己……


 


    这样的我们活得很累，身心俱疲的累……


 


    在这样的迷失和疲劳下，我们迷失了自己最初的目的，最初的梦想。我们忘记了自己的心……


 


    曾经的我们可以为了下午少上了一节课而欢呼沸腾，曾经的我们可以为一句简单的祝福高兴半天，曾经的我们可以因为心仪的人路过窗前而心慌意乱，曾经的我们可以得到一包额外的零食而激动不已……那种简单、单纯的面孔，迷失在都市的丛林……


 


    我在The Gods Must Be Crazy II中看到了那种曾经的简单、纯真，那种可以毫不犹豫地伸手帮助别人，那种单纯的幸福。


 


    如果，我也回到那茂密的树林，感受最简单的花香、树荫，是不是也能找回那迷失的纯。在空旷的原野上、明亮的星辰下、涓涓的流水中，能否呼吸到那曾经的简单、祥和？……


 


    怀念~那种纯...
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小千~Angela</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-02 23:27:58</时间>
<影评>
        对片中两名不同国家的士兵印象深刻，

从开头的想俘虏对方，到后来的“I don&apos;t want you, you shitty prisoner”。 一切说到底不过是一场笑话。


如果说人类个体是自私的，那么作为集体的国家又何尝不是呢？


从小被教育要爱国，其实也就是要自私，现在想来还真是狭隘，不如一下子上升到爱人类，或者爱这个世界的高度上来的好， 这样多高尚~~



</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青陌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-15 09:21:16</时间>
<影评>
        土著人奇哥的两个孩子不小心上错车，开始了他们为期不常的奇妙旅行。一路上他们和一堆象牙作伴，摘食树上的果实，也不小心掉入水箱，见到了他们这一辈子都没有见到的水。发觉两个孩子丢失了，土著人奇哥又一次踏上了征途。他上一次的旅途，是为了丢掉给家族带来无尽麻烦的可乐瓶子，而这一次，是为了寻回亲人。


植物学家和女博士驾驶着飞机不幸误入沙漠，于是也开始了他们艰险也尴尬的冒险。来自于大城市的女博士，一旦遇到危险就形如超人狡捷过猴猿；临危不惧的植物学家也开始了与蜜獾和蝎子的死磕…… 


同样还有永远会出现的坏人——免费带两个孩子观光旅游的偷猎者先生，带着满车的象牙，去与传说中的老大接头；此外，在片中客串的，还有两个水火不容的军人，一路上忙忙碌碌追追赶赶打打杀杀……


于是，这来自于不同地方的三类人偶然碰头，寻亲的终于一家团圆，逃难的总算性命无忧，作恶的不免作茧自缚，让我们难忘的是其中令人开怀的故事、简单的讽刺、可爱的非洲小动物，还有两个孩子重逢的拥抱……


据说这部片子的第一部诞生于1980年，二十七年前的片子，现在看来，还是很好看的喜剧。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>清.</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-01 00:58:11</时间>
<影评>
        一部搞笑喜剧，没有普通话版的美国片，据说是89年出生的，没有出现特效光影的，我想投资也不会很大吧，没有小人物出洋相，也没有大明星助阵，没有无厘头说笑，也没有黄色xxx的，你会看吗？


      人物不多，任务也简单。法学家女遇到动物学家男；视大象肉为宝贵东西只知道生存要靠手脚而且连水都只是喝露水的非洲本地人遇到扛着枪开着车拉着水偷猎象牙的外来偷猎者；还有一对莫名其妙的战争A男和战争B男在进步的社会中进步了，做俘虏有什麽用？还是做朋友的好。


      要说最让我喜欢的不是那些矛盾笑点，是其中的小动物们。那固执的蜜獾追着主角男跑到累死也不罢休的可爱小家伙，流着口水听孩子交流无可奈何的有点丧气的土狼，呵护自己种子还奋力抢救的鸵鸟，和主角女一次又一次抢水喝的猴子........非洲这个家里边还真的很多浪漫的事，哈哈~


       你会看到没见过那麽多水的小孩子能记着爸爸求生的话把一段大树皮长在头上吓唬会害怕高大东西的土狼，腻也会看到沙漠脱水的人会被埋在沙子里用植物的根茎水来补充，你还会看到当大火来的时候会做以火退火灭火的古老隔离带方法，当然你也会看到拿烈酒当汽油的开飞机的。


       片子里钱是买不来什么的，在那个环境下钱是没有用的。付出不是为了想到要回报。当你看到听到有孩子线索的爸爸激动地流泪时，当你看到找到孩子后三张面孔挤在在一起笑爸爸更是泪流满面时，展现的爱那样的纯朴。看着那三张远去的脸，就想我们像是失去童年的人，不会那样的笑了是的，有人说该到少年时代了，不会笑是在装做愁滋味，哎，都失去了童真或者可怜到失去了童贞还装什么装呀。


      其实美国片里泛滥着爱，朋友兄弟的友爱，亲人们的爱，老婆情人的爱，但就是没有祖国的爱。也许对上帝的爱也算是吧，但导演是也是上帝，虽然现实很混蛋，战争也不会是片子里那样打的烂漫。看他们不要想太多，虽然上帝也是喜欢自由的吧，但是无奈，他只会给我们一点点疯狂，让我们一点点微笑~~~


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sophia</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-05 00:20:42</时间>
<影评>
        印象中记得有这部电影，但迟迟未看，今天终于把它看了，真是对得起我的一个半小时。

不知道电影的导演，不了解电影的主演，对于我来讲，真才是最重要的。这部电影，it&apos;s my cup of tea。

故事从土著人开始，娓娓道来，女主角从繁华的纽约，突然降临到原生态的非洲大草原显得有些不住所措，面对蜥蜴犀牛，一反常态。她是非洲大草原上，最无用的法学博士。影片中的非洲大草原并非我想象的那么可怕，相反，如同似曾相识的场景，有可爱的蜜罐，鸵鸟，长颈鹿，甚至连土狼都变得幽默了。其实大自然一直都是和蔼可亲的，只是我们，人类，却一直以敬畏，恐惧，以致想要战胜的心态去对待它。面对打死大象却取走无用的象牙，土著人很困惑，他不知道，在这茫茫非洲大草原之外，是一片利益之地。他的想法很简单，叫家人来，共享象肉盛宴，当然，他的法则的定义域是非洲大草原。面对从来没见过的车轮印子，非洲小孩第一次接触现代产物，却发现它是个危险的东西，车上除了有见也没见过的水之外，全是废物。他们唯一的想法是，逃离车子，远离现代文明，只要和家人团聚就行。或许这些孩子是这世上未被现代文明污染的最后产物。法学博士的一肚子法律在这里统统变成了rediculous,碰到犀牛，不管三七二十一爬上树再说。导演在人物设定的问题上也颇费心思。紧接着出场的是水火不容的战士，不太清楚这两个的具体身份，但经过共同与敌人搏斗后，之间的隔阂似乎消失了，突出了主题，和谐为贵。最后，当女法学博士找到动物学家，当土著父亲找到土著孩子，我看到了纯真的笑容，我怀疑导演拍的是戏吗？他拍的明明是生活。珍惜身边的一切吧，不要等到失去了才拼命去找，不要等到没了自然才想念自然。nothing worth cherishing but you,my nature.
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>失落容器</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-07 21:25:55</时间>
<影评>

今天看的这部影片叫做《上帝也疯狂2》，看完之后我确实体会到了一点“疯狂”的意思。我觉得这部影片以追寻为主线，着重体现了“三观的冲突”。
首先说世界观，影片中的世界设置在一个外界有战争的非洲版世外桃源。当地人几乎与世隔绝，也与外界语言不通，开头旁白曾说当地的人从没见过那么多水，我想这是外来人根本无法想象的。但是当外来人进入这里后，他们发现缺少水不行，也无法像土著一样辨别痕迹。而土著只能步行或骑自行车，他们无法想象飞行员所说半小时看完非洲的奇迹。就像他们的世界好似被奇妙的上帝之手分离开来。
再说价值观，影片开始有一个很明显的价值观差异，就是主人公很疑惑偷猎的人为什么只取走无用的象牙而珍贵的象肉丝毫不取，我想能当地的土著一定是把生存作为第一需要的，而外来人已经度过了这种原始时期，他们满足了单纯的生存而去追求其他东西。
后说人生观，正是当地人的单纯让我看到了他们的善：当地的土著多次帮助了男女主人公，有骑自行车搭乘女主，帮脱水的男主降温挤水，为陌生人带路，从大火中救下众人。而这有反衬出了以老板为代表人的恶：偷猎动物，撞到小孩不管不顾，为了偷猎生意绑架众人。
影片以父亲追寻孩子为线索串联起男女主的相聚分开又相聚，两个士兵的“相爱相杀”，偷猎人的种种意外，这个父亲一次次无偿的帮助，我认为无论是过去还是现在都是十分宝贵的。结尾老板的破坏自然，自食恶果，父亲的父子团聚，合家欢乐，让我感到终是善恶终有报。
这部电影其中有很多夸张的动作，台词，情景制造了笑点，让我们为孩子的处境担忧的同时又有一些欢笑。有很多动物的特写，更让我们看到大自然奇妙，我认为这种幽默比人类更加出色。
结尾是标准的大团圆结局，三张重叠的笑脸触动了我的心，当地人表现出一种人类原始的善良，纯真和爱，而这些正随着人类的发展慢慢被隐藏，所以有了战争，有了这种“桃源内外”的冲突，这不正是一种可悲吗？上帝果真是疯狂的，让这样的世界出现在我们眼前，我想这也是影片的意义：我们，作为人类应当反思，反思对自然的所作所为，反思人类自己是否在进化的路上与初心渐行渐远。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
