<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>两个只能活一个 兩個只能活一個</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2460373357.jpg</封面>
<导演>游达志</导演>
<演员>金城武 / 李若彤 / 卞宇民 / 赵志诚 / 蔡枫华 / 林雪 / 李道谕 / 王均康</演员>
<简介>生活潦倒的穷鬼阿武（金城武）某次因为赌博被人殴打至重伤后，开始把生命看得一文不值，拿命赌命以八万元代价接了一宗杀人买卖。行动前因为获得八十万意外之财，阿武又爱惜起生命来，请了刚从监狱出来的女杀手卡雯（李若彤）代他完成任务。
                                    
                                　　卡雯无法对旧情释然，屡次要阿武去见有负于她的旧男友，否则拒绝行动，阿武于无奈之下听命，却在了解事实真相的过程中慢慢爱上了卡雯，然而任务必须进行，阿武开始犹豫是否再把卡雯替下来自己去杀人。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Onetti</作者>
<标题>1，2，3，OK！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-30 23:31:43</时间>
<影评>
        　　《两个只能活一个》一片可谓阵容强大，由《暗花》导演游达志执导，编剧是当年凭《和平饭店》等江湖片扬威影坛的韦家辉，由杜琪峰、韦家辉合任监制（二人曾数度合作导演、监制，推出了一系列上乘江湖片，如《真心英雄》）。因此，本片的成功，在看完片头的报幕之后就有充分理由予以期待。同时，本片再度将江湖情节投放现代都市，是一次饶有趣味的、在当今再现古龙式江湖的有益尝试；而且全片还在灰暗、抑郁的基调上大胆地融入了爱情、谐谑等轻松明快的元素，甚至毫不避讳地大力营造戏剧化效果，使得该片的观赏性极尽华丽，令人匪夷所思。

　　从片名隐约可以猜出这个黑色故事的残酷性。主干情节相当简单：阿武（金城武饰）是个对生存已经厌倦的边缘青年，抱着玩火自焚的心态从中间人那儿接了一单有去无回的行刺生意。当他拿着自己用命换来的钱去滥赌时，却不料撞大运地大赚特赚。有钱后阿武开始珍惜生命，于是回中间人处花钱为自己“赎身”，将行刺任务转委他人。这回中间人向他介绍了刚出狱的阿雯（李若彤饰）。曾为深爱的男人付出一切，却被玩弄、抛弃，成了阿雯走不出的感情阴影。她想以自毁这种极端的方式，来让那个对不起自己的男人终生内疚。这两名各自经历了人生苦涩的男女在朝夕相处中，由隔阂、排斥走向理解，产生了深深的恋情。然而行动的日子来到了，两个只能活一个……“你不要看电视，不要看报纸，不要听收音机，最好马上飞走，以后都不要问，你不知道，就永远不能当作我死了……”

　　假如单看故事梗概，难免会有颓废的印象。然而具体到每个场面当中来看，人物常常不是通过语言，而是借助神态、动作等身体语言来进行感性表达（因此剧中人沉默的时候也同样引人注目），由此形成了一种不寻常的内部节奏，象网一样将外部事件进行了隔离和过滤。“颓废”就此被全然屏蔽，人物对外部事件的主观感受、情绪、想法，比外部事件本身赢得了我们更多的关注。虽然全片并未使用一句内心独白，却象王家卫的作品一样富有浓厚的“内向性”，这一特色通过运用、组接镜头的技巧被成功地建立了起来，并贯穿全程。例如影片伊始，阿武在牌桌上一连摸到、打掉四张“西”，通过频繁地在牌桌、阿武的手、脸之间切换镜头，使我们完全感受到了阿武的烦躁难耐，而对过分巧合的上牌则不去深究。同样，依靠这种对外部事件的弱化和对主观感受的强化处理，某些有暴力过激之嫌的场面（例如三次“断指”）也洗去了血腥，能够让人平静地在旁观看。否则，将如此暴力径直搬上银幕将是不可想象的。

　　出色的支线情节设计，对黑色的主线情节作了理想的调剂，令观者总能从突如其来的狂暴重压中暂时解脱，同主人公一起安享片刻的宁静与温存。但是同样，每当片刻的安宁过去，接踵而来的、无可回避的灾厄更令人动容、窒息。观看本片，便是被抛进了这样一个苦乐交替的感情空间，观者在其中一点一滴地探明了阿武和阿雯的内心，最终人人都会对这两个乍看不太顺眼的主人公寄予全部的同情。从“讲故事”的层面来看，达到这种效果，其成功已经确凿无疑。

　　虽然分属一部江湖片，但本片全然没有贩卖黑道帮派（黑道伦理、争位、反叛、火并）、复仇、兄弟情谊、热血豪情等惯常的“江湖”噱头（“蛊惑仔”系列就被这些内容占去了大半江山），而是将“个人命运”摆在了首位，江湖在这里退居次要位置，变成了展示个人活动的舞台。甚至对“江湖”的面貌都没有进行直接描述，只是通过看场子的、西蒙、东尼这三位作风迥异的江湖人来加以反映。而他们的活动场所，往往是旅馆、餐厅、酒吧、赌场、街道这些无法给人以稳定感的临时停留地。这样，通过运用类似传统山水画的技法，只是显现了江湖的一角，就隐约勾勒出了整个江湖的轮廓。为反映江湖的概貌，这三名江湖人的选择，也不是任意为之。看场子的手下要有打手，所以总是被一班人簇拥着；东尼是位真正的大哥，只带了几名跟班；西蒙是个最不上道的混子，只能坑蒙拐骗或是靠女人吃饭，不可能有什么手下。他们大致上是各个阶层江湖人的代表。

　　使本片变得最为与众不同的，应当是极富戏剧化的“情节重复”和奇妙的配乐。相同的场所、相同的人、相同的事、相同的行为，重复到第三次时，恶劣的状况就会大为好转，令观者感到相当振奋与欣慰。片中主要的重复有：三进赌场、三进五星级酒店、三次会东尼、三次会西蒙。令人揪心的倒霉事一再重演，到了第三次，主人公终于顺利解决或转危为安，仿佛“3”是主人公的幸运数字一般。就连无关紧要的细节上，也有着“3”的纠缠。编剧发挥了非凡的才能，将这种超乎常情的“不可能”演绎得不仅合情合理，而且极为精彩。

　　作为对上述“重复”段落的配合，为将观者再度带入同一情境当中，影片为每个重复段落设计了各自的配乐。每当重复的兆头乍一出现，该重复段落的配乐便及时跟进，比如当刀被东尼一把攥住时，很有冲击性的音阶就遽然响起。相同的配乐被如此这般一再唤起，运用方式经济而又直接，看似简单，却在最初的安排构思上融入了机巧，既渲染了各个重复段落的微妙气氛，也增强了戏剧效果。这种配乐的重复，令人不由想起《和平饭店》那支萧煞、锐利的主题曲，同样在片中反复回荡。也许两者都是源自韦家辉的创意吧。在画面的色彩配置上，影片选用了能够强调阴沉感的暗红、白、黑三色，从人物的服饰、房内的装潢、到街景，都以这三色为主，一刻不停、完整地烘托出了全片的暗色调。

　　尽管不时伴有骤然的紧张感，象搭云霄飞车一般心情忽上忽下，最终还是令人心安的平稳着陆。临近结尾处，阿武是坠入深渊还是安然跨越，这一悬念通过阿雯的视角介入被一再搁置、放大，观者不得不带着十二分的煎熬跟阿雯一起去报摊翻报纸、进餐馆看新闻，最后与她一起分享无限的喜悦，迎来卸下心头大石的彻底放松。只见阿武躺在集装箱上，看到飞往日本的航班飞过，悠闲地点燃了一支香烟。喂，你也可以做做深呼吸，让紧绷的神经彻底松弛一下了。
      </影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>acidrain</作者>
<标题>两个只能活一个</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-09 18:32:25</时间>
<影评>
        金城武躺在夕阳下的货轮上，看着李若彤的飞机从头顶飞过，这肯定是我看过的最漂亮的结局之一。

人为何要去原谅？ 为何不第三次切断那个再断就再也粘不回去的手指？ 为何要去向被自己赌光了钱的倒霉鬼道歉？ 为何只要去坚持落魄青年也能住进这家“不招待本地人”的光鲜酒店－我还打了经理的脸？ 为何不早点去看看那个想象中的曾经为之14岁堕胎、杀人、陷害自己一生的男人？ 那堆不知为何目的而赚的钱为何会被怒火冲进马桶？ 钱算什么？ 人又是个什么东西？ 

李若彤在年终倒数兴奋的人群中对金城武说：“你猜如果我们走散，会要多久才能相见？”其实这根本不是一部关于杀手的电影。

游达志的1997年。
      </影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>貓小三的意思其實是如果先生</作者>
<标题>一个吃猕猴桃般的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-29 15:22:10</时间>
<影评>
                     阿武落拓得如所有地层小人物般得过且过，嗜赌如命，又运气极背。刚出场的一局麻将，在起手三六九条，二五八万，一四七筒加东西发门板的情况下丢出西（唯一的解释是他们不玩“滥牌”）。结果后来又连抓三个西。即使是这样倒霉的人（可以想见他经常都是这么倒霉），油腻成一缕缕的刘海后面的眼神里还是愤怒了。砸了两次场，被打成重伤的这段里，阿武始终都未说过一句话。躺在医院过道里的床上，眼睛里也都是生死无谓的意味。 

        到专门联系杀手的印度餐馆，想找份杀手的活计。本想要价20万，谁知肯卖命的人多的是，最终只有一件8万块的买卖，做不做随你。 

        而且最终拿到这件工作，还是凭不要命的冲动搏了一下的结果。 

        先拿到了一些订金，手头从来没有过这么多现款的阿武又去找赌。出手从来没那么大手笔的阿武一开始又输惨了，不过不等钱输光，风水逆转了。阿武居然破天荒的赢钱了，而且是大钱。 

        有了钱，阿武不想卖命了。不过买卖不能不做。于是打算另找个杀手替自己卖命。结果没想到是个女的。 

        刚出牢的卡雯头发并不比阿武干净多少，不谐调地开着穿件对襟棉衣，短裙，黑网袜，白棉袜，再加布鞋。黑眼圈。 

        戏剧性的，卡雯也是用和阿武同样的方法证明了自己是块能杀人的料。 

        破旧旅馆，卡雯用火柴点了烟看着窗外说：“不是入流的酒店，我是不会做的。”是的他们两个都不停地抽烟。卡雯只用火柴点。 

        阿武于是带着她去星级酒店。领班始终礼貌地说我们不做本地人的生意，即使在被阿武打了一拳以后。 

        被赶出来的他们又回到破旅馆。阿武认真地洗了脚，还是被一股臭味弄的睡不着。在确认了这味道来自卡雯脱下来的白袜后，他哼着歌给她洗了袜子晾在窗口。卡雯早就睡着了。 

        第二天起来阿武发现卡雯不见了，认为她拿了订金跑掉。追出去后她打电话来说去过几天要杀人的餐厅，否则她拿订金走人。阿武只得照做。坐下后又打电话来让他打服务员，然后跑。 

        阿武最终跑到了屋顶，发现坐在屋顶边上的卡雯。 

        “你让我杀了那个泰国人之后怎走？站着给他手下练靶，还是飞过去呀？你会飞，我不会。”卡雯指着对面的大楼问。楼中间相隔虽然不远，但常人也很难跳过。阿武茫然地看向那边，原来杀人后真的九死一生。 

        卡雯要求加两万，否则就他自己做。阿武默许。她又让他去找叫simon的人租一支枪给她。 

        阿武去了，最后发现simon只是个开着小酒吧的骗子，还差点要了他的命时，他愤怒地去找卡雯，从她那抢回订金就走。 

        卡雯终于说，她照原价就做，求他，说她需要一笔钱。曾经为了男友杀人，接这活也是为了赚一笔钱给他。其实叫simon的就是卡雯十四岁就为他堕胎，并杀死了表弟，而他却用她的钱和别的女人开酒吧的人。卡雯出牢，仍然想知道她在他心目中算什么。 

        阿武心软了，又带卡雯回去。电车上，阿武在睡着的卡雯包里看到一张明信片，有雪山，有桥，写着Paradise。 

        回到旅馆，卡雯照例钻进毯子就睡。房间里乱得不成样子，阿武扔掉桌上的避孕套包装，关掉放着色情录像的电视（这种旅馆没人时都是当钟点房用的），坐在床上抽烟。 

        他带着她去先前那家酒店，阿武站在柜台前。领班一开始说的仍然是不接待本地人。接着，不知是否出于同情，或某种动容，给了他们一间十七楼的房间。位置极佳，“还能看见烟花”。 

        两人都笑了。都认真地剪指甲，刷牙，洗澡，患上宾馆的浴衣。焕然一新。 

        他们终于睡在一起的时候，她说“你可不可以抚摸一下我的胸部？” 


        “后天你有什么打算？”卡雯问阿武。后天就是完成任务的那天。 

        “去日本” 

        “去日本卖寿司？你的样子像极卖寿司的。” 

        “卖汤面行吗？” 

        “不行”卡雯笑：“我有张明信片，有一个地方。上面有火车桥，有雪……不知道去到后还是不是这么漂亮。” 

        “会的，如果是真实的，可能会更漂亮。” 

        “我短发会不会好看？” 

        “会的” 

        卡雯转过头看阿武：“你可不可以替我再找他一次？” 

        “好的”阿武微笑。 


        一到酒吧见到simon，阿武就用能见到的所有酒瓶砸向simon头部，没说一句话。然后带着一身血回酒店。 

        “他说什么？”卡雯期待地问 

        “他说他挂念你。他还说这么多年没见你，是不敢见你。他还脱发，他打算长了头发之后就来找你。谁知道现在还是这个样子。”阿武躺在沙发上边点烟说。 

        卡雯就要流泪，也点烟。 

        “他还说他这辈子都不会忘记你为他做了那么多事。” 

        卡雯哭着掏出钱递给阿武：“明天我要是被人打死了，把这些钱连同我没拿全部交给他。” 

        “我没帮你问，他也没说起你。”阿武抬起头说 

        卡雯手慢慢垂下。阿武说她其实早知道答案，那么笨，还问。她失落之余说仍然把钱给他，让他内疚一辈子。 

        阿武抢过钱，扔到马桶里冲水，生气地砸了东西。 

        然后他又收拾好，掏了一笔钱和枪出来扔在床上。说“这是尾数。”离开。 


        卡雯去酒吧。Simon出来，伤势严重地裹着纱布。他终于认出她，以为是她找人打他。卡雯得知了，阿武什么也没说就打了simon，那一刻，她明白了阿武已经喜欢她。或者，她也明白了她已喜欢阿武。抽着烟，只是笑。 

        阿武回到酒店时，卡雯正在自己剪头发。阿武帮她，结果剪得很差。卡雯作为作为报复也给阿武剪了个头。然后他们还去街上看了不知是九七元旦还是回归的烟花。 

        大概一生他们都没这么开心过。然而第二天还是要到来，他们中必须有一个人去送死。 

        路上，卡雯说“答应我一件事，明天我出发之后，你不要看电视，不要看报纸，不要听收音，最好马上飞走。以后别再问，你不知道，就不会当我死了。” 

        第二天，电车上，阿武接了个电话，说换地方了。把卡雯带到了另一个餐馆，交给她一个纸袋说：“枪和泰国人的照片。不听收音，不看电视，不看报纸。小心点。”转身走掉。 

        当卡雯从纸袋里抽出的是那张有雪山，有桥，写着Paradise的名信片时，她明白了阿武正代她去送死。奔跑过去，警察已经在清理现场。 

        她忍着泪坐上出租车，去机场，让司机关掉收音。到了机场，她又返回来。去翻报纸。看到电视上说怀疑是职业杀手的男子已经逃脱无踪时，她终于含泪而笑。 

        在飞机上，她拿着明信片，笑着摸摸短发。 

        下面，阿武躺在一艘集装箱船的货顶上，仰望着天空抽一根烟。飞机从上方掠过。 

        不久，黄昏的红黄色彩中，船驶往同一个方向。 

        Paradise的意思，是天堂。 


        这是导演游达志的第一部作品。然而仅此一部处女作，游达志即在香港影坛扬名立万。很容易让人忽略了它的编剧韦家辉，监制杜琪峰，动作指导元彬的阵容。 

        影片除（如大多数电影一样）描写了一个爱情故事的同时，充满着昆汀•达伦蒂诺式的黑色幽默和对边缘人群生活场景的细腻刻画和对人生无常的戏谑。尤其是削断手指的情节叙述，更是嬉笑着的残酷。看似与影片的残酷镜头不相协调的欢快而调侃的音乐更好地起到了黑色幽默和令人心酸的效果。 

        影片中的金城武青春逼人，眼神透着的善良让人心有不忍。李若彤的演技在其中虽不及《神雕侠侣》，也不失韵味，黑眼圈，蓬草头发，一身毫不美观的装束，黑网袜，白袜（你去看看《不要嘲笑我们的性》里同样黑丝+白棉的永作博美，不是美女谁敢那么穿？），布鞋。一双老是不并拢的腿美得无话可说。 

        有人说过：“影片刚开始的时候，你会以为是在看王家卫，当影片结束后，你会认为王家卫是个比游达志逊色很多的‘穿新衣的皇帝’。至于银河影像的老大杜琪峰，绝对是因为嫉妒游达志的才气，才找借口把游达志气跑的。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘埃仍在(初夏)</作者>
<标题>向死而生，奇迹就在那时发生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-02 17:44:24</时间>
<影评>
        游达志导演的银河映像代表作。


开头落魄潦倒的金城武，素颜憔悴的李若彤。不过那是九八年，他们的脸还充满年轻的活力。

节奏感强烈的配乐，有趣的故事，出色的表演，本来给四星。而意料之外的温馨结果，本片评分多给了一星。


 


前半部分灰暗的色调，故事基本都在晚上发生。奔跑，不停奔跑，在急切的鼓点声中给人以压力重重的感觉。后半部开始明亮起来，给人以希望。温情的五星级酒店经理，搞笑的老大。同样是奔跑，同样的音乐，节奏稍做变化就欢快了许多。



影片以绝望的氛围开始，讲述金城武和李若彤的一段奇异的爱情。中间穿插着不少黑色幽默，不少温暖的台词，然而背后透露的都是对命运的无奈。但是一切绝望到关键时刻都会峰回路转，每次都是那么的戏剧性，给人以希望。而每次的转折都是出人意料的，故事证明了一点，在低谷待久了是会反弹的，而且反弹效果极好- -；死都不怕，还怕什么？


 


差点被三次切断手的老大说了句实在话，“江湖人的命运就这样，不断重复同一样的事情，这就是江湖人的宿命”。


江湖是这样，往细了说，爱情是这样，重复着爱重复着被爱，重复着为爱付出，重复着接受对方的付出，结果无论如何，过程都是甜蜜的。


股市也是这样，重复着贪婪，重复着恐惧，重复着套劳解套，新手重复着变成老手，又有人不停进入变成新手。然而只要还在里面，就在重复着错误，只不过有的错误大有的错误小，有的多有的少。


家国春秋还是这样，重复着算计重复着政治重复着封锁消息重复着改革经济，直到又重复着开始一个新的。


其实生活都是这样，不断重复，向死而生，在最悲惨的时候，奇迹往往就要发生。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>fleur123</作者>
<标题>我爱这部电影的每一丝每一毫</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-25 01:56:17</时间>
<影评>
        大爱，大爱，完全是我的菜，豆瓣分数太低了，在我心目中是五星级豪华大片。


1 当青葱的金城武一句话不说地出场，垂下的刘海半盖住眼睛，我发自内心地花痴：好帅啊。。。这样的美男就该出现在大荧幕里，谁还管他演技啊故事啊。观影之前对这部片抱有很大希望，但小金一出场，我决定不管怎样都要追到尾——显然我多操心了，演技和故事都是一流的。怪你太美丽，我们太容易忘记你是一个好演员。


2 1995的《神雕侠侣》红遍两岸，李若彤风头一时无两。转战大荧幕，她真有好眼光，接下这样的好本子。96年的《大内密探零零发》，两撇小胡子的反串性感得一塌糊涂。97年她在银河印象的两部片子，《一个字头的诞生》，《两个只能活一个》，精彩的边缘女性角色，她贡献了精彩的个人表演。又漂亮又有演技又低调得不像话，如今她已是半隐退状态了，我非常热爱和想念这样的香江女演员。


3 过目难忘的配角1。那个挨了一鼻子揍的大堂经理，他后来看了一眼沙发中的李若彤，给了他们一个17楼的房间；他在电梯里安静面对脸上淌血的金城武，面色如常地说good evening，sir。又有职业尊严又有慈悲心，难得的恰到好处。好角色，好演员。


4 过目难忘的配角2。那个十个手指头砍了又驳再砍再驳的老大，当他悠悠说出“这就是我们江湖人的命运”的时候，我简直被他迷死了。他第三次以手握刀时，那句虚弱的“不。。。要。。。”；旁边的小弟一愣之下已经超有默契地找来冰袋蓄势待救——尼玛这个场景我足足笑了一分钟好吗！！！


5 配角3，稍弱于前两者，那个输钱的赌场头头。甫一出场，是黑帮人物惯常的狠毒，下手绝不留情——面对这么青葱可口的小金，居然能下得了这样的狠手。。。到喜宴中赌钱的那场戏，真是极好，他脸上挂不住了，却意外是个输得起的角色，后来没有耍赖、没有背后阴招。最后一场戏，导演安排小金在决战前夜来见他，居然只为说两句“对不起”——要不要这么萌啊，你们在男主身上真是着力不小啊——他面部表情的微妙变化很赞。


6 导演游达志，编剧韦家辉，我只能爆一句粗口以示个人最大的热爱和赞美。非常多温情脉脉的情节，而且还有一个童话般美好的结尾。我爱这部电影的每一丝每一毫。



</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<标题>两个只能活一个</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-21 21:46:46</时间>
<影评>
        导演借着杀手+爱情的类型糅合，传达出对都市年轻人迷惘精神的关怀，本片的实质就是两个年轻杀手找到爱情、唤醒灵魂、互相治愈的过程。因此，影片虽然是黑帮犯罪片，却拍得格外浪漫唯美！导演借鉴爱情片的视效，用大量红色、金黄的灯光营造气氛；勾连两人关系的桥段也很细腻、轻松幽默；即便割手指的桥段，三次对比显得格外黑色幽默。很独特的一部黑帮片！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦</作者>
<标题>银河系——《两个只能活一个》</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2006-06-08 21:53:13</时间>
<影评>
            这片子有点儿邪门。编剧是正经八百地鬼才，让人观影的感觉是坐在一张没有腿的椅子上。你会为如此不可思议的平稳感到兴奋惊异，又会始终惴惴不安，因为下一秒你就可能从椅子上跌下来。

       

    电影时间选在1996年末、1997年初，是香港人的边缘时间；人物是两个不按牌理出牌的男、女杀手，比边缘人还边缘。杀手的工作也就是杀人了。本来是男杀手自己找的活儿，生意敲定后，他又雇了一位女杀手来替他完成这个活儿。听起来就不靠谱，看起来就更混乱。

       

    这两个杀手，本是绝对的帅哥靓女。可是金城武和李若彤完全颠覆了以往电影中的杀手形象，有点邋遢，有点窝囊，有点活宝味道。


    男杀手在赌场耍赖，在生意场撒泼，为了证明自己刀下无敌，硬是把委托他办事的某老大手指削掉几只。而老大居然没有立即追究他，而是付了定金让他完成任务。他却不打算亲自上阵，山回路转地找到一个刚刚出狱的女人替自己办事。那女人为了爱情，居然杀害了自己的亲人，入狱出狱，已是心冷似铁，无可顾忌。

      

    这样的两个人，似乎无情，却又深情；似乎卑微，却又执拗；似乎倒霉，却又幸运。谁的心都有柔软的地方，只是若它在伤疤之下，反而更显冷硬。他们两个人就这么拧巴着，从别扭中了解对方，替彼此不动声色地揭掉伤疤，发现原来伤口早就愈合，自己承受不了的伤害和疼痛多半出于自己的幻像。

      

    虽然也会在编剧刻意而为的包袱下暴笑，却是不喜欢。那种掺了过重红色的背景色调，有点模糊。那种太过分的好运和解脱，很不自然。俊男美女以自毁形象的手法突出演技，太过泛滥。只是那张印有"Paradise"的风景明信片，让人心头稍热。每个人心里都有天堂。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿葡萄架</作者>
<标题>金城武截修（部分）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-06 18:37:17</时间>
<影评>

金城武在这部里面也太帅了，忍不住截了几十张图，部分调了色。






































“生活潦倒的穷鬼阿武（金城武）某次因为赌博被人殴打至重伤后，开始把生命看得一文不值，拿命赌命以八万元代价接了一宗杀人买卖。行动前因为获得八十万意外之财，阿武又爱惜起生命来，请了刚从监狱出来的女杀手卡雯（李若彤）代他完成任务。 卡雯无法对旧情释然，屡次要阿武去见有负于她的旧男友，否则拒绝行动，阿武于无奈之下听命，却在了解事实真相的过程中慢慢爱上了卡雯，然而任务必须进行，阿武开始犹豫是否再把卡雯替下来自己去杀人。”

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wongwongwong</作者>
<标题>世紀末衰到貼地時，銀河映像的尊嚴</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-02-19 16:39:27</时间>
<影评>
        作者：月巴氏

网址：
http://www.am730.com.hk/column-302590


【节选】

1997年某夜，

我和兩位中學同學在銅鑼灣飯聚，

食飽後諗住睇番齣戲消磨時間，

兼幫助消化。


4. 開場，我刻意周圍望，現場除了我和兩位同學，還有另外兩名觀眾以及一名帶位員，Yes，六條友，就在偌大的影院裡，看著爛身爛勢在人生路途衰到貼地(甚至穿過地殼)的金城武，在大檔輸到開巷，但輸極都要繼續賭下去……然後他接了一單殺人Job，得到一筆錢，竟然臨時淆起底來，於是搵來另一個同樣在人生路途衰到貼地(甚至穿過地殼貼近地心)的李若彤，幫佢完成單Job……但到最後，明明貪生怕死的金城武，卻決定自己做番，因為他即使爛身爛勢，心卻沒有腐爛——他希望這個萍水相逢的同是天涯淪落人，能夠活下去。


5. 這就是我第一齣看的銀河映像電影。感覺，唔識形容，故事不像過去我所看過的香港電影：有人話唔知想點，但在當中又會搵到一條「骨」——命運。OK，命運就是搞到你注定冇運行，你可以認命，你也可以反抗。金城武到最後決定自己做番單Job，但絕對不是以一種「死就死啦」的心態去做，反而是努力地令自己唔使死。


6. 你當我諗多咗吧。這種在衰到貼地大環境還要知其不可而為之地去做一件事的態度，根本是銀河映像的自況。不像在電影市道興旺時創業的UFO，銀河映像在1996年創立，1996年的香港電影市道，衰到有目共睹，杜琪峯卻冇理咁多，反而基於一個理由(或問題)去開公司：一個導演的身份究竟是甚麼？


7. 嗱嗱嗱可能是我太渣，在我當日入場睇《審死官》和《濟公》時，我根本不知道(其實是冇理會過)誰是導演，我知道的只有一點：男主角是周星馳，咁咪入場囉，無論阿豬阿狗拍總之係周星馳做咪得囉……那麼，作為以上兩齣戲的導演，究竟需要做乜？純粹聽命執行主角的意旨？這似乎構成了香港觀眾/香港電影業一直存在的問題、或關係，我們睇戲，只為了睇喜歡的男女演員做戲，在背後負責把一齣戲引導出來的那個人，恍如隱形(難怪電影金像獎的壓軸大獎也是最佳男女主角)。


8. 而在銀河映像成立整件事上的真正大鑊位是：杜琪峯韋家輝在最差的市道，(竟然)沒有拍最媚俗的電影，沒有形而下地從票房收益去搶救香港電影，反而是貫注超強烈的導演意志，去拍他們心目中的原創電影——用電影(應該擁有的)本質，去重新理解、詮釋、呈現香港電影。


9. 於是有了《一個字頭的誕生》的特殊結構去呈現性格決定命運這課題；《暗花》抓緊澳門當年的腥風血雨卻不止於拍出一部純粹你殺我我又隊冧你的江湖片，背後有一雙無形之手一直在操縱；《非常突然》，拍出一個前無古人的香港電影結局；然後，《鎗火》，杜琪峯風格正式確立，男性情義和槍戰場面，終於跳出了80年代的吳宇森風格(但同時又為業界帶來意想不到的影響：好似拍親男人戲，戲名都一定只能用兩個字，而一眾男演員又務必全情X口X面……)。


10. 講漏我超級喜歡的《真心英雄》。我看見了士為知己者死的浪漫，我明白了尊嚴比生命更重要——尤其在衰到貼地時，更需要尊嚴。90年代末，銀河映像為香港電影重拾尊嚴。


&lt;图片1&gt;

&lt;图片2&gt;

《真心英雄》，一齣備受忽視的銀河映像作品。

&lt;图片4&gt;

&lt;图片5&gt;

[img=6:C]《一個字頭的誕生》，性格決定命運。

[/img]
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>米姐起飞</作者>
<标题>The Odd One Dies.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-08 04:15:58</时间>
<影评>
        如果两个只能活一个...

那么你愿意是死去的那个,

还是活下来的那个?

 

今天凌晨看了俺家武子和李若彤主演的《The Odd One Dies》.

 

 

他们需要钱.于是迫不得已作了职业杀手.

在执行任务的前一晚,两人一起看了满天绚烂的烟花.街中熙攘的人群把他们隔开.越隔越远.

彤一边从人群中艰难的撑起胳膊向武招手.一边吃力的大喊."你说我们若走散了.要多久才会见面?"

 

然后便真的走散.彼此的身影被越来越多的人埋没.不见.

不过不到一会两人又见面了.

两辆驶向相反方向的公车.承载着分别两个人.他们在分别的公车上向对方伸出手.

车擦过的一刹那.两人的手牢牢握住.

 

然后他们便坐在马路边.心照不宣的聊天.相互装作一副轻松的样子啃着蛋卷.但彼此都心知一旦清晨到来.他们两个中便必定会有一人死去.

彤望着这寂静的马路好久都不来一辆公车,于是定定的对武说."如果再有公车来,那明天你去.如果没有的话就我去."说话的时候眼眶是晶莹的.

武略作迟疑,后而打趣."但是你都收了我的钱啊."

"没关系.你是男人嘛.反正我的机会微乎其微."

 

两人很缓慢的并排走在马路上.几句无关痛痒的调侃会打破一时的沉默.但彼此心里都很沉重.明天一到来.即是他们的分离日.

 

终于.还是有公车驶过.

而两人此时的表情却异常平静.仿佛已置生死度外.眼前只有对方.任何其他都不再那么重要.

 

"答应我一件事."彤没有抬头.眼看着脚底.有些哽咽的声音.

武抬起头望向彤.凝重写满脸庞.

"明天我出发之后.你不要看电视.不要看报纸.不要听收音机.最好马上飞走.以后别再问."

彤一直在隐忍.鼻子抽了又抽.她紧紧的抿着嘴唇.看着武."因为.你若不知道,就永远不会当我死了."

武没有说话.一直往前走.但是鼻子红了.脸颊两旁似有轻微抽搐.

 

第二日.武送彤去指定地点执行任务.

在路上公车中.武突接一个电话.挂断后赶忙带着彤下了车.一路飞奔向另一个咖啡座.解释给她."转了地方."

坐定后.武把牛皮纸袋交于彤.并嘱咐她道."这里是枪和泰国人的照片."

武顿了顿."不要看电视.不要看报纸.不要听收音机.小心点"

然后转身奔出咖啡座.人影迅速消失在彤的视线之中.

 

彤此时还格外紧张.手颤抖着打开纸袋.

而其中装的却并非枪与照片.

而是武常用的大哥大与彤多年随带身边的一张明信片.

彤顿时醒悟.一路飞奔.

而此时此刻武正在他们起初的那个地点执行杀一个泰国人的任务.

 

结局不算太悲.

武没有死.躺在房顶瓦砖上仰望澈蓝的天空.

一架飞机平稳的滑过空际.

彤在其中.

她最终还是看了电视.看了报纸.听了收音机.在得知媒体报道一名怀疑为职业杀手的男子已经逃去无踪的消息之后.才如释重负的搭上飞机.

 

如果两个只能活一个.

那么你愿意是死去的那个,

还是活下来的那个?

 

如果由我来选.

我宁愿双入双飞.

一起死去.或一起生还.

不愿孤单留下自己.无论是留在任何地域.
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>