<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大进军——南线大追歼</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2457153982.jpg</封面>
<导演>赵继烈 / 珈鹤</导演>
<演员>马绍信 / 孙飞鹏 / 田景山 / 古月 / 赵恒多 / 邵宏来 / 陈征 / 张甲田 / 马群 / 曹培昌 / 杨宝龙 / 张云立 / 李绪良 / 王虎城 / 秦昭 / 孙维民 / 王跃进 / 周艺华</演员>
<简介>1949年春天，三大战役胜利后，第四野战军遵照朱总司令和毛主席（古月 饰）关于“向全国进军”的号令，在司令员林彪（马绍信 饰）统帅下，挥师南下，直捣湖广。我军分三路发起追歼，一路由十二兵团直取长沙，二路由四兵团、十五兵团及两广纵队发起湘赣战役。第三路十三兵团攻打鄂西守敌，由于四野战士大部来自北方，此时正逢夏季，一时水土不服、疾病肆虐，给部队造成严重困难。桂系将领白崇禧（田景山 饰）布兵设伏，我军一度受损。按照军委布署，四野首长及时总结经验教训，发起一系列重要战役，解放了中南地区大部。随后，部队乘胜追击......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>琧婯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-26 20:10:03</时间>
<影评>
        绝对可以说是追 前面的玩命跑 后面的死命追

其实青树坪算什么 一个小插曲而已


印象深刻在于红旗招展在镇南关上，以后就不叫这个名了 呵呵


林彪没了罗帅没了亚楼 看起来很孤寂的样子嘛


陈赓在这里面很出彩，完全就是个死硬的滑头，真厉害啊


军事是政治的延伸，政治都玩不转了，军事顶多只能哀鸣一下

白崇禧居然一辈子都搞不懂，唉李德邻虽然嗜权如命但最基本的常识还是知道的，小白就太惨了。。。



</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>怪异收集者</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-07-03 07:39:34</时间>
<影评>

精彩，所谓秋风扫落叶之势，大概就是其中所演绎的，此部中解放的主要是湖南、广东、广西及云南，其实大部分都发生在十一建国之后了，国军各个兵团真的是空有人头数，不得民心终将失败，可以看出在当时的时局这是历史的必然。
当然，从接收东北的四战四平开始，其实国民党就式微了，如果当时拿下东北，或许一切都会改变，但历史没有如果，成者王侯败者寇，李宗仁就看的清楚明白，所以人家最后和教员谈笑风生，即便十年动荡期间也被周钦定保护，反观“李白”之白崇禧，终究没听进李宗仁的教诲，逃到湾湾最后/好像突发心脏病而死。
这部片中所展现的兵力调动部署都非常清晰明了，作为大兵团歼灭战，很多调动都是靠解放军的不屈意志换来的，国军撤退缓慢，解放军却千里奔袭，两者高下立判。
要说遗憾嘛，还得说回林彪，电影最后所提及的是解放琼崖/海南，但之后没展现的是对台的屯兵部署，历史已经无法真实还原，但或多或少还是林彪没能下定决心，教员后期启用粟裕时，局势已经风云变幻，可以说是望洋兴叹，留下了一隅未解放之地，这或许是很多元帅大将的终生遗憾，但我相信不久的将来我们就会给他们一分满意的答卷！

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>都令</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-07 00:19:28</时间>
<影评>

第四野战军和第二野战军第四兵团，挺进南疆，开始以消灭白崇禧集团、解放中南五省为目的的大进军。

不是意见，是建议

大迂回形成大包围，最后来他一个大歼灭

陈明仁顾虑有三，一是怕事情泄密败露，二是怕我军算四平的账，三是怕部下骂他投降派。而且与傅作义不同在于其是兵临城下，而其则是拥兵十万，可和可战长沙与北平怎可同日而语（最终与程潜8.4宣布起义通电，长沙和平解放，虽然部分敌军不愿投降逃回敌军阵营）

毛的可怕之处就在于他不计前嫌。
就算毛这个阎王好见，林标这个小鬼可不好见啊。
人家那里小鬼都听阎王的。（李宗仁，字德邻，暗嘲蒋）

青树坪被伏击，我军虽败，也以此为鉴
意见虽有，可谁也没有说。
你这话说的公道。战没打好，师里，军里，我们，打板子，应该三胜一，不能二一添作五，全推给下面。
可我觉得，当务之急不是谁应该承担多少责任。批评，处分，检讨，指责都是马后炮。毛说，白崇禧是最阴险最狡猾的军阀，如果我们从司令员到马夫都认真总结下白狡猾在哪里，这对我们四野今后作战会大有好处的。按照常规，本该全军覆没。但我们虽然损失惨重，但指挥机关完整无损，前卫团也还有编制，突出重围，不得不说是一个奇迹呀。可创造奇迹的指挥员却被包袱压的抬不起头来。
功过分开，该立功的立功，重要的是要总结教训。（最终我们庆功会是在战友坟前鸣枪致意）
我们也要开庆功会。（对应敌军的新闻发布会对应美国报纸）

换上敌人的服装，开着敌人的汽车，大追击啊。（真的是打一个痛快）

虽然你我远隔万里，但依旧患难与共。
万一，你身处绝境，宁可下地狱，也不可去台湾。（李宗仁对白崇禧说，最终白还是去了台）
前半部生动全面，而且敌我双方视角，多人物讲的也突出重点，后半部就感觉像走过场，广州和桂林相继解放，敌军还想退守海南继续接美军装备随时反打，也就想想了，这部比解放大西北要讲的生动，而且人物有歌颂也很贴近现实，那个庆功会在坟前精神建设很实在很鼓舞人心

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
