<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>不成问题的问题</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2504993947.jpg</封面>
<导演>梅峰</导演>
<演员>范伟 / 殷桃 / 张超 / 史依弘 / 王一鸣 / 王梓桐 / 蒋中炜 / 冯满天 / 梁霆炜 / 王侃伟 / 俞颖</演员>
<简介>1940年代的大后方重庆，一间物产丰富却总是赔钱的树华农场，一场明争暗斗在新旧两个农场主任之间上演。这部根据老舍小说改编的影片似乎叙述了一个永不过时的人间寓言。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>mu雨棠</作者>
<标题>忘记春晚上那个缺心眼的胖子吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-09 15:04:40</时间>
<影评>

2016年，范伟凭借《不成问题的问题》提名金马奖最佳男主角，并以此获奖。很多人都说出乎意料，甚至媒体报道的文章标题也频频使用“爆冷”字眼来表示惊讶

这是可以理解的。
毕竟，以前的演员、明星想要获奖或是出名，至少需要一首传唱度很高的歌或是主演一部优质的电影，而现在，只需要是漂亮的“小鲜肉”就可以了。
但是，作为一个几十年来认真塑造每一个角色的老演员而言，最佳男主实至名归。
这座金马不仅嘉奖了范伟的精湛演技，而且也鼓励一部分与娱乐圈绝缘，专心打磨演技，耐心表演的非明星演员。
这部电影改编自老舍先生的同名小说。
相较于老舍先生在《微神》中写出的“我再晚死一会儿，便连住在你心里的希望都没有了”这样撕心裂肺的句子，《不成问题的问题》显得寡淡而悲凉。
“在中国的任何地方都是靠人情关系，而不是靠本事、靠业务、靠科学；一个人只有处事圆滑以及强大的人际背景关系，才可以在社会上寻求一席之地，否则，一切都无能无力。”
作为电影而言，影像极简，镜头克制。通过运用大量的中景镜头，表达客观，娓娓道来，宛如一部从白雾中走出的民国老电影。

虽然，中景有利于传达背景和角色关系，但是演员需要通过特写或是大特写捕捉人物的表情和神态，并将此传达给观众。
范伟很聪明地通过对细节的捕捉和刻画弥补了镜头缺失，比如洗脚时，手指的小动作，透露了丁务源内心的波澜

范伟是由相声出道，他自己也坦言，虽然不做相声多年，但是依旧从这种表演形式中汲取营养，比如相声的节奏性对舞台表演的借鉴。
但是，范伟真正出名并被全国人民熟知，还是通过与赵本山合作的春晚小品和一系列农村喜剧题材的电视剧

范德彪、王木生、厨子。
在小品的舞台上，范伟一直是赵本山的配角。小品作为一个集中片段，需要演员有瞬间的爆发力，夸张的演出。特别是春晚小品，上台之后，短短数十秒，包袱就一定要响。就这一点而言，赵本山有着无可比拟的天赋和优势。
但是，电视剧与现实较为接近，需要时间的铺垫，也正是由于范伟在这些作品中独特的形象、幽默的语言、甚至其略带结巴、大舌头的讲话风格，受到观众的喜爱。
比如范德彪，虽然世故而圆滑、自负却又没有本事、喜欢耍小心眼、喜欢拍马溜须、欺软怕硬，但是人生坎坷，为人善良，对待亲人感情真挚而热烈。
虚构的人物却有着撕裂皮肉般的真实，在某种程度上，这类人就活在你我身边，或者，他就是你我的写照。
由于出演了大量的喜剧，人物刻画深入人心，在很长一段时间，大家都认为范伟饰演的“彪哥”是“东北第一保镖”。
但是，这也招致了一些“不良”后果。
我很清楚地记得，在2009年，我和父母去看《建国大业》，范伟饰演厨师，刚刚出场，还没有说一句台词，电影院里已是笑声一片

观众对于范伟，已经是非常脸谱化的认识，认为他就是喜剧演员，而且角色特质就是“憨”“傻”。对于一个致力于塑造角色多样性的演员来说，这是非常危险的。
喜剧，其精髓在“剧”。由人物的复杂性，多面化，推动剧情的发展，在此过程中，通过冲突，误会等制造笑料。而不是借屎尿屁的网络段子，时不时摔一跤，或是装疯卖傻来硬生生地捅观众的胳肢窝。
因为人物立体，虚构的人物才能立的起来，他做的事才是理所应当，剧情发展才会合理。观众也不会产生“这个人物没死，是因为导演不让他死”的感觉。
其实，即便是春晚小品，范伟也尝试了多种角色，《拜年》中的村长，《红高粱模特队》的范老师


人物丰富，不拘泥于某一类角色，“可土可洋”。
就范伟本人而言，其实比较内敛，作为好友，老梁在做节目时曾说过

很多人，包括他本人，总说自己“不合时宜”。
“几年前，范伟做了好些个带着观众的电视访谈，‘就做了几次，我觉得特别崩溃’，他想象观众都在期待一个多幽默、多生动的人出现，但自己一说话，明显就冷场了。”
同时，也因为媒体对范伟以及其私生活知之甚少，在斩获金马之后的媒体发布会上，记者提不出什么问题而一度冷场。
但是，正如我之前所说，认真演戏，把演艺作为事业，不炒作的非明星，我称之为，演员。
随着层出不穷的综艺，真人秀的涌现，摄影机已经可以带着观众拍到明星家的卫生间，明星也非常识时务的塑造自己“亲民”的形象。
但是，缺少了神秘感的演员在演戏时，观众会难以忘记演员真实的样子，而对其演绎的角色失去认同感。
比如，邓超（就事论事，粉丝轻拍）。
不可否认，邓超在《烈日灼心》中表演出色，并获得了金爵奖。但是，我无法忘记在电影院里时不时传出的笑声。
他在一系列真人秀中，表现出的疼老婆，爱孩子，亲近粉丝，为人谦逊有礼貌的逗逼形象太过深入人心，而这种类型的人，在表现罪犯的挣扎时，又怎能不让观众出戏？

逐步回归到大荧幕后，可以看到范伟对角色的用心，并且在一点一点褪去“脑袋大脖子粗”的形象，例如在冯氏的商业片中，
为了表现《手机》里河南农民的形象，特地去河南农村，偶然看到了一个当地人的穿着，并作为沿用

农民不一定都是红配绿，或是头上裹一条毛巾，全国各地的农民，都各有风格。
再到《私人订制》里那个干部，已是游刃有余

与此同时，范伟接拍了很多青年的导演的文艺电影，打磨自己的演技
《跟踪孔令学》中的语文老师，一开始风度翩翩，侃侃而谈

最后，由于不堪小混混的骚扰，精神面临崩溃

拿捏得当。
帮助他获得影帝的《耳朵大有福》，范伟所饰演的王抗美，在下岗之后，生活困顿，整部电影上上下下也透露的心酸，但是主角依旧乐观豁达，面对妻子的病痛，女儿家庭不睦，努力坚强，这种真实感让观众笑中带泪。
影片最后，王抗美释放性的舞蹈，类似于《白日焰火》中廖凡的那一幕，让人百感交集。

所以，通过这几年的细心耕耘，获得金马影帝，水到渠成。
“今天站在这里，天时地利人和，差一点都不行。我要感谢天，感谢地，更要感谢人。我跟导演说过，这是一部容易被忽略的电影，拍得很淡，演得也很淡。”
这获奖感言也颇具几分风骨。
忘记春晚上那个缺心眼的胖子吧，金马影帝，不成问题。


</影评>
<有用数>2695</有用数>
<没用数>147</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>丁主任：不是我针对谁，在座的各位都是辣鸡！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-20 11:45:29</时间>
<影评>

许老爷和佟老板合伙投资开发了树华农场，丁务源是树华农场的主任。由于树华农场物产丰富却一直在赔钱，于是佟老板任命英国留学的博士尤大兴为新主任。
然而，借宿在树华农场、自称全能艺术家的秦妙斋，煽动工人把尤大兴赶了出去。
秦妙斋、尤主任、丁主任代表的是三种性格的人，秦妙斋是只吹牛逼没有本事，尤主任有本事却不懂人情世故，而丁主任则是最聪明的存在。
秦妙斋

秦妙斋空有嘴上功夫，打牌输了，用花生米代替输钱；自称全能艺术家，但他所说的吟诗作画的本领根本没人见过；口口声声说房租在路上了，但至始至终都没交过一分钱；当朋友被抓，他就连忙表示帮不上忙。
即便如此，他还是暂时骗取了佟小姐的芳心，能够一吻芳泽。

但他的真实面目最终还是被识破了，他和佟小姐的爱情并没能持续多久。
当然，嘴上功夫也是一种能力。俗话说，外在决定两人能否在一起，内在决定两人在一起多久，他能给佟小姐留下美好的第一印象，并让佟小姐愿意与他接吻，都说明他的表面功夫是过关的。一个人如果不能凭借外在美吸引对方，那么别人也很难发现你的内在美。
他是有点小聪明的，比如佟小姐问他“你怎么不问我为什么哭泣”，他连忙说“同是天涯沦落人，此时无声胜有声”。

当他批评佟小姐的画作惹她生气后，灵机一动就说“诗歌、绘画都不足以表达佟小姐的美”，顿时让佟小姐喜笑颜开。
再比如他还掌握了尤主任的三大莫须有的“罪行”：尤主任开除工人，让工人一家人没饭吃；尤主任排挤丁主任，差点让丁主任淹死；秦妙斋前手教唆工人给尤太太送礼，后手就怂恿工人诬陷尤主任行贿。
再比如大家说“你行你上”的时候，他又反驳说“好的美食家，不一定是好厨子”，就差没说“我评价个鸡蛋，还要会生蛋吗。我评价个冰箱，还要会制冷吗”了。
这一系列行为都说明秦妙斋是聪明的，但那是小聪明，算不上大智慧。
尤主任

尤主任身为英国留学的博士，是有真本事的。他大公无私、雷厉风行，他初来乍到就提出办公室只能办公、停电了就立马去修、赶走不交房租的秦妙斋，即便被人诬陷的紧急时刻还不忘工作。
尤主任是极端的性格直，他在工作上丝毫不讲情面，对老员工说开除就开除，见到工人偷鸡蛋立马抓起来，还对工人的作息时间约法三章。
他不愿意说谎，当丁主任提出让他装病的时候，他选择了直接离开。
他的直脾气的结果就是得罪人，工人、秦妙斋在对比之下纷纷发现丁主任更好，于是揭露尤主任的三大“罪行”，将他赶跑。
其实老祖宗早就总结出了经验：水至清则无鱼，人至察则无徒。也就是说，“绝对的铁面无私”是不可取的，在公事和人情之间把握平衡才能长久。
丁主任

丁主任表面上憨厚老实，其实是最聪明的。他的生存能力很强，尤主任走了，秦妙斋入狱了，唯有他岿然不动。
丁主任表面上人畜无害，能让所有人满意。其实，他左右逢源，八面玲珑。他老谋深算，大局在握。他扮猪吃老虎，四两拨千斤。
丁主任表面上和蔼可亲，其实内心戏是：“不是我针对谁，在座的各位都是辣鸡！”

电影中的其它角色，甚至包括观众都丝毫看不出来丁主任掌控了全局，所以这才是真正的掌控全局。如果都被别人看出来了，就不叫掌控全局了。
对于树华农场赔钱的事，丁主任心中早就有了打算，他不需要证明自己多有本事，他只需要证明那个英国留学的博士生不比自己强。不是我有多么优秀，全靠同行衬托得好。
对于工人，丁主任让他们把卖猪菜的钱自己留着；对工人偷鸡蛋的事睁一只眼闭一只眼；和工人一起打牌，“赢了拿走，输了认命”；给李会计钱买酒；还对工人说：“这里没有等级，只有朋友；这里没有主任，只有兄弟。”
这样的结果是，一旦尤主任开始改革，这群工人不能偷鸡摸狗了，即便丁主任不发话，这群工人都会主动去抵抗。你以为丁主任傻到和下属做朋友，其实他早就布好了局。
树华农场物产丰富，却总是赔钱，就不足为奇了，那是因为丁主任和工人监守自盗。然而如此严重的事情，丁主任又总是能完美地解决。
对于秦妙斋，丁主任更是把他当枪使。秦妙斋没交房租就住了下来，当尤主任赶他走的时候，都不用丁主任开口，他就会主动与尤主任作对。于是，丁主任就坐收渔翁之利。
当秦妙斋赶走尤主任之后，丁主任又从秦妙斋口中套话，确定他和吴教授有关系，表面上安抚他说“即使有关系，也没关系”，背地里却叫宪兵来把他抓走，名副其实的“飞鸟尽，良弓藏。狡兔死，走狗烹。”
你以为丁主任傻到让秦妙斋免费租房，其实秦妙斋在丁主任面前只是一颗棋子，用完就可以弃了。
事实上，所有人在丁主任面前都是棋子而已。丁主任最厉害的一点在于，所有人都不知道自己是他的棋子，他们都觉得丁主任是个老好人，对自己很好。
丁主任聪明的程度，已经达到了别人看不出来他聪明了。
真正的聪明人，是不会让你发现他聪明的，比如丁主任。如果你发现有人聪明，那说明他还不够聪明，比如秦妙斋。
可能我们一直对“老奸巨猾”有所误解，以往的影视剧，观众和主角很容易就看出某位角色老奸巨猾。其实，都被你看出来了就说明他只是小聪明。原因要么是演技不够，要么是导演和编剧水平不够。真正的老奸巨猾是不会让你发现的，往往是他在背后捅你一刀，你才恍然大悟：“啊，你真是老奸巨猾。”甚至可能临死前都不知道是谁下的手。
丁主任多次使用“欲擒故纵”“以退为进”的招数，比如尤主任要把秦妙斋赶走的时候，丁主任明知道秦妙斋要想办法对付尤主任了，却还以退为进：“活下来最重要，当不当主任一点不重要。”
他这一激将，秦妙斋立马就效率提高了很多。
甚至，丁主任说自己差点被淹死，这到底是真事还是谎言，只有他自己知道。
丁主任为什么要离开这么多天？真的是要处理急事？真的是掉进江里了吗？恐怕，他只是想隔岸观火、隔山观虎吧。
秦妙斋联合工人高喊“打倒尤主任”的时候，丁主任不出面制止，反而在事后当和事佬，为尤太太出谋划策，聪明得有点可怕。坏人秦妙斋来当，好人他来当。上一秒和秦妙斋称兄道弟，下一秒就叫宪兵来抓他，利用完了秦妙斋就将他之铲除，和古代的皇帝非常像，上一秒提拔出生入死的好兄弟为将军，下一秒就赐你毒酒。
再比如丁主任事后站出来说：“是不是有点过分了”，就是为了引导秦妙斋说“不能有同情心”。
丁主任不收房租就让秦妙斋住下来，导致后来秦妙斋反抗尤主任；丁主任还曾对秦妙斋洗脑，说“如果换了新主任，我们的艺术事业就无法搞下去了”“为了保护我们的艺术，反抗新主任”……丁主任做的一系列事情，都是在引导秦妙斋去对付尤主任。丁主任从来不是“为了艺术”，一直都是为了自己。丁主任引导秦妙斋，秦妙斋再去煽动工人。但丁主任从来没有很直白地叫秦妙斋去对付尤主任，正因为如此，表面上看起来秦妙斋、工人对付尤主任的事，和丁主任一点关系都没有，大家不知道丁主任才是幕后推手，大家依然觉得丁主任是个老好人，这也是为什么尤太太还去求助丁主任，实在是被卖了还帮人数钱。
再比如丁主任先是说要走，最后又说“一想起大家其乐融融的样子，我就不舍得离开了”。恐怕，他至始至终都没想过要走吧。
再比如丁主任叫尤主任装病，他知道尤主任不愿意撒谎，叫他装病他就会选择走人。但在大家看来，丁主任并没有赶走尤主任，只是叫他装病而已，是他自己要走的。实在是高明。
丁主任把欲擒故纵、欲拒还迎、欲取姑予、以退为进、以守为攻、以柔克刚等手段已经运用到了炉火纯青的地步，他想要的东西从不会亲口要，他会让你主动送给他。他已经不仅仅是戏精了，而是人精。

我们观看电影的时候处于上帝视角，知道每个人的所作所为，所以对每个人每件事都很清楚。但电影里的角色是有视觉盲区的，他们根本不知道丁主任的真实面目。
其实电影看到一半的时候，我们就和电影里的观众一样被表象所迷惑，丁主任用许老爷打赏的钱来弥补账本的纰漏、不收租金就让秦妙斋住下来……我们会觉得他太好了，好得有点傻。
但看完整部电影，或者二刷之后，我们才恍然大悟，丁主任不只是不傻，反而是聪明绝顶，聪明得有点可怕。
总结
三个人性格迥异其实也不难理解，尤主任刚从英国留学回来，不谙世事，不懂人情世故；秦妙斋在社会上跌打滚爬，练就了伶牙俐齿。不过他又和丁主任差远了，人们很容易就能识破他夸下的海口；丁主任则是在职场多年，可能他曾经也是尤主任，但在职场的打击下变得八面玲珑。
《不成问题的问题》堪称是“职场教科书”，树华农场就是职场或者官场的缩影。
丁主任代表的是圆滑的领导，什么事都能大事化小，小事化无。他和下属搞好关系，对偷鸡摸狗的事睁一只眼闭一只眼，当新领导来了，下属的利益受到侵犯，自然而然会去对付新领导。
尤主任代表的是实干派，他坚信“空谈误国，实干兴邦”，他铁面无私，不做表面功夫，专业能力超强，但情商太低，还没来得及展示自己的一身才华就被赶了出去。
事实证明，在我国，所谓的“实干”“规矩”“真本事”，在“人情”面前不堪一击。
1940年代的故事，在七十年后的今天仍然适用，或许再过七十年也不会改变。
我们再进一步说，《不成问题的问题》不仅仅是对职场和官场的隐喻，更是整个中国的缩影。
丁主任是极端的圆滑，他是话里有话，笑里藏刀，所有人只是他计划的一部分。当寿生告诉他“佟老板想换个主任”时，甚至更早之前，丁主任就已经开始做准备。除了观看电影的观众之外，电影里的任何人都不知道他的真实想法。
尤主任是极端的直率，他会明确地表达自己的想法，毫不顾忌对方的感受。说好听点，他不拐弯抹角，你可以知道他在想什么。说难听点，他太傻了，所有心思都暴露无遗。
秦妙斋是介于丁主任和尤主任之间，他有时很圆滑，比如用花言巧语哄佟小姐，比如设计诬陷尤主任；他有时也很直率，很容易就相信了丁主任，很容易就被丁主任套话。或者说，秦妙斋在外人面前很圆滑，在丁主任面前很直率。这也正是丁主任的高明之处，他能让你觉得他是一个完全可靠，可以吐露心声的人。
丁主任是极端的圆滑，极端的老好人，极端的好好先生，好得有点可怕。他城府太深了，你都不敢和他深交，一不小心就成了他的棋子，成了他计划的一部分；尤主任是极端的直率，他不知道什么该说，什么不该说，丝毫不会用言语来保护自己。
正是两位极端性格的人争锋相对，电影的冲突才如此强烈，让人震撼不已。倘若丁主任稍微直率一点，或者尤主任稍微圆滑一点，电影反而没那么好看了。
在现实生活中，可能还是在圆滑和直率之间找到一个平衡点比较好吧，如果能兼具丁主任的最强头脑、秦妙斋的伶牙俐齿、尤主任的精明能干就更好了。当然，任何人都不可能十全十美，这也是为什么电影中的每个人有优点就有缺点。就单单想要学会丁主任的处世之道，也不是想学就能学会的，那可是丁主任几十年时间积累的成果。
再锋芒毕露的人，也会逐渐会被生活和时间磨平棱角。抛开专业技能不看，单看性格的话，或许尤主任再活十年，就成了秦妙斋。秦妙斋再活十年，就成了丁主任。



</影评>
<有用数>1657</有用数>
<没用数>200</没用数>
</review>
<review>
<作者>William Yang</作者>
<标题>《不成问题的问题》：上找靠山，下拉圈子；排挤对手，私利为先。人情是手段，私利是目的；目的达不到，人情即可抛。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-22 23:32:10</时间>
<影评>

《不成问题的问题》这部电影很好地浓缩了职场、官场的处事哲学，也就是男一号丁务源的处事哲学：上找靠山，下拉圈子，排挤对手，私利为先——而这一切，都是披着人情的外衣在进行。即：人情是手段，私利是目的；目的达不到，人情即可抛。

1. 上找靠山：
农场的股东是许老板、佟老板2个人。丁务源是许老板雇来的，自然和许老板走得近一些；而佟老板的关系则稍微远一些，也几乎栽在了佟老板的手里。在处理这两个掐着他乌纱帽的人的关系时，丁务源从他们身边最重要的人入手：许老板的许三太太，佟老板那未出嫁的女儿Miss佟，以及和三太太、Miss佟关系近的人。
（1）拉拢手段：
①送礼/财产性利益：电影一开场，丁务源给麻将桌的许三太太、佟老板以及其他2个人都给予了好处。给许三太太承办了小公子的12岁生日party、许老板的生日party。
②阿谀奉承：说好话的功夫是肯定有的；另外，邀请Miss佟到农场参观，把Miss佟画的画儿挂在农场的大厅等。
③满足他人未提出的需求：把秦妙斋、最后出现的“高富帅”介绍给Miss佟。
（2）效果：
这些女人会在许老板、佟老板跟前说自己的好话，同时也是自己的消息来源。许老板、佟老板几乎不去农场，看到的也不过是财务报表，除此之外，最大的消息来源就是在农场的自己人&amp;自己身边了解农场情况的人：除了许三太太、Miss佟外，农场中的会计是佟老板的人——佟老板看到的是真金白银的利益，也以亏损为由让尤大兴来接替丁务源。
（3）运作模式：
向靠山纳贡--盘剥工人、通过其他渠道创收--默许工人侵占农场财产--经营不善，股东不悦--纳贡保命。

2. 下拉圈子：
（1）工人圈子：
在运作模式种可以看到，丁务源虽然盘剥工人，（明着克扣工资，暗着麻将赢钱）但默许工人侵占农场财产，对工人的日常工作管理也非常宽松，甚至与其打成一片。（如：工期间打麻将）这样一来，工人自己的实际收入不见的减少，工作又没有那么辛苦，总体来说幸福指数是提高的，从丁务源到工人，大家互纳投名状，已经是一个利益链条了。
（2）马仔秦妙斋：
①金钱来源：丁务源本想从秦妙斋这里获得1万/年的租金，可是他却没有钱。
②讨好Miss佟：秦妙斋能够留下来的第二个原因，是丁务源用他来讨好Miss佟，维护好自己的上层关系网。
③排挤尤大兴：尤大兴的工作方式显然与农场所有人的风格不同，但能够带头反抗尤大兴的，只有秦妙斋。被尤大兴开除的4个农民，也就只会送送礼、走后门，带头闹革命的本事是没有的。

3. 排挤对手：
以退为进：丁务源表面上是欢迎尤大兴的，没有明着去搞死尤大兴，而是看准了尤大兴和工人、秦妙斋玩儿不到一块儿，借着工人、马仔的力量来搞死尤大兴。他在交接工作上拖了较长的时间，说自己掉进了江里、看破人生、不想去争，“退”招明显，也避免了搞死尤大兴后，自己牵涉太多，没法跟许老板、佟老板交代。后来许三太太在许老板跟前说了好话，许老板发现需要制衡佟老板，召回丁务源；同时在尤大兴、工人快要搞死尤大兴时，最后他才漏出了狐狸尾巴，明着要让尤大兴出局。

4. 私利为先：
这点在秦妙斋的身上体现的最为突出。对于丁务源来说，秦妙斋作为自己的马仔上述的3个用处：
①当丁务源发现秦妙斋可以搞定Miss佟时，尽管秦妙斋没有钱，但仍然把他留下了。
②当秦妙斋把Miss佟惹毛了以后，丁务源自己也遭遇了尤大兴，这个时候丁务源让秦妙斋走人的意义并不大，毕竟吃喝拉撒是农场的事儿；而如果让秦妙斋留下来，却有可能让秦妙斋来搞死尤大兴，所以秦妙斋仍然留在农场。
③丁务源重新掌权以后，按理说秦妙斋是立了头功的，以后在农场应该吃香的喝辣的，但是，第二天就被宪兵队给带走了。显然是丁务源通风报信的，因为此时的秦妙斋对于丁务源来说是有害无益：没钱交房租，还要白吃白喝；得罪了Miss佟，留下来是给自己埋地雷；政治斗争结束，要他已经没有用了。So 丁务源来了个“腾笼换鸟”，让宪兵队抓走了秦妙斋，来了个肯出1.5万/房租的单身高富帅，这个人至少会带来2个好处：现金流 &amp; 搞定Miss佟。

5. 尤大兴和尤太太：
①尤大兴的业务能力是很强的，可惜没有认识到其中的利益纠葛，按照自己的意思来，而不屑于纳投名状。被秦妙斋这条疯狗咬死，将许多成就留给了丁务源。丁务源是抓住了秦妙斋的把柄，让宪兵队把秦妙斋清走了；这一点比尤大兴直接了当地开除秦妙斋要高明得多。
②尤太太确实接地气一些，想要“上找靠山，下拉圈子”，但做得一塌糊涂，因为她也不懂这其中的利害关系。收了4个农民的鸡蛋，却搞不定事情，反而落下受贿的口实；没有认识到秦妙斋的可怕之处。“找靠山”就更不对了，寄希望于和自己站在对立面的丁务源。
③一方面，尤太太的认知能力有限，无法看清事情的本质；另一方面，她和尤大兴的知识背景差异太大，算不上是贤内助，对尤大兴的影响力非常有限，就算看到了什么，尤大兴也未必听得进去。

6. “人情-私利”分析：
（1）人情是手段，私利是目的：
这点很容易看清楚，丁务源对股东、股东身边的人、工人、秦妙斋等都有“人情”在，这些“人情”或是为了保住自己的主任地位，或是为了作为消息来源，或是为了稳定管理体系，或是利用这个人本身来疏通关系、闹革命，都是有自己的目的在。
（2）目的达不到，人情即可抛：
① 对于秦妙斋，在上述“私利为先”中说的很清楚，在此不再赘述。
② 对于尤大兴、尤太太：这二人在来到农场时，丁务源多般讨好，也为自己争取到了较长的交接时间；而尤大兴被搞死的时候，丁务源也表现出了“人情”，但“私利”的目的已经很明显了，基本抛弃了“人情”。
创作不易，欢迎打赏！

</影评>
<有用数>954</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fieldwards</作者>
<标题>作者与作者之间</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-22 04:57:11</时间>
<影评>

 
“我在重庆喝了点酒，夜里坐渡船回来，打起了瞌睡，竟然掉进了江里，我在江里飘了一夜，却一直没有醒来，被河水冲到了下游。第二天早上，江边的农民救了我上来，我在那村上住了两天，体力恢复了才往回走。后来我走了好长的山路，一路辗转才归，，这路上，我想了很多，这农场的主任不给我做，也就罢了。”
电影三分之二处，一向分外严谨的丁务源满身狼狈，给秦妙斋讲述自己这段时间的失踪。这段笔记小说一样的奇遇，在原著中并无体现。
原著中的丁务源同样失踪了一阵，但当他回来时，“已把副主任弄到手”。
那个步步为营、试图营造秩序的丁务源，在此时，被一个卷入意外的、荒诞失序的丁务源所取代了，这个恍恍惚惚的丁务源，像是从当下的时代和自身的逻辑中挣脱了出来，非理性而又极度理性，如超脱于世的审视者般，质疑了意义和存在。
虽然几秒后，当秦妙斋说出“我有办法斗倒尤主任”时，丁务源又迅速回归了算计，可这短暂的出离，或许就是时光的裂口。
身处于时代中的老舍先生，对一切都是有看法，有答案的。丁务源无能钻营，可恨，秦妙斋虚伪空洞，可笑，尤大兴有能力，肯实干，却斗不过麻木贪婪的一众人。对丁务源最终的胜利，他更是有着旗帜鲜明地嘲讽与憎恶。“他们就像没开化的虫子一样，只知道吃喝偷懒。”尤大兴的话，非常能代表原著的精神。它所给出的，是对一个麻木、糟糕时代的批判书。
而如今，六七十年过去，当距离产生，那个时代所自带的动荡与不安被呈现出来，答案和立场就很难那么鲜明了。那个处处谋划的丁务源会在淌过一条小溪时，对手下人说：“苟且性命于乱世，有一口气活着就好。” 而彼时四下静谧，树低水长。
小人物的钻营和挣扎，放到动荡的时代中去，就多了无可奈何。
还有一处改动。
在原著中，秦妙斋单独路过农场，就留宿了下来。而电影中，多了一个神秘的“吴教授”，这人跟秦妙斋一起下船，说了句“你帮我看着行李”，然后就消失无踪。
这个吴教授再无人提及，直到最后，丁务源不知道从哪里打听到了这件事，秦妙斋又因为那个吴教授的失踪而被捕，这个设置的荒诞感非常强。这一笔的延伸，或许也是当代的创作者回望那个时代时，所感觉到的不确定和无序的浓缩。
“都扯了也没有关系，我会给你画！我给你画那碧绿的江、赭色的山、红的茶花、雪白的大鸭！世界上有那么多美丽的东西！” 
微妙的氛围中，我们会感觉到，即便是一无是处、坑蒙拐骗的秦妙斋，说着这样的话时，眼睛里也是闪闪发光。至少有一秒钟，他自己也相信了自己说的是真的。
在原著中纯属批判的话语，落到电影中时，就展现出丰富性。这样的段落还有很多，现代性被体现为多义性。
原作中数语带过的股东家眷们，如今也被以工笔勾勒了出来。从他们身上，我们得以窥见农场外整个时代的社会秩序——农场内的小秩序来说，对错是鲜明的，然而到近乎混乱的大秩序中，就并非如此了。
“咱不管谁好谁歹，谁是谁非。”丁务源的这句话，在原著中是小人物的辩白，而到电影中，成了一句无奈何的留白。 
“向上的路是极难走的。理智上的崇高的决定，往往被一点点浮浅的低卑的感情所破坏。情感是极容易发酒疯的东西。”这是原著中的一段话。而电影在展现这一层面时，试图给出一个小小的问号——即便如此，在这辛苦的人世中，一切是否值得些原谅呢。
当年封闭空间内，带有很强象征意味的警世寓言，在有了时代的视角后，被酿作人情世事的浮世绘。而两个时代的作者，也在这样的互闻中形成了交流。


</影评>
<有用数>374</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>是谁制造出市侩和无赖</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-23 21:01:40</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
笑声。如果说有什么内容贯穿了故事的始终，那就是丁务源独特的笑声。范伟并不是第一次使用这种他熟稔掌握的笑，只不过这一次，把它着重提出，大肆表现，几乎成为了这个故事最重要的“配乐”，如此精准地切中了这个故事的要害和精髓。那或许是一种只有中国人才可以会意的笑声，它由一种独特的喉音构成，震动发于胸腔，声音止于口唇，一切点到为止，既不是哈哈的开怀大笑，也不是呵呵的随意敷衍，充满节制，礼貌，木讷，老实本分，有卑躬屈膝的臣服，还有着能搞定一切的笃定，这种笑声更多的用来表态而非抒情，这矫饰的笑从抗战年代的小小农场一直可以贯穿到2017年当下的饭局、职场与官场，从未改变。所以，这个角色都穿着长衫的黑白电影其实有着独特的当代质感。
丁务源梳洗得当，有条不紊地喂了鱼，戴了表，让人们以为他是个颐指气使的老爷，毕竟刚刚他还挺着肚子站在窗边眺望，一转头，就变得低三下四，冲着镜子拍拍脸，说，“三太太，肥鸡和肥鸭都给您带来了。”媚态也需要排练。那是他第一次给自己装扮上谄媚又拿捏有度的笑，紧接着，他就开始让那种独特的笑声接连不断地出现在各个场合，和太太小姐们打牌的麻将桌，和工人们称兄道弟的牌九游戏中，又或者遇见莫名撞来的虚伪艺术家，甚至，面对那个即将把自己替换走的新主任时，他都一成不变地凭借这一款独到的笑化解一切，主子的差使也好，农民的狡黠也罢，哪怕面对留洋博士的义正辞严和不通世故，他都能应对自如，这卑微和自我贬损的笑声成了武器，柔和克掉了多杀钢铁的棱角，流水又消化了多少坚硬的石头。
《不成问题的问题》的异质性和中国特征都如此突出，突出的原因并不只是因为黑白影像，也不只因为那些层山叠嶂和流云如泻的远景，更多的是因为这部文人片中指涉的问题——一种绝对中国式的问题，从空间上说，它只会出现在中国，一种由东亚儒家内里生发出的独特人情世故，混杂着一些政治背景造就的浑浊麻烦，从时间上讲，那些问题从未被解决，绵延无尽，故事写的是抗战年代，而看看当下呢？如果让故事里的人换身衣裳，涂上色彩，很多东西都可以原封不动地搬演，过去的事体却掷地有声地激起了当下的回音。更绝妙的是，电影对于这些问题的呈现方式本身，也仍然都是中国式的，深藏不漏，机锋隐遁，充满留白和意会，一切都在揣度之中，人们会意，微笑，摇头，轻声慨叹，然后茫然四顾。问题其实被呈现得尖锐又绝望，但却完全没有愤怒的指摘、锋利的批判，也没有居高临下，而是润物无声地端出一角，一截，一片，然后让人们自己在头脑中拼贴出全貌，那边边角角都是溃烂，全貌怎样，可想而知。这是中国知识分子表达观念和介入现实的一种独特口气。
这个三段论的故事，从技术上讲，符合现代标准的编剧守则，平衡，打破平衡，又回到平衡，从精神层面上讲，却又有趣地暗合着东方式的心态和定律，看着一切几近崩塌，即将巨变的当口，莫名其妙的，锐角的转折就变成了一道温润的弧线，事情渐渐复归原点，一切怎样开始，一切就怎样结束。开场的时刻，作为农场主任的丁务源给三太太备了鸡鸭，讨来了给小少爷做寿的差事，为太太分忧，到了结尾，依然给太太带了鸡鸭鱼肉，又讨了给老爷做寿的差事，依旧让太太频频点头，甚至还顺带着准备给小姐说门亲事。风暴都在茶杯里，而且都已是旧事，他又成了一个隐忍的好人，一切都处于一种超稳定结构之中，任何力量都无从撼动。
故事中的三个人背后是三群人，虽然他们之间互相抵牾，制约和冲突，但却意外构成了这个超稳定三角形的三个支点。
第一段故事有关丁务源，交代了这个人的一切秉性，对上谄媚，对下压榨，他做得颇有分寸，那媚里也不是完全无骨的令人恶心，还总有一份稍稍挺括的尊严和身段，但又绝对尊卑分明；那些压榨却也涂抹了一层称兄道弟的义气，他使着小坏，让那些穷苦汉子们给自己送钱，转头就拍拍握握，用一点言语上的亲昵和小恩小惠的钱财让对方对自己感恩戴德，所以，从这个段落，所有人都能看出，丁务源诠释了一种独特又精准的面貌——圆滑。在中国，这不被认为是一种美好的品德，但也绝不被视作一种需要鄙夷的劣行，在普遍的人群中，这一切被私下认同，被当成一种生存哲学承认下来。那个农场得以运转，都被认为是由于这种圆滑的运作而维系的，是这样才润泽了一些关节，以至于没有崩塌，不至拮据，但也无法盈利，一切浮于微妙。
第二段有关秦妙斋，显然，这个虚妄的青年形象是那个战时年代，变革时期，新旧文化冲突中生长出的奇异果实，如果说，丁务源是一个圆滑的市侩，那么秦妙斋就是一个经典的无赖。事情至此，两个人产生了绝妙的化学反应。秦妙斋一度是丁务源的麻烦，成为了让丁务源深陷危机的直接原因，但最终，他却成为了解救者。两人借着酒劲儿互相称颂着彼此的仁义道德。无赖救了市侩，那谁是受害者呢？显然是尤大兴。
尤大兴在最后一段中以变革者登场以失意者落幕，一个浸淫于西方的规则至上主义者，一种凌厉的处事方式，企图分辨对错是非，像一种无法抵挡的变革强音，但有趣的是，他娶了个旧式的妻子，一种秉持着圆滑价值观的女人。这块空降的石头，最终被一滩内外交融的污水化解掉了。
这故事里最绝妙的点题之笔都被小心翼翼地藏在了不经意的对白里。丁务源慨叹着念叨，“苟且性命于乱世，有命活着就好。”这是他价值观的根基。最后出了乱子，农民在外面扮演暴民，伪知识分子在那里表演正义，一个市侩的领导者缩头缩脑地等待渔翁之利，多少事情都是如此同样的模型呢？此刻，丁务源对尤太太讲，“我们先不问对错是非，先把事情解决了，好吧？”引得女人拼命点头称是。最坏的事情就藏在这一去一往的互动里，我们有一种文化，就是不问是非黑白，只求息事宁人，进而维护一种表面上的稳定，但每一次的敷衍和调和都给下次爆发积攒了更猛烈的弹药，更致命的是，人们都被如此的权宜之策搅乱了是非观，变成了一群刁蛮的无赖，然后，当权者又以这些底层者的刁蛮和不开化作为借口，拒绝给予他们权利和平等的对待，一切都陷入死循环，而到底又是谁和什么造就了这样混沌的困局？这才是《不成问题的问题》所提出的最重要的一个问题。
一个小小的农场，一条完整的人际关系链，一个人间微缩模型，它可以无限扩展，成为隐喻更大地界的小小标本。
这故事中的人物时常因为光影的缘故成了剪影，远远的，人们都虚了脸面和身段，轮廓和轮廓对话，有时，一切又都陷入一片黑暗，声音和声音对话，一切值得玩味的内容都在这片模糊不清之中氤氲。一切都不用彻底明说，也都没人完全说明，意涵暧昧复杂，就如同丁务源那独特的笑声，只靠意会。
 三太太在开场时疑惑地问，一切都那么好，可这农场为什么就不能盈利呢？到故事收场，她还在问着同样的问题。她的困惑很真诚，毕竟，她与真实世界如此隔膜，或许有人觉得，那个农场里的世界，注定如此混沌下去，如果想真的解决问题，只能期盼一种革命式的暴烈行动，比如，那个正义的尤大兴就是这样想的，但终有一天，人们会发现，那暴烈的行动发生之后，等尘埃落定，一切仍然会回到那种超稳定结构的旧态之中。这问题成不成问题？
（本文首发“枪稿”公号，未经授权严禁转载）

</影评>
<有用数>268</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣路人己</作者>
<标题>或许这才是2016年最好的华语电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-04 14:57:23</时间>
<影评>
        刚在东京国际电影节拿下“最佳艺术贡献奖”的《不成问题的问题》，成了今年华语电影最后，也是最大的惊喜。


除了在东京国际电影节有所斩获之外，还入围了金马影展的最佳男主角和最佳改编剧本。




十月底的时候，《不成问题的问题》在北京电影学院放映。结束时，影厅里响起了两波掌声，多是来自一群平日对电影最挑剔的媒体和影评人。


大家都静坐着等待其他“惊喜”的发生。直到后座的导演——梅峰站了起来，和大家示意，“今天没有安排对话，只是看片，谢谢大家。”


导演梅峰对于一般观众来说，可能相对陌生，实际上他和大家熟知的曹保平、薛晓路一样，都是北京电影学院的文学系教师，实打实的“学院派”。




同时，梅峰也是娄烨的老搭档，两人合作过《紫蝴蝶》、《春风沉醉的夜晚》、《浮城谜事》等作品，更曾凭借《春风沉醉的夜晚》获得第62届戛纳国际电影节“最佳编剧”。


《不成问题的问题》改编自老舍发表于1943年的同名短篇小说，讲述了在抗日战争时期重庆大后方的树华农场在前后两任主任管理下，整个农场经营情况变化的故事。


本身恰巧看过小说，相比起老舍其他作品，这篇小说在我概念里算是老舍难改编的作品之一，小说虽然元素繁杂，人物立体，但故事性偏弱，对于极具戏剧化的电影来说，颇有难度。




不过，梅峰通过增加配角戏份的方式，如三太太、童小姐、农场主等人物，从这些配角和两位主任——丁务源和尤大兴的互动——两家股东在人手安排上的较劲，把整个主题描绘的更深刻。


“没有问题”是男主角——丁务源的口头禅，上到场主，下至农场工人，任何事情都能被丁主任处理的服服帖帖，方方面面都表现出丁主任的阿谀奉承、八面玲珑。表面上把所有事情搞定，也给他自己贪污、争权做了很好的遮挡。




此前我特地重温了小说，阅读时脑中的影像更明晰，尤其是丁务源的形象直接代入了范伟的模样。可以说，范伟于“丁务源”一角，就如冯小刚于“六爷”（《老炮儿》一角），就是量身定制。

观众容易对演员会有一个定性，认为某个演员就应该是某种特有的套路。这部作品里，范伟最成功的地方在于，“丁务源”本身带点喜剧性，但是并没有因此，在演绎上让观众想到小品里的那个范伟，不仅保持了他自有的喜剧性质，更演出了反差的悲剧效果。


其他的人物改编，相较于原著而言，都做了一些“适当”的变动，尤其是秦妙斋这个形象，改编的非常有意思。

秦妙斋本身在小说里，确实是一个离家的富家子弟，但是在电影里，他的身份走向非常极端，变得更暧昧隐晦，仅仅自诩艺术家、富家子弟。虽然他遇见场主家小姐能以最简单的外语来招呼，但本质上就是彻头彻尾的骗子。他拖欠农场房租、在好友遇难时也不顾、想着办法赶走对自己不利的尤大兴。在他的身上，小市民的市侩感和庸俗样貌暴露无遗。




在拍摄场景上，导演也力求真实，选择了重庆白沙镇——也是当年抗日时期大后方的地点——进行拍摄，极大可能的还原了原著中的场景样貌。

此外，有别于其他电影在演员口音、方言这些细节上的不注重，这部电影能在方言上，保持了“苛求”的态度，也保持了全片的质感，是最让我觉得惊喜的。


农场场主本身是从上海逃到大后方避难的财主，嘴里说着上海话，其他多是本地操着重庆话的工人，除此之外，混杂了其他方言的人物。多方言的混杂，把整个时代从底端升华到现实，虽然远离战火，整体仍是一个混乱的环境，大家都是彼此互相抱团。


而在这样的时代背景下，唯独左右逢源的丁主任不会有自己的方言，他见场主夫人可以来句简单的上海话，和农场工人又参杂几句重庆话。这些细节在当下的电影里，都是非常难得的。




除了改编的精良和细节的用心，在整体视听风格上也有强有力的表现。镜头多用固定的景深拍摄方式，较有玩味的把所有人框在一个场景之中，配上黑白摄影，就像是当时整个封建思想把人框的死死的，没有机会逃脱出去。


原著本身像一个永不过时的黑色寓言，通过前后两任主任的不同管理方式告诉人们，无论在中国的任何地方，一个人只有处事圆滑，并依靠强大的人际背景关系，才可以在社会上寻求一席之地，否则，一切都无能无力。




影片中多次说到农场像是一个世外桃源，但其实是“反世外桃源”的存在。即使外边战火连绵，这里也充斥了一群有着封建思想的人，聚集了一堆充满劣根性的群众。

整个封闭的农场，装下的是一个时代悲剧的缩影。影片中人们只有从外界通过一个摇晃的独木桥才能缓缓走进镜头，走进农场。

同样，当场景转换到重庆城中时，镜头也大多固定在农场主家门口，丁主任只能透过小小的门缝，和里面的侍女进行简短的沟通，用一扇小小的门就把那些世俗挡在门外。


影片中考究的黑白摄影，加上固定景深的长镜头，整体的镜头调度像极了侯孝贤风格，巧合的是，剪辑也是侯孝贤的御用剪辑师——廖庆松。演员的入画和出画方式，像极了侯孝贤的《刺客聂隐娘》中演员的走位。

梅峰为了追求表现最佳的景深效果，在空间上借鉴了中国上世纪50年代的影片，比如《小城之春》。


而且在配乐上，影片尽量以环境音为主，仅有在几个转场和高潮的时候，配上简单的器乐，就连最后片尾配乐的地方，也是简单的淡出形式。




本片以最简洁的电影手法，重点回归剧本的起承转合，人物的矛盾冲突，把故事和人物烘托起来，导演以丁务源、秦妙斋、尤大兴三人的前后出场，把整部电影处理成充满黑白讽刺意义的三幕剧。


全片就像是一个说书人，和观众娓娓道来，影片没有太激烈的高潮，直到影片结尾，大家才恍然明白它所表达的寓意。

而事实上，这个电影所表现的主题放在当下，一切都“不成问题”。


原文发表|外滩画报 公众号
      </影评>
<有用数>215</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>小仙儿老师</作者>
<标题>隔岸观人情，咫尺当省世——《不成问题的问题》影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-20 22:29:34</时间>
<影评>
        《不成问题的问题》有太多令人动容的细节，所以看的过程中是有点累。可这才是好电影啊，一如好花，手有余香；一如好曲，绕梁不绝。

 

它如卷轴般缓缓翻开种种人情在你面前，然后让你禁不住去琢磨它背后的世故。故事好像离得很远，可隔岸观火；道理却又好像咫尺，当日省三身。

 

故事的背景是上世纪40年代，发生在没有硝烟的抗战大后方。整部影片中，从黑白画面的斑驳到字幕字体的复古，你都不会出离这种民国年代的即视感。而可叹的是，即便大几十年过去了，人性里的凉薄和世故，好像从来没有变过。

 

大金主许老板和佟老板合伙开了个农场，这个农场看起来富庶，肥鸡肥鸭满园、香果甜枣满枝，可它却一直是亏损的。范伟饰演的丁务源是这个农场现在的主任，左右逢源、人见人爱。秦妙斋是一个谎称为艺术家的流浪汉，赖住在这个农场里。尤大兴是个留洋博士，是佟老板安排替换丁主任的农场新主任。

 

影片以这三个人为视角，分了三幕来讲故事。

 

丁务源

 

丁务源的口头禅是“不成问题”，是周围所有人的“小叮当”。这部影片的英文名字叫Mr. No Problem（“没问题”的先生），如果和中文片名“不成问题的问题”一一映射起来，得到的答案就是这位先生=问题。一个坏人，却人见人爱，这大概真的是最大的问题了。

 

一开场的牌桌上，佟小姐说农场居然是亏损的呢，她爸作为股东都没有赚到钱。丁务源斩钉截铁地说，只要去农场看看那派富庶的景象，就会知道，怎么会亏损呢。他说得如此理直气壮，以至于我一开始都困惑，这农场到底有没有亏。


可以把谎言讲得如此底气十足的人，到底不会是个一般人物。

 

丁务源擅长投其所好，给许老板宠溺的三太太买稀罕物，给许小少爷办生日，连三太太牌桌上的朋友都被丁主任照顾着，不要钱不要钱全都不要钱，殊不知羊毛出在羊身上，薅了你的毛，卖了他的情，真是高段位选手。

 

工人们好吃懒做，被丁务源撞见玩牌误工。工人们本能地犯憷不知如何是好的时候，丁主任说，来来来，我陪你们一起玩，牌桌上面无尊卑哦。工人们偷鸡蛋，薅白菜帮子“卖猪菜”（我也第一次学到“卖猪菜”是中饱私囊的黑话），丁主任宽厚地从未指摘他们，反到仁义地说，你们“卖猪菜”的钱自己收着不用给我。

 

所以，丁务源的群众基础深厚，人人都爱丁务源。唯有佟老板不满意，农场亏损，作为股东的他没有分到钱。所以佟老板费尽心机地要把丁主任换走，换上自己安排的尤主任才放心。

 

我想起来一个寓言。说的是两个人在野外碰到了猛兽，一个人撒腿要跑，另一个人说我们又跑不过猛兽，为什么还要跑。跑的人说，我不需要跑过猛兽，我只需要跑过你。

 

丁务源大概就是有这种世故的智慧，他只需要跑过尤主任就好了。尤其是，耿直到没朋友的人，出招的时候漏洞太容易被抓住了。

 

丁务源的坏，不动声色。尤主任和秦妙斋是彼此眼里的坏人，丁务源却借力打力，拿尤主任的耿直激秦妙斋，拿秦妙斋的无赖撵尤主任，自己落得两手干净，里外都是人。最后兔死狗烹，让人抓走秦妙斋，空出房间卖个好价钱。

 

便宜他都占了，好人他都当了，要名得名，要利得利。直到影片最后，他是满面春风，一身得意。许三太太问他，果子结得这么好，为什么还是亏损。丁主任气定神闲地说，明年吧。他在每一个当下里见招拆招，安身立命，真是担得起一声道行颇高。

 

所以我看到最后的时候，是觉得有点意外的，毕竟，你见过几个片子，坏人有惊无险地活在最后，甚至都不带翻然悔悟的。可这才更接近真正的现实，并不是所有坏人都会恶有恶报。允许这种结尾的存在，是难能可贵的一件事情，是对艺术的尊重和包容。

 

秦妙斋

 

你有没有见过一种人，并无真才实学、真金白银，却靠着一身忽悠的本事，行走江湖，坑蒙拐骗，竟也活得生龙活虎。


现实中其实不鲜见的。比如假扮资金方去项目上骗吃骗喝，比如前阵子新闻里说有人伪造学历去应聘高管还屡屡得手。傻子够多，骗子就能活得下去，是不是？

 

秦妙斋的坏，跃然眼帘，不带掩饰，集骗子、无赖、流氓于一身。作为骗子，他骗吃骗喝骗姑娘；作为无赖，他不付房租赖住，打牌拿花生米赖赌；作为流氓，他给工人出坏主意，给尤太太下圈套，挑动群众情绪批斗尤主任。

 

只是他坏得段位太低，最后也不过被丁主任拿来当枪使，成了一颗用过就扔的弃子。被他搅动过芳心的佟小姐说，秦妙斋就是个流氓，被抓了才好呢。

 

一夜之间，一文不名，身败名裂，不得好死。可恨、可怜、可叹。

 

尤大兴

 

人总是很难意识到自己的问题，哪怕是学富五车的尤大兴。这个会修电表会搭草棚擅长园艺懂账务的全能型博士，临到最后他也没有意识到，自己唯独少修了一门社会心理学。

 

尤大兴的眼里不揉沙子，见不得偷鸡摸狗、见不得好吃懒做，所以他要快刀斩乱麻，他处理坏人坏事不留情面不留余地。人人都恨尤大兴。他们当惯了舒服的小坏人，现在尤大兴小鞭子一抽，让他们从此讲文明懂礼貌，当五讲四美好工人。

 

这，太痛苦了。尤其是，当好人，又没有什么好处。

 

有的人当一个好人是图自己的心安，有的人当一个好人是因为做恶会被惩罚。如果在一个做恶不会被惩罚，而为善并不享受心安的环境下，当一个好人的动力在哪里？

 

尤大兴作为一个有知识有素质的文化人形象出现，他对待事情的执拗和耿直，大概是出于内心对真理的信仰。他大概就是那种希望以一己之力让世界更美好的人。

 

只可惜，理想很丰满，现实是骷髅啊。他对着一群乌合之众，束手无策，最后也只能落得客走他乡的下场。

 

要改造世界的人，首先需要的是，理解这个世界有多凶险，而不仅仅是一身力气和知识。

 

 ================================

这部电影，满满都是戏。最后再讲两点感触吧。

 

一个是是非观的界限。

 

我们隔着荧屏这层岸，似乎裁定是非对错洞若明火，可是故事里的人呐，厘定是非的那把戒尺，刻度还分明吗？

 

就比如明明是没有付房租而赖住在农场的秦妙斋，面对自己要被驱逐的时候，他义愤填膺，他铿锵有力，他斩钉截铁地说：“我要和恶势力斗到底！”嗯，在秦妙斋的是非观里，会让他陷于无处可住落魄流浪的人，就是恶势力。

 

同样的现象也发生在农场的打工仔里。那4个因为好吃懒做、偷鸡摸狗而被开除的工人，并不觉得这种因果关系是顺理成章的，他们的观念里，主任尤大兴开除了我们，从此我们上有老下有小的日子难以为继，你尤大兴就是十恶不赦、冷血无情的魔鬼。

 

原来，懂得自食恶果的道理、懂得自我反省，并不是理所当然的普遍存在，对不少人来说，顺我者为“是”、逆我者为“非”。                    

 

就比如那一群自带道德污点的人，指责起尤太太受贿鸡蛋，都一个个正义凛然起来了。甚至连那几个拎着鸡蛋去“行贿”的人，都挺着腰板叫嚣着尤家受贿实在是罪不可赦。荒谬吧？这种“双标”的是非观到了令人瞠目结舌的地步，当事人们却理直气壮。可我们看这种荒谬，却也没有很陌生呢。

 

第二个感触是，从剧中看，感觉人要正直，好像是需要动力和意志力的，但陷入贪懒馋恶却似乎毫不费力。那是不是说，人们原来就没有活在一池静水里，水流的方向并不是真善美，随波逐流更容易变成一个坏人。

 

现在时光荏苒，大几十年过去，坚持正直和沉沦七宗罪，哪个更容易？
      </影评>
<有用数>226</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>海带岛</作者>
<标题>为什么是民国，为什么要抒情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-15 17:14:01</时间>
<影评>

144分钟的片长，又是小说改编，担心会是一场冗长的平淡——挑不出大错却也少了惊喜。
但随着影片最后一个镜头的淡出，《不成问题的问题》作为“电影”这一媒介的完整性、独特性和精准度全都强势地展露出来。
没错，影片的故事基本依托于原著小说（但增加了两个女性角色），用梅峰自己在映后交流中的话来说“这部电影的感觉首先是在呈现老舍先生书里的那个世界”。但因为这是一部有“原文本”的处女作，才对很熟悉梅峰文学语言（作为娄烨的编剧）的影迷更有意义。这种依托文字的改编，是梅峰在对自己的视觉影像控制力进行确认。
但为什么是老舍，又为什么是民国呢？这个故事“借古讽今”的意图无需多言，我想稍微写一点梅峰从“古”中改变了的部分。


一.改造人物——时代距离带来的柔软
在电影的场域中，梅峰首先以“娄烨御用编剧”的身份为人所知，他对于人物及其行为逻辑的安排有相当丰富的经验。
原著《不成问题的问题》成文于1942年，大背景是抗战，舞台却恰恰是远离战火的大后方重庆，而且还是重庆郊外的一个农场。老舍用他惯有的游刃有余的生活观察法，构建了乱世中暂得周全的微型社会。
时代众生相中的四个主要人物带着当时文学作品里的“典型特点”：农场主任丁务源八面玲珑，是一个底层身份的上位者，精通人情世故；借宿于农场的冒牌艺术家秦妙斋不学无术，是旧财主的儿子，赶时髦地对西洋的各种“新艺术”略知皮毛；来上任的新主任尤大兴是留洋的知识分子，为人正直，对一切“非文明”的传统恶习深恶痛绝；但偏偏他的妻子明霞却正是这传统文化安插在他身边的“间谍”，最终让他认清现实，回归失望。
小说的篇幅很短，支线人物几乎都未多着笔墨，对这主要的四人也用最简洁的描写交待，甚至带点脸谱化的嫌疑。整个气质充满了直接的讽刺力度，让人感觉到短拳般的狠和准，即使是在那幽默之中，也能触到刺。
老舍无疑是同情尤大兴这个知识分子的，小说的最后，他写“到了夏天，葡萄与各种果树全比上年多结了三倍的果实，仿佛只有它们还记得尤大兴的培植与爱护似的”，但接着又故意托出一句让人哭笑不得的感叹，“果子结得越多，农场也不知怎么越赔钱。”这两句似乎传达了小说的核心，老舍满是当局者对现实的无奈和苦痛，对个人在时代、在大多数人面前的无力感产生愤怒。
但到了2016年的今天，隔着时代的距离去回望，梅峰让整个故事更加柔和。他添加了两个女性角色去平衡剧情的色彩，让支线人物和主要人物都拥有了更立体同时也更丰富的形象，每个人身在时局动荡时的不安为他们各自的行为增加了些许可供同情的筹码。对原著中的明霞也做了非常关键的改造，原本似乎极为负面的角色，却因为动机的改变和气质的调整，为电影带来了隽永悠长的味道，也让尤大兴的悲剧在愤怒中多了黯然和美。
这种跨越时光的关照直接改变了故事的底色，如果说老舍的原著更有知识分子在当下必须持有的攻击性，梅峰的改编则增加了另一种文人视角——一种略带伤感的抒情维度。

二.创造影像——冷静凝视过去的野心
这种抒情的维度从梅峰的文学语言直接延伸到了视觉的表达上，也直接成就了作品的高度。同媒介的改编不是难事，跨媒介的再现才是电影的语言。
《不成问题的问题》的影像，存在感很强。全片黑白，镜头几乎都是中远镜，大量平稳的空镜头，特写屈指可数，关键性的结构转场直接用黑幕加出场人物姓名，这些元素都让我想到一个词——“古典”。
映后交流中，梅峰说道一句话“我故意割除了我们熟悉的那些属于当代的视觉语言（我想这里的当代视觉语言是指新浪潮之后那些主体性极强的镜头语言）”。
他用一套极致的古典影像，试图唤醒人们对民国的记忆，构建一个“真实”的过去。
首先是黑白天生带来的时间感，从第一个范伟整理长袍的画面开始，就强势地昭示着这是一部关于“过去”的电影。黑白配上之后大量出现的重庆山水风貌的空镜头，呈现了一种近乎水墨画的质地。留白的空镜头和几乎贯彻始终的中远景创造了观看的距离感，剪辑上的平滑也最大程度上保持了故事的完整度。但以人物名字命名的不同章节则安排了细微的变化，谁该四平八稳，谁该轻佻好动，谁有带带点凝重，都能看出心思。文学式的结构，电影化的重现。
原著小说的节奏很快，不重要的东西大可完全不写。但拍成片子，每一个道具都会影响这个物理时空的说服力。小说一开头就写了农场的环境和业务，之后几乎不再出现，梅峰则选择在尤大兴出现时才必要性地用镜头交代出来。这也是编剧向导演转化时的关键不同。
唤醒往昔，思考当下，是本片的要务之一。但同样的，是以一种充满柔和光泽的眼光去唤醒，看看发生这个故事的微型社会拥有的东方式的隽永的美感。电影的最后一个镜头，是明霞的背影，望着那个争斗的战场——小农场，她对此有所留恋，也有所爱。我想导演是在用这种方式重申这种对无奈的宽容，提供了一种超出知识分子是非观的视角。


三.
如果说剧本的改造是为了呈现时代角力的复杂性，镜头语言则奠定了整个片子冷静的旁观视角。我想这两者隐藏了梅峰选择这样一部小说改编的原因。
虽然他说因为今年是老舍逝世50周年，《不成问题的问题》的价值又没有被大部分人注意到，所以自己选择这个故事做改编，但事情肯定没这么简单。
不论是老舍作为一个文人所遭遇的生命悲剧，还是故事中那个想要革新却最终黯然伤神的知识分子显然都是梅峰的课题。没错，他注意到了新与旧的对立、不同阶级之间无法逾越的鸿沟、个人在时代中的困惑，但他用了一种美学的方式而不是意识形态的方式去呈现和探讨，用影像表达出深远思考空间，他对这种无奈的探讨没有太多的攻击性，不是咄咄逼人的说教，而是一种远距离的观察，给了观众足够的空间和距离感，也让故事更加松弛，这真的很让我喜欢。
当今天再去讨论老舍的愤怒时，梅峰对逝去的过去做了冷静的审视，甚至表达了温润的乡愁，当时未解决的课题延宕了下来，甚至变得更加棘手。但这不是把过去与现在做一种二元对立式的价值评判，而是在循环的时间线里做一种寓言式的并列，也更为立体地关照“问题”。
所以，为什么是民国？为什么要抒情？因为过去对现在之间存在一种对应。但在做这种并置化讲述时，影像必须提供更深邃、开放和复杂的维度，而不是直接而机械的意识形态来判断，这是抒情的画面带来的惠顾。


ps：东京电影节有幸见到梅峰真人，非常优雅，和他的电影一样，可惜还没机会拉片儿。


</影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>mumudancing</作者>
<标题>衣装里的人情世故——《不成问题的问题》人物造型浅谈</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-22 15:31:31</时间>
<影评>

昨晚独自看了期待已久的《不成问题的问题》，很享受，在微博上胡乱发了一通感想。今天想正儿八经写点什么，但从何写起？想想自己做服装也写点故事，就从电影里的人物造型说去吧。
这部电影改编自老舍1943年的短篇小说——故事背景设在1940年代，抗战中的重庆。虽在那个年代，但到了影片中的主场“树华农场”，却有脱离尘世之感，如陶渊明所述世外桃源，与时代无关。因此如把影片中的置景、服装造型和人物口音抛却——这个“树华农场”即使放到现在，某个建设中的新农村，抑或某个城市中的创业公司，想来故事都是成立的。因其主旨是讲中国的人情社会，而主角丁务源便是深谙人情之道，在庞杂的关系中不断周旋总能化矛盾冲突于无形的“Mr.No Problem”（没有问题先生）。他的一言一行、一词一句、一颦一笑，在电影的放大镜下，把重人情的荒诞也放大到了极致，细细想来，好笑，又令人感到恐惧。



丁务源由范伟主演，去年范伟凭此角获得金马奖影帝，昨天看了电影，实至名归。导演梅峰在谈创作时就说到，看到小说中的丁务源立马就想到范伟。他的形象与丁务源一拍即合，演技也着实为那些看似平凡的言语动作加持，把这个老练油滑的人物刻画得淋漓尽致。
小说是怎么写的呢？先来看老舍的原话——
“四十来岁，中等身量，脸上有点发胖，而肉都是亮的，丁务源不是个俊秀的人，而令人喜爱。他脸上那点发亮的肌肉，已经教人一见就痛快，再加上一对光满神足、顾盼多姿的眼睛，与随时变化而无往不宜的表情，就不只讨人爱，而且令人信任他了。”
不知是不是“肉都是亮的”那一句令导演灵机一动。范伟确实讨喜，让人见了就不禁发笑。然而老舍先生刻画最妙的却是丁务源的衣着——
“最足以表现他的天才而使人赞叹不已的是他的衣服。他的长袍，不管是绸的还是布的，不管是单的还是棉的，永远是半新半旧的，使人一看就感到舒服；永远是比他的身材稍微宽大一些，于是他垂着手也好，揣着手也好，掉背着手更好，老有一些从容不迫的气度。他的小褂的领子与袖口，永远是洁白如雪；这样，即使大褂上有一小块油渍，或大襟上微微有点折绉，可是他的雪白的内衣的领与袖会使人相信他是最爱清洁的人。”
用爱做裁缝的我妈一句话说，“领袖领袖，衣服就是领子与袖子最重要”。你看丁务源，即便身上有点点龌龊，都被最重要的“雪白的领与袖”遮掩。人们看他只记得他领口的洁白如雪，哪顾身上的肮脏和背后的不整洁呢。
于是我们看到了影片一开场，丁务源的第一个镜头就从他照镜穿衣开始，那宽大的长袍上身，朴素的颜色，洁白的袖口，布的质地厚质，既像穿了些年数了，又没有破旧不堪。他对着镜子说了句“三太太”，马上就要靠这一身踏实稳重的“戎装”，去解决问题了。





丁务源最大的问题是经营着物产丰富的农场却赔钱。 这个主要矛盾从一开始就出现在太太小姐们的麻将桌上，每每它像一把尖刀被亮出来时，丁务源总有办法，绕过这把质问的刀，把大家弄得开开心心服服帖帖。
股东之一许先生家的三太太，是像王熙凤一样的人物。看似一切事情由许先生做主，实则从小许老板做寿，到大太太的房间装饰，甚至大到农场的财务人事，许先生最终都听三太太发落。影片中一出二人演的《贵妃醉酒》，就隐喻了夫妻之间的真实关系。
丁务源自然识时务，知道三太太才是“一把手”，因此他所有的工作都围绕三太太去做。舟车劳顿，送昂贵的鸡鸭鱼肉；细心服帖，哪怕是两根芦苇花都旅途带着送上许宅。见了面腰就自然地弯下来，不光哄三太太开心，把三太太的一帮牌友们的问题也都解决了——送佟小姐爱的颜料，帮刘太太顶剩下的几圈麻将，这些都让三太太倍儿有面。知道太太财务紧张，自己揽下许家少爷做寿的大事，末了还在麻将桌上喂太太一口，成全她的“清一色加对对胡”……这样无微不至的人，有谁不喜欢？他来了一遭就像润滑油似的，把每个人都滋润了一圈，自己的问题，自然就混进油里了。
这一场麻将桌上的戏，精彩堪比李安《色戒》中一开场就把麻将搓得热火朝天的几位太太们。中国人的关系在一张麻将桌上就可以讲清，谁和谁亲近，谁和谁疏远，吃吃碰碰之间，就能看个明白。而丁务源那洁白如雪的领与袖怎能不担分量呢？上了台面，太太们最重要的是一身首饰，男人们最重要的自然就是领子与袖子了。






在后浪出版的《不成问题的问题》一书中，造型指导王展把丁务源的衣着分解得更细——
“丁务源的长衫选择用中粗的棉麻面料，有质感但不强烈，里面套着的水衣没有用普通的白平布，而特意选了白色富春纺，细腻柔和，与外衫的质感形成对比，表明他心思细密、低调不张扬但实际又很讲究的性格，让他周旋于股东和阔太太们中间时，显得内敛而得体。”
这一造型细节仔细回想起来，令丁务源这人进可攻，退可守。气派依旧是气派的，要从容不迫，自内而外。内敛也是可以内敛的，就外穿的大褂颜色质地，没有人会感到他高调张扬。因此你会看到他在不同场合的不同表现——在两个股东许先生和佟先生一起喝茶时，他弯腰低头的样子好像奴才；当他脱了外褂回到寝室时，狗腿子寿生给他洗脚按肩讲八卦，他那一身雪白的富春纺又显得极其贵气。你说这样的人，里里外外都是随机应变的，怎能不“长袖善舞”？






再说与丁务源形成鲜明对比和类比的几个男人——尤大兴、许先生、秦妙斋。
明眼人一看就知道尤大兴和丁务源是两种截然不同的人，一个穿长袍大褂，一个西装革履。尤大兴是留洋博士，学成归来，要在这小小农场里施展一身本领。他穿的衣服正如其人：格格正正，西装笔挺。一丝不苟的做人态度和那身量身定制的西服格外映衬。而他即使脱了西装，也没有里外不一的违和感。白衬衫扎扎实实塞进西裤里，撸起袖子就能干，和到处捣糨糊把龌龊都藏在长袍马褂里的丁务源对比鲜明。





许先生是这个农场的股东之一，你看他虽然是老板，但从衣着去看，他是和丁务源一样的人。尤其在老婆三太太面前，穿着中式马褂，说的话表面上硬气，实则软弱。他有问题断不会像另外一个股东佟先生那样明面上挑出来，总在寝室里和太太窸窸窣窣咬耳边话，农场经营不善，他也没有当真的问题去解决。不要问为什么有丁务源这样的人存在，什么样的奴才什么样的主子。当你看许先生谄媚地配合太太演杨贵妃面前的高力士时，你就明白了，他和丁务源是一丘之貉。





秦妙斋这个人妙不可言，在老舍原著中也有颇多刻画。
“高高的个子，长长的脸，头发像粗硬的马鬃似的，长长的，乱七八糟的，披在脖子上。虽然身量很高，可好像里面没有多少骨头，走起路来，就像个大龙虾似的那么东一扭西一躬的。眼睛没有神，而且爱在最需要注意的时候闭上一会儿，仿佛是随时都在做梦。”
秦妙斋自诩为“全能艺术家”，他那虚有其表的外形也配上了虚有其表的衣装。 电影中秦妙斋的西装看似洋气，实则尺寸不合身。西装是借来的，宽大上身的感觉也寓意此人狂放不羁。他走起路来更显得一身西装滑稽，摇摇摆摆，得意忘形，像极了老舍所描述的“大龙虾”。





当丁务源与农场中“最亲近的朋友”秦妙斋在一起时，他俩一胖一瘦、一高一矮、一西一中的强烈对比制造了非常有趣的喜感。看上去是两种人，实际上是一种人。电影创作团队描述他俩在一起的感觉像谈恋爱，两人一唱一和一呼一应的那种荒诞，为这个黑色幽默的故事增添了最浓重的一抹色彩。



最后说说电影中的三个女人：三太太、佟小姐、尤太太（明霞）
原著中没有三太太和佟小姐，这两个角色是编剧添加的，也为树华农场背后深不可测的人情社会多了许多诠释。
三太太为人精明，前文说她是像王熙凤一样的人物，在服装造型上也确实精致到令人感到精明。三太太爱好戏曲（也许原身就是戏子），她衣着光鲜，妆容精致，从微微卷翘的发梢到珠光宝气映衬的指甲蔻丹，无一不显出此人的精于算计。造型指导王展说三太太的几身旗袍在不同场景中运用了不同材质——平滑的丝绸、华丽的烂花丝绒、柔顺的绢纺、时髦的毛料等，在黑白色调电影中这些颜色没有大放异彩很可惜，但我们仍能通过人物的整体造型感到她的贵气与精致——及其背后的势利。太太每次谈到利益、分钱、陌生人的身世背景时，她那脸上的态度和嘴上的说辞，配合一身华贵，你便能感到丝丝入扣的计较，真是从外表到骨子里。






相形之下，尤太太明霞就是另一个极端了。她报守最传统的夫权思想，在家等了四年留洋的丈夫，盼到他回来又跟着颠沛流离。明霞始终缩手缩脚，从一出场去树华农场的路上，就丢了脸盆到水里（我感觉这是寓意“丢脸”）。她那身粗布旗袍，特别老旧土气，紧紧地裹在身上，虽有凹凸有致的身材，也发挥不了作用。她整个人都是憋屈的、忸怩的，像夹在两帮人中怎么都不顺意的怨妇，本本分分却到头来没有一点好处。
唯一一点释放是在她知道肯定要离开树华农场后，往锅里任性地打了几个鸡蛋。那一刻，土里土气的旗袍底下像爆发了点什么，她又迅速地把碗盖上，当作什么都没发生似的，扭扭捏捏地走了出去。






佟小姐的衣着变化是最大的。身为股东之一佟先生的女儿，整日和另一股东许太太厮混一起。这里面股东之间的明争暗斗，佟小姐大概一股脑儿都不知道，却不经意间把佟先生的许多想法透露给了亦敌亦友的合作伙伴许太太。因此最后许先生一边的丁务源能保住其位，和佟小姐这个不懂事的千金小姐坏了佟先生的换人计划不无关系。
佟小姐一出场是轻佻张扬的，穿轻绸薄纱，而且是短袖，显得和整个牌桌格格不入（也确实她来重庆后输了不少）。她想表现自己的清高精致，不料人所处的地位就如牌局，不断败下阵来。





佟小姐是有追求艺术的心的，她第一次来树华农场，穿一袭白衣坐桥边作画，十分清纯，美得与树华农场的明争暗斗格格不入——导致那些看到她的工人们都看了好笑，“这桥有什么好画的？”，反过来显得“全能艺术家”秦妙斋更艺术了。





佟小姐不懂事，轻易被秦妙斋的花言巧语骗了去。在恋爱中她穿得十分讲究，白色的套装，配上洋气的礼帽，比刚出场时稳重不少。裙子袖子也长了，一套行头也精致许多。
到片尾，佟小姐再度出场，一身笔挺的呢子大衣内衬卡其布连衣裙，她和贵气的许太太站在一起挽着手肩并肩，俨然已经是一个入世之人。谈到秦妙斋被抓的遭遇，她也毫不惋惜。许太太又张罗着给她介绍下一个富家子弟了，佟小姐想必已经变成了和许太太一样的人，只不过穿了一身洋装罢了。





综观整部电影，每个人的造型各有特色，又与人物个性相映成趣。整体配合大的时代背景和自然景观去看，又形成统一的色调，冲突之中又有和谐。最与自然相称的其实是那一帮工人们，他们着粗布衣裳，背上打了大大的补丁，在这貌似繁盛的农场里，他们是最落魄最腐败最庸俗的一帮人。当他们齐齐站在一起时，背后一致的补丁仿佛就像统一好的比喻——贫穷、愚昧，除了顺应偷鸡摸狗好吃懒做的勾当，除了与人斗，没有任何自发的力量，真正的为这片农场改变什么。当你看到他们齐刷刷的土布补丁时，你的气愤会化作更大的悲凉，就像尤大兴一早就知道的，“我改变不了什么”。





最后，这些人，这些事，就像山里那不存在的世外桃源农场似的，离开的人看他们，就像一股烟，轻飘飘的，也荒凉得很。



</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>惘然</作者>
<标题>还是知识分子黑起（伪）知识分子来漂（li）亮（hai）！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-15 21:30:31</时间>
<影评>


2014年上海国际电影节，见到梅峰老师，他来参加他们北京电影学院和青年电影制片厂的“新学院派导演计划”签约仪式。当时这个计划宣布了包括他在内的八位在校教师将要执导八部电影。
那时候他已经决定要导演一部根据老舍作品改编的电影，但具体改编哪一部还没有定下来，他说：“应该会是一部中短篇，之前没有搬上过银幕的。”
之所以选择老舍的小说，因为2016年是老舍先生逝世五十周年，电影频道邀请梅峰去做一个纪念老舍的电视电影，他就把两件事情给合到一起了。
在此之前，梅峰老师一直在北京电影学院教书。我们熟悉他是因为他和娄烨导演在编剧上的合作，梅峰是《颐和园》的联合编剧之一，《紫蝴蝶》的编剧顾问，编剧了《春风沉醉的夜晚》、《浮城迷事》……其中《春风沉醉的夜晚》获得2009年法国62届戛纳国际电影节“最佳编剧奖”。
梅峰说：“其实作为电影这个媒介，不管你在哪个岗位、门类上去做事情，它都是挺有挑战性的，把事情做好都挺难的。幸好我第一次做电影，主创团队都是有电影学院背景的老师和学生，所以能够顺利把这个电影做完也要感谢电影学院这些学院派老师们的努力。”
后来，他确认改编了老舍先生的短篇小说《不成问题的问题》。
再后来，2016年金马奖上，范伟凭借这部电影毫无争议地夺得了“最佳男主角奖”，而梅峰和联合编剧黄石获得了“最佳改编剧本奖”。
11月21日，这部电影终于要在院线上映了。

《不成问题的问题》是一部老舍先生很短的小说，比李安改编的张爱玲的《色，戒》还要短些。
讲述了1940年代重庆一个世外桃源的“树华农场”，农场依山傍水、物产丰富，“然而，树华农场赔钱。”赔钱的原因并不复杂，就在负责人农场主任丁务源身上，他对农场的建设和管理毫无建树，却是个交际家，“他们，连场长带股东，谁没吃过农场的北平大填鸭，意大利种的肥母鸡，琥珀心的松花，和大得使儿童们跳起来的大鸡蛋鸭蛋？谁的瓶里没有插过农场的大枝的桂花、腊梅、红白梅花，和大朵的起楼子的芍药，牡丹与茶花？谁的盘子里没有盛过使男女客人们赞叹的山东大白菜，绿得象翡翠般的油菜与嫩豌豆？
“这些东西都是谁送给他们的？丁务源！”
对工人们也是睁只眼闭只眼，甚至和工人们一起打麻将。
后来，农场终于来了一个实干家尤大兴做主任，你以为农场就此能走向辉煌吗？并没有。由于缺乏社交能力，尤大兴很快就被股东和工人以及在农场白吃白喝的“租客”秦妙斋给赶走了。
结果是丁务源继续留任农场的主任，“果子结得越多，农场也不知怎么越赔钱。”
梅峰说：“当时看到这个小说觉得七十年过去了，再看还是很生动，不会因为这么长时间而有距离感。”
很多人看到丁务源都想到《背靠背，脸对脸》（1994年）里牛振华演的那个文化馆代馆长。和梅峰一起联合编剧的学生黄石也想到了，梅峰就对他说：“黄石你去看吧，你觉得他那个作品对我们有参照意义的、在方法上有借鉴的，你就去做这个工作。”他自己就没有再重看了，“我的工作习惯不太想看在剧作上有参考的东西，因为这是一个文学改编，不是一个原创，小说摆在那儿呢。”

中国的那几个从语文课本上认识的现代作家里，我还挺喜欢老舍先生的，他的语言看似平实随和，实则幽默风趣，讽刺得一针见血，寥寥数笔就把一个人物特点给写得活灵活现。
电影《不成问题的问题》很好地把这种叙述风格给保留住了，就算是增加的秦妙斋的爱情线也结合得很妙，一点不违和。
至于影像风格，梅峰导演给自己第一部电影用了黑白画面，让整部电影看上去就像是1940年代拍摄的。
因为他非常害怕拍成彩色会让人联想到今天影视基地拍的那种民国剧，“那些民国剧其实离民国的那个气质和格调挺远的。”为此，还特地用了一个1950年的英国库克镜头，“它带来了画面上的渲染感，像被浸染过一样，不是清晰度那么高的数字效果。”梅峰老师说他这样做主要是为了靠近古典美学，“中国电影的古典美学的一个习惯，今天做电影还能不能做到？这是我们给自己的一个任务。”

几个演员也选得非常好，简直都是从原著中走出来的。
老舍在原著中这样描述丁务源：“四十来岁，中等身量，脸上有点发胖，而肉都是亮的，丁务源不是个俊秀的人，而令人喜爱。”是不是活脱脱就是范伟？！
梅峰说他看到这样的描写就立刻想到范伟了，“他的脸也没什么特点，也不让人讨厌，脸上都是肉，但散着光。”
另一个算有点名气的演员是殷桃饰演尤大兴的老婆，老舍写她的外貌也写得特别好：“那个女的不甚好看。可是，眼睛很奇怪，奇怪得使人没法不注意她。她的眼老像有甚么心事——像失恋，损伤了儿女或破产那类的大事——那样的定着，对着一件东西定视，好久才移开，又去定视另一件东西。眼光移开，她可是仿佛并没看到什么。当她注意一个人的时候，那个人总以为她是一见倾心，不忍转目。可是，当她移开眼光的时节，他又觉得她根本没有看见他。她使人不安、惶惑，可是也感到有趣。小圆脸，眉眼还端正，可是都平平无奇。只有在她注视你的时候，你才觉得她并不难看，而且很有点热情。及至她又去对别的人，或别的东西愣起来，你就又有点可怜她，觉得她不是受过什么重大的刺激，就是天生的有点白痴。”
殷桃合不合适？你说合不合适？
最绝的还是张超演的秦妙斋。原著里老舍特别喜欢用“龙虾”来形容他。“好男儿”出身的张超有一米八八，体重却只有七十公斤，当他躬腰和丁务源他们讲话时，可不就是一个“龙虾”！

说到张超，范伟之外，他演的秦妙斋绝对是这部电影的一大亮点。
这个人物在小说里是个不学无术、骗吃骗喝的（伪）文艺青年，“空头艺术家”，声称会画画，但从来没有见他画过一笔；批评所有人的文章，但自己从来没有写出过一个字来……他无意中踏入树华农场，看中了这里的山山水水，就赖了下来。声称要和朋友们组织一个“清高派”，推举丁务源当会长，然后在这里画画、治乐、写文章。
结果就是一个蝗虫，成天游手好闲，和工人打麻将赌花生米，“秦妙斋就这样的侵入了树华农场。不到两天，楼上已住满他的朋友。这些朋友，有男有女，有老有少，都时来时去，而绝对不客气。他们要床，便见床就搬了走；要桌子，就一声不响地把大厅的茶几或方桌拿了去。对于鸡鸭菜果，他们的手比丁主任还更狠，永远是理直气壮地拿起就吃。要摘花他们便整棵的连根儿拔出来。农场的工友甚至于须在夜间放哨，才能抢回一点东西来！”
结果唯一做成的一件事情就是设计栽赃尤大兴，写了很多“打倒尤大兴”的大字报贴满农场，最终利用舆论将尤大兴夫妇赶走。联想到现实中老舍先生后来故去的前后……人性这种东西，真是不免叫人唏嘘啊！

梅峰在电影中又给秦妙斋这个人物敷衍出了一些新的情节，这些情节是电影最有趣也最讽刺的部分。
比如他利用文学作品——其实就是不讲人话——泡农场股东的女儿佟小姐。
硬要在农场举办一个画展，结果画展上没有他自己一幅画——他的画怎么可能和这些人的画挂在一起呢！秦妙斋对牢一幅画批评：“空洞无物，一看作者就没有任何绘画基础，乱七八糟……简直莫名其妙！”结果这幅画就是佟小姐画的，赶紧又追过去给人家道歉。
比如他批评革命派文人，说：“他们一边反抗家庭，反抗包办婚姻，一边花着家里给的钱。”批评风月派：“他们一手歌颂爱情的坚贞，一手搂着自己的老婆、小老婆和姘头。”
不得不说还是知识分子黑起知识分子来漂亮啊！因为实在太知道对方的痛脚在哪里了，一抓一个准。
看这段的时候简直有一种看钱钟书《围城》的韵味。

前些天张超和梅峰老师一起来南京，说起秦妙斋这个角色，他自己可是一看到剧本就非常喜欢。然而当初他的公司其实很犹豫他要演这个角色的……
这样一个伪文艺青年，虽然形象丰富，但是缺点多多，也不讨喜，公司说是怕影响他的人设。
看看我们的明星都变成什么样了？遇到一个这么好的角色居然第一时间想到的是会不会影响自己的人设？演员不应该就是变色龙么？装到哪个角色的瓶子里就应该努力呈现哪个角色！凭什么有自己的不能被角色影响的人设？这真是一个极其荒谬的时代啊！
好在张超自己是清醒的，“我自己做演员有我自己想走的一条路，所以我也在选作品。其实你如果走流量的话，你可以选走流量的路；如果你想好好演戏的话，可以走好好演戏的这条路。我当演员就是想好好当演员，而不是想当一个艺人或者明星。”
他真的很爱秦妙斋这个人物，也很想演《不成问题的问题》这部电影，甚至第一次见梅峰老师时就穿着长衫、布鞋、麻布的肥腿裤去了，把自己打扮成一个民国人，当着梅峰老师的面就地演了一段。
梅峰老师说：“我觉得演员首先就是他要相信，他相信了他才这么做。”这句话有没有很熟悉？有没有让你想到《演员的诞生》里章子怡说的一个演员的“信念感”。
张超说为了表现秦妙斋的书生气和骗吃骗喝的流氓气，他看了很多民国文艺青年和市井流氓的照片，“我拍这个戏的时候，研究自己的剧本研究了半个月，我研究范（伟）老师的角色研究了一个月，因为只要把他研究好了，他会给你影响的。”难怪连梅峰老师都夸赞他：“最后他给我们这个作品完成度很高。”
在今年的上海国际电影节上，《不成问题的问题》提名了“电影频道传媒大奖”，张超获得了“电影频道传媒大奖最受传媒关注男配角”。也算是有所回报。

看到没，一个演员还是要用角色说话。就像一个导演还是要用电影说话，一个画家还是要用画作说话，一个作家还是要用文章说话……大家说到底都是应该用作品说话。
除此之外，都是废话。

   （我们的小小花园，你要不要来转转？）

</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>