<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>断背山 Brokeback Mountain</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2604889017.jpg</封面>
<导演>李安</导演>
<演员>希斯·莱杰 / 杰克·吉伦哈尔 / 米歇尔·威廉姆斯 / 安妮·海瑟薇 / 凯特·玛拉 / 兰迪·奎德 / 琳达·卡德里尼 / 安娜·法瑞丝 / 格拉汉姆·贝克尔 / 斯科特·迈克尔·坎贝尔 / 大卫·哈伯 / 罗伯塔·马克斯韦尔 / 皮特·麦克罗比 / 夏恩·希尔 / 布鲁克琳·普劳克斯 / 杰克·丘奇</演员>
<简介>美国怀俄明州的西部，沉默寡言的农夫恩尼斯（希斯•莱杰饰）和热情开朗的牛仔杰克（杰克•吉伦希尔饰)一道被派到山上牧羊，那里人迹罕至，他们只有与羊群为伴，生活单调无味。一个天寒地冻的夜晚，在酒精与荷尔蒙的作用下，他们做了“不该做的事情”，也就此他们在断背山上度过了人生中最美好的时光。
                                    
                                　　季节性放牧结束，迫于世俗压力，杰克和恩尼斯不舍地与对方分离并各自结婚生子。恩尼斯迎娶了自幼相识的阿尔玛，并有了两个可爱的女儿；杰克到了德州，在妻子露琳家族的扶植下事业顺利，还有了个儿子。虽然彼此真心相应，他们只能每年定期约会。一边知情的阿尔玛痛苦无比，而他们又无法满足一年只有几天的团聚。这时意外发生……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>胖巧克力</作者>
<标题>一个台湾影评人的评论（转载，原作者飛行）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-09 11:37:56</时间>
<影评>
        一个台湾人关于《断臂山》的影评    作者：飛行

　　　　 

　　　　断背山这部片，值得我用上千上万个字来写观后感。一方面是我个人对它的私心，一方面是我赞叹导演编剧对人性掌握之深刻。总之，如果你肯仔细看的话，对于本片得奖频繁的原因，你绝对不会不懂。不过得奖多少并不重要，因为它对我的意义，已经不只停留在奖座的锦上添花。 

　　　　　　 

　　　　　　所以我会把本片的观后感分成四部份，一方面，我想解答一些人对本片的疑惑，一方面，我想就一些在电影讨论区看到的地方，提出自己的意见。 

　　　　　　 

　　　　　　第一部分，我要解答一个问题，关于两人情感的发展是否太快，这边我可是从同志观点来看的唷！ 

　　　　　　 

　　　　　　第二部分，我想分析里面的主要角色，包括艾尼斯、杰克、埃玛、萝琳，从他们的生长背景、个性和对话来诠释整部片。 

　　　　　　 

　　　　　　第三部分，我想说明我对其他配角的观点。 

　　　　　　 

　　　　　　第四部份，我会说明断背山带给我的东西。 

　　　　　　 

　　　　　　我不是一个专业影评，我一直都是这样定位自己，我只是一个电影的观影爱好者而已，所以我只写自己喜欢电影的观后感。我非常的主观，对于喜欢的电影就是非常喜欢，喜欢到无法自拔，喜欢到可以疯狂的收集它的周边产品，整天听它的原声带。断背山这部片毫无疑问的让我非常喜欢它，以下的内容，我会让大家知道我有多喜欢这部片。 

　　　　　　 

　　　　　　我相信，这部片需要有点经历的人来看，才会有感觉。很多年轻的学生去看了，结果一头雾水，也不知道整部片感人的地方在哪里？我想说，这部片真的感动到我了，但我并不知道它是否感动到其它人，所以观影时候的态度，应该放轻松，不做任何猜想，仔细去看演员的每个动作、说出每句话的语气，去感觉这部片。 

　　　　　　 

　　　　　　简单的来说，把它当成剧情片，一部普通的爱情片。 

　　　　　　 

　　　　　　 好的，废话不多说了，我要在这篇进入正题。首先是大家的疑问，他们两人的进展会不会太快？ 

　　　　　　 　　 

　　　　　　我想不会太快，如果你发现杰克对艾尼斯是一见钟情的话！ 

　　　　　　 

　　　　　　当杰克一进到停车位，踢了烂车一腿边骂脏话之后，你会发现杰克用打量的眼神看了艾尼斯一眼。接着，他做了什么动作？这个动作很重要，超级重要，大家记不记得？ 

　　　　　　 

　　　　　　他用后照镜转向艾尼斯，然后仔细看看他。 

　　　　　　 

　　　　　　是的，这个动作非常的明显啦！这表示杰克对艾尼斯颇有好感。因为不是同志的人很难理解这个动作的意义，我跟大家说明一下吧！ 

　　　　　　 

　　　　　　一般男生是不会去「打量」男生，一般的男生顶多只会对同性瞄一眼。甚至于，当一个男人注视另一个男人，被发现的时候，会尴尬或不自然的避开视线。因为男生无法适应被同性注视的感觉，这种现象会比女生严重很多。也许该这么说吧！社会早有一种隐性规范，存在着性别差异，男性是注视者、女性是被注视者，男生会比较习惯性的欣赏自己喜欢对象，而女性也会比较习惯性的被男生注视。 

　　　　　　 

　　　　　　女性在生活周遭，被注视打量的机会，其实是多于男性的。 

　　　　　　 

　　　　　　由于这种差异，男生看美女都光明正大，女生看帅哥要偷偷看！(乱讲的) 

　　　　　　 

　　　　　　尤其当一个男人去看另一个男人，对被注视者而言，会有一种奇怪的感觉。但同志又爱看帅哥，这可怎么办呢？对啊！有一个很简单的方法！只要不直接注视就行了啊！靠镜面反射真是高招。 

　　　　　　 

　　　　　　我承认本人就靠这招在捷运或公车上偷看过许多帅哥，很抱歉，但我很遗憾的要告诉大家，男生被男生看真的很怪。这是只有同志比较能体会的。所以，杰克开始用后照镜观察艾尼斯，已经表示他对艾尼斯大有好感，至少不讨厌啦，你会想多看自己讨厌的人一眼吗？不会吧。 

　　　　　　 

　　　　　　接下来，有一幕也相当有趣，在农场主人请他们进去的时候。 

　　　　　　 

　　　　　　大家注意到杰克接下来的动作嘛？他在刮胡子！老天爷，这样还不够明显吗？这下子，又有一堆人在一头雾水，问号满天飞了！刮胡子，那又怎样？ 

　　　　　　 

　　　　　　刮胡子，对杰克而言，代表了两种典型意义：首先，在自己喜欢的人面前，大家一定会打理自己吧？想让自己更好看啊！不管是简单的穿衣服啊、洗澡啊、喷喷香水啊！杰克到了工作地点后，看到一个自己颇有好感的人，他又不是女生、没得补妆。所以他做起了这个动作，表示自己想给对方一个好印象，为了打理自己门面，他开始顺手刮起胡子。 

　　另一方面，蓄胡更代表着男性权威，感觉是较成熟的男性，稳重、不可随意开玩笑。跟一个大胡子比起来，年轻脸庞更让人没有压力，也更容易亲近吧！所以刮胡子，也代表杰克想让自己看起来年轻点，想缩短自己跟艾尼斯的距离，想打好彼此的关系。 

　　　　　　 

　　　　　　你看，我们杰克的心简直都飞到艾尼斯身上去了！什么绵羊根本不重要啦！ 

　　　　　　 

　　　　　　当然这是一种过度诠释，但我们可以看到，杰克对艾尼斯有好感这件事，是确定的了。接下来的关键，是杰克跟艾尼斯一起喝酒聊天。 

　　　　　　 

　　　　　　艾尼斯谈到自己的过去，穷困窘迫。杰克对艾尼斯表达言语之后，所透露的肢体讯息，一方面可以感同身受，一方面，也表露出一点点的疼惜。两个人都是走投无路、逼不得已才来到断背山工作，背景相似这点是确定的了，倘若遇到一个跟自己一样遭遇的可怜人，不会动心吗？如果是我一定会的啦！而且从他的言谈可以知道，艾尼斯也是个寂寞的人。 

　　　　　　 

　　　　　　这部分我在分析角色性格时会说到，这边就先略过。 

　　　　　　 

　　　　　　然后是两人上山的过程，还有小绵羊被抱起来过河(听说有人在看的时候，旁边的观众一直喊绵羊好可爱好可爱唷，气得不得了。我的妈呀，如果是我在场一定会说：再吵我就把你像绵羊一样的扒一层皮。当然只是想想的。)。 

　　　　　　 

　　　　　　接下来，两人开始分开牧羊。由于篇幅有限，我只想简单的说明几个场景，首先，是两个人对望的镜头。 

　　　　　　 

　　　　　　杰克从山坡上往艾尼斯那里看，艾尼斯从底下看着杰克。我觉得这个分镜相当有意思，大家有没有注意到，杰克看艾尼斯，是晚上，而艾尼斯看杰克，是白天。 

　　　　　　 

　　　　　　这又代表啥呀？温暖的营火啊！营火贯穿了整部电影呢，大家有没有注意到？微弱的灯光以及营火，常常是他们两人谈心的场景。那些微渺的营火，就像同志恋情给人的感觉一样，是见不得光的，只能在黑暗中进行。但那个微弱灯火，给了杰克一个支撑下去的理由，他想着在那团火光及袅袅升起的灰烟中，艾尼斯正在那里，在那个带着光明的地方，等待着他下山。 

　　　　　　 

　　　　　　怎么办，打到这边开始有点想哭？ 

　　　　　　 

　　　　　　杰克不自觉的，把灯火跟艾尼斯的感觉连结在一起了。他确定艾尼斯会一直都在山下等他，也发现在孤单的牧羊工作当中，艾尼斯会是唯一会照顾他的人，会替他准备三餐粮食、替他打理衣服、跟他聊这一整天发生的事！艾尼斯对杰克而言，就如营火一般的温暖，也照亮他在断背山的日子。 

　　　　　　 

　　　　　　他本来又是同志，那种心底对艾尼斯的依赖，是很容易发展成情愫的。 

　　　　　　 

　　　　　　后来不是有一段艾尼斯遇到熊，杰克在营地等他那一段吗？当艾尼斯回来的时候，杰克首先是怒气冲冲的质问：「你到底跑到哪里去了？」其实背后的意思是：「你知道我有多担心？」或是：「我很害怕耶，这里只有我们两个人你还让我找不到人。」当然后面这两句话，一般男生是说不出口的。所以他生气的质问行踪。 

　　　　　　 

　　　　　　结果艾尼斯回来身上负伤，就为了他们该死的粮食。杰克原本的怒气转成了担心，恐怕也有点愧疚，因为他居然对艾尼斯生气，对受伤的艾尼斯生气。后来他沾了点热水帮恩尼斯擦拭伤口。我们可以看到，到这里的感情还不够好，因为艾尼斯把布拿了过去，并没有让杰克帮忙擦。杰克这边的表情是有点失落的。 

　　　　　　 

　　　　　　后来他们不是没东西吃吗？杰克这个小鬼马上就嚷着说吃羊算了！反正少个一两只也不会被发现，艾尼斯马上反对，从这里可以看出来，艾尼斯是一个守规矩、负责、也遵从传统价值的人，对工作的态度严谨(也间接造成日后的种种)，他想到其它方法，两个人就跑去做了。(这里不透露，看过的人知道我在说啥。) 

　　艾尼斯展现他可靠的一面，为了两人的生计打算，从这个点开始，我认为杰克就陷得差不多。而且，我相信从这里，杰克就暗暗产生要跟艾尼斯一起生活的想法。好，可以确定杰克是爱艾尼斯了吧！ 

　　　　　　 

　　　　　　然后我们把镜头转到艾尼斯这边，因为一直都是从杰克这边来聊也不好(笑)，不够完整。从杰克抱怨豆子难吃，而艾尼斯帮他换汤这里，我们也可以看出艾尼斯对杰克的好感。不过，还可以更深入一点聊喔！ 

　　　　　　 

　　　　　　杰克在片中，带给我们的印象，是有精神、年轻又充满活力的，跟艾尼斯相较之下更显对比。他一下抱怨豆子难吃、抱怨上面帐棚比猫尿臭(到底猫尿多臭？)、罐头开得不好，汤汁溅出来，他气得把罐头丢出去了，没耐性，他爱昂首大唱歌曲、吹破音口琴。这显示什么？显示杰克某方面还是任性、不成熟及无理取闹的。 

　　　　　　 

　　　　　　就很像小孩子的感觉…… 

　　　　　　 

　　　　　　对于杰克的任性，我们看到艾尼斯的态度是什么？他是非常包容的！也一直想办法解决杰克的问题，想让他开心。我们可以看到，首先，他把豆子换成汤当然是最显而易见的！不过，他还跟杰克换班这件事，就相当有趣了。 

　　　　　　 

　　　　　　杰克一直抱怨上面很糟，又冷通勤又累，他的目的是什么？他说了：「管他什么规定，我们都应该待在这个帐棚！」所以他其实是想跟艾尼斯一起待在下面，待在温暖的地方。 

　　　　　　 

　　　　　　结果艾尼斯提出的解决办法是：要跟杰克换班。 

　　　　　　 

　　　　　　一般人可能觉得这样决定很正常，但对杰克来说，应该是非常诧异的。 

　　　　　　 

　　　　　　杰克一定吓到了，因为他压根都没想到艾尼斯会跟他换班。从头到尾杰克对这个决定都不表示意见，可能他也不知道为什么会这样？他不懂艾尼斯怎么会这么说？这可能代表两个可能：第一个可能，艾尼斯根本不想听到他再唠叨下去，也不想跟他待在同一个帐棚，所以想跟他换班。不过依照过去相处愉快的经验，这样的可能性很小。 

　　　　　　 

　　　　　　第二个可能，我们可以说，艾尼斯展现了一个身为男人的风范，他想解决问题。他想帮杰克解决问题，解决这个糟糕的处境，他认为自己吃点苦不算什么的。如果我们更过度一点的解释，我想他大概不想让杰克受苦吧？想帮他分担一点、或是让杰克可以待在营火边舒服点？这 

　　　　是很典型男生喜欢一个人会展现的行为：帮自己喜欢的人分担辛劳、或是做些事。 

　　　　　　 

　　　　　　你想想看，艾尼斯大可装作什么都没听到，反正这本来就是当初工作分配好的。我不必帮你什么，乖乖的在下面生火等你回来吃饭就好了，管你那么多。可是艾尼斯选择跟他换班，对杰克的好感在此处昭然若揭。而且我们可以发现，艾尼斯在这里装作一派轻松的模样，他应该多少要讲些话的，在听到杰克的抱怨之后，合理的情况下，他知道上山并不轻松，不可能无条件交换。 

　　　　　　 

　　　　　　「你记得下山后要帮我介绍工作啊！」「热水可要烧多点啊！」这些交代应该要有，因为在工作上我帮你，会期待有同等的回报。可是艾尼斯什么都没讲，并不需要杰克给他什么报答。这表示艾尼斯在某种程度上，对杰克是抱持好感的，只是程度多少我们并不知道。 

　　　　　　 

　　　　　　所以杰克慌了，对艾尼斯这个出乎他意料的决定。他后来说：「可是我煮东西的功力可不怎么好！」这表示留下一部分转圜余地，想试探艾尼斯是不是说说而已，也让艾尼斯知道他可以反悔。不过后来艾尼斯没讲什么，杰克也就算了。 

　　　　　　 

　　　　　　「好吧！不过我开罐头的技术还不错。」杰克耍嘴皮的，开罐头的技术也很烂！他只是让艾尼斯知道，他接受这样的决定。 

　　　　　　 

　　　　　　我想此时的杰克心里大概很甜蜜吧？ 

　　　　　　 

　　　　　　很多小地方，我们都可以看到杰克对艾尼斯示好的画面。例如：大家有注意到他帮艾尼斯洗衬衫这边吗？他是先把「艾尼斯」的衬衫洗好，再去洗自己的喔。你想看看，两个男人，如果不是喜欢对方，怎么可能先帮对方洗衣服再去洗自己的，从这里可以知道杰克对艾尼斯重视程度。 

　　　　　　 

　　　　　　后来是艾尼斯洗澡那段，杰克把热水让给了艾尼斯，一方面他觉得艾尼斯很辛苦。不过你看看，帮喜欢的人「烧开水」耶，微妙的关系已经产生了！ 

　　不过艾尼斯的情感一直是很内敛的，导致我找不太到很多他真的非常喜欢杰克的证据，虽然这样才更符合艾尼斯压抑的个性，但也因此造成大家觉得激情戏来得太突然，不过在这边，我小小的提出一个看法：那晚，当杰克叫他进帐棚的时候，为什么他拒绝了呢？ 

　　　　　　 

　　　　　　他明明知道外面会很冷、冷到有可能冻死人，营火灭了气温会变超低，为什么他还会拒绝？而且两个男人睡在同一个帐棚，老实说，又不会怎样！为什么他要拒绝杰克的提议？ 

　　　　　　 

　　　　　　唯一的可能就是：艾尼斯心里有鬼，所以他不敢跟杰克睡同一个帐棚！ 

　　　　　　 

　　　　　　从这个角度去看，就知道艾尼斯拒绝的原因了。他害怕，其实他隐约感觉到跟杰克的关系不对劲，应该也观察到杰克对他的好感(杰克有好感很明显吧！加上他又一直对艾尼斯耍任性，男生对男生耶，艾尼斯不可能没感觉)。很怕跟杰克失控，所以他断然拒绝并且宁愿在外面发抖也不敢进到帐棚。 

　　　　　　 

　　　　　　害怕有多深，就代表着他对杰克的好感有多深。他不敢面对自己对杰克有好感的事实，在这里他选择逃避，不过后来还是被该死的低温逼进帐棚里了。 

　　　　　　 

　　　　　　然后是那段激情戏，我只能说，真是水到渠成啊！这边我要先聊到这里，因为我困了，等我醒来再写一下我对激情戏的看法。 

　　　　　　 

　　　　　　这段激情戏，我认为并没有充满非常多的感情，纯粹的肉体发泄成分多点。我们看到在电影当中，杰克跟艾尼斯大喊：「别再发抖啦！进来吧！」然后艾尼斯裹着毯子跑进帐棚，两人睡在里面。 

　　　　　　 

　　　　　　然后，杰克抓了艾尼斯的手，做了什么？ 

　　　　　　 

　　　　　　依据原文的小说，应该是：「碰触他坚硬勃起的阴茎。」我的妈，真激！所以后来艾尼斯怎样？他吓到了，猛然的推开杰克，一脸吃惊的表情。这部分很明白，杰克对艾尼斯是有情欲反应的。然后呢？然后杰克跟艾尼斯对峙了一会儿，接着艾尼斯把杰克「翻面」，吐了口水就开始进入抽插。 

　　　　　　 

　　　　　　没错，老实说这里我也吓到了！因为我没想到杰克是零号！哈哈哈。 

　　　　　　 

　　　　　　第二天早上，艾尼斯醒来，看也没看杰克一眼，就穿起裤子，走出帐棚。然后是杰克醒来，没有完全穿好裤子，就打开帐棚，跟艾尼斯说记得下来吃饭。 

　　　　　　 

　　　　　　这段代表什么意思？大家可以想一想。从第一次做爱后，早上醒来所做的行为，往往可以看出两人的关系。 

　　　　 

　　　　　　艾尼斯一点都不想待在帐棚里，是吧？他一方面对自己牧羊工作担心，然后又不知道怎么处理昨晚发生的事，所以他开始逃避了。他就是一直在逃避对杰克的感情，不敢正视喜欢杰克这件事，一开始就看到了。所以他怎么表现？头也不回的骑马就走，一句话都没说。 

　　杰克这边，他是很喜欢艾尼斯的，很喜欢也很害怕失去。看到艾尼斯出去，急忙的想知道艾尼斯对他感觉。他跟艾尼斯发生肉体关系了，可是艾尼斯很冷淡，所以他是很惶恐的，艾尼斯什么都没讲，没有枕边细语，连问话都没有回应。这时候杰克心里是怎么想：「他会不会不要我了？」「会不会连朋友都当不成了？」 

　　　　　　 

　　　　　　「他到底是怎么定位我们的关系？」 

　　　　　　 

　　　　　　大家注意到没有？在做爱那场戏，两个人没有接吻，只有对峙。能到达接吻要有一定的亲密程度才行，所以这场激情戏，我认为情欲的程度比较多。也因为这样的情欲太真实而裸露，反而造成突发效果，大家都没有心理准备。不过倒也不是那么无迹可寻。 

　　　　　　 

　　　　　　接着有一幕戏，两个人在大草坪上，艾尼斯说：「我不是同性恋。」他在逃避，试图否认他跟杰克做爱这项行为。 

　　　　　　 

　　　　　　这边要注意杰克的回答，他的回答是关键。 

　　　　　　 

　　　　　　杰克露出有点复杂的表情，说：「我也不是同性恋。」这代表什么？杰克在说谎，从后面很多剧情可以了解，杰克是同性恋没错，那他为什么要说谎？ 

　　　　　　 

　　　　　　因为他不想害了艾尼斯，也认为：「完了，艾尼斯都这样说了，我能怎么说。」你想想看，今天有个你喜欢的人跑来跟你做爱，事后又装傻，你还是喜欢他，你还能怎么办？所以我想此时的杰克，心里大概五味杂陈，很不是滋味， 

　　　　　　 

　　　　　　他说谎是为了谁？其实是在保护艾尼斯，不想让他难做人。也避免发生冲突。两个男人都做爱了，就算心里不是同性恋，行为也是吧！但艾尼斯都否认了，杰克当然也只能跟着附和。 

　　　　 

　　　　　　接下来这场戏，我认为才是他们真正定情的地方。 

　　　　　　 

　　　　　　艾尼斯在帐棚外喝酒，既迷惘又痛苦，而杰克在帐棚里面裸着上身。他们在做什么？ 

　　　　　　 

　　　　　　艾尼斯还在否定对杰克的情感，而杰克忐忑不安的在等待艾尼斯。 

　　　　　　 

　　　　　　艾尼斯最后还是走进帐棚了，那一刻，我确定他是爱杰克的。因为那是一个转折点，如果之前做爱是一时胡涂、或是一时冲动所犯下的错，那么艾尼斯现在应该做的事，是骑马离开回到山上，不应该再靠近杰克。也就是说，那是他脱身最好的时机，只要他不要再靠近杰克，那什么事都可以装做没发生，杰克也会死心，知道艾尼斯跟他只是纯肉体发泄而已。 

　　　　　　 

　　　　　　可是他走进帐棚了，记不记得杰克的第一句话是什么？ 

　　　　　　 

　　　　　　「没关系。」杰克说的是这句话，多么奇怪呀？为什么是没关系？没关系这句话又是什么意思？ 

　　　　　　 

　　　　　　没关系代表什么？杰克说没关系，是因为他多少知道艾尼斯有对他动感情，可是艾尼斯既害怕又恐惧，可能是害怕自己是个同性恋吧？也害怕对杰克的感觉。这时候，杰克说的没关系，就很像是一种包容、带着一种别害怕面对自己、别害怕爱我，是安抚的语气。 

　　　　　　 

　　　　　　然后他们深长的一吻。后来还牵丝(台语)。 

　　　　　　 

　　　　　　这里我非提不可，因为这个口水联机的动作真是太震撼了。网络上呢，有一个美国的女性观众，提到这个镜头，她说自己看了三遍断背山，第三遍跑到大城里面看大屏幕，她才看到这个牵丝的动作，整个就是被吓到，居然看了三次才看到。她说那是一个湿吻、深吻、无庸置疑，这种吻是相爱的两个人才能做出的动作。 

　　　　　　 

　　　　　　那个美国女性观众，看到这个镜头有多兴奋你知道吗！因为她找到证据了，一个艾尼斯真的很爱杰克的证据，那些相爱的小证据都要靠细微、像放大镜般的观察力才找得到呀！你看艾尼斯欠不欠揍。 

　　　　　　 

　　　　　　那一吻之后，是相拥，艾尼斯倒在杰克赤裸的上身，杰克还轻轻的拍拍他，安抚艾尼斯。其实在感情上，我们藉由镜头可以看到，感情上杰克是比艾尼斯更勇于面对与接受的。 

　　　　　　 

　　　　　　因为杰克本来就是同性恋吧？不太需要经历艾尼斯那段混乱的认同时期。 

　　　　　　 

　　　　　　这里，我想两人就是相爱了，很简单的勾勒，却也很真实。谁说爱就一定要说出口呢？ 

　　　最后被老板抓包、然后是下山，下山前打架那一段我觉得很有趣，值得提一提。当然两个人都很舍不得，艾尼斯说老板要吭他们钱，杰克马上说有钱可以借他，艾尼斯有点不爽的说不用了。 

　　　　　　 

　　　　　　杰克是大笨蛋，不解风情惹艾尼斯生气了吧！因为艾尼斯是舍不得杰克不想离开，这才是艾尼斯真正的想法，很闷的示爱方式，带着恋人特有的小赌气。 

　　　　　　 

　　　　　　最后是艾尼斯坐在山坡上，杰克拿套圈去逗他：「牛仔、该出发了。」 

　　　　　　 　　 

　　　　　　一开始、圈圈套在艾尼斯身上，后来艾尼斯起身，圈圈又套在他脚上，导致他跌倒。这边显示什么？为什么后面会打架？ 

　　　　　　 　　 

　　　　　　这表示，杰克已经完全套住艾尼斯的心，他已经被杰克绊住了，所以艾尼斯不爽，玩一玩打起来。两个人对于离开断背山的态度也有差异。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　对艾尼斯来说，下山就要跟埃玛结婚，也就是说，以后不会再回来这里。他是很感伤也很痛苦的。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　对杰克来说，他本来就打算第二年再来，也就是说他并不打算让这段关系结束，所以他抱着：「反正还有以后。」的心情。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　结果两个人的冲突就产生了，艾尼斯觉得要分开还嘻皮笑脸，你到底把我当成什么？两个人玩一玩就走火，打到流血，杰克也觉得艾尼斯打得莫名其妙，狠狠被揍了一拳倒在地上。这时候的杰克，心里大概很受伤吧？至少比身体伤得更重。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　这里还有一点是关于艾尼斯的性格，我会后述。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　然后面临分开了，杰克问：「你明年还会再来吗？」艾尼斯说应该不会吧？给了个不确定的答案。杰克很确定的跟艾尼斯说明年会再来，然后问艾尼斯要不要坐车？艾尼斯拒绝。 

　　　　　　 

　　　　　　离开那段，杰克依然用后照镜，意味深长的看着艾尼斯。舍不得，但明年再来。 

　　　　　　 

　　　　　　离开那段，艾尼斯怒打墙壁，呕吐痛哭。结束了，一切都结束了，他要回去结婚，要努力赚钱，所以他知道跟杰克结束了。他哭到干呕，哀恸欲绝，原文说就好像内脏被一条一条整个拉扯了出来，多么贴切的描述。你知道，虽然他什么都没说也没有表示，但他是真的很爱杰克。不然他不会有这种反应。 

　　　　　　 

　　　　　　到这里，这边很明显分出一个段落，然后艾尼斯就去组家庭了。埃玛正式加入剧情主轴。 

　　　　　　 

　　　　　　我先在这里提一下，根据我的观察，他们的性别角色是什么？ 

　　　　　　 

　　　　　　杰克确定是同性恋，好的，那艾尼斯呢？我想他也是，因为他爱上杰克。争执这种东西并没有意义，但我想说，如果可以跟同性做爱，而且又爱上同性的话，我觉得归纳到同性恋是比较正确的。 

　　　　　　 

　　　　　　不过那又怎么样呢？同性恋异性恋双性恋都是人去定义出来的，硬要把两人分到哪边都很没有意义，你只要相信你看到的东西，在这部片，我看到的是：杰克很爱艾尼斯，艾尼斯也爱杰克，这样就够了。 

　　以下我针对三个主要场景来说明观后感，这些是我比较有感觉的：第一场是杰克与艾尼斯重逢，第二场是离婚之后杰克去找艾尼斯，第三场是他们跳舞的片段。 

　　　　　　 

　　　　　　杰克跟艾尼斯重逢，一开始收到明信片的时候，埃玛问了一句他是谁，然后艾尼斯说是钓鱼的朋友。他对埃玛说谎，不知道大家有没有注意到，他为什么要说谎？其实他大可说他们是断背山的同事，没有人会怀疑他们有关系，但是他选择说谎。 

　　　　　　 

　　　　　　他一定没有对任何人提过断背山的事，这是他心里有鬼的证明，他还是很喜欢杰克，说不出口的那种喜欢，也可能是不想让埃玛过问太多，以免露陷。 

　　　　　　 

　　　　　　对杰克的爱，已经成为说不出口，既痛苦又甜蜜的秘密。 

　　　　　　 

　　　　　　接着，他迫不及待冲到邮局回信。即使经过四年没消没息，他对杰克的感情还在，这点从他等待杰克的行为表现就知道了。然后见面时是激烈的拥抱、热情的深吻、就好像要补偿过去四年心中的空缺。 

　　　　　　 

　　　　　　那一吻是既浓烈又残酷的，重逢的喜悦，爱意的展现，同时也是传达对埃玛的背叛。我觉得那段表现很残酷，残酷又真实。旁边有人一直笑是怎样？怎么有观众会笑我实在不是很能理解？如果你看到老公跟别的男人接吻、或是老婆跟别的女人接吻，吻得比跟你吻还热情，简直是窒息到不能呼吸才停下来，你笑得出来吗？ 

　　　　　　 

　　　　　　笑得出来的话，恐怕你不是很爱你的另一半了。 

　　　　　　 

　　　　　　埃玛会痛苦，就因为他很爱艾尼斯，难以接受他是同性恋的事实。这段同时传达三个人不同的感受。我们看到，艾尼斯喜悦而得意，也确定了杰克对他的爱，毕竟杰克能不远千里迢迢来找他；杰克不安，可是也为了能重逢而高兴，埃玛则是很痛苦、震惊。这表示埃玛跟艾尼斯的关系要开始转变了，可是艾尼斯一点都没有察觉。 

　　　　　　 

　　　　　　因为他的心都在杰克身上。 

　　　　　　 

　　　　　　第二段是离婚之后，杰克兴冲冲跑来找艾尼斯，以为艾尼斯要跟他在一起了。结果艾尼斯以女儿在场的理由婉拒，杰克接着心碎的离开。那边我们看到什么？其实他大可以带着杰克一起去玩什么的，可是他拒绝了杰克，他还是害怕这段见不得人的关系。 

　　　　　　 

　　　　　　即使离婚他也还是不敢跟杰克在一起，这已经不是单纯的责任问题，更多是艾尼斯自己的问题，然后我们看到杰克很无奈、没有哭、没有无理取闹、也没有辩驳，他默默接受这样的事实，艾尼斯始终无法接受他跟杰克的爱，不敢让这段感情有任何继续发展的可能。然后，二话不说，他开着车离开了。 

　　　　　　 

　　　　　　在车上，杰克才敢哭出来，那是委屈的泪水，对艾尼斯无法发泄，也无法在他面前叫骂的泪水。他不求什么，只需要艾尼斯的勇气，让他有继续走下去的理由，可是这刚好是艾尼斯最缺乏的东西。他得不到艾尼斯，已经开了二十小时的车程，他无路可去。车上放的音乐刚好就是金球奖得奖的原创歌曲。 

　　德州跟怀俄明州隔了二十小时的车程，光来回一趟要花个两天左右。这样一想，我就心酸不已，原来杰克一直都是这样，花自己的时间，用这么漫长的路程去找艾尼斯，却常常碰艾尼斯的软钉子，自讨苦吃。所以他后来跑去墨西哥找男妓，这里可以理解。 

　　　　　　 

　　　　　　得不到艾尼斯，这种寂寞的感觉该怎么办？他南下到墨西哥，找了个男人陪睡，解决肉体需求，两个人走进暗巷，一片漆黑。这个镜头停留很久，代表什么？很简单，这代表杰克绝望的心情，他的爱恋，他的情欲，见不得人，永远只能在这种黑暗中进行。 

　　　　　　 

　　　　　　最后是跳舞场景，我不得不提。本片总共有三场跳舞戏：杰克跟萝琳、艾尼斯跟卡西(女服务生)、杰克跟拉香(多嘴女)。我认为有很有趣的意义在里面。 

　　　　 

　　　　　　首先是杰克跟罗琳共舞，注视萝琳的时候，他的脸是开心的。镜头一转，他的脸靠在萝琳身上，却是心是重重。那时的他，心里在想什么？在想艾尼斯？在想那些在断背山拥抱？还是在想接下来的路？ 

　　　　　　 

　　　　　　都很有可能，那个心事重重的表情，正代表杰克对艾尼斯复杂的情感，也说明杰克跟萝琳的关系。当你想拥抱，却抱不到你最爱的人，当你心中住着一个人的时候，再多的音乐娱乐都没办法让你真正开心。你只能寻觅对方的影子。 

　　　　　　 

　　　　　　艾尼斯与卡西的共舞，呈现出艾尼斯的被动。你看，卡西是一个热情且擅于表达爱意的女人，艾尼斯一开始拒绝，后来又与之共舞。可见艾尼斯在情感的层面上，偏于被动，这跟之前给我们的印象很符合。而且这边也很快带出卡西的个性。 

　　　　　　 

　　　　　　最后是杰克跟拉香共舞，这里有两面，一是萝琳抱怨：「男人结婚之后都不跟老婆跳舞了。」是吗？这句话是在开玩笑吗？还是说说呢？真正的意思是两人的关系陷入僵局，所以她是在抱怨，抱怨老公不爱他，跳舞只是一种暗示，因为跳舞是身体紧密接触的一种行动，人们热爱跟自己喜欢的人跳舞。杰克本来就没有很爱萝琳，这边我们看出来，他们的两人的关系早已相敬如宾。 

　　　　　　 

　　　　　　然后杰克约拉香共舞，这表示什么？杰克隐约对萝琳的抱怨不满，所以他故意跟别人老婆邀舞，等于是一种无声的抗议。而进一步，跟谁跳舞根本就不重要，艾尼斯才是他想在一起的人、想一起跳舞的人，艾尼斯不可能跟自己跳舞，也无法跟自己好好发展一段关系，所以杰克跟谁跳舞都无所谓了，我们看到后期他对艾尼斯倦了、累了、又爱又恨。 

　　　　 

　　　　　　他一定很恨艾尼斯，拖了二十年这样不清不楚的关系，可是又爱他，又离不开他。对杰克来说，艾尼斯才是他一辈子真正爱的人啊！真正想依赖照顾的人，可是艾尼斯却一再的拒绝、闪躲、逃避。这才是让杰克最心痛的吧？ 

　　　　　　 

　　　　　　所以都没关系了，跟谁在一起都没关系了，跟谁做爱也没关系了，他是这样用力的去爱艾尼斯，却又这么的绝望于这段感情。 

　　　　 

　　　　　　杰克在这里，为他的感情做了一个批注，也为日后的冲突埋下导火线。 

　　　　　　 

　　　　　　接下来，我会介绍四位主角带给我的感觉，先由杰克开始、萝琳、埃玛、然后是艾尼斯。为什么艾尼斯要最后介绍？因为他牵动全部人的情感，几乎可说这一连串的剧情都是他主导的，所以必须最后看，这样才能理解这样一段复杂的感情关系。 

　　　　　　 

　　　　　　断背山这部片，有人说它闷，有人说它没有很感人，我十分的，可以理解。记不记得艾尼斯说过的那句话：「改变不了，所以只有接受。」他说的轻描淡写，却深刻的击中到我！ 

　　　　　　 

　　　　　　你注意到了吗？没错！这才是人性，这才是整片想要传达给大家的东西。 

　　　　　　 

　　　　　　我们的电视电影甚至广告，都陷入一个谜思，台词愈白话愈好、剧情愈冲突不断愈好、情节愈有爆点愈好，所以我们习惯这样的模式，以为大家都是这样的，但仔细一想，根本就不是这样好吗？ 

　　　　　　 

　　　　　　真正的人性，是避免冲突的，即使是要维持一段虚伪的关系，也比发生冲突好，这才是真正的人性。 

　　　　　　 

　　　　　　你看摩天轮霹雳火这种片、动不动就举枪威胁，冷嘲热讽，真实生活根本就不会这样好吗！我不爽你会跟你说吗？会故意跟你吵架吗？会再你面前一哭二闹三上吊给你看吗？ 

　　　　　　 

　　　　　　不爽你，我会在背后说你坏话，人前却跟你寒喧，保持着利益关系。 

　　　　　　 

　　　　　　想跟你吵架，我会尽量忍住，反正吵了也改变不了什么，气氛又会尴尬，又要怕破坏我们的关系，我怎么可能跟你吵。 

　　我不会跟你闹，但我会下定决心想办法跟你分手，或是找一个比你更好的人，妈的，你敢玩我，我也敢玩你，我会报复的。 

　　　　　　 

　　　　　　我们的媒体，呈现出来的都是被包装的人性，不管是爱还是恨。所以你很简单就可以看出来这个角色的情绪，但别忘了，现实生活中的我们，根本就不是这样。我们会想办法隐藏我们真实的情绪、想办法误导别人对我们的观感，深怕别人看到真实的自己。 

　　　　　　 

　　　　　　我们都希望别人误解，在别人眼中，被误解的自己永远比真正的自己更好。 

　　　　　　 

　　　　　　所以我们同时也在害怕，害怕被别人看穿，同时害怕表露自己真正的情绪。媒体已经告诉我们太多，它让我们习惯用这样的方式观赏电视或电影：「用眼睛看。」，而非用心去看。 

　　　　　　 

　　　　　　不用去思考角色的情绪感觉、不用去思考角色这么做的理由，反正他都「演」给你看了，台词一句不漏的念了。主角说高兴就是高兴、主角说难过就是难过，不爽一个人就对呛，动不动就杀掉一个人。你知道来龙去脉，知道角色情绪，知道背景因素，所以你只要单纯的观赏就好。 

　　　　　　 

　　　　　　当你用这样的方式去看断背山，一定会遇到一个问题。它的角色情绪、它的想法、甚至于它的爱情，都是内敛的。如果不仔细观察，很多东西一闪就过去，而且主角也不会特别讲解，这是要告诉我们什么？到最后，会觉得，耶？到底在演什么？ 

　　　　　　 

　　　　　　整天把爱挂在嘴边的人，就代表他真的爱吗？ 

　　　　　　 

　　　　　　真实生活就是这样，没有人会告诉你我爱不爱你，喜不喜欢你，重视不重视你。但你可以从别的地方看出来，眼神、语气、肢体动作、对答方式，很多很多的线索！如果你去仔细的观察，好好的思考，那么断背山里面的人，都跟现实生活一样，每个人都抱着各自的心事、各种痛苦、想办法生存着。 

　　　　　　 

　　　　　　因为这样，所以剧中的人，不会像疯了一样的发生冲突，或是有任何让你觉得很刺激的剧情。淡淡的哀伤，淡淡的爱意，才是生活的真相。 

　　　　　　 

　　　　　　「改变不了，所以只有接受。」才是真实的生活。 

　　　　　　 

　　　　　　避免冲突才是人性，虚伪以对才是人性，正因为这种人性太过于平淡而稀松平常，所以不仔细观察，就马上错过。 

　　　　　　 

　　　　　　有人可能会说，这样看电影实在太累了，但我觉得对我来说，这样让我得到很多东西。去思考这整部电影的确让我得到很多东西。我看完回到家，心中满是混乱的思绪，到处逛电影讨论区也看别人的观影评论，为什么我会这么疯狂？因为我觉得自己漏看很多东西，觉得好像有些东西是我看不到，但别人有看到的，所以我非常好奇，很想知道大家到底「看到了什么？」 

　　　　　　 

　　　　　　后劲很强恐怕也是这个原因造成的，因为我觉得有好多东西没看到。忍不住就想再去看一次。但还有另一个原因(最后述)。 

　　　　　　 

　　　　　　当然，每个人都有自己的想法，我在这边也只是很单纯的，写出自己看法！并不代表本片真的就是这样，另外，我觉得如果大家也能写一些看过断背山的心得，我一定会非常高兴，并且好好仔细阅读一番的。 

　　　　　　 

　　　　　　毕竟我的观后感只是我看到的面向，相信本片还有很多各种不同的想法。 

　　　　　　 

　　　　　　杰克这个角色是我最喜欢的，呵呵，所以我让他来当我角色介绍的开场。 

　　　　　　 

　　　　　　拜托，那浓密而长的睫毛，就先夺走一半少女心了，然后是深情、真挚、从未保留对艾尼斯的好感。这个绝美又带点悲剧性格的角色你能不喜欢他吗！！！ 

　　　　　　 

　　　　　　废话不多说，我们从他的背景开始谈起吧……。 

　　 作者：飛行　回复日期：2006-4-28　20:28:07　 

　　　　　　杰克的个性，活泼热情、外向奔放，十足的开朗，勇于面对挑战。他只有在对艾尼斯的感情上面显得欲言又止，捉襟见肘，可见艾尼斯对他人生的影响及重要性。在片中，我们可以看到，杰克的家庭环境，他有一个冷漠的父亲：「做什么都不可能让他满意。」再加上没有兄弟姊妹的描述，他很有可能是独生子。 

　　　　　　 

　　　　　　一个在牧场长大的独生子，生活是单调而一成不变的，没有什么特别的朋友，再加上他身为同志的性倾向。我们可以说，这样一段孤单寂寞的生活背景已俨然成形。这样的杰克，热爱挑战刺激的牛仔竞技，不难想象，一方面是想寻求父亲的认同鼓励，一方面也渴望他人的注目及关心。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　所以当他遇到艾尼斯的时候，他可说是无法抗拒的陷入。艾尼斯是长久以来，他一直等待的那个，会真心关怀他的人。杰克看似活泼热情，其实像个大男孩，老是希望博取别人注意。艾尼斯刚好不吃这一套，别忘了他曾经在片子里说：「我爸说玩牛仔竞技的都是笨蛋。」是调侃、也是一个玩笑。这应该颠覆之前杰克所遇到的人，一般人听到牛仔竞技都会露出：「哗、好厉害！」的感觉。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　艾尼斯表达自己理念，不重视竞争及挑战，他只是单纯的跟这样的杰克相处，无形之中卸下杰克长久以来的心防。艾尼斯表面上虽然不说、私底下却对杰克做些关爱动作，刚好可以引起杰克的注意，因为杰克虽然外表浪荡，内心却保留着小孩敏锐的直觉。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　所以他爱上了艾尼斯，很多复杂的情绪，爱情？亲情？友情？其实那种类似依赖的感觉实在很难划分，我总是这样说，杰克是陷进去了。在断背山上，爱情就像一只脱缰失控的马匹，野性、惶恐、渴望自由，却也充满爆发力。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　我们也看到，在这部片中，杰克一直是很委屈的角色。 

　　　　　　 

　　　　　　被艾尼斯揍一拳，那是很委屈的。但最让我心疼的是那一幕：他跑回去找老板恳求工作，最后被老板羞辱那段。我们看到虽然老板表明不给杰克工作，他还不死心的询问艾尼斯有没有回来，结果就是……。 

　　　　　　 

　　　　　　「你们两个自顾自的快活！钱不是这样赚的……。」我们看到老板的眼神，不屑、有些愤怒、口气不满，不满的地方是工作没做好？还是不满他们两个做爱？可能两者都有！杰克的眼神是怎样？惊恐、慌张、尴尬、羞辱、杰克是相当吃惊的吧？可是又不能反驳什么，我看到这段的时候，打从心底一阵心酸。 

　　　　　　 

　　　　　　后来是他勾引小丑被拒绝那一段，那男的回答：「如果每个我救的人都请我喝酒，那么我就喝炸了(这句话凭印象)。」小丑愤而离去，还跑去跟其它人说，大家纷纷对杰克投以耳语与视线。 

　　　　　　 

　　　　　　「喂！你会不会套小牛啊！」这边我认为酒保在消遣杰克，取笑杰克搭讪能力差劲，也讽刺他是个同志。 

　　　　　　 

　　　　　　「我看起来有那么厉害吗？」他生气的连钱也不拿就走了。 

　　　　　　 

　　　　　　看看这边，这个比喻跟之前他用绳圈套艾尼斯的部分，是不是很相近呢？其实到目前为止，杰克自己也很明白，他套住的只有艾尼斯一个人，虽然他自己也被艾尼斯套住。套住的人同时也被对方套住，形成一圈打不开的结。 

　　　　　　 

　　　　　　后来他遇到萝琳，主动而友善的女孩，热爱挑战，这点跟杰克很像。然后两人发展迅速，结婚生子，有些朋友问他到底喜不喜欢萝琳，我想答案很明白。在汽车旅馆里，杰克说明遇到萝琳那年，只赚三千元，差点没饿死，而萝琳的老爸又是卖农具的，一台十万元的那种农耕机。可见杰克是因为经济问题而娶萝琳的可能性较大。 

　　　　　　 

　　　　　　另外，他也常常表明自己随时可以离婚，跟艾尼斯一起共同生活，也可以看出他对萝琳的态度。不过每次他只要提到这点，就会遭到艾尼斯反对或泼冷水。 

　　　　　　 

　　　　　　有一段萝琳对杰克的抱怨，说他的朋友怎么都不来德州钓鱼，太不公平了吧！杰克在这里的表情是尴尬的、无从反驳。你注意到，虽然杰克没有跟艾尼斯在一起，但他却为了艾尼斯，面临到许多委屈，他在这段感情中得到了什么？我想得到的相当少，到底是什么支撑起杰克对艾尼斯的爱？ 

　　当然有很大一部分是断背山的日子，但不知道大家有没有注意到，在片中，艾尼斯是唯一关心杰克、爱着杰克的男人。他的父亲、牧场老板、小丑、酒保、岳父，很明显的，片中唯一能接受杰克的男人只有艾尼斯。在那个传统保守，又对同志带着明显敌意的社会底下，要遇到一个同志简直是难上加难呀！ 

　　　　　　 

　　　　　　我们可以说杰克无从选择，注定要爱上艾尼斯，也注定要为他受到折磨。 

　　　　　　 

　　　　　　艾尼斯既带给杰克痛苦，又带给他希望，一个构筑未来美梦的希望。 

　　　　　　 

　　　　　　我看到片中后半部约会，杰克对艾尼斯有几个很强烈表达情感的地方：一是两人在汽车旅馆的时候，他说他是用「满表的开车速度冲来找艾尼斯」的。两个人裸身抱在一起，杰克从后面环住艾尼斯，额头抵着艾尼斯的背，带着幸福洋溢的表情，期待艾尼斯的回答。 

　　　　　　 

　　　　　　「嗯，我也等你一整天，从早上等到中午。」这是一个可以让杰克感到窝心的正确回答，但我们笨蛋艾尼斯完全不会任何甜言蜜语。 

　　　　　　 

　　　　 　　「哇靠，我压根没想到我们还会再见面。」他这样回答，无异给杰克泼一桶冷水。 

　　　　　　 　　 

　　　　　　然后在一次会面两人去钓鱼，其实是幽会，杰克看到艾尼斯在祈祷，他就好奇的问：「你在祈祷什么？」 

　　　　　　　　 

　　　　　　「我在谢老天又可以跟你见面了。」这句话太充满感情，当然不是艾尼斯讲得出来的。 

　　　　　　　 

　　　　　　「我在谢老天你没把烂口琴带来。」好一个回答，连我都不知道该说什么了。我好像在戏院里叹了一口气。 

　　　　 

　　　　　　总之两人从头到尾不但没有说到「爱」这个字，要我找出艾尼斯对杰克说句表示好感的话，我都很难找出来。杰克因此陷入很强烈的不安全感中，在最后一次，我看到杰克对艾尼斯说出一句最深情的话就是。 

　　　　　　 

　　　　　　「改变不了，所以只有接受。」艾尼斯无奈的说。 

　　　　　　 

　　　　　　「告诉你吧，事实上……。」他沉默一阵，不知道是否该讲。 

　　　　　　 

　　　　　　「有时候，我觉得想你想到难以忍受。」杰克这句话让我整颗心都揪在一起，好像感觉到杰克心中的苦楚，怎么会让杰克遇人不淑啊？真的是很生气。然后画面就换掉，没有人在乎艾尼斯接下来会说些什么，因为大家都知道他狗嘴里吐不出象牙。这边的运用很巧妙，因为大家都很自然的猜到，艾尼斯不会针对杰克这句深情的话，做些回应。因为艾尼斯的个性已经很鲜明的塑造出来，他不是会说这种话的人。 

　　　　　　 

　　　　　　杰克开始表现不安全感，两人偶有冲突，多半是在经济因素。艾尼斯有太多抛不开的东西了，工作、家庭、生活、儿女、社会、旁边的人、一堆有的没有的，反正艾尼斯总有成堆的借口可以不跟杰克在一起。然后呢？我们看到杰克的反应，到后期，他是不是开始夸耀起自己多有钱多有钱这样！我想这里有两个涵义。 

　　　　　　 

　　　　　　一个是他觉得这些借口都不重要，最重要的是艾尼斯有没有决心跟他一起生活。他有足够的钱让两个人一起生活，况且，两个人只要在一起，粗茶淡饭也很幸福，看看在断背山上的日子，那些豆子和汤，即使物质生活不充实，但两个人相爱是可以克服的。 

　　　　　　 

　　　　　　「你该不会忘记贫穷的日子了吧？」艾尼斯提醒杰克这句话。他还在模糊焦点，真正存在他们两人之间的最大问题，根本就不是经济，而是艾尼斯打从心底害怕这段关系。 

　　在情感上，杰克是绝对的弱者，他爱艾尼斯实在太深了。所以他会不经意展示夸耀自己的财力，让艾尼斯知道，我没有你一样活的很好，有工作有家庭有儿子样样不缺。这感觉就像是小孩子在赌气一样，我喜欢你，却被你若有若无的态度搞得很不甘心，我要让你知道我也是很有价值的，可也是有很多人爱的，即使没有你也可以过得很好，搞不好过得更快乐。 

　　　　　　 

　　　　　　 

　　　　　　在情感上的弱势，让杰克不自觉刻意强调物质上的强势。但艾尼斯并没有解读到这点，他觉得杰克变功利了，其实杰克是害怕这种不安全感。他需要艾尼斯爱他，给他一些保证，让他能够继续走下去，毕竟不知道往后还要这样走下去几年。 

　　　　　　 

　　　　　　 

　　　　　　最后那场相聚，杰克总算爆发了！他气疯了，气艾尼斯居然为他得不到的东西威胁要杀他。 

　　　　　　 

　　　　　　 

　　　　　　艾尼斯知道杰克去墨西哥找男技，愤怒的威胁他。你看这边，艾尼斯第一次吃醋，他不会对萝琳吃醋，而是对一个陌生男人吃醋。这里在前面也有痕迹可寻。杰克跟艾尼斯说他跟一个邻居的老婆搞在一起，其实他是跟那个大胡子老公搞在一起。杰克对艾尼斯说谎，你看，他怕艾尼斯生气所以说谎，为什么？ 

　　　　　　 

　　　　　　 

　　　　　　艾尼斯会吃男人的醋，却不吃女人的醋，为什么？ 

　　　　　　 

　　　　　　 

　　　　　　因为艾尼斯也是同性恋啊！这个推理简直合理到不行。总之后来杰克说了一堆撕破脸的话：「我们原本可以有快乐的生活！」「其实我们的一切都是建筑在断背山的幻影。」等等令人心碎的句子。他戳破了真相，最后，回忆二十年前的那个眼神，已经跟现在这个告别的眼神差距颇大。 

　　　　　　 

　　　　　　 

　　　　　　那时候，艾尼斯伸出右手臂，从后面揽着杰克身躯，抱着他，说：「小伙子，该去睡了唷，别像马一样站着睡觉。」，说那句话是母亲教给他的。我们看到杰克很开心的闭上眼睛，身子跟着艾尼斯左右轻轻摇晃摆动，享受艾尼斯，这个他深爱且信赖的男人，所给予毫不保留的温暖。 

　　　　　　 

　　　　　　 

　　　　　　当艾尼斯骑马走的时候，杰克看着他，眼中充满柔情，心中充满希望，他知道往后的日子不会再孤单一个人了。 

　　　　　　 

　　　　　　 

　　　　　　他的眼神，坚定的告诉我们，他要守护这个男人。 

　　　　　　 

　　　　　　而现在，他眼中的柔情早已就被不堪的现实磨平，他的希望也早就破灭了。他被逼着，不得不去想跟其它人一起实现愿望的可能性。 

　　　　　　 

　　　　　　可惜跟他众多的梦想一样，通通不成形。我认为这是对杰克相当残忍的。 

　　　　　　 

　　　　　　接下来，从萝琳及父亲的口中，我们更能了解到杰克为艾尼斯做了多大的努力。杰克从来没有隐瞒断背山上的记忆，萝琳说，杰克描述那是个鸟语花香，威士忌如溪水一般涌出的人间仙境。杰克的父亲告诉艾尼斯，杰克曾经说过，有一个叫艾尼斯的年轻人，会来到他的农场帮忙，然后一起经营牧场。 

　　　　　　 

　　　　　　杰克一直都是很认真的，努力的让这段感情有结果，想实现他心中的梦想：跟艾尼斯一起生活。他从断背山下来之后，确定自己总算找到那个，想要一辈子共同生活的人了。所以他从不避讳，也不怕让其它人知道，反正他就是要跟艾尼斯一起生活就对了。 

　　　　　　 

　　　　　　管别人怎么想呢？ 

　　　　　　杰克是用这样的态度看待艾尼斯的，毫不避讳，真诚的爱着他。 

　　　　　　 

　　　　　　而艾尼斯却无法同等的回报，让杰克痛苦的跟着他二十年，爱他恨他也离不开他。他后来的外遇，似乎已经不那么重要，因为他实在无法靠着每年的几次短暂相聚，来填补对艾尼斯的思念。 

　　　　　　 

　　　　　　然后是杰克的房间，简单朴素且空旷，我们想象得到，杰克在这里住了那么多年，只能一个人望着窗外的风景，看着那条他熟悉的道路，藏住心中无法说出口的秘密。然后，艾尼斯找到那两件衬衫。 

　　　　　　 

　　　　　　「原来如此……。」再多的悔恨都来不及了，原来杰克是这样的在爱艾尼斯，用尽力气。那真是椎心刺骨的悔恨，当你知道原来你喜欢的人是这样子，用着这种方式在喜欢你，他却从来没有跟你说。你所做的，就是不经意伤害他，让他遭受许多的羞辱与拒绝。 

　　　　　　 

　　　　　　是不是要到这一刻，你才知道他爱你有多深？是不是要到这一刻，你才知道自己爱他有多深？ 

　　　　　　 

　　　　　　杰克就是这样的人，用着一个大男孩的方式，喜欢着艾尼斯，从他遇到艾尼斯的那一刻起，就没有改变。 


我发现一件事，就是把杰克跟萝琳的名字摆在一起，杰克萝琳，你看，念起来很像J.K.罗琳吧！哈利波特小说的作者……。

好啦，我承认这是很冷的冷笑话。

其实在小说中萝琳的描述本来就不多，所有关于萝琳的描写，多半是由剧本改编出来的。你看，这么一个鲜明个性的角色，居然只凭几句话就创作了出来，可见编剧的功力。

在这部片中，我觉得她比埃玛更悲情，怎么说呢？想想看，艾尼斯多少对埃玛还有责任心，或许多少有些愧疚，但杰克很明显的表示出随时可以离婚的态度。

由此可见，杰克对萝琳毫无感情，有什么是比跟不爱自己的另一半结婚，更可怜的事？

萝琳的出场，是相当豪迈而奔放的，你看，红色的牛仔帽、在骑马离去前对杰克抛的眨眼、甚至是那一句经典搭讪：「嘿，你在等什么？求偶讯号吗？」她主动的接近杰克，表示好感，也在认识那晚发生关系。

我们从萝琳的生活背景来看，有钱人的千金小姐，一个严格的老爸，还会规定门禁，还有个慈祥不多话的母亲。在家中父亲的地位是巩固的，想必也很权威，不容抵抗。爱好刺激的萝琳，一定很受不了她的老爸，当她遇到杰克的时候，你看，她注意到的，是杰克玩牛仔竞技的那面。

一个勇敢、善于驯服野牛、充满男人气息的杰克。

我想他们的恋情发展也很迅速，毕竟两个人有太多相似之处了，尤其是同样爱玩牛仔竞技这点，足以显现两人充满热情。然后她跟杰克结婚生子，不过我想很明显的，后来她逐渐发现杰克不爱她的那个事实。

萝琳的个性，争强好胜，恐怕也很不服输，这样的她发现杰克的心不在她身上，一定非常伤心，不过跟伤心相比，我认为更多是挫败的感觉。

有一段是她质问杰克有关钓鱼的事。你看，自己老公每年开二十小时的车，去找朋友钓鱼，一年来个好几次这样。你不觉得用膝盖想，都觉得他有外遇了吗！而且我认为她直觉会认为杰克在外面有女人吧？应该不会有人随便怀疑自己老公跟别的男人搞外遇。

你看，这样个性强势的萝琳，误会老公在外面有女人，对她来说，会是多煎熬的一件事。而她不点破的原因也很简单，她生长在一个大户之家，有钱人最怕的就是丑闻，宁可维持家庭和谐，也不能随便拆穿谎言或离婚。而且这是她自己选择的男人，我认为她当初选杰克当老公，有很大一部分就是因为她爸不喜欢，她是故意的。

故意跟她老爸唱反调，跟她爸不喜欢的杰克结婚，她爸在交往当初一定反对到底。今天她发现婚姻出问题了，怎么办？离婚吗？离婚不就代表她爸是对的？她果然看错人，爱面子好强的萝琳绝对没办法接受的，所以咬牙也要把这段婚姻撑下去。

跟埃玛比起来，她的处境不会好多少，而且她有更多无法选择离婚的理由。她简直是被杰克与她爸两个男人绑住了，无法挣脱。

然后我们继续看下去，她质问杰克那段，后来还是劝不了他。然后你看，她说了什么？

「记得我们还有一批货要到，你这个超级销售员。」她用工作来提醒杰克。

这代表什么？恐怕她跟杰克之间的话题，都建立在工作之上了吧？之后的镜头，萝琳的发型多变，代表她追求时尚，爱好打扮。其实更有可能的原因在于，她得不到杰克的爱，所以她把重心放到其它地方，工作、打扮、或是她的孩子。你可以看到后面，杰克形容萝琳的样子：「眼睛愈瞇愈细，想找到多余的盈额。」

她愈来愈功利了，为什么她愈来愈功利？是她自己愿意的吗？不是的，她之所以把重心放到工作上，就是因为她对杰克已经完全死心了。然后我们看到跳舞那段，萝琳不就抱怨杰克不爱她了吗？

而且你看，萝琳是怎么称呼杰克的！她从头到尾都没有正面叫过杰克老公，也没跟杰克在工作之外有多余的沟通，唯一叫到老公就是那句抱怨，我们可以了解到，萝琳已接受杰克不爱她的事实，并且维持表面和谐的婚姻。

最后，在叙述杰克死去的那段，我们看到她的口气冰冷，好像在念稿。这里当然有很多争议，不过你看，当萝琳知道艾尼斯就是杰克钓鱼朋友的时候，她是热泪盈眶的，她为什么要热泪盈眶？

我想那是因为她还爱着杰克。

她还爱着杰克，听到艾尼斯声音，找到那个杰克外遇的人，她一定很感慨吧！我相信她自始自终都很喜欢杰克的，他们最大的问题，就是杰克不爱她。我们可以想见萝琳这些年的生活是多么煎熬，她必须维持一段不美满的婚姻，必须隐瞒杰克真正的死因，她简直可以说是活在谎言当中。像她这么一个直接坦率的女人，必须隐瞒这么多的秘密生活，相信她也不好过。

她跟艾尼斯一样，都遭受失去挚爱的痛苦。

在最后结局，她也是唯一没有得到爱情的人。

爱着她爱不到的人，还必须承担抚养他小孩的责任。

这是我认为她做为最悲情角色的原因。

　　

※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※

我们来聊聊埃玛吧！这部电影的第一女配角。

她在本片的家庭背景，完全没有提及。我们不知道她的父母、兄弟姊妹、成长的环境。我们要推敲她的性格，却没办法从家庭开始，那么要从哪里开始呢。就从她的行动吧！

如果大家还有印象的话，她在片中出场的时候，都在做什么？除了一开始是以穿戴婚纱开场，你看，她在后面镜头里的动作。洗衣服、晒衣服、织毛衣、陪小孩吃饭、最后跟艾尼斯吵架的时候，她在洗碗。你看到她几乎都在做家事。

跟骑马，整天盯着计算器的萝琳大异其趣，她的出场都在做家事。我们可以感觉到，她是一个家庭主妇，尽责的老婆，甚至我们可以说，她相当符合一个社会对女性的要求，本身带有高度传统道德观，才会遵守得这么彻底。

即使我们不知道她的背景，我们却可以从行动大概了解这个人，这就是电影高明的地方。

我们看到埃玛不但是一个普通的家庭主妇，而且她还是一个很会应付老公的家庭主妇。不知道你有没有注意到，她在跟艾尼斯提出要求的时候，是用「枕边细语」。也就是在做 爱前跟艾尼斯说她想要搬家。我想很少有男人，嗯，应该是几乎没有，可以回绝这种要求。

有句话很浅白，但我觉得很贴切：「当男人下面硬的时候，心就软；当男人下面软的时候，心就硬。」这句话可以提供大家做参考。

　　

有谁能拒绝做 爱前提出的要求？当我看到这一慕，还真是吓傻了！她居然可以使出这么杀手级的招数，而且你注意到喔，她说的理由是：「女儿没有玩伴，你也不希望她们跟你一样，小时候那么孤单？是吧？」埃玛想搬家，她说理由是女儿，是吗？

一般人提出要求的时候，不会说「自己想要」，而会说「这样对大家都好」。这样可以把要求提高一个层级，看起来大家都有好处，也就比较容易答应。其实艾尼斯是不太想搬家的，可是后来我们看到，他还是搬到城里，他答应了埃玛的要求。

这边我们看出什么？我们看得出来埃玛除了是一个尽责的家庭主妇之外，他还很懂老公的心，完全就是社会所要求的老婆模范。如果没有杰克，艾尼斯跟埃玛简直就可以终老一生了，可是其实还有一点小问题，就是有关经济这件事。

艾尼斯学历不高、工作也是赚辛苦钱，生活是很拮据的。埃玛虽然没有特别表达不满，但从她要求搬到城里这件事，多少可以看出来她比艾尼斯更看重现实面。这也是一般常发生在家中的状况，老婆会抱怨钱不够用这样。其实这样做有利有弊啦，好处是可以激励老公、让他有动力向上爬，坏处就是，嗯，谈钱伤感情嘛，不知不觉老公多少会不爽。

　　

然后我们可以看到艾尼斯常为了现实生活烦心，埃玛是把他拉到现实面的一股力量，一直都是。

从埃玛目睹艾尼斯跟杰克接吻那个画面，我们知道他们的关系要转变了。好，怎么变呢？你看到埃玛的第一个动作，艾尼斯说要出去喝两杯，其实是要跟杰克做 爱，你看埃玛怎么做？她想拿钱叫艾尼斯买烟，叫他早点回来。

钱，没错，就代表现实生活，她用现实提醒艾尼斯，别给我玩疯了！然后呢？你看到艾尼斯说衬衫里有烟，叫她拿去抽。艾尼斯拒绝了埃玛，这里埃玛输给杰克了，她不知该如何是好，站在门口的她，心里应该是很慌张的。

第二天艾尼斯回来，说要钓鱼。你看埃玛怎么提醒她，她说：「请那么多天假可以吗？」是的，她又是用现实来提醒艾尼斯了，我们看到这里就是现实(工作)跟理想(爱情)不停的在拉锯着，然后呢？小埃玛跑过来说：「把拔要钓大鱼给我唷！」

你看多么可爱的童言童语啊！接下来艾尼斯抱起小埃玛。埃玛这时候应该也注意到了吧，你看，我们还有女儿！她心里这么想，我们还有女儿，这点总是杰克比不上的吧！

　　

然后，艾尼斯把女儿丢给埃玛，就匆匆出发了。

你看到这里，有一个很特别的镜头。埃玛哭出来了，是痛哭，而且她把头埋到女儿身上。这代表什么意义？她一定很悲痛，她的心理是很复杂的，我的老公不要我了，为了一个男人不要我了，还有呢！小埃玛，你爸不要你了！这等于是一种双重背叛，艾尼斯外遇的那刻，不但失去老公的身分，也失去父亲的身分。

小孩子不懂，可是大人懂，所以呢？埃玛能怎么办？毕竟艾尼斯还是一家之主，是经济支柱，所以只好先忍着，先隐瞒起来，先假装没发现外遇继续过生活，先不说。搞不好老公会回心转意，他只是一时胡涂、他只是逢场做戏、他只是玩玩！然后我们可以看到，埃玛已经开始不满，她往后跟艾尼斯的互动一定会充满争执。

我们可以看到转变最明显的两个镜头，跟工作有关。

一幕就是艾尼斯把两个小孩带到超市找她，因为牛要生产忙不过来，只好交给埃玛照顾。你看这边她手忙脚乱，可是又不得不照顾，后面我们当然还要顺便看看对她有好感的领班。接着呢，这告诉我们什么？显示埃玛是要迁就艾尼斯的，老婆要听老公的话。

可是后来那幕，埃玛为了工作直接出门，甩都不甩艾尼斯。艾尼斯说晚餐怎么办？埃玛回说放炉子上！艾尼斯说没有妳在谁都不会开动，埃玛说随便你。然后就直接冲到马路上了，头也不回就跑去工作，艾尼斯气得踢铁桶。

你从这个转变看到什么？你给我搞外遇，你不爱我了，你不是好老公，我也没必要做个好老婆。然后呢，我为什么要迁就你！埃玛开始表达不满了，她表达的方式是什么？就是不去迁就艾尼斯。

你看到埃玛收到明信片的样子，她很随便的用报纸迭一迭丢在桌上。你看，这边传达了什么？「眼不见为净。」对，眼不见为净，这就是埃玛处理艾尼斯外遇的态度。

埃玛的处理方式，就完全照着一个家庭主妇的模式在走，反正你还有拿钱回来，我也就不说什么了。你看喔，她对外遇的态度，不吵不闹也不撕破脸，避免冲突，是不是就是那句话「无法改变，所以只有忍受。」

然后呢，接着有一幕埃玛在织毛衣，艾尼斯看电视那段，埃玛不是问艾尼斯：「该出去走走了。」艾尼斯拒绝。你看，多大的讽刺啊！可以跟朋友到处钓鱼游山玩水，连马都带出去了，现在跟老婆穿好一点，去上个教堂都懒。这边有特写埃玛的脸，她极度不爽，可是忍了下来。你看，她继续在织毛衣喔，没有停。即使艾尼斯外遇她还是有尽好当老婆的本分，这时的她，应该除了背叛之外、更有一种「我到底在为谁辛苦啊！」很委屈的不满。

然后接着有一幕，艾尼斯去钓鱼，埃玛问他：「忘了什么？」

他愣了一下，回来把渔网拿了就出门去了。艾尼斯他到底忘了什么？

他忘了给埃玛一个亲吻，注意到了吗？之前的他出门钓鱼前，会给埃玛的额头一个吻，可是到后期他居然连这个都忘了，这代表什么？代表他的心已经不在埃玛身上，最简单的解释。

可是为什么埃玛会问：「忘了什么？」而不说：「你怎么忘了给我一个吻？」

因为她在试探艾尼斯，她知道一切的真相，他知道艾尼斯跟杰克的事，可是她从不说破，她要确定艾尼斯还爱不爱她。所以她不用提醒的方式，而是用问句，问艾尼斯，记不记得给她吻，还有没有把她放在心上。

事实很清楚，艾尼斯的心思都飞到杰克身上了。

然后我们注意到埃玛的的动作，她是怎样？是很心平气和的翘着脚，在翻报纸，她的动作是很心平气和的，毫不在乎。我们注意到什么？一开始她还会哭，现在的她应该很生气，不过她没有表现出来。一般电视剧恐怕会让埃玛大吵大闹说你忘了给我吻！你不爱我了！不过在电影中，她的表现是，忍住心中的怒气，然后，愈来愈无奈、愈来愈冷淡，把这段夫妻感情看淡，才不会让自己痛苦。

既然都到了这个地步，我们说婚姻也差不多该走到尽头，因为埃玛已经决定看淡，也决定放弃艾尼斯了。

然后最后那一场床戏吵架，两人就离婚。这里我不得不提，因为真的很有趣，完全就把一切男女原始冲突与人性，赤裸裸的拍出来。这里如果不说清楚，可能会觉得这场冲突没什么，但说开之后，你又觉得很残酷。

剧情是这样的，艾尼斯要跟埃玛做 爱，然后埃玛说他不想要第三个孩子，我们养不起，所以要避孕。然后呢？然后你看到艾尼斯说：「如果你不想养我的孩子，那么我很乐意放过妳。」就不做 爱了。

你看，多残酷。

根本就不是现实因素，埃玛忍很久了，现在才爆发！女人为一个男人怀孕，是看他有没有钱吗？那只是借口，天大的借口，女人怀孕如果是看对方有没有钱，那么一堆未婚妈妈是怎么来的？我必须很坦白的告诉大家，女人怀孕生子根本就不是为了钱，你有钱可能养得起一堆孩子，但没有一个爱你的女人，你也生不出来！这句话应该让全世界的男人都知道才对！身为一个女人，她的天性，就是要遇到一个他非常爱的男人，才肯为他生小孩！(当然有例外，但谈一般状况)

不然小孩怎么会被称做「爱的结晶」呢？

你看，埃玛使出绝招，我不帮你生孩子！我已经不爱你了。然后借口就是经济因素。

我们还可以想到之前的一幕，两个人在看露天汽车电影，埃玛不是把艾尼斯的手抓过来往下移，摸摸自己肚子嘛！两个人是不是有笑，埃玛笑得很开心，那是成为母亲的喜悦，也完全展现他对艾尼斯的爱意，那个时候也很穷啊，可是很快乐。如今就成为一个强烈到不行的对比。

你看这边，艾尼斯生气了！这里是一个双重打击。连做 爱都要找借口，东推西推，可见她不是很喜欢跟我做 爱嘛！然后呢，嫌他穷，养不起孩子！

埃玛收回跟艾尼斯做 爱的义务，她先抗拒跟艾尼斯做 爱，又嫌她穷，等于否定他的性吸引力，外加否定他的工作能力。男人没有这两样就什么都没了！一般男人哪里受得了。

男女婚姻的基本，建立在接续后代之上，女生男养。假如这个东西都没了，那这段婚姻还要维持下去吗？

不生小孩的埃玛，拿来跟杰克一比，又完全处于劣势。

对艾尼斯来说，跟杰克做 爱本来就比较快乐，从他把埃玛「翻面」就知道。艾尼斯有爱埃玛吗？我们不知道，但至少看得出他比较爱杰克。艾尼斯对埃玛的态度，一直是责任比较多，而且埃玛爱着艾尼斯这件事，让他走不开。

记不记得艾尼斯说过：「他们都是无辜的。」他们是指身边的家人。艾尼斯可以搞外遇，不过很明显，他不是一个有办法做出抛家弃子这样行为的人，老实说这是个性使然，他还不够勇敢。

这一刻，埃玛跟艾尼斯摊牌了，不说破他有外遇，而是假借着传达「我不想要有你的孩子。」的讯息。很高招，避免冲突。

然后你看他们背对背躺着睡觉，同床异梦。

埃玛已经不爱艾尼斯了。

　　

那请问这段婚姻维持下去还有什么意义？干脆离婚算了！

离婚之后，埃玛出现的最后一幕是对质。她说：「恶心的杰克。」艾尼斯说：「妳什么都不懂。」结果暴力相向。这边我们看到什么？看到埃玛又典型的表现出传统妇女那一面。

是杰克勾引艾尼斯的！千错万错都是第三者的错，你注意到，她有做很多小动作，来试探艾尼斯，来跟杰克竞争，她一定很希望艾尼斯有天突然回心转意，知道家庭的重要性，不要再胡乱搞同性恋关系下去了！然后呢？我们知道她是一再的失望，可是她从来不讲！她从来就不说破艾尼斯跟杰克的关系。

那为什么要现在讲？

你看到，埃玛离婚了，离婚而且怀了别的男人的孩子。她跟艾尼斯已经完完全全的断了，没有任何关系，没有任何利益瓜葛，所以她敢讲。她知道艾尼斯没办法动她一根寒毛，她是很安全的，艾尼斯在现任老公的家不可能打她。

而且她觉得很委屈不甘心，不甘心自己好像是这段婚姻先变心的人，她要让艾尼斯知道自己干了什么好事，也要将心中的不满一次宣泄出来，所以她说了。

你看这边，埃玛要的是什么？

埃玛是想要艾尼斯一个道歉，或是让他表示忏悔什么之类的。可是艾尼斯还是动粗了，是的，他还是动粗。这也说明一件事，埃玛之前不说破，一方面也有可能是怕艾尼斯打她，现在果然印证这点！

埃玛失望，彻底的失望了，艾尼斯不但是个同性恋、搞外遇的老公，失职的父亲，还为了恶心杰克要打她，然后你看，她说了什么？

「你再不放手我叫我老公来！」「滚出我的家！」是的，她希望往后的日子，再也不要见到艾尼斯了。

她完全的拒绝艾尼斯，不只是一个前妻拒绝前夫，也是一个异性恋拒绝同性恋，很明显的暗示。所以你看到艾尼斯有多痛苦，也导致他后来打人那段。

埃玛这个角色，非常写实，因为她就跟牧场老板一样，代表当时社会的价值观，我觉得这也很残酷的说明一件事：同性恋要跟谁乱搞都没关系，但不能是我身边的亲人，是我身边的人，就算是我另一半，我也一样叫他滚。

你看到什么？如果今天艾尼斯外遇的对象是女性，埃玛的反应会如何？会不会比较容易说出口，也比较容易在出轨还没那么严重时解决，因为她一直在逃避这件事，导致最后必须以离婚收场。我们看到，让埃玛痛苦的，不只是艾尼斯外遇，更重要的是什么：「我的老公是同性恋。」

是的，如果要说开，就等于接受「老公是同性恋。」的事实！一般人根本就承受不了吧？所以埃玛逃避了，她不停的逃避这个事实，也不说穿，但她的害怕跟恐惧还是会一直存在。最后感情就这样一点一滴的磨平了。

我认为埃玛在本片，就跟艾尼斯讲得一样：「非常无辜」。因为她只是接受当时社会价值观，做好自己该扮演的角色。这种普遍存在抗拒排斥同性恋的价值观，影响了她，导致她在看到艾尼斯与杰克接吻那一幕，就注定要走向离婚。

我们可以感觉到，她对艾尼斯是非常害怕的，害怕到完全没办法真正好好面对他，跟他面对面沟通他是同性恋这件事。

害怕自己的另一半，断绝沟通，会让婚姻走向终点，几乎没有例外。

在影片后半，埃玛就再也没出场了。他拒绝了艾尼斯，无法接受一切事实的她，势必要从艾尼斯的生命里退出。可我们看到她有一个好的归宿，的确，像她这么乖巧且遵守道德的女性，在当时社会非常抢手，绝对不怕没人要。我认为埃玛的个性是很坚韧的，代表传统每一个为家庭付出的妻子。

她就是现实面，也是道德面，跟杰克一起不停拉扯艾尼斯摆荡的心。可惜，她却无法接纳真正的艾尼斯，而我认为这才是她失败的主因。

而且，你注意到了吗？同为女性，她跟萝琳却大不相同，比起看似外放勇敢的萝琳，她的坚忍是一股内在力量。因为在片中，她是唯一一个选择自己想要道路的人。

而她也是先离开艾尼斯的那个人。

※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※

艾尼斯出场，终于写到他，是他牵动这部片的一切，也是他害惨了大家。不过这并不能怪他，罪魁祸首只能说是他爸。一切的一切，都要从艾尼斯九岁的遭遇开始说起。

他目睹惨剧，一个牛仔因为搞同性恋被人杀死，先提一下，让大家了解这并不夸张。美国的怀俄明州在1998年曾经发生过一个同性恋大学生，被人用枪托重击头部，然后绑在围篱上致死的案件(电影仇恨之罪改拍)。电影「男孩别哭」里面希拉里史旺演的故事也是真实的！1993年发生在那不内斯州。美国是一个人文荟萃的地方，开放的州可以很开放，像旧金山这些大城可以容许homo镇，但保守的就非常保守，甚至会发生同性恋谋杀这种事。

如果你知道美国会将仇视同志化作行动，那么就知道那出惨剧，是很可能发生在艾尼斯身上的。这样你才能知道他有多恐惧。

在他九岁那年，从他父亲身上接受到这样的讯息：「同性恋是该死的。」甚至后面他还提到：「据他所知，他爸也有一份。」意思是说他爸可能也参与虐杀，原文更白，直接就说那个牛仔确实是他爸杀的。

一个九岁的小孩，什么都不懂就接收到这项讯息，又是由父亲，以如此震撼的方式传达。毫无疑问的，小艾尼斯势必将对同性恋仇恨的感觉带着身上一辈子。

然后我们看到他的个性，害怕、压抑。他在害怕什么？他在压抑什么？艾尼斯到底是不是同性恋？这一点其实从他的恐惧就可以看出来了，从他对杰克的男人吃醋也可以看出来。你想想看，如果你不是同性恋的话，看到同性恋被杀，为什么要「害怕」？

如果你是一个异性恋，看到同性恋被杀，为什么要「害怕」？ 　

看到同性恋被杀，带有歧视目光的人会怎样？心里会很高兴、会想说：「总算得到一点报应了。」「你看！同性恋该死。」他们本来就恨不得全世界的同性恋都死光。不歧视的人，可能会同情，觉得怜悯，觉得很可怜，替他感到难过。这是典型异性恋应该存在的正常反应。

只有同性恋会害怕，因为他们是最直接的受害者，是可能遭遇这种虐待的人。你看小艾尼斯他爸想告诉九岁的他什么事：「搞同性恋，就是这个下场。」

如果艾尼斯不是同性恋，不应该害怕。

我们可以说从这个时候开始，艾尼斯因为害怕，害怕被杀，更残酷点，害怕被他爸杀？他唯一的选择就是压抑自己，压抑并且隐藏，断绝任何想跟同性亲近且发生关系的渴望。而且，我们可以说艾尼斯在九岁就停止成长，停止他认同的脚步。他的同性恋倾向因为恐惧而压抑，又同时被灌输仇恨思想。

他成了一个痛恨同性恋的同性恋！

有什么比这个更可悲吗？痛恨自己？

当然我们也看到精神分析学派所谓创伤经验的影响，这太专业不讨论。然后我们看到艾尼斯就这样一直压抑啊压抑的，遇到埃玛，埃玛是个传统的女性，想当然尔也会是个好老婆。反正要构成婚姻，爱情又不是第一要素，所以艾尼斯就跟埃玛订婚了。你看这边艾尼斯在做什么？

他在遵从社会期待，对一个男人的期待，他完全照着社会规范的脚步在走。他的价值观是传统的、权威的，从他爸那边传承下来了，我们甚至可以说，他会跟埃玛结婚，就是因为两个人的观念相近。你看他拼了命的在维持一个社会对异性恋男子的期待。

这里我们还不能说他是因为心里有鬼，才会变成这种个性，如果他这辈子没遇到杰克，我想他会这样一直下去吧！就照着社会给他的路在走，他只要乖乖照着做就好了，可是这样一来，他可能一辈子也不知道真爱是什么。

一辈子都不知道真正爱一个人，是什么感觉的人，多的很。

　　

从这种个性，以及他后来说的话，我们都知道他是沉默寡言的人。像他这种把所有感觉都藏在心里的人、习惯什么都不说，人际关系走向是比较孤僻的，你看他连述说自己的兄姐时的口气，都没有多大起伏，也没有交代一些额外的事，他的手足情感大概也很淡泊吧。他就是用这样的态度在处理身边人际，冷漠，也害怕被看穿。

然后他遇到杰克，这可能是他这辈子遇到，第一个对他有好感的男生。

杰克的个性，外放的，虽有掩饰，却完全无法挡住对艾尼斯的喜欢。你看杰克就是这样的一个人，大男孩。我觉得杰克的心理年龄，应该有超过十岁啦！然后呢，你看艾尼斯，他只停留在九岁。他对同性可能产生的好感，完全被隐藏了起来，自认应该是扼杀得很彻底的，可是你看，杰克跟他的相处情形怎样？

他卸下长久以来的心防，在一次谈天。他说到自己的家人、谈到信仰的宗教。你看杰克是怎么说的：「你今晚说的话，比过去两个礼拜还多！」然后他回什么：「我今晚说的，比一整年说得都还多。」你看，这代表什么？艾尼斯是个超级闷骚的家伙吗？

不是，是他终于找到同类了。

原文小说有另外提到，但电影我没有特别印象。他说，跟杰克彻夜长谈结束那天晚上，艾尼斯骑马回山上的时候，看到月圆，他用手指划了划月亮的弧度，从来没有感到如此快乐。你看，他的心是饱足的，我们看到他因为杰克而感到内心完满了。

你看，这样一个压抑自己的人，在一个男人面前彻底解放了。在断背山上，远离世俗的藩篱，罪恶的眼光，他才敢正视自己的情欲。一个异性恋者，会追寻那个接纳他，爱他的异性。就跟同性恋者一样，你看到爱情在这边并没有什么不同，一个同性恋者，一样也在追寻一个接纳他，爱他的同性。

我说他们两个，艾尼斯跟杰克，都在追寻同样的东西，爱情！寻觅一个爱自己的人。

　　

如果艾尼斯是异性恋，那一切就会在这里终止了。他会把杰克当成好哥们、好朋友，那种接纳的感觉仅止于友谊，没有任何疑问。他是异性恋，他的心会在埃玛身上，不可能落在杰克身上。把一个异性恋变成同性恋这件事简直就是异想天开，任何同志都知道这有多不可能。然后，你看到，他们两个人有同样的背景、穷困的环境、权威的父亲、寂寞与说不出口的苦闷、各自怀着相似的理想来到断背山。

他跟杰克失控了，擦出火花，这是完全无法压抑的，因为那才是艾尼斯的本性，那是属于他情欲想找的真正出口。只是这一切在九岁的时候停止，到现在才整个爆发出来。

　　

做完爱以后的艾尼斯，跟杰克说了，说自己不是同性恋。你看，这边他还很自私的只顾自己，但我们说这是他自始自终都要面对的问题，只是之前他逃避掉了，完全不理。现在他最害怕的事情发生了，变成自己最痛恨的同性恋，他该怎么办？

而且我们还看到一个悲惨的隐喻，羊，做 爱完那晚，一只羊被狼吃掉了。

你看羊的天性是怎样？温和、脆弱、毫无抵抗力，就像初生的婴儿。白色无瑕的羊毛，你看，象征的是什么？是纯洁的爱情，是两人刚萌芽，像初生婴儿般脆弱而没有抵抗力的情欲。而且这边你看到艾尼斯是第一次跟男人做 爱，他的同性恋倾向在九岁就停止了，他的情欲探索还停留在零的阶段，我敢说在跟男生做 爱这件事，艾尼斯还是个处男，那晚是初夜。杰克是不是初夜我就持保留态度。

艾尼斯懵懂而害怕，打破之前戴了十多年异性恋面具的他，比谁都还惶恐。

然后呢，我们看，狼。狼代表什么？你注意到狼随时随地都在对羊「虎视眈眈」，没有一刻是不想吃到羊的。狼就是这个社会的价值观、就是赞成虐杀同志，仇视或痛恶同志的态度。

你看，那时候的人们是怎么对待同志，一双双眼睛无时无刻不盯着你，没有特别说出来，因为表现得很明显，那种不友善态度，是绝对不可能接受两个男人发生性行为的。你看、虐杀、屠宰、羊的内脏被狼剥除吃尽，回忆中那男人剩下的一块烂肉，不正相应了艾尼斯小时候的回忆吗？

看到羊惨死的艾尼斯，镜头没有带到他表情，但应该很震惊，既震惊又害怕。

这时候的艾尼斯，一定更害怕了，你看他反复挣扎，在定情夜的时候，他怎样？喝光一瓶威士忌，走到帐棚里面，他不够勇敢，必须借酒壮胆。然后呢？他无法抗拒自己的渴望，他的每吋皮肤每颗细胞都在叫他过去，他的脑袋因为酒精而混浊。他是多么的抗拒多么的恐惧啊，逼得他要用这种方式走进帐棚，既矛盾又迷惘。

然后呢？杰克说：「没关系。」吻他，抱住他。

你看，这一刻艾尼斯彻底的瓦解与崩溃了。他多年以来一直压抑的、恐惧害怕羞愤的心情，全都都在这一刻激起。是的，他渴望男人的肉体，他想跟男人做 爱，他希望得到一个男人坚实的拥抱。他发抖、他惶恐，同时甜蜜与喜悦也充满他的内心，因为他总算找到他想要的东西，同性的爱情。他不得不面对自己是个同性恋的事实。艾尼斯像个小孩般倒在杰克胸口，你看到，杰克在「哄」他。

为什么我要说是「哄」，因为在同志情欲这块，杰克看样子是引诱者，同时也是启蒙者，他是片中唯一能接受艾尼斯是同性恋的人。艾尼斯父亲、埃玛、牧场老板、剧中的其它人，甚至包含艾尼斯自己，以及许多电影观众，都无法接受艾尼斯是同性恋的这个事实。(后面还有一个可接受，杰克的母亲，后面谈。)

是杰克让艾尼斯发现自己想要的东西，而不是埃玛。

所以你可以想见艾尼斯看到衬衫的时候，会有多伤心！杰克一直都是「守护」艾尼斯，接纳艾尼斯的人，就像相连的两件衣服、无隙无缝，完全密合，不留让人质疑的空间。

　　

然后呢？我们看到，爱情萌芽了，艾尼斯开始跟杰克打打闹闹，像小孩子一样，享受初生爱情的喜悦，你看两人玩起来就跟小孩子一样。一个去打另一个人的背，然后跑掉，一个马上追上去，把对方堆倒在地上接吻。你看，很直接又纯真的爱情动作。

可是你也预料艾尼斯以后会遭遇到的困苦。冰雹、大雪、还有即将来临的暴风，即使在断背山，他还在为不是自己所造成的错受尽苦难，也就是气象变化，代表无法抵抗的命运。这边还隐喻了一段，代表他是因为杰克而受苦的，记不记得他换了班在山上，大雪盖住棚子，然后冷得在雪地上奔跑发抖。

他跟埃玛呢？结婚之后，他跟埃玛在雪地上滑雪橇，玩得很尽兴，在众人面前玩得很尽兴。你看，同样是雪地，艾尼斯是为杰克受苦，可是跟埃玛在一起，他可以毫无顾忌的玩耍，不用考虑现实道德的眼光。

后来大雪不是让羊群走失，羊都不见了，最后跟智利人的羊混在一起。你看，他跟杰克在挑羊的时候，说了相当有趣的一句话。

「至少有一半羊身上的标记都不见了！」杰克抱怨分羊困难。

只是这样吗？因为时间很久，所以羊标记不见？所以代表他们在断背山待得久？不只是这样，你看羊身上的标记，是牧场老板给它们的，代表世俗的眼光。在世俗的眼光中，每个人都是异性恋，异性恋就是社会贴给人的标记，只有异性恋可以发生真正的爱情，是吧！可你看，在断背山上，标记没了，属于每只羊该有的道德规范都被磨掉消失了！

你看，羊代表纯真无暇的爱情，这种爱情，不只在异性恋，也可能在没有标记的同性恋身上发生啊！

接下来是他要离开，跟杰克对打的那段。这边要把三场暴力戏放在一起分析，这样你就知道艾尼斯发生了什么事。首先，跟杰克道别，为什么要打他？

他害自己变成同性恋，是他的错，给他一拳。

没错，你看到依依不舍以外，还有更多的情绪，他只要面对到同性恋或质疑他男子气概的事，就会忍不住发飙！你看杰克东套西套，就是不放他走，是不是就像圈住他整个人，他气！气极了，杰克爱他，他爱杰克，艾尼斯「变成」同性恋了，他能不给杰克一拳吗！是他害艾尼斯，变成自己痛恨的人。

　　

第二场暴力戏就是烟火秀，有人不太懂，那我就来说看看，他为什么要揍人。你注意到那两个混混最后说的那句话吗？

「像他这种人，一定都不跟自己老婆上床了。」你看，两个白目说这句话，他的意思是什么？他在调侃艾尼斯，说他有两个小孩，一定性趣缺缺，刻意贬低他的男性气概。

然后呢？听在艾尼斯耳里，又怎么样？

艾尼斯心里有鬼，他就一直不敢面对自己是同性恋的事实，导致他会抗拒任何有关同性恋的指控。你看，他听在耳里，不但嘲笑他没有男子气概，而且他会听到言外之意：「不跟老婆上床，跑去跟男人上床了。」马上产生这种直觉，艾尼斯一定无法忍受呀，所以他发飙，他要他们住嘴。

揍完之后，烟火，距离。你看，艾尼斯跟他的家人，站在很长的一段距离。他们是家人，应该站在一起的，可他们站得很开。那是一段同性恋跟异性恋的距离，然后呢！烟火！两个人没有在看烟火，而是看着彼此，埃玛脸上带着责怪，恐怕有更多是质疑。你看，他们不肯一起欣赏美丽的烟火，却看着他们眼前的隔阂，多讽刺。

多讽刺的画面，一笔道尽所有异性恋同性恋的悲哀，他们原本可以像个家人，像个朋友，一起去欣赏美丽的东西，可是呢！他们只注意到彼此的隔阂，觉得大家是不同一国的，前者是责怪、质疑、后者是怒意，完全没有接纳包容的一天。

你看预告最后一幕是这个画面，因为它就是要告诉你这件事！既血淋淋，又不把它说开。

　　

第三场暴力戏，埃玛点明了，她要让艾尼斯知道他干了什么好事。然后她以为会艾尼斯会忏悔，结果艾尼斯生气的抓住埃玛手臂：「你什么都不懂！」他要埃玛懂什么？

他要让埃玛知道他很痛苦！他也不想这样！你看艾尼斯一直都很痛苦，这不是他能选择的。埃玛质疑他，认为他跟杰克乱搞很快乐，真的吗？艾尼斯真的很快乐吗？你看到他挣扎矛盾迷惘，甚至冲突的部分比快乐多太多了，从断背山下来后，艾尼斯快乐的时间很多吗？你看看艾尼斯的笑容，山上山下，差了多少。这些埃玛都不懂。

然后，他又用一贯的态度来处理他是同性恋这件事。暴力、把怒气出到别人身上。你看，先是杰克、两个小混混、埃玛，然后是车上一个不认识的陌生人。他揍他们，因为他让他变成同性恋，或者他骂他、指责他是个同性恋。艾尼斯痛恨同性恋，就跟他爸一样，所以他采用他父亲处理同性恋的态度：暴力！

只不过他把错通通推到别人头上了！他不肯接受自己，像小孩一样幼稚的逃避，所以他乱打人！你看他还是那个九岁的小男孩，一直用这样的态度在处理他是同性恋这件事。

　　

最后，他打了一个跟他没仇的陌生人，只是出气吗？因为他发现了，发现那个事实，这社会上全部的人，只要接受当时社会所传承的价值观念，就会仇视同性恋。所以他要对抗的不是杰克、不是埃玛、是整个社会！对！是整个社会歧视的眼光，然后你看到，因为是普遍存在整个社会的仇视气氛，他想表达心中无处发泄的愤怒，随便挑了一个人使用暴力。结果他被打了，被打到地上无助的挨打。

这代表什么？他老了吗？这应该是很无奈的，说明艾尼斯的力量根本不够，对一两个混混还可以。但要对抗整个社会，他就只能无助的挨打。

之后，他跟杰克相聚，问杰克会不会觉得，大家都知道他是个同性恋，只是不说穿？这边艾尼斯第一次面对自己的恐惧。大家可以回想起前面，杰克因为艾尼斯离婚，去找艾尼斯却被拒绝那一段。他跟杰克商量的时候，一辆白色车子开过去，艾尼斯闪了个神，然后才继续跟杰克对谈。

他对杰克的态度是很保密的，很怕被揭穿！你看艾尼斯无时无刻，都有在注意外界的眼光，他实在很怕自己是个同性恋被人家知道。记得他在之前说过一句话，就是在第一次重逢钓鱼那边，他说：「要驯服那股渴望。」那个渴望是什么东西？

那是羊，是对杰克的爱，是的，他曾经试着抛去对杰克的感觉。但是他没办法！你看，温柔的绵羊是需要驯服的吗？不需要吧，所以艾尼斯摆错焦点了！他不应该去驯服羊，应该去杀狼！他要面对的，真正要有勇气去克服的，是虎视眈眈的社会眼光，而不是心中那股对杰克的爱。电影到这边，他总算有点知道自己要面对的是什么了！虽然知道真相，却更难堪，你看！不爱一个人容易？还是不顾世俗眼光在一起容易？我想都很难！根本没办法比，但后面这个东西需要多少勇气？你看艾尼斯知道他要对抗的是什么？是整个社会的眼光！

然后咧，杰克的反应是什么？有吗！他的表情不以为然，这不是早就该知道的事吗？你看杰克一直都有心理准备，他早就跟他爸说了，说要带艾尼斯回家开牧场！杰克老早有对抗社会眼光的心理准备，虽然我们说他是个理想主义者，可能太过于乐观，但他对这件事看得比较淡，为什么？你看他之前被羞辱的镜头，因为他早就习惯了。

他早就习惯这个社会的眼光，也比艾尼斯更早接受这个事实。

然后呢，我们看到艾尼斯又犹豫了，他还是不敢跟杰克在一起，他无法忍受外界的异样眼光，他遇到卡西，跟卡西交往。这边一定要顺便提到大胡子，你看，艾尼斯跟杰克在感情上都变被动了。为什么？老了吗？

艾尼斯之前跟埃玛的互动，我们想应该是艾尼斯主动去追求埃玛，因为之前他的个性遵从社会规范，而且埃玛看似一个被动的人，艾尼斯去追的可能性比较大。然后，杰克这边，之前一直都很主动，遇到大胡子那边，却是大胡子先搭讪。

现在他们两个人开始倦了，你看艾尼斯为了工作的事焦头烂额，又有赡养费要付，杰克那边，心灰意冷了。他们心中的爱怎样？对对方的态度怎样？开始变质了，开始不满了，两个人都对爱不再那么肯定了。

然后你看艾尼斯，认识卡西，跟卡西交往。你看，他知道自己要面对的是什么，社会眼光，可是他害怕，他还是想逃避掉。他宁愿跟不爱的女性正大光明的交往，也不愿跟他深爱的男性展开一段关系，这是多么强烈的对比讽刺啊！也道尽同性恋在现实处境的无奈。

接着跟卡西分手，卡西说：「我真是不了解你，艾尼斯。」她当然不了解，世界上真正了解艾尼斯的只有杰克。然后咧！

「是我不够风趣嘛！」艾尼斯还在模糊焦点。

「让女人陷入爱情的不是风趣。」卡西边说眼泪边掉不停。

当当当！一语敲醒梦中人，发生什么事？卡西指责艾尼斯找错原因了。艾尼斯跟女生谈恋爱失败的原因，是因为他无法真正的去爱一个女人，但他没有注意到这件事。只要跟杰克在一起，艾尼斯就异常的快乐充满热情、愉悦并且满足，他是个同性恋，却一直还在尝试过着异性恋的生活。你看到这边他还是一直一直在逃避。

最后是湖边对质，因为艾尼斯食言，下次聚会约好八月结果改到十一月。杰克很不爽，他原本可以早点讲却等到要分开了再讲，你看杰克感觉到艾尼斯吃定自己了，艾尼斯知道杰克非答应不可。艾尼斯不讲想改期的原因很简单，怕杰克生气，与其相聚一整周都生气，不如最后再说。

　　

你看艾尼斯怎么安抚他：「我们之前在度假小屋很快乐，不如我们再去一次吧！」

　　

这招没用了，艾尼斯困住杰克的方法是什么？断背山的记忆，过去曾有的爱情，艾尼斯老是用过去的事来让杰克离不开他，但当杰克想更进一步谈到未来时，艾尼斯就东推西推，不停的躲。

然后杰克问为什么不去墨西哥，去那里养老算了！艾尼斯生气，说那里有专门服务像杰克这种人的男妓，你注意这边，他说：「专门服务你这种人。」他还是没把自己归类在同性恋。杰克说是又怎样？我是有去找过，他想摊牌，不想再跟艾尼斯玩这种没有结果的游戏。而且他那时候有外遇对象，有另外一条路可以走。

你看他知道杰克去嫖男妓，气疯了。你知道他虽然没有要跟杰克在一起，但他从头到尾，就只有跟杰克上床过而已，杰克是他唯一的男人，毫无疑问，在同性恋这边艾尼斯是很专情的。艾尼斯知道杰克跟别的男人上床，整个气到失去理智，你看，他又转变成一个痛恨同性恋的人，恐吓他，要把他杀了！

然后呢！杰克这次就揭穿了，把话说破，你看，一切都是幻影，问题出在你身上，艾尼斯，是你的恐惧，是你不肯认同你的身分，害我们变成现在这付德行。你怎么可以为了我得不到的东西杀我？

杰克得不到什么？他对爱情的想象，对爱情美好未来规划的愿景，通通不成形！你看，多残酷。

他们的一切就是过去的回忆，二十年前的回忆！

然后杰克说，你怎么不量量在我身上套的狗炼也有多长？你这个狗娘养的杂种，我真希望我能戒掉你。杰克说完，艾尼斯崩溃，整个崩溃了，像小孩一样的痛哭，你看，他面对自己是同性恋的时候，就是这个德性！迷惘彷徨无助的小孩，二十年过去，一点也没长进多少。

「那你为什么不离开我，离开啊！是你害我变成这个样子的，我已经一无所有了。」你看，先赌气的叫他走，然后又把错推到杰克身上，幼稚的处理的方式。但到了这边，艾尼斯又已经跟以前不一样了，nothing，他察觉到自己快一无所有了！跟埃玛离婚、小孩长大、想重新建立起一段关系也没办法。一无所有，艾尼斯想说什么？他只剩杰克，如果杰克离开，他就一无所有了！

然后他哭到跪下来，你看杰克马上过来安抚他，又哄他，跟他说：「好了好了没事了！」。两人的情况又回到二十年前定情夜，杰克一直是哄艾尼斯的那个人，艾尼斯无法面对事实，一面对就崩溃。而且你可以把他跟衬衫连起来，杰克在跟艾尼斯互动上，的确一直是保护者没错。

你看，在平常的时候，艾尼斯成熟稳重，多做少说，他接受杰克的任性，替他承担牧羊责任。可是一面对到感情的时候，马上就变成小孩，这时候反而是杰克在包容他、照顾他。艾尼斯是个脆弱的人，害怕别人发现他脆弱那面，所以刻意装坚强，也一直想装成异性恋在社会生存，可是他没办法！

他就是爱杰克，他就是没办法停止这种爱，他只要爱杰克就是个同性恋，但他又痛恨同性恋，所以有人质疑艾尼斯是同性恋就打那个人。他压抑逃避对杰克的爱，没用，他想抵抗整个社会，没勇气，他一直陷在里面出不来，没有人可以帮他了。

然后到最后，他得知杰克死讯，心碎。去到杰克家找他，你看到这边是杰克的爸妈，杰克的父亲把来龙去脉通通交代一遍，让观众了解杰克对爱尼斯的用情之深。然后呢，你看到杰克的母亲，怎样？问艾尼斯要不要吃蛋糕、喝茶？要不要去他的房间看看？你看，杰克的母亲，完全不发表任何意见，她的角色，完全就是以接纳艾尼斯、关心艾尼斯为出发点建立的。

她这个角色，虽然是剧中第二个接纳艾尼斯的人，但其实就是杰克精神的延续。你看，她把艾尼斯当作什么？当成有点像杰克，有点像自己的小孩在照顾，我们都很庆幸杰克有个这么好的母亲。她的角色，可以让我们少点遗憾。甚至到离开前，他还提醒艾尼斯有时间过来走走。

你看，我们从片头开始，就知道艾尼斯多爱杰克，为了同性恋这件事有多痛苦，又有多心碎。在湖边对质那一段，什么问题都没解决，杰克就走了，你看我们多么无法接受啊！此刻的艾尼斯，成了片中最惨的人，我们都很希望有个能安慰他的角色出现。那个代替我们安抚艾尼斯的，就是杰克母亲，杰克精神的延续。

母爱的包容性，在这里也被强调，你看片中唯一能接受两人的，大概只有杰克的母亲。

然后我们可以看到衬衫，我实在写太多遍了。最后我要提的，是杰克母亲拿纸袋给艾尼斯装衬衫，记不记得，片头的时候，艾尼斯走到牧场老板那里，手上只拿了一个纸袋！

　　

那时候艾尼斯就是一无所有，只有纸袋，你看到最后，手上还是只有纸袋，但他还一无所有吗？我想不是的，因为纸袋里面装了杰克对他的爱。毫不保留、没有任何疑问，杰克把他对艾尼斯的爱，所有的一切一切，守护他的决心，化作实质的衣物让艾尼斯带走。

　　

最后一幕，艾尼斯跟小埃玛对答完，说了一句「杰克，我发誓。」他想说什么？

小埃玛要结婚了，通知他爸。艾尼斯问她的男朋友爱不爱他，你看，这边是艾尼斯第一次说到「love」这个字，可见他已经了解真正的爱，爱是要说出口的，爱是要去勇敢面对去保护的，艾尼斯在杰克离去之后才了解，才大彻大悟。然后小埃玛说男朋友很爱他，艾尼斯就没有再过问什么了。他知道两个人在一起的必要条件是什么，所以他没有再问下去。

然后，小埃玛希望他去参加婚礼，他一开始又用工作推托，可是后来，他说：「管他的牧场，大不了再去找一个新的！」你看，艾尼斯变了！他第一次肯为他爱的人放弃工作，艾尼斯总算了解，有些东西是不能重来，而且一错过就再也回不来了！

最后那边，小埃玛遗留了衣服，艾尼斯仔细折好之后打开衣柜，他的衣柜是为了他自己，和他所爱的人保留的。他对着衬衫说出那句：「我发誓……。」预留很多想象空间。我个人觉得，那就好像是对杰克的承诺，类似结婚誓言，如果能够再来一次，艾尼斯不会再逃避对杰克的爱，会跟杰克在一起。

对我来说 I swear 等于 I do，我愿意陪着你一辈子。衬衫和明信片说明了一切。

　　

而且他也接受自己，接受自己爱上杰克，爱上这个男人。

所以那句话是艾尼斯对杰克最明显的、毫不逃避的告白。

※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※※

我要在这边做个总结：这四个主角，艾尼斯、埃玛、杰克、萝琳，其实都是绕着一个主题在转的，主题就是「爱」。不知道大家有没有注意到这一点？

艾尼斯代表的，是直到失去之后，才知道自己有多爱的人。

埃玛代表的，是遭受背叛，希望对方回头的人。

杰克代表的，是爱上这辈子都得不到的人。

萝琳代表的，是爱上不会爱自己的人。

如果你有以上经历又够感性的话，本片绝对会让你感动的思绪一团混乱。你看，他们爱得那么心酸、那么缺憾和痛苦。因为他们「改变不了，所以只有接受。」他们无奈的接受事实，接受这样的社会真相。

当我看完之后，感到一股深深的、无法遏制的遗憾。也许我们都像主角一样，我们没有勇气去面对爱情带来的苦难，所以我们只能在爱与不爱的边缘徘徊。当我们真的遇见了爱情，又常被现实中的一切，接踵而来的困难击倒，逼得不得不放弃。

我们放弃，常常是因为不爱吗？不是吧！常常是因为现实逼不得已，或是对方不爱自己，才只好默默的离开。

当你活得愈久，缺憾就会愈多，当你看得愈多，你就知道人能改变的东西，实在太少太少了，我说世界上简直没有真正可以改变、抵抗的命运。但如果你不做任何努力，就随波逐流的话，又会像艾尼斯一样，注定走向遗憾的结局。

人们，就是这样无奈，又带着不甘心，拼了命的在生活啊！

所以我用这四篇主要角色观后感，来说明我多喜欢断背山，因为它带给我很多东西，实在是太多了，多到我可能这样写都还不够，当我愈写，脑袋瓜里的东西愈清楚。你看，短短二个小时剧情，我却得到这么多。 
      </影评>
<有用数>8689</有用数>
<没用数>129</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾遇绸缪</作者>
<标题>Love is a force of nature</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-18 16:23:45</时间>
<影评>
        电影是limited，城市里的几个独立电影院在放。

下午场，我提前20分钟到达，但好位置还是被抢光了，只好坐在过道那一排。

电影院的气氛有点诡异，没有一个黑人，进来大多是两两男生，也有一小伙女生，很少看见男女混杂，所以很安静。

我一个人坐在那里听了四首the cure，然后一个女孩拉着一个男孩，抱着一大包爆米花进来，嘻嘻哈哈地在我边上落座。

电影开始。


两个月前我看过小说。感觉像亚美尼亚的风。亚美尼亚平原位于欧亚大陆交界，亚洲地带的粗犷和细腻，结合浪漫的欧洲文明，曾经给诗人曼德尔施塔姆带来很多灵感。Annie的断臂山在我感觉里也是这样，贫穷脏乱的牧场，粗鲁有时候甚至恶狠狠的牛仔，那一点点细致缠绵，那一份秘而不宣的感情，在古板守旧的德州和怀俄明农村，显得弥足珍贵。


但李安拍的比我想象中的优美多了。

李安的镜头是那种很专注的质朴诗化。断臂山条件艰苦，但是天高云阔，山蓝水青，在这片两个人的天地里，Jack开始变得佻脱，Ennis逐渐变得坚忍。

然后，一切发生的那么自然，就像溪水终于要流向湖泊，山峦归于暮色，断臂山上的蓝知更鸟声声吟唱，威士忌畅饮不衰。


影片基本上是按照小说来的。很多影像跟我脑海中的，逼近，重合，或略微交错，再逼近，重合。

其中一处改动，或者说改进，当Jack变老了，没有在肩膀和屁股上堆肉，大牙没有磨了镶，他的德州老岳父也没有很快死掉。

但他确实成熟沧桑了，可以对他那个惯于颐指气使的德州岳父吼，可以在家里掷地有声地教育孩子，可以掌握生命中更多的东西，但他――对他们的关系还是无能为力。


若说有什么遗憾，就是Ennis将声音闷在喉咙底下的怀俄明农村发音，害我很多对白没办法听清。

还有就是影片一开始时我觉得Ennis的眼神太忧郁，Jack的嘴角太勾人。但是随着情节缓缓铺开，我决定放弃我的立场。imdb上有一位homosexual说，他用审视的眼光看这部影片，但是他找不到一处不自然的，哪怕是最细微的地方。李安说我要找两个年青人来演，他们不会用过多的人生经历去诠释角色，他们会深信他们所正在做的事情，然后付诸努力。


配乐里我最喜欢的是Emmylou Harris的A love that will never grow old和Mary McBride的No one’s gonna love you like me。是旧唱腔的质感女声，把我的抵抗力消磨跆尽。


所有看过小说的人都会很期待结尾的两件衣服一双袖子。当Ennis踩着咯吱响的楼梯走进Jack的房间，我把呼吸都屏住了。但是那一幕没有把我的眼泪逼出来。因为我一直设想导演应该把两只袖子拍的更亲密一些，挽在一起，然后插在口袋里，就像在断臂山上，Ennis从后面拥抱住Jack，四面的山川在黃昏里慢慢融化。

但是最后的最后，Ennis把两件衬衣重新挂起，换一种方式套上，旁边贴着断臂山的明信片。那一刻，我终于没能忍住。


灯光亮起，李安的名字被打出来。

我边上的女孩倒在男孩肩上，吸着鼻子说，It is so sad。

She had tears in her eyes。So did I。
      </影评>
<有用数>4962</有用数>
<没用数>285</没用数>
</review>
<review>
<作者>小青</作者>
<标题>断背山及其他</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-12 14:30:40</时间>
<影评>
        终于还是看了。断臂山的开头的确美呆了。让人叹气的美。


一时找不到一个词来形容。那种色彩的冲击力。黛色还是藏蓝。我只看到远山，广阔的天，大朵大朵的绚烂流云悠然地飘荡，开阔壮丽的大自然。仔裤，衬衫，干干净净的面孔，宽檐帽就这样随意地戴着。60年代的两个英俊西部牛仔第一次相见。19岁的脆弱年龄。


看过《阿甘正传》的人都知道，那个时候，人群中充斥着吸毒者，流浪汉，嬉皮士。Bob Dylan带着他的《blow in the wind》成为青少年中的行吟诗人，马丁路德金发表了著名的演说《I have a dream》；肯尼迪被刺，同样的命运几年后降临在小肯尼迪身上，所以阿甘说：“It must be hard being brothers。”做兄弟真不容易啊！越战大规模扩张，那是最动荡的年代。


可是，这一切丝毫与断臂山无关。它世外桃源般地荒凉着，纯净着，绚烂着，而又神秘着。无数只羊，两个人，寂寥的岁月。互相陪伴，支撑，取暖。爱几乎是一瞬间的事。听从天性的趋势。之后是不得不分开的结局和漫长的纠葛。


有一刻也让人误以为是年少冲动。就像一个朋友在看完后评论说，蛮荒之地，除了男人就是羊，要么男人，要么羊。最后不选羊，就只能选择男人。大家听了都哈哈大笑，想好端端一场爱情就被你这么解构了。其实我想不是。若是一时冲动，完全可以在一年后轻松告别，各奔前程。不会有分手时激烈的呕吐，像揪心一样；不会有长久的念念不忘，以至成为人生中唯一的坚持。


我倒觉得应该感谢禁忌。他们身份的禁忌使爱情绵长如新。巨大的障碍反倒成就了这段爱情。人对禁止和阻碍都有天生的反抗性。“任何温暖现实带来的平静、满足，任何坚如磐石的幸福形象，都会毁于时间之手；而那被禁止与被损害的爱情，却藉着施加力量的一方和承受压力的一方，得以永生。”在一起那么难，才会分外珍惜；不知道何时再见，人才会懂得想念。我们的身边见得太多的是毫无阻力却无疾而终、自摆乌龙的感情。或者说，我们自己也在轮番上演着这样拙劣的戏码。


Jack一出场就让人嗅到同性恋的气息，长相有种说不出的挑衅意味。在其后的纠缠故事中，他也是更主动和坦诚些。而恩尼斯沉默，克制甚至压抑。始终对自己的感情抱有罪恶感。抛开性格上的差异，两人的的确确都是健壮骠悍的牛仔硬汉。一边打架着一边相爱。这是李安的高明之处，也是意图所在。他的原话不记得了，大意是，我要表达的是爱。纯粹的爱。一种普遍的情感。广泛意义上的爱情，不应局限于男人或女人。


过去的一切同类题材的影片，诸如《蓝宇》，《东宫西宫》《春光乍泄》，男主角都是一个更强悍有力，一个瘦弱阴柔些。对男同性恋的理解就停留在sissy sissy boy的层面，或者仍然跳脱不了现实生活中男女爱情模式的窠臼。可是，李安做到了，他太有控制力了，放得开也收的住，他讲了两个真正有力量的男人之间的深厚感情。非常自然。非常内敛。或者说，他就是讲了两个“人”如何相爱。这其中的留恋、心痛、争吵、妥协、挣扎、告别，一切的一切，都和传统的爱情并无二致。这根本就是我们熟悉的故事。我们已经看过，也体验过太多了。


李安的表达非常含蓄，没有太多冲突的剧情，很多细节需要体会。我分明一滴眼泪都没掉，可是看得极伤心，也胸闷。不只是同性恋群体，所有的爱情都是一样的。有美好在，也有绝情和残酷。那些剧中爱上恩尼斯和Jack的女人们，我想，她们的悲伤，坚强，她们的困惑，反抗一点也不亚于两位男主角。她们同样在爱，也在经历爱之悲欢。断臂山唤起的是每个人心底深藏的感叹，爱人而不能的心痛。清冷幽寂、不知所终。同样，它还表达了一个人对真我的追寻。在追寻中所遇上的荆棘。对责任和自由的取舍。以及那些不可言说的悔和恨。每个人都怀抱着各自的心事、各种痛苦、想尽办法生存着。为了生活和爱所受的委屈、难堪，最怕的不是崩溃或爆发，而是郁郁而终。随着岁月流淌，琐碎消磨，容颜变老，淡淡的哀伤，淡淡的温情，变成了生活的真相。离合聚散的日子一天天地过。有些人老去，有些人成为记忆。只有断臂山上那段无忧无虑的年华，天真如孩童的感情，提醒着那曾经充满激情和怀想的过去，和对于逝去的青春永不满足的追求。


 难怪李安说：“人人心中都有一座断臂山，那是一个永远也无法抵达的梦。”


</影评>
<有用数>5023</有用数>
<没用数>196</没用数>
</review>
<review>
<作者>一顿早饭</作者>
<标题>关于Jack的死</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-17 04:43:43</时间>
<影评>
        看到很多人讨论关于Jack最后到底是怎么死的的问题，我个人觉得影片暗示的还是很明显的，阐述一下自己的看法。


我个人认为，Jack应该确实是被Laureen他们家给做掉了，但是应该不是因为和邻居那个女人乱搞，而是和她丈夫。其实影片说得比较明白的，已经不能算是暗示了。

第一，他第一次接触那对夫妇的时候，那个女人很唠叨，他和她丈夫在外面等的时候，两个人应该都感觉到了彼此的雷达，她丈夫提出一起钓鱼的想法，明显在暗示Jack，钓鱼在本片中是具有明显暗喻的。

第二，后来Jack对Ennis说他和他的女邻居乱搞，如果被发现就死定了，这里也是在暗示，其实他不是和那个女的，而是和她丈夫，但是他不可能对Ennis说实话，因为这是对Ennis的背叛，但是后来Jack说，The ture is...这里我都以为他要说实话，但是他说，有时候我太想念你了，以至于无法承受。他想说实话，但终究没有勇气，但已经在暗示，因为女人是不能代替他对Ennis的想念的。

第三，Jack死后，Ennis去拜访Jack父母的时候，他父亲说的非常明确，他曾有带Ennis上山开牧场的想法，但是他带了另一个男的上去，是他们的邻居，应该就是同一个男人。而且Jack因此提出离开他老婆。

第四，他老婆说到Jack怎么死的的时候，先叹了一口气，就像讲述一个事先编好的故事，用的也是叙述性的语句。她后来的眼泪流得非常复杂，有和Jack多年的感情，得知真相的错愕与痛心，杀死亲夫的内疚......

第五，就更为明显，她讲述的同时，Ennis脑海里Jack被砍死的景象其实就已经揭示了事实的真相。Ennis早就讲述过他童年的经历，这样的感情在那样一个社会是不被理解和允许的，所以当Jack他老婆得知被背叛，并且是和一个男人时那种愤怒和羞辱是绝对会做出这样的决定的。


另外，看到“游园惊梦”的影评，里面提到Ennis给Laureen打电话时她鲜红指甲的特写，这里我也注意到了，不过并没有多想。游园惊梦很细致，他去查了典故，Fake nails代表fake story，说明Laureen在说谎，这点更坚定了我的想法，应该就是她，至少也是他们家找人做的这件事儿，到可能不一定是雇佣的杀手，那种年代，把他的行为暴露给比较极端的份子就足以要了他的命。顺着游园惊梦提供的典故，更可以往深了理解，鲜红的指甲引申为沾满鲜血的双手。


Ennis一定明白Jack是怎么死的，他的愧疚可想而知。因为他小时候的经历使他一直在压抑、隐忍，为了保全他们两个不遭到那样的下场。但最后看到正是因为他的压抑，不肯与Jack一起走，Jack也同样不能逃脱那样的下场，让人感叹世事的无奈与凄凉。
      </影评>
<有用数>2818</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>游园惊梦</作者>
<标题>“断背山”中的细节及象征寓意</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-30 16:02:50</时间>
<影评>
        用李安的话说，“断背山”的原著读起来就好像一个人用手轻轻抚摸你的脸，然后突然打了你一拳一样。因为很喜欢这部电影，所以跑去读了英文原著，那个美国老太太Annie Proulx着实很有功力，用一个短篇小说简单的讲述了两个牛仔二十年的经历，通篇没有什么抒情类的话，作者就好像一个旁观者一样，不痛不痒的说别人的故事，留给读者的却是久久的痛。 


   李安是个很细腻、感性的男人，在诠释这个故事的时候在很多细节的处理上都很细心，所以这部电影看得次数愈多，便愈加地佩服李安在各个地方埋下的伏笔（影片中的象征寓意主要来自于原著作者，李安在影片里保留了下来），理解的也就愈加深刻。 


   以下是我理解的“断背山”在一些细节上的用心之处，以及影片中一些事物的象征寓意（象征寓意因涉及了西方文化的部分，所以这里我参考了网上的一些观点，同时剔除掉了我认为说得不合理的部分）。 


   影片开头Ennis Del Mar在Joe Aguirre房间外等，Jack开着一辆破车风风火火过来了，他停下车走出来，倚在车上看着Ennis，这时导演给了Jack一个特写——这个足足持续了好几秒的特写预示着将有故事发生在Jack和Ennis身上。而Ennis，只是低着头沉默不语。 


   两人从Aquirre那里领到任务出来后直奔酒吧，这时很明显Jack大步走在前面，而Ennis则低着头跟在后面。从那以后的二十年里都是这样——Jack从始至终都是主动的一方，Ennis在他们的关系里则始终处于被动地位。细心的观众会发现，这个暗示还出现在后面几处情节里——两人同在断背山上的时候，Jack在放羊时遥望Ennis宿营的地方是向下看的，而Ennis在洗炊具的时候看Jack骑马放羊的身影是向上看的，这在一定程度上也说明Jack 的主动地位和Ennis的被动地位。 


   这之后两人就上了断背山，导演用一组很流畅的镜头来叙述，两人的工作是放羊，看网上有些解释，说这里羊群象征社会，英文里有following like sheep的说法，引申过来就是随波逐流的意思，而Jack和Ennis则属于羊群之外的人。我个人认为这个说法有些牵强，放羊只是牛仔用来谋生的工作，不只是Jack和Ennis放羊，那个年代所有牛仔似乎都靠放羊来维持生计，如果说别的牛仔都放牛，而只有Jack和Ennis放羊那么说这里的羊有象征意义才说得过去。但是后来他们的初夜之后Ennis发现了一只被剖的死羊这里就一定有导演的用意了，我认为这只羊使Ennis想起了小时候爸爸讲过的村里两个同性恋的悲惨遭遇，小时候这个故事对Ennis一生都有重大影响，他害怕自己是同性恋，害怕那样的遭遇，所以他久久没有回去，当Jack找到他时，他冷冷地说：“I’ m not queer .” 


   这里还有一个细节，负责送饭的那人对Ennis说要什么尽管开口，就是别要汤，汤很难带，Ennis说“我从来不喝汤。”但是后来当Jack屡屡表示不想再吃豆子的时候，Ennis在送饭的纸条上点了汤，那人很诧异地问Ennis为什么要点汤，Ennis只是用一句“sick of beans” 敷衍过去，这时明显心里已经开始在乎Jack了。 


后面还有一处细节，是两人有一次在山上谈天喝酒，Jack说道他妈妈信“Pentecost”，Ennis问他究竟什么叫“Pentecost”, Jack说“我也不知道，妈妈没告诉我，可能就是你我有什么罪一同下地狱吧。”Ennis 说：“那是你自己，我不和你一起下地狱。”这里我查了原著，作者只是简单的提到了“Pentecost”,而这段对话则是李安加上去的，这应该预示了后面Jack的悲惨遭遇。 


而两个人在即将离开断背山时发生的激烈打斗则成就了这部电影最经典的情节。首先是当Ennis得知要离开断背山时一个人闷闷不乐地坐在一个小山头上，Jack去哄他，结果两人反倒打了起来，两件沾血的衬衫这时并没有引起很大注意；然后两人下山后Ennis无意中说了句“我怎么会把那件破衬衫忘在山上了”，这时其实也没有了解到导演这里的用意；直到Jack死后，Ennis去Jack父母家，Jack的母亲领Ennis到Jack的房间里，Ennis在衣橱的最里面发现了二十年前两人的衬衫，这时以前两处伏笔骤然浮现在脑海里，观众恍然大悟。这二十年里，Jack始终用自己的衬衫包裹在Ennis的衬衫外面，就好像自己一直守护着Ennis一样……当Ennis紧紧抱着两件衬衫，从里面嗅着Jack的气息的时候，观者无不为之动容；影片最后，在Ennis独自居住的地方，他打开衣柜，那里挂着那两件衬衫以及一张断背山的明信片，这时衬衫的顺序已经发生了改变——Ennis的衬衫包裹着Jack的，Ennis含泪看着那两件衬衫说了句“Jack, I swear……” ——他已经决定用后半生守护他们的爱情。 


两人分开后Ennis娶了Alma，导演用了几秒钟的镜头叙述了一下Ennis的工作，这里Ennis一句话都没说，只是他的一个同事在喋喋不休“我妻子不让我干这重活，怕把我的back压断了。我告诉她，我的back是幸福生活的支柱。”在英文里，brokeback象征稻草堆中最后的稻草，也是承受压力最多之物。这里我也查了下原著，并没有Ennis和同事修路的这段，李安加上这句话应该是为了表现Ennis承受的压力——他想和Jack一起，不但不能如意，还要拼命掩饰，同时也要养活妻子和未出世的孩子。 


再后面就是当Jack得知Ennis离婚的消息后，极兴奋地大老远从德克萨斯跑来，一路伴着这那首节奏欢快的King of The Road, 而当他失望而归时，音乐就改成了幽怨的A Love That Will Never Grow Old. “断背山” 里插曲的选择都很考究，既符合六十年代美国西部的风格，又能够很贴切地表达主人公的内心情感。 


还有一个地方是Ennis和Jack的那段激烈争吵之后，导演插了一组两人还年轻时分别的镜头，在Ennis走的时候，Jack含情脉脉地目送他渐行渐远；然后画面就切回到二十年后的这次相聚，同样是Ennis先离开，而此时Jack再看Ennis的眼神不再深情，我总觉得那是很绝望的眼神，或许这个眼神也预示了Jack最终的死亡——这个眼神是Jack在戏里最后的镜头。 


最后有一个地方我至今还不明白，就是Ennis打电话到Jack家询问Jack死因时是Laureen接的电话，估计所有人都会和我一样注意到导演给了特写在Laureen鲜红的指甲上，我一直搞不懂这象征什么。上网查了一下，有人说在英文里fake nails=fake story, 意在指Laureen在说谎，但我认为这里Laureen没有必要说谎，而且无论是原著还是电影都没有交代Jack真正的死因，所以这里也就无从证明。我看“断背山”的论坛上还有人指出这里导演的意思是Jack的真正死因是Laureen发现Jack和邻居乱搞（就是酒会上那个和Jack跳舞的女人），然后顾人杀死了Jack，所以Laureen的红指甲表明她在说谎。我觉得这个说法也说不大通，因为Laureen在讲述Jack死因时流眼泪了，我相信她的眼泪是真实的，她还是爱Jack的，所以这里没有足够的证据说明Laureen在说谎。我还是一直认为李安在这里安排了一个特写给Laureen的红指甲一定是有他的用意的，但是实在搞不明白他的用意是什么。 


这已经不知是第多少遍看“断背山”了，还是很喜欢，看得越深入便会越关注细节，深深佩服Proulx老奶奶和安叔的功底。不是有一句名言么——细节决定成败，“断背山”中无数的细节值得细细品味，就像一杯清茶，越品越香，回味无穷。
      </影评>
<有用数>1051</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>▲T E</作者>
<标题>缅怀Heath Ledger</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-23 10:27:21</时间>
<影评>
            今天从Production Design课回到宿舍的时候，听见Colin在他的房间里大呼小叫。我敲开门询问原由。他一句话也不说，一根手指戳向旁边的电视屏幕。模糊的录象带画面，只有电视一角的CNN标致和一行苍白的字幕清楚扎眼。Famous actor Heath Ledger Dead。What？我扔下书包摊开双手。Colin一脸苍白无奈。Drug overdose。他淡淡地说。屏幕上开始播放怀念他的录象。一张张笑脸匆匆掠过去，像是窗外一直绵绵的小雨，轻得不能再轻却又愈发钝重起来。有什么轻轻掂着我空空的胃。


    跟其他几个朋友又看了一遍Dark Knight的trailer。一片沉默。他走了。那个曾经一脸单纯叼着烟屁股刷盘子的牛仔，那个不久前扬着鲜红的嘴角不羁的癫狂的执着的Joker。房间里很阴冷。偶然伸进窗户被雨珠打湿的绿叶上落满阴影。Brokeback mountain的原声突然响起来。冷不丁把我扔回到好几年前。


    那时候找Brokeback mountain来看是冲着李安的导演和Gustavo Santaolalla的配乐。当然也是出于对同性题材的好奇。买来的盘质量非常次，音轨断断续续，有些地方干脆就是静音。而中文字幕翻得一塌糊涂，英文字幕居然是根据中文字幕翻的。于是干脆完全把声音关掉，带上耳机听着原声看画面。看故事变成了最次要的。留在脑海里的是那一片碧蓝的天空，翻滚的云朵，粗矿蔓延的山脉。一个接一个的长镜头摄人心魄。还有他们的眼睛。Jake Gyllenhaal的大眼睛和Heath Ledger的小眼睛。漂亮的眼睛，敏感的眼睛。脉脉含情的眼睛。李安是对细节把握周到的导演，而这一次他很大的功力都用在了捕捉表情上。两个年轻的演员没让他失望，当然也没有让我们失望。一颦一笑，镜头里的一切都变成了荧幕世界的一部分。变成了他们感情的一部分。又进而刺穿屏幕成为观众感情的一部分。即使我没有听到里面的一句完整对白，片子的力量仍旧重得让人窒息。印象很深的是最后那两件套在一起的衣服。那张明信片。还有Heath Ledger的眼泪。他爱的人离开了，带着他们的那些笑容，那些眼神，那座山。屏幕黑下来的时候觉得特别想说话。屋子里长时间的绝对沉默让人喘不过气来。我不记得给谁拨了电话，也不记得说了什么，能想起来的只是那种倾诉的冲动，不断敲击着我的喉咙。


    如今Heath Ledger走了。在无数人的惊讶声中悄悄地不见。那双扬起尘土的Ennis的眼睛，忽然就凝固成了历史。屏幕继续播放着他生前的采访片断。没什么太多表情，看起来很诚实的脸。天空渐渐暗下来。小雨继续着。听见什么人在说, Dark Knight这下赚了。票房肯定一片大好。而我只想沉默地回到房间里，找一点纪念，写一点东西。依旧放上Gustavo Santaolalla的那张原声。流淌的吉他像水一样，摸着血管轻轻攀上精神深处。那些美得撕裂的画面幻出倒影。那个骑着马沉默的年轻牛仔。即使没有笑容也有阳光伴随的脸。摇摇晃晃地走近又离去。


    走好Heath Ledger。感动过我的男人。
      </影评>
<有用数>580</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>Henry</作者>
<标题>又见远山And There Is The Mountain</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-05 14:38:01</时间>
<影评>
        I dedicate this little piece of heart to the amazing Ang Lee,may the Oscar Award shine upon you.

谨以此文送给李安，希望他在若干小时后的奥斯卡颁奖礼上获得回报。

 


Almost a month has passed had I gathered up all my tears or fears or whatever feelings to write this one down.It was the hardest thing I ever tried to do, to find the exact words or the right sentences to express how much this haunting dreamy poem Ang Lee has drown the world with teardrops,lovin'ness and compassion.Words are pale, just like our strength against destiny is frail.

当我挣扎着想要记叙李安的这部影片带来的感受时，语言本身显得如此苍白无力，就好像是面对那只冥冥之中的命运的大手时，我们微不足道的抵抗一样。


Every road has its turning points and ending silences, only not if your heart goes on beyond it;

Every song has its ups and downs and finishing echos, only not if your spirit flies much afar;

Every dream has its twistings and sweetnesses and wakin' moments, only not if your emotion soars into its unknown blues;

每条道路都有属于自己的悠然蜿沿和沉默的终点，只有心却可以不受牵制的继续飞翔出道路的目光；

每首歌都有别于他作的悲喜起落和落幕的绕梁余音，只有陶醉其间的灵才可以无限的继续天籁的乐章；

每个梦都有暧昧不清的纠缠和刹那落寞的梦醒时分，只有痴迷不弃的情能够沉浸于梦与真的无边忧伤之中。


Not this one, not this.

但这部电影没有结束，似乎永远不结束。


Never did the sounds of whisky，spring and blue birds of Brokeback fade, everyday they stream out from nowhere right into every breath to take and echo even stronger.

Never did the smile of innocence and the happiness of hearts down the valley of Brokeback wane,each moment they spark among the stars and mingle into the milky way above.

山间的袅袅炊烟，汩汩清泉还有青鸟的脆鸣日复一日的无边无际的蔓延到每一丝呼吸之中，日复一日越发清晰。

山谷的纯粹快乐，无邪笑语还有悠然的口琴渐行渐近的同银河一到弥散在那无垠星空之中，渐行渐近更加生动。

 

Because love, is the unbearable lightness of being.

因为爱，是生命中不可承受之轻。

 

Those who hide their love are shy, but in their eyes an ocean you can find.

Those who chase their love smile, but in their eyes endless blues you can rhyme.

那些害羞的人试着去隐藏自己的爱，但他们的眼眸中分明情深如海；

那些爱笑的人不停的追逐自己的爱，可他们的眼神中深邃幽蓝无边。

 

Life never tells any of us where the overwhelming emotions of love would shine , nor will it tell us when it is going to be a last goodbye.Life wisely gives us the power to choose and the chances to hold on to, but not telling which direction the wind of change might just begin to flow.Along with nothing but the will to make things right did we start our sailing through the ocean of destiny,knowing or still wondering where the shore of hope hides, a place where there is only love, a place where there are no need to hide or cry, a place where the blue birds sing sweet lullabies over the rainbow.

命运从不告诉我们生命中的感情会在何时何地出现，正如同它不会告诉我们某年某月某日的“再见”意味着无法再见。命运大度的赋予我们追逐的力量和机会，却狡猾的从不透露变换的生命季风下一秒带来的是夏的炙热或是冬的冰雪。所以我们启航了，在茫茫的浩瀚海洋上，除了懵懂的向着心中美好的追随给我们勇气之外，一无所有。执着或是将信将疑的认为，彼岸的鲜花盛开，绿草如茵，不再有泪水和无奈，执着或是朦胧的看到，彼岸的虹缀山涧，青鸟欢歌，扑面而来是爱的芬芳。

 

A place called Brokeback.

每个人都在追寻自己的彼岸，所以每个人的心中都有那么一座断臂山。


Guess that's why the poets travels in the seas of words and throughts, struggling to find the right lyric for a line.Guess that's why artists paint the sky with so many stars, coloring the night from vast loneliness.

也许正是如此，诗人们在词汇和思想的汪洋中追寻着，试着找到每一个让诗句天衣无缝的词语；也许正是如此，画家们在缤纷的光和影中心醉的寻觅，将那无边苍穹点亮繁星，来慰藉每一个孤独的心。

Guess that's why when it has already been a while, Brokeback Mountain still haunts deeper and deeper into the soul.

也许正是如此，纵是岁月淌过铅华不再，《断臂山》留下的那份情怀仍将挥之不散，浸染记忆的每一丝微黄之中。


And there is the time, luring all to conqure and so burdened be thee.

也正是这奔腾不息的岁月之河，不断的召唤着我们成为命运的弄潮儿，同时给每一张面孔留下河水的微波。

And there is the mountain, with snow capped tops and limpid springs, with duteous sheep and gentle breeze, with memories of a lifetime, haunting in my dreams, each single night.

于是又见远山，山顶白雪皑皑，山涧清澈可鉴，带着拂面的清风和温顺的羊群，带着一段平静而永恒的回忆，每一夜伴着漫天的星辉回到梦中来。
      </影评>
<有用数>512</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>30天可修改一次</作者>
<标题>《断背山》有哪些值得关注的细节？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-25 08:52:44</时间>
<影评>

我记得我初次看断背山的时候，豆瓣的评分8.4分，现在已经到了8.8分，我感到很高兴，高兴不是因为李安的这部电影得到了更多的人认可，而是我看到了社会变得越来越包容，观众越来越注重内涵。
温馨提示：本文共3518字，阅读大概需要8分钟
想再加个剧本细节：很多观众会觉得为什么是放养，前半段可能很多人看着想睡觉，在电影表达上通常“羊群”代表着纷繁复杂的社会，每只羊都离不开这个成群结队的群体，而恩尼斯和杰克则是脱离羊群存在的两个体，脱离群体这也就意味着他们最终是会不会被社会所接受的，后半段羊被野狼杀了，暗示剧情走向。



1.在他们离别后第一次在家下面的激吻，首先是恩尼斯憋不住内心的感情，四处张望然后壁咚，杰克接着有皱眉头的细节，眼神里也充满了委屈和爱，接着杰克情绪暴发反壁咚，恩尼斯为了不被发现想结束这段不理智的冲动，而杰克抓着恩尼斯扯下来的衣领迎合上去了，注意这里，恩尼斯不是用的手推开，而是眼神不安地看着旁边，用的鼻梁和额头顶了一下杰克脸示意他该停下来。接下来是恩尼斯老婆爱玛的戏份，从发现奸情到恩尼斯两气喘吁吁上楼结束杰克，爱玛神态发生了巨大的变化，咬词也特别真实得还原了一个心情复杂的家庭妇女该有的反应。
之所以要拿这种人人都能看出来的东西来讲，这细节在于拍这电影的时候，希斯莱杰，吉尔哈伦，米歇尔，都只有二十五六岁刚学院毕业不久，但是很多细节东西不是导演能指导的，必须要靠演员对角色理解结合自身天赋才行，这种演员可以说对角色拿捏的细腻程度已经达到炉火纯青了。不愧是李安选出来的演员。（恩尼斯的扮演者希斯莱杰于2008年1月22日去世，所以这部电影真的是戏里戏外都天人永隔了）。
1.1杰克和恩尼斯离别时看似毫无目的的打了一架，并不是单纯为结尾衬衫埋伏笔，而是他们要离别了，他们想让彼此记住这段在断背山的时光，让彼此记得我是深爱你的，可是我们都要回去过自己的生活的。
2.墙角呕吐，这种情况小时候我也经历过，是伤心过度的时候又想憋着，委屈自己时（自虐）会想吐，当时肺都快吐出来了
3.恩尼斯问杰克这些年过的怎么样，杰克说，他说他跟一个牧场女儿有染，恩尼斯没有介意什么，但是当杰克提到墨西哥的时候，很是吃醋，因为他觉得杰克跟女人在一起是因为杰克他觉得作为男人，有这种需求很正常，但是跟男的，他显然很在意，正应了这句话，恩尼斯不爱男人女人，他只爱杰克。
3.1 恩尼斯和老婆在为爱鼓掌的那晚，老婆嫌他没有做避孕措施，想停下来，而恩尼斯说你不想给我生孩子了吗？那就别在一起了，他老婆说：我可以生，你可以养吗？
作为一个家庭窘迫的男人，哪个不知道他不能再要孩子了，他之所以这样说，也是为了离婚找个合理的理由。
3.2 杰克和恩尼斯再度重聚，在断背山上闲聊，杰克打算劝说恩尼斯离婚跟他一起去断背山，看恩尼斯没有念想，便说你跟爱玛的生活像生活吗？恩尼斯反口一句：Now you shut up about Alma!This ain’t her fault .用的是Now ，语气中透露着一些生气，说明恩尼斯真的心疼艾玛，他不允许杰克这样说无辜的艾玛。

3.3很多观众看到最后会觉得恩尼斯到最后才醒悟过来，觉得他没有杰克爱的多，其实并不是。恩尼斯在这次聊天中，提到了他小时候被父亲带着去看一个同性恋被杀扔在荒山上的场景，（我第一次看这电影时，当时第一反应是为什么躺在山上的人为什么是一个人而不是两个人），可能很多人看的是中文翻译没注意细节，台词里是这样说的：恩尼斯：(Ennis )Earl and Rich ,they were a joke in town .……Though they were pretty tough old birds 
杰克：You seen it?
恩尼斯：(Ennis )My dad，he made sure me and my Bro seen it .Hell ,4 all I know ，he done the job 

他父亲说的两个男人，其实有一个就是他父亲，也就是Rich ，这个He done the job不是说Rich 跟村里人一起杀了这个同性恋，而是说他父亲就是那个Rich  。(当然这个点上存在质疑，因为这里也有可能是他父亲参与杀死Earl ）
可以想象，一个普通父亲一般是不会带孩子去看这种东西而且还警告他们，所以我还是坚持自己的观点。
这就是为什么，恩尼斯一直畏畏缩缩，不敢同杰克一起去断背山过两个人的生活，包括他为什么要赡养女儿，因为他父亲就是这么过来的，他懂那种境况下，他能做什么才能保护杰克。
4.恩尼斯离婚时，在教堂里他流泪了（光线太暗淡了第一次看没注意），说明他对老婆是还是有不舍和自责的。
5.两人在断背山最后一次争执，恩尼斯说，你是富家子弟，你已经过惯了好日子，你当然不知道我这种还要解决Children Support 的日子是多么的艰难，两人十几年后发展的差距很大，他心里有些觉得杰克竟然不能理解他的境地，他觉得杰克已经忘记了两人在断背山的初衷了，所以才会情绪转移到墨西哥找男人，这事情上
6.恩尼斯哭的时候杰克抱着他，恩尼斯说了一句：杰克，我真的（just ）受不了这种感觉了。
可见他内心深处也是希望杰克给予安慰和爱抚，一个从来没在杰克面前哭过内敛的男人活着不容易。
7.恩尼斯在酒馆碰见了护士小姐，他内心其实很喜欢这个女人只是他更爱杰克，也深知这个女人适合他，但是他怕到时候，这个女人也会沦为牺牲品，所以一直装作一副高冷无感的面容，只是想让这个女人死了心。其实他内心并不想体现的这么渣。
8.得知杰克死后，电话那头的老婆手擦红色指甲油（代表欺骗），刚开始神情淡定，说到断背山她说，这是杰克最喜欢的地方，开始流泪，包括（感恩节晚上杰克骂了老婆父亲son of bitch ，她并没有生气而且笑了一下）说明她内心还是爱着杰克的，杰克之所以死应该是被人发现他跟一朋友（聚会上他朋友的老公）在搞同性恋，所以她说到断背山的时候，情绪有点波动，大概是她也猜到了杰克这么多年去断背山，不是去钓鱼而是去幽会去了，所以她没礼貌的挂了电话。
9.恩尼斯去拜访杰克父母时，父亲对他的态度有点冷漠，母亲倒是很温情接待，显然杰克老婆是跟杰克父母说了，恩尼斯这么多年跟杰克也在搞同性恋这件事，走的时候，杰克母亲对他说了一句：希望他能常回来看看他们两口子。恩尼斯在门口改口叫了杰克母亲一声妈妈（mama ），两个人的交流可以看出，大家都是心知肚明这段感情，杰克母亲接纳了恩尼斯。
10.恩尼斯女儿要结婚的事情，让他想起了杰克，走后他翻开衣柜，给衬衫口领子理上，这是我们结婚时会给对方做的一个动作，他心里想着跟杰克有一个属于他们的婚礼，而 那句话：“Jack,I swear ”，不是“我发誓”，而是“杰克，我愿意”



我对这部电影的理解是：
电影是生活的缩影，好的电影会反应很多社会问题，这部剧让我们看到了同妻问题（虽然恩尼斯显然不是同），也让我们对真爱的定义开始思考，有人抓着同妻问题喋喋不休，所谓仁者见仁 智者见智。
对于爱，每个人的定义都不一样，在我看来，一个人是可以爱很多人的，只是爱的方式，爱的深浅不同罢了，你爱你的父母，你的儿子，你的兄弟姐妹，都是爱，对于艾玛，恩尼斯已经不是一次体现出了他爱艾玛，他离婚流泪，他不许杰克评论艾玛，他有愧于艾玛。只是如果要说Soulmate ，那便是只有杰克了。
李安导演曾说：“每个人心中都有一座断背山”。我知道有些人会反驳：“说我不搞基，我不是，我没有。”
哈哈哈，安叔的意思是，每个人心中都有一段所爱隔山海，爱而不得的感情。而不是非要同性情感。
关于性取向，我记得网上有过一个很有意思的比喻：把人的取向比作一个光谱图，异性恋和同性恋在光谱轴的两个极端，我们人一生下来都是随机的落在了这个光谱图的某个位置，可能有些人刚好异性恋的极端部分，但是也有很多游离在极端中间，由于社会舆论，宗教信仰以及教育等多方面的影响，很多人慢慢走向了异性恋这一端。


所以对于大多数的我们只能说是幸运，人生而平等，我们没有权利去挤兑少数人，甚至都不配，古往今来，比如： 汉武帝，亚历山大，凯撒大帝，苏格拉底、柏拉图，莎士比亚，米开朗琪罗，柴可夫斯基，达芬奇，但丁，梵高，计算机之父图灵，埃尔顿约翰，英国作家毛姆，唯美派代表王尔德等等。多年以后我们看着他们的书，欣赏着艺术之美，享受着科技带来的便捷，又有多少人每天在现实生活或者网络上唾弃着这个少数群体？我们真的配吗？图灵一生是悲惨至极，可他的贡献可以说伟大的。
现在还有很多人说同性恋就是反人类，变态恶心，那么您作为一个多数群体，您的贡献又是什么？ 网上还有一句反歧视的话：曾经由男人来决定女人能否受教育，白人决定黑人能否活下去。难道现在又要由异性恋来决定同性恋的命运？这个问题值得我们每一个人深思。



这部电影原声带也是极好，吉他大师的“白描”勾勒出了整部电影的主旋律，让人听到吉他声就能带入进来。包括其他几首乡村以及爱尔兰风格的音乐作品可以说是首首经典，李安确实是个有音乐品味的男人。
好的电影与好的原声带应该是相得益彰的，而不是音乐成了视觉的附庸，或者电影成了原声带的诠释。而这部电影就是教科书般，做到了，这个问题也值得国内现代很多电影的制片人的深思，很多烂片出好歌，已经成了圈钱工具了，没内涵没营养的作品充斥着影视圈，大众盲从消费心理严重，这大抵是因为有趣的灵魂万里挑一吧。



最后，愿在天堂的恩尼斯（希斯莱杰）一切安好，愿天下有情人终成眷属。


</影评>
<有用数>641</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>冉笛</作者>
<标题>沉默无言的《断背山》——两个男人隐藏了一辈子的秘密</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-31 20:27:20</时间>
<影评>

影评：两个男人隐藏了一辈子的秘密——沉默无言的《断背山》 

谨以此文献给远在天堂的——Heath Ledger 
　　　　 
一如断臂山高远苍茫的山林，电影讲述了上个世纪60年代美国俄亥明州两个男人隐藏了一辈子的秘密，一段维系了两人一生一世如沉默的大山一般质朴而又深沉的爱情。 
　　　　 
关于这部在几年之前席卷各大电影节所有重要奖项的电影，有很长时间，每次面对它，我都没有任何语言。对于触动心中那最柔软部分的情感，是不可能有任何文字的。只因为，以人类现有的任何语言都无法道出断背山带给我的震撼，在这样的情况下如果去写关于它的任何文字，对我来说，都是对心中的美好的亵渎。 
　　　　 
所以，我不写《断背山》。 
　　　　 
这篇文字依然不能算《断背山》的影评，把它写出来，只是为了寄托内心深处对ENNIS和JACK的思念，以及对远在天堂的ENNIS的扮演者希斯?莱杰尔的缅怀而已。 
　　　　 
夏天的树木已经长的分外茂盛，透过树叶间隙点点明亮的光，我好像看到JACK凝视ENNIS那双深情的眼眸。那始终怀抱着憧憬和希望的眼眸，那双会说话的眼睛，似乎隐隐含着一种无法言语的心疼，他想对我们说些什么呢。我想起来了，那是ENNIS在断背山中遭遇灰熊，被惊马跌下受伤归来的时候，JACK用他的领带细心地替他擦洗着，眼里闪烁的，是一种伤在你身，痛在我心的关切和担忧。 
　　　　 
那美丽深远气象万千的断背山，你还记得曾经有两个在你的怀抱里自由自在地嬉戏，拥抱，做爱的男人吗。还记得他们发自内心的那一串如流云般舒展的笑声，记得他们依靠在篝火旁的身影吗。——那晚篝火熊熊地燃烧着，映衬出JACK像个孩子一样舞蹈的欢快身影，在JACK活泼风趣的身体语言的感染下，ENNIS也禁不住打开了话匣子，这个一向沉默内敛的男人把他压抑在心底的话，不能为人所道的家庭身世全都倾倒了出来。JACK打趣说：你说的话比这两个星期里的还要多。ENNIS凝视着他热情的双眸，他的语调里有一种发自内心的宁静安稳：这是我一年里说的最多的话。 
　　　　 
　　　　 
与对感情奔放坦荡的JACK相对比，ENNIS对待自己和JACK的感情始终是怀着一种逃避的心态。这种恐惧或许是来自于童年时期目睹的经历吧。当时年仅9岁的他和父亲在山间看到一具惨死的男尸，父亲冷漠地告诉他，死者是一个同性恋者。他死在怀俄明州仇恨同性恋的封闭山村内，父亲的话就这样回荡在一颗幼小稚嫩的心灵里，那悲惨的一幕也许就注定了他一生对同性恋的压抑和恐惧，尽管他自己内心深处燃烧的对JACK的爱火从来没有停止过熄灭。 
　　　　 
所以，虽然ENNIS极力的否定自己，并曾清楚地告诉JACK“I’M NOT QUEER”，但这种与生俱来的力量他能反抗吗？那晚他坐在火堆前犹豫了很久，他知道账蓬里有等待着他的JACK，有爱在深情地呼唤着他…… 
　　　　 
睡在帐篷中的JACK同样辗转反侧，无法入眠，之前他之所以抱怨自己在外面睡不好，其目的无非是想让ENNIS同意他进来陪伴他。没成想ENNIS如此不解风情，竟然就自顾自地从帐篷中换了出来，这实在不是他的初衷啊。 
　　　　 
骤降的气温成全了两个男子的爱情。JACK把冻得浑身浑身哆嗦的ENNIS唤了进来。两个饥渴的身体前所未有地向彼此靠拢，爱欲的火焰在彼此凝视的目光中绽放出一朵可以照亮一切黑暗，比任何光亮还要亮丽的花朵。JACK的嘴唇贪婪地摘取着爱人嘴唇中让他心神陶醉的甘蜜，而 ENNIS几乎是无师自通地就进入了JACK的身体。两个男人在身体进入的那个瞬间终于完全融合在了一起，他们的心灵就此紧密相连，再也没有任何力量可以分离。 
　　　　 
从影片的美学风格来讲，《断背山》的男男爱情以雄壮浑阔的美国西部山地为背景，在美国，西部牛仔是粗犷阳刚男人气概的形象代表，也因此，与以往温柔哀伤的女性爱情电影风格截然不同的地方在于，《断背山》中展现的爱情是一种在大山森林的怀抱中所孕育的爱情，它清新朴实而又纯洁深情，两个男主人公，无论是性情乐观旷达感情表达真诚热烈的JACK，还是气度深沉稳健情感表达隐忍内敛的ENNIS，在银幕上都恰到好处地将刚柔并济的男性形象演绎的入木三分，其情感深度的表现力让人荡气回肠。这当然也归功于导演李安的调教以及他高超的叙事技巧，对于这样粗劲豪迈的男人情感，李安注重从细节部分去揣摩，体会，将两个牛仔男子内心最不易让人察觉的情感脉路细致地表现了出来，这就使得这部电影拥有了高远雄阔而又不失含蓄细腻的美学感染力，并由此打动了东西方不同品味不同性情的观众。 
　　　　 
让我们来回味电影中那些意味深长的细节处理吧。比如，就在两个男人第一夜的激情缠绵之后，JACK还在梦中的脸庞似乎还沉醉在爱情的甜蜜记忆中，而ENNIS却早早起身上马离去，一句话也没丢下。这个时候的JACK赶了上来，他对ENNIS喊道：等你回来吃晚饭。那恍惚不安的眼神像一个做了错事的小男孩。这个细节非常生动地让我们看到了两个男人对待他们性向不同的态度，两人日后情感悲剧的起伏也在这里初见端倪。 
　　　　 
清晨的河边，一向像个淘气孩子的JACK却在忍耐着河水刺骨的冰冷洗衣服。——他正在洗谁的衣服？这里导演给我们埋了一个伏笔。事实上，细心的观众看到后来就会知道，那件格子衬衣就是JACK用他的生命来守护ENNIS的象征物。 
　　　　 
傍晚，担心了ENNIS一天的JACK主动去放羊的地方找他。这个时候，不出所料，ENNIS对他说出了一句残酷的话：这个事只能有一次。这句话对JACK原本快乐昂扬的心是多么大的打击，然而JACK仍然忍住了内心涌动的悲伤，在爱人面前，他低声地说：这是我们的事，与别人无关。这句话也鲜明地表现了JACK对待感情的态度——JACK从来都是诚实坦荡地面对自身的性向和情感，即使后来他和主动追求他的妻子lureen结婚了，但他并没有向妻子和父母隐瞒内心深处的秘密，他明明白白地告诉过妻子和父母，他的心中有一个ENNIS，有一座断背山。JACK的这种态度和ENNIS看重社会认可，注意维护公众形象的社会“责任感”形成鲜明的对比。所以ENNIS在这里强调自己并不是QUEER（同性恋称呼的俚语）。——此时的JACK该怎么回答他呢。请注意，面对ENNIS“理性”的眼神，JACK违心地答了一句：neither me(我也不是。) 
　　　　 
从电影后面的叙事来看，JACK这是在对ennis撒谎！从他对ennis说“me neither”的第一个谎言开始，到后来他把自己跟randall的关系说成和randall的妻子lashawn的关系，近20年的时间，在关于性向的问题上，他说的都是唯心的话。但这些违心的谎言并不让人反感，相反，一向诚实的JACK在这些细节方面却让人不由地深深同情：因为谎言的动机来自于他对ENNIS深切的爱。由于ennis本身是个homophobia（同性恋恐惧症），他一直无法坦然地接受自己的性向，也无法接受GAY，所以Jack为了得到ennis和不失去ennis，就一直这样撒谎了下来。 
　　　　 
第二晚，ENNIS怀着既渴望又忐忑不安的心情进了帐篷，此时的JACK反过来像个呵护着弟弟的哥哥，他温柔地安慰着爱人：“THAT’S ALL RIGHT。”（注意这句话，影片的后面又重新提到）。这也是第一次JACK把ENNIS搂在怀里，好像安慰一个受伤的孩子，身体语言写满了对ENNIS深切的关怀和爱护。 
　　　　 
听说老板叫他们下山，ENNIS很不高兴，坐在一旁生闷气。他为什么生气？为了少赚一个月的工钱？不，他是因为要离开断背山，离开JACK而感到难过。JACK把包裹都打好了，ENNIS仍然坐在山坡上不愿起身。他在等JACK拉他起来，等JACK来安慰他，像个呕气的小男孩（ENNIS很小就失去了母亲，他的生活中缺少像JACK给他的这种关爱）。 
　　　　 
JACK看到ENNIS闷闷不乐的坐在山坡上，可以想象他那会的心情也充满了忧伤和不安，但JACK乐观爽朗的天性依然强按住了心头的那股悲怆，为了ENNIS，他必须让自己振作起来，于是他过来故意逗他笑，还要用绳索套住ENNIS，电影中的两个男人，他们从来不擅长用言辞来表达心中的爱，彼此的爱抚身体的纠缠甚至打闹都是宣泄内心情感的方式。在分手的时刻，两个男人像两个小孩子一般滚打在一块，不管打的如何惊天动地，身体的疼痛都抵不过内心深处对即将分别而感到的切肤般的伤痛。不管长的多么高大魁伟，两个外表坚毅的男人在内心深处都是不曾长大的小男孩。他们对待爱情，对待爱人的方式从来都显得那样天真质朴而又笨拙。 
　　　　 
分别的那刻终于来到了。在这里，无论JACK还是ENNIS，他们在导演的镜头下表达出来的情感细节都显得是那样意味深切。——卡车内，JACK默默的目光一直粘着在车后镜里的ENNIS身上。相信如果此时ENNIS肯为他停留，JACK一定会义无反顾的向他飞奔而去...........但是……他只能默默的看着ENNIS走出自己的视线，走出自己的生活。 
　　　　 
而当JACK的卡车在自己的视线内变得越来越小越来越模糊直至消失不见的那刻，一直强守住内心澎湃情感的ENNIS终于突破了心理的防线，他双腿一软，跪在墙角放声恸哭，又站起身来双拳挥向面前那堵坚固厚实的高墙，男人的哭声和低吼犹如一头被锁在铁笼里走投无路的困兽。（注意这时候走过的一个路人甲，在导演的细节处理上似乎代表了旁观的社会群体，也使得ENNIS忍不住破口大骂，他为什么要骂这个素昧平生的路人？导演的意思可能在于，因为正是他们，这些公众组成部分的每一个人，使得他们的爱情不见容于天日，使得自己不敢大胆的去爱JACK）。 
　　　　 
ENNIS就这样在社会的压力下走向了婚姻。请注意他们婚后做爱的一些细节动作，ENNIS爱抚和进入老婆身体的方式是不是看上去很眼熟？从这里也可以看出，导演对待整部电影每一个细节每一个镜头都是经过精心考虑和设计的。有些观众看不懂为何ENNIS携带家人观看烟花的时候会对两个大汉大打出手。请注意两个混球说的话，他们在说什么？他们在嘲弄这里的姑娘们都得不到男人的满足。而ENNIS仅仅为这一句就要和两个粗汉拼命，为的是证实自己不是GAY，是一个符合社会要求的男子汉。这场打斗也在告诉观众，ENNIS正在从各个方面各个细节让自己融入符合主流道德的社会，他在力图做一个好丈夫好父亲。而打斗完的这个场景被作为《断背山》预告片的最后一个场景被反复播放，又代表了什么？ENNIS夫妻两个为什么离得这么远？他们中间又隔绝了什么？——是的，他们之间隔绝的就是爱情！他们根本就不是一个世界的人。老婆代表着社会，而ENNIS代表了不被社会容纳的GAY。因为尽管ENNIS一直在努力寻找自己的社会角色定位，可一旦四年之后，JACK在眼前重新出现，这个时候，我们清楚地看到，不管什么样的社会规范对ENNIS来讲都会失去效力，而ENNIS压抑已久的天然本性在爱人的面前也终于得到了自由的舒放和解脱。这就说明了为什么一向小心做人的ENNIS竟然会如此冲动地激吻久违的爱人，完全忘掉了该事先看看周围有没有路人（社会）。同时这也充分证明了，在JACK到来之前的ENNIS不是真实的ENNIS，他始终活在别人的眼光中。 
　　　　 
再次相聚，他们回到燃烧的篝火旁，在温暖的火光照耀下，他把他再次搂入怀里，实实在在的搂在怀里，日日思念的爱人如今就实实在在地靠在自己的怀里。不再是梦里的呼唤，他和他的头深情地靠在一起，多么希望时间可以为他们停滞下来。 
　　　　 
这里有必要提一下两个男人赤裸全身从山崖上跳入河水中的那场戏。扮演ENNIS的澳洲男星希斯?莱杰后来解密说，他和JACK的这场戏代表着他们同时坠入爱河，是两个男人对彼此献出全身心爱情的赤呈相见。 
　　　　 
　　　　 
在篝火旁，对JACK提议的两个人永远生活在一起，ENNIS不敢答应，他说出了埋藏在心中的那一幕童年时期目睹的关于同志的惨剧。 
他劝JACK忍受，能忍多久忍多久。童年恐惧的阴影和现实的残酷仍然笼罩着他，使他不敢对JACK大胆的表白做出回应，第二次放过和爱人一起生活的机会…… 
　　　　 
对于ENNIS的逃避，JACK心中自然是百感交集，但是他生气了吗，没有。他是那样心疼爱人遭受的内心惶恐，于是他反而伸手去爱抚和安慰ENNIS。对他来说，眼前的这个男人，是他心中永远的爱，他不愿看到爱人伤心痛苦，目前唯一的方法就是听从ENNIS的意见，继续忍受下去，能忍多久忍多久。 
　　　　 
一对苦命的爱人就这样靠着每年一度断背山温情的回忆牵挂着彼此，那是他们在残酷世间能生存下去的唯一勇气。——直到有一天，当JACK听到了ENNIS离婚的消息。 
　　　　 
JACK马不停蹄地向着ENNIS赶来，他在内心筹划着他和他可以在一起生活的未来，只要生活中有ENNIS，无论怎样的艰辛困难，对于JACK来说，都是不值得一提的小CASE。他的内心始终怀着对生活炽烈的热情。——一路的风尘，一脸的期待，他指望ENNIS这次能给他一个希望，一个美好未来的许诺。 
　　　　 
然而ENNIS的选择再一次击碎了JACK对美好生活的希望，ENNIS始终还是徘徊在人生十字路口，始终迈不过那道坎儿。尽管离了婚，他对家人对女儿的“责任感”让他再次放过了JACK。年近不惑的ENNIS肩负着一个父亲养育两个孩子的责任。从JACK这方面来说，尽管他愿意把自己的所有财产都交给ENNIS，但ENNIS强烈的自尊心却不允许他这么做。还记得第一次从断背山下来的时候，JACK就曾提出借钱给ENNIS，但却被ENNIS骂了一通。在ENNIS看来，一个男人就得靠自己的肩膀扛起养家糊口的责任来。JACk从一开始就知道，既然要爱ENNIS，要必须要尊重他的自尊和选择。 
　　　　 
ENNIS强烈的社会道德责任感直接毁掉了他和JACK最后一次约会的可能。不仅如此，他甚至认为他之所以离婚，他的家庭之所以分裂是因为最爱他的JACK！在爱人面前，为了发泄心中的郁闷，ENNIS说出了让JACK终生为之疼痛不安的话，他说，因为你，因为你，我才LIKE THIS，没有了家，一无所有。（YDY的字幕把LIKE THIS译成“喜欢这个”，好像是JACK使他变成了同性恋，这是不对的。应当与后文对照起来翻译成“变成这样”）是JACK使他一无所有的吗？答案很明显不是。ENNIS应该也很很快意识到自己说出的，只是一句负气的话。当然，仔细深想，我们也不能怪ENNIS。毕竟，也只有在完全不设防的爱人面前，我们才能流露出内心深处最稚嫩最困惑甚至完全找不到答案惶恐不安的那一部分吧。ENNIS清楚，只有面对最爱的爱人，他才能放纵下自己，说说心中那些郁闷的找不到发泄目标的话。 
　　　　 
事实也正是如此，面对几近崩溃的ENNIS，JACK再次敞开了温暖包容的怀抱，在ENNIS的身边，尽管他是偏向弟弟的角色，但此时的JACK依然如同多年前那样，扮演着一个柔情哥哥的形象，他抱住心爱的爱人，再次安慰他“THAT’S ALL RIGHT”（和20年前他安慰ENNIS的时候对应起来了。） 
　　　　 
镜头闪回到20年前的断背山上。让我们读一读小说里的这段： 
　　　　 
让JACK一直念念不忘却又茫然不解的，是那年夏天在断背山上ENNIS给他的那个拥抱。当时他走到他身后，把他拉进怀里，充满了无言的、与生命最深处息息相关的喜悦。 
　　　　 
当时，他们在篝火前静立良久，红彤彤的火焰摇曳着，把他俩的影子投在石头上，浑然一体，宛如石柱。只听得ENNIS口袋里怀表滴答作响，只见火堆里的木头渐渐燃成木炭。在交相辉映的星光与火光中，ENNIS的呼吸平静而绵长，嘴里轻轻哼着什么。JACK靠在他的怀里，听着那稳定有力的心跳。这心跳仿佛一道微弱的电流，令他似梦非梦，如痴如醉.......... 
　　　　 
直到ENNIS用从前母亲对自己说话时常用的那种轻柔语调叫醒了他：“我得走了，牛仔。你站着睡觉的样子好像一匹马。”说着摇了摇他，便消失在黑暗之中。JACK只听到他颤抖着说了声“明儿见”，然后就听到马儿打响鼻的声音和马蹄得得远去之声。 
　　　　 
这个慵懒的拥抱凝固为他们分离岁月中的甜蜜回忆，定格为他们艰难生活中的永恒一刻，朴实无华，由衷喜悦。 
　　　　 
这个清晨的拥抱由此成为20年来JACK最美好的回忆。 
　　　　 
影片突然跳转回20年后的现实，仍然是JACK眼睁睁地目送ENNIS远去，目光中早已没有了年轻的星光，呆滞、无奈、绝望……还能有什么词来形容JACK此时的心情啊？！39岁的他依然站在19岁时的地方，一步都没有前进，最怀念的拥抱竟然是20年前的记忆。这也是影片中最后一个JACK的镜头。 
　　　　 
　　　　　　　　　　 
JACK整整等候了20年，不是20天，20个月，是从19岁到39岁生命中最宝贵的20年！从满目星光等到两鬓斑白，这么多年了，他对ENNIS的期望一次次落空，每一次的失望都如一把锐利的刀子插入他的心脏。一次次地伤心流血，JACK生命的热情似乎都被ENNIS消磨殆尽。想起有一次JACK失望地离开爱人之后，就在汽车上，我们看到一向乐观开朗的JACK流泪了。这是这部电影里唯一一次给的JACK流泪的正面特写。眼泪一滴滴不可自制地奔涌而出。——为了当初的爱，为了永远等不到的ENNIS的允诺。JACK一直以来只能忍受，一直咬着牙关忍下去，忍下去，直到死亡。 
　　　　 
电影尾声部分，ENNIS给JACK的妻子lureen打来电话询问JACK的死因。妻子先叹了口气，冷冰冰的叙述着，中间没有停顿，好像在念书稿。可见她对JACK早已没有了爱。有人提出她血红的指甲说明她所讲的都是谎言。 
　　　　 
那么，JACK是怎么死的呢。镜头在lureen叙说的中间插入几秒钟短暂的闪回镜头，从中我们可以看到，JACK是惨死在几个暴徒殴打之下。这里有必要说明一下两个男主人公生活的怀俄明州，那里人烟稀少，风沙遍天，空间特别开阔，也特别封闭，在这里生存，要比别的地方遵守更多的扼杀人性的规则。而这样的地理位置，就是《断背山》的故事背景。 
　　　　 
《断背山》的故事发生在60年代，普劳克斯小说发表于1997年10月。就在小说发表一年之际，1998年10月6日，怀俄明大学的学生Matthew Shepard因为是同性恋者，而被人挟持到雷瑞米郊外，被绑在栅栏上凶残毒打，5天5夜后断气。证实了在牛仔神话的地盘上，同性恋者没有任何自由呼吸的空间。（这个真实的事件后来被改编成著名的纪录片电影《THE LARAMIE PROJECT》）。 
　　　　 
电影的后面为什么会有一段修路的场景？仅仅是表达ENNIS所过的生活？ENNIS和一个老头一起修路，那个老头说：我妻子不让我干这个重的活，怕把我的BACK压断了。我告诉她，我的BACK是幸福生活的支柱。 
　　　　　　　　 
在英文里：BROKEBACK象征稻草堆中最后的稻草，也是承受最多的压力之物。BROKEBACK，象征着JACK的死，使ENNIS失去了生命之柱。 
　　　　 
影片的最后，为了取回JACK的骨灰，ENNIS来到了JACK的家中。终于第一次见到了JACK的父母。JACK的父亲告诉ENNIS，20年来JACK总是提起他的名字，提到要和这个男人一起经营农场，好好生活。（注意他父亲的眼神，向上眺望着，仿佛ENNIS只是JACK的一个梦境，并不是眼前这个活生生的人，换句话说：他根本不相信JACK所说的话，根本不相信真有这个ENNIS） 
　　　　 
顺着楼道一步步踏入JACK的房间，ENNIS身体彷佛已不再属于自己，他听不到自己的脚步声，迎面而来的气息让他的神识早已飞出了躯体，他彷佛听到了来自另一个世界的爱人的深情呼唤： 
　　　　 
ENNIS，ENNIS，不要再坐在那个窗口了。就是在那个窗口，我多少次发呆，凝望着窗外的小路，等着你来，这一等，就是20年…… 
　　　　　　　　 
过来这儿，ENNIS，过来，这儿有关于我俩的一个秘密。多少个孤独的夜里，我把这个秘密牢牢抱在怀里，期望在梦里与你相遇。这上面有你的鲜血、你的汗香、你的烟草味儿，还有，我的爱…… 
　　　　　　　　 
你能发现他吗，ENNIS？ 
　　　　 
看到那两件相依为命的衬衣，JACK的衬衣套着自己的衬衣，ENNIS整个人完全被震住了！——那不正是20年前JACK冒着刺骨的寒冷在河水中为自己清洗的衬衣吗。 
　　　　 
我最亲爱的爱人，从今以后，就让我永远抱着你吧！让我为你理一下衣领，系一下扣子好吗？……这一切，会不会太晚？你会不会怨恨我？……ENNIS把JACK的衬衣换在了里面，让自己的温度呵护着JACK灵魂的寄托。 
　　　　 
Jack，I swear……尽管Jack从没要求他发过什么誓，尽管Jack再也听不到了…… 
　　　　 
　　　　 
　　　　 
　　　　 
　　　　 
　　　　“曾经有一段“友谊”，渐渐变成了秘密 
　　　　有那么一个地方，我们再也回不去 
　　　　有些谎言，我们不得不维系 
　　　　而那些往事，就此刻骨铭心” 
　　　　　　 ——&lt;&lt;断背山&gt;&gt;


</影评>
<有用数>393</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>岛上的夏奈</作者>
<标题>爱就是纵使千帆过尽，我的眼中也只有你一人。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-25 11:53:55</时间>
<影评>


有人在我的电影截图相册留言，说看不下去《断臂山》。


“每段都挺美，但是还真没完整的一遍看下来过。片子有点太长了，又没有一直刺激人想象的东西，看着看着便索然无味了。”这么说来，小彩虹几个星期前来我家时，看到《断臂山》的DVD时，也说自己到现在都还没看过这部电影。有一些电影，因为宣发方或媒体炒作的关系，常常会先入为主让观众有一些风马牛不相及的第一印象。例如《色戒》，大部分人看它，是因为它是“三级片”、“里面有三大段床戏”、“大尺度”亦或是“汤唯与梁朝伟露点”，带着这样的心态去看戏，往往就读不全故事，品不出戏中“情与色”融为一体，分不开、戒不掉、无法假装的缠绵。对于《断臂山》来说，“同志情节”恐怕已然成为很多人的第一印象，进而无法投入到故事中去看完这场戏。


要真以“同志”作为一种电影类型来衡量，那么迄今为止我最爱的三部同志片应该是《断臂山》、《单身男子》以及《穆赫兰道》。但实际上，我是不愿意将它当成单纯的“同志片”来看的，里面的爱情刻画得比很多票房大卖的好莱坞轻喜剧还要更深；这可能是因为越是边缘的爱，往往更加深刻、更加充满故事性。男子汉的友情实在是很容易演变成基情。他们总是大大咧咧不拘小节，普遍没有女孩子的细腻心思，自然也少了女孩子很多略带神经质的敏感。于是他们可以一起把妹、谈论世界杯、一起劈酒谈天、商量作弊事宜、切磋灌篮技巧、甚至一起看动作片打手枪，各门心思只要扯上“哥们”二字都变得无需再遮遮掩掩。


更何况在现时代腐女猖獗的大环境下，”男男“这东西实在是稍不留意就会擦枪走火！

　　 

《断臂山》的原著只有几十页，短短一篇文章里只有整个故事的脉络而已。Diana Ossana和Larry McMurtry最令我叹服的一点，是在这空有躯壳的小说里注入了许多鲜活的灵魂。原著其实在04年有在中国大陆推出中译本，这本名为《俄怀明故事》的小说集有幸躲过天朝出版物审核人员的耳目悄悄发行，《断臂山》就是其中一个故事（但仍遭大量情节删减）。电影的前十几分钟，他们上山时，镜头给了群山、流水和数不尽的羊只很多次特写，伴着Gustavo Santaolalla的吉他，这影像画面实在是美不胜收、令人憧憬。 杰克形容断臂山是一个“鸟儿不停欢唱，美酒啜饮不绝”的地方，这也许是对”断臂山“最好的表达了吧？


细腻的情感在这部影片中被诠释得淋漓尽致。影片中有三个女人的情感处在可悲的弱势：阿尔玛、洛琳和卡西。阿尔玛或许是幸运的，因为她始终还是发现了埃尼斯和杰克的恋情；洛琳直到杰克死后与埃尼斯通话时才隐约意识到这一点；而在酒吧和埃尼斯邂逅的卡西则是从头到尾都不明白埃尼斯为何对她的爱意视而不见。 三个女人的心理戏和表情的细微变化都被摄像头全部捕捉下来，在这部“男男之爱”的戏剧里这些女演员们的精彩表演不仅不显得突兀，反而为整部影片增添诸多亮色。Michelle Williams的演出应该是最挣扎的，因为她早早就得知了真相还不得不需要逢场作戏；Anne Hathaway从斗牛少女到成熟少妇的表演甚至比她之后好多部电影的表演还要精彩（我觉得她应该凭这部片拿奥斯卡最佳女配角）；并且她在这样一部基友福利片里露出了诸多直男朝思暮想的酥胸，这一福利到底算不算给力？ 

　　 

为什么李安不愿意把这部片归类为同志片？因为当我们仔细分析角色性格和心理时我们真的可以发现其实埃尼斯真的不算是基友，除了爱上杰克这一点他的所有行径都和直男无异他也并不喜欢其他男人。后期他之所以视而不见卡西的爱是因为他的心里有了杰克已经容不下其他人而并非因为卡西是个女人，他要不是与杰克堕入情网根本就可以成为一个不折不扣的大直男；只有杰克算是一个偏基友的伪直男，因为他在酒吧与斗牛比赛小丑的搭讪还有伤心至极时到墨西哥找男妓以及片尾父亲说出的德州农场邻居一事都透露出他对男人可能有本能的情感需求或生理需求。


因此事实上，这并不是两个同志之间的爱情，这是一个直男“不巧”爱上一个伪直男的爱情故事。 

　　 

剧情的设置其实一定情况下预示了这个悲剧。因为被发现“搞基”而离婚的是埃尼斯，作为一个原本可以成为百分百直男却不巧爱上一个男人还被老婆发现这个秘密的男人，再加上童年时亲眼所见的暴力处置同志事件在他心中留下的阴影，他内心的矛盾和挣扎比杰克要剧烈得多。羞愧感和罪恶感使他要“出柜”的可能性也基本化为零。如果这些事情由杰克来经历或许他能更加大无畏一点。 不过杰克的日子其实也并不好受。伪直男的他因为妻子的家族产业和岳父的无理取闹不得不让自己强大成一个男子汉该有的样子。这种无休止的压力，加入上层社会的淫乱，加剧了他想早日归园田居的心。影片最后父亲也透露出他甚至已经打算跟老婆分居，他日渐想要出柜的想法也就可见一斑。


也就这样，埃尼斯和杰克因为这对立的想法所产生的矛盾在日渐老去的两人间日趋明显，终究在最后爆发。

　　 

无论是在断臂山时被雇佣人知晓还是四年重逢时被阿尔玛撞破，其实在观众看来两人的爱情一直都没有所谓处于“秘密”的阶段，这也使电影从头到尾都保持着压抑又剧烈的戏剧张力。也许我们会为埃尼斯感到一点点遗憾，因为如果不爱上杰克他至少与所谓的“正常人”无异可以毫无后顾之忧过自己的直男生活；也许我们会为杰克感到一点点遗憾，因为如果他爱上的是一个born this way的同志，那么他也许早就可以实现自己找个农场与爱人归园田居的幸福小日子。 

　　 

然而，这就是爱情。


这就是我相对开篇提到的那位友邻所说的话——你要明白，真正的爱情，不可能一直都是剧烈的；爱是细水绵长的，更像是开篇时的群山、流水和羊群，是不紧不慢、轻扣心弦的。也许有时候你会觉得这样的爱“索然无味”，但爱却总是能让人欲罢不能。有多少人因为它而沉浸于幸福，就有多少人因为它而忍受着煎熬。爱并没有所谓的对错，也没有所谓的遗憾和更好，一切都之于个人选择而已。无论结局是令人感到幸福还是难过，这都是爱发生过的痕迹。如果这个人在你心中独一无二，任何人都无法取代；如果千帆过尽后，你的眼中依旧只有这个人，那么这就是所谓的爱吧？


正如某个夏日发生在断臂山上的那些故事——其实只是一个再简单不过的爱情故事罢了。
      </影评>
<有用数>258</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>