<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>地球：神奇的一天 Earth: One Amazing Day</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2493261459.jpg</封面>
<导演>理查德·戴尔 / 彼得·韦柏 / 范立欣</导演>
<演员>成龙 / 罗伯特·雷德福 / 黄子华 / 佐佐木藏之介</演员>
<简介>曾成功推出电影《地球》的BBC地球影业带来了令人期待已久的续集——《地球：神奇的一天》，一段揭示自然界惊人力量的神奇旅程。一天内，我们跟随太阳的脚步从世界上最高的山到最远的岛、从野外的丛林走到繁华的城市。由于在电影制作技术上取得的惊人突破，从而我们可以让你能与一群难忘的角色亲密接触；幼年的斑马宝宝想要穿过一条湍急的河流， 英勇的企鹅爸爸每天都要从事一项与大海以性命相搏的工作来抚养家人，一个喜欢在大海里垂直着打瞌睡的抹香鲸家族，还有走在寻找真爱路上的树懒。《地球：神奇的一天》用幽默、亲密、感性而令人惊叹的电影感来讲述地球上这充满你见所未见而无法想象的神奇的每一天。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>平衡</作者>
<标题>恕我直言，能与影片中出现的各位同居地球是我的荣幸</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-07 11:38:01</时间>
<影评>

说实话，人类真的太狭隘了。
随着科技的发展，越来越默认人就是这个星球的全部，自大到眼与心都只停留在，懒得多看同在一个星球中的其他物种一眼。

BBC其实给了一个大家睁眼看世界的机会。

置身空间站看这颗蔚蓝色的星球，每个个体在宏观下都显得渺小如尘埃。这些渺小如尘埃的个体又在微观下被亿万细胞组成生命。这些生命与人类，其实众生皆同。

山湖海川的日积月累，生命的生老病死，在时间的广度面前显得不值一提。但是谁也无法否认我们这些星球上个体的伟大，我们的生老病死、悲欢离合、希望和绝望、幸福与痛苦、却又真真切切的在每时每刻、每一个个体上演着。

这么大的海浪打过来，企鹅爸爸应该会很疼吧？岛屿上满满的企鹅，企鹅爸爸要找到自己的家人很费劲吧？企鹅爸爸没有工具一己之力出海捕鱼，就算收获颇丰也只能存在自己的食道里，这样的捕食效率很低吧？见识到了真实的动物生活，反而激发我更多的疑问，做一只企鹅，这一生真是太难了。

当灰熊冬眠醒来，它们蹭树挠背，在树干上留下自己的气息。一滴水珠可以让蜜蜂人仰马翻。巢鼠在植物根茎上穿梭来去自如轻车熟路，大熊猫遇到竹子就是彻彻底底的吃货。我想它们应该不知道自己这样很逗趣吧。人类眼中充满趣味性的画面在动物世界里是普通到不能再普通的一天了。

不管是什么东西，好像越小越可爱，小猫小狗小婴儿。这道理也特别适用于动物。但是他们越可爱，童年生活就越艰难。在成年斑马眼中不深不浅的河水，在幼年斑马的世界里，是惊涛骇浪。前后湍急水流后有河马虎视眈眈。海蜥蜴才刚刚破壳而出就要面对群蛇围剿，稍有不慎就变成盘中餐。刚成年的长劲鹿为了更高的地位和资源硬着头皮和“老大”SOLO。赢了加冕为王，输了放逐流浪。难以想象弱肉强食的动物世界的残酷。这让我想到Leon里的一句台词：
Is life always this hard,or is it just when you are a kid?
Always like this.

90分钟的电影给人90分钟的震撼。在这个地球和太阳共舞孕育出的奇妙自然里你我虽然渺小，却能凭借着比其他生物多一点的智慧与思想，欣赏到地球上其他生命的种种美好。


</影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫路闲行</作者>
<标题>浮生一日，蜉蝣一生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-12 20:22:16</时间>
<影评>

一直知道纪录片排片不占优势，但一个相当规模的影院一整天只有一场排片还是有点遗憾，好在赶上了。进到影厅，只是一个最小的厅，5排而已，就像大一点的家庭影院，一整厅还都是小朋友，但能够在电影院里看到这部纪录片，还是感到欣慰，至少，还有一点坚持。
影片将时间作为主线，选取了不同地域、不同种属、不同习性的动物们，介绍了地球生物的一天。猜到会有滚滚，果然一开篇就是它，但滚滚并不是主角，只是众多动物其中之一。电影的对象选取了很多“小众”的动物、“小众”的行为。看到了薮猫，角头鲸，海鬣蜥，带帽企鹅，蜂鸟，白头叶猴，蜉蝣；长颈鹿用脖子打架让我大开眼界；带帽企鹅与海浪搏斗为了哺育幼崽着实让人感动；海鬣蜥宝宝与锦蛇斗智斗勇，海鬣蜥宝宝被多条蛇包裹的时候心都揪起来了，当千钧一发之际巧妙逃脱，让我的心像坐了过山车一样松一口气；“网红”树懒出现的时候，心中第一个就想到了“闪电”，“闪电求爱记”乐趣十足；蜉蝣的一生，短暂的让人唏嘘。
生命不止眼前的苟且，还有诗和远方。纪录片就是这个“远方”。看纪录片最大的感受一直都是感慨，感慨宇宙浩瀚，地球无垠，生命璀璨，世界精彩。一部一部的纪录片，让我们在背负现实的压力喘不过气时能够稍稍逃离一会儿，短暂的卸下一切压力、一切现实、一切苦闷、一切纠缠，走入宇宙的怀抱，走进浩渺的世界，让累了的心休息一会儿，在令人窒息的美景与让人治愈的动物故事中荡涤心灵。本片专门讲述了蜉蝣，浮生一日，蜉蝣一生，更添了些许悲凉，也更能体会生命的贵重。
当身边的小朋友叽叽喳喳感叹惊呼，旁边的父母不停讲解的时候，我并不觉得厌烦，反而心生欣慰。当我的孩子长大以后，我也会带他来看如此的纪录片，让他领略地球的灵气，生命的律动。

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>格小巫Grace</作者>
<标题>地球脉动片段+熊猫吃竹子 混剪</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-12 16:41:59</时间>
<影评>

效果没有想象中好。理由：

1. 成龙配音，降低了纪录片的真实、专业、震撼感，增添了一些戏谑感，不停提醒观众：这是段子哦。

2. 许多种动物的瞬间凑成了一整天。分给每个动物的时间很短，还没入戏就被打断，不过瘾。BBC的专业和投入毋庸置疑，然而拿「地球脉动」部分片段拼凑出这样一部影片，实在也并没有很高明。

3. 排片量少，播放的影厅也小，票价还很贵。枉我提前那么久预订了离家n远的影院，也并没有体会到大银幕带来的视觉震撼。地标宁波。可能大城市会不一样吧。

总结：不如用家庭影院看地球脉动。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>并不文艺的泉源</作者>
<标题>自此以后，希望影院多上映自然类纪录片</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-08-12 14:50:35</时间>
<影评>
        昨天看完之后，实在忍不住在票圈里吐槽了几句。回头想想，毕竟当我每次看到似曾相识的场景，一副“尼玛又来了”的表情岿然不动的时候，而周围的其他人尤其是小孩子发出极大的惊叹声，可见这部作为在国内大银幕上映寥寥无几的自然纪录片，还是有它存在的意义。不能因为我私人的偏见或者误判影响其他人，所以想从我的角度认真地说说这个片子。


早在一个月以前听说电影院会上映一部BBC的自然类纪录片，可兴奋了。因为平时条件有限，最多用12.5寸的电脑，看看1080p的自然类纪录片。想想可以在影院银幕上观看，还有影院的立体音效，简直不要太棒了。事实证明也确实是这样，随时可以侦查每一副画面的任何一个细节，比如就只有三秒左右的时间，我用电脑屏幕看企鹅爸爸找到母子之后，只看到他背上有褐色痕迹，不知道还以为是在地上打滚之后的泥巴。同样的画面投放到银幕上，锁定目标，可以看出很清晰的血迹，甚至可以观察到他们的伤口，从而可以想象他们大概摔的样子。人的想象需要细节的积累，影院播放无疑做到了这点。


成龙配音也是一个有争议的亮点，比起主持人式的巧舌如簧，还是可以听出来成龙的港腔，甚至有些话感觉他读起来有种迷之尴尬。可是就像人生的惊喜，有时候并不是标准的才是最好的。在这里可以挽回一把的在于成龙是一个机灵古怪的演员，点睛之处，他真可以把一个角色一句话演活。


至于严歌苓的编剧，我文学细胞一向比较浅，确实没看出来什么。


最后夜晚的情节结束的太匆忙，夜晚本是另一个动物战场，值得描写的有太多。我也被影片中夜晚的画面震撼到了，可是只有不多的镜头，而且并没有太多故事情节，可惜。


有好多个精彩的镜头，都是似曾相识，不是在《地球脉动》上看的，就是在浏览其他小视频的时候看到过，这也是非常想吐槽的点。国人看过《地球脉动》的也不在少数了。而在前期宣传的时候，比如影片中非常精彩赢得大笑的镜头，反而没有出现在宣传的海报图片上，这不是有意回避嘛。


从某种意义上来说，我宁愿影院直接播放《地球脉动》，《地球脉动》在我心中没有纪录片可以撼动，那才是真的每一帧都是一副绝美的画面，看的时候第一次觉得动物世界也是可以有这么丰富的故事情节的，其实它们的生活本就是这样。我们和它们的世界在人为的日积月累中相隔遥远，难得有纪录片还原得这么完美。


其实影片的强烈阵容是有，带给我们的实力震撼也有，我们期待下一个更棒的片儿！
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>戬谷</作者>
<标题>才不是地球的主人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-24 12:53:55</时间>
<影评>

很少有机会直观地近距离观察真正的自然，感谢科技。
突然觉得人的审美是不对的--狮子才是真正的侧颜杀，长颈鹿打个架都这么优雅，薮猫和豹子的眼睛无与伦比，独角鲸仿佛来自童话，树懒真的是眉目间慵懒而风情万种，我们中国的熊猫和叶猴单色调来看就古典风十足，舞蹈也许最初来自搔首弄姿的熊……
看电影的时候瞎想想还能有一大堆道理--小叶猴是金灿灿的，生活让他变成了黑白色，连脸上的褶皱都要用黑色掩盖；浮生一日，蜉蝣一世，可连他们都要追求爱情；要找一个企鹅一样的爱人，千万人中一声呼唤足以相聚；单纯的闲暇时光不仅对于动物【除了树懒】是最珍贵的，就是对我们，能真正偷得浮生半日闲又有几个……
我们不是地球的主人，只是亿万过客中算得上很特殊的一种。
自然真的壮观地让人想哭。
毕竟有关生命，纪录片也能让人感动。
我们真的很幸运，阳光正好，生命也正好，几十年够长了，不学蜂鸟，只像抹香鲸一样好好地在阳光里睡个午觉，就够了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>明媚</作者>
<标题>不得不拼命</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-26 16:09:01</时间>
<影评>

我们的地球是多么神奇，变化莫测又适合生存的气候条件，形态万千却又适合居住的地表地貌。这个神奇的星球孕育了如此多的生命，无论是动物还是植物，每个生命为了生存都在忙碌着，每一天都有可能就是它们的末日，每一顿饭都可能让他们丧命。刚出生的海鬣蜥宝宝必须比锦蛇跑的快，爬的高；小斑马必须奋力逆流而上，回到妈妈身边；企鹅爸爸在大浪拍过来的时候，只有一个念头，他要回到妻儿身边。而我们多么幸运生在这个神奇的星球，位居食物链的最顶端，享受这奇妙的每一天，拼命去实现自己的梦想。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>焕然</作者>
<标题>不如在家看电视</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-08-20 10:17:37</时间>
<影评>

这部影片就是用地球脉动的素材剪辑出来的一部半成品，很多片段以前看过。不知道在其他国家是否放映，看起来很像是专供中国市场骗钱的。成龙的配音实在糟糕，发音不准，也缺乏专业配音技巧。
看这部影片要做好思想准备，影院里很乱。很多父母带着熊孩子去，孩子爱说爱闹是天性，但是很多父母明显缺乏教养，不教育孩子反而和孩子一样大声说话。感觉银幕外比银幕上更像动物世界。
大地影院一号厅的放映效果垃圾，画面居然重影，本来是摄影水平很高的一个影片，从头到尾画质模糊，看得好难受。
总结：片子原本素质不错，去影院本来看的大画面和环境。结果大画面不如家里电视清晰，环境倒真像动物园。这钱花的不值。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>可可林</作者>
<标题>享受这神奇的一天, 你绝不会觉得后悔</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-19 18:20:05</时间>
<影评>

 
当你早晨洗漱吃早餐时，刚出生的海鬣蜥，正在和锦蛇斗智斗勇斗速度，避免成为它们的早餐；

当你出发去上班时，刚来到世间几个小时的小斑马，开始跟随她的母亲一起迁徙；
当你开始工作时，南极的企鹅爸爸，从悬崖跳入海浪中，为它的孩子们寻找食物；


当你吃午餐时，猎豹和薮猫也在追捕猎食；
当你午休时，抹香鲸的一家，把数十米长的身躯，立在海中小憩……
当你下午继续奔忙时，蜂鸟和蜜蜂，为了争夺花蜜，开始了激烈的战斗；


当你下班赶回家时，白眉叶猴在悬崖峭壁中飞跃，要在日落之前回到它们憩息的山洞里；
当你和爱侣约会晚餐时，河流上漫天飞舞的蜉蝣，忙着求偶和产卵；
当你晚上安然入睡时，地球还未休息，还有极光和电闪雷鸣，散发荧光的动植物，暗夜觅食的大白鯊……




我们度过的每个平淡的一天，其实都是神奇的一天。
整个自然界，在发生着各种匪夷所思的变化。
不如，我们从平淡的日子里，抽出94分钟的时间，深入这些动物们的生活，从它们的角度看看这世界？


《地球：神奇的一天》，以太阳的运行轨迹，串联起故事的主线，从太阳升起，到夜幕降临，把捕捉到的38个野生物种的生命精彩瞬间，汇集在一天内展现。
影片的内容，由100余位中外制作团队成员，历经142天，踏遍22个国家和地区，拍摄而成。


它的前身，是BBC出品的纪录片《地球脉动 Planet Earth》。
第一季在豆瓣评分一度满分10分，2016年的第二季，最新豆瓣评分9.9分。
《地球：神奇的一天》主要素材，均来自于第二季。


科技进步，给人带来的视觉和感受的变化，是非常巨大的。
八旋翼直升机、飞行幻影4kFlex摄像机，以每秒800帧速度捕抓动物们稍纵即逝的动作。
超轻型相机和便携式稳定系统，能让你以动物眼睛的视角，以奇异的角度去观察自然和生物。
而电影院4K分辨率，上百平方米面积的屏幕，使画面的层次，更加丰富和精细。


此影片是中英合拍，因此，这次BBC还在影片中增加了一些之前在《地球脉动》第二季中没有出现过的珍稀动物。
它们分别是：（四川）熊猫、（广西）白头叶猴、（黑龙江）丹顶鹤。
全来自中国。


（我喜欢的）严歌苓撰写解说词，成龙大哥配音。
在中国只播放国语配音，中文字幕，没有英文版。
成龙大哥的配音，初听不是非常的专业，但是有些地方还是配得相当生动，与场景比较契合，有时还感觉萌萌哒，不过不失。
影片的配乐和画面，配合得相当到位。当熊大熊二们在大树上蹭痒痒的时候，rap响起，让人忍不住想随着熊熊们一起freestyle~~~


看这部电影，会深深感受大自然生物链的环环相扣，循环不息。
有时会显得非常冷酷和无奈。
比如，黄昏时，在亚马逊河流上空飞舞的数百万只蜉蝣。
浮生一日，蜉蝣一生，蜉蝣的稚虫期为1-3年，变成成虫之后，朝生暮死。
在短暂的一生里，成虫只来得及做三件事情，相遇，求偶，产卵，然后死去。


大多数人的生命，也是如此匆忙而卑微。
但不能因为如此，就否定生活的意义。
仅仅活着本身，就已经足以让我们为之努力了呀。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>memory</作者>
<标题>这部电影里不只有动物，还有残酷和温情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-13 19:34:17</时间>
<影评>

第一次去电影院看纪录片，没有想到80%都是带孩子来看的，更幸运的是身边就是一位带孩子的女士。那孩子一开始还很安静，只听到他妈妈一直在向他介绍一个个相继出场的动物，之后不知是他看嗨了还是看烦了，竟开始嚎叫起来，真的是嚎叫，一点都不夸张，还每隔个十几分钟就来这么一次。影院的孩子虽然多，谁也没有他闹的厉害，周围的人都看向这对母子，我也忍不住看了他们几次，但这位女士全程都很从容。一点都不觉得自己的孩子影响别人了，也是厉害。
回到正题，说说电影吧，讲的是从日出到日落一些动物的生活情景，本来以为会是一部类似于动物世界一样的片，结果并不是，电影画面很美，呈现的内容也很生动，拍出了动物的精气神，和生存的不易。
印象最深的动物是海鬣蜥和斑马。
海鬣蜥出生一个小时就面临生死的挑战，它们要竭尽全力，斗智斗勇才有可能逃脱锦蛇的狙击。这段拍的特别棒，扣人心弦，一点都不比商业动作大片差，不同的是——这是大自然世界真实的角斗。
在动物的世界也能看到伟大的母爱。小斑马一出生就要过河，河水深且水流急，还有鳄鱼和秃鹰在周围，随时准备美食一顿。但它没得选只有通过这条河。那些斑马都成功到了河岸，只有小斑马还在河里被水流裹挟着，迈不开腿，斑马妈妈也并没有放弃它，独自在终点嘶鸣着为它鼓劲，母爱太伟大了，她总会在你无助时给你力量，哪怕所有人都放弃了你，她还在。同样在大草原上，猎豹追击小斑马时，斑马妈妈又向猎豹嘶吼起来，救了小斑马，因为爱，弱者也会变得很强大。
电影配乐特别棒，成龙大哥的旁白也没什么违和感。但按时间线处理的素材稍显混乱，各素材间没什么关联性，缺少必要的过渡。
电影可能还是主要拍给孩子看的，旁白很多，也有趣味性，有点少儿节目主持的观感，话略多。大概也是考虑到了很多孩子的理解力，电影没有把主题挖的更深一些，好多东西只停留在了表面。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑微鸟</作者>
<标题>这么美的自然，你一定要看看</标题><作者评分 />
<时间>2021-05-07 11:27:08</时间>
<影评>

本文写于2017年9月
暑期带Sumi看了《地球：神奇的一天》，这是一部中英合拍的关于不同的地球生物在一天之内不同生活的纪录片，当时是为了选择合适带着孩子看的影片而选择的，后来我也看的津津有味回味无穷。因孩子之名，我们得以发现了更多美好的事物。
小时候，在农村长大，怕过蚂蚁，捉过蚂蚱，看到过蛇，兔子狗猫更是随处可见。很快的，田地被征收，高楼到处起，村庄的影子日渐缩短。长大之后与大地远离，住进高楼，接地气的时间那么少。我们缺少时间和精力去和自然界相处，但人与自然又无法割裂，我们往往从一花一草一狗一猫中得到很多慰藉。如果我们能对这个世界和自然多一些了解，也许会免去很多庸人自扰，地球自然之恢弘壮阔，有生之年能认识这个地球的哪怕1%都可能是梦想，可BBC的纪录片一直为局限在时间精力金钱中的我们提供了精彩的画面，至少可以弥补我们无法亲自抵达的遗憾。
 
海鬣蜥群体晒太阳和海鬣蜥宝宝和锦蛇大战
 
记得开始给Sumi英语启蒙的时候，有个卡片是这个样子的，英文叫做iguana，是我的陌生词，为了教宝宝，我还特地去查了词典，词典上翻译是巨型蜥蜴。
图片
看完影片之后，我再去了解资料，才发现原来电影里看到的其实和图片上所讲的是同一类生物。但真实的海鬣蜥长相是这个样子的，顿觉应该给孩子更加真实的知识，如果自己都一知半解，一定不要擅自回答孩子。
图片
图片
海鬣蜥能在海里捕食，但它们首先要获取足够多的热量，所以早上很早的时候，它们就要在岩石上晒太阳。的确，它们的样子让人看起来有些不舒服，但是Sumi自始至终都没有感到害怕，或许在她眼里，这种动物和恐龙属于亲戚吧。
 
海鬣蜥会在沙坑里产卵，差不多4个月才能孵化，孵化的时候妈妈可能不在身边，而敌人像锦蛇却伺机而动，海鬣蜥刚孵化出来也是不小的个头，在亲眼看到锦蛇把小海鬣蜥缠斗至死之前很难想象蛇吃掉它。这个场景非常的惊心动魄，在看到一只海鬣蜥宝宝被蛇吃掉后，旁边小一点的女孩哭起来了，它妈妈怎么不来帮它呀！导演们很用心，之后还有一只海鬣蜥宝宝虎口脱险，以矫健的身姿爬上了岩石最高端，躲过了锦蛇的追捕。
 
温顺的长颈鹿也会野蛮的争斗
长颈鹿在我们印象中是多么优雅的动物呀，他们的脖子长而纤细，高出大部分动物和人类那么多，天生在俯视众生。身上又长着那么美丽的斑纹，无法不叫人们不爱它。绘本《鳄鱼爱上长颈鹿》系列里的长颈鹿被描画的更是温柔可爱，善良美丽。
 
所以当太阳炙烤大地，解说要上演一场王的争夺战时，我还以为是狮子或者老虎，没想到镜头里出现了两只长颈鹿。两只雄性长颈鹿为了争夺一只雌性长颈鹿的爱意，年轻的雄性向王发起了挑战，用自己修长的脖子去撞击对方的脖子，天哪，我第一反应，这脖子还可以用来攻击，而且这脖子比看起来的灵活多了。那清晰的碰撞声都让观众感到疼痛，最后年轻的长颈鹿还是不敌年长的，被后者用脖子出其不意的攻击了腿部而倒地。
 
图片
图片
斑马妈妈和企鹅爸爸对家庭的守护
在之前看非洲羚羊大迁徙的时候，豹子或狼或向其中弱小的小羚羊发起攻击，小羚羊只能靠自己的力量求生，迁徙大军只顾自己奔跑，无暇顾及被攻击的小羚羊，当时还有点感叹，自然界的残酷生存法则让年长的动物也很难去保护到自己的孩子啊。而这次看到斑马妈妈在豹子欲攻击斑马宝宝的时候的奋起还击，还有在小斑马快要被河马吃掉的时候，不断的在岸边呼喊的情景，还是深深的打动了我。帽带企鹅生存的环境可真是恶劣，他们要翻下高高的悬崖去海里寻找食物，而且要把鱼含在嘴里一直坚持到找到自己的孩子喂给他们。影片的配乐也真是有趣，一大群长相一样的帽带企鹅，企鹅爸爸是怎么找到企鹅妈妈和孩子们呢，原来是靠企鹅妈妈独特的叫声。
图片
 
除了上面几个场景，还有悠闲自在散步的大熊猫，引发了我只吃竹子都能吃这么胖的深刻疑问；还有从高高的植物上跌落却能在混乱的地面上一路小跑的找到自己家的巢鼠，它们的鼻子该有多灵敏啊；和人长的那么相似的白头叶猴，天黑要带着孩子回家方觉安全；体型最小的蜂鸟竟然长着那么华丽漂亮的羽毛；一天即是一生的蜉蝣，让人恍然若梦；萌萌的海懒，没想到人家游泳起来还是那么灵活矫健；在北极冰雪融化时分，畅快奔游在融化的冰块下面的独角鲸.......
 
图片
待加强的观影行为规范
Sumi第一次在电影院看到自己不害怕的电影，之前看电影都一定要坐我腿上，这一次她一直都自己坐。她的兴趣很浓烈，问题也很多，一直在讲话提问，我数次提醒她要小声少说话，但是观影礼仪的形成需要一点时间，我看有网友在评论上谩骂带孩子而不管孩子吵闹的孩子都是垃圾，站在父母的角度，我也觉得在儿童电影的观影场所，也许单身的观众应该多一点宽容，毕竟在国内适合儿童看的影片还不是太多。我后座的观众就给了我提醒，提醒之后，我再次很严厉的和Sumi讲了规则，但她不久就困乏的睡着了。这也给了上了很好的一课，孩子们的好奇心在博物馆，展览馆可能可以被允许无拘无束的表达，但在电影院等公众场合还是要适当控制一下。
 
票房
这么精彩而又用心打磨（根据百度百科资料，整部影片参与工作人员100多位，历时142个全新拍摄日，横跨全球22个国家，筛选素材数据记录达12300张DVD，历经三年制作，收录了熊猫、白头叶猴、树懒、海鬣蜥、独角鲸等38个珍稀物种，其中的很多动物影像更是首次被电影级的高清摄像机记录，在世界纪录电影史上具有非凡的意义）的一部纪录片在中国的票房如何呢？自8月11日上映以来到昨天刚好一个月，猫眼电影显示的票房是4698万，这个票房无法和商业片相提并论，但对于纪录片尤其是自然纪录片来说，好的口碑会引发观众持续的关注和兴趣（BBC上一部自然纪录片《地球》的全球票房有超过1亿美金），也会有越来越多的人投入到自然观察，自然学习，自然教育甚至于自然拍摄等专业的学习和工作中去，丰富孩子们和成人们的世界，拉近人类和自然的距离。总有一些不追求一时的成本和收益的人在默默坐着有利于子孙后代有利于人类的正确的事，这些人，平凡但光芒无限。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>