<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>妙想天开 Brazil</电影名>
<年份>1985</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2284182735.jpg</封面>
<导演>特瑞·吉列姆</导演>
<演员>乔纳森·普雷斯 / 罗伯特·德尼罗 / 凯瑟琳·海蒙德 / 伊安·霍姆 / 鲍勃·霍斯金斯 / 迈克尔·帕林 / 伊恩·理查森 / 皮特·沃恩 / 金·格雷斯特 / 吉姆·布劳德本特 / 芭芭拉·希克斯 / 查尔斯·麦肯恩 / 德里克·奥康纳 / 凯瑟琳·波格森 / 布莱恩·普林格 / 希拉·里德 / 约翰·福拉纳干 / 雷·库珀 / 布莱恩·米勒 / Simon Nash / 西蒙·琼斯 / 德雷克·迪德曼 / 奈格尔·派纳 / 特伦斯·贝勒 / 戈登·凯 / 比尔·沃利斯 / 杰克·普韦思 / Myrtle Devenish / 安·韦 / Don Henderson / 霍华德·卢刘易斯 / 奥斯卡·奎塔克 / Harold Innocent / 约翰·格里洛 / 戴维·甘特 / 帕特里克·康纳 / 罗杰·阿什顿-格里菲斯 / Sue Hodge / 萨迪·科尔 / 玛格丽塔·道尔 / 泰瑞·佛瑞斯塔 / 特瑞·吉列姆 / 约翰·哈斯勒 / Peter Sands</演员>
<简介>未来，英国进入一个资讯管控的时代，每个人的一举一动都遭到监视。因为被认定为恐怖分子，巴托在家中被捕，而且逮捕过程严格按照流程。这个案件引起了档案局职员山姆•劳伊（乔纳森•普雷斯 Jonathan Pryce 饰）的兴趣。随后，他遵从母命，进入资讯管理局工作，得以进一步调查此事。
                                    
                                　　山姆家的空调坏了，在他求助无望之际，电气修理工达脱（罗伯特•德尼罗 Robert De Niro 饰）不请自来。他那一身武器装备，让山姆感到如临大敌。原来，达脱是资讯管理局通缉的要犯，他被指控的理由便是不遵守作业程序。随后，山姆发现资讯管理局对巴托案件存在不可告人的疑点，同事杰克（迈克尔•帕林 Michael Palin 饰）对此闪烁其词。于是，山姆决定一探究竟，其间他邂逅了梦中情人——吉尔•莱顿（金•格雷斯特 Kim Greist 饰），两个人并肩作战，发现了一个巨大的阴谋……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蛇弹吉他</作者>
<标题>反和谐的导演</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-21 00:53:42</时间>
<影评>
        俺对Brazil（妙想天开）不吝赞美。至少有两个前提：

１，在特里 吉列姆 (Terry Gilliam)为了Brazil和好莱坞闹得不可开交时，还没有Fear and Loathing in Las Vegas（赌城风情画），没有著名的12 Monkeys，也没有 The Brothers Grimm （格林兄弟），更没有以假乱真的电脑特效.....

２，那是１９８５年。


关于Brazil，可以贴上很多标签．“反政府，反体制，反乌托邦，反集权政治，反社会机器，自动化恐惧症，警世，空想自由主义......卡夫卡式，赫胥黎式，《１９８４》新篇.....荒诞cult，后现代夸张，超现实科幻.....”

都没有错。

这种Gilliam式癫狂是我最喜欢的类型片。


如果现在看Brazil不能够让人感到意外惊喜的话，只能说近几年同类型的英式夸张正在流行起来，变幻无常的想像力正在被越来越多的观众熟悉。Brazil变得不呢么先锋了。但是只要你把它放回２０年前，Terry Gilliam就是个招摇的天才，一路反骨，轻狂中年。


关于Brazil的评论太多了，如今，喜欢它的人可以接受一切解释。严重不喜欢的观念主要存在于２０年前，环球公司的两场试映会之后，很多观众给出了“垃圾，暴力的，毫无意义，就像电影强暴....”（Terry Gilliam访谈中转述）这样极端的评价。甚至是来自那些哲学和心理学系的专业人士。


这就是明确的生不逢时。


之后的一年里，Terry Gilliam和环球公司负责发行Ｂrazil的执行官Ｓid Sheinberg展开了一场同样荒诞的游击战，从影片价值的争论上升到个人攻击。Terry Gilliam充分表现出了如同影片主人公Sam Lowry一样的无知者无畏个性.....为了拯救（谋取原版上映）自己的爱人（影片），勇于对抗“强权(?)”，不惜与公司决裂，毁协议，找律师，占用媒体，恶意攻击（给Sheinberg登头版广告，加黑边...汗，亏他想得出来）....十足得小丑精神，但是制造了一定杀伤力。


毕竟，在好莱坞，导演面对最终剪辑权的无力是一个群体问题。不管是不是有意的，Terry Gilliam把这场口水之争演变得更像一场“艺术对抗商业”的圣战（Sheinberg很尖锐地指出了这个问题）。最终，这场闹剧以影评人协会颁给Terry Gilliam最佳导演奖而看似结局。实际上，影评人协会是否在这轮角力中打自己的主意也值得商榷。

表面上看来，Terry Gilliam通过一系列地“折腾”最终使Brazil在圣诞档得以上映，讨得了影评人的口碑。却输了本意---------大多数美国人看到的都是Sheinberg版的94分钟的Brazil。而我们只有通过导演剪辑版的DVD才完整观赏到Terry Gilliam的143分钟版本。


在两个版本中，有完全两样的结局。一个是不切实际的圆满（US版），一个是一望无际的黑暗（导演版）。当然，Terry Gilliam的结尾才属于真正的Brazil！ 但是，另一方面，Sheinberg指责原版里太多梦幻，只能令人不解，并没有太重要的意义，也有一定道理。因为即使去掉十分钟梦境的描写，也不会降低这部电影的批判力度。甚至更简洁一些。


Terry Gilliam VS Sid Sheinberg,就像欧洲电影VS好莱坞的百年之战，其实没有输赢。


上面这些内容在最新发行的三碟DVD中可以看到。除了关于影片制作的幕后花絮，最有价值的就是记录这些争执的访谈。很佩服这次的制作商，采访到20年前当事人，时隔已久，青壮中年已然花甲老头，大家都能心平气和地谈谈当年事，一笑了之。不过观众可以想见1985年对环球和Gilliam来说是如何鸡飞狗跳的一年～～～～


这种对抗在好莱坞永远不会了结，对志在好莱坞的年轻导演来说更是必修课，对欧洲和世界各地的电影人来说.....都是电影的一部分。创作，你要大家都理解，还是要一部分人更理解？？？没有答案......
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Alpha</作者>
<标题>《巴西》与制度思考</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-01 10:59:57</时间>
<影评>
        我不太善于讲一个完整的故事。事实上，如果略去了随处可见的细节暗示，《巴西》将是一个并不怎么有趣的故事。我在这里引用西夏的故事梗概，以免我为如何讲这个故事伤透脑筋：“二十世纪某地，‘资讯部’主宰一切。山姆安于平庸，终日作着英雄救美的梦。一天，鞋匠巴托被错当成恐怖分子塔托逮捕处决，邻居吉尔为其抱不平，也被列入黑名单。山姆看见吉尔正是自己的梦中美女，想方设法接近她的档案。由于山姆接受了塔托免费修理空调，于是也被打成恐怖分子，在跟吉尔共度良宵之后双双被捕，千钧一发之际又被塔托搭救。他们逃到商场，不料塔托被飞来的纸张化为乌有，而山姆却突然发现自己坐在吉尔的卡车上逃到了葱绿山野, 最后却……” 


《巴西》建构的是一个靠技术、表格（或者说信息？）支撑的集权社会，每个人都是巨大社会机器中微乎其微的一环，人与人之间高度分工，沟通的唯一途径就是表格，当山姆为了赶走中央服务社的讨厌修理工而问“你们有27B/6表格吗？”时，那个瘦子修理工立刻口吐白沫，发起了羊癫疯。制度机器中的每一个人对他们的制度都抱有无以复加的自信，电影开头不久，那些打扮滑稽的警察锯开吉尔家的地板——也就是巴托家的天花，逮捕了老实的鞋匠巴托时，吉尔对那个办事员说，“一定出了什么问题，巴托先生不会做这种事。”那办事员只回敬了四个字就让她闭了嘴：“We don't make mistakes.”他说这话的语气仿佛就是“上帝不可能犯错。”


《巴西》引人思考之处就在于直到最后你也不知道谁该为这件事情负责。是那些警察吗？他们只是在例行公示，他们接到了逮捕巴托而不是塔托的表格，于是就逮捕了他，这是他们的职责，至于核对信息则与他们无关，他们只是照章办事。是那个把天花板上的苍蝇拍死导致苍蝇卡进打字机中导致“塔托”变成了“巴托”的打字员吗？他或许有错，然而让他承担所有罪责则也显得不公。最后，我们的矛头通通指向了制度——如果设置一个职位专责校对信息，也许错误便可避免。因此所有罪责归于制度，巴托的死则成了制度改良不得不付出的成本，每个人都是各尽份内的事，每个具体的人都是无罪的。——近来发生在山西的黑窑奴工事件震惊整个社会，然而至今为止没有一位高官为这件事情引咎辞职，唯一“下台”的是作为替罪羊和众矢之的的一个村支书。这个问题被理解为过去多年遗留下来的社会顽疾的爆发，而社会顽疾是如何积累起来的问题却被巧妙地回避。是的，这个问题很复杂，是制度漏洞导致“官本位”思想严重，民生民计被忽略已成常态，这个问题似乎人人都有责任——而法不责众，人人都有责任，也就相当于人人都不需要负责任。 


导演特瑞·吉列姆甚至没有为《巴西》留下任何修正制度的机会，在《巴西》中，制度是如此强大并且无孔不入，导致人人都不得不遵从于制度，听命于制度的安排，最终制度取代了人性的良知。《巴西》暗示的是，一个对制度、技术高度信任的，人的主动性和天性被无限压缩的社会，其走向腐朽不可避免。最可怕的是这种腐朽可能还不至于灭亡而是一直稳定地存在并延续，最终每个人都习惯于接受制度的安排以及偶尔的偏差，表现出反抗意识的精英都被当成了恐怖分子并且充分信任制度的民众也对此毫无异议：在《巴西》中，塔托并没有实行过任何一次的恐怖袭击，他的唯一“罪行”就像是我国80年代的“技术投机倒把”——塔托因为厌倦中央服务社中令人恶心的复杂流程和无尽的表格，当了“个体户”，“无照经营”为居民维修冷气管道的服务。在山姆被行刑而产生的梦境中，塔托被飞来飞去的纸张、表格吞噬，来往的行人则面无表情，也没有人驻足停留。


维舟是一个我很喜欢的Blogger，他在上海从事广告行业，但博客上所写多与文、史相关，我在他的文章中受益颇多。他在一篇文章中提到他当时的新工作，“在这种流程下，起作用总是制度而不是个人。我也知道这个庞大的蜂巢里其实不少都是很好混日子的庸才，但就像人人都能按照标准化生产出差不多的麦当劳一样，他们出品的质量不至于多么参差不齐。在这里，优点和弊端都在同等程度上使我惊叹。”标准化、无差异，把人的因素降低到最小，这是工业社会的基本特征，而这种思想逐渐开始在教育、社会治理等领域蔓延开来，标准化的题目、分数和标准化的高考，就像是农民用来筛选苹果的筛子，大的、小的都被淘汰，只有正好符合标准的苹果被选出。


“制度代替人”几乎成为不可改变的趋势。《巴西》将这一趋势发挥到了极致，“表格”作为象征制度机器的符号，合法地取代了人与人之间的一切关系，制度与人的关系不再是制度为人服务，而是人在制度中“填坑”。《巴西》中随处可见的荒谬镜头——锯开天花板、把人用袋子套起来的复杂逮捕程序，管道爆炸后漫天乱飞的表格，以及那个令人捉摸不透的娃娃脸面具——无不是对制度崇拜、技术崇拜的极大嘲讽。 


《南方周末》中的一张图片令我印象深刻——在香港的人行道边上，是没有栏杆的。而在上海，为了防止行人横穿马路，几乎所有主干道的两边都设置了围栏。
      </影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈灼</作者>
<标题>那还不够远——某种未来，影射于现在，妙想天开的介绍妙想天开</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-08 11:45:35</时间>
<影评>
        主人公萨姆是头脑灵活的档案部普通文职人员，他那爱美容的母亲与上流社会关系紧密，而他死去的父亲则和权倾一时的部长大人有过深交。萨姆的母亲极想让他升迁到政府的要害部门，信息检索部工作，但萨姆并不乐意。然而一次意外的事件让他改变了想法，为了利用信息部的职权查到梦中情人吉尔的资料，他又想法讨好部长进了信息部，然而进去的第一天就和吉尔相遇，把她的生活搞的一团糟，为了把吉尔的记录从电脑上抹去，萨姆偷偷闯入信息部部长办公室……然而，萨姆最终被政府发现，死在好友杰克的手术刀下。而吉尔也因拘捕被杀。


以上就是特里·吉列姆（12猴子的导演）执导的一部…………典型的反乌托邦主义电影《BRAZIL》（国内译为妙想天开）的主干情节。电影一开始就给观众以强烈之极的反差，一家四口在圣诞前夕乐融融的围炉谈天，正在这时…… 墙顶被打了个大洞，接着全副武装的警察从天而降，一个大麻袋直接把男主人套了起来，末了还有个文职官员让女主人签署一系列协议，以支付政府的审查费。女人和孩子顿时哭成一团。


档案部也很有意思，无数小职员穿梭其中，把各种档案疯狂的传来传去传来传去。但他们却一等待在旁监视的上司走开，就不约而同的一起看起了枪战片。联系到后来的信息部，更是把现代社会的文职制夸张的讽刺了一下，高级职员在楼道里大步走着，四周挤满了低级职员，前者迅速有效的不停下达各种指令。女主人公吉尔就是为了帮她楼下悲惨的一家调查冤案，就曾陷入到这个公文世界中去了。电影结尾时萨姆的梦中，他的莫逆之交哈维（德尼罗饰）最后就是被飞舞的公文淹没最后化为乌有的。


这部电影里讽刺的东西很多，这些东西顺着萨姆寻找吉尔这条主线构架起来就让我们看到一幅清晰的反乌托邦景象。信息部让我想起了 1984里的真理部……场面很宏大。而萨姆那狭小的公寓被两个暖气工首先是整的到处都是管子，后来又到处都结了冰，一切都因为他们痛恨那些爱好公文的人，而萨姆却是为了保护哈维才倒此大霉的。


萨姆的母亲及其周围的贵妇人各个都喜欢美容，而强制换取几十年青春的代价是很短时间后并发症会让这个人的容貌变得比鬼还难看。但最后，萨姆在梦里猛然发现母亲的相貌居然变成了吉尔……。


萨姆有梦，他在梦里是一个天使般的人物，在云层中自由自在的翱翔，直到遇到吉尔的化身，一个仙女，然而从拔地而起的摩天大楼却把他们分割开来，现实中那些警察和改造人思想的医生在梦里幻化称巨大无比的日本武士和日本玩偶人。不论是1984还是美丽的新世界还是我们，他们都是以爱情为一根线把情节串联起来，这部电影也一样，无论什么时代，爱情总能将主题引出来，虽然无论如何，那些爱情都是悲剧……


全是悲剧，你出卖了我，我出卖了你，是悲剧，看着爱人坐上思想改造椅是悲剧，了解到爱人所在社会的本质也是悲剧。


好吧……我上面都在记流水帐……下面也是 :(


这是一部非常好看的电影，真的，撇开它对现实社会的讽刺和反乌托邦社会的架构不谈，主角的那些梦里的场景和“现实”的未来巨大都市的生活各个层面都值得一看。

男主角英国著名音乐剧演员Jonathan Pryce最近几年常在电影里担任配角，比如加勒比海盗里那个女的的镇长爸爸。此片中，他出色的演绎了一个神经质似的文职小官员的形象。老是想和吉尔逃往的那段对话如下：


我们远走高飞吧。

去哪儿？

随便哪儿！

随便哪儿？那还不够远。


实际也是如此，虽然最后我差点以为萨姆的梦就是结局，感到那悠然生活在田园风光中男女主角和电影主旨不符，但导演明知道，那是不可能也不符合前面描述的一整个铁硬的社会制度的。所以，电影最后……我还是看到……和三大反乌托邦小说里异曲同声的结局。


我庆幸能看到这部电影，让我对反乌托邦社会或云现代社会有了更直观的认识……再次感谢YEXIAOBO，他制作了DVDIRIP，并共享了这部电影。



注：此文写于2004年。


　@陈灼
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Melancholy</作者>
<标题>Brazil中的海报彩蛋与细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-07 01:40:15</时间>
<影评>

比起叙述，片中明里暗里的细节更能凸显该片1984式的反乌托邦气质。
Brazil的设定绝对值得深挖，但似乎还没看到此类帖子和视频，所以一向不善找东西的我就来了！
1.先从男主家看起，和外界完全两个世界，爱好电影海报和美女。

右边应该是马琳黛德丽


只截到眼睛的葛丽泰嘉宝。

塔托来修空调时出现的，应该是一个火车头。
2.重点：无处不在的Propaganda海报。
首先是情报局档案部大厅。
The Truth Shall Make You Free.
全景一览
Information The Key To Prosprity— Ministry of information. 
情报是成功的钥匙 —— 情报局
Be safe. Be suspicious. 

怀疑，制造人与人之间的不信任几乎是所有海报的重点。与此同时，这种怀疑仅限同事与同事、平民与平民的“平级”之间，当女主吉尔试图越级向上报告一份错误逮捕时，工作人员除了踢皮球，就是厉声警告，“不要质疑我们，我们从不出错”
另外这位前台工作人员的扮演者是allo allo里的rene （英国演员还就真那么点hh）
Help The Ministry of Information Help You
很有趣的一句话：“你帮情报局，情报局帮你。”
即使权利根本不对等，但这里却变成了互助。
Big Hat Man出镜率很高，除了在大厅里，还在很多地方出现过。
男主办公室，另一半在同事那儿，这大概就是共享凝视吧。

图片中间偏右
这里是建造中的新区域，墙上出现了本片最多见的两个海报，说明贴满了各处，不止是办公场所。
另一幅常见海报，贴得最多。
Don’t Suspect A Friend Report Him
不要干怀疑你的同事啦！直接举报他！
本图贴在男主同事的办公室内。
怀疑之后，就是举报。
设计很有包豪斯的风格
克兹曼先生的办公室里出现过。

杰克的秘书办公室也出现过，就是那位打字机纸上全是“哦哦啊啊我好痛苦”的人，她的后墙贴满了世界各地景点明信片，而她却在这儿做着重复枯燥、让人发疯的工作，耳机里则放着一些不明声音（我觉得是porn）


克兹曼先生的办公室也是个好地方，我们来看看都有什么。


这张标识在办公室里贴了前后两张。
结合三张图可以看出写的东西: 
Suspicion Breeds Confidence 
怀疑诞生勇气

克兹曼简直是Suspicion宣传成果的最佳代言人，他永远在怀疑是不是某位同僚要给自己下套，从一张薄薄的支票里，他能看到高高竖起的绞刑架。
还有一个很有趣的细节：无处不在的M.O.I.
情报局 档案部
它不仅存在于楼内指示牌和文件上，还存在于：
电话机
茶杯
以及鱼缸！！
好了好了，知道这是你们情报局的私有财产了orz
男主同事办公室里还有一幅海报：
Trust In Haste Regret at Leisure
大概是一时轻信，后悔终生的意思

一些其他海报：
Who Can You Trust？
Mind That Parcel
Eagle Eyes Can Save A Life
Loose Talk Is Noose Talk
不受约束的谈话就是将自己送上绞刑的谈话！
出现在全片梦开始的地方。
也是全片最惊艳我的一幅海报，言简意赅，一目了然。
4.其他
中央服务站的广告，开头出现过一次，“我来服务，你来享受“真是最讽刺的标语。

也在巴托家的屋子里出现过一次，那时的巴托太太因为预感丈夫早已离世而精神恍惚，电视在一旁漫无目的地播放着广告和节目。

无处不在的！！！Keep Your City Tidy！！！的垃圾桶。
这个很明显，不多截图。

情报局档案部大厅里的提示。
女主在第五区工作

Without A Time — Loose accident
你快乐吗？
停车站旁的应急按钮。
下面两张是哈利带男主躲藏的地方贴的。
Topia Rways 
托皮亚公路，难道是男主和女主开过的那条路？
发散思维一下，这名字取得真有趣，Utopia去掉U，剩下Topia，一条宣传下无比美好的公路，但没有你（you/u）
应该是邮轮度假广告
这张在男主被救后逃进的小巷里，调高了画面亮度，其实这是第二次出现，第一次出现在巴托家楼下。


目前只找到这么多qwq

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>allison</作者>
<标题>永不醒来的噩梦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-26 13:00:41</时间>
<影评>
        我在一个周五晚上跑到37度吧去看这部电影，完全是冲动，觉得那个吧应该满有意思，有个在那里工作的网友mm也想见面聊聊天，AG晚上会在那里不远的地方跟无咪排练，还可以一起坐地铁回家。临走上豆瓣看了一下电影的评价，很多人给了好评。所以，下班就冲过去。没想到这个37度吧的位置及其怪异，好不容易摸到了那个什么UHN国际村，楼又高又稀，人也少，而书吧是在小区正中间一个独立建筑里面，总之是很意想不到。书吧里面倒是很舒服，沙发是坐下去就陷下去的那种，在这里随便拿本书消磨一个下午很不错。


电影开始，只有我和另外一对情侣在看。开始我还是倚在沙发上的，后来止不住就越来越紧张，很难放松下来。有人给这种科幻起名叫“脏科幻”，非常贴切，有不少让你觉得肮脏和恶心的东西。明亮的色调除了梦里，就只有几个地方：一是主人公的妈妈的宴会，二是在“信息部”高层领导的办公楼层里。妈妈的宴会虽则明亮，但妈妈和朋友们的整容还有无论如何都不听他说话的那种感觉让人不寒而栗；领导的办公室虽则明亮，然而手上沾的血和戴着耳机记录犯人尖叫的秘书更是让人觉得毛骨悚然。这两处明亮只会让人更加觉得恐怖。


最最令人开心的莫过于恐怖分子管道工的出现。他理智勇敢而且是唯一一个找得到问题并做出建设性动作的一人。女主人公的出现也让人眼前一亮，她是另一理智和勇敢的人，但是她的遭遇让人无奈，她是最接近现实的一个，仿佛是从现实社会跌落进去的，但是她又深谙那个世界的现实，做着些无谓的抗争。每每男主人公跟他在一起的时候，我就会想，啊，给正常人一个喘息空间了，总算是噩梦醒来一小会儿。但是很快就发现，残酷的梦远远还未结束，非理智的、不讲道理的团团黑雾又再次袭来。


让我觉得有趣的是东方元素的应用。梦中的铁甲武士背后还插着战旗，很明显是京剧中将军的变形，而另一常常出现的面具，则是日本式面具的一种变形。东方的、神秘的、未知的，应该也是恐怖的常用手法。


男主人公和铁甲的武士战斗到最后，面具揭开发现那竟是自己，其实，身为公务员的他毕竟也属于特权阶层，他也是那种黑暗势力的一分子。男主人公执意要加入“信息部”并且得到关于那个女人的信息的时候，我曾想，他是不是感到被误抓的人有冤屈，要从这里找到真相？但结果，他的原因是出于，爱情。后来想想，以爱情为原动力是更为合理和充分的理由：男主人公说起来还是个很能干的公务员（处理退回的支票等等），他并没有想到要谴责这个制度。但爱情是他唯一的梦想，他之所以为人的唯一一点特征，只有对这个梦想的追求受到阻挠，他才最后变成敌人，最后变成受审的犯人。


有时候我会做醒不了的噩梦。其实，最为恐怖的还不是追杀等等，而是周围的人都失去理智，都听不进话，都不讲道理。还有一种恐怖说不出，就是你处在一个体系内，却不明规则。你知道有那潜在的界，但不知道在哪里会越界。不知怎样，你就触犯了某一条，之后，欲加之罪，何患无词，你永远洗不清了。这是一种最为深层的恐怖，永远没有安全感。


片子看到最后，这种无名的恐怖一环一环的让人透不过气，本来掉入无边的黑洞还算是一种解脱，但紧接着是更令人绝望的审问；本来侠客一样的管道工出现给人带来了希望，大大松了一口气，可是侠客在废报纸间无缘无故就消失了；后来女主人公像天使一样用大卡车接走，我几乎要穿上大衣走人：他们终于走出那个世界，回到绿色原野上，自由了！可是镜头一转，他已经坐在椅子上失去了知觉……你还是出不去，别做梦了，也不会让你舒服的死去。


我逃跑一般跑出去，这个小区周围人很少，没有什么公共汽车可坐。我跟AG约好在城铁光熙门站见面。打车到了光熙门地铁的北入口，发现原来是一个过街通道，过了马路才到地铁站，地形非常诡异。加上人又少，让电影中那种噩梦般的气氛又笼罩很久。其实，那种有很多限制但又不知规则到底如何，界限到底在哪里的恐怖感是挥之不去的，只是我们有时麻木忘记了。我们从来不是彻底自由的，也许有一天不知为何就会跌到一个奇怪的深渊，走不出去，这种例子也不在少数。


</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>安托万</作者>
<标题>看片笔记——《Brazil》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-01 08:09:48</时间>
<影评>
        1.1984的痕迹很明显，最明显的就是房间中传递纸条用的铁管子。2.后面梦中枪战那段致敬了奥德萨阶梯。3. 除了他们在卡车上的那段旅程，几乎全片都处于封闭的场景，使得影片成功的构筑了一个阴暗的、压抑的、略带卡通化的城市空间。4.值得一说的是大远景的鸟瞰镜头的应用，突出人在这样一个社会中被监视、被压制的地位。5.最后的那段梦境极富想象力，打开噩梦中墙上的门一跃进入逃离这城市的卡车中那段简直是神来之笔，后来被今敏发扬光大啊。6. Jill的卡车司机的设定颇有深意啊，摆脱了官僚系统与信息系统的锁链，没有被异化并且具有行动能力的人都是掌握机器的人，Lowry，Jill与Tuttle都是如此。工业时代之后的悲剧就在于要想击败机器，必先掌握机器，否则永远无法回到田园风光的乌托邦中。这个神话在《黑客帝国》中得到了重述。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Norman</作者>
<标题>LOVE CONQUERS ALL(观另一版巴西)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-25 17:25:36</时间>
<影评>
        前两天终于下手收下了期盼很久的(&gt;=5年)的BRAZIL精装. 从当年HL最早期出该片的时候知道有这么一很牛的CULT片,到后来买了张千里马的D5(要说当时千里马虽然短命, 不过他家的薄塑料盒还是相当不错的）找了个时间看了，惊为天人；再往后在HMV看到CC的BOXSET，虽然心向往之，但是怎奈囊中羞涩， 只有眼谗的份。 以前一直盼望着HL-FH系能够出这个片，可是几度花开花谢连个影子都没见到。 终于打着CC洗牌的EE同学发掘出了这片，早早发出消息树说要做这片，从那时起就盼星星、盼月亮， 甚至每次去买D都要问一下JS在单子上是不是看到了这片， 不过EE同学也真是够不紧不慢的，发了消息树以后就去玩其它片子去了，连自行车什么原来消息发在后面的都出了，却还是记不起这片。 


终于在千呼万唤之下， EE的BRAZIL隆重登场了。 虽然对偶而言，配置方面还是没有做到完美， 导剪版正片和LOVE CONQUERS ALL的导评字幕都没有做，  而且我想以CC对待此片的隆重态度， 既然都做了BOXSET，不会连个BROCHURE都没有吧， 如果有的话，为什么不做或者至少放个扫描件啊？ 


昨天迫不及待地把这片拿出来扫，先是扫了下DISC2花絮D，先前有人抱怨这张里面视频花絮太少， 容量也较小。容量确实是6G不到，里面文字花絮、SCRIPT这些的占了挺大的比重，不过还是有两段比较重量的花絮，一段50多分的讲影片背景尤其是影片在剪辑权方面导演与UNIVERSAL之间矛盾的花絮，也真的佩服CC的本事，把双方面的当事人都找来评述当年的恩怨，而且各执一词，个个都振振有词。还有段名为WHAT IS BRAZIL的花絮， 长度约为30分，里面讲到了影片的名字来源于一首名为THE BRAZIL的歌曲，这首歌也在片中多次出现。此外还有些关于作曲家MICHAEL KAMEN（此人已仙逝）等的小花絮。总体来说，我觉得从花絮丰富性来讲还是不错的，基本上满足了我的要求。 当然导评字幕如果能做的话就更完美了，而且我把导剪版里的评论听了一下， 虽然没有英文字幕做参考，不过语速也不算快，基本上在英语八级听译水平，所以也并不是不可以做的。 而且其实LOVE CONQURES ALL包括花絮里MS也没有英文字幕的，不是照样也译出来了，为什么就不能再努力一把把导评给听译了呢？还留出点洗牌的空间，真要洗也洗不动了。  


看完了花絮D，就把DISC3的LOVE CONQUERS ALL拿出来看，因为此前有人说这张做得有点多余，从表面上看确实是的，因为这个正片实际上是包括了GILLIAM拒绝加入段落的版本， 包括不同的OPEING和ALTERNATE ENDING（此片在欧洲和美国上映的版本就不一样，而DISC1里的142MIN的版本才是导演认为最能体现自己创作意图的版本。因为LOVE CONQUERS ALL不是很长，也就93MIN左右，于是抱着对巴西的景仰之情以及研究不同版本意图的目的，一口气把这个版给看掉了。感觉此版确实和导剪版在思想深度和人物精神世界的刻画方面存在较大的差距，尤其是少了其中一段重要的超现实的男主角为了梦中情人大战日本武士的段落（虽然那段我在初看到时也是颇为费解的），另外在其它不少段落也有删减，令影片的批判精神大打折扣。当然如果没有导剪版做对比，该版本的可看性仍然是相当强的，故事的整体框架也是得到了保留。不过还有点不太能容忍的是，LOVE CONQUERS ALL的最后使用了HAPPY ENDING， 一下子削弱了本片强烈的对国家专制、官僚主义等批判意识和黑色后现代主义风格，使得整部片子看起来有点象是美式肥皂剧，这个恐怕也是GILLIAM本人如此难以接受此版本的原
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫饭</作者>
<标题>1985的一九八四</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-12 15:39:49</时间>
<影评>
             这部于1985年上映的电影很好地表现了那个一九八四的世界：资讯部就像书中的真理部（当然叫真理部更讽刺），无孔不入的监控眼监控着人们的一举一动，戴着机械手的女秘书甚至将监听到的一对男女的床头呢喃迅速敲在键盘上；所有人按安全等级分成三六九等，打印机打出一张张掌握着人们生杀大全的文件，一个打印错误就可以让一个人永远从地球上消失，就像他从未存在过，更可笑的是人们还要为自己的死刑买单缴税，面对亲人生离死别也要按部就班地签字拿收据；繁复冗杂的工作程序就是充满圈套和陷阱让真相无从揭示的“22条军规”。影片开头的电视广告和管道是统摄整部影片的意象。公路两旁的广告牌像监狱的围墙一样让人们如井底之蛙失去了对外面广阔天地的向往，每天量贩式播放的节目麻痹着人们的神经，萦绕的小淫曲和性感内衣消耗着人们的力比多，想象力在泛滥的讯息中无处逃逸，似乎只有在小公务员Sam的梦里才焕发出一丝生机；臃肿而蠕动的管道是资讯部的沟通渠道，是sam家总也修不好的空调设备，更是整个社会的运作机制，它是一副大肠，是极权社会这个僵而不死的巨人千疮百孔的大肠，它是巨大的phallus,在它的淫威下所有人都在阉割的阴影中苟活。

     但这个看似严密的机制并不是无懈可击的，而那个突破口就是something wrong。一只苍蝇是一个污点，错误的起点，它是无辜者生命的终结点却更是庞大网络之外剩余的那点，就是这小小的一点反过来凝视着那只监视眼，成为让官僚们忐忑不安，急于抹去的污点，就是这小小的一点像匕首一样划开了那副早已溃烂不堪的大肠，让我们看到了光鲜外表下的真相，正如那个体制外的游行侠般的修理工tuttle施行的惩罚，什么paperwork，什么面具，什么西服革履，那背后都只是满屋子的粪便而已。从人们居住的公寓到办公楼的电梯和大街上的汽车，都像一只只密封的火柴盒，但一个按钮的失灵就会让整个积木倒塌；员工们穿着一样的制服，蚂蚁般的忙碌原来都只是荒诞剧般的表演，《变形记》里的小员工变成了甲虫，而这里的职员活脱脱就是一只只披着人皮装模作样的甲虫；高档的法式餐厅里的美味佳肴只存在于菜单上，端上来的都是一坨坨牛粪状的流食，爆炸就在眼前但只要屏风一挡人们又可以谈笑风生享受“美味”了；“风韵犹存”的老女人妄图靠整容恢复青春，可短暂的“美丽”过后剩下的只是一滩烂肉。

     在这样一个世界里，谁发现了幻象掩盖下的粪便谁就是“恐怖分子”。tuttle被统治当局视作异端，但他所追求的不过是省去无休无止的paperwork自由自在地干好本职工作而已；女主角jill四处奔走想替邻居伸冤，但个人为了正义和整个机构抗争，就像是卡夫卡的小说里k站在法的门前，这门只为你开，你却永远进不去这门，审判也不需要任何理由。如果说还有什么能让人勇敢地反抗这一社会的阉割，那就是爱情。正是sam的梦中情人让他至少在梦里长出了翅膀，召唤他穿破水泥的牢笼去拯救。据说影片上映时美国观众们看到的是那个男女主角在一起的happy ending，但如果真是那样，特里吉列姆就不是一个编制外的鬼才导演了。事实是，从sam被抓进烟囱般一眼望不到天的审讯室以后，接下来tuttle带着抵抗组织小分队来营救，以及最终和jill一起开车逃出了这个死亡之都都只是sam被洗脑时的幻梦而已。绝望吗？的确，但还没有一九八四那么绝望，至少他到死都沉浸在爱的喜悦中而没有背叛爱情。乌托邦不存在，美好的老巴西也还是不够远。影片有着22条军规的黑色幽默，有着卡夫卡式的寓言图式，和一九八四一样是反乌托邦的神话，更重要的是，就像影片中那面墙上所写的，它是reality。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙丁鱼2</作者>
<标题>看《1984》时常常想起的片子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-23 10:50:12</时间>
<影评>
        看这部电影一直一种荒诞又无奈的既视感，想了半天觉得是有着阅读卡夫卡小说的感觉。梦中主人公的翅膀让我想起希腊神话中因飞得太高，被太阳熔化了蜡做的翅膀而死亡的伊卡洛斯(Icarus)，不知道导演原本有没这个寓意呢。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>收发室赵大爷</作者>
<标题>小公务员和上访女的爱情，被这位无厘头鬼才拍成了cult片经典</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-04 10:54:43</时间>
<影评>

20世纪，某个虚构的国家。
山姆•劳瑞，是一名情报部的小公务员，日子过得有点郁闷。



一方面，母亲总是催他调到资讯检索部工作，可他却不愿意。
另一方面，他很孤独，经常梦见自己身披铠甲，翱翔在天空，去拯救一个美丽的姑娘。







这天，情报部出了一件大事，上司派山姆去处理，可没想到，这件事却把山姆卷入到一场劫难之中。
原来，这个社会严格实行信息管控，人民的一举一动都会政府监视，做任何事都要经过审核。
最近，政府在通缉恐怖分子塔特尔，但安全部的打印机飞进了一只苍蝇，把“塔特尔”打成了“巴特尔”。



结果，一名无辜的鞋匠在平安夜被军警抓走，后来含冤而死。



错误败露后，情报部不幸背锅，而山姆的任务就是去找鞋匠的家属善后。
就这样，经典cult片《妙想天开》开始了。
注：下文有剧透



在鞋匠家，山姆处理完工作，意外撞见了鞋匠的女邻居——卡车司机吉尔•莱顿。
让他惊讶的是，吉尔和他梦中的姑娘长得一模一样。





见到了梦中情人，山姆特别兴奋，本想和对方说说话，吉尔却拔腿就跑。



原来，吉尔一直在帮鞋匠家上访伸冤，但因为手续不全，未能成功。
麻烦的是，上访过程中，吉尔也被政府怀疑是恐怖分子，所以她看见身为公务员的山姆才会逃跑。



为了拯救梦中情人，山姆接受了母亲的建议，进入资讯检索部，希望利用职权删除吉尔的档案。
期间，山姆结识了被通缉的塔特尔，却发现他根本不是恐怖分子，只是一个普通的修理工。
因为讨厌政府的繁文缛节，才选择跳出体制，成为一个“个体户”。





塔特尔的出现让山姆感受到了自由的美好。
他铤而走险，深入资讯检索部，终于找到并删除了吉尔的档案，赢得了吉尔的芳心。





可是在圣诞节，山姆和吉尔正在床上缠绵悱恻，军警却突然从天而降，逮捕了两人。



随后，吉尔下落不明，据说已被处死，山姆则被判处以极刑。



在围场，山姆就要被行刑了，塔特尔和他的“维修工军团”突然杀了进来，解救了山姆。



接着，他们逃出政府，并引爆了事先埋好的炸药，炸毁了政府的档案系统。



可是，“维修工军团”却被追来的军警一一歼灭，塔特尔也被漫天飞舞的资料包裹住，消失在其中。



最终，山姆被逼到一个死巷，无路可逃。



可这时，奇迹发生了。
山姆发现身后的墙上有一扇秘门，他打开门，躲进了墙内的密室。



并且发现，这间密室似乎正在移动。





原来，这间密室是吉尔的卡车货箱，而吉尔正开着开卡车，载着山姆驶向美好的新生活。
那里没有政府、资料、印章，只有碧绿的田野、森林和草地……





不幸的是，最后这一段全是山姆的幻想。
现实中的他，早已被折磨得精神失常，吉尔是死是活，也不得而知。
电影就在这绝望中落下了帷幕。



《妙想天开》上映于1985年，是科幻、反乌托邦电影的经典，其英文片名叫作《巴西》（Brazil），源自电影的同名主题曲《巴西》。
这首主题曲，根据巴西作曲家埃里·巴索罗（Ary Barroso）1939年的歌曲《巴西水彩》（Aquarela Do Brasil）改编而成，曲风热情洋溢，充满对生活的热爱。
电影中的许多配乐都是由它变奏而来，生动地表现出主人公追求自由的激情和遭遇的坎坷。
《妙想天开》的导演是英国“鬼才”特瑞•吉列姆。



他的作品奇特大胆，鬼马精怪。
其中以倾斜的镜头、扭曲的场景、花哨繁复的造型最为人称道，国内观众较熟悉的作品有《十二猴子》《格林兄弟》《魔法奇幻秀》等。

《十二猴子》

《十二猴子》

《格林兄弟》

《魔法奇幻秀》

《妙想天开》曾获1986年第58届奥斯卡最佳原创剧本提名、最佳艺术指导提名。
视觉非常出色，融合了经典科幻电影《大都会》中高耸压抑的建筑群……



好莱坞黑色电影阴暗、复古的格调……



以及特瑞•吉列姆特有的鬼马精怪，呈现出黑暗压抑，又讽刺俏皮的另类视觉风格。
这种风格影响了一些后来者，例如蒂姆·波顿的《蝙蝠侠》（1989）。

《蝙蝠侠》

《蝙蝠侠》

《妙想天开》

让•皮埃尔•热内的《黑点狂想曲》《童梦失魂夜》等。

《黑店狂想曲》

《童梦失魂夜》

《妙想天开》

《妙想天开》

当然，这些精彩的视觉，绝非毫无思想的堆砌，而是融入了想象和寓意，饱含讽刺意味。
最有名的一幕，是山姆的母亲去美容院做拉皮，居然真的让医生动手拉。



手术现场，一边是渗人的手工拉皮，一边是老女人享受变美的呻吟，把上流阶层的欲壑难填，和科技对人的异化表现得淋漓尽致。
还有一幕，山姆去贫民窟找鞋匠家属，街上有一群孩子在玩“恐怖分子拷问人质”的游戏。



简单的场景，却勾勒出社会环境的恶劣，既让人震惊，又非常好笑。
最荒诞的是行刑部门的老阿姨记录员，和蔼可亲，每天戴着耳机工作。



你以为她在偷懒，但其实她在记录行刑过程：一边听着耳机里的惨叫，一边把惨叫内容录入文档。
（啊！上帝啊！不要！快住手！）



这些“无厘头”的设计，正是特瑞·吉列姆所擅长的。
他年轻时曾是英国著名无厘头喜剧团体——巨蟒剧团（monty python）的六位成员之一（右一）。



该剧团创作过许多舞台剧和电视剧，其作品颇具“超现实”和“后现代”意味，具体表现为逻辑混乱和极尽恶搞之能事。

后来，特瑞·吉列姆导演了电影《巨蟒与圣杯》，恶搞了亚瑟王传说，把亚瑟王塑造成一个“骑空气马”的傻子，想发动战争，却最终被英国警方逮捕。





而《巨蟒与圣杯》，也被公认为是无厘头电影的鼻祖。
在《妙想天开》中，特瑞·吉列姆尽情挥洒着幽默和想象力，可电影的主题却非常严肃。
片中构想的社会，酷似乔治·奥威尔的小说《1984》，政府依据制度统治一切，资料和表格成为唯一的标准，人的价值、良知和理想，却变得微不足道。
这样的故事，放到今天也有其警示价值。
更有趣的是，在现实中，《妙想天开》也上演了一场“追求创作自由”的战争。
它最早在英国上映，时长142分钟，进入美国后，发行公司为了迎合观众，删掉了许多内容，并以大团圆结尾，时长94分钟。



特瑞·吉列姆为了保证作品完整，在媒体上口诛笔伐，终于以132分钟的新版本重新上映，可惜票房并不理想。
但多年后，终于重新发行了142分钟的“导演剪辑版”。
这个完整版在此后的岁月中，逐渐得到了影迷的认可，终于了成为cult片经典，被小众影迷所喜爱。
但其实，每个人都该看看《妙想天开》。
因为，借用读者评价《1984》的话：多一个人看过《妙想天开》，就多一个人自由。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>