<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>奇谋妙计五福星 奇謀妙計五福星</电影名>
<年份>1983</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1956316774.jpg</封面>
<导演>洪金宝</导演>
<演员>洪金宝 / 吴耀汉 / 冯淬帆 / 岑建勋 / 秦祥林 / 钟楚红 / 成龙 / 叶童 / 林正英 / 夏文汐 / 太保 / 元彪 / 李赛凤 / 午马</演员>
<简介>狱中5个素不相识的人成了好兄弟——五福星。茶壶（洪金宝 饰）、死气喉（吴耀汉 饰）、卷毛积（岑建勋 饰）、凡士林（秦祥林 饰）和鲁奇（冯淬帆 饰）五人皆因小偷小摸或跑龙套成了冤大头，他们决心出狱后重新做人，光明正大挣钱。五人同一天出狱了，出狱后他们合股成立了一间清洁公司 ，专门帮公司或家居进行清洁。
                                    
                                　　一天，黑帮在交易制贩假炒的电版时，被当地一个愣警察撞见了。慌乱之下，他们将电版藏进了五福星的清洁车的清洁箱内。毫不知情的五福星就这样又无端卷入了江湖是非中：一方面，警察怀疑他们是黑帮同伙，在四处通缉他们；另一方面，黑帮也在追寻他们，想杀人灭口取回电版。五福星在进退两难的境地如何运用他们的奇谋妙计脱险？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鱼丸粗面</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-17 11:26:01</时间>
<影评>
        “五福星”系列大约就是从这部《奇谋妙计五福星》开始，陆陆续续拍了《夏日福星》、《最佳福星》、《福星高照》、《福星闯江湖》等十部左右，80年代的时候很受欢迎，与新艺城的“最佳拍档”系列分庭抗礼。我记得小时候那些有线电视台也老放，这次一看，果然大多都似曾相识。 

 

“五福星”是香港电影黄金时代的典型喜剧，草根、热闹、功夫喜剧大杂烩，这一系列的核心是洪金宝、冯淬帆、吴耀汉、曾志伟、秦祥林（后来换成苗侨伟）这五个胖的胖、瘦的瘦、丑的丑、矮的矮的怪异组合，而最好看的就是他们如何想法设法去占女人便宜，先后被糟蹋过的女星包括：钟楚红、胡慧中、关之琳、刘嘉玲等等，不过都是些搂搂抱抱的小揩油，满足一下男性观众猥琐的意淫情趣，虽然每次花的心思和得到的满足完全不成比例，但这帮小男人们依然乐此不疲，不断想出新的花招。


除了揩油之外，功夫打斗和飞车都是少不了的，成龙、元彪、刘德华都曾专门来客串里面的动作戏，而《奇谋妙计五福星》里还有一场五、六分钟的疯狂连环撞车，纯粹是在展示视觉奇观，非常明显的卖点安排。


这系列里比较邪门的是1989年的《福星闯江湖》，王晶编剧，这胖子真是山寨的祖师爷，片子里大肆恶搞了《英雄本色》和《监狱风云》，“坚记车房”变成了“坚记英雄复仇中心”，最后还穿起小马哥、济哥满是弹孔的风衣，来了场完全胡闹的枪战。基本上也宣告了“五福星”系列的终结。


</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏琉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-10 22:12:22</时间>
<影评>
              记得十一二岁的时候，是用单片vcd碟看的，喜欢看香港的八九十年代的喜剧，它对我的影响，是不可估量的。

   

      小时候，处于穷乡僻囊之处，书籍凤毛麟角，无处可寻，所谓的精神食粮，只能够从小霸王和VCD碟机出获取。

   

       正版的碟片自然是看不起的，为了两块钱一张的盗版碟片，和同村的兄弟们，还要省吃俭用的凑钱购买。


      钱是问题，而且有钱了，你还得等附近的大镇子卖碟的老板在三日一次的赶集，才能够有得卖。


      最初的时候，村里面的影碟机，那可是十分稀罕玩意，大都是父母从外地打工带回来。


    嘿！


    家里有影碟机的孩子，在村里的地位，就像乞丐突然之间变成了皇帝那样夸张。


     大大小小，老老少少，围在一起七嘴八舌看电影，以自己的价值观讨论电影里的人物，这种情景记忆犹新。


    现在的社会，科技愈加的发达，人情味也显得淡薄了，尤其长大了，为了讨口饭吃到了都市工作，几乎感觉人情味这种东西，快要濒临灭绝了一般。

   

    零零碎碎的回忆，想在回想起来，温馨里夹杂着淡淡的伤感。


    还有丝丝的无奈……

   

     
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>猪留香</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-15 14:33:13</时间>
<影评>
        五福星总共是七步，是嘉禾与新艺城的最佳排档系列对抗拍摄的，效果不错，奇谋妙计五福星嘴突出（个人感觉），七部电影在迅雷上不能都下载下来，在优酷可以看，其实国语配音也是一大亮点~@~但是最后一部五福星撞鬼目前鄙人还没找到国语版的，望各位帮忙搜寻下~@~
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>jeasom</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-11-22 11:33:46</时间>
<影评>

关于五福星系列的精彩打斗、女明星湿身凸点请戳这里


在动笔之前，我查阅了一些香港电影的资料，发现在80年代的香港电影辉煌时期，有两个词频频出现，一个是“新艺城”，一个是“最佳拍档”。


新艺城这个电影公司在80年代的香港影坛风头正劲，而新艺城制作的《最佳拍档》系列电影则是在80年代屡屡创下票房佳绩。


为什么要先说新艺城和最佳拍档，因为正是他们，催生了五福星系列。这个系列从八十年代延续至90年代，一共出品了七集，主要由洪金宝执导，并由洪家班担任武指。


系列的第一部《奇谋妙计五福星》于1983年暑期档上映，比《最佳拍档》晚了一年，本身就是嘉禾为了对抗新艺城而制作的电影。


这部电影可以说是为之后五福星系列电影提供了制作范本，首先是巨星云集，洪金宝、冯淬帆、吴耀汉、秦祥林、岑建勋、成龙和钟楚红等都出演了该片。


其次是搞笑+动作，但是两者界线较为清晰，五福星负责搞笑，比如吴耀汉研究隐身术，此后每一集中他都会研究一种怪异之术。


类似追车戏、硬桥硬马的功夫戏则是由成龙和洪金宝这样的功夫明星来完成。


其中追车戏据说是为了显示嘉禾也有能力搞大场面，于是不由分说地用了超过一分钟的时间让几十辆车撞在了一起。


而打斗戏开始前枪必然会没子弹，大干一场后警方才来收场，已然成了这个系列电影的标配。


最后还有美女的出位演出，在第一部中时年23岁的钟楚红穿着比基尼出浴，五福星调戏美女的戏份在这一部里头也有出现。


这些元素组合在一起，让《奇谋妙计五福星》的票房达到2197万港元，比《最佳拍档2大显神通》2327万港元的票房差了一点。


按照当时15元一张的电影票来算，等于当时有146万人次观看了《奇谋妙计》，而1982年香港的总人口为506万。


因而，《奇谋妙计五福星》也成了那个年代唯一能与最佳拍档抗衡的电影。


如此好的势头，嘉禾自然不会放弃这个IP。五福星系列的第二部《福星高照》在1985年春节档上映，结果以3075万港元创下香港新的票房纪录，高于此前一年上映的最佳拍档第三部的票房。


《福星高照》基本沿用了第一集的套路，只不过人物角色进行重新塑造，并且这集之后主要人物设定就没再变过，一直延续到该系列终结。


值得一提的是，这部电影不仅从票房上打赢了最佳拍档，还挖了对方墙角。从这一集开始，原本是新艺城7人创作小组成员，同时也是最佳拍档前两部导演的曾志伟开始出演罗汉果一角，并且担任电影的策划，他还在片中揶揄了一把自己。


而在这集中，成龙的戏份也开始增多，不仅开头就有打戏，后面的boss战也有他的份。


同样增多的还有五福星揩油女一号的戏份，相比第一集中的点到即止，本集开始五福星揩油女一号变得愈发明目张胆。


这集中饰演女一号的是时年26岁的胡慧中，她被五福星以抢劫之名轮着捆绑了多次。


第二集中做的改进也保留到了1985年暑期档上映的《夏日福星》，《夏日福星》在当年暑假斩获票房2891万港元，成为当年暑期最卖座电影。


在保留了第一集和第二集的套路的同时，这集开始主创们开始给观众派福利——让女明星湿身凸点。


而第一个这样做的，是当年只有22岁的关之琳。


湿身凸点这一套路在接下来的《福星闯江湖》和《五福星撞鬼》也得到沿用。时年24岁的刘嘉玲就在《福星闯江湖》中湿身露点了。


《福星闯江湖》是这个系列的第五部，上映于1989年，洪金宝和洪家班没参与此片，因此也就少了那些硬桥硬马的打斗。票房相比之前几部有些惨淡，仅为600余万港元。


《福星闯江湖》的编剧是王晶，因此从这部电影中也可以窥见他日后一些套路的雏形。比如恶搞其他电影。


但也就是从这一集开始，五福星系列开始走下坡路，进入90年代，五福星又拍了两部，分别是1992年的《五福星撞鬼》，以及1996年《运财五福星》，属于跟风当时风行的灵幻功夫片和赌片之作。


而实际上，在1986年还上映了一部《最佳福星》，是这个系列的第四集，只不过里头五福星全换了，更像是外传，因而放在最后讲。


这部片子同样是由洪金宝操刀，最后票房2311万，不及同年上映的《最佳拍档4千里救差婆》。


但这部片子是当年两大热门IP最佳拍档和五福星的合体，虽然是嘉禾出品，洪金宝还是能把《最佳拍档》的骨干演员麦嘉和张艾嘉都拉来当主演。


麦嘉参演这部电影也成了新艺城一个转折点，他之后虽然回新艺城，却因为这一背叛行为和石天、黄百鸣之间产生龌龊。


只是，新艺城产生裂痕，也并没有让五福星系列继续卖座。如上所述，《最佳福星》之后的《福星闯江湖》票房非常惨淡，刘嘉玲湿身凸点也挽救不了。


不过，五福星这个系列电影仍能成为香港电影乃至华语电影史上商业娱乐大片的代表作，可以用20个字来概括这个系列——巨星云集，群戏默契，打戏精彩，诙谐搞笑，福利多多。


只是近二三十年来电影工业发展迅猛，但是华语电影圈却似乎再也拍不出这样的片子，那些所谓的大制作，也只能拍出上述20个字中的几个或者十几个。


这，到底是为什么呢？


本文首发自微信公众号“港产片30年死忠”，转载请附上二维码。如果你想看港产片又不知道哪些值得看，欢迎关注该公众号！



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>chaleverything</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-07 21:44:38</时间>
<影评>

      本来是搞笑片，一些小的细节就没必要吹毛求疵去讨论其合理性。但是有一个贯穿始终的剧情大漏洞不得不说、不能不提。首先成龙跟鼎爷在审讯室互殴之后， 陈欣健告诉成龙假钞的案不用他查另找人跟。顺理成章后面冯淬帆扮演卧底的兰克斯就是这宗假钞案的侦办人。可是我们知道，这宗案和五福星那班人扯上关系，是在一次假钞电板交易时，火星演的小混混偶然看到太保傻乎乎地抱着个提箱临时决定抢劫。并且偶然遇到成龙在场不停地追缉。而且在火星逃跑的过程中刚好五福星的五宝清洁车在其逃跑的路线上，又好巧不巧地火星的同伴摔了一跤。皮箱跌进五宝清洁车。更巧的是，太保等人追累了刚好在五宝清洁车旁边停下喘气，太保才发现皮箱在这时开走的车内。也就是在这时五福星才算牵扯到这宗假钞案里面。那么可以说在当初4福星坐牢时根本就与这案无关，警方也不可能事前预见到经过这么多巧合福星成员会牵涉到该案。也就是说兰克斯卧底在福星当中根本就是在浪费警力。没理由跑到一群不相干的人之中去做卧底。何况还是一位高级警务人员去做卧底（从他有单独办公室可知起码是个督察，从警衔看还是个总督察）。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>江山不待</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-20 07:31:39</时间>
<影评>

旧片新看:
五福星系列是洪金宝继《鬼打鬼》系列后为港片黄金年代带来的又一个经典喜剧动作系列。

整个系列以五福星主动或被动参与警方打击罪犯为主线，辅以五福星花式揩油各位大美人(钟楚红、胡慧中、关之琳、杨紫琼等等)，再加上洪金宝、成龙以及元彪、刘德华的搏命动作卖点！

该系列直接催生出林正英的《僵尸先生》系列，还有洪金宝《富贵列车》等群星喜剧片，还间接催生了成龙的搏命警察角色！
片中把七小福的戏剧武生动作与各种动作场景紧密结合，使用了慢镜、跳蹦床、跳剪等手段，拓宽了香港动作片的场景范围和拍摄技巧，展示了胖子洪金宝和成龙的闪转挪移，元彪的腿功。这使得片中动作戏拳拳到肉，至今依然感到精彩。
日后享誉世界的龙虎武师洪家班、成家班、袁家班、钱家班，元家班都在本系列中出现。
记得小时候，经常在午饭时看福星系列第一部《奇谋妙计五福星》，其中动作精彩，笑点包袱辈出但又不至于过于低俗和屎尿屁。成龙的旱冰记忆犹新啊。
这也是我喜欢福星系列大于当时更轰动一时的最佳拍档系列的原因。
福星系列也成为了港片记忆中不可或缺的经典！
洪金宝(元宝）因为忍受不了师父于占元的严苛教育，最早翻墙出走，投身影视行业当龙虎武师。从群演到替身，再到副导演和导演，直至监制和制片人，并成立了宝禾电影公司。他的从影历程可谓一步一个脚印。
作为“七小福”中的师兄，在戏剧学校解散后，很大气地提携成龙(元楼）、元彪、元华、元奎等师弟。奉行平均主义的他可谓手把手培养了熏陶了林正英、成龙、钱嘉乐、曾志伟等诸多明星。直接见证并参与了香港电影的黄金年代。如果说成龙是香港电影的大哥的话，那么洪金宝可谓是香港电影的大哥大。
可惜89年代后洪金宝逐步退居幕后，除了《我的特工爷爷》和《一个好人》后，并未能奉献出有影响力的导演作品。



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦想启动</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-22 17:00:24</时间>
<影评>

朋友，是我们人生很重要的存在。生活，因为有朋友陪伴，所以才会快乐！好多事情，如果一个人去做，你会感觉很乏味，但如果一群朋友去做，那就会乐趣无穷！所以，如果你有一群愿意陪你疯的朋友，那绝对是一件荣耀的事！


很明显，茶壶（洪金宝饰，这部之后改名鹧鸪菜）就有这么一群朋友。 死气喉（吴耀汉 饰）、卷毛积（岑建勋 饰）、凡士林（秦祥林 饰）和鲁奇（冯淬帆 饰） 。五个人在狱中相识，因为兴趣相投，于是成为了坚不可摧的死党！这也定型了五福星的组成，虽然后面几部成员名字和成员有变动，但福星系列的模式基本确定。


警察遇到搞不定的事，于是找福星兄弟帮忙，会有一名跟剧情有关的女主，被福星兄弟挑逗。最后福星兄弟顺利完成任务。这就是福星系列的模式。而《奇谋妙计五福星》作为福星系列的开篇，成功将这种模式带给观众，五福星主导线索，加上每部会有漂亮的女主，再有当时比较红的明星客串，演绎一段又一段搞笑故事。


本片的看点很多，五福星吓唬小巴司机，初见小妹（钟楚红饰）的争风吃醋，死气喉的隐身神功，成龙的轮滑神技，当然，少不了洪金宝跟成龙的动作场面。这些桥段即使今天看来依然不过时，精彩依旧！


五福星各有各的特点，首先体态上胖瘦高低各异，再有性格分明。茶壶老实，死气喉神经，卷毛呆萌，凡士林精明，鲁奇老练。这也促成了故事的精彩！加上钟楚红的美艳，成龙的威猛。这种豪华阵容绝对完美。再加上林正英，元华，叶童的助力，促成了福星系列的完美开始。使得嘉禾能拿出福星系列对抗新艺城的最佳拍档系列。


当然，对于这种喜剧电影，你不要过分追求它的剧情逻辑，毕竟要讲逻辑的话，好多喜剧就没意思了，本片也不是那种硬搞笑，你只要随着剧情走，就会融入进去。接下来你就负责开心的笑就好！
很幸运，在我们年少的时候，有这么一群优秀的演员为我们带来这么精彩的表演！这种快乐，值得回味。我想哪怕再过几十年，再来看这部电影，我还是会笑出声了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小木木</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-30 13:31:12</时间>
<影评>

&quot;五福星&quot;系列洪金宝导演的代表作之一，也是香港电影一座新的里程碑。洪金宝在采访中坦言他设计这电影的五个男主角的灵感来源于一部日本的警察题材电视剧，里面的人物角色各有特色又相辅相成，这让他也想拍出类似的电影，也是就开创了第一部有5个主角的电影。

吴耀汉虽然在电影里是负责搞笑的角色，但是却也是牺牲最大的一个，其中那个不穿衣服的那场戏让许多观众印象深刻。他也凭借这部电影成功的入围第3届金像奖最佳男主角提名。

电影中的五个主角都有各自的特点，形象鲜明。理性又狡黠的兰克斯，正义又单纯的卷毛，深谙电器器材又迷信的死气喉，帅气又骚包的凡士林，善良腹黑又能打的茶壶，这五个人物角色特色鲜明，但是又在这部电影中起到了相辅相成的作用。因为死气喉懂得如何假装爆胎的方法而使得大家能够搭车离开；因为卷毛的正义与单纯，让大家得以同住一屋，并让大家认识到了妹头；因为凡士林熟悉社交的做派伎俩与他那骚包的心理，所以让大家得以混入陈超的派对中；因为兰克斯的理性提醒，让大家在看到金钱之后冷静下来；因为茶壶的能打与善良，让大家得到了保护。

可以说，这五个主角是割舍不了的组合，虽然都有缺点，并且经常为了追女孩而彼此斗智斗勇，但是他们却有着高度的默契。虽然故事有些散乱，但是情节却十分吸引人，整体来说是一部很不错的喜剧武打电影。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Artery</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-10 10:37:34</时间>
<影评>

笑料是一个接一个呀，太好看了。洪胖子真是大智若愚呀，哈哈，太心机了，这个系列的片子我最喜欢这个角色了！洪胖子的话符号人生哲理呀:“以前我老是打架欺负人一个朋友都没有，所以现在我很珍惜友谊，只要对方是我的朋友，即使偶尔欺负我我也无所谓”这样的人将来一定能干一番大事的。这像是我现在的处境呀，我要向我宝学习。    看来是我宝经历的事情多了，懂得隐藏自己了，韬光养晦，人真是不可貌相呀，真不能凭一面之缘就能看透一个人呀，即使接触时间长了也不能看透一个社会上的人的人心呀。当然经历的事情不多的人或思想简单的的再或者农村里淳朴的人的思想还是比较单纯的，到这样的人很少见了呀。在社会上就要懂得隐藏自己呀，还是小平爷爷的策略正确呀:“韬光养晦”！以后一定会重温的

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>奶浆果果</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-26 01:39:02</时间>
<影评>
        洪金宝导演的片子，也是笑料百出。其实片子说白了是五个人为挣一女子而耍小心眼、过程中偶得一造假钞团伙的印版从而被追杀的故事……成龙在里面饰演的仍是警察，戏份不算多。元彪更是只在里面走了个过场。但成龙在片子里做了个相当危险的动作，就是脚踩轮滑鞋从疾驰的货车底下穿过，并且路上都是车。片中最出彩的个人认为是吴耀汉，那角色用不好听但合适的词语描述就是太煞笔了……
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
