<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>她的回忆 彼女の想いで</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2570341969.jpg</封面>
<导演>森本晃司</导演>
<演员>矶部勉 / 山寺宏一 / 高岛雅罗 / 饭塚昭三 / 千叶繁 / 长谷川亚美 / 泽海阳子 / 石村知子 / 平野正人 / 坂口哲夫 / 大场真人</演员>
<简介>21世纪末，浩瀚无际的宇宙空间内，太空垃圾回收船日冕号正夜以继日地工作。船员伊万诺夫、大岛、海因茨等人既感烦躁，又觉无聊，只能通过插科打诨派遣抑郁的心情。就在此时，日冕号突然收到一段奇怪的求救信号。信号源自某个太空墓场，其间夹杂着女声所吟唱的普契尼著名歌剧《蝴蝶夫人》的段落。经过漫长跋涉，日冕号终于抵达太空墓场，海因茨和米格尔下船勘查，谁知却在这个与世隔绝的所在发现种种异状。在此之前，拥有传奇华美人生的歌剧演员艾娃似乎盘桓于此，如梦如幻的世界，海因茨和米格尔渐渐迷失在艾娃以及彼此的记忆中，他们深陷幻象无法自拔……
                                    
                                　　本片为《回忆三部曲》中的一部。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>momomomo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-08 22:36:36</时间>
<影评>

      “想写的实在太多了（笑），还是不多提了。这是部有好有坏、充满回忆的作品。刚开始的设定只是‘鬼屋奇观’，导演森本晃司和我斟酌后，想让主人公身上背负庞大的回忆，做成和原作不同的作品。以这部作品为契机，在之后的漫画《OPUS》、动画《未麻的部屋》和《千年女优》等作品中，我明确了自己对‘虚实相交’的偏爱。
        绘画方面，我觉得不会有比这次更细致的了，虽然会对精神方面产生不利影响，但从此之后，不管主题有多难画，我都不会觉得有多累。对我而言，这是很大的收获。
         我不怎么回顾自己参与制作的作品，但重看《她的回忆》时，我不会产生消极的想法。这是部珍贵的作品，让我感到不论是作画还是美术，它都站到了日本动画技术的顶点。
         和担任作画导演的井上俊之先生、担任机械设计等职的渡部隆先生一起工作，给我带来非常好的影响；和导演森本先生每天晚上在吉祥寺喝酒散步，也让我的身体和经济状况有的受了。”
                                             ——今　敏
       （在本作品中负责脚本、分镜、美术）
          摘自 《KON&apos;S TONE 　千年女優への道》

观赏这部22年前的动画时，全程都为细腻豪华的美术所震撼。演职员表显示，这出自今敏的手笔。
脚本也由今敏执笔。难怪把故事设定在了近100年后的10月12日。以今敏对这部作品的贡献而言，也是无可厚非。
于是马上翻出这本随笔集。在这种无法否认任何一个字的自我评价面前，实在是没什么好说的了。
这部作品，在某种意义上也许是今敏导演生涯的滥觞。超凡脱俗的想象，极富美感的镜头，缜密的逻辑，别出心裁的叙事，对细节异于常人的执著……今敏作品的魅力雏形具现，百年野心也昭然若揭。
从《红辣椒》再追溯到《她的回忆》，强烈感受到，哪怕根本没什么思想，但将表现发挥到极致，创作照样可以喷发出粲然夺目的艺术之光。
如此的自信与才华。只能说，这个人真的非常非常非常，强大。

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>步青</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-15 23:30:14</时间>
<影评>
        “我看到的每一朵花都让我想起你”

“这么说你有时也会忘记我了，我可是一直都在想着你啊。”


今敏的脚本，菅野洋子的配乐，再加上普契尼的《蝴蝶夫人》。这一刻，现实与梦幻产生了完美的交织。一味沉湎于过去是毫无意义的，因为记忆不是用来避难的场所，那是你回不去的曾经。在人生的道路上我们必须保持专心向前，若是一直看着后视镜是会出交通事故的。而已经走过的路，只要时不时地回顾一下就好。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>纹森</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-09 21:18:19</时间>
<影评>

这个片子，真的很特别。
这个片子用了很夸张的表现手法，但这些都不重要。重要的是，它陈述了一个事实，这个事实跟以往科幻片的角度非常不同。
这个事实，被这样表现出来，让我觉得很可怕，甚至让我觉得比《终结者》的死亡来的更可怕。那就是不死。
如何解读？
人类是会死亡的，而计算机不会，机器人也不会。
在夫人生前，&lt;超级计算机&gt;和&lt;机器人们&gt;全方位无死角尽职尽责的记录着夫人生活的每一点每一滴每一个细节甚至每分每秒的情绪，这就是它们被造出来的原因。
而当夫人死后，&lt;超级计算机&gt;和&lt;机器人们&gt;却不会死。而夫人生前的所有数据也就成了它们的全部。它们自然的继承了夫人（人类）的遗愿和执念，继续的运行着，甚至会永远的运行下去。在电影中，哪怕在宇宙中漂浮了一个世纪，哪怕已经俨然变成了一个可怕的吞噬体，但它们依然会存在下去。
以往的机器人科幻片总是强调类似于机器人&lt;意识觉醒&gt;这类的主题，而这部片子不一样，里面的&lt;超级计算机&gt;和&lt;机器人们&gt;并没有觉醒。它们依旧是延续着夫人（人类）的意识，依赖着夫人（人类）的记忆（数据）运行着。没有意识觉醒，但是它们的存在依旧让人感到不寒而栗。
这部片子其实不是在说夫人的回忆，而是在说&lt;超级计算机&gt;和&lt;机器人们&gt;，或者说是可能会永远运行永远存在的&lt;庞大的吞噬体&gt;的回忆。
人类要如何面对这种情形？
人死了，而计算机并不会终止......
所以，是否有必要给计算机/机器人设置自我毁灭/自我终结/自动清零的程序呢？
你觉得呢？


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>谍战少女曾志伟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-01 16:09:06</时间>
<影评>

回忆三部曲是一部非常出色的动画电影。在八十年代日本经济泡沫破裂前，大量的钱涌入了动画界，铸就了一部部非常经典的动画电影。
回忆三部曲里最优秀的肯定是《她的回忆》，另外两部一部是冯内古特式的《猫的摇篮》的黑色幽默加对日本社畜文化的嘲讽，一部是对军国主义和极权主义的反思批评，在制作上并不输于她的回忆，但是立意上却不如前者厚重。
首先，《她的回忆》这部电影致敬了几个非常出名的文学经典。
开头在宇宙中航行的搜救飞船接受到了求救信号，这段明显涉及到荷马史诗里奥德修斯遇到海妖的桥段，这个元故事在此后被不断演绎，比如爱死机中的《裂缝之外》。
除此之外，还有继承爱娃记忆的女机器人吟唱的片段，是选自普契尼非常著名的歌剧《蝴蝶夫人》，被抛弃的日本女人呼唤着爱人水军的归来，这个契合了爱娃本身的爱情悲剧。
电影最后镜头拉远，冰冷危险的行星布满锈蚀的红色，在无垠的宇宙里漂浮，游荡，却是一朵巨大的玫瑰。爱娃肉身早已死去，旁白却是“您还是一样的漂亮”。一朵鲜艳的玫瑰前，爱娃干枯的骷髅，和《A rose for Emily》里的艾米丽重合，南方没落贵族之女和失声的女歌唱家，因无法挽回心爱之人，将他杀死，尸体留在自己身边，复习着往日辉煌的荣光和缠绵的爱恋，构成了女性陷落在爱情里的无数个缩影之一，充满绝望的悲剧艺术之美。
我曾经在回忆三部曲的歌单下指出，这部电影和《千年女优》的相似性，但是别人指出两者关联只在于今敏是主创，仅此而已。但如果单纯地把《她的回忆》和《千年女优》理解为惯常的爱情故事的话，那还是缺乏深度理解的能力。
事实就是《她的回忆》和《千年女优》根本不是一般意义上的爱情悲剧，它们依然探讨的是“回忆与真实的界限，自我存在是何意义”。
朱迪福斯特在少女时期就非常敏锐的认识到。女性的荧幕魅力在于其疯狂，男性的荧幕魅力在于其脆弱（不得不说这个感触能力真的牛逼，确实天生就该搞艺术）。两部电影的相似点是女主角都是为爱情执拗追逐的女性——区别是一个更可怕，一个更动人罢了。她们追逐的并非爱情本身，而是在奋不顾身里对情感的焚烧和自我的坚持，就像《千年女优》结尾千代说的那样——“毕竟，我真正爱的是追逐他的过程”。她们沉浸在回忆里去确立自己主体的存在，命运的爱情悲剧挽歌，都因其疯狂而蒙上圣洁或者可怕的悲剧感。
同样不能忽视海因茨和爱娃的对照。在海因茨陷入回忆和爱娃对峙的部分，是整部电影最佳的段落，剪辑分镜转场无一不厉害。虽然爱娃这个角色非常夺目，但是主创们依然匀出了很多篇幅来剖析海因茨的心理，因为他是作为和爱娃的对比而设置的。爱娃向海因茨提出了一个非常诱人的建议，留在这样，陷入机器人所制造的幻想，在这个幻想里女儿并没有死去，他依然拥有着美满的家庭和幸福的生活。但是海因茨最终却选择反面，但是虚假的回忆并不值得，人依然要选择面对，即使现实依然充满痛苦。
在电影的最后，海因茨漂浮在星系的碎片间，防护罩内一片玫瑰花瓣，他流下了一滴眼泪闭上眼睛，却依然清醒地选择了和爱娃全然不同的人生态度。
正如今敏的作品里，一以贯之讨论的问题。什么是真实，什么是虚幻。究竟是拥有“我”所有的所有回忆是我，哪怕只是虚假的环境，还是在当下作出决定清醒的那个是我，哪怕现实已经脆弱得不堪一击。这个颇有哲学意味的问题，留待给观众考虑了。

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林不空</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-21 15:27:45</时间>
<影评>

极具美学色彩的太空歌剧。
不需要世界观的微型科幻，点子小巧而紧凑。流水奏响腐朽的钢琴，绽放在黑暗的玫瑰，天花板上的雕像落下锈迹染红的泪，华美糜烂的回忆隔绝现实。
2092的桃花源记。

让人印象深刻的镜头
影片塑造了两个主要人物，分别对应对回忆与现实的不同理解。
女主人沉浸在过往的伤痕里，构建出避世的梦幻花园。海因茨的贸然闯入致使女主人的回忆终被毁灭，所谓的“永恒”被外界打破。
而招致回忆破灭的诱因正是对待回忆的另一种态度。海因茨的人生轨迹同样具有戏剧性的转折。女主人先是带海因茨品尝回忆的美好，但他的理性察觉到了蹊跷，开枪粉碎。而后女主人又将海因茨带往现实的残忍，让他再一次感受女儿离世的巨大痛苦，试图说服他要构建出一个只存在美好的世界。
“记忆不是用来逃避的场所”。

女主人的永恒回忆被击穿，三位宇航员成为了坍塌的陪葬品，只有海因茨最后睁开了眼睛。
海因茨大可以不再醒来，沉浸在与女儿的回忆里结束自己的生命，但他选择睁开眼睛，回归现实，尽管生存的希望渺茫。这也为影片留下了开放式结局。

影片的配乐亦是精华。歌剧选用普契尼的《蝴蝶夫人》，别具匠心。
日本姑娘乔乔桑与美国海军上尉平克尔顿一见钟情，乔乔为婚姻抛弃了信仰，等来的却是三年独守闺房与丈夫的欺骗。歌剧的结尾以乔乔的自杀而告终。
普契尼的歌剧《蝴蝶夫人》
另一部分配乐由菅野洋子完成。
菅野洋子本人也散发着科幻气息呢
值得一提的是，玫瑰这一意象在本片中多次出现，在最后点明了主旨。


肉身虽已磨灭，心上的玫瑰永不凋零。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>各得其所</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-29 22:19:37</时间>
<影评>

电影给了两个选择
选项一 回忆是腐朽的幻想
这个答案电影中体现在：
卡罗尔进入蝴蝶夫人房间时，反复强调的假的食物腐朽的项链徒有其表的华服 ；
包括后来海因茨希望唤醒卡罗尔时一直冲他呐喊的“这都是假的”；
以及
当海因茨质问蝴蝶夫人时，蝴蝶夫人对海因茨说：“你又对现实了解多少？”
然后重现场景，让他面对女儿坠楼的现实
（海因茨进入房间时坠落的八音盒，场景重现时他仿佛预知接下来会发生什么的恐惧表情都说明了海因茨女儿现实中已经死去）
但是海因茨最后还是选择说：“回忆不是避难的场所”。
选项二 回忆是世事变迁后能留下的唯一
二周目回看开头，捡太空垃圾时他们回收了卫星的记录器，除此之外的所有部分都“没有留用价值”。
最后发射分解大炮后，残骸都消失了，太空中仅存一朵瑰丽又残败的玫瑰。
海因茨在第一次被拖入回忆，并发现一切都是幻象后，提枪扫射了一切，却还是对着女儿的假想体下不了手。
看着她女儿天真烂漫的笑脸，回想到曾经陪伴过自己但却已经离去的一些人，很难像马尔克斯那样决然的说“过去都是假的，回忆没有归途”。
对活着的人来说回忆可能是一个永远不能重新降临的幻影，但对那些已经离去的人和事来说，这是不是他们消散以后的唯一幸存呢？
或许只能说一句：
回忆属于亡魂，而活着的人脚尖需得永远向前。



</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZnO@Graphene</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-27 18:34:22</时间>
<影评>

《她的回忆》的主题是希腊神话奥德赛。
经典电影《太空漫步2001》英文名直译就是“太空奥德赛”，而《她的回忆》则是真正的把奥德赛的故事搬到太空中。奥德修斯从特洛伊返航时经过海妖任塞的地方，任塞优美的歌声会令人发疯，船只沉默，而奥德修斯把自己绑在船上，耳朵里塞蜡度过一劫。
这和27年后的《爱，死亡，机器人》第三季《吉巴罗》所用的希腊神话主题一致。《吉巴罗》在Netflix在简介中表示，失聪的骑士的名字叫吉巴罗。
《她的回忆》中的废墟就是任塞的岛，歌唱家艾娃为了把自己对卡罗尔的爱永远保存下去，把自己的精神存在了电脑里。歌唱家早就死了，但是她追求精神永存，这和《千年女优》有很大的相似，她们对精神的追求超脱了常识。电脑会通过发送sos信号吸引来往船只，然后通过磁场影响人们的心智，让他们陷入妄想。最常用的妄想就是通过歌声将艾娃对卡罗尔的爱和生活通过歌声植入到船员的思想中，使船员进入艾娃的回忆，以为自己就是卡罗尔，从而让艾娃也获得卡罗尔得到永生的自我安慰。艾娃就这样不断捕食船员，延续自己与卡罗尔的爱情。
而对于主角这样的，就通过他的弱点也就是艾米丽，使他留下来，靠的就是人对生活的逃避，想活在回忆里。今敏的处理方式很高明。主题是回忆不是用来逃避的场所也就明白易晓。这种在太空中重现希腊神话的艺术手段是一种探索，无疑是非常成功的。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无源水</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-07-01 06:28:55</时间>
<影评>

  1995年森本晃司执导的由今敏和大友克洋共同编剧的《她的回忆》可以说是科幻版电影版的《献给艾米莉的玫瑰》，失声歌唱家艾娃的回忆宫殿漂浮在危险太空废墟群中，人迹罕至，和美国南方小镇上曾拥有着贵族荣光的艾米莉的一样把自己隔绝成孤岛，都是为了留住自己的爱人，即使不是以有生命的形式。但《她的回忆》又不仅仅是对其简单的改编或致敬，更是用了许多与之相异的手法来表达相同的主题的改写，进而也引申出了发展。
   最直接的，就是《献给艾米莉的玫瑰》中全文都没有出现玫瑰，而《她的回忆》中，玫瑰可以说是作为全篇的视觉母题存在的，不仅有着表示时间与虚实区隔的功能性作用，同时也是对“她”——艾娃的一个最重要的喻体和象征物，那些美艳的盛放玫瑰似乎都有些艳得瘆人了，色彩表现力都快溢出屏幕了，而同时又不断回归到现实展现出其真实的枯朽，告诉观众那些所有的艳丽都只存在于虚拟之中，直指现实与虚幻的主题。而从叙述风格来说虽然都是以旁观者视角切入，但《献给艾米莉的玫瑰》整体叙述十分冷静克制，打破时序地陈列关于艾米莉的一个个事件，像是这一笔那一笔地白描其形象，《她的回忆》则更像要尽可能抛开事件地描摹状态，让观众代入切入人物地去接近那份疯狂的执念。 
  而这份执念在两部作品中传达上可以说也有着载体上的核心区别。福克纳的文字是通过叙事视角与顺序来传达的，艾米莉的各种怪异甚至诡异的行为从头到尾都一点心理原因不给，只在外部视角冷眼相看，像是传言一般的方式给出，读者心里的疑问堆了一层又一层，而时间倒错形成的无序感无疑又进一步地增加了悬疑感，而所有的答案都由那副尸骨在最后托出，悬疑在此刻全部转化为惊悚和恐惧，又给读者留下巨大的想象空间——艾米莉的心路历程到底是什么样的啊？而电影则直接以画面体现，其中具有丰富意涵的一段是海因茨与以数据形式“永存”的艾娃在全息影像里展开了一段何为现实的争论，而现实中的破旧残骸插进画面，与全息影像中的恬静美好形成强烈对比。与此同时影像也犹如投影在被吹动的影布上一样飘忽，十分高明地高效利用了电影的优势——用画面来说明艾娃的想法“看”上去是多么的荒谬，因为也正是在此揭露出艾娃的爱人是她自己杀的——“在我的记忆里，他永远都不会变心”。 




   艾娃和艾米莉都通过杀害对方来留住变心了的爱人，在福克纳那，尸骨就是终点了，但六十多年后要今敏来处理这个故事肯定不会只满足于此，艾娃杀了她的爱人后把他上传到了电脑中，他以数据的形式得到了“永存”，而艾娃最终也将年轻时的自己上载，在这其中都是她理想的模样，爱人不会离去，歌喉不会消失，掌声不会停息，鲜花不会枯萎。而这无疑有着巨大的诱惑力，正因如此这里的切入者不再像福克纳的叙述者那样面目模糊了。米格尔天真烂漫，海因茨稳重踏实，前者被引诱，陷入其中，与艾娃拥吻，后者抵住诱惑，说出“记忆不是逃避的地方”，开枪向艾娃。并且值得注意的是，这里设置的海因茨面临的情景和情感纠葛都与艾娃全然不同，这绝对的特别插入的，海因茨曾给女儿（也叫艾米莉，有趣的是，片中两个完全原创的重要部分都致敬了原作的标题）买过一件太空服，但一次海因茨在屋顶修理时，她女儿穿着太空服从阁楼窗户爬出来找他，不幸滑倒，海因茨又没有抓住，女儿坠楼身亡。所以，海因茨面对的其实是饱含愧疚后悔的丧女之痛，而艾娃不仅还原了上述的一切还重新生成了一个他的女儿，所以这就成了一个拥抱虚拟美好还是残酷现实的问题，至此把时间放在未来的必要也就不言自明了，当VR、上载技术成熟到可以假乱真后，你怎么选，你怎么看待这真假？再上升到更普世、久远的层面——就是如何应对现实的不如意？艾米莉的态度是哪怕把对方杀掉也要将其留着身边，而许多艺术家们则是直接创造一个自己理想的精神世界，其他人想进去还不容易嘞，这是否和艾米莉的离群索居，对爱的执念有些相像？那么是否可以理解为这篇小说本身就是给艾米莉的玫瑰——致意那些疯狂的执念。 






</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>frangipane</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-25 01:02:20</时间>
<影评>

很喜欢这部电影，写下来了对一些意象的思考。
1.磁场和灵魂、回忆和爱有一定的关系。所以最后米格尔迷失在了对权力的欲望里没有活下来（他对漂亮女人的追逐也是一种对权力的迷恋），但是男主（忘了叫什么）却因为对女儿的爱重新获得了头盔活了下来。最后宇宙里计算机扭曲的形状酷似玫瑰，象征着爱。这个飞船应该是女主花重金打造的自己的坟墓，投到了太空里，里面保存着自己幸福的回忆，关于爱、名誉、声望等等回忆，但只有最真挚的爱不会腐化保留了下来。

2.女主还蛮可怜的，估摸着真相是自己的未婚夫出轨被自己发现了然后亲手杀了他（舞台剧刀捅男主胸膛那一幕是暗示）。她所有的回忆都是虚无缥缈的，到最后化成了灰烬，只有她的执念还在这计算机里和飞船里游荡。最后也是被男主对女儿真挚的爱所感动才救了他一命。

3.舞台剧把男主当成未婚夫杀了，但是还是跟男主成了家，代表女主其实很羡慕男主的回忆，幸福的家庭、可爱的孩子，也是她一直想和未婚夫一起拥有的。但是男主出于对女儿和家庭的爱分得清现实和梦境，航天员证里的家庭合照证明这点。所以其实女主在和别人分享自己的回忆的时候，自己也会看到来者的回忆。
4.计算机是靠吞噬太空里的生命来获得源源不断的能量的，钢琴周围的一片血池（一开始我以为是红酒）大概率是它把被这样绚丽的回忆吸引来的人当成燃料（机油状）供给飞船运行。
5.女主其实死前已经看透了人性的贪婪，所以才把这个“美丽”的回忆当成诱饵，把被吸引来的人当成燃料供给飞船源源不断的运行，以此保留自己的回忆和尸体，怎么说自己也是死在了自己梦想的回忆里，而且能够在梦想中得到永生（在她看来）。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃子汁软糖</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-12-26 02:36:10</时间>
<影评>

 点评写成影评 因为字数太多 
标题是我理解的内核 ：单纯的女人因爱生恨也好怨也罢，你可以看到的仇恨长度 相反的另一边一定是她对人或事的渴求长度 且其深度远于表面的仇恨。大概像一把次穿身体的剑吧 表面的恨意只是你能看到的尖端 夺她性命的一定是单纯的渴求信任
下面是一切我印象深刻的细节：
1.看到米格尔弹琴刹那花园重现 女人拥吻的时候 我难过的哭了，一切的荒凉 大概是因为等待了太久且全心全意相信爱情  是真的只爱他一个人啊 爱情执念
2.细节几乎已经抽象到了极致去表达 
红酒流淌 但一滴一滴小心的弹求救信号（曾经的旋律）。
一边旋转一边移动的女孩音乐盒  像是沉溺在进行的快乐里却忘记悬崖。
红酒杯里被互换的液体 像是失望的人对外的戒心，被刺伤后的反观的人性理解。
瞬间凋落的礼服 散落的珍珠串 把一个凋零女人的宁缺毋滥表达的自然而深刻
3.两位人员其实从最初探索就是绝然不同的心态吧  一个是真相 一个是为她，为她的米格尔最后留下了。所以关于结果我觉得最后其他船员应该没死 因为那女人从最初从没想过伤害 只是想等一个爱人 能一起有温度的相爱在寂寞的宇宙里。所以片尾 从一开始破碎的垃圾星球变成完整 绚烂的玫瑰星球。这里的萨克斯配乐很耐人寻味 一种看客寂寞的惬意 几分歌颂几分悲悯 氛围情绪 
4.我觉得这片儿拍的太地道了 一个男导演那么准确的拿捏到这些细枝末节 拍的感同身受 说明活的很宽共情超强 但另一个角度看 也许回到最初最初 抛开框架 结构 责任 等等 OK包扩人性中丑的那一面吧 反正社会环境是人为的… 亚当和夏娃的爱情出发点 大概都是一样的 没有男女之分 只是上帝觉得亚当太累了 挑了亚当一根肋骨做了个女人 依附照顾彼此温暖。
5.所以爱情大概真的难吧，因为我们早就吃了禁果呀，看清的是名利 泯灭的是神性 生殖决定的另一半缺失注定人类是单翼天使 要学会拥抱飞翔  这样一想 上帝真是个狠人 会玩👍🏻 深邃的折磨，连贯的反思 真是绝杀绝美壮烈极了
6.嗯…为情痴狂的人好像会被嘲笑 说你拎不清 幼稚可笑 发起疯来会伤害别人触及结构框架底线  但真的从人性上讲 我就相信爱情 可以用灵魂去给予等待交换 真的有错么？没有执着的坚持那我们的灵魂究竟为什么游荡存在 这种质地能聚起来喘气总要有一个追求归属吧 哈哈 说的很大了 就变空  痴人说梦的即视感
7.那女人挺好的 似乎是不成疯不成魔 外界现世的看法罢了 她一直讲自己 活在回忆里 却有一线希望  最后肉体空了 灵魂却找到归属。
我在想为什么用机械表达一种灵魂存在，可能现在去看大概是一种自然质地 水什么的会更贴切。所以那时候机械大概引领着一定意义上的进步 比如地球人能去去太空  想象起来 会觉得机械内核是顺理成章的。这大概也是配乐是绝对情绪流 内容却是机械做载体 现实且硬朗，让哪时候的动漫碰撞的格外魅力性感露骨。很凄美
最后 古人诚不欺我，牛逼👍🏻



</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
