<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>追凶者也</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2375882763.jpg</封面>
<导演>曹保平</导演>
<演员>刘烨 / 张译 / 段博文 / 王子文 / 谭卓 / 王砚辉 / 颜北 / 孙磊 / 施宁 / 王云辉 / 张岳 / 岱江 / 董明 / 邰勇峰 / 李诗译 / 杨晶 / 蒲枭虎 / 马东延 / 程佳光 / 吴暇 / 傅小源 / 付立加 / 岳冰 / 林子琛 / 贺之怡 / 王欣花 / 李昌元 / 杨佐玖 / 李胜荣 / 闫晓林</演员>
<简介>一桩残忍凶案悄然发生在偏远的西部村寨，憨包汽修工宋老二（刘烨 饰）被警方推为首要疑凶。这让本来萍水相逢的三人：憨包汽修工宋老二、落魄古惑仔王友全（段博文 饰）、夜总会领班董小凤（张译 饰）命运彼此牵连在一起，在荒蛮西部上演了一场充满嬉笑怒骂的黑色逃杀。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>杀姐电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-18 15:28:51</时间>
<影评>


早在半个月之前，爱电影的小伙伴们就奔走相告，掰着手指头算着日子等着《追凶者也》的到来。

有《烈日灼心》的珠玉在前，这一部《追凶者也》肯定不会差。





所以我特意避开了这部电影的所有宣传，就是为了体验与这部电影初遇时的快感。

进电影院之前，我以为《追凶者也》是一部严肃的犯罪题材电影，电影的前半部也是规规矩矩地在讲摩的司机猫哥被杀了，刘烨扮演的修车工宋老二是第一嫌疑人，宋老二为了洗脱自己的罪名，单枪匹马开始调查整个案件的故事。





然而电影演到一半，画风一转，尼玛这原来是个喜剧片！


以下恐有剧透


原来整个故事的起因，是一个从东北来的“五星杀手”，竟然……杀错人了……

张译可真是一个好演员，把一个夜总会领班、不入流东北小混混的跋扈和莫名其妙的义气演活了








董小凤：“不就是整错了么？我再整一次呗，前面那个算送你的！”


这部电影的优点和缺点都很明显。

多线叙事、黑色幽默，抨击了一点点社会现实，节奏很快，可看性极强。


最最重要的一点，这部电影贡献了本年度，大银幕上最好的群众演员。


▼


说实话，因为群演的演技不走心而跳戏的情况不是一次两次了。


比如在《老九门》第22集中，裘德考和陆长官一起去找八爷的算命摊子，背景中，有两个人在……互啃？？？





我们再放大一点，看个动图，还是两个男的？


羞得人都不好意思看剧情了，你们这么会抢戏，群头知道吗？？？


再比如《康熙王朝》，背景中的士兵，竟然叼着一根烟……





还有《后宫》第3集，背景里的小贩拿着相机在拍照。





《幻城》剧组这样随意的颜值





真是忍不住想和他们选角的副导演谈谈人生，我会好好把握尺度，保证不打死他。


▼


在选角方面，曹保平看的比较透彻，他说：演员太重要了，业余的演员，只要一场，就会毁了整部影片。


所以他把取景地放在了云南，曹保平之前的电影《光荣的愤怒》、《李米的猜想》都是在云南取的景，他知道这里有什么样的好演员。


片中大部分配角，都来自云南省话剧团。曹保平的御用演员王砚辉，就是云南省话剧团的副团长，在本片中照样演了一个大反派





演老猫的施宁，也是云南省话剧团的资深演员，他和张译在桥上的一段话里藏话张弛有度的表演，不要太惊艳。





《追凶者也》中，从不起眼的街边路人，到一脸懵逼笑翻全场的摩的师傅，

每一个人都在自己该在的位置，该有的状态，不抢，不跳，敬业、本分地为整部电影服务。



这些群演们，构建了整部影片大的环境，让整个故事落地，使这个故事不再是干巴巴的一个一个方块字，而是一个个真正的村庄，一条条热闹的街道，一个个活生生的人，也把观众带入到这个有生活气息的场景中，让整个故事真实可信。


主角们就更不用说了，从服化道，到口音状态，也都为角色服务。你别管火华社社长成精的睫毛，还是一米八的长腿，他出场时就是云南某镇村头傻大个的修车匠宋老二。




▼


最近《釜山行》很火，其中最骇人的是狂奔的丧尸，放两张图感受一下





要造成这样惊悚的效果，需要大量的扮演丧尸的群众演员，特殊化妆组平均每天进行20-40人左右的化妆，在大田站那场戏更是要动用上百人化妆成丧尸。


剧组还特意聘请了舞蹈老师，对僵尸的动作进行了长达6个月的编舞。





而这部票房口碑双丰收，在中国也掀起了全民丧尸狂潮的电影，投资仅有六千万人民币。


所以那些动不动投资就过亿，天天把“良心”挂在嘴边的剧组们，拜托先多花点精力，搞定片中的跳戏群演。


把平均水平拉到及格线以上，咱们再来谈谈“国产电影的振兴”，您看行么？
      </影评>
<有用数>1987</有用数>
<没用数>235</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-14 17:16:07</时间>
<影评>

初看曹保平这部新作，感觉有些似曾相识，也有些不一样之处。《追凶者也》大面上与很多疯狂喜剧类似，同样是荒诞情节与黑色幽默。但是仔细品味，电影其实有很多值得挖掘的地方，最起码在类型风格上对于华语电影来说，还是比较突出的。



之所以似曾相识，是因为电影在叙事还是元素呈现上，有点类似《疯狂的石头》《疯狂的赛车》，我们俗称为疯狂喜剧。

荒诞、戏谑，宁浩将黑色幽默玩到极致，尤其是《无人区》，偏远地区的犯罪活动，黑色的故事中将人性的元素放大。反观这部《追凶者也》，电影似乎给人的感觉就是“玩得不够开”，而且在故事层面也有一种不太明朗的感觉。



难道曹保平只是对国内疯狂喜剧的一味模仿吗？并不是这样。

曹保平在《追凶者也》中的表现，其实是一种类型片的尝试。


三段故事、三种角度，三种类型


同一起事件，三段式的结构，三种角度，最后交汇于一点，这样的结构让人想起了《11:14》与《刺杀据点》，还有去年的那部佳作《心迷宫》。但曹保平在《追凶者也》在三段式中的尝试，是一个在统一主题下三种不同类型风格的展示。


一起凶杀案，为整个事件的起因，用行文中的俗话来说，这叫“帽子”，随后引出针对该事件正反时间差中三位主角的故事。

刘烨线
★第一段，刘烨饰演宋老二的追凶，这段内容，是悬疑片，一个企图摆脱罪名的修车匠，业余追凶的道路。引出了段博文饰演的王友全。

这段故事，主要元素是悬疑，刘烨感觉后面有人跟踪那段以及对电影故事发生场景、故事整体脉络和起因进行了大致的描述。将观众引入一根筋的追查凶手事件中。

段博文线
★第二段，段博文饰演的王友全，这段内容，是剧情片，有点类似《心迷宫》中宗耀故事线，一个逃跑的故事，亡命天涯的鸳鸯，点缀着小镇无业青年的情感。

这段故事，主要元素是剧情，对第一段追凶故事全盘否定，充当第一段故事的解答功能，看似是三段中最平淡的一个，同时也是最短的一幕，主要兼顾承上启下的作用。

张译线
★第三段，张译饰演的小凤，是喜剧片，有点像科恩兄弟，才是真正的黑色幽默，一个凶手犯罪的过程，一切故事因他而起，同时也是个错误的凶案。

这段故事，主要元素是笑料和讽刺，同时对前两段内容，以张译的视角进行补完，一步错步步错，牵扯出各种事件，单论这段故事，才是“不可掉头”类型的疯狂喜剧。


整体三段故事，互相呼应，交错连环，为观众还原一个荒诞而又离奇的事件。

平心而论，这个故事还是比较简单，而且曹保平在本片中刻意放弃了对故事的刻画，转而对类型片的研究。
追→逃→跟踪

在《烈日灼心》中，我们可以看到曹保平对警匪犯罪类电影的掌握，个人认为，到了这部《追凶者也》，曹保平有了对试验的感觉。三段故事风格统一，主题统一，但仔细研读，确实不一样的类型。

悬疑（追）、剧情（逃）、黑色（跟踪），前后情节侧重点不一，每段故事各侧重一个点，刘烨、段博文前两段一追一逃的呼应，积攒的能量到张译那段故事中得到了爆发，一个人跟踪两个，一步错步步错，最后自己把自己逼上了绝路。



从看点的角度，无疑最后一段故事最好看，张译的表现非常精彩，是全片最大的亮点。但同样要考虑，没有前两段故事的铺垫，最后一段内容也无法撑起来。但这样做的缺点就是让前两部分戏剧性不强。

不敢说曹保平在电影中的尝试是否成功，三种类型的杂糅，缺点就是每段故事都意犹未尽，追凶悬疑不够彻底，亡命天涯跑得不high，疯狂黑色也没有玩起来。


但值得肯定的一点，就是在三种类型之下，在风格上的统一。三段故事的驱动力就是沿着“螳螂捕蝉，黄雀在后”格式发展，追→逃→跟，一一呼应。而真正牵动故事发展的，却是——



“面子”和“里子”。



《一代宗师》里赵本山说得，活在世上，有的活成了面子，有的活成了里子，都是时事使然。

没错，整个事件的推动就是每个人的“面子”和“里子”。这里的面子，指的是“人前背后的形象”，里子则是“行为处事的原则”。


刘烨的面子
★宋老二为了洗脱悬疑，顶着被街坊说三道四的压力，独自追凶。明明可以等待警察缉凶，却为了找回面子，不惜自己带人抓捕凶手，去“凶手”家逮猪抵债。自己花多少钱都无所谓，就是为了维护自身形象，这是一个为面子而奔波的人。

段博文的里子
★王友全逃跑过程中，得知真相后，毅然找宋老二对峙，被擒后口风不是一般的严。这是出来混的古惑仔的原则问题，他可以不要面子，甚至去借女友的钱，但必须有小混混的原则，打死也不说，也是“里子”。

张译的面子和里子
★张译这个角色比较复杂，面子与里子兼顾。行凶“买一送一”，不得不遵循一个杀手的原则，同时还死要面子活受罪。

而且张译口中一直叨念者当年抢金店的故事，就是面子与里子的具象化。行凶被骗，让自己颜面尽失，并且痛恨奸商，怒斥同伙不守原则，心里话：“看看自己，一个为原则而存在的杀手，比你们要强百倍。”




你们这帮人都不守原则

其实这段内容相当具有讽刺味道，用片中的话形容小凤就是一个“憨贼”，没啥本事还有充大头，好面子嘛。还整天吹牛逼，在女友面前，在老板面前，打肿脸充胖子。错了之后，有大量机会显示，明明可以卷钱走人，还要顾及自己的原则，一定要“服务周到”，结果当年打劫金店的故事，在《追凶者也》中，又"重演"了一遍。



结尾诉说了一达通，从金店到房子问题，意思就是“你们这帮人都不守原则”，这是一个面子与里子都想兼顾的人，虽然“面子与里子”最后都得到了，但结局也注定了。


</影评>
<有用数>651</有用数>
<没用数>155</没用数>
</review>
<review>
<作者>熊掌五十块</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-20 10:13:27</时间>
<影评>


可能在曹保平导演的眼中，云南是一个极其边缘的地方。


《李米的猜想》已经把云南表现得够穷困了，而在《追凶者也》中，曹保平导演直接把镜头对准了云南的农村，用荒诞又黑色幽默的手法讲述了个简单的凶杀故事。


没有周密的计划，也没有高科技的作案方式，在那个只有泥泞公路的地方，杀人只需要两个条件：没人看见和一把刀。


这是电影的第一个矛盾。


在落后的云南农村，案件侦破的关键性一环竟是因为一个“偷车贼”。没有道路摄像头，也没有指纹识别之类的探案老手段。


大案的证据来自于素质低劣的乡村混混，不知该高兴还是该难过。




不过电影的矛盾并止于此，这个乡村混混王友全在答应宋老二后，对西装的事情守口如瓶，骨子里是有几分硬汉味的。


反衬那个倒霉的“五星”杀手董小凤，被好兄弟出卖后又被无量开发商所骗，经不住金钱的诱惑，才起了歹心。


在小区被捕时，绝望的董小凤谈起坎坷人生路，显得有些无奈。而年轻、稳不住的警察在他说到尽兴处开了枪，致使到死他也没把自己这口恶气倾吐出去。


到这里，社长忽然觉得这个角色竟有几分可怜的意思。


而借此条线，导演在片尾用了王友全口中一句很明显的台词来表达“诚信”主旨：“我爸从小就教我做人要诚信，但他死得早，我都快忘光了。”


可这部近两小时的电影，仅仅只想借这些社会边缘人物来揭发一个诚信的主题吗？


并没有那么简单。




片中的矛盾其实还很多。


比如刘烨饰演的宋老二因为名声开始了“追凶”之途：


“我儿子马上上高中了，我不能让他被乡里人看不起。”


但他却又仅仅因为一辆摩托车简单断定杀人凶手，让王友全在全村眼中沦为杀人犯，蒙上不白之冤。更有甚者，强行带走别人的猪，强行卖了赔偿猫哥的母亲，而这样的事，却无人过问。


因为我被冤枉了，所以他一定是杀人犯，所以他所有的赔偿好像都是顺理成章，理所应当的。




另外的，有酒桌上称兄道弟，内心都是利益关系这样的小矛盾。具体表现在宋老二的朋友在提供王友全线索时的第一句话是：“宋哥，上次说提供王友全的线索有现金奖励，是不是真的？”


还有类似“钉子户”这样的社会矛盾写照：宋老二不迁坟，在和王砚辉对峙的时候，被王砚辉强行灌输“牺牲主义”的价值观，而宋老二并不对这种“暴君”理论感到愤怒。相反的，他表现出的更多是愧疚、甚至自责，边缘农村的老百姓都是善良的，但这种善良很容易就变成了愚昧。




而在这些所有大大小小的矛盾背后，在整个观看完整部电影过后，令社长思前想后、辗转反侧的是这样一个原因：


马家兄弟，他们没有归案。


是的，在董小凤被击毙后，这个案子好像就皆大欢喜般的“被结束”了：宋老二买了猪，携同王友全一同回村。


看似完美，但真正被利益唆使的幕后黑手却未落网。而这样的故事发展只会有两种局面：一是马家兄弟采取正当路径与宋老二周旋，迫使他迁坟；二是马家兄弟继续雇凶杀人，顺利成章的迁坟。


显然，第二种局面发生的可能性更大一些。


宋老二依然面临着潜在的生命危险，并且接下来的杀手可能较之董小凤更加专业。


利字当头，对于某些人来说，可能比生命和名誉更宝贵些吧。




片中还有两个很有意思的地方。


一是电影开始，宋老二进入村庄，被团结的村民举着棍棒，当作人贩子抓了起来。


二是气急败坏的董小凤在县城的大街上遇到王友全，用米线罐砸晕了他，还叫了三轮摩托把他们一起送到了河边。


村里的穷人热心肠，县城里稍微富有的人却十分冷漠、甚至为了几分车钱做了“帮凶”，有这样的对比之后，再反观马家兄弟，他们冷血的形象就更加深刻。


因此，在网上大多数人都在探讨《追凶者也》带来的“诚信”拷问时，社长更加焦虑的是那些为了金钱不择手段，但却依然逍遥法外，任意妄为的人。


追凶者也，该追的凶应该是马家兄弟，而该追的人呢？


是你？


还是我？






</影评>
<有用数>552</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>左丘失明</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-09-13 11:41:19</时间>
<影评>
        云南方言不是一个很难掌握的方言。北方语系，西南官话，音调有一些变化，再加上一些特有和其实不算特有但是本地人往往觉得特有的词儿。云南不同地区的方言差别比较明显，主要表现在音律上。比如建水方言有八个音调，女孩子说起来跟唱歌一样，男孩子说起来跟女孩子一样。

方言自有方言的力量。方言用得好自然是加分不少。当下网络上很喜欢把南京话“一逼屌糟”拿出来说，我小时候都嫌脏不敢当着大人乱讲这一句，现在居然成了书面流行语，只因为这样的表达太准确太有情绪了。很难想象李伯清不说四川话会成什么样子，也很难想赵本山说普通话会如何——尽管在很多南方人看起来，东北话跟普通话差别不大。

用北方语系的方言很讨巧。大部分词汇都能听懂，在字幕的帮助下，理解起来不会有什么障碍。而个别专用词汇在语境之下，会让台词变得很生动。武林外传里陕西话山东话东北话河南话在一起混，毫无违和感。但是有些电影里普通话和粤语对话，显得就怪怪的。

说了这么多，是因为《追凶者也》这部电影里的云南方言实在是太恼火了。不地道的方言一出现，电影立刻就变得很糟糕。王砚辉施宁这些云南本土演员的方言当然没问题。王子文讲四川话我就理解为她本来就是四川妹子吧。但是刘烨这个格楞半倒的云南方言就太让人倒胃口了。《李米的猜想》里，王宝强也说着一口奇怪的方言，似乎有点儿云南话的意思却又绝对不是。好吧，我可以理解为这个角色是个外地来云南打工的。但是追凶者也的刘烨，他是因为不肯搬迁祖坟而产生这一系列的事件，那他绝对是个土生土长的本地人没跑啊。讲这样水准的云南话，是不是标准太低了？此外，电影里用云南方言作为每个章节的名字，其中“小烂屎”一词纯属乱用。王子文清纯的形象以及片中独立善良的设定，跟小烂屎完全没有关系。如果说小烂屎指的是其他人，那就更加不能理解了。

军事剧里武器装备最好还是考究一点，历史剧里道具官职等等最好还是考究一点，方言电影里，方言的使用当然也应该考究一点儿。这是一个导演一个演员对自己基本的要求吧。我总觉得，作为演员，多学点儿方言总归是个很有用的技能。相声不是讲究四个字，说学逗唱嘛。“学”这个字里，学方言是很重要的一个部分。相声演员不学点上海话山东话河南话，大量的段子就没法说了。记得《霸王别姬》里，张国荣为了练习北京话，练习戏剧，用了一年的时间。《追凶者也》方言不过关，我只能理解为曹保平刘烨对自己的要求太低。

方言不过关，这是中国当下电影现状的一个缩影。曹保平这样不算烂的导演刘烨这样不算烂的演员追凶者也这样不算烂的电影，对自己的要求也这么低，这才是我们跟真正优秀的电影行业的差距。追凶者也这样的电影，请烧包谷这样的云南方言专家来调整一下都不行吗？好莱坞烂片一大堆，但是好的导演好的演员，绝不会在这些重要环节基本功上掉链子。如果我们连严肃作品都是这个鬼样子，那又怎么能指望整体水准的提升呢？

至于刘烨的“轴”没有起到应有的剧情推动作用，张译从心狠手辣的杀手突然变成笨贼一箩筐，影片风格混乱这些问题，我就不想说了。方言太差，说多了也没劲。
      </影评>
<有用数>521</有用数>
<没用数>490</没用数>
</review>
<review>
<作者>xīn</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-09-21 18:07:35</时间>
<影评>
        （我本来已经不再在豆瓣上发影评了，但这篇约稿被修改得太大，完全改变了我谈论此片的态度，出于备份自身文章的目的，不得已在此贴下原文。）


《追凶者也》采取了一种主要围绕三个视点人物叙事的编排方法。这一方法的特点是我们一开始获得的只是一些零星的叙事线索，在对不同视点人物的关照中，信息不断补充到之前的框架上、层叠交错，不时改写和颠覆（有时也迎合）我们之前对于故事“想当然”的缝合。这种对既定叙事时空不断上色重绘的游戏，如果使用得当可以编织线性叙事中无法构造的戏剧性，并将一种惊奇感灌注在故事发展的每一个环节。我们最为熟悉的《低俗小说》、《冰血暴》、《两杆大烟枪》、《疯狂的石头》，乃至较近的《心迷宫》都是如此。


然而《追凶者也》相对于以上影片，交错的密度和繁复程度都要小得多，它进行了一种更加整块的划分，虽然全片被划分为五个章节，然而到第三段董小凤的故事讲述完毕，全片的主要内容便已交待清楚，后面我们看到的不过是犯人穷途末路的挣扎和无辜者意料之中的胜利。当然这种后半程的乏力并不是回归顺序叙事导致的，许多制造谜题的影片在谜底揭晓后都会回归顺序叙事，但是因为前面剧情强度的累积，这类影片往往能在顺序中一路狂奔到底。


《追凶者也》的问题在于它的三个人物体现着三种不同的故事讲述意图。刘烨饰演的宋老二因为猫哥的被杀染上了不白之冤，百口莫辩的他凭着一股轴劲一定要找出凶手。这种因为外部变故突然被卷入一种无力自救/自证的情境，进而引发的精神焦虑与恐慌（有时连带家人），不由让我们想起希区柯克《伸冤记》（The Wrong Man）；而执着于依靠自身解决难题、洗刷名声，则不免勾连起《寻枪》《秋菊打官司》等作品。如果我们先搁置这种外部环境压力和持续追凶动力在影片中是否得到了充分交待，我们至少可以感受到第一节进入了人物，除了展现宋老二的处境更是在呈现他的心理空间。然而第二节对王友全的描绘，包括和女朋友的一场楼顶性爱戏，基本上都是在对应第一节的叙述并在末尾给出一个新的线索。这种更局限于人物行动的拍摄，源于一种拼图式的理念，在这种方法之中观众永远无法获得对于人物的完整预设，他到底是一个怎样的人、我们对他的道德评价都在不断生成和变化中。第三节对于张译扮演的董小凤的刻画则走向了一种喜剧模式，从杀死猫哥前后到几次追杀失败的过程里，董小凤越来越靠近笨贼的套路。这种套路在这里之所以不合适，是因为这毕竟是一个以杀人和洗刷罪名为缘起的故事，而不是一个在茅坑里挖出翡翠的故事（此外笨贼也不适合被警察击毙，适合被击毙的是电锯狂魔）。而另一个这一喜剧套路引起的后果，是宋老二之前的神经质紧张都被改写为了潜意识中对杀手的正确应对。这种近乎周星驰式的桥段，和不小心划破雇主喉咙等情节一起，让影片通过环境和方言建立的真实感逐渐剥落下来。更为重要的是，在第三段揭示出猫哥是宋老二的替死鬼后，第一段蒙受不白之冤的焦灼、替人追凶的轴劲都不再成立，只能被硬行替换为找出想杀自己的人的冲动。而因为这是中途加进来的情节，观众对这一转换很难体认（两个指使老板在最后完全被忘记了），整部影片的动力到最后便很成问题。


而为了统摄这三种讲述意图的裂隙，创作者选择将谋杀的理由无限拔高——因为不肯迁坟导致无法采矿，经济搞不好，于是“全村全镇全县全省”都想杀宋老二。创作者无疑是想批判某种GDP至上的拆迁逻辑，但这与影片的主体并没有产生内在勾连。而这类牵强到尴尬的拔高，无法使影片成为一个关于当代中国的寓言。因为寓言不是靠片中人物讲述、用以遮蔽叙事层面的问题的，而是在完善的叙事中可以系统性解码出的辽阔图景。


而从创作层面来讲，学习一种叙事模式不仅要知其然还要知其所以然，哪怕看似相近的讲述方式，因为推进叙事的动力不同，情绪基调、组织编排理念不同，其中的桥段/手法依然不能简单的组合混用。一个新鲜而美妙的故事必须在一种整体性的建设中完成，而不能仅仅是将不同的线头缠绕在一起。
      </影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿皮车的终点站</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-25 12:36:08</时间>
<影评>
        看完内心很惆怅啊。扫了豆瓣好几篇热门影评，都没有我想说的，就拿手机随手打几点抒发一下感情吧。


豆瓣的热门影评都在关注所谓“类型片”拍摄手法啊，什么犯罪片啊三段式啊科恩宁浩啊新迷宫烈日灼心，要不就是说犯罪凶手low的，还有“诚信”的。啊喂，如果是这么单纯干嘛放五个章节啊。（怪不得最后两章，电影院里就有人开始说“还有啊？”“怎么还没完啊？”。）

就是因为后两章，这部片，明明就是社会片，还是细思极恐的那种。（我一定不是一个人！）导演编剧辛苦了，过审上院线也是不容易啊。

1. 所谓“官商勾结”。小凤拿到王友全和女友合照的复印件的时候，我的第一反应就是为什么贵哥马老板他们有这个？某警察在王友全家里搜出来以后，直接给了刘队，刘队都不肯给宋老二看一眼，就给了年轻警察。影片全部没有解释，一直到结尾，神兵天降，年轻警察“失手”打死了小凤，哪里是手抖的厉害，明明精准干脆。刘队看了年轻警察一眼。意味深长啊。

2. 乡镇和农村人民还是“朴实”啊。然而这“朴实”这的是好的么？最近看了冯骥才的《一百人的十年》。“朴实”犯下的恶是“无知”的人，是对别人人生产生毁灭型的恶啊。这些人，因为相信，所以忠诚。可是无知的忠诚是不是会带来毁灭？“世界上最大的悲剧，莫过于使徒受骗”。

3. 舆论。农村，才有以讹传讹和武断推断产生的舆论压力？这是因为落后，封闭和无知？呵，那现在的网络暴力怎么说？这明明就是我们每一个人。知人不评人，何况不知。这个技能，好难解锁。

4.贵哥关于迁坟的“道德”说教。“乍听有道理，好像又有哪里不对，但有说不出来哪里不对”系列。别说宋老二要自我怀疑了。差点我都要相信了。苍蝇的背景声好评。云南山歌“老司机带带我”好评。

5. 小人物的悲剧往往是在故事结束以后。贵哥一死，小凤一死。老板们还是过着灯红酒绿的生活。结尾是个喜剧？宋老二呢？他不会再受到死亡威胁？他家祖坟呢？这明明就是一个悲剧。可以，这很中国。

最后，看有些人说到床戏。王友全和小凤和他们的女朋友们的床戏一点也不突兀啊。“我什么也没有，我能表达我爱你就只有把自己给你了”。于是，一个在以为自己男友是杀人凶手的时候还能出钱让他去广州哪怕再也不会回来，一个在神兵天降的时候死撑还让男友快跑。爱的不深，怎么会这么无私地放手。

全程逻辑合理，人设不崩。


整个影片，贵哥死的那一刀，受到了惊吓。倒吸一口凉气，迟迟缓不过来。

那个切口，干净利落。
      </影评>
<有用数>344</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>我不认识刘欣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-15 11:18:33</时间>
<影评>
        补充：这篇文章有点偏激哈哈哈哈，不过不想删除。

这篇东西是我刚看完电影以后写的，整个厅里只有算上我只有四个人，以后应该也不会多。

不是说这片有多好，也不是说釜山行有多差，其实我觉得釜山行还行，但没现在吹的这么好，只是觉得老贬低自己跪舔别人的太过分了。

今天看了一下大话西游3的票房已经过亿了，追凶者也才只有四千多万。

如果真觉得国产电影差的话，起码不应该出现较好的电影没人看，较差的电影人爆满的情况。

好电影应该鼓励而不是盲目打分。


手动分割线。。。。。。。。


豆瓣一碰到国产片就有一堆跳出来打一星两星的人，仿佛打一星两星就能显示出你的好单纯好不做作和外面那些妖艳贱货不一样呢。

同期火的釜山行，一堆人说赶超国产电影几十年呢，说得好像自个儿看过多少国产片似的。

无法理解为什么韩国片一煽情，一批判政府，一堆国人就开始集体高潮。中国拍不出的电影就是好电影？掉几滴眼泪就可以不要逻辑？我初中看脑残言情小说都会哭呢，你让郭敬明写他都能写出个肤浅的批判人性并且死这死那的让你痛哭流涕的抄袭巨作呢。怪不得韩剧荼毒中国少女。可以，这很智障。

至少国产片会有自己的想法，会去玩不一样的东西。而不是满满的套路套路套路。
      </影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-02 12:30:39</时间>
<影评>

总体来说这部电影挺搞笑的，但我总是想起狼狈不堪的董晓凤（张译）坐在街头简陋的摊档，吃了几次也没吃到嘴里的那口热乎乎的小锅米线。
 
久不看国产电影，最近看了两部曹保平导演的《追凶者也》和《烈日灼心》，这两部电影都是现实主义题材，可能是前面一部被人骂糟蹋原著太厉害，后一部《追凶者也》有许多处在如今难能可贵的对现实批判的黑色幽默。
我是在云南出生的，昆明下的一个小县城，两岁搬回河南时，我说的是云南话，被同村儿小朋友小，叫我小蛮子，现在我已经完全不记得云南话怎么说了，但我记得我被人笑时的尴尬，我妈到现在还是说云南话，只是许多年来多少被同化了一些。但我看到这部《追凶者也》听着那些云南方言还是非常亲切，开心，甚至，我听得出刘烨最后唱那个RAP里好几处跑调的云南话。整出电影里他的云南话还可以，不会令人出戏。而且，我觉得刘烨在这部戏里演的很好，演出了神韵，那直勾勾的倔强的眼神，一言不合就要开打的急赤白脸，说的少，做的多的劲头都非常的云南。
演技论，张译也非常不错，他长的挺普通，没什么特色，但一个好的演员，应该是没有固定特征的，演什么像什么，就像梁家辉，大学教授，报社总编，警务处长，落魄文人，什么都能演且演什么像什么。张译演的电影我看的不多，除了这一部就是贾樟柯的《山河故人》，两出都是方言戏，不同角色类型，感觉都挺传神的。甚至当年王朔力捧的王子文，并不似传言般绣花枕头，也许一切都是和现在相比吧，现在这个锥子脸网红横行的时代，王子文都算是比她们强一千倍。
《烈日灼心》情节上有很多被人诟病之处，有影评说为了过审不惜神话警察，但这一部《追凶者也》却处处对人民警察高级黑。从双学位到最后的警黑勾结，以及警察拖拖拉拉，一事无成，刑侦能力还不如一个执拗的宋老二。
我觉得这两部电影都挺好的，尤其是《追凶者也》，因为他的故事和对白都非常接地。是生活本身的样子，从宋老二这个名字开始，他对自己名声的珍视（为了孩子和自己的汽修技术和猫哥打架），对风俗传统的执着（不给挖祖坟求发展），都令人啼笑皆非但又心存敬重。他蛮横起来自以为是，开车去抢猪陪给受害人。后来真相大白，二话不说买了猪赔给老太太。他的这些行为和他说出来的对白真实所以打动人心。这是一出荒诞喜剧，那些中了五元奖而开心的买彩票的群众，大巴车上睡的东倒西歪的胖妹都是不错的安排。唯一我觉得演着演着丢了的线索是猫哥老婆，风言风语传她外面有人，后来她有带着孩子跑了。但这里如果再节外生枝，可能会有太多线索反而会给人一种混乱的感觉。所以，断了也就断了，像农村里其它风言风语一样无根无源无结果。
至于剪接手法，见仁见智吧，为了情节的悬疑做一些插叙倒叙是好的，然而这种情节平行发展，不同时空同一时间的剪接，比较现代（像盖.里奇以及盖里奇的山寨版宁浩）可能稍微上点年纪的人欣赏不来。这几年颇多国内导演用这种方法剪接，像前年的《悬棺》（心迷宫）。我觉得这是新锐导演喜欢的小把戏，等技艺纯熟，足够自信驾驭各种技艺，就不会再玩这样的把戏。
电影最后一节让倒霉蛋二流杀手董晓凤仰天长叹：我这辈子最恨就是奸商。然而还没等他把话说完就遭一枪爆头，杀人灭口，底层人男盗女娼还处处受骗。为了自己的名声不得不自己破案洗冤，而拿着双学位的派出所大队长做了什么呢？除了拦下宋老二组织的摩托车队之外，什么也没做（王友全那个村儿把宋老二当人贩子捉了，说明真的人贩子仍然逍遥法外）。电影一开头就是警官煞有介事的记录伤口长度，捕捉案发现场的蛛丝马迹，一个特写给了刑侦工具箱，然而对不远处一个显而易见的重要证据视而不见，一直到最后，对出现没几次的警队，真是从头黑到脚。
总体来说这部电影挺搞笑的，但我总是想起狼狈不堪的董晓凤（张译）坐在街头简陋的摊档，吃了几次也没吃到嘴里的那口热乎乎的小锅米线。

</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>江海一蓑翁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-18 20:51:33</时间>
<影评>
        整个九月，国内院线可谓是热闹纷呈，而在这个月上映的众多影片当中，我最想看其中三部，分别是：杨超导演的《长江图》，曹保平导演的《追凶者也》和冯小刚导演的《我不是潘金莲》。昨日下午在家，酝酿《阿尔贝·加缪》的长书评未果，于是说走就走，到家附近的影院，观看这部期待已久的《追凶者也》。事实证明：在电影院度过的这两个小时，可谓物超所值，这场观影之旅，也给中秋小长假画上一个圆满的句号。


在这部电影里，曹保平导演把故事发生地点，选择在位处中国西南边疆的云南。云南，并不仅仅只是电影的取景地，而是整个电影故事的文化背景和文化载体。电影采取了中国传统文学当中章回体小说的叙事手法，这样的手法在徐童导演的经典纪录片《算命》当中同样有过运用。而两者所不同的是，《算命》的章节标题完全参照章回体小说，是工整的对仗式文字；而在《追凶者也》里，导演所采用的章节命名更加源于草根市井文化，从“憨包”、“小烂屎”、“土贼”到“乱屁麻麻”和“鸡枞”，要么是云南当地人常用的方言词汇，要么就是云南人经常食用的特色食物，而电影当中的对白，也是以云南方言为主。更值得注意的是，这五个章节标题几乎都具有丰富的地域文化内涵，“憨包”之于“傻瓜、笨蛋”的贬义指向，“小烂屎”之于评价女人作风不正的贬损意味，这些一语双关的俗语，都完全源自云南千百年来沿承的民俗和社会文化。这样的一系列设置，让这部电影充满了云南地域特色，也能让观众在那些美轮美奂的山水宣传片之外，看到最真实、最市井、最草根的云南现实生活。


甚至就连影片的英文名称“Cock and Bull”，也跟上述俗语设置一脉相承。我们绝对不能望文生义地认为，这个英文名称指向的是“公鸡和公牛的故事”，实际上，“a cock and bull story”在英文中是一个固定俗语，它的意义是"荒谬的故事、流言蜚语、无伤风雅的谣言"。

早在17世纪初，英国有一家公路旅店，店名便叫做Cock and Bull，疲惫的观光者在那里留宿歇息，他们常常聚在一起，讨论他们所经历的一些奇闻异事。久而久之，这些故事就被称之为cock and bull tales。影片用这样一个西方俗语来作为英文名，既跟影片具有丰富内涵和意味的中国地方俗语的章节标题形成对应，又暗自呼应了影片男主人公宋老二因杀人谣言不堪其扰，坚持查出事件真相的故事指向，可谓一箭双雕。


影片对于中国市井社会的再现与还原，当然并不仅仅体现在上述名称方面。在影像内容的具体展现上，也有许多值得玩味之处。比如影片刚开始，几个中老年市民在茶馆里谈论猫叔被杀事件，说着宋老二的闲话。导演显然是意识到：在互联网兴起之前的中国城市以及网络仍然不发达的中国边陲乡野，类似茶馆、澡堂这样的场所，一直就是小城居民最重要的公共空间。小城里的大事小事，谁家的三长两短，都是在这样的场所里进行讨论、交流和信息交换。相信跟蓑翁一般年龄的70后、80后青年，小时候都有在澡堂或茶馆里，听镇上老居民如此谈论的生活记忆。对此，旅美学者王笛先生在《茶馆》一书里，也有着形象深入的记述与研究。而类似村民集体出动、围打人贩子嫌疑人，对逝去亲人的招魂仪式，乃至宋老二抓不到杀人嫌疑对象王友全，就拖走他家的猪抵作赔偿费等诸多场景，都无时无刻不在中国各地的乡村当中发生。因此，虽然这样一个故事在导演充满张力和幽默感的编排之下，具有很强的戏剧性和可看性，但故事的真实性和现实指向，也同样毋庸置疑。


跟上述充满仪式感的场景相比，更为真实的，则是影片故事的内核。只因为宋老二不同意迁走自己家的祖坟，导致马光兄弟的锰矿厂迟迟不能开工，宋老二就要面临杀身之祸。在这个故事中，我们看到的，是资本的逐利本性对于民俗和个体生存境况的摧残。耐人寻味的是，在马光兄弟的帮手贵哥眼中，宋老二挡住的并不只是马光兄弟的财路，而是全村、全镇、全县乃至全省经济的发展。“发展才是硬道理”的所谓政治正确，在地方资本家的口中，已经被熟练地包装为自身牟利的政治合法性理由，畅通无阻。而更让人沉痛与深思的是，要除掉宋老二，根本无须马光兄弟自己动手，无论是充当职业杀手的魏小凤，还是成为替死鬼的猫哥，抑或是因偷摩托车而卷入其中的王友全，以及被谣言攻击、不胜其扰的宋老二，整个杀人事件互动链条上的每一个人，都是在底层社会辛苦打拼、拼命挣扎的个体。在资本和利益的驱动之下，他们之间展开了互攻与互害，而所谓正义的到来，只是让罪恶台前的魏小凤轰然倒下，而在魏小凤身后策划罪恶、让小凤毫无尊严可言的马光兄弟，却似乎仍然相安无事。高高在上的资本家马光兄弟，所付出的，似乎只是对他们来说九牛一毛的几十万元酬劳而已。


由此，这样一个表面上的幽默喜剧故事，却指向了极为深刻、尖锐的社会批判内涵。看明白了这一点，或许更能明白本片为什么要以喜剧面目示人，如果没有这样的外包装，也许这样的电影，将永远无缘在大屏幕，跟广大观众会面。


就此搁笔。


2016.9.18晚作于竹林斋


本人原创公号二维码，欢迎关注。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Miss Tacoco</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-14 23:17:32</时间>
<影评>
        大家都没注意影片的随后一句话么？那个小混混说的：从小我爸就教育我做人要诚信，可惜我爸死的早，基本都忘光了！

我想，这大概才说影片要说的精神吧！

你可以当他是文艺片，也可以是故事片，更可以是黑色幽默片，既有剧烈的戏剧冲突，又一切都情理之中。

分成四段，讲述了三个小人物，甚至是底层人物的故事，一个修车工、一个小混混、一个杀手。



杀手，是整部剧的高潮，从转为他的视角叙述开始就所有人一直23333，笑个不停！身为一个杀手，视力不好还脸盲，运气不佳还意外的执着！这是一个非常敬业的人，为了杀人这个工作，无论闹出怎样的事都绝不放弃。。。。这是他个人悲剧的起源也是剧情黑色幽默的起源。

他说了两遍金店打劫的事，他说他最恨黑心商人，打劫了金店结果发现一半金子都是假的，同伙出卖他换取减刑，好不容易买了房子，发现丽水就是臭水沟花园就是一堆管子！为了有个家，他最后只能受雇黑心商人，受人钱财替人杀人，于是才有了这个故事。

他冷血，可以毫不在意的杀死猫哥，可以在知道杀错人的时候说大不了买一赠一，可以追踪人三天

他情义，对自己的情人尽了所有的关心，为了给情人好的生活所以买房，当别人打他的女人时他会拼命的阻止连钱都不再重要，当他许下三天的期限时他又给情人说我不回来你就拿钱走吧。而最后他又是为了情人才落入了包围。

他敬业，也诚信，他恨不仗义的人所以他执着于杀手的工作说什么也要完成！可惜，他真的不适合，起码先把视力和脸盲治了！

难为演员张译演的那么到位了！



刘烨也就是修车工，是主角、主线、灵魂人物，担起了这部剧的文艺片的支柱。他的好运与杀手的背运形成了鲜明对比！可一切又合情合理！他是追凶者，有着一切主角应有的特质，不见得始终正直却一直正义，在命运冲突中始终站对了位置！他以为混混是凶手，卖了他家的猪给死者的母亲；他为了得到物证，又贴钱给了混混；最后他知道凶手不是混混又买了头猪送给混混。


混混，不是一个好人，偷车、借女朋友的钱，就是一个真混人，可是他在凶手的威逼下缺无论如何也不肯出卖刘烨，最后要借他的口说出了本片的中心：从小我爸就教育我做人要诚信，可惜我爸死的早，基本都忘光了！


为什么这么说的？


大概因为所有人的悲剧都是从为了利益忘记其他开始的！

开锰矿，为了全县全市全省的利益更是为了投资者的利益，可是刘烨就是不愿意牵坟，于是大老板就决定化几十万雇凶杀人。利益面前人命又算得了什么？

为了一千块的，猫哥冒充刘烨去给凶手修车，于是被杀了。

为了一辆摩托车，无辜的混混卷入了凶杀案中，甚至成为了要被杀的对象。

为了少坐牢，同伙出卖杀手。利益面前哪有兄弟？

为了利润，金店卖假金子，导致凶手早年打劫被骗。凶手说了两遍，可惜第二遍没等说完就被警察击毙了。


大概是因为凶手为了能买房而不得不去杀人，心里却是看不起这些人的，认为自己和他们是不一样的！不是挂羊头卖狗肉店金店或者房产商！我是有信用的，既然答应了我就一定要完成杀人的工作。

刘烨不想要补偿款这个利益，就想有哭坟的地，却被利益充斥的世界所不容，被所有人视为眼中钉。


最后杀手死了，刘烨给混混还猪。

可是锰矿还开么？房子还虚假宣传么？金店还卖假货么？这些尽在不言中，只能借混混之口自白一下，不管你信不信，反正我做到诚信了！

可悲可叹
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
