<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>烈焰焚币 Plata quemada</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p587156828.jpg</封面>
<导演>马西路·品尼路</导演>
<演员>莱昂纳多·斯巴拉格利亚 / 爱德华多·诺列加 / 巴勃罗·埃查里 / 蕾蒂西亚·布雷戴斯 / Ricardo Bartis / 多洛莉丝·房兹 / Carlos Roffé / 赫克多·艾戴里欧 / 克劳迪奥·里西 / 路易斯·齐姆博夫斯基 / Adriana Varela / Ángel Alves / Carlos Buono / Noelia Campo / Víctor Hugo Carrizo / Ricardo Couto / Silvia Geijo / Jenny Goldstein / 爱德华多·米格里奥尼科 / Gustavo Monje</演员>
<简介>内勒（莱昂纳多·斯巴拉格利亚 Leonardo Sbaraglia 饰）和安吉尔（爱德华多·诺列加 Eduardo Noriega 饰）是一对被称为“双胞胎”的暴力匪徒，形影不离的他们实际上是同性恋人的关系。两人相识于一个同性恋出没的公共厕所，内勒把无家可归的安吉尔带回家，自此二人同居，一起生活，一起作案。安吉尔患有严重的幻听，时时听到聒噪的声音，受这些声音的支配，安吉尔开始拒绝内勒的触碰。隔阂渐渐在二人之间产生，内勒知道，只要他们再合作干一桩大案，就能重新找回“双胞胎”的感觉。他们参与了一桩由一名政府官员策划的抢劫案，两人以及同伙一起打劫了银行的运钞车。抢劫过程并不顺利，安吉尔中枪，内勒把警察都杀死了，他们犯下了惊天大案。为了逃避追捕，他们带着抢来的钱，展开了逃亡之旅。
                                    
                                　　本片改编自1965年发生在阿根廷的真实犯罪事件。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>谢小麦</作者>
<标题>烈焰焚情，焚心以火</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-21 13:59:56</时间>
<影评>
            《古今大战秦俑情》，当巩俐一身红装奔向猎猎焰火，爱情的热烈我以为也就那样了。

    我实在是不喜欢这部电影的中文名字《烈焰焚币》，看似很滥的一个片子；但终于静坐下来慢慢欣赏，才发觉许多情绪涌动，我竟然哭了好多次。

    也许因为许多机缘不巧，我们会在命运中错过许多，一个人，一件事，一场邂逅；而这次与这部电影的相逢，却让我体会了许久未曾体会的情绪——沉迷。真的很久没有在听过一个故事，看过一场电影之后，用这么长的事件来回味，思考了。

   我总是喜欢把好东西和好友一起分享。然而，昨天对坤哥和黎姐讲起这个故事的时候，才发觉，语言有时候真的好无力。第一遍看完的时候，有些模糊，有些懵懂，有些不知所措；第二遍看的时候，中间些许情节重温，才体会到个中好处，不停感叹，哦，原来是这样的；昨天第三次看，和两个人一起哭，一起笑，一起体味沉重与放松，一起在烈火的蒸炙中默念，我知道，我们能永远在一起。


    说实话，和很多其他电影相比，这部电影能够在网上找到的资料好少。豆瓣有五百多人看过这部电影，却只有十五个人为它写下文字。我不知道，大家是因为无话可说，还是因为心里所思所想，终究难以行诸文字；可我觉得，这实在是一部应该有些话可以说的片子。《断臂山》单影评就有五百多篇，真是好大的差距；而在我的印象中，这部电影并不比那部电影差，甚至某些地方要比李安处理的更好。资料中说，这部阿根廷电影在当年拿过票房冠军。虽然故事将两个男人的故事包裹在一场枪战的纷繁中，但情感细腻处两个男人的柔肠百转，仍旧让人动容。

    拉丁美洲对于男男之间的感情要宽容许多，这样明目张胆地宣扬同志情感，美国人都不能接受。据说，这部电影在美国的票房并不好。


    这是根据一个真实的故事改变的电影。电影的最后也强调了这一点：“故事发生在布宜诺斯艾利斯和蒙得维的亚。时间是在1965年的9月28日和11月4日之间。”因为真实，所以才会去想象，当年的两个男人之间，究竟延展了一段怎样的感情。电影的最后，内尼在安杰尔的怀中，黑暗中，传来杂乱的枪声，两个人终于永远在一起了；而电影改编而来的小说的结尾，却是安杰尔被捕，一年之后，在监狱的暴动中死去；当年的报纸却这样写：“两个人身上至少有几百个弹孔，但他们的手却握得，那么紧。”第一个结尾好美，第二个则破灭了我们对爱情美好的期许，真实的结果却有些让人难过的残酷。

    看完这个电影我会想到另外其他三部电影：《这个杀手不太冷》＋《断臂山》＋《邦尼与克莱德》。第一个讲述了时间与绝望。女孩儿说，我已经足够成熟，只是需要时间长大；男人说，我已经足够年长，却需要时间成熟。多少人在Leon死后感叹这段忘年恋，而时间的残忍给我们的绝望我们终究无法抵抗。第二个讲述了男人间情感的多难与波折。《断臂山》中，恩尼斯始终不肯承认自己；《烈焰焚币》中的安杰尔则饱受内心的折磨，上帝说，这是错误的。第三个讲述的也是江洋大盗的故事，一对男女在上个世纪三十年代的的侠盗旅程，因为本身的善良才终于陨灭；这一对自称“双胞胎”的男子，若是一直心狠，也就不至于如此结果，我们也就看不到这样的爱情结局。


    电影开始男子独白的介绍，便充满了拉丁美洲的深沉与冷静。二人相识也许太过简单了一些，而电影画面的处理却暧昧到让人相信，这一切都是真的。好美的暧昧，安杰尔把自己的酒瓶放进内尼的怀中，伸手去拿内尼唇间的香烟。烟雾缭绕，你进我退，很多时候，一个眼神就足够了。安杰尔说：“我有幻听，时常发作。”内尼只说一句：“来还是不来？”我明明看着内尼笑了，然后那一夜，他们两个睡到了一起。

一直觉得我们都是残缺的，需要另外的一个人来填满自己。

安杰尔受伤，雨中大喊内尼的名字；内尼立刻意识到发生了什么，雨中相拥，好壮烈。当他甚至不想拿钱直接带安杰尔回去疗伤的时候，我知道，这一刻他的心里只有安杰尔，他已经不能思考。轻俯于沙发，问：“要不要来点麻醉？”“不要，我需要这痛。痛的时候，那些声音就不在了。”于是，就那么活生生地把弹片取出，内尼的低声轻语，好温暖。

    而那些声音，却始终存在，对安杰尔说着，“这是不对的。”当他们在沙滩上，安杰尔第一次说出，他听到的那些声音，我才明白，他所害怕的并不是，“这是不对的。”而是“你再这样下去，你就会失去他，他会找到更好的。”原来他好害怕内尼终究离去，所以他一直让内尼学英语，到纽约好独自生活。即使，内尼对他讲出：“我早就说过了，不管情况有多么糟糕，我都会在你身边。”他还是会害怕，害怕自己不够好。于是选择用拒绝来保留，他以为这样自己就会，感不到痛。


    在船上。

    安杰尔说：我想要Nene。我想离开布宜诺斯艾利斯。他爱他的城市。他恨他自己他热爱着仇恨。我想救他。只有我可以救他。

    安杰尔说：那些跟随我的声音，就像是幽灵，会漂浮于海上，还闪着光。

    内尼说：Angel手指上总是有一股味道，像是锯末。又像是火药。或者是血，或者做爱时的味道。这一切都让我想起在车站的厕所，想起工作，想起旅途，想起在黑暗中的旅馆……


    逃命到乌拉圭，他们在一个房间。内尼过去把两张床推到一起，替安杰尔检查伤口。二人世界，情欲难挡。安杰尔拒绝，内尼愤然离去。如果，内尼听到安杰尔的声音，也许就不会觉得，安杰尔抛弃了他。

    安杰尔说：我不想伤害他，但我控制不了我自己。我其实很想要，但我就是不能。那些声音又来了，他们吵吵闹闹，他们叫我“同志”“娘娘腔”“罪人”！他们让我困惑。但我知道我该怎么做。Nene不知道其实我是在救他，精液是神圣的，没有精液就没有上帝。

    而此时，内尼将自己隐匿于浴缸，开始思考过往：我活在自己的脑中，好像整个人只剩下脑壳了。在监狱的时候，我变成了同性恋，瘾君子，赌徒，学会了演讲，打架，下棋，还有砸烂别人的脸，用烟纸折小玩意。学会了站着做爱。养成了看书入迷的习惯那时我脑中就有了一所房子，现在我要把他炸毁……

    两个互相爱恋，互相害怕失去的男人，就这么各自思考着，如何将爱情进行到底。


    他们去游乐场，在天桥上，在拉美音乐的声调中，跳舞，好美。

    世界上，只有他懂他，也只有他懂他。


    内尼站在一个女人面前，安杰尔远远看着，以为自己已经失去他。慌乱之中，跑去教堂，却看到，“假如我在今夜死去”的标签。

    而内尼在洗手间却说出，那些在安杰尔脑中不断回荡的声音：“同志？娘娘腔？变态！鸡奸？渣滓？……”二人的纠缠，其实不只是在二人之间，宗教的力量便，如此显现了。

    清晨回来，安杰尔将自己反锁门内。

    内尼在门外，痛苦说着：安杰尔，让我进来。伤口好些了吗？要清理吗？别这样了好吗？你想要我怎么做？告诉我呀。说话啊Angel，说点什么吧，随便什么都行……


    内尼觉得自己失去安杰尔了。他去找妓女，却在妓女面前倾吐了自己的心声。

    那一段独白，安安静静地。内尼在想到安杰尔的时候，脸上有痛苦的微笑和心酸的欣喜：我有个兄弟Angel，我唯一的亲人，他总是跟着我。他还要我照顾他，真笨。

    他了解我，就好象我是他生的一样，他知道我想要什么，知道我想做什么。

    可是，现在他有点难照顾，我不了解他。他突然就……

    现在他状态不好。和他说话也不回答，还会听到一些声音。

    他没疯，那些声音指引他。有时我想，我的声音会不会也在其中。

    在他的心里，我真是傻瓜，不懂他的心。

    我不奢求什么

    我愿意为他做任何事，就是死我也愿意。


    听到内尼这段话的时候，真的忍不住地掉下泪来。 

    在沙滩上，安杰尔躺下，用手遮挡阳光。内尼，很自然地递上自己的墨镜。安杰尔问，“你有别人了吗？”发现内尼颈上的吻痕，应该是好心痛的吧，即使那吻痕来自一个女人。安杰尔好气愤地跑到水中，背后，内尼却开枪打烂了那张密纹唱片。他的心里也好难过的啊。


    终于走到最后，妓女要内尼在她和安杰尔之间做出选择。这个女人真傻，她怎么能拼过安杰尔呢？内尼把女人拖出门外，回到房间，看到独自挣扎的安杰尔。跑过去，抱住他，说：“是我，原谅我吧，请原谅我吧。”

    “她走了吗？”“走了。”

    “还回来吗？”“不回来了。”

    “你在乎她吗？”“不。”

    这个场景也会让我掉泪，不知道为什么。估计你也会吧？


    终于遭妓女的告发。无路可逃的时候，安杰尔说，那些声音不在了，好清静。内尼笑了，笑意盈盈，满室漾起无限春光。这个镜头好美好温暖的。

    他们将抢来的钱燃烧的时候，他们的表情，好单纯，像是孩子，或者天使。


    最后，内尼中枪。安杰尔抱他在怀中，说：“我要带你离开这个地方。你知道，没有你，我也不会独活。” 内尼在他耳畔轻问一句，安杰尔说，“是，当然。一直都是，你还想怎么样……”我猜，那个问题定是关于爱的吧。


    有些评论会将社会意义，宗教冲突或者其他与电影相关的结构、剧情之类的加入评论，我想，对我而言，这样两个残缺的男人之间的感情，已经够我回味一段的了。童话一样的感情。

    另外，电影的配乐超级好。


    烈焰焚情，焚心以火，能够倒在爱人怀中，永远在一起，是很好的了。
      </影评>
<有用数>682</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>冉笛</作者>
<标题>在烈焰中涅槃重生——西班牙语电影中的男性之爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-09 19:46:09</时间>
<影评>

在烈焰中涅槃重生——西班牙语电影中的男性之爱

一，西班牙电影《欲望法则》与阿根廷电影《烈焰焚币》中的男人



阿根廷导演Marcelo Piñeyro是一位擅长描写男人情感的电影诗人；他的电影，无论是反映男性兄弟情谊的《迷色嫌疑犯》，还是揭示同性恋男性内心世界的《烈焰焚币》，都是以关注男性情谊为中心的作品。这些带有男性主义色彩的作品在银幕上为我们塑造了深情重义的男性群像，从而颠覆了传统男性电影中我们常见的那些为权欲，财富和美色勾心斗角的男性看似风光无限的形象。

《烈焰焚币》中的两个男人，携手共闯险恶丛生的江湖，不由地让人想起香港电影《愈堕落愈英雄》中由方中信和陈锦鸿主演的那一对同生共死的兄弟爱人，《烈焰焚币》根据1965年发生在布宜诺斯艾利斯的真实事件改编。在阿根廷，人们称呼他们是一对双胞胎，而事实上他们也早在彼此认定对方与自己血肉相连不可分割。对于片中的两位男主人公来讲，这种心心相印的情感是不需要说出来的，只需要一个眼神，一个握手，彼此就能明白。男主人公NENE常忆起两人的初会，当时ANGEL把自己的酒瓶放进他的怀中，并伸手去拿他唇间的香烟。烟雾缭绕，彼此交换眼神“天雷勾动地火”的一刹那，是很多年以后回忆起来，依然能激荡身心，让五脏肺腑都能重温初次感动的温暖。

与阿根廷导演Marcelo Piñeyro的男性风格作品相对比，西班牙导演阿莫多瓦却是一位公认的“女性主义导演”。《欲望法则》也许是阿尔莫多瓦唯一一部男性视角的电影，即使在这样一部专门讲述男人爱情的电影中，依然贯穿了导演一直以来对性多元和性别跨界的思考。男主人公帕布罗的“妹妹”曾经是他的弟弟，他之所以选择变性，竟然是为了和父亲在一起；同时，在男主人公帕布罗和同性情人之间，又闯入了第三个男人班德拉斯。这样，阿尔莫多瓦在《欲望法则》中将三角恋，跨性恋，乱伦这些逾越常规的符号糅合在一起，以其别出心裁的构思为观众展现了男性世界不为人所知的边缘一角，给我们提供了认识男性的一个另类的同时也是异常珍贵的机会。这个视角可以帮助我们看到男人卸下面具之后真切的眼泪和呼唤，明白他们其实也是受到父权社会结构沉重压迫的群体，而父权社会对男性世界的扭曲和伤害，在某种程度上，甚至超过了女性。

这样，两位不同风格的西班牙语导演却殊途同归，以他们敢于质疑和挑战主流常规的热情投入到关注男性内心情感的创作之中。
《烈焰焚币》中的ANGEL身陷宗教信仰的困扰，他对同性有渴望，但是又无法逃脱天主教教条对其内心激情的警示和训诫，他说他的心神意识受到一种“幻听”的折磨，而事实上那种幻听并非来自于另一个世界，它来自于ANGEL内心的恐惧，而恐惧，正是来自于这个社会对于同性恋情的歧视和排斥。

ANGEL走不出内心深处给自己设定的监牢，他不但把自己的灵魂囚禁了起来，同时，他施加给自身的痛苦也在折磨深爱着他的另一个男人——NENE。两个同居一室的男人却“咫尺天涯”，一步之距似千里之远。男主NENE不得不从妓女或者公厕那里寻找情欲的宣泄和身体的安慰。
电影中有一段NENE在一个爱他的女人面前情不自禁的独白：我有个兄弟，他叫Angel，他是我唯一的亲人，他总是跟着我。他需要我照顾他，这个笨小子！ ……他了解我，就好象我是他生的一样，他知道我想要什么，知道我想做什么。 ……我想好好照顾他，但是，现在我发现自己很难做好。因为，他突然就……（这时的声音听上去有点哽咽） 你知道，现在他状态不好。和他说话也听不到答应，他总是说他听到一些奇怪的声音。……不，他没得病，我知道，他也没疯，我不知道那些声音在对他说些什么。但有时我想，如果他也能听到我对他说话，该有多好啊。……也许，我真的是一个傻瓜，我不懂他的心。我真该死。……上帝，我不奢求什么。我只想为他做任何事，就是死我也愿意。 

NENE的这段情感独白，正如他的眼神一样清澈，纯真，当他在生死关头的暴风雨中救下受伤的ANGEL，两个男人紧紧拥抱在一起的时候，那场大雨宛若天地为他们演奏的一曲气势磅礴的交响乐。我常常想，目光有神气宇轩昂的NENE好比太阳的儿子，他浑身上下洋溢着火热旺盛的生命力；而目光中含着忧伤的ANGEL应该来自月亮，他内心隐藏的阴柔气质是备受压抑的，ANGEL的自我表达障碍就如月亮变化的不定无常。ANGEL需要NENE的拯救，但更需要自我的解放。

NENE的气质与《欲望法则》中的班德拉斯也有相通的一面，两个男人都有如太阳神一般英俊耀眼的魅力，所不同的是，贵族家庭出身的公子哥儿班德拉斯比NENE多了一层放荡不羁的浪子情怀。而闯荡黑社会的侠盗NENE则更多一点沉稳内敛的气质。但是面对心中炽热的情感，两人都表现出一种奋不顾身的坦荡勇气，这一点也让我想起《断背山》中为爱献身的JACK。




二，男人的爱情，燃烧的天堂

李安的《断背山》让男人的同性之爱在断背山博大的怀抱中得到重生。同样，《欲望法则》和《烈焰焚币》探寻的也是一条逾越禁忌，突破凡俗的爱情之路。比起男女异性之间的爱，男人的爱情似乎更向往纯粹野性的自然，他们的血液中奔腾着一匹不能停息的骏马。他们更容易在内心激情的召唤下用生命去交换那梦幻般的天堂，就如《断背山》在广阔的大自然怀抱中所展现出来的“梦境”般深邃的画面一样。梦是对现实的超脱，或者，对现实的逃避再加以升华。它的本质是单纯的，不被人为思索干扰的，感性的，也是生命本身本能的。因此《断臂山》中的JACK可以用他一生的生命和心血来守护爱人灵魂的象征物，《欲望法则》中的班德拉斯则宁愿用自己的生命来交换爱人身边最后的一刻，而《烈焰焚币》更是将男人之间的爱情燃烧成一堆照亮黑暗宇宙的熊熊烈火。因为男人的爱，必然的，在某种程度上，是通透的，是洞明的、是身体和心灵双重的彼此奉献，这种爱情的力量甚至能导致两个男人对彼此的牺牲和自我毁灭。

美国著名诗人金斯伯格认为同性之恋是严肃的高尚的充满了玫瑰色彩的。他说，我们彼此相约。信誓旦旦。他可以占有我。我的思想。我的肉体和我知道的任何东西。我也可以占有他。他知道的一切和他的全部肉体。我们要彼此献身。所以，我们视彼此为各自的财富，可以干任何想干的事情，做学问或是过性生活。在某种意义上来说甚至是彼此探索，直到一起到达那神秘的"X"，以使两颗交融的灵魂显露出来。
金斯伯格的话可以在同志电影中找到印证。例如英国电影《生命中不能承受之情》中被关押在纳粹集中营的两个同志，他们通过眼神对话就可以达到想象中的性的高潮；香港电影《愈堕落愈英雄》中的基佬冷森（方中信）始终信守在直男兄弟陈锦鸿身边，这一对兄弟可以经由同吸一只香烟达成身体的融合。金斯伯格认为，男性之间的这种默契与心灵呼应是男女之间所不具备的。也因此，《烈焰焚币》中不能得到NENE爱情的女人最终选择背叛，在那个女人看来，自己得不到的也不能让别人得到。但NENE却宁愿选择放弃生命，也要留守在ANGEL身边。尽管两个男人被警察的枪林弹雨所围阻，但他们却视死如归，在交换彼此最珍贵的亲吻之后，他们渴望死的壮烈，死得其所。
在生命的最后时刻，ANGEL已经听不到任何来自上帝的训诫，在上帝和同性爱人之间，他选择了他的爱人。而不幸中弹的NENE在ANGEL的怀中则绽放出那样恬静知足的微笑，能和心爱的人携手并肩走向另一个世界，此生足矣！
同样，在《欲望法则》的最后，当班德拉斯用他火山爆发一样的激流唤醒同性情人之际，两个男人也同时进入一个独属于他们自身的世界。尽管四野警灯闪烁，众目睽睽人声沸腾，但他们却旁若无人，浑然不知，在生命最后一刻的拥吻中，他们只属于他们内心的世界。那个世界远离冰火，两股欲望的潮水被自身加热到沸腾，在彼此的身体中爱得纯粹、安全而知足。因为他们的所欲所要，是一瞬间燃烧的烟花，并甘心为此面对宇宙的整片沉寂。他们的爱情属于遥远而透明的天堂，它在看不见的世界里绽放如花。















　　　 
　　　　



</影评>
<有用数>205</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>端木大春</作者>
<标题>烈焰焚币的真实故事 Liberaij</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-07 23:44:40</时间>
<影评>

 以下资料摘自网络 以飨读者
故事取材于上个世纪六十年代刚刚独立不过百年的拉丁美洲，阿根廷和乌拉圭，在军人政权统治阿根廷时，社会动荡不安。
烈焰焚币 (2000)8.62000 / 阿根廷 西班牙 乌拉圭 / 剧情 爱情 惊悚 同性 犯罪 / 马西路·品尼路 / 莱昂纳多·斯巴拉格利亚 爱德华多·诺列加
首先这是，当时通缉的四人，从左开始，第一个是Fontana的原形， 叫Mario Malito；第二个是Nene的原形，叫Héctor Jacinto Dorda（上图第四）一个法官的儿子，第三个是司机Cuervo的原形, 叫Jacinto Merella；最后一个是Angel的原形, 叫Marcelo Brignone（上图第二 由于是国人做的图所以顺序会错乱）.根据维基百科, 他们逃亡的期间是从９月２８日到１１月６日， １９６５年。
原型和演员的对比
概述：案件开始在圣费尔南多（阿根廷）留下三只死一个大抢劫。犯罪分子拿走了市政当局为其雇员支付的所有款项。一个星期后，他们开始放弃他们的帮凶和组来到乌拉圭，他们在那里呆一个月。 “他们在这里很平静。有政党，妓女，去赌场，唯一的解释就是，有警察腐败，他们受到保护“。然而，在一名警察被谋杀后，这种宁静终于结束了。  
银行职员 弗朗西斯科·奥特罗的儿子在 圣费尔南多 的袭击中遇害，
一切都开始了
报纸LaRazóndeBuenos Aires中 
受害者家人的照片。
随后两人被通缉了 当天的报纸
该知情人告诉警察局长与他取得了联系，一组枪手从阿根廷来到了下来，迫使他要保护他获得的钱（约$ 80,000，后来才知道，那时找到一个很好的藏身之处，这是一笔不小的财富。他说，他不想从事刑事保护的，如果警察让她放心的生活，也是他的身份的秘密是愿意接受他们，你表示要救他们。他还说他没有任何房子或公寓可以找到他们。
Liberaij Apartamento 9

好景不长 1965年11月6日星期六对蒙得维的亚逃犯的藏匿地点进行了最后一次袭击。三天前，逃犯偷了一辆汽车换掉了他们所偷来的汽车，从而引起了乌拉圭警方的射击 随后他们和警方在Montevideo的Liberaij Apartomento 9 发生了 Liberaij之战  



警方派出了350名警力和这三名劫匪交战了近16小时 
不断被抬出的伤员
不断被抬出的伤员
不断被抬出的伤员
不断被抬出的伤员
当约10或20分钟就在沉默时 可以看到门的另一侧有劫匪粉碎的腿，上校然后说声 ¡停火！
这是被枪扫射得千疮百空的门。３扇9 号和１扇１１号的房门被卸下， 放到当地警察博物馆展览。。。



“有非凡勇气的人 是第一个进来的人 当他让我进去这样做时，那幅画面很可怕。”这名警察回忆道（大致意思大概就是这样）
枪手在他去世前，就已经在自己的回合把这些票据产品烧掉了约15万比索，因为这笔钱他们知道他们再也没有找到，无法找到，因为只有两个左轮手枪出现在抵制重型武器现场空气中弥漫着痛苦，痛苦和疑虑。（全是西语报道机翻有点乱）
公寓的厨房
（以下画面可能会引起不适）
他们后来被找到的时候，
Brignone (Nene) 身中１９ 枪， Dorda (Angel)身中１６ 枪。。。 
小说描述的原型是 Nene 和 Angel 的原型都在对峙中被打死，被发现的时候两人是手拉着手的，但在警察拍照的时候被分开了。。。两人都半裸着只穿内裤。。。
至于两人到底有没在一起 一直是个谜 电影改编的小说根据当时记者的报道 手是紧紧握在一起 可事实上在许可进入现场前 两人早已被警方分开  2014年小说原型的家属还起诉作者不正当攻击原型同性恋瘾君子的形象 不禁让人唏嘘 是作者的杜撰还是家属对原型的私生活不了解 这故事的结局一直是个无边的幻想 真相没人知道
两人早已被警方分开
被抬出的劫匪（脸盲 分不清）
Cuervo 的原型没有马上死， 却被警察吐口水，拳打脚踢，侮辱， 被送医院后，几小时后死去 图片是 一名警察用他那有光泽的鞋子袭击了垂死的Mereles 于是被记者带出事发地 Liberaij大楼 这张图片由 阿根廷报纸《La Razóde Buenos Aires》出版 可在乌拉圭没人传播

这三个于１１月１０日一起无名下葬在Montevideo北部的墓地里。 只有Nene的遗体后来被他的家庭领回到阿根廷。
Fontana 的原型在次年１９６６年２月在返回布宜诺斯艾利斯时在附近的Flores发现后，被警察枪杀
这是上个世纪 40 50 60年代的签证一些人前往巴西的签证 其中有一些人是运动员 经常往返巴西 Angel的原型-Dorda 的女儿告诉记者 Angel年轻时曾在巴西生活过一段时间 至于确切的逗留时间已经从家人的记忆中消失 （签证上的Angel 当年19岁）
        最后这起事件 3名匪徒 与 350名警卫 为了7203966阿根廷比索 在一所叫 Edificio Liberaij 的公寓里 交战了16个小时 是乌拉圭1960年代著名的 “Liberaij 事件 ”（P1 P2 350名警力 P3 公寓战后的厨房 P4如今的公寓 已被改造成老蒙特维的亚的景点）




小说与现实之间的界限是一条动人又蜿蜒的路 难以穿行。
里卡多·皮格利《Burnt Money》这本小说被认为是过去25年，西班牙100部最成功的小说之一，这本小说还获得了西班牙行星奖 这位阿根廷作家Piglia 在他的书的结语解释说他 对Burnt Money中的叙述事件进行了详尽的调查，在事件50年后前夕 遭到了Claudia Dorda（事件中一名劫匪的女儿）控诉作家Piglia 在书中描述他的父亲是一名同性恋和瘾君子 申诉人一直在否认这件事情 法官驳回后 作者Piglia 和出版商坚持认为 它曾与促进书中提出一个真实的故事 虽然这本书推广坚持叙述事实的真实性 但所有的东西都属于艺术创作领域。 （作者表示记者看到两人手拉手 可在许可进入现场前 两人早已被警方分开了手 作者的杜撰决定了小说的走向 而劫匪女儿又对自己父亲的私生活又了解多少？）Plata Quemada（烈焰焚币）有真正的历史吗？ 谁也不知道
图为《Burnt Money》小说的插画
后来阿根廷记者 莱昂纳多·哈伯科恩（Leonardo Haberkorn）的非小说书籍《Liberaij》十几年间采访40位亲历者及家属 还原了这段1965年蒙得维的亚警察淹没的三名阿根廷劫匪的故事
  随着时间的推移 时间是具有放大和消灭事实的双重能力 导致大家 这起事件都是一个模糊的轮廓 这位记者将负责为这段 半个世纪被都市传说和小说笼罩的故事提供一个完整的轮廓 
哈伯科恩 从大量的报纸及图书馆里寻找更多的真实信息 细致的完成了采访 这起事件的许多主角与目击者都消失了 其他人宁愿不谈，特别是四名劫匪的亲属 还有一些人只希望从记者那里拿钱 采访十几年只有40人愿意透露 其中只有两位当事人的亲属 电影中Angel原型的女儿和兄弟（Jorge Dorda）San Fernando（电影中律师南多）被谋杀特工的女儿Mónica Otero 
更多采访内容都在《Liberaij》这书中 而这本书在网上能够买到的方式少之又少
2015 历史过去50年后也将这段历史也将重演 在乌拉圭大剧院 出演了“Liberaij Apartamento 9”的话剧
Liberaij-Leonardo Haberkorn
Liberaij Apartamento 9
Liberaij Apartamento 9 话剧的宣传海报
最后 这部电影将两人抱在一起的画面 模仿的是乔托的 哀悼基督  

哀悼基督
2001年《烈焰焚币》还获得了西班牙的戈雅奖        获奖视频 http://www.bilibili.com/video/av35177669





可能这部电影很虐 很容易走不出电影剧情 最后还是奉上一段该电影花絮 看着演员欢乐的气氛希望能带大家走出电影悲伤的结局🥰🥰
烈焰焚币 电影花絮 (熟肉 请放心食用)http://www.bilibili.com/video/av35177774


</影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>伤若星辰</作者>
<标题>《烈焰焚币》中那些让人记忆深刻的画面</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-24 16:05:33</时间>
<影评>
        场景一：

      Nene对妓女的叙述：我有个双胞胎弟弟，Angel，我唯一的亲人。他总是跟着我，他说我照顾他，真滑稽，他了解我，这个混蛋，好像我是他生的一样，他比我还先知道我想要什么，他知道我要做什么，可现在，我不怎么好过，突然之间，他变的很难相处，现在他状态很不好，和他说话他也不搭理，他又幻听，但他没有疯，那些声音听上去很正常，它们给他指引，有时候我想，没准我也是那些声音中的一个，在他脑袋里， 我是个傻瓜，不明白他的心思，我还奢望什么呢？我愿为他做任何事，任何事，我愿意为他去死。

    

      妓女说，那么说，你爱上他了。


场景二：

      Nene、Angel还有司机，他们三人去兜风，司机和Angel两个人说要把车开到纽约去，那一刻小天使的脸上洋溢着笑容，我想小天使一定很想和Nene一起改头换面，去纽约从新开始的。那一刻，Nene情不自禁的宠溺的摸着他的后脑勺，揉他的头发。对他纵容。后来他们还疯狂按起了喇叭，他们可是通缉犯。然后Nene拿枪指着司机，用西班牙对小天使说，我爱你，但没爱到让你杀了我的程度。（翻译的版本不同，可能有些不一样，但应该大体是这个意思。）


场景三：

       Nene、Angel还有司机去抢劫运钞车，Angel被别人打中肩膀，那一刻，Angel握着枪，在大雨中大喊 Nene， Nene则快速解决了眼前的银行职员，上前去抱住Angel，相互呼唤对方的名字。随后Nene召来司机，讲Angel放到车座上，司机则直接叫嚣说，别管Angel了，去拿钱。也许在司机心中，受伤的同伴应该是被遗弃的。而Nene则拿枪指着司机，让他闭嘴。那个计划整件抢劫案的老头问司机，为什么把他带回来，伤员会危及我们每个人，你知道什么该做，Nene也知道，Angel肯定也知道，他是怎么想的。司机道，Nene逼我的。老头拿出枪说，你听谁的？我？还是那对同性恋？


场景四：

      Angel肩膀受伤，Nene帮他取子弹，Angel拒绝使用止痛药，他说，我宁愿这样痛着，那样那些声音就消失了。Nene只得让人拿了威士忌，Angel猛灌了一大口，取子弹的过程，Nene可能为了分散他的注意力，说，我们在纽约会做什么，我一句英语也不会，说着，还摸摸他的头。你得帮我，离开你，我厕所都上不了。双胞胎用英语怎么说？说着说着，他找到了弹头，Angel疼的大叫，Nene则用力捂着他的嘴，说，安静安静。就快好了，乖，就好了。我想他怕声音太大，会引起他人的注意。说完，Nene取出了子弹，对Angel说，我怎么说的，别担心，事情再糟我也会在你身边。Angel则伸出满手血污的手，摸了摸Nene的脸。那个计划整件抢劫案的老头走了出来，Nene说，没什么，只是一块弹片，他已经没事了。老头则说，你们两算什么？夫妻吗？


场景五：在沙滩上， Angel问：你晚上都去哪里了？ Nene：电影院。 Angel：你遇到某人了吗？ Nene不回答 只把自己的墨镜拿下来給用手遮着阳光的Angel戴上。Nene细心的发现了Angel用手挡阳光 一个小动作。



场景六：在沙滩的小吧台屋，Angel见Nene过来，拿了杯酒给他，但Angel的眼光却看着对桌的Nene 盯着不放，那个司机于是对他们被通缉生活的抱怨，说Nene和Angel两人跟度蜜月似的，他也想他的情人，然后指着Nene脖子上的吻痕，听到了吻痕的事， Angel不可置信的看着Nene。 Angel的眼中充满复杂、恨、生气。他冲过去抓着Nene ，叫Nene看着他，但Nene不敢看他 ，Nene的不敢看他。 

如同默认了。发狂的Angel冲向海边，拿出枪打算对着海开枪发泄 

那个朋友來阻止了他。但同時却到一声枪响，回头一看是Nene一枪打爆了放着情歌的录音机。 


场景七：

      最后他们在路上遇到警察发生枪战，Nene带着大家到了妓女的家，看到妓女的Angel 突然好像了解了什么，知道了这妓女或許就是吻痕的主人。 这时妓女要求Nene跟她一起走，她有朋友可以安排Nene和她安全离开 ，Nene没有回答。直到在玻璃另一面听到这些话的Angel出來。 

妓女：Angel，你是Angel，Nene跟我说过你，他有跟你提过我吗？哦~我想没用，我是不可告人的。

Nene：住嘴，不要說 

妓女：你应该让他知道 

Nene：住嘴，妳闭嘴 

Angel：让她说下去.... 

一片安静，Angel带着痛苦的眼神转身走入房间。 

妓女：Nene你必須选择以便，他或是我。 


场景八：

      Nene将妓女被拉到门口，要她离开，并警告她不准说出他们躲在这里，否则杀了她。 


接着Nene走进房间，只见Angel在床上疯狂的撕着墙壁上的壁纸，忌妒让他发狂，Nene从后面紧紧抱住Angel 


Nene：嘿，是我，是我，Angel，Angel(不断亲吻着Angel的脸) 

Angel：她走了吗 

Nene：是的。 

Angel：她还会回来吗 

Nene：不会了 

Angel：你爱她吗？

Nene：不， 我只是要她的地方藏身，就这样。


场景九：

      Nene被枪打中，Angel抱着他坐在地上。

      Nene说，“我听到，那些声音......”

      Angel拿枪疯狂的对着空中扫射，大喊，“闭嘴。”然后轻声对Nene说，“好了，那些声音不会再来了，再也不会了。”

      正如有一位朋友说的，要多相爱，才敢对自己信仰开枪。




欢迎补充。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>诗余雅</作者>
<标题>细节里满满都是爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-08 22:33:24</时间>
<影评>
        1、水晶球+小词典

水晶球里是自由女神像，安吉尔在逃亡的时候，都不忘带着它。他一直想着，要带nene远离这里的一切，远离死亡和罪恶，去向自由美好的新世界。

这是安吉尔虔诚向往的未来，他和nene的未来。

所以他努力的背着英文单词，无论是在行动前最紧张的时刻，还是在逃亡时迷茫无助的时候，他都虔诚的、仿佛是捧着圣经一般、捧着那本小词典背单词。犯罪、杀戮、逃亡，支撑他走过这一切的，就是那个自由的、美好的、拯救了自己和nene的未来。

所以，当nene给安吉尔取子弹的时候，提到了纽约，因为他知道这是安吉尔内心最顽强的支柱。

所以，可以想象当安吉尔问nene为什么不学英语的时候，内心有多么的失望和难过。

所以，当nene动了念头要跟吉赛尔私奔的时候，安吉尔绝望的摔碎了那个水晶球。

2、掌中的生命线

电影开头就交代了，安吉尔是个迷信的人。

他一边盯着nene的背影，一边划着掌心的生命线。

他毫不犹豫的给吉普赛女人钱，有些迫切的想听她说出什么，结果对方拿到钱就跑了……也许这个吉普赛女人只是个骗子，也许她已经看出了结果非他所愿。

当他在极度苦闷绝望时，用刀沿着生命线深深的割了下去，似乎是想以此来改写命运，延长自己的生命线。（好像很多人都认为这个情节是在自杀或自残……）

他这么执着于自己掌心的生命线，是因为他怕死吗？

不。因为他知道只有活着才有未来。短短的生命线和自由美好有着nene的未来是不相配的，所以他希望自己的生命线能够长一些、再长一些。

3、他了解我

nene说过，安吉尔了解他，好像自己就是他生的一样。

在警察过来检查他们证件的时候，nene只是掖了下手枪，安吉尔就毫不犹豫的开枪了。

紧接着，四人逃跑时，nene随口说了一句威胁的话，安吉尔便再一次举起了枪……

也就是说，在nene下意识的一个想法刚冒头，安吉尔就已经毫不犹豫的去执行了。

这简直不是一句默契能形容的了。

但nene很恼火，因为一个念头，经过深思熟虑后往往是会改变的，这样才能减少麻烦。

4、回不去的厕所

他们相遇是在厕所。

当他们之间的关系出现重大危机时，安吉尔不吵不闹不挽留，只是将自己锁在厕所里祈祷。

仿佛这个肮脏逼仄的小空间才能让他安心……


隔了17年才看到这部电影，幸好没错过！
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>潜乐遥</作者>
<标题>Gay视角：爱之弥坚，心愈柔软</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-08 22:59:34</时间>
<影评>

作为一个局中人，从gay的角度来看看这部我很喜欢的影片。

这部电影不同于以往我看过的很多同性题材的影片，它没有像《断背山》《霸王别姬》那样讲述彼此相爱，或者彼此错爱，暧昧又无奈，不得始终的情感纠结；也不像《生命中不能承受之情》《圣诞快乐，劳伦斯先生》那样依托战争背景讲述同性之爱的艰难；也不像《天佑鲍比》《米尔克》《费城故事》那样热衷于颂扬LGBT平权斗争之路；也不像更为现代前沿的讨论同性生活方式的安排，比如《养子十五年》《再过四年》；更不像一堆充满肉色、性，没有故事没有情节的嚼之无味的荧幕堆砌。

这是一部令人耳目一新，有点儿特别的同性影片。

故事取材于上个世纪六十年代刚刚独立不过百年的拉丁美洲，阿根廷和乌拉圭，导演与演员也主要是阿根廷籍，在军人政权统治阿根廷时，社会动荡不安。在这样的大背景下，一个流离失所的男人安吉尔和一个曾经坐过牢的富家子弟内勒相遇了。

他们以上世纪非常“gay”的方式——厕所快餐式性爱——相遇并相爱，更为特殊的是——他们是名震江湖的汪洋大盗，外人眼里的“双胞胎”，实际的同性恋人。

说起汪洋大盗，我很少看到有同性影片的主角是以此营生的，顶多是男妓、吸毒或黑帮。而他们只是一个两人的“帮派”，专干抢劫的活儿。这样的职业，天天舞枪弄棒，动辄生死的事儿，以大众眼中——gay应该多是比较弱势，被歧视，被排挤，做一些柔软的生计——完全不按常理出牌，将两个男人推向最血腥、最暴力、最勇猛的充满荷尔蒙的血性定位里。

他们杀人不眨眼，抢夺人民与社会财富，他们应该是多么无情的人。

影片的节奏不紧不慢，层层递进，铺叙开来，一开始便是遇到了情感危机。

安吉尔是一个特别的人，他深深爱着内勒，可是由于宗教信仰而致的幻听，总是在心理上给予他巨大的压力——一度让我以为他是精神失常了。他禁欲，拒绝内勒的触碰。起初我会以为内勒也不过是个花花公子，面对这样神经质的爱人，又能忍受多久呢？或者说，我不认为西方享乐价值观下的他会有多爱安吉尔。

现实里，从一而终的爱情是不多的，尤其对于gay这个圈子。在生理需求得不到满足，心理迷茫又惶恐的压力之下，内勒出轨了。他在厕所用暴力恐吓的方式给一个陌生男人口交；勾搭了妓女，倾吐心声，释放掌控欲。我可以理解内勒的行为，这所有的一切不过是一个情感的宣泄口。

他对妓女说：

    我有个兄弟安吉尔，他是我唯一的亲人，他总是跟着我，他还要我照顾他，真笨。
他了解我，就好象我是他生的一样，他知道我想要什么，知道我想做什么。
可是，现在他有点难照顾，我不了解他。他突然就……
现在他状态不好。和他说话也不回答，还会听到一些声音。
他没疯，那些声音指引他。有时我想，我的声音会不会也在其中。
在他的心里，我真是傻瓜，不懂他的心。
我不奢求什么
我愿意为他做任何事，就是死我也愿意。

当我看到这里时，一切都明白了，这一切的行为，只因为他对安吉尔的掌控感已经消失了，他不知道安吉尔是否还爱他，他的安全感被自己的爱人全部击碎，深刻的孤独笼罩着他，只能通过感官的刺激来寻求发泄，对能够掌控的人——妓女——给予情感，他是一个要感觉到被需要的男人。

导演是一个刺激观众情感的高手，内勒每一次的情爱，都伴随着安吉尔自残的镜头，仿佛就是双胞胎的心灵感应一般，安吉尔不能接受自己的爱人不爱他，寻花问柳，可是自己又没有办法，只能通过他自己的方式救赎。

事后每一次回到住处看到受伤的安吉尔，他总是又紧张又心疼，嘴里嘟囔着：我在你身边陪着你。

我非常能够理解，安吉尔发现内勒在外面有人了的时候，他的内心应该是撕裂的疼痛，甚至想杀了他，可是舍不得伤他，只能让自己备受煎熬。曾经的某个夜晚，我面对男友的劈腿，气的浑身发抖，竟一句话都说不出。别人在他身上留下的痕迹，甚至我没有看到的画面，全都被演绎，那种心灵巨大的创伤，至今都让我看到电影画面时，充满了哀伤。那是真的爱一个人，才能体会到的颤抖。我也能够理解内勒在东窗事发后那种迷茫无助，那种拿枪射击的发泄，那种抱着爱人求得原谅的懊悔。当男友苦苦哀求，涕泗横流，甚至跪地屈膝，心理百种滋味陈杂，我也明白他只是寻求性来释放压力。两个人是否相爱，只有彼此最懂。就像安吉尔和内勒那样，无论是我躺在他的怀里，还是他枕在我的膝上，我们可以什么话都不说，就这样抱着一晚，相拥而眠，直到早上还是缠在一起。

其实，对于男人来说，性与爱真的可以分开吗？作为一个gay，也作为一个男人，我觉得对一部分人是的。但其实我并不确定是不是真的有人可以做到在思想解放、不在道德约束的情况下性爱永不分离，即使总会有人告诉我，他从来不会约炮。可是一旦事情发生了，能不能原谅，每一个人处理都不同。
说出自己的故事，只是想说，如果你经历过相似的情境，对他们的情感起伏，应该就没有什么不好理解的了，甚至你会随着他们的分合，起起伏伏，大悲大喜。即便你没有类似的经历，演员的精湛演技都可以让你折服，每一滴眼泪里所包含的深情，都足以融化每一颗心。

琐碎的情节，不再一一列举，有很多片段和镜头，都让我流连忘返，比如内勒赶走了妓女，回房间里求得安吉尔原谅的那一段。

爱之弥坚，心愈柔软。

我们应该珍惜遇到的爱人，因为炽热的爱情，并不会时时都会再来。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>剪刀手313</作者>
<标题>花开花谢一千年，待看沧海变桑田。我愿，与你共眠</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-04 17:57:34</时间>
<影评>
        找资源，下不下来。

去视频网站，没有高清，最夸张的竟然是有各种版本的翻译，前后分两部分，又因为后半部分有H部分，所以又都是删减过后的，就这样，在这个纠结的清明节因为没有如愿的感觉还是不能全身心的感受这部影片，最终的结果就是自己的英语作文当然没有时间去完成，其实也就是给自己的一个理由。

但最终，即使画面模糊，即使连猜带蒙，不得不说还是被感动了...

两个男人，两个彼此深爱的男人，他们遭遇的是异性恋也会有的问题：祝福、欲求不满，外遇，出轨，外界的质疑...但是雄性荷尔蒙的促使下他们都没有在乎，在乎的只是彼此的感受。

没有谁爱谁更多一点，没有谁为谁付出的更深刻一些，两个人所做的一切都是为了对方，因为自己有幻听，安吉尔不得已开始躲避纳尼，开始封闭自己，开始不再和他说话，开始不理他...一切是如此的突然，让纳尼都来不及做出任何的反应就开始发生了，当两人平静的坐下，安吉尔也说出了一直以来困惑自己的声音的内容：有外界的质疑，又对他们的评论...这些，此前，安吉尔都是未曾与纳尼提起过的，其实他也是在为纳尼默默的承受着，他希望可以看到纳尼独立，即使有一天自己可能不会再出现在他的身边；他希望他可以不再抽烟。可以学会说几句英语，在纽约的时候自己也可以存活...纳尼一味的碎碎念其实就是安吉尔在悄悄的告诉他那些萦绕在自己耳边的声音和心中的顾虑，最重要的，还是他对纳尼的爱。

最喜欢看到安吉尔用手指把烟从纳尼的口中捏出，烟形上升，安吉尔轻柔的转动于自己指尖，然后缩成一个团，第一次。在潮湿肮脏的公共厕所，他们爱情滋长的地方，虽然阴暗，但是彼此相信就是对方，一个愿意永远陪伴，一个可以托付，一起冒险的人。

第二次是在船上，刚刚经历的那场大劫似乎预示着什么改变，因为安吉尔已经开始对未来慢慢地有所期待。有所计划了，他要学英语，他要在纽约好好的照顾纳尼，他要带他离开这个地方，离开这个他恨的地方，然后开始改变他，当然首先，是戒烟。

话有两种，一种是嘴上说的，这种话。听听就行，不必深究。还有一种就是，心里说的话，两个人心里的话永远成为对对方爱的一个秘密，安吉尔或许不知，那你就是喜欢他手上的味道，因为味道里有他可以想象到的喜欢的一切，离不开的就是里面都会有“安吉尔”那个魔咒般深深地爱意。

紧闭，不说话，嫉妒...种种令纳尼不解的行为在困惑着纳尼的同时，安吉尔承受的或许是他的多倍，因为那时心里的，是无形的，是影响他最深的，“他或许会离开”“他会找到更好的”猜忌的声音不请自来，之前的声音不知道是什么的，可是相信在认识这个男人之后声音的焦点就再也不可避免的是他了。

因为爱，所以怕失去，你也是这样，会吗？

努力地背英语，为了你。拒接一次次的欲火焚烧，也就是希望你可以承担起自己一个人活下去的使命。安吉尔是孤单，是不安的，就是他在决定和纳尼一起的那天开始就意识到的。

“是我，原谅我吧，请原谅我吧。” 

“她走了吗？”“走了。” 

“还回来吗？”“不回来了。” 

“你在乎她吗？”“不。” 

觉得台词总是那么简单确有其如其分的表达出角色在每个时刻的感受，不知是演员的精湛演绎还是台词意外的戳中我们的情感，那一刻，就是为他们流泪了。像电影里的其他每一处泪点一样，没有原因，“是为了他们的爱”，这么笼统的解释可能就是对眼泪最符合的歉言吧？

很多时候会模糊一直横亘在他们之间那道“界限”——性别，因为在这部火药味充足的电影里面，我们不愿意相信那会是友谊，会有一对“亡命鸳鸯”会做出的行为：在雨中，意外使得安吉尔中枪，两个人在雨点里嘶吼，那一刻，他们不是人，在我眼中看到的，是两只雄狮在草原中遭到外界危险讯号发出时作出的反应，就像我们经常可以在新闻中听说的那样——同伴在受到伤害的时候，另一只不离不弃，愿守其左右。

那个拥抱就是我对你伤口最好的舔舐，

亲爱的，你痛了吧？

亲爱的，不要怀疑，

永远不要，

我爱你...


金钱已经失去了意义，这次的打劫本来就是为了和你重归于好，没有了你，“我也活不下去”。


纳尼，你知道吗？你让我发狂，让我恨你，让我找不到自己，

再看到你身边有女子的时候，我怕失去你...


在感觉到门外的你不再等待，慢慢离去，我害怕..


在海滩上看到你的吻痕，我亦是无法自已。


当初是你带我踏如这万丈深渊，是你，改变我在这个世界上存活下去的看法，是你，让这个世界在我眼里看起来这么不正常...


我愿意，因为，我也爱你...

而我爱你，所以，那么多，我都愿意，包括，去死...


墙纸被撕裂的那一刻，我还是告诉自己，你爱我，爱得如此用力，

是自己的冷漠吗？你为什么这么对我？对不起！对不起！对不起！我爱你！



“原谅我，亲爱的，原谅我，对不起，对不起”我发誓她不会再回来，让她去死！让她见鬼去吧!我刚才已经警告过她了，我会杀了她，她再也不会打扰我们了，她不会回来了！亲爱的，对不起...


就在那一刻，声泪俱下...


一直想再给这部影片取一个好听的名字，因为这份感情的定义似乎已开始就是那么不同，不会像《断背山》里面那么矫情（不知道为什么会想到这个词，因为自己也是很喜欢《断背山》的，可是在这一刻却觉得‘断’有点像偶像剧，很美，音乐，很精致，画面，，burnt money就会显得简单一些，甚至有些不完美，可就心甘情愿的中了他的毒），不会像《安非他命》那么用力，平平缓缓的下来，最终在烈焰中燃尽两人的气数，让子弹飞越多两层不再分离的肉体，死都是在一起...不求同年同月同日生，能遇见你，既认定你，但求同年同月同日死。


纳尼，安吉尔，就像是两只天使的名字，人不是常说下到人间的天使化成人，都是单翼的，寻找到自己的另一半翅膀就可以重返天堂吗？异性恋调侃同性恋“找到的是顺边的”。可是，似乎是那么的美好，两个相拥飞翔，在训练中开始重新认识世界，开始贯穿爱的另一种形式，不枉此生，不惜一遭...


中国式的想法，人有前世今生，相信轮回，相信因果，

之前认为外国人不会有这种想法，根本也就找不到导演可能会和这种想法契同，自认也就不会有对号入座的作品。


这一部，我觉得似乎有了呼应...


花开花谢一千年，待看沧海变桑田...


黄色晦暗的黄昏，金子一般的天，我好像看到了两只天使相拥飞翔，古铜的皮肤，满意的如孩童得到糖果般的微笑着看着彼此，霞被惊艳，化成了琉璃；云被惊了心，横拥股股一朵，甘愿其在缝间自由穿梭...


爱，让这个清明，变得美好
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>D</作者>
<标题>angel y nene烈火中飞向天堂尽情嬉戏去了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-16 21:50:49</时间>
<影评>
        楼台又架起 含笑洞悉生死越过另有天地


长眠没有起 时间若推不翻就化蝶去游故地


六尺荒土之下还有你 约定了下世共我共传奇


最后那 一口气


吐出我当时未讲的一句 爱你


顿觉遍体轻如会飞


 


看完已是凌晨两点半了，放在身旁的巧克力还一点没动，我木然倚在枕头上，手扶着腿上的电脑，一动不动，我将自己定格在最后的那一刻。外面一丝亮光从窗口射进来正好照在床前的墙上，四周一片寂静，只有我节奏杂乱无章的狂乱的心跳。已经很久没这样了不是么，需要偶尔这样一次来证实自己对某些东西还抱有纯真的梦想。angel疼得大叫，nene马上用手横着捂住他的嘴然后把额头抵上去轻声呢喃着安慰他，angel呜咽着两腿乱蹬。看到这个场景我在发现自己笑之前咧开嘴笑了，仿佛从肉里挖出子弹都是件甜蜜的事。和痛苦混杂在一起时，快乐才显得如此深刻。比如看完后我颓然坐在床上，手捂着绞痛不已的胸口，仿佛快要死去，同时却又感觉大脑极度莫名兴奋和愉悦。整个两个小时的电影，对感情的刻画少得可怜，但那屈指可数的几个片段极细腻深沉，深深刻进我的骨头里，让我两眼放光心脏狂跳全身颤抖。nene的温柔和委屈，angel的痛苦挣扎，angel在沙滩上怒视着nene，那个眼神...那一刻我的灵魂随着他一起举枪走向海滩，或者朝自己开枪或者朝四周开枪，或者就这样一直走下去直到海水淹没头顶，一定会的，我跟他一起疯了。同伴冲上来夺过了angel的枪，这时枪声响了，是nene。都疯了。我以为自己早就过了那个那个幼稚的阶段，以为爱情无关生生死死，但此刻，我要死给你看。在游乐场，nene和别人谈起angel。我从来没见过那种表情，如果有人用那种表情在谈论我，那么就为那个表情，我愿意为之发疯。最后被警察包围在楼里，穷途末路的他们一会儿拿机枪朝下面疯狂扫射，一会儿抄起个铁盒子就打起鼓来载歌载舞，最后他们把所有一大包钱洒出来烧掉，还兴奋得大喊大叫，像个孩子在玩玩具。他们躺在地上调情，连旁边的同伴都忍不住笑了。最后警察终于冲上来，背上被枪击中的nene躺在angel怀里，angel抱着nene的头说着最后的情话，然后枪声大作——很感谢导演此时屏幕一片漆黑，只剩下枪声告诉我发生了什么。然后，音乐，演职员表，我保持那个姿势，很久没动。我几乎不看电影，两年来看的第一部电影，真是惊心动魄荡气回肠，我就那样坐在床上久久回味，唏嘘不已。待到将僵硬的身体翻过去睡觉时，已是凌晨5点。话说两年前我看完上一部电影后哭了两个小时，这次没哭，大概是因为他们是一起死的，我非常确信地知道，他们没有遗憾。什么成熟，什么理智，什么矜持，什么距离，统统都是假的，爱情是让人痛苦，疯狂，超越生死，今天我庆幸地明白自己还有这种能力，我愿意用毕生精力，哪怕是到1874去寻找——


 


————————————————————————————————————————


 


片尾最后还有段字幕：


 


这一个真实的故事

地点是在 布宜诺斯艾利斯 和 蒙得维的亚


时间是在1965年的9月28日和11月4日之间


名字和部分情节经过改编


 


————————————————————————————————————————


在网上看到一个影评，只有一句话我喜欢：


      两人突围不成，最后把打劫来的百万美元通通烧光，两人在烈焰中相拥自尽，画面极为壮美。

————————————————————————————————————————


 


原小说的结尾angel独白：


      “我妈妈认定我注定要被误解，从没有人理解我，但我还是偶然得到了一个爱我的人。”


 


我心一紧。


 


————————————————————————————————————————


唉，nene谈论angel时的样子真的好傻好甜蜜，而且他的声音很可爱~俺想着他的样子傻笑了一天，笑得同学毛骨悚然。。。


春天来了，俺也开始傻笑了。哇哈哈


 


————————————————————————————————————————


沙滩上angel怒视nene的样子看起来很扭曲很丢脸~但我完全震撼了，完全跟他一同扭曲着脸。以前的俺故作成熟，以为为了一个人放弃自尊与自由是多么幼稚，但现在我有了新观点：如果真的遇上对的人，自尊与面子算个毛。如果能够歇斯底里，也可算有幸。只怕不能了。



</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>loyic</作者>
<标题>烧钱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-25 00:41:54</时间>
<影评>
        烧钱

屿寒

电影《Plata Quemada》（英译“Burnt Money”，中文有人译做《烈焰焚币》）是基于1965年在阿根廷发生的真事。那是个充满腐败的年代，官匪相互勾结，抢劫从银行运往政府的一大笔工资。不料事情出了岔子，四名劫匪不得不逃到乌拉圭，结果还是被警方发现。劫匪负隅顽抗，与警方交火十几个小时，并将巨额赃款烧毁。这场激战成为乌拉圭历史上具有标志性的暴力事件，连游击队都没有打倒过这么多的警察。劫匪中有两人被击毙，从事后对警察的采访得知，他们被发现的时候牵著手，只穿著内裤，赤裸身体躺在血泊中，就象电影里描绘的那样。

奈奈（Nene）和安希尔（Angel）──人们总是说“那对双胞胎”，事实上他们连兄弟都不是，长得也并不相象。然而他们都有一双清澈、沉静的眼睛，在带著怀疑的眼神里，象是放错了地方。他们形影不离，就象一个人。大家都知道他们从不单干，要干就一起出手。

片中有几段相当精彩的床戏，看完细想，却没有两个男主角做爱的任何镜头。

奈奈和安希尔除了在影片结尾时的一点亲昵，更多的时候白白看著欲望受挫。安希尔拒绝与奈奈亲热，是因为安希尔听到的那些声音吗？他迷信，以为不和奈奈做爱才能拯救奈奈。不管怎样，没有做爱，我们反而更清楚奈奈爱的是谁，哪怕当他跟妓女在一起的时候。聪明的妓女，她听到过各种各样的谎言。可是奈奈说我有妻子和两个孩子。她笑了，这只能说明奈奈搞同性恋。奈奈于是跟妓女说起了他的“双胞胎兄弟”──他仅有的家。安希尔总是跟著他，说有他照顾。这个兔崽子了解他，就象他生了他一样。他比他还先知道他要什么，他知道他打算做什么。可是现在静静的一段独白，从微笑说到叹气，说到柔肠低语，说到泪光闪烁。他是个混蛋，他搞不懂他。有了他，他还指望什么呢。他愿意为他做任何事情，真的，死了也甘心。妓女挑衅地打著奈奈赤裸的身体，奈奈却不肯还击。他一点也不懂得她的游戏。妓女哭了──奈奈不爱她。

我们如是见证了奈奈对安希尔的爱。他给了他的东西，没有办法再给别人。也许从奈奈把安希尔带回家的时候起，他就动了情，象对待一个孩子，象对待一个兄弟，反正说不清。安希尔长著成熟男人的身体，却又象孩子一样需要保护。奈奈总为他担心。

动了欲念没什么，动了情就没治了。当时安希尔正在漂泊，花光了钱，也没有地方可去。他在车站的厕所撞见了奈奈，那里原是奈奈寻欢的地方。完事以后，奈奈提出安希尔可以住到他那儿。安希尔没有回答。出于感动，又象是警告，他向奈奈坦白了自己的秘密，他总是听到一些声音对他说话“来不来？”奈奈若无其事的问。他对安希尔笑了笑，走到一旁，点上烟，等待安希尔的决定。安希尔有些踌躇，掏出兜里的小酒壶咕嘟了几口，目光始终没有离开奈奈。他走过去，盯著奈奈的眼睛又看了一回，最后掀开奈奈的外套，把酒壶塞进贴胸的口袋里。奈奈吸了口烟，也许有些紧张，或者是兴奋。安希尔又拉下他扶著烟的手，去摘他嘴边的香烟。奈奈微弱的躲闪著，终于没有抗拒。他用嘴唇温存的追逐著安希尔的手，象是要把烟叼回来。安希尔却用细长的手指就势把燃著的香烟折弯，揉作一团，随手丢弃。

──那天晚上他们睡在了一处，从此再也没有分开。

天啊，这是我见过最色情的镜头。安希尔把自己（酒壶）托付给奈奈，随即又俘虏了他。香烟代表男人的权力（枪）和欲望（阳具），奈奈就这样放下了所有的尊严和骄傲，甘心把自己象那支烟一样，交给安希尔，任其处置。爱情就是愿赌服输，投降，认命。那时候奈奈就完了，日后他必定死在他的身上。离开布宜诺斯艾利斯，苍茫的夜色笼罩著大海，黑暗和迷雾紧锁逃亡的船。安希尔又一次摘掉奈奈嘴边的烟，他说光亮会招引追捕他们的鬼怪。这次奈奈顺从的不再躲闪，只是闭了闭眼睛。他又闻到安希尔手指上熟悉的气息──那味道象锯末，象火药，象血液，象性爱，它让奈奈想起来很多事情──车站的厕所，那些活儿，那些路途，廉价旅馆，脱掉衣服，一片漆黑。劫匪，同性恋，一样离经叛道，受世人诅咒。他们都是不成器的家伙，不学好。社会在他们还年轻的时候就已经将他们抛弃。于是为了生存，他们成为男子汉，变得残酷，杀人越货。然而内心深处，他们还是那个被抛弃的孩子，渴望温情，相依为命。

他们都在寻找救赎。安希尔选择了宗教的自我谴责，奈奈选择了肉欲的自我放纵，却都是徒劳。他们彼此拥有的时刻，就是漫长黑夜里唯一的短暂的光。他们之间并不完美。安希尔为他对奈奈的同性爱感到负罪，奈奈则为他对安希尔的背叛感到自责。安希尔不断的将奈奈推开，然而奈奈又是他唯一的依靠。他厌恶整个世界，只除了奈奈。奈奈似乎正在同性和异性之间摇摆不定，这增加了安希尔的恐惧和绝望。奈奈在一次次的外遇中寻找安慰，排遣寂寞，不知道多少程度上是由于安希尔的拒绝，然而他心里始终牵挂著安希尔。妓女安排好了逃往巴西的一切，条件是不能带上安希尔。她爱奈奈，可是她不傻。她逼奈奈做一道选择题。奈奈毫不犹豫的留了下来那些折磨著安希尔的声音终于消失了。他们走上一条不归之路，最终将数百万比索的钞票付之一炬，与世俗彻底决裂。在生命中最后的时刻，他们唯一拥有的，就是彼此。与其在陌生的世界里和陌生人一起活下去，不如死在心爱之人的身边。看得非常的难过。喜欢南美探戈那种凄婉的、手风琴拉出来的哀伤，就象苍白忧郁的奈奈。爱情就是哀伤──只不过这哀伤是美丽的。所谓悲剧之美，就是以毁灭的方式，展现一件事物的宝贵价值。对于现代观众而言，男女之爱已经变得陈腐，或许只有同性爱，还保留著一点未被粗暴揭露、未经大量复制的纯真。然而这部影片并未将同性恋当作一回事，做任何表面化的处理。它所讲述的是一种致命的关系，是同生共死的男性情谊、古希□的士兵之恋，是从一个残酷的世界里开出来的绚烂的罂粟花。我想，假如没有那种与世界决裂的孤独，也许就不会有这以生命相许的爱情。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Elislly</作者>
<标题>让爱情以生命为代价</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-25 17:35:14</时间>
<影评>
              提笔便害怕自己性别中的阴柔会玷污这部充斥着血性的阿根廷同志电影。


      对《烈焰焚币》，我并未按顺序看，先看的是先下载的后半部分。这样也好，因为正是后面跌宕起伏的高潮深深震撼了我，令我铭记电影里每一个镜头。若是从头看起，或许会半途而废。


      两天内我将《烈焰焚币》翻看了两遍，每一次都遏制不住流泪。Angel与Nene隐忍内敛的爱情，和Nene与Giselle直白外露的欲望强烈对比。赤裸裸展现在你眼前的，反而无法激起你心中任何波澜；而Angel为了信仰拼命抑制的对Nene的渴望，让人无法不动容。这便是导演的高明之处，他对异性恋的讽刺与对同性爱的赞美，于无声处听惊雷。


      Angel的性格是两个极端的矛盾统一体。抢劫时，他总是把持不住疯狂与愤怒，造成不必要的死伤；逃亡时，他又整日待在房中轻念英文字典以驱散幻听，脸色苍白，终日沉默。Nene则是冷静的典型，能让他失去理性的，也只有Angel而已了。但Nene掏枪的时机让人捉摸不定，仿佛不定时炸弹，随时可能爆发。这两人的结合，是阿根廷闻名的“双胞胎”抢匪，也是不为人知的恋人。


      Angel绝望的眼神是电影中难以忘却的经典镜头，它反复出现——绝不是在抢劫或是被上千警察包围时，那时他是疯狂而燃烧着的——他问Nene是不是有了别人时，他在耶稣像前下跪时，他钳住Nene下颔要他看着自己时，他问Nene爱不爱那个女人时…… 幻听反复出现，上帝要求他们保存神圣的精液，如此才能上天堂。因此当Nene数次抚摸Angel的胸膛，Angel都转身不予理会。他是在救赎，但他没有告诉对方。


      Nene站在Angel门外，几近哀求，询问Angel自己到底该做什么。Angel在屋内咬紧十字架项链，没有回答。


      Nene躺在Giselle身边，对她说Angel很了解自己，简直就像自己是他生的，可是自己不了解Angel，一点也不。他不知道Angel在想些什么，需要什么。


     Giselle问Nene，你爱他，对不对？




     整部电影，两个多小时，Angel与Nene没有对彼此说过一句我爱你。因为根本不需要。


      Angel在抢劫中中弹，Nene一怒之下杀了所有警察。Nene在沙发上为Angel取出碎片，一边亲吻他，捂住他痛苦的嘶吼，像哄孩子一样哄他。


      在上千警察包围的房子里，他们躺在地板上。Angel兴奋地对Nene说，我听不见了，那些声音都消失了，真安静。Nene开怀大笑，Angel靠上前去，然后他们开始接吻。


      最后Nene中弹，Angel把十字架项链取下，戴在Nene脖颈上。Nene说，我听见那些声音了。Angel愤怒地拿机关枪向四周扫射，大吼：都给我闭嘴！！！


      究竟要有多爱那个人，才敢对自己的信仰开火？




 

      电影开篇，是Angel由于幻听，拒绝与Nene做爱。之后两人参与抢劫，因为只有工作时他们才能找回“双胞胎”的感觉。而电影的结尾，是Angel在死亡降临时摆脱了幻听的折磨，勇敢面对他与Nene的爱情——虽然要以生命作为代价，但对两人而言，这都是最好的结局。


     与其让生命以爱情为代价，不如让爱情以生命为代价。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>