<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>仙履奇缘 Cinderella</电影名>
<年份>1950</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1833023535.jpg</封面>
<导演>克莱德·杰洛尼米 / 威尔弗雷德·杰克逊 / 汉密尔顿·卢斯科</导演>
<演员>艾琳·伍兹 / 艾莉诺·阿德里 / 薇娜·费尔顿</演员>
<简介>一部经典的迪士尼动画片，取材于格林童话《灰姑娘》。母亲的早逝令灰姑娘仙德瑞拉再也感受不到母爱的温暖，失去了公主般的童年。后母和她的两个女儿，无时无刻不在想方设法折磨仙德瑞拉，给她糟糕的住处、做不完的家务。幸好得道多助、失道寡助，心地善良的仙德瑞拉结识了一大班朋友，老鼠 、鸟儿、小狗都是守护在她周围的老友记。
                                    
                                　　王子要在全城寻找王妃，仙德瑞拉用破旧零碎的布料赶做了一件礼服，当然这远远比不上心花怒放的姐姐们穿得艳丽。然而，灰姑娘得到了魔法相助，在神奇的法术中她美得倾城，坐着南瓜车来到王子的宫殿，与王子翩翩起舞。她知道，法术会在12点之前统统消失，大钟敲响的那一刻，她慌忙逃离王子，情陷已深的王子拿着灰姑娘不小心遗下的玻璃鞋，誓要从百万女子中找到一生中的最爱：仙德瑞拉。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>冰心铁性</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-11 18:28:16</时间>
<影评>
            我在想，灰姑娘的故事妙得很，她并不是真的一无所有的韩剧剩女，莫名其妙地靠着天上掉馅饼的运气钓到金龟婿。这个故事打着个平凡女孩的幌子来让广大平凡女孩充满豪门梦想，其实不然。灰姑娘的成功有六个必然原因：


    第一，灰姑娘出身名门，她才知道舞会这件事，不然真是村姑，王宫的请柬会到她家？就算王子真的邀请的是全国女孩，你以为村姑真去得了王宫的舞会？她找的着王宫的门么？她能会跳舞么？她知道该穿什么衣服么？


    第二，灰姑娘人缘好，动物和仙女都来帮忙


    第三，还是灰姑娘出身名门，深谙礼节之道，行止高贵优雅，不然刘姥姥进大观园，王子能看上？


    第四，灰姑娘长相好，能把王子迷的朝思暮想、神魂颠倒的


    第五，还是她出身名门，不然王子就算真的全国挨家挨户找，你以为他真能找到牧羊女的牛棚里去？


    第六，依然是她出身名门，不然国王能同意吗？


    所以她飞上枝头变凤凰，出身名门这个因素占了66.66%。“灰姑娘梦”也得是站在她爹巨人的肩膀上才能实现的。


    想当年戴安娜嫁进英国王室的时候，媒体都称她是“现代灰姑娘”“平民王妃”。可是人家戴妃家，是世袭伯爵和勋爵。也就是说，她爷爷是伯爵，她爹是勋爵。她爷爷死了之后她爹是伯爵，她那才没几岁的弟弟就是勋爵。有人说她做过幼儿园的看护妇，可是人家做看护妇的时候住的是老爹给的豪宅，还邀请一堆朋友住在家里，不收房租。这出身，都是“平民”，那我们都是“贫民”了。她这样的“平民”身份，才有了和英国王室密切接触交往的机会。那又老又丑说话又低俗的女巫似的、最终熬出正果的世纪情妇康沃尔公爵夫人，她家也是世代贵族豪门。不然她真是一路边摊华芙饼的大妈，她能傍上王储么。


    综上所诉，灰姑娘也是站在有钱有势的家族的肩膀上才能撑杆跳到更高更远的地方去。“灰”不是说人家是无钱无貌无人品的高龄剩女。“灰”只是巧妙地掩藏着她豪门千金暂时落难的事实真相来忽悠那些无钱无貌无人品的高龄剩女们继续做白日梦而不长进的。


    所以姑娘们，还是自己长进些吧，家里实力不行，要是还长得不行，“灰姑娘梦”就到此赶紧结束。收拾收拾擦泪的纸巾，振奋振奋您忧伤的面容，别再对着落花流水装抑郁，抓紧时间干点正经事，自己把自己变成豪门吧。
      </影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>放开那只路易吉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-15 20:32:17</时间>
<影评>

继上次的「白雪公主与七个小矮人」评测后，本次将要评测迪士尼公主电影系列中的第二部电影——「仙履奇缘」（为了方便起见，以下简称「灰姑娘」）。
灰姑娘童话+猫和老鼠=仙履奇缘
尽管距迪士尼第一部公主电影「白雪公主」已有13年之久，「灰姑娘」还是照搬了“童话故事还原+歌舞+搞笑配角”的公主片传统配方。但这一完美公式在本片中玩得似乎有些过火——配角（老鼠们）的故事线与灰姑娘的主线故事线之间存在极为微妙的割裂感。
这一割裂感体现在：以葛斯为首的小动物们对剧情推动的重要性过高，但与灰姑娘的互动却太少。在其他公主片中，主角的身边总是围绕着一个或多个配角担当着保姆、参谋团、开心果、保镖等重要角色。试着想象一下木须之于木兰、塞巴斯丁之于爱丽儿、灯神之于阿拉丁、雪宝之于安娜的这几对活宝搭档，便不难看出这一迪士尼公主片公式中“配角”的这一调料对成片的最终风味所产生的巨大作用。
在上述提到的这些电影中，如若配角对推动情节有着巨大作用，那么配角和主角之间的交流和互动必不可少。但在「灰姑娘」中，我却看到了很微妙的一点：小动物们对灰姑娘的命运转变起到了仅次于仙女教母的作用，但灰姑娘与小动物之间的交流却少之又少。
前期的三位元老级公主几乎没有一位公主是靠着自己的行动推动了剧情发展的，灰姑娘也不例外。在本片中，小动物们帮灰姑娘将母亲的衣服改制成了晚礼服的、老鼠们还偷来了两位姐姐的项链和腰带（侧面造成了灰姑娘的第一套衣服被撕烂的后果）、前往王宫舞会时小动物们组成了南瓜马车队护送灰姑娘、在最终灰姑娘被继母关进阁楼的紧要关头还是小动物奋力从恶猫手中夺回钥匙让灰姑娘得以现身试鞋……在本片中，如果刨除掉灰姑娘童话的主线部分，单拎出老鼠们的部分甚至都可以拍成一部猫和老鼠微电影。
然而，与老鼠们为灰姑娘所作出的无私奉献相比，灰姑娘与老鼠们的交流让人感觉只能用惜字如金来形容。当然，由于前期三位元老级公主还没有向后期公主们那样个个都发展出了自言自语的话痨属性（乐佩、安娜尤甚），所以在整部电影中灰姑娘都给人一种木讷害羞、不善言辞的印象。但在本片中，灰姑娘分配给这些宛若救命恩人一般的配角团们的对白比例甚至比仅有一面之缘的王子还低。因此，尽管影片中给我们展现了不少灰姑娘善待这些在家中不受待见的小动物们的场面以展示灰姑娘的善良品质，在观影过程中看到老鼠们频频在虎（mao）口下上演生死对决时，总是不免有一种“灰姑娘此时正在干嘛？”“灰姑娘也没有交代他们这么做，老鼠们是不是也太主动了一点？”的微妙疑惑。
从14年的真人翻拍版灰姑娘中可以看出，迪士尼并不是没有发现这个问题。在真人版中，老鼠们的戏份几乎被删得个一干二净，这些空出来的时长被对灰姑娘与父亲之间的亲情线和灰姑娘在舞会前与王子的初次相遇取而代之，灰姑娘的形象也因之变得更为丰满，和王子之间的爱情也不似原版中由于漂亮的晚礼服而一见钟情那般的突兀和浅薄。就这点而言，个人认为真人翻拍改编得非常成功，对挽回灰姑娘在现代女性中的负面形象功不可没。
咳咳，我要为灰姑娘洗白了
说到灰姑娘的负面形象，作为迪士尼所有公主中最受现代女权主义者非议的一位公主，不禁令我要在此为其郑重其事地洗白一番。
首先，原版中灰姑娘形象在当代观众心中最为根深蒂固的刻板印象便是——终日无所事事，妄想被王子拯救。然而实际上，灰姑娘在王宫舞会之前从来未幻想过自己有朝一日会通过钓得金龟婿而过上富贵生活。尽管灰姑娘的主题曲是“A dream is a wish your heart makes”，但灰姑娘的“Dream”并非是找个富贵人家嫁了，而是对幸福生活的一种抽象的向往。就算是在现在人人均以金钱上的富足和地位上的攀升为人生成功的唯一标杆来看，这一梦想都算不得可耻和过分，更何况以灰姑娘当时在家中的苦难境遇，只有对未来的希望和梦想才能帮助她在苦难中坚守自己的善良和对生活的热爱，避免在继母和姐妹们的虐待下自暴自弃、在精神上也彻底沦为奴隶。
说到双亲亡故、沦为奴婢，不禁让人想起了中国文学史上有着同样悲惨境遇的一位女子——红楼梦中的史湘云。对史湘云而言，正是其浪漫洒脱、敢爱敢恨的天性和对文学的热爱才让她在名义上是小姐、实际已身为奴仆的悲惨遭遇中，始终抱有千金小姐般的高贵精神与对生活的昂扬激情。因此，我们谴责身处这些“苦难中的女性保有对未来美好生活的梦想”是一种不够自主独立、不够符合“现代女权主义”的生活方式是一种站着说话不腰疼、“何不食肉糜”的自以为是。
其次，灰姑娘还常常被指责爱好攀附权贵，嫌贫爱富——要不然王宫舞会上那么多男性为什么第一眼就勾搭上了王子？事实上，这一点也是原版「灰姑娘」电影中被广为误解的一个桥段。在电影中，灰姑娘和王子的相遇只是因为王子被灰姑娘的靓丽外表所吸引——此处可以批判一下王子的外貌主义，但灰姑娘在第二天王子满城找人之前，其实并不知道对方是王子，以致于当敲响十二点的钟声时，灰姑娘反而以“我还没有见到王子”为理由向真王子道别。由此可见，灰姑娘对王子的爱与其王子身份无关。
最后，在当时的环境下，影片非但没有固化女性的刻板印象，其中的某些设置甚至在当时可被称为女权主义的榜样和先锋。让我们回顾一下作为万恶之源的王宫舞会的源起：这场舞会并非是因王子想要拈花惹草、广纳嫔妃而办，而是由于王子的父亲急着想要抱孙子了，所以才火急火燎地办了这场舞办王子选妃。至于妃子的美丑贵贱、道德品行统统不问，只要王子能看上个姑娘给国王生个小胖小子他就满意了。
在这一背景下，影片结局中王子和公主靠真爱结婚而不仅仅是为了制造后代强行结合（尽管是一见钟情式的闪婚）的这一行为本身就是一种对国王的“女子天生就是生育工具”的择偶观的无声抨击。在当时的年代（上个世纪五十年代啊朋友们！）这一思想已是一种十分前卫的女权表达了。
因此，综上所述，不考虑背景环境、不考察影片的详细设定就抨击灰姑娘的行为完全是在误伤友军。
随着后续的公主片中已开始讨论诸如家族与自我的取舍、人的外在美与内在美、打破原生家庭的枷锁、自我接纳等更为细微的问题（欧若拉不好意思，没有在说你），作为迪士尼最后一部完全以善良的美德作为侧重点的公主片，「灰姑娘」这部电影更多还是旨在让我们坚信人性的美好最终会给我们带来好报。
正如仙女教母所施展的魔法中，外表上最为闪耀的晚礼服过了十二点便消失不见，但美德就像是隐藏在最深层、无色透明的玻璃鞋那样，能够在后来的生命中留在痕迹并最终带着你走向幸福的生活。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>＂baBy＊ ¨</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-12-21 19:28:53</时间>
<影评>
        小时候.

大家都会看安徒生.格林的童话..

童话里的主角大都是美丽善良但是却很苦命的典范.


昨天.

翻出了灰姑娘的碟子.

准备回味一下小时候的梦.


但是.

这次看的感想和小时候完全不同.

没有同情.没有羡慕.

相反.

突然有点不太喜欢Cinderella.


童话一开始.

Cinderella.沐浴完毕.

就有小动物像伺候公主一样帮她穿衣服.

这也还好.因为她对那些小动物比较好.

那些动物只当是回报吧.

到最后.

当她得知皇帝要每个去过舞会的女孩子试穿玻璃鞋的时候.

她一脸春样.

忘乎所以.又唱又跳.

一副马上就要成为王子的新娘样子.

活该被她的后母关起来.

到最后.

老鼠帮她把钥匙从底楼弄到阁楼上的时候.

累的不行.

她没有感动.

只是让他们快点把钥匙给她送进去.

老鼠被猫抓住的时候.

她没有担心老鼠的命运.

只是希望快点得到钥匙.

情急之下让鸟儿们去找狗狗来帮她.

她那一声&quot;快去.快去找布鲁诺.快去!快去呀!&quot;

让我反感的真想打她两巴掌.


也许.

我这样看待她.

是不正确的.

虽然她被她的后母和两个姐姐欺负.

但是总觉得.

那些人的坏是坦率的表现出来了.

至少很真实.

但她那种隐藏在背后的伪善.

让我很不舒服.


也许是我世俗了.
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>游骐子</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-26 00:28:37</时间>
<影评>
               如果灰姑娘没有魔法帮助下的美丽衣衫，如果灰姑娘没有南瓜变的华美马车，如果灰姑娘没有水晶鞋……

    我看过的某个版本的灰姑娘，说她的母亲怕自己死后丈夫虐待灰姑娘或者把灰姑娘的钱用光，就把自己名下的金银珠宝衣装首饰交给朋友（也就是其他版本的仙女）保管，只有灰姑娘要嫁人的时候才能给她。虽然觉得那时候好像还不是出现信托的时候，但要合理得多。格林兄弟那会儿，应该已经有信托了。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr.苏阳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-02 19:23:10</时间>
<影评>
          对于迪士尼的动画片，画面一直以来是无可挑剔，可是真正吸引观众的是这些童话故事的内容以及美丽动听的背景音乐。

   这部片子,不得不说音乐成为了主要，当辛德瑞拉与王子共舞时，当音乐一响起，美丽的画面啊！！
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>其实我是懒得改</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-15 13:16:50</时间>
<影评>

这个故事原型本来就是个童话故事，原本故事里的仙度瑞拉和王子就是那个形象。这点真没必要怪在动画本身上。原著就更没必要怪，因为本身就是个童话，受众不是我们这些成年人，故事有一定逻辑不同人设有一定不足是很正常的事，他只需要有一个很美好的情节与结局就好了。
相对而言，这个动画作为一个上世纪五十年代的作为，帧数相当之高，趣味性也相当足够。人设方面我认为仙度瑞拉这个形象虽然不足自信坚强有些懦弱但是足够漂亮善良。特别是当她在午夜失去一切后第一反应还是说出感谢的话语真的觉得十分难得。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>゜静</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-09-11 12:11:33</时间>
<影评>

改编自格林童话中的《灰姑娘》，主要讲述了一个名叫仙蒂瑞拉的女孩受尽委屈最终变成王妃的故事。

灰姑娘仙度瑞拉是出生于一个贵族家庭的独生女，可是她的母亲于她童年时去世，她的父亲认为她需要一位女士的照顾，于是娶了同是寡妇的崔梅恩夫人。崔梅恩夫人有两名为崔西里亚和安泰西亚的女儿，但女儿们都不喜欢仙度瑞拉，因为她非常漂亮，所以经常欺负她。当仙度瑞拉的父亲死后，情况变本加厉，崔梅恩夫人更与两女儿及宠物猫鲁斯佛站同一阵线，仙度瑞拉担任仆人一角，然而她和老鼠及鸟成为好朋友。

其中，暴笑的老鼠和猫给我们带来了很多观影的乐趣，它们总是动不动就举行“猫鼠大战”。第一场大战发生在影片的开头，只见老鼠们吃完早餐后小心翼翼地纷纷逃离，却有一只“漏网之鼠”被猫发现了，于是一场紧张刺激的猫鼠大战开始了……眼看着猫就要抓到小老鼠了，小老鼠灵机一动，躲到了杯子底下，被仙蒂瑞拉公主带走，给了继母的女儿，吓得那个继女疯狂尖叫。结果仙蒂瑞拉为此被继母责骂，看着真是心疼。

在皇宫中，国王一直希望王子能娶个贤淑的好妻子，于是他举办了一个舞会。仙度瑞拉问崔梅恩夫人她是否可以参加舞会，崔梅恩夫人批准，条件是完成所有杂事。这时仙度瑞拉的老鼠们为她母亲的旧裙子进行修饰，不过当她穿上后，由于裙子使用了姐姐们的旧衣物，引来崔梅恩夫人和姐姐们的不满，因而破坏裙子。

仙度瑞拉十分伤心，跑到花园大哭，这时有一仙女出现，她先安慰仙度瑞拉，再将一南瓜变成豪华马车，其他东西如马车夫则为她的心爱动物所变成。仙女又将仙度瑞拉的裙子施行魔法，变成美丽的蓝色裙子，加上玻璃鞋。离开前，她告诉灰姑娘仙度瑞拉，魔法会于12时失效。

在舞会举行时，王子一直找不到心仪对象，直至仙度瑞拉的出现。崔梅恩夫人见到这美丽女子，但认不出是灰姑娘。王子和仙度瑞拉两人一直跳舞，直至12时，之后仙度瑞拉离开皇宫时留下一只玻璃鞋。

第二天，国王派大公爵去寻找玻璃鞋的主人，表示能穿上的人可嫁给王子。当仙度瑞拉知道消息后，开始唱起歌来，崔梅恩夫人此时发现她就是皇宫神秘的美丽女子，于是把她锁于阁楼房间。仙度瑞拉的老鼠们成功抢回钥匙，但途中被崔梅恩夫人的宠物猫鲁斯佛袭击，鸟儿找来爱犬布鲁诺，将鲁斯佛打败。当仙度瑞拉从房间出来后，崔梅恩夫人将大公爵的仆人摔倒，使得玻璃鞋碎了，不过不着急的仙度瑞拉对大公说她还有一只，因此大公爵仍将为她试鞋。在玻璃鞋合适仙度瑞拉穿后，过了不久她和王子结婚了。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞尚马戏团</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-14 17:30:29</时间>
<影评>

Cinderella just turned the gayest prince in Disney into straight.

It does NOT advocate that girls need to be rescued by a prince, not by a bit, but if any,  it might imply to girls that marrying to a higher status could be you immediate remedy of your life, forgive me, it can be true! 
But one thing to be applauded for is how Cinderella sees herself not being affected by how she is treated by others. She knows her worth as much as how we should know ours. 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西窗读诗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-11 22:01:51</时间>
<影评>

1.据说是为振兴战后迪士尼动画而历经数年创作，看的修复版画质好棒，色彩不刺眼非常柔和。
2.老鼠承担全片笑点🧀️，实在太可爱了。用灰姑娘参加舞会前的白天（日常）作为内容填充电影，而其中重中之重是老鼠们的插科打诨。国王梦到自己给王孙王孙女当马骑也很可爱。
3.仙女教母的咒语即使是国语版说也完全没问题，配音很专业。Salagadoola mechicka boola bibbidi-bobbidi-boo！网易云音乐手岛葵的《bibbidi-bobbidi-boo》很清新可以一听。
4.念过咒语南瓜变马车瞬间把我带回童年🎃。小时候英语学校搞大型话剧我扮演的是其中一只小老鼠诶🐭，（好像就是吉斯，年龄太小啦小老鼠只用说两句话）穿着老鼠服有两只大耳朵。
5.电影有个细节很棒，为何灰姑娘偏偏会把水晶鞋忘在台阶上呢？动画给了一个解释——她日常家务上楼梯时鞋子也会不小心趿掉。而这个解释又和其他情节连着的，所以一点都不牵强，很巧妙。
6.这是第一部，看过多遍了，《仙履奇缘2》居然也看过但剧情都忘了，而我压根不知道还有3。迪士尼制作了大量经典动画的续作，只能说是“番外”而未延续经典。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>抽双喜的小鸡头</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-01-12 23:25:10</时间>
<影评>
        cinderella是我最不喜欢的迪斯尼公主，没有之一。


只是因为家里落魄了每天都怨声载道，被欺负了也不敢反抗，只敢躲在母亲坟前哭。难道现实中真的会有仙女教母和各种小动物帮你渡过难关吗？只会哭有什么用？


一知道王子要找水晶鞋的主人了就沾沾自喜以为可以上位了，如果他不是王子只是隔壁邻居老王cinderella还会那么兴奋吗？说白了她只是希望通过嫁给王子摆脱现在穷困的状况罢了，她根本就没有在在乎王子长得是高矮圆扁，更加没有在在乎王子的性格和人品。


什么都不会做，什么都做不好，一点自食其力自力更生的能力和自觉都没有，这么不切实际的女人，难怪后妈和姐姐讨厌她了。


本来只想给两颗星的，但是这部动画的配乐和配色什么的做得还不错，勉强给个三星吧···
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
