<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>十面埋伏</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>6.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2160809605.jpg</封面>
<导演>张艺谋</导演>
<演员>金城武 / 刘德华 / 章子怡 / 宋丹丹 / 刘腾远 / 赵鸿飞 / 郭军 / 张恕 / 王永鑫 / 李妍锡</演员>
<简介>唐大中十三年，民间涌现不少反昏君反腐官的组织，其中以打着“杀富济贫推翻朝廷”旗号的飞刀门的势力最大。飞刀门总部设在靠近都城长安的奉天县境内，为保长安安全，朝廷下令奉天县府将飞刀门成员悉数剿灭。
                                    
                                　　奉天县两大捕头刘捕头（刘德华）与金捕头（金城武）收到限期缉拿飞刀门新任帮主归案的命令。因怀疑牡丹坊的舞妓小妹（章子怡）是飞刀门前帮主的女儿，刘捕头设计将她拿下押入天牢，后又与金捕头再度设下圈套令金捕头化身义士将她救出，想骗取她的信任查出飞刀门的巢穴，但他不知的是，除了在公务上与金捕头和小妹打交道外，私情上也会与他们有番纠缠。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>我要勇敢起来</作者>
<标题>谁说《十面埋伏 》是部烂片？？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-06 21:33:40</时间>
<影评>
               豆瓣上这些个文艺青年，脑子都给猪拱了？ 


　　这么好的一部电影，为什么评分如此低，5分！！我怀疑很多是快进三分钟看完的，或者坐公车的时候偶然听到一个抠脚大汉黑这电影不好看，于是乎你回家打开电脑直接奔豆瓣来吠几声。我摘录一些精彩的评论。1，张艺谋，老张啊，你可以去玩摄影了！2，音乐风光三级片。3，很黄很暴力！ 看得我很惆怅啊，评分时能理智点么？

　　 

　   其实国产贺岁片第一功能就是承受大众的口水，大家都有一个先入为主的观念：国产的电影是垃圾，所以甭管怎样先骂再说。这部电影头顶着年度贺岁片这样带有浓烈娱乐气息的帽子，给人的感觉本身就有点轻浮，所以到底有多少人能静下心来欣赏这部电影，这是我很怀疑的。豆瓣的小文艺青年们可能看多欧美的犯罪悬疑片，看电影就是看剧情，如果剧情很简单轻易被他们识破，他们就觉得自己的智商受到极大的侮辱，肯定要把导演祖坟都掀起来数落一遍。请问，看电影都这么看的？ 

　　 

　　《十面埋伏》这部电影，剧情不什么样，但我仍然觉得是一部值得一看的好电影。国产电影本来审查就很变态，一部电影把政治，情色，暴力都去掉，敢问还剩下什么？我自问，如果我是张导演我该什么办？答案是：凉拌！看《十面埋伏》的时候，我是非常享受。中国太好河山的精华部分被搬到银幕来了，有旗袍美女唯美的舞姿，有翠绿的竹海，有中国鼓，有飞奔的骏马，这些融合上精心制作的中国风背景音乐、简直是一场美的盛宴，美景，美人，美音乐让本屌丝一炮眼福。导演对细节非常用心，比如背景音乐很纯，但有几个人看电影的时候仔细的听？刘德华和章子怡在竹林里ML那段，其实非常唯美，外国那些导演能想到这么唯美的野战？可是有人却得出音乐风光三级片这样的结论，你说什么办？就不能用美学的观点去审视？这样的人就应该去看蜘蛛侠，钢铁侠什么的，看完了还能感动得哭了。 

　　 

　　 这部电影如果当作音乐剧来看，用美学的眼光看，那是极好的。换个角度看，感觉全然不一样。如果带着纯情色的角度看《金瓶梅》，那它就是经典的三级读物而不是中国著名的文学经典了。 


　　 其实我觉得，一部电影有许多看点，有的看剧情，有的看演员，有的看画面，有的听背景音乐。真正意义上的烂片真的很少，我们缺少的是发现美的眼光。







</影评>
<有用数>1213</有用数>
<没用数>378</没用数>
</review>
<review>
<作者>天天天蓝</作者>
<标题>我等了你三年，却比不上他陪你三天</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-15 10:30:04</时间>
<影评>
        刘德华说这句话的时候，好多怨，好多恨，好多委屈，好多不甘。

可是人的感情就是这么奇怪，不是么？爱情，没有办法用时间来衡量。


当金城武说“我是风，随处风流的风”时，或许章子怡已经春心萌动。女孩子有时候就那么容易受到那么一点点坏坏笑容的蛊惑，更何况那坏坏的笑容，邪恶地绽放在那么英俊的面孔上。

他为她找到一池绿水，让她细细沐浴，装作已经走远，实际却驻足欣赏美女出浴。她此番任务本就是施用美人计钓他这只小鱼，自然不会介意他的围观，心里必定还很满意他如此轻易中计。他果然被蛊惑了，情不自禁想要亲近她。而她，虽然一开始也如烈火般逢场作戏，却终于冷却如那一池绿水，抵制了那番亲热。你进一步，我退一步。爱情，就在这真真假假中悄悄萌芽。

再到那漫山遍野的烂漫花丛中，爱情便一如那野花绚烂绽放。金城武策马采花赠佳人，章子怡含羞低头浅笑，真真是倾城倾国。俊男美女，郎情妾意，再到两人共同击退敌人，同甘共苦，如何不教人生死相许。

章子怡动情了，独自离开，想给金城武留条生路。然而金城武却还是跟了上来，两人再一次经历生死情劫。被飞刀门救下之后，情节忽然急转直下，我们才知道，原来，原来，被蒙在鼓里的，只是金城武一人：刘德华原来是卧底，章子怡原来是使美人计。观众早就已经知道金城武使的是英雄救美人，却到这时才恍然大悟，原来被骗的只是金城武而已，另两人早就已经对此计划了然于胸。那些生死悬之一线的场景，其实章子怡早就已经知道，她根本就不用担心自己的生命安全，因为飞刀门必定会出手相救。而金城武，是真真正正甘愿为她拼出自己的生命来维护。当一个人，在你的眼前，用他的生命来维护你的生命，这份爱，还会质疑吗？


不是说刘德华的爱比金城武少。他冒着极大风险做卧底，也是行走在刀尖之上，随时都有生命危险。他这么做，也只是为的章子怡。“仙人指路”的游戏出现了两次，一次在电影一开始的牡丹坊，一次在揭开真相后的竹林。从这个游戏中我们可以看到，刘德华和章子怡从前也有很多的默契，有很多的回忆和快乐。然而，爱情就是那么莫名其妙。她知道他这三年的付出和等待。她也感激他对她的好。然而，她骗不了自己，那颗心，已经给了陪自己三天的人。


到这个时候，谁也不知道故事该怎样走向。像《廊桥遗梦》那样让感情屈服于理智吗？可惜刘德华不像《廊桥遗梦》里的那个丈夫，因为他已经知道了她感情的背叛。他嫉妒得发了疯。他以为她要跟着金城武走，于是杀了她，自己得不到的东西别人也休想得到。能怪得了谁呢？刘德华是爱得更自私，更想占有，可他想占有不过是因为他从来没有真正得到。

故事的最后，两个男人在雪中血肉搏斗，场景血腥而又惨烈，决绝无望。刘德华手里还有最后一把飞刀，若他出手，金城武必定殒命。这时，章子怡却以自己的性命做了赌注：若刘出手，她必定拔出自己胸前的刀来救金，而这样章自己就会死掉。刘犹豫了，他的飞刀没有出手，而章子怡却信不过他，她拔出了胸前的刀，用自己的性命去救了金城武。刘还是深爱着章，而章却偏偏爱上了金。爱情无法说是谁对谁错，只是在那一刻，就那样对上了眼，无论旁人如何好如何好，也不过是一厢情愿。


可怜你等了三年，可那三年里是你独自一人身陷险境，以命博情，哪比的上他和她并肩作战，共同在生死里走了个轮回；那三年里你从不曾见她，哪比得上他和她耳鬓厮磨，赠人余香。你和她的默契，终于还是输给了时间和空间。
      </影评>
<有用数>793</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>布布</作者>
<标题>为什么要爱章子怡</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-12 13:55:42</时间>
<影评>
        1：跳舞是硬功夫，我懂的。

2：感情戏要眼神。详见刘德华霸王硬上弓那段。

3：你们都去爱金城武了，我来爱章子怡。


ps：每次看到让我大呼过瘾的电影都想来豆瓣与众人共鸣，可是每每遇到遮天蔽日的装逼之人，让我一次次挨闷拳。声色出众的电影，会有人出来说没深度。有深度的电影，又有人找情节漏洞，尤其是科幻片，总是又科普帝出来乱叫。

就没有人想好好把电影当电影看吗？

我要好好爱章子怡。
      </影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>小渔</作者>
<标题>十面埋伏无关爱情</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2005-10-10 18:26:12</时间>
<影评>
        很惭愧，到现在才看了这部电影。

色彩真美——真是美，如果你去过敦煌，见过那斑斓的色彩，便知道张艺谋真是色彩大师。

金城武的古装扮相亦上佳。只可惜拗口的台词令他的魅力减半。他应该说“……每天我都走在这城市里，这城市里有千百万人……”诸如此类的台词，他应该纯净颓废，而不是道貌岸然，而我依然还是为了他来看这部片子。

三个演员全无化学反应。所以，层层埋伏下爆发的爱情，在那样绝美的境况生与死的交缠之中。竟然并不动人。

那时我相信张艺谋没有深深爱过。他没有。

多么华丽、虚张声势、悲壮、野心勃勃……而全无灵魂的电影，当爱情也变成技术活，你得到的与失去的孰更多。
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>大白汐</作者>
<标题>这片子烂，烂你妹</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-10 05:44:28</时间>
<影评>
          04年，我才上初中，当时是当三级片看的，看完之后有个爱好就是喜欢深情款款的叫班上的讨厌女生小妹，那个时候，我满脑子都是金城武跟国际章在野地里的故事。

  那个时候，好多人说烂，我年少无知，不知道为什么烂，只觉得黄，心想，或许，黄...就是烂吧，现在看来，我真是超喜欢看烂片呢。

  如今看了无数韩国电影，刚刚看完群盗，觉得棒子的古装大部分除了制作精良之外故事都不怎么样，当然这跟他们那贫瘠到可怜的历史文化还是有很大关系，唯一出现的值钱字画竟然都TM是唐寅的...不是说宇宙都是你们的嘛...扯开这些，韩国电影也已经甩了我们很远了。突发奇想便重温了这片子，现在看来，觉得还真TM好看...

  很多人喜欢调侃人家老谋子是张摄影，我只想说——人家摄影好关你JB事。

  十面埋伏抛开音效那些不说，摄影画面应该是可以作为电影学院的教科书的。老谋子对于商业片的看法是特别文艺的，他把电影跟戏剧融合的特别深入，所以很多地方的安排会显得特别戏剧化，戏剧化之后出现的问题就是科幻，比如突然天将大雪，怎么砍都砍不死之类的，杀个人要翻山越岭.....然后很多人说这也是烂的原因，还是买表去算了。

  不过刘德华狂喊兄弟那几下跟宋丹丹核突的来一句：小妹你回来了确实很让人出戏，好像宋丹丹一出现就让人出戏...宋丹丹还是不太适合演正常的片子。

  当我发现很多现在回来看这片子的人打分都不低的时候，想起近些年年的国产片，心中莫名的悲哀。

  
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>虎崽Daddy</作者>
<标题>前半部想为它平反，后半部为它喷饭</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-27 22:48:53</时间>
<影评>
        看之前已经看了对它的如潮恶评，但我觉得张艺谋的片子是瘦死的骆驼比马大，即使在大家都认为张郎才尽的今天，你要在中国影坛找一只比他大的马还真不容易。前半部让我觉得老张至少摄影的功夫还没有搁下，箭和飞镖的视觉效果也很酷，但自从宋丹丹出现之后，片子就完全变成了宋丹丹的个人风格了，实在让人喷饭。别的不说，让人插着一把飞刀转山就让人怀疑这是不是周星驰的作品。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>燕云十八骑</作者>
<标题>影片情节层层推进是部好电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-12-23 10:49:33</时间>
<影评>
        十面埋伏确实是一部好电影。影片制作精良，画面唯美，情节层层推进，结局收获意外之感，是一部能吸引观众倾情投入的影视作品。

观影开始，影片的清丽淡雅的画面就一下吸引观众的眼球，导演大量的使用绿色这种色彩，配以梅花，牡丹，芍药等红色，整个荧幕的视觉效果是震撼人心的，这里先给点个赞！

再来说说影片剧情，编剧刚开始给人的感觉是女主是很弱势的，章子怡的表演也赋予这个角色以生命，最后的结局让人扼腕叹息，不得不说编剧是独具匠心的。

影片整体的造型设计，音乐，布景，灯光，采景都属上乘，推荐十面埋伏。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>总有好事发生</作者>
<标题>十面埋伏</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-01-04 16:04:51</时间>
<影评>
        从朋友那里得到一段《十面埋伏》的拍摄花絮，很长，有一个多小时。闲来无事，就看了起来。虽然这部电影很出名，但是我还没有机会看，看过的人有的说好，有的说不好，我也没有太在意。


不过这段花絮却引起了我的很大兴趣，原来鼎鼎大名的导演是这样拍电影的。


张导似乎在心中已经有了一个故事的雏形，也就是我们所看到的电影的故事梗概，大意就是古装版的“无间道”。可惜的是《无间道》播放太早，而且知名度太高。所以当人们在《十》中看到刘德华原来是飞刀门设在官府中的卧底时，虽然还是有点意外，但并没有什么构思奇特的惊叹了。


故事的梗概有了，张导就开始构思片子的细节了，次要人物应该有谁，景色应该是什么样的。也许是因为这是花絮中着重要体现的，以至于我已经误会成张导似乎觉得一个电影景物描写和电影演员的知名度是最重要的，而故事的主要内容是无足轻重的，似乎我们的观众都是没见过世面的，一见到华丽的陈设和艳丽的颜色就会激动的昏倒。


张导打算请明星梅艳芳来出演这出戏，于是为梅艳芳来设计一个角色。花絮中描写：张艺谋和另一个人在设计这个角色。不是先有角色，后找演员，而是先找演员，后设计角色，我觉得挺有意思的。我不是影视界的人，是不是所有的电影都是这样拍出来的？


打算在山花烂漫中拍戏，没长出花就在草丛中拍。拍了一半，突然下起雪来，就在雪地上拍戏。不愧为大家，已经达到信手拈来，随心所欲的境界了。


记得有一个故事，是说有一个青年人找到一位著名的作家，请他点评一下自己的作品。作品中有一段描写一对情侣坐在楼门前卿卿我我，情话绵绵。作家问青年：“如果地点改在公园怎么样呢？”青年回答：“更好。”作家又问：“如果是在湖上泛舟呢？”青年回答：“那就太好了。”作家严肃地说：“那么这段删去吧。文章中的每一句话都应该是必须而且唯一的。这样也行，那样也行，它还有什么存在的意义呢？”


我想写作与电影虽然不是同一种艺术，但是它也是相通的。都是通过它的描述给人以精神上的享受。十面埋伏这部电影在拍摄过程中是为了拍戏而拍戏，其中的情节、场景可以随意改来改去。如果连创作者都没有准确表现出自己想要表达的东西，那么观众又怎么能领会它的思想并且产生共鸣呢？


作为一部电影，《十面埋伏》可以姑妄看之。作为一部经典，《十面埋伏》差的太远。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Durberry</作者>
<标题>十年后，我惊奇的发现被黑惯了的张艺谋是那么的洒脱。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-06 00:02:04</时间>
<影评>
        94年人。

印象中张导的电影第一次让我知道，还是英雄。那是个大片的开山之作，当时的我实在是没有看懂。

于是张导开始被人黑。各种黑。年少的我也就开始跟着一起黑。

随后的岁月，我没有认认真真的看过一部张导的电影，但是黑还是继续。黑嘛，最不需要的就是脑子。

上了大学，深知独立思考的重要性，偶然机会重新看了这部电影。

色彩。摄影。风景。构图。台词。表演。连环套的剧情。十年前。这些元素加起来。实在是很棒。

我没有评价这部电影什么都好，棒只是个感受。特别主观。不受任何人的评价议论BB。

我真为当年中二的我感到羞羞。

不知道现在还有多少人在无脑黑。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>唯美的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-07 16:29:22</时间>
<影评>
        唐大中十三年，民间涌现不少反昏君反腐官的组织，其中以打着“杀富济贫推翻朝廷”旗号的飞刀门的势力最大。飞刀门总部设在靠近都城长安的奉天县境内，为保长安安全，朝廷下令奉天县府将飞刀门成员悉数剿灭。 

　　奉天县两大捕头刘捕头（刘德华）与金捕头（金城武）收到限期缉拿飞刀门新任帮主归案的命令。因怀疑牡丹坊的舞妓小妹（章子怡）是飞刀门前帮主的女儿，刘捕头设计将她拿下押入天牢，后又与金捕头再度设下圈套令金捕头化身义士将她救出，想骗取她的信任查出飞刀门的巢穴，但他不知的是，除了在公务上与金捕头和小妹打交道外，私情上也会与他们有番纠缠。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>