<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>沉默与黑暗的世界 Land des Schweigens und der Dunkelheit</电影名>
<年份>1971</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2509172242.jpg</封面>
<导演>沃纳·赫尔佐格</导演>
<演员>Fini Straubinger / M. Baaske / Elsa Fehrer</演员>
<简介>Fini Straubinger, 是既聋又瞎的老妇,从她十几岁起就这样。通过对她的纪录，关照整个聋瞎人群。 这部影片显示聋瞎人的奋斗，让你了解和接受他们几乎完全与世隔绝的世界。
                                    
                                　　获奖：1971年曼翰姆-海德堡国际电影节最佳电影</简介>
<reviews>
<review>
<作者>安之</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-21 23:33:00</时间>
<影评>
        在故事片领域已建树丰盈的导演仍热衷纪录片创作，并且拍出伟大纪录片的的确凤毛麟角。基耶斯洛夫斯基从纪录片转向故事片，但赫尔佐格似乎是反向的转变。最近发现了不少赫尔佐格Werner Herzog的纪录作品，堪称杰作。


《创世纪》Fata Morgana 1970


《沉默与黑暗的世界》Land of Silence and Darkness 1971


《时间之轮》Rad Der Zeit 2004


《白钻石》The White Diamond 2005


《灰熊人》Grizzly Man 2005


《沉默与黑暗的世界》关照的是聋哑盲人群。导演的关照透过深切关怀的镜头语言，超越了肤浅的同情。不仅达成了对这些丧失或受阻于人类基本沟通能力的人群的理解，而且以悲悯的情怀揭示出人类生命的本质需要——沟通与爱。


影片并没有落入讲述一个残疾人的自强奋斗史的俗套。导演超越了对人生成败的世俗评价，抛弃了人与人之间的强弱之分、成败之分，甚至超越了残疾人群，而直指人类文明的最深处。这部电影让人醒悟：人的最根本需要是爱，而爱是通过沟通来完成的。人类的沟通如此依赖语言，而聋哑盲人恰恰在语言的学习上受到很大阻碍，尤其是那些先天聋盲的人。他们在正常人为多数的世界中变得孤苦伶仃，他们处在真正的黑暗之中。而他们对爱的渴望和我们一样多，一样迫切。


如果说每一个人都是一座孤岛，正常人至少有很多种交通工具实现与他人的沟通。交谈的语言、对视的目光、肢体的动作，还有各种各样身体以外的媒介物，例如书籍、电影、音乐、网络等等。我们掌握了如此多的沟通手段，我们仍感到孤独，感到需要爱的拯救。设想一个看不见、听不见的人，他的孤苦是多么无边无垠啊。


影片结尾感人至深。一位中年聋盲人由于长期受到他人的不解和冷遇而深受伤害，他拒绝与人交流，拒绝向他伸出的援助之手，他永远地走进了自己内心的孤独之中。镜头跟随他离去的身影，远远的看着他用手摩挲着一棵小树。他的痛苦来源于人类，似乎只有非人类的生命能够给他心灵的安慰。人类的罪有时恰由那些最不幸的人来承担，这便是人类的最大不幸。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>翩喜</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-10 20:57:33</时间>
<影评>

我們最大的誤會就是以為人與人之間可以溝通。眼睛能看，嘴巴能說，耳朵能聽，肢體與表情任意扭曲，表達仍然被各種符號染指。
互相理解太奢侈了，在各種媒介爆炸影響下，有時不如沉默。”Listen to the silence in between,it’s louder than the bombs that come screaming in.”

在時代美術館看赫爾佐格的《沉默與黑暗的世界》，宣傳單張上的介紹文字是“赫爾佐格感人至深之作，記錄一名聾啞老女子四出奔走，協助和她一樣受相同苦厄的人。在電影中她說：“ 當你放開我的手，我和你就像分隔千里。” 赫爾佐格形容此片的主題是絕對孤寂、人性尊嚴，及不为任何人理解之痛。電影最後一幕，一個聾啞男子擁抱大叔以理解它的形狀，是片中最令觀眾動容的場面。”

影片一開頭，那名聾啞老女子就講述自己十幾歲的時候從健全人慢慢失去視覺、聽覺的經歷。然後就是去接觸探訪幾個天生聾啞盲人，年齡從小到大，從有接受盲文教育到完全未受過開發的，從曾經有微弱感官體驗到完全失去聽說能力而變得冷漠，到因失去視聽能力而甚至連說的能力也一併放棄了。

天生聾啞盲人，記憶中的對應物就是海倫凱勒，高中英語課時看過影片片段。在餐桌上的毫無規則的肢體動彈，突然的怒吼，撞擊，破壞，意識停留在完全沒有規則約束的黑暗荒野，有感受，但是只能被一股任意拉扯的能量和衝動擺佈，僅憑人類天生的原始冲动，來度過分不清的黑與夜。直至她遇到那個家庭教師，不斷扳動水泵讓清涼液體流過指間，一遍一遍，用盲人手語教會她第一個單詞W-A-T-E-R.

赫爾佐格的紀錄片不是抒情敘事的勵志片，呈現了更多天然的狀態，是那種沒有背景音樂，直白又殘酷，避無可避的直視鏡頭。他选择把人性關懷的一面放在那个四處探訪天生聾啞人的婦人身上，将自己的悲憫情懷融入到展现曙光的场景和背景音樂中。老婦人每遇見一個天生的聾啞盲人，就握起他們的手，大聲在他們耳邊逐個音節逐個音節讀出自己的名字，邊用盲人手語在手上比劃摩挲，說我們是有相同命運的兄弟姐妹。

真的相同嗎？是曾經正常地見過、聽過、感受過、表達過之後徹底失去比較不幸，還是從來沒離開過混沌的黑暗狀態比較可怕？
影片中說，天生聾啞盲人還是不能掌握抽象的概念，例如愛、希望、信心，他們怎麼理解這些概念是一個謎。聾啞盲人的導師說只能用一件事，一種情景告訴什麼是好，什麼是壞。

當我覺得和人無法交流時，從來沒有將假設度放到那麼低，即不僅是喪失了視聽說的渠道，而是甚至從來都沒有機會体验过看见、听见、诉说。這意味著一種完全的虛無混沌狀態，沒有文字、影像去感受、表達，更不用說什麼書籍、電影、音樂。似乎是一種完全無意義的人生，連自殺都沒有意識，因為不知道生命是什麼，不知道自己其實是一個生命。

然而記憶深刻的幾幕，又讓你覺得人總是有感受到什麼的本能，這種微光正正說出他們的苦難，人性力量的卑微又不可屈服。
十幾歲的少年被導師帶著下泳池，一步步在漫胸的池水中穿過泳池，嘗試把頭完全浸入水中克服恐懼；
22歲的少年完全沒受過開發教育，甚至不能正常走路，但緊抱着發聲的收音機，張開了嘴，驚詫地感受聲波的震動；
四五十歲的男人在照顧他的母親和攝製隊交流時，自己慢慢走遠，用手觸摸樹的形狀。

當你無法交流時，想想，你還有什麼感受，你還能怎麼感受。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>關節疼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-24 18:01:57</时间>
<影评>
        “《沉默與黑暗的世界》中有種無與倫比的溫柔。人們都如此積極的回應它，因為這部電影有關孤獨，有關那種可怕的難以被人理解的溝通障礙，它的本質，就是關於我們日常生活中要面對的所有問題。人們在這部影片中找到了最實在的人性尊嚴，和人最赤裸裸的痛楚。”
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jane</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-23 23:03:18</时间>
<影评>
        “如果第二天爆发世界大战，我们可能都不会感知到。”


很难想象。


如果我是聋哑人，我可能会庆幸自己还可以看；如果我不幸失明，我也许还能因此而获得绝佳的听力。聋哑盲人——还是会不由自主的感叹，天哪，那将是什么样的世界和什么样的生活，怎么会这么不公平……虽然本来就没有什么绝对的公平……


她握着翻译的手，对着她并不能看见的镜头讲自己的故事，语速很慢，思维却并不。她说很多人以为失聪就是一片寂静，并不是这样，是各种各样的杂音，单调烦躁，挥之不去；失明也不是完全的黑暗，你会看见不同的颜色，黑的，白的，灰的，蓝的，黄的，绿的，不一定。


有的人生来健康，因为后来的意外事故或疾病，慢慢变成聋哑盲；而有的人生来如此，只能靠手指触摸嘴唇和喉咙来学习发声——这是一个残酷的选择题，你很难说究竟哪一种灾难降临的方式不那么令人心痛。


纪录片的真实性，展现给我们一个活生生存在的世界，无声无光，不被大多数正常人所感知。真实显然是比任何表演更有力量的，让我们因为第一次意识到还有一群这样生活着的人们而感到震撼。我是在看到那两个天生聋哑盲的男孩时开始感到特别难过的。镜头一直盯着他们的神态，那像是在趋向模糊不明的一点点声音和光，仿佛可以从他们的脸上看到他们所看到的黑暗，虽然我们的世界里并非这样。


很难忘记那样的镜头，一个不会走路的聋哑盲孩子不停的用嘴发着怪声音，用手里的球用力砸自己的头；也很难忘记那样的描述，一个生来失明35岁以后失聪的男人，因为很受家人的排斥，慢慢也忘记了如何说话和写字，因为受人类社会的排斥，在牛圈里和一头母牛一起生活了一年多。


几乎被剥夺了全部的交流功能，他们的内心世界对于我们来说也许将永远是一个謎，也许唯一能做的就是握住他们的手，在指尖和手心传递爱与关怀。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一愚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-09 16:35:06</时间>
<影评>
        嘈杂的，不明朗的环境，模糊的声音；

一种困乏的感觉，不想看下去，那是他们的生活，还必须过下去。


失聪不是听不到声音，而是不断地杂音，一种平稳地单调的声音。

失明不是完全的黑暗，而是经常看到某种颜色。

“一个既失明又失聪的人，她的内心是两股河流。一条黑色，一条水晶般清澈。一条流淌出悦耳的音符，一条没有任何声音。他们交汇，却被沮丧和失落化作的岩石撞击，寂静而缓慢的流进昏暗，像死一般沉寂，只偶尔被泛起的波纹打破。”

生活在黑暗之中/远离阳光/可是却像星星一样闪耀/这就是唯一的艺术/那些专心于天堂的灵魂才会明白。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>撄宁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-19 23:51:47</时间>
<影评>

感官-唤醒-社会化-开发能力-“文明化”。
1.看着他们吃力的感知与表达，忽然觉得自己像是感官世界的“饕餮”，已经习惯了不断输入各种感官信息，却时常处于过剩/疲惫的状态。
2.去触及这个世界伴随着社会化，接受其规训。在这点上，健全的人似乎更可能逃避（以文字，以书写，以沉思），而聋盲人的逃避却会把自己逼入死寂。
3.后天的聋盲人与先天者非常不同：后天的聋盲人已经完成了由感官所造成的“社会化”，他们要做的是“恢复”与“开发”自己与外界沟通的能力，而非陷入自我的孤寂；而先天的聋盲人更像动物，他们非常吃力习得的能力还是无法抵达人类世界的“抽象”思维。
4.借由这些聋盲人，才逐渐辨认出人类世界的认知和交流体系是由什么来构造的。——能够辨认出赫尔佐格后来去拍《卡斯帕尔.豪泽尔之谜》的径路。（想整理这部分）
5.感慨，和文明世界的人类相比，他们与动物、植物更亲近。当动物们不分身份地拥抱你/被你拥抱/或是逃开你的时候，当植物树在那里，被你触摸、感受的时候，你都抵达了某种不经由人类复杂的认知体系而直接达成的理解。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>威廉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-06 23:09:11</时间>
<影评>

想象一下我们曾经用过的这样的一台电脑，没有录影的摄像头，也没有收音的咪头，你必须敲打键盘，这电脑才有可能知道你想干啥。
这样，我们大概可以理解那些不幸的既盲又聋的聋盲人的困境了，他们看不见，同时也听不见，他们接收这个世界的信息，基本上就靠触觉了。其中还有更不幸的先天聋盲人，他们生来就听不见，本来还有的说话能力也就丧失了，他们与这个世界的疏离感就更加强烈。
电影记录的这位聋盲婆婆菲妮，她还可以说话表达自己的感受和思想，于是借助别人在她手掌和五指上的比划，相当于借用了志愿者的眼睛和耳朵，她对周围环境还能有个大致的感觉。
菲妮婆婆深知“你不握住我的手，这个世界就与我完全隔绝了”的苦，她到各地去帮助其他聋盲人。“我也看不见，我也听不见，和你一样，我们同命相连”，她总是跟她见的聋盲人说这话，给那些孤独寂寞已久的心灵带来一份温暖。常人难以体会其力量的强大，但这被赫尔佐格的镜头捕捉到了。
特别是尾声的那段，一位中年聋盲男士想独自走回家，被院子里的小树枝丫碰着，他恋恋地摩挲小树的长镜头，将聋盲人内心的孤独与了解世界的渴望表露无遗，也将赫尔佐格的大慈大悲心表露无遗了。
观影时我想到，我们这些六根完善的人，比起这些残疾人其实也好不到哪里去。我们能看能听也能说，但人与人之间的沟通却常出问题，至亲之间也难幸免。更不可理喻的是，人类的种种的相互不理解、不包容，还会引发流血冲突，乃至世界大战。
即使是个人和自己内心之间的沟通同样会出问题。抚心自问，我们谁不曾感觉过连自己都难以理解的苦楚，我和哪个真正的我，何尝不是像电影所记录的这位老婆婆那样，与世界那样有着深深的隔离感。菲妮婆婆还有好心人伸出手和她两手紧握，于是她的世界又重新回来了，而我们又凭什么，可以找回走失的自己？

2013.11.30  http://william-ho.lofter.com/post/6c3aa_ee804e3f

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>M</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-25 15:08:04</时间>
<影评>

看完《残缺的未来》，紧接着看了这部《沉默与黑暗的世界》（ Land of silence and darkness) 。赫尔佐格也是在拍摄《残缺的未来》后，紧接着拍摄了这部《沉默与黑暗的世界》。赫尔佐格似乎总是知道要怎样去打开那层包裹拍摄人物的盔甲，与采访人物建立一种信任。
植物，动物这些在常人眼中司空见惯的东西，却让这些生活在沉默和黑暗中的聋盲人如此地欢欣雀跃，一个个小心翼翼地用手轻轻地去抚摸植物园中的每一颗植物，即使是仙人掌这样满身带刺的植物。在动物园里，抚摸着大象，怀抱着猩猩，阵阵大笑声此起彼伏，穿透着镜头。
听到菲妮在火车上念诵的诗作，是如此地优美，又是如此地感动。“失明就像一条黑色的河流，一个悦耳的音符缓慢地流向一处巨大的瀑布。河岸上，有树木和花朵，鸟儿唱着甜美的歌，另一条河从另一边流过来，如水晶般清澈。·······这代表着聋哑盲人的抗争。”
当菲妮来到一所精神病院，看望另一位聋盲人，这位聋盲人自从母亲去世，就被安置在了这所精神病院，因为长期没有和其他聋盲人交流，已经失去了说话能力。无论菲妮怎样尝试着告诉这位聋盲人，她们都是一样境遇的聋盲人，都没有得到任何回应，孤独已经太久了。
这部纪录片的旁白语言是如此地触动心底，“当我被触碰时，总是会吓一跳，岁月就在等待中不断流逝。”“当你放开我的手，那就像是我们已相隔千里。”


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦朵色尔青</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-09-24 14:19:59</时间>
<影评>

看了赫尔佐格的《寂静与黑暗之地》里又聋又盲的可怜人们，为他们可怜而感到难过和心酸当然是有的，特别是两个聋盲的老奶奶第一次坐飞机的欣喜。还有强迫一个天生聋盲的小孩学说话。还有女主角老奶奶过生日和朋友们去植物园用手“看”各种仙人掌。以及她去看望一个从没有接受过特殊教育的22岁天生盲聋男孩时，男孩接过收音机把脸和手紧紧贴在收音机上好像在感受音波的震动。他脑子里不知道在想什么。也可能因为从小没受过文明教育什么都没想，像个小猫小狗一样或者。不，比小猫小狗还要可怜，至少这些幸运的小动物能听见看见世界的奇妙。
其实电影里的风景和建筑，那种院子的淳朴和荒凉，每一根草每一片叶子好像都有股苍茫的劲头。不知道四十多年过去了他们还在不在。但是聋盲人都看不见所有充满生命的一切。甚至我猜大部分的这些特殊人群都比一颗草会先离开世界。
和我想象中的残疾人很不一样。电影里的老婆婆们都穿戴整齐，甚至可以用优雅来形容。这又可以谈到这个世界的流行趋势和所谓的时尚了。她们就是现在许多人的时尚典范。不管是首饰还是衣服的质感都是上层社会的映射。哪怕看不见听不见，也要优雅地生活，也可以说把优雅地一面展现给别人。这才是有尊严地活着。我的身体不完整，但上帝赋予我地人格和尊严是与常人无异的。
我联想到前段时间再跳岛fm那期讲三和青年里听到的那句，原句不记得了，大概意思是说大部分群体其实就是特权阶级。就像异性恋对同性恋。你觉得自己三观很正，拥护和平和正义，也坚信社会应该公平。但是你完全没有意识到，自己就是那个用有色眼镜看待世界的其中一。因为你拥护了大多数，但是总有和你不一样地少数群体还存在。你却总是看不到他们。
结尾那个盲人摸大树场景也正如赫尔佐格在访谈里说的那样，是一个很偶然的惊喜，也可以说是电影最精彩的地方。我觉得可悲的基调直接通过大树深化了，变得诗意了。我们现在有几个正常人又在意这些一花一木。他们在感受这地球的瞬息万变，我们却在水泥房子沉溺在不真实的奶头乐中嗷嗷大叫。
最后我还想到，他们看不到听不到，丧失了很多感官，也不得不增加与自己内心深处的声音相处的时间和空间。不仅如此，能感觉到每一次老奶奶都很珍惜旁边正常老奶奶翻译的每一个字，也很珍惜与他人的对话。其实她没有因为大部分感官的丧失自暴自弃。而我们呢，看得越多好像越不想看的越多。反正娱乐至死的时代已经把你刺激到没有人们能刺激到你了。你感觉周围的一切都索然无味。交流什么的也完全不需要。不然还能干嘛呢？有趣的世界都在手机里，都在有钱有闲人的生活里，都在远方。
原来我们作为完好无损的人的满足感和幸福感还不如一个聋盲人。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>考拉与鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-03 22:46:14</时间>
<影评>
        这部片子告诉那些所谓拍纪录片的人：什么是或什么不是记录片




一帮所谓的“独立电影制作者”其实就是——萨比
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
