<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>X战警2 X2</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590313.jpg</封面>
<导演>布莱恩·辛格</导演>
<演员>帕特里克·斯图尔特 / 休·杰克曼 / 伊恩·麦克莱恩 / 哈莉·贝瑞 / 法米克·詹森 / 詹姆斯·麦斯登 / 安娜·帕奎因 / 丽贝卡·罗梅恩 / 布莱恩·考克斯 / 胡凯莉 / 亚伦·斯坦福</演员>
<简介>第一集中，变异人在X教授的指挥下，将邪恶的万磁王打入冷宫，但是依然得不到社会的承认。在一次政治要人遭到暗杀后，所有的矛头又一次指向变异人。这一次，X教授也感到压力大增，以致于跟美国总统都要就此事进行磋商。一个拥有很高声誉的前将军，率领着反对变异人的联盟连续对x教授施压。万磁王在这种情况下，不得不寻找与X教授联手抵抗前将军的方式。金钢狼的身世也将在本集中进一步揭开。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>姑娘你裙子掉了</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-17 00:42:04</时间>
<影评>
        一堆特异功能的变异人在身边，都不知道发挥特长，只能由两个老头的弱化版综合体——简去送死吗？随便想想就有三个办法啊亲！


那个冰人是干嘛的，大坝垮了也不过是水，你可以点水为冰嘛！即使说一下子水太多，你至少可以在溃坝之前，让坝里的水逐渐结冰吧，好歹增加强度，延后溃堤时间啊！


那个可爱的“蓝魔鬼”（好长的睫毛，好无邪的笑容，还有作为世界上长得最像魔鬼的人，却是个虔诚的信徒，大爷真的很待见他啊，比《第一课》里的红魔鬼有爱多了！不知道他们两个是不是父子关系，怎么突变的这么巧，除了颜色，什么都一样？好像说遗传会靠谱很多。诶呀，不行，按照这样的逻辑，简不就是X教授和万磁王的私生女了吗- -。。。），我说你不是会瞬间移动吗，你就不能把一大帮人移动到你曾经到过的某一个地方？如果觉得飞机舍弃可惜的话，连飞机一起转移走啊！别告诉我物品不能转移，你每次转移结束，也不是浑身赤裸的吧！别告诉我要转移的物件太多，能力不够，你都没试过，甚至都没想过！即使真的不行，那么长时间，你一个个转移也行的吧！这应该是最可行，也最简单的方法了。


还有简，你一定是得罪编剧了，一定是的！你移动飞机，非要跑出飞机外面？就不能在飞机里发功吗！想想你的万磁王妈妈是怎么让自己飞起来的！


好吧，看了3，我必须说，编剧一定是先有了下面一部的构思，才必须让简在第二部里死的，哪怕死于BUG


出了这一情节BUG太大，其他部分，作为一部爆米花电影，总体来说还是不错的
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>le frisson™</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-26 20:56:13</时间>
<影评>
        tian的恩师CF教授对自己喜爱的学生都唤作：mutants。可见这个词所蕴含的不拘一格的创造力。


我看此片，是3年前在I国的首映那天。一个喜欢科幻的朋友拉我去，他知道我从不看科幻。


可这次例外，影片刚开始时那位苦大仇深的mutant在华府疾走的背景音乐，正是莫扎特《安魂弥撒》里面Dies Irae（忿怒的日子）那一部分。后来Ian McKellan爵士扮演的武装斗争派领袖对弈的音乐，也是我钟爱的小夜曲(Eine Kleine Nachtmusik)，我的防线就放下了。


故事不过说的是mutants要和人类和平共处，尽管人类中有很多人想要灭绝mutants。


可是影片的现实指认也是明显的：mutants影射占人口一小部分的少数人群，如同性恋者。那位能够让水结冰的小男生向家人出柜的时候，他妈妈失望地说了一句：你能不能不要做一个mutant。看到这里，全场的人都善意地笑了。但也不能就此说，mutants所说的就是这样一个群体。因为影片分明地在传达这样的信息：任何天赋异禀的人都容易受到主流社会的倾轧，而不能够就此以怨报怨。


科幻的电影有时候是一种意淫。因为在现实的语义场中编写故事，还有所顾忌，可在科幻里，可以将讯息更加直接地表现。本片显然是脑力超群的人对社会的反讽。Xavier教授么，也就是X教授，未知数。他是残疾人，不能自由行动，但他的大脑是超强的统御工具，所以mutants里他就是老族长。不能行走而知天下，这是很中国的一种观点。不过这个社会倒并不是脑力超群的人在纵横捭阖，所以我要说原作者之所以能够和科幻迷惺惺相惜，就在于这个对现实的背反。


虽然我并不喜欢这种背反，可还是为其中所包含的丰富讯息而吸引。特技做的也好，并不是单纯为了打打杀杀或者像《泰坦尼克》那样，花钱买个再次看好东西毁灭的机会。



</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
<review>
<作者>生僻字生僻字生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-08 17:51:59</时间>
<影评>
        x man听说了好多年。一部都没有看。

昨天看了新拍的first class，就把其他的都翻出来了。


看完1之后咱差一点崩掉= =Rogue姑娘。。你放过我吧。

（喜欢此姑娘以及此姑娘演员以及true blood的童鞋们请不要继续往下看……）


当年听大家都说true blood如何如何好看云云。。。咱就去看了。

结果咱看X man 1的时候差一点没扇自己大嘴巴：让你当时没事儿干跑去看true blood！那么多片子你看神马不好学人家灰主流去看神马true blood！看神马看！搞到自己x man都没得看了吧！


……

虽然有点儿夸张……但是咱当时的心情的确素酱紫的……当咱认出来rogue姑娘就是sookie stackhouse的时候= =

天知道咱是有多讨厌这个姑娘啊。结果xman1里的时候她有露出森森的牙缝笑的灿然了o(╯□╰)o

而且姑凉你是有多适合左右逢源招人讨厌除了screaming别的嘛都不会搞得一堆人除了保护你别的啥都不用干的角色啊= =咋每次有这样儿的角色人导演都找上你呢= =

喜欢她的请不要拍咱……


于是咱知道3部里面都有她的时候近乎是要悲叹着放弃xman系列了……


幸好咱看了这一部= =

magneto蜀黍乃真是有爱啊。。。 虽然蜀黍乃带着钢盔的样子木有带巫师帽子帅气，还有点儿傻乎乎的XD但是演技真心好啊。


blue demon咱觉得是这部的亮点。

标准的恶魔样子配上一颗虔诚的教徒之心。

心怀仁爱的看待众生。

上帝看到自己有一个长着尖牙尖耳，还有尾巴摇来晃去的信徒的时候会是什么表情。

咱一想到那副画面就不由觉得实在是有趣至极。

幸好电影里木有小蓝童鞋被教会虐待之类的剧情。否则就从科幻片真正变成伦理片了= =


其实片子看到一半的时候，咱一度觉得很憋屈。

好好的一部科幻片子，又有各种牛人，不死之身啥的。好不容易凑一块儿了，打打小怪兽，消灭一下外星人，保护一下宇宙和平啥的，不是挺好的。科幻片本来就不图个啥米深度，画面好看，噱头绚丽，大家打来打去上天入地火光四溅，不是挺好的。有时候看电影尤其是不爱看文艺小片的同志们就是图个痛快。好人把坏人狠狠的教训一顿，大家看了谁都舒坦。

x man却偏不。好好的一对好基友非要反目。

本来可以好好跑龙套的人类非要跑出来扮演一种怯懦的、可怜的、无耻的让人咋舌的角色。


比如冰娃他弟。

那段儿看着看着咱自己都想说了：干掉他们吧。。。干掉他们得了。。。啥玩意儿啊。。。

我其实觉得，你恐惧未知的事物倒是可以。。你想先发制人，也可以。。

问题是，你们能不能别白痴到每次看到自己不敢相信的东西就掩耳盗铃一叶障目啊= =

那谁他弟，你看见你哥牛掰了就嫉妒也就算了，你咋会傻到以为警察就能制住他们？


又比如大反派老头子。

Jason是这片儿里最最倒霉的角色了没有之一。有个丧心病狂不懂装懂的老爸是有多可怜。老头子你是不知道X那个学校是开发别人能力滴么= =你送儿子过去想要治好他到底是要脑残到啥程度啊= =

X只会帮忙开发你儿子的能力呀。然后你看到儿子和你预想的不一样就开始惶恐，然后你儿子感觉到压力和敌意就开始报复。

我想儿子还是爱老爹的。出现在众人潜意识中的那个小朋友临失败之前尖叫着“他会很生气的！”我觉得说的他应该就是他老爹。

自己和别人的不同让老爹失望过，会在意到这种辜负本身就证明了他对老爹的态度还有期待。


这几天看大家不少的评论都会提到X man是把现实生活中，少数派的立场搬到了台面上来讲。

所有活下来的mutant都是强者。于是他们或如万磁王那样蔑视凡人，或如教授那样心怀怜悯。

但是现实生活中有几个强者呢。能够强大到无视或者包容一切。


或者换个说法，有多少人依然在被身边人的爱胁迫着，不能做自己呢。又有多少人觉得这样才是真正的幸福呢。


乱语完毕。。掩面下。。。
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-24 00:58:53</时间>
<影评>
        到了第二集，第一集里的坏蛋磁王跑过来和好人合作，一起对付世界上最自私邪恶的物种---人类。当然他最后还是留了一手，挺狠的。

 

因为我先看了刚刚上映的前传，所以本片中关于金刚狼身世的悬念对我来说都不构成悬念了...以后看电影还是要按拍摄顺序看。本集新出场的牛人更多了，火娃，冰娃，眨眼换台小孩，穿墙女，瞬移德国男（Guten tag做字幕的没听出来乱翻译），还有..女金刚狼，比金刚狼牛逼多了。本集的坏蛋boss和前传一样，史崔克上校，他有一个制造幻觉的变异儿子。第一集里的隔空取物女大大升级，可惜牺牲了。哈利贝瑞继续兼任雷公电母风神雨仙，现在觉得激光男真不怎样，那激光都打不死人，还不如火娃和冰娃呢。

 

再提一下中文译名，X-men为啥翻译成X战警？他们只是变异人，又不是警察，也不是什么“战警”。不管怎样，看的还是蛮过瘾的。

 

不过怎么越看越像葫芦娃？


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>IORI</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-17 12:57:10</时间>
<影评>
               在上一集的最后万磁王被英勇的X战警们活捉了，由于他能操纵一切金属物品，这就给关押他造成了极大的难度，他被囚禁在一个特殊的四周没有任何金属物品的牢房中，然而天下没有不透风的强，万磁王在幻形妖的帮助下成功越狱，恰逢这个时候，美国总统因为遭到一个能瞬间移动的变种人的惊吓，开始在全国范围内追捕变种人，而X教授的学校也遭到毁灭性的打击，被逮捕的X教授被控制，开动“超脑”对所有的变种人发出了灭绝攻击。


       而X战警的队长镭射眼带领着金刚狼、暴风女等人，前来营救X教授，却被万磁王捷足先登，将X教授的诛杀指令由变种人换成了普通人类。一场浩劫会平息吗？


        本片继续由前一集的原班人马继续演出，还是由休·杰克曼和哈莉·贝瑞领衔，除了金刚狼继续展示其强壮的体魄和无坚不摧的锋利手刀外，暴风女在被战机的追逐中，制造了令人恐惧的无数龙卷风和闪电交加的极端天气，还有就是在X学院被袭击的时候，那些学生们一个个的使出令观众惊喜连连的各种不同异能，尤其是影片中戏份较多的：小淘气、冰人和火人，他们更是展现了不亚于前辈们的超强战力。就这样在无数完美的电脑特效的武装下，一个个前所未见的异能出现在荧幕上，令观众们大过眼瘾。


       较之其他漫画英雄电影，本片在故事情节方面也略胜一筹，故事的复杂和曲折程度远胜大部分超级英雄电影，而最后关头琴葛蕾的舍身取义更是令本片在结尾部分增添了几分悲壮，X战警的最终胜利也被蒙上了失去战友的阴影，然而火人叛逃至万磁王帐下，万磁王再次消失，又给后续的故事留下的伏笔。


非常不错的电影!
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>傻乐的猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-03 13:16:46</时间>
<影评>
        只记得布莱恩辛格的《普通嫌疑犯》，《Ｘ战警》是Ｎ年前看的了，几乎没有印象。


因为第３集的火爆，才翻出第Ｘ－２。长到２小时的电影，还是稍微有点沉闷，可能还是电视太小，音箱太烂。


倒是对漫画的原作者很好奇，实在是因为这个mutant的隐喻有点呼之欲出了。随身携带gaydar的人都会有类似联想吧。


当那位母亲小心翼翼的问向她鼓足勇气坦白一切的儿子，


你能不能不做mutant？


我笑起来。于是觉得，两个小时不算浪费光阴。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>猛虎蔷薇</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-01-28 11:36:16</时间>
<影评>
        变种人刺杀总统的举动，引发了人类对变种人基地的武力围剿，两大变种派系因此联手报复人类文明。影片的最大问题在于没有悬念，变种人已近乎于神，呼风唤雨、隔空移物、穿墙破壁，尤其是冰火加盟，几乎每个变种人都具备毁灭世界的能力。人类没有可以制衡变种人的能力，这才是冲突爆发的最根本的原因，只有均衡，才有和平。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>有痔中年</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-09 04:30:43</时间>
<影评>
        X-men第二部看完，感觉和第一部差不多，也许是科幻片看多了吧，没有觉得什么特别亮的点，值得一提的是当万磁王被关在监狱里的时候，背景音乐居然是莫扎特的曲子，实在很有情调。发现一个熟悉的家伙，Hop里面那个最后当上复活节兔子的哥们，在X-men里面可以眼睛发射激光，酷了不少嘛。

突然意识到，其实每个变种人的特殊能力，就好像JOJO里面的替身能力一样，有限却独特，综合实力不可估计，考虑到两部漫画的上市时间，我有点怀疑荒木飞吕彦好像借助了X-men的灵感。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浅蓝 丶</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-01-06 23:07:00</时间>
<影评>

按时间观影顺序简述剧情：
1、《X战警：第一站》：因二战核武器辐射变种人产生，人类始发现变种人，X教授和万磁王共同建立变种人培训学校，X教授认为人类和变种人和平共处，万磁王认为人类利用完变种人就要消灭变种人，认为变种人才是进化，应该有统治地位。两人意见不合对人类态度不同，从此分道扬镳。
2、《X战警》：各国元首会议，因为人类惧怕变种人，想要制约控制变种人，老年万磁王决定强行异化人类各国元首，阻止人类对变种人的制裁，被X教授的X战警阻止。万磁王被抓进监狱，金刚狼加入X战警。
3、《X战警2》：《第一站》中首发现变种人的中情局高管因儿子（变种人）弑母，对变种人绝望，痛恨，他想通过精神控制X教授定位所有变种人并消灭变种人。万磁王在监狱中被人类侮辱、利用，逃出监狱后正式与人类为敌，要通过精神控制X教授消灭所有人类，X战警再次阻止万磁王和中情局高管，成功阻止人类和变种人的全面战争。但人类和变种人之间的矛盾已激化。

本片特点：夜行者（恶魔小尾巴，化作黑烟闪来闪去，居然是个逗比）、时间静止（X教授意念控制，所有人都不动了。）塑料监狱、魔形女（当你面变成你）、大家都穿上了黑风衣、 冰人（结冰成墙）、豪车？马自达、杰森（脑液控制变种人）、万磁王（人体内铁元素挫成铁珠，还能化成铁北飞）、火男（操控多个豪火球术）。
本片除了展现各式各样的炫酷超能力外，可能还想让我思考一下，两个高级物种是否能同时共存的深奥哲理= =！。

优秀演员展示：
看不出来是暴风女吧，操控风暴。

琴·葛蕾，意念控制

女战士，跟金刚狼同能力。


剧情： 军方科学家史崔克曾把自己的儿子杰森送到查尔斯的变种人学校，查尔斯和X战警教育变种人学习知识，也教变种人掌握控制自己的能力。杰森学习一年回家后，恨自己的父母生出这样的自己，操控他的控制他人思想的能力，操纵他的母亲自杀了。
史崔克痛恨变种人，他把自己的儿子杰森大脑给解刨了，提取了脑髓液，给变种的脖子后方滴液，进行控制变种人，他先是控制了变种人夜行者，让夜行者刺杀美国总统未遂，然后跟总统申请羁押所有变种人学校的变种人，再把查尔斯抓获，让自己的儿子杰森控制查尔斯利用操控台追踪所有变种人并杀死所有变种人。万磁王被魔形女从消磁监狱中救出，X战警和万磁王联手阻止了史崔克，但万磁王另有目的，他操纵杰森控制查尔斯又转而追踪有所有人类，杀死所有人类。查尔斯被X战警救下。因为洪水决堤，意念感应的琴·葛蕾操控洪水掩护飞机撤离而牺牲。总统准备下令对变种人采取措施，查尔斯及时出现说明了史崔克的阴谋，阻止了人类和变种人之间的战争。火龙因为人类开枪射杀变种人，对人类失望，追随万磁王而去。
出场人物： 金刚狼（寻找回忆）、 暴风女 （利用寒冷破除杰森精神控制）、 X教授（被杰森控制）、 万磁王（从监狱逃出，要挑起战争）、 琴·葛蕾 （为了阻止洪水，掩护大家撤退牺牲）、 小淘气（触碰火龙收回杀警察的火）、 魔形女（救出万磁王）、 致命女神 （跟金刚一样能力，被史崔克控制利用）、 夜行者 （帮暴风女传送至杰森位面）、 冰人（初步展现能力，结冰成墙）、火男（对人类失望，用火攻击警察，跟随万磁王走了）。



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jerkyface</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-29 22:18:40</时间>
<影评>
        They are marking us！=they are targeting us！

heap


I can take u down，like no matches！


I don't wanna jeopardize u


follow me up there！！！


That was a close one！



she is in grave danger！


I could take a closer look！


He has powerful methods of persuasion！！！！！！说服力很强！



Wolverine is a China Doll，all posing，no substance！


stay in disguise！处于伪装！


i can manipulate the fire!舞火


She is good!

u have no idea!

u haven't seen anything yet!



get some charges!炸药！炸药！


I will do it with or without u！


we r gonna need some external power外部力量！


Don't be alarmed！别紧张！















</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
