<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>与女人们的对话 Conversations with Other Women</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2173125417.jpg</封面>
<导演>汉斯·卡诺萨</导演>
<演员>艾伦·艾克哈特 / 海伦娜·伯翰·卡特 / Yury Tsykun / 布莱恩·格拉格提 / 布兰娜·布朗 / 托马斯·列农 / Erik Eidem / 诺拉·泽特纳 / 大卫·富兰克林 / 奥利维亚·王尔德 / 席瑞娜·文森 / Noah Abrams / 威尔·卡特 / 麦蒂森·达文波特</演员>
<简介>岁月流逝，人生周转，见惯了爱人们的喜怒哀乐，不觉便看淡了婚礼上的信誓旦旦。失去的终将失去，一切都随风而逝，不触动一丝涟漪。
                                    
                                　　在友人的婚礼上，男人（Aaron Eckhart 艾伦•艾克哈克 饰）与女人（Helena Bonham Carter海伦娜•博纳姆•卡特 饰）相遇。他们是一对分手多年的夫妻，血气方刚的年龄毁掉了原本海誓山盟的爱情，多年后再次见面，时光已销蚀青春的容颜，似乎那些原本不可饶恕的细节与片断也变得微不足道。然有些东西一旦撒手，便注定永远失去……
                                    
                                　　本片荣获2005年东京电影节评审团特别奖、最佳女演员奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>王小妞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-02 19:59:08</时间>
<影评>
        我非常喜欢这个影片。首先是拍摄的手法。非常大胆地将整个画面切成了两个对等的部分。这种手法是很常见的，通常用于表现同时进行的事件。但是这个影片居然从始至终地用两个摄像机在两个画框中同时运动。开始让人感觉很不适应，但是一旦适应了以后就很喜欢。因为这个影片完全是围绕着两个昔日的情人之间的对话、相互的试探。各自的感情脉络分别在一个独立的框架中发展，这样非常有利于表现人物之间的交互作用和个性的细节。而且，两个画框也不是永远地一人一个，而是不断的变换，有时是不同的角度拍摄一个人物，有时是同一个角度非别拍摄两个人的表情细节，有时是一边是现实一边是回忆，有时是一边是现实一边是幻想。简直是太神奇了。

我喜欢这个影片的另一个原因是演员的精彩表演。影片的场景很简单，主要的内容就是两个人的对话。因此成功与否完全取决于台词和演员的表演。我看过Helena Bonham Carter不少片子，都是配角，但是印象还是挺深的。这次看她当主角还是挺痛快的。她本人的相貌和扮相都不是那种美女路线，但是很适合这个角色---年近40的中年妇女，有点姿色但是不出众。Araon Echhart的表演也不错。两个人的配合完美极了，有点庖丁解牛的感觉。

还有一个重要的原因就是剧情和台词。其实剧情的主线是很俗的，旧情人偶然或者故意的相遇。相互试探、勾起的回忆、复合的想法、各自的生活和家庭压力，说到底是现代城市人对于感情的反思，对于真挚感情的渴望，对于失败的感情的挫折感，对于新的感情的不安全感。对于现状的厌倦和对于过去的回忆拉近了两个人的距离，但是不安和犹豫一直如鬼魅一般推开他们。这种矛盾不是那么剧烈却挥之不去。

剧中的几个小高潮也非常出彩，在电梯里的故事简直要把人笑死，而天台上的相互谅解让人动情，被扔出窗外的礼服让人沮丧，而最终出租车的镜头让人彻底无奈。虽然画面终于合并成了一个完整的镜头，但是两个之间的距离却变成了无法跨域的鸿沟。

另外请注意，很罕见，本片中两个主角都没有名字。他们各自的家人都有名字，但是两个人始终没有喊对方的名字，而是以平和的对话开始，以平和的对话结束。

绝对值的一看的影片。"My heart was broken." "So you married a cardiologist."
      </影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Μοπёу</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-21 23:52:29</时间>
<影评>
        从宁那儿copy来这部《与女人的对话》，纯粹是因为打开这部片子那刹那，我看到了穿着粉色露肩裙的海伦娜。她寻找着各个犄角旮旯的地方，就为了能抽上口烟，可惜的是，在婚礼派对上，这样的地方几乎是绝无仅有的，每当她准备点燃烟时，都能从某个地方冒出个侍者，然后，她从唇边移开烟，道着歉，眼神中流露出一丝挫败转身离开，寻找下一个地方。


所幸，她找到一个，讨厌的侍者没有如影随形，她背靠在墙上，右腿微微曲起抵在墙上，当香烟离开她的唇瓣，她仰起头，深深吐出烟圈，像是把所有的郁闷和疲劳都从这烟圈中发泄出来。我定定地看着这幅图画，海伦娜仰起的脸上有着深不见底的情绪，她好像从天花板上看到了另外一个场景，在她脸上泛起涟漪，而那伸长的颈线经过烟圈在里滚滚而过，竟然显得如此的美丽，甚至性感撩人。


这幅撩人的画面勾动的不只是我，一个金发男子，缓缓走到她身侧，把手中金色的香槟递给她，开始了他们的第一段对话。


 


Dialogue 1: -哦，不，我想身为伴娘不应该喝酒的。（她从自己的世界中醒来推辞着，同时低头看看自己粉色的伴娘服）


-我想伴娘也是不应该抽烟的。（他戏谑着看向她手中违例的香烟）


-所以，我才不应该又抽烟又喝酒。（她眼神中闪过一丝亮光）


-oh, come on!（他坚持把香槟递到她眼前，坚持让她收下）


-well, (她抵不住他的攻势，接过香槟，喝了一口)


我喜欢这段对话，自然中还有几分机智，看着海伦娜如何从婉拒一个男人到接下那杯焦点中的香槟酒，煞是有趣。


于是他们开始了无尽地谈话，有意无意间，谈话在绕着海伦娜打转。伦敦坐十来个小时飞机来，自认为新娘在最后时刻找自己当第七伴娘是因为原本的伴娘断腿后她实在找不到女人了，新娘不愿意找她是因为她和某位男士有段“历史”，而在场的人她几乎都不认识，只是他们都认识她的律师前夫……


他则是不断地诱着海伦娜说话，适时地安慰她两句。你为什么要来呢，也许你是唯一一个穿得上这件粉色伴娘服的女人，这是值得高兴的，“历史”听上去很有意思，最后他略带尴尬地提到自己也是个被她咒骂的律师……


一手香烟，一手香槟的海伦娜没有踩进他的谈话圈套，总是在一个话题尚未太深入时就转入另一个，她总是不愿意和陌生人谈得太深入。


 


Dialogue 2：-新娘开始抛花球了，你出去接？（他提醒道）


-唔……（海伦娜没有用言语解释，而是脱下她左边粉色的长手套，扬起她带着婚戒的左手）


-（他呆了一下，呐呐地道）我以为只有单身的才可以成为伴娘。


-她请了我，看来并非如此。


海伦娜那个无声的动作让我想起《大开眼戒》中的Nicole，风情万种地摇动左手无名指，眼神魅惑得惊人：“but I’m married.”也许海伦娜已不具有那样的风情，可是在这个宣示主权的动作上，她更有深度地脸上却显出了那久违的风情。久违了，看得见风景的房间。


喜欢的其中一对银幕对手戏搭档是海伦娜和德普，看完全戏后，不断回看这一段对话，还是从男的表演上看不到应该有的东西。我就想，如果此时是德普同学，应该会眼中闪过若隐若现的遗憾和伤痛，再用言语掩饰过去。


 


Dialogue3：-这么说你嫁给了个心脏病医生？


-我在美国break my heart于是到了英国，遇到了他。（海伦娜淡淡地解释着，把前一段婚姻的痛苦说得云淡风轻）


-是因为你break your heart你才遇到了他？（他玩了个文字游戏）


-所有的心脏病医生的妻子都被开过这个笑话。（海伦娜了然于胸地道，又有点无奈）


-也许你后悔没该嫁给个妇产科医生。


-我相信妇产科医生的妻子听过更可怕的玩笑。


你来我往的对话，争锋相对但却没有什么锋芒，让我不禁捧腹。


他们开始起舞，说出了最重要的一段对话


 


Dialogue 4：-我好像在哪见过你（他故作沉思状）


-不可能。（她断然否认）


他开始慢慢描述一段相遇，在一个午餐会上她穿着一条碎花裙子（她适时地插言：“No, I don’t.”并坚持不懈地在他每句描述后说这句话）坐在远处的大树下，手上翻着一本小说。一个男孩走到她面前，呐呐地道：“也许你不知道，食物准备好了。”


而她则酷酷地回答：“The food will wait.”（她激烈地插言：“No, I don’t say that.”）


这时，摄影师走来说他们是最后两个没有留言给新郎新娘的人，海伦娜说我亲自和她说好了，可是摄影师说：“这是给子孙看的。”海伦娜嘟囔了一句，仿佛在说为什么要让子孙来看这些东西。


可她还是走到镜头前：“虽然你到最后一刻才来找我当伴娘，虽然你……”她竟然开始径自说起了关于婚礼的种种牢骚，说了好久，才醒悟过来祝贺新娘和新郎，可是她两次都说错了新郎的名字……


摄像师摇着头开始拍男的。


他走到镜头前简单地说：“congratulation,sis!”


海伦娜惊讶地看向他……


 


时间是个多可怕的事物，它会消磨一切，把人的棱角磨去，把人的容貌改变，让人的记忆紊乱，让爱变质。也许在时间的洪流中不变的，只是深藏心底的恋恋不舍、遗憾还有当年相遇时天雷勾动地火的情愫。


时间让他变胖了，让她讲起了一口英式口音，让他们几乎不认得彼此，即使当年他们曾经这样深浓地爱恋过，曾经如此亲密地相处，曾经相约相守。


 


当你看到男女主角终于在八卦女人的明枪暗讽中来到房间滚到床上去，正当全世界都期待他们会破镜重圆时，海伦娜的影片总是让人猜不透，她要回去了，四点的飞机。


虽然她依然爱着他，可是伦敦有她放不下的依恋。


 


他们在离开前弄混了电话，于是海伦娜接到了他女友——被海伦娜成为“**,the dancer”或是“那个八月满23岁的女人”——的电话。感觉海伦娜是想这样来讽刺男主，同时拉开距离。


于是电话里的女人，当然质问了自己男友这样一句话：“那个女人是谁？”当男友的回答不能让自己满意时，她要求和海伦娜对话。


我们听不到那年轻的女人说了什么只听得见海伦娜的解释：“I’m just no one.”还要谢谢她的来点让他们发现他们的手机弄混了。


离婚的女人就成了no one 了，唉……


 


我愿意拿他终于再次讲起那段相遇的正确版本作为最后一段对话。


你穿着一件碎花的上衣坐在茂密的大树下，手里拿着一本《***》（我实在忘了书名，好像是艾凡赫），在静静地翻着，我走到你跟前说：“也许你不知道，食物已经准备好了。”你只是抬头淡淡地道：“The food will wait.”于是，我拉起了你，揽入怀中，说：“No, it won’t!”年轻的男女主角在阳光下有了第一个拥吻……


可是，The food will wait，but the love won’t.


 


每日一句阿佳妮：“激情并不是大起大落与无休止的争吵——谅解，分手，破镜重圆必然相连。”
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>有猫阿宅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-18 16:04:44</时间>
<影评>
        我看过这部电影 2013-08-24 

当时看过，留下的代入感极强的偏执的偏见，我不记得为什么这样写，大概是遗憾的愤怒，有一天会不会也能这样看待自己的感情。


难怪你俩不会成，因为你就是个懦弱的大傻逼


说什么她离开时，任何一个体型和发色与她一样的姑娘你都会误认为她，可是你从未想过去真正寻找她，哪怕十多年后你妹都能找到她的联系方式找她当替补伴娘


说着你爱她到发狂，可是似乎听到她有孩子的留言后却绝口不提，到要结束时知道那些孩子都不是她亲生的，你倒退却得更厉害了，什么也不挽回，即使你现在挽回的几率大多了。


23岁舞者女朋友打电话来查岗，你拼命解释还得要你前老婆来帮你结尾，之前说的一点都不在乎现在到哪里去了？


最后，你只是想听她说一句，她愿意回来当伴娘是为了见你一面。


她留下烟给你，她从最初就知道和你不会成，她只是来一炮怀旧，因为你永远只是一个懦弱逃避的大傻逼，只不过你现在年过40还发胖，哦对了还有那个23岁舞者女朋友和你在一起。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>扬花点点</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-28 17:22:01</时间>
<影评>

      布吕尼的吉他哼唱结束了《Conversations with Other Women》（《与女人们的对话》），已是凌晨两点多，感性占绝对支配地位的脆弱时刻。

      电影最后一幕的落寞挥之不去：把离婚九年后重逢的激情留在属于午夜的酒店，出门已是清晨，天色灰白，街灯未灭，路人稀少，怨偶坐上往不同方向的的士，面无表情，奔赴各自未完的却无对方的生活。他有8月12号即23岁的女友，坐在窗边等他到天亮；她则与心脏病医生组成了新家庭，还有前妻留下的三个小孩。

     《Conversations with Other Women》类似于《Before Sunset》，都是分别九年的男女间对话，结尾处一方要赶一班带回正常生活轨道的飞机，纵有情深说话未曾讲，徒留唏嘘。如果没有航班，如理智设定的该死的闹钟存在的话，他们是否就能牵手到年华老去？
       ——你38岁了，看起来也是。

       ——去死吧！

       ——然后39，接着就40。过了40，和死了也差不多了。

       ——谢谢。

       ——如果那个心脏病医生觉得你又老又衰，而且很丑，一点都不可爱了，我愿意陪你走完最后的人生。我会陪你散步、喝水、吃东西。当我们很老的时候，我们会一起死去。我们会像罗密欧和朱丽叶那样服下毒药。然后手牵手，两颗心都停止跳动。

       ——不过我喝的毒药，就像朱丽叶的那样，骗人的，那是假的毒药。你以为我已经死了，其实我没死。

       恋人总是温柔地许诺，憧憬慢慢变老，一起幸福地死去。谁都渴望在耋耄之年与一生挚爱共同迎接死神的召唤，以为爱情到此境界才是圆满无憾。现在回过头想想才发现不过是个诡计：因为恋人们心虚，根本无力保证将来。于是忽略了可能充满争吵、背叛、挫折和伤心、痛苦的过程，直接跳到happy ending。而事实上，“相爱的人却很擅长让彼此痛苦”。张小娴说，爱情是有quota的。当quota用尽，佳偶变怨偶，分道扬镳。他们又有了新的恋人，有了新的恋人身上独有的气息，他们会幸福。“但是有时还是渴望来点悲伤，这样显得浪漫。”如片中海琳娜所说。女人从伦敦来到纽约，为了见前夫一面才当他妹妹的伴娘。之后和假装陌生人的前夫调情，交谈，回忆他们彼时邂逅的纯真年代，直到他们激情过后才絮絮叨叨地续说年轻恋人“从此过上幸福的生活”之后的故事。而现在，男人长胖，女人皮肤变薄。重逢的他们，看到时间从彼此身上流逝的痕迹。

     男人喃喃：能见到你真高兴，不过我比以前更孤独了。以前可以给你打电话，一起吃饭，结婚。这念头真傻，就像高中物理课的录像带那样，泼出了的牛奶可以回到罐子里，破碎的茶杯能神奇复原，时间真的能够前进和倒退，但世界不会因此而改变。

     如该片画面一直采用双镜头，男人和女人各占一边，只有拥抱、做爱的时候他们才能抵达和容身于统一镜头。形式上暗喻着男女，尤其是分手后的男女之间的关系，即使存在相同时空，之间却有无法消除的缝。哪怕最后，男女分坐在的士上的镜头拼接得再完美，他们还是无可分享共同的人生。

     清晨，一直觉得是最暧昧的时分。理智尚未苏醒，任凭通宵未眠而生的冲动、激情、幻想宣泄，肆无忌惮。扑面而来的无人气息刺鼻、刺眼，呼啸的车声绝尘而去，留下空旷的回响。就想这样独自走下去，有点自虐式的流浪和挣脱，与理想私奔。


</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>且行且歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-01 20:43:41</时间>
<影评>

看着看着，不禁泪流满面。
女人当初为什么离开一个男人，十多年以后，他除了长胖变老之外，那些让女人离开的理由其实还在。
1，男人几次说想要女人离开伦敦，两个人再在一起。女人清楚地说要回到老公身边。一边是激情之后的冲动，一边是从头到尾的理智。
2，回忆里好像男人花几年时间去看别人的背影，希望能发现是女人。但是他从来没有试图去找过女人。找一个人，要去她在的地方寻找，而不是期待在自己经过的路上偶遇。
3，男人埋怨女人去伦敦时没有打招呼，女人什么也没说。
4，男人说女人出车祸后应该打电话给他，他一定会过去，女人说你这么说我已经很开心了。
5，然后两个人回忆中，男人说你收拾家里，遛狗，做饭，自己一个人呆着，后来你怀孕了。女人什么都没说。不知道这个孩子后来发生了什么，显然不是什么美好的回忆。女人愿意开口说的回忆，都是两个人最初相爱的样子。
6，男人接到女友电话时慌张解释，说女人只是一个朋友。之后却质问女人为什么没有跟女友说sex的事。有点心口不一，习惯性甩锅。
7，在天台上时，男人激动地表达着，他是那个在女人四十岁以后还愿意陪着她的男人，他不会嫌弃女人老去。女人顺势和他展开想象，开起了玩笑。
这段也很有意思，一个当年置“真爱”怀孕娇妻于不顾，导致两人分手的男人，这个男人再约会还是只挑二十二岁的年轻，现在却能说出这样的话来，果然骗人一张嘴。可惜女人早都看透了他的本性。
8，男人一年前就知道女人在伦敦，却直到妹妹婚礼时以伴娘的形式邀请女人过来见面，还是仓促通知的，其实女人有很大概率会拒绝。这次得见面，决定权在女人手里。
不难看出，对于挽回旧爱，男人并没有很主动。
然而这个没有很主动的男人在和女主在一起时却表现的很情动。
这一部分是男人和女人的差别，也是激情型人格和理智型人格的差别。
就像当年第一眼相爱，一句话后亲吻，半年就结婚，后来又不归家。
女人要成熟理智得多，她一直都知道男人在激情之外是什么样子的，看看两个人各自的新伴侣，就知道一个想要安稳的生活，一个还在游戏人间。
剧中的女人非常聪明，她能在盒男人交流几句之后，就领会男人想要玩相互不认识的游戏，所以顺势玩了起来。她也总是能回避自己不愿意提起来的往事，因为她就是来回味美好的回忆的。失去过一个孩子，又离婚了的两个人，再见面做到完全不埋怨指责，太难了，看看男人，计划好了要走一往情深的戏码，还是忍不住会抱怨。
两个对爱情有不同追求的人偏偏相爱了，可惜这种爱情再美，也只能用来在闲暇时、老去后回味一番了。


</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小文儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-15 16:46:09</时间>
<影评>

因为并不擅长谈论技巧，我只是说说故事：
 
男人和女人在婚礼上相遇（分别作为伴娘和女方的亲眷，老套的令人嗤之以鼻的桥段！），如同完全的陌生人一般，搭讪，调情，交谈，跳舞然后顺理成章地回到女人的住处——做爱——相当的乏味。这时多半人都已明白事情的真相：二人之前本就相识，不，远多于那个。曾经的夫妻？不错，正是如此。女人已再婚数年，男人也正身处另一段关系——就像这有什么关系似的！伪装剥落，曾经与现在在交合的过程中重叠，模糊了其间的界线。然后高潮——情节上的高潮，挽回的尝试，尽管不可挽回。结局，一切归于沉寂。

这让我回想起，在大概两年之前，我与某个友人在某场谈话中又一次陷入了爱情本体论的恶俗困境。但不幸的是我们讨论的侧重点一直没有同步。此君的争论点在于，爱情除了性吸引之外，一定还有些别的——即爱情的组分；我的争论点则在于，性吸引是区别于爱情和其他感情的决定性因素——即爱情的独特性从何而来。

在被过度引用的《不能承受的生命之轻》中，托马斯将一个比喻作为他对特丽莎感情的分水岭，他将她比作放在篮子里顺着水流漂来的孩子，遇到了路过水边的他。一个诗意的比喻，他绝望地知道自己完了，诗意是爱情的开始。

第二次看到这句话的时候，我如梦初醒，蓦然想起两年前的对话，我想我们至少可以在一个问题上达成共识了，关于爱情的另一种成分——那是诗——人类在进化的过程中为性爱赋予的心理学意义。

*  *  *
 
故事的高潮发生在天台，倘若这对话确实存在过的话，我相信女人多半是感动过的。因为这对话极端坦诚，而极端坦诚，在将浪漫破坏至一定地步之后，却讽刺地引发了极致的浪漫。

他要她离开现在的丈夫。他说：她三十八岁了而看上去也是如此；他说她过几年就到四十岁了，而过了四十岁的女人和死了也没什么分别；她问他跳舞的Sarah会和他们住在一起吗，他说她会先离开我，她赞赏了他的自知之明。（看到这里，我脑中的某个部位简直要希望他们可以就这样幸福快乐地让他们现在的伴侣去见鬼了，可见，诗意简直是厚颜无耻地无孔不入。）他们设想着美好的、无性的、相濡以沫的生活。他们引用莎士比亚，自比罗密欧与朱丽叶，他们谈到死亡。他们入戏，接吻然后——
女人玩笑似的抽身而出，结束这一切，恰似这一切的开始。朱丽叶醒来，收拾行装，回到了丈夫和孩子的身边。

她大费周章地回来见他，引诱他，而他几乎毫无防备地接受了，她貌似内心挣扎，然而同时却装作毫不相干似的转身。为什么？

她已不再爱他，反讽于此达到高潮！

而她为什么回来？抛下丈夫和孩子和她自己曾经逃避这个男人近十年的事实，回来当一个几乎算不上朋友的、自己前夫的妹妹的婚礼的伴娘，当然不是为了维持一段可有可无的友谊。她当然明白会发生什么，她明白她想让它发生。而他，他曾苦苦寻找她，他在等她，他当然会毫不犹豫地应允，他一直等的就是此时此刻。

女人回来和男人做爱，是想写完一首诗。而男人和女人做爱，却是因为他被这首诗感动了，甚至于已经忘了自己是它的作者之一。男人最终被诗意所攻陷，成为过去的俘虏。而女人不过是付之一笑，当然，在这一笑中多少有些伤感，谁的精神防御又能在诗意面前纹丝不动呢。那段共有的记忆是如此绝妙，而你甚至不用指出绝妙之处，因为你自己就是其中的主人公，这让任何一个烂俗的故事都脱俗，让任何一点浪漫之情都像在凸面镜中一般放大——自恋之情让诗意成为燎原之火。

对于女人来说，不过如此，然而对于男人来说，这并不是全部。如果是的话，这个故事本该在天台之前就结束。男人想要一个结果，因为他已不再年轻，在跳舞的Sarah面前，他永远为发福的身躯自惭形秽。他认为他的结果应当和女人一起——和一个与他共享了青春的人，和一个记得他美好的人一起。被分割成两半的屏幕，同样的人，两场性爱，一半是无忧无虑的过去，一半是匆忙潦草的现在，肉体交叠，干净而干燥。他们看着记忆中朦胧的彼此，难以避免地和现在的彼此作着对照。他们共享着一个故事，一个曾经，或者说是一个背景。如王尔德所说，在爱情中，背景是，或者说几乎是一切。

他们由一个过去连接，因女人的软弱与男人的自卑而再度缱绻，再因人类本性中的自私和人到中年的惫懒而分离。因为真实，反倒让它显得荒诞而别致。故事和现实之间的对位就是如此：越是现实中的陈词滥调，在故事里越是显得触目惊心。

	*  *  *

片名很是值得玩味：Conversation with other women。Other 是什么意思？Women指的又是谁们？是过去的她，现在的她，亦或是那现实与幻想、过去与现在之间的是是非非？

男人说，Happy is So Fucking Hard.
到底是幸福太他妈难，还是你我太过于事儿妈？


</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘媛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-06 15:10:04</时间>
<影评>
        重逢既能再现已流失的日夜，令分别之后再遇之前的岁月散发出芬芳，又能让淤积于内心的思念光辉黯淡熄灭。一切不能归罪于什么；它是重逢本身的过错。一旦男女努力使它出现，重逢就会暴露出模棱两可的特质。这样复杂的情绪与法国人的个性有着异曲同工之妙。或者正因为如此，Conversations with Other Women曾在旧梦苏醒的夏天上映。 


影片由两个昔日的情人之间的对话展开。导演汉斯将画面切分成两个对等的部分。两个人各不相干却又从不曾分开。观众象旁观者一样，远远望着这对情人在分手后是怎样选择了不同的方向。因为奇特的表现手法，开场之后感觉不适应。大约过了五分钟或者更短的时间，从适应到喜欢的两级台阶就被自然越过了。全片从对话开始，以对话结束。剔除喜剧因素，它与《爱在日出日落时》有几分相似。



这仍是一个略显俗气的故事：旧情人特意重逢，彼此尽可能幽默地谈起分手后的岁月，他们殊途同归地想到那条平庸无奇的轨道，当时光列车启动时，她记起自己曾哀哀期盼鸳梦重温。他在内心也有个愿望：等风波平息，再回到这里。希望时间不会太长，你我也不至于衰老….尽管失败的感情在彼此内心留下了挫折，他们仍然忍不住试探对方。记忆，现实，沟壑，谎言，人物心路曲折复杂，影片却有自繁入简的单纯。


 

男女主角的幽默和一点小小的神经质，来自对感情的反思和因之产生的惊惶。最终银幕上的画面合二而一，但男女主人公失去了重返爱的最后机会。为了这个机会，他们做了有限的努力，可惜因为胆怯、犹豫和怀疑，重逢就象从没出现过一样。         
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>玫瑰色的春天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-28 01:37:14</时间>
<影评>
        我爱死了电影里的音乐 by the way. 一查原来是Carla Bruni的。


故事开始在一个莫名其妙的婚礼，女主角完全游离在外，带着些许怨气和无奈参加并且还是伴娘。一开始完全以为，这就是一个寂寞男人搭讪寂寞女人的故事。


看了一半才明白，他们有一段青涩的过去还有一段曾经不愿意触碰和提及的情史。


他记得很清楚第一次和她怎么见面，她穿着那条蓝色横纹的裙子，躺在树下读一本蓝色封面的书，她那么特别那么神气那么青春傲人，她不在乎那些人排队等的食物，她挥挥手把打发他离开。可是他已经爱上她了，他吻了她，他们就是这样开始堕入爱河的。


多少年过去后，他还记得那一切，她的笑，她的发型，她的美丽的青春。却忘记了她读的那本书（编剧太会写了，把男人的典型性格都写的那么逼真，是他永远记得那个夏日午后，却忘了她读的书）。


我不知道中间他们经历了什么，但一定经历了所有青春都有的样子。无止尽的争吵，无止尽的为了爱彼此留下的眼泪，那些幼稚的样子，为了谁先和谁说话，谁先和谁吵架，为了那些莫名其妙的情绪和年少那颗不愿意被束缚的心。


谁的青春都是如此吧。我永远记得和你的那个相遇，那辆摇摇晃晃的载着我到大马士革的巴士，我打翻了的红茶和留下痕迹在你裤子上的那个像屎一样的冰淇淋。我记得我懒得和你客套寒暄，在你沉默找话题的间歇，快速拾起耳机听回我的音乐，可是你呀，还是不依不饶坚持和我说话，以至于我还是拿下来只能听你说话。


到底發生了什麼，有誰能站出來解釋一下，到底緣份是什麼，是什麼將我們聯繫在一起，又是什麼將我們這樣分離。到底又是什麼讓我們變得心有慼慼贗。


原來女生的賭氣和敏感完全是一樣的。她離開的時候那麼決絕，一走九年，告別舊情連一聲通知都沒有。她說她心碎了，他說別人都不敢在他面前談論她。她說她曾來自這裡，但已經不是了。他說他一直都在問自己，也一直都以為他們會再說話。


時間是個好東西，它讓我們忘記了傷痛，忘記了許多細節，它讓我們撫平傷口。人的求存慾望真是很強烈，我們跌倒重新站立，我們擦乾眼淚變得堅強，我們下決心忘記往前走。


她愛了別人，有了一個平淡幸福的家庭，老公會給她打電話來問好，女兒們整齊的問媽媽好，盼望她早日歸家，雖然只是一天的分別。他呢？他遊遊蕩蕩，人到中年也毫無著落，和年輕的女友約會但完全搞不懂狀況一樣只是因為害怕寂寞。


其實他也不見得有多愛她，只是因為當時她欠他一個解釋，一個機會，頭也不回的離開。所以再重逢時，他不停的問，你為甚麼要來，講真的，你為甚麼要來？（再次佩服編劇，男性的基本性格特徵征服慾又被寫出來了）她應該是很愛他的，所以這麼多年，出席一個前任妹妹的婚禮，还願意做最後一秒的伴娘。（女人的性格又這樣被寫出來了）


他們做愛，他的告白，他說他愛她。她一直再拒絕，一直若無其事引開別的話題。好像很輕鬆还能開開玩笑，但誰知道她心里怎麼想。就像他說的一樣，你會一直想着這個問題，在電梯里想，回房間想，洗澡的時候想，回倫敦的飛機想，然後甚至面對你的老公你還會想，如果當初，會不會現在。


總是要過了這麼久，放下了彼此的愛的佔有慾，愛的控制慾，愛的霸道和殘忍，小氣和自私。才能明白，原來我們那麼相愛，原來再試一次會不一樣。


時間過去了，也就消失了。我永遠記得夏日午後的那個我們一起分享的冰淇淋，但所有的，也就這樣消失了。


玫瑰色的日子和青春，因為有你，才那麼美麗。願我还能在夢裡擁抱你，願我閉氣眼睛想起你的時候，你是那麼多顏色組成的。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Athena</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-07 14:19:43</时间>
<影评>
        F(man):     Do you know why man chases many woman? 

M(female):         Why? 

F:            Because, they are afraid of death.



F:            Do you know what attracts a man the most about a woman? 

M:           Heart? 

F:            Her mind. 


F:            Do you know what makes the man want the woman desperately? 

M:           Sex? 

F:            Knowing, she Wants him, as well. 


F:            Do you know the biggest secret that man has? 

M:           They all want a second, third... wife? 

F:            That, in the end, woman control the world. 

M:           Why is that? 

F:            Don't you know, everything man does, is to win his                           woman. Man bring food and money home, man buy flowers for woman, man work so hard to create his empire... yet they don't own the world.  Woman, woman control man, thus the world. 

M:           ...




F:            You know, I had so many women in my life, so many. I liked them, but I did not love them all. I love you, and I thought for a few seconds, I love you and I like you, which is rare.

  

F:           Why you did not born earlier? 

M:          Because, you wouldn't love me as much as now, if I would. In fact, you might not even notice me or we might not meet each other. You might still drown to your casanova life, taking girls out like lighting a cigarette and tossing it before reaching its end. 

F:           That's not me. 


M:          That's not love, it's just crush. Rest for a couple of days, you will be fine. You will return to normal, like nothing happened, and you will treat me like another girl in life. 

F:           No, I would never do that. I look into your eyes, there is something, something about you... I couldn't tell, I couldn't figure it out. I know I love you. 


M:          I do not mess around with a married man. 

F:           I know. I understand that about you long ago. But there is just something, something in life you just cannot control, things are things, it just happened... 


Girl:       How are you two doing tonight? What brought you here?

F:          Very well, thank you.  This is our last night in town, so we are here. 

Girl:       Oh, that's great. So who is this beautiful, young lady? 

M:          We are just friends. 

F:           We are having a date. We are here only for the weekend, and somehow, I fell in love with this girl, and I am cheating on my wife.

Girl:        ... oh, isn't that great? (walk away)

           



I suddenly realize, somehow, there are that kind of special women who can be attractive to classy men at any age in their life. No matter how old they are, they held up their head, and walk straight confidently. And those women will only taste better with age like red wine. 



当你老了 


叶芝（英国）


当你老了，头白了，睡意昏沉，

炉火旁打盹，请取下这部诗歌，

慢慢读，回想你过去眼神的柔和，

回想它们昔日浓重的阴影；

多少人爱你青春欢畅的时辰，

爱慕你的美丽，假意或真心，

只有一个人爱你那朝圣者的灵魂，

爱你衰老了的脸上痛苦的皱纹；

垂下头来，在红光闪耀的炉子旁，

凄然地轻轻诉说那爱情的消逝，

在头顶的山上它缓缓踱着步子，

在一群星星中间隐藏着脸庞。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏小旗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-15 22:06:58</时间>
<影评>
        男人和女人在婚礼上相遇。聊天，说话，影片默默穿插着当年两人初识相爱争吵分手的过程。从此以后女人远嫁英国，男人身边陪伴着一位年轻貌美的舞蹈演员。未料若干年后两人重遇，就像当年初识一样。然后上床做爱，又是不停地说话聊天。男人试图挽留女人，女人却只能在飞机起飞之前头也不回地离开。结尾的画面把两人切在同一个出租车内，看似四目相对，却是无尽怅然。


让咱们先来说说岁月中的容貌，时光最是一把细致的雕刻刀，它细细的雕琢着我们的皮肤，眼神，甚至灵魂。但十几年的时光还算得仁慈，即使擦肩依然可以相认。但它的残忍就在于无形与沉默，从不强求，也容不得你抗拒。如果这时光中的命运还算有情有义，那么也不会轻易摧毁你的意志，虽然它势必会销蚀一些，打磨一些，但这也正如花草承蒙雨水的恩泽，可能更加茁壮，或者更加明亮。如果命运多舛，那就一切皆有可能，更坚强，或更颓废。青春之美，在于紧绷的皮肤，在于虽不美丽但朝气的容颜。待到十几年后重逢时，它们已经消失大半，并且正在不急不缓地，继续消失。


那么又该如何看待重逢？若是无情无义，那是最好，喝酒聊天，顶多是对旧时光的回忆。若是有情有义，则结局不外乎两种，一是存于内，秉持着相敬不扰的原则，即使内心被旧时光搅得大风大浪也依然眼带笑意，彼此祝福从此依然活在各自轨道；一是发于外，感情在交流中交融，仿佛置身于过往所有经历之中，在回忆中抓住所有感觉和情绪，并在重逢结束后衍生出新的情愫，无论是遗憾，留恋，不舍，或是依然相爱。就如影片中的男人和女人。这样也好，最起码好过于在时光中无聊的变老。而且毕竟，重逢的机率小而又小。


我对这种谈话类的电影有些偏爱，类似的如《这个男人来自地球》，《爱在日落黄昏时》和《爱在黎明破晓前》。看这类电影不必调动感官，但需用心。而用心动情，往往最是无法抵挡。


别遗憾剩下的另一半生命无法共同渡过，无法共同享受彼此的身体与生活，幸福本来不容易，即使当初心心念念的红玫瑰终于捧在手心，也早晚变成墙上那一抹子蚊子血。因为你知道，爱最伤人，而漫长岁月的磨蚀最令人疲惫，虽然你也可以把这叫作，相濡以沫。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
