<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>斯大林格勒战役 Stalingrad</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1715755311.jpg</封面>
<导演>约瑟夫·维尔斯麦尔</导演>
<演员>多米尼克·霍卫兹 / 托马斯·克莱舒曼 / 约亨·尼克尔 / 达娜·瓦罗娃 / 塞巴斯蒂安·鲁道夫 / 马丁·本拉特 / 西尔维斯特·格罗特</演员>
<简介>斯大林格勒战役是二次大战中德国遭到的史无前例惨败的一役，也是欧洲战场的一个重大转折点。苏联红军用自己的血肉之躯挡住了德国炮弹和飞机的轰炸，但被战争涂炭的不仅仅是一个国家。这部影片从德军的独特角度深刻探讨了战争对人性与生命的摧残。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Echo·1900</作者>
<标题>德国人眼中的二战</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-22 13:11:59</时间>
<影评>
        　　这部电影是我所看过的战争电影中对战争反思得最彻底的一部。一部德国视角的二战题材电影。德国是二战的始作俑者，一直充当着侵略者的角色，在斯大林格勒战役中，则是失败者的角色。所以在他们的电影里，没有对英勇奋战精神的歌颂，没有对英雄主义的鼓吹，没有对优秀将领的膜拜，甚至没有希望。对于俄国人来说，这场战役是“保卫战”，只是保护家园与同胞这一点，就足以令他们找到冲锋厮杀的价值；可是对于这些普通的德国士兵呢？除了听命于军令外还有什么？远离家园，向不相干的人举枪，忍受伤痛、严寒与饥饿，为的只是独裁者的野心与所谓的军人荣耀。

　　主人公一行一直对十字勋章充满了向往，但到影片接近尾声的时候，大家却希望空中投下来的救援特资里更多的是食物而不是该死的十字勋章，对战争的厌恶与反思在这里达到了高潮。以前在学习历史的时候，得知希特勒因为有信心迅速攻陷斯大林格勒，根本没有给士兵们配发冬装，导致冻死者无数，当时我只是觉得他们罪有应得，侵略者与刽子手的报应。可是现在却明白，战争之所以被称为人类之殇，就是因为除了一些野心家与投机者外，大多数平民与士兵都挣扎在痛苦与绝望的边缘上，看着德国伤兵们追逐着最后一架从斯大林格勒起飞回国的飞机，除了绝望还是绝望。

　　没有明星，没有特技，没有华丽的剪辑，却让人更加真实地感受到那令人窒息的残酷杀戮。我毫无个人感情立场地看着双方士兵的厮杀，记住的却只有不忍直视的断肢与惨绝人寰的哀嚎，还有在饥寒与恐惧中找不到方向的平民。这的确是我所看过的一部最为绝望，最为名副其实的反战电影。以前看过的多数战争片，无论是亚洲的还是欧美的，看过之后总有种想抓起枪杆奔赴战场痛宰敌人的冲动，或是着迷于硝烟中那铁与血的奋战。而这部片子却真真正正令我恐惧战争厌恶战争，正是因为它没有英雄，没有快感，没有希望。主人公一行最终全都死去——不是死在战斗中，而是冻死、饿死甚至自杀而死。他们曾为生存而射杀无辜的俄国难民，曾为生存而做不光彩的逃兵，曾为生存杀死长官；为了生存他们不惜变成魔鬼、叛徒，但最终还是难逃一死，因为战争还未结束，它就像个狰狞的恶魔，无情地吞噬着投入它怀抱的人们——无论是哪一方的人，无论他们愿不愿意。挑起战争的独裁者不会看到这些，而后的漫长日子里，青壮年人死去太多了，希特勒却又征召17与70岁的德国人入伍，主人公们是不是该庆幸，自己至少可以在还端得稳枪杆子的年龄死去？

　　影片的最后，两位主人公在望不到边际的冰天雪地中死去，临死还向往着沙漠——那里很热，可至少不像这里这么冷。大雪渐渐埋没他们尸体，就像时光埋没那段历史那样。可我们又怎可以忘记战争的伤痛。该死的战争。


http://hi.baidu.com/rei1900/blog/item/59113f123cd153dbf5039e65.html

</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<标题>《决战斯大林格勒》PK《硫磺岛家书》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-13 09:27:13</时间>
<影评>

从德军的视角看待斯大林格勒战役的作品，一部含金量很高的反思片。影片涉及到了诸多战争中的敏感话题，如虐待战俘、枪杀平民、抢掠民宅、误杀战友、视士兵为草芥、让士兵充当炮灰、士兵的伤病和生活情感，而最为尖锐的，莫过于战争中的生存问题，尤其是支撑着人类活下去的必须品——食物。在士兵们最饥饿的时候，空运机送来的并不是食物，而是勋章和奖状，这不能不说是一大讽刺。士兵们在前线拼死拼活，高官们却躲在温暖的地方，喊着漂亮的爱国口号，享受地美食，听着高雅的音乐……

我个人很反感《硫磺岛家书》为了突出日军的“人性化”，而有意无意地忽略一些事实，主人公之一的栗林忠道，曾在广东地区进行扫荡，还抢掳大量妇女充当慰安妇，但影片只是展现了栗林作为军人英勇的一面，而不像《斯大林格勒》这么全面。《硫磺岛家书》在对战争的反思力度上，远不如同一类型的《决战斯大林格勒》和《血战阿拉曼》，也不如姐妹篇《父辈的旗帜》，更不如《细细的红线》。

日本当然也有一些出色的反思作品，像《望乡》、《人性的证明新编》、《恶魔的饱食》等日本电影、书籍的反思可谓强而有力。 但相比德国影视界能从多种角度反思自己的历史问题，日本更多时候还是以舔伤为主。 
 


</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>echo</作者>
<标题>愿平安降临——记《决战斯大林格勒》（德国）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-17 10:04:40</时间>
<影评>
        什么是战争？战争就是一架庞大的杀人机器，视人命如草芥。

    在德国影片《决战斯大林格勒》中，当一个德国连队中最后幸存的两个士兵在茫茫雪原里互相拥抱着、互相安慰着死去的时候，他们僵直的身躯在无边的风雪中显得孤单而绝望。这也是这部德国影片不同于其他表现二战题材影片的地方。我们所熟悉的那些讲述二战的大片，象美国的《拯救大兵瑞恩》，虽然也用宏大的场面和细致的情节描摹出战争的血腥和残酷，但是毕竟还有希望，因为还有瑞恩。可是，在《决战斯大林格勒》中，我们看不到任何希望，所有的主人公最后都没有逃脱死亡的命运。更甚至是他们中很多人都是非正常死亡，我想在战争中战死应该是正常死亡，包括诸如被坦克碾死、被炮弹炸飞、甚至被流弹袭击……可是影片中的这些士兵更多地是在部队被包围后，或者是因为绝望而自杀、或者是因为冻饿而倒毙、或者是被误伤而死。在严酷环境下，求生的本能使士兵变成了逃兵、战士变成了懦夫，但是一切的挣扎仍旧是徒劳，当隆隆的战车滚过，无人能与死神对抗。战争是死神的兄弟，他们并肩行动。

    整个影片的色彩以白色和黑色为基调，白色的风雪、白色的风帽、还有被白色掩盖的灰色的尸体；黑色的士兵、黑色的难民、黑色的坦克、大炮。茫茫雪路上，到处都是是士兵和老百姓的尸身。士兵们走着走着就倒在雪地里再也爬不起来；被赶出村庄的难民们则一无所有，在路边的雪坑里坐以待毙；年轻的士兵违心射杀俄方的平民少年，就因为如果他不开枪，那么站在对面等待枪子的将是年轻的士兵自己。当战争降临，无论是士兵还是难民，他们的命运是惊人的一致——那就是死亡。

    当德国伤兵们试图登上最后一架飞离斯大林格勒的飞机时，军官们却已捷足先登，士兵们被腾空而起的飞机抛弃在无边的绝望之中；当几个士兵最终因不堪忍受折磨而杀死了残忍的上校后，上校地下室里丰盛的食品和其他储备物资（包括一个被绑在铁床上的斯拉夫女人），都没能带给士兵们任何希望，战败的阴影笼罩在每个人头上，只有死亡才是最终的归路。

    影片屏幕最后打出了这样几个数据，在整个斯大林格勒战役中共有100万的苏联人、德国人、罗马里亚人......死亡。德国部队中有26万人被包围，有9万1千人被俘，若干年后返回家乡的只有6000人。

    也许死亡并不恐怖，死亡是每个人最后的归宿。既然他们曾被苦难所吞噬、啃咬，那么就让我们期待死亡能安慰每个死去的人。无论是苏联人、德国人还是罗马里亚人，无论是士兵还是百姓，在死亡面前，他们都将不再敌对，大家手拉手都是姐妹兄弟。当夜幕降临、当战争的号角远去，他们都将获得宁静，彼岸的光辉引领他们渡过生命之河，走向人类永恒的家园。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>飘渺游侠</作者>
<标题>这里没有英雄，只有寒冷和死亡</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-22 21:49:14</时间>
<影评>
        斯大林格勒战役是二战中欧洲战场重要的转折点，各个国家都有各类书籍影视来描绘和记忆这场战役。苏联的电影，会强调苏联人民反抗侵略保卫国家的英勇和牺牲；美国的电影，突出战役的视觉元素和爱情故事；德国拍的这部斯大林格勒战役，则是从头到尾非常深刻地反思战争谴责战争，我可以感受到德国真的在反思战争带给别人和自己的伤害，真的从内心里明白战争的罪恶和丑陋，没有荣耀没有骄傲没有胜利没有英雄，只有死亡伤残崩溃冥灭和死亡。


德国某突击营在非洲战场取得胜利后，在意大利的海滨城市度假休整，影片的开头就是从这样美丽的场景开始的，清澈蔚蓝的海水，缓缓驶过的列车，美丽辉煌的城堡，打牌抽烟看书的士兵，还有游泳的美女护士，这是多么惬意的开场，跟影片结局冻死在斯大林格勒的情境相比，给人非常强烈的反差感。在紧急集合颁发勋章后，他们“被装上”列车驶向2000公里外的斯大林格勒，领袖说那里只有少量苏联军队在抵抗，但迎接他们的是满街的伤病和疲惫的眼神，战争从来都不像沙盘或小说里那么有趣和美好，他们带着荣誉和军人的自豪投入到巷战中，400人的建制经过巷战冲锋只剩下62个人，在残破的楼房中跟对方的苏联军队僵持，这是斯大林格勒战役的缩影。在去地道搜索敌人的过程中，他们的战友受到重伤，由于伤病太多得不到及时治疗，他们的队友死去了，而他们因为持枪威胁医生被剥夺军职扫地雷，然后被送往前线跟苏联坦克对战。然后就只剩下不到10个战友了，选择逃走的人没能赶上离开斯大林格勒的最后一架飞机，选择留守的人饱受寒冷饥饿的煎熬。射杀了虐待他们的军官后，他们在储藏室里得到了温暖和食物，但最终面对被包围的结局，他们踏上了走出去的路程，最终冻死在斯大林格勒郊外的风雪中。


很多人看了会觉得太围观了，丝毫没有体现当年斯大林格勒战役的宏大场面，我只想说你选错了电影。电影中的战斗戏很少，只有巷战和坦克战两场，而且也谈不上有多么宏大的场面；这部电影也不会穿插战争中凄美的爱情，比如让那个苏联女战士跟德国士兵发生超越国家和民族的爱情。为什么？因为影片的重点不在于此。没有宏大的战争场面，因为导演并不像用那些让观众热血澎湃，没有爱情故事，因为在战争中，根本就不会发生这种扯淡的事情。整部电影的主题就是围绕着反战，不停地控诉战争的罪恶和带给人的伤害，无论这种伤害是施加在被侵略者身上，还是发生在侵略者士兵身上。他们曾经有个温暖的家庭，但是因为连年征战在外，妻子已经背叛了自己；他们曾经有个漂亮的女朋友，现在却写信告诉他已经有了新的男朋友；他们曾经有农场土地和兔子，现如今却只能在照片中回忆和期待战争结束后能够返回家园；他们曾经穿着笔挺的军装带着荣耀前来，结局却是裹在破烂的衣服里取暖没有食物和房屋；他们被迫跟其他人厮杀，只为了少数权力者的贪欲和鼓吹，他们不得不违背自己的良心射杀苏联小孩，因为有恶毒的军官和严酷的纪律，但即便是遵守纪律著称的德国士兵，也会在最后爆发杀死那个没有人性的军官，也会逃离营地冒充病号想方设法回国。在战争中，他们失去了一切，不仅仅是生命。


经历过战争的人才知道和平的宝贵，他们绝对不会胡乱叫嚣要轻启战端，他们懂得在战争中没有所谓的胜利方，二次大战结束几乎所有的国家从战胜国到战败国，除了美国平白捞到不少好处外，所有的国家和它的人民都饱受战争的苦难，即便美国也有无数士兵牺牲在战场上，只是本国没有收到袭击罢了。随后的朝鲜战争、越南战争、南斯拉夫、伊拉克、阿富汗、利比亚，请问那个国家经过战争实现了所谓民主和富强？希特勒当年的演讲和口号，一定比如今某些政治家更有说服力和煽动性，不然怎么会有那么多的德国士兵奔赴战场，但历史证明了这是场世界性的悲剧。战争从来就不曾有过美好，曾经象征荣誉和骄傲的十字勋章，在最终却抵不过干硬的面包，今日的胜利者就是明日的失败者，今日你杀人他日别人杀你。如果你觉得战争中有英雄和骄傲，那你真的是想的太多了，那些好莱坞大片里的英雄人物和爱情故事，真正的战争中没有。真正的战争中有的是，沮丧、恐惧、懊悔、流血、残肢断臂、血肉横飞、家人的哭泣、虚伪的鼓吹；没有或失去的的是食物、健康、希望、温暖、家庭、爱情、良心、道德、耻辱感、活下去的期望。那位苏联女军官，没有在受辱的时候自杀，也不会跟德国士兵产生感情，那些德国士兵也没有荣耀和满足，他们甚至不想活下去；那个苏联小男孩，也没有成为苏联军队的密探，引导军队取得战争的胜利。我看不到英雄，也看不到战争的壮阔，我只看到在雪地中冰冷死去的尸体，我只看到无人医治痛苦死去的士兵，我只看到在现代武器下横飞的血肉，我只看到人类彼此间不知原因毫无意义的屠杀！


希望永远不再有战争，希望能和平幸福地生活，希望不要再有那么多悲剧，人类最大的悲剧是不停重复着同样的悲剧！
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫苦艾。</作者>
<标题>小人物个体的诉求</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-07-05 11:52:09</时间>
<影评>
               《斯大林格勒战役》的故事从1942年8月开始，彼时阿拉曼战役德意联军正处于上风，把英军打退到尼罗河之后，作为突击分队立功的二连一排在意大利休养一个月后接到新的任命，将和新长官一起被派往斯大林格勒进行攻坚战。电影整个第一幕都保持着一种轻松的气氛：爱情美好，士兵对未来充满幻想，甚至士兵和中尉以死亡为赌注开玩笑。但进入第二幕，电影色调在肃穆的主题性音乐、行军的脚步声、伤兵的惨状和士兵游离的视线中转瞬变得阴暗，直到中尉和俄国战俘一起倒在积水里时，观众才终于摆脱第一幕和第二幕间的巨大差异造成的精神恍惚，由此电影加快了节奏，人不断地死去，伴随着一个个接连被展示的战争中残忍的现实话题：虐待战俘、误杀战友、枪杀平民、抢掠民宅、视士兵为草芥、让士兵充当炮灰、士兵的伤病和生活情感，而其中最为尖锐的莫过于战争中的生存问题，尤其是支撑着人类活下去的必须品——食物，在士兵们最饥饿的时候，空运机送来的并不是食物，而是勋章和奖状，这不得不说是一大讽刺。而更为讽刺的是，通常在电影里多以弱者和爱情符号出现的女性，在本片里的作用被刻意扭曲，除了那个象征着士兵生活情感的以信件形式出现的出轨妻子，唯一在电影里正式出现的女性是一个德俄混血儿，她先在战争中帮助苏联红军，被俘后又以军妓身份苟活，最终在被解救后，被苏联红军枪杀，也一并摧毁了仅剩的两名士兵存活的希望，最终冻死在冰天雪地里。本片立足于一小队士兵的视角，充斥着浓浓的反战情绪，电影里有一句台词如是说：“我不是纳粹党。”这代表着许多德国士兵的心声，他们并不是希特特勒法西斯主义的信徒，而只是出于保家卫国的目的，被迫走上战场，而他们接连死去的悲剧的命运，也反映出个体的诉求在时代大环境下的渺小。

        

       《斯大林格勒战役》是一部非通常结构的电影，与一般按好莱坞模式拍摄的电影不同，它并非按照“开端-发展-小高潮-发展-大高潮-结局”的叙事结构，而是一个不断崩塌、下滑、直至毁灭的下坡型结构，这也和电影的情感线保持一致。同时因为德国人严谨客观的性格，他们在拍摄二战题材的电影时更多采用景深镜头、全景镜头客观地还原环境，并通过近景镜头和特写镜头突出细节，以加深情感张力。这一点在本片内体现的格外明显，近乎教科书般标准的镜头和场面调度，使观众常常忽略了摄影机的存在，但却也因主题的压抑令电影在沉重之余颇显沉闷。

　　除此之外，对于苏联红军的电影形象，由于众所周知的历史原因，苏联电影大多以主旋律电影为主，政治色彩浓厚，因此塑造的红军形象近乎超现实主义，美国电影又难免对其进行丑化，而德国作为最早的电影艺术发源地之一，一直以严谨客观的风格著称。本片中，苏联红军以亲近人民的朴实形象出现，比较贴近历史。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>煎茶</作者>
<标题>个体视角的斯大林格勒战役</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-02 10:36:54</时间>
<影评>

 

1992年，斯大林格勒会战50周年的时候，德国拍摄了这部《斯大林格勒》（STALINGRAD），由几个普通官兵的经历细腻的讲述了德军在斯大林格勒的那段往事。1942年，德军第六集团军（25万余人）进攻斯大林格勒，与俄军逐房逐屋争夺这座城市，城中战略要点马马耶夫冈几经易手。在大雪降临后，俄军实现了对德军的合围。前往救援的德军第四装甲军距第六集团军后卫部队仅二十余公里，但在俄军层层阻击下功亏一篑。包围圈中的德军弹尽粮绝，每天都有数千名士兵死于饥饿、严寒和营养失调。到保卢斯元帅下令投降时，第六集团军只剩下91000人。之后，投降的德军被俄国投入劳改营，仅有6000余人活着回到德国。斯大林格勒成为德国军人的肠断之所。
对俄国而言，这次会战是卫国战争的转折点，因此俄国拍摄的《斯大林格勒大血战》之类的影片场面宏大，浓墨重彩的表现了领导人的英明神武和斯大林格勒军民的英勇顽强，譬如坚守火车站顶住德军几波进攻的机枪手、冒着德军轰炸渡过伏尔加河投入会战的红军战士，志愿参加炮兵抵抗德军坦克的工人成为影片的关注重点，完全体现了战争的“正义性”——按照苏联军事学说，无产阶级抵抗侵略的战争天然的具有正义性，而战争的胜利也似乎不言自明地证实了意识形态的优越。相对于俄国影片中或明或暗的教育意义，德国版《斯大林格勒》是一部冷静的反思性影片，它完全抛弃了宏大叙事，苏德双方的高层在影片中都没有出现，一群仅仅是因为偶然原因来到斯大林格勒这座城市的普通士兵，成为影片的主角，因此这部影片也可以看作一部反映战争中个人命运的影片。
影片真实地展现了军人个体在斯大林格勒会战期间的生活和心态。影片的开始，第633突击工兵营驻扎在地中海，阳光和煦，其乐融融；奉命开进俄国后，影片的色调始终是冷色——阴霾的天空，辽阔的大地，森然的废墟，昏暗的下水道……直至结尾惨白的雪原。影片完整再现了第633突击工兵营在斯大林格勒会战期间的战史：始于进攻“红十月”工厂，中间经历巷战、作为全军后卫，终于和第六集团军一起被吞没在斯大林格勒。影片叙事始终集中在汉斯·威策兰中尉和他的战友的经历上。尽管斯大林格勒有25万德军，但中尉和他的战友几乎一直都在孤独地战斗，没有支持、没有增援、独自面对无处不在的敌人、地雷、寒冷、饥饿，随时可能死亡。事实上，进入战场后，他们就被国家抛弃了，没有人在乎这些士兵是死是活，文明的元素不复存在，士兵们仅仅是没有一丝个人色彩的可使用和补充的同质化的生物消耗品，通过消耗生物力量执行命令，当力量耗尽时，他们的使用价值也不复存在，在突如其来的死亡中草草结束生命。在斯大林格勒会战的初期阶段，斯大林格勒市区就已经在炮火下变为一片废墟，作为文明的象征的城市毁灭后，苏德双方的几十万军队就在断壁残垣间乃至下水道中厮杀，以致这场会战被形容成像老鼠钻下水道式的战争。正规的交战已经不复存在，战场成为了猎杀场，双方士兵如老鼠般卑下和惊恐，完全失去了尊严感。对于有着悠久的王朝战争传统的德军而言，这样的战争完全超出他们理解能力的范围。王朝战争首先是有限战争，它具有有限的目的——争夺一个省份或者改变边界等；和有限的手段——围攻要塞或偶尔发生的会战；并籍由详细而繁琐的交战规则、白旗规则、战场救护规则、战俘待遇规则等一系列习惯以及国际条约组成了完善的体系，在这一体系中，战争尽管与日常生活大相径庭，但依然可以被纳入正常对世界的认知中，交战者可以据此接受自己的境遇并理解对方的行动。对此有深刻认识的卢梭因而可以得出结论：“战争决不是人与人的一种关系，而是国与国的一种关系；在战争中，个人和个人决不是以个人的资格……而只是以兵士的资格，才偶然成为仇敌的”、“一旦他们放下武器投降……他们就又成为单纯的个人”。克劳塞维茨根据拿破仑战争的经验而得出的战争是政治的继续的论断，也是针对有限战争的框架。而在东线，战争不再是胜负之争，毋宁说是生死搏斗，俄国拒绝承认包括日内瓦条约在内的诸多被视为假仁假义的“资产阶级”交战规则，对敌对己都采取冷血的立场，俄军面对德军炮火和己方政委的机枪，无可选择，惟有拼杀求生；德军也不顾及任何规则。双方面对毫无文明规则约束的如自然般无情的环境——敌人、战友、上级、天气，一切无不极端严酷，都沦入凄惨的境地，为了求生而挣扎，在挣扎中逐渐失去作为人的品质，继而失去对活着的意义的感受。最能体现出这种一切人对一切人的战争的状态的，是尽管身着同样的军服，德军对自己的战友并不比俄军更加温情：在平安夜，宪兵将面包撕碎掷向人群，看着饥肠辘辘的战友们俯身争抢而哈哈大笑；党卫队军官漠视冻馁的士兵们，坐拥堆积如山的军用物资供自己享用；历经辛苦将号呼的战友送到野战医院，却只能看着他因得不到救治而咽气；士兵被强迫枪决俄国平民否则自己就面对枪口…… 无论国家制造的为国而战的神话多么壮丽，在士兵进入战场落入必然性的掌控之中时它就已经破灭：共同体的纽带不复存在，人只能为生存这一底线而战，甚至放弃生存的希望以结束痛苦，在这种状态下，根本无法奢谈所谓“意义”。后方也是一样：独自击毁三辆坦克的英雄得到回家探亲作为奖赏，但他发现家人已经变得很陌生，自己不再适应家庭生活；与俄军在废墟中对峙的士兵怀着期待的心情打开家信，得到的却是妻子不甘寂寞私奔的消息。


在这样的境况下，德军的战斗意志逐渐丧失——战斗意志绝非源于搏斗的生物本能，而是和勇气、VIRTUE一样源于共同体的塑造，是相互团结一致为目标而战的意志。失去了目标和意义，战斗意志就变得虚无，无论怎样巧舌如簧的鼓舞都无法再次激起，至多在严酷的环境中保留一点搏斗的本能。刚进入斯大林格勒，第633突击工兵营400人就迅速减员到62人，接着又陷入废墟和下水道中的战斗，这令所有人意志消沉。而战斗意志丧失的关键事件是片中那场步兵阻击坦克的战斗：面对俄军的T34坦克和伴随步兵，德军依托简陋的雪地工事抵抗，散兵坑中的士兵遭到坦克的碾压，负伤的士兵绝望的逃避身后的坦克，被炸成两截的士兵的血染红了雪地……尽管俄军的攻势被遏止了，但这场战斗之后，再也没有像样的战斗，人们仅仅徒劳的试图逃避死亡，以致当上峰再次提出战斗到底时，曾经的战斗英雄选择了吞枪自杀。与战斗意志一样，荣誉感也是人为的产物，片中多次提到铁十字勋章，但当最后一架德国飞机飞临斯大林格勒上空时，士兵们对空投下的铁十字勋章不屑一顾，只顾带走食物。这和影片开始时，颁发铁十字勋章时庄严肃穆的仪式形成了鲜明的对比。唯一保留的文明产物或许是友爱，或者说战友的情谊——当然仅仅是在小范围内，然而，影片的结尾，中尉和他的战友欲投降而不得，失去了最后的希望，在无边的雪地中耗尽了最后的力气后，相拥倒下，被大雪覆盖。尽管他们之间还有友爱，但这一脆弱的文明产物，最终无法抵御恶劣的环境而被吞噬。
或许有一个疑问，这几个德国士兵的相当个人化的故事可以冠以STALINGRAD这样的片名从而代表包围圈中几十万德国人的经历吗？难道这样的大标题下不是应该如俄国人所喜好的那样“全景式”地展现这场会战吗？对此，经历过1812年战争的J.迈斯特伯爵早已有精辟的解说：如果你来到战场上，你所看到的根本不是井然有序的事件的过程，你所看到的是骇人的的嘈杂与混乱，是屠杀、死亡、毁灭、是伤兵的惨叫、吹死者的哀号、枪炮的轰鸣。托尔斯泰笔下的奥斯特利兹会战、波罗金诺会战是从亲历者的视角入手，曾经是拿破仑大军军需官的斯汤达笔下的滑铁卢同样采取了个人视角。苏德双方投入几十万人进行的那场会战是斯大林格勒会战，这几个德国士兵的故事同样是斯大林格勒会战。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>茶芜此人</作者>
<标题>音乐太TM牛逼了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-17 13:09:49</时间>
<影评>
        不少经典的台词、


最后一幕很悲催：“冬天唯一的好处就是，一切都没有感觉。”


永远也走不出的西伯利亚，永远也回不去的故乡。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>BRW</作者>
<标题>战争是世界上最大的悲剧，不要为某些sb政治家的个人意志和野心买单</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-12 02:13:52</时间>
<影评>

剧情
电影讲述了一支来自意大利温暖悠闲小城的德国兵，在苏联斯大林格勒的战场上发生的一切。他们经历了&lt;因为失误开枪暴露部队&gt;、&lt;因为紧张误杀了队友&gt;、&lt;被俄国兵吓尿了裤子&gt;等初期的“乌龙”事件，经历了400人队友一战损失300多的惨剧，目睹了德军虐待俘虏、残杀平民、玩弄士兵，以及军官们作威作福、漠视生命等现象。这是一场注定要失败的战役，想回家的士兵错过了德军的最后一班飞机，没有食物充饥、没有房子御寒，大批的德军饥寒交迫，死在风雪中，一部分人受法西斯荼毒的人选择了自杀、一部分人选择了投降、还有一部分比如我们的主角们，冻死在凛冽寒风中……
评价
这不是一部从宏观角度描述斯大林格勒战役战况的电影，它的主角是一群德国兵，讲述了他们在战场上的悲剧经历。电影让我们看到了一般电影中看不到、但是在战场却屡见不鲜的一些场景，这些细小的场景，的确是德国人对二战反思后的成果。
正如影片揭示，战场无赢家，德国人没赢、俄国人也没赢，底层士兵没赢、将领也没赢，军人没赢、百姓也没赢。战争是世界上最大的悲剧，不要为某些sb政治家的个人意志和野心买单。
另外，配乐不错，翻译挺烂（资源问题）。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木易</作者>
<标题>写在斯大林格勒战役结束75周年纪念日</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-02 20:58:24</时间>
<影评>

央视新闻直播间反复播放俄罗斯在伏尔加格勒举行的阅兵活动，原来，今天是斯大林格勒战役结束75周年的纪念日。作为一名中学历史教师，对于斯大林格勒战役熟悉又陌生，不可一世的德国军团在西伯利亚寒冷的冬季面前不堪一击，世界反法西斯战争取得重大转折。
别无其他。
遂决定找部电影看看。
在豆瓣上查到的关于该战役的电影有几部，我选择了其中评分最高的一部，1993年德国人拍摄的「斯大林格勒战役」。
没有找到高清版，整个画面很灰暗。看惯了天朝抗战剧的人可能会不太适应，电影中没有宏大的战争场面，没有让人热血沸腾的家国情怀，没有气势汹汹的法西斯。德国士兵视角的斯大林格勒战役，人性的脆弱在战争面前一览无余。
不关乎胜负，只关乎生存。恐惧，无助，逃兵，想回家又回不去的绝望。
我本身不爱看战争片，但电影中有几个镜头还是让人触动。
1. 飞回德国的最后一架飞机前挤满了想要回家的德国伤员，然而，长官们为了自己能回家，把这些伤员一一扔下了飞机。飞机轰然而起的瞬间，白茫茫大地上蔓延出无尽的绝望。
2. 士兵们饥寒交迫，迫切需要食品，这时候一架德国飞机投下了物资包，士兵们兴奋地追着飞机跑，结果发现包裹里是一堆勋章。简直是讽刺。谁会在意这一个个鲜活的生命？
电影最后一幕，两个士兵依偎在漫天的雪地里，无穷无尽，走不出去，“冬天唯一的好处就是，一切都没有感觉，一切都冻住了。”
豆瓣上有网友如是说——
战争于群体而言就是沙盘上的小旗，于个人来说就是精神的歇斯底里。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>荆楚浪人</作者>
<标题>雪崩之时</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-04 22:59:51</时间>
<影评>

“奥图，我不是纳粹党员。”
“不，
你比他们更坏，你是混蛋军官，
你即使知道谁是真理，你也不管。”

该片中要说谁是坏人的话，坏人就是纳粹宪兵队。扣逃兵反贼帽子枪毙人比谁都勤快，结果最后发现衣冠禽兽宪兵队长的仓库里给养堆积如山，甚至还绑了个女战俘撒欢。

再说谁蠢的话就是无立场自干五军官。他虽然对手下还算有人性，也是身先士卒。然而当大象把脚踩在老鼠尾巴上时，说什么各退一步，什么敬业本分，什么客观中立就是助纣为虐。

在片中当饥寒交迫的士兵一怒之下打死宪兵队队长，并找到他的秘密仓库后，好心把一只脚已经坏死的指挥官背到仓库里躲着，自干五指挥官又表演搅屎棍角色，【你们都是好士兵，我就不追究了，告诉我前线在哪？再怎么样也不能当逃兵。】最后奥图气急自杀，被洗脑的罗路背他出去后发现指高层已经投降了，也精神崩溃，一遍遍地问投降部队“前线在哪?”
至于其他人大体还算有分寸，没有故意纵恶。给人留下深刻印象的是有一半德国血统的俄国女兵，先是被毛子逼着引诱德国人至陷阱，后来又被德国宪兵队长霸占。她在苏德两种身份中艰难徘徊。先背她坑害的男主在解救她后，想反正自己也活不长了，想死前再尝尝女人滋味，却又下不去手，最后两个人同病相怜。【我早就该自杀了。】【深有同感。】。最后女主喊的俄语没翻译，我也不知道说的什么，结局有点点没搞懂。(女主很好看，演员四十多岁时因癌症离世。这电影以前断断续续看过几遍都没看完整，这两天刚好整个看一遍，今天也是世界抗癌日明天刚好是这女演员祭日。也许是上帝想要我关注下抗癌运动吧。)
至于苏德战争，与其说USSR出于意识形态的不同或是维护和平的需要开战，不如说与德国狗咬狗了起来。斯大林格勒中双方底层的无谓的伤亡，便是20世纪的这两位佛雷迪与杰森(恐怖电影反派，可算做天字号魔王)的大战中的可怜牺牲品。双方的愚狂在斯大林格勒表现的淋漓尽致。USSR的人海战术战损比之难看就不赘述了，德军一方虽然在战术方面一直令人称道，然而战略叫人捉急。给养不到就乱堆兵，还堆的是难以补充的精锐部队，全堆在小城里，最后困在里面饿死冻死的比战死的都多。能撤的时候不让人动，最后城封死了后悔也晚了。
片中反映了士兵们弹尽粮绝的惨状，男主一行人将受伤的战友送到医院，却没有医生治疗，由于物资人手不够，病人只能等死，男主手下持枪强拉鸭子上架，结果一行人被道貌岸然的宪兵队长“依法惩罚”了。
四个教训，一:精锐部队难得补充，不能当炮灰瞎投放。二:组织人员时供给要跟上。三:小心供给发下去被某些人自己屯着不发。四:要围点固守就早点下决心，要突围撤退也早点决定。不要犹犹豫豫，最后封了城，想跑也跑不掉，想守没物资。
这种瞎指挥的组织动员能力和视人命为草芥的官僚作风，即使在后来的USSR以及今天的某些地方仍然看得到。即使跳出二战来看，对现代人也很有启发意义。
至于战斗场景，配乐之类的，这部电影做的都还真实刺激，值得一看。



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>