<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>世界末日 This is the End</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1933984371.jpg</封面>
<导演>塞斯·罗根 / 埃文·戈德堡</导演>
<演员>塞斯·罗根 / 詹姆斯·弗兰科 / 乔纳·希尔 / 杰伊·巴鲁切尔 / 丹尼·麦克布莱德 / 克雷格·罗宾森 / 迈克尔·塞拉 / 艾玛·沃森 / 保罗·路德 / 杰森·席格尔 / 敏迪·卡灵 / 蕾哈娜 / 大卫·克朗姆霍茨 / 克里斯托夫·梅兹-普莱瑟 / 马丁·斯塔尔 / 查宁·塔图姆</演员>
<简介>杰伊（杰伊·巴鲁切尔 Jay Baruchel 饰）千里迢迢来到洛杉矶，希望能和好友塞斯（塞斯·罗根 Seth Rogen 饰）共度一段美好的时光，可是，没过多久，杰伊便发现，塞斯和自己不同，早已经在洛杉矶结识了一大帮新朋友的他并不如自己一般感到寂寞。
                                    
                                　　在半推半就下，杰伊跟随塞斯加入了在詹姆斯（詹姆斯·弗兰科 James Franco 饰）家举行的一场疯狂派对，对于疯疯癫癫狂妄自大的詹姆斯，杰伊十分反感，但很显然，詹姆斯和塞斯之间的关系十分亲密。一场灾难的降临让世界陷入了一片火海，与此同时，在豪宅里狂欢的众人对此还一无所知。这一切究竟是天灾还是人祸？被困的杰伊等六人能否绝处逢生呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>冥想高潮</作者>
<标题>豪华真人版的扯蛋大片，精血混合物的喜剧盛宴。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-13 16:04:03</时间>
<影评>
        Jay Baruchel， 加上Seth Logan, James Franco, Danny McBride, Craig Robinson, Jonah Hill 组成的六人行为主。讲述了一群真实的好莱坞(喜剧)明星在虚构的世界末日里荒诞的求生计。

本片导演Evan Goldberg曾在07年写过一个短片&lt;Jay and Seth Versus the Apocalypse&gt;， 内容是Jay 和Seth两人在一个房间里躲过世界末日的故事，而本片则是在这部短片基础上发展出来的。


本片大部分内容在路易斯安那州拍摄，使用Red 摄像机，非ASC会员的摄影师Brandon Trost采用了很多新奇的镜头，花样繁多。	 


除六人行外，本片出现的客串明星目测有: Michael Cera, Emma Watson, Mindy Kaling, Christopher Mintz-Plasse, Jason Segel, Kevin Hart, Rihanna, Paul Rudd, Kevin hart, Aziz Ansari, Channing Tatum.

所有客串演员中，Michael Cera尺度最大，但仔细看好像是穿了“隐形内裤”的，Channing Tatum惊艳出场，不要错过。 Emma Watson戏份并不多，略有失望。（party上闪过，中途提斧出现）


充满 F-word, 大麻, 好基友的诚意恶搞片，这是一部故事可以完全忽视的电影。片中拼剪出的一些MV场景绝对爆笑( Danny出场，Ecstasy之后，大麻之后，菠萝特快2, )。对话中有无尽的对片中演员前作(菠萝特快, 王子殿下, 青蜂侠，127小时，蜘蛛侠等)的提起与吐槽。对&lt;驱魔人&gt;&lt;魔鬼圣婴&gt;的模仿。

还有片尾致敬后街男孩。


整部电影对话睿智，演员们插科打诨，闹中有笑，槽点多多，且都恰到点上，见好就收。

非常具有娱乐性的喜剧扯蛋盛宴。



（Spoiler Alert）

我最喜欢的段子是James拿着毁坏的色情杂志(Penthouse)质问,


James: 这么好一本杂志，我好心好意告诉你们，你们居然把它毁了，是不是你Seth?

Seth: 我不知道。

Danny：是我，是我在对着杂志打飞机，射在上面了

James: 你为什么要这样做？

Danny: 我打的时候没控制住，就射上面了，你们不也往上射吗？

James: 你SB, 你TM怎么不瞄准一点

Danny: 我射精的时候特别能喷，会弄得到处都是，像消防员的水龙头一样，如果不抓紧有可能喷到眼睛和嘴里！

James: 你SB啊，你哥哥没教过你要怎么打飞机？瞄准一点，用纸巾或袜子包着JJ！

Danny: 我TM没有哥哥，我TM是姐姐们带大的！

James: 我TM就不信你姐姐们教你打飞机的时候要闭着眼睛到处乱射！

Danny: 谁TM知道你这还有色情杂志，谁TM还看色情杂志？都TM二十一世纪了，你房子都是ipad做的, 你TM还看杂志！

James: 我TM爱好读书！

Danny: 你以为我只在你杂志上射过？我在到处都射过，你家到处都有我的精！

James: 你TM不准射在我的东西上！

Danny: 我TM爱怎么射怎么射，我射在你的厨房里，我射在你的画上，我TM想射哪射哪！

James: 你TM直接射你身上，我TM要像疯子一样射你一身！

Danny: 我TM现在恨不得你射在我身上，你敢不敢射我一身！

。。。两人隔空对打飞机。。。

Danny: 我TM都硬了！

James: 不准再射了，不然我射你一脸！

Danny: 我TM爱怎么射怎么射，我射在你墙上，我射在你的家具上，我TM想射哪射哪！

James: 我TM要是再看到你的JJ我就一枪把它废了！

Danny: 你这个婊子子弹不够！

James: 你TM再打个飞机试试！







P.S.


本片虽然与Judd Apart无关，但出现的喜剧明星都或多或少受到他的栽培，以下是Judd与片中人物的关系。


Judd编导的电视剧&lt;Freaks and Geeks&gt;，剧中有James Franco, Seth Rogen, Jason Segel, Martin Starr

Judd编导的电视剧&lt;Undeclared&gt;，剧中有Jay Baruchel, Seth Rogen, Kevin Hart.

Judd编导的&lt;The 40 Year Old Virgin&gt;中有：Seth Rogen, Paul Rudd, Jonah Hill, Mindy Kaling, 

Judd编导的&lt;Knocked Up&gt;中有：Seth Rogen, Jason Segel, Jay Baruchel, Paul Rudd, Martin Starr, Jonah Hill, Craig Robinson.

Judd编导的&lt;The 40 Year Old Virgin&gt;中有：Seth Rogen, Paul Rudd, Jonah Hill, Mindy Kaling, 

Judd编导的&lt;Funny People&gt;中有：Seth Rogen, Jonah Hill, Aziz Ansari.

Judd编剧与监制的&lt;Pineapple Express&gt;中有：James Franco, Seth Rogen, Danny McBride, Craig Robinson.

Judd监制的&lt;Superbad&gt;中有：Jonah Hill, Michael Cera, Christopher Mintz-Plasse, Seth Rogen.

以上所有的影视Judd都参与制片。



当今美国影坛的喜剧已经类型多样化，风格大相径庭，主流喜剧明星们总是互相搭档，互相客串。本片中未能出现的有:

Will Farell, Steve Carall, Zach Galifianakis, Jim Carrey, Ed Helms, Chris Rock, Eddie Murphy, Kevin Hart, Adam Sandler, Rob Schneider, Kevin James, Owen Wilson, Vince Vaughn, Ben Stiller, Aubrey Plaza, Leslie Mann,  加上Bill hader, Kristen Wigg等一众SNL新老成员...
      </影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>帕拉</作者>
<标题>《世界末日》：烂仔帮是“药别停”“何弃疗”的最佳注解</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-16 22:44:05</时间>
<影评>
        这个世界太快，快到几天不上网,就不知道大家在说些什么了。有时候真的佩服网友的创造力，创造的词汇往往形象生动，接地气，且有说服力。看了烂仔帮的《世界末日》，“药别停”“何弃疗”这两个新鲜词儿就出现在我脑海里，也许接受力慢半拍的我之前对这两词儿似懂非懂，那么这部电影则用100分钟完美的解释了他们的含义。看完这电影忍不住要哼起来：烂仔们，药，药，药，别停……

这两个词既有对碎节操的揶揄，也有轻松逗乐式的自嘲。《世界末日》则完全是按着这个路子来的。电影里有名有姓的角色都使用自己的真实姓名，所以这将产生一种看明星真实私生活的即视感。从詹姆斯•弗兰科对自己以往作品《菠萝快车》《127小时》的调侃，到好莱坞名流们在弗兰科家里派对时的集体自黑， 着实很有讽刺意味，好莱坞就是个物欲横流的世界，毒品、性、权力争斗不停歇在上演。从某种意义上来说，《世界末日》探讨了好莱坞的醉深梦死，关于金钱，权利以及私欲。比如说，世界末日来临，他们觉得有优越感，因为身为明星的自己理应最先得到救援；比如说，他们断粮断水之时私藏食物；比如，在危难之时，舍他人救自己。电影里当然不可能深入的探讨这些问题，太深入就严肃了，所以烂仔们总会在适当的时候安排一场笑料化解可能陷入的不必要的尴尬境地。

我们完全没必要严肃的对待这部电影，就像烂仔帮也没有严肃的对待这部电影一样，电影里涉及的东西我们只看作烂仔们拿来充当笑料的段子，完全没必要当真，得到观影娱乐是看这类电影的最大收获。喜欢电影的朋友都知道，有一些电影蕴含了伟大的世界观价值观，而有些电影只为娱乐大众。有些人一看前者就睡觉，有些人看不惯后者的堕落行径，但电影是多元化的，单一类型的电影只会让观众产生厌倦心理，多姿多彩的大银幕才是影迷朋友的最大福祉。

其实这种限制级喜剧也考验演员的演技，并不是谁都能演好喜剧的，所以并不是谁都能成为烂仔帮成员的。至少对于我来说，扮严肃比讲笑话来的简单。烂仔帮的成员也演的聊文艺到死的闷片，比如《世界末日》里的弗兰科就是公认的好莱坞文青，塞斯•罗根也出演过《死亡幻觉》。但是某些演员真的不适合演喜剧，就像我不能想象喜爱的陈道明的浮夸表演。演喜剧就是要放得开，才能FUN得开，就像文艺惯了的巩俐出现在《唐伯虎点秋香》里说不出来的违和。

说到烂仔帮，就必须得谈谈烂仔帮的由来。你肯定知道“两千万俱乐部”,但你不一定知道“烂仔帮”。相对而言,这是一群投入小而产出大的演员们,在“帮派”林立的好莱坞,特别是在如今的金融危机的背景下,他们已经成为圈钱圣手,不要以为只有“变形金刚”和“哈利•波特”们会挣钱,在大明星缺失,紧缩投资成本的今天,少花钱多办事才是正道。1996年金•凯瑞的《有线电视修理工》直接促成了烂仔帮的成立。金•凯瑞的两千万片酬提升了喜剧电影的制作成本，而为了降低喜剧电影的制作成本提高影片票房，使得当时不太有名的喜剧演员有了出头之日，这群喜剧演员拉帮结伙，鼎力相助，互相客串电影，主演的喜剧电影票房飘红，他们的事业水涨船高，有些更是大名鼎鼎，近年来大受欢迎的R级喜剧风潮也与他们有千丝万缕的关系。烂仔帮的主要成员有本•斯蒂勒、欧文•威尔逊、史蒂夫•卡瑞尔、杰克•布莱克等，如今，他们大都取得了非凡的成绩和声望。近年来的新生代喜剧新生势力不容小觑，他们是我们喜闻乐见的烂仔帮，如参演本片中的塞斯•罗根、乔纳•希尔、杰伊•巴鲁切尔、詹姆斯•弗兰科等。

这些烂仔帮的演员其实都很有才华，塞斯•罗根和詹姆斯•弗兰科都是导演、编剧以及演员三手抓，出位的举止，有品位的创意等等，把他们事业弄得风生水起，偶像就是这样诞生的。他们主演的《菠萝快车》《一夜大肚》《怪胎与书呆》《星战迷友》都在一些影迷中间流传。烂仔帮的电影触角也越来越宽泛，不仅限于传统的喜剧电影，他们有着年轻人更为大胆出位的行径或者想象力，也正是靠这些他们赢得了一些影迷的关注，其实他们的电影已经具备了geek或者nerd的元素，所以很受年轻影迷的喜爱。

另外一点值得说到的是，这类烂仔电影、R级喜剧往往都有一个十分正面的电影主题。不管电影的剧情多么血腥暴力无底线，还是鸡飞蛋打一地，一团糟之后肯定会守得云开见月明。《伴娘》里，新婚前夜的无敌糗事最后还是回归姐妹情深的温情。玩脱了的《宿醉》系列也会回到婚礼的美好主题。说回本片《世界末日》，危难时刻的耍耍小聪明，尔虞我诈，到最后还是回归到了只有善良和有奉献精神的人才有机会上天堂这种高大全的思想主题设置。当然烂仔帮电影始终离不开的另一个主题：“好基友，一辈子。”当两个好基友双手相牵飞向天堂的时候，响起的是“I will always love you”，基情都快溢出屏幕了。

想得到看烂仔帮电影的乐趣，就该放下身段，跟着他们在屎尿情节里，该掉节操的时候就掉节操，该骂shit的时候就骂shit，没什么大不了的，本来就图一乐，没必要假装清高、不食人间烟火。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>双层芝士</作者>
<标题>海报上各人物的交集</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-07 07:34:53</时间>
<影评>
        Seth &amp; Danny &amp; James &amp; Craig -

《菠萝快车 Pineapple Express》

http://movie.douban.com/subject/2074035/


Seth &amp; Jay &amp; Danny &amp; Craig -

《星战迷友 Fanboys》

http://movie.douban.com/subject/1940309/


Seth &amp; Jonah &amp; Jay &amp; Craig -

《一夜大肚 Knocked Up》

http://movie.douban.com/subject/1950198/


Jonah &amp; Seth &amp; Christopher -

《太坏了 Super Bad》

http://movie.douban.com/subject/2059310/


Jonah &amp; Seth -

《四十岁老处男 The 40 Year-Old Virgin》

http://movie.douban.com/subject/1419935/

《新邻里联防 The Watch》

http://movie.douban.com/subject/3230023/


Danny &amp; James -

《王子殿下 Your Highness》

http://movie.douban.com/subject/3285073/


Seth &amp; Craig - 

《情色自拍 Zack and Miri Make a Porno》

http://movie.douban.com/subject/2376071/


Jonah &amp; Craig &amp; Jay -

《博物馆奇妙夜2 Night at the Museum2》

http://movie.douban.com/subject/2257732/


《菠萝快车》应该算是“万恶之源”吧...


欢迎补充


感谢@LSD 补充：


Seth &amp; Franco -

《怪胎与书呆 Freaks and Geeks》

http://movie.douban.com/subject/1865139/


Jay &amp; Seth - 

《主修未定 Undeclared》

http://movie.douban.com/subject/1444527/

</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>道臣岚</作者>
<标题>LIVE IN EVIL OR DIE AS ANGEL</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-12-12 09:28:05</时间>
<影评>
        有些东西可能导演和编剧都没想到这一茬但是观众却看出来了，这到底算不算过解读？


------------------------------------------------------------------------------------


不想讲悲剧的喜剧都不是好小丑。


杰伊·巴鲁切尔一开始是以嫌弃“贵圈真乱”的局外人身份出现的，他看不惯娱乐圈烂咖们的生活方式，拒绝与同僚成为同类，甚至看不起已然半条腿迈进娱乐圈的同窗赛斯。但正因为这种一直向往远离的冷眼旁观让他成为唯一一个思考末日运作机制的人，承担着推动剧情向自我救赎方向发展的任务。

     

和他相对立的赛斯·罗根其实还是一个站在终极俱乐部门口过关斩将的候选人，他向往成为娱乐圈的一部分但却又恐惧与自我牺牲。当游戏的结果不利于他的时候，他仍然会冒着犯众怒的风险背弃规则和约定以求自保。


赛斯心中世界上最和善的乔纳·希尔其实是个伪君子。作为终极俱乐部的正式会员他慷慨地向还未上道的杰伊和赛斯抛出橄榄枝，但若这种谦和的善意遭到不可容忍的侮辱，他便向上帝祈祷夺取杰伊的生命。“不可杀人”是耶和华老爷子在“十诫”里否决过的恶念，所以只有魔鬼回应了他。最终他也因为这个不符合大众价值取向的愿望而招致灭顶之灾。


和他对立的是从善如流的克雷格·罗宾森，他是个招人喜欢的好小伙，同时也因为罪孽超过善德而平凡无奇地不具备道德威胁能力。但正是他的这种全然迎合普世价值且充分尊重契约精神的特性导致他一而再再而三地“被自愿”以身试险，然而宗教其实是会允诺信众以利益的，所以他也因为自我牺牲被上帝接去做带给人欢乐的天使。


而同样做出自我牺牲却没能成为天使的詹姆斯·弗兰科因为他狂妄自大的本性难移才被上帝半途抛弃。身为“避难所”的物权所有者，詹姆斯相信他才是规则的制定者，他两次唆使众人将异己赶出别墅都是以众人共同的利益为说辞，身为主人他觉得他有义务去保护他的追随者，甚至会用私藏的食物收买“队友”的忠心。但上帝最痛恨的其实就是这种“自立为王”的傲慢，并将其列为七宗罪之首，想当初路西法就是因为过分自大惹毛了耶和华老爷子才会被贬黜成堕天使，然后才有撒旦。


跟他形成相对立甚至更为傲慢的丹尼·麦克布耐德一出场就毁了大家一半的存粮，他的傲慢冒犯了屋主詹姆斯，他的自私和毫无契约精神激起了众怒，然而他的狡猾又戏弄了所有人，即便是拂袖而去他也要补上一句并非被驱逐而是自愿选择离开，何等的傲慢。但是正因为他这种傲慢让他成为了唯一一个舍弃群体的庇护独自前往险恶的末世追求自由的人。他这样的离经叛道反而吸引了一群非主流追随者，甚至缔造了一个有模有样的食人族团体。


上帝是不会要丹尼这种原罪集合体的，所以他只能万恶地活着，去不成那个香烟美酒辣妹好基友只有你想不到没有你得不到的天堂。杰伊和赛斯去了，因为他们最终原谅了对方也原谅了自己，杰伊选择了改变和融入而赛斯选择了勇敢地自我牺牲。


规则跟信仰一样，不是靠口头奉承几句就可以糊弄过去，你必须从身到心地舍弃自我意志去认可大多数人的“善”才能得到终极俱乐部的接纳和救赎。


最终自我牺牲者成了带给大家欢乐的天使。而他们所追随的上帝究竟是观众还是娱乐公司取决于电影处在发行期还是制作期。


总之，杰伊，欢迎来到娱乐圈。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zane</作者>
<标题>有一群明星就够了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-10 23:01:16</时间>
<影评>
        较之前看的几部喜剧来说，虽然依旧免不了靠低俗笑料来撑场面，但这一次剧情算是很有新意的了。而且不得不承认，明星到底是明星，就算什么都没有，靠他们几个耍耍嘴皮子，也能逗得全场人一阵一阵地乐呵了。除了主角，每一个龙套大腕也能博人一笑，只可惜基本都集中在了开场十五分钟，当然最后出来的两组绝对更加重量级，而且我觉得比起Backstreet Boys，Channing Tatum应该是全片最叫绝的龙套了！
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>毛笔小昕</作者>
<标题>当审判日来临</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-17 17:07:31</时间>
<影评>
                其实，只是一部有些恶搞又有些主旋律的电影。不过看着那些鬼影幢幢，真的开始在想，当审判日来临，我会在哪里。


       我不信基督耶稣，也不信佛祖轮回。对审判日也好，佛教地狱几重门也好，我实在了解得太少。或许，真的有审判日。或许，真的会出现披着烈焰的魔鬼。也或许，真的有蓝光，真的有天堂。


      只是，在这个世界上，有几人能得享。


      每个教派自有自己的天堂。可兰经里无数的美女，电影里的想什么得什么……连天堂都不一样，更别说各自的行为准则了。于我看来，各个教派对自己的大肆强制性发展，本身就是一种对神圣的亵渎。


     那么，就开始纠结了。谁有资格上天堂呢？电影里说牺牲自己为了他人就能上天堂。但是没有说真正生活中除了程度不同，谁都在牺牲自己为他人。而牺牲的时候，其实也在伤害其他不被自己所保护的人。


     一个走投无路，为即将饿死的孩子偷面包的小偷，该不该上天堂？一个为了一家老小，在商业领域里让对手破产的公司负责人，该不该上天堂？


      天地不仁，以万物为刍狗。我们都只是人，自有自己的七情六欲，也有各自的三观和行为准则。即使法律，也只是以维护人类的发展和利益为基础。何必给自己要求那么高，又那么毁灭人性。爱是人性，自私也是人性。任何事情，有压抑，就有反弹。与其如此，不如升华。


      是的。当我们在爱的时候，没有时间去自私。仅此而已。


      是啊。我不从教。我信道。按照我的信仰，没有天堂没有地狱。或者说此刻即是天堂或者地狱。再或者说，其实天堂就是地狱。他们是人为的幻觉，是一种对现实的逃避。我们除了当下什么都没有。为什么还要逃避？


      此时此刻，好好活、好好爱，就是天堂。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小是小非</作者>
<标题>100分吐槽7分相爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-16 23:52:12</时间>
<影评>
        0。不管别人怎样，反正我笑到脱力。难得一部预告片高开正片高走的喜剧片。

1。付兰兰邻居是钱宁塔图姆，全世界最性感的一条街。

2。如果都是本色出演的话，那么jonah hill假nice假得要死，麦克塞拉最讨人厌，这堆贱人里面确实还有最贱的一个，就是麦克布莱德！殿下你不容易啊！

3。这帮人估计比我家喵小二黑聪明不了多少。

4。几个二货灰头土脸挖地板的时候，某人在背景处坐得很深刻的样子= =

5。叫你去跟昆汀毕皮迪卡皮欧混，这回被基友搞惨了吧希尔小胖纸。

6。it's me, 美国甜心。哈哈哈哈哈哈哈

7。这就是一部无耻歌颂基友爱的片啊，居然还有人不停在问为毛没女主。塞胖就是人贱人爱万千宠爱的女主！

8。所以后街是赛胖的口味么。。。囧

9。兰兰和赛胖对手戏，【我爱你。】【什么鬼？】貌似删掉了。

10。无数次地追问，节操呢??? 神木有回答我。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>文森特九六</作者>
<标题>耍贱到末日</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-16 22:14:36</时间>
<影评>
          让烂仔们扮演自己简直是最贱萌的设定，赫敏和钱老板等“正经人”的无下限自我客串更是对影片的疯狂程度起到了推波助澜的作用。

  《菠萝快车2》、多头大麻烟、支持127小时拍摄的DV、小绿魔纸板，有关烂仔们过去作品的冷嘲热讽可谓精心布置。

  前三分之二像是SNL段子的叠加，感觉一般，但高潮彻彻底底的亮了，用《我会永远爱你》表现基情竟然同样让人心潮澎湃。

  《江南Style》吸毒致幻和结尾后街的劲爆歌舞直接各种欢乐各种High翻天。

  希望天堂真的有粉有妹子。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼唤毅力</作者>
<标题>看很多遍后发现的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-27 19:43:58</时间>
<影评>
        真的忏悔才能升天，假的没戏。

一盘杂糅：末世+狗血恐怖+搞笑。

1片子看到最后忘了一开始两人一起玩时的音乐就是“Everybody啊”。

2James Franco从头到尾都是本色出演吧。

3如Craig所说，Jay裤子的bottom确实太紧了。

4两人刚从超市回来，Franco家里一个人都没有被吸走，说明这些人果然是蛇鼠一窝。

5是Jonah乱跑才把Jay撞到了大坑里。

6Craig肩膀上永远搭着一个毛巾，是因为他sweats a lot. 

7James Franco除了用自己画的Seth的名字表示对Seth的爱，Geeks and freaks的画上也只有Seth的画像上写着名字“Seth”。

8Jonah诅咒Jay后被魔鬼tittie fuck了，这魔鬼之后又试图tittie fuck Seth.

9不知道为什么这些人对dick很执念。Emma砍断了dick艺术品，一群人急了，而且之后又把dick接上了。魔鬼不但长着一个硕大无朋的dick, 一旦他的dick被蓝光斩断，他还要把dick从地上捡起来。。

10Seth最后在天堂里抱着的是Jonah不会叫的小狗。

另外，Channing Tatum真豁得出去，这种角色也接。。。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白rap与小笼女</作者>
<标题>末日闹剧</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-14 13:18:19</时间>
<影评>
        其实蛮喜欢烂仔帮的，这部戏典型的烂仔帮电影，低俗笑料层出不穷。


个人觉得这部戏的最大亮点是明星本名出演，数明星成了一大乐趣，How I met your mother的马修和黑人笑星哈特在一起毫无违和感……


明星的另外两大亮点，艾玛的英国口音太可爱，塔图姆的角色太牺牲形象啦！


不过本人对于呕吐物乱飞，脑袋当球踢还是略感不适应，不喜欢这种镜头的可以快进……


最后时刻兰兰居然被吃了，唉……


最后的最后，I will always love you太卖腐了 哈哈哈 笑死了。Backstreet boys is back还是小戳泪点的~
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>