<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>毒液：致命守护者 Venom</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2537158013.jpg</封面>
<导演>鲁本·弗雷斯彻</导演>
<演员>汤姆·哈迪 / 米歇尔·威廉姆斯 / 里兹·阿迈德 / 斯科特·黑兹 / 瑞德·斯科特 / 珍妮·斯蕾特 / 梅洛拉·沃尔特斯 / 伍迪·哈里森 / 佩吉·陆 / 马尔科姆·C·默里 / 索佩·阿卢科 / 韦恩·佩雷 / 米歇尔·李 / 库尔特·岳 / 克里斯·奥哈拉 / 埃米里奥·瑞弗拉 / 阿里亚当娜·约瑟夫 / 袁之正 / 朴云龙 / 麦克·勃兰特 / 尼克·图恩 / 山姆麦地那 / 斯科特·德克特 / 劳伦·理查兹 / 杰拉德·班肯斯 / 迪塞尔·马德金斯 / 赛琳娜·安杜兹 / 布列塔尼·L·史密斯 / 简·麦克尼尔 / 维克托·麦凯 / 伊丽莎白·贝卡 / 马丁·巴特斯·布拉德福德 / 艾尔-贾勒尔·诺克斯 / 布兰顿·莫拉莱斯 / 迈克尔·伯吉斯 / 马修·康威尔 / 安吉拉·戴维斯 / 斯坦·李 / 韦德·威廉姆斯 / 约瑟夫·阿梅 / 詹姆斯·威廉·巴拉德 / 威廉·W·巴伯 / 玛塞拉·布拉吉奥 / 卡特·伯奇 / 克里斯蒂安·康佛瑞 / 詹姆斯·富尔特斯 / 丹妮拉·加斯基 / 约翰·盖蒂尔 / 杰克·汉森 / 安东尼·B·哈里斯 / 卡茜·亨德利 / 罗恩·彼得·琼斯 / 埃米·勒 / 约翰·洛巴托 / 霍梅洛·洛佩兹</演员>
<简介>艾迪（汤姆·哈迪 Tom Hardy 饰）是一位深受观众喜爱的新闻记者，和女友安妮（米歇尔·威廉姆斯 Michelle Williams 饰）相恋多年，彼此之间感情十分要好。安妮是一名律师，接手了生命基金会的案件，在女友的邮箱里，艾迪发现了基金会老板德雷克（里兹·阿迈德 Riz Ahmed 饰）不为人知的秘密。为此，艾迪不仅丢了工作，女友也离他而去。
                                    
                                　　之后，生命基金会的朵拉博士（珍妮·斯蕾特 Jenny Slate 饰）找到了艾迪，希望艾迪能够帮助她阻止德雷克疯狂的罪行。在生命基金会的实验室里，艾迪发现了德雷克进行人体实验的证据，并且在误打误撞之中被外星生命体毒液附身。回到家后，艾迪和毒液之间形成了共生关系，他们要应对的是德雷克派出的一波又一波杀手。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>EVA柴</作者>
<标题>废柴流的大银幕逆袭：《毒液》里细思极恐的细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-06 07:38:59</时间>
<影评>

敬告：严重剧透


汤老湿的《毒液》终于上映了，超级英雄不再是正义满满的光鲜外表，而是大部分时候全身湿漉漉，穷困潦倒，女友跟人跑，仗义执言却被炒鱿鱼的现实loser。
一部超级英雄电影，我从中看出了基情满满。 
它是一个男人征服另外两个男人的故事。（扭屁屁）

首先是Annie分手后的新欢医生。
从刚一见面医生就当着Annie的面说，我是Eddie的粉丝，连Annie都小小惊讶了一下。后来更是全心全意给Eddie“治病”，从Eddie去高档餐馆里找Annie跳进龙虾水缸里生吃龙虾，他为了保护 Eddie不被警察带走，小声跟旁边服务员说:“不要报警，事实上，他是我的一个病人”；到体检结果出来了以后，认真叫Annie带Eddie来医院，因为在他身体里发现了寄生物。全程毫无情敌间的刁难或者敌意，完全是全心全意为Eddie好。（ 给你小心心 (　ﾟ∀ﾟ) ﾉ♡ ）
在毒液被超声扫描从Eddie身上剥离下来后，他叫住Annie说：“what's that.” Annie以为医生是在质问她和Eddie有没有复合，极力解释她和Eddie并无关系的时候，医生只是说，我是说从 Eddie身上分离的东西是什么。
关键时刻才看出来他真正关心的是谁，我觉得他一点也不爱Annie，对Eddie才是真爱。从最开始为了真爱接近真爱前女友，到后来处处替真爱着想，并不关心Annie怎么回事，只想知道那个给真爱带来痛苦的东西是什么。
不好意思，我已经脑补出一篇56万字的医生为第一视角的自白番外，讲述他如何一直关注记者Eddie，不错过他的每一段报道，直到有机会接触到他，并为他付出，不求回报的心路历程。（星星眼(✧◡✧)）

饰演Annie的米歇尔·威廉姆斯，曾因《断背山》里饰演女一号获得奥斯卡最佳女配提名。

除了医生，就是本片的主角大大毒液了。 
毒液大大刚附身到Eddie身上还不会说话，满脑子就想吃生的，只知道 Eat &amp; Raw。过了一阵子才慢慢开始说话，控制Eddie身体主权，并且是出于一种吐槽加合作的愉快状态。 
以前 Eddie一直被隔壁乐队男折磨耳朵，不敢去让制造噪音的邻居闭嘴，毒液大大就直接跑过去梆梆梆敲门说：“You know， I am going through a hard time.” 这还不够，在对方表示质疑和无所谓的时候，忽然不耐烦变出毒液的黑头大白眼，噪音男立刻熄火乖乖 say OK。这时全场笑，看着乐队噪音男那个颠覆世界观的惊讶表情，只感觉全身爽爆了！屌丝终于逆袭了，如果有一项数值能实时测量观众观影爽度，那当的数据应该是12536487，满分100分，爆表。
汤老师：掐了不绅士，不掐气死人，怎么办在线急等。毒液：让开，我来。
废柴流什么的，就是逆袭的时候吊打从前逆来顺受欺负自己的人最爽了！(๑•̀ㅂ•́)و✧
后来Eddie把存有反派公司 LIFE 作恶的证据手机摆在新闻公司老板桌子上，并且留下”DO THE RIGHT THING”的字条后，毒液说：“Jump.”，从这里跳下去(因为一楼大厅全是警察)，镜头配合给 Eddie 1 秒静止不动略带绝望的脸。下一幕场景立刻切到Eddie在电梯口暴躁不停按“下”，毒液特别瞧不起地说了一声“pussy” (a weak， cowardly， or effeminate man. 翻译为:怂样，弱爆了)。
哈哈哈哈哈哈，当时我都笑呛到了。
镜头切换节奏把握的很棒，幽默感表现在前一秒慢镜头和后一秒快动作的对比里，配上毒液两句简短的吐槽：Jump， Pussy，猝不及防，影院里爆笑得措手不及。 
再到后来毒液明明已经在新闻大楼里暴走了，忽然看到前女友Annie被自己的样子吓到，立刻缩回 Eddie身体里，然后委屈又乖萌地说:“I like her.” 
Eddie不喜欢的事情我们小毒液坚决不做！ Eddie喜欢的人我们坚决喜欢！
毒液真正爱上Eddie应该它被超声波扫描剥离下来的时候。被声波强迫剥离之前，它甚至带了点笨拙的小心翼翼地讨好对Eddie说：“不要听ta们的，我能帮你修复身体，我可以帮你做想做的事。”，感觉就差赤xx说我这么爱你不要这么对我了。可是它还是被迫离开Eddie，当时Eddie对着玻璃对面的毒液说：“We are done.”然后头也不回地走出房间，我仿佛看到了玻璃后面小毒液委屈和无助的眼神，听到它心噗啦噗啦碎了一地的声音。
此时小毒液如果有脸一定觉得自己应该笑他的，没有我的你怎么会摆脱loser呢，奈何它实在高兴不起来，只能焦躁地在原地滑来滑去，若不是强忍住了，怕是要落下心酸泪。真想冲过去揉小毒液的脑袋，心疼了吧，后悔了吧，有机会的时候不认真珍惜只知道毒舌吐槽，快把心挖出来好好洗洗吹吹揉揉吧。
可是小毒液呢，依然不放弃Eddie，附身到狗子身上看到Eddie被坏人带走，依然义无反顾与 Annie结合变成超级女毒液，去黑暗小树林里拯救Eddie。小树林里，Eddie跪在地上被坏人用枪指着，看到坏人背后伸出毒液的一条条触手解决喽啰的时候，Eddie眼睛里简直看到了爱的泪光。 
小毒液完全是Eddie虐我千百遍，我待Eddie如初恋啊。 
树林里，毒液借Annie的身体，和Eddie深吻回到Eddie身上。
毒液：你的嘴里是蜜糖般的甜。
此时，我觉得整个人都完满了。太好了！两个主角终于接吻定情了！（偷看 (/ω＼*)……… (/ω•＼*)）
后来Eddie问毒液：what makes you change? 
毒液说：You. 
这特么不是表白，我就不相信爱情了。这是霸道外星生物爱上我，这是来治猩猩的你。这是电，这是光，这是唯一的神话！ 
最后和大boss决战的时候，Eddie被剥离毒液，他终于没有再推开它，如被蛊惑一般的，主动伸出手，试探又坚决的，重新融合。（撒花✿✿ヽ(°▽°)ノ✿）
和大boss决战之后，毒液和Eddie从火箭上坠下，被高温爆炸灼烧，毒液怕火，当时熊熊烈火中，只有毒液那个机械、略带傲娇、仿佛对一切都释怀了的声线说：“Goodbye， Eddie.” 
那一刻，我听见隔壁好几个人一齐失落地说——No！我仿佛也听见我的心都破碎掉了，跟着Eddie一起散落坠入海底，和那些熄灭的火焰，和失去的小毒液一起，失望又悲剧地结束了。 
最后平静又安宁的秋日午后，Eddie和Annie坐在三番downtown那个巨大斜坡的房子门前有一搭没一搭聊天的时候，毒液忽然醒过来一般插嘴，让所有人都松了一口气。还好，主角都有不死光环，那个爱与被爱的故事还可以继续。
——我要去海里把我的小心心捡回来！╰(*°▽°*)╯

这是一部爱情片，你们说它是超级英雄还是反超级英雄我都不听，我要爱死Eddie和毒液的CP了，心疼死那个为了真爱默默付出的男18号医生了。 
性别和种族都不是距离，重要的是，我有没有在这个时空遇见你。

最后想说，毒液真的不是一只长颈鹿吗！ 
请注意，舌头。
长颈鹿舌头的完整视频

</影评>
<有用数>3043</有用数>
<没用数>229</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<标题>别听影评人的话！正式认识一下没有蜘蛛侠的毒液</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-06 16:27:34</时间>
<影评>

为什么会这样，这里有关于毒液的一切
 《毒液：致命守护者》（如下简称《毒液》）的海外媒体评分刚出来的时候给我吓一跳，风评跟当年哈莉·贝瑞的《猫女》，还有福斯的《新神奇四侠》划等号。我一琢磨，按照这个操行这《毒液》的豆瓣评分估计也就4分多，心说算是完蛋了，期待这么久。




话又说回来，期待归期待，但也做好了准备，作为毒液的粉丝，深知这个家伙的电影不好拍。如今倒是期待值很低了，也趁着假期去外面出游，正好看了首场。

但心而论，并没有觉得《毒液》有多差，电影有问题，但作为爆米花电影，7分是绝对有，而且之前俺可是抱着看《新神奇四侠》《猫女》的态度去的，结果却是“不知道比你们高到哪里去”。
看了下烂番茄的评分，新鲜度只有30%，但一旁的爆米花指数却有89%，有图有真相。




觉得不对劲，去相对代表大众用户的IMDB一看，果不其然，7.1分（1万多人打分，虽然刚开画这个数字可能虚高，但绝对不会给你跌到不及格）




所以，这又是一部被影评人和媒体diss，却被观众所接纳的电影（跟凯奇那部《曼蒂》正好相反）

IMDB网站热评第一条就是：Ignore the critics.（无视影评人）




电影《毒液》造成这种“倒挂式”口碑，作为多年的粉丝，我能明白其中为什么，也比较有发言权的。
★首先，电影观感不差，虽然有问题，但绝对不是烂片，而且角色有魅力，比较有趣；
★其次，电影媒体口碑不佳，是因为这片跟原著相比，不对味。这不是毁原著的问题，相反电影很多地方还很还原，但电影版是没有抓住、甚至是主动略去了漫画中这个角色的一些精华。




具体电影表现如何，咱们“谈古论今”，电影内外一一道来，考虑到小弟胡说八道喜欢跑题的习惯，如果俺跑题了，那就跑吧。
（稍有剧透）




“反向蜘蛛侠”
说《毒液》电影版“观感不错”，因为主角汤老师魅力强大，且片子里有不少喜剧元素。从主角爱德华·布洛克（艾迪），到毒液共生体，乃至合体之后的毒液本尊，就是一个屌丝逆袭的故事。伴随着艾迪和共生体的斗嘴，变身前艾迪神经质的自言自语，变身后也是话痨一枚。其实挺搞笑的。
而“不对味”的原因，因为风格和状态不对，比如缺少了蜘蛛侠。




我是毒液的粉丝，但不是死忠，因为这种带有“反英雄”气质甚至是魅力反派角色，我都比较偏爱（就这么耿直）。比如地狱神探、地狱男爵、再生侠等等，当然少不了小贱贱和毒液。
毒液这个角色，诞生于1986年的《蜘蛛侠之网》（Web of Spider-Man）第18期，其实初衷就是创造一个超级反派，特征是“反向蜘蛛侠”，跟《龙珠》里的黑悟空、《圣斗士》里的暗黑四天王这类性质差不多。




所以毒液在外形上，血盆大口之外也是大一号的黑色大蜘蛛，蜘蛛侠有的一些技能他也有，而且还会液化、自愈等等特征。
PS，了解毒液跟蜘蛛侠那些故事，再追漫画估计来不及了，所以推荐看下老版的《蜘蛛侠3》，里面的黑化蜘蛛和附身艾迪·布洛克毒液，虽然跟漫画不一样，但过程差不多，基本就那意思。




后来毒液这个角色人气暴涨，最终从大反派逐渐洗白，变成了反英雄，也有自己的独立漫画，包括艾迪、闪电汤普森等在内的几位都是当过正面形象的毒液宿主。人家上个世纪就成了反英雄，如今的毒液，跟惩罚者、恶灵骑士类似，拯救地球的致命英雄。
现在很多营销号一开始就说毒液是“大反派的电影”，这帮人估计都没看过漫画，瞎胡说！所以别听那些影评人的，也别信那些营销号。


（毕竟漫威漫画里真正十恶不赦的恶棍很少，在《毒液宇宙》里，连屠杀都能跟毒液统一战线，在古早漫《无限》里，灭霸还加入过复联呢）

（毒液KO红坦克）





PG-13的锅？
但即便洗白，最根本的特征不能变，那就是这个角色最初的“反向蜘蛛侠”本质，蜘蛛侠什么样，毒液完全相反。所以也就造就了毒液“暴虐、仇恨、冷酷”的特征。

（上图宿主应该是麦克·加根，坏人）



“暴虐、冷酷”不必多言，看这位尊荣就知道这两项达标。
“仇恨”指的是对蜘蛛侠，因为毒液共生体和艾迪都瞅小蜘蛛不顺眼（帕克抛弃了共生体，蜘蛛侠让艾迪丢了工作），合成毒液之后，跟小蜘蛛没事就撕逼，当然也有组队的时候。
这样的个性，也让毒液的故事相对比较阴郁，十分暴力，暗黑属性较高，这些搬上银幕之后，都是问题。所以如今我们看到的电影版《毒液》，一个PG-13的分级，让以上这些都看不到了。

（漫画中的第一次合体）



有人认为，PG-13分级导致电影删除了很多血腥场面，导致电影不过瘾，其实不完全是。

个人感觉，毒液最大的问题并不是血腥，而在于毒液这个角色身上的隐喻。
我们来看共生体的特征：
又名克林塔星人，是一种外星寄生生物，他们寄生于有机体，靠摄取宿主肾上腺素为生，把宿主吸干之后，就会离开。他们都有不同的名字，比如电影中的毒液共生体和暴乱共同体，是两个外星生物。

（毒液共生体）


毒液共生体很特殊，跟他们星球其他共生体不同，因为他渴望长期关系，而不是杀死宿主，尤其是他遇见脾气秉性和自己差不多的宿主。宿主给予共生体养分，共生体回报宿主强大的知识和力量。时间一长，二者就产生了一种相互依赖的关系，没你活不下去的那种。（详见彩蛋1）
说到这里还不明白吗？没错，共生体这种东西，隐喻了毒品。


嗑药的隐喻
从高度的精神需求，转化为肉体和精神双重依赖，这是我当年看毒液漫画的感受。




★艾迪与共生体融合的副作用，让他得了癌症。而后来治好他癌症的东西，是“反毒液”（也被翻译为血清，Anti-Venom），这个名字就是赤裸裸的暗示。
★还有一些段落是艾迪和其他宿主抢夺共生体的情节，尤其是毒液跟屠杀的大战，简直是就是两位在对飙吗啡。
★尤其是艾迪失去共生体的时候，那状态有着成瘾性，一度觉得他特别孤独、挺可怜的。
这些隐喻，是绝对拍不出来的。因为毒液是“索尼蜘蛛侠宇宙”的电影，未来有可能要跟蜘蛛侠电影版合璧，人家小蜘蛛还是高中生呢，你这一“嗑药”的怪蜀黍怎么也是不搭的。




所以，《毒液》这部电影，只要他还在“索尼蜘蛛侠宇宙”，或者打算进入“漫威宇宙”，就算拍成R级，将来有加长版，很多漫画中特色还是无法展现的，不单单是删点血腥镜头那么简单，连角色状态都变了。（汤老师在访谈中表示，电影删了大约30分钟，都是自己非常喜欢的戏）
《毒液》跟《死侍》也不同，后者电影版血腥+屎尿屁荤段子，主题还是正能量的，而且人家跟X战警主线的关系比较微妙，自己相对独立。但毒液这位呢？好似一个大愤青，嗑药high大了之后到处跑，走在街上看谁都不顺眼，见谁打谁，电影肯定不能这样。
（虽然如今独立漫画里这位“温柔”了许多，但毒液最标志性的特征，“暴虐、仇恨、冷酷”外加“共生体依赖”这些负面标签，都没丢。）
电影版毒液最像漫画之处，就是预告片那段，变身后调戏一般的diss猎物，把对方吓得魂飞魄散之后然后吃掉，这才是毒液嘛。






还原与否
由此可见在电影中，毒液的反英雄特质还是保留了，但也只是形式，还有外形再加上电影一开始走得就是主流路线，极力淡化毒液身上的暴躁易怒和不稳定状态的负面形象，摇身一变，成了嘴炮、冷笑话大师、情感专家。




连同漫画，这大概是史上最萌、最搞笑、最毒舌的毒液了。（跟唐僧一样）
没有“吃饭、睡觉、打蜘蛛侠”作为故事推动力，单飞的毒液如何发展剧情呢？
虽然本片故事原创，但故事蓝本是基于两部漫画改编：
其一就是电影的副标题《致命守护者》，改编自1993年的漫画《致命的保护者》（The Lethal Protector），讲述毒液跟小蜘蛛休战，自己回到故乡旧金山，他保护无家可归的人，痛扁警察，成为残酷的反英雄。并再度与小蜘蛛联手，收拾了屠杀。




期间他被生命基金会抓获，后者利用他的共生体制造出五个新的共同体：暴乱、嚎叫、皮鞭、极端、吞噬。

其二就是1995年的漫画《共生体星球》，讲述毒液跟小伙伴们（当然还是小蜘蛛了）阻止共生体星球入侵整个世界，维护世界和平的故事。
电影的故事基于这两套漫画，且把毒液的诞生算在了生命基金会的头上，这样一来就形成标准的英雄出世的叙事方式。因为这家公司丢了饭碗和女朋友，整天颓废的不行，看见作恶也不敢管（预告片里华裔商店的警匪，前后还有一次呼应），典型的LOSER。




不过该片铺垫有些长，112分钟的剧情，演到一半之后，才完成了第一次合体，也没办法，英雄起源嘛！
生命基金会中，将只保留了暴乱这个邪恶共生体，其实最初被附身的那位女司机，从身上往外飞刺，可以算作是嚎叫，后者是毒液的女儿，头发是招牌武器。

（暴乱）


最终毒液共生体与艾迪达成共识，阻止暴乱回共生体星球叫兄弟占领地球，因为毒液共生体说，在他们的星球，自己也跟艾迪一样，也是个“LOSER”，自己好不容易可以在地球为所欲为，其他共同体来了之后自己就没得玩了，这是个大笑点。
这处改动其实挺有意思，但其实保留了漫画的精髓，因为一直以来我们都觉得共生体是邪恶的（《蜘蛛侠3》的锅），但共生体其实不坏，尤其是这只毒液共生体，跟宿主的个性完全一致。（详见彩蛋2）




电影最还原漫画的地方，就是艾迪跟毒液共生体之间的纠结，就是一个控制/反控制的过程，这俩没事就斗嘴，艾迪阻止毒液滥杀无辜，毒液共生体煽动艾迪“怂什么”。（详见彩蛋3）
对毒液的攻击手段，他的速度、力量、耐久度，还是自愈能力，都有详尽展示。还有最后大战，暴乱身上可以变出各种利刃，其实毒液也可以，但包括在漫画里他使用这项技能不多。因为人品的原因，那些邪恶的宿主如屠杀、毒蝎这些动不动就变利刃飞刀子。
还有对毒液弱点的展示，一遇到噪音就“裸奔”，遇到火也受不了。

（裸奔吗）


但这也是最不还原漫画的地方，因为寄生与宿主之间，那种阴暗的恐惧情绪和内心挣扎，电影也没有表现出来。
还是那句话，一方面，这样负面的情绪电影版全部都舍弃了。另一方面，关于这样类似于异化人格“作斗争”的设定，在娱乐电影中的表现，除了李安版《绿巨人》有着十足的深度之外，其余都乏善可陈。
所以，电影中，艾迪最终“驯服”了毒液共生体，就像养宠物一样，只杀（吃）坏人的约定，这一点也是来自于漫画，只不过过程没那么严肃阴暗罢了，过程还挺好玩的。

(电影中艾迪的破公寓也有还原)





魅力角色
虽然《毒液》电影的味道不对，但个人还是可以接受的，因为有一个“魅力角色”。




任何超英电影，无论是正面角色还是反英雄，只要主角塑造成功，这部电影就成功了一多半。
举个例子，《惩罚者》，三版电影版，龙格尔、托马斯·简、雷·史蒂文森三版都不算成功，但唯独漫威剧集乔·博恩瑟版口碑爆棚，为什么？并不是“会计弟弟”演得有多么好，而是对这个反英雄的塑造，从内心到行动力，太好了。
毒液也是如此，这部电影看得就是汤老师，演得太棒了。
《蜘蛛侠3》里托弗·戈瑞斯版艾迪并不令人服众，因为这货相对单薄，漫画里艾迪可是个大块头，留着板寸跟军人一样。而且戈瑞斯太帅了，跟马奎尔站在一起，比小蜘蛛都帅，哪儿有这样的毒液。




但这版艾迪，同样很帅，没有小蜘蛛这个参照物，最关键的是汤老师把这位的愤青特色、落魄之后吊儿郎当的样子，真的很像漫画。
所以，这部电影用了很长时间来铺垫角色，虽然没有脱离“英雄起源”电影的一贯路线，但这一点无疑对塑造角色来说是很必要的。
艾迪被毒液共同体寄生之后，那种“人格分裂”的形象是全片最好笑的地方。




这部电影，没有了艾迪与毒液共同体同仇敌忾的蜘蛛侠，取而代之的是这两位之间的斗争。从毒液共生体洞悉艾迪内心后控制他，到医院第一次脱离，乃至最后再次合体，两位之间的关系，成为故事主线，也伴随着战斗过程，结尾飞船大战，“告别”戏份竟然还有些悲壮。
那么剩下的时间里，毒液都干嘛了？其实就是毒液共生体在教艾迪泡妞，毒液共生体巧舌如簧，鼓励艾迪追回前女友，这段内容相对冗长。
但是，这段支线，却贡献了全片最好的一个场面，也很有希望成为今年电影中的最佳吻戏。
女主角安妮·韦英，漫画里是位律师，是艾迪的前妻，电影里改成了前女友，但唯一没变的身份，就是女毒液。






加入漫威宇宙的可能性
要问我心目中《毒液》电影的最佳状态是什么？其实可以提及两部电影：
其一就是里维斯版《地狱神探》，那位颓废帅气的老烟枪，叼的烟拿着十字架喷子，冲进恶魔群里一顿乱打。那种颓废暴戾的形象很适合毒液。




其二就是李国豪的《乌鸦》，全面黑暗阴郁、还有哥特风的画面，也跟毒液的气质搭调。




如今电影《毒液》最终的效果，因为早有准备，所以个人其实是满意的，最起码娱乐效果不错，有总比没有好，总算拍出来了！
没有成为恐怖片，没有阴郁暴力，而成为了主流爆米花电影，让这个反英雄角色以这样的形象被大众所熟知，也未尝不可。再加上该片媒体口碑不佳，但爆米花指数还是挺高的，我认为该片最终还是会继续，很多梗都有伏笔，比如：
1、电影彩蛋中的那位红发大叔克莱图斯·卡萨伊，就是屠杀，如果按照漫画，毒液一个人很难搞定屠杀的，他必须拉小蜘蛛入伙才行。




2、《蜘蛛侠：英雄归来》中，托尼·雷沃罗利饰演的“闪电”汤普森，也是未来毒液的宿主之一，而且是毒液共生体见过“最高尚的宿主”。




电影汤普森的人设没错的，高中时期就是老欺负彼得·帕克，还给他起外号。这个角色后来人设发生变化，在漫画里大学时期跟帕克成为了死党，后来参军救人，被炸断了双腿，参加了神盾局的共生体实验。




闪电与毒液共生体结合之后，变成了“毒液特工”，加入了银河护卫队。后来该角色被人工药剂感染，变成了“反毒液（血清）”，毒液共生体又回到了艾迪身边。未来电影如何涉及这方面内容，我很期待。
漫画里，闪电跟艾迪抢毒液共生体的一幕真是笑死（这个朝三暮四的家伙）。




另外电影中毒液大战暴乱互相撕扯的场面，跟漫画里艾迪大战闪电一幕很像。




3、电影将毒液变成了毒舌嘴炮，而且博学多才，口才极佳。以这样的状态在漫威电影宇宙中，估计除了小蜘蛛之外没人没人能说得过他（小贱贱除外）。假如这位真的进入漫威宇宙，估计会很有趣的（星爵出来挨骂）。
所以电影的方针政策很明确，牺牲了一部分深度特色，让毒液目前的状况，倒是与MCU比较搭调，就看人家要不要了。

ps，这里要多说一嘴毒液跟漫威电影宇宙的关系。
★索尼自己有个宇宙，叫“索尼蜘蛛侠电影宇宙”，包括当年从漫威买的蜘蛛侠系列漫画版权，据说一共600多个角色，《蜘蛛侠：英雄归来》《毒液》这些电影都属于该宇宙，这些角色出现在同一部电影里也不奇怪。未来还有莱托少爷主演的《吸血鬼莫比亚斯》，流产的《险恶六人组》也会回归。
★蜘蛛侠之所以出现在漫威电影宇宙（MCU）是因为索尼跟漫威/迪士尼达成协议，二者互惠互利，小虫去漫威电影组队，你们那边电影角色也来捧场小蜘蛛，相当于小蜘蛛在MCU是“租借”关系。

具体详情可参考→漫威与索尼恩怨演义：《毒液》里为啥没有小蜘蛛，未来会跟复联在一起吗？

目前为止，小蜘蛛是索尼宇宙跟漫威宇宙的唯一交汇之处。《蜘蛛侠：英雄归来》作为索尼电影，有着漫威影业鼎力协助，制片人里除了索尼片方人员外，还有漫威老大凯文·费吉和监制埃斯波西托的大名，且索尼跟迪士尼签了几部电影的合作协议，合同期到了之后未来怎样还不知道。
至于蜘蛛侠宇宙其他角色是否会出现在MCU，这就难说了，索尼的蜘蛛侠宇宙，暂时还没有蜘蛛侠，因为索尼跟漫威影业合作，蜘蛛侠只能公用，任何一方不能擅自使用小虫。

所以，毒液打算蜘蛛侠玩，暂时八字没一撇（漫威索尼关于小虫的公用合约，只有5部，未来如何未知），更不要说跟复联在一起了。

毒液进入MCU，漫威影业还得琢磨风情，毕竟这是索尼独立作品，跟漫威影业没有任何关联性。关键还是看是否符合自己风格以及商业利益。所以《毒液》如今搞成这样的主流爆米花风格，也是无奈之举，索尼高层也是比较谨慎。
目前《毒液》电影的风格起码跟mcu通了气。最终还得看电影的票房和全球人气指数了


莱托版莫比亚斯




彩蛋1：毒液的前任
其实共生体有点类似《变相怪杰》里的面具，会强化主人的内心一面。假如宿主道德败坏，那他们会变得跟野兽一样暴戾，而且共生体有类似“复印”的能力，能够记住上一任宿主的能力，包括情绪也能复制下来。




这一点也说明了电影中毒液没有胸前的蜘蛛侠标志的造型，当然也不会制造蜘蛛丝
所以毒液变得暴戾阴郁，都是前任的锅。
大概是漫威为了洗白毒液，后来在补完故事线中，为了艾迪和小蜘蛛与共生体结合之前，又找了几个宿主。比如第一任宿主，一个残暴无比的外星人，这位的负面情绪成功的腐蚀了共生体。
第二任，叫做死侍。




小贱贱率先发现了共生体可以读取人的思想，他担心自己那些疯狂的内心被暴露，马上脱了下来，结果那些疯狂的情绪还是被共生体复制走了。
第三位才是小蜘蛛，还是小贱贱给好基友介绍的：“哥们，这个衣服好啊，你穿穿试试”。




蜘蛛侠也让毒液共生体产生了一些人类的情感，但也被小蜘蛛误认为共生体是邪恶的，才抛弃了他。后来才轮到落魄的艾迪，结果这俩都恨蜘蛛侠。
上述内容都是2015年纪念秘密战争推出30周年的内容，以死侍观点来回顾1985年版本的连载，讲述了死侍其实也有参与第一个秘密战争事件，但其实死侍是90年代才被创造出来的。
不知道这种故事是否会被计入616宇宙的主线故事，但这样做得目的性很明确，毒液是好人哦，都是被前任带坏的。
说到这里还要多说一嘴，毒液共生体对待诸多宿主的态度不同：
★毒液共生体最喜欢蜘蛛侠作为宿主，所以被抛弃之后这位怀恨在心；
★对于艾迪，他认为这是最合适也是最重视自己的宿主，二者搭档时间最长；
★对于死侍共生体觉得对方是神经病；
★共生体认为闪电是他见过人格最为高尚的宿主（其实毒液共生体迄今为止宿主是纯牌大好人的也只有闪电和帕克了）；
★其余包括麦克·加根和普莱斯这些都不喜欢甚至讨厌；
★电影中毒液共生体也喜欢安妮；
★诸如屠杀、暴乱这些是其他共生体，跟毒液共生体没干系。



彩蛋2：毒液与再生侠
说到毒液的形象和特性，就不得不提其创作者，并不是斯坦·李（老爷子也有客串）。
毒液的创作者之一，叫做托德·麦克法兰。当时他还在漫威上班，1990年这位离职，创建了自己的漫画公司Image。在这里，麦克法兰创造了另一个知名度漫画角色——再生侠。




各位可以联想一下，再生侠与毒液的共同性，都是象征着亦正亦邪的黑暗英雄，那种肌肉曲线分明、动作线条强烈的视觉形象；毒液身体变成武器，再生侠披风也差不多；还有饱受内心折磨、动不动就暴走、极不稳定的人物状态。从某种程度上，毒液是麦克法兰在创造再生侠之前的试水。
麦克法兰在漫威塑造的毒液造型其实不吐舌头的，外形只是壮版的黑色蜘蛛侠形象，这位离职之后，接替者Erik Larsen才塑造了毒液这样龇牙咧嘴吐舌头的造型。






彩蛋3：主宿分裂
话说，共生体与宿主的关系，都是相辅相成的，基本都是共生体与宿主“臭味相投”，要么是好人，要么是坏蛋。但很少有“分裂”的。
比如李·普林斯，是个前军人，因为闪电的原因，毒液共生体上了这位的身打算跟他一块拯救地球，结果被反控制，普林斯行凶的时候，毒液共生体大喊“我不想这么干！！”洗白弱三分啊！




当然另一位可以反控制共生体的就是小贱贱了。第一次与共生体合体，这位想脱就脱了，毫不费劲，估计时间长了小贱贱能把共生体搞疯。
甚至在衍生漫画《毒液宇宙》里，小贱贱连毒液的天敌——毒药共生体都能反制，玩了一出无间道，假装被上身打入敌人内部，精神辅助实则漫威第一。




（所以开个玩笑说，我怀疑电影中这位嘴炮毒液，估计是按照设定来的，真的把漫画里的情节算进去了，以前他上过小贱贱的身）。


 
公号：电影文酷
dreamcrowflim
微博：乌鸦火堂


</影评>
<有用数>2073</有用数>
<没用数>164</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<标题>《毒液：致命守护者》隐藏彩蛋与漫画细节终极分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-08 23:40:34</时间>
<影评>

电影彩蛋堂（movierush），专注分享电影彩蛋。
除了人见人爱的汤老师，影片中最值得留神的还有各种隐藏彩蛋和漫画细节，下面彩蛋君就来为大家对埋藏在电影中的梗逐一分析。



宇航员詹姆逊
在影片开场坠毁的太空船中，一名幸存的宇航员被提到名叫Jameson（詹姆逊）。他就是漫画中号角日报总编J·乔纳·詹姆逊（蜘蛛侠的老板）的儿子——约翰·詹姆逊（John Jameson）。 
漫画里小詹姆逊曾意外变成人狼（Man-Wolf）


在94年的蜘蛛侠动画版中，正是小詹姆逊意外从外太空把共生体带回地球，引发蜘蛛侠黑化和毒液诞生等一些列事件。



埃迪·布洛克
影片中提到埃迪曾在纽约的环球日报工作，但因为发生某个事件使他搬到了旧金山。



看过漫画的都应该知道，这个事件与蜘蛛侠有很大的关系，也是毒液诞生的开端。
漫画里埃迪曾是环球日报的专栏作家，因披露一名连环杀人犯的身份而声名大噪，但由于真正的罪犯被蜘蛛侠抓到，使埃迪失去了工作，同时女友安妮离开了他，父亲也与他断绝关系。埃迪把一切的不幸都归咎于蜘蛛侠，并且极度憎恨他。 



心灰意冷的埃迪打算去教堂结束自己的生命，刚好在此之前蜘蛛侠利用教堂的钟声令共生体从身上脱离。埃迪意外成为了新的宿主，仇恨使共生体变得更加残忍和强大，因此毒液诞生了。 



电影中有许多呼应漫画的细节，比如埃迪的公寓里随处摆放着哑铃，而漫画里的他也经常通过举重来强健身体。 



埃迪被毒液附身后一度暴饮暴食，更疯狂到生啃龙虾，这一幕令人想到漫画《毒液：饥饿》（Venom: The Hunger）中，埃迪在毒液的影响下吃任何食物都感觉像垃圾的味道，结果产生出吃人脑的欲望。




 
那么问题来了，为什么毒液总是想吃大脑？
这是因为共生体的主要食物来源是苯乙胺，这种物质通常存在于人类的大脑或巧克力中，所以在没有巧克力的情况下，共生体会要求宿主吃掉敌人大脑，这种行为是毒液或其他共生体角色最常用的攻击手段之一。




关于毒液 
影片中暴乱提到毒液是共生体军团中最弱的一员，在漫画“共生体星球”（Planet of the Symbiotes）故事线中也有类似的设定，里面提到共生体会不断榨干宿主的能量，让自己变得更加强大，而毒液却追求与宿主和谐共融，因此被同族视为异类，并被关进了监狱。



影片中毒液寄生在一只小狗身上，漫画里好几个共生体都做过同样的事情。在2003年毒液的首个个人刊中，毒液就曾附身在一只雪橇犬身上。




关于女毒液 
影片中最惊艳的一幕，即是女主角安妮短暂变身成女毒液（She-Venom）。
女毒液的设定参考了《Venom: Sinner Takes All》第3期，漫画中安妮是一个成功的律师，也是埃迪的前妻，一次她被食罪者枪击而身受重伤，为了让她活下来，埃迪让毒液短暂附身到安妮身上，于是女毒液就此诞生。 

女版毒液也是相当凶残


不过，醒来后的安妮因为自己的所作所为而受到心灵创伤，同时无法接受埃迪回到她身边，精神崩溃的她最后选择从公寓跳下而身亡。 




共生体的情感
共生体往往会把人的情感放大并展露无遗地表现出来，所以附身在埃迪身上的毒液虽然个性暴躁，但也继承了宿主嫉恶如仇的品格。




安妮变成女毒液后，用接吻的方式将共生体还给埃迪（尽管看上去有那么一点基情），其实反映了安妮还爱着对方的心境。

大家有没有想过，毒液附身女主后，可能爱上埃迪了……



生命基金会
由卡尔顿·德雷克（Carlton Drake）领导的生命基金会（Life Foundation）在漫画中同样是一个反派组织，但有别于影片中德雷克的“太空梦”，漫画里的生命基金会致力于让人类在末世中生存，而实现这个计划的关键就是毒液的共生体。 




生命基金会从埃迪身上提取出共生体样本，并让它们与其他人类结合，创造出五个强大的怪物——暴乱（Riot）、嚎叫（Scream）、皮鞭（Lasher）、吞噬（Phage）和极端（Agony）。 




共生体
电影里的大反派暴乱是共生体星球的军团领袖，毒液是他麾下的一员，而在漫画里暴乱则是毒液的后代之一，寄生于生命基金会的一名保安特雷弗·科尔（Trevor Cole）身上，而非电影里的卡尔顿·德雷克。 



 
在实验室中与兔子结合的黄色共生体，很可能就是“嚎叫”。漫画中嚎叫寄生在女宿主唐娜·迭戈（Donna Diego）身上，因而长有一头亮丽的黄色秀发，造型十分抢眼。 



电影上映前，很多人认为预告片中米歇尔·李饰演的角色会是嚎叫宿主唐娜·迭戈，但实际上她只是暴乱寄生的宿主之一。 




卡尔顿·德雷克
德雷克一开始提到研究共生体是为了找到治愈癌症的方法，而在漫画里德雷克曾研究一种血清治疗自己的癌症，同时希望进化成更高级别的生命形态，结果当他用自己的身体试验后却变成了一只人型的蜘蛛怪物。 




漫画中曾揭示过，埃迪在遇上毒液前就罹患癌症，因为共生体不断吞噬癌细胞才让他得以存活下来。 




另外在漫威终极宇宙中，共生体正好被设定为一种用于治疗癌症的人造物质，而且是彼得·帕克的父亲和埃迪·布洛克的父亲共同研发的。 




罗兰·特里斯
电影中，罗兰·特里斯（Roland Treece）是卡尔顿·德雷克手下的一名光头反派。而在漫画里，罗兰·特里斯是一个上流人物，拥有自己的公司，同时也是生命基金会的一员。 

明明光头的是保镖


流行文化梗
安妮在形容声波可用于对抗共生体时，提到了超人的致命弱点——氪石。虽然这是隔壁DC家的元素，但实际上氪石可以算是一种大众文化的存在，美国人常用它来形容自己讨厌或不擅长的东西，所以这种表达方式实则拉近了电影与现实世界的距离。 




另外埃迪与女博士尬聊时，还提到了E.T.，与超人一样，他们都是流行文化中著名的外星人。 


埃迪打电话求职时讲到自己可以用女性笔名，并问对方有没有看过Tootsie。这是1982年达斯汀·霍夫曼主演的美国喜剧爱情电影《窈窕淑男》（Tootsie），讲述的是一个没有名气的男演员装扮成女人模样，以此来获得工作机会。




致敬漫画
影片最后大战中，暴乱强行将毒液与埃迪撕裂分离，这暴力的一幕致敬了漫画《Venom: Carnage Unleashed》第3期的封面。 

漫画中毒液的对手是屠杀


影片中毒液抓住罗兰·特里斯时，说到“眼睛、肺、胰脏，那么多小吃，那么少时间…”。这是漫画《神奇蜘蛛侠》第374期中，毒液在与蜘蛛侠大战时说的话。




影片中，埃迪与街头流浪者相处得不错，这个设定致敬了漫画《毒液：致命守护者》（Venom: Lethal Protector）的元素，埃迪搬到旧金山后常用毒液的能力帮助弱势，一次他从恶棍手中救了几个流浪者，后来却得知他们原来是住在隐秘地下城的居民。 




由于电影版毒液的起源故事不会涉及蜘蛛侠，所以毒液身上自然不会出现漫画中的白色蜘蛛条纹，但根据导演的说法，他会用自己的方式致敬这个设定，于是我们能看到电影最后毒液被长矛刺穿胸口时，许多白色条纹在毒液的身体上流窜。 




影片中埃迪失业后四处应聘工作，在其中一幕可以看到他用手机给一个人发信息（注意聊天软件是QQ），这个人正是漫画中环球日报的老板巴尼·布什金（Barney Bushkin），也就是埃迪的前上司。 




威廉尖叫
在毒液与特种部队的混战中，出现了著名的“威廉尖叫”（Wilhelm Scream），这是影视作品中常用的音效，一般在角色被攻击或坠落时使用。这个叫声在1951年首次被收录，并在1953年的电影《飞沙河袭击》中由一个叫威廉的角色发扬光大。




客串狂魔
虽然毒液不是斯坦·李创作的角色，但客串狂魔是不会错过任何一部漫威电影的（最近还跑去DC家客串了）。在影片最后埃迪与安妮道别后，老爷子出场对埃迪说：“不要放弃她”，还补上一句“你们两个都是”，似乎已经看出来毒液的存在了。

老爷子于2018年11月12日逝世 R.I.P.


致敬作者
影片中埃迪所住的公寓叫舒尔勒大楼（Schueller Building），致敬了一位名叫兰迪·舒尔勒（Randy Schueller）的漫威粉丝。当年这位粉丝投稿给漫威出版社，建议他们让蜘蛛侠的服装变成黑色，漫威觉得这个主意很棒，便用220美金买下版权，并发展出共生体和毒液等设定。 




安妮任职的律师事务所叫做“Michelinie &amp; McFarlane事务所”，致敬两位创作出毒液的漫画家David Michelinie和Todd MacFarlane（后者也是再生侠的创作者）。 




大战结束后，埃迪在街上路过一家名叫Ron Lim Herbals的药店，这个名字致敬了同名漫画家罗恩·林（Ron Lim），他是漫画《毒液：致命守护者》的画师之一，本片正是基于这本漫画改编创作的。 




片尾彩蛋——屠杀
伍迪·哈里森在片尾彩蛋中惊喜登场，从红色的毛发和门上的血字，加上明显的台词（“当我离开这里，屠杀将会降临”），可知这个角色便是连环杀人犯克莱图斯·卡萨迪（Cletus Kasady），也就是共生体怪物“屠杀”（Carnage）。 




在漫画里，卡萨迪天生杀人成性，在监狱中与埃迪成为狱友后，无意间被毒液产下的后代附身，成为可怕的“屠杀”。 




另外，演员韦德·威廉姆斯在这个片段中饰演护送埃迪的狱警，他在经典美剧《越狱》中就曾扮演过一名狱警。




第二个彩蛋？
第一个彩蛋结束后，画面中出现一行字“与此同时，在另一个宇宙……”，接着播放了《蜘蛛侠：平行宇宙》的片段，讲述小黑蛛迈尔斯·莫拉莱斯遇到来自不同时空的彼得·帕克，发展出妙趣横生的故事。
 该片即将在12月份北美上映，但由于国内暂时没有上映计划，所以在《毒液》的片尾中并没有保留这个片段。






文 | 彩蛋君KL
【任何形式转载请联系授权】


喜欢本文的朋友欢迎关注我的公众号「电影彩蛋堂」，专注分享电影彩蛋！  
电影彩蛋堂（movierush）


</影评>
<有用数>1019</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<标题>对不起，《毒液》真的不好看</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-09 11:44:40</时间>
<影评>

 万众期待的《毒液》今天终于上映了！
这部早在10月5日便在北美上映的反英雄电影，开画首周便取得了北美影史十月最佳票房记录。在国内这个大票仓开画之前，全球票房累计已经突破5亿美元大关！
同超高的票房形成鲜明对比的，是两极分化极端严重的电影评价，在影评人几乎清一色差评的同时，观众们却对影片内容赞不绝口。


两极分化异常严重
那么，《毒液》它究竟，好不好看？
《毒液》中文海报

首先回答一个最重要的问题：《毒液》不好看。
当然了，只说是什么不说为什么的都是耍流氓，接下来便详细讲讲《毒液》为什么不好看。
破碎的结构，失调的节奏
《毒液》讲了这么一个故事：
一艘宇宙飞船坠落在地球，而飞船中搭载的共生体被生命基金会收容，用于实验。

共生体
记者埃迪·布洛克（汤姆·哈迪饰）收到线报怀疑生命基金会在进行非人道的实验，开始着手调查生命基金会，这样的行为触及了老板卡尔顿·德雷克（里兹·阿迈德饰）的利益，埃迪理所当然地被安排了：工作丢了，未婚妻安妮（米歇尔·威廉姆斯饰）跑了，更倒霉的是还查出了癌症，小命都不保了。

埃迪·布洛克采访卡尔顿·德雷克
一夜之间埃迪一无所有，没想到在他最潦倒的时刻生命基金会的一名研发人员找上门来，希望他能够揭露组织的真面目。埃迪决定冒险潜入生命基金会的研发中心，没想到被毒液意外附身，惊慌失措的埃迪逃出实验室，随后在毒液的帮助下大显身手，摆脱了德雷克派出的追捕小队。

毒液附身的埃迪轻松制服追捕小队
虽然毒液附体之后给予了埃迪强大的力量，但他似乎对此感到异常排斥，并在安妮与她的工具人新男友的帮助下摆脱了毒液。

工具人、安妮以及埃迪
失去了毒液庇护的埃迪被德雷克轻易捕获，惊恐地发现原来德雷克已经被共生体“暴乱”所附体，并计划搭乘火箭飞往共生体所在的星球，带回数以百万计的同类侵占地球，扫荡地表所有的活物。就在埃迪即将被杀死时，附身在安妮身上的毒液及时赶来，救下了埃迪。

惊艳的女毒液
随后毒液决定与埃迪一起拯救这颗星球，于是两人（毒液姑且算是个人）再次合体前往火箭发射平台，经历一番激战后杀死了暴乱，拯救了地球，最终一起过上了时不时吃个小混混的PG-13生活。
...槽点实在太多，让我先缓缓...
看完电影你会忍不住感慨影片的情节设计是如此保守俗套，埃迪安妮分手、毒液意外附身、得知反派阴谋、最终大战胜利……我敢保证，以至于凡是有些观影基础的观众甚至在看到开头后便可以预见如何收尾。简而言之，都2018年了，还给观众看这些东西，实在是土。
当然，就算一个故事再如何俗套，如果讲故事的人水平够高，也能够给这个故事注入新的活力。但可惜的是，导演鲁本·弗雷斯彻的火候还是差了一点。
你可以很直观地感受到《毒液》的整体结构就是：没有结构。如果硬要做出形式上的划分，那么勉强可以从埃迪被毒液附身前后将电影划分为两个部分，在埃迪被毒液附身前，呈现给我们的是埃迪与安妮之间爱情戏的不时尴尬，埃迪一步步沦为loser的冗长乏味，以及完全凶不起来、毫无特点的反派德雷克；在埃迪被毒液附身后，等着我们的是一个满嘴跑火车的外星生命，简单粗暴的情节推进以及几场不痛不痒的动作戏。

顺便调侃一下汤老湿角色的面具梗
令人无法相信的是，刨除彩蛋、片尾演职员表，整部电影正片的长度满打满算也就90分钟，在每一分钟显得非常奢侈的情况下，导演居然大手大脚地花费了将近半部电影的时长去细致描述汤老湿与小米之间的恋情，以及他沦为loser之后一蹶不振、贫困潦倒的生活，这些内容明明可以精简压缩到30分钟，甚至20分钟以内，而且它们甚至没有很好地塑造出人物的性格，也没有承担起相应的情节转折。
在生命基金会的职员找到埃迪时，编剧甚至让埃迪拒绝了她揭发生命基金会的请求，随后不经过任何铺垫地让埃迪看到前女友与新男友恩爱的样子，受到刺激后的埃迪便突然改变主意，答应了女职员的请求潜入研究所调查。你实在是无法理解人物行为背后究竟有着什么样的行事逻辑。

最后一战还是蛮炫的
在忍受完节奏缓慢、令人昏昏欲睡的半部电影之后，迎接你的是三场让观众目不暇接的快节奏动作戏，其中还穿插着几场文戏，全部压缩到一半的片长中，一心只奔着收尾去，这让后半段故事的叙事节奏陡然加速，变化幅度过大的节奏让影片产生了明显的撕裂感。加上索尼为了拓宽观影规模让影片以PG-13的形式呈现，三场动作戏的特效虽然足够炫目，但刻意把握的尺度还是让场面显得不够过瘾。
空洞的人物，乏味的冲突
汤姆·哈迪、米歇尔·威廉姆斯以及里兹·阿迈德，三者单独拿出来都是能够在影片中独当一面的优秀演员，但是当三人在饰演各自角色的时候，总有一种不在状态的出戏感。影片的造型设计进一步加重了这种感觉，你很难从汤老湿的人物造型中感知他角色的记者身份，说他是个退伍军人、私家侦探的可信度反而高些。而且事实证明，他们之间的对手戏并没有碰撞出预期中的火花。

汤老湿还是帅的
特别是汤老湿和小米，当影片开头米歇尔把枕头砸向汤老湿，汤老湿一脸懵逼的时候，一股难以名状的尴尬便开始在影片中弥漫开来，就算是两个人在拍吻戏的时候，你也能够察觉到他们之间的距离感，就像两个塑胶绝缘体，他们两个人真的完全不来电。
编剧似乎把精力全都留给了埃迪和毒液，在反派卡尔顿·德雷克的刻画上面着墨很少，你基本上不清楚为什么他要这么疯狂的进行实验，也不清楚是什么驱使他达成与“暴乱”的合作，如果只是为了追求“力量”和“永生”，那只能说这种处理方式非常偷懒。

快说你到底想怎样！
更奇怪的是编剧对安妮这个人物的设定，分手后看起来毫不伤心，火速找到新男友的同时还不忘旧情，在接受新男友无私的帮助时，还不忘与前男友叙叙旧情，这样不讨喜的情节刻画让安妮难逃沦为“绿茶婊”的命运。
还好共生体毒液与埃迪的存在一定程度上稀释了其他人物的空洞感，毒液与埃迪之间看似亦敌亦友，实着相亲相爱的CP关系，以及毒液傲娇忠犬的讨喜属性，兼任情感专家、人生导师、冷笑话精选的设定，瞬间俘获了大批粉丝（尤其是女性粉丝）的心，外网上铺天盖地的汤老湿与毒液CP同人图便是最好的佐证。有些影评人认为这是对原著漫画毒液反派邪恶形象的颠覆处理，是非常ooc（out  of  character）的，但实际上原著中毒液原生体本身是没有善恶是非观念的，但它会受宿主本身的善恶影响，可以“让好人越战越勇，让坏人成为超级反派”。其实影片赋予毒液这样的个性是值得肯定的，只不过这一步是不是基于商业考量的精确算计，就不得而知了。

一不小心爱上你
真正让人不满的是影片对埃迪与毒液之间关系转变的处理，实在过于偷工减料。埃迪与毒液之间的共生关系本是值得深入探讨的议题，特别是在影片赋予毒液独特的情感与个性的情况下，在身为宿主三观正常、富有正义感的埃迪与身为寄生体却行事残忍、毫无道德感的毒液之间，两种不同观念的碰撞，以及埃迪与毒液两者从相互对抗、相互利用到相互理解、相互支持这一心理层面转变的刻画，本应该是影片极具魅力的部分。
但似乎影片完全不打算深入处理这个议题，你甚至很难在影片中感受到双方真正有在“对抗”的冲突感，埃迪与毒液之间本应更加复杂、甚至凶险的关系，直接被毒液甜腻的“我喜欢你”以及屌丝味十足的“我在我星球上其实也是个loser”转化为“同是天涯沦落人”的同病相怜。
有李安版《绿巨人》扑街的前车之鉴，超级英雄类型电影是应该避免过度文艺化的，但这并不代表影片能够如此敷衍地忽略值得探讨的东西。
影片的惊喜与想说的话
虽然说了《毒液》这么多坏话，但值得肯定的地方还是应该给予应有的表扬。
首先是汤老湿在影片中所展现出来的喜剧天赋，我估计就连他本人都没想到自己有如此超出预期的喜剧潜力，汤老湿缺的只是一个能够帮助他释放自己的捧哏，譬如片中爱说笑的毒液。
其次，从视觉效果上来谈，《毒液》无疑是合格的，很好地还原了毒液原生体那种生物细胞体的流动性，当然最让人感到惊艳的还属米歇尔·威廉姆斯的女毒液（暂且不论毒液为什么突然就能够和安妮成功合体），以及她与汤老湿共同献给观众的、堪称2018年最具诡异美感的吻戏。

原谅我找不到高清的图，但真的很诡异，也很美

但……也就仅此而已了。
即使影片的总票房再高，也难掩它品质糟糕的本质，只不过相比起其他烂片，它的运气似乎格外好，当然这也可以归功于汤老湿本人的卖力表演以及票房号召力。其实真正让人感到失望的，并不是《毒液》它到底有多烂，而是它本可以有多好。如果真如汤老湿所言，《毒液》被剪掉了30-40分钟的片段，“就连我最喜欢的部分都没被剪进电影里”，这锅当然不能完全让导演鲁本·佛雷斯彻和编剧们来背，我相信索尼影业还得占大头，他们似乎又犯了喜欢过度干预电影项目的老毛病，扑街的《波斯王子》、《超凡蜘蛛侠》就是前车之鉴，只不过这一次从票房反馈来看他们赢了。
这样的结果算好吗？对索尼来说肯定是好事，但对影迷来说就不一定了。一旦尝到了这种创作模式的甜头，本就保守的索尼将更不愿意放开手脚，更要命的是观众实在太容易满足，只要能看到汤老湿与毒液甜腻地在一起，便可以随意给出好评。长此以往，想看到更具突破性的电影，而非《毒液》这般不伦不类的过家家电影，无异于痴人说梦。
所以，对不起我只能给两星半。在如今粉丝抱团狂欢、影片票房大热的时候给他们泼一盆冷水，即使被骂ky也好、蹭热度也罢，该说的还是得说。
文/tom


</影评>
<有用数>879</有用数>
<没用数>203</没用数>
</review>
<review>
<作者>店长</作者>
<标题>用诚实预告片风格吐槽《毒液》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-10-26 12:58:04</时间>
<影评>

由（靠漫威大腿让小蜘蛛IP起死回生后盘算着开发没有漫威淫威的蜘蛛侠外传宇宙的）索尼影业，（让《蜘蛛侠：返校季》的观众完全忘记索尼存在的）漫威娱乐，和（花了大力气促成毒液内地上映所以你得接受火箭少女唱推广曲和毫无意义的QQ广告植入的）腾讯影业联合出品：
—— 《毒液》，你从未见过的超级英雄片！
一部打着“世界上已经有太多超级英雄”宣传语的反英雄电影，然而这位antihero本人除了咬掉两个坏人的头以及生吞一个不算很坏的坏人以外的时间一直在不遗余力地从自己同族手里拯救地球。
一部外星生物入侵人体把宿主变成大头苍蝇的Body Horror， 如果你不幸错过开头请自行脑补《寄生兽》前十分钟。
一部非常努力想逗观众笑的PG-13喜剧，靠不断重复的无力“parasite”梗，和更加无力的汤老师犯蠢毒液卖萌。
来见见我们的主角：
Eddie Brock, 他骑机车他纹身他不洗头但他知道他是个好记者。他深爱着律师未婚妻（虽然偷窥未婚妻的工作机密导致她丢了饭碗），他正义感爆棚敢于当面对峙大反派（虽然这是个非常愚蠢且不符合常识的做法甚至让人怀疑他作为一个知名新闻主播的智商），他坚守自我直面内心阴暗没有被神秘的外星力量吞噬（虽然他迟钝到自己已经开始啃垃圾啃生龙虾往树上一窜就是三十米高还一头雾水地问："What is wrong with me"）。
Venom, 一个用达斯维达的声线不停喊饿和讲笑话的头脑简单心思单纯外星男孩。他带着侵略地球的任务降临最后又决定留下来甚至差点为蓝星牺牲自己，只因为他觉得地球，很美。他欣赏他的宿主Eddie，帮他摆平一切麻烦，愿意听他的话只吃坏人，陪他聊天追女孩，只因为他们俩都是屌丝Loser所以惺惺相惜。
Anne, 几乎和第一部Amazing spiderman里的Gwen一样聪明的教科书超级英雄女友。非常聪慧，轻轻松松发现毒液弱点，非常圣母，（带着新男友）一直不辞辛劳地关心着自己快颓成垃圾的前未婚夫。有猫。
Dr. Drake, 超级英雄片里一定会有的双面身份科技企业大亨（只不过这回比之前所有的都更像马斯克）。关心地球，关心气候，关心生态环境，为了崇高的理想牺牲少数人。爱好是给被用来做实验的肉鸡们讲大道理，引用一些宗教典故再深情地跟人十指相对擦玻璃。非常急躁，非常没有人性，不顾一切地推进实验计划，却在重要的实验室里连摄像头都不装。
你将看到：
Eddie如何与寄生他的毒液相克相生（聊天，聊天，按在墙上聊天，吹着海风聊天，面对面聊天，随时随地聊天）
Eddie如何学习控制自己体内的能力（ 通过不停向毒液呼救）
展现毒液所有形态的精彩追车戏（车有点少车速有点慢，但拜托我们不是在拍碟中谍好吗）
旧金山风景（必须出场但毫无存在感的金门大桥，很多很多很多中文招牌和很陡很陡很陡的坡）
年度最佳吻戏
年度最有创意的油漆大战（然而时间实在太短）
一对毫无火花的情侣
一对火花四溅的人畜触手系CP，一位随时随地通过牵拉提扯变防弹罩变降落伞提供保护的全能男友，一位会把所有我改成"we"，在救了你后说"I got us"的霸道总裁（当然说的都是Venom）
一段本年度最基中带苏的对话。"Mask?" "Copy." 你以为你看的是与恶魔争夺身体的心理悬疑恐怖，最后发现其实在看宠物情人
主演：
时而发出让人听不懂的哼哼唧唧，时而发出让人听不懂的尖细高音的汤老师。很努力在酷酷地搞笑，结果一半时间像马龙白兰度一半时间像亚当桑德勒。然而当他顶着受挫又受伤的脸，露出被打倒却不会被打垮的眼神时，还是会让人想起一个严肃而纯粹的演员。
再次成为同妻的米歇尔威廉姆斯。
神经崩得太紧感觉马上要握紧拳头踮起脚来的阿迈德（他和托尼雷沃罗利实在长得太像了）
敬请欣赏
《毒液》，一部毫无想象力充满Cliche但你一定会买票观看并在观看完第二个彩蛋后一定会被《蜘蛛侠：平行宇宙》那漫画感十足的作画吸引到的
大展索尼漫威电影宇宙宏图的开幕巨作！

</影评>
<有用数>403</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>王写写</作者>
<标题>PG-13的《毒液》，能打响SUMC的第一枪吗？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-10-05 12:50:25</时间>
<影评>

纵使所谓的开画成绩再高，也无法遮掩其糟糕的品质。因为工作关系，以前讨论此类电影，还会斟酌一下票房要素，如今对我来说，数字却已经越来越无甚意义了。在单纯的电影批评层面，显然更应偏向唯作品论，一切的美学意义与社会价值等均是以作品本身辐射的。而明星号召力、舆论效应、话题营销、乃至互联网评分等，都是极为次要甚至不值所虑的场外因素。当然，除了极端的烂片和已被时间证明的经典之外，绝大多数电影都是不上不下的水平，因此关于作品本身的品质，自然也是见仁见智。故本文再如何如何，终究只是一家之言。而在如今这个大众评论狂欢、喜好组队扎营的时代，对一部热片施以差评，已成为一个需要消耗极高成本的行为。

所以，《毒液》作为索尼漫威群英宇宙的第一部电影，到底够不够响亮？答案显然是否定的。
这部汇集了汤姆·哈迪，米歇尔·威廉姆斯的最新漫改电影，意料之外情理之中地扑街了。本来，今年我的观影计划中是没有它的，一方面个人期待值不是很高，另一方面是大陆迟迟不定档，因此只是抱着顺其自然的心态等待上映。
巧的是，在台湾时正好赶上《毒液》比北美提前两天上映，再加上关于电影大师和影史理论两大系列专题的筹策令我焦头烂额，所以想了想还是和亲朋一道去看场2D IMAX吧，至少可以放松一下（否则可能会选择看些大陆没有的艺术片了）。看罢之后，因为抱着不高的期待，故谈不上什么失望，然而其索然无味的程度，也并未让我得到彻底的放松。

这部电影毛病非常多。最后一个彩蛋走完后，我在网上写了个速评，自然给了低分。然后才看到外媒评分解禁，烂番茄那边分数低的都长绿毛了。接着又看到一些台湾观众的评价，也是褒贬不一。
有的人说也许是《一个明星的诞生》请水军给的差评，对此我不甚了解，不便多言。至少从自己的角度来说，《毒液》作为索尼“背水一战”的作品，基本算是失败了。当然，说本片像2015版的《神奇四侠》那样烂，当真黑得有些过分。怎么说也比《绿灯侠》强上一两个量级，属于新千年漫改电影领域的中下等素质。

关于本片的一些幕后讯息，之前都是泛泛了解的。如果这些讯息都准确可靠的话，那么如今《毒液》的负面口碑，确实应该由索尼来背锅。比如汤姆·哈迪扮演的艾迪·布洛克被毒液附身后，叙事节奏从拖拉机摇身变成法拉利，一心赶着收尾的糟糕观感，就应该是为了PG-13删掉三四十分钟戏份的原因。
还有索尼本身的电影战略。漫威的MCU风光了十年，虽然今年《无限战争》又搞了个大事件，但实际上红利期已经渐渐过了。其他公司想打造类似的电影宇宙观，几乎都落个半死不活的境地。华纳的DCEU自不必说，环球的“黑暗宇宙”差不多被《木乃伊》搞成了痴人说梦，传奇的“怪兽宇宙”也是步履蹒跚地开发着。高概念电影宇宙这块蛋糕，已经被吃的差不多了，保质期也没剩多少。

索尼手握九百多个漫威角色，却都以二三流为主。因为《超凡蜘蛛侠》系列达不到预期，如今小虫已经回归MCU了。然而索尼又不想一下子放弃漫改这块蛋糕，尤其是蜘蛛侠系列里的那些亦正亦邪的特色人物，还没上过银幕就扔了的话，着实可惜。于是他们绞尽脑汁地启动了一个“Sony's Universe of Marvel Characters（也就是索尼漫威群英宇宙，以前被人们普遍称为Sony's Marvel Cinematic Universe）”。这几乎可以看作是一个没有蜘蛛侠的蜘蛛侠配角宇宙，可见其尴尬处境。在没什么拿得出手的作品前，想必迪士尼漫威本部也不会给予多大支持。
之前曾计划将“险恶六人组”的每个人都拍一部独立电影，后来传来《毒液》的消息，然后又是汤老师倾情加盟，似乎为影片的宣传加了不少分。但是几个预告片的反响谈不上多么火爆，后来又公布分级为PG-13，让一众漫画粉丝大跌眼镜。
险恶六人组（Sinister Six），左至右：沙人（Sandman）、章鱼博士（Doctor Octopus）、秃鹫（Vulture）、电光人（Electro）、神秘客（Mysterio）、克莱文（Kraven the Hunter）
从结果来看，毒液与PG-13确实八字不合。主要原因，自然还是这个角色与原著风格的特殊性。他首先是一名反派，而且是极端阴暗残暴的那种，从其恐怖的造型便可窥见一二。其次，因为人气越来越高，他最终算是改邪归正了，有了自己的系列，与蜘蛛侠联手抗敌。哪怕最初几乎很少以纯粹正义的动机驱使。作为外星寄生体与地球人结合，他的精神层面所包含的东西要更复杂，不能单纯从反英雄的角度去刻画。
所以，本来大家期待能在《死侍》和《金刚狼》之后又看到一部限制级漫改电影，而且毒液这个角色拍限制级是能玩儿出不少花样的，也是非常合适的。却因为索尼保守的商业策略，终于还是大刀阔斧砍成了合家欢电影。于是，影片毫不意外地流露出一种不伦不类的调性，更像是对迪士尼的谄媚之作。

本片取材自1993年推出的《致命守护者》与1995年推出的《共生体星球》两个系列漫画。前者是头一次让毒液成了正面人物，与蜘蛛侠联合对抗共生体的后代。后者讲的是地球被一大堆外星共生体入侵，迫使蜘蛛侠与毒液、屠杀合力抵御入侵。
《致命守护者（Lethal Protector）》与《共生体星球（Planet of the Symbiotes）》
这两个系列我没有看全过，大概是因为年代关系，其情节设计难说多么出彩，也不像弗兰克·米勒和阿兰·摩尔那样有特别风格化的东西。然而，电影《毒液》将这个两个素材整合到一起，也只能说是改而不编，即没有开发出新的风格与味道，还丢失了原著中的精髓。实为遗憾。
影片整体的结构就是——没有结构。如果非要做形式分析的话，我们只能勉强将其切成两段：艾迪·布洛克被毒液附身之前和之后。在艾迪被附身之前，我们看到的是一场冗长、乏味、尴尬的美式爱情肥皂剧。在艾迪成为毒液后，我们得到的是一个爱讲冷笑话的外星来客，漏洞百出的情节，失心疯一般的叙事节奏，以及几场过家家似的动作戏。

事实证明，汤姆·哈迪与米歇尔·威廉姆斯完全不来电。这是两名能在各自作品中独当一面的优秀演员，到了本片里却沦落成一加一小于零的效果。从影片第一个场景，米歇尔·威廉姆斯朝汤姆·哈迪扔枕头开始，一种难以言状的隔阂与尴尬就弥漫在空气中。两个人好像各自揣着什么不可告人的秘密一样，完全不敢直视对方的眼睛。表情和肢体动作也相当僵硬，甚至台词都让人感觉是颠三倒四的。而且两人之间常常隔着能通过一辆公交车的距离，当真是相敬如宾。我不得不承认《超凡蜘蛛侠》里加菲与石头姐的对手戏要比这个不知高明到哪里去了。
造型设计也是让人摸不着头脑。米歇尔·威廉姆斯这么有气质的女演员，在《断背山》、《海边的曼彻斯特》、《金钱世界》里从未让人失望过的女演员，怎么本片里的造型就像充气娃娃一样？尤其是那对儿和汤老湿嘴唇一样粗的眉毛，实在太容易笑场了。而且这个人物的内在写的相当失败，不可避免沦为成“绿茶婊”。

另一方面，汤老师这回真是“老湿”了，印象中全程他的头发就没干过。旧金山就那么多雨吗？还是影片想表现类似赛博朋克的氛围呢？其造型对人物性格也毫无帮助，却时不时总有《勇士》、《倒带人生》甚至《疯狂麦克斯》的既视感，于是这个记者身份反而显得违和了。另外，这也是继《黑暗骑士崛起》、《疯狂麦克斯》、《敦刻尔克》等片后，汤老湿再次戴上“面具”。总之，汤老师固然沉浸于很好的表演状态，却全程没对上这部电影的状态（也可以说电影本就找不到状态）。
所谓类型电影的故事可以简单，但决不能空洞，《毒液》则犯了类型片的许多禁忌。影片可看成三条故事线，一个是汤老湿线，一个是反派查尔顿·德雷克的阴谋线，一个是暴乱环球旅行线。三条线各自已经拍得非常俗套了，几次交汇又显得非常敷衍。一切的情节推动都是最简单的那种因果链，像小学生作文写不下去就拍下大腿一样。

艾迪·布洛克与安妮的感情戏已经全面垮塌了，而在事业方面，影片也没有讲述的多么好。因为采访德雷克遭辞职，这条线基本就停止发展了，展现了大量艾迪落魄生活的段落，却并未衬托出什么人物塑造和情节转合。我能明显感觉到在反派女博士良心发现之前，编剧已经对这条线没有任何想法，什么东西都讲不出来了。而当女博士找到艾迪时，剧本居然还要设置一个老套的拒绝桥段，然后没有任何过渡或反应场景，马上让艾迪强行受一番刺激（看到女友投入了新的恋情），于是顺利成章接受了女博士的请求。如此过时的情节设计犹如博物馆里的文物。
作为共生体，毒液也有自己的情感和意识，这本来是可以大作文章的地方。不同于山姆·雷米《蜘蛛侠3》本就有性格缺陷的记者，汤老湿的艾迪三观较正，正义感强，不向金钱与威权低头（所以前期宣传中“本片没有一个好人”的说辞，纯是欺诈消费者）。而众所周知的，毒液又是极其残忍，毫无人类道德感的生物。二者不同意识形态的交锋，本应是一大看点，那种宿主与寄生体的思想对抗和征服与反吞噬的挣扎，该是相当迷人的。

可电影丝毫没有这方面的企图。许是这种描绘对导演编剧来说太难了吧，也不排除商业方面的考虑。无论如何，当毒液附身在艾迪身上后，影片立刻变成了一出山寨版的《寄生兽》。《寄生兽》当然是很优秀的漫画，电影版第一部也还不错，但山寨版又能好到哪里去？即使泉新一和小右都有非常精微的心理转变刻画。反观艾迪和毒液从对抗到妥协再到和解的过程，生动性远不及其万一。
影片几乎只用了一个高档餐厅里恶搞喜剧式的段落去展现毒液与艾迪的冲突，尔后只消毒液一句甜腻的“我喜欢你”……好吧，再加一句“你我都是屌丝”，就试图解释掉所有的问题，并且更让它变成了一个情感顾问和人生导师。按理说，共生是特别容易出彩的一种角色关系，虽为宿主却很被动，虽为寄生体却很强势。毒液与艾迪这对儿也一样，从主体角度来说，应该遵循一种困惑-恐惧-屈服-对抗-妥协/和解/逃脱/反征服的过程。其中包含着数十个可以激发内在矛盾与情感代入的点。可是本片将冲突仅局限于困惑到恐惧这两个浅层面，然后就直接让艾迪与毒液义结金兰了。实在是过于鸡肋无聊。

类似本片这种烂俗的性格塑造与人物关系处理值得我们警惕——试想如果好莱坞把所有超级英雄都写成嘴炮党、耍宝侠这一个德行还能大受欢迎时，未来可能所有的多元化角色书写便失去了意义，甚至类型电影整体都将面临统一极权式创作的危机。
空洞乏味的角色与弱智的情节设计，不仅毁了汤老湿和米歇尔等优秀演员，还毁掉了三十多年来无数漫画家和编剧苦心经营的毒液形象。鲁本·弗雷斯彻是个对大预算制作与剧本掌控力不足的平庸导演，调度能力也不行。这次其实在视听上反而还有点超常发挥的意思。所以抛开千疮百孔的文本层面而言，影片在某些段落的影像构建值得称道。

在暴乱环球旅行的这条线上，靠着光线与色彩，氛围烘的还不错，尤其是女警察被寄生之后的一小段影像风格，明显承袭鲁本自己的《丧尸乐园》。但是桥段都在无数恐怖片和灾难片里司空见惯了，也难以给人悬念或紧张之感。毒液在大楼里与众警察对抗的情节，烟雾用的还算出色，运镜也比较到位，于是又呈现出一些怪兽电影的质感。但是在那些小清新式谈情说爱的场景里，剪辑与调度都出了不少的问题。
最后毒液与暴乱的“胶水大乱斗”，在视觉上还是能看出有想法的。包括造型与动作设计，比之前的几场不痛不痒的动作戏好得多。许多观众觉得两个怪物的颜色太过接近，又是夜戏，不容易分清敌我。不过我倒觉得没有这个问题，反而是最后双方张牙舞爪的定格造型，CG做的相当糟糕，简直落到国产页游水平，直接破功了。

本片还有些植入广告，比如索尼自家的PS4，以及腾讯QQ，不过都比较克制，难对观感造成严重的负面影响。两个彩蛋，第一个还不错，给续集铺垫，主要是演员让人惊喜，应该是与导演的第二次合作，表演风格仿佛重现了“天生杀人狂”。单这一段，就碾压了正片里的那位毫无存在感、眼神过于无辜的智商（智障）型反派。第二个与SUMC和毒液都没多大关系，是动画版《蜘蛛侠：多元宇宙》的贴片广告，恶搞了山姆·雷米《蜘蛛侠2》的列车段落。
影片整体缺陷太多，亮点太少。我个人觉得如果有打折票或免费观影的机会，还是可以一看的。当然，汤老湿粉丝应该去捧场，因为他不仅全程湿漉漉的，更是在片中发挥了演艺生涯几乎全部的喜剧潜力。




</影评>
<有用数>302</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amberose</作者>
<标题>可爱又迷人的反派角色</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-06 21:27:11</时间>
<影评>

漫威的电影，基本上可以看做是平行宇宙中的剧情，只要特效炫酷，剧情流畅，时不时有些搞笑片段，就可以算是中上之作。我没有看过《毒液》的原著，因此仅根据电影本身来聊一聊。
电影中的基本设定主要有这几点：
毒液是什么生物？
毒液是一种叫Symbiote的外星生物，无寄主时呈液态，当寄生在人类身上时，会增强寄主的体能与修复能力，并且能够与寄主进行心灵感应，害怕火焰与声波，喜欢吃新鲜的肉类（最好是活的）。
当外星生物与人类呈共生状态时的生命形态即是“毒液”。根据维基，毒液有5种共生形态，分别是：Scream、Phage、Riot、Lasher以及Agony。
作为主角的毒液虽然乍一看长得威猛雄壮，但其实是个搞笑话唠，虽然声音低沉磁性，但是说的话却总是超好玩，给人一种反差萌的感觉。可以与火箭队&amp;喵喵怪一同归类为“可爱又迷人的反派角色”。
他们生活在哪个城市？
高低起伏的街道，有轨电车，遍地中国超市，应该是旧金山没跑了。
汤姆·哈迪的角色到底是干啥的？
艾迪·布洛克（Eddie Brock）是一名记者，关心普通民众（包括流浪汉）的安全，揭露大企业的罪行。
他还是一个大卢瑟，这就是为什么同为卢瑟的外星生物与他惺惺相惜。
米歇尔·威廉姆斯的角色到底是干啥的？
Anne Weying是一名律师，为生命基金会工作，电影中看来她比艾迪·布洛克有钱得多，因为她住山上高档公寓，而且有猫。
Anne Weying化身的女体毒液身材超好。
里兹·阿迈德的角色到底是干啥的？
德雷克博士是生命基金会负责人，派宇宙飞船收集外星生物Symbiote，再通过绑架流浪汉（在片头有提到流浪汉的人数减少）来进行毒液生命体研究，为日益崩坏的地球环境做准备。
了解了这几点之后，我们就可以很容易地理解这部电影了。
艾迪·布洛克有个白富美女朋友Anne Weying，平时住在女朋友家，喂猫，骑着摩托车做新闻，为平民百姓打抱不平。
生命基金会的太空探测器运来了一群外星生物Symbiote，其中有一只是Roit共生体，在飞船降落（坠毁）的时候寄生到了宇航员的身上，因此与它的小伙伴们分开，暂时滞留在马来西亚。
艾迪通过偷看女朋友的邮件，试图搞个大新闻，结果弄巧成拙，女朋友和他双双被被解雇，原本婚约都已经订好了结果分手了，从此一蹶不振成了卢瑟。
艾迪回到自己的破公寓，找不到工作只能借酒消愁，但他仍然对人很友好，例如给流浪女唐娜20块钱，去陈氏百货买东西的时候和老板聊聊天。本来就要这样继续消沉下去，忽然生命基金会的Dora Skirth博士找上门来，告诉他基金会正在用流浪汉做实验。
在这种情节发生时，主人公一般都会有一个挣扎的过程，但是99%的情况下会同意去闯一闯，不然故事怎么写呢？艾迪就是那99%中的一个。
结果闯入基金会，见到了自己认识的流浪女唐娜，试图把她救出来的瞬间被寄生了。
这个地方需要吐个槽，那么大的基金会，如此保密的项目，居然连个摄像头都没有，还要逼问Dora博士才能知道到底谁进来过，大概是本片最大的BUG。
艾迪被寄生后，剧情就开始走向正轨了，毒液特别馋，看到什么都想吃，汤老师在这一段的疯狂表演非常可圈可点，尤其是活的大龙虾抓起来就直接连壳啃，  跑到别人桌上抓起食物就往嘴里塞，可以说是相当适合汤老师，换成别的男演员会有些尴尬，而汤老师在这里就很具有说服力，是一个浑然天成的二逼中年。
追逐戏部分很精彩，毒液发威的时候干净利落，液状肢体可以变换成不同的造型，既能够挡子弹，也可以做镰刀，可以说是非常万能了。毒液的笑容特别迷人，不仅能够露出8X8的N次方颗牙齿，还会把舌头伸得又长又尖来调戏别人，简直太可爱啦！想要拥有！

原本滞留在马来西亚的Riot一路寄生在不同的寄主身上，最终来到了美国，与德雷克博士一拍即合，Riot想要回到母星带无数小伙伴们来地球寄生人类，而这正好就是德雷克博士一直想做的事情。
但是毒液并不想让这种事情发生，因为自己属于比较弱的卢瑟，在地球上还能呈呈威风，等成千上万的小伙伴们都来了自己就不能一枝独秀了，于是上演外星人大战外星人的剧情。
而且毒液似乎很喜欢Anne Weying，立志帮助艾迪从高富帅丹医生手上挽回前女友。

不得不说这一段的效果做得真好，毒液仿佛粘稠的沥青，Riot宛如流动的水银，两个人类也在其中混战，而且居然还可以把毒液从脸上撕下来，有种把黑头面膜撕下来时的快感。
当外星生物脱离人体的时候显得特别脆弱、无辜、可怜，但是只要接触到人体，哪怕只有指尖触碰到，就立刻能够结合成强大的毒液，简直像米开朗基罗笔下的《创造亚当》。

斯坦李这次出现的时候比较晚，但是他牵着的小狗把隔壁毒液都馋哭了。
毒液：那是谁哦？
汤老师：我不认识。
毒液：但是他带着一个看起来很好吃的小东西哎！
汤老师和毒液约法三章，不许吃人，如果想吃人也只能吃坏人，结果没过一会儿就遇到了坏人，立刻吃了个干净，连骨头都没有剩下，和北欧神话中与洛基比试食量结果连骨头带肉以及食槽都吃掉的罗尔有的一拼。
这样的毒液实在是太方便了，根本不用考虑毁尸灭迹的事情，全部吃掉就OjbK惹！
总之这是一个搞笑爽片，而且片尾有两个彩蛋！
顺便说一下片尾的音乐是Eminem的《Venom》，真的很好听！对称式水墨渲染效果的画面也很带感。
PS：片末彩蛋里那个人是连环杀手Cletus Kasady


</影评>
<有用数>579</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔撕鸡大老爷</作者>
<标题>如何看待本片中毒液这个角色的设定？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-09 00:59:50</时间>
<影评>

很多朋友说，这是一部不用带脑子的超赞爽片。
对不起，我无法苟同，《毒液》设定上就超有意思，其次它对人性的理解也挺深刻。超凡入圣的各种情节运用，使得很多人觉得理当这样。
它是有内涵的，所以才让人觉得爽啊！

毒液很可能会是【索尼漫威角色宇宙】中最有趣的反英雄。
它打破了穷靠变异，富靠科技的常规路子，玩的是自个能跟自个儿调情的共生关系，与宿主合则强，分则傻逼兮兮被人怼。
共生体这种外星生物，不如说是霸道史莱姆。管你想不想合体，就霸王硬附身了，宿主一点选择权都没有。
承包你这块小池塘不说，还能窥探思维，时不时对你进行灵魂拷问~
许多朋友就是被它这项属性萌翻了，说起话来简直艳光四射性冷淡。

一个身体存在两种思维，就足够使它成为又怂又帅的迷人角色。这玩意像个沥青版草帽路飞，能随意伸展自己身体，出招明显要比话痨死侍要帅太多，弄得我很想问一下美妆公司，什么时候才能出款类似的全身型战斗面膜？
我也想敷一下。

说到设定，我想许多人看完会揣测到，被附身其实有两项标准，决定共生体是否能够提供强大的战斗力。
第一项大家都能感知到，是体魄。
这个点被埋在编剧对医学领袖的道德理解上，生命基金会老板卡尔顿·德雷克，很明显就是一个视人命为实验材料的顶尖科学家，他捕捉流浪者来做活体实验，身心俱疲的这些可怜人根本就承受不了共生体的能量蚕食。
唯有一个流浪黑人抗住了很久，这是人种优势上不争的事实，羡慕归羡慕，我还是喜欢黄点好，不管是身体上还是思想上的。
后面也用医学报告，来证明了共生体会侵蚀宿主身体这一档子小事。

 没错，看完这部电影，会觉得来自星星的毒敏俊西性格挺可爱的，被伤一下肝也没关系嘛。毕竟多了一个灵魂段子手、PUA学大师、武林泰斗当躯体舍友。
第二个，是性格匹配度。
本片反派boss暴乱寄生在德雷克身上之前，走路七拐八拐的，纯像个丧尸，一附到德雷克身上就显得意气风发了。
因为它们各是一方领袖，极善于欺诈，简直灵魂CP。

 德雷克对人体志愿者的一番论述，就极富深意。他引用了《旧约》里亚伯拉罕把独生子以撒，向神献为燔祭羔羊的故事。德雷克将自己比作为亚伯拉罕，称自己做的是最艰难的选择。然而任谁都能感受到，他在心底把自己当做上帝。
为了自己心中热望，不惜委屈自傲本性欺骗众生，等仆从没有利用价值了，随意牺牲。
歪瑞，暴戾。

汤老湿饰演的埃迪与毒液何尝不是天作之合呢？
看完前半场网红记者埃迪的凡人故事，我甚至明白了毒液为什么会反。作为一个知乎网红，带入性也太强了吧。
许多知乎KOL已经接触了调查记者的职责，与埃迪一样，在有一定知名度后，敢铁肩扛道义。像硬撼三星的@不老的老回 、揭露豫章书院的@温柔 等等，都与恶势力抗衡上瘾了。
然而他们也有不敢说的禁区，像埃迪在遇到生命基金会老板德雷克的时候，他终于知道自己是个loser。
生命中，总有一些东西是你抵制不了的，它们所能动用的权与利，能轻易把你从半神打回原形。最终，在长时间逆境的消磨下，把揭露丑恶攻讦腐败权贵为己任的埃迪，诞生一股认命般的挫败感，放弃了新闻理想。

那毒液呢？
它能成为潜入地球的四大先锋，说明还是有一定能力的。这个时时刻刻都在想展现自己威风的家伙，能不反感德雷克一般的共生体暴君-暴乱？
显然是不能忍的，毒液还是很要面子的好不啦。
他们两个都是想做快乐事，独领八面威风的大骚包。明明领了一对A，无奈有煞他们99%帅气程度的大婊炸。烦透了，对吧。
情投意合，可以谈个百年小恋爱。

所以连暴乱都称赞毒液找了个强壮的好宿主，汤老湿哪里强壮了，在保镖手下走不了一回合~说明共生体协同度不是存粹看体魄的！
而在漫画里，情绪和记忆应该是能够互相影响的，本片里面没有体现，应该在续集里把玩了，非常期待下一部《毒液》。
索尼与漫威的成功之处，就是一集只讲该讲的事情，还把许多设定放在小细节里，让你的潜意识充分感受到，让你觉得就该这样。

暴乱和毒液有一个互相纠缠、撕扯成丝的镜头。
暴乱昂贵的身躯犹如水银质感，而毒液则像廉价又好用的沥青，存在一些细腻上的不同。身份、强度与具体功能，似乎是有位阶存在的，犹如吸血鬼世界那样森严。
或许是为了辨识度，是我想多了，反正只想讲句俏皮话：“《毒液》有丶东西”。

《毒液》看似在讲埃迪与共生体结合的起源故事，也讲了诸多人性的挣扎。
我觉得有一段隐喻挺重要的，比起毒液需要宿主，其实人类更需要毒液。
一个以妙笔为戎，在报社镜头配合下，敢枪挑极恶权贵的调查记者，在被德克斯逼进生活困境时，虽然埃迪依旧保持着友好。
但他的自傲已经不存在了，捍卫正义之心也腐朽凋零。
面对暴徒持枪抢劫便利店，他只敢躲在货架背后，目睹一切的发生，事后在柜台上逐一摆好啤酒、面包、零钱，连泄怒的话也丢不出一两句。
他已经习惯了自己的无能。
一脸尴尬地望着中国女店主，等她说出一句下台阶的话：“生活不过就是这样。”
曾经挺身而出的他，已经不是那个人们记忆中的埃迪了。

毒液一次次在耳边低语，频繁展示超能力，才把埃迪拖出了被无力感支配的至暗时刻。
敢去表了个白，做点挽回至爱的举动，甚至在片尾欺负一下暴徒，kiss掉这个胖东西。大部分人类，在低谷时都缺少这股黑黝黝的正能量。
然而毒液的一切，除了力量都是埃迪曾经拥有的东西。
作为文人的俏皮，敢直怼的无畏，对权贵的厌恶，爱出风头的内心。简而言之，埃迪本是一个极富魅力的人，当然了，在他失去经济基础之前。

那时埃迪有一个比他更有钱的，能养得起猫的极品女友安妮。
这个富有情趣、穿职业装贼爽、辣住高档小别墅的律师，明显条件好过埃迪很多。
安妮是爱慕他的小有名气吗？
显然不是，只因为feel对了味。
会讲情话，做事专注，果敢有味道，跟money哪有半毛钱关系。

埃迪在窘迫时丧失了底气，半年不敢去找安妮，不仅仅是因为利用过她还害她失去了工作。
主因是，自己已经活的不再像她喜欢的样子。
在得到超能力和探知真相后，埃迪有一点膨胀了，终于敢放胆去找安妮和解，在面对安妮和她的新男友时，讥讽似的说安妮新男友也是薪资高大上的律师吧。这股子丧劲，多么可悲，其他时候，也把爱意藏在了心底。
怕自己不配。
完完全全就是失落时的众生嘛。
然而埃迪遇见了毒液，重新做回了骄傲的自己，如果没有毒液，埃迪与安妮此生已经没戏了。
毒液与埃迪之间，不断互相驯服的关系，就像被打了吗啡的重症患者，让人重新亢奋过来，度过了贼丢脸的时光。
这样说来，“毒液”这名字，真是名副其实。

我们平凡人类从败局复苏的过程中，真正起效的，也正是自己内心中的一句句警醒，许多句“不能怂”的鼓励，还有一次两次对失败的试探回击。
结果，一不小心就回到正轨了。
我们喜欢漫威，是因为它把英雄们剥离了神性，讲了很多人性的东西，有很多能引起你我共情的东西。毒液这么轻盈有趣的片子，看似光怪陆离，引起共情的内核其实是离我们平凡人最近的一次，每个人都会经历过的回潮。
如果你正处于低谷，请试着在心底养一只“毒液”。
万一更生猛起来了呢？
别错过自己的黄金时代。

</影评>
<有用数>269</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>西楼尘</作者>
<标题>《毒液》：与恶龙缠斗制服恶龙，凝视深渊却不堕深渊</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-05 16:32:51</时间>
<影评>

在很多公共事件中，舆论矛头往往喜欢指向那些 “冷漠的看客”，指责他们在危机事件发生时，没有挺身而出，及时制止争执。
挺身而出，到底有多难？
恐怕电影《毒液》里的男主角埃迪可以给出答案。作为一名调查记者，他数次身处险境，与恶人抗衡，从纽约“流徙”到了旧金山。他知道如何用担道义的铁肩抗住压力，用著文章的妙手以笔为戎。
可是在调查生命基金会老板德雷克的时候，他终于知道自己的无能为力。不仅被新闻社解雇，更连累未婚妻丢了工作。在最落魄的时候，他来到了一家商店，想买点面包和酒充饥。偏偏这时，商店里走进一个持枪歹徒，瞄准那个中国女店长劫掠财物。埃迪恰好躲在商店货架后面，目睹眼前发生的一切。
他，没有挺身而出。
歹徒走后，尴尬地去结账。曾经他是一个敢跟主编拍板的无畏记者，此时他却只能在柜台上逐一摆好啤酒、面包、零钱，恍若什么都没发生。女店长感慨了一句“生活不过就是这样”，联系主人公如今的境遇，既伤感，也无奈。
当我们躲在屏幕后指责公交车里的乘客冷漠，或是坐在银幕前讥笑埃迪的懦弱，都是因为我们不知挺身而出那一刻，需要付出的勇气和纠结，只因不是切肤，不知所痛。
所以不是毒液需要人类，而是人类也需要毒液。当我们看到相熟的流浪女人困在玻璃房内呼救，当我们听闻无辜的流浪汉被送去做人体实验，当我们需要保护心爱之人不受欺辱，当我们想凭借蚍蜉之力撼动罪恶大树，我们需要超能力，我们需要毒液。

尼采有一句经典格言——与恶龙缠斗过久，自身亦成为恶龙；凝视深渊过久，深渊将回以凝视。意思是，当你太过了解一个事物的黑暗面，了解它的内在动因，了解它的行为模式，了解它所带来的便利，就很难不被其同化。同理，当你过分沉浸于某种不好的情绪或是经历，也极难再摆脱负面的纠缠。 
毒液和其他超级英雄之所以不同，在于它与人类是寄生和宿主的关系。毒液靠依附人类才得以存活，人类通过毒液获得超能力。这就好比骑士与恶龙的缠斗，在很多电影都有展现。比如《愚行录》中妻夫木聪扮演的，调查邪恶却成为邪恶的日本记者；《峰会》中里卡多·达林扮演的，凝视深渊却被深渊吞噬的阿根廷总统。
《毒液》里共生体的“寄宿”的设定，正好像自身与恶龙搏斗、凝视深渊的过程。埃迪太了解超能力所带来的便利了，子弹弹指一挥，飞攀摩天大楼，既能令众人刮目，也能巧夺女友芳心。同时，他也在竭力对抗着体内毒液的欲念——生吞活物的渴望。
曾经，用一根笔杆无力撬动邪恶财团，凭一只螳臂无法阻挡追捕战车。靠着毒液，拥有了不曾想象的超能力。因为钻进了大脑，毒液却和他惺惺相惜，甚至被“感化”，去阻止邪恶事件的发生，共同保卫地球，结成一种奇妙的盟约。所以看似超能力全部来自毒液，但其实埃迪也拥有一种超能力——与恶龙缠斗制服恶龙，凝视深渊却不堕深渊。

漫威十年，风靡全球。我们被超级英雄宇宙深深影响着，但我们迷恋的只有那不断升级的流体特效吗，我们向往的只是那万夫莫当的超级能力吗？
除了这些，我更迷恋的，是漫威似乎给超级英雄们剖下了一点点“神性”，增加的一点点“人性”。
钢铁侠面对意见抵牾时的纠结，美国队长面对同室操戈时的无奈，雷神面对兄弟阋墙时的彷徨，黑寡妇面对自身所爱时的选择，以及《复仇者联盟》里难以评断的索科维亚协定，都可以投射到现实世界里。
《蜘蛛侠·英雄归来》最触动我的情节，是小蜘蛛伏在天窗俯瞰叛逆之夜的同学们，他即将启程战斗，去扮演拯救世界的勇士。可那一瞬间他会不会也想穿上泳裤而不是战衣，坐电梯抵达纪念碑顶而不是靠蛛网攀登救人，跟女孩跳支舞而不是追捕她的父亲？《毒液》里最触动我的情节，是在飞船顶端埃迪摆脱了毒液的寄宿，眼睁睁看着更强大的“暴动”即将吞食毒液，他伸出了手。这是一种顿悟后的选择，一种充满人性的他救和自救。
或许有人谴责《毒液》的故事过于简单，其实反派德雷克对所谓人体志愿者的一番论述，颇具深意。他引用了《旧约》里亚伯拉罕把独生子以撒，向神献为燔祭羔羊的故事。将自己比作为亚伯拉罕，称自己做的是最艰难的选择。法国电影《约瑟夫之子》里男孩的房间有一副卡拉瓦乔的画，讲的也是这个故事。德雷克称自己为了拯救苍生，宛若上帝。这种道貌岸然、伪装成正义的目的，令人深省。

我一直有个观点，如今我们去影院看漫威系列电影，就如同十多年前追求哈利波特的魔法世界，半个世纪前探寻星球大战的宇宙奥秘。我们追看着超级英雄，置身漫威营造的银河谱系，其实也是在见证一个历史，一个汇聚了技术、文化、艺术乃至思想的历史。当后人回望2018年，或许不太记得毒液这个超级英雄，但当他们回望这个时代，一定会想起漫威以及超级英雄宇宙，想起它对历史产生的，那微小却有趣的影响。
而毒液，就像一颗彗星，和钢铁侠、美国队长、蜘蛛侠等等独特的星体一样，构成了这个宇宙里璀璨的星河。
你我，正见证并身处在这个梦幻宇宙里，幸福而不自知，这多美好。


</影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>绝命毒湿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-05 05:14:52</时间>
<影评>

大幅省略但依然危险的剧透。如果嫌不过瘾，想体验那种仿佛被共生体突然钻入脑子的感觉，请移步我的豆瓣日志。

美国漫画改编电影的一大套路，就是系列首部曲的大反派往往能力与主角相近且略强一点。本片的大反派暴乱（Riot）跟主角毒液（Venom）同是外星来的共生体，不过前者是当领导的，后者是个纯loser。他们在地球上找的宿主也很符合各自的气质。暴乱换了一圈马甲，最后选择与生命基金的老板德雷克共生；毒液则寄宿在失业记者埃迪，也就是汤老湿体内，两个loser互相取暖。

共生体最初来到地球，就是德雷克的阴谋。在他被暴乱控制以后，还打算接更多共生体过来占领地球。外形邪恶的毒液选择与埃迪联手阻止暴乱的计划。他突然之间这么高风亮节，完全是因为不想让其他同类过来抢自己的风头。毒液在自己的母星是个loser，在地球却能称霸一方，这就像随便哪个外国无业游民到了中国就能当外教一样。

暴乱除了颜色比毒液浅一点之外，还多了一个把身体变成刀片的能力。不过这也不是什么新鲜花样。前些年引进到国内的日本电影《寄生兽》，不但跟《毒液》撞题材，而且里面每一只寄生兽都会变刀片。

最后暴乱给了没有毒液护体的埃迪一刀，紧接着就高高兴兴地扒火箭准备上天了。看到这里，我不禁想起那个“被人捅了一刀要不要拔”的经典问题。暴乱显然对此没有进行过深入研究，终于导致了自己的失败。问题是那把刀难道不是他身体的一部分吗？这么丢三落四不太好吧？

毒液和埃迪利用敌人送上的装备摧毁了火箭，炸死了暴乱和德雷克。主角用德雷克最喜欢的问候语作为回敬：祝你活好（have a nice life，注意没有儿化音）。

毒液为了保护埃迪壮烈牺牲，但这全都是他和埃迪编出来哄骗女主角安妮的，为的是扮猪吃老虎，暗中挖墙脚。可惜他们瞒得过安妮，却瞒不过慧眼如炬的斯坦李老爷子。

片尾有俩彩蛋，一个关于续集大反派屠杀（Carnage，伍迪哈里森饰）；另一个是小黑蛛动画电影片段。第二个彩蛋出现在全部演职员表滚动接近完毕时。

一直就没敢对《毒液》抱太高期望。《绿灯侠》的失败告诉我们，把一部漫画改编电影最重要的视觉奇观展示部分做得像一泡污是不行的。这里的一泡污并不是修辞手法，而是字面意义上的。无论是《绿灯侠》的大反派视差怪，还是本片的共生体，那种粘稠的质感都与动作片观众追求的“爽快”体验南辕北辙。

绿灯侠经常幻化出一个巨大的拳头攻击敌人，这一招毒液也用上了。作为《蜘蛛侠》的衍生电影，《毒液》在动作设计方面的想象力难以达到令人满意的程度。可能有人会拿预算规模说事，然而投资更少、超能力更单调的《死侍》照样能打出花来。想不通《毒液》为什么不学《死侍》做成R级。

打戏方面的水平，其实看预告片也大概猜到了，所以正如上面提到的，对整部影片期待值压得很低，结果却有意外惊喜。当然惊喜不是来自动作部分，而是喜剧部分。万万没想到《毒液》拍成了那种前两年称霸国内国庆档的loser喜剧。

本片的搞笑手段其实并不新鲜，主要是通过毒液跟宿主汤老湿的互动，比如在宿主不敢直接跳楼而是选择坐电梯时吐槽他是孬种（Pussy）；坦承自己就是个外星loser；再就是贱歪歪地表达对女主的好感以及给女主现任戴绿帽子的决心等。这跟去年的《蜘蛛侠：英雄归来》里战衣姐姐和小蜘蛛的互动如出一辙。而本片最与众不同之处在于放大了主角的loser气质，而且是个彻头彻尾的纯loser，这在如今的超级英雄界独树一帜。

说起loser英雄，大家可能最先想到的是蜘蛛侠。托比马奎尔版确实走的是这个路子。但是到了荷兰弟的新版，蜘蛛侠早就不是loser了。他是被复仇者联盟的创始人钢铁侠看中并亲自栽培的人。复仇者全都是精英阶层。虽然在《英雄归来》里，小蜘蛛纠结了一番之后，选择暂时不加入复仇者，安心做个亲切友邻型街头英雄，看似回归自己所属社会阶级、与斯塔克代表的上流阶级保持距离。但是到了《复仇者3》他已然成为了正式复仇者，而且还是最年轻的一位，身穿钢铁蜘蛛战衣，亲自跟灭霸过招，不但是精英，而且是精英中的精英。

另一部上面提到的电影《死侍》可能也会被视为loser英雄的代表，因为跟毒液一样，都是反派出身，而且这货还满嘴脏话。但是不妨设想一下，假如死侍嘴里那些梗都被视觉化呈现出来，《死侍》电影会是个什么面貌？是不是就变成《头号玩家》了？所以死侍也不是纯loser，他是极客，对于流行文化有相当的了解并具有一定的鉴赏能力。极客经常容易被人跟loser搞混，因为很多极客也喜欢自嘲为loser。但是极客可以为自己的爱好花费大量金钱和精力，比如买大量影视周边产品等，死侍就有一堆金刚狼玩具，纯loser是不会有这个闲钱和闲情逸致的。

还有蚁人、星爵这些带有逗比气质的超级英雄，细究起来，都不算是真loser，而是侠盗、神偷一类的传奇人物。蚁人在家服刑时还不忘了把房子改造成迷你游乐场陪女儿玩耍，这显然不是loser会做的事；星爵出身不凡，有天神组血统，跟loser更沾不上边。还是那句话，复仇者都是精英阶层，加入了MCU的超级英雄没有一个是真loser。

毒液跟上面提到的这几位都不一样。他不仅经济状况紧张，而且眼界和情趣也十分loser。毒液来到地球，对标国内喜剧电影角色，就好比夏洛穿越到20年前，都是一个不得志的小人物在没有改善自身的意愿和希望的情况下，突然来到一个如鱼得水的新环境，于是有机会实现自己的各种妄想。而站在对立面的成功人士注定要被他们踩在脚下，要么像安妮的医生新男友一样等着戴绿帽，要么像大反派德雷克一样身败名裂。这种loser形象虽然未必高级，但足够典型，也充满戏剧张力，作为娱乐产品的故事主角有其存在的必要性。别的超级英雄都走高大上路线，《毒液》横空出世，正好填补了loser类型的空白。

如果要说本片在塑造loser形象方面有什么缺憾的话，可能就是汤老湿以一个loser的标准而言，过于帅了。好在他尽可能地用演技给自己的颜值减分，完美刻画了埃迪怂萌的状态。实际上主角的loser形象是一分为二的，汤老湿负责外在部分——生活拮据、衣着邋遢、气质颓废，当然还有他标志性的永远不会干的头发，但是埃迪内心并不loser，他有着新闻工作者的使命感和正义感。Loser主角的内在部分靠的是特效做出来的共生体毒液，有了他的loser心灵以后，一个纯loser就诞生了。说起来，汤老湿饰演的美国漫画改编电影角色，名字总是带“毒”。之前《黑暗骑士崛起》里的贝恩（Bane）直译的话有“毒药”的意思，这一次又当上了毒液（Venom）。可惜毒藤女有性别限制，不然汤老湿可以考虑再次出演《蝙蝠侠》电影。

上面吐槽了共生体一泡污的造型。假如真的有外星人正在窥伺地球的话，这个问题应该引起足够的重视。换了是谁，看到那一坨乌漆墨黑的东西在自己面前蠕动，都会觉得可疑，肯定不会心甘情愿地就范。为了顺利侵略地球，外星人实在应该好好捯饬一下自己的仪表。本片先后出现了一猫一狗，登场时都让人为他们的安全捏一把汗。好在毒液做事讲究，即便再喜欢生吃，也没对他们下毒口。地球人喜欢吸猫吸狗，下一次再有外星人想入侵地球，只要打扮成萌宠的形象，也不用使出强硬手段，我们就会自己把脸凑过去。 




</影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>