<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>功夫熊猫3 Kung Fu Panda 3</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2306653420.jpg</封面>
<导演>吕寅荣 / 亚历山德罗·卡罗尼</导演>
<演员>杰克·布莱克 / 布莱恩·科兰斯顿 / 达斯汀·霍夫曼 / 安吉丽娜·朱莉 / J·K·西蒙斯 / 成龙 / 塞斯·罗根 / 刘玉玲 / 大卫·克罗斯 / 凯特·哈德森 / 吴汉章 / 兰德尔·杜克·金 / 尚格·云顿 / 斯蒂尔·加尼翁 / 利亚姆·奈特 / 韦恩·奈特 / 芭芭拉·迪里克森 / 阿尔·罗克 / 威利·盖斯特 / 弗雷德·塔特西奥 / 迈克·米切尔 / 凯莉·库尼 / 斯蒂芬·凯林 / 米克·温格特 / 蔡明昊 / 艾普尔·洪 / 帕克斯·朱莉-皮特 / 诺克斯·朱莉-皮特 / 扎哈拉·朱莉-皮特 / 希洛·朱莉-皮特</演员>
<简介>当熊猫阿宝（杰克·布莱克 Jack Black 配音）为成为真正的神龙大侠做准备的时候，他的生父——熊猫李山（布莱恩·科兰斯顿 Bryan Cranston 配音）突然到访。与此同时，拥有神秘力量的反派天煞（J·K·西蒙斯 J.K. Simmons 配音）登场，妄图制服 所有高手，统治武林。相传在与世隔绝的熊猫村有着对抗天煞的力量，为了拯救苍生，阿宝与父亲踏上了归途，而阿宝的好伙伴悍娇虎（安吉丽娜·朱莉 Angelina Jolie 配音）、金猴（成龙 配音）、灵蛇（刘玉玲 Lucy Liu 配音）、螳螂（塞斯·罗根 Seth Rogen 配音）则一同拖延天煞，阿宝不仅肩负着成为真正的熊猫大侠的使命，还要让村民美美（凯特·哈德森 Kate Hudson 配音）等新伙伴练就新功夫，继承乌龟大师（兰德尔·杜克·金 Randall Duk Kim 配音）的遗志，共同抵挡天煞。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>丢了的心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-30 21:57:29</时间>
<影评>
        在这个全城降温，出门多露一寸肌肤都要抖三抖的时节最适合在家冬眠啦——当然啦，找个电影院以极佳的姿势窝进沙发看神龙大侠阿宝卖萌打架那也是极好的。总而言之一句话，功夫熊猫又回来啦。


功夫+熊猫，听听，多么中式的意向组合。犹记得第一部时值2008奥运会的档口，参考国人追捧的热情，真的很难让人相信这竟然不是中国人自己做的功夫电影。回想一下这些年来该系列最受人交口称赞的优点，精致考究的中国风元素在国人眼中绝对称得上首屈一指。目不暇接的水墨情调；行云流水的中式武侠打斗；悠远绵长的中式古典音乐；再加上偶尔灵光一现般的皮影戏过场、中国古典建筑风土人情的场景描绘、乌龟猛虎灵蛇仙鹤熊猫等动物形象的选取、贯穿始终时常出现的八卦图……无一不在向世人展示梦工厂里的“中国通们”在自己的工艺领域内能把你东方的古典元素玩转得多么游刃自如。

<图片1>






谈到新时代东西方影视作品，忍不住想再次分享有关“穿越”的一个经典有趣的段子。说，美国人总是往前穿越，因为他们想不出历史；中国人总是往后穿越，因为我们想不出未来。那么《功夫熊猫》系列的成功，是否可以让我们得意洋洋地感叹一句，这一次多亏了我们的传统文化瑰宝，终于帮助想不出历史的老美借壳动物题材动画“往后穿越”了一回？这样一想，一时竟分辨不出究竟是美国电影工业的成功，还是中国传统文化的成功了。


有人说《功夫熊猫》是披着动物人设画皮的港式功夫片。也许，部分是吧。对此我的确不能完全赞同。照着这熟悉的配方，我怎么看也觉得还是老美的逆袭式平民英雄片吧。阿宝此人，原本只是面条馆老板收养的平民小子。作为一只货真价实的熊猫，他有着不负众望的滚圆身材和对吃锲而不舍的执念，最大的敌人是每次办大事前必要攀登的高高石阶——没办法，谁让人家萌萌哒滚滚有家传式熊猫哮喘症呢，偏偏中式殿堂级建筑还喜欢建造在高耸入云的山间。又因着生活环境的潜移默化的影响，武侠超级饭的胖小子有着自己的盖世英雄梦。这些特质适合卖萌搞笑，却绝不适合当大侠做英雄。这一点师傅看出来了，五杰看出来了，唯有俺们梦工厂的幕后英雄们“操纵着”的武林泰斗乌龟大师偏偏看不出来。于是大师金手指一点，嘿，毫无武术功底的胖小子，神龙大侠就是你了！这下子平民英雄传奇版的武侠英雄梦就此热热闹闹敲锣打鼓地展开了。第一回胖小子打定主意遵从命运的安排追随师傅和五杰改变原本的自己，奇迹般地凭借吃货天赋习得神功大败师傅叛逆的恶徒；第二回功成名就的阿宝蓦然发现自己并非原本认知的“自己”（并非鹅大叔的儿子= =），年纪轻轻悟得心如止水的真谛，战胜仇家拯救一方黎民于水火成为命中注定之人。这第三回，师傅提出了新的命题是“做真实的自己”，面对的强敌（如果我没看错此人应该就是在第一回的开头已经出现的那个牛魔王）是已经成仙的乌龟大师的旧时叛逆同袍。看看这一脉相承的熟悉设置，怎么看怎么像美式英雄大片的嫡亲兄弟。


故事发展到第三回，对功夫的探索终于来到了现代的我们耳熟能详的“气功”。要说别的武功门派于我们普通人关系甚远，这气功相对来说可算是最为“亲民”的一种了。从小听闻过谁谁家爷爷练气功强身健体；谁谁家奶奶学习气功保健祛病；听说过气功讲究天人合一……可这听得多，不等于它不玄乎。您在大街上拉个十来个听说过“气功”的人，也未必能有几个能对这气啊、阴阳啊说得出个所以然来。这么玄乎的中式古典概念，到了第一集里能把中式拳脚功夫、吊桥对峙都玩得炉火纯青的梦工厂手里，也终于暴露出了西方人对这些深层次东西的大困惑。听过气功可以“健身延年”这已是最为顶级的功效了，真没听说过气功还可以用来抵御强敌，甚至一个人的“气”能被别有用心之人吸走？反派脖子上那个小绿牌到底是个什么样的挂件啊。片中反复强调要做真实的自己，所以这一回顺理成章地带出了成龙配音的阿宝亲爹——大熊猫李山。被第二集里小阿宝萌哭的孩子们也可以过足瘾了，这回出现的熊猫基地里最不缺的就是大大小小的滚滚们。当然还有卖萌片中惯用的亲情杀：亲爹和养父对儿子的爱。阿宝终于学会了翻滚前进，像真正的熊猫一样生活，如愿以偿地进一步开发了自己在“吃”方面的天赋——虽然我还是想问，为什么这个系列里的大熊猫都爱吃包子饼干而不是竹子——当他终于在发挥了熊猫村村民各自的专长之后，神奇地领悟出了早已在同类中失传的宗师圣典：气功，一举打败强敌。结局可喜可贺，可阿宝灵光一现带走反派，村民们又在爱子情深老爸们的号召之下使出气功助阿宝得道的场景老让我出戏，脑海中蹦出万万大电影里之锤锤和小美的干扰=_=对老美来说，彻底搞懂啥是气，啥是气功确实不容易。至少，人家为了解释我疑惑已久的“熊猫为什么等于神龙大侠”的困惑，于多次搬出八卦图腾之后的今朝，终于让阿宝显出神龙真身，相对于《功夫熊猫2》里出现的那条如同巨虫的舞龙，这集的神龙可算是气宇轩昂雄姿英发了。

<图片2><图片3>



写到这里不是为了挑刺和批判，身为完全置身电影圈外的外行人也无从谈什么探索，充其量不过是一番憧憬引发的思索。憧憬，从第一集翻到第三集的评论里“只恨不是中国人做的”“希望中国能早日做出超越功夫熊猫的国产动画”的声音总是随处可见。其实说到这里的中国元素，我常常会想起一个难以忘怀的动画电影——上海美术电影制片厂1988年出品的水墨动画电影
《山水情》
，它的美好恕我无法用言语表达，据说这是中国水墨画的绝唱，是中国动画片低龄化和商业化之前的最后一步精品艺术动画。 我只能说，除了画面除了音乐，这部电影的主旨深意也是神形合一地传承了中华古典文化的思想的，毫不夸张地说，这种片子，也只有中国人能做出来。对于功夫熊猫系列里的西方困惑和上述观感，我相信不止我一个人有。而反观如今自己输出的国产作品，对此也只有满满的怅然。还是希望早日做出精妙绝伦的地地道道完完全全的中国动画电影吧。


祝福，期待。



----------------------------------这是加在读了很多评论之后的分割线----------------------------------


真的没有想到会有这么多朋友来阅读和回复，首先得感谢大家。从你们的评论里我也看到了一些新的思路，当然其中也有对我原文的一些误解。

回头看看，我好像还从来没说过给这部电影4星的理由。是这样的，如果满分5分，我觉得这部值3.8.所以我给了4星。而功夫熊猫系列我认为最好的还是第一部，值4星。也许是因为我标题中用了困惑一词以及行文用了较大篇幅来扣题，让某些朋友对我的态度有所误解。对于那种因为我期待国人做出更好更地道的中国动画电影就自动将其解读成我否定《功夫熊猫》系列的评论，我拒绝。

1.我认为现阶段的梦工厂把他们所知的中国元素放在电影里做到这个程度，已然够好。而且中国文化被各国学习运用并发扬光大（至少是正面的宣传吧）当然是有益的事，是值得高兴的事。

2.记得小时候，媒体谈到中国影视，经常会提出“希望中国作品早日走出国门走向世界”的希冀。多学习国外先进的东西，有多多现代化的展示当然好啦，现在的制作技术肯定是比以前好得多。但也不要忘记曾经有的情怀，还有很多人怀念那优美的水墨画、剪纸风……希望将来我们的孩子们也能在大银幕上看到。还是那个观点，希望更好，全方位的更好。
      </影评>
<有用数>1221</有用数>
<没用数>256</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘤嘤嘤的树树</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-30 06:29:46</时间>
<影评>
             其实编动画故事没有那么难的，在这里，借着优秀的样本《功夫熊猫3》为例，简要归纳一下写动画故事的方法，无论有没有深厚的编剧基础，只要按照这七步，一定能写出一个有趣的动画故事的。



第一步，先设定一个有趣而清晰的世界观。

     这里说的世界观不是政治课本上的三观，而是说在我们的动画故事中要设定好故事世界独特的运营模式和角色行为规则，而这是我们编写整个故事的基础。我们常说，如果用真人剧就能拍的故事，也就没必要把它动画化了，做成动画，一定要充分发挥动画的视觉奇观性，夸张，变形，打破物理和时空束缚。《功夫熊猫》的世界观核心要素都呈现在在了名字里，“熊猫”东方特有的动物，除了阿宝以外，其他角色也都是动物，故事发生在一个拟人化的动物社会。而“功夫”不仅有东方文化，更是这个故事维系的核心，全部的故事都由功夫概念展开。所以《功夫熊猫》系列的世界观其实也并不复杂：在一个都是动物角色的类东方世界里，讲述一只熊猫围绕功夫所发生的故事。这是编写故事的限定条件，无论之后的情节如何构思，我们要记住，没有机器人，没有外星人，也没有汽车和宇宙飞船。


第二步，创造一些富有魅力和特征的角色

       真人影片中，角色都是真人演员，因此对人物的差异设定，主要是围绕职业，社会属性和性格等方面，并不用考虑太多的生理学特点。而到了动画的世界里，对于角色的塑造空间无疑变得宽阔，角色会有着更加夸张的外形和技能，以及物理和生物的属性，故事的处理方法可以更加灵活，对编剧的脑洞要求也就更大。《功夫熊猫3》中阿宝多了很多同类，熊猫村的设定，除去英雄主义和父子亲情之外，熊猫憨态可掬，滚着移动，又萌又蠢的特点都被赋予到了众多角色身上，内在性格（传统性格）和外在视觉表现（个性化处理）有机结合，让角色显得富有魅力并且特征鲜明。至于乌龟大师、师傅、盖世五侠因为是老角色，就不多罗嗦了，他们的性格和自己的外形以及生物属性是搭配的，使得群像戏中角色的差异化也很好的体现出来。在《功夫熊猫3》中，反派天煞的设定也很独特，反派是个练气功的，角色贪婪的想夺走他人的“气”，这是人物性格特性，同时也由性格把注意力引到了事件主体上。


第三步，选定一个清晰的主体事件

       在构思角色的时候，为了丰富人物，每一个角色的设定都包含着各种各样的信息，而一部电影的时间总是有限的，如何在有限的故事时空范围内，选择矛盾突出，因果完整，人物展现充分的主体事件，实际上也就是确定了故事在讲什么，围绕这个主体事件安排选取细节素材。《功夫熊猫》系列中，3部电影的主体事件都是由两个侧面所结合的，主角的所作所为，以及反派的所作所为，主角的诉求带来了人物的成长方向，例如第一部的想当英雄，第二部的克服恐惧，到第三部的认祖归宗做自己。而反派的所作所为则构成了故事的危机性事件，无论是太郎的出逃争夺神龙大侠，还是沈王爷要统治世界，这一系列的叙事很大程度上得益于反派推动。到了《功夫熊猫3》中，主体事件也仍然是依赖反派来引出的，天煞，一个500岁的坏蛋越狱了，正因为反派天煞的贪婪，对气的欲望，来构成了整个的电影主线。


第四步，理清思路，在结构和线索上调整事件

       在前面的基础上，有了世界观逻辑规则，有特色的人物，核心的主体事件，剩下的就是在结构和线索上调整故事，让他看上去更像一部电影的体量。既然是院线电影故事，要遵循三幕剧原则，而在叙事的线索上，则要注意人物的情感和故事的情节相辉映。《功夫熊猫3》中，一条线索是阿宝找到亲生老爸，回熊猫村认亲，这是人物的情感线，而情节线则是天煞出逃，坏人步步紧逼，最终主人公击败了坏人。作为两条线索的衔接，存在两个重要的结点，阿宝为了打败天煞学习气功而和亲生父亲回到熊猫村，阿宝在熊猫们的帮助下击败坏人，实际上又恰好是三幕剧中幕与幕的衔接点。简单说，一方面讲述故事要考虑完整，开端发展高潮结局，起因经过结果。另一方面考虑故事的视角是放在谁的身上展开的。


第五步，填充更生动有趣的细节桥段

         获得了逻辑和框架之后，故事的大致模型已经完成了，剩下的就是选择有趣的生动的故事细节，叙事节拍，桥段血肉来填充框架。这里实际上需要满足两方面的需求，一方面是前后桥段之间的逻辑联系，另一方面则是桥段本身要有趣。《功夫熊猫3》中，阿宝和熊猫村民的相处，阿宝教全村熊猫练习游击战，阿宝化身真的神龙大侠在灵界和天煞的最终决战，这些戏都展现出了非凡的想象力，让故事在细节上精彩异常。


第六步，修改协调和组合

       由于编写故事的思维是一个反复修改的过程，比如人物和主体事件，一定是经历了反复的相互影响才最终确立的。因此修改调整的过程实际上是伴随着上五步而进行的，当确定了人物之后，可以来推敲戏写的符合不符合逗趣的要求，而想出了非常棒的桥段之后，则要反复的来看跟人物的整体走向是否统一。需要调整的还包括了故事的前后照应，例如在《功夫熊猫3》中，阿宝哄过天煞的“你看那是啥”，也许是先作为阿宝解决坏蛋的招式，最后才加到前面师傅的玩笑之中的。反复的修改和调整，让故事看上去更加工整，平衡，具有形式的美感，离成功就又近了一步。


第七步，用正确的方式把故事写出来 

      其使用正确的方法把故事写出来一定是在第一步就开始进行的。正确在这里涵盖了很多边三角四的环节，比如恰当的台词，恰当的细节，恰当的风格选择，这些其实是需要大量的经验积累，与生俱来的天赋，以及反复的修改所完成的。相信只要能够有着良好的态度，及时开始写的很烂，也会朝着优秀的故事越来越近。


      那么问题来了，功夫熊猫3很好看，阿宝也已经成为了真正的神龙大侠，那么如果有第四部的话，又会是什么样的有趣故事呢？      
      </影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aaron</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-01-23 18:38:31</时间>
<影评>
                西方哲学有三个终极命题：我是谁，我从哪儿来，我到哪儿去。不难看出，《功夫熊猫》系列做的正是这个命题作文。记得曾看过一篇采访导演的文章，导演说在整个项目之初时，就写好了五部的大纲。而当这第三部完成后，观众也很清楚得可以看出已经回答了两问——我是神龙大侠阿宝，也是一只熊猫，我来自和平谷，其实也来自熊猫村。


        但这一部却似乎有意减少了让观众跟着浣熊和乌龟一起思考哲学问题的情节，而是在插科打诨、吵吵闹闹的欢声笑语中熊猫村的成员误打误撞习得了气功，呼唤出了神龙，救得了阿宝。以至于这部电影的反派是三部中最弱的一个，云淡风轻的熊猫们全程都在卖萌、搞笑、耍宝，逗观众开心，甚至看完电影却觉得开头的谈学论道的严肃是那么的有气无力。如此便大大降低了电影的内涵，缺乏深度的第三部自然水准也不及前两部。阿宝自始至终都是如一切好莱坞励志电影（主角们大多命里注定不凡——不是上天选中的，就是被公认为独一无二的杰出）里那样，他是命中注定的神龙大侠，他要做的努力仅仅是灵犀一点的“开窍”——比如在学会吃包子不用筷子、打滚、睡懒觉后便可在千钧一发之际化险为夷，完成常人难以完成的任务，达到常人可望不可及的高度。以这样的逻辑塑造出来的人物，自然是“成功不可复制、才华难以深究”了。这便成了好莱坞励志电影的一个证伪之处：主角的成功往往不是努力得来的，运气其实也并不是那么重要，而命里注定的才华正是你的“主角光环”。


        但实际上，无论是一部艺术电影还是一部商业电影，是要说好一个起承转合都合拍的故事，而更重要的则是隐藏在这个故事背后你想表达的思想。思想，是电影之魂。只有在灵魂经得起考究、皮囊也不错的情况下才可以被称作一部好电影，才可以在多年以后，哪怕新的电影技术出现，仍不会被人遗忘。而以《功夫熊猫3》这样的价值观去让看电影的小孩子们思考什么人生哲学，其实是不合适的。无论再精良的画面、再精良的包袱，如果方向把握得不对，也是徒劳。


        当然，如果我们放低对影片的要求，只图一乐，忽略情节本身的薄弱，更多注重合家欢的性质，寻求一种减压的方式，那《功夫熊猫3》和《捉妖记》是可以媲美的，全程都高能笑点，还带那么点节操。说到这儿，不得不说东方梦工厂专为中国市场做了中文的口型，史无前例。影片强大的国语版配音阵容也不可小觑，给阿宝配音的黄磊自《小王子》之后配音的技艺是越发炉火纯青，第二主角成龙大哥表现也是可圈可点，白百何、肖央、王大利、姜武至少不会跳戏，而杨幂、周杰伦两人的水准就让人尴尬，只能呵呵了。


        总之，希望剩下的第四部与第五部可以多走心，无论是好好说“我到哪儿去”的命题也好，还是在思想上多习得东方语言也好，不只是简单地多加几只熊猫，多画几间亭台楼阁。毕竟嘻嘻哈哈只会耍宝的熊猫是谈不上是中华文化的精粹，不过是个“香蕉”熊猫罢了。但愿几年后再一次走出电影院的时候，第一感受不是： “阿宝，你真会玩。”
      </影评>
<有用数>266</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>snowflake</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-04-06 23:31:27</时间>
<影评>
        <图片1>


2016年初，在经过了几百个日夜的等待之后，身材圆润，憨态可掬的阿宝又回归了，立刻吸引了大家的眼球。

影片中，kai攻击了在沉睡休眠的的乌龟大师逃回了凡间并且 打败功夫大师们，偷走他们的气。藏在翡翠符里，驱使他们为他作战，称霸天下。而他最终的目标就是阿宝 the Dragon Warrior.  


阿宝 从小被鹅爸爸 收养，总是纠结于Who am I？他的亲生父亲 收到来自宇宙的信息，突然出现了，找到了失散多年的儿子。作为被选中的功夫大师，阿宝 必须尽快掌握气才能打败Kai。为了掌握气，阿宝和父亲来到了秘密的熊猫山村。满屏滚动的熊猫，每一个都自带喜剧细胞，电影院里笑声不断。阿宝开始学习象熊猫一样地生活：睡觉睡到自然醒，即使醒了也要赖床，因为熊猫都是中午起床的；想吃多少就吃多少，想怎么吃就怎么吃，筷子是影响吃货速度的障碍物；走路？那多费劲，熊猫都是用滚的。阿宝出自内心地爱上了熊猫生活和可爱的同族们，他也终于知道了自己的身世。

可是他还是没有掌握气，爸爸骗了他。Kai 就要打来了。阿宝要教会所有的熊猫功夫，一起对抗敌人。危机之下，他顿悟到，他并不需要把熊猫们转变成象他一样的功夫大师，他只要教他们成为最好的自己（You don't have to be like me.  Be best you can be.）熊猫们的战斗力大大增强，连跳舞的绸带也能成为武器。他变得很成熟，不逃避，不睡懒觉，一心学功夫，领悟到了许多而且领悟得很快。特别是教熊猫的那段，简直帅呆了，他双手背后检验自己教育成果，说出“他们出师了”的时候简直帅爆了。

功夫熊猫3不仅表现大量的中国文化元素：太极，瓷器，盔甲， 面条，饺子。而且它还尽力表达中国文化的内层。中国文化是自省的，成为最好的自己是终生的修行。古语说：欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知；

阿宝要打败恶魔，维护宇宙和平，他要首先深入了解自己，做最好的自己，然后还要齐家，把家庭关系搞好，最终熊猫爸爸和鹅爸爸都能和谐相处。阿宝能够打败Kai，也不是靠他个人的能力，是家庭，朋友，所有人的力量支持他才能胜利。

这是一个视觉效果很华丽的儿童电影，但是也同样吸引成年人。

<图片2>
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-29 01:21:58</时间>
<影评>
        魔人布欧一降落到地球上就遇见两个战斗力只有五的渣滓。为了吸引到实力强劲的修行者来跟他打架，魔人布欧放出一帮培植人去四处捣乱，结果被五百年出一只的超级赛亚熊熊傲天和他的同伴们击败。


熊傲天的教练认为熊傲天已经是个老司机了，可以接替自己承担起教练的职责，但熊傲天内心深处还是认为自己只是个中学生，对教育工作十分抵触。这时镇上来了个叫熊日天的外来户，从长相到食量都跟熊傲天一毛一样。经过一番科学论证和严谨分析之后，熊傲天发现了一个惊人的真相：熊日天居然是自己的亲生老爸。


就在熊傲天还沉浸在找到生父的喜悦中时，却得知魔人布欧正在到处将修行者吸入自己的身体以获得他们的气和必杀技。要打败魔人布欧必须要学会神龟冲击波，然而唯一会神龟冲击波的武天老师已经仙去了。这时熊日天站出来对儿子表示，自己可以教他神龟冲击波，但儿子必须要跟自己回到他们的老家。本来就对教育工作不感兴趣的熊傲天索性趁机翘班，跟亲爹一起出走。


翻过绝境长城之后，熊日天带着儿子熊傲天回到了位于青城山的熊猫族栖息地。到了之后没多久，熊日天就跟他的族人们一同为儿子演示了一招当地人最擅长的必杀技——屁股向后平沙落雁式，把熊傲天当场震住，后者就此对自己亲爹的战斗力深信不疑。接下来熊傲天开始跟随父亲展开严酷的修行，每天吃包子睡懒觉，其间他还邂逅了一位喜欢伴着《爱的供养》的优美旋律翩翩起舞的族中异性。不过面对她的百般诱惑，熊傲天并不为所动，因为他心中已经有了教练。


在熊猫村过着乐不思蜀的日子（貌似这里就是蜀地），熊傲天却突然得知魔人布欧已经吸收了自己昔日的战友们还有教练，并且正朝着自己所在的地方杀了过来。于是他急匆匆跑去找自己的老爸要求立刻学习神龟冲击波，却得知老爸一直以来都是在撒谎，其实他不会神龟冲击波，也不会日天。


深陷危局反而激发了熊傲天作为教育工作者的潜能，于是他开始对熊猫村的村民们因材施教：擅长踢毽子的就练习大力金刚腿；擅长爱的抱抱的就练习怀中抱妹杀；擅长屁股向后平沙落雁式的就接着练习屁股向后平沙落雁式；擅长唱歌跳舞的就练习究极治愈技能·爱的包养，可以将队友从濒死昏睡状态中唤醒。


在熊傲天的调教下，熊猫村村民们很快形成了一只有效战力，在魔人布欧来袭时顺利击退了他手下的培植人。然而面对战斗力高到爆表的魔人布欧，熊傲天还是得拿出真本事。为了不拖累乡亲们，他使用瞬间移动带着魔人布欧去了另一个星球。但是不管战场换到哪里，也改变不了被魔人布欧吊打的命运。


以熊日天为首的村民们决定帮熊傲天一把，于是举起手来，把力量借给熊傲天，终于帮他攒出了元气弹。不但如此，熊傲天还召唤出了神龙，使自己变成了龙傲天，最终将魔人布欧轰至渣。


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


这部电影的剧情实在太简单了，以至于像我这么啰嗦的一个人都能仅用一千个字就把它剧透完了（其实对于正常人来说，这也已经算是相当罗嗦了）。这是一部没有任何惊喜的电影，相对地，也没有任何惊悚，它相对于一般观众的预期来说，大体上是既无超过也无不足。上一部里还在阿宝负伤回忆身世那一段里小小催了一把泪，这一次则连这方面的尝试都没有了，除了阿宝的生父回忆亡妻那里稍微有一点伤感之外，全片都在大大咧咧地卖萌卖蠢搞笑，与临近春节的喜庆气氛倒是很相配。但这也不表示剧情就是一路水下来完全不走心，其中也有触动到我的地方，比如最后攒元气弹时，每个人伸出手的同时都说了一下自己的身份，最后一个开口的平先生用跟之前完全不同的沉稳语气缓缓说出的“家人”两个字。


这是我第一次看本系列的国语配音版，身为一个大俗人，我也不免会对国语版颇具话题的明星配音阵容产生好奇，稍后还会再去看一遍英文版的。记得当年《功夫熊猫2》的中文字幕曾经引发了一阵热议，里面出现了“神马都是浮云”之类的网络流行语。当时居然还有不少人觉得这么做挺有趣的，于是便有了后来《黑衣人3》与《环太平洋》的惨剧。这次中文配音版里也加入了些“熊孩子”“给力”一类接地气的台词，虽然听到时还是感觉有点刻意，但跟剧情融合得已经算是不错了，希望译制人员今后在这方面的把握能继续朝着更加精准的方向发展。


个人感觉这次明星们大体上配得都不错，有些人甚至还展现出了比自己露脸演戏时不知高到哪里去的演技与台词水平，连杨幂老师的声音听上去都多了几分萌感，当然这也可能跟人家已为人母所以怀着想要逗乐自己孩子的心情去配音有关。类似的，周杰伦也一定是因为当了爸爸，所以即便是配功夫题材，声音也没有处理得狂屌酷炫，而是显得忠厚亲切。可惜他戏份有点少，不然应该会引得更多观众想给他生猴子。话说灵猴的配音者如果确定的再早些，也许本片的剧本就该改了，耍双截棍的戏份也就轮不到雌熊猫美美了。


虽然之前看了一些新闻报道，知道本片配音阵容强大，但临到看时能记得住的也就只有周杰伦配灵猴以及成龙配阿宝亲爹，其他人要么是压根儿记不得他们参与了本片，要么是记不得他们配了什么，都是看的过程中一个个用耳朵去辨认出来的。所有声音里我最喜欢的是张国立配的平先生，把一个平常婆婆妈妈、关键时刻深明大义的养父形象配得活灵活现。而跟他有不少对手戏的成龙大哥就有点相形见绌了，当然也没什么大问题，就是希望大哥以后别再学内地方言了……


本片我最喜欢的就是阿宝两个爸爸的互动，觉得最燃的一段也是大决战时两人一起穿着铠甲发动连携技，当时他们一起痛扁的好像还是阿宝的师父，其实算上师父的话，阿宝就有三个爸爸了。让这三个小老头一直凑在一起应该会很热闹。不过考虑到师父要把主要精力放在练气功上，只能先暂时把他排除出来。其实就光是阿宝的两位老爸也不错，反正他们一个未婚，一个丧偶，在一起也算互相有个照应。考虑到他俩的国语版配音者，也让人觉得这一对CP很值得玩味。不知道在现实中子女教育方面战绩卓著的两位影坛大哥怎么到了动画里就能携手培养出了个神龙大侠来，这是不是该叫负负得正？言归正传，我觉得本片最后还真就有点阿宝的爸爸和阿宝的爸爸和阿宝一家三口幸福地生活在一起的味道。


电影演到一半我才反应过来，阿宝的养父平先生身为战斗种族——大鹅的一员，也应该在功夫界有一席之地才对啊。如今阿宝的三部曲落下帷幕了，强烈建议开拍关于平先生的前传《功夫大鹅》，我估计应该能拍出陈浩南的感觉来，说不定还能拍出麦克柯里昂的感觉来呢。
      </影评>
<有用数>121</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>月下独酌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-03 11:11:13</时间>
<影评>
               期待了好几年，终于等到了第三部，阿宝这只长得不符合我审美的熊猫偏偏就是这么吸引我。

特效没得说，老外能把中国元素玩得这么转也是大写的牛。水墨片头、皮影戏、亭台楼阁、廊桥水榭、汉服，各种中国风糅合得很是和谐，还有中文口型。从细节中可以看出对中国文化的尊重和中国市场的重视。


       故事的主题仍然是自我价值的寻找和升华。师父说 “如果你永远不做能力范围外的事，你就永远不会进步”、“做你自己”。阿宝从教授熊猫村的村民武功以抵御天煞入侵时终于领悟了真正的含义。最强的武器就是了解自己的特长，发掘潜能，做最好的自己。了解自己、自信、勇于创新，于我们每个人也是适用的。一个电影好不好，除了在令你在电影院捧腹之外，还应该能给你一些启发。熊猫3没有让我失望。


       这一集中，乌龟大师等一众武林高手被囚禁于灵界的天煞收走了气，被收走气的大侠们变成翡翠僵尸，执行天煞的指令，唯一能拯救苍生的就是——神龙大侠。

 

       而此时的神龙大侠，被迫当上了老师，教导娇娇等一众师兄师姐，当然，他的赶鸭子上架使得老师这个活干得相当不称职，受尽讥笑。与此同时，阿宝的亲爹李山到处寻觅儿子。与儿子相见的场景相当之搞笑，听闻有人破了阿宝吃包子的记录，阿宝好奇地赶到现场，围观群众已被正在吃包子的李山和看热闹的阿宝如出一撤的样貌惊呆。两人友好地彼此介绍，一个是要寻找儿子，一个要找爹，然后彼此祝福对方能早日找到目标，转身告别，群众齐刷刷被两人刷出新低的智商惊倒，直到两人恍然大悟对方就是自己终日寻觅的人，然后紧紧拥抱，热情合影。PS:两个爹一个娃的亲情戏码相当感人。

  <图片1>

       为了学会气功，战胜天煞，阿宝随父亲回到熊猫村，一个充满滚滚的神奇乐土，风景极具中国古典韵味。阿宝在同伴中找到了自我，属于熊猫的特质，还遇到了娃娃亲，一个过度自信擅长舞绸带的熊猫妹纸美美。在顿悟了师父的教导之后，阿宝迅速针对每个人的特点打造出一支个人能力强劲的熊猫兵团，自己也领悟了气功，终于打败了邪恶势力。

<图片2>


       余仁英（又译吕寅荣、詹妮弗∙余），韩国籍女导演，执导熊猫2、3，熊猫1的故事总监、动作场面总监以及梦境场面总监，第39届美国安妮奖“最佳电影动画导演”奖获得者。在这个妇女能顶半边天的世界里，还是要给这些优秀的女性一个大大的赞。


       功夫熊猫3是第一部中美合拍动画片，背后有着三分之一的中国血统，出品方之一是由中方控股55%的“东方梦工厂”。这意味着它在中国上映不再占用进口分账大片配额，而获得了与国产片一样的43%的票房分账待遇。从点映场我们看到其在星战7、寻龙诀等大片，云中行走等11部新片的夹击中能获得12.5%的排片，31%的票房就可见一斑。从1月29日上映到2月1日，累计票房已达到4.33亿，很可观，春节将至，目测影片能拿到10个亿。


</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小王小王几点了</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-20 12:58:47</时间>
<影评>

        系列电影总是容易产生一种落差感。
        首先因为第一部实在太好太火爆了，所以才会有拍系列的idea，但是往往因为第一部的好，观众会对系列新电影抱有更高的期待，但是往往都是败兴而归的。
不是电影烂，只是它没达到观众想象中的那样好的程度，那种失落感就足以让观众失去了兴趣。
        况且拍好电影，真的要讲究缘分的。这个缘分包含了很多东西，比如编剧的灵感，导演的安排，演员的选取之类的，是一种大局的缘分。
        所以如果你有落差感，那很正常，这个不能说明电影烂。如果你反而还能感到惊喜，那么这部电影就是缘分到了，大家也都努力了。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kewin</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-01-23 22:53:22</时间>
<影评>
        整体画面制作精良，算是中美合作的典范，且笑料包袱较多，很适合贺岁观看！但有几大毛病不可忽视：1、李山与阿宝相认理由过于牵强，李山出场本身就很突兀，父子相认更没有充足的理由证据；2、前面还说没有人知道他们的神秘熊猫村，但悍娇虎在无人带领下却能轻易找到神秘的熊猫村，发出求救信号；3、阿宝一开始还不能把天煞带到灵界，后面就突然将天煞带入灵界，手法过于突兀，而且用的还是太极花瓣，那花瓣还没有小门神里面做的好看；4、既然气功至少要30年才可修炼成,熊猫村民和阿宝如何瞬间就掌握了！最后，影片把功夫虚化、神化了！说到底还是没有完全领会中国功夫的精髓，照猫画虎而已！综合以上，这部续集做的并没有前两部好，唯独在笑料上下足了功夫。如果看看图个乐就无所谓了！ 
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>红装素裹</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-05 08:36:56</时间>
<影评>

当初因为铺天盖的夸才看了这部动画片，看了以后说真的有失望也有失落，失望的是不像网络上夸的那么好看就是一部普通的美国动画片，只不过是融入了一些中国元素，而整部电影所展现的都是西式风格，这让我觉得风格异域这熊猫怪怪的，难道是我的思想不够潮吗反正我接受不了。失落是因为中国的大熊猫雄霸世界，为什么没有一部中国的动画片，我觉得只有中国人才能拍出中国大熊猫的风采，希望美国千万不要拍孔子啊，否则不敢想象会把孔子拍成美国啥风格，会不会是牛仔？哈哈

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>徒生探影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-20 21:14:16</时间>
<影评>
        这集可以说是熊猫阿宝寻找自我的历程。途中遇到一个个让他了解自己真正是谁的“ 人”。首先是乌龟，可以说乌龟是阿宝成长中最重要的人，阿宝所经历的一切都在乌龟的预料之中，就是他一步步引导阿宝找回自己，最终终于做回了命中注定的那只熊猫。


本集也解释了第一集中乌龟为什么会选择看起来笨笨的阿宝作为龙战士来拯救世界，正在他第一眼看到阿宝的时候，他就看到了功夫的过去和未来，看到了这个将两者合二为一的熊猫，龙战士非他不可。阿宝也由此可开始接受命运的安排。


他为了让阿宝更好的成长，做回一只真正的熊猫，学会当熊猫的真谛，乌龟在灵界给阿宝的熊猫爸爸发送了一条“上帝的短信”，告诉他自己的儿子在哪里，并带阿宝回到熊猫村体验当熊猫的感觉。而这时阿宝正在浣熊的要求下体验当师父的感觉，这时的他还很幼稚，尚未理解浣熊师父那句：“你就是你自己”这句话的含义，所以教的一塌糊涂。后来阿宝遇到了熊猫爸爸，体验了当熊猫的儿子的感觉，这是跟鹅爸爸完全不一样的感觉，这个爸爸不但跟他长得像，连性格爱好都简直一毛一样，比如都爱好功夫，都患有熊猫哮喘综合症……除了熊猫爸爸比他一口吃的包子还要多。“呵呵，在熊猫村里，连刚出生的小熊猫都比你吃得多！”阿宝一听简直蒙逼了：“我说我怎么老觉得在吃的方面还有一点潜力没有开发出来。”这句话也暗示自己生在这个环境里，难免会被环境所影响。


正当父子俩开心玩乐的时候，本集终极大反派“天煞”出现了，天煞每杀死一个会武功的人，夺走他们的“气”，就会变得更强大。（可他却不知道欲望大了会膨胀，身体无法承受，最后就是被自己的欲望毁灭的。）连乌龟也难逃一死，阿宝自然而然就成为那个命中注定消灭“天煞”的人。并且只有学会气功才能打败“天煞”。而这时熊猫爸爸为了不想失去儿子骗了他说来熊猫村可以教你学气功，（一个正常父亲对孩子自私的爱。）阿宝去了熊猫村跟千千万万的性格各异熊猫相处真正体验了一回做熊猫的感觉。幸福总是稍纵即逝，天煞杀死了所有武林高手，正向熊猫村赶来，身为“龙战士”的阿宝自然担起了这个责任。


为了打败天煞，阿宝培养了一个熊猫军队，这时他才明白浣熊师父那句话的真正意义，他因材施教，教会了熊猫们做最好的自己。最终阿宝明白了“我是谁”。我是熊猫爸爸和鹅爸爸的儿子，我是乌龟和浣熊的徒弟，我是老虎他们的好朋友，我是消灭邪恶的龙战士。


笑点就不说了，一个接着一个，画面就更不用说了，细节很棒，细腻到毛发的质感，中间不时穿插中国水墨风景画，由于所有角色的口型是汉语，在某些瞬间真觉得是国内制作的动画……
      </影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
