<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>最大的小小农场 The Biggest Little Farm</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2553166408.jpg</封面>
<导演>约翰·切斯特</导演>
<演员>约翰·切斯特 / 茉莉·切斯特 / 博登·切斯特 / Todd / Alan York / Flavio Vidales / Raul Rios / Maria Takacs / Caya / Rosie / Joshua Nelson / Emma / Greasy / Lydia Marie Hicks / Matthew Pilachowski</演员>
<简介>只为了坚持对爱狗的承诺，约翰与茉莉这对疯狂夫妻索性来去乡下开农场！本片历时十年追踪，跟着这两位疯狂的梦想家和他们的爱狗，远赴乡间打造出与自然和谐共存，物种多样的开心农场。他们种植了上万棵果树，两百种作物，并畜养各种动物好朋友，包括一只令人难忘的猪妈妈艾玛，和她的公鸡男友油头。当农场的生态系统被重新唤醒时，他们心目中的完美世界，开始出现一连串令人难以预料的疯狂转变！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>暹罗猫不会变黑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-25 22:06:11</时间>
<影评>

上世纪九十年代初，在美国亚利桑那州一座占地一万两千平方米的完全封闭的建筑物内，进行了一次试图构建一个微型且能自持的生态系统的实验，这栋建筑被称为“生物圈二号”，与生物圈一号——地球相区分。我是在教科书中第一次读到了解到这次实验，不知道现在的课本上还有没有。

生物圈二号外景

生物圈二号在设计上与外界隔绝了一切物质交换，气体、液体和土壤都与外界严格隔绝。能量上接受光能（太阳光照射）和维持建筑运作人员生活的电能，本质上就是一个超大号的生态球。从世界各地挑选了三千多种动植物和一千多种微生物，被分为热带雨林、热带草原、海洋、沙漠、沼泽、农田、人类居住区七部分。

建设这栋从底到顶全部完全封死的建筑物花了八年时间，耗资1.5亿美金（上世纪八十年代的购买力）。原定目标是形成一个能自持的系统，让在其中展开研究的八名生物学家能自给自足，最好能维持到世界末日都不用出来。最后的结果是不到两年：氧气含量到不适宜人类生活；没有微生物分解粪便和动植物遗骸，没有足够的昆虫授粉，植物纷纷灭绝。虽然收集了大量宝贵的数据，但原定的长期居住计划失败了，人们也不得不面对这样一个事实：以现在的技术水平，我们无法在脱离地球生物圈的情况下生存并延续下去。

生物圈二号是迄今为止最大的封闭人工系统实验，那这部纪录片里的农场就是一次开放式人工生态系统的实验。相比生物圈二号严格隔绝内外物质交换的苛刻实验条件，杏花巷农场Apricot Lane Farm的“实验条件”则宽松很多。因为杏花巷农场原本也没有设计成一个完全独立的生态系统，农场经营者们会主动引入农作物和覆盖植物，引入动物，引入昆虫。除了经营者主动引入的生物，野生生物也会来光顾。同时农场还要产出农作物、奶制品、鸡蛋。除了这些这些动植物流入流出，还有空气流动、降雨蒸发这些不直观的物质交换。

生物圈二号和杏花巷农场的目标显然都是“平衡、和谐、自然、自持”，生物圈二号的生态系统不到两年的就崩溃了，而杏花巷农场则是面对着螺旋升级的矛盾，农场的每次丰收结果都在带来更多的问题，正如经营者兼旁白所说“蔬菜长的好，蚜虫就非常多；水果丰收时，鸟就特别多”；鸡鸭兴旺时，郊狼就来吃自助餐；最后秉承着与自然和谐共处原则的男主人开枪打死了那只跑进围栏内惊慌逃窜的郊狼，他说：“我觉得自己的一部分也跟着这只郊狼一起死了”。

为什么呢?为什么与自然和谐相处就这么难呢？

原因其实很简单，因为如果我们用自然和不自然作为评价标准，人类的农场本身就是不自然的。在自然界里你见不到株距两米像士兵一样排好队的果树群，在自然界里你也见不到在一片区域内集中生长的蔬菜、粮食作物，在自然界你更见不到种群数量如此密集鸡鸭鹅羊猪。

人类的农业系统，本身就是“不自然”的系统。人类的农业历史，本身就是“不自然”的历史。人类的农业是驯化自然、改造自然的过程。从数千年前的原始社会人类发现野小麦可使用后，收集野小麦种子刀耕火种开始，人类就开始了“不自然”的农业。选择更优质的果实作为种子，选择更健硕的动物繁衍后代，选择那些拥有符合自己所需性状的动植物，在这个代替了自然选择的人工选择的过程中，被选择的动植物的基因频率乃至基因本身都发生了改变。

几千年前的野小麦麦粒又少又小，几千年前的西瓜瓜皮比瓜瓤还大。都不用把时间跨度设置为几千年，一百年前的瓜果蔬菜比起今时今日的瓜果蔬菜在质量上也有很大差距。正是数千年来人工选择育种才有了我们今天吃到的现代农业产品，这就是为什么我说人类的农业就是驯化自然、改造自然的过程。

在存粹的自然环境下，杏花巷农场遇到的问题根本就不是问题。蜗牛大量繁殖把菜叶和果树叶都给吃了?自然界哪有这么多这么密集的果蔬作物？郊狼流进围栏把鸡鸭咬死了？野生郊狼想吃饱饭都不容易又哪来这么鸡鸭给它吃呢？片中的郊狼甚至杀鸡不吃肉只喝水，堪称另类炫富。

人类在如此小的面积内生产了如此多的农作物，对于以这些农作物为食的野生动物来说简直就是摆满了食物露天自助餐，是酒池肉林。杏花巷农场对比其他个体户农场并不算小，但自然界一个郊狼群的领地面积就有几十平方公里，一只老虎的领地面积为一百平方公里，北京市东城区西城区加起来也比这个数少八平方公里。

杏花巷遭遇到的就是数千年来一直困扰着农民们的问题，当人类把农作物如此集中生产时，等于是在一个小区域内给“害虫害鸟害兽”无限量的供应食物。缺乏天敌，无限供应食物，接下来会发生什么所有人能猜到。“害虫害鸟害兽”会无限繁殖，种群数量指数上升。如果不施加人为干涉，数量爆发式增长的动物们会吃光所有作物后大量饿死，最后剩下残留下来的少量动物和少量农作物，双方的数量达到新的平衡，这就是地球这个生态系统千万年来进化出的平衡方式。

就像小学教材里的那篇《狼与鹿的故事》，为了保护鹿，人类杀光了亚利桑那州北部的凯巴伯森林里的狼。结果失去天敌的鹿群规模暴增吃光了一切植被最后大批饿死，数量锐减到八千只，比猎狼命令前的规模还小。“害虫害鸟害兽”也只是遵循自己的本能，是自然界在试图平衡人类农场这一“不平衡”的生态系统。

但它们的本能行为对于人类农民而言却是绝对无法容忍的破坏，因为正是人类农场的”失衡“为人类社会供应了所需的一切农产品，如果遵循自然界原始的平衡那我们现在还在挂在树干上吃水果树叶，人类农业要的就是这种不平衡。所以古代的农民们猎杀狼群害鸟，今天的农民们喷农药灭杀害虫。我不会指责任何农业工作者使用农药化肥是在破坏环境，使用有害的农药（如DDT）是错误，但是使用农药防治害虫本身没有任何错误，这个行为和古代牧民猎杀狼群性质上没有任何区别，和杏花巷农场竖起围栏防止郊狼等害兽进入性质上也没有任何区别。现代防治手段让人不舒服是因为科技发展让人类防止杀伤力上升到了以前难以想象的程度，一千年前的牧民杀不光觊觎他的羊的狼群，今天的狼群如果没有法律保护会被轻松杀到灭绝。

这也是杏花巷农场的困境：人类的农业生态系统本身就是不自然不平衡的生态系统，但他们想要这个系统与大自然和谐相处。杏花巷农场的经营者夫妇把现代农业视为一切问题的根源，请来了一位“传统农业”专家，所以他们不使用农药，不适用化肥，不主动猎杀偷鸡的郊狼，不主动猎杀咬断果树根的地鼠，不主动猎杀吃果子的鸟类。我钦佩他们的努力，他们让一片荒地变成了生机勃勃的世外桃源。

但他们并没有跳出那个最初的悖论，人类的农业生态系统本身就是不平衡的生态系统，千百年来人类农民们都在为这套人工生态系统抵抗来自大自然的平衡力，传统农业、现代农业，在这一点上目标一致。传统就是好的、现代就是坏的是一种看似非常合理的谬论。因为实际上在杏花巷中使用的“鸭子吃蜗牛”等解决方案本身就是今天倡导生物防治技术，例如使用真菌和细菌消灭害虫，前几天大热的”牧鸡治蝗“等等。

而这种利用一个生物制衡另一种生物的手段有一个难以根除的问题，在化学合成中，无论施加何种条件反应进度永远无法达到100%，总会在最后形成化学平衡。用一个生物制衡另一种生物也不会把另一种生物彻底解决，例如牧鸡治蝗也不会把蝗虫全部消灭干净，只是把蝗虫数量控制在不会成灾的水平。男主人自己也在旁白中说（这种方式）”帮我们把损失控制在可以接受的程度“。

来举个例子，片中农场鸟害最终被解决是因为有一对鹰来农场附近安家。但鹰是不会吃光鸟的，就像狼不会吃光鹿，捕食者和被捕食者的数量会达到平衡。而农场主也不给老鹰一家发薪水，它们不会二十四小时看守果树。这种片中所谓的“大自然的解决方案”效果存疑，最理想的状态也只是能抑制鸟类活动，而绝对做不到杜绝鸟类采食水果。瓢虫也不会吃光蚜虫，瓢虫和蚜虫的数量也会维持平衡，达到男主人所说的“把损失控制在可以接受的水平”。

这就是不使用现代技术的困境，也是为什么这种模式无法广泛推广的原因。这种防治模式无法根除危害，对于普通农户而言是无法承担的损失。而杏花巷农场能够接受这种程度的损失是因为这是一家标榜有机产品的农场，它们的定价比普通农产品高昂，使得他们有足够的利润对冲这种损失。而且杏花巷农场从全世界范围内招募长期志愿者，这降低了他们的生产成本。而杏花巷农场在出售农产品外另一项重要收入来源是旅游业，杏花巷农场同时也运营着“农家乐”。

现代农业本质上不是农业，而是工业，它用工业化的方式大规模生产着粮食、蔬菜、肉类、蛋类，它在某些部分不可持续（例如美州农业公司抽取不可恢复的原生地下水层浇灌玉米作为饲料生产肉类）。但我们无法拒绝它，因为这套系统用最低的价格供应了最多的农产品，切实提高了全人类的生活水平，满足了大部分人类的口腹之欲，让一个普通人的物质生活也能充裕到两百年前的皇帝也不敢想象的程度。人类面临着这样一个困境，如果不使用这套体系，要如何喂饱七十六亿以及未来比这个数量还多的嘴？

就像农场遭遇的那场山火， 覆巢之下，焉有完卵。生物圈二号实验已经证明了，虽然杏花巷农场这种大生态系统下的小生态系统可以建设得如同天堂，但完全独立的生态系统无法独自生存。山火频发是温室效应副产物不是杏花巷农场的错，但当整个大生态系统都在熊熊燃烧时，大生态系统中的一个小生态系统又如何独存呢？

最后多说一句，我希望杏花巷农场这种案例越多越好，但我反对原教旨环保主义，即为了环保而环保。人类保护环境的出发点应当是保护人类自己，而为了保护环境而损害人类的利益那就是邪教。
我对杏花巷农场完全不使用现代技术也并不持支持态度，现代技术中也有许多并不破坏环境的新东西，例如鸟类啄食水果有一个案例是曾经看过的节目中养殖场总有麻雀啄食饲料，最后使用了声波驱鸟（类似的系统也用在机场中）。杏花巷农场有些为了自然而自然，为了传统而传统的原教旨味道，这一点我并不支持。只要有用，就吃掉。借用鲁迅先生的《拿来主义》的一句话： “如果反对这宅子的旧主人，怕给他的东西染污了，徘徊不敢走进门，是孱头”。


BTW  我高中时觉得鲁迅是个喷子。大学时发现他最后价值的杂文没有收入教材几篇。现在再回头看，虽然都是讲烂的道理，但他的很多观点对于今天的中国人依然有价值。


</影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>farmtoday阿力</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-11 22:12:02</时间>
<影评>

我是发起参与过一个农场建设的人，位于浙江湖州莫干山附近，400亩，已经感觉非常大了，前后历经一年多时间，很多地方都没走到，哈哈。然后怀着类似的想法，但是在操作上太难了，比码农写出没有bug的代码还难，比男足冲击亚洲还难，干死我了，规划设计技术土地人才运营管理销售推广.... 省略100个理由。看到这部纪录片的时候我刚刚退出农场工作，心里挺感慨的，感慨我缺一个会拍摄搞纪录片的配偶哈哈





</影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>DOCO热纪录</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-17 10:23:05</时间>
<影评>

以前影视圈里总流行这么一句话：不想当导演的编剧不是好剪辑。
这个有点拗口饶舌的句子本来是调侃导演职业的特殊性，即每个涉及影视制作的工种，导演们似乎都要懂一点，这样才能配得上那个身份。

但是今天，DOCO君向大家推荐的这部名为《最大的小小农场》（The Biggest Little Farm）的纪录片却极有可能推翻这一论断，或许上面那句话就要因此而改成：不想当农民的导演不是好老公。
之所以这么说，是因为这部纪录片的制作者约翰·切斯特（John Chester）本是获得过艾美奖的影视导演，但由于他太想给自己的家人和爱犬一个亲近自然的家，随即带着他们去往加州的乡下开荒拓地，创办农场。


在近十年的时间中，他不仅和妻子莫莉成功经营起一家占地面积超过200英亩的农场，而且还将自己种植作物、饲养动物、大搞有机农业的过程完整地拍了下来，之后便制作成了这部纪录片。
也就是说，约翰·切斯特是在彻底转变行业、成为一个地道的农场主后顺便做了一次导演。


而这部历时十年的作品，也在去年的多伦多国际电影节纪录片单元中成功拿下观众选择奖的第二名，后来更是在北美多地区上映，一举收获了490万美元的票房！

本片台湾版海报
估计很多人都想不到，约翰·切斯特一家之所以去经营农场，其起因只是由于他们收养的一只狗叫声太吵，房东把他们赶出了公寓。



但对于约翰·切斯特来说，他并不想因此遗弃爱犬，而且他的妻子莫莉也是一个十分喜欢小动物、热爱大自然的女人，基于共同的志向，他们便决定买下一座农场，并在那里开发出一个自给自足的生态系统，以此来守护他们心目中的家园。


不过，万事开头难，当约翰·切斯特一家刚开始来到农场的所在地穆尔帕克(Moorpark)时，其实当地的环境并不是一片世外桃源的景象，相反，那里的土壤干燥而又贫瘠，动物近乎绝迹，好几任农场主都因为经营不善而离开此地。




为此，约翰·切斯特在网上撒出大网，终于找到一位经验丰富的农业学家艾伦·约克(Alan York)，由他全权充当顾问，对农场的未来进行科学而合理的规划。

艾伦·约克

按照艾伦·约克的意见，他们先将农场原来的所有杂草去除，而后又利用大型机械进行堆肥，以此增加土壤的肥力，接着再在不同的区域种上各种各样的作物，包括桃树、杏树、柑橘树、草莓等。






同时，他们又购买了各种动物的幼崽，包括鸡、鸭、牛、羊、鱼等，甚至连能松土的蚯蚓和种猪也被引入。






在艾伦·约克的指导下，他们将这些动物的粪便收集进堆肥中，而后又让蠕动的蚯蚓在里面注入各种微生物。








当堆肥发酵完毕，每当浇水时，这些肥料就会被添加到灌溉系统中，然后把它们喷洒到整个农场。



除此之外，在农场终于草长莺飞、万象更新后，当面对外来生物的不断侵袭时，他们又用雪鸮对付地鼠，用鸭子对付蜗牛，用牧羊犬对付郊狼，以此维持农场生态系统的平衡感和多样性。





经过几年的耕耘，约翰·切斯特和莫莉在这里种植了上万棵果树，近200种作物，并饲养了850多种动物，而农场特殊的经营模式也吸引了60多名员工的加入。每当农场收获之时，当地的农贸市场中都会出现他们生产的农产品。


值得一提的是，就当此地的其他农场因为雨水和风暴产生土壤流失时，约翰·切斯特所管理的农场却因为科学的设计排布而未受损失。




其实，就在约翰·切斯特开办这个农场时，他并没有想过要把这个过程拍摄成一部纪录片。因为当时的他对从事农业完全没有经验，更不知农场的未来会是怎样。

然而，当他意识到“一大批观众可能会对农场中的动物感兴趣”时，这位老电影人才决定将镜头对准自己的这所农场。他说:“我花了8年的时间来思考如何讲述这个故事，如何将动物拟人化，同时又不破坏这个伟大的生物学实验。”


多年的拍摄经验让他知道如何调动自己的摄影技能。
在此片中，为了拍到蜜蜂和蛇的画面，他借用了拇指大小的Innovision微距镜头，为了拍摄雪鸮等夜间捕食者，他还使用了红外摄影机，而这一切的努力都是力图全面地还原农场的生物百态。


这部纪录片在特柳赖德电影节和多伦多电影节放映时均收获了不俗的反响，而且引发了迪士尼、索尼经典、国家地理频道、奈飞等多家影视公司的竞购。它在北美市场受欢迎的程度可见一斑。
关于这部纪录片所要反映的主题，切斯特的说法也显得非常独特：“大多数自然类纪录片都是基于恐惧的，人类是贪婪的，受害者永远是地球，观众看完只会感到沮丧和绝望。但我想要展现却是一段治愈的经历，我们不能眼睁睁地看着我们爱的东西死去。”


正如片中所呈现出来的画面，切斯特的农场就犹如一个鸟语花香的伊甸园，经过人们的努力，土壤得以改良，大地重新焕发出生机，所有人都能在这个家园中自得其乐，人与自然可谓达到了高度和谐的境界。
而此片最吸引人的地方就在于它把大自然的给予与索取巧妙地示于观众，约翰·切斯特也通过影像将自己的梦想传递给每一个人，这种积极向上的价值导向正是目前纪录片中最缺乏的。


就像片尾曲《sun ,flood,or drought》的歌词一样，“我们身在比所知还要大的世界里，我们的能力比我们做到的还要大，害怕只不过是另一个会解决的问题，我们还会播种自己的花园。”




</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>会点儿电影</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-09-17 11:45:09</时间>
<影评>

因为曾经对一只狗的承诺，约翰与莫莉这对夫妻打造了一个与自然完全和谐共处的农场。
纪录片《最大的小小农场》讲述了这个农场上发生的故事，影片的导演就是约翰本人。




2010年的时候，约翰与莫莉住在圣莫尼卡的一间小公寓里。

约翰原来是一名野生动物摄影师，莫莉是一名美食博主。




他们对彼此的承诺，是要共同创造一个有意义的人生。
莫莉有个梦想中的农场：要有花园，要有果园，要有动物——就像童话书里说的那种。




这样的人生听起来意义非凡，但这间小公寓与他们的梦想相去甚远。




一切的改变都因为一条狗的出现。





这个小家伙叫托德，是他们收养的狗。




但是一旦夫妻俩不在家，托德就会狂叫不止。他们尝试了各种寻狗专家的训练课程，以及各种辅助用品，都没有解决这个问题。
很快房东就下了驱逐令，限他们30天内搬家。
可是搬进另一间公寓也不能阻止托德狂叫扰民，约翰与莫莉又不愿违背照顾托德此生的承诺。
眼下就只有莫莉的“梦之农场”可以解决这个问题了，但他们没有钱。
但值得庆幸的是他们最终找到了投资人，然后在位于洛杉矶北面一小时车程左右的地方获得了一片超过1200亩的荒地。




想把这片土壤贫瘠的大荒地打造成莫莉的“梦之农场”，人人都说这是“ 不可能完成的任务”。




他们需要建立生态系统。
砍掉了300多亩之前种的树，修复了一个旧池塘，修建了一个高温堆肥设备，种植了新的树木，播种了新的覆盖物，盖了花园，搭了鸡舍……

清单划掉的项目越来越多，清单却越来越长。
农场初具规模，但他们的目标更加远大。




像童话故事里一样，他们拥有了越来越多的动物。




还拥有了一片多达75种果树的大果园。




在第二年的时候，农场终于结束了只出不进的日子，他们的第一桶金来自售卖鸡蛋。




农场上已经拥有超过200种动植物，而最终，它们会形成属于自己的轮回，循环往复，生生不息。




第三年，农场来了新客人——蜜蜂。
它们成群结队地前来筑巢，和果树相互依存。




但农场开始变成了真正的天堂的同时，也在产生新的敌人。
野狼会杀死动物，鸟会啃食果子，蜗牛会破坏植物生长。




加州持续的干旱，也破坏了池塘的生态。
鸭子的粪便造成了营养过剩，水藻大片繁殖，鱼类无法生存。




约翰把鸭子从池塘解救出来，扔进了果园里，然后蜗牛的问题迎刃而解，还给果树提供了新的肥料。




更多的牛羊带来了更多的粪便，而苍蝇在其中产卵产生了大量的蛆，成为了鸡的食物。





每当新的问题来临，往往要靠失败中诞生的小启示，促进农场生态的平衡。
每一种生命都有它存在的益处，当然也会因为数量激增而产生问题。
到了第七年的时候，他们终于不再孤军奋战。
越来越多的新物种来到农场，那些因为数量过多而无法平衡的物种，慢慢都等来了自己的天敌。
啃坏果树树根的地鼠等来了猫头鹰，吃光庄稼的蚜虫等来了瓢虫。




自然给了农场丰厚的馈赠，对这片乐土深信不疑的，还有在农场上辛劳工作的每一个人。




当然也有农场最初的意义——托德。

它去世后，永远留在了这片土地上。




夫妻俩也拥有了属于自己的宝宝。




人们对自热付出的善意，并不会使他们免于遭受自然的无常。
但他们扛过了自然带来的灾难，大风、干旱、山火，用最美好的方式在这片土地上开花结果。






最初的梦想或许很疯狂，或许遥不可及。
但每一次挫折后再站起来，每一个小的欣喜都更加坚定地前进，大概就是这部纪录片带给那么多人最真挚的感动的理由。
愿你们的深爱也都能找到属于自己的乐土，深根发芽，开花结果，年年岁岁美好如童话。
-END-
原创：艺小萌
首发于公众号：会点儿电影

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张星翰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-04 16:41:13</时间>
<影评>

更多的投资——十年功成，半年花完一年钱，更多的经验——全球知名农技师和几十年经验的雇工，更多的科学技术——全部设想-过程建立在现代工业的发达之上，并从工业废墟上重新开始建立人工生态系统，更多的耐心和坚持——与土地共生，视其为永久遗产，更多的市场和人口——一小时到洛杉矶，更多的文化支持和价值认同——纪录片背后本身的流行文化，更多的知名度——纪录片带来的巨大名气。
这一切都远远超过了传统农业，更是远远超过了工业化的农业，超过了现代农业集约性的生产，这代价很大（从传统行业来看），收益也就很大。而且这种收益不能以现在的资本主义市场制度来衡量。






一个以复杂多元组成的人工生态农业园。面临的是一波又一波的生态冲击。难以预料，难以控制，只能让他自己适应自己发展，并尽可能的加以引导，这需要全身心的投入，这付出的精力可远远比传统的农业生产要大得多。























本片的文化价值远远大于它所展现出来的事实，给我们带来的实际的价值，他告诉我们有一种可能性，那这种可能性有没有普适性还是有待研究的，但只要他看起来有普适性就可以了。我们毕竟不真正的吃这个农场里的东西，我们只是吃这个纪录片里所带给我们的希望就可以了。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Soundofwood</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-30 15:26:01</时间>
<影评>


The biggest little farm（最大的小小农场）真是一部感人至深的纪录片，它带来的力量和思考绝对超过了通常的故事片。我愿把这部片子强烈地推荐给热爱自然、珍视环境的朋友们。
这个真实的故事始于一只被救助的狗狗。崇尚有机食品的美食博主茉莉和野生动物摄影师约翰在一次机缘巧合下领养了一只长着美丽眼眸的黑色狗狗陶德。他们拯救了陶德的生命，可他们没有想到的是陶德也深刻地改变了他们的生活。

聪慧贴心的陶德赢得了夫妻两的心，而这份欢乐里也夹杂着一丝苦涩。陶德有严重的分离焦虑。一离开主人就会狂吠不止。他们试过各种办法均未奏效。最后房东下了逐客令。
一纸逐客令反而点醒了一直向往田园生活的茉莉，为何不找个农庄开始传统式的耕作呢？这样狗狗可以尽情撒欢，茉莉可以实现栽种不同的果蔬的梦想。他们开始制定计划，通过朋友们的口口相传，竟找到了和他们一样希望重拾旧式耕作理念的投资人。
他们找到了1200英亩的杏子巷农场。这是陶德的理想去处，牠可以尽情撒欢。但这个以往只种植两种果树的农场已经令土壤不断地付出却没有获得补给，有些土块已经变得硬如石头。



还有救吗？如何让这大片的土壤起死回生？他们找来了艾伦，一位精通传统耕作方式的专家。他的目标是模仿自然生态系统的运作方式，使生物间可以实现最大程度上的多样化自我调节。艾伦大刀阔斧地把农场原有的单一果树全部砍伐掉，修建了大型的灌溉系统，引入蚯蚓来疏松土壤，建设了池塘和鸡舍。他们通过互联网从全世界找来了有志于传统耕种的年轻人。他们开始养殖牛、羊、鸡、鸭，这些动物的粪便和植物一起，可以为农场的土壤引入大量微生物，而这就是令土壤起死回生的秘密。艾伦还惊人地在果园里种植了75种不同的果树，他坚持多样化才是传统耕种该有的样子。



艾伦说这样多样化构成最终会走向简单化的养殖，整个农场的生态系统将会自我持续和调节。农场就是一个生命的循环圈，微生物、野生植物、作物、牲口将同心协力改善土壤和环境，这样农场就会成为一个生物大和谐的乐园。到那时，农场的劳作就会由繁入简，因为自然会自动启动它美妙的循环。
在第二年，农场的巨星登场了！一头已经怀了孕的母猪被约翰和茉莉购入农场，并改名成艾玛。艾玛一到农场就开始乱翻土地、掀翻水盆，霸道的牠就这样趴在肮脏的水洼里怡然自得。她找到了真正的家。生育的时间到了，艾玛生了一个、两个...九个、十个、十一个...，英雄母亲艾玛居然生了十七个猪宝宝！两年过去了，这个农场里一共有养育着近200种动植物，农场进入再生阶段。各类生物自得其所，一时间一片祥和。
但祥和并不是永久的，艾玛产后得了乳腺炎，高烧不止。约翰穷尽一切办法来救治牠，趴着一动不动的艾玛令大家愁眉不展。就在大家感到绝望的时候，艾玛奇迹般地站了起来，开始进食和喂奶了。真的没有什么能比见证这样的生命奇迹更加美好的了。

第三年果园开始硕果累累。这时却传来了艾伦患癌的消息，农场无法再依赖艾伦。可新的问题出现了，大量的鸟类开始啄食果物，果园里七成的果物被糟蹋掉了。而果园里共生的蜗牛开始大批繁殖，吃掉浆果类植物和桔树的叶子。看起来每当农场里有了每一步的进展，就会有下一波的问题接踵而来。就在最急需艾伦帮助的时候，他去世了。雪上加霜的是，那一年农场遭遇了干旱的打击。由于缺乏新鲜雨水，池塘的生态环境被鸭子们的粪便所破坏，生出了大量毒性藻类。这一切该怎么办？
约翰注意到了陶德。他感到陶德一直在观察着农场里的细节变化。约翰开始学着坐下来观察。终于他注意到一个细节，找到了一种双赢的办法。他把鸭子放入果园，过度繁殖的蜗牛成了鸭子们可口的食物。鸭子们不必频繁地涌入池塘寻觅食物了，而果园的蜗牛灾害得到了解决。不但如此，蜗牛的残渣也进一步成为滋养土壤的肥料。约翰从中学会了遇到问题先停下来观察，而这是陶德教会他的。这时百年不遇的旱期已过，天降大雨。其他的农场水土大量流失，而约翰和茉莉的农场里那丰厚的植被像海绵一样尽情吸收雨水。一场大雨过后，杏子巷农场得以储藏近亿加仑的水分。
艾伦曾说过，自然之间的和谐是强求不来的，它更像是那微妙而缓慢的舞步。农场里因被鸡群排斥而饱受侵犯的公鸡格瑞希被放到艾玛的猪窝，正好可以陪伴因猪宝宝长大后被送出农场而处于空巢期的艾玛。一只公鸡和一只母猪的和谐共处正恰似美妙乐章下的曼妙舞步。另一边，在约翰为母羊的逝去而黯然神伤之时，孤儿小羊在羊群中胆怯地探索，居然得以喝上其他母羊的奶水。还有，草原狼不仅伤害鸡鸭，令约翰他们头痛。但他们也有帮助农场除去地鼠的有益一面。约翰用猎狗来保护鸡群，可猎狗卡亚却把母猪艾玛的男朋友公鸡格瑞希咬死了。自然界神秘的运转方式仍然是人们无法全面参透的。生命循环中的那些哀伤和惊喜常令人们应接不暇。



到了农场运营的第七年，一切都按照艾伦预见的那样，农场里的大自然开始打开生命之网，生物的多样化实现了自我调节、循环和平衡。约翰和茉莉们不再需要过度费力了。猫头鹰开始前来捕捉啄食果实的鸟群，草原狼前来捕食地鼠。而鸡群和鸭群由不以鸡鸭为敌的猎狗守卫。农场实现了丰收。艾玛不再生育，开始颐养天年。而陶德却老了，去世了。


这时约翰和茉莉的孩子出生了，抹去失去陶德的泪水，新的希望在生命的消长中重新萌生。我们无法理解植物的生长，无法明白动物的消亡，无法参透生命的奥秘。我们看不尽银河浩瀚，数不清岁月轮回，理不清事物纷繁。因此，我们需要停下来，退一步，观察与领悟。因此，我们需要尊重自然的规律，让多样化的生命在平衡与和谐中实现自己的生活和价值。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>J.P.彭彭</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-02-27 15:12:49</时间>
<影评>

很好的真实故事基础。但可能因为导演就是农场主主人公，再加上又是摄影师出身，叙事能力略显薄弱——缺乏人物和矛盾，视觉上持续不断的行活镜头轰炸让人疲惫（可能观众更需要主人公视角的粗糙真实一些的vlog镜头），内容上农场最核心的经营数字更全都回避，到了后半程更是连篇累牍的阿凡达式的美式白左价值观疯狂输出，让人应接不暇。
对比之下，《克拉克森农场》虽然是真人秀，但它直面现实的经营困境和人物塑造，更容易看下来。所以本片这么好的选题，这么多年的素材的积累，最后一半小时的成片却并没有电影节价值，因为它更像是个一个半小时的大广告（导演确实也有明确的带货需求）。
这可能就是甲方自己给自己做片子的困境。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>只有散步我们才</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-02-02 09:53:21</时间>
<影评>

因为作业看的，说直白一点就感觉是上流白人们的自嗨。确实在农场里看到了夫妻两人想要把农场变成一个充满biodiversity的生态圈的ambition，但是现实就是每次一有对农场收成不利的麻烦出现，两人就引进不会在南加土地上自然出现的动植物，这样真的是在创造“harmony with the nature”吗？两人在离洛杉矶开车一小时的干土破泥上疯狂砸钱，建了淡水湖和一整个灌溉系统，与此同时对背后的privilege只字不提，只在纪录片里提到把儿童绘本般的梦想实现的激动…I mean yeah if you got that amount of money ofc your dream can come true… this farm certainly works within (instead of against) the capitalist system and highly relies on an affluent urban market… 农场是经营下来了，但是是通过把鸡蛋label成free range eggs在高端有机超市卖，把自己刻画成”traditional farm”吸引各地的人参加他们75美元的farm tour，拍纪录片卖各种与农场本身无关的merch，以及用廉价的intern劳动力等等。与此同时，纪录片里从来不见他们咨询在这块地工作了十几年的poc farmer，也没有任何关于背后的labor system, power relations, 和indigenous land的内容。片子里领导农场、出镜纪录片、买单有机产品的都是清一色的白人。最后到底是work against the traditional agricultural system还是在自我感动并profit from the childish ideal of the “untouched, utopic nature?”

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-02 11:08:14</时间>
<影评>

想必很多人都有过这样一个梦想： 
拥有属于自己的生活，养牛养羊养狗，种满花花草草，和心爱的人过着自给自足，世外桃源般的生活。 
从快节奏的都市中解脱，回归自然田园的惬意中，该是多么幸福啊。

这样的梦想，渐渐在变成现实。 
不少都市白领选择辞职来到乡间，过起农民的生活。 
这里没有雾霾，不用挤地铁，时常可以亲近大自然，感受四季的变化，观察蔬果稻米的生长，丰收的喜悦……

当然，做出这样的决定需要勇气和机会。 
今天要介绍的这部纪录片，讲述的就是一对夫妻如何白手起家，建起一座梦幻农场的故事——
最大的小小农场
The Biggest Little Farm
导演: John Chester 
编剧: John Chester / 马克·蒙雷 
主演: John Chester / Molly Chester / Matthew Pilachowski 
上映日期: 2018-09-01(特柳赖德电影节) / 2019-05-10(美国)

《最大的小小农场》历时十年拍摄，每一帧都美好得不像真的。 
片中记录了约翰夫妇远赴乡间打造出与自然和谐共存，物种多样的开心农场。 
而这一切，是为了履行对爱狗的承诺。

豆瓣评分9.3，影片在多伦多国际电影节纪录片单元中，成功拿下观众选择奖的第二名。

不仅引发了迪士尼、索尼经典、国家地理频道、奈飞等多家影视公司的竞购，而且在北美地区上映之后，一举收获了490万美元的票房。

关于这部纪录片所要反映的主题，主人公约翰·切斯特（John Chester）表示——
大多数自然类纪录片都是基于恐惧的，人类是贪婪的，受害者永远是地球，观众看完只会感到沮丧和绝望。 
但我想要展现却是一段治愈的经历，我们不能眼睁睁地看着我们爱的东西死去。
约翰·切斯特（John Chester）
约翰和妻子莫莉，原本有着令人羡慕的职业和生活。 
约翰是一名游历世界的野生动物摄影师，而莫莉是一位知名的美食博主。



而两人之所以决心去经营农场，其起因只是由于他们收养的狗狗托德叫声太吵，房东要把他们赶出公寓。

约翰夫妇刚遇到托德的时候，托德差点被政府实施安乐死。 
为了拯救托德，莫莉和约翰决定收养它。 
他们承诺过：“我们的家会是他最后的家。”

他们决定买下一座农场，在那里打造一个自给自足的生态系统，来守护他们心目中的家园。 
同时也是对彼此的承诺——要共同创造一个有意义的人生。

在约翰和莫莉的计划中，这座农场一定要有果园、花园和动物。 
不是一座普通的农场，而是童话书里的农场。

这个想法很疯狂也很莽撞，毕竟他们对农场一无所知。 
两人翻遍了所有跟农场有关的资料，电话拜访了老农场主。 
然后起草了一份商业计划奔走相告，希望可以拉到投资。 
虽然遭到了不少嘲笑，但最终真的找到了投资人。

约翰夫妇很快就物色到了一片合适的地方，确切地说是一片1200亩的荒地。 
1200亩什么概念呢？ 
相当于大约120个足球场的大小。



这里是实实在在的荒地，土壤毫无肥力，到处是又硬又干的土块。

约翰夫妇又找来了农业顾问艾伦来辅导，艾伦可是业内知名的农业专家。

艾伦考察过农场后，给出的成功秘诀只有一句话：生物多样性。 
农场里的物种越丰富越好，尽量向自然生态系统靠拢，通过多样化来自我调节，这样就不会有大规模的虫害病害。



在艾伦的指导下，农场的一切都要重新开始。 
他们除掉了原有的作物，修复了一个旧池塘。



艾伦还说服他们，建了一个最先进的高温堆肥设备。

关于如何改善土壤，艾伦给出的答案也只有两个字：植物。 
没有植物的土壤不会肥沃。

于是夫妇俩和工人们在农场卖力种树，种植被，甚至还建成了一座花园。





尽管要忍受又脏又累的农活，但梦想中鸟语花香、牛羊遍地的农场慢慢诞生了。



而最初对狗狗托德的承诺也实现了，它有了一个美好的家。

当然任何农场都少不了一位重要角色——一只叫艾玛的母猪。 
艾玛来的时候就有身孕，但这丝毫不影响艾玛在农场的主要任务搞破坏。



随后约翰也体验到了非常不同的人生经历，为母猪接生。



第二年，农场越来越步入正轨，一共养殖了超过200种动植物。 
看着牛羊在草场上漫步，农作物整齐地生长着，这是一种难言的喜悦和成就感。





谁都没想到，农场的第一笔收入竟然是鸡蛋！ 
天然养殖场出品的鸡蛋大受好评，50盒鸡蛋在1小时内售卖一空。



如今，农场已经变成了一个生态乐园。 
动植物间互相影响，原本贫瘠的土地神奇地再次变成肥沃的黑土地。 
约翰说：我们不是在务农，而是进入了一个重生再造的阶段。 
艾伦最初的设想，仿佛正在慢慢实现。

当然事情不会总是一帆风顺，麻烦和困难也接踵而来。 
农场遭到附近野狼的袭击，很多家禽被咬死，轻则损失几十只重则上百只。

艾玛也得了乳腺炎，高烧不退。 
约翰完全不知道该怎么办，只能一遍遍和兽医电话咨询。

果树爆发了蜗牛灾害，它们不停啃食树枝树干，就连小羊身上都爬满了蜗牛。



新修的池塘也因为鸭子粪便营养过剩，导致有害的藻类疯狂繁殖。 
更让人受不了的是，随着动物粪便越来越多，大批大批的蛆虫苍蝇也不断滋生……

而疯狂繁殖的地鼠，弄死了很多树。



雪上加霜的是，农场的专业指导艾伦不幸因病去世。 
约翰夫妇这两个新手，不得不面对一切困难。 
麻烦一堆，他们不知道艾伦口中的自然会自我调节平衡，何时发生……



正在一筹莫展之际，善于观察的约翰有了灵感。 
他将鸭子放进果园，于是鸭子开始吃蜗牛。 
仅仅一个季度，它们就消灭了9万多只蜗牛。 
既解决了池塘藻类疯长问题，也解决了头疼的蜗牛灾害。 
更妙的是，鸭子的粪便还成了果树的肥料。 
而蛆虫正是鸡的天然饲料，苍蝇灾害也迅速被控制住。



野狼猖獗时，约翰起初会猎杀，但杀戮终究不是长久之计。 
他训练农场里的两只牧羊犬盯着野狼，这样的方式很奏效。 
野狼不再祸害家禽，转而开始挖洞捉地鼠。

另外，约翰还在树林里建造了鸟屋引来猫头鹰。 
双管齐下，地鼠问题也被解决了。 
这大概就是自然的平衡法。



整部纪录片虽然只有90分钟，但拍摄时间却长达十年！ 
这十年间，农场经历过虫灾，飓风。

甚至遭遇到加州一千年来最严重的干旱。

也受过洪灾威胁。

还险些被山火烧得一干二净。

对自然的善意，并不能让人免于遭受自然的无常。 
而约翰夫妇从这些灾难中学会的，是勇气、以及不竭的动力和希望。

就像艾伦说的，自然终会恢复平衡和生机。 
一天，农场突然飞来成群的蜜蜂，它们在花丛间飞舞嗡鸣。

附近的农夫说这是好征兆，正因为这里的生态环境好，才会引来如此多的蜜蜂。

经营农场的十年间，约翰从一位摄影师成了经验丰富的农场主。 
他发现，这片土地正是因为复杂才生动，正是因为多样性才焕发生机。 
农场的成长，让参与其中的每一个人学会与自然和谐相处。
也得以了解，我们整个星球的生态系统，便是以同样的方式运作。

大自然终会给爱护自然的人们丰厚的馈赠，绝不仅仅是物质的丰收。



*本文作者：RAMA



 


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小太阳的姚姚酱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-17 15:00:44</时间>
<影评>

涉及一些纪录片的内容~
看过无数朋友的梦想清单，也问过无数朋友他们最大的愿望是什么？他们说：“想要有一家自己的小店。”这个店可能是：
温馨十足、潮流单品繁多的服装店简约拍照网红款的饮品店装饰复杂而神秘的旅行淘金店
而无论是什么店都只是他们心中最大的愿望，直到现在也没有实现。
可为什么会没有实现？其实大家心里都非常明白，因为自己心中藏有恐惧，这份恐惧而阻碍了自己的行动。
我却知道有一对夫妇，因为坚持对爱狗的承诺，建立了一个巨大的无限自我循环的生态农场—— 他们就是约翰与莫莉，《最大的小小的农场》的主人公。

01 梦想是在行动中不断坚持小事情而完成
这是一部温馨而有强大的纪录片。
它叙说着约翰与莫莉坚守对狗狗的承诺，以历时10年追踪，跟着这两位疯狂的梦想家和他们的爱犬“托德”，远赴乡间打造出与自然和谐共存，物种多样的开心农场。
他们种植了上万颗果树，两百种作物，并且畜养各种动物好朋友，包括一只令人难忘的猪妈妈艾玛，和它的公鸡男友格瑞斯。
一切看起来是那么美好，可实际上现实从来就比想象中还要困难重重。当你以为一切都在稳步上升时，却不知道灾害或者危机是会突然出现，而这时的你准备好了吗？
我想莫莉和约翰他们，应该是在行动中把一切阻碍，勇敢的面对它并且解决了。
比如，约翰在某次工作中，去到了一个“动物世界”——其实是一所房子里住满了200多只狗狗，而这些狗狗将会被送往其他地方，可能还会被安乐死。可就在约翰拍摄时，他看到了一位眼睛里充满可怜兮兮，叙说着求你带我回家吧的小狗托德。
约翰心里一动，因此托德成为了他们家的新成员。可这位新成员却给他们制造出了“大麻烦”——就是托德只要约翰他们不在家，8小时里都会狂犬不止，惹的周围邻居投诉不止，最终被房东下达驱逐令。

这时约翰面临着两头难的情况，他们承诺了托德，这将是你最后的家。可又要面对房东的“驱逐”，即使搬去了下一个地方，托德还是会只要他们不在一直吠叫不停，这不是最好的解决方法。
就在不知如何选择的时候，他们灵光一闪发现莫莉的梦想可以把这一切完美的解决了。莫莉的梦想是想开一家如童话般的农场，里面种满了各种各样的果树，养殖了非常多的动物。
可是要实现这个梦想，我们缺乏资金。这时约翰他们就开始行动起来，看了许多关于农场养殖的书籍，拟定了一份“以原始的耕作方式将会成为农业的未来”的商业计划书。
拟定完毕后，他们就邀请了身边的亲朋好友分享了出去。虽然得到了大家的一番嘲笑，可他们还是成功了，亲朋好友的口口传播，有许多投资人都非常看好了这份计划，因此莫莉和约翰获得了天使投资资金。

从这个纪录片情节中，我看到了我们常常会被困难所困扰，看不清解决的方法，很容易就走进“鬼打墙”的模式。
而约翰和莫莉他们深陷问题不会一直停留在里面，而是会跳出来去思考有什么解决的办法。
就还比没有资金，就无法启动这个农场梦。通常的做法是存钱，存到足够的数量，可这个方法不好的地方，是等你真的存够了钱，会有两种情况：
① 有可能你就不想实现这个梦想；
② 市场的风向变了，通货膨胀了，你存的钱不够了，你的梦想还是无法实现。
约翰他们却是在行动中完成梦想，分为两个步骤——阅读与分享。他们从书中学习到农场经营的知识，写出一份可行性有商机的商业计划，并且开始向外人分享自己的想法，以此来获得梦想资金。
所以，完成梦想也没有那么难，就看你有没有行动起来，有没有勇敢的去面对这些阻碍。也不要老说我还没有准备好，等我准备好了，我就去完成梦想。
要知道你在变，我在变，全世界都在变，我们既然身处一个变化的世界中，为何不试试以行动的方式去应对这个变化的世界。
李欣频曾说过：“永远没有准备好的时候，但当事情来临的时候，我们已经准备好。”
02 农场的变化：从毫无生机的土地变成自我循环的土地
莫莉宏伟愿景驱动了他们来到了一片200多英亩的贫瘠土地，对于托德来说是非常完美的，巨大的空间可以随意奔跑，可对于莫莉和约翰这是建立农场的第一大关——恢复土地的生机。

幸运的是，莫莉给艾伦·约克写了一封信，希望他可以来农场，给他们一点建议。艾伦来了，而且他说话有一种强烈的节奏感，使他的话听起来真实可信，他边给约翰他们建议，边指导他们怎么恢复土地的生机。

可艾伦他的目标是给约翰莫莉建造一个模拟自然生态系统如何运作，通过生物多样性进行自我调节，因此不会有虫害和疾病传染。 可这个目标非常之宏大，实现起来并没有那么容易，而且现在还处于干旱阶段。
在艾伦的建议与帮助下，约翰他们把农场的老树都坎除掉，还有修复了旧池塘，修了五英里的长的灌溉管道，还建造了最先进的蚯蚓堆肥设施，就这短短六个月花完了第一年的预算，甚至连一个赚钱的农作物都没种下。
从中学会了第一个道理：永远没有足够的时间在第一次就把事情做好，但永远有足够的时间把事情再做一遍。还有如果没有植物，就永远不会有肥沃的土壤。不着急，一步一步去完成，你想要的终将会来临。

一切都以他们想象中的农场而前行，有了鸭子、羊、牛等等畜牧，还把种植清单上的植物一一划掉后，又增条了十几个品种在后面，真的就如童话书中的农场方向而行走。 
让一个毫无生机的土地，正走向了再生阶段，一步步的在实现艾伦的目标。可危机也因此出现了，只有把这个问题能好好解决，一个庞大的生物自我循环圈将会生成。
这个危机有：
野狼开始攻击饲养的动物，比如鸡、鸭，造成农场很大的损失艾伦隐瞒了他正在与癌症斗争的事情，他无法在亲临农场，约翰他们少了一个支柱猪妈妈艾玛正面临一场强大的疾病战役，生与死掌握在它自己手里一大群一大群的琼鸟正袭击他们的果园，损失了近70%的水果繁衍能力强大的蜗牛正在袭击柑橘树的叶子，从而直接影响了柑橘树的生产大自然的考验，如干旱、过量的雨水、火山的活跃等等

因为这些种种不好的事件，约翰他们就感觉曾经炽热的梦想正一步步慢慢幻灭，促使他们手足无措不知道从何下手解决好。
可这其中有一位成员却另辟蹊径，那就是托德。约翰觉得托德一直在凝视这些微乎其微的细节，就像在破译周围的世界是如何运作的。

所以，约翰也开始这样凝视这个环境，从中找到解决的办法，比如鸭子仅仅一季度就吃了9万只蜗牛，而且它们把蜗牛变成了树的肥料。
从中学会了第二个道理：每当新的问题出现时，都会先退后一步进行观察。观察与创造力逐渐成为我们最有力的助手。
写在最后的话
纪录片的最后，约翰和莫莉真的建造了一所不费吹灰之力就能利用自然的力量，像飞轮一样，创建了生物多样性，互相支持，互相促进的生态平衡，因此也唤醒了沉睡数十亿年的生态系统。
结束时，约翰他们在结尾也说了：“如果说我们学到了什么，那就是前进的动力和希望。”
而我在这部纪录片中，学会了两个关键词：观察力与坚持。这两个词有点老生常谈，可我还是有新的吸收。
这个新的吸收是以前我总是一根筋的看未来看现在，总感觉看过去不是明智之举，可现在看完这个纪录片，发现观察不仅仅观察正在发生的事物，还包括以退而求其次的方式观察过去发现的事物，找出造成危机出现的问题是在什么地方。
还有坚持不是坚持大事件，而是坚持把大件事化小事件，保持每天有动力完成小事件。
这就好比减肥，最健康的减肥是在开始的时候，不采用长时间高强度的运动，而是以递进式的方式，从短时间强度低的运动培养人的运动习惯，在逐渐增加运动强度与时间。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
