<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>重庆谈判</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2336059303.jpg</封面>
<导演>李前宽 / 肖桂云 / 张夷非</导演>
<演员>古月 / 孙飞虎 / 黄凯 / 李法曾 / 胡慧中</演员>
<简介>1945年8月，日寇投降后，中共为促成国共合作，避免内战，应蒋介石（孙飞虎 饰）之邀，毛泽东（古月 饰）只身飞往重庆，与蒋“共商国是”。毛的毅然到来令蒋手足无措，不得已在官邸会见毛，谈判拉开帷幕。蒋和谈是假，积极筹备内战是真。毛在渝期间，广泛接触各党派民主人士，宣传共产党的主张。周恩来（黄凯 饰）、王若飞（董钰刚 饰）和国民党的谈判非常艰难，针对蒋介石提出的苛刻条件，毛泽东本着顾全大局的方针，在原则问题上作出重大让步，一针见血地指出蒋密发的《剿匪手本》阴谋，令蒋十分尴尬难堪。经过反复谈判，双方终于在“纪要”上签字，九龙坡机场上，毛泽东向欢送的人们挥起了巨手......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>贺運</作者>
<标题>名场面</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-17 19:05:10</时间>
<影评>

毛先生：客人怎么不见呐？“后太史公”先生呢？
国黨《中央日报》记者童欣：对不起，毛先生，“后太史公”不是先生，是位小姐。
毛先生：啊，没想到没想到，你不是《中央日报》的记者吗？
童欣：是啊！你真好记性啊，你好。
毛先生：看你那老练辛辣的文笔，我以为你即或不是前清遗老，也是遗少啊。
童欣：我真不知道你这番评价是贬是褒，我的文章伤害了你的自尊吗？
毛先生：人人都有眼睛，为什么会有“一叶障目不见泰山”的警句？良心不是一切，走。（毛先生请童小姐里屋就坐）你在文章中指责我们抢地盘，我就敢说，你什么也没有看见。
童欣：那么江苏、河北、山东、山西、陕西不都在你们手中吗？
毛先生：这是我们从日本人手里夺来的，既不是蒋介石的慷慨捐赠，也不是我们从蒋先生手里巧取豪夺。
童欣：抗战胜利以后，你们的军队到处受降，进兵华北、东北，这是事实吧？
毛先生：算你说得对，可是国民黨军队有四百多万，我们才一百多万，他们又有美国枪、美国炮，为什么他们抢不过我们呢？
童欣：他们的军队离得远。
毛先生：哈哈哈哈，你说对了，离得远，太远喽！抗战期间，他们跑到了大西南，躲到峨眉山去了，我们的心不太黑嘛，况且，他们有美国的支持，大桃子还是叫委员长给摘去了嘛！哎，你在研究我，土里土气？是不是呀？
童欣：直说吗？
毛先生：直说不妨嘛，古人说“修身以不护短为第一长进”呐。
童欣：好，那我就直说，刚看上去像个乡村教师。
毛先生：细看一下，还不如刚一看了？
童欣：不，你有一种掩饰不住的伟岸之光，而且有点逼人。
毛先生：怎么有点像悟道参禅了呢？
童欣：我写文章骂了你，你却能见我，这足以证明你的气度。
毛先生：啊，我们的黨，是在骂声中走过来的，我想送给你几句话：记者是时代的千里眼、顺风耳。
童欣：我们胡社长倒是很重视我的，重要新闻呐，都要我去采访。
毛先生：但你要耳聪目明啊，就要自己去看、自己去听，知己知彼，才能下笔无误嘛。等到那时，再骂我，我心悦诚服啊！

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>camelye</作者>
<标题>质朴的狂喜</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-06-23 17:42:47</时间>
<影评>
        刚参加党章学习回来，今天看的是《重庆谈判》。

天热得惊人。走在还很稚嫩的行道树下，那近乎不存在的树荫给人是一种虚无的安慰。一路上在不停的抱怨，这样的鬼天气是死活不该出门的。

很必然，我迟到了。进了教室，电影里正在欢庆抗战胜利。重庆街头上的人群攒动，喧嚣得几乎要窒息。那是怎样的一种狂喜！！！非常简单非常纯粹的欢乐，连庆祝方式都简单得可以。很多人（不是历史镜头，完全是群众演员）用最简单的跳跃和摆臂来表达他们的喜悦，但是那份喜悦几乎是从屏幕上喷薄而出。突然发现自己也不自主的跺起脚来。背上的汗水狂流。

但是这种有些年代的主旋律电影的无趣那是几乎必然的。之后的情节进展是大家熟悉的历史，没办法，编剧只能拉些虚构的人物进来突出我党的伟大。记者童欣很不幸的充当了这个角色。但是人物的形象处理的很糟，她因对我党有误解而气势汹汹的找毛泽东理论，却因毛泽东寥寥数语突然开始对毛开始阿谀，这个转变也忒快了一点，我看得喷水了。最后毛泽东飞回延安，登机的那个经典瞬间前，在人群中寻找童欣，这个细节简直就是垃圾。我在想如果不是广电总局有审查，那个编剧会不会让毛和童发展出一段恋情来，呵呵。

毛泽东的一段伟大历程，被垃圾的编剧和导演搞成这样。没话说啦。

幸好我带了林庚的《西游记漫话》，更多的时候是在看书。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>貉子貉子</作者>
<标题>玩梗狂喜</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-16 02:29:04</时间>
<影评>

小时候上映的片子，那时候家人单位发票，跟着去看过，情节早忘了。现在重温，开始觉得一般，手法和技术都很有年代感，但越看越觉得有意思。无处不在的互怼，flag满天飞，看似客气平缓实则嘲讽拉满。至于打仗的场面，那一看就不是主要剧情，一晃而过交代个情节而已，瑕不掩瑜。对于一个历史片来说，这还不够吗23333（ps:蒋公还用得着黑？）

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>一点感想。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-04 22:45:43</时间>
<影评>

各个伟人的口音还是很有意思的，非常还原。补了如今看电视剧《大决战》所勾起的自己的好奇心，了解了重庆谈判的大框架。双十协定的口号一出来，与曾经学过的历史的记忆奇妙地联动了。我想，在教材和上课之外，也要多看相关的书籍和电影，补充在课本上描叙之外空白处的鲜活历史。
最终，还是为那个可能被囚禁或是牺牲的小记者童欣感到难过，如果按照主席的话去做“要学会讲究斗争策略，要善于保护自己，才是真正的勇士，不要一上阵就中弹，你有天大本事也没有用啊”、也许并不会结局如此，但青年人总有无限的勇气与热情去支持自己纯粹的论点，她不改、这也是她的独特之处。
时间是伟大的作者，它能写下历史的结局，使历史永远留下光辉和遗憾。1945年，和平大门真的敞开过，可惜啊，共能立足天下放眼未来，国却一叶障目只为私利，这是共产党与国民党的不同之处，也是毛泽东与蒋介石的不同之处。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>蒲公英啊</作者>
<标题>所感所悟</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-31 18:45:25</时间>
<影评>

  1945年的胜利让饱受战争摧残剥削的人民群众看到了胜利的曙光，全国民众举国欢庆，脸上洋溢着幸福的笑容，这种笑容是无可比拟的。在延安的人民也是如此，毛主席等党的领导与民众一起庆祝抗日战争的胜利，从这个片段中既可以看出民众的欢乐，也可以看出毛主席等人融入到人民群众中，与群众同欢乐。
  1945年必定在我国历史发展历程中留下不一样的颜色，这是我们胜利的时代。接下来关注的焦点就是我党和国民党之间如何关系了。蒋介石发三电邀请毛主席去重庆商讨和平建国的事项，在蒋介石的心里从来没有想到毛主席会不顾危险到达重庆，他也从来没有想和我党和平共处，一直都是在举兵侵犯。
  毛主席与周总理等人到达重庆，进行和平谈判，在与蒋介石私下聊天的时候毛主席一再表明我党的立场，但是蒋介石却对这些问题避而不答。更是在谈判的时候令阎锡山举兵侵犯，我党也拿出一定的诚意，如缩减兵队、让出解放区，但国民党却一直没有一定的退让。
  在重庆，毛主席用他对和平的希望赢得了一些人的欢迎，最典型的童欣记者对我党和毛主席在个人看法上的转变，但不幸的是她最后被国民党所迫害。
  为了正确民族团结，不再内战，我党可谓是做出来足够的诚意，但国民党方面却是相反的，“明修栈道，暗度陈仓”，甚至想到用日军来对付我党，这些行为令人不耻。
  从电影中，可以看出毛主席的民族情怀，民族情感，行为语言都是站在民族人民的立场和角度上行动与思考👍👍👍👍
  这部影片是值得一看的。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>