<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>四月物语 四月物語</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2107289058.jpg</封面>
<导演>岩井俊二</导演>
<演员>松隆子 / 田边诚一 / 藤井香织 / 留美 / 加藤和彦 / 光石研 / 松本白鹦 / 藤间纪子 / 松本幸四郎 / 松本纪保 / 盐见三省 / 梅田凡乃 / 真野勝成 / 津田宽治 / 鸫 / 江口洋介 / 石井龙也 / 伊武雅刀</演员>
<简介>17岁少女榆野卯月（松隆子 饰）从北海道独自来到东京的武藏野大学读书。她需要独自面对新的城市，新的生活，新的环境，她到了学校也非常羞涩，同学们纷纷讨论为何会来武藏野读书，其实她来到这里的一个重要原因是因为她一直暗恋一个名叫山崎的男孩子。来到这里后，她发现原来他在一间书店里做兼职售货员，榆野卯月开始频繁的光顾这间书店，渐渐的开始交谈……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>王阿胖™</作者>
<标题>四月。接续。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-03 22:27:33</时间>
<影评>

你很出名啊。 
是吗？ 
对我来说，是的。

就是这样喜欢岩井的电影。一年年，一部部。固执的守了青春这样一方干净天空。刻印了纯净的那些童话。
我喜欢用颜色涂印我对于岩井电影的印象。《情书》纯白。《梦旅人》天蓝。《燕尾蝶》绛紫。《关于莉莉周的一切》墨绿。《花与爱丽丝》鹅黄。而我最爱的《四月物语》，是透明的。
五月。看关于四月的电影。钢琴声缓缓流泻。樱花纷纷扬扬落了满天满地。

武藏野，武藏野。默念。那本书，那个名字。就固执的喜欢了这样久。是不是都成了咒语。年少时的懵懂爱恋，是不是会因为胆怯而不敢切近。回想起，当时恋上的，究竟该是怎样被想象和记忆给符号化了的偶像呀。暧昧。升等。喜欢却又不可言说。小小喜悦或是失望，都又小心翼翼折叠好了埋了那样深。他的嘴角他的笑容。他的衣着他的小动作。那个弹吉他的侧影。就这样成了心底的剪影。堆成了你属于自己的小秘密。

背着书包骑了单车过天桥过原野。这个都市的街道干净的让人不知所措，陌生人，欲言又止。一个人住。有些措手不及。期待而防备着。
书。电影。钓鱼社。生活简单富足。会一遍遍在空旷野地里甩了钓竿。常去那家书店里买书。偶尔看电影。是容易接近但不易亲近的女孩。勇敢。守了自己的一方田地。追。
你知道吗。那是属于我的小秘密。

遇见。时间凝固在这样的瞬间。你是北海道高中的吗？你还在学校乐队吗？我知道你会选那把。
忽而滂沱。红色，鲜艳。破旧雨伞下有清丽容颜。笑容温婉。微微抬眼。如果这真的是奇迹，我会说，这是爱的奇迹。
是自言自语的爱的告白或是呓语。可是这却似乎又不重要呢。那个，就是那个你，对我来说，如此完美。
阳光倾泄。风。樱花雨。球鞋溅起的水花好高。裙摆。你笑得灿烂。我知你遇见幸福。这样的童话，在心里，一早便写完了结局。

</影评>
<有用数>1631</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>清极不知寒</作者>
<标题>流云无声飘过——四月物语里的时光</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-02 03:05:49</时间>
<影评>
        在东京，

去宫崎峻美术馆时

路过了武藏野

朋友说，看，这就是四月物语里的武藏野

松隆子在这里骑着她的自行车

寻找那间书店


有没有那么一天，刚刚睡醒，眼睛还迷迷糊糊，头脑中的种种烦恼就铺天盖地的涌来？似乎还是孩子的心性却已经要穿C cup，曾经是大人们的烦恼如今却变成自己要面临的问题？17岁，它不知道什么时候径自走了，就象某个早晨醒来，流云无声飘过。


17岁，在那么优秀的重点中学里，偏要看喜欢的片子没用的闲书，然后说十七岁只有一次，我偏要那么干！十七岁只有一次，年级组长从那些愚蠢好学生的嘴里听到小报告，这么叛逆的宣言，岂能让这星星之火去燎原？于是，年级大会上省去姓名的批评不够，还要找来家长继续谈话，那是我的十七岁。


十七岁，她却已经穿着白毛衣，干净的手扶上火车的玻璃，然后，钢琴声轻轻响起，轻轻地离开家，去了东京。


干净的街道上，有披着白衣的新娘，五颜六色的雨伞遮着他们，一个，两个，三个，四个……纷纷扬扬的不是雨，不是雪，是那漫天满眼的樱花。然后，她来了。带着许许多多的家具行李和白色的镂空花纹小椅子。


镜头里，我们已经和她一起沐浴在温暖的四月阳光里，和熙的风吹来，花瓣就洒落了，这是一个象她一样恬淡的午后时光。


搬家，开学，认识新的朋友，她常常象小动物那样略有不安地回视别人，然后有礼貌地微笑，打招呼。腼腆羞涩，却又在不经意间露出明亮的笑容。


布拉德皮特演的大河恋你看过吗？他便是飞越钓鱼。帅气的社团组长问她。布拉德皮特最后被熊杀死了，她说。原来，她，也是个有趣的女孩。


落日的余晖洒在草地上，她向空中挥动鱼竿，用飞越流派的技法，一下，一下……她的笑容如此美好，于是鱼线仿佛变成了风筝线，去向无尽的天空。


直到有一天，书店里，发现她的惊慌超出了平日镇定的界限，她闪烁的目光里竟然流出爱恋，不禁生出疑问，她是不是喜欢了那个帅气的书店店员？她怎么会喜欢上那瘦高的陌生男孩？


她骑自行车穿梭在那些有着大樱树的道路上，她做咖喱饭请邻居一起来吃，她跟好朋友谈起山崎，她用小提琴拉出激越的曲子……然后，她骑着车出现在田野里，身影越来越小——那是她内心的回忆，我们跟着一起走了进去。


少女的回忆，就像揭开一个谜底。也许，我们每个人心中都曾有过这样一个谜语。喜欢上一个人，喜欢他干净的笑，他打篮球以后微湿的头发，他弹吉他的样子，他的高个子，和有他在的那片青春时光，青涩心事……


那时的心情如此干净，就像她穿着发亮的淡蓝裙子坐在绿色的原野里，低着头，然后风吹起少女的长发，闪动的阳光中发丝轻舞，她轻吻着武藏野那本书，那本和他相关的书，幸福就像她脸上的光影那样，明媚动人。


看到这样的画面，似乎每个定格都可以变成一幅淡彩写意，然后，心中杂陈出零星的斑驳。为什么隔壁姐姐说她每次恋爱都像第一次，北影的哥哥说他的喜欢就是发生关系，可是我却那么那么难去喜欢上一个人？不不，我说的不是partner，我也不要门当户对举案齐眉，我说的就是淡彩样的喜欢，就像那年轻的，不知天高地厚的皮肤，就像那时简陋而真切的心情。


只可惜，那样的心情，就像我们的年华，已经散落在天涯。


成长就像从冥府回来时无法回头的路，我们谁也无法回头，惟有继续前行。路途中会看到很多真相，如同花坛背后的粪肥，美食背后的厨房，那些都和我们原先想的不一样，我们也并不一定想知道究竟是怎样，只是它们就像一扇扇窗，在那里，就总会被我们的好奇推开。即使还能保持自己的心，那未见世事时的心情，却再也回不去了……也许，这就是成长留下的代价吧。




我看到武藏野

仿佛也看到你

昨天那个穿着校服羞涩微笑的你

还站在那里

从未离开

青春

还在那里


十七岁真的只有一次


我们忘记的时光

四月物语会记得……


</影评>
<有用数>656</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>babara</作者>
<标题>永远的四月</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-06 13:25:56</时间>
<影评>
        还记得初中的那一年,知道了这部电影,骑着自行车满大街地找,可是那时候的音像店大都不卖这样的电影.

高一的时候,在一家店的角落我找到了它,白色封套上浓墨饱满地"四月物语",旁边还有一行小字"如怨如慕，如泣如诉".正符合我对这部电影的期望.

当时我没有理由地喜欢它,它太平静了,没有激情没有承诺,它太短了,情节一句话就可以概括,可是我就是这样喜欢,可以一遍一遍地看.

也许是因为刚刚结束的第一段感情让我太伤心太疲惫,父母学校的压力,两个人毫无保护自己的力量和勇气,只晓得口口声声地说喜欢就应该在一起,谁知道这世界上的世故人情,责任担当.

我躲在学校校刊的编辑部,外面是南方4月乍暖还寒的细雨,一瓶又一瓶地灌冰冷的绿茶,呆坐在电脑前,放着这部电影,看而不看地熬过一个个晚上.

松隆子包办了影片中所有的钢琴伴奏,虽是宣传的卖点但并不高明,甚至可以听出她弹错的音.可是,无所谓,这一两个错音和偶尔不娴熟的迟疑正合着电影中的她,青涩可爱执着.

就是简单的生活带来心灵上的宁静.离别父母,布置新居,同学见面介绍,同学善意的玩笑,漫天飞舞的樱花,榆野的大学生活开始了.认识新朋友,尝试学习钓鱼,小电影院里碰到的怪人,榆野略带些怯怯的羞涩眼睛里掩不住的好奇,慢慢融入东京的生活.寻找武藏野书店,有点走神地在书架前晃来晃去,哈,导演对这女孩的心思心知肚明,体贴地跟着她的节奏,直到现在才自然地揭开迷团,原来中学那位在田野上弹吉他的学长也在武藏野啊.终于有一天,心中盼望了多少次的场景出现,在书店打工的学长认出了她,问:"你也是那个中学的吧,认得我吗,我比你高一级."榆野太开心了,在雨中撑着把学长借她的破红伞,告诉我们,这是爱的奇迹.

我大概是个小性自我的人,愿将生活的美好细节反复回味,我在阴暗的角落大口吞冷绿茶,乐滋滋地想象点滴的小快乐:布置房间,栽培花草,等候着他的电话.用想象出来的平静疗治心上的伤.

岩井的这部电影一如既往地唯美,干净素雅,流出淡淡樱花香.
      </影评>
<有用数>200</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘埃跳舞</作者>
<标题>四月物语。八月.看不到忧伤。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-10 14:02:45</时间>
<影评>
        [1。]

刚刚下过雨。天凉了下来。有一点阴。树叶是翠翠的灰色。蝉还在叫着。没有节奏的鸣唱。时而短促。在高低的唱带着自己的欢快。

 

没有忧愁的唱。

 

[2。]

她说。我现在很好。习惯一个人的生活。一切一如既往的按时。看书。买喜欢的东西。一个人看电影。一个人站在路牌下习惯的等待。有时去不一样的地方。看见和自己相似的脸。

 

她说。习惯一个人的生活。

她。是在这个世上的某个角落里暗自成长的孩子。

 

            

[3。]

她。

让我想到岩井的电影。《四月物语》。

 

 

岩井在讲她一个人简单的大学生活。她是让人喜欢的。尽管总是有些羞涩。有时有怯怯的目光。她看上去总是很干净。干净的白球鞋。白袜子。蓝色的长裙。白色的外衣。

 

她总是穿着裙子。很长的。她总是骑着一辆看上去崭新的车子。背着一个黑色的书包。然后。骑着它。欢快的去想去的地方。在微风朗朗的午后。轻快的做着一个人该做的事情。

比如。坐在春日郊外的长椅上看书。比如。去那家很喜欢的书店。或者去学习钓鱼的技巧。或者在家里做咖喱饭。

 

 

[4。]

对白很少。能够带来内心的宁静。一个人的房间。一个人的思考。一个人的电影。一个人的小提琴。她看上去并不孤单。你看见她的时候。就好象她始终在对你微笑。但不能正视你。因为她是有些腼腆的一个人。会不好意思起来。有时。她又让你觉到格外的开朗。笑容甜美。

 

很喜欢那家书店。她常去的那一家。

 

[5。]

喜欢究竟是一件美好的事情。喜欢书店里的书。喜欢那的安静。还有。那里的一个男孩子。

喜欢一个人好象也只是一个人的事情。

心里的想念。关于他。他的样子。他的名字。和有关他的种种。她从没有说出来。

 

岩井也没有。他只是在你看她的时候。看她的一些事情的时候。缓慢的叙述。

 

 

她的心里似乎装着一些事情。关于某种美好，恬淡的想念。比如。她是喜欢他的。她知道他在哪里。她偷偷的拿走属于他名字的标签。她坐在车上。看着一本和他有关的一点痕迹的书。她对这本书有着莫名的感情。她就是这样。很简单。却意外平静美好的生活。

 

[6。]

他也发现她。和她说起。认得。或许他早就想和她说话。只是他也是有着一些羞涩的人。

 

下雨了。

  

爱情。总好象就是一种微小到只有贴进心灵的时候才可以听到它浅唱的声音。蔓延。到樱花过季。滋生种子。

 

[7。]

她打着从他那拿到的一把坏了的红伞。看着雨水周旋着落下。

她笑。

伞红的格外温暖。她笑的格外好看。

 

 

[8。]

那一场兜头洒落的樱花雨。又象是洁白的雪。想到画面的最初。深刻的美好。

 

《四月物语》。美丽。没有忧愁。

 

这个八月。

短暂的随即消逝。

看这一场在秋天的夏雨。看这萌生在春天里的镜头。

 

是的。

忧愁。你好。

请原谅。不说一声再会。
      </影评>
<有用数>388</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>了了不了</作者>
<标题>一个人的旅行</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-02 14:05:16</时间>
<影评>
        她一个人生活、给自己煮清淡的食物、买东西、阅读、看电影、搬家、在草地上看书……却从来不会觉得寂寞，因为心里满满的，是他。


只是为了追随爱，那样勇敢坚定地奔赴向心中从来不曾熄灭的光亮。

小小单薄的身体里似乎蕴藏着无尽不动声色的力量与温暖。


她执着、羞涩，面对突如其来的探询会有小小可爱的腼腆、拘谨、惶恐与不知所措。


她友善、美好，一次次努力尝试敲开自闭邻居的“门”，试图将自己的温暖、快乐与人分享。


她独自骑单车、穿干净的白色球鞋、结交新同学、参加社团的户外活动、定期到喜欢的男生打工的书店买书……


也许，有时候，爱，真的只是一个人的事情，因着这份爱，我们破茧成蝶并迅速成长。


一场大雨，让他们终于有了交集。

他终于想起，原来他是记得她的，多么令人欢喜。


让人最是难忘，雨中破旧的红伞下两个少年醇净而温暖的笑容，以及搬家途中伴随着婚礼的那一路如落英缤纷般凄美而难忘的樱花雨。。。。。。


Ending在所有的故事开始转机之前到来，恰当好处的戛然而止，让人回味隽永，余味犹存。
      </影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>偷袭面包店</作者>
<标题>松隆子、岩井俊二、《四月物语》以及我的红伞情结</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-06 20:55:02</时间>
<影评>
        这是我第三次观看此片，当然每次都是有其原因的，第一次是大学毕业前期，刚亢奋的从家乐福把DVD机器搬回家没多久，它并非我观赏的第一部岩井君的影片，第一部应该是《情书》，《情书》是高中同学娜介绍给我的，当然由于她过于夸张的推荐使得我对于影片的感受虽好，但却没有好到达到心理预期的程度，但是由此我认识了岩井俊二这位日本导演。


第二次看是由于偶然看音乐频道正在播放四月的原音MV，勾起了我再次欣赏的欲望。而这次是由于正巧得知松隆子今年要结婚了，而对于松隆子我印象最深的就是四月中的她。自然身为喜欢日剧的女性的我一般比较关注得都是影片本身或者其中的男星，对于女星不太关心，但就算不怎么关注也还是有自己比较钟意的类型，就是说对这样的女孩抱有好感。松隆子就是喜欢的类型其中之一，当然最早打动我的是赤名莉香，但更多是东爱中的这个角色，和铃木保奈美本人关系不十分大，而对于松隆子则是连同四月中的角色还有她本人我都相当喜欢，究其原因大致是由于她们都符合我内心对于真善美的诉求，人品和外表都合我的胃口。


四月的剧情其实相当简单，来自北海道旭川的女孩榆野卯月来到东京的武藏野大学读书，通篇都是叙述一个大学新鲜人的日常生活，她和邻居的相处，和同学的关系，还有参加校内的兴趣小组，观看电影，租自行车随处闲逛，去附近书店读书买书…诸如此类，想想我大学时期也和她差不多，当然这是电影，难免有它的风格，我们当时的生活更叽叽喳喳一点，如果拍成胶片肯定是纪录片，一点不唯美，逃课，以及一下课就冲到对面商店买东西吃，中午饿狼似的冲进食堂买饭，边吃边抹油边谈高年级帅哥，通俗版的大学生活，该收回来了，就不说我们的大学生活了。简单来说，《四月物语》作为影片不以情节取胜，胜在结构和风格，抒情散文诗般的优美恬淡，那么纯情的影片（纯情和矫情不同，纯情是自然流露的，矫情是做作生硬的）让我无法不喜爱。伴随着简单的钢琴曲，暖色调的画面清新柔和，女孩榆野安静而带点羞涩，纯朴自然之美打动我的心。松隆子演得真诚动人，与其说演，不如说本色上镜，这原本就是一个十八九岁女生的原生态风貌，因此自然灵动，不需要演技之类比较高级的东西掺和进来。岩井的片子个人风格强烈，他的作品就是他的气质，可以把一种类型的片子拍到极致就是一种本事，所以我不同意有些人喜欢评论某个作家的小说没有高度深度，某个导演的影片缺乏社会责任感之类的，每个人的气质本来就不同，所处的环境和所受教育都不同。


谈及岩井我几乎喜欢他的所有影片，如果说他的作品有什么共通性的话，那就是对于各式各样青春的表达呈现以及传递出来的怀念和崇敬之情。有些青春残酷疼痛，比如《青春电幻物语》（关于莉莉周的一切）；有些青春清新美好，比如《四月物语》、《情书》；有些青春梦幻纯真，比如《梦旅人》。


回到四月，在导演静静的叙述中，直到影片临近结束我们才知道榆野离开北海道来到遥远的东京念武藏野大学的原因，她是因为暗恋曾经同一高中的学长，由于偶然得知学长在这所大学念书，她才选择了武藏野大学，一个原本成绩恶劣的女生，因为爱而创造了奇迹，我们不妨理解它为爱的奇迹。 榆野的爱是单向的，它单向到不需要一个我们称之为结果的东西，无论是好结果，女孩和学长出双入对了还是坏结果，女孩无法和学长交往，这些都不重要，对于榆野不重要，对于影片更不重要。与其说榆野喜欢得是学长这个特定的人，不如说她喜欢得是自己沉浸在这种爱得氛围中的感觉，学长只是她投射这种感受的一个载体，她不用背负任何结果，于是女孩永远能拥有自己的这份幸福。


从头至尾影片除了靠钢琴曲贯穿其间，还有红色也贯穿其中……红色的房门，红色的围裙……以及红色的长柄伞…… 


如果要问我有什么镜头记忆深刻的话，有两个我绝对忘不了。其一就是刚目送走搬场的工人，榆野一手提着椅子，一手掀开衣角抖落躲进衣内樱花的场景，那画面对我来说美得无懈可击，简简单单不怎么煽情或者花力气就能让人感动一把。还有一个场景我的印象更深刻，甚至产生了某种情结，影片最后，大雨中撑着破红伞的榆野，笑得那么灿烂，那么幸福……镜头拉远，纯正的红，长柄伞，并且是木柄的，以及我由此而来的红伞情结。当然自己也明白留恋得是那种心境，红伞只是一个象征物，给自己的情怀一个希冀的附着处而已……
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴黎之火</作者>
<标题>四月物语</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-31 22:41:15</时间>
<影评>
        很久以前，我写过一篇小文，名叫《四月物语》。那时候我只恍惚觉知有这样一部电影，内容，影像却不甚了了，我只匆忙记述着我的四月，点滴伤怀，情何以堪。却不知自己原来怀揣的是一个殊途同归的故事。也许四月，就是这样一个在轻柔春风与温煦暖阳中让人曼声吟唱的好时辰，歌颂的无过青春，爱情。错过的未错过的，等到的等不到的，全都一般妥帖美好。 

 

电影照例在岩井俊二式的钢琴行板与漫天樱花中缓缓铺展，不疾不徐。面目酷似中山美穗的松隆子带着冰雪般的皎洁光芒绽放在我们面前，眼中满是少女清纯如水的温柔，素衣，长裙，白袜，是整个时代遗失已久的学生气质。初到都市的北海道少女似乎有些茫然无措。电影对白不多，人物全无，好在女主角养眼。我们只得跟随这位低眉顺眼的武藏野大学新生榆野卯月踩着单车游荡于东京春意葱茏的大街小巷，离群索居，郁郁寡欢。 

 

东京大而无当，人情淡漠，但仅有的几次善意邀请也被卯月一一拒绝。这沉静的少女似乎十分歆享异地独居给她带来的寂寞。无论是冷清电影院里一个人的老电影还是古旧书店中匪夷所思的人类学书籍，都让人对这刻意清淡的生活愈加怀疑。我渐渐开始隔着银幕心疼起这个飘逸的少女，她这样美，又这样孤单，哪怕一碗咖喱都没人共食。二八年华，小姑独处，嗟叹处却是平地深埋的艳羡，不禁想起那些在丽娃河边捧一本书听蝉鸣蛙声的日子，和在草坪上睡着的下午。年轻的时候，孤独，并不意味着痛苦。

 

直到影片只剩下三分之一时，导演才不慌不忙道出其中隐情。东京，武藏野，人类学，都是刻意为之。清涓的心只等待一人开启。默默守候，水到渠成。卯月追随心上人来到武藏野。常常出现的小书店，只因盼君在此，“不经意”的邂逅实则煞费苦心，一把破伞还了又借，借了又还，把他搅和在瓢泼大雨里一样成了落汤鸡，但即使情感麻木，心肠铁石，也无法不记住这个梨花带雨的少女。

 

“我考上武藏野的时候，我的老师说：‘这真是奇迹啊。’如果是奇迹，那也是‘爱’创造的奇迹。”这是影片的最后一句话。小女孩天真的心机，却像连骨带肉的刺，藏得很深。这种情感并不是面目模糊的“男主角”的吸引力可解，只是无可遣散的青春情怀与心灵慰藉而已。我已经过了还可以称之为“少女”的年龄与心情，因此也只能同列为一样试图去理解这种情感，而无法感同身受了。恍惚记得自己也曾经在北方寒冷的冬夜街头苦苦踯躅冻得两度入院，只为看自己喜欢的男生一眼。当时觉得只要他一个眼神，一句问候就足够我心满意足的生活上十年八年，少女的心，绵软而坚定，甘于付出，索求却少得可怜。卯月的故事明显是一个好的结局，一切都如愿以偿了。我的也一样，不过等待的时间稍稍延长。年纪还小的时候总希望两个人能生生世世的在一起，可十几岁的孩子，想想明天都过于困难，“生生世世”，实在并不是比“明年”更抽象的概念。长相厮守无从谈起，未来冗长可怕，像黑黢黢的山洞，谈论今后莫如马上十指紧扣来的温暖切近。但我们为了这切实的温暖，又可以处心积虑，兢兢业业的谋划很久，因为这目标的具体，并非“与子偕老”这般空洞可怕。年少的热情，是足以摧毁一切牢笼桎梏的。


爱极了落英缤纷中的松隆子，连惯于讲述青春甜蜜残忍的岩井俊二也不忍刁难于她，最终放手成全，这女子美的并不高高在上，而是平易近人的邻家味道，最是那一低头的温柔，清澈如水，叫人心动。这样一场安静的风花雪月，也该和由她演绎。


岩井俊二和许多大师级的导演一样，喜欢在影片中穿插自己拍的仿旧黑白片。上次看卡纳莫多瓦的《对她说》，对影片本身感觉一般，但是对其中导演自拍的默片评价却十分喜欢。片头字幕看到有江口洋介的名字，知道并非男主角（因为丰川悦司为导演得意人，出现了他别人至多只能做抢戏男配角），但他出现在这部导演自拍的老电影里实在让人没有想到，江户时代的造型依然不掩盖他的光芒。一直以为江口洋介是日剧鼎盛时代的一座高峰，他身上没有任何大和民族男子惯见的矮小平庸，高大，清俊，潇洒挺拔。十分难得。


人生若只如初见,何事秋风悲画扇?等闲变却故人心,却道故人心易变。我说，人生若只如初见，相看执手却枉然。又哪来那么多的辛酸过往，爱恨情仇。“四月”便恰如人生初见，带着虚幻的美好，梦呓般甜蜜。但是四月总会过去，哪怕收稍上美好的暗示，也及不上磨人的时间。我们只能在一天中不到二十分之一的时间里，邂逅榆野卯月，和她的悲欢离合，其余光阴，各人喜怒哀乐照常增减，各不相干。

 

这是一部无可奈何花落去的电影，青春，无论是还在手上的，紧抓不放的，悄无声息的，斯人已逝的，都是不可留不可求不可追。因为脆弱才梦幻，因为短暂才绚烂，因为不置可否才更令人牵肠挂肚。

 

人生若只如初见，暮春繁花巧嫣然。最是东风舒偕时，霎那芳菲流云散。

 

关于这部电影，就说到这里。
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔吉尼亚的小马</作者>
<标题>少女情怀总如诗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-20 19:53:21</时间>
<影评>
            初中到高中六年都是在学军中学读的，下午看了一个片子，突然就无法遏制地怀念起自己的那个六年时光了。《珍珠传奇》和《少女慈禧》都是那个时候看的，现在想起来，演沈珍珠的施思和演慈禧的胡茵梦当时都让我惊为天人！大美女啊！ 

　　 

　　说来好笑，我那个时候看完这两部剧，非常生气导演居然不让我喜欢的女主角跟着我喜欢的剧中男子，所以恨恨得自己还写了一个结尾，让我的女主角嫁给我的男主角，从此过着幸福的生活。但是，我就惨了，因为写着这个结尾的本子放在书包里，中午被我们班的男生偷看了。后来，我知道了以后，气鼓鼓地把那个本子当着小男生的面撕碎了，做了漫天雪花飞。 

　　 

　　好怀念啊！高中时，你有没有暗恋过男生或者女生？那种感觉，我想你一定有过吧！我暗恋过的男生，想必也一定早已为人夫为人父了吧，古代的时候就该用绿叶成荫子满枝来形容。现在突然想到他会觉得非常非常美好，因为美丽过的青春。 

　　 

　　曾经有那么一阵子，我调动了双耳，如初绽的蓓蕾一样倾听他——不用注视，是因为一旦看见他，就不敢看他了。颔首倾听他迎面走来，越来越近——终于，擦肩而过。我的心也随之经历从波峰到波谷的大起伏。每天早晨起来就盼望能够见到他，但是每次他的出现都那么突然，那么给我压迫感，于是又盼着还是不要见到，只要想着就够了。 

　　 

　　男孩子们常在放学后留下踢足球。我们女生有时会藏到操场一侧老实验楼的过道里偷偷看男生。那个时候，世界在我眼里是幅最生动的画，钉在一个名曰窗的框子里，而他是其中最无法抗拒的颜色。 

　　 

　　读书的那几年，我常常条件反射般躲着他，却不会避他的单车，他的书包，他的声音。我小心翼翼在他方圆几米的边缘，刚刚可以感受一些，却不会令他察觉。这时候，退亦是进，不见也就看见了——在心里面。 

　　 

　　那个时候的我，喜欢叶塞妮娅，却不那么欣赏梅里美的卡门；向往罗伯特金凯的流浪，却绝对没有勇气选择这样的生活——有限度地靠近心灵深处视为美好的事物，只是为了把这种感觉保存得更久。 

　　 

    但当那些无头绪又折磨人的念头如疯长的野草般蔓延开时，我会在小小的纸片上涂几行潦草的字，然后随手把它们往什么地方一塞；就好比明晃晃的镰刀“嚓”的一下，把所有蔓草连根铲除。过一段时间，理东西的时候又被翻出来，我就会一页一页细细地读，它们比记录成长的照片更忠实于我。 

　　 

　  而在那个年岁的相遇，未尝不是一种仁慈；让我绝不可能跑到他面前，把一切和盘托出，却又足够给我留一点回忆，而没有伤害。


    还有一个秘密，在我的高中日记本中，至今仍然贴着一张报纸上剪下来的陌生人的照片。


    为什么？


     只因为那个陌生人非常非常像他！
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fionn</作者>
<标题>《四月物语》：并非一个暗恋故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-02 21:48:10</时间>
<影评>

 众所周知，日本大学一般于春天四月开学，而四月又是日本樱花漫天飞舞的时候。岩井俊二的《四月物语》讲的正是在这个季节的少女心事。
这部电影从头到尾都是精心布置的结果。尽管片名是春情勃发的“四月物语”，影片却特地把松隆子饰演的女主角榆野卯月设计成来自寒冷的北海道，又故意把第一幕的主视角设置成第一人称，视窗中是仍包裹着厚重冬衣的家人在送行。四月的北海道仍然寒气逼人，卯月此时坐上来开往春天的列车，前往东京。


开头的“冷”是女主角性格的一部分，也是剧情的要素之一。或许不应该称之为冷，而是自立中带有一丝笨拙。这在开头的搬家段落中有鲜明的刻画：卯月抡起袖子，充满斗志地想帮搬家工人一起干活，结果却几乎帮不上忙，甚至不小心带了太多家具，把起居室塞得几无立足之地，最终在工人建议下，半推半就地让工人把一些家具再带走。
与邻居打招呼送礼、社团自我介绍同样一开始颇为尴尬，她试图大方，甚至直接把自己形容为性格开朗，实际上仍然小心翼翼，一不小心便支支吾吾。
一方面，卯月离开家乡，终于在东京展开一个人的生活，另一方面，她也是一个刚刚踏入大学校园的青涩少女，千里迢迢从故乡北海道来到首都东京，一切都是新的，自然一切也都是挑战。榆野卯月是一株北国的花，花骨朵还沁着冷气。


慢慢地，影片出现了更多看似不相关的叙事：驻足停留欣赏校园乐队演唱、出入书店武藏野堂，多次询问店员工作时间、观看黑白电影《织田信长》，被疑似变态男子吓得落荒而逃……这些段落一直到影片最后20分钟都没有特别清晰和连贯的情节逻辑，一直到社团活动的航拍镜头后黑幕过场连接的闪回，才慢慢晕染出一切的原委。
原来，卯月的高中阶段暗恋一个姓山崎的学长。学长考中了武藏野大学，一所位于东京的大学，因此她也暗自将这所大学定为自己的志愿。但考取武藏野大学，对于卯月这样成绩一般的女孩，却不是容易的事。于是她充满仪式感地学习，偷走学长储物柜的名片，捧着她读不懂的国木田独步的小说《武藏野》……一切都以“暗恋”的名义。所幸最终考进同一所大学，这被榆野卯月称之为“爱的奇迹”。


这一段闪回，是在卯月的独白中进行的。有趣的是，简单朴素的钢琴旋律在这里也被赋予了主角般的身份，有意盖去同期声；甚至布光也特地做成了镜面反光，点状、带状地打在《武藏野》的封面上、卯月的手臂上、脸上，熠熠生辉。这就在镜头语言上充分表现出了卯月回忆时的心理活动。毕竟是做音乐录影带出身的导演，岩井俊二深知如何处理不同的时空和心理。在这一表现下，北国之花在春风中舒展开来。


如沐春风般的回忆过后，影片进入最后一个段落，也是让“爱的奇迹”最终升华的段落。卯月又一次来到山崎学长打工的书店，并终于被学长认出是校友，内心的蝴蝶翅膀扇出了无数飓风。恰巧天公作美，大雨瓢泼，引发了借伞一幕。上文提过的卯月驻足欣赏乐队演唱、出入书店、观看黑白电影，全都是回忆和“蹲守”暗恋对象山崎的伏笔，在这里悉数自动解开。而末尾大雨、红伞与开朗的卯月则串联了起来，给卯月的形象做了收笔的同时，也给她的四月物语写下了未完待续的休止符。
有人认为，这一个结尾戛然而止，并没有拍完。这种想法其实非常典型。或者更应该指出的是，如果把《四月物语》看作一个简单的“暗恋故事”，那么对暗恋叙事的欲望便得不到满足，势必会认为结尾并未完结。


暗恋仅仅是《四月物语》的表层。它在叙事上呈现为暗流，需要观众去串联和破译，这与日式纯爱一贯热衷的直观、铺陈乃至催泪大相径庭。事实上，《四月物语》应该被理解为一个少女从被动到主动的成长，而暗恋则是她成长的药引。
借伞的桥段可以充分说明这一点。被困雨中的卯月借用老先生的伞，折回书店找学长借伞，这一行动本身是卯月心理的一个突破。当学长拿出一堆客人留下的伞让卯月挑选时，卯月挑了一把大红色的伞，说“那……这把”；其后打开，学长发现伞是破的，自己重新打开了好几把伞，却也都是破的，或者过于花俏。这时卯月摇摇头，充满元气地笑着说“就这把！”这个备受是枝裕和赞赏的细节，于不经意处表露了卯月从一个事事怕难为情、不敢多说，到坚决果断、内心坦诚的转变。雨中的红伞，正是此刻内心雀跃不已、情感自由奔涌的卯月的象征。


熟悉松隆子背景的观众或许知道，《四月物语》其实正是松隆子的父亲松本幸太郎送给她的生日礼物，影片摄制资金正源于父亲的支持。《四月物语》是松隆子的荧幕处女秀，甚至也可以说，松隆子的演艺生涯从出道开始便是作为知名歌舞伎演员的父亲动用影响力铺就的。影片一开头的车站送行，主视角中的一行人也正是松隆子的真实家属。
换言之，《四月物语》其实是一桩父亲的委托，为的是庆祝女儿的成年（松隆子当时正好20岁）。作为命题委托，岩井俊二需要表现的，其实是一个父亲对女儿即将脱离自己羽翼的不舍与期望。而在剧本的体现上，便成了一个追寻暗恋对象一路南下、在东京独自生活的大学生的日常生活。
电影毫无保留地使用了松隆子手持场记牌的照片作为海报，并让松隆子包办配乐的钢琴曲部分，也是影片作为委托的一道注脚。《四月物语》至今已有二十年，松隆子在之后的《悠长假期》、《恋爱世纪》、《告白》、《四重奏》等作品乃至个人钢琴专辑中大放异彩，她的成绩有目共睹。

那首充分体现日本传统音乐调性的《樱花》是这样开头的：“さくら さくら 弥生の空は”（樱花啊，樱花啊，暮春三月天空里）。和我国一样，日本人也把十二个月份取了别有诗意的名字，其中三月正是“弥生之月”，也叫“弥月”，草木渐丰。而四月，恰恰有着“卯月”的别名。
因此，四月并非实指的月份，而正是女主角卯月。换句话说，与其说《四月物语》是“发生在四月份的故事”，倒不如说是“四月的故事”。也正是在这个角度上，电影所真正试图呈现的，是松本幸四郎对松隆子最深沉的期望——首尾呼应的中年男性形象也正是这一意图与期望的彰显——是少女远离家乡，独自前往东京生活，并从被动者逐渐转变为主动者的成长故事。
北国之花于是在东京的春雨中饱满地摇曳起来。
-----
原文发表于《虹膜》微信公众号20180928

</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣墟</作者>
<标题>我就是一个俗人</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-20 19:47:56</时间>
<影评>
        好吧我承认我就是一个俗人，不懂得浪漫，自然也无法欣赏电影中的所谓的清新感人的故事和明快唯美的影像。我只是浅显的觉得为什么一个一分钟就可以讲完的故事成为了一部电影的所有剧情啊！神啊，你告诉我这是为什么啊，你知道我在看这部电影时的感受是什么嘛？把投影仪用扫把给捅下来，以此结束它对我的折磨！好吧是我不懂欣赏，这拖沓的展现方式令我坐立不安。

       在我看来这部电影可能更像是一部以电影的方式展现的散文，而非真正意义上的电影。其实说实话本人还是非常喜欢岩井俊二这位导演的，他的细腻，他的清新，他的淡雅都为我所喜，但是这部是一个大大的例外！
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>