<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>苏州河</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2615399343.jpg</封面>
<导演>娄烨</导演>
<演员>周迅 / 贾宏声 / 华仲凯 / 姚安濂 / 耐安</演员>
<简介>上海苏州河上，用摩托车替人送货的马达（贾宏声）接下送接纯真少女牡丹（周迅）的活，两人相处时，牡丹爱上马达，但就在她决定把终身托付给对方时，马达财迷心窍联合黑道朋友绑架了她，令牡丹心灰意冷跳进苏州河里。临跳前，牡丹丢下会变成美人鱼再寻马达的话。
                                    
                                　　五年后，为自己行为懊悔不迭的马达疑惑牡丹又回来了，开始四处找寻。当在某酒吧里看到扮美人鱼表演的美美（周迅）时，马达认定她就是牡丹，然而美美不过是另一个痴情女子而已。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>KK</作者>
<标题>我的影视评论课程期末论文——苏州河</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-30 00:05:50</时间>
<影评>

［选片背景介绍］
    娄烨是中国的第六代学院派导演，他的影片追求生存还原，自觉摈弃民族和个人神话，挣脱历史文化的挟裹，将人从重重符号中释放出来，裸露生命的真实状态。作品在一定程度上自我满足，自我封闭，展示的社会生活面过于狭窄且脱离普通人的现实生活。我选的电影是他的《苏州河》，该片2000年获得第二十九届荷兰鹿特丹国际电影节大奖（金虎奖）、第十五届法国巴黎国际电影节“最佳影片”、“最佳女演员”奖。
    选择这部电影，有两个原因，一是因为这部电影反映的内容，很触动，我看了好几遍，但每次都内心的感情都很复杂。二是想分析一下这部电影的手法、技巧，特别是由娄烨所代表的一批独立电影制作人的学院派电影手法。
    这部电影在国外获了很多大奖，在国内所受的关注却极小。但是这部电影和《鬼子来了》《阳光灿烂的日子》等一样，都是很不错的大陆艺术片，这也是我选这部很冷门但是艺术性很强的电影的原因。

［故事梗概］
   影片讲述的是一个上海的普通摄像师，以为别人摄影为生，开头是他眼里的苏州河是穿过上海的一条肮脏的河，在河的两岸发生着普通人不同的生活。
   一天，一个酒吧的老板找到他，要他拍在店里游泳的美人鱼的形象。摄影师逐渐与扮演美人鱼的女孩熟识，从她嘴里得知马达和牡丹的故事。
    马达是一个以送货的黑道邮递员。一次，主户让他送一个小女孩牡丹（周迅饰），这样几次后，马达与牡丹熟识，并产生了爱情。但不久马达被卷入了绑架的阴谋，绑架者企图要挟牡丹的父亲，以绑架牡丹来换取钱财。而绑架者是马达的黑道朋友，他们让马达在送牡丹的路上趁机绑架牡丹，马达不愿意这样做，又迫于朋友压力，只得答应。拿到钱后，牡丹知道自己被骗，绝望之下跳入苏州河，最后一句话是，她将化为一条美人鱼，从此不见踪影。马达因参与绑架也被投入监狱。
当他出来时，很多年过去了。但他依然思念着牡丹，他借送货的时间，四处打听牡丹的消息。一次在酒吧喝酒，发现女服务员（即前面提到的扮演美人鱼的女孩）长的很像牡丹，就想办法与他接近。摄影师知道此事，感到马达在抢自己的女朋友，于是找来打手将马达痛打一顿。马达逐渐明白扮演美人鱼的女孩不是他要找的牡丹。请求摄影师利用他与警察的关系帮助他找到牡丹，摄影师答应了他。不久，摄影师接到一瓶寄来的带有野牛草的沃特伽酒，从信上得知马达在他的帮助下终于在一个便利店里找到了牡丹。
   摄影师本以为事情就此结束，没想到接到公安局的传唤，要求辨认在车祸中死去的人，马达来到事故现场，原来马达和牡丹喝了过多的沃特伽酒，在带着牡丹经过苏州河上的桥时，摩托车坠入河中，两人溺水而死。扮美人鱼的女孩也来到现场，终于相信了马达所说的和牡丹的事情是真的。最后她也离开了摄影师，看摄影师会不会像马达一样去找她。

［故事结构］
   《苏州河》的故事从结构上其实夹杂着两段爱情－－马达和牡丹的爱情、叙述者即摄影师“我”与美美的爱情，这两个故事由叙述者的叙述加以衔接。
　　第一个爱情：送货员马达出于犯罪的目的接近了牡丹，但随之而来的爱情令他手足无措，爱还是不爱，他也想不清楚。在牡丹跳河的那一刹那，也许他明白了什么是爱情－－至少是牡丹对他的爱情。马达在出狱后苦苦寻找牡丹，在寻找过程中马达遇上与长得酷似牡丹的美美，以及美美的男友叙述者。一番波折之后，马达终于找到了人间蒸发多年的牡丹，两人重又饮酒，最后意外地死去。这是本片的主线。
　　第二个爱情：相对来说简单得多，主要通过叙述者的自白来完成。美美是世纪爱心酒吧的“美人鱼”－－一类在酒吧的透明水柜中表演的女优。叙述者“我”认识美美之后不久，两人即开始同居。不过叙述者可能一开始并不认为这是“爱情”，从他那反应神速的一句“我们是现在分手，还是做爱之后再分手？”就可以看得出来，新同居时代，同居而已，谁会去想“爱情”这两个字？马达、牡丹死后，美美也离开了。这是影片的辅线。

［电影人物分析］
1、美美
也许美美这样的女子，是都市里常常可以看到的吧，不相信爱情的女子。也许是曾经有过爱的伤痕，才会独自一人在大都市里谋生，生活的艰辛，使得她不得不做着有些低微的工作，她不相信天长地久的爱情，因为那些只是爱情故事里才有的。最后她离开了摄影师，或者是为了想验证他们之间的爱情，或者只是不想继续这段所谓的爱情，想重新开始自己的生活。
2、马达
马达不是那种很善解人意，很温柔体贴型的男子。他应该是在牡丹跳了苏州河之后，才发现自己彻底地爱上了那个小姑娘。当然他寻找牡丹还有另一个原因，那就是想求得牡丹的原谅，如果牡丹死了，他的心结永远解不开。因此不管牡丹是否真的死了，他的余生都会一直地找下去。
3、牡丹
    牡丹是一个没有得到过什么亲情温暖的女孩子，妈妈的早逝，爸爸的荒唐，她早就习以为常，直到遇见马达，她才感到了真正的快乐。当马达欺骗了她，背叛了她的爱情之后，这个世界上再也找不到她活下去的理由，于是她才可以带着那样从容的表情跳下苏州河。即使后来他们重逢，他们也没有因为喝酒驾车而双双死去，他们还可以回到以前那样吗？答案是肯定的，一切都回不去了，而苏州河成了他们生命的终站，是开始也是结束。
    牡丹和美美完全是两种人，却因为有着同样一张脸孔而结缘，家庭背景的不同造成了两人的迥异，却在爱情这一问题上有着一致性，都是想获得一份永恒的爱情，却不同程度的受到了伤害，都逃不过爱情的追逐。马达是一开始有目的的接近牡丹，但是在所爱之人的死亡面前，他卸下了假面具，原来他对爱情也是十分执着的，他始终相信牡丹不会死，寻找成为了他活着的唯一理由。
4、摄影师“我”
   叙事者&quot;我”应该不曾真正爱过，就算对美美也是，即使曾经有过爱情，也只有短暂的一刻，我们不断看到美美出门的情景，然后他等待着她归来。他无法完成马达所做的种种，因为他不是马达，他是个现实的爱情者，他知道他与美美的爱情是不会有结果的，所以他最终决定放弃。
　　影片中的摄影师在结尾处推翻了自己在影片开始时所说过的话，美美问他：如果我走了，你会找我找到死吗？他语气不确定的回答：会的。但在结尾处美美终于走了的时候，摄影师对自己说：我将等待下一次的爱情降临。

    这样的四个人物形象让我们很容易联想到现实社会中的各型各态的人，四种人的四种个性与对爱情的不同态度是整个影片的客观反映。反映现实中不安和浮躁，崇尚真诚和纯真。
［电影分析］
    许多影评盛誉，《苏州河》中的摇晃镜头、第一人称叙事的拍摄手法、两段式剧情发展，还有角色形象的塑造，都十足有《重庆森林》中以爱情故事反映时代风貌的味道。而另有影评指出，《苏州河》中两个面容相仿的少女，爱情与生命因机遇而交会，更宛如奇士劳斯基《薇若妮卡德双重生命》的变奏版。下面就从多个方面来分析一下这部电影。
一、	结构
    整部影片绝大部分是以“我”——一个摄影师的眼睛所看到的日常生活片断构成的。所以“我”的样子至始至终没有出现在影片中。《苏州河》是一部很典型的作者电影。这让我联想到了安东尼奥尼的《云上的日子》，同样是夹杂着导演的叙述，有时候，摄影机在记录别人的故事，有时候，我们会成为故事的一部分。电影在导演的摄像镜头之下。影片的叙述者总是不紧不慢地叙述， “我的摄影机不撒谎”叙述者在电影开始便说明了.这样的结构让人感觉很干净、利落。
二、镜头
   整部电影的色调是灰色的，胶片给人一种粗糙的颗粒感，镜头一直在晃动中展开，旁白叙述更多的代替了演员的语言交流，不知道是不是属于《阿司匹林》那种的旁白电影。我猜整部片子是用8毫米或16毫米的机器拍的，所以，画面的素质似乎不能太较真，有时，镜头的运动和节奏也有一点奇怪，但即使如此，画面的震撼力，还是足够。整部电影的画面风格有一点像岩井俊二，但比岩井俊二更粗暴。片头一开始那条长镜头无论如何也不能放过——那不是透过镜头看一条河，那是透过一条河，看一座城市，和发生在一座城市中的生死爱恨。
    不合时宜地晃动，焦距得拉进和推远，画面的清晰和模糊，很真实的表现出这个故事。 依旧摇晃的画面，中长的镜头，机位跟近，特写，他的镜头感觉与贾章柯导演的长镜头刚好有个对比。惊恐的男人的脸庞有着忏悔的表情，带着微笑的女人的面容有着不辨虚实嘲讽的目光。水花四溅，一切安静了，成为过去。在主观镜头的摄影机前，尽情传达的特写与剪影，成功烘托出两个女孩死生的交替，像极了日本怪诞摄影师荒木经惟作品中的女人。特别是拍周迅的脸时，忽远忽近，神情的变化和摄影角度的变化都为影片带来了色彩，让人不禁赞叹摄影技术的作用有如此之大。此外影片的节奏很快，跳跃性强，对白简短而精炼，不拖泥带水。粗糙画面，晃动不安分，如人好奇探究的眼睛。探究着别人的同时也探究着自我。是窥视的姿势，因为不知道什么才是真正属于自己的。
   在影片用摄影机记录下在河面上诸多的景象，将镜头对准城市的低层，又是用非常纪实的拍法，这个段落给人以不少的期盼，然而在此段落最后，镜头落幅在水面的倒影上，这暴露了导演的意图：蒌叶并无意在这座城市里寻找一段历史，一种真实，他所关心的，只是破败的城市景观下一个镜像般的爱情故事。
   最后，说说两个自己感到特别震撼的镜头，一是牡丹从苏州河的桥上脱手仰面直落入江中，一是马达掀开帷幕的一角看着美美梳妆打扮足有几分钟，两个镜头都是一气呵成拍摄的，娄烨的才华明白无误地写在了这两个出手不凡的画面上。

三、语言
1、对白
    影片的一开始就打动了观众的心。一男一女的对话，女子的声音有些喑哑，男子的声音有些漫不经心。
“如果有一天我走了，你会像马达一样找我吗？”会啊。
“会一直找吗？”会啊。
“会一直找到死吗？”会。
“你撒谎……”
    这是《苏州河》最开始的镜头。也是影片的主线。
    然后是导演开始一段意味深长的陈述：“在这条河流上我们可以看到友谊，看到父亲和孩子，看到孤独，看到一个婴儿的降生，看到……看到顺水漂流的爱情，看到美人鱼…… 看在河的尽头河流流进大海。”然后依然是旁白，把你带入这部哀伤的电影之中。
2、语句
（1）、“我知道一切不会永远， 我想我只有回到阳台上去， 我知道我的爱情故事会继续下去， 宁愿一个人闭上眼睛， 等待下一次的爱情！”。
    也许影片的最后一句话才是精髓所在吧。这应该是现代人的选择吧。我不喜欢他的选择。我们什么时候可以像马达寻找牡丹一样，走遍城市大街小巷各个角落，问遍所有能问到的人，来寻找自己迷失的爱情。虽然马达只是个混混，信誓旦旦的说要走出去干一番事业，最后只做了运输工人中的一个，虽然牡丹也只是个普通的扎两只马尾，穿红白色运动服的普通女生，虽然他们没有很多的故事，但是马达可以用以后几年的时间来寻找她，寻找离开的爱情，就已经足够了。能有多少人能耗费精力会寻找自己的爱情，现代人的爱情观是和马达的爱情相违背的，却与叙事者有着相似，这是不是种对爱情的一种迷失呢。曾经，我们期盼一个人的出现，哪怕这是不可能的事，也会内心热烈的等待。我们什么时候能像马达一样，当她离开时去不顾一切的找寻，整个城市的搜索。
（2）、“苏州河，一条‘沉淀了这个城市的繁华、往事、传说和所有的垃圾’的河。” 
    尽管娄烨在创作该片的时候看起来是十分自信的，不过那种通过摄像机进行的叙述方式和自以为是的旁白总让人想起过去的苏童的小说。不过，总体来说，在国产影片当中，《苏州河》属于比较成熟的那种，故事讲得不沉闷，旁白和对白也很适合喜欢王家卫的朋友们的口味，所谓一不小心成了“经典台词”。
（3）、“如果我走了，你会像马达一样去找我吗？” 
　　听到这句话，突然觉得女人是愚蠢的，当她们相信爱情的时候。 就像美美一样。 当她不相信马达的爱情故事的时候，她享受着这个故事。当她知道了这一切都是真的，她就崩溃了。 美美渴望牡丹那样的爱情。 于是美美离开了。 我们有理由相信，美美的离开，是她寻找真正爱情的努力。 我们也有理由相信，美美的离开，只是逃避罢了。 而她留下的字条，只是她和自己开的一个玩笑。美美是女人。 愚蠢的，脆弱的，神经质的女人。她的选择似乎让我看到自己和身边很多人似有似无的影子，选择离开，选择出走，无非是离开暂时的一个自己，结果我们还是我们，回头来想，不知道我们恋上的是那个人，还是爱上了爱情。

［电影主题］-----关于爱情
    苏州河是娄烨展现才华的力作，不论是镜头还是涵义，都是上乘之作。它为我们带来了一个很现实的问题，爱情的真实性和持久性，我们究竟应该如何对待爱情。这些问题是很难解决的，特别是放在现在来看，更具有特殊的意义。苏州河这部电影带给我们一个不同的视觉冲击。
    美美离开了我，留下一张纸条，“如果爱我，来找我”。显然，她震惊于马达和美美的爱情，并希望在自己和男友身上能够延续同样的浪漫。但是，作为叙事人的“我”正如片头中所表现的那样，犹豫不决。一方面，他想念美美，希望自己可以和她再续前缘；另一面不想去找她。因为他觉得，一切都不会永远，美美的离开未尝不是解脱，他宁愿一个人闭上眼睛，等待下一次的爱情。这个结尾显示了导演的才华，留给我们一个想象的空间，爱情究竟应该如何对待。这个结局构思的很巧妙，相当具有独特性，和影片的开头相呼应。
    对于大多数人来说，真正的爱情是必须认真面对的。然而什么是爱情，我们很难说得清楚。可以感觉，但无法说明。娄烨注意到这个问题，提了这个问题，虽然没有完全回答，但是给出了一个建议：FIND ME IF YOU LOVE ME（如果你爱我，你会来找我）。
    也许爱情这个问题比不上生存、死亡、救赎形而上、深刻、严肃，可这并不能否定它
是一种思考，最多是境界不同而已。谁能回避思考爱情这个永恒的主题？恐怕自有人类以来没有一个人有资格声称完全解决了这个问题，即使有，也是个自大狂，或者可以说，他的精神已不正常了。不过这个世界上的确有一些人对作为文学、艺术创作主题之一的爱情抱有空前的轻蔑态度，不知道这种轻蔑是出于本能的自负，还是出于有意识的敌对。
曾经，我们在一个街头巷尾就可以如此期盼一个人的出现，哪怕这是极不可能的事，也会内心热烈的等待。习惯在众人中寻找那个人的影子，而往往会一眼就看到对方，然暗暗喜悦。爱一个人，哪怕不说话，也可以一味去爱，或者只说一句，那么便是铭心刻骨的。但是，我们什么时候能像马达一样，当她离开时去不顾一切的找寻，整个城市整个城市的搜索，还是像最后一样，闭上眼睛等待下一次的爱情。
    影片没有告诉我们爱情是什么，它只能告诉我们爱情有什么，以及我们向爱情发问。你是愿意继续你的爱情故事，还是等待下一次的爱情。每个人都能在内心里得出自己的答案。或许根本不许要答案。我想关于纯粹的爱与期待，旁若无人的找寻，或许只是怀念而无计可施。苏州河见证这一切。



   这是我最近一年来看到的最好的一部国产影片。在我眼里，它完全可以与西方电影相媲美。走在冬日的阳光下，它的音乐，它的摇摇晃晃的镜头，它的漫不经心而又 忧伤的对白，那条很脏很美极温暖也极亲切的苏州河一直在我心中荡着，与我纠缠着，我知道，我必要把它记在我的笔下，当然，此刻，这记载的过程也是一种快乐。
  《苏州河》这部电影的名字也许并不重要，也许河流，只是一种隐喻。或者是某个人的某些日常生活的片断，或者是我们生存的某些空间，在那里，我们相爱，痴迷，缠绵，激越；在那里，我们背叛，悔恨，痛苦，绝望，；在那里，我们变老，然后死去……

</影评>
<有用数>4148</有用数>
<没用数>233</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏樱</作者>
<标题>苏州河里的爱情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-21 00:27:50</时间>
<影评>



一直相信周迅有着不俗的演技。虽然没有十分喜欢她，却因为牡丹和美美，这两个截然不同的女子而感动。


那是两朵摄人心魄的花，一朵含苞透亮，清丽纯净，一朵妖娆绽放，妩媚纵情。


牡丹的两只辫子，清澈的大眼睛，娇小的身子里面，藏着滚烫滚烫的爱。主动又有点的淘气的女孩，娇嗔天真，她的爱情，炙热诚恳，于是你不忍心责怪她孩子般的任性。


她在下雨的天气去找马达，湿湿的脸上有泪水，她说你是喜欢我的，委屈的腔调叫人心疼。当她得知马达为四十五万绑架自己的时候，失神的表情，心痛的表情，小周演得真好。一路狂奔，我真便宜，喊得声声入耳，撕心裂肺。红色的运动衣，球鞋，长长的辫子，凝成一个清晰的背影。马达追到苏州河边，她说，我会变成美人鱼来找你，接着竟将身子倾了下去。从此不知所踪。


夜上海，夜上海，你是个不夜城。美美在镜头底下，漂亮而自由。散乱的眼神，惊艳的金发，闪亮的眼影。也许她很复杂，也许她很纯粹。绿色的吊带裙子，红色的长袖外套，居然那么华丽。不化妆的脸在夜色里，有少女的气质，但是孤绝而不温柔，头发遮在脸颊上，隐约有种堕落的美。


马达来找她，给她讲牡丹的故事，而她，与牡丹一模一样。这种老套的故事谁相信，更何况是她。不过是一场眼角眉梢的误会，她还是不知不觉陷了进去。像一个诱惑的魔咒。有一天，马达说，牡丹身上绣着牡丹花，你有吗。小周笑笑地说，我怎么会有，我又不是牡丹。可是马上，小周又用低低的声音说，我也有，你信么。镜头切换，小周轻轻地问躺在身边的马达，我是你要找的牡丹吗。


但是跟我们想的不一样，美美不是牡丹，马达还是去找真正的牡丹了。而且，他找到了。


马达和牡丹死在苏州河边。美美从船上冲出来，很仓皇的一个转身。小周脸上的表情，那么不可思议。头发被打湿了，颊有泪水，喃喃自语，直到昨天还以为他在骗我……


一直以为没有什么牡丹。一直以为……


一直以为没有那样的爱情？ 


苏州河，他说，那是一条很脏的河。但是你从中会看到很多东西。


有爱情诞生，有背叛降临。有人意外地死去。但是，看见了再多，破碎的声音也只是响一下就停。不在心上划下任何痕迹。因为岸上的人都如此匆忙，都在为生计奔波，都必须在现实世界里，活得像个人样。


他是个自由摄影师，只要有钱赚，没什么不拍。所谓的艺术与追求，只不过是开在泥土下面早已谢下的花朵。即使他有发现美的眼睛，也已经没有太多类似的心情。


不过，他还是可以记录一些片段的故事，他说，你看到了，可别信。但是他还说过，我的摄影机，不撒谎。


这是个爱情故事，从他的旁白开始，虽然他不是故事的主角。


你可以看到两种爱情。一个是童话，一个是真相。


牡丹追求爱情的勇气，决心，宁为玉碎，义无反顾。马达对感情的救赎，等待，痴心不改，至死方休。这个，也许，是童话。


而另外一边，美美移情别恋。提出分手时他轻佻的出言，美美愤怒的表情。以及美美一遍一遍的询问，如果有一天我不见了，你会马达那样去找我吗？他的回答，一定会。而当美美真的离开，他却没有任何行动。他说，与其漫无目的地四处寻找，不如迎接下一次，新的爱情。这个，可能，才是真相。


正如安妮所说，有谁会用十年时间去等一个远行的人，又有谁会在十年的远行之后，依然想回头找到那个人。


你相信童话吗？偶像剧《王子变青蛙》里，乔恩说，我相信，因为相信的话，会比较幸福。最终她得到了幸福。


但是我不相信，因为不相信的话，会少一些期待，而如果不期待，就不会太失望。




</影评>
<有用数>1243</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>OLIVE</作者>
<标题>转：关于一个人的怀念文｜娄烨</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-27 21:08:25</时间>
<影评>

　　
　　　　 
　　记得那是1989年，我正在为我的毕业短片寻找男演员。在中戏宿舍，正在跟几个朋友聊天，他进来，借火，然后离开，朋友介绍说他就是贾宏声。后来我们又找机会随便聊了一会儿，我说我在筹备毕业短片，不知道他是否感兴趣演，他说行。就这样，他就成为我的第一部16mm短片《耳机》的主演。也成为我的很好的朋友。 
　　　　 
　　毕业之后的那段时间，我们经常见面聊天，主要是聊电影。我们经常会和朋友一起去资料馆、科影看片，然后在看完片后和几个朋友一起吃饭喝酒到深夜。还记得那段时间经常在一起的朋友有吴涛、花清、马晓晴、大年、张锡贵、王昱、耐安、王小帅、李俊等等。就这样，一直到1992年的夏天，我们终于一起在上海开拍我的第一部长片《周末情人》。记得之后王昱说影片的拍摄好像是一个大的Party，所有的朋友都聚在了一起。大家一起度过了一个难忘的夏天。 
　　　　 
      《周末情人》的审查工作非常不顺利，一直未获通过。这让我们很消沉和痛苦，在这样的心情之下，1995年的春天，我在上影准备拍摄《危情少女》。自然还是他来演。他也觉得很当然，当时我希望他成为我的所有影片的男主角。很多朋友都说我已经爱上他了，事实大概是这样。 
　　　　 
　　他来了，留着长发，还是很酷。抽烟很厉害。并且不想改变他的发型。我说头发必须剪，不然你就不能参加这部影片的拍摄。我们争吵，并且非常的不愉快。我们彻夜长谈喝酒，但谁也没有让步。结果是制片人耐安将他送上回北京的火车。 
　　　　 
　　之后断了联系，只是从别人那里偶尔听到他的消息，但是我每次在跟演员做发型工作的时候都会想到他。 
　　　　 
　　1998年，我开始准备《苏州河》，习惯性的我想到他。我越来越清楚自己其实像以前一样还是忘不了他，还是喜欢他，喜欢他的所有，他的眼神，他的脾气，他的幼稚和不讲理，和他的所有那些毛病。而且我也知道他很清楚我喜欢他。 
　　　　 
　　于是约着见面，在他家附近吃拉条子。我知道之前他的状态很不好。我问他行吗? 干得下来吗？他还是像以前一样说行。 
　　　　 
　　因为他很长时间没有工作，所以刚开始拍摄的时候他有些不适应。但对我来说这让他更迷人了，完全不像一个演员在表演，他在真实呈现他自己的内心，他的表情和身体是那样的感动我和摄影师王昱，让我们着迷，当然同时还有周迅。记得在完成《苏州河》之后，我曾经有一次对周迅说：我们都应该感谢贾宏声，感谢爱情。记得当时她一下子哭了。 
　　　　 
　　他就是一个人，有时候迷人，有时候脆弱，有时候迷惘，有时候坚强，有时候愤怒，有时候狂妄，有时候沉沦，有时候无助，有时候绝望。这些和我们所有人一样。但同时，他也用他的生命告诉我们，每一个人都是不一样的，每一个人的内心都有一个不一样的宏大的世界，这是他的真实，也是他的勇敢和优秀。正因如此，他也比我们这些“拐着弯想上天堂”的人来得自由和快乐。 
　　　　 
　　我跟他约好过，他40岁以后再一起拍一部电影。 
　　　　 
　　在他离开的那个晚上，对于我们很多人来说是一个不眠之夜，我想他知道的。 
　　　　 
　　深夜，我收到《苏州河》副导演毛小睿的短信：“从此看《苏州河》不再是一部电影，不再是一段经历，而是对一个人的怀念。” 
　　　　 
　　不仅仅是《苏州河》，他参加工作的所有影片都将是他的生命的呈现。那些影像连起来你会看到一个真实的人的存在。 
　　　　 
　　我很荣幸也很自豪跟这样一个人共同分享过生命时光。 
　　　　 
　　　　　　
                                                                                           娄烨
                                                                             2010年7月9日，清晨，北京 
 





</影评>
<有用数>650</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>淋漓</作者>
<标题>关于〈苏州河〉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-25 19:13:17</时间>
<影评>
        0

影片一开始，胶片粗糙的颗粒感，冰冷的叙述口吻，昏暗的天空和老绿色的苏州河水，再加上一直没能让我找到确切形容词来形容的背景音，从从容容的就把这个故事拉近到咫尺，又推远到天涯。

2005年10月16日。

我不知道这是什么季节。

这个城市的天气忽冷忽热。

人群里照常有俗艳的美女，穿着稀薄的衣裙，吸引人们的目光。

人群里也有，厚重温暖的棉衣，看上去就象生出双腿的大云朵。

在这样的天气里，看的这样一部电影。

注定没有好结果。

1

“两个不相识的人坐在了一起，然后呢，然后，当然是爱情。” 

没有原因的浪漫，只有真正浪漫的人才能理解。

就像牡丹。

模糊的年龄，两条小辫子，纯洁到残忍的微笑。

牡丹。

牡丹是爱情。

天使一样的。

2

“如果我走了，你会象马达一样去找我吗？”

女人是愚蠢的，当她们相信爱情的时候。

就像美美一样。

当她不相信马达的爱情故事的时候，她享受着这个故事。

当她知道了这一切都是真的，她就崩溃了。

美美渴望牡丹那样的爱情。

于是美美离开了。

我们有理由相信，美美的离开，是她寻找真正爱情的努力。

我们也有理由相信，美美的离开，只是逃避罢了。

而她留下的字条，只是她和自己开的一个玩笑。

美美。

美美是女人。

愚蠢的，脆弱的，神经质的。

3

马达。

马达就像他的名字一样。

一台可以转动的机器。

当它转动的时候，它是爱情故事的动力。

他流浪过很多城市，在城市里不停的奔波。

他感受并且寻找他的爱人。

可是。

当它停止转动的时候，它就变成了日常生活，变成了“我”。

4

我。

只有我，才知道什么是真正的日常生活。

“一切不会永远，只要我回到阳台上去，这个爱情故事就会继续下去，可是我宁愿一个人闭上眼睛等待下一次爱情。”

我的世界里没有牡丹和带野牛草的伏特加。

我的世界里只有美人鱼和美美。

我知道，美人鱼是假的。

而美美是真的。

但是美美每次离开，都有可能不再回来。

所以我还需要一台摄象机。

当我什么都什么的时候，我至少还剩下回忆。

5

摩托车

是摩托车成全了牡丹和马达。

从他们的相知，相识，相爱，和最后的回家去。

摩托车和无限延伸的公路，和无限扩大的城市联系在一起。

在公路上，什么样的事情都有可能发生。

在城市里，什么样的人你都能找到。

马达能找到他失去的爱人牡丹，也能找到和她长的一模一样的美美。

其实，牡丹和美美长的是不是一样，这一点无关紧要。

关键的是公路将无数的城市连结在了一起。

而城市将无数的人们连结在了一起。

所以。

即使马达没有遇见美美，也总会遇到其他的女人。

即使我没有讲述这个故事，也总会有人讲述这个故事。

总之，城市将各色的人们纠缠在一起。

发生各样的故事。

6

最后。

故事终究是故事。

叙述者借助美美的口吻说出，“你撒谎”。

也就是说，叙述者的叙述不一定全是真的。

当然不是真的了。

还是把它当成一个，与治理不清的垃圾一同漂浮在苏州河里的，真假难辨的破旧故事吧。




如果您喜欢我的文章 请到我的BLOG

http://acloudonskyside.blogbus.com

</影评>
<有用数>839</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>方舒逸</作者>
<标题>得到男人的爱高于生命本身——美人鱼的存在价值</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-10-02 19:38:48</时间>
<影评>
               不到一个星期前，和一个男性朋友去电影院看了《白鹿原》，从电影院往回走的路上，我能明显从他表达的语气中感受到他对田小娥“淫荡”的不满与厌恶，而为什么我看到的全都是封建时代女性命运的悲凉与女性对命运的抗争。

    很多人，特别是年轻男性都喜欢《苏州河》，我实在不明白，许是这部电影不仅满足了他们对女性窥探欲的情色视角，以及将女性当做玩偶一样摆弄的快感，影片呈现的叙述方式还为他们恰当地贴上了文艺青年的调调，可无论是牡丹还是美美，我看到的都只是她们在所谓爱情中失去的全部自我甚至生命，而这一切在失去时的姿态还如此的圣洁，值得礼赞，这一切都只徒增我对《苏州河》的恶心与厌恶。

    中山大学的艾晓明老师有一篇著名的学术论文《那一盆泡了两千年的洗澡水》，节选在此，不多说了：

    “中国第六代导演娄烨，其作品也不脱此俗。他的电影《苏州河》虽然至今没能在内地放映，但它连获几个国际奖项，这对导演的个人风格无疑是极大的肯定。正因为如此，电影里的性别与观看问题，值得在这里提出来讨论。

    在它的VCD封套上写着这样的广告语：“当希治阁与奇斯洛夫斯基巧遇于二千年的上海，当王家卫初晤徘徊于重庆森林的两生花是则古老的神话，抑是个后现代的传说？”这里涌现了五个导演加影片的符号，提示人们注意《苏州河》与其它电影语码的牵涉。的确，希区科克式的命案悬念、奇斯洛夫斯基式精神上的孪生子、王家卫般疏离的城市影像，这个影片里都有一点。但是就作品里性别关系的结构和女性形象的表达来看，不如说它和裸体、沐浴、偷窥与认同系列的视觉作品属于同一脉络，我指的正是男性凝视女性、进而依据这个被凝视的镜像让女性认同的脉络。

    《苏州河》设计了这样两段故事，都由一个带摄像机的个体摄影师讲出。第一段里，一个叫马达的青年弄了一辆摩托车，在送货过程中，客户给了他特殊的货品，未成年的孩子牡丹。牡丹的父亲每逢叫女人的时候，就打发马达送牡丹去姑母处。在这个交往中，牡丹爱上了马达，她甚至不惜在下雨天跑去找马达，表达对爱的需索。为勒索牡丹父亲钱财，马达绑架了牡丹。得知自己成为人质只是为45万块钱后，牡丹手持马达送给她的美人鱼跳进了苏州河。在第二段故事里，马达出狱后回到城市。他在城市里寻找失落的爱，遇到了在酒吧浴缸里扮演美人鱼的美美。美美和牡丹长得一样（同样由周迅扮演）。马达不断对美美叙述牡丹，美美为之感动，开始在自己的大腿上贴牡丹花，这标志着她已经认同并开始模仿马达叙述中的人物。

    摄影师感觉到马达介入了自己的生活，他质问马达，而这时马达突然宣称他找到了牡丹。镜头切入一个相认场景，牡丹现在是个平凡的售货员，她终于和马达破镜重圆。但在一个大雨倾盆的日子，摩托失事，他们双双丧命。

    这个片子里有几个与我分析的 “苏珊娜”系列相关的符号：水、沐浴、窥视和被欲望的女子。首先，水，在这里它是新写实电影风格里缓缓呈现的苏州河水。其次，它是酒吧鱼缸里的水，美美在这缸水里被人观赏。第三，这水是先让少女牡丹投河、最终又淹死了马达和成人牡丹的河水。牡丹第一次投河，缘于对马达出卖她的恼怒。她第二次丧生，则提示了爱情团圆的不可信-欲望的危险。

    美人鱼是一个道具，它把两幕故事和两个长得一模一样的人物联系在一起。电影强调的是男人寻找的执著和女人对这种执著的感动。在这个感动中，一切欺骗和摧残都得以化解。美人鱼的神话意蕴是：得到男人的爱高于生命本身。

    《苏州河》让一个失意的、神经有问题的男人充当爱情神话的主角，仿佛解构了爱情的不存在，这个设计也与疏离的话外音、从不露脸的叙述者相呼应。它强调故事的虚构性，似乎预先防备着认真的文化分析。但我无法放过的是，故事里把两个女子都设计为有待领养（反对虐养）的爱情宠物，有意模糊男主人公致人死命的责任，这究竟是为什么？电影的讲述告诉观众，这是对明知不存在的浪漫爱徒劳的寻找，牡丹投河之死立即结束了第一幕，而马达神经质的寻找 （它体现为一系列跟踪、窥视和窥视下的画面）却是第二幕的重头戏。明明是未成年少女牡丹是一场诈骗中的受害者，但在电影里她却被表现成主动的性诱惑者，成年男子马达则被表现为被动的，他的犯罪似乎是身不由己，而且是受制于犯罪团伙里的女人。由于电影完全不考虑少女牡丹投河给她带来的任何身心创伤，因此，它所传布的文化信息是无理性的：寻找爱显得很重要，无论多么徒劳；而爱什么人、爱是什么根本不重要。

    女性在这个男主角寻找爱的历程中，她们分别扮演诱惑者、启蒙者、被认同和被寻找的目标物这些角色。她们的存在烘托男性寻求，体现男性的重要。《苏州河》最终可以让早年投河的牡丹一经指认，立即重返马达怀抱，正是基于这种对男性重要性的体认。这个信息误导的问题在于，它把妇女的痛苦、妇女的生命代价一笔勾销了。而女性的价值也仅仅在于她终于有了前来领养她的爱情主人。

    电影里还有一个似乎不经意的信息，那个指挥马达作案的女骗子居然叫萧红（长相和萧红肖似）。难以相信艺术家娄烨不知道萧红是谁，因此我无法把这个解读成巧合。设想一部女导演拍的片子里某个罪犯叫鲁迅或者钱钟书，娄烨也会感觉怪异吧。不是说不可以拿名人来游戏，而是说游戏的精神本当是戏弄权威、消解权势；如果游戏不利群体，那是在帮谁呢？”
      </影评>
<有用数>554</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>煮蘑菇汤映</作者>
<标题>盲的鱼</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-25 10:40:46</时间>
<影评>
        第一次喜欢上一个人，认定了要和他在一起。热烈而决绝。为了证明彼此的拥有而互相伤害。以为惟有曲折且轰轰烈烈的感情，才算对得起这青春，才算不荒废了这生命中的纯粹时月。

曾经上演过一场独角戏，持续多年的上演，自己是编辑、导演和演员。而他，只是一个形象，一个必须存在在剧目里的固定角色。

是一场规模庞大的自虐。盛放在那些枯燥而苍白的岁月里，点点滴滴的洒在贫瘠的心田，为我驻起一个堡垒来对抗整个世界。偶有甜蜜浪漫的情节突发，而大部分的时光里，我习惯了沉浸在对你的细碎情感里，不肯搬离。

而，终究是一场独角戏，我从未曾切实的拥有过你。没有承诺，没有永远。你是你，我是我。交集然后牵绊多年，最终，只是分开。各自继续在自己的世界里前行，无关于彼此，仅有的关联，也只关于回忆。

我不会问你愚蠢的问题。因为我知道，你不会像马达找牡丹一样的来找我。也不会和那个自始自终未曾出现在画面里，用低沉声音来讲这个故事的男子一样需要着美美一样的需要我。


苏州河。一条纵横在历史的长河里的河。充斥着故事和垃圾。生活在河上和河边的人，每时每刻都发生着各色各样的故事，每时每刻都产出众多的垃圾。而又有多少故事可以被影象所记录，那么多的垃圾又会飘向哪里。

所有都不得而知，或者，没有人好奇于此。

《苏州河》。粗糙画面，晃动不安分，如人好奇探究的眼睛。探究着别人的同时也探究着自我。是窥视的姿势，因为不知道什么才是真正属于自己的。

是一场灰色夹杂几分昏黄的电影。我总是产生幻觉，疑问这个故事里的故事是否存在，还只是那个说话的男人的编造。即使是在电影的世界里，也应该是有着虚幻和真实的。

或者，美美一次离开后，再也没有回来。于是，他编了一个故事，说给自己听。

故事里有马达，有牡丹。只是最后，他们还是蒸发消失在了故事里。

故事里的牡丹，有单纯且偏执的眼神。我并不习惯看周迅扎着两个小辫子，但是我喜欢看她拿起啤酒猛喝，边哭边说：“只有我醉了，你才会让我在这里。”

她坚定的说：“如果，我死了，我也要变成美人鱼回来找你！”然后，笑着，放开双手，如鸟般飞落入苏州河，或许真的，可以变成一条鱼，那也是一条为爱而盲的鱼。


我不会问你愚蠢的问题。因为，我不会为了任何人而死。也不会变成美人鱼，回来找你。因为我知道，根本没有美人鱼。

那是关于爱情的故事。所以所有的一切便可以没有依据的有了解释。再不堪的结束都是凄美的官名。

而我导的这场戏里，并没有爱情。爱情于我们，是一件奢侈品。昂贵的连碰一下，都会划伤了手指。

我是一条盲的鱼，在自己的狭小海面翻腾，遇见你的背影，以为遭遇到了通往整个世界的路径。而到最后也只能告诉自己，我是一条，盲了的鱼……



</影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>洛野</作者>
<标题>这样的事情，只有在爱情故事里才会发生。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-27 21:36:17</时间>
<影评>
        十年前的周迅清水芙蓉，是镜头里，那个扎两根马尾，穿红白相间运动服跃入苏州河的牡丹。那一年她摘到人生中第一个影后，从此，便一发不可收拾。十年后的周迅已经是各个颁奖礼的常客，红地毯上风姿绰约，没有人能否认她的出现要谋杀掉多少胶卷。岁月只给了这个女人能够用粉盖住的细纹，她的率真和坦诚却一直保留了下来。


十年后又是周迅一次华丽转身。《画皮》里的小唯、《李米的猜想》里的李米，以及还有没上映的《女人不坏》，三部电影的集中上映无疑又将她推至镁光灯前接受万人瞩目。


苏州河是周迅与第六代导演娄烨合作的片子。讲爱情，讲沦陷，讲轮回，讲重生，讲灭亡。马达一直在找牡丹，各个城市，各个角落。他找到美美，跟她说她就是她要找的牡丹，也跟她讲他跟牡丹的故事。美美不信。直到后来，苏州河上出现了马达跟牡丹的尸体之后，美美才发现原来马达并没有骗他，他说的一切都是真的。


但是这样的事情，只有在爱情故事里才会发生。


“这样的故事。连我都能编。”


高中那一年，还没看过这部片子，却早就已经听过这样的对白。一名女生上课时将它写在白纸上递给我。“如果有一天我走了你会像马达一样找我吗？”“会啊”“会一直找吗？”“会。”“会一直找到死吗？”“会。”“你撒谎。”当时的我像电影里的摄影师一样问道：马达是谁。那个女生不再回我。


如今的周迅，已从当初的小美人鱼化为今天追光灯的寻找对象。从最开始让人念叨的贾宏声、到那时花开里的朴树，再到如今的大齐，周迅自己说：20岁的我年轻，就像小唯，不懂爱，知道的就是占有。30岁的我对待感情，就像小唯学会了爱。


从不懂爱到懂得去爱是一个艰难的过程。为此马达耗尽一生，为此周迅花掉八年的时间。


多年以后，我才发现，当年被女生写在白纸上的那段岁月，是她要等我的誓言。




（勿对号入座）
      </影评>
<有用数>174</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>十三</作者>
<标题>在一起。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-03-19 10:00:38</时间>
<影评>
        —如果有一天我走了，你会像马达那样找我吗？ 

—会。 

—会一直找吗？ 

—会。 

—会一直找到死吗？ 

—会。 

—你撒谎。



什么叫在一起？就是字面这个意思：在一起。丈夫丈夫，一丈之内才是夫。说什么“良人不回来”，他都不回来了，良不良又有何干？


看《颐和园》的时候，每一个镜头都抻得我心疼，再不能看第二遍了——我心说。“你是我最优雅的朋友。”多好的爱情，我当即被一击即中。周伟一个耳光抽过去，又一个耳光抽过来——羚羊豹子一样的光交替闪动在余虹眸子里，但她已经笃定不离开。那不是只关乎一夜的坚持。


在一起的意义，比之分享，更多的是分担。当对方危难困窘疾病需要慰藉与鼓舞，需要一个没有负担的倾听者，或者只是一截可供依靠拥抱的木桩，我无法宽恕自己的缺席。道义也好，固执也好，在场感，是我爱情人格的底线。


除了一走了之，更不喜欢考验之说。所谓两人结婚之前一定要结伴去旅行，不是为了旅行本身，而是为了看看对方是否有怪癖，是否是个糟糕的旅伴——这太鸡贼了，且全无意义。《围城》里拎不清的方鸿渐就是信了赵辛楣这一理论，仓促娶了孙柔嘉，也没见过得多好。饮食男女的恩爱，合该是你心里有我，我心里有你，静水流深，融在一茶一饭一颦一笑里。这已然是最漫长的考验。意义再大，大不过平淡相守，大不过一同经历的甘苦流年。


你离开，说是要冷静，要考验，要他来找你——可那些琐碎的烦恼，无处诉说的愤懑，解不开的死结，散不出的欲念……总有向他一股脑儿袭来的时候，你希望他金刚罗汉不动声色？男人只是男人，不是佛陀。爱情只是爱情，不是信仰。可以高到天上去，也必须落到地上来。你走了，留他一个人，已经是比分手更彻底的放弃了。


人本脆弱无依，我不忍心考验谁，又何况是爱人。有一天我爱上了你，再怎么嬉笑怒骂，我也早暗自决定再不离开。这样，你才能随时找到我，我也随时都能，第一时间，出现在你面前。



写于2010.3
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>