<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天水围的日与夜 天水圍的日與夜</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2157923959.jpg</封面>
<导演>许鞍华</导演>
<演员>鲍起静 / 陈丽云 / 梁进龙 / 陈玉莲 / 高志森 / 陈丽卿</演员>
<简介>天水围位于香港新界元朗区，原是一条小围村，1980年代末被港英政府发展成为以住宅为主的新市镇，但今天它的30万居民多为底层劳工（其中有诸多新移民及大陆新娘）。由于天水围发生过多起震惊港媒的伦常惨案，该地被视作“悲情市镇”，可是其中多数居民平日其实过着与其他港人并无差异的生活，相依为命的贵（鲍起静）与张家安（梁进龙）母子便是如此。
                                    
                                　　年纪轻轻便守寡的贵14岁出来做工，先后供两个弟弟念完大学，如今他们做成富贵人，她依旧是超市女工一名，但是她并不觉上天待她刻薄，每日生活都很乐观。张家安是乖乖仔，会考完毕没找暑期工做的他多数时候会呆在家里睡觉或看电视，外出见朋友、参加活动的时间非常有限。母子一起坐下吃晚饭聊天时，说的也是该买哪家报纸一类再平常不过的话。
                                    
                                　　与他们住在同一栋楼里的阿婆梁欢（陈丽云）是新搬来的住户，她每日过着郁郁寡欢、斤斤计较的孤独生活。凭着曾在市区卖过果蔬的经验，她在贵工作的超市找到份工。起初，她与贵不过是见面点头之交，且神情相当冷漠，但慢慢地，贵的慷慨与无私融化了她心中的冰山。而贵在了解到她的心结后，给了她更多温暖，两人渐渐亲如母女。
                                    
                                　　日子一天天过，张家安亦从母亲身上、几件平常事中了解到生活的多面，舅舅们并没在心理上疏远他们母子，每人都有自己的生活要过。他做好了若是会考成绩不理想，便出来做事的准备。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>孙尉翔</作者>
<标题>你们这些不问家事的独生子女，由我来向你们解释一下《天水围》这部片子吧！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-22 03:25:21</时间>
<影评>
        　　请把以下内容粘帖进帖子 

　　直达电梯： 

　　第1页:
http://movie.douban.com/review/1981231/?start=0
 

　　第2页:
http://movie.douban.com/review/1981231/?start=100#last
 

　　by Douban Helper


今天写博客的任务有好几个。装逼偶得是最后一个。首先我要品评一下《天水围的日与夜》这部电影。作为装逼学员，我就算早在金像奖前就看过两遍，也还是要在金像奖之后评，好像其实我是因为金像奖才知道这部电影但又想装学术写点山寨影评的那些傻逼似的。现我尝试着继续装逼：


我觉得《天》这部电影应该要住在香港天水围带才能看得全面（例如本人）

这是迄今为止唯一一部我看一遍哭，24小时内再看一遍还哭的电影。套用一句装逼句式就是：那一刻，偶内牛满面！

好装逼啊！搞得我都没心情评论了！


天水围主要是一些屋村，但也有一个叫“嘉湖山庄”较“高尚”的小区，里面住的人当然就有钱些。电影里贵姐的有钱佬弟弟整天说叫她们去“匡湖居”玩，其实几乎说白了就是映射“嘉湖山庄”的，因为“嘉湖山庄”的小区都是叫什么“乐湖居”“丽湖居”之类的，虽然没有一个叫“匡湖居”，但住天水围的人都知道是怎么回事了。电影里，贵姐和张家安从寿宴回家的路上，经过一个巴士总站，有很多K车。有很多K车是可以从轻铁免费直驳到香港市区的。轻铁也是天水围一带的特色，香港只有那一带有轻铁，只是电影在有限的时间里，只能展现几秒钟轻铁的镜头。看这部电影，我有一个很强烈的感觉，就是电影里的事情就发生在我的周围，尽管我不是住屋村，是住丽湖居，x湖居之一。


除了认为必须住在天水围才能看出味道来之外，我还认为必须熟悉家庭，关心家事的人，才会看出味来。妈妈是怎样的，儿子是怎样的，买菜、做菜是怎样的，邻里人情又是怎样的。这些东西，在理想主义的导演操作下，竟那么无懈可击地真实。就这一点，已经把我的情绪提到哭的边缘。


从电影的开头，作为家庭支柱的贵姐早早起床去超市上班，上完班顺便买菜，大袋小袋地回到家，张家安从沙发上出来，直接就进厨房，也没帮姐姐拎东西——一个不太懂事又非常自然的儿子，同样为人儿子的我，感觉真实。短短几分钟，这个家就定义好了——无非一个支柱，一个希望。一个努力的支柱，一个还需等待的希望。


获得最佳女配角的陈丽云扮演的阿婆，开头给她的镜头，就充满了门道。我觉得我一个男生，如果不是从小陪妈妈和婆婆上市场买菜，是不会被这几个平凡无奇的镜头打动的。我婆婆喜欢一个人住，因此她大部分时间是跟电影里的阿婆一样的“独居老人”。一个老人，一顿饭一个人吃，能做多少菜？“买十蚊牛肉”，跟青菜炒在一块儿作午饭，吃剩的晚饭的时候再热一下就行了。炒菜细节也没有问题——先炒肉后炒菜。


我之所以要复述这些细节，是因为在我来说，开头的这些镜头很有说服力，令人认同。如果在这些生活常识中犯下错误（现在的青春少女基本上不清楚），又怎么能作为一个“反映生活”的电影而让人信服呢？反而会让人觉得装平淡，装逼。整部电影，就是首先让任何人都无法指责其“装逼”的基础上，才有进一步切实打动人的可能。总之，这些镜头表明，这部电影是“懂事”的，真诚的，诚实的，professional的。


这部电影，有两个人物，是发生了微妙的变化的。一个是张家安，阿婆是其中一个。一开头，阿婆是阴郁的，冷漠的。面对贵姐的友善她也是点到即止，不理不睬。但到了后面，明显不是这样。这一转变，是从贵姐叫张家安帮阿婆搬电视开始。张家安帮阿婆搬了电视，还帮她换了灯泡。阿婆心暖，第二天从柜子里拿出一包靓冬菇送给了贵姐。


其实，在搬电视之前，贵姐就已经帮阿婆“搭便车”买油。阿婆作为独居老人，目前超市里流行的“家庭装”家用品对她来说都是一种困扰。她身边没有什么朋友，多亏素昧萍生的贵姐主动同她搭车，才买到折扣价的油，贵姐还不要阿婆钱。独居老人的孤独的心能不暖吗？家里没有独居老人的话，也许只会觉得这是贵姐的一个举手之劳罢了，对背后的情意是体会不到的。


同时我认为，只有关心家事的人，才知道什么叫靓冬菇，才知道识货的妈妈们送“靓冬菇”给人家的情意一点也不比你送“黄金搭当”差。如果你没有一个能干、精明又勤劳的妈妈，那你也就不知道冬菇有什么好——你的妈妈不懂煲汤，或者不懂买冬菇，买的都是烂冬菇回来煲汤。你看，贵姐用阿婆送的冬菇做了菜，平时没什么脸色给妈妈看的张家安显得特别滋味，你看贵姐多满足！如果平时不关心家事，不陪妈妈买东西，你是不会知道冬菇有什么特别，只会觉得那些干货店都又臭又闷，逃都来不及逃，除只会在吃饭的时候享受冬菇之外。殊不知就为了你吃冬菇的那个滋味的样子，做妈妈的觉得跑干货点比跑Fashion店更有乐趣。你要庆幸你有一个跑干货店的土妈妈而不是一个逛中环的时尚妈妈！懂不？


另一个发生微妙变化的就是张家安。不过我觉得他也可以说没变化，因为他本来是从小听话的孩子。是贵姐自己的行为给他做了榜样。妈妈是怎样做人的，他都看在眼里。根本不用说话的。我就觉得好像是在讲我。我妈虽然整天口口声声地在口头上对我灌输精英主义，但她根本就是劳动人民出身，平时自然而然地就流露出对劳动人民的尊重。因此我现在在环卫工人、超市工作等面前无论如何都没办法产生高高在上的感觉，反而能用他们所熟悉的市民语气，谈他们所在乎的鸡毛蒜皮。只要你关心生活，你就懂得正是这些让你无比鄙视你妈妈的鸡毛蒜皮，支撑起了你这个大学生。也许在打饭阿姨的斤斤计较背后，也有一个像你一样的大学生呢！


贵姐要帮阿婆搬电脑，一个电话，不用理由，就把儿子叫下来。叫他搬，就搬。叫他换电灯泡，就换。不要看他“踢一踢动一动”，乖的儿子才会这样的。如果是皮的孩子，你使唤得了他？这些助人为乐的事情，我妈平时从来不会在他的“精英主义”说教中包含，但她真遇到的时候又总是叫我做这种事情，让我相信，“精英主义”其实是假的，帮老人拿东西修电脑才是真的。读大学之后，洪伯伯整天叫我帮他看电脑，我妈经常说“自己有儿子，叫人家儿子帮你搞电脑，神经病！”这些话对我一点影响都没有，因为我妈也经常帮那些“自己有女儿”的人做女儿做的事情，那又怎么说呢？贵姐老公死了，她没家婆。阿婆女婿改娶了，她没“新抱”。贵姐自己妈妈住院，她迟迟不去探，反倒关心阿婆，陪阿婆去荃湾看孙子，难道能说“自己有‘新抱’，叫人家女儿陪你看孙子，有病！”吗？！这些事，张家安都看在了眼里。张家安是个乖儿子，阿婆看在眼里，心里也会疼爱，因为他自己的孙子可望不可及。两个破碎家庭，老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼，全都隐藏在默默的行动中。不懂事的观众，能看出来么？！我是一个对装逼行为鄙视到简直以调侃装逼为乐的人。除了装逼之外，如果说还有什么理由给老人让座，扶老人过马路，帮老人修电脑的话，那就是老吾老以及人之老了。这是我妈用她的行为教我的。


张家安说“D冬菇好正！”贵姐后来就又夹了一块到他碗里。安仔只是无意地喃喃了一句“唔该”，贵姐就甜蜜地停了好几秒。你们都注意到了吗？你们也明白贵姐为什么停了几秒吗？有哪个导演能这样拍？这样拍，多少观众能看出来？如果整个电影除了这些小细节之外，没有任何大肆煽情之处，指望谁看了有好评？因为现在的观众都很肤浅很幼稚。


电影里有一段是在殡仪馆。我也去过，我去送别我的阿姨，我妈的妹妹，我婆婆的小女儿。去完殡仪馆，我们亲戚们也是出去吃饭的，这顿饭是叫“解秽酒”，说是出入过死人的地方，吃顿饭去除不好的东西。


有很多女生不喜欢“师奶”，例如罗璇。这是我为什么这么讨厌她的原因。因为她明明不是不了解师奶，却仍然讨厌。电影里面，阿婆和贵姐关系亲密了，在一起买鸡蛋的时候，阿婆说：“喂，你上次先买咗着哦！咁快又买？”其实，在师奶之间，如果大家不是很熟的话，是很忌讳问这种事情的，否则显得很三八，或者显得有敌意。其潜台词就是：“你理人地咁多做咩啫？人地买多几只蛋关你咩事啫？你咁八嘅？”如果连“系啊，我买多几只蛋，炒咩都得啊嘛”这种秘笈都交流，说明这两个师奶是很相熟的。阿婆从答应个招呼都点到即止，到主动问人家这类问题，不是很大变化么？以前是孤独老人，买十蚊牛肉都被人欺负不敢抗议。现在有个“哎呀新抱”一起落街市，万事都有商量，这难道不是幸福吗？你们这些不懂师奶鄙视师奶的人，能体会到此刻阿婆的幸福咩？所以我迫不及待地和罗璇分手。她令人生厌！


张家安有一个比较敬爱的老师叫Miss Cheu（徐？），也许是他平时提得多，除了他的同学知道，他妈妈也知道。吃饭的时候，她妈妈装作顺便问下，看看儿子今天有没有看到他想见到的人，又问“佢靓唔靓架？”我觉得这情形简直跟我妈一模一样。后来，安仔在超市碰到Miss徐了，安仔去挑苹果，Miss徐问：“你钟意食苹果啊？”安仔说，是他阿嫲钟意食。原来不是他自己喜欢吃才买，是阿嫲喜欢吃。Miss徐马上面带微笑帮安仔撕来一个保鲜袋！


最后我讲讲我看到电影的哪个地方哭。第一次，是阿婆打电话给她女婿的时候。之前阿婆在跟贵姐聊天的时候，已经暗示了她不方便自己问候孙子。我以为只是她老人家有点内向罢了。晚上，她打起勇气，正襟危坐，带上老花镜，翻开电话本。电话打通了，是“罗太”接电话，她说：“我系罗生以前嘅外母啊。”我的眼泪就迸出来了。这句简明的、一笑而过的自我介绍，包含着老人多少绵长的愁怅啊！放下电话之后，阿婆失落地坐在原处，我强烈地认为，她其实早已尝受过很多次这样电话后的失落了。我之所以至于要哭，是因为电影里阿婆打电话的那种慌张的礼貌，生怕打扰到人的语气，同我婆婆打电话的口气如出一辙。看到她的失落，就如看到我自己外婆的失落一样心酸。


第二个哭的地方，是阿婆去沙田看完孙子（其实看不见孙子，甚至想送给孙子的礼物都送不出去）之后，向陪她一起的贵姐悲愤地说：“我做鬼都会保佑安仔读书叻，生生性性。”什么叫做“生生性性”，你们都知道吗？以前我以为我知道，看了这电影里这么多角色的嘴脸，我才知道一点。什么是“不生性”，什么才是“生生性性”。


张家安是贵姐的儿子，住屋村的，不是那些整天去New York，住“匡湖居”的儿子。但大家都赞安仔“生性”。他舅舅也表明要供他出国。这虽然不过是他舅舅那种人所能想到的人生实惠，但也是出于真心。张家安是乖仔，放假在家不下楼，是有点不对。妈妈说他不下楼买报纸，他经过楼下就真记得买份报纸。说他买报纸买贵了，没纸巾送，他也没说话，下次又真记得到OK店买有纸巾送的报纸。阿嫲喜欢吃苹果他记得，中秋节要送月饼给阿爷阿嫲都记得。这么多记得，就是生性。我自问，我又记得多少事情呢？我虽然勉强算做“读书叻”，但远不属于“生生性性”。看过电影，我最想做的一件事情，就是打电话回家，让妈妈在这平凡的一天内多发生一件事情，那就是“个仔夜晚打咗个电话番来”。


电影里几乎每一分钟对我来讲都大有乾坤，意义非凡，我讲都讲不完。不过，基本上都是以上所说的类似事情。影片的最后，没孙没女儿的阿婆，跟没丈夫没岳母的师奶，还有一个生性听话的儿子，在静悄悄的家里过中秋，又香又厚的靓冬菇、差点忘了买的月饼、挑选成功、又甜又多汁的柚子，有纸巾和胶袋送的报纸，生性的儿子，孝顺的“新抱”，真是比在外面的花花世界过节好几千倍。


《天水围》这部电影参加金马奖，我原本并不看好。因为我觉得那些做评委的肤浅“精英”们是看不见以上这些东西的，但《天水围》获得这么多奖之后，我又衷心觉得是实至名归，毫无悬念。


最后，知道这部戏的编剧是一个和我年龄相仿的女生（吕筱华）之后，我没办法压制心中对她的爱意……
      </影评>
<有用数>1563</有用数>
<没用数>182</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>家常便饭的暖人光辉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-21 22:10:14</时间>
<影评>
        ■片名：《天水围的日与夜》


■导演：许鞍华


■上映日期：2008年7月14日（中国香港）


■读家：木卫二


■推荐指数：★★★★★☆


■一句话点评：天水围并非充斥着无处诉说的悲苦与哀愁，跟香港其他地方乃至普通中国人的生活相比，那里的人们没有什么不同。


天水围的负面信息之多，可以从刘国昌的《围。城》里窥见痕迹。旁人便是对社会报道了解无多，也能通过电影明白得七八分。有反必有正，许鞍华这部新片就是从波澜不惊的生活场景入手，讲述同住一幢居民楼里的两个残缺家庭由陌生到亲近，共同走过那个与往年一样的夏天。两个家庭一是贵姐和儿子张家安相依为命，她平时在超市工作。另一边的阿婆是独居老人，女儿离去后与女婿外甥的关系疏远。


如果足够细心去留意回顾，你会发现《天水围的日与夜》从一个夏日清晨开始，到一个明月夜结束，日与夜恰好就是形式上的一天。片头是没有开发前的天水围，黑白色调的泥滩鱼塘，画外有着阵阵的鸟叫潮骚。就在这片土地上，几十层的住宅楼拔地而起，几十万人口在此聚集生活。《天水围的日与夜》的时间起止没有任何明示，直到故事过了大半程，观众才明白影片开始于暑期某天，结束于中秋节。类似隔离空间、屏障视线的手法在片中反复运用，就比方开场外婆的寿宴酒席，中间贵姐和家安与舅舅们在外吃饭，如何大快朵颐都被直接略去，不留任何枝节。与之形成对比的是贵姐家里饭桌上总摆放一蛋一菜，母子二人正坐着吃饭，不时发几句评价或者扯点家常。阿婆与他们家有着近似情景，加上买菜、做菜、吃饭等段落，通俗上可以称为“吃”的内容占去影片很大篇幅。沙田之旅是为数不多有出现在外吃饭的场景，阿婆女婿拒绝了她的好意，在尴尬和匆忙中结束了饭局。归来的车上，阿婆送礼，平素节俭的她是先拿出两样东西，再掏出三件东西，叫观众体味出世间的冷暖滋味。


一包贮存的冬菇，从撕去价格标签到送人时的你推我让，做成简单菜肴吃了还不只一顿，后面还有再次挑选冬菇的场景。小地方上影片可以说是巨细靡遗，冬菇之缘算是有始有终，买报、徐老师等内容也不例外。伴随电影还有着许多大小悬念，比如初看这少年怎么成天无所事事宅家里睡懒觉，习惯性回答“哦”是不是母子关系不佳，催着开席吃饭、打麻将的客气劲是不是家族关系暗藏玄机。导演有意留下一系列问号，再通过不经意的答案点提来解开，观众得以恍然大悟。


强调天水围不仅是来自标题的突出，假设是表现普通香港人酱醋油盐的生活，那叫《日与夜》都无妨。但有着天水围的假设前提，两个家庭的一切都要跟有意出现的空镜头挂钩，镜头内容无一例外都是天水围住宅区建筑的昼夜景象。越到了后半程，观众才恍然大悟，麻将桌上的情况原来可以看做贵姐一直让着弟妹，外婆这位从小看到大的老人也看在眼里，所以催着赶紧吃饭。她们关系没有不和，相反是母女同心。受过帮助的弟弟们没有忘记姐姐的恩情，小到月饼大到家安听到的那些话，确实能够叫人释然。《天水围的日与夜》的多数人物无一例外都散发着一名叫人情味的东西，唯一不那么搭调的阿婆女婿一家恰恰不住在天水围。


母子亲情、家族关系更是电影要表现的重中之重，其中贵姐的牺牲无疑是有代表性的。《天水围的日与夜》尝试了大胆地插入黑白老照片的部分，由外婆病床上的感慨勾起一段伤心往事，参加亲戚丧礼也有跳出戏外的内容。贵姐的昨天与今天，进而是家庭与家族，最后是一整个天水围的过去与现在，由单一个体上升到时代环境，形成了丰富、多层次的变化对比。


贵姐对生活没有多余的埋怨，却不是三缄其口的忍耐型。她保持着平凡底层对待生活的坦然顺命，再多苦难也真放得下，默默付出亦是值得。对儿子、对亲人、对阿婆，宽容与善心尤其难能可贵。由贵姐自身所触发的过去记忆，更表明许鞍华的目光从天水围放到了整个香港。明月千里寄相思，人生但求皎月般圆满，如有残缺破损，也是常事。自当迎难而上，寻得豁然达观。
      </影评>
<有用数>431</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>水木丁</作者>
<标题>做个好人有几多难？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-15 12:53:46</时间>
<影评>
        朋友是一个做学问的人，最近和我聊到了她的烦恼。是关于现在的学术圈的，不用说大家也知道，这个圈子歪风邪气很盛，很多的潜规则，并不像表面那么清明，评定一个学者，总是要看他在所谓的核心期刊发表了多少文章之类，但现如今，这些东西都是可以用钱搞定的，于是朋友就很苦恼，她是有实力的人，论真功夫丝毫不怕竞争，但现在却发现自己埋头做了十几年的学问，实力这一条却完全行不通了，那些明明并不比自己更出色的人，到是风生水起，四处炫耀着。可如果自己真去依样画葫芦，却又很痛苦，因为那会成为鄙视自己的人。不去做，却也不甘心就这样眼睁睁的看着别人不劳而获。朋友讲完了这些就问我，这是不是很虚荣啊？我说不是，这样的纠结是很正常的。知道道理总是简单的，但真要放下，对谁都没那么容易。


 


这让我想起当年当老师的时候的一件事。我当时是在一个中学里当代课老师，因为一个正式老师生完孩子要回岗位，所以学校要辞掉当时四个代课老师中的一个。后来我知道，有一位老师冒充家长打电话给校领导。说我教的不好，实际上，我的两个班的学习成绩，一个是十二个班里的年级第二，一个是年级第三，后来事实还证明，这位打电话的同事，她之所以有一个班成绩比我的好，总是年级第一，是因为她一直在私自篡改成绩。最后中考的时候，她的那个班的成绩，差的不是一点半点。打电话的事情被我的一个在学校的同学知道，很气愤的跟我讲。两个女人就气愤的在电话里噼里啪啦的一通发泄。然后同学就说，你说你咋那么废物，就不能狠点？你也冒充家长打电话给领导。我一下子愣住了，然后憋了半天说：我不行，我做不来。要不，你帮我打？我同学在那里很认真的想了半天，最后也运了口气说，我也不行。干不出那种事儿来。


 


结果后来，我成了离开那个学校的人。废物的我和我那废物的朋友，我们一直是好朋友。


 


前一阵子看《天水围的日与夜》，08年华语电影中最爱的一部片子，电影没有什么特别的情节和很玄乎的矛盾冲突，只是讲了一个寡居的母亲和儿子，如何与楼下的一个孤单的老人成为朋友的经过，鲍起静扮演的那位寡居的母亲贵姐，是一个我们经常说的那种好人，年轻时候家里穷，先辍学打工供了几个弟妹上学，然后又供儿子，也没念过什么书，只是在超市里打打工。过着老老实实的，却也安安静静的日子。对人的关怀和体贴，都是自然的，不给人压力的，若对方很抗拒，她到也不一定要做什么。母亲生病，撒娇要儿子媳妇熬燕窝粥给她喝，她是几个兄弟姐妹中最不富裕的，儿媳妇到最后只是熬了鱼片粥，贵姐知道了，也没说什么，就真的熬了燕窝粥，叫儿子端去，还嘱咐说是弟妹叫送来的。老母亲仿佛也知道似的，喝了一口就和儿子说起来，你这个妈呀，一辈子都痴痴傻傻的，只知道干活。


儿子回答说，“哦”

 

我和一个小朋友聊起这个电影，就说，不相信世界上怎么有这样的好人。我说，没那么复杂吧，若我是那孤苦无依的老太，你难道不会叫儿子下来帮我搬一下电视机吗？难道不会陪我去看孙子吗？我身边的好多朋友都会做得到，我自己也会做的。因为我们的本性就是如此。我喜欢贵姐，不是因为她是个好人，做了这些善良的事，而是因为，她只是顺应了自己的本性而已。既不觉得自己有多高尚，也不觉得自己多了不起，不像刘慧芳那种好人，事实上我从小就不喜欢刘慧芳那种好人，善良得如此高调，老是好像牺牲了什么，整天苦哈哈的，跟圣人似的，那样的善良，只会让周围的人都有压力，因为一跟她比起来，别人都是道德低下的，这样就让她周围的人负担沉重的很。但是天水围的这位母亲不同，她只是顺乎了自己的天性而生存而已。


 


我一直记得《北京人在纽约》里，有我特别喜欢的一个片段，姜文对王姬说，这个世界上有三种人，一种是从来不做昧良心的事的人，一种是良心被狗吃了一半的人，一种是根本没有良心的人。头一种和后一种，是从来不受良心的责备的，只有良心被狗吃了的人，才会一辈子不得安生。然后王姬说，你是说你想让狗把你的另一半良心也舔干净了是吗？


 


中国是一个讲厚黑学的地方，我经常看到很多甚至是刚刚毕业的小朋友感慨，社会黑暗，唯有把自己的良心和原则都出卖了，才能够立足。很久以前，我也是这样想的，并为我不能做出那些明明知道有利可图的事情而苦恼，就像我那位做学术的朋友一样，因为那等于我将永远不能获得这个社会所谓的“成功”，可是，后来经过了学校的那件事，我也算彻底把自己整明白了，我就没有人家那种什么底限都不顾，只考虑自己的本事嘛，厚黑的那些事，看上去好简单，但是对我这样的人，做起来就是好难，如果我那样做了，我就会受良心的责备，就会鄙视我自己。所以，那就这样咯，不能获得，就不获得呗，那我就是这样的人呀，我爹妈从小就没教过我这一套呀，我就是做不来嘛。那既然这样，就按照自己的本性来生存好了。不会厚黑嘛，就不要学人家去厚黑，就老老实实干活好啦，老老实实写字做人，到现在看来，不是也没饿死，不是还活得也可以吗？


 


“好人就是道德高尚的圣人，傻子，我不可能做圣人，所以我不会那么要求我自己”，这是我们现在流行的一种想法，但看完了《天水围的日与夜》，我由心理佩服贵姐，却绝不是因为把她当做了什么道德高尚的圣人，她固然是温暖的，善良的，但在我心里，她更是一个知道自己是谁，知道自己要做什么样的人，而且懂得顺乎自己本性，不强求的聪明人，是最懂得舍得，也能做到的有智慧的母亲。对于很多人来说，要有钱有房，有名有利，这样才叫做有所得。但是，像这位母亲这样，内心安祥平静，快乐知足，又培养出了一个也是同样如此的儿子，这难道不也是上天赐予的礼物吗？她做人做到的境界，有的人一辈子都做不到。


 


话还是说回我的那位朋友吧，最后两个人说起应该怎么办的时候，我说，你可以去试试，看你能不能做到别人做的那一套而不鄙视自己，要是实在接受不了，就不再做下去就是了，若是可以，就也顺其自然好了，这样至少也甘心。她说，就怕自己发现自己真的成了那种人。我说，不会的，你该是什么样的人，就是什么样的人，你的心会告诉你的。


 


于是朋友感慨说，人到中年，才发现做人好难。


 


听到这话，我笑了，想起了《天水围的日与夜里》，那位母亲和她自己的妈妈，也曾经有过类似的对话。


 


“做人好难啊！”母亲说


“哪有那么难啊。”贵姐在一旁削着苹果，随口淡淡然的回答道。


 


</影评>
<有用数>522</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>青陌</作者>
<标题>那些母亲教我的事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-16 15:19:24</时间>
<影评>
                

一.


你也有这样一个母亲吧：那时你还小，在某个暑假慵懒的阳光中醒来，母亲已上班去了，你无所事事，等她提着菜篮子回家，做一顿寻常晚饭。饭菜做好，总少不了鸡蛋、番茄、青菜。你和她说几句家常话，或者自然沉默着。那时你记不住太多东西，但多年后每到傍晚，你还是会想起那些落地的阳光、潮湿慵懒的空气、菜倒入油锅时的哗啦声响、还有被钨丝灯点亮的屋子。屋子里浮着沉沉黄光，你无聊看着电视，母亲在一旁忙着家务。你总以为这样的日子会年复一年，不免有些不耐烦，也总以为身旁这个人不会变老，会一直这样唠叨忙碌着。


电影里，贵姐是这样普通，普通到你一下就想起自己的母亲。她在超市场工作，带着围裙，套上手套，每日搬运、包装、售卖着一堆榴莲、西瓜、苹果。下了班，提着卷纸、冻肉、打折鸡蛋回家，放好钥匙，为在家呆了一整天的儿子家安做饭。蒸鸡蛋、炒青菜，两碗白饭，简单得如同母子之间的寥寥对话。


你或许能够想见吧，那种最熟悉的亲人间，才会存在的安静和空白。


也就是这样一个母亲，自己的几个弟弟住在高档社区。一家人为家安的外婆做寿，来到酒楼聚会，弟弟弟媳围坐着打麻将，贵姐一个人坐在旁边。弟媳肚子疼，她帮替着打，赢了放进弟媳的抽屉，输了用自己的钱赔上。弟弟们熟悉自家姐姐，所以并不见怪。儿子也正坐在角落里，几个表弟表妹们正讨论什么时候回纽约。


母子碰在一起，相互看一眼，有些无聊，有些局促。他们住的地方，叫天水围。那里离市区几十公里，数千间公屋，住数十万人，不少家庭靠着失业综援过活。聚会完了，两人步行，住着大巴返家，灯影静静。


这是一个城市角落的卑微母子吗？我想不是，他们只是平凡。母亲买报纸会在意有没有送纸巾，儿子拿起报纸会先找娱乐版，两人在周日早晨闲散地吃着早晨。倘若你也生长在寻常街巷，你会闻到那熟悉的气息：豆浆、面包、拖鞋嗒嗒敲着地板、周末没什么好看的电视节目。


这是一个歌颂平凡的沉闷故事吧？我想也不是。这世界呢，有人活得潦草，有人活得马虎，有人活得火烧火燎，有人活得落落寡欢。唯独这位母亲，在天水围的四方拥堵中，活得从容、柔和、不疾不徐、富有尊严。



        

二.


同一栋楼里，新搬来了一个老婆婆，姓梁。梁阿婆用发黑的硬币买牛肉，在坏了灯的厨房里炒菜，一个人寂寂寥寥地吃饭。墙上贴满了照片，自己的，和亲人的，却只能一个人撑着木桌发呆。天黑了，手提灯下，继续炒牛肉青菜，再一个人寂寂寥寥地吃掉。


梁阿婆在超市找工作，认识了贵姐。一开始阿婆胆怯、生疏且沉默，贵姐也不以为意，买东西时随手就替她付了账，在楼下的便利店遇见，也会打电话叫儿子帮着搬电视机上楼。回到家，又让家安帮着调试电视机、换掉坏的电灯泡。厨房的灯修好，阿婆抬头，一脸金色微笑，夜里从柜中翻出一包冬菇，细心把价格的标签撕掉，想要送给母子。一个老人晚年想要什么，无非是有人说说话，帮着做些事，知道被人关心着。


可这个简单的愿望，对梁阿婆也是遥远的。阿婆原有个女儿，去世了，女婿带着外孙又再结了婚，却不愿抚养自己。后来，梁老太鼓足勇气约见了女婿，一生节俭还买了贵重首饰，想要送给女婿一家。她的意思，是想为外孙尽责，也想有人为自己送终，走完生命最后一程。女婿拒绝了她，说现任老婆比较小气，只能养她现在的妈妈。彼此客气地喝完茶，女婿匆匆走了。


赴宴之前，阿婆一夜未眠，看着太阳升起，满心希望余生有靠。最终，她还是坐上公交，回到了远离尘嚣的天水围。无论是餐桌上还是归程中，贵姐一直在她身旁陪着。公车上，灰心的阿婆沉默许久，拿出所有首饰交给了贵姐。贵姐也不推辞，将东西塞进包里，说我先帮你收着，以后要用钱，我帮你搞定。


不说安慰的话，只是安静坐在阿婆身边，挽着她的手臂，自己却先红了眼眶。


我想，所谓好心肠，就是如此了。无关怜悯，也无涉崇高，只是如此自然地伸出了手，携人走一段，共一时风雨，赠人以最为朴质的尊重、理解、关怀。


再到后来，贵姐、家安与阿婆一起过中秋，吃完冬菇、鸡蛋、菱角、扁豆，铺一张报纸，剥一个排球般大的柚子，三个人围坐在天蓝色挂灯下，阿婆笑说柚子很甜，窗外万家灯火。


是的，你还记得那样的日子吗，哪怕原本陌生不识，哪怕相距繁华很远，我们都能和煦地将邻居视为亲人，将世界看作眼前的一方小桌，相互牵扶，相待坦诚，在桌子上堆满水果，用温柔将屋子点亮。



        

三.


家安眼中的母亲，或许是这个样子：独立、和善、偶尔固执得有点可笑，却在琐碎中怡然自得，学着把鸡蛋做出各种花样：蒸、煎、煮、和虾仁炒、和豆角炒。她这一生，就像往返于天水围与市区的双层巴士，宽敞，齐整，奔波的路程漫长，却不忧风雨不忧晴，在城郊的青翠里行得温和。


活得平淡？也不尽然。贵姐是家中长女，十多岁就到纱厂做工，姐弟们住在木板房里，老鼠常在脚旁穿行环绕。她供养大弟读书，再继续供二弟，一直到结了婚，也不时拿钱回来帮扶家人。丈夫同是老实人，从不出声，还加上自己的一份钱。


后来，弟弟们都事业有成，搬进了高档社区，儿女也到了国外读书。后来，她的丈夫去世了，留下她独自一人，抚养年幼的家安。


将亲人送入富足生活，煎熬过了生离死别，贵姐带着儿子，退回到了寂寂小小的天水围。每日坐车到很远的城市中心上班，把狭窄局促的屋子收拾得整洁，对购物抽奖之类的事置之一笑淡然忘之，宁愿在家与阿婆过中秋也不去匡湖居凑那喧哗热闹，还能不用任何配菜，做一道让儿子连声称赞好味的香菇。


你知道的，碗筷声、拖地声、脚步声、笑声、回家丢下钥匙的叮当声、报纸翻开时的哗啦声、衣服晾晒时的滴答声……倘若我们低身聆听，那些凡世尘音，总能将生活的缝隙填满，将长街的寂静敲响，一如中秋月圆时人们在广场上亮起的灯笼，星星点点光，就暖了夜的的阴凉。


后来，家安的外婆生病了，医院里撒着娇要吃燕窝粥。贵姐知道，悄悄煮了过去，嘱咐儿子说是弟妹做的。外婆喝着粥，无意就想起了自己的女儿，对家安讲起了一家人过去的故事。外婆说：“她这个人呀，天天都是傻乎乎的，只懂得个做字。”


这时候，琴声响起，画面切入一幅幅黑白老照片，都是年轻的纺织女工。女儿仿佛就在其中，往昔岁月一下子浮现眼前。外婆喝着粥，低着头，舒口气，勺子在空中停留良久，那一声感谢，始终还是没说出口。


贵姐脸上总是挂微笑，那笑就像个竹筛子，滤掉了生活中卑微的、狭小的、歪斜的，留下了人心里饱满的、圆润的、齐整的。她把菜煮得漂亮，日子也一样不卑不亢、铿然有声。


唯独有一天，儿子从衣柜翻出丈夫生前的牛仔裤，太窄，只能仍掉。她走到垃圾桶旁，把裤子和其他垃圾一起丢下。她刚要转身，想到有人会捡，忽又停下，将桶盖翻开，把裤子捡出，小心地叠好，放在垃圾桶盖上，又再拿起，翻了一翻，恍惚看着。


那一瞬间，过往的记忆被打捞起来：那是她带着白花，穿着白衣，在丈夫送殡的途中，躲在卫生间里哭得痛心。也只有在那一瞬间，对亲人的思念，才像锥子一样刺开了生活的厚壳，透出缕缕悲伤的底色。


贵姐看着牛仔裤，在两盏楼灯的暗光里，站了一会，重又转身回家。正如我们曾穿越过的那些长夜，幽暗不是消失，而是沉淀在心里，然而天总会亮，我们所迎来的阳光，和往昔与来日并没有不同。


正如电影的最后，贵姐和家安去看外婆。外婆聊起姨婆前阵子找回大女儿，找了几十年，找回了有什么用呢，都不见这么久，连妈妈叫什么名字都差点不记得了。


外婆感慨：做人真是很难的。


贵姐床边削着苹果，笑一笑，回答道：有多难呢？


有人说得透彻：我喜欢贵姐，不是因为她是个好人，做了这些善良的事，而是因为，她只是顺应了自己的本性而已。




四.


天水围的故事，原不是这样开始说起的。很久以来，天水围在香港人眼中，是偏远拥挤的悲情市镇，是林夕歌中所唱“围住了的血汗，围住了的跌宕”的繁华角落。这里的自杀率曾是全港最高。2004年天恒邨失业的李柏森，用刀杀死妻女继而自杀，震惊全港。


一开始，导演许鞍华想拍这个事件，却找不到投资。后来，她决定更换题材，一个搁下了许多年的故事，一下子出现在她脑海。


那是2000年，许鞍华收到一个剧本，是香港中文大学一个叫吕筱华的学生写的，讲述一个单身妈妈与孩子在荃湾屋邨生活的故事。 


许鞍华说，一直被这个剧本惊讶着：“以为两母子的关系是不好的，结果他们关系不错；以为妈妈的弟弟是看不起他们，原来不是；以为男孩子是单恋女教师，也不是；以为祖母死了，结果死的是另外一个老人……它的情节全部都是在反高潮，但很让人有追看性。”


重拾这个故事，不仅因为需要的钱少些，更是因为在天水围的采访中，许鞍华发现，“那里的居民们并非过着大众所想象的悲惨畸形生活；他们的确贫困，生活繁琐，面临着无穷无尽的烦恼，但也同时享受着点滴的生活乐趣，保持着邻里间的温情，维护着家庭间的亲情。”


拿着120万港币——够拍一部电视电影的钱，花了14个工作日，许鞍华完成了这部电影。电影后来获了很多奖，当地居民也很喜欢，她也由此获得投资，把最初计划的“黑暗的天水围”——《天水围的夜与雾》拍了出来。


如今看来，无心插柳，一部《日与夜》、一部《夜与雾》，反倒呈现了一个完整的天水围。如同一枚硬币的两面、一条河流的两岸，我们轻蔑不了那沉静的、温和的，也躲避不了那阴霾的、痛楚的。


自己却深爱这一部《日与夜》。初看真不像一部电影，影像朴拙，节奏轻缓，做饭、吃饭、买报、聊天、上班下班、出行回家，一些生活的边角余料就拼起了整个故事。但倘若我们静心驻足，你会知晓那其中的静水流深。香港的电影学者舒琪说：“我不以为《天水围的日与夜》是一部简单的电影。它展现的不独是一份气度与情怀，还有无比的信念与勇气。”


电影里的贵姐，总是让我想起自己的母亲。她是家里的二姐，初中没读完就进了童装厂，帮扶五个弟弟弟妹妹的生活，一辈子不轻怨、不动怒，从不丢失笑容。我常想，有一天当我离开母亲，她在那几十年的生活里，教会了我什么？


电影里，家安在母亲的陪伴下，沉缓坚实地成长了：他学会每次都买有赠品的报纸，去团契时不轻易拿桌上的食物，安静地折衣服、拖地板，把榴莲和柚子剥得熟练又漂亮。当舅舅说会考如果考不好，就供他出国留学时，他回答：“读书是应该有得读的，有学费减免的么。”家安的意思，是要靠自己。


然而，母亲会老去，家安也总会走出天水围。就像这城市里的许多年轻人，终将告别故土，常以异乡为家，那母亲所馈赠我们的，会深烙在我们身上吗？


有一天，你面对生活满面愁容，是否会记起那一份母亲的勤勉、豁达、顺应本心、只求活得让自己尊重？


有一天，你离家远行，一头扎进繁华，是否会忘掉母亲这一生的荣耀：像她一样，在这个繁琐、庞大的世界里，始终怀揣一份对世界最基本的善意，是多么璀璨的一件事。




</影评>
<有用数>279</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<标题>生活的滋味</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-06 07:38:51</时间>
<影评>
        比较《二十四城记》的诗意，许鞍华的《天水围的日与夜》也是一首城市的视觉之诗——电影结尾香港人中秋赏月的黑白旧照片和吴莺音《明月千里寄相思》的老歌将天水围的诗意推向了顶点。


《天水围的日与夜》照理说，也很可以表现香港天水围的发展历史。这个元朗著名的“悲情社区”聚居了大量的大陆新娘，单亲家庭和孤寡老人，严重的社会问题让它成为香港人眼里的一块疮疤，更因为林夕的《天水围城》和刘国昌的《围城》将犯罪、自闭、家庭惨案曝于众目。许鞍华故事中的主体，鲍起静扮演的单身母亲贵姐和陈丽云扮演的孤寡老人梁姨（阿婆），都是天水围的典型性人群，前者是超市女工，儿子没什么天分，常与小混混们一起；后者对孙子的一片深情被前女婿两句话就击得粉碎——这要照悲情剧的模式来，能有多少出人意外的惨剧、冷眼、控诉跟歇斯底里可发挥！


然而许鞍华将这样的天水围悲情人家处理得不卑不亢，琐碎到几乎无形，平淡到几乎无味。唯一的暖色点缀，是每个段落之间定格镜头所配的短暂背景琴音，那是收敛到极致后闸门突然开放涌出来的暖流，倏然而来，飘乎而去，将情绪烘托到顶点，旋即又回复平静。


《天水围的日与夜》英文名字是“The Way We Are”——我们的生活。而电影就如同这个平淡的名字一样，没有任何多余的修饰语感叹词，直白、从容、坦然，不谈技巧，只有踏踏实实的叙事。电影是故事片，可这样的内敛、平静、冷静，却比纪录片还要纪录片，贵姐和阿婆仿佛就生活在我们的周围，出门街口拐角，她们的侧影就会从眼前经过。



比较贾樟柯的真情告白，许鞍华的感情端口在哪里？


许鞍华在采访中说，她最初并没想拍摄天水围这种温情朴素的生活，她本想拍的是2007年天水围母一位亲杀死孩子后自杀的暴力事情。可在天水围的半年采访过程中，许鞍华逐渐发现，那里的居民们并非过着大众所想象的悲惨畸形生活；他们的确贫困，生活繁琐，面临着无穷无尽的烦恼，但也同时享受着点滴的生活乐趣，保持着邻里间的温情，维护着家庭间的亲情。换句话说，当所有的电影都在寻找一个与众不同的独特切入点时，许鞍华想要表现的，却是“相同”——天水围与香港其他地段市民生活的统一性。


要表现“相同”，要让共性作主角，“不同”就得成为叙事的背景。于是贵姐的儿子张家安在很多次可以“走向歧途”的过程中什么出格的事儿都没干，乖得让人着急，木得令人乍舌；贵姐为了家庭作出的巨大牺牲也没成为剧情发挥的手段，甚至她跟儿子间的关系都比普通家庭看起来冷淡许多，她直呼儿子名姓，对他的升学和择友都鲜有意见，这个单亲妈妈什么都不抱怨，不说也不想，神经线粗得不给人一点可以温情滥情的藉口；就连最有故事的阿婆，前因后果的交代也都少到不能再少，热情三两句就被冷却，同样的，悲情三两句就被化解。在天水围这个本应天天有故事发生的平台，却什么都没发生，生活照旧，生命如常。


既然要表现“如常”，那么叙事过程与细节表述就丝毫不能煽情，越冷静越收敛，共性才越明显。但细节上的“无情”与距离感不代表导演对题材的无情，相反，许鞍华对故事主角的感情是相当明显的，贵姐自不必说，她的母亲、兄弟、儿子，还有阿婆对她的态度都是侧面的肯定；就连片中最为冷漠的阿婆前婿，也并非坏人，他不过更护着自己的新家，自己能把握的现实的生活罢了。许鞍华的叙事过程并没什么价值判断，叙事就是纯粹的叙事，偶尔的抒情瞬间也是针对情绪烘托的需要，并不是为了抬高某个具体的人物。她的感情依托并不是某个人物，或者说，其实是这些人物所组成的整体，是全部的天水围，是生活自身。


我特别喜欢《天水围的日与夜》中剧本对贵姐的安排：她独自打工支撑家庭供两弟弟上学，人家发达了，自己却依然孤单的住在天水围拉扯独子；老母亲生病，她总是说“反正他们都去（探病）了”，自己便硬是不去“凑热闹”。贵姐的淡，正是对生活的坦然，她不觉得自己是救世主，也不觉得自己被冷落被损害。她眼里的世界，就是一粥一饭一汤，是红烧冬菇，是炒蛋，是八月十五的柚子。生活的真滋味，不用解构，不用调剂，也不必明示，许鞍华给出一个视角，我自己尝了一口，便已了然。




二十城与天水围：
http://blog.sina.com.cn/s/blog_495ea3820100cwjg.html

</影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>春衫</作者>
<标题>女人六十 ——《天水围的日与夜》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-30 10:44:47</时间>
<影评>
        只有阅尽世事，铅华尽去的人才能拍出“天水围”这样的电影，如此透彻而真实，温暖却不煽情，这是一个60岁的老人把自己的一生感悟凝聚而成的电影，在我看来这不仅是2008年最好的华语电影之一，也是许鞍华最好的一部电影。


周作人是我很喜欢的一位作家，他曾经评价的自己的为人和文章“少年爱绮丽，壮年爱豪放，中年爱简炼，老年爱淡远”。电影“天水围”风格上很像周作人年纪大些时候的散文，平淡至极而韵味悠长，他用最平实的语言，不着痕迹的技巧写着故乡的野菜，院子里的树与友人喝茶等琐屑却饱含生活趣味的题材，字里行间有着说不出的味道吸引着你。但天水围又与周作人的散文有着很大区别，周作人的冲和淡远中自有一份极高的境界，依旧是文化精英式的，而天水围则完全是草根的平民的视角。


许鞍华就像与贵姐和老婆婆住在一栋公屋里的邻居，她熟知她们的生活却与他们并无深交，她总是在温情脉脉的注视着他们生活中发生的一切却不强求介入，她在心底是希望他们都过好的，但不管发生什么她都不会也没有能力帮助他们改变些什么。他们好的时候，她会替他们高兴，他们悲伤的时候她也在随着落泪。这就是一个老人看待世界的方式，从容随意，善良平和。


在这部看似零叙事零技巧的电影里，许鞍华却把这么多年来所有的人生情怀与电影才华奉献了出来，真的有点像武侠小说里说的“得招而后忘招”的境界，如果没有足够的人生阅历与感悟，根本不可能奉献出那么多真实准确动人的细节和人情味，如果没有足够好的电影才华，这部电影不会有如此小桥流水般自然流畅的节奏感。


电影里面有几场戏太出色了，最让我感动的是贵姐出去扔死去多年的老公的牛仔裤，先是扔进垃圾筒，想想也许有人捡到能穿，于是拿出，叠好，可一瞬间在平淡而忙碌生活里大概已经淡忘了许久的对亡夫的思念锥子一样刺穿了生活包裹的厚壳，即疼痛又弥足珍贵，于是她对着牛仔裤不知该拿起还是放下，就想对亡夫的思念一样，最终，过去的就让它过去吧，于是转身离去。看到这，我哭了。


婆婆与贵姐在看外孙未如愿回来的巴士那场戏辛酸的揪心，婆婆的表情让我不忍看。公路看起来那么漫长，也许还有很长一段路，也许终点就在不远的前方，谁知道呢？生已无所图，死亦无可悲，这样的悲凉有谁能体会？看得心里太难受了！


有一个细节特别能让我感动，当年贵姐辍学工作供养两个弟弟上学，高志森扮演的贵姐的大弟弟家境不错，他与外甥一起出去，跟他说如果考不好，他和小舅舅一起供他出国留学。看得出，那份感恩的心这么多年来一直在他心里，但既没有居高临下的把姐姐接出天水围这个穷人区，也没有予以小利来求得心里平衡。这里面有姐姐的自尊也有弟弟的真情。


天水围里面这样简单却能打动人心，耐人回味的细节还有许多，正是这些细节，让这部电影如此出色。

 

电影里多次出现了天水围万家灯火的空镜头，那一间间亮着灯的公屋里，住着的也许是另一个贵姐或是另一个婆婆，每个人，每个家都有着自己苦乐掺杂，悲喜交集的生活，那生活平静、平淡、平凡，就像普通人好难中到奖一样，没有太多的大喜大悲。


影片的结尾，贵姐家安和婆婆一起过中秋，天水围的人们聚在广场上点蜡烛，赏月，温暖的让人想哭，虽然生活是“人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，此事古难全”的，但总还是“但愿人长久，千里共婵娟”吧，不管生活怎样，心存温暖和美好，一定会让我们活得开心些。




</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>家有小白</作者>
<标题>直面城市人生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-30 11:57:20</时间>
<影评>
            光是看影片的名字和导演许鞍华，这部影片在心里就大致有了一个轮廓。

    许讲故事的方式是温和的，含蓄的。看她的电影就象和邻家阿婆唠嗑，听的舒服也没什么负担，东拉西扯家长里短间就把事给说了。可回头仔细琢磨琢磨，就会发现这些平淡无奇的桥段搭建成了一个完整的人生。

    看许的电影，我乐于从细节处咀嚼，这些细节在影片里时而重复，时而叠加，时而融合，影片带来的情绪随之渐渐丰满。

    几点影片中的细节和感想与大家分享：

1） 贵姐的晚饭

    贵姐做晚饭几乎总是两个菜，一个蔬菜，一个蛋系列，不是炒蛋就是炖蛋。贵在一次买鸡蛋的时候，和阿婆提到妈妈教自己鸡蛋怎么做都有营养，很好的和这个细节进行了呼应。贵姐和阿安一起吃晚饭的场景在影片里大量重复，东方人重家，家庭的凝聚又往往以饮食为中心，这样的处理不言而喻。

    在影片的中段，我们可以欣喜的看到饭桌上有两次加菜。一次是阿婆送的冬菇，一次是前一天聚餐后打包的乳鸽。如果大家眼睛够尖的话，还可以留意到桌上有一个碗里还盛着上一餐剩下的一只冬菇！

2） 贵姐和母亲

    贵和母亲之间一直存在着些许心结，这在影片一开始贵母做寿的那一幕就有所交代。在贵母不耐烦的催促开饭的时候，安慰她的是老三的媳妇，贵坐的一直同贵母有段距离，即使是离开麻将桌的时候。很明显，早年的辍学养家几乎让贵付出了一生的代价，贵母显然对此深感愧疚，麻将桌上的兴高采烈和贵独坐一边的沉默自然也看在眼里，也许催促开饭与此有关。

    后来贵母入院，贵一直推托前去看望，导致贵母和阿安独自诉说家史的时候，情感小宇宙爆发，进而出现老照片煽情，我在一边感慨人生的时候一边却想到了朱军。（远了，远了。。。）

    当贵终于前去医院探母的时候，贵母说完远房亲戚的一桩杂事，淡淡来了句：“做人好难，是吧？”贵淡淡回了句：“有那么难吗。”这一幕，贵母和贵的表情都很微妙。

3） 贵姐和阿安

    阿安没有昵称，老妈永远叫他张家安，这个其实很有讲究。贵不给阿安压力，也从不呵斥，但我觉的喜欢直呼自己儿子全名的母亲，总带着希望他自立自强的期待。

    而阿安对母亲所有的要求都只有一个字：“哦。”

    阿安找出老爸偏小的旧牛仔裤，贵提到安父喜欢穿紧身的衣服，相信安父死时阿安应该很小。贵带出去丢弃，垃圾桶边，情感小宇宙爆发，这是片里第二处对感情比较直白的陈述。

4） 贵姐和阿婆

    阿婆是城市里孤独老人的缩影，贵的热情积极与之对比鲜明。初次认识的时候打招呼，贵说：“阿婆！”回曰：“贵姐。”两处语气截然不同很有意思。出电梯时，贵说：“BYE！”根本就没回应。这样的情形出现了三次后逐渐改善。

    阿婆女儿早逝，亲情的缺失是其孤独的根源，而贵与母亲之间的心结好像也不容易释怀。影片结局的中秋之夜，贵推托不回家团聚，却同邻居阿婆一起共渡，此刻她们各自感情的需求得到了一种和谐的弥补。（再次出现老照片。。。）

5） 大小舅舅

    贵的两个弟弟生活状况都不错，不过也许是贵的沉默，一开始他们略显张扬的态度让我产生了白眼狼的错觉。在影片快结束的时候，阿安同大舅电梯厅里的对话证明了他们对贵的牺牲心存感激。这让人觉的很真实。生活在不同的社会阶层决定了他们有不同的说话及行事方式，人嘛，想要象某些影视作品里的反派那样做到良心的完全泯灭其实比做好人还难！

    大舅刚出场的时候以光头示人，按照阿安正在放暑假推断应在七，八月份。在最后一次出场时已临近中秋，头顶出现短发。许导演着实细心啊。。。呵呵。

6） MISS 徐

    陈玉莲的客串让我颇感意外，毕竟许久不见她露面。白驹过隙，当年那个迷倒万千小龙女这次在大婶头的妆容下，还真得抖擞下精神才认的出呢。


    最后想提提女主角鲍起静，片中表现无懈可击，不必累述。只是总觉的她似乎有些眼熟，之后拜会谷歌大神，才知道她出身世家，其父正是鲍方。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>糯米丸子</作者>
<标题>以平凡打动你我</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-14 14:34:26</时间>
<影评>

这是当初高中语文老师在课堂上给我们看的电影，一部高中生不太爱看的电影类型。
尽管如此，在老师的监督下，大家还是坐在教室里看下去了，一旦进入了电影故事里，就慢慢被娓娓道来的天水围的故事所打动。
没有高潮，没有狗血，没有斗争，电影展现的是平凡人的日与夜，是香港老百姓的家与常，刻画当下香港最底层人民的人生百态，社会矛盾。
我们需要这样简单的电影，这样脱离玛丽苏少女意淫与英雄泛滥的电影，这样让每一个老百姓都能有共鸣的电影

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>老郑卖茶🌈</作者>
<标题>想要一个像张家安那样的儿子。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-24 23:55:19</时间>
<影评>
        应该是泪点太低吧，居然还是看到哭，只觉堵得慌，却又很窝心。


其实，这是一部情节如此平淡，人物如此简单，脉络如此清晰，对话如此寻常的电影。可是，却又好看得不得了，多么奇特的感受呢，以至于我觉得自己的形容词用得多么猥琐，却又无奈败给自己的词语匮乏。


一个在超市上班的单亲妈妈，她连名带姓喊儿子，张家安，多么可爱呢。乐观善良，从来不抱怨生活，甚至还很有大姐风范，一点都不小家子气，乐意付出，应该是具备了劳动妇女所有的美好品质吧？却又那样的平凡，一如我们的妈妈，在厨房，在饭桌，在沙发上，在灯光下，和我们絮絮叨叨。


一个乖巧的中五会考完毕的儿子。干净的脸，简单的衣着，懂事而沉着，沉默而隐忍，不和同学们乱玩，会照顾生病的婆婆，也能体恤妈妈的辛苦。看到他在妈妈指示下，乖巧地帮楼下阿婆抗电视机时，所有的女同学们很难保证自己不被打动，进而想养一个像他那样的乖儿子吧？在团契上，他却特别酷地连用四个“哦”回答别人长篇大论回答的问题，内心有波澜，妄图用最简单的字眼轻描淡写。而这，更让他显得可爱吧？


一个女儿早逝，和女婿、外孙关系生疏的孤单的婆婆。最开始她对整个世界都采取防备态度。青菜炒牛肉的情景，用了特写，看得我鼻酸。这个孤独的老太太，随后决定去贵姐上班的超市打工，从此，两家人的生活有了交集。这样孤单倔强又心软脆弱的老太太，总是让我尤为不忍，她的小心翼翼，她对外孙的爱，她的内心焦灼，就是一颗小小的极端有爆发力的催泪弹，一触即发。


搬电视机事件后，贵姐和阿婆开始交心。阿婆把冬菇送给贵姐。张家安话多起来，常常和妈妈说一些小小的八卦，多么爱他冷静地问这问那。而妈妈在儿子第一块冬菇还未吃完，又给他夹了一块胖胖的冬菇，登时我忍了许久的眼泪终于决堤，多么想妈妈。


婆婆生病，张家安细心伺候。婆婆说起妈妈的过往，哽咽，吞不下粥，懂事的小男生在一边让婆婆专心喝粥。天，太有爱了。真不知道贵姐怎么可以把儿子教得这般好。不止泪点降到最低点，母性一并发作，这样的细节，让人感到平常琐碎的生活里，却隐藏着那么多的美好。比如超市里最平凡的女工，却特别美好，她还一个人养大了一坨那么美好的儿子。


阿婆准备好的项链戒指等礼物，终于被女婿拒绝。心心念念的外孙也没见到。贵姐想说什么，终于忍住。那样的尴尬冷场，简直让人生不如死。在回去的车上，阿婆把原先就准备好给张家安的项链以及外孙的那份通通交给了贵姐，贵姐欣然收下，让阿婆以后需要用钱时找她。看着两个人母女般相依偎，真的好温暖。


影片以贵姐、张家安、阿婆三人过节为结局。万家灯火之际，那么多人一起祈求未来，明月千里寄相思，深情而幽怨，惊艳致死。


爱上许导演。能把小人物的生活导得这般好看。不加任何修饰的还原，果然最见功力。裸妆之所以流行，也是同理吧？


正如电影的英文名，the way we are，平淡中蕴含无限力量，妈妈和儿子淡淡闲聊，儿子听话地帮忙，亲人间的血脉相连，朋友间的互相照顾，一切都如此自然，看不出所谓高于生活的任何艺术加工，却又张力尽显，处处泪点。


这就是我们的生活吧？


这就是我们会爱上的电影吧？


因了被和谐的google，心神不宁，一篇评论写得断断续续，甚是对不起这般好看的电影。


只是，我多么想要一个像张家安那样的儿子呢。


家安，家安，嗯，果然无比窝心的好名字呢。








</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sylvia</作者>
<标题>我们不过只是需要安静和认真的生活</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-14 21:32:50</时间>
<影评>
        有些事是需要等到别人来提醒的：

比如，那些小小的得失和悲喜，其实什么都不是。

比如，求不得、爱不到，其实也并没有什么了不起。


这个世界有那么多快乐和精彩等待我们去发现和体验，

但我们却习惯把自己画在圈圈里面，画地为牢，多么可笑。


有一些人，永远对这个世界保持着最大的温暖和柔软在生活，

有一些人，也永远在对这个世界的其他人怀着最大的善意。

不用上升到人性的崇高、或者什么乐观精神，

其实他们不过是安静的在认真生活而已。

坦然的承受、接受、付出。

不愤怒、不大悲大喜、不颓废、更不迷茫。

一切爱恨嗔痴在他们面前都只是显得矫情，

然而他们又不是冷漠，

相反，却时时让你感觉温暖、温情无限。

不狗血，也不煽情。

不深刻，也不说教，更不哭叫呐喊。


然后你就在他们上班、下班、起床、吃饭、睡觉、打扫房间的某个瞬间，发现了自己的歇斯底里和那么多永无止截的欲望和不甘心。

最后领悟我们不过只是需要安静和认真的生活。 
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>