<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>十二怒汉（电视版） Studio One: Twelve Angry Men</电影名>
<年份>1954</年份>
<评分>9.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2689773446.jpg</封面>
<导演>富兰克林·沙夫纳</导演>
<演员>罗伯特·卡明斯 / 法兰奇·汤恩 / 爱德华·阿诺德 / 保罗·哈特曼 / 约翰·贝尔 / 沃尔特·艾贝尔 / 乔治·沃斯科维奇 / 约瑟夫·史威尼 / 巴特·伯恩斯 / 诺曼·费尔 / 李·飞利浦 / Larkin Ford</演员>
<简介>This production of 'Twelve Angry Men', written especially for Studio One, is shorter than the film version and leaves a few twists and turns of plot undeveloped, but it is fifty minutes of class nevertheless. For many years this episode was thought to have been lost. The Museum of Television and Radio (now the Paley Center) had only the first 30 minutes of the hour-long program on a kinescope provided by CBS - the only version CBS had. After nearly 30 years of searching, a copy of the complete program was found in 2003 by filmmaker Joseph Consentino, who was working on a documentary about noted defense attorney Robert Leibowitz (Leibowitz reported on the Charles A. Lindbergh baby kidnapping for the NY radio station WHN) and found a copy of the show in the archives maintained by the children of Leibowitz, Robert Leibowitz and Marjorie Leibowitz Finch. Samuel Leibowitz requested and received a commercial-free kinescope copy of "Twelve Angry Men" from CBS shortly after it aired because of his interest in legal issues. The Leibowitz children donated the kinescope to the museum and it had a re-premiere in May 2003.</简介>
<reviews>
<review>
<作者>寻找阳光的owl</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-25 01:30:51</时间>
<影评>
               很庆幸没有错过这部电影，我原本会以为这是部黑白片年代太久摄影技术会落后，剧情会不缜密不引人入胜，直到看完我觉得就算是它是部黑白片就算是它只在一个房间里发生也是一个伟大的故事。

    看完之后有人问我angry翻译成怒汉到底合不合适，我觉得，能表现他们来自不同行业但是人性中共同散发的正义和勇敢，用“怒”再合适不过了。

    仅一叶便知花花世界，12个人的每个动作，每句发言，每个态度都表现了他所代表的一类人的优点亦或通病。书生的柔弱和理智，表匠的细致和用心，建筑师的严密和仔细，这些人亦或因为环境的不同而对这个18岁的少年的犯罪产生了不同的看法，同时显示出他们的人生态度。

    虽然我一开始便知道结果，但它还是比任何一部枪战和飙车片引人入胜，当他们对待一个生命，对待自己的权力时的每一个眼神，每一句话语都让这个生命上下摇荡。而影片所说的是否是我们的通病呢？觉得大众的想法是正确而人云亦云，觉得这一类人是这样而对待下一个，想当然和盲从到底让我们让他人失去了多少？

    我喜欢因为和儿子吵翻而对街头地痞痛恨厌绝的男人，喜欢他撕碎照片时的无助和落寞，喜欢自己最后防线被攻破之后的嚎啕大哭，和身后为他披上衣服的男人。

    入胜而深刻，让人肃然起敬。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-09 21:13:04</时间>
<影评>
               在影片开始，疲惫的审判员云淡风轻的语气说了一段话：“你们都已经听过证词，也明白法律条文的规定，现在你们必须坐下来，好好理清案子的真伪，在本案中已有一人死亡，另一个人的生死掌握在你们手上。如果你们能提出合理的怀疑，无法确认被告是否有罪，基于这个合理的怀疑，你们必须做出无罪的判决，如果你们找不出合理的怀疑，你们必须基于良知，判决被告有罪，然而你们的决定必须一致，如果你们裁定被告有罪，本院将会对他施以严厉的制裁，最高的刑罚是死刑，这是一项沉重的责任。”而在说这话的期间，十二位陪审员表露出不同的表情，或沉重，或深思，或无聊，或迷茫，或阴狠。


       这段包含了很多信息，首先是一个生命的重量，对一个生命的尊重和负责；其次必须是准确无误的证词来证明这个孩子的是否无罪，反过来也是同样，必须有准确无误合理的证据来证明这个孩子是否有罪，而不是用所谓的良知和感觉；对所谓“既定事实”的合理怀疑，对事情不仅要正面思考，反过来思考会发现很多的漏洞，所谓的事实未必是真实的，所谓逻辑未必是符合逻辑的；人性的善恶，人性的随波逐流，人性的盲从；法律不是游戏不能加入个人的情绪，不能因为被告人的过往而判断现在的是否，必须就事论事。法律的宗旨就是用证据来证明和澄清，最基本的就是判断事物的对错，并不单单指制裁，法律是予所有以公正公平，而不只是杀人的工具。


       整个黑白影片是在一个小屋子里展开的，一共有十二个人，十一个人认为那个孩子是有罪的，只有一个人认为那个孩子可能是无罪的，先分别说一下这十二个人的性格特征：坚持的建筑师是生活中极少数坚持真理的人，老人很睿智，戴眼镜的很理性，广告公司的看似有主见，其实是墙头草，坐在老人对面的是很正直但并不睿智的，第一个发言的是无法发现新的但能判断当下的证据的人，刚开始总站起来的人自以为很聪明，也想彰显自己的睿智，其实他是空无一物的，一直吵着要看球赛的那个男人就是个无知之徒，最后一个才松口的人很明显是感性的人，但他在坚持什么，其实我不太清楚，也许因为他将对他儿子的恨意加在了这个十八岁的少年身上。这十二个人所呈现的就是这个社会形形色色人的缩影，各有各的人物特点。


      认为男孩有罪的人凭借的是这几个证据：居住在对面的妇女透过卧室及飞驶的火车窗户，看到被告举刀杀人；楼下的老人听到被告高喊“我要杀了你”及身体倒地声音，并发现被告跑下楼梯；刺进父亲胸膛的刀子和被告曾经购买的弹簧刀一模一样。而被告声称从午夜11点到凌晨3点之间在看电影的证词极不可信，因为他连刚看过的电影名字也说不出来。语言具有很大的隐蔽性不清晰性，看似振振有词的语言里面也许包含着很多歪曲的信息，而能送那个孩子电椅的证词必须准确无误才行，所以，问题就在这里，在座的十二个人，“guilty”和“not guilty”两派都是在用歧义性很大的语言来企图说服对方。


       在建筑师已经用他的推理将这几个证据推翻时，反对者却还是死抓着这几个证据，其实真不知道他们在坚持什么，他们所谓的心中的真理？可笑。那么这里就出现一个问题：都是证人证言，没有比较强有力的物证，比如带有指纹和被害人的血迹的弹簧刀，因此整个案情的证据都需要进行重新架构：1.妇女的证言和老者的证言之间是矛盾的，不可能同时为真；2证明了老者的证言有重大漏洞，因此老者的证言推定为假，同理证明了女证人的证言也为假，并且证明了少年客观上不具有杀人的可能。而这里，始终坚持的建筑师所进行的推论都是在一些其他十一个人未想到或忽视或无视的隐藏着的角度发现的，他对现在的证据进行了怀疑，并且他对“证据”的怀疑十分合理，也就是说，所谓的既定事实未必是真实的，只有通过有逻辑的推理将每一个证据摊开连接在一起使之成为一个最合理最真实的证据，这个证据才是有效的，才能在严谨的法律事件中起到作用。【法律是严谨严肃的，不容玩笑，这是本片始终强调的】


      建筑师始终坚持和别人不一样的意见，并不是因为他另类，而是因为他是从对一个生命的尊重和承认的角度出发，他并不像别人那样云淡风轻，或是抱着一个觉得有趣的态度将他当作一个游戏看待——因为这是个杀人案，比抢劫案“有趣”的多，他的肩上承担着一份生命的重量，并且他将之看得很重。对于这个影片，我印象最深的三个单词就是“guilty”、“not guilty” 、和“possible”。在别人都说“guilty”，只有他说“not guilty”，在别人问他你就那么确定那个少年没有犯罪的时候，他说“possible”，是的，他所做的这些，并不是因为他肯定这个少年没有杀害他的父亲，只是想要给真相一个机会，一个因为可能而产生的机会。所有概率大于零的事件都是有可能的，在逻辑推理上，也不能完全说这件事情是不有效的，只能说不一定有效。真与假，隐藏在各种可能之中，任何一种可能都不能放过，即使这个可能只有0.001%，任何墨守陈规和事实，都有可能不再是真理，也可能一直都不是真理，只是人们选择了盲从，看不到它的可能性，可是也许就这个可能上承担着一个生命的重量，“本案中已经有一个人死亡，另一个人的生命掌握在你们手中”，很多时候，人们对于与自己没有太大关系似的事情，总是抱着事不关己，高高挂起的心态，可是当问这个事情如果发生在你身上呢？这个人会哽住，然后别过眼睛并不理直气壮的说，这种可能不存在。这种人性中的冷漠，造成了多少悲剧的发生，在这个物欲横流、等级分明的社会，人们都学会了低下头捂着嘴走路，随波逐流，没有坚持，没有自我。


       真理是什么？什么才是真实？又什么才是正确？我们不知道，由于每个人所处的位置，角度，远近以及每个人的经历，思想，道德观念的不同，总是能有各种看似都极有道理，结论却截然相反的真相，对立而又自洽，矛盾而又和谐。而这十二个人的各种思考方式所影响他们得出的结论，恰恰是以上所说的社会的一个缩影，不同的思维，得出所谓的不同真相，哪个更靠近真理？靠近真实的正确？都未必是。那个孩子是否真的杀了自己的父亲呢？影片最后并没有给出我们一个结论，而这并不重要，现实本身也并没有答案，所以我们有了思考，基于已知来推断未知已接近相对的真实。


       这十二个人各有自己的生活，经历，道德观和人生态度，基于这些，他们所思考的方面各有不同，思维的方式不同，所处的角度位置的不同，所得出的结论自然有了差异。而影片开头为什么会出现其中11个人的有罪？而只有一个人的坚持？在这里我还是想到了人性软弱的一点，一直在影响我们思考以及判断的一个的敌人：盲目的群体服从性，群体意识的影响使我们的思考只浮于表面，而下意识的不去真正的思考其中是否真实，正确。而最后一个人的怀疑，恰恰是思考中最宝贵的东西，怀疑，并不是说否定，只是对其中细微的不合理方面进行深入的思考，从而或者完善真相本身，或者找出表面自洽的“真象”中隐藏的错误。


       随着影片，慢慢开展，怀疑的理据随之增多，每个人的态度也随之变化，但变化的角度又各自不同。思维是多面的，而真实同样也可以从各个不同的角度去接近，真实的本身是什么还不可见，而怀疑本身我们能更深入的去思考，去完善。从其他人开始的或盲从，或敷衍，或偏执，或以以往的经历轻率判断，又或自欺欺人的得出结论，反映出思考的惰性，而思考本身需要的恰恰是理性，是坚持，是敢于否定和怀疑。事实的真相究竟是什么？真的不重要，重要的是在探索真理的过程中，我们是否能一直坚持在正确的道路上：理性，不盲从，不被自我以及他人的想法而左右，不被生活，经历，处世观等种种所影响，敢于否定，敢于怀疑，从而进行探索与思考。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>已注销</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-26 19:15:21</时间>
<影评>
        一开始就认为孩子无罪的陪审员，那个老人和儿子离家出走的傲慢男人，这三个是电影着墨最多的人。

        但给我留下印象最深的的是那个细边眼镜的陪审员。也许是看到了自己的影子。

        他一直主张那孩子有罪，一直到只剩下三个人持这样的观点时，他依旧坚持，我相信他是凭着自己的判断作出决定，并且有坚持这样决定的信念。而当他有了合理怀疑，他尊重事实，尊重他认为的是非。    

        对于我个人来说，也许成不了那个一开始就认为孩子无罪的陪审员，也一定要成为那个尊重内心、尊重事实的陪审员。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZNXF·AR</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-24 22:11:50</时间>
<影评>
        越是经典的影视作品，越是经得住多角度的阐释，《十二怒汉》这部公认的经典佳作，最后的三个guilty颇为值得琢磨。

    老人：带有歧视主义、狂妄无礼，最终一番激动陈词暴露了自己内心阴暗和狭隘的一面，众人无法忍受其带有强烈歧视色彩的观点，成为众矢之的而妥协。

    眼镜男子：眼镜男子执着地追求真理，对待事情认真、严谨，十分自我，其实与男主是同一性格的两面，思考甚多，直到所有的思考都被推翻，欣然选择妥协。

    2号：虐待倾向，曾因虐待儿子与其决裂，因此一味认为被告有罪其实是不肯为自己曾对儿子犯下的过错妥协，并将儿子的反抗给他带来的耻辱强加于被告身上，最终认清自身对儿子的罪行，悔悟并妥协。

    这三者是最为固执的guilty，但却各有理由，各有性格，各有优弊，《十二怒汉》塑造了十二种不同的人，通过一个小小的陪审团，却可以透析整个人性。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨柳拍岸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-15 07:22:17</时间>
<影评>

无罪存疑
1. 楼下老人，证据听见声音，看见小孩下楼。
a，听见声音不出奇，毕竟是天花板，楼的材质也是问题，可能是不厚的透音的材质，不被外面列车声音影响正常，这样的声音他也许听了一辈子，能够过滤无关的列车声音。只有一层的相隔，不难。
b，看见小孩下楼，不论时间是多少，也许时间超过15秒（基本没有人能够准确确定15秒是多久），无论时间，但看见小孩下楼，这样近距离看见，基本不会出错，说明小孩有在场证明，再次强调，不论时间多少，小孩是看见了这就足够了，并且他离开的时间是符合的。
2. 对面的妇女，证据是看见小孩杀父亲，列车经过时
a，睡觉时，看见对面有人杀人。无罪的人说，是黑的无法戴眼镜，这是有问题的。第一，戴眼镜是不需要灯光的，一般是随手放在经常放的地方（这个假设可以成立，我以前也是近视眼），第二，那时列车经过是有一定灯光的。
b，谁知道她近视多少度，也许根本不需要眼睛，只是少许近视，这种人也很多，100-200度近视不成问题。
3. 刀以及伤口是向下
a，伤口向下很容易，只要他父亲是坐着的就可以（条件不够）。这个可以和妇女结合，如果杀人者不是个孩子，而是更为高大的人，基本是不会判断为小孩，这很明显。
b，刀的同样概率是比较低的，明显那个无罪的男人是自己过去找的，去看的。基本可以相信店家，而不是特意去找的男人。

可使用模糊集概率论
对于这种问题，不再是0和1，其实和另外一种问题很像，例如到底多少岁是老人，假如是60岁，那么59岁就不是么？
因此需要用到模糊集，概率论。例如59岁可以判断为90%的老人……
应该就每一个发生的事情和疑点进行概率统计，最后进行加权，并利用概率进行最后的判断，  最后可以设置一个阈值，例如必须大于75%（这个基本不会发生为接近75%）。  这样从0和1，变成了100分，并且综合考虑了所有的因素。
其实从所有的事情看，小孩无罪是非常小的概率。观众也只能获取说过的话，不能得到我们自己想得到的东西。
其实只要把疑惑的点再问一下证人就可以得出结论，何必这样直接无罪？大家可以去看看  《守法公民》。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>棒子君</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-26 12:27:50</时间>
<影评>

《十二怒汉》是一部没有真相的电影，我们直到最后也不知道男孩究竟是不是凶手。这不是一部揭秘探案最后让人恍然大悟的悬疑片。它关于法律，关于每个人的生命，甚至关乎我们的文明。
电影中的每一次投票都是基于“疑罪从无”的原则。陪审员的职责不是找出真正的凶手，而是基于现有的信息，合理怀疑嫌疑人有没有可能不是凶手。所以电影最后十二个陪审员全票通过小男孩无罪，并不代表小男孩真的无罪，只能说存在这种可能性。
法律的目的是让坏人得到惩罚，但它没有权利让任何一个好人蒙受冤屈。所以在最大程度缉拿真凶的前提下疑罪从无是法律这把冰冷武器中的善意。它背后的逻辑，是对每一条生命的无差别的尊重和敬畏。电影也假定每个陪审员都是敬畏事实、法律和生命的。
片名中《十二怒汉》的“怒”，有简单本能的愤怒，也有更深一层的充满着理性和审视的愤怒。前者往往夹杂着偏见与私愤，而后者，则是对于真理和良知的捍卫。法律是规则，我们要誓死捍卫这套规则的公平性，而抵达公平的路径唯有依靠真相。
人们总是愿意相信他们认定的事。我们总是习惯于根据别人的背景、身份等信息做出先入为主的判断，即使很多时候那些主观推断完全没有逻辑性。并且对于很多人来说共情别人是很难的，他们拥有投票权，但投票产生的结果却并不影响自己，难免不那么在意。
在这场辩论中，十二个男人都经历了一场身心的煎熬，他们的价值观被碰撞被撕裂，他们的良心被审视。从结果来看，他们费劲口舌、挖空心思，实际上只干了一件很小的事情，就是可能挽救了一个男孩的生命。
我们不难发现，这个男孩其实只是一个载体，它所折射的，是我们每个人内心的怜悯和善良、自省与慈悲，这些都是文明的源头。文明累积的过程，无非就是救下一个又一个的“小男孩”。这12个男人其实是在为我们的文明添砖加瓦。
再说陪审团制度诞生有其民主意义，但投票表决这件事的确会受很多因素干扰。我们在看到别人的决定时难免产生从众心理，因为反对需要的莫大的勇气。民主制度最大的问题是做一个决定需要讨论很久，这样讨论出的结果可能不是最优解，但也不会错得太离谱。因为真理往往是越辩越明。
很精彩的电影。我们对待一个案件或者所谓社会热点事件时，都应该警醒那种浮于表面的愤怒。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奈奈蛋黄冲冲冲</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-02-19 20:16:09</时间>
<影评>

     这应该是我看过最好看的黑白电影，九十分钟 没有觉得那一分钟是浪费的 节奏紧凑，手法简洁明了。
        看过之后脑海里总会想起8号陪审员的眼睛，感觉他是13个人里面最真实的一个。或者说生活的最幸福的最正直的一个，我想起来在卫生间的时候，有个陪审员对他讲，我不敢肯定你说的无罪是对的，但我相信你是一个没有犯过错误的。我想是两个层次的含义：一方面在称赞他的理智；另一方面是对他人生经历的羡慕。犯过错的人是会有偏激想法偏见的看待问题。《乌合之众》里有一个观点“人类的理性会在群体中消失。一个人可以是理性的，一个群体绝不可能。人在群体之中可能丧失自我，有些人不能判断是否有罪就只选择追随大多数。
       印象比较深刻的画面，1.就是身处贫民窟出身的孩子会犯罪，当那些人一个个站起身背对他时，他的咄咄逼人渐渐的坚持不下去，他开始犹豫要不要继续 到最后默默地走到墙角的桌子旁边失神的坐下。这样的一个过程感觉是自我认知的一个突破过程，由肯定 到怀疑 到最后被推翻。他坐在那里默默地摇着头，好像不敢相信自己这么笃定的想法会得到所有人的质疑和反对。自己的挫败感和羞愧让他改变了想法。2.电影里每一个陪审员虽然第一次投票都很敷衍 追随，但第二次，大家很多是思考之后的决定，但这个思考不基于案件本身，而仅仅是以自己的主官认知集合对案件证据的外部判断可以说不经大脑的思考 判断出来的。所以说 认知会影响人的一切。那个拿着孩子照片坚持孩子有罪的人 他把自己的经历和案件结合换位思考之后笃定孩子有罪其实更是一种心理暗示心里安慰。
“唯有一件事他真的发生在我们身上 关于这件事的假设才能成立”
“人性经不起考验，也许换一种方式 所有人认为他无罪 只有一个人认为有罪 那或许结果的逆转也是有可能的”
“陪审的公平理性就提现在是不同成长经历的人，去判断，所以能更全面的了解到细节的心里因素”

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡醒的橘子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-23 15:16:02</时间>
<影评>

虽然比较简练，但还是非常好看。这一版设置的男主角，其实我觉得应该是演最好的，因为他才开始确实只是认为那个小男孩儿的这个案情存在疑点，因为那把刀嘛，然后后来就是他发现了那个老人15秒跑过去的地方存在疑点，他那个纠结那个慌张还有那个组织语言的态度，就是让我觉得他没有，其实一开始也没有那么笃定，1957年那个版本就是太坚定了，但是还就是反正没有那么好，我觉得就是应该演出那种嗯有点儿凌乱，然后就刚刚发现点子的那种感觉，就他演的确实非常好。

然后第2点不同的就是那个3号的设置。他在1954年这个版本里，最后并不是因为他们父子感情的问题而爆发的，而是因为就是有三个人说you are alone，你被孤立了，你是一个人，你孤立无援，然后他就说好吧，然后他就屈服了，我觉得这一版本突出的是嗯男主角在一个人坚持观点的时候能够坚持自我，但是这个3号在只有一个人的时候，他就不能坚持自我，他就没有男人那么坚定，当别人对男主角说you are alone的时候，男主角坚持自己的观点，但是这个三号他并没有，但是同时吧就是因为这一点，所以这个三号也没有什么正面的感觉，他就带出来是一个无法决定自己观点的人，但是那一个1957的版本就演绎出了嗯就演绎出了一种不要带有自己的私人态度去评判一个案件，从而影响一个人生命的一种态度吧，然后这个版本就只有说你是否能够坚持自己的观点，另一个版本因为有最后三号父子矛盾爆发，才让他认为男孩儿有罪，然后那一个感情点的爆发，就让他那个角色瞬间就非常鲜明，有正，有反，但这个版本就没有，就是经典的反面嘛，虽然两个版本就是想表达的立场不一样，态度不一样，但是他们都非常的有教育意义。
我觉得这个版本虽然简短，但是非常精炼。有些小细节确实可以补充完善一下，所以出现了1957年的版本，但是最后那个父子矛盾爆发，就让全片感觉就立刻带入了一个不同的嗯主题一样，所以1957年的改编也是非常的完美的，但如果你单纯的去看这一个版本，1954年的版本，你也会觉得，哇，这好像也没有什么值得另外去改编的内容了，所以1957年也做的很优秀，他精巧的扩充了一些内容，但这并不是最主要的，最主要的是他将主题升华到了另一个层面上，虽然和本片的观点并不一样，但是也是一个非常震撼的观点。但是其他版本的改编，比如说俄国和中国的，我真的觉得没有什么很特别的可取之处吧，因为大体上也没有什么变动，日本的版本倒是也可以，但是也是还是不是特别的新颖。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-29 21:25:32</时间>
<影评>

十二个人，一个房间，完成了一部电影，关键是看的过程中竟一点也不觉得无聊，反而丝丝相扣引人入胜，即使是黑白的，却一点也没让它逊色。故事是陪审团就一个贫民窟男孩杀死父亲的案件进行讨论，十二个人需要完全达成共识，最开始只有一人透男孩无罪的反对票，但是经过层层抽剥，假设，慢慢大家开始转移立场，并最终达成男孩无罪的结果。十一个人都听过律师的辩护，证人的证词，都认为在这样环境长大的男孩，就是会做这样的事，根本不深究，也不想为他花费时间。天气很闷热，和陪审员的焦燥是一样难耐的，他们不想听到其他的答案，只想快些离开这个房间。人们心中，生命是有贵贱的，特别是贫民窟的男孩，他有什么值得辩护，他就该是这个样子…听听，这样多悲哀！如果那个是你的孩子呢？如果他不生活在贫民窟呢？他们看到证词后，想法会不一样吗？有罪的必须惩罚，没罪的也必定不能冤枉。看事情，我们应该先抛开自己的主观情绪，看事实。看人，我们也不该用刻板印象，或因表象而断定一个人。我们不希望有人不公平的看待或对待我们自己，同样我们也不应该这样做。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>i璞胖</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-08-04 14:13:02</时间>
<影评>

一场关于孩子是否有罪的审判 环境跟剧情配合是很妙的 例如热 开始的混乱无序 可能本身也是对事需要有序   心里着急那种混乱 热似乎更加感同身受  这种环境感受一直辅助映像着内心 直到影片结束
可能  偏见  无罪  自我救赎  一场关于孩子是否有罪的审判 更是在场所有人面对内心执念 并放下的过程
认真对待可能性  小心求证心理  时时警醒不要被偏见蒙蔽 是最有效的方式 这种求证一直在影片里积极的推动着真相  中途时时感慨 专业的做法可以省去多少纠纷 开始就坐下案件展开流程走起不带个人只讲事情
导演就是用这些纠纷让人看清  去感受
撕扯摇摆不定一直在剧情发展中持续  却少有几个坚定的瞬间 是强调那些不得撼动的准则  对生命的尊重 那些个瞬间是很感动的
人罪孽深重 可能有这些品质在所以才可爱  愤怒嘶吼 也许是受伤的弱者
那些典型的丑恶让几个演员展现的淋漓尽致  又在剧情走向下逐一释然  每一个无罪的结论都在放过自己
我相信审判过程也是观众审视自己的过程 我庆幸 我应该是经历住考验的  但 身临其境  当局者迷  生活里是否有足够智慧和理性去面对  像白衣开始时  I just think we need to take 的勇敢 像给予孤军奋战的勇敢投去支持的老人
我们会是他们中的谁呢
是不是有好好放过自己
无罪

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
