<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>洛奇 Rocky</电影名>
<年份>1976</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453792998.jpg</封面>
<导演>约翰·G·艾维尔森</导演>
<演员>西尔维斯特·史泰龙 / 塔莉娅·夏尔 / 波特·杨 / 卡尔·韦瑟斯 / 布吉斯·梅迪斯</演员>
<简介>洛基•巴尔博厄(西尔维斯特•史泰龙 Sylvester Stallone 饰)是费城的过气拳击手。他空有拳击热忱，却只混杂于三流拳击赛中。一天，他对售货员艾黛丽安（塔里亚•希雷Talia Shire 饰）一见倾心，虽然这个姑娘长相一般，性格内向，却毫不阻碍洛奇对她爱得炽热。
                                    
                                　　爱情得意，事业也开始一路畅通。为了庆祝美国建国200周年，当地举办了一个拳击比赛，胜出者将获得15万美元的高额奖金。美国一个拳击巨星在比赛中受了伤，主办方选中了洛奇去上演一场“灰姑娘”式的比赛，大敌当前的同时，也是洛奇事业转机、大显身手的良机。洛奇在赛场上苦撑15回合，在面肿血流之际，会不会有奇迹的发生？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>卢十四</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-07 04:12:29</时间>
<影评>
        励志电影现在是个很简单的技术活儿，只要掌握了固定套路，谁都能搞出部让人热血沸腾的片儿来。小人物啊，不得志啊，不被看好啊，自强不息啊，努力奋斗啊，几个蒙太奇一闪突然变成高手啊，最后的高潮处给特写啊，慢镜头啊，激动人心的音乐啊，然后是群众欢呼啊，高大形象啊。


结果就是在热血沸腾的表象下暴露肤浅的内涵。


搞来搞去都是那套运动鞋精神：哥们儿，impossible is nothing，咱just do it吧。


这种东西说好听了是励志，其实和“人有多大胆，地有多大产”一样，纯属欺骗。它们不承认世界上有些事情impossible，不承认有些事情没法do。它们编造毫无根据的美丽谎言，向观众传输盲目的自信，滋长他们的投机心理。


洛奇为什么牛逼，就是因为他超越了肤浅的运动鞋精神，超越了励志片的恶俗套路。洛奇从一开始就承认，这个世界上有些事情就是impossible：


——办不到。

——什么？

——我打不过他。

——阿波罗？

——对。


他最终果然输掉了比赛，并没有超越平凡人的极限。


这也太不励志了。


这部电影没有几句豪言壮语，主人公没有高大形象，就连最后的高潮部分也没有慢镜头、没有激动人心的音乐，只看到两条壮汉：白色的那个被打成一条狗，黑色的那个被累成一条狗，两条狗都一样臭不可闻。打完了，影片就匆匆结束了。


在大部分时间里，这部电影甚至显得沉闷。居然没有哪个盛气凌人的反角来负责凌辱主人公，激发观众的同仇敌忾之心。——而现实生活又何尝不是如此，芸芸众生中的fucking loser们，有几个当真每天遭遇挑衅，大多还不是在浑浑噩噩中浪费生命。


钝刀割肉，杀人不见血，岂非比雪亮的利刃更可怕。好一群温水中等死的青蛙。


“你这么久才肯帮助我，过了十年才肯来我家。我才不要你的帮助，不要对我说教！谈你的全盛期……麦克，那我的呢？至少你还有过全盛期，我什么都没有。日复一日，我什么都不是。”


洛奇就是这样一个fucking loser。在更多的时候，他甚至没有机会发泄这满腹牢骚。雄心壮志能不能实现是一回事，有没有雄心壮志是另一个回事。后者才是洛奇的问题。


就像洛奇的女朋友雅德莉安，人人都认为她是个失败者，她的哥哥也认为她是失败者，连她自己也理所当然的认为自己是失败者。老姑娘，没谈恋爱，但她自己也对出门约会这件事提不起精神。


自甘失败太久了，理想就成了对自己的嘲弄，让人不敢想起，只好假装没有理想、没有追求。甚至当机会摆在面前时，也会丧失自信，犹豫不决，因为畏惧又一次挫折失败而暗示自己“我不想要”。


洛奇的焦灼就在于此：


他一面控制不住自己真实的愿望“我一定要打！”，一面又悲观丧气“我的腿不够力 我什么都不行……我去打这场比赛，然后被狠狠修理一顿。”


他一面愤恨于麦克十年来不肯帮助自己，一面又渴求麦克的帮助，结果只好用拒绝的方式求助，或者说是用求助的方式拒绝：“你来帮助我啊！你来帮助我啊！我就站在这里，你来帮助我啊！”


对洛奇这样一个“蹩脚货”来说，什么是成功？成功并不是去完成一件impossible的事情，而是找回生活的勇气。


就像雅德莉安最终对哥哥的爆发：


“我欠你什么？泡利，我欠你什么？我对你这么好，我替你烧饭洗衣……是我在照顾你，泡利，我不欠你。你让我觉得我是个失败者，我不是失败者！”


爱情赋予雅德莉安以勇气。那一刻，她就已经成功了。


焦灼的洛奇，在比赛前夜终于找到了答案，他对雅德莉安说：


“算了，雅德莉安，这是事实，我是无名小卒。不过这也无所谓，你知道吗？因为我一直在想，就算我输了也无所谓，就算他打破我的头也无所谓，因为我只想坚持到底。没人能与阿波罗打完全场，如果我能打完全场，当铃声响起时，我还站在场上，我这辈子将第一次明白，我再也不是个蹩脚货。”


这就是洛奇强于运动鞋式励志之所在：他真实、真诚，更能给人的内心灌注力量。所以，最后的比赛貌似是全片高潮，但其实只是水到渠成的给出一个结果罢了。当洛奇在清晨艰苦训练，跑上高处独自振臂陶醉时，他就已经是他自己的君王。


我们承认这个世界上有些事情就是impossible，但我们要勇敢的生活。我们不能飞，但我们迈出的每一步都要坚定有力。
      </影评>
<有用数>1631</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>汀风夜雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-17 14:33:36</时间>
<影评>
        在美国，有一位穷困潦倒的年轻人，即使在身上全部的钱加起来都不够买一件像样的西服的时候，仍全心全意的坚持着自己心中的梦想，他想做演员，拍电影，当明星。


　　当时，好莱坞共有500家电影公司，他逐一数过，并且不止一遍。后来，他又根据自己认真划定的路线与排列好的名单顺序，带着自己写好的量身订做的剧本前去拜访。但第一遍下来，所有的500家电影公司没有一家愿意聘用他。


　　面对百分之百的拒绝，这位年轻人没有灰心，从最后一家被拒绝的电影公司出来之后，他复又从第一家开始，继续他的第二轮拜访与自我推荐。


　　在第二轮的拜访中，500家电影公司依然拒绝了他。


　　第三轮的拜访结果仍与第二轮相同。这位年轻人咬牙开始他的第四轮拜访，当拜访完第349家后，第350家电影公司的老板破天荒地答应愿意让他留下剧本先看一看。


　　几天后，年轻人获得通知，请他前去详细商谈。


　　就在这次商谈中，这家公司决定投资开拍这部电影，并请这位年轻人担任自己所写剧本中的男主角。


　　这部电影名叫《洛奇》。


　　这位年轻人的名字就叫席维斯·史泰龙。现在翻开电影史，这部叫《洛奇》的电影与这个日后红遍全世界的巨星皆榜上有名。
      </影评>
<有用数>460</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>玻璃心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-20 16:24:17</时间>
<影评>

  也不知看了多少遍了，经常在某个时刻会想翻出来看一遍，总觉得好像在演自己，虽然我不是拳击手，每个细节都在打动你的心，好像看透了我似的，画面是那样的简单，人物是那样的真实，在你是nobody时，没有人关注你，理睬你，一旦你转运了，所有的一切都来了，都想起你来了，这就是普通人，不能怨他们，每个人都不容易。
  到底是rocky的哪一点打动了我呢，也许是他在平淡生活中的坚持，如果没有这么一个天上掉下来的chance，他仍然会和女友相爱、结婚，继续平凡的生活，我相信他对欠高利贷者仍然会手下留情，不愿去砍掉他的手指；他依然会去关心邻居女孩，不让她堕落；他依然幽默，热爱生活不甘堕落。是什么支撑着他的生活呢？好像什么也没有，只是为了生存。当他有了女友后，也就开始了所有人都要过得生活，让自己的女人、自己的孩子过上好的生活，仅此而已，生活就是这么简单。说到底，没事多深刻的道理，就好像一个美梦一样。
   我为什么会喜欢它呢，总觉得每次看完都会感到很有力量，觉得生命不再那么枯燥，就好像我也做了个梦一样，它让我的生活丰富了许多。
   这个梦我还会继续做下去......

</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>编号24601</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-20 16:10:04</时间>
<影评>

 
《洛奇》

1976年12月3日全美放映
上映之后，好评如潮
斩获奥斯卡最具份量的
最佳影片、最佳导演
而史泰龙自己也提名最佳男主
饰演洛奇的史泰龙也随之一炮而红
已经而立之年的史泰龙开始了他的电影新征程

1977年奥斯卡最佳影片
今天就解读一下这部伟大的动作励志片《洛奇》，这部影片剧情也不难理解
我主要讲述的是影片的内外。
（去把电影看完了，再看这篇文章效果更好）
《洛奇》剧情简述：洛奇作为有天赋但被生活所迫一名迷茫业余拳击手，为讨生活，只能去三流比赛打拳，也帮当地高利贷追债。1975年12月，拳王阿波罗在美国费城建国200周年典礼上，举办拳击比赛以此庆祝，但原本安排好的拳手有伤病，打不了。举办方只好另找其人，找到“意大利种马”洛奇，只因绰号够吸引。深知自己是小人物的洛奇并没什么期待能打败拳王，只想证明自己，用自己的斗志和意志力证明自己能不被拳王所打倒。


《洛奇》的创作灵感源于默罕默德·阿里与查克·维普纳（Chuck Wepner）的著名拳赛，后者当时还是无名小卒，却出人意料的坚持到第十五回合才被拳王阿里技术击倒，赛前曾有记者质疑维普纳能否生还，维普纳斩钉截铁的答道：“我是人生中的幸存者，如果我能在海军陆战队中幸存下来，那么阿里的拳头也不足为惧。”西尔维斯特·史泰龙被维普纳的英勇顽强深深打动，在拳赛结束的两周后，他就致电给维普纳宣称要将这场惊人的较量拍成电影。（来自mtime）
拳王阿里就相当于拳击界里的马丁·路德·金

（在奥斯卡颁奖上拳王阿里和史泰龙过招）
墙上这位来头也不小，这位拳击手叫洛奇·马西阿诺，出生1923年的白人拳击运动员曾获世界重量级冠军。

洛奇·马西阿诺
（洛奇·马西阿诺是迄今拳击赛场上唯一直到退休仍然没有败绩的拳手。他的成绩是49胜0负，43次将对方击倒在地。毫不厌倦的斗志和坚韧不拔的意志可以弥补他的一切弱点。1956年4月，马西阿诺宣布退役，在一次飞机失事后，马西阿诺逝去，年仅46岁。）
这种意志力和斗志在影片中洛奇真实顽强地展现出来了。史泰龙在影片中用洛奇这个名字，片名也叫《洛奇》，这种崇拜精神难道这是巧合吗？不能去采访一下史泰龙，我也只能是猜测。






如果非要把励志电影分类，我是这样分的，一类是主角通过的奋斗，拼搏，经历风雨见彩虹似的。
另一类则是通过展现出主角的真实内在和真实外在，现实的手法下电影，从而让观众去感悟。

区分不同的就是，前者容易看出来是励志，后者是感悟出来的励志。

总之一句话高度理解：
真正的励志片是感悟出来的，而不是看出来的，感悟出来的至今对你还是有影响的。
（剧照里的小孩确实是史泰龙年轻的时候）

《洛奇》则属于后一种，即使在与阿波罗大战后一战成名，到第二部还要面对现实面对生活面对压力，总之生活不易，这就是现实。
（所以我建议有兴趣的朋友去看，毕竟我也是写不出来有多么励志）
影片的70分钟开始，洛奇与米奇和好，米奇尽全力帮助洛奇打这场拳赛。
开始了影史上经典片段——“洛奇”模式
第一部《洛奇》到第六部都有体现
所谓“洛奇”模式就是开始严格训练
看图感受一下

“洛奇”模式








一部名垂影史的电影是离不开好的配乐的，边听这《Gonna Fly Now》边运动一样还是那么燃。
影片的最高潮就是大战拳王阿波罗。原本自信满满，非常得意的拳王阿波罗说三回合解决洛奇，结束比赛。后来打着打着发现洛奇是块硬骨头。




怀疑人生
打到怀疑自己，从三回合打到十五回合，打满了整场，洛奇也没有被击倒。阿波罗越打越消沉，反观洛奇越打越有斗志。直到全场比赛结束，裁判靠点数判阿波罗胜。但在电影内的观众和影外的观众都知道是洛奇赢了，洛奇赢的不是比赛，赢的是对自己前途迷茫的驱散，赢了自己所面对未知的恐惧。


影片最后洛奇和女友雅德莉安相拥而结束
还有一首配乐也是相当出名的，在《洛奇》中相当重要这首《The Final Bell》

可以说导演相当用心，据我发现一共响起5次，但都别有用心。
在28：35与小女孩交谈后，发现自己并不被别人接受时响起
61：30与女友雅德莉安告别后，说出发自内心的言语时响起
70：06说出自己的不易后，追上教练米奇，重归于好时，对米奇的重新信任时响起
96：27大战开始前站在舞台上，对阵拳王仍有害怕和迷惑时
但这4个片段里响起的都是这首配乐的前面十几秒。每一次的响起丰富了人物形象，慢慢的把洛奇内心丰富起来。也把影片的情节作了铺垫，慢慢的推进高潮
到第五次响起则是112：02，在擂台上，这次没有断，直接响到比赛的结束。
我觉得导演的意图是，洛奇战胜了心中所惧，也证明了自己的斗志和意志是对手用拳头打不败的



当时拍《洛奇》的时候那可是艰难，拜访很多家公司，没人接受，最后才被米高梅公司接受。出行方已经计划好邀请当时的当红明星饰演洛奇，但史泰龙执意要自己饰演。双方妥协之下，史泰龙拿到的剧本费变少了，经费也不多了。
连当时去溜冰的片段也是等溜冰场关门后收买管理员才得以拍摄的。道具出错了，没有经费再换，将错就错，在电影中吐槽了一番。尽管影片有几出穿帮镜头，但瑕不掩瑜。




史泰龙用三天时间写下剧本，28天拍摄。后来上映后用一百多万的制作费赚回了1亿多美金票房。这可是当年的票房冠军。
可能史泰龙也没想到，居然能这么红。
次年，77年49届奥斯卡上，《洛奇》获得最佳影片，最佳导演，最佳剪辑，而史泰龙也获得了最佳男主提名。3个获奖7次提名，也算当时的大赢家了。


能有如此大的反响，《洛奇》是符合了当时的社会观念。由于70年代美国的经济滞涨和75年“越战”泥潭的结束，人们都希望社会能有一种转变，而《洛奇》的出现则注入了一股能量。
洛奇这类人物在70年代的美国并不少见，小人物，为生活奔波，同时兼顾着遥不可及的梦想，都渴望成功。


根据图片左下角穿着军装的保利，我推测保利则是一名归来的士兵，而在影片中的保利表现出现的模样确是禁不起生活的无趣，一心找帮高利贷做事，以满足自己的虚荣心。


这类人，在那时的70年代美国都能找到很多相似的原型
法国新浪潮导演让-吕克·戈达尔说过
“一部影片并非发生银幕上，而是发生在观众与银幕之间”
这句话不就是很好诠释了为什么《洛奇》能大获成功的原因吗？
学洛奇精神而为自己人生奋斗拼搏



</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋淼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-05 20:41:46</时间>
<影评>
        史泰龙在我眼里从来不是演技派，我对他的偏见甚至不是来自他的电影，而来自他的海报，那个摆着俗烂的POSE的肌肉男，实在不像是个能表达细腻情感的性格男星。直到我看了《洛基》。


这部拍摄于1976年的好莱坞电影，在资源上借鉴哪些传统的经验？在《洛基》里，我看到那部曾经叫我感动不已，进而对编剧佩服不已的《百万美元宝贝》，原来是女版《洛基》而已。


过气，乃至从来都不曾辉煌过的拳击手，和他卑微的爱情、友情、生活，在一次完全偶然的拳击比赛中完全改变。洛基可以是一个怀才不遇的代表，也可以是一个被压抑了才华连自己都不知道自己可以多么优秀的代表，他和女朋友的爱情关系，是这样的一个互相发现的过程。或者说，是洛基和女友的互相发现使他们找到了力量的所在、信心的所在。


当他们完成互相发现的过程之后，洛基甚至是背负着连带替女友、替一切卑微而不甘于卑微、卑微到自己也认为自己是个废物的一切小人物想这个压抑他们、忽视他们、嘲笑他们的世界说出那句话：我做到了。


你可以说，这是一个美国梦，因为洛基在片中的角色是意大利裔的“意大利种马”。你也可以说这是灰姑娘的故事，因为坚持到最后的洛基虽败犹荣，血肉模糊站在镜头前的洛基恰似经历过血肉考验化蝶的蛹。


即便电影为我们留下足够的空间解读洛基如何做到这一切，但是这终究是一个梦想而已。相比之下，顾长卫的《立春》看似温文尔雅，主人公经历的何尝不是这样一个化蝶的过程，只不过，很不幸，他们蛹死茧中，只留下那些令人涕零的独白，无人倾听。


专业人士尽可以从逻辑上找编剧的漏洞，这不能使我们放弃对导演和编剧心存感激，对把这个饶舌、朴素、卑微的小人物的英雄塑造成功的史泰龙心存感激。如果人生只是一场梦，这影像早就的美梦有时候不是多了，而是少了。我们终究有一天会不得不从美梦中醒过来，在此之前，多一次这样的含笑的哭出声来的机会，又有什么不好。


是的，i love you ,rocky,just like i love myself.爱上血肉模糊的洛基，像是爱上遍体鳞伤的自己——i can't believe you,but you did it.
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>衣带渐宽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-13 15:12:32</时间>
<影评>
        据说，洛基是励志片的开山鼻祖，而励志也基本是美国电影的主旋律之一。这个母题下，优秀电影不胜计数，甚至泛滥成灾。按理说已经被励志文化熏陶的该有免疫力的我在近50年后初看该片还要感动的心潮澎湃，为泪水筑坝，到底是为了什么？

在洛基里，我看到了一个时代，一个仍在戴着美国梦帽子的理想主义山姆大叔，没有胸怀全球的政客，没有锱铢必较的会计师，没有只考虑商业利益最大化的代理人，没有成为MBA课程的黑道现代管理。我们看到了一个理想主义伊甸园，人们并不聪明富足，但像傻逼一样开心，自得其乐。

在洛基里，我看到了一种精神，一种没有功利色彩的自强不息，这种自强不息是对丛林法则的深刻理解和信仰，尤其为中国所没有，我们自古有的就是自以为是的愿者上钩的等待，自信不已又宅腐无能，活像一堆烂肉。洛基里，有一种本能的血性，一种略带怯懦的无所畏惧，没有必胜的信念，没有功成名就的美梦，没有舍我取谁的霸气，没有挑战自我的大道理，像真正的人一样平凡，像真正的英雄一样高贵。

在洛基里，我看到了一种爱情，只有让双方瘫软在地的深情一吻，只有疲惫不堪时对爱人的深情呼唤，只有爱人战斗时焦灼不堪的等待，没有玫瑰和巧克力，只有狗和王八，没有风度翩翩，只有表情呆滞，蛮肉一身，没有凹凸有致，只有红色大衣齐耳短发。

我不想回去，只想拥有，拥有一些痴傻的纯粹，拥有一些血性的偏激，拥有一些无能的踉跄，拥有一些痛苦的热情，李敖说：我们的世界里有星星，它没有光明，但它有希望；我们的世界里有文天祥,他没有成功，但他有正气。我们不斤斤计较世俗的功利，我们不用事事精算的方法以定取舍和去留。世上有太多的聪明人，他们的世界里没有狂飙、没有粉彩、没有侠义、也没有星星和文天祥，他们没有理想主义，他们太贫乏了。




</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sai</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-06 23:39:19</时间>
<影评>
        我们来讲个故事。


我是个在小弄堂福利社里开演员训练班的男人，当临时演员是我的主业，我的梦想是成为一名好演员，讨厌别人叫我死跑龙套的。巷子里的小屁孩是我唯一的观众，尽管他们认为这是狗屁一样的乐子，小屁孩的头领喜欢别人叫他老大。一天，一群女人来到我的训练班找乐子，没人希望她们能认真，我却像是过节般的开心。其中只有一个女人的眼神有些不一样，这也无所谓，我依旧欣喜告诉她们关于演戏的技巧，我还教那个女人如何假哭。尽管我知道她们是妓女。再后来，我告诉那个眼神不一样的女人，我养你。她笑。我也笑。我得到了演主角的机会，却被我搞砸了，因为那个我要养的女人。我不后悔。曾经我得到过演主角的机会，我和很红的女明星也有过交集，我还帮在片场当卧底的警员破过案，如今我还在弄堂里的福利社开演员训练班。虽然我是个龙套，我依旧梦想成为一个大演员。我的故事很简单，我的名字叫喜剧之王。


还有个故事。


我叫seabiscuit，我是一匹瘦小的马，腿也有点问题，跑不快。没有马场看好我能成为一个好的赛马。别的马也经常抢我马槽里的食物，我干不过他们。更何况，这是1930年的美国，经济大萧条，人们都自顾不暇，更没人能注意我这样不起眼的小马。直到一天，三个男人来到我面前，其中一个男人指着我说，他是个好家伙。我们开始了训练。训练的过程中，我了解到，他们三个，一个是被家庭迫于无奈抛弃的波拉德。一个是没任何亲人人到中年仍四处流浪的牛仔。一个是儿子死了，妻子也离开他什么也没有只有钱的伪成功人士。我们训练了很久。在夜里什么也看不见的时候，我们一起训练过，在找不到出赛陷于绝望的日子，我们一起训练。在听他们说你为什么帮他，因为我能的时候，我们一起训练。后来我终于战胜了一个块头是我两倍的名叫战将的大黑马。而我们呢，波拉德断了腿，我的左前蹄也韧带撕裂，再断一次，我就彻底是匹废马，医生也告诉波拉德，他再也不能上我的背。可养伤后的一年，波拉德告诉我，我还能跑。于是，我们跑了。还好的是，最后，我的腿没有断，波拉德的也没断，我们赢了。当然，他们说，赢得还有美国人民。



最后一个故事。


我像你这么大的时候，附近只有一个女孩说脏话，就只有他一个。你在干吗？抽烟牙齿会变黄，别抽了。

----我喜欢黄板牙。

它还会让你口臭的像垃圾，别这样，没人喜欢垃圾。话说回来，这女孩长的还不赖，可是没有男生瞧得起她。他们从不约她出去。

----为什么？

男生就是这样，你说粗话时他们会笑。但是你的形象完了，没有人会尊重你。没有人看的起你，我必须得用严重点的字眼。妓女，明白么？你说粗话的下场就是可能沦为妓女，明白吗？

----别这样，洛奇，我已经12岁了。

这与你十二岁没有关系，你不一定要真的当个妓女，行为举止像就完了。你就会臭名远播，懂不懂？二十年后人们会说你还记得玛丽吗？不，她是谁?那个在街头混的妓女。对，我现在想起来了，人们不会记得你，只会记得你的名声，明白吗？你有男朋友吗？不，你没有男朋友。你可曾想过没有男朋友的原因？因为你和街上的痞子鬼混。和街上的痞子鬼混没有用，他们一无是处。我希望你不会。。。

----我不会。

我说的重点是什么？

----你希望我不会。。。。像个妓女，否则我就会成为妓女。晚安，洛奇。

晚安，保重。

----嘿，洛奇？去你妈的，变态。



办不到

----什么？

我打不过他。

----阿波罗？

对

你有机会奚落他的，我是说我在骗谁？我根本是名不见经传。

----我们该怎么做？

我不知道。


小人物的泥沼中，显示出一个fucking loser的轮廓。


不过这也无所谓，你知道吗？因为我一直在想。。。如果我输了也无所谓，就算他打破我的头也无所谓，因为我只想贯彻到底，没人能与阿波罗打完全场，如果我能打完全场，当铃声响起时，我还站在场上，我这辈子将第一次明白，我再也不是个蹩脚货。


别再问了，我的脸今天已经够惨了。


洛奇输了。

那一刻，泪流满面。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿德</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-05 19:25:28</时间>
<影评>
        这不是一部浮躁的电影，它的每个场景，每个细节都是那么精致，显示出了编剧的功力，难以置信的是，这居然是史泰龙花三天时间写出来的本子，不得不赞。


我一直深信，好的电影从第一分钟开始就会显示出它的品质，《洛奇》就是。从一开场的拳击赛，到赛后的更衣室，到洛奇回家的街道，导演对每个细节的刻画以及场景的营造都非常用心，而洛奇总是喜欢拿着网球在手里扔来扔去这一细节更是让人物的性格显得丰满。


我最欣赏的是整部电影的叙事手法，大多数时候，导演总是在冷静的交待情节，不带任何情感，而想让观众自己去体会，体会洛奇对现实的妥协，对梦想的渴望，对爱情的直白。


可以想像一下，一人有天份的人在六年时间里必须忍受无人重视其才华的孤独，忍受为了生活而不得不帮人追债的无奈（所幸的是雇主并不是个坏人），这是多么的痛苦。虽然影片想告诉人们，在美国，抓住任何一个机会都可以成功，但没有自身的努力，即使机会到来也毫无用处。洛奇的生活虽然很平庸，但他心里却一直拥有梦想，他并不是不想成功，他只是一直在等一个机会。


其实对洛奇的女友来讲，她何尝不是在等一个机会，她也渴望爱情，她也渴望与他人自由交往，但大可数却认为她是个低能儿，甚至连她哥哥都认为她是一个生活中的“输家”，洛奇的爱给了她自信，而她让也洛奇感受到了爱情的温暖，当影片最后，洛奇坚持到比赛最后时，他一直在喊着她的名字，对洛奇来讲，比赛结果并不重要，重要的是他找回了自己，实现了自己的价值。


洛奇女友的哥哥也是个很有意思的角色，他在猪肉厂上班，却一直想换一份像洛奇那样帮人追债的工作，为此他求了洛奇好几次，但洛奇并没有答应他，这让他很生气，他总是抱怨自己的妹妹在逃避生活，其实他自己也是。


而洛奇的教练，表面是个“唯利是图”的家伙，却也有他难能可贵的地方，至少从他对洛奇训练的严格要求上可以看出来。


这部电影的题材是讲拳击，然后真正与拳击相关的情节，除了开头，便是影片的最后二十分钟那场大战，可见，导演和编剧真正想讲的还是一个有梦想的人如何抓住机会一步一步让自己实现人生价值的过程。总之，本片确实不失为一部经典的励志电影。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-17 08:42:23</时间>
<影评>

《洛奇》是一部比较老的电影了，但是不得不说它很经典，以前一直听说这部电影很好，所以今天就把它看了，也是了断了自己一个情节吧，接下来说说我对这个电影的理解。
Rocky在生活中只是一个小人物，生活平淡，根本没用什么可以来炫耀的，就像每一个生活中的我们，只是努力的活在每一天。有一天突然收到邀请和拳王比赛，他知道他不会赢，因为对手太强大，但是令我佩服的是他并没有退缩。这也许就是一个人值得佩服的地方，也许我们战胜不了某些困难，但是只要我们努力去战胜它，我们就是成功者因为我们曾经尝试过，我们曾经努力过。每每到这里我就想到Rocky自己一个人奔跑在路上，努力地提升着自我，迎接着挑战，那也许就够了。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>郝小勺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-19 09:21:11</时间>
<影评>

 
——你为什么如此勇敢？
——因为我跟勇士在一起。
这是《洛奇》系列第三部，正处失意修养期间的洛奇，与妻子雅德莉安在海边的对话。 在我看来，这两句话恰包含了《洛奇》电影的核心：不足尚能拼凑完美，爱人令人趋于强大。
充斥着努力、付出、泪水与欢呼，《洛奇》是一部高纯度的励志电影。而与其他类型片不同的是，他们习惯用爱情修饰“励志”，《洛奇》则是由爱情生发“励志”。
在这部电影中，有点傻的，被人称为“蹩脚货”的主人公早早就收获了爱情，所以你不能以其得到爱情的补偿这点，来简单评定他失败的无效。相反地，过早收获的爱情才是全片起点，其后的成败输赢，都是借着爱情的筹码来奋力一搏。随这一搏而来的，便是无数场拳拳到肉、面目全非的击打。
从一开始，洛奇就不是个传统的励志者，他不仅没有将打拳视作可以一展宏图的事业，甚至连对这项运动的热爱都谈不上，甚至还在练拳之余，凭借身手为黑社会收账赚取外快。他坦言自己打拳是因为头脑不好，是因为不会唱歌跳舞，是因为除了身体强壮，实在无其他工作可以糊口。
似乎，洛奇不足以被当做一个肯为理想拼劲的人。
作为一个处处遭受“欺凌”的壮汉，别人骂他，他不反驳；别人拿名利去诱惑他，他不为所动；别人用抬高自己的笑话来羞辱他，他表演不受困扰。在好心为不良少女提出忠告却反糟嘲讽之后，洛奇陷入习惯性的沉默。
他与乌龟为伴，和大狗打趣，将自己简单轻松的那面释放在小动物身上，转过头来，又将身体里住着的那头与生活冲撞的野兽，放置拳击场咆哮而出。
他左撇子，不协调，姿势不美，但出拳很重。最让他引以为傲的是，无论赛场何等血肉模糊般激烈，他高挺笔直的鼻子从未被打断过。
洛奇的理想并不像其他运动题材电影的英雄主角那样伟大，比赛胜利、功成名就、一雪前耻，对于仅满足于温饱的他来说，实在是奢侈的梦想。一个栖身于破碎生活之中，头脑简单、思维纯粹的小人物，是不能被指望踏上远大前程的，哪怕他有一天真就能一举成名，可在此之前，人物的真实还是要来源于人物的自身条件。

他是一个真实的人，他这一阶段的失败，就如同正经历某一阶段失败的你我。整部电影能够触动人心的关键正在于此。对洛奇而言，有自己想要坚持的东西，有可以引以为傲的历史，有一个欣赏自己的伴侣，就是其生存和理想的全部。而经历了一系列的奔跑、对抗、自我矛盾与自我怀疑——这些都可以被称为“成功的铺垫”，直到影片最后，洛奇却输掉了比赛，输的伤痕累累、血涕四流。
在观众看来，这样的结果有点意料之外，简直有违套路；但是对于常理而言，却是十分真实且经得起怀疑的。
就像看起来有些傻的主人公爱上并且得到的爱人是同样平凡、被亲哥哥都埋怨是“失败者”的30岁宠物店女工，洛奇追逐的东西实在，也与自己旗鼓相当，这是影片带来没有主角光环的常规给予。在此之上，洛奇接受拳王的挑战，通过采访登了电视，拥有重金酬劳和成名机遇……这些，便是具有未知色彩的结果了。
在我看来，输掉那场精心准备的比赛，确实是一种遗憾和不完美，毕竟为了这次拳赛，洛奇忍受了羞辱，也付出极大的辛苦。但，也正是这不完美的结局，促成了《洛奇》的完美。结尾戛然而止的败仗，让我们很难将情绪遗留，这是电影的高明之处。
常听人说，做事情要重过程而非结果，努力了，没有成功也无所谓，毕竟已然竭尽全力。话虽如此，可真要放在眼前，我们有多少人能在豪言壮志后做到释然呢？说结果不重要，明显是言不由衷的。
不过，洛奇认知的结果，与我们所想不同，战胜他人不是他敢于妄想的终点。他小心翼翼的为自己定下目标：赢了如何，输了又如何。当铃声响起，我还站在场上，这就是我的胜利。
面对一个压根就没有朝着“赢”去拼搏的对手，你要如何找到“赢”他的突破点呢？

雅德莉安的哥哥问洛奇为何对她情有独钟，洛奇回答：我有不足，她也不足，所以我们在一起。
表面上，这是处于社会环境和私人情感边缘处，相互取暖的两人；表面上，洛奇头脑简单，雅德莉安唯唯诺诺。实际上，是洛奇伺机而动的聪明让他找到可以填补自己不足的另一半；是雅德莉安愿意付出的倾听和交流，使她可以从另一半身上收获勇气，而这一份勇气，同样是双向的。
昨天，如果没有雅德莉安，洛奇未必会接受这份挑战；今天，如果没有雅德莉安，洛奇未必能够走出阴霾；明天，如果没有雅德莉安，洛奇未必会逃脱“蹩脚货”的外号。
反之，如果没有洛奇，没有那个在冰场喋喋不休，不断用“you now”填补尴尬的拳手成为身边人，雅德莉安或许永远不会对哥哥发出抗议，永远不敢步入社会，永远是那个亲人口中逃避生活的“失败者”。
洛奇与雅德莉安的爱情之所以令人动容，正在于他们社会性格的缺失和细腻性情的相互吸引，在于他们的同与不同。他们的相处是如此的一拍即合，正源于他们在众人的无视中默默找寻情感出口时，发现了彼此共同隐藏着的激情与渴望。
洛奇受伤面目全非下透着的高贵，雅德莉安懦弱胆小之下露出的顽强，无不是在这两颗残缺星球碰撞之后得以激发的。
从影片情节来看，洛奇先是拥有爱人与家庭，随即产生了更高理想的冲动，他的拼搏不是凭空而来。影片最后，洛奇血肉淋漓的坚持站在拳击台上，周围各色人等一拥而上，他全不在意，口中一直呼喊雅德莉安的名字。对他来说，坚持下来15个回合就是成功，这份成功是属于他与雅德莉安两人的，这份成功，是他们二人不是废物或是低能儿的证明。洛奇沉默不予还口了一整部影片的“蹩脚货”，在影片最后一刻得到了爆发性质的还击。
爱情为他带来自信，正如同他的爱给雅德莉安带来勇气。

当然，哪怕经历过苦痛的追逐历程，不能否认的是，洛奇的机遇故事具美国特有味道，是带有梦幻色彩的。一个无名小卒能被拳王点名应战，一个平时工作都不利索的小弟能被黑帮大哥慷慨帮助，一个荒废的拳手能受到专业严格的训练，一个被社会抛弃的人能凭借真心得到爱人温暖。洛奇成功的如此水到渠成，如此的令人倾羡，仿佛美梦一场。好像今天的我们，总盼望着有个机会能从天而降，各方资助源源不断，只需稍稍努力，就能出人头地。而被我们忽略的是，洛奇梦的实现在于他压根就没有这么一个实质性的梦想。
影片由向往爱人起，至呼喊爱人的名字为终，励志奋斗过程只屈于中间。闪光一现的机遇被为爱勇敢的洛奇抓住，所以他的振臂呐喊除去肌肉带来的强劲魄力，更多了情绪赋予的美感。
或许，在一无所有的时候拥有爱情，比在穷困潦倒时抓住幸运稻草，更加难得。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
