<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>词语 Ordet</电影名>
<年份>1955</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1854218069.jpg</封面>
<导演>卡尔·西奥多·德莱叶</导演>
<演员>Hanne Agesen / Kirsten Andreasen / Sylvia Eckhausen</演员>
<简介>故事发生在丹麦一个宗教氛围极浓的村子里，农夫波根有三个儿子，大儿子对宗教持怀疑态度，性情叛逆；小儿子居然与不同信仰的女孩谈恋爱，而影片的主角、三兄弟中的老二相信自己就是耶稣，被大家当成疯子，因为本来读神学的他在经历未婚妻离世后打击太大而成疯癫；但有一天老二开始“显灵”，让死人复活，自己的神智也开始恢复。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>加书亚在路上</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-09 13:16:03</时间>
<影评>
        正如伟大的哲学家翻来覆去说的总是同一个意思，伟大的导演也时常重复同一个主题。

这个主题，对伯格曼来说，是人们失去信仰后灵魂深处的激动不安；对安东尼奥尼来说，是一个现代人在后工业社会的废墟中来回游荡；对布列松来说，是电影的形式风格带来的超验体验；对德莱叶来说，是人的自大一步步侵蚀信仰，使宣扬爱的宗教逐渐变成斗争和迫害。

基督信仰的衰落是西方社会自宗教改革以来一个不争的事实。这种衰落一方面在哲学上表现为宗教的哲学化、心理化和体验化，另一方面在日常生活中表现为人们普遍缺乏对神的信念和忠诚，信仰成了现代人心满意足的享受世俗生活的额外消遣，用《诺言》中波根农场主的话说，“我只在觉得有价值时才祈祷”。在西方哲学界和神学界，向基督原始信仰复归的呼声也时有听闻，远的有德莱叶的丹麦同胞克尔凯郭尔所呼唤的“基督徒的激情”，近的有巴特的新正统主义神学。前者通过对现代基督教的批判，要求回到原始基督信仰那个有血有肉，有生气和激情的时期；后者再次把基督信仰建立在历史性启示真理之上。这两者都可以视为保罗神学在现代世界的遥远回响。使徒保罗的信仰建立在耶稣复活的基础上，因为基督死而复活这个奇迹说明了耶稣救世主，是我们信靠的唯一的主。人们信仰行为的核心是爱，爱是整个地把自己交托出去，只有通过爱，人们才会有信仰的忠诚，也会有得救的可能。

从帕索里尼的《马太福音》到梅尔•吉布森的《耶稣受难记》，电影中基督教的主题可谓层出不穷，但是从保罗神学的意义上号召人们向原始基督信仰复归的，我迄今只看到德莱叶的《诺言》这一部。

《诺言》讲了两个因信仰不一致导致相爱的子女无法结合的家庭如何由于一次奇迹而复归于好的故事。波根农场主摩特•波根有三个儿子，大儿子米柯尔生性善良、勤劳，但是不信上帝，他妻子英格是位虔诚的基督徒，在整个家庭里有重要影响。二儿子约翰内斯因为学习神学，逐渐“向内部发展”，发生了精神错乱，自称拿撒勒人基督，整天在家里重复些福音书上的话。他的脸型和表情都酷似人们在圣像中看到的基督。三儿子安德斯和裁缝彼得的女儿安妮相爱，却受到两个信仰不一致的家庭的阻挠。最后，米格尔的妻子英格在一次难产中死去，约翰内斯留下一段福音书中的话后不知去向，全家陷入深重的悲痛之中。在英格的葬礼上，约翰内斯突然出现，他已经恢复了理智，在他和英格的女儿的共同祈祷下，英格死而复生，以奇迹再次唤醒了在场所有人的信仰。

与其说电影时关于奇迹的，不如说是关于信仰的真切的。德莱叶通过电影所营造的奇迹奇观来呼唤一种真切得看得见的信仰（就像约翰内斯在电影里时常说的“我看见……”），一种真切得敢于祈祷死人复活的信仰。

耶稣行奇迹使死人复活的事在福音书中多次出现，电影中也出现了耶稣复活死人的圣经插图。显然，《诺言》有意搬演这个故事。在电影中，奇迹一直是人们反复谈论的话题，那些对信仰缺乏忠诚的人都认为“奇迹的时代已经过去”、“奇迹再也不会发生了”或者“耶稣的奇迹是例外”，德莱叶借片中的牧师之口谈到正统神学教义对奇迹的解释，“自然的奇迹是正常的，因为上帝是万物的创造者，而万物对他就是可能，另一方面，就是上帝可以表现奇迹，他也没有做，为什么没有？因为奇迹会打破自然法则。当然，上帝不会打破自己的法则。”想要调和信仰与理性就不得不对奇迹采取这种斯宾诺莎式的哲学解释。奇迹信仰受到现代科学的排斥更为严重，片中的医生使产妇英格转危为安（后来她又不知不觉的死去）后对农场主说，“你认为今晚的奇迹是谁的功劳，你的祈祷还是我的医术？”

与奇迹同样重要的是爱，电影中多次谈到爱。有一段英格和摩特关于爱的对话：

“爷爷，我觉得最重要的事情是彼此相爱”

“爱是有限度的，英格”

……

“爷爷，你能告诉我这一生真正爱过吗？”

“我爱过大概10次。”

“啊，爷爷，看来你从来没有真正爱过。我的小爷爷，在这个世界上你什么都懂，除了爱。”

电影中，米柯尔深爱着他的妻子英格，但米柯尔不信上帝，英格对他说，“你很善良，但光光只有善良并不够”。光光只有世俗之爱和理性基础上的善良的人是脆弱的，特别是当命运袭来的时候。

    电影表现的重心是不信奇迹和缺乏爱的信仰如何在人的自大面前腐化变质，信仰如何变成了一场战斗甚至迫害（此处，德莱叶延续了自《圣女贞德》至《愤怒的日子》中的主题），这体现在农场主波根和以彼得为代表的农民们之间信仰对立上。他们都称自己的信仰是真正的信仰，但是都难以掩饰自己信仰的空虚，为此只能用自大来填补。摩特不同意儿子安德斯和裁缝的女儿安妮婚事的原因被米柯尔一语道破，“你是担心安德斯的信仰没有安妮的信仰来的强烈吧！”万一儿子在安妮的影响下改信，这对摩特来说是件及其丢脸的事，骄傲的农场主怎么可以输给那些农民。裁缝彼得拒绝安德斯的原因表面上是因为信仰的不同，其实还是他内心的骄傲，他心里想的是“如果我们这些小人物，能够战胜波根农场主，那会是一件很不错的事情”。后来，摩特知道儿子求婚被拒绝，出乎众人预料地带着安德斯再次去求婚，同样也是因为内心的骄傲，“什么？我波根农场主的儿子，难道还娶不到那个裁缝的女儿”？对于摩特和彼得来说，信仰成了一场事关自身荣誉的战争。电影中的一个场面十分巧妙的表现了原本统一的基督信仰是如何在人们的骄傲和自负之下分裂的：摩特带着安德斯再次来到彼得家求婚，正碰到“那群讨厌的农民”在开祈祷会。最后，祈祷会快结束时，人们开始唱圣诗，此时摄影机把镜头固定在了模特和他儿子身上。分明信仰的是同一个上帝，圣诗所赞美的也是同一个上帝，此时摩特的脸上全是僵化、不安和不屑一顾的神情，同周围神圣的圣诗音乐之间形成强烈的反讽。更有趣的是接下来的一幕，彼得企图使摩特“转到他们一边来”，他双手抓住摩特的肩膀，说些什么只有我们的信仰才能使得得救的话，而摩特有一个向后斜过身去本能的抗拒动作，在画面效果上与一些宗教绘画中人们抗拒魔鬼诱惑的动作十分相似：当信仰被内心的自大所占据，人就变成了魔鬼。在接下来的一幕中，这一点更加得到了证明：摩特离去前，米柯尔打来电话告知英格难产病危。彼得希望这个事实来向摩特证明他的信仰是靠不住的，竟然“以耶稣的名义希望”英格在这次难产中死去。信仰与通过信仰来迫害，天使与魔鬼，在人的心里只隔着很短的距离。

约翰内斯是电影中一个关键人物，他的多重身份使他显得面目模糊。首先他是一个有着精神病理学症状的神学院学生，把自己当成耶稣，成天疯疯癫癫说些胡话，但是他又是一个同英格一样有着真正信仰的忠诚的人，电影结束时他又恢复了理智，可见他的信仰并非建立在精神错乱之上。约翰内斯某种程度上有点类似于俄罗斯文化中的圣愚。最后无论从人物、造型还是情节安排上，约翰内斯身上确实有着耶稣的影子。英格死去之后，他留下一段福音书中的话后不知去向：

“我与你在一起的时光短暂

你会寻找我

我去的地方你不能去”

他神秘的消失，相当于某种形式的死亡。所有的转信和奇迹都发生在他“死”之后，包括裁缝彼得突然之间领悟到自己信仰的虚妄，来找摩特和解；也包括后来英格的复活。电影有意通过约翰内斯的“死”和后来的复活（恢复理智后归来）来象征耶稣十字架殉难，三天后又复活的故事。德莱叶正是通过耶稣受难复活和耶稣使死人复活的双重奇迹来向人们发出回归原始基督信仰的召唤。

    拍关于奇迹的电影并不是一件讨好人的事，观众很容易引起反感。很多电影中的奇迹虽然也和信仰扯上点关系，但人们总觉得是导演的叙事出了问题，无法圆场，只好搬出奇迹来救场，比如《宾虚》就给人这种感觉。德莱叶处理的时候，是把奇迹作为电影叙事的一个必然结果，在前面就做了充分的铺垫，同时借助于《圣经》中关于奇迹的“原型叙事”在观众心里打好基础。在视觉语言上，德莱叶充分展现了奇迹发生前后产生的对比，借此加强了奇迹的说服力。电影前半部分的室外场景，天空总是灰暗不明，在马车驶过的道路远处，一片山坡上长满的野草在风中乱舞，一个灰色的矮小十字架矗立在远处，象征着印象的衰落。约翰内斯离开后（象征基督死后，信仰重临），室外的天空才开始明亮起来。这种光线的效果也运用到了奇迹发生的那一幕上，灵室内，窗外强烈的阳光穿过窗帘落到室内英格的棺木上，这束光具有着丰富的内涵。在基督教神学史上，奥古斯丁的光照论神学有着极大的影响，上帝的永恒之光照射到人的有限的理性身上，人才始能信仰。英格也是同约翰内斯一样坚定的信仰者，她死后的影像丝毫也没有暗淡之感，而是沐浴在一片圣光之中，仿佛她已经真的在上帝怀抱中一样，她接下来的复活也就显得自然而然了。


————————————————


个人公众号：加书亚在路上

正在更新印度旅行日记，欢迎关注！




</影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾洛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-25 20:37:03</时间>
<影评>
        太初有道。德莱叶的这部《圣言》讲的就是这道。这道便是光，但，如同影片中的二儿子约翰所说，光照在黑暗里，黑暗却不接受光。约翰本来是家中最被老父亲看重的儿子，老父亲独自一人重新树立了信仰，恢复了教区，他希望二儿子能够给革新基督教信仰，不仅仅是改革（如大儿子略带嘲讽所说），而且是更新。这其实也是基督教信仰自身面对的新问题，如果说基督教是对犹太教的一次革新，而抗罗宗又是大公教的一次自我更新，可新教也“老”了，二战之后，它面临着信仰凋敝的重大危机。莫尔顿对二儿子的希望也可以在“约翰”这个名字里看出。在“约翰”这个名字下面有上百个圣人，最有名的莫过于施洗者约翰和先知约翰。莫尔顿在和大儿子米迦勒的对话中直接就说，他希望约翰成为一个先知；而这位“先知”也确实说出了许多惊人的话语，但所有人都觉得，这是他研究神学把自己研究疯了之后的胡话，因为他说自己就是耶稣基督。


耶稣基督，神的羔羊，AGNUS DEI。影片的第一镜头，就是一只羔羊。而之后更是迷途羔羊的隐喻，镜头切换到室内，小儿子安德斯醒来，发现身前的床铺是空的，他说，约翰又去沙丘了。于是父亲、大儿子、小儿子一起去寻找约翰，这像是三位一体的圣父圣子圣灵去寻找先知，又像是三王去朝拜迷失的耶稣。


当他们在荒野沙丘上远远看到约翰的时候，约翰正像登山布道的耶稣一样宣喻着福音书中的话语，但眼前一个信众也没有，不再拥有真正信仰的乡村就是荒野。


三个儿子让人不由想起卡拉马佐夫兄弟，但这三个儿子里没有米佳，也没有伊凡。唯一没有信仰的大儿子米迦勒也是一个心地善良的好人（或者，如果和米佳对照，我们应该强调他是一个专一的、认真劳动的、正直的男人）。片中没有人怀疑上帝的存在，但究竟谁有真正的信仰？约翰把烛台点着，打开窗帘，想用这微弱的烛光照亮窗外的黑暗，就在此时他说出《约翰福音》里那段著名的话，但他回到自己房间之后。大儿媳英格尔上前吹熄了蜡烛。这些年轻人的信仰就像是只能照亮自己房屋的光，他们把窗帘拉下来，不愿意照亮屋外的黑暗。老父亲莫尔顿有更大的信仰期望，但他此时太老了，老裁缝彼得是抗罗宗家庭团契的组织者，他们虽然在信仰上水火不容，但他们都信仰那个更老更有力的上帝，以利亚的上帝。他们和年轻人的差异就像是《圣经》中描写的人越来越衰弱，和上帝越来越疏离。但新一代人还是有希望，这就是先知约翰。片中其他人会提到最后的审判，但他只祝福，并不强调最后的审判，这里似乎是德莱叶有意区分并剥离了使徒约翰和拔摩岛的约翰。


这个约翰批评来访的新牧师说，我地上的教会啊，你们用我的名字杀死了我，你们只信仰死去的耶稣，而不信活着的耶稣。这当然是指他自己，但也是在批评教会只注重历史中的耶稣，而并不看重信仰中的基督。他后来批评父亲的信仰说，你想在荆棘上找葡萄，你路过葡萄藤，却视而不见。但谁有真正的信仰？


不是医生，他在接生和救治的工作之后，听到老莫尔顿感谢上帝，就问他，你的祈祷和我的医术，哪个更有效？这种对人类技艺的自诩、崇拜和赞美，是现代性最重要的特征之一，但在《安提戈涅》的合唱歌中，我们就已经听到了这个声音。


也不是牧师，老莫尔顿相信奇迹，而他和医生一样，相信现代科学对世界的解释，认为上帝也不能违背他自己创世的“规律”（nomoi），至于耶稣基督的奇迹，那不过是“例外”，说到这里，两人一起哈哈大笑。可比起这些自然规律，老莫尔顿更信神之律法（nomoi）的权能。但他相信的也不过是自己的祈祷和信仰，并非非理性的奇迹。


相比于其他人，医生反倒并非完全的科学信徒。他体内有理性的声音，但这更像是苏格拉底的守护精灵，这声音让他拉住想要阻止约翰行复活奇迹的牧师。他并不反对奇迹，他代表着克尔凯郭尔生命三阶段说中的第二阶段，伦理阶段，这时理性超越了感性，伦理超越了审美，但最后的信仰阶段仍未来临。奇迹的发生，要求再次跳跃，一跃，方能入于不可能。


米迦勒告诉父亲英格尔死去了，之后悲伤的他握住挂钟的摆锤，挂钟不再摆动，时间停止了。但这停止的是物理时间，是代表着科学与理性的物理时间，接下来是信仰的时间，所有这些，尤其是最后的复活，真的发生了吗？在物理时间中，复活不符合科学与理性，但在信仰时间中，科学规律与理性不再统治，此时统治着的是神的律法，谁信，奇迹就会发生。但可悲之处在于，没有人信，连米迦勒都不信，虽然他悲痛万分，不愿妻子在地中腐烂。约翰告诉他的兄弟以及在场的所有人，盖上棺盖吧，英格尔注定在地中腐烂，因为你们的信仰已经腐烂了。


只有一个人，米迦勒的女儿，一直坚信叔叔能复活自己的母亲，在所有人放弃、约翰也决定不再向神请求的时候，她不断微笑着催促叔叔快点唤醒母亲。


在这信仰的荒野上，约翰对着棺木中的英格尔，说出了呼告的言，要求创造一切的那一位，给他“言”，这“言”既是那一句“从死亡中起来吧”，也是证明，就像希腊语中逻各斯所具有的多重含义。这是证言，是策兰寻找并试图说出的“你不可推翻的证言”，是信仰的宣言和希望的证言。


英格尔起来了，这“言”无可抗拒，不可推翻。这时安德斯拨动时钟的钟摆，物理时间又开始流淌。电影中这长长的一段，是对另一种时间的描述，这个东西原始基督教的信徒叫作kairos，时机，基督随时会降临，就像是深夜的小偷，信仰者必须时时保持清醒的等待，以免错过救赎的契机。


转变的时机既不在场，又随时都在场，需要我们抓住这个时机，或者吁求这个时机的降临。在策兰的一首诗中，我们听到了这种愿望和吁求：


冠



从我的手中秋天吃它的叶子：我们是朋友。

我们从坚果中剥出时间并教它行走：

时间折回果壳中。 


镜中是礼拜日，

梦中有觉睡，

口说真实。


我的眼降到爱人的性上：

我们注视对方，

我们向对方诉说晦涩，

我们彼此相爱如同罂粟与记忆，

我们睡着如同螺壳中的葡萄酒，

如同月之血光中的海。


我们相拥立在窗中，他们从街上打量我们：

是让人知道的时候了！

是石头决定开花、

不安击打一颗心的时候了。

是时机到来的时候了。


是时候了。


（艾洛 译）


口说真言，才能让时机到来，才能让那个神秘的“它”（es）变成（wird）“时机”（Zeit），这个“它”既是存在也是时间，只有在存在与时间的融合中，时机才会到来。策兰并不认为存在与时间的分离是一种认识造成的存在状态，对他来说，存在与时间确实分离了，必须吁求，必须寻找并说出那个真正的证言，时机才会到来，更多的“真言”才会到来。


时间的钟摆又开始晃动，下一次时机将随着下一次艰难的证言到来。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>不朽浩克</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-06 01:23:45</时间>
<影评>

00:02:42 180度摇镜头，从儿子卧室到父亲卧室(远景)再到儿子出门最后到第二个儿子房间。
00:04:03 一条路，三个人先后走过。
00:04:27 仰拍(远景)，约翰尼斯出现，立于天地之间，仿佛对着众生布道的上帝，然而他的面前只有荒草丛生。镜头摇180度到另外三人(圣父圣子圣灵)。
00:05:36 仰拍(近景)，地面部分减少，人物形象更加高大。
00:06:50 镜头开始跟随父亲，约翰尼斯出现后跟随约翰尼斯，他将蜡烛拿到窗前，企图用烛光照亮整个世界的黑暗。
00:07:30 画外音提问，回答直面观众。
00:09:03 女人将蜡烛放回原位，镜头跟随女人回到原位。
00:10:05 牧师太多了，我需要的是一个能够惊醒世人的人(圣愚形象树立)
00:12:27 人物先后离开，只剩父亲一人。至此五分钟长镜头结束。
00:13:29 对信仰的质问。如果一个人心地不好，光有信仰是不够的。你心地善良，但是没有信仰。(信仰悖论)
00:18:27 父亲出现，镜头由远景移到近景。
00:19:39 镜头移到约翰尼斯(客厅前面有一具尸体)，镜头移回父女。
00:23:58 女人问父亲是否爱过，父亲明显在敷衍，这时随着镜头摇向右边，背景由的父亲照片变为母亲照片。
00:27:25 父亲坐进猪圈。女儿靠着猪圈门站，老人说自己三个儿子都不会变了，有的断绝了信仰。这时还看得见门(有出路)
00:28:18 女儿走向左边，这时已经看不见门了(没有出路)。你看起来像是上帝抛弃了你。
00:29:53 女儿道出希望，与父亲一起走出猪圈。
00:34:41 牧师初遇约翰尼斯。我盖房子，没人愿意住进去，他们都想自己盖，即使他们不知道怎么盖，因此，一些人住在未完成的棚屋中，其他人住在废墟里，大部分人无家可归。
00:36:48 信仰消逝。人们相信死去的耶稣却不相信活着的耶稣(人们从来就不相信现实中有神迹)。
00:37:56 约翰尼斯一直背对牧师(被上帝遗弃)
00:42:54 双方父亲都要求儿媳(女婿)跟自家同样的信仰。(信仰程度的较量)
00:47:14 人物不停走位，站位和高度代表的是势力的强弱，在对话中势力强弱也在不断变化。父亲本来瞧不上裁缝，结果裁缝却瞧不上自己的儿子，于是恼羞成怒，什么信仰都抛在脑后。
00:56:21 宗教的虚伪 ，光明快乐的基督徒与罪恶受难的基督徒的辩论。
01:00:21 我的信仰是为了生活和快乐，你的是为了走向死亡，我的信仰是生的温暖，你的是死的寒冷。
01:03:06 我以主之名希望她死掉。信仰的本质是什么?是为了拯救生命还是角力的工具?歪曲的信仰观与宗教的虚伪一展无遗。
01:09:17 画外音牛叫声，随后约翰尼斯出现。
01:13:15 镜头跟随约翰尼斯，父亲逐渐崩溃。
01:19:54 镜头围着约翰尼斯转了一圈。圣愚遇上纯洁的孩子，一切是如此的纯粹。
01:21:15 一贯强硬的老人现在如此无助，信仰再一次动摇。
01:25:02。你认为是什么帮了忙，是你的祈祷还是我的医术，老人仍然脱口而出是上帝的保佑。
01:25:39。对上帝的质问。牧师与医生即为信仰与科学的较量。
01:27:38 老人在牧师与医生两边切换位置，镜头总是只装进两个人。
01:30:23 室外光线透过窗户打在墙上。
01:32:01 约翰尼斯离场，大儿子进场，妻子死亡，牛叫响起。
01:33:50 医生不能解决死亡，上帝可以。
01:36:09 老人说了三次主带走了他给予的。
01:37:00 背景的风声，瞬间联想到费里尼，严肃的气氛，高潮的前奏。
01:39:20 约翰尼斯出走，老人在开头的小路上呼喊，这时比起开头已经杂草丛生。
01:41:45 圣经原文，这段话在《马太福音》中也出现过。裁缝因这段话反省自己的作为。
01:44:13 对称构图。
01:49:53 神圣的画面，大师的构图。
01:52:49 和解。一边伤心一边快乐。
01:56:50 约翰尼斯回归，找回理智。
01:57:34 你们都在用淡漠的信仰亵渎上帝。
01:59:18 没有一个人真正地拥有信仰，约翰尼斯失去了希望，认为英格注定腐烂在棺材里，但是小女孩却相信他。信仰最虔诚的竟然是纯洁的小孩子。
02:00:30 在约翰尼斯祈祷的过程中，由全景镜头不断切到小女孩脸部特写(埋伏笔)
02:01:10 神迹真的出现了。
02:03:00 现在已经不再用长镜头而是多人物特写了，表现每个人的心理状态。
02:04:16 钟摆声入画，生命一词成为荡气回肠的绝唱，在黑屏中化作不朽。信仰的本质是什么已经不需多言。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>第八封印</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-03 13:38:16</时间>
<影评>

米科对信仰冷淡，这个信仰倾进崩塌的时代，很多米科一样的人在亵渎大道上越走越远……同时是一个启蒙的年代、质疑的年代，事实上，至高的那位的辐光也越发黯淡，上帝到底在哪里？叛逆的进步，引人类之真理之火向远处挪动。最激进、最危险，面对结局最无奈。最后神迹还是降临，上帝在最后施以援手。信仰在腐烂，英格本该腐烂（当然英格的还是虔诚的），当英格死后，可能米科和老父亲的信仰从未如此虔诚过或许如此迷惘过……英格的难产死亡可能也是上帝的旨意，她的重生也是


安德斯是个较懦弱的人，他与安妮婚事由于信仰的不同而被阻隔。顺便一提，刚开始没注意，以为这是个中世纪的故事，说什么信仰不同，我以为彼得他们是信奥丁索尔之类的（哭笑），结果好像是波根他们信新教，其他人信的是旧教，我不是很清楚，也可能是他们在新教里所在的分支宗派不同，知道的朋友看的了可以告诉我一下，谢谢。后来看的有电话，哦，原来是在近代
波根和彼得不同意婚事，表面上是信仰问题，还有一部分的物质上的利益冲突和尊严的防线。老父亲听到安德斯居然还能被裁缝拒绝，管他那么多，面子重要，先去找彼得理论。老父亲表面上虔诚，实则不够纯粹

约翰尼斯，新的羔羊，学了神学后反而发疯了，当然没人相信他是。最后居然使神迹降临了。据称，原本的舞台剧里，英格的复活没有明说是真的神迹，可能是没死透又醒了，多重的解释可能让故事变得暧昧……而德莱叶这个电影版本中，属于是敲实了，好吧，咱这个英格她就是被上帝复活了。这样之后，它变浪漫了，也更矛盾了，让影中人和观众不知该哭还是该笑。也可能这并不浪漫，是对自己信仰的自嘲——一个发疯的神学学生居然真的变成了新的羊羔 ，怀疑和神的沉默被打破……这是个“后约”故事
赘述一下。这个片子拍的很克制，基本没有什么快递的剪辑和大特写，长镜头很多，真得像看话剧一样，镜头就像我们的眼睛跟着角色移动。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>云影悠悠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-08-12 09:17:35</时间>
<影评>

宗教劝谕片。舞台剧风格明显，主要场景几乎都在室内，大量依赖演员走位、对白来完成，摄影机运动轻缓，似有庄严之气。登场人物不多，但几乎每一个角色都具有明显的指向意味。医生只奉行技术理性而拒绝宗教信仰，牧师作为现代的宗教改良调和派已经能心平气和地与科学同座，然而他却认不出耶稣。两老头都有自己坚定的信仰却搞成了分裂与互不两立的内斗局面，且他们信仰的方式实际都是自私与伪劣的，一个相信快乐的上帝，并固执地拒绝异己；一个坚信苦修，从而把自己打造成一个坚忍忠诚的信徒，并力图把别人都纳入他的这种信仰（导致他甚至暗中期待着英格的死，以此来证明自己这一派的合法性），从而都离弃了真正的上帝。大儿子则不信神。而约翰尼斯化身耶稣时的话语从未被上述人认同甚至听见。而理想女性的化身英格则为一切带来了转机，她的形象几乎是完美的，不仅勤劳能干、富于同情心，且在众人间周旋自如、游刃有余，是一家人的粘合剂。她的死促成了势不两立的双方家长的和解，并把玛丽作为替代品交给安德斯一方。而神迹的显现也毋庸置疑地呈现为她的复活。影片没有浓墨重彩地交代她的信仰，但她无疑是以自己的真诚、秩序与善良践行着传统信仰，最终赢得了神的眷顾，还为自己的丈夫（乃至目睹奇迹的众人）带去了纯洁的信仰。当然实现奇迹的另一重力量来源于另一个具有纯粹信仰的人，即甚至都不理解这一切的小女儿。正因为她不懂，她也是纯洁无瑕的，没有沾染上成人的执拗、虚伪等弊病，同时也意外着重建信仰的希望正落在孩子身上。令人印象深刻的一个视觉设计是医生离开时车灯照入房内，对应死神的到来，前一秒还信誓旦旦地拍板说安全无虞，结果下一刻死神的镰刀就不动声色地收割完生命，科学与宗教的尖锐冲突就这样表现出来了。德莱叶展示奇迹的方式竟一点都不急切，不渲染，即使是复活的片段，也只是静静地展现就够了，镜头与节奏同前面的部分并无不同，不配乐，不煽情，仿佛就是在告诉你，心诚则灵，你看，奇迹这个事也没那么神秘和高不可攀，这是更高明的宣传术。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>川</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-06 19:05:29</时间>
<影评>

通片没有提到一次词语，对词语的追寻却贯穿通片。
词语是苍白的，不足以完全传达出我们的情感和我们所认识到的。但丁在最高天见到上帝时说要目力到一定境界才能看得见上帝，否则一般人是完全看不见上帝的。维特根斯坦。语言的边界就是思想的边界，我们所能表达的决定了我们所能认识的。通片对奇迹的探寻无非是对克尔凯郭尔“信仰之跃”的探寻（画面中可以呈现出来女主祈祷时头上的天花板即是等待跳跃的深渊）：信仰是超验的，并非先验或经验的。那么对于信仰，要么全信，要么全不信，半信半疑是危险且痛苦的，片里除圣子形象的先知（同时也是疯子）之外的其他所有人对于信仰都是半信半疑的，这直接导致了他们对奇迹视而不见。
首先，疯子先知一体这个形象也在后来的《乡愁》中得到新的演绎：疯子、先知和诗人三位一体的多米尼克——诗人是人间的立法者（雪莱）。而在本片，圣子形象的疯子是立法者（只有他是建好了房子的，而其他人有的还没完成（女主家里漏雨，指代对信仰半信半疑者）、有的住在废墟之上（无神论者），还有的无家可归（异教徒？））。
牧师这一形象很重要，他作为信者和上帝之间沟通的媒介、桥梁（直到路德之后被渐渐打破），人们更倾向于直接与上帝对话交流，但直接沟通将是不可接受的，因为人类无法理解更高维度的东西，所以牧师这一代理人对于人类来说是不可少的（虽然就能否真的通过他就能和上帝对话交流这一点还存疑）。而事物一旦被翻译就变得扭曲、不可理解（最典型的：诗。翻译中那些被漏掉的东西被称之为诗。塔可夫斯基更为暴烈：诗是不可翻译的，烧了它吧（译本）），信者在通过牧师与上帝进行对话交流这个过程出现了严重的问题：片中圣子说道：教堂以我的名义杀死了我。同样的，奇迹的直接显露，或者说被信者直接认识到将是不可接受的，因为奇迹在一定意义上它是反理性，反自然规则的（结局的起死回生），而上帝偏偏是全知全能的至高理性者。那么在一定程度上说：上帝拒绝使用奇迹，因为他在违背他自身。另外，人类能否认识到奇迹的发生也是存疑的（片中表现为圣子在女主难产时直接出手救助了她，而身边的人普遍认为是医生（科学）妙手回春了。而在医生离去后，圣子发表了一系列预言：医生开车离去的灯光是死神降临的身影，倒车的声音是死神挥舞镰刀的声音。但却没有人相信他，除了片末的孩子）。所以，人们觉得奇迹没有发生，在一定程度上是人的问题而非上帝的问题（伯格曼《犹在镜中》：爱即上帝，爱无处不在，即上帝无处不在）。所以我们要祈祷，在痛苦和失落中不断祈祷（这也是塔可夫斯基一直在做的）。
抛弃上帝固然在一定程度上象征了时代的进步，因其多仰仗于科学和技术的发展发达，但事实上，人类好像并没有因上帝远去和科技进步让自己的生活变好多少，甚至两次世界大战直接导致了后来泛滥的虚无主义，人们在无信仰之中发展起了更多极权，人们倒戈于com……、ISIS或Nazi，似乎要为心中那失落了上帝的位置找一个替代者。人们会开始反思，似乎信仰（关乎超验）和科学（关乎经验）分野而治好像也不是不可接受的（大卫·林奇的作品中多有反映这种无神论治下的工业化社会的困境：《双峰》、《橡皮头》）。受限于出身、环境和教育，目前我仍是一个无神论者，但我丝毫不抵触jesu及相关的东西，而且我很坚定地认为《BABLE》是一部最伟大的文学作品之一。一句话对我影响很大：你可以离开宗教，但天堂的猎犬总是在那里。
片中父亲对于信仰的半信半疑表现在儿子求婚时一开始的坚定拒斥，到儿子提亲受了对方家长的拒绝时候瞬间转变：所谓的信仰坚定不过是你自恋着你那坚定信着的模样（水面倒映着的水仙），一点他人的冒犯就可以轻易改变你，你自认你的尊严要比你的信仰高贵得多，而婚姻只不过是你们信仰之间较量的手段而已。换言之，你在上帝的考验面前失败了，那么得不到奇迹也是情理之中（但片末的奇迹降临恰恰证明上帝是爱着全部人的包括他的敌人：如果有人打了你左脸一巴掌，那么把你的右脸也伸给他）。
帕斯卡尔赌注：我不知道上帝是否存在，如果他不存在，作为无神论者没有任何好处，但是如果他存在，作为无神论者我将有很大的坏处。所以，宁愿相信上帝存在。那么矛盾来了：既然你信仰了那么你就要全心全意投入，不能一得不到奇迹就跟圣子一样呼唤：天上的父啊，你为何抛弃我？而如果奇迹是必须全心全意信才能发生的，那么我们在得不到奇迹的时候就不能抱有一丁点怀疑和排斥。而没有了积极的显现出来的回馈，我们是否还能在伤痕累累下坚持所信呢？我不确定。
片中两位信者信仰的分野也在后来塔可夫斯基的影片《乡愁》中进一步表现为东正教与天主教的对立（罗马与俄罗斯。虽然我不确定本片中的信仰不同是否是这两派）。
奇迹，是诗人毕生都在等待说出又始终说不出的“那个词”。
我看见了，那个词语。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>脏猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-23 00:04:05</时间>
<影评>

故事本身比较老套，最开始就能预料到神力一定会兑现，甚至是兑现的方式和理由也不出所料。尤其最后在神迹下皈依的对白，以及最终是小女孩单纯的信仰使得神迹显灵，如今看来已经完全不新鲜了。
但是一些镜头的确很有意思。在医生把产妇救回来之后，神父才姗姗来迟。两个人坐在同一张沙发上喝咖啡，之间只隔着一盏台灯，老祖父以神的名义庆祝产妇顺利得救（尽管实际上“暂时”起作用的是医生、或者说是科学），颇有宗教已经在科学的山顶等候多时的讽刺意味。而此时影片中真正的神的力量，超过人的能力的那位，却一直絮絮叨叨地在角落警示尚未到来的危险。
当最后到达葬礼现场的时候，棺材填满了整个画面，然后一点点地拉远，把之前出现过的几乎所有角色依次邀请到房间里来。这个时候我知道约翰内斯一定会以某种方式在某个时刻回来，带来奇迹。而缓慢的对白与葬礼本身哀伤的氛围、亲属依次完成发言、安德斯与安妮正式定亲，关于葬礼一切似乎已经要结束了，事情发展仿佛逐步坐实了奇迹不会发生。把奇迹发生的极限延后，直到盖棺之前的最后片刻，在希望飘渺之后才让预定发生的奇迹顺利达成，这个时候小女孩作为唯一的火种显然地增加了奇迹本身的分量。即使顺利猜到了故事的结局，这种技巧性设计也确实使得缺乏新奇的结局变得更加冲击，并且伴有一种强烈的感召力。
当然，电影最大的问题就是奇迹本身，关于奇迹本身的争论也远比电影拍摄早太多。
如果神不能施展神迹，那是否有必要信神，这是否是一种忠诚不绝对？
如果神需要依靠施展神迹才能（或者说才配）得到信仰，那信仰是否是一种功利行为？
如果只要施展神迹就能称得上是神，那么能引发奇迹的魔鬼是否也能是神？照着这个思路即使是科学，只要拥有力量，科学也能够成为新的宗教信仰对象。
电影宣扬对于真正的神抱有纯粹的信仰，而指引盲目的人认识真正的神是否属于神职责的一部分？神是否能够容许十足愚昧的信徒不识祂的真身而投入对于假象的盲信？而这种误入歧途是否能够看作是神的“失职”（尽管对于神本身可能并不存在“本职”的概念）。
对于死亡的婴儿，神显示出了一定程度上的“无能为力”，即约翰内斯没有成功救回死掉的婴儿。造成这个状况的原因电影解释说是缺乏信仰的力量，而信者得救不信者不得救本身存在着重大的漏洞。
如果说引导人们相信真神是约翰内斯的使命，那么缺乏信仰的人必然无法引发奇迹，也就缺乏皈依的契机。而当牺牲发生之后再引发奇迹，更像是一种对于信徒的威胁和勒索，以奇迹为代价要求人们对祂的信仰，并且当此时仍然没有充分的信仰的话，被夺走牺牲的也不会再返还。
电影对于这种漏洞的辩护，便是把死亡不当作一种损失和牺牲，而是升上天堂享福去的（结尾夫妻对话）。这无疑是在把地上的生活看作是与永恒幸福的天堂的对立面，把生活本身看作空洞、短暂与痛苦的，一切以死亡为归宿和导向。这种悲剧性人生观恰恰是电影里老祖父与裁缝店老板争执的重点之一，即：我们应该欢乐地享受地上的生活？还是以受苦赎罪的心态鞭挞自己、只为死亡把我们带去上帝身边？




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-02 08:55:50</时间>
<影评>
        原文地址：
http://www.qh505.com/blog/post/3478.html
http://www.qh505.com/blog/post/3478.html


那光亮的房间里躺着安详的英格，那一张死亡证明清清楚楚写着她的生卒时间，因为难产而死，对于她来说，这是身体的一次死亡，这是下葬前的葬礼，这是无法避免的腐烂的开始，所以她的丈夫米科扑在她的身上，不断的流泪，不断地哭泣，只是为了挽留这一个爱着的身体，“我爱的是她的身体，身体在这儿。”在这样一个死亡的时刻，所有人都在悲伤，那些祈祷的信徒，那个牧师和医生，那个波根农场的父亲，米科的兄弟安德斯，以及裁缝彼得一家。


在死亡面前，连那只钟也停止了走动。时间仿佛随着死亡而走向了终点，可是在这光亮的房间里，在这大家祈祷的时刻，被称为“疯子”的约翰尼斯却突然回来了。回来却是恢复了理智，回到走到英格的身边，他站在那里，对着众人说：“你们却以冷淡亵渎上帝。”而对于面前死去的英格，他说：“英格，你必须腐烂，因为时代在腐烂。”盖上盖子，埋入大地，腐烂是身体的腐烂，所以死亡也是身体的死亡。但是在所有人的悲伤中，只有英格的女儿保留着希望，她走到约翰尼斯的面前，似乎希望一种奇迹的发生。而约翰尼斯也拉住女孩的手，“主啊，如果可能的话，就让她重生。给我起死回生的提示吧。”


提示终于变成现实，英格的手动了一下，约翰尼斯说：“来了。”然后在米科的身边，英格竟然睁开了眼睛，看着自己的丈夫，然后米科将她抱起，他们说到了和上帝同在的孩子，而女孩脸上显出了笑容，所有人都感受到了奇迹的发生，彼得说：“这是万能的主。”波根说：“是的，永恒。”英格和丈夫紧紧抱住，眼中流出了泪水。先前对于米科来说，妻子的死亡是痛苦的泪水，是身体必然腐烂而流出的无奈泪水，是爱被分开不舍得的泪水，他是这个家中唯一不信上帝的人，所以在他眼中只有身体的死亡才是生命的终点，但是为什么英格会死而复生？为什么会有这样的奇迹出现？那死亡证明上的时间是不是也像那必然腐烂的身体一样，只有一种形而下的物理意义？

 

在奇迹到来的时候，安德斯却拨动了时钟的钟摆，在一次死亡里，时间被停滞，而在重生里，时间又被恢复，在死亡和复活里，那一种时间是真实的？奇迹是身体的奇迹，是时间的奇迹，还是信仰的奇迹？那一场死亡看起来是光明的，尽管有米科的哭泣和悲伤，但是牧师说：“死亡是不朽的大门，我们没必要哭泣，记住你们的过去和未来的希望。”而医生也说：“即使痛苦也是美丽的。”在信仰的世界里，似乎死亡总是会在上帝那里变成一种皈依，当波根和彼得这两个不同信仰的长者在死亡面前也冰释前嫌的时候，似乎死亡真的变成了救赎，甚至，彼得再也不阻止自己的女儿安妮嫁给安德斯，因为他们的爱能够弥补英格的死带来的位置的空白。彼得对波根说：“我忘了上帝的话。”而波根也说：“是我的错。”对于在场的所有人来说，死亡意味和上帝在一起，尽管身体的腐烂会是一件悲伤的事，但是大家的宽容和理解，又会成为现实中的那个奇迹。


但是用现实的奇迹来回应一种死亡，似乎并不能在时间里成为永恒，钟是被人为停滞的，又被人为拨动，而只有约翰尼斯的到来，在身体死亡的荒漠中，在女孩的微笑请求下，在看见上帝的提示中，才能真正说出那一句奇迹的证言，时代已经腐烂，那么复活和重生就是在告别一个时代，就是在抵达一种永恒，他的证言便是那一句：“从死亡中起来吧！”于是，爱重新回来，时间重新走动。而约翰尼斯也像是经历了自我的一次复活，在英格死在难产的床上的那一刻，他说出了那句：“我是基督，我要和上帝一起。”遂昏倒在那里。而当英格的死亡证明最终证明生命的时间停止的时候，约翰尼斯越窗而走，他留下的那一句写在《圣·约翰》第八章第33节的那句话：“我与你在一起的时光短暂，你会寻找我，我去的地方，你不能去。” 


他的消失，就像是一次身体的死亡，他是一个疯子，一个整天念着圣经上的话喃喃自语的人，一个面容像极了基督的27岁男子，作为波根三个儿子之一，曾经被老波根寄予过希望，因为只有他最接近神学，他最像一个牧师，但是这样的”向内部发展“，却让他精神错乱，他只在自己的世界里言说，也只有他坚守着最本质的信仰。他会在早晨一个人走到山丘上，对着荒漠说出神的启示：“我为你悲哀，伪君子。审判的日子就要来了，上帝号召我在他面前预言。”在牧师面前，他会说：“我是一个砖匠，我造房子，可是没有人住在里面，他们要自己造，可他们根本不会造，所以有的人住在废墟里，大多数人无家可归。”当英格因为难产而接近死亡的时候，他在老父亲面前说：“我看到他来了，带着镰刀和沙漏来了，他带走了孩子，他还要带走英格。”而在英格的女儿面前，他告诉她不要悲伤，“因为有妈妈在天堂的孩子，是不会有事的。”


他独自在这个家庭之外，独立在农场之外，也独立在现实之外，他的疯癫，他的预言，看上去都是脱离了这个时代，脱离了生活，而他也把自己当成基督，告诉人们如何保持信仰，如何忠诚信仰，如何相信奇迹。但是信仰在哪里？奇迹在哪里？老波根总是说：“这是一个奇迹已经过去的时代”，“奇迹再也不会发生了”，甚至把耶稣的奇迹说成是一个例外。不是不相信上帝，不相信奇迹，在老波根看来，上帝其实越来越空洞，作为农场主，他似乎只相信一种世俗的权力，只相信统治。所以他看不起裁缝彼得，对于小儿子安德斯爱上安妮而不告诉他，称为“阴谋”，而当他得知裁缝彼得当面拒绝安德斯，便打发光火：“什么？我波根农场主的儿子，难道还娶不到那个裁缝的女儿？”在他看来，爱无非是一种权力，农场主的儿子不可能会被一个农民，一个裁缝拒绝，所以信仰在他那里变成了事关荣誉的战争，他会冒失地去找彼得，询问拒绝的理由。


而他对于爱，其实也是不理解的，“爱是有限度的。”当英格告诉他安德斯和安妮相爱的时候，他这样说，而当英格问他自己有没有过恋爱，他说，和自己死去的妻子麦伦就是一种爱，而其实，英格的解读将他关于爱的定义轻易击破，“你那场婚姻只是农民的协定。”自己的爱是一种事关利益的协定，儿子安德斯的爱，也无非是证明自己权力的协定，所以被拒绝对于他来说，是一种污蔑，甚至是一场“农场战争”，在他看来，只有统治者才能创造奇迹，所以他不容许儿子被拒绝，不容许自己农场主的地位受到威胁，不允许在自己之外还有另外的奇迹。


而和他信仰不同的裁缝彼得呢？他“感谢并赞颂上帝”，他要求波根也站在他这一边，和众教徒一起“活在最过中，却能在上帝面前看到光明，从而成为最幸福的人”，彼得是抗罗宗家庭团契的组织者，在他那里，上帝是伊利亚的上帝，是拯救苦难者的上帝，所以他把波根看成是异教徒，在不同的信仰面前，爱当然是不能产生的。正像波根所说：“你信仰的是死亡，我信仰的是欢快的生命。”其实不管是何种信仰，在这两个老人身上，信仰完全变成了一种利益和斗争，“你是担心安德斯的信仰没有安妮的信仰来的强烈吧！”所以无论是奇迹还是光荣，都已经慢慢远去，和上帝也越来疏远。


这是上一辈的分歧，而在三个儿子身上，却也走向不同的道路，安德斯是一个寻求现实之爱的人，他和安妮相恋却像是安妮家里那两只笼中的鸟，没有自由；米科生性善良、勤劳，但是不信上帝，只有他的妻子英格是位虔诚的基督徒，而约翰尼斯却又在神经错乱中自认为自己就是基督，三种生活，三种信仰，三条道路，其实三个人都没有完全走向上帝，没有忠诚于信仰，而这也无非是一个时代的写照，基督教在新的时代里如何革新，如何改造，其实是面临着新的危机。而在不同时代的家庭成员之间有着某种分歧，在牧师和医生之间，似乎也存在着关于信仰，关于奇迹的不同解读。


英格难产的时候，米科打电话叫来医生和助产士，在某种程度上他甚至相信科学和理性，当医生通过手术，运用麻醉剂，将英格从死神手中拉回来的时候，牧师也赶到了，两个人坐在波根家中喝咖啡，却也一起说到了上帝，说到了奇迹，牧师说到了奇迹：“自然的奇迹是正常的，因为上帝是万物的创造者，而万物对他就是可能，另一方面，就是上帝可以表现奇迹，他也没有做，为什么没有？因为奇迹会打破自然法则。当然，上帝不会打破自己的法则。”自然法则对应的是理性，上帝自己的法则对应的是信仰，这两者如何调和，牧师显然陷入到一种悖论里，因为上帝不会打破自己的法则，所以自然的法则不是上帝的奇迹，而他所指的无非是医生将英格从死亡中拉回来了。而医生对于波根的感谢，问了他一个问题：“你认为今晚的奇迹是谁的功劳，你的祈祷还是我的医术？”祈祷指向的是信仰，医术指向的是科学和理性，这是一个选择题，而非此即彼的选择让奇迹不是变得多元，而是受到了质疑。


在医生和牧师离开之后，本来以为英格已经转危为安，最后却安静的死去，这无疑是对于刚才牧师和医生的讨论的一种讽刺，医生没有创造奇迹，祈祷也没有脱离死亡，那么是不是这样一种奇迹真的如波根所说，已经不会再发生了？而此时，在陷入悲痛的米科、波根和安德斯面前，约翰尼斯出来，对着他们说：“我看见他了，他要把英格带走，难道你们都看不见？”安德斯说，那光是医生车子的尾灯，他以一种现实的方式否定了约翰尼斯看见的上帝，而约翰尼斯的问答是：“如果你们有信仰，就可以看见他。”而当最后英格死去的时候，失望的波根重复说着那句话：“上帝给的，上帝就要带走。”


这是一种怀疑，这是一种绝望，无论是祈祷还是理性，似乎都不能成为创造奇迹的统治者，似乎都会将死亡留给自己，所以在这个死亡的夜晚，牧师和医生离去，奇迹不再发生，就像波根所说：“我只在觉得有价值时才祈祷。”而在这死亡意义里，约翰尼斯的昏迷以及最后的失踪，无非是另一种形式的死亡，约翰尼斯把自己当成是基督，让黑暗明白光明的意义，让无信仰者找到信仰，甚至要建造供人们居住的房子，无非是一种文本意义上的信仰，并非是真正的忠诚，所以在信仰世界里，不管是波根和彼得的利益之争，还是安德斯和安妮用爱的取代，不管是米科只相信现实的奇迹，还是约翰尼斯文本的言说，其实都不是真正的信仰，无法期待奇迹的发生。


所以在寻找奇迹之路上，只有约翰尼斯的出走和失踪，是对于信仰危机的一次彻底抛弃和否定，只有那个真正的“我”不被“你”劫持，不在“你”的世界里，只有将整个的“我”交托出去，只有通过爱，人们才会有信仰的忠诚，也会有得救的可能。所以最后他的回来是自我的回归，这是重新开始的言说，就如英格的复活一样，在恢复理智中，在纯粹的信仰时间里，变成了一个被证言的奇迹，变成了生命的永恒。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>zhangchao58</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-23 14:46:43</时间>
<影评>

首先很高兴在上海国际电影节看到那么纯的宗教电影节
本来老婆和她姊妹去看的  后来她姊妹生病  就拉我去了  看到是黑白电影就有点失望  很老的电影了
但是见到上座率  几乎坐满  很奇怪  为什么那么多人看呢 票价不便宜啊 80一张
看了电影开头  隔壁座的美女就开始打呼噜了  嗯 打呼噜    但是我确实被电影情节吸引了 
 我不会写什么影评  这部电影需要有基督宗教知识和信仰背景才能有真正的共鸣 
我看来讲的就是什么是信 特别有共鸣 
信是所望之事的实底  未见之事的确据

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dell</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-28 01:48:45</时间>
<影评>

影片最先，发现约翰尼斯行踪的安德斯叫醒了其父默顿，与其同找约翰尼斯，随后发现安德斯的英格唤丈夫麦克尔去寻约翰尼斯。

从中，我们一开始就能了解到，在除有着耶稣模样的约翰尼斯外的四位鲍根家的主要成员中，有三位都去追寻过“耶稣”（英格为默顿披过衣后顺路而返），且安德斯外的二人是因安德斯通告才寻约翰尼斯的踪迹的。在他们出门前，他们（包括英格在内）并没有见到约翰尼斯，只是跟着安德斯一起罢了。

我们将在这次追访上以追寻人物的先后顺序进行排序，分别就为“发现约翰尼斯的安德斯”“被安德斯叫醒的默顿”“麦克尔”及额外人物“英格”。这次追找不仅在片中最后再度对应（英格已死，于便不动），还可以看出默顿与麦克尔在面临最终考验时的收获是失而复得，一开始（同样是约翰尼斯第二次失踪时最后见到他的人）便撞看约翰尼斯的安德斯的考验结果是获得与爱人喜结连理的事实。

如此对应，映出的隐涵有奉劝人足够虔诚地追逐信仰外，显然还应该导出一个问题：
约翰尼斯到底在追求什么？

作为耶稣赝品的他，所剩的理智全烧成了信仰的火。他的智慧的回归、主对其的关照，相当于表明，他同时在这场疯癫的考验中接到默顿与麦克尔、安德斯这两种身份，失而复得与承天所获都在他身上发生。
那么如此看来，他也理应是追寻者的身份，而不单单是被寻者。对此，片中有明确的台词可以证出，而我因为懒就不在此放出了。

最终考验以“英格”为题，显然有她在影片开始时不及外这一因，对她而言，自己的考验是生死，而对丈夫与公公的考验是她之死（还有孩子之死）。首先肯定，在英格受难时，与英格在一起最近的人会是英格（废话！），其次是她丈夫麦克尔，再是她公公默顿（暂时忽略掉其他不很重要的人物），安德斯并未彻底参与其中，他负责睡觉。在这里，考验的痛苦是呈现出递减关系的，可说安德斯在叙事上享了从约翰尼斯那里承来的福。

稍稍转个话题，再说回约翰尼斯身上。此人鲜少出面，前时出面皆以疯癫之态，乱信之样，且在故事开始，他回家后，将点起的蜡烛置于窗台上，那如烛火倒坠的窗绳节（与烛火几乎平行）也如是在隐证假圣子与三位一体（圣灵圣父本就难可见）。从个个例子中（尤其是借所谓神的代言人，牧师之口说出约翰尼斯的癫妄）我们也不免怀疑约翰尼斯，借由怀疑他及他的言语，隐隐怀疑他代表的上帝，在此，被动、不明显的，我们也被卷入到一场对信仰（当然，笔者姑且还算个无神论者）的考验中，而考验将在最终才得到结果（约翰尼斯以言复活死者）。




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
