<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>甲方乙方</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2436823425.jpg</封面>
<导演>冯小刚</导演>
<演员>葛优 / 刘蓓 / 何冰 / 冯小刚 / 英达 / 徐帆 / 杨立新 / 李琦 / 傅彪 / 李滨 / 叶京 / 刘震云 / 王小柱 / 张秋芳 / 孟赫 / 马永玲 / 孙桂田 / 李伟建</演员>
<简介>四个年轻人姚远(葛优饰)，周北雁(刘蓓饰)，钱康(冯小刚饰)，梁子(何冰饰)是一群自由职业者。他们突发奇想，开办了一个“好梦一日游”业务，承诺帮人们过上梦想成真的一天。人们离奇古怪的愿望接踵而至，似乎人人都想给自己现有的生活来一个180度大转弯。于是，富贵的想尝试贫穷，明星想体验平凡，小平民想做巴顿将军，守不住秘密的厨子想成为守口如瓶的铮铮铁汉……在搞笑荒诞的愿望中，四个年轻人忙碌着扮演各种场景角色，他们把真情融入到了这些故事当中。生活过得充满乐趣，有滋有味。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>夏林</作者>
<标题>一个时代过去了，我很怀念它。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-26 00:00:23</时间>
<影评>
            今天跟妹子在宿舍吃午饭的时候觉得很无聊，想找点什么来看看，无意就说到了这部甲方乙方，于是找了出来看一遍。

  开头的时候一只小狮子出来嗷嗷叫，我笑着问妹子说这是在学内动画片公司么？妹子戳戳我说，嗨，这儿还一行字呢。

  就见屏幕一黑，闪出一行“祝全国人民虎年快乐”之类的祝词。

  当时我们俩就惊了，心说今年也虎年啊，怎么12年那么快就过去了！

  12年这是一神马概念啊！！

  12年前我还在读小学，这会儿都要大学毕业了。12年前的冯小刚还尚且面色均匀面相正常，完全没有显示出一点儿白癜风的迹象。大宋提刑官内时候在电影里也年轻完全没有开始发胖，刘蓓完全就是一大尖果儿那一身又一身的衣裳现在拿到大街上绝对的复古范儿。只有葛大爷似乎一直都还是那个样子，蔫坏。

  如果我没记错的话，这算是中国的第一部商业贺岁电影吧？内时候的头一遭，在我记忆中是很火很火的，我家还去买了VCD……后来百度了下，3600万票房。98年的3600万，这是一神马概念啊！！！现如今那些不知道掺了多少水分的动辄上亿票房的电影们可以洗洗睡了，整个儿一无法超越嘛这。

  随着情节的推进我和妹子不停的啧啧嘴。那些台词那些场景那些轻描淡写却恰到好处的一颦一笑，都是现如今那些个使劲甩一些下三滥包袱用力的挠人咯吱窝的所谓喜剧片所无法比拟的。作为一部从王朔小说里脱身出来，冯小刚编剧的电影，这个片子带着浓浓的90年代气息。彼时的冯小刚还只是个跟在王朔后面埋头咣咣拾人牙慧的跟班。但，即使只是从王朔身上取了一些皮毛，还是好看得让人无比感慨。

  这种感慨其实是出于对于90年代的怀念。好吧我用了一个很酸的词，怀念。其实有什么好怀念的呢？你要知道，90年代的我不过就是一个天天吃了睡睡了吃的啥都不知道的小孩儿。在懵懵懂懂之间我对于那个时代其实并没有什么也不可能有什么深刻的体会。然而时间啊它飞速得连一个无知的小孩子都隐隐觉得时间隧道是不是你妹的出问题了。我被推推搡搡的推到了22岁终于能停下来喘口气往回看一眼的时候，才发现那些对于90年代残存的记忆都能让我分分钟泪流满面。

  对比是如此可怕的一个行为。特别是如果有一部电影能让你来对比的话。于是你看着那时候的电影还说着人话，还抖着黑色幽默的包袱，甚至能看见那时候的人玩世不恭外表下面残存的天真和那么一丝的理想主义的时候，我想你也会和我一样的有些怅然若失吧。

  12年前的冯小刚在电影里面戏谑的说着还上哪儿找我们这样的活雷锋啊，国家得把我们保护起来才是啊！12年后却一把鼻涕一把泪掏心掏肺的说，我们真的在做好事啊。您觉着，哪个更真诚呢？

  12年前的刘蓓和葛优还在电影里以不经意口气开着玩笑互相调情，那些个互相损来损去的话里没有一句提到了爱，可是我怎么觉得比今天内些个见面不久就上床的嘴上爱得要死要活的情侣们更加靠谱更加动人呢？

  12年前的电影里葛优可以把房子借给别人让人圆梦，你看了很感动，可你却丝毫不会觉得这情节有什么做作和煽情。

  那个年代物质尚且没有那么发达，大家都在期待着新的纪元开启。欲望还藏在人们的心里蠢蠢欲动，可是12年之后的今天人们甚至不屑于去伪装，满街满眼都是赤裸裸的欲望，看得人焦躁不安。没有什么好期待，没有什么值得信仰。那些曾经戏谑一切玩世不恭却带着理想主义的人们纷纷幡然醒悟，把理想主义做成了一个标签贴在身上。而那些空洞洞的壳子里，剩下的只有欲望。

  一个时代就这么过去了，我很怀念它。

  

 
      </影评>
<有用数>1521</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<标题>《编辑部故事》&amp;《我爱我家》时代的华丽尾声</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-25 21:09:35</时间>
<影评>
        传闻姜昆老师看了《我爱我家》后，对梁左老师说：“您把这片一拍，以后我们相声还怎么说？” 

　　按，包袱这东西，本来是越抖越少的；相声还不够说，又被电视分杯羹，所以老人们每日叹息，说相声不景气。其实，段子这东西，也是与时具进的。比如吧，冯小刚王朔这两位大爷，一面把相声里许多好东西给攒进电视电影里去了，一面自出机杼，刨了创了许多好段子。当然，这两位先生在90年代初，在段子界来说属天生圣人，正当时运，不提。 

　　 

　　看那时代的片，《顽主》、《离婚大战》、《大撒把》、《天生胆小》、《无人喝彩》，其实都属段子片。不稀罕跟您一气浑成的玩，就是段子攒团。《无人喝彩》和什么什么的情节揉一揉拉一长，就是《过把瘾》。主要是靠谢园、葛优、梁天这几位，一身北京的松散气把段子给撑过来。最适合冯、王这两位的，其实还是《编辑部故事》。单元剧，几位比较闲的人，借着办杂志这点闲空就能众生百态的掺合事，这儿走走那儿敲敲的。 

　　 

　　有好多人说，《我爱我家》后八十集不如前四十集好看。其实您细看，后八十集明显有《编辑部故事》的影子了；前四十集，怎么变都还是这家里的事，万变不离其宗；后四十集有些不是家里的事，也急公好义出去掺了。后四十集许多段子，把几位名字换成李冬宝和戈玲，其实一点问题也没有，入了段子戏单元剧的节奏，好段子又先前被讲完了，后面多少得对付。 


   我不擅归纳，只好说，《编辑部故事》与《我爱我家》时代，大概可以叫“段子片时代”。

　　 

　　 

　　讲这么多，有点离题，回来说这个。我的意见是，《甲方乙方》，其实姚远和北雁这两位，就是改了名的李冬宝和戈玲，这个“好梦一日游”——牛老板说是好蒙一日游，挺好——就是《人间指南》编辑部。《甲方乙方》就是一段子汇编集中营。当然，电影不比电视，得紧凑，所以他们就得是专业帮人处理麻烦的，省去许多中间环节。电影里几个事之间多少还穿插点，其实撇清了，就是帮英达、审李琦、出门拍马屁、虐待傅彪、把牛老板变成黄鼠狼、帮徐帆退役、变出阿伊吐拉公主、借人房子这么几个段子。路数其实还是早年的路数。和《大撒把》似的，小冷嘲，小段子，情节推进兼带着爱情戏，临最后不动声色煽情一把。永远不会错的模式。 

　　但仔细看看，这些人的故事，差不多到头了。 

　　 

　　这些人，指的是姚远、北雁，指的是编辑部那几位，指的是这么群北京人。我意见，对北京年轻人生活状态最动人的描述，一是《有话好好说》里姜文反复问瞿颖“啊你就就就宁宁宁可一一一一个人，啊？就就就就宁宁宁宁可一一一个人……”二是《甲方乙方》里末尾，葛优喝醉了忍不住问：“那房子，会还给我吧……就当是，帮助了别人，陶冶了自己……” 

　　从那之后，基本差不多了。基本可以说，《甲方乙方》就是《编辑部故事》的华丽尾声。说一个时代结束了稍微酸点，但其实相去不远。 

　　 

　　 

　　段子片还是继续的：《不见不散》其实还是许多段子攒一起，葛优拿来对付美国鬼子的还是北京土生土长的幽默——美国警察集体对徐帆喊“首长好”——但《没完没了》，明显有些脱了。再往后，《一声叹息》、《手机》都开始浑然成篇，是独立成型的故事，而不是散碎的百姓家长里短了。 

　　等《天下无贼》里七匹狼广告一现，我们知道冯小刚王朔的套路是没法回去的了。黎叔登场偶尔说几句话展示葛优本色，但篇幅还不如刘若英啃烤鸭做广告的时间多。我们得夸冯小刚对整个电影的控制能力是在不断进步的。《集结号》整体而言，堪称杰出的电影，而且有电影人的良心，但是呢，那时的冯大爷是登堂入室的人物了。你不能指望一个大腕住着四千美金起的有个英国管家一口伦敦腔倍有面子的爷，再出来和你吃卤煮火烧跟你聊胡同里拍砖的故事。 

　　 

　　 

　　“老家在哪里啊？”“加利福尼亚！” 

　　“打死我也不说！”“有种，那我们就打死你吧。” 

　　“她已经，不咳嗽了！！” 

　　所谓的段子片时代，就是我们随便找句句子，都能比如今的春节晚会流行语有内涵的时代。这时我们回头看开头，姜昆老师那句话，其实别意深长。 

　　 

　　 

　　《甲方乙方》结尾这么说： 

　　“1997年过去了，我很怀念它。” 

　　 

　　打那如今，十一年了。 


</影评>
<有用数>739</有用数>
<没用数>49</没用数>
</review>
<review>
<作者>傅踢踢</作者>
<标题>谁欠下一地真诚</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-18 23:30:13</时间>
<影评>
        上一次虎年，还没到能看懂贺岁片的年纪。

只记得业已破落的电影院门口，巨幅的海报：瓜皮帽的葛大爷手掬一抹戏文，露出头沿锃亮。刘蓓一身红，真个齿如瓠犀，明丽得好看。

今而闲散，旧片新看，正戏尚未开场，片头已见真诚。稚拙的老虎，由黑白转斑斓，一声清啸，不知是否借鉴米高梅的狮吼。之后的红字更见质朴，大意祝全国人民虎年身体健康。贺岁片，图的就是个喜庆。

9年以后，我们都知道，一只蝎子横贯荧幕，两边的简帛渐作焦灰，光影涣漫，接续的片头仅仅几个英文字母：A Feng Xiaogang Film。

当然不是要片头重回当年（怕是会被口水潮起潮落淹死几回），只是存此一问：在极度追求视觉冲击的大片年代，还能不能有官能和情感的双重慰藉？答案是显见的，比如《辛普森一家》电影版的片头，福克斯所做的那一切。

电影本身也无它，简慢的道具和场景，翻来覆去的熟面孔，唯独不缺真诚。

散碎的段子给揉进相对完整的故事里。时间走着走着，包袱一个个掉出来，末了捎带煽情一把。情景喜剧的套路，穿插着《编辑部故事》的影子。

说的也就是几个闲逸的北京人，搞起了扯淡的“好梦一日游”小组，竟日遇着些暗含笑点的事，给人受气，帮人受穷，替人封口，说人好话，变出公主助人自信，借人房子了此余生。就像被调侃的“好蒙一日游”一般，四人做事讲话油，但不滑头；话头俏皮，但看着温暖。甚至很多段子的滥觞。

“老家在哪里啊？”“加利福尼亚！”《非诚勿扰》开头那个说母语的小包袱，其实一样。

“她已经，不咳嗽了！”《大腕》里同类段子无数。

当然，还有那句传诵万里的“打死我也不说”。

冯导后继的片子也有好玩的，但有的和编剧凑趣，着力讲一个完整的故事，如《手机》；有的故意闹腾，将嘲弄进行到底，如《大腕》。一气吸住观众，看完之后，也就淡漠下来。倒不似《甲方乙方》这几位松松垮垮一通，全是侃爷的范儿，“帮助了别人，也陶冶了自己”。看完偶尔回想，嘴角的弧度能时时被一星半点的记忆牵起。

葛优和刘蓓商量着将新房出借那一段，心里瓷实，还透着点坏，得劲贫，看得人舒爽；最后四人举杯小酌，说些不着边际又默契的话，你一言我一语，全是北京土味；中间的细节也很多，冯小刚拍着人手说的那些话，好笑，笑过心存温暖。就像《淘金记》里卓别林用叉子插起的面包舞，窗外再天寒地冻，观者也都是会忘怀的。喜剧让人前仰后合固然是好，笑过有余温，则更显真诚。

爆米花电影，除非炫如《变形金刚》，要时时目不转睛，其他也就图个消遣时光。可看看现在的国产大片，纯粹是进影院被时光消遣。漫天飞舞的红男绿女，水连天际的刀光剑影，宫墙内波谲云诡，树林里暗藏杀机，还时不时演几段起死回生的戏码。画面是好看，可也只剩了这些。

登堂入室的大导演们早已一头叫嚷着民族，一头向世界输出价值观鸟。偶尔客串鳄鱼帮老大，喊几嗓子“还有谁”可以，再做回白衬衫、金丝边眼镜的中学教员，遭那帽子里挨煤的罪，怕是早就不能够了。谁还在乎观众心底的温暖呢，还不如找几个俊俏脸蛋炼几段腐女基情，票房新高，一笑而过。

于是职业的非职业的影评人们又跳出来骂阵，十年前只看不说，十年后只说不看。

每次大片，都这样循环往复。

看不懂却珍惜贺岁片的时光，早已不再。

光阴散尽，一地鸡毛都已在无远弗届的网络上轻歌曼舞了。只是，十年了，谁欠下这一地真诚？

“1997年过去了，我很怀念它。”《甲方乙方》的结尾这么说。
      </影评>
<有用数>241</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>泪小鱼|念。</作者>
<标题>十年</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-30 20:11:16</时间>
<影评>
        终于又下了一遍《甲方乙方》，把它看了一遍才心满意足的决定去睡觉。


葛大爷真年轻，光头笑起来也还算能看。刘蓓真年轻，跟朵花似的，一举手一投足都是清爽的媚。何冰真年轻，瘦瘦的笑笑的。冯小刚真年轻，呲着龅牙一门心思想着怎么在过年时逗乐老百姓。刘震云也年轻，普通话很怪，黑。傅彪当时还在。戏里的老婆好像就是他老婆。


然后姚远和北雁结婚了。片子结束了。


十年以后葛大爷成了角，往那一戳脸上就一个字：乐。刘蓓前阵子上了一下娱乐新闻，因为老公外遇了。何冰厚积薄发做了大宋提刑官，一脸风霜。冯小刚刚结束了集结号，走战争大片路线了，俨然名导演。刘震云写了手机，犀利，但是似乎不是特别厚道。傅彪已经不在了，前一段时间似乎采访过他妻子可是又似乎没有。但是我想着一定会有人和我一样仍记得他这个好人。


十年。






姚远最后说：1997年过去了，我很怀念。


我说：2007年过去了，其实，我也很怀念。
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>如今的贺岁片，再也找不回笑中带泪的感觉了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-14 09:44:46</时间>
<影评>

早在2017年的时候，流行过一句话，“1997年过去了，我很怀念他”。后面跟了句：“感觉2017年和1997年，只过了10年，殊不知却已走过20年”。
很多人感叹，是不是时光机出了问题，导致时光飞逝，而且这20年，岁月也并没有想象中的静好。
上面那句经典的话，是出自冯小刚1997年年底上映，迎接1998新年的贺岁片《甲方乙方》，如今，我们很快就要送走农历的2017的鸡年，迎来农历2018狗年。1998-2018，正好国内经历了20年的贺岁档。



《甲方乙方》是中国商业贺岁片的开山之作，从这部影片开始，中国电影市场有了每年一度竞争最激烈的贺岁档期。
在2018年贺岁档马上要开战之际，大聪像做仪式一般，又重新看了一遍《甲方乙方》，每看一次，都会有不同的感悟。而今年的感悟如标题所示，我们或许再也看不到开心中带着心酸，梦想照进现实的贺岁片了。



当然，大聪在这里并不是说现今国产电影在倒退，只是当初《甲方乙方》里的深扎90年代的记忆（年代记忆），是一代国人共同的记忆，而如今，又有哪部贺岁片，能做到有共同记忆共同赞许的地步？
别说大聪又再卖弄情怀，但你们不得不承认，国内经济越没起飞的时候，就是国人拥有最多共同记忆的时候。



比如改革开放前，我们父母辈时代的共同记忆是“文工团”，“知青上山下乡”，“唱红歌”，“念语录”等等。
改革开放以后的八九十年代，虽说中国经济在起飞，但相比于今天，90年代国人的物质选择，还是比较少的，谁家能有一台三碟连放带有纠错功能的VCD，已经是在炫富了。



到了新世纪以后，随着国人物质生活条件的不断改善，互联网迭代的到来，我们选择的生活方式，已经大相径庭了。
光拿每个人的智能手机的app来说，app都是根据自己喜好下载的，就算每个国人都有微信，微信里面的公众号和朋友圈，也都是五花八门的。
国人的“共同记忆”，或许已经尘封在了上个世纪，如今我们每个家庭或每个个体，只是生活在同一个时代，却唱着自己的“独家记忆”。



所以说在90年代末的中国，那是国人最后一段集体记忆的末班车了。
而电影《甲方乙方》，和其他90年代经典国产电影《霸王别姬》，《阳光灿烂的日子》一样，同属每年总会有人要拿出来聊一聊的电影，这些都是我们“共同记忆”的电影，敢问这几年还有哪些电影有这待遇。



很多人会大呼《战狼2》，或许是吧，但《战狼2》只是因为票房引起了现象级的讨论，《战狼2》能不能每年被人拿出来讨论，还得经过时间的淬炼.
而且大聪深信，56亿的票房，总归有一天会被某部电影超越，到那个时候大家还能时不时聊起《战狼2》，这才是一部电影厉害的地方。



说回《甲方乙方》，其实说实话，这部电影严格来说，剪辑上还是有些生硬，段落式篇幅还是比较明显，但是对于这部电影所承载笑声和泪水的重量，影片中的一些瑕疵，又算得了什么呢。
《甲方乙方》本身故事很荒诞，故事也从一个荒诞的公司开始，这个公司叫“好梦一日游”，帮助有愿望的人圆梦。



为什么说这个公司荒诞，因为它可以不计较成本，不需要按现实公司收支情况去讨论。
比如影片开头的一名普通的书店小老板，他就能过把美国将军的瘾。“好梦一日游”公司承担坦克，皮卡车，群演，服装，道具等等，这些成本算下来，不见得是一个书店小老板能承担的。



之后的“好梦一日游”接二连三帮着各种形形色色的人，荒诞的实现着他们内心想要完成的愿望，每一段故事，也从看似幽默滑稽的折腾开始沉淀，背后的结局，总让人笑中带泪和陷入沉思。
比如葛优他们让傅彪做足苦力，往死里虐待，让他体验到他老婆的辛苦，最后他明白了不是每个人，都愿意为你心甘情愿付出。



比如牛老板想吃苦，被”下放“到贫困农村，结果把整村的”鸡“吃光，连耗子都不放过。最后牛老板懂得了贫苦不是锻炼，而是一种无可奈何。



比如徐帆饰演的名人想做回普通人，葛优直接给她宣布息影，但想要再火起来，已不再可能，成名到无名，可以是一夜之间；无名到成名，可比登天还难。



影片最后的“圆梦”，是实现一位癌症将死的女人，梦想有一套自己的房子。
为了实现这对不幸家庭最后的“梦”，葛优把他和刘蓓的房子“贡献”了出去，把房子先让杨立新和他老婆住着。



而就在年关的时候，杨立新过来还钥匙，因为他老婆已经因癌症去世了，但是怀着拥有美好房子的心情离开的。


这一次故事结局，让当事人感动，同时也让葛优他们领悟，让观众沉思。
“梦”再好，终究还是会醒的，就像最后葛优念出来的台词：
"那天我们都喝醉了，也都哭了
互相说了许多肝胆相照的话，真是难忘的一夜。"



这句话其实就是在点名主题，所谓“酒后吐真言”，就是在“梦”里的时候，我们都能赤心的面对彼此，但“梦醒时分”，只能感叹“难得糊涂”，生活依旧还会清醒的继续，现实依然占据着人生的全部，“好梦只能一日游”。
《甲方乙方》前面的故事设计都很荒诞，但越到最后，越真实，真实到实现别人的梦想，只需给他人借住一段时间房子。而这一段故事由此点名的主旨，却又更发人深思。



再来看看现如今的贺岁片，已经很难看到这样知无不言，言无不尽，闻者足戒的电影了。
更多的贺岁片，都是单一的一条线走到底，要么一路强撩你的胳肢窝让你笑到底，要么特效大于故事让你爽翻天。
当然，萝卜青菜，各有所爱，这或许是最好的市场分化，这或许也是现今国人自然形成的观影意识。



就连冯小刚导演和王朔再次合体，也不可能拍出当年《甲方乙方》的韵味了，《私人定制》，就是一个很好的例子。
用《甲方乙方》最后一句旁白结束今天的怀旧吧：
“1997年过去了，我很怀念他…”
大聪想多加一句：“2017年过去了，我同样怀念他。”


关注《大聪看电影》公众号，不追求跑量，只研磨精品

</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>一袋桔子</作者>
<标题>笑过后尽是温暖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-25 21:23:16</时间>
<影评>
        影片讲述的是四个年轻的自由职业者。他们突发奇想，开办了一个“好梦一日游”业务，承诺帮人们过上梦想成真的一天。因为没有经验闹出了很多笑话，工作中也是漏洞百出。于是四个人开了一个纠偏会，统一了认识，明确规定了对于有不健康愿望的顾客要敢于说“不”，使“好梦一日游”的业务逐渐走上正轨。在帮助顾客实现梦想的过程中，他们从开心、好玩、甚至有些胡闹中，渐渐地投入了自己的真情。该片用诙谐幽默的语言，通过一连串的误会、笑话和引人入胜的情节，在轻松愉快的气氛中讲述了一个个令人捧腹和温暖感人的故事。最后葛优“那天我们都喝醉了，也都哭了，互相说了许多肝胆相照的话...1997年过去了。我很怀念它。”用这么句温和沉厚的话，总结了一部电影：每个人努力实现、苦甜交加、预想美好却事与愿违的梦想，都在里面了。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小s</作者>
<标题>甲方乙方滴感觉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-03 14:26:39</时间>
<影评>
        我接触冯小刚的片子是从《甲方乙方》开始的 

　　记得好象是1998年的春节学校组织去的西单地质礼堂 

　　那时还不知道什么叫做贺岁电影　那时还没有这个概念吧 

　　看完后 

　　台词一直能记到现在 

　　主要有 

　　地主家也没有余粮啊～ 

　　孩儿他娘呢～ 

　　还是一川菜厨子～ 

　　打死我也不说～ 

　　想起来就好笑 

　　不可否认 

　　在当时来讲 

　　影片提出了新的观念 

　　不要装着　拘着 

　　要快乐　有意思 

　　要真性情 

　　要真感觉 

　　真去听真去想真去看 

　　至少 

　　１　中学就知道了甲方　乙方的概念 

　　２　对于以前的国内电影形式有了突破　可以更小民　更轻松 

　　３　不是港台的搞笑片　抓笑点　去咯吱人　有情有乐　符合国情 

　　人无完人　每个人都有优缺点　每部电影也一样　 

　　 

　　电影是一门艺术　是生活的升华 

　　如果说一部片子 

　　在１０年间只看了一两遍 

　　还能被想起来 

　　还能有所回味 

　　就是部好片子 

　　这仅仅是我的个人拙见 

　　 

　　社会是灰暗的 

　　人心是灰暗的 

　　我对人善良 

　　我对人真诚 

　　谁对我真诚善良呢 

　　每个人心中都有梦想 

　　也许没有勇气做　没有机会　没有足够的外界条件　 

　　这种种看似合理的借口托词阻止了我们的脚步 

　　想到电影中 

　　许多人为了自己的梦想 

　　签定了合同 

　　哪怕是仅仅在这一时刻 

　　去实现 

　　就觉得 

　　不管你的年龄多大 

　　你的职业是什么 

　　你的性格个性 

　　都可以去放手一搏 

　　哪怕也只是在人生路上的短暂一瞬 

　　不是年少轻狂 

　　不是为赋新词 

　　巴顿也好　英雄也罢　普通人也好　过着苦日子的穷人也罢 

　　这一切一切的角色互换 

　　既在情理之中 

　　又在意料之外 

　　配上葛优和刘蓓的表演 

　　活灵活现 

　　在山这边的望着山那边好 

　　不知道山后面还是山 

　　且一山不比一山高 

　　尽管你知道那并不存在 

　　仍然乐在其中 

　　 

　　最后的感人是他们有情人终成眷属了 

　　可以放弃自己的物质去帮助别人 

　　是自愿的无偿的共同决定的 

　　那种感情有如战友一般 

　　像为了共同的事业 

　　两个人走到了一起 

　　对比现在的商业化物质化的爱情观 

　　不禁让人反思 

　　时代怎么了 

　　社会怎么了 

　　 

　　我很三俗 

　　我看外国片子 

　　也看中国片子 

　　看商业的也看文艺的 

　　看大师的也看无名的 

　　谁拍的好 

　　那是我认为的好 

　　它一定是触动了我的内心 

　　如果有一样认为的人欢迎交流 

　　各位受累看完 

　　谢 

　　 

　　 

　　 

　　 
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>冯氏幽默的经典</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-03 14:37:42</时间>
<影评>

一个好导演，一群好演员，一个好故事，一部好电影！用老百姓的故事，讲述老百姓的冷暖，充满了人情味和年味，每个小故事都很接地气，开始还略幽默滑稽，越往后却越感人肺腑。好梦一日游的创意真是没得说，而且冯导和葛大爷的接地气搞笑组合简直让人大爱。经典台词，“没有房子的婚姻是不幸福的”，“地主家也没有余粮啊”简直是赤裸裸的讽刺啊。现在重温一遍，依然觉得经典！

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>冯氏幽默，依旧爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-24 21:41:17</时间>
<影评>

二十年前的冯氏幽默如此打动人心。现在的冯导比当年多了成熟少了锋芒，即使时不时博人眼球的唇枪舌战让人觉得他还是那个不驯的冯小刚，但他确实是变了，愈加花哨的技巧令他的才气愈发捉襟见肘。
甲方乙方的经典不用赘述，台词金句迭出，人物个性十足，节奏紧凑不显凌乱的结构彰显着导演的才华横溢和奇思妙想。
然而江郎才尽是因为思想令人复杂。艺术之纯粹，源于艺术家一尘不染的赤子之心，从赤子之心变成追求的那一天起，他就输了。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<标题>甲方乙方</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-27 11:52:00</时间>
<影评>


钱康、姚远、周北雁、梁子四个年轻人，在97年夏天开办了一项“好梦一日游”的业务，帮助消费者过一把“好梦成真”的瘾。业务引来了一大批突发奇想的顾客：书摊老板想当一天叱咤风云的巴顿将军；嘴巴不严的四川厨子想一直梦想成为宁死不屈的义士，体会一天被捕、严刑拷打、英勇就义的感觉；大款吃够了山珍海味想感受一下“吃苦”的滋味；大男子主义的人想做“受苦梦”；明星想做“普通人梦”；帮助因为屡遭失恋打击而对生活丧失信心的人做“爱情梦”，从而恢复了自信……在帮助人们实现梦想的过程中，四个人从一开始的好玩、开心逐渐投入了自己的真诚。姚远和周北雁为帮助身患癌症的无房夫妇做一个“团圆梦”，将自己准备结婚的新房贡献了出来。房子最终被还了回来，大家对于过去的一年无限感慨。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>