<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>群鸟 The Birds</电影名>
<年份>1963</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1493936502.jpg</封面>
<导演>阿尔弗雷德·希区柯克</导演>
<演员>罗德·泰勒 / 杰西卡·坦迪 / 苏珊娜·普莱舍特 / 蒂比·海德莉 / 维罗尼卡·卡维特 / 艾塞尔·格里菲斯 / 查尔斯·麦格劳 / 鲁斯·麦克德维特 / 朗尼·查普曼 / 乔·马特尔 / 马尔科姆·阿特伯里 / 约翰·麦戈文 / 卡尔·斯温森 / 理查德·迪肯 / 伊莉莎白·威尔森 / 比尔·奎因 / 多琳郎 / 摩根·布尼塔尼 / 阿尔弗雷德·希区柯克 / 戴尔·麦肯南 / 罗珊妮·图尼斯 / Doodles Weaver / Darlene Conley / Renn Reed / Jeannie Russell</演员>
<简介>米兰妮（蒂比·海德莉 Tippi Hedren 饰）是一个富家女，偶然在宠物店里遇见律师米契（罗德泰勒Rod Taylor 饰），二人萌生爱意。第二天米兰妮带着她的一对宠物鹦鹉到访米契居住的波德加湾小镇，却被一只海鸥袭击，当场受伤。然而谁也没料到，这次鸟袭击人的事件，只是鸟类大规模攻击人类的小序幕。
                                    
                                　　米兰妮留在镇上疗伤，这里鸟语花香，生活本来平静，她还认识了米契的家人和前女友，于米契的感情也渐渐升温，但是鸟类的出没对他们生活的骚扰程度也渐渐升级。这些鸟聚集的越来越多，黑压压的一大片，被它们攻击至伤甚至至死的居民日渐增多，这个小镇陷入一片疯狂的鸟灾当中。人们恐惧接近崩溃，如何赶快逃脱这个恐怖的地方，成了他们迫在眉梢的问题。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>3×3×3</作者>
<标题>看希区柯克的《群鸟》，从剧情结构出发说些什么</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-08 00:33:27</时间>
<影评>

《群鸟》是希区柯克1963年的一部影片，该片改编自英国作家Daphne du Maurier的同名小说。这部作品之经典使得日后的许多灾难片、恐怖片都受到了影响。

图片来源：豆瓣
该片围绕着女主角Melanie与男主角Mitch的爱情故事展开，却并不止步于爱情故事。
很多人说，《群鸟》没有结局，其实不然。《群鸟》的故事中有两条清晰的故事线，一条关于鸟群对人类无故的攻击，另一条则围绕着一个家庭矛盾的核心展开，两条线同时进行，又互相推动。
其中家庭矛盾的故事结构是清晰明了的，并且有着完满的结局。
至于鸟群的攻击，希区柯克将象征意味揉进其中（母亲Lydia对儿子的占有欲、大自然对人类的报复等等），除了展示他大师级的悬念铺陈技巧将其愈演愈烈揪起每个人的心之外，并没有使它得到“解决”。
群鸟的象征
其象征意义我认为不是单一的。
在开始前四次鸟的攻击，象征的是母亲Lydia对儿子的占有欲。我们来分别看这四次攻击都在什么时候。
第一次：女主Melanie偷偷潜入男主Mitch家送爱情鸟（在片里这对爱情鸟象征着男女主人公的爱情），Mitch发现后，开车追出。 

就在这时，一只海鸥啄伤了Melanie（这是一次警告）。
紧接着Mitch在咖啡馆帮Melanie涂药时Lydia第一次出现了。

第二次：在Annie家中，Melanie接到了Mitch的电话，邀请她去妹妹Cathy的生日派对。











就在这时，一只鸟撞在了Annie家的门上，死去了。

第三次：在Cathy的生日派对上，Melanie与Mitch在不远处的山坡上聊天，他们走下山坡。

镜头摇到Lydia，一个中景，不悦的神情。

这时一个画外孩子的声音喊道“看啊，看啊。”鸟群又一次进攻了。
第四次：在家中，他们正在收拾碗筷。

（Lydia：赶Melanie走）

（Mitch：一再挽留。）
这时家里的爱情鸟吵起来，Cathy说：“你听那对爱情鸟那么吵。” 

爱情鸟象征着男女主角爱情，其实Cathy的这句无意的话暗示的是Lydia的心理状态——对Mitch对Melanie爱情的烦躁。就在这时，家里的烟囱涌入了一大群鸟开始攻击。

但在这一场景中，Melanie救了Lydia，她们之间的关系有了缓和，在这之后群鸟的攻击便不再象征Lydia对儿子的占有欲了。
而后的几次攻击中，有的是希区柯克根据真实的新闻的改编，有的为了情节的发展推动不得不存在，但我还要说的一次攻击是在咖啡馆的那一次，象征着大自然报复的攻击。
Melanie到学校去接Cathy，从乌鸦对学校的攻击中救出了Cathy，来到咖啡馆，给自己父亲打电话解释情况。咖啡馆的人听到这桩怪事纷纷发表自己的看法。
其中有三人，一个母亲与她的儿子女儿在后面的桌子用餐。他们点了三份鸡肉和炸洋芋，听到咖啡馆中的讨论，母亲表示孩子们感到不安。那个小男孩在问：“鸟会吃了我们吗？”

非常讽刺了，因为他们正在吃鸡啊。
就在母亲带着孩子离开之时，一只鸟攻击了咖啡馆外一个正在给车加油的人，油漏了，一个点烟的人不小心将火星溅在了汽油上，烧了自己的车，火势蔓延开来，这也十分讽刺，讽刺人类是在“引火上身”，唯独这一次的火灾不是由于群鸟猛烈的进攻，而是由于人类自己。在一片混乱中，妈妈带着儿子女儿又逃回了咖啡店。
这时镜头换到了一个俯视的大远景，对准着这场火灾，像一个上帝视角，伴随着海鸥的叫声让人不安，仿佛大自然、上帝将这一切看在眼里，是它安排了这场火灾。

在之后，那个母亲责怪Melanie的到来使这一切发生。



正如人类一直以来一样，对于自己的过错从来不反省，却互相责怪。
除此之外，影片开头处，女主是到一家店里去取自己订购的鹦鹉的，从店主的口中透露出，这些鹦鹉必须从baby chicks(雏鸟)时开始便被抓来。而与米Mitch的相遇的对话也能琢磨出一些铺垫。
Mitch：“你不觉得糟糕吗？把这些可怜的小生命关在笼子里？”Melanie：“总不能让它们四处乱飞吧。”而之后却不慎将一直金丝雀放出了笼子。
对家庭矛盾剧情的分析
我们把群鸟的攻击这一系列的情节拆掉来看这部影片，我们就能够得到一个非常清晰的家庭矛盾剧情。
主人Mitch与Melanie的欲望目标：幸福的在一起。他们目标的对抗力量：Mitch母亲Lydia的不情愿。
Lydia的欲望目标：有一个依靠。Lydia目标的对抗力量：儿子不属于自己，Melanie占据了他。（其实，Lydia这一欲望目标曾经是实现过的，就在她的丈夫还在世时。但丈夫的去世使得家中唯一的男人Mitch承担起这一角色。Lydia希望Mitch取代亡夫做自己的依靠，然而正如Lydia在影片中所说：”Mitch有他自己的生活"， Lydia不安于“儿子除自己以外的生活”对自己的威胁，而在影片中，很显然，这威胁便是女主Melanie。当然，用弗洛伊德的俄狄浦斯情节也可以解释其母的占有欲，这便是弗洛伊德流氓的地方：你无法证明他的理论但你也不能说它荒谬，因为它是自证的。）
我们来看看Lydia与Melanie的关系在影片中是如何变化的。
两人第一次相遇：咖啡馆初遇，梅兰妮头部受伤，使得两人的权利关系看上去很明显。

Lydia近景镜头：仰拍，Lydia处于强势地位，审视着Melanie。

Melanie近景镜头：俯拍，处于弱势地位。
之后的第二次与第三次见面Lydia都对Melanie怀有敌意，但这在第四次见面是却有所改观。
第四场戏：是他们俩关系的转折点。原本Lydia对于Melanie在家里的留宿持反对的态度。但这时，一大群鸟从烟囱飞进屋内，开始攻击他们，场面混乱不堪，Lydia独自一人被堵在房间在角落。 
Melanie在这场混乱中，一开始在沙发上抱住Cathy保护着她，而后看到了门。



她抱着Cathy拉住Lydia冲了出去，救了Lydia。
第五场：Lydia被农场主被群鸟攻击而死的尸体吓到，躺在床上，Melanie送来了茶点，注意，这时场面中两人的权利关系反了过来，Lydia成了弱势，Melanie是强势，她来安慰Lydia。 

Lydia完全在她面前展现了自己的脆弱，她全都说了，关于自己丈夫的逝世、自己对于儿子的依赖、对于儿子抛弃自己的不安全感，以及三次提到了对女儿在学校内安全的担心，第三次的时候Melanie提出把Cathy从学校接回来，Melanie又一次帮了Lydia。
接下来我们来看整部影片中的最后一幕高潮的一场戏，便是群鸟攻击房子的这场戏，在这场戏中家庭的所有矛盾都解决了。
在这场戏的一开始，Mitch用木板钉住房子的窗户并在屋内检查门窗有没有关好。Lydia表示不安，责备Mitch并说漏了嘴：“如果你父亲在这里的话……”。

表态觉得儿子在家庭中代替父亲角色的这件事做的还不够好，然而却没有把这句话说完。 
但在接下来，Mitch成功的在各种困难下抵御了群鸟的进攻，保护了家人，这一场景中Mitch身份完成了转换，他现在确实，是整个家庭的依靠了。这是母亲Lydia的欲望目标的达成，这条次情节线在这里划下句号并为后面Lydia与Melanie关系的升华埋下伏笔。
电影中Melanie被鸟扑翅声引上阁楼的那场戏让人印象深刻，之后她在阁楼被群鸟攻击受伤了。Mitch和Lydia将她救出，因为Melanie的伤势，Mitch提出必须去旧金山到医院去。Lydia是不想走出屋子的，而在这里她为了Melanie的伤决定冒险，这是两人关系升华的一刻。在这里Lydia帮Melanie包扎头部伤口。

 这一包扎是有象征意义的，对比一开始的咖啡馆初遇Melanie头部受伤Lydia处于强势审视她，两人关系有了质的进展。
影片结尾处，一家人逃到汽车里，Melanie躺在Lydia怀里握住她的手腕，Lydia与她相视一笑抱住了她，Melanie被这一家庭这一母亲完全接纳了。 

所有矛盾解决了，一家人一起逃向了安全的地方。影片结束。

总之，整部影片中的鸟除了一些比较明显的象征意味，希区柯克并没有明确的指出它们到底从哪来为何而来，以后会到哪去。而我们呢，我们内心中巨大的疑团没有得到答案，随着影片结束我们提起来的心久久不能放下。希区柯克知道会这样，他知道，他故意的，这是他的恶趣味。
结尾处Mitch一家驶出小镇，群鸟看着人类逃远的背影仿佛这是一场胜利，而这复仇还没有结束。
END


</影评>
<有用数>610</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东</作者>
<标题>“他是个不要脸的混账东西！”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-16 09:23:10</时间>
<影评>
        中国电影出版社出过一套“希区柯克悬念故事集”，共八本，据说国内不少导演和编剧都收有全套，灵感枯竭时，就从书里抄上几段。这些故事虽然文学性一般，可悬念设置还是相当漂亮的。


    有意思的是，希区柯克本人也有类似习惯——《群鸟》这个故事就是他从一套名为《阿尔弗雷德·希区柯克推荐》的丛书里读到的，作者是希区柯克十分欣赏的女作家达芙妮·杜穆里埃，希区柯克曾经将她的小说《牙买加客栈》和《蝴蝶梦》搬上银幕。


    希区柯克联系了杜穆里埃，说起来也算他俩有缘，先后曾有人计划将《群鸟》改编成广播剧和电视剧，结果均未能成行。希区柯克没有犹豫，立即拍板买下小说的电影改编版权。


    由于希区柯克的拍摄计划过多，这部小说一直被束之高阁，直到有一天，希区柯克在报纸上读到一条新闻，在圣克鲁斯发生了一起鸟类袭击人类的事件，一大群海鸥在迷雾中失去方向，四处乱飞，冲向了路灯，撞碎了玻璃。希区柯克忽然想起杜穆里埃的这个故事，于是决定暂停《艳贼》的拍摄，先拍《群鸟》。


    老天再三眷顾希区柯克，《群鸟》正在波德加湾拍摄时，旧金山的一张报纸上刊登了一则短讯，一群乌鸦袭击了农场里的小母羊。事件就发生在距离波德加湾不远的地方，希区柯克驱车赶往现场，详细询问了农夫事发经过。农夫向他描绘了乌鸦怎样俯冲下来，啄掉小母羊的眼睛，又怎样群起攻之，弄死了几头羊。这无疑启发了希区柯克，他在电影中安排了农场主和女教师都因为眼睛被鸟啄掉而死去的情景。


    女主角蒂比·海德伦是希区柯克从电视广告里发掘出来的，这个金发女郎是希区柯克在与英格丽·褒曼和格蕾丝·凯利停止合作后，一直苦心追寻并遴选到的最理想的“希女郎”。希区柯克对海德伦青眼有加，曾向美联社记者夸奖她说：“蒂比·海德伦绝对不同凡响！”并让她主演了自己两部呕心沥血的作品《群鸟》和《艳贼》。可既便如此，一到片场，他依然坚持“演员是牲口”这一准则，而模特出身的海德伦则明显没有做好心理准备。


    为了拍出鸟对人类的凶猛攻击，现场工作人员每天都要将一笼一笼的鸟使劲掷向海德伦的身上，海德伦每天承受着巨大的压力，以致于到了影片行将封镜时，几近崩溃，按照她的说法：“希区柯克对鸟的关心程度远远多过对我的，我去那儿就是挨啄的！”


    多年之后，海德伦仍然对这段痛苦经历耿耿于怀：“我信任希区柯克，他也令我感到自信。但是当那些鸟都开始啄我的时候，《群鸟》的拍摄最终变成了一场噩梦。他之前根本没跟我说过这些。我完全有可能被啄瞎。但我那时很年轻，我照导演说的做了。我本来并不应该去经历这一切。”


    从《群鸟》开始埋下的矛盾，到拍《艳贼》时终于全面爆发出来。据说《艳贼》的拍摄后期，蒂比·海德伦和希区柯克之间已经到了互不说话的地步，偶尔说上几句还是互相讽刺。海德伦没完没了地拿体重来羞辱人，让希区柯克也很恼火，于是之后十几年的合同期里，一度风光无限的海德伦再也没能拿到一个重要角色。


    关于二人缘何交恶，关于希区柯克的记录片Hitchcock: Shadow of a Genius还曾披露过一段内幕。据说希区柯克曾经非常直接地向蒂比·海德伦提出过性要求，而海德伦则非常直接地对这种潜规则予以拒绝。据说这件事使希区柯克的余生充满了强烈的挫败感，他也因此对海德伦由爱生恨，予以封杀。


    蒂比·海德伦有个女儿叫梅兰妮，巧合的是，她在《群鸟》中的角色也叫梅兰妮，而编剧埃文·亨特那时还不知道海德伦女儿的名字。这位小“梅兰妮”长大之后也进入了电影圈，她就是大名鼎鼎的梅兰妮·格里菲斯，曾经主演过布莱恩·德·帕尔马的《粉红色杀人夜》。


    《群鸟》杀青后，希区柯克送给时年六岁的梅兰妮·格里菲斯一个小礼物，是个根据她母亲在《群鸟》中的造型做出来的洋娃娃。礼物还挺有纪念意义，问题是装洋娃娃的盒子并非常见的纸盒，而是一个木头盒子。蒂比·海德伦对此极为愤慨，认为这个盒子代表着棺材，希区柯克没安好心。


    受母亲影响，梅兰妮·格里菲斯从小就痛恨希区柯克。成年后，有人问起她对希区柯克的看法，她的回答是：“他是个不要脸的混账东西，你可以告诉他这话是我说的。”
      </影评>
<有用数>420</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>郁郁结结</作者>
<标题>鸟叫下的阴霾</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-25 22:38:55</时间>
<影评>
        关于2012的讨论随着12月21号的过去日渐式微，像个香消玉殒的美人退出了赏客的视线。但关于灾难的预言从不会停止，任何一种末日反思都会从末日到来与否的猜度刺激上升到世界幻灭，人类何从的理式批判，“真正的判断不是从现实自己的角度，而是从展望现实覆灭的角度来判断这种现实的。”在这层意义上，灾难片或者末日片在承担“现实破坏预言”的角色上，一直化“正面教导”为“反面证实”，能动的覆灭现实并且雾化超自然的谜团，形成一种趋之若鹜的景观围观。图解式的视觉预言以及精雕细琢的场面调度在悬念和惊悚的力度控制上扣合了“悬疑”的真正要害：影像的惊悚要利用镜头语言的神奇调度，影像嫁接到心理的惊悚来自于现象学背后的不可知论。

而我今天要分析的希区柯克的《群鸟》被心理灾难片的拥趸们奉为圭臬。首先，希区柯克式的悬念操盘手，加上灾难片的衣钵，加上心理学上的俄狄浦斯情结，政治上的战后隐喻，使《群鸟》的灾难启示意味以及先机参悟意味愈发浓重逼人。

《群鸟》的剧情摈弃了希区柯克熟稔的险象环生，一波三折，相反采用了一个简单的故事线索：旧金山上流社会的淑女米兰妮与律师米契在一家鸟店中一见钟情，当他们的爱情遭米契的母亲阻拦时，不断有海鸥和麻雀飞来米契家附近对人类发动攻击，甚至在加油站引起了一场大火。米兰妮奋勇地保护小妹妹免遭鸟群袭击，终于蠃得米契之母的喜爱。这样的故事线索简单明了，把恐惧的集中点固置在自然力量上，而非人为因素，这就是不同于希区柯克以往在故事结构上的悬疑模式。也因此成为非典型性的希区柯克电影。

在电影的视听语言上，希区柯克更是拿起了自己的看家本事，毕竟，在《群鸟》开拍的1963年，用视听元素来加速观众对危险和灾况的本能性期待，已经是希区柯克影像风格的独门标签。

场面调度方面，希区柯克并没有在灾难题材和末日隐喻中让灯光在黑暗中微弱的摇曳，相反，电影的色调和用光偏于暖色，明媚，给人喜悦和舒适，甚至在女主角米兰妮的凸显环节上给予强烈的主光和补光，漫射照明和大半身照明让米兰妮的身份在光的语言里彰显：一个名媛淑女，养尊处优，大方尊贵，无时无刻不在与男人浪漫邂逅的富家女。费里尼说：“光是一切，它可以表示意识形态、情感、颜色、深度、风格。它可以掩饰、叙述及形容。光如果打对了，丑或傻的表情都能发出美丽或聪慧的光芒来。”电影中前半部分大范围提亮的低反差布光暗示二战后期的百废待兴终于走上欣欣向荣的正轨，但其后鸟灾带给人的慌乱无措又好似美苏冷战一样成为欣欣向荣和平史上的回旋踢。而女主角来到波德加湾小镇后穿着的淡绿色套裙也是一种无形的环保主义自然主义象征，但这种象征恰好又是一种嘲谑，因为她在淡绿色套裙外面总是套上一件毛绒大衣，在号称环保主义自然主义面前，偏偏人类又总是“举着红旗反红旗”，一边倡导取之不尽用之不竭的荒谬，一边荒谬的像投机掮客一样将物尽其用的准则效用到底。因此连象征和平、美好的海鸥和麻雀都会像啼叫的乌鸦一样，给人以灾从天降、来者不善的剧烈恐慌。这种恐慌在演员的表现中尤其有差异性，比如女主角米兰妮，她的恐慌更多表现在对于不可知事物的恐惧，这种恐惧并不伴随过多的人生经验或者过去阴影，相比男主角米契的母亲，一个不久前死了丈夫害怕年轻美丽的女人抢走儿子的老女人来说，她的恐惧就不像米兰妮那样纯粹。都说希区柯克总是深入浅出的动用着弗洛伊德的精神分析学，而《群鸟》里这种精神分析元素又异常明显：弗洛伊德曾触及生命受阻与破坏性行为两者之间关系的问题。弗洛伊德在晚年发现，除了性冲动及自卫冲动以外，还有破坏的癖性，也是人类行为中的一个动机。我们只要稍加注意社会中人与人之间的关系，便会看到很多破坏的现象。“大多数的破坏现象是不被人们视作为破坏的，相反的，人们用各种方法，使这些破坏行为合理化。人们经常用爱、责任、良知、爱国主义等等字眼，来掩饰他们的破坏行为。破坏行为是一种企图逃避无法忍受的无权力的，因为他的目的在于铲除一切他必须匹敌的对象，在孤立与无权力的情况下，产生了焦虑和使生命受到挫折。而破坏的癖性则是对此种焦虑的最普通的一种反应行为。有时，这种威胁是来自某些人。在这种情况下，破坏行为便会以这种人为对象。有时候，由于不断地有受到外界威胁的感觉，也可能产生一种持久的焦虑。” 米契母亲对于米契和米兰妮的破坏作用，在死了丈夫的身份设置上更加凸显：以爱和责任为借口，以焦虑和孤立为依据，产生受挫感下的破坏性。母亲的表演最受人注目，她那蓝色的空洞的总是满腹狐疑的表情无时无刻不在酝酿一种看似深明大义其实“内心总想使绊子”的本能欲望，通过她那双凝视的双眼。齐泽克在《不敢问希区柯克的，就问拉康吧》里说：“希区柯克在他的电影中所做的全部事情，就是依靠表演，最大限度地发挥由罪行所暴露出来的凝视的功能。正像戈达尔就希区柯克所观察到的——正是凝视创造了虚构。”

运镜方面，很多正反打的对话都采用内反打，这种不过肩的主观镜头明显是疏离对话中的二者关系，在这部电影里，希区柯克这样的处理强调米兰妮的“外来者”身份，她来到小镇，也随即带来灾难，虽然这没有逻辑上的一脉相承，但在突发灾难面前，米兰妮是一个时间值上的巧合诱因，她和灾难一样，和人与环境保持着距离。米兰妮在电话亭里躲避鸟群袭击时，人与动物的关系发生了倒置，之前关在笼子里的宠物现在成为袭击者，而人被关在更大一些的“笼子”（电话亭）里，鸟类的俯冲又以仰拍的角度夸张出一种来势汹汹，这种道具上的错位还原了人类作茧自缚的嘴脸，这种取景角度的机位让人类显现身陷囹圄、重围难解的窘迫。

剪辑方面，切接的使用大大提升了悬疑的效率。电影第84分钟，米兰妮，米契，船长站在餐厅窗边交谈，当她转身走向窗边往外眺望时，摄影机跟着向右横摇，接到一个视点镜头，大全景，对接的加油站，电话亭，群鸟蓄势待发，再切到米兰妮侧面的中特写，船长入境，挡住酒保，接着米契也入镜，占据画面最前景，三人皆侧身望着窗外。这四个镜头各自有时间空间和画面内容。希区柯克当然可以不用剪辑的方式完成，试想让雷诺阿在同样情况下可以一镜到底，这样摄影机无论多快，都不会因为切的剪辑手法产生突然的切换感。另外，如果考虑深焦构图，奥逊威尔斯同样可以一个镜头交代完这场戏，但少了时空的切换，人物的走位。

声音的运用方面，希区柯克在《群鸟》中倒是给鸟很大的空间，不像其他希区柯克电影里那样用配乐给恐怖开出前奏，拉开序幕，相反，电影里除了哀鸿似的鸟叫声，没有任何非剧情声音。电影以鸟叫声开始，又以鸟叫声结束，最大力度的引导我们对特定影像的注意力，通过自然声营造了别样的期待心理，也赋予了静音新的价值。

作为灾难片的异样鼻祖，《群鸟》完全符合了后人对于灾难和悲剧的窥探冲动，这也和视听语言有着密不可分的关系。毕竟，任何一种简易赤裸不加过滤不加选择的原貌揭示，从来构不成“悬念”与“后怕”，只是“粗暴”和“乱行”的堆砌。
      </影评>
<有用数>161</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡斯蒂亚公爵</作者>
<标题>《群鸟》：希胖的「恶趣味」</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-02-02 07:58:33</时间>
<影评>
        在阿尔弗雷德·希区柯克的作品中，《群鸟》是十分罕见和特别的一部影片。说罕见，是指它很难被归入希区柯克最常见的影片类型，一则不是《深闺疑云》、《蝴蝶梦》这样的心理悬疑类；二则不是《房客》、《电话谋杀案》这样的谋杀悬疑类；三则不是《三十九级台阶》、《西北偏北》这样的间谍悬疑类；四则不是《爱德华大夫》、《精神病患者》这样的变态心理类，而更像是一部恐怖片或者灾难片。说特别，是指希区柯克从头至尾未对片中「鸟群」的来龙去脉作出解释，便似一团迷雾，引发了人们对其象征意义的各种揣测。


《群鸟》这部作品非常有意思，前半段完全是爱情片的节奏，充满了男女间谈恋爱时的攻守谐趣，以及未来婆媳间的暗中角力。但到了后半段，海鸥、乌鸦等鸟儿迅速成为了主角，氛围也变得阴郁恐怖起来。不过，在希区柯克高超的叙事与剪辑手法下，始终有一条隐伏的、令人不安的线索在暗处牵引着观众，因而前后部分的转变并不显得突兀，甚至颇为自然。让人印象最为深刻的是导演利用真鸟、假鸟配合声效制造出的灾难场景，即使现在来看也依旧生动，很难想象原本可爱无害的动物居然能够具有如此强大的破坏力。


有人觉得《群鸟》反映的是环保主题，鸟儿的反常代表了大自然对人类竭泽而渔的报复。有人认为此片反映了导演一定的「俄狄浦斯情结」，把鸟儿视为男主角母亲的替身。还有人用「压抑」、「孤独」以及「渴望关爱」来解释剧中的人物与情节。对于这些众说纷纭、莫衷一是的解读，我在此不作站队和评论，有些电影的魅力就在于其开放性，说得太明或者过于执着深意并非明智之选。


相比扑朔迷离的鸟儿，反而是希胖在这部电影创作过程中的某些行为更值得玩味。这些行为十分典型地反映了他隐秘的内心世界，往好了说是「恶趣味」，往坏了说是「变态心理」。虽然在电影领域，希胖是不折不扣的大咖，然而作为一个人，始终都会有不为人知的另一面。


众所周知，希区柯克在拍片中有许多怪癖，比如对凶杀、对金发女人、对同性恋、对偷窥、对客串的热衷。这些都可以通过追根溯源，从其儿时的经历找到缘由。他的童年时期大多由母亲陪伴，对母亲特别依赖，甚至连后来的妻子也是依照母亲的模板找的，而他的母亲和妻子都不是金发女子。因而，在他的潜意识中，金发美女一方面是高贵、神秘、充满肉欲的尤物，另一方面却又是危险、邪恶、缺乏安全感的存在。这种藉由「俄狄浦斯情结」引发的心理在《群鸟》的前半段体现得尤为明显。


用现在的话来说，《群鸟》的女主角梅兰妮是一个标准的白富美，虽然因娇生惯养而有点任性，但总体上还是个有教养、明事理的好姑娘，而且敢爱敢恨的性格很讨人喜欢。而男主角米契则与母亲莉迪亚及妹妹相依为命，过早丧夫的莉迪亚不知不觉中将米契当作了丈夫的替身。因此，当梅兰妮大胆地对米契示爱，并出人意料地登门拜访时，便立刻引起了莉迪亚的敌意和戒备。


不过希区柯克并没有让这种对立维持下去，而是通过群鸟的灾难使双方逐步得到沟通和理解。莉迪亚表示自己的态度是因为害怕被儿子抛弃，而梅兰妮则表现出温柔与善解人意的一面，隔阂初步化解。到了最后，当遍体鳞伤的梅兰妮无力地倒在莉迪亚的怀里时，预示着她终于被莉迪亚所接纳。


如果说「俄狄浦斯情结」还无伤大雅的话，那么希胖对女人带有变态、施虐的占有欲就显得不那么美妙了。《群鸟》中有两场被鸟袭击的戏把饰演梅兰妮的蒂比·海德莉整得特别惨，一场在电话亭，一场在阁楼。希区柯克一遍又一遍地反复拍摄袭击的场面，直到蒂比·海德莉面临精神奔溃的边缘。


如果你认为这是导演和演员的敬业，那或许就错了。根据蒂比·海德莉事后透露，希区柯克很早就看上了蒂比，并且毫无顾忌地向她坦白对她的性幻想，甚至还提出了性要求，当被蒂比拒绝后，希胖就报复性地把原本一天的拍摄期加到了将近一周，还用真鸟代替了机械鸟，残酷的拍摄令蒂比伤痕累累，连眼睛也差点被啄瞎。


由于蒂比的始终不从，在演完《群鸟》和《艳贼》两部影片后被希胖弃用，随后慢慢淡出影坛，只能接些不起眼的小角色。这样的情形实在有点骇人听闻，即便不明真伪，但至少不会是空穴来风。虽说演艺圈里的潜规则司空见惯，然而要将声名煊赫的希区柯克与如此下三滥的行为联系起来还真不太容易。


对此，我觉得应该一分为二地看，希胖的德行确实为人不齿，不过当他的种种癖好和心理投射到电影中时，或许就为其艺术的形成创造了条件。电影既是对观者欲望的满足，也是对作者欲望的满足。对希区柯克来说，当他的欲望和潜意识在执导过程中得到释放时，也恰好通过电影满足了观众们被压抑和束缚的欲望。谋杀、金发美女、偷窥等等，难道不是大多数人心中的所思所想吗？这大概便是希胖能够称霸一个时代的原因之一吧。
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>泥水</作者>
<标题>关于《群鸟》那些你不知道的事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-30 22:32:35</时间>
<影评>

1.这是属于希区柯克的怪兽片，在后来影响了许多怪兽电影，比如木乃伊系列。斯皮尔伯格是希区柯克的忠实粉丝，他在拍摄《大白鲨》时就深度研究了《群鸟》。
2.希区柯克会经常和他的剧组一起看默片，他认为如果一部影片不用言语就能让观众感受到剧情和影片中的情感，那就是一部好片子，所以他尽可能的减少了本片中的对话。最明显的比如女主去男主家中送爱情鸟，还有群鸟袭击房子中的男主女主等四人。
3.影片的结局原本是他们驾车离开了家，到了小镇上，小镇上也被群鸟袭击过了，尸横遍野，他们开到一条道路上时，一群鸟突然飞到他们的车顶上，开始啄车顶，车顶眼看就要裂了，鸟就要飞进来了，此时男主突然加速，利用惯性，鸟被甩到后面了，他们驾车前往了旧金山。但希区柯克放弃了这个结局，出乎所有人的预料。
4.希区柯克之所以不想告诉观众这些鸟为什么会突变攻击人类，是因为他认为如果解释了原因，那这部电影就会变成科幻灾难片。他想让影片看上去更真实，让这些平时存在观众身边的温顺动物突然变凶残。
5.影片是根据希区柯克的朋友的短篇小说改编，而小说又是根据当时群鸟袭击人的真实事件改编。
6.女主在出演此片之前当了十三年的模特，事业正处于下滑期，她也接拍很多广告，有一条糖果的广告被希区柯克看中，希区柯克拖人联系了她。女主去希区柯克家训练表演，希区柯克是她的表演老师。女主起初以为是出演希区柯克的故事集，一天晚上希区柯克把女主叫出去吃饭，送了她三个金色鸟儿的胸针，告诉她，我们希望你能出演《群鸟》的女一号。女主当场泪目。
7.男主在片场会直接喊希区柯克为阿尔弗雷德。
8.现场有一只乌鸦叫阿奇，它在片场喜欢追着男主跑，并喜欢啄男主，男主讨厌它，它也讨厌男主。
9.影片中许多场景是在影视厂里拍摄的，因为真实场景的小镇有很多房子都破旧不堪了。
10.剧组在摄像机旁放几块肉，鸟冲向镜头的这一幕就是这样完成的。
11.一些鸟追着人后面跑的场景，剧组选择将真的鸟绑在人的背后，并把鸟的嘴给捆住，防止演员受伤。
12.影片开场，女主过马路后，有人吹口哨，女主便摆弄身姿回头笑着看了一眼，这其实是女主之前拍的广告中的动作，希区柯克选择加入这样的动作，算是一种恶趣味吧。

</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>羊毛毛</作者>
<标题>希区柯克与蒂比·海德莉的恩怨情仇</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-12-20 10:50:43</时间>
<影评>

有图版：https://www.toutiao.com/i6494956104693318157/

1963年，希区柯克（Alfred Hitchcock）观看了蒂比•海德莉（Tippi Hedren）的试镜片段后，告诉她：“《群鸟》（The Birds）就要来了。那是我有史以来最具野心的作品，比以往任何影片都更宏大，更优秀，也更恐怖。女主角，我们要让你来当。”

1
蒂比•海德莉于1931年1月19日生于美国明尼苏达，有斯堪的纳维亚血统。1952年，她嫁给第一任丈夫彼得·格里菲斯，两人的婚姻于1961年结束。海德莉独自抚养女儿梅兰妮（Melanie Griffith，日后也成为演员）。
拍电影之前，海德莉只是纽约的一名平面模特，有时也拍拍广告，但和希区柯克夫妇的相遇彻底改变了她的命运。

事情是这样的，1957年，阿尔弗雷德·希区柯克的夫人艾尔玛在电视上看到了海德莉出演的广告，觉得她的笑容很美，就把她推荐给了丈夫，希区柯克记住了这个女孩。
当时他已经有了拍摄《群鸟》的想法，但由于拍摄计划太多，暂时还束之高阁。直到有一天希区柯克在报纸上看到一则新闻：圣克鲁斯发生了一起鸟类袭击人类的事件，一大群海鸥在迷雾中失去方向，四处乱飞，冲向路灯，撞碎玻璃。希区柯克忽然想起了这个故事，于是开始筹划《群鸟》，地点选在波德加湾。
艾尔玛认为蒂比·海德莉可以成为希区柯克电影中的又一名新星，安排了一次午宴。1961年10月，31岁的海德莉见到了当时好莱坞人气最旺的导演之一希区柯克。
不久，希区柯克在自己位于洛杉矶贝勒艾尔的家中，为海德莉拍摄了试镜片段。

海德莉是典型的金发女郎，五官精致，气质高贵。虽然演技平庸，身材也略高，但完全不碍于希区柯克将她培养成“下一个格蕾丝·凯利”的计划。
也许海德莉最令他满意的地方，就是海德莉有着可以任意雕琢塑造的空间。他对海德莉推崇有加，对记者直言：“蒂比·海德莉不同凡响！”

2
《群鸟》的拍摄经历相当糟糕，再一次，“金发女郎”成了电影中和电影拍摄过程中的双重“受害者”。影片中大部分鸟攻击人的镜头用的是机械鸟，但在影片最后，女主角在阁楼上被群鸟攻击时，假鸟换成了真正的鸟。希区柯克没有告诉海德莉，海德莉来到片场才知道实情。
在这艰难的一周中，海德莉被关闭在一个封闭的摄影棚里，和鸟栓在一起，这些饥饿的坏脾气的鸟疯狂地啄她。希区柯克又让工作人员将一笼一笼的鸟掷到她身上。海德莉被鸟啄伤了眼睑，濒临崩溃，立即被送往医院，诊断为焦虑症。希区柯克不得不让影片停拍了一星期。
多年后，海德莉回想起这件事仍耿耿于怀：“我信任希区柯克，他也令我感到自信。但当那些鸟开始啄我的时候，拍摄变成了一场噩梦。他之前根本没跟我说过这些，我完全有可能被啄瞎！那时我很年轻，我完全按照导演说的做了。我本来并不应该经历这一切。”

海德莉还向记者披露过其他的痛苦往事，拍摄《群鸟》期间，希区柯克会叫司机顺道载她回家，他在车上扑向海德莉，要求海德莉“摸我”。
有时他还会出现在更衣室，抚摸她的身体，让她觉得非常不舒服。“我当时只能顺从他，因为我知道如果我拒绝的话，他会让鸟在拍摄时真的来攻击我，作为惩罚。”
《群鸟》杀青后，希区柯克送给当时六岁的梅兰妮一个小礼物，是根据她母亲在《群鸟》中的造型做的一个玩偶。礼物是挺有纪念意义，问题是装玩偶的盒子并非常见的纸盒，而是一个木头盒子。海德莉为此极为愤慨，她认为这个盒子代表棺材，希区柯克没安好心。

3
《艳贼》的女主角，希区柯克原本属意格蕾丝·凯利，可是贵为摩纳哥王妃的她不便在银幕上偷东西。按说拍摄完《群鸟》，希区柯克和海德莉都不想再和对方合作了，但最后女主角还是落到了海德莉身上。
这可能是因为《群鸟》的成功使海德莉名气大增，希区柯克也确实找不到更适合这个角色的金发女郎。
《艳贼》中海德莉的出场令人津津乐道。影片开始始终不见她的面容，只见她一头黑发，等她回到酒店洗头时，我们才惊奇地发现水正渐渐变黑。海德莉露出了她金色的秀发。
从《群鸟》开始埋下的矛盾，到拍《艳贼》时终于全面爆发了。这事儿据说始于一次请假。海德莉要去纽约出席“明日之星”的颁奖晚会，向剧组请假时，却被希区柯克严厉拒绝。
海德莉对此相当不满意，貌似背地里讽刺了希区柯克的体型（希区对此曾说过“She mentioned my weight”）。这击中了希区的痛点，他最恨别人拿他的体型说事。
总之这件事后，他们的关系彻底恶化了。两人从此不再直接交谈，视对方如空气。希区柯克谈到海德莉时也不再叫她的名字，而是称其“那个女孩”。
海德莉提及此事倒是很有风度：“我对我们合作关系的破裂负全部的责任，这是我单方面做出的决定。”

希区柯克的传记《天才的阴暗面》披露了很多他们的恩怨情仇。据说希区柯克曾非常直接地向海德莉提出性要求，海德莉则非常直接地予以拒绝。希区柯克因此充满了挫败感，对海德莉也因爱生恨，予以封杀。一度风光无限的海德莉再也没能拿到一个重要角色。
2012年有部一故事片《那个女孩》（The Girl）在HBO播出，就是从海德莉的角度讲她和希区柯克的不愉快往事。影片将希区柯克塑造成一个性侵者、一个虐待狂。
希区柯克和海德莉之间到底发生了什么龌龊的事，真真假假，都不能完全取信，倒是梅兰妮长大后对希区柯克的评价可见一斑：“他是个不要脸的混帐东西！你可以讲这话是我说的！”
提及此事，海德莉的回应则是：“这是一段我不愿再想起的痛苦经历，我为希区柯克先生感到遗憾。”
4
除了《群鸟》和《艳贼》外，大部分观众对蒂比·海德莉所知甚少。其实，海德莉和希区柯克关系破裂后，仍饰演过许多角色。1981年的《咆哮》（Roar）一片，海德莉同时担任制片人和主演，成为她事业的转折点。她开始积极参与动保活动，同时热心投身于人道主义和环保事业。
1985年第三次结婚，之后她把大量精力投在慈善事业方面，成为国际非政府机构“济贫组织”的一名国际减灾协调员。海德莉先后到过世界上很多国家和地区，参与地震、飓风、饥荒、战争等的救灾工作，并获得“人道主义奖”。同时，她也没有放弃自己的演艺事业，经常出现在电影、剧院和电视上。
1994年，海德莉被法国博韦电影节授予终身成就奖，1995年在西班牙获得同样的殊荣。1999年，被华盛顿特区的影视女人组织授予“Woman of Vision”称号，后又被美国Hofstra大学授予电影类的总统奖章。

人们心中的海德莉，总是《群鸟》和《艳贼》中精致优雅的尤物，是希区柯克的“金发女郎”。可她出演的众多影片，再也没有一部经得起时间的检验。后人很难评断，希区柯克到底是成就了蒂比·海德莉，还是亲手扼杀了这颗刚刚升起的新星。

 公众号：电影套盒（laodianyinghualang） 


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ludwig wong</作者>
<标题>怎么样来设计“悬念”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-02 23:40:56</时间>
<影评>
        先看看中文剧情：

　　本片可以称为动物灾难片的先驱，据调查本片名列希契科克导演作品最爱欢迎的第七位。剧情描述旧金山上流社会的淑女米兰妮与律师米契在一家鸟店中一见钟情，当他们的爱情遭米契的母亲误解时，不断有海鸥和麻雀飞来米契家附近对人类发动攻击，甚至在加油站引起了一场大火。米兰妮奋勇地保护小妹妹免遭鸟群袭击，终于蠃得米契之母的喜爱。编导并没有说明鸟群向人类发动挑战的原因，但对于整场灾祸却拍得惊心动魄，多次利用鸟的主观镜头和节奏明快的剪接手法制造出强烈的戏剧悬疑性，可见紧张大师并非浪得虚名。


看过此片之后，有两点心得，与大家分享：


一、怎么样来设计“悬念”来吸引观众？


《群鸟》中让我赞叹的的第一场戏，用简单的几个镜头，恰如其分地把希区科克关于“悬念”的定义勾勒了出来：观众看一颗炸弹爆炸不是悬念，桌子下有一颗定时炸弹，嘀嘀……嘀嘀……而男女主人公全然不知在酒巴里开心地谈话，这才是悬念。


镜头是这样安排的：


女主人公担心小女孩被群鸟袭击，于是到学校去找小女孩，但因为还在上课，她只有到操场外面的一个凳子上去抽烟等待。1



然后，她身后的的机架上突然飞过来一只乌鸦，虽然只有一只，已经让我有一种不祥的预感。2


然后镜头又回到抽烟的女主角身上，她显然对身后的事情一无所知。


然后镜头在女主角、机架上的乌鸦两个上不断地切换，请注意，女主人角做只是生活中很平常的事情，但是机架上的乌鸦越来越多了。七只，八只，九只……我记得看到这些安静的场景时，大气都不敢出。3


请注意，导演没有用那些恐怖的音乐来烘托气氛，而始终用孩子们在教室里唱歌的声音，导演也没有用那些恐怖的特写，很平和的视角。


然后，女主角突然看到天空飞过一只乌鸦，然后，导演把镜头变成她的眼睛，伴随着那只乌鸦飞呀，飞呀……45


等那只乌鸦落下时，随着女主角身体的转动，她和我们一起看到了什么？屋檐上、机架上、地上、黑压压的……6


之后的故事就不用说了。这种设计悬念的方法，真是体现了希大导演的风格啊。



二、怎么样把一群毫不相干的人通过一件事件联系起来？


在酒巴这一场当中，希区科克的设计真是令我赞叹不已，人物出场有条不紊，在短短的几分钟时间里，导演不仅把这场关于鸟的袭击解释得丰富而真实，而且有效地展示了不同性格的人物在面对这起事件的态度，而且拍得非常有趣，让我们看看他是怎么样来“串”的吧。


首先，是女主人公在电话里向父亲解释群鸟袭击了学校的事件，而酒巴的侍者一边好奇地听着，这是一个中景镜头，然后几个以她为前景的镜头介绍整个酒巴，其他人也在好奇地听着这个电话。7.5


然后，走进一个进来换零钱的老太太，无意之中听到电话内容，于是开始其发表这件事件的看法，她介绍自己对鸟类学非常有研究，并坚持鸟是不可能袭击人类。而好奇的侍者开始询问老太太鸟的事情。女主人公继续打电话。


8


这时，坐在一旁的神经病开始进入谈话，他满口痴语，不断引用圣经语录，并说世界末日到来。他的出现好像加深了别人对女主人公的怀疑（这种设计非常有意思）。


9


老太太继续发表她的研究成果，这引起了坐在角落的一名船员的注意，他问道：“你们数到了多少只海鸥呢？”并提到海鸥曾袭击过他的船和船员。这时候，学究老太太还煞有其事地问道：“你说的是哪种海鸥呢？海鸥有许多种。”（这句台词太适合于这个老太太了），这时，女主人公开始认真和船员谈话。


10


这时候，女侍者问你们要多少酒，然后带入坐在酒巴中间的一位带着两个小孩的母亲，母亲低声女侍者说：“你能叫他们小点声吗？会吓着孩子的。”（引入担心的母亲）。


11


老太太还是不相信，于是开始了四个人的争论。


12


这时，走进一个中年男人，看来他是一个痛恨鸟类的人，他对船员说你应该把那些鸟全部射下来。引入恨鸟的男人，老太婆讥笑不可能，然后解释世界有多少鸟类。然后开始了六个人的争论。

13


这时候，担心的母亲想离开，好奇的儿子问道：“鸟会把我们都吃了吗？”（太绝了，我几乎可以感受到母亲的无奈心跳）


14


然而，众人的争论越来越激烈，母亲终于忍受不住了，她谴责众人在孩子面前讨论这个。（争论已经超乎了关于鸟类，另一处风景，强！）


15


然后，引入警察与男主人公，开始了九个人的讨论，其间，神经病、恨鸟的男人、船员、警察、侍者、担心的母亲、农夫，男主人公分别发表自己的看法，一起一伏，每个人各有所思，各有所想，让这场对话精彩至极。


16


记住，他们是一群本来毫不相干的人，导演却此起彼伏，各有特色，戏中有戏地把他们串联了起来，了不起！


我想，综合分析一下经典话剧《茶馆》中的人物出场设计，是很有价值的一个题目。


PS:看一部好电影有趣，看一个导演怎么样拍好一部电影更加有趣啊。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦公关</作者>
<标题>恐怖片形式的《上帝创造女人》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-04 00:34:45</时间>
<影评>
        象征死亡趋力的鸟，令人渴望又恐惧。众女性对唯一男性的竞争，以将竞争关系化为女同性恋关系作为手段和收场。男主角的家中父亲缺席，在金发女郎和母亲角色以女同性恋方式融为一体时(在受到鸟类攻击-性隐喻，被虐與受虐之后达成)，男主终於从一个"不完整的男人"变成了一家之主:母亲/金发女郎的配偶，妹妹的父亲。男人取得地位，扭转了片头神秘女郎的主位(反正她是歇斯底里的好挑逗的女孩，仅管她有一个个位高权重的父亲)。这是一部恐怖片形式的《上帝创造女人》
http://movie.douban.com/subject/1293758/
 但暧昧的处理让女性主义者会少恨它一点!
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>柚子</作者>
<标题>真的只是灾难片吗？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-12-31 00:17:15</时间>
<影评>
        我深切的怀疑这部电影原先设定的是悬疑片可是因为没有一个科学的解释于是变成了灾难恐怖片。男主与妈妈的微妙的母子关系，女主与男主妈妈长相的惊人的相似，女主单亲家庭的背景，男主把两个女人从旧金山拐到这个偏远地区，女配的话中有话，这个小镇的光怪陆离，未解的谋杀案，加上私以为金丝雀在群鸟灾难中的根本原因，都缺少一个线索联系起来。总之，觉得不是合格的悬疑片。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙利鱼</作者>
<标题>《群鸟》：人类并不是绝对的地球统治者</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-07 11:20:17</时间>
<影评>

让我猜不到结局的电影，有很多的，比如阿加莎作品改编的《东方列车谋杀案》、《尼罗河惨案》就是让我猜不到结局的，这种电影算良心的，最后还解释了：一个穿着红斗篷的人跑下了车。
可是让我想不到结局的，不是我到最后想不到，而是导演到最后了，都不告诉你，他的答案，更可恶的是，导演已经百年了，我也只能够自己歪歪了。
这部电影就是被万人诟病，没有结局的《群鸟》，在我看来，不仅仅是结局没有结果，整个里面的人物也是很多的迷。（有机会再细说吧，写着写着发现自己又写多了。）
可见这部电影，希区柯克就是不打算讲清楚的，他拍这部电影的目的根本就不在解答，而是提问。
依目前的情况来看，他成功了，今天，全世界的电影爱好者，都在思考着他在电影中所提到的问题，或多或少，我呢就把我看到的问题，试着帮助导演提出来，说清楚，然后给点自己的粗浅的回答，供朋友们饭后一乐。
整部电影往小了说，就是一个小镇发生了一件鸟袭击人的离奇事件，往大了说呢，就是人与动物的相处问题，人在自然界中到底处于怎样的地位，或者说我们已经处于某种地位了，但是我们是不是也应该考虑承担相应的责任，与其它物种和谐相处的责任。
（友情提醒：本文涉及大量剧透，但是导演都没有给出像样的结局，我的剧透也不过是我自己加的一种结局吧，如果你之前看过了，很有可能会觉得我在写另一部电影，如果你之前没有看过，看看我的分析再去看吧，你会看到比我更多的东西，然后回来告诉我，你看到的。这部电影不在解答，而在提问。）
（以下正文）
多图预警，全文6000字，请耐心享用。
电影一开始，我们古灵精怪的女主在旧金山市区，昂首阔步，气定神闲在街上走着，到大卫森宠物店，她一回头，看到了漫天的海鸥，黑压压的一片，暗示着故事的开始。




希胖，人体水印的鼻祖，按照惯例在自己的作品中打卡。牵着两条宠物狗与女主擦肩而过。




女主到店里与店员聊起外面漫天的海鸥是怎么回事，店员很随意地就说了句“一定是海上有暴风雨，把它们赶往内陆了”。




从店员下意识的回答，我们也就不难看出，我们人类，对于自然界的现象总有自己的一番见解，但是这番见解真的是它们的真实吗，我是存疑的。
店员告诉女主，她订购的鹦鹉鸟还没有送到，然后店员说了些销售人员常有的托辞，如果不注意看就会错这一个重要的信息，她说“我们得从印度进口雏鸟”。
这说明了，宠物鸟这个产业链已经相当的成熟，遍及全球了，不仅仅美国有，跟后面在餐厅里，有人提出要消灭鸟提前埋下了伏笔。而且，抓的不仅有成年的鸟，雏鸟也抓的，“灭人之后”，“其无后乎”，对人是这样，对动物，是不是至少对雏鸟宽容一点呢？
女主又问了句：“它会说话？”
店员回了句：“你得教它说话。”




人与鸟的地位，以及普通常人对鸟的态度在这个对话里，在这间宠物店里，展现得淋漓尽致。
店员借着刚刚鹦鹉没送到的话，要去打电话催货，将女主一个人留在了收银台写地址。这个场景的设计，也想说几句，人物的出入是个大学问，在这里都显得很自然，而且更精彩的是，这一上一下，竟衔接的如此之好，迷惑了角色，也玩了一把观众。
只看这里，没有看到后面的话，观众很容易的就会觉得，是因为女主在收银台写地址，被男主误以为他是店员，才跟她搭话的，还记得“罗马喷泉事件”的观众，应该对女主的贪玩喜欢恶作剧是有深刻的印象的吧。一个想玩的人，一个贪玩的人，两人一拍即合，上演了一部戏中戏，所以后来男主才对他的母亲说，他们的第一次见面是让女主误认为自己是个店员，这是个技术活儿，需要里里外外的多种巧合才能够完成。




这里我简单的总结一下需要有几个巧合吧：
1.女主的单纯善良，有一点调皮又爱玩，这一点最重要我认为这是导演想要传递的最重要的信息，做一个善良的人。
2.店主离开的时机，这是导演的用心良苦啊。
3.女主此时正在写地址，好像在办公的样子。让女主骗了自己，也骗了观众，老奸巨猾的希胖。
4.男主还要在女主写字的时候出现，这样才能够让女主以为自己被误解，观众也会觉得这样的误解是合理。没想到都是男主的算计，真真厚颜无耻啊。
这就是整个流程的技术啦，难怪当时男主没有跟母亲说呢，根本讲不清楚的，希胖在监视器里看着他们呢。




在经过一番对话之后，女主知道了男主是要买爱情鸟，而且是一对相敬如宾的，送给自己的11岁的妹妹当生日礼物。
男主在鸟笼前质问女主：“把这些可怜无辜的小东西，关在笼子里”。




看起来似乎是在为笼子里的鸟说话，有人可能会觉得，男主还不错嘛，可是各位，好好想想前面的巧合，男主进店是因为尾随女主，男主让女主以为自己是店员的做法，初心是为了玩弄女主。在鸟笼前的这番对话，我个人觉得让女主难堪的成分，要高于替鸟说话的成分，或者说，在这个时候根本就没有替鸟说话的意识。
女主回了一句：“我们总不能，让它们在店里飞来飞去吧。”
这话，看似女主是赞同关鸟的，可是这在我看来只是女主的一种幽默，你们可以想象一下，如果有人跟你说了这样一句话，你是不是也会这样回答呢。所以呀，就不要在这里苛求我们可爱的女主了。
此后他们的一番问答，如果你记得这个戏中戏是怎么发生的，就不难理解了。女主的回答好可爱呀，忍不住又多看了几遍。
爱情鸟没有了，女主就推荐了麻雀，男主要她拿出来看看，女主有点犹豫，还是动了手，不小心放了出去，虽是不小心，但终究是放生了，只是宠物店太大，人类的力量太过强大，它一只是难以反抗，无法逃离的，所以才有了《群鸟》这个片名。




它们需要群起而攻击才有力量，导演也在提醒我们，如果动物团结起来，只要一个物种团结，就够我们人类喝一壶的了。
也因为如此，我觉得女主就这样摆脱了她对“鸟类”的“原罪”，这也成为了她之后一切危险的免死金牌。
而男主呢，表面一套冠冕堂皇，真正遇到事情了，就是“助纣为虐”，将原本可能获得自由的鸟，再次抓了回去。




知道自己被耍了之后，爱恶作剧的女主，开始了她的反击。先是打电话到《每日新闻报》，他父亲主管的报纸去查男主的个人信息，从电话对话中，我们不难知晓，女主是有多经常这样找报纸帮忙。爱恶作剧的女主，超可爱的，一定要好好看呀。




女主查到了男主的住址，带着购得的爱情鸟去找男主，在男主邻居的助攻之下，才得知男主每周都要回到老家，博德加湾。每周都回，可见男主多么的顾家，当然这个顾家也是有原因，是好是坏，我们后面再说。
女主的恶作剧本性是没有那么容易就退的，虽然从旧金山市区开车去最快也要两小时，女主还是决定去完成她的恶作剧，感觉女主的恶作剧是种强迫症啊。
到博德加湾之后，到杂货店问了男主家的具体位置，然后到博德加湾学校的老师那问了男主妹妹的名字。




这样就万事俱备了，租了船，女主摇摇晃晃地就到了男主家，偷偷地开门进入，放下爱情鸟和贺卡，就溜了出来。本来这样做完恶作剧回去旧金山，也就没事了，不巧，这时居然被男主看到了，男主立刻开车到码头去追女主。
在船靠近码头，靠近男主的时候，一只海鸥突然袭击了女主。




多数人都觉得，这次的袭击是整件事情的开始，是群鸟攻击的预兆，所以，女主是带来厄运的人，是给博德加湾带来罪恶的元凶。
这是一种说法，我不否定，我只是有自己的一番看法。
请朋友们先顺着我的逻辑看完，觉得不对的，不妥的地方，评论告诉我。
我是怎么看的呢，我觉得，这不是在袭击女主，而是鸟的报恩，鸟在报答女主曾经是放过他们同类的一种报恩。
男主因为是抓鸟的元凶，所以海鸥不想让单纯善良的女主，接近男主，但是他们又不会说话，只能够如此的提醒，虽然过激了，但是总体上还是善意的。
这是鸟的第一次提醒，也是第一次报恩。
为了不说自己是为了男主而来的，女主顺嘴就说了个慌，说自己是博德加湾老师的朋友。在餐厅处理女主伤口的时候，男主母亲登场了，全程戒备，一直用防备的眼神语气在看着女主，打量着，如临大敌。
在男主的热情邀约下，女主答应了到男主家吃晚宴。母亲虽然迟疑了一下，最终还是答应了。




吃饭前，男主母亲打了个电话，因为鸡突然就不吃饲料了，这应该是某种信号吧。鸟类开始反抗，不吃嗟来之食了吗？




吃完晚饭之后，女主在弹钢琴，与男主妹妹聊着天，妹妹说：他（男主）的委托人朝着老婆的头开了六枪，开两枪就很夸张了，你不觉得吗？正常的回答不是不应该开枪的吗？还是我太天真了。




之前妹妹还跟母亲有一段对话，充分的显示了一个11岁的孩子，在本该天真的年纪，经过人类的教育，变成了什么样子。
所以我在开头才会说，女主的天真是她的护身符。对于女主来说，没有那么多根深蒂固的东西。女主看似高傲，其实很简单的。
之后，女主就到老师家过夜，她们的闺中对话深可玩味。老师这个角色完全可以，写个长长的分析，话不多，出现的时间也不长，但是整个人物很神秘，也很丰富，脑洞够大的话，完全可以补出一个外传来。




在当场拒绝男主妹妹的生日会邀请之后，应该是在妹妹拜托之下，再加上男主也挺喜欢女主，就打电话去挽留女主，让她参加第二天的生日会。
女主纠结不已，最后问了老师，老师说，你自己想不想参加，女主说，yes，老师：那就去吧。




话音刚落，一声巨响从门外传来。一只海鸥撞死在了门口。这是袭击吗？不是的，只有一只，又不是“神风特工队”，没有必要这样的。




那这又是什么意思呢？是第二次的提醒。




白天袭击女主额头是让女主收到信号：赶紧走，我们就要发动对博德加湾的总攻击了，你是我们的救命恩人，我们不想伤害你。
可是，到了晚上，见女主还要留，海鸥就飞不住了。这女的怎么这么难搞啊，无奈之下，只好来一次“死谏”，所以才有了门外的巨响。
海鸥可算是仁至义尽了，可是女主还是“天真”没有收到海鸥的信号，答应了男主，参加隔天的生日会。
生日会上有次小规模的袭击，细心的朋友应该能够看到，受伤的都是本地人，海鸥没有攻击女主。就算女主没有收到海鸥要传达的信号，海鸥还是做了最大的努力不去伤害女主。




这样小规模的攻击，还可以控制得住，可是到了后来，一大群的时候，就控制不住了，女主还是受到了误伤。
当晚，麻雀从烟囱袭击男主家，女主为了保护男主妹妹，被误伤了。第二天，乌鸦攻击博德加湾学校，女主为了保护学生，又被误伤了。




但此时还无大碍，她便到餐厅借电话，给他报社老板父亲说明这里的情况。
一时间，餐厅里掀起了一场关于鸟会不会袭击人的大讨论，这里可能有答案，但是，在我看来，这里更多的还是提问题的层面，就是把问题提得更清晰一点，因为导演根本就没有打算回答问题，两个小时，在提问而已。
可笑的是，当老婆婆说:鸟不是凶猛的生物，它们为世界增色，反而是人类……
有个顾客，就点了三份炸鸡，很明显，就是那位带着两个孩子的母亲点，真是讽刺呢。




当店长说鸟会袭击人时，老婆婆立刻就本能的否认，这是不可能的。这应该代表了部分导演的声音吧。
旁边一个酗酒者，听了他们的说话，念了段《圣经》，一位女士听了，马上用《圣经》的另一段加以回击。




可见，《圣经》人人都看，但不是人人都遵守的，就跟保护环境我们天天讲，月月讲，年年讲，该破坏的，不该破坏的，也都破坏了。
而老婆婆还是坚持，鸟是善良的。
一位捕鱼者开始吐槽他的船，上周六被鸟整翻了。预示着，鸟的袭击事件似乎不是偶然。




而吃着炸鸡的母亲，却在害怕听到他们对鸟袭击事件的讨论，她这是远方的哭声听不见，近处的哭声不想听，就想着碗里美味的炸鸡。其实如果怕自己的孩子被吓到，导演估计更想让她知道，碗里的，也是“孩子”啊。




最后，老婆婆问女主，既然她这么坚持鸟袭击人是出于鸟的主动，那鸟的目的是什么呢？女主语出惊人：杀了他们。




接着老婆婆又问女主原因，女主很简单的人，当然是不知道为什么的，可是女主这一个本能的反应，恰恰说明了，达尔文的物竞天择，是适用于全球全物种的。女主天然的也就觉得，鸟袭击人，当然是要反抗人类的强权的，所以才有的那样的回答的吧。
对于女主的本能反应，老婆婆还是驳斥了。她依然相信，鸟是温和的生物，是不会主动攻击人的，言下之意就是，如果会攻击人，错应该在人类吧。
一位绅士模样的人，竟说出了拿起枪，把鸟赶尽杀绝的话，这一句要戳穿多少道貌岸然伪绅士的玻璃心啊，希胖果然厉害啊。佩服。




对此，老婆婆又是一顿反唇相讥，老婆婆是导演给鸟的天使吧。




聊着聊着，海鸥开始了新一轮的攻击，这一轮的攻击，导演的主要意图应该是告诉我们，虽然鸟没有杀伤性武器，可是人类有啊，鸟类可以通过“意外”，让你人类自己解决自己。




按照电影中老太太的说法，当时（1963年），仅美国的统计，世界上就有1000亿只鸟，据统计当时全世界大概是30亿人口，也就是鸟类是人类的30倍以上，以增长率来说，今天的差距就更大了。
按照这样看来，人类也不是可以在自然界中天然的称王称霸的嘛，到鱼死网破的时候，谁是英雄还说不准呢？
希区柯克估计就是要传达这个吧，不是危言耸听，而是给傲慢的人类提个醒，比如现在的气候问题，环境问题，就很能够说明问题，人类不是绝对的地球统治者。
在这次的袭击中，女主还是受到了海鸥的“报恩”，看似海鸥对她发动了攻击，其实是在推她进电话亭，以免被误伤。
在汽车失控，迎面冲向女主的时候，海鸥们挺身而出，攻击司机，迫使司机转向，救了女主一命。真是滴水之恩，涌泉相报了，海鸥啊，海鸥啊，你比人，更加的有“人性”啊。




在激动混乱之下，海鸥差点就撞开了电话亭，这时男主英雄救美，将女主救回餐厅。此时受惊吓的本地人，居然指控女主是带来灾难的人。实在是愚蠢，你刚刚的炸鸡，不是很香吗？




到底谁才是恶魔懂呢？
女主还是天真啊，都这个时候了，居然还跟男主回家，只能说她善良，是个好人，无意间“牺牲”了自己救了男主一家。
回到家后，男主开始了防御工程，把门窗全都加上厚木板，封死。




群鸟，一波又一波的进攻。在男主的抗争之下，终于是挡下了最猛烈的攻势。
然而，此时整个博德加湾已经被群鸟占领了，除了女主所在的这个客厅。
攻势停下了之后，女主似乎受到了某种感召，就拿着手电上楼去，打开房门，里面黑压压的一大群鸟，它们被女主的灯光刺激到了，纷纷朝着光处飞击过去，女主奋力反击，终是寡不敌众。
千钧一发之际，男主出现救了她。
由于受到极度惊吓，女主神情变得恍惚，精神状态也变得很差。男主便决定送女主去医院，就算会遭受再次的袭击也要去。




于是，便有了电影的最后一幕。汽车，在无数只鸟的注视下，缓缓地开走了。




我在第一次看的时候，以为后面高潮要来了呢，人类要大反击了，按照漫威英雄电影套路就该这样的，可是没有，不仅没有，还突然就给停了。




我一开始也很懵的，为什么鸟没有袭击车呢？
如今，我终于说服了自己，不知道能不能够解解跟我有一样困惑的朋友。
为什么，男主一家可以安全地离开博德加湾呢？
因为鸟一直对女主是有感恩之心，如果同意我之前的看法的朋友应该清楚，鸟，各种鸟不管麻雀，乌鸦，海鸥，都不想主动攻击女主的，因为女主曾经“释放”过它们的同类。
那为什么，最后了，还要袭击女主呢？还是那句话，那是误伤，鸟在光照之下，受了刺激了。当它们意识到打错人的时候，马上就进行了反省。
所有鸟，停下了攻势，目送女主安全的离开。
这也仅仅是我个人的一点见解，希望对看到这里的你有点帮助。
（终）
作者简介：
公众号：北斗电影

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>