<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>洪水泛滥之前 Before the Flood</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2379141163.jpg</封面>
<导演>费舍·史蒂芬斯</导演>
<演员>莱昂纳多·迪卡普里奥 / 乔治·布什 / 比尔·克林顿 / 理查德·加尔森 / 阿尔·戈尔 / 巴拉克·奥巴马 / 亚利桑德罗·冈萨雷斯·伊纳里多</演员>
<简介>莱昂纳多·迪卡普里奥的全新纪录片终于见光，这部电影将在正在进行的多伦多国际电影节上亮相，今天率先曝光了首款海报，片名从原来的The Turning Point改为了Before the Flood(《洪水泛滥之前》)，更加直切主题。这部纪录片几乎就是跟拍了小李作为联合国大使游走世界各地考察环境的过程，马丁·斯科塞斯也有参与制片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>chaton</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-01 02:25:58</时间>
<影评>
        打完标题全文其实就已经结束了，接下来是形散神也散的各种零碎感受，与标题无关。😏


时间刚刚好。

昨天在全球同步免费上映莱昂纳多·迪卡普里奥(以下简称“小李子”)制作的国家地理纪录片《洪水来临前》 (Before the Flood) 是他作为联合国气候变化和平大使(United Nation Messenger of Peace on Climate Change)（联合国很聪明的一步）给每年在各种重复的极端气候和灾难新闻中逐渐麻木人们的一个陈述(statement)和警醒,也是对刻薄抨、怀疑他能力的舆论和人群最好的一次回应。


小李子儿时天花板上的《人间乐园》

- 《人间乐园》。

让我不禁想到前两天看到的一项研究, 提到人类和黑猩猩是地球上唯一两个会有意识进行物种灭绝性屠杀的物种(选择游戏中黑猩猩自然把自己和人类归为一类：都是智人)，科学家推理为在非洲的那一个相同祖先基因所携带的杀戮部分。这或许是在对纳粹屠杀犹太人、卢旺达胡图族人对图西族人种族百万灭绝大屠杀的一种洗白(?)更别说对地球已消失物种的肆无忌惮的杀戮了。


We need some global warming!

- 除了杀戮的“天性”，还有政治这一关键词。

民主国家越来越向死胡同深处走去，精英思想者和演说者层出不穷：人们在每次的大选中长时间消耗自己、消耗对手、消耗选民、消耗生命。周而复始，数十年过去了还在二十年前的基础上爬行。只要能最终获得选票，无论用任何手段，即使绑架和歪曲“气候变化”的议题。这是怎样一种无奈的体验——再烂的苹果中还是得捏着鼻子选一个出来，阿Q一下自己,这又是何苦呢？


智库和幕后实际掌权者

- 人类的现当代历史总是这么几个老牌大财团和幕后黑手。

老牌的产业和企业大多最终都被这么关键的几个财团和个人垄断，最典型之一的就是水深不可测的石油产业。让我不禁在打寒颤时想起多年前的纪录片《食品公司》(Food Inc)。产业链都有几个主要的幕后推手赞助。


Piers Sellers说到亚马孙森林，满眼都是光

A great piece of art!

看，独角鲸!

- 希望。

当站在加拿大北极圈已经变成“冰淇淋”状的冰层上看到海里成群的独角鲸鱼出水面等待捕食比目鱼时，Enric Sala博士说出了我的心声：&quot;I don&apos;t want to be in the planet without these animals.&quot;

- 实干。

真的在解决问题的路上靠实干来说话的人，其中之一当数Elon Musk。有一个镜头小李子在Elon的装配车间对着机械臂出神流哈喇子，Elon前些天已经悄悄发布了可实行的太阳能屋顶系统(solar roof)。


- 我们能够做什么？

对于非环境学科背景、不触及政治的普通人来说，做一个实干者(doer)总结下来其实很简单：

- 在饮食上改变一点点：少吃或者不吃牛肉

- 在出行上改变一点点：步行、骑车或者坐公共交通工具上下班出行

- 在家居上改变一点点：把白炽灯和荧光灯换成LED灯泡

- 在投票上改变一点点：投票给关心关注努力为改变气候变化做实事的候选人
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zephyr</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-31 05:04:33</时间>
<影评>
        前一阵偶然关注了Leonardo的社交媒体帐号，看他每天发的都是些环境调查之类的图片。我以为是团队在建立媒体形象，直到前两天看到这部纪录片的预告，才知道影帝其实是联合国环境大使，身体力行在推动环境保护的进程。其实Leonardo的电影好像都没怎么看过，但是善用影响力去保护环境的Leonardo，真的很迷人。他在纪录片里面特别可爱，一手拿水果一手拿胡萝卜喂猩猩，“你吃哪个？水果是吧，我就知道是水果，不来点儿胡萝卜吗？”


最早听到全球变暖的时候是小学时代，但那个时候我生活的小城市里面汽车还很少，每天傍晚都是红彤彤的火烧云遍天，所以保护环境，节能减排之类的事情，只是一个加分项的概念，不做也不觉得有什么后果，或者这后果会跟我有什么太大关系。我记得小时候跟我妈推脱放学在外面玩太晚不回家的时候，很悲壮地说过：“不是我不想学习，是我担心以后就看不到这么蓝的天空和这么美丽的火烧云了。”诚然这是一个很好笑的借口，但似乎小学毕业之后的那几年，火烧云真的慢慢淡出了我的记忆。


这件事情从标语变成了一种私人化的顾虑，可能是看了一些科幻小说后意识到这颗星球并不是无边无际，坚不可摧，它只是黑暗中的一个脆弱的蓝色小光点，需要被好好照顾；可能是看到从前喜欢的人十分在意自己制造的垃圾，并总会细心地分类，暗暗想向要靠齐；也可能是最难过的时候，给过我莫大安慰的那些漂流云朵和大树摇摆枝叶的声音，让我害怕去想象一个没有它们的世界。


有科学家作出数据图表显示说二十一世纪我们的碳排量急剧上升，因此接着收到了各种各样的恐吓信，政客企业家为了维护自己利益发言说全球变暖是个谎言——“有人竟然会骄傲到相信人类这么弱小的存在能够改变地球？”


不吗？


格陵兰岛的白雪皑皑的冰雪幻境在瓦解，古老的冰川融化开始露出黑色的地表；海底生态系统被一步步破坏，珊瑚大量死去，一位海洋科学家用了“criminal”这个词来形容我们对地球的破坏，人类正在反转着自然界几千万年的演化进程；为了发展棕榈油产业供给方便面零食饼干麦片的跨国企业，世界三大热带雨林之一的印度尼西亚热带雨林被烧毁种植棕榈，一场森林大火排出的二氧化碳等于美国经济一天所产生的全部碳排量。不仅仅是食物，跨国企业这样牵一发动全身的全球产业链条，让我想到之前写过的一篇关于“快时尚”的论文，高街品牌每年最多的有五十二季新衣，所以为了满足这个需求，从棉花种植到生产都会加速压缩，于是许多种棉花的土地由于被喷洒了太多的农药催长素最终完全失去生命力。看到最近NASA的一个数据说，初秋这个时候通常是每年二氧化碳含量最低的时候，因为树木经过一个繁盛夏天会吸收大量的二氧化碳。当叶子随秋深落下，不但吸收二氧化碳的能力变弱，还会因为叶片自身分解而产生更多的二氧化碳，所以九月的碳排量通常被看作最低值。工业革命前我们的碳排量是280ppm，而今年的九月，碳排量达到了有史以来最高点400ppm，也就意味着这个数字如今是我们的新基点，只会向上，很难再有回头的机会了。


影片开始的时候，Leonardo展示了他人生中“第一个视觉记忆”，荷兰画家超现实主义鼻祖Bosch的《Garden of earthly delights》。版画分成四部分，版画外翼《Creation of the world》,幽暗的蓝色星球像沉睡还未苏醒的婴儿，等光线与生命。打开，左边名为《heaven》，充满基督寓意的创世纪图景，亚当夏娃，远处分散的动物，飞鸟成群，简单，愉悦，充满希望；第二部分是《Garden of earthly delights》，伊甸园繁衍出了生命，恶魔的灵魂混在过剩的人群里，欲望生长繁茂，禁果成为每个人的玩具；直到第三幅，《Hell》,天昏地暗，没有蓝天碧水，身体也不再可爱，死亡毁灭溶在鬼魅的桔黄灯光与黑色河流里。


希望我们不要走到第三幅的图景。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lying</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-13 02:28:53</时间>
<影评>

 
在《圣经·创世纪》中，上帝看到被逐出伊甸园的亚当和夏娃的后代布满了大地，他们贪婪暴虐，为了自己的生存和欲望捕杀动物、破坏生态，令大地满目疮痍，痛心的上帝决定引发洪水清除一切，但在准备清洗之前他又心生慈悲，决定把这个灭世预言告诉善良的普通人诺亚，并把存活下去的方法也告诉了他。诺亚依据上帝的指示在洪水来临前修建了诺亚方舟，并把所有的动物物种带上了方舟，最后洪水来临，大地被洪水淹没，诺亚一家通过诺亚方舟逃过一劫。
如果这个故事发生在现代，那引发洪水的就不是上帝，而是我们人类；被淹没的也不是全部大地，而是我们最喜欢的百货商场和贸易码头；能登上方舟的也不是心地善良的诺亚和物种，而是极具权势的政客和资本家和他们所需要的一切。而我们能做的，只有想办法进化出腮和鳍。
为什么我们会引发洪水？直接原因是打破了地球的碳平衡。因为我们排放的温室气体太多而吸收的温室气体太少，留在大气中的温室气体太多令大气升温从而溶解冰川，引发海平面上升淹没沿海地区和岛屿。为什么我们要打破碳平衡？因为我们为了启动空调的电能而消耗大量的化石燃料；为了吃鲜嫩的牛肉而把绿地变成养殖场；为了生产棕榈油而热带雨林变成种植园。
作为联合国环境保护大使，莱昂纳多·迪卡普里奥花两年多时间走访全球，身体力行去见证全球变暖的变化和拜访社会各界人士，上至基督教教皇下至印度普通民众，寻访他们对全球变暖的看法。纪录片以冰川消融为开头，见到了人类为了开发放火烧林的景象，见到了因全球变暖而死亡的珊瑚的景象，见到了发展中国家中国和印度对使用化石燃料的态度，了解了支持化石燃料背后的资本集团和其惯用伎俩，了解了全球变暖对我们环境会造成的具体和预测影响，了解了征收碳税和新能源是走出目前困境最切实可靠的方法，纪录片到了高潮：教皇出来呼吁教徒们关注气候问题；瑞典作为发达国家通过国民自下而上的提案最终决定放弃所有化石燃料；100多个国家最终经过激烈的商讨达成巴黎协议。结尾处莱昂纳多回到影片开头的演讲台，他站在巴黎气候变化大会的演讲台上，作为联合国环境保护大使就已经达成的巴黎协议发表演讲，最后鼓励人们每个人身体力行去为全球变暖做点力所能及的事情。作为电影来说这是个完美的结局，但不幸的是现实并没有结局，随着美国撕毁巴黎协议，这场声势浩大、众志成城的运动被当头一棒，前途蒙上了一层阴霾。
打破地球碳平衡的最主要因素是使用化石燃料，从而排放大量的二氧化碳。2015年召开的巴黎气候变化大会的实质是各国领导人商议限制和减少碳排放，就不同国家制定不同的减碳目标达成一致协议。对目前这个以化石燃料为主体的能源框架的世界来说，减碳意味着什么？对中国和发展中国家意味着强制改变能源结构，基础建设和GDP增长速度放慢；对美国和欧洲等发达国家意味着降低生活质量和经济复苏延缓；对特朗普来说，意味着一点也不American first。所以特朗普上任半年后就退出了巴黎协议。
虽然支持全球变暖这个结论有超过70%的科学家，纪录片中也表达了支持全球变暖的观点，但现实中还有30%的科学家反对，我们还要倾听反对者的观点。纪录片中提醒我们要注意反全球变暖论背后的政治意图，那我们同样要注意全球变化论背后的政治意图。反气候变迁者不认为我们的地球在变暖，或者即使地球在变暖，也不认为是我们的碳排放导致的，他们的理由是地球曾经有过间冰期和暖期，这一点点的气温变化根本不足为奇。确实如此，46亿年前的地球表面还是翻滚的岩浆热汤，地球也有过表面被冰覆盖的冰河时期，地球并不是一直都像现在这样适宜我们生存。如果全球变暖不受我们的客观行为影响，那我们做什么回天乏术；但如果是我们的行为导致了全球变暖，那我们再不制止我们现在的行为，我们同自杀又有何区别呢？从这个角度看待问题，我们还有什么理由不去制止现在的行为，减少碳排放呢？
那么，我们现在还来得及吗？纪录片给出的答案是：来得及，只要我们（美国人）选一个关心全球变暖的总统；只要我们少吃牛肉或用鸡肉替换牛肉；只要我们少汽车出行多步行或骑自行车；只要我们多投资新能源和减少化石能源补贴。现实是：不行。
一个关心全球变暖的美国总统？你看特朗普像不像。不要以为美国总统只是资本财团的傀儡，他同样是美国人民主要意志的代表人，纪录片中的奥巴马从反对同性婚姻到支持同性婚姻就是美国人民主要意志的体现，所以与其选一个关心全球变暖的总统，还不如让大多数美国人对全球变暖有所了解来的实际。纪录片中美国经济学家曼昆提到：相比起让人们每天开车前都想要自己对气候做了什么这种道德质问的方式，对碳收税是目前最有效的减碳措施，美国企业也被征收各种污染税来支付治理环境的费用且这套体系已相当成熟完善，但企业和全体美国公民是完全不同的利益体，纪录片里面也说了，没有哪个总统推行碳税法案会被通过，更不会有总统候选人会以碳税为参选口号，不管这个碳税是增税还是改税。至于新能源，像特斯拉总裁马斯克说的，只要100座超级太阳能电池厂就能解决永续能源的问题，如果马斯克说的是真的，那能源危机就永久解决了。借用纪录片里面印度科学中心的纳兰教授质问莱昂纳多的一句话：“中国和印度都在为开发新能源做了这么多，人均碳排放量是印度人32倍、中国人10倍的美国人做了什么？”是啊，我们到底做了什么？莱昂纳多在开车回去的路上也在思考这个问题。面对以逐利为本质的高度发达的资本主义社会，没有成熟技术的新能源并不会得到资本的青睐，更别提它的对手是廉价、成熟和稳定的化石燃料。
那么我们从自己开始怎样？本来政治、资本这种东西就不是个人力量可以改变的，我们应该把环境保护教育落实到每个人身上，让人们自发保护环境。但现实往往是：连法律法规和资本市场规则都难以约束的东西，要求用道德良知来约束根本不现实。如今碳排放在民众里面已经形成囚徒困境：只有所有人成为低排放者才能有可能抑制全球变暖，但其中只要有一部分人继续享受高排放生活那所有人都会完蛋，依据博弈论的观点，所有人最终只会享受高排放生活成为高排放者。
你今天看了这个纪录片，看到了地球的伤疤和人类的丑恶，决定要保护环境从我做起，下定决心不再吃牛肉、减少开车出行和节水节电。过两天你就会因为心情不好而去牛肉火锅店大吃特吃；嫌天气太热而开车出行；因加班而在公司吃用一次性塑料盒装的快餐。你刚被那些因开拓棕榈油种植园而焚烧的热带雨林的画面看得揪心，并下定决心不再使用含棕榈油的产品，过两个小时你就会在网上看到最新季的清凉短袖出炉，想着这个短袖和上周买的裤子很搭的你就会动动手指头下单，而制作这件短袖的棉花就是来自因时尚快消品大量生产而原材料紧缺，被喷洒过度农药和生长激素，已经被严重污染的土地。过两天你穿着新买的短袖到街上参加环境保护运动，运动组织人员给你一块写着“拒绝农药，还我净土”的牌子，你举着牌子跟随着游行队伍随波逐流，到了晚上你回到家，在网上发布一条配有今天游行的照片，配上文字：“保护地球”。
地球需要谁保护？珠穆朗玛峰作为世界最高峰，人类给爬上珠穆朗玛峰顶端的这种行为起名为征服世界之巅，于是在近几十年来在登上装备和通信设备大力发展下，各种人以各种理由去攀登珠峰，这些人前仆后继的上去，少数人才能活着下来。上去的人大多拥有直面死亡的勇气和挑战极限的欲望，但这些看似崇高的精神只会让珠峰上徒增尸体、粪便和塑料。因为珠峰的低温环境让这些尸体、粪便和塑料几十年的完好如初，当然，病原体也是。到了如今，珠峰已经是世界上最高的垃圾场和最高的病原体培养地，成为了下游几十亿人的潜在水污染源，迫使尼泊尔人组织名为珠峰清道夫的队伍上山清理垃圾，消除潜在污染源。是珠峰自己成为垃圾场和潜在污染源的吗？是患有崇高精神的人类。清道夫们上去清理尸体和垃圾是为了拯救珠峰吗？是为了拯救人类。珠峰不需要谁来拯救，它甚至没有嫌弃那些有可能夺走人命的病原体；地球也不需要谁来拯救，需要人类拯救的只有人类。
世界上大部分人生活在沿海地区，不是热带雨林的伐木场旁边，也不是受极端天气影响而颗粒无收的印度农民家隔壁，更不是日渐消融的北极冰川之上。我们打开浏览器，会看到一篇关于企业家贿赂政府获得林地开垦权的报道，同时还有无数条娱乐新闻和可爱猫狗的照片；我们周末在家搜索电影，会看到这部由影帝莱昂纳多主演的纪录片《洪水泛滥之前》，同时还有十几部超级英雄的电影。在这个信息爆炸的时代，没有人会关心全球变暖。现在英国关心的是脱欧，欧洲关心的是难民，美国和中国关心的是中美贸易战，叙利亚关心的是内战，在这些事情面前，环境不是重要的，即使它可能是致命的。没有真正的身临其境且深受其害，人类是不会恐惧的，况且还是已经被消费主义支配了几十年，早已不知道恐惧为何物的人类。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Neo Anderson</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-08 21:03:14</时间>
<影评>

当我看到这位NASA的博士采访部分的时候，我愣住了。流泪。暂停。然后倒带回去把他说的话一字一字写下来-----
Dr.Piers Sellers（Astronaut.Director,Earth Science Division,NASA/GSFC):So I,I,you know ,at the end of all that I became immensely fond,more fond of the planet.
which I never thought about when I actually just live on the surface.I&apos;m also kind of fond of the people on there,too.It&apos;s like being taken away from your family and coming back.And um,you know .I wish it all well.
I,uh,just before Christmas I got told I got pancreatic cancer.stage 4,so it&apos;s also elsewhere in me,not just in one place.
So um,you know,the,the odds are I won&apos;t be around for very long.you know ,it&apos;s a very small chance of survival .
So,uh,that&apos;s really motivated me to think about what &apos;s important to do,and what can I contribute in the time I have left.
So this is a model simulation of the earth,now,we have about 20 satellites that are dedicated to looking at the earth ,every day.One looks at the clouds,one look at the sea surface temperature,&quot;OCO&quot; looks at carbon dioxide in the atmosphere.All this Information comes in, and this is the tool we use to do climate simulation.here&apos;s an example of one thing we could see:this is ocean surface temperature,as measured from space.This is the whole world&apos;s surface temperature.
You can see the poles melting,there.
I have faith in people.I,I really do have faith in people. And I think that once people come out of the fog of confusion or an issue, or uncertainty about an issue,and realistically appreciate it at some level,the threat,and they&apos;re informed of what the best action is to deal with it,they got on and did it. And what seemed like almost impossible to deal with, you know ,become possible.


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>逆光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-20 23:47:32</时间>
<影评>

这部电影和我所学的专业挺贴切 ☞新能源科学与工程  全球变暖我以为是人人认同的一件事可是在美国财团的控制下  颠倒黑白 左右社会舆论  川普也大放厥词  这些所谓的国家首领  社会精英 居然还在嘲笑小李子杞人忧天   这就是美国的现状可以说是自由民主  但在美国大财团的控制下  普通大众 的声音显得那么苍白  这部纪录片以一种客观角度出发探索真相  并没有故意黑某个国家  我们可以看到中国的污染的确很严重但中国做出的改变  办事的效率 却是美国所不能及的  中国人对政府的认可率也比美国好的多  那些只看到美国好的人  大概是跪习惯了  作为美国的纪录片  能播出印度指责美国假正经  这也可以反映出美国在媒体这方面是具有兼容性的  中国还得向美国学习  同时小李子作为一个演员  确一直在关注着社会问题  就像一个普通老百姓一样 而不是像我国的娱乐圈高高挂起  看不出一点对社会做的贡献  他们只会在地震或者社会关注的问题上捐点钱发个微博证实一下自己虚假的爱心博一下人的眼球  之前我还真没想到 全球变暖的形式这么多 治理得从方方面面入手  任重而道远  我的专业知识也希望能为地球做出点贡献



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>la liberté</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-26 04:22:30</时间>
<影评>

河南暴雨，环球极端气候频发。找了相关纪录片来看，本想看谈气候科学原理，后来发现这是一个议题的政治资本博弈。非常值得一看。
1.美国：民意被资本所控，化石燃料这一巨大产业背后的利益集团资助否认全球变暖，宣扬全球变暖是一场骗局的相关组织，扶持以人权为名义的傀儡组织，意见领袖出卖自己的公信力，阻止气候法案，选举人为了选票不敢主张气候改革。（很难想象这是可以直接揭露的）
然而，海平面不是民主党，也不是共和党，它唯一知道的是，上升，继续上升。
2.中国：碳排放第一，但同时清洁能源开发速度也是第一。（我本以为会因为意识形态而不去指出中国所做的努力，是我小人之心了）强调了中国媒体的定期讨论和数据公布为民众赋权，并倒逼改革。
“中国现在有世界上最大的风能和太阳能公司”
“如果中国能做到，我认为其他国家也能”
我很感动，中国不是坐而言，而是起而行，扮演的还是一个引领者。
外界的好评让这一切努力显得更真切。
3.印度：印度的经济民生议题无法让位于环保“煤很便宜，无论你我喜欢与否。”并且尖锐地对身为美国人的小李子批评道：“中国在太阳能上的投资比贵国更多，你们有什么资格值得被效仿”，小李子也是一副反思的，克制的，谦逊的姿态承认并继续探讨。
4.欧美：
（1）养牛场的科学家说：如果你想要有所行动，不必诉诸政府高层，更改自己的饮食，就是最简单的一份出力。
（2）商科学子的老熟人曼昆老师：人性脆弱且复杂，寄希望于大众的不痛不痒的责任感，不如用实际的税收转移（工薪税to环保税）污染成本的痛感。要改变总统对碳税的观点，必须改变大众对碳税的观点。
5.为什么气候与我们息息相关，为什么如此紧迫
水资源有限，带来气候难民，争夺最终会升级为战争，极端主义将吸引无法生存的人们。
把握时机停止燃烧化石燃料，地球虽然会暂时惯性升温，但会再次开始冷却，北极冰层将恢复，地球可以自我修复。
6.瑞典科学家（片尾，太好哭了）：
瑞典在公民团体自上而下推动下，成为了世界上第一个不用化石燃料的国家
地球仍然存在调整的窗口期，只是时机转瞬即逝。
我对人类有信心，事实清晰无比，一旦人们突破了对议题的不确定和混淆，就会迈出改变的团结步伐。
比起“天啊，没有希望了”，应该说，“好，找到问题了”，然后实事求是，寻找出路吧。
只要心怀希望，我们总可再调整步伐。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ernesto</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-14 18:52:02</时间>
<影评>
        在近些年常见的环保类纪录片中，这部片子的视角多元化和自我批评态度尤为突出。可能是由于明星效应，摄像师在小李子采访的时候还是经常将摄影机对准小李子，而不是受访者。但总的来说，小李子对科学依据还是保留了足够的敬畏，将话语权交给科学家，而不是自己妄下评论。


本片在油管可以免费看全片，甚至清晰告诉人们个人可以做的改变。除了环保话题本身，观众还可以看到在演员和联合国大使的身份之外，环保主题对于小李子个人，有怎么样的感性意义。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>若兮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-24 21:29:09</时间>
<影评>
        这部纪录片风格和之前柴静的穹顶之下不同，它只是把那些事实活生生摆在你面前，又跟你剖析为什么有些集体会反对，他们是怎么想的，怎么可以扭转他们的想法，哪些做法可以有效的解决这些……

最最惊讶的是特斯拉做的超级电池工厂，只要10个就可以使全球就不再用化石燃料。

里面还提到好多易行的改变方式，包括我们平时少吃牛肉改成吃鸡肉就可以减少ch4。

听起来，好像就只差我们每个人和每个利益组织的行动了。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩根•斯塔克</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-02-27 16:02:15</时间>
<影评>

人人都知道地球上正在发生全球变暖，即使是十几岁的小学生都能在课堂上或以外的地方听到这个词汇。但是气候变暖到底意味着什么？会带来什么后果？这些却只有一小部分人知之甚详。全球气候变化不仅仅是温度升高或是CO2浓度上升那么简单，它引起了一系列连锁反应：永冻土缩小及随之发生的土壤C流失、N沉降逐年增加导致海洋水体富养化、极端降水情况频繁发生导致作物减产、地表温度升高导致森林火灾愈加频繁，自然顶级群落生态系统面积缩小导致物种栖息地和多样性丧失。
生活在适宜气候区的人类常常很难察觉气候的变化，但是在极端环境下例如南极和北极，温度的轻微变化就会对整个生态系统造成毁灭性的打击。而这仅仅是一个开始，气候变化带来的灾难性影响将会扩张到整个生物圈。最开始是气候变化仅仅是一个生态环保的话题，人类为了保护地球和地球上的其他物种，悠闲地居高临下地探讨如何缓解气候变化。但是很快地球上发生的变化就将会威胁人类的生产生活甚至是生存，人类将不能再悠闲自在的在保证其生活质量的基础上，慢条斯理的寻找解决气候问题的方法，异想天开的期待着一个类似于‘普罗米修斯之火’的跨时代大发明来一劳永逸的帮人类解决当前遇到的麻烦。这不是危言耸听，所有变化在前期都是缓慢的，但是一旦跨过了奇点，接下来的变化就将以指数形式递增。
面对无法避免的迫在眉睫的不可逆转的灾难的时候，人类出于潜意识中的自我保护，往往会选择否认：“气候变暖是正常的，从古世纪到现在，地球就经历过降温阶段也经历过升温阶段”。而当面前摆放了太多太多的证据以至于不能装聋作哑的时候，就会开始否认自己对于气候变暖的‘贡献’，也同时否认自己有减缓气候变暖，改变可怕的未来的能力。
但是，事实上，我们不是没有能力，只是不想承担责任。无论普通民众是否意识到气候变化的严重后果，他们很少付诸实践。心理学上有一种旁观者效应，当要求一个群体共同完成任务，群体中的每个个体的责任感就会很弱，面对困难或遇到需要担当责任时往往会退缩。在被要求为改善环境问题做出贡献的时候，个体第一反应往往是抗拒：“大气中CO2的浓度不是因为我一个人升高的，凭什么我要负责？别人也没有付出行动，那我凭什么要改变自己的生活习惯？”“即使我不去做，也有别人会做的，我一个人的力量微乎其微，多我一个少我一个都没关系。”全球76亿人是一个巨大的整体，这非但没有使所有人的力量结合起来，反而让每个人的责任感无限的分薄了。此外，看了纪录片后我发现美国有话语权的上层社会中有相当一部分人是化石燃料的既得利益者，那么政府和媒体对使用化石能源恶劣后果视而不见、对生态环境和自然资源现状指鹿为马也不足为奇。在单纯的科学问答和环境变化之上覆盖着复杂的利益纠葛，政客们和财阀们将目光聚集在眼前的巨大的经济利益上，无视暴力开采化石能源、焚烧对全球环境的毁灭性打击。‘我死后哪管洪水滔天’这大概是利益驱动者内心深处否认全球变暖的真正原因，他们不在乎子孙后代是否能看见美丽的热带雨林群落，他们在乎的只是当前的实实在在的能攥在手里的美金。更何况，即使末世真的来临，他们也为自己的子孙积累了足够多的资源足以让他们成为登上诺亚方舟的第一批人。
人类在破坏地球，不止开采和燃烧化石燃料这一件事，毁灭地球的是我们平常人的一举一动。更多的人应该意识到这一点，当你在吃薯片和牛肉的同时，你也在加重地球的负担。每一个普通人行动起来是一部分，更重要的是在政府层面上出台相关政策。有环保意识的人可以选择不购买棕榈油的产品，但是生产过程在持续进行，工厂已经建立，森林已经被焚烧。所以在这个过程中政府的力量是必不可少的，发达国家有必要为他们已经排放了的CO2负起责任来，切断大公司和资本集团以自然公共环境为代价换取自己利益的途径，大力扶持清洁能源，在激发民众环保意识的同时提供他们机会购买不太昂贵的清洁能源产品。

可能因为专业有一点点环保相关吧，看了感觉还是蛮触动的，别的做不到，但是我决定不吃牛肉了。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白丁经</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-12-12 17:28:48</时间>
<影评>

    1. 造成大气污染的因素有哪些？大气污染对生态系统造成了哪些方面的严重影响？
全球变热，气候变迁的速度越来越快，见到了异常极端气候模式。
因素：1.国家大多数的经济基础是化石燃料，化石燃料是煤，石油和天然气，为了得到新能源，移除山顶获取煤炭，用水力压裂法汲取天然气，海域钻井开采石油和油砂，这会摧毁大面积的森林，溪水和河水被毒素污染，对野生动物，当地社区造成严重影响。
    2.我们开车等日常生活方式会释放二氧化碳，这会导致气候变迁
    3.燃烧化石燃料和其他人类活动
    4.4生产牛饲料，牛咀嚼产生大量甲烷，释入大气层，从而造成更多二氧化碳

影响：极地冰帽融化，海平面开始上升，洪水，干旱，森林火灾等更多更极端的天气，某些动物灭绝

生态系统：雨林从大气层吸收二氧化碳，储存在树干，树叶和有机物质里，安全的释放为碳物质，但人们砍伐燃烧树木，就像引燃一枚碳炸弹，把大量碳排放重新释入大气层，形成雾霾严重。失去森林后动物流离失所，产生气候难民等


    2. 北极冰雪融化带来了哪些严重的后果？对海洋的生态系统造成了哪些方面的破坏？
北极就像是北半球的空调，如果冰消失，会改变洋流，改变气候模式，会让洪水及干旱更为严重，海平面上升，格陵兰会消失，某些临海城市可能会因为海平面上升而消失。产生晴天洪灾（由于海平面上升，海水通过排水管逆流到街道上洪水进入食用淡水区域


生态系统：曾经为十亿人提供蛋白质的珊瑚礁死亡，在过去三十年，有五成珊瑚消失了，人类拍出的二氧化碳有三分之一被海洋吸收，海洋生物可能会发生改变，


    3. 政府是如何应对洪水与海平面抬升的？
1提高税收，花费四亿美元在城市中安装帮浦（泵），提高道路
2洪水淹没岛屿，国家无法容纳更多国民，所以在别国购买土地，进行有尊严的移民


    4. 气候学家的观点与政治议员或者大型利益集团的观点出现了哪些方面的冲突？
弗罗里达的官员在2011年开始颁布政策禁止使用气候变迁一词
他们不相信气候变迁，对帮助佛州改善气候不感兴趣，并在电视上混淆视听，并污蔑甚至死亡威胁作出气候变暖统计图的科学家

化石燃料利益集团资助一个否认气候变迁的大型回音室，找到具有公信力的人帮助造谣



    5. 影像中展示的中国部分城市受到严重污染的原因有哪些？
中国经过了大规模的工业化及城市化，现在变成了大部分西方国家的制造工厂，大量的工业污染被排放出来
北京及山东半岛的煤炭消耗率相当于全美国的总煤炭消耗率


    6. 印度与印尼现阶段的污染主要来源于哪些方面？
印度：印度的排放量是世界的第三大，印度煤炭蕴含量丰富，印度人口太多，能源使用量也相应增多

印尼：大量砍伐焚烧树木种植棕榈油，树木焚烧产生大量的碳，造成污染


    7. 科学家对于气候变化所引起的生态系统变化有哪些方面的建议与看法？
建议：1让所有发电厂及排放量完全透明化，让他们在公众监督之下运作
2制作工厂地图，要求不合格的污染工厂改善违规问题
3说服美国人改变生活方式，使用太阳和自然能源
4让世界相信气候变迁正在发生
5人们改变饮食，不吃牛肉，换成另一种肉类
6研发风能，太阳能和电池供应能源
7政府制订永续资源使用法规
8减少其他税，开征负面活动税，碳税


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
