<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>椿三十郎</电影名>
<年份>1962</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2346574759.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 仲代达矢 / 小林桂树 / 加山雄三 / 团令子 / 志村乔 / 藤原釜足 / 入江隆子 / 清水将夫 / 伊藤雄之助 / 久保明 / 太刀川宽 / 土屋嘉男 / 田中邦卫 / 江原达怡 / 平田昭彦 / 小川虎之助 / 堺左千夫 / 佐田丰 / 大友伸 / 广濑正一 / 伊藤实</演员>
<简介>郊外神社的神殿里，九位年轻武士在秘密开会，城代家老的外甥井坂（加山雄三饰）准备向大目付菊井求助整治内部问题。但外貌邋遢的武士椿三十郎（三船敏郎饰）出现，告诉他们菊井才是背后的黑手。果然，神殿很快被大目付手下团团围住，三十郎出手替年轻人解危，而室户半兵卫（仲代达矢饰）却欣赏三十郎的身手，欢迎他加入。之后，三十郎与九人组去找城代家老，却发现晚了一步已被绑架。
                                    
                                　　他们到了武士寺田家中再谋营救，隔壁就是敌人所在的黑藤府。菊井一边监禁了城代家老，另一边又想着引出年轻武士们出洞，幸得三十郎所救。在精妙计谋下，解救成功。但室户半兵卫却不放过三十郎，较量的胜负就在一瞬间。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>云吞老丸子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-20 23:55:17</时间>
<影评>


《椿三十郎》毫无疑问可以看成是《用心棒》的姊妹篇，甚至连海报都如出一辙。在近来看过的黑泽的电影里，这个系列则是我最喜欢的，相比于《罗生门》和《七武士》，虽然它们也非常精彩和惊叹，但在我心里却不如《用心棒》来的讨喜，小格局和简单的故事讲得有趣并不是件简单的事，而它们都做到了。

两部电影从趣味性上讲，《用心棒》要更甚一筹，我也更喜欢《用心棒》些。这两部电影从故事的发展来说颇为类似， 都可以用相同的话来概括，就是因为”椿三十郎的介入，消除了当地的坏势力”。
听概括全然是个老套的英雄故事，但是隔了岁月的痕迹却依然觉着有趣的原因则是剧本趣味和导演的功力，当然还有角色不一样的魅力。这两部主打心理战术的电影武打场面其实不算多，而《用心棒》侧重于后半段，《椿三十郎》则在前半段。对于计谋的设置，印象最为深刻的是《椿三十郎》里山茶花那段，实在是有趣和聪明得很。
说了这么多，其实这次的主要目的是说说椿三十郎这个角色。这一定是我所有黑泽电影里最喜欢的角色了，也是三船敏郎扮演的角色里最喜欢的，话说初看《罗生门》时，第一次看到三船的表演，我还在内心吐槽这人演技也太浮夸了吧。到了后来的几部里倒是没有了这样的想法，特别是椿三十郎这个角色，让人觉得他就应该是三船这个样子。

椿三十郎这个名字只在《用心棒》里出现过一次，缘于酒店老板的询问，三船说出“椿三十郎，快四十岁。”而到了《椿三十郎》篇里，老夫人询问时，他则是颇为傲娇的以庭院盛开的山茶花命名。

看完《用心棒》我觉着三船颇有一点中国武侠电影里侠士的感觉，他游走在大地间，混迹于江湖，不属于任何派系，只为自己活，替受苦的百姓出头，头脑清晰，明辨是非。特别是两部电影结尾，椿三十郎解决完事情，离去的背影，和许多武侠小说里的描写相重合。但这并不是吸引我的地方所在，他真正的魅力如同酒店老板所言“心肠不坏，就是喜欢装模作样”用现在的话说就是别扭和傲娇啊。且看他习惯的小动作，抹鼻子和耸动肩膀，这是在害羞啊。《用心棒》里被他解救的一家在得救后给他写了封感谢信，酒店老板让他看，他说没什么好看的，若不是接下来仲代它们登场，我觉着下个镜头就是他趁老板不注意，偷偷拆开信，然后傲娇的骂几句笨蛋，然后嘴角含笑掩饰性喝酒。

这两部电影里，我们看到了幽默的黑泽，看到了毒舌的椿三十郎。在《椿三十郎》“不怕狼一样的对手，就怕猪一样的队友”对于那9个年轻气盛又莽撞的武士，他常常抱有这样的想法，但嘴巴虽毒，行动上却是处处护着他们。除了毒舌，他拍起马屁来也是厉害的很，《用心棒》里，他挑拨离间，大拍加东大介饰演的角色的马屁，把他耍的团团转。


这两部电影里的女性角色都颇为出彩。《用心棒》里清卫兵的老婆还有《椿三十郎》里被营救的夫人。二人各自有着精辟的言论。《用心棒》里，清卫兵的老婆劝说自己的儿子把椿三十郎干掉解说道“要发财就要奸淫捋掠”。而《椿三十郎》里夫人的角色则颇有智慧，虽然偶尔也很让椿三十郎抓狂。我尤其喜欢他们讨论怎样做行动的暗号那段，夫人和女儿讨论着是用白色山茶花好还是红色山茶花好，椿三十郎在一旁忍耐着用指尖一遍遍描摹着门板上的片假名。如果是只猫的话，这样的场景肯定是猫用爪子在挠墙。后来大朵大朵的山茶花顺着水流而下的画面隔着黑白影像也能感觉它的美。在《椿三十郎》里，夫人说出了点题的话“在锋利的剑也是要入剑鞘的。”这句话让椿三十郎思考的良久。也让我瞬间穿越到了浪客剑心追忆篇。二者都是剑术无敌的能者，但锋芒毕露的人总会有不小心割伤自己的一天。

影片的最后，椿三十郎又一次离开，他的下一站或许还会继续发生如同《用心棒》和《椿三十郎》版的故事，但必然又是不同的，他或许会邂逅某些人，然后就此安居下来，如同剑心一样。但是或许他哪也不属于，然后留一个又一个传说，有着各种各样的名字，说道这里，更加觉着这个故事放到中国发生也会非常合适。


</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>大自在軒主人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-08 00:36:57</时间>
<影评>
        黑澤明「椿三十郎（台譯：大劍客；中譯：穿心劍）」太有名了，即使不是日本時代武俠劇的影迷，只要一般入門影迷大都看過。就算沒看過電影，至少也聽說過劇終末尾三船敏郎與仲代達矢那場壯絕的經典決鬥。


黑澤明「椿三十郎（台譯：大劍客；中譯：穿心劍）」太有名了，即使不是日本時代武俠劇的影迷，只要一般入門影迷大都看過。就算沒看過電影，至少也聽說過劇終末尾三船敏郎與仲代達矢那場壯絕的經典決鬥。


會想到再把這部片拿出來看一次，是因為最近看了岡本喜八監督的「殺戮」。這部「殺戮」與「椿三十郎」同是依據山本周五郎的短篇小說改編（前者依據「砦山の十七日」，後者依據「日日平安」），且劇情很類似，兩片都有仲代達矢主演，都是講流浪的遊俠偶然間幫助一幫年輕熱血青年武士對抗藩內陰謀作惡的高官。故看完岡本喜八的「殺戮」後，不得不把黑澤明「椿三十郎」拿出來複習以便做個對照。


針對黑澤明電影的講解與評論，不論是論文或專書都已經汗牛充棟，連略微冷門一些的「椿三十郎」一片也有很多人寫過影評。


我沒有比前輩們更利害的見解，不過上週末重新再看一次，又有新的體悟與發現，隨便寫寫如下：


如果用「一刀兩斷」分析法來解構此片，可以發現片中某些人或事或物，可以對照相映成趣：九個年輕熱血的武士（弱勢）對照藩內老奸巨滑的大目付、次席家老等高官（強勢）；九個年輕武士的集體行動對照一個浪人武士的率性獨行；一板一眼教養嚴格的年輕武士（秩序）對照隨性不羈的浪人武士（無序）；嚴謹不茍的武士道對照便宜行事的務實觀（伸手要錢當做報償）；莽撞（一得到消息就要伏擊刺殺3位高官乘轎）對照謹慎（事情太輕易恐其中有詐）；無業浪人三船敏郎（劍術高強的好人）對照服侍大目付的武士仲代達矢（劍術高強的壞人）；手無縛鷄之力的睦田夫人/城代家老之妻（光鮮，文明，優雅，陰柔）對照武功高強的浪人（骯髒，野性，粗曠，陽剛）；4個不相信三船敏郎的武士對照5個相信三船敏郎的武士；黑心高官（次席家老）官邸對照年輕武士住家；正義武士集團對照邪惡高官武士集團；殺人放火（三十郎想到的暗號）對照落花流水（女士們想到的暗號）；武士們的緊張對照女士們的悠閒；甚至椿三十郎（三船敏郎）還可以往前對照桑佃三十郎（大鏢客的三船敏郎）。


雖然城代家老夫人勸告椿三十郎要收斂光芒，當一把放在劍鞘里的劍，但是從那時之後可又殺了不少人！何止光芒四射，根本是殺神降世。這把劍直要到劇終時才能回到劍鞘。（我還注意到一點，整部片下來，好人這一邊沒有傷亡，壞人那一邊卻傷亡慘重！被椿三十郎砍死的大約有二三十人次。）


以前從沒發現此片的場面調度竟然充滿這麼強的音樂感。浪人趕走官兵後叫躲藏的武士們出來，此時地板打開，人頭一顆一顆地冒出來，再打開一塊，又冒出幾顆人頭，動作及畫面竟然表現出節奏感。武士們趁夜欲翻牆突圍後再集合，上牆前也是錯落有致地一顆一顆地探出頭。演員動作似乎經過排練，使得動作充滿韻律，增添趣味。


另一個音樂感畫面例子是落花流水。3個笨官被騙開始慌張地在溪水中灑入椿花。隔壁的武士起先看見1朵椿花漂過來，後面又跟著1朵，不一會兒，大量的椿花跟著流過來，繁美如雲。花的出現與流動也充滿韻律。


最後，椿三十郎（三船敏郎）與室戶半兵衛（仲代達矢）在郊外碰面。兩人交談畢，也談好條件（室戶答應若戰勝絕不追殺這批年輕武士），三十郎同意決鬥，兩人開始將雙手放下伸出袖外。我特別予以計時，從雙手伸出袖外到定位、對峙、緊繃、到室戶發動拔刀那一瞬間止，總共用了23至24秒。



人人都說三十郎一刀刺穿室戶心臟，以致噴出影史上最驚人的血柱。但這一幕我特別用DVD慢動作格放功能來看，三十郎係以左手逆拔配刀，讓刀刃大致自他的右下往左上方向前進，同時用右手抵住刀背輔助施力向前、向上推去。從這個角度判斷，只能夠劃破室戶的右腹，或者是往上劃破右脅、右胸，卻很難去劃到左胸，更別說是身體左側的心臟。何況這是一個「劃」、「切」的動作，並非「刺」，因此我認為室戶被攻擊的部位只在身體右側，而非心臟，更絕非「穿心劍」。


事實上，劍術對決最在意敵我之間距離的取捨與估算。一開始室戶站在那個位置就差不多輸了。因為兩人的距離近到無法再近。室戶也沒有試圖拉開距離。他還用傳統劍道的先拔刀再劈下，時間上已經浪費，而且身體位置沒有變，腳步沒有移動，方向沒有轉，難怪即使他是先拔刀的人也無濟於事。三十郎採用非正統、非正道的逆拔刀法反而解決距離及時間不足的問題。


而也正是一個不走正規出仕道路，不加入固有僵化體制的浪人，才能贏了這一仗。換個角度看，黑澤明監督拍電影，豈不也是用了非傳統的逆拔劍法，始得以在既傳統又嚴固的日本影壇殺出一條生路？


最後補充一點，志文出版社出版由曹永洋翻譯、唐納瑞奇著的「電影藝術。黑澤明的世界」一書，裡面對於每部電影劇情的描述、人物、對白錯誤百出，真不知是作者亂寫，還是譯者亂翻？有沒有真的看過電影啊？每次我看完某部黑澤明電影後，總是要把這本書翻出來把它錯誤之處予以刪改更正一番才能安心。



PS: 這兩天PromLin兄也作了補充，提供完整分解畫面，值得一看。


</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙笑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-07 20:44:26</时间>
<影评>
        Solo lau/文


        看《椿三十郎》的时候想起了很久之前与一位居士聊天，他讲到佛法无边，甚至佛祖动一动手指尘世终生的种种烦恼就会消失，整个世界都会平等祥和。于是我问他真若如此的话，那拥有大智慧大神通的佛为何不能动一动手指呢？他富有深意地对我说了四个字“业力轮报”。这四个字涉及到佛家最根本的世界观，即因果轮回，善恶报应，所以才要信徒“诸恶莫作，诸善奉行”，专心修佛，并历经磨难，还清业债之后才能早日脱离苦海。

        

        香港导演杜琪峰完整版的《大只佬》讲述的也是这个问题，能看到“因果”的大只佬拼命想保护前世杀人无数的李凤仪，但最终还是无法改变因果。所幸他最后能够看破表象，脱掉累赘，不再执着于因果本身，最终走上正觉之路。杜琪峰曾坦言自己喜欢黑泽明，在创作上受到这位“电影天皇”很大影响，而事实上黑泽明的很多作品的确都蕴含着浓厚的禅意，比如《姿三四郎》、《乱》、《生之欲》等等。《椿三十郎》被研究黑泽明的学者称为其最具教育意义的作品，自然也是如此。

        

        电影中的椿三十郎是个靠头脑做事的家伙，与一帮热血冲动的武士形成鲜明对比。对于该人物，黑泽明没有做任何背景介绍，他打着连环呵欠出场，懒洋洋的样子令人发笑，与字正腔圆、两眼怒视的传统武士形象格格不入。更令人大跌眼镜的是，武士道中尊严比性命更重要，武士不可能接受施舍，但电影中椿三十郎却直接地问年轻武士要钱。有意思的是他不贪婪，只从钱袋里拿出自己需要的数额。

        

        这一切在武士们眼里都难以理解，其实这就是年轻的无知和中年的睿智。日本男孩在青春期往往最容易崇拜的就是勇敢、忠诚、尊严的武士，为此常常在头上或者身上绑上一条带子，上书“侍魂”二字，极端分子还真会去为了“主人”而死，这种传统武士道的观念根深蒂固。黑泽明是个剑客，也是个武士，但他没有停留于表象形式，而是看破了那些封建的腐骨，《椿三十郎》中他让武士去光明正大的要钱，摆明了是说那些陈旧而缺乏诚意的东西还没有金钱来的实际，无疑是给残旧观念的痛心一击。

        

        电影中武士们和放荡不羁的椿三十郎成为一种依赖的父子师徒关系，整个事件大家皆依赖三十郎才能安全救出人质。一段很有意思的场景是椿三十郎在屋中打盹儿，富二代们（按照日本世袭制来说这些武士确实是富二代）紧张、兴奋，门一次又一次被他们用力打开，椿三十郎一次又一次被惊醒。这段的意味就类似于徐克《青蛇》开篇，法海俯瞰众生的姿态，椿三十郎残忍地看着未经世事的年轻武士们在饱受烦恼，不得思路。

        

        黑泽明在电影中展现出椿三十郎这一反传统人物的老成睿智，也展现出年轻武士们的热血莽撞，而还有一个更加智慧的角色则是被拯救出的贵妇。这位举止优雅的贵妇无论在何时何地都显出一派从容淡定、宠辱不惊的独特气质。丈夫被关押在隔壁，武士们焦急得像热锅上的蚂蚁，但她却能和女儿轻松地聊着山茶花。

        

        见到椿三十郎后，贵妇不像武士们那样对他崇拜仰慕，而是优雅地说出三十郎是一把无鞘之剑，虽然锋利但需要找到一个合适的刀鞘。一语道破玄机，恐怕三十郎愿意让贵妇踩着自己的身躯爬墙，也是因为他意识到贵妇的智慧远超自己，也意识到无鞘之剑是贵妇对自己善意的教导。这一幕很像《姿三四郎》中姿三四郎脱下木屐为师傅拉车，看似只是一个谦卑的动作，其实对于一个真正的武士而言这都是一种正式严肃的仪式。

        

        无鞘之剑是一个很好的比喻，没有剑鞘不是说这把宝剑无主，而是说宝剑锋利却不懂收敛。在日本武士传统中，剑拔出鞘就一定要见血，而无鞘的剑锋芒毕露注定要去不断伤害别人，增加自己的业力，最终自己也只有痛苦。椿三十郎就算是为了救人或者说是为了正义而杀人，同样也有负罪感。

        

        特别是对待人质的事情上，他马上就要杀人灭口，而夫人慈祥的几句话就让人质心服口服，高下立判。所以椿三十郎从遇到贵妇之后就开始反思自己，如果说椿三十郎只是睿智勇敢，那贵妇则是真正阅尽世事之后的智慧慈悲。本来是一件救人的正义之事，三十郎作为一个局外人意外参与进来，并因此杀了很多人，这种业力无论正义与否都会是三十郎自己的罪孽，这就是佛家讲的“唯有业随身”。

        

        最后决战之时，三十郎一刀插进对方心脏，富二代武士们震惊了，他们没有想到三十郎剑术竟如此高深，其中一个家伙惊慌之后装得很专业地叫道“好剑法！”。但此时三十郎却痛心疾首，看着一帮沉迷于表象完全没有智慧的家伙们也只能怒其不争了，意识不到杀人的罪孽和痛苦却被表面剑法所折服，不懂的去珍视和尊重生命，也只能流于十丈红尘。

        

        与《椿三十郎》形成对比的是张彻在1975年拍摄的作品《洪拳小子》，电影中傅声饰演的关风义就是武士们那样的人，一腔热血又觉老板有恩于自己（典型的武士道中武士与雇主关系），就陷入两个利益集团的争斗中，最终不但伤了人，自己也成了牺牲品。

        

        所以人还是要藏锋守拙，就像《七剑》里的青干剑则完全是把钝剑，大智若愚，不显锋芒又能举重若轻。黑泽明借《椿三十郎》在痛斥日本国民尤其是年轻人的无知。其实众生皆苦，往往就是因为看不到智慧的光芒而种下苦果。

        

        但真正的智慧是什么呢？肯定不是无鞘之剑那样锋芒毕露令人恐惧，自己也痛苦。正如贵妇所说，智慧是利剑归鞘，也是《易经》中所说的“潜龙勿用”，有德行的人都会藏锋守拙，当然前提是“看破”。最终就像佛寺中供奉的佛祖一样，因为宽广无边，所以永远都慈悲而庄严。

        

        
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>NANA (:3_ヽ)_</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-30 17:51:13</时间>
<影评>

关于片子本身的我就不夸了毕竟黑泽明的经典摆在这儿。就是不说艺术造诣啊节奏控制得恰到好处什么的讲。。其实。。意外地非常有笑点甚至。。。很有萌点和。基点。。。三船真的好可爱啊。。。但是你怎么能一次又一次伤了仲代达矢的心呢嘤嘤嘤。。。（不过好多古早日语电影的字幕真的很不行。。是不是会去刷这些老片子的友邻中就没有学日语的啊不过也有可能是我这个内嵌中字的版本问题。。。就没有人吐槽字幕翻译得很多处都不准确啊我很怀疑又是对着英字翻的。。。
这些都不是重点，最重要的是我为了存这些图留念。。特地写长评来着——
我觉得仲代达矢和三船的决斗我一定可以笑上个几十年。。。。大概还会特地放给我的小孩看（如果有的话。。。。。。
因为第一次看到简直目瞪口呆我竟然无聊到按帧重放了一遍仔细看这段动作是怎么拍的。。。。。。仔细想想其实现在9021年了日本片的动作场面，emm准确地说是打斗场面其实也没有太大进步。。。。还是经常拍得很令人尴尬（比如《银魂2》里无限升格镜头活生生把人看笑起来。。）
いざ、始めましょう！

先是眼神对峙

仲代达矢要先下手了！

三船知道自己是男主所以还是没有动。。

三船终于动了，左手去拔刀。。

三船由于动得晚所以先灵敏地低头躲。。

三船一边躲一边机智地把刀拔了出来。。

这个时候仲代达矢已经把刀举高了

三船拔出了刀。。右手跟上

仲代达矢要劈下来了虽然他显然没有朝着三船劈。。

此时三船开始把刀抬起来。。。

啊。。。

啊♂

两人都完成了定位pose。。。

然后仲代达矢就开始喷血了。。。

接着喷

喷了自己一脸。。

越喷越离谱。。

根本停不下来♂

妈呀为什么喷到最后水质不一样了。。

我的表情和围观群众一模一样。。。。。。。。。。。。

。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。三船好委屈啊，我碰都没碰你一下你怎么就自己XXXX了。。。。一定是我太猥琐了特别是作为女孩子我竟然觉得这个场面蜜汁色情_(:з」∠)_
存档完毕。。。我遁走了。。。


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Laura</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-07 22:27:20</时间>
<影评>
        中午跟TN一边吃外卖, 一边看我热烈推荐的椿三十郎花絮, 看到道具师回忆当时三船敏郎和仲代达矢决斗时喷血装置爆喷所以自己后脊梁发凉地偷看导演黑泽明的时候, TN如期爆出花枝乱颤的笑, 我其实已经自己爆笑过一回, 此刻跟着由衷的又乱颤一遍, 心满意足. 两周的阴霾一扫光.


虽然用心棒和椿三十都是黑泽明风格相似的作品并且都是三船正面仲代反面，但后一个中的椿三十始终是一个有想的童鞋，他从遇到家老夫人，被教育好刀要藏在刀鞘里以后就始终陷入生与杀的纠结中。所以虽同为落魄武士但他没有用心棒里的男主角活得容易，结尾一刀结果了室户半兵卫让他离去的背影更加孤独和苍茫，迷得我心里电闪雷鸣七晕八素。


片子里对人物的描写有几层对比，第一层是九个武士和椿三十郎的对比，同为武士，那九个往往看到的是事情的表面，而椿三十总能进行由表及里的观察和分析，这是做事的高手。第二层是椿三十和家老夫人的对比，家老夫人的出场并不多，但每次都有和椿三十的交锋并赢得春风化雨，一个欧巴桑看似弱不禁风，不分场合风花雪月并总在施妇人之仁，很贵妇很单纯也很智慧，做人的高手。


老公被囚禁，自己跟女儿刚被救出来藏在柴草屋里就开始听女儿一脸甜蜜描述跟心上人躺在草垛上的香艳场景，一边嗔笑女儿真不正经一边很投入的也躺在草垛上说还真是很不错啊。看得椿三十目瞪口呆抓耳挠腮。几个武士焦虑的讨论如果菊井逼迫被囚禁的家老写谢罪书那他们就得集体切腹，夫人细声细气且四平八稳的说，放心，那个老狐狸，不可能写什么谢罪书。反对杀俘虏并且跟椿三十郎说你好像一把没有鞘的刀，但好刀都应该藏在刀鞘里。在大决战的时候椿三十郎准备以放火为进攻的号令，家老妇人和女儿建议把山茶花扔进水里为号并热烈讨论红色和白色哪个更好看，最后当大片白色的山茶花顺水而下，武士们群情激愤拔尖而去，夫人和女儿跪在榻榻米上热烈鼓掌啊呀呀真好看呀真好看，俨然那些去救老公的人跟自己幕有关系。


最后家老（夫人的老公）现身，果然是一个大智若愚的典型代表，家老挠着头调侃自己不是当领导的料，因为脸长得实在太长了，有一次骑着马被人说自己长得活似一张马脸，夫人在一旁捂着嘴带着家臣们偷笑。家老出场只此一幕，但马上让人觉得他夫人在片中表现出来的性格和言行非常的合理，一对夫妇，经过几十年时光的打磨，不是白痴一对就是高手一双。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾栗子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-18 17:42:45</时间>
<影评>

这部片子给我印象最深的倒不是广受好评的最后一击穿心剑，而是看起来和大家格格不入的母女俩。第一次在硬汉片里看到这样的女性角色，尽管戏份和其它片子一样非常之少，但完全不是花瓶，而是有自己强大的无可替代的存在感。 
刚从虎口跑出来之后夫人慢悠悠地扇扇子说，太累啦我要休息休息，与其说是娇弱不如说是淡然。 
然后母女二人在这样逃亡的小屋子里一起躺在柔软的草堆里甜甜地睡了起来，稻草的香味真棒啊，脸上浮现的悠然自得真是太妙了。 
在椿三十郎抓到敌人威胁要杀掉他时，夫人只是微笑地阻止了他，然后柔柔地说，你像一把无鞘之刀，而好刀是要藏在鞘里的。 
这样温柔的力量和不慌不忙的气场，只几个片段，就让这样硬汉的片子有了很特别的浪漫气质。 也让人感觉到黑泽明对女性的爱与尊重，既克制又真诚，甚至赋予了女性一种治愈和救赎的意义。
椿三十郎这个名字也很浪漫啊，椿是日语里山茶的意思，山茶这个意象在全片出现很多次：每次爬墙窥探隔壁时，母女俩在溪水边用茶花盛水喝时，还有最后替代放火作为行动信号时。哪怕是黑白片也好像能感觉到茶花的美甚至香气。浪漫得不得了。 
到底用红山茶还是白山茶呢？母女俩争论这个问题时也完全不把当前危急的境地放在眼里。还要考虑从树上自然落下的茶花怎么办呢。三十郎大手一挥，算了算了那我大量地放茶花吧！透露出一种非常可爱的温柔，这与他弯腰让夫人踩着他的背爬墙时不言说的温柔是一致的。
摄影太美，一如既往的黑泽明式的舞台感。精致优雅，绷着一股劲儿。是非常标准的古典审美。
总之什么都好，就是男主光环太强了吧！除了男主之外的男性都蠢到不能忍。还好他是三船敏敏，谁让他这么可爱呢！那个满不在乎的劲儿，和最后深藏功与名的背影，只有三船憨憨的宽肩膀可以撑起来吧。黑泽明真是太爱三船了，也太钟爱这种英雄主义了。这使得他本人和三船一样，在侠气之外带有了一种可爱的傻里傻气，一种小男孩的纯粹的憧憬与向往，这大概是黑泽明心目中的武士道与浪人精神。它与温柔的山茶流水结合在一起，既是对立与反差，又有着同样的天真和浪漫。尽管这样使得片子失去了真实性，却更接近口口相传的传奇故事。从这个角度来说，黑泽明和西部片的气质如出一辙。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-10-23 15:34:42</时间>
<影评>

 

主持人 子夜无人
大家好，欢迎大家来到第22届法罗岛电影节主竞赛场刊圆桌的第一天第二场，我是主持人子夜无人 ，第二场我们讨论的电影是黑泽明导演的《椿三十郎》，在深入之前，请各位嘉宾先基于自己的场刊打分聊聊打这个分数的原因，简单说说自己对这个电影的感想吧！
助理主持人 Carter
他来了他来了，黑泽明又来了
场刊嘉宾 Muzhi
我给《椿三十郎》场刊三星，这部片可以算是《用心棒》的续集，成功塑造了一个刚柔并济的浪人侠客的形象，外在武艺高超，内心机智善良，“刀不在杀，在藏”的理念在安叔的《卧虎藏龙》里也可见一斑，可见黑泽明对东亚几代武侠电影的影响之大
场刊嘉宾 欧.尹
我给了椿三十郎3星，应该说是一部精巧的类型片。剧作与人物方面，椿三十郎、九名武士、室内、反派领袖、反派阵营一群武士外加两位女士构成了角色的几个层次，而非简单的正邪对立——九名武士也会对椿三十郎有所狐疑的——这既符合人物，又成了让剧情一波三折的一处动力。场面调度方面，黑老师的功力没啥说的了。我倒不认为短评区随处可见的“好刀藏鞘”有何牛逼之处，最多算是锦上添花，所以实则本片从站位上与很多优质香港武侠片也没什么高下之分，就和“好刀藏鞘”感受一样，倒真不觉得有什么多么多么牛逼的地方。
场刊嘉宾 山茶花飘零
3分，就是不讲理的的黑泽明粉，其实大家说得我都很同意，就不赘述了（鼓掌.gif）
特邀嘉宾 我们敏熙
场刊3星，三船敏郎很适合这种粗中有细的侠客角色。
场刊嘉宾 aof 
我在场刊给了《椿三十郎》3。很喜欢黑泽明对于多人在画框之内的调度，以及对相对来说较脸谱化的人物塑造从而凸显特立独行的椿三十郎。情节简单却又高效。令我感到惊奇的是，黑泽明对结尾的决斗戏中喷血的很b级片式的处理让我感到十分新鲜，在之前所看过的黑泽明电影中从未见过。
选片人代表 我略知她一二
黑泽明谈最后这场决斗中，血浆的运用，当时在场的旁观者还以为演员真的被刺中了，脸色惨白都十分紧张，场记野上照代还发出了尖叫声，当然现在看来那场血浆的喷洒有点过分，气压过大导致场面多少有些夸张。
场刊嘉宾 aof 
很喜欢血浆的处理。
场刊嘉宾 欧.尹
怀疑徐克在东方不败的最后借鉴了这个。
助理主持人 Carter
我（场刊）给了两星，就没什么好聊的，黑泽明中等水平发挥。没有突破，有那么一两点惊艳的地方也没有让我觉得超出他的时代。
特邀嘉宾 我们敏熙
这种是拍得很精巧的类型商业片吧，论“深度”肯定比不上他其他大作，但是好看，想起《盛夏未来》。
选片人代表 我略知她一二
我补充一点背景知识。随着《用心棒》的热映，票房收入达到3.3亿日元，于是东宝公司要求一个结局，因此才有了这部《椿三十郎》，然而当时黑泽明并不想拍续集，编剧崛川弘道自己重写了一个剧本叫做《日日平安》，加强了电影的喜剧元素，把击剑提升到一个新的水平上来；扮演俘虏木村的演员小林桂树说主要人物原来不叫椿三十郎，是个很普通的剑客，他是靠着他的智慧战胜了敌人，而不是高超的剑术。
主持人 子夜无人
第一个话题想让大家谈谈本片的人物塑造，因为我觉得这部电影是很好的群像戏，当然做不到每个角色都有血有肉，但关于“一部类型片中的工具人应该如何塑造”我觉得它是教科书：三个形象彼此对立的男主角，其他功能化的配角，为数不多的女性角色，都可以谈谈。
场刊嘉宾 山茶花飘零
工具人，就是什么阶段干什么事，干完就领盒饭去了。
场刊嘉宾 欧.尹
部分同意，与其说是一群角色，更像是几撮人。女性角色和好刀藏鞘同理，总体来说她们的人设和带出来的点与故事不具有必然性联系
场刊嘉宾 aof 
最吸引的角色还是椿三十郎，表面上粗枝大叶，但在对危机处理上又细致入微。并且在之后也被夫人所感化，学会了收敛。人物弧光令人感到新鲜。其他工具人的处理，则就十分脸谱化，没太多新意。
主持人 子夜无人
像9人组是很有喜感的塑造，类型片里的配角本来就是这样的，抓准一个特质放大就够了。
场刊嘉宾 欧.尹
仲代达矢的角色个人认为还是应该再斟酌一下看看怎么样更有弧光一些，九人组很好了。
选片人代表 我略知她一二
徐克曾经这样评价黑泽明的电影人物：“黑泽明电影里的人物，大部份是悲观生命里的积极者，他们的价值观从来不会被现实的社会污染，当中的人物不时为更崇高的理想作出牺牲，令人伤感，但始终维护着人类的希望，是一种有份量的影响。”
场刊嘉宾 Muzhi。
女性角色的塑造也是为了增加电影的喜感和趣味性。
特邀嘉宾 我们敏熙
女性角色这部刻画得不错，和同年另一部武士片《切腹》比，鲜活多了
场刊嘉宾 欧.尹
《切腹》里除了女儿还有啥女性角色么？
特邀嘉宾 我们敏熙
《切腹》里的女儿很工具人，但是《椿三十郎》里，女仆勇敢，夫人睿智。
场刊嘉宾 欧.尹
感觉比较这两部电影的女性角色意义不大，不是核心问题。
主持人 子夜无人
既然大家提到了《切腹》，那么想让大家比较一下看过的日本武士片来着，包括但不限于同届同单元直接PK的《切腹》。
场刊嘉宾 山茶花飘零
《切腹》还是要压《椿三十郎》一头的，但是我不喜欢小林正树。
场刊嘉宾 欧.尹
类比一下的话，如果《椿三十郎》是《射雕英雄传》，《切腹》就是《鹿鼎记》。
特邀嘉宾 我们敏熙
《切腹》我觉得就还好，没《椿三十郎》“好看”。
主持人 子夜无人
《切腹》和《椿三十郎》主要是调性上天差地别，一个严肃悲壮，一个诙谐恣意。
助理主持人 Carter
我给了《切腹》4星，《椿三十郎》2星。,
场刊嘉宾 Muzhi
我给了《切腹》4星，《椿三十郎》3星。
场刊嘉宾 aof 
我也给了《切腹》4星，《椿三十郎》3星。说起其他日本武士片的话，这个延展性太大了，一时间想不起别的武士片。
选片人代表 我略知她一二
比如《夺命剑》。
场刊嘉宾 Muzhi
还有《七武士》、《用心棒》。
助理主持人 Carter
《七武士》相当好看。还有桥本忍编剧的作品其实都不错，《罗生门》、《生之欲》、《蜘蛛巢城》，小林正树的《切腹》和《夺命剑》，冈本喜八的《侍》，野村的《砂之器》，我没记错的话全都是桥本忍写的。
选片人代表 我略知她一二
三船敏郎和仲代达矢是不是合作了很多武士片。
特邀嘉宾 我们敏熙
好像都是仲代达矢洗脚。
场刊嘉宾 欧.尹
仲代达矢在三船敏郎主演的电影里面的角色吧一言难尽，反观《切腹》和《影武者》的角色就很好。
主持人 子夜无人
黑泽明的喜剧是不是不多？（选片人代表 我略知她一二：我搜了一下好像是不多，好像还有《战国英豪》。）那大家简单谈谈这部《椿三十郎》在黑泽明里的序列吧。
助理主持人 Carter
中等偏下，我最喜欢的一部是《乱》，然后是《生之欲》。
场刊嘉宾 Muzhi
就正常发挥水平。
场刊嘉宾 欧.尹
中等吧，感觉友邻8.6的评分虚高了。《七武士》&gt;《乱》&gt;《影武者》&gt;《天国与地狱》&gt;《罗生门》&gt;《椿三十郎》&gt;《蜘蛛巢城》&gt;《用心棒》&gt;《红胡子》
场刊嘉宾 aof 
一共看过七部黑泽明，。目前觉得最好的是《天国与地狱》，这部就比较中规中矩，文本的延展性并不多。
选片人代表 我略知她一二
《椿三十郎》是黑泽明少数几部真正影响到好莱坞的影片。乔治·卢卡斯对此片赞赏有嘉，而北野武最新的作品《座头市》，更是几乎照抄了本片里面相当经典的一段决斗场面。这也是黑泽明少数几部比较卖座的影片，尽管一直被认为是比较商业的作品。但随着年代逐渐的久远，武士片的魅力似乎重新在崛起。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Paul Tang</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-15 20:29:41</时间>
<影评>
              最近我看了许多黑泽明的电影，都是黑白的，而且都很老，而且都和武士有关，主演都是三船敏郎，但是很好看。我发现在黑泽明的片子中，总会有个武艺高强而且聪明的人去和邪恶作斗争，其他的角色都是起了衬托的作用。

      看完这部片子后，让我知道了人不可相貌。电影中的主角虽然看起来十分地懒惰，但是他很聪明而且武艺高强。看起来彬彬有礼的人其实才贪婪。一些真正厉害的人总会去伪装自己，这样会放下敌人的疑心，来一个巧妙地暗度陈仓。我们可以拿大自然为例，那么多生物进化出了伪装的绝技，为了什么？为了不被别人发现自己，要么乘机逃跑，要么来个偷袭。人真的是不可相貌呀。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>头梢柳上月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-11-08 22:09:19</时间>
<影评>

《椿三十郎》的故事依旧秉承了黑泽明早期的故事片节奏，又是一个营救的故事，大环境和大场面的调度沿用了他一贯的宏大风格，小人物的塑造也极具代表性，9人小团体的人物性格都非常鲜明，而主角三船敏郎饰演的角色放荡不羁而又正义满满，机智果敢又武艺高强，真的很难让人不爱啊。
虽然是早期的黑白片，但是黑泽明已经尝试使用现代化的布景和镜头语言，讲故事的手法也非常高级，整个故事流畅性非常高，从始至终都把细节交代的非常清楚，而最后的二人决斗中，仲代达矢和三船敏郎，两个黑泽明的御用演员，仅仅用一个动作就把决斗的灵魂演绎的惟妙惟肖，虽然最后喷血的镜头有点搞笑(据说是黑巧克力制作的血浆)，但是仍然精彩！！
日本浪人，让黑泽明的电影折射的熠熠生辉！而那一句:“好刀要在鞘里”，哲理性满满啊！




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>秘密工厂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-15 23:14:39</时间>
<影评>
        所谓雄性崇拜的楷模，此片中的主角便是一例。擎天柱大哥太正经，终结者t800太悲情，欧特曼哥哥太神奇。这样比起来，此君显得尤为可爱。具有武田信玄般战国枭雄的谋略与宫本武藏般剑圣级的暴力手段也就罢了，人性的其他侧面也不缺失，小顽皮小落寞什么的最可爱了。在我的童年，经常做这样一个梦，擎天柱大哥在窗外用炯炯有神的大眼灯望着（照着）我，邀请我和他们一起去拯救地球。而看过此片，我也觉得能跟三十郎并肩战斗或是互敬互爱的对决死一下子也值得。我有一种猜测，此片中男主角俘获的男观众数量大概要比女观众多吧。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
