<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>国产凌凌漆 國產凌凌漆</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2585823759.jpg</封面>
<导演>李力持 / 周星驰</导演>
<演员>周星驰 / 袁咏仪 / 罗家英 / 陈宝莲 / 郑祖 / 黄锦江 / 李力持 / 于荣光 / 李健仁 / 古明华 / 黄一飞 / 梁思浩 / 梁小熊 / 曾守明 / 邓兆尊 / 梁克逊 / 黄老邪 / 叶进</演员>
<简介>一代著名特工凌凌漆（周星驰 饰）长期被上级弃用，沦为卖肉摊主。一具价值连城的恐龙骨架被一个浑身盔甲的金枪客盗去，因为线索少任务危险，凌凌漆又被高层领导委以重任。 凌凌漆依循线索来到香港，与联络人香琴（袁咏仪 饰）碰头，不想香琴处心积虑找机会要将凌凌漆杀死，原来她的另一身份是金枪客派来的杀手，但经历过出生入死的战斗后，香琴与凌凌漆渐生出了真情。而此时，金枪客的真实身份也被曝光，发现自己掉进某个阴谋里的凌凌漆开始奋力与敌手较量。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>安东</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-17 14:17:58</时间>
<影评>

    特工凌凌漆在卖了十年猪肉之后，终于被国家委以重任，派他去寻找失踪的恐龙化石。凌凌漆收拾妥当，带着200元活动经费、一本1965年出版的《中华人民共和国间谍手册》和一本《社交英语速成大法》、穿着白色西装、系着花花绿绿的领带来到香港。

    组织上在十年之后忽然重新启用凌凌漆，当然并非出于“天将降大任于斯人也，必先苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤，空乏其身”的目的，而是因为这本就是一个Impossible Mission，组织上的目的是只准失败、不许成功——这样的任务，当然要找一个最不起眼、最微不足道、生活在社会最底层、从事着最卑贱职业的人来担当——有什么人还会比一个杀猪的更卑微呢？

    凌凌漆去特工总部面见领导，唏嘘不已：“已经十年了，我还以为国家根本把我忘了。”领导宽慰他说：“怎么会呢？就算是一条内裤、一张卫生纸，都有它的用处。”凌凌漆折服道：“哇，这个比喻太好了！”

    虽然面对李香琴的问询，凌凌漆叼着香烟泰然回答：“我普普通通，我是个杀猪的。”可别人显然不这么看，另一位领导得知金枪人将凌凌漆派往香港执行任务，拍案而起道：“哼！你疯了是不是，派一个杀猪的去找恐龙？！”

    为了达到强烈的反差效果，导演自然要为我们的平民英雄安排一个看起来与雄伟的英雄形象截然相反的身份，一个渺小到看起来完全没有成功可能的身份，一个卑贱到连普通人都不如的身份。在好莱坞电影里，这个身份往往是酗酒成性的退役军人，或是垂垂老矣的前任警探，但是在中国电影里，这个身份就是杀猪的。

    《少林足球》里，满怀梦想的不只是那几个穷困潦倒的少林寺俗家弟子，甜在心馒头店门口劲舞一场戏，就有一个身背半只生猪的猪肉佬，口叼烟卷面色漠然，与周星驰在《国产凌凌漆》中的扮相如出一辙。熊熊烈焰在他眼中燃起：“我猪肉佬何尝不想成为伟大的舞蹈家……”《每当变幻时》里，猪肉佬的角色由黄渤担当，成功之前身份的低微与成功之后的满面春风形成强烈对比。

    内地电影中同样如此，每当导演想为片中的角色安排一个卑贱的身份，“杀猪的”三个字就蓦地浮现于他们的脑海。《立春》里，梦想破碎的王彩玲辞去了音乐教师的职业，改行卖起了猪肉——大约在顾长卫看来，离梦想最远的行当，就是做一个屠夫了。《爱情的牙齿》里，因乱搞男女关系被医学院开除的钱叶红，导演再三思量，也给她安排了一个卖猪肉的身份——一个未来的医生猛地变为一个杀猪的，庄宇新一定暗自得意，这身份转换的，够你感慨半晌了吧。

    北大毕业生陆步轩当街卖猪肉的事曾闹得沸沸扬扬，数年过去，如今随意一搜，仍有大片大片诸如“一个舞文弄墨的北大毕业生，满腹遐思迩想迈入社会，被时代的风浪簸弄得支离破碎”这般的感慨。其实，谁又规定北大的毕业生就不能卖猪肉？凌凌漆去总部找领导报到，卫兵要他卸刀，凌凌漆正色道：“对不起，身为一个刀客，刀不离身。”领导狂笑：“刀客……哈哈哈哈哈！”潜台词是：你一个杀猪的，装什么B啊。虽然你自认为“普普通通，是个杀猪的”，可在别人看来，你不一点也不普通——因为你连普通的资格都没有。

    和陆步轩类似，毕业于西南政法大学的大学生周龙也选择了杀猪的这一行当，不但选择了这一行，而且业务熟练，刀法纯熟，一块120多斤重的半边猪，他刀起肉落，仅需8分钟，简直可以与《新龙门客栈》里的快刀鞑子相比。与陆步轩不同的是，周龙卖肉并非出于无奈，而是其主动选择的结果，而且据当事人讲，自己渐渐爱上了杀猪卖肉这一行当。可是媒体得知后，又是一番感慨，连称可惜，“卖肉者鄙”的观点溢于言表。

    仗义每从屠狗辈，负心最是读书人。杀猪的就不能牛逼了？《国产凌凌漆》片尾决斗，在达文西穷一生之力精心研制的集合了西瓜刀、铁链、火药、硫酸、毒药、手枪、手榴弹、三角铁等杀人利器的“要你命3000”失效之后，凌凌漆抽刀出鞘：“事到如今，没有别的办法，我只有单刀赴会了。”金枪人跌足大笑：“杀猪刀？啊哈哈哈哈……啊哈哈哈哈……杀猪刀？”凌凌漆手起刀落，将金枪人斩于刀下。金枪人临死前问道：“你这是什么刀？”凌凌漆答：“杀猪刀啊——专杀畜生的。”

    唐雎与秦王讨论天子之怒与布衣之怒。秦王曰：“天子之怒，伏尸百万，流血千里。”唐雎曰：“大王尝闻布衣之怒乎？”秦王曰：“布衣之怒，亦免冠徒跣，以头抢地尔。”唐雎曰：“此庸夫之怒也，非士之怒也。夫专诸之刺王僚也，彗星袭月；聂政之刺韩傀也，白虹贯日；要离之刺庆忌也，仓鹰击于殿上。此三子者，皆布衣之士也，怀怒未发，休祲降于天，与臣而将四矣。若士必怒，伏尸二人，流血五步，天下缟素，今日是也。”——听起来很像《国产凌凌漆》的片尾决斗。

    凑巧的是，唐雎口中的三大刺客，其中专诸和聂政都是屠户出身。放到国产电视剧里，刺杀之后的对白应当是这样的，王僚和韩傀苦苦挣扎，不肯死去（因为角色的性格是比较调皮的），并且手捂乳房部位连连追问：“你……你到底是谁？”答案当然昭然若揭——

    我普普通通，我是个杀猪的。



</影评>
<有用数>1203</有用数>
<没用数>124</没用数>
</review>
<review>
<作者>杂歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-13 16:50:04</时间>
<影评>


   6000点时，我们纷纷发现自己的本质其实是巴菲特----直到被1700点打回原形，承认了自己和周星驰的007一样，只是个普普通通杀猪的，而且国产。

    这就是在底部的生活。


    立刻的现实起来，都还是小人物嘛～ 然后开始想念星爷，想念他的角色还和我们这些小人物合二为一的黄金岁月；开始回忆起《国产007》里我们在猪肉摊被妓女讨债的那个清晨，开始看懂《喜剧之王》里看管社区活动中心的慵懒下午，如果你的回忆再坚强点，那么，人生还有比《大话西游》里身为帮主而被一群土匪狂踩鸡鸡更落寞的时刻吗？

    这就是困难时期----我们不得不剁着猪排、做着龙套、打劫着脚底板来掩护我们其实是间谍、演员、齐天大圣的本质---同时又怀疑着，这样的生活和咸鱼或者鸡蛋饼能有什么分别？


    94年到99年间，周星驰的生活不再困难，开始进入了巅峰期，拍了我最喜欢的《国产007》《喜剧之王》和《大话西游》。他的经典形象也由此定型---小人物的困难，抽风式爱情，恶搞型善良，无厘头理想。

    这三本爱情片，在当时淹没在他众多更搞笑的作品中，并不那么突出。十年后，因为细腻的情绪，这些小人物困难时期的理想和爱情，反而能更深的打动我们，历久弥新。

    同时也让我们相信，理想和爱情----或者类似的东西，比如意志和内心的安定----可以让所有人无视艰难挫折，走出所谓的困难时期，哪怕他卑微又淫贱。就像如今金融风暴在所有新闻里肆虐，信心之地一片狼藉，也许只要能男女相依或者目标坚毅，我们终究能像树根一样的留下，并在暴雪地震海啸和冬天过后开始春暖花开，负责枝繁叶茂。


    至于生活和咸鱼的分别，星爷在《少林足球》里说，是因为理想。只是，当他影片中理想的分量越来越重，女主角越来越是花瓶后，他自己的模样也开始模糊。我记不住后面那些女主角，挥之不去的还是尹天仇在树下调戏的张柏芝，007唱秋意浓时的梁咏琪，还有大圣回头一望时的朱茵。

    我们原以为星爷的理想就是拍一部伟大的喜剧。现在，他似乎已经向正剧飞奔而去，可能我们不了解他，可能，他认为他已经触碰过这个理想了。他曾描述过，真正的喜剧是要哭着笑的。

    按这个标准，虽然我最喜欢《国产007》，但也得承认最接近那个触碰的，会是《大话西游》。因为，在这些故事的最后，群众演员和姑娘说我养你啊，杀猪的在案板下干他的婆娘，而猴子只能拿着棍子和一群变态西行。

    这接近了我们自己的真实故事----故事里，生活不一定就能走出底部，困难时期也许比我们可以承受的要久，而你丢掉的和拿到的永远一样多---我们在努力表演真正的无厘头喜剧给上帝们看。上帝打开电视，调到地球频道，狂笑着看我们被狂踩鸡鸡，然后，妈的，落下泪来。


</影评>
<有用数>412</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>realking</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-19 14:53:23</时间>
<影评>
        粤语版里，周星驰和罗家英刚见面的时候，周星驰一直叫罗家英”闻西“，而罗家英说：”我都是希望你叫番我全名，达闻西“


达闻西，是达芬奇的粤语翻译，而　闻西　在粤语中字面意思是指对女性实施口ｘ。


我为考证这句台词，查了很多资料，才有了今天这个结论，希望大家能笑一笑……
      </影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>徒步来客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-23 22:04:26</时间>
<影评>

偶然重温了一下这部电影，勾起许多回忆。这是一部什么样的片子，让大学时代的我们把一盘租来的录像带在一天内反复播放了n次，寝室里始终挤满了观众，难以抑制的狂笑可以把屋顶掀翻。周星驰的电影里，也许这是为数不多的国内电视台没有播放过也永远不会播放的，也是我最喜欢的一部。它也许没有《大话西游》天马行空的想象和惆怅哀惋的意境，或是《功夫》的绚丽特技，抑或《食神》的哲理意蕴，但我始终认为它才是周星驰的颠峰之作，作为无厘头的经典，难以逾越。

阿七是一个菜场卖肉的前国家特工，他落拓不羁，眼神深邃，喜欢穿着脏兮兮的围裙品马蒂尼，俨然是一派世外高人的风范。正当国家有难，用人之时，某领导在一筐要被抬走报废的旧文件里随手翻出他的档案，一个被埋没的英雄就以这样荒诞的方式出场了。

阿七出山后并没有急于大显身手，相反，在貌似寂寞高手的身份背后，他仍然是一幅穷困潦倒不修边幅好色猥琐笨拙糊涂乱七八糟极尽乌龙的样子，在这种反差之下，诞生了无数让我们笑翻的经典桥段，也为烘托另一个风流倜傥玉树临风智勇双全义薄云天的007造足了气氛。

然而，我喜欢前一个007胜过后一个，因为它的平民草根，因为它的大智若愚。在周的电影中，小人物永远是主角，所谓的英雄伟业只是过眼烟云，和那些追名逐利冷酷无情的大人物相比，他更关心小人物的喜怒哀乐。面对这个无情的世界，他并非冷眼旁观，他以玩世不恭和嘻笑怒骂为武器调侃那些被大人物们操纵的体制和塑造的权威。他的小人物有着所有小人物会有的缺点，他们都会在底层苦苦挣扎，为柴米油盐奔波，为七情六欲煎熬，以精神胜利法战胜苦难，在无意义的人生中品出意义。在这个小人物的世界里，大智若愚的阿七和意志不坚的至尊宝相遇了，不期而遇的还有身残志坚的苏乞儿，卧薪尝胆的包龙星，熟读《演员的自我修养》的尹天仇，和无数其它的small patato.

我们喜欢这样的平民偶像，因为他们就是我们自己。当我们经历过少年时代的壮怀激烈，经历过英雄主义和浪漫主义的洗礼，重新回到大地，以疑惑的眼光审视当年的偶像，回首过去的岁月。我们仍然只是小人物，世界没有因我们改变，是彷徨失落还是愤世嫉俗？不会的，我们只会对着007，发出会心的微笑，不再为成为英雄做准备，而是认真地扮演自己的人生角色，演好一个小人物。

</影评>
<有用数>266</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>继续沉睡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-05 23:23:18</时间>
<影评>
        1.

电影的开始，让人以为，这个特工当年是因为太笨了，所以才被国家安全局给淘汰了，沦落成猪肉佬。

接连的一系列事件，似乎也在证明，他蠢的无可救药。

一个特务，居然不会用枪，背着把杀猪刀自称刀客；发明了一堆怪异的秘密武器，据说可以在执行任务的时候保持英俊的外表；轻信他人，被老乡利用都不知道。奇怪的是，这个笨蛋最后却成为民族英雄，赢得了美人的芳心。

似乎，这就是传说中的荒唐的无厘头？

假如是这样，这部电影的笑点也太没有技术含量了。

也许，最了解他的就是凌凌漆出场时那个讨要过夜费的女人。她看到了凌凌漆眼神里的忧郁，一个猪肉佬为什么会忧郁？猪肉佬为什会喝dry马蒂尼？他以为自己变成一个猪肉佬，就没人能找到他了，但是这一切都“深深地出卖了你”。他不仅仅是个猪肉佬，他是一个风度翩翩独一无二的“猪肉王子”。连习惯逢场作戏的风尘女子都对他动了感情，可见这个猪肉佬的魅力。

其实，他是一个唏嘘的猪肉佬。

昔日同事达闻西，见面的接头暗号是悲剧英雄项羽的一句诗“力拔山兮气盖世，时不利兮骓不逝”。看来，即使精神有问题的达闻西，也知道猪肉王子当年作为著名特工的风光。

dry马蒂尼落地，猪肉砧板被一刀劈开，“时不利兮”的英雄终于等到了再次上场的那一天，“终于该我上场了吧”！

如此，他的那一系列看似“愚蠢”的行为都有了答案。


2.

他确实不擅长用枪，因为他是一个刀不离身的刀客。他的那把刀并不是杀猪刀，而是干将莫邪用千年寒铁铸造的御用菜刀。他还会小李飞刀，会铁腿水上漂，都是武林绝学，后者据刑场上的高手说需要三十年的苦练才能练成。

他确实时刻都保持英俊的外表，熟练地和酒店的服务生聊天，可见当年执行任务时经常出入这些场所。

他还会弹钢琴，懂音乐，也懂流行歌曲，也许当年有过一段爱情，已经随风飘散，唱出来的歌充满了沧桑。

他厌倦了江湖上的打打杀杀，虽然偶尔有点神经过敏，但仍然信任别人，觉得别人很好相处。

发现自己的真情被骗之后，也没有生气。只是叹息，这一声叹息，表明这种事情他遇到过很多次了。这并不妨碍他继续付出真诚。

凌凌漆打败了金枪客，被埋没的英雄终被小平发现，“民族英雄”四个字是对他一生的肯定。


3.

周星驰越往后的作品越有自传的意思。这是他编剧、导演和演出的一部电影，多少也有自己的影子。

当年的他，就像是“一条内裤，一卷厕纸”一样没用。当个跑龙套的小角色，一出场露一次脸就死了。就像他说，“其实我是个演员”一样，他认真的说自己是个刀客，得到别人略带鄙视的一笑。

还好，这个唏嘘的猪肉佬终于等到了上场了。
      </影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>然然</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-14 15:21:08</时间>
<影评>
               星爷大红大紫的那个90年代，我只是一个乳臭未干的黄毛丫头，那时口味很是清纯，满脑袋都是泡沫剧里的王子的风度翩翩或者灰姑娘的单纯、可爱。自然受不了星爷镜头里的如花一头乱糟糟的头发，一脸胡渣，手不停的抠着鼻子，穿着校园制服迈着满是汗毛的大粗腿奔跑在刺眼的阳光里的场面。那种重口味的感觉就像伏在窗花上的苍蝇，看都不愿看，更别说咀嚼了。你会品味一只苍蝇么？

     第一次认真、完整的看完的是《喜剧之王》，这算是他后期的转型之作，不再是纯粹的无厘头表演，在恶搞之余，也添加了一些在自己心酸的奋斗史中提炼出来的感悟。这样一部影片下来，可以说是笑中带泪，泪中含笑了。而这种悲喜叠加的状态不就是生活吗？所以，慢慢的，《喜剧之王》《大话西游》等一些影片在一些人的心里珍视指数就跟《肖申克的救赎》《教父》一样了。但你不大可能有安迪的经历，含冤入狱，然后凭借信念用20余载的光阴挖个隧道逃出去，也不大可能成为一代黑手党。像匹孤独的狼在血雨腥风中撰写男人的圣经。更多的时候，我们只是一个小人物，所以，当你卑微的坚持着自己的梦想时，于困苦之际被人当做死跑龙套的对待时，大可一本正经的纠正他：其实我是个演员。。还是那句话，这世间若真有尊严，他从来都是在民间。而这也是星爷镜头下的意义，他记录的正是这个时代的尊严。

     同时，作为一名女性，对星爷影片里所流露出的一些爱情隐喻也总能敏感的捕捉到。熟知星爷电影的都知道，星女郎大都是些高贵典雅的类型，像张敏、巩俐之流的，这点很容易理解，英雄配美人嘛，尽管到了星爷的片子里，变成了贱人配美人，不过一样适用。但是万事总有例外。星女郎除了以上的类型外，还有一种很傻很天真的，比如《食神》里因为客人撕了“食神”史提芬周的宣传单而发疯谩骂导致被人打到毁容，在史提芬周落魄之际送上了一碗热腾腾的叉包饭的火鸡大姐，《喜剧之王》里因为尹天仇一句：”我养你呀“在出租车里哭的稀里哗啦，而后为了和尹天仇在一起被打到鼻青脸肿，冲着尹天仇喊着：”你上次说养我是不是真的呀“的妓女柳飘飘。《大内密探零零发》里在零零发事业低迷时期，被当做出气筒使，每次吵架出走都只躲在桌下面，只因害怕躲到别的地方他会找不到，在零零发气头之时嚷着让她走的时候，会一脸母爱的岔开话题说：“诶。你会不会肚子饿啊。我下碗面给你吃”的可爱老婆。我想，这一种才是周星星想要的可爱女人吧。爱他，在他困苦之际把i love you 当成”我很孤独“说给人听得时候可以有人抱紧他，懂他，在他无人赏识之际可以一遍一遍不厌其烦的告诉他”我觉得你是世界上最聪明的，那些人不喜欢你只是他们不懂欣赏罢了“。只是不知在影片之外同样历经过许多艰辛的星爷有没有幸运的遇到过这种女人。

     总之，当我涉世越深，我就越爱周星星，因为这个社会远比他的影片更无厘头、更操蛋、更低俗、更恶搞，但至少在他的电影里，我还可以笑笑。
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Guide</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-24 20:15:39</时间>
<影评>
        某女甲:你虽然系咁出色，始终行有行规，无论典（点）你都要找埋寻晚嗰条过夜数，叫鸡唔使畀钱呀？

凌凌漆：我重估我哋嘅交往系建筑喺感情之上，估唔到，原来都系一盘生意。

某女甲：讲感情都要畀钱架。 


凌凌漆：点啊，玫瑰？瑰，十年冇见都重系咁靓。

杜鹃：我唔系十年前嘅玫瑰呀，她喺上年过咗身喇，我系佢个女杜鹃。

凌凌漆：（惊讶地）咁大个女喇？嚟，畀叔抱吓先！


凌凌漆：好，叔叔好快返嚟。 


凌凌漆：等咗十年，我重以为国家经已忘记咗我添。

司令：点会呢？就算系一张厕纸，一条底裤，都有佢本身嘅用处加嘛。

凌凌漆：呢个比喻真系一流！我已做好准备，接受任何工作。


凌凌漆：噉有冇睇猪罗公园？

司令：冇。侏罗纪就睇过。

凌凌漆：啱，系侏罗纪。暴龙究竟系鬼鬼崇崇走嚟走去嗰条定还是“哈—哈”嗰条呢？


凌凌漆：咦，嗰条好冇人性，专追啲细蚊仔嚟咬个噃？

司令：唔会，肯定中国呢条唔会。


闻西：呢张系超级间谍凳，系畀人坐喺度长时间监视敌人用嘅，（指住警卫）我问你怕未？ 

（警卫扭转个头） 

闻西：嗱，怕咧，系咪呀！ 

凌凌漆：呢个发明都几劲。



闻西：（一路行一路讲）阿漆，呢十年你一直做猪肉佬呀？

凌凌漆：应该话系一个唏嘘嘅猪肉佬。

闻西：我何尝唔系一个坎坷嘅卖菜仔呢？


司令：（普通话）好！有道是养兵千日，就用在一时。

偷盗嗰个人嘅身份系相当嘅神秘，嗯，我哋净系知道佢用嘅系一支无坚不摧嘅金枪，同埋身上着有一副刀枪不入嘅盔甲。


司令：

重有，金枪人嘅身份系极之其神秘嘅,而且心狠手辣，你随时会有生命危险。凌凌漆，你重有咩问题？

凌凌漆：可唔可以唔去？

司令：唔得!!

听日一早你就要出发，到咗香港之后，就有人同你接头。


司令（攞出一沓钱，抽出最底两张大嘅）：呢个系我私人赞助你嘅二百文，好好地买番件衫先去香港，唔好丢我哋国家嘅面。


凌凌漆：系啊，yes，well，我经已book咗房。 

酒店服务员：请问贵姓呢？ 

凌凌漆：My name is 凌凌漆。 

（一个鬼妹经过，想凌凌漆打招呼，漆回以挑逗眼神） 

酒店服务员：唔好意思啊，冇你个名喎。 

凌凌漆：咩话？有噉嘅事？（从袋里面攞出一张地址递畀服务员）请你查真啲吖。 

酒店服务员：哦，对唔住啊，你book嘅唔系丽晶酒店，你book嘅系丽晶大宾馆。


某人甲：先生，呢个痰系唔系你吐架？ 

凌凌漆：系啊系啊，冇错，点呢？有咩问题呢？ 

某人甲：哦，冇冇冇，得个知字啫。 


（凌凌漆喺外面，试图打开厕所门，开门后凌凌漆企喺门边身着一条底裤再披一件寿袍，口里含住烟斗，手里转住两个健身球） 

凌凌漆：你冇嘢吖嘛，你？ 

阿琴：咩事？ 

凌凌漆：冇，我见你闩埋度门喺度咁耐，我敲极门又冇人应先斗胆撞门入嚟睇吓啫。（走入冲凉房）咦，冲紧凉啊？ 

阿琴：系，我冇事，唔该闩番度门。 

凌凌漆：嗯（从里面将门关上）真系估唔到今日会发生件噉嘅事。 

阿琴：我系叫你返出去，然后同我闩番度门。 

凌凌漆：Oh, yes, well, I am sorry... 

阿琴：出去呀———————————— 

(凌凌漆出门，阿琴到门边，凌凌漆又入嚟) 

阿琴：你想点啊？ 

凌凌漆：做唔做啊？ 



凌凌漆：冇，呢招叫做转移视线分心大法。 

阿琴：这招分明叫老汉推车，你唔好当我唔识嘢喎。 

凌凌漆：我系讲紧我呢个方法，系古代神医华佗所用嘅麻醉大法。古时有关云长全神贯注捉象棋刮骨疗毒，今日有我凌凌漆聚精会神睇咸带凿骨攞弹头，开始——（见阿琴 望住电视机发呆）迟啲先睇吖！ 

阿琴：哦。 

（咸带里面发出鬼妹叫床声，阿琴一路帮凌凌漆凿骨） 

凌凌漆：噢——，嗯—— 


凌凌漆：好啊。（执起枪，举枪将阿琴身后嘅碟打碎）咁近都射唔中，唉，枪法真咂苲。（拾掇行李）冇办法，唉，（从录像机攞埋饼咸带出嚟）打打杀杀唔好烦我，我睇咸带好过。（ 点烟，着衫走人，出门临别一句）当我冇见过你啦。 


警卫（开门后对凌凌漆）：呢便吖。 

李力持：望咩啊？过嚟吖！等紧你啊！ 

凌凌漆：呢个时候打靶都有嘅？唉，运路行吖。 

警卫：唔使喇，到喇。 

（凌凌漆被强行戴上手铐） 

警卫（掹出凌凌漆把刀）：都几重手喎。 

凌凌漆：喂！做咩事啊？做咩事啊？ 

警卫：冇嘢冇嘢！ 

凌凌漆：，冇嘢你都讲得出口嘅？喂宜家我有嘢喎（警卫用绳绑起阿七）喂！ 

警卫：咪喐啊。 

凌凌漆：喂你有咩讲清楚好喎。 

警卫：得架喇。 

刑长：凌凌漆，亲自签字承认走私贩卖国宝，罪无可恕，无需审判，即是枪决！ 

（漆想逃走，被鸣枪警告） 

警卫：返埋去！ 

凌凌漆：嗱咪住先啊嗱，我冤枉架…… 


司令：你唔系拉咗去打靶嘅咩？ 

凌凌漆：讲起火都嚟添啊，你累我唔见咗一嚿水。（回忆用一百文收买行刑官兵嘅镜头……）


买菜北姑：喂，猪肉佬啊，畀五文猪肉嚟吖。

凌凌漆（从下面伸个头出嚟，一路嗍气一路讲）：喂，唔做生意住喇，个零钟头之后再嚟过啦。

买菜北姑：你得唔得啊？睇你咪最多三分钟，猪肉佬。

凌凌漆：三个钟未必得啦。

阿琴（都从下面伸个头出嚟）：漆啊，不如返屋企先搞吖。

凌凌漆：费事两头行啦，况且呢度环境好啲。（对北姑）去！去！

凌凌漆：家下搞紧儿女私情，国家大事啲湿碎嘢借歪先啦


</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫子楚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-14 23:05:53</时间>
<影评>
        第三次看这部片子，这一次纯粹是无聊极了，很想笑一笑，然后找到周星驰，然后再次重温这部所谓的禁片。

插句题外话，很多时候一个人看电影是寂寞的，所以就算是最有感觉的电影一个人看也总觉得差点味道。这部片子是我一个人看的，不过还好星爷那销魂的笑声感染了室友，他们也加入其中。

题目是很爱很政治，一目了然，就是说电影有两大卖点，同时也是我深有感触的两点。爱情，还有政治，作为一部禁片自然是有料的，看看影片中对官方的丑化和讽刺，一百块钱买通狱警，偷盗国宝的大贪官等等不一而足。结尾居然还来了一把刀的特写，上面的题字刺瞎了一圈人的狗眼，居然是邓大人。

政治的咱就不说了，袁咏仪和周星驰在这部片子里的配合是默契的。而且可以惊喜地看到袁咏仪年轻时候靓丽的样子，现在看她总觉得臃肿了些，岁月不饶女人啊。片中袁咏仪一手拿油条，周星驰一手拿炸面被所谓艺术家拍下来的镜头，让人感觉幽默的同时也不失温馨。而周星驰在乱枪之中回头给袁咏仪摘白玫瑰的做法足以让袁咏仪飙泪，足以让女观众飙泪，老爷们也会动容吧。

片中的经典台词很多，不愧是星爷巅峰时期的作品。比如“就算是一条内裤，一张卫生纸，也都有它的用处。”“现在是你报效国家的时候了”“你那忧郁的眼神，神乎其神的刀法，和胡须拉碴的模样都深深地将你出卖。”“不管怎么说他始终是我心目中风度翩翩独一无二的猪肉王子”星爷电影里的搞笑不只是低俗那么简单的，就像大话西游里的浪漫深刻，国产凌凌漆里面的政治暗讽，可见所谓的周氏电影哲学真的不知是说说而已。

香港的电影，香港的书籍，因为“不幸”浸淫在殖民地文化当中，居然能够保持一种难得的客观和理智，虽然有时候显得功力和世俗，但相对于文化禁闭的大陆来讲，实在有用不少。起码这样的耳濡目染不会把你给弄傻了。好了，很爱很政治的国产凌凌漆，作为星爷的一部很有象征意义的代表作，大家有时间都应该去观摩一下。
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>O(∩_∩)O</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-23 01:10:17</时间>
<影评>
        星爷莫名其妙被自己以为是个正派的高层陷害 被绑到刑场了 还以为对方要送自己去医院 外套被人脱掉 连杀猪刀都被没收还不知道要干嘛 终于发现自己被陷害 正要喊冤的时候

画面上正要处死的有ABCD和星爷

然后a说 我是被冤枉的 我是文盲啊 你们污蔑一个文盲去偷情报 你们有没有点良知啊 于是他被第一个打死了

b和c说“陈局长是我爸！我不想死呀” 于是他们俩被打死了 而且死的挺惨 被乱枪打成蜂窝 死后还要被鞭尸 负责行刑的胡子哥 充分表演出了愤怒 记得胡子哥说 叫你不要吵 吵死了！！

轮到我们的d了 只见他把脚往土地里一拱 就听刷的一声 瞬间尘土漫天 一打士兵被扫翻 爆破声 士兵们的哀号声 本事够得上金庸笔下的那些武林高手了耶 这还不算 只听嗖的一声 d竟然飞上天去了 当我心想“我靠 这也行！”的时候 更雷人的场面出现了 一枚火箭弹飞上去击中了武功盖世的d先生 接着尸体的碎片就像烟花般绚烂的散开了 火箭筒都用上了 看来我们的星爷非死不可了 我一下子心里有点感伤


我来总结一下

1在被人陷害的时候 挣扎着表述自己的委屈 试图跟坏人讲道理 博取同情 或者讲良知的那个 往往得先挂

2在死到临头 还把亲爹抬出来的人 即使不先死 也要你们死的残 大爷的 你爸不是李刚么 今天落到老子手上 老子杀那么多号人终于可以杀一个解气的了 从刽子手的角度上讲 他们是让我们讨厌的那一群人里 最不好混的一坨 杀不了大的 小的落到手里 当然要抓住这个千载难逢的机会

3即使你再牛逼 牛逼到飞天了 别忘了 你能飞天 人家也有火箭筒的



————————————————————————

我一直都以为星爷死了 他再一次不负我望 化险为夷 用一张一百块钞票和奉承的神态以及一包烟就搞定了所有的士兵 完全的吸取了abcd的教训 站在他们的尸体上赢得了生存的权利


还记得士兵们放走星爷时候 排成一排挥舞的手臂 欢送的眼神 多么销魂

星爷我爱你
      </影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Synix</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-02 19:47:33</时间>
<影评>

        上次看大概还是上大学的时候把，这一晃已经是接近十年了。
今天闲着没事把国产凌凌漆又看了一遍，发现这部电影绝对是周星驰的经典之作，在电影结构上面，呼应的非常完美。当年自己根本没有看懂，今天了解了很多东西，再看感觉就不一样了。
当年没有看懂，一个很重要的原因，是不知道那个时代发生了什么事情，所以很多梗就看不懂了。尤其是你不知道当年的香港人，是处于一个什么时代，他们当时是如何看待这部电影了。你只有知道这部电影是拍个那个时代的香港人看的，你才能真正看懂这部电影。
电影分为明暗两条线，明线当然是追查恐龙头骨的下落，是一个谍战的情节；而暗线是凌凌漆和阿琴之间的爱情线；但是还有一条更暗的线，就是编剧和导演站在香港人立场上面，对当时中国大陆的一个感观。
明线基本就是恶搞007电影的，是一个比较烂俗的谍战片，而且导演也没有掩饰，一开始就点明了金枪客的身份，就是司令。主要势力有三方，南方司令，也就是金枪客，和他手下的阿琴。凌凌漆是南方司令派出来的搪塞上级的（金枪客故意从废纸堆找了一个最没用的特务，就是不想查出来什么东西），等于是代表国家的一方。北方司令，和他手下的大胸女和大金牙。北方司令一开始就被南方司令指示阿琴杀人灭口了，但是他手下人没有放弃，还在香港继续追查。在三方博弈里面，凌凌漆是最弱的一方，身边的后勤是一个神经病的达文西，而他的助手是金枪客的手下阿琴，阿琴暗地里面的任务就是找机会在香港走私商人家里把凌凌漆杀掉，一方面杀人灭口，一方面搅浑水掩人耳目。但是凌凌漆靠着自己高超的刀技，以及善良和多情，让阿琴爱上了他，等于把阿琴策反了。金枪司令见势不妙果断出手，先是骗凌凌漆签字，送他去枪毙；又借着盔甲的威力干掉了北方司令手下的大胸女和大金牙。可惜，最后还是在主角凌凌漆开挂一样的刀技之下嗝屁朝梁了。
整个故事的主线没啥好说的，中间还穿插了一个劫匪抢劫绑架小孩子，凌凌漆怒而出手，大发神威，拔刀相助，干掉劫匪的情节。这一段情节本身和主线关系不大，但是其起承转合，充分展现了编剧对观众心理的掌握，一开始是无厘头的和劫匪认老乡，然后是劫匪残忍的杀掉了小男孩的爸爸，让观众和凌凌漆一样怒发冲冠，最后凌凌漆一刀干掉劫匪，戴上帽子非常装逼的离开，配上阿琴瞠目结舌的表情，简直是逼格满满，又充分宣泄了观众的情绪，比现在那些网络小说装逼踩人的情节，简直不知道高到哪里去了。
爱情的情节也比较简单，不过不熟悉历史的人可能不太懂。电影里面李香兰是汉奸，其实她是日本人，为日本服务理所当然，说汉奸并不精确。而且历史上她最后回到了日本，并没有因为汉奸被杀，也没有在中国留下遗腹子什么的这只是电影情节需要。不过电影里面那首《李香兰》的歌，倒是真的是张学友唱的，而且歌也非常好听，在电影里面也非常应景。应该是，凌凌漆能够打动阿琴，音乐是非常重要的因素。要知道本来阿琴听了凌凌漆弹琴唱歌歌已经把枪放下了，但是后来看到凌凌漆和大胸女非常亲热（其实只是间谍之间勾心斗角而已），于是醋意大发恼羞成怒，又把枪拿起来想杀凌凌漆。结果凌凌漆采花的时候被她打成重伤。但是当她得知凌凌漆冒着生命危险，只是为了给她摘一朵玫瑰，她被打动了，任命一样的放下了任务但是这时候她还没有完全摆脱司令的影响，所以当凌凌漆发现子弹的真相，灰心的离开时，她没有主动的留住他。
电影里面的爱情线是非常完整的。从一开始，阿琴应该是看不起凌凌漆的，觉得这个人完全不靠谱，满嘴胡说八道，能力一塌糊涂，还喜欢吹牛逼。而且被凌凌漆的枪把她坑了，让她心里更不爽。第一个心理波澜，是两个人吃饭，被人拍了一张“情侣照”，虽然两个人其实是在勾心斗角，但是照片里面看上去却是相爱的男女。阿琴是一个孤儿，习惯了孤独的她，看到这张照片肯定多少有点触动。再然后是劫匪事件中，凌凌漆的表现震惊了她，让她发现，原来凌凌漆并不是一个随便瞎吹牛的无能之辈，而是有真本事的。那么凌凌漆在她面前小丑一样不靠谱的表现，是真的呢，还是忽悠她的？她开始疑惑了，所以在和司令的对话中，阿琴把这种疑惑和疑问展现了出来当然结果是被司令臭骂了一顿，因为司令认为一个工具只需要执行命令，不应该有那么多问题。
我们知道，女人对一个男人表现出好奇和敬畏，是很容易给她留下深刻印象的，因为女人天性就是追求强者作为伴侣，这是刻在基因里面的本性。
然后到了我上面说的情节，凌凌漆一开始弹钢琴唱歌，深深打动了阿琴（这是吸引），然后阿琴又由于误会，愤怒的想要杀他（这是推开），再然后发现凌凌漆冒着生命危险只是为了给她摘花。这是爆点，等于把前面波澜起伏的感情，给引爆了。这一爆就把阿琴的心给爆开了，所以她无视了司令的通信，也无视了刚刚自己要杀凌凌漆，不顾一切想要救他，在生死关头，两个人谈起了阿琴的身世，揭开了她最后的心防。古人有句话，文似看山不喜平，其实感情也这样，能让我们记住，让我们刻骨铭心的，都不会是平平淡淡的东西，而是跌宕起伏惊心动魄的经历所以和女朋友看恐怖电影，玩蹦极跳伞，野外旅行，都是加深感情的好办法啊。
整个感情戏，非常完整，从勾心斗角开始，到误会重重，到相互试探，到凌凌漆以才华和生命的代价，吸引了阿琴，打开她的心防，整个线索不仅和明线互相呼应，而且暗里也扣合了阿琴的身世。在这个过程中，凌凌漆也展现了自己的能力、才华、善良和包容，的确，就像一开始妓女所说的那样：你是这样拉轰的男人，不管在什么地方，都好像漆黑里面的萤火虫一样，那么的鲜明出众。虽然有些时候他表现得无厘头和搞笑，但是关键时候，你总是能够指望他像个男人一样站出来，搞定一切。
最后一条潜在的暗线，也是这个片子当年为什么成为禁片的原因，就在于里面有太多的影射。网上有人说这里是影射文革十年，完全是扯淡，片子里面的背景明明是已经改革开放了。如果你看高清版，就能看到凌凌漆的档案，他64年出生，电影这一年30岁，所以电影的时代背景就是它播放这一年1994年。
简单罗列下电影里面的影射：
一开始运送恐龙头骨，那个中外合资厂在太原影射94年太原的侯百万，郭千万
金枪司令自己监守自盗，走私恐龙头骨影射当年的军队经商和走私。
达文西作为科学家去买菜影射改开之后大批军事科研人员被抛弃，“造原子弹不如卖茶叶蛋”。顺便说一句，很多人吹嘘的改革开放是科技进步的春天，纯粹是扯淡。改开之后停掉了无数的国产科技项目，要不是当年海湾战争震惊了整个中共高层，很多项目估计就此停掉了。当年高层流行的思想是“造不如买，买不如租”，那是一个河殇流、自由化和崇洋媚外的时代，中国差点就步了俄罗斯的后尘。
几个劫匪都是大陆来的，而且都是湖南人这就更加直接了，影射大圈帮。很多人说什么湖南人是影射中共高层，纯属于扯淡。他们估计都不知道那几年香港最火的是什么。对这段历史感兴趣的人，可以搜一搜大圈帮和省港旗兵。当年的大圈牛逼到什么程度，在街头拿着AK47和警察对扫，绑架过一系列香港富豪，包括李嘉诚。扎小辫的女首富龚心如，他老公就是被大圈绑架，最后撕票在公海淹死的。连富豪都如此，可想而知在香港普通人眼里，大圈的形象如何了。当时到香港的大陆人，基本都是广东，广西，湖南这几个地方的，香港人对这些地方也最熟悉。
凌凌漆的以御刀和大金牙的强悍影射了当年的气功热和特异功能热。这一点很多港片里面都有，最出名的应该属几个赌片了，尤其是周星驰的赌圣，大玩特异功能和气功。从电影情节来看，香港人还是很相信这些东西的，凌凌漆最后力挽狂澜一刀劈死金枪司令，也是靠得气功。这也不奇怪，香港人本来就是中国最迷信的，台湾人第二，毕竟这些地方，当年都没有被毛爷爷破过四旧，也没有被“横扫一切牛鬼蛇神”，所以有这些封建迷信残余，不足为奇。龚心如死后，他的首席风水师还和龚心如的家人争过家产，可见香港那边风水迷信的流行程度。
凌凌漆被拉去行刑的桥段更是影射了一大堆东西。文盲被诬陷偷看国家机密，这个没的说，影射大陆司法黑暗，冤假错案。官二代兄弟被枪毙，很明显是影射严打被枪毙的熊氏兄弟，武林高手被枪毙这个影射中国解放后对会道门和牛鬼蛇神的打击，至于主角的100块行贿，就是影射改革开放之后一切向钱看的腐败的氛围连军队都带头走私了，贿赂行刑队根本算不了什么了。
类似的情节和细节非常多，基本上你看过去，大陆来的人物，除了男女主角，一个个要么是疯疯癫癫，要么是奇形怪状，要么是面目可憎，整体基调对于大陆的评价是非常负面的。这也很正常，那个年代香港人眼里的大陆就是这样的。我们知道一句话，社会存在决定社会意识，而社会意识又会决定文化产品。就好像只有在中国强大之后，才有战狼2这样的电影一样，也只有在那个时代，才会有国产凌凌漆和省港旗兵。

</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
