<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>赌圣 賭聖</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1148006580.jpg</封面>
<导演>元奎 / 刘镇伟</导演>
<演员>周星驰 / 张敏 / 吴孟达 / 吴君如 / 秦沛 / 元奎 / 刘镇伟 / 卢宛茵 / 尹扬明</演员>
<简介>大陆青年左颂星（周星驰）到港投靠三叔（吴孟达），嗜赌的三叔发现他有特异功能后，以为找到发家致富的康庄大道，开始带他出入各大赌场，并要他以赌神为偶像，将赌技再发扬光大成为新一代赌圣。
                                    
                                　　风头正劲的左颂星引起台湾赌王陈松与香港赌王洪光（秦沛）的注意，双方均欲夺左颂星为其手下代表其出席世界赌王大赛。陈松成功将左颂星罗至门下后，洪光派来美女绮梦（张敏）将左颂星迷得晕头转向，又在大赛决赛时刻令绮梦消失，以期左颂星无心应战将赌王宝座拱手相让。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>红柳楼总尿鞋</作者>
<标题>周星驰补完计划15.11.18</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-19 19:30:30</时间>
<影评>
               正好最近在看星爷以前的访谈，在两年前的《看见》那期节目最后，柴静提及为什么在多年以后依然要用《大话西游》的经典台词沿用在新片里，柴静理解为就想借用角色之口说出人生一直想说的话。周星驰说对后，连说两声谢谢，镜头对准他脸上的表情，一瞬间我心一紧，突然好心疼他。

       1990年，周事业刚刚起步，这部赌圣使他走红，片中他演的大陆仔，追女神要靠超能力，送宝石却不敢和女神有身体接触。为了满足心中的功夫情结，执着的他还要穿插一段李小龙式的打斗。这个年轻人好学勤力，渐渐琢磨出精彩的笑点，残忍的是，最能让观众发笑的，确是自己最重视最在意的东西，包括自己小时候贫穷的经历，对于梦想的执着，感情上的自卑，观众喜欢的是比自己还傻的人，比自己的生活还失意的人生。就像诅咒一样，一个好的喜剧演员，总在演着只有自己能看懂的悲剧。也许，一个优秀喜剧演员本该面对这些。

       小时候看他的电影只会傻笑，长大一点懂事些，初尝生活的苦涩，觉得他的电影就是屌丝的自我修养，一定要奋斗努力，逆袭高富帅，这段时间里我每次失意的时候，都去看一遍《喜剧之王》，然后觉得一切都可以重新开场，真的很神奇。但其实细细想来，你那么努力，最后不过和高富帅互换了一下位置，甚至成为了以前讨厌的那种人，真挺没劲的！所以，我们还没有真的看懂星爷的电影，从星仔到星爷跑了多久茄哩啡，在真正残酷的现实里，自卑是一种小资情绪，因为已经被打击的体无完肤，卑微到尘土里，索性也就没什么好自卑的了。可是即便这样，周星驰依旧用赤子之心面对现实，认真，坚持，真诚。这才是他想告诉我们的，如果我们接收到，也算对以他的失意与努力作笑料而长大的我们给予他的最大安慰了吧。

       那些暂时失意的青年，不要再自称屌丝了，这个世界不是屌丝和高富帅的世界。大部分的女生还是喜欢男生内在具有的那些人类最美好的品质，只不过这些美好品质在高富帅那更容易出现罢了。想清楚了就知道你努力奋斗绝不应该仅仅为了钱，钱多钱少根本区分不了你是不是优秀的人。只能在电影里实现自己的梦想不可怕，可怕的是只有在电影里才有真感情。

       “毛钱塞，开心就得咯”卖鱼胜对阿萍讲这段话的时候，就像在看吴宇森的片子。原谅现在长大懂事的我没有勇气毫不怀疑的讲出这样的说话，这也是我看星爷的电影越来越少大笑的原因吧，毕竟人生很短，又很难的，但我还是会努力去做一个有趣的人！
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>烂俗的创新</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-17 18:34:08</时间>
<影评>

赌圣，星爷的早期电影，影片通过烂俗的赌场故事因与特异功能的科幻元素相结合而有了 焕然一新 的新面貌，又搞笑又精彩，星仔又帅，剧情无敌，感觉除了星星没人能演这个角色了，刘镇伟片中这位“赌圣”顽皮又犯傻，与高大全的赌神截然不同，新鲜的配置引发了巨大的票房成功， 周星驰 也凭借这个反传统的角色一炮而红!香港影坛，从此多了一位“星爷”。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不忘初心</作者>
<标题>我高兴啊，谁能把我怎么样？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-19 16:08:54</时间>
<影评>

 
1990年的《赌圣》是周星驰的成名作，当年票房超第二名1000多万，从此江湖人称“星爷”。电影中能够看到很多后来的搞笑风格，虽然当时还不是石班瑜配音，但也很精彩。

演员演戏，有时候演得也是自己。当年拍《赌圣》时，星爷还不是星爷，还没有大红，在影片中眉宇间透漏着怯意和乖巧，看不到唐伯虎的得意洋洋、食神的傲娇神气。正因为如此吧，才会注意到星爷的颜值很高的啊，熟悉了星爷那些无厘头恶搞角色的我第一次看《赌圣》，真的被28岁的星爷帅到了。





《赌圣》讲述的是左颂星（周星驰）有透视的特异功能，被三叔拉到赌场赌钱，因为每把必赢，被香港赌王和台湾赌王纷纷盯上。因为三叔的签约，星代表台湾同香港赌王争夺赌圣宝座。期间，星对美丽的绮梦一见钟情，魂不守舍，茶饭不思。
星在搓过一次马场的赌票之后，需要几个月才能复原超能力。但是，看到绮梦之后，为了在她面前表现自己，竟然恢复了特异功能。以至于，只有有绮梦在场，他的超能力才能发挥。
影片笑点密集，星爷和吴孟达合作，把正经的事情做得不正经，把不正经的事情做得一本正经，形成反差效果，嬉笑打骂引人发笑。




比如，影片一开头，星向警察借钱买瓶汽水，警察讽刺他“不如你跟自动售货机借。”一句不正经的玩笑话，星爷却一本正经地对售货机说“哥哥，你好，可不可以给我一瓶汽水？”
再比如，三叔被星误打，口吐白沫，星问“没事吧”。本来应该很紧张、很害怕的，二人却云淡风轻，“没事啊”“那就走喽”




再比如，三叔带领四个人做星的保镖，多么严肃的事情。可是，三叔五个人并排跟在星的后面，一步一动，再加上吴孟达的啤酒肚、无辜脸，简直笑死了。

印象最深的是那句台词：我高兴啊，谁能把我怎么样？
星和三叔在赌场赢了很多，被赌场追打。三叔眼睛被打出熊猫眼，本来应该很焦心。一如既往地，三叔豪迈大气地说“我高兴啊，谁能把我怎么样？”
“不能把你怎么样”
被打得满脸是伤，还在被人追着打的三叔，还是一脸傲娇地说“我高兴啊，谁能把我怎么样？”
那一幕触动了我。笑中带些哲学意味在里面，我想这就是星爷之所以成为星爷吧，也就是星爷电影经久不衰的原因吧。
是啊，我就是很高兴啊，谁能把我怎么样？怕什么，谁也不能把我踢出地球？
你牛逼，你气质好、发质好，什么都好，可是，我还是很高兴啊，谁能把我怎么样？
我没钱、没房、没车，可是，我还是很高兴啊，谁能把我怎么样？
星和三叔在赌场赌钱，后又通过搓牌帮助六姑赢钱。那一刻，觉得当你有能力挣钱的时候，钱真的就成了身边最一文不值的东西。
没钱万万不能，钱一多，就成了废物。
有了钱，然后呢？可以旅游、吃美食、晒太阳、不上班、住大房子、娶美娇娘，然后呢？
做人嘛，开心最重要喽~
还是自己随心意一些最好。毕竟等坐着摇椅慢慢摇的时候，那些你做过的“不恰当的事”不会记得，而那些你没有做的事情才会被一再想起。
绮梦被对手抓走了，星一病不起，神魂颠倒，没法参加接下来的赛程。三叔那段关于绮梦容貌的变化也是搞笑中带着讽刺。
她的眼睛因为经常笑会变长变大，
嘴巴也会变大，
她因为爱你，变得肿了起来，你却因为她变丑了不喜欢她。
天啊，这叫什么道理！
这句话放到今天也是如此啊。一个女人因为爱这个男的，而结婚生子，几年家庭生活下来，为了这个家庭，放下自己的钟爱，洗手作羹汤。一个男的，却因为不是当年那个美少女了，而不喜欢她。
一个男人，因为自己爱的女人也爱自己而抛弃了她。
在今天这样的社会氛围下，我不敢、以后也不会去提醒任何一个人结婚或者生孩子，毕竟，“没有生过孩子，你都不知道自己嫁的是人是狗。”听过那么多悲剧，竟然觉得婚姻是一场赌博，靠技术（识人），也靠运气（人心隔肚皮）。
而且，在今天，一个人有工作有爱好，也可以过得很好啊。
或者大胆想象一下，做小三多好啊，不必做家务，不必计算柴米油盐，不用想一家人怎么吃得营养均衡，不用半夜带娃，只负责美美哒，貌美如花地去约会，去看电影、旅游、吃好吃的，和他打打情骂骂俏，他还一脸花痴地看着你。
他烂醉了，你不必理会，只需要给他打个车，送回他老婆那里就好了，半夜渴了想喝水，自然有老婆照顾。
他女儿的奶粉、尿布、穿衣、哄睡，你都不用管，只需要美美哒，然后大把的自由时间想干嘛干嘛。
他病了，你更不必管，电话不接短信不回就是了，就像《家有喜事》里星爷的女友们。星爷脑震荡，十来个女友一听问谁来照顾他，都瞬间消失了。
哈哈哈，哈哈哈
但是吧，遇到那个人的时候，这些七想八想总会被冲击干净，净想手拉手走完一生了。
金庸小说十四部，初读动容，牵萦至今的是那三个字“杨不悔”。
是那个场景：身受重伤的纪晓芙一字一句地说“她…她叫’不悔’”“姓杨，叫不悔”。
孩子的父亲是名门正派所不齿的明教左使杨逍，是师傅恨不能将其碎尸万段的恶人，是一个女人无数的花花公子。可是，她面对所有的一切，没有怨天尤人，只是坦荡荡的两个字：不悔。
比起戏份更多的周芷若，我更喜欢纪晓芙的决绝，“虽千万人吾往矣”的那份侠气，真是荡涤心胸。周芷若在师傅的授意下，偷屠龙，盗倚天，刺张无忌，虽然是被逼的，但疾风知劲草。相比之下，纪晓芙在被灭绝逼迫杀杨逍时，不为所动，毅然决然。这份气魄，荡气回肠！
有份“我知道你薄情，但我爱你，我不悔”的通透，走过这一生，很好。
星爷的电影里经常是小人物，卖猪肉的凌凌漆，梦想着会如来神掌的小男孩，喜剧之王里的小演员，表达他们精神世界里的渴望。提醒我们，路边摊煎饼的大爷，超市里的售货员，摆路边摊的大娘，他们都是活生生的人，他们也有着自己独立的精神。
比起美国大片，更喜欢这样的小角色。


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>米菲</作者>
<标题>百看不厌</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-16 16:37:31</时间>
<影评>
        周星驰无厘头喜剧电影的成名之作——百看不厌。

听说《赌圣》里有关特异功能的桥段是导演刘镇伟看报纸上有关大陆特异功能的新闻想到的。

刘大导演，厉害了！！！

  《赌圣》是刘镇伟跟风王晶导演的《赌神》而拍摄的赌片，却无意中成为票房冠军，并将周星驰推上巨星位置。影片中对于特异功能的桥段也非常的多，很有意思，而且不不算太玄乎。

周星驰刻画了许许多多的小人物角色，在《赌圣》中，周星驰和吴孟达第一次真正达成了契合，尽管在《江湖最后一个大佬》中两人已经合作，但是性质却完全不同，值得一提的是刘镇伟也客串个重要角色，还挺搞笑的。

致敬，星爷，私以为这部电影中的星爷帅得出奇，果然星爷还是有颜值的。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>菜鸟毒悲</作者>
<标题>洪爷的心酸</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-11 17:35:10</时间>
<影评>

大家好，我是香港赌王洪光，我在香港铁打滚爬，苦心经营多年，虽被仇家断了双腿，失去了正常讲话的能力，但也磨练了赌技，登上赌王之位。
直到有一天，一个叫阿星的大陆仔出现在了我的场子，我的人发觉他有透视的特异功能。我好心招揽他（可能没那么好心，他要不跟我，我肯定废了他），却被老对头台湾赌王得手了。
谁料，不仅没得到大陆仔，还发现我手下得力战将是台湾人的卧底！
在国际赌王大会上，我凭借多年的经验与娴熟的赌技，过关斩将，千辛万苦打进决赛。
决赛上，阿星那个大陆仔竟然又缺席了。我还没高兴多久，阿星又披着大衣出来了，后生仔！你以为你模仿小马哥，我就tm看不出来了吗。
我耍了阴招，把阿星喜欢的女仔的耳环塞给了他，使他失去了超能力。毛头小子，和我斗?太嫩了?
结果，这小子本来弃权，又tm要赌，戏弄裁判和我，裁判和解说也真是猪头。
在失去超能力后，大陆仔根本不是我的对手，谁料，他又玩起了阴招，逼我和他赌运气！这特么可是一亿美刀啊！
当然，姜还是老的辣，而且显然幸运女神更眷顾勤勤恳恳的我。万万没想到的是，我另一个得意干将也tm背叛了我，竟然心甘情愿把喜欢的女人送到了大陆仔的怀抱！！！
大陆仔的功力看起来是恢复了，他自信的搓着牌，头上都tm冒烟了！他自信的把皱巴巴的底牌丢下来，黑心3！看起来是老子赢了，可我还没来得及高兴，我发现我的底牌k竟然被换成了A！
愤怒！不甘！
我嘶哑地吼叫着，他出老千，他换我的底牌！
可是裁判根本不理会我，像对待疯狗一样把我逐出门外！原本晴朗的天空，竟然不知何时下起了细雨，我一人站在雨里，没有小弟来搀扶我……
我的一切都完了！

这就是我一生的故事，我不会再告诉任何人我是曾经的赌王，但我一定要告诉我的子孙后代：珍爱生命，远离赌博！

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>无厘头搞笑电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-24 21:21:11</时间>
<影评>

该片讲述了身怀特异功能的大陆青年左颂星，来港投靠三叔。左颂星投靠三叔后，被发现具有特异功能，两叔侄开始走江湖，两人在香港误打误撞，无意中卷入黑社会的争霸争斗中。最后陈松成功的收买左颂星，关键时刻打败洪光。
周星驰早期的一部无厘头电影，那时候赌片风靡一时，周星驰也拍了这样一部制作很简单成本很低的作品，但它的影响是巨大的，票房也令人咋舌，这也说明了周的魅力，预示了以后周必将大红大紫。
电影中很多模仿和借用的环节很有意思，张敏更是美不胜收，虽然配音还不是石斑鱼，但瑕不掩瑜了。看着星仔年青时青涩清澈的造型，而吴孟达蛮撞的外表下细腻的演技。当年时髦时尚的穿着动作现在看起来已经土气了。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>悬浮颗粒</作者>
<标题>使周星驰红起来的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-14 15:56:03</时间>
<影评>
        其实这部作品跟以前的周氏电影比并没有多大新意，不过赌片正和潮流，就推出了新一代喜剧天王。

周的角色是个大圈仔，傻头傻脑，却不失小人物的善良和清醒，跟三叔和邻居们之间的互相关照也表现出下层人物的温情。

搞笑方面是平淡了些，不过可以看到纯真的周氏角色。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<标题>回顾星爷的作品（16）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-12-27 23:47:27</时间>
<影评>
        《赌圣》

熟悉的片名，熟悉的剧情，熟悉的星爷，熟悉的达叔。经过前面无敌幸运星，师兄撞鬼，咖喱辣椒，一本漫画闯天涯，龙凤茶楼，望夫成龙，风雨同路，江湖最后一个大佬，小偷阿星，捕风汉子，霹雳先锋，最佳女婿，龙在天涯，流氓差婆，义胆群英十五部不熟悉的星爷早期的电影后，终于迎来了一部我曾经看过的作品，真正开始我“回顾”星爷的作品之旅。

赌圣是星爷的成名之作，他经过这部电影真正在影坛闯出了自己的一条路，从此开始形成自己无厘头的表演风格，并慢慢成为中国电影的喜剧之王。

之前的那十五部作品，大多都扮演的不是很重要的配角，有些更早期的电影甚至不被人知晓，扮演的角色大多也都没有好下场，死得很惨，几乎都不是喜剧，虽然也表现出了一些无赖滑头的喜剧色彩，但总体大多都是悲剧人物，而赌圣却彻头彻尾是一部喜剧，一部从开始一直到结束都能让我开怀大笑的喜剧，一些已经颇具个人表演特点的无厘头剧情开始转露头角，让人们逐渐开始认识他不一样的喜剧表演方式。

虽然年代久远，虽然剧情依旧老套，虽然当时赌片正火，周润发的赌神正称霸影坛，但星爷的赌圣跟周润发的赌神完全是不一样的赌片，他那极具个人风格的喜剧表演，让这样一部赌片少了些血腥，暴力，枪杀复仇的情节，多了一些幽默，轻松，无厘头的表演，让观看的人忍不住会随着他的表演而大笑。

此时的星爷，不再是之前的小配角，不再被人残忍杀害，而真正的成为了一部电影的主角，一个可以撑起一部电影的灵魂人物。虽然现在看来，由于时间久远，还是有些瑕疵，但不得不说，这部作品已经成为了一个经典，不再是之前那些无人问津的电影，它可以成为星爷的成名作，可以让人不止一次的去反复观看，这一次，星爷真正的做到了他以前一直梦想的事情。

他不再是一个死跑龙套的，甚至没有一句台词，不再满脸鲜血的悲惨死去，这一刻，所有的光辉都在他身上绽放，就像结尾他出场时响起的赌神配乐，霸气外露。

其实刚才看完后，想了很久，明明有很多想说的但当自己想写出来的时候却发现又不知从何说起了，也许对于这部电影说什么都是废话，说什么都不如自己亲自看看来的真实。我自己也水平有限，毕竟不是专业影评人，而且也很少写影评，写这些东西其实也就是想表达一下对星爷的支持，说说自己对星爷电影的看法，也许有太多东西我无法写出来，甚至有些意境我还没能在电影中发现。

我虽然是一个感性的人，但有些东西可能真的无法用语言表达，或者说我表达的方式不对导致无法表达出来。

千言万语，我只想说，星爷，我会一直支持您，感谢您这些年来为我们带来的这些精彩的影片，您辛苦了。

当然，也感谢星爷电影里的那些配角，当星爷不再是配角，成为主演时，那些星爷的配角也为星爷的电影发挥着绿叶的作用，甚至可能为星爷的电影带来意外的惊喜。

在这部戏里，达叔第一次真正跟星爷合作，之前在江湖最后一个大佬里虽然都有出演，但都是配角，而且那部作品里明显达叔的表演比星爷的角色更加令人印象深刻，他们这对黄金搭档，从赌圣开始，一直到少林足球，为我们呈现了多少精彩的电影，有时候我一直在想，他们还有没有机会再合作呢？星爷永远是我们的星爷，而达叔也永远是我们的达叔。

吴君如在赌圣里的戏份虽然不多，但却是一个十足的搞笑人物，为这部电影增添了不少笑料，如果不是之前看过他跟星爷合作的流氓差婆，小偷阿星，望夫成龙这几部影片，我对她的印象就是像这赌圣里的那样了。她的表演虽然有时候会让我觉得很夸张，但她的风格却是跟星爷不太一样的喜剧表演，为星爷的电影增添了不少亮点。

张敏在电影里真是迷死人了，之前她跟星爷在最佳女婿里有过合作，但那部片子里还有张学友和莫少聪俩人跟星爷抢，在赌圣里她可就完全是星女郎了，比在最佳女婿里还要性感美丽，而且还有动作戏，更加英气逼人，挺喜欢她的。

其他几个配角因为不太了解，而且也不知道叫什么，就不说了。那个时候的星爷年轻，帅气，萌萌哒，哦对了，星爷在里面有动作戏，学李小龙一样的叫声分明就是在向偶像致敬啊。


2014年12月11日晚上23：12于宿舍
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小狗包</作者>
<标题>一个字帅啊。。。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-24 20:37:24</时间>
<影评>
         不管这部电影有没有新意，它还是沿承香港赌片的一贯风格，再加上星爷那种幽默，使得这本来很有火药味的赌片添加了一些轻松的色彩。没有了枪杀，复仇，血腥，暴力，却增添了一些风趣，幽默，又带点无厘头的气氛。不管怎么说，一个字，帅！。无论赌神，赌侠，赌圣，各有各的风采，各有各的本领。而他们共有的就是，帅！
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Marloopy</作者>
<标题>缅怀最简单的快乐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-23 11:14:48</时间>
<影评>

超过24小时没合眼，看完电影后有感而发。全文都是梦呓，严格来说不能算是影评，只能算是当下心情的记录。如有打扰，还请见谅。
       小时候看不懂，只知道跟着傻乐。看着周星驰一个又一个的赌片，根本分不清楚是《赌圣》《赌侠》《赌霸》。也不知道看了多少遍，只知道看着屏幕中的搞笑桥段开怀大笑，就这样过了一天又一天，直到逐渐失去了童年，也失去了那么简单的快乐。
       长大后，感觉快乐是需要很充分的理由的，观赏的故事要充分的合理，笑点要有深度不低俗，就连这篇影评也要有头有尾。像影片最后的结尾如此潦草，用现在的眼光看是不可理喻的，现在的营销号瞎科普的短视频都会结尾来个升华呢。
       而当时却没有任何感觉。
       想来当时看电影，特别是香港喜剧片，都是打开电视看到了就看，想去玩了就不看了，每次只看零碎的片段，却依然能收获那么简单又那么强烈的快乐。
       现在各种资源相较于当时更丰富了，能在更好的屏幕上看到更高清的电影，可以网上查询台前幕后的趣事，可以在豆瓣找到深度剖析的文章。但却很难像以前那么快乐了。

       我注意到这部电影诞生于1990年，彼时的周星驰刚刚从龙套升级成主演不久，据豆瓣可查到的资料来看，光这一年就主演了12部电影，不可谓不敬业。
      再仔细观察后发现，在90年以前，周星驰在出演的电影中，都不是主角，甚至大多数都可以说是“跑龙套”，但90年以后，基本上都是一号主角。
      在接下来的几年里，周星驰非常高产。直到21世纪后，演艺生涯仿佛是一种半退休的状态。
      也许我是豆瓣最晚发现这些东西的人吧，但我突然有种不真实感。
      原来小时候感觉永远看不完的周星驰主演的电影，其实不到50部。
      原来那么多的经典都是在十年里被创作出来的。
      原来星仔当了那么多年龙套以后，高强度的当了十年的巨星以后，也会累。
      （虽然后来04年的功夫是我心目中周星驰最好的喜剧电影，但此时的星爷已经不再高产，说是累了也没问题。）



      就像我最近对时间的思考，仔细算来，除去没有记忆的婴儿时期，童年不过两三千天。那时的我，没有独立，没有自由，没有金钱，没有资源，也没有像现在那么发达的互联网。就这短短两三千天的时间里，大部分的时间都用主线任务——读书上。
      可当时的我却那么快乐，我仿佛每天都有新奇的体验，仿佛不止两三千天，仿佛有不止两三千种娱乐方式，以至于每次回想到都会觉得快乐。
      但事实上，也许并没有这么多新奇的体验，只是后来的人生变得更单调，才会显得当时丰富。
      也许只有几十，一百种不同的体验，就足以使得余生在回忆的时候感叹当年的精彩，现在的无趣。
      就像周星驰的这几十部电影，对于小时候的我来说，就已经是永远看不完的宝藏。
      感谢电影，感谢周星驰，成为我那“无数种体验”中的一种，即使我的童年也许并没有印象中的有趣，且相对来说算比较匮乏。但这“无数种体验”，使它显得如此之丰富，足以慰藉余生。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>