<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>疯狂原始人 The Croods</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1867084027.jpg</封面>
<导演>柯克·德·米科 / 克里斯·桑德斯</导演>
<演员>尼古拉斯·凯奇 / 艾玛·斯通 / 瑞安·雷诺兹 / 凯瑟琳·基纳 / 克萝丽丝·利奇曼 / 克拉克·杜克 / 克里斯·桑德斯 / 兰迪·汤姆</演员>
<简介>原始人咕噜一家六口在老爸Grug（尼古拉斯·凯奇 Nicolas Cage 配音）的庇护下生活。每天抢夺鸵鸟蛋为食，躲避野兽的追击，每晚听老爸叙述同一个故事，在山洞里过着一成不变的生活。大女儿Eep（艾玛·斯通 Emma Stone 配音）是一个和老爸性格截然相反的充满好奇心的女孩，她不满足一辈子留在这个小山洞里，一心想要追逐山洞外面的新奇世界。
                                    
                                　　没想到世界末日突然降临，山洞被毁，一家人被迫离开家园，展开一场全新的旅程。离开了居住了“一辈子”的山洞，展现在他们眼前的是一个崭新绚丽却又充满危险的新世界，到处都是食人的花草和叫不出名字的奇异鸟兽，一家人遇到了全所未有的危机。在旅途中，他们还遇到了游牧部落族人Guy（瑞恩·雷诺兹 Ryan Reynolds 配音），他有着超凡的创造力和革新思想，帮助咕噜一家躲过了重重困难，途中他还发明了很多“高科技”产品，并让他们知道了原来生活需要“用脑子”，走路需要“鞋子”等等。一行人在影片中展开了一场闹腾而又惊险的旅程。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>嘤嘤嘤的树树</作者>
<标题>【爆好看！偏学术】《疯狂原始人》中的编剧门道</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-05 11:29:23</时间>
<影评>
        说明：可能略微学术了点，但是其实我都是用大白话说明的。基本没太剧透，所以要看过片子才清晰我说的是啥吧。


一．平凡的素材

   首先，这是一个很普通的故事，没什么新鲜的

A.整体而言，故事其实不算复杂。就是一家子洞穴人遇到了个文明人赶上天崩地裂集体逃难的故事。关于逃亡的故事很多，去年的就有《冰河世纪》《马达加斯加》

B.冲突一个是外界冲突，就是自然环境与人，另一个是人物内部的冲突，包括了父母和子女的情感间隙,外来者和族群内部的相互信任。这个同样也不算新鲜，比如去年的《勇敢传说》

C．至于人物，鲁莽强壮的父亲（这几乎是所有此类故事中父权的典型），烦人的老奶奶（《冰河世纪4》里面的奶奶翻版？），疯狂的小宝贝（是不是很像勇敢传说里的3个弟弟）。倒也没什么新鲜的。

D.世界观是史前时代，故事横穿森林沙漠山谷熔岩，同样也不算新鲜。

E.技术和视觉风格，技术进步是行业趋势，但是《疯狂原始人》应该还是主流的三维动画手段，人物形象圆咕隆咚也是大众熟悉的，并没有剪纸、玩偶、默片等特殊的视觉效果。

所以，从素材的分析上，笔者认为，《疯狂原始人》在选材和模式上还是奔着主流而去，并不属于那种剑走偏锋的项目。


二．不平凡的编剧

   也正因为其主流甚至普通的风格和素材，才更显示出了极为高超的编剧技巧。笔者看后比较激动，觉得确实值得自己，以及对动画编剧感兴趣的朋友研究，因此按照一个粗糙的拉片方法，把剧情模块进行了排列和解析。值得说明的是，因为笔者看的是非正片，因此在人物命名，时间轴的差异上，难免有些瑕疵。时间线划分允许5分钟以内的误差。


《疯狂原始人》剧情长度90分钟，标准的动画电影体量，因为用幕结构划分略显粗糙，笔者细致将其情节划分为12个模块。


1.	0——3分钟  

影片开篇从女主角第一人称进行叙事，交代人物状态，把观众拉近故事的情境里。在这部分，两点值得注意。其一是视角采用的是主角独白，感觉亲切，高度凝结信息量，本身声音也是人物出场的一部分。其二是运用的平面动画手法，仿岩壁画，不仅造成视觉差异，还和“原始人”题材产生联系。

这两个方法都谈不上有多创新，但是搭配在一起却保证了信息高效，直观，快捷，富有形式美感的传递出来。也适应了动画片青少年观众群体注意力容易涣散，片头注意力不集中的观影特点，个人觉得，这招十分适合动画电影开头，几乎可以作为经典模式。算是一个非常具有实用性的技巧


2.	3——10分钟  

这场戏的目的性非常明显，首先是把克鲁德家族的几个不同人物予以亮相，父亲的顽固加经验老道，奶奶的癫狂，女儿的叛逆和勇敢，妈妈的传统贤惠，弟弟的胆小，妹妹的疯狂都得以凸显。同时也交代了故事的背景潜台词，生活艰辛，食物很难获得（小伏笔）。这么多人物只用了一场戏就亮相完成，所采用的都是很具象化，很极致的表现手法。仅10分钟不到，就已经开场完成。而从视觉效果上来说，可以发现整个场景动态十足，完全是运动镜头，辅以紧张的音效，搭配恰当。这也说明了动画的“拟真”确实对技术依赖相当大。并且相对的，节奏越紧凑，信息量越多，整个的效果也会越好。


3.	10——20分钟 

吃完饭引出太阳落山，女儿想爬山看外面世界。紧接着的戏就是父女冲突，女儿赌气外出，认识男主角，这部分的故事会发现和前后联系非常的紧密，既传承了上面夕阳爬山的情节，同时也埋设了整个故事后半部的主要外部冲突——旧的世界将要毁灭，主人公和自然对抗。男主角这里出现2个功能，一个是作为男主角在片头亮相，他的身份先做铺垫和悬念，另一个是引出整个故事的外部冲突——旧的世界的毁灭。这个故事用的是主事件信息前置的手法，先做信息铺垫，再让后面的事情自然发生，主要是因为动画观众接受故事的能力教弱，信息反馈需要时间，同时也是因为后面的场景精彩，不担心会泄气（要是真人电影这样交代主事件似乎就有点冒险？）


4.	20——25分钟

之所以把这场戏单拉出来，是因为个人觉着这场戏确实重要。如果说前面的表现还算中规中矩，（笔者甚至苛刻觉得前面有些拖沓和平淡。）那么后面的故事安排则要非常精彩

刚刚有一场文戏，观众刚疲惫，马上再让画面动起来紧跟着就是地震，全家人逃亡，这是发挥视听语言角度的功效，同时考虑观众的情绪曲线，不仅仅是对情节的心理理解，更包括了观影时生理反应。而在故事空间上，一家人则进入了新的领域。如果说整个故事的主线是克鲁德家族的逃亡冒险，那么在这里算是正式进入了剧情主线。而时间上，正好25分钟，非常标准的幕间激励事件。


5.	25——30分钟

这是一组小的冒险序列，主要就是展现了史前时代的动物奇景。这里笔者需要说明的是，《疯狂原始人》的世界观设置很有意思，既不是把真实世界简单的卡通化夸张，也不是完全的虚拟出一个全新世界观，而是对观众熟悉的真实世界进行解构，发展元素拼接。集中表现在了影片中的动物形象身上。猫头鹰头+豹身，鹦鹉配色剑齿虎，大象+老鼠，大象+长颈鹿花纹，羚羊+鸵鸟。食人鱼+鸟，河马（疑似）+鲸鱼。。。这里值得学习的点是，既发挥了动画的神奇虚拟空间，同时又调动了观众自身的记忆和印象，显得不陌生。意料之外，情理之中，把真实和虚构的平衡做得非常好。这一点尤其在动画电影构架故事时候值得学习，不是说动画就一定要胡编乱造，你把精力用在构架世界观去了，那故事的力度自然就弱，而照搬真实世界又会让故事干巴巴，白白浪费了动画的很多优势。


6.	30——45分钟

男主角用火救人，加入团队，帮助狩猎。这一部分是递进序列，一方面展现了男主角的聪明，同时也铺垫出了女主角对男主角的情感变化，以及父亲对男主角的稍许不满。比较有趣的是，这个动画中不同叙事模块间的衔接非常自然，用火驱赶鸟，拯救主人公是承前，接着失火是启后，而这场戏本身还是动态感很强，具有表演成分的重场戏。可见信息的压缩和节奏的掌控是非常重要的。小红色食人鸟这个点，后面还会用到。


7.	45分钟

关于故事的中间点，非常标准的出现在45分钟故事腰部。这场戏时间不长，但是非常重要，通过的是讲故事的桥段，具象化的表现了除了父亲外全部家庭成员接受男主角。本身既是对前面情节的照应，即父亲用讲故事维持家庭团结，同时也对后部高潮处剧情悬念铺垫，“跟着太阳，能让老虎飞上天”怎么做的呢？往后看吧。

8.	45——55分钟55——60分钟

这同样是一组叙事序列，主要说的两件事，一个是父亲的“愚笨”和少年的“聪明”对比，加深了二人的内部矛盾。另一个地方是对前面25分钟情节的捡起来再利用，比如那些拳击猴子用香蕉解决，金刚鹦鹉剑齿虎用高跷。游泳的场景其实很重要，甚至比前面教人穿鞋更重要，因为此时已经是除去父亲的全民参与了，还记得2，3模块间全家人悬挂起来洗澡的那场戏嘛？其实已经交代了整个家族的改变，一场小戏，往下衔接非常自然，到了55——60分钟这，通过过迷宫交代了全家人在运用大脑结果下的进步，妈妈和奶奶学会了模仿小花青蛙过迷宫。弟弟克服了胆怯，收服了一只松鼠混合鳄鱼狗。父亲见状也想要搞创新。


9.	60——70分钟

说的是父亲想搞创新，结果闹出笑话适得其反，和女儿决裂（伏笔），最后和男孩的矛盾爆发，这里爆发的桥段转化是掉入沥青里，男孩交代了自己的父母背景，前面15分钟，30分钟闪现的关于“独居”的谜团解决。这里再多说一句，你看伏笔不是点了扔下最后才说出来，伏笔本身也要考虑观众的接受程度，不能伏太久了就忘了。这里情节的解决是父亲和男孩两人做了一个木偶吸引剑齿虎。解决了旧有矛盾，同时也给结局留下新的伏笔。后面再说。


10.	70——80分钟

高潮的上半部，笔者把这部分的主要情绪摘出来，称为“感人”。感人同时也是父亲的蜕变。父亲感人的把家族成员扔到绝壁对面。展现的是父亲接受了别人比自己聪明的现实，也体现出了他的家庭责任感。同时也把整个故事的紧张程度推到顶点。这部分为观众流出了哭的时间段，你看好的故事，一定让人该笑时候笑，该哭时候哭，既要压缩叙事，也要留出空间，所谓节奏，不就是该干嘛干嘛在规定时间内干完么。


11.	80——85分钟

高潮的下半部，笔者把这部分的主要情绪摘出来，称为“激动”。前面感人吧，激动吧，观众哭了吧，意图达到了，故事没直接讲完，而是先用一场黑暗中，父亲和剑齿虎成为好朋友的戏稳定一下观众情绪。（哭完了，该激动了！）父亲头脑风暴，自己做了一个小红鸟飞船。这部分用到了30分钟的小红鸟。45分钟的“老虎飞上天”的段子，55分钟的宠物狗道格拉斯，65分钟的沥青。还顺手救起了5分钟的小黄鼠狼？（实在看不出是什么）。然后集体千钧一发飞到了浓雾里。

这里我必须得说，这是一个非常值得学习的高潮的设置，首先，一口气二十分钟高潮段落有点太赶了，于是把高潮一分为二，前半段，主要是情绪上的高潮，让人感动，后半段则是事件上的解决，让人激动。整体既让人哭出眼泪，又不忘了动画整体的轻松风格。而你看这些前面情节点埋设的信息，都在高潮85分钟点上全面的串联。让整个故事的结构更加精巧。要知道，这可是逃亡冒险的故事啊，那些走过的路没有走马观花的扔了，而是全部用上了！确实很厉害。


12.	85——90分钟

尾声，最后的几分钟就是故事的尾声了。全家人骑着各种动物，奔驰在美丽的海边沙地。故事中主要的人物和动物露脸，结尾同样是动态的，把技术和艺术再次统一。而且还是用了独白的手法，首尾照应。



三．小总结

《疯狂原始人》的故事看着简单，实际上，那些分钟标号的脉络，都是可以用表格和数据呈现的。在我自己的研究里，我尝试了用纯图表和不同颜色把情节点拆分排列，你会发现故事结构的稳定与合理更加直观。简直就像某种经过设计的图案。


我推荐这个故事来进行学习研究，不是说他的剧情究竟有多吸引人，正是因为本身故事素材有限的情况下，还能做的这么极致。才是值得学习的标杆啊。这也是为什么美式动画电影的剧本，对于天朝更具有产业的指导意义。正因为他模式化和流水线，才清晰可控。


在天朝动画编故事这件事上，如果你对自己编剧的能力，审美和学识都不自信。那么就别忙着铺设世界观，想当然的设计主题悬念了，就按照人家成熟的片子，把情节点密度，关键结构都套用了，多么伟大的故事不敢奢望，但是肯定会好看的。



此链接很危险
http://www.douban.com/note/63631117/

</影评>
<有用数>2244</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>望潮</作者>
<标题>人见人爱的穴居人为梦工厂正名</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-18 10:24:20</时间>
<影评>
        推荐：五星。


第一次给动画片写微长评，虽然早就有听说《疯狂原始人》“可以让2012年的动画黯淡无光”，但真的看了还是给惊艳到了


剧情围绕了史前穴居人克鲁兹一家，被迫从生活了一辈子的洞穴里从出来探索新世界的故事。片中每个人物都立体鲜明，配角设计得也巧妙得意，父女两线都很自然的铺开，然后影片高潮处水到渠成般融合。


在娱乐性上，此片画面奇美，笑点不断，在细节上的处理和动画师丰富的想象力让人叹为观止，是难得一见的精良之作。想起当时看完先行版预告片后我留的言——“好像动画版的《阿凡达》”，如今看完还有这个印象。虽然没有很多特殊为3D设计的特效，但3D让场景更加真实，色彩更佳饱满，有恐高症的观众可要有个心理准备了，另外有大量萌物出没，请小心。


还不得不提到梦工厂为本片集结的强大的配音阵容：尼古拉斯·凯奇为老爸Grug配音，艾玛·斯通为女孩Eep配音， 瑞安·雷诺兹配的是片中除了克鲁兹一家外的唯一一个人类Guy，就连最可爱的树懒Belt的配音也是大名鼎鼎的迪士尼动画史迪仔的配音哥哥。因为尼古拉斯和石头姐的声音都很特别，辨识度很高，所以我也有些自然地把演员的性格融入到动画角色里，感觉还异常合拍，所以听配音也是一种享受。


作为二十世纪福斯发行的首部梦工厂动画，《疯狂原始人》代表了梦工厂的一个新高度，算是锁定第86届奥斯卡最佳动画长片的提名席位了。虽然仅有的几篇西方媒体的影评给出的分还比较低，也都谈到故事线略显薄弱，主题有待提高等等，但对一部超好看又挺好笑的动画片，你还舍得要求什么？


片尾曲也是电影的导演兼编剧Kirk和Chris自己写的，因为他们觉得没有人比他们更了解这个故事了，于是才有了个人很喜欢的Owl City和Yuna合唱的Shine Your Way。电影落幕时，你被它的片尾曲感动了吗？


我是悄然流泪了，因为想起了上个月关于梦工厂裁员的新闻——2200名员工里裁掉了350人，那是他们第一次裁员。主要是因为去年的我很喜爱的《守护者联盟》票房表现不佳，而且现在动画的制作和发行成本越来越高。想到这么多为我们创造出如此美妙的世界的“造梦者”们在那么辛苦地对抗着这个现实残酷的世界，悲伤和深深的感动由心底蔓延开来，衷心希望这部《疯狂原始人》能帮梦工厂正名，能给动画师们希望和信心。伴着积极动听的旋律，歌词在唱：


《照亮你的路》（自己译的哈哈）


黎明之前，

当四周还一片黑暗，

照亮，照亮你的路，

也许你不知道该往哪走

照亮，照亮你的路


宽阔的大道，但是仍然黑暗，

从火花点燃一束火把

照亮，照亮你的路

来滋养你心底的感觉

不要掩藏它，然后你就会开始

去找 找你的路


没有人可以阻止已经开始的东西

你一定要相信我说的话


你所有的眼泪，在阳光下会干得更快

从今天开始

照亮 照亮 照亮

照亮你的路


那有一个宽敞的天空

还有一个原因

你照亮，照亮你的路

有这么多东西要学

现在轮到你了

照亮 照亮你的路


有一种很深的感情在心底，

你可以让它成为你的向导，

去寻找，寻找你的路，

我们没有时间去浪费，

需要一个坚定的信念，

然后飞，飞向远方


你不一定要走路

现在你可以跑了

没有任何东西可以阻挡你


你所有的眼泪，在阳光下会干得更快

从今天开始

照亮 照亮 照亮

照亮你的路


早晨即将来临，

黑暗正在退去，

我们找到了一条通往光明的路，

这是一幅多么美丽的景象


任何时间，任何地方，

只要转身，我就在那里，

照亮，照亮你的路


像一颗星星明亮地燃烧，

照亮了最黑暗的夜晚，

照亮，照亮你的路


现在我可以看到，

你是那个人，

被派来给我指引我的路


你所有的眼泪，在阳光下会干得更快

从今天开始

照亮，照亮，照亮，

我们已经在路上，

照亮，照亮，照亮，

那是我们说地，

照亮，照亮，照亮，

我们已经在路上，

照亮你的路


有一个原因为什么

你照亮，照亮你的路

 

你所有的眼泪，在阳光下会干得更快

照亮你的路
      </影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>安德烈大叔</作者>
<标题>女汉子也有春天</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-21 21:49:13</时间>
<影评>


     在最近弥漫着伤亡和仇恨的信息流中，《疯狂原始人》悄悄的在影院里释放着一抹治愈，这部充满惊喜的动画片可以让人短暂的忘记现实的不堪和不幸，这周不论是老美还是我们，都在在哀悼和愤懑，但这之后，都是还得继续生活啊。《疯狂原始人》让疲惫了一周的观众可以在电影院里找到一份短暂但是又纯粹的欢乐，从头到尾密集的笑点，优秀的3D效果，标准的励志家庭伦理故事，让人实在是难以拒绝这部萌到骨子里的动画片，而电影院里的常起的欢笑声或许就是对梦工厂这次精彩奉献的最好褒奖了。最后影片中那位彪悍女汉子的故事也告诉我们：即使是女汉子，也会迎来春天。


    《疯狂原始人》的故事框架和核心设定与近几年的《精灵旅社》乃至《冰河世纪4》都有点像，无非又是壮汉老爸舍不得女儿被小伙拐走而限制女儿人身自由的老掉牙故事，这类父女关系修复的家庭伦理影片最常出现的单词一般都是“Grounded”，故事里老爸在与女儿修复父女关系的过程一般会遇上各种各样的历险，而女儿和中途出现的傻小伙儿最后都会得到老爸的祝福。不知道为什么老美似乎一直很喜欢此类父女关系修复的故事，虽然是老掉牙的主题，但是动画重新包装以后往往被重新赋予感动，让观众自愿一次又一次的为其掏腰包，但是这类动画里最核心的卖点和竞争力还是影片里面的搞笑或者卖萌段子，萌段子越多这部片子越成功，《疯狂原始人》里的卖萌段子便非常之密集，以至于从头到尾影院里面都在哄笑，卖萌这种最简单的手段也是最老少通吃的手段，而“卖萌”，恐怖也是人们永远不会厌倦的东西，动画片最主要的功能除了讲故事之外就是通过视觉奇观来卖萌了。


     在社会主流取向里面，女汉子一般被定义为拥有超出普通女性的身体素质、性格带有男性特征的女性，一般来说是力大如牛，简单粗壮。《疯狂原始人》里的女主角便是个典型的女汉子，这年头在动画片世界里，迪士尼老式的软妹子已经不再吃香，女汉子常常因为具有更大的群众普遍认同性（基于庞大的女汉子群体），往往更容易被推上荧幕的风口浪尖，看看《精灵旅社》或者是《冰河世纪4》、《里约大冒险》里面的女主角身上都带有强烈的女汉子特征，而相应的，除了父亲之外的第二男主角往往都是个手无缚鸡之力的小受，这种男弱女强的AB角搭配似乎已经成为近几年好莱坞动画片里一个流行的模式。社会对女汉子的消费趋向已跃然于屏幕之上，看来女汉子占领动画世界已经是大势所趋，如今灰姑娘变公主已经不再流行，就连《史莱克》里的公主菲奥娜最终都放弃软妹子身份选择了成为一个堂堂正正顶天立地的女汉子。


     相比于某特种部队昧良心圈钱的2D转3D行为，《疯狂原始人》里面的3D效果真可以算是业界良心，其3D效果和精彩程度能与多年前的《阿凡达》媲美，毛茸茸的原始人，各种古怪而又萌翻影院远古动物跃然于大屏幕，各种原本恐怖骇人的动物最后都露出他们柔软的肚子，一时间让整个世界都萌到酥麻，难以让人不为之动容。而《疯狂原始人》本身不仅仅讲好了一个老掉牙的故事，而且把老掉牙的故事讲出了难得的精彩和欢乐，精心设计的各种段子、奇葩的画面和突出的人物形象让这电影的有趣内容非常可观。本片的老爸由烂片之王凯奇配音，这可以说这估计是凯奇这些年里面最好的一部作品了，烂片之王凯奇大人没有毁掉这部片子真是谢天谢地，虽说影片的故事模式和所叙主题囿于标准的，但是讲述得主次有序，线条清晰，没有犯为视觉奇观的铺展而歪了故事的重心的动画片老毛病，影片的轴心是原始人老爸，整个故事由他思维的转变为一个转折点，前半部分的冥顽不化提供了足够多的笑点和铺展，到了最后的转变和自我牺牲，让故事酝酿的张力挥洒自如，治愈之感弥漫电影，而最后相应配合卖萌的大老虎让这个形象的延伸更加精彩可观，故事人物的饱满和立体让这个故事最后避免了过于流于表面的说教和滥情。父爱如山呐，那个崩塌的世界，最后还是由父亲一手撑起的，一路的寻觅、转变，最可靠不变的还是亲情。家没了，可以再建再寻找，而家人没了，家也就塌了一半了。疯狂原始人一路都在寻找新的家园，其实也是在一路寻找家的意义。


     很久没有看到那么好的动画片了，《疯狂原始人》全片一气呵成，全无尿点，影片精彩爆笑也富有丰富的感情，萌到能融化冰冷的心，绝对算得上是近几年来的动画片精品，这也是梦工厂近几年的良心作品，虽说年初时梦工厂在进行较大的裁员，但是要是未来梦工厂的动画作品能一直延续这种高水准，那么梦工厂是可以走的更远，而如果梦工厂能顺应民意的话，《疯狂原始人2》也不远了。在这块阴谋、仇恨、悲惨、卖弄、浮躁、做作所占领的大银幕上，人们需要的是更多像《疯狂原始人》这样朴素、用心、美好的作品，没有什么理由，因为这操蛋的现实世界显然已经足够残酷了。
      </影评>
<有用数>299</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>大锅</作者>
<标题>泼泼冷水：哪里值得高分？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-04-29 22:24:38</时间>
<影评>
        真相文，对此片无限喜爱且只想找个文发泄喜悦的盆友们，慎入！


————————————


以为是和《无敌破坏王》一样，拥有完整故事主线和情感铺垫的一部完美的动画片，结果却发现最多只能和《冰河世纪》续集和《马达加斯加》续集一个档次的水准之作？


这部电影的好处就不再赘述：流畅的动作，直白的搞笑和大团圆的结局。


但是部电影的弱点也同样突出，只能让它居于二流动画而不能上升到动画极品的行列！！


一、剧情牵强，无法自圆其说。别的就不说，世界末日来了，还有地方可以逃得掉吗？那个把家人扔到“安全对岸”的设定，是否太扯了？即使是一部给小孩子看的电影，也让我无法直视这么无力的BUG。


二、为了励志而强励志。火娃盖的“励志宣言”暂且不提，小伊全家的走出山洞的这一步，怎么看怎么没价值——难道他们出去找食物不需要走出山洞吗？只是频率高低而已，但是绝没有那么夸张和开天辟地。


三、有了尼古拉斯凯奇，大家必须围绕他转吗？前面也是，后面也是，中间被盖抢去了些许风头，但是最终还是风头最劲，如此渲染大咔，让人很无语。其实在片中，他被“冷落”的部分也就一小会儿而已，因此在结尾那种“重回家庭”的煽情逆转也显得做作不堪。


四、抄袭《冰河世纪4》。。。。至于有多像，我想看过两部戏的人应该不能找到情节的类似和对应之处吧？感觉直是把一个大象换成人而已。


五、剧情简单，煽情造作。不能否认，全家一起逃避世界末日，并且在最后关头面临“生离死别”这个巨大的前提，为他的结局打下了一个大大的“煽情”基础，但是纵观这部电影的主线，我却无法从整部电影中顺畅地感受到情绪铺垫带来的“感动”，因为一路上，一家人做的事情无非就是吵吵闹闹，女儿的叛逆和父亲说教贯穿始终，让人想都不用想，都可以预测到结尾的“父女情深”和“和好如初”，与这么直白无力的主线相比，我们随便看看《玩具总动员3》的剧情，就立刻可以看到高下之分：安迪要上大学，所以玩具们要处理，由于不明就里，安迪的母亲将玩具们送到了草莓熊极权统治的幼儿园，然后为了脱离极权，玩具们齐心协力逃出“监狱”，在差点被集体火焚的危险之中奋勇前进，及时回到了要上大学的安迪身边，然而长大的安迪已经不需要这些玩具了，所以把玩具送给了喜欢它们的小女孩，在最后一次与玩具玩耍之后，安迪含泪告别了玩具，也永远告别了他的童年！

这两部电影虽然不能在同一类型上去比较，但无论是立意还是剧情，《玩3》都甩《原始人》几条街，因为《玩3》不仅在过程中做到了曲折回环，高潮迭起，而且结局也自然简单、催人泪下，反观《疯狂原始人》，除了传统的矛盾矛盾再矛盾，生硬的煽情煽情再煽情之外，根本看不到什么独特新奇的铺垫和创新性的转折，有的只是脸谱化的人物刻画和迪士尼套路的合家欢打闹，几乎看不到什么人性，更别说感动了。


虽然动画电影不讲究什么深刻的大道理，但是能够让儿童欢乐的同时，也让大人感动甚至思考，这才是精品吧？这种片子也不是没有出现过，而《疯狂原始人》却明显没做到这一点。但凭神马分数还要比《玩3》高呢？真是百思不得其解。


总之，本片是部放松佳作，但绝不是什么百年不遇的完美神作。至少在我心里，它的立意和《玩具总动员3》以及《飞屋历险记》是不能相提并论的。二流的水准，一流的娱乐效果而已。


——————

针对本片的高分，我已经无力去说什么。所以只列出IMDB上几部动画的分数供大家参考，哪个更客观，大家自己判断！觉得本片比《玩3》、《瓦力》更好的朋友，希望您的口味和审美水平可以一直这么完美地保持下去！


《玩具总动员3》——  8.5

《瓦力》——————8.5

《飞屋历险记》———8.3

《无敌破坏王》———7.8



《疯狂原始人》———7.4


___________


针对本片，我只想说。它在今年引进的动画片中，的确算不错。

也或者给很多不追求太多的朋友带来了欢笑和泪水（囧）。

你觉得：它让你的50元花的值，让你爽，你快乐？这有什么不好？

但是，从动画电影发展这么多年的历史角度来看，

它的水平真的只能算平平！

《疯狂原始人》如果能够继续以这种素质在豆瓣炫耀它的9分神迹，

会让非常对不起那些明明更优秀却只能在8分左右徘徊的动画佳作。

如果打分，只是凭一时冲动而不考虑横向比较和标准的话，

那豆瓣也就一个是百度贴吧，失去它原本的意义了！！！


</影评>
<有用数>321</有用数>
<没用数>298</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞林沙</作者>
<标题>皮克斯向左，梦工厂向右</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-27 14:44:27</时间>
<影评>
        说到皮克斯和梦工厂不得不先提及一下历史，考虑到皮克斯现在算是迪士尼当仁不让的老大，为了统一说法，就把皮克斯&amp;迪士尼中的迪士尼忽略掉，只说皮克斯好了。


皮克斯自1995年开始的玩具总动员一炮走红，我想大多数的人也和我一样，从这部片子开始认识了皮克斯。作为皮克斯的起点，这部戏在3D电影的动画史上也可以算是一个里程碑式的作品，作为当年的奥斯卡特别成就奖绝对是恰如其分。而之后的五年内的虫虫危机和玩具总动员2却让观众不免有些失望，甚至让我们当时不禁怀疑是不是皮克斯渐渐迷失掉了自己。


1994年迪士尼的董事离开迪士尼开创了创办了梦工厂，同样在最初的五六年内一无斩获，拍出的动画也几乎不被我们所知。2001年梦工厂走了一个不寻常的路线，放弃掉了曾经刻意写实，以及一些可爱风格的卡通人物，刻画了一个长相丑陋的怪物史莱克，正是这部动画片把梦工厂正式地推出了我们的视线，也是这部片子触发了皮克斯的灵感相对应地拍出了《怪物工厂》，也是这部片子正式地拉开了两个公司十余年的缠斗。


在接下来的十余年时间里，皮克斯推出了如海底总动员，WALL-E这样子也许注定会写入史册的永久经典，梦工厂顺势高产地推出了史莱克系列和功夫熊猫这些票房上很棒的动画。可是我们仔细分析这些动画不难看出两家公司之间的差别，以及在十余年的打拼中逐渐形成的自己的风格。


皮克斯最让人叫绝，也是绝对是业内冠楚的当属他们的工业技术，10多年前的皮克斯无法大放异彩的原因除了创意之外还在于当时的硬件技术远远无法于皮克斯所掌握的软件技术相对等，近十年来硬件技术的急速发展，以及受怪物工厂和海底总动员启发所形成的动画灵感，让皮克斯几乎完全霸占了奥斯卡动画电影的奖项。而料理鼠王，以及WALL-E的想象力，动画效果以及其电影表现的深度，更是使整个世界为其折服。


相对应的梦工厂拍出的动画，最典型的莫过于史莱克系列，以及功夫熊猫，大多都是无厘头的搞笑，恰如当年周星驰电影的动画版，看过之后并不会留下太多的痕迹。另外由于技术上于皮克斯的差距，梦工厂并没有办法做出如皮克斯电影一般的炫彩效果，更多是靠搞笑，以及大牌的配音演员来取胜。所以我们回头看看可以发现，梦工厂的动画大多票房虽然不错，但是却没办法留下如WALL-E一样的可以记入历史的经典。


这部疯狂原始人秉承了梦工厂一贯的动画风格，人物并不漂亮甚至可以说有点丑陋却一如既往的可爱，整部片子都充斥着无厘头的搞笑，让人看过之后颇为轻松。但是我们并无法从整部片子中提取出任何的思想。所以这部动画也注定如其他的动画一样，也许票房会大获全胜，但是很难获得奥斯卡的认可吧。
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>新桥妖妖</作者>
<标题>追随光明，永远不要害怕！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-01 07:07:28</时间>
<影评>


        作为成年人，这是最爱的动画电影之一了。
        在原始社会里，到处危机四伏，生活着各种各样会吃人的大动物。咕噜家族每天经历着千辛万苦，冒险狩猎才能勉强糊口。瓜哥作为一家之主，一直尽职尽责的保护大家的安全，就是一直嫌弃老而不死的外婆，生存的压力太大，多一个人吃饭可是不小的负担呢。
        小伊是个大姑娘了，是一枚勇猛的女汉纸，是家族狩猎的一员大将，可是也叛逆得让瓜哥头疼。小伊喜欢追逐太阳，一天夜里被光亮吸引跑出去，遇见了乔装打扮的盖，成了对欢喜冤家。盖虽然瘦弱，却很聪明有谋略，他的出现改变了咕噜家族的生活，从此不做东躲西藏的穴居人，家族也更团结和谐了。
         优秀的动画片大多都有正面寓意和教育意义。咕噜家族从最开始的本能逃生学会了勇敢，又在后面悟到了真理:要追随光明，永远不要害怕，不要躲藏！
        重新再看一遍的时候，突然发现了国语配音演员居然是影帝梁家辉，黄晓明，范晓萱！！！难怪跟那些毫无表情的尴尬翻译片完全不同，瓜哥的无所畏惧，风趣失落无奈；盖的睿智搞怪；小伊的彪悍、可爱，全部通过配音惟妙惟俏的表现出来了！好希望咱们那些演技好，台词好音色佳的演员们多去给动画片配配音，别白白浪费了宝贵的资源啊！



</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋天师聊动漫</作者>
<标题>《疯狂原始人》：打破对改变的恐惧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-21 09:01:47</时间>
<影评>
        当一层又一层的新的风景，映入你眼帘的时候；当一个又一个新的发明，给生活带来便利的时候；当山洞不复存在，原始人从自己内心的山洞——那个对世界保守而停滞的认知中解脱出来的时候；不光是原始人们，连观众在内都接受了一个观念：人要打破对改变的恐惧。

 

我的心此时此刻都依然停留在原始人们登上巨树的顶端，当盖吹熄手中的火把、满天星辰和一道银河壮丽地展现在他们眼前的那一刻。对于把夜晚外出看作是死亡条例的克鲁德一家们来说，这个景象恐怕是有生以来从未见到过的。改变已有的教条式思维，不仅能让他们享受到诸如无痛踩过尖利珊瑚的现实便利，更让他们领略到一种精神图景——生活原来是可以像满天星斗那样灿烂的。生活并不是简简单单的“不死”，而是要让自己能够享受的一个过程。

 

令我印象深刻的还有一个场景，就是在一个迷宫一样的石头阵中，当克鲁德一家的其他成员都按照自己的方式——一种以前从未尝试过的创新的方式，找到出路的时候，只有父亲一个人还在不停地绕圈子，怎么也走不出去那个迷阵。其实在那个时候，他的内心一定是非常恐惧的，表面上是因为走不出去迷宫而恐惧，实际上是因为自己原来的那一套方法、理念失效而造成信仰缺失的恐惧。这时，一个新的信仰顺理成章地就递补进来了。其实，美国对世界的文化教化，也不过就是采用这种方式，先让其他文明的人们处在迷宫之中，让其对自己原先的想法产生不信任，然后顺理成章地把它的观念灌输进来。

 

当然，上述只是我一点不成敬意的联想。但是影片对父亲瓜哥的刻画，的确有些过于符号化，即希望他成为一个代表着从守旧到维新的变革符号。为了这种符号化，影片想当然地认为，一个一直守旧的瓜哥，为了维系自己在家庭中的权威地位——不致被新来的毛头小子盖所取代，能够突然一改往日作风，自己搞起创新。依我看，这种转变有些过于180度大转弯了，从深层次是不符合父亲这个人的特征的。符合的应该是，他是苦于无法创新、无法轻易地转变，而不是苦于那些新点子暂时好像很无用。


传播学有把受众分为革新者、早期实践者、跟随者和滞后者的分类方法，在此片中是有所对应的。盖就是革新者，他是带来新思想、新创意的源头；女儿伊就是早期实践者，她有对领悟新事物最强烈的主观愿望和实践动力；母亲、另外两个孩子和祖母都是跟随者，他们要等新事物的用途明确了以后，再予以采纳和接受，是比较稳妥的一类消费者；最后，瓜哥是滞后者，当大多数人都接受了新事物的时候，这类人依然还是延用老的方式，他们的行为方式难以改变。从这个角度说，《疯狂原始人》硬要把一个滞后者，发展成为一个跟随者，甚至最后连跟随者都不是了，已经成为了一个革新者，这种理想化的人物曲线无外乎还是为了强化美国理念和文化的教化作用吧。

 

抛开瓜哥在影片主题——改变——这方面的符号意义不说，他在家庭与亲情的单元里所发挥的作用还是让人赞许的，尤其是当他最后将家庭的其他成员依次抛到安全的彼岸，而把自己留在危险境地的时候，他即使是世界上最滞后的滞后者，他的身影也无比高大！他为家庭所做的一切已经足以支撑起一个伟大的人格，何必非要要求他从一个滞后者跃身为革新者从而成为一个“补完的人”呢？他如此深爱着自己的家人，用自己的力量和双手保护着大家，即使他的思维保守僵化，我们难道不也应该对他加以钦佩吗？从人物弧线的角度上讲，影片要描写瓜哥思维的转变或许是必然，但从生活的角度，我觉得他维持保守或许会更有深度。因为生活，不只需要创新，还需要保守；子女不只需要所谓的新理念，有时也需要父母的传统唠叨。

 

另一个让我印象深刻的人物就是祖母。这位活泼的老奶奶在家庭中地位很低，不像中国家庭那样人越老越受到尊敬，瓜哥甚至经常畅想没有她的家庭生活——因为她是个“无用”的人，既不能狩猎，也不能管教子女。在追求实用性优先的原始人眼里，她当然是多余的。但是我们看，她最后多余吗？不！她无用吗？也不！她最后发出了重量级发言，告诉她的儿子瓜哥：你让我刮目相看。这个角色除了喜剧性需要以外，到最后化身为真正的长者形象，以一个智者的口吻和善者的角度出发，对主人公的行为作了评判。最后我们知道，她也是一个有智慧的好心人。

 

影片中的萌物很多。这里，创作者用了一种创造萌物的有趣方法，叫做混合。仔细观察的话，里面的每种动物都是由两三种现实中的动物混合特点而造出来的。比如那个小象，是老鼠跟大象的结合；飞鱼是鲨鱼和某种鸟类的结合等等。想要创造一个异世界是很难的，尤其是要创造如此之多异世界的斑斓生物，混合的方法或许是值得我们的导演学习的一种方法伦吧。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>microuniverse</作者>
<标题>我的老爸就是Grug</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-26 20:05:57</时间>
<影评>
        好吧，我的这个长得不太像影评，更像是观后感吧。 

　　 

　　看这个电影的时候，我一直在惊呼，拍自己的大腿，天啦，这个勇猛，固执，铁血柔肠的一家之主Grug像及了我老爸。 

　　 

　　我老爸是个顶天立地的男子汉。年轻的时候，和Grug一样，勇猛、刚强，豪气冲天。老爸１８岁的时候独自一人在外求学。有一天深夜，正当他挑灯夜读时，突然听到小院里有人惊呼抓贼，他二话没说，就冲了出去，正值盛夏，他只穿了个裤衩，但也没多想，就挂着裤衩在贼人后面狂追。我老爸，当时体育了得，大有Grug 在漠地里追兽捉鸟的气势。没追多久，他就追上了那个贼，虽然拽到贼的胳膊，但还是被贼给挣脱了，扭打中，我爸被抓伤了。当晚，贼被抓到了，我爸还是挂着那个裤衩和一脸的抓伤，跑到派出所去指认。个人的危险，他从来无所畏惧。 

　　 

　　后来，结了婚，有了本小姐，有着强烈的家庭责任心的Crug老爸为了家庭到处奔波，兼了两份工，期间婉拒了一个很好的工作机会，只因为会离家太远。小时候我眼中的老爸，无所不能，顶天立地，简直就像英雄一样，因为家里的什么东西都他能修。经常发生的事情是，某样电器坏了，请专业的师傅来修，都修不好，最后只要我老爸出马，一切摆平。那个时候，他就是我的指引，我的靠山，我的权威。 

　　 

　　但后来，随着我慢慢长大，我发现老爸变得很固执，很守旧，很刻板。对任何新鲜事物，新鲜玩意，都不屑一顾或者十分抵触，像Crug一样，new is bad。我开始在背后嘀咕他，说他老顽固，老古董，什么都不懂，偶尔还挑衅他的权威。另外，我觉得他甚是没有冒险精神，每次出去旅游，总是安全第一，任何不符常规不合常理的地方，事情都不会去，也不会做。有一次，在泰国玩，我晚上和一个同行的阿姨一起去做按摩，回酒店的时候已经十点了，我爸铁青着脸在酒店门口把我痛骂了一顿，说我不知道危险。我当时也气极了，扭着脖子回吵，说他胆小怕事。不知道什么时候，老爸在我心目中的英雄地位不复存在。直到”世界末日“来的那一天，我才意识到，岁月只是把老爸鲁莽盛气的棱角磨砺成谨慎小心，但是他一直都是勇敢无畏的保护家庭的英雄。 

　　 

　　５.１２汶川地震的那天，我和老爸正坐在家里，因为靠近震源，我们在第一时间就反应过来是地震，于是慌不择路地跑出楼站到空地里。看着眼前摇晃的楼房，我吓傻了，哆哆嗦嗦，脑中一片空白。虽然电影里看到多了，但真的发生在眼前，那种在大自然面前的无力渺小感让人十分地震撼和不知所措。老爸开始给妈妈打电话。打不通。因为每个人都在打。网络瘫了。老爸很镇定地跟我说：你和其他人一起，别到处跑。我去找你妈。你在这里等我们。”我妈的单位就在附近。我爸很快就把我妈找回来了。我们一家三口围在一起，和很多人，坐在还不断余震的空地上。入夜了，没人敢回家。五月的夜还是很凉，我和妈妈相互依偎着，打着盹。老爸说，你们等着。于是，他就回家里，拿了水和被子。空地上湿气太重，老爸找到一块水泥板，把被子铺好。水泥板很小，老爸就让我和妈妈睡。半夜的时候，我模模糊糊醒了，听到老爸小声地和旁边的人讨论着明天该怎么办。我哼哼了两声，老爸很紧张地靠过来，问我，怎么了，冷吗？我当时鼻子一酸，眼睛就湿了。我吞了吞口水，把哭腔咽了下去，说，爸爸，你来睡会吧。老爸用手按了按我额头，轻声说："不了，风大，你把额头盖上。" 

　　 

　　直到现在，我都没有像Eep对Grug那样，对老爸，说我爱你。咱们东方人不兴那套。我对老爸满满的爱，都倾注在了每次和他的聊天。不管什么问题，我都和他讨论，我尊重他的意见，感谢他每次的“不吝赐教”，他还是老顽固，老古董，但是也是个老英雄，呵呵。 

　　 

　　题外话，老爸的铁血柔肠表现在他非常喜爱动物。以前家里养的一条京巴犬，也都是老爸在照料。给它洗澡，带它散步，和它说话。窃以为一个快一米八的男子汉牵着一条京巴犬在街上闲晃的情景非常地有爱。
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小人鱼</作者>
<标题>一家人的力量</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-16 16:58:06</时间>
<影评>

这部电影第一次观看还是在临近高考的时候，班主任在教室里放的，当时的印象很深刻。这部电影搞笑又感人，最大的看点就是亲情。
原始人咕噜一家六口在老爸瓜哥的庇护下生活。大女儿小伊是一个和老爸性格截然相反的充满好奇心的女孩，她不满足一辈子留在这个小山洞里，一心想要追逐山洞外面的新奇世界。没想到世界末日突然降临，山洞被毁，一家人被迫离开家园，离开了居住了“一辈子”的山洞，展现在他们眼前的是一个崭新绚丽却又充满危险的新世界，到处都是食人的花草和叫不出名字的奇异鸟兽，一家人遇到了前所未有的危机。在旅途中，他们还遇到了游牧部落族人“盖”，他有着超凡的创造力和革新思想，帮助咕噜一家躲过了重重困难，途中他还发明了很多“高科技”产品，并让他们知道了原来生活需要“用脑子”，走路需要“鞋子”……
我想要分析的人物是“老爸”，也就是影片中的瓜哥。他是一个很保守的人，像大多数家长那样，但是这一切都来源于他对家人的保护，来源于亲情，最重要的是父爱，就在自己的女儿不信任他的时候，他也很伤心。但是当真正的冒险来临的时候，他会第一个站出来，保护自己的大家庭。在冒险的过程中，他也渐渐接受了新的事物，并给予这个家庭越来越多的爱。
影片的主题很有新意，就是tomorrow，寓意则是“光明”，他们所找寻的“明天”，其实就是象征着希望和未来的东西，不再选择逃避，而是鼓起勇气去迎接明天，迎接最美好的未来。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<标题>平凡人的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-25 16:43:42</时间>
<影评>
        原始人咕噜一家六口在老爸Grug（尼古拉斯·凯奇 Nicolas Cage 配音）的庇护下生活。每天抢夺鸵鸟蛋为食，躲避野兽的追击，每晚听老爸叙述同一个故事，在山洞里过着一成不变的生活。大女儿Eep（艾玛·斯通 Emma Stone 配音）是一个和老爸性格截然相反的充满好奇心的女孩，她不满足一辈子留在这个小山洞里，一心想要追逐山洞外面的新奇世界。 没想到世界末日突然降临，山洞被毁，一家人被迫离开家园，展开一场全新的旅程。离开了居住了“一辈子”的山洞，展现在他们眼前的是一个崭新绚丽却又充满危险的新世界，到处都是食人的花草和叫不出名字的奇异鸟兽，一家人遇到了全所未有的危机。在旅途中，他们还遇到了游牧部落族人Guy（瑞恩·雷诺兹 Ryan Reynolds 配音），他有着超凡的创造力和革新思想，帮助咕噜一家躲过了重重困难，途中他还发明了很多“高科技”产品
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>