<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>微观世界 Microcosmos: Le peuple de l&apos;herbe</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2238284977.jpg</封面>
<导演>克洛德·纽里德萨尼 / 玛丽·佩雷努</导演>
<演员>雅克·贝汉 / 克里斯汀·斯科特·托马斯</演员>
<简介>高楼大厦见识过了，导演用不凡的拍摄技巧引领我们进入了昆虫的世界。出乎意料，在这里，平时令人“恐怖”的虫子门展现出了另一种不一样的美。当你近距离仔细察看这个世界时，你会发现原来毛毛虫的毛原来这么光滑；相互依偎的蜗牛温馨得赚人眼泪；勤奋的屎壳郎每天都在认真对付着他们的粪球；蜘蛛会在水下用一个小气泡作为自己的餐厅；天牛就像公牛一样在互相较劲。每只虫子原来都不曾闲着浪费光阴。
                                    
                                　　微观下的虫子世界，带给观众的除了视觉的震撼，还有自然界无法向人类诉说的道理。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>˙Ⱉ˙ฅ</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-08 13:25:31</时间>
<影评>
        早上起来把《Microcosmos》给看了。。

说实在《鸟的迁徙》跟《帝企鹅日记》我都没有看完。。

因为我是极没有耐性的人。。

看鸟一直飞阿飞一点都不好玩。。。

还有企鹅。。很肥很可爱。。可是可爱了半个钟头后。。

我觉得他们太遭罪。。。大冬天冻个半死。还得养孩子。。跑老远找吃的。。

我就觉得累。。。觉得这么可爱的东西这么遭罪我看了难受。。

可是这个《Microcosmos》却不一样。。。因为至少拍的是不同的虫子。。

它让我想起很多童年的回忆。。。小时候刨蚯蚓养蜗牛。。

还有一大堆的花花草草。。。。

导演把很卑微的生命也拍的很美好。。。

相信没有人在现实生活中会去观察爬满毛毛虫的树叶。。。

想了我心里就发毛。。。

可是在导演的镜头里。。。毛毛虫变成了美妙的生命。。

我甚至开始想那些毛看起来还不错。。。不知道摸上去怎样。。

导演给我们描述的是一副昆虫世界的众生像。。

在这个世界里也同人类社会一样存在着温情、杀戮、诱惑和爱。。

我很喜欢那对蜗牛拥抱的画面。。陪着及其煽情的音乐。。

像极了一对情侣在忘情地缠绵悱恻。。。

蜗牛的壳和肉体甚至都在散发出温柔的光芒。。。

还有屎壳郎费力地对付着它的粪球。。。

蜘蛛在水下给自己造了个泡泡当餐厅。。。

毛毛虫排着像小火车一样的队伍赶着去开会。。而且还有人插队。。

两只天牛顶着火红的大角单挑。。。

这些小生命在他们的小世界里活得相当认真。。。

我想我也该像他们那样认真。。

认真对付自己的粪球。。

认真储备我的粮食。。。。

认真情理自己的巢穴。。。

认真拥抱我的爱人。。

认真地单挑（如果有必要的话）。。。。

哈。。。。。
      </影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Di</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-22 15:41:52</时间>
<影评>
        法国导演雅克·贝汉更出名是在拍摄《鸟的迁徙》（Le Peuple migrateur）之后，从那部几乎没有人声的片子中，人们一方面得以从鸟的眼中观察这个星球，另一方面无不为其技巧之精湛感叹，他是怎么做到的？鸟是怎么做到的？

事实上我认为《鸟的迁徙》更为取巧的，就是那唯一的一句台词——

“鸟的迁徙是一个关于承诺的故事。”


而，之前这部1996年的《微观世界》（Microcosmos: Le peuple de l&apos;herbe），虽然没有提纲挈领的诗性主题，没有摆脱人的视界——我指的视界是角度而非对象——所能承载的内涵，精致如手工雕琢的视窗展示，精确至毫厘不爽的场景切换，如果再包含饶有趣味的音响配合，已经尽显贝汉小组的鬼斧神工，天籁传承。


影片开头却不是小的世界，人们看到的是犹如一枚摇曳在天际的蒲公英籽的视角，法语童声班合唱清澈圣洁，伴随人们穿行云端。字幕过去，镜头突降，拨开云雾是生意盎然的原始草原，再快，再快，嗖忽间我们的世界降临地面，抬头再看时，原本高亢辽远的天空已经被草茎四分五裂，童声嘎然而止——我们终于来到了微观世界。

接着是迅速切换的短镜头，半静态的，对象是各个小世界的臣民，透明的，辛劳的，给人最为生意盎然的一瞥。


镜头再次拉开，如同故意吊观众胃口似的，男子的短暂独白——事实上这部影片我没听懂一句台词或是歌词——只是过场，无关紧要，让人在小景深、虚影像间找寻刚才丰满的镜头、小世界的存在。实际上，镜头再次降低到草间，雨后初霁的勃发的草地，透射着阳光反射着草茎的串串水珠，音符般排列，被刻意快放了蒸干的过程，不过沉浸在其中的人们的眼球定是毫无察觉，模拟水珠的背景乐太轻佻愉快，初出地穴的蚂蚁太慵懒贪婪——小世界果然无处不在。


导演惯用的手段，一是在每一组镜头切换的时候都拍摄一组远景，缓慢的旋转镜头，从远处的山水扫过，搜寻的意思，看了几遍就知道，他这种貌似众里寻他千百度的行为，最终导致的还不是落在脚下的觉察，绕是有趣。


二是，最为出彩也最显手腕的，是原始影像被赋予了乐感——当然是人造的，不过这样的人造在真正美好的自然面前，加以精确编排，倒也不显雕琢痕迹……

第8分钟，被快放的藤本植物的攀援，在空中划过圆的轨迹，一圈一圈，背景乐竟然由蜜蜂的振翅放大，貌似小提琴的伴音，蜂随影动，百花疯狂。

第15分钟，浪漫的法国人再次显示了对爱情的敏感，女声极富张力，更有张力的是两只缠绵的蜗牛，导演在这里毫不吝惜时间和镜头，让两只蜗牛旁若无人——如果他们也懂这个词的话——的展示他们的幸福，皮肤饱满的粉色具挑逗意味，极其配合的相拥在一团浓得化不开的绿色中间。

第22分钟，之前已经铺垫了很久的烦躁的嗡嗡声，花朵谢了，蜜蜂忙乱了……一具定音鼓，敲响了大地龟裂的序曲，不知从哪里捕捉到的干旱的砂石地表居然能这样和之前绿油油的景象衔接起来。地面一条极长的毛虫迁徙的队列，沙锤、手鼓、定音鼓交相配合，制造出毛虫煞有介事的长征景象——这些毛虫既有秩序的将两队排成一对，也确实让人惊讶。

第30分钟，屎壳郎带着他的作品闪亮登场，军点鼓似专门为其打造，他快，鼓点声急，他慢，提琴悠扬……最后镜头愈拉愈远，显示征途漫漫，我们的屎壳郎如西西弗斯，百折不挠。

第44分钟，终于下雨了，雨点落在地面和池塘的镜头被放慢，显示晶莹剔透的皇冠效应，每一滴雨露、每一滴溅起的我们看来极不起眼还有些讨厌的水珠，在小世界的臣民都意味着灌顶之祸——或者是灌顶之趣，谁知道呢，青蛙在池塘发呆，蚱蜢在花瓣下遮盖，蚂蚁们四下逃窜……间以紧凑的弦乐齐奏，还真有那么回事……不过雨霁风凝，小世界再次成为众乐园。

……


这部影片的每一帧画面都裁减得饱满均衡，而色效也被认为“简直可以用来测试器材的还原保真度”，据说雅克在拍摄这部影片“费时15年研究规划、两年的摄制器材设计、3年的实际拍摄而完成”，最终获得凯撒大奖也实至名归。


现代的拍摄技巧、古典的音乐配合，在这个纯洁自然的微观世界完美结合。
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>孔雀珠玉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-24 20:24:48</时间>
<影评>
        与《鸟的迁徙》一样，此片同样出自于法国导演雅克.贝汉（Jacques Perrin）之手。不同的是，前者历时三年多拍成，而《昆虫世界》的拍摄时间则长达十五年。

　　　　

在《鸟的迁徙》中，我已经惊讶于画外音的稀少，没想到《昆虫世界》里的旁白更加惜音如金。只在影片最开始时，当镜头不断推向一片茂密草海深处时，才出现了短短两分钟的画外音：

　　　　

“黎明，在某个地方的一块草地上，这里隐藏着一个昆虫的世界……对于昆虫来说，最小的石块也可以变成山脉，最小的水坑也象海洋那样广大。在这里，时间以另外的方式流淌：一小时就是一天；一天就是一季；一季就是一生。为了了解这个世界，我们应当学会安静地倾听它们的呢喃”（大意）。

　　　　

这之后，影片再没有一句多余的话，全片让画面和声音自己来说话，用唯美的画面和逼真的拟音将一个微小尺寸里昆虫的世界放大在我们眼前。

　　　　

清晨，一只沾满露水的毛毛虫轻轻爬上湿漉漉一枝草；

一只胖胖的绿色虫子占满整个画面，它有让人发笑的一张花脸和一脸的憨态可鞠；

一只红通通的七星瓢虫爬过一片叶子，背景被虚化，画面简单成鲜艳的红和柔和的草绿，构图的角度相当讲究；

几只蚂蚁围着一只大大的露水，那水珠圆润晶莹，渐渐滑落。

……

　　　　

影片用细腻的镜头语言，告诉我们从陆地到水中，虫子们从清晨到夜晚的生活，让我们逼真地看到一群被忽视的小生灵的生活。在我们不注意的角落，在另一个时间的范畴里，这些虫子也在努力地活着，日复一日，在一个缩微的天地中忙碌于生计，经历着风吹雨打，并遭遇着爱情和生死：

　　　　

在丁丁咚咚的音乐中，一群蚂蚁正在勤劳觅食：有的使出浑身力气拖着细小的麦穗；有的兴冲冲地衔着一只葵花籽；有的拉着一只饱满的玉米粒，有的举着一只小蒲公英。它们拉着拖着举着所能找到的有用东西，小心地贮藏到仓库里；

　　　　

在军乐节奏的配乐中，一只屎壳郎骄傲地推着一只的粪球进入了镜头，它动作麻利，推得奇快。上坡时，它大头朝下，后足奋力去顶；前方出现了一只倒刺，深深扎入粪球。可怜的屎壳郎左推右推，用后足顶，用大头推，拱得几乎挖地三尺。最后，它终于将粪球顶出了细刺，又一路向前推。镜头越拉越远，还原到真实的尺度时，那只巨大的粪球不过是块微小的土粒。

　　　　

以昆虫之小，它们的生命随时受到威胁，一只雉鸡在蚂蚁的眼里就是恐怖的巨人；一只张网的蜘蛛可以倾刻将蝗虫用丝包成木乃伊；一株食虫草可以杀蜜蜂于无声无息；一场不起眼的雨足以给昆虫们的家带来毁灭性的灾难。看着这些微小的昆虫生活在如此危机四伏的世界上，突然明白了影片的旁白：“对于它们，最小的石头就可以变成山脉，最小的水坑也象海洋那么广大”。

　　　　

为影片增色不少的还有它的音乐，《鸟的迁徙》一片中的音乐似乎也出自Bruno Coulais之手，他经常采用人声的哼唱表达纯美宁静的氛围。

　　　　

在清澈的女声吟唱中，两只蜗牛交颈缠绵。它们小心地伸出触须，试探着对方，又飞快地弹开，就象人类初初遭遇爱情时的紧张和羞涩。之后它们温柔缠绵，交融一体。在越来越高扬的音乐中，我们体会到蜗牛在爱情中不断飞扬。这组画面是如此感人，以致于一个朋友对我说过，他家里曾经有一个小院，为了院子里的花，每年他都会杀死很多的蜗牛。但自从看了《昆虫世界》里这组画面后，他再也没有碰过一只蜗牛。

　　　　

最让人叫绝的是一对毛毛虫行进时的音乐，轰隆隆的打击乐后，忽然出现了十分滑稽的节奏感很强的沙沙沙的音乐，一队头尾相连，象军队一样整齐的毛毛虫占据了画面。它们步调一致，整齐划一地爬行。之后一队变两队，两队变成了一个环形的圈，拱拱地蠕动。虫子们的秩序让我想起了人类世界里严密的组织和组织里服从纪律的人们。

　　　　

这部影片我看了三遍，越看越觉得虫子的世界何尝不是个微缩后的人类社？而人类的圈子何尝不是个放大后的昆虫的世界？正如那只奋力推着粪球的屎壳郎，在它看来，那粪球无比巨大无比珍贵，它为此付出了所有的力气。而在我们看来，那不过就是一只粪球；如果从另外一个角度看，在这熙熙攘攘人世间，一群为利为名为女人为房子而奔走的人们同样觉得自己所推所追赶的东西是如此重要，但假若有上帝，当他站在很高很远的天空看到这群忙碌兴奋的人们时，在他的眼里，这些人与那只推粪球的屎壳郎有什么不同？
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Syc</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-07 15:29:22</时间>
<影评>
        原本讨厌任何虫子的我，看本片时居然也觉得它们有些可爱。（只要不接近我。）

这世界上终究是有人能够强悍至此，拍出这些。不过我常常在看动物世界的时候就有这种感觉。

有些镜头确实不知道怎么拍的。比如，在蚂蚁窝里的镜头……单单拍倒没什么，怎么会出现在那拍到这些才是我惊叹的。凭他们的努力，就值得给五星。

当你用微观的视角观察这些小生物时，不由得感叹生命如此奇妙。花蕊设计得刚好让蜜蜂粘上花粉，蚂蚁没事也会挠自己的头摸自己的触须，蜈蚣上千只脚也能走好路……它们过着各自的生活，那么认真。

片中有两只蜗牛交合的镜头，配上那背景音乐，那叫一个缠绵啊。拍得太文艺了。

看着无数只毛毛虫一丝不苟的排着队，一队被另一队挡住，两队汇合成一队，绕成一个圈，最后聚成一团；看着一群蚂蚁搬动着比自己个头还大的麦子和玉米粒；看着蝴蝶和密封从幼虫长到可以飞翔；看着两只甲虫在树枝上决斗直打到地上……

植物们也很可爱，在镜头下动了起来。从含苞，到绽放。它们也是生命啊。蒲公英展开的那个镜头，美极了。

看罢不由得想，生在那个世界，究竟是何感受。只要下一场雨，世界便天翻地覆。可是它们依然生生不息。

【
http://syc0129.blogbus.com/logs/18491475.html
】
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>及人之猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-17 21:08:24</时间>
<影评>
        1. 片子画面很漂亮

2. 片子视角很独特

3. 片子拍摄很细腻

4. 虫虫...都是虫虫......orz.....


记得曾经有一个无比经典的影片介绍: 拍了20年,剪成70分钟,演员是全裸的。


然,对于对虫虫害怕到绝望的我来说:这是我看过最唯美的恐怖片.....(哭倒)
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>狮山老妖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-15 13:25:49</时间>
<影评>
        在自然界中他们微小，是食物链极低端的部分，不知道什么时候灾难就会到来，成为敌人的盘中餐。在这里，他们是绝对的主角。一群按照既定生命轨道活着的昆虫们――摄影师镜头下的宠儿，法布尔眼中的天使。

看了微观世界之后，感觉极大部分的昆虫都象是老相识一样。才发现以前法布尔的书也没有白看，我的昆虫学学得也不是很差（昆虫的内部构造就学得不好了，生活习性方面还不错），可见分数有时候也是会骗人的。

这部片子真是老少咸宜，孩童看到了新奇和知识，老人看到了童趣和敬畏。

想想小时候捉这个养那个的，真是玩的不亦乐乎! 当然也因此坏了很多的生命，那时那里会有对生命的敬畏感。

想想佛教里的“一花一世界”真是有道理的，他们的世界在人类眼中是微小的，可是却具有一切的生命要素，忙碌与追求，竞争与杀戮都是活生生存在的，还如此的生机盎然。大小只是相对的，如果月球真的是智能外星生物设在地球上的监视器，我们的生活又和这群可怜的小生物有什么区别呢？

在这里，一切都被放大。导演和摄影师对他们充满了敬畏和怜悯，一个微小的雨滴落在他们身上，他们都有可能跌倒。一个荆棘刺就成为了屎壳螂运输路上的拦路虎。还好他们坚韧，从不放弃。两只蜗牛的缠绵配上歌剧式的女高音（不知道唱得什么赞歌），真是将浪漫发挥到了极至，法国人就是法国人。

整个影片几乎就没有介绍性的台词，可是一点都不影响。因为这群可爱的小生物就是最好的注释。在这里，赵钟祥都是多余的。看到最后只觉得意犹未尽。一点都不觉得这是记录片，而是一部分段式的故事片。

闷锅里芒果乱报的黎氏语录:“做新闻要有佛心来得嘛”，希望所有的人都对生命带有佛心，这样小胡主席倡导的人与自然，人与人之间的和谐社会自然也就具体了。

期待着看雅克贝汉的鸟的迁徙……
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>体脂怪兽咩咩子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-26 22:55:23</时间>
<影评>
        　　“黎明，在某个地方的一块草地上，这里隐藏着一个昆虫的世界……对于昆虫来说，最小的石块也可以变成山脉，最小的水坑也象海洋那样广大。在这里，时间以另外的方式流淌：一小时就是一天；一天就是一季；一季就是一生。为了了解这个世界，我们应当学会安静地倾听它们的呢喃。” 　　 导演是如此用心，耗时15年拍这么一部让人看了觉得简直每一帧都是艺术品的电影。本片采取时间顺序叙事。从清晨开始——白天——下雨——雨后——傍晚——夜间，直到第二天天又蒙蒙亮。这样来表现虫子的一天，甚至可以说是一生。 

　　有一天你会发现，地上有一个小小世界，是你抬头望向远方却发觉就在自己脚边的世界。

　　那里一滴雨就是一个大大的拳头，一粒种子就是一顿大大的美餐，咬着蒲公英种子的小蚂蚁就像撑着阳伞。那里的生活也许很危险，很艰难，但是却是如此精致让人稍不注意就会错过它却又因为偶然一瞥发现了它的精彩而驻足流连。　　 这部片子在我很小的时候看过日版的，现在回忆起来印象最深的就是那排着队的毛毛虫们。　　他们一个头连着一个尾地向前行进着。在后面的虫虫跟得紧紧的，生怕会掉队。我其实一直在好奇它们的目的地是哪里。如果没有记错，《昆虫记》中也有提到过，松毛虫的行进小部队。我记得年幼的我读到这里非常欣喜，因为我在这部电影中看过真实的。年幼时的我就对昆虫充满了兴趣啊。 大概也是因为我爸从小对我的熏陶了。他一直喜欢养点花鸟鱼虫的。　

　今天重温了一下这部电影，感叹大自然造物之神奇的同时也为导演巧妙的拍摄技能而震撼。片中有一幕是一只不明品种的鸡站在一群蚂蚁中啄食。那只鸡在啄食蚂蚁的时候，将蚁穴啄了一个洞，而镜头恰恰是从这蚁穴里，向外拍摄的。只见那洞口外，鸡的眼睛死死盯着洞内的蚂蚁。而洞口的边缘上好多蚂蚁正在纷乱地逃窜着。不过还是难逃被啄食的命运啊。不知导演当时是如何能够如此架设机器的。

 　　在片中 ，无论是蝴蝶展翅，还是锹甲打斗，亦或者是蜘蛛捕捉气泡，若虫啃食卵壳都有非常非常清晰的音效。我不知道导演是如何能够录下这么高清的声音的。而且在全片的节奏的把握上，导演也是处理的恰到好处。 　

　 片中非常有趣的一段是一只笨笨的屎壳郎推着粪球却不慎扎进树杈里怎么也推不走了。此处的节奏把握得十分流畅。屎壳郎天真地推着粪球，推着上坡结果连虫带球一起滚回坡下。体现出它推球非常认真。而它在推到树杈旁时，一个大特写，我们眼睁睁看着有粪球直径宽的树杈整个没入粪球里。屎壳郎一开始一门心思往后推，往后推，不明情况。然后发现推不过去，它转身用头部的器官在粪球前挖了一道沟壑好让自己着力。接着又转过身向后推。粪球被推高，眼看着就要从树杈里出来。看到这里我都为屎壳郎捏一把汗，我相信观众应该都屏着气在心理上帮它加油呢。突然之间，粪球又落下了，还是插在树杈上。突然心里有点失落。不过导演此时就通过剪辑，立即给我们看屎壳郎最后努力从背面把粪球推出树杈的那一瞬间。观众的期待得到了满足。屎壳郎和粪球的小斗争取得了满意的结果。 　　

 　　就像全篇唯一的那几句旁白说的一样。 　　在虫虫的世界里，一小时就是一天；一天就是一季；一季就是一生。为了了解这个世界，我们应当学会安静地倾听它们的呢喃。

　　世界虽然小小的，精彩却一分未减。

　　通过这部电影，我对昆虫的热情又增加了一份。我对生活的热情，也更加浓郁了一份。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>路边野花我不采</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-03 13:26:32</时间>
<影评>
        看得我直起鸡皮疙瘩，看来自己还是不大能承受这些被放大了得东西。不过我觉得过了12年仍然有人推荐给我看 证明这部电影确实后无来者，拍一个镜头按照大自然的速度是很慢的。所以说我很欣赏导演和整个剧务组得劳动付出。佩服他们
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>phoenie</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-10 22:01:42</时间>
<影评>
        明明就是科教片那一类的，非要搞个文艺腔，真腻歪。

节奏拖得老慢，这方面欧洲人和我们挺像，搞得我多次睡着。

虫子也不够特别，应该到亚马逊雨林去拍些谁也没见过的虫子。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的芦苇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-20 22:06:12</时间>
<影评>
        　　看了这部电影，就不禁想起交响乐《动物狂欢节》。记得第一次听它，我脑子里出现的都是《动物世界》里的镜头。而看这部电影，对我来说也无疑是一次狂欢。

　　大概每个人童年时候都是喜欢动物的。尤其是没见过的昆虫和海底动物，它们和我们是如此不同，色彩又是如此鲜艳，行为更是新奇而古怪。片子里，一队毛毛虫在沙漠中首尾相接地前进，碰到了另一队，结果，弄得它们排成了一个圈，永远地在原地徘徊，蛮有哲理的。还有两只蜗牛，在背景中的女高音里，你想到了什么？
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
