<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>罗杰和我 Roger &amp; Me</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1522283694.jpg</封面>
<导演>迈克尔·摩尔</导演>
<演员>迈克尔·摩尔 / Roger B. Smith / Rhonda Britton / Fred Ross / Kaye Lani Rae Rafko / James Blanchard / James Bond / 帕特·布恩 / Anita Bryant / Karen Edgely / 鲍勃·尤班克斯 / Ben Hamper / Dinona Jackson / Timothy Jackson / Tom Kay / Correy Lennox / Brian MacDonald / Janet K. Rauch / Barbara Schroeder / George Sells</演员>
<简介>这部《罗杰和我》是Moore在89年拍的，那时候他老家密执安州的FLINT镇，因为通用汽车公司大幅裁员而全面衰败，他拍这个片子不是为了拯救他们镇，而是拿来质问大企业，用事实撕开他们的正人君子的假象。罗杰是Roger Smith，当时通用汽车的大头头。
                                    
                                　　一部非常成功的记录片，非常流畅，不像别的片子，你可以随时按下“暂停”去接个电话或者把烧开水的灶关了。这种一气呵成的节奏，让人觉得片子一点儿也不烦闷，看得很有情绪。
                                    
                                　　Moore一直在找罗杰，但是罗杰根本就不给他机会见着、其实也根本不在乎他，于是全片就一直在Moore的“追访罗杰”的情节下被贯穿起来。虽然他最后终于在某次活动里终于让罗杰曝了光，对方还是没有说出来啥，但是这已经足够了。
                                    
                                　　另外两个连贯全片的人物，一个是负责EVICTION的政府代理人，另一个是普通的养家畜为生的下岗女工。EVICTION这份工作，以前在一部荷兰电影《CHARACTER》里面见过，像我们在红旗下长大的都难以想象的职业，就是把拖欠房租的家庭，从房子里“逐出”。听起来像两三百年前工业革命那年头的事儿吧？其实这活儿一直都存在着。那老兄一贯穿着风衣但是没法儿像发哥那么酷，是个有点儿臃肿的中年黑人，他不说什么狠话，只是事务性地安排下岗缴不出房租的人搬走。有的家人大吵大闹，他也是很低调地等人消气了再说一句，“你碰上了我算你的福气，起码还有个人和你讲理”。
                                    
                                　　在家里养家畜的那位女士，看起来还是非常成熟自立有爱心的，下岗以后除了一点儿有限的福利补贴，她就靠着这个生意过活。她养的兔子，既可以当宠物也可以作食用，完全由客人自己决定。Moore刚开始去的时候她还有戒心，怕是来检查卫生的。后来几次就越来越乐意接受采访和拍摄。直到有一次，她表演了亲手杀死一只兔子，而且很利索地剥了皮，而一分钟之前，她还在把这只兔子抱在怀里嬉戏。
                                    
                                　　记录片不一定是客观的，就像这一部。Moore对通用肯定有个人恩怨，他用不着掩饰这个。他要做的事儿是，战术性地压抑自己的愤怒，用专业精神制作一部人们愿意看的悲剧性现实影片。我觉得他挺成功的。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>话不糙理糙</作者>
<标题>聊聊《罗杰和我》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-07 22:29:11</时间>
<影评>
        其实先看的是去年获奖而成名的《克伦拜因的保龄》，关于抗议美国枪支文化的记录片。这部《罗杰和我》是Moore在89年拍的，那时候他老家密执安州的FLINT镇，因为通用汽车公司大幅裁员而全面衰败，他拍这个片子不是为了拯救他们镇，而是拿来质问大企业，用事实撕开他们的正人君子的假象。罗杰是Roger Smith，当时通用汽车的大头头。


Moore十多年前就是他在《克伦拜因的保龄》里的邋遢相儿，一幅痴肥的美国劳动人民样儿，戴个棒球帽和邋遢的牛仔裤。说起话来锐利非常，开始还是谦逊有礼，突然就直指敏感话题，让政府官员们和通用的大经理们下不来台，当然有时候人家也很职业、用外交辞令三两下就把他噎着了。

这就是他的记录片，用他和他摄影师的鲁莽，把事实都给抖搂出来了。

很多情况下，当事人不说、不愿意说或者很有技巧的迂回，都逃不开摄影者冷静的镜头，观众很容易自行判断。


其中还穿插截取了一些当时其它媒体的资料片，比如电视广告、通用自己的公关节目等等，让我们身临其境自行体会。


一部非常成功的记录片，非常流畅，在家里看DVD的时候我几乎没法让别的事儿分神，不像别的纪录片，你可以随时按下“暂停”去接个电话撒泡尿或者把烧开水的灶关了。这种一气呵成的节奏，让人觉得片子一点儿也不烦闷，看得很有情绪。


Moore一直在找罗杰，但是罗杰根本就不给他机会见着、其实也根本不在乎他，于是全片就一直在Moore的“追访罗杰”的情节下被贯穿起来。虽然他最后终于在某次活动里终于让罗杰曝了光，对方还是没有说出来啥，但是这已经足够了。


另外两个连贯全片的人物，一个是负责EVICTION的政府代理人，另一个是普通的养家畜为生的下岗女工。

EVICTION这份工作，我以前在一部荷兰电影《CHARACTER》里面见过，像我们在红旗下长大的都难以想象的一种公务员，就是把拖欠房租的家庭，从房子里“逐出”。听起来像两三百年前工业革命那年头的事儿吧？其实这活儿一直都存在着。那老兄一贯穿着风衣但是没法儿像发哥那么酷，是个有点儿臃肿的中年黑人，他不说什么狠话，只是事务性地安排下岗缴不出房租的人搬走。有的家人大吵大闹，他也是很低调地等人消气了再说一句，“你碰上了我算你的福气，起码还有个人和你讲理”。

在家里养家畜的那位女士，看起来还是非常成熟自立有爱心的，下岗以后除了一点儿有限的福利补贴，她就靠着这个生意过活。她养的兔子，既可以当宠物也可以作食用，完全由客人自己决定。Moore刚开始去的时候她还有戒心，怕是来检查卫生的。后来几次就越来越乐意接受采访和拍摄。直到有一次，她表演了亲手杀死一只兔子，而且很利索地剥了皮，而一分钟之前，她还在把这只兔子抱在怀里嬉戏。


记录片不一定是客观的，就像这一部。Moore对通用肯定有个人恩怨，他用不着掩饰这个。他要做的事儿是，战术性地压抑自己的愤怒，用专业精神制作一部人们愿意看的悲剧性现实影片。我觉得他挺成功的。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>鹿桥春·韓蕊陽</作者>
<标题>勇敢而聪明的胖子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-19 16:42:30</时间>
<影评>
        在英国看的第一个电影。

省略了英文字幕，配合超级快速以及流畅的美国俚语，初来乍到的我们碰上本来就难理解的美国政治手段只能是雪上加霜。当时教我们纪录片课的光头David说影评人质疑这部片子实际上并不属于纪录片，然后问我们为什么。我们答不上来，他说他也答不上来。我并没有觉得这个片子的本质和Bowling For Columbine ，和Fahrenheit 911,和Siko有什么不同。那些对自己员工毫无责任感的公司，失去控制力的枪支管理制度，主动发动战争的政府，黑暗的国家医疗体系，在他犀利而温暖的目光里蜕下了伪装的可爱面具。这个世界上最可爱的胖子叔叔很勇敢，直到站在Oscar的颁奖台上还在和黑暗的政府和统治者呛声。有人说Michael Moore是美国的头号愤青。他总是让我感到既痛快又感动。


"我总是很惊讶那些被迫住在最差地区，上最差学校，生活的最困难的人们总是第一个站出来保卫这个国家系统。他们为了我们而服役，他们为了我们的自由而献出生命，他们对我们的贡献是伟大的，而他们想要的回报只不过是，不要在不必要的情况下送他们去最凶险的地方." ----Michael Moore


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>OrangeCat3800</作者>
<标题>没有为什么</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-02 23:26:25</时间>
<影评>

  为什么要去工业化？没有为什么，GM就是开不下去了。他们说外包墨西哥更便宜，外包印度更便宜，他们说美国车质量太差，他们说人们都去买日本车了。
  为什么密歇根变成这个样子？大家都在寻找答案，也问不出所以然。这里曾经欣欣向荣，没了，都没了。
  人们能做的，只是眼睁睁地看着这一切慢慢崩塌。
  P.S. 迈克尔·摩尔永远都有那种愤青的感觉……

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nidhöggr</作者>
<标题>美国经济结构、全球化和去工业化所导致的结构性贫穷</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-16 00:14:40</时间>
<影评>

摩尔从自己的角度在《罗杰与我》中记录了通用汽车直接导致的弗林特大规模非自愿失业，这导致弗林特的大型失业潮。我认为这个片很有趣的一点是摩尔提到从他的祖父母（包括他的朋友）以来，他的家人一直在为通用汽车工作，这座城市中几乎所有的人都与通用汽车有关，包括设施、城市文化等等。在Flint的经济跌落到几乎不可挽回的地步以后所采取的措施也都和通用汽车公司有关系，比如说什么autoworld大型主题公园（这玩意儿是真的creepy）……通用汽车提供了独特而稳定的环境，养育了一些从出生起就为他们服务的工人，而弗林特的当地文化也与通用汽车有着密切的联系，而通用汽车是一个封闭且排他的文化环境。
那么可以看出来的是，这样的环境让弗林特工人没有什么奋斗的目标，也没有奋斗的动力，流水线工人需要高学历吗？答案是不需要的，所以这些工人被GM裁员以后基本上失去了竞争力，他们要是想找新工作，首先需要离开已经如同死水的弗林特，其次是要在激烈的求职市场上继续竞争。
而且，当时整个美国的经济结构也影响着低学历工人的工资。由于技术的发展和全球化的影响，1980年代的美国制造业已经衰落并进入去工业化时代。对受过高等教育的劳动力的市场需求逐渐增加，但是制造业工作的数量急剧下降。随着全球化和移民的涌入，许多制造业将工厂转移到劳动力成本低的国家和地区，直接导致国内贫困率的上升。总的而言这个纪录片描述的弗林特失业潮所带来的贫穷基本上符合社会学理论中“结构性贫穷”的定义。由于通用汽车因需要在其他国家/地区建立工厂以降低劳动力成本而关闭了大量工厂，这是由于美国经济结构的变化所致。这就是为什么不能适应经济波动的低技能本地劳动力的市场参与率降低的原因。根本原因在于经济结构。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>[已注销]</作者>
<标题>好片求种~</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-10 18:58:50</时间>
<影评>
        迈克摩尔的片子大部分都看了，特别想看这部罗杰和我。可是网上只能找到英文字幕，连中文字幕都没有，更别提片源了。请问此片怎样才能看到？另外如果哪位好心人有种子的话希望能发个~~

madongye0128@yahoo.cn

感激不尽~
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>几何乡</作者>
<标题>迈克尔·摩尔：站在摄影机前</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-07 10:50:35</时间>
<影评>

纪录片自从产生之日起，与真实就成了一双难兄难弟，不是真实性受到指责，就是纪录片得来怀疑，《北方的纳努克》里罗伯特·弗拉哈迪对于爱斯基摩人生活情境的扮演，让·鲁什对于《夏日纪事》结构的安排，一直都有说不完的话题。

美国导演迈克尔·摩尔似乎特别在意这个问题，于是披挂上阵，站到了摄影机前，开始与商业大亨、美国政客等所谓精英展开一场场争辩，在《科伦拜恩的保龄》里，迈克尔抓住枪支售卖者不放；《罗杰和我》让我们知道了美国制造业里的是是非非，当然还有让他招来美国政客不满的《华氏9·11》。针对美国社会存在的一些问题，迈克尔·摩尔不再单单留恋摄影机背后的座椅，开始走到画面里，抓住每一个质问当事人的机会，唤醒一颗颗还有药可救的良心。
枪支问题一直都是困扰美国公众的问题，每年死于枪击案的人数居高不下，特别是在校园暴力事件当中，私人枪支总是扮演着不很光彩的角色。针对这个问题，《科伦拜恩的保龄》不仅向观众展示了整个事件的过程，而且顺藤摸瓜，紧紧揪住了美国私人可以持有枪支的法律，追问美国公民道地有无持有枪支的必要，以及在这样的规定之下，最大的受益人究竟是谁。在公民权利与自由的名义之下，有多少因为私人枪支丧失了生命？
在《罗杰和我》里，迈克尔虽然一直都想面对面的质问罗杰，可是无奈后者不怎么配合，整部片子成了一个人的独角戏。虽说缺少了主角，可是整部片子对于通用裁员的质问还是让很多美国大亨感到如坐针毡。或许是凑巧，正在瞧这些文字的时候，腾讯跳出来一则新闻，美国底特律

申请破产的案子被批准了，这也象征着以汽车制造业起家的一座城市的陷落。“底特律活塞队”也会名存实亡了吧！
虽然迈克尔·摩尔在《华氏9·11》的颁奖意识上否认了自己的政治观点，但是这部将矛头直指布什及中东家族的影片还是让人产生不断的联想，有时候战争只是少数人的游戏，大多数人只是无辜的炮灰而已。
有时候别人也会对国产的纪录片有些不满，在那些长长的经典名录里，难以找到一部真正属于我们自己的纪录片。除了发展历史的原因外，有些话题的禁忌也让我们有些导演望而止步。当然从新闻专题片脱胎而来的中国纪录片也存在着先天的不足。原本广电总局对纪录片管理不是很严格，从今年开始，纪录片也被列入了参加审查的范围。
悲耶，喜耶？
不同于今天很多唯美风格的纪录片，摩尔的作品似乎一直在追寻一种真实感与现场感，为了达到这一目的，迈克尔的纪录片喜欢选择追踪镜头，在主人公的带领下，走进一个个现场与人物，追问一个答案。有时候为了这样的追寻，导演也要付出一定的代价，就迈克尔而言，恐怕最明显的就是他那肥胖的身体。为了更具说服力，摩尔在专业医生的见证下，通过大量食用一些麦当劳的垃圾食品，让自己迅速肥胖起来，并进行进一步的索赔。

在一定程度上，迈克尔的纪录片有点像往日的《焦点访谈》，只不过前者的追问直接指向了一个更为庞大的组织，更犀利一些。作为一个一直都对美国社会问题追问的导演，迈克尔·摩尔一直保持着一个社会斗士的形象，这一点在《解构企业》里曾有体现。在那部片子里，他作为一个真正的受访者，说出了自己对于美国企业，甚至是整个社会企业的看法。众多企业在追逐自身利益的同时，却在不停逃避自身的责任，有时候近乎一个精神病患者。
几部纪录片或者电影，几个导演，也许不能对整个问题的解决起到什么太过重要的作用，但是起码它会让更多的人意识到问题的存在，开始试图去寻求问题解决的途径。
有抗争，自然也就会有妥协。迈克尔·摩尔在颁奖仪式上的讲话就是一种妥协，为的是换来影片能够登上正式院线，让更多人有机会看到它，发挥更大的作用。当然更是为了资金的回笼，以便继续自己的追问。有时候妥协，也是一种前进。
正如雨果在《悲惨世界》所说的，有时候革命与暴乱只是一墙之隔的东西。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>