<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>擒凶记 The Man Who Knew Too Much</电影名>
<年份>1956</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1974127691.jpg</封面>
<导演>阿尔弗雷德·希区柯克</导演>
<演员>詹姆斯·斯图尔特 / 多丽丝·黛 / 布伦达·德·班泽 / 伯纳德·迈尔斯 / 拉尔夫·杜鲁门 / 丹尼尔·盖林 / 阿兰·莫布雷 / 希拉里·布鲁克 / 克里斯托弗·奥尔森 / 雷吉·纳尔德 / 理查德·沃迪斯 / 诺埃尔·威尔曼 / 伊夫·布雷维尔 / 卡罗琳·琼斯 / 伯纳德·荷曼 / 帕特里克·艾亨 / 弗兰克·艾伯森 / 弗兰克·贝克 / 奥利弗·克罗斯 / Mogens Wieth / Alix Talton / Frank Atkinson / 沃尔特·培根 / Betty Bascomb / Eumenio Blanco / Lovyss Bradley / 克利福德·巴克顿 / Albert Carrier / Alex Frazer / Wolf Frees</演员>
<简介>本（詹姆斯·斯图尔特 James Stewart 饰）和乔（桃丽丝·戴 Doris Day 饰）是一对感情十分要好的夫妻，带着儿子汉克（Christopher Olsen 饰），一家三口来到了风景如画的摩洛哥度假。一次偶然中，本和乔结识了名叫路易斯（丹尼尔·盖林 Daniel Gélin 饰）的男人，他们在一起相处十分融洽。
                                    
                                　　不幸的事情发生了，路易斯被凶手刺杀身亡，临死前，他透露了一个神秘的名字——“安伯斯·查培”，并且告诉本和乔，有人正在伦敦执行一项秘密的暗杀行动，在得知了这个惊天秘密后，本和乔来到了伦敦。暗杀者自知行动泄露，为了取得最后的成功，他们不择手段绑架了汉克，可即便如此，也没能动摇本和乔声张正义的决心。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>赱馬觀♣</作者>
<标题>太多不知道的男人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-30 11:35:47</时间>
<影评>
        本片名为知道太多的男人，实则讲的却是关于不知道太多的男人，是关于面对女性强势崛起，男性在维护自身统治地位过程中的力不从心。


影片一开始，公交车上，桃瑞丝·戴最先对法国人过分的好奇心产生了怀疑，“他把你了解到底儿掉，你却对他一无所知。”但这及时的提醒被她丈夫所忽视，他只是将其归结于女人的善妒：只问我却没问她。但之后的风云突变则证明，戴的直觉和观察并非是出于人性弱点而是真的非常敏锐。至此，她一球领先！


斯图尔特想当然地把法国人遗言中的最后一个单词当做人名，结果导致他误闯动物标本店，差点耽误了护国、救子的大事。而戴呢，虽然直觉这次没有帮上什么忙，她还是在与伦敦老友的叙旧闲聊中及时领悟出：那是地名而非人名！考虑到激发灵感的老友是来自女方而非男方，戴又以人脉关系再下一城。


夫妻汇合于教堂外。戴首先提议应该马上报警，可斯图尔特的男人自大突然作祟，“还是咱们自己来解决！”进门唱诗，女绑匪认出二人，但又不便声张，只好转回身向正在乔装神父布道的男匪首递眼色。此处希胖处理的很有趣：


假神父明白事有蹊跷，但又不知到底发生了什么，只能向后张望。却怎奈信徒众多，挡住了后排夫妇二人的身影，加之斯图尔特有意放低身体藏于柱后，所以对方没有发现。可仅仅片刻之后，斯图尔特就变得紧张和不知所措。他让妻子赶紧去报警，因为他自己“已经不知道还能做什么”。于是戴就在全场皆坐之下，突兀起身疾走出门。结果让假神父的目光逮了个正着……很明显，这一回合男方在深入虎穴前、后的两次决断中都犯了错。先是左倾冒险主义，然后在形式危机下又自乱阵脚。女方呢，虽不处于主导地位，却也没有因爱子近在眼前而失去理智。三球领先，合情合理。


紧接着，戴在电话报警时遭遇了英国官僚作风的敷衍搪塞，但对方也在她的执着之下泄露了长官去向。偏巧就是即将发生的刺杀行动所在地：埃尔伯特剧院！应该说，此处虽为巧合，但巧的很有水准：首相大人听戏，警察首脑岂有不去捧场护驾的道理？那一边，男人却刚从被绑匪击昏的状态下苏醒过来，吃力地顺着大钟垂绳爬出教堂脱身。期间，大钟莫名狂响，惹得附近居民驻足围观，场面颇为狼狈……至此，他已净吞四蛋。


剧院高潮处，表面上好像是夫妻二人合力救下了首相。但实际完全靠戴的“路见不平一声吼”来的恰到好处。因为从时间次序上，斯图尔特跑上楼挨着包厢找犯罪源头是发生在枪响之后。当然，迫使杀手坠楼毙命，是要归功与他。但受益者却是导演希区柯克。因为只有杀手毙命而非被生擒并供出幕后指使，才能让之前的伏笔——那首儿歌，变成最后收官的核心要素。另外，提议通过接受首相宴会邀约以智取爱子的，也是斯图尔特……但无论如何，这两处锦上添花式的功绩，远远无法扭转男人在整部影片中的完败局面。





但就算本片的确存在上述“进步”意识，整体而言仍属希胖中游作品。


莱昂内曾说，“希区柯克是伟大的艺术家。但他过于蔑视现实。我不能同意这种方式。”


莱翁不能认同，并不代表侧重想象便是一种缺点。但反之，侧重想象也应该有个尺度和评判标准，不能因为侧重了想象，所以“赋予节奏和影像诱惑性的方式所掩盖的内容”就一定是出色的。56版《擒凶记》刚好就在这方面存在缺陷。


很明显，计划败露之后犯罪分子的反应是不合逻辑的。没错，你可以说即使是职业杀手也有他某些最基本的道德良知，可如此重大的政治暗杀计划与只靠绑架封口却不想伤及无辜之间的落差是否太大？虽然我们也不可能替阴谋策划者想出万全之策，但仅因绑架了小孩，就放任其父母不管，任由其欧洲非洲飞来飞去也太过形同儿戏。


现实虚弱之时，想象如能强大，仍可很大程度抵消逻辑的质疑。就像《西北偏北》中旷野飞机追杀。但“音乐厅下手，以锣声掩护枪声”这好像也只是侧重实用效果而并没有多少想象的成分在里面吧？况且，围绕这个“刺杀点”的铺垫实在是太过啰嗦：片头就脱离故事背景的强化呈现一大段乐队演奏；后面假神父向杀手交代任务要点，留声机又反复播放关键两小节；再来到包厢落座，又特别安排女听众拿起乐谱，按律索谱……


个人能理解导演的本意。他想让观众能随着乐曲发展而神经持续紧绷，以实现悬疑惊悚之最大效果。而且他也清楚意识到，古典音乐的阳春白雪可能会导致观众无法对上节奏，因此必须于片中各个段落反复加以强化。但说实话，这种东西是强化不来的。古典乐盲就是再听多少遍也还是找不到那个点。况且，从实际内容来看，“视觉提示”也与“听觉提示”产生了冗余重复——观众看到乐手拿起了锣，杀手举起了枪，就已经意识到要命的时间点即将来临，他们又何必额外再用耳朵去跟莫名其妙的旋律较劲呢？


惊悚片中的声画巧思可以有，但要简单直观。比如《M是凶手》中盲人老者辨认出彼得洛的口哨；以及与本片形式非常接近但效果更佳的《侏罗纪公园》中的一场戏：这边在逐项恢复电力，那边三人正要翻越高压围栏。斯皮只用了一个很简单下摇镜头就传递强烈的紧张给观众——当前按到了哪个钮，它距离下面标着“高压围栏”的按钮还有多远？！


另一处声音构思也不成功。戴的演唱不知为何感觉很硬，特别是掺法语那两句，缺少慈母般的温柔。如此的歌声即使“脱离现实”地穿墙跃梯传到楼上的小孩耳中，也不足以激荡起观众的情绪。女绑匪的反应有些突兀，缺乏足够铺垫。破门而入之前，有个不错的小悬念：到底谁先进来？可等到枪口指向父子二人时，希区柯克也不知道如何收场才好。希式悬吊是不好意思再搞了，那就只能采用最大众化的……



（希区柯克杀人现场。本片法国间谍遇刺一场戏高票入选：
http://www.douban.com/note/301455685/
）
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ganesha</作者>
<标题>再观《擒凶记》的思考</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-10 22:04:19</时间>
<影评>
               再看希区柯克的经典《擒凶记》，故事情节已了然于心，多利斯·戴的经典老歌Que sera, sera依然在耳边回荡。不同的是，影片的人物刻画还是让我有了一点新的思考。剧中的主人公是一对美国夫妇，故事围绕此二人在北非旅游卷入一起谋杀案，儿子被绑架，两人根据线索对其营救展开。

       影片事实上分析了男女两性在面对不同问题时的各自所长。影片开始，一家人在客车上邂逅法国人Bernard，丈夫与其聊得火热，不加掩饰地将自己的职业、家庭地址、旅程安排等一并透露给对方，妻子则对法国人在“不对等”的谈话中将自己包裹得严严实实而产生怀疑。

来到旅馆，Bernard邀二人品尝摩洛哥美食，自己借口有事离开，之后却不合时宜地出现在晚宴上。丈夫对此大为光火，意图找其理论，却被妻子冷静地劝阻。

       孩子被绑架后，夫妻俩处理问题时的冷静与判断力也由此颠倒。丈夫预料到妻子无法面对事实，诱骗她服下镇定剂，并第一时间制定了营救孩子的计划。在之后的歌剧院谋杀中，妻子面对刺客行凶手足无措，在即将崩溃之际使出女人的杀手锏尖叫，使首相免于一劫。随后丈夫冷静地设计了进入大使馆的方法，夫妻俩配合将儿子救出。

       整个事件的发展，是在丈夫的理性与急躁，妻子的洞察力与脆弱相互交织的过程中进行的。有趣的是，男人和女人在处理问题时的差异和冲突，会使事件不断地复杂化，但在最焦灼的时刻，一切却往往因为这种差异峰回路转，最终得以圆满解决。也许这正是这个世界如此斑驳瑰丽，惊心动魄的原因吧。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑贫芥</作者>
<标题>希区柯克的文化自信</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-01 16:00:27</时间>
<影评>

卡拉瓦乔式的经典椭圆构图，让观众好似参与其中，非常具有代入感。



拿病人的手术费比做俩夫妇换来的日常开销，这个切入点既新奇又十分具有幽默感。
希区柯克本人就像那个片中的小孩一样，来到了异域世界，看什么都是好玩新奇的，当然也借男主之口幽默的吐槽了另外那些令他不习惯的异域习俗，希区柯克真是一个有趣的老玩童。
观众看到一个吃了镇静剂的母亲在得知孩子有危险时反应尚且如此剧烈，更不用说正常状态下的反应，但导演却把这一幕植入在了观众的想象之中，从而让冲突变得更冲突，让强烈也变得更强烈，可谓神来之笔！

希区柯克的电影中总是可以窥探到他所诠释的欧洲文化，建筑、服装、礼仪、音乐、绘画，这种民族文化的自信和深刻的理解以及艺术般的诠释，将一切融会贯通，这就是文化自信。
传统手工业
社交礼仪
宗教仪式
建筑艺术
古典合唱
服装及陈列品
在一场盛大的音乐会中把人性的脆弱、张力以及家与国的利益冲突都撕裂在了这部恢弘的乐曲中，真叫人拍案叫绝！

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>1900</作者>
<标题>What will be，will be！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-25 20:40:59</时间>
<影评>

彩色版的重拍，还是很好看的。希胖又拍间谍主题了，相比较上一部《捉贼记》的玩闹，这部虽然没那么强的悬疑性但也可以吸引着我看下去。在我看来最出彩的便是最后半个小时音乐厅里那段十分钟左右s暗杀首相的戏份了，激情演奏的乐团和指挥，伤心哭泣的母亲，欣赏音乐的首相，准备暗杀的杀手……在尖叫声和锣鼓声的掩盖下，幕布后伸出的那支枪开枪了。这段没有一句台词，只有人物角色的神色与肢体动作表演，而视听语言和流畅剪辑带来的高潮般的享受！希胖最后还是拍了他最喜欢的“楼梯”～
主角魅力的强化注定伴随反派的形象弱化与失真，Doris的表演把母亲这个角色诠释的很好！失子心痛与寻子心切，并且时刻保持冷静，丝毫不冲动，智商在线，让我被其母性光环所感染！她演唱的时候真的很令人动容！
原来《Que Sera,Sera》就是Doris Day歌手时演唱的作品！真的超级好听！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>炳叔</作者>
<标题>家里必须有人说了算</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-02 11:26:28</时间>
<影评>
        情侣之间，可以吵架，可以固执，可以谁也不听谁的话，夫妻不行，特别是已经有了孩子的夫妻，家里必须有一个人说了算。

因为，孩子，相关的事儿，必须以最高效率得到处理，否则，呵呵，哼哼，咳咳，倒霉的就是全家人了。

夫妻


小的例子，去不去医院？

5、6岁的孩子晚上不停咳嗽，妈妈说赶紧去医院看急诊，爸爸说天冷再冻着明天白天去吧，奶奶说没事儿我这就给他做冰糖雪梨水，爷爷说我去外面抽烟去外面抽烟，然后，第二天，稍有好转，第3天，咳得更厉害了，夜里去医院急诊，肺炎，住院。


大的例子，买不买学区房？

一般都是，全家反复讨论之后，就买不到了。

绑架


极端的例子，孩子被绑架了！

绑架者，还不要钱，就是让你们保守一个秘密，而这个秘密的代价是，有一个大人物要死。

这个时候，家里谁说了算？

希区柯克，1956年的电影《擒凶记》里，是当医生的丈夫说了算。

1.接到绑架者的电话威胁后，麦肯纳医生，决定不配合警察，不告诉警察真相。

2.确认儿子被绑架后，麦肯纳医生，决定先给妻子吃镇定剂，再告诉她发生了什么。

3.分析判断出，儿子已经被从摩洛哥带去了伦敦，麦肯纳医生，决定夫妻一起去伦敦。

4.当着警察的面，再次被绑架者电话威胁后，麦肯纳医生，决定夫妻继续保守秘密，自己找线索，救人。

5.在教堂里找到绑架者，同时也被绑架者发现之后，麦肯纳医生，决定自己单独留下拖住罪犯，让太太出去报警。

6.在音乐厅发现刺客后，同时得知刺客已经当面再一次用儿子的生命威胁他们保守秘密，麦肯纳医生，决定继续保守秘密，自己悄悄地去找刺客的包厢。

7.在被绑架者用枪胁迫的情况下，麦肯纳医生，决定先用自己的身体挡住儿子，再趁机把罪犯撞下楼梯，吸引警卫的注意。

战斗


麦肯纳医生，的，每一个决定，都是需要在几秒钟内，做出选择。

麦肯纳医生，的，每一个决定，都是孩子安全第一，太太安全第二，大人物嘛听天由命好了。

好消息是，绑架者中，有温和派，有爱孩子的女人，关键时刻，她背叛了组织，选择了爱。

更好的消息是，麦肯纳医生的太太，信任自己的丈夫。夫妻配合默契，巧妙利用音乐，擒了真凶，救了亲娃。

过程惊险，结局美好。


备注：

过程残酷，结局美好的例子

梅尔吉布森，1996年，主演的《赎金风暴》Ransom
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>ASK</作者>
<标题>【擒凶记】让人印象深刻的音乐场景</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-23 07:50:26</时间>
<影评>

虽然是老电影，但是依旧精彩。

不对不说，这个电影的剧本写的真好啊，男女主的人物形象都相当生动。
除此之外暴躁但是心细冷静的军医男主和虽然比较情绪化，聪明谨慎但是不够沉着冷静的金发音乐家女主之间的化学反应实在是太好磕了。



电影前面还有不少暗戳戳的日常的小笑点，比如男主的无处安放的大长腿。

这无处安放的大长腿啊哈哈哈
使得电影在前面部分不至于无聊。
除此之外，前面提到的两首歌都在后面有回应，让人印象深刻。（一个是刺杀政治家的《魔笛》，一个是《que sera， sera》。除此之外，教堂里的男女主通过合唱的调交流也让人印象深刻）

que sera,sera的原曲出处

哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈杠精男主

这里很人物生动，因为恻隐之心想要孩子被发现，但是实际上被发现，任务失败的时候仍然很痛苦

这里真的是大场面啊

太可爱的结局，留着看家的朋友没有走，孩子也回来了

经典悬疑绿光

这里镜头拍的真的好，即可以看到杀手出来了，也可以看到后面等待进去的女主的身影，给观众交代了一下他们两人的位置和教堂的构造


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>坎</作者>
<标题>《擒凶记》别绑架美国父母的孩子</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-22 23:16:00</时间>
<影评>

母亲乔唱的歌很好听的。Whatever Will Be,Will Be.
看电影《擒凶记》总觉得似曾相识，尤其是到故事最后的高潮时刻。
后来我终于找到答案了，原来这部电影和《三十九级台阶》特别像，反正导演是希区柯克，自己致敬（抄）自己算偷吗？
言归正传，《擒凶记》仍然是一部典型的希区柯克悬念电影，普通人意外被卷入间谍斗争之中，并在最后击政治阴谋的故事。
故事的主角是丈夫班和妻子乔带着孩子汉克在北非摩洛哥游玩的时候发生的，在旅途中汉克意外扯下穆斯林妇女的面纱，陷入麻烦之中，然后被神秘人物路易斯解了围，也因此他们相识。
当天晚上原本路易斯请一家人吃晚餐，结果放了他们鸽子，一家三口值得独自前去餐厅吃饭。在用餐过程中他们又相识了一对来自伦敦的夫妇，他们相约明天外出游玩。
第二天一行五人开心的在集市上看热闹，突然有人背上插着刀子倒在了班的面前。原来死者是路易斯，他在临死之前告诉了班一个名字并坦白自己是间谍，正在阻止一场恐怖活动。
随后班被带到警察局问话，儿子汉克被伦敦夫妇带回酒店照顾。就在这时班接到电话告诉他不能透露任何信息给警察，否则就杀掉汉克。
夫妻二人万万没想到伦敦夫妇居然是也是间谍，而他们已经从摩洛哥消失了，为了孩子他们只得前往伦敦。
根据情报乔和班寻找间谍的地址，虽然最后发现了却因为警察行动迟缓而错失时机，班此时被击昏，乔只得跟踪间谍前往音乐大厅。
音乐大厅内英国首相正沉浸在音乐之中并没有注意到危险的降临，而不远处的黑暗中早有一只黑黢黢的枪管瞄准了他。
而这一切都被妻子乔看在眼里，关键时刻她的一声尖叫扰乱了刺客，他打偏了，首相只是手臂受伤。随后班赶来想要制服凶手，没想到凶手竟不小心跌下看台，死在了音乐大厅的地板上。
这个桥段简直就是和《三十九级台阶》一模一样啊，尽管不是桥段已经不新鲜，但是在“最后一分钟营救”的效果下，仍然让人有很强烈的紧张感。
之后当然是寻找儿子汉克了，当然一切都不是问题。这时反派老大说了一句：干嘛招惹美国父母的孩子，你刺杀失败活该啊！嗯，这个有点直接了，哈哈。
总之这部时长两个小时的电影，在今天来看节奏是有些过于缓慢的，故事情节也相对淡薄。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>情节严重者</作者>
<标题>看见歌声行走，寻找拉小提琴的恶魔</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-24 18:47:57</时间>
<影评>

希胖在左二


名字有六个单词，同时，每一个都是单音节。这漂亮的名字包含着简单干净的元素、未完成的韵律、意思上的模糊不清、对读者的诱惑挑衅，隐藏着极大的重组和延伸的潜能。希区柯克在重拍一次后，觉得自己应该再拍第三遍。


而大家并不会对这部作品别有所求。


希区柯克在好莱坞得以用最精致的画面来包裹他的黑暗，让惊吓得以变成更深层的悬疑和恐惧。例如儿子汉克，影片以他的闯祸为开始，并引入第一个悬疑人物，汉克聪敏，好奇，又听话，表现出一个宝贝的所有特质；然后在路易和男女主角一起喝酒的时候，汉克和母亲乔一起唱了一首可爱的小曲，随后便在画面以外，以乔的一句“我请了保姆看他”而遁入了未知，对于一有经验的观众来说，未知除了儿子是否会发生意外以外，还有一种便是，他是否和悬疑的主要剧情无关？到了儿子被绑架时所感受的恐惧，很大程度是因为，类似的这种镜头在之前有不少铺垫。而经过了开头对儿子的塑造，摇摇欲坠最终身陷危险的恐惧，以及一大半的时间都看不见的紧张以后，最后一个歌声救人的镜头才会更具有力量。


我们甚至能清晰地看到歌的行走


希胖拍出了歌声。我们甚至能清晰地看到歌的行走。这般艺术塑造能力，是他和普通好莱坞电影导演的一大差距；而这份清晰，很大程度上也让他在当时得不到艺术家的认可。


虽然清晰也是一部分艺术家所追求的品质，但他们相应地也修剪主题和故事，以到达大象无形，大音希声的境界。而希区柯克他对太多东西着迷，谋杀、精神分析、性欲 …… 他确实不是一位修士。他或许还是个恶魔 —— 掌握了所有的恐惧，悬念，诡计，所有的坏心肠，并知道如何隐藏他，并且很幽默 —— 乔赌气般抢占座位，然后静等本笨拙地不知道把腿往哪儿放的时刻，你就像看到了那个调皮的坏孩子突然听话地在收拾餐桌。而到了乔警觉，本又不耐烦，然后德雷顿夫人马上就瞪着眼睛回头和本四目相对时，你又看到小恶魔在拉着小提琴蹦蹦跳跳地嬉笑了。更别说两个人在修道院装模作样地拿着本本然后相互抱怨，乔因为自己的歌唱家才能而引人侧目的时候了 —— 多丽丝戴比起他那懂事的儿子有时候更像小孩子。


这里的正方形，还有剧院的三角形，都是藏有恶魔的几何


电影在开头字幕的时候就以交响乐为背景，并慢慢地把镜头推到锣手面前，在最后一下击锣的时候让两个锣的圆形平铺占据屏幕，符号学家看到几何线条就会兴奋，而他只是作为一个呼应而放在前面，同时，这也让摩洛哥和伦敦两个场景同样重要的同时不会割裂。摩洛哥的异域风情在前面部分主角们离开以后就不再出现，但作为谜面的所在，让观众也在那里看到了谜底的婆娑树影，让规矩封闭的伦敦也蒙上了神秘的色彩。希胖或许在这部片没有把人的精神和欲望一层一层小心翼翼地撕开，但他至少让我们看到了两个城市重叠在一起会是怎么样的。搅拌两个城市幻想的或许是磅礴的音乐，或许是扣人心弦的情节，但当两个城市都相互重合的时候，观众也不能幸免，只能像《迷魂记》的封面一样，掉进希区柯克这个他自己也为之着迷而重拍的作品里去。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>公园最冷的一天</作者>
<标题>蒸腾</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-05 02:42:04</时间>
<影评>

完美的搭讪方式!“制造恶人!”，然后自己解围，自然赢得别人的好感!

第一个人（陌生人）取得信息，然后第二对人（一直跟踪的陌生人）利用信息!轻易就破掉了别人的防御机制，这也太狠了叭!

【tips.】（以后统一用，想法，非剧情）
在写纸条的时候写两张，警察询问的时候掏出一张，误导别人，顺着假字条寻找，这里内外视角可以做不同的文章。

希区柯克做的是零视角的文章，角色不知道路易伯纳德是谁，观众也不知道，只有第三者知道，再来陈述。有趣的是，这时换成外视角拍法，可以拍个关于伯纳德的倒序，换成内视角的拍法，可以拍一番警局的较量。

粉丝中被单独拍摄的眼镜女子，全部拍摄是记录真实，单独特写就是刻意的强调，出现两次代表特别重要。

空间分散再集合：
朋友来拜访，夫妇先后去找人和教堂，形成了三空间，加上罪犯空间，是四空间，然后不断交错，就看最后空间怎么融合。（这部其实拍得很一般，但有了很多的启发，不知是看到劲了还是希区的本事。）

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃瓜仁波切</作者>
<标题>戏谑的献礼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-18 22:22:47</时间>
<影评>
        非常喜爱希区柯克的电影，这部翻拍版依然引人入胜，即便今天看来，虽然惊悚和悬疑已经平平无奇，但是大师的节奏感依然可以带动人们的情绪……

希区柯克的电影总是意犹未尽，或者可以说是虎头蛇尾，希区柯克电影的结尾总是一个提速，好似冲刺，又好像高潮，留下的只是余韵……

深受精神分析影响的大师，在这部电影中却不甚明显，特别是电影中叙事的逻辑，使得一切所发生的都过于刻意，电影中的政治意味也很有隐喻，故事是讲述英国政治的倾轧，却将发生的场所搞到摩洛哥，又丑化了穆斯林……

在故事的进程中，电影主人公不断强调他们的美国身份，美国的被重视，美国使馆的威力，更是美国人化解了英国危机，这或许是希区柯克在好莱坞发展给美国的一份主旋律小礼物……
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>