<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>半夜鸡叫</电影名>
<年份>1964</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2688068164.jpg</封面>
<导演>尤磊</导演>
<演员></演员>
<简介>本美术片为木偶片，改编自高玉宝同名小说。“旧社会”，地主阶层剥削农民的花招可谓应有尽有，其中半夜学鸡叫是其中一种。
                                    
                                　　眼看就要过年，地主周扒皮为了辞退辛苦一年的长工，不让他们拿到应得的工钱，想出半夜学鸡叫的鬼招。劳累一天的长工刚躺下，他就蹑手蹑脚地走进鸡窝，学两声鸡叫引起公鸡的啼鸣，然后，在他的催促下，长工不得不勉力爬起下地干活，他心里盘算着，长工如此折腾下去身体很快就会吃不消，到时就有了充足的理由辞退他们。但他的诡计并没有得逞。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>李小丢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-19 22:40:41</时间>
<影评>
           那天看凤凰周刊才知道，原来我们从小就耳熟能详的地主周扒皮原来是被杜撰出来的。周扒皮确有其人，但不是地主，充其量也就是一富农，只不过在农忙时节，人手不够，在同村中雇佣短工而已。而且其人待人和善，为人节俭，完全与书中所描绘的恶霸地主没有任何相似之处。记者采访时，当初在周家做过短工的农民都为其鸣不平。

   并且此书并非高玉宝所写，作者另有其人。此书系郭永江所著，那为什么最后署名就成了高玉宝了呢？高玉宝当时是郭永江辅导写作的一个战士，郭永江1951年在朝鲜战场受伤回国后开始创作，修改长篇小说《高玉宝》。使得高玉宝成为了学习文化，提高自身的文化战士典型。典型树起来了，但典型得拿出典型的样子来啊，于是乎组织就命令高玉宝写出一本书来，但高玉宝水平有限，写出的东西郭永江改都改不出样来，于是组织就决定郭永江捉刀来完成这本书。但这本书必须署名高玉宝及郭永江，稿费平分，而且必须附录《我是如果辅导战士高玉宝写作》的。但随着文化大革命的开展，这本书在再版过程中，就只剩了高玉宝一个人，并且附录也被删了。就这样，一个虚构的故事，一个冒名顶替的作者，却造就了一个人尽皆知的地主恶霸


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>欣风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-22 13:04:49</时间>
<影评>

http://www.chinashakestheworldbook.com/TextFrameset.htm



也不是没有原型，这里是西方比较著名的一本描述中国革命的书《中国震撼世界》。里面很多场景不得不说还是比较惨烈。



而且我GOOGLE的结果是：都说高玉宝在火车上给人讲这个是假的？
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-21 15:07:32</时间>
<影评>

小时候看过！当时那个好像还是童年阴影来着！好像有一个周扒皮夜里阴森森的看了看熟睡的长工，然后去鸡窝里面的眼神，那个画面是真的吓到我了哈哈哈哈哈。这个故事当时看了之后只觉得最后长工们大获全胜看的很爽，但那个时候完全不懂背后的意义，后来在长大一点才知道这是地主老才的卑劣啊~~和外国的资本家一样要榨干最后一滴血

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Max·Planck</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-07-06 18:00:26</时间>
<影评>

令人瞠目的是，动物的生物钟不是可以自行调控的石英钟，稍有农村经验的人就能知道，鸡在半夜根本发不出清晨的打鸣声。更何况，半夜务农有悖于基本的农业常识，任凭谁都不会如此适得其反的来提高生产。然而，正是这些无视常识的农民，在土改运动中将多次被划为富农而非地主的周富春殴打致死，罪因竟是在写于五十年代初的《半夜鸡叫》里，他是文学人物地主周扒皮的原型，而后者因为欺压长工而遭报复性殴打。暴力分子俨然探寻到了发泄暴力与伸张正义的合理通道——小说中打得，现实中就打不得？就如堂吉诃德的长矛把对着魔鬼的怒气刺向风车，中下贫农的乱棒也把对周扒皮的满腔怨愤砸向了他们的邻居周富春；如果说堂吉诃德的莽撞是因为误读了骑士小说的话，那么这起“误杀”事件完全是革命原教旨主义对于红色小说的“误读”，它的严重后果是暴怒的群众就此展开从虚构到真实的“跨界追捕”，并且施以残暴的就地正法
先有高玉宝神话，再有雷锋假话。彻头彻尾的政治谎言:事实就是对待工人还可以的周春富被打倒后，他的整个家族也被恶整。
高玉宝 就是个骗子
可怜当初我们那么多人的幼小心灵被他欺骗

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
