<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>薄荷糖 박하사탕</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2519637549.jpg</封面>
<导演>李沧东</导演>
<演员>薛景求 / 文素丽 / 金汝珍 / 徐情 / 高瑞熙 / 李代延 / 金敬益 / 金仁权</演员>
<简介>1999年春天，对生活绝望的中年男子金永浩（薛景求饰），落魄地参与了同学会，他神经质般哭叫，并在高架桥上面对迎面而来的火车嘶喊：我要回去！
                                    
                                　　火车带着记忆倒走，三天前的金永浩已然崩溃，欲寻了断，但是被神秘人物叫去见一个人；再之后是1994年，他生活放荡，对妻子（金丽珍饰）冷若冰霜又出手大打；1987年身为警察的他，手段凶悍；1984年、1980年一直到1978年，直到第7个片段通过初恋情人（文素利饰）以及“薄荷糖”这一点题信物，影片才给出是什么碾压过主人公的生命，粉碎其美好的答案。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-01 00:39:32</时间>
<影评>
            普通人即是小人物，完整的二十年，主人公金永浩一生平凡的生活，因为某些致命的变故，无法回首。生命毁灭的那一瞬间，永浩又哭又笑地走上高架桥的铁轨，对着迎面而来的火车疾呼：我要回去。画面在他张嘴呼喊而显得痛苦抽搐的一瞬间定格。之后火车倒走带着时间驶回过去。在凄凉的记忆中，《薄荷糖》追述着过去。主人公金永浩在片子开始给人印象是精神紊乱而且脾气暴躁，但是对于他何苦自杀难免产生疑问。时间回到三天前、雨夜里，原来他早已准备自杀，但一神秘男子突然找到他，说曾经的初恋情人临死前要见他一面，……。


    韩国影片《薄荷糖》(Peppermint Candy)是一部有关时间的电影，讲述着时间如何将一个人的生命毁灭。导演李沧东善于用秀美的画面去描绘小人物或者是边缘人物的生存状态，这不论是在《绿洲》，或者是《薄荷糖》，都有很深的个人痕迹在里面。《薄荷糖》里，他让时间去毁灭了一个普通人的生命，电影以1999年为基点，1994年、1987年、1984年、1980年，最后是1979年。


    如果说《薄荷糖》勾画的是韩国近20年来的社会变动，一点也不为过。尤其是在光州事件上，这一点是值得思索的，也是李沧东的过人之处。比较于国人的伤痕文学，韩国并没有那么多历史素材。当然，光州事件是一个彻底的悲剧。于是，2002年世界杯韩国人庆贺胜利，光州主场成了一片红色的海洋，国内媒体做节目的时候不忘点燃一下往事的烛火，指出韩国的年轻人早已忘记了二十年前的历史，他们根本不知道光州曾经遭受过的苦难，而一个不懂得反思的民族不是一个真正让人敬佩的民族，隐晦言语中显有讽刺韩国人世界杯的优异表现。


    当时有些庆幸的心理，似乎我们的此类反思作品是层出不穷、屡见不鲜。而其实，真正的禁区领域根本没有人去碰触。没有服兵役时遭遇光州事件，错杀了那个无辜少女，金永浩往后的生活可以减少些愧责，但是那些被践踏而过的薄荷糖散落一地，长官毫无人情的斥责，人性遭受的磨难，正是这段当兵入伍的生活以及在军营里的种种遭遇激起了永浩人性深处的暴力与罪恶，令他因为沉缅其中、无法自拔。


    永浩曾经纯洁的灵魂被光州事件的打击腐蚀了，他的性情却有仅存的善意，于是他有点意外地拒绝了初恋女友。如果他这份善意也可以最终消失话，那他也是一个彻底的悲剧。但是让人揪心的是他忘却不了这段感情，在割舍中一次次的沦丧：对犯人的残暴，对妻子的不负责任，对家庭的无牵挂，对自己的仇恨。于是当生意破产、与妻子离婚后，他必然而然地走上了毁灭的道路，而这一切都是当初无形的手一步步拖扯着他陷进去的。

    一个曾经年轻善良的生命就那样远去。把个人的毁灭归究为无形的历史，其实也是种故作的夸大，但历史在引导个人或者说侵害生命上的影响作用是不容置疑的。如果没有光州事件，永浩作为一个自我毁灭的牺牲品是不值得珍惜，至多是个自暴自弃的典型，但是正因为以军人的身份错杀了一条无辜的生命，引发的愧疚和往后点燃的暴力火种，才是他最后灭亡的根本原因。


    暴躁和反复无常，都是他本质里罪恶的一面。薄荷糖本不过是一时清凉，并不能口气常新。再唯美的初恋，换来的也只是一段孤独的回忆。对于永浩这样摇摆不定的人物，《薄荷糖》刻画得相当深入。永浩并不是故意去伤害着顺任，而是因为太爱她不能够去伤害。这份残存的善意直接让他难以生存，他选择了新的感情，但是却背叛着自己的内心，他不愿去碰触着过去的伤口，又伤害着现在的家人。

    题外不得不感慨个人的力量在历史前面是多少的渺小，当一个人无法去抵御着时代环境的影响，他只能被同化，因为他已经遭受到感染。永浩的悲哀更在于这是一种自我的毁灭，周围影响只是一个起因，至于实质的理由，估计是自我性格的缺陷。平铺的故事和直白的倒叙，多少使得故事有几分沉闷。而且故事还要倒着在自己脑海里剪辑，反复看了好几次才一并看完。比较于李沧东后一部作品《绿洲》里的畸恋，《薄荷糖》所能引发的群体哀悼容易接受多。20年的变化，对于一个平凡的小市民，入伍、当警察、结婚、创业、破产、自杀，并不是处于一种个人生存的边缘状态，而是群体的时代记忆。


    1979年郊游，永浩离开了朋友们，一个人静静看着天空，流下了泪水。这个故意的痕迹是否告诉我们他之后20年痛苦的由来，面对一片同样的蓝天，永浩却无法抵挡着阳光的刺眼。这样的刺眼就像内心深处抹平不了的伤痕。


    那之前，永浩的朋友们一堆人围坐着，弹吉他唱歌，歌词是这样的：    

    

    我该怎么办呢，你抛下我的话

    不行，真的不行，请你不要离开我，有什么无法告诉我的苦衷吗

    曾那样亲切的你，曾那样温柔的你，怎么能那么无情

    无法相信，你会舍我而去

    我不要信，你跟我说再见


    在歌曲里，是谁抛弃了谁？年轻人的离别。道不完的哀叹、唱不尽的情意谁短长。时间抛弃了他们，如果时光倒流几年或者提前开始，谁也不应该离开谁，温存的话语其实都是虚伪的幻觉，也许最真实的只是曾经的感动，就像那薄荷糖入口的一阵清凉。看着这些深情的歌词，总是想起永浩在那个雨夜里的小旅馆，和偶遇的女人偎依在一起。


    他说：他看着窗外的落雨，心爱的她在看；听着雨水的滴答声，顺任也在聆听。几番劝言，永浩突然觉得身边人已是顺任，于是颤抖地呼唤着爱人的名字，失声痛哭，泪水如注。身旁女人，也一道声泪俱下。窗外，依然是无眠夜雨。淅沥哗啦。
      </影评>
<有用数>1092</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>达力猿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-04 18:19:08</时间>
<影评>

（给自己看的，请忽略。。）
1
1、男主右边是同一个人。郊游时关系最亲密，也是二十年之后的野游会重聚时，唯一真正把他当朋友的人。
2
2、同样是躺在地上，自杀前的男主躺在铁轨正下方，视线朝左，目视火车向自己开来；二十年前则躺在铁轨侧方，视线朝右，目送火车开走。
在电影画面里，从左至右是更加自然的方向，因为这样更符合我们视觉的习惯，一般来说带有积极的暗示。但因为我们提前知晓他的人生必然是残酷的，因此这样的镜头设置显得更加悲凉。
3
3、野游会和郊游的同一首歌，二十年后男主再唱起，没有人想起来，只当他疯了。歌词全文非常应景。
4
4、二十年前的郊游唱的歌。这里正是男主的“墓地”。原诗是김민기<아침 이슬>
5
5、两次祈祷。第一次是上帝视角。
6
6、情人和初恋。社会环境、男主位置和心境的变化，和情人约会时座位在背面也是避免被熟人认出的设置。

与饭桌戏类似的二人镜头。三角构图（人物在立柱两边），人物倾斜的方向相互交叉。
7
7、学车。
8
8、从暴力的端倪（只是挠了挠胳肢窝）到暴力的实施。
9
9、钥匙是放不下的过去。
10
10、恐吓。但孩子已经不再屈服，懂得反击了。
11
11、


</影评>
<有用数>217</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>CreepGao</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-14 23:46:30</时间>
<影评>
        上个月奉俊昊上了新片，兴冲冲的跑到电影院去看了。朋友问起这个片子怎么样，我说还行，挺不错。其实心里是挺失望的。即使是十年前的《杀人回忆》五年前的《母亲》，奉俊昊都让我久久的不能沉默。《雪国列车》确实很不错，但不知为什么，我没有特殊的感觉，可能是一个从不在意关于政治的东西的人不太懂得欣赏的片子。


又想起了那些韩国片，无论是拍爱情的，亲情的，悬疑的，总有那么几部让人心不塞的片子。我反复看了最多遍的，是李沧东99年的《薄荷糖》。


《薄荷糖》其实是并不复杂的一个故事，说的是一个男人的一生，从美满，到绝望，最后像海子一样，在火车轨上结束了自己的性命。《活着》说的也是人的故事，但韩国人做事真的充满情调，《活着》的赤裸裸的悲剧让人心头沉重，《薄荷糖》用的是段落倒叙叙事，开头便是男主角金永浩参加同学聚会后失落的走上火车轨道，冲着驶来的火车大喊的镜头。火车带走了他的性命，仍要驶到目的地。之后的七个片段，火车开始倒行，就像《返老还童》里的钟一样，我看到了金永浩缓慢的一生。


虽然不是第一次看到乱叙的片子，和《低俗小说》不一样的是，这样的叙事带来的不是惊喜，是深刻。金永浩，李沧东在影片里把它朔造得及其分裂，温柔粗暴，浓烈孤僻，敏感又单纯。我们看到的不是编剧或者导演写出的这个人的未来，而是他早就存在的，就在我们身旁的人的前生。噢，有时会恍然大悟，原来我变成今天这样，都是我自己的问题。是什么改变了我们呢，环境，人，还是社会。在第一段里，失魂落魄的金永浩花光所有积蓄买了一把手枪，本想自杀，但始终下不了手。他在漏雨的房间里看着手枪痴痴的笑，这样死去太不值得了，他这样想，一定要从毁掉了他人生中的人之间选一个，杀了他，再共赴黄泉。但那个人到底是谁呢？是让他的血汗钱变成废纸的证劵公司的职员么？还是那些谋取暴利的高利贷，又或者是骗了自己所有信誉与投资的合伙人？还有给自己带过帽子的离了婚的老婆。天，毁了人生的人真是太多了，到底杀谁才好。


最终还是只杀死了自己。从1979年到1999年。二十年里，可以看到年轻时服兵役的金永浩，参加作战慌乱不已的金永浩，刚入警队威风四面的金永浩，辞职经商满面假笑的金永浩，抓奸在床时愤怒的金永浩，与职员出轨时轻浮的金永浩。或许就这么简单，也这么像阿甘，韩国的历史也随着金永浩的命运跌宕起伏着。79年“汉城之春”，金永浩与夜校同学郊游，1980年光州事件金永浩应征入伍。87年汉城改宪大游行，拷打追捕异议人士，一边扇着嫌犯的耳光，一边温柔的询问：“不好受吧？”，88年汉城奥运会，全斗焕下台，金永浩开始准备辞职经商，97年亚洲金融风暴，金永浩最终破产，落魄街头。99年，夜校同学二十周年聚会，金永浩在聚会上默默的走上火车轨，冲着四周大喊大叫。火车撞向他那一刻，他对着镜头的台词是“我要回去”


关于片名，薄荷糖是片子里的一个道具，金永浩在服兵役时，初恋女友在糖厂上班，在每封信中都会寄一颗给他，金永浩为了收藏这些糖，挨了教官不少揍。后来因为光州事件里一个小姑娘的死亡，他却拒绝了初恋女友，也可能是金永浩原本美满生活的转折。最后金永浩自杀前见到了这个初恋女友，女友已经结婚并有了孩子，但


却因病瘫痪在床，不久人世。金永浩将薄荷糖递给已说不出话睁不开眼的初恋女友，轻轻的述说了当年薄荷糖对他的意义。但后来已然全无意义了。金永浩在与自己公司的小职员偷情时，职员要喂他吃薄荷糖，金永浩却用很嫌弃的表情拒绝了，不过最后还是吃下去，也不知有没有想起什么。薄荷糖总是清凉的，对暴躁的心，也是能安抚一会的吧。


影片的结尾，1979年春，郊游的人们在草地上唱着歌，金永浩拿到了初恋的第一颗薄荷糖，然后人们围着圈坐下来，开始唱歌。


一首77年的歌，歌名是나 어떡해（我该怎么办）：


“


我该怎么办呢，你抛下我的话


不行，真的不行，请你不要离开我，有什么无法告诉我的苦衷吗


曾那样亲切的你，曾那样温柔的你，怎么能那么无情


无法相信，你会舍我而去 我不要信，你跟我说再见


”


金永浩走到一旁躺下，在群山里又落泪了。


 


虽然你还是抛下了，但我还要继续生活。


就像是片里第三段的幕起：


“一九九四年夏，人生是美丽的”


allen gao


14.4.4
      </影评>
<有用数>363</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>MichelleLOU</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-20 13:16:12</时间>
<影评>


    這部電影本身對我來說有不一樣的影響和意義，第一次觀看是2014年在學校課堂上，老師放映了30分鐘的電影片段，我一開始覺得沉悶無聊，過了10分鐘之後完全入戲。回去立刻下載，深夜觀看完整部電影，眼淚無法停止。
    認識李滄東是由《密陽》開始，那是我在大學二年級的時候和朋友們一起看的，一幫無事青年，沒事總逃課聚集在家中，用投影儀播放著各種經典影片，看完片我們總會有一番爭論，這是也算是最棒的大學回憶了。
    這次十分幸運，可以在4年后，于電影院重新看《薄荷糖》，展映結束，李滄東上台進行映后會談。除了偷拍之外，我進行了一些即時紀錄，採訪內容很多實料，希望能幫大家從導演角度來解讀此片，在此分享了~

衝上前偷拍，嘻嘻，妥妥的迷妹

1.	關於主題
李滄東關於薄荷糖的解釋，99年很多人幻想未來會是怎樣的，他想拍一部電影講述時間，和觀眾溝通，他認為，未來是由現在組成的，現在是由過去組成的。所以他拍了一部倒敘的電影。

2.	主持人：為什麼要用flashback倒敘的結構？
李滄東：時間的意義是什麼？時間是一個結果，在結果發生之前，是有原因的。 他覺得用倒敘的方法，會讓大家明白，原因更加清楚，會讓大家引發思考，如果他過去不這麼做，會有什 麼的新的結果呢？

3.	《薄荷糖》的啟發是怎麼來的？
李滄東：他有受到一本書的《追憶似水年華》的影響，書裡面是蛋糕，透過生活裡一個瑣碎的小物件，會有影響。

4.	主持人：電影裡有提到一些政治事件，為何添加在電影中？
李滄東：這是部1999年的作品，電影裡面的跨度是20年，電影終結是1979年，是韓國電影一個重要時刻，統治韓國的軍事獨裁者--樸正熙死了之後，也終結了一個長達二十幾年的獨裁政權。當時的人知道這個消息後，大家認為國家有了新的希望，迎來新的未來。他覺得需要刻畫這段歷史，1979年的時候，男主角思想十分的單純，就像普遍大眾。一路發展到1999年之後，中間韓國發生了很多動盪事件，比如1987年的“學生運動”，中間韓國經濟起飛，也經歷了1997年的金融風暴。韓國社會上發生了許多動蕩的事件。導演希望通過一個微細、很平凡的人物的角度，來看這些年發生的事件。
至於導演本人當年在做什麼呢？舉一個例子，“光州運動”發生的時候，導演就是一個大學生。他上學的時候發現學校停課，他去朋友家過夜，大家都很不安和緊張，第二日，大家聽說很多“光州事件”的消息，他本人受到很大的衝擊，所以他想在電影裡面表達出這件事。

5.	主持人：《BURNING》最近上映，導演很多時候會提到憤怒，是電影裡表達的主題。其實我覺得“憤怒”這個主題，是貫穿導演很多部戲的。關於一個個人和歷史的洪流，或者說，一個很龐大的社會體制之間的衝突，各種NEOGITATION。我覺得導演很神奇的地方，是你的電影總是很平靜很溫和，總是這種時候打動觀眾。比如《薄荷糖》裡面很多例子，女主給男主相機，男主送女主走的時候，男主離開腳一瘸一拐的離開。表面上看是一個很簡單的分別場面，但是那個相機，或者為什麼男主的腳一瘸一拐？原來因為軍政府正壓學生的時代，男主的腳受過槍傷。好多這麼意味。想問，導演想表達的憤怒是如何與畫面的平靜之間調和？
李滄東：導演總是很想知道大家看自己戲的態度是怎樣的？比如希區柯克拍一個人的最刺激的，最有趣的生活。很多好萊塢電影都是拍最戲劇性的拍出來，他自己不是這麼想的。他覺得很多瑣碎和微細的事情，對一個角色和生命來講，是很有意思的。這些事會反映到一個角色的憤怒、傷感等情緒，他覺得，通過一個微細的動作來表達角色的內心感受，導演認為觀眾是能感受得到的。

6.	主持人：每一個章節，都用到了火車和路軌，導演不如講講火車在電影裡的意義？
李滄東：男主角每次經歷人生裡面很大的衝擊，都會在火車旁，所以火車在電影裡面有一個很強的象徵意義。導演構思的時候思考，因為電影本身都是一段時間，那他怎樣用畫面來交代時間？當發生了一些事，時間過去了，他覺得火車是一個很好、合適的載體。火車是一個Running Time其實大家都是在一個running time裡面體演主角的人生。他覺得火車本身就是和電影相關，比如大家都知道，世界上第一部電影是盧米埃爾兄弟的《火車進站》，所以火車和電影是息息相關的。 
 主持人：剛剛導演都提到，構思這個故事的時候，講主角回溯自己的人生，重新看過，會不會有另外一條路？我覺得，火車都有這個意味，有如路軌、軌跡這樣。
 李滄東：這是有關選擇的，每個人的不同選擇，都會對人生帶來不一樣的變化。舉個例子，比如男主角最尾的時候，他誤殺了女學生，這不是男主的主觀選擇，他不想殺那個女學生，但是沒辦法，真是一個意外。但是為什麼會發生這件事？為什麼會有這個錯?其實背後也都牽涉到了很多選擇在裡面。他想講的是，透過幻想這個動作，一些看起來很細小的場面，將會對人生帶來一個很的變化。所以導演很希望，讓年輕觀眾，其實你的人生可以怎麼選擇呢？

7.	主持人：導演曾經是一個作家，所以當他構思很多動作和情節上，總有很多呼應的地方。不如講講《綠洲》，導演的手法主要是寫實主意，女主是反映了那副畫的樹影，她又喜歡光，她看到很多美麗的幻象，導演怎麼樣想到這個對比？這是導演電影裡，唯一的超現實的時刻。
李滄東：綠洲是沙漠裡面的，可以融洽生命的生存空間，他的幻想是來自不一樣的原因，因為這些人的生活裡受到了欺淩，他這段幻想不是一般裡面看到的，他覺得對於這些人達到幻想的內容，是不可能的。所以意義不同，雖然是幻想，但其實是我們日常生活中能看到的東西。

8.	主持人：導演怎樣刻畫女性角色？
李滄東：覺得男女主角是沒分別的，導演不Buy男導演就只瞭解男人怎麼想的。創作人有責任知道男性和女性怎麼想的，他主要關注一個人的內心世界，不分男女老少。他覺得女性角色比男性角色有點有趣，女性對經歷痛苦比較敏銳，女性對人際關係風波也比較敏感。導演認為拍女性角色比較有趣。

9.	觀眾問答環節：
我的問題：為什麼導演在《BURNING》裡面強調人物的階層差異，這是村上春樹原著裡面沒有的元素？
李滄東：村上春樹的小說裡面最關注的一點是，我要不要燒掉那個倉房？導演覺得小說裡沒有強調社會的不一樣，但是導演覺得，世界才是最大的謎。我們經歷的事件怎樣構成這個謎題，我們面對的問題，是電影裡看到的問題，這些不單單是在韓國發生的事。他想講現代社會上發生的事件對於年輕人的影響。導演不太講太多，他怕很多人還沒看過《BURNING》。


</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏虫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-14 23:55:48</时间>
<影评>

从一开始由火车铁轨进入影片到每次倒叙的过渡场景，铁轨在本片中可不仅仅是过渡作用。
铁轨在剧情中的第一次出现是在
画质不好，图也没截好，不要介意

对 ，就是他误杀小女孩的时候，铁轨那里是他犯下无法原谅的错误的地方，也是他堕落的开始。为什么说他堕落了呢？在听到初恋情人夸奖自己的双手，那双以为看见了你，却又打死了那个女孩的手。


男主的内心是这样的
自己的罪恶被别人给表扬，这怕是世上再讽刺不过的事了，只有抹黑它才能带来一丝安慰。所以男主做出邪恶的事情，来逃避那件事，以及和那个女生“同时出现”的初恋。

然而男主的堕落并没有停止，男主深陷对自己的自责中，内心越来越脆弱，只有用暴力来摆平生活中的事，甚至对于误入歧途的未成年人都是以暴力解决。甚至强迫罪犯按照自己的意愿说世界是美丽的。  而堕落中可耻的是，男主为了用自己初恋骗炮。
大家都记得这个地方叫群山，是男主骗炮的地方吧。这里男主和同事说这是他初恋的家乡，也和陌生女孩这么说的，附上男主淫笑。
这里，男主已然是惯犯了

这里导演很会玩，虚化了男主，没有直接表现男主淫笑

快要成功了，笑得更灿烂了
然而导演是真的不会放过任何细节。
我特地查了地图，汉城在首尔那，韩国很北方，群山偏西南，男主说谎无疑了
玩玩那个女生之后男主又抛弃了她，到这里男主的人渣属性已经暴露无疑了。在这个片段和之前那一个片段之间，是本片唯一一次出现分叉的铁轨。而上一段正好是男主崩溃的那一段。

可以说铁轨是本片主旨的载体。第一个意思是，男主这样恶性循环的悲剧只会像铁轨一样，不停地开向远方。 第二个意思是，人生如铁路，有各种各样的人生，人生也有选择，但是只要选择了，就没办法回头。你们可能感觉主旨有点唐突，我后面还会补充说明。
那么问题来了，男主是如何走向堕落的呢？看看男主的原话

当时男主已经是完全成了金钱的奴隶，哪怕一杯咖啡的钱都舍不得了，对于初恋更是没有一丝丝感情。男主却把自己毁掉的人生归罪于这些（生意失利和自己借高利贷和没分辨力上当）。在此之前，男主就已经暴走了，导致男主暴走的原因应该是下面这些

ml的时候火车经过，光照在男主脸上，男主立刻露滴牡丹开，眼睛直挺挺地望着火车
火车驶过的声音勾起男主心中阴影，事后女主谈论那件事的时候男主也是急忙回避，正巧桌子下面来小孩了，男主就去惹小孩来缓解自己内心。而这个小孩偏偏又是自己原来暴力逼问的犯人。这时候男主窘态毕露，甚至在上厕所的时候问一个陌生人“人生是美好的，对吧？”这时男主内心已经脆弱到需要路人的认可。



于此同时，男主的小三这时又强喂男主初恋送他，可以代表他们之前爱情的薄荷糖。   终于在他们公司所有人的聚餐上，在小三和老婆同时出现的地方，在老婆做着和男主与老婆第一次之前也做的祷告的时候。所有的一切都如同压力锅一样，爆发了，男主再也控制不住自己，暴走了。
补充一点解释下，男主到底有多怕铁轨

铁轨经过的时候，一向威武的男主居然瞬间倒地，瘸一样的走向犯人

看胶卷的时候，火车经过，男主无法忍受火车声


甚至在最后男主视死如归的眼神，却是用颤抖的身体支撑着的，男主这时不怕死，怕的是依然是火车声。怕的依然是自己的过去，自己内心深处犯下的所有罪恶。


最后来说一下薄荷糖，薄荷是清凉清新的，糖是甜蜜的，在电影中也是初恋女友送给男主的礼物。可以说象征着最美好的事物吧。但是在军营里就已经破碎了，这是一种象征，象征男主内心的美好已经没有了。而男主也确实如此。
在最后见初恋那一面的时候，买一堆薄荷糖，说是你寄给我的，但是虽然是同样的东西，还是以前的薄荷糖吗？已经发生过的所有的一切，世界还是以前的那个吗？男主还能回去吗？


</影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-27 08:43:04</时间>
<影评>

微信公众号：moviesss  首发于 MOViE木卫 

这是我写的，关于李沧东，《薄荷糖》这部电影的第三篇评论。
说是评论，不如说，仅仅是感想。
这三篇评论，都不是写给媒体的，而是发表在BBS、博客，和我的公众号号上（前两篇也收录在《身不在场》）。
它们虽然是公开的，却是我的私人感受。
写第一篇时，我不到20岁。写第二篇时，我24岁。
如今，我走到35岁的人生关卡。
我还是那个我，电影还是那部电影，在知道结局的情况下——就像观众在一开始就知道主人公的结局。关注的地方，似乎也产生了一定的变化。
这一次，我更多的，是卷入了《薄荷糖》与其他电影的情绪关联。
比如主人公去追捕大学生，他哭丧着，和同样落了队的战友说，靴子灌满了水，真的跑不动了。他就那么在铁轨上摔倒，坐下了。你就突然想到，难怪在之前的电影，在他之后的人生，他的脚，就时不时会突然崴上那么一下。每每遇到天气变化的风湿痛关节炎病人，他们的身体，会有预先的感知。感知的存在，提醒着将来的事，又更多是过去的病因，反复在纠缠困扰。
电影表现这一幕，主人公虽然穿军装，别钢盔，踩高靴，但从整装出发那一刻开始，他始终表现得更像一个不知所措的孩子，一名不合格的军人，就像他黑洞洞枪口对准的，是同样不知所措，在赶夜路的女学生。




我想，你可以认为在这个地方，《薄荷糖》是像《美国往事》，主人公只是一个温柔、腼腆、喜欢河滩上小花、想拥有一台照相机的年轻人。电影呢，就是一个在人生路上绊倒，摔了一跤，再怎么爬也爬不起来的韩国悲剧。
主人公在几个人生年份里，也会反复对着镜子。他看着自己，像看一头野兽，看一个陌生人，那何尝不是《出租车司机》里，越战创伤的罗伯特德尼罗，就差在那头上，抽出来两支圆锥小角。
还有火车过隧道，花好人退，一切都在倒回，总感觉是李沧东看过侯孝贤《恋恋风尘》之后的灵感。一封信，夹带一颗薄荷糖，最后装得满满的一罐子。年轻女工表达爱意的方式，能呈给心爱之人的信物，也只是一粒又一粒，纯白，气味常新，能瞬间唤起清醒记忆的薄荷糖。就像《恋恋风尘》中，阿云买了一千多个信封和一千多张邮票，给阿远寄信。这是吴念真的真实故事，初恋情人叫阿真，他就起笔名：吴念真。
李沧东并没有告诉观众，这对年轻人到底拥有什么样子的深厚感情，山盟海誓还是铁骨柔情，令女方在临死前，还想着见初恋一面。她曾带着一些不安，还有羞赧的神色说，他的手很丑，但很温柔。他却装作坏人的模样，把手放在了另一个姑娘的大腿上摩挲，上下其手，完成了恶犬和魔鬼的变身。
爱情，一件过于戏剧的事情，李沧东却没有告知观众原因。
正如死。死是那么残酷的一件事，泰国电影《死于明日》电影行进的每秒钟，世界上都有人在死去，却很少有人会想去认真了解，到底有什么东西，在一个人的生命里狠狠践踏而过。
从主人公所作所为的许多事来看，他也是个人渣，暴力狂。愈懦弱，愈疯狂。他在韩国社会中，变换着自己扮演的角色，最后万劫不复，一无所有。



映后李沧东现场解释说，他是仿照普鲁斯特小说《追寻逝去的时光》的文学性（即玛德莲蛋糕，象征着生活记忆），以日常生活中太容易被忽略的事物，即薄荷糖，透过日常细碎，呈现角色的愤怒或悲伤，领悟感受那句“人生是美好的？”——一句来自他人日记的话，像是设问、追问，不断的反问。
无论是火车、照相机、薄荷糖、自行车、合唱歌曲，还是电视新闻，它们都以毫不起眼的方式，出现在了主人公的生命之中。这个崩溃自毁的主人公，他身体里的东西，早已慢慢死去。他渴望回到过去，让一切不要开始。他想回去，追寻旧时光。
诗人华兹华斯在《永生的信息》写道：
对于我，最平淡的野花也能启发
最深沉的思绪——眼泪所不能表达。

注
玛德莲蛋糕： 普鲁斯特著名小说追忆似水年华（如卷一《在斯万家那边》）中，玛德莲蛋糕或称“小玛德莲蛋糕”多次在文中出现。玛德莲蛋糕混合在椴树茶中的味道使“叙述者——我”回忆到自己的童年，因而成为青年马塞尔开始努力找回失去的时光并促成写作的催化剂。因此，玛德莲蛋糕也渐渐具有代表普鲁斯特（及其作品）与意识流小说含义的重要符号（标示）与象征物。
请回答2019


</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>kusicat</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-15 10:55:37</时间>
<影评>
        陈教授

    

   “人的生存就是一场痛苦的斗争，生命的每一秒钟都在为抵抗死亡而斗争，而这是一种注定要失败的斗争。”


    高考考完，高出录取分数线两分，冒险填的中国农业大学。结果被退档，然后调剂到了**大学。阴差阳错地学了国际贸易专业。谈不上喜欢也谈不上不喜欢，对学业和大学生活从一开始就没心没肺，漠然麻木。有一次和初中一个要好的女生聊天，聊到理想，她说她的理想是写电影剧本。我说我的理想是没理想，她说我没志气，我追问她写剧本要写什么，她却半天没能说出话来。

    我们这个国贸专业本来就是学校扩招硬生生增加的所谓将来好就业的专业。其实说白了为的是学校能赚更多的钱。

    既然这个时代都没心没肺，我为什么不能没心没肺？谈到理想，失去历史纽带的我们这一代，成长在全球化和商品经济迅速控制整个中国的我们，还有类似于海子顾城那样的困惑和理想么？我亲爱的导演朋友?对于我而言，1989年3月26日在河北山海关卧轨自杀或许预示着理想在中国的消亡，至少是大部分的消亡。


    对授课的老师，我几乎没什么印象。因为我去上的课本来就不多，即使有，估计也没怎么抬头。直到某一天睡眼惺忪中醒来发现了我们学校还有陈教授这么一个人。那一堂课，我醒来那一刻刚好赶上他的1988年。



    1988年，邓丽君的歌声已经在熙熙攘攘的大街上流行了好几年。三十而立的陈教授，不，那时候他还不是教授。三十岁的小陈结婚生子。有头脑而且生性爱冒险的他嗅到了即将改变全中国人民命运的一股蠢蠢欲动的气流。事实上如小陈隐约感觉的一样，那一年，证劵市场筹备拉开序幕。那些勇于改变自己命运的中国人的确迎来了他们的时代。小陈心底里一颗狂妄的种子开始萌发。

    1990年，小陈南下深圳，在这个最初迎接世界的中国国土上开始朝着自己的目标奋力打拼。在同乡的帮助下，小陈打通了一些关系，把名字注册在一家外贸企业名下，自己开始搞起了外贸。头脑灵活的小陈独辟蹊径，卖日本人甜菜渣，给日本当饲料用。放在过去，中国人死都没想到甜菜渣也能赚钱，而且是赚大钱。

    从1990年开始，一到春节，小陈就大包小包地往家里带东西，手表，手机，电脑，能买的全买上了。到1995年，小陈已经买好了三套商品房。

    这是疯狂的5年，说长不长，说短不短的5年，小陈的肚子慢慢凸起来，7岁的女儿穿上了商场里最贵的童装，上了家乡最好的一所小学，小陈开着新买的本田去小学接女儿，女儿却胆怯地不敢上车，她对她的父亲，感觉还很陌生。

    对文化大革命，反右派等历史事件还有些印象的小陈知道那种能瞬间左右人的命运的力量，然而，他没有想到的是，斗转星移，那只改变个人际遇的命运之手还是伸向了他。它悄然地入侵。无形的迅速拿走了一切。




    1997年，泰铢危机爆发并波及整个东南亚，各国汇率屡创历史新低，股市持续下跌。在汇率制度变动下，东南亚货币汇率屡创历史新低，同时受货币汇率下跌影响，东南亚各国股市狂泻不止。10月17日，在东南亚金融风暴中坚守了近四个月后，台湾放弃与美元挂钩，宣布自由浮动，导致台湾汇市和台湾股市重挫。10月20日至10月28日，香港恒生指数就从13601点跌破1万点大关，跌幅达33.4%。

    猝不及防，小陈相识的一个好友在香港破产，破产第二天便在自家阳台上跳楼自杀。来不及悲伤感叹，小陈对接下来发生的一切只能是崩溃二字形容。

    进入11月份，东南亚金融危机冲击韩国和日本。日本山一证券因1065亿日元的外汇亏损和1583亿日元的证券交易亏损，于11月24日宣布倒闭，东京股市大幅下跌，亚洲金融风暴蔓延至日本。



    1998年，卖甜菜渣给日本的小陈在一周内亏了200多万。

    保险公司开始找上门来找他索赔。索赔的人来到小陈的办公室，办公室杂乱不堪，不见了秘书，小陈呆坐在原本舒服的老板椅上。一周来已经消瘦了很多的小陈面如菜色，眼神呆滞，说不出话来。此时的他，已经一分钱也没有了。

    还有一个办法，就是那三套商品房。可是小陈残留的最后的那点倔劲还在。他盘算着怎么样不用把房子抵押出去。如果这三套房子没了，那他就真的是什么也没有了。

    按照法律，只要有相关法律证明他没有任何可抵押资产，就不用还了。精明的小陈还是想到了办法，他把房子的所有权划到了他老婆，还有老婆的哥哥和妹妹名下。然后回到家乡和老婆“假”离婚。离婚申请书上写着无任何可分资产，当离婚证上戳下章子的那一刻，小陈觉得，还是有希望的。

    就这样，一场浩劫没有彻底打垮小陈，小陈回到家乡，开始在家乡寻找机会。他不甘心就这么被打败。

    艰苦地过去了一年，一天小陈疲惫地回到“家”里，当小陈拿出钥匙开门的时候发现钥匙已经插不进去钥匙孔了。他心里咯噔了一下，打电话到一门之隔的家中，回应他的是妻子冷冰冰却理直气壮的回答：“我们已经离婚一年了，现在这里不是你家了。”

    妻子挂下话筒，小陈歇斯底里地用脚踢门，嚎叫，哭泣。当年一夜之间亏掉100万的时候小陈都没有哭，此刻却绝望地哭了。他没想到，时代改变了他，同样也改变了妻子的心。在金融风暴席卷市场的时候在更早的时候金钱也席卷了女人的心。更加席卷了爱情、道德、甚至是人的良心。




    小陈踉踉跄跄地走出居住的小区，在一家破旧空旷的仓库呆了一晚上。那一夜的月亮偏偏异常明亮，透过窗户投射到小陈的身上，泪珠掉下，滴在小陈的大腿上，裤子上湿了一片。透过裤子，浸到皮肤。是彻骨地寒冷。那一刻，小陈想到了死。

    第二天天亮，小陈一夜无眠，他像发了狂的野兽，从仓库奔了出去。他在街口的一家小超市买了一把程亮的菜刀。

    守在小区树丛中的小陈已经不是小陈，是一只豹子，是一只狮子，眼睛里发出已经不只是用仇恨那样简单的词语可以形容的目光。

    当他的女人，曾经的爱人，准确的说是前妻出现的时候，他几乎就要冲出来，而就在他拔刀的那一刻他看见了自己的女儿。女儿穿着一袭鲜艳的红衣，就在她母亲的身后。

    那只丧失了理智的豹子退了回去。泪水再次涌了出来。

    就是那一团鲜艳的跳动的红色，小陈反映过来自己还是一个人。他还有斗下去的理由，那就是他的女儿，他的血肉。

    那一天，小陈窘迫地找到自己的老同学借了点钱，来到火车站，踏上了新的旅程。

    他来到了**大学的这座北方城市，回到自己曾经就读的大学，考上了博士。然后教书，遇上了我们这群学生。


    我打量陈教授，五十岁的他完全看不出来年龄。他比一般的大学老师穿着要考究，一件精致的衬衣，领子立得笔直。

    

   “不过是从头再来”陈教授说这话的时候面带微笑，平淡得不能再平淡的语调，下课铃响了，陈教授就像刚刚讲完一个报纸上看来的故事一般，夹着公文包出了教室。班上的女学生已经哭成了泪人儿。

   


    这三十年改变中国的是什么。在改革开放，解放思想，实事求是。这样的口号之下中国国民个体是怎么样的命运。时代下的人，具体是怎么过的？时代是怎样操纵人的，答案就在每一个普通人的日子里。


</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-19 12:01:15</时间>
<影评>

李沧东用了太多的火车和镜子，能出现的地方就不放过。不同段落之间的关键词、标志物，延续呼应处理得极好。犯人、男人和女人赤裸的身体（人体的纯洁和被玷污，主要是后者），收音机里关于独裁者全斗焕的新闻（关注民主化进程），《薄荷糖》充满了大量可供分析的素材。

用手指比划出镜头时的虚焦对焦，只能说李沧东太会抓人了。

《绿鱼》里的韩石圭，《薄荷糖》里的薛景求，两个角色都是退伍之后慢慢被生活所毁灭。概括下，一个跟不上时代无所适从，一个失手铸成大错逃脱不得。他们的共同点就是本性美好，天性善良，但易碎（被军靴重重踩过的薄荷糖）。一个卷入黑道，一个进入警局，正与反没有对错，因为呈现的只有同样的结果。

后面有人问到一个结尾的问题，永浩为什么哭？真要说起来也就是个开放的结尾，没有标准答案。我的第一个玩笑解释是对着阳光不会刺眼么，当然要流泪。不过看出主人公情感丰富、敏感脆弱却也不是难事，尤其是看过《绿鱼》，那位一头载倒在女人的爱和大哥的情里的傻小弟，人物还是有相似之处。再扯远点，“小旅馆”里女人安慰永浩的方式甚至与《绿鱼》某个场景出奇的像。

按alty说的，他选择不极端、相对麻木，属于正常人的处理手段和生存方式，完全可以掩埋住内心的罪恶。你看其他的钢盔士兵，其他的暴力警察，总不至于像他那样自寻苦恼。

然而光州事件的影响是持续的，永浩还是被光州事件给摧毁了。他变得残暴，犯人之后继而是家人，然后是自己（中间他踢狗的片段，连动物都不放过）。他列了一堆可恨的人，最后是自己。主人公承担了一种社会与历史所带来的错，这不是大与小的矛盾，通俗的说总要有人来承担，所以他不相信祷告（又见信教），有着洗不脱的罪恶。

绕回来，他为什么哭。老外天真地想，只有他走出围坐的聚会，文素利没跟出来，他所以哭。拜托，他一没回头二没有面带遗憾，只是轻触小花（野花？中间一段K歌出现了歌词关联）。与开头相比，就是普通寻常不过的想离开下。对《薄荷糖》全片，美好是短暂的，人生是痛苦的。只有1979年这段，对主人公的人生来说才是干净的。如果明白有人会由于太高兴或太幸福甚至是一阵风吹过都想哭，那解释起来就方便多了。

之前薛景求与文素利的对话很意外，第一遍完全不记得。可以用来解释首尾河边沙滩、铁路桥下的设置，也可以来解释落泪原因。

他们那段对话，想说的就是法语的Déjà-vu呢，惭愧的是那会不知道怎么读，似曾相识。仿佛来到过这片地方，这水与山，花与草——对观众亦是一种暗示，开头就见过了。主人公这么说只是心情表述，加上歌里唱的“我该怎么办”（潜台词是以后再也不会有了），足以让他在独自离开人群后落泪（粗心的、屏幕小点估计还看不出来）。

http://www.mtime.com/my/moviel/blog/1555665/


</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-21 07:36:21</时间>
<影评>
            “如果一切可以重来”，很多人在对过往某段经历肠子悔青的惆怅时刻，往往要做此超现实主义设想，但是我们知道，这只能是衰人的YY行为，我们只能向前，无法向后。《薄荷糖》中，我们也可以看到这样一个人，他一副行尸走肉搬的模样，面对迎面而来的列车，绝望的喊到“我要回去”，由此拉开了韩国导演李沧东向我们展示的人生倒流悬疑剧的大幕。看《薄荷糖》，感觉很像看阎连科那部让我看了下巴落地的《日光流年》的感觉，同样从人生落寞倒叙到人生的各个阶段，直到开始的地方。


    本片主人公金永浩在片中，以倒叙的方式展现了他的几段人生，金融危机后的颠沛流离；金融泡沫中的意气风发；警察生涯中的飞扬跋扈；军旅岁月里的迷茫困顿，再到“最后”，人生开始的地方，年轻的他与一个女孩情义绵绵。如果是一个通常的顺序的形式，那么从剧情上，这是一个简单的人生梦想破灭的故事，但是李沧东来了一手连续倒叙，让故事就不那么简单了，何况本片不只是形式上有噱头那么简单，导演更在细节上展现着自己的功力。


    在本片中，导演一直在制造着一种悬念，从开头金永浩寻死开始，就留下了他为什么要自杀的悬疑，表明上看金融危机导致倾家荡产是个原因，但是又留下一个照相机的线索，让人猜疑。接着，在金融泡沫中，他显的不可一世，脾气暴躁，这边才将偷情的妻子和其情人爆打一顿，那边就马上去跟自己的情人幽会，这样的暴虐性格也让人对其过去有了兴趣，何况片中他还遇到一对他畏畏嗦嗦的人，这就更让人很自然的继续随着他的经历回溯。接着我们知道了他曾经是一个警察，在韩国民主运动中，对犯人残酷的虐待，而同时回忆昔日恋情时又一脸纯真，这样的对比显然有更复杂的过去，还有他与昔日情人的再会，那么冷淡，那么意犹未尽，只有旧爱留下的相机还作为旧日恋情的余迹，而这相机也呼应了本片开始时让金永浩展开人生回忆的相机。究竟是什么造就了这矛盾的性格，一边深情，一边残酷，时间继续倒转，我们看到了一个兵营的新兵，带着一年青涩，在残酷的环境下不知所措，就是这个叫金永浩的新兵，在一次行动中，带着善意要掩护一个少女回家，却无意中酿成大错，面对少女的尸体，他的那份绝望那样痛彻心扉，也让他开始后来的性格分裂似的人生。


    李沧东在金永浩每段人生的回溯时，都以飞驰的列车作为导引，这是个有趣的带入，当飞驰的列车向寻死的金永浩驶来时，刹那间却是人生的回顾。而结束人生的列车是现实的，倒转人生的列车是虚幻的，人生是条单行道，只能向前，无法向后。那残酷绝望的今天，与无法再回的昨天的青春的强烈对比给人无限唏嘘感。本片从叙事方式上看，表面上只是一个倒叙而已，但是导演让这几个环节衔接紧密，期间又不断引发悬念，以不同阶段人物性格的反差来造成充满张力的戏剧效果，让这段人生的叙述显得虽并没有他的另一部作品《绿洲》看着那么揪心，但是正是在平缓中，由故事自杀的最高潮，向表面的最平淡的青春开始的地方进发，对观众心灵的冲击却渐渐达到高潮，这样的叙事手法结合细微的细节处理展现了李沧东不凡的功力。


    在片末，导演将金永浩的故事定格在他即将踏上社会的时刻，我们看到几个青年，在河边草地上快乐的歌唱，看上去傻傻的单纯，呆呆的青涩，金永浩和一位少女开始生情，当他们歌唱的时候互相偷看时，可曾想到，这纯真的爱是金永浩人生路上最后的一份单纯，今后他将以可怕的速度“成熟”，抛却曾经摄影的梦想，走向不归的人生。而巧合的是，他最青春的那片草地，就是他最后走过的草地，走过这片承载过美丽憧憬的草地，他走上铁路桥，任列车驶来，在“我要回去”的狂呼中结束人生。随着这段人生，李沧东也顺带着回顾了下韩国现代史，在各个阶段，我们发现金永浩的人生也很可能是那个大时代背景下很多人的命运，他们呼唤公平，他们互相争斗，他们在繁荣的经济中暴富风光，又在萧条的世道下无力生存，这是“马后炮”式的回顾，也是导演充满人文关怀的反思，在历史大流中，我们的人生该如何前行？被历史洪流挟裹我们又有多少自主的选择？我们只能边走边想，永远不能回头，但是我想保留些曾经激励自己前行的单纯力量，让自己在艰难时期避开死亡的列车，应该算是一种可行的寄托。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/46ff6bd0eb6f7c89a1ec9c2f.html




</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>K-SchoLoss</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-18 06:36:24</时间>
<影评>

       从薄荷糖被踩碎开始，金永浩的人格和生命走向了湮灭。历史浪潮中的个人命运在李沧东诗性的叙事与镜头下格外具有悲剧性。
       正向的时间，倒叙的电影，金永浩的人生逐渐走向混沌，我们最后却看到了他曾经纯洁的时光。“你还相信人生是美好的吗？”倒叙无意展现悲剧，对已逝美好的追忆更加让人唏嘘。他对风景的déjà vu或许在自己的时间里添加了宿命的成分，20年后回到那里，依旧是同样的山涧与火车轰鸣，但已不再是一个开端，而是一场终结。
      “我想回去”，回到和初恋情人对视的瞬间，回到参军时收集她给他寄的薄荷糖的时候，回到躺在桥下举目所见为阳光的时刻。但逝者如斯，人生进程的无序，社会对人的改变，终将糖与初恋般美妙的生活撕得粉碎。这些回不去的美好，是金永浩的Rosebud，也是一代淹没在时代巨浪下的小人物的“玫瑰花蕾”。
       光州事件是韩国之殇，也是韩国电影永远不会绕过的话题。他在镇压学生运动的过程中射杀了一名手无寸铁的女学生后，这本是一个意外，时代却开始在他身上烙下最坏的烙印。经过教官和退伍后警察前辈的再次扭曲后，他变得神经质，暴怒，暴力，因为愧疚而用残忍的方式拒绝初恋的爱，曾经温和的他也学会了暴力逼供将犯人打到大便失禁，对同事与家人冷漠、施暴，在外偷情。李沧东是一个儒雅的诗人，但他这些叙事性镜头却具有如此破坏性，如此冷血，如同写出了浸满了血的诗句。
       在一次执行任务中与酒馆女孩的邂逅与偷情，让他显现出对于初恋残留的爱意，和有一些人性温度的善意。细腻的配乐之后，金永浩呼唤着初恋名字，伴随着他的啜泣和女孩感同身受的啼哭，“你不要再说了，我理解你的心情，我一直希望，你能够幸福”，人的悲苦在此相通，与此相伴的还有夜晚一直不停息的雨水。这也是这部电影里我最喜欢的片段，文学化的处理下，氛围显得如此静谧，温柔却又让人痛苦。不管女孩怎么让他将自己想象成初恋，她都无法替代那个美好的存在。第二天，他甚至都没有主动抓嫌犯，随后，他也不再是警察了。
       命运一次次改变着他在社会上的角色。做了小生意的他娶了自己不爱的妻子，与妻子孩子显得过分地疏离，亲自捉奸却在同一天晚上与秘书偷情。就算秘书很漂亮，喂给他的薄荷糖却也不会再是同样的滋味，空虚苦闷袭上心头，一切都和自己的本心背道而驰却也无能为力。“她淋着的雨，我也在淋，我看着的雨，她也在看着”的这种感觉，与其说是怀念，不如说是内心深处的祭奠。
       生意破产，妻离子散，似乎卡佛小说里落魄的小人物的遭遇他都经历了个遍，于是准备走上结束自己生命的路，却意外地与初恋相遇。初恋与薄荷糖，又在他的生命中出现了，但是在他生命的尽头前，也是在她的生命尽头前，命运在近乎疯狂地讽刺。不过躺在病床上失去意识的她的泪水也是冷酷的现实面前的一丝余温，一种微弱的反抗。最终，人生定格在对永远不会再现的美好的癫狂呼喊之中。
      火车，是时代，是命运，也是时光，没有任何感情色彩。倒放的列车将人生片段连接，火车可以铭刻年轻的时光，可以见证将学生射杀，可以记录与初恋在火车门口离别，可以在经过时让他与秘书做爱戛然而止，可以与看初恋给自己相机底片嚎然大哭的他擦肩而过，也可以驶过绝望的灵魂与肉体。
      在绝望的碾压下，回忆这样的Rosebud是一件尤其残忍的事情。

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
