<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>杀手之王 殺手之王</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2354816016.jpg</封面>
<导演>董玮</导演>
<演员>李连杰 / 任达华 / 曾志伟 / 梁咏琪 / 何宝生</演员>
<简介>一名老人在中日战争时期被日本财阀杀害了全家，故此他请了世界第一杀手刺杀财阀。财阀被杀后，他生前设立的复仇基金启动了，查出并杀死幕后指使者的人能得到一亿基金。全世界的杀手都对这笔基金虎视眈眈，就连财阀的孙子都找来世界第二号杀手灰狼寻找真凶。鳄佬（曾志伟 饰）与小富（李连杰 饰）是杀手群中的一对拍档。身手不凡的小富希望能赚钱回老家，刚好被骗子鳄佬利用了他的身手，两人合作致力得到高额基金……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>我好神奇~</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-05 10:56:03</时间>
<影评>
        居然生病。澳洲空气没的说，但是过于干燥，我上呼吸道就这么废了。体质越发废柴。


有人说老外版权意识强，不能随便下载观看电影。您不知道世界上有个叫youtube的东西吗？看高清的速度绝对比下载还快。我非常奇怪为什么他们能达到这种速度，有学通信工程的高材生，欢迎赐教。速度到什么样呢？你看1080P的《真三国无双6》的视频，比我自己玩都流畅。当然我的电脑过于太先进了也是原因。


我相信我绝对不是看过这部片子的唯一一个人吧？中央六台总放，跟《碧血剑》等老片是一个频率，但是没有《黄飞鸿》《新方世玉》频繁。当时李连杰还不叫Jet 李，而且谁能告诉我为啥叫这个名字？跟喷气机有啥关系？


李连杰赴好莱坞前的最后一部港片。熟悉狗血镜头的低俗香港电影发烧友们都记得吧。

《鼠胆龙威》跟张学友打戏，他最后把一个叫“医生”的哥们用沾了蛇毒的刀整死了。

《中南海保镖》他一个人迷死了被富二代包养的白富美，当时还不存在屌丝逆袭这一说。

《精武英雄》他扮演甲午中日战争马关条约后，被霍元甲同志自费供出国去日本学理科预科的武校小子，同样是逆袭日本顶尖白富美（她爹是日本内阁的成员），然后回来踢馆，先是用日本武术把大师兄整残废了，之后用霍家拳把日本刚柔流空手道的一万多人全整残废了，最后把号称机器人的藤田刚大哥生生的用皮带抽死了，然后移民伪满洲国的一个日本海归留学生，还不是硕士学历。

《太极张三丰》他一个人用一种养生体操把一个大明朝的师级正规武装弄飞了，把自己的少林寺进修的师哥——正团级干部整死了

《倚天屠龙记之魔教教主》里他演张无忌，也就是他自己的孙子（真牛！）亲手创立了明朝，同样是逆袭元朝白富美（虽然元朝的种姓制度直接限制了刹帝利，婆罗门同吠首，南人成亲）

《黄飞鸿》里他跟甄子丹用裤腰带对甩，跟李鸿章叫板，跟十三姨一起吃狗肉，跟阿宽一起卖萌，跟鬼脚七一起报踹洋人和白莲教，用舞狮的方式做到了义和拳10万人都没做到的事儿。

《方世玉》里他跟他妈苗翠花学泡妞，不断的认黑社会的反党反社会的头子做干爹，跟满清走狗赵文卓对打，娶了李嘉欣居然还想娶小老婆，就这样还是广东十大杰出青年。

《给爸爸的信》里他又成了大陆的公安卧底（是不是他的长相过于符合港人对于大陆公安的认知呢？），自己干黑社会不说，还叫儿子一起入伙，最后圆明园兽首拍卖的时候，他拳打脚踢，最后造成拍卖流标，气走了保利集团，并且再次逆袭，让梅兰芳给他儿子当后妈（有人说是梅艳芳？）


然后喷气机李先生就去好莱坞发展了，拍了些类似于《木乃伊3》《The One你是我的唯一——宇宙通缉令》《致命武器4 》之类的顶尖好莱坞大片，扮演的角色基本上都是黄种人大杀手之类，不知道是中国人还是日本人，出场特别炫丽，动作花哨，最后被西洋拳选手顺理成章的弄死了。然后成了国际巨星，当然也成了新加坡人。换句话说，去好莱坞，对移民真的很有帮助。


当然这位新加坡友人，仍然继续在中国大陆影坛发展。

《英雄》里他先跟很有武功功底的甄子丹对打，把后者弄死了；之后又跟应该没啥武术功底的梁朝伟对打，被人家洗脑了；最后跟什么武术都不会的陈道明对打，自己变成了刺猬。

《霍元甲》里他告诉我们，他自己的声音，跟吴莫愁很像。

《功夫之王》里他演六小龄童。

《海洋天堂》里他演王小贱他爹。

《白蛇传说》里他演发大水的人。

《龙门飞甲》里他继续搅和明明是自己创立的大明朝。

《投名状》里他演一个不像曾国藩，不想左宗棠，也不像李鸿章的汉族地主阶级新兴军阀。

《建国大业》里他是陈绍宽，一个大家都不怎么熟的国名党水师都督（大中国五千年，跟水师有关的熟人儿有以下人——大禹，周瑜，曹操，蔡瑁，张允，郑和郑成功哥俩，海霹雳施琅，邓世昌刘步蟾等北洋水师虎将，“砍省号”航母试验平台舰长张铮）。


当然海外他也没闲着，Jet Li除了跟史泰龙要钱加薪之外，就是被瑞典的全美极真空手道冠军龙格尔暴虐。不过能进《敢死队》序列，说明他的国际巨星的地位，获得了承认——要不然为什么不是洪金宝去呢？


总之对李连杰大哥就是一句话——我们爱你！不管你演的那些家伙多么那个啥，我们的童年就是你陪伴过来的，您是我们对暴力概念的启蒙老师。您代言的阿迪达斯无极系列，刚上市我就去买了，我20多岁，本身长的就像30多的了，穿上武极系列之后，瞬间年龄跟您一样儿大了。








原来杀手译作Hitman，青春幼稚的我一直以为是Killer呢，下次玩儿杀人游戏时，要注意啦。  剧中大陆人的形象也让人苦笑不得，比如李连杰饰演的“阿富”的同乡为了赚几万块钱不要命，李连杰为了追一个五元的硬币跑了一条街...十年之后的今天，港币对人民币持续贬值，真让人感慨 。 

98年上映的片子，当时正值亚洲金融危机，索罗斯们想把香港变成超级提款机，曾荫权把香港人攒的血汗钱都去炒股票了。不知道对于这片的票房有无影响？ 

 这个海报真是太挫了。原来Eric叫曾志伟啊！喜欢徐福记糖果的你，进外企前知道起什么洋文名了吗？    不过李连杰的表演还是不错的，在里面饰演个身手不凡的楞小伙...演的不错，略带羞涩又富有正义感...同时极富屌丝气质，我辈的最爱。但是什刹海武校出品的小伙，的确挺帅啊！ 比如可以帅成这样：  或者这样：  或者这样：






当他看到顶尖白富美的时候，他是这样：  皮肤对比很明显啊，李连杰的皮肤跟刘翔的差不多。 或者这样：  或者这样：  或者这样：  梁咏琪在本作中惊为天人。又是美女，又是律师——请注意，不同文化中，影视作品里职业是有高低之分的。香港更喜欢女律师，就像韩国电影更喜欢男会计师，美剧更喜欢高智商犯罪魅力大白痴，法国更喜欢光头，中国更稀罕四阿哥雍正似的。 所以白富美不一定是天生的，各位可以努力！  这张图告诉你，基因其实没啥用：






当然，当李连杰跟岳父曾志伟在一起时，他们是这样：






一同脑残，或者






跟要接吻似的。 当然作为港英的影视作品，即使回归了，也要抖点小机灵，比如：






所以反洗脑游行很正常哈。但是如果反洗脑就连我天朝的任何历史观点都不接受的话，是不是你们也被港英和纯西方的意识形态观念洗脑太深了呢？毕竟没有什么是非黑即白的。 影片里的日本人形象还是一如既往的凶狠。






这厮把他爷爷的骨灰吃了，也不怕噎得慌。



本片的剧情其实不太经得起推敲，那个塚本放着庞大的家族事业不干，非要和黑社会抢杀人的生意，最后落个人财两空，要么是傻瓜要么是疯子；李连杰在毫无线索的情况下仅仅凭借直觉就知道任达华是炽天使，这个第六感也太强大了；李连杰和梁咏琪最后怎么突然就成了一对了，ciao，这不科学！不过所有这一切都不妨碍我喜欢这部影片，因为这部电影太适合打发休闲时光了，看看曾志伟的插科打诨，看看李连杰的闪转腾挪，就足够了。 



而且李连杰在本篇中充分显示了过硬的语言功底，中文，粤语，英语混着说，不知道曾志伟和塚本是怎么听懂的。有条件的可以下载真正的无删节版自己吐槽。












最后我想说，岁月把曾经的这样一个男童：






 



变成了这样一个喜感的家伙






最后变成这样一个名利双收的新加坡慈善家






革命尚未成功，同志仍需努力。喜爱弱智武打片的朋友们，榜样的力量是无穷的。有一天我们也能是喷气机——在上呼吸道没事儿的情况下，废柴。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁马冰河</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-10-09 23:26:49</时间>
<影评>

本片上映距今已经有20年了，故事确实是一个好故事，典型的小人物卷入大阴谋的故事。彼时的李连杰已经在电影圈打拼多年，早已不算青涩，任达华也日渐成熟，但是在本片中他俩人加一起只能算是动作担当，全片的演技担当只有一个，而且也是本片最精彩的戏核，那就是曾志伟。他一个人串联起了整个故事及故事中所有的人。
对于当时的曾志伟来讲，一个人带动一部片、镇住一个场面，当然已经不在话下了，而我想说的是，对于这种级别的曾志伟来讲，应该配得上更好的故事，本片的故事虽然好，但是实在有些虎头蛇尾，悬疑铺陈的那么好，揭底时却是那么草率。这也很符合那个时代香港商业片的调调，老板预算有限，演员档期有限，观众耐心有限，多快好省，各取所需。结果黄金时代高速陨落，空留下几位遗老、几襟背影，被后人不断歌颂、模仿、致敬，甚至炒冷饭，也算是为晚辈留下些饭碗吧。
剧中的其他演员只能算是中规中矩，倒是剧中梁咏琪那个角色的男友父亲，倒是给我印象不俗，演员虽然一般，但角色却不一般，几句寒暄，谈笑间化解一切尴尬，骤变下洞察人心趋向，得知真相后仍能不瘟不火，倾心相交，简单几个镜头、几句对白就把一个成功人士的从容大度刻画出来，我想若不是篇幅有限、演员能力有限，这个男友父亲的角色会更有戏。这似乎也是当年港片的一个特点，对小角色的刻画时常更令人印象深刻。
总之，本片是一部演员不错、技巧不错、噱头不错，但用力不均，虎头蛇尾的及格港片。而这样水准的港片现在也已然不多了。 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-21 10:31:31</时间>
<影评>

2018-7-22 个人自用 非影评
一日本战争贩子跟两个日本鸡说就爱听中国女人被强迫时发出的声音 炽天使前来杀了他 战争贩子叫嚣自己死了将会启动复仇基金价值一亿美金 战争贩子是在香港做生意 因此杀手齐聚香港
李连杰在一大哥手下混 穿凉鞋睡上下铺只有他有同情心不愿意随便杀人 李连杰在金三角当过兵 大陆人 李连杰到杀手大会来应聘不能进去结识曾志伟 曾志伟交了五百万美金定金 曾志伟带李连杰买了西服给了他call机 曾志伟让李连杰在游乐场杀一人可是李连杰看见对方有儿子下不去手 此时另外的杀手前来是李连杰老乡几个杀手被杀死 曾志伟和李连杰进警局 梁咏琪与男友将二人保释出来 曾志伟要甩掉李连杰李连杰跟踪他住到了他家里 梁咏琪带李连杰滑冰让他监视曾志伟的一举一动
战争贩子的孙子吃骨灰要为战争贩子报仇 李连杰与曾志伟找到梁伯 因为梁伯一家被战争贩子害死梁伯登报纸找杀手被曾志伟看见告诉梁伯战争贩子一死就给自己二十万 没想到战争贩子真死了 负责复仇基金的律师在战争贩子肚子里发现军票通知孙子 孙子通过军票查到梁伯 曾志伟二十万买通律师得知此情况 李连杰与孙子手下老外打 老外戒指和鞋有激光没打过 曾志伟和李连杰救出梁伯但是梁伯已死 曾志伟在家看新闻发现自己曾经住的地方被炸 李连杰二人来到梁咏琪订婚现场 李连杰发现任达华就是炽天使 炽天使是上帝身边负责刑罚的 梁咏琪因为老公擅自给他找工作与其分手
二人与孙子打起来 任达华也来了 三对三 孙子 外国杀手 日本女杀手
律师给三人买了可口可乐的股票 三人发财了 任达华退出炽天使交给了李连杰

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>lmp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-16 07:16:33</时间>
<影评>
        很多年前看过的片，最近在豆瓣里面标记以往看过的电影时，毫不犹豫的就想起它来了，无需回顾，情节依然很清晰。也许得归功于gigi当年让我心动的出场？


其实，除去所有其他一切，它也是所有卑微小人物的一个江湖儿女梦。yy而已，但是yy得很不让人讨厌。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花无缺</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-08-19 21:16:12</时间>
<影评>
           电影的现实感太差了点...

   不过李连杰的表演还是不错的，在里面饰演个身手不凡的楞小伙...演的不错，略带羞涩又富有正义感...

   剧情比较差劲，比如说李连杰怎么知道任达华是“炽天使”，一句直觉就带过去了，刚开始我还以为李连杰是“炽天使”呢...过渡的有点不自然；还有剧中李连杰跟曾志伟搞怪的戏份太多...

   还有，剧中大陆人的形象也让人苦笑不得，比如李连杰饰演的“阿富”的同乡为了赚几万块钱不要命，李连杰为了追一个五元的硬币跑了一条街...十年之后的今天，港币对人民币持续贬值，真让人感慨

   

   
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小太阳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-30 08:24:15</时间>
<影评>
        小时候，家家户户好像都配上了DVD，各种影碟进入我们那个小村子，我跟着别人一起看了这部影片。

印象里残留着的痕迹就是李连杰饰演的阿富把香蕉枪吃掉的画面。当时觉得李连杰仪表堂堂，有情有义，就此沉迷了一阵子。

《杀手之王》是1998年发行的一部香港动作片。电影剧情非常简单，塑造的人物性格也基本都是极好与极坏，典型的警察与强盗，让人一目了然。

现在重温，觉得曾志伟饰演的小人物有血有肉，趣味十足。电影中几乎所有笑料的制造，情节的步步推进都是由曾志伟饰演的鳄佬（岳鲁）推动的，这部片子里唯一一个角色丰满的人物。

他虚情假意，却也重情重义。他一开始为了钱，对李连杰饰演的阿富虚情假意，把他当成赚钱的工具。后来，在真正危难的关头，他阻止阿富为他冒险，只说想让他照顾自己女儿，还把自己的水货手表送给对方。

他人前嬉笑，人后无奈。生活对谁来说都是不容易的，想来自己不过一介俗人，无权无势不说，能力也就那么一点。年纪一大把的时候，惹祸被自己女儿的男朋友教训怎么做人，想来也是心不甘却无可奈何。白色西装搭在肩上看似潇洒，实则落寞。

他贪财却又未泯灭良知。现在社会中，估计没有几个像《月亮和六便士》中的思特里克兰德这样的人。想骗梁伯的钱却又不忍心老人家受穷，最后放弃了机会，却又阴差阳错得了钱，惹了杀身之祸。

他死要面子，最后却选择忠于自己。告诉未来的亲家，他是个贼，所以亲家也没得做。他算是慈父，但他不是一个好父亲。

他欺软怕硬。最后3V3打仗的时候，本想捡一个好对付的，不想却被女人打半死。不过趋利避害是人的本能，这个稍微可以理解，没那金刚钻，不揽那瓷器活。

喜欢这样有血有肉的小人物。一面阳光，一面阴暗。

最后一句：在利益与良知冲突的时候，你会怎么选择？
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ahab_</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-13 03:10:59</时间>
<影评>

1.杰叔赴美前最后一部香港动作片，其实我挺喜欢这片子，就算现在再看也还是很喜欢，虽然剧本稍显平庸，动作编排一般…但是就是喜欢，没办法
2.别的不说，通过开头这段话看出了编剧和导演的整体水平…居然还有谷德昭
这段话low到爆炸…
3.开始出现了《奥特赛文》里的竹中参谋
比赛文里显老，应该是故意为之
4.长得很像肖央的男人
啊这
5.杰叔的小型Cosplay
阿Mark 小马
From《英雄本色》
Leon from《LEON》
这个没看出来，有没有识货的
还是挺帅，就是衣服有点大大的
加上这个墨镜就不太行了，还好后面没再戴
6.不知道是没有化妆师了还是怎么样，杰叔皮肤都糙成这个样了都没人来补救一下…好歹是主角，形象都不要了🐴，你不化妆就罢了，还总给特写，这是何居心…
看看，就这
7.这个海报出自1993年法国产电影《蓝白红三部曲之蓝》
第一次看还以为是个恶搞海报…
8.这个塚本英二长得贼像Ghost(黑客帝国)
Ghost from 《Matrix》
9.神似李安的大叔
一开始震惊到我的大叔
10.华哥这个扮相未免过于中二
(中二)炽天使
11.这九龙警察局会议厅内饰够科技化的(没有图，忘截了)
12.这个David情商够一说，哪有未来女婿叫伯父好好做人的…后面为了面子又使劲吹，怎奈伟哥觉悟高了，给David整翻车了，结果就是Gigi跑去跟杰叔了
13.引用一个老哥的评论，看完之后觉得真是如此
表示肯定
14.Gigi和杰叔的感情戏多少有点突兀，哪有刚认识没几天就当着男朋友面给人拉走去打情骂俏(不准确)的，更何况几天前姑娘还没觉着这不是啥坏人，上一秒生下一秒熟，节奏未免过快，处理不当，该打
15.杰叔打的其实很漂亮，但是武指就有点没下工夫的意思…都98年了大哥还在这满屏慢动作玩抽帧呢，你让洗黑钱这种片情何以堪…
16.这种事放到现实里曾志伟早死了…港片这种最后觉悟的混混角色写的太多了，看得有点审美疲劳
17.华哥和杰叔最后那段对话太中二了，还有作为人民警察天天就这么杀人真的好么，还能退休…
18.炽天使这个角色让我想起《SAW》里面的Hoffman…不知道为什么，可能因为都是警察都杀人…

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>kkk9201314</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-17 23:29:27</时间>
<影评>
            《杀手之王》是李连杰去好莱坞之前在华拍摄的最后一部影片，也是在他从影史上难得的几部时装片之一，影片整体来说还是一部可观性很强的影片，虽然之前成功饰演过黄师傅的李连杰来饰演这样的青涩小男生貌似很不合适，但是还好李连杰拿捏的还算是到位。


    在动作设计上由有着丰富经验的董玮来担纲，简单而又充满爆发力的武打场面也还是很赏心悦目，只不过最后的终极武打场面时间有些短，大不如之前《黑侠》里面打的过瘾，至于曾志伟的角色更像是影片喜剧色彩的调味品，影片给人最多的感受还是香港电影黄金时代已经走向了没落，曾经的《黄飞鸿》系列以及《警察故事》系列的风光已经一去不复返了，虽然本片除了拿到金像奖和金马奖的最佳动作设计外，还打入了当年票房的前十名，但是心怀壮志的李连杰毅然去了好莱坞打拼，而至于他在好莱坞的成绩，我们只能是智者见智仁者见仁了。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣响铛铛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-17 00:01:16</时间>
<影评>

狗日的日本战犯
自从高二大宇超市事情以后，我也有了复查小票的习惯五块钱硬币历险记
哇那时候香港就有假残疾乞丐
我擦你给人家阿三一点炒鸡蛋却吃人家一根鸡腿233中国人是精
好了，11分50秒看出开头杀日本鬼子的不是杰哥
宁愿少吃一餐饭，买衣服的钱也不能省
一万九的衣服别人倒茶都会哪桌布来挡
金三角当过兵真是不得了
曾志伟这句条子也有坏人算是为无间道铺垫了吗
在车上等你免得开罚单。小时候这句话听了就当没听过
这娃娃是男的还是女的。
完犊子了，林平之和令狐冲必有一战
可是真的，家境不同啊。捐款箱上最后一个硬币带走细节好评
踢炸弹这心理素质不是职业军人也是做不到
那时候也没有手机百度，电脑都没有。现在就立即查查军票是什么
电梯操作666
黑哨！脑子真特么好用

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣响铛铛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-16 23:59:47</时间>
<影评>

狗日的日本战犯
自从高二大宇超市事情以后，我也有了复查小票的习惯五块钱硬币历险记
哇那时候香港就有假残疾乞丐
我擦你给人家阿三一点炒鸡蛋却吃人家一根鸡腿233中国人是精
好了，11分50秒看出开头杀日本鬼子的不是杰哥
宁愿少吃一餐饭，买衣服的钱也不能省
一万九的衣服别人倒茶都会哪桌布来挡
金三角当过兵真是不得了
曾志伟这句条子也有坏人算是为无间道铺垫了吗
在车上等你免得开罚单。小时候这句话听了就当没听过
这娃娃是男的还是女的。
完犊子了，林平之和令狐冲必有一战
可是真的，家境不同啊。捐款箱上最后一个硬币带走细节好评
踢炸弹这心理素质不是职业军人也是做不到
那时候也没有手机百度，电脑都没有。现在就立即查查军票是什么
电梯操作666
黑哨！脑子真特么好用

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
