<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我的少女时代 我的少女時代</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2285115802.jpg</封面>
<导演>陈玉珊</导演>
<演员>宋芸桦 / 王大陆 / 李玉玺 / 简廷芮 / 刘德华 / 陈乔恩 / 言承旭 / 曲家瑞 / 屈中恒 / 钟欣凌 / 许杰辉 / 蔡颐榛 / 郭文颐 / 石知田 / 那维勋 / 林鹤轩 / 陈彦允 / 张立东 / 郑茵声 / 李绍祥</演员>
<简介>成功白领林真心（陈乔恩 饰）因被上司压迫、下属吐槽，陷入了少女时代的深深回忆。原来曾是平凡少女（宋芸桦 饰）的真心有着一段爆笑却有充满甜蜜的初恋回忆。少女真心曾经暗恋校草欧阳非凡（李玉玺 饰），却总是不敌校花陶敏敏（简延芮 饰）的魅力，令她苦恼不已，一次意外却让她与校霸徐太宇（王大陆 饰）组成了“失恋阵线联盟”，他们势要夺爱，上演了一幕幕生猛、搞笑的青春趣事，而在相处中两人的情感也发生了微妙的变化……若干年后，来到成人世界的林真心又能否重拾初心呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>路人Eita</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-09-17 02:10:03</时间>
<影评>
        “即使你又矮，又笨，还喜欢别的男生，我还是很喜欢你。”


特意被转交到真心手上的卡带，被千叮万嘱一定要听。当耳机里面传来这句听起来像是不情不愿，但还是自带着宠溺光环的告白，我想大概没有多少女生可以忍得住泪腺，至少我捂着眼睛，感觉一阵温热。突然也想抬头看看星空，看看今晚的星星是不是也很明亮。


即使怎样，还是怎样，明明是一个退让似的句式。但就是这种明知不可而为之的心甘情愿，才让这份告白，或许说是告别，如此的动人。年少时的第一次恋爱，永远才不会是因为那个人有多么多么完美。可能一开始会为了校篮球队的头号投手尖叫，但时过经年，谈及初恋，最后会想起的可能只是那个平时一直压榨帮忙写功课买麻酱面还非要麻酱和面分开的坏蛋而已。


就像真心在书局里斩钉截铁地下定论，女生是很复杂的，没事就是有事，没关系就是有关系。所以我们也搞不清楚，真正的恋爱到底应该是什么样子。它毫无预警地就来了，然后我们只好甘之如饴地沦陷。


初恋情人，才不需要在所有人的眼里都闪闪发光。只要在，某个瞬间，他头发梳得干干净净，换上一身白T恤，在灯下认真地念书复习，每一次在犹豫的时候都会推你一把告诉你，不会摔倒最好的方法就是别怕摔倒，勇往直前。又或者是她把毛毛躁躁的蓬蓬头换成简简单单的妹妹头，摘掉反光的瓶底眼镜，在校会上挺直脊背克服胆怯只想为某人声讨不平，只要有过任何一点点这样的瞬间，就足够了。


那时一直在飙升的荷尔蒙，常常让我们仿佛哲学家一般健谈，像懂得很多的道理，一本正经的发言其实稚嫩傻气。这么的患得患失，却往往最躲不过的就是遗憾和失之交臂。迂回试探，但又直来直往。阴晴不定的情绪即使最无懈可击的公式也无法解读，喜欢或是讨厌的来回动摇连最精密的天枰仪也不得不左右摇摆。


然而这又有什么不好呢。直率得一往无前的傻气，才是治愈年少时的疮疤最好的良药。就像林真心之于徐太宇，她自说自话地来了一场比赛，摔倒又爬起来，敲打他的胸膛，擅自索取了一份赢得比赛的奖品。她说，这是我们的决定，才不要你负责，她说，希望你，能做回你自己。那个时候，徐太宇一定觉得这个穿着一身粉红运动衫的毛毛头眼镜妹，光芒万丈。


那时候一点点的光芒，都会变成回忆里面最甜蜜酸涩的一颗柠檬糖。它藏在回忆的小匣子深处，舍不得吃，只是偶尔轻轻拿出来看一看，就觉得像是晒到了整个夏天的太阳，像蜂蜜一样金黄的光占据了所有的味蕾。


然后在敲敲打打了这么些字后，我才察觉，不管多少次，还是会在对号入座的青春里被击中。

突然会想起遗落在罅隙里的小小遗珠。

像是某天夜里和某君走在路上，说一些言不及义的无聊对白，看见身后的路灯把我们的影子拉得很长，差一点点就要碰到一起。

像是课间的时候，还在抓着笔疯狂补着来不及写完的功课，一抬头某君一脸不经意的经过，有时还可恨的补一个嘲笑的鬼脸。

又像是被雨淋湿的雨天，某君嫌弃地说连伞都不带真是笨蛋然后把外套不由分说地扔到了身上，满头满脸突然都被这某人的气息笼罩起来的感觉。


如果青春里面，没有这些，我才不会知道，原来男生的衣服是那么宽大，他握笔解题的时候指骨是这么分明的形状，夜里每一盏路灯可以把彼此的影子拉得那么近，又那么长。


我们并排慢慢地走，什么也不说，只是脸上的毛细血管自顾自地没有经过同意在发烫。


那时候，数学老师布置的功课总是那么难，训导主任也老是在课间操时纠正白衬衫没有束进西装裤的礼仪问题。在和对课业的小小头疼和对师长的小小叛逆的无休止斗争的间隙，还有过太多“如果你现在不做将来一定会后悔”的傻事。像是翘掉晚自习偷偷推开宿舍天台的门只为了看一眼当天很美的夕阳，像是在班服上签满了所有人的名字最后才假装自然地跑到某人面前说来签名吧。有了这些傻事，有了这个人，才觉得不可避免遗憾的少女时代，遗憾少了一点又一点。热情和幻想有那么那么多，唯独只想寄托和分享给那一个人身上。


就像在校庆上疯狂的水球大战，徐太宇和林真心互相把水球砸到对方的身上。再多的人，彼此眼里只有对方。而自己高中时代的校庆时，我们会拉成火车长龙彼此冲撞。手紧紧地拽着前面的那个人的衣摆，偷偷默念让我再牵久一点，再久一点。最终游戏解散狂欢结束，人去楼空空旷无声的足球场草坪上面，还喧嚣地回响着所有的尖叫和呐喊。捏了捏手心，感觉还残留一点对方衣服针织物的触感和温度在指尖。


你知道少女时代会结束的，即使在结束的当下，就开始缅怀。然后，女生从一个毛毛躁躁的眼镜妹，变成一个职场上的女王大人，可回到家还是会为三十年不过气还在红的偶像尖叫。


因为少女时代有过你，它就永远在一回头就看得到的地方闪闪发光。只要卡带还能转动，听得到你的声音，抬头时的那片星空就还是当年的模样。青春里有过你，总不负少女一场。
      </影评>
<有用数>2534</有用数>
<没用数>173</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡在巴西旁边</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-29 01:24:57</时间>
<影评>
        此时，伴晚，你坐在窗边，微风轻拂，嚣张的车鸣声和喋喋不休的人们都已睡去，记忆似翻卷的潮汐，挟持了你的倦意。喝完一杯咖啡，吃了半块Q蒂，看完一场电影，思绪漫长，青春走了多远？



你的灵魂里也曾住过一个林真心，时光倒回那一年，做不完的试卷、解不出的数学题、操场上的新月和cd、可乐罐头和微微生锈的单车，熟悉的校园歌曲。书桌前的你拿着杂志和报纸沿着同一个人的模子，咔擦咔擦地剪着，是刘德华还是周星驰？who care。青春期易发作的追星燥热症如影随形，还有某个篮球少年的脸和你羞于表达的缱绻爱意。



然后是你的欧阳非凡，暗恋是青春这场盛宴中躲不掉的话题，这时的你既兴奋又慌张，他走来，空气微甜，你羞涩地蒙住脸，他走过，在他看不见的身后，你放肆地用眼神拥抱他，连脸上的毛细血管都开始躁动，嘿，姑娘，你知道吗，我看见有只小鹿跑进了你的心里。



日子总需要点改变，或许说，生活并不总会便宜你，你尝试摆脱四眼症和牙套妹，小心翼翼地完美着自己，却在还没开始表白的某一天发现你的白日梦陡然轰塌，你悲催地认为自己失恋了，虽然你和他压根就没恋过，你的羞耻和荣耀都随你的自尊心一起葬入泳池那你自认为不可打捞的深处，梦碎带来打击，也象征安慰，双肩堆雪，得有人拂去。



最初你并未知晓，你以为和徐太宇的相识只是一个偶然事件，这个故事不过是三个人的小场子，他不过只是个持斧乱入的小混混。未料想这个酱油竟打进了你的青春，荒谬的是，这场情感如何在你的青春里嘎然而止你压根就不知道，甚至于你还等不到答案揭晓成长就来了，与之相伴的还有别离。



为了掩饰沮丧，你得更快成长，好在，时间渐行渐远，记忆的滤网被你就这么翻斗着，留住的是珍珠滤掉的是不快。你曾在青春期迷路，也在成长中找到归途。电影里的安排是这样，一个拍肩拍来了刘德华，一个电话call来了徐太宇，无巧不成书，故事如斯，仿佛从离开时就精心酝酿了未来，两个因为彼此而成长地更完美的人相遇了，happy ending。



电影里田馥甄唱着小幸运，于是生活呢，遗憾繁至，双脚踏空，你会啜泣，因为失去曾经来过。未曾再见的那个人，你的怦然心动，在你记忆的年轮里离你有多远？现在的你依然会期待一场也许永远不会发生的偶遇吗？



看这部电影用掉了整包餐巾纸包裹我的鼻涕和眼泪，某些填不满的记忆沟壑拉扯着我的大脑。2005年，炎夏，我梦到一个占卜者，说着玄幻的话语纠缠着我，十年光阴，你已葬身在还未成长的时间里而那时的我一直不愿相信。忘了从何时起，我接受了青春中最灿烂的那个你已经带着我年少的情窦远去，印记滞留，唯一庆幸的是在降临的暮色中我依然没有失去勇气。



现在的我会真正爱上一个人，也会记得懵懂时光里那个鲜衣怒马的少年。那一年，我的青春在枝头打了个冷颤，惹得树荫，把芬芳的阳光洒了一地。



姑娘，你有做过一个这样的梦吗，你的青春是一个仙境，那里有大片的薰衣草和葡萄园，你赤着足、放肆的跑，抱紧胸怀里的每颗青草和鸟、每只兔子和花，还有一个让仙境闪闪发亮的人。
      </影评>
<有用数>1393</有用数>
<没用数>174</没用数>
</review>
<review>
<作者>我模糊了</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-11-13 22:50:44</时间>
<影评>

纯纯纯纯纯吐槽     
       剧组宣传主打的是：真实，大多数人的少女时代之类的。现场的时候导演还说，她就是不要拍沈佳宜，就是要让男生看看剩下的女生过着怎样的生活。
     可是这真的是我的少女时代吗?
     从剧情上来说，剧本俗俗俗俗套，跟青春时期看过的言情小说还有零几年的那种偶像剧的套路几乎一样。导演陈玉珊是很多我们熟悉的偶像剧的制片人，这和这个剧本的俗套也大约有点关系。剧情没有出彩的地方，唯一的不错的地方是结尾那一段的双角度叙述，就是把故事从男主角的角度简短的再说了一遍，但就还是很老套啊。我总觉得这个剧本不是现在该写出来的剧本，因为都是在重复以前的偶像剧套路，几乎没有创新的地方，不能因为你的背景设置在90年代，你就把这个当写出这么俗的剧本的借口对不对，21世纪了也。
      还有电影宣传说，这是大多数女生的少女时代，虚假宣传啊！这可不是我的少女时代。首先，每个学校是有男神，也可以是篮球队的，也是有大多数少女喜欢男神，可并不是大多数少女能得到男神的回应，也并不是每一个少女能拥有一个徐太宇，变美那儿我就不说了因为世上没有丑女人只有懒女人对不对。
      大多数女生难道不是拥有一个没有欧阳非凡和徐太宇同时喜欢的少女时代吗?总之，还是一个意淫之作，还是用来取悦观众的，还停留在类型片的初级阶段。
     这个导演昨天也说到了，她说（大意），这个是你们的少女时代吧，只不过你们大部分人没有徐太宇。
     至于演技嘛......就....没什么好说的.....
    娱乐性还是比较高的，有些地方还挺搞笑的，本来就是一个用来取悦观众的电影嘛。
    话说回来，我们青春时期为什么要看言情小说呢？因为那里面有我们想要又没有的少女时代，于是一些人看到了商机，把女主角设计成平凡人，平凡得像你我一样，读者就买账了，这个电影同理。
     BTW，取悦观众并不是什么羞耻的事，毕竟这也是一部商业片，说什么不想要票房我也是不信的对不对。
     话说回来，《我的少女时代》再怎么不真实，也比近年来的内地毒瘤青春片好太多，我的青春期是有男神有偶像的，也是没有堕胎的。
     还是那句话，在烂片层出的现在，稍微一部好点的电影就被吹成神作了，这是很不健康的是吧。



     我写这篇文章的唯一原因，就是因为我看到这部电影宣传走得是什么平凡的，每个人的少女时代这条路，然后看完电影我第一句话就是“这个少女时代哪里平凡了” 。于是回来就吐槽了一下。
       这部电影不真实，就是一部YY片，那么多不真实的电影，我为什么偏偏要挑这部的刺呢，因为你自己宣传说这是大家的少女时代啊。
       就算不谈它的宣传，这个电影的剧本和角色设定以及角色塑造也同样是很有问题的。举个栗子，教导主任那个角色，完全就是为了制造冲突而存在的。太脸谱化了，太功能了，完全就是一个令人不适的工具角色。从很多方面来讲，这也是一部很平庸的电影。
       青春有很多种拍法，有人将意淫拍成现实，有人将意淫拍成虚幻，这就是低级与高级的区别。而《我的少女时代》无疑是一种低级的拍法。

</影评>
<有用数>931</有用数>
<没用数>240</没用数>
</review>
<review>
<作者>B e n</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-11-22 23:47:38</时间>
<影评>
        前三分之一很好，特别喜欢徐太宇带林真心去溜冰那一段。但是后面的展开使得我没办法继续关心林真心或者徐太宇。

这部片让我想翻白眼，是从林真心任性地要徐太宇看着她溜冰跌倒那段开始。她知道了徐太宇不好好学习的原因，很急切地想要挽救他的心情，可以理解。但是说教的时候，能不能不要叫那个死去的马思远阿远，你拓麻根本不认识那个人，叫那么亲昵是要故意恶心人吗？本来勉强能看下去的煽情桥段，一句阿远顿时让我出戏。

从徐太宇重新努力学习开始，这部片就各种不合理了。徐太宇把地理课本当做是历史课本那段，应该是一个笑点。但是谁能告诉我他是怎么在拿错课本的情况下，知道第七章应该是第几页，还大声告诉其他同学的。这拓麻到底怎么做到的。

一点证据都拿不出来，强行说徐太宇作弊的教导主任。这一段感觉到编剧已经不在乎逻辑了。就为了后面的校庆大会上的“高潮”，强行把剧情推动下去。所以后面校庆大会本来应该很燃的情节，看得我尴尬症都犯了。

再到后面徐太宇被混混打伤不上学的那段。林真心是怎么做到需要听别的同学八卦才知道徐太宇最近没来学校的。你拓麻之前在他住院那段时间不都一直通电话的吗。关系都进展了那么多了。他没来学校你拓麻会不知道，还一脸惊讶。俩人还强行吵架。

吵完架后，收到了刘德华展板和磁带。那盒磁带居然当天晚上没有听？！一直拖到欧阳非凡让你听，你才听。你拓麻真的有在恋爱？

以及那个刘德华展板是如何在械斗中完整无损地存活下来的，谁能告诉我？还有那个书店店长前一秒还很和善地叮嘱林真心要好好备考，下一秒就因为她碰了展板，冲出来呵斥她让她别碰？不就是想让徐太宇牵林真心的手吗，有必要把店长弄得跟神经病一样吗？

欧阳非凡在整部片当中都是一个道具，剧情需要时就露一下脸，不需要时就像不存在一样。根本感觉不到这是一个角色。他和徐太宇完全不像是曾经的好友。后来怎么就强行和好了，还一起露营。露营时徐太宇和他吐露真心话也极其刻意。

以及那一本数学笔记，林真心你拓麻会认不出来上面的笔迹是徐太宇的？！你们俩一起温习功课了那么多次，会没看过对方的字迹？强行认不出。

如果说徐太宇在天台那场戏时已经决定了要出国，那接受陶敏敏的告白是几个意思？当她是玩物咯，玩腻了就扔掉出国。渣。

最后。不就是想让林真心和徐太宇在刘德华演唱会上重逢吗？重逢就重逢嘛，何必让她强行买不到票，强行偶遇刘德华。真的没必要让刘德华和林真心寒暄两分钟。这段剧情 真的 没有 一点 必要。
      </影评>
<有用数>857</有用数>
<没用数>417</没用数>
</review>
<review>
<作者>汤平</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-23 19:41:45</时间>
<影评>
        希望看到的人能认真的看完这部电影，并不仅仅因为一张海报而错过。


不堕胎、不劈腿、不无病呻吟，这是一部清新的校园爱情电影，看了会让人怦然心动。


虽然片子设定在90年代，实际上在我们看来却不局限于这个年代，在90年代的之前或者之后的人同样适用，大家共同的衣食住行以及生活里的一些细节，贴近我们生活的点很多

每个少女多多少少都有一面林真心 影片中会看到有很多熟悉的场景，就算你没有同样的经历 也会因为一些熟悉的行为引起共鸣。


林真心数学方面弱势一些，片子里开始林的数学分数真惨啊（女生普遍数学不占优势）。

每天上学前吃饭的时候会纠结吃哪种比较好（大伙肯定纠结过吃饭吃什么的问题）。

快考试的时候会说自己之前都没看来掩饰自己未来惨不忍睹的分数 （大部分人的借口）

林真心就是刘德华的铁粉，收集了很多偶像的照片，好像觉得谁拥有最多的照片，就有资格嫁给他（学生时代或多或少的喜欢这些偶像啊追星啊）。

会对学校的风云中人物欧阳变痴女汉脸， 一大群人为了争到一个观看篮球赛的好位置而奋力奔跑 （想想有没有看到学校篮球队里帅气的男孩子啊也会远远的为他们加油的）

复古的溜冰场，墙上五颜六色，拥有特殊年代的味道

旧时代的录像厅，很有时代的特色。


片中配乐几首：《追梦人》《忘情水》《失恋阵线联盟》（这些都是时代的经典歌曲，熟悉的名字熟悉的味道，即使名字有些人不记得但是总是能哼几句）


好吧，下面说回正题~~~~~


徐太宇和林真心，这是一开始根本不相及的两个人，因为一封匿名信的机缘巧合两人凑到了一起。徐太宇想要和校花陶敏敏交往，徐太宇发现林真心对欧阳一门心思，变动了脑筋。。。


一个在外界看来不学无术爱打架的坏孩子

一个平淡无奇爱花痴的平凡女生

就在徐太宇的胁迫下两人组成了“失恋阵线联盟”。


林真心最开始以为徐太宇如外界传闻那样----不学无术打架斗殴等等。可在两人相处的过程中，发现他并不是人们所说的那样，他是很喜欢小动物的，而且以前的学习也很好。


林真心在他逃避欧阳和陶敏敏的时候躲在游泳池下面，徐太宇及时的把她拉了上来，却失声痛哭，很是让林真心疑惑不解。


在后来翻看以前国中毕业照的时候，林真心无意间发现了他内心中隐藏的伤痛和内心的煎熬。


原来徐太宇和欧阳早年是好友，一次两人和另外一个小伙伴出海，他与另外一个小伙伴打赌游泳，结果对方溺水身亡，对于此事徐太宇一直耿耿于怀，不能原谅自己，同时也呼应了前面徐太宇救林真心上岸时的痛哭，这一直是心里阴影。


林真心做出了一个令人大跌眼镜的决定，如果自己靠着轮滑到达指定地点就要徐太宇答应他一个要求。为到目标点，摔倒了很多次，不免让人心疼，后来终于到达了终点，从徐太宇最初的不屑到最后诧异的眼神里，估计很难相信，看起来这么平凡普通的女孩对于一件事情的执着性远远超出了他的想象，而目的却仅仅是求他答应一件事情。而答应的这件事情，仅仅是告诉他以前的事情不是他的过错，诚恳的期待他做回他自己。


在此之前，时间的流逝，摩擦着的徐太宇的内心，他无法在过去的愧疚中自拔，而片中可以看出在林真心之前没有人解开他内心的这一疙瘩。有时候人打架斗殴并非单纯的自暴自弃，其实想想，打别人怎么不可能被别人打呢？所以说，打人必被别人打，在被人打中，其实也是自我惩罚的一种手段。


我们的人生中，总会经历磨难和困惑，很多时候只缘身在此山中。如果有那么一个人，敲醒混沌的你,把你拉回到正常世界中，这是多么幸运的一件事。


一生中遇到适合在一起的人会有2万人，事实上，就算找到另一半在一起，又能否互相理解对方的处境呢，有多少人何其幸运的能在适合的时候遇到互相喜欢且能懂你的人，那样真是三生有幸了。


爱情中有一个遗憾是“错过”不过现在时代在进步，多少人不是经历过几段感情才知道自己的归属在哪里？而徐太宇离开的这些年，这些都是成长的阶梯基石，都是为了后来的人再次相遇而铸造的。


当然，希望每个自己爱的人，在平行时间里也同时爱着你，最后拥有最完美的结局~~~
      </影评>
<有用数>376</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>🫀Psyche</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-11-23 11:14:03</时间>
<影评>
        林真心在《我的少女时代》中到底摔倒了几次呢？


好像是七次，一次是早上出门摔了个狗吃屎，一次是翘课翻墙狼狈摔倒，两次在溜冰场，三次是以自残来让前超能学生徐太宇忘掉阴影抬头向前。诶，已经七次了？不对，还有还有，雨中跌倒！那武断拒绝的姿势亦如钢铁般的红军：“不！我没事！不用扶。” 十八岁的林真心在两个小时的电影中跌倒了至少八次，我们已经多少年都没有摔过跤了？


不对，看了金马的回顾我才想起来林真心在跟踪中踏烂篮球框一次，狼狈滚地一次，再在溜冰场中多摔一次，大约是十次。


正常的人类五岁时小脑和腿骨已经基本发育完全，就不怎么跌跤了。邻座的少女在林真心摔倒在雨中时重新撕开一包纸巾，“刺啦”一声在影院中像水中涟漪一样惹起了更多的刺啦声，这时，“林真心是不是也得了脑癌”的念头已经挤占了我的整个大脑和膀胱，影院中的啜泣声越来越多，我开始想一个新问题：“为什么我那么没有少女心。”


平心而论，《我的少女时代》不是什么值得一推的片子，但是也是一部不妨一看的电影。虽然整个电影就是个按照台湾偶像剧工业标准炮制出来的产品，但总不会三观不正到跟《小时代》一样需要人人喊打。对于有丰富韩剧及台剧观影经验的人来说，《我的少女时代》是部好看不累，转眼就忘，不会增加大脑负担的五星好剧；但对于理性癌们来说，特别是那种连“十分钟广告、十分钟剧情稀释+一个狗血梗”都无法忍受的人来说，《我的少女时代》简直是狗血梗的密集雷区，简直是偶像剧的史诗，都能当做“台湾黄金时期偶像剧狗血梗回溯”的资料片供后人考据了。若对以上领域完全无感，赶紧能避就避吧。以免看着满朋友圈的好评却踩了雷回家，弄得腥风血雨的，十分有碍观瞻。


对于《我的少女时代》，影评其实没有任何价值，一是我们无法用衡量艺术片的尺子来衡量一部小妞电影；二是出了电影院，谁都不会再去对这种影片动脑子，认真了反而讨嫌。青春片本身就是种你情我愿的大型催眠，现实中每个人都被生活逼得死去活来的，用五十块钱，两个小时，能换一段美好而不实际的爱情，换一次把辞职信甩在老板脸上的体验，哪怕是假的，也是划得来的。


为了布置一场专业的集体催眠，《我的少女时代》下了极大苦工，手法高明到令人叹服陈玉珊这“台湾偶像剧教母”的称号真不是虚的。仅从选角上说，虽然从宋芸桦到陈乔恩、从王大陆到言承旭的过渡稍稍让人有些疑惑，以至于言承旭扮演的中年徐太宇出现时，不得不再补上一个“徐太宇”的名牌空镜来注解这场回归。但是借着一个陈乔恩，一个言承旭以及一切的狗血老梗所唤起的，是那些年你看过的一切与之相关的偶像剧的画面，以及这些偶像剧在你幼不更事时留下的一切小鹿乱撞的印象，“穿越”的效果可以打100分。


为了达到最佳暗示效果，卡司选择了长相具有辨识度的新演员并配合重复的老梗（包括名字、发型、服装、行为），一方面是产生暗示，带观众进入舒适的观影（被催眠）状态；二是避免观众因为熟悉面孔产生联想过早倦怠的烦躁感。在漫长的等待后，陈乔恩和言承旭的碰面带来Déjà vu的大爆发，给观众带来了“昨日重现”的真实体验。如此细致、心机。经验、专业，怎能不赢得口碑与票房的双满贯。在这之后真的不能不感叹国产青春片跟湾湾青春片之间的差距，哪只是一千部韩剧啊，简直现在和永远的距离了，简直了。


不过青春片再美好都只是一场催眠，越是渴望一个“勇敢体验过爱情、拥有过友情、哭过笑过、做了值得做的事、懵懂的开始追求美、奋力与偏见和不公作斗争”的理想青春越是不能等到用青春片才能唤起热血。然而，大部分人真实的青春大多是在高压的社会规范和学业压力极度压抑下的困兽之斗，不要说公然表达心中被压抑的愤怒，就是正常地追求美与变美的权利也时常会遭到无理的嘲笑乃至侮辱。我们一方面嘲笑青春片是一枚成人奶嘴的时候，另一方面确实对颜色铁青的现实无可奈何。


怀着这样的复杂感情，我们似乎很难再开口嘲笑说走就走的穷游青年、满书架的鸡汤、满屏的青春片以及满街的特色小清新店。在一个碎片化、缺乏鼓励、不完整的现代社会面前，草莽的生命在重重困难之下找不到一个真实的榜样，只能摸索前行。鲁迅先生在二十世纪开始时沉痛地说出“最害怕的是梦醒了却无路可走。” 《我的少女时代》给了观众一个不忍打破的美梦，只愿曲终人散，灯亮离场后，眼角还微微含泪的少女们还知道希望与明日之路在哪里，而不要在梦境与现实的落差中徘徊踌躇，愤怒却无奈。


如果真的想辞职，还是思考好前路，找好下家，完成分内事儿，再辞职吧。


（喝喝发在外滩的微信上，评论一堆问候我单身狗的，大家表学我）
      </影评>
<有用数>304</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>初雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-29 09:25:08</时间>
<影评>
        去湾湾时，和女兒一起看，她感动到一把鼻涕一把眼泪！回家立刻单曲循环听Hebe唱的主题曲。


故事前段，表演虽然有些浮夸，台式笑料模式，印象却很鲜明。将湾湾的高中青春校园初恋故事有些夸大呈现，十足少女心，戏中放入大量湾湾80前后共同记忆，比如：刘德华当年风靡台湾、冰宫溜冰、周星驰的电影、资优班放牛班、麦当劳K书、诅咒信、男女抽钥匙配对骑车、真心话游戏、穿制服翘课、帮派少年结派打架闹事.....等等，能让我快速初步了解湾湾当时青少年文化元素。


故事后段蕴酿的感情线爆发，有《初恋那些小事》的风格，还是有点台式煽情，但是还不赖。全校反抗主任那段，可能是很多学生在求学时想做而不敢做的事在电影中实现了，看得--怎麼说呢---很爽


剧中配角表现很好，讨厌的数学老师、爱唠叨的老处女老师、自以为代表道德充满偏见歧视的主任、林真心的父母，几个角色表现都不错。


饰演少女时代的女主，表现佳，很有潜力！
      </影评>
<有用数>311</有用数>
<没用数>60</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾经我是一朵花</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-30 12:35:45</时间>
<影评>
        在这个青春片烂大街的年代，到处都打着青春的幌子，演的我们压根没经历过却被称为我们青春的东西。青春是美好的，校园生活单纯且轻松，或许会因为一个人的长相而有好感，会因为一次不经意的触碰产生朦胧的暗恋。这才是我们的青春


刚看这部影片的主题曲，看着女主故作的滑冰姿势，走路姿势，其实对这部片子是没有什么好感的，第一直觉是俗。但据说票房挺高，评价也很高，带着半排斥的心里，开始接触这部影片，真的是意外的惊喜，难得的一部真正意义上的青春片，没有堕胎，没有两个学生党的床上翻滚。没有痴情男子对女主默默守护，甩开这一切俗套，真的是在说那些我们青春的故事。善良，单纯，坚持。


因为各自喜欢的两个人在一起联盟，走着走着发现好像喜欢的人并不是自己心中的样子，或许说有很大的差异。而自己却浑然不知其实喜欢的不是她，而是一种跟风，当不断接近她的同时，心里有说不出来的压抑，好像一切顺着发展走了。当一切大白的时候，突然发现彼此错过了，都误会了彼此的意思，本来互相喜欢的两个人却没有送别语，没有激动的离别。而就此分开，我相信每次的别离都是一段刻骨铭心，更是电影的高潮，小清新的音乐伴着回忆，加上许多我们并没有看到的剧情，故事就这样翻转了。 开始期待下次的相逢，又开始回到了起点，平平凡凡的过着自己的生活，长大工作恋爱，但不变的还是追星，打心眼里喜欢一个人估计不会那么容易被遗忘，所以这个偶像追了那么就，爱恋却一点也不会少，一直相信相逢会是本片最大的一个高潮，明显我想错了。换演员让我不停出戏，为了保持对这个片子的热爱，只能走出电影。让她保持最原封的美好，相信他们重逢一定是最美的。


本来这个片子想给5星的，但是换了演员给个4星吧。高中时代其实长的差不多都定型了，工作之后没必要在换人演，两个人演的感觉不同，会把一个角色分裂，明明一个人的性格两个人演 硬生生演成不是同一个人的故事。作为观众很难第一时间在影院接受，而且前期演员演的很好为什么要突然换人呢，换人给我的最大感触就是烂尾。对东方教主没有任何敌意，但是后面那段对着刘德华hc演的还能在作一点么


这个电影最喜欢的部分就是校庆部分，每个学校总有那么几个老师狗眼看人低，自认为无所不知，奈何各种高帽子随意给学生安。当徐太雨遭受一次次污蔑的时候，我明显都能感受到他的内心，那种愤怒，那种压抑。然而学生时代是最富有温情的时代，学生也最多情，后来那些同学的集体发言，吵闹，嬉笑反抗。徐太雨的确也是深切感受到了，所以在学生们笑做一团的时候，他并没有笑，眼睛里闪烁着感动


《小幸运》 第一次看这个mv的时候 正如上面所说的，第一感觉是俗。但当它穿梭在电影中的时候，我才能真正体会这首歌，被它打动，看完整部电影在来听声这么一首歌，满满的都是感动。

现在每次想再刷一遍这个电影，都要来看看这个MV.
      </影评>
<有用数>217</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>昼梦夜行</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-15 10:52:54</时间>
<影评>
        人理所当然的忘记

是谁风里 雨里 一直默默守护在原地

————————————————《小幸运》


看这部影片的时候比较淡定，没有在泪点处哭出来，也只是在笑点处淡淡一笑，毕竟在看之前已经看了好几遍《小幸运》的影片官方MV，对其中的故事情节也了解的差不多了。

但是看完了打开豆瓣，想要为它写点什么的时候，却一激动泼翻了电脑旁的咖啡杯，咖啡洒了一键盘。无奈跑出借阅室拿回纸巾，清理完毕打字时，还是有咖啡从键盘里渗出，这才不得不自嘲，“喂小姐，你的少女心洒了一键盘诶。”


我喜欢这部电影。从看MV的第一个画面看到那个女孩一个人在独白时就喜欢这部电影，在MV的前几秒，我看到了一点点沈佳宜的影子；看完MV我发现，林真心不像沈佳宜那么完美。如果说沈佳宜是男生心目中的理想型的话，那么林真心更像是每个女生校园时都有的缩影，而这整个故事，比那些年更加丰富和完整。


“我希望大家在看完电影后并不只是说哇很好看，我希望有一点点的阅历的观众看完后，能从林真心身上看到当年的那个自己，”导演陈玉珊在接受采访时说的。

我们大多数人并没有平凡的林真心这样不平凡的高中生活，毕竟像徐太宇和欧阳非凡这样的男生，早就不在学校而去拍电影了。但是我们都有一样的暗恋着某个男生，一样的小心思，一样的同班好朋友，一样神烦的老师和宿管阿姨，一样的羡慕着校花。

只是，我们是否还像林真心一样勇敢？曾经翘课翻墙出校门的我们，是否依然可以翘班和辞职。也许我们不仅没那么勇敢了，还变得懒惰、木讷、对生活妥协。


你说这部电影的情节、拍摄、剪辑和表演真的有那么棒吗？当然没有。可是，谁会用看《黑镜子》的视角去看一部校园电影呢拜托！就算它的情节都是意料之中，就算它的推动也有些槽点，逻辑完全不严密，可是我并不在乎。至少它包含了着很多平凡的回忆，不只是林真心的故事，也是何美的，小只的，樱木的，沈家仪的—不是那个你们的品学兼优的女神。


四年前，一部那些年，带起了大陆的青春电影风暴，它刮到现在，却没有一部电影引起我们的共鸣。为了票房和市场，请三十多岁的大明星演十五六岁的少年少女，花重金请段子团队顾水军宣传电影，却不舍得多为剧情想几天，甚至都不把重心放在学生时代——他们着急的帮男女主角快进着成长，恨不得九十分钟内讲完他们的整个人生。转而看《我的少女时代》，它（抛去最后那几分钟）没有豪华阵容整容脸，就算男一号侧颜像陈柏霖，男二号偶尔的镜头感像李易峰，就算林真心变美了，他们依然有死角——他们鬼脸会丑，大哭难看——这才是真实的角色啊。有几个人的青春是像时代姐妹花那么光鲜亮丽的呢？至少我的不是，我会为自己不听话的刘海发愁，为自己的萝卜小腿不敢穿校裙，不知道拿自己总是撬起的头发如何是好，却又因为跟暗恋的人穿了一样颜色的衣服而开心一上午。


关于结局的设定，陈玉珊说，“我也想过很多次到底要不要拍大真心和大太宇重逢的完美结局。但我想观众总会有个愿望，那我就完你们这个愿望，就算媒体评论狗血啊也无妨；也完像我一样年轻时痴迷刘德华的粉丝一个愿望。”


“为什么过了三十年你还没有过气啊？！”大真心最后这样感叹刘德华，是呀，我们喜欢的偶像都还没有过气，我们的故事又怎么会。所以，如果你再看这部影片时有些许激动，千万不要憋着；因为我们的少女心就像永生泉，洒一点出来还会涨满，而看电影时洒点出来，总比过后洒到键盘上好吧。


—————————————————————————————————————


我们会因为又高又帅成绩好又会打篮球，而默默地暗恋一个人；我们也会不知道为什么，而慢慢不自觉地喜欢上一个人。这是林真心的真心。


“林真心，虽然你又矮，又笨，还...喜欢别的男生，即使这样，我还是很喜欢你。”

这是校园霸道总裁徐太宇的真心。


“那...你听了吗？太宇送你的那卷卡带。提醒你这个，也是我答应他的事。只是很可惜，结局，不是他想的那样。”这是欧阳非凡的真心。

因为看到变得漂亮自信的林真心，看到了林真心敢于在校会上站出来表明立场反抗教导主任而被吸引的欧阳，在水球大战上挡在林真心前面，把第一个水球砸向徐太宇的欧阳，后来对林真心的好，是因为在露营大家都睡着后，与太宇聊天，问太宇喜欢的是谁，答应了徐太宇，要好好看着真心（不要被车撞），所以约真心去看周星驰电影，一起溜冰，并在联考后告诉林真心徐太宇的卡带录音。咦？等等，所以说，欧阳非凡的真心是。。。




</影评>
<有用数>441</有用数>
<没用数>64</没用数>
</review>
<review>
<作者>流年总把少年抛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-04 16:49:48</时间>
<影评>
        先做个演员角色介绍

宋芸桦/林真心/平凡蠢萌善良女学生，刘德华脑残粉，暗恋学校风云人物欧阳非凡。

王大陆/徐太宇/痞子坏蛋，翘课打架学校恶势力首脑，喜欢校花陶敏敏。

李玉玺/欧阳非凡/风云人物，品学兼优帅校草，能文能武，全校女生都喜欢他。

简廷芮/陶敏敏/功课好气质好校花，全校男生都喜欢她。


林真心和徐太宇因诅咒信而相识，原本是要互相帮助对方追到心仪的人，却在相处过程里喜欢上对方。


片中校园霸王徐太宇这个角色，有很大的发挥空间，要演出坏坏痞痞耍帅耍酷的个性、与体制权威对抗的桀骜不驯，又要展现对林真心愈来愈深挚温柔的情感，所以格外让观众印象深刻。这是整段戏最让人感动的地方。本来以为男孩子漫不经心，其实他处处留心。『女生说没关係，就是有关係。』你是否有那麽认真地专心听过她讲过的一切，然后又假装你不是那麽关心呢？其实越不想流露出真性情，就代表你越是想要努力地细细呵护。不是每一个人都能得到这般疼惜，也不是每个人都有本事，努力地，为年轻时每一句话，付出承诺。『我以后要叫刘德华唱给妳听。』这当然是一句夸大其辞的玩笑话，但若是认真起来呢？


      而饰演少女林真心的宋芸桦我觉得是聪明有天份的女孩，情感、表情、肢体动作....都演绎得很好！很亮眼！



     片中对教育权威体制也提出了批判。成長過程中很多师长会给孩子贴标签，成绩好的、顺从听话的...是红，成绩差的、桀骜不驯的...是黑。红者恒红，黑者恒黑。永无翻身之日。这方面主要代表的是新的训导主任全智贤（谁想的名字，太好笑了），代表著：摆明就是要跟这些问题学生对干的老师，由于片中徐太宇受林真心鼓励感动，发奋图强，考出了个好成绩。想不到被训导主任的偏见定罪，你们这些坏学生考好成绩必定是做弊来的，而我对犯错的人严惩不贷！


     被诬陷误会是最令人愤恨不平的，林真心仗义策划了一场伸张正义反抗权威的革命。在成绩表扬大会上，先是拉高自己裙子表示不符规定，该记过处分。接着秒懂林真心计划的欧阳非凡立刻也跳下来说自己考全校第一，其实也是舞弊而来.....接下来几乎全校都站出来表达对威权的抗议，林真心说：没有人能定义我们，我们要决自己是什么样的人。颇动容！是一个小高潮。为人师者，你可能是孩子成长路上的重要贵人，也可能因自己的偏见而误人子弟！不可不慎！！


   為复刻重现90年代初期的台湾社会场景，七龙珠或是北斗神拳或是灌篮高手的漫画涂鸦、B.B.Call、去冰宫溜冰、麦当劳K书、刘德华是国民男神.....等。最出色的时代刻划，其实是一句话：电影开演没多久，接替转场功能的收音机先是广播主持人光禹与听众朋友打招呼，顿时间就让大家回味了一番自己的深夜广播时间。接着穿越时间，收音机传来的新闻播报说出『乖乖虎』苏有朋从台大机械工程系休学，这完全点出该片为1994年的时代设定。苏有朋当年休学事件震撼演艺圈，想当年因为小虎队成员中有这位课业优异的成员，使得当时追星偶像中，许多家长能认同偶像也是能有才华更能唸书，能玩能念。于是乖乖虎背上极大压力，使得他后来即便以高分证明唸书本领，但没有力气念一个没有兴趣的科系。最后因转系失败而决定休学。（此处参考台湾媒体）不得不说，《我的少女时代》拿这个新闻事件当背景既能点题，也能让大家重新思考当时苏有朋所背负的异样眼光。愿意这样用心处理细节，真值得赞扬。



长大之后，你有沒有成為自己想成為的人。有沒有遇到值得愛的人，有沒有做喜歡的工作，擁有幾個真心的朋友？還是你慢慢變成自己年轻时所讨厌的大人。成为大人之后，我们是跟現實妥協了嗎？為五斗米失去傲骨、勇氣、夢想與真誠了吗？不再青春而有力气了吗？為害怕寂寞而將就接受一份情感吗？


将就的爱情、反覆的工作、泛泛的朋友......她失去很多青春时期的单纯与力量，长大的林真心不快乐，她回忆起青春时光，那段纯真初恋更显珍贵美好。人要持守赤子真纯初心，也要有拥有在岁月历练积累的智慧！前者为心中那美善的世界，后者为面对这复杂混乱的俗世。


  《我的少女时代》让人又惊又喜，不只是因为成功地描写了青春年少时的初恋情怀。在剧本、对话、背景、道具、造型、音乐....整个剧组都功不可没。



</影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
