<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>垃圾勇士 Garbage Warrior</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1222262599.jpg</封面>
<导演>Oliver Hodge</导演>
<演员>Michael Reynolds</演员>
<简介>这是一部介绍在美国新墨西哥州沙漠地带抗争了35年的一位注重生态环境的建筑师雷诺的纪录片。这部片长87分钟的纪录片让观众看到雷诺建筑师如何使用垃圾废物例如轮胎、酒瓶、透明塑料水瓶等建造的房子能自给自足，包括供应水电暖气等。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>镜子</作者>
<标题>老头子的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-20 02:19:18</时间>
<影评>
        老头子一开始在沙漠里建房子，收集废易拉罐空酒瓶旧轮胎，他建的房子不需要水电跟煤气，他收集雨水利用太阳能跟风能为房子提供免费能源，他在大棚里种蔬菜自给自足，他说这是绝对的自由，他相信人类只有用环保方式生活才能拯救地球。

他建的房子圆型的半透明屋顶镶满了各种颜色的玻璃酒瓶拼成了各种图形，彩色的阳光透下来撒满地板，他建的房子多了，许多人来找他一起盖房子，他们买了许多地，他们甚至还打算用回收物废弃物建一座城市。

结果郡政府跑过来说他们建的房子不符合他们的法律而封了他们的地，建筑师协会说他们盖的房子没有符合他们制订的房屋标准而没收了他的建筑师执照。

老头子只好开始游说那些官僚们通过一项自己制订的法律可以合法的建一个社区来进行所谓的抗震实验来继续他的事业，可怜的老头子一开始打扮跟说话还真像个嬉皮，后来他穿起了西装还剪短了头发 ，他说他要投入这个系统并打败那帮官僚们。

老头子找到一个十分迷人的西班牙女人，这个女人黑色的长发 歪着头说话还懒洋洋的 她很了解这个司法系统的运做 了解这帮委员会官僚是如何办事的，她说水电公司害怕人们有了选择离开他们这个赚钱机器，她说总统需要美国人民过大量消耗能源的生活方式以保护石油业，她教老头子要如何说话，她修改老头子提交法案中的用词，她说服了大部分委员会成员，可法律还是没通过。

这时候印尼发生了海啸摧毁了无数的房子，老头子就跑到印尼去教难民们如何建筑可以自己收集雨水的房子和可以不用空调通过水循环就能给自己降温的房子，他为那里的人们建了许多只用废弃物做材料的免费房子。后来又帮墨西哥飓风受难者建房子，那帮建筑师协会的人最后请他回去重新发给他建筑师执照，老头子的法案也终于可以通过。

老头子最后说现在的美国梦已经不是找一份好工作住十个房间的大房子，而是要教我们的后代如何才能更合理的生活下去，他要通过自己的行动来改变人们的生活方式，他不想在几十年内看到世界末日。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>豆瓣8.6，这个疯子用了一辈子，把垃圾做成一座城堡</标题><作者评分 />
<时间>2020-12-16 14:29:13</时间>
<影评>

 “从明天起，做一个幸福的人。
喂马、劈柴，周游世界。
我有一所房子，面朝大海，春暖花开。”

海子的这首诗很美，但现实却很残酷。

毕竟能拥有一所自己的房子，对很多人来说是一种奢望，当然更别提亲手建造了。 


但有一个“疯老头”，不仅敢想而且敢做。

正所谓自己动手丰衣足食，凭借脑洞大开的动手能力和创意，他为自己设计建造房子。


建筑材料只使用垃圾废品，可以说成本低廉。
而且还巧妙利用自然能源，50年来不缴水电费！

这是名副其实的当代梭罗，不过他的房子可不在瓦尔登湖，而是在美国墨西哥州的荒漠中。
 


纪录片《垃圾勇士》让我们认识了这位奇葩建筑师，雷诺。

很多看过的人都说：这是一部带给你感动和知识的纪录片。 

垃圾勇士 (2007)8.62007 / 英国 / 纪录片 / Oliver Hodge / Michael Reynolds


75岁的雷诺，在新墨西哥州沙漠地带设计并建造了十分有争议的环保房屋。
他认为环境问题已经危害到人类的子孙后代，
而作为建筑师，他把环保当成设计房屋的基础理念。



雷诺就是传说中的“求生狂”。
所谓“求生狂”就是一群颇有危机感，时刻准备对抗灾难和灾后重建的人。
很多“求生狂”都会在家里准备求生装备和食物，有些甚至会在地下室挖掩体。
有人觉得这是一种轻微的被害妄想症，但天有不测风云，谁知道未来会不会遇到危机情况呢？



尤其是现在地球环境的恶化，大多数人都无能为力。
只能裹挟其中，眼看着环境一步步恶化。
但雷诺不行，他要为自己寻找出路。
建造这样一所房子是出于环保，同时也是为了生存。
他说：“我只是想自救，等到人类把地球毁了，我也就完蛋了。”



雷诺比喻这一切就像是一群野水牛冲向悬崖，而他是其中一员。
但他不想跟着一起冲，不想跟着它们去死。
所以他需要影响整个牛群，让它们拐弯，而不是跌入悬崖。
从1970年开始，雷诺就开始在新墨西哥州试验着可持续性生存的方式——彻底独立于外界的“理想家园”。



雷诺也是正经建筑学科班出身。
但他很快意识到，当代建筑学没有任何意义，因为他们根本不考虑地球生态环境。
缺乏原油、缺乏淡水、全球变暖、人口增加……
我们都知道不久的将来，地球将被消耗得不再适合人类生存。
雷诺希望在那之前找到可以自给自足的生存方式。



他设计的房子没有外接的水、电、煤气、也没有下水道，不消耗任何外接能源。
自己种植食物，畜养家禽家畜，有完整的灌溉系统。
一个四口之家完全可以在这里自食其力，甚至不用购物。



除了设施齐全，雷诺在装修上也丝毫不含糊。
他用废弃玻璃瓶的瓶底嵌入墙壁，不仅透光好，而且如宝石般华丽。





雷诺天生就是个喜欢创造的人，
妻子说他“无时无刻都在构思，他安静的时候就一定有新点子。”



这不是雷诺第一次自建房。
早在70年代，他就尝试建造过若干环保理念的小房子。
其中之一的“拇指房”至今还很坚固。



“拇指房”就拿废弃易拉罐和水泥混合来当砖使。
不得不佩服雷诺在环保方面的超前意识，甚至还有一座房子完全使用易拉罐。





雷诺认为多干年后，城市将濒临灭亡。
基础设施跟不上，不能再维持发展。
到时，人们会放弃城市。
城市废品可能就变成了有用之物，完全可以利用来建造房屋。



汽车轮胎也是城市常见的废品。
具有韧性、保暖、结实、不需要水泥等优点。
完全可以用水泥加轮胎来造出一栋墙。



而且这种轮胎加泥土的结构，还具有保温的效果。
雷诺曾经自建用来结婚的房子就使用了这种结构。
尽管冬天温度低至零下30摄氏度，但20年来他从未用过取暖设施。
取暖费省了，连雷诺自己都直呼太绝了。



30年来，雷诺尝试建造了各种奇形怪状的环保房。
有的像城堡，有的像金字塔。
他认为这是一个吸取经验和学习的过程。





雷诺一直在尝试，把风能、太阳能和废物利用等元素集于一身。
不使用任何外接能源，能种菜，不需要额外取暖。
他认为这是一种解脱。



他说的确实有道理，人们辛劳工作不就是为了买能源、买食物，还房贷么？
现在他一口气解决了这些问题，也就不再需要为生存奔波了。



雷诺另类的事业引来了一批追随者，慢慢组建起了自己的建筑团队和公司。
追随者们跟着他在荒漠中建起一座座“大地之舟”（earth ship）。
大家平摊购买土地的费用，然后一起建设环保房。
这些“方舟”集合成一个个聚居点。



这些房子能自给自足，产生能量，自己供热。
种出来的植物提供食物，水来自房顶收集的雨水。



这个世外桃源和城市惟一的联系只是餐馆，不是购买食物，而是拉回食客们剩下的残羹冷饭。
提炼传说中的地沟油，拿来作生物燃油。



但这些处在探索过程中的环保房，与城里设施完善的公寓还不能相提并论。
难免存在各种问题，太冷、太热、漏水……都会被入住的客户投诉。



终于，雷诺因盖房方法“不规范”被告上法庭。
他自己也承认违规了。
但就像他的团队伙伴说的：不打破规范，怎么能超越？



但在政府眼里，这些聚居点没有路，没有水源，也没接通电和燃气。
是完全不符合居住条件的。



官司缠身的雷诺，还是丢掉了建筑师执照。
1997年，政府禁止他继续建造这些聚居点。
雷诺的环保房被定为违章建筑，违反了规划法。



雷诺失去了一切，他解散了团队，停止了建造。
他不断的问自己“难道我做的是错的吗？”
虽然他坚持认为墨守陈规等于坐以待毙。



直到7年之后的2004年，当地政府才允许在有专家指导的条件下，雷诺才能重新建造房屋。
这等于剥夺了雷诺的创造自由，雷诺决定改变立法，开始了和州政府长达3年的谈判。



在这期间，雷诺也没闲着。
2005年3月28日，印度尼西亚发生8.7级大地震，距震中很近的安达曼群岛在地震中遭到了严重破坏。
大部分建筑被夷为平地，当地建筑师找到雷诺寻求帮助。
4月，雷诺和7个员工来到了安达曼群岛。



灾后现场满目疮痍，大批居民流离失所，很多水源和水井都被严重污染。
重建只能就地取材来，而这刚好是雷诺擅长的。
他马上着手设计一种，具有防震效果并且能储水的房子。



汽车轮胎再次成为雷诺的首选。
他组织当地人加入一起制作“轮胎砖”。



向当地小孩收购废弃塑料瓶，用作建筑材料。



他发现在这里可以完全不受建筑规则的约束，一切遵循自己的想法。
因为在一个被摧毁的地方，障碍自然也不存在了。





十几天后，雷诺的环保屋就在安达曼群岛上搭建成功了。
小屋充分利用当地多雨的特点，具有收集雨水的功能。
一场雨收集的水，多到连水井都不需要了。





这种价廉物美，实用性强大的房屋得到了认可。
当地建筑师可以一步步照着盖。



在美国，雷诺团队下跪请求他们都不允许盖的环保屋，在这里却大受欢迎。





这里的人对雷诺的态度比西方人开放得多，可能因为灾难已经发生，有点死马当活马医的感觉。
可很多时候，等灾难发生就已经太迟了。



现实很快印证了雷诺的话。
2005年9月，飓风“丽塔”登陆，至少摧毁6000栋房屋，受影响的人数将达到520万。
人类引起的全球暖化现象，导致热带风暴有越来越强的趋势。
毁天灭地的灾难随时可能发生，而雷诺的环保房，在美国迟迟不能够通过法规。



对他来说，美国梦不是拥有8个卧室、11个浴室的大房子。
而是如何让以后的人能有活着的机会。



丽塔飓风过后，雷诺带着团队来到受灾严重的墨西哥马塔摩洛镇。
再次带领当地人利用废品建造环保房。
2006年3月，雷诺和他的队员帮飓风受害者建了一艘“大地之舟”。





2006年10月，美国建筑师协会得知雷诺在安达曼群岛的事迹，恢复了他的建筑师执照。
2007年3月，雷诺的环保房提案也终于被州政府批准合法。
他的坚持，获得了回报。



雷诺说他非常佩服，传说中建造方舟的诺亚。
当诺亚打造方舟时，人们一定会嘲笑他傻。
但是当洪水灾难降临，诺亚活了下来。
这大概就是居安思危的意义。



飓风、海啸、地震，都是大自然在提醒我们，人类并没有想象中那么强大。
大自然拥有随时可以毁灭人类的力量，人类需要学习如何灾后重建，更需要学习如何与自然和谐共处。
很喜欢片中雷诺的一段话：
“人们有能力让地球变得更美好。
树都能做到，人为什么不行呢？”



*本文作者：RAMA

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>家有小白</作者>
<标题>我有一所房子, 未必面朝大海, 春暖花开</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-09 17:29:29</时间>
<影评>
        “从明天起, 做一个幸福的人


喂马, 劈柴, 周游世界


从明天起, 关心粮食和蔬菜


我有一所房子, 面朝大海, 春暖花开


从明天起, 和每一个亲人通信


告诉他们我的幸福


那幸福的闪电告诉我的


我将告诉每一个人


给每一条河每一座山取一个温暖的名字


陌生人, 我也为你祝福


愿你有一个灿烂的前程


愿你有情人终成眷属


愿你在尘世获得幸福


我只愿面朝大海, 春暖花开”


    首先，我必须坦白，海子的这首名诗我是完全没能力背下来的。充其量只记的“面朝大海，春暖花开”那一句。上述的文字是我GOOGLE来的，拷贝粘贴不费吹灰之力。


    其次，我不得不承认，这首诗里所罗列出的一系列生产活动，还是颇具诱惑力的。喂马，劈柴, 种地，做个驴友。。。闲暇之余再关心关心俗世，祝个福许点愿。这种物质与精神文明两不耽误的生活，听着就让人身心荡漾，尽管有点不太靠谱。


    话说回来，唯一能让我对这首诗留有印象的，还得是那句“面朝大海，春暖花开”因为它在瞬间描绘出了一种高品质的生活氛围。我暗自揣测，片子里这位叫做 MICHAEL REYNOLDS 的建筑师内心深处，一定也蕴含着某些与此诗意相类似的情境。和海子趴在铁轨上的选择同样吓人，MICHAEL面对残酷的现状，决定卷起袖子操起家伙开干，并且你要知道，他所处的环境绝非“面朝大海, 春暖花开”。


    在片子的一开始，MICHAEL 谈到了他的观点，现今的城市发展模式因其无度的消耗和扩张，必将为人遗弃，寿终正寝，成为巨大的垃圾堆。他坚信人类的生活方式必须要做出改变，居住则首当其冲。于是，怀揣着“我有一所房子”的梦想，35岁那年，他选择了新墨西哥洲无水无电鸟不下蛋的荒芜沙漠。在那里，开始用自己的知识和时间安放美好而坚定的理想。


      站在专业的角度，我想说用“牛掰”这个关键词来形容他的工作是一点也不过分的。依他设计而建的房子完全不需要任何外界能源支持而能维持正常使用，近乎零成本的建筑材料几乎全来自垃圾废品。用缤纷的酒瓶子底铺列而成的穹顶所带来的惊艳，更是在某些时刻让我联想到了高迪。


    对于 MICHAEL 来说，做这件事当然不象我敲打上边那几行字一样轻松矫情。早已习惯于享受现代文明的人们，投身沙漠进行创造性的活动，所需要的勇气本身就是惊人的。而这种非主流的乌托邦式的探索，必然要面对主流社会的强大同化作用，过程更注定是艰辛异常的。也正是因为这样，顽强的坚持显的尤为难能可贵。片名称其“勇士”，更多的原因应当来自后者。


    我们不得不承认，现代城市的发展模式已经走入一种怪圈。人们孜孜不倦，努力奋斗追求的美好家园，却日渐演变成为一个光怪陆离的怪物。而一座畸形的城市也反过来扭曲着人们的生活，并且作用力惊人。人们渐渐麻木，失去判断。越来越依附城市，疏离自然。


    我更愿意相信，同现代城市的疏离并投身环保建筑的实践只是一种情绪的载体。更深层次的潜台词是，希望同畸形城市中非人性化的生活方式决裂，通过新的居住方式重新获得自由的体验。这种强烈的渴望在 MICHAEL 的身上不止一次的体现，我敢说，这老头学的如果不是设计而是音乐，玩的一定是朋克。


因为朋克不是思想，行动才是证明。


    环保和节能早已不是什么新鲜玩意儿，只可惜说的人多，做的人少。口号太多，实践太少。对那些正实实在在干着力气活的同志们，大家理应给予更多的关注和支持。正是因为他们的努力，建造出了那样的“一所房子”供人遐想，才让诸如“喂马劈柴”这样的诗情画意有了一些靠谱的希望,尽管它未必面朝大海, 春暖花开。

    

  

  

 
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>普蓝深红</作者>
<标题>垃圾勇士-----每一个人都可能</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-13 17:36:54</时间>
<影评>
        音乐很好听，房子并不漂亮，毛病也不少，但是真的是一种新的可持续发展的生活方式成为可能并打下基础。


一个人，缺点很多的偏执狂，天分有限，却用一生的时间使自己的生命价值达到了最大化，使这个世界多了一种生机无限的可能，我相信，每个人的坚持都有可能成为这样一位勇士，在不同的领域和方面。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>catchmeifucan</作者>
<标题>垃圾勇士</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-23 00:46:54</时间>
<影评>
        这部纪录片讲述美国新墨西哥州一位环保建筑师MICHAEL REYNOLDS为推广环保建房的事迹。

能让观众了解环保住房的重要性，了解到不顾自然环境追求奢华生活会带来毁坏性的后果。是一部会带给你感动和知识的纪录片。

后面就是剧透，不想看的赶快~~~

35岁的MICHAEL REYNOLDS在新墨西哥州沙漠地带设计并建造了十分有争议的环保房屋。他认为现在环境问题已经危害到人类的子孙后代，而作为建筑师，他把环保当成设计房屋的基础理念。他用废弃的汽车轮胎和塑料空瓶作为建筑材料，低成本、迅速的建立起一座座造型特别，自给自足的小房子。这些小房子可以储蓄雨水，有太阳能板利用自然能量，但是不同于美国传统住房，这种小房子里面，没有墙，没有供热系统，当然没有壁炉（壁炉在美国几乎家家户户都有）。到了冬天，这种房子里将非常寒冷，当然这种住房还在不断改善。

理解他的人加入了他的建造团队，他们不图报酬，他们相信自己做的事情是对的并且是对后代有意义的。MICHAEL相信失败是成功之母，他和他的团队住在他们自己设计和建造的房屋里，不断改良设计，他们深信这将会是一场革命。但是不是所有人都这样想，不理解他的人对他们不屑一顾，有人甚至因为不满意房屋建造将他告上了法庭。到后来大大小小的官司使MICHAEL丢掉了建筑师执照。

当这场还没有开始的革命被冠上“非法”，“禁止”等法律词汇，MICHAEL有时感到迷惘。他解散了团队，停止了建造。不断的问自己“难道我做的是错的吗？”直到7年之后，也就是2004年TAOS COUNTRY委员会才允许在有房屋专家指导的条件下，MICHAEL才能重新建造房屋。

MICHAEL丢失了创造的自由。他决定改变立法。在2004年11月，MICHAEL完成初稿，开始前往议会和参议员进行面对面的对话。。。失败告终。2006年1月，MICHAEL再次前往议会。。。再次失败。而这些年里，MICHAEL在全世界产生住房危机的国度穿梭，还是用最容易找到的塑料空瓶帮助难民建设自给自足的环保住房，受到了广大发展中国家人民的尊敬和赞扬。。。

美国建筑协会最先意识到这位伟大的战士，主动要求MICHAEL申请恢复建筑师执照。最终在2007年，MICHAEL的提案终于被国家立法机构采纳。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<标题>实践，诺亚方舟与帝国时代</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-28 23:06:46</时间>
<影评>
        很多年来，美国建筑师迈克•雷纳德斯与他的朋友们，在沙漠中创造着一个“新世界”，他们和我们熟悉的世界惟一的联系只是城里的餐馆，他们拉回食客们剩下的残羹冷饭，循环利用后，提炼出可供家园运转的生物燃油。


在日益恶劣的地球环境中，迈克拒绝跟人类一道毁灭，“就像一群冲向悬崖的狂牛，我意识到了，我掉头挣扎开了。”从1970年，迈克就开始在新墨西哥州以激进的方式试验着可持续性生存的方式——彻底独立于外界的“理想家园”。


“建筑业从来不重视人类面临的问题”，沙漠中的老愤青迈克从最初只考虑生活质量到后来只在乎生存能力。最初，只有他和妻子在陶斯荒漠中建造安乐窝，一切自给自足。梦见贝壳，半年后就有了贝壳型房间；想吃水果，就种起了蔬菜瓜果。强大的动手能力加上不受约束的想象力和行动力，让他们拥有了不需要任何外来能源甚至不需要购物的豪华居所——那些易拉罐做的拇指屋，可不只是好看不好用的艺术品，现代化的享受在里面应有尽有，而且近40年来没出过任何问题。后来，他成为了后来者心中的诺亚，崇拜者们跟着他建起一座座地球方舟（earth ship），发展成了一个让人羡慕的陶斯社群，并迥异于同时代那些充斥着大麻和虚无情绪的嬉皮士群落。


然而现实可不容许他们的诺亚方舟像小学作文般天马行空，州政府要求他们从建筑到交通上都必须符合规范，这个“新世界”开始与“旧世界”产生矛盾和冲突。迈克与外界的联系，除了餐馆剩菜，还多了新修的道路以及州政府的大捆文件。自由的美国反倒阻碍了他的建筑梦，甚至还吊销了他的建筑师资格。他和社友们沮丧地来到印尼海啸后的安达曼群岛，却欣喜地发现理想家园可以不受约束的在这片灾难过后的发展中国家实现。


为了坚定的环保原则和可持续发展，迈克得回去面对美国，他不得不进入体制，一次次去报批项目，“我就像一个特洛伊木马或病毒一样，总要改变这体制。”


在中国，也有这样激进且童心难泯的建筑师。郑国谷曾一度迷恋电脑游戏《帝国时代》，在建筑和当代艺术领域颇有一番成就后，他选择主动脱离开传统意义的建筑师身份，不再为客户订做任何建筑项目，在家乡广东阳江，他开始以游戏化的模式建立“帝国”，面积从最初的5000平方米到今天的4万平方米，并且还在不断扩大中。其间的建筑和社会关系也像电脑游戏般不断地变化发展，这体现着一个家园从理想到实现的整个过程。


在与评论家胡昉的对话中，郑国谷认为电脑游戏中会被敌人摧毁的建筑，可不比如今这么大的现实的“违章建筑”。游戏里没有什么压力，最多熬个通宵；而现实中，不得不跟诸多相关部门打交道，为土地做着和迈克类似的“公关”。和美国社会不一样，郑国谷面对的不是认死理的麻烦原则，而更多的是在“公关”过程中，学会请客吃饭。多年做商品房的经历已经让他有着蛮不错的的关系网，如今这个“帝国”更让他编织着更大的关系网。


必须涉过这些层层密布的关系网，郑国谷才能相对随心所欲地将电脑中的粮仓、木材站、集市、农舍、甚至码头和城镇中心，一步步实体化，并通达《帝国时代》游戏最终的那个“奇观”——一座一千多平方米的美术馆。至于兵营、枪械所、碉堡、战车厂那些，当然不可能也一道实体化。


——原文发于2008年5月号《香格里拉》
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lowell</作者>
<标题>为了子子孙孙生存的权力</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-15 17:48:41</时间>
<影评>
            科学和技术的发展给我们人类的生活带来了巨大的便利，同时，也使我们的内里的骄傲之情得以急剧的膨胀，似乎，我们离上帝更近了，离我们能够操纵大自然的那一天更近了。似乎，证实地球变暖是否是真实的，更像是在证实我们人类的那份膨胀的骄傲是否能够得到真正的控制。

    飓风、海啸、汶川的地震，这些都是大自然在适时地提醒我们，人类并没有想象的那么强大，大自然拥有随时可以毁灭人类的力量。

    不知何时，我们才能从这些信号中真正得到启示，放低我们心中的骄傲，以虔诚的心去面对神秘而强大的大自然。在顺应它的规律的同时，创造着现世的世界，更主要的是，为我们的子子孙孙留下更好而不是更坏的一个世界。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大师</作者>
<标题>这部电影,可以让我们......</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-30 22:40:07</时间>
<影评>
        这部电影,可以让我们更好地了解什么是时下流行的环保/低碳经济；

这部电影,可以让我们更好地了解美国的政治体系，是的,it sometimes sucks；

这部电影,可以让我们更好地了解到这个世界上有这么多diversified countries是很有好处的，第三世界国家有第三世界国家的好处；

这部电影,可以让我们更好地了解自给生存(in Survivalism)；

这部电影,可以让我们更好地了解到其实人还可以这么生活;

这部电影,可以让我们更好地了解到真正的英雄，真正的Entrepreneur！

这部电影,可以让我们醒悟过来了——其实不用做几十年的房奴，自己动手峰衣足食，很快可以搞定（如果这里ZF不允许，在地球其他国家找个没有人管的地方，比如片中这样的小岛等，也不是难事）;

这部电影,可以让那些成为通缉犯的朋友注意了，去深山老林藏匿前，不要忘了联系建筑师Michael Reynolds大叔请其帮忙建所房子。

这部电影, 如果Jim早点看到Michael 大叔，是否TPT就不会这么快地失败了？


这部电影,可以让我们......联想到无限可能。


恩，偶以后一定要请Mike大叔帮俺们盖所房子。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>