<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>哪吒闹海</电影名>
<年份>1979</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2532803206.jpg</封面>
<导演>王树忱 / 严定宪 / 徐景达</导演>
<演员>梁正晖 / 邱岳峰 / 毕克 / 富润生 / 尚华 / 于鼎</演员>
<简介>商末时期，陈塘关总兵李靖的夫人怀胎3年6个月，最终生下一个肉球，肉球中跳出一个伶俐可爱的男孩。李靖原当他是妖孽欲杀之而后快，幸太乙真人前来收之为徒，赐名哪吒，并赐以乾坤圈和混天绫两件宝贝。某年，天下大旱，甘露未降。哪吒和家将到东海洗澡玩耍。他用混天绫搅动海水，撼动龙宫，惹出巡海夜叉李艮和龙王三太子敖丙。几番言语不和，哪吒杀此二人，由此闯下通天大祸。四海龙王齐聚陈塘关索命，为救一方百姓，哪吒决定交出生命……
                                    
                                　　本片根据《封神演义》故事改编，并荣获1980年电影百花奖最佳美术片奖；文化部1979年优秀影片奖、青年优秀创作奖；1983年菲律宾马尼拉国际电影节特别奖；1988年法国布尔波拉斯文化俱乐部青年国际动画电影节评委奖和宽银幕长动画片奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-09 16:56:49</时间>
<影评>
        　　《哪吒闹海》里有我们司空见惯的母题：欺压者和被欺压者都是弱者，只有体制才是真正的强者，也正是体制的绳索让两者针锋相对，不共戴天。譬如李靖自然是体制下的倒霉蛋，四海龙王又哪里是什么例外？吃人虽然残暴，但就如苏格兰人的初夜权本是国家给的待遇，本算是薪水的一部分。结果国家哄骗你什么都说好了，事实李靖也被打了招呼，结果到头来儿子还是搭进去了，国家做主了吗？于是只是有一个突然什么都看见的“太乙真人”笑眯眯地走出来说：“我只是个爱打抱不平的老头”。

　　先是叫哪吒埋伏在南天门，犹如当年某位老人家也想打龙王，自己不能动手，于是和娃娃们说：你们去冲，我支持你。看着被揭鳞拔须的龙王翻滚在沙滩上。娃娃们哈哈大笑，我们也哈哈大笑，看着龙王哀嚎着退入东洋大海：“我再也不敢了。”这句话，配音演员邱岳峰先生不知道说过多少遍。于是四兄弟揭竿而起，于是四兄弟最后都被双规。

　　但是《哪吒闹海》还是有非常不常见的地方，那便是清清楚楚告诉我们：父亲是可以杀的。


　　中国是无神的地带，或者说泛神。所以我们这里或许没有渎神的恐惧和烦恼，但“弑父”这种命题还是是很可怕的。一九七九年的《哪吒闹海》又和那种君王那种政治操作不同，他是一种对于父母赐予精血骨肉的彻底否定：口口声声不就是给了我性命吗，口口声声不是身体发肤皆拜你所赐吗。我还给你，当着你的面，剑刺刀削。 这种根本上对父权的否定是相当少的，圣人以孝道治天下，即便君叫臣死你还可以不死，亲生父亲逼你死，你总没有借口，否则真是畜生不如了。但哪吒以这种刚烈血腥的手段告诉你：你是我的父亲，但我也可以还给你。待我莲花复生，你若手中无塔，我就要杀你个天地无路。这是我几乎没有在第二个故事里读到过的。这种对亲情一刀斩断的动画片是很空前绝后的，原因之一便是此时还是记忆犹新的七十年代末。夫妻间大难到头各自飞，兄弟间反目朋友间出卖其实都不能真正叫人撕心裂肺。可是如果父母伦常都被颠倒崩坏才真正叫人粉碎如泥，其恨如故。有名如陈凯歌身为儿子抽爸爸的耳光叫他跪下来认罪，有名如郭沫若儿子跳楼了父亲得写东西批判儿子是自绝于人民，这样的纠葛用六哥张立宪的话讲：早已经不是兽性而是人性。 


　　李靖直到最后一刻还是觉得哪吒不学好，误入歧途。哪怕血肉模糊都不会丝毫不安。他就是觉得“”搞出这么多事情，真麻烦。“便如《黑洞》里的聂大海，最着急的是叫儿子别乱说，说了也没有好处。聂明宇轻轻回应：”你哪怕做个姿态叫我把你供出来保命呢？放心吧，你安心做你的官吧。“都说父母对子女毫无怨言的付出，难道，这世间只有一个李靖。 所以天大地大，只好用一句“胡说，天下无有不是的父母！”遮过去，盖过去，千年万年，千山万水。


　　相对于其他动画片，哪怕是《大闹天宫》里面，美猴王还是能妥协就妥协的，否则哪里来被人一辈子弼马温的说嘴？但是哪吒从来就没有想过屈服，打得过，一个人翻江倒海；打不过，一个人拼了命也就算了。但是自己的亲身父亲骗了他，绑了他，更无奈的是，他必须接受。就这么眼睁睁知道他有浑身本领而无法施展：“爹爹，我的兵器呢？”就这么目瞪口呆地看见他死在面前：“爹爹，我还给你，我不连累你~~”…


　　所以《哪吒闹海》让我平生第一次知道什么叫做肝肠寸断，在我还不知道有这个词的年纪。想想他大喊：爹爹，我还给你。小鹿拼命地跑，星辰陨落，那段配乐也好，就像混天绫那样缓缓把我们捆起来，就像乾坤圈那样叫我们无处可逃.他从娃娃变成了娃娃的尸体。眼泪，全部被蒸干了。西片《致命魔术》里有这么句台词：只有小孩才知道那个重新出现的小鸟是另外一只，那只小鸟毕竟是死了。我瞬间想到的就是哪吒。当哪吒倒在血泊里，他是自刎的，也就是说他活生生地举手向天，手被折断了；他嚎啕于野，小鹿却再也听不见了。


　　纵然莲花复生，那并不是哪吒。



　　参看：


　　今日欢呼孙大圣-评《大闹天宫》

　　
http://movie.douban.com/review/1325059/


</影评>
<有用数>1366</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>观影报告</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-22 03:01:53</时间>
<影评>





又看了一遍1979年的《哪吒闹海》，又一次热泪盈眶。人老了，越容易被人世间的真情打动，年轻时反而麻木，误以为那是坚强。


哪吒形象自古就有，到了明代，许仲琳写了《封神演义》，哪吒的形象于文献中清晰起来。令人震惊的是，我大学时读到《封神演义》中的哪吒根本就是一个睚眦必报的凶神。他的人生观就是人若犯我，我必杀之。而且哪吒为人极其狡猾、善于说谎。其中不为人知的是，哪吒除了金刚圈、混天绫、红尖枪、风火轮等等兵器之外，还有一样法宝，就是金砖，对，你没看错就是金砖，而且这玩意是他妈一个暗器。小说中，只要哪吒打不过了，就掏出金砖暗算，“呼”的一板砖飞过去，对手瞬间懵逼被干倒在地，哪吒他哥木吒就曾被金砖一砖撂倒。现在想来，明代许仲琳应该是用金砖暗喻社会上的金钱贿赂手段。实在打不过的人，用钱贿赂，就能搞定。小说中的哪吒狡猾凶狠讲义气， 为救父母选择自刎 ，先去一臂，后自剖其腹，刳肠剔骨，非常血腥。《封神演义》这部小说黑暗血腥，非常精彩值得一读，但这里讲这些是为了引出79年版《哪吒闹海》。79版《哪吒闹海》去除了《封神演义》中哪吒的暴戾狡猾之气和血腥描绘，于是我们就有了一个巨大戏剧性的光辉英雄伟大故事。《哪吒闹海》简洁而不简单，其中奇妙之处就在于这个剧本所蕴含的巨大戏剧性，也就是英雄的伟大矛盾。这是《哪吒闹海》之所以这么成功的秘密。

文革过后，改革开放，中国电视电影史迎来了它最开放的年代--80年代（包括后续一段时间，但统称80年代时期），在这个年代，你可以拍露点镜头，最经典的莫过于86版《西游记》里水池中露点的蜘蛛精；在这个年代，你可拍阴森恐怖的《黑楼孤魂》1989（大陆恐怖片No.1）、《圣保罗医院之谜》1990；在这个年代，你可以拍血腥暴力的《封神榜》1990；在这个年代， 贝纳尔多·贝托鲁奇可以走进故宫拍《末代皇帝》1987；在这个年代，你可以拍反应阶级矛盾的动画片《哪吒闹海》1979、《天书奇谭》1983、《葫芦兄弟》1986、《葫芦小金刚》1989。

除去绚烂多姿的美工、气势磅礴的配乐，《哪吒闹海》最振奋人心的是悲壮的英雄气概。在《哪吒闹海》里的官僚主义作风下，下有被压迫吸血的百姓，上有胆小怕事的李婧、吃童男女的龙王以及无所作为的那个天，这样的环境下，中间必然孕育而生哪吒这样的革命英雄。

他可爱，海边洗澡嬉戏；他强力，混天绫金刚圈；他善良，为救百姓怒打夜叉；他勇敢，敢抽龙筋暴揍龙王；他天真，信了狡猾的龙王；他孝顺，被父亲收去法宝捆绑还要自刎谢罪。让我们重现整部戏里最悲壮、最催泪的戏份：英雄末路。

哪吒心一横，咬了头发，拾起宝剑，腾空而起，对着龙王 吼道：“老妖龙，你听着，我一人做事一人当，不许你们祸害别人。”随即回头对李靖道：“爹爹，你的骨肉我还给你，我不连累你。”

风雨交加、电闪雷鸣，哪吒昂首怒吼：“师父！”横心自刎。

英雄已去，不甘问天。沉重倒下，灵鹿涕泪。






后续的事，只简单交代即可。宝莲重生、三头六臂、大仇得报、驾鹿而去。










宝莲重生后的哪吒，有三头六臂的本事，又得到师父赠的红尖枪风火轮，功力更上一层，直接翻江倒海，怒闯龙宫，杀敌报仇而去。但在这结局之前师父说的话才是点睛之笔。哪吒重生后哭着跑向师父，含泪喊道：“师父！”眼中似有千万委屈，他的师父太乙真人对着重生的哪吒只微笑着说一句：“你长大啦。”一语双关。师父支招哪吒去南天门拦住告状龙王，料定龙王狡猾，哪吒宅心仁厚，面对求情敌人必心慈手软下不了杀手，事后必遭龙王算计，李靖胆小定会出卖哪吒，哪吒孝顺，气数必尽。太乙真人城府之深、算计之远、令人胆寒！哪吒之死是太乙真人一手安排的成长之路，是、也必然是、也必须是的英雄之路。
太乙真人要让哪吒疼、要让哪吒恨、要让哪吒饱受人间之苦、看清人间冷暖、铭记人性卑劣。太乙真人知道，爱能让哪吒强大，但不能让哪吒成长，也不能让哪吒伟大。
何谓成长？一要怒打落水狗，全面歼灭；二要理智清醒，不被人情束缚；三要脱胎换骨、神功大成。赶尽杀绝、理性至上、本领高强。原来英雄是孤独，英雄不是人是神。人有感情，就有缺点，天若有情天亦老，人间正道是沧桑。英雄大成，有最广大的群众支持，父子关系已决，亲情也不能阻挡解放全人类的伟大事业。哪吒成了Michael mao。
《哪吒闹海》有伟大的戏剧性，其中神秘伟大的矛盾就是人有情则无伟业，神无情则伟业成。我们庆幸哪吒宝莲重生、法力神通；我们欣慰哪吒大仇得报、驾鹿飞天。可我们不知道为何倏然间觉得眼前的哪吒如此遥远而陌生，心底为何一种酸楚之感油然而生久久缠绕心间。
因为我们都知道，哪吒已经死了。作为人的哪吒确确实实地死了。有情的朋友已经死去，无情的领导获得重生。
英雄的剧本从来只有一种，死而复生。耶稣如此，哪吒如此。






</影评>
<有用数>1147</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>老晃</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-04 12:57:31</时间>
<影评>
        傀儡与神灵

     ——腰斩[哪吒闹海]


 导  演：王树忱、严定宪、阿达 

 编  剧：王往 

 出  品：上海美术电影制片厂，1979 

 片  长： 59分钟


 

     一切神灵都曾遭到阉割，所以，他们实际上都是傀儡。


 　　[哪吒闹海]是一个鲜血淋漓的故事，讲述的是中国传统文化中阉割和吃人的历史。


 　   

 故事（根据小说《封神演义》片段改编）

 　　陈塘关总兵李靖的夫人怀胎三年六个月，生下一莲花肉球，李靖认为这是不祥之兆，用剑一劈，跳出一个可爱的小孩。太乙真人给他取名哪吒，并收为徒弟，还赐他两件宝物——韩坤圈和浑天绫。

 　　哪吒七岁那年，天旱大热，他到海边洗澡，遇到巡海夜叉捉童男童女，哪吒用乾坤圈把夜叉砸伤。东海龙王派太子敖丙前来捉拿哪吒，反被哪吒抽掉筋骨。龙王大怒，发动南、西、北三海龙王和他一起兴风作浪，水淹陈塘。哪吒要收拾四条妖龙，李靖却极力阻拦，并收了哪吒的法宝。为陈塘百姓，哪吒悲愤自刎。

 　　师父太乙真人收了哪吒的七魂闪魄，并用荷叶嫩藕使他再生。哪吒手持火尖枪，脚踏风火轮，直捣龙宫，征服龙王，清除了祸患。


 

     我问过很多人，和我同时代出生的那些人他们都说，第一次看[哪吒闹海]，当看到哪吒含泪自刎的时候，自己也眼泪哗哗哗，感到天昏地暗，悲从中来。2003年春，重温这部上海美术制片厂的经典动画片，那无限的悲凉依然能够如醍醐灌顶，浇透我的全身。鲁迅先生说的一点都没错，那些该死的文化古籍里自古就蔓延着吃人的气息，[哪吒闹海]只是其中画龙点睛的一笔。

     [哪吒闹海]的故事是中国古代一个非常典型的神话个案，既充满具有汉民族特色的神话色彩，又富于童趣，同时还一部是寓意极为深刻的古典主义悲剧。但长期以来，它一直被人们误解为一幕庸俗的戏曲故事，为了纠正这个错误，我们首先必需腰斩[哪吒闹海]。

     [哪吒闹海]该从何处斩断？我的意见是从哪吒自刎而死之后，也就是说，不要续貂，让它悲剧结束。我们知道，在电影里，哪吒自刎之后，又在太乙真人的帮助下得以复活，并征服了邪恶的东海龙王。表面上，这似乎证实了正义新生力量的最终必将胜利的大众理想，但是大家都很清楚，这样圆熟的结局其实只是中国古典小说常用的手段，它们总是将最后希望寄托于事实上不存在的神秘人物（开明的君主或神），再以他们的（权）神力轻松化解矛盾。这其实是民间的自我安慰，是一种事实上的妥协和无奈。哪吒复活的现实意义微乎其微，充其量也就是使一个古典主义悲剧妥协、沦落为了庸俗的神话故事。所以，不要犹豫，咔嚓就是一刀——

     OK，腰斩之事暂停讨论，弗洛伊德透析人们心理的诸多学说给了我很大启发，而解构主义批评理论将成为接下来这篇文章的首席手术刀。现在，我们一起来重新认识这部电影，将它切片，进行性和政治的解构——


 

 切片NO.1 龙王为什么吃人？ 

 　　□　这个问题怎么看都有点调皮，龙王为什么要吃童男童女？无论如何龙王他是妖怪吧，妖怪吃人很正常啊。那我问你，猪八戒为什么好色，白骨精为什么身材好，唐僧肉为什么谁都吃不着？岳飞也吃过人肉（详情参阅《满江红》），李白年青的时候还曾“手刃数人”呢！虚构、虚构，一切不过是作家的虚构而已。

 　　■　既然如此，玉皇大帝为什么不吃童男童女？难道他不需要延年益寿？


 　　□　玉皇大帝是高级官员，私生活属于绝对限制级，而且人参果、仙丹、伟哥肯定月月有进贡，他没必要冒险，再说，人肉很脏……话说回来，他到底吃没吃过小孩儿，你真的能知道？

 　　■　嗯，有道理。不过不开玩笑地说，虽然玉帝和龙王属于上下级关系，但从权力覆盖来讲，似乎东海龙王更象是实权人物，而玉帝大多数情况下更像是天庭教条的傀儡，除了偶尔发号施令和本能的好色，作为最高权力的象征，他几乎毫无性格可言。


 　　□　这个你说的没错，在中国古代神话这个原本就非常不完善的体系里，玉皇大帝一直显得比较单薄和抽象，而有关东海龙王的段子却很多，八仙过海、大闹天宫……从前老百姓求雨也是多数求龙王，没有听说求玉帝的，玉帝这个人没有亲和力，只是一个权力符号。

 　　■　是不是可以这样理解，龙王的生动与神王（玉帝）的单薄都和他们对应的象征人物有关：龙王属于地方官员，司海政，而且兼管降雨，这是与农业，也就是与民生联系最紧密的执政部门，因此有很多可参照、可映射的余地，所以在文学作品中被赋予了更丰富的人性化，才有了贪婪、狡诈、凶残这样的具体性格。而玉皇大帝则直指皇帝，出于民间立场对皇权一向的陌生和敬畏，在虚构的时候着墨的力度大大弱化也很必然。


 　　□　哦，我明白你的意思了，你是不是在暗示我，龙王吃人是因为他离人民更近。

 　　■　正是这个道理。我再问你第二个问题：李靖为什么杀子？  


 

 切片NO.2 李靖为什么杀子？

     细心揣摩，不难发现，中国古代神话大都暗藏着一种被压抑的企图，那就是弑君。而“弑君”，在我们的历史书上，如果不是革命，就绝对是大逆不道。所以，千百年来，识大体的艺术家们都在自己的作品中小心地掩藏了内心的这个企图。李靖为什么杀子？因为作为政府官员，李靖同样是权力链条上的一枚棋子，他的杀子，实际上也是要阉割儿子的这种企图。

     在中国古代，父亲天生具有阉割的使命，而且这一使命往往具有继承性。儒家思想中的务实政策千百年来一直就在指导着父权，也就是指导着他们将自己的子女塑造成完全符合条例的官员、百姓和文人。所有新生力量都会不同程度地具有反抗精神和创造力，但是在成长的过成里他们又都不可避免地遭到修正，包括[红楼梦]里的贾宝玉。有时候，新生力量并不一定要以极端方式对抗即成规则，但是即使他们仅仅是有脱离游戏规则的企图也同样会遭到强有力的遏制。曹雪芹借贾宝玉这个人物揭示了凡人（并没有积极主动地要求打破规范，只是想获得比较个人化的自由意志的人）的这一民主思想同样会受到践踏的可悲事实，所以，相反地让这个思考显得更为深刻。

 　　事实上，如果你对古代神话有点了解就会知道，哪吒后来还是归顺了神权，成为御用杀手，并在[西游记]里再次出现。不过这个问题我们得先抛开不谈，先研究一下哪吒为什么自杀。


 

 切片NO.3 哪吒为什么自杀？

     事实上，“李靖杀子”和“哪吒自刎”是两个相辅相成的问题。表面上，龙王水淹陈唐，哪吒是为百姓利益放弃了反抗，而事实上，他的反抗是由于力量过于孤立（得不到父权的承认和支持）才最终放弃。在这里，父亲（保守势力）对儿子（新生力量）革命企图的扼杀直接造成了后者的死亡。

     七岁的哪吒是原生状态的正义代表，他不懂得世俗复杂的人际纠纷，看到不平就勃然大怒，打死了傲慢的敖丙，还抽了他的龙筋，并戏弄东海龙王。在规则之内，面对面的斗争，龙王是哪吒的手下败将，对他毫无办法，于是只好借助权力置衡，通过体制内的李靖这位父亲间接达到除掉哪吒的目的。他召集四海龙王水淹陈唐，给李靖以很大政治压力，结果这个傀儡父亲为了平息事端，竟不惜牺牲亲生骨肉，所谓大义灭亲。这个做法貌似顾全大局，实则是丧失了人性和神的公正。

     所以我们说，哪吒其实并非自杀，而是被扼杀、被阉割的。   

     


 切片NO.4 衍生话题：[封神榜]和[西游记]的性观念

     在中国古典名著里，并非只有像[金瓶梅]那样以直接描绘性场景为乐的作品，其实，即使是像[西游记]和[封神榜]这样的神魔故事也都布满了对性的暗示。我们甚至可以说，对性观念的这种极其隐蔽的阐释，正是这些作品内容得以丰富的根源之一。

     现在让你判断，也许你会说“不近女色”是[西游记]表现在外部的最突出的一个性观念，因为性欲显然对出家人的“修行”（或曰修身养性）大为不利。这看起来似乎很有道理，但是并不准确，因为在去往西天的路上，唐僧曾多次被女妖怪暗恋，其出现频率几乎不亚于想吃他肉的妖孽，有时候它看起来已经不像是对唐三藏的考验，而是一种作者的愿望流露。然后抛开猪八戒这个典型的色鬼不谈，我们说说孙悟空。

     孙悟空的一生是一个重大悲剧，是一个发生在所有理想主义者身上最常见的悲剧。首先，作为一个无性繁殖的产物（异种）他没有明确的性别身份，于是他大闹东海龙宫，夺走了可以自由伸缩变幻的金箍棒，这象征了他寻回自己的男性依据。但是，当他希望获得更高层次承认的时候，大闹天宫的失败再次阉割了他的本性（这和哪吒的失败何其相似），他的独立人格被拦腰斩断，从自由神沦为私人高级保镖。可以说，从大闹天宫开始，[西游记]完全变成了另一个故事。

     哪吒不同，他从一开始就是异形（出生时是“莲花状肉球”，复活后是三头六臂），而后来，当他被迫自刎时也只有七岁，所以可以说这个被父亲间接阉割的人物终生都保持着男童身份，从而也就丧失了正常的男性功能，这也就解释了为什么“闹海时代”那个疾恶如仇的哪吒，在[大闹天宫]里却彻底沦为权力阶层的爪牙——因为停止发育，使他形成了畸形人格。（大闹天宫时代的孙悟空其处世态度和自刎前的哪吒如出一辙。）好莱坞恐怖电影[夜访吸血鬼]是一部著名的心理学教材，在它里面也有一个非常类似的发育停止的小女孩，那是克丽斯汀·邓斯特童星时代最棒的一次表演，可用以说明复活后哪吒的这一心理轨迹。


http://www.blogcn.com/user7/sixdoors/blog/898307.html

</影评>
<有用数>478</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>汤舸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-10 11:58:18</时间>
<影评>
        哪吒的故事是一个只有恨的冷酷故事。

对父亲的恨，对兄弟的恨，对母亲的恨，对儿子的恨，对仇雠的恨，对天地不仁的恨，对造物弄人的恨。对敌人是恨，对亲人更是恨。这恨引起滔滔洪水灌取陈塘关，这恨如剔骨尖刀剥去层层血肉，这恨更加如一道悬崖般隔开亲情伦理与教化，使得世界上除了复仇，再找不出第二个字眼令自己的灵魂得到永生。

他恨敖家兄弟，但这恨里带着嘲弄与不屑。他丝毫不用看得起他们，他甚至丝毫不用看得起大海。他只是连带着戏弄而已。他恨得是他的父亲。两次举刀来取他性命的父亲。一次为了母亲，一次为了治下百姓。然而无论怎样堂皇的理由，他都有权利选择不接受。哪怕他可以理解。但是他无法接受。

李靖举着刀，陷入两难。他是悲剧的。他比自己的小儿子更加痛苦。可他儿子无法接受。人总要选择立场的。既然李靖没有选择家庭，只得要哪吒来牺牲。他抛弃了家庭，将礼教的责任背上肩头。因此，他最后也只得躲避在礼教的安慰下，心肠纠结，抱头痛哭。于是，哪吒也只能抛弃了家庭，为了完成他父亲的责任。然而这又何尝不是家庭的责任呢？他为了家庭而放弃家庭，他比李靖更加矛盾，更加痛苦。于是这痛苦与矛盾统统化作仇恨。这仇恨甚过刑天，甚过共工，甚过不共戴天。因为连天，他都要一并恨进去。

哪吒举起宝剑，那剑刃上倒映出的凄厉眼神，迎着海风与微咸的浪花余角，厉声大喝。他剔骨还父，剔肉还母。普天之下，再无一人一事一物与其相干相连。他隔绝于所有的联系。他独立于天地人神鬼五元之外。他只是他。不用在前面加上任何形容词性的名头了。是的。他彻底地自由，也彻底的孤独了。

这是中国所有神话故事中最酷的一刻。没有之一。

而，李靖只得扑在地上低声呜咽。他既抽不出勇气来维持勇敢，甚至也无法用软弱来解释懦弱。他怎么做都错，但仿佛怎么做都对，然而重要的是，无论他怎么做都令所有人肝肠寸断。

世上便是有这种解不开的矛盾，化不开的死结。缺少解围之神前来调解，哪吒只能自己用生命替自己解了围。也替所有人解了围。所有那些被道德箍得喘不过来气的人。以及事关己的人。他们早已在这个故事中屏住了呼吸。等待着有人替他们作出牺牲。

我们最期待的不是英雄，而是那个替我们牺牲的人。

因此，哪吒不是英雄。他并不甘愿牺牲，他只是无可奈何。因此复活的哪吒，要杀的其实只是他的父亲而已。龙王只是一个附属品。龙王死不死，其实并不紧要。鲜廉寡耻而穷追猛打的官僚系统永远存在，而家庭的纠纷才是故事的真谛。

所有的故事都是家庭故事。他并不是挑战父亲的权威，他也不是恋母情结。他只是挥起剑想斩断自己与血缘所带来的所有羁绊。他只是要孤独的自由和内心的正义。而这个羁绊正是他父亲战战发抖的脖颈。他并不胆怯，也不犹豫，更没有罪咎与欣喜。这是复仇。复仇是一件彻头彻尾的私人事务。容不得任何世俗逻辑进行指谪。或者他们可以指谪，然而这种指谪往往浅薄的好笑，这种浅薄来自于他们引用的逻辑太过深刻而复杂。复仇简单的如同星球运转，花开花落一样。表面的繁茂下隐蔽着浩然的规律，而这规律根本无需说明。他杀了我，因此我要杀了他。就是如此。冤冤相报何时了。既然有冤，就无需了。

仇恨从来都是为了衍生新的仇恨。而矛盾也是为了使新的故事生生不息。既然恨，那就恨到底吧。让爱的归爱，恨的归恨。
      </影评>
<有用数>246</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>けせん</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-14 05:04:04</时间>
<影评>

哪吒抽龙太子龙筋。你作为陈塘关百姓你生什么气，你又不是龙族？龙王胡作非为你不生气，哪吒替你声张正义你还骂哪吒。你大概怕龙王迁怒于百姓发洪水报复陈塘关？甚至李靖自己也这么想。
你要知道，不管哪吒抽不抽龙筋，龙王想发洪水就发洪水。你不贡三牲发洪水，你不送童男童女也发洪水。人们觉得只要满足了龙王的要求日子都太平了，能活一天是一天。可是你曾想过下不下雨为什么要龙王来管？
本来你还寄托于玉皇大帝来维持公道。但天庭压根不管龙王，他们本是一家。那最后只有靠哪吒抽它龙筋。
有的百姓说：“陈塘关是生你养你的地方，你和陈塘关一刻也不能分割。不要惹是非”。李靖说：“李家没想到养出你个孽子！”哪吒能自刎，化成莲藕身，对谁也不亏不欠，把龙宫搅翻，真是羡慕！
再来看一下故事的结局：哪吒闹完海之后，龙王再也不敢胡作非为，人间从此风调雨顺。

</影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>厄庇墨透斯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-15 20:53:34</时间>
<影评>
        　　8月23日，中午无意间翻到少儿台，历历在播《哪吒闹海》，立刻跟着重温。

话说哪吒去东海消闲耍子也有7岁了，可倒脱得凉快，只一件兜肚，勉强遮挡小腹罢了，臂膀上缠了胎里带的混天绫，颈项上套着金灿灿的乾坤圈……我年纪大了，看什么都有不良想法，这童子的打扮哪，真是性感可人说。7岁的年纪，早该有了性别心思，他竟敢爽快成这样，也不怕被恋童癖敖广给调教了。敖广好好的牛羊不享用，非要童男童女的进贡饱口腹，可不是堕落了品位？

说话间哪吒兜头只一劈便结果了敖丙。既是东海的太子，为何行三呢？想那敖广也三妻四妾，蛟虬螭蜃都位列水晶宫，敖丙想必是正宫所出，嫡系的血统自然不一般。可敖丙是条白龙（西海的堂弟修成八部天龙的也是白龙，但人家堂弟跟着孙猴子能修个正果，他倒好，被个奶娃娃剥皮抽筋），而父王敖广却是青龙，看来此中大有猫腻。

哪吒是忒也调皮霸道了些，他父亲恭敬地奉敖氏为龙神，他却一口一个“妖怪”，就实在是有点孙猴子的狭隘心理了。不管敖广有着怎样不可告人的罪恶，不管敖丙如何耍威风，打死儿子老子心疼倒是普遍真理。哪吒横刀了断自己时，李靖那颓然倒地的身影不也让人心碎吗？李靖刻画得实在丰富，从怯懦到隐忍到崩溃，并非是个完全让人讨厌的没用父亲形象。

那娃娃啊，不管我多大的年纪，每看到敖氏四龙乌云摧城暴雨倾盆，哪吒镪琅琅抽出宝剑身形一扭，我就老泪纵横。这孩子实在是，心比天高命比纸薄。就在那苍凉转身间，一切言语都废物了。暴力一度是男性的专利，不管哪吒暴露得多让人想入非非，这个7岁的孩子完成了最男性气质的举动，傲立三界。

再后来太乙寻回哪吒魂魄灵珠子，用千年古莲重塑肉身——哥儿又回来了，更加丰姿秀挺，武艺炉火纯青（孙猴子还学了那许多的年头到不耐烦，这娃娃却向来无师自通，太乙只负责提供装备罢了），不仅自己是完美的人造人，还掌握了最先进的即时克隆技术三头六臂，怪道所向披靡，见鬼杀鬼，遇佛杀佛啊。

这个时候的哪吒，明显岁数拔高，服饰愈加妖娆（泥金的小木偶Petrushka也学他穿荷叶边短褂呢）。7岁翻番，算14岁吧，堪堪的teenager，希腊人说的“为神可享有”。此时我竟想到一句俗语——加油，好男儿。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-13 12:46:15</时间>
<影评>
        国产动画中的经典之作。

    看过许多遍，尤其记得哪吒被逼自杀时，剔骨还父，说，我不连累你，我还给你。每次看到这里，总有种莫名的快意，不知为了什么。是一种反社会压制反伦理重担的宣泄吗？

    李靖这人物塑造得面目可憎，是个胆小怯懦，无情无义的封建体制下大家长的形像，为了利益、名声或其他东西可以大义灭亲，后来在其他影视剧中再看见这一人物，都直觉的不喜。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>南玖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-11 23:52:15</时间>
<影评>

有诗曰:
金光洞里有奇珍，降落尘寰辅至仁。
周室已生佳气色；商家应自灭精神。
从来泰运多梁栋，自古昌期有幼燐。
戊午时中逢甲子，慢嗟朝野尽沉沦。

哪吒出生的场面就给了他一个传奇的开端，但传奇的成就却是因为他的自刎，与重生。这里先把重点放在重生之前，出生的异常给李靖的忌惮埋下伏笔。拜师之后，初获法宝的喜悦，已经成长的哪吒依然有孩童天性，俨然是小大人，接触到世事却依然不懂世故，包括打死龙王儿子和后来大闹龙宫再打一通。正是这种骨子里的不服输的劲也唤醒了观众的斗争意识，而且为民牺牲这种大无畏精神也很有象征意义，哪吒的形象是很有认同感的。
其次是被逼自刎这一情节，故事的升华从这开始，悲剧情节是让人记忆并产生强烈共鸣的，也是从这里，我们才意识到，哪吒承受的太多，横冲直撞又让人心疼。
重生后的哪吒不只是躯体的重塑，还有心智的重塑，他找龙王报仇，为自己讨回公道，他已不欠父母，带着新的躯体，带着更强的力量，做自己想做的事。
至此，不由得想念那个勇莽却也可爱的少年。可想你时，你在天边。

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-30 10:11:26</时间>
<影评>
        1979年出品的《哪咤闹海》似乎标志着中国动画巅峰时代的真正结束。在进入八十年代以后，中国动画虽然出现诸多具有探索性的作品，如《三个和尚》、《山水情》、《漠风》等，但是它们的星星之火最终没有燎原，中国动画在挣扎中还是宿命般地走向了衰微、沉寂。 

　　 同《大闹天宫》 一样，《哪咤闹海》同样取材于古典文学作品；与《大闹天宫》不一样的是，《哪咤闹海》从主题和立意上基本摆脱了原著，当年的动画人的才智因而得到极大的发挥空间。 

　　 多少年后，哪咤长袖飘飘、白衣若雪，在暗如黑夜的暴风雨中横剑自刎的一幕仍历历在目，这种深沉的悲壮意境，此后的中国动画片再也没有也无法再现了。此后的中国动画拒绝了从《大闹天宫》 到《哪咤闹海》以来“动画片全龄化”的定位与方向，从此走向低龄，进而商业化。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>余小岛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-26 14:31:44</时间>
<影评>

 又看了一遍哪吒。
片子不长，从哪吒怀胎三年零六个月出生，到剔骨还父、割肉还母，自刎死去，再到莲花重生、大闹东海，65分钟而已。可是这短短的65分钟，却是字字珠玑，每一分钟都是雷霆万分。
以前说过，《哪吒闹海》可能是我看过的第一部电影。小时候，家里买了第一台影碟机，顺手带的几部动画片里就有这部《哪吒闹海》。万万没想到这动画竟然如此朋克，只不过当时年纪还小，可能并没有想那么多，只是后来的很多年里越想越觉得难忘。
一直说，《哪吒闹海》和《大闹天宫》是中国美术动画的巅峰。这里面有很大一部分原因是因为中国老一辈动画人精益求精的动画制作水准。
《哪吒闹海》的山水人物、场景设计都是那么的美轮美奂。影片将大量中国古代壁画、门神画等素材加以提炼，再融入装饰画的元素，再配以中国古典民间绘画常用的青、红、绿、白、黑等色彩。宏伟险峻的陈塘关、庄重肃穆的总兵府、幽雅恬静的金光洞，金碧辉煌的水晶宫外观和幽暗阴森的大殿，处处呈现出中国古典文化的特有韵味。
在人物设计上，影片中的几个主要人物都形象鲜明，足以代表一类中国人。
李靖，中国历史上长久以来“君君臣臣、父父子子”文化中的代表人物。方脸美髯，透出一种威严和固执；一袭红袍，又显现出他地位的尊贵，而长袍衣角下不经意间露出的护膝铠甲又标明了他武将陈塘关总兵的身份。
四海龙王，是无数个手握权力却阴险无比的小人化身，瘦骨嶙峋，龙首人身，化身为龙时反而像条小蛇；四海龙王配色各有不同，又恰恰对应了其风火雨雪的不同司职。其中又以东海龙王的青绿色调，更显狡诈冷酷。至于龙太子敖丙，两道朱砂眉，瘦小身躯，走起路来确实虎背熊腰之感，更是显得不可一世。
太乙真人，世外高人，自然是一副仙风道骨之貌，但也不至于不食人间烟火，随身的葫芦和锄头倒带出几分“采菊东篱下，悠然见南山”的意境。正如影片中太乙真人所说的：“神仙也是凡人做，只是凡人心不坚，哪有什么神仙。”
还有那个令人印象深刻的家将，黑灰配色，矮小圆墩，就和他的性格一样显得敦厚朴实，像极了世世代代为奴为仆的忠厚仆人角色。至于我们的主角小哪吒，活脱脱一个胖小子，白白嫩嫩，红肚兜配金圈，闪着乌黑的大眼睛，显出天真与睿智；而两条硬挺的健眉，显得十分威武有神。
最后，还有全片最重要的水的呈现。正所谓哪吒闹海，海水千变万化，海波、海浪、旋涡、浪花、浪柱，形态多变，不一而足。所以如何呈现水的千变万化也是本片最为精彩的地方之一。为此，影片的画师们找到了南宋绘画大师马远的《水图》为参考。
马远《水图》共十二帧，现存于北京故宫博物院。有人赞曰:“马远画水十二幅，状态各不同，而江水尤奇绝，出笔墨蹊径之外，真活水也。”马远画水，形态多样，有微波的画法，有小浪的画法，也有巨浪的画法。《哪吒闹海》得以参考，才把影片中的水画活了。
当然，在动画制作层面的精良之外，《哪吒闹海》对哪吒这一形象的重塑，可谓功不可没。如今大家往往习惯性地把哪吒和朋克划上等号，这一切的源头正是《哪吒闹海》这部动画。从以哪吒抽剑自刎为标致的摇滚乐队痛仰，到短暂地一瞬而逝的摇滚乐队哪吒在《闹海》中唱着：“今朝我三头六臂，身后的莲花盛开，回来我取你性命，再闹东海。”从电影到音乐，哪吒影响了整整一代人的流行文化。
虽然如今我们把哪吒视为朋克，但其实在当年有不少人对这部动画有着别样的解读。《哪吒闹海》制作于1979年，时间截点很微妙，恰好是“十年浩劫”的尾声。所以很多人都不由自主地把这部动画的情节往现实中去靠拢，认为这是一部有着政治隐喻的影片，“记录了一个混乱时代的结束，一个崭新时代的开始”，就连宫崎骏都曾这么解读过。
——1981年，上海美术电影制片厂受日本漫画家手冢治虫之邀，前往日本访问，《哪吒闹海》也得以在日本展映。宫崎骏当场对《哪吒闹海》表示了喜爱，并猜测影片可能实在影射中国刚刚结束的“十年浩劫”，片中的四海龙王可能就是指“四人帮”，而太乙真人可能就是周恩来。
但其实无论是朋克精神的代表，还是”十年浩劫“的暗指，这两种解读方式都带有着它们各自时代的强烈印记。八十年代看中国，永远是一抹红色印记；九十年代之后再看中国，可能就复杂得多了。哪吒的解读和塑造正是代表了这种复杂。
最开始，哪吒只是印度佛教中的一尊佛像而已，在传入中国之前，在中亚、西亚等沿途地区进行了各种添附。这种复杂的成分也体现在哪吒的造型和扮相上。风火轮、火尖枪，火的意象很容易让人想到崇拜火的波斯；臂上环绕的混天绫，最初“三头八臂”的设定，则洋溢着印度风情；至于颈上戴着的乾坤圈，则是中国道教神仙的“标配”。
哪吒在传入中国之后，经历历代宗教文献和文学作品的不断加工，哪吒的形象渐渐变得丰满起来。最终以明代小说《封神演义》中的哪吒故事为最广为流传的版本，后世与哪吒相关的戏剧影视作品大多以此为蓝本改编。
但其实，《封神演义》中的“哪吒闹海”并没有我们想象中的那么理所当然，充满正义感，甚至有些仗势欺人、无理取闹的味道。在这个故事中，哪吒性格乖张，仗着自己是“灵珠子应运下世”，杀人不过是“磨炼本性”、“天道使然”而已，而杀死龙太子和夜叉更是因为一场误会，还扔下一句“便打死他二命也是小事”。
这里的哪吒简直就是个杀人凶手。直到经过《哪吒闹海》的改编，才让哪吒大闹龙宫的行径变得合情合理起来，哪吒自此也变成了反抗权势、对抗父权的英雄。《哪吒闹海》的序幕部分就花了将近一分钟来交待四海龙王兴风作浪、危害人间的残忍行径，而后又多次要求上供童男童女，龙太子吃了小妹，这一切让哪吒的所作所为变得顺理成章。
再然后便是哪吒打死龙太子，东海龙王上门兴师问罪，李靖诚惶诚恐，东海龙王要杀哪吒，李靖甚至要亲自动手。最终哪吒一句“爹爹，我不连累你”，自刎而亡。
龙王要吃人是假，封建礼制要吃人才是真。正如鲁迅所说，中国历史每页都写着“仁义道德”，但字缝里却都写着“吃人”两个字，而哪吒是那个一路披荆斩棘、迎难而上的反抗者。只不过反抗的道路终究是孤独的。战至最后才先发现，身边竟然没有一个队友，甚至就连最亲的爹爹也要与自己为敌。
哪吒，不得不死，就像朋克也不得不死。就算莲花重生，那也不再是哪吒。


</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
