<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>东京暮色 東京暮色</电影名>
<年份>1957</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2200573263.jpg</封面>
<导演>小津安二郎</导演>
<演员>原节子 / 有马稻子 / 笠智众 / 山田五十铃 / 高桥贞二 / 田浦正巳 / 杉村春子 / 山村聪 / 藤原釜足 / 中村伸郎 / 宫口精二 / 三好荣子</演员>
<简介>自《那夜的妻子》后已没见这么绝望的小津。战后作品中，只这一部发生在严寒的冬季，亦只这么一部，探往破碎家庭那缺去的一员。已出嫁的大女儿没法与丈夫相处，回到父亲的家寻找避难所；未出嫁的二女儿忽然怀了孩子，夜夜到夜店等候负心汉的出现。与父亲下属私奔多年的母亲，突然闯进两女儿的生活，可二女儿打掉孩子后，再没法承受残酷的现实。戏剧化的故事在小津晚期作品中不多见，但低调的处理手法炮制了不少经典场面。母亲在辞别东京的列车上不断探头张望女儿一幕，几乎预见老人晚境将至的凄凉。豁达面对生命，是小津往后作品的出路。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>冰山李</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-26 13:37:31</时间>
<影评>
        《东京暮色》诞生于1957年。

那一年，原节子37岁，但岁月似乎并不愿意在她的面容上留下任何痕迹而只是悄悄走过，她只要静静地待在那里便是世界上最美的女人。

那一年，笠智众53岁，依旧是熟悉的那个有些木讷的父亲角色，喜怒都不愿形于色，再难以接受的事都只是呆呆地说句“是啊，这样啊”。

可最令人动容的是那一年只有25岁的有马稻子，整部电影里她没有流露过一丝笑意，命运对于她饰演的明子是如此不公。


的确，二战后日本并没有因战败赔款而垮掉，民主改革给日本带来了经济的快速恢复和发展。这样的发展速度十分惊人，以致于中国在2002年时的综合经济水平也只不过相当于1957年的日本。从二战后的废墟开始，日本急剧地从一个农耕国家转型为城市化和工业化国家。这一进程英国花了一个世纪，美国和西欧花了七十年，而日本只用了不到三十年。这一巨大成就虽然带来了经济的繁荣，但是也带来了文化的严重错位、代际冲突、精神压力。普通的日本人也不得不在短时间内经历许多次文化变革。这样的文化冲突便引发了日本社会、人文的种种矛盾。

小津多数的作品是靠着温暖隽永而感人至深的，但其中也隐含着许多细节暗示出小津对战后日本社会的忧虑。这种忧虑终于在《东京暮色》里倾泻了出来：灰蒙蒙的阴沉画面，极少的对话，简略的台词，凄凉的故事——在那一年东京寒冷的冬天里，似乎一切都没有了继续下去的希望。

明子未婚先孕，男朋友宪二得知后便处处躲着她，甚至要离开东京以逃避责任。自幼缺失母爱的明子性格孤僻，在不得已打掉孩子之后遇见了多年前和情夫私奔的母亲，说不出几句话来便哭着离开；在面馆又碰巧遇到了一直不露面的宪二，气愤之下扇了宪二几个耳光跑出了酒店，却因为车站管理员的失职而被列车撞成重伤。面馆老板将其送往医院，宪二却再次跑了。

医院那段情节中，我并未看出明子的伤有多么严重。镜头切到第二天早上时，却是饰演明子姐姐孝子的原节子去拜访她们的妈妈，说明子已过世。这个情节来得太突然，我在毫无心理准备的情况下一时间大脑一片空白。最后的20分钟是坚持着看完的——对于观众来说，也许明子死后的最后一小段影片才是真正的备受煎熬。

《东京暮色》中的每个人的生活都是难熬的。文德斯在1985年为小津拍摄的纪录片里提到了东京的人们在弹子机上打发时间，而在《东京暮色》里笠智众对其也是乐此不疲。儿子早逝，大女儿婚姻不幸福，二女儿最后也去世，他心中的痛苦又何尝不少呢。原节子与丈夫不和，带女儿搬回了父亲家，影片最后她还是决定为了女儿的成长再去努力和丈夫好好相处，结果会怎样不得而知，但勉强之下的幸福又怎么能让她快乐呢。更请别再提起山田五十铃最后孤独地擦拭列车车窗上水汽的光景，年轻时的错误竟需要整个后半辈子来后悔，唯有唏嘘而已。


他们该怎么活。我们又能怎么活。


影片的结尾是笠智众孤单的背影，画面并不是正常的fade out，而是先突然变成模糊一片既而黯淡下去。回想起原节子的掩面哭泣和有马稻子回光返照的那句“我想重新开始一种生活...我不想死”，结尾的那片模糊也许是小津压抑太久的泪水终于控制不住滴下来，晕开了胶片。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>vivi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-01 12:30:18</时间>
<影评>
        东京暮色-1957


  活生生的一部日本版“East of Eden-1955”，当然，日本产不出James Dean，他们只是有笠智衆和原節子。

  一个父亲，两个女儿。大女儿婚姻触礁，带着小女婴回到父亲家；小女儿是反叛的一代，她爱上了一个浪子。两个女儿遇到了陌生的母亲，当然，这个母亲不像“East of Eden”里面的母亲那样风光无限，这个日本母亲尽管离开了日本，换了几个丈夫，心却始终系在东京的女儿身上，因此选择回到东京。

  然而，两个女儿都不领情。

  最后，母亲走出麻将馆，道别大女儿的路上，小巷里的一间酒吧就叫“Eden”。


  我们又一次听到了小津电影里熟悉的对白：你还年轻，谁知道还有多少快乐日子在前头等着你。

  这一次，这句话不是出自父亲笠智衆，而是大女儿原節子。她自己的婚姻不如意，然而她还是坚持让妹妹相信，大多数人的婚姻都是幸福的。

  在大女儿的叙述中，母亲离开的那天是一个阳光明媚的日子，父亲带两个女儿到动物园，懵懂的女儿玩得睡着了，回到家，母亲已经离去。

  小女儿有一句话说了两次“我要和你私下谈谈。”一次是和负心汉，第二次是跟亲生母亲。她就是战后日本成长起来的新一代，父母希望她纯情依旧，然而，她早已变得狂野和反叛，而社会也认同“坏女孩比好女孩有趣多了”。


  可以看到小津的感慨，1957年的日本，跟三四十年代的日本早已大相径庭，价值观、家庭观都不一样，代沟的存在，搅动了长久以来的安静和谐。

  最后，大女儿决心回到丈夫身边，因为她在妹妹的身上看到了单亲对下一代成长的伤害：我愿意去尝试，即使很难，但必须这样做。孩子需要父母双方的爱，不管多么宠爱，她还是觉得孤单。——这样的一幕，一下子又回到了1949年的“晚春”——原節子又一次成了离开父亲笠智衆出嫁的女儿，她又一次问父亲从此会否孤单，笠智衆又一次用传统的日式父爱鼓励女儿勇敢去尝试，只差又说出那一句“有多少幸福在前头等着你”——当然，对于早已成婚的女儿而言，这样的关于幸福的美丽泡沫或许早已破灭。


  不过，传统的小津还是给出了自己的态度。

  离开丈夫和幼女的母亲，换了居所，换了丈夫，却依然得不到女儿的原谅。乘坐火车离开东京的晚上，泪眼苦苦相望陌生的站台。


  这电影相当的冷，东京的冬天。

  离开的人说：我不再喜欢东京了。她身边的那个人一边喝着酒一边说：寒冷也不是那么难以忍受的。


  东京暮色。

  黄昏之后，黎明总会到来；冬天过后，春天总会来临。

  屋外的树木都等待着早春的阳光。


  豁达面对生命。

  小津总是赐予笠智衆和原節子无限的豁达，却始终不愿豁达面对那个曾经抛夫弃女的母亲，甚至不愿给她一个女儿的送别。

  这部影片，看到了小津的冷和暖。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>望月者</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-18 00:45:22</时间>
<影评>
        雾重。云冷。夕暮。

人杳。衫湿。严冬。

　　

《东京暮色》就在这低沉的调子中缓缓拉开序幕。这怎么可能是小津电影呢，我仿佛看到希区柯克那老头在画面背后冷竣的眼神。我仿佛听见徐讦先生《鬼恋》里幽幽的声音传来：“人，给我一支烟。”我仿佛读到王小波在《绿毛水怪》中借陈辉之口吟出的诗句：我们好像在池塘的水底/从一个月亮走向另一个月亮。

　　

评论也说：自《那夜的妻子》后没见这么绝望的小津。战后作品中，只这一部发生在严寒的冬季，亦只这么一部，探往破碎家庭那缺失的隐痛。前一部《东京物语》就道尽苍凉，这么巧，偶然排列的下一部，就是苍凉走到绝境的《东京暮色》，而它们拍摄的时间，差了整整四年，不经意的偶然于是被抹上一屡“神喻”的光芒。

　　

《东京物语》无疑是哀伤的，人生坎坷冷漠失意一路行来，也不乏亲和的关照；《东京暮色》却一直走向夜和命运的最深处，憾恨难消。望着屏幕上黑白灰三色纠结的暗沉，寒气逼人来，人在梦中游，深一脚浅一脚，满心都是泥泞。让我回想一下，小津电影里讲过多少种人生啊，苦乐甘甜，桩桩件件，家庭的构造都是相似的，可正如奥斯丁所说：“人本身变化那么多，你永远可以从他们身上看出新的东西。”

　　

又是父女的相依为命。笠智众这次有两个女儿，原节子扮演的大女儿孝子已婚，可婚姻不幸，不声不响带着孩子回了“娘”家，二女儿明子刚大学毕业，在学英文速记，可近来闷葫芦似地满怀心事、情绪低落。寒冷冬夜一个问题家庭的故事，每个人都有自己的隐痛，都独自舔噬伤口，迷雾什么时候能够消散。

　　

小津碰触了那个时代罕见的社会问题：未婚先孕。小女儿闯下大祸，可一起作案的同伴却不见了，苦苦追寻的过程中，她去到男子可能出现的所有地方，从这些地方就能看出男子是个什么样的人：酒吧、麻将馆、打工的小食店。没错了，清贫，又在都市繁华中学坏了的小子，登徒子负心汉的最佳人选。妹妹的寻找大抵是没有结果的。小津的镜头随妹妹四处奔波，在妹妹离开后稍事流连，记录下人们对她的闲言碎语。这就是人生的严酷了：自然界的寒风吹来可以缩下脖子拉紧衣领；人生的寒风吹来却只能任凭蹂躏、遗世孤立。

　　

果真有希老头的“幕后指示”呢，伴随妹妹的寻找，另一桩秘密浮出水面：妹妹常在那里守株待兔的麻将馆的老板娘，仿佛很熟悉她的家事，据说以前是她家的邻居。小津无意拍一部悬疑片，事情很快水落石出：老板娘正是姐妹俩的亲身母亲，又一个“落跑母亲”的故事。用一个“又”字是因为从很早以前我就注意到：日本影视剧常常涉及这样的题材，《找死的爱》一文中提到的《青鸟》，理森的母亲就是这样一个“落跑母亲”，或者叫“逃妻”。这是怎么一回事呢？也许日本民族性中绝然的一面容易使人走极端？抑或礼教束缚下的人生不允许有丝毫差次，否则就只好破罐破摔？没有答案，可“逃妻”毕竟是太沉重的话题，离开的和留下的，人生都遭受重创，一生无法复原。想想三毛那篇轻松诙谐的《警告逃妻》，罪名的揶揄无伤大雅、佯装嗔怪；罪名的坐实却是一条不归路，等于从此把自己丢给了命运、肆意摆布。

　　

究其根本，这其实是个《大浴女》的故事：一样是父亲在外地家中出现另一个身影；一样是母亲在两个孩子眼皮底下出轨。不同只在于当事人的胆量和选择，《大浴女》中的章妩选择了留下；《东京暮色》中的母亲选择了出走。结局怎样呢？母亲一角的缺席造成孩子永远的心灵残缺，可有父爱的关怀，女儿的成长也不无幸福；相比之下，父母双全地相互折磨可能杀伤力更大，小跳小帆的变态，小荃的死，都“归功于”父母好心好意地委曲求全。从一开始就错了，我们讨论的，只不过怎样避免之后一着走错、满盘皆输。可实际上，错了就是错了，不如承认它直面它，接受它锋利地挑衅、狂欢地践踏，否则不会归于平静。《大浴女》里的父母、女儿们错就错在心存侥幸吧——对人性的善和宽容。《东京暮色》中的母亲，我倒觉得她态度从容、不卑不亢。错了她认，错误导致的坎坷她也认；女儿的指责她认，对女儿的期许她也认。明知自动弃权还要自取其辱，这就是错误酿成的苦酒啊，她不能不认。

　　

麻将馆在影片中是一个重要场景。小津电影里常出现打麻将的情节，是后来的日本电影所没有的。那么说日本战后曾流行过一阵打麻将？之后式微了？为什么衰落呢？不得而知，但至少小津电影记录了这样一个历史特色：《早春》中的丈夫沉迷过一阵打麻将，《秋日和》中同事们出去旅行也靠打麻将消遣，甚至《晚春》中的学者父亲还和帮他校稿的助手谈起打麻将，父亲一时技痒，要求女儿再去叫个人来凑上一桌，被女儿给拒绝了。到了这部《东京暮色》，连专门经营的麻将馆都出现了，电影里通过人物的零星对话表达出社会对这种地方的看法：三教九流、鱼龙混杂。所以姐姐孝子听说妹妹明子去过麻将馆，责问她道：“你怎么会去那种地方！”连经营者本人老板娘，也对明子说：“这样的地方你不经常来吧？那就好。”这也从一个侧面说明“逃妻”们不得不承担的命运惩罚：边缘化和底层化。

　　

这就是整个故事的基本轮廓了。难怪小津把故事安排在寒冬的季节，小津电影人物惯常的微笑也被冻住，这样寥落的笠智众，这样忧郁的原节子，何其罕见。寒气无处不在，喝多少杯酒都无法驱散似的（剧中人仍旧不断地在喝酒），而明子，也终于喝下她此生最后一杯酒遇车祸身亡。“了若未了何妨以不了了之”，这结局也不坏，至少干脆，只有年轻才承受得起。

　　

我特别记得《阮玲玉》中刘嘉玲饰演的黎莉莉，总拿捏不准电影《小玩意》里那句“我要活！！”台词的情绪，戏中戏的刘嘉玲在影片中不断练习，开玩笑也不忘喊上一句。明子弥留时候也这么说过，语气幽噎而微弱。凡痛苦的生灵走到生命尽头我都由衷为他们高兴，这是我绝对真诚的“无情”。影片看到这里也是的，我松了一口气——为人生无处可逃的寒冷，为整个冬天的寒冷，为一部影片的寒冷——都过去了。

　　

果然，黑白灰三色的画面豁然开朗，也许正因为没有色彩的干扰，黑白片中光线的感觉格外敏锐。但我宁愿在黑暗中多耽搁一会儿，因为那是全片的闪光点：失去任何期望（应该叫奢望更合适吧）的母亲决定离开东京，跟一起生活的男人奔赴苦寒的北方，此一去，应该就是永别了。临行前，母亲前来祭奠明子，姐姐孝子用坚定的沉默拒绝了，母亲没有勉强。清晰地提出请求，无奈地接受现实，然后安静地离开，霍桑告诉我们，这是受辱之人保持尊严、唯一的方式。然而还是放不下，夜晚的火车站，母亲打开车窗，探头张望，这个镜头一直在母亲和车站上送行的人群间来回切换。我的内心无比矛盾：和母亲一样期盼看见孝子的身影，下一瞬又推翻这个假想，真见到了，我会对小津失望！镜头为什么这样长啊，为什么要考验人的忍耐力啊，无论对银幕中的母亲还是对银幕外的我，都是煎熬。。。。。。

　　

人生从任何时候开始都不晚吧，片末，独自的父亲在角落里发现孙女落下的拨浪鼓，把玩着，叮咚叮咚，终于笑了。小津的镜头长久注视着冬天没有树叶的枝干，我想起聂鲁达的诗句：当华美的叶片落尽，生命的脉络才历历可见。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>富拉尼又称富圣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-02 23:27:52</时间>
<影评>

根据肥内老师说的小津后期电影每场戏都说了2～3个事情，且首场戏尤为重要，这里着力分析第一场戏来滤清整片的脉络。
小津后期电影的母题都是“家和万事兴”反之就是“家不和万事不兴”。
他第一部有声片《独生子》的片头就带出了他后期大部分电影所要讲的命题“亲子关系一旦产生，就是人生悲剧的开始”。
我们先来看片头三个空镜，虽然不至于像后面几部那么都带有表意，但都有其意义。
这里点题了“暮色”是傍晚拍摄，但由于没有全黑，所以灯没全亮，同时拒绝了人工光源，是从火车轨道的另一侧拍摄的，天空杂乱的电线给了人烦乱的感觉，同时唯一的光亮-路灯是那么的微弱
轨道站台侧拍摄，和上一镜头形成了反打。第二个镜头有了镜头内的运动-列车快速的略过，天空电线依旧杂乱不堪。火车过后露出的广告牌依然左右杂乱。广告牌有重要的东西
广告牌交代了“风吕”就是温泉的意思，而后面对话里面的伊势志摩就是著名的志摩温泉区；“始罪”就是原罪，而本片就是讲人的“原罪”父母辈犯的错造成了子女无法挽回的结果—白发人送黑发人；“街的仁义”—二女儿明子的男朋友宪二对于她是毫无仁义可言，所以街头的仁义简直可笑至极。
小松餐馆位于东京池袋，而二十世纪五十年代的池袋并不发达，由于离市中心很远，成为了犯罪、黑色交易、性交易的“法外之地”
当时的池袋和现在的池袋是两回事情，是80-90年代东京拥挤不堪，为了寻求更加舒适的居住地，人员才从中心地外扩，现在才是非常发达的。这也给本片的背景提供了一个应该发生的场所。
我们来感受一下50-60年代的街景，是不是和空镜类似。



是不是很乱，天上电线满天飞。
本场戏讲的三件事
一.周吉会老相识（老板娘阿常），道出漂泊的工（生）作（活）。
二.三人（周吉、阿常和客人甲）聊美食，滋生出故乡。
三.墙上挂着的黑色礼帽，隐射出阴郁的丈夫沼田（孝子）。

to be continued
第一.离他住得近，小店位于池袋，而他住在杂司谷（杂司谷其实是相当幽静的平民区但是在下一场周吉回家时依然在晚间伴有很大的火车声），都属于东京市丰岛区。
我们来感受一下杂司谷的树林，位于池袋和早稻田大学之间，所以非常宜居
第二，作为银行监事（监事会对银行经营的各项业务和高级职员的行为行使监督和检查权，以保证银行的各项政策得到贯彻执行，并防止董事会滥用职权危害银行、客户的利益。）其实是全国分行到处跑的职业，他还是在回到自己住家前来到自己常来的小店吃饭（说明他念旧）同时从老板娘口中说的分行经理好不容易和她熟络起来，马上又被掉到总行去了（说明老板娘也念旧）
第三.老板娘经常从老家伊势志摩寄老家的食物过来，让他可以通过食物来怀念。
所以什么？小津和野田的剧本对话，没有一句是废话，要么紧扣主题，要么交代“空缺”，要么引出下一场的人物。
周吉在问到老板娘女儿明美（实际上根本没出现的无关紧要的人物），老板娘回答去滑雪并引出350KM厚积雪的笑话是为撒子？带出周吉的小女儿明子呀，周吉用的话是她今年早晚都去滑雪（说明撒子？明子爱玩儿，并不爱学习工作，造成了后面她的惨剧的必然性🧐）

聊一大堆没事
第一.因为美食和故乡（去过哪里），两人才能找到共同点。
第二.作为监事，必须在社会上是圆滑一点，需要和各种层次的人说得上话
第三.两次老板娘推荐周吉吃的特产，客人甲都要跟他吃一样的，闹得后面周吉也想吃醋拌牡蛎（找到美食共同爱好，同时也代表了周吉认同了客人甲的粗俗吃法，仅仅是醋拌一下，也许能更鲜美？而不是煮粥🤩）
从美食聊到了故乡，周吉提到了贤岛，我们看看贤岛的照片
是很漂亮，但是平白无奇，为何引出贤岛
本场戏的重点来啦！！！
由贤岛引出了“珍珠”这样东西，而珍珠由客人甲提醒大家，离开了那片水域是无法自然生长的！！
周吉的老婆离开女儿们和周吉，其实过得并不好！
明子离开了家庭，在外面鬼混最终造成了悲剧！
影眼出现啦！
本场戏的场面调度核心是撒子？是由对话带出了大量信息。对！就是声音！


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>就爱显侧脸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-02 16:55:11</时间>
<影评>
        小时候逛博物馆每次都要逛到最顶楼的玉器馆才算画上句号。于是多年来对博物馆最深的印象就是一些刻了繁复花纹的玉佩，只是很奇怪的缺了一角，叫玦；回来查了才知道是古人用于耳部的饰品。似乎多年前还经常看这个字出现在人名里，大家解释道人生不能太过完满，否则容易被上天妒忌，一定要有所欠缺才能安稳一生。

我们是如此默认的，以至于这些缺角常常被我们看来不值一提，然而事实上它们无时无刻的横刺着心口，向我们彰显着存在感。

在电影开始后的相当长的一段时间里我一直抱着“悲剧在哪里？”这样半是寻找半是游离的状态，直到明子从麻将屋回来和姐姐描述完那个奇怪的老板娘后突然冒出来一句“我觉得她是妈妈。”一下子让我意识到这个看似温馨的家里之前一直缺了什么，同时我也进入了观众的角色，和电影成为一个整体。

似乎这个家庭的悲剧是从“母亲”——这个角色人物的忽然离职开始的。父亲，在比当今大男子主义更根深蒂固的1957日本社会里看似已经遗忘了这件事。大女儿说“爸爸一直努力遗忘”，让旁观者看来是因为男性的尊严。或许换个演员和导演确实会让这个立足于社会背景的论据更有说服力；但是回想整部片子，除了一次被通知女儿在警察局之后对女儿严厉询问，就是那一次也依然在大女儿的调停下放手不再逼问，所以父亲给人的感觉总是温和的。于是致使父亲想要遗忘的原因就应该是纯粹对情感伤痛处理，因为伤痛所以不愿意提起。而如果是尊严的问题应该会有发怒的言行，片子里没有，甚至在父亲嘴里没有提到一句过往，同样也证实了这一点。

而就是因为母亲的缺席，父亲作为家庭地位最高的人在对于孩子的问题上没有商量的对象，一些决定就显得独断专权。比如大女儿的婚事，父亲或许是从一个男人的品质上去审核女婿是否合格，而不是感性化的考虑女儿是否喜欢。小女儿的教育也是，比较放任，但是不够关心，小女儿发生了些什么他总是从别人口里知道的，知道后也无法和女儿进行沟通；每每这种时候父亲的表情都是有些无奈的，让人叹息。

而大女儿似乎是整个家庭的纽带，她在父亲质问妹妹的时候为妹妹作掩护，妹妹生病的时候体贴关心，还有妹妹的婚事；同时也是对于母亲回来这件事反应最像旁观者的人。她去找母亲请她不要告诉妹妹真相，是为了爸爸和妹妹。这是因为她已经在家里部分替代了母亲这个角色，做了母亲所要做的事。单亲是她过早的成熟，常年的习惯让她为家里的人转，而忽视了自己的内心。父亲说早知如此当初就该让她嫁给她喜欢的人，她僵硬的一笑，不想父亲内疚。但是心里怎么可能没有一丝丝的怨呢？只是她知道父亲的难处，习惯了对命运的顺从。她的结局就显得十分合情理了，为了女儿，勉强自己愿意和丈夫重归于好。关于孝子，故事一定朝某一个方向继续发展，但是她依旧是带着缺角上路的。

电影一开始让我动心的就是海报里，撑着头专注看向前方的小女儿。电影里时常出现小女儿坐在那里等人，只是手里夹着烟的只有一个场景。导演选这样一样画面就显得意味不浅；高中时看到一篇范文讨论的就是等待，积极的等待是知道结果的，而消极的就是无法预测结果，十分茫然。这幅海报可以说她的眼神专注的，而那支烟却表现了内心茫然的态度。在没有记事的年纪失去了母亲，她并没有意识到有没有母亲有什么不同，只是有些厌烦姐姐喋喋不休的关心，另一方面和父亲不知道说什么于是就造成了她对家庭以外的人交往渴望。最好的选择就是这个青梅竹马。而过度的倾注信任与感情，又是没有朋友与她分享秘密造就了她除了等这个人不知道该怎么办。

明子的内心先是焦虑和愧疚的，作为一个好人家的女孩她怕人家知道，于是家人都不敢说，人家问你等他什么她也不敢说，但事实上除了家人大家都知道了；作为女儿她觉得丢了父亲的颜面，内心愧疚。忽然知道母亲的回归和意识到他是个负心汉才促使她第三种感受在言行中体现出来。就是“怨”——怨这两人抛弃了自己。跟着就是第四种情感，孤独，觉得被全世界抛弃了。像被扔进了深谷，想要大声呐喊，却因心里有秘密于是只能忍气吞声，默默咀嚼。如果说大家都一块玦，明子不是，她应该是一个破了口的瓶子。她受到的教育和后来的经历像是石块不断涌入，缺口无限增大，水无法储存，石头也掉了出来，一切撞击着这个瓶子，最后就是碎裂。

最后说一下持有大家缺的那块角的人——母亲。年轻时犯的错，在今后不断向她讨要回来。第二任丈夫去了，她无依无靠，后来嫁了个很多方面都不怎么样的男人；儿子的死毫不知情；好不容易回到东京却不敢认回女儿，只能到处打听；被大女儿告诫；被告知小女儿的死是自己一手促成。她总是被动接受一件件事，以“因为你当初做错了”的原因，然后买单。最后她无力承受，伤心而失望的离开东京，和丈夫去北海道。但是在火车上她依然在期待女儿的踪迹，她拉起窗子，无视丈夫的规劝，用手帕擦窗，只怕自己看错。看到这里内心是酸涩的，她总归是个母亲。但是导演给她安排的结局还是不错的，看得出丈夫很疼爱她，或许很多条件不如之前的好，不过就像丈夫说的“只要两个人在一起，哪里不温暖呢？”


标题里的暮色因为是黑白电影而无法用眼睛感知，冬日倒是很清晰，故事最后有鸟叫声，还有繁盛的植物，一切像是又在开始。


最有特点的是那个年代的一个个动作缓慢而清晰的呈现的表现形式。看现代影片一个画面里常常一个人不同的用区域表现了很多含义，眼睛关注点和手脚肢体的行为所表示的含义总是让人看起来纷繁。


片子有些慢热，但看到后半段实在感觉精彩，已经很久没有看到这样简洁凝练而不刻意的处理了。谢朋友推荐，也推荐给你们。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>朵莲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-02 02:55:22</时间>
<影评>

是家庭造就了我们，还是选择造就了我们？
小津用一部极具悲剧性的电影，来探讨原生家庭对人的影响。
明子出生两岁后母亲一去不回，她是被母亲抛弃的那个孩子。而当二十年之后，明子遇人不淑，不小心怀孕了，男友却不想负责。
无奈之下明子只好堕胎，回家后她看到姐姐的女孩也是两岁，恰如当时的自己，她被母亲所抛弃，自己亦抛弃了自己的孩子，抛弃者同时是被抛弃者，这一切像个轮回困扰着她。
得知母亲有过外遇，她偏执地想都是母亲的错，我身上流的都是母亲肮脏的血液，是因为我是野孩子，才导致自己的悲剧。她急不可耐的想知道自己到底是谁的孩子，却得到自己确实是父亲的孩子的答案。
她无路可退，所有的原因都指向自己，是自己成了他人眼中走歪了路的女孩，是自己成了医生口中的酒召女。迷惘又彷徨，借酒消愁，不料遇到车祸。临走前，她不听重复，“我不想死，我想重新活一次”。因为她本可能走在正道，所以想重新活一次。
正如影片末尾父亲一个人行走在东京的街道，还是没走到春天，母亲还是没等到女儿，所谓的和解并不能让道子健康成长。这是小津一部彻底黑暗的电影。

此外，片中战后的日本满目疮痍，这里没有高楼大厦，有的只是居酒屋、酒吧、麻将馆、游戏厅，一个个对现实失望的灵魂，借此来寻找安慰。
他们不想奋斗，只想逃离。不想承担责任，只想推卸责任。在失序的社会下浓烈的逃避责任的倾向，这部也是当下被各种短视频充斥着，整天喊着原生家庭，不想长大的我们的社会缩影吗？

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>富拉尼又称富圣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-03 14:56:44</时间>
<影评>

本文不在于在公众平台上炫技，而是我对我最爱的导演的作品的一些思考，避免自己沦为只接受而无法输出的人。
在肥内老师的秋刀鱼之味的超长拉片课里面，他提到小津甚至在一些电影的每一场戏里面用的场面调度都是不一样，那么根据剧本和反复看第二场戏四遍后给出一些我的见解，不一定对，欢迎指正。
由于读文字很多人都无法认真读完（其实我很多篇文字，关键点都在中间和最后），所以不卖关子，先把我认为的答案写出来。
本场戏的影眼（影思）是：家不和万事不兴。
 本场戏的场面调度核心为：利用和氏建筑的特点，形成框中框（及其线条对人物的挤压和位置）及场内和相对场外，达到某些特定人物（第一次出场的女一号明子）疏离于家庭生活的效果。
后面陆续放图来证明我说的一切。。。 to be continued
结合本片上一篇拉片，第二场戏实质讲了两个事情；
一.孝子（大女儿）归娘家，打发富泽提前走；
二.周吉谈沼田，孝子爱理不理，明子若隐若现。
重要的结论说完，那么我们开始简单的拉片，精彩继续，分割线出来！
——————————————————
上场戏吃饭的时候还是傍晚，归家的时候已然夜深，画面中的周吉被挤压在两边房屋的中间小路上，背景音配上了国营电车的声音，说明他家离电车线并不远，甚至离坡上的平交道更不远，也增加了危险的预告？

作为独自抚养三个孩子（其实他也不算自己抚养，老婆离家出走找其他男人的时候，老大孝子应该已经十五岁左右了，女生十五岁是可以帮助照顾弟弟妹妹的，所以周吉主要是经济上来扶养），是不是也疏离于家庭之外呢？🤓和明子其实区别不大？
我们来看看杂司谷现在的街景
这个上坡是不是和本场戏第一个镜头神似？
国营电车经过杂司谷的镜头来了
银行监事职位不低，造成周吉收入应该不低，但是由于和银行董事是两回事，是监督董事等的作用，所以不可能拿到董事那么高的薪水奖金，所以选择的住地依然是远离当时东京市的中心区的杂司谷（一个安静的平民区）
那么杂司谷有何特别，下面重点来啦！坐稳听好啦🤩🤩🤩
杂司谷第一出名的景点—杂司谷陵园，夏目漱石的墓
小泉八云之墓
杂司谷第二出名的景点——古迹鬼子母神堂，鬼子母神是保佑生产的母亲和孩子健康，保佑家人平安的
那么鬼子母神保佑我们明子及其私生子没有？真是个无比悲伤的故事😭😭😭
分割线助我讲本场戏场面调度核心！
——————————————————
第二个镜头，宁静的小屋，常见的竹子道具，竹子代表正直对吧？所以周吉才一个人拖着三个孩子长大，并没有改嫁（娶妻）
根据肥内老师说的小津电影后面六部都出现的名字周吉（或最后一部秋刀鱼笠智众的角色是叫周平），他在自己巴洛克与禅中说过，“周”有周围的意思，看似笠智众不起眼，但是把周围都安排得妥妥当当，所以本片的设定才是监事的职位对吧？但是他周遭的人真的吉祥幸福了吗？二儿子登山遇难，大女儿婚姻不幸福，小女儿也遇上渣男最后不得好果…
第三个镜头，第一次进入周吉家，就用了一个框中框构图，非常小津。周吉本人并不想被家庭框住
一进入周吉家，就出现了一个更重要的东西（背景音时钟的嘀嗒嘀嗒声），一直到本场戏结束才没有，在人物对话中嘀嗒声仅仅是稍弱而已。
我们知道对于背景音乐和背景环境音小津非常看重，在肥内老师的秋刀鱼拉片中反复提到了人物的对话内容和环境音的相互对照的各种提现形式，本文不再赘述。
那么这个频率一致，一直在后面的嘀嗒声不仅仅是为了背景不再单调，它想给予我们撒子也？
时间恒久不变，不停流逝，人生的亲子关系和夫妻关系的悲剧不停在轮回？😎
这仅仅是我的猜测，每个人的解释都是不同的。而我本人小时候家里的时钟嘀嗒声也是非常明显，我经常在睡不着的晚上听着时钟的嘀嗒声。
即使世间再悲剧，时间也不会停下来，是在周而复始的…对吧
和室构图的复杂性可见一斑，大女儿孝子被框禁在复杂的横竖线里面，在外层过道拍摄已经被拉门减少的画幅，而原节子在起居室内侧被双层框禁
后面情节里面可以知道小女儿明子已经不记得妈妈的样子了，和妈妈亲眼相见对话都不认得，可想而知在妈妈和男人跑了之后周吉把家里所有关于妻子的照片甚至东西都收起来甚至丢掉了。
而从剧本上看，周吉57岁，孝子32岁，明子21岁，明子记不起来妈妈肯定当时她在五岁以内，而孝子和明子的年龄差是11岁，那么孝子其实在爸爸经常出差的时候，在15、16岁就当起来了母亲的责任（对于弟弟妹妹来说）
之所以在本场戏和父亲刚刚谈了天气变冷之后，第二句话就问到了家政妇富泽走了？是因为孝子出嫁，必须要有家政妇来帮家里料理家务，而孝子一回来就让家政妇休息了，他家里能不能住下富泽？绝对能够住下，孝子出嫁，二哥亡故，有充分多的房间可住。
后面对话里面周吉找不到自己的袜子，他自己推想说可能富泽拿去洗了，可想而知在大女儿不在的情况下，全部家事都由富泽一人料理，是不可或缺的一环，而孝子一找就找到袜子了，可想而知没有出嫁之前，孝子是多么清楚家里父亲的一切🧐
那么在看见外孙女道子（michiko2岁）熟睡的情况下，他只说了一句睡得真香，也没多问，可想而知孝子不是第一次这样独自带孩子跑回娘家了。
第二件重要的事情马上要发生了，我必须划分割线助我理清脉络！
——————————————————
注意，英文字幕的“resistance for liberty”是反抗自由的意思，而剧本中剧本中中文翻译是《对自由的抵抗》这是浙江文艺出版社的张丽娟老师的版本的翻译
本场戏的第二件事开始讨论了，周吉先问的是沼田（孝子的丈夫）好不好？孝子嗯了一声不想多说。周吉对于家庭木纳到如此程度了，居然没想到自己大女儿带着外孙女回家肯定是沼田有何事了，所以他被老婆丢弃也不是没有原因的。
那么重点来了，他没有继续问孝子和沼田有什么事没有，二十一边穿袜子一边自说自话的，我们看看他图中所说为何？🧐
他欣赏沼田（大学教授）在杂志上发表的文章，甚至还想拜托孝子找沼田要原稿来看（他作为有文化的人深知原稿是通过增加删减才能出到杂志上的）
那么这篇文章的题目就有意思了，为何我纠结翻译是否准确，因为这篇论文直接代表了沼田的价值观和周吉所欣赏的所认可的价值观。
对自由主义的抵抗，所不认可😅那么说明撒子？沼田和周吉都是保守派，从家庭生活上（后面第五场两人的对手戏中窥见一斑）两人实际上都在干同一种事，实际上两人无法很好的融入家庭生活，属于同一种老顽固。虽然周吉是由于要去当和事佬去帮孝子见沼田的，但是后面戏可以看出他当初为何说是自己满意沼田而不是选择孝子可能更满意的对象佐藤（小津取名是有道理的，用肥内老师的话，佐藤在他其他电影中通常是一位翩翩君子，孝子也是孝顺自己父亲照顾自己弟弟妹妹）
周吉终于问到了女儿孝子（原节子饰演）过得如何？沼田是不是经常晚回家？而孝子一直支支吾吾避而不答或者答很少，现在小女儿出现了。她用自己在固定镜头内飘忽的走位来说明了一家人的一切
左侧的和室拉门再次起到了减小画幅的作用，而周吉在两根竖线之间框禁，也代表了固化的思想，他甚至不知道小女儿在家，也没有问。明子被框在更小的框中，她甚至无法躲闪
小津摒弃了推拉摇移的摄影手法，用人物的飘忽走位，形成了镜头内的蒙太奇，让明子忽然出现又忽然消失在了门后的相对场外
最后以只露出半个身半张脸的形式，表达她其实无法在姐姐一样的母亲面前开口，更不能在疏离于家庭生活以外的父亲开口她的少女心事
所有人都在家庭里局促不安，无法说出内心的实话，在游走在漂移，所以“家不和万事不兴”。
周吉在明子离开后才问到是否和沼田闹不愉快了，可想而知这人多么没有眼力价，多么木纳，只把自己的工作做好了。反打回来的镜头孝子深陷复杂的几何框中无法自拔，而位于中心黑直线的父亲周吉，由于满意沼田，还是想做和事佬
被两条竖线框中的孝子，终于说出来了在家庭生活中，沼田不仅是对她不好，对2岁的michiko路子也不好
那么为何一个大学教授如此易怒如此神经质，有撒子内部原因和外部社会原因？我们下一篇继续！
Above all!同学们朋友们，我讲得对不对呢？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>枯藤和老虎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-24 02:02:15</时间>
<影评>
            不记得是什么时候开始迷上了小津安二郎的电影，那种静止不动的画面，奇特的镜头视角。看这部《东京暮色》时尤其明显，在平静的画面下传递着汹涌的情感，无声的随着时间压了上来。

    最开始看见这名字的时候，觉得是一部老年题材的电影，大概是讲一个孤独的老人的故事。甚至片子看完了一阵之后还是这么觉得。可仔细想想又不尽然，似乎里面最豁达的就是那几个老人。

    故事发生在一个有点残缺的家庭，一个单身老父亲，和两个女儿。大女儿结婚有一个小女孩，却因为和丈夫感情矛盾回来了。小女儿是个问题少女，爱上了一个薄情的小白脸，还怀了那人的孩子。父亲的妻子在多年前跟别人私奔了，小女儿对此毫不知情。

     整部电影两个多小时就是以这个小女儿为主线展开，通过其中的枝节渐渐看清了这个家庭的全貌。全片没有激烈的冲突，没有跳跃的画面。一切都显得那么的理所当然，然后我恶魔内的心就一点点的承重了下去。大概这就是是电影的魔力吧，不知不觉，把我们带进了人物的生活。结尾，小女儿车祸身亡，大女儿决定回到丈夫身边，父亲又单身一个人生活着。在面对死亡，衰老，离别的时候，父亲显示的是一种豁达的态度，也可以说是一种无奈的豁达，大概这也正是生活的真相吧。

    关于小津的镜头，已经有无数人讨论过了。他那奇怪的高度，象舞台剧一样的画面，看的时候总给人一种异样的感觉。我有时候想，那种日本人坐塌塌米的视角，和一个孩童的视角应该是差不多吧。那个角度其实也可以说，是用一个孩子的眼睛看到的世界。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>富拉尼又称富圣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-03 16:23:56</时间>
<影评>

根据肥内老师的书巴洛克与禅中所叙述到，东京暮色小津把副轴叙事走到了一个极端，甚至和另一位编剧野田高梧大师产生了矛盾，那么我们简单用本片的第四场戏（相生庄明子寻渣男宪二）和第五场戏（明子家周吉对谈渣男沼田）来说一说本片的副轴是撒子？它们是啷个压过主轴的。
我们先来看看妈妈（喜久子）所在的五反田寿庄离周吉家有多远
红点是五反田，它属于品川区，距离池袋和杂司谷的丰岛区是不是特别远，在当时也属于东京都的郊区

明子要去寿庄找认识她一家人的阿姨（其实是妈妈喜久子）电车时间应该在1个半小时左右的长途跋涉
再来看看下一场（第三场戏）爸爸周吉工作的地点距离居住地杂司谷的距离，考虑到现在日本地铁已经达到100km/h,当时应该是50~60km/h左右
周吉的通勤时间应该在一小时，但是他经常出差

重点来了！
本片的主轴是：上一代对下一代的影响及态度。且在第一场戏的影眼已经出现。客人甲的话语里面（珍珠之王）御本木幸吉对于养殖珍珠选址贤岛非常讲究。因为珍珠这种东西，离开了那片水域就无法自然的生长。（御本木指的就是上一代人的养育，而珍珠就是指的下一代的孩子们）
！！！这就是为何前两篇这么固执地想了解各种地名及其特点的原因，因为如果是日本人自然知道贤岛是珍珠产地，即使不知道也知道杂司谷有重要的古迹鬼子母神堂，其对于母子关系及其对明子及其私生子简直是极大的反讽。而拉片为何反复提？因为我们不是冬东京人，不是日本人，所以要把关键点讲出来。
鬼头上少了一点，所以是没有棱角的好鬼
传说古代王舍城有佛出世，举行庆贺会。五百人在赴会途中遇一怀孕女子。女子随行，不料中途流产，而五百人皆舍她而去。女子发下毒誓，来生要投生王舍城，食尽城中小儿。后来她果然应誓，投生王舍城后生下五百儿女，日日捕捉城中小儿食之。
释迦闻之此事，逐趁其外出之际，藏匿她其中一名儿女。鬼子母回来后遍寻不获，最后只好求助释迦。释迦劝她将心比心，果然劝化鬼子母，令其顿悟前非，成为护法诸天之一。又名“暴恶母”、“欢喜母”。
在中国民间将她当作送子娘娘供奉。在佛寺中，造像为汉族中年妇女，身边围绕着一群小孩，手抚或怀抱着一个小孩。
据说「鬼子母神」相当灵验，不但护持佛法，也成为妇女、儿童的保护神。但是她并没有保护误入歧途的明子及其孩子，是不是很反讽？
！！！
—————————————————----------------------------------------------------------
本片的副轴有哪些？一.小女儿明子和宪二之间年轻人的错误关系，甚至是明子后面在酒吧里面等人，被刑警为了安全缘故所抓最后被姐姐领回；
二.大女儿孝子和沼田之间中年人畸形的夫妻关系；
三.喜久子和荣（中村伸郎饰演）的晚年不得已的羁绊；
最后甚至副轴有超越主轴，让大多数观众都会错意的风险（肥内老师按：最后由孝子为了孩子回归家庭才走回主轴，避免了主轴都无法抓住的风险。）
长文继续
——————————————————-------------------------------------------------------------
第三场周吉办公室的戏，看着轻描淡写，但是对于主轴的完善作用是非常有的，那么我们先从转场空镜开始讲解起。

镜头1，深秋里的树干和光秃秃的树枝做前景，后面就是周吉工作银行所在的中央区的日本桥附近建筑，那么到底枯败的树作为前景及光秃秃的树在后面虚焦有没有其意义?我们后面马上展开讲。

镜头2，从远景镜头拉到中景镜头，刻意把银行名称不拍，因为银行可以是任何一个银行，周吉家发生的事情也可以在你我家里发生。

镜头3，银行入口巨大的罗马柱，给人以庄严肃穆且坚实不可侵犯的感觉，这里还是表意了，后面文字我来讲解。

镜头4，这里其实不是空镜，因为有人，但是算“空场”镜了
！！！！！重点讲解来啦
如果仅仅表意我们在第二天换场到了男一号周吉的工作地点，请问只用镜头2和4够不够了？从第一场和第二场周吉的厚实穿着且一开场老板娘和第二场孝子都是谈天气冷，那么镜头1如果只要叙述当前的天气是不是有累述之嫌？同时镜头3我们从第一场和马上进行的第三场都能判断出周吉就职于超级大的全国性银行，那么镜头3如果仅仅表明银行大是不是还是重复了？
非也！第三场的场面调度核心为繁忙、快速、急（这里我们后面用拉片镜头来表述）。镜头1和3为的是表意我们是在巨大的工业社会体系中小小的一环，即使如周吉所在的监事的高职位，他依然是一个打工仔，在庞大的体制中我们不能幸免，如此繁忙才会造成周吉疏于关心家人（当然他性格也是另一原因）而前景实焦的枯败树木在提醒我们不能被表面现象所蒙蔽。
日本战后经济不断复苏的五十年代末，作为艺术家的小津在提醒我们看清楚本质，而不是被工业社会所完全碾压。

繁忙到过道里面都在谈话，董事说“问题比较棘手，还请您多多费心！”周吉回答：知道了。

背景音来了喇叭声，有提醒周吉的作用哟，且这里周吉的办公室前台根本没有停下来恭敬地说话，日本人对上级不恭敬了？非也，彼此都太繁忙了，所以省去了繁文缛节，她最后还是半低头表示尊重

妹妹重子也不是专程来的，她是自己有公司的。来找银行贷款部的人顺便来见哥哥，聊事情，看墙上的素描画，是不是特别简洁？说明这里会客室办公室都需要简洁高效
之前肥内老师讲了周吉这个名字有周边的意思，而重子，是不是方方面面多重都考虑周到的人？

前台主动敲门进来，要告诉周吉，银行客户的葬礼需要他代表银行出席，是不是很繁忙？

不仅仅是年纪大了要记下来，还是真的事儿多

一分钟时间前台敲门进来两次，就问你这都不算忙？

洗手间这个情节到底是不是可有可无？

穿着木屐还带跑着的？为何要加这些镜头和情节，忙就是一个字，时间就是金钱。必须带跑的，不然耽误事儿。
第三场拉片完毕，第四场我会接着拉，但是主打的场面调度核心就是：着急、忙、急冲冲。所以现在还会说转场的第1、3个空镜的意义你理解没？
--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

第四场第一镜，转场空镜，这里就只用了一个空镜，它只用于表示地点转换了，来到了鳗鱼店，远处招牌是寿司店。而后景是办公用的高楼大厦，通过查地图和之前重子也说过，就在公司转角，公司（日本桥）和鳗鱼店（吴服桥）之间相差600米距离一站路
但是这个空镜中有右边的车快速略过，背景音效上有车的噪音还有巨大的高跟鞋急速走的声音及类似咖啡厅慢摇音乐。一般来说电影的背景音有现场音还有可能即将进入下一个环境内的音效（所谓未见其人先闻其声）

第四场第二镜，我们发现根本不是店内的女人走过了，此时慢摇音乐淡去，而高跟鞋声也由镜头切换完全没有了。而店内是吃完饭的客人穿鞋着急离开的背影。
所以那么巨大的快速高跟鞋声也是在表意的，表明急促（肥内老师在秋刀鱼拉片中反复跟同学们提到音效是后期录音棚加的，所以小津可以完全控制他的参数）
这里反复讲音效是因为小津的音效不是乱加的，在本场戏的结尾前两秒也要出现一个巨大音效。

在客人起身出门前，负责点菜的服务员才弯腰说感谢惠顾，而此时我们还只能看见重子的一只袖子，无法判断是她本人。公司旁边的店除了快餐店之外这算好的了，有小小的隔间，保证了半私密性，同时不设置专人迎客，因为小店肯定价格肯定不算特别贵，主打的就是快捷，面对的客人就是公司的中层员工。

在点菜完毕后，繁忙的重子马上去借店里的电话打，可见繁忙，如果说话内容不重要那么就这个远景深景深镜头就够了，就和上一场公司内周吉和董事的对话远近是同样的，这里还是只露出了周吉的一个袖子，算是和前面重子的袖子的反打镜头

镜头拉进给了一个中景，我们更加清楚地听到电话内容，因为这段的内容比周吉和董事那段远景重要。重子的公司办得好是有原因的，因为她费劲了心思找钱的来源及化妆品的去向。这里是小津和欧弗斯的惯用镜头，左边用了巨大的遮挡让人物在画幅的另一半里面。所以左边重子所目光所及之处可以是她认为重要的任

吃饭图中的打电话，重子依然用的小跑着去和回，这里中间增加了一个停顿，她立着自言自语，再次凸显出她的繁忙。

之后就是这种正常的正反打

谁说话，就正对着拍谁，但是意外马上就出现了。

意外点出现了，不用正常正反打拍法了，在重子提及父亲的十二周年忌辰如何操办的时候，周吉的态度是不知道没想好，而更过分的是重子，她觉得“给寺院一千块钱就行了，不用专程走一趟。”所以在本镜头里面因为态度的问题，只给了心不在焉的周吉半个身子，而重子，你在对家人的态度上只配一只袖子的存在。

之后继续正常机位的正反打，而去世的父亲和明子对于他们两位来说只能是茶余饭后才讨论的事情

在这个工业社会的体制下，他们疏于关心家人和考虑子女了

非正常的正反打又来了，这里重子出的主意是“找人嫁了就好”这样就不用他们操心不用他们管了，而周吉一直缺乏观点，镜头依然只给他留了一个袖子半条腿，而主导整个事情的重子就给了全身。后面继续正面拍摄的正反打

本场戏的影眼来了，作为在社会上八面来风的长辈姑姑重子，她搞不懂现在的年轻人，更不想去搞懂年轻人。

她只想着把孩子退出去就行

这最后一镜，人物的走位和音效的简直是绝了，我看这个镜头看了八遍了，背景音是嘟嘟嘟了三声短，再“嗒”了一声长达2秒的警示声，像我们平时听到的倒计时的声音，不像时钟声，因为时钟声不会“嗒”这么久两秒，在嘟嘟的第二声服务员走出来记账

本场戏的最后一个镜头和进入鳗鱼店的第一个镜头形成反打，起身的客人（一对男女，但是此时只看见起身的女性）在过道上的服务员及周吉的半只袖子，是不是完全和首镜头反打了？

“嗒”的长音两秒一开始女性就起身了，而男性在结束前才起来晃了一个身影就切镜了。

这里已经来到了下一场的空镜了，这里交代时间是一点钟，所以反复听那个巨大的嘟嘟嘟~嗒的音效后，我确定不是始终，而是倒计时。为何明子来找宪二是一点钟，我下一场拉片再讲。
这里我们的参数大师为何如此安排？大人们在一顿饭的时间里面貌似已经安排了明子的未来，那么留给已经怀有身孕的明子（此时其实并不知道她怀孕，倒推的）其实不多了，哪里知道看了后面才知道不仅仅是她和渣男宪二的时间不多了，且是她人生的时间也不多了，所以小津在给我们预警（而不是配合下一镜的时钟出现，先出来的音效）。最后鳗鱼店中珊珊起身的路人男，其实就隐喻了渣男宪二在和明子的关系里面不断的躲闪。
 ——————————————————————————————————————————
至此，前面四场我已经简单拉片完毕，前面四场其实都是围绕主轴（上一辈如何处理社会关系，又是如何处理和下一辈的家庭关系）在进行；
第一场：周吉出差归老店，客人甲无意中道出人生真谛；
第二场：周吉回家遇孝子，父亲欲见女婿解矛盾；
第三场：周吉银行事儿特多，重子信贷部来办事；
第四场：兄妹俩席间话家常，带出明子找姑借钱；
妹妹重子是一个重要的线索人物，她在本片总共只出现两场，本场带出重要信息明子急需用5000块，第二场她在百货商场遇见前妻喜久子（才有了后面孝子去找喜久子）在两场戏里面她分别主动给明子和孝子说媒，她对于年轻人（年轻女性）的态度就是嫁出去，如果第一段婚姻不幸，那么我继续给孝子介绍另外一个。所以全片没说她本人有没有孩子，有孩子估计也顾不上，都在顾工作。
————————————————————————————————————————-
主轴已经用前面四唱戏在完善了，那么我们后面看看第五场和第六场的情况，因为副轴在第五场出现了。我会换一个帖子说。




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐青杳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-19 23:14:58</时间>
<影评>

基调最阴沉残忍的一部小津，同时藏匿着被生活仪式感包裹的隐形的施虐受虐，简直如同谷崎恶魔主义文学的影像化。可以说超越了《秋刀鱼》《茶泡饭》成为目前我的小津最佳//表达了一种小津父权立场上对于战后太阳族的注释与清算，明子如同从后者类似《太阳的季节》《疯狂的果实》等狂放暴烈影像之中摘出放入小津狭仄的室内剧中的人物，命运注定是头破血流粉身碎骨：这个超出了父权把控的少女最终以惨死闭合。//一个注意的点是，小津是以父权立场而不是父权口吻在讲故事，前者更多是无奈的客观性，阶级性，是社会存有的结构，抱有责任；而后者则具有浓烈的厌女倾向，以其匮乏确立意义，充满对女性的诋毁侮辱。这或许是即便人尽皆知小津是父权制的拥趸但却不那么使人厌恶的原因。//室内自然光巨多，基本只有人物脸部的一片光其余皆是昏黑的阴影无疑加重了压抑氛围。//沿着德勒兹的思路来说，小津的空镜头并不是一个传统的象征符号而是更多是言说符号（单指远景空镜来说），前者在我看来并不是构成一个影像整体的必要因素，而是锦上添花：其表达的更多一种幽灵学式的暧昧的人物半在场，参与心理运动构成的含混感，便是所谓“物是人非”“触目伤怀”的来源，所以它可以说仅仅他起一种淡化情绪，使意义隽永的符号功能；而后者则以小津一人一镜的空间惯性参与起言说，那些静物走廊不仅暗含起时间的重量与面容，同时讲述着一户人的历史悲喜。可以说“人”与“物”一同构成了一个辩证的整体//原节子的间离性在于，她已经作为一个菲勒斯形象出现在小津所有的影片中：在《麦秋》中，她是类似《挪威的森林》中绿子一般极端光芒柔和的化身，而在此片中她是沟通父权母权，协调家庭关系的理想中介，通过并压抑了一切苦果折磨的坚韧受虐者。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
