<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>玩具总动员2 Toy Story 2</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589438.jpg</封面>
<导演>约翰·拉塞特 / 艾什·布兰农 / 李·昂克里奇</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 蒂姆·艾伦 / 琼·库萨克 / 凯尔希·格兰莫 / 唐·里克斯 / 吉姆·法尼 / 华莱士·肖恩 / 约翰·拉森贝格 / 安妮·波茨 / 韦恩·奈特 / 约翰·莫里斯 / 劳里·梅特卡夫 / 爱丝黛儿·哈里斯 / 李·厄米 / 裘蒂·班森</演员>
<简介>自从上一集牛仔伍迪救回巴斯光年之后，他一直和其他玩具一起快乐的生活在小主人家。一次，小主人参加夏令营去了，伍迪因为破旧而没被带去。留在家里的伍迪恰巧被一个玩具收藏家发现了，认为他是近代最具代表性的玩具。于是将伍迪被偷了出来放在颇富盛名的文化博物馆内展览。在家里所有的玩具 都很担心伍迪，因此巴斯光年自告奋勇去寻找伍迪，但是当他们发现伍迪在展览馆时， 伍迪却似乎不再愿意回去过那平凡的生活……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>江湖老猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-06 13:01:46</时间>
<影评>
        《玩具总动员1》于1995年面世，迪斯尼和皮克萨合作的这部作品刷新了人们对于传统动画片的认识。1995是一个标志性的年代，因为《玩具总动员》的诞生使CG技术第一次成为动画电影的技术主导。在新兴的电脑技术支持下，《玩具总动员》拓展了动画电影制作和表现的空间。三维制作技术的创新，以及故事脚本的人文关怀，都达到了一个新的高度。这其中，技术手段对影视文化的演变和发展的促进作用，耐人寻味。

在《玩具总动员1》中，牛仔胡迪警长是小主人安弟的最宠爱玩具，直到有一天，一个新的光电玩具“太空骑警”巴斯光年取代了胡迪的地位。

透过《玩具总动员1》，我们发现牛仔警长胡迪代表着一种落后、陈旧的手动式玩具，他只能发出“我的靴子里有蛇！”这句千篇一律的话。而有着光电效果的“巴斯光年” 是玩具中先进的、新兴的代表，浑身装配着高科技按钮，有着超能力和无线电通讯。因此作为新旧玩具势力的代表，他们之间注定好戏不断。

这一故事的开头深有意味，但又入情入理。玩具与主人的关系，被宠爱与被抛弃的过程，使这帮小玩具有了渗透生命的酸甜苦辣，爱恨情仇。在《玩具总动员2》中，可爱的牛仔玩具曾是小女孩的最爱，但小女孩长大了，她开始关心别的事，桌子上的玩具开始换成化妆品，有了初恋的激动和伤心，外出求学、搬家，以后还要结婚、度蜜月，童年的玩具不会再成为她关心的对象，只能躺在床底下积满灰尘，或被卖到旧货市场。这一段情节，催人泪下，发人深思。

童年的玩具，曾是我们的身边伴侣、情感安慰，而我们要长大，越来越远离童年玩具，这是不可避免的。对我们来说，玩具只是童年生活的一部分；而在玩具那里，它只有我们，它的全部世界就只是我们。玩具存在的价值意义，不为自己，“你是个玩具，你是有主人的，要陪伴在主人身边。” 这就是玩具须服从的使命。它们身心都属于拥有者──孩子，绝不背叛。相比之下，人们对玩具的态度，却惭愧得多。玩具在孩子的童年中不可替代，童年又影响我们一生。于是，这一场精彩的关于玩具的故事、玩具的情感，就变得十分真实、深刻，富有人文意义。

因此，我们在动画片《玩具总动员》所提供的想象空间中，变更了对日常习见的玩具的看法。玩具，TOY，不再仅仅是个玩具，不再是我们现实生活中随意主导的物件。玩具的生活、玩具的爱憎、玩具的游戏、玩具的总动员，为我们观察周围事物的角度提供了更具有活力的因素。我们在观赏电影的同时，改变了理解物象（玩具）的观念，因此也就改变了我们的文化思维定势。就《玩具总动员》引起的效果来看，它的揭示无疑是深刻和令人激动的。

《玩具总动员》导演兼编剧约翰·拉斯特给全世界的孩子，补充了关于玩具的鲜活的、有生命质感的存在。这是个了不起的题材创意。而技术的进步和想象力的迸发，使众多玩具的故事表现得淋漓尽致，纤毫毕现。
      </影评>
<有用数>137</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>碧心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-03 17:30:28</时间>
<影评>
        伍迪不去博物馆了，他要回到安迪身边，即使他知道总有一天他会被长大的安迪抛弃，但也好过在博物馆里被长久的展览凝望。他知道That life&apos;s only worth living if you&apos;re bein&apos;loved by a kid.&quot; 


伍迪对老矿工说：

I　can&apos;t stop Andy from growing up,but I wouldn&apos;t miss it for the world.

安迪一定会长大，但是我不想错过这一刻。



你知道吗，我们都一定会长大，也许会渐渐有各自的生活。但是，我不想最错过的，是和可以你在一起的这一刻。




后来我才知道，原来时间就是这样的一种东西，不仅仅是回不去的，就连这一刻都难以不被错过，难以预则，难以左右。除非，时间只是你一个人的维度，不然，当两个人的预设轨迹变了，即使有这一刻，也一定是错过，哪里都到不了。（5.31记）
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-03 08:57:18</时间>
<影评>

   每一次感动的瞬间，玩具们也有独特的情感，它们最初的梦想就是与孩子们度过童年。孩子有长大的时候，玩具有破旧的时候。这是不得不面临的挑战和伤痛。

孩子们的心会慢慢长大，渐渐的，他们不需要玩具了，可玩具们依旧带着最初的梦想傻傻的等待，等待着，也许有一天，长大了的孩子会记起它们。然而事实让他们心碎，成长也许意味着抛弃，抛弃那些童真，抛弃那些儿时的伙伴，那些许欢乐的时光最终会封存在某个角落，直到布满灰尘。

     也许在十几年后的一个温暖的午后，夕阳懒懒的趴进泛着年华流逝的光轻轻拍着封存的角落，长大了的孩子发现多年没有开封的盒子，找到了陪伴自己多年的伙伴，可时过境迁，玩具破了，可是玩具的心不变，依然守着最初的梦想，傻傻的等待。在开封的那一刹那，玩具们兴高采烈，以为主人又可以和自己在一起玩耍。可这是个不得不承认的事实，孩子长大了......

 

     面对时光年轮更迭不休的旋转，黑白白黑，叶萌叶凋，周而复始，玩具们也在成长，它们理解自己存在的意义，他们也有老去的时候，他们与孩子间的情感，随时间推移而逐渐深刻。他们明白有一天，孩子们不需要他们的陪伴，但他们懂得尽力珍惜与孩子们度过的时光。尽最大努力，给孩子们带来欢笑。最终，在角落里，静静躺着，没有怨言，始终怀着最初的梦想，痴痴地等待。

“也许有一天，他会记起我们的，像以前那要玩耍。”

“那会是哪一天呢？一个月后还是几年后？”

“也许是永远。”

 

 




</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪落下的声音</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-14 23:06:54</时间>
<影评>
        影片最开始，胡迪的胳膊被扯坏了，主人不能带他去夏令营了，这时候胡迪的心理应该已经有怀疑和失落了。这时候看到小企鹅被遗弃，更加深了自己内心的恐惧，而就在这个时候，他知道了，自己是一件珍宝，被万人敬仰，有人修补了他，为他喷上了油漆，自己焕然一新了，主人在鞋子上的印记也被擦掉了，还有人劝他去博物馆，前后的遭遇使他对自己的主人产生了怀疑，于是他动摇了，觉得应该做一件展品，去博物馆。这是他和主人的信任危机，以及对自身价值的迷茫，被华丽的表象所欺骗了。


这个时候，先是显示出了玩具们对胡迪的信任，他们知道胡迪会想回来，所以才千辛万苦地去营救胡迪，这是他们对胡迪的友情，以及对胡迪的认可，而胡迪最终并没有让人失望，及时醒悟，于是这个时候导演又设计出了一场危机，让矛盾更加冲突，从最初的信任到不信任再到坚定不移的相信，最后为了心中的信念去努力，让人很感触。


最后的结局也是美好的，主人真的没有抛弃胡迪，虽然主人的修补很简单，没有专业人士修的那么好，但是修的用心，修的结实，修在了胡迪心理。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我就是我</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-20 13:51:10</时间>
<影评>
        住在博物馆里被一代代的孩子观赏，还是呆在家里被一个孩子宠爱？这是个问题。对于绝大多数玩具来说，毕生也难以拥有胡迪这样的机会，而胡迪本人也曾为其所动，是呀，多好的让自我价值实现飞跃的机会！

和上一部正相反，这一部成了巴斯率领玩具部队来拯救胡迪；和上一部相同，最终拯救的主体并非他人，而是被拯救者认清了自我，做出了选择。其实，如果胡迪选择去到博物馆，并没什么错，想被更多人喜爱甚至敬仰是人的天性。

最近在看电视选秀节目《美国偶像》，一季下来很为那些实现梦想，可以在更大舞台上展现自己的年轻人而感到高兴，但细想起来他们和胡迪所面临的又有些不同。在选秀中名列前茅的选手们是非常喜欢唱歌的，而演唱这个爱好又天生是属于舞台的，能在更多人面前展示自己，挖掘自己的潜力是歌手的价值所在。而胡迪是玩具，在安迪家，他有着宠爱自己的主人，有拥护自己的兄弟，尤其是曾和自己历经生死考验的哥们儿巴斯，有他的全部生活。至于博物馆？听起来很妙，但自己除了站在那里，还可以干什么，还能经历什么？是的，大家都说那里很好，但究竟是不是我想要的，你们谁说了都不算，只有我自己才清楚。

当然，在做出选择之前，胡迪也犹豫过，因为他怕眼前的一切都不会长久。如果你所选定的自我价值不能延续下去？还值不值得为此付出？这就要看你对价值的理解。如果你觉得自我价值应该是“长江之无穷”，那就必须要放弃眼前的一些东西，比如这么大年龄都不肯离开盒子的“老矿工”，去追寻伟大的终极价值；如果你喜欢在“吾生之须臾”中体会爱与被爱的感觉，那就放开手脚，大胆拥抱生活，做那些喜欢做的事，并从中得到快乐，哪怕终究有那么一天，这世界上的所有都离你而去，还会有美好的记忆伴随着你……不过，你相信这样的人生真的会孤独完结吗？

正像影片中对《星球大战》的恶搞——“扎克大王”竟然是“巴斯”的父亲那样，小心，生活中充满了意外。而帮你面对这些意外，终将处变不惊的，是你对自身价值所做出的坚定选择：记住，那应该是你自己的选择，而不是按照别人的价值标准。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>✿Joyce</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-13 23:27:56</时间>
<影评>
        剧情介绍:

   WOODY的胳膊被ANDY无意弄坏.以为ANDY会不要自己.只有PEBBY被妈妈拿去拍卖,WOODY为了救PEBBY被一个胖胖的胖子抢走..BUZZ带领大家去救WOODY.WOODY在胖胖的胖子那里知道自己要和一直被关在储藏柜里的WOODY系列卖到日本(好想要...)不忍心才愿意留下.BUZZ最后救得他们并一起成为ANDY的玩具.

 

评价:        

TOY STORY 2 是最好看的续集.

 

最佳主角:

WOODY:

最善良的牛仔,为了萍水相逢的JESSIE甘愿呆在封闭的展示柜里.

最义气的警长,为救PEBBY而甘愿冒险.

最人气的玩具:周遍系列好丰富啊

最英勇的牛仔:用背后的拉环在机场上演套牛.塑造完美英俊可爱善良无敌英勇的主角形象

BUZZ: 

最聪明的玩具:电子游戏,拼图,猜谜,舞刀弄剑吭蒙拐骗样样精通.

最直白的BOY:对JESSIE的表白很不婉转

最英明的领导:带领大家过马路,虽然无数车被撞,水泥车翻到,街道旁设施被毁尽,电线干载倒,大家都平安过去了....

JESSIE: 

讲述了女孩变成女人的经过和变化.化妆品代替了玩具,男朋友代替了好朋友.

ANDY:他不带受了伤的WOODY去牛在节是因为怕WOODY胳膊断掉.满载对WOODY的爱.

 

最佳配角:

玩具们:

他们默默的担任配角,给电影最大的奉献.

狗狗:

好可爱的腊肠狗,我的最爱~不听ANDY的命令却对WOODY唯命是从.SHOW的一段很经典.开始从新评估狗的智商.

ANDY的妹妹:

很可爱~

PIZZA车上的外星人娃娃:

第一部中出现过,很可爱很缠人

修理娃娃的师傅:

好伟大的人啊  YOU CAN NOT RUSH ART! 好喜欢这句!!!

 

最佳反派:

老矿工:

可怜得人必有其可恨之处

BUZZ2的敌人:

竟然是BUZZ的爸爸.....

 

经典画面:(排名不分先后)

1玩游戏 

2逛超市 

3过马路 

4回忆EMALY 

5狗狗SHOW 

6BUZZ2和爸爸玩 

7爬电梯 

8飞机场牛仔秀 

9ANDY给WOODY缝的肌肉 

10工匠给WOODY的ART 

 

关键词:

朋友

他人

生命的意义

真的很好看

 

感想:

我对不起我的玩具 

我不知道珍惜拥有的  

羡慕美国的小孩 

我推荐你看这部电影 
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>翁小样</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-24 21:54:10</时间>
<影评>
        第一部是在电影院看的，第二部没有引进，只出了碟。眼瞅着过几年，第三部就要上映了。上周在补考前，看完了影片，挺搞笑的，一帮人在寝室里笑。记得多年前，有人说过，一和二其实探讨的是两个非常深刻的问题……


儿时的玩具，如今大都放在房里的抽屉里。偶尔找东西时，会看见“他们”。只觉得浪费，奇怪自己为什么会买这些“没用的东西”。每一段时光，都会有很要好的玩伴，但如今却少有联系。再见面，没有熟悉，只有尴尬。但无论如何，都谢谢他们！


9.2.24晚写于A061
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>万朵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-13 23:27:40</时间>
<影评>
        本来是因为欠着没写的电影观后感太多，想找个自以为不需要写什么的片子来看看，就随手下了玩具总动员1和2。


结果看到第二部结束，玩具们爆笑的NG镜头一拉出来，我就忍不住又想写点什么了。这个构想绝对是神来之笔，把动画玩具居然当作有血有肉的演员来拍摄，有的会临场出错，有的会故意捣乱，太生动了。


片尾这小小的几幕，应该会让孩子们觉得更感动，更真实。等他们长大以后，也许更能记得，是怎样一群有诚意，有用心的人，为他们营造了一个如此逼真的童话世界。


我觉得2比1更好看。很遗憾没在小时候就看到这部剧。作为一个大人，第一部看到小一半，已经毫无悬念地猜到结局了。但是第二部则不停打破我的心理预期，直到最后一刻在行李传送带上，以为已经顺理成章地圆满了，却还有一场误搭飞机然后空降的惊险和浪漫。让我这颗早熟早衰的心，也跟着小小激荡了一把。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-16 19:17:13</时间>
<影评>
        版权声明：转载时请以超链接形式标明文章原始出处和作者信息及本声明

http://qfmeng.blogbus.com/logs/137183250.html


toy_story_two_xlg


看完《玩具总动员1》的人，哪有不想看续集的？我当然不是例外，赶紧看第二部。


影片的故事还是围绕着那些可爱的玩具展开。这一次没有新来的伙伴争宠，却发生了意外事件——牛仔被人偷走了。在巴斯光年的组织下，玩具们真正的“总动员”起来，展开拯救行动。原来牛仔是以前的老明星，要和其他配套的玩具被小偷卖到日本博物馆去。牛仔知道自己曾经辉煌过，又不忍心其他配套玩具被关起来，就同意了去日本做个摆设。玩具拯救队在历尽艰辛万苦之后，终于找到了牛仔。在玩具们的一番劝导后，牛仔有了一番感悟，终于弄清楚了玩具的意义，决定与其他玩具回到主人家。可是配套玩具里有一个邪恶的老头，阻止了这一切。随后，牛仔与其他配套玩具们被带到了机场。机场也难不倒神通广大的玩具们，他们在机场内进行了一番寻找与追逐，终于找到了牛仔，并且惩罚了邪恶的老头。最后，他们齐心合力的回到了家，并且把其他配套玩具也带了回来。于是，玩具的主人——小男孩继续与他的玩具们幸福快乐的生活着。


电影延续着第一部的优点，并将这些优点继续扩大。想象的空间更加广阔，比如：电影刚开始的游戏画面，一点也不次于各种动作片的场景，火爆刺激，像极了好莱坞暑期大片；在玩具商店的那些画面中，各式各样的玩具，琳琅满目，做导游的芭比娃娃，傻乎乎的巴斯光年二号，都被赋予了丰富的性格，既可爱又好玩；片尾的机场追逐，可以让好莱坞动作片相形见绌。Pixar的编导们想象力无穷无尽，每一次都可以做到让人瞠目结舌，匪夷所思。我不禁赞叹，人类的头脑有多么巨大的能量！


从画面来看，本片的电脑技术比第一部也进步很多。电影里给我印象最深的是，老师傅修复牛仔的画面。我只能用“纤毫毕现”这个词形容这个场景，老师傅的皮肤、工具箱、各种细致的工具、工作时的表情、动作，比真实的人还要“真实”，实在不敢想象动画片可以做的这种程度，神了！此外，本片是一部动画片，而且在这部动画片里竟然还有老式拉线动画片的电视画面，让我惊讶的很。用动画的效果，再刻意的去做更古老的动画方式，肯定比制作普通动画难上好多倍。从动画角色的相貌上也可以看出技术的进步，服装色彩更鲜艳，表情更生动，人物的边缘更圆润。总之，1999年的动画片就可以达到如此高度，Pixar不愧为世界动画界里首屈一指的工作室。


第一部的情节比较生动，有很多搞笑的笑点及场景。到了第二部，不是“搞笑”，而是爆笑了。整部动画片的笑点频繁，乐得我肚子都疼了。全片最大的笑点就是那个邪恶天王的一句话“我就是你爸爸”，听完这句我差点没从床上掉下去。这不是《星球大战》里的经典台词吗？很明显这部电影的编导是个星战Fans，引用借鉴了很多《星球大战》里的桥段。影片开始，在巴斯光年的游戏里，很多画面都借鉴于《星球大战》，尤其是最后到达那个悬在空中的“能量块”时的方式，太“星战”了；当真实的邪恶天王与巴斯光年二号恶战时，打斗、死亡的方式以及对白，几乎照搬星战，太搞了！我可真没想到，编导竟然设置出这么一个爆笑点，而且当邪恶天王说出真相时的表情，非常入戏，我佩服死编导了！不过，这些笑点需要了解星战的人才能明白，总之我是被雷到了！不得不提的是，片尾字幕时的NG镜头才是最搞的，没有字幕只看画面就能笑得人仰马翻，好色的老头、放屁的巴斯光年、不停塞东西的蛋头太太，编导完全把动画角色拟人化！Pixar的人都是天才，而且都是喜欢动画的人，剧情播放完了，片尾也不放过。总之，这部电影是笑死人不偿命的。


这部动画片依然是给孩子们看的，表述的主题如同第一部，友情、忠诚、勇气、决心等等，具体我就不重复了。用童话般的故事，来培养孩子们的人生观、价值观，寓教于乐。不过，我不是孩子，我看电影的角度不同。从第一部的争宠开始，到第二部的玩具们回归，电影始终传递着一种信息——我是主人的，我要对主人忠诚，生是你的玩具，死是你的破玩具。这是成年人看这两部动画片所感觉到的，当然我不觉得影片在刻意强调这种近乎奴性的忠诚，但它确实客观存在。这种近乎奴性的忠诚让我看得很不舒服，为什么要把玩具刻意塑造成忠诚形象？我也不觉得“忠诚”对于适合本片的孩子们来说是一种多么可贵的品质。其实也可以把这种忠诚理解为玩具价值的体现，玩具存在的意义。但我也不觉得玩具没有主人了，存在博物馆或者丢在垃圾箱里它就失去了价值。总的来说，我不同意本片所表达的观点。不过动画片是给孩子们看的，他们很单纯，是看不出这些，也感觉不到这些的。谁叫我看动画片呢？我这属于庸人自扰吧。


写第一部的时候没有提到音乐，不是因为它不优秀，是因为国语版的歌曲被高林生唱得有些难听。到了第二部，国语版的女声依然不太入耳。哎，怎么好听的歌曲换成国人演唱，就变了味？第一部是高林生演唱，第二部的女声不知道是谁，网上也没有资料，很奇怪。两部动画片的歌曲都很不错，适时的插入剧情，衬托主人公的情绪，用得恰到好处。不过，歌曲之外的音乐就没有太深印象了，可能我全神贯注于剧情，忽略了音乐。


总的来说，这是一部比前作好上百倍的续集电影。技术更先进，画面更好看，场景更宏大，剧情更丰富，笑点更频繁，一句话概括：什么都比第一部好。这样的佳作，必看！但是，为什么这么好看的动画片没进入IMDB250呢？查了一下资料，它的评分与第250名的分数是相同的，看来它经常徘徊于IMDB250边界线内外。


序列：0397


Toy.Story.II.1999.720p.BluRay.x264.DTS-WiKi


2011-06-16 
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>亨利</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-06-22 20:52:06</时间>
<影评>

弹簧狗，我要颁给他一个最佳配角奖。
危急时刻，总是弹簧狗挺身而出；动荡时刻，也总是弹簧狗保持清醒；本身又很低调，多好的一角色啊。


狗是人类最好的朋友，而塑料品种的狗同样如此。弹簧狗随时伴随在玩具们的身边，他愿意为朋友奉献出自己的一切。他单纯，相信朋友。
要是还有玩具总动员5的话，就让弹簧狗当次主角吧。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
