<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>神探</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1349162079.jpg</封面>
<导演>杜琪峰 / 韦家辉</导演>
<演员>刘青云 / 安志杰 / 林家栋 / 林熙蕾 / 李国麟 / 李彩宁 / 陈慧珊 / 林雪 / 张兆辉 / 刘锦玲 / 郭少芸 / 郑保瑞</演员>
<简介>天才和疯子常常只是同一个人的两种描述。神探陈桂彬（刘青云 饰）就是这样一个人物，和天才画家梵高一样，他也曾经割下自己的耳朵。尽管破案无数，侦探能力超凡，却终被世俗认定是疯子一个，提早从警局里退了休。
                                    
                                　　探员何家安（安志杰 饰）接到了一桩棘手的案件。案发地在树林，两名警员王 国柱（李国麟 饰）和高志伟（林家栋 饰）办案之后，只有高志伟平安归来，而王国柱和他的枪则神秘失踪。何家安请来陈桂彬为他指点迷津，却未料到陈桂彬的“疯子”行为又一次在侦探过程中表露无遗。他断定高志伟就是此案凶手，并把推理建立在他自己大量的想象之上。他自称能看到高志伟的“七宗罪”，正是这些罪恶把高志伟引向犯罪之路。然而，要何家安相信这一切并不容易，因为他已经被高志伟的演技所迷惑……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>陈永仁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-28 23:36:22</时间>
<影评>
        本文含有剧情透露，可能降低您的观片乐趣，请选择观看。


本文无意讨论幻觉与真实的情况，如果本片看不懂，请先看《fight club》等精神分裂初级片入门。


什么是真实，什么是虚幻，这种骗小孩的玩艺，杜琪峰与韦家辉才没有兴趣搞呢。《神探》在01:23:30就打光了该打的子弹，孰死孰生的结局也揭示了。但是，当观众准备收衣服离开电影院的时候，影片的真正高潮才刚刚开始。


那就是何家安警员开始换枪！


我们先整理一下01:23:30之前的情况


1）南亚佬手中拿着高志伟在森林中丢了的枪，此枪没有杀人，仅仅打劫了麻将馆，没有被案件记录

2）高志伟手中拿着在森林中从王国柱抢来的枪，这枪高志伟用它杀了三个押钞员，一个女店员，一个南亚佬

3）陈佳彬手中拿着何家安的枪，这枪杀了高志伟

4）何家安手中拿着gigi的枪，这枪杀了陈佳彬


进入铺垫

01:23:30  何家安的女性心魔出现，简称心魔女。

01:24:45  何家安手中拿着自己的枪，和gigi的枪，陈佳彬手中没枪。


好，我们开始换枪。换枪分三步，第一次把冰箱门打开，第二次把大象放进去。。。不对。



01:25:00  第一次换枪

1）南亚佬手中的枪放到了陈佳彬手中，这枪之前说了，是高志伟丢的“好人枪”，（忘了的读者马上看上文！）这样做的意思是：陈佳彬拿了高志伟的枪。但是没做坏事，他应该是好市民。

2）高志伟手中的枪到了南亚佬手中，我们不妨叫“恶人枪”。这样做就是让高志伟的诬陷成真，意思是：南亚佬在森林中抢了王国柱的枪，然后犯案，南亚佬是大坏蛋。

3）高志伟手中没有枪，他是好警察，追到此处查案。


这样做是很好的保护了警察的声誉，但是矛盾是，南亚佬恰好死于自己手中的枪，同时，高志伟、陈佳彬这两个好警察为何会被何家安与gigi打死？这样的矛盾没有办法解释。于是


01:25:52  第二次换枪

1）南亚佬手中的“恶人枪”放到了陈佳彬手中，陈佳彬成了抢警枪，杀多人的坏人。

2）陈佳彬手中的“好人枪”回到了高志伟手中，物贵原主，高志伟彻底无辜，好警察


这样，南亚佬应该是陈佳彬的共犯，被陈佳彬杀人灭口，gigi赶到现场，击毙陈佳彬，但是这样依然没有解决一个问题——何家安的枪为何打死了高志伟？看来，无论如何，高志伟都必须是坏人。所以，


01:26:50 第三次换枪

1）高志伟手中的“好人枪”到了南亚佬手中


这一步实在是妙，南亚佬无论如何都是坏人，但是高志伟要涂黑就不好办，所以要把“好人枪”拿走，那么，故事就变成了这样。高志伟、陈佳彬、南亚佬三人是这一系列活动的共犯，高志伟甚至在警局修改record来企图瞒天过海，但是法网恢恢，在三人起内讧的那天，陈佳彬开枪杀死南亚佬，何家安与gigi两名警员即时赶到，将两名余犯绳之于法。这个惊天大案终于被警界的未来之星——何家安警员解决，升职在望，前途光芒，当然，伴随着他的还有心魔女，永远在一起。


</影评>
<有用数>5562</有用数>
<没用数>317</没用数>
</review>
<review>
<作者>不换</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-06 04:17:16</时间>
<影评>
        两千五百多年前，古希腊，在德尔斐神庙的入口处立有一块石碑，铭刻一行文字：认识你自己。

当还拖着大尾巴的猿人刚逃离出茂密丛林时，上帝还不会发笑，当猿人第一次直立行走，第一次站在广阔的平原，大千世界尽收眼底，满怀憧憬与骄傲，他们肯定没有料到，无休止的进化，在从猿走向人的过程中，人心的复杂多变，人性的深不可测，在将人类领入高度文明的同时，也将他们引向更为深乱的迷惘，远胜于那片险象丛生的茂密丛林。


认识你自己，这个问题曾经困扰高志伟。

当他举起铁棍向王国栋后背猛击时，内心的恐惧、懦弱、暴戾最终选择将自我抛弃在那片茂密的丛林。从此，众鬼显神，在他的躯壳中如鱼得水，抢劫，杀人，撒谎，布局，一件件做得干净利索，他镇定自若，开车载着又瘦又弱的何家安，驶向他天衣无缝的圈套，他不禁得意地笑了。

只是，他有没有想起，他抛弃在那片茂密丛林中的自我，一直还在寻找，他的自我已经忘了自己是谁，忘了为什么会在这里，他一直在寻找，甚至连自己寻找的初衷都已忘记。当陈佳彬告诉他，说你叫高志伟，是一名警察，你杀了王国栋，还杀了四个人，三个携款员，一个便利店女职员。高志伟自我彷徨呆滞的眼神中，可是悲凉？


认识你自己，这个问题开始困扰何家安。

他觉得自己是个好人，马上就要面试升总督察，一直都很努力，没有做错过事。他只是想破案，他带着陈佳彬的原佩枪，去找人人眼中的“神”探，他说我把你当师傅，那时，他是真心的，他相信陈佳彬是神探。

当他置身那片茂密的丛林，从坑中土头土脸逃出，环顾四周，不见陈佳彬的身影，他是否已经开始动摇？当他闪进陈佳彬的房间，看见贴满四壁的报纸，看见陈佳彬的前妻张美华现身，看见丢在手中的整整一包药片，他的动摇开始加剧。当被人用枪顶着头，他本性的弱小走了出来，他说他好怕，他后悔了，他说陈佳彬你是个疯子。

他不顾一切几近疯狂抢过高志伟腰中的佩枪查对编号，他的自我彻底崩溃，他心中只剩那个又瘦又弱的男孩，这个男孩毫不迟疑朝陈佳彬身上打了六枪，他惊慌失措，哭哭啼啼，他内心的鬼从远处走近，轻轻扶住他的肩膀。

“再想想怎样编个故事。”

他眼中的恐惧无助，消磨殆尽。他跪下身，凝视陈佳彬尸体的眼中，那稍纵即逝的冷漠，可是悲凉？


认识你自己，这个问题一直困扰着陈佳彬。

他明白吗？他能看到所有人心中的脏东西，他说这是上天赋予它的telant，他有没有想过，这或许只是上天的一个恶作剧，一个小玩笑。他当真了，他趟在皮包里，一楼一楼往下滚；他被高志伟打得头破血流；他把自己深埋在土堆里；他一次次重复着红烧翅，蒸一条斑鱼，半只炸子鸡，一碗白饭；他割下自己的右耳送给上司；他成了人人眼中的“神”探；他说：“才十三、四岁，还有的救。”

他一直都很不开心，旁观着叵测的人心，忍受着世人的误解，他知道眼前的妻子只是自己内心的幻象，他跟她讨价还价，他妥协，跟她其乐融融相安无事；他一直相信，相信人总还有的救，所以当他和何家安一起办案时，他很开心；他不顾内心幻象的劝阻，一次次深入险境，不顾何家安的一再要求，执意不还给他佩枪；何家安朝他开了六枪，他恨那个又瘦又弱的男孩吗？当他看到何家安心中逐渐清晰的鬼，他后悔吗？

他没说，只在他弥留之际的眼中，铭刻下冰冷入骨的悲凉。


人类一思考，上帝就发笑，所以上帝笑死了。你觉得这个笑话好笑吗？

当最后，在昏暗的仓库内，各路人等齐聚一堂，众鬼出窍，举枪四射，那碎落满地的玻璃棱角，映射出人性的种种荒谬，脆弱，乖张，无力，狰狞，矛盾，匪夷所思，不可理喻。

陈佳彬一直在拼命，跟人性拼命，即使身中六弹，依然艰难爬起，一弹爆了高志伟的头，也正是那一刻，他终于醒悟，人性是无救的，他问自己：“我也是人，为什么要有分别？”

陈佳彬宣告了自己的失败，他仿佛那个笑死了的上帝，置身在那片茂密的丛林，被重重黑雾掩埋。

人类逃离出那片茂密丛林已经很久了，一步步建立起一个更为光怪陆离的世界，当你游离其中，饱受惊吓，当你无所依靠，求助内心，他人即地狱，人性即地狱，自我即地狱，当人性中不可抑制的恶一步步走近你，那一刻，你心中浮现的万般图景，你可曾明了？

只是，你眼中的悲凉，你又怎能明了。
      </影评>
<有用数>945</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>抱朴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-31 20:46:10</时间>
<影评>
        好文让你更深入的理解这本经典影片

原贴 
http://starbuster.mysinablog.com/index.php?op=ViewArticle&amp;articleId=901537

可能打不开了，摘自GOOGLE缓存



本來覺得這篇太長，不太願意寫下來，看到那麼多對故事的誤解與質疑，終於還是下筆。神探有那麼難懂嗎？一切都在於你懂不懂問問題。

細節的粗疏與對製作要求不夠嚴謹，幾乎成了韋家輝電影的特式。督察何家安(安志杰)居然在疑犯的單位內，徒手拾起證物，甚至用手去抹上面的灰塵。陳桂彬的假耳朵厚如豬大腸，就像「喜瑪拉雅星」的瑜伽特技那麼不堪入目。然而，完整而意義深遠的劇本，始終是韋家輝的強項，沒有理由去懷疑他是失手了。 


解讀「神探」，我認為有三個問題必須要問。首先，是很多人都問過的：陳桂彬(劉青雲)為什麼要割下自己的耳朵？雖然電影之中，陳桂彬也解答過說──因為大Sir沒有鬼，可是為什麼沒有鬼就要送他禮物？就要自殘身體？ 


第二個問題，是陳桂彬既然把自己代入，埋在土裏就能想到犯罪的過程，那麼陳桂彬在故事之中，不斷追蹤高志偉(林家棟)那七隻鬼，又有甚麼意思？有人甚至認為是劇本的失敗，無故繞了一個大圈。 


第三個問題，也許不會太多人去問，卻其實是整齣電影的關鍵。解答了這個問題，前面兩個問題也會出現答案。


既然陳桂彬能夠看到別人心中的鬼，那麼他心中又有沒有鬼？  如果你認為那幻想中的林熙蕾，就是陳桂彬的鬼，那可是大錯特錯。要知道，看到鬼是異能，看到幻覺是精神分裂，一個人是可以同時擁有異能及精神分裂的。真正的陳桂彬前妻，已經在片中明確的對陳桂彬說：那是你在離婚之後幻想出來的。而且，在陳桂彬對幻象大叫「她看不到你的」之後，陳桂彬自己也「醒悟」過來了，幻覺也自已退去了。 


那麼，究竟陳桂彬心中有沒有鬼？這一齣電影名為「神探」，正是向大家展示陳桂彬心中的鬼，查案的過程，也是向大家展現陳桂彬心中的鬼。以為這電影是偵探片的，肯定是完全忽略了宣傳的訊息；懷疑劇本的無故繞了一個大圈的，更是中了韋家輝的計。 


劇本之中，鬼是人的劣性。張兆輝是「粗暴」，劉錦玲是「狡滑」……陳桂彬的鬼，是「神探」，是那種自命為神探的自大。且將以下這些片段貫穿：


電影開首，陳桂彬刀刺豬、躺在皮箱中，只需代入就能想出兇手。


陳桂彬在街上，跟幻覺的林熙蕃邊走邊說：他有看到鬼的異能，他希望能用這異能做點事。


陳桂彬在開槍射殺高志偉之前，首次自己跟自己講話，「神探」說：「不要開槍，你開了槍就跟其他人一樣了」。陳桂彬說：「我本來就是普通人。」 


電影開首已經向大家說明了陳桂彬查案是不用看到鬼的。這個神探的執著與自大，讓他一直去研究別人的鬼，最後，正如幻覺的林熙蕾所說，他被鬼害死了。最後一場，他被槍擊倒地之後，才看到他疏忽了、那躲在間處中的鬼谷祖琳。 


我們甚至可以說，我們從此至終所看到的陳桂彬，其實是陳桂彬的鬼「神探」，只有被扯下了假耳朵，變得有缺憾的陳桂彬，才是真正的陳桂彬本人──一個普通人。陳桂彬送耳朵給大Sir，是向另一個自己，一個完美典範的致敬。 


韋家輝要帶我們看的，不是別人心中的鬼；別人的劣性，我們誰都看得到。這故事向我們展示的，是一個人怎樣自高自大，總看到別人心中的鬼，卻自己心生暗鬼而不知。在這其中，我們看到一個作者，從鞭撻別人，進而反思自己的過程。
      </影评>
<有用数>966</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>周氏1999</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-29 14:03:57</时间>
<影评>
        转一个贴，分析得很到位



风间隼 发布于： 2008-02-22 17:05

看完《神探》，你是否对以下问题感兴趣？

 

第一，神探具备的超能力是什么？

第二，神探办案的理念

第三，神探是个什么样的人？

第四，神探身边的妻子是什么？

第五，何家安是个什么样的人？

第六，警枪的号码和记录

第七，枪是怎么换的？

第八，剪辑漏洞？

第九，神探到底讲了一个什么故事？

第十，《神探》新在何处？

 

如果是的话，很好，请继续往下读。这篇文章里没有真理，只有我的一家之言，但是或许可以帮助你享受到《神探》中的乐趣。

 

在《神探》中，陈桂彬教导何家安：“探案要用右脑，不要用左脑！”那么请问，理解《神探》，该用右脑还是左脑？我以为，要看懂这部电影非用左脑不可！而且要先用左脑，再用右脑，这样才能真正进入《神探》的世界。

 

《神探》无疑是过去十年来华语电影最亮的闪光点之一。韦家辉、欧健儿缜密而想象力横溢的剧本加上手法日益严谨老到的杜琪峰，最后的成品未必华丽，但是完成度很高，极其精致。

 

围绕一部商业电影衍生出无数讨论的现象在西片中不少，在华语片中似乎还很少见，《大话西游》大约算一个，不过《大话西游》的故事虽然往返颠倒，并不难懂，围绕其衍生出的文字多半是借影抒情之作。《神探》不同，这首先是一部考验大脑的电影，要想深入到核心，必须先解读片中信息量庞大的各种细节和内心活动。观影乐趣由此而生，在这一点上，已经有向《黑客帝国》、《妖夜荒踪》等邪典电影迈进的资质。

 

因为情感内核被包裹在各种信息当中，我认为要解读《神探》，应该先用逻辑，再用情感，正好是将陈桂彬的话颠倒过来：“先用左脑，再用右脑”。如果影片的逻辑没理清楚，就会要么是抱怨电影故弄玄虚，要么是凭一己好恶围绕片中人物抒抒情了事，完全无视影片中的各种线索。而这，也正是网上现在流行的两种基本倾向。

 

在开动我无趣的左脑之前，我先要声明，我对这部电影的理解受惠于cinopedia之处甚多，上面的一篇文章已经引来了160多篇高水平的回帖，点击过万，在很多地方启发了我。所以我在下文中有些地方会以回应该贴的方式展开，有兴趣的读者可以参考一下：“神侃《神探》。

 

任何逻辑推论都少不了起点，这个起点不能凭借什么哲学和宗教预设，必须到影片中去找。我们从神探的神奇之处开始。

  

第一，神探具备的超能力是什么？

 

首先，他能看见“鬼”，他人的人格（英文字幕inner personality）。这个鬼不一定是坏的，例如树林里的高志伟和神探身边的张美华（有人认为她是神探的幻想，我认为不是，详见下文），至若何家安的小孩人格，其实也没有害过人。

 

这个能力要受到些限制，一是这个鬼必须来自活人，二是一人格被看到必须有两个条件：显现出来或者被抛弃。前者我们可以通过跟踪高志伟的一出戏看到：

 

 

（我拿到的DVD是家庭录影带版的，两边有截屏，不过这段我相信是5个人）

 

人格先是5个，后是7个，说明了高志伟的心情逐渐放松的过程，各种人格逐渐一一浮出水面。但是陈桂彬并不能肯定他们是不是高人格的全部，所以要在厕所中刺激他，才能兴奋地宣布发现了“一共七只！”。由此可见，陈并不能一眼看穿别人所有的人格。一个佐证是何家安问他“在我身上看到什么”时，他闭口不言，因为相处日浅，未经患难，无法肯定他身上有没有鬼。

 

需要注意的是，影片承认，这些人格实实在在地存在，绝对没有一个人格是陈桂彬幻想出来的，只是外人看不见而已。这和妄想癖有本质的差别，陈桂彬是神探，决不是神经。这一点至关重要。

 

神探的第二个能力，可以感知到各种人格残存下来的信息。根据剧本的设定，神探破案需要身临其境，在犯罪现场模仿犯案过程。他在麻将馆、便利店和运钞车附近可以很轻易地感受出是哪个人格犯的案，在箱子里可以直接指认出罪犯，在土坑中甚至可以感受到“鬼”现在正在谋划什么，甚至通过鬼视角看见别的鬼，预先知道他们打劫的人格会是个小孩子。可见，神探的感应能力是随着仿真程度升高而上升的，最后一次甚至差点窒息。

 

神探能不能预知未来？这一点我无法肯定，如果把张美华看作他的幻想，那么“他（以及她）会害死你的”可以做如此解释，后来看见众鬼打劫小鬼也可以如此解释，但是这样的解释无法说明他最后为什么没有预见到何会枪击自己，也无法解释他临死前严重的绝望和愤懑。而且我认为“预见未来”这种功能严重破坏剧本里的其他设定，所以这里不取。当然，我很欢迎有人提出基于这一假定上的别的理论。

 

另外很重要的一点，神探没有读心术。所谓鬼，不是“诡”，每个人心里的小算盘神探是看不出来的，一定要强大到可以独立存在的人格神探才能看见，否则无法解释为什么最后神探不先发制人干掉高与何。一开始便利店的小女孩可以认为是已经久存此心，人格足够强大，所以才会被发现。

 

和“预见未来”一样，“读心术”也是严重犯规的功能，我认为这个严密的剧本应该不允许这样万能的膏药出现。

 

另外，影片暗示，鬼是可以离开本尊独立存在的。树林里的高和神探身边的张美华都是如此，或许是因为他们都在本尊身上存在了相当长的时间，是相对稳定的人格。所以被抛弃之后不会消失。

 

总结一下，关于“鬼”

1，鬼是相对稳定独立的内在人格。会随着环境和心情而交替显现。

2，鬼会随着人的心理变化而成形，也会被抛弃。

3，长时间稳定下来的鬼被抛弃后可以独立存在。

 

关于神探的超能力：

1，可以看见鬼，但看不见未成形的内心活动。

2，可以感受到鬼活动的残存信息，但需要身临其境，并且无法预知未来。

 

第二，神探执法的理念

 

最后一幕，神探的两句话我至今还没有完全明白。

“开枪的话，你跟别人就没有分别。”

“我也是个人，为什么要有分别？”

可以读作神探厌倦了自己的固执么？他和张美华的分身是全片中最单纯的两个人（高雄伯伯暂时回避一下），神探是因为固执和坚定，“分身”是因为集中了本尊性格中一部分。最后一刻，神探终于明白了什么对自己是最重要的，然而那已经永远不再属于自己，我把这话读作一种忏悔。

 

可是这“分别”是什么？是自己不杀同僚，是自己只动脑不动手，还是自己从不连累同事？而证明“没分别”为什么就要开这一枪？为什么不可以将高志伟逮捕？

 

现在混沌解开了，经过两天的思考，我终于恍然大悟，这个“分别”指的是他的办案理念。

 

神探可以看见鬼，所以在他眼中警察“惩治罪犯”的目的有了质的变化，不再是不分青红皂白地将罪犯抓起来了事，而是区分他犯罪时到底是哪个人格在作祟，进而消灭这个罪恶人格。“治病救人”这个理念用来形容神探真是一点不为过，从开头喝退便利店里女学生身上的“鬼”就可以明白这一点。有两场戏可以说明神探的这个理念，一是在激发出七个鬼之后，他兴奋得连断耳之痛都顾不上，只是不断重复“有七个”，并猜测那只鬼代表什么人格。一是重现抢劫现场，他固执地要分清到底是哪个人格在犯案。在弄清楚之后幸福地冲进“天降”的甘霖里狂欢。

 

神探不排斥抓人，但是排斥从肉体上消灭罪犯，因为在他眼中，每个人的肉体都只是载体，罪恶人格才是真正的凶手。神探的敌人不是犯罪，也不是罪犯，而是人身上的黑暗人格。他就像个钟馗一样巡视人间，缉拿鬼怪。他深邃的眼光注定了他必将走上一条荆棘遍布的黑暗道路，而且注定要以生命作赌注。要说宿命，这就是神探的宿命。

 

破案对神探来说不是难事，难的是实现他心中的执法理念。他付出了大量心血，甘之如饴，把执行这种理念的重任一肩扛了下来，可是也因此不能见容于平常人，包括自己的妻子。他为此牺牲了自己的幸福。

 

至此，最后两句话的含义就很明了了。在目睹高志伟杀人灭口、栽赃嫁祸的罪行之后，他开始明白人性之恶超出自己的想象，或者说他已经对灭鬼救人的理念产生了怀疑，或者说他已经承认这个重担不是自己一个人担负得起的，总而言之，他累了，开始放弃自己的信念。这与树林里的高志伟一样，分裂出一个新的自我。这两句话就是两个人格之间的对话（这从另一个侧面说明了“鬼”不一定是恶的）。“为什么要有分别？”是的，为什么不可以一枪干掉这个坏蛋，干净利索。

 

第三，神探是个什么样的人？

 

神探的超能力往往让观众忘记了探寻他的性格。可是别忘了，“疯子”只是外界对他的评价，在他看来他的生活正常得很，只是跟别人不同罢了。他跟别人一样，也是个人。那么他是个什么样的人？

 

仔细端详这个人物，我们就会发现警匪片中惯常的设定，神探是个一心扑在“捉鬼”事业上的警察，对妻子有亏欠，有歉疚，但是一旦任务来了会毫不犹豫地出击。其实如果摆脱了灵异的设定的话，陈桂彬的家庭是个正常得不能再正常的香港警察家庭。

 

从片中陈桂彬的言行来看，他非常自傲，非常偏执。便利店里对妻子的态度大约就体现了这种偏执。割耳朵则是表现了天才性格中的狂傲，而不是疯。他知道自己有超能力，而且乐于运用他帮助别人，与此同时又被这种超能力折磨得非常辛苦。所以他对何家安说“做我很辛苦！”这既是自白，也是自矜。

 


 

在张美华的分身离开他后，他崩溃了，因为意识到再也不可能与妻子共同生活。于是内心人格出现分裂，最后打死高后，发现自己一心要救的何家安原来也已经心魔缠身，于是抱恨死去。

 

这就是陈桂彬的心理变化过程。

 

总结一下：

 

除了有超能力之外，陈桂彬在其他方面与正常人没有不同。他是一个摇摆于事业与家庭之间的警察，最终事业幻灭，走向自我怀疑。

  

第四，神探身边的妻子是什么？

 

前面我说过，神探身边的张美华不是他的幻想，而是张美华遗落的人格。他们的感情经历我们可以推断出来：

 

王国柱2006年3月14日出事，18个月后是2007年9月，这就是故事发生的时间。阿宝说认识陈7、8年，也就是在1999-2000年间，之后没多久陈离婚。张美华自称1996年与陈结婚。可见两人在婚后度过了大约4年的蜜月期，然后张受不了神探而离异。这一举措无疑加重了神探的病情（或许也加强了他的超能力？），这可以解释为什么张美华的分身要对本尊说：“他就是被你这种东西害死的”

 


 而长期形成的贤妻人格留下来和神探在一起。

 

这种解释面对着另一种反对意见。即这个妻子其实只是神探幻想出来的，是他的人格的一部分，所有说的话都是神探代说的，所以别人也能听见。即“神探人格分裂说”

 

理由之一是大旗虎皮提出的，在餐馆一段，张美华说陈桂彬无驾照，于是何主动说“我载你”。说明何肯定是听得到的。我又看了一遍，认为未必：

 


 

以陈的神态，其实不用听到张说话，何应该也猜得出来张不让陈去的。于是主动提出驾车。

 

所以我认为，两种说法都讲得通，但是我比较喜欢“张美华人格遗落说”，因为这样比较符合镜头的交代，毕竟没有任何一次神探代替老婆说话的暗示。我们可以从三方面来检验两说：首先是很难解释这个人格为什么那么鲜活，他/她与神探本尊的对话比影片中见到的任何其他人格都要活泼，如果取“神探人格分裂说”的话，得说神探的人格比其他任何人都有分裂性，如果取“张美华人格遗落说”的话，那就是两人之间的对话，比较好解释。其次是陈桂彬日常的动作，“神探人格分裂说”要假设陈佳彬“一人分饰两角”，显得比较累赘，而且从形体上也不太好想象。而“张美华人格遗落说”就比较自然。再次是结尾的几场戏，“神探人格分裂说”把与妻子分手一场就读解成神探与自己的另一人格决裂，然后在最后决战中又孕育出一个新人格。“张美华人格遗落说”则假设此时张美华与自己遗落的人格重新合二为一，转身离去，于是神探彻底孤独，最终在决战里发生分裂。

 

比较起来，虽然都可行，我还是认为“张美华人格遗落说”能解释得更圆满些。特别是在车场分手一段里，这种解释更有根据，可以试着从镜头和情节分析，为方便起见，分别称其为“遗落人格”和“本尊”。

 

镜头：先是神探看到了不认识的女人（本尊），然后遗落人格过来拉神探走，

剧情：此时的本尊充满了破案的欲望，        遗落人格不希望他再受到本尊的伤害，也害怕自己会回归本尊。              

 

镜头：神探与遗落人格上车，本尊上车，遗落人格退到后座，与本尊理论，神探问“这人是谁？”

剧情：本尊此时只想破案，根本不想念旧，也不愿受到遗落人格的妨碍。遗落人格则极力阻止。

 

镜头：本尊打遗落人格，神探说出凶手。

剧情：张美华极力压抑心中对神探的感情，神探则希望早点打发走她的本尊。

 


 

镜头：本尊走后，回来说“所有人都有鬼，就你没有，那说明你有问题。”

剧情：此时的面貌依旧是本尊，但目的达到，已经开始唤起对神探的同情。

 

镜头：遗落人格追出车外说“他就是被你这种东西害死”，神探说“她看不到也听不到你的。”

剧情：本尊念及自己曾伤害过神探，心存内疚。神探的话等于在指责她背弃了自己的感情。

 

镜头：遗落人格说“保重”。音乐响起，张美华回复原来面貌离开。

剧情：张美华旧情涌动，重新拾起了当年自己的人格。然而她明白自己不可能重新忍受神探，只能带着对他的爱离开。这也带走了神探身边惟一的藉慰。

 


 


 

最后一段极其重要，如果用“神探人格分裂说”的话，这里的戏等于是说神探彻底放弃了对前妻的幻想，张美华彻底绝情。这不但与前面循序渐进的铺垫不符，也与最后柔情的音乐不符。不过倒是可以解释最后神探孤独的身影。矛盾之处主要来自张美华内心的纠结，实在无法两全其美，所以只能听任两种解释并存了。

 

归纳一下，对于神探身边的张美华，我倾向于“遗落人格说”。主要原因是1，比较简洁；2，可以较清晰地说明神探的心理变化；3，与镜头语言之间存在的矛盾小；4，个人原因，觉得比较温暖。

 

第五，何家安是个什么样的人？

 

这一点基本没什么争议。何家安的性格从一开始就打下了伏笔，他碰到困难时总是在想象，如果神探在，会怎样破案，说明他比较有依靠他人的倾向。整部电影基本就是他不停地寻求依靠不同他人的过程，最后当然是倒向了那个女性人格的怀抱。

 

这里顺便说一句，有人（就我所见都是男士，对男士们的性别意识致敬！）对坏蛋的主导人格都是中年女性颇有微词，认为有父权主义恐女症的嫌疑。我部分同意，但觉得这么设定也有其道理，这些女性人格可能是母亲的形象。仔细看，这些多重人格的出现其实都是经历了一个恐惧的过程，例如高志伟在树林里杀同僚一场，恐惧-暴怒-稳定的三个人格出现次序非常能说明问题，何家安的少年人格显然也是恐惧的化身。早在《幽灵的威胁》中，尤达大师就一眼看穿了安纳金的能量不稳定，说：“恐惧产生愤怒，愤怒带来邪恶”，虽然是科幻肥皂剧，这番话放在这里还是很合适的。恐惧的时候自然会去寻找一个稳定的依靠，这个依靠对任何人来说都只能是母亲。所以这些邪恶的中年女性其实是他们心中母亲的化身，只是他们在其身上投射了自己的邪恶而已。

 

何家安的转变是在被埋之后开始的，在此之前，他崇拜神探，与他那看不见的妻子说话，主动请缨下土坑，其实都是小孩子盲目崇拜大人的表现。但是他不成熟的心理决定了这种崇拜是脆弱的，一旦起来发现神探不见了，立即陷入恐惧。这种恐惧在被狼人袭击之后达到高潮（花花说得对，追逐时街道上的巨大阴影暗示了他心魔的崛起。）此后他与琪琪的对话很有意思。琪琪问何家安为什么在行动时溜走。他的回答居然是“我被泥封住，好辛苦，我被陈佳彬拿走我的枪，他不肯还给我。我见到陈佳彬老婆，原来她没死。我被人用枪指着我的头”。琪琪让他冷静点，问“谁拿枪指住你的头？”。“不知，我连警员证都没了，他一口咬定是高志伟，他用我的枪去杀人怎么办？不行，我要向警司汇报。”此时他已经完全被恐惧控制住了。

 

暴怒阶段的他与高志伟产生了冲突，遭到挫折后，聪明的高志伟适时给他提供了依靠，于是他倒向了高。哪怕此时他心中的恐惧还是没有消失。最后决战中他还在怕，我觉得他向神探开枪不是因为信了高志伟的话，把神探当作坏人，此时他已经把善恶放到次要位置去了，双方的话他都不敢相信，他所担心的是神探用自己的枪杀高志伟，要尽早把他击倒，至于琪琪的枪会不会留下案底，反而又是次要的考虑了。

 

最后两个偶像都倒下了，于是新的人格被激发出来，他在内心给自己造出了一个人格来掌控一切。

 

总结一下，关于何家安。我认为他是一个心理不够成熟的人，容易被恐惧击倒，因为没有信念，最终为了保存自己而牺牲了所有人（这一点下文说得更清楚），走上高志伟的道路。

 

第六，警枪的号码和记录

 

这一点没什么好说的，网上已经基本上讨论明白了，我综合一下各家的意见。

 

高志伟在夺得王国柱的枪之后，立即修改了号码。一位网友指出，$$$$$的号码代表了金钱和贪婪，这很有可能。但是光修改记录是不管用的，警枪的膛线、枪号和警员身份肯定有对应的记录，所以高志伟在这里改的应该不是总局的记录，而是地方分局的记录，这样足以应对例行公事的检查，而根据弹头检验出的膛线数据是交到总局去，地方派出所看不到。这样才能造成罪犯夺枪行凶，而自己安然无事的局面。

 

高志伟真正开始打劫，是看见南亚人用警枪打劫麻将馆之后，他全力追缉那个南亚人，一方面是为了追回自己的枪，另一方面也是怕他开枪暴露了自己的丢枪的事情，更是为了杀人灭口。

 

捎带说一句，何家安在开始换枪的时候已经相信了神探告诉自己的上述来龙去脉，所以在他心目中王国柱和高志伟的枪是符合实情的，夜里弄明白这一点之后我大大松了一口气，否则要按何心目中错误的枪支来摆放，更不知要杀死我多少左脑细胞了。

 

这些外围的细节基本澄清之后，我们要进入高潮部分了，那就是最后的换枪一段。

 

第七，枪是怎么换的？

 

要明白最后的换枪，难度不亚于做一道GRE的逻辑题（我心想得亏哥们我还练过），不但牵涉到每把枪的主人，杀死的人，还有各种摆法后面隐藏的说辞和意图，直接影响到对人物和结局理解。第一次看完的时候只觉得平平无奇，后来越看越心惊，最后蓦然发现，原来真正的结局根本就没有拍出来，而是全都蕴含在这道迷题中了。

 

在何家安开始换枪之前，高志伟给自己的枪换了子弹。6枪开完，南亚人中1枪，何1，陈4。 

 

高志伟计划的故事：陈桂彬（与南亚人）杀王国柱，夺枪作案。分赃不匀杀南亚人，高与何赶到击毙南亚人与陈，枪战中何被南亚人用王国柱的枪打死。自己则拿回自己的枪。

 

在一番枪战之后，初始情况如下：

南亚人：高志伟的枪。一弹未发。

高志伟：王国柱的枪。杀押款员、店员、南亚人、陈，伤何。

陈桂彬：何家安的枪。杀高志伟。

何家安：琪琪的枪，杀陈桂彬。

 

第一次换枪：

将陈桂彬手中的枪收回（杀高志伟）。

叫GG来证明开枪。开南亚人的手铐。

将南亚人手中高志伟的枪给陈桂彬（一弹未发）。

将高志伟手中王国柱的枪给南亚人（杀押款员、店员、南亚人、陈，伤何）。

故事：南亚人夺王国柱的枪犯案，何、高、陈、琪琪来缉捕，南亚人杀死陈，伤何。

意图：牺牲南亚人，保全警队声誉。

破绽：何家安为何杀高志伟？南亚人为何杀死自己？琪琪为何杀死陈？

 

第二次换枪：

将高志伟手中王国柱的枪放到陈手中（杀押款员、店员、南亚人、陈，伤何）。

将南亚人手中高志伟的枪给高志伟（一弹未发）。

故事：陈桂彬夺了王国彬的枪犯案，与南亚人同伙，何家安与高志伟琪琪赶到，陈杀死南亚人，打伤何，琪琪打死陈桂彬。

意图：牺牲疯子陈桂彬，保全自己和高志伟。

破绽：陈为何杀死自己？何家安为何杀高志伟？

 

第三次换枪：

将南亚人手中高志伟的枪还给南亚人（一弹未发）。

故事：还是南亚人夺了高志伟的枪，陈桂彬夺了王国柱的枪犯案。何家安和高志伟、琪琪赶到，陈杀死南亚人，打伤何，琪琪打死陈桂彬。

意图：牺牲疯子陈桂彬，高志伟有失枪之罪，保全自己。

破绽：一样。而且两起抢枪案，更难服人。

 

直到银幕渐黑，换枪依然没有结束，然而我们通过上面的分析已经可以看到，把何自己的枪和琪琪的枪收起来的话，别的枪无论怎么摆都是不成立的。5个人4把枪不是问题，因为陈桂彬本来就应该没有枪的。关键在于，何家安的枪为何杀了高志伟。琪琪的枪为何杀了陈桂彬。

所以我们可以推测出何家安唯一的，也是对他最有利的结局：最后高志伟必须是坏人，琪琪和陈桂彬必有一个是同谋，一个是好人。

如果１，琪琪是好人，陈是同谋。无法解释高为何杀陈。

如果２，陈是好人，琪琪是同谋。只要琪琪来了，将枪还给她，再用何家安的枪杀了琪琪，就是大义灭亲。不能用高或王的枪，因为都在高手中，开枪逻辑不通。

 

最后的方案应该是：

何家安：何家安的枪（杀高）。

琪琪：琪琪的枪（杀陈）。

高志伟：高的枪（一弹未发），王的枪（杀押款员、店员、南亚人、陈，伤何）。

 

所以最后的结局只有一个，那就是何家安讲的故事：

高志伟伙同琪琪夺王的枪犯案，何家安和陈桂彬得到南亚人线报赶到，高杀南亚人、陈。琪琪也向陈开了枪。自己杀了高和琪琪。

 

在上面的推衍中，我排除了“内讧”的因素，否则也可以将南亚人算到高与琪琪一伙，让他拿一把枪。不过这都不要紧，关键是要满足“高志伟是坏人”和“琪琪与陈桂彬一好一坏”两个条件。

 

这就是最后的结局。可以看出，不断换枪的过程正是何家安逐渐入魔的过程，从保全警队，到保全自己和琪琪，再到牺牲所有人保全自己。何家安的心魔越来越强大，邪恶人格越来越突出，最后变成了另一个高志伟。神探眼中愤懑又绝望的神情，正因为他看到自己舍命去救的人彻底堕落了一个魔鬼。

 

第八，剪辑漏洞？

 

继续开动左脑，回应帖子上的一个说法，即所有的剪辑都很严谨，只是在何家安与高志伟同车的镜头上存在一个漏洞：

 


 

我认为不是漏洞，仔细看的话其实这种镜头在全片中不少。例如：

 


 

与后来何家安与群鬼在车里的镜头一样，此处神探在跟踪，这个镜头从何而来？还有下面这个：

陈桂彬和妻子在同一场景中

 


 

这个镜头更是离奇，明显不是从任何人的视角看。

 


 

我不是学电影的，不过以我的直觉而论，在这部片子中不止有客观镜头和主观镜头，还有一类镜头，我姑且叫它“认同镜头”，其实是导演将神探心目中的世界展现给观众看，让观众认同他的看法的镜头。这并非剪辑上的漏洞，而是有意为之。事实上我们在看到这些镜头时，也确实会忍不住赞同陈桂彬的眼界，乃至对他产生同情。至少笔者在看到陈桂彬载妻子兜风那一段时，觉得浪漫温馨，陈桂彬能生活在这种世界里也没什么不好。

 

第九，神探到底讲了一个什么故事？

 

将所有逻辑上的疑团解释通顺之后，我的左脑已经锻炼得异常发达（另一个我说：其实是死伤大半），现在终于可以歇息一下了（另一个我说：终于可以安息了）。现在让我开动（另一个我说：残存的）右脑，来体会在这些纷繁复杂的线索之下，导演要讲的是个什么故事。

 

我想这里有两条线索，一是人性，一是爱情。人性的一条线索通过何家安展开，讲述这个貌似强大的督察是如何在面对自己内心的恐惧时一步步陷入分裂的。在这个意义上可以把何家安与高志伟看作一个人，他们都重复了同样的心路历程，恐惧-暴怒-沉着，区别只是高更贪婪而已。

 

至于爱情的一条线自然是陈佳彬和妻子了。与很多抱怨《神探》“黑暗”的观众相反，我恰恰为《神探》中的温馨而感动。神探的妻子爱过他很长时间，以至于这种人格无法磨灭，神探也爱她的妻子，以至于在妻子离开后依然满足于与她的一部分共同生活。电单车兜风一幕，是近期港片中少有的真正浪漫的场景，让我们感受到在这片黑暗的世界上，神探与她之间的单纯和幸福。那一刻我甚至有种感觉，希望他们永远这样旅行下去。

 

车场一幕，按照我的解读，张美华对神探的爱复苏了，只是这种复苏的代价非常惨重，它等于把神探拉回到沉甸甸的黑暗世界面前，独自一个人去面对天才的代价。

 

 

第十，《神探》新在何处？

 

在左脑和右脑都用完之后，我的身上出现了另一个人格，撺掇着我这个没学过电影，看片也有限的影迷大胆胡诌一下《神探》的新颖之处。这个主导人格是如此的冷静、狡诈而充满主导欲……看！她，也是个中年妇女！

 

几乎所有人都承认，《神探》中的各种元素都不新鲜。“看见鬼”这个创意在《第六感》中出现过。多人饰演一角，表现人格分裂在《妖夜荒踪》中出现过。而用镜片折射人格、灵异探案等更是惊悚片中的家常便饭。问题是，这些“馊哏”凑到一起，怎么就能迸发出火花四溅来呢？我斗胆说一句，因为它开辟了电影表现人物心理的一个全新维度，与以往所有的“近亲”们有着质的区别！

 

众所周知，影像艺术最大的缺陷就是难以表现人物内心，这种缺陷在改编文学作品时暴露得尤其明显，拙劣者如《红玫瑰与白玫瑰》，更打出满银幕文字来糊弄观众。高明的电影制作者懂得利用各种手段来克服或回避这一缺陷。要克服的话，演员的表演自然可以展现内心，色调、布光、道具、服装等等部门都可以被当作各种符号，外化人物的内心世界，要说回避的话，干脆发挥影像表现造型之长，将漫画英雄搬上银幕，造型高于一切。可是从来没有一部电影，象《神探》这样来表现人物内心世界，兼具鲜明与微妙，并高度符合电影的影像本质。

 

看得见鬼的侦探碰见人格分裂患者，这个点子听来无聊，细想想，却并非简单的《第六感》+《妖夜荒踪》，这“见鬼”与“多重人格”的遭遇，开启了描写人物内心的一扇大门。试想，一位演员的表情再丰富再细腻，总也有限，内心情绪的微妙，如何能一下传达出来？“能被看见的多重人格”这一设定，一下放开了束缚，我们大可以用好几个演员来同时表现一个人内心的多重情绪！试想一文字秀虎眼见城堡被亲生儿子围攻的一霎那，如果是七个演员同时上场，穿不同衣服，分别表现秀虎这一刻的惊诧、悔恨、狂怒、痛惜、豪勇、尊严和恐惧，那该是何等强大的视觉冲击力？

 

总而言之，我觉得《神探》的这一设定非常之牛，虽然未必可以大规模批量复制，但作为一个思路，却是非常有爆发力的。作为一名中国影迷，躬逢其盛，又一部电影让我感觉到，生活在这个时代还是挺值得自豪的，否则我早就移民到火星去了（为什么是火星/还是月球好一点/你前面说的是时代/那就去南朝/今晚去看电影吧/外面真黑会不会有鬼/对面的小妞很漂亮/我是不是病了/杜琪峰一帮人会不会是火星来的/他们为什么要叫“银河”映像/我也想吃鱼翅捞饭/你想不想/跟饭还是跟意粉呢？）
      </影评>
<有用数>824</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>KightFly</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-17 17:25:28</时间>
<影评>
        看了神探三遍，又看了无数的评论。然后想了一个晚上。

当在森林中，何家安问陈佳彬他看到自己是什么时，彬sir笑笑没有回答。

很多评论都在说是彬sir之所以要帮何家安，是因为他看不到何家安的鬼。那个小孩鬼，说谎鬼是后来的环境中分裂出来的。

但这样有两个细节说不通，一个是当在森林中，何家安问陈佳彬他看到自己是什么时，彬sir笑笑没有回答，彬sir没有回答，不代表没有。而后何家安要替彬sir体验被活埋时，彬sir说：“你不是我，做我很累得。。。”，彬sir不是无缘无故说这些。其实彬sir一开始就看到了那个只有13，14岁小孩鬼（懦弱，犹豫）这是何家安的弱点，并且那个小孩只是藏在何家安的后面。所以彬sir第一次见何家安时没有马上答应帮助他，后来又180度的转变为帮助，我想可能是彬sir的同情心得缘故：“才13，4岁，还有的救！”彬sir在商店看出一个小女孩要偷东西，马上帮她把坏鬼赶走，说：“才13，4岁。还有的救！”从中可以看出彬sir对于“还有的救的人”尽量给与帮助，使其不致于迷失本性。

这里也还不太明显，到最后高潮段时，何家安因为懦弱，恐惧丧失了对彬sir信任的信心。当彬sir给何家安打电话时告诉他，：“你有没有看见一个13，4岁的孩子，高志伟会杀了他。”当时彬sir并没有看见高志伟打何家安，也就是在我们看到那个小孩之前，彬sir已经看到了。但是彬sir见到何家安时大吃一惊，不是因为他发现了小孩鬼，而是因为他发现他看不到何家安了，何家安的心当时已经完全被小孩占据了。与彬sir最初见到的何家安已经不一样了（当时何家安还是主体，小孩只是藏在何家安的后面）。就是这时彬sir还觉得何家安还有的救，所以就有后来还救何家安。但是可惜彬sir没有想到何家安到最后还不相信他，并且多了一个女鬼，彬sir在绝望中死去。他没能救成何家安，同样也没救了自己·！
      </影评>
<有用数>662</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>憔悴的冇气质</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-02 14:09:51</时间>
<影评>

香港电影，这十多年来陷入低谷，精彩电影乏善可陈。《无间道》之后尤为如此，现在到了一年只有一两部好片这样令人发指的程度。08年初，杜琪峰和韦家辉终于再度合作，拍了《神探》，最初看的是和谐版，被何家安打电话自首的结局雷的里嫩外焦。后来看了粤语版的结尾，立即惊为天人。但是，当时并没有将结尾好好进行思考。今年回老家，二哥放了这部电影，看后二人进行了讨论，没有结果，但留下一个心结。乘着不太忙，我将这个影片的结尾进行一番逻辑推演，希望能够找出最佳答案。

影片之前铺垫的一些关键情节：
1、高志伟丢枪，之前因钱包事件发生龌龊的同僚王国柱执意上报，于是高丧失心智，杀王并夺王枪。
2、高志伟的枪（下称高枪）被偷井盖的南亚人拾得。
3、为了掩盖失枪杀人的罪行，高侵入西九龙警所电脑更改记录，将王枪和高枪的编码调换，并用王枪抢劫了借款车和便利店，杀害四人，警方通过弹道检测认定是王枪所为。
4、南亚人用高枪抢劫麻将馆，但不敢开枪杀人。
5、为了抓捕高，神探陈佳彬夺走了何家安的枪（下称何枪）。
6、何家安借了女友阿玲的枪（下称玲枪），跟随高一起去抓捕南亚人。
大结局之前，枪支实际持有情况：
高枪——南亚人；
王枪——高志伟；
何枪——陈佳彬；
玲枪——何家安。

最后的开枪情况：
1、何家安打电话给陈佳彬，陈佳彬接电话之际，高志伟朝陈佳彬开了第一枪，打碎镜子。
2、陈佳彬开枪反击，打碎镜子，之后二人相互射击，但均未中枪。
3、之后，南亚人冲出来，连续朝高志伟开枪，打碎镜子（杜琪峰太喜欢玻璃了，就像吴宇森喜欢鸽子）。
4、南亚人欲乘乱逃跑，结果四人形成对峙局面——南亚人与高志伟互相对峙，陈佳彬用枪指着高志伟，何家安持枪指着陈佳彬。
5、一番对话之后，高志伟对南亚人连续开枪，陈佳彬还未开枪，何家安先对陈佳彬连续开枪，陈佳彬开的枪击到地板，南亚人和陈佳彬倒地。
6、高志伟将南亚人手中的枪踢向右侧，反拷南亚人，然后剔出王枪膛内子弹，这时没有枪支的镜头，但能够听到子弹落地和重新装膛的声音，镜头移回来，高志伟持枪向南亚人射击，然后转身向何家安射击。
7、陈佳彬向高志伟射击，高志伟反击连续射向陈佳彬，膛内子弹射完，高志伟丢下枪，陈佳彬用枪顶着高志伟的脑门，完成救赎式的自我对话后开枪爆头。
各枪开枪情况：
高枪——开枪但仅打碎镜子，未射中任何人；
王枪——先打碎镜子，然后射中南亚人，换子弹后先击毙南亚人，后打伤何家安，再打中陈佳彬致其毙命（注：这把香港警史上真实案例中的鬼枪太牛了！）；
何枪——先打碎镜子，最后击毙高志伟；
玲枪——之前未开枪，对峙后连续开枪击中陈佳彬。
各人中枪情况：
南亚人——被王枪打中数弹，王枪换子弹后毙命；
高志伟——被何枪打中数弹，最后爆头击毙；
陈佳彬——被玲枪击中数弹，最后中王枪多弹毙命；
何家安——被王枪打中数弹，未死。
阿玲——不在现场或假设在现场，但未中枪。

最后的换枪情况：
1、陈佳彬回头，何家安的新人格出现，陈佳彬倒毙，何家安开始布置枪阵圆谎。
2、何家安走到陈佳彬身边，从他袋中拿回警员证，擦拭何枪上陈佳彬的指纹，塞回自己的枪套里。
3、何家安给阿玲打电话，叫她到现场，然后解开南亚人的手铐，拿起南亚人身旁的高枪，擦去指纹，塞到陈佳彬手上；又将高志伟身边的王枪擦拭后塞到南亚人手上；完成第一次枪阵布置——玲枪和何枪在何家安手上，高枪在陈佳彬手上，王枪在南亚人手上，高志伟手上无枪。
4、何家安将南亚人的王枪换给陈佳彬，陈佳彬的高枪换给高志伟，完成第二次枪阵布置——玲枪和何枪在何家安手上，王枪在陈佳彬手上，高枪在高志伟手上，南亚人手上无枪。
5、何家安又觉不妥，于是将高枪从高志伟手中塞到南亚人手上，完成第三次枪阵布置——玲枪和何枪在何家安手上，高枪在南亚人手上，王枪在陈佳彬手上，高志伟手上无枪。

下面通过排列组合，对三次换枪的不同结局进行分析，并帮助何家安写结案报告：
第一种组合：玲枪和何枪在何家安手上，高枪在陈佳彬手上，王枪在南亚人手上，高志伟手上无枪。
1、陈佳彬持有高枪，但未射杀任何人，他为什么会持有高志伟的枪？应当如何解释？他开了数枪但未击中任何人，那么他开的枪是向谁射击？还有，他为什么会先后被南亚人的王枪和阿玲的玲枪打中？
2、高志伟的枪为什么会到陈佳彬手上？既然他是好**，为什么会被同僚何家安打死？
3、南亚人持有王枪，这是之前警方掌握的情况，南亚人用该枪进行了多次抢劫和杀人，这次还用王枪打伤了陈佳彬和何家安。但他是怎么用枪朝自己连开数枪，把自己给打死了？仅就这一点，该组合就存在致命缺陷。
4、何家安持有自己的何枪，他为什么要对手上无枪的同僚高志伟连开数枪最后还一枪爆头呢？给个理由先。
5、阿玲持有自己的玲枪，她为什么要对陈佳彬开枪呢？这点也难以解释，因为显然这种组合下她的第一目标应该是南亚人。
总之，这一组合PASS。

第二种组合：玲枪和何枪在何家安手上，王枪在陈佳彬手上，高枪在高志伟手上，南亚人手上无枪。
1、陈佳彬和南亚人是同伙，他们一起杀了王国柱夺走王枪，并用王枪杀人越货。事发后高志伟查出真相，与何家安、阿玲一起找到他们二人，双方发生火并，高志伟射术不精都未打中目标，但他是个好**。陈佳彬和南亚人之间发生内讧，陈佳彬用王枪打死了南亚人，并打伤了何家安。但是，他还用这把枪打中自己数枪毙命，这是完全无法解释的。仅凭此点，这个方案又被否决。
2、阿玲用玲枪打中陈佳彬还好解释，但是何家安为什么要向好**高志伟开枪直至击毙呢？
这个方案更加不行。

第三种组合：玲枪和何枪在何家安手上，高枪在南亚人手上，王枪在陈佳彬手上，高志伟手上无枪。
1、首先，难以解释为什么南亚人和陈佳彬这两个不应该持枪的人手上都有枪。
2、同样也无法解释为什么陈佳彬用王枪杀死了自己。
3、高志伟既然手上无枪，那么何家安为什么要用枪打死他呢？这个问题仍然无法解释。
所以，这个方案由于王枪在陈佳彬手上而与第二种组合一样，也无法形成报告。

从上述三次枪阵来看，可以得出几个基本结论：
1、何家安的枪必须在他自己手上，只是他破案和升职的根本，否则心魔的出现毫无意义。
2、既然何家安持有何枪，而这把枪将高志伟爆头，就一定要找到这样做的正当性。
3、何家安既然打电话给阿玲寻求帮助，那玲枪也必须在她手上。而且，何家安和阿玲都必须是正当执行公务的警员。
4、王枪是香港真实事件中的鬼枪，在本案中是核心，这把枪打死了南亚人和陈佳彬，就必然不能再这二人手上，否则就成为自己持枪杀死自己的矛盾。由此可以推理，王枪只能在高志伟手上。这样，高志伟的罪行将全部大白于天下。
5、至于高枪，则可以在陈佳彬或者南亚人手上。但在不同的人手上，也会有不同的故事剧本。

第四种组合：玲枪和何枪在何家安手上，王枪在高志伟手上，高枪在南亚人手上，陈佳彬手上无枪。
1、高志伟在树林里丢失自己的枪，然后杀了王国柱拿走王枪，之后更改了电脑记录，同时为了转移视线，用这把枪进行了抢劫和杀人。为了掩盖自己的罪行，杀人灭口并夺回自己的枪，他潜入南亚人的住所，想要杀人灭口并换回自己的枪。在混战中，他枪杀了南亚人，还在混战中打伤了陈佳彬和何家安。这些，均与事实一致。
2、这些真相都被陈佳彬查明，然后陈佳彬和何家安、阿玲、高志伟一起来到南亚人藏身处。高志伟开枪杀死南亚人和陈佳彬，还打伤了何家安。
3、南亚人对前来抓捕他的数人开枪，但由于没有开枪经验，开了数枪均未击中目标。
4、何家安开枪打死真凶高志伟。
5、但是，陈佳彬身上还有玲枪的枪伤，这点要如何解释呢？误伤？而且是近距离连开数枪？恐怕难以过关吧。
结论：基本可以得到解释。但存在第5点的缺憾，即玲枪打伤陈佳彬的正当性要如何解释。

第五种组合：玲枪和何枪在何家安手上，王枪在高志伟手上，高枪在陈佳彬手上，南亚人手上无枪。
1、高志伟的情况与刚才分析一样。
2、何家安开枪打死真凶高志伟也与之前分析一致。
3、这里，陈佳彬持有高枪并开过数枪是阿玲向其开枪的正当性的重要依据。那么，陈佳彬为什么持有高枪呢？可以有两种解释，一是陈佳彬从南亚人手上夺来，二是本来就在陈佳彬手上。第一种情况又有两种解释，一是在南亚人死前就被陈佳彬夺走，二是南亚人被高志伟打死后被陈佳彬拿走。但是不论何种解释，一个基本的立论点就是陈佳彬与南亚人没有关系。第二种解释则有蹊跷，为什么高枪本来就在陈佳彬手上呢？表明陈佳彬与南亚人之间有不同寻常的关系，这里想象空间就大了。总之，陈佳彬用高枪向前来抓捕他与南亚人的高志伟、何家安和阿玲开枪，最后中了高志伟的王枪和阿玲的玲枪而死。南亚人由于没有武器自卫，被高志伟打死。阿玲则在执行公务中开枪打中了陈佳彬。
至此，《神探》的故事可以作如下概述：
陈佳彬不是什么具有特异功能的神探，只是个精神病患者，割耳事件后离开警队，妻子又与其离婚，生活每况愈下，不得已和南亚人混在一起作小偷小摸（如偷井盖）的行径。一日深夜，高志伟和王国柱一起值夜，在抓捕偷盖贼的过程中，高志伟丢失枪支，被陈佳彬和南亚人拾得。高志伟与王国柱关系不好，加之高志伟面临升值，在王国柱要上报的情况下，高志伟将王国柱打死并埋尸，拿走王枪。高志伟为了转移侦查视线，掩盖罪行，将电脑记录更改，并使用王枪抢劫解款车和便利店，杀死四人。陈佳彬和南亚人拿走高枪后，仅抢劫了麻将馆一次，但陈佳彬是前警员，知道开枪后通过弹道检验会露出马脚，所以抢劫中没有开枪。何家安由于案件无法侦破，恰巧去找陈佳彬这个有特殊能力的前警员帮忙，陈佳彬佯装同意，并装作特异功能来忽悠何家安，故意拖延侦查。（这里也可以编成何家安通过侦查已经怀疑陈佳彬涉案，于是以找陈佳彬帮忙的名义与其接触，企图在陈佳彬露出破绽后再实施抓捕。）高志伟通过调查，得知是陈佳彬与南亚人拾得自己的枪支，于是前往二人藏身处企图杀人灭口，栽赃嫁祸，并换回自己的枪。同时，何家安也知悉高志伟与案件有关，于是携同女友阿玲跟随高志伟来到现场。在现场，三方展开混战，高志伟企图杀害所有人，因此其打死了南亚人和陈佳彬，还将何家安打伤。何家安被高志伟打伤后，也开枪还击并打死高志伟。陈佳彬看到自己的罪行也败露，也向高志伟、何家安等人开枪，但离开警队太久没有练习，枪枪放空。阿玲在自己和何家安受到威胁的情况下，也开枪打中过陈佳彬。于是，案件告破，何家安还身负枪伤，毫无疑问的升职成为警界的明日之星。阿玲协助破案，也开枪打中过不法分子陈佳彬，同样面临奖励甚至升职。高志伟一切罪行败露，无须为其作任何掩盖。南亚人虽然罪不至死，但是被高志伟打死的，与何家安和阿玲无涉。陈佳彬是警队清除的坏分子，而且还拒捕向警员开枪，阿玲无论出于自卫还是执行公务向其开枪都是无可厚非的，而且陈佳彬的致命枪伤还是高志伟的王枪所致。
这是一个多么完美的结局，只是南亚人屈死，神探蒙冤，成为了两个牺牲品。

网上还提供了一个开放式的思路，就是认为何家安如何布置枪阵都落入逻辑悖论，所以他打电话叫阿玲过去不是帮忙圆谎形成攻守同盟，而是将阿玲也打死。尽管上面的解释已经基本达到优秀，但是我认为这个想法不仅大胆，而且可能这才是杜琪峰和韦家辉的真正谜底，这样才能将人性向恶的黑暗结尾演绎得更加妖艳和可怖。因此，下面继续分析阿玲之死，也就是说，她到底被那把枪打死能够将谎言圆的最为完美，并将这道杜、韦布置的家庭作业做个满分。
1、何枪显然是不可能的，排除。
2、玲枪也是不可能的，排除。
3、王枪。这样，高志伟更是罪加一等，但这里存在一个问题，就是已经打空了两膛子弹，难道高志伟真是超人，可以在以一敌三的情况下从容的换两次子弹？
4、高枪，即被陈佳彬打死。这样，阿玲向陈佳彬开枪则具有牢不可破的正当性，而且最好是打中两枪以上，最后一枪打中要害毙命，其他枪则只是非要害部位中弹。也就是说，陈佳彬开枪打伤了阿玲，于是阿玲向陈佳彬开枪还击并打中陈佳彬数枪，陈佳彬继续开枪打中阿玲要害致死。然后，陈佳彬被高志伟击毙，何家安又击毙高志伟。这种解释，绝对比阿玲被高志伟持有的王枪打死更加合理而严密。对于何家安来说，更为重要的是，当事人都已死光，只要将这个完美无缺的报告递上去就可以破案升职。如果像前面的第五种组合，由于阿玲不死，把柄被她抓在手上，今后处处受制，始终是个威胁，还不如一起做掉，死人是永远不会说出真相的，真相将烂在何家安自己肚子里。
好了，一部完美的影片，经过上述复杂的解读，终于宣告落幕。

这两年，本人读了大量的推理小说，这种类型的小说最迷人的就是最后的解谜部分，令人如痴如狂。但是，能够被我奉为“神作”的却是凤毛麟角，因为这不仅需要纯技术上的惊人，还要求思想上的深刻。比如阿婆的《东方快车谋杀案》、奎因的《Y的悲剧》、卡尔的《燃烧的法庭》、岛田的《占星术》、西泽保彦的《人格转移杀人》、东野的《嫌疑犯X的献身》、京极夏彦的《狂骨之梦》等寥寥几部小说能够勉强够得上这一称号。所以，我大胆的认为，《神探》这部电影，留下一个余味深长的、开放性的、迷局式的结尾，足以冠以“神片”这一称号。（西方悬疑电影暂时搁置不论，呵呵）记住，查案是要用右脑，而不是左脑的，这样才能成为神探，呵呵：）
最后，感谢杜琪峰和韦家辉共同联手打造如此精彩绝伦的电影，让我始终对香港电影保持一点希望。

</影评>
<有用数>489</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>viennavirus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-24 13:20:40</时间>
<影评>

《神探》是一部多好看的电影？于我，这委实是难以描述的，尽管之前看过了无数介绍与评论，实在还是没能想到老杜与韦家辉能玩得如许精彩。也许真的是太久不曾见这般充满奇思妙想的港片了罢。

韦家辉带着他的异想天开回来了。《神探》里的刘青云，有窥见他人内心阴暗面的天赋，这些阴暗面被韦家辉变成一个个具象的心魔。林家栋的七个心魔，有男有女形象各异，林雪贪婪胆怯、张兆辉冲动凶暴、刘锦玲冷静狡诈……它们会互相配合，会单打独斗，也会相互冲突，比如餐厅里林与安志杰的对话，厕所里与刘青云的交锋。有趣的是，人的本性也如心魔般，是一个平等的存在，林家栋的本性在丢枪事件后就迷失在树林中，身躯被心魔所控制。

这样说起来好像是大卫芬奇《七宗罪》和《搏击会》的合体，但实际上韦家辉要说的东西还有很多。刘青云的天才神探，不仅能窥见他人的心中之鬼，还能够像斯蒂芬金小说人物般，以体验式的方法设身处地感知和预测罪人心理，可谓神乎其神。但他又是个疯子，行事在他人眼里怪异无比，甚至梵高般切下耳朵赠人，因此不受他人接纳。他缺乏爱、理解与保护，所以前妻的形象成为了他挥之不去的心魔。

但天才不为世人接纳与欣赏，又不只是因为疯癫。前妻虽然嘴上说神探是疯子，实际却认同他的能力，还一语道破“全世界人心里都有鬼，只有你没有，就是你有问题！”安志杰失枪后用女友警枪冒充，可见人心里的鬼总会出现，任何人也都有可能心生恶念。神探这样的天才却能洞悉他人不愿被发现的真相，揭开他人不愿揭开的黑幕——非不能，实不愿。没有人愿意把同事当贼，没有人愿意多事，人人都要心中有鬼才能心安理得趋利避害，于是形成了秘而不宣却心知肚明的共谋。天才不愿同流合污，反而要揭开一切，结果不仅被孤立，还最终被自己的天赋害死。影片以悲剧结尾，神探在不被信任、失去话语权的极端环境下同样心中见鬼，而安志杰更为恶念生出的心魔所控，试图瞒天过海以求自保，实在是“唯我独醒”者的悲剧，那句“我都是人，为什么要有分别”便是神探的遗言与挽歌。

老杜依然风格化，比如七个心魔穷追少年的慢镜、黑色街道上安志杰伏地的俯拍。除此之外，用刘青云的眼神与表情做接点，在心魔与躯体间切换，实在精彩。神探自埋一段的处理，更是极具象征意义与形式感。最后的高潮又是老杜擅长的夜晚举枪对峙和互射，利用了镜子传达人性分裂，更添气氛。

刘青云顶着一头乱发，窄小的西装，短成七分的西裤，赤脚穿皮鞋，如此扮相加上怪异的跳动行进、僵硬的手部动作，把一个癫佬演的活灵活现；慵懒的表情配合尖锐的眼神，又有天才般的灵光突现，颇有阿尔帕西诺般的气场。

看这部片子的时候不禁想起《一个字头的诞生》，天马行空的韦家辉，分裂的刘青云，转眼十年了，江湖夜雨十年灯，十年银河，就是这部《神探》。


</影评>
<有用数>367</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bono</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-26 13:43:22</时间>
<影评>
            老公，人家的腰你摸摸看，还不到一尺。

    你搂过她，沙发被屁股磨出尖利的声音，像是一个悠长的响屁，你按着她牛仔裤的腰线一寸寸摸过去，冰凉的身体没有一丝人的温度，你感觉寒意瞬间从指尖蹿上了手臂，冰凌凝结的声音哔啵作响，你惊诧地转头看她，那分明是一具衣不遮体的白森森的骨架，挂着肉的五根指骨早已搭上了你的大腿，你撅嘴对着左右晃动的骷髅头亲过去，直接亲到了两排牙齿，你说，妹子忒地生的一把好腰。


    老铁，莫装紧，剩那点儿你要养鱼不成？干了，莫废话。

    你不说话，抬手示意稍等，你感觉到喝下的酒先是冲下食道，涌入肠胃，进而挤过大肠褶皱，变成一团气体积聚在你的肛门附近，你轻抬屁股，竭力控制着屁眼收缩的强度，人不知鬼不觉地放出一个蔫屁，终于重新抖擞精神，大叫一声，干，将剩下的酒一饮而尽。你看到你的老铁打着酒嗝转身去敬别人，你看到他身前的鸡巴和身后的尾巴，鸡巴很小，尾巴却很大，在五彩纷呈的地上一拖一拖地移动。你悄悄嗅了嗅身边的空气，还好，没味儿。


    你是不是圣女，你告诉我，你他妈到底是不是圣女？

    你不想知道被你老铁按在身下的女人的母亲到底是不是圣女，你只看到了一个钟馗，此刻正威风凛凛地站在酒吧的沙发上，手里按着一个吱哇乱叫的小鬼，这情景叫你想起了小时候家门口贴的年画，你听说捉鬼的钟馗也是鬼，鬼中的大鬼，捉鬼也不是为民除害，纯粹是为了吃的，于是你知道，原来大鬼吃小鬼是天经地义的事情，你看见这个房间里有很多的钟馗，每个钟馗都拥有属于自己的小鬼，你也有，你的这个叫白骨精。


    于是你知道，原来你也能看到人心里的鬼，这个本事不是天赋也不是特异功能，而是从书里学来的，看的书越多，你越能看到更多的鬼，这个世界上林林总总的书，原来统一都有一个名字，叫做捉鬼大全。你看鬼，看别人的鬼，也看自己的，只是你从不捉鬼，不光因为你讨厌钟馗，而是捉了也没用，因为所有人，你所认识的所有人和你不认识的，也包括你自己，都已经完全变成了鬼。


    不知从哪一天起，你身边开始多了一个鬼，开始你时刻提防着它，用手打它，用脚踢它，用最恶毒的语言诅咒它，幼儿园的滑梯上你曾经想把它摔死，小学老师的奖惩簿上留着你与它搏斗过的痕迹，伙伴们见证过你与它的撕打，高考时你的志愿表上写着你对它的开战宣言，可是那之后再也没有了，这只鬼变成了你的朋友，它与你形影不离如影随行，你们一起领到了老师的第一朵小红花，因为它帮你抄到了第一个满分，你们一起追到了第一个女孩，因为它用从父母那里偷来的钱给她买了一个布娃娃，你们一起得到了伙伴们的赞赏，因为它的板砖狠狠拍在了那个不知趣小子的头上，你们甚至一起挨过打，为了那次告密……从那时起你就知道，你和它再也无法分开，它正渐渐融入你的身体，驱逐了最初的那个你，成为了你，你就是鬼，你们已经一体了。


    只是你把自己丢了，却不知道丢在了哪里，也许丢在了池塘边的榕树下，也许丢在了中学那张刻满废话的课桌上，也许丢在一次宿醉之后，也许像《神探》里那个倒霉警察一样，丢在你第一次杀人的树林里，而这件事最讽刺之处在于，你自己永远在你离开你的地方等着你，而即使你知道你在哪儿，也不会再去找你，因为你更爱现在自己的样子，哪怕只是人模鬼样，你用的词很绝妙，成长。


</影评>
<有用数>379</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖醋排骨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-21 07:52:14</时间>
<影评>

 要看懂《神探》，必须先了解它的原型故事：
2001年3月14日中午12点，香港荃湾警署一个仅供内部使用的座机电话惊响，电话那头一位男子举报，称石围角邨“石桃楼A座552室”有噪音，由于目标地点不归荃湾警署管辖，而后荃湾警方转告梨木树警署，当局派出梁承恩和陈子坤前往勘察情况。
由于正值午饭时间，梁成恩早就吃过午饭，也没有把这个民事举报当回事，就主动只身前往，留下陈子坤在警局吃午饭。


12点30分，警方接到民众报案，称看到一位警员倒在血泊中，惨不忍睹，而后又接连收到“听闻枪声”的举报，随着医护人员和警察的火速赶到，这才发现：
眼前血肉模糊的警员，正是主动请缨的梁成恩。

鉴证专家通过血溅形态分析，发现凶手是近距离射击，很可能是被歹徒夺枪后胁迫蹲下，以45°行刑式枪击。
梁成恩身中五枪，于下午1点41分证实死亡，现场只留下了一个白色口罩，这给破案增加了极大的难度，而最要命的是：
梁成恩的枪与子弹均被掠走，下落不明。

2001年12月5日，同样是中午，荃湾丽城花园恒生银行被抢劫。
劫匪身穿红色长袖，头戴墨绿色飞虎队头套，掠走49万港元及1091美元，作案途中还用枪击杀了一位巴基斯坦籍护卫。

整个作案过程劫匪目的明确，快刀乱麻，只用了1分18秒的时间，显然是有备而来。
当警方勘察现场后发现，劫匪使用的枪来福线与枪杀警员梁成恩的相同，是同一把枪。
抢劫案发生后，警方将两案并做处理，通过现场的鞋印对比，发现劫匪身穿的鞋正是警方可以通过内部购买的“美津奴牌运动鞋”，但经过地毯式的搜寻，亦是均无所获，案件再度进入僵局。

或许是打草惊蛇，抢劫案后，那把“鬼枪”就再没出现过，这一晃就是5年。
5年的时间没有让恶魔的贪欲消弭，反而愈演愈烈，2006年3月16日晚，尖沙咀巡逻队冼家强与曾国恒在行人隧道被人伏击，歹徒似乎在有预谋的等待，在冼家强转身准备登楼梯时，四目相对，拔枪便射。

这一次歹徒虽然掐准了巡逻队的时间，也留好了退路，却低估了警员的身体素质。
歹徒先是朝着冼家强头部射中两枪，再打中曾国恒一枪，没想到的是二者均没有丧失抵抗能力，冼家强混乱中抽出枪反击，由于受伤原因打偏，而身中一枪“致命子弹”的曾国恒，在身体机能尚存的弥留之际，咬牙迂回，对着歹徒连射五枪，随着一阵瘫软，歹徒应声倒地。

歹徒被当场击毙，曾国恒在反杀歹徒后不治身亡，只有冼家强活了下来，当警方看到凶手的面孔时，不禁愕然失色：
竟是在职警员徐步高。

徐步高所使用的枪正是5年前梁成恩丢失的那把，通过DNA对比，徐步高也与多年前口罩上的血迹吻合。
虐杀夺枪，抢劫银行，伏击同僚，一切均由警察徐步高所为，经过媒体报道后，该案件震慑整个香江，登陆各大头版，一时“魔警”“狂魔”“恶魔警察”等话题甚嚣尘上，正愁思路枯竭的电影人自然不肯放过这个机会，于是便有了后续的命题创作。

关于“徐步高鬼枪事件”，比较知名的电影还有2014年由张家辉、吴彦祖合作的《魔警》，但比起林超贤热衷的警匪对战，《神探》则是剑走偏锋，深度剖析了徐步高这个“人”。
徐步高早年是股票经纪人，但手艺不精欠下几十万债务，后来报考警校，在体能和射击方面表现出色。
他曾报考警长，在2000多名考生中拿到最高分，然而虽然成绩优异，但徐步高人缘很差，他不善交际，形单影只，还经常和上司吵闹，与群众背离。

更奇怪的是，在2005年，也就是尖沙咀枪击案之前，徐步高曾被调到迪士尼工作，彼时，众叛亲离的徐步高，在同事的眼中却又成了一个爱说爱笑，积极乐观的人，可当魔警案大白天下后，记者问道徐步高的挚友时，又换了副模样——
说他又嫖又赌，大手大脚，实则烂人一个。
一个人，身份即是警察又是暴徒，性格即是乐天派又是“烂人”。
后来，美国犯罪心理学家根据徐步高的举动作出评估，发现9项人格障碍特征中，徐步高占了7项，严重怀疑徐步高患有分裂型人格障碍。
注意：以上资料均由警方提供媒体。

于是，韦家辉便从“人格分裂”下笔，谱写了一个精彩的故事——
《神探》同样讲了一个丢枪的故事。
警员高志伟（林家栋饰）和一名同事蹲守一位井盖窃贼，窃贼发现后逃匿到森林，二人随后追赶。
在追赶过程中窃贼逃跑，高志伟的同事也失踪，只有高志伟安然无恙。


事发之后，连续发生了几次抢劫案，歹徒拿的枪竟是失踪同事的那把，重案组督察何家安（安志杰饰）负责此案。
但何家安能力不济，只能寻求旧上司的帮助。

旧上司名叫陈桂彬（刘青云饰），曾被警队界尊称为“神探”。
他有一种特殊能力，能通过模仿犯罪的过程就能猜到罪犯，也能看到人心中的“鬼”，看得到人性的挣扎，看得到罪恶的驱使。
比如在便利店内，陈桂彬能看到一个女孩被红发太妹蛊惑偷东西，而事实上其他人都看不到这个红发太妹。


正如高铭在《天才在左疯子在右》所说的一样
“如果有一天你看到我疯了，其实就是你疯了。”
陈桂彬的特殊能力让他在普罗大众的视角中，犹如“疯子”一般，而怀揣这种特殊能力，也让陈桂彬孑然傲立，经常做一些莫名不解的举动。
比如，他之所以在警队中被辞，正是因为曾把自己的耳朵割下来送给了上司。

何家安与陈桂彬组成小队，顺藤摸瓜找到了高志伟，陈桂彬洞察到一个惊人的现象：
高志伟竟然有七只“鬼”。
有的鬼好吃懒惰，有的鬼冷静狡猾，有的鬼暴烈乖张，分别在各种情形下控制高志伟的身体。

陈桂彬开始怀疑，犯下抢劫案的，是不是这些“鬼”？
为了验证自己的推论，陈桂彬分别在各类案发现场侧写过程，一步步精准对标高志伟身上每只“鬼”，最后甚至跑到同事丢枪的那个树林，挖了个坑埋了自己，从而感知失踪同事的去处。
原来，那一夜高志伟与同事追捕窃贼过程中，高志伟丢了自己的枪，为了保住仕途，高志伟不惜杀了同事，夺了他的枪掩盖此事。


犯下滔天罪行的高志伟身上开始滋生“鬼”，有的负责抢劫银行、有的负责明哲保身、还有的只会纵情享乐。
7只鬼，没有一个本体。
此时，高志伟已经找到了自己丢的那把枪，只要枪回位，一切罪孽都将被抹平。

然而，陈桂彬嗜案如命，越是寻到新线索越是跳脱，可他却忽略了跟在他身后，一直处于错愕茫然的何家安，玩到兴起，甚至任性地夺走了何家安的枪。
在陆续经历过各种精神打击后，何家安魂不守舍，也开始滋生出一个怯懦、惶恐的“小鬼”，在这种懦弱下，他甚至为了自保私下借走妻子的配枪。


夺枪、抢劫、警察的监守自盗，《神探》的剧本完全取材于“鬼枪”事件，而电影中“鬼”的意象，其实可以理解成角色的“人格”，在特殊情况下被激发、簇生，就像梦魇一样影响着一个人的行为和想法，而主角陈桂彬的能力便是能洞察到“鬼”人格，并把它具象化。
这一点已经有不少影评人做过解读，相信理解起来并不难，真正信息量最大的是结局。
电影最后，高志伟找到了捡到他枪的南亚人，连同陈桂彬、何家安在内，四个人打成一团，抽枪互射。
高志伟杀了南亚人，而滋生小鬼的何家安有了异心，被高志伟蛊惑，倒戈枪击陈桂彬，最后三人全部身亡，只有何家安活了下去。

在内地的版本中，何家安打了一个电话自首，电影在这里戛然而止。

而原版中，看着眼前的三具尸骸与错落的配枪，为了瞒天过海，何家安再度滋生一个新鬼，进行了3轮换枪，进而编写出一个对自己最合理的故事...


为什么要设计这个结局？
第一个：在于身份的变化。
这是最具逻辑性，也是最浅显的第一层，只要通过打出的子弹倒推就能很容易地看明白。
结局中四个人四把枪，枪如同身份一样，人虽然死了，但枪能代替人说话，何家安在三轮换枪中，分别为三人变换了三次身份，编写了三个故事，实乃精彩至极。
（因为篇幅有限不易解释这个复杂的过程，如有需求单开详解。）

第二个，在于何家安的心态变化。
这是需要稍作思考的第二层。
结局中，何家安又滋生了一个新鬼，这个鬼邪魅诡诈，挑唆着何家安规避责任，在三次换枪中，逐步朝向一个更自私、更有利的故事，也表达出何家安的心魔愈发壮大，本体人格逐渐泯灭。

第三个，在于映照“现实”。
这是需要结合现实的第三层，更是整个电影的精华所在。
《神探》中，拥有7只“鬼”的高志伟原型便是“鬼枪事件”的徐步高。
当年真相大白后，而且根据警方报告，殉职警员曾国恒脸部被射中一枪后，仍能连射五枪，这太不符合常理。而徐步高的同事很多人都不相信元凶是他，但死人不会为自己辩解。

再者，警方在回应记者时语焉不详、支支吾吾，专挑自己想说的回答，有时甚至直接拒绝，似乎有意回避。
这种超乎常理的事件和警方抵触的心态，令香港民众极为反感，甚至对警方起了疑心。
某报社就此事抽查香港市民对此事的看法，竟有50%的人认为警方有意隐瞒实情，剥夺了公众的知情权。

再让我们回到电影，结局中只有重案组督查何家安没死，为了掩盖自己背叛陈桂彬的劣迹，他在5分钟内编写了3套故事，终于找到了一个能自圆其说，还能置身事外的版本。
他编写故事的方式，是不停地在尸体手中换枪。
而徐步高被定罪的很大一个原因，便是在他尸体胸口处，翻出了当年那支“鬼枪”...
活下来的人，反而是最能编故事的人，杜琪峰与韦家辉这个剧本到底在讽刺什么？
此中有真意，欲辨已忘言。

</影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>烂天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-24 21:59:33</时间>
<影评>
        　　 1、剪掉血腥割耳特写 

　　　　港版：刘青云饰演的彬sir用刀缓慢割下自己右耳送给上司做退休礼物，全程特写，并有皮肉割裂和血液嘀嗒声，是全片最具噱头的镜头，也是使得该片被定为三级的依据。彬sir将耳朵递给上司。 

　　　　内地版：彬sir对自己右耳下刀，没有特写，没有过程。 

　

　　 2、不让女人站着小便 

　　　　港版：彬sir有看透人心中鬼的本领。林家栋扮演的警察高志伟心中有七个鬼，包括林雪扮演的懦弱男、麦兆辉扮演的凶残男以及冷静女等。彬sir跟踪高志伟入厕所，见懦弱男在小便，彬sir挑衅，将小便尿到对方裤管。再抬头时，林雪变成一个机智冷静的女人，一身男装，以男人姿势小便。 

　　　　内地版：没有了冷静女人以男人姿势小便的短暂镜头。 

　

　　 3、删减厕所暴打镜头 

　　　　香港版：彬sir在厕所挑衅高志伟后，麦兆辉扮演的凶残男出现将彬sir的头撞向洗手池，七只“鬼”一齐将他痛扁一顿。彬sir血流如注。 

　　　　内地版：删剪了部分痛扁镜头，包括以头撞向洗手池。 

　

　　 4、剧情接不上，加画外音，逢“鬼”必改

　　　　内地版影片增加的画外音是因为担心观众看不懂原本最具特色和吸引力的悬念，因此在每个悬念背后都不等观众思考，立刻给出答案，大大削弱了观影乐趣。最重要的是，港版所谓“心中的鬼”，在画外音都被说成“多种性格”。“鬼”字，依然是在内地上映的电影的忌讳。根据广电总局的意思，《聊斋志异》早该被列为禁书了。画外音的加法，也“创意”十足，国内观众的理解能力比港人“差”吗，当然要重点保护，加以现场解说才行。 

　

　　 5、解释男人变八婆“这个男人原来有一个八婆性格” 

　　　　港版：彬sir第一次被何家安邀请到办公室帮助查案。彬看到其他警员里头，一个男警员心里的鬼是一个中年女人，模样尖酸刻薄。中年女人对着彬Sir极不信任，口出狂言挑衅，当然这只是彬Sir看到并展示给观众的形象。坐在办公室里的依然是一个老年男警员，表面唯唯诺诺。彬怒，走上前用头猛击对方。这个时候，彬Sir还没有表明自己能看到别人心中的鬼，于是男警员和中年女人的形象和声音在切换的时候，画面相当有新鲜感，也挑起了观众的好奇心。 

　　　　内地版：在男警员心中的鬼―――中年女人出现后，忽然出现本片第一句画外音：“这个男人原来有一个八婆性格”，作为刘青云扮演的彬Sir的心理活动。悬念一早就被解开。 

　

　　 6、树立正确科学观，科学“破案” 

　　　　港版：彬Sir给男警员送去一个“铁头功”之后，包括何家安在内的办公室里所有警员都惊呆了。彬Sir走到何家安耳边小声说：我能够看到人心里面的鬼。随后彬Sir转身走开，镜头结束。 

　　　　内地版：彬Sir转身走开，看不到他的正脸时，响起又一句画外音：但你也要相信我的科学分析。当然，不把彬Sir的查案天才归功到“科学分析”，怎能符合国内要求。 

　

　　 7、不同解释“一个变七个” 

　　　　港版：彬Sir与何家安跟踪嫌疑人高志伟。只见高志伟边走边吹口哨，镜头一转，在同一位置，有7个人同时边走边吹口哨。后来7个人发现彬Sir跟踪他们，停下来转身，瞪着彬Sir.这段镜头没有对白。事前不了解大概故事的观众，也许会有点懵懂，也更加好奇。直到彬Sir在厕所挑衅高志伟，被他按在地上才揭晓：一只、两只、三只……哇，七只(鬼)！ 

　　　　内地版：内地版就“体贴”得多。当彬Sir在车里跟踪吹口哨的高志伟时，由刘青云配音的画外音响起“这个人心里面有好多种性格，有男有女，很难搞。”在彬Sir及何家安跟踪高志伟到餐厅时，林家栋扮演的高志伟变成了林雪扮演的懦弱男。内地版又加了一句画外音：这个肥仔就是他贪吃的性格。 

　

　　 8、说明为何“分身”---“原来高志伟的良心，一直在树林里” 

　　　　港版：彬Sir和何家安查案进展过半。何家安要学彬Sir将自己埋在泥土里，彬Sir照办，并拿走何家安的配枪和证件。这时，彬Sir在树林里见到一个脸色单纯、貌似迷路的高志伟，还与他聊了几句。按照推算，这个高志伟是彬Sir看到他心中的一个善良的“鬼”，迷失在树林里。

　　　　内地版：刚才还看到高志伟在办公室出现，为什么忽然又出现在树林呢？内地版马上给出答案，刘青云的画外音说：原来高志伟的良心，一直在树林里。 

　　 ....... 

　

　无语。

　　 只要是涉及人性或社会阴暗面的东东统统就要删改，只能一片光明，一片和谐，如果真是如此的话，那每天还会有罪恶发生吗？那法庭和监狱不早就关门大吉了吗？当代版的《皇帝的新装》。不由想到《苹果》的删减和被禁，想到刚看过的《夺帅》中任达华的被捕以及原来《黑社会》《放逐》《投名状》等片的删改。当杜琪峰之类的大导演们为了能上大陆市场多赚点MONEY被逼删改自己的作品时，可以想象他们内心的无奈和痛苦，或许也会自嘲。在广电总局眼里，国内的成人观众都是智力和是非判断力相当于小学生的弱智人群，生怕被电影教坏了。只有控制影片生死大权的他们，才是铜筋铁骨，铁石心肠，不会在审片的时候被侵蚀。唉..... 

　　 中国电影，在不叛国、不分裂祖国、不反党、不反社会主义、不反社会的前提下，何时才能真正的百花齐放，百家争鸣？！
      </影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
