<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>笑傲江湖2：东方不败 笑傲江湖II東方不敗</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p838966341.jpg</封面>
<导演>程小东</导演>
<演员>李连杰 / 林青霞 / 关之琳 / 李嘉欣 / 李子雄 / 余安安 / 袁洁莹 / 刘洵 / 任世官 / 钱嘉乐</演员>
<简介>令狐冲（李连杰饰）在按计划与日月神教的朋友会面后，将和小师妹岳灵珊（李嘉欣饰）等其他华山派师兄弟赴牛背山归隐退出江湖。路途中意外发现练就“葵花宝典”的东方不败（林青霞饰），但令狐冲不认识东方不败，误将对方当成一位美貌女子。后来几次相遇，还一道饮酒吟诗。
                                    
                                　　在同任盈盈（关之琳饰）、蓝凤凰（袁洁莹饰）会合后，几个月来江湖不平，大事连连。任我行为东方不败所囚禁，他们商量着夺回日月神教，便乔装进入浪人营打探，救出任我行。
                                    
                                　　另一边华山派弟子惨遭毒手，黑木崖上，令狐冲和一干人都想着报仇，他惊觉眼前人竟是东方不败……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>恰好</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-14 05:14:30</时间>
<影评>
        不得不说，徐克是个恶毒的人，很恶毒。

我今天再一次看完东方不败之后的感觉。

以前看的时候，很感动，因为那个令狐冲对酒的执著，因为那一首“天下风云出我辈,一入江湖岁月催。 皇图霸业谈笑中,不胜人间一场醉”，还因为他告诉东方不败，既然这么难测，那就不要测了，明天我们一起离开这里，把世事留给想测的人去测吧。为人若得如此，便无憾了。

可惜故事不是这么一直下去的，徐克其实是最有童话情怀的，黄飞鸿，笑傲江湖，小倩，都是有童话的感觉在里面的。这一部东方不败也是如此，只要不被开篇那一段严肃的背景介绍吓住，很快就转到了令狐冲，那个仰头喝酒着骑马的家伙，开场就给了我们惊喜。

华山派的弟子们用了一年的时间去找隐居的地方，为的就是要一起退出江湖，这时候，片子才刚刚开了个头，就已经感到了浓浓的浪漫童话情怀，退出江湖，也就成了全片最美好的一个梦。

其实电影就是如此，是在给你编织一个梦，然后用一两个小时去向你展现这段梦实现的过程，平和且简单的，也许就是生活剧或者文艺片，激烈且曲折的，应该就是动作片或是爱情片。而结局时候，梦实现了，就应该是喜剧，梦破灭了，则很大可能是悲剧。当然这么划分很笼统，尤其悲喜的判定，就很模糊，悲喜只是一线的……就像这部片子。

一小时四五十分钟，华山弟子一直在念念不忘着退出江湖，我们便和他们一起念念不忘着，其实在我们心里面，就没有一个退出江湖的念想么？我们包袱太多胆子太小，所以我们只有寄希望于徐克，希望他能给我们编织一个隐居的梦。

于是情节开始曲折，我们就一起开始忐忑，明白这是结局之前的必然过程，令狐冲寻访盈盈，令狐冲遇向问天，令狐冲救任我行，一次又一次，令狐冲让我们担心着，他别是忘记了要退出江湖呀？可这时候，就总有个人会跳出来说，我们还要退出江湖呢！我们还要归隐呢！让我们放轻松，继续等待着。

就在救了任我行之后，无论是情节的需要，还是观众的耐心，都应该是高潮并转入结尾了，这时候，徐克的恶毒就展示出来了。

接着前面的说，徐克这个童话家，他可以营造出一个宛若童话的想法，他可以造就一个令我们憧憬的世界和里面的爱情。但是，恩，又要说但是了，他不会让你在这里面满足一个半小时以上……黄飞鸿的率真以及他和十三姨美妙的中西合璧，在每一集到一半的时候，都会被冲散，取而代之的，则是黄飞鸿在中西冲突下的茫然和愤怒；青蛇，最最恶毒的一部片子，小青在最后杀死了许仙，也许你会支持，但回想一小时前，那一池水一凉亭的人间妖境，有没有让你心动？可惜了可惜……徐克让白蛇爱的执著，让青蛇爱的迷茫，却让许仙爱的扯淡……还有小倩……小倩……小倩貌似没问题啊……但是表忘了，徐老怪自己都承认，小倩以及人间道，都是对倩女幽魂的一个弥补……毕竟，最最经典的倩女幽魂里，最最凄婉的人鬼情未了后，聂小倩和宁采臣，并没有在一起啊……然后，笑傲江湖之东方不败。。。

这部片子，老怪没有叫大家失望……任我行被救，之后江湖开始妖异，退出江湖看起来变成了支离破碎的梦……

首先，任我行要求令狐冲入黑社会，令狐冲不从，任我行说了那句很多年后还媲美风火连城的台词，风火连城说的是：“土匪，连女人也抢！”（谁没笑出来当时？）而任我行说：“果然公道不在人心。”我orz……

之后令狐冲和任我行在树林又有了一次短兵相接，这一次直接把双方矛盾上升到了不得不解决的地步，这一次，还是令狐充赢了，任盈盈以死相逼，任我行只好放过，不再坚持，但是为了决了任我行的想法，令狐冲决定先行一步，离开野店，留下师弟师妹天亮再起程，因为任我行利用的上的，只是令狐冲罢了，一个野心家不会愿意费力气杀小卒的。

以上，我的理解，是电影中美好段落的最后，是悲伤大幕掀起希望破灭前的回光返照。

因为后面一部分，是我个人认为全片中最黑色的一段。

令狐冲和东方不败得我就不说了，前人说了太多。我们来看野店那段。

令狐冲走了，师弟师妹们决定彻夜烧烤喝酒，等待天明。于是就有了光彩迷离，却并不明亮甚至可以说在烛火中还有昏暗感觉的一幕狂欢场景，明眼人都明白，这快乐是很诡异的，仿佛预示着有不祥的事情会发生。这时候，与一楼的狂欢相对比的，二楼任我行完全陷入了个人野心幻想的巅峰，癫狂的他不自禁地开始了大笑，疯态惊到了一楼的众人，狂欢的感觉一下子消散了，所有人安静了，静静看着楼上，这时候，负责在一楼陪华山众人喝酒的向问天与华山弟子有了这么一段经典至极的对话。

向：“你们少喝点酒吧，免得耽误了明天的行程。”

华：“向问天，你还有什么话不方便说吗？”

向：“没有，我只是想和大家唱笑傲江湖到天亮。”

像什么感觉？绝症患者在病床上，家属给他说，你还有什么想完成的心愿？患者问，你要说什么吗？我是不是不行了？家属说，没有，我只是忽然想帮你实现些愿望。

残酷否？恶毒否？

那一刻我就明白，退出江湖，已经是一个梦想了。

如果告诉你，对一帮只是希望自己能退出江湖不问世事不愿伤人只求无人伤己的人说，能喝酒到第二天的天亮就已经是最好结局了，你忍心吗？徐克忍心。因为世事便是如此。

果然，很快的，华山灭门，令狐冲在一个自己不知道身份的女人怀里度过了一夜，以为那就是自己的红颜知己，而他所谓的红颜知己，杀了他的师兄弟，留下他的师妹在雨地里抱着一推尸体哭泣，那一晚，妖异到残酷，绝美到恶毒……

然后徐克终于耐不住了性子，他借任我行的口说出：“江湖？只要有人，就有恩怨，有恩怨，就有江湖，人就是江湖，你怎么退出？”这一句台词是官方认为全篇最精彩的台词，我不准备反对，因为它精彩，就是精彩在恶毒！从一开篇，导演就在安抚你的伤口，告诉你原来可以做人潇洒到如斯，原来可以退出江湖隐居世外这般美好，他把你在现实中的伤口一点点养好，直到结了痂，眼看要痊愈了，这时候这么一句台词，无异于一把更为锋利的刀，在结痂的地方再次重重划下，把新肉翻开，洒下了一把盐……这就是他的经典！


这么一句台词一出来，全篇的精华就全结束了，就像高潮结束了，温情爱抚几下然后擦干净再去洗浴一样，让人没有了欣赏的欲望。但是毕竟有区别，黄片总是结束在高潮，而文艺片则要细细描述高潮以后，我这文章暂时属于文艺片，还要狗尾续貂。

之后很容易理解了，令狐冲陪任我行去报仇，在所有人没法放倒东方不败的时候，令狐冲打败了他（她），用葛优的话：“这是爱情的力量！”很扯，但没有办法……

其实这时候我们也可以乐观的理解，事情还是有好的一面的，如同片名，叫东方不败，也就是说导演要着力表现的是东方姐姐，那么再看看东方姐姐，你会发现，她才是最为贯彻我们梦想的人……在他听了令狐冲那首诗之后，在她变为女人之后，她已经远离了她的江湖。

“皇图霸业谈笑中,不胜人间一场醉。”可爱且可悲的事情是，最终只有这个被人称为畸形的女人，完全做到了这些……她放下了所有抱负和野心，将令狐冲推回到山崖上，笑着坠落了。

音乐，然后大家和我一起来静思加反省：以后不要误解或歧视性取向异常的人们了啊，他们才是最可爱的人……

林青霞在最后的坠落真的宛如天使，而这个片子的后现代解构也应该为“一个俊美男性的变性过程以及最后的终成正果，微笑的以一个纯粹女人的身份走向天堂。”

……………………………………………………



然后大结局，令狐冲还是隐居了，去了扶桑国，带着唯一一个人，师妹。任盈盈抱着一樽琴发着呆，东方不败坠崖而去，华山群弟子尸骨已寒，这，是你要的退隐吗？

不过是给你个安慰，说他们至少已经退出江湖了，其实只是自慰，只不过以往你是在纯粹的自慰，显得很没素质，这次你觉得有了内涵，你觉得充实，如此而已……

而最恶毒的人，终于还是笑得离去，构思着以后的恶毒，比如传说楚昭南将会变坏，比如传说孙悟空即将再次大闹天宫……

拭目以待吧，心已千创，风烈无妨……
      </影评>
<有用数>817</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>账号已注销</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-16 12:48:03</时间>
<影评>
        徐克是个魔术师，他把金庸笔下那个人见人憎的“死人妖”变成了一个人见人爱的“万人迷”。难怪平生最恨别人改动自己作品的金老爷子也委婉地表示：“徐克是我的朋友。”

徐克导演的《笑傲江湖之东方不败》自1992年问世至今，仍然无人能够超越，在可以预见的未来，也没有谁能够超越。它是中国武侠电影史上公认的最高峰。

这部电影，我不知看了多少遍。每看一次，对徐克的佩服就更深一分，对林青霞的倾慕也更深三分。19年了，中毒愈深，无可救药。

林青霞饰演的东方不败，兼具男女双重性别，以及暴性与灵性两个极端。他（她）野心勃勃、心机深沉、凶残狠毒，同时柔情似水、灵心慧性，为爱甘愿放弃王图霸业，甚至生命。这样一个无比复杂、无比矛盾的角色，除了风华绝代的林青霞，还有谁能演绎得如此惊艳呢？

有位作家曾说过，一个故事的初始环境可以设定得无比荒谬，但是故事一旦开始，就要依靠内在逻辑来推动，每一个情节都要合情合理，细致入微，如此才能得到读者的信服，拨动读者的心弦。

东方不败和任我行是同一个时代的人物，他在令狐冲出生之时，就已经是名震武林的一代枭雄。这样一个年过半百、杀人如麻的枭雄，怎么会爱上一个年纪轻轻、淡泊名利的后辈小子？

还是要从东方不败与令狐冲的前四次会面谈起。

一、悬崖邂逅

令狐冲为救师妹打翻了酒壶，气愤难平之下，找东方不败理论。此时的东方不败即将练成《葵花宝典》，容貌和心性开始转变为女人。然而，他（她）惊人的权势和武功，让所有的人都对他（她）又敬又怕，将其像魔神一样仰视和崇拜。久而久之，他（她）难免感觉到寂寞和孤独。此时，一个不知天高地厚的毛头小伙子丝毫不畏惧他（她）的绝世武功，不由分说地闯入了他（她）的世界，一种从未有过的刺激感让他（她）非常兴奋。当他（她）的面具被树枝挂掉时，那微微上扬的嘴角，泄露了东方不败内心的隐秘。

任何一段恋情，必须建立在人格平等的基础之上。令狐冲敢找东方不败“索赔”，表明了他对他（她）在心理上的平视，于是这段绝世之恋具备了产生的前提条件。

相反，金庸在另一部作品《雪山飞狐》中塑造的“程灵素”这个角色，无疑忽视了这一点。程灵素容貌丑陋，在内心深处自觉配不上胡斐，所以要在智力层面寻求优越感，消除自己的自卑情绪。殊不知，她一次次地展露智谋，一次次地玩胡斐于股掌之上，恰恰让胡斐觉得两人之间的人格不平等。所以，即使程灵素为他牺牲了生命，他也不觉得这是爱情的表现，因此旋即又和袁紫衣开始了新的恋情。

二、湖中巧遇

令狐冲无意中闯入东方不败的发功范围，当他发现雾气中是一位容颜娇艳的“佳人”时，为了撤回攻击招式，连视如性命的酒壶也丢弃了。这个细节无疑让心思缜密的东方不败注意到了，于是将自己的酒壶抛给他，两人在湖中豪饮。看到东方不败仰头饮酒的绝世容颜，令狐冲明显一愣，当场就爱上了这个不知名的“姑娘”。

为了试探令狐冲，东方不败沉湖后玩了一招“千里传音”。这时的令狐冲说了两句话——“这位高手内力极深，江湖上会千里传音的屈指可数，你知不知道他是谁？”“放心，他是找我的，你不会有事。”第一句显露出令狐冲狂放不羁外表下的冷静细致，第二句表明了面对强敌的无所畏惧。东方不败这种眼高于顶的枭雄，身边尽是些被洗脑的苗人和暗藏鬼胎的倭寇，若令狐冲是一个愚蠢和冷漠的人，怎能打动东方不败的“芳心”？不过，目送令狐冲离去的东方不败，眼神中至少有一半是戏谑，他（她）对令狐的感觉由好奇上升到了解，此时还谈不上爱慕。

三、黑木崖月夜相知

为了帮助任盈盈寻找被囚禁的父亲，令狐冲勇闯日月神教总坛。想来，吟咏着毛太祖诗词“江山如此多娇，引无数英雄竞折腰”的东方教主，正沉浸在高处不胜寒的寂寞之中。突然之间，让自己欣赏的那个年青人突然到来，这真是意外之喜。

令狐冲问他（她）：“你不会是有妇之夫吧？”他是猜测这位“姑娘”是东方不败的爱妾。而东方不败扬起的眉毛显示了他（她）心中的惊奇：“好小子，你连东方不败的女人都敢勾引？有个性！”

这个年青人对他（她）发自内心的尊重和爱护，也让东方不败内心深处的“女性意识”惊疑不定，欲拒还迎。所以，他（她）才任由他带着，穿花逐月，饮酒欢歌。

在这个童话一样的夜晚下，两人同时卸下了平日带着的面具。东方的面具是“霸道凶残”，令狐的面具是“狂放不羁”，而面具下面的，是两个同样孤独的灵魂。

当东方不败对月吹箫之时，令狐冲不经意间吟出一首诗：“天下风云出我辈，一入江湖岁月催。王图霸业谈笑中，不胜人生一场醉。”让东方不败大为震惊——“原来此人竟是我的知音！”一时间，之前的好奇、了解、欣赏迅速升华为爱慕之情。经过徐克的层层铺垫，一段不可能发生的绝世之恋就此诞生，而且它产生得如此自然，如此合理，让人不得不信服。老徐真乃大师也。

四、闺房“交欢”

令狐冲即将归隐，为此，他准备接他（她）一起去牛背山生活。而此时的东方不败已经彻底变性，描眉画腮，薄施胭脂，成为一个真正的“女人”。要知道，这个时候离东方不败举旗北伐只有三天的时间，在出兵之前，威严庄重的教主突然变成了一个千娇百媚的女人，这会多么影响军心士气？东方不败不是不知道这一点，只是她为了爱情，已经到了不顾一切的地步。更何况，这世界上尽是些蠢人，她轻描淡写的一句：“我已练就神功，变化莫测！”就把教众的不安转化为宗教崇拜，这不能不让人为之大笑。

在闺房中，东方不败命令爱妾诗诗假冒她陪伴令狐冲一宿。这说明她即使练成了《葵花宝典》，毕竟还不是一个完整的女人，所以只能通过这种方式，来得到情郎的心。这一刻的她，心情是矛盾不安的，这导致她在袭击任我行的战役中，功亏一篑。也埋下了她之后失败的种子。

顺便提一句，东方不败的爱妾叫“诗诗”，这明显是一个昵称，而不是真实姓名。东方不败为什么要给她取这样一个名字？“诗”与“湿”谐音，与“湿”有关的诗词，难道是欧阳修的《生查子•元夕》？

去年元夜时，花市灯如昼。

月上柳梢头，人约黄昏后。

今年元夜时，月与灯依旧。

不见去年人，泪湿春衫袖。


千里伏笔，早已注定的结局。


曲终

黑木崖一战，东方不败数针齐发，眼见令狐冲命悬一线，杀人不眨眼的她却方寸大乱，慌忙间撤回杀招，却被令狐冲乘机一剑刺入右胸。那一剑虽然未及要害，却仍把东方不败的心刺得鲜血淋漓。此时的东方不败怨气冲天，哪里还是什么气吞天下的枭雄，分明是一个为情所伤的可怜女子。那从胸口喷涌而出的鲜血，象征着情感的防线一溃千里。

东方不败坠入万丈深渊。那浴血的红袍，飘逸的长发，迷离的眼神，笑中含泪的表情，以及那句“江山和人，我皆唾手可得”的张扬霸气，久久地留在每一个“青霞迷”的心中。

她用情至深，为了爱情，放弃了王图霸业、如画河山。拼将一生休，尽君一日欢！

她在逐鹿天下的战争中失败了，却在心心相印的爱情中永恒不败。当她坠入山崖的一瞬间，令狐冲舍命跳下来抱住她，她笑了，她知道自己将永远地占有爱人的心，今后无论他是登高饮酒还是对月抚琴，都忘不了自己。那么，输了江山又何妨？此生已无憾。于是她用尽全身之力，将爱人送回悬崖石壁，把生的希望留给他，把死的绝望留给自己。

东方不败的失败是无人可及的失败，因其失败无人可及，所以她依然不败。
      </影评>
<有用数>571</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-01 01:14:33</时间>
<影评>
        2.东方不败


作为《笑傲江湖系列》第二部的《东方不败》应该是这些录象带中看得次数最多的一部，其中次数很多来自于同学来家里玩时一遍遍的重播。这部经常被划归为徐克作品的影片其实是程小东导演，徐克监制。比起前作《笑傲江湖》里空有余音缭绕的《沧海一声笑》，文戏一般的李连杰依然比笑意虚假、老相横陈的许冠杰更符合当时心中的侠客形象，更不必说《东方不败》里还有林青霞出演亦正亦邪的东方不败。我不会掩饰对于《东方不败》的偏爱，又或者只是因为《笑傲江湖》的录象带被人借走不曾归导致印象不深，再至于后面的《风云再起》实在印象全无。


很同情也理解先看过《笑傲江湖》小说或者电视剧的人因为《东方不败》产生的恼火——简直是黑白颠倒、是非不分。不男不女的东方不败竟然堂而皇之地和令狐冲谈情说爱，想来也只有徐克才有这般天马行空的构思。事实上，那时只是隐约知道着葵花宝典怎么回事，对于东方不败则一无所知。再者年少，也不可能明白令狐冲和东方不败之间超脱于男女爱情外的命运多舛。


没有读过原著在先，自然不存在人物颠覆的说法。与酒相伴，御剑如风的令狐冲飞檐走壁、武功高强，开口动辄江山与天下人的东方不败谈吐笑说间更是何等气量非凡。直到看吕颂贤版电视剧《笑傲江湖》之前（至今没看过周润发版），令狐冲和东方不败的形象一直是电影里的影子。


记忆里的《东方不败》有着无数刀光剑影，模糊的打打杀杀。赏心悦目的打斗委实畅爽，剑气游窜的场面固然潇洒。多年后才惊讶着不少场面看来实在过于暴力凶残：砍头断肢、鲜血四溅的镜头屡见不鲜，当初怎么就能习以为常了……大概那会在乎着好人打死坏人的结果而不是坏人如何死去的过程；兴许好奇的还是小小绣花针穿来引去的杀人；最有可能的是反复观看冲淡了这些血腥。


直白说，影片《东方不败》里的感情不能归入正统武侠电影里的儿女情长，它借用金庸原著人物重塑了属于电影领域里的令狐冲和东方不败。打斗场面以写意为主，虽为武侠实则讲情，而林青霞在之后的影片人物更是逃不出《东方不败》的影子。


印象深刻的是诗诗和令狐冲缠绵一夜之后面对东方不败自杀了断，她的自杀很难在好人与坏人界定中得到解答。于是困惑保留多年直到最终忘记，年少不曾明白的情长意短在无意中开始发作。只是诗诗的死却多少关系着令狐冲的多情，又如之后东方不败指责于他的负心。



3.红装


天下风云出我辈，一入江湖岁月催。皇图霸业谈笑中，不胜人生一场醉。浪人营外的高岗上，火光依稀。令狐冲和东方不败遥望明月。美人吹萧，对酒当歌，人生几何。令狐冲吟念此诗，尽说江湖于无形，恐怕也是在这一刻，东方不败对眼前嗜酒如命的侠客心怀荡漾，情愫暗生。寂寞高手终于是逃不脱情字所惑，只是本属无心而起，不为世俗所容的爱恋注定成空。天下人与负心，东方不败在令狐冲身上得到了解答。


提剑跨骑挥鬼雨，白骨如山鸟惊飞。尘事如潮人如水，只叹江湖几人回。出世与入世，人心与江湖。有人就有恩怨，有恩怨就有江湖。人就是江湖，踏入江湖，是进是退则不由已定。湖中邂逅东方不败开始，令狐冲不曾真正离开过江湖。他和师弟们终究是没去成牛背山，也从来没能走出过江湖。或者你说那是因为任盈盈他不得已卷入，可事实真是那样么？名利无意，去留随风只是一句空话。感情都难以轻言放弃，更何况江湖。


割舍不下的依然是影片结尾，香销玉殒，情何以堪。黑木崖上，剑气游窜，绣花针交织。令狐冲依然刺出了那一剑，东方不败用近似于夸张的悲剧方式质问着令狐冲的负心，鲜血如注喷涌而出。残瓦断墙间，缓缓坠入崖底，这大约也是记忆里残忍但又异常凄美的一幕。


直到去年再一次看0dayz出的《笑傲江湖合集》，再一次看到红装一身的林青霞眼神忧伤，带着嘲笑又或者是自怜般看着令狐冲，独自坠崖而去。“我不告诉你，我让你永远记得我，要你后悔一辈子。”深夜里《曲谐》响起那一刻感慨万千，关掉电影才发现眼角悄然湿润，满目是那血一般的红装。


说不出是孩时经典重逢再见的喜悦又或者是为这般画面所感染，可能记忆深处还有一个红装一身的女子不无悲伤地在生命尽头孤独飘去。
      </影评>
<有用数>263</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰冰泉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-13 23:05:31</时间>
<影评>
        小时候看过这部片子

只记得情节很炫，青霞姐姐很酷，一会男声一会女声，动作很张扬，

但是感觉没怎么看懂

后来断断续续电视看了几遍

直到今年，突然想起，下载了这部片子来看

翻来翻去看了几遍

真是感叹，这部片子真正是武侠电影巅峰之作


贯穿整部电影的主线在令狐冲与东方不败的爱情

李连杰那时扮相真是清俊潇洒

姐姐的气场真是无敌


影片最后黑木崖一战，东方不败坠崖一段成为电影史上永远不可超越的经典桥段，处处细节极其用心

当青霞姐姐说，我不告诉你，我要你记着我，后悔一辈子，然后衣服撕裂，姐姐飘落，音乐响起，这时看到我身上都起鸡皮疙瘩了.....

然后最经典的镜头出现，令狐冲不顾一切的跳出去，跟姐姐一同坠落，不顾盈盈和小师妹的大声喊叫

要知道，这一跳，令狐冲绝对是抱了必死的决心，他不顾一切，他要跟姐姐一起死，感人啊.........

“告诉我，你是诗诗”

这句话，彻底表明的令狐冲的真心，他是真的爱着东方不败，不在乎什么江湖英雄侠义，不在乎什么名节

注意注意看，姐姐脸上出现泪痕，她笑了，这个笑真是美得无话可说，简直是.....

用尽掌力将令狐冲送回山崖，（潜意识我不要你死，我要你记着我）

然后姐姐舒展衣袖，带着无法言明的微笑着消失在漫天红霞中，是终于得到爱人认可后的满足么？姐姐的微笑美丽的令人惊叹，电影史上永远无法超越的镜头！

（想起某虎某龙中章小姐的最后跳崖动作，在练习跳水么？真是晕菜！）


整部电影一气呵成，至今为止我认为最适合，最符合令狐冲所有气质的演员就是李连杰，完全演活了令狐冲，当然是在他那个年龄段的时候，已经成为经典。

姐姐更是一战成名，当然后面也拍了很多类似武侠电影，例如风云再起，六指琴魔等等，但是基本上是模仿跟风赚钱之作，令人印象淡淡。只有这部东方不败，永远成为武侠电影中永远不可超越的巅峰形象。令狐冲与东方不败的爱情，也成就为武侠电影中最奇特，最难以理解、最深刻，最令人难以忘怀的一段爱情。


再也不可能聚集这么多华人圈的顶级演员在他们最鼎盛时刻拍这样一部武侠经典，徐克老怪也在没有那么多的才气来设计令人拍案的情节


豪情还剩了一襟晚照.....多美的意境，对李连杰是这样，对姐姐是这样，对徐克也是这样，永远的经典，永远的怀念....


</影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>火牛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-21 12:46:08</时间>
<影评>
        下载了一部《笑傲江湖》三部曲打发时间。

《东方不败》属于其中的第二部。

但我还是下意识的先睹为快。

以前看过，尤其喜欢里面林青霞演的东方不败。


到底她（或许应该用他）身上的什么气质深深吸引了我。

要说是林青霞的美貌，我觉得还不够说服力。

〈鹿鼎记〉里面的神龙教主同是她演的，可是看后却没什么感觉。

倒是对她的头饰记得很清楚，被吃了春药的独臂神尼当作某物件而穷追猛打。

药物作用固然是一个方面，但是头饰本身确实有点生殖图腾的意思也是一个方面。


也不想自欺欺人了，其实，

我不是喜欢林青霞，我是喜欢东方不败。

金庸的著作，一般不喜欢别人乱改。

但是徐克改的这部〈东方不败〉除外。

这里的主人公令狐冲真正爱的是东方不败，不是任盈盈。

仇人的后代成为情侣的，这样的戏剧套路不少，但是仇人之间成为情侣的却不多，同性的仇人成为情侣的更是独一无二。

如果他不是东方不败，他不会在身上带一壶酒。

如果他不是令狐冲，他不会调皮的扯着那些线，直到扯开她的半边衣服，看见白皙的胳膊。

如果他们不是东方不败和令狐冲，他们不会因为一壶酒，一首诗而彼此倾心。

孽缘，这是一段孽缘。

可是缘分到来的时刻，谁会想到这也是一段冤孽呢。

电影中有一个飞蛾困于灯笼中的镜头，独具匠心，堪称一绝。

有人说，飞蛾是明知会被烧死，却还往火上扑。我觉得并不正确。

飞蛾不知道那是火，在它眼中，那是个灯火辉煌，绚丽多彩的完美世界。

令狐冲也是只飞蛾，东方不败更是只飞蛾。


最喜欢东方不败声音还是男声的时候，不说话的样子。莞尔一笑，风情万种。

也喜欢他杀人时的样子，穿针引线，婀娜多姿，而且凶残霸道，不由分说。

我想这就是我喜欢他的原因，他集女人的柔情和男人的残暴于一身。

他一半是天使，一半是魔鬼；一半是海水，一半是火焰。


PS：我的桌面今天换成了东方不败（林青霞）和雪千寻（王祖贤），标题就是图片上一首词的最后两句。同门师兄看了，丢下一句“你丫有病”。突然间我也有点迷惑，难道我真有病？
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>千鹤寻</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-01 19:39:02</时间>
<影评>
        当东方不败收回所有的暗器时，我已经原谅他的所有。


至少那一瞬间，令狐冲在他心中，比他的江山更加重要。


别和我说他野心勃勃杀人如麻，哪一代的君王不曾玩弄权术挑起杀戮，所谓善恶，不过是与输赢有关的事。


其实江湖的尽头，不在牛背山，而在黑木崖。一群人轰轰烈烈的说要退出江湖，最后真正退出的，只有东方不败一人。他将皇图霸业付于谈笑，在说“我要你永远记得我”时，浮现出近乎得意的神情。自始至终，他面对生命，不乞讨，不卑微。他只将命运的给予看做人生最极致的挑逗，人生得意须尽欢，长夜漫漫不觉晓。


古来圣贤皆寂寞，何不同坐赌大小？
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>西凉茉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-17 20:20:09</时间>
<影评>

 皇图霸业谈笑中，不胜人生一场醉。第一次的相遇相识相知，不过是因为一壶酒。
 “我武功这么高，敢来惹我，不怕死吗？”
 “差点摔死，我还是要救这壶酒，你说我要酒还是要命。”     
一个是武功高深怪异，叱咤风云的日月神教教主。一个是嗜酒如命，放浪形骸的华山弟子。还记得山崖边她惊鸿一瞥，戴着面具的她，美艳不可方物。她一袭轻盈红衣，浑厚的嗓音，冷艳的脸。虽是女扮男装的反串，眉宇间却无不透露着男子的英霸之气，但她完全把自己当成了女人。她和令狐冲把酒对饮，相见恨晚，令狐冲误认她是女儿身，她潜入水中，千里传音，把情义的种子也就此播下。误入军营，令狐冲再次见到正在绣龙的她，念想那树林飞行的一晚，对月倾诉的一夜，或许可以成为她一生难忘的回忆。春宵一刻，她让自己心爱的女人替她留住她最爱男人的心。“我要他永远记得我”……而那个名叫诗诗的女子则为了她，忍辱含羞的完成了任务，最终在等着看到她回来之后，闭上了眼。 （借鉴）

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>定都峰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-16 19:35:57</时间>
<影评>
            以前在央六看过，放假无聊拿出来看看，又一种样子的江湖。

  歌曲依旧是最爱，主旋律响起时满眼就是江湖柔情，不错！不是刀光剑影是柔情，而且当第二次响起时岳灵珊躺在令狐冲腿上时电影画面真的美翻了，李连杰表演的太好了，很帅啊，把令狐冲初入江湖的顽皮与憧憬表现的淋漓尽致，两个人讨论的还是江湖：沧海一声笑，滔滔两岸潮，浮沉随浪，只记今朝...苍天笑...，近来喜欢粤语歌，很有味道。对打那里单手夺剑帅的不要不要的，看东方不败喝酒看呆了好好经典。

林青霞的经典当然时东方不败！！！
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-24 20:15:51</时间>
<影评>

这是一部在我真正认识它之前就看过许多次的影片，小时候只知林青霞好美，男装很好看，她是个女魔头这三点。
高中时迷恋上第十放映室，有一期是香港电影中的爱情的专题。时隔七八年我还是记得有白发魔女，无间道等影片，还有这部东方不败。第十放映室对我的影响可能伴随终身，我对香港电影的热爱以至对电影的感知都以它为起点，以至于到现在它经历了在网络上火了一阵又在电视上遭遇和谐继而以另一形态重生的纷扰当中我都不知道以什么心态去看待，这个是题外话了，总之我是张小北的粉丝，没有张小北的稿子龙斌配音的十放就不是十放，讲完。
这期节目讲到的东方不败里的爱情对我触动很大，我才知道原来小时候看的这部经典影片讲的是一个男人对另一个男人的爱情，记得节目里这样说:卓一航与练霓裳的爱情悲剧是由于误会，那么他们还有在一起的可能，而令狐冲与东方不败注定无望。
林青霞坠落悬崖定格在天空中的哀艳面容与一袭红衣从此再也没能从我脑海中抹去。看完节目后重新找来电影看，在此后的日子里频频重温。
原著里东方不败为练神功挥刀自宫的小桥段在怪才徐克这里成为艺术构思的灵感源，他死抓住这点进行他孜孜不倦的性别议题。我觉得这是他在电影中渗入性别性向因素最着力的一次，因为唯有这一次它是主旋律。
但徐克从来不会拍真正的同性恋情，这点观众必须清醒。东方不败的故事也只是在同性恋情的外表下包裹的异性恋。首先，爱恋的主角双方都是男子不错，但令狐冲对东方不败的爱显然是对一个女子的，而东方不败也以女子的心态在爱着令狐冲。
这样的性别性向碰撞会产生怎样的艺术效果呢，徐克程晓东早预料到了。他们冲破不了性别的障碍，而且这还只是他们之间的障碍之一。如果说跨性别的爱情足够感动观者，那么在加上人物同时具备绝顶高手杀人魔头和惊世美貌纯真爱情这两者，其反差之下的动人效果绝对是惊世骇俗的。
东方不败有着皇图霸业之志呼风唤雨之能，他是那样高大而狠辣的一代枭雄，江山如此多娇，引无数英雄竞折腰，本该为江山折腰的他却为了一个男子折杀了气焰成为一个为爱葬送生命的痴情女子。东方不败最终败给了爱情，是这个故事的核心。多少本惊心动魄的爱情故事都从这点上敷演而出。观众就吃这一套。
这部影片仍是以女性为主体，虽然令狐冲的戏份多过东方不败不少，但显然整部电影的艺术冲击是由东方不败酿造的。看了多遍愈加觉得令狐冲是渣，到处留情跟每个女子都有纠葛，他与东方不败的两次相处全然是副花花公子的嘴脸。
唯一令人心存安慰的是他对东方不败还有着高山流水的知音之情，萍水相逢、两无挂碍。也正为此，我们可以相信，他的确是爱着东方不败的。没有以东方不败的面貌呈现在他眼前的同样也是东方不败本人啊，他们爱情的可靠证明里必须有东方不败的柔情与寂寞，还记得那首诗吗？天下风云出我辈，一入江湖岁月催。皇图霸业谈笑中，不胜人生一场醉。吟着这首诗的令狐冲彻底攻陷了他的心。他原也是无奈入江湖寂寥无所凭的人。
东方不败的纯与善在电影中有多次体现，他勾结扶桑篡权夺位是因为不满教中作为想通过自己的力量振兴苗帮，他对侍妾诗诗分明疼爱有加信任有加把葵花宝典穿在她身上，还有那两滴为诗诗所流的负心人之泪，他本来就非奸恶之徒。这也是他会爱上令狐冲的基础。
我一直很介意最后黑木崖决斗为何令狐冲说来说去都是你是不是诗诗，一夜缠绵比此前数度真实的相处重要这么多吗？在你面前的就是那个不说话的你说要给他取名字的姑娘啊。不过细想想我只是把性看做性的爱情洁癖思维在作祟，令狐冲在这里面对的是异性恋同性恋的矛盾纠葛，和我共度良宵的分明是一个女性，而为什么告诉我你是男的？也许他只是不敢相信他爱上的是个男子。
当我们还在耿耿于怀于你爱诗诗还是东方不败时，影片马上给了一剂救心针，令狐冲最后问：告诉我，你是诗诗。令狐冲终究是爱东方不败的，在知道他是东方不败后仍旧希望与他共度一宵的人是他，是眼前这个与他有过把酒言欢的良辰好景的女子，姓名身份可作假，眼前这个人却无论如何是真的。
所以我也便替东方不败安慰了，只是他终究带着真心被负的伤心甘愿死去了。
留下那一抹再也不会褪色的哀绝凄艳。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>念兹在兹</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-05 21:03:19</时间>
<影评>


   《笑傲江湖》这一系列影片的故事几乎完全结构金庸的原著，情节另成一路，但是却尽得小说的精髓，形散神不散。可以说徐克创造了史上最完美的令狐冲以及最完美的东方不败。

    许冠杰版的令狐冲曾被誉为“迄今为止最为成功的令狐冲”是有他的道理的。在我看来，许冠杰版的令狐冲最贴合于原著，“完美地将令狐冲豪迈的江湖之气与放荡不羁的市井之气融为一体。”他看来从不将任何事情放在心上，对于外事，哪怕这件事情在常人看来很难抉择，往往也会被他用一种搞笑不羁的方式搪塞过去——几乎是一种不着痕迹的机智。比如他师父向他追问《葵花宝典》下落时，那一段以华山派教规为攻防手段的对话，令狐冲的智慧和幽默得到最充分的体现。他不是传统意义上的英雄——社会上现行的是非公义对他并没有很大的束缚力，因为他内心有着一套完整的判断是非的属于他自己的标准，这种标准与现行的标准格格不入，几乎于世不容，所以他才以如此放荡不羁、万事不萦于心的形式表现于外。他的心中，没有正邪二字的明确分野——故此，他才会与正派所谓的邪教中人曲洋因为一首歌而倾心以成至交。曲洋、刘正风和令狐冲本质上都是一样的人，故此才会真正做到路见不平拔刀相助，最后命丧黄泉，在《沧海一声笑》豪迈寂寥的歌声里于火光中遁去。

    李连杰版的令狐冲，性格和第一部的有所断层。这部的令狐冲更像金庸笔下的另一个人物张无忌。张无忌曾说他做很多事都不是本意，乃是众人的逼迫。此剧中的令狐冲也是如此——留守苗区营救任我行，是为任盈盈的深情所迫；杀上黑木崖，是为同门被诛道义所逼。第一部的令狐冲也会做相同的抉择，但他选择留下的姿态决不会如此被动——他的留下会让人觉得这只是他兴之所至，一旦兴致缺缺，随时抽身离开都是有可能的。华山一众弟子的生命在第一部里，是令狐冲最最珍惜和要保护的，所以一开始他就不会将他们至于如此危险的境地。正因为第一部的令狐冲是以一种超然的态度处事，所以对于是非才会有更深刻的体悟和摆脱的心愿，处事也更行云流水。这部的令狐冲倒更像是被命运拖着走，一次又一次拖入更深也更无奈的命运漩涡。

    或许这和徐克对电影探讨的电影主题由“试问天下英雄，谁不想笑傲江湖？”转变成“问天下英雄，有谁能真正的笑傲江湖？”的缘故——如果说第一部是对江湖纷争的一种厌恶，最终选择的一种退隐，那第二部则是对这种退隐的反思和深入理解。只可惜徐克给出的最后答案是借任我行之口说出的“有人就有恩怨，有恩怨就有江湖，人就是江湖，你怎么退出。”李连杰版的令狐冲是别想逃出命运的纠缠了。

    整个系列中的东方不败大概是徐克倾注心血最多的一个人物了吧，这大概与徐克对女性角色的推崇是分不开的。其实这一部的剧情并不出彩，可是有程小东设计的写意的动作画面、东方不败这个鲜明的人物形象和个性，以及林青霞在片中的超越本色的演出，使得观众深深地臣服于东方不败的魅力。的确，“能将不男不女的一个死人妖刻画地如此深入人心大概除了徐克也不会有其他人了。”东方不败的自信与自负、自怜与自艾，构成了这个人物独特的心理活动轨迹，也令这个人物充满了奇情色彩。作为东方不败，他是自信且自负的，为了苗人千秋万代的事业，他可以挥刀自宫——我理解为一种另类豪迈的英雄气概，可以使得东瀛两大高手归顺相助的（虽然其中的猿飞日月背叛了他），这个人的确是有他的能力和魄力在。但由于练功的副作用，让他身上的女性特征慢慢显现且愈发显著——尤其在遇到特立独行的令狐冲之后。东方不败的武功已臻巅峰，故此身边人都有些战战兢兢，哪怕是爱他至深如诗诗对他也是又爱又惧。无敌最是寂寞，征战又怎不惹人厌倦。当又有女性特征的东方不败遇到待他如同平凡人，同样嗜酒如命的令狐冲便有了英雄惜英雄的感觉。如果说初见面之时，令狐冲于东方不败只是一个可以值得相交给予他新空气的小辈，无疑当令狐冲念出黄霑那阙“天下风云出我辈，一入江湖岁月催。皇图霸业谈笑中，不胜人生一场醉”的时候，东方不败的心就被强烈的震撼到了——为此，一代枭雄东方不败竟然为了区区令狐冲对镜描眉、甘做等候良人归来的小女子？！要爱妾诗诗代自己与令狐冲共度一宵，仅仅也是为了一种最卑微的心愿——让令狐冲一世记得她。

    即使是到了黑木崖顶决胜负之时，东方不败也没有真正想要令狐冲的命。即使他一剑刺入她胸前，她也只是将怨气撒在了任盈盈和岳灵珊身上。“我不会告诉你，我要你记得我，让你后悔一辈子！”这是她对他说的最后一句话，也是她爱他最特殊、最卑微也最恶毒的方式。可她本来就是有些邪的家伙，爱的方式本就不同常人，还能多要求什么呢？

    东方不败曾说是天下人负我，非我负天下人。她有没有负天下人我不知道，但她绝对没有对不住令狐冲。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
