<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>记我的母亲 わが母の記</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1395004031.jpg</封面>
<导演>原田真人</导演>
<演员>役所广司 / 树木希林 / 宫崎葵 / 三国连太郎 / 南果步 / 三浦贵大 / 美村里江 / 真野惠里菜 / 菊池亚希子 / 木村绿子 / 赤间麻里子</演员>
<简介>20世纪50年代末，已成为畅销作家的伊上洪作（役所广司 饰）百忙之中回到汤岛老家探望年迈的双亲。远在东京的家中，妻子美津（赤间麻里子 饰）、长女郁子（ミムラ 饰）和次女纪子（菊池亚希子 饰）正马不停蹄地帮他做着辅助工作，正值叛逆期的小女儿琴子（宫崎葵 饰）则有意无意反抗着父亲的强权。回到东京不久，老父亲隼人（三国连太郎 饰）的噩耗传来，留给洪作的是无法参透的万千情感。岁月流转，伊上一家时聚时散，女孩们渐渐长大，有着彼此的生活与心事，一向强势的洪作也渐渐尝到初老的孤独况味。与此同时，母亲八重（树木希林 饰）随着年岁的增长，记忆力逐渐衰退。一方面履行着身为人子的义务，一方面又因童年被母亲“抛弃”而心存芥蒂。万千情感之下，是永生无割舍的羁绊……
                                    
                                　　本片根据日本作家井上靖创作的自传体小说《我的母亲（わが母の記）》（分“花下”、“月光”、“雪面”三部）改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>九命猫@victor-eyes</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-19 14:16:21</时间>
<影评>


          小津安二郎曾经将日本家庭电影拍到极致，但对家庭关系的讨论始终是超越时代和国界的题材，经久不衰。这部根据井上靖的自传体小说改编的电影，也正如巴赫的音乐那般触及我们的心灵。小津能成为日本最受欢迎的导演之一，也很说明日本人以家庭为价值中心的常态，这也解释了片中原型井上靖这个经常把家人写进小说的专业作家，其严肃文学作品何以畅销到能养活一大家人。
          这位信奉“有奉献才有爱，有爱才有奉献”的硬派家长伊上洪作，上要处理和老年痴呆日益严重的母亲的关系，下要处理和三个不断成长的女儿的关系。故事跨度从1959年到1973年底，传统的桑子顺利结婚生子，柔弱的纪子从指责父亲反对她看伯格曼名片《处女泉》开始反抗父权，居然也勇敢走出家庭，去了夏威夷留学，而从小就叛逆的小女儿琴子（宫崎葵饰），反倒是最懂事最了解父亲和奶奶的人。她一针见血地指出父亲对家人的付出是为了赎罪，因为把家人写入小说犯了七宗罪里的偷窃罪、骄傲罪；她也酒后吐真言，说父亲对奶奶的怨恨是他写小说的原动力——观众看不到他的小说，但是他的学生兼司机濑川说过一段分析：老师写的爱情，是无意间的心灵交错，阴差阳错，擦肩而过，想要细水长流，在肉体上确认了爱时，恋爱就终止了。没错，这正是母亲对他的“抛弃”导致的爱情审美观。
          洪作5岁那年，被母亲“抛弃”在汤之岛，跟随母亲她祖父的小妾生活到8岁，而两个妹妹却跟随大家庭去了中国台湾。他从不避讳自己对母亲的怨恨，而母亲，即使老年痴呆，选择性记忆严重，都会一直纠结此事，因而做出一系列匪夷所思的事情，甚至不断提及“弃母”。但儿子与母亲之间，没有抛弃。影片几处伏笔，提及母亲在默念一首小诗，直到母亲已不认得儿子的时候，眼中含泪地当面背诵她珍藏一辈子的儿子在童年时写给她的那首小诗——母子情绪冲突达到一个小高潮。直到洪作妻子告诉他真相：为了延续血脉，母亲被迫将长子留在家乡，而不告诉他真相，也是为了他能拥有持续不断的创作灵感源泉，哪怕是仇恨自己——洪作与险些走失的母亲在海边重聚，驮起母亲的他，终于与她和解。如海般深沉的母爱，溢出海、天、人构成的大画，主旋律音乐配器极简，巴赫的韵味，不煽情胜煽情。
          此片有丰富的日本风俗礼仪展示，而伊豆等地美丽的乡土风光、男女交往风气在时光中的演变也很有看头。细腻精致、令人感动、毫无废笔的诚意电影。

亮点：琴子对濑川表白，让他选择要她父亲还是她，这场戏干净，纯粹，决绝，令人意犹未尽；交代剧情的细节很丰富，比如仅“蜗牛的濑川”这个小称谓，便泄露出洪作发脾气后也为女儿弥补了过错；色彩和谐，音乐绝美。

你还可以看：小津安二郎的家庭电影


本文发表于《环球荧幕》12月号。
--------------------------------
我的公众号：树屋钓月亮


</影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>曼仔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-23 12:08:45</时间>
<影评>
               我看的电影很少，看的日本电影更少。但是几乎每部看过的日本家庭片都会给我带来长久的震动，让我一直在心里念念不忘（必有回响= =），反复咀嚼。山田洋次的“弟弟”是这样，原田真人的“记我的母亲”也是这样。


       这部电影我以为是我看过的所有电影里最为成熟而大气的一部，一般拍家庭伦理都喜欢放在一个小背景里，局促的空间，有限的时间，以一个横截面来展示背后的甘苦辛酸。比如李安的父亲三部曲中，饮食男女就是以每次家宴来推动情节与情感的发展。但是我也不知怎么，突然想起来王安忆对于小说篇幅的论述，拿来讲电影似乎也是有道理的。王安忆说，很多人把都德的《最后一课》奉为短篇小说的经典，认为这篇小说以小见大，从一个小小的法语课堂上看到了法德战争对于人民心灵的伤害。但是在王安忆看来，固然，这篇小说是短篇小说里的绝佳范本，因为它的题材就决定了这一定是一个短篇小说，不管它写的多长，是一千字还是十万字，都会是短篇小说。但是短篇小说是不是就能够以小见大，令读者见微知著从一个小小的横截面中窥知背后时代与历史的波澜，在王安忆看来，是不能的。


       每种文学体裁，自有其擅长表现的与不擅长表现的。短篇小说与长篇小说，其篇幅本身，甚至都是一种无声的力量。就像米开朗基罗雕刻大卫，如果大卫不是十七英尺高，比真人还要高大，又怎么会有那种壮美的气势，尺寸与篇幅本身就是一种无声的表示。短篇小说，或者诗歌的作者再能提炼，作品的形式放在这里，对于历史、时代、更为纵深与广阔的人生和世界，势必难以有如长篇一样具体而微却又恢弘壮阔的描摹。一个短篇小说，再千锤百炼，也出不来《战争与和平》这样的气势，乃是因为长篇中篇短篇，本就自有其限制与长处。


       说到电影上也是这样。


       如果想要表现出更为深刻的人情世故，与荡气回肠的一生，把所有的矛盾与情绪都放在饭桌上自然是一种选择，但是这种选择，就是一个生活的横截面，观者确实可以在看完这一幕之后，想象此前会怎样，此后会怎样，这一幕既是生活中的典型，又是生活中的非典型。典型在于，这一幕以前常常发生，这些矛盾象征着一直以来的家人关系，只不过是一次情绪的总爆发；非典型在于，总爆发之后，愤怒之后，一地心酸。往后的岁月生活与人际会有微妙的改观。


       但是这部电影选择的就类似于长篇小说的风格，是展开而非集中，铺陈开来细致叙述一段不算短的生命和生活中的人与事，从1959年到1973年，14年，一个少女成长为一个少妇，一个中年人白了头发弯了躯干，一个老年人老年痴呆症越发严重，最后走向生命的终点。


       在这些漫长的岁月里，看似导演记录的都是生活中的小事，甚至于并没有什么了不得的冲突，无非就是三代人之间的两桩冲突。一个是陈年旧事，母与子之间的心结；另一桩则是女儿对于父亲专制的反抗。说出来似乎觉得并没有什么新意或者荡气回肠的东西在里面，但是其实看完整部影片下来，觉得人生的况味尽在其中，无限苍凉。导演所选择的每一件小事，其实没有闲笔，都是有所含义。


       首先说母与子之间的心结。其实并不是什么讳莫如深的事，大家都把话说开了，抱怨都抱怨在明面上，按说应该没有什么心结了，但是恰恰相反，有时候故意把一些事情摆在明面上说，往开了说，是怕别人以为自己有心结，但是其实就是有心病。在洪作小的时候，父亲去台湾驻兵，母亲带了他的俩个妹妹一同到了台湾，却独独把他留在了汤之岛，让他与仓库奶奶住在一起。在小时候的洪作看来，仓库奶奶，也就是妈妈父亲（祖父？）的小妾，才是他的亲人，他与她颇为同仇敌忾。让仓库奶奶在主屋吃饭的本家爷爷奶奶，来接他回家的妈妈，都是“敌人”。洪作内心对母亲是有怨的，觉得她抛弃了自己，自己是被遗弃了。所以，其实琴子和赖川那看似玩笑的对话“爸爸一定会认为你背叛了我。”并不是玩笑，洪作的内心深处一直就有这样一种恐惧，或者自怜自伤的情感。虽然洪作时时半真半假地向母亲抱怨，但是其实他内心里完全没有看开，一直是一个心结，与母亲隔阂了一辈子，直到她老年痴呆。

       

       而在母亲看来，其实真相已经由洪作的妻子说出来了，母亲是希望为家里留一个根；而且长子反正独立有勇气，而两个女儿太小；若他误会她，那也没关系，反正他可以写出精彩的小说。其实，母亲一直都知道儿子对她没有出口却年深日久的怨，但是她反而不去解释。这里面的感情其实是蛮可以玩味的。所以洪作在听到母亲念他小时候写的、自己都已经不记得了的诗的时候，会终于忍不住哭了出来，这时候冰雪算是融化了，心结真正解开，当是他背着母亲在海滩上走。


       不过我总归是觉得，这么说还是有点简化，这里面有很多细节里的怨与长达几十年的误解。其实母亲与洪作之间，心结是隐在表面的平静与琐细之下的，解开心结倒是有一个蛮明显的情绪波动；而父亲与女儿之间，平时冲突不断，但是和解反而是无声无息的。


       看着老母亲的痴呆我们心酸，但是看到儿子不知不觉也步入老年，对女儿也慈和许多，通情达理许多，看他独行的身影好像有点意兴阑珊，又何尝不让观者和看到这一切的女儿心酸。所以琴子给他拍的一系列照片，其实也是和解，或者说是女儿对于父亲的理解。小的时候，女儿只考虑自己，觉得父亲强迫，专制，限制她们的自由；稍大一点，女儿对父亲本人，而不仅仅是他对于她的行为有微词，认为父亲对奶奶心不真，她质问他，是不是作为一个作家才对于奶奶有温柔的体谅，作为一个儿子却是怨恨她的？


       说实话，这句诘问，让影片之外的我都暗暗思忖，我自己对身边的人，是不是也是这样？作为一个审美者，一个局外人，我对他们是一种态度；而作为一个局内人，我对他们又是另一种态度。我时时提倡无功利的，全然客观的，审美的态度去看人看事，但是这正说明我在逃避我真实的身份。大约更为真实的身份下，作为女儿，作为朋友，作为伙伴，我的心里是有怨的，有不甘的，有恨。


       而直到琴子也开始渐渐步入人生的成熟期，慢慢变成一个中年人的时候，她才对父亲有了更温柔的体谅与贴心的理解，理解到了父亲的爱与隐忍，甚至是父亲的无奈与孤独。琴子给洪作拍照那一节也是令我非常有共鸣，非常动人的一节，因为我对自己的父亲，也在经历这样一个心理过程。


       总归这部电影把人生与内心的丰富和波澜展现的非常出色，细节繁多却令人印象深刻，过一段时日再看一遍，大约还会有更多的感悟。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-20 11:26:38</时间>
<影评>

微信公众号：moviesss    首发于 MOViE木卫

怀念树木希林女士（1943-01-15 至 2018-09-15） 
《记我的母亲》开场不久，树木希林饰演的母亲，把一件事重复了两遍。儿子一阵纳闷，她却浑然不知，冲儿子说：你没事吧，回东京记得看下医生。说完，还扣着指关节，敲了敲脑门，发出脆亮的响声。
登峰造极的日本大师和殿堂级导演中，家庭、家族题材一直占据了重要位置，有如金字塔尖。譬如小津安二郎的《东京物语》，它以不经意的闲聊方式，出现在了《记我的母亲》，剧中人物，被当做了反面教材提及。
我也曾以为，是枝裕和的《步履不停》已经是当代日本导演在家族题材领域的翘楚。至于《记我的母亲》——导演原田真人水平起伏不定，只是一个相对特别的多面手。
第一次看他的片子，还是十多年前的《涩谷24小时》，青春迷茫。后来又看过《自由恋爱》和《超越巅峰》，角度新颖，水准之作。但《传染歌》之类的片子，就拍得失态走样。不想面对大师时代的珠玉，日本导演依然能在家族题材上佳作不断，《我的母亲手记》也不容错过。
影片能获得多方肯定，首先要归功于井上靖原著的扎实基础。他用刚硬的文字，解救了被囚困的人类柔心。
《我的母亲手记》展现了1959年到1973年间的昭和风貌，时间过渡有如汤之岛的清泉，自然流淌，并没有一般电影里的黑幕硬切，不着痕迹。
原田真人用正笔写伊上洪作的母亲（奶奶），围绕母子间的情感羁绊，在不断丢失的记忆中，她死死守住那个内心的秘密盒子。
电影还用曲笔写伊上洪作和女儿的家庭关系（尤其是小女儿琴子），以藤缠树的方式，双线共生，互相联动。
伊上不时以一家之主和大作家的心态自居，脾气大作，二女儿和小女儿终于出其不意地出声反抗。
小女儿说，当父亲的以自己的意志来抚养和教育女儿，却对女儿的个人自由加以束缚。二女儿说当初看伯格曼《处女泉》，电影还没结束就被父亲喊走，那是一种绝望的情感扼杀。这个父亲为女儿复仇的深沉故事，伊上似乎不以为然，他第一反应是“你居然去看色情电影”。
当伊上从女儿身上慢慢察觉自己的过失，他也投入更多时间去思考母亲的存在。美国先生，弃母山的回忆，小小的新海峡……他毫不避讳于母亲抛弃自己的事实，这个情感缺憾伴随了他的大半生，刺激他不断写出小说文字。正如伊上自己感慨的，笔有一根，筷子却有两根。现实生活比文字创作来得艰难，母亲的做法，其实也有不得已的苦衷。
尽管看似一篇情感过浓的散文笔记，《记我的母亲》结构明晰，内容丰富，细节美妙，盈篇满籍。
电影在伊豆和东京之间搭建了一座桥梁，时不时往返于两地，借汽车或电话。在第一次返回东京的巴士上，落在车厢内的光线，温暖跳动，仿佛在诉说着生之美好，时间易逝。
勾勒出这部电影主体的，则是东方人熟悉的人生仪式，借伊上父亲（爷爷）的葬礼、奶奶的生日、小孩的初食、仓库奶奶法事等重要节点 ，中间穿带了女儿的恋爱、结婚、出国留学等，带出了三代人的生活面貌以及整个家族的清晰脉络。从伊上的两个妹妹，到二女儿、小女儿和学生濑川，甚至于那个照顾奶奶的小丫头，影片通过不多的笔墨，一个动作、几句台词，就把配角人物刻画得生动有趣。
《记我的母亲》始于兄妹间的一番闲扯，伊上始终觉得母亲亏欠自己。当父亲去世时，他不由感慨，自己离死亡之海也并不远了，但一半却因母亲健在而阻隔。
电影说，在日本，人与人之间的沟通交流是建立在借贷关系上，就如奠仪薄上的记账。人一旦死亡，这种关系就彻底清空了。
《记我的母亲》引出这个话题，最终却不再纠结于生离死别的缺憾愧疚，将“借贷般的情感亏欠”两清之余，让人相信生命本是如此。由于心结难消，伊上一直在自我情感上有弃母的行为，当他在海边背起母亲，那既是跨越海峡的身体力行，也是时犹未晚的人生偿还。
电影最煽情的一幕，大概是母亲背出了那首小诗。镜头出其不意地闪回到了伊上的少年时代。寂寞的操场，恰似直观形象的情感冲击，画面感十足。在此之前，其实母亲已经几次提到了这首诗，但大多一闪而过。而在背诵这首诗的时候，她的记忆丧失殆尽，然后以没有表情、缺乏反应的情感状态在背诵，有如一台没有生命的收录机和播放器。
我最喜欢的是
不存在地球上的小小的新海峡，
和妈妈一起渡过的海峡。
母亲一句接一句，重复背诵着。他热泪盈眶，手足无措，夺门而出。
役所广司和树木希林都贡献了堪称伟大的电影表演。尤其是树木希林，她手上的小动作，那些念念有词的表现，令所有人都不知道，她到底是故意还是失忆的古怪言语和肢体语言。能在日本老妪演员范围里面超越于她的，也只有她自己了。
生与死以外，《记我的母亲》其实讲了更多。
老一辈种着山葵，惦记着奠仪薄，去的神社，手上拿着手电筒。年轻一辈开汽车度假，请拉丁乐队唱生日歌，喝洋酒打网球。所以，我们既能看到一家三代人手摇扇子纳凉，也能看到他们在照相机面前合影，还有对老房子玄关设计的赞美。
日本电影总能在一些细节处，巧妙地反映出东方世界的渐变，从生活方式到情感交流，从文字记录到影像描述。这些零散细碎，总是处理得恰到好处，不会多余，亦不浮夸，没有涂抹粉饰，它们令人惊叹，从原著到电影，日本人对普世生活竟然可以如此深刻的理解——就像《东京物语》和《步履不停》所做到的那样。
你默默看着电影，它却接连不断地撞击着你的心。你看着别人的生活，却突然发现电影穿越了银幕，成为现实生活的渐近线。无论你是二十未满，还是哀乐中年，什么时候看它都可以，你不必惊慌，它经得起一看再看。
《记我的母亲》似乎重现了很多电影讲过那些事，一个人无论到了几岁，他还是总是在寻找童年时代丢失的东西。
父母给你生，要你面对死。
在人生的某个刹那，你终于在他们身上找到了另一个自己。【选自《用电影延长三倍生命》】
他们也喜欢这部电影




</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>海のソナタ</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-04 22:12:36</时间>
<影评>
            影片开头切入的便是一个普通而典型的日本家庭的餐桌，哥哥和两个妹妹一边回忆往事一边聊着现在。现磨的芥末，我们隐约可以嗅到它的辣味儿。伊豆汤岛，有着清澈的流水和秀丽的青山。男主角往返于东京和家乡之间，敬孝父母。然而在他心中却始终被一个想法所困扰，即自己曾是被母亲抛弃的孩子。而当他看到母亲仍然保留着他儿时写下的诗作，听到已经年老痴呆的母亲嘴里念叨着那首他自己已经几乎忘却的诗时，他终于找到了答案------母亲从未抛弃过自己。

    反之，日本的民间传说，如《今昔物语集》中有儿子把成为负担的年老的母亲遗弃深山时，看到月亮后获得醒悟，又将母亲带回家的记述，长野县即有一座“姨捨山”。深泽七郎《楢山节考》（1956年），柳田国男《远野物语》（111回）都对此有所考证。男主角提到小学时读到这个故事后哭了，中学再读一遍时仍然泪流满面，表明其对母亲深深的依恋。

    母亲为了寻找那个曾经在海边游泳的儿子，奔向大海；儿子担心母亲，果断取消了送女儿前往美国的行程。他们最终在海边相见，母亲找到了儿子，儿子背负着母亲。海天一色，一幅感人泪下的美景。

    母亲的扮演者树木希林曾是剧团文艺座的专职演员，演技堪为一流，不论什么奖项，应该势在必得。役所广司依然老道，自然纯熟。孙女宫崎葵也有好的表现。一家三代人，主题虽为母子亲情，然而孙女对奶奶的悉心照顾以及小小别扭仍然不失为感人的亮点。另外，昭和时代的服饰、家居、娱乐，一定让很多日本人，特别是年龄大的观众们过了一把怀旧瘾。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Penny</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-04 00:42:31</时间>
<影评>
               有些心结，无法解开，不是因为当事人尘封了记忆，而是因为那些伤口一定需要那么久，才可以恢复，尤其越是年幼，伤痕越深，而恢复期也就越长。小孩子没有自愈的能力，任其腐烂，就更加难以愈合。


     以前看心灵鸡汤的时候，总有人在故事里受伤，说自己像个受伤的小兽，需要独自躲进森林，舔好伤口。第一次看到的时候，觉得这个比喻好伤感，可是后来看的多了，就觉得好作。滥情的下场一定是被当做玩笑，消解了句子本来的意义。很喜欢日本的电影，不论是北野武大叔的搞怪风格，还是宫崎骏大爷的童真治愈系，可今年愈发喜欢上了日本的家庭剧。


      琐碎，温馨，暖色调的电影场景，几乎是我对日本家庭电影的主要感觉。日本是一个很干净的国家，以前看到过日本关于环保卫生的教育，觉得真是复杂，但又确实很有意义。小朋友们从上幼儿园起就要开始学习如何处理生活中的垃圾，而家庭主妇更是需要天天打交道，甚至于各种垃圾，分类后每周都只有固定的一天收集。大约是因为一直都知道资源紧张，所以才这么小心翼翼地对待所有被赐予的食物，自然环境。真是一个值得敬仰的民族啊！


     《记我的母亲》就是这样一部干净，繁琐的电影。讲述一个因为战乱曾被抛弃了三年的孩子，一生为此耿耿于怀，却终于在老年痴呆后的母亲那里释怀的故事。被抛弃的孩子们，都很敏感，而这敏感并不是天生的。


      曾经看到一个故事，有一个犹太人父亲教育自己的儿子。他先是让儿子爬上屋顶，然后站在下面，对儿子说，你跳下来，我一定会接着你的。儿子很相信他，就真得跳下来了，可这个时候，父亲却闪开了。儿子重重地摔到了地上，哭着。父亲让儿子自己站起来，告诉他：记住，这个世界上，即便是父母，也不是完全可以信任的。


     一个被抛弃过的孩子，因为知道父母不是完全可以依赖的，就很容易走到另一个极端，那就是完全不再相信父母。他出于小动物的自我保护意识，会开始对周围的环境，人，保持高度的警惕，而因此也就愈来愈敏感，愈来愈坚强。《记我的母亲》里面的作家伊上洪作先生如此，《无人知晓》里面的福岛明更是明白。能够很轻易地就信赖别人，很容易在新的环境中放松的人，是幸福的人，他们一定被珍爱过。


     因为相信自己被遗弃过，作家伊上洪作甚至不愿意去探究内情，只是单纯地认为自己在母亲心中没那么重要。甚至于，那个讨厌的母亲，老年痴呆后，选择性遗忘时，偏偏遗忘的是关于抛弃自己的那段回忆。他不愿意相信母亲可能有别的考虑，就这么固执地，守着自己心里结出来的厚厚的痂，让他们长成铠甲，帮自己抵挡一切迟来的解释。就如他女儿琴子所言，作家伊上洪作很爱自己的母亲，而作为儿子的伊上洪作恨自己的母亲。也许，就是那种不愿放下的恨，蒙蔽了自己的心眼，看不到自己对母亲的爱，和母亲对自己的爱，但也正是这层蒙蔽，这层在那段被抛弃的日子里长出来的膜，让他坚强地度过那段时光。性情坚强的人，注定是要承受更多的重。


      电影最终还是让母子释怀了，尤其是儿子。可是现实中，有些遗憾可能是一生的，迟来的道歉总是意义不大。生离，或许可以再见，那些精彩还可继续，甚至被演绎成电影；但死别，竟是终生的隐痛。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Våg</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-13 23:56:23</时间>
<影评>
        原田真人导演的《记我的母亲》是2012年日影的一大惊喜。事实上，在整个2012年，日本电影界整体沉寂，恰与一海之隔的韩国电影大爆发的盛况形成鲜明对比，处境颇显尴尬。在这种状况下，原田真人拿出的《记我的母亲》则以典型的日式亲情打动观众，堪称年度日影的一大“正能量”。 

《记我的母亲》为日本著名作家井上靖原作。一个亲人间“和解”的主题，看似平淡，但情感暗涌，对戏剧性的矛盾与冲突的把握颇见导演功力与技巧。原田真人拍出了纯正的日本味，同时也不乏个人风格：情感内敛，哀而不伤，甚至连“哭戏”也没几幕，往往是点到即止。这与中国国产电影电视剧一提到亲情电影就往苦情戏上面靠，哭得肝肠寸断的主流创作模板恰好走了两个极端。《记我的母亲》给人的感觉更接近自然，不造作也不刻意煽情，然而通过情感酝酿与氛围营造带给观众的感动与震撼却是实打实的、水到渠成的，这样的感动往往更持久，也更教人铭心刻骨。这也是这部电影（当然也包括主打温情牌的一类优秀日影）的精妙之处：过往与现实相交织，苦涩与甜蜜相媾和，悲恸与欢欣相融合，留给观众更多想象与回味的空间，恰似无数教人温暖的小细节点点滴滴在心头。这样的电影即使不去过分强调情感冲击力，到了一定阶段，也自然而然地能够让观众在不知不觉间思绪翻腾。这种“润物细无声”的细腻温婉的叙事技巧还可以在2011年的一部香港电影《桃姐》中见到，许鞍华导演作了一次成功的“本土化”尝试。

在日本电影中，以母亲为创作题材的电影并不少见。经典的如小津安二郎的《东京物语》（描写一对老人到东京探访儿女的经历，由山田洋次于2013年翻拍）。近年来比较出色的几部有松冈锭司的《东京塔》（2007）、大导演山田洋次的《母亲》（2008）。这类电影都或多或少带有自传的性质，用情颇深，在总体风格和细节调度上则有不同程度的相通之处。细腻动人的风格一以贯之，带有浓浓人情味。但即使这种“温情诉求”快用成套路了（有观影经验的观众一眼就能看出这是“日本人拍的电影”），但往往都能成功击中观众心中最柔软的地方，赚取热泪无数。再次证明这种直抵“人之常情”的技巧仍然具有极为强大的“杀伤力”。其中，松冈锭司导演的《东京塔》中扮演母亲一角的恰好又是《记我的母亲》一片中母亲的扮演者树木希林，这位慈眉善目的老太太在这两部电影中都奉献了极具说服力的表演。而山田洋次的《母亲》一片则具有更为宏大的主题，既表现了危乱世道下母亲的善良与隐忍，也反思了战争对人性的摧残、对尊严的践踏。

而在这类电影中，今村昌平的《楢山节考》（1983）（原作由木下惠介于1958年拍成，今村版为翻拍）算是个异类。这部作品异常残酷，同时充斥着强烈的悲天悯人的人道主义关怀。故事描写日本信州深山中由于贫困而沿袭下来的一个传统，活到70岁的老人要被长子背到楢山上丢弃。而片中的母亲阿玲婆离上楢山的日子已经不远，在她了却心头挂虑后，要背母亲上山的长子辰平却面临着痛苦抉择。今村（当然还有木下）在电影中直面贫困所带来的屈辱，还有其对伦常的破坏，展现了深沉的道德勇气。 

在《记我的母亲》一片中，也用了一小部分篇幅来探讨“弃母山”的传说。那出现在母亲的失忆症逐渐加深的过程中。这成了一种隐喻，一种潜意识的投射。由于母亲八重对儿子伊上在童年时候的遗弃（尽管是有苦衷的），这成了她一生的罪责，也成了伊上难以排解的苦闷。在母亲的记忆中，她把自己的行为定义为“残忍”，等同于旧时代不得已的、不人道的“遗弃”（同理心），因此，即使在逐渐丧失记忆的过程中，这种心理上的负担也难以放下。她会半夜拿着手电筒在儿子的屋里徘徊，寻找那个仍然停留在童年阶段的可怜的“儿子”；她会情不自禁地背诵儿子幼年时由于孤独写下的诗句，尽管那些诗句儿子早已忘记；她会不顾危险凭着零散的印象追寻到儿子童年时游过泳的那片海边，只为了多见他一面···这些看似徒劳的举动隐藏着的含蓄的细微的心思，令观者无不心酸。 

在接近片尾的镜头中，在沼津的海边，儿子伊上露出了片中为数不多的会心的笑容。那代表着母子间隔阂的消弭、误会的冰释。在这片海边，伊上如此真切地感受到，原来母亲对自己的愧疚从未放下。此时，镜头巧妙地切回十数年前母子分离时那个下着滂沱大雨的日子，往事仿佛历历在目，万千情感，点点滴滴在心头··· 

电影以母亲的逝世作结。全长接近两个小时的电影，技术上的处理可谓一流，而情感方面的斟酌则更显匠心。即使有山田洋次等大师珠玉在前，原田真人和一众演职人员的诚意与投入使这部电影仍然充满亮色，可圈可点。因此，我把这部电影列为2012年的电影佳作之一，它呈现了情感举重若轻的力量，用真挚的表演再现了五味杂陈的丰富的内心世界。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>虎头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-10 22:50:51</时间>
<影评>
        日本电影是亚洲电影的翘楚，这句话我是服气的。无论是题材的多样化还是制作的精良度都是值得其他亚洲国家尤其是我们国家的电影借鉴和学习的。每年，我都会在观摩过的亚洲电影中寻找惊喜。可是近几年给我惊喜的华语电影不多。但做微电影爱好者来说，看到一部令人欣赏和愉悦的电影都是值得高兴地，毕竟艺术是没有国界的。

晚年患有老年痴呆的母亲，执拗自闭的同时，不经意之间表露出的对于儿子发至内心的情感。成为作家的儿子，内心无法挥去的少年时被母亲抛弃的阴影，却在母亲痴呆之后逐步了解了母亲对于自己的感情，理解了当年母亲的无奈。母亲一字不漏地背诵着儿子少年时写的诗，不断地重复着。儿子开始惊愕地注视着母亲，继而终于无法忍耐捧面哭泣。母子之间的情感点爆发了。由儿子表现，而基点恰恰是母亲面无表情地重复地背诵。演员表演的张力完全发挥了出来，气氛拔到了一个制高点。这一点作为铺垫为最后母亲逝世时儿子的表现打好了基础。我觉得优秀的电影大都如此，就是演员根据剧情如海浪一般，把情绪和气氛一层一层地推上去。观众就是在不断上升的情绪推动下享受激情，那种美妙和刺激是刻骨的。这样的电影难道不是惊喜吗。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>神甫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-29 17:20:26</时间>
<影评>
        原田真人最好的作品。井上靖确实提供了足够文学基础，在一个大的柔板情绪下，整体叙事结构平仄各致，个别的插叙显得还算有节制，虽然还是令人有主流叙事的引导之嫌，但并不太影响整体效果。


老中青三个主要人物的主导形成一个有机的层次，而三位主要演员的表现都令人信服，特别是树木希林，基本总在演母亲角色，但每次都是不同的感觉。


当然也很感谢影片所展现的母子情感，在某方面对我自己也是种疏导，有些怀疑还是存在，但至少令我看到了如何走出的希望。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>贝拉诺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-31 17:56:48</时间>
<影评>
        《记我的母亲》满溢着浓厚的日本传统美意识，同时也是一部自传印记鲜明的改编电影。我没有读过井上靖的原作，因而无从得知原田真人在剧本改编阶段做了何种处理。从全片来看，结构规整，从一场父亲的葬礼到一场母亲的葬礼（当然，繁简有别），在两场告别仪式之间的十年，主人公洪作（役所广司）与母亲八重（树木希林）及女儿们的情感徐徐流转，宛如片中伊豆和沼津的乡下风景一般，潺潺的流水，枫叶落到青石上，宁静自然，没有丝毫造作，见了表演的功力。

伊上洪作一直无法摆脱因母亲将少年的自己留在日本，带着两个妹妹去了父亲的服役地台湾而对母亲产生的恨意，他和两个妹妹开场的对话即流露出这种情感，在最需要母爱的时候，他缺失了母爱。即使母亲在老年痴呆症的作用下渐渐丧失记忆，洪作也不忘旁敲侧击，提醒她关于弃子的人生情节。当年的两地相隔正像如今的东京世田谷和静冈汤岛，洪作和母亲之间，一直间隔着这段难以跨越的距离。这段距离是私密的海峡，是母子分别时各站一侧屋檐下暴雨滂沱的小路。一个在用笔写下家庭生活点滴，另一个却在老去中渐渐选择了遗忘，儿子和母亲在这里，如一对相错而过的情人。令人不禁感怀，人生，有什么值得铭记，剩下的不过是吉光片羽。

可是这吉光片羽，能成为活下去的理由。洪作对母亲的释怀有两场戏。一场，母亲在混乱的记忆中竟背诵出洪作年少时坐在浪桥上写下的诗，那是洪作自己重游故地时也不曾记得起来的。看着母亲掏出随身携带的那张被珍贵保存的诗页，他再也按捺不住了。这个场景，役所广司演出了一个持家男人对悲伤的宣泄方式，感人肺腑。另一场，送女儿去夏威夷念书，登船前，妻子平淡地告诉洪作当年母亲为什么单独留下他，没有一同带去台湾的原因，洪作心中无法抹去的创伤终于得以抚慰，眼里噙着泪水。原来记忆的丧失并不可怕，那些珍贵的东西，是不会轻易被岁月泯灭的。当八重搭上卡车只身前往洪作少年游玩的海边，洪作在那背起母亲时，再坚强的观众也很难不泪崩了。

影片由小津安二郎的遗风，母亲的进京令人联想起《东京物语》里那位逝去前的母亲，妹妹桑子在老家搜寻贵重物品的情景则像是导演对杉村春子的一种戏仿。虽说有小津遗风，但并不仅仅是松竹大船时期温和的家庭剧风格，更多地有来自后期一部翻拍的彩色片《浮草》的影响。很明显，开场的雨中戏和《浮草》里的中村雁治郎与京町子隔雨相斗得场景如出一辙。《浮草》是小津安二郎的作品里少有的具有强烈内心冲突的一部电影。儿子对父亲的怀恨，父亲对儿子的期望与失望，纠葛与释然，都与《记我的母亲》有些许相似，后者反而更温情些。

八重不停念叨着弃母山的故事，是对曾经独自留下儿子在日本的愧疚，也是对自己成为子女负担的自知不不自觉的自责。在遥远的过去，生存艰难的年代，母亲老后，会由儿子背进深山，在那自生自灭。一路上，母亲随手摘下枯枝扔到地上，儿子问做什么，母亲说怕我儿回家迷了路，儿子泪下，转身把母亲背了回去。

在母亲心中，子女永远是第一位的，这大概是东方人的文化基因吧。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>mozarter</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-06 09:52:32</时间>
<影评>
            电影是我的母亲，却以父亲弥留之际开始，以为马上就转到回忆儿时的母亲，岂料从头就到就是痴呆的老母亲，渐渐丧失记忆到最终离去的几年间的各种可有可无的琐事。

    片子很慢长，镜头很沉重，但后半段一段母亲和儿子在后院闲聊的戏还是抓住了我的心。几乎完全失忆连眼前的儿子都已忘掉的母亲和儿子有一搭没一搭地聊着，突变老母亲拿出一个陈旧的小盒子，取出一张发黄的纸，反复读儿子小时写的作文。。。

  母亲最终平静逝去，片子没有一丁点过度渲染。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
