<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>三个时代 Three Ages</电影名>
<年份>1923</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2640757293.jpg</封面>
<导演>爱德华·克莱因 / 巴斯特·基顿</导演>
<演员>巴斯特·基顿 / 玛格丽特·利赫 / 华莱士·比里 / 乔·罗伯茨 / 莉莲·劳伦斯 / 丘比·摩根 / 莱昂内尔·贝尔莫尔 / 乔治·戴维斯 / 布兰奇·佩森</演员>
<简介>In his first independently produced feature film Buster tells of love and romance through three historical ages: the Stone Age, the Roman Age, and the Modern Age.
                                    
                                　　Three Ages is a 1923 black-and-white American feature-length silent comedy film starring comedian Buster Keaton and Wallace Beery. The first feature Keaton wrote, directed, produced, and starred in (unlike The Saphead (1920), in which he only acted), Keaton structured the film like three inter-cut short films. The structure also worked as a satire of D. W. Griffith&apos;s 1916 film Intolerance. The film was shot in this manner as a kind of insurance for the Studio. While Keaton was a proven success in the short film medium, he had yet to prove himself as a feature-length star. Had the project flopped, the film would have been broken into three short films, each covering one of the &apos;Ages.&apos;</简介>
<reviews>
<review>
<作者>barryk</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-29 13:43:22</时间>
<影评>
         巴斯特基顿的第一部剧情长片。也是我极喜欢的一部“基顿作品”，虽然和他后来的作品相比，少了很多的让人惊叹到瞠目结舌的特技镜头，但却有更多的属于思想层次上的内容，用（原始，君主独裁（古罗马），资本主义（现代美国）三个时代，三对情侣的故事在银幕上轮番上演，借以讨论爱情，婚姻，乃至于整个人类社会的变化。

  原始时代，男人以纯粹的雄性力量（强健的体魄）来争夺女性伴侣。

  君主独裁社会，权力是争夺女性伴侣的最重要力量(但是，“金钱”已经渐渐成为获得权力的重要砝码).

  最后，银幕的舞台来到了现代资本主义社会中最具代表性的城市——纽约。“金钱”成为衡量男性力量的唯一标准。

   （当然，不用说，在三个时代中都处于“竞争力劣势”下的基顿总是能够灵活的头脑，成为最终的“胜利者”）。

  影片中在细节处也颇得我心，那个在丈夫拳脚之下感到莫大幸福的原始时代的少妇，那位仿佛永远也报不准天气预报的古罗马时代的“科学工作者”……都是让人看过一遍之后就绝不会忘怀的“经典人物”。

 
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小黑_Alvin</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-05 16:40:38</时间>
<影评>
        此篇是关注他的喜剧技巧。

the stone 

基顿追求女子，没有像对手就那样炫耀自身的力量or财富来获得认同。

弱者（女性）背后有个强势的父亲。制定新的规则，主人公惨败。意外。

rome

路途中遇到一些小问题。主人公失败，占卜，占卜变成赌博游戏，王公贵族被抛下。

modern age，

路途中偶然有人要赛车，失败。

女性追求者众多，基顿为了引开对手，谎称有他电话。-失败

基顿挤到女孩身边，做灯泡。。对手能说会道。

基顿拿出小玩具吸引女孩，一下就被对手解开扔掉-失败。

女孩父亲到来，二人献殷勤，没想到女孩母亲才具有决定权。对手拿出存折，pk基顿。失败

基顿不开心，打道回府，路上被蜜蜂蛰。

回到stone，看到女孩子不开心，拿石头砸她，二人相遇。对手赶来秀主权。因为嫉妒，基顿跟一个丑女人趴在一起，眼睛却看着女主角，模仿对手对女主角的动作。丑女似乎忍耐许久。看到别的男人拖着女人就走，他也拖着丑女，没想到丑女站起来硕壮无比，男主被一棒子打飞。

rome，男主尝试着用浪漫的方式追求女主，不时调着琴弦，被对手砸晕。一妙龄女子勾引男主，被女主看到，剧情陡转，基顿和女子打架，输了。

基顿郁闷的走在大街上，看见女主在等人，基顿偷偷靠近打招呼，女主没看见被对手挽走。基顿也跟着进入舞会，误喝邻桌扔的酒。对手发现基顿，故意亲近女孩。基顿不知为何觉得水里味道很怪，但还是继续喝。越喝越多。邻桌男客不在，基顿跑过去搭讪，假装亲近。女客在化妆，男主干脆刮起胡子，还用女客的镜子。男客回来了赶走基顿。

女主和对手跳舞，基顿把酒喝光，被端上来的螃蟹吓到。惊魂未定后用螃蟹水夹断雪茄抽烟。（奇怪的利用工具的方法）。基顿犯困。

对手发现基顿睡着，着急付款走人，并指使男客殴打基顿。基顿被打醒，晕乎乎往外走，还没上车就掉下来，以为到家了，还付钱。（车门两边都有门，被多次运用）

回到stone，基顿约会女主，对手出现，要求黄昏决斗，两个部落各派三人来，基顿先是被痛扁，然后偷偷加石头在棒子里，把对方打晕。（不守规则赢得胜利，但不会因此结束）对手发现了这个把戏，找基顿算账。基顿只有接受惩罚。

回到rome。雨雪交加的天气，（天气预报的老头也是个逗比，一点儿也不准，之前拿着算命的骰子参与赌博）基顿拥住女主，被对手一帮人发现，对手挑衅基顿，表示第二天赛马。基顿一个人冥思苦想饿，幻想偷偷拆掉对方的马车轮，似乎暗自下了什么决心。第二天正午，决斗场，壮阔宏伟，国王众人观战，对手驾着马车而来，国王说完话，男主带着小狗车出场（场合与相对应的不合理举动形成的落差）众人惊异，比赛开始，狗狗不动，男主只好下来推车。马车领先，男主奋起直追，不一会儿赶上对手，做悠闲姿态。一只狗狗停下来，原来是受伤了，男主下来解开狗，跟后备箱里的备胎狗互换。。（意想不到的应急手段），男主再次赶上，众人欢呼。侍卫一看情形不对，放出一只猫，引得狗追猫，跑出赛场，男主摔倒，抓住趴在墙上的猫，挂在狗的前方，狗为了追猫，跑得更快了，对手快要精疲力竭，终点横幅拉出，男主在最后一刻超过对手，赢得比赛。对手忿忿不平，受到嘲笑。

对手截住男主，将他引到关狮子的地笼里，困境。

modern，报社门口，基顿和对手遇到女主，男主表明自己要参加第二天橄榄球赛，邀请女主来看。女主走后，对手将原本是教练的自己，改为球赛上与基顿同等位置的对手球员。球赛伊始，基顿就被激烈的争夺弄晕了，对手将他扛起，强迫比赛，然后将他弄倒，几次过后，基顿醒了，摇摇晃晃不大清醒，基顿不愿意与对手对抗，与其他队员调换位置，没想到对手也换到和他相同的位置，基顿换到最后，对手也换到最后，将瘦小的基顿打倒（对手穷追不舍，无处可逃）。一轮过去，对手没找到基顿，愿来他默默站到一边，就算手里拿到球也赶紧丢给对方，拿到球的小伙子被挤坏了医生带走了他。基顿站的远远的，又拿到了球，横冲直撞，避开对手球员。大个子看到他，又去截击，基顿被弄倒，但顽强没有输。赢得分数。

更衣室，基顿的口袋被另一个担心检查的对手偷偷放进了酒瓶，并被那人举报，口袋里被搜出酒，基顿被带走之际，对手给他看女主将要和别人结婚信息的简报。

stone，基顿挣脱大象，洗澡，对方部落的人跑到女主家里要将女主带走，基顿偷偷站在门口顶上将女主提溜走（利用建筑地形），对手差点拉着她母亲就走了，众人发现女主不见了，男主带女主逃跑，双方厮打（战争）。基顿偷偷冲下山偷袭，对手头头偷偷上山（错过）。基顿在山下打，突然发现，对手在上面要带走女主，惊恐，借助对手弹石块的树飞了回去（意想不到的应急办法，一开始就有暗示，但关键时候才用上）直接把对手弹飞了，女主心满意足地被基顿提溜走。

rome，对手挟持公主的轿子离开，基顿还在地窖里望窗外，他开始给狮子修理指甲，狮子很满意，二人变成朋友。公主被坏人带回寝宫。国王王后散步发现打开的地窖，救下基顿，抬轿子的人前来报信，但随即对方的人赶来制住他们，男主逃跑，坏人意图对公主不轨（蒙太奇），男主一路飞奔夺走侍卫盾牌（速度快的让人不知道发生什么事），但被挡在门口，公主冲了出来被坏人又拉进去，男主发现，引开士兵注意，抢走他马匹，翻入宫墙。基顿与对手对决，基顿弄垮房顶，对手倒下，基顿自己也被砸了一下（没有绝对的胜利），基顿带公主离开。轿子来接他们，可是底却没被抬走（胜利的展示动作，二人在轿内亲亲我我）

modern，基顿被带到警局，无意中发现在逃犯人竟是要和女主结婚的那个人，基顿想偷偷溜，警察默默跟着他，基顿装作不知道，进电话亭打电话，电话亭外又来了一对警察犯人，二人起冲突，三拨人挤来挤去。基顿问怎么回事，被关回去，警察帮助另一个警察将犯人带去审问。此时，换电话亭的工作人员将装着基顿的电话亭移走，（借助第三方意想不到的逃跑方式）警察发现人不见了。打不通电话的基顿走出来便摔倒，正好遇见出来找他的警察。追逐戏，基顿甩掉警察，进教堂拉走宣誓的新娘。新娘吻基顿，基顿拉着新娘说我们回去教堂。

总结，“爱情里没有改变的”，stone，二人带着一堆小孩子从山洞走出来，准备外出，点点数，发现还有个小孩子落在山洞里。rome，二人只带了四个小孩子，modern，二人只带了一条小狗。：）（意义在递阶，以及一件事总会有个小插曲，使其更加具有现实的细节和表演的丰富感）

五段式的戏剧结构：1、铺垫以及初次失败2被人轻视无人理睬3短暂的胜利后陷入困境4脱离困境赢得最后的胜利5尾声。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>zocarey</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-03 06:43:38</时间>
<影评>

jc CTVA 310
Tim Halloran
10 September 2017
A Short Review of &quot;Three Age&quot; and &quot;Our Hospitality&quot; 
	I watched both these films at 7 PM on September 7th. &quot;Three Age&quot; and &quot;Our Hospitality&quot; were both mainly acted and directed by Buster Keaton. &quot;Three Age,” Buster Keaton&apos;s first feature is a combination of three short films. He shots to fame with another feature, &quot;Our Hospitality,” which is a black and white silent thriller produced by Joseph M. Schenck, and it is distributed by Metro Pictures Corporation. Like Buster Keaton’s early works, these two features display his own style. They have included all the crucial elements in Buster Keaton’s Style, which are the three-act structure (The Classic Narrative Structure), thrilling scenes with lots of danger action effects, fascinating plots with natural but also hilarious performances and romantic happy endings. 
	More specifically, every short film in the feature “Three Age&quot; has the Classic Three-Act Structure system. The system has three acts: The Set-up (Act I), The Development (Act II), and The Conclusion (Act III). During Act I in &quot;Three Age,&quot; the audience is introduced to the film’s protagonist, a young man acted by Buster Keaton.  Act I also shows the goals that each character wants to achieve: The protagonist &quot;Keaton&quot; and antagonist both want to get the same female, but they are standing in each other&apos;s way of achieving this goal. In Act II, the film’s protagonists generally encounter a number of obstacles that keep them from succeeding. As Keaton’s goal becomes harder to reach, he is losing his female partner and his rival is too strong to beat. In Act III, the film reaches its climax.  The protagonist and the antagonist finish their last duel, after which Keaton beats the antagonist and gets the female lover. 
	Moreover, &quot;Three Age&quot; and &quot;Our Hospitality&quot; both have thrilling scenes with lots of danger action effects and happy endings. For instance, in the climbing scene in &quot;Three Age,&quot; wherein Keaton climbs the cliff,  it causes the audience to feel nervous and agitated, just like the gun-shot chasing scene in &quot;Our Hospitality.&quot; Likewise, they both end in happiness. Every protagonist in &quot;Three Age,&quot; beats the rival and wins his love. The protagonist in &quot;Our Hospitality&quot; also survives Vendetta and marries his enemy&apos;s daughter.
	Compared with the movies produced nowadays, Buster Keaton’s films, as &quot;old-fashioned&quot; comedy style pieces in the early 20th century, had not benefited from modern sound and vision technologies. However, his comedic silent features are still remarkable film-works with a high level of completion. &quot;Three Age&quot; and &quot;Our Hospitality&quot; were early films, but they are still extraordinary, and have shown Buster Keaton’s style to the world.


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
