<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>花田喜事 花田囍事</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p940240959.jpg</封面>
<导演>高志森</导演>
<演员>张国荣 / 关之琳 / 许冠杰 / 毛舜筠 / 许冠英 / 吴君如 / 黄百鸣 / 吴孟达 / 黄霑</演员>
<简介>富家子弟周通（许冠杰 饰）武功高强，到处仗势凌人，其妹妹周吉（吴君如 饰）也十分无理取闹。他们的母亲太君（许冠英 饰）一直想他们定性并能够成家立室。可是在周吉的新婚之夜，夫君林嘉声（黄百鸣 饰）忍受不了周吉而逃走了。自此，太君便茶饭不思，周通于是为母亲办寿筵冲喜，更想请 著名魔术师大围高栢飞（张国荣 饰）助兴。与此同时白雪仙（关之琳 饰）乔装出来逛花市，与高栢飞一见钟情。白父（吴孟达 饰）得知事情后以为女儿已怀孕，便找到高柏飞提亲，却误以为周通就是高栢飞。当周通见过白雪仙之后，便誓要得到美人。母夜叉（毛舜筠 饰）从逃难的高栢飞与雪仙口中得知了他们的遭遇后，便假扮新娘教训周通。周吉的丈夫林嘉声成为了状元，周吉想与夫君和好，却遭到了林嘉声拒绝……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>里托·贝森</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-12-29 21:42:29</时间>
<影评>
        应该感谢我家那里的闭路电视，让我有机会看到很多港片。警匪、枪战、鬼怪、言情、喜剧，各种类型，无论是如今已被奉为经典的，还是现在看来还是烂片的，都会让那时候的我看得津津有味。


喜剧片无疑是小孩子最爱看的类型了，特别是港产喜剧片，因为它们往往情节简单，看起来不费脑子；表演夸张搞怪，手指直接戳到你的胳肢窝；最主要的，不会总是憋着要教育你，弄得你看电影时总得在想：这部影片通过什么，说明了什么，揭示了什么，表现了什么，歌颂了什么，又抨击了什么。在港产的喜剧片中，你看不到权威，看不到尊长，如果有，那也是为了颠覆他们、丑化他们。片子的主人公一定是个小人物，他有可能穷困潦倒，也有可能倒霉透顶，但是他总会依靠一点点小聪明和一点点好运气发达起来，反过来让所有瞧不起他的人后悔，让欺负过他的人遭殃。片中的好人往往好得不那么纯粹，坏人却坏得有那么一点可爱，于是所有人都是那么癫狂，都是那么没正形，又都是那么有趣。可以说，无厘头并不只是周星驰的特点，所有的港产喜剧片都或多或少有那么一点无厘头。这其中，巨星云集的《花田喜事》应该算是一部港产喜剧、特别是贺岁喜剧的代表作了。


既然是港产贺岁喜剧的代表作，这部片子自然具备了这类影片的主要特征：情节荒诞，插科打诨，纵有小波折、小误会，最会必定皆大欢喜，全体演员齐道：恭喜发财。十几年前在家里的闭路电视看过，留下了这部片子很热闹、很好看的印象，可近日重看，却不觉它有多么好了。有可能是这些年来，看过的片子多了，眼睛变刁了，片中演员的脸已经看腻了，片中的笑料也已经不觉得多有趣了。也有可能是我老了，不再喜欢这种胡闹的电影了，就像当初我看得很带劲的时候，我父母却对其不以为然一样；就像若干年以后，我可能无法接受我的孩子喜欢的电影一样。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-31 18:22:13</时间>
<影评>

1993年，香港电影人黄百鸣在新加坡逛“唐城”主题公园时，看到满眼古代建筑，产生了在这里拍一部古装喜剧的念头。

他找来谷德昭与马伟豪，根据《水浒传》第四回“小霸王醉入销金帐”，和戏曲《花田错》改编成剧本。
导演是高志森，拍戏以平、靓、快著称。
所谓“平”，不超支；“靓”，好看；“快”，《花田喜事》一个月拍完。
考虑到新加坡炎热的天气，和这么多HOT的当红明星，可想而知，多难。

当年，哥哥37岁，才拍完《霸王别姬》。
《花田喜事》里，他的角色是魔术师高柏飞（名字灵感来自美国魔术师大卫·科波菲尔），在百姓中赫赫有名。



关之琳饰演的大户人家小姐，女扮男装溜出家门，为哥哥捧场。没想到，因为脸太好看，抢了哥哥风头。
哥哥咬牙切齿的嫉妒，拉关之琳上场配合演出。


节目内容是：猜这“大眼哥哥”里面穿的什么。
那条视频不见了-腾讯视频

哥哥用魔法把关之琳摸了个遍。
关十分紧张，以为自己的女性身份就要暴露。
而哥哥很有风度地讲了一句：


之后，关之琳和侍女跑进庙里。
关之琳向侍女求烟，用香火点燃，迫不及待地抽。
突然看到哥哥进庙，为了保持淑女身份，只得将烟吃进嘴里。


哥哥进庙后，直接跪在关之琳旁边，若无其事做出拜神姿态，甚至没有看她一眼，求神的内容却都是求爱。


之后，关之琳加入歌唱，两人跳起恰恰，歌词内容也越来越暧昧。
此时张国荣虽然已经知道了关之琳实为女儿身，在对唱里，依旧没有改口，延续了之前对关之琳的称呼——大眼哥哥，自带一分性别错乱的性感。
求神_腾讯视频
“求神求神诚心礼佛来求灵神（哥哥唱）
同哥哥你三生有幸求哥哥你成为情人（哥哥唱）
好心施舍你怜悯（哥哥唱）
劝你说话谨慎沟仔休想过问（侍女唱）
劝你要立品行快弹开咪X身（关之琳唱）＊打不出那个字，总之应该是“起开”的意思
小生热情太甚初相见心爱情人（哥哥唱）
我地初初学人去蜜运 今晚一定要过瘾 （关与哥哥合唱）”

此时此刻，庙里的其他人是这样的：


定情唱后，哥哥得到了关之琳的肚兜：


但他并没有就此成了痴情汉……
《花田喜事》高柏飞的角色，延续了哥哥的经典风流人设。
关之琳侍女来请哥哥救小姐，他仿佛患了失忆，还展示了自己的肚兜收藏，直到侍女牺牲自己，露出同款：


为了不让关之琳下嫁恶霸，张国荣男扮女装，假扮成关之琳。
关之琳爸爸（吴孟达饰演）以为他是被找来替代女儿出嫁的别家女子，哥哥弱不禁风的娇喘、自带风扇的飘逸感，让他一见钟情。

关爸爸想着与其便宜了恶霸，不如自己先走一趟。

哥哥当然不从，学《本能》里的斯通姐，将关爸爸捆绑后，用发簪狠狠刺杀。
本能_腾讯视频
“对对对，主动点儿好，主动点儿好！
尽量发挥你的……本能！
这招是什么？
好，这招好！这招太好！
咦？这招新鲜！”

张国荣到了恶霸家，


恶霸的妹妹吴君如看到张国荣惊呼，哥哥调皮回她：


为了脱身，哥哥对吴君如说，他这么做，其实都是为了泡她，
并使出了“没有异性可以抵挡的烈焰红唇”大绝招：


然后：


终于到了和关之琳的洞房夜，哥哥被问到感情历史这个永恒难题。
他孩子气地撅嘴数，关之琳生气地撅嘴听：

接着，上演（符号式的）动手动脚：


除了和关之琳双双俊俏的感情线，

“周通逼我成亲，与其被他侮辱，我宁愿将我最宝贵的……你不介意吧？”


哥哥与“老友”毛舜筠毛毛的对手戏里，有一出“鸭子”闹剧。

毛毛饰演的零性经验母夜叉，路遇推销壮男伴游的皮条客：


毛毛兴冲冲挑了“星爷”后，进了客栈等。
做足口气清新、腋下喷香、脱毛等行房前礼仪：






哥哥来客栈找关之琳，因为太激动、找错屋，上了毛毛的床。
被毛毛当作花钱买的“鸭”，想走走不得：

为什么这里腿上还有毛……记得吗？之前刚刮完一只，刀就钝了！！！！！


情急下，他对毛毛说，我没法跟你做，因为太爱你。
毛毛打了他一巴掌，大喊，“我需要金钱交易，就因为我不要爱。要，做，爱！”







早年看过《花田喜事》这部片的人，大都记住了它的闹哄哄。
但片中的这些细节，你还想得起来吗？


奔驰，和劳斯莱斯马





闯红灯



传呼蛙


711便利店


对出租车司机绕路的讽刺：


对餐饮业最低消费的讽刺：


对欺骗无知少女摄入不良药物的讽刺：


对“拼爹/娘”现象的讽刺：


对女性畸形择偶观的讽刺：




甚至，还触碰了政治：




镜头横扫，“升堂威武”，后两字变成“贪污”





从制作层面来说，即使是部贺岁片，编剧也拿出了足够的诚意。
《花田喜事》的剧情结构十分工整，人物多，却不混乱。前后情节相互呼应。
还玩了几个语言的梗。
比如：“出招－出（香）蕉”、“覆水难收”，和下面的“煲老藕、吃软饭”：


“平靓快”导演高志森的专业造诣也高。
有几处，仅凭剪辑就达到了喜剧效果。
例如：


再比如几处打斗所需的魔法特效，也是做得小而精。
现在看，虽然知道简陋，但仍有别样的风味：




不含糊的制作也体现了对音乐和音效的运用上。
例如：
表现婚礼场面时，民乐的《婚礼进行曲》
关之琳爸爸对女装张国荣一见钟情时的《倩女幽魂》
吴君如因为脸上扑粉过多，奔跑时一路掉粉，背景曲的《容易受伤的女人》


都达到了非常好的喜剧效果。
另外值得一提的是，我逐帧拉片的过程中，没有发现一个群众演员表演掉线。







《花田喜事》整部片有趣的片段太多，当红明星奉献的经典演出也有好几段，可惜可上传视频有限。


如果大家想看更多的片段，可以去关注我的微博：黄老师电影院，和秒拍：黄老师电影院。
＊＊＊豆瓣里动图不显示啊！糟心！＊＊＊




六天班后就是小假期了，不如重看一些90年代的喜剧港片吧，真能体会到早年间感受不到的猎奇爽～
《花田喜事》姐妹篇——1992年的《家有喜事》，一并推荐给大家。
现在这两部在B站都有高清版。

哥哥末世纪的离去，像他90年代的美一样让人猝不及防。
春天里，值得重温他的笑。




原创by黄老师
公众号：黄老师电影院 (huangfilm)
每周五更新。
请帮忙转发和关注，这将给我更大的动力继续下去。
长按二维码识别关注


</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王笑猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-02-27 21:13:54</时间>
<影评>
            香港人拍喜剧还是很不错的，起码耍得开，更有几个耍得开的女演员，比如吴君如，比如毛舜筠，这两个女人其实都挺好看的，尤其是毛舜筠，不像大陆的女演员太顾及自己的形象，演不出喜剧的感觉。就像从前巩俐在《唐伯虎点秋香》里的表演，忒差。

    此片很具娱乐性，喜欢。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>lichang</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-23 23:23:37</时间>
<影评>
        在马的脑袋上放个奔驰的车标，让人看了就想笑

还有那个计程马，真是融汇古今了

还有很多类似这样的台词，真的是很经典的段子了~~
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>亚瑟王</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-06-19 15:43:56</时间>
<影评>
        传呼蛙、奔驰马、魔术偷肚兜、烈焰红唇、皮条客对（当时）男女各明星的调侃点评、京剧三岔口的演绎、“还原基本法”（是魔术的名称）、张国荣说“第一次你会觉得我坏，第二次你会抢着要”、
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>oscar</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-10 11:51:01</时间>
<影评>
        推崇的两类喜剧类型是90年代的香港喜剧和Guy Ritchie的三部曲,撇开周星星的不说,张国荣的几部着实真叫绝,首推自然是&lt;东成西就&gt;,而后便是&lt;花田喜事&gt;,喜剧的优劣不看深度与主题,而是可重复观看的程度,譬如现在形式模仿&lt;花田喜事&gt;的大电影系列,除了借此回顾一遍精彩电影的内容,便无再看的理由,花田喜事一类电影中的几乎每个角色都会让你再想过把瘾,关键的差别是大陆的喜剧塑造场景,香港电影塑造人物,场景不过是电影的噱头,要玩,就跟Guy Ritchie般玩彻底,人物的差别才是真性情,再加上大师的音乐,不经典才怪
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>八口</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-19 23:17:17</时间>
<影评>

       看完全片，印象最深的还是Leslie的这一声略带卖萌的“大眼哥哥”，关美人的眼睛真心又大又好看。
       早期港片可谓吸天地之灵气汲日月之精华，这出古装就是借水浒传里小霸王周通的形象给大家讲了一个大团圆的故事，虽然是恶搞，但是恶搞的很有创意。而且融会贯通了古今，消弭了时光的痕迹。比如说传呼蛙，作为一种通讯工具，类似现在的手机，回复功能堪称一绝。奔驰马的出现让我眼前一亮，但是你再尊贵也不能闯红灯（笼）啊。后来计程马的现身，顺带吐槽了司机绕远路昧良心，上升到了道德层面。既然提及交通工具，不妨再谈谈“父母官”的轿子吧，为了防止紧急刹车，改良版添加了安全带。需要人孝敬的父母官，升堂时也不忘高喊自己的口号——贪！污！咳咳，如此高调，难怪落马。导演客串拉皮条（真拉皮条）的，善意调侃了一下几个当红的明星，巩俐钟楚红杨紫琼周润发周星驰刘德华纷纷中枪。至于哥哥剧中的名字，大围高柏飞，原来是大卫科波菲尔的谐音，这样听上去是不是比较会变魔术？
       片中往往一言不合就飙歌，华仔的《一起走过的日子》愣是改编成了“有你有我有田有屋有楼有地”，哥哥女装上线立马倩女幽魂BGM响起（92版家有喜事也偏爱该BGM），结尾君如一边跑一边哼着王菲的容易受伤的女人。当然最经典的《求神》好听到炸裂啊，哥哥和关关你来我往的挑逗传情，数不清来回看了多少遍了。曲毕围观群众还沉浸在恰恰的氛围中，别提有多好笑了。“同哥哥你三生有幸，求哥哥你成为情人”，我也想唱给你听啊，Leslie。
       哥哥的登场先来了个嘟嘴，不禁想起了他在一档采访节目中吐槽自己的嘴像鸭子，所以这就是你喜欢唐老鸭的理由吗？据说曾经有歌迷知道哥哥喜欢唐老鸭，攒钱送了好几次玩偶，万万没想到竟然是个人。哥哥长发飘飘的样子我见犹怜，美到一种境界了，身为女生的我自愧不如。说句玩笑话，老是让哥哥演这种角色，宇直都要被掰弯了好嘛。哥哥念咒语也好可爱，妈咪妈咪哄，还原基本法，然后，覆水可收矣。
       君如和毛毛都是敢于自黑的女子，的确有豁得出放得开的喜剧天分。许冠杰和许冠英兄弟剧中饰演母子，对的，你没有看错，对他们没有过多的了解，只知道他们相当有才华，以前也是能顶半边天的。黄百鸣和吴孟达自不用说，哪怕站那不说话，我也能立马乐。找了好久的黄霑，没想到是父母官的扮演者，咸湿党只知他每次见面都要嘴哥哥，是香港四大才子之一。
       这戏是哥哥拍完霸王别姬后拍的，假虞姬真绝色！


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>歪电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-12 17:38:47</时间>
<影评>
        我喜欢逛b站


除了它零广告之外


还有就是画质相当感人


再老的电影，都能弄出1080p的效果


这，就是实力


－－－－☞这是一条神奇的分割线☜－－－－


昨天刚进站，就看到首页有一部1993版的《花田喜事》

怀旧如我


怎么可能放过这部哥哥主演的花田喜事


原以为这是一部跟家有喜事一样的家庭喜剧


没想到，93年的编剧竟早已玩起了吐槽梗


相比今天的网剧，绝对要差他个十万八千里


不信我秀给你看👇


－－－－☞这是一条强行分割线☜－－－－


首先，这个故事设定在北宋年间


但是这个世界却带着现代化的系统管理方式


比如这个世界的坐骑👇


不是“马计程”，而是“计程马”


国际上称为——TAXI HORSE


当然，阶级的分化也从坐骑可见一斑👇


小霸王周通的坐骑就是“奔驰”！！


－－－－☞这是一条乱入的分割线☜－－－－


还没完


这个世界也是有通讯工具的


传话蛙！


轻薄，便携，功能比震动蛙更多！


取材于同卵双生的蛙......


编剧的脑洞是装了多少碗康师傅啊

......


当然，我最想说的是整部电影的颜值担当


哥哥张国荣


哇，当时的哥哥真的很年轻！


他在这部电影里面饰演一个魔术师


其实拥有的是魔法师的力量


他变的戏法不多，但各个都叹为观止


比如


隔空取肚兜


瞬间换装


当然，还有限制级的！


变性！


啊，玩笑开大了，其实只是为了去救心爱的女人


关之琳饰演的白雪仙就是他的对象


两人的缘分由一曲《求神》定下


你肯定听过求神


就是星爷《唐伯虎点秋香》里面的主题曲咯


后来的故事便由这样复杂纠缠的关系展开


其实这部电影很老了


但是我却很喜欢看到这些如今香港影坛的这些老演员们年轻的样子


他那个时候就像初出的牛犊


没有经过多少锻炼的浮夸演技


却更让人看到他的童真与单纯


尽管后来哥哥也评价这部电影——


“当时真的是太年轻了”


年轻不好吗？


年轻的时候看这个世界五颜六色，充满爱与想象


事事皆是喜剧和团圆，人人皆的自由


可我们都知道，和电影的喜相对的


却是现实的悲凉——


哥哥带着他的最后一丝单纯走了


留下了对这个世界的绝望和愤怒


－－－－－－－－☞这是一条悲伤的分割线☜－－－－－－－－


我不想说这个世界不好，只是这个世界还不够好


在我们还出碰不到的地方，它有太多的残缺


这些不完整的地方，使许多美好的人受伤


我们不能袖手旁观，


在对自由奋力争取的时候，再多用力一点


却也应该更加宽容，争取过后不灰心丧气


剩下的交给时间


－－－－☞这是一条有勇气的分割线☜－－－－


其实哥哥最美的时候，应该算得上霸王别姬里的美人


后来哥哥亲口告诉我们，他是真的很享受这部电影的拍摄过程


这个人就是他，他只是在做他自己


到头说来，他不过是在追求自由


－－－－－－－－☞这是一条分割线☜－－－－－－－－


那天晚上


我看着电影笑了


却看着弹幕哭了


我笑，天真的他们真的好可爱


我哭，因为我真的想哥哥了



</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>negallee</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-26 21:41:16</时间>
<影评>
              高志森对恶搞水浒传上瘾了吧。先是这部花田喜事，然后水浒笑传。完全是颠覆性的破坏，而且比较庸俗，低级趣味。不过我喜欢。

   这部是小霸王周通的故事，夹杂着三对痴男怨女。星光熠熠这点倒是喜剧片的特色。周通是许冠杰出演的，蠢笨不靠谱的小霸王倒是不多见，不过好色这点很传神，其实许冠杰真的属于被低估的演员，可能是年代太过久远的关系吧。吴君如真的是豁得出去，扮丑耍贱是家常便饭，这部演出个脚臭好赌的女人就算了，还要钻裤裆，真的是拿女人的一切在演戏。张国荣永远都是这么的帅气，即使是搞笑的角色，即使是在恶搞，也总觉得有种淡淡的忧郁，这个真是骨子里与生俱来的，愿安好。关之琳年轻时候真的肤白貌美没话说，就算是男装扮相都难掩那股美艳，虽然戏份不多，也是颜值担当了。毛舜筠也是天生丽质了，虽然戏路算是宽的，不过早期还是以恶搞为主，这部更是扮丑到极点。演出一个半边脸胎记，半边脸黑痣，腿上刚毛的母夜叉，也算是为艺术献身了。吴孟达演出个一紧张就瞌睡的员外，黄百鸣演出家道破落的才子，许冠英反串老太婆，黄霑又是贪官……

     其实故事剧情真的不重要啊。无非孔武有力的周通自号小霸王，欺男霸女，无人敢惹。妹妹周吉好赌成性，嫌贫爱富。两人愁煞了老母。指腹为婚的林家生家境破落投奔周家，忍辱娶了周吉，洞房仍然惨遭屈辱，愤而离家。周通因为误会，被错认为魔术师高柏飞，被员外拉回家，却看上了白小姐，意图强娶。与白小姐两情相悦的高柏飞想法子营救，母夜叉愿意代替成婚，制服了周通。考中状元的林家生衣锦还乡，周吉想要破镜重圆，也被百般刁难，要求回收覆水，最后团员结局。

    看的是明星，笑的是创意。传呼蛙，张国荣的魔术，还有几个女星的卖力演出。有点低俗庸俗的笑话，有点无厘头的恶搞。才是这部电影的精彩之处。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>安安无名氏</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-01 12:28:58</时间>
<影评>
        为了看哥哥才把这部电影坑出来。

那样的粤语听了半懂不懂，但真的笑得很很开心，并惊异地发现熊黛林身上有着关美人当年相似的眉目。

当然，那个年代的神韵到现在哪里都看不到了。

到花田喜事2010的时候，吴君如、黄百鸣依然无厘头，只是这个故事里最核心的人都不在了，许冠杰许冠英现在也不怎么见到了，只剩下的全片无聊的幽默。

相比于此，那时候港人的幽默，粗糙的画面，到底是什么让人如此发笑？


还是说，现在人们的笑太过廉价。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
