<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>秋菊打官司</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2554073275.jpg</封面>
<导演>张艺谋</导演>
<演员>巩俐 / 刘佩琦 / 雷恪生 / 戈治均 / 杨柳春 / 朱万清 / 崔络纹 / 杨惠琴 / 王建法 / 林子 / 叶军</演员>
<简介>中国西北某个小山村里，村妇秋菊（巩俐 饰）的丈夫万庆来（刘佩琦 饰）在与村长争执时被对方踢伤下体无法再干农活，只能整日躺在床上，对此村长没表一态。秋菊气不过，找村长理论不得对方理会，为讨一口气，她一纸诉状将村长告到了乡政府。乡政府李公安耐心调解一番后，村长答应赔偿秋菊家的经济损 失，却是把钞票直接扔在地上拒不道歉。
                                    
                                　　村长的举动虽蛮横无理，众人还是觉得事情可以就此划上句号，唯独秋菊被激怒，立誓要讨个说法，于是她挺着个大肚子和妹妹来到县城，开始了漫漫告状路。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>夏末秋初</作者>
<标题>乡土社会里的秩序和现代社会的法律之间的矛盾</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-29 23:15:13</时间>
<影评>
        秋菊家要建一个辣子楼，村长不让，因为上头文件在这里，这是现代秩序，是法律文明。

但是秋菊的男人骂村长“下辈子断子绝孙，抱一窝母鸡。”村长一生气，踢了男人的下身这又是乡土社会的经典作为了。


中国社会分为两套秩序，一是乡土社会的民间秩序，一是官方的秩序，这在中国农村尤其体现得明显。

在农村，最大的权力者是村长长老，民间舆论是评判行为的最主要力量，人情是联系人们关系的最大纽带。面子是他们所追求的东西。而在现代秩序中，权力者是公安局，是政府，评判行为的力量是法律，是国家强制机关，联系人之间关系的是合作关系或者利益，利益是人们的追求。



而这里的秋菊，她就是要通过现代秩序，法律程序来解决一个乡土内的问题，因为通过乡土秩序她无法解决，而总认为法律，公安这些外来的官方物事是高高在上的，是有效的，可是，这些适合的也许是城市社会，并且即使适合你，它给你的也只是它们觉得重要的东西，比如钱，那两百块钱就是最好的赔偿，他们认为。可是，秋菊要的是一个说法，不是钱。

但是从这里，你是找不到的，你要赔礼道歉，这是面子问题，是乡土社会看重的东西，法律上没有这东西。


而且到最后，这两套体系的冲突到了极其尴尬的地步。

村长不计前嫌半夜抬难产的秋菊去生孩子，还是大雪天的，如果没有村长，秋菊可能就死了，儿子也可能没有了。

秋菊感谢村长，要村长来喝满月酒，可是在喜乐的热闹气氛中，村长却被抓走了，因为按法律程序，村长构成了犯罪，要坐牢。


然后影片以秋菊的尴尬结束了。


这种尴尬其实也是两种体系的冲突尴尬。


这种冲突的产生就是秋菊这个倔强的女人跳出来，非要讨个说法，于是，产生了冲突。


当然，我们甚至在这个普法的时代背景下将秋菊作为学习法律运用法律的典范，特别在那个九十年代，更具有现实意义。

但是，乡土社会的规范又该怎么办？

那毕竟是已经形成了几千年的，并且一直存在着，忽略不了的。





</影评>
<有用数>1315</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>catbus</作者>
<标题>秋菊打官司原来是童话故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-08 17:02:30</时间>
<影评>
        在《独唱团》里看到罗永浩写的自己“秋菊男”的故事。年轻的老罗去告状，虽然最终放弃，但年少时的他已做了一些维权的尝试。


原以为《秋菊打官司》是部灰暗的电影，秋菊的男人被村长打伤，之后应该是走上艰难的维权路。但电影看完，再看看今天，如果电影里讲述的故事可以反映当时的社会现实的话，彼时的秋菊可真是“身在福中不知福”了，可以说秋菊生活在一个“童话的时代”。


秋菊家未经批准，在自家耕地上建房。村长前去制止，言语不合，秋菊的男人讽刺村长生不出男娃，村长一气之下踢了秋菊男人的下身，造成伤害。之后秋菊先是给丈夫看病，接着便是维权。


1、医生太敬业了


电影一开始，秋菊送丈夫去看病。医生正在屋里劈柴，简陋的医疗环境让人想起这人只是个江湖游医，肯定会骗秋菊不少钱。但后来发现，这个其貌不扬的医生判断准确，开的药也是治病的，没有要人命。


要是到现在，农村妇女秋菊看一趟病，估计就要遇见不少骗子，治病的花费也会倾家荡产。


2、村长“太客气了”


村长执法，有理有据，错在动手打人，之后对打人的事实也从来没有否认，只是脾气倔不愿意认错赔偿。而今天，村长多是村霸，干的是克扣补贴款，私卖集体财产的事儿。要说打人，踢一脚真是太客气了，少说也得是群殴，打了人肯定也不认。


3、派出所的民警“太公正了”；


也是为了争口气，秋菊走上了告状的路。第一站找到镇派出所的李警官，李警官允诺三天内上门调解。调解结果是村长赔偿医疗费、误工费，村长也答应赔偿。至此，秋菊的状应是告完了，第一站便得到了解决。这个李警官态度好，效率高，做事考虑的周全。后面还有他为了缓解村长和秋菊家的矛盾自掏腰包买东西送给秋菊的情节。


4、市公安局领导太亲民了


秋菊的状告到了县公安局，县公安局的结果和乡派出所的调解结果一样。秋菊不服，告到了市公安局。其间还遇见个好心的宾馆老板，而这个宾馆老板竟然有市公安局长家的地址。秋菊按地址还真找到了市公安局长家，局长不但听了她的陈述，还用小车把她送回了宾馆。


后来，秋菊对市局的处理结果仍不满意，再次找到局长，局长建议她起诉公安局，还好心的推荐律师，其间还请秋菊在路边摊吃了饭。


在今天，这些你能想象的到吗？


这是一部和谐的电影。没有恶霸，没有态度差效率低的公务员，局长可以在办公室门口等到，可以平易近人。电影里最坏的角色只是个绕路多收钱却也卖力蹬了半天车的三轮车夫。


看这部电影时，我始终走不出“现代人”的思维局限。影片每一个的情节转变，我都会用现时的情况猜测一下秋菊可能会遇见的各种困难：我们每天都在提防着各种骗局，遇到在政府机关的各种办事难。


电影只是电影，凭借记忆和资料我们可以确定那个时代并没有如此和谐，还可以确定的是我们现在所处的时代在很多方面比那时更差。这部电影也是一部普法的宣传片，张艺谋用老百姓看得懂的方式，让很多人明白了该怎么告状，这也是这部电影的伟大之处。
      </影评>
<有用数>439</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>dlz</作者>
<标题>20年后再看此片感到如此地亲切</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-19 13:03:33</时间>
<影评>
        第一次看这个片是上小学集体电影的时候，当时只记得大人们在聊天时时常提起片子里一些搞笑的荤话（比如“一撇腿一女子”），还有秋菊内襟子长外襟子短、红袄绿裤等土的掉渣的打扮。20年之后我在美国再一次认真地看过此片，第一次感到如此地亲切和真实。我的家乡在大西北，确切来说离此片的拍摄地点很近。所以片子里的方言听起来都是无比亲切的家乡话（比如“把大棉袄一ma”，“往撑子上一放”，好多年都不曾耳闻了）。很多人一直拿张艺谋”刻意暴露中国人土的一面而讨好外国人”说事，其实张艺谋在此片中正是无比真实地记录了当时中国西北农村、乡、县的面貌，“土”其实是真实的一面，只是很多好面子的中国人不愿意或不太情愿接受而已。农村里的热炕、红辣子、玉米棒、大海碗、架子车、尘土飞扬的公路、摇摇晃晃的农用三轮车、一个个嘴里叼着烟身着洗的褪色的深蓝色中山装采购年货的农民们。。。这些记录都真实的不能再真实，这些偷拍得来的珍贵镜头如实地描述了当时的风土人情，而现在恐怕都很难重复当年的这些珍贵的镜头。如果这些是“土”，那么很奇怪，很多人fan的那些清宫辫子、长袍马挂不是更“土”吗?换个名头叫“传统文化”就“洋”起来了吗？


92年的西北，当时市场经济刚刚开始发芽，片子里如实地记录了这一特殊时代的众生之相，大多数人老实、淳朴、忠厚，例如秋菊的公公、帮忙的村民、看车的老妇人、旅店老板、严局长、李公安、也包括那个脾气很倔的村长，当然也不乏一些奸猾之徒（比如那个人力三轮车夫），但尔虞我诈黑心贪婪当时还不那么普及。片子里的村长确实是当时农村里的典型形象：家长式作风、好面子、脾气倔强但心肠不坏。看到很多人拿什么“民主”说事，其实我所知道的是，当时中国西北的广大农村大部分村长都是这个样子，其实他就是2000年封建传统熏陶下来的族长角色，一村之长面对的是与自己生活生长在同一块土地并血脉相连的村民，他扮演着封建大家长和政府的代理人双重角色。这种角色在很长的一段时期内会持续下去。所以他不会对秋菊见死不救，他也不会轻易地向秋菊认错，这是他的角色和角色所承载的性格决定的。贴近生活，所以真实。村长对于他打人的最终处理想法是自己出钱，但面子上不能丢，“事情这就过去了”是他（甚至还有秋菊丈夫）的最终理想。但秋菊是个特例，她不像很多农村妇女那样逆来顺受，而且勇敢地选择了抗争，她倔强的性格和村长在片子里交相呼应（如李公安所说：我今天是遇上犟人了）。秋菊在家里其实扮演着能干的女主人的角色，片中可以看出是她掌管着家里的经济和支出，买辣子打官司什么的都是她拿主意。秋菊去城里一趟给全家人都买了新衣服，这些点点滴滴可以看出这个孝顺能干的儿媳妇在多么用心地打理这个家，她深爱着这个家。庆来的妹子如实地扮演着一个安分守己的小姑子角色，秋菊怀孕不方便，哥哥起不了床，很多粗活重活都是这个小姑子在做（比如拉车），而秋菊也很爱这个妹子，在宝鸡市找不到她时急得大哭。一个冬天都是小姑子陪着大肚子的嫂子来往奔波，这样好的姑嫂关系确实令人羡慕。庆来是个忠厚老实的庄稼汉，很多主意都是靠秋菊拿的，他是很在意很爱她的妻子的，虽然后来在秋菊出发前生气（还说“去了就不要回来”），但是最终还是在寒冬腊月大半夜生起一把火在路边满面笑容地守候，夫妻两人就跟没有事一样欢笑谈论，可见两人其实根本就没有隔阂根本不把一些小争吵当回事（如果换做现在一些城市里的夫妻，根本不可想象）。秋菊难产打出血，村长照例先挖苦了几句（充分地显示了自己要面子的特点），但是依然在雪夜从王村找回人把秋菊送到医院，事后还说明自己送秋菊来跟她打官司无关，让她继续告。这种嘴硬心肠好的人确实是很典型的西北农村汉子。还有一些令人温馨的点点滴滴，比如村长家那一群可爱的女儿们，秋菊每次来来去去孩子们都亲切地喊“姨，来了奥。。。姨，走了奥。。” 村长家的人都很和善，“快上炕，暖和，小心感冒了，“给你也舀一碗面”。。。好像秋菊和村长的龃龉根本就和他们无关一样。有人可能会纳闷，其实这正是真实记录了西北农村的人的淳朴，村长家人没有觉得他们有什么特殊，在他们看来他们和秋菊一样都是这个村的村民，都是亲朋好友，城市里当官的家里人那种“官气”在这里根本不存在。孩子出满月，全村子的人都来祝贺喝满月酒、大红棉袄、长面、馍圈等无不展现了一种热气腾腾的生活场景，这才是真正的生活、充满了生命力，没有那种都市的无病呻吟和颓废，这才是中国人的真实，中国人的真实面貌——淳朴、忠厚、向上、充满生命力。


这部片子在我看来其实是一部真实的记录片，如实地记录了那个年代的中国一角，原生态的张力会令很多矫揉造作黯然失色。这才是这部电影的美之所在，如此地令人亲切。在海外漂泊的日子里，无论自己多少次多么冠冕堂皇的置身于西方的古老的教堂、炫目的华尔街还是幽禁的常春藤校园，我的身体里流淌着的还是故乡的血，我的耳边还在回想着亲切的乡音，我的根在仍在那遥远的黄土高原。。。



</影评>
<有用数>318</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想是个美人</作者>
<标题>一个人情社会，怎么普法</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-02 00:10:41</时间>
<影评>
        看这个片子，我似乎找到了中国想要做到法治社会艰难的根本原因。


中国的基础文化，是人情文化。而法律是不讲人情的。


秋菊最后表情，折射出怎样的心理呢？作为剧中人物，显然结尾是尴尬的。与秋菊打官司的本意是背离的。她无非就是想要一个说法罢了，而法律给的说法伤害到了人情。


一个人情社会，怎么普法？


</影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡明亮</作者>
<标题>观《秋菊打官司》——中国地方自治的缺失</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-06 17:53:16</时间>
<影评>
        《秋菊打官司》是张艺谋拍给外国人看的片子，里面花了很多功夫表现中国传统社会的风貌。由于他对风俗的重视，他对中国社会的描述倒是很真实。这部电影给了我印象最深的地方是秋菊的不断上诉。此间表现出的我国的地方治理状态令人深思。


   秋菊打官司的原因在于村长踢了他丈夫的“要命的地方”。事情的起因是秋菊家种辣椒，要在地里建个晒辣椒的棚子。当时中国政策禁止在地里修建房子。村长于是以此为理由阻止他建棚子。这分明是在刁难秋菊家。这样的情况在中国乡村是常见的。由国家来管制村民的土地使用权，这使得地方官在执行时有了上下其手的机会。

    秋菊在向李公安告村长时总说“他是村长，踢了也就踢了，但不能往要命的地方去踢”。可见秋菊对于现有的乡村秩序是认可的，她并不追求第一等的公正。


    第一次告到李公安那里时，处理的结果是村长赔偿200元医药误工费。但村长拒绝道歉。村长拒绝道歉的理由很简单，如果村长道了歉认了错，村长的威信就不存在了，日后国家交付的任务也就难以完成了。由此他认为国家会站在他一边，因为国家还有求于他。我认为村长说得很有道理。


   对于一般人而言，村长既然已经赔了钱了，那事也就了结了。秋菊的丈夫就是这样的。但秋菊死死不放的是“给个说法”。为什么秋菊要“给个说法”呢？她宁愿不要钱也要个说法，这是因为秋菊对正义有着坚定的信仰，她认为这个世界有个天理存在。对正义的信仰正是其生命的希望所在，所以她才会不惜代价去追求一个“说法”。其实普通小民也是有信仰的。


   在向李公安告村长时我们看到，李公安一个人要负责整个乡镇的治安司法工作。因此，秋菊来时他总是在忙碌中。我曾想公安与检察院应该分工，检察院负责调查，公安负责治安抓捕等具体工作。看到这里，我不抱此希望了。中央政府能够为地方提供的公共服务是极为有限的。何以见得？由中央直接向民众提供的公共服务是昂贵的，更好的公共服务需要征更多的税来维持。而过高的税收水平可能会导致官逼民反的结果。并且，更多的公共服务需要更为庞大的官僚机构，官僚不仅提供公共服务，他还会鱼肉百姓。在市里时，一些听了她故事的市民说像她这样的事一个市里起码上万起，大家都到市里来要求解决，市里哪能管得过来。也就是说市公安是不会理她的。这句话很有意义，国家所提供的公共服务越往上一级，其成本就上一个台阶。


     秋菊从镇上一直上诉至法院，其成本已远远超过了秋菊所能得到的赔偿。这些成本包括乘车去镇上、县里、市里的交通成本、住宿成本，获取打官司的可靠信息的成本。其中获取信息的成本最为高昂。她需要了解国家的政策、告状的程序、相关部门的地址、领导的意图等信息。而这些信息大部分都垄断在官僚阶层手中，这就更加大了难度。由此导致的结果是公民不能享受到国家所提供的公共服务，因为成本太高了。进而由此导致地方治理的恶化。《秋菊打官司》这部电影里秋菊所遇到的官还都是好官，尤其是那个市公安局长。可现实中清官总是少数，贪暴之吏居大多数，这是更令人畏惧的。


    这里的困境是如何造成的呢？这完全是地方自治缺失的缘故。在自治的情况下，地方的治理任务完全由地方自己负责。自治的地方用不着中央来规定土地的使用，如果这样，秋菊一案也就不会出现了。在地方自治的情况下，基层官员由地方民众选出，对地方民众负责而不是对中央负责。本片中的村长也就用不着为自己的权威的丧失而担心了。在地方自治的情况下，地方事物靠民主来解决，在熟人社会里解决问题只需较小的社会成本，而且由于大众的参与其结果的合法性、公平性高于中央任命的官僚，哪怕决策错误民众也不会有怨言。总之地方自治使得地方治理的成本低，且结果更为公正。这使的地方的善治成为可能。


    西方中世纪的社会，国家远离百姓，对百姓而言只有庄园才是实际的。每个庄园都是一个独立的单位，庄园由庄园主与农奴（黄仁宇反对将其译为农奴，他称之为穑夫）共同管理而不受任何第三方的干预。庄园作为一个小的地方自治单位，公共服务的成本低，行政与司法可以分开运作。庄园的行政管理由庄园主从农奴中选出来的庄官管理，而庄园司法由农奴担任陪审团的庄园法庭来管理。于此相对的是，中国古代行政与司法一直是合一的（宋代的提刑制度对此有一定的纠正，可以说宋代的司法比较具有独立性）。中国任命的官僚式地方治理结构治理成本高昂，为了节约成本（也可以说是不扰民），司法与行政合一，县官的一个主要任务就是审案。我们知道中国中央还是有专门的司法机构的，如大理寺、刑部、刑审院等，因此司法与行政的合一并非源于古人的观念。中西两方的这种社会结构的差异导致了后来双方命运的极大不同。大部分人都以为凡封建则必落后，黄仁宇认为在封建制度下较能注重地方实情，尤其西方的封建制度使得私有产权能够得到法律的保护，使得“社会底层的资源能够自由而公平的交换”，由此催生了资本主义的发展。而中国则陷入官僚主义的泥潭始终发展不出资本主义。
      </影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>陶陶四</作者>
<标题>现实主义与形式主义的完美融合</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-11 23:10:35</时间>
<影评>
        《秋菊打官司》以崭新的拍摄风格为张艺谋赢得了第四十九届威尼斯电影节的金狮奖，表面看来，这似乎是张艺谋一部迥异于前的片子，他抛弃了从前为他带来荣誉的《红高粱》，《菊豆》，《大红灯笼高高挂》里充满形式主义感的构图造型，抛弃了工整精巧的摄影手法，也抛弃了他已经技法纯熟的传奇式的故事，将视点对准了陕北农村一个普通的农妇。没有无形的封建家族的枷锁也没有表面平静下的你争我夺，故事就是故事本身。他使用偷拍，肩扛摄影，实景拍摄等仿记录片拍摄手法拍出了一部现实主义力作。但是仔细分析，不难发现，在现实主义的背后张艺谋仍然揉进了他所擅长的形式主义的因素。在看似不事雕琢的画面下，蕴含了张艺谋独到的导演构思。

秋菊是一个认死理的人，她的男人被村长踢到了要命的地方，伤的倒不算重，可她就是咽不下这口气——你是村长，就能随便往人要命的地方踢？她挺着大肚子，先后跑到了乡上，县城和市里，不为别的，只为讨个说法。一个从未进过城的农村妇女，连坐三轮车都会被人骗，却结识了市公安局的局长，并且最终赢得了自己的胜利，虽然这个所谓的胜利，是以尴尬和毫不被期待的形式到来的。

当年明月在形容万历年间的忠臣杨炼时曾说，这个世界上最可怕的东西就是纯粹。而纯粹和执著的不同就是，执著是不见棺材不掉泪，而纯粹是见了棺材也不掉泪。秋菊大概介于两者之间——她属于一根筋。而后来这种一根筋的性格又出现在《一个也不能少》和《我的父亲母亲中》，成为张艺谋创作中一个明显的脉络。

影片的开始是一个将近两分钟的固定机位长镜头，熙攘的市集上无数行人从镜头上匆匆的走过，大景深，杂乱的背景使观众难以分辨谁将成为影片的叙事主体。穿着红棉袄系着绿头巾的秋菊从景深处走至镜头前，紧接着下一个镜头便是秋菊和丈夫以及妹妹张望着走在街上的中景镜头，至此影片主人公正式被观众所承认，取得了自己的叙事地位。

在评论《小武》时，法国著名评论家夏尔戴松曾经这样说过“当小武在县城里闲逛的时候，人们强烈地感受到了一种环境间的亲近感。这得归功于影片的摄影，在镜头前熙攘往的群众演员自行其事，仿佛根本没有意识到正在拍摄他们的摄影机的存在，这就如同卢米埃尔影片里中的人群那样，也跟雷诺阿拍摄布杜在塞纳河畔散步时所采用的方式一样－－故事跟随着这些人群一起展开，甚至使人感到即使没有这个故事生活也仍在继续”。我觉得这个评价，本片的开头也同样当之无愧。在上世纪九十年代初，张艺谋以这个新颖而大胆的长镜头奠定了整部片子的现实主义的基调。但是所有的风格，无不都是为了内容服务，张艺谋是一个高超的视听语言大师，他擅长利用造型，布景等一切因素体现影片的主旨。绿头巾红棉袄，我们不难发现，除去在商场买的那件竖条纹西服，在整部影片中，秋菊的衣着都是红色棉袄。红色是张艺谋非常偏爱的一种颜色，它象征了热烈和执拗，正如影片中秋菊的性格。同样，影片中秋菊家庭背景的设置同样非常耐人寻味——秋菊家是种辣子的，她们家屋檐下挂满了鲜艳耀眼的红辣椒，而秋菊几次去县城去市区的资金也都是通过卖辣椒而获得的，这不禁让人觉得趣味盎然。

而秋菊家挂满辣椒的屋子也成为一个绝佳的环境造型，它在某种意义上满足了张艺谋对于表现民俗的爱好。同样让人印象深刻的还有另一个场景，在秋菊第一次卖辣椒前，张艺谋用了四个镜头描绘了收购辣椒的小贩碾辣椒粉的情形。两个把辣椒轧成粉的特写接全景，之后是数个铁碾一起轧粉的特写。这四个镜头在叙事上并不承担作用，但是在烘托影片气氛上，则能收到非常好的效果。有些类似于《大红灯笼高高挂》里的点灯仪式，给人视觉刺激，但是又没有承担《大》里过于厚重的象征意义。

《秋》之所以因新颖的现实主义风格被评论界所称道，相当一部分原因是其使用了偷拍的拍摄方法。而在最多使用偷拍的场景——市集里，我们依然可以清晰的看到张艺谋的个人偏好，色彩鲜艳的花布，大红色的年画，以及各式各样的港台明星的海报，画着寿星福星的挂画，热闹而且世俗。一方面它非常好的展现了农村集市的环境，交代了时间（我们在背景中可以看到杰克和露丝的拥吻的贴画，泰坦尼克的海报在其后的《我的父亲母亲》中也可以见到），另一方面非常完美的贴合了影片的气氛。虽然拍摄看似粗糙随意，手提摄影，不时有人头从镜头前面晃过去，张艺谋的现实主义，如果这么说的话，我们可以看做是构思精巧的现实主义，是经过修饰的现实主义。

《秋》中有很多很有意思的段落，有一段是秋菊的公公去给李公安还点心，派出所里坐满了等待领取结婚证的小夫妇。其中有一对正在接受询问，等待最终的确认。公安问“头一回在哪见的面”，小伙子咬着笑点头。公安又问“头一回你们俩就看上对象啦？”小伙子扭捏了一会终于说了是，接着捂着嘴笑起来。这种段落同样不承担叙事的作用，但是充满了生活的情趣，比起摄影上的诸多手法和技巧，这些充满生活精髓的闪光之处反而能更好的体现现实主义的主旨。

在这部影片里，张艺谋不动声色的将写实主义和形式主义结合起来，拍出了一部非常优秀的作品。此时的张充满了灵气，如同一再被强调的，形式始终是为内容服务的。如同北京电影学院某年的导演试题，熟练的掌握视听语言是一个导演最重要的技能之一，但始终不是全部。张艺谋的后面的作品《英雄》，《十面埋伏》，《满城尽带黄金甲》形式上的极致掩盖不了内容上的重大缺陷。而因此，《秋菊打官司》更显得弥足珍贵。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<标题>秋菊的说法</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-06-01 14:12:41</时间>
<影评>

　《秋菊打官司》是一部关于现实农村生活的影片，围绕农妇秋菊想要讨一个说法而展开，着重刻画了她不断的奔波的过程，对农村生活状态和人物关系以及伦理进行了真实的表现，简单直接的表达了人对自我权益的觉醒。影片拍摄手法朴实，并有一些偷拍的实际生活场景，给予影片无比强烈的真实感，并且把秋菊坚强、朴实的个性表现的淋漓尽致。巩俐在张艺谋这部纪实风格的作品中，将秋菊这位性格执拗的农妇演绎得十分到位。影片借一个“民告官”的故事，赞颂了农村女性的自尊、自强、自信以及法制观念的觉醒。

　　秋菊就只想要一个说法的奔波，和影片朴实的拍摄手法，加上偷拍的一些实际生活状态，成为张艺谋电影中的优秀作品。《秋菊打官司》可以说是张艺谋最好的影片之一。这是一部采用纪实手法拍摄电影，人物的矛盾关系依然存在着张艺谋一贯的故事性叙述方式。开始秋菊无论如何也要向村长讨个说法，最后不惜告到市里的法院，在结尾时村长和秋菊一家的和好时，村长却被抓走了。人物关系的转换，显示了张艺谋对这类纪实性影片故事性上的加强。对弱势群体的关注，也是本片广受好评的原因之一。

</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>wifi6</作者>
<标题>这是一部魔幻现实主义作品吧？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-05 07:15:29</时间>
<影评>
        张艺谋1992年拍得这个故事其实很完美，基本上是惩恶扬善，也算是给1992年的公民上了一堂活生生的司法教育课。


正如那个代理律师说的，既然这个事情已经进入了法律程序，就跟公安的行政协调不一样。司法是不讲究人情的，它只涉及程序上公平与正义。


所以好人局长会被告。本质不坏，而且有恩于秋菊的村长也会被行政拘留15天。尽管秋菊直到最后都没要到一个“说法”（实质正义），但全面的认可程序正义，是近代法制的重要进步之一，事情发展至此，也已经再无“说法”，其实道理很简单，一个人心里不认错，再怎么逼迫或者惩罚，他在心里都可以不认错。某种意义上，秋菊要得”说法“（村长诚心道歉）永远都得不到。


而我在意的是，故事里面除了村长外，其它的政府行政人员，公检法人员的形象居然大都十分正面，那个村里的警关还愿意自己掏钱买点心来息事宁人，更别说那个站着跟秋菊一起吃午饭的市公安局局长了。


因为这基本上在2011年的中国是不可能发生的故事。所以这片子在目前看来并不是个现实主义作品，而更偏向于了魔幻现实主义。


如果在那个时代，小乡村的行政权利堕落还仅仅限于村长为了面子而拒绝道歉的话，我们生活在的现实可能会如同“光荣的愤怒”里面，村支书光荣的台词:"这个村子已经烂到根里面了。"


所以如果让我来重写这个故事，那么便是村长直接踢得秋菊男人丧失生育能力，秋菊去乡公安反应情况，结果吃了个闭门羹，当夜回家时就被由串通好了的乡长以及乡公安指使的打手打出了一个流产。


秋菊去县公安反应情况，再吃闭门羹。回来时发现乡长带了一队拆迁队把他们家房子给强拆了。


全家人都责怪秋菊惹事，丈夫也闹着要离婚，可秋菊下了狠心要去上访，结果村长受到消息，通报了上头，县领导“高度重视”，带着一队警察跨省追捕，把秋菊抓回来之后直接关到市里面的精神病院里面去。


结尾同样是秋菊迷茫而执着的面部表情大特写，只不过背景是贴着雪白瓷砖的精神病房内了。


以上的内容，都是我根据这几年的重大公众事件的一些联想，而我个人的亲身经验是成都某县公检法系统领导亲口在饭桌上放出豪言：“在XX区，就没有我办不成的事情!“


”杀了人，也能搞定？”我的父亲开玩笑的问道。


对方咧开了脸颊上的纹路，收小了声线，放满了节奏的说道：”杀了人，不要把事情闹大，我们安静的处理了，就好了嘛。“


嗯，杀了人，安静的处理了，就好了嘛。





</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>事事顺心</作者>
<标题>#PYIFF#贾樟柯对话张艺谋“大师班”《秋菊打官司》部分</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-21 10:16:58</时间>
<影评>

贾樟柯：拍完《大红灯笼高高挂》之后过了一两年，张导就拍了又一个截然不同的电影，《秋菊打官司》。《大红灯笼高高挂》是非常强调造型，强调绘画性，《秋菊打官司》大家都看过，它可以说是一个最早用纪实的方法来生动展现现实生活的电影，故事也从过去的旧中国时代到了当下的中国。这个跳跃对于九十年代的观众来说还是非常大的，而且是非常耳目一新，因为那个时候纪录美学还没有在中国有广泛的实验，过去纪录片可能也只是有一些新闻片里面使用，但作为故事片借用了纪录片的这种氛围、拍摄方法，可以说《秋菊打官司》是开风气之先，也取得了非常大的成功，我想请张导说一下这个决策，当时是什么契机让你在美学上有这么大的改变？
张艺谋：秋菊这个故事是根据陈源斌的小说《万家诉讼》改编的，我们当时请的是刘恒做编剧。当时也没多想，就是想故事，刘恒是一个现实主义功底非常深厚的作家，就开始给我们改编，写了好几个月，方向是有一点像现实主义的农村题材，也有一些幽默，写得其实很好。但我自己就是刚才说的那个性格，我就觉得这个不就是当年很多大同小异的作品吗，电影没特点，没有一个创新，就一直在想。
有一天我印象很深，我们几个主创坐下来，都已经开始筹备马上要开拍了，突然聊说拍一个纪录片的风格吧，完全像纪录片，大家就开始很兴奋，我记得刘恒也在。我马上就给投资我们的香港的马先生打电话，商量可不可以。他很支持我们，说马上换这个。大家根据自己以往看到的纪录片，开始迸出各种想法。当时摄影、美术这几个人都很兴奋，突然好像抓住了一个东西。我印象很深，整个上午刘恒都一言不发，看我们几个在这又蹦又跳的。要吃饭了，刘恒从床上坐起来，“那我这剧本就白写了”，很对不起他，确实完全就是另一种东西。后来果然没用刘恒的剧本，从此也没剧本了，就是一个大纲，几句话，每天就去偷拍。
我觉得那时候我应该是中国“偷拍”的大师了，比狗仔队要早得多。各种藏，用16毫米的小摄影机，一卷片子上去转11分钟，所以它是可以长时间偷拍的。把两组摄影藏起来，在中国城乡结合部，在宝鸡农村，方方面面，藏到各种能藏的地方。我可能在亭子那搁一个纸箱子，大一点，把两个人藏进去，穿上尿不湿，拿上水和馒头。今天咱要开会，我要偷拍，我差不多半夜四点五点藏进去，开两个孔，那孔拿黑布挡着，然后等大家不注意掀开了拍。演员是八九点来了，穿上农村的衣服，反正是也认不出来，副导演带着一直在附件晃悠。差不多了，说可以了，副导演先走一遍位置，假装找人，然后让演员一看，走这啊，演员就过来了，就那样一直偷拍，很过瘾。但是完全掌握不了各种情况。怎么录音呢，弄个小麦克，当时城乡结合部就是有很多违建，都是把麦克风提前半夜挂在那。
除了这些在外边环境的偷拍之外，那在村里怎么办呢，老乡根本没见过这帮人。提前让巩俐装上一个假肚子，到村里去体验生活，跟村民在一起，所有的村民都不知道她是假的，以为她怀孕了，就天天在村里转。这也不行，你还是要拍呀，在村里就得带点组织了，我就让我们的两个摄影拿两个摄影机，天天在村里转，空拍，没有胶片，对着所有人瞄，天天瞄，跟上班似的，每天八个小时，猪羊、老人孩子，天天转，熟悉。我印象中差不多一个星期以后，我们两个摄影师回来报告，我说怎么样，效果怎么样。他们说现在没人看镜头，没人理，说连狗都不理了。
那时候我们是拿对讲机，偷拍的时候，如果两个摄影师钻在两个箱子里，他要钻一天的。我就只能在外头汽车上用对讲机，我根本不知道拍得怎么样。演员走位置，要拍几十遍，根本不知道怎么样。我们那时候剧组有一句流行话，这个电影要拍出扑面而来的生活氛围，我就经常拿对讲机问两个摄影，怎么样，拍成了吗，扑面吗？他们就说扑面。我就问有几个扑面？最少有两三个是扑面的。好，收工。就是这样子。
然后冲洗回来看样片，我们租了一个16毫米的放映机，你知道剧组看样片是多么神圣的事情，全剧组都来，真的盼星星盼月亮。我们《秋菊打官司》的剧组后来看样片特别逗，剧组人全都走了，没一个人看了，就是摄影师放，我看，就我们俩人看一夜。为什么呢？16毫米的放映机，一本11分钟，海量的素材，看得人晕头转向，各种穿帮，各种失误，各种不知道拍什么。剧组所有的人全是电影的专业人员，一开始看睡着了，后来连睡觉都不睡了，都回去了。我跟摄影就一晚上一晚上地看海量的素材。所以那时候全组就都弥漫着一种失败氛围，不敢明说，就在私下说，说这回艺谋砸了，肯定砸了。说这是什么呀，根本不知道是什么，连人都找不着，很多焦点都是虚的。所以那时候是很胆大的。
今天看《秋菊打官司》的美学，当然可以把它系统地归纳到纪实纪录这样的风格上，那时候是很前卫的。当然那时候中国还在发展中，不像今天有严格的法治，今天你要这么大规模在街上偷拍是不可能的，因为电影是一个商品，你拍进去、发行，那就侵犯人家肖像权。当年我们也被人告了，吃棉花糖的大姐把我们告了，我们给她一个近景，大概两三秒钟，她说对她心理造成很大伤害。为什么？那时候正是上班时间，她不知道怎么出去了，吃棉花糖，被拍到电影里面。这证据确凿，告了我们好几年。现在这样的拍摄不允许了，现在是法治社会了。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>撞</作者>
<标题>对一部应该再也拍不出的优秀电影的一些想法</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-22 01:32:50</时间>
<影评>
        记得曾经看过一个《满城尽带黄金甲》的幕后视频，满头金簪一身华服的巩俐带着一如当年《秋菊打官司》里的大大咧咧甚至仍有些土气的笑容说：“他（张艺谋）知道我能给他些什么。”



现在转过头来看《黄金甲》，虽不至于不假思索地将其归类为彻头彻尾的烂片，但完全可以看做一部内容空洞主题无聊的装逼电影，除了一个神经质的巩俐能让人好歹撑到周杰伦唱起《菊花台》。而说到《秋菊打官司》，无论对于巩俐还是张艺谋来说，这部电影绝对成就了他们人生的高潮。尤其对于巩俐，第一位来自中国大陆的国际影后，这个影响力说实话到现在都掷地有声，因为这份荣耀，在稍后的《霸王别姬》国际宣传上，巩俐甚至超越第一主角张国荣成为了电影最大的宣传点。彼时巩俐与张艺谋两人感情也是美满甜蜜，真的觉得人生之得意不过如此。



豆瓣的剧情简介一向坑爹本片的也是如此。不过作为一部现实题材的作品，秋菊的故事说起来跟剧中的几个人物一样简单，乡里乡亲之间的小事碰上了两个牛脾气的直肠子结果越闹越大，这样的套路在央视一套八套的各种以东北河北河南农村为主要发生地的“描述改革开发以来XX村在XX领导下的巨大变迁”电视剧里屡见不鲜。但是此类电视剧重的是歌颂，而秋菊重的是描述，从乡到县到市，秋菊每一次打官司找说法电影都事无巨细地把事情经过表现出来，想必任何一个看完电影的人都会对秋菊那句“额就是要个说法”印象深刻。这样的安排起到的作用是：一开始谁都会因为村长蛮横不讲理而觉得秋菊死命打官司做得对，而从秋菊退了李公安为了息事宁人而买的点心开始，随着秋菊开始显得得理不饶人地一层层地向上讨说法，你也会慢慢讨厌起这个没有文化只认死理的农村妇女来。到最后秋菊难产，秋菊丈夫求村长帮忙，村长傲娇片刻最后还是尽心尽力帮秋菊上医院生下孩子，你会发现这个故事说到底就是普通的人矫些普通的情，一个人牛脾气一个人又拉不下面子而已，根本不存在对错，也根本不需要任何决断。所以说有些事还是不要弄得上纲上线当真了才好，最后真想收场时倒又一发不可收拾了。



我特别佩服这部电影对真实市井的还原，虽然按电影拍的时间来说事情发生在当下，但是剧本是写的，演员是演的，我却完全感觉不到任何做戏之处，乡邻的日常生活，夫妻间的对话，邻里间的寒暄，再到乡里县里市里各人的言行举止，真的是现实是什么样子就是什么样子，连乡公安局的一个小官说话的官腔都真实可感，这绝对是编剧与表演的胜利。巩俐自不用说，这份毁形象的精神拿到美国绝对当年的奥斯卡板上钉钉，更不用说除了形象连灵魂都要扮出十足十的土气。你看海报上那一个农村红的油头女人，哪有半点演员的样子，顶多是某村里一枝花而已。



说到表演，念台词也是表演的极其重要的一部分，《秋菊打官司》的台词更是不一般的重要，因为导演很少给人物特写，经常是人物的广角镜头脸都瞧不清的那种。这样的摄影模式很有话剧的意思，但却苦了演员，因为话剧还能靠夸张的肢体语言和语气突出的台词展现人物，而电影再夸张也不能露表演痕迹，于是这言语之间就更见演技了，字句的停顿轻重缓急，语音语调方言的模仿，都是难题。巩俐的台词一向厉害，《秋菊》便是个代表。扯远一点，现在当红的女演员里有几个表情动作是到位了但一说话就出戏，一样是科班出身，难道还是以前的学生质量更好？



张艺谋原是摄影师出身，对摄影要求自然不会低，《秋菊》说的是个农村故事，所以摄影风格走的是粗犷原始的路线，看起来脏土乱，但事实上仔细看就会发现摄影很讲究，自然光的打法心思很多，构图也是颇有心思。片子的每一帧画面都弥漫着一种九十年代的感觉，这也是只有在那个时代拍才能有的观感，去年的《最爱》说的是同一个时代的故事，但仿出来的时代感还是半点都比不上实际的感觉。所以说复古什么的，说白了就是有些拙劣有些不那么拙劣的模仿，看腻了现在意淫过去而已。



其实《秋菊打官司》给我印象最深的就是全片里没有一个伶牙俐齿的话唠，引起村长打人的骂人话放到现在就是普通聊天，全片最流利的一段话应该是法院宣判了。秋菊这种更是受了委屈也不会打嘴仗，说话缓慢温吞得令人着急，想起现在人人都以有弥漫着小聪明气息的毒舌贫嘴而自豪，各种段子帝嘴贱帝受到百般追捧，不由得感叹原来改革开放是让这个国家越来越聒噪了。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>