<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阳光普照 陽光普照</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2570235120.jpg</封面>
<导演>钟孟宏</导演>
<演员>陈以文 / 柯淑勤 / 巫建和 / 刘冠廷 / 许光汉 / 尹馨 / 温贞菱 / 吴岱凌 / 林志儒 / 龙劭华 / 胡鸿达 / 施名帅 / 张立东 / 张少怀 / 黄信尧 / 张翰 / 范姜泰基 / 张耀升 / 王可元 / 陈冠斌 / 林佑骏 / 林书涵 / 郑楠钟 / 贺龙 / 冯培伦 / 邓安宁 / 廖慧珍</演员>
<简介>平凡的一家人阿文（陈以文 饰）和琴姐（柯淑勤 饰）育有两个儿子，叛逆的小儿子阿和（巫建和 饰）与好友菜头（刘冠廷 饰）砍伤人进了少年辅育院，但阿和的女友小玉（吴岱凌 饰）却带着身孕来家里…琴姐不顾阿文反对，将小玉留下来照顾。此时，被砍伤者家属也来找阿文求取巨额赔偿，阿文受不了总是带来麻烦的小儿子，将所有希望都寄托在资优生大儿子阿豪（许光汉 饰）身上，却不知道温暖善良的阿豪心中也藏着不为人知的秘密…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-13 13:18:10</时间>
<影评>

电影以阿和载着母亲骑自行车结束，并没有出现类似于“阿文偷自行车的行为非常恶劣，受到了批评教育”的字幕。
更没有出现类似于“阿文自首”或者“阿文被逮捕”的字幕。
电影中，阿豪曾经讲过一个故事。
司马光和一群小朋友玩捉迷藏，在他把所有小朋友找到了以后，却说还有一个小朋友没有被找到。
其它小朋友在树下找到一个水缸，说：那个小朋友一定在里面。

于是司马光用石头砸向了水缸。
水缸根本没有水流出来，有一个小朋友坐在水缸的阴暗处，看着缸外。
这个小孩就是司马光自己，也是阿豪。
司马光说还有一个小朋友没有被找到，言外之意就是另一个他躲了起来。
水缸外的是伪装的他，躲在水缸里的才是真正的他。
正如阿和所说：阿豪是一个很好的人，什么事都替大家设想，但其实我们没有一个人真正知道他心里面在想什么。

每个人和动物都可以找到一个有阴影的角落，但是阿豪没有。他没有水缸，没有暗处，只有阳光。24小时从不间断，明亮温暖，阳光普照。
电影的英文名是《A Sun》，和A Son同音。家里只有阿豪一个人得到了阳光，阿文也只承认他只有一个儿子。
阿豪阳光充足，长得高大威猛；阿和缺乏阳光，长得矮小瘦弱。

阿豪是被偏爱的那个，但是这对他来说并不是好事，父亲对他的期望太高了，他的压力也太大了。
他成绩很好，但是因为发挥失常没有考上第一志愿。换做别人肯定就去读第二志愿了，但他是一个完美主义者，他选择了复读。
他从小到大在父亲眼中都是完美的，不能有任何瑕疵和遗憾，最终选择了自杀。
阿文每年都会把驾校发给他的笔记本送给阿豪，阿豪已经有十个笔记本了，但是里面一个字都没写。

他不会把他的想法说出来，也没有习惯写在纸上，总是把它深藏在心里，直到他跳楼自杀了大家都不知道他为什么自杀。
阿和得到的阳光太匮乏，从不知道温暖的滋味。他在黑暗中生活，也被黑暗所吞噬。
阿豪接受的阳光太浓郁，刺眼的阳光让他想要躲进阴影。于是他走进了阴影，再也没有出来。
阿和和阿豪是两个极端，一个极端偏爱，一个极端缺爱。
阿文把所有注意力都集中在阿豪身上，对阿和完全放任自由。
阿文觉得他对阿豪付出最多，觉得他对阿豪最好，就理所应当地认为阿豪的未来是最光明的，殊不知阿豪唯一的感受不是幸福，而是被压得喘不过气。
阿文对阿豪的期望太高了，所以阿豪有时候会羡慕阿和，他希望能有哪怕那么一天、一个小时父亲能不关注他，能不管他，能获得一丝丝的自由。
他和他故事里的司马光一样，对外表现出善良阳光的一面，把真实的自己隐藏起来。但是其它人都丝毫没有察觉到，没有察觉到他们所看到的是伪装的司马光，真实的司马光躲起来了。即便司马光明确告诉大家还有一个小朋友没有被找到，大家也坚持所有人都找到了。

阿豪很希望人们能发现真实的他，那个藏在水缸里的他，但是最终还是没有出现这样的人。
所以他只能像司马光那样，自己把水缸砸开，让人们看到，原来我们一直没发现，还有一个真实的他躲了起来。
人们不知道阿豪在想什么，他们对于阿和又何尝不是如此呢？
黑轮欺负阿和，阿和没有告诉父母，父母也没问他。唯一知道有人欺负他的，是大家都很讨厌的菜头。
他和小玉发生了关系，他同样没有告诉父母，直到小玉找上门来父母才知道。
他和少年辅育院的狱友产生了矛盾，但他其实没有恶意。他主动把母亲带给他的菜给大家吃，但狱友觉得他不安好心，还叫他晚上不要睡觉，不然把他打到全部吐出来。
他和狱友打架，他也不告诉母亲，谎称是撞到玻璃。
后来菜头被放出来了，三番五次骚扰他，他也没有告诉任何人。

表面上，阿和和阿豪是截然不同、甚至完全相反的人，但其实他们是一样的，都是不把真实想法说出来，都是躲在水缸里的人。
琴姐说：你要讲，不要人家找上门了我们什么事情都不知道。
阿和说：没有什么事情啊。
阿豪是一个优等生，但他的毕生梦想真的就是做一名优等生吗？可能是，也可能不是，除了他没有人知道。
所有人都说阿和很坏，但他真的有大家说的那么坏吗？
阿豪样样都好，阿文就偏爱他，最终让他受不了了。
阿和样样都不好，阿文就不认他这个儿子。
那琴姐是怎么评价阿和的呢？
他加入了拳击队，在学校打，在外面也打，一直到前一阵子出事情。

她客观公正地评价阿和，不会因为他是她儿子就觉得他是完美的，也不会因为大家都说他很坏就不承认这个儿子，是什么就是什么。
如果阿文能多向自己的妻子学习，也许结局会迥然不同。
阿豪什么都不告诉父母，从没说过他想自杀，自杀前也没有吵架，甚至一点异常都没有，和平常一样，没有任何征兆，以至于父母都觉得太突然了。 
正是因为女同学郭晓真，琴姐才知道阿豪最近在做什么。

最近他常常送女同学回家，还和女同学一起去动物园，给她讲司马光的故事，告诉她他对阳光的理解……但这些也仅仅是他所有事情的万分之一而已。
父母对他的了解，甚至还没有一个女同学多。

这在现在这个时代是非常正常的事，我相信99%的青少年的父母对孩子的了解都没有他们的同学多。
阿文不了解阿豪，也不了解阿和，因为他不认这个儿子，也从来不和他说话。
阿文对两个儿子都根本不了解。
直到阿和进了少年辅育院，阿豪跳楼，他才想起应该和儿子沟通沟通，而且都是阿和先开的口。
这让我想起去年的新闻，17岁男孩被母亲批评后跳桥当场死亡。

有网友批评家长眼看孩子都要跳桥了还不肯罢休，非要等他真的要跳了才去阻止。也有网友批评孩子没有必要这么极端。
两种观点都有道理，发生这种事并不是其中一方的责任，而是双方没有沟通。
但很多时候不是孩子不想沟通，而是他们尝试了沟通，但是父母坚信自己是对的，还是要按照自己的想法来。
当孩子一次、两次、三次……发现说出自己的想法也没什么用之后，以后他就不会说出来了。
阿和、阿豪想什么、做什么都不说出来，这是他们不对。但他们为什么不说，也许是因为以前他们说过，但是父母不在乎他们的想法，久而久之他们就不说了。
阿和选择告诉菜头，最终和菜头干了一件傻事。
阿豪选择憋在心里，最终憋坏了。
最后阿文解决问题的办法，也是私自做一件事，不告诉儿子，本质上这和儿子向他隐瞒所做所想是一样的。

虽然电影最后没有出现他被逮捕的字幕，但是现在科技怎么发达，他杀了人八成会被发现，那么迎接他的就是坐牢甚至死刑。
杀死菜头，可以解决一时的问题，解决不了一世的问题。
阿和、阿豪不善于沟通，阿文又何尝不是如此？
他把所有的爱都给了阿豪，他自以为他对阿豪很好，其实他只感动了自己，他从来没问过阿豪到底想要什么，到底想不想学医，想不想复读，想要阳光还是想要阴影。
他丝毫不关注阿和，间接导致阿和走上了歧途。
两个儿子的经历，都和他密切相关。
判决下来了，民事赔偿150万。菜头家没有钱，黑轮的父亲邱先生就去找阿文。 
第一次，他直接赶走邱先生。
第二次，他把邱先生扔在荒山野岭。
邱先生心平气和来找他，他每次都敷衍对方。没办法，邱先生只好用最极端的方式了。 
这个时候他才说，我们到办公室好好聊好不好？

包括菜头骚扰阿和的原因之一也是阿文。
菜头家里只有他奶奶一个人，他奶奶拿不出150万，他家被查封了，他奶奶也被赶到老人安养中心。
那个时候阿文没想过要帮忙，现在才想起给他发个红包，叫他离阿和远一点。

所以杀死菜头真的是解决问题的唯一方式吗？
菜头他也没那么闲，一天到晚没事干非要来骚扰阿和。
他骚扰阿和，是因为在他看来，他是一个很讲义气的人，黑轮欺负阿和，他二话不说就去砍黑轮了，但是在法庭上，阿和却说他的初衷只是吓一吓黑轮，把责任推得一干二净，导致自己被多关了三年。
他以坐牢为代价帮阿和报复欺负他的人，结果事后阿和却说：我们不是说好去吓吓他吗？
所以菜头就要问了：你什么时候说过这句话？

你为一个人做了一件事，他却说：“是你自己要这么做的，我又没叫你这么做。”这个时候，你会不会觉得自己自作多情了？
他所谓的义气、兄弟情义，在阿和眼中是多余的，是没有必要的，他自然会感到不爽。
他比阿和多关了三年，他没有功劳也有苦劳，但这三年阿和从来没有去看他。
再加上家里被查封，奶奶无处可去，阿文却没有帮一点忙。
没有人天生就想当大反派，当大坏蛋。
只是发生在他身上的这些事让他感到很不爽，让他觉得很不公平。
然而阿和一家人丝毫不觉得对不起他，还想和他断绝关系，他只好来骚扰阿和了。 
电影有一个细节，阿和抱怨菜头在车里抽烟。
第二次他还是想着车里抽烟，但他想起阿和说的话，最终还是忍住了，下了车再抽。

讽刺的是，如果他继续整阿和，继续在车里抽烟，那么阿文就找不到杀他的机会。
他终于想要放过阿和了，然而下一秒就被阿文撞死了。
菜头已经死了，我们不知道他到底是怎么想的，不知道他以后还会不会骚扰阿和，但是导演拍他在车外抽烟的细节肯定是有道理的。
也许菜头不是非要和阿和作对，也许他只是想惩罚一下阿和，也许这真的是他最后一次骚扰阿和了，也许阿文不需要杀死他。
阿文抱起石头，不应该砸向菜头，而是应该砸开阿豪内心的水缸。

如果阿文对两个孩子是公平的，不用亲情绑架他们，而是和他们沟通，知道他们想要什么，不想要什么，也许阿豪就不会选择自杀，也许阿和被黑轮欺负后就不会用犯罪的方式来解决。
如果阿文能尊重阿和的想法，倾听他的心声，也许阿和就会告诉他他有一个女朋友，也许阿和就会学会做避孕措施，小玉就不需要面对婴儿独自落泪。

如果邱先生第一次找阿文，阿文就能坐下来好好和他谈一谈，他就不会极端方式逼他。
如果阿文能去少年辅育院看看菜头，就算他拿不出150万，他也可以给菜头的奶奶安排一个住处。
至少菜头知道阿文想了办法，而不是眼看他在少年辅育院里一时半会儿出不来，就对他和他奶奶不管不顾，他出来后就不会骚扰阿和，也不用闹到你死我活的地步。
其实很多问题刚刚发生的时候阿文都可以和平解决，但是他选择了逃避。
那么当他不能再逃避的时候，很可能事情已经闹大了，他已经无法解决了，或者要用很大的代价才能解决，比如儿子的死，比如他被判刑。
阿和说：其实我们没有一个人真正知道他（阿豪）心里面在想什么。
这句话对很多人都适用，对阿豪适用，对阿和适用，对阿文、菜头……都适用。

《大佛普拉斯》里也有这么一句话：虽然现在是太空时代，人类早就可以坐太空船去月球，但永远无法探索别人内心的宇宙。
没有人知道阿豪在想什么，也没有人问过他，这是他自杀的原因之一。
他从小就希望有人能砸开水缸，看到他内心的宇宙，看到真实的他，但直到他死了也没有遇到这样一个人。
可能你我也是这样长大的，父母看见的都是伪装的你，而真实的你一直躲在水缸里。
我们无法改变我们的童年，但至少当以后我们有了孩子，我们可以保证让他得到的阳光恰到好处，不多不少。不会过于匮乏，也不会过于刺眼。他们有时候也能躲进阴影，享受真正的自由。
父母没有主动砸开我们的水缸，但至少以后我们可以去主动砸开孩子的水缸，了解他每天都在想什么，知道他想要的是什么，而不是强行把我们的想法强加在他身上，最终只感动了自己。
如果没有人去砸他的水缸，可能他会选择自己来砸，然后就会像阿豪那样，走进阴影之中，再也没有出来。


</影评>
<有用数>7284</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>泥鳅不会游</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-27 02:17:47</时间>
<影评>

去年金馬獎的大贏家，無疑是《陽光普照》。
斬獲最佳劇情長片、最佳導演、最佳男主角、最佳男配角、最佳剪輯5項大獎，還同時拿下年度金馬觀眾票選最佳影片。
這表明《陽光普照》不光征服了專業觀眾，也同時是一個人人都能看得懂，愛得起的電影。
海報上的一家四口，第一時間就讓我想到日本家庭電影：不論怎樣，家和為貴，最後總歸是要坐在一張飯桌上談笑風生的。

但並不，在這部電影裡，小兒子進了少管所，大兒子無預警自殺，父親最後也成了殺人犯。陽光普照之下，所有人都有陰影。
《陽光普照》的核心人物是三個少年：四口之家的小兒子阿和、大兒子阿豪以及阿和的“壞朋友”菜頭。 核心矛盾是孩子和父母之間的對立和差異。接下來就討論三點，前兩點談談三個少年，第三點談談電影裡的爸爸。
第一，全片我最留意的应该是菜头。菜头是个戏份不多，但重要又微妙的角色。
菜头是个不得不成长为奸诈狡猾且心狠手辣的底层小人物，是最容易被贴上各种刻板印象标签，为所有光明社会成员所厌恶又惧怕的一类人。菜头其实无路可走，家里只有年迈的奶奶，而当他一时冲动，出于义气犯了罪时，不仅他的家庭无法给他提供任何帮助，家里一毛钱都赔不出来，甚至唯一的亲人奶奶都被送去了安养院，他周遭也没有人对他施予任何怜悯，朋友只想和他划清界限，总之是个孤立无援的可怜人，如果他不狠不骗，估计就是得上街要饭的那一类人。他埋怨朋友阿和在出了事之后把责任甩得一干二净，而背负罪名的只有他，他还埋怨在阿和被人欺负时，有作为朋友的他“一句话都没说”就帮他出气，而当他遭难时，身边却空无一人。相对来说，阿和的爸爸妈妈则给予了他非常多帮助，甚至最后爸爸还“帮”他杀死了“麻烦”的菜头。
菜头从少管所出来，就“找上阿和的麻烦了”，至少阿和是把他看做麻烦的，包括阿和的爸爸也是如此。总之菜头一出场，阿和的生活好像就开始“紧张”起来了，想要完完全全过光明正大生活的阿和非常害怕和菜头再有牵连，但菜头却屡次找上门来。菜头看起来就像是一个不断把努力改过自新的青年拖下水的存在，一个“带坏我们家小孩”的坏朋友。然而，最终菜头会被阿和的爸爸撞死，却是因为害怕朋友再次因为车内的烟味被老板数落，选择下车抽烟，这才让阿和的爸爸找到了一个杀死他的合适机会。看到这老娘真是差点泪目。菜头完全不是个坏小孩，他只是不得不变坏，而最后他会死，居然也是因为他还不够坏，坏得不够彻底，有够讽刺。
最终阿和的爸爸对妈妈坦白自己开车撞死了菜头，而先前阿和也在得知菜头被杀之后感到一丝释然，在高架桥上奔跑了起来。和菜头死去的那天不同，天空放晴，似乎阿和真的能够开始崭新的人生了。
当阿和多次被菜头威胁，被迫在地下经济脏了手，我在思考像阿和这样的更生人究竟如何才能摆脱过去的阴影，而当阿和的爸爸果断地杀死菜头的时候我好像知道了答案，这就是小人物能够解决麻烦的方式，这个社会和现存的制度并不能在这种时候帮上什么忙，正如同阿和的爸爸最初被黑轮伯逼债时候能够理直气壮地说：你去找谁都没有用！我是被法律保护的人！
法律这种社会准则只能够在看不见黑的人身上起作用吧，而法律能够保护的也永远只是活在白天的人。而活在丛林法则里的菜头，能够帮助他的人，一个都没有，甚至连他被杀了，黑道的人也以为他一定是被人打死，毕竟像菜头这种人，被打死的几率太大。
第二，從阿豪阿和兄弟兩命運來看，作為兩人的父母，似乎從來沒有理解過自己的孩子。
既然是電影，有劇本，那導演一定是想好了阿豪想要自殺的理由，但我常常想，對於他人的痛苦，我們真的能夠理解嗎？因為身邊有一些抑鬱症的朋友，也看著自己喜歡的偶像自殺，紧接着便看到周遭的人对他们的病和死做出各种笃定的判断，这件事让我害怕极了。我想人和人之间的理解真的太难了，换句话说，我们常常自以为了解了他人，亲近了他人，就像没有人会知道阿豪为何选择了自杀，包括他的好友晓真，尽管她收到了来自阿豪的最后一条短信。
弟弟阿和在少管所和心理咨商师对话的时候说，哥哥太厉害了，做的所有事都对，他厉害到这辈子只做错了一件事，那就是自杀。当下我深深地不认同这句话，紧接着又开始思考，这是否就是导演想要表达的，之后阿和果然在爸爸对话时说出了，我们所有人都不知道哥哥究竟在想什么。
以我目前的揣度，导演想要表达的可能确实是人与人之间的关系永恒不可能到达的某种境界。在导演的另一部作品《大佛》里，电影的结尾，菜脯来到死去的好友肚财家中，才发现肚财家中藏了一个从来没人见过的宇宙，并且说出了一句感动无数观众的名言：“ 雖然現在已經是太空時代了，人類可以搭乘太空船到達月球，但卻沒辦法看穿每個人心裡的宇宙。”
不過哥哥是否像弟弟阿和想象中那樣永遠在做對的事呢？可能也不對。當家人不在場，哥哥阿豪在補習班頂撞過授課老師，還被趕出了教師，懂事地提出幫媽媽帶小玉去產檢，卻悄悄帶著小玉去少管所探望弟弟阿和——哥哥心目中正確的事，可能總是和家長們，或者這個社會認可的不同，這才導致了他的抑鬱和自殺。
在电影即将结束的时候，和妈妈一起散步的阿和一时兴起想要载妈妈兜风，就像小时候妈妈载自己兜风一样，于是顺手开了路边一辆自行车的锁。这个时候妈妈说了一句话：你什么时候学会这个的？阿和说：这个我很早就会了啦。
阿和的爸妈大概都不清楚阿和是从什么时候开始成了一个不乖的小孩，是不是曾经被霸凌，问也问不出，只知道儿子小学开始不喜欢上学，国中开始加入拳击队，之后就开始频繁地打架，直到进了少管所。但菜头来质问阿和的时候提到过，阿和是因为被黑轮欺负，所以才邀请菜头和自己一起去“吓吓”黑轮，没想到菜头进门就砍了对方的手，才酿成悲剧。阿和是个瘦瘦小小的男生，不是个狠角色，而从他进少管所第一天和同寝室成员的互动也能看出来，想要不被欺负，不被对方打趴下，只能先将对方打趴下。但这件事是爸爸妈妈不可能问出来的，包括阿和的小女朋友小玉，在小玉阿姨的论述里，小玉小时候是个很可爱的孩子，但长大之后自己就越来越不了解她了。
第三，在駕校當教練的爸爸的人生哲學是： 把握時間，掌握方向 。
其實父親這個角色挺矛盾的。一方面他根本不想承認小兒子的存在，對外宣傳只有一個“明年要上醫學院的兒子”（補充一點，台灣醫學院通常是高考滿績分才有機會考上，天之驕子了），對犯事的小兒子則堅持想讓他“關到死”；另一方面作為駕校教練，他自知不是社會上流，甚至在大兒子面前有些自卑，表現出完全的順從和卑微，去補習班找兒子的那段戲就能證明這一點。
把握時間，掌握方向。這句話出自駕校的口號，成了他的口頭禪和人生哲學，也是導演的黑色幽默。被他視為恥辱的小兒子，方向早就錯了。直到大兒子自殺後，他別無選擇，才開始漸漸接納小兒子。
這種人生哲學實際上是某種社會達爾文主義，也是目前普遍的價值取向——時間是重要的，機遇是重要的，努力進取，面朝陽光，一心向上，必須要走對路才行。
信奉這一理念，對於從小就比不上哥哥的阿和，和高考失利的阿豪來說，都是莫大的壓力來源。親子關系裡只剩下養和對錯，而沒有了愛和溝通。
钟孟宏的作品我似乎都蛮喜欢的，《停车》是我看的第一部，说实话是冲着桂纶镁看的，不过这也是导演的第一部剧情长片，至今都是我最喜欢的一部，是很适合在家里闲来无事就找来看的片子，但却是我记得最多细节的片子，所有的黑色幽默直戳我心，苦涩又甜蜜，没有一丝造作的感觉，仿佛编剧已经是历练八百年的老手。可能《阳光普照》在我看来就是缺了这点从容？笑点来得有点刻意，情节冲突也满突兀的，感觉服务于剧情走向。
最后说一嘴，林生祥团队的配乐默默加分，虽然和大佛的风格很不同，看片尾的时候才发现。
1月29日後的補充：
【這篇是我看完電影的第二天隨手寫下來的，主要目的是想把當下還記得的點寫下來，過完年爬上來查電影突然發現這一篇被很多人看到了，評論有人說了關於《大佛》我出的錯！確實不是鐘的，鐘只是攝影！原文我就不改了，保留錯誤的痕跡好了，省的下面評論顯得不明不白的，不過台灣這波導演的調性倒是真的蠻像的啦我個人是比較喜歡鐘哈哈哈】
【因為寫影評的初衷是想和更多人討論和交流來著，我的解讀也只是我在電影院看過一次之後的感想，而且我通常看電影會忽略蠻多細節的，我想每個人的解讀都值得尊重，我個人的觀點也不認為非要死守唯一的解讀才好，其他人的評論也給了我啟發——我蠻討厭所謂的“解讀對錯說”，聽過Q&A的朋友應該也會遇到導演說“哎呀我倒是沒想那麼多”之類的話吧，但解讀的開放性我覺得是有趣的】
【哥哥部分的解讀我寫的很少，我覺得是不太夠的，因為我承認本人有很多點“沒太看懂”，所以不知道如何解釋好！現實生活中人生的真相更加撲朔迷離，上個月一個大學學弟突然就自殺了，周圍的同學包括他的女友都非常難過，但所有人都表示他從來沒提過自己想死的事，更讓我覺得所有對自殺者的解釋都有相當高“擅自”的程度。不過導演在訪談的時候說過，這部作品和他為人父的經驗有關，所以我猜測，從導演本人的角度出發，父親應當是最接近他本人的視角？不過台灣2018年有一部熱門作品《你的孩子不是你的孩子》，所以我想“哥哥”作為某一類孩子的模板，或許是導演考慮過的】


</影评>
<有用数>3118</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>失语者</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-14 22:10:17</时间>
<影评>

這世界最公平的是太陽，不論緯度高低，每個地方白天與黑夜都各佔一半。


在我們的傳統教育中，黑暗似乎是不被允許的存在。
仍記得小學時班級的佈告板上那些積極正面的標語，什麼學會學習、學會生活、學會做人、學會勞動。勤奮、勇敢、自信、愛國、友善等等的正向價值在弟子規、八榮八恥觀和《感恩的心》的手語中折射成每個稚童心靈中閃爍的陽光。
那些年裡，《陽光總在風雨後》似乎是小學生的爆款流行樂，於是我們風風雨雨都接受，相信烏雲之上有晴空，暴雨過後是彩虹。不然，就是踩著《紅星歌》那句“紅星閃閃~放光彩~紅星閃閃~暖胸懷”的四二拍節點集合升旗或出操。有那麼一些時候，我也會相信，我們的生活自然而然就會像黨的光輝一樣“驅黑暗、把路開、迎春來”。
但是，似乎從來沒有一個誰來告訴我們：我們生而具有光明與黑暗的兩面。我們於是躲在被窩裡，恐懼我們自身的膽怯與懦弱——因為蜘蛛結網結到第八次也會成功啊，因為道路是曲折的而前途的光明的呀。
《陽光普照》提醒我們：每個被陽光曬得昏沉的人，都需要在陰影下躲一躲。
大兒子阿豪是多麼光芒四射的存在啊。他長相好，成績好，待人體貼，有考取醫學院的理想。特別是在弟弟阿和的墮落與輕狂的對比中，他不僅被父親寄予了殷切的希望，更是整個家庭躍升的的那一束，唯一的光。
你說，溫暖純良的阿豪，像不像一個太陽？二十四小時從不間斷，明艷照人。
那你知太陽在哪裡嗎？在外太空無處躲藏的黑暗裡。一個只能夠沐浴陽光的人，沒有辦法安放生而為人那與生俱來的陰暗。
我很喜歡電影中阿豪這段轉折，導演的處理方式顯得特別寫實：那麼突然，又那麼理所當然；那麼明白，又那麼無可知曉。在現實生活中，我們對他人一切情感的同理與體認，不正是這樣嗎？我也明白，我也理解，但我又不可能真的明白，真的感同身受。
後來，在阿和敘述的細節中，我們可以知道阿豪沒有考上第一志願，要再拼一年。所以這個資優生，也同時是一個復讀生。從一般社會價值的視角說，阿豪失敗了一次。
但是，如果不是通過阿和的言語，我們似乎無從確切地發現這一個訊息。當駕校學員問起父親有幾個孩子時，他總是回答：“一個，準備進醫學院了。” 那是一幅自豪的、勝券在握的模樣。當阿豪提出翹一節課陪小玉做產檢時，母親也表現得淡定從容。只因為阿豪是那個燦爛的太陽。
我們的社會缺乏一種聲音，一種問跌倒的人痛不痛的聲音。當我們的教育在談及失敗時，後面總不忘加上一句“乃成功之母”，呼喊一聲“捲土重來未可知”。在哪裡跌倒，就在哪裡爬起來，然後你要“把握時間，掌控方向”。
但是，當我痛得無法忍受時，我可以用什麼樣的面孔去應對觀眾席裡面滿懷期待的人們？當這一階段的衝刺遇到了阻礙，我是不是也可以選擇暫時退出？當心已經被黑暗完全籠罩，該怎麼去尋獲那原應普照的光明？
這些問題的答案，不在學校的講台上，不在我們的家庭教育裡，也不社會價值的期許裡。
為什麼郭曉貞能稍微走進阿豪的心裡？我想是在他們第一次見面時，她問：“你還在生老師的氣嗎？”
從情節的角度說，阿豪只是電影中的一條支線，卻也是對電影主題一道嘹亮而悠遠的回聲。相比起哥哥，主角阿和是一個幸運的人，他在沉沉浮浮的人生歷練中，終於等到黑暗翻面過去，迎來了新的白晝。
我們的一生，就像電影的最後，阿和用腳踏車載著媽媽騎過的那一段林蔭道。陽光透過枝葉之間的空隙散落下來，媽媽一直透過樹頂，望著天空中那輪太陽。
她的臉上有樹影斑駁，光影流散。

</影评>
<有用数>1583</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tingorne</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-30 13:12:30</时间>
<影评>

看了一圈影评，发现基本上都是立足于整体的评论，没有一个解析光影和镜头的分析。我就把我想到的元素写一下吧。如果有异议的话，可能是我瞎编错了哈哈哈哈哈哈
1⃣️司马光故事：在阿豪讲的故事里司马光做鬼，一方面是指游戏里的鬼，另一方面是指死后的阿豪。在这种前提下能得到两种解释
猜想一：缸内的是活着的阿豪自己。阿豪的死把自己从不真实的完美禁锢中解脱出来，让人知道这个缸里藏着一个从未被人知道的阴暗阿豪。阿豪这个人物从行为表现出来的是极度阳光，但是他的设定本来就是阴暗的，他失败过，复读压力巨大，家人寄予厚望，家庭条件不算好，父母的工作算不上体面，弟弟还时常犯事，他有撑起家庭的压力。他置身的环境是阴暗的。但人们总是容易被他的外在阳光所误导，忽略他背后的阴暗面。
猜想二：缸内的是弟弟阿和。在哥哥自杀前，观众看到的人物形象是哥哥完美无瑕，弟弟毫无优点。但从阿豪的讯息可以看出，电影认为阴暗和阳光相互依存，性情一边倒的人物是不可能存在的。在哥哥死后人物和故事出现转折，这次自杀是哥哥表现出来的唯一的阴暗面，而弟弟谈话时也第一次表露出了爱和善良等正面的形象。所以哥哥的死对应着故事里打破缸，阴暗和阳光得以同时出现，让他们各自成为了完整、真实的个体。也可以理解成，哥哥的死唤醒了弟弟好的那面，两人的特质在活着的弟弟身上融合，形成了一个阴阳相对守恒的整体。（我现在觉得这个解释可以延伸一下，阿豪的死救的不仅是弟弟，同理也救了他的其他家人。）
（最近几天我重新思考了一下这个部分，司马光这个故事以小见大，几乎是整部电影的核心点。只要是人，谁的内心世界也禁不住被外界的道德标准制裁。这部分不见光，在某种程度上是好事，人们都把本我藏进缸里，保护好最原始的自己，用自我压制着本我，追求超我。导演说阳光除了是绝对公平的代表，也有信念的含义。超我是每个人的个人信念，世界能阳光普照是所有人的信念。即使人们置身于人生的无解困境，大坏境的无尽黑暗，也愿意相信有阳光普照，所以继续活着。苏牧教授在微博里面说，《阳光普照》里的司马光就是《大象席地而坐》里的大象，“大象无处不在，我们无处可逃。”这句话让我在一瞬间觉得有一点醍醐灌顶。）
2⃣️阴阳相对守恒
“ 这个世界最公平的是太阳，不论纬度高低，每个地方一整年中，白天与黑暗的时间都各占一半 ”这句话的守恒含义贯穿了整个片子。
1.典型角色的性格阴阳相对守恒。如哥哥，弟弟，爸爸，菜头，都有两面性在人物上的体现；
2.整个事件的发展相对守恒。体现在一个人的阳光要用另一个人的阴暗来交换，制约平衡。如弟弟过得好时菜头因为帮他出头在坐牢、弟弟被人关注需要的是光芒万丈的哥哥先消失、弟弟奔跑着获得自由是因为爸爸先帮他撞死了菜头等；
3.“ 那天太阳很大，晒得所有动物都受不了。他们都设法找一个阴影躲起来。 ”人或许可以完全活在阴沟里躲藏，但不能全都活在阳光下暴晒，菜头和阿豪的故事对比就是最明显的证明。
3⃣️绿色
电影画面里常出现大面积的绿色，绿色象征着生机，表现出的情绪我大概分了三种
1.植被：树木和草坪在电影里大量出现，和阳光是同一种含义。但树叶又能造阴影，明和暗在地上影影绰绰形成对比
2.绿色墙壁：结合情节是阿和第一次显露出好的品质，流露出了对哥哥的爱。绿色是这个角色生命力的体现。但是植被有生命，墙没有，这绿墙让人觉得是自由被禁锢，对现状心有不甘，又有点诡异。大概就是这样我词穷了😷

3.操场：阿和发疯一样奔向操场发泄，有一瞬间就像是奔向了自由。操场全是绿色的假草，远看是辽阔的自由，实际上都是人造的假象。他也就顺理成章的被抓回去关了禁闭
4⃣️光影语言
镜头画面里的强光大多数时候用来体现对比：阳光与阴暗。也有预示情节、说明情节的作用。
1.闪电：第一次出现在阿和逃回宾利车的路上，一道强光让人感觉阿和的生活曙光乍现，好像马上就能永远摆脱阴暗的勾当了。第二次出现在爸爸撞完菜头，拖尸时闪电的强光照亮了菜头的脸，这是他少有的高光时刻，为了阿和选择下车抽烟。但却因此送了命。闪电第一次是预示，第二次是解析，两次出现也重合了事件的时间线
2.由暗处进亮处：预示故事变好的转折。
3.由亮处进暗处：预示变坏的转折，这里的红色光是阿和即将面对菜头时的危险紧张心情

4.逆光：阳光在普照全世界，但有一个人隐身在黑暗中承担起了所有的苦难


5⃣️灵魂
这是我猜的，这一片像云一样的东西（评论已经指出来是一群鸟）在爸爸妈妈拥抱哭泣时飞过山岗，应该是比喻阿豪的灵魂，他的骨灰就在这片森林里，云飘远就像是他听完爸爸的倾诉后离开了

6⃣️空镜头
这个场景的空镜头一共出现了两次，第一次是乌云由左向右飘过来，挡住了整个太阳。第二次是乌云反向往左边飘。

第一次出现在阿和进去之后，阿豪自杀之前。在这之前的人物形象里，能有太阳的隐喻的只有阿豪，在这个镜头里太阳被挡完之后，情节紧接着阿豪自杀。之后所有的一切都发生了坏的转变。
第二次出现在菜头站在路边抽烟之后，阿和贩毒之前。因为菜头面临着死亡，乌云才反向飘动，预示这家人的生活回暖，但依然没有露出太阳。在这时候观众还不知道菜头已死，空镜头后紧接着是阿和贩毒，通过这次贩毒他意外得到一大笔酬劳和自由，他奔跑在公路上好像一切都有了起色。空镜头里没有出现的大太阳出现在了爸爸坦白杀人过程时，他成为了这一家人的太阳，背负了所有阴暗。到这时候观众才能知道为什么第二个空镜头的转折放在了菜头抽烟的那一刻。
7⃣️爸爸最后有没有进监狱
到电影结束时是没有进，因为妈妈说了一句，爸爸今晚要把书送到回收厂。但爸爸以后会不会进监狱，阿和被监控拍到以后会不会被抓，那就看你自己的想法了。
8⃣️影子
阿豪自杀前人越走越远，影子却越来越大像越走越近，这个画面在刁亦男《南方车站的聚会》里出现过几乎完全一样的镜头。这种镜头要达到的效果是什么，有什么意义，我也很想知道🤔
（评论里面已经有很多答案了，可以在里面找到一个比较合理的解释。但评论里绝大部分人认为阿豪的死是为了能有一个阴暗处得以庇护自己，我不排除他的自杀是为了寻求自我保护，但有没有可能也是为了自己的家人考虑呢。许光汉在采访里说阿豪这个人物总是为别人设想，却不怎么知道怎么为自己设想。就像我第一个部分说的那样，他死前弟弟到处惹事，妈妈不关心家里每个人每天在干嘛，爸爸直接不认第二个儿子。他在监狱里最后一次看着弟弟时几乎是难以置信的绝望，所以个人觉得，他的自杀也可能是他认为的救赎家人的方式。）


</影评>
<有用数>1108</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>ArS㍿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-31 04:29:21</时间>
<影评>

阿豪最后的那条短信我哭了，看完电影翻了影评很多解释这两个人我都不太赞同，虽然导演没有明说，但是很多细节处的表情与隐喻其实都在解释阿豪和菜头，于是写了这篇影评聊聊我的看法。
菜头
影片开始，雨夜、柔和的音乐、一台摩托车上穿的黄色雨衣的两位少年，是一切命运转换的开始。菜头冲到桌前砍掉了黑轮的一只手，满脸是血的菜头，表情依旧凶狠愤怒但也多了些恐惧，阿和表情木然，显然没料到这场面。
法庭上，法官问，“当初是你唆使菜头去砍杀黑轮的吗？”
阿和：“不是”
法官：“那为什么会把人家砍的这么惨？”
阿和：“我不知道。”
法官：“你不知道？你知道菜头那天拿着开山刀吗？”
阿和：“我到现场才知道。”
法官：“那你知道开山刀是会砍死人的吗？”
阿和：“我们只是想说去吓吓他而已。”
阿和没有说谎，纵使有，也是辩解自己一时冲昏了头的冲动，他给出的是重回理性的他会给出的答案，阿和不是一个坏人。
有一个镜头可以看到，菜头一直凶狠又绝望地盯着阿和，法官继续问道摩托车是谁偷的，菜头忽然失控大吼，“阿和你说啊，全部都推到我身上啊！你讲啊。”
很显然，菜头认为自己是为阿和砍的人，现在人手断了，自己完了，而阿和胆怯了，只顾着撇清自己，他最后的那一喊，是感到被最亲近信任的人背叛时才会有的绝望与痛苦。
之后阿和默默地说了句：“我偷的。”
他看了菜头一眼，流下眼泪。
那个夜晚足以毁了两个少年的一生。但阿和与菜头不同，他有还没放弃他的母亲，哥哥自杀之后，他更是知道自己成了家里唯一的支柱，还有了妻子和儿子，一家人都在等他；而菜头阿和不同，他的变坏不是叛逆，而是放弃挣扎与黑暗融为一体的心甘情愿——变坏很容易，在这个社会，坏人过得大多数时候比好人要开心的多。
出狱后菜头理所应当的成为了一个“坏人”，而阿和，为了他的家人想要成为一个好人。
要想成为一个好人，首先就要远离那些坏人，阿和这样做了；而菜头说，他出来第一件事就是找阿和，为什么？他家被查封了，他唯一的亲人被赶到老人安养中心，阿和或许是他唯一认识的人。面对一个曾经的挚友，同时也是害他陷入如此境地的人，他可能想，要么把他拉下水，要么鱼死网破同归于尽。
而当他再次见到阿和时，他发现这是个努力改过自新的人，阿和根本没有勇气跟他鱼死网破，所以他想把他拉下水，“你沿着警察局边的巷子，你会看到一个立法委员服务处，这里面有六发子弹，你就对着服务处把它打完。”这看似毫无意义的行为，其实是菜头设法让阿和身体里的恶魔苏醒，他想要他回到自己身边，成为那个和自己一样的坏人，他想要回到过去那段时光，他的寂寞和绝望，他知道只有一人能救赎他，他想要和阿和有牵扯。
但菜头骨子里也不是一个坏人，只是他知道做好人自己是不可能生存下去的，还是做坏人容易一点，但当他看到小玉和阿和的儿子，看到阿和父亲为了阿和在他面前惶恐的样子，他可能也动摇了，或许就放阿和去做一个好人吧，于是有了最后那个买柳丁的雨夜，我想菜头是真心想把这一次当成最后一次的，即使他以后也可能忍不住来找阿和，但他是想要放过阿和的。


车上二人有一段关于五年前那个雨夜的对话——
菜头：“当初你被黑轮欺负，找我去帮你出气，我二话不说就跟你去了，一冲进去，看到黑轮，当场就砍下去，我从来都没有后悔过，即使到现在也还是一样。”
阿和：“菜头，我真的没有想到你会来真的，我们不是说好去吓吓他而已吗？”
菜头：“我拿开山刀，你拿西瓜刀，你还偷了摩托车，你什么时候跟我说过要去吓吓他？”
——短短几句话，道尽人心。菜头是不惜为了阿和去杀人的，他早已经没什么可以失去的，但阿和，他从来不想冒什么大险，正如少年所中与黄士龙一时的作对，不过也是为了换来长久的安宁。菜头与阿和是完全不同的两种人，菜头永远无法成为阿和，阿和也不想成为菜头。


阿豪
在聊阿豪以前，我想先把他最后发给郭晓真的短信写在这里，其实郭晓真这个人物完全就是帮助我们理解阿豪的，因为阿豪无法把他的痛苦分享给家人，郭晓真的出现，让我们得以走近那个躲在缸中的他自己。
这个世界，最公平的是太阳。不论纬度高低，每个地方一整年中，白天与黑暗的时间都各占一半。前几天，我们去了动物园，那天太阳很大，晒得所有动物都受不了，它们都设法找一个阴影躲起来，我有一种说不清楚模糊的感觉，我也好希望跟这些动物一样，有一些阴影可以躲起来，但是我环顾四周，不只是这些动物有阴影可以躲，包括你，我弟，甚至是司马光，都可以找到一个有阴影的角落。
可是我没有，我没有水缸，没有暗处，我只有阳光。
二十四小时从不间断，明亮温暖，阳光普照。


阿文无法与小儿子阿和和解，于是他躲到阴影里，投身无聊的工作，把忧愁寄托到香烟上，对外人说自己只有一个儿子，通过这个阴影下的阴凉，他总算可以苟且度日，无欲无伤。
阿豪的妈妈琴姐也有自己的阴影，她也常年吸烟，麻木于无趣的婚姻生活和无望的中年人生活，对丈夫与儿子的矛盾虽然没有彻底放弃但也只是不痛不痒地说上几句，她接受了生活的所有不公与磨难，麻木便是她的阴影。
阿和的暴力与叛逆是他向世界宣泄的武器，是他的阴影。
而阿豪没有，他从不曾宣泄抱怨，从不曾制造麻烦甚至不曾犯错，他是爸爸妈妈们最想要的那种别人家的小孩，他的世界阳光普照。
可阳光普照不是什么好事，阿豪说，不论纬度高低，每个地方一整年中，白天与黑暗的时间都各占一半，可他没有黑暗的时间，因为他的家人把所有的阳光都给了他，父亲每年送他练车中心的笔记本，母亲勤勉工作养家，连被自己的优秀灼伤的弟弟，也不曾埋怨自己。他们都躲在他们自己的阴影里，然后对他说，你去吧，去到那个阳光普照的极乐园，也只有你可以了。
他只能微笑，带着阳光一路披荆斩棘前进，一刻也不敢停歇。
可这个世界上最痛苦的事，就是你爱的所有人，他们都不快乐。
阿豪可能知道自己的死会让弟弟改过自新，会减轻一些家里的负担，甚至让弟弟与父亲和解，但在他跳下去的那一瞬间，我想他只是希望，跳下去就不会再有阳光了，哪怕从此以后只有黑暗，也比那无尽的阳光普照来得让人轻松。


后续
最近在读袁哲生的《寂寞的游戏》，居然偶然发现了阿豪讲述的司马光的故事的出处。





作者袁哲生生于台湾，生平因写作获得过很多奖项，2004年年初再升任为《FHM男人帮》国际中文版总编辑，并获得中国文艺协会颁发小说类五四文艺奖章。得奖不久后，于4月6日被人发现以童军绳自缢身亡；他在遗书中表示，他罹患精神官能症，身体因焦虑而颤抖不已，无法工作，也无法再面对往后的人生。
个人认为这本书对电影编剧影响很深，所以想对这部电影有更深入了解的朋友们不妨去看一看这本书。
他的好友在该书的序言中写道，“即使我用余生所有的时间与精力重读他所有的作品，仍然不可能找到他放弃活着的原因。”
——或许就像阿豪一样。
从袁哲生的文字中我看到的，是一个少年纯净浪漫到透明的精神世界。
然而成人世界却无法包容这种单纯。


</影评>
<有用数>761</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>青石</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-01-30 11:28:19</时间>
<影评>

 
2017年，一部《大佛普拉斯》横扫第54届金马奖。
电影获得10项提名，5项得奖。




片中，钟孟宏担任摄影，林生祥担任配乐，两人首次合作。
分别斩获金马最佳摄影、最佳原创配乐、最佳原创歌曲三大奖项。




2019年，两人再度联手合作新片。
林生祥依旧为电影操刀配乐，钟孟宏则兼任导演、摄影、编剧多职。
再续了金马奖黑马传奇——
《阳光普照》




在台湾电影界中，钟孟宏已然是中生代导演的代表人物之一。
个人首部剧情电影《停车》就入围了第61届戛纳国际电影节“一种关注”单元。
第二部剧情电影《第四张画》让他斩获第47届金马奖最佳导演。
2013年，首次尝试拍摄纪录片《医生》，并获得了第43届金马奖最佳纪录片。




而这次钟孟宏的新作更是硕果累累。
第56届金马奖上，《阳光普照》成了最大赢家。
电影获得11项提名，最终斩获了最佳剧情长片、最佳导演、最佳男主角、最佳男配角、最佳剪辑5项大奖，并成为了当年度金马观众票选最佳影片。




电影入围多伦多影展、釜山影展、东京影展等多个国际性影展，备受关注。
观众口碑也很高，豆瓣评分已经涨到8.2。




刘若英看完后力推影片。
并称自己看完后花了整整一周的时间来平复心情：
“我的眼泪不是从眼眶里流出来的，是从心里痛出来的，这个痛，后座力很强。”




的确，《阳光普照》这个片名太过有蒙骗性。
没看过这部电影的人估计会以为这是一部正能量的治愈系影片。
但其实影片却讲述了一个家庭式的悲剧。
小儿子阿和（巫建和 饰）和大儿子阿豪（许光汉 饰）是一对个性截然相反的兄弟。
阿和不学无术，上了中学后就变得越来越叛逆，年纪小小就变成了“古惑仔”。




出来混，免不了会有摩擦。
有人惹了自己怎么办？当然是打回去了。
为了报复惹了自己的混混，阿和叫上了铁哥们菜头（刘冠庭 饰）帮忙。
原本只是想给混混一个小教训，没想到菜头比自己更狠，一下手就把混混都手给砍断了。




平时打打架毕竟还没出过格，这下惹大发了直接变成了刑事案件。
由于还是未成年人，阿和被判关入少管所。
人被关进去了，阿和给家里惹得麻烦事还没完。
父母还未从打击中恢复过来，家里突然来了一位小姑娘。
自称是阿和的女友，还怀了孕，人家家长带着小姑娘过来吵着要阿和负责。




小儿子这边需要头疼的事一大堆，还好家里还有个争气的大儿子。
长子阿豪从小就懂事，长得帅，关键是功课还好，就是传说中“别人家的小孩”。
虽然第一志愿医学院落了榜，但家里都支持他再去复读，父亲更是寄予他很大期望。
就是在补习班，阿豪也很有名。
老师都很看好他，连女同学都会偷偷跑来跟他搭话。




电影里的阿豪，温柔可靠，总是为别人着想，前途似乎布满阳光。
却在某天照例早起后，毫无预兆地从阳台一跃而下。
年轻的生命从此失去颜色，这个剧情走向让人惊愕。
叛逆的小儿子被关入少管所，优秀的大儿子跳楼自杀，一个平凡的四口之家顷刻间分崩离析。




对于自杀的少年，社会中总是有很多指摘的声音。
不负责任，不为父母着想，幼稚，冲动……
但似乎很少有声音去关心这个少年究竟经历了什么，是他做错了，还是社会做错了。
阿豪曾给自己补习班的女友讲了“司马光砸缸”的故事。
故事的结局，司马光砸缸后在阴影中看到的那个小孩不是别人，而是他自己。




电影中用了一段动画来表现这段故事。
当诡异的结局配上诡异的动画，就像是阿豪将自己内心的阴暗面首次摊开展示。
或许每个人心里都有一个藏身的愿望。
不想被别人注视，不想被赋予自己承受不了的期待。
所以那些人藏在阴影里，就像司马光藏在缸里。




导演对于片名《阳光普照》是这样解释的：
“这世界唯一公平的就是阳光，但炙热的阳光其实没有那么容易拥抱，你会发现所有人都躲在阴影下。”
但阿豪却没有属于自己的阴影。
第一次考医学院落榜后，阿豪其实是一个失败者。
他或许有很多失落、迷茫、怀疑自己的时刻，但却要藏在心里。
父母如千斤重的期望，已经成了让人无法喘息的压力。




父亲对两个小孩之间的偏爱是明显的。
驾校学员问他有几个小孩时，父亲总是说：
“一个，正在考医学院。”
言语中尽是吹嘘和得意。




而对于叛逆的弟弟阿和，父亲甚至不承认他的存在。
就算对着妻子，父亲也把阿和叫做“你儿子”，而不是“我（们）的儿子”。
尽管如此，在阿豪看来，或许弟弟阿和才是真正被父母纵容的那一个。




不需要背负太多期待，可以任性胡闹，做自己想做的事。
这样的阿和，是躲在阴影下的。
父母过重的期望，就像24小时从不间断的阳光普照，炙热无比。
找不到阴影无处可逃的阿豪，最终成了太阳下的牺牲品。




《阳光普照》讲述了一个家庭之间沟通空白的悲剧。
如果阿豪和父亲能敞开心扉，坐下来好好沟通，或许就不会发生那个跳楼的惨剧。
但在中国式家庭里，诚恳地沟通似乎意味着尴尬和矫情。
明明是那么亲近的人，反而无法敞开心扉，导致沟通出现了真空状态。




父亲的爱是无言的，片中小儿子阿和一直似乎是被父亲忽略的角色，但其实不然。
小儿子阿和从少管所出来后想改过自新，却被曾经的铁哥们菜头找麻烦。
菜头一直觉得当时是阿和教唆自己去砍人的，然而在法庭上却把所有过错推到自己身上。
最后菜头判得比阿和重，法院要求赔偿的一百多万台币也都判给了菜头家承担。




菜头被抓入狱后，家只剩下了奶奶一个亲人，根本赔不出钱。
因此受害者家属找上了阿和父亲，希望他能承担一些赔偿金。
然而阿和父亲却冷酷地拒绝了，并说赔偿责任判在菜头身上，就应该由他家承担，自己一分钱也不会出。




这个举动直接导致了菜头家被强制查封用于赔偿，等菜头出狱后，才发现自己的奶奶被送进了疗养院。
这些原因都让菜头对阿和怀恨在心。
为了报复阿和，菜头屡次到阿和工作的地方捣乱，并且让阿和帮自己干违法的事情“赎罪”。




但几天后，菜头却离奇地消失了。
菜头消失的这段剧情在电影中处理得极具悬疑色彩。
阿和本来和菜头一起开着车出去，阿和下车办事，菜头就在原地等他。




等阿和回来后，就已经找不到菜头的踪迹了，这个人像是凭空消失了一样。
背景冷峻阴森的雨夜，搭上急躁的鼓点配乐。
把一身狼狈、找不到菜头的阿和心中的无措和紧张渲染得更为突出。
菜头的消失，带着一丝悬疑犯罪的气息。




果不其然，不久后菜头的朋友就找上门来了，原来菜头被人杀死了。
菜头这样的混混，平时得罪的人不少，阿和虽然震惊，但也不至于接受不了。
但他万万不会想到的是，凶手竟然会是自己亲近的人。
父亲早就把阿和出狱后的表现看在心里，默默地关心着他。




在某次发现菜头威胁自己儿子帮他干违法的事后，父亲就一直跟踪着阿和。
那个雨夜，菜头和阿和驾着车出去。
但他们不知道的是，他们后面一直跟着一辆教练车，上面是阿和的父亲。
阿和下车后不久，菜头也下车抽烟。




当一个一直威胁着自己儿子的混混站在自己面前时，做父亲的应该做些什么？
阿和的父亲并不知道。
他知道的只是，自己不过是一个驾校教练。
他知道的只是，自己没钱、没势，什么都帮不了儿子。
于是他踩了油门，菜头消失在了那个雨夜。




影片中的父亲是塑造得最让人惊艳的角色，看似冷酷无情，实则内心柔软。
也正因如此，当他为保护小儿子而冲动杀人时，才那么令人惋惜，让父爱染上了悲情色彩。
影片的结尾，父亲和母亲在山顶的那场对话让人印象深刻。




母亲斥责着父亲，到现在还是个没出息的驾校教练，就连家庭关系都处理不好。
小儿子已经在改过自新，而父亲却从来没有关心过阿和，也没有为阿和做过什么。
母亲的这番质问，是让人很难堪的。
每一句都是对一位父亲、对一个男人羞辱性的否定。




按照平常的发展，父亲会大发雷霆，夫妻间或许将要爆发一场争吵。
令人意外的是，父亲显得很平静。
但这平静的口吻下，却诉说出了那个雨夜残忍悲壮的真相。
这个真相里，出现的是一个妻子不了解的丈夫，是一个儿子不熟悉的父亲。
他温暖，伟大，为家庭顶住一切。
但他却用错了办法。




导演钟孟宏说：
“我们永远没办法看出人的内心，纵使亲近如父母，却也是没办法完全了解孩子。”
其实不只父母儿女之间存在沟通问题，就连枕边人也无法相互理解。
我们对家人越来越羞于启齿畅谈内心，也总是把付出藏在心底，认为这样才是“伟大无私”。
但或许有些爱光靠无声的行动并无法得到有效的传递。




所以才会出现大儿子跳楼的惨剧，和俩夫妻在山顶那场心酸沉重的对白。
常听到有人说“爱就要行动，不要光靠嘴上说说”。
我想，这句话也应该有另一个表达方式：
“爱不是光靠行动，同样需要勇敢表达。”




青石电影编辑部丨Leslie

</影评>
<有用数>609</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>#Pekingcat#</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-24 07:03:14</时间>
<影评>

（这是我第二次说，我认为豆瓣上还没有人看懂这部电影）
到今天，很难遇到没有答案的问题，不仅没有答案，甚至有点没有头绪。因为毕竟经过漫长的思想史，任何问题，在人类的历史上，早有很多探索，所以遇到导演问出一个如此的问题。让我惊讶，也让我愕然。
这个问题就是：作为人，是否做了好事，就一定会做坏事，而做了坏事，就一定会做好事。好与坏，是绝对的对称和公平的，这既是“阳光普照”的含义。
这是个蛮残酷的问题，也极其现实。很多时候为了做好事，尤其是好好的对待他人，其中积累的情绪和怨气，总是会在这个人或其他的人身上，转化为坏事，就像是某种能量守恒。人确实不是一个源源不断的美好核心。
这个问题为何如此重要呢？因为对每一个期待着过好的生活，做好的事情，并且为他人承担（这几乎是做好的事情的必要条件）着的人而言，电影呈现出一种残酷的“好事代价”，好事是会以同等的坏事作为代价的。这势必成为一个，至少是令我自己害怕的预期。
阳光普照下的公平，就是这样的守恒。
在整个故事里，只有两个人死了，阿豪和菜头，虽然在电影中两个人看上去似乎是纯然的反面，但其是不是，这是两段先扬后抑的沉沦故事。
这里面最大的谜团当然是阿豪的自杀，我们从这里开始。阳光普照是阿豪引出的题眼，也是阿豪的难题。阿豪的死在电影里当然具有二重性，首先这一定是一件坏事，对于他的家庭，这是最大的不幸，这是阿豪自己知道的。因此这是阿豪之前做的所有好事的代价，阿豪对所有人的善意最终必须凝结为终极的阴影，同时竟然也是电影中很大的一件坏事，是电影中唯一一件无可挽回的坏事。
但同时，阿豪的死，其实是其他人决定的，这是电影中“基督教”的隐喻的一部分（电影的英文名就是谐音的“独子”，耶稣是上帝的独子），这绝对不是我的过度解读。在阿豪讲述的司马光故事中，有一个几乎还没有人抓住的细节，一个与司马光原版故事不同的巨大细节。阿豪讲解司马光的故事，中间被公车到来打断，这个故事的巨大张力，让郭小真都无法上车。在公车到来前，阿豪故事的最后一句话是：
“大家看到那个水缸都很兴奋，指着那个水缸说，一定在里面，一定在里面，但是只有司马光一个人，就留在原地……”
公车开走后，阿豪继续讲：
“然后司马光，就拿起一颗石头……”
在司马光原来的故事中，显然不会有大家起哄让司马光砸缸的故事。这里故事非常明显在映射圣经约翰福音8章，“耶稣不定犯奸淫妇人的罪”的故事，大家耳熟能详的8章7节，是“他们不住地问耶稣，他就挺起身来，说：“你们中间谁是没有罪的，他就可以先拿起石头打她。”
在这里的不同是，大家起哄让司马光杀死的，其实是他自己，而司马光确实杀死了他自己。也就是阿豪杀死了阿豪，自杀。阿豪在众人起哄中杀死了自己，犯下了最大的错。在阿豪自杀前，刷牙的他抹开镜子上的雾气，看到镜子中的自己，既是水缸的打破，最后的阴影消失，阿豪必须犯下大罪。
除此之外，观影者认为阿豪也许是完美的，但其实不然。阿豪在电影里还有两次离奇的反应和错误，第一次郭小真在餐厅善意的向他打招呼，他冷漠的没有回应。因而后来有他主动送郭小真回家的好事。但这也衍生一个隐约的坏事，郭小真因而想成为他的女朋友，在动物园黑猩猩的一幕中（这是阿豪以真人记忆出现的最后一幕），郭小真一直看着阿豪，而阿豪明显表现出对她的疏离，黑猩猩冲到玻璃前，吓了郭小真一条，而阿豪也木然得愣住，没有给予关心。因而最后让郭小真留下一个“希望是阿豪女朋友”的遗憾。
这两个离奇的错误成为阿豪的终极之罪，其实阿豪对小真的疏离并非罪本身，这个罪是阿豪对自己的理解。阿豪自比“耶稣”，认为自己是世上唯一的例外，是只有光照而没有阴影的人，他没有感觉到他对郭小真的依赖成为了他可能的阴影，依然认为自己是全然的光照者，犯下十诫第三诫，“不可妄称神的名“，这推动了他的自杀。阿豪错过了自己的救赎。虽然他已经几乎完美，但一个不完美之人，自认完美，确实是一件大错。
菜头也是一个沉沦故事，他是剧中第二个死去的角色。菜头起初当然对阿和很好，替他对霸凌阿和的黑轮出气，还承担罪责，但好事衍生坏事，锒铛入狱。出狱后，菜头有两次救赎的机会，一次是老陈给他送钱的时候，一次是阿和第一次帮他枪击立委办公室的时候，如果菜头可以在这两次的任何一次放阿和一马，都不会有最后被老陈杀死的结局。他的沉沦故事，是比较明显的。
因此阿豪和菜头的沉沦，虽然剧中塑造两个人有天壤之别，一个像天使，一个像魔鬼，但其是是同一个结构，是对同辈人的错误对待。这是导演的高明之处。
阿豪自杀后，他人转变和救赎的契机开始了，其他主人公，都是先坏事，后好事的对称。
阿豪死去，小玉的孩子出生，阿和与小玉结婚。阿和的救赎之路开始，而阿和的救赎之路，也是众人救赎之路的开端。
众人的救赎，都对应着“阳光普照”的结构，坏事，然后做好事。
先说陈妈妈，她是剧中一个线索性的人物，她的错误都很隐微。首先是她在家庭中的缺位，阿和小时候的顽劣，她无法管教，阿豪被父亲的期待压垮，她无法分担（阿豪帮助他带小玉产检，其实在他们的关系中，阿豪是施予的角色）。对家中两个孩子的“无法施予”，造成了两个孩子的悲剧，这当然是坏事。但这件坏事，带来她对“小玉”的无私施予。而她很快又做了一件大好事，她租下铺面，让小玉不必在酒店工作。但紧接着，菜头在街上遇到她，攀谈后友善的想摸摸阿和的孩子，而陈妈妈却本能地挡住小孩，对菜头并不信任。这其实在剧情叙事上，直接导致菜头改变让阿和拿钱的主意，而转而让阿和枪击立委办公室，又引出老陈送钱未果，等一系列的变故。
再说老陈，他的身上呈现出几乎对称的好坏，只有一个儿子的偏心，让他真的最终只有一个儿子。而最初对阿豪那种明显的爱，用驾校的本子给予激励和压力，可以说他就是逼迫阿豪自杀的最直接的人。这样的坏事，让他之后展示出对阿和近乎最无私的，隐秘的爱。完成了自己的救赎。
因此电影展现出一种极端的善恶辩证。做了坏事，命运便会逼迫你做好事，如果在这个时候不做（菜头不放过阿和，阿豪不接受郭小真），就会死。而陈伯，陈妈妈和阿和，则接受自己的独子阿和（陈伯-阿和），或接受小玉作为自己的孩子（陈妈-小玉），阿和则接受自己的独子（阿和-孩子），是的，他们所有人的救赎，都是从接受一个孩子开始的。
相反，做了好事，命运便会迫使你做坏事，像是菜头帮助阿和承担，但仗着自己对阿和恩情的坏事，和阿豪对所有人的善意，但仗着自己善意的自大，都带了他们的死亡。
这个家庭故事如此的真实，让我既警觉我善意的自大，也让我忧虑必然坏事的到来。我会不会错过我救赎的时刻呢？或者，善恶的辩证，在人的身上是否如电影呈现的这样对称和公平呢？
不过，阿豪和菜头的错误都针对同辈亲朋，而陈伯伯，陈妈妈和阿和的最终救赎，都是针对下一代。这也许是导演在阳光普照的对称和残忍中，呈现的温情吧。
而最初的那个问题，我仍然没有答案。

</影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-25 22:41:15</时间>
<影评>

（文/杨时旸）
《阳光普照》给人的观感是奇特的，它在平静和暴裂的两极同时用力，用等同的力向相反方向拉扯，正是这样的古怪力道酿造了这个故事的气味，它家长里短却充满戏剧奇观，它一直维持着平缓的、琐碎的、娓娓道来的腔调，却总让人感到隐隐不安，担心会在那刚刚走了一小段的坦途之上出现巨大裂隙，让人粉身碎骨。它有着突然而至的反转，极其抓马的设定，但故事一路走下去，却发现最初的那些反转都不过是必然之选，而那些看起来狗血剧般的抓马剧情也是我们忽略的身边俗常。
阿文和琴姐有两个儿子，大儿子阿豪是个阳光大男孩的模板，懂事、优秀，二儿子阿和是个街头混混，他和朋友菜头去砍人，酿出了大祸，两个人都进了管教所。中年人阿文以为自己所面临的生活是这样的：大儿子读书，工作，娶妻生子，成为自己的依靠，小儿子终有一天惨死街头。但生活耍弄了他，看起来毫无心事的大儿子在一个夜晚从楼上一跃而下，小儿子的未成年女友怀着身孕找上门，一年半之后，小儿子出狱，生活必须向前。眼前的日子成了一道超纲的考题，答案遍寻不着。
从结果反推，《阳光普照》中的所有人都被命运和生活篡改了，他们几乎都被重置了一次，大儿子阿豪的决绝自戕，小儿子阿和的浪子回头，老实本分的父亲阿文最终酿出杀机，只想平静生活的妈妈终日要和巨大的秘密相伴……他们到底是阴差阳错走到了自己的反面，还是只不过被这翻覆的生活激发出了原本那真正的一面？这答案或许连他们自己都不知道。正是这份生活之中难以言说的命运感，成就了这部电影。真的很难去形容它，它把日常挤压到了最不可能的轨道之上，又在最极端的故事里让人相信生活里真的藏着如此不可说的秘密。
看着《阳光普照》，不可避免让人想起那部《大佛普拉斯》，因为从基因上造成的影调的相似，或者因为那日常生活之下的黑暗深渊与灼灼光亮，又或者因为其中那些故意放置的半是鸡汤半是真理的金句，总之，这电影有着台湾现实主义中独特的韵味，溽热掩藏的冰冷，平静之下的暴力，冷漠包裹的温情，以及温情缝隙间的疏离。
大儿子阿豪在这个故事中出现的时间很短，原本以为他是个将会展开书写的主角，但没成想，却突然以死亡迅速终结，他的选择推动了这个故事，也改变了这个故事，更重要的是，他用自己作为一滴试剂，让这个家庭生活的底片重新显形。选择死亡之前，他和同班交好的女孩讲了一个故事，司马光砸缸的时候，发现在缸里藏着的小朋友竟然就是司马光自己，这故事听起来莫名其妙的诡异，像个设定失败的冷笑话或者蹩脚的鬼故事，但这故事一直在点题，真实的自己躲在密不见光的容器深处，等待自己的寻找，但自己和自己终于见面的时候，却是不可避免的惨烈和死亡。这是怎样不可言说的悲剧呢？阿豪自己见到了自己的一瞬，他决定不再扮演阳光使者和家庭支柱，飞身拥抱自己暗黑的投影，父亲阿文见到真实自己的一瞬，将油门踩到底撞死了一直骚扰自己小儿子的菜头，这选择之中关乎囚禁与解放。前者解放了自己，囚禁了家庭，后者囚禁了自己，解放了孩子，但又用秘密锁住了妻子。处在阴暗潮湿之中久了，渴望阳光普照，但阳光持续照射得刺眼，就渴望一片阴影栖身，这些人到底是缺少栖身的阴影，还是缺少普照的阳光？ 这故事里到底有没有成功的逃脱者，逃出长久阴暗或者灼人烈日？没有吧。但他们都从某种程度上获得了解脱，又从另外的维度上进入了新的桎梏。
（本文首发 中国新闻周刊）

</影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱罗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-24 23:06:13</时间>
<影评>

1.2019年最喜欢的华语电影没有之一，导演编剧摄影配乐都很厉害，镜头光线台词背景音乐都恰到好处，是一部很细腻很写实的电影。
2.每一个角色都演绎的很好：母亲理智而隐忍，父亲很爱儿子但很执拗，哥哥聪明懂事又有点阴郁，弟弟叛逆但本质善良，其余的角色可爱的可爱，可怜的可怜，可恨的可恨。
3.故事开头砍手臂煮火锅真的很真实血腥，不忍直视，与结尾受害人描述失去手臂的细节及互相之间释然相呼应。
许光汉饰演的哥哥成绩很优秀
哥哥出场“众人皆睡我独醒”
4.许光汉饰演的哥哥讲司马光砸缸的故事，搭配动画，活生生的讲成了一个恐怖故事，为后来自杀埋下伏笔。哥哥自杀跳楼前，洗澡洗头刷牙，看一眼雾蒙蒙镜子里的自己，叠衣服整理好房间，走出屋子，昏黄的灯光将他的影子拉长投影在陈旧的墙纸上…哥哥把所有的好都给了身边的人，死之前整理好一切因为不想麻烦任何人。
哥哥自杀前留下的最后一条短信：“这个世界最公平的是太阳，不论纬度高低每个地方一整年中白天与黑暗的时间都各占一半。前几天我们去了动物园，那天太阳很大，晒得所有动物都受不了，它们都设法找一个阴影躲起来。我有一种说不清楚模糊的感觉，我也好希望跟这些动物一样，有一些阴影可以躲起来，但是我环顾四周，不只是这些动物有阴影可以躲，包括你、我弟、甚至是司马光都可以找到一个有阴影的角落，可是我没有，我没有水缸，没有暗处，只有阳光，二十四小时从不间断，明亮温暖，阳光普照。”
5.有几个细节弟弟演的很动人：a.哥哥的葬礼，弟弟表现的若无其事，当弟弟回到监狱一群人推着拖车下坡，终于忍无可忍，悲从中来，情绪一下突然爆发…/b.出狱后弟弟在洗车行工作…暴雨中，弟弟担心自己衣服上的泥土弄脏客户的豪车，硬是扒光了衣服只穿内裤把车开回车库…弟弟真的浪子回头只想老实工作踏实生活。/c.菜头非要坐在客户宾利车里抽烟，问弟弟有没有烟灰缸，弟弟很无奈无语，不想弄脏客户的豪车硬是把自己的手伸过去接起了烟灰。
6.电影的整个基调阴郁低沉充满悲剧色彩，导致所有逗比一点段子都变成了冷笑话：比如，牢里背乘法口诀，哥哥讲司马光砸缸，监狱证婚人拉彩弹，爸爸驾校训话等等。
7.父亲在弟弟出狱后对儿子的避而不见，后来父亲梦到哥哥，梦醒后父亲来到梦中哥哥出现的巷子，父亲最后还是来见了在便利店上大夜班的弟弟，父子之间释然了。这个梦真好。
8.配乐很赞很有共鸣，比如哥哥葬礼的背景音乐、弟弟出狱大家不自觉齐声唱起的《花心》、弟弟便利店夜班和父亲聊天响起的全家门铃声。

</影评>
<有用数>160</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏乏</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-10 00:51:26</时间>
<影评>

本来不想写，但是越想越有趣，权当做感想分享给大家。
哥哥阿豪便是最初的太阳，是家庭的明星，但同样位列补习班不堪重负，区别在于他并非是为了什么而选择牺牲自己，只不过既成事实在于，他改变了这个家庭的人物关系，导演和编剧的处理使得影片哀而不伤，这并非“阳光”带来的明媚之感，而是“阴暗”带来的向阳力量。为什么？因为太阳陨落了。当然这只是隐喻一种，既然“阳光普照”，就要照到每个人身上，故事中的人并未相互照亮，他们只是在如何使用阳光上有着不同的见解。
影片最有意思的地方在于将哥俩视作植物，有喜阴的，有喜阳的，当然不排除在阳面待久了，有不同程度晒伤所以想要避避暑气，这里则可以理解成哥哥阿豪，他累了。但最大的问题在于对两种人有了错误的期待，这跟他们的天分无关，关乎天性。
弟弟其实是没有担当的人，那是因为他在这种家庭关系中没有习得责任这一课，被压抑了。但是当责任不可逃避的时候，比如得知小玉怀孕后，在他身上可以看到小人物的果敢。不过也可以理解成逆来顺受的秉性，这就是小人物。而哥哥作为被捏成的“大人物”人设，只想找块地方遁形。真正在背阴处生长的是菜头，但他误会阿和要让他扒开挡住阿和阳光的遮蔽物，他也因此见了光。他没想到阿和并没有给自己遮阳，所以菜头给晒蔫了，心中有恨。虽然他很仗义，但他误以为阿和是同类，所以他用喜阴植物的方式拉阿和下水。可惜阿和其实是喜阳的，所以忍不了阿和这种拉踩行为，因为他们对阳光的使用方式并不统一。
至于父亲这个角色，是最终促使我写这篇文章的原因。他在利用阳光这个问题上采取了不太一样的做法，为了让阳光更多照到哥哥身上，他像伐木工一样把弟弟植物砍掉，在小儿子的牢狱之灾上添了把柴火，够狠吗？这还要庆幸弟弟只是有雨露均沾的可能性，所以他就要让他一边凉快去。紧接着父亲失去了大儿子，开始痛定思痛，他成长了吗？并没有，他的思维定势更加彻底了。为了让阳光照到硕果仅存的弟弟身上，父亲像伐木工一样将他认为遮住弟弟阳光的菜头砍了，实际上最后是砸烂了，一颗菜的头，动作也和哥哥挂在嘴边的“司马光砸缸”保持一致，不仅仅外在的，连内涵也很统一。
说到司马光的故事，哥哥阿豪是有不同理解的，他认为司马光砸开缸才能释放自己，在我看来他砸的是薛定谔的缸，只是为了确认自己的天性。父亲的动作也有着类似的意图，表面上是为了阿和不受胁迫地生存下去，但实质父亲是要通过这一过激的行为矫正自己，完成“父亲”的义务并与自己和解，只不过他打算牺牲一头菜。影片试图用错的行为带来的影响，去矫正错的时间中不可能正确的方向，意图最终得到相对“善”的结局。错误的行为从哥哥开始，到父亲结束，甚至在小玉的养母和菜头身上，编剧的意图同样适用。这可行吗？似乎，这就是影片最迷人的地方。
哥哥阿豪的选择具有多义性，这场决绝的“意外”将外在和内涵颠倒，如同司马光杂碎了缸，也披露了缸内的光明或黑暗，但更重要的是人为搅动了喜阴植物和喜阳植物的位置，这一做法是通过伐木人，或者说砸缸人实现的。既然哥哥自己砸了自己，这一变故重启了人物关系，让弟弟得以不在哥哥的阴影中，甚至有契机以父亲的身份与这个世界交谈，同样是父亲，阿文也像是受到这一身份的召唤，真的如自己所愿只拥有一个仔足矣，只可惜是阿和而非阿豪，却也不得不放下可惜拾起珍惜。与此同时，哥哥通过交还阳光给他人，换自己永远匿身世外，安心做一株死的喜阴植物。
所谓“阳光普照”之，如是缸中之人，是要用击碎什么来换的，这便是我看完这部影片，最大的感想。


</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
