<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>笕桥英烈传 筧橋英烈傳</电影名>
<年份>1977</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2517822694.jpg</封面>
<导演>张曾泽</导演>
<演员>梁修身 / 陈莎莉 / 胡因梦 / 李菁 / 冯海 / 金汉 / 闻江龙 / 游天龙 / 王豪 / 石隽 / 薛汉 / 卢碧云 / 刘尚谦 / 安平 / 田文仲 / 田野 / 江彬 / 江明 / 周子骥 / 黄家达 / 张复民 / 郝思远 / 余继孔 / 黄贻铭 / 胡铭 / 李敏郎 / 刘长鸣 / 王菲 / 汪威江 / 杨奎玉 / 杨泽中 / 于恒 / 李明君 / 初本科 / 吴可 / 陈旧 / 杨烈 / 陈又新</演员>
<简介>內容描寫抗日戰爭時期，國民黨空中大隊長高志航以及閻海文、劉粹剛、沈崇海等空軍英雄悲壯犧牲的事蹟。
                                    
                                　　影片攝製經歷三年，耗資數千萬台幣，為了符合據中人物的身份，訂定了上千套空軍飛行服及海軍、陸軍制服。國防部並專款裝修了 一艘大軍艦，製定了上百架的螺旋槳飛機，並改裝了幾十架戰 鬥機，最為日本九六戰鬥轟炸機。
                                    
                                　　由於劇情延伸海上、陸地和天空，因此由三組攝影機已不同的交通工具載乘拍攝，此片不僅對情節有細膩的鋪陳、對人物的思想情感也有深刻的描繪，並且成功了空事的英雄形象。 影片荣获第14届金马奖最佳影片奖、最佳导演奖、最佳编剧奖、最佳彩色摄影奖、最佳剪辑奖、最佳录音奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>哈哈怪</作者>
<标题>“四大金刚”的光辉岁月</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-18 09:26:03</时间>
<影评>

第14届金马奖最佳影片，同时还获得最佳导演（张曾泽）、最佳编剧、最佳摄影、最佳剪辑、最佳录音共六项大奖。本片拍摄历时三年，耗资数千万台币，在政府的大力支持下展现了海陆空三线作战的场景。本片也是金马奖“抗日三连庄”终结篇。
聊中国空军，一定会大聊“八一四空战”。1937年8月13日，日军大举进攻上海，此前对日本唯唯诺诺的蒋介石决定硬刚，淞沪会战爆发。第二天下午，9架日本九六式陆上攻击机从台北起飞，前来轰炸杭州笕桥机场，正好遇到刚刚移防至此的中国空军第四大队。由大队长高志航领衔的队员们驾驶27架美国霍克III战斗机升空迎击，打出了6:0的战绩（细节统计有出入），中国空军旗开得胜。这一天后来被国民政府定为空军节。不过平心而论，二战时的中国空军非常孱弱，所用飞机从数量到质量都无法与日本抗衡。所以这短暂的辉煌才更值得珍惜，而且那一个个鲜活的生命也值得被铭记。本片就是以空军第四大队为核心，讲述了这群意气风发的热血青年从训练到参战直至牺牲的过程。淞沪会战打了三个月，30万伤亡的国军里也包含空军诸将。让我们记住这组空军军人群像：

高志航（梁修身饰），本片主角，人称东北飞鹰、空军战魂，中国空军“四大金刚”之一。他是早年在法国学习飞机驾驶时改的名字，片中屡次表现他要求严、性子急、不怕死的性格，也在他和家人的相处中表现他国比家大、抗日心切的理念。他作为第四航空大队大队长，在八一四空战中身先士卒首开记录，这也是中国空军首次击落日机。他在整个淞沪会战中一共独立击落4架日机，又与人联手击落4架，后来被派往兰州接收苏联援华的战机，途中英勇殉国，时年30岁。当时日机已经在俯冲轰炸周家口机场，高志航奋不顾身登上座机，可惜起飞未果被炮弹炸中。电影也定格在这一镜头结束。
李桂丹（江明饰），相当于第四航空大队副队长，中国空军“四大金刚”之一，一生共计击落12架敌机。他在隔年2月保卫武汉的空战中牺牲，时年24岁。
刘粹刚，人称“飞将军”，中国空军“四大金刚”之一，一生共击落7架敌机。他在片中戏份也不少，一开始携夫人与高志航一家见面，后来在支援陆军时驾驶中弹的飞机撞向敌人坦克。这个结局固然壮烈，但是编的。事实是由于天气和通讯原因，他未能找到陆军，后来在返回途中油量耗尽，失控撞楼身亡，时年24岁。战争就是这样，很多死伤其实是意外的、无谓的、甚至是被友军误伤的（比如就在八一四空战当天发生的上海大世界坠弹惨案，两架中国飞机由于中弹失控导致意外坠弹，造成上千市民伤亡）。但这并不能抹杀战士们的付出和英勇。
乐以琴，中国空军第一位“王牌飞行员”（指击落5架及以上的敌机），中国空军“四大金刚”之一。片中专门表现了他在8月15日笕桥空战中独自击落4架日机的高光时刻。他牺牲于12月的南京保卫战，时年23岁。
柳哲生，中华民国空军官方认可击落架数最高的王牌飞行员。他一生独立击落9架、共同击落4架，其中大部分是在1941年的重庆大轰炸期间完成的。他在战后随国民政府迁台，官至少将。
阎海文，座机被击中后跳伞，不幸落入日军阵地。他开枪打死数名日军后自杀，年仅22岁。片中有日军为他敬礼的场景，这在日军战史上也有记录。
沈崇诲，《无问西东》中王力宏角色的原型（但改动很多）。他在轰炸日本船舰时机体中弹，推算飞机已无法返航，遂极速朝日舰出云号撞去。但这次自杀式撞舰其实并未成功；片中拍出云号爆炸，跟前面刘粹刚撞坦克一样，只是想表现飞行员们死得其所。另外片中为了表现这是沈崇诲事先的决定，他在撞舰前命令同机的陈锡纯跳伞。事实是陈锡纯是一起牺牲的，两人当时分别是26岁和23岁。

可见中国空军“四大金刚”在1938年初就已经全部阵亡了。他们与其他诸多飞行员一样，都还不到30岁，正值生命绽放的年华。我们缅怀他们，是感谢他们的付出，敬重他们的无畏，但不是为了传播仇恨和宣扬民族主义。愿和平和发展成为世界的主旋律。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>菲尼克斯</作者>
<标题>那时候的报国之情、感情（电影摘录）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-29 20:30:54</时间>
<影评>


大美女胡茵梦饰演李有干（跟《新白娘子传奇》里面的李公甫好像啊）的老婆郑秋霞，李有干为国捐躯后，她抱着丈夫的衣服投河自尽。

刘粹刚和许希麟原来是在火车上认识的啊！看过俩人的爱情故事，很不错。

刘粹刚、高志航、乐以琴、李桂丹（中国空军四大天王）、沈崇诲、阎海文、谭文、苑金函、黄光汉、赖名汤、陈锡纯、郑少愚、柳哲生、司徒福这一个个英雄的名字。有了他们这些最可爱的人抵抗日寇，后面国共两方面通力合作赶走日本侵略者，才有了我们今天的幸福生活。看着这些青年战士一个个的牺牲（包括李有干跳伞后仍被日方飞机打死），以及沈崇诲绝笔 真是痛心！他们唱的歌让我想起了《一把青》和《光阴的故事》（陶复邦参军后）。
跳伞后被日军包围高喊一声  中国万岁然后自杀的阎海文，日军埋葬了他。
不用说本片是绝对经典的空战片，另外标语不错，其中之一是：风云际会壮士飞，誓死报国不生还！岩石上也是刻着中国永不会亡的标语。
沈崇诲平时沉默寡言，相信言多必失，沉默是金
剧中沈崇诲对陈锡纯的话：锡沌，谁无父母，谁无亲友！只要让一家人流泪，不要让家家人哭就行了。还有刘粹刚关于正气的描述：所谓正气并不一定发自有地位有名望的人身上，就像他生不为人知，而死后将成为历史上永远受人崇敬的英雄！
高志航和老婆叶容然的一段话：容然，虽然我们不能朝夕相聚，但是我总觉得我们好像一直都在一起，从来没有离开过。只要真相爱，就永远没有遗憾了。我从来不肯浪费一秒钟，有时候我觉得相聚片刻就等于白头偕老。  容然：我懂，我们有位教授也说过：永恒是由片刻造成的。
刘粹刚牺牲时许希麟的一些话不错：
高志航：我们身为中国空军，怎么能让敌人飞机飞在我们头上！高志航壮烈殉国！
电影旁白：中国空军 大智大仁大勇的笕桥精神，千年万世，永垂不朽！！！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>思想起</作者>
<标题>《笕桥英烈传（Heroes of the Eastern Skies）》： 越打越少【第14届金马奖最佳影片】</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-25 14:37:43</时间>
<影评>

http://blog.trivialfilm.com/2012/07/heroes-of-eastern-skies-14.html


笕桥英烈传 (1977)


本片获得1977年第14届金马奖最佳影片。


电影讲述中华民国空军抗战的故事。男主角高志航是空军大队的指挥官，对部下非常严格。高志航是东北人，他以前的日本飞行教官经常去东北老家威胁家里人，目的是让他投奔日本。为此，高志航母亲带着他的女儿搬来上海居住。随后，抗战就开始了，于是空军的战士们就与日军飞机展开了一场场的空战。空战中，很多人都击落了敌机，但中国空军也损失不小，有被击落的、有被子弹打伤的、有自杀式攻击的、有跳伞后自杀的，等等。高志航在空战中被击中，疗养一段时间后，就带领一部分队员去兰州领用新购买的飞机。日本空军获悉了此情报，就在飞机两个加油地点伏击他们。最后，即使中国空军坚持战斗，但高志航以及众多飞行员还是都牺牲了，中国空军全军覆没。


本片是一部内容非常空洞的电影，除了空战就是空战，再也没有其他的。所以，本片一点也不好看，这对我这个已经对烂片习以为常的人来说，也是很少见的。本片主题也是如此，就是宣传一番伟大的爱国牺牲精神，以及表现一下中华民族的坚强不屈，仅此而已。当然，本片拍摄还是有一些意义的，至少让后人了解了中华民国空军的历史。以上，就是本片给我的总体印象。


至于电影内容，实在没什么好写的，完全可以用一个词来形容——越打越少！没办法嘛，中国当时很落后，经济也不发达，就像片中说的一样：牺牲精神有、誓死的战士有，就是没有足够的飞机！此外，电影除了描述一番士兵在前线打仗外，还简单描写了一下军嫂们的生活。可是，这些军嫂们的生活太脱离生活了。首先，这些军嫂们个个貌美如花、美若仙子，这完全不合乎常理，难道空军飞行员那么有魅力，美女都让空军飞行员娶了？其次，对这些女人的生活描写非常简单，好像她们什么事情都不做似地，而且其中一个女人竟然因为丈夫战死而自杀，太扯了吧！总之，本片剧情即离奇又乏味，看得我如坐针垫。


本片唯一优点就是战争场景拍得还算出色，当然这是从七十年代的水平来看。空战、飞行、坠毁，撞舰、地面枪战、近身格斗，这些都有了，作为一部台湾电影能拍摄出这么多逼真而丰富的场景，还是值得肯定的。毕竟在本片拍摄的时候，我们大陆还在搞“文化大革命”。不过有一点要说一下，本片是一部抗日电影，却有日本人做技术顾问，是不是很讽刺呢？


本片演员都是帅哥美女。男主角梁修身一身正气，再加上他浓眉大眼的面孔，往哪一站都是英雄的模样，本片选他做男主角太合适了。本片还有三位漂亮的美女：李菁、胡茵梦、陈莎莉，她们三人拍摄本片时正是青春貌美的年龄，漂亮的不能再漂亮了，真是养眼啊！其他男配角也都是仪表堂堂的帅哥，没想到台湾七十年代就有这么俊俏的面孔了。


总结一下。现在来看本片，除了具有历史意义之外，再也没有其他看点了。不过，它还是让我了解了上个世纪三十年代中国空军辉煌的战绩，以及悲壮的历史。


李菁


李菁


陈莎莉


陈莎莉


序列：0884


[笕桥英烈传].Heroes.of.the.Eastern.Skies.1977.DVDRip.XVID-COWBOY


2012-07-25
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>马背上的水手</作者>
<标题>弱国乱世多遗恨，冲天一怒殉国难！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-16 23:30:43</时间>
<影评>

2019年六月看了台湾2015年拍的纪录片《冲天》，可以看作是中国空军抗战史，对笕桥空军充满敬意。在国军各部队中，空军在全面抗战初期的表现可以说是唯一的亮点。不仅具有顽强的战斗意志，而且具有较高的战斗力，在抗战初期与日军作战中取得了不俗的战绩。但整体实力太弱，飞机和飞行员数量有限，尽管有较高的战斗交换比，但到抗战中期全军覆没。珍珠港事件后，美国参战，对中国提供大量援助，中国空军迅速恢复了战斗力，并从1943年后取得了在国境领空的制空权，其成就远远领先于陆军部队，可谓是中国抗战中为数不多的值得骄傲的闪光点。
昨日下载了《忠烈千秋》和《笕桥英烈传》，先看了写张自忠的《忠烈千秋》，槽点满满；今晚再看《笕桥英烈传》，感觉好了不少，相对比较客观、真实，虽有主旋律的通病，但算是可信度较高的历史题材电影（例如飞行员飞机被击落后，不愿做俘虏，一番近战后用最后一颗子弹自杀，临终前高呼“中华民国万岁”！而不是“委员长万岁”！）。
二战时让美国头疼、胆寒的日军神风敢死队那种慷慨赴死、同归于尽的战术，其实是中国空军首创。笕桥中央航空学校的校训就是：“我们的身体、飞机和炸弹，当与敌人兵舰阵地同归于尽！”这个校训被刻碑立在笕桥中央航校校园，每一届学员都与这块碑合影。一个弱国，面对强大的敌寇，军力、国力相差悬殊，只有用这种杀身成仁、舍身取义的大无畏精神，才能有争取胜利的希望。
这个校训，激励了无数中国空军的飞行员。中央航校的学员，在抗战中共有1700多人为国捐躯。但国力衰弱，政府无能，无数的牺牲也难以改变暗淡的前景。抗战中期，整个空军打光了，打光了！是真的打光了，飞机打光了，飞行员也打光了，一度全军覆没！大概是1940年，日军空袭成都，飞行员和飞行学员已全体拼光了，一位飞行教官独自迎敌，他说：我的学生都牺牲了，只有我上了！然后一个人驾驶教练机（不是战斗机，是教练机！）冲入敌机编队，以羊入虎口的方式，与敌同归于尽，壮烈殉国！
所以，笕桥英烈应该被国人铭记！
PS：8月14日：中国空军节



</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>