<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>杀人回忆 살인의 추억</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1633113220.jpg</封面>
<导演>奉俊昊</导演>
<演员>宋康昊 / 金相庆 / 金雷夏 / 宋在浩 / 边希峰 / 高瑞熙 / 柳泰浩 / 朴努植 / 朴海日 / 全美善 / 徐永嬅 / 崔钟律 / 刘承睦 / 申贤宗 / 李在应 / 郑仁仙 / 吴龙 / 朴真宇 / 朴泰京 / 沈成宝</演员>
<简介>1986年，韩国京畿道华城郡，热得发昏的夏天，在田野边发现一具女尸，早已发臭。小镇警察朴探员（宋康昊饰）和汉城来的苏探员（金相庆饰）接手案件，唯一可证实的是这具女尸生前被强奸过。线索的严重缺乏让毫无经验的朴探员和搭档曹探员（金罗河饰）只凭粗暴逼供和第六感推断，几次将犯罪 嫌疑人屈打成招。而苏探员客观冷静，据理分析，几次排除嫌疑，警察内部为了证明与推翻矛盾不断，然而无辜女子还是接二连三被残忍杀害，他们只好达成共识一起合作。此时，一个极其符合作案特征的小青年（朴海日饰）成为最大嫌疑人，警方神经绷紧地锁定住他，同时DNA检测报告也被送往美国，然而案件并未在此处停止。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>看客inSight</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-26 11:45:03</时间>
<影评>

那是一张普通人的脸。
 时隔33年，《杀人回忆》里的凶手原型找到了。
你肯定记得电影结尾那一幕：宋康昊饰演的刑警多年后重回案发现场，在迷茫与不甘中直视镜头——与真正的凶手对视。
这个让电影与现实发生交叠的眼神，把无数观众惊得起了一身鸡皮疙瘩。



而《杀人回忆》的案件原型 —— “华城连环杀人事件”，则是韩国80年代以来最重大的悬案。
共有10名女性遇害，最大的71岁，最小的只有14岁；
为了调查，警方出动了超过205万警力，调查对象超过两万人，指纹对照达4万人。
真凶却一直坠于迷雾之中。
直到最近，才通过DNA比对，找到了有力的嫌疑人，给受害者及家属带来了一点安慰。

韩媒公布的嫌疑人李某高中时期照片与通缉照对比。

韩媒公布的嫌疑人李某高中时期照片与通缉照对比。
不过，关于命案的悲痛回忆，连带那个时代压抑的社会氛围，始终通过电影钉在了一代又一代韩国民众的脑海之中。
我们翻遍了全网，还原了华城连环杀人案的真实细节，以及所有你想知道的案件最新动态。



“凶手有一双柔软的手”

位于韩国西部的京畿道华城郡，只是一个人口不到两万的小城镇。其中的台安邑更是一片乡村风景，到处都是农田与山野。
进入80年代，台安邑广袤的农田上，稀稀拉拉地出现了几座工厂，流动人口也多了起来。
每年，这里总会发生几起强奸案件。

《杀人回忆》剧照，案发地附近的工厂。

1986年9月19日，一个平凡的下午。
正值秋收时节，牧草金黄，一位村民正在草丛中割饲料草喂牛，忽然间，一具下身赤裸的尸体映入他的眼帘 —— 那是案件的第一位受害者，71岁的女性李某。
数日前，李某带着自家种的蔬菜到水原市售卖，顺便到台安邑看望已经出嫁的女儿。
休息一晚后，由于挂念着家中秋收期间繁重的农活，李某连早饭都没吃，清晨六点便急急忙忙地赶回家中。
在人迹罕至的清晨小路上，凶手突袭了她，并把她拖至草丛中，胶鞋与袜子散落在周围。

《杀人回忆》剧照，小镇的秋天，四周都是金黄色的稻田。

经过尸检，确认死因是扼死，尸体没有遭受性侵的迹象。不过警方在死者的袜子里检测出了阴液，经推测，凶手可能对死者进行了猥亵。
当时因为秋天的露水，犯人没有留下任何痕迹，调查也陷入瓶颈。
仅仅一个月后，又出现了第二名受害者。
常常被村民念叨“真漂亮”的25岁女孩贤淑，被人发现时，一丝不挂地躺在田边的水渠里。
据调查，死者是被凶手用丝袜勒死的。
此外，死者的胸口还被螺丝刀之类的东西刺伤，也有遭受性暴力的痕迹。警方在现场还发现了空牛奶盒、烟头、毛发等物证，由此推断犯人是B型血。

《杀人回忆》剧照，第二起案件现场。

同年12月21日，警方发现了第三具尸体，那是22岁的桂淑，死因与前者相似，同样是被丝袜绞杀，双手被反绑到身后，紧身短裤套在头上，并遭到性侵。
死者遇害当晚下着大雨，凶手还为赤身裸体的尸体穿上了外衣。
但桂淑并非是第三位受害者。
四个月后，警方在田埂边里发现了25岁的权某，尸体已严重腐烂，难以辨认。由于权某是在12月12日失踪的，由此推断是在桂淑之前遇害的。
短短三个月内，就有四名女性遇害，而且事发地点相距不远，行凶手法也极其相似。此时，警方才意识到，这不是巧合，而是一起“连环杀人案”。

命案发生地都相隔不远。图源韩联社

此案的调查组组长河昇均，正是从第四起案件开始参与到调查之中。
看到死者凄惨地死去，河昇均感到非常愤慨，“（看到那种场面）不生气的人简直不是人。”
调查期间，他没有睡过一天好觉，曾经连续38天没有回家洗澡，“这是对凶手有仇恨才可能做到的。”
可惜的是，在没有电脑、没有手机，也没有闭路电视的80年代，由于调查条件有限，又缺乏处理大型犯罪案件的经验，警察的破案手法相当粗暴原始。
正如《杀人回忆》中所说，是“用脚调查”。
为此，警方派出了大量人手，分散到各个村庄里，对该村的居民进行逐一排查，并向村民打听有没有可疑的人或事。
只要是可疑的男性，或者是有前科的，就不分皂白地抓回去审问，或严刑拷打。

《杀人回忆》剧照，嫌疑人受到警察毒打。

像一群四处碰壁的盲头苍蝇，警方耗尽人力物力，却毫无进展。
华城郡说大不大，说小也不小，即便真的用脚跑遍了，也觉人海茫茫，难有头绪。
接下来又发生了第五起、第六起命案，凶手没有停下杀戮的脚步。
转机出现在第七起案件。
那是1988年9月7日，52岁的主妇安某给经营饭店的儿子送泡菜，在归家的途中遇害。
她被自己的上衣勒死，双手被胸罩反绑到身后，下体还被塞进六、七块桃子碎块。警方推测，凶手可能在杀人后，在尸体旁边吃起了桃子。

《杀人回忆》剧照，从尸体中取出的桃子碎块。

不同以往的是，这次案件有了目击证人。
事发当晚，一辆开往水原市的公交车正疾驰在乡间小路上，突然，从路边冲出一名年轻男子，截停了公交车后，一边骂脏话一边上了车。
尽管当晚没有下雨，男子的衣衫却湿透了，路上，该男子还向司机借火点烟，期间司机注意到他的手上沾上了一点桃子汁。
一直隐身于黑暗之中的凶手，终于有人目睹了他的真面目。
根据司机姜某和售票员严某的回忆，一点点拼凑出了嫌疑人的长相特征：
“年龄24~27岁，身高165~170cm，体型偏瘦，单眼皮，眼神锐利，有一点驼背……”

第七次案件后发布的嫌疑人画像。来源：韩联社

除此之外，警方还发现了一名幸存者。
原来在第二、三起案件之间，有一位曾受到凶手强奸，却幸运地逃脱的受害者金女士。
事发当晚，金女士在去教会的路上，被一名男性扑倒并遭到了性侵。然后，男子威胁金女士交出钱财，她示意掉落在地的包里有钱，并一脚将包踢到远处。
趁着凶手去捡包，金女士看准机会，拔腿就跑，才得以逃脱魔掌。

唯一的幸存者讲述事发经过。

在警方的盘问中，她与公交车司机都不约而同地提到一个细节：凶手有一双柔软的手，不像是做粗活的农夫。
而正是这双柔软的手，亲手夺去了这些无辜女性的生命。
既然有了目击证人，河昇均便带着司机姜某，进行了整整一个月的嫌疑人大规模筛查。
警方调取了水原市超过15万名25~30岁男性居民的资料，并让姜某对着身份证照片逐一进行辨认。可想而知，这种人海筛查战术，疏漏在所难免。
最后，司机只辨认出一人符合条件，而那人经调查也不是凶手。
案件再次走入死胡同。



38道格纹

一连串悬而未决的命案，引起了国民的愤怒，对警方无能的指责汹涌而来，不安的情绪也笼罩在每个人的头顶。
“下雨天不要穿红衣出门”、“有杀人魔在外游荡”等恐怖想象占据了人们的脑海，一时人心惶惶，家家门户紧闭。
“那时村子里谁敢出门啊，太可怕了。”

1990年的台安邑，因接连发生杀人案件，村里居民都陆续搬走了。韩联社

发生在1990年11月15日的第九起案件最为骇人听闻。
当时凶手时隔两年再次犯案，遇害的是一名14岁初中女学生金某。
回忆起受害者的惨状，河昇均至今咬牙切齿，怒不可遏。
金某被发现时上身赤裸，手脚被绑在身后，被上衣和袜子勒死。胸口还被凶手用小刀划出格子花纹，一共划了38道。
另外，死者下体被塞进圆珠笔、钢勺、叉子等物件，而且，死者胃里还有未消化的食物，这意味着她在死前两小时内进食过。
在死者的书包里，确实有作为午饭的便当，但是到了放学时间，午饭应该早已消化完毕。因此警方推测，凶手可能在书包里发现了吃剩的便当，然后强逼死者吃下去。

《杀人回忆》剧照，遇害的女学生。

在警局服务了半辈子的河昇均，一共处理过292起杀人案件，大部分杀人犯在犯案后都会急忙逃离，只有华城案的凶手“在强奸和杀人之后，把断气的小孩弄得伤痕累累，真是超越常识的恶魔。”
河昇均更是毫不掩饰地直言，“如果被我抓到了，那么不用上法庭了，我会亲手解决他。”
可他没有想到，到了1991年，这起骇人听闻的连环杀人案却戛然而止。
共计10名女性遇害，除了第八起案件后来被证实是模仿作案之外，其余九起命案，据警方判断，应为同一人所为。

第十起案发现场。图源京乡新闻

凶手有一套特定的作案模式。
他一般潜伏在乡村小路边或稻田里，捕猎独身路过的女性。凶手从不用另外的武器，而是使用受害者的丝袜、胸罩、皮包带等将其手脚捆绑在身后，并实施性侵害，最后将其勒死。
至于凶手为何突然停止杀戮，众说纷纭，有人认为凶手可能已经死了，或者被抓进去了，当然，也有可能只是潜伏了起来。
但河昇均认为，只要凶手还活着，就不会停止杀人。他甚至隔空向凶手喊话：“我一定要见你一面，所以先不要死。”
随着时间的流逝，警方始终没能找到真凶，这起轰动全国的案件也就此不了了之，陷入时间的混沌之中。
除了个别当年的刑警，偶尔会翻开那浩繁的案件卷宗，念念不忘那未了的怨恨。

2006年，追诉期即将到期，刑警正在翻看当年的记录簿。

怀着当年的愤恨，河昇均一直没有放弃过追查此案。
至今，河昇均仍清清楚楚地记得受害者的姓名、年龄、遇害地点、周围环境以及遇害当天的天气情况。
只要一听说韩国某地发生了性暴力事件，河昇均就会详细询问嫌疑犯的年龄、身高以及相貌特征。
但这些努力似乎都只是徒劳，真凶就如人间蒸发了一般，了无痕迹。
2006年，华城案追诉期限到期的同年，河昇均带着挫败感与愧疚感退休。
“虽然别人都认为我是忠实的刑警，但我觉得自己是失败的，刑警的任务不就是抓住犯人吗？”
自此以后，这起一直悬而未决的连环杀人案件，逐渐被人们淡忘，淹没在现代化建设的轰隆声中。

第二次案发地点现状。田地上建起了高架桥，桥边也在进行土地开发。图源韩联社

而对于受害者家属以及韩国警察来说，此案始终是心中隐隐作痛的一根刺。
2003年，电影《杀人回忆》上映，河昇均从片名开始就感到不满：
“对于10条无辜的生命和他们的家属，以及在案发现场日以继夜地辛勤调查的数万名警察来说，那是无法回忆的噩梦。”
然而，看着电影，当年关于命案的记忆又一件一件地唤醒，河昇均禁不住流下热泪。



被阴影笼罩的八十年代

2013年，电影《杀人回忆》上映十周年发布会。
导演奉俊昊半开玩笑半认真地说，“凶手的血型是B型，1971年之前出生。现在，把会场的门关上，所有人都检查一下身份证和血型。”现场发出一阵笑声。
一直以来，奉俊昊都坚信凶手终有一日会来看这部电影。他甚至随身携带着一张问题清单，以防有一天真的见到凶手了，却想不起要问什么。

奉俊昊：那个现在走出去的人是谁？

奉俊昊出生于1969年，80年代末正值他的青春期，发展迅速、动荡不安的韩国社会，给他留下了深刻印象。
打开报纸，是亚运会与奥运会的开幕式报道；打开电视机，民众在大街上集会游行，抗议威权政治。学生齐声高喊的口号、总统大选的宣传广播、不断响起的防空警报，共同组成了那个时代的背景音。

《杀人回忆》剧照，警察在暴力镇压抗议。

“国家和社会关注外部活动，根本无暇顾及民生治安，”奉俊昊认为，“与其说是刑警无能，倒不如说是因为时代的丑恶，所以没能抓住犯人。”
不同于一般的犯罪片，《杀人回忆》里始终没有出现一个真切的凶手形象。
只有受害者一个接一个地死去，嫌疑人一个接一个地出现，可是都并非真凶。
刑警们不眠不休地追查线索，每次像要触摸到真凶的衣角的时候，那种真实的触感又再次脱手并远去。最后，无论是刑警还是观众，都只落得深深的无力感。

《杀人回忆》剧照，警察一度以为这人就是真凶，结果一纸DNA检验报告又将案情打回原点。

整整三分之一个世纪过去了，借助日益先进的科技，案情终于有了突破性进展。
近日，韩国警方通过DNA比对，发现正在釜山监狱中服刑的犯人李某，与华城连环杀人案中其中第5、7、9起案件现场搜集的DNA一致。
而且，李某在案件期间，即1986~1991年，一直居住在华城郡台安邑，距离事发地半径仅仅3公里，就在警察的眼皮子底下。
虽然曾被列入警方的嫌疑人名单之中，可是，李某的血型是O型，而不是警方认定的B型，因而得以逃脱抓捕。
专家分析，由于DNA一致的证据是强有力的，因此不排除当年案发现场没有得到恰当的保护，导致证物被污染的可能性，这方面还需要进行更详尽的调查。
李某于1991年娶妻生子（这可能就是他停止杀戮的原因），1993年移居清州，并于1994年奸杀了妻子的妹妹并抛尸，手法与华城连环杀人案如出一辙。
然后，李某被判处无期徒刑，锒铛入狱。

1994年李某（右）因杀害小姨子被捕，在清州警察局蒙着头接受调查。

据当时抓捕李某的刑警回忆，李某的妻子曾经哭诉，丈夫有性变态倾向，并且常常无来由地殴打她，还把儿子关在房间里拳打脚踢。
尽管两起案件有很多相似之处，但清州警方未能将眼前的杀人犯，与华城郡的连环杀人案联系起来。
如今，虽然已经找到了有力的真凶嫌疑人，无力感也并没有消失 —— 15年的追诉期限早已过去，嫌犯不会再因此案件而受到任何惩罚了。
河昇均愤懑地说，“这不是只保护凶手的人权，而不保护受害者的人权吗？”

李某蹲了24年的釜山监狱。韩联社

甚至，由于追诉期已过，如果李某拒绝警方的审问的话，警方也无权强制审讯。
但是目前为止，李某三次都配合了警方的长时间审询，然而，他明确地否认了华城案的犯罪指控。
有专家认为，李某否认指控可能是出于自保。虽然被判处无期徒刑，但李某在狱中已服刑超过20年，且表现良好，是一级模范犯，有机会获得假释。
据称，李某在狱中过着相当平静的生活，连听到跟自己有关的新闻也毫无波动。
同时，他还迷上了陶艺，在2011、2012年的囚犯陶瓷展示会上展出了他亲手制作的陶瓷作品——用那双柔软的手。

《杀人回忆》剧照，警方通过触摸手部来判断嫌疑人是否真凶。

另外，萦绕在观众心中的另一大疑问是，嫌疑人李某有可能看过《杀人回忆》吗？
釜山监狱里是有电视的，平时会播放教育宣传片，只有在节假日会放电影。据知情人士称，狱中共播放过三次《杀人回忆》，但李某到底有没有看过电影，就不得而知了。



“为什么到现在才抓住凶手呢？”
这是大部分人看到新闻后的第一反应。
在等待真相的漫长时间里，许多与案件相关的人都承受了莫大的痛苦。
第七起案件的受害者的丈夫，在妻子死后从此酗酒度日，不久也去世了。
另一名受害者的母亲，看着发现女儿尸体的地点以泪洗面，最终于三年前含恨而终，未能看到真相大白这一天。

在第四起案件现场，竖起了一个稻草人，上面写着：如果你不去自首的话，（就会）四肢腐烂并死去。

陷入巨大的痛苦之中的，除了受害者的家属，还有许多无辜的人。
1990年3月，受到警方高压审讯的嫌疑人A某跳进火车轨道自杀了；
1991年4月，被指定为第10起案件嫌疑人的B某，从4层公寓楼顶跳下而死；
第7次案件的嫌疑人C某，因证据不足被释放后，到父亲的坟墓前自杀了。
还有一名嫌疑人金某，被人举报为第4、5起案件的凶手。该举报者称，“我梦见金某就是凶手，这分明是神的启示。”
在警方的暴力拷问之下，金某被迫承认了罪行，最后因证据不足而被释放，然而他于1993年自杀未遂后，又于1997年因后遗症而死亡。
悲剧也接连发生在警察身上。
调查华城案的其中4名警察，在退下一线后，因压力过大而去世；也有刑警在调查中受伤，导致下半身瘫痪……

《杀人回忆》剧照。

那么多逝去的生命，那么多无法承受的苦难，一切都已无法改变与挽回。
李某是否真凶，仍难以下定论。除非李某亲口承认罪行，否则警方要进行的调查仍茫茫无涯。压力与伤痛仍在持续，在33年之后的今天。
一个杀人犯的出现，十几人的死亡，就足以给一代人的记忆蒙上阴影。
杀人的回忆无法磨灭，时代的伤痛也依旧鲜明。
正如导演奉俊昊所说，“记忆的本身，就是惩罚的开始。”

参考资料 -----------------------------
[1] 경향신문：‘화성 연쇄살인사건’ 당시 수사팀장 “마음의 짐은 벗었지만…”
[2] 한겨레：피해자 10명, 용의자 3천명…‘최악 미제사건’ 풀릴까
[3] 조선닷컴：부산교도소 "이춘재는 1급 모범수...뉴스 보고도 담담하게 생활"
[4] 중앙일보：'살인의 추억' 그놈 찾았다…화성연쇄살인 용의자 DNA 확인
[5] 동아일보：화성살인 때문에 뽑힌 1기 DNA 분석관 “내 손으로 범인 찾다니”
[6] 연합뉴스：화성 용의자 2차 조사서도 혐의 부인…수사 장기화 불가피
[7] BBC News 코리아：화성연쇄살인: 30여년 만에 잡힌 용의자... 그는 누구인가?
[8] 한겨레：공소시효 지난 화성연쇄살인 사건…경찰의 집요한 추적 왜?
[9] 국민일보：비 오는 날, 빨간 옷, 자살… 화성연쇄살인사건이 불렀던 괴담
[10] 한겨레：경찰 끈질긴 수사, 실체 드러나는 ‘화성 연쇄살인’
[11] 널브레인：방금 뜬 화성 용의자 이춘재 교도소 동료 수감자 인터뷰
[12] 중앙일보："범인 잘 안다, 혈액형 B형" 살인의추억 봉준호 16년전 그 말
[13] cine21：[인터뷰] 살인의 추억의 봉준호 감독
[14] 연합뉴스：화성연쇄사건 누명 자살자 유족 '또다른 고통'
[15] SBS 뉴스："화성연쇄살인 용의자, 성도착증·폭력 성향 있어"
[16] 한경닷컴：화성 토박이 이춘재 30년전 수사망 피한 까닭은
[17] 아시아경제："동네 전체가 발칵…왜 이제야 잡혔냐" 화성연쇄살인사건 유족 분통
[18] imbc：한 품고 돌아가신 어머니…"이제라도 잡아 다행"
[19] YTN：화성연쇄살인사건 유력 용의자 이춘재, '살인의 추억' 봤을까?
[20] 노컷뉴스：하승균의 '그놈' 이춘재…"'히키코모리'로 수사선상에 없었을 것"
[21] 李淼：《杀人回忆》一案中唯一的幸存者

综合 慧诗 |作者 小崔 | 编辑小胡
文章版权归网易看客栏目所有，其他平台转载规范请于公众号后台回复【转载】查看，违者将追究法律责任；来稿请请致信 insight163@163.com，其它合作欢迎于公众号后台（或邮件）联系我们。



</影评>
<有用数>5586</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-29 21:29:31</时间>
<影评>
        1.

当初只看影片名字和内容简介就归为烧杀抢掠的类型片，下完没时间观看便Delete掉。想来实在太对不起这部电影。


《杀人回忆》，《看电影》杂志列出的100部最好韩国电影排名第一。对于类似Top排名，不乏盛名之下，其实难副的伪精品。庆幸的是，《杀人回忆》对得起网络上如出一辙的好评，虽然零缺点的美誉还是略显夸张。


结尾再回到10多年后的金黄色稻田，还是湛蓝的晴空，还是那条水沟。朴探员和小女孩对话后，镜头对着他顿有所悟却茫然的脸。


黑幕。音乐。阴晴幻化的天空。


2.

此刻翻涌在观众心间的又不仅仅是愤闷那么简单，显然导演奉俊昊不会只是想重现或者描述当年轰动一时的悬案。所以，《杀人回忆》安排了一个模糊不清却耐人寻味的结局：一些人在琢磨凶手到底会是谁，一些人还沉浸在压抑无助中，还有一些人多少看出凶手其实一直被导演有意遮掩着。


奉俊昊本意也并非指出谁是凶手，更不会为了制造结局打自己一记耳光。《杀人回忆》是依据一起真实的连环杀人命案改编，而且至今依然是遗留多年的悬案。生活的真实得到了还原，而影片又受限于真实本身。


错综复杂的巧合意外，警方一再错失侦察线索；动荡不安的社会时局，影片前后承载着无言的伤痛。      

                                                 

如果现实社会真如电影一样每每都能历经险阻、最后一刻侦破悬案，估计铤而走险的罪犯得要销声匿迹。试想如果影片最后揭示凶手，来个大快人心，那《杀人回忆》仅是一部模仿好莱坞惊悚犯罪片比较到位的电影。而因为充足的社会现实和信息元素，例如80年代动荡的韩国时局以及真实案件的受关注程度，《杀人回忆》最终摆脱惊悚类型片的束缚并且上升到国民集体记忆层次，足够资格被列在韩国电影百佳榜首。         


                                                              3.         

并不是每一部电影都要在最后揭晓答案，即使你百般追问、寻思闪回也不得其解。正如《杀人回忆》没有把更多细节投入在高智商罪犯如何与几个警察较量上，因为罪犯的作案手段早早就被说是完美无暇了。故事进展是如此从容不迫，甚至最后几次警察们都能预见命案发生，但是造化弄人，凶手始终逍遥法外。                             

                

无助的疼痛，真实的无力。     

                

个体命运的悲剧和动荡不安的时局完整结合在一起，《杀人回忆》更像是沉重的阴影。在冰冷的雨夜，每个人能亲眼目睹悲剧的发生，又伸手不可触及。当最后所有矛头都指向一个人时，希望又瞬间破灭，沮丧之至，连苏探员都几近崩溃。                   

                 

百感交集并非如同走进电影院多达500多万人次韩国观众的触动，毕竟一个民族的群体回忆不是轻易可以融入替代。游行示威、空袭演戏，与时代紧密联系的名词符号，到处可以闻见的乡土气息。一切都像是冥冥中注定，在影片里可以清楚听到无奈的叹息，感受着压抑直至最后愤怒的爆发。                                               

     

                                                               4.             

韩国80年代农田的景色风貌，骚动不安的县城近郊，一切历历在目。                                                                           

晴空，大朵浮云。   

                 

象征着丰收与希望的金黄色稻田竟然掩藏着惊人的罪恶，甚至惊讶于如此温暖的开场竟然直接过渡到了触目惊心的凶杀现场，突然得令人反胃。                                                                            

影片最揪心的一幕是朴探员的妻子和年轻女学生在夜色里的小道上擦肩而过。罪犯的视线一直在两个无辜柔弱的女人间来回游走，显然他也在权衡对谁下手更合适。           

                

可，可这是多么残酷的事实。   

                                                           

终于，他选好了猎物，迅速跟上。……，当勺子、小刀、圆珠笔一样样被翻出来，轻放在地上，手电光下慌恐又绝望的眼神，让人心碎……。                               

    

5.                                                              

影片首尾呈现发黄的暖色调，前后呼应，其他部分色调灰冷凝重。游离在剧情之外的配乐也非常之少，相当符合情境。这种配乐和色调造成了阴冷压抑的氛围，尤其是夜幕下附近的田间小道以及离凶杀现场不远的工厂，都有种令人发寒的阴深恐怖。             

       

人不可貌相，这句话用在宋康昊身上实在再合适不过。这位长着一张韩国大叔脸的中年男子并没有因为形象限制难以发挥，影片中他的真实表演简直就是一个生活在上世纪80年代韩国县城的小探员，没有任何做作姿态。尤其是和苏探员不打不相识那段，话音未落、飞身踹人的印象实在太深刻了，他和金相庆两人都可以用敬业来形容。

                       

对比于2005年《外出》里照顾形象、难以入戏的裴勇俊，联系及宋康昊在《JSA》、《我要复仇》里的精湛演技，发现媒体喜欢搬用“如火纯青般的演技”并非吹嘘唬人。不过2003年的青龙奖，他依然没有得到最佳男演员，因为他的对手是演技更为彪悍疯狂的崔岷植（《老男孩》）。但实力相当，无论谁胜出都是可以接受。     

   

6.              

而熬过前面二三十分钟，案情发展让人欲罢不能。奉俊昊在商业和艺术上表现出了莫大野心，两者之间达到了相当完美的协调。影片既能划分到惊悚侦探片吸引观众获取票房，又能大处着眼、小处落笔，穿透时空的厚重感令人回味再三。《杀人回忆》没有类型片里警匪的针锋相对、斗勇斗志却依然有着清晰合理的脉络主线和跌宕起伏的内心波动。 

    

影片除紧凑的剧情推进之外有着为数不少的黑色幽默，尤其是朴探员和曹探员屈打成招的逼供作风还有第六感推断，既粗暴可笑又被打上了深深的时代烙印。探员们的尽心尽力（曹探员还失去了一条腿）并没有换来案件的最后告破，作为合作伙伴的朴探员和苏探员也经历了互相对照的心路。朴探员最后阻止了苏探员趋于崩溃的报复举动，而这和伊始两人作风完全相反。     

                                              

依然有不少忠实的观众们反复观碟，寻找谁是凶手，乐此不疲，影片里的蛛丝马迹都不想错过。而一部分人则思索为什么案情的突破口非要寄托在大洋彼岸的DNA化验上，探员们究竟错过了什么又得到什么。当然以导演的本意来说，他也不知道答案，真实的悬案依然没有破解。罪犯被隐藏在了小镇附近形形色色的普通人中，虽然这会让热衷于侦探悬疑片的观众失望不少。         

    

                                                                7.       

依然湛蓝的晴空，还有那条水沟。               

                                                   

当年稻田附近是骇人的恐慌，时空混乱的记忆。不过和开头一无所知、只会学舌的小男孩不同，可爱的小女孩对这位中年大叔的举动相当好奇。她告诉他不久前也有个人和他一样在那找什么东西，朴探员马上意识到是罪犯多年后重返现场。                   

                                                                                 

朴探员问：他长什么模样？           

                                              

小女孩：没什么特别的。         

                                                  

朴探员问：不特别？         

                                                      

小女孩：普普通通呐。       

                                                              

镜头对着朴探员顿有所悟却茫然的脸，主题音乐结尾响起时，惆怅之外更多是意犹未尽。     

   

http://moviel.allmov.com


2005.12
      </影评>
<有用数>1766</有用数>
<没用数>427</没用数>
</review>
<review>
<作者>悠客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-30 17:40:06</时间>
<影评>
        电影开场的配乐很赞，几声钢琴键的敲击，舒缓简洁，却营造出怀旧的时空感。画面亮起，湛蓝的天空簇拥着大朵大朵的白云，大地上一片无边的金黄麦田，好一幅优美的乡村静景。稍顷，远处居中的群山上方依次显现出几个草体字：杀人回忆。—个现实中悬而未决16年的系列奸杀案就在这个身披明媚阳光的村落里一桩桩的展开。雨夜，红衣，单身女人，一首悲歌之后是精致的捆绑和残忍的行凶，两个行事风格迥异的探警狭路相逢，不惜一切要寻出真凶。惊怂探案的外壳里，包裹着故事外韩国人对80年代极权统治和民主运动的集体回忆。一如在《怪物》里套用恐怖片的模式探讨人情冷漠的社会一样，奉俊昊惯用的手法——多样风格的融合使得影片散发出独特的魅力，内涵丰富。变态的显像刺激人的感观，细节的隐像渗透人的内心。生活高于戏剧，“悬而未决”四个字带来的真实感和无力感，成就了这部电影。想一想吧，2003年的某一天，真正的凶手也许正坐在电影院里和其他500万韩国人一起唏嘘。他这个“真正的主角”是怀着什么样的心理在欣赏呢？这种能令人产生无穷想象的现实性实在是叫人后背发凉。


影片给出的第一个正式画面回想起来颇有深意：一个看似傻头傻脑的小子站在一片麦地里正盯着眼前某处。不一会，小子手一伸，抓住了眼前麦穗上的一只蚱蜢。这只蚱蜢在第一个画面里是极其不引人注目的，因为它本身的颜色和周围的麦穗们很相近，而且镜头的聚焦也将其刻意忽略，直到下一个画面，观众才会明白小子的注意力原来在蚱蜢身上。这2个看似无关紧要的镜头其实对电影的结局一早给出了暗示。


电影结尾，2003年已经转业的探警宋康昊故地重游，碰巧从一个小女孩口中得知不久以前，也有一个人回来过（某案发现场），宋激动起来，追问那人长什么模样，小女孩撇撇嘴道：很普通的，就是很平常的长相。镜头转向宋，一个长时间的面部特写：警察表情复杂，双眼泛泪。字幕起，背景依然是好风景的蓝天和麦田，只是少了灿烂，多了阴霾。最后这个意味深长的镜头，不少人都说是在暗示宋猜到了犯人，但我觉的只是他又一次感到了无尽的绝望。那些有着平凡长相，无法给人留下印象的脸，就如开场那只蚱蜢淹没在大片的麦田里一样，人海茫茫，隐藏得不落痕迹。这个破不了的案将是他生命中的一个烙印，伴着噩梦伤痛和怨恨，无法摆脱，永随其身。
      </影评>
<有用数>1490</有用数>
<没用数>151</没用数>
</review>
<review>
<作者>江浪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-21 00:26:00</时间>
<影评>
             

       电影中的情节远比我的梗概更错综复杂而精彩刺激。我总觉得它不是一部单纯的娱乐片，而是一部相当严肃的电影，它探讨的不止是一桩震撼了一代韩国人的凶残案件，而是一些更深层次的问题。在电影中我看到一系列深刻的正反对立。

      从角色设定来看，胖警官朴某和瘦警官徐某两人就是一对鲜明的对立项。肥和瘦已经是外形上的一种对立，而两人的办案手段和接人待物方式更是截然相反：胖警察只念过高中，高三还念了4年，办事很粗暴。初次见徐警官时还误认为他是强奸犯，不分青红皂白把徐警官暴打了一顿。他在限期破案的压力下认定烤肉店老板的白痴儿子是凶手，为了定罪，不惜伪造现场的鞋印，还让热爱暴力的曹警官对那白痴孩子拳打脚踢，后来还把他带到山上，威胁要把他埋了。更荒唐的是，在案情陷入困境的时候，他还听从老婆的枕头话，去拜访了一个神婆，买了几道神符。（这一细节不完全是虚构的，据说韩国警方在调查此案时，还听从了风水先生的意见，将警局大门调向 “吉位”，以求改运快速抓获凶手，但是结果表明屁用没有。）在案件里，他基于案发现场提出的唯一推理就是：现场犯人在进行强奸犯罪时居然没有留下ym，那么他一定是没有ym可留，凶手一定是白虎！于是他不分日夜整天泡在澡堂，泡得皮肤开裂，试图侦查出一个白虎男人。有个镜头是他泡在池子里忽然两眼放光，他发现了这样的人！结果那人走近，却是个小屁孩。在朴警官身上，这样的黑色幽默随处可见，反而冲淡了这个人性格中的野蛮和蒙昧，让人觉得憨直可爱。这是一个塑造得相当成功的人物。

      而作为他的对立面的徐警官则相对脸谱化了一些。他是大学本科毕业生，在汉城这样的大城市工作，相信科学的力量，认为数据不会说谎。他坚持己见，懒得和肥警官这样的人和稀泥。他出现后很快通过天气预报的数据和遇害者的规律成功预言了凶手的犯罪模式，最后也抓到了疑凶，但是在关键时刻，他一向信仰的科学却背叛了他——科学证明疑凶不是凶手，这时徐警官已经陷入疯狂，美国来的鉴定报告被他丢在一旁，被呼啸而过的火车碾得粉碎，已经脱罪的疑凶想离开，徐警官居然掏出手枪要动用私刑将他正法！这具有反讽意味的一幕给予科学一个响亮的耳光。

      如上所述，蒙昧和科学的鲜明冲突和对立推动着整部电影的戏剧发展，除此之外，电影里还存在着另外一些不那么显眼的对立项。这部电影号称是当时韩国电影中使用了最多外景的。我们留意片中那些广袤的空间，麦田，菜畦，韩式小木屋，烤肉店，卫生站，沼泽地……电影塑造了一系列贫困而传统的韩国乡村的形象，但是在影片尾声中出现了一个异质的场景——10多年后，已经成为推销商的肥警官朴某的家。他的家是典型富足的中产阶级的家庭场景，木椅子，餐桌，一家人围在餐桌吃早饭。

     这顿早餐的内容也颇堪玩味，摆满了果汁、面包、牛奶等西式食品，这顿西式早餐和此前电影中出现的食物也构成了一组对立项。这部电影有许多在吃饭的场景，角色设定里，那个白痴孩子的父亲就是餐厅老板。镜头不止一次地给于那些铁板上的韩式烤肉做特写；另外其中一个遇害者在家中等待丈夫回家吃饭的场景中，特写镜头展示了热气腾腾的米饭、泡菜、全鱼等极具民族特色的韩式晚餐。

     此前电影中的绝大部分吃饭场景，角色们都是按韩国传统席地而坐，镜头在高处俯拍。而在尾声的早餐场景中，胖警官一家，他们像广告里表现的完美的现代家庭一样，有个阳光充足的餐厅，一家人坐着木椅，围在餐桌上享用一顿以面包牛奶为主的早餐。同时电影作者选取了一个异常独特的角度来拍摄。镜头被藏到画面左方的低处仰拍。这个逼仄的角度就像一只窥视的眼——片尾时间已经不多了，不可能展开广阔的社会画卷。电影作者只能选择这样一个可以表意的独特镜头来表现对韩国现代社会，一个已经西化了的社会的“管窥”。

       至此我们可以稍微总结一下片中的一些对立项。

直觉——科学

神符——数据

暴力执法——文明执法

传统——现代

东方——西方

贫困——富足

烤肉——果汁牛奶

      其实电影里还有一个隐藏着的对立项：专制和民主。如果按时间来分，电影可以分为两段，在尾声中，已成商人的胖警官吃早饭的场景被用字幕标明是在2003年，所以尾声部分可以自成一段，而此前的故事都发生在80年代末。这样的划分对韩国以外的观众来说都没有意义，而对韩国观众来说却有一个潜台词：2003年的场景是韩国的“后民主时代”。片中，胖瘦警官为强奸案忙得焦头烂额的时候，正是韩国民主化进程如火如荼的时候。80年代末以前，韩国一直处在军事威权政府的统治之下。50年代我们为朝鲜拼掉了上百万人的生命，换来一个偏安北隅的世袭政权，但是南方建立起来的李承晚政权也不是什么好货，李承晚开启了政治独裁，镇压民主的统治模式，其后继者莫不遵循，但是韩国大学生有骨气，一直没有放弃过抗争，暴动此起彼伏，以80年光州运动最为激烈。而到了1988年，也就是连环强奸案最猖獗的时候，正是韩国举办奥运会的关键时刻，统治者为了展示和谐的国内形象，不得不对汹涌的学生运动妥协，但是闸门一打开，民主进程便不可逆转，韩国最终在90年代建立了相对完善的民主代议制政府。

《杀人回忆》中对学生抗争的历史画卷也有所表现，比如拦截总统座驾，上街示威等等。其中那位喜欢踹人的矮警察曹某就执行过殴打暴动学生的任务。这人的结局十分耐人寻味——他在一次殴打无辜学生时，被铁钉扎中右脚，得了破伤风，最后要将整个右脚截肢。在他被截肢以后的下一个镜头便是朋友胖警官看着他留在警局的那双皮靴，右边的靴子上还套着一个布袋——从前曹警官喜欢用套着布袋的右脚踹人，免得给受害人留下外伤。报应不爽的是，他被截掉的恰好是他最擅用的右腿。当年我对这个残酷的细节非常不理解，现在想明白了。这是一个隐喻：电影里过去那些韩国警察的暴力执法其实是专制制度下的必然产物，80年代末的民主化改革逐渐铲除了韩国的专制政权，其派生出来的暴力执法也就无根可依——电影里形象地表现为：曹警官那只罪恶的右腿被截掉，从此再也不能对民众拳脚相加了。电影并没有直接表现民运的进程和成功，但是坐着影院里的韩国观众会明白，经历了黑暗的80年代影像后，进入鲜黄明亮的2003年场景的意义——民主已经建立，人民富足，社会安定，这时昔日的胖警官已经变成了一个经营绿色家电的事业有成的中产者。这便是影片一直作为背景的对立项：专制——民主。

      那么，这一系列的对立项到底说明了了什么问题呢？在我看来，这些深刻的对立表现了这部电影的野心。它不只是一部像唐山大地震那样试图通过一个民族的伤痕来煽情的电影，它既表现了东方专制传统下的野蛮蒙昧，却也表现了对以民主理性为核心的西方现代性的不信任。电影前半部分是表现对专制蒙昧的批判，电影中有一细节：徐警官已经通过科学推理推测出凶手会在雨夜到电台点一首叫做《悲伤情歌》的怨曲，然后外出杀人。当晚电台又响起这首曲子，而窗外也下起了夜雨，检察官马上打电话到军队，请求紧急驻军。但军队却回复说他们的人员全被派到外地镇压学生示威了，没有人手管这边。徐警官他们只能眼睁睁地看着罪恶发生——很多被害者本不用死，但是专制政府正忙着维持其反动统治，忘记了保护自己的公民。但是从后半段徐警官急于破案陷入疯狂开始，影片转而对现代性的展开了批判。片中那个嫌疑最大的疑凶无疑就是真正的罪犯，尽管电影作者没有予以明确的交代，但是事后导演承认，片中犯案场景的罪犯就是由最后的疑凶扮演的。这个被严密的逻辑推理揪出来的疑犯却被来自美国——现代精神的代表国家——的一纸公文否定了。值得注意的是，在真实事件中，的确也有将疑凶样本和现场精液样本进行DNA对照检验的排查。但是，当时送交检验的国家是日本，而不是美国。电影作者这一改动实在耐人寻味。美国一直被认为是按照法国启蒙精神立国的现代国家，崇尚理性，推行实证科学，是民主强大文明的西方现代主义的代表。电影中，胖瘦两警官在一次争吵中也提到了美国这个意象——胖警官对瘦警官说：“你怎么不到美国去，美国FBI讲科学。但是你知道为什么美国要讲科学吗？美国大！我们韩国呢？小的就跟我的jb一样！讲毛科学啊？！”这人讲的话颇有道理，也是为东方专制传统辩护的人惯用的论调：这世上，有些地方，有些人民，天生就不适合实行民主，“西化就是美国化”！。

      但是后来韩国终究是走上了美国化的道路，他们在获得了民主和富强的同时，也见识了现代化的阴暗面，从民主化后第一个民选总统金泳三开始，到金大中，到卢武铉，每个人都爆过黑金贪污的丑闻，卢武铉还被流言逼得从猫头鹰崖上纵身跳了下去。而在银幕之内，那一份“美国检验报告”则形象将现代科学的虚幻和不可信表现得淋漓尽致。

以肥警官为代表的蒙昧野蛮自然是为现代人所唾弃的，然而徐警官代表的科学民主却也靠不住，至此，人类真正陷入了绝对的孤立无援之中。从这个角度来看，这是一部表达后现代主义思维的杰作。


 很多人很仇视韩国，我也一样。但是不得不承认，韩国有很多好电影。《杀人回忆》就是一部相当精彩的韩国电影。电影内容并非凭空编造，而是直接取材于1986~1991年间发生的耸人听闻的连环奸杀案。在长达5年的作案周期里，凶手断续杀害了10个女人，用的手法都一样：制服受害人后，将她们的内裤塞入她们口中，将她们的手脚用胸罩带子或者丝袜捆实，最后用她们的手提包带子将她们勒死。尤为残忍的是，凶手会以奇特的方式折磨受害人——被害人阴道中往往被塞满一些奇怪的东西，其中一个受害人被塞满桃子的碎块（包括尖锐坚硬的桃核），而一个遇害的中学生被塞满了她随身携带的圆珠笔和汤勺。10多宗谋杀案里，受害人最高年龄有70岁，最小的是十多岁的中学生，只有一位幸存者。为破此案，韩国曾动用了30万警力投入调查，排查了3000多名嫌疑人，但是直到现在，凶手仍然逍遥法外。凶手作案之猖狂，反侦察能力之强，实在是匪夷所思。《杀人回忆》在2003年上映，而截至2006年，1991年最后发生的案件也已经过了最后追诉期限，理论上，哪怕现在擒获了凶手，也已经无法将其定罪。

       尽管案情摄人心魄，电影却颇为明智地选取了警察探案的角度去表现这一事件。故事讲的是在韩国汉城附近一个小地方，发生了连环奸杀案，主要负责此案的是信奉直觉破案，屈打成招的肥警察朴某以及热爱暴力，专门执行拷问审讯的矮警察曹某，可想而知，这两个窝囊的恶警将事情搞的一团糟，很多人被无辜牵连，而罪案还是不断发生。于是汉城警方派来了一位瘦警官徐某，他与前两人大为不同，相信科学搜查，重视证据，他的口头禅是：数字是不会撒谎的。这人来了以后，案情有了巨大转机，几番周折后，终于擒获了疑凶。片中所有证据都指向这个白皙英俊的疑凶，警察们要做的就是将此人的样本和现场尸体上发现的精液送到美国检验，然后等待结果，满以为这样就可以将其绳之于法。出乎意料的是，从美国来的结论却表明疑凶的样本和现场证据不吻合——科学告诉我们，这个极有嫌疑的人居然不是凶手。
      </影评>
<有用数>1004</有用数>
<没用数>143</没用数>
</review>
<review>
<作者>子戈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-24 07:39:35</时间>
<影评>

01
提起《杀人回忆》，所有人都会称赞它的结尾有多经典。
宋康昊转过头，面带惊恐地看向屏幕外的观众。
仿佛在说：凶手此刻就在我们之中。

这个镜头确实很震撼。
但我想说，与之相比，影片的开场同样精彩。
那是一个艳阳高照的午后，一派平静祥和的乡村景象。
一个少年在稻田里抓住一只蝗虫，放进透明的玻璃瓶中。紧接着，平静被打破，一具正在腐烂的女尸躺倒在下水道里，身上也趴着一只蝗虫。
此后警察看向远方，同样一片稻田，已不复之前的祥和。

这组镜头几乎预演了整部电影。
它告诉我们两件事。
第一，在这片土地上，极端事件已成为某种日常。
就像尸体旁不远处，有一群孩子正在放肆嬉闹。
第二，如果一个社会已经病入膏肓，那么凶手是抓不完的。
正如少年抓住了一只蝗虫，但尸体上还有一只，那无尽的稻田里还有更多只。

这两件事加在一起，构成了《杀人回忆》的核心。
它真正想讲的，不止于一个真相缺失、真凶逃脱的故事，而是制造凶手的这片土壤。
 
02
影片改编自发生在韩国1986年至1991年的连环杀人案。
片中的三个警察，为了调查这起案件，费尽心力。他们一次次锁定目标，又一次次错认凶手，直到最后悲情收场。
影片为我们真实地还原了他们的生活，并且丝毫不避讳他们在办案过程中表现出的无能与野蛮。

朴探员是典型的小地方的警察，办案不讲证据，全凭直觉。
他坚信自己有一双慧眼，能一眼认出凶手。
每次抓到嫌疑人后，二话不说，和搭档曹探员一通刑讯逼供，逼嫌疑人自证其罪。
屡屡受挫后，他甚至找大仙儿算卦，问凶手的样貌。

与他相比，从汉城来的苏探员，手法要高明得多。
最起码，他具备基本的刑侦常识，也懂得抓人定罪要讲证据。
他来到小镇后，如一股清流，瞬间给案件的侦破带来希望。
但最终，让所有人意想不到的是，在经历一次次挫败后，正直守法的苏探员竟变得比朴探员还要极端。
他甚至直接说出：“办案不需要证据，只需要口供。”
那可是他曾经深恶痛疾的做法，此刻，却言之凿凿。

究竟是什么造成了苏探员的全盘“黑化”？
这是解读这部电影的关键所在。
表面看，苏探员是被这桩无解的案件拖垮的。
他曾经以为，真相完全可以依靠逻辑和勤奋获得。他也确实取得了进展，推断出凶手的作案规律：总是在雨夜，伴着广播里《悲伤情歌》的旋律，专挑身穿红色衣服的女性下手。

尽管如此，他依然没能阻止下一起案件的发生。
当同样的雨夜来临，凶手将再次作案时，他请求上级调动更多警力，得到的回复却是：“所有警力都被调去镇压学生运动了。”
于是悲剧不可避免地再次上演，一个花季少女惨遭杀害。
这也成了苏探员陷入疯狂的直接诱因。

至此，我们可以继续深入这部电影了。
在苏探员黑化的原因背后，实际隐藏着一个巨大的黑洞。
正是这个黑洞，酿造了所有的悲剧，包括警察的、被害人的，当然也包括凶手的。
它是什么呢？
 
03
如果细看《杀人回忆》，就会发现，影片明着在讲缉凶，实际暗中处处都在描绘韩国八十年代的社会氛围。
那里有糟糕的大环境。
军政府统治下，社会反抗运动频仍。游行、镇压，永无宁日。
覆巢之下，人人自危。
这是不安的底色。

在此之上，又有冷战背景下无休止的“防战演习”、“避难演习”，进一步加剧了人们的不安全感。

还有“灯火管制”，为防止敌人夜晚偷袭，全城所有灯光都要熄灭。
那是一种“人造的黑暗”，为凶手提供了无形的庇护。

再往细处看。
韩国乡村社会，民风彪悍。
孩子们在尸体边玩耍，犯罪现场一再被破坏。
由于警员都跑去镇压运动了，导致地方警力不足，办案压力又大，警员们只好胡乱抓人。
再加上整个国家的落后，技术落后，DNA检测都要送去美国。

这所有的所有加在一起，就是那个黑洞。它笼罩一切，也黑化一切。
由此你也就明白，为什么这片土地戾气丛生，为什么真凶得以藏身。
就像镜头不断呈现的那片汹涌的麦田一样，它是社会的真实写照：危机四伏，又难以猜透。
它在无声地诉说着一个残酷的真相：如果一个社会病了，谁先抽风，其实是个随机事件。
它随时可能发生，也可能发生在任何一个不起眼儿的人身上。
正如影片结尾，朴探员问起目击真凶的小女孩：“那人长什么样？”
小女孩淡淡地说：“就是普普通通的样子。”

这才是《杀人回忆》真正牛逼的地方。
它讲的不是“人”杀人，而是一个动荡不安的“社会”是如何杀人的。
这样的社会，必然会生出变态的杀手。
更进一步说：如果“社会”才是真凶，“人”反而成了替罪羊。
 
04
最后简单聊聊最近的新闻：《杀人回忆》凶手原型在时隔30年后，终于被确认。
这绝对是个好消息。
很多人都说：“《杀人回忆》终于迎来了大结局。”
对此我想说，如果你仅仅把本片看作一个真凶逃脱的故事，这么想没错。
但这部电影并没有那么简单。

《杀人回忆》实际也是部纪录片。
它记录的是一段历史，一段“社会杀人”的记忆。
它提醒着每个人，曾经有一段时间，人类是如此荒唐地生活着。
未来，我们再也不要活成那样。
而这种提醒，永远不该有结束。


</影评>
<有用数>1103</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>九尾黑猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-11-13 17:32:01</时间>
<影评>
        　　一、蒙眼的正义女神


　　在希腊神话的“青铜时代”中，世界不再祥和美好，而是充满谎言、暴力、血腥，人们一步步走向罗网和罪孽。正义女神狄刻手中那衡量正义与邪恶的天平不堪重负，她的同伴“羞耻”和“敬畏”两位女神甚至无法忍受这样的景象，终于抛弃了人类，回到奥利匹斯山上加入永生神灵的行列，只留下她身披云雾愤怒地在城市上空飞行。从此，人类将自食恶果，陷入“黑铁时代”，用谎言欺骗狄刻女神的人将不仅给自己也给自己的城市带来灾祸。时至今日，每当遇见不平，人们仍旧会想起那个主持正义的女神：在狄刻那里，贿赂和求饶不起任何作用，她蒙起双眼，以示对世间万物一视同仁，不受感情的蒙蔽；她左手持天平，掩饰再好的罪恶放在上面都昭然若揭；她右手持利剑，任何逍遥作恶的人或事都会成为剑下的祭品。


 


　　在西方电影中，一直遵从着“善恶终有报”（Be Sure your sin will find you out）的原则，不论多么强大的势力和狡猾的手段，终究逃不出法律公正的制裁。在弗朗西斯•科波拉导演的“造雨人”（The Rainmaker）中，马特•达蒙扮演了初出茅庐的律师鲁迪•贝勒，他年轻气盛，正义感十足，凭着良知和主持公道的精神，揭露了实力雄厚的保险公司的阴谋，为一直无法索赔的受害者讨还了一份公道。在电影中，青涩且学识尚浅的鲁迪•贝勒面对制定当今法律的那些律师界泰斗人物的威逼利诱，仍旧不敢初衷，难怪在很多人眼里他简直就是“鸡蛋碰石头”，自讨没趣。但是正义总是站在手持真理的少数人这边的，你说这是美好的愿望也好，奇迹也罢，鲁迪打赢了官司。不过，他打赢的也只是一场官司，那些左右判决和玩弄权势的人仍旧存在且不可撼动。好在电影留给人希望：只要去争取，坚持信念，少数弱者也会赢得胜利。这种坚信隐藏再好的罪恶总会如影随形的精神，在“灵数23”（The Nember23）中体现得更加淋漓尽致。虽然人们都说时间可以抹去一切，记忆可以选择性的把不好的回忆埋葬，沃尔特•斯派格在13年前犯下的罪行仍旧再次找上了他，有些血债总是要偿还的。


 


　　除却这些正统沿袭以上精神的电影，还有一些是反其道行之的。“杀人回忆”就是典型一例让人陷入无底哀伤和前所未有般无助的作品。电影以上个世纪八十年代韩国民主化前夕的骚动和暴乱为背景，讲述了发生在乡下的一起连环奸杀案件。


 


　　故事从麦浪翻滚、一望无际的田地开始，顽皮的孩子蹑手蹑脚地捕捉着麦尖的蚂蚱，对于他们来说，这是存活在回忆中最鲜明美好的年代。镜头眯着眼睛，画面呈现一种遥远似梦境的美感。孩子们嬉笑、跳跃的追逐着吭吱作响的拖拉机，坐在车上的朴多曼警官若有所思，不耐烦地回应着孩子们的嘲笑。在麦田一旁的沟渠中，朴警官必须使劲弯下身才能看到全身赤裸、双手反绑的女尸，女尸身上密密麻麻地爬满了黑色的虫子，感觉到有光照过来，它们就哗啦一声四散而去。朴警官站起身，心情很差，咒骂着远处吵闹的孩子。他还不知道这个日子将会具有什么样的意义，1986年10月23日，他的生命从此改变。


 


　　追溯到几百年前，判定一个人是否有罪，多数倚赖于对嫌疑犯的严刑逼供，炮烙、宫刑、刖刑、黥刑、车裂等许多血腥暴力的刑罚也应运而生，一些无辜的人轻则终身残废重则被推上了绞刑架。1764年，意大利刑法学家贝卡利亚无法再忍受这样泯灭人性的血影寒光，提出了“无罪推定”的构想，即“在法官判决之前，一个人是不能被称为罪犯的。”这一人性化的原则被运用到了现代国际上的审讯中，以此避免了诸多冤假错案的发生。


 


　　在“杀人回忆”中，朴多曼警官显然对维护个人权利这一说法并不在乎，每次揪来嫌疑人都是一顿劈头盖脸的审讯，不给对方任何辩解的机会，直接就破口大骂，指责对方无耻的杀人罪行，并引诱嫌疑人展露对受害者越轨的情欲需求。朴多曼把嫌疑人的照片贴了满满几页纸，自信满满地跟别人说自己有一双能读懂人的眼睛，可以看出谁是罪犯。于是，在搜集了一些所谓线索后，他断定喜欢跟踪受害者的白光昊就是头等嫌疑人，或者说白光昊就是罪犯更准确。朴多曼剩下的工作就是逼光昊承认自己的罪行。在普通人眼里，光昊只是个可怜的弱智儿，身材矮小，其貌不扬，脸上还有一块被火烫伤的伤疤。人们都知道，他双手萎缩得连绑绳子的力气都没有，怎么可能是精心策划不留一丝痕迹的杀人犯呢？可我们的警察先生可看不到这些，脾气暴躁的乔勇谷警官上来就是一个利落的飞踹，把光昊放倒在地，一边狠狠地踹着光昊还一边嘟囔着“你的脸恶心死了”。


 


　　每当雾气蒙蒙，雨天来临，村子里就人心惶惶，没人敢穿红色衬衣出门，空气中弥漫着阴气森森的死亡。来自汉城的高级警官徐太允，被惊弓之鸟的女人指为强奸犯，白白挨了朴多曼的一顿胖揍。对此，徐太允只能认倒霉的撇撇嘴，嘲弄朴多曼，哪里见过像他这么辨不清黑白的警察？徐太允是高材生，脑子十分灵光。他有着侦探小说中传奇警探的头脑，一切按照证据，顺藤摸瓜，从失踪人名单中就能发现谁是下一个受害者，并阻止了朴多曼对两个嫌疑人的屈打成招。有这样的警察无懈可击地理智办案，案件的侦破仿佛指日可待。


 


　　随着雨季的来临，降雨的频繁，受害者也逐渐增多，犯人的手法也愈加地嚣张残忍，一点也不将警察的追捕放在眼里。朴多曼和徐太允因为办案理念不同，两人之间频频摩擦，以致大打出手。犯罪的猖狂让每个人都坐如针毡，失去耐性，变得躁狂、绝望。当一切线索都指向一个工厂技工朴兴圭，每个警察都兴奋起来，迫不及待的要定他的罪。的确，朴兴圭具有一切他们所掌握的犯人的特点，但是他们仍旧缺乏证据。就在他们无奈放走朴兴圭的当晚，又一起犯罪事件发生了，发生得如此迅速，仿若只用了战栗的瞬间。而这次的受害者，还只是个孩子。就在前一日徐太允还和这个孩子谈笑风生。他失去了理智，找出了朴兴圭，怒吼着对他拳打脚踢，逼迫对方露出真面目。就在这时，朴多曼拿来了嫌疑人的DNA检验报告，结果显示朴兴圭并非罪犯。徐太允的世界崩塌了，一切按部就班的推理竟然换来了如此的结局，他不肯相信这个结果，举枪射向了朴兴圭。


 


　　朴多曼在亲眼目睹光昊因为对警察惧怕而被火车撞死的惨状后，开始重新审视自己的人生。他辞去了警官的职务，去汉城当了推销员，过上了平静富足的生活。


 


　　2003年，他因为工作路过当年的村庄。一切似乎都未改变过，一样金黄翻涌的麦田，一样宁静的午后，不同的是当他使劲弯下腰看向沟渠深处时，再未看到女尸。朴多曼摘下了眼镜，仿佛在穿越时间望向回忆的深处。一个学生路过这里，好奇地询问朴多曼在看什么，她说前几天也有一个男人也蹲在这里看，说是想起以前在这里做过的事情。


 


　　微风吹过麦田，这个声音一直在朴多曼的记忆中沙沙作响，时间仿佛在这一刻凝固了。他忍住了眼泪，小心翼翼地询问那个男人的长相，眼神中再次掺杂了某种希望。而女孩只能告诉他，那个人就是普通的样子。


 


　　仿佛有颗石子沉重的落入朴多曼的心中，他无助地四下张望。那垂死的希望，呻吟了两声再次被践踏蹂躏直至无声哽咽。朴多曼眼含热泪望着镜头，眼中是无底的深渊。


 


　　在金基德的影片中，主角多半是哑巴或者不愿说话的人。无论是“坏小子”（BadGuy）中暗恋女大学生的哑巴，还是“空房间”中那个一语不发喜欢潜入陌生人房间的青年，抑或是“弓”（TheBow）中几乎一片空白的台词。这样的设置都让金基德的影片有种压抑中蓄势待发的无言力量，导演在平静中寻求呐喊，就像吴宇森在静止的画面中表现速度一般精妙。正如只有白昼才能衬托黑暗的力量，只有磨难才能衬托美德的光辉，他们都用极致的对比手法展现更加强大的镜头语言。


 


　　“杀人回忆”的导演奉俊昊让镜头中的每个人都变成“盲人”，让他们在无边的黑暗中永远看不见凶手。警官找到的每条线索都看似有理，却总会在关键时刻将他们引入歧途，白忙一场。那些见过凶手的人，要不就是弱智，要不就是孩子，没人能告诉他们罪犯的相貌。那张脸就像芸芸众生中的任何一张脸，就像大海中的一滴水，无从找寻。导演运用这样无所适从的设置手法，让观众和故事中的每一个人一样陷入无法自拔的深渊，带着永不可及的绝望哀号、哭泣。这样的感觉正贴合了经历了上世纪八十年代韩国人的心理，这就不难解释为何电影一经上映便蝉联数周票房冠军，并获得多项大奖。那时候，韩国民众还在民主制的初期挣扎，在压抑中充满绝望地反抗着，看不到未来的曙光。电影中随处可见群众对政府的不满，民众在军队统治压迫下的恐惧。


 


　　导演让蒙眼的正义女神变成了瞎眼的正义女神。好人一次次倒在死亡的镰刀下，坏人却可以逍遥作案，甚至在多年后重游故地，悠然欣赏自己当年的“杰作”。


 


　　那么，是不是这个世界真的就没有正义可言了？我只能说，正义不是像好莱坞电影中好人最终取得胜利，坏人得到应有的惩罚。毕竟，正义女神没有火眼金睛，她只负责衡量和判决，捉拿罪犯不在她的职责范围内。在影片中，并没有任何一个无辜的嫌疑人冤死。就在电影末尾，徐太允警官崩溃的举枪要射杀朴兴圭的那一刻，想必很多观众不管朴兴圭是否有罪，也希望徐太允将他先杀而后快了，毕竟许久的压抑，谁都希望有个人来承担这份罪行。但是，正义女神没有让他的子弹偏差失准，每一枪都命中墙壁，也没有让飞驰的火车轧过朴兴圭的身体，他最终只是踉踉跄跄的隐入隧道的深处。


 


　　正义女神不负责追捕，只负责审判。她不能撒下天网，却清楚地知道面对嫌疑人，正义的剑该何时砍下，何时归入剑鞘。


[朴多曼眼含热泪望着镜头，眼中是无底的深渊]


 


　　二、奉俊昊的政治隐喻


 


　　奉俊昊之所以只拍了三部电影就可以跻身一线导演的行列，名利双收，不仅在于他纯熟的镜头语言，也因为他影片中的政治隐喻，道出了广大韩国民众的呼声。


 


　　虽然韩国已经实现了民主制，但是在他们的民族性格中，很多东西早已根深蒂固，不可扭转。例如等级分明，崇尚权威。在“不可不信缘”中，高一个年级的师兄就可以命令、呵斥甚至抡起木棍毒打学弟，无论谁称呼比自己年龄大的人都要用敬语。在“杀人回忆”中，警官问话审讯的时候，没有一个人敢质疑反抗，都是老老实实地挨骂受训。这是韩国人民族性格中不可磨灭的东西，也是造成他们压抑痛苦的根源。这种矛盾的痛苦在奉俊昊的电影中体现的尤为明显。


 


　　电影中有一个细节：白光昊被拷打的间歇，和朴多曼、乔勇谷警官一起吃饭，观看颂扬警察神勇破案的电视剧。白光昊兴奋的大叫，说这个电视节目是自己最喜欢看的，要给爸爸打电话告诉他。乔勇谷好脾气的劝他不要那么多话，好好吃饭。三个人之间的气氛简直可以用诡异的其乐融融来形容，谁能想象刚才其中一个人还在遭受毒打？警察这个角色在“杀人回忆”中代表的正是一种强权，这种强权的压力往往来自韩国政府。民众一方面觉得政府像警察对罪犯私刑拷打一样剥夺民众的人权，另一方面又景仰这种强权，感觉受到保护，就像白光昊喜欢看那个有关警察的电视剧一样。不光是韩国人，很多人都有这种对强权的依赖，也许这是人们的惰性和奴性使然，中国人不是有句古话么，“背靠大树好乘凉”，正是应证了这一说法。人的力量太渺小了，总希望依靠强大的力量寻求保护。


 


　　在故事中，警官对案件的查询仿佛总会受到来自群众的阻挠。比如，徐太允打电话询问电台点歌者的地址，他们却认为这是一个恶作剧挂断了电话；朴多曼依照自己的断定，去澡堂查询男子的下体，遭到了澡堂老板的嘲笑；警官在勘查犯罪现场的时候，经常会被破坏现场的群众打乱阵脚。警察抓罪犯是为了民众的出行安全，却得不到民众的支持，反而可以看到每次抓到一个嫌疑人，都会有大批的群众在警察局门口示威游行，抗议警察铐打嫌疑人或者咒骂他们低能的抓错了人。这充分体现了民众对政府的怀疑，有些怀疑是有根有据的，有些怀疑却是毫无来由的。正是这种互相的不信任，导致了罪犯最终逍遥法外，使得受害人死不瞑目。


 


　　高级警察徐太允的出现仿佛和当地保守落后的气氛不符合，他就像一剂强心针，给警队注入了全新的思考模式和活力。他和朴多曼，分别代表着韩国想要革新的一派和仍旧落后守旧的一派。他们一个相信理智断案，一个相信感觉。但随着事情的发展，两人的心理也逐渐发生了变化：朴多曼亲眼见到白光昊因为惧怕警察而惨死，开始反思自己的断案方式，反思自己一直以来心安理得奉行的原则是否正确？而徐太允从一开始的志得意满，到后来发现自己的一切努力都是白费，熟识的女孩在一夜之间就变成了地上冰冷的女尸。他的世界观全盘崩溃，他发现与其一步步照章办事，有理有据，不如一枪崩了那个坏蛋来得简单解恨，如果早就这么办，女孩也许就不会死了。就算当证据又一次告诉他，他的推测是错误的，他宁愿相信DNA的检验结果是错的，也不愿意再相信这个疯狂的世界有什么理智可言了。徐太允和朴多曼两人的遭遇和感情变迁，也从某方面影射了韩国当时两派势力的斗争。他们都坚信自己可以让国家更加和谐繁荣，而在斗争辩论的过程中，他们又都变得迷茫，不再坚持初衷，对现实妥协。


 


　　除了朴多曼和徐太允警官，电影中还有一个引人注目的警察乔勇谷。他擅长各种飞踹和拷打罪犯方式，每当朴多曼不想问下去了，就挥一挥手示意，乔勇谷就会义无反顾地扑上去把对方踢倒，一顿暴打。这个人物虽然暴力，但也有他正直的一面，比如他对工作兢兢业业，追逐疑犯的时候锲而不舍，受伤的时候也不大呼小叫，只是冷静的把钉子从腿上拔出来。这些其实都是值得赞许的军人精神，也是当时军政府统治值得称赞的一面。但是，事态的演变就好比那段因扎上生锈钉子而需要截肢的右腿，当他的做法不再符合现实世界的发展，就要忍痛割去，才能继续存活。这就是韩国需要废除军人统治才能继续更好发展的最终结果。


 


　　电影中还有很多诸如此类值得玩味的细节。比如伫立在稻田边那个穿红衣的稻草人。稻草人本来是用来吓唬偷食谷稻的小鸟的，人们让它穿上罪犯喜欢的红色衬衣，正是想借此转移罪犯的注意力。但是，谁都知道这是掩耳盗铃的做法，毫无用处，只能给自己几分心理安慰。也从另一个侧面，显示了社会的动荡不安，人们无力改变这一切，只好把希望托付给一个毫无用处的稻草人。


[奉俊昊的电影充满隐喻]


 


　　三、祈祷还是反抗？


 


　　“杀人回忆”中那个残暴聪明的杀人犯就像一种不可预知的强大力量，每个人面对他最终都会手足失措，毫无还击的余地。人们只能眼睁睁的看着他躲在墓地的后面，偷偷窃笑。这是人们对某种未知力量的恐惧，对那种浓郁浑浊的黑暗充满恐惧。


 


　　在奈特•沙马兰导演的“天兆”（Signs）中，当麦田圈大面积的出现在世界各个角落时，人们只能瞪着眼睛，守着电视，看着外星人的飞船一片片占据了天空，尖叫着四处奔逃。面对如此前所未有的景象，人们纷纷聚集在教会、教堂、寺庙，电视上的主持人也只能祈祷“愿上帝与我们同在”。


 


　　而在另一部韩国影片“奥罗拉公主”中，导演则持有不同的态度。严贞花扮演的郑顺贞看似是一名敬业努力的汽车销售员，实际上是为死去的女儿复仇的战士，她心中的痛苦像条毒蛇每天啃噬她的心，让她心中的怒火越烧越旺。郑顺贞的女儿一年前被一个恋童癖男人奸杀之后，当作垃圾一样丢到了垃圾场。而那个该千刀万剐的男人竟然在律师的庇护下，辩解自己神经失常，逃离了法律的制裁。郑顺贞的丈夫吴警官虽然身为警察，却只能坐视罪犯玩弄法律于股掌。面对无法挽回的事实，他选择平静祈祷，立志去做一个牧师。


 


　　郑顺贞精心策划，让每一个造成女儿悲惨下场的人都不得好死。而那几个人都代表了平日社会里一种不公平的现象，郑顺贞就以复仇女神的名义将他们一个个铲平。眼见妻子豁出性命为女儿奋不顾身，血流成河，撕心裂肺的哀号，吴警官就像一个醉酒的人挨了一闷棍猛醒过来，辞去了警察的工作，继续妻子未完成的复仇。


 


　　前共和党发言人纽特•格林威治在评价“星球大战”的时候，曾说过，“站在正确一方的弱者打败了站在错误一方的强者，这是一种根深蒂固的美国神话”，换言之就是胜利永远属于正义的一方。不过，对于大多数人来说，很难想象自己是那个击败大人物的英雄，毕竟那些都是小说和电影中塑造的英雄形象，而诞生的英雄数量在历史中，肯定要远远少于死于邪恶魔爪下的人，更多冲锋陷阵的人都是充当了寂寂无名炮灰。所以，绝对的说，面对危机我们该祈祷还是反抗都是缺乏说服力的。


 


　　我不能说“奥罗拉公主”中郑顺贞的做法是正确的。作为一个母亲，她是值得人尊敬敬畏的，但是作为一个人，她没有权利决定他人的生死，更何况她杀的一些人实际上罪不至死。我想，导演更多的还是想表现对社会不公平现象的不满。


 


　　能被大多数人理解并接受的观念，还是“世界大战”（Warof the Worlds）中那个汤姆•克鲁斯所饰演的码头工人雷•费瑞尔形象。费瑞尔年纪轻轻就有了两个孩子，离过一次婚，但这并没有增加他责任心，他仍旧整天游手好闲，追求物质上的享受。当外星人来袭，他只得抱着女儿，领着儿子开始他们的逃亡生涯。在这中间，他们经历了争吵和信任危机，儿子离开了他去反抗外星人，他则孤注一掷的守着女儿，在一次又一次的生死关头，费瑞尔心中对女儿的责任感被唤醒。为了女儿，他杀死了那个精神失常险些暴露他们的人；在外星人抓走女儿后，急中生智的捡起地上的手榴弹塞进外星人的内核。在外人看来，这是英雄事迹，而对他来说，他只是为了保护女儿。


 


　　战胜邪恶这个信念对于大多数人来说，固然理想远大但是遥不可及，但是守护家人是很多人都会去做，而且常常会因此创造奇迹。


 


　　在“杀人回忆”中，朴多曼夸耀自己的眼光犀利，能分辨出罪犯时，局长曾经问他，有一个强奸未遂的男人和受害者的哥哥都在写笔供，让他看到底哪个人是罪犯。导演并未让朴多曼作出判断，就像那个无法结案的连环杀人案件。


 


　　有些真相会被时间的车轮碾过，被历史的风沙掩埋，人们能做的不是去追究无谓的结果。很多事情冥冥之中自有定数，就像“天兆”中，儿子的哮喘、女孩的洁癖还有母亲的去世都预示着未来发生的事情，很多结果不是我们很快就能看到的。我们能做的，就像那个保护女儿的父亲那样尽力而为，看看生活给我们怎样的答复。



转载请注明作者：九尾黑猫

http://www.mtime.com/my/LadyInSatin/blog/488982/

</影评>
<有用数>787</有用数>
<没用数>155</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞪瞪小眼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-07 02:09:04</时间>
<影评>
        第一种理解

    警察的方向根本都是错的，凶手另有他人，或者多人模仿杀人，但都不是警方关注的，这种说法说的通，这里不多解释了。


第二种理解:凶手是小白脸（朴兴圭），DNA是猥琐男（红裤衩）偶然看到尸体后，进行SY留下的。


第三种理解(个人的猜想）

  假设1：首先这是建立在山顶女说实话的基础上，即凶手手很光滑。

  假设2:  精液DNA是猥琐男的，并且他不是去打酱油而是有计划性侵犯。

首先说明人物关系

   小白脸（朴兴圭）是杀人凶手，猥琐男负责性侵犯，小白脸性功能障碍，通过杀人和观看猥琐男猥亵女人得到满足。山顶的幸存女是猥琐男的情人，也是杀人的试验品。

   以上人物关系和推论下文解释。

   

    主要以分析影片第7和第6受害者，展开猜想。

第7受害者 女学生

        从最后一个受害者也就是第7个人（女学生）说起，小白脸有作案时间。汉城警察在开始时说杀人的手法很“专业”（小白脸刚服完兵役），甚至“优美”，在最后一个学生死得时候，可以看到凶手把勺子、小刀、笔都摆放的很整齐后再进行杀人，并塞入异物。影片中1小时27分01秒 两警察检查小白脸家里，家具摆放非常整齐。1小时28分02秒 小白脸工作地点，桌面东西很多，但摆放整齐。这种将东西摆整齐的习惯甚至在杀人时都不例外。

        在这里，最后一个受害者很特殊，因为前面受害的6人都是25岁以上成熟女性，而且影片中，凶手视角先注意到了警察老婆（成熟女性），之后看到了女学生，两者看了几次，犹豫之后选择了女学生。这里的原因只能猜想，第一，小白脸反侦察，故意啥女学生，破坏规律性。第二、女学生知道些内情，杀人灭口对于他是更好的选择（这个原因之后会分析）。


第6受害者 塞桃子女人

        这样反推的话，第6个女人也是小白脸杀的，首先塞了异物（桃子），其次，当天下雨、播歌，小白脸无不在场证明。同时，这里也排除了猥琐男（红裤衩、手淫男）犯案的可能，因为他当时正在警察局里。

        

分析：在这里我们发现问题，第6、第7个受害者都没有提到被性侵犯，而之前却有，这怎么回事呢?我们发现，这两次案件都发生在猥琐男被抓之后。

        这里提出大胆猜想，执行杀人者是小白脸，后期性侵犯（包括手淫）者是猥琐男。所以精液中的DNA不是小白脸的，而是猥琐男的。

        首先，小白脸是存在性功能问题，所以他通过杀人，以及观察他人（猥琐男）性侵犯获得心理满足。而在猥琐男被抓之后，他只能通过杀人和塞异物，获得满足（在XX处塞异物，是这类杀人犯性功能有问题的一种表现，这在影视作品和犯罪心理学案例中屡见不鲜）。在汉城警察描述塞桃子过程中，小白脸很激动，他反感别人提那个，因为这揭了他的伤疤（性功能问题）。


当然这只是我捕风捉影的一种猜想。

影片中可能的暗示有三个

第一，都是在工厂工作，有很大可能认识。

第二，导演在两人家里，都有给收音机特邪恶（可能是联系的工具）。

第三，在小白脸家里，特写的一张照片，是两个人当兵的合影，从身形上猜想是他们两个。



    在这第6、第7之间，第一次盘问小白脸后，影片中一个关键点出现了。两警察逼问傻子，凶手是谁，傻子提供线“很英俊”（直指小白脸），看了照片之后，傻子眼神很惊讶，他分明是认得照片中的小白脸，不然眼神不会是惊讶。之后，傻子说“小时候，那个人把我仍到火里”，这里指的那个人就是小白脸，因为这是他看玩小白脸照片的第一件想到的事情，换句话说，是小白脸的照片让他想到这件事情，不然不会无缘无故想到被火烧。

    这里影片中，我仅发现一点有可能暗示他们小时候认识，就是在1小时27分13秒，特写小白脸的相册，特写其中一张是一个人爬上树照的，这里我只能猜想，导演给这个特写是有意义的，这个树上的人就是傻子，他们那时就是朋友，因为影片后来傻子也很熟练的爬上了电线杆。


第2、3、4、5受害人。都是放歌，雨夜，并且有提到性侵，符合小白脸的作案时间，并且是两人共同作案。


第1个受害人，幸存的山上女人。小白脸来村后，第1个作案的人，她为什么幸存了呢?

    第一，有可能是因为她没看到凶手的脸。因为，傻子在警察问他的时候也说，皱着眉头看我的女人都得死，这可能是复读凶手的话，或者作案性格。所以因为幸存女没看凶手的脸，所以逃生。（这个说法我不认同）

        第二种猜想，这个女人是猥琐男的情人，她和猥琐男都是学校厕所事件的主角，所以很可能有联系。学校事件，我猜想，猥琐男在厕所袭击女人被打，昏倒在厕所，后来小白脸接手。（有点离谱,厕所事件真的没想明白）

        另外，在影片1小时18分59秒，警察询问幸存女，特写了她家里的一个灰色的工服衬衫，很像男人的，然后特写一个红色的内裤。红色的四角内裤明显比旁边的白色内裤大些，也可能是男人的（猥琐男爱红色）。导演的特写都是有意义的。当时绑她的是小白脸，所以“手很光滑”，为什么没杀她，是因为她是猥琐男的情人，之后受猥琐男威胁（或合谋），并且可能警方怀疑到猥琐男的时候，她可以给一个错误的指引（猥琐男手不光滑）。

        

        这个女人是小白脸和猥琐男杀人的试验品，先试一下犯案的可操作性，为什么没死，因为这个女人是猥琐男的情人。同时这里也猜想为什么小白脸在最后选择了杀女学生，因为这个女学生是引导警方通过厕所事件找到幸存女，很可能知道更多的事情，所以灭口。


最后。2003年回去回忆的可能是小白脸，相貌因为17年时间，变得“普通”，更有可能是猥琐男（红裤衩），因为他相貌本身就“很普通”，这也更容易解释为什么警察会惊讶，因为他错过了，也没想到是两个人犯案。


PS：反驳一些网上的说法。

1.傻子不是凶手，汉城警察也说了，他没有犯案能力。这个不多解释了。

2.傻子的爸爸不是凶手。

        第一、但是请注意影片最后在2003年小女孩叙述的她见到的人“很普通”，试想在2003年，第一次案发是1986年，17年过去了。当时就白发苍苍的傻子爸爸必定已经是很老了，而且那个小女孩的用词是“大叔”这个词，而不是“爷爷”这个词。

        第二、在傻子被两个警方逼问凶手是谁的时候，傻子说那个人“很英俊”，而且说“那个人把握仍进火里”二在傻子被警方拉去田地模拟犯罪的时候，他爸爸很关切他，并且当时傻子是直接喊他“爸爸”，所以傻子告诉警方的“那个人”不是他爸爸。

        第三、警察老婆，也就是护士说人们传言烤肉店的人“杀女人”，这有可能是说有人看到傻子跟踪的行为，而后来见报纸说女人死了，并且是傻子有跟踪或者注意的女人死了，而传出的留言。导演安排警察老婆说这个，很大原因是为了引出傻子这条线，而不是说明凶手是烤肉店的人。
      </影评>
<有用数>830</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>王韦到来</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-11 21:52:08</时间>
<影评>



2019年9月18日，从黄海另一端传来的消息排上了国内热搜。韩国三大悬案之一“华城连环杀人案”有了新的进展。这起案件之所以能够跨越大洋被世界各地广为周知，起因是2003年“杀人回忆”这部电影，影片展示了1986年至1991年间，发生在韩国京畿道华城郡泰安邑一带的连环强奸谋杀案。自首映以来陆续在全球30多个国家和中国香港地区发行，无数人由此开始关注这起案件，同时因为悬而未解的结局，也令很多人在一段时间里都觉得郁结在心。可就在今天经过33年的长跑，案件总算要有了结果。
2019年9月18日，从黄海另一端传来的消息排上了国内热搜。韩国三大悬案之一“华城连环杀人案”有了新的进展。这起案件之所以能够跨越大洋被世界各地广为周知，起因是2003年“杀人回忆”这部电影，影片展示了1986年至1991年间，发生在韩国京畿道华城郡泰安邑一带的连环强奸谋杀案。自首映以来陆续在全球30多个国家和中国香港地区发行，无数人由此开始关注这起案件，同时因为悬而未解的结局，也令很多人在一段时间里都觉得郁结在心。可就在今天经过33年的长跑，案件总算要有了结果。


韩国警方通过DNA个人识别技术，在近日一次对比查验中锁定了“华城连环杀人案”的真凶——现关押于釜山监狱内的56岁罪犯“李春才”①。而随着“华城连环杀人案”重启后的深入调查，更多的被害人和细节被发掘出来，从众所周知的10人连环谋杀惨案，演变成了15起谋杀、30余起强奸的骇人事件。
韩国警方通过DNA个人识别技术，在近日一次对比查验中锁定了“华城连环杀人案”的真凶——现关押于釜山监狱内的56岁罪犯“李春才”①。而随着“华城连环杀人案”重启后的深入调查，更多的被害人和细节被发掘出来，从众所周知的10人连环谋杀惨案，演变成了15起谋杀、30余起强奸的骇人事件。
截至发稿时事件最新进展：

①其他音译名：李春宰、李春材、李春载、李春在
警示：以下涉及部分剧透内容

1986年初秋，72岁的老太李完任带着自家种的蔬菜，如往常一样前往水原市公车站附近售卖，之后去探望生活在泰安邑的女儿并留宿了一夜。次日清晨天未亮透，急着务农的她拒绝了女儿的挽留，踏上了回家的乡间小道。未曾想到的是，消失在晨雾中的佝偻身影，成了母女最后的告别。
5日后当地村民收割牧草时，发现了李完任的尸体，案发地离女儿家仅仅十分钟的路程。在勘查中未发现明显性侵犯痕迹，但是被害人的裤子已被脱掉，现场除了死者遗物外未能找到嫌犯物证。后经韩国国立科学搜查研究所⑤（以下简称“国科搜”）鉴定结果显示，死因为缢杀⑥，在现场采集到的检材和遗体中都未能找到精液，据此推测死者并未遭受性侵犯。
调查初期警方对此案的重视度并不高，未能预见一场横跨30多年的连环杀人案自此开始……


30多年间，随着韩国整体经济的增长，当时案发地已是高楼迭起。残酷的事实也被大部分人所淡忘，但经历过其中的人却无一不是痛苦的，被害人的遗属，有的已故有的背井离乡；侦办案件的刑警，有的离任有的瘫痪在床；受到调查的嫌疑人，有的惨死有的蒙冤入狱。当事人们心中的积郁就像影片中的阴霾迟迟不散，这样的痛苦即便在今天可能还将持续下去……

如果想了解华城连环杀人案的始末，首先需要了解案发地的背景，事发地点经过时代变迁很多具体地址虽已无法考证，但是经过查阅相关资料后可以确定，案件集中发生在今京畿道华城市东部饼店站一带。
发生案件的泰安邑地区当时远远落后于其他周边城镇，但是由于工业道路贯穿东西方，所以一直有许多车辆通过，东部有水原，西部有华城和乌山，西南有始华工业园区和半月工业园区，北部是一些村庄，除此以外全部是稻田和野山，零星的几座工厂坐落其中。
在上世纪70年代，案发地是典型的农村地区，但是在进入80年代后随着经济增长，附近工厂日益增多，并且带动了大量人口流入，间接导致了该地区高发的强奸事件，经地方统计大约每年要发生20余起，一度变成了当时农村城镇化过程中的严峻问题。

①今华城市（화성시）；郡，韩国行政区划单位之一，位于道之下，类似于中国的区②位于京畿道华城市中东部；面，韩国行政区划单位之一，在郡之下，里之上，相当于中国的乡③1963年泰江面和安龙面部分区域被划分至水原市，剩下的地区合并更名为泰安邑，2006年因人口增长，泰安邑已被划分为16个


李完任遇害的1个月后，发生了第二起案件。当地农民在为耕地供水的混凝土水道中，发现了一具全身赤裸的女性尸体，胸部和背部有多处穿刺伤。
后经调查，死者是独自居住在松炭市新井洞的美丽姑娘朴贤淑。遇害当天她的养母许英顺（45岁）让她回家一趟，说要给她介绍一个很不错的男朋友，为此朴贤淑打扮的格外漂亮，她换了新的衬衫和裙子还化了淡妆，而过程似乎也很顺利。一直进行到晚上结束后，许英顺才像平时一样将养女送到村口，之后一个人回家的朴贤淑在路上失踪了，直到3天后才被发现。
警察在现场勘查中收集到了精液、烟头、毛发等物证。虽因精液受到污染无法检测出血型①，但从现场毛发中还是获得了O、B两种血型信息，对比排除被害人血型后，可以认定现场另外一人是B型血，不过无法断定是否为嫌犯遗留。
有村民唏嘘称“人们在上边来来往往，却想不到下边躺着一具尸体。”



电影“杀人回忆”的序幕中，躺在水渠中的裸体女尸就是取材于此次案件遇害的朴贤淑女士。

电影中主演的真实原型河胜均，在现实中也是由此案件以后才加入到侦察工作中。不过调查工作一直没有进展，1988年初一名嫌犯在调查后死亡，3名负责调查的刑警被捕，其中就有他的部下，他也因此被停职3个月。同年秋天，另一名下属在调查中突发脑出血，时至今日依然瘫痪在床。
①在80年代末期，莱斯特大学的Alec Jeffreys教授（爵士）发现DNA可以用来做个人识别，并尝试帮助英国警方最终鉴定罪犯的唯一性后，基因鉴定与毛发收集之类的法证研究工作才开始兴起。事实上当时的韩国在案件侦破中还没有这样的调查系统，因此即使掌握了大量的证据，凶手依然逍遥法外持续作案。


第三名受害人是糕点厂女工权正纷，她一下班就搭上了去水原的公车探望丈夫金钟民（化名27岁），由于新婚不久，处在蜜月期的两人忘却了时间，几近深夜才相互分开。因为丈夫需要值班权正文不得不独自回家，也因此再没了音讯。
4个多月后，做田埂修缮工作的金吉元（化名29岁）在处理沙袋堆时，从中发现了一具高度腐败的尸体，死者的裤子被脱掉，嘴里塞着丝袜，沾了血的内裤被戴在头上。警察抵达现场后通过木印章很快查明了尸源的信息，正是失踪了130天的权正纷，遗体因腐败严重已难以进行尸检。现场未找到任何有关凶犯的证物，虽然回收了部分毛发，但是经国科搜鉴定后属于被害者本人，其他搜集的检材也没能找到明确证物。



电影“杀人回忆”也有相同的情节


第四名受害人李桂淑从净水纤维公司①下班后，直接去了水原市咖啡店赴约相亲，因为是附近出了名的美女，对方十分满意，畅谈到很晚两人才分开。漆黑的雨夜中独自搭上末班车的李桂淑，被目击到消失在了官项里的一条幽深乡道中。
一周后在官项川旁的田地里发现了李桂淑，尸体被堆埋在苏子草捆中，双手被雪纺衫绑在背后，身上穿着红色的外套，现场遗落的雨伞手柄上沾着血迹，后经查验血迹来自受害人下体。在物证手绢中检到了精液，但因案发当日下雨加上长时间暴露在周围环境中，已无法准确判定血型，虽然最后测定为B型血，但是李桂淑也是B型血。而此时，警察们还未察觉，第3案件受害人权正纷的尸体就躺在不远处。


① 位于泰安邑安宁里的一家工厂，案件3的被害人，遇害当天的途径地点

电影“杀人回忆”中也有相同的情节，导演将凶手描述成喜欢红色衣服的雨夜屠夫，但现实情况中仅有两起案件发生在雨天，而穿红色套装的被害人只有一个。

李桂淑遇害不到一个月又发生了一起命案。18岁的女高中生洪真英即将毕业，家境贫困的她10日一早给水原市一家公司投递了简历，之后和朋友在北门相约见面，因为是假期所以逗留了较长时间，直至晚饭后才跟朋友告别，坐上返家的公共汽车，下车后不久遇害了。
李桂淑遇害不到一个月又发生了一起命案。18岁的女高中生洪真英即将毕业，家境贫困的她10日一早给水原市一家公司投递了简历，之后和朋友在北门相约见面，因为是假期所以逗留了较长时间，直至晚饭后才跟朋友告别，坐上返家的公共汽车，下车后不久遇害了。
次日在稻草捆中发现了洪真英的尸体，双手被胸罩反绑，嘴巴里塞着袜子，脖子上缠绕着围巾，现场发现了头发、阴毛、碎布片等，通过对比阴毛和布片上的检材发现同属B型血。




3个月后第三受害人权正纷的尸体被发现，流出的消息令整个泰安邑的居民惶恐不安、人人自危。连续5名女性因相同手法被强奸杀害，警方也开始逐渐对该案重视了起来，为了尽快解决案件警方扩大了警力，并撤换了原华城警察署长委任当时的京畿地方警察厅部长（警务官）进行调查。据当地一带的居民回忆“那时警察比人还多”


第六案当晚下着很大的雨，久不见停，主妇朴恩珠担心未带伞的晚归丈夫，踌躇半晌拿上雨伞出了家门，在车站等了很久始终没见丈夫的身影，雨也开始越下越大……
第六案当晚下着很大的雨，久不见停，主妇朴恩珠担心未带伞的晚归丈夫，踌躇半晌拿上雨伞出了家门，在车站等了很久始终没见丈夫的身影，雨也开始越下越大……
朴恩珠的丈夫于晚22：30从水原乘坐公车，23：00左右下车，冒雨一路跑回家中，却不见妻子的身影。
一周以后一群从学校回家的小孩在泰安山上坟墓旁发现了朴某的尸体，现场勘查显示尸体上身赤裸，双手反绑身后，脖子上挂着雪纺衫和胸罩，现场四周散落着两把雨伞还有女人的上衣和内裤，并且出现了255mm大小的鞋印。之后的鉴定里，在上衣中发现了精液，鉴定血型A型，与其丈夫血型相同，无法断定凶手。
接连的强奸杀人事件，终于在朴恩珠被害后爆发了，媒体集中抨击警方的无能办案不力，一时间案件轰动全国。公众以为因此威吓到了凶犯，之后沉静了很长一段时间未添新案，直到1988年汉城奥运会前夕，恐慌又弥漫开来。


值得注意的是，据李春才对案件的自述中，华城警方就此案对他进行过调查，而所谓的中止犯罪并未持续多久。

电影“杀人回忆”中还原的此案场景


时值年底，令警方的神经又紧绷了起来。平安夜里的华西洞发生了一起命案，18岁的女高中生金贤淑因为和母亲吵架离家出走。10天后在华西站附近的田地中被人发现，尸体藏在稻草中，双手被反绑，裤子被脱下，口腔内塞着内裤，作案手法和“华城连环杀人案”十分相似。不久警方就抓捕了一名17岁少年（明某），他之后被警方刑讯拷问致死，这起事件引发了极大的社会反响，三名刑警被拘捕判刑。


80年代是韩国近代历史上的黑暗时期，以全斗焕为领袖的独裁政府不断的抓捕、迫害人权组织和异见人士，对游行示威进行惨无人道的镇压和屠杀。警察经常被临时征召入暴力镇压行动当中，以至于基层办案警力长期不足，导致很多案件错失了最佳的侦破时期。而长期浸染在硝烟和鲜血中的警察更是随意滥用权力，使得拷问刑讯成为办案的主要手段。甚至有部分警察迷恋酷刑，对物证和复杂的科学调查手段嗤之以鼻，唯相信以自己的拳头和刑具才能带来真相。
其中较具代表性的就有前警官——李根安，他以严刑逼供的手法而出名，独创了很多令人闻风丧胆的残酷刑罚，水刑、电刑、毒打都是家常便饭，发狠时甚至会在受刑者的尿道中插入圆珠笔芯，当时的人们听到他的名字都害怕的颤抖不已，因被他拷问而患上残疾和创伤后遗症的不计其数，当中更有不堪压力而结束自己生命的青年学生。而匪夷所思的是，李根安在当时不仅没有被问责甚至还因拷问技术受到表彰和升职，这份“荣誉”也成了某些基层警察的目标。侧面的反应出了当时时期警队中为何会出现诸多的李根安们。



电影“杀人回忆”中办案警察被征调入镇压活动中的画面

电影“出租车司机”中镇压抓捕画面

电影“南营洞1985”中刑讯画面

电影“杀人回忆”中因疏于现场保护而被破坏的证物

电影“杀人回忆”中刑讯逼供和伪造证物


1988年汉城奥运会前夕又发生了恶性案件，安基顺的长子在水原市经营一家小吃店，她平时就在店里帮忙。当日工作结束后，于水原剧场公交站乘车返家，途中消失了踪迹。之后在华城郡八滩面附近的草丛中发现了尸体，尸检时法医从下体取出了9块桃子的碎块以及被害人的袜子。
1988年汉城奥运会前夕又发生了恶性案件，安基顺的长子在水原市经营一家小吃店，她平时就在店里帮忙。当日工作结束后，于水原剧场公交站乘车返家，途中消失了踪迹。之后在华城郡八滩面附近的草丛中发现了尸体，尸检时法医从下体取出了9块桃子的碎块以及被害人的袜子。



电影“杀人回忆”中的画面

电影“杀人回忆”中的画面


在调查中，当时开往华城和水原的城际公车司机姜某（43岁）和巴姐严某（22岁）表示，事件当日的案发现场400米左右有一名年龄在24-27岁，身高165-170cm的可疑男子乘坐了公交车。

在调查中，当时开往华城和水原的城际公车司机姜某（43岁）和巴姐严某（22岁）表示，事件当日的案发现场400米左右有一名年龄在24-27岁，身高165-170cm的可疑男子乘坐了公交车。
这个描述很快让刑警们想起了第2和第3案期间，有一件相同犯案手法的案件，但未被归并在“华城连环杀人案”内。


1986年11月的最后一天，晚上独自前往教堂的金某，在离家300米左右时，被人从后边突然锁住了脖子，并用凶器抵住她的肋下，将她从主路上拖拽至稻田中，挟持着向田地深处走了大约200米，直到看不见村子的灯火，才威胁她脱下袜子把双手反绑背后，又将内裤塞在口中，腹带蒙在头上，然后实施了性侵。
之后凶手威胁她交出财物，金某称手袋在刚才被劫持时遗落了，恼怒的凶手在咒骂和警告后按着原路折返寻找，而金某趁着空挡朝着村子的方向逃去，最后听闻呼救声赶来的村民救下了她。
因为金某并未报案，警方知道这起事件时已经过了很长时间①因此未能找到任何物证，只剩下金某对凶犯的一些体貌特征描述“头发很短、脸很长，个头在160~170cm左右，声音低沉，像是20多岁”

电影“杀人回忆”中徐警探找到遭受强奸的受害人
①案件后期警方因为调查毫无进展，只能开始扩大搜查范围，在走访某个村庄时，才发现有女人被强奸的传闻。


通过对比三人②的描述，发现嫌疑人特征高度一致，警方立即发布了悬赏通缉令，并对周边20-30周岁男性进行全面的取证调查，不久就收集到了5万多张附近居民的照片。由于办案人手紧缺加之上层督办和舆论导向所造成的巨大压力，调查组不得不带着姜某、严某昼夜不休的在旅馆房间进行对比工作。而在工作中有刑警因过劳突发脑淤血，至今仍然半身不遂。
通过对比三人②的描述，发现嫌疑人特征高度一致，警方立即发布了悬赏通缉令，并对周边20-30周岁男性进行全面的取证调查，不久就收集到了5万多张附近居民的照片。由于办案人手紧缺加之上层督办和舆论导向所造成的巨大压力，调查组不得不带着姜某、严某昼夜不休的在旅馆房间进行对比工作。而在工作中有刑警因过劳突发脑淤血，至今仍然半身不遂。
②姜某、严某、金某


在这里大致分析一下500万韩元的悬赏，在当时是一个什么概念，因为80年代中后期韩国整体经济增速，所以分析结果可能和当时的具体现实情况有部分出入，不保证完全正确。
根据1980年韩国公务员薪资表，从中可以看到9级5类和8级7类的薪资分别是87500韩元和104000韩元，500万韩元相当于是初级公务员4-5年的薪水。而1980年职业棒球运动员的平均年薪为1215万韩元，首尔公寓的价格是1200万韩元，烤肉是3500韩元，一碗炸酱面大概是500韩元，一瓶烧酒或者泡菜是200韩元，拉面是100韩元。所以500万悬赏对于当时的民众来说还是相当具有吸引力的。
（对于不了解韩国公务员级别的，可以参考“韩国政府厅舍获取及配置面积标准”其中展示了6级以下皆为基层事务人员。）

电影“出租车司机”中一幕，金四福拖欠了四个月房租共十万韩元，500万相当于17年的房租。


1988年汉城奥运会开幕前夜，13岁的朴相熙躺在自己的床上再也没能起来。次日早上母亲呼唤她起床时只发现了一具冰冷的尸体。
这次案件的手法有些不同，既没有捆绑也没有在口腔、体腔内塞入异物。现场勘查中发现了遗留的阴毛和形似波浪状底纹的模糊足迹。在阴毛中检测到超标300倍以上钛元素残留，如此高含量的残留经常会出现在做焊接或油漆等工作的人身上。
这个重大发现让整个搜查部活跃了起来，所有人都觉得马上就能抓住犯人了。刑警们以此为突破口，将华城一带32家工厂的员工逐个登记采集毛发。不过在工作中经常会遇到因提取阴毛而引发的冲突，当时因为调查人数众多，数据统计和对比的手段又跟不上，随着调查周期变长，部分刑警出现流动，新的刑警加入侦察后，因为手续交接不全面或是物证遗失，就有了把采集过的人又叫来采集一遍的情况，有的甚至采取了暴力手段。
整个过程漫长而混乱，警方的士气也逐渐变得低迷，在搜集了1500多名男性毛发后，终于有了重大发现，农机修理中心工作的尹英泽（22岁）被锁定为嫌疑人，审讯中他一直坚称自己无罪，但最终还是屈服了。1989年7月尹英泽被判无期徒刑，那时离案发已过去1年。后来由于服刑期间表现良好获得减刑，于2009年获释。


2019年10月04日，李春才称此案也是自己所为，现警方正在核实其真实性。不排除李春才为了不让更多的罪证被发现而选择诱使警方结案。


1989年7月在水原市梧木川洞生活的高二女生郑仁淑，从学校自习后回家途中失踪，直到一周后被农民京某（69岁）在自家田地中发现，京某在地里干活闻到一股强烈恶臭，循着源头找到了已经腐败的女学生尸体，而此处离第5被害人李桂淑的案发地仅3公里。
刑警们捂着鼻子勘查现场，尸体全裸，前胸和背部有利器穿刺伤，胸部的一边被剜下来，但是没有被束缚捆绑，和“华城连环杀人案”的手法略有不同。之后警方虽未将此列入“华城连环杀人案”，但是因事发地处华城附近，加上报纸媒体的大力报道，让周边的居民更加恐慌。




梧木川洞女高中生杀人事件发生不久，住在饼店5里的小学生金某中午放学回家的途中失踪，同年12月找到了金某失踪时所穿的裙子和书包。警方在对其父亲进行了两次调查后，将此当作了单纯的走失案件，直到2019年10月2日李春才公开承认此案后，经过30多年又重新进入调查的环节，但时至今日还是未能找到金某的尸体。




1989年9月李春才闯入了位于水原市劝善区的一户人家，被抓后辩称被人追逐慌不择路才闯到了民宅里。但警方并未听信他的话，于1990年2月7日在水原地方法院一审判处一年六个月有期徒刑。之后李春才不服判决提出上诉，在4月19日二次审判中，法院首先认定了李春才有罪，但是考虑到受害人受到损害轻微，故判处一年六个月有期徒刑，缓刑两年。被释放后，李春才并未珍惜得来不易的自由，对司法毫无敬畏使他更加肆无忌惮的犯罪。后经分析，李春才的闯入目的应该是为了抢劫杀人但却被中止了犯罪，因此警方也并未能将他和华城连环杀人案联系起来。


第九起案件受害人是居住在华城郡泰安邑的女学生金美贞。事发当日金美贞家中有人庆生，准备好了饭菜却不见她回来，次日在三星石材厂背后的山上发现了金美贞，半裸的尸体静静的躺在一棵松树下，下身穿着白色衬裤，上身盖着校服。现场搜集到了大量毛发，上衣和袜子中检到了精液，尸体胸部被割38刀，下体找到筷子、叉子、圆珠笔等器物侵入的痕迹，并且在便当盒中采集到了可识别的指纹。
事件不久，警方就逮捕了一名嫌疑人尹某俊，在一系列的审讯、调查后，因为DNA检测不符尹某俊立即被释放了，他数年后死于肝癌。





电影“杀人回忆”中的情节

电影“杀人回忆”中的朴兴奎原型即是嫌疑人尹某俊，而将DNA送至美国检测的情节，事实上当时是送往了日本。（韩国民众的反日情绪是由来已久）


1991年1月27日，一名巡逻中的警察在排污管道中发现了一具女尸，死者是附近纺纱厂职工朴小姐。26日晚回家的朴小姐在路过工地时，被罪犯绑架并拖到100米外的空地上遭到强奸和谋杀。


“华城连环杀人案”的最后一名被害人权顺相，于1991年4月3日在长女家度过了愉快的一天，晚饭后从水原坐公交车回家下车之后遇害，次日路过的卡车司机朴某（30岁）在树林内小便时发现了尸体。
权顺申在离家不到200米的松林内被杀害，根据尸检结果下体中被塞入了袜子（和第8案件中安基顺的遭遇相同），现场获得的检材测得了B型血的结果。


自权顺相遇害后，近30年来再没有了凶犯的消息，直到最近这起案件又有机会重新回到了公众的视野，而在此之前所有人都以为“华城连环杀人案”的疯狂凶手止步于此……
自权顺相遇害后，近30年来再没有了凶犯的消息，直到最近这起案件又有机会重新回到了公众的视野，而在此之前所有人都以为“华城连环杀人案”的疯狂凶手止步于此……


1991年6月24日清州的一名家庭主妇金某在家被电话线勒死。据一名目击者称，案发现场有一名20多岁的青年男子离开。但是调查一直不顺利，之后一度陷入僵局，直到李春才承认该案件，才重新有了眉目，现在警方正在核实李春才所供述的案件事实。
1991年6月24日清州的一名家庭主妇金某在家被电话线勒死。据一名目击者称，案发现场有一名20多岁的青年男子离开。但是调查一直不顺利，之后一度陷入僵局，直到李春才承认该案件，才重新有了眉目，现在警方正在核实李春才所供述的案件事实。


1994年1月13日下午，李春才给小姨子打电话让她来拿面包机，并准备了一杯放置了安眠药的饮料，见面后诱骗小姨子喝下然后实施了强奸。为了不使罪行暴漏李春才用钝器击打她的头部将其杀害，并在深夜时将尸体运至1公里外的五金店附近遗弃。杀人后的李春才还若无其事的去拜访了他的岳父，问他有什么可以帮忙或者跟他一块去警局报告失踪。
1994年1月13日下午，李春才给小姨子打电话让她来拿面包机，并准备了一杯放置了安眠药的饮料，见面后诱骗小姨子喝下然后实施了强奸。为了不使罪行暴漏李春才用钝器击打她的头部将其杀害，并在深夜时将尸体运至1公里外的五金店附近遗弃。杀人后的李春才还若无其事的去拜访了他的岳父，问他有什么可以帮忙或者跟他一块去警局报告失踪。
两天后，尸体被五金店老板的妻子发现。警察为了调查探访了死者家属，其间发现李春才身上有诸多疑点，而一贯善于狡辩的他，面对审问还在眉飞色舞的表演着，以为自己依然能够逃脱制裁，但隔壁的邻居提供了决定性的证词。事发第二天，听到李春才家早上六点浴室一直有水声，并且晾晒了很多衣物。警方循迹勘查了李春才家的洗手间，并成功的在洗衣机底座上，找到了残留的血迹，得到了受害人的DNA。
在铁证下李春才依然不断诡辩，企图逃脱法律的制裁，但是最终没能成功。法院一审对李春才判处死刑，理由为“这些罪行是蓄意谋划的，且并没有悔意”。李春才随即提起上诉，上诉法院核查后并未改判。但最后死刑决定被最高法院驳回，理由是“未有详实证据证明袭击发生是有计划的”。
同年罪犯李春才被判无期徒刑，虽然他在此案得到了应有的惩罚，可遗憾的是当时并没有人将他和华城连环杀人案关联起来，也使得他在2006年以后成功的逃脱了十多条命案的刑事制裁。


时至今日，当年的案发地早已今非昔比，随着近30年韩国整体经济的巨量增长，土地价值翻了不知几何。李春才家族也因反复收购农田囤积大量土地而受益，据韩国媒体报道称，现已坐拥上百亿韩元的财富。李春才本人也为了尽早获释在监狱中积极表现，但是现在看来，因“华城连环杀人案”的爆出，假释的愿望可能破灭。

后记
其实这样的连环杀人案在当时也并非是少数个例，只是大多数案件并未被曝光到公众视野中。几乎同期，忠清南道公州市也发生过连环杀人事件，凶犯姜昌九从1983年到1987年间共杀害6名女性，幸而最后被逮捕没有更多人被害。
而在今天韩国政府也在变革上做出了各种各样的努力，早年韩国法律对杀人案件的追诉时效为15年，经2007年重新修订《刑事诉讼法》后，将期限增至25年，且适用于2000年后发生的所有杀人案件。又因1999年在韩国大邱发生的“泰完案”不断发酵，2015年7月24日韩国国会以《刑事诉讼法修正案》废除了25年的杀人追诉时效，这意味着从今往后韩国对于恶性犯罪不再宽容，犯罪分子将为自己的犯罪行为终身背负上应有的代价。
然而在漫长的法案修正道路上，根据韩国警察厅的统计资料，每年都有数万起案件，因为超出诉讼时效使警方不得不停止调查销毁案宗。也令这些“隐形”的罪犯顺利的逃脱了法律的制裁。起初追诉时效的立法，是将罪犯因通缉抓捕四处逃匿时，身体和心理上受到的影响作为一种变相惩罚，在超过时限后视为对其犯罪行为惩罚完成，从法律上不再追究。
这样基于人道主义的立法，却成了罪犯们的免死金牌，有多少人因此受害，又有多少人逍遥法外，侥幸逃脱惩罚的罪犯，真的能从内心深处改过自新？放下屠刀？


相比韩国《刑事诉讼法》的几经波折，在追诉时效上，我国刑法显得谨慎、严明的多。根据1997年修订的《中华人民共和国刑法》第四章，第八节：时效，对关于追诉时效的法律规定有以下三条：
第八十七条：犯罪经过下列期限不再追诉：
(一)法定最高刑为不满五年有期徒刑的，经过五年;
(二)法定最高刑为五年以上不满十年有期徒刑的，经过十年;
(三)法定最高刑为十年以上有期徒刑的，经过十五年;
(四)法定最高刑为无期徒刑、死刑的，经过二十年。如果二十年以后认为必须追诉的，须报请最高人民检察院核准。
第八十八条：在人民检察院、公安机关、国家安全机关立案侦查或者在人民法院受理案件以后，逃避侦查或者审判的，不受追诉期限的限制。
被害人在追诉期限内提出控告，人民法院、人民检察院、公安机关应当立案而不予立案的，不受追诉期限的限制。
第八十九条：追诉期限从犯罪之日起计算；犯罪行为有连续或者继续状态的，从犯罪行为终了之日起计算。
在追诉期限以内又犯罪的，前罪追诉的期限从犯后罪之日起计算。
而我国在2016年告破的“白银市连环谋杀案”，其凶手高承勇在今年的1月3日被依法执行死刑。这起案件的追查、告破、判决、执行就是对祖国追诉时效法的最好印证。法网恢恢疏而不漏，在今天，中国早已走出落后的历史，不光体现在经济上的崛起，还来自于人民的安全感，这种安全感不仅来源于基层干警，也来源于科技化的手段。


多年以来终于有机会放出这张合照了，当时不发是觉得案子未破，完满的全家福稍有违和，如今罪犯虽未受到惩罚，也可能永远不会受到法律惩罚，但是故事里未能演绎的结局，没能捕获的遗憾，愤慨的情绪现在都有了交代。也希望能在法律的框架下，向遗属们最大化的展示司法公正，以迟到的正义，聊以告慰逝去的亡魂，抚平遗属的内心。
（照片中，韩国国旗边的肖像就是韩国第11届总统——全斗焕）
记于，2019.10.29
所有资料搜集来源于韩国网络
文：王韦
图：王韦
文中有误之处欢迎各位留言指出

</影评>
<有用数>360</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sasaknife</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-13 09:41:04</时间>
<影评>
        这是一部绝对让人纠结恐慌绝望的电影。我在看完该片以后几度浑身泛起鸡皮疙瘩，脑子里回映着影片的蛛丝马迹，企图找到每一个可能性，来自我安慰原来案件的真相是这样。


但，案件的真相是怎样？相信不仅仅是我，大部分看片后的人都会又返回剧情，进行分析假想自己是这部影片的福尔摩斯。我在网上搜罗到大量的论坛帖，好多人分析了层层疑点，纷纷把矛头指向白痴他爹、锅炉工人、手淫男、小白脸甚至那个汉城警察。


好像大家都忽略了，在影片还没开始，我们的导演就在屏幕上打出字幕：此案发生于1986年-1991年间，至今未破。

影片上映后，导演也多次在采访中提到：电影里并没有真凶，唯一真凶的一次露面也是安排的副导演客串。也就是说，导演并不打算在影片里告诉大家谁是凶手。每个疑点重重的嫌疑犯都是无辜的，是我们错怪好人。导演好似带着我们迷了路，然后走进一个山洞告诉我们能走到目的地，经过了艰难险阻，再快要走完山洞的时候突然又告诉我们：此路不通。可路在哪里？没人知道。


有豆友介绍了电影当时的背景。此连环案立案侦查时，动用耗费的人力物力怀疑的人数让人瞠目结舌。尽管如此，历时20年的侦破，最终还是宣告上诉时效终结。我想如果某天这位凶手要是出本自传，我一定要买~


尽管如此，我们还是乐此不疲的讨论分析，尽管明知这会是个没有结局的结局。就像影片结束的时候，汉城警察拿着那个那份DNA喃喃自语道：我已经不需要这份报告了。然后掏枪准备把小白脸杀掉。


我们唯一能掌握的证据便是结尾时小女孩说的：一个普通人。

好一个普通人啊，相貌平平长相平平，任凭小女孩怎么回想都无法形容，最后只挤出三个字：很普通。

直到说得后来转行的警官双眼渐渐泛红。

大量的警力投入每一处杀人现场，负责侦破的警官们拼命为证据奔走，而也许就在当时，普通人正站在普通人群里，平静的注视这一切。

然后转身离开。
      </影评>
<有用数>244</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>晨光荣耀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-11 15:24:31</时间>
<影评>
        对一个演员说，“你演傻子演得真好”，不管语气多么缱绻柔婉，听的人也很难觉得是种夸赞罢。而展开韩国电影这十来年黄金时代的一本大书，看到《色即是空》里的学生们你忍不住笑，《傻瓜》里的车太贤你忍不住哭，《马拉松》里的曹承佑你忍不住感动，《光脚的基丰》里的申贤俊你忍不住敬仰，你终会忍不住衷心感叹，韩国人演傻子的确有不凡的功力。


《杀人回忆》里的傻子，诗意地栖居在一片梵高笔下的金色稻田，他是什么都不知道的人，他又是什么都知道的人。如果有人愿意对他付出耐心，挖掘只有他看到的那个雨夜的秘密，也许这部影片将在15分钟内结束。可惜韩国80年代的广阔稻田容不下他这一个傻子，男人们拿他取乐，女人对他不屑一顾，警察甚至想用他的命为他们自己的无能买单。傻子死了，人们想知道的秘密也从此永远成谜。


现实中的这件连环杀人案，是牵动了30万警力和3000个犯罪嫌疑人的韩国第一大案，也是第一悬案，韩国政府甚至试图修改法律来延长诉讼期限，以延续对罪犯的搜寻。导演没有选择用充满恐慌和鲜血的口吻来复述这个故事，更没有把它套进好莱坞或者东宝的惊悚悬疑，他选择了让傻子头顶灰色调的天空，执拗地暗示回忆和神秘的色彩。于是，哪怕后面的故事再荒唐错乱，影片也能不管不顾地在这片天地里发散出它独得其趣的怀旧之情。


朴探员不是傻子，是警局里的红人，这个小乡村里最年轻力壮的警察。然而，朴探员也不是个聪明人。他只有初中文化，他断案靠的是令人绝倒的想象力和来自外太空的灵感微光。一个智力平平的人总会把自己解决不了的包袱扔给另一个更傻的人，这样的人如果正好又缺乏情商，又被委以重任，掌握了生杀大权，他就会是另一个杀手。杀手杀人，要顺天时，借地利，穿林冒雨，东守西伏，染一身仆仆风尘，未必有所斩获，末了还要销踪灭迹；朴探员杀人，只需几句诳语，一番恶言，几套拳脚，一篇报告，而且不用自己动刀。孔子说，上士杀人用笔端，中士杀人用语言，下士杀人用石盘。朴探员笔端和语言并用，谈笑间便可杀一人，做他这样的杀手，比那个黑暗中的连环杀手自是远为省心省力。


大学生苏探员来到这里，不带半点首都人的骄气，却带来了难得的一腔认真和正义感。然而，一个颠倒的社会，自然是将原本就是傻子的人的行为进一步地升级与恶化，而聪明的人被弥漫的傻子逻辑所排斥，聪明的行为也很难得到施展。或许他们比傻子付出多几倍的努力，结果却和傻子一样，在这样的环境下努力，是不是也是傻子的行为呢？不能破案的焦躁闷烧着苏探员的心，让他，最理智的化身，也险些做了个杀人者。


一个容不下傻子的国家，肯定不是一个好国家。一个容不下傻子的国家，会把正常的国民变成傻子。80年代的韩国处在黎明前最深的黑暗。本该维持治安的警察被独裁政府调去弹压此起彼伏的学生运动，宁静的乡村时常有凄厉的警报划破长空，孤独的女孩们走在美丽的田间路上，没人为她们的生命献上祈祷，只有她们的父母在冰凉的坟冢上放上花环。颠倒的社会，用暴力和政府进行交流的人民，用暴力和人民来交换意见的政府，把暴力转化到任何一个普通的第三者身上，都是最简单不过的事。独裁下的社会，人民如风中芦苇朝不保夕，即使圣洁的心性也会做出变态的丑行，最懦弱者也会亮出最狰狞的拳头。在军政府眼中，哪一个普通人不是蝼蚁一样的傻子？哪一个平凡人不可杀？傻子的命在探员们眼里一钱不值，而示威者的命在军政府眼中又价值几何？所以，杀手究竟是谁，在这部影片里已经并不重要了，发生的一切在不断提醒我们，回忆是双向的，当杀手回忆着自己杀人往事的同时，警察们也在回忆自己曾是“杀手”的荒唐岁月。


多年以后，物是人非，朴探员这次倒是傻得尽心尽力，终于把老相好娶做枕边人，有了一个温暖家庭。人人都在杀人的岁月，一去不返。导演并没有把这句话明白托出，而现代敞亮的图景，重新变暖的色调，已经完成了表达。当岩代太郎的音乐响起，钢琴的敲击懒沓而幽沉，十多年风雨之后的探员重访故地，已是一颗古井不波之心。颓坐在田埂上，小女孩一番无心的话语，本应有些怅然的；而回首处稻浪翻波，苍空无言，倏然间青年时代颠颠倒倒的百感在心间乱云飞渡，一张钴蓝与金黄拼缀的白卷，明知再用心力亦不能写下任何结果，只好把一切放低在这时空里留作回忆，留作一部有始无终的青春残酷物语。


鹆彼飞隼，载飞载扬。心之忧矣，不可弭忘。时间给回忆洗去了懊恼与惶惑，加上一点点忧伤和内疚的色彩，这样的心情，教人不复忆起当初的忐忑，而只能以一眼的茫然相对。原来，那是无关努力，无关真相，无关结果，一段我们都保留着一页的——杀人回忆。
      </影评>
<有用数>229</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
