<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>一个字头的诞生 一個字頭的誕生</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2553131199.jpg</封面>
<导演>韦家辉</导演>
<演员>刘青云 / 吴镇宇 / 李若彤 / 徐锦江 / 张达明 / 郑祖 / 宋本中 / 黄卓玲</演员>
<简介>阿狗（刘青云饰）是三十多岁的黑社会马仔，他处于艰难的抉择中，要么继续浑浑噩噩的在黑道上混下去，要么轰轰烈烈的大干一场。于是发生了两个截然不同的故事结局。他跟随黑帮偷运货车，但由于乌合之众组织不善，阿狗也在他乡不幸命丧黄泉。第二个故事，有着大团圆的结局：阿狗因为英雄神武，为人果断机警，行动屡屡成功，被阿猫看中，邀他一同去台湾当杀手，在台湾威霸一方，阿狗的“大志”得以实现。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>人造天堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-13 19:32:10</时间>
<影评>

http://bizchedan.blogbus.com/logs/47197176.html


&lt;一个字头的诞生&gt;是我的最爱之一。英语名字叫Too many ways to be No.1。本片是黄阿狗的奋斗史，平行展开两种命运。字头相当于黑社会的法人，也是组织的奋斗史。那些刚上路，胸怀大志to be No.1的白领和创业者都应该看一看。特别是应届毕业生，欢迎加入这个操蛋的社会。既将迈入大学的孩子们，也忠告你们少打游戏泡妞，光阴似箭，等发现什么也没学，就快毕业了。


黄阿狗32岁还在卖花圈，大宝来找他：“32是男人的一个关口。你32我也32，李小龙就过不了32。你下半辈子是龙是蛇，就看有没种跟我搭档去湛江。”所谓关口，只是市井之徒迷信数字，不过参照职业周期也误打正着。根据经验，职业生涯一年、三年和十年前后是转折点，具体时间视个人情况而定。


一年上路，新鲜感代以工作心态。三年定位，或干脆不定位，混了。混地好已经第一次提升，考虑成家。十年再定位，可能感觉茫然和心累。转行、创业、读MBA、出国、回家SOHO地都有。婚姻也临近七年之痒，没事开开同学会，拆散一对算一对。按中国现行的学制，23岁大学毕业，打拼十年，正当32岁。


被阿狗质疑人品，大宝就露出一副暴发户的嘴脸：“卖一个花圈才赚几十块，还要叫人家老板。你就想这样过一辈子？……你看我，戴地是劳力士，眼镜是卡地亚，衬衫是Armani，裤子是Versase，连内裤都是Calvin Klein，你呢，你有个屁呀”，但后面就知道大宝才真地屁也没有，还欠黑星帮很多债。


做白领办企业就像片中阿狗讲：“再穷我们还是洪门的人，面子不能不顾”，但要量力而行。影星威尔•史密斯(Will Smith)批评人们“花没挣到的钱，买自己不需要的东西，向不喜欢的人炫耀。”基金经理彼得•林奇(Peter Lynch)的经验，企业总部大楼的豪华度与股东的投资回报率成反比。


大宝不只找了阿狗，包括他自己拼凑七个人，号称天下无敌的“世纪组合”。这些活宝开会的情景很像创业团队，网络潮以来我有幸旁听过几个。“现在黑社会的新天堂，我敢说一定是湛江，湛江最狠的是哪股势力，你们知道嘛，就是我的干哥哥们黑星帮……”创业团队是这样说：“现在美国最具成长性的商业模式……中国市场这么大，有1%成为我们的客户……兄弟在硅谷的时候……”


世纪组合貌似网罗了不少人才，大宝能忽悠，声称拉到黑星帮的风险投资，小猫人称赌神，大小春兄弟拉皮条，好几个都是拍砖党。这是创业团队的通病：求全责备。一切顺利，也不可能同时开展这么多“业务”。无所不备则无所不寡，很多团队一水儿海归学历外企资历，但缺乏实践特别是本土实践。现在还有多少人知道亿唐？五个哈佛两个芝大七MBA的梦之队，空前“绝后”。


阿狗开始质疑大宝人品，兄弟一千多块也骗。世纪组合吃饭按摩，纷纷逃单推账，这么小的担当都没有，更不用说合作大事。第一种命运众人去湛江，最终全军尽没。第二种命运阿狗没去湛江，在机场偶遇小猫，被拉到台湾。小猫接了五湖帮的杀人买卖，但怕地要死，他没有胡吹，需要而不是利用阿狗。最终花开富贵。人们经常遇到这两种“引路人”和合作伙伴，利令智昏而选择前者。


两种命运都不顺，第一种阿狗尤其失败，最后爆发也无力回天。第二种始终很讲义气，坏事也能变好事。而大宝都免不了挂掉，埋尸厨房。结尾重放算命的一幕，算命的说：“这个根本不是问题，台湾大陆也不是问题，问题在于你的心，你的气色乱七八糟，连自己都不知道自己想怎样”。商场也是如此。就算暂时走狗屎运，长期总要回归基本面，Back to basic，简称B2B。


阿狗为什么能坚持，与众不同？当然他是主角。不过片中也提供某种理由，是他的职业。“这两年我卖花圈，看见不少人死，有的人死地风风光光，整条街都摆满了花圈，有的人死了，连问都没有人问一声，连个小花蓝都没有。”人生最难勘破生死，我们假定这使他比别人想得长远。职业生涯初期和创业之前，都应该积累些“战略性”经验，比如大公司的基层，某些行业和职位天然接触面广。


基本面除了人品和战略，还有基本技能。第一种命运阿狗不会开车害死人。第二种命运勉强开到医院，救了小猫和二号。某种独有的技能，更可以为职业和创业提供稳定的基础、发展的空间。但一位朋友曾对我抱怨毕业生“硬的太硬，软的太软”，英语计算机车本一应俱全，做事情却不靠谱。


还可以把本片当成这样的案例：市场新生力量如何定位，与传统厂商互动。第一种命运阿狗他们走两个极端，起初对黑星帮抱有幻想，后来又试图黑吃黑。第二种命运起初卖凶杀人和江湖告急，也就是合作项目。当阿狗发现误收了两家钱，明智地保持中立。五湖帮黑白两堂兄弟相残，一起升天。阿狗表现出可贵的义气，正是旧势力缺乏的价值，最终取而代之。


第二种命运阿狗最终花开富贵，脑袋还是中了一枪，坐在轮椅里像个白痴。告诉我们世上没有免费的午餐，成功人士不好当。电影&lt;雀圣&gt;里面有句话，都说香港遍地黄金，你知道黄金下面埋着多少尸骸。


八十年代盛产英雄主义的黑帮片，弹雨和白鸟齐飞，发哥共兄弟一色。不知不觉我们那一代观众已经老去。&lt;一个字头的诞生&gt;拍摄于1997年，却极尽滑稽荒诞。曾经打破铁饭碗需要很大的勇气，网络如泡，一时多少豪杰。到如今白领只是一种民工，创业也多小富即安。唉。


2008.8.13
      </影评>
<有用数>683</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>大夏龙雀</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-14 21:05:19</时间>
<影评>
        我都忘记这电影是哪一年看的了，那种分岔又绕回去的剧情叙述方式当时想必是很牛叉的，但罗拉快跑，尤其是两杆大烟枪之后，似乎就不显得那么牛叉了。


上豆瓣翻了一下，发现有一件事很少有人提到。第二个结局里，阿狗最后被一个什么帮的老大看中，允诺他成立自己的堂口。他太太要付账，对方拿了账单，说：当老大第一件事，就是要学会什么时候付账。


看到那里我笑了一下。这件事阿狗不是已经学会了吗？


无论哪个版本的结局，都是从按摩房那里分岔的。此前在小吃店同样没有人付账，阿狗拿了账单，不仅付了钱，还给兄弟们买了烟。真正开始不一样的剧情，是按摩房。在前一个版本里，阿狗没有付账，动手打人，他们抢劫了按摩房——最后都死掉了。在后一个版本里，阿狗拿了那块Tudor表付账了，还说了那句很酷的台词，这句台词在末尾翻倍的酷：如果我现在因为你拿枪指着我的头就让你杀死我的兄弟，那过去的十八年，我只不过是个烂仔而已。


前几天跟P仔扯了一通杜琪峰的江湖道义，现在觉得，一个字头的诞生，这电影里同样有杜琪峰的道义。


末尾那个老大付账，是因为他已经变成了阿狗的老大。做老大最紧要的事情，莫过于负责兄弟们的肚皮，大家有饭吃。在前一个版本里，阿狗那帮人可以说是死于严重无组织无纪律，谁也不服谁。在后一个版本里，吴镇宇（马王matt）不跟张达明（大宝），转头跑回来找阿狗，可以说就是被他付账时那股“王八之气”给收复的。小妓女（李若彤）愿意跟阿狗，也是这股王八之气。尔后，那帮无组织无纪律的烂仔居然也有了几分义气，被人殴打的时候还不愿意拖别人下水，或许也是阿狗的王八之气。而他们在临死的时候向阿狗求救，更是这股王八之气。


前后版本一对比，这样惊人的转变，只是因为阿狗解下了自己的Tudor表，付了账单而已。当然，这不仅是付账单：这是担当。


如果把这部电影看作是杜琪峰的，或许能找到某种一脉相承的东西。一个字头的诞生拍摄于1997，对于香港来说，是个十三不靠的年份，就像这部电影一样，是一个“关口”。算命的说，去哪里不重要。我觉得从深层含义来说，这相当于导演在告诉香港同胞，跟哪个老大不重要，重要的是，自己要有担当。


我觉得这才是一个字头的诞生最重要的意义。完毕。
      </影评>
<有用数>550</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>水公子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-16 11:55:46</时间>
<影评>
        97年香港影坛有不少佳作，比较有意义的是两部作品片《香港制造》和《一个字头的诞生》（Too many ways to be NO1），一个代表独立制作的方向，一个是揭开了银河影像在影坛高潮的序幕。


[一个字头的诞生]是韦家辉继[和平饭店]后独立执导的第二部电影，他在在两部影片中均显示出了遮盖不住的纵横才气，尤其是[一个字头的诞生]。影片在构思和镜头运用等方面都别具一格，而在叙事方式上，则完全颠覆了传统黑帮片的模式。如果不是因为它的拍摄在[劳拉，快跑]之前，我都想称其为[阿狗，快跑]。


有句话叫做：性格决定命运。如果往深里说就是：人生其实是一个充满选择的过程，你的性格决定了你的选择，而你做出的选择又反过来影响你的命运。[一个字头的诞生]中，一群踌躇满志的小混混梦想着要自立字头，打出一片天。而在行动的过程中，由于刘青云饰演的阿狗的性格的不同，又决定了不同的结局。


影片拍摄于1997年，两年后德国导演Tom Tykwer凭借一部叙事结构几乎完全相同的[劳拉，快跑]红遍全球，于是就有人指责他是在抄袭[一个字头的诞生]。其实这种叙事结构并非韦家辉所创，也并非只有他一个人用过。电影里首次出现这样革命性的结构应该是电影大师基耶斯洛夫斯基的[盲打误撞]，其后奥斯卡影后Gryneth Paltrow主演的[滑动门]也采用了类似的框架，甚至周星驰在[大话西游]里也通过月光宝盒玩了那么一手。


这种叙事就像一个充满无限可能的互动游戏，通往游戏终点的路径有无数条，不同细节的出现，相同情况做出的不同选择，都会使事件产生截然不同的结果。可尽管可能性有无限多，但冥冥中总似有一双无形的手在引导一切。这种无常中的宿命，才是导演真正所要表达的。

几部电影里，窃以为[一个字头的诞生]虽算不上最出色的，但绝对是最具观赏性的。影片充满了强烈的荒诞色彩和黑色幽默，尤其是第一个故事，阿狗的蠢笨直接导致了整个事件的彻底崩溃，故事里突兀的转折，辛辣的反讽触目皆是，使人捧腹大笑的同时又能触发我们在某个时候产生思考。


《罗拉快跑》在我看来是一部奉行了”简约主义”的电影–因为虽然看起来眼睛会很疲劳，但却不用动太多的脑子。聪明的电影人和深刻的电影人的最大区别就在于：前者善于制造感官刺激和貌似庄严实际却简约明了的涵义，而后者则在被诟病为”冗长”的情景延宕中暧昧地书写着隐晦的命题。《罗拉快跑》只能是前者而绝不会是后者。


一个字头的产生[刘青云]

本片讲的就是人生有如一面硬币的两面：人头还是字，生或死，天或地，成王还是败寇，结果如何完全取决主人公一念之间。本片长约90分钟，前30分钟是主人公的败寇之径，中间50分钟则是与之时空平行的成王之路，最后10分钟则又回到了两条路径的起点，等待你的是一个巨大的问号——你到底有没想好要往哪条路上走？原来前面80分钟两种命运道路的铺陈展现只是对人生未来的模拟假设，影片最终回到了起点进行发问，是在提醒我们真正的命运是不能被假设的，是不能被提前预知的，不可能让你先对两条路审视比较一下再决定走哪条路。在真正的现实中，我们谁也无法预知自己做的每一个决定会导致怎样的结果，一如“蝴蝶效应”，是以我们在做重大人生决定时，最终的胜局还是败局都取决于自己最初的一念之间，然而这一念到底是怎样的一个念头、决定、主张，我们只能见仁见智结合自身特点及环境形势去把握，但影片显然在最后提出了一个忠告、一个建议：命运取决于你想做一个怎样的人。
      </影评>
<有用数>152</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>houshui</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-02 18:00:27</时间>
<影评>
           《一个字头的诞生》的编剧和导演是韦家辉，绰号是韦祖，也就是说，在香港，他的地位是编剧的祖师爷。那么这部片子的剧本就很值得期待了。电影用的是一个故事两种结局加回环结构。这么一来可以这样概括这部影片的内容，一群小混混，在命运的抉择中，走上了两条路，第一条路，所有的小混混都死了，生命戛然而止，然而看得人却忽然松了口气；第二条路，一样的重重困难，生死考验，一样的呆傻，一样的笨拙，结果却是主角另立字头，成了一个新的大哥。为什么如此不同呢？影片的开始是黄阿狗（刘青云）在一个路边摊算命，但是导演没有透露算命的说了什么，当两种结局都已经出现，镜头一晃又回到开头，只听算命的说：

    在这两个星期里一定有人叫你去外地做生意，不是一单是两单，不是去大陆就是去台湾。老实说，这是一个关口，你千万要小心。你可能因此花开富贵，亦可能全军尽墨。过不了这一关，你就死定了。过得了的话，连样子也会不一样，到达另外一个层次。（那么哪里是花开富贵，哪里是全军尽墨呢？）其实问题不在于此，台湾大陆也不是问题。问题在于你的心，你的气色乱七八糟，连自己也不知道自己在做什么。富贵失败在于你能否找回自己了，明白吗？要看你自己想做个怎样的人。


    从导演语汇来说，很简单，算命的说的话，就是导演要说的话，有道理，但是也不新奇，尤其是过了10年以后再去看这部1997年的片子。但是这真是一部好片子，从演员到幕后人员的阵容都非常华丽，编剧和导演是韦家辉，监制是杜琪峰，摄影是黄永恒，剪接是黄永明，再加上刘青云和吴镇宇，可以说是一群才华横溢的人陪韦家辉好好玩了一把。这部片子从头到尾尽是出人意料之处，换句话说就是创意。导演也不再顾忌观众的感受，自己想怎么玩就怎么玩。在影片的第一个冲突的场景，摄影机竟然颠倒过来，还长时间的剧烈地抖动，非常贴切地表现了冲突的剧烈和场面的混乱，但是这么一来，原本投入的观众，什么情绪都没了，就好比原来观众是和演员同处一个世界，默默看着一切一切，现在就变成了抽身事外，冷眼旁观。导演的意思很明显，我不管什么“电影就是要让观众全情投入”，我就是要玩我想玩的，你喜欢就喜欢不喜欢就不喜欢。所以对这部电影，观众不是觉得它巨烂就是喜欢的要命，正是有性格的片子的标志。


    整部片子的镜头，可以这么说，根本就是黄永恒手持着摄像机在追逐着导演的思维，而且很幸运，镜头始终都没有满上半拍，这么一来观众看到的镜头就有些混乱和“嘈杂”，这词本来是用来形容声音的，但我觉得用在这很贴切，看到这种镜头，心头不由自主的烦、乱正如影片里的情景和主角的心情。这种镜头真是太有生命力了，虽然刚看到的时候很难接受。


    在福尔摩沙的那一段灯灭后的枪战的剪接，非常漂亮，伴随着子弹的火花，忽隐忽现，一种跳跃的感觉油然而生，配合刘青云笨拙、胆怯的动作，一动一静，一快一慢，绝对是我见过的所有镜头里，最有特色，印象最深刻的。其实，事后想想，这里很明显是在玩技巧，还带点自豪和炫耀的味道，就好比音乐里的华彩。可偏偏只有事后你才这么觉得，看片的时候只觉得，镜头、剪接、音乐和表演真是配合的太完美了，一切都恰如其分。所以说韦家辉是大才，玩技巧玩创意也能玩得这么自然，呵呵。


    片子里还有些镜头也是导演玩的很有意思的地方。在进行第一种结局的时候，有一个镜头是一群人在埋了一个死了的兄弟后，围坐在桌子旁边，桌子上点着蜡烛，还有一个金鱼缸，里面有一条悠闲的金鱼。这个一看就是用金鱼的悠闲和轻松来反衬围坐着的这群人的紧张、郁闷和无助。另外电影的第一个镜头拍的是阿狗的手表，时间长达半分钟，自然是用来引起悬念的，谁的手表，在哪里，发生了什么，等会发生的事会是和这个手表有关么？这个镜头让我想起了后来杜琪峰在《放·逐》里的第一个镜头，一只敲门的手，一扇门，同样近30秒的镜头，呵呵。


     这种从头到尾就是导演放开手脚自由发挥的片子，让我在看了第一遍见过了所有的新鲜玩意之后还舍不得删的原因是，刘青云和吴镇宇在这部片子的表演真是太强了，我很怀疑刘青云在这部片子里都拿不了奖是不是因为当时影坛对银河映像的封杀和敌视呢。这是一部从剧情上来说很荒诞，大起大落，一个又一个截然相反的镜头连在一起的电影，刘青云和吴镇宇在里面，紧紧抓住了两个角色呆和傻的根本，这两个小人物，仿如风中摇曳的小草，让你不禁分不清是风动还是草自己在动。


    这是一部如此与众不同的电影，但也正是这种特出和与众不同，让观众很难一下子就接受，所以失去了很多的观众。不过我还是觉得这是部好片子，至少是有性格的片子，虽然因此失去了一些，但是得到的，随着岁月的流逝似乎日渐增多。


     另外影片的英文名很直白的说出了中心，Too Many Ways To Be No.1, It&apos;s Just Your Choice.港片的英文译名一向是这个特点，好比  东邪西毒《Ashes of Time》。
      </影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>伟伦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-29 14:31:49</时间>
<影评>
            最重要的，其实不在于选择，而在于你的心。


　　《一个字头的诞生》肯定不是一部受大众所欢迎的影片，因为它太新了。我说的新，不是它时间上的新，而在于手法上的新。导演和编剧的韦家辉，监制的杜其峰，主演的刘青云和吴镇宇自不用说了，剪接的黄永明，摄影的黄永恒，这样一群天才所打造的银河映像的头炮，就像剧中一开头吴镇宇所说的那句“这样一个世纪组合，去到哪里都走运啊”。即使到了今天，杜其峰和银河映像的名字，依然在香港影坛有举足轻重的分量。


　　单从电影本身来讲，其实剧情并不算有很大的新意，一个黑社会混混，面临着人生的关口，面临着两种选择，片中的那个算命先生就道出了主题“要不就花开富贵，要不就全军尽墨”，当然了，这里是国语的说法，粤语说出来会比较地道。然后就分别从刘青云扮演的这个黄阿狗面对的两个选择，所遭遇到的不同人生来描述。去大陆，依然是那个不知所谓的混混，就像他们骂他的时候说的“打劫把钱丢了，埋尸体连call机也埋了，做黑社会不懂开车，你做什么黑社会啊？”。这一段里，刘青云是呆的，虽然最后的那里他终于发了一下狠，但是没有用，其实他还是不清楚自己想做什么，而吴镇宇才是真正的老大，可惜他本身也是“不知道自己在做什么的”，所以他们注定要失败，一个接着一个倒下；去台湾，阿狗和阿matt虽然仍然面对很多解决不了的问题，但很明显，阿狗的那种兄弟义气无处不在，“我们再倒霉还是个拜洪门的，再穷都要顾及形象”，“不要赖是肚子饿，脑满肠肥的还用你讲骨气？”，“道理不通就讲阴功，这是你们台湾大哥大的style啊吗？”，很多很多，我们看到一个处处为兄弟，讲义气的阿狗，所以，最终他也成了老大，有了自己的字头。很多人说这里其实有一个隐喻，因为这部电影是1997年的作品，正正是香港回归的时候，去大陆就败寇，去台湾就成王，这表达了香港人的一种心理，就像片中徐锦江所说“和共产党作对，没有好下场的！”呵呵。其实，我倒没有这种感觉，因为这个只是为了剧情的需要。算命先生最后也说了“这个根本不是问题，台湾大陆也不是问题”。所以，我觉得所谓的隐喻是没有的。回到电影，最后的10分钟，电影又回到了开头算命的地方，这里我们才听到了算命先生跟阿狗说的话。原来两段经历都是假设，阿狗还在这里，后面怎么走，结局如何，还是要看他自己。


　　像我开头所的，这部电影新不在于内容，因为这种叙事方式其实早有出现，只是比较少见。《一个字头的诞生》的创新，其实在于拍摄手法，很多我们不能适应的镜头，譬如倒镜头，宽镜头，大量的手提拍摄，都会让我们觉得整部片子非常混乱，完全不知道它想做什么，我第一次看的时候就是这种感觉。其实，这正是这群“世纪组合”的独到手法，用整个混乱的场景，才能反映出电影中人物混乱的心理状态，没有比这更好的办法了。其实我觉得，《一个字头的诞生》也可以理解为银河映像的诞生，因为这种拍摄手法和电影观念，只有银河的这群天才，在一起才能创造出来。


　　但我的感觉，也不同于很多人对这部电影的观感。多数人都是从电影的表现手法，拍摄的技巧，演员的张力来赞叹它，但是我更欣赏这部电影所要表达的意义：你能不能找回你自己，你想自己做一个什么样的人。


　　阿狗32岁，在黑社会混了这么多年依然一事无成，像算命先生说的“这是一个关口，过不了，你就好扑街了；过得了，你连样子都不同啊，是另外一个层次来的”。阿狗很想知道应该去哪里，但算命的又说“这个根本不是问题，台湾大陆也不是问题，问题在于你的心，你的气色乱七八糟，连自己都不知道自己想怎样”。其实，现实中，我们也同样面对这些问题，去到人生的一些关口，我们要作出抉择，但其实选择什么并不是最重要的，如果我们连自己想怎样都不清楚，应该做一个怎样的人都不知道，无论怎样的选择，都是“全军尽墨”的。所以对于选择，是其次的，重要的，是你自己的内心。


　　我想，我也有这个问题，很多时候根本不知道自己在做什么，不知道自己想做什么，我到底想做一个什么样的人？不清楚，不明白，所以很失败。


　　其实不在于选择，富贵失败，在于你能否找回自己，在于你想自己做一个怎样的人。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-16 13:21:35</时间>
<影评>
        银河映象的招牌之作，其黑色幽默手法之荒谬，暗喻高超，手法狂放，表演精彩。


阿狗在32岁的人生路口面临两个抉择，一是继续胡混，二是轰轰烈烈大干一场，电影发展为两种假设。 影片的主题基调荒谬，人物的设计也很怪趣，在来回摆动的超广角镜头的拍摄下，仿佛是哈哈镜中的人像，明显带有反潮流的情绪，对当红的古惑仔和黑社会现象极尽讽刺挖苦，也突出强调了风云变幻的时世中不可预测的命运。使用有趣的电影语言铺陈一个平凡的故事，镜头语言，特别是手持摄影造成晃动、真实的影像风格，广角镜头给人物造型带来夸张变形的效果，对本片的冷酷氛围和冲击力起到作用。摄像机的运动基本脱离了观众和场景，具有作者风格。台词也很有趣。可以说是，以创意和风格来表达主题，以影像和结构来传递思想。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>李萌lena</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-10 00:50:16</时间>
<影评>
        偶然翻到了自己2005年，还在懵懂年轻时写的影评：


前几天，在联盟的沙龙版看了一个帖子：《十大香港电影意外结局》。很早就见过这个帖子，但那天才是第一次用心认真看。里面提到了《一个字头的诞生》，正好那时刚在Verycd上看到它，就顺手下载了下来。


看完了全片，80%的惊喜交织着20%的失望。在看它之前，曾和土豪说也许它的水平丝毫不逊于我心爱的《暗花》，事实上我错了，它还是不能取代我心中《暗花》的经典地位。但是，它也同样是那样的出众，这也是一部深深刻在我回忆中难以泯灭的电影。


剧情方面我不想多写，我一向认为在影评里大段大段的写剧情简介是凑字数的行为。更何况，这部电影的所有精华之处就在于它峰回路转，千机万变的剧情。如果我详细了写了剧情介绍，岂不是破坏了每一个没看过这部电影的人的观看欲？简单的说，电影就是讲了黄阿狗——一个香港的混混，在给自己算了一命后，面对一个人生的岔口，他选择的两种不同道路，以及他以后的命运。至于片名为什么叫“一个字头的诞生”，我看之前也是摸不着头脑，看完了才恍然大悟。在此我也就卖个关子，不赘述了。


这部电影是与众不同的，它不是顺叙，也非倒叙，亦不是插叙。它的开头就是结尾，当我们以为阿狗已经经历了那么多坎坷时，却最终发现他其实还没有做出抉择。而整个电影只不过是探讨了他两种抉择可能产生的后果，惟其如此，反而更让我们为阿狗的命运揪心，因为知道了结局，却还未开始是最残酷的事情。可以说，导演拉着我们绕了一个大圈子，最后回到起点，然后灯亮散场，剩下的是我们的目瞪口呆和对导演手法的由衷钦佩。


看完了这个电影，我想很多人头脑中第一想到与之比较的就是《低俗小说》吧。我亦是如此。我知道有无数的人喜欢《低俗小说》，心里奉它为经典。但说实话，我并不喜欢。这两部片确实在某些地方是很相像的，首先，它们尽管都那么精巧古怪，但都是不折不扣的商业片。昆汀和韦家辉首要目的都是要把故事讲的有趣，讲的吸引人，其次才是赋予影片什么内涵。两个故事都是以黑帮为主题，都不是什么太出众的故事。但两个导演的精明使他们懂得该用什么样的时髦电影语言来讲述它们。镜头语言都很酷，很多画面都冲击力十足，能够牢牢的吸引住观众的眼球。


我想喜欢诸如蛊惑仔系列之类电影的人应该不会喜欢《一个字头的诞生》吧，这个片子有着太多的反传统反黑社会的因素。然而，它与同类电影不同的是，它并不乏忧郁惆怅的情绪。阿狗在阿宝死后，黑暗中点着蜡烛，慢慢地说“最近我做花圈，每一晚都看见有人死去。有些人死后风光大葬，花圈摆满一条街。有些人死了，问也没有人问一句。”李若彤说“我真的希望能有个男孩送我上一次飞机，不用每次都孤零零的。好像客死异乡都不会有人问半句。”当我看到这两句时，心中突然无端涌起难以平息的惆怅感。


很多人说看了《一个字头的诞生》感受到强烈宿命意味和命运的无常及不可把握性。我却不这么看。相反，我认为故事的内涵和主题非常明确，而且在结尾时并不会像《暗花》那样让人沉陷迷茫，反而有一种令人振奋的力量。这就是我喜欢它甚于《低俗小说》的原因。两种选择，两种命运，看似这一切源于那巧合机缘的宿命。但结尾时算命人的一席话惊醒了我们：“不在于你选择去台湾还是大陆，富贵失败实际在于你能否找回自己。要看你自己想做怎样的人。”


这一席话令我震惊，看了太多迷茫与宿命的电影，我仿佛也忘记了到底怎样才是主宰我们命运的灵魂。阿狗在第二种选择面对台湾一个黑帮老大用枪指着自己的头时，平静的说“我十四岁进洪门，今年三十二岁。你用枪指着我的头，我就让你杀了我三个朋友的话。那么我这十八年来，仍然只做了个烂仔。”因为阿狗的这句话，这部电影上升一个层次；因为这句话，我不再把它单纯看作一个普通的黑色幽默电影。其实，在我们心里都存在这样一个大义凛然的自己，卑微的心底埋着愤怒和正义的火苗。但是我们往往会因为安于现状，就把这个火苗给熄灭丢掉。于是，我们都变得碌碌无为，反而会去感叹命运不公和世事无常。所谓的迷茫与宿命都是伪装的，真正主宰自己的，其实还是自己。


当我们失败时，我们常常会说“假如....”。其实，两种结局并不源于两种选择。有时候，我们无论向什么方向飞，都会到同一个目的地。真正能改变我们的，是我们是否能够尊重自己心的选择。然而，我们却总是忽视这一点，我们还是总爱说“假如...”。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>藏影博主</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-05 22:01:27</时间>
<影评>
        如果只用一个字来形容《一个字头的诞生》给我的感受，那就是“绝”！人物的表演且不去说他，相信光凭刘青云、吴镇宇的名字就足以相信他们的演技实力，而最突出耀眼的其实是该片的创意、主题已经超出了以往黑社会娱乐片打打杀杀的范畴，通过小人物在黑社会的命运抉择折射不同的社会风貌特征、对人生进行剖析探讨，可谓具备了相当深刻的思想寓意。


我刚开始看的时候还觉比较闷，镜头晃来晃去让眼睛很不舒服，看完后才知是对主人公命运尚在摇摆不定、混沌未明状态的隐喻。本片讲的就是人生有如一枚硬币的两面：人头还是字，生或死，天或地，成王还是败寇，结果如何完全取决主人公一念之间。本片长约90分钟，前30分钟是主人公的败寇之径，中间50分钟则是与之时空平行的成王之路，最后10分钟则又回到了两条路径的起点，等待你的是一个巨大的问号——你到底有没想好要往哪条路上走？原来前面80分钟两种命运道路的铺陈展现只是对人生未来的模拟假设，影片最终回到了起点进行发问，是在提醒我们真正的命运是不能被假设的，是不能被提前预知的，不可能让你先对两条路审视比较一下再决定走哪条路。在真正的现实中，我们谁也无法预知自己做的每一个决定会导致怎样的结果，一如“蝴蝶效应”，是以我们在做重大人生决定时，最终的胜局还是败局都取决于自己最初的一念之间，然而这一念到底是怎样的一个念头、决定、主张，我们只能见仁见智结合自身特点及环境形势去把握，但影片显然在最后提出了一个忠告、一个建议：命运取决于你想做一个怎样的人。


在前30分钟的败寇之径，刘青云扮演的黄阿狗只是浑浑噩噩过日子，命运完全由人摆布，人家说什么他听什么，他只管跟着照做，至于要做的每件事能不能做、该不该做，他完全没有自己的分析思考，只想着贪快钱，做人做得非常猥琐，结果便是欲速则不达，反把性命送掉。在这里，他根本没有自己的人生主张，只知道跟风随大流，却被大潮所淹没。他的命运根本就不在他自己的手里，而是让别人作出的决定所导致的后果来主宰自己，这种没有立场的立场、没有主见的主见，也可视之为一种芸芸众生的生活态度。但很可惜，大多老百姓抱着这种生活态度过日子虽然不能在事业上成功，但活下去是没问题的，但是主人公是放在了黑社会的背景下，他的命运只能在成王败寇的两极中选择一个，结果只能是死路一条。


而在中间50分钟的成王之路上，黄阿狗（刘青云）虽然同样经历了大险大难，却是置之死地而后生、得平步青云之富贵，因为这个结果是来自于他在同一件事上、却作出了与另外一条败寇之径中完全相反的决定，他没有去参予朋友的打劫，没有一块去大陆走私，因为他明确了自己的人生态度、想明白了自己要做一个怎样的人，那便是无论如何也不能做没品、没人格、不讲义气的事，这成了他日后行事的一条大原则，也正因此他从“败寇之径”中被人喝斥来去、责骂也不敢还嘴的小弟，一下转换成了敢做敢当、个个朋友兄弟都服他的领军人物，以致最后被众多江湖同道抬爱与激赏，走上了他想要的发达路，使自己的命运发生了深刻转变。与之同时，他那些朋友们的命运也同样在跟他一块互动变化，都在取决于自己的每一个人生决策、每一个细微的念头想法。


其实这世上有些东西的注定与否，与其说是风随天命飘摆，倒不如说关键看那导致满盘皆输还是赢的一着臭棋或是好棋。但下棋可以重来，游戏OVER可以LOAD，可每个人的命却只有一条，我们不能像电影、游戏一样去预演、测试。所以现实中的命运如何把握，人生这条路该怎么走，实在是困扰我们每个人的大难题，只怕谁也难说自己到底有没想好。我们在一边看电影中他人的命运、一边反视自身的遭遇，也不由得暂发一声深感茫然的浩叹。


另外本片有几处细节让我觉得很有意思：


一是表面上黄阿狗去台湾就成功，去大陆则会失败的命运设计，显然编导构想这个时考虑到了中、港、台的政治社会环境，由于是反映黑社会类型影片，台湾混乱的政局与确然黑社会横行的现状显然有利于主人公这种黑社会人物发展，而大陆这方面来讲应该是比较严厉、明确打击的，是以刘青云、吴镇宇那几个朋友在选择第一条人生道路时讲了一句“我们打劫共产党那可死定了”，可算是非常有趣的先见之明与对环境的准确认识。当然，本片人物的两种命运并不是取决去于地理上的大陆还是台湾，而是在于你心灵的抉择归属，只要你的价值取向、心路理念对了，走哪都是通的、顺的，否则去哪都是死路、绝路。


二是黄阿狗走上成功之路时，有一段吃屎的设计，虽然本片安排那沱屎的出现有些突兀，但我们可以看出编导这是在暗示主人公的人生路选择对了，正所谓狗吃屎、狗吃屎，狗跟屎正好般配，而主人公黄阿狗身为一个黑社会小人物本来也就是属于“狗”一般的低贱角色，他这屎一吃，正好喻指他找着了那条为其量身定做、可达成功的命运之路，这种自我定位的设计是很妙的。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>果子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-11 18:39:20</时间>
<影评>
        想看《一个字头的诞生》，缘于顾小白的文字。当时只是觉得，字头是什么意思啊，念起来这么古怪。

刘青云的阿狗，吴镇宇的阿猫，都想混出个人样来。算命先生的预言，使得三十二岁成了他们命运的关口。

阿狗呆呆傻傻，抢劫时弄丢了钱，不小心弄死了老大，埋尸体埋掉了联络call机，去湛江交货时不会开车……难怪阿猫恨得咬牙切齿，这样的兄弟，跟谁谁倒霉。

更绝的是，做爱时“克”死了大嫂，断了生财的门路。索性一不做二不休，豁出命去黑吃黑，到底是光脚的不怕穿鞋的。“我们最穷，我们最凶”，原来穷凶极恶是这么个由来。

不管我内心怎么期待着抢劫过程中能有戏剧性的变化，警察叔叔的子弹还是毫不留情地洞穿了他们每一个人的身体。

都死了。死了一了百了。这是命运的一种活法。

罗拉中弹躺在地上，瞪大了眼睛，她不接受这样的命运。后脑勺中枪的阿狗，也有权利说NO！

一切又回到起点。罗拉跑向另外的命运，阿狗也选择了做另一种人。

轮到阿猫呆呆傻傻了，阿狗则神勇果断，有情有义。他们去了台中，无数次身处险境，也无数次化险为夷。

因为一个“义”字，老天也不忍心收了他的命去。后脑勺逃脱不了中枪的命运，但劫后重生，做了老大，美人在侧，果真另是一番活法。

2001年，看手相。老先生说我应该26岁之前结婚生子，否则就不好了。我不以为意。

27岁，我的生活确实发生变化，命运在我面前展开另一条轨迹。

我没有在26岁之前结婚生子，但谁能断定是好还是不好？就像算命先生对阿狗说的话，不在于选择去湛江还是台中，在于你选择做什么样的人。罗拉奔跑的途中确实告诉我们，每一秒的偶然都会带来不同的人生，哪一年结婚应该也会有所不同。但，人生的变化不在于选择哪一年做什么事，而在于选择什么样的人，走什么样的路。

《一个字头的诞生》，就如银河映画的另一部片子《两个只能活一个》那样，一点点黑色，一点点悲哀。只是，没有谁的命运可以真的重来。面对本心，走自己想走的路。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>七七</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-18 17:52:02</时间>
<影评>

《一个字头的诞生》由嘉禾娱乐事业有限公司出品的动作片。该片由韦家辉执导，司徒锦源编剧，由刘青云，吴镇宇，李若彤，徐锦江等领衔主演。电影于1997年3月14日至3月27日在香港上映
影片讲述的是三十多岁的黑社会马仔阿狗处于艰难的抉择中，要么继续浑浑噩噩的在黑道上混下去，要么轰轰烈烈的大干一场。于是发生了两个截然不同结局的故事。
第一段刘青云懦弱，与几个同伙替黑帮偷运轿车，由于这群污合之众手忙脚乱，最后稀里湖涂客死他乡；第二段刘青云强悍，神勇伟大，够义气有心计，办事做人当机立断雷厉风行，于是阿猫求他陪其一起到台湾做杀手，机缘巧合造化弄人，虽然付出的代价惨重，但是走向成功，独霸一方
一个字头的诞生，是一部非传统意义上的黑帮电影，采用一个故事两种结局的剧作结构，讲述一个混混两条不同道路的经历

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
