<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>监狱风云 監獄風雲</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2347371309.jpg</封面>
<导演>林岭东</导演>
<演员>周润发 / 梁家辉 / 何家驹 / 张耀扬 / 黄光亮 / 吴志雄 / 成奎安</演员>
<简介>年轻有为的广告设计师卢家耀（梁家辉 饰）在一次阻止不良分子寻衅滋事中失手伤人，被判服刑三年，在狱中，他因个性憨直得罪了黑帮老大，受尽欺辱，老囚犯钟天正（周润发 饰）看不过仗义相助，两人结为患难之交。
                                    
                                　　钟天正原本有完好家庭，只因嗜赌成性才误杀妻子，身陷囹圄的他追忆往事时后悔不已， 决心走出高墙后重新做人。然而，因为替卢家耀出头，他得罪了狐假虎威心狠手辣的典狱长（张耀扬 饰），自此卷入狱中恶势力的漩涡，走投无路之际，他放弃了“能忍则忍”的处世哲学，决意以暴施暴。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>nightwind</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-26 05:26:55</时间>
<影评>
        多年后重新回味这部电影

发现80年代的香港电影不愧为经典的一代

每个演员的表演都很认真，很能打动人

导演把整部片子的主题表现得十分到位

监狱的黑暗，等级的划分，黑吃黑，帮派，义气，宽容

在这部片子里能够看到很多人性的东西，同时影射出很多当时社会的情况，人们的思想。

发哥的潇洒依旧是整部影片的亮点，在乐曲生中跳舞的那一幕，在草场割草的那一幕，以及最后卢家耀出狱时狱友的送别祝福都让人感动。


没想到这么多年过去了，香港的电影还能打动我，真是经典。
      </影评>
<有用数>285</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>毒雾妖云</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-23 23:59:50</时间>
<影评>
          世上有两种人，一种人在情绪低落时会痴痴呆呆的，沉默不语，似乎灵魂已化作辉煌的烟灰，整个人都死气沉沉玩自闭。另一种人就是似乎无论什么情况都无法击倒他，疯疯癫癫，嘻嘻哈哈，一切伤痛都不会让别人知道，人们也无从知道，其实心中若何，冷暖自知。

  电影里的阿正就属于后一种，凯子阿耀就是部分属于后一种。

  阿正告诉我们，就算世界上被认为最黑暗的地方——监狱，还是会有阳光，关键看你用什么眼光找。

  正哥还让我们知道，没有风衣墨镜双枪白鸽，只有铝皮眼镜跟一把二胡，他还是能演绎出万般风情。

  
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>🌵🌵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-09 14:07:10</时间>
<影评>

  之前一个朋友挺严肃地问我为什么喜欢香港电影，我说：“好看”。然后她就笑了，认为我敷衍地抖了个机灵。“好看”对于很多对电影有着不同于常人的热爱的影迷来说，也许显得轻薄，或者娱乐化，也体现不出影迷的审美修养。但就我自己来说，随着观影广度的增加，越来越觉得电影不该分什么商业片、艺术片（那是电影产业人员的事儿），作为观众其实把好看和不好看作为标准，就够了，只不过不同的电影样式有不同的好看法儿，况且“好看”实际上是一个极高的标准。
 那么香港电影又是如何做到“好看”的，林岭东的“风云三部曲”是一个很好的例证，《监狱风云》又是三部曲中最遵循类型框架也就是最通俗的一部。林岭东电影的好看，依赖于环境的高效构建、人物的迅速丰满，以及人格异变、挣扎所形成张力的描画。
 《监狱风云》的开场是一个定格长焦镜头，画面上方横过一条遮挡物处于虚焦状态，看不清是什么，随着远处囚车入画和尖锐的配乐镜头开始运动，逐渐向后拉开，焦距变化，监狱外围的铁丝圈变得清晰，这是一个非常出色的定场，传达给观众一种失去自由的心理暗示。
 紧接着新犯人开始入监程序，进一步铺展环境，同时开始塑造人物。狱警喝令犯人蹲下，粗暴且随意地用脚踢着犯人规划空间，随后我们看到了主角阿耀（梁家辉），非常工整的穿戴，戴着眼镜，一副文弱拘谨的体态样貌，最关键的是他的一边镜片是破裂的，通过这个形象的设计就准确地暗示出了阿正并非为非作歹之徒甚至算不上“江湖儿女”，信息量的传达没有依靠任何动作或者语言，而仅仅通过一个形象。
 随后犯人被集中在一起脱衣服接受检查，阿正看到旁边人背上大片纹身时的表情再次印证着他与这个世界的格格不入。这个过程中导演接着展示了女狱警与一旁男狱警的调笑，羞辱感被轻盈地书写出来，阿耀登记时被女狱警问询信息，一个构图将画面分隔成两份，左侧前景是阿耀仅剩内裤的身体，女狱警处于右侧景深，从个体的视角表现在这里尊严被剥夺的现实境况。当被问及是否遭到殴打时阿耀当即否认，而我们清晰的可以看到他身体上的淤伤，这个时候阿耀的性格和监狱的氛围都已经彻底的烙入了观众的意识。随后阿耀被冠以一串“终身的号码”，开始了他的服刑生活。
 到这里影片算上片头才进行了不到五分钟，而高效的叙事已经让观众获得了巨大信息量并且融入了环境，可以说非常“好看”了。
 接着观众跟随阿耀继续体验监狱的令人感到极度紧张的秩序以及帮派文化和监狱长官趾高气扬下的等级观念，铺展现实环境以外的隐性环境（风气）。另一个主角阿正（周润发）的出场终于打破了持续令人窒息的空间压力，他跛着脚，唱着吊儿郎当市井气十足的歌，来到监狱的医院，这个地方开始充满的轻松和戏谑的氛围。
 在《监狱风云》里，林岭东充分的利用了周润发身体的可塑性和他的“明星性格”，他身体的舒展和阿耀身体的僵直形成对照，多种动作细节甚至调动着画面的张力和节奏，除了出场时夸张但富有韵律的上楼步态，我们还能看到他用拐杖逗弄狱友、若无其事地四处张望、开饭时趴在载物架上滑动、大便时把脚抬到隔栏上、新年夜叼着烟头跳舞，以及各种阴阳怪气的说话嗓音，这些表演不仅仅在于凸显阿正顽皮、混不吝的性格，更重要的是以此为起点开始勾勒他的一条“身体弧光”，即从完全舒展而逐渐僵硬的过程。
 林岭东的电影关乎人在现实中的生存，他电影中的世界是不分黑白的，社会即丛林，潜规则即规则，罪恶就暴露在阳光下，像《学校风云》的开场，刺眼烈日下的人群反而透射出一种巨大的压力和逼戾感，接着就是光天化日下横行的黑社会渗透进学校。《监狱风云》的第一镜：明亮开阔的海港被黑色框出片名，本片也在勾画被普遍接纳的社会规则，即帮派文化和共同体法则，在这两个原则下，暴力是可以无限蔓延的。
 阿耀和阿正的友谊确立（医院）之后接广场上一场戏，阿正被围坐在广场中心戴着眼罩拉二胡（依然是长焦），响起了主题曲《友谊之光》，镜头后拉，犯人各行其是，环境一片和谐，逐渐出现铁丝网初步扭曲了这种和谐。切换多个视角之后，突如其来的暴力彻底打破了和谐（“友谊之光”被切断），展开了一场惨烈的帮派斗争，刻画了几个帮派头目的同时通过狱警镇压暴动的场面确认了真正的权力关系，也为主线情节的发展做了铺垫。
 而共同体法则的基本要求是行动立场的一致，因此这种裹挟性使得阿正这样想安分守己度过刑期和大咪这种对决策并不积极热心的人都要被动加入集体绝食，表面一致的集体内部并不稳定，这就是本片情节的戏剧张力所在，一次行动的意念只是由一小部分人煽动所致，多数人都心存顾忌，既不能冒头，又绝对不能站到集体的反面，杀手雄要锁潮州佬时犯人开始集体倒饭，阿正也以行动表明态度，而杀手雄撤回指令时阿正阻止了正要倒饭的阿耀，大咪也阻止了旁边正要倒饭的兄弟，这种需在集体中察言观色见风使舵的描绘在本片中十分生动，监狱作为社会缩影亦透射出一种普遍集体心态的写照。
共同体的底线是不做二五仔（告密者、叛徒），这种价值似乎是被作者认可的，两次告密行为都出自反派大咪（何家驹），另一反派典狱长杀手雄（张耀扬）也正是利用这种原则来瓦解共同体，实行管制。一个密闭空间成为了核心的戏剧概念。林岭东对犯人绝食行为的展现就像在论述一次社会运动的瓦解过程，在密闭空间（办公室、厕所）中，统治者胁迫叛徒与其达成共识，再将不义之名转嫁给一个替罪羊，从而将矛盾转移到共同体内部，化解官民对抗。
 阿耀和阿正分别成为了两次核心事件中的牺牲品，在第一次斗殴事件中，阿正帮作为弱者和新人的阿耀出头，不惜在监狱领导面前戳穿杀手雄，两人的彻底的针锋相对使得此次矛盾告一段落，这也暗示了第二个大情节板块的结果：成为替罪羊的唯一出路就是反抗统治者，否则不可能继续安然地在集体中生存下去。
 两次核心事件中，阿正的肢体形态都经过了“松弛——僵硬”的演变，最后的高潮中，所有人均失去理智，不顾一切的厮打缠斗。被愤怒点燃的阿正爬上高低床，踏过一排床板踹向杀手雄，升格镜头突显了他此时身体的沉重和困兽一般的特质，包括瞪圆的双眼、撕扯般的狂笑，与他先前眯起眼的从容反差强烈，最终以阿正咬掉杀手雄的耳朵（并和着血水一同喷出）作为高潮的结束，这种将癫狂推向顶端的情绪描写和不加遮掩的身体剥削（忍字当头的老油条到暴力被全面激活的困兽）是香港电影中独树一帜的类型风格。
 在这些看似娱乐至死的香港类型电影中，同样暗含着作者的价值观，对社会的看法，对人性的体察。林岭东的风云三部曲无一不在表现这种社会秩序和普遍道德的崩坏，《监狱风云》中唯一一场监狱以外的戏（犯人在野外劳动不算）就是交代阿耀因黑社会欺辱而误杀的前情，在林岭东看来高强里外的世界是没有实质差别的，弱肉强食是唯一的生存法则，但林岭东并不消极，他的电影里总还有一点良知和带着悲怆的愤怒，《龙虎风云》里黑帮火并时的一点真情义，《学校风云》里和黑社会拼命的文弱老师，《监狱风云》中深谙苟且哲学并自比“马骝”却最终忍无可忍将饭扣到张耀扬脸上的阿正......
 香港电影的魅力，就在于纯熟的技艺包装下，我们能时刻被牵动着情绪，看到人性的真实，没有矫揉造作，也从不哗众取宠，这就是好看的电影。

</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢龙无悔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-01 11:25:06</时间>
<影评>

缅怀香港导演林岭东：“风云”旗帜消亡史
                        和运超
      写影评剧评那么多年，很少单独去写一写香港的电影人，越是回归以后越丧失了兴趣。北上合拍的迷失，导致对过去的疯狂吹捧，香港电影是被严重误读的板块。直到2018年末，林岭东导演突然辞世，感觉的确有必要写一点什么。



      林岭东，论地位当居于一线，但若问起“你所知道的香港导演”里，又多半排不上前五的那种。但在笔者心目中，林岭东才称得上影迷心中一再泛起追忆狂潮的“香港特色”电影人，此外是张之亮、李志毅当年UFO的代表，他们是少数派，才真正印证香港电影究竟如何倒下的标志。今天有混得风生水起的徐克、陈可辛、林超贤、王晶、成龙、吴宇森、周星驰、尔冬升、陈嘉上、刘伟强、叶伟信、陈木胜等，包括票房上可能比较不稳定的许鞍华、王家卫、杜琪峰、陈德森、张婉婷、于仁泰、罗志良、马楚成、刘镇伟等，哪怕一度名不见经传，但近年来适应力超强的邱礼涛、叶念琛，甚至像黄真真这种女性导演都算是在内地“游刃有余”，但以林岭东的地位居然不是他们中的一员，足以很让人感慨唏嘘。
      一、困在“谜城”的港味导演
      自2007年和好友徐克、杜琪峰玩票游戏之作《铁三角》后，蛰伏七八年才有一部《谜城》，不光是林岭东对电影之路的写照，也几乎是大多数香港导演经历过的迷失困惑。可惜，林岭东最终是少数没有“振作”起来的香港电影人。《谜城》和2016年最后一个作品《冲天火》都显得混乱和糟糕。
       很多人喜欢把林岭东也归于暴力美学，假如同吴宇森做一比较，吴宇森从好莱坞归来以后一路下滑，到最近翻拍的《追捕》已经烂出新高度。照理说，吴宇森是深谙商业娱乐片的高手，《变脸》和《碟中谍2》即使在苛刻的好莱坞都创过奇迹，曾经的吴宇森是比李安还要成功的大腕，怎么会到这个地步？吴宇森抓剧本比较失败，通常只有“故事”的概念，他的经典都依赖其他编剧，如高志森、秦小珍、陈庆嘉、梁伯坚、黄炳耀等人，真正署名吴宇森个人编剧的只有《喋血双雄》。当然他有很多很好的想法、概念和风格，但极不稳定，在最顶峰时期的《喋血街头》和《辣手神探》最突出，甚至还都是巅峰之作。这是港片粗制滥造和学徒时代的遗留问题，也是很多精于商业化运作导演的通病。好莱坞方式尽管很类似，但有完整的剧本流水线，遇到好项目可以推向更高成就，可等吴宇森话语权比较大，遇到个人其实掌控不了的题材又很快可以摔下神坛，《风语者》《记忆裂痕》就暴露他的短板，差不多跻身一流大腕的吴宇森适应性原来并不像想象的那么强。他比徐克、林超贤、陈嘉上等居然远远不如，甚至还不如杜琪峰有弹性。尝试下来，吴宇森只会拍枪战动作一个类型，甚至到《追捕》，连最拿手的也都玩不转了！这是怎样尴尬的境地。再看林岭东导演，多少能接近真相。



      林岭东也是所谓暴力美学代表，同样是“精而专”的电影人，他的电影一贯凌厉、直接，也很有深度。吴宇森的暴力美学主要是画面感，是“包装”出来的东西，而林岭东往往尖锐得多，是故事本身和人物形象带着暴力感和压迫感，枪战斗殴也都强调写实的刺激，而不是营造的子弹横飞和血浆四溅！像林岭东、林岭南兄弟（尽管爱用南燕这一笔名，但笔者依然习惯用他的本名，他们是真正的亲兄弟）这种注重对剧情社会现实的思考远比大多数香港电影更深入。尤其《龙虎风云》开辟的“风云”系列四部曲（五部电影，监狱风云有续集），属于香港电影人的旗帜和骄傲（虽然林岭东之前有82年《阴阳错》和85年《爱神一号》两部爱情片，1986年《最佳拍档4》算喜剧动作片，但只能算练习，也没有太明显的影响力），尽管90年那部风云可能是为了凑数，剧情发生在海外，内容涉及恐怖分子，和香港没多大关系，但足以看得出林岭东的视野开阔，也为他后来涉足好莱坞打下基础。可他的短板和吴宇森一样明显，无法跨出枪战动作片领域。
      1989年，林岭东与林岭南搭档《伴我闯天涯》，保留少量警匪剧情外，中间大部分篇幅都填充周润发和钟楚红的感情戏，两个演员足够出色，却与林岭东原本的警匪剧情有点不伦不类，林岭东已经形成强烈的个人风格，再次希望突破，但这条路比想象的要困难得多。
      1992年和1994年，在好友徐克协助下，林岭东先后尝试了喜剧动作片《双龙会》和武侠动作片《新火烧红莲寺》，电影也都算好看，但一个笼罩在成龙的光环下，另一个也几乎记不起林岭东的名字，也淹没在当时众多的香港武侠片中。
      林岭东之所以带有鲜明印记，他的电影呈现了香港社会的种种边缘人，尽管可能夸张，但若离开他擅长的领域，恐怕就不是林岭东了，这种感觉其实才是今天影迷津津乐道的——香港电影如果离开这个环境就不是香港电影了，林岭东才是真正契合这种感觉的导演。
 


      二、为演员突破自我的塑造师

      林岭东在局限的动作片世界，却最能造就演员，很多个性化演员在他手里发光，甚至原本一些没什么印象的人，都能在他的作品找到新感觉。
      好比人尽皆知的周润发和张耀扬，并不是吴宇森和古惑仔的功劳，最具慧眼的其实是林岭东。周润发的戏路原本偏爱张扬，1986年“小马哥”咸鱼翻身，把周润发张扬的一面显露无疑。但第二年，林岭东却让他在《龙虎风云》开始沉淀演技，尽力发掘内心纠结。他演的高秋作为警方密探打入犯罪集团内部，慢慢与李修贤的角色产生友谊。 故事角色的成功也为林岭东获得金像奖最佳导演奖，这也是他唯一一次获奖，一开始就登上顶峰，之后虽然提名还有多次，但再没有获奖。似乎也预示着他虽然能保持质量，但也确实较少突破。
       应该都公认《龙虎风云》只是他的高起点，却不是他的最高成就，至少“风云三板斧”是一浪高过一浪。《监狱风云》和《学校风云》，水准一部比一部高。梁家辉，自《火烧圆明园》让他一亮相就拿下表演奖后，一直没有更好的机会。到《监狱风云》，和周润发飙戏，加上林岭东一手推出的张耀扬、何家驹、黄光亮等众多绿叶，成就了最具港味的个性演员半边天。嚣张跋扈，癫狂张扬，这些今天一贯形容香港电影的词汇，除了林岭东打造的戏味，真正对路的还能几个？即使林岭南另外再写监狱戏给别的导演，也依然带着浓厚的林岭东制造痕迹，他开创了香港电影一个题材，例如刘德华、何家劲后来再演《狱中龙》，梁朝伟再演《黑狱断肠歌》……
       像张耀扬不是演员出身，外表斯文普通，体型也不算牛高马大，和徐锦江、成奎安那种吹胡瞪眼，形象上给人咄咄逼人的感觉完全不同。据说张耀扬性格内向沉默，平时并不爱多说话，但林岭东发掘出张耀扬的表演潜质，从此一发不可收拾。张耀扬演出的恶一般是阴毒奸险那种（古惑仔4里东兴耀阳这类），但也可以很有爆发力（像古惑仔3的乌鸦），他是香港电影中最会“抢戏”的男演员之一。张耀扬自己最难忘的代表作就是《学校风云》中潇洒哥，多年以后一些认识张耀扬的朋友还爱称呼他“潇洒”，而不是古惑仔的乌鸦。区别在于，尽管都是银幕上的坏人，也同样属于典型的嚣张戏路，但乌鸦因为是漫画电影形象，的确是带着几分“表演痕迹”，张耀扬用过火的方式把乌鸦演的空前绝后，但都知道这种人物脱离真实。而潇洒哥的坏和恶毒很真实，举手投足在导演的指导下，就是我们身边街头那种地痞流氓，带坏和控制一群中学生，深刻反映社会问题，把刘松仁演的斯文老师逼到愤怒绝望，把袁洁莹演的学生妹朱婉芳弄得家破人亡，真正最深刻、最有价值的风云代表作应该是这部《学校风云》。刘松仁过去要么是风流倜傥的爱情片男主角，要么是正义凛然的武林侠士、高级警官或者律师商人，几时演过这样憋屈无奈的男主角？但林岭东让他一改戏路，虽然这个人物比较扁平，但因为他的发挥，也更让人对故事反映的现实发人深省。包括像林正英也在本片少有的演了一个混迹底层的警察形象。



      像袁洁莹，从《开心鬼》出来的女演员，几乎大半辈子都是配角花瓶。唯有《学校风云》里，林岭东放手让才二十岁的她演受害者女主角朱婉芳，多次被张耀扬等恶霸威胁恐吓，后面躲避追杀的戏都完成不错，毫无疑问是非常有潜质的女演员。但之后在《笑傲江湖》《喋血街头》《中环英雄》《反斗马骝》等片中再度沦落到男演员的花瓶配角地位了。
      《新火烧红莲寺》里，也是林岭东率先启用李若彤演出一个风尘女，男主角季天笙也是第一次担纲主角。虽然整体吸取一些徐克的轻松幽默风格，电影优点缺点都比较明显，男女主角当时都算新人，反派黄锦江虽然演技很好，但没大吸引力。再次看出林岭东习惯大胆用人，也很善于发掘演员天赋。季天笙在“红莲寺”后参加了刘家良不满成龙《醉拳2》动作风格，另起炉灶拍摄的《醉拳3》。
        而李若彤，虽然《新火烧红莲寺》是被英雄营救的美人定位，但演出了风尘女的感觉，性格也比较多变，前面的嬉笑和面对反派的各种周旋，令人难忘。之后就是TVB的金庸剧，两三年里就将李若彤推到万人迷的地步，在大银幕，她除了一部杜琪峰的消防题材《十万火急》外，就是在周星驰的《大内密探》里客串一下，再无什么表现。不能否认，就算两部金庸戏，李若彤在本质上也还是没有跳出以形象取胜的花瓶定位，再没有戏路的拓展。
       从袁洁莹到李若彤，再看林岭东的电影对女演员演技的提升和发掘也是香港电影数一数二，甚至在他的成名作《阴阳错》和《爱神一号》也都算率先发掘叶童和叶倩文的导演，叶童尽管在《阴阳错》同年的《烈火青春》拿下新人奖，但也足见林岭东的眼光。后来更在《等待黎明》《笑傲江湖》直至《跛豪》大放光芒；而叶倩文虽然与林岭东合作前已经演过几部戏，和林岭东合作两次也不算有太多惊喜，但在《爱神一号》对人物的演绎已经与众不同，叶倩文的气质不单单是一般爱情片的感觉，所以徐克和吴宇森都相继和叶倩文合作。
       其他看重电影市场影响的导演一般会用大明星霞玉芳红，或者多多发掘外形身材出众的更多的花瓶。林岭东尽管也主打男人戏，但对女演员的使用却尽量通过人物角色找寻她们身上更多的特质，可能除了许鞍华、严浩、关锦鹏几个擅长女人戏的导演，林岭东这种男人戏为主的导演能对女演员的塑造重视，绝对不多见的。
       1997年后，林岭东从好莱坞回港，与刘青云合作了《高度戒备》和《目露凶光》。刘青云是经杜琪峰“银河映像”捧出来的爱将，但刘青云开始锤炼演技的转折点，依然是与林岭东导演合作。《高度戒备》中，刘青云和吴镇宇之间对手戏几乎就是后来杜琪峰惯用的“斗智”方式。而且刘青云凭借《高度戒备》获得第四届香港电影评论学会奖最佳男主角奖，正是林岭东将刘青云多年的沉淀开始引爆，之后在《非常突然》与《暗花》中惊艳，到《目露凶光》里，再次诠释扭曲的人性，人物心理异化非常考验演技。



       也许林岭东多年来都偏爱解剖社会现实，许多极端化或变态化的人物在林岭东的戏中都很丰富，也是林岭东从《龙虎风云》一路走来的一种极端。尽管林岭东有时会选择拍一些更商业娱乐化的故事，像《侠盗高飞》《大冒险家》，但不排除他钟爱剖析人性，比如《侠盗高飞》中黄秋生演的沈四就更出彩。《大冒险家》里，关之琳、吴倩莲两个女性形象也都有特色，反而比刘德华这一主人公精彩。林岭东还敢于发掘歌手入戏，像《高度戒备》里用李蕙敏，《极度重犯》用了巫启贤，说起来他们唱歌也不算特别红，应该也不是特别爱演戏（不像杜琪峰硬生生想把任贤齐改造成演员），但林岭东都敢用，至少不像现在冲着资金或者流量胡乱使用。在香港影视圈，能够这样精心为演员突破发挥而考虑的导演，真的也不多。
     三、风云不再，锋芒褪色
      如果从面对商业化，吸引眼球的场面而言，1995年的《大冒险家》和回港以后1998年的《极度重犯》已经是林岭东的极限了。1999年的《目露凶光》虽然不算烂片，但他的兴趣方向已经和市场商业标准有很大冲突，即使在香港的环境下，也遭遇严重的瓶颈。



      之后直到2014年，林岭东才再度重执导筒拍摄《谜城》，打着动作片标签，实际各方面都很收敛。一次不行再试一次，2016年由吴彦祖、张静初、郭采洁、张孝全主演的《冲天火》，号称思考生与死，略带一点深度，但效果比《谜城》更加糟糕。其实导演很清楚，如果不去考虑商业票房等指标，他可以全身心投入剧情和人物，就能有自己的风格印记，一旦左顾右盼就束手束脚，这种评价看似宽泛，却有事实依据。
      林岭东给人感觉是很平实传统的那种导演，一般不花哨，基本不炫技，电影是靠剧情和人物取胜，因此，他最能塑造角色和成就演员。其他大批香港导演都是技术派，甚至与时俱进，推崇特效，例如徐克，他还帮另一个原本很有才华的张之亮在内地打造了一部充满特效趣味的《新白发魔女传》，还提醒张之亮用年轻人视角来写剧本，结果令张之亮从《墨攻》大大退步。虽然张之亮能接受不同意见，敢于尝试，好比著名的《肩上蝶》风波，似乎比林岭东还更具适应能力，可骨子里也是一个很保守传统的导演，北上拍片顾虑重重，最终一样不尽人意，黯然褪色，另一个有怪才的李志毅也是。
       林岭东代表了香港社会的边缘人群体，而张之亮、李志毅当年代表了真正富有生活气息的香港平民社会的悲喜日常，他们的电影才是真正透视香港本土的窗口，其他导演都是制造的东方好莱坞的幻梦，虽然也是喧嚣热闹的电影，虽然也口口声声的香港，但从来构不成一面旗帜。
       正如今天那些北上成功人士，大多都能找到自己的出路，至于是烂片还是佳片，可能只对一些较真的观众才有意义，对他们只是一次次的工作机会。今天拿追忆所谓香港电影，和堂而皇之追捧中国电影，不过是一些人口中的修辞而已，就像标榜的暴力美学，吴宇森和林岭东本质上是不一样的。
      林岭东的电影更关注社会现实问题，更关注人物和人性，哪怕到最后这样的导演几近没有市场，但他留下过一面旗帜，何为“风云”——社会环境与人物命运的激荡冲突，这就是戏路，也就是电影的灵魂。香港电影有过很多很多，但林岭东只有一个。
      2018年12月

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-27 16:19:35</时间>
<影评>

《监獄風云》里面的人物各個刻畫的有血有肉，可以堪稱群像化電影的經典，《監獄風云》第一集中，阿正一出場，從動作和語言上觀眾便可看出他是一個在監獄許久的“老油條”，通過對行政官員的冷嘲熱諷以及軟威脅，保“煙”的情節，令人會心一笑，林嶺東還刻意將“煙”的重要性放大，似乎帶有監獄犯人渴望捉住最后一點利益權利的意味；另外阿正在阿耀受到黑社會份子欺壓的時候，敢于挺身而出充當和事佬，“監獄橋王”的形象一下子便豐滿起來；而阿耀的“不諳世事”亦通過“香煙”與“剪刀”兩件事徹底劃分為矛盾的對立點，阿正雖心懷芥蒂，但最終因為正義與同情站在了阿耀一方，大咪則心存報復，和殺手雄同坐一條船，這對劇情的發展起到了至關重要的作用，林嶺東對于細節的考究有著“稻草蓋珍珠”的微妙功效；黃光亮飾演的傻標不肯與大咪同流合污，在善與惡間雜，人物的命運無形中也埋下了重要的伏筆；而“打死大傻”一幕，便讓大傻充當起了出頭鳥，一下子便可展現殺手雄的心毒手狠；影片刻畫的最出彩之處，一方面在于以主觀的方向知道“黑獄內幕”，客觀上又不受到觀眾控制，緊張感一下子提到了嗓子眼；另一個方面，殺手雄與大咪使出的手段越毒，結尾死的越慘，容易使觀眾的情緒達到一個制高點，麥嘉“新藝都”的《監獄風云2》其實走的是老路，無需多贅言，但在1999年鄭偉文執導的《監獄風云之少年犯》中，南燕似乎有意突破瓶頸，將渴望光明的背水一戰換成了青少年改過自新的掙扎，對于劇情高潮的控制，就明顯不如《監獄風云》了。《監獄風云》還難得的對與監獄生活來了一番解構式的嘲諷，譬如犯人在聽文藝匯演之時大打出手，臺上唱著本片經典主題曲《友誼之光》，下面正進行著血腥斗毆，“監獄暫時和平”的假象一下子被打破，真友誼與假友誼的分界點被明顯劃分出，更能反襯出阿正與阿耀友情的純真彌堅。《監獄風云2》中阿正越獄出逃探望兒子，遇到另一個家長，卻聲稱自己是飛虎隊隊員，不料對方的身份是典獄長，阿正險些昏倒，這些情節看似不屑，其實都無形反應了囚禁者時刻提心吊膽的生活，不過卻用另一種方式展現，手段亦不可謂不高。  《監獄風云》之所以能夠成為經典的原因，首先在于以狹隘且有限的題材下，表現出“小世界”的瞬息萬變，“監獄”本就像濃縮了人間百態的一個小社會，或者說是江湖。它有著中國人傳統文化的遺風，對不同人物的審時度勢，由監獄當中的等級分明便可看出：梁家輝飾演的阿耀正是弱勢力的代表，被欺壓的對象，作為新人的他一切臟活累活都攬下，其實正是監獄這個最低層的人物；而張耀揚飾演的典獄長殺手雄與徐錦江飾演的鬼見愁則是崇尚暴政專政的臣子，也是社會上的偽君子，他可以不顧一切的利用栽贓嫁禍以及暴力手段來維持監獄“暫時的和平”，保住自己的烏紗帽，而何家駒飾演的大咪以及群黨則完全是利用依附前者茍且偷生的爪牙，在中國歷史上都是遭人唾棄的一類群體，所以兩者被安排為大小BOSS，是合情合理的；周潤發飾演的阿正則可以被視為中產階級的代表，他與上層與下層都僅有一線之隔，但卻極不穩定，他可以諂媚獄警求得一時平安，也告誡新人“忍一時風平浪靜，退一步海闊天空”，當自己權益受到侵害之時，他只有收回讖語反戈一擊；不過南燕也未將監獄過于“兩極分化”，黃光亮與的角色正是不明就里的群眾代表，屬于不同立場，作風卻又獨立，關系容易相互滲透；另外獄長的角色完全不同于殺手雄，是一副老好人的形象，其實作為監獄最高官，無疑影射了以良好姿態對待民眾的“政府形象”，只不過下面的人善心惡用，自己把經給念歪了。在香港處于殖民時期的當日，港人骨子里依然有著中國人所崇尚的傳統精神——反抗壓迫，與惡勢力做不屈不撓的斗爭，故結尾除掉殺手雄，令人大快人心，正可以引得每個人的共鳴。其實這正是中國數千年的形成的規律，而長長的斗爭壓縮與數小時的影片內，怎教人不大呼過癮？    《監獄風云》的英文名是《POSION ON FIRE》，甚至可以理解為“在監獄中穿越火線”，在火線下表現的兄弟情誼，就好比是戰友的同袍之情，這也是南燕最擅長把握的。《安樂戰場》在逃出升天的一刻所有有結子的團員都空前團結，《獄中龍》的監獄經歷讓劉德華與何家勁來了一段忘世兄弟情，《監獄風云》都可看作是南燕風格的一個雛形，阿正與阿耀患難與共，聯手抗擊惡勢力，無形之中就已經建立其深厚的情誼，不容許輕易打破，也可令觀眾為之動容。不過《監獄風云》的調調，從第一集的“皆大歡喜”，到了第二集就變得有些“悵然若失”起來，首集中還是“明天會更好；走出監獄就不要回過頭來，因為不吉利”，到了《逃犯》里，就變成了“天是棺材蓋，地是棺材板，喜怒哀樂事，都在棺材里”這樣悲觀的感慨，結尾除掉了另一個“殺手雄”鬼見愁之后，卻有些令人不安，當殺手雄又回到監獄當中，影片嘎然而止，前途是光明還是繼續灰暗，并沒有點明。而我個人的分析是——監獄本是一個“無產階級”社會，而無論主角怎樣“奮斗”也無法達到“無產階級”的理想，也只能自持維持現狀，當被統治的權利移交之后，無形之中又陷入另一個擔憂之中，好像就是一個輪回一般。現實中兩集上映間隔5年，而途中內地又發生了那么幾件事，香港曾自危，這種“惆悵”，是不是林嶺東和南燕對回歸前對這塊養育之地未來命運前途擔憂的一個寫照，我也不敢打包票。 看完《監獄風云》，浮現在心里的，還是它的主題曲《友誼之光》，肥姐瑪麗亞唱的倒是慷慨激昂，與影片的基調倒是挺吻合的，據說這首歌在香港的傳唱度也相當高，它的詞，同樣出自南燕之手： 人生于世上有幾個知己，多少友谊能长存



</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>liyong03</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-29 16:28:58</时间>
<影评>
        引用声明：原文见我的blog: 
http://www.lixiaoyong.net/blog/?p=37


《肖申克的救赎》是很早以前看的，当初为安迪的执着和坚毅动容。


《监狱风云》是最近看的，看完之后我就想把它和《肖申克的救赎》比较一番。


故事情节：


“如有雷同，纯属巧合”真的需要哦，在地球两端，有两个电影讲述了差不多的故事，还真是无独有偶啊。《肖》的故事表面很平静，平铺直叙，安迪入狱，安迪受辱，安迪洗黑钱，整个故事有条不紊，但是在平静中蓄势待发，才有最后安迪越狱后观众的狂喜，此刻大家肯定都拍着大腿大喊：“安迪太tmd牛比了，太厉害了，居然这么长时间……”。真个电影看完之后给人以表面平静，下面却暗流涌动的感觉，最后结局令人叫绝。《监》相反，从一开始，就是热热闹闹的香港电影，阿耀入狱，受欺负，正哥出头，一起反抗，两败俱伤，阿耀出狱，正哥继续蹲监狱。故事进行时，我们的心也跟着阿耀和阿正一起走。当最后看到阿正在车窗露出标志笑脸时，我们心里的石头也落地了，我们敢肯定，阿正不会再受欺负了。


比较两个故事，《肖》更有张力一些，但是《监》从一开始就吸引了观众，虽然没有《肖》看完以后惊叹的效果，但是也足足把观众牢牢吸引。


人物：


安迪是知识分子，是银行家，所以安迪化险为夷的手段就是运用自己的知识，他为典狱长洗钱，从而得到典狱长的保护。最后我们发现，原来安迪一直都不曾被污染过，他不仅救赎了自己，还救赎了其他狱友。感觉安迪是神人，遥不可及。


阿耀和阿正想必安迪来说，就血肉的多，阿耀也是知识分子，可是是那种没有本事的人，一开始就受欺负，他只能将怒火向女友发泄（这个很典型的中国人）。但是阿耀也会反抗，尽管很无力。阿正是个改邪归正的赌徒，所以他在监狱中混的很好，因为他很圆滑。但是他有很正义，愿意帮助阿耀，他没有知识，只会用江湖的办法帮助阿耀，这很像我们正常人，我们不可能做到像安迪一样冷静计划。最后阿正用自己的拳头，争取到了“胜利”。阿耀也在阿正的影响下不再是胆小怕事得人了。


两个电影的主角比较，我觉得《监》塑造的人物更丰满，现实生活中的那有那么多安迪啊，倒是阿耀和阿正有很多，就像我们。


影响：


两个电影的影响不可同日而语。《肖》在影迷心中的地位无可比拟，那是因为安迪是一个标杆，大家不管做什么，都希望以安迪为标准，所以《肖》在观众心中是不可触及的伟大。《监》似乎只为梁家辉带来一个影帝，影片本身影响很小，似乎和它制作不是十分精细有关，但是这部能影响它的优秀。


总结一下，作为中国观众，我更喜欢监狱风云：）
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒江雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-16 17:44:25</时间>
<影评>



人生于世上有几个知己，

友情难在难长久，

今日你我道珍重友情也长记在心中，

虽然暂时别离 他日会再相聚，

此缘就算不在，此情也能长新，

纵有千重山阻隔了你，

朋友呀，你我心相近，

我们永远是兄弟！


----《友谊之光》

 





电影是什么？对我来说，那是一种情怀，有着很多对往昔的眷恋，无限美好的怀念，有着对未来美好的憧憬，是梦想可以开花的地方。


安静的夜晚是我的美好时光，倒一杯酒，享受一部好电影，虽然兄弟们朋友们都不在身边了，可我还是很怀念，那些一起开心的日子。看着电影中发哥在狱中带着眼罩，在操场和狱友们拉着二胡唱起这首《友谊之光》，那份洒脱如同《笑傲江湖》中令狐冲在高唱《沧海一声笑》。这首80年代的老歌又勾起我对那些好日子的回忆，一种单纯纯粹的朋友的友情，一朝分别真的难再聚，再聚也是变化很大，只是如果要问我，那最开心的日子，还是在往昔那些一起单纯的日子。




1987年林岭东导演奉献出了导演生涯中一部经典的电影《监狱风云》，在此之前他在《龙虎风云》中就借着正邪对立的李修贤和周润发演绎出一场精彩的兄弟情义大获成功，到这部《监狱风云》，梁家辉与周润发则是在一片黑暗中展现那种人与人那种可贵的《友谊之光》。今时今日再看，在这些香港老电影中我看重的还是那种兄弟情义，那种往昔的美好情怀，而今天的港片更多的是更精彩的尔虞我诈，迷茫与迷狂，也少了往昔的这份情怀。


 


电影中梁家辉饰演的阿耀是个孝子，有着一个贤惠的女朋友，准备要结婚，一次父亲在店铺被流氓欺负阿耀失手误杀了人，进入了监狱，监狱里面有张耀扬饰演的坏管教，还有好多错综复杂的帮派关系，作为新人的阿耀没少被欺负，幸亏得到了周润发饰演的阿正的关照。阿正本性也不坏，自己烂赌，老婆被逼去卖淫，阿正一时失手也杀了人，狱中忏悔，想把孩子教导好，有一天赢回爱人的心意。在这个复杂的监狱社会里，阿正是个老油条，有着一条“忍一时风平浪静，退一步海阔天空”的做人处事的原则，他也交给单纯老实的阿耀如何在这里生存，阿耀在老实也有爆发的时候，在女朋友远去英国的时刻，他打了欺负他的一个黑帮老大，也想过自杀，阿正也开导了他，电影最后，所有的帮派兄弟们一起齐心，绝食抗议伙食费的涨价，阿正也在最后一刻爆发，平时总是忍的阿正动手狠狠的打了张耀扬饰演的坏管教。


 


电影的最后阿耀出狱，那些昔日动手的兄弟们，如今相逢一笑泯恩仇，告诉他把饭都吃掉，留下饭粒不吉利，告诉他走的时候不要回头看，不要说再见，这就是兄弟情义，握手告别。出狱的那一瞬，他看到了囚车里的阿正，一对好兄弟在这里告别，纵是分别，兄弟情常在。

 



《监狱风云》是中国监狱类题材电影的代表作，七年之后，美国也奉献了一部经典的监狱题材电影《肖申克的救赎》。一样的一对监狱中结成的好朋友、好兄弟的故事，是摩根·弗里曼和蒂姆·罗宾斯的友谊。


 




《监狱风云》还是一部很精彩的群戏，几个配角都很精彩，林岭东导演似乎把香港当时适合“进监狱”的演员都请到这部影片来了。成奎安饰演的大傻，这个名字也成为了他的外号，看完电影搜索《友谊之光》这首歌，看到大傻在中央六套电影频道的晚会上的演唱，如今他人也已经不在了，满怀岁月的沧桑我们还能在电影和歌声中重温那位可爱的黑社会大佬的风采。



 

张耀扬从《龙虎风云》中开始就在林岭东的电影中主演那种衣着正派的大坏蛋。影片中被发哥最后咬掉了耳朵。


 　张耀扬=古惑仔，古惑仔=张耀扬。在很多人对香港黑帮片的认识里，这两个词的中间，相隔的几乎就是一个等号。张耀扬的脸长得太特别了，用一个字形容：狠；用一个词形容：嚣张；用一句话形容：看什么都不顺眼。这样的人不演黑帮片，简直可惜了！


　　1986年，当时还是广告男模的张耀扬被介绍到新艺城电影公司试镜，在表演了几个动作之后，那位叫作林岭东的导演让他回家等通知，第二天他得到了自己第一份正式的电影合约———《龙虎风云》。从此，23岁的张耀扬踏上了他的反派生涯，他演过的角色中百分之八十都是反派，百分之九十是古惑仔。他在林岭东的电影《学校风云》和《监狱风云》中扮演了“潇洒哥”和坏狱警，让人恨得牙痒痒，他也借此正式奠定了自己的恶人形象。





黄光亮的长相很特别，也许你记不住他的名字，但一看这张拥有标志性大鼻子的脸，再加上一脸的横肉，你一定会恍然大悟：哦，是他啊！


　　黄光亮没有成奎安那么有名，但是在《监狱风云》里，他还是给人留下了极其深刻的印象。他所出演的逞强、爱面子的狱中头目丧彪，也有他可爱的一面。当新年的钟声响起，邓丽君唱着：甜蜜蜜，你笑得甜蜜蜜，好像花儿开在春风里……歌声中，周润发嘴里叼着烟，拉起黄光亮的手跳起舞来，后来梁家辉也加入其中。这是光明的时刻，这一个镜头充满着希望，他们脸上洋溢着自由人的笑容，充满希望……在四大恶人里，他扮演的角色多数时间倒是够义气，也还讲道理，还有一点就是好玩。


 

何家驹号称香港演艺圈“四大恶人”之首，但他可能是四个人当中最有文化和智慧的人。上世纪70年代，何家驹赚钱之后投身报业，买了一家报馆，做起了总编辑，报纸做了一年多，情况还不错，但戏剧性的事情发生了：何总编三天输掉2000万元的身家，只得黯然告别传媒业。


　　进入演艺圈后，何家驹从片场打杂做起，凭借聪明才智，何家驹很快成为经纪人，他手下的艺人相当大牌：周润发、刘德华、吕良伟、谭咏麟……他甚至还当起了编剧和导演。在美国休息几年后，何家驹重出江湖，自己做起演员。这一演就是十多年，一共拍了300部电影。何家驹的长相不算凶恶，但颇有奸相，很会演坏人。许多演员只不过是一脸恶相，而何家驹从头到脚都像足了坏人。






香港影坛有闻名的四大恶人，《监狱风云》中云集了三个，还差一个李兆基。不过替补出场了一位吴志雄，也是香港有名的饰演黑帮头目的角色，比如《古惑仔》的大B哥，只是很多时候这个角色不是那种十恶不赦的。


 


《监狱风云》让林岭东导演成为与吴宇森齐名的香港黑帮动作电影教父，比起吴宇森的浪漫主义风格，林岭东的世界更为现实，也更为幽暗，只是在幽暗中总能有人性的光辉，蝇飞蚁聚的监狱里面，有阿正和阿耀这对兄弟情义，也看到了一段人生的靓丽，最后那首《友谊之光》响起，想象日日算计功利化的人生中，这份美好单纯的友谊是多么可贵，值得珍惜，用这首歌的国语歌词开篇，用粤语歌词结束吧！记住无论天涯还叫，常记得朋友，永远是好兄弟！


 


今天且要暂别

他朝也定能聚首

纵使不能会面

始终也是朋友


说有万里山隔阻两地遥

不需见面心中也知晓

友谊改不了 
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>fat0000</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-05 22:27:20</时间>
<影评>
        《监狱风云》的主题音乐《友谊之光》，高亢略带嘶哑的女声洞穿金石，既是对影片男性气质的调节，又是铿锵豪情的澎湃汹涌，有种特别的韵味，至今难忘。

歌曲的演唱者——瑪利亞[香港](Maria Cordero). 女 - 香港 - 演員/歌手，八十年代小有名气的影坛绿叶，看模样应该是混血儿，也算是香港的特产之一。虽然在电影中混了个脸熟，我却是通过这部《监狱风云》才领略了她的天籁之音。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>粗心的笨人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-20 16:42:21</时间>
<影评>
        好年轻的发哥，好帅气的发哥，穿囚衣算不算制服诱惑，哈哈。

虽然片子的视角是梁家辉，但是发哥和张耀扬无疑是两个出彩的角色。

张耀扬我说他天生就有张狠劲的脸，LP说他天生是张有暴力倾向的脸……

发哥的角色自然很讨巧，一个悲情男子，赌钱，跑了老婆，砍死了老婆，在狱中他不参加别人的帮派，就像那个云游的武林高手，不问世事，不参与什么权利名誉的争夺，但一出手就知道身怀绝技，他也像韦小宝，与每个人都可以嬉笑怒骂，插科打诨，至于最后被逼急了，这个像。。。像八神，哈哈，那跳在空子的双腿踢，那冲过去按到加啃，以及最后仰天长吼，这货绝对是八神啊。不，不应该这么说，应该说八神是COS发哥的啊，那时候还没有八神啊，SO DAI SI NAI。

片子里他们被罚掏下水道，坐在草地上抽烟那个镜头很漂亮，整片灰暗里出现的绿色草地，黑色雨衣，红色消防龙头，很有feel。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>草原上的咩咩羊</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-06-16 10:25:05</时间>
<影评>
        如果没有那次失手，阿耀一辈子也不可能和这样的一帮人混在一起。不用讲的那么清楚都知道，进监狱前阿耀是个乖乖仔，上班赚钱，回家帮忙，孝顺父母，等待结婚。只是因为反对暴力，竟然就必须和自己失手杀死的这类人生活在一起。如果说现在进入了一个“优胜略汰、适者生存”的丛林，那么从前几乎就是生活在无菌的环境了。


所以，他不适应，不懂，其实都很好理解，也是很符合设定的。他善良、耿直，一就是一二就是二，当别人刻意为难还在用以前的生存原则解决问题，有人给他一点点的好脸，就申请“调过来”。在监狱这种环境中，阿耀绝对是一个奇迹般的存在。


三年的时光的确不长，比起一个人的生命来说，代价似乎不大。阿耀以为自己只要老老实实，不招惹是非就能平安度过三年，但是，我不犯人不代表人不犯我。这是一个生存的竞技场，因为他相对集中，就像自然界，以力量成为leader，然后统领其他小的，这一切是一张无形的网，在狮子群中，他们也许会允许一只圆滑的猴子的存在，但是却不可能不对一只绵羊垂泻三尺。


阿耀就是那只绵羊。


看完电影挺憋气，很忧伤。猴子付出那么大的代价，但是绵羊却毫发无损的回到了平安的国度。绵羊真是好运气，一只像刺头一样的绵羊，撼动了监狱的秩序，搅浑了监狱的污水，然后，拍拍屁股走人了。


想一想，这个社会也经常是那样的。那些纯洁小白兔们，因为太过纯洁，对于这个世界的规则一无所知，总会有一些人被这种“傻白甜”所感动。帮助他一起打破以往秩序，但是最后付出代价的往往是被拖下水的懂规则者，然后小白兔继续按照自己的想法生活，一切其实并没有变的更好，但是，人们却无法在想在小白兔身上揩油水，因为，特么的这只“很傻很天真”的小白兔实在太麻烦了。想到一个人，谢耳朵，每次付出代价的都是其他几个人，但是谁也不敢招惹谢耳朵，因为他太固执，还因为他根本就不知道自己固执。


故事从一把剪刀开始，阿耀就一直嘴贱。耿直boy的他每一次火上浇油，每一次冒尖， 每一次冲动，每一次相信别人，我都很想让他闭嘴，但是阿正没有。有时候想想，社会的改进，不正是需要这样的嘴贱耿直boy，和阿正那样明知道不可为但是为了正义为了情怀去可为的人吗？


《生活大爆炸》里有个情节，谢耳朵谴责插队，连自己的朋友都求他闭嘴，但是他就是不闭。社会约定俗成的认为一切侵犯他人利益的不当之事是“对”的，而像谢耳朵这样要求真正的“正确”的人却成为一个另类，一个不合时宜的人，可是，孰是孰非呢？


比起那些监狱中兄弟情怀，我看到的更多的是，所谓规则实则并不正义的潜规则。小混混打劫大叔的店就是规则，而以暴制暴的反抗混混就会得到惩罚。在阿耀无菌的环境里发生的事情，其实和发生在监狱里的，没有什么本质不同。依附那些如大咪一样的奸邪小人，听他们拆迁，为他们做事，不顶撞杀手雄，乖乖做马仔就是“正确”，至于在这个规则之下执行的事情，谁会管它正确与否呢？阿耀不过是根本不懂这些规则，所以才会追寻真正正确的事情而已。


也许，什么环境都需要这样的固执、耿直boy。


曾经臭揍自己的狱友对阿耀说，出去了别回头，很不吉利。但是，看见阿正回来了，阿耀还是追着那辆车进了监狱大门——果然是耿直boy啊，他单纯的感动了所有，这才是始终如一、表里如一的人，嘴贱害人boy感动了我。


还有黄光亮，见惯了他演坏人。后面在医院帮助阿耀、阿正，阿耀走时的温情，都让我对这个人的好感值迅速飙升。真是坏人好一点，我们都感动的要死啊。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
