<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>重案组 重案組</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2207572277.jpg</封面>
<导演>黄志强</导演>
<演员>成龙 / 郑则仕 / 伍咏薇 / 柯受良 / 潘玲玲 / 卢惠光 / 欧阳佩珊 / 罗家英</演员>
<简介>这是根据香港当年轰动一时的王德辉绑架案改编。香港富翁王一飞（罗家英 饰）自上次被绑架安全回来后，现在再度遭到绑架了！警局高层高度关注此案，此案的资料甚至视为高度机密。年轻有为的陈帮办（成龙 饰）负责侦察此案，由于多日来毫无头绪，他只能去请教之前将王一飞从劫匪手中救回了的老警察洪爷（郑则士 饰）。
                                    
                                　　洪爷为陈帮办提供了不少办案思路，陈帮办根据洪爷的指示一步步追踪案件的真相。但是，随着案件逐渐进入高潮，陈帮办忽然发现自己似乎被歹徒玩弄于股掌，他的一举一动歹徒竟然了如指掌！歹徒究竟有何本领令到陈帮办一再受挫？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>SHELLINGFORD</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-29 20:46:41</时间>
<影评>
               成龙演技大爆发，其实一直觉得龙哥的演技很好，警察故事第一部里把警察捉贼的无奈和愤怒用表情和肢体表现的淋漓尽致，这部重案组也很出色，不过这部里陈帮办还好点，至少最后手刃绑匪，伸张了正义。

       这里面被绑架的王一飞，真名是王德辉，被绑架了两次，在香港也是前无古人了。

       1983年4月13日，香港华懋集团公司董事长王德辉和太太龚如心从山岭的寓所一起上班，途中被人绑架，王德辉被放入一个大冰箱运回“参窦”，龚如心则获释返家准备赎款救人。龚如心依绑匪指示，将1100万美元现金经洗钱手法汇到台湾，19日当绑匪收到赎金之后，王德辉就被释放。警方在25日因为查到运送被绑架者的车导致香港方面的绑匪也全部被捕。7年之后，退休的香港警署警长钟sir（钟维政）翻阅以前的案例，发现当年歹徒的手法很高明，只可惜在几处重要的环节上失了手，才会被捕。因此他认为，如果再照着当年的犯罪手法再干一次，而且把当年歹徒疏忽的几个重点补强，那么，他们一定还能够得手，而且铁定不会被抓。 1990年4月10日，王德辉在跑马地马会打完壁球后回家途中，再度被绑架。绑匪还公然在香港的东方日报、星岛日报上刊登广告，指名要龚如心与他们连络，龚如心两日后接获绑匪勒索10亿美金，第一期款6000万美元，但是付钱之后，王德辉至今下落不明。香港警方在1991至1993年先后拘捕6人，匪徒将2.6亿港元赎金透过地下金融汇往台湾，被法务部调查局主动查获，部分疑犯则对调查局供称王德辉在1990年4月13日被香港渔船载至公海里，自此下落不明。于香港被捕的匪徒分别被判监5年至16年不等，而被台湾查获的共犯陈麒元（香港华侨）、钟华（香港沙田人，中国大陆逃难至香港）和钟志能（钟维政之子）则在台湾被控掳人勒赎罪。根据当时有效之中华民国刑法特别法动员戡乱时期惩治盗匪条例第二条第一项第九款，掳人勒赎罪处唯一死刑，但由于香港已废除死刑，在香港的主犯不能被处死，为免出现共犯被处死但主谋只需判监的情况，故有关方面判处两人无期徒刑。不过，主谋退休警长钟sir（钟维政）和大圈仔黄寿至今仍然在逃。 

http://www.acfun.tv/v/ac2677261

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>findingmonica</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-29 01:00:51</时间>
<影评>
        看完整片结束，再回过去看看导演。嗯，是黄志强的。。。整个风格就一个猛，狠。。。。

猛到狠到已经跳过，或者说忽略了不少情节承接和案情逻辑的地步。。。也罢。回想90‘s时段的同类港片，几乎每部都有那种让人觉得有点生硬，犹如像感觉两段情节中突然被剪掉一段那般剪辑方式和理想化的角色脑回路。。这种特色在如今电影，香港电影，香港动作警匪电影是不会再出现的。但这种风格真是那个时代香港动作片的特色之一！如今的此类电影更注重故事情节上的层层推进，同时与动作场面相辅相成来形成整体的饱满。但却感觉缺少了以前香港动作电影的某种大气，或者说缺少了那种为了大开大合的场面可以牺牲掉部分情节脉络的风格。至于对观看的人来说，这当中并没有哪种一定好于另一种的讲法。观影和之后的感受理解本来就是一个非常随性极度主观的行为。不过相信在电影工业这个发展史上，随着时间的前进和科技手法的进步，越随之而来的肯定是适合时代和群体的产物，起码是符合现代大多观众的审视角度的，这点是毫无疑问的。不信？哈哈，你还能在如今的港片身上找到以前的那种“粗糙”之味嚒？（笑）

        再说回开头的猛，狠。。。。这两点是来的有缘头的。。。除去黄志强导演本身的风格（可参见省港一号通缉犯等）就决定了电影的基调外，更主要的是本身整部电影是根据真实人物香港富豪王德辉第二次被绑票的事件来改编拍摄的。此案真实情况其实算个悬案，因为与电影中结局不同的是实际中警方最后并没有找到王德辉（片中罗家英所饰）。连死活都不知道，直到数年后才由高层法院宣布王德辉名义上死亡。这其中掺杂了太多香港金融圈的利益关系，至在法院宣布前几年中，都屡有神秘电话打给王家声称王还活着，想必最后也是迫不得已执行了相应的死亡宣判。之后王的华懋集团也就基本由夫人龚如心一人顶心经营，龚如心更是以香港第一女首富的名号开始走入更多大众的视线中。



题外话，龚如心本身就是一个很有本事很要强会经营的女子，她跟王两个人在商场上可以说是相得益彰，没想到的是王德辉在经历了第一次被绑架之后，时间一长觉得贴身保镖太多有碍他个人隐私行为。。。结果时隔几年第二次被绑一去不复返。。。另外电影里面的绑架成员也几乎和事实一样。。有香港警局退休警长，大圈仔，台湾帮派人士以及大陆海丰悍匪等。。。所以真实情况就是这么猛。。这么狠。。。这么传奇。。。在结尾字幕出来前还特地鸣谢了两岸三地的相关协助机构并注明因某些特殊敏感原因或被迫改动隐去一些人物设定。

        说回电影本身。一开头不知道的人以为是郑则仕被绑架。。。后来才知道是自己人绑架演练。同时也是在第一时间给出了观众整部电影的幕后黑手。先不说因为是真实改编，大家都原本已经知道了真凶。而这种一开始就表明幕后黑手的排编方式跟【古畑任三郎】等如出一辙。先让大家知道坏人，再慢慢随着故事发展看着坏人是怎么伪装到暴露被揭穿和好人一方是怎么一步步引出破绽扭转关键的。这个其实是很吸引人的，同时也是很考验导演水平的！黄志强就这样带着观众一景闯入故事，猛。。。狠。。。一劲到底~！也因为这样，成龙在这部电影里面看不到了之前一贯有的搞笑动作场景设计，可能考虑到过多这样的加入会破坏整体的纪实性吧？。。但是记得还是有那么几个讨巧的龙式动作桥段，可能因为成龙自己也占一半导演的关系还是植入了吧 哈哈 ！这部电影其实看点很多。这部是真实的九龙城寨最后一次在里面取景的电影，很有历史纪念意义。应该就是最后一段火烧城寨那段吧，据说台湾那段在楼宇间跳跃打斗的场面也是在龙寨拍的？

       此片里面成龙的两位左右护法也都分别出镜了~他们就是段伟伦和卢惠光。。。



这位形象看港片的肯定不会陌生了，



卢惠光更是不用说了吧。

      比较有意思的是最近这两位都被爆出在成龙下面工作的辛酸史。左右护法都是在成龙早期结识的，成龙最早也是一个普通的武师出生，一开始可能更接近的是好朋友这样的关系吧？自从成龙发展顺了以后都在他手下贴身做事，保镖助理这种也都很近，时间长了就当是跟着大哥吃饭了啰。但是直到早些年网络发达了才爆料出卢惠光被辞退，遣散费之可怜。。包括之前的薪水都是跟他没日没夜的跟在大哥身边随叫随到服侍不成比例的，有网友拿香港劳工署的数值算过。如果真是如此的话，那的确是。。。。而且卢被辞退据说只是一次片场道具失误另大哥受伤。卢相比就可怜多了，老婆没了一个人有两个小孩要养，成龙一直要他在自己身边所以自己小孩都没怎么见面，现在很大年纪了还要出去找工作。。。最后还是洪金宝等一众老熟人有劝成龙，卢才又能出现在成龙的电影里面直到后来十二生肖都有露脸。但也有一说是卢不拿片酬的义务客串。这种事情到底如果我们就不得而知了。段伟伦离开成龙的事好像也是不久爆出来的，真的离开其实有段时候了。（他的故事也蛮特别的。）因为段后期较卢一直较少露面所以知道的人不多，反正总体对成龙的评价都跟卢的意思差不多啦。。。。“都是一起走出来的朋友兄弟，对大哥事事听从，大哥一路顺水也谈不上跟着享福，薪水也心寒想着以前一起走过的日子说不出的感觉”

我们一般看电影的时候不太会因为演员的私下生活传闻来影响到观看电影的质量。也最好是不要这样！一个人的电影和作品的成就，电影的精彩好坏应该是单独分开来看的。大哥在动作电影造诣上和给全中国乃至全世界带来的影响上来讲是无可挑剔的。

        还有就是这部【重案组】是带给了成龙至今唯一一个重量的最佳男主角奖项。有人说这个金马奖奖杯多少水分？这个怎么说呢。。。看看那届金马奖其实成龙算不错的了。再看看那届金像奬。。。输给人肉叉烧包的黄生应该不为过吧？。。那届还有新不了情。 刘青云 哎。。但至少对于一个对电影，对工作如此勤勉如此努力甚至搏命的成龙来讲，一个影帝奖杯则是最好的证明了。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>桑丹司</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-16 21:21:46</时间>
<影评>

    不想写太细了…… 
    简单说一下就是 香港华懋集团老板王德辉曾被两次绑票，第一次的绑匪很聪明，设计了一种交接赎金的方法，就是利用港 台两地之间地下钱庄交转资金的途径，在香港绑人，特瓦收钱，但是执行过程有缺陷，所以被特瓦警察扣钱，香港警察抓人，失败了。过了7年，一个退休当过港警相当于（区警察局局长）的人（钟维政）决定按照上述绑匪的方案再来一遍，因为他掌握办案细节，自己修改调整一下，之前那次就像演习了一遍，这回等于有了2.0版，于是这位钟sir就很自信，于是也很嚣张……

    钟sir纠结了一帮人，很精彩有创意，大陆，特瓦和本港人士综合团队，可知当时香港和特瓦之间尚无官方沟通通道的，更别说大陆了。特瓦的角色就是上面那个关键字，陈麒元，这货是个特瓦情（框）报（道）局正式特工（常驻香港）……

    4月10号钟sir他们在香港绑人……陈麒元早已私自开小差回了特瓦，还带着一个大陆跑去香港拿了身份的人（叫钟华……）……结果被特瓦国（加）安（泉）局发现了，大陆成色嘛……因为陈麒元同时还是古阿局的特工而全包局不知道这事……古阿局管着全包局……陈麒元正在帮古阿局办一个枪支走私案……古阿局挺纳闷这人不打招呼回来干吗还带着一个（中华……），决定盯梢一下……古阿局外勤缺人就让全包局帮忙盯……陈麒元不知道啊……4月26号，盯梢的全包局发现情况不对以为要交易军火，于是突袭……结果缴获好多亿台币钱（据说在一张台球桌上满满堆起好几英尺）结果谁也不知道这钱是干吗的……后来成龙来接了一下头，大家才知道原来这个叫赎金……

    再后来，王德辉没下落（据说早就被推落海喂了鱼）陈麒元等在特瓦被捉的判了无期（本来没商量是死罪，但因为要同步香港量刑，香港没死刑……）香港的大boss钟sir和行动队头目据说是潜逃大陆（再无下落；以后若有机会重拍电影，这个里面真是浮想联翩啊）其他一些马仔被判了些几年到十几年的轻刑。
    以上虽然乱七八糟，但可不是编的啊！本片倒是编了个乱七八糟，那个自愿消失的happy ending……

全包局无意间做了件大事……

被盯梢的赴台收钱小组……

特瓦本地接应，就是电影里的西门町……

两个无期……

本来是必死的，特瓦法律掳人勒索必判死……

全家福




最后，欲了解详情，给你们走个捷径吧，百度搜关键字 ： 陳麒元檔案（一）

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>🐼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-18 06:47:40</时间>
<影评>

故事发生于97回归前6年，电影上映于97回归前4年。这个关键的历史节点上，电影借王一飞的口吻表示当时许多富人离开香港，而中下层人士却愿意购买卧室只够放一张床的安生之所。香港人，在去与留之间，陷入两难困境，最后王一飞妻子也表示，“离开香港，静一静”。这是第一重两难困境，由时代大背景所掌控。
第二重困境是警察职责的困境，破案与救人，本应统一的两个对子也走向对立。破案意味着杰克陈要在火场救出洪爷，救人则意味着杰克陈要救出小孩。影片中杰克陈实际上没有在这个两难困境中做出抉择，他既想破案也想救人。
第三重困境源于警察身份的自我认识。杰克陈包括许多警员，都相信他们的要为一切公民服务。但在现实中，警察被资本裹挟。杰克陈无奈地对讨薪民工说：我也想为大家争取利益，警察自己也想加薪呢。但这是表面的，事实上富人一打电话我们就得帮助他们。
第四重困境源于港台大陆的关系。香港警察和大陆警方已经达成联合破案，可是香港警察无法去往大陆。香港警察虽然可以凭非警察身份进入台湾，却无法联合破案，处处受到掣肘。香港属于哪边？台湾呢？这是回归前港台的一个困境。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>ssppyy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-01 23:34:04</时间>
<影评>

        电影根据香港一起真实绑架案（王德辉绑架案）改编，导演黄志强凭借此片名声大噪，“野兽”的名称当之无愧。成龙在影片饰演一位因开枪打死匪徒而需要心理治疗的正义警察，与他对手的是“肥猫”郑则仕饰演的狠毒黑警洪爷。剧情其实很简单，黑警洪爷带头与匪徒合谋绑架了富豪黄一飞，故事也就是怎么破解洪爷设计的绑架案。当然，成龙依旧英雄无畏，只不过在本片中，没有成龙标志性的搞笑，成龙也不是所向披靡，破案中被洪爷耍的团团转，甚至有一幕被洪爷的匪徒手下，抱头亲嘴，充满异样的侮辱感。本片中洪爷的扮演者郑则仕，演起反派来确实得心应手。
        整个影片在导演黄志强的引领下，紧张的氛围充满了银幕，成龙一直在无助而又渴望正义的紧张中，郑则仕一直在阴冷狠毒而又害怕计谋被识穿的紧张中。

        当成龙收起了喜剧英雄的形象，挥着拳头，摆出写实与狂野的姿态，于是，有了这部出色的《重案组》。

        这部影片也是成龙唯一一次和这位后来打进好莱坞的导演黄志强的合作，即使这次合作，也不欢而算。成龙极力反对黄志强在片中加入血腥暴力与性元素。影片中郑则仕和伍咏薇在电梯里的夹杂暴力的激情戏，确实与成龙一贯的电影风格格格不入。这次合作最后让黄志强内心不满成龙，后来坊间一直传闻，王晶那部《鼠胆龙威》其实背后与黄志强合谋导演的，意在讽刺成龙，而恰巧，王晶与成龙的唯一一次合作是《城市猎人》，同样也是不欢而散。

       无论怎样，这部《重案组》绝对可以让你看见不一样的成龙。



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦想启动</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-06 14:40:07</时间>
<影评>




 
香港电影中有两个人的电影个人风格最明显，一个是周星驰，另一个是成龙。周星驰的无厘头喜剧片，成龙的欢乐动作片，两人将自己的风格发挥到极致，主演的影片深深打上了自己的logo。个人风格越突出，戏路往往就会变窄，加上喜剧片和动作片向来不被各大奖项追捧，导致两人获得的影帝屈指可数。
成龙没有获得过香港金像奖影帝，但得过两次金马奖影帝。1992年凭借《警察故事3》获得第一座影帝，1993年凭借《重案组》蝉联。


《重案组》是黄志强跟成龙联合导演，根据真实案件改编，成龙，郑则仕，伍咏薇，罗家英主演。
本片中成龙一贯的搞笑动作基本很少，全片围绕富商绑架的快节奏故事进行。拍摄这部电影时成龙跟黄志强闹得意见很大，据说之后有一部《鼠胆龙威》中好色无能的龙威就是用来讽刺成龙，而传言说这部电影的真实导演就是黄志强。





陈帮办（成龙），重案组供职，是一名工作认真，有爱心和强烈负责心的警察。
常年高压的工作状态，让他出现了一定的心理问题。
别人的轻微触碰会引起他的反抗；同事出事会产生强烈的崩溃。







体制内的工作，说好干也好干，只要你混就可以了。但说难干也很难干，因为你面对的人太杂了。
陈帮办选择了难干这条路，事事冲在最前面，亲力亲为。
于是在本片中你会看到他被农民工泼水泥，开车追坏人时用矿泉水洗血水模糊了的眼睛，被混混戏弄绊倒，甚至被混混亲嘴。
认真的人总是最累的，也是最辛苦的。





洪爷（郑则仕），重案组一名警探，暗中与几位黑社会大佬结拜。
曾经是一名认真努力的警员，但因为不能忍受工资低，还要过着每天提心吊胆的生活。心理失衡后，认为好人是不会得到好报的。于是开始黑化，勾结黑社会。
而他们的目的，是绑架富商王一飞。





嘉嘉（伍咏薇），是一名陪唱女，也是洪爷的红颜知己。片中有段她跟洪爷电梯激战戏非常少儿不宜。
人的欲望，不过是食色名权财。电影中，坏人总是需要美女相伴的。而嘉嘉的存在就是为了丰富洪爷的角色。
嘉嘉对洪爷的一些轻佻动作，甚至直接叫他死胖子，说明洪爷的本性中有着憨厚的性格，才会让嘉嘉如此大胆。但是在关键时刻，洪爷不会拖泥带水。在嘉嘉纠缠他的时候，他可以一巴掌把对方打倒在地，这也说明了他内心的那股狠辣与果断。



王一飞（罗家英），是一名著名的房地产商。
当民工前来讨薪时，一句那是承包商和民工的事就可以看出作为商人的狡诈和冷漠。财富的巨额累积一般都是建立在肆意剥削上面的。
当然，成功商人的直觉是敏锐的，这也是王一飞自认为的成功之道。他感觉有人要绑架他，于是以巨额纳税人的身份申请警察保护，而陈帮办接受了这个任务。



只是，陈帮办这次遇上的是洪爷。
之前洪爷已经带人多次模拟绑架现场，加上带领的是一批亡命之徒，出手狠辣。
拦阻的警察直接被撞飞，甚至还要碾压灭口。
独木难支的陈帮办在给重案组打电话寻求帮助时，却总是被要求说出编号密码核对才能启动救援，无奈的陈帮办只好重新以市民的身份报警才得到救援。
复杂的办事程序带来的就是效率低下，这样的后果就是王一飞被绑走，一名警察殉职，陈帮办跟另一名警察重伤。





绑架之后，就到了交赎金的时候了。
重伤的陈帮办醒来之后立马投入到与绑匪的斗争中。
洪爷暗中指挥，又在警局暗中捣乱，导致好多线索中断。
之后的台湾行，洪爷又搞死收钱之人，但这次引起了陈帮办的怀疑。



回到香港的陈帮办开始着手调查洪爷，线人，嘉嘉，以及通话记录等都是调查对象。
但洪爷背后却是有一张暗网，通话记录被删，线人嚣张跋扈什么也问不出，嘉嘉同样是站在了洪爷这一边。
陈帮办不仅没查出证据，还被混混多次欺侮。





在废船寻找人质的时候，陈帮办用计让洪爷露出了马脚。
之后两人的对峙中，因为一心要让法律惩治洪爷，本来占据上风的陈帮办为救洪爷而被打入船底，昏迷不醒。
当他醒来时，洪爷已经逃走了。



洪爷以警察的身份让王一飞的夫人再次交了赎金，然后计划带人出逃。
陈帮办找到了洪爷的根据地，与对方展开了最后决斗。
一场激战后，洪爷重伤将死，弥留之际，受到陈帮办感化的他说出了人质的下落。



人质最后被大陆军方解救，并交回给香港。
影片最后，打出了人质之后的情况以及当时富商被绑架的统计数据。

在那个时代，绑匪猖獗，很多富商遭遇过绑架，包括李嘉诚的儿子都没有幸免，所以我们一定要珍惜现在的和谐社会。
本片中成龙的演技并没有多大突破，但精彩的打斗以及敬业依然值得敬佩。郑则仕的表现很厉害，将一个心狠手辣的坏人饰演的活灵活现。当然，两届金像奖影帝就是对他演技的肯定。
看惯了成龙的类型片，可以看看本片换个口味。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>李翼</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-06-23 22:46:12</时间>
<影评>

《重案组》与《警察故事》系列里有两大元素是反着来的，又如果伍咏薇与潘玲玲的角色合二为一
https://www.douban.com/people/1180239/reviews 之前两年五月的评述链接
以及相关“电影人”评述豆列（应该需要登录豆瓣）
https://www.douban.com/people/1180239/doulists/all
还有香港电影魔鬼辞典
https://www.douban.com/doulist/152095448/（计算机页面 可点击“香港电影魔鬼辞典”各条目开头的“李翼的广播”链接 进入比较“人性化”的排版：（
1993年的《重案组》里有着之前“警察故事”系列几乎所有的重要元素：开车从高处冲下，爆炸，去一个中国香港之外的“地区”，和上司之间的冲突，反派的女人……
但它没能成为《警察故事4》，除了“三部曲”的“约定俗成”和既定事实外，我个人不认为此片是根据真实绑架案改编这一点，是最主要的原因，而是《重》中有两大元素，跟《警察故事》三部曲是反着来的……
《警》前两部中由楚原先生饰演的朱滔是富商，兼毒贩，令人印象深刻，而《重》中罗家英老师扮演的房地产商虽然也引发了众怒，但那只能算是“在商言商”，自始至终，他还是受到警方保护和拯救的对象，反派另有其人。
另外，虽然在《警》第一部中，也有金兴贤老师出演的文警官，是警界的害群之马，但不管是戏分与危险性，都无法跟《重》中郑则士所演的洪爷相提并论。而且《警》三部曲中的警方高层，主要还是以骠叔，以及前两部里林国雄饰演的署长为代表，就算是板起面孔来直面陈家驹的怒火，为人处事还是自留余地的。
洪爷虽然不是“成龙”的上司，但至少是他的前辈，于是在《重案组》里，当“富商”和“警界前辈”这两大关键词，和在《警察故事》三部曲中“背道而驰”时，《重》就显得很是“特别”……
《警》中的朱滔在观众眼中，和在“成龙”心目中一样，是坏事做尽，“证据确凿”，但他却又屡次三番的全身而逃，于是不管是追捕，打击，或是被其反咬，偷袭，目标总是明确的，也不会有丝毫的含糊与犹豫……而最后他即使没能被法律所严惩，但总是逃脱不了命运的“审判”，这样的“起伏”和结局，对于中国人，和编剧来说，并不难编。
但在《重》里，“罗家英”虽然名义上受着警方的保护，而且他也特别来事，一有风吹草动就报警，靠的就是直觉，但在实际戏份上，他跟“成龙”几乎没有什么交集，因为接触没多久，“罗”就被绑架了，直到电影结束，才被救回来。
当然有人会说，其实《警察故事续集》里最大的反派，是那些纵火爆炸的，也只是到后半部分才露脸，最后跟“成龙”大战一场，而前面很长时间里，都只是通过电话来勒索，这跟《重》中的绑票，也是差不多的情况。
但请不要忘记，这《警2》中除了这“正牌”的反派外，还有历史遗留反派朱滔，以及“曹查理”……虽然楚原老师，和郑则士老师一样，可能都不方便安排打戏，但“曹查理”及手下，在《警2》中其实有很多的动作戏，虽说要是较真一下的话，那显然是不合“常理”的。
于是综合一下，在《重》中“富商”很早就被绑架了，而绑匪，或者说最大的后台，却又是掩藏在警方中间的。于是虽然洪爷也有结拜兄弟，担负着如同“曹查理”一样的功用，但这过程中显然是有点奇怪的，也让“暴走”冲动的“成龙”，自始至终变得有点找不到方向，必须等到洪爷自己“百密一疏”，自我“暴露”。
而且不难发现，在《重》里饰演洪爷女人的伍咏薇，虽然跟郑则士之间的对手戏，挺出彩，但实在是有头无尾，更沦为一个彻头彻尾的功能性角色，甚至都无法和《警》中饰演朱滔秘书的林青霞角色“相提并论”，虽然从角色“地位”本身来说，两者其实是如出一辙的。
但“伍咏薇”显然不是最“惨”的，新加坡的潘玲玲扮演的警方心理医生，虽然从“成龙”一出场，她一样是有不俗的表现，但接下来除了在“成龙”抱同事去医院急救时，又一次出场“苦口婆心”后，就再也没有她的戏份了，可以说是典型的港片“始乱终弃”式配角。
而且至少在我看来，更大的问题是，当“潘玲玲”在分析一般警员开枪后会出现的心理症状，“成龙”是属于三种情况中的第三种，也就是无法承受开枪的刺激，然后她第二次出场时，“成龙”更慌乱，甚至当场昏倒了……
那最后，“成龙”当然是揭出了内鬼，解救了人质，那他的心理问题本身，难道就此“迎刃而解”了吗？
当然可能从一开始，认定“成龙”开枪后有心理问题，就有一种可能不是故意的“黑色幽默”效果在，因为虽然《警察故事》当年被认为是成龙“进城”后的作品，也就是从民初戏，变成了当代警察戏，但显然开枪，从来都不是成龙电影的重头戏，爆炸当然也不是，最重要的还是拳脚功夫，以及人体与各种自然，及“人文”环境间的互动关系……
另外，没准有人会执着的认定，成龙电影并不需要多么有趣且复杂的故事，只要打得好看，然后和007一样到处周游世界，便可。007系列在我看来，当然是个特例，虽然也不时有奥斯卡得奖编剧的加入，但它本身的套路，实在是“经典”到无法撼动，但即使是这样，每一部新的007电影，至少还得在反派的终极阴谋自身，多动一点脑筋。
而成龙电影的“国际化”，当然是早年嘉禾的目标，也是他个人雄心壮志的体现，但更应该和成龙进行“对比”的，还是史泰龙，阿诺舒华辛力加这样级别的动作演员吧，虽然前者和后两者身后的电影工业与生态本身，应该并不在一个级别上。
但不应该忘记，或者说，是应该单独列出来的是，史泰龙本身就是一个非常出色的编剧，成龙大哥虽然也尝试过编剧，但在这方面，应该不能和史泰龙比。而施瓦辛格虽然不是编剧，但他职业生涯中最重要的作品，应该都是和詹姆斯·卡麦隆合作的，而后者是世界动作片编剧中最好的导演，反过来也是。
也就是一个非常明显的问题，真正的动作巨星，不可能只靠动作……这本来是不言自明的。
……
回到《重案组》的问题，我个人觉得不如把“伍咏薇”与“潘玲玲”的戏份合二为一，这个角色可能既是警方的心理医生，同时也是洪爷的女人。
于是一开场，不只是“成龙”陷入了一起枪战，还有洪爷，这可能是两人的第一次“合作”，而且因为都开了枪，于是不只是“成龙”需要心理治疗，就连资深的洪爷也需要，于是再引出心理女医生这个“新”角色。
同时我不认为在一开始就揭示洪爷是反派，有多么明智，那样只会让剧情太过简单化，而且现在这个结拜的场面也像是过场一样，除了洪爷之外，另外的几大兄弟，同样也是功能性“凑数”角色。
倒不如洪爷一直是亦正亦邪的，是个警界老油条，让人搞不清楚他到底是正方，还是反派，这其中也包括“成龙”，也一直很疑惑。他与洪爷之间的关系，甚至如同2014年《爆裂鼓手 Whiplash 》中的师生俩，不能以传统的正邪来划分，在很长时间里，主角只会认为对方其实是为了自己好，为了让他更适合这个“非常”的世界而已……
同时在这个过程中，女心理医生也起着非比寻常的作用，起初她对于“成龙”精神状态的评估，一直是负面的，特别是当“成龙”开始怀疑洪爷时，她的报告指出他的攻击性人格，以及妄想，于是更利于洪爷的脱罪……
而“成龙”也慢慢发现她的另一重身份，那就是洪爷的女人，但这个女人做得同样很被动，她也想摆脱“洪爷”的控制。因为她的双重身份，不只是对洪爷的所作所为很了解，甚至对他的心理状态也是了如指掌，于是这一“新”角色在后半段的转变，才是配合“成龙”触底反弹，反败为胜（除了拳脚，枪法，爆破之外）起到了最大的功用！


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>画扇1997</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-10 00:16:11</时间>
<影评>

《重案组》
      老警察洪爷不满足自己的那点工资，让自己的混混手下绑架了香港富翁王一飞，打电话威胁他老婆，命令其汇巨款到指定账户，不然就撕票。
      年轻干警陈帮办负责这起绑架案，由于洪爷暗中捣乱，迟迟未能破案。在抓捕西门町的过程中，陈帮办发现洪爷是奸细，找到了案件迟迟未破的症结所在。
      情报组得到最新消息，王一飞被绑匪藏在一艘废旧轮船内。上司派陈帮办和洪爷出警，一同去解救王一飞。搜救过程中，陈帮办用计识破了洪爷，洪爷踩空要掉下去，陈帮办去救他，却反被洪爷推下去，摔惨了陈帮办。
      陈帮办清醒后想办法逃离了废旧轮船，被同事救上岸。换了身衣服后，拿出从废旧轮船带回的购餐小票，找到了洪爷和线人的接头地点。被绑匪发现，在打斗过程中，餐馆煤气爆炸，洪爷被炸死。
     最后，王一飞被查船警察救回，与老婆团聚。陈帮办烧毁了王一飞的身份证以及各种银行卡。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大灰狼2</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-07 02:22:54</时间>
<影评>
        以前对重案组的印象就是在郑则仕跟一个MM在电梯里干，还有成龙在船舱底下摔得好惨。。。

现在回看重案组，感觉成龙好疯狂，就是好疯狂，就这种感觉，不在把他像其他电影里无所不能的看他，当他和两个交警一起追逃犯，而两个中一个死，一个重伤，对他造成很大影响，在医院一度紧张至昏倒。。。开着车从大斜坡追，好惊险，里边更写实，

郑则仕演得很好，我喜欢的，

这是根据真实改编，至于成龙为什么演这个，不知道。。。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>解影天下</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-07 21:56:41</时间>
<影评>

    首先来说故事吧，可以典型地拿来做商业片的样板，在以往的基础上有继承，也有所突破，成龙延续了他以往的搏命精神，坚持、顽强、拼搏、有责任感，树立起一个正义凛然的警察形象，同时又不提粗他作为一个正常人性格上的毛糙感，在片中集中体现在他的火爆性格，这样的微小因子加入非但没有削弱他的主体性格形象，反而使得他的性格更加丰满，从另一个侧面反而凸显了他作为警察所必须的嫉恶如仇的性格，可谓一箭双雕。郑则仕饰演的洪爷是一个突破，此片开始正视警察心灵上的困惑和性格上的畸变，给人物绑票打下了坚实基础，那种日复一日对于生活厌倦的疲倦感想必一定能唤起普通大众的同情感，因而这里的贼也不是简单的贼，何况他们抢劫的还是奸商。虽然是反面角色，依然可以建立大众的认同，就是如何，引导观众去理解和包容警察。至于奸商，本来是人人得以憎恨的，此片却又加入他对于老婆的深情，通过爱情的力量来削弱他由于社会公德心缺乏影响的负面效果。而影片的最后，成龙通过自己对于善和正义的坚持，竟然能够打动所有的反面角色，而令他们也导向善行，洪爷最后的主动吐露秘密，奸商永远离开。
    就剧情的铺张上来说，此片在清洁的把握上可圈可点，影片开始的追车段落，紧张刺激。而之后的倾听跟踪段落，更是由于人员、地点、信息的交流沟通，而显得环环相扣。成龙对于动作写实化的追求也达到了应有的高度。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
