<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>小姐 아가씨</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2355555424.jpg</封面>
<导演>朴赞郁</导演>
<演员>金敏喜 / 金泰梨 / 河正宇 / 赵震雄 / 文素丽 / 金海淑 / 李龙女 / 李东辉 / 赵恩亨 / 丁夏潭 / 金仁宇 / 金诗恩 / 高木里奈</演员>
<简介>公爵（河正宇 饰）为了得到日本贵族秀子小姐（金敏喜 饰）的财产，意欲娶她为妻，而后以其患上精神疾病为由将秀子送入精神病院。为了实现自己的阴谋，公爵将出生于小偷世家的南淑熙（金泰璃 饰）送到秀子的身边担任女佣，如此一来两人里应外合，深闺之中不谙世事的秀子和她的万贯家财根本 就是他们的囊中之物。
                                    
                                　　在南淑熙的眼中，秀子天真而又脆弱，善良但是敏感，随着时间的推移，朝夕相处的两人之间产生了真挚的情谊，而公爵虚伪而又贪婪的假面渐渐令南淑熙意欲作呕。可是，面对高额的报酬，南淑熙选择了背叛，在她的游说之下，秀子和公爵私奔，举行了结婚仪式，就在这时，发生了一件令南淑熙再也想不到的意外。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>薅仔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-04 11:04:37</时间>
<影评>

　
这是一部杰作，一部毁灭性的杰作

      今年，韩国共有三部电影入选戛纳电影节：《小姐》、《哭声》和《釜山行》
      末者能够以8.3的最高分成为口碑之作，个人认为并不是整体素质要远高于前两者，更多的可能是受众广、辨识度高。

     《小姐》在故事结构上遵循着三段式的章节，从女仆到小姐，再到局外人的视角，不断转换的叙事，让人物命运变得扑朔迷离。
        今天，我们将通过不同人物的细节分析来还原人物角色、揭开人物命运。

纯洁与妖冶——贵族小姐
细节1
　　女仆寻找到的和服要比小女孩穿的和服长，说明秀子被教训还是经历了挺长时间，童年时期她是有挣扎反抗。
　　

　　仔细注意，最后秀子走的时候说了一句骂人的话是‘numura’，这句骂人的话她是从淑姬学来的，淑姬刚过来被吓到时候，说了一句他妈的。此处可以看到秀子的可爱和内心对窗外世界的好奇、渴望。
　　

　　当她看到淑姬为自己拒绝骗子的时候，她笑了，这应该是真实的开心。整部电影中，也就只有淑姬让她发自内心笑过。
　　

　　

　　对比上图和其它秀子笑的场面，秀子面对外人虚伪的笑是训练有素的，是标准的。这两个笑都出自她知道自己会设计陷害他人的时候，并带有强烈的嘲讽。不得不说，好美好美。
　　

 

　　这两个动作值得深思，前者是淑姬为秀子磨牙，没有下女经验的淑姬把秀子当做孩子来照顾，定然会让从来没有体验过女性关爱、母爱的秀子产生依赖感；后者是秀子问淑姬母亲死之前，是不是常常抱孩子，这个动作又再次显出了淑姬对母爱的渴望，和对女性世界的未知。不得不说，导演和演员在人物刻画细节上处理非常仔细。或者，秀子对淑姬的感情是非常复杂的，正如我之前分析的文章提到过，她已经超越了爱情，是完全对女性的依赖。
　　

　　看过影片的观众一定熟悉小姐额头上的印记出现过两次，一次是知道骗子过来要为他教授油画；这便是第二次她与淑姬分别。仔细品味，我们发现秀子是不会真实沟通的，当她有烦心事的时候，她会独自往窗外，沉思。这当然与她孤僻、幽禁的成长环境有关。
　　

　　

　　

　　其实电影中，为剧情反转埋下伏笔的细节有很多，但是我还想说一个细节，第一幅图是骗子带着他们逃跑，从划船到庙里成亲，大家要注意背景音乐，背景音乐是小姐和淑姬的专属背景音乐，这也成为剧情反转的线索之一；第二幅图，大家如果有印象，应该记得前面淑姬还在想是不是骗子处理法律纠纷拖延时间了，后面切换到这里，淑姬整理衣服走进镜头，之后便是她蹲下来看房间里面，她看的是谁？当然是小姐。然后骗子的出现让她惊吓，她与小姐那段隐秘而疯狂的亲吻。不禁思考，她在房间里面与小姐干什么？要知道淑姬不知道骗子在这里，出来还衣冠不整，再加上后面秀子亲吻时的迷恋，估计两个人在房间应该在行云雨之事。最后一幅图也可以佐证，秀子为淑姬换装，她是紧紧贴在淑姬腹部为她系腰带，再次说明她对淑姬的迷恋和身体的渴望。
　　

　　这幅图是姨母死后，秀子接替朗读。为什么要提这幅画呢？大家注意看秀子的脸，是侧头望向了台上，本人认为她是在望骗子。因为她在朗读过程中，发现新来了一位客人，朗读结束后，她便换成黑衣去进行了窃听。秀子长时间在这种环境成长，学会了伪装，学会了隐藏感情，也非常聪明，她应该是知道姨夫的习惯，每当新顾客到来，姨夫会和新顾客在图书室进行会谈，所以她在朗读一结束就去监听。
　　

　　此处，秀子是在对娃娃说，“你也进来吧”，然而淑姬误以为是在对自己说，搞得小姐有点愣愣的，看着她脱了衣服。这点不得不说，错的好，哈哈哈，后面的剧情我们可以联想。
　　

　　最后关于秀子，我最喜欢的，便是她对于感情的贞操的坚守，这里面所有的人物要想完整了解，必须将三部分的纵向看待，不能切割看待。秀子此时在自慰，淑姬此时在唱歌，结合两人的阴谋，说明两人已经商量好，如何应付新婚之夜，秀子告诉淑姬“我与你的歌声融为一体”。证据就是秀子用的刀是淑姬在图书室划书籍的小刀。
　　秀子是电影中的核心人物，既简单也复杂。另外，该剧和BBC背景、故事不同，因此是两个独立的剧，无法比较。所以人物性格分析必须紧跟剧情和电影中的象征意义。另外朴赞郁自己也说过“他不是为了同性恋而拍摄这部电影，女同情节在里面他觉得也可以”。换句话来说，我们要用新的思维方式去打量其中的人物。如果是导演的角度，秀子与淑姬的关系是恋人，不如说是战友，高度融合的战友。
　　
　　接下来，电影中另一主要人物——藤原。围绕这个人物有两个疑问：1.他对待金钱、性、秀子的态度究竟是如何转变？2.他是否爱秀子。
　　

　　在弄清他与秀子的感情时，我们必须要弄清他与淑姬，在电影中，我们似乎感觉藤原和淑姬老早就认识，并且还熟悉；比如：藤原教淑姬学习吞吞吐吐的说话，最后拍了一下她的屁股；藤原将淑姬的手放在他的下体；淑姬被藤原叫到房间，淑姬躺在他的床上。不难联想，藤原和淑姬之前有过关系。另外，藤原在宅子里经常与女仆调情。这一切说明，在初期，藤原对待女性的态度是随意玩弄，发泄欲望，但他没有对性产生强烈冲动，也没有爱上任何一个人，金钱依旧至上。这段从他和姨夫的对话可以看出：
     “身为贵族，怎么能抄袭别人画作呢”
     “有一段时间相信自己的头脑、本领，热衷于游戏的时期，给靠近我的女人递葡萄酒，小钱都失去的心情”
　　正因为如此，他可以一眼看透女人是否沉迷，那就是眼神是否飘忽不定。
　　

　　然而，第一次在图书馆听见秀子的朗读，我相信广大影迷记得那段意淫，他满脸喷血的表情，还有意淫画面中和姨夫的对话：
      “如果把她给你你愿意为我付出什么？”
　　“我愿意给你想要的一切”
　　可是他是这里对秀子产生性的渴望的吗？不是，是强烈的征服欲。通过他与姨夫在图书馆的对话，他一下子就知道秀子是性冷淡的，是整个房间中唯一会拒绝他的人。之后，他的态度令我印象深刻：
　　

　　上图中，他在纸上画了女星裸体，并且卷成烟，自己抽了还说了一句：这是我对待美丽的方式。什么方式？征服。他第一次看到不为自己所动的人，也是第一次看到那么美的女人，要知道之前和他调情、做爱的都是女仆，是低人一等的。这里充满着朴赞郁导演说的男权社会对女性的压迫。
　　所以，他过来的目的仅仅是为了临摹画吗？不是，他这里和姨夫达成了另一笔交易，他知道姨夫想和秀子订婚，但是秀子如同尸体一般冰冷，所以他提出教她画画，教导秀子，让她变得温暖，这也是藤原为何可以自由进出的宅子的最佳解释，从这里，我们看到，之后藤原对待秀子总是动手动脚，一方面是他自己对待美丽事物的不自持，另一方面他企图教导秀子产生冲动。
     但是，知道现在，强烈的征服欲并没有动摇他内心金钱至上的原则。
　　

　　这个图中，藤原说：你觉得我在意的是你的身体吗？我感兴趣的既不是你的眼睛、胳膊、臀部，而是你的钱。
      那究竟什么时候藤原对秀子动了心呢？
　　

　　就是野外绘画，这里藤原的眼神面对秀子大篇幅闪烁，印证了他判断女子是否为他痴迷的的标准。他为秀子开始痴迷了，此时他想要的不仅仅是金钱，他更想让秀子逃出此地，成为他的人。
　　他对秀子，究竟有没有产生一点对待爱人、妻子的感觉呢？
       应该是有的，但是这个爱和淑姬相比是非常自私的。
　　

　　

　　

　　这里基本可以判断，藤原游戏人生、捕获金钱的态度自遇到秀子以后转变成得到秀子。首先，在进入疯人院之前，他就拿到了金钱，所以这里还有什么愿望没有解决？秀子。
　　这里的对话很有意思，也为后面他与姨夫同归于尽埋下伏笔。
　　很令人诧异的是，他一个戏弄女性的人竟然为秀子安排了如此豪华的房子，也第一次问一个女人“感觉你还是挺喜欢的”，这是他第一次开始关注女性的主观感受，并提出了第二次结婚，因为他知道第一次结婚是为了金钱，第二次结婚为什么呢？
　　至少是有爱的，不管这个爱是因为性还是美丽。
      之后，他说：天真在我们那里是违法的，所以不管我出于爱小姐呈现出什么状态，都不要觉得我可怜。
　　秀子问“骗子难道不会爱吗？”
      藤原陷入了沉思。
　　我个人认为，此时藤原应该开始对秀子产生了爱的感觉，但这种爱是建立在获得金钱和征服她享受性欲的基础上。最好的佐证就是他在酒店里，又对秀子产生了征服式的做爱。
      他开始在乎女人的喜悦感，但是他错了。他以为强制性的关系会让秀子产生喜悦感，也以为秀子此时对他产生了感觉。所以他急忙想把秀子变为自己的女人，这个途径就是通过性。
      

　　最后，他为什么被姨夫抓住？他为什么选择和姨夫同归于尽呢？
      我个人认为，是他发现他终究无法征服秀子，自己产生了爱的感觉却发现对方在骗自己，而这一切毁灭式的源泉就是——上月。
　　所以，他也是可怜的。
      
      剩下的人物就是佐佐木和姨夫。
      之前的文章已经分析了姨夫就是性无能，他通过各种方式来满足自己的意淫，满足他的幻想，一个喜欢肮脏故事的老头子。只要任何人侵犯了他意淫世界，他可以疯狂致死。佐佐木夫人呢？电影中佐佐木夫人是能笑的，但是啥时候会笑呢？
　　

　　

　　就是姨夫以变态语言训斥秀子、虐待姨母的时候，这真是一对变态夫妻啊。姨母的快感产生于虐待，可能是因为常年没有性生活、无子，因此性快感通过虐待来获得的原因吧。
       

　　

　　图一是姨夫看到藤原面对美丽的秀子惊慌失措之后的表情，那表情是厌恶和讨厌，他不愿意自己从小培养的尤物被其它男人觊觎，哪怕只是表达一下赞美之情。
      图二是藤原说佐佐木也会无法拒绝自己时，姨夫的表情是愤怒、厌恶，但是他很明白佐佐木的确会，“我和你的答案是一样的”这句话值得深思，他明白佐佐木面对藤原的诱惑也是无法抗拒的，为什么？结合之前的分析，性无能的自己无法给佐佐木性生活，佐佐木对于性生活是极其渴望，生理是非常压抑的。这也为佐佐木夫人如此病态做了圆满解释。

　　另外就是宅子的其余人的生活。
      宅子主人是病态的，毫无疑问宅子的侍女和其他人会正常吗？
      

　　

　　不得不说，秀子的成长环境是完全畸形的。侍女说话语速之快，完全非正常人表现。
　　第一幅图，侍女们也觊觎抵达府上居住的男性，这侧面反应出整个宅子几乎不近男色，除了晚上秘密举行的宴会（这个宴会举行非常隐蔽，又在深夜），这一个小细节也刻画了女性的性压抑，另外琼珂和伯爵发生关系是如此的激动，看得出来，导演刻画的女性身心都处于极度压迫。
　　第二幅图，侍女的嫉妒。前文也已经分析过了，秀子处于一个男人意淫，女性嫉妒的环境，甚至很有可能自身的侍女成为佐佐木夫人的线人。

　　——————继续分析
　　接下来想再说说姨母，姨母演技也是逆天，非常惊艳。
　　

　　

　　姨母是个怎样的存在，两个人同病相怜，对于秀子，姨母是能够产生母亲幻想的唯一实物寄托；对于姨母，因为精神问题，她对秀子如同卵巢，只是繁衍的温床。
　　1.姨母之死？
       毫无疑问，姨母是被迫与章鱼媾和而死，我个人倾向于窒息而死。对于她的死，还有个细节是第二幅图，电影说“姨夫说是来自日本富士山的樱花吸走了她的灵魂”。这个“吸”字最好体现姨夫的变态，也侧面反映了是章鱼，生活在意淫世界的姨夫，肯定将章鱼视作圣物，比作樱花也不为过。
　　2.姨母为何会疯魔？
　　同样是面对姨夫、佐佐木的折磨，为什么姨母的状态近乎精神病。我还想给点另外的细节，这点主要原因取决于姨母是从成人开始教化的，她是明白成人之间的交合。这点决定了她与秀子的不同，秀子从小的教化，是直接对男性无感，但是姨母是有性冲动的。所以敢肯定，每次的朗读姨母都会有生理反应，最好的佐证就是她死前的试读，看着秀子擦了汗。
       生理和心理的双重折磨使得姨母消耗特快。基于此推测，姨母知道姨夫是性无能，这也是解释了为何进行章鱼媾和（也有可能是姨母再次逃跑），姨夫对待姨母的方式不同于秀子，他自身对姨母有强烈征服感，即使糟蹋也不为过。
     

　　————继续补充
　　为了让藤原人物更完整，我觉得还有必要再更正补充。
　　1.藤原为何被抓住？
       信中说，这是我送给尊敬的姨夫的礼物，并且捉伯爵的人是看起来比较次等的货，这说明人就是秀子雇佣的。这点不得不佩服秀子的聪明机智，果然多年来城府式的培养，让她手段机敏。电影结尾，姨夫拿起信件，信中有句话：“我也感谢这个人在千万个女孩中把淑姬带到我的身边”，这句话暗指藤原与自己相勾结，暗度陈仓，帮助自己逃跑。秀子肯定知道，帮助自己逃跑的人一旦被抓住后果不堪设想。而最后的逃跑只能成功不能失败，所以最后她自己牺牲如此之大，参考之前她几乎不会让男人碰自己。
　　2.藤原为何选择与姨夫自尽？死亡最后时刻情感是否发生变化？
　　我个人认为藤原最后选择同归于尽最主要原因是自己无法征服自己想要的女人，征服感让他选择自取灭亡。藤原最后也说了：我要的根本不是钱，而是无论什么价格，随意点葡萄酒的态度。这很能看出藤原作为男性社会的代表，他身上所表现出来的征服欲是无语言表的。最后，他发现一切都是假的，自己还是没有征服到最美的东西，而他将这一切归咎于上月。
　　面对上月问和秀子初夜如何？
      这里最能体现男性对自尊的维护，自恃强大、和对女性的征服。他说：这是我的新娘，我和她的夜晚怎么能够告诉外人。
     他根本没有与秀子做爱，秀子滴血并非性爱，可他故意在上月前遮掩。
　　但是，最后死去刹那他才明白过来，秀子，爱的根本不是男人，而是女人。一方面，他醒悟自己根本无法征服秀子；另一方面，一向强势的男性竟然输给了低下、柔弱的女性，他，要杀掉的人，根本不是上月。这种征服感在最后变得可笑和虚弱无力。
    正如，逐渐模糊的藤原，一脸嘲讽的秀子。
　　
　　8.5日持续更新
　　在刷了第六遍以后，我将来细扒（秀子+淑姬）的感情线，因为说句实话，小姐这个角色非常复杂，情感是多变的。
　　个人认为这并不是一部真真意义上的女同片，导演希望达到的目的也不主要在于此。但整条百合线还是有许多细节值得我们去推敲。初看电影，又要兼顾字幕，再加上大段的性爱场景，我们往往会忽视了感情线的递进，两位女子究竟是如何打破芥蒂、相爱到无比信任、最后到深度默契的呢？毋庸置疑的是，秀子是推动双方构建信任最主动的那方。
　　秀子最痛恨的人是哪种类型？是觊觎美色、发泄欲望的男人吗？不是，是骗子。因为她的整个人生可以说活在巨大的骗局之中。淑姬来了，她知道她就是骗子，所以一开始她对淑姬是戒备，再加上本人暗黑性格，带有调戏、整蛊、嘲笑色彩。
　　

 　  第一幅图扮鬼事件。真相在——这不是睡在秀子自己的床上，而是女仆的床上！！在秀子的视角里，她对刚来的淑姬印象是傻傻的、天真的，说明他有着成人般的成熟，一眼可识人；深夜扮鬼吓唬淑姬，学“他妈的”骂人语这一下子就暴露了秀子的恶趣味和对外界世界的好奇心；睡在女仆床上，再次彰显了自己操控全局的自信。
　　

　　

　　

　　

　　四幅图是初见读信。
　　“你不会说空话呢”这是秀子结合头天晚上的情形给出的最简单的评价，换句话说——看来你不是一个合格的骗子，我骗你根本就是轻而易举。这和淑姬认为秀子单纯天真，容易欺骗如出一辙。
　　第二幅图秀子让淑姬读信，她明明知道对方就是睁眼瞎，还再次让她读信，戳破她的自尊心。这个时候她的脸上是没有任何感情色彩的，和对待男人一样，冷冰冰的。佐证就是她在纸上写“秀子，伯爵夫人”。
　　第三、四幅图“你偷窃也行，骂我也行，但是不能骗我”之前分析过宅子里面的侍女，畸形充满妒忌，加上秀子肯定有夜晚从孔中偷窥的习惯。之前的侍女一定是欺骗她，偷窃东西，夜晚骂过她。后面更具戏剧性的是，当秀子满口答应，她就问“你认识伯爵吗？”这是赤果果的试探、玩弄、检测。
     一直到这里，秀子对于淑姬是戒备、玩弄的状态。
　　接下来磨牙事件我认为是小姐动摇自己对淑姬的固执看法。
　　

　　

　　这个表情想必大家都印象深刻，但要与秀子看娃娃的表情相比。后者才是真真放松的状态，前者究竟是什么内心活动呢？除了感受到淑姬母爱的关怀，我认为歉意也是从这里开始萌芽的，所以这个环节是动摇的开始，动摇她对淑姬骗子身份的排斥，但追求自由、设计骗局的操控心理依然是主导。
      人，一旦开始动摇对另一个人的道德偏见，也会下意识的改变自己的行为。从这以后，秀子对淑姬都是试探、计划行为，没有了整蛊恶趣味、强烈的敌对情感。
      按照朴赞郁的风格，必须要有性啊，性呢？从秀子的视角，她看了淑姬抿嘴、淑姬脱了自己的衣裳，她开始对女性身体有了好奇之心。
　　

　　此处，是最值得探讨的蓝宝石事件。两个问题必须要清楚。
      为什么要安排蓝宝石事件？从伯爵的信和试耳环，是坚定秀子对金钱的追求，激发物欲，保持计划稳定性。目的达到了么？达到了，淑姬内心说：反正等你进了精神病院以后，这首饰都会是我的。
　　为什么蓝宝石变成了尖晶石？此处有两种解释较为合理。
　　1.伯爵见钱眼开，之前已经分析，伯爵一开始到来就是为了钱，私下将蓝宝石换成了尖晶石，毕竟是女人用生命追求的名品。本来以为秀子不会说，结果秀子一句话戳穿，出卖了自己的队友，并还以姨母教我识别的，说漏嘴，越描越黑。说明秀子真心单纯，不善于说谎。
　　2.本来就是尖晶石。秀子故意说成是蓝宝石，加强淑姬对物质的占有欲，保证计划成功实施，结果没想到她知道如何分辨尖晶石和蓝宝石。
　　我个人比较倾向于第二种说法，首先从动机分析，剧情发展这里，秀子对于计划成功的野心仍旧很强，后面解释更符合腹黑剧情，导演安排两种视角切换，就是想撕扯真相，否则不会在切换场景下，还用很大时常去着墨（之后会分析）。另外，佐证的就是第二幅图，这是秀子的视角，当淑姬在给她说工匠也认不出的时候，她一副“一切我都明白，你说啥我都知道”表情。另外秀子问“你是怎么知道的”这句话的演技是惊讶，这也是真实流露，她的确是被惊讶到了。
　　

　　

　　紧接着，这里我觉得是导演再度切换剖析视角——性。磨牙若是性好奇的开始，试耳环便是秀子对女性身体的激发。
　　1.如何证明此时小姐的流露是真实想法？
       换耳环之前，小姐是喝了酒的，既可以酒后吐真言，也可以让她胆子变大，这也为她说“终于明白伯爵说的为何在睡前想到这张脸”；另外，秀子视角第二部分中，关于该场景戳破真相的话是第二幅图，你真的像个小姐了呢，这场景着墨时间段，和第一部分淑姬的视角完全一样。说明，此时小姐对待淑姬所说的每句话都是真实感情流露
　　2.真实心态下，小姐流露了什么内容？
　　如同淑姬，淑姬一开始就认为小姐是美得不可方物，如同女神一样的存在，她对小姐是有一定的占有欲的，这里的裸戏，她觉得小姐更加美，并产生了摸的想法；同样，从性方面，小姐应该也产生了对淑姬相同的想法。
      整部电影中，只有淑姬、藤原是有较多心理活动，秀子完全没有，这是符合人物性格设定的。如同一句话“小姐总是会隐藏自己的真实想法，金兰是不理解的。”所以，如何更好体会秀子的内心活动，便是淑姬。导演其实是借淑姬的口说出了小姐内心的想法。不同好奇，秀子此时，也被淑姬唤起了性渴望。
　　

　　

　　对于秀子来说，她一方面对淑姬产生了性渴望，这对于她是非常重要的，可以说是衡量她会爱上一个人最重要的标志；另一方面，在和淑姬的相处过程中，她是感觉到淑姬是单纯的，不用过多戒备，所以她开始放下戒备。最有代表性的是秀子开始教淑姬识字。你要知道，她最初是如此戳破淑姬的自尊心，更何况教她识字对于自己和藤原书信来往无疑是障碍。
　　另外，值得一提的是，秀子从小生长环境是缺爱的，她对人的依赖是极度致命，这也决定了她感情敏感、渴望回报、不会沟通。所以，她可以为了爱人做任何事，甚至去死；但也容不得一丝一毫的背叛；她不会沟通自己想法，写在心里，爱的卑微。
　　第一幅图中，秀子两次瞥向淑姬观察她的看法。她看见了淑姬的呕吐状么？必然看见了，或者用余光瞥到了。为什么瞥呢？自己有感觉了，也希望看对方是什么回应。
　　淑姬呢？此时的淑姬，面对内心的不爽，我认为这个不爽来自于她对小姐的可怜，还有内心强烈的是非观，对骗子的鄙夷。但她依旧对秀子面带微笑，她反抗还没有正对秀子表达，目前只是背地里。
　　

　　

　　

       进一步，是非常著名的采蘑菇事件，但我个人认为这并不是小姐确定自己爱淑姬的事件。
 　　对于秀子，她放下戒备后，开始和淑姬交流心声。再次声明，淑姬真的很单纯。
　　“小姐，自从伯爵来了你的脸都变红了呢”
　　“我的母亲在一间很大的房子悬.....” “自尽了和我姨母一样？”
　　“恩”
　　两段对话，淑姬都以大声的假笑的来掩盖自己内心的心虚和不知所措。这完全与千事万事藏心底的小姐不同。
　　很明显，小姐这个时候对淑姬产生了伙伴的感觉，但注意此刻的表述是问句！！！！并且有捂脸的经典动作（之后会分析，此动作很重要）之后，小姐和伯爵应该是淋雨回到了客房（详见第一幅图，小姐头发打湿）；淑姬在外面窃听，并非常生气伯爵对她的所作所为。淑姬内心情感变化了吗？变化了，最具有代表性的是她对鞋子的态度和发闷气的方式。
　　还记得第一次正午去叫小姐吗？那也是下雨，可她穿了鞋子，最后就是用衣服擦了擦；而这次，同样面对下雨，她是直接打赤脚也要保护鞋子。象征着小姐在她心中的地位也发生了很大变化。生闷气从最初的“感觉到不好意思”——向伯爵呕吐、心里骂——演变成轰隆隆的生气。
　　剧情发展到这里，敏感的秀子通过偷窥，知道淑姬在生闷气，可是台词也说“为什么”，她不知道秀子为什么生那么大气？
      磨牙事情，是她动摇自己的心，行为变成了探视，不再敌对蛊；这次蘑菇事件以后，秀子看淑姬的眼神发生了进一步的变化，开始有感情了，她的试探行为发生了本质变化，伙伴感觉出来之前，她的试探类似于考试，测试她复杂程度，目的是为了计划的成功；之后的试探，是她希望双方可以坦诚的试探。
　　

　　

　　野外绘画。
　　这个场景是三方感情的确立情节。
　　一方面，淑姬不开心，和正义小天使爆发生气不同，她是占有欲遭到侵犯而生气。她急匆匆跑回去拿油画，大老远就在喊“老爷＼小姐”，行为也变成了保护。生气方式呢？她直接将不满发在了小姐眼前。第二幅图中，这是秀子的视角，淑姬愤怒的走开了，离她而去了。
      另一方面，这次绘画也让秀子彻底弄明白了。之前她问“为什么她轰隆隆的表达自己的生气，夜晚起来叹息”这里她有了答案“每次自己和伯爵见面时，淑姬的眼神直接写着不喜欢”。秀子心里有了答案：淑姬因为伯爵和自己亲近而生气。可是，淑姬面对自己的不喜欢，采取的什么方式？离开，决绝的离开。
　　第一幅图中，秀子的感情复杂。有着对淑姬深深的歉意、也有双方都有情义却被骗局所困的心痛、无法坦诚的悲伤、也有着害怕淑姬离开自己的惊恐。
      所以，结合之前的分析，野餐绘画是三个人都确定感情的重要节点。伯爵迷上了小姐、小姐淑姬感情产生实质性变化。
　　

　　伯爵说的这句话可以侧面反映出秀子在淑姬心里的地位“如果你再次表现出不爱我的状态，她也不知道什么时候会退出”，要知道，伯爵看人是非常准的。
　　

　　野餐绘画之后，发生了事情？
      秀子在朗读百合交欢的场景时，带入了淑姬，引发了自己唯一一次的性欲。这也更好的佐证，生理反应的朗读画面为何安排在野餐绘画之后，而不是伙伴场景之后。
      野餐绘画秀子是彻底清楚自己的感情，她明白秀子是可以引发自己感情、性欲的人，也明白自己舍不得她离开自己。
　　但是，现在的状况是什么呢？两个人因为伯爵渐行渐远。

　　接下来，就是最重要的情节。重点在于两人发生关系的对话不是场面。
      我将会一一分析。
　　

　　

      秀子扯断了铃铛。说明敏感的秀子急于修复这段关系，有多急？秀子说“我都来了，你都不来看我一眼？”，秀子之前在朗读，这句话看得出，秀子很生气，可是却不愿意两个人都僵着，紧接着让她陪自己睡觉。
　　接下来，不得不佩服金敏喜演技。
　　

　　“那个人向我求婚了”，仔细看，你会发现，秀子说这话之前眼神长时间在不断闪烁（闪烁这个眼神处理非常到位）。秀子提此话题的动机当然不是转告，而是另有目的——试探。所以闪烁眼神是她内心此刻心虚、别有动机。
　　

　　此处，秀子开始陈述事实，“这个月十五号.......”秀子再说这几句话时，眼神是很实在的，不闪烁。一方面透露出事情是真的，另一方面透露出她对伯爵没有感情。
　　我们都说秀子善于隐藏，伪装，撒谎。可当她面对自己内心真实感受的时候，她其实不善于说谎，闪烁的眼神出卖了她。
　　“那你怎么跟他说的？”
　　“不知道”小姐眼神没有闪烁，这句话很有可能是真的感受。她自己也被这个骗局折磨着自己，不知道是否还要把计划继续下去，不知道自己该如何处理和淑姬的关系。后来，伯爵气急败坏的说“如果你再次表现出不爱我的状态，她也不知道什么时候会退出”，更能看出秀子一直处于纠结之中，秀子此时的不知道是真实的。
　   

　   “为什么呢”
　　“因为害怕”
　　“害怕你的姨夫吗？”
　　"害怕伯爵”
　　说害怕的话题时，小姐的眼神不断闪烁，她又在撒谎。她真的不怕姨夫么？不是吧，她这一辈子最害怕的人就是姨夫，每当想起姨母逃跑后的后果她整个人都战栗了。
　　可是她为什么要话题指向伯爵呢？是因为想通过自己对伯爵的害怕，让淑姬做出选择，说真话，对她坦诚所有的一切。
　　可惜，淑姬又违背心意了。
　　秀子有些失望。
　　

　　这段话真的是说伯爵吗？不是，秀子再说这句话的时候害羞，眼神闪烁。她说的就是淑姬，她安慰自己，捧上自己脸的一瞬间。她当时脸红了，并有着异样的感觉。
　　之后她问男人到底想要什么。。。。
　　我个人认为，秀子此时就是想和淑姬体会感觉。这么多年，她所有的一切都是从书上看到的，她看到如此多的男人面对女性，欲仙欲死，她内心一定有好奇，但重点在她好奇的思维方式。换做正常人，我们好奇——男女性爱究竟有怎么样的魔力，如果这样思考，我们会对男性产生极大的
兴趣。可是长期压抑、男权式的教导让秀子屏蔽了对男性的体验感，她内心独白一定是：女性究竟有多美才会让这些男人脑海里一直想这件事？
　　此时，淑姬到来了。带来的不仅有性，也有精神上母性关爱。
　　朗读会上，说明淑姬是唯一一个让她稍微体会到这种感觉的人。所以，她想尝试。
　　淑姬亲吻她后，她一把搂过淑姬的脖子。这一切证明她是如此渴望。
      关于闪烁的眼神，还有一个细节。
　　

　　伯爵说：“女人怎么都这样？是因为可怜她才这样的吧”秀子眼光闪烁了，再次证明，只有面对真实感情，她才不会伪装。闪烁的眼神出卖了她，是可怜吗？她好像从来都没有可怜过淑姬，是因为她爱淑姬啊。
　　

　　

　　之后秀子试探更明显了，一句“就算不是他而爱上的是别人呢？”她多么渴望此刻淑姬对她坦诚啊；后面她进一步显示出自己的可怜，博得淑姬的坦诚，她用了一个词“一无所有”。面对自己爱的人，她卑微到如此，她一生中从来没有得到什么，感受到爱。可是自己宁愿为了淑姬而舍去自由，淑姬却还是选择了财富。这对秀子是最大的打击。十几年黑暗生活都扛下来了，因为淑姬一句话就选择轻生。
　　PS：这段金敏喜演技真是太好看！！！！！！！！！！！满含泪水的决绝和愤怒。

　　这部电影一如既往地充满朴赞郁风格，场景压抑、黑暗；人物性格扭曲；主旨突出反抗、欲望和色情，再次将人性挖掘到了极致。最值得称赞的是电影画面，几乎每一帧都堪比精致油画，构图严谨，细节考究，充分展现了中西方文化；叙事反转、衔接处不落窠臼，结构紧凑；另外，女性问题、男权社会和阶级冲突的展现使得价值观层面得以延伸。
　　不过，电影最大的败笔在于过多炫技、欠缺平衡感。1.男性女性的对抗失衡。衡量电影笔墨最基础的是电影时长，第一部分，以侍女为视角的画面中，秀子和骗子的对手戏、侍女与骗子的对手戏远多于女性与女性的对手戏；第二部分，秀子回忆过去及阴谋的铺陈，导演更加注重构造男性压迫、意淫女性场面，女性的反抗却更多体现在特定画面、标志，比如抽打骗子、秀子身着绿色和服朗读女女交欢场面、姨母上吊等。以乱伦、监禁、暴力等手段作为男权社会象征是导演一贯手法，熟悉男性场面构造的导演明显女性角色挖掘的力度不够，造成这部并非以复仇作为主旋律的电影更多是感官的刺激；
　　2.性欲场面的失衡。此失衡体现在深度。一方是男性集体的性无能，只能依靠色情朗读、情欲工具、或者暴力压迫来满足自己的猥琐欲望；另一方面是女性之间的自然情爱，只需要一个眼神、一个解开的纽扣、一次撩发就可以干柴烈火、欲仙欲死。但如同角色的死亡一样，如果不到命运的逼不得已，设计主角死亡是无法彻底与观众达到共鸣，情爱也是如此，电影剧情决定了男性的性发泄是不需要依靠更多剧情、力度，只要欲望在，意淫就在；但是女性不同，首先她们要有反抗意识的觉醒，这个觉醒是不借助外力的，是出自平等的爱，因此性爱发生更需要剧情深度和情感力度。但在我看来，导演仍旧在用直男角度拍摄女同情节，所以导致觉得女性双方的情感彰显不够，三段性场面，个人认为第一段具备足够理由，最后一段最显画蛇添足，甚至电影中两人一次十指紧扣这些含蓄场面都比性爱有更好的冲击力；
　　3.演技失衡，以河正宇、赵震雄为代表的男性演技碾压金泰璃、金敏喜，本来女同情感不够张力，金泰璃和金敏喜对戏更显重要，但明显金泰璃的演技无法与金敏喜对抗（不过作为新人已经不错），记忆最深的是秀子自杀前沙发上的戏份，金泰璃过于单薄。
　　可是电影功力仍然吊打国内导演。
　　接下来，深入探讨一下电影中角色和容易忽视的细节。电影最大快人心的就是真爱战胜过了利益，完成了逆袭。作为没有看过BBC《指挑情匠》的人来说，第一次看这部片子还是非常震撼的，甚至更喜欢韩版。
　　最核心角色是秀子。你当她是纯洁天真的闺阁小姐，谁知她是深谙风月的情欲工具；你当她是禁欲的冰山美人，岂料她点燃便激情如火。金敏喜在里面既艳情透渗又单纯清丽、既枯木无心又美艳撩人。
　　1.她在姨夫的教导下童年究竟是怎样度过的？姨母自杀，她问为什么姨母双眼紧闭，下体干净，之后姨夫带她进入了地下室。在地下室里她肯定看见了瓶瓶罐罐，收藏着男女的性器官，看见了巨大无比的章鱼还有一些刑具。我们联想，姨母死后绝对不会是安葬，而是被解剖、收藏，所以秀子如果自杀，她也能窥探到自己的未来；在朗读训练中，姨夫说你是时候进行一些训练了，然后讲了德国训练方法，秀子肯定也进行过这样的训练，就是如狗一样被铁链栓住爬；在骗子面前，姨夫将秀子的裸臀鞭打以后给骗子看，进一步联想秀子绝对不是穿衣服做做声优、COS一下那么简单，对于有要求的顾客，她肯定如同器物一样给人观看，再现书中场景。
　　2.秀子为什么会爱上淑姬？她对待生命和爱的态度？毋庸置疑，秀子弯的彻底，长期的教导让她对男女性爱完全冷淡，对男性完全厌恶；极度缺爱，没有体验爱的人对爱其实没有任何既定观念，这更加决定了她爱上淑姬的可能性。最明显的是手中的娃娃，只要在卧室她就会一直抱着娃娃，这既是对母爱的依赖，也是对自由的渴望，但是当她被淑姬劝说“母亲肯定都会很庆幸死前生了孩子”，她内心彻底对淑姬产生了依赖和伙伴的感觉，之后的场景中再也没有出现过娃娃，这说明她的爱产生了转移；证明爱的对象的就是相框，她将母亲的照片换成了玉珠。房间里随时准备的麻绳、偶尔会吊在樱花树上，这展现她枯萎无渡、一潭死水，可是十几年肮脏绝望的生活她也没有选择轻生，当淑姬违背心意，选择财富的时候，她毅然决然去死；和骗子的相处，她始终保持自己的贞操。这更让人惊叹，肮脏猥琐的欲望漩涡仍然让她保持对爱情的崇高向往，这也透露了秀子的爱是极致的，但也是脆弱的，不能背叛的，否则极度致命。
　　对待生命呢？小时候，因为朗读这些内容她说自己不是坏女人，看见姨母朗读她眼含泪水，秀子是有情感的，也是有是非观的，十几年的监禁并没有让她失去对世界的基本判断，没有疯魔，如同姨母，秀子有着坚韧的生命力；她在和淑姬相处过程中，给她穿自己的衣服、鞋子，同寝同睡，还为她系鞋带，她内心对待世界是平等的。
　　2.淑姬
　　淑姬开场便说：如果我有奶的话，我肯定会喂饱他们；她替姨母梳发，姨母告诉她母亲上吊前说的那番话（这番话可能只是姨母善意谎言）；临走之前，姨母将最珍贵的发簪给了淑姬。这三个场景充分表达了淑姬内心充满着爱，体验着爱，她对人生的态度是积极的；同样，她也是极度自尊、要强的女性。她对待感情敢爱敢恨，对待人是黑白分明。
　　那为何秀子爱上的就是淑姬？有两个场景我们可以对比，第一是骗子和琼珂做爱，明显，琼珂嫉妒秀子美貌；第二是骗子第一次和秀子在餐厅见面，骗子嘴巴结巴，凳子倒地，当时镜头扫到了另一个女仆，她看到骗子的反应也是噘嘴。这说明秀子的生活环境，男人是无限的欲望，女人是绝对的嫉妒。这样，联想，之前的女仆肯定从未尽心尽力，亦或可能成为了佐佐木夫人的线人。只有秀子说了：我是替小姐工作的。这样的坚决和忠心也会让秀子产生依赖；更多场景也体现出淑姬对秀子的保护欲，多次的窥视镜头、换油画时的狂奔、奔跑时为她叠箱子。淑姬在爱情里的状态是勇往向前，如同骑士一样保护自己爱的人。可惜的是，电影在感情方面处理还是不够细腻，新人演技欠缺。
　　3.姨夫的人物设定
　　几个点都可以看出姨夫毫无疑问是性无能。
　　1.姨夫和佐佐木夫人没有生育孩子。两个夫人都没有孩子，并且还想方设法将自己姐姐的孩子拿来抚育，这是性无能的最常表现。
　　2.姨夫最后结局和骗子的对话，看得出他对秀子充满着渴望、在脑海里意淫过许多遍了，但是他却并没有和秀子发生关系，这作证他性无能。
　　3.电影中出现过N次的章鱼，章鱼在性爱文学中是性欲强的表现，他让骗子模仿这本画，拿出去拍卖，说明他本人对这本画是极度喜爱的，迷恋的；更何况当时秀子给玉珠在图书室看的第一本书就是这本书，这说明他也让秀子为他读过许多遍。如此迷恋章鱼，再次说明内心渴望
　　4.秀子在朗读时，台下男人都有生理反应，唯独姨夫没有生理反应
　　5.秀子第一次闯进图书室，姨夫吃了一颗药，当时秀子是跪在地下，这也反映出这个药一方面可能是壮阳治疗的药，另一方面他可能在猥亵秀子，比如抚摸，看之类的。因为，他是如此渴望秀子，不可能不对他有任何行为。
　　6.另外电影一开头，骗子提到姨夫是靠贿赂进行翻译书籍，然后一路发家致富，还有了金矿，不难猜测，姨夫翻译的书籍很有可能就是黄色读物，说明姨夫还没有娶姨母之前就已经对性产生了偏执，这很有可能就是先天不足吧。




　　
　　


　　
　　
      
　　
　　
　　

　　

　　
　　
      
　　
      
　　
　　
　　
　
　　
　　
　　
　　


</影评>
<有用数>5421</有用数>
<没用数>102</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿侬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-30 20:18:42</时间>
<影评>


“她是到了冬天就用偷来的皮革钱包来编织大衣的有名女贼的女儿，她的孩子也可能是盗贼、是扒手、是骗子，可她是毁掉我现有生活，拯救我的生活的我的救援者，我的玉子，我的淑姬。”
这部电影我看了三遍，印象最深的就是这句话。

之前看到韩国要翻拍这部电影的时候，看到了同性这样的标签，说实话并没有抱什么期望，因为在韩国这样的一个国家里，想要拍出一部真正意义的同性电影难免让人觉得咂舌，以为这只是一部被冠上了同性噱头的悬疑电影。只是对朴赞郁这样的导演怀着隐隐的期待。

有BBC的《指匠情挑》在前，在情节上并没有特别的吃惊。看到金敏喜的时候也有着微微的失望，好像…并不是特别漂亮的一个女演员。随着剧情的发展，真的在心里赞叹了无数次导演用人的眼光。
延用了三段式的结构，没想到的是导演真的把原著里两个人狗血的相认豁达的改成了一个十分纯粹的爱情故事，让人看得大叫过瘾。女仆要比原著里勇敢的多，小姐也远没有原著里的如此腹黑。

有人说这部电影被拍成了毛片，剧中只讲情欲何来爱情，真的是这样吗？
第一段讲女仆。
她第一次看到小姐的时候在心里抱怨，怎么没提前告诉我她这么漂亮呢。

她第一次哼着歌拍着小姐入睡，在身后嗅着她身上的味道的时候。

她第一次给她洗澡看着的身体出神的时候。

她摩挲着放在兜里给小姐磨牙用的指套时候的表情。

她看着穿着礼服的她漂亮的不可方物，想像小孩子一样对同伴炫耀的时候。

她认真的捧着她的脸告诉她，如果可以和婴儿对话，那你的妈妈一定会告诉你，能生下你再死，是件幸运的事，之后想到自己的时候。

她看到小姐和他人亲热之后赌气决定以后只想着钱，看到用力的拉铃还是气呼呼的走了进去的时候。

她闭上眼睛跪在地上告诉小姐，你是爱伯爵的吧，不然怎么会总是会翻过身去叹气呢。

这不是爱情吗？


第二段讲小姐，在了解了剧情之后抽丝剥茧般的更觉得巧妙。
小姐的爱情不像女仆那样第一眼就觉得惊艳，却循序渐进的被女仆不温不火的从一个冷冰冰的尸体温暖成了一个又笑又闹的年轻女人。
她的爱情，在她认真的给自己磨牙，她摩挲着她的胳膊的时候。

在她看着她的嘴唇发呆的时候。

在她问她要不要一起的时候。

在她不好意思用力把她推过去给她解开礼服扣子的时候。
在玉子捧着她的脸认真的对她说话的时候。

在她像个小孩子一样任性把铃拉断了也要叫玉子进来，抱着玩具像个犯错了小孩一样拍了拍身边的床的时候。

在她欢爱的时候卑微的问她，可以给我承诺吗，可以不要抛弃我吗？
在她问玉子真的要我嫁给他吗，却没有得到想要的答案的盛怒的时候。

在她绝望以后在那棵树上想要一死了之却被玉子抱住，她低头问她，淑姬啊，担心我吗的时候。

在她看着玉子第一次看到藏书的时候手足无措。

在亲手看着她一棒打碎门口的蛇的时候。

在她和玉子笑着闹着跑在天光初亮的原野上的时候。

在她拿到了钱看着重逢的爱人蹦跳着拥抱的时候。

在她在甲板上低下头给玉子系鞋带的时候。

在她回过头来对着玉子笑的纯真的时候。




没有爱情？这明明每一帧都在描绘爱情啊。
不得不说，金敏喜这个演员，每一个动作每一个表情，满满都是戏啊。
这满满的依赖感。

还有这个好像总被忽略了的镜头。


骗子也会爱吗？
骗子不会去爱吗？
这一问一答，出去两个人的口中，用反问表达着肯定。

至于与女权就究竟有多大的关系我不知道，把故事重新安放在那个年代，大概也有一些东西想要表达吧。可我更愿意把这部电影看作一个简单的爱情片。
仓促没有表达出来的细节，用爱欲来填满，又有何不可呢？


总之，这是我看过的最好的一部有关于同性的爱情片。片尾曲也是一个大大的彩蛋。
也期待着，八月下旬的完整版。

</影评>
<有用数>2614</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>薛小冬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-07 18:53:22</时间>
<影评>

看了各种预告和影评以后早早就开始期待这部片子，上个星期补了电视剧，然后故作淡定的走进电影院。

三级片被翻译成下女诱罪本是再平常不过，地铁站里也总是见到大幅的海报，真是光明正大的情色电影。两个少女初遇就一见倾心，爱上美人天经地义，反倒是冲着同性卖点进场的我们显得小气又局促了。

有多少浪漫电影是比这个故事更可爱的呢。

因为小姐太好看所以就爱上了，因为无亲无故就想把她捧在手心了，因为觉得她单纯可怜就不惜放弃策划许久的财富和自由大计了。年少女仆的爱直接了当的像她每一次望向小姐的眼神。她的出现，从第一个拙劣的鞠躬开始，就是上天派来拯救被囚禁的小姐的一颗礼花炮，光天化日之下爆炸了，五光十色火树银花，把每一个阴冷潮湿的角落照的透亮，做作的大笑驱散了猥琐绅士们的每一声呻吟。

然而这却是一个，被小姐骗来表演骗小姐的少女扒手，心心念念都是你的漂亮衣衫和斑斓首饰，还有得手之后的大笔现金和自由奢华的新生活。但是她为你唱歌哄你入睡，捧着你的脸颊帮你磨平太尖的牙齿，洗澡的时候给你吃糖，告诉你所有母亲都不后悔生下自己的小孩，为了不让你不情愿的跟伯爵独处满头大汗的翻山越岭，看见你们亲吻的画面会摔东西跺脚表示愤怒，浓情蜜意中说过不会背叛你。

所以当她违背心意勉力说出希望你嫁给伯爵的时候，你才会悲愤交加中动手打人，将她的呜咽用力关进了壁橱。然后从摆满华丽帽子的衣橱里拿出准备多年的绳子，爬上院子里锁住死去姨母鬼魂的樱花树。多年的身心折磨没有让小姐下定决心，女仆的一句违心话却让吊在树上的她松开了双手。我爱上的少女希望我嫁给一个骗子，说过绝不会背叛我的人还是选择了我的财富，这便是二十年来阴沉井底照进来的唯一一束光。

再也撑不下去，不如一死了之吧。

松手的一瞬间并没有预计的窒息疼痛，原来是她用瘦削的肩膀把你举起，涕泪交加下坦白了自己的真实意图。

然后是仓皇的深夜奔逃。看到满室的情色书籍，终于了解“朗读”是怎么一回事的女仆，愤恨中动手撕碎每一张看到的春宫图，每一页自己看不懂的日文字，推倒巨大的书架，红色墨水掺着手上的鲜血流进地板下的水池里，将变态叔父的珍藏尽毁。毁书是在电视剧和电影里都出现的情节，似乎只要这些书依旧存在，小姐就永不能逃离出来。但是电视剧中是小姐自己划破书页，而电影里瘦弱的女仆咬牙切齿的激烈动作，仿佛替小姐将面前的巨门一刀一刀劈开，露出外面漆黑的夜色来。

如果小姐曾经祈求上苍派使者来拯救自己，那面前的这个小小身影无疑就是绝世英雄的样子。她从天而降带着糖果的甜味，巨大的牢笼应声而倒。

然后一扇又一扇门被两个少女拉开，自由的空气扑面而来。


</影评>
<有用数>2468</有用数>
<没用数>288</没用数>
</review>
<review>
<作者>搬砖侠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-16 00:55:55</时间>
<影评>
        说到今年最受关注的韩国电影，估计很多人第一反应，想到的一定是在今年曾在戛纳电影节大受好评的《小姐》和《哭声》。 




当下韩国最炙手可热的两位导演——《小姐》导演朴赞郁与《哭声》导演罗泓轸


韩国电影近年来在国际影坛大放异彩，一大批兼具商业和艺术野心的佳作频出，这无疑是韩国电影最好的时代。虽然由于审查的制度的不可抗力，大陆的小伙伴们暂时还不能看到朴赞郁的新作《小姐》，但笔者有幸在香港看了提前场，感受很深，所以我们就来谈谈——我们为何期待朴赞郁的《小姐》。文内微剧透，小心慎入！


《小姐》又名《女仆》，改编自英国女作家莎拉·沃特斯的小说《指匠情挑》，讲述一场精心策划、要榨取年轻贵族小姐巨额财产的阴谋。


导演朴赞郁将故事背景从原著维多利亚时期的英国，移植到1930年代日本统治下的朝鲜京城（今首尔）。影片中，自称为"伯爵"的诈骗高手（河正宇 饰），觊觎贵族少女英子继承的庞大财产，于是他雇佣扒手女孩淑熙（金泰璃 饰）进入宅邸成为小姐的女仆。





女仆一方面要帮助"伯爵"赢得小姐的好感，另一方面要阻止邪恶姨夫娶小姐为妻，




渐渐地，女仆发现自己对小姐开始产生了难以压抑的特殊情愫，




而人物之间的戏剧冲突也随之渐进高潮……

<图片5>


从剧情简介来看，似乎与原著相距不远，但对于熟悉朴赞郁导演的观众来说，这一切当然只是套路。


尽管朴赞郁本人未参与剧本创作，《小姐》在故事结构上也依旧遵循着三段式的章节，但与原著相比人物命运的走向却发生了不小的变化。朴赞郁把故事的背景移植到 了日据时期的朝鲜，无疑带有一种强烈的政治隐喻性。




电影第一部分基本上复刻了英版，场景华丽宛如油画的质感让观众眼前一亮。但到了故事的第二部分，导演开始反转剧情，罗生门式结构叙事，主角视角发生了变化，然后导演又把时间倒回去从另一个角度重新讲一遍。

<图片7>


而第三部分，则告诉观众，阴谋之后还有阴谋，电影本身局中局的设定也更加黑暗化。各种暴力、性爱、肢体、药物、章鱼等典型的朴赞郁元素都在电影中被不断的植入。

<图片8>


做导演，一定要污得优雅，这才是朴老湿的风格~


回顾导演朴赞郁的个人履历，无论是成名作《复仇三部曲》亦或是《蝙蝠》，朴赞郁在自己的电影里总是很热衷于把镜头里的黑暗元素用一种近乎是美学的方式呈现在大银幕，而这些符号性的元素在《小姐》里都得到了炫技式的展现。

 

尽管是对经典原著进行改编，也有着BBC版的珠玉在前，但对于拍摄过“复仇三部曲”的导演朴赞郁来说，他自然不会拍的如英版那样的细腻典雅，而是更加大胆和反叛。 笔者作为一个第一次去大银幕看18禁作品的普通（lao）观（si）众（ji），在内心里是和绅士们一样的，好奇本片的情欲戏尺度。

<图片9>



在影片中，导演从原著中汲取了一些关女主角间情感的发展和推进，却又用大尺度的情欲戏来展现人物压抑的状态，与电影刻意营造的阴郁逼仄的环境形成了鲜明的对比。

 

整个三段故事的当中人物的情绪是在递进状态，从第一部里小姐与女仆之间的压抑到情愫萌生；





第二部开始了更加波谲云诡的阴谋与情欲的发展，情欲成为小姐女仆与骗子三人之间的催化剂，情欲戏变得大胆而疯狂。





整部电影的情感在第三部中整个情感得到了爆发，小姐和女仆最终逃离了牢狱一样的大宅，结尾的情欲戏则终于变得细腻温顺舒缓起来。


剧情不断推进的同时，与情绪一样在逐渐递进的是电影中的情欲戏码的尺度。

<图片12>


作为韩国暴力美学大师，在朴赞郁的镜头里，从来不乏变态诡异的暴力元素，也以大胆出位的性爱尺度著称。所以本片在朴赞郁个人风格化的电影美学加持之下，影片所展现的风格，暗黑、猎奇乃至情欲戏的美轮美奂都无疑是给观众的一场饕餮盛宴。

 

在小姐与女仆的性爱初探之前，两个女人之间处在彼此相依，此时的画面颜色亮丽无比。




而当阴谋被揭露，画面转为暗色调，其实阴谋的背后还有局中局骗中骗。

<图片14>


小姐与女仆和骗子之间，三人相互利用却又相互羁绊。


必须要提及的是本片的译名，大陆翻译为《小姐》，而电影的英文片名则是《女仆》，台湾和香港则纷纷采用了英文翻译。有趣的是香港的译名倒是非常符合其一贯的“片名剧透整部戏”的特点，港版译名《下女诱罪》，下女与小姐之间的引诱究竟是处于欺骗，亦或是因为爱情。


朴赞郁导演在当代导演当中，是鲜见的执着于视听效果的导演。在本片中，导演对于视听语言的控制，美术、摄影和声效细节的掌控力上绝对是一流水准。比如电影中关于出现了多次有关心理暗示的镜头，导演都用了“窥视“这个动作来表现。


如此反复的使用这个元素，这无形之中形成了观众与导演之间的一种互动。第一部里女仆初入大宅窥视小姐，第二部则交代其实是小姐也在窥视女仆；

<图片15>


第一部里小姐站在大屋前窥视女仆，而第二部里则出现女仆站在同样的位置窥视小姐的镜头；

<图片16>



这样的前后对比镜头在电影中比比皆是，彰显了了导演对于叙事剪辑的精心设计，又能够将前后反转的剧情与画面形成了互文关系。

 

另一方面，影片的摄影其实非常考究。只要观看过朴赞郁之前作品的影迷就会发觉，《小姐》当中的摄影仍然集成了导演之前的艺术风格，取镜、运镜、变焦、构图、色彩、灯光等等都非常考究。

<图片17>


善于运用封闭空间营造阴郁的氛围，而固定机位和长焦镜头的调度又加深了空间的立体幽深的感觉，这种经过精心调度和设计的构图让本片的每一帧画面都精致异常。

<图片18>


深焦镜头的运用将空间的压抑感展现在观众面前，足以令人惊叹。


这种近乎偏执的对于电影画面和构图的要求让电影的整体效果呈现出一种极致的观感，你甚至可以跟着导演设定好的镜头角度，感受人物内心的情绪波动。


比如下面这一组镜头，每个画面都是提前计算好的构图：

<图片19>

<图片20>




朴赞郁导演对于电影美学的要求近乎偏执，正是这种偏执，让电影的没个分镜都非常精致。


整部电影给人的质感就如同古典油画一般，构图严谨，细节考究。本片之所以能够在画面上如此精美，要归功于本片的美术指导柳成熙（《老男孩》、《蝙蝠》、《暗杀》）为《小姐》完美还原了上世纪三十年代的风物景致。




如果《小姐》仅仅只是一部主打暗黑与情欲的朴氏电影，那么本片未必会取得如此高的关注度的评价。


朴赞郁导演曾在戛纳坦言，自称这是一部女权主义的电影，女同戏份只是外表，内核则更加复杂的多。需知，在韩国国内，性别歧视这种社会问题依然是很严重的。也因此，无论是对于朴赞郁本人还是韩国电影来说，率先敢于在大银幕谈论”女权“这种尖锐话题，无疑是一种突破。


电影中有一组女仆帮助小姐逃离大宅而翻过矮墙的镜头，下一组画面则剪辑的是小姐和女仆冲破壁垒之后踏上了更加自由和广袤的天地。




一旦冲破男权社会的枷锁，女性得到了解放，电影也逐渐豁然开朗起来。


导演所要极力像在电影中塑造的是一个在男权社会的规则和桎梏之下轻快挣脱的女性形象，这也是相比原作小说《指匠情挑》，《小姐》更剧本东方人思维的部分。




女仆换上小姐的衣服，并不单单是对于权力和地位的渴求，而从深层次来讲，女仆希望成为小姐的身体的一部分，按照西蒙·波伏娃的理论：服饰对许多女人之所以如此重要，是因为它们可以使女人凭借幻觉，同时重塑外部世界和她们的内在自我。


而电影中关于男性角色的刻画则显得更加的粗暴和带有批判性。朴赞郁在《小姐》里保留了了原作中的“舅舅的图书馆”这一设定。在这座图书馆中，绅士们聚众听小姐朗读情色文学，而这些令绅士们惊叹神往的情色小说中，就有著名的《金瓶梅》和萨德伯爵等人的著作。




“绅士的图书馆”这一符号在电影中俨然成为一种男权社会的象征，所以当女主逃离大宅的时候选择了愤怒的焚毁那些让自己恶心的书籍。


正如王小波所说：一切都在不可避免的走向庸俗当中，影片中所谓的“绅士和贵族们”不过是一群依靠小姐的朗读小黄文而获得变态欲望满足的低级趣味拥趸，这不得不说是最大的讽刺。




能把露骨的情色台词念出一种韵律美感，导演对于细节的考究可见一斑。


演员方面，饰演下女的金泰璃虽然初出茅庐，但是表现非常亮眼。实力男神河正宇的表现则一如既往得出色，她与韩国资深女文青金敏喜饰演的小姐有多场对手戏，相当精彩。





令人惊讶的是赵震雄饰演的“伯爵”的角色，与今年大热的韩剧《信号》里的正义刑警形象完全不同的是，这个角色性格非常乖戾阴狠，嗜书如命却又渴求从书里获得变态的心理满足，为了满足自己的欲望甚至想娶自己的侄女……对于如此复杂的角色，赵震雄诠释的相当惊艳。

<图片28>



最后，我们回到电影本身来说。尽管《小姐》在电影表现形式上有很多的亮点，但这种技术手法上的优势却又让本片的表达不够细腻，不如英版隽永雅致。亦或者说，这本就是两部完全不同的类型的电影。

 

问题仍然出在最后一段的叙事上，朴赞郁对原作故事的结尾做了大幅度修改，复仇和暴力美学依然成为了主旋律，而与原著较为接近前两部相对平缓的叙事节奏不同，在最后一段故事里导演加快了叙事节奏，下女和小姐的逃亡计划如同间谍片一样，伪装计谋层出不穷，伯爵与骗子之间的博弈也基本注定了结果，倒是结尾刻意的激情戏又有些卖弄奇技淫巧，显得过犹不及。




 尽管对于原著的改编在表述思想上是成立的，但却未能够做到深入下去。


很突兀的地方在于，朴赞郁想要对这部名著改编的电影做出一些更深层次的价值导向探索，但废戏太多，剧情过于冗长，充斥了过多个人炫技式的美学画面，让电影止步于技术层面。也许正如评论家所说，“技术太好”本身也是一种缺点吧~

 

当然，尽管电影本身仍然不算朴赞郁最好的作品，但笔者依然认为，这部片子无疑是本年度最值得期待的佳作。


毕竟就算是差强人意的朴赞郁，也比绝大多数内地导演不知道高到不知道哪里去了！







分享一个自己的公众号，很惭愧，也只是做了一些微小的工作



</影评>
<有用数>2066</有用数>
<没用数>343</没用数>
</review>
<review>
<作者>梅丫挺</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-16 20:27:13</时间>
<影评>
        1、

朴赞郁的《小姐》有两张正式海报，一张是预告时用的，一张是上映时用的。


<图片5>


上映时的正式海报透露了剧情：变态姨夫（左边的老男人）用戴着皮手套的手控制着小姐，假伯爵一手扼住女仆、一手压住“小姐”，而小姐戴着肉色手套的手却和女仆十指相扣，小姐在画面的正中间，一副生无可恋的表情。


<图片6>


预告片的海报则透露了风格，几株樱花树，树下彷徨的男子（假伯爵），挂着的女人尸体，女仆撑伞陪着小姐散步，老奴背着姨夫看书（黄书），两个裸体的女子做着羞羞的事……浓浓的浮世绘风。


2、

浮世绘是日本江户时期兴起的艺术形式，也是日本的国粹。


在浮世绘领域涌现过很多大师，其中最有名的就是葛饰北斋。葛饰北斋的画对欧洲的绘画界影响很大，梵高、高更、马奈、德加对他都推崇备至，也临摹过他的画作。他还是入选“千禧年影响世界的一百位名人”中的唯一的一位日本人。


<图片7>


这幅享誉全球的《神奈川冲浪里》就是葛饰北斋72岁时的画作。这位老哥一辈子就是不断画画、搬家、改名字，他搬家的原因据说是因为他从不收拾，画满一屋子放不下了就搬个新家接着画，他改名字一种说法是说他画出名一个笔名就卖掉名字换钱，老头活到90岁画到90岁，谦虚又牛逼地说，如果再给我十年寿命，我将会成为一个真正的画家。


<图片8>


葛饰北斋既然从事浮世绘事业，当然少不了画羞羞的事，他画色情画时用的笔名叫“铁棒滑滑”，一听就色情得很，其中跟《神奈川冲浪里》一样享誉羞羞界的代表作就是《海女与蛸》，就是下面这幅看得人血脉喷张的画。


<图片9>


这个画取材于《大垣记》的传说，龙王偷走了日本从大唐迎回的珍宝，一位叫中臣镰足的大臣甘愿脱下官服，到海边引诱了一个采珠女并与其生了一个儿子。待孩子3岁时，他对采珠女实情以告，采珠女为了儿子的前程，潜入深海盗回珍宝，携珍宝出海面时被虾兵蟹将抓住而丧生。这个题材深受日本艺术界喜爱，原因是女子潜水时是裸体，所以携宝出海面画面香艳，而这种香艳又不像妓女的香艳，她带有母性的光辉，带有牺牲的意味。在故事内核的演变中，慢慢虾兵蟹将就变成了章鱼，然后定型了下来。


<图片10>

平川浩画的同一题材的章鱼


3、

章鱼在英语里叫Devilfish（恶魔鱼，🐙心想我TM遭谁惹谁了）可见在文化语境里人们对章鱼的态度。


章鱼的多条滑腻腻沾满汁液的触手，以及章鱼吸食贝类的生活习性，都使得章鱼被赋予情色意向、男性生殖器意向，在大多数艺术作品里，章鱼都是欲望和暴力的象征，这种欲望和暴力往往还伴随着色情。


<图片11>


扯远了，说回到《小姐》这部电影，章鱼在《小姐》这部片子里是有着重要作用的，它是基调的奠定——窒息式的欲爱。


假伯爵和片中的变态姨夫第一次见面，河正宇（假伯爵）一边临摹着葛饰北斋的这幅名作，一边和姨夫聊着天，两人便心照不宣达成默契（都是变态情欲爱好者）。


<图片12>


“小姐”在小时候跟姨母一起练习朗读时，读到女阴这个词，姨夫忽然冲过来，用戴着褐色皮手套的双手盖住小姐和姨母的脸，这个画面正是章鱼糊住脸的意向。


<图片13>


而当“小姐”问姨夫为什么上吊死的姨母并没有像书里描写的那样舌头吐出，死相难看时，变态姨夫带她去了那间变态的地下室，最后揭晓那间地下室里边养着一只巨大的章鱼。可见姨母是被变态姨夫用活体章鱼玩弄死的……这成了小姐最深的恐惧和枷锁。


<图片14>


河正宇临摹的那幅《海女与蛸》有一处细节，电影里是放大了的，就是头像变成了小姐的，挂着她的蓝宝石耳环。这可能是小姐最终决定逃离的重要原因，不能从一个枷锁出来进入另一个枷锁。


<图片15>


4、

由于《小姐》的剧情对观影的效果影响还是蛮大的，所以我不打算剧透了，祝大家观影愉快。


微信公众号：丫说（ID：yatingshuo）
      </影评>
<有用数>737</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>打工的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-28 03:50:43</时间>
<影评>
        一直觉得论百合小说我只服Sarah Waters。fingersmith的原著和BBC拍的电视电影翻来覆去的看了几遍，无论是电影还是原著在我心中都是当之无愧的第一。


14年的时候刚刚看完道熙呀就想要是韩国这么个擅长爱情片的国度拍起百合来真是美妙得紧，没过两日就看到了朴赞郁要翻拍fingersmith，还没选角。那时心里就种了草。


老实说小姐和女仆选角刚出来时并不满意。EC的maud自然是无可超越，而金敏喜……我上一次看她的戏已经是十年前了。待得预告出来我心里就开始敲边鼓了。朴赞郁+河正宇+ 赵镇雄+惊悚与奇异画风同在的预告。我期待的唯美百合呢…说好的小姐与女仆骗局里的真爱呢……不会没有了吧。片子上映都说只见欲不见情更让我心底忐忑。这韩版fingersmith到底会是怎样。



剧情淑姬进入庄园开始，她像sue一样透着点小聪明觉得身边的女仆有那么些蠢。但她又不像sue。苏第一次看见maud，有着蹩脚的屈膝礼，小鹿般的眼神，一点点担心。而淑姬……，她真的是来做女仆的吗？比小姐还要大爷…说好的服侍小姐确是小姐自己动的手真是……太没有自觉了。

淑姬与苏最大的不同在于，淑姬外放的情感。sue在对maud动情后的确是有考虑过退缩，也有对Rivers不肯退让的时候，但是从不成像淑姬这般……吃醋吃得如此明显。

淑姬，号东亚小醋王。（吐槽一下，藤原伯爵，你这个日本假伯爵观察明锐度真是不如腐国假绅士……）。藤原对着秀子动手动脚，换上皮鞋摔了东西发泄怒气…。喂秀子小姐，你家女仆醋缸翻了……。被指使去拿油画不想让秀子和假伯爵多独处，回来一路就在喊小姐小姐，然而还是内心崩溃的看见两人抱在一起，于是到了晚上任凭小姐铃铛都拉断了也不理人（喂这个女仆有点拽啊）。于是秀子说“我来了，你都不肯看我一眼“

#我的女仆不可能这么傲娇##我家淑姬是小醋王#

两人最大的不同在于，淑姬比Sue要勇敢。

每每看fingersmith都觉得后面那么多事其实都是因为Sue拔手无情。把人睡了，第二天早上不见人影，面对maud的第一句情话：”那梦里有你“居然是不认账……拔手无情！拔手无情！你个渣攻！

BBC版里有一个细节，当Sue给maud换衣，看见自己造就的吻痕羞愧地移走了目光不敢再看。于是本以为一切都不一样的Maud将计划执行到了底。#所以说吃了不认账是要招报应的啊#

淑姬本也拔手无情，当秀子说：我觉得这样下去也挺好，只要能和你在一起。淑姬还在傻傻地游说秀子会喜欢伯爵。当秀子问：我爱的是别人，无依无靠的我和他结婚也一定会幸福吗。淑姬认真的说：会爱上的。（在第二部的翻译里是：你也想让我一定要和他结婚吗。 淑姬：是的）

到这里，本该是和FS一样的走向。秀子生气而后把淑姬扔进疯人院。

可是秀子不是Maud。(话说莫德是内黑外纯小白兔，秀子的外向上就是冰山禁欲脸）像是淑姬有着比sue更奔放的情感一样，秀子论腹黑比Maud要差那么点，可是论张狂与炽热，秀子倒是强上许多。

无你，这世间了无生趣，不如归去。

从姨夫要娶她开始，她就有了吊死在那颗樱花树上的想法。反正于她而言这一生也不过是希望自己‘从未存在在这世上就好了。’

含着热泪一巴掌甩上淑姬的脸，将淑姬推出房间，拿着早就准备好的颈绳准备自缢于樱花树上。然而预想中的痛觉并没有，淑姬抱住秀子的脚。该坦白的乖乖坦白。


但是！喂，淑姬你是逗逼吗？你骂人就骂人你松手干嘛你小姐真的要被勒死了看你哪哭去。


自此剧情走向了完全和fingersmith不同的一个走向。#如果sue没有拔手无情两人坦然相告fingersmith会怎样#

朴导说会变成惊世狂花，于是两人连手玩了一票大的。二刷中字时看见第一部那些细节就恍然大悟，其实两人连手早就给了暗示。朴导高明。

很高兴能看到这样的改编而不是看见朴导原样照搬，已有珠玉在前而那些诡计大家都熟悉了再看一遍也没什么意思。更何况不会再有比EC更好的Maud。改编不但赋予了人物不一样的情感，还让我这种老观众也觉得新奇。


坦白之后处处是狗粮，无论是淑姬得知秀子在书房里的经历一边骂着狗崽子一边拿着刀毁了人书房。还是翻过墙后发现她家小姐不会翻又翻了回来那箱子扶着她家小姐过去……全部都甜得我没眼看，说此片只有色没有情的出来我们打一架= =。


EC的Maud无可超越，可问题就在于秀子不是Maud。她们是完全不同的人。可能是因为秀子还要亲自做示范姨父还更变态于是没有办法成为一个外表纯良如小白兔的腹黑小姐吧……（一本正经的胡说八道），


Sarah Waters 说的对，这并不是改编fingersmith而是一部新的作品。第一部能看见很多断掉的地方不连贯，已经开始迫不及待的想看导演剪辑版了。其实原著也好，BBC版也好，这版也好，感情都说不上连贯。fingersmith里面本身就是诡计的叙述多过感情。一个红心，一只手套。鉴于换了时代背景，红心与手套梗还都不能用了。期望导演剪辑版改进吧。


不过仔细想想，淑姬也好Sue也好，分明是天然弯。“他可没说她那么可爱”= =。BBC里Sue对于同性接吻是有前科的，而小姐里就是无师自通了…。

至于秀子爱上淑姬的理由。像母亲一样的，宽广的爱。来到异国从没有感受过温暖，过去的人生里一直被禁锢在终日不见阳光的变态庄园里，所见之人眼中皆是兽欲，觉得若是自己从未存在就好了，觉得自己害死了母亲的秀子遇上了那个人。那个人会捧着她的脸告诉她出生的孩子没有错，眼里满是怜惜，将禁锢她的黑暗书房摧毁。带给她新生活的希望。

秀子说淑姬是摧毁她生活的救援者。这样一想便觉得秀子爱上淑姬是件再正常不过的事情了。



题外话：姨夫的小黑屋可比荆棘山庄变态多了。


不过论情话我还是最服Maud，指着自己写的小黄书说。这些书写的都是”how I love you，how I want you“。

情话还得是Maud强。


三分给FS（毕竟我是FS脑残粉）一分给东亚小醋王，一分给后半部分给我的惊喜。正儿八经评的话这片我给4星。


ps.金泰璃的忠犬小女仆真是萌得不行就是晒得太黑了……。这算不算导演的失策，肤色相差那么大身份互换真的可行么…原著里让女仆过去可是为了让两人变得接近起来。私以为别晒那么黑会更好。至于金敏喜的小姐全身散发着荷尔蒙，尤其是当她含着热泪望着淑姬时……真的心里被种了草。
      </影评>
<有用数>736</有用数>
<没用数>127</没用数>
</review>
<review>
<作者>小姐电影研究会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-25 22:50:50</时间>
<影评>
        ========转载请保留=======


翻译：贝尔德呀

日翻：石马戒严

校对：石马戒严


========转载请保留=======



很高兴能将《小姐》的剧本呈现，翻译和校对保证不会弃坑。

希望大家能去豆瓣影评点【有用】，【有用】多的话能顶上影评页的热门，让更多人看到，谢谢！

豆瓣影评更新链接：
https://movie.douban.com/review/8059875/


==============================


20160830更新：豆瓣不方便排版，将就看看，更新1-8节，对手戏不给看，科科。



=============分割线===================


20160907更新：台词翻了两版，带【*】是根据日翻，反正会看这个的肯定都对台词倒背如流了。


=============分割线================



                        作者序（编剧郑瑞景）


着手创作《小姐》，适逢我家老小刚满周岁，开始学步之时。


尽管老小和老大有着不同的长相、性格和气质，但他不需任何人帮助，只靠自己就能站起来的意志、向着目标移动身体的努力、面对接连的失败也不气馁的态度，都和老大别无二致，这样的品质让我印象深刻。我想无论人的身形或思想境界有何不同，在那些人生必经之路上，都被赋予了相同的目标。


然后，我萌生了想要写关于两位少女的故事的念头。


一个是在路边放养的小偷，一个是禁锢在城堡中的小小女王。假设这两位少女，在完全不同的背景下长大，但却追求同样的目标会怎么？两位少女都在寻找她爱的人。都要离开家。都想发现真正的自己/获得成功（1原文자기자신을발견하다：本身有着这两种意思）。都要去创造未来。于是，秀子和淑姬就成为了彼此的正解。


所以这是她们的爱情故事和成功史。


一个少女在出社会之前，没有受过母亲的照料，当她注意到别的少女，并惊叹于对方的美丽，她一定也想知道站在镜子前的自己是否能如她一般美丽。把那位少女当作孩子一样照顾会如何满足，被他人照顾又会如何甜蜜，人为了保护自己的孩子会变得多坚韧，又会多凶狠彪悍地为她战斗，这些都是我想要探讨的。


在我成年之前也经历过类似的事，所以想要抓住诸位喜欢《小姐》的年轻女性的手，告诉这些年轻女性，你们是有如我的“倾诉对象”一般的观众。实际上在我完成剧本之后的一段时间里，我总是一句一句地回想起台词，在观赏电影的同时，这一切又在我心中重生。长久以来这都是我一个人的游戏，但当我得知有其他女性也在玩同样的游戏时，你们该知道我有多惊讶多兴奋。


万分感谢。拖大家的福，我觉得作为一名编剧，还是挺高兴的呢。这是我特别想在这篇序文里说的话。


郑瑞景




===============分割线=================



                     作者序（导演兼编剧朴赞郁）


咱们来谈谈某个读者吧(1)。世上最酷爱读书的女人郑妍姬女士(2)让这一切开始了。读了《Fingersmith》的她向她的丈夫——电影制作公司的代表任升龙提议将这部小说拍成电影，任代表把书给了我。来自伦敦的这本书吸走了我的灵魂(3)。果然是能让所有导演都心甘情愿赌上命运前程的名品(4)。因为收到这本书的人是我而不是别的导演，《Fingersmith》才能变成这样的作品。但若不是有郑瑞景编剧助了我一臂之力，《Fingersmith》是无法被改编成电影的，毕竟我马齿徒增还不是个女人……(5)


在正式执笔写作前，任代表、制作人、编剧和导演我聚在一起做了许多讨论。那时就基本把大框架敲定了，甚至可以说，这一切是在女仆淑姬用朝鲜话叫秀子的那个瞬间决定的。就是在创作淑姬台词时，我喊出“小姐”的那个时刻。在那一刻我决定用“小姐”做片名。在那一刻我觉得这个故事成为了我的作品。在那一刻英国小说《Fingersmith》变成了韩国电影《小姐》。我一心想的是，把早已被现代社会的老头们玷污的“小姐”这个词本来的美丽内涵归还给它。


因为我还有别的事情要忙，所以就拜托瑞景先写初稿。她的心情大概就像是被抛弃于一无所有的天地间吧(6)。若以作画相喻，就好比要她独自创作出一副宏伟的壁画草图，却只给了颜料、尺寸和构图。


无法形容几个月后，我终于拿到初稿时有多紧张。在场的人都知道。能遇到潜力无穷的初稿是件多么不简单的事，生下来就被弃之不用的婴儿还算少吗(7)。


你问我看到初稿后怎么了？当然是笑了啊…(8)只是拜托画幅初稿，没想到连色都着好了，我真是一点心里准备都没有…(9)


得感谢这位作家具有一种凌驾于单纯技巧之上的才华(10)。读完初稿后，我只能说“差不多都熟透了！”(11)，心想我还能为剧本做点什么，要再强调一下立体感吗(12)?诸如此类的。


两年后，我们的财务理事金恩熙女士，在常逛的《小姐》粉丝论坛上得知，大家想要电影剧本，她感叹又感动地向她的丈夫建议正式出版剧本。为了拍电影无可奈何地疏忽了家庭的我，如今也想做个善解人意的丈夫，于是我接受了她的提议，爽快地给出版摄影集的郑代表打了电话。


后果就是，别说剧本了连字都懒得写的我，写下这篇算是序文的东西。


说起来像我这样的家伙不知道是真的运气好还是怎样，粉丝们克服了种种困难来到《小姐》身边(13)。没错…因此《小姐》才重获新生(14)。当然电影这个东西就是要通过与无数观众的邂逅才能获得重生不是吗。我实在是太幸福了，对于导演来说，客人们称赞你的电影好看，才是最令人开心的嘛(15)。我也非常满足，因为《小姐》是我的孩子(16)。我又感到非常安心，因为爱着《小姐》的你们拥有保护《小姐》的力量(17)


朴赞郁




【注】台词暂时参考字幕组，日后会精校


(1)	伯爵：咱们来谈谈某个译官吧。

(2)	佐佐木夫人：我们老爷是这世上的富者中最酷爱书籍的。

(3)	秀子：姨夫说，是富士山来的那颗樱花树吸走了姨母的灵魂。

(4)	伯爵：（耳环）果然是让所有女人都心甘情愿献上性命的名品。

(5)	秀子：我年纪越来越大还没有妈妈……

(6)	淑姬（与伯爵在小树林吵架）：天地间一无所有的她被你吓怕了只会谁都不愿意再相信。

(7)	淑姬（宝婴堂的旁白）：生下来就被抛弃的肉球们。

(8)	福顺：你问她哭了没有？当然是笑了啊。

(9)	淑姬：(怎么不提前告诉我她是个大美人，)害得我一点心理准备都没有…

(10)	伯爵：小姐您有一种凌驾于单纯技巧之上的才华

(11)	伯爵：都熟透了。

(12)	秀子：这桃子，要再强调一下立体感吗？

(13)	秀子：你克服了种种困难才来到我身边。

(14)	秀子：是你给了我新生没错。

(15)	淑姬：我姨母她啊，在听到客人说孩子身上的味道真好闻的时候最开心了。

(16)	淑姬：小姐您就是我的孩子。

(17)	淑姬：因为爱着小姐的男人拥有保护小姐的力量。



===================正片分割线=============


1[.宝婴堂]前(昼) –序章


淅淅沥沥下着雨，一小队日本军行进满是泥泞的胡同。队伍后面一群脏兮兮的小孩正在玩耍嬉戏。【注1】

松垮的木质二层小楼上——挂着“宝婴堂”的招牌，招牌下方用小字写着 “当铺，物品买卖”。

末丹(20代)和狗磕巴 (20代)【注2】，双臂各抱一个孩子，还背着用褥子裹起来的，福顺(50代)背着一个，淑姬(19岁)正抱着一个，她逐一亲了这八个孩子。福顺摘下自己的发簪插到淑姬头上，然后拥抱了她。淑姬把怀里的孩子还给福顺，末丹终于忍不住哭出声来。


末丹

应该是我去的……应该是我去那个日本鬼子家的……怎么能这样……


淑姬苦笑着抚过末丹的脸颊，迈出不甘的步伐转身离去。一手拿着皮箱一手拿着伞，头上还顶了包袱，边走边回望。三位家人向她挥手道别，福顺拽起袖子擦了擦眼泪。


2.沿海公路(傍晚)

车疾驰走远，飞扬的尘土被傍晚的霞光照亮。字幕—“第一部”。


3.车内(傍晚)


坐在后座的淑姬从包袱里拿出油纸裹着的艾糕，吃掉这最后一块。她一边呜噜呜噜的嚼着，一边抽出福顺插在她头上的蝴蝶发簪，郑重地将这支断了半边翅膀的发簪好生收进包袱。


4.上月宅邸大门(夜)


司机把车停在房梁高悬的大门前，看守从门后的棚舍里走了出来，见门一开就稀里糊涂要下车的淑姬赶忙拿起行李。司机重新发动车子，低声说——


司机

还早着呢……


5.入口(夜)

车在两旁树木高耸的林荫道上开了一阵。


6.宅邸前(夜)


建筑风格和洋折衷的宅邸明灭闪烁，吐露着威严。车停了，站在宽敞玄关前的佐佐木夫人(50代)面色僵冷，让仰望她的淑姬有些发怵。


7.中庭(夜)


昏暗的和馆长廊中，佐佐木夫人提着灯笼目不斜视地稳步前行，用毫无起伏的语调对尾随其后的淑姬说道：


佐佐木夫人

宅邸由三幢建筑构成。英国建筑师设计的洋馆

和这个日式和馆并称正房。

将日式和洋式结合在一起的建筑，日本本土都没有吧。

老爷崇尚日本和英国所以命人盖了这样的房子。

接下来是厢房，老爷把那儿装点成了书斋。

最后就是下人房了，不过你是小姐的贴身侍女就不必睡在那了。

除了服侍小姐的时候，下人是不能随意出入洋馆和正房的。

小姐的日程非常简单……要么和老爷一起做朗读练习

要么去后山散步。

小姐剩下的食物你可以吃，但记住剩下的茶叶是厨房下人的。

油和肥皂是管家的……

偷东西被发现的话立马会被赶走。

当然了我相信珠子你不是那种人……

(佐佐木夫人回头看了看搞不懂“珠子”是谁的淑姬)

啊，珠子【注3】就是你，从你的名字“玉珠”里取的……

在宅子里都得用日文名。

在老爷和小姐跟前也只能说日语。


8.洋馆楼梯+走廊(夜)


佐佐木夫人走进连接楼梯与大厅的走廊间。


佐佐木夫人

我向来不信任新来的下人，

不管看上去多么礼数周到

也不过是会在起火时卷了名贵画轴逃走的家伙


开始上台阶。淑姬的目光停留在墙上挂着的大幅肖像画上，那是一幅身着红色和服约莫五六岁年纪的少女的肖像画。


淑姬

我也搞过祖传画轴的仿……保管工作呢……


佐佐木夫人转身一脸严肃地俯视淑姬。


佐佐木夫人

珠子啊……我们家老爷可是世上富者里最酷爱书籍的人。

也是书籍爱好者中最富有的……

跟总督府的关系好到可以把电线接过来用

到了这样的宅子里做佣人，你得多毕恭毕敬才说得过去呀？

（步入二层走廊，继续目不斜视地走）

偶尔停电也不必害怕。

有下人们走的过道，记好了就行。


【注1】

影片中，一群小孩跟在一队日寇后面欢快唱着：


“동무동무어깨동무어디든지같이가고

朋友朋友竹马之友一起去天涯海角

동무동무어깨동무언제든지같이놀고

朋友朋友竹马之友放纵不分昼夜

——剧中重复三次。


歌名是“어깨동무”， 译为“竹马之友”。

《晋书•殷浩传》：“扞桓温呴语人曰：‘少时吾与浩共骑竹马，我弃去，浩辄取之。’”后以“竹马之友”指儿童时期的朋友。

竹马之友어깨동무，동무有朋友、同盟、同志的意思，어깨本意为肩并肩，亲密貌。这段歌词第一层意思是片头一群小孩天真烂漫的唱着童谣嬉戏，第二层意思也是指代在场的军人，第三层则是暗示了淑姬和秀子日后的关系。秀子在第二部的内心旁白：“这就是书里所说的竹马之友吗”。（最早一版的剧本截图里看到原文是“本に出てくる【竹馬の友】って…こんな感じかしら？”，正式出版的变成了“本に出てくる【友】って…こんな感じかしら？”猜想竹马之友可能是在最早印的2000本里？）



原曲：

어깨동무

竹马之友

동무동무어깨동무어디든지같이가고

朋友朋友竹马之友一起去天涯海角

동무동무어깨동무언제든지같이놀고

朋友朋友竹马之友放纵不分昼夜

동무동무어깨동무해도달도따라오고

朋友朋友竹马之友日月与你我同行

동무동무어깨동무너도나도따라놀고

朋友朋友竹马之友大家一起来玩


韩国的传唱童谣。

在1977年发布的《韩国民俗综合调查报告书》中，是这样描述译为竹马之友的“어깨동무”的：1，어깨동무意指小孩子间的亲密，更是团结协作的象征；2，这是顺其自然形成的行为，特指亲密的友情；3，小孩子们唱着歌相伴去上学；孩子们边唱边走时，不仅是小孩子乐在其中，在场其他人也喜闻乐见。


【注2】

结巴男的名字구가이，구可以写作汉字狗，가+이=개，개也是狗，这里是用文字游戏讽刺他是结巴，가이和磕巴的读音比较接近，故译作狗磕巴。


【注3】

剧本里たまこ的汉字写作“珠子”，其实玉珠这个名字，玉子和珠子读音都是たまこ，玉子在日语里有鸡蛋的意思（鸡蛋让人联想到破壳而出寻求世界革命的百合名作《少女革命》），珠子则是本片的各种灵魂道具，同时亦可联系到原作中苏对莫德说的“我的珍珠”。



==================20160907更新======================


台词翻了两版，带【*】是根据日翻，反正会看这个的肯定都对台词倒背如流了。




9.走廊+淑姬房间(夜)

 

佐佐木夫人推门而入，淑姬在身后东张西望。看似是壁橱的房间里搭着床铺，正对一扇推拉门。佐佐木夫人点燃床边的油灯，脸凑近淑姬，下颚转向推拉门，窃声道：

 

佐佐木夫人

秀子小姐神经衰弱，小心点儿别吵醒了她。

 

淑姬

您是说小姐睡在门那边？

 

佐佐木夫人“嘘！”了一声，淑姬惊讶地回头看了看推拉门。

镜头移到窗外——淑姬正盯着推拉门，而佐佐木夫人已经离开了房间。

 

10.后院(夜)

 

放眼远望宅邸的正房背影中，只有淑姬的房间摇曳着微弱的灯光。

 

屋顶上的天空中——挂着一轮只差一丁点儿就能圆满，又好像刻意在等什么，让人琢磨不透的上弦月。

细棍儿一般的云彩飘来，刺向月亮——

 

11.淑姬房间(夜)

 

镜头淡入到推拉门上画着的满月。

月下铺开一片波涛的纹路。

四周只剩淑姬一人，她目不转睛地盯着那扇门，灯光摇曳，壁纸上的波涛好似翻滚了起来。淑姬轻轻推开门，偷看小姐房间。“哗”——忽地一阵风起，淑姬赶忙把门关上。等了一小会儿才又推门望去，心里正琢磨是不是有人影飘过的时候，近处突然响起“咚”的一声。吓得淑姬赶紧一溜烟钻进被窝里。

 

没过多久——

淑姬就已经睡熟了。

 

秀子

（声音）

*啊——！妈妈！

啊——！妈妈！

 

 

惊醒的淑姬倏地坐了起来，拉开门就往外跑。

 

12.秀子房间+后院(夜)

 

秀子(25岁)抱着一个旧人偶娃娃躺在一张华丽的西式床上惊叫，动静太大吵醒了淑姬。

 

 

淑姬

*小姐，小姐……您没事吧。

小姐，小姐……您还好吗？

 

秀子

（睁开眼睛慌乱状）

*纯子？是纯子吗？

纯子？是纯子吗？

 

 

淑姬

*纯子休假了，我是新来的。

您是不是做噩梦了？

纯子已经被赶走了，我是新来接替她的。

您好像做噩梦了？

 

秀子逐渐清醒，却仍无法平息恐惧，只得攥紧被子，向淑姬伸出手。

 

秀子

*我要去你那儿。

去你那儿吧。

 

淑姬

*哈？

啊？

 

秀子

*待在这儿就会看到姨母……

在这儿总能看到姨母……

 

P019

淑姬

*哈？

啥？

 

秀子

*看到那株高大的樱树了吗？

我的姨母发疯之后，在那儿上吊了。

每当没有月亮的晚上，姨母的鬼魂就会吊在那儿，晃来晃去……

看见那棵大樱花树了吧？我姨母疯了之后在那儿上吊了。

没有月亮的晚上，姨母的鬼魂就在那儿晃来晃去……

 

淑姬朝窗边走去，果真看到一棵大得好似蘑菇云的樱花树。就在此时，秀子裹着被子跑进淑姬房里。床头柜上的东西被被子刮得掉了一地，淑姬也“哇啊——”地叫着跑开了。

 

13.淑姬房里(夜)

 

秀子倚在枕上似在梦呓又似喃喃自语，淑姬从旅行包里掏出清酒瓶和勺子。

 

秀子

*大家都说要把它砍掉，姨父却顽固的拒绝了。

是不是从富士山脚下运来的那棵树，吸走了姨母的灵魂。

说起来，自那年起，花似乎开得更加摄人心魄，

花期也变得更长了呢。

 

大家都觉得应该把它砍掉，姨夫却固执地要留下它。

说富士山下来的那棵樱花树吸走了姨母的灵魂。

不过打那年起，的确花开得更讨人喜欢，花期也更久了。

 

 

淑姬

*来，喝了它。

来…请把这个喝了。

（像在照顾婴儿一样，淑姬将秀子拥在怀里，喂上一勺清酒）

*我家叔母啊，一碰上小宝宝哭醒，就会这样对待他们呢。

有孩子哭着醒来的话，我姨母就会这样喂给孩子一口清酒。

 

秀子

（含下时咂了咂嘴，合上双眼）

*真的婴儿，我一次都没见过。

真的小孩子我一次都没见过。

 

淑姬

（像拍打婴儿的小屁股一样，淑姬温柔地拍着秀子的背，唱起了摇篮曲）

鸟儿啊鸟儿，青色的鸟儿…不要落在绿豆田里【注1】

（鼻子凑近秀子的发梢和脖颈间嗅了嗅）

这味道是什么味道呢…说苦吧，又有点酸

说酸吧，又有点甜…说甜吧，又带着香气。

 

年轻的少女【注2】像老奶奶的一样嘟囔着，不知是在哼歌还是在念经…



【注1】


青鸟

 

青鸟啊青鸟啊不要落在绿豆田上

绿豆花落光的话绿豆凉皮贩子会哭泣

青鸟啊青鸟啊不要落在我们的田上

青鸟啊青鸟啊不要落在我们的地里

南方的鸟南下去北方的鸟北上去

不要落在我们的田里不要落在我们的地里

我们的父母都因农事积劳成疾

青鸟啊青鸟不要落在我们的田里

嘤——嘤——嘤——嘤

青鸟啊青鸟不要落在我们的田里

鸟啊青鸟啊全州古阜的绿豆鸟啊

北方的田要种糯米 南方的田要种粳米

哦——弟弟娶妻时要做粘糕和粳米糕的话

该怎么办啊 你知道吗

嘤嘤嘤嘤

青鸟啊青鸟不要落在我们的田上

 


歌曲《青鸟》创作于朝鲜反帝反封建农民起义东学党起义（1894）失败之后，以绿豆比喻短小精悍的全琫准将军、以青鸟象征绿色军衣想要倾吞朝鲜的日本军、以绿豆凉皮贩子比喻期待起义成功的百姓，田地比如朝鲜大地，以此纪念起义失败牺牲的全琫准将军。

青鸟这一象征也在本片的布景中多次出现，如秀子的门帘上就有两只青鸟，青鸟在各国的神传说和诸多文学艺术作品中都是带来幸福的吉鸟，最有名的就是比利时作家莫里斯·梅特林克的童话剧本《青鸟》（其象征解读可参考——浅谈梅特林克剧作《青鸟》中“青鸟”的象征寓意
http://www.docin.com/p-1559095934.html
）。

一面是凶悍的侵略者象征，一面又是幸福的神鸟，这种错乱的两面性或许也是剧中两位女主角的写照。


【注2】

原文【处女】，译作【少女】，表问为啥，就是觉得需要注一下。







</影评>
<有用数>481</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Conceal_b7</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-04 17:03:31</时间>
<影评>

一直喜欢BBC那版《指匠情挑》 刚开始看sue的视角时 一度觉得纯良的maud很萌，sue给maud换衣服时，maud散乱的头发和无辜的眼神简直让我深陷其中，由于指匠情挑人设太吸引人，毕竟连名字都这么撩人，于是我买了本英文原著回来看。不得不说Sarah Waters在描写女性视角这方面很厉害啊，例如磨牙那场戏，在sue的视角中，她轻捧着maud的脸，小心翼翼的用顶针磨平那颗尖牙，maud在她面前就是小孩子，太用力可是会受伤的呀，只怪sue太笨，这场戏完全是俩人情感升华的爆点，而我从她的视角也就只能读到她是如何的珍视小姐（喂喂喂～都帮maud磨牙了，自己内心的暗潮为何不表达出来！）

随之而来的maud视角，对同一场磨牙play来说，简直天差地别（由于书没在身边，笔者只能靠回忆描述下面的场景了）毕竟从小在各类精细描写的小黄书熏陶下长大的小姐，文化程度呈现差距！“眼神不知道该往哪里放，只好盯着sue，第一次这么近打量她的五官，眉毛、眼睛、鼻梁还有微张的嘴巴，不得已咽了下口水，舌头碰到了顶针，铁锈的味道在口腔蔓延，貌似嘴里渐渐湿润了，sue的手指进去得更深了，好像碰到了，这是sue的味道。” maud啊，maud你内心的澎湃到底是怎么隐藏的，表面还是一副冷淡样，换做我肯定把持不住的。“铁锈”“湿润”“苏的味道”，仅仅这三个词，就是在挑战读者的荷尔蒙。

戛纳电影节刚放出这部电影时，一直打着同性情色片的标签，毕竟喜欢原著的我，中意的是fingersmith里的小细节啊，比如说maud偷藏纸牌、sue不经意的醋坛、作为老司机的maud像小白兔一样询问新婚房事的时刻……于是我下定决心不看《小姐》理由竟是不想自己深爱的fingersmith在男性导演的指导下，变成一部情欲片。

前几天，资源刚放出来，看了一个影评人的微信推送后，在打发时间的时段看了《小姐》 ，打脸时刻来了“啪啪啪啪啪啪啪”要多狠打多狠，因为《小姐》出乎意料的好看（在此致敬每一位拍女权电影的男导演）毕竟好电影还是借助于精致画面、出色演技、强烈角色代入感、合理剪辑、剧情节奏把控以及恰到好处的BGM等等方面去呈现的。《小姐》构图精准，色调和故事背景相称，光看画面就觉得舒心。在这样的基调下，我就完全放松身心，细细品味这部电影，在看过原著和BBC版本的情况下，《小姐》给我的惊喜还是挺多的。

我们先来观摩一下P1，小女仆淑姬让人眼前一亮，吐槽满分，吃醋满分，kiss技能满分。淑姬在伯爵的诱惑下，准确来说在金钱的诱惑下千里迢迢来到了小姐身边，看得出来全程跋山涉水，一路从清晨头顶包袱，赶火车，到坐上小姐家的小洋车，嘴里嚼着小干粮，沿着海岸线继续走，醒来便天黑，还被司机教唆“再睡一会，还有很远的路要走”。下车后就被管家大妈各种调教，“咱们家啊有三种构造，英式建筑加上日式和馆，在日本很少见（骄傲脸）还有下人住的别馆，你要和小姐住，发现偷东西的话，可是要打你屁股的哟！” 在管家大妈带着走进入屋内的瞬间，感觉这房子简直阴森恐怖，各种脑补日本鬼屋，此处注意一个细节，淑姬看向挂在墙壁上的小姐画像时⚠️小时候小姐的画像，居然从苦脸变笑脸⚠️真是慎得慌

我们可爱的淑姬各种打量这恐怖的建筑，被吓到后，怕得连衣服裤子都没脱就准备回到被窝的保护中。 之后就是和小姐第一次亲密接触的戏，从小姐的尖叫声中惊醒，还没反应过来自己睡在柜子里，猛的一下跳起，撞到头的反应也是可爱至极，跑到小姐身边，安抚小姐，得知小姐姨母在窗外那刻巨大的樱花树上吊时，喜剧效果就来了，小姐你大晚上没事在屋子里乱跑什么，吓坏我们的小可爱了。淑姬真的拿小姐当孩子，喂了口清酒，拍着小姐的肩膀，唱儿歌哄小姐入睡，你哄人入睡就够了嘛，你干嘛还边轻拍肩膀边闻人家小姐，此时我就觉得，淑姬你很姬哦！

接下来就是正式见面了，没想到俩人第一次见面的内心OS竟是：“妈的，不早点告诉我她这么漂亮，害我一点准备都没有”，果然不管在哪个时代，颜即正义，欣赏一切美好的事物，本就是人类的天性。 接着看下去，小姐的段位挺高，明知淑姬来骗人骗钱，却对淑姬说：“背后说我也好，偷东西也好，就是不要欺骗我，可以吗？” 本人就默默的微笑了，看你们这场拉力赛，如何走下去！接下来小姐又展开攻势了，叫淑姬来欣赏自己的容颜，到底是何居心？哈哈哈哈哈哈！小淑姬在这一回合，还想着自己的职业操守，让小姐相信她自己喜欢伯爵，于是不经意间又提到了伯爵，“伯爵说，小姐的脸是每晚睡前都会想起的脸”。小姐听完此番言论后，偷笑。“为什么偏偏是睡前呢？”（我也不懂，为什么偏偏是睡前呢？）

待小姐去朗读书籍后，淑姬开始份内工作，“整理”房间，整理出了一串铃铛和整齐卷在圆盒里的粗麻绳，工作做完就去庭院散散步、熟悉熟悉环境，踏着小碎步、旋转、舞蹈，开心的去接小姐，此时吐槽技能上线，“是因为房子太大才疯掉的吗？”  到书房门口，蹲下用围裙擦了下小姐送的皮鞋，珍视的东西岂能弄得污浊！ 

得知伯爵到来之际，淑姬就带着我们的小姐去洗澡了，还发了颗糖给小姐舔，暗示洗澡是一件欢愉之事。当小姐托腮的一瞬间，我知道，磨牙play要来了，岂不是要我和英版的做对比。淑姬拿出顶针，左手轻托住小姐的头，右手用拇指触碰小姐的牙（本人做了一个实验，自己用食指去抚摸最后一颗牙，食指能很明显的感受到口腔的温度，也会碰到舌头和唇角，不得不说磨牙play真的各种暧昧和色气啊！）

这么近的距离只能四目相对了不是吗？电影的好处就体现在这里，在画面的带动下，从背景的磨牙声、淑姬再一次嗅气味的鼻息声、到淑姬叹了口气，内心想着：“原来之前闻的是这个味道啊” 。电影每一个部分的分工合作满足了我的感官体验，此时我已经觉得淑姬喜欢上小姐了。在恋爱关系中，恋人双方总是能认知彼此身上的味道，享受并沉溺，这大概是人类作为动物最原始也最直接的行为！镜头随着淑姬的视线，扫到了不可描述的部位，这时背景音多了一种，水在浴缸里荡漾的声音，淑姬急促地将眼神从不可描述的部位赶紧收回来，接着咽了下口水，磨牙声继续。镜头又回到了浴室大背景，当再一次拉近时，淑姬抿嘴，舔去下唇的汗水，此时小姐眼望着淑姬专注的脸，而拿着棒棒糖的手调戏着淑姬的手肘，镜头又打在了淑姬长着小雀斑的脸上，最后一次四目相对。“牙磨平了” 此刻小姐转头，用舌头去舔刚被磨平的牙，似乎在回味些什么！这场2分钟的磨牙戏随着伯爵的到来结束了。本人感觉“回味无穷”，也佩服导演，细节把握得这么精致，磨牙戏！！满分

而在淑姬去伯爵房间时，一边炫耀着自家单纯的小姐，一边用手抚摸口袋里的顶针，躺在床上放空的眼神，心肯定还停留在同小姐一起的时刻。

晚饭之际，望着小姐裸露的后背，得意的内心，像炫耀宝物一样，想向家人展示自己亲手打扮的美丽小姐，也是啊，要是我有一个美丽至极的恋人，也巴不得天天向别人炫耀。

红酒后劲大，微醺沉醉，小姐迷迷糊糊的眼神抱怨着红酒喝了太多，而当淑姬替小姐更衣时，小姐一定是感受到了淑姬的手，而两人又透过镜子对视。 想象一下平时，淑姬每天早晚为小姐更衣，而此时，小姐也想妆扮一番我们可爱的淑姬，凝视着打扮了的淑姬，小姐绕着镜子向前走了一小段，情话满分上线，“我好像明白了，伯爵说的，睡前总会想起来的脸”  ，我们淑姬害羞了。接着淑姬除去小姐的上衣，又感叹到，“你们这些小姐就是我们下人的barbie娃娃，每天帮你们脱衣服穿衣服，过家家很有乐趣呢”，看来淑姬还是被小姐的肉体吸引了的。“甜美而又柔软，我要只是个小偷的话，哪怕一次，也一定会伸手进去感受” 接着看下去，也难怪，那个时候的束身衣，一个人到底要怎么脱啊，所以说，互脱才是王道。镜头最终放在了坦诚相待的俩人身上，又不知内心藏着多少暗涌呢？

淑姬渐渐开始关心小姐，而不只是单纯的被外貌吸引，看着额头贴在窗户上的小姐，无心的擦着玻璃，念叨着，“要是小姐对假伯爵动了心，多么的可怜啊”  全程注视着焦急等待伯爵的小姐，在伯爵教小姐绘画时，一边练习写字一边偷听俩人对话，对伯爵的甜言犯呕，当小姐看向自己时会心一笑，而在伯爵觉得时机成熟时，自己还惊讶 “这么快啊” 看来和小姐腻歪的日子，怎么都不嫌多！捧着小姐的脸，安慰小姐新生命的诞生不是错。之后醋王出场了，伯爵对小姐动手动脚，淑姬摔蘑菇，气冲冲的制造脚步声，为了减少伯爵和小姐单独相处的时间，去更换画作颜料时，跑速飞快！没想到回来竟目睹小姐和伯爵亲亲我我！醋王气炸，不管小姐的一切日常，自己跑回房间，回到床上，想象着日后有钱的生活，以此安抚那酸酸的内心，“哼 我才不会去想秀子呢！绝对不会去想秀子！” 

小姐爱的呼唤铃都拉断了，淑姬才屁颠屁颠跑过去，听着小姐抱怨，“胆子大了，你知道朗读更衣很累吗？这些都要我自己亲手做吗？感觉今晚会做噩梦，陪我睡吧！”小姐娴熟的撩起被子的一角，淑姬也只能顺势躺在小姐旁边，聊起新婚房事，淑姬Kiss技能上线，朴导怎么想到的，吃了棒棒糖再去亲亲，给了小姐伸舌品糖的契机！此刻淑姬的心态多半也是心疼小姐，什么都不懂，天真纯良，看来有必要给小姐传授一些知识了。这段吻戏，很喜欢俩人的对话，我们的小姐看来很重视这次亲亲是不是淑姬的第一次。

“你怎么会呢？以前做过吗” 
“没有，是一个朋友告诉我的” 
“告诉你的？是用说的方式吗？”
“对，说给我听的”  

淑姬依旧袒护着小姐，不给伯爵制造和小姐单独相处的机会。随后被伯爵提醒此次行程的目的，回到房间帮小姐按摩脚的时候，漫不经心地讲出了伯爵教给她的话：“哎哟，伯爵来了以后，你的脚指甲都长得比较快了呢！” 这段戏，小姐看着淑姬那宠溺的眼神，淑姬感受不到爱吗？小姐情话再次上线“这样也挺好呢，只要能和你待在一起” 淑姬闭眼内心挣扎着，当小姐询问“我爱伯爵吗”淑姬透露出小姐望着窗外的神情，半夜翻身的叹息，以及可笑的脚指甲理论，心想“这些表现，可能就是爱吧！”  但我们淑姬笨啊！小姐的种种表现都是因为你， 怎么就感受不出来呢？
 
--------------------------------------
P1暂且分析到这里，P2待续




难产的P2出来了 

相对于P1淑姬傻白甜的恋爱视角，P2显得更加深沉、阴郁
 
秀子小时候的温暖来源于姨母，暗房里帮她点灯，陪伴秀子学习朗读。“我那时候有些疯狂，希望别人跟我一样疯掉，看着佐佐木跟我一样抓狂，我觉得这样的日子要好捱一点”。也许看到后面就渐渐理解了，所谓姨母的上吊自杀，只不过是姨夫掩饰肮脏趣味的手段。姨母的离世让秀子没有了内心的期待，并不像原著里maud对自由的渴望，秀子只是等待一个死亡的契机而已，都已经抱着自杀的心态，生活中是该有多绝望。
 
姨夫开始改造书房，更确切的说，是改造“淫邪舞台”的布景。秀子则是表演秀的主角，精致的妆容、发型、服饰为舞台增色，秀子的朗读，舒缓不迫字字分明，这也是姨夫长期调教的结果。姨夫定期举行性爱研讨会，身着燕尾服的绅士们是研讨会的常客。说来也讽刺，意淫的场合，穿着严肃而又圣神，正好也对应了衣冠禽兽一词。伯爵本想靠着才貌诱惑秀子，而却在秀子的朗诵中，敬而远之。“无异于和尸体交欢”，在一个人眼中看不到欲望又谈何引诱呢？取而代之，秀子成了这场骗局的主导者，而这一点，也更贴近原著。
 
从淑姬到来的第一天，小姐就在监视，一方面是保护自己，一方面也因为对淑姬感到好奇。“伯爵还挺会挑人的，看起来幼稚又淳朴”。之后便开始戏弄女仆，不管是半夜尖叫，还是展示首饰给淑姬看，都在试探淑姬。没想到在这段日子的接触下，淑姬哄着自己入眠，温柔的帮自己沐浴、磨牙，安抚自己出生后母亲的离世，日日夜夜的陪伴让秀子渐渐探究出书中表达的情感。“这难道就是书中提到的所谓朋友吗？” 秀子从小对女仆和身边人的态度一贯都是冷傲的，毕竟也只是简单的主仆关系，而淑姬的出现，虽说是骗局的开始，秀子掌控这场戏的节奏，却也在不经意间，暴露自己的感情，从淑姬身上学到了第一句脏话“去你妈的”，也用这句脏话教训偷走淑姬鞋的下人；看着淑姬打扮好的脸庞，自然的透露出“我好像明白了，伯爵说的睡前会想起来的脸”。
 
淑姬的存在，让秀子充满疑惑。秀子对于两性关系的理解，只有性爱那回事。淑姬采摘蘑菇的那天，秀子内心问到：“为什么弄出声响故意不表现出我很生气的样子呢？”这是不懂什么叫吃醋；“为什么睡着了也突然起来叹气？”这是不懂淑姬内心想坦白的挣扎；“为什么淑姬每次与伯爵对视时，淑姬的眼睛就像在说‘我不喜欢你’”这是不懂淑姬爱自己的表现。秀子推开了伯爵的逢场作戏，却在淑姬目睹自己与伯爵亲昵时滋生惭愧。 当晚的性爱研讨会，主题就是女仆与小姐的情爱，秀子带入了自己和淑姬，而这场朗读戏，对比之前的公爵夫人，气韵、节奏与声调带动出更加温柔、诱人的场景。秀子面对眼前的文字，居然有反应了，十几年来无动于衷的朗读，也在淑姬出现后，面红耳赤。情欲本就是彰显爱的一种表现方式，当晚，秀子按耐不住自身的欲望，将小女仆呼唤到身边，背对着对方，不知从后做起，秀子想起了书中的描写，告诉淑姬伯爵向自己求婚，借此询问新婚之事，秀子想起伯爵的话“无异于和尸体交欢” 殊不知情欲高涨的自己，也会面色红润。这场床戏，一来是对情爱的试探，二来是尝试亲吻后的悸动，秀子照着书中的步骤做了“在耳边咿呀着甜言蜜语，然后亲你，抱紧你，轻轻咬着你的肩膀。” 暂且不讨论尺度问题（不过这场床戏，看着还是很逼真的，你看看淑姬湿润的嘴唇，然后再仔细听听背景声，啊啊啊啊啊！好羞耻） 不过，小姐也是软弱的一方，只敢在淑姬意乱情迷时可怜哀求道：“喜欢我吗？可以答应不抛弃我吗？”
 
爱欲和情欲满足了的秀子，望着淑姬的眼全是爱啊（怎么做到的，眼里饱含泪水）就算以后一辈子都读小黄书也好，嫁给姨夫也好，只要能和淑姬在一起，就足够了 “这样也挺好呢，只要和你待在一起”。还是那句话，我们淑姬笨啊！！！接着秀子听到淑姬说自己会爱上伯爵的那一番言论，将愤怒打在淑姬脸上，强制把淑姬推出自己的房门，金敏喜此处的演技也是深得我心啊，竟然哭得喘不上气，秀子面对我们的笨淑姬，感觉也没什么好留恋的，决定实施原本的计划，在樱花树上吊，“如果不出生的话，该多好”。 坦白戏码来了，全剧最幽默的地方，我上吊你托脚，你承认来欺骗我，我坦言这一切其实是我一手策划的。不过终于，也听到了淑姬的小情话：“小姐不要死，不要结婚”
 
准备逃出庄园那晚，秀子带淑姬去了地下室，淑姬一开始拿着行李傻傻的站在门口，面对代表无知的蛇，淑姬小心翼翼的绕开它走，而得知秀子从小遭受肮脏下流书籍的摧残，淑姬撕书毁馆，喜欢秀子全程注视淑姬的眼神，柔弱的跟在淑姬后面，从小学着珍视这些书，为了保持整洁，连翻阅也要带着手套。看着淑姬毁书，心里也畏怯。不过，眼里看着淑姬这般心疼自己，也勇敢起来，两人联手，姨夫引以为傲的黄书收藏馆毁于一旦。小姐爱上淑姬了：“把我人生毁掉的， 我的救援者，我的玉子，我的淑姬”，最后，淑姬拿着长柄，砍向蛇头的那一刻，解气啊！！！
 
淑姬先翻出矮墙，看着自己小姐翻不过来，又傻登登将行李扔回去，给秀子搭梯子，扶着秀子翻墙（这种恋爱日常请多来点，甜到我了） 这也是小姐第一次离开这座变态庄园。两人笑着，面朝着夕阳跑去，自己内心也跟着激动起来，终于要走向幸福的人生了！！ 在精神病院门口，秀子也被淑姬夸张的演技逗笑，不过真正离别时，又忍住泪水，内心想着:“等我回来接你”
 
--------------------------------------
接下来就是P3了

P3更多的是站在伯爵的视角来看待整个故事，包括伯爵对于金钱的理解，不再局限于只是票子，而是不看价格随意点葡萄酒的态度。这个版本的伯爵相较BBC版的绅士显得更加重要，如果说BBC版的绅士只是存在于两女主关系中的炮灰，而伯爵则是男性代表，支撑和引导剧情的展开，对于“女人其实在强制关系中会更兴奋！”这一言论，我只想说，这不是你强奸一位女性的借口，感觉就是“我强制你和我做，其实是为了让你更有情趣哦！” 呵呵！不想上升到女权与男权的话题，于是skip
 
关于伯爵出场的最后一个镜头我也很喜欢，我们看得出，镜头是根据秀子和淑姬的视线来拍的，划船的过程，伯爵一直是虚焦，秀子一直拿伯爵当出逃的工具，就没把伯爵放在眼里！而真正的焦点在远景上。“坐着船，眼望过去，只有我和淑姬的未来。” 这里看得我实在是太开心了，男权至上主义的讽刺，伯爵后知后觉两人的关系，显得自己跟傻瓜一样 哈哈哈哈哈哈 
 
最后谈一谈最后一场床戏，很多人觉得没必要，也有人认为那只是朴导的恶趣味，为什么涉及“性”这个话题，就有人觉得肮脏呢？我反而觉得那场戏的存在是必然的，曾经的施虐工具，如今变为我欢愉的辅助！不正是这个故事的导向吗？
 
--------------------------------------

小姐值得三刷！至少写个影评我刷了三遍，月底的导演剪辑版，又会给我带来多少惊喜呢？期待！这份期待也弥补了我看完《小姐》后的失落，果然，喜欢的剧本总是叫人又爱又恨！！！

</影评>
<有用数>399</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>出家人爱吃肉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-18 23:42:36</时间>
<影评>
        看完小姐，来豆瓣看其他影评，看到一句：只见娇喘不见情。这么评的朋友，是只看了一遍还是只看了那几分钟不可描述的部分？如果只看了一遍，请多看几遍，韩国电影整体比我们强那么多，其中有一点：人家的细节经得起推敲，每看一遍，都有新的收获。

电影里用几个对比，为小姐爱上女仆作了很好的铺垫。

镜头一：小时候的秀子小姐甩了两个朝鲜女仆一巴掌，因为她们背后谈论她，父母双亡，异国他乡，脆弱的姨母，变态的姨夫，刁钻的女仆。

镜头二：秀子小姐之前的贴身女仆被假伯爵勾引，听到假伯爵说自己比小姐还美的那副嘴脸，连假伯爵都怕一房之隔的小姐听到，那个女仆却还一脸兴奋，一点自知之明都没有。

镜头三：一个下女奉假伯爵之命来叫淑姬，站在小姐门口连一个停顿都没有就把要求说完了，听起来非常没有礼貌。假伯爵不过是来教小姐画画的，一个下女居然敢借假伯爵之名来对小姐狐假虎威了。

镜头四：淑姬作为小姐的贴身女仆，在这种森严的大庄园里，按理说应该地位在其他下女之上的，但是淑姬采蘑菇回来看到假伯爵对小姐动手动脚生气回房那一幕，被一个做卫生的下女呵斥，也由此可见，女仆们是没有真正将小姐放在眼里的。

镜头五：结合镜头四，小姐因为其他下女偷藏了淑姬的鞋子，而每个仆人都扇了一巴掌，那些仆人都不敢吭声，但背里却呵斥小姐的贴身女仆，都是阳奉阴违的主。

镜头六：小姐在第一次见淑姬时，明确说了：你可以背后骂我，偷东西，但绝不可以骗我。私以为这是小姐的肺胕之言，因为小姐知道那些下女们背后的行为。

其他细节，比如见了伯爵就一脸兴奋，假伯爵走了居然还有流眼泪的等等，不一一细述了。


所以，淑姬来了以后是什么样的呢？

1、第一天晚上，她就喂小姐清酒，唱歌哄小姐睡觉。这是第一次被真正地照顾。

2、小姐借给假伯爵的蓝宝石耳环被调包了，淑姬直接说这是尖晶石，一个小女仆，怎么可能见过蓝宝石？并且还能分辨出蓝宝石和尖晶石？心思果然单纯，一点都没有担心把自己暴露了，被小姐反问后，才结结巴巴地解释，解释已经没用了，你家小姐都没有发现蓝宝石被调包了。

3、给小姐洗澡那里不多解释了。暧昧那么那么地浓！

4、安慰小姐母亲去世那段，前面的都不说了。小姐被捧脸的最后，那个表情，明显和刚被捧脸时的神采不一样了。必须要说：金敏喜真棒呀，细节处理得那么恰到好处。因为后面淑姬让她坐下休息，说自己要去采蘑菇时，小姐的第一反应是马上站起来说：我和你一起去。一脸欢欣的样子。从这里可以看出小姐已经对淑姬动了情。因为这是第一次被安慰。

5、去室外画画，小女仆担心假伯爵趁自己不在，小姐会被吃豆腐，飞奔回去又飞奔回来，结果：一个是目瞪口呆，另一个看到对方目瞪口呆之后也目瞪口呆，一个吃醋了，另一个看出对方吃醋了。这感情，晋级了。

6、两个人不可描述地过了一晚，次日在画室假伯爵对小姐动手动脚，小女仆生气了。大家都说主仆二人逃跑时，淑姬翻墙回来垫箱子那段很帅，我想说在画室那段也很帅。假伯爵拿出一枚银币让淑姬出去。说实话这段觉得假伯爵超恶心，一副我要猥亵小姐了的表情。秀子小姐说不要的时候，一是以小姐的性情，绝对不会让任何男人碰她；另外，何况前一晚还和淑姬不可描述了呢。这个时候淑姬很傲气地说：照顾小姐就是我的工作。帅呆了！小姐第一次感受到了被保护。

7、捏脚那一段，淑姬说了违心的话，小姐一腔爱意被无视，气极扇了淑姬两巴掌。说实话好喜欢这一段呀，我也想给秀子小姐捏一辈子的脚。

好多细节呀，不想打了好累。

电影说这是讲女权主义的，剧照里有小姐有女仆也有假伯爵和姨夫。后两者代表了腐朽的男权，但是还有两个女性要在这里讲一讲，一个是女管家，姨夫的前妻。另一个是姨母。

都是女人，女管家是那种自己是男权的受害者，不但没有反抗，反而成了男权的帮凶，参见她对姨母和对小姐的态度。

姨母是典型的儒家文化下的受害者，贤良恭顺，她对自己的外甥女虽然疼爱有加，但是同样没有反抗，最后受辱而死。

这两种女人，在今天的受儒家文化影响的中日韩里，依然存在着。

看看网上那些女性被性侵害的歧视性评论里，对受害女性说要自尊自重自爱的评论里，有多少人，其实自己就是女性。

所以私以为朴赞郁导演这片子拍得痛快！对秀子小姐的人设结合了亚洲儒家文化的现实，狠狠地打了儒家文化里糟粕的脸。

我喜欢这个结局，秀子小姐勇敢地打到那个爱自己的人，然后奔向自由。

让人记起了少年时看到的一段话，这段话在之后的岁月里，一直影响着我，借电影的背景，把这段话改一改：

你反抗了，不一定能够得到自由。但若你不反抗，那必然没有自由。


</影评>
<有用数>401</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>麻薯蛋蛋头</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-07-31 03:29:29</时间>
<影评>
        第一部入坑的百合剧就是bbc的荆棘之城，无论是剧情还是影片各方面的制作(以及莫德大人超高的颜值)都无可挑剔，可以说是排在我心中百合剧的no.1

说实话一开始看到选角，我是不服气的，第一眼看上去并没感觉到惊艳，嘛，这样的颜值会不会太…，抱着这种念头也算是在心里种了草

电影出来之后看到很多网友都评论说只闻娇喘不见情，连标签都被标成悬疑，心里咯噔一声，我的小姐我的女仆这绝对是毁了<图片2>

然而看完电影心里只有一个想法，太他妈好看了

明明之前电影一开始还觉得只是清秀但绝对谈不上好看的颜，越是随着剧情深入，越觉得两个人都美的不可方物(就算小女仆被晒成炭色也依旧可爱)<图片5>

单来说说剧情，不知道别人怎么看，但在我眼里，每一幕都是秀恩爱，每一帧都在发狗粮，这么说当然有些夸张，但确实每一处细节都是喜欢的体现

先来说说女仆

无论是一开始见到小姐被惊艳到的样子，或者是为小姐剥开糖纸又耐心的搓平让她不舒服的牙，这女仆简直忠犬到爆啊！<图片6>看到自家小姐好看的样子忍不住炫耀给别人、假装没有眼色的说，我只为小姐工作，就是不想小姐被伯爵占了便宜、因为目睹了小姐跟伯爵亲热就气哄哄的扔掉东西吃醋，任凭小姐拉断了绳子摇铃都不肯进来

喂喂喂，你还记得你自己是个女仆吗？

我的女仆怎么能这么可爱？


再来说说小姐

一开始教训欺负淑姬虽然是为了让自己的计划顺利的进行下去，但在我眼里也同样是为了保护淑姬才这么做

看着淑姬为自己磨牙，情不自禁伸手握住手肘的小细节简直要萌翻我，所以从这个时候开始就心动了吧

再来是淑姬认真捧着秀子的脸说的那番话<图片7>

很认真也很诚恳的样子，就是从这时候起才决定爱上她的吧

其实也知道淑姬吃醋了就偏偏摇断绳子也要让她进来

<图片8>

其实说到底，是小姐你在诱惑淑姬吧

进行了教学以后的笨蛋女仆还是不懂你的心，第一部分让我们以为只是她自己一厢情愿，而第二部分的每个细节其实都表达着你也是像她喜欢你一样的喜欢她

所以当她劝你跟别的男人结婚的时候你怒了

<图片9>

就算是无依无靠的我，你也舍得我嫁给别人是吗？所以你感受不到我的心意吗？

盛怒的你把她赶了出去，然后拿出绳子跑到姨母上吊的树上准备了结自己

反正我也是不该出生的吧，反正连你也不要我的是吧

然而放手的那一瞬间，有一个瘦弱的肩膀把你撑了起来

我看到你眼里的泪也看到你眼里冲着淑姬闪烁的光

<图片10>

笨蛋女仆忍不住坦白所有她以为欺骗你其实你知道的事情，在知道真相的瞬间又生气的松开手

(看到这里简直笑的乐不可支，小女仆不要太可爱啊哈哈哈，骂归骂你不能松手嘛

瞬间意识到又抱住小姐腿道歉的样子也可爱的不行)

果然我们女孩子发起疯来，连自己都吊的2333

全片最让我记忆深刻的地方(除了床戏)就是淑姬知道所谓的朗读是怎么回事以后，盛怒的样子，比起英版，我更喜欢这样的处理方式

撕掉所有让我家小姐不快的书，毁掉所有侮辱她的东西，撕掉，毁掉，门口的蛇也一并砸掉，我是个俗人，看不出什么深意，就算你们说那蛇象征男权，可我私心想要理解成，我可爱的小女仆就是为了保护小姐，想要为了小姐出气


"她是到了冬天就用偷来的皮革钱包来编织大衣的有名女贼的女儿，她的孩子也可能是盗贼、是扒手、是骗子，可她是毁掉我现有生活，拯救我的生活的我的救援者，我的玉子，我的淑姬。"


还有无数个小细节都提现着浓浓的爱意

细心的保护小姐给的鞋子，看到小姐翻不过墙又翻过来为她垫箱子，一举一动，你告诉我你看不见情？

<图片11>

不论深意，只论我看到的这些，我愿意给这部片子五星，完美的表达出我心里对百合的理解，两个女孩子细腻的感觉，无论是细心照顾又或者是性的表达，一切都合情合理又顺其自然，结局也那么皆大欢喜，不是很好吗




值得一提的是

女仆的扮演者在现实生活中也是小姐的头号迷妹，正所谓人生赢家啊(手动挥手)

<图片12>
      </影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
