<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>偷心 Closer</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1457195667.jpg</封面>
<导演>迈克·尼科尔斯</导演>
<演员>朱莉娅·罗伯茨 / 裘德·洛 / 娜塔莉·波特曼 / 克里夫·欧文 / 科林·斯廷顿 / Nick Hobbs</演员>
<简介>四个男女之间的反复关系，在爱情里追逐和厌倦。丹（裘德·洛 Jude Law 饰）是作家，他爱上了舞女爱丽丝（娜塔丽·波特曼 Natalie Portman 饰）。丹对爱丽丝炽热燃烧的爱情给了他灵感和激情，但厌倦也随之而来，他内心在寻找另一个人的爱，终于他遇上了摄影师安娜 （朱莉娅·罗伯茨 Julia Roberts 饰）。
                                    
                                　　安娜和另一个年轻人拉里（克里夫·欧文 Clive Owen饰），在爱的游戏里相互试探和接近。但是丹的进攻也让她动了情。讽刺的是，安娜的情人拉里，也和爱丽丝有了瓜葛。
                                    
                                　　于是，躺在他们身边的人，未必是他们心里想念的那人。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>明珠一颗孙小美</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-21 12:11:08</时间>
<影评>
        我把msn签名改成涂了橘子味的唇彩，前同事的对话框弹出来，只有三个字：要搞伐？


我压抑着自己惊恐的心情，佯装镇定的问，怎么说。


答曰：就是搞，没别的。


我想他说得如此之理直气壮厚颜无耻，全依赖于他的家世和财富，最重要的，是这些东西所赋予他的，在这个城市极少被人拒绝的优越感。


DAN是一个脆弱而敏感的人，样貌英俊，讨女人喜欢。他爱ANNA，也爱ALICE，最重要的是，他爱自己，以及自己给自己的，庞大的精神痛苦。他懂得爱追求爱，但其实，他不相信爱。他在ANNA千辛万苦为了他离婚之后听闻他们最后一次的sex暴怒离开，他因为Alice与larry之间的可能存在的关系而穷追不舍耿耿于怀。


而Larry是一个强势的男人，他有傲人的家世，被人尊敬的社会地位，目的性强，有power，知道自己要的是什么。所以，他会因为想得到一个人而表现温情，也会因为失去一个人而疯狂报复。在得知背叛之后，他关心的并不是对方还爱不爱自己，而是那个男人的性能力。他如此之惨烈，但却最真实直接。结尾，ANNA和他貌似宽容和安稳的生活在一起，他看起来普通至极，但他是生活的胜利者，尽管这样荒诞的生活之中，只有壮烈的失败和窝囊的胜利。


壮烈的失败和窝囊的胜利，是你，会选择哪一个呢？


很喜欢那个镜头，装死的Alice突然间睁开眼睛对着惊恐过度的Dan说，hello，stranger。很多时候，爱只是琐碎的一个细节，他在雪地里把你拉起来，或者，一瞬间紧紧的抓住你的手，带你去挤公交。而不爱，仅仅也只是因为一个表情，或者是某一个瞬间，涌上来的无以复加的厌倦感。


所以，当Dan不要脸的一遍又一遍的对着之前还喜笑颜开想着跟他一起去国外好好生活的ALICE说我爱你，但我不知道爱在哪里的时候，我无比认同的看着Alice流着眼泪说，不，我不爱你了。


是的。我曾经爱你。爱你欲语还休的拖沓，爱你不辩解不表白的残忍，爱你胆战心惊的试探，爱你不主动不拒绝的凛冽。但我现在决计不爱你了，因为不信任，或者是说，你不相信你自己，如此爱我。


影片的结尾，终于看到Alice的真名，Jane，真是她告诉Larry的名字。为什么明明是亲近的人却不能表白自己的内心，对于陌生甚至与轻蔑的人却可以毫不迟疑的露出自己的底线。我想熟悉与陌生之间因为感情而产生千秋万壑的距离，因为在意，步步迟疑。


所以，当前同事进一步以他的道德观来蛊惑我的内心，我得承认我不是没有一点迟疑和诱惑的，我厌倦了贞洁而扭捏的日子，又没有勇气过堕落的生活。很拧巴不是么。可是，谁的人生不是这样，又矛盾又造作矫揉。


我在想，一个精神上的亲密同伴，能不能敌的过一个肉体上纠缠的陌生人。









</影评>
<有用数>3862</有用数>
<没用数>163</没用数>
</review>
<review>
<作者>左明情</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-24 01:57:05</时间>
<影评>
        今天又有彻悟。我真的觉得这是一种彻悟。


重新看了一遍《偷心》。回豆瓣把对它的评价改成了五星。


 

当丹回到墓地，看见ALICE的名字。这一切还不清楚么？


The blower's daughter，我有一种另类的理解方式，就是说谎者的女儿。


说谎者的女儿，就是爱情的名字。


丹和爱丽丝都是爱情的象征，而安娜和医生则代表婚姻。


爱情是陌生人之间的事情，两张脸，两个孤独的灵魂，在瞬间交错了，决定彼此温暖，决定be closer。直到有一天，感觉不再，吸引不再。那就立刻再见！一秒也不要耽搁！因为“我不想说谎，但也不能说真话”。因为继续下去，就是虚伪，就会毁灭玷污了曾经的真。


说谎者就是人，就是人的相。爱得越真，就越在刹那。因为人会改变，于是再爱就成了谎言。所以爱情不说谎，它只是消失。  


但婚姻是一纸束缚，用一种关系绑住你。在这个范围里，同床异梦也无所谓，渐行渐远也无所谓。


所以婚姻建立在坦诚之上。但爱情无法接受真相。


爱情是谎言的女儿，但它比什么都真实。




为什么我以前一直没有发现这首歌的真义？就像我以前完全看不懂《偷心》。


今天是个好日子。


赋诗一首，以资纪念。


 


The truest truth is called lie. 最真实的叫做谎言。

　　 

The biggest game is called love. 最大的游戏叫做爱情。

　　 　　 

I faked when I’m being myself most. 

当我最是我自己的时候，我是假的

　　 

I pretend when I’m exposing myself most. 

当我最袒露自己的时候，我在伪装

　　 

　　 

I didn't mean to hurt you. 我不想伤害你

　　 

No, I didn’t mean it, my love. 不，我不想伤害你的，亲爱的

　　 

　　 

And I love you so, my love. 而我是如此爱你

　　 

　　 

But this love itself can hurt you. 

但是这爱本身，会伤害到你

　　 

And I have nothing to do if that happens. 

如果它发生了，我也无能为力

　　 

　　 

Now you can hate me, my love. 现在你可以恨我了，亲爱的

　　 

Or you can laugh about it, saying:’I’ve told you!’ 

或者你可以大笑，说：“我早告诉你了”

　　 

But I was serious. 但我曾是认真的

　　 

I’ve always been too serious to be honest. 

我总是太认真，认真地无法保持诚实

　　 

　　 

And now I’m awake. 现在我醒了

　　 

I don’t love you any more. 我不爱你了

　　 

Since when? 从何时开始？

　　 

Since now. 从现时开始

　　 

　　 

I hope I can treat you fair. 我还是想好好待你

　　 

I hope I can treat you as good as you treat me. 

我想要像你待我那样好好待你

　　 

I hope I can keep loving you, as a firend, or a real sister. 

我希望可以继续爱你，像一个朋友那样，像一个真正的妹妹那样

　　 

　　 

I love you. 我爱你

　　 

It’s the easiest sentence for me to say. 

对我而言这是一句最容易说出口的句子

　　 

But when I say ‘I love you’, it won’t mean ‘I love you’ any more. 

但是从今以后，当我再说“我爱你”，它再也不会意味着“我爱你”

　　 

　　 

It means I still wish that I could love you. 

它意味着我希望我可以爱你

　　 

It might mean I want to stay with you, do something for you. 

它也许意味着我想在你身边，为你做点什么

　　 

Or it might mean I want to hug you, kiss you, right now. 

或者它还可能意味着我想要拥抱你，吻你，就在我说的那一刻

　　 

Only can it never mean ‘I love you’ any more. 

只是它不会再意味着“我爱你”

　　 

　　 

Can a love survive love? 在爱情消失后，爱可以继续存在么？

　　 

Or can the relationship between us make it? 

或者，我们的关系呢？

　　 

I hope so, sincerely. 我希望是的。我真诚地希望着。

　　 

　　 

And I love you, my dearest one. 我是爱你的，我最亲爱的

　　 

See you. 回见
      </影评>
<有用数>2561</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>呂永佳</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-21 13:30:19</时间>
<影评>



電影以大刀闊斧的剪接，以分手或復合前後的片段交待四位主角的心理狀態。故事由Dan (Jude Law)和Alice(Natalie Portman)的一見鍾情為始，以Larry(Clive Owen)和Anna(Julia Roberts)復合為結，當中表現了導演編劇對於「性」及「愛」的態度。但電影卻有意把有關性愛的鏡頭全部剪去，這更顯示了電影著重表現人物於宣洩性慾/情慾前後的心理表現，出手已和一般大路的情慾片不同。


電影名為《Closer》意味著故事的處境是發生在「Close」和「Closest」之間。其敘述正是在這二元之間的猶疑。《Closer》提出了不少二元概念──一些一般人認為是相對的概念，並將之打破，：「靈」與「慾」、「坦白」與「懷疑」、「妒忌」與「寬恕」、到最後才歸結到最大的命題，便是「親密」與「陌生」、「愛」與「不愛」。電影的重心在於表現以上看似對立，但其實難以區分的二元觀念，並因此令電影的愛情觀提升至一個較高的高度。


一、	靈與慾


「性」與「愛」、「肉體」與「靈魂」、「畜生」與「人」，以上三組看似對立的概念由Larry及Dan這兩個角色的矛盾中得以呈現。Larry自稱「蘇丹王」，他極需要肉體和性，他需要絕對的坦誠，就像動物一樣喜歡赤身露體，玉帛相見。從Anna的口述之中，Larry粗魯、直接、霸道，Larry更以「性」作為一段婚姻的完美終結；甚至他要求看Alice的棵體，我們很清楚能發現「肉體」就是Larry的靈魂，兩者合二為一。另一方面，Anna說Dan是小愛神，Dan感性、全心去愛，同時追求完美，如他罵Larry是畜生不是人。他感性主義卻同時接受不了Anna和Larry的臨別性行為。最後他以為自己可以寬恕Alice和Larry之間的性關係，但卻不可，他最後掌摑Alice。至此，我們可見導演並不是拿著一把道德之尺去批判Dan的悲哀和Larry的可憎，也不是褒「靈」貶「慾」，而是提出「人」不論在任何的情況下，靈慾都是合一，密不可分的。


二、坦白與欺騙


相對男角，女角的刻劃則把重點放在「愛」的層次。Anna和Alice在電影之中各自懷著謊言，但謊言的背後不約而同地是為了她們所愛的男人。可是在電影所設置的情節之中，我們發現即使角色如何坦白，「懷疑」總會以不同的形式回歸。如Larry極力要求Alice親自說出自己的真名字，即使Alice坦然說出自己的名字是Jones，但Larry依然不相信。又例如Dan在電影的末段仍然質疑究竟Larry和Alice有沒有發生性行為，即使Dan怒摑Alice，即使Alice親口承認，當中的懷疑同樣地存在。


歸根究底，懷疑是因為不信任，而不信任的前因是曾經被欺騙。所以「坦白」可以等同於「欺騙」，因為我們都沒有辦法知道對方的心究竟在想什麼，「坦白」與「欺騙」合二為一，正表現了愛情最大局限，也是愛情的特質，這為電影塗上了悲傷的底色。


三、嫉妒與寬恕


電影表面上是講述男女之間的「性」與「愛」，但不難發現在這兩個大方向之下隱藏著更重要的意識，便是「嫉妒與寬恕」。Larry搭上Alice不難發現是「復仇」的行動，同樣地Larry要Dan知道他與Anna在臨近離婚之前依然發生性行為也是報復的一種。而在影展上兩對男女互相私語正是一場「嫉妒的示威」。最後Dan認為自己可以原諒Alice但不可以；同樣地Alice最後也不可以原諒Dan，所以她不再傷心地哭，取而代之的是一句冷漠的「我不愛你了」；Anna和Larry的情況看似相反，但Larry的表面勝利並不代表他再沒有嫉妒和寬恕，相反從結局時Anna的神情便可以發現寬恕的舉動與消解嫉妒無關。所以在電影中的愛情世界，嫉妒與寬恕並不是二元對立，相反卻是同時並存。


四、親密與陌生──模糊


於是最後可以總結電影的總主題「親密」與「陌生」。電影存在著很深沉的底色，由電影的開始以陌生人的一見鍾情，Anna以捕足街市陌生人的面孔為職業，到最後Anna和Larry雖然同床卻是咫尺天涯，可見「親密」與「陌生」是電影兩個重要的概念。可是電影並不能把親密和陌生截然二分。以Dan和Alice為例，他們一見鍾情卻顯然並不了解，到二人發展至情侶看似親密，而且彼此了解，但最後Dan才發現Alice原來一直用假的名字，她的真名是Jane。而Alice卻向給他金錢的Larry說出真名字，那麼如何介定「親密」和「陌生」？電影中後段Dan情不自禁回想與Alice相識的片段，彷似那時大家才是最親密，可見在人與人之間「親密」與「陌生」是沒有界線可言。所以正如主題曲的意義：我們不知道為什麼如此，我們只可以知道「如此如此」。電影沒有為「愛」與「不愛」給與一個權威的抉擇，相反極具模糊性，但正是這一點「模糊性」令電影的高度得以提升。


五、留白


電影的剪接大膽，留下大量留白。例如主角的「動情」、「絕情」、「復情」都沒有交待。但正是這些「留白」讓電影有更廣闊的思考空間。導演並沒有完全地向觀眾呈現角色的心理，正如劇中人互相猜度、妒忌、坦白、寬恕，但最後與親密與陌生無關，他們只感到彼此之間像親密又像陌生。而留白正能表達這種意思。


可是留白令Anna的角色得不到良好的發揮。四個角色之中，Anna是一個完全的被動者。當Dan可以選擇擁有及放棄Anna，Larry以絕對的佔有慾成為勝利者，Alice也可以說一句「我不愛你」，電影的結局更悠然自信在街道上吸取別人的目光，相對Anna的性格則較為平面。但以演技而言四位演員也是上佳水準，Julia Roberts被Larry迫問的一幕盡顯層次，由內疚至無奈，由無奈至鄙視，由鄙視至憤怒，這一幕盡顯本色；Natalie Portman更把表面剛強內心脆弱的內心特質表現出來，並配合頭髮的顏色表現角色不同的心理狀態。相對而言男角則較為普通。


    總結而言，電影道出愛情和人生的模糊性。看人看事也存在著一定的局限，正如觀眾與劇中人一樣對各人都不甚認識，但又像有一定程度的理解一樣，其實是充滿著無奈的心情。



</影评>
<有用数>767</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>路小北</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-11 23:22:16</时间>
<影评>
        亲爱的，你知道吗？对我来说，信任比宽容更重要。


其实爱一个人，是一瞬间的事，因为他的一个眼神，一句话，或者是过马路时，他的手轻轻的护了你一下，你就爱他了。而不爱一个人也是，忽然不爱的。

那一瞬间，忽然心死，所有以往的挣扎痛苦反复眷恋不舍难过纠结犹豫都消失了，剩下的只有，深深地厌倦。


我知道爱丽丝为什么要离开，我知道爱丽丝为什么不爱了，我知道爱丽丝为什么受伤，丹不信任的眼神像匕首般扎到她的肉里心里，而他的苦苦逼问更冷入骨髓。

他说着要她相信他，可是他却不相信她。

她一遍遍重复，没有没有没有没有没有，她只能说没有因为确实没有。

可是他认定了有，他说没关系，我什么都原谅你，可是你得说出真相。


亲爱的你可知道，我说的就是真相。亲爱的你可知道，我不需要原谅。亲爱的你可知道，对我来说，信任比宽容更重要。

亲爱的，你要相信我爱你。我爱你胜过爱世界上所有其他人，我爱你胜过爱我自己。没有人能比我更爱你。

亲爱的，你要相信我为了爱你什么都肯做。我把人格尊严都踩在脚底下，我把自己放的那么低那么低。只要你肯骗我，我就愿意受骗，我把自己当成聋子瞎子傻子来爱你。我什么都愿意放弃除了你。

亲爱的，你要相信我不能没有你。那些离开你的日子我从不曾忘记你，无时无刻不曾想要回到你身边，多少次想要就这样什么都不管不顾飞奔到你怀里，抱在一起永不分离。

亲爱的，你要相信我那么害怕失去你。就算你欺骗过我伤害过我背叛过我抛弃过我，我还是原谅你，我还是不想失去你。

亲爱的，你要相信我只能爱你。我的眼睛只能看见你，我的耳朵只能听见你，我的唇只能亲吻你，我的双臂只能拥抱你。除了你，我的心里再也容不下别人。除了你我的身体再也接纳不了别人。

亲爱的，我什么都可以不要，我只要你相信我。


可是你没有给我信任，你说要我相信你，可是你不相信我。你说你会原谅我，可是我不要你原谅。我做错了什么需要你来原谅？你说，我做错了什么需要你来原谅？

那一刻我明白了，我最大的错误，大概就是，爱了你。


我知道爱丽丝说出那句：“我已经不爱你了。”时，她的心痛，她的绝望。

亲爱的，我什么都能原谅你，除了不信任。

既然爱你是个错，那么，惟有改正它。

I don't love you anymore。


</影评>
<有用数>908</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>江子仁的冥想</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-19 07:53:28</时间>
<影评>
        Larry: Is he a good fuck?

Anna: Don't do this.

Larry: Just answer the question. Is he good?

Anna: Yes.

Larry: Better than me?

Anna: Different.

Larry: Better?

Anna: Gentler.


Larry: Did you do it here?

Anna: No.

Larry: Why not? Just tell me the truth.

Anna: Yes, we did it here.

Larry: Where?

Anna: There. (she points to the sofa.) 

Larry: On this. We had our first fuck on this. Did you think of me? When? When did you do it here? Answer the question!

Anna: This evening.

Larry: Did you come?

Anna: Why are you doing this? 

Larry: Coz I want to know.

Anna: First he went down on me, and then we fucked. 

Larry: Who was where?

Anna: I was on top, then he fucked me from behind. 

Larry: And that's when you came the second time. 



男人明明知道不停的追问只会让自己知道更多真相细节以后，受更多伤。但是他们还要追问。当我看到这一幕时，我没有办法不想那年我在床头哭求她不要离开。我问她，他哪里比我好。她回答说，她更成熟，更有前途。我看着那张床，我按着自己的想象，但是我甚至能看到当我在地球另一半努力奋斗时，一对男女在那张床上风起云涌的情景。我怕受伤，不敢想象，但我从来没有停止追问，从来没有停止过想象，直到结束的那一天。


Larry: Don't say it. Don't you fucking say, "You're too good for me." I am, but don't say it. You're making the mistake of your life. You're leaving me because you believe that you don't deserve happiness, but you do, Anna. Did you have a bath because you had sex with him? So you wouldn't smell of him? So you'd feel less guilty? How do you feel?


曾经的我根本不知道，爱情是没有开关的。她不爱我了，便不再爱了。无论我怎么提起我们在一起幸福的曾经，再怎么提醒她我们的山盟海誓，在爱情消失的瞬间，那些都一文不值。她心里不再有我。


Alice to Dan, "I don't love you anymore"


我不再爱你了。


爱情就是那种感觉，前一秒肉体精神的缠绕，后一秒变成冷视的陌生人。


“Hello, stranger.”
      </影评>
<有用数>516</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>哗啦啦啦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-29 13:52:59</时间>
<影评>
        爱情这个东西是有道理可循的。每个人都有自己命定的模式。

像分析犯罪案例一样，每一起爱情案例也都有因为所以蛛丝马迹，可以供人打份冷冰冰报告陈述其本质。

比如closer里面这四大位。他们的爱情关系看起来纠结繁复，其实用冷冰冰的旁观心态看的话，都是必然结果。


Dan，因为是个作家，而且是个不得志的作家，就如他自己所说，他生来就没有被赋予天赋，所以他是个盲目浪漫主义者，他看世界的眼光是短浅的、有选择性的，他只求美不求真，哪怕这美好是矫饰的、假的。

一句浪漫的“Hello, Strager.”足以虏获他全心，于是他开始借着Alice美丽的躯壳自觉自发地编织起只属于自己的浪漫故事，他甚至不在乎这故事里面的Alice到底是不是真的，正如Alice在看Anna影展时说的，艺术只是艺术家一厢情愿地截取生活的一瞬间，他们根本不在乎那是不是真相，而丹的新书里面的Alice只是她的一部分，而被他刻意漏掉的那部分才恰恰是真相。

丹爱Alice，但他爱的却并不是真正的Alice，而是自己意淫出来的一个美好的女主角。但是作家的浪漫永远需要新鲜血液的滋养，于是，他渐渐爱上了下一个女主角——受过伤害的单身摄影师Anna。

这片子里，丹这个人物让我既同情，又瞧不起。像个长着男人躯体的小男孩，天真、浪漫、善良却懦弱，他根本没有勇气接受生活中爱情中任何的不完美。

面对不完美时，他体内小男孩的第一反应总是不假思索的拒绝，比如拒绝接受Anna和前夫的最后一次交欢，拒绝接受Alice在分手期间和Larry的苟合，待事后那个成熟的丹战胜了这股孩子气后，他又总会返回来道歉，可悲哀的是，事态总是无法挽回。


Larry，因为是个医生，所以具备实事求是的精神。他不浪漫，甚至还有些动物性的野性和虐待倾向，在女人面前的魅力指数当然不如浪漫俊美的作家那么高。但Larry的成熟、狡猾和务实使得他必然会成为最后的赢家。当然，他并不坏，他称自己为人类狂欢节上的冷静观察家，一点不错，他只是非常理智，他知道自己要什么，并且有能力为此布置战略。

在Anna影展上，Larry有两个细节让我印象深刻：1、他说丹并不矮，这之前他根据丹的头像照片已经预测过他的身高，从医生的人体科学角度。所以他说丹的头部有欺骗性。但是丹高而纤瘦，所以如果打起架来，他不是自己的对手。2、他承认年轻性感的Alice的确令他着迷，但他更喜欢Anna这种，“你是女人，她是女孩，她有年轻女孩的低能美丽,但却狡猾”。说这些话时，Larry很自然，这只是他本能的对局势的迅速分析，故事才刚刚开始，这位冷静的观察家就早已将局内人的本质透彻掌握了。

在Pub里面和Alice偶遇那场戏，更把Larry的实事求是精神强化了，在那个真真假假无人在乎的声色场所，他依然不肯罢休地要求Alice以真实面目面对他。Larry身体里动物性的那部分是爱着Alice的，他只想和她做爱，但做爱也要做得真实，Larry的爱情观里容不下半点虚构成份。如果此时换做作家Dan，恐怕早就今朝有酒今朝醉，并且积极配合地编织出另一部动人故事了。


Anna，正如医生Larry总结的那样，轻度抑郁症患者。这场纠结的四人爱情剧里面，似乎没人在乎医生的这个诊断。可是恰恰是这个医学名词，给了Anna这一生所有感情经历一个透彻的定性。她的爱情是忧郁型，而且必须是忧郁型的。

“抑郁症患者不想要快乐，只有这样他们才能继续抑郁下去。”

Anna抑制不住自己对负罪感的瘾，蒙着一层负罪感的爱情是她的命定模式。爱上已经有了精彩爱情生活的作家Dan,在暗暗爱着Dan的情况下嫁给Larry，在为人妻的情况下继续和Dan偷情，因为被迫满足即将成为前夫的Larry的性欲而自觉辜负了Dan，因为Dan嫌弃的第一反应和对Larry的歉疚而再次回到了Larry的身边，接下来，她将带着对Dan无望的爱和对Larry的负罪感继续抑郁的生活下去了。

这一切正中Larry的下怀，我相信Larry深爱Anna，并且早就参透了Anna的弱点，只是他的对症下药有些不择手段。

我不敢说Larry和Anna今后的生活是不是幸福，Larry的善妒和Anna的抑郁估计都不会为他们的生活增添什么好色彩，但是，谁又敢说其他的模式就一定会幸福呢？


Alice，虽然真名叫Jane，但这场异国的故事里面并不是真的Jane在出演。Alice是这场不太美好的四人混搭的爱情纠结剧中唯一的完美无暇。

Larry形容她美丽而狡猾。她的美丽既是福也是祸，她的美丽让她可以轻而易举得到她爱的人，却也同时导致男人们只会迫不及待地占有她而忘了好好了解她。所有美丽的女孩都是狡猾的，这是她们在这个福祸相间的世界里不得不掌握的生存技能。

她在所有男人的眼睛里看到的都是性感尤物Jane，唯独在Dan的眼里看到了天使。她爱上了那个天使一般的Alice，所以，她爱上了Dan。

是的，她爱上的其实是Dan眼中的自己，和Dan为自己编织的浪漫故事，尽管明知道那一切都违背真实。可真实的世界里满是悲伤，又有什么可留恋的呢？

从相遇那一刻她就告诉过Dan，只要还爱着，她就不会离开。所以即使他们的童话故事里出现了厌倦和背叛，她也只是伤心地disappear，而并没有离开。当她的王子灰溜溜地再度出现，她的爱情丝毫未减，这是个只为爱，不为占有的天使，她本以为完美的故事终于可以续写。直到Dan像Larry一样疯狂地探求真相，逼迫Alice亲自剥开悲伤的时候，她的爱情突然消失了。她在Dan的眼里再也看不见那个纯洁完美的Alice，只剩下浸透了无奈和悲伤的Jane，于是，她不爱眼前这个男人了。


世上的爱情有千万种模式。有时爱或不爱，并不取决于面前的人是不是最好，而是，他或她是不是符合你命定的模式。
      </影评>
<有用数>482</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>lolitalin</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-09-14 18:53:27</时间>
<影评>
        凌晨4点，没有中文字幕的电影，继续着昨天的不良习惯！


看这部片子的原动力还是来自娜塔丽·波特曼。无法忘记她在《这个杀手不太冷》中的样子，尤其是她的眼睛。只是想再看一看她。


影片《偷心》讲述的是一个简单并且复杂着的两男两女的情爱故事，他们彼此之间复杂难明的关系绝不会令人联想到电视剧里拙劣的多角恋。这是由帕特里克·马伯的同名戏剧改编得来，搬上了银幕，在导演的刻意为之下，依然充满了戏剧的力量和舞台感。导演让男女角色们在为数不多并且独立的场景里咆哮和悲伤，无形中为影片设置了一个周旋空间很小的狭窄范围里。当然，这一点并不足以成为任何人抨击本片的借口，因为这样干所带来的戏剧冲突感无疑是非常具备力量的，是一种直击心灵的简练力量。



起初看上去影片给人的印象非常迷惘，在几乎没有任何描述之下，轮番出场的四个角色之间的关系令人感到无比的糊涂。为什么没有基本的铺垫？很简单的理由，因为导演将多数时间都给了对白，甚至于为此牺牲了清晰的时间跨度转变，场景以及情节的连贯性。随着突兀的场景变幻，唯一能够点醒观众时间跨度之巨的，惟有对白里偶尔泄露出的只字片语。这种奇特的手法使得影片前半部分产生了异常难以摸透的气息，观众得像瞎子一样摸索着前进，不停的猜度着情节。直到后半部，一切才渐渐的浮出水面，就仿佛在导演的指引之下轻而易举的在结束前明白了一切，并且知道了导演的企图。


说实话不喜欢这样的安排，内心还是喜欢流畅的电影。


裘德劳扮演的丹是个懦弱的男人，略带忧郁的英俊脸孔和怀才不遇很能激起女人的母性。这类男人通常都比较任性，他只想获取爱的快乐，却不考虑爱的责任，他考虑问题时只考虑当前的感受，不往前看，也不管自己的最终目的是什么。他与艾丽丝一见钟情，生活的很幸福，但这却没有影响他对安娜紧追不舍，也许他也不明白自己追安娜最后是为了什么。丹的软弱在几次分手戏中表露无遗，第一次分手是与艾丽丝，分手的时刻他犹豫了，如果艾丽丝没有偷跑，他也许还会在两个女人间继续周旋，对于他，道德是透明的，快乐是真实的。第二次分手是和安娜，他得知安娜用身体来换和拉里的离婚协议书时，他吃醋了受不了要求分手，可是分手之后他又后悔了，做了一件很让男人丢脸的事情，去求拉里。这种男人在我眼里不是为爱放弃尊严，而是毫无尊严，他是为了爱去求拉里的吗？我认为不是，他只是受不了寂寞，如果艾丽丝在，他就不会去求拉里了。他只爱自己。 

    

女人在乎的是男人的心灵是否出轨，男人在乎的是女人的肉体是否出轨。拉里很霸气，是个目的性很强的男人，他很在乎肉体上的征服，或者应该说男人都很在乎肉体上的征服，所以当他知道安娜有外遇时，他关心的不是安娜更爱谁，而是谁的性能力更强。当他遇到艾丽丝以后，他也不想从心灵上征服艾丽丝，而是选择肉体上的占有，用这个来作为对丹的报复，尤其当丹来求他时，他最后的嘴脸也很恶心。但他是现实生活中的赢家。拉里争取安娜，还是从肉体入手，他很明白人性的弱点。拉里应该算是完胜了，虽然他是吞下耻辱迎接的胜利，但他还是达成了目标。拉里在最后遇到丹的时候告诉丹，你不懂得妥协。这句话道尽了相处的真谛，两个人的相处靠的不是爱情，而是妥协，为爱妥协，并不会失去尊严，反反复复的左右摇摆，才让人觉得不齿。



艾丽丝是个隐藏很深的女人，看上去很纯情，心里却藏了许多东西。她很早就知道了丹有出轨的意向，那张流泪的照片出卖了她。当她在脱衣舞场里对拉里说，她叫简时，她的真实名称，她的笑容如此轻蔑。电影里最喜欢的人物就是艾丽丝，虽然她隐藏了自己的身份，但是她这么做是为了保护自己而不是伤害别人，从一开始，她就为自己设下了防线，这样她才能全身而退，在纽约的阳光下接受众人的目光。艾丽丝是个个性很强的角色，她对爱的态度非常绝决，爱就是爱，不爱就是不爱，爱与不爱之间的距离只是短短的几秒种，她可以容忍丹对自己长期的背叛，却无法容忍丹对自己的怀疑和质问，她离开了丹。



安娜则显得平庸而没有个性。她最终温顺的躺在拉里身边，眼睛茫然的透过黑暗，也许她想看到自己的未来，也许她想看见丹，在我眼中，她已经失去了方向，拥抱并没有温暖她。她与拉里在生活上已经靠近，但在心灵上的距离也许今生都无法再靠近一步。安娜很可怜，她太诚实，也太没有耐心，她以为相爱需要以诚相待，可惜，真相往往只会加大距离。


疑问来了，爱的呵护是需要谎言的，不论善意与否。真相，总是丑陋不堪的，是不能面对的，为什么一定要逼自己去直面，装傻才是大智慧。 



另外电影里的那首主题曲挺好听。


</影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wendy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-28 19:21:22</时间>
<影评>
            虽然Jude Law的模样对我来说眼睛稍微大了点，可是我必须承认我是冲着他找出这部片子看的。一看之下，阵容如此强大。开始因为Jude Law以为是英式温片；然后看见娜塔莉波特曼，知道没这么简单；再一看有大嘴，又以为是轻喜剧；最后出现克里夫欧文，开始想会不会是情节片。


    理性的医生其实很暴戾，感性的作家其实很懦弱，知性的摄影师其实很犹疑。反而只有率性的脱衣舞女郎最真实纯粹最直指人心。


    纠纠缠缠反反复复，每一个寂寥辗转的夜，你思念的，是否就是身边的那个人。或许这世界太多桎梏太多羁绊，已经不是每个人都可以清晰勇敢的面对自己的感情，以及，心底的阴影。


    我们其实都还算是好人，不贪心，不欺骗，只是有那么一点点的自私，还缺乏那么一点点的勇气。


    不能忍受你的一点点瑕疵，却忘了世界已然满目疮痍。


</影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>flora930</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-17 17:43:49</时间>
<影评>
        为了再听一次《The Blowers Daughter》，我重新看了一次《Closer》。


第一次看这部电影，觉得最精彩的是开头，伴随着整首的《The Blowers Daughter》，男女主角在拥挤的大街上逐渐走近，直到发现对方，然后发觉can't take my eyes off of you，会心地微笑。因为太专著看前面，女主角被车撞到在地，短暂的昏迷，然后抬头对着男主角说：“Hello，stranger！”这就是所谓的一见钟情。


从没有一见钟情的经历，所以总觉得那是一个童话故事。现实生活中要么就缺乏令人一见心动的男人，要么就没有一鼓作气的勇气。而且在这充满谎言的社会，一见钟情显得太有企图性了。


所以再一次看《Closer》，我带着看童话故事的心情看它，却被结尾那个黑色幽默弄得很感动：一对互相原谅彼此的夫妇，他们在失去更多之前选择继续他们平静的生活，虽然各自有不可言喻的秘密；独自回国的Alice素面朝天，原来她的名字真的叫Jane Rachel，一直在说谎，但当说的是真话的时候，竟然没有人相信；最后Dan回到与Alice最初去的教堂，发现Alice Ayres只是一个已故的舍己救人的女英雄的名字，那个曾经彼此相爱的女孩，原来他从来没有真正认识过她。


突然想起这出戏的宣传语：


　　

    If you believe in love at first sight, you never stop looking. 

 

　　If you believe in love at first sight... Take a closer look. 

 

　　Those who love at first sight are traitors at every glance. 


要么不爱，要么好好爱。To be or not to be，就是那么简单。


最后又是《The Blowers Daughter》，令人欲哭无泪的感觉。



And so it is 

Just like you said it would be 

Life goes easy on me 

Most of the time 

And so it is 

The shorter story 

No love, no glory 

No hero in her sky 


I can't take my eyes off of you 

I can't take my eyes off you 

I can't take my eyes off of you 

I can't take my eyes off you 

I can't take my eyes off you 

I can't take my eyes... 


And so it is 

Just like you said it should be 

We'll both forget the breeze 

Most of the time 

And so it is 

The colder water 

The blower's daughter 

The pupil in denial 


I can't take my eyes off of you 

I can't take my eyes off you 

I can't take my eyes off of you 

I can't take my eyes off you 

I can't take my eyes off you 

I can't take my eyes... 


Did I say that I loathe you? 

Did I say that I want to 

Leave it all behind? 


I can't take my mind off of you 

I can't take my mind off you 

I can't take my mind off of you 

I can't take my mind off you 

I can't take my mind off you 

I can't take my mind... 

My mind...my mind... 

'Till I find somebody new
      </影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>KKJ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-26 14:19:29</时间>
<影评>
        刚看的时候想，为什么翻译成偷心呢，看完之后不解的是，为什么原名叫closer呢？是说爱情让人get closer一过程吗？反正我没想明白。

这个偷心的译名，够直接的，没有乱七八糟的暗示，我喜欢。我喜欢用细节让你体会主题的片子，我讨厌到处堆砌让人若有所思的细节，却不知所谓的片子。

刚看完这片子时，我知道我跟它强烈的共鸣，但是却不知道它到底想告诉我什么，我需要一个解释，把所有散落的细节拼成一幅可以可解的图景的线索。


四个人爱人的方式，解释了整个故事的走向。

Dan是个幼稚的浪漫主义者，生活在虚妄的爱情中的懦夫。

这可以从每件事情上看出来，他爱上一见钟情的Alice；Alice说他写的她只是“部分真实”；他不能忍受anna和丈夫larry分手前的sex；他试图挽回；他不能接受Alice和Larry的一夜；他又试图挽回...从最开始的情圣到可怜的小丑，我们给他的评分越来越低，也是因为如此Alice在那一瞬间发觉不爱他了吧。

他是片中串起另外三个主角的主线，他的所作所为，牵引了别人的生活，可惜他只是个孩子气的呆子，让所有人跟着他成了丑剧。如果他是的话，我想他是双子。


与Dan相对的是larry，他是个成年人，理智的现实主义者，最聪明，追求真实，可以一眼就看透其他三个主角。在得知妻子偷情之后他就说了这句话：“你离开我是因为你不认为自己该享有幸福”，当时觉得这句台词很莫名，后来看第二遍才明白的，因为他在最后对Dan说Anna有抑郁症，而抑郁症的人需要保持罪恶感，保持不快乐；他知道Dan的弱点（对爱情过于理想化），所以他可以轻易拆散Dan和妻子还有前女友；他在脱衣舞俱乐部逼Alice说真话，因为他知道了Alice的两面，即使只是做爱，他也要求对方对他真实。只是这一次他以为是伪装的Jane才是最真实的Alice。


别人说他和Anna的复合是勉强是婚姻是现实，是诡计是可怜可耻的，我想那人根本不懂。如果他是，Larry他一定是天蝎，只有天蝎可以这样爱，他了解他的爱人，他宽容她，他照顾她，他占有她。


Anna可以简单说。“她不想要快乐，只有这样他们才能继续抑郁下去。” 她喜欢上Dan，却要选择Larry，让自己抑郁；当她摆脱了前夫，却不能“永远快乐”地生活下去，因为她承受不了这种快乐。Larry真是太tmd聪明了。Anna确实很美丽高贵，可惜我看到的只是一个美丽的傀儡。


Alice是这场丑剧中无法去责怪的孩子。她有着天使的脸蛋，至始至终只是爱着Dan，不爱了就离开，那么纯粹。可事实上她只是个脱衣舞娘Jane。她爱Dan是因为和他一起的她是Alice。她和Dan是天生一对，一个制造幻象爱上幻象；一个享受幻象中的自己爱上给自己幻象的人。但是幻象中的自己毕竟太单薄，Dan眼中她只是爱他，只是小女孩，只是可爱，所以他不知足了，所以他出轨了。如果不是Dan，Larry很容易发现真实的Alice的，他不可能忍受自己的伴侣不敞开心扉。但是Dan是个傻子，是个孩子，他竟然不知道，所以这个美丽的梦继续了下去。

我记得在影展上Alice和Larry交谈时完全不同的神态，真实的样子，她说“艺术是个谎言，这是一群悲伤的陌生人，摄影师捕捉到他们美丽的瞬间，而那些欣赏艺术的混蛋们说这很美，因为这是他们想看到的。但照片中的人们实际上是悲伤而且孤独的。”她知道自己活在谎言中，但那很美。当Dan逼迫她承认自己和Larry上床的时候，她说她不再爱Dan了。因为这个谎言不得不破灭了。Dan看见了她做脱衣舞娘的样子，她不能在爱情中说谎，却更不能在这个谎言中说出真相。她只能悲伤地看到幻象崩坏，说，我不再爱你了...别无选择...

关于那个真名假名的问题，我开始不明白他告诉Larry真名却不能告诉深爱的Dan。那是因为Larry眼前的自己是真实，Dan面前的，只是幻象，她深知这一点，所以幻象破灭的时候如此的无可挽回。


片子看下来对主角的情绪一直在变，为什么有时候你觉得他/她是个英雄有时候是个懦夫，有时候充满魅力，有时候却像个小丑。我发现掌握爱情主动权的那个人得到一切，他/她不仅得到故事主人公的爱，也得到观众的爱，反之亦然。虽然我讨厌爱情阴谋论，我相信爱了就要不顾一切，但是在爱情的游戏里，永远是谁先动心谁先输。


我原以为真爱就是海誓山盟，与子偕老的。但是为什么爱人的心却那么容易被偷走呢？在固执地爱了一个人多年之后，我相信爱情本身就是一瞬间的事情，来得快去得快。如果一个人只倾听内心的声音，那无异于野人，纵欲而盲目。一个崇尚自由与爱情的人可以不断追逐他的爱人，他是爱情的信徒，却只是个低级玩家，一个高级玩家选择了坚持，让欲念变成了更永久的东西，我不认为那是亲情，那大概是一种相知相惜的爱情。只有Larry可以做到，他是我要找的爱人。
      </影评>
<有用数>175</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
