<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>言叶之庭 言の葉の庭</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1958733032.jpg</封面>
<导演>新海诚</导演>
<演员>入野自由 / 花泽香菜 / 平野文 / 前田刚 / 寺崎裕香 / 星野贵纪 / 井上优 / 潘惠美 / 小松未可子 / 早志勇纪 / 关根航 / 水野理纱 / 下崎纮史 / 石岛久仁子 / 村田太志 / 田所梓</演员>
<简介>年方15岁的高中生秋月孝雄（入野自由 配音），专心学业的过程中不得不为了生计打工赚钱。母亲离家出走，他与哥哥过着看不到前方的生活。入梅之日，孝雄逃课来到日本庭园。在一座安静的小亭子里，27岁的职场女性雪野百香里（花泽香菜 配音）边吃巧克力边饮啤酒的样子引起了孝雄的注意。似曾相识的二人，仿佛约定好了一般，每到落雨之日便从世俗的烦恼中逃脱出来，相会于这座钢筋铁骨都市丛林中宛若世外桃源的幽静角落。在梅雨季节的日子里，他们的心渐渐向彼此靠拢。志愿成为手工鞋匠的秋月，决心以雪野为模特做一双鞋。
                                    
                                　　雨过天晴，艳阳高照，庭园中久久不见秋月和雪野的身影，相会无期亦有期……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>在一片黑暗之中</作者>
<标题>感觉新海城是偷看了我的日记了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-31 14:26:15</时间>
<影评>
        那时候我是高一，女主是语文老师，声音跟香菜有点像


我语文成绩烂爆了，于是呢，正如那些在漫画中开挂的男主，我也开挂了，试图书写优美的周记来引起她的注意，


因为多巴胺君为我的外挂续费了，我那爆发的小宇宙使我在一段时间后成效杠杠的，每周都被她阅读我的周记，我还清晰记得有一次还在评注上她说的“只有你才能发现这样的美好的光景”，泪奔之余，小宇宙持续爆发


但是！

有那么一天，在学到《项脊轩志》(就是末尾有一句"庭有枇杷树,乃吾妻死之年亲手所植,如今已亭亭如盖已"的那篇文章)的时候，她非常甜蜜的谈起她的爱人，从此我的周记就变成了流水账


如果时间能让我重来的话，我希望她是数学老师，好让我的小宇宙能在正确的方向进行定向爆炸，拯救我弱爆了的算法


这是一个真实凄美的故事。
      </影评>
<有用数>4070</有用数>
<没用数>165</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lance</作者>
<标题>诚哥的新生</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-31 17:33:33</时间>
<影评>
               只是想写点自己的感想。



       作为一个秒速粉来说我并不失望。没错，在看言叶之庭之前我也希望新海诚能制作出第二部秒速，但是看完言叶之后我改变了我的想法。


       看过旧作的朋友应该很清楚，新海诚永恒的主题是“思念、孤独、爱，还有就是心的距离”。《遥远的世界》、《星之声》、《她和她的猫》、《云之彼端》还有《秒速五厘米》等等都是围绕着这几个主题展开的。


       言叶之庭在包含这几个的要素下把两颗心的距离逐渐缩短，预告PV中也提到了“在爱之前是孤独希悲的故事”。


       在最后几幕之前，令人觉疑的是男主的性格和之前新海诚旧作中的男主的性格相差不少，在同样保持着细腻的情感下却显得勇敢得多。在孝雄直接拿取雪野的食物，听到朋友说了雪野的事情之后等她离开立刻就去质问说雪野坏话的人。这里都可以看出。

       女主，在孝雄说出那些话之后，也彻底释放出了自己一直压抑的情感。我本以为雪野会坐在那个凳子上，然后这一幕就结束的。可她突然站起来跑下来去追孝雄。


       这就是新海诚的改变，他终于开始让心底沉默的两个人，努力靠得越来越近。


       情感也在这里开始爆发出来。


       这里难免提到秒速的远野贵树和筱原明里。贵树唯一的一次勇敢只体现在小时候，同学们取笑他们的关系的时候，贵树直接牵起明里的手就冲出了教室。可在成长中，贵树却并未对明里有着明显的示意。他在宇航员中时常发着没有寄信人的短信，打完之后又删去。这里就可以看出。而明里我相信她也是有等待贵树的，只是因为等待的时间太久，所以她最后也只能和别人订了婚。在最后的火车一幕中，明里也没有站在对面。两人都认出了对方，只是两人都没有跨出那一步。


       言叶里的秋月孝雄，却显得更加成熟和勇敢，他向喜欢的人告了白，在之前的暑假里他也说


      “要念大专就要尽量攒学费，制作工具，皮革都要花钱，并非不想念她，但若无法将这份心情诉诸行动，对她而言我恐怕永远都只是个孩子。”可以说， 孝雄和秒速里的澄田花苗是一样的，只不过花苗在最后情绪崩溃之前她就已经知道，远野贵树眼里一直看的是筱原明里。


       孝雄充分明白光是现在的自己是不可能和雪野在一起的，于是他开始努力，为的就是将这不可能变成可能。


       最令我讶异的是雪野，她突然从椅子上站起来冲出门外，追向孝雄。


      “你就一直这样，对重要的事情只字不提，然后摆出若无其事的表情，一直孤独一人，度过一生吧！”


       此刻雪野终于不再掩饰自己的情感，之前不愿去学校的种种恐惧，还有对孝雄特别的情感。（注意：阳光也出来了。寓意可能就是一种跨越心的暗示）


       雪野终于卸下了种种埋在心里的情感，抱住孝雄哭着说


      “每天早上，每天早上都穿戴整齐，准备去学校，但总是被恐惧压得迈不出脚步，在那里，是你，是你给了我前行的力量。”


       这时，两人的心，都消除了距离。



       言叶可能对于新海诚来说是一部非常重要的电影，他终于跨出了这一步，终于想把自己一直想做的事情做了，就是将自己的情感表现出来，不再把它压得死死的。


       所以我认为，言叶与秒速没有可比性。这是两部不同的作品，有着相同，但也有着很大的不同。怎么看是观众的事情了，新海诚已经勇敢地迈出那一步了。


       我也是秒速的脑残粉，可同时我也觉得言叶是一部与众不同的作品，在情感上没有丝毫的减弱，表达方式更为强烈。

       看完秒速后我的心情被收得很紧，就像有股难以言喻的痛苦在心中上不来下不去。看完言叶后，我的情感却都释放开了。


       唯一让我遗憾的就是篇幅短了点，否则剧情可以发展得更好。


       两部没有谁好，也没有谁差，难道做出第二部秒速就真的好么？







       这是新海诚的新生。




       这是所有人的新生。


       
      </影评>
<有用数>2019</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>石头寂</作者>
<标题>梅雨限定 - 心的距离</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-09 02:36:15</时间>
<影评>
        来岛国出差已经是第五年了，到现在也无法完全适应早上的出勤电车。如此拥挤却又如此安静，仿佛身边站着的都是些没有灵魂的血肉之躯，让本来就已经无比孤独的生活更加压抑。


「来週から梅雨にはりそうで、昨年より11日間早くなってますが、平年比10日間遅い模様です。。。」

“下周开始大概就要进入梅雨期了，比起去年差不多提前11天，比起往年大概晚10天左右。。”

每天早上一定要看完天气预报才出门上班已经成了一种习惯，马上又是梅雨的季节了，每年的这个时候心情总有些许抑郁，就像这个无声的世界被水浸泡过了一样，走到哪里都让人觉得心里堵着一团乌云。


「もうすぐ梅雨だよね、きちんと準備しないと。和君はどう？もう慣れたでしょう、日本の天気に。。」

“很快就要开始梅雨了，不好好准备不行呢。小和的话应该没问题了吧，应该已经习惯日本的天气了吧？”


每天早上和同事的对话基本上都是从天气开始，日本的文化就如同其生活一样，总是和天气密不可分的，「言の葉の庭」可以算是其中的一个。


「言の葉の庭」无疑是我看过新海诚作品里最美的一部，最日本的一部作品。以往的作品都是把那种无比现实的时空摆在观众面前，让人觉得故事虽然唯美，现实却如此真实。而这部作品却用一个如此真实的故事来描述一段唯美的距离，一段心与心之间的距离。


前些天，看到一篇文章，说夏目漱石问他的几个学生，英文的“I love you”如何翻译成日语。学生们翻译成“私はあなたを爱する”之类的Google翻译体之后，夏目漱石抬头望了一下天，说，你们翻译得完全不对，如果是日本人的话，只要翻译成“今夜月色很好”，就可以了。


意思就是说，有的东西与其去翻译不如去体会，有的心情与其去理解不如去感受，这部作品也是一样，如果你要把它活生生翻译成中文，那就没有太多美感了。


「言葉」（ことば）在日语是语言的意思，言（こと）和事（こと）发音一样，是指事实的意思，葉（ば）和端（は）发音一样（训读的时候后面发浊音）是描述的意思，也就是说「言葉」就是描述事实的意思。


这就可以解释为什么女主角是古语老师，片中那么多叶子的镜头的原因了。有心的同学可以把所有关于叶子的镜头整理一下，就会发现，每一个叶子的镜头都代表了一个意思。


【万葉集】万葉集＝万の言の葉を集まること

是现存日本最古老的日本诗歌合集。


片中引用了一段：


作者：柿本人麻呂歌集,略体,女歌,後朝


[原文]雷神 小動 刺雲 雨零耶 君将留

[訓読]鳴る神の少し響みてさし曇り雨も降らぬか君を留めむ

[仮名],なるかみの,すこしとよみて,さしくもり,あめもふらぬか,きみをとどめむ


[原文]雷神 小動 雖不零 吾将留 妹留者

[訓読]鳴る神の少し響みて降らずとも我は留まらむ妹し留めば

[仮名],なるかみの,すこしとよみて,ふらずとも,わはとどまらむ,いもしとどめば



这两句短歌就不翻译了，可以把它理解成简单的民间歌曲，就像这个故事一样，46分钟，没有复杂的剧情，没有纠结的人物关系，简洁干净，像雨天里的一杯清茶。

也就是这两句短歌贯穿了整个片子，可以说，就是这部片子的全部了。

所以，看懂了这部片子，这两句短歌的意思也就明白了。



「庭」（にわ），庭院的意思，片中的场景就是新宿御苑，第一次去的时候很是感慨，如此繁华的地方还有这么大的公园。其实在东京大大小小的公园很多，后来才知道日本政府为了给市民提供地震时候的避难场所，规定一定范围内必须有一个公园，很多公园得以保留。

片中的小亭是新宿御苑的日本庭院里的一部分，个人觉得有两个意义：1.是在描述这个人间沙漠一般的都市里还有那么一块内心的庭院。2.这是一个日本庭院，可能是诚哥在告诉观众，这个浮躁的城市里还有一块沉淀着的古老的文化。



解释完片名以后，对这部片子应该就能大概有点感觉了吧。


鞋子是片中的另一个关键，个人觉得，鞋子大概是一种保护吧。


秋月15岁，高中一年级学生，内心却非常成熟，也许只是在所有人面前表现得如此成熟，因为他希望自己在别人眼里不再是一个孩子。他希望得到所有人的认可，他希望他能成为一名鞋匠，他希望他做的鞋子能保护别人，但是穿过他的鞋子的只有一个，他自己。也就是说，他一直以来，只是在保护他自己。

片里有一段秋月小时候的回忆，一家人在新宿御苑，爸爸拿出一个礼物，盒子里是一双精美的高跟鞋，那时的妈妈很开心，大家都很幸福。也许，这也是他想成为鞋匠的一个理由吧，总有一天，能够用自己的双手带给某个人幸福，用自己来保护某个人。


雪野27岁，高中古语老师，外表坚强，温柔，内心敏感，脆弱，一直在逃避，逃避现实，逃避自己。她总是努力隐藏着真实的自己，她身边有很多人都很关心她，但是她并没有在任何人面前表现过自己的脆弱。因为，她需要的并不是同情。



要说秋月和雪野的交集，也许就是这部影片的核心：孤独。

他们就跟在这个城市里生活着的无数的普通人一样，每天过着重复的生活，每天都在尝试着给自己找一个逃避现实的理由。身边有很多亲人，朋友，却没有一个人能真正触碰到最真实的自己。就算是看似没有距离的情侣，内心的距离却是十万八千里。



他们每个下雨的早晨才能在那个庭院里见面，但是却一直保持着那种陌生人的距离。

雪野给秋月留了一个题「雷神 小動 刺雲 雨零耶 君将留」，秋月刚开始并没有在意，直到有一天，他意识到自己在努力着去学习，学着去给另一个人做鞋，学着去保护那个人的时候，他找到了自己的答案。

「雷神 小動 雖不零 吾将留 妹留者」



那天电闪雷鸣，暴雨磅礴，两个人不约而同的内心感慨“也许这就是幸福吧“。

嗯，幸福并不需要豪宅名车，在喜欢的人面前，一杯咖啡，一个下午就是幸福。


片子从这里开始才是高潮，秋月的告白打破了这短暂的幸福，触碰了雪野内心最后的一道防线，“其实，我一直在练习，练习一个人走下去，即使没有鞋子”。这句话直接击溃了秋月，自以为长大了的他像个”大人“一样义无反顾的离开。当房间里只剩下雪野一个人的时候，最后一道防线土崩瓦解~

片尾曲【Rain】响起，暴雨中，雪野抛开大人的所有掩饰，光着脚，追上了秋月，秋月释放了所有的情绪，像个真正的孩子一样埋怨着雪野，雪野则放弃了大人应有的所有的保护色，在秋月的怀里放声大哭，两个人才在暴雨中抛开一切，做了最真实的自己，雨过天晴。



随着片尾曲，天黑天明，季节变迁，新宿御苑的亭子里，秋月打开雪野的来信，然后旁白“其实，那个时候的我，也一定是在做同样的练习，练习学着走下去，什么时候能走得更远了，就去见你”


真爱是什么？

予以你时间，予以你自由，直到你找到自我，我等你。



”雨停了，你会留下来吗“

”如果你要我留下来，我就留下来“


【完】


PS：片尾曲的「Rain」更是点题之笔，绝配！

PPS：片子的上映时间5月31日，刚好是东京往年的梅雨开始期，连这都考虑到，不得不佩服诚哥的心思之细腻！
      </影评>
<有用数>1525</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘二苍松</作者>
<标题>慢慢开始学会讲故事的新海诚</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-02 01:59:34</时间>
<影评>
             头一次看新海诚大约是在2008年，那时候我的灵魂是羸弱的文艺青年，而肉体是个黑胖子。这一奇特的属性让我基本上只能在网上装装比，现实中遇不上遇上几个姑娘。看的头一部片子是《秒速五厘米》，这个片子出名得很，故事再不赘述。那时候我不知道要如何和人相处，看过这片儿以后，更不懂了。男女主角的捉迷藏能力简直超神了，面对面拽着手都能丢，一副不玩儿死月老誓不罢休的架势。看完以后感动归感动，但觉得爱情实在太神秘，已非人力可及啦。

     因此从教育意义的角度上，那个片子实在坏透了。

     秒速是新海诚最出名的片子没有之一，其中最拿来说事儿的是，“每一帧都可以拿来当桌面”。这个句法被用在好几部片子里，用得多了也就变成高级黑了。引申义是——这个导演抢摄影师饭碗抢得挺好。

     后来再跟着看《云之彼端约定之所》，看《追逐繁星的孩子》，看《星之声》，看到了才发现新海诚就会三板斧：遥远无垠的天际，淙淙流动的溪水，以及忘带脑子的男主人公。他讲故事能力不足的硬伤随着制作越来越大反而变得更严重了。

     我想这和新海诚前几部养成的坏习惯有关。最初几部作品都是他一个人完成的，1999年的《遥远的世界》和《她和他的世界》，2003年的《星之声》——这几部从脚本到人设机设背景到动画化剪辑，除声优以外，其他都是新海诚一个人做的。因此我们常常会看到类似这样的评论“对于这样一部仅仅由一个人完成的动画，你要有什么可以苛求的呢”，新海诚的全能。在他进入业界后不仅没有成为优势，反而变成了绊脚石——无论怎么说，新海诚讲故事的能力仅仅是入门，他就好像一个热爱文学的高中生一样，虽然有写无数篇小说的雄心壮志，但只能驾驭得了屈指可数的几个题材。

     《言叶之庭》里，我们可以看出新海诚的进步。虽然处理多人互动候这部电影还是有点捉襟见肘，雪夜老师在学校里的传言被一笔带过，我认为这个不完全是有意如此处理，而是新海诚在技术上无法驾驭它。但避开自己不擅长的高潮段落，在本故事里反而成为了点睛之笔。最能看出新海诚进步的是，他开始理解人和人之间慢慢互相试探逐渐信任的过程了。

     新海诚最初的作品，火候差在哪里呢，就是他太喜欢大而安静的场景。我们总认为宫崎骏也喜欢这个，实际上不是的，宫崎骏叙事能力高超得很，他讲故事是带着火气的，锣鼓喧天鞭炮齐鸣的讲法，只不过他太爱自然，去树林自理放炮仗——鸟鸣山更幽了。新海诚不行，他讲故事的时候，人物都是静态的，是纸片儿人，这时候如果再放到大的场景里，会让人觉得故事少得可怜。在《言叶之庭》里新海诚吸取了这个教训，把本来淡薄渺小的故事放在同样淡薄渺小的场景里，小火慢炖，反而能够熬出一锅有滋味的浓汤。记不得谁说日本人特别擅长螺狮壳里做道场，这个话放在《言叶之庭》里再合适不过了。

     新海诚特别喜欢欲言又止的感觉，从前几部作品的失败里看，我想可能是新海诚本身就缺乏写作人物对话的能力，在这一部电影里，这个能力的缺乏，又成了成就电影的一大亮点。最初雪夜老师吟出“雷神（なるかみ）の 少し响（とよ）みて さし昙り 雨も降らぬか 君を留めむ”是《万叶集》里的短歌，属于问答诗。我在网上找到一个优秀的翻译“雷神小动,刺云雨零耶,君将留”，实在情韵悠长。而孝雄的回答是本诗的下半部分“雷神（なるかみ）の 少し响（とよ）みて 降らずとも われは留らむ 妹し留めば”翻译过来是“雷神小动，虽不零，吾将留妹留者”——还需要说更多吗？

     这一问一答已经把人情写足了。如果按照夏目漱石的理论（日本人不说“我爱你”只说“今晚的月色很美”），孝雄已经表白完毕，直接出cast就行了。但这个表白太暧昧了，害怕有人会听不懂，所以还是需要让男主吃一发好人卡的。我想男主也应该想明白，这好人卡他是吃定了的，到后来雨中表情，人物在短暂时间内听从自己的内心，做出相应的选择，对新海诚而言实在是巨大的进步。我想起前几天看一个网友写的小说，那个故事有不少有趣的细节，但问题是故事里的人都毫无自发行为的内在动力，就好像新海诚早期的故事一样，每个人都拒绝选择，只是随着故事滚滚流向前方。我想对比一下新海诚的《秒速五厘米》和《言叶之庭》可能就能明白，一个故事里，人物的内在驱动，是多么重要了。

     ps，这个故事很美。
      </影评>
<有用数>974</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lenore-Ciel</作者>
<标题>新海诚首映见面会的Q&amp;A【428@黄金海岸】</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-30 16:48:54</时间>
<影评>


1.关于鞋子：
新海诚说问过几个女性朋友给陌生人看脚会不会尴尬，大多数都表示会不好意思。新海诚觉得对于一个15岁的高中男生来说，这简直就是生命中谜一样的存在。
选择“制作鞋子”这个设定是因为这样他就必须要触摸她的脚，就像人与人之间，必须联系才能交流一样。

2. 主持人澳洲大妈问“啊~画面好美啊！我们这儿好多人说您的风格就是景色色情片啊！（scenic porn） 干嘛要把背景做那么美嘞@@？（本文翻译风格旨在还原当时大妈卖萌的场景无夸张~~）”（笑喷~ 澳洲人审美真心粗糙...看《语言之庭》竟然还可以吃chips喝可乐...）
新海诚：【笑】这么评价我很开心~你们真会欣赏景色美~~
                        强调景色美有一部分原因是因为我们有能力把景色做得很美，我们每次都努力把更美的视觉效果带给大家。这些景色也是对我们能力的展示。

3.关于“言葉”（语言）
大妈： 本片的“言葉”是指影片中出现的”短歌“（たんか)，那脚本和图画谁比较早呢？
新海诚：都是按语言来决定的，影片中的短歌即使在海外也是很有名的。Yukino第一次在庭院中对takao着说出这句短歌的时候，大家注意到没有，雷声就在这个时候响了。在日语中，”雷（かみなり）“又被叫做”稲妻（いなずま）“，就是”神様の妻”，象征了yukino，在takao心里是女神一样的存在~~（矮油~） 嗯，片子里日本元素还是挺深的。

4.现场提问时间
问：为什么把自然描绘得如此细致？
新海诚：日本动漫的风格就是这样，相反人物要设定得简洁，一般用铅笔和纸勾勒出来就可以了。个人比较喜欢用线条，只是用线条框住颜色，这样。 还有本片用了和以往不一样的用色方案，你们如果再看一遍可以注意一下。这次的阴影效果只有一种颜色，一种绿色。（这里可能有出入...笔记没做全&gt;&lt;） 

5.关于”雨“
新海诚：男女主人公每次见面都在下雨。当yukino最后扑向takao的时候也在下雨。”雨“，意思就是”爱“，最后那一刻是”雨“在祝福他们。（被治愈了岂可修&gt;&lt;！）

6.片长
问：本片时间很短（说了一堆，结果问的是）请问你有什么推荐的书吗？
答：是啊，我们减了很多内容让内容更紧凑，但46分钟绝对够用了。
       喜欢的书的话，村上春树的《挪威的森林》对本片也有一定的影响。yukino和takao避雨的时候那句”我们就像天鹅游过了河一样呢“就是《挪威》里的原话。

7.怕剧透的闭眼跳过吧~
新海诚：其实在新宿的那个亭子里是禁止喝酒的...然后就是因为5月31号本片才上映，拜托大家不要把yukino是takao的「哔——」的事情说出去，告诉他们这个片子很好看请来看就行了拜托大家了~~

------------很短的分割线-------------
哈哈那天人还蛮多的，澳洲人都想着看着舒服都坐在后面结果我去晚了华丽丽地坐在第二排~
和旁边的大叔聊了聊，大叔以为我是霓虹金。叔表示从来没看过新海诚的别的片子，于是给他推荐了《秒五》，聊了一会儿，临走的时候大叔特意从手机里翻出来一句拼音，用中文跟我说”晚安，祝你快乐~“，握了个手 咱就”一期一会“了。
当天本来要坐热气球的，天气关系没坐成，一个人逃离人群看场特别的电影，见一个遥不可及的人，和陌生人做10分钟朋友，还是相当美好的。
以上。




</影评>
<有用数>340</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊夏🎐</作者>
<标题>不讨喜的雪野和惹人怜的花苗</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-06-07 19:27:46</时间>
<影评>
        {短评奉献给画面了，长评就好好数落下故事吧}


【当我们谈论理性时我们谈什么】

第一，这是明白无误的师生恋，有包含年龄与地位的权力关系存在，双方起点就高下立判。


第二，秋月是按照母亲的形象乃至恋爱模式去寻找恋人的。母亲因为和哥哥怄气就搬出去和小自己一轮的男友居住。这种孱弱且恋幼的女性是秋月恋爱地图的范本。（男15，女27，这是巧合？）

      

第三，秋月的孤独更多是由内生发的：自我理想和教育体制的不相容。雪野则是被孤立。秋月倔强而雪野软弱，两种孤独其实是不同的。互相取暖已经勉强，互相拯救简直不可思议。


第四，雪野非常不独立，无论是逃避学校，逃避食物还是对前男友的藕断丝连（老婆婆的谎话难道不可疑？）都使得她的依赖与哀伤变成了一种不讨喜的存在。


第五，秋月的人生理想因为后段一心要为雪野做鞋子而格局骤然缩小。爱情中最坚韧的不是付出，而是自我形塑。奉献并不动人，动人的是各自学会成长。


第六，片尾曲的歌词比秋月的告白还索然无味，简直是故事梗概加刻意升华。日语的婉转含蓄何在？


【当我们谈论感性时我们谈什么】

爱之美妙，在于不可言说。不可言说不等于不说，但绝对不可能等于直接说。秋月的表白让我吃惊，能领会“今晚月色好美”语境的日本人，就这么生硬地“喜欢”了？（其实整个片子暴露了新海诚的少年心已经消失了）紧接着的一长段痛诉女主更是将观众当作前面都没看懂的白目君，拼了命要字字泣血地表达“爱的就是你的冥顽不灵”这种狂霸拽节奏。当然，已吐槽过让我惊掉下巴的片尾曲进一步让我感受到了何谓“结结实实的爱情”。如此确凿，无法相信。


我们期待新海诚，期待的绝不是俗世里的奇情狂爱，期待的就是和他那细腻画面一样细腻的情感表达，曾经，我们在花苗身上深刻地感受过那种表面不动声色，内心翻腾入海的感情，但这一次，我真的失望。


同样是不快活的结局，雪野像一个引诱者，一点点教秋月咬了钩，最后还给了看似温柔的拥抱，却留下了希望的陷阱，因为她终究是离开了。而贵树懵然无知，心绪全在远方，爱之绝望压在花苗一个人身上，尤为值得怜惜。爱或不爱，喜悦或绝望都是明确的，最可憎的，是始终不明白对方传递的到底是不是爱。


可以被理解的人物，是有着自己力量的。这种力量，于贵树是远方的牵挂，于花苗是与浪搏击，甚至秋月原本也是有的，就是成为制鞋师。然而雪野是没有的，这就令秋月的爱显得可疑了。他爱的，只是雪野所代表的成人世界的神秘？那么是不是在第一次相遇时，其实无论是哪个女性，都有可能成为命定？


当年的花苗打动我，是因为她除了爱情，还有自己，而今天的雪野不讨喜，是因为她实在太粘腻，粘腻得就像梅雨，令人觉得窒息，而不觉得安静。


不要自欺欺人了，一个会做饭的孩子是家庭所迫而不是男性的体贴，一个受挫的女教师只是人生路上崴了脚而不会长久为你停留。


所以这个故事到头来其实什么也没发生，只是短暂寂寞遇上倾谈的欢乐，那离爱，还很远。


在陌生人社会，付出真心固然重要，但滥用温暖也很伤人。更不提这一次，快要把肉麻当有趣。


</影评>
<有用数>220</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>两颗心的靠近</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-06-12 14:25:58</时间>
<影评>

新海诚的动画制作精美，凭一己之力完成过高水准作品，近乎无可挑剔。然而，人物设定一直是他的短板，往往显得违和，笨拙呆板。也可能是场景画得过于唯美逼真，这就导致简单线条的人物显得尤为碍眼。按新海诚自己说的，他喜欢简洁，但简洁也不能等于无追求。他能让观众看见大千世界的花花绿绿，却看不到生动而有感染力的人，只能通过大量的对白和旁白来反复强调。

《言语之庭》出现了大量和天气有关的独白，什么时候入梅、期盼下一个雨天……琐碎的心绪也把影片敲碎了，成为一长串的日记流水账，家庭、学业、工作、情感，没有预兆，行进极快。对别的导演来说，这可能是一个弊病，但新海诚走的就是这种路线，所以看下来并不会太吃力。

紧张有序的轨道交通，黑板上掉落的粉笔屑，池子上的水黾，扑向东京的雨线……新海诚耗费太多气力来营造一个故事情境，就像他在《秒速五厘米》和《云之弊端，约定的地方》做的那样。《言语之庭》的情境是这样的：比往年推迟入梅的东京，下着雨的早晨，没有人的公园。两个逃出现实世界的人，他们相遇了，就像寄身在繁华都会当中的公园。

独自成长的少年，遇上了一个谜一样的女人。影片重复了导演喜爱的主题，关于“两颗心的靠近”。这也是纯爱电影的一大主题，明明近在咫尺，但彼此就是迟迟不动，不愿敞开心扉，不留联系方式。这当然是传统的好事多磨，而且，如果要打破那层隔阂，那么必然需要一次冲突爆发。可以计算下《言语之庭》的再次相遇，两个人隔了整整一个夏季。

如果按照现代社会的速食爱情，他们有默契地相遇，电影早已埋设好足够多的铺垫，完全可以顺水推舟。即便有误会有不解，那也可以把情节展开。但新海诚不是这样，他顾左右而言他，让少年画图制鞋，让女人做一些奇怪的举动——喝啤酒配巧克力这样。观众不免会冒出疑问：这个女人到底是谁？真是附近不上班的女白领么？

如果套用真人电影的分析，鞋子象征了女性的内心欲望。远到童话里的水晶鞋，近到高跟鞋之恋和大导演的恋足癖。新海诚不可能不知道这点，当片中出现相关细节，从一笔一划到直接度量，那就可以得出结论：女人的内心有缺憾，迟迟不敢迈出步子。及至下不完的雨，水的意象和电闪雷鸣，那么，导演在这份感情上做的相关文章实在太多，一切景语皆情语。

为了让这种含蓄的心思更有说服力，新海诚又加入了俳句短歌，而且话中有话，包含了两层意思。一是跟对方诉说行踪，一是向对方透露身份。当然，在一些人看来，这就是自设圈套。然而，如果考虑到他们的身份关系，那么，有这样的对话，好像是再正常不过了。况且，这样的句子出现在电影中，确实也多了一层意境。你所看到和你所想到的，它们完全是两个世界的东西。

还可以注意到，少年虽然还是个在校生，准备升学考试，但《言语之庭》很少出现学校的主体场景（除了揭开身份的一段内容）。影片故事落在了公园里面，看上去有点像青山真治在《东京公园》描述的那样：菊石的漩涡，世界的起源，爱的原点。别人不喜欢下雨，他们期盼下雨。别人不来公园，他们独占此地。连接家和学校，公园成了另外一个世界，也是真正属于他们内心的地方。

最后，新海诚还是那个新海诚。尽管主人公达成了暂时的和解，然而分开还是这份情感的结局——或许这也是纯爱故事的终极宿命，相爱却不能在一起。从《星之声》开始，新海诚绝对不会让主人公拥抱美好，圆满结束。要让两颗心靠近，也要正视爱的距离，宅男的心果然太过纠结。不过，《言语之庭》算是回到了他擅长的题材上，但愿他会一直画下去。【北青报】


</影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>寅吉</作者>
<标题>趁嫩草腐烂之前，把它吃掉</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-01 16:29:21</时间>
<影评>
        假设情节再往后发展十分钟，这片子注定会变质成一星烂片——毕竟这对初尝老牛嫩草之欢的狗男女下场会是如何，当观众的心里恐怕再清楚不过：女主角回老家后迅速陷入父母辖区，逼婚相亲的节奏扑面而来，而男主角一介中二屁孩已在成长期渐入佳境，时刻面临更缭眼多变的未来诱惑。别说必须熬满男主角法定婚龄这三年，哪怕只有两年，一年，时间的洪流够不够格成为分隔两人的麻木矫情的借口？够不够让男女主角或第三四五六人陷入穷追不舍进退两难你情我不愿的狗血大酬宾？够不够格让观众随之一起头痛欲裂，心在滴血，无法思考？


——所以，让故事结束在这株恋情的嫩草最新鲜多汁的时候，渣诚用一部部片子交这么多年学费的成果也终于浮出水面了。


言叶庭无疑是渣诚出道以来最令人舒心的一部片子，因为那些最糟糕的戏外发展我们无从得知，仅46分钟的简单叙事也有幸使其避免成为滋生更多矫情造作的温床，避免因为冗长拖沓制造更多空虚、矛盾与无法挽回的节奏内分泌失调——一切都在轨道尚未偏离太远时干净利索地收尾，至于这对狗男女的未来，心有戚戚者自然会送上免费的祝福，其余旁观者只需欣赏他们最光鲜亮丽的那一段，也不至于被由此衍生的细枝末节闹心——“也许这就是我们一生中最幸福的时刻”，男女主角行将修成正果时，用这句台词标记了一个不祥的注脚：这段短暂的幸福似乎注定无法超越，无法复制，甚至难以延续。即使有了二人在数分钟后令人三观尽毁的深情一拥，又怎能轻易许诺对方一个光明的未来？渣诚在明面欢实地撒糖，暗面却已悄悄修好退路，着实狡猾的很。


说来也不由得感叹渣诚难得一次搞出这么可爱的男主角——面相憨实，心有定数，清楚自己要什么并敢于争取，家事万能小天使，每天努力打工的身影也比只会每晚守在地铁口假装等人排遣空虚的浩纪，以及阿贵这个只会发空白短信自欺欺人的死宅程序员更加分——如果再删掉妻大姐嗜好，多半会被直接列入基佬的最爱。而他在自认被甩后不挣扎不矫饰，直接抬屁股走人，以及之后那一连串眼泪与唾沫星齐飞的撒泼怒骂，简直要把萌度刷爆表——被发了卡还要给对方好脸色，哪来这么好赚的便宜？倘若把发卡对象换成阿贵这个闷骚男，结局绝壁会矫情得不堪入目——更何况骂得句句见血，直击要害，在矫情成常态的渣诚电影里简直成了一股清流滋润心田：管你要不要屈从时间洪流的阻隔无法呼吸无法动弹，先掏心窝子骂醒你丫的，把眼前这株嫩草乖乖吃下去再说。


——退一万步说，即使对方骂不醒，我爽了我高兴，你憋屈你活该。
      </影评>
<有用数>174</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>镜心</作者>
<标题>言叶之庭</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-22 17:45:22</时间>
<影评>
        1.隐约雷鸣 阴霾天空 但盼风雨来 能留你在此 

  隐约雷鸣 阴霾天空 即使天无雨 我亦留此地

2.小时候，天空分明触手可及 于是喜欢上雨，因它带来天空的气味 经常在下雨的早晨，不再换乘地铁，转身走出车站

3.晴天里，总觉得自己被关在了孩子气的世界，焦虑无比。

4.话筒那一边，他的口吻如此柔和；仿佛触摸玻璃玩具般小心翼翼，可在连呼吸都会痛的那段日子里，却只肯埋头收集周围的声音，丝毫不肯相信我的只言片语

 5.“如果下雨了，你愿意留下吗？” 

   “即使不下雨，我也在这里啊。”

6.在梦中，我以为人生很漫长，会远得连尽头也看不见，没想到我匆匆翻看，人生，却再也无法逆转。在当下，我以为时间很重，会重得连时针都走不动。 没想到我轻轻一吹，时间，却再也没回来过。

7.但原来你一直都注视着别的世界

8.请忘记我刚才说的话吧，我其实根本不喜欢你，你从一开始就似乎不招人喜欢，一大早就喝啤酒，用莫名其妙的短歌来糊弄人，自己的事只字不提，却不停套出别人的心思，你早就知道我们是师生关系了吧，也太狡猾了，如果知道你是老师，我也不会提起制鞋的事了，反正也做不到，不可能实现；为什么不这么告诉我呢？是不是觉得小孩子的梦话随便敷衍一下就行了。我再憧憬什么，再爱慕谁，也无法传达，不过一厢情愿，你从一开始就知道了，那就说清楚啊，真碍眼，小孩子就该乖乖去上学，说你讨厌我。你啊，你就一直那样！总对重要的事只字不提，然后摆出若无其事的标签，一直孤单一人，度过一生吧。

9.难道一辈子都这样，最重要的话永远不说出口，摆出一副事不关己的样子，永远一个人走下去。

10.回望当初，那时我一定也一直在训练自己迈步，如果有一天，能够走得更稳更远了，就去见她吧。

11.陌生人的雨伞打湿校服的衣角，谁的西装传来樟脑球的气味，旁人的体温紧贴在背后，浑浊的空调风扑面而来。

12.要关怀对自己来说重要的人，要变得温柔和强大。就算哪天突然孤身一人，也能平静地活下去，不至于崩溃。
      </影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>MAY</作者>
<标题>なるかみの,すこしとよみて,さしくもり,あめもふらぬか,きみをとどめむ</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-18 22:24:17</时间>
<影评>
        我不介意啊 / 反正所谓人类

多多少少都有些不正常的


/


二十七岁的我

丝毫不比十五岁时的我聪明

只有我

一直停留在原地


/


清空朋友圈之后重新发的第一条就是这部电影的截图

犹记得当时的心情

灼热而又潮湿

那也是一个雨下不停的夏天

像是周边的一切都凝固了

悲伤停滞不前

阴雨纷纷

时常躲在小小的雨伞下面一个人在路上漫无目的的走

好像一把伞就是一个世界

把自己关起来不想和人交流

固执的守着自己的小世界


看完电影痛哭了一场

为那个义无反顾的拥抱

淋着雨的嚎啕大哭

哭出所有不甘所有委屈

然后我好像有点明白了

两颗心的靠近

是不会受到任何东西的束缚的啊
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>