<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阿Q正传</电影名>
<年份>1981</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2700219205.jpg</封面>
<导演>岑范</导演>
<演员>严顺开 / 王苏娅 / 李纬 / 孙道临</演员>
<简介>身形猥琐、其貌不扬的阿Q（严顺开 饰）是未庄一个靠打短工度日的小人物。他家徒四壁，穷得连姓都没有。虽然如此，阿Q却始终自我感觉良好，或瞧不起装模作样的假洋鬼子，或与地主赵太爷攀亲。当然换来的往往不是尊敬，而是鄙夷甚至一顿毒打。好在阿Q有着一套自我安慰的“精神胜利法”，所以肉体上吃亏的他最终能在精神上得到满足。自从被赵太爷打和调戏吴妈受罚之后，阿Q的日子愈加难过。万般无奈之下，他只得进城谋求生路。阴差阳错的一些事，竟让阿Q在未庄人眼里成了手握重权的革命党，这个憋屈半辈子的小人物总算暂时抖了起来……
                                    
                                　　根据鲁迅同名小说改编，并荣获瑞士第2届国际喜剧电影节最佳男演员奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Kay</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-04 23:48:02</时间>
<影评>
        老艺术家的演技真是炸裂，严顺开老师将阿Q演的令人动容，让人心疼。而阿Q短暂的人生也令人唏嘘不已。

改革前，阿Q在“未庄”是一个不受尊重的短工，甚至连姓氏都不详，他想方设法希望可以受到别人的关注，提高自己的社会地位，实现阶级流动，于是他自称自己姓赵，和赵老太爷是本家，没想到却被打。辛亥革命发生后，阿Q本希望通过投入“革命党”来实现向上流动，结果却不清不楚地丢了性命。

社会资源的有限性以及社会分工的存在，使得人们在社会中拥有的资源并不对等，于是社会差异出现，而关键资源的多寡决定了人们之间的依赖关系，从而产生了权力，这也造成社会阶级分化。

社会资源的多样性决定了划分社会等级的标准的多重性，政治、经济、文化等都是影响社会身份和地位的重要因素，钱穆就认为我国社会经历了从“封建时代”到“资本时代”的转变，这主要是伴随着私有财产的出现和增多而发展的，而“资本时代”的重要特征就是社会阶级“全依贫富而分”。这些社会资源之间往往具有内在联系，比如经济地位较高的人往往拥有更多资源接受更好的教育，从而获得较高的文化地位，拥有较高政治地位的人往往拥有更多的社会资本，等等。阿Q正传中，作为地主的赵老太爷家境殷实，所以听见敲锣打鼓，在酒馆喝酒的庄稼人不假思索地就说出，“这肯定是赵老太爷家的儿子中了秀才”，而作为短工的阿Q想给自己脸上贴点儿金，称自己也姓赵，甚至被其侮辱“你也配姓赵？”作为庄稼人，阿Q可以说是非常“能做”，但是他还是很穷，只能住在土地庙中，因为穷所以他没有接受过教育，最后可以说死于没文化，稀里糊涂地画了个圆将自己送上了断头台。

虽然阿Q一直用“精神胜利法”使自己过得似乎心满意足，但是他也在不断追求希望可以实现向上的社会流动，于是当革命潮流吹到了未庄，看到赵太爷被抢、举人老爷革命坐立不安，尽管他并不了解革命，但是直觉告诉他，革命对统治阶级不利那么对于他肯定是有利的，于是他大费周章想加入“革命党”，但最终失败。而赵老太爷因为有钱，他可以花钱使阿Q成为替罪羊，而他也利用自己的社会资本使自己的儿子成为革命党，最终保全了自家。

阿Q和赵老太爷一家的命运说明社会资源之间相互联系程度过高会导致社会固化，拥有越多资源的人获得更高的社会地位，而他们可以利用自己的身份和地位进行排他和内固机制促进社会封闭保护自己的既得利益。当社会发生了巨大变革，上层阶级会利用各种策略减轻社会变革带来的冲击，比如赵老太爷通过关系网络让钱太爷的儿子介绍自己的儿子成为了革命党，希望可以在一定程度减轻了改革的不良后果。而此时，尽管下层阶级从某些方面来说有了更多机会实行社会流动，但是另一方面，他们遭受的风险往往比上层的人更大。当改革发生时，阿	Q甚至连想成为革命党都没有门路。赵老太爷的儿子被剪了辫子衣服上就挂上了“桃子”当了官，而酒馆里的普通人则因为被剪辫提心吊胆、被嘲笑。

阿Q正传中的阶级固化不仅体现在代内的社会流动，也体现在代际的社会流动。《阿Q正传》中最明显的父子关系就是赵老太爷和他的秀才儿子，赵老太爷因为家产丰厚而获得较高的社会地位，而他给自己的儿子接受好的教育使其成为了秀才，这也是他儿子最后能成为“革命军”中的官员的重要原因，所以钱穆认为在资本时代，“虽无世袭之名，但有世袭之实”，父辈的社会地位对于子代惯习的形成和社会地位的继承具有重要影响。与此形成对比，作为劳苦大众的阿Q甚至“没有娶亲”，真的像小尼姑诅咒的那样“断子绝孙”。阿Q具有中国传统的传宗接代思想，所以当他摸过了小尼姑的脸后，他意识到自己应该要有个孩子为自己养老送终，于是他对吴妈说，“我想和你睡觉”，这成为他的一个污点，也使得自己终于无法再在未庄生存下去，这也使得他最终断了娶妻生子的“梦”。而与此形成鲜明对比的是，赵老太爷要“买小”，而因为他有钱所以在外人看来这无可厚非。

《阿Q正传》一直被很多人认为是对国民性的批判，就像作者在最后说的，“阿Q并没有断子绝孙”，在他死后还有很多人和他一样。但是另一方面，我们也可以看出新旧社会交替之时的社会阶级结构，阶级固化依然存在，不论是代内向上流动还是代际向上流动都十分困难。当社会发生巨变时，社会上层利用自己拥有的社会资源、通过排他和内固等策略实行社会封闭，尽量减轻可能的向下流动，而社会下层在面对社会变迁时的风险则远远超过上层阶级。




小问题：

（1）吴妈是真的“正经”还是假正经呢？

个人觉得影视作品中的吴妈是假正经

（2）阿Q通过精神胜利法似乎总是生活地心满意足，但是他是真的满足还是伪装呢？

个人觉得除了赌博被打那段还有最后死刑那段能够感受到他的忧伤，其他的地方真的很难判断他是否是真的开心。

（3）赌博被打那段感觉不太符合情理。

因为在农村的熟人社会，一般同村的人不会光明正大使手段，所以那些打人的人应该是外村的；而在传统农村社会中，一般农村人的集体意识一般比较强，当遇到自己同村人被外村的人打，尽管存在矛盾也应该同仇敌忾一致向外，但是当阿Q被打时，甚至连劝架的人都很少。难道是因为阿Q太不受欢迎？
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>江海一蓑翁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-21 12:26:45</时间>
<影评>

 




《阿Q正传》被公认为鲁迅最为重要和经典的小说作品之一，自1921年末创作问世之后，就再版不断，流传甚广。鲁迅在这部小说里描述的阿Q这一极具典型性的人物形象，包括他所擅长的精神胜利法，早已成为中国文化和社会心理的重要组成部分，为后世各类人等所征引和借用。然而与小说文本本身的广为流传相比，根据《阿Q正传》改编的影视作品，却寥寥可数。仅就中国大陆而言，1982年问世的由岑范导演、陈白尘编剧、严顺开主演的电影《阿Q正传》，应该就是迄今为止，将《阿Q正传》的故事搬上大银幕的最成功的一部电影作品。时隔36年之后，再来重新欣赏这部电影，可玩味的东西，仍然良多。
电影《阿Q正传》的编创团队，在当时来说，是空前强大的。导演岑范是清末名臣岑春煊的侄孙，或许正是得益于自己出自名门的家庭背景，岑范导演对于历史题材的作品，有着强烈的偏好。除了作为其巅峰作品的《阿Q正传》之外，他还执导了包括《林则徐》《红楼梦》，以及同样改编自鲁迅小说作品的《祥林嫂》等电影。编剧陈白尘先生早在民国时期，就已经是承继五四传统的一流剧作家，其代表作包括《升官图》《岁寒图》等，尤其擅长讽刺喜剧创作；改革开放之后，他又担任南京大学中文系教授、系主任，主持建立了戏剧影视研究所，是国内第一个戏剧学专业博士点的开创者。而主演严顺开则是国内当时一流的喜剧演员，凭借在电影《阿Q正传》里的演出，他荣获了第六届大众电影百花奖最佳男演员奖和第2届韦维国际喜剧电影节最佳男演员金手杖奖。电影《阿Q正传》之所以能够成为根据《阿Q正传》改编的影视作品里一个空前绝后的版本，显然是跟如此强大的编创团队密不可分。
或许是出于对鲁迅先生的尊重，这部电影非常忠实于《阿Q正传》的小说原著，对小说里的剧情予以完整呈现，几乎没有任何改动。原著当中的冲突性和戏剧性情节，直接以人物表演的形式加以呈现；而原著中的介绍性、评论性，以及关于阿Q心理活动的诸多精彩文字，则是以画外音的形式，直接诵读原文。这样大量使用画外音的呈现方式，尽管可能会在一定程度上，分散观众对于影像画面的注意力，但却最大程度上，保留了原著的内容精髓。对于没有读过小说原著的观众来说，完全可以通过这部电影，领略原著里的主要意蕴。




电影的成功改编，还体现在对于鲁迅作品精神内核与主题意蕴的完整把握上。最为明显的例子，就在于编创团队为了更好地展现《阿Q正传》这一小说的主题，在电影当中，借用和融合了鲁迅的很多其他作品里的内容。比如阿Q和他的同伴经常聚会的场所，就被设定在咸亨酒店。等到片末阿Q被处死之后，酒店老板慨叹阿Q还欠着自己四十五文钱，无奈地将阿Q的名字从赊账单中划去。如此两个细节，都是出自小说《孔乙己》。通过这样的情节借用，来喻示阿Q对于众人来说的可有可无。影片中，阿Q被处死的场所，设定在古轩亭口。而在阿Q被处死之前，影片也清楚地交待：有一位革命党人（夏四奶奶家的儿子）在辛亥革命爆发之前，同样是在古轩亭口被处死。这样的情节，自然是对小说《药》的借用。无论是革命党人的死，还是阿Q的死，要么被充作众人无聊的谈资，要么甚至被拿来作为治病的人血馒头。鲁迅对于革命的失望与愤懑，通过编创团队如此的呈现，被表达得淋漓尽致。
不只如此，作为深谙中国历史与文化的导演和编剧，岑范和陈白尘还在这部电影里，巧妙融入了中国古典文学作品里的很多元素。比如在描绘赵太爷家里婆媳关系矛盾的那一出戏，就明显受到《红楼梦》里展现大家庭之中众人勾心斗角的情节影响；而赵太爷托邹七嫂把阿Q请来，试图买点好东西，而最终无果之后，儿媳妇随即说了一句“白费了这么多灯油”，这不禁也会让人想起吴敬梓的讽刺小说《儒林外史》里，严贡生因为燃着两颗灯芯的灯油，而始终不肯咽气的桥段。无论是鲁迅其他作品，还是中国的各类古典文学作品，编创团队对于它们的借用与融合，都是为了更好地呈现《阿Q正传》里反封建、反传统、反思国民性这一大的主题。应该来说，这样的呈现，是相当成功的。
严顺开先生对于阿Q这一主角的生动形象演绎，实在让人印象深刻，但鉴于之前很多影评，都已经对严先生的表演有过诸多详细分析，本文不妨多谈谈本片的其他一些亮点。在摄影方面，本片秉承着上世纪80年代很多大陆电影所共有的风格，以水墨画般的极简摄影风格，呈现清末民初时期绍兴水乡的真实景象。影片里的绍兴，一方面古朴、秀丽，另一方面破败、颓唐，如此丰富的呈现方式值得玩味。影片的编创团队自然认同需要对帝制传统和充满奴性与不争的国民性进行革新；然而与此同时，刚刚过去的“文革”对于文化传统的激烈破坏，又使得他们对于全盘否定传统的做法，重新予以反思。影片摄影当中美与旧的兼具，正是编创团队对于传统的复杂情绪的体现。
而在配乐方面，这样一种背反性，同样体现得非常明显。在阿Q被绑赴刑场的途中，革命进行曲般的西式音乐雄壮响起，而与这些音乐同时出现的，则是现场无聊看客们的亢奋、欢呼与激越。一方面是士绅阶层们已经革命了的“咸与维新”，另一方面则是底层民众的照旧沉沦、麻木与不觉醒，辛亥革命的失败与不彻底性，在音乐与影像画面之间的这种丰富张力之中，展现无余。




影片中最为精彩的部分，莫过于对阿Q关于革命的梦境的夸张呈现。尽管革命党人一再强调要建立一个民主、自由、平等的新式共和国，但在阿Q看来，革命党人的行径，仍然是类似于改朝换代的“反清复明”。他们所臆想出来的革命场景，就是身着为崇祯皇帝吊孝的白衣白甲举事，就是所谓“我要什么就是什么，我喜欢谁就是谁”，就是让自己成为高高在上的士绅，而让那些作威作福的士绅，成为供他们奴役和驱使的“下等人”。在欢快热闹的传统戏曲音乐当中，阿Q们所梦想的革命，仍然无非是“王侯将相，宁有种乎”的荒诞闹剧。影片的讽刺性和批判性，在这里到达了顶点。
当然，跟鲁迅的无情批判相比，编创团队在改编时，还是或多或少为这个故事，加入了一点人性的亮色。比如阿Q即便在革命成功的梦境之中，也不忍心将那些欺压和侮辱自己的士绅杀死，而是改为“痛打四十大板”。他的这种善良与隐忍，跟后来赵太爷为了自己的利益，将阿Q无辜害死顶罪的嘴脸，形成了鲜明对比。而相比于小说里的语焉不详，电影当中土谷祠里的老人，对阿Q百般容忍和照顾，甚至在阿Q被抓之时，也匆忙给他套上铺盖和行李，防止他忍冻挨饿。而入狱之后，尽管阿Q备受牢头和凶狠狱友的欺负，但同样也有善良的狱友与他同病相怜，相互照顾。上述这些改编，多少体现出编创团队对于劳动人民的朴素感情和对于人性的美好期盼。
当然，今天再来看这部电影，也多多少少存在一些遗憾之处。比如对于各个人物角色的展现，仍然受到政治先行的脸谱化风格影响；而在人物台词的改编上，由于过于忠实于原著，缺乏一些更具现实感和生活感的转化与改编，部分台词演绎时，会有舞台感过强、略显失真的感觉；而影片当中的画外音出现得过于频繁，也多少影响了影像叙事的流畅性。在五四运动和《阿Q正传》小说问世即将分别迎来一百周年之际，我们也有理由期待当今的艺术家们，能够重新推出一部电影版的《阿Q正传》，以弥补先人创作的不足与遗憾。
2018.6.17中午作于竹林斋
（本文配图来源于豆瓣网电影频道。）




（附）电影《阿Q正传》观影笔记：
第一次观影笔记：
从1921年冬切入，悠扬的配乐，鲁迅在家中写作，小说里原文的画外音，绍兴水乡景象，赵家少爷中了秀才，除了我们赵家，还有谁？比秀才长三辈，未庄，众人嘲笑，严顺开主演，阿桂，赵太爷打耳光，你也配姓赵？水墨画式的摄影，我们家先前比你阔多了，给儿子打了，陈白尘改编，民族乐与交响乐，大量小说里陈述文字的画外音，几乎是一个完人，被王胡打，弱势阶层的相斗，天下第一贱货，状元就是天下第一，精神胜利法，庙会上的戏曲演出，Q的辫子形象，弱肉强食的底层社会，癞子，戏曲收场，阿桂还是一无所有，打人的是自己，被打的是别人，假洋鬼子，假辫子，留日学生对秀才的鄙视，被狠打，科举停考后的社会生态，调戏小尼姑，大为过瘾，权贵三妻四妾的同时，底层缺乏婚配对象，不让娶妾，赵太爷家的婆媳矛盾，吴妈：真是个贱骨头，干嘛这么卖力气？跪下求吴妈睡觉，该死的阿桂，吴妈的慌张演绎得非常到位，吴妈求死，受封建伦理制约，上梁不正下梁歪，衣服一直没有变化，地保来训话，严厉处罚，土地庙，一次冲动搞得倾家荡产，咸亨酒店，没人雇阿桂做短工了，没有了生计，出门求食，革命党造反，该杀，夏四奶奶的儿子，跟《药》联系起来，古轩亭口，杀头，士绅操控下的宗法社会，对权贵的崇拜，女人不再怕阿桂了，可能是偷来的，吝惜灯油，在洞口接，由阿桂自述偷盗经历，要孝敬钱，做了小偷的羞愧，革命党成不了事，革命党天兵天将的传说，我革命了，造反了，要什么就是什么，喜欢谁就是谁，手执钢鞭将你打，老桂，假洋鬼子（钱大少爷）抢先革命，烛光照入梦境，白衣白甲，我们是本家，女仆人一副媚态，假洋鬼子：我有罪，舍不得杀头，每人重打四十大板，本能的善良，自己做了绅士，穷人全成了乡绅，阿桂哥，小尼姑，小脚，一场梦，假洋鬼子：你敢反对革命？打碎了皇帝万岁的龙牌，抢了尼姑庵的宣德炉，去城里参加了自由党，假洋鬼子与赵家少爷咸与维新，不准革命，未庄样样照旧，笑话剪辫子的人（被洋学堂的学生剪了），县老爷还是县老爷，带兵的还是带兵的，自由党成了柿油党，白举人帮办民政，乡绅主导下的革命，统治阶层毫无变化，跟黎元洪攀关系，叫阿桂滚出去，不准革命，儿子才是革命党呢，赵家让人给抢了，要20吊钱的赏，栽赃给阿桂，谁爬进去，赏3吊钱，涨到5吊钱，乌合之众，被抓前，大叔给他行李，真正关心他的大叔，温暖的角色，监狱里的景象，孤家寡人，在监狱里被毒打，白举人追爷爷欠的租，比土谷祠好，有饭吃，先把阿桂定罪，到处抢劫，从犯成主犯，管理治安，站着说，不要跪，五色旗下的县太爷，还是要跪，奴隶性，不会拿笔，孙子才画得圆，白举人说：阿桂不是主犯，要追赃，把总要杀一儆百，拿了赵家20吊钱，白举人辞职民政帮办，到北京找袁世凯申诉，最后一点行李和装戴被抢走，革命进行曲，赵阿桂，看到吴妈，二十年后，又是一条好汉，一阵喝彩，古轩亭口，杀头改枪毙，万众欢呼，咸亨酒店，擦去阿桂的名字，还欠四十五文酒钱，到底一句戏文也没唱，不是断子绝孙，而且子孙繁多，至今不绝。
第二次观影笔记：
考究的道具，准确的鲁迅形象，地保——赵太爷——白举人，我们赵家，底层相轻，士绅形象，两个耳光，你也配姓赵？赵姓——百家姓首姓，自己连姓都没有，儿子打老子，上海电影制片厂，明亮质朴的摄影，孙道临的鲁迅旁白，王胡的彪悍，精神胜利法，庙会观众的多样性，戏中戏，“手执钢鞭将你打”——绍兴乱弹《龙虎斗》，北宋年间呼家将的故事，土谷祠老人的宽厚和善，与吴妈的眉目传情，钱少爷——假洋鬼子，被假洋鬼子一番痛打，众帮闲的猥琐表情，断子绝孙的阿Q，丛林法则，弱肉强食，对吴妈形象的塑造，赵太爷找妾，赵太爷家紧张的婆媳关系，跟吴妈睡觉那段表情惟妙惟肖，王八蛋——官府和阔人专用，吴妈的形象回转，工钱全免，一次口头调戏的代价，吴妈是赵家的仆人——差序格局，被搞得倾家荡产，没有人雇短工了，看客帮闲的文化——《藤野先生》，“妈妈的，等着吧”，人不如狗，直接跳转到樱红柳绿，都请喝酒，造反就该杀，寡妇夏四奶奶的儿子，杀革命党好看，古轩亭口，白举人弄到25两还是50两赏银，在白举人家帮过忙，土谷祠老人——这会儿都不怕阿Q了，地位跟赵太爷差不多，绅与商，白费了这么多灯油——《儒林外史》严贡生，地保的疯狂食利，成了小偷了，宣统三年九月十四日，革命依靠流氓无产阶级，要什么就是什么，喜欢谁就是谁，老Q，革命党就是要造反，手执钢鞭将你打，白衣白甲的革命党，戏曲演出里的形象，革命就是颠倒阶层，就是报复，举人老爷自己打耳光，鼻烟壶用上，杀革命党的50两赏钱拿上，舍不得杀头，每人重打四十大板，搬到土谷祠去，不要老人帮忙，换上士绅装扮，吴妈脚太大了，小尼姑，从革命美梦中惊醒，辫子别筷子，咸与维新，静修庵，老子要革命，样样都照旧，辫子改了，知县把总照旧，白举人投革命党了，柿油党——银桃子，白举人帮办民政，黎元洪都督，滚出去，永丰桥，不准造反——就不做革命党了，咸亨酒店的遗风招牌，赵家遭抢了，搬了那么多东西——没我的份儿，把总弟兄们要20吊钱的赏，栽赃阿Q，为钱打仗，卑微的样子，看客的生动描绘，至死不明白杀头原因，二十年后又是一条好汉，永思堂书坊，众人一阵欢呼，抹去阿Q名字，欠四十五文钱——《孔乙己》，纠结于没唱戏文。

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>路边梧桐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-11 15:57:47</时间>
<影评>

最初看这部电影时，对闫老师的表演并不满意。在我的印象中，阿Q会更地痞无赖一些，脏一些。总觉得闫老师的阿Q正派了一些。
可是如今重新再看这部电影，才敬佩闫老师的表演真是经典。
阿Q这个角色不好处理，他是个小人物，没有家没有土地靠打短工为生。说话腔调油滑，和尚摸的我摸不得，是阿Q的经典台词。如果单纯从小人物的表象去处理，阿Q说话低俗又低三下四，这样一个形象极易让人讨厌。
但阿Q的价值不在于他的无聊，他的价值在于写出了人性的悲哀，精神胜利法。
所以闫老师的阿Q绝不是表面的痞，他有让人同情的地方。
在鲁老爷干活时，阿Q脱了外衣，手脚利索。这样的阿Q与无数那个时候的农民一样，只是低头干活，只是一个干活吃饭的人。佩服闫老师的表演，他不仅抓住了肢体语言的表现，连表情也抓住了，憨憨的又带一点讨好的意思。这样的阿Q是不会让人厌恶的。
在谈话中阿Q忽然意识到无后的大事，与女佣说了要睡觉的话。阿Q的举动是人之本能但他的行为确实不恰当。但还未及厌恶阿Q，就看到了他的可怜。先是吴妈的大哭大闹，阿Q一脸的茫然。接着鲁家对阿Q的追打，闫老师的处理得当，他躲闪害怕，身材的对比显示了阿Q的可怜。最终衣服被扣压工钱不给，阿Q缩头缩脑的被撵了出来。
这一段闫老师的面目表情精彩，演出了一个小人物的可怜。
重读经典，才发现演员的魅力。


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘴角的阳光</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-22 00:06:29</时间>
<影评>
        闲暇之际寻求了以安度世间的事情，正在电脑前，便胡乱的点着那些个图标，骤然停在了风行，那就看电影好了，片子的类型一般都是动画片、喜剧片，偶尔上来心思专心心理片，后来偏爱文艺片，现在上课真的觉得自己孤陋寡闻，知之甚少，赵老师布置的作业推荐看《阿Q正传》，发现有目的地的做事还真是比较有效率的。

窝在沙发里开始了一段投入的旅程，满天星一开篇，就感觉是部老片子，上海电影制片厂勾起了儿时的小记忆，电影是祭奠鲁迅先生诞辰一百周年拍摄的，“诞辰”，“一百周年”，想到赵老师说的知道一个人名字后面标注的时间其实是很重要的，那是和他所在的历史时期有着很重要的关系，这句话真的是让我幡然醒悟，每个人的生活都有其背景的。

鲁迅先生作序时的心理旁白，那神情深深的印记在我脑海，那种慢，那种静，那种无以言表。很用心的体会着，看着电影，另开着它的介绍，电影的拍摄记录，把电影和文字一起咀嚼。

看完电影感触颇多，最深刻的是阿Q进城前和进城回来后人们对他的态度，女人们先前唯恐避之不及和后来抢着买他的衣服，强烈对比土谷祠堂的老头对阿Q一如既往的好。让我郁闷也有点想不明白的是，他为什么一到关键时刻就掉链子呢？想女人的时候，对吴妈支支吾吾，我以为他要说我喜欢你，结果，结果竟然是我要和你睡觉；想投奔革命时，去赵府找到假洋鬼子我我、投投，被人听成头，轰了出来；审讯时前言不搭后语，就那么不明不白的做了牺牲品。

不得不说，我彪悍的把阿Q和孔乙己混了，当朋友过来站在我旁边，几秒后，见他不说话，我仰着脑袋问，你知道这是什么片子吗？《阿Q正传》，我说。屏幕刚好播放到酒家，我说，你看，这就是他喝酒吃蚕豆的地方。朋友怔了下，“那不是孔乙己么？”我猛然脑袋短路，阿Q？孔乙己？都是鲁迅写的吧？是！。。。

一般都是有书有电影，我就是癖好就是看完电影都要再看遍书，因为很多时候电影都是改编自书，既然是改编就是大改动小调整的无可避免，电影的影像传达是很到位，但电影是人演得，不同的人对情绪的表达不一样，传达附加肯定有演员自身的表述，而文字的想象空间更大，描述会更细腻。

看完书，不得不说，这部电影的拍摄超乎完美的诠释了书中要表达的意愿，书中描述其实人性都一样，土谷祠堂的老头在书中也是在阿Q落魄的时候有说过话让他搬出去的，而电影美化了这个人物，给了一个更鲜明的人性对比。书中说在阿Q进监狱时，里面只有两个人，可以相处，而电影演得最起码有七八个，又丑化了几个人，整部电影就只有土祠堂老头的平和。

而最终还有一点不解的是影片最后的旁白，说阿Q并没有断子绝孙。

电影中发现主角很是面熟，便搜索了他的信息，原来真的是现在备受欢迎的严顺开老先生，也看了他在1983年央视春晚演出的《阿Q的独白》，抽取了电影的精髓。也查资料了解了电影拍摄的背景及成果，《阿Q正传》被戛纳国际电影节组委会选中，代表中国正式参赛，角逐1982年的金棕榈奖，是中国内地电影的第一次。而下边摘自秦全耀新浪博客的话，也似乎解开了那一点不解。

岑范说，当时他和严顺开都去了法国，场面很隆重，还有升国旗的仪式。影片最后有一段旁白说：“阿Q虽然断子绝孙了，其实并没有断子绝孙，而据我们知道直到现在阿Q还有许多子孙世世代代延续下来，至今不绝”。针对这句话，在记者招待会上就有外国记者很尖锐地提问：“岑导演，影片中说阿Q并没有断子绝孙，那就是说现在中国还有很多这样的人？”

岑范答道：“不错，阿Q并没有断子绝孙。不过不仅是我们中国有，世界上很多国家都可能有，可能就在贵国也有像阿Q一样的人吧？”

提问的记者笑了，带头鼓掌，底下的掌声遂响成一片。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>chile快跑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-14 18:12:13</时间>
<影评>
           CCTV6放《阿Q正传》。80年代的片子，虽然从画面和人物表演上怎么看怎么不爽，但我愣是像着了魔似的没有换台，完整地看了下来。

   当听到影片结尾时的旁白“阿桂（阿Q）还是有后代的，而且子孙繁多，至今不绝。”时，我竟忍不住一个人鼓起掌来。

   终于明白，语文课上靠老师逐句分析是看不懂鲁迅的。但其实我们的身边到处都充斥着鲁迅小说中的各式人物。

   影片中的江南看起来很淳朴，我比较喜欢。

   虽然男主角的表演在当时已经很到位了，但我心目中的阿Q应该是一个漫画形象出现的（鲁智深也是），真人是无法完美展现的。

   不过鉴于目前还没有其他版本，所以还是推荐一下！
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>祈祷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-19 23:12:23</时间>
<影评>

下午读完了鲁迅先生的阿Q正传，又顺势看了电影，内心五味杂陈。想谈一下看了以后的一些收获。
首先，人们都在讨论的精神胜利法，有人说阿Q的方法是自我欺骗，我想说的是，自我欺骗是所能做的最好的事情了，阿Q找了很多办法，欺软怕硬，后来发现自己是最软的一档，无亲无故，无名无姓。不自我欺骗，在老百姓里也混不下去。。。我不赞成当代青年用这种 精神胜利法 去逃避责任，逃避现实，但阿Q这种境况，如果还不让自我欺骗，太残忍了吧。
第二点，让人又怜又恨的百姓的健忘,盲目与跟风简直可怕又真实，同一最低层次的人尤其喜欢互作。阿Q对吴妈只是说 我跟你睡觉  ，吴妈便哭着昭告天下，被整个村子骂为流氓，以至于后来，甚至50多岁的老妇看到他就跑。后来 发财 以后，女的又好像都忘了这码事。其实，他们根本对阿Q的所作所为不关心，自己在别人面前，表现的像个贞洁烈妇才是自己关心的。
第三点，有人说阿Q是个笑话，不对，很多人说中国乃至世界阿Q这类人很多很多，也不对，多的是平头百姓，多的是小D之流以及每天在酒馆里赊账八卦的人，多的是吴妈又或者见到阿Q就好像失了贞洁的50多岁的老妇，多的是平时在一起喝酒的人知道阿Q被杀后，只是增加了茶余饭后的谈资和笑料。
最重要的一点感受——阶级不同，思维不同，差距太大，平头小百姓基本不可能翻身。首先是获取的资源差距巨大，阿Q字也不认识，连画押之类的都不懂，没钱也没谋略，却满脑子搞什么革命。阿Q的可悲就在于，他是一个稍微见过世面的咸鱼，根据自己做咸鱼的经验和理想，妄图翻身，最后只是被人翻过来撒了孜然。。。
这世界怎么了？
酒馆的平头百姓不知道，他们知道有酒就喝，有八卦就谈，别指望抱团取暖萌生出什么狗屁友情～
这个世界怎么了？
吴妈不知道，赵老爷有二妻合理，至于你，就算把 我想和你睡觉 换成 我喜欢你 也不是爱情～
这个世界怎么了？
阿Q不知道，这世界走了一遭，不知道来时的路，走时的路也没看清～

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>遁地小青龙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-19 04:11:57</时间>
<影评>

我喜欢这部电影，不仅因为它的故事，它的深刻。也因为它的纯粹。没有多余的滤镜，没有特效，也没有镜头狂怼着一个人的脸上告诉你这就是主角。
每个人都各司其职，每件物品都有它的位置，故事随着桥洞下的水蔓延开，而我一眼望到江南水乡的岸边来来往往的人，听着片头唢呐吹奏的声音，就好像回到了40年前，回到了鲁迅的文章里，回到了那年去西塘岸边走着的日子。可以用一个词形容这种感觉：踏实。
开头是引人发笑的，觉得阿贵不过是个乐天派的无赖，用他特有的“精神胜利法”在社会的最底层自由自在地游走。然后是感到愤怒，当阿贵被别人欺负，转而又欺负更弱的尼姑的时候，我看到了不只是阿贵，还有那些旁观的人丑陋的嘴脸。这个画面放到现在也不过时，受害者和施暴者之间，也就隔着一个念头的转变。后来又是无奈和揪心，在底层的阿贵被视作蝼蚁，连府上的佣人都看不起，每个人的脸上都写着自私和势利，然而每个人都不觉得羞愧。底层的阿贵，到死之前所有的东西都被抢光，但他却不知道自己要死了，他只是还在想着怎么把纸上的圆画的更好一点。最后的审判来临，也没有反抗，只是用自己的“精神胜利法”再次安慰：大抵人可能是要有一死的。他没有想为什么自己就这么死了，只是说了一句“二十年后又是一条好汉”。
阿贵死的不明不白，旁人却觉得明白，只是不太尽兴，因为和以前的方式不一样了。大家抽着烟喝着酒，没有一个人为阿贵惋惜。掌柜想着阿贵欠下的那几十文酒钱，其他人依旧感叹着死法扫兴。
桥下的水继续流着，世界上少一个阿贵，没有丝毫不同，没有人关心他姓什么。而阿贵的精神和后代，世代流传。是你，是我，是我们。







</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>庭槐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-15 23:01:41</时间>
<影评>

 
原文发表于公众号“影书杂谈”（也不用关注了，已永封哈）
周树人写文章，不用原名，不敢，他那笔头，毒过隔壁家的三嫂和对门家的六婶，将来被骂的人醒悟过来，只怕是要掘了他的坟。
明明小尼姑已经咒下了，你这个阿Q，断子绝孙。
但是鲁迅不让，偏偏要在阿Q死后，说据考证，他并没有断后，他现在子孙繁多，至今不绝，仍然还活跃在各界。
严顺开更是一绝，把个阿Q演得跟书里一模一样，活灵活现。
凭此片，严顺开成为唯一获得过演艺界最高奖卓别林金拐杖奖的中国演员。这根拐杖，分分钟秒杀那些什么花什么鸡什么马的自娱自乐。
他演的阿Q，已臻化境，那不再是一个个体，而是一种符号，你居于上位，你是赵太爷，你居于下位，你才是阿Q。
上位并不是稳固的，上位上面还有上位，下位也不定就是最悲惨，下位下面还有下位；所以有时你是赵太爷，有时你是阿Q，这样的身份，随着你面对的对象不同，也不停的变换。
身份的快速切换，赵太爷阿Q阿Q赵太爷赵太爷阿Q赵太爷，按理换来换去，变得太快会错位，容易整出精神病，但结果恁是没有，因为，阿Q有一个法宝总能够拯救自己。
大多数时候，阿Q是失意的，这时他总是这样安慰自己：
打不赢，君子动口不动手；
挨了打，儿子才打老子的；
想女人不成，我还嫌她脚大呢，假正经。
阿Q还喜欢看热闹：
庙会聚赌，酒馆帮闲，哪里热闹哪里凑;
调戏吴妈捅了大漏子，听到有女人闹着上吊，偏偏忍不住还跑过去问问在干什么呢;
进到城里，看见杀头革命党人，嚓嚓，好看，好看啊。
这习好最终要了他的命，赵太爷家被劫，他去凑热闹，合着惹上了劫匪的嫌疑。
阿Q当然也有得意时：
小尼姑的脸，别人摸得，我也摸得；
有钱时，酒馆里的闲客，每人一斤酒，见者有份，我请；
幻想参加革命了，我现在要什么有什么，我喜欢谁就是谁；我手执钢鞭将你打。
阿Q最终没当成革命党，而是被当作劫匪杀头示众，他是既不知道所犯何事，也没有觉得司法不公：
他以为，游街坐监，本也是人命中注定的程序；
过堂受审，签字画押，他只是懊恼得狠竟把那圆圈画成了粒瓜子。
长轩亭口，阿Q终于知道了这是嚓嚓的地方，他想喊救命，但是他最终也没喊出来，直到死，他也没听到那好听的嚓嚓声音。
酒馆的人再谈起阿Q时，说究竟枪毙还是没杀头好看，阿Q竟然也没唱一句戏文，让人白跟了一路。
小D不同意，虽然和阿Q打过架，他觉得阿Q哥还是条汉子，毕竟他最终还是喊了一声二十年后又是一条好汉……
阿Q死了，但是他留下的这个法宝，让我们凡事都能找到让自己转败为胜的路数，在精神上来取得胜利，调整自己随时可以接受现状。用一种想象的满足来麻痹自己，我们称之为精神胜利法，并把他发扬光大，和忘却这一祖传宝贝一起作为中国人的一种高贵品质。
这种高贵品质，就以阿Q的名字命名，称为阿Q精神，文治武功，竟无往不胜，尤其运用在外交领域，更是得心应手。
至于阿Q本Q，他是死了，然而他那人生，仍然在他生长的那片土地无尽地复制繁衍。
他只是在不停的变换名字和身份。
有时他是下岗工人，有时他是农民工，有时他是外企白领，有时他是学生，有时他是被踢出体制的赵家奴。
现今的长轩亭口也早已更名，大大的牌坊上书CCAV几个血红大字，小酒馆的帮闲换成了对着电视机的观众，游街示众也与时俱进地升级成了上一档节目，讲讲你的嫖娼3P, 有偿新闻，腐化堕落，挟冤报复…
唯一不变的，是县太爷还在，主事的八字胡与他一合计，要维持长治久安，就得拿住一个阿Q游街示众杀鸡儆猴，太爷红笔一勾，管你圈画得圆是不圆，叫你二十年后再变一条好汉。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>叛卡门</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-01 20:36:56</时间>
<影评>



本片为纪念鲁迅先生诞辰一百周年而拍摄。《阿Q正传》是鲁迅先生唯一一部中篇小说，讲述辛亥革命前后畸形的社会状况。形形色色的普通老百姓共唱一出令人啼笑皆非的闹剧，风雨欲来满城飘摇，这个看似闲逸的小村镇也深受波及。后路无法回头、前头一片迷雾，立足中间浑浑噩噩惶惶不可终日，阿Q的存在，烘托出了当时人们精神娱乐和寄托何其荒谬。

取材于小说而翻拍的电影最难得地方在于：人们因为对小说的熟悉不仅在情节上已了然于胸，而主角的形象也早刻画于心。而严顺开老师版本的阿Q令我感到惊喜，所谓“演活了”也就不过如此吧：阿Q耍牛逼时的人模狗样和瞬间认怂的窝囊状都十分形象，不论是远景的走路姿势还是特写表情，都像是阿Q真的从书里走到了现实中。

阿Q这个人，当真是可怜又可恨的最好例子。他自私，根本不知道革命是什么只想借势作威作福一番；他可怜，活到了30岁还是孤家寡人且债务累累；他可恨，看见比自己弱小的就要欺负一番才痛快；他也老实，做短工踏实卖力灯油少他就不休息的舂米。只可惜他始终都是烂泥扶不上墙，沉浸在自己的白日梦里，用精神安慰法慰藉白天受到的侮辱。骨子里还有恃强凌弱的奴性，加上天生家中一贫如洗，所以当穷人也当的四处被人瞧不起。

然而一个人被毁掉，不能说不是被社会泥潭淹死的。愿意跟阿Q喝酒哄闹的都是一群看热闹不嫌事大的人，只会怂恿阿Q做无良之事；有可能是本家的赵家，却嫌贫爱富欺软怕硬，从来也不想拉阿Q一把；尼姑庵里的尼姑看似一心向佛，放心不下的却是有着四百年历史的明朝香炉和灭亡了的清朝牌位，面对快要饿死的阿Q也是嫌弃至极乃至放狗来撵。唯一一个真心对善待阿Q的老人，虽然竭尽所能，但也力不从心。

阿Q未被善待过，他的内心还停留在见样学样的孩童年纪。他的所作所为正像是一面镜子，反映出当时社会的丑恶和变形。良好的教育和正确的引导从未发生在他身上，而他耳濡目染的也尽是“金钱万能”这一简单粗暴的道理。酒帮助他麻醉白日的痛苦，精神胜利法弥补他软弱无能的天性，吹牛皮和说闲话何尝不是他驱赶孤独的手段。尽管这种交流方式令人不齿，甚至卑鄙可笑，却是他抓住的一根救命稻草。

影片的服装很用心，角色经历变化前后都会用不同的服装表达处境。水镇上容人生活的空间变小，拥挤的同时也让冲突更为戏剧化。阿Q调戏吴妈的一场戏处理的很是细腻，然而阿Q这种直男癌深入骨髓的人获得同情已经是多福。做了一场春秋大梦却被狗吓得从床上跳起来，对于一个灵魂病入膏肓的人，如何能救得了呢。他可笑，更多的却是悲剧。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宛</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-01 19:51:30</时间>
<影评>

一、创作背景
《阿Q正传》是鲁迅创作的中篇小说，创作于1921年12月，最初发表于北京《晨报副刊》，后收入小说集《呐喊》。
该小说创作于1921年底，共分九章。小说以辛亥革命前后的中国农村为背景，（由于鲁迅母亲娘家在农村，所以他从小有机会接触和了解农村与农民）描写了未庄流浪雇农阿Q，虽然干起活来“真能做”，但却一无所有，甚至连名姓都被人遗忘的故事。
那是在辛亥革命时期，鲁迅先生写此小说为了严厉抨击当时政府的腐败与人民的无知，揭露了当时社会上一些下等社会的人被虐待的事实，也严厉的讽刺了无知的人民不懂革命而整天喊革命的口号。
二、阿Q特点
（一）阿Q是一个落后不觉悟，带有精神病态，受到阶级压迫，被剥夺一无所有的贫苦农民。
（二）阿Q是一个深受封建观念侵蚀和毒害，带有小生产者狭隘保守守旧落后特点，不觉悟的农民。
1.吴妈的大脚他不喜欢——反传统。
2.厌弃“假洋人”，没辫子——反传统。
（三）阿Q是一个性格乐观，妄自尊大，用精神胜利法解脱现实中的烦恼。
（四）阿Q是辛亥革命的“代表人”——农民的愚笨，无知，单纯，淳朴，揭露了中国真正的革命，需要一场思想革命和觉醒了的人民。
   被当替罪羊，无知，不识字，临死前都以为被送回家，表面仁慈，一副佛像的知县大人，而实际在金钱地位面前，讽刺的还是人性。
三、创作的艺术风格
（一）外冷内热，性格环境的典型化
（二）白描的手法，从衣着，环境，性格，心理，服装，佩服严顺开老师的演技。
（三）讽刺手法，批判像阿Q一样的落后，愚蠢，传统农民，鞭挞赵太爷，假洋鬼子等人的凶残，悲劣
（四）形喜实悲，喜剧的场面，可笑的愚蠢，隐藏着深刻的悲剧
四、影响
《阿Q正传》通过病态的阿Q揭露社会，反映了国民性的弱点，鲁迅的呼吁目的改革社会重铸国魂的革命热情表达出来，典型的揭露了这个历史阶段中国人的精神面貌，说明了改造国民性的重要性。也正如《狂人日记》一般，用其讽刺手法，在这个“吃人”的社会，现代国人的灵魂该如何拯救，，反映了辛亥革命的方方面面，作品这种形喜实悲的悲喜剧色彩，正是作品产生巨大艺术魅力的重要因素之一，给“五四”新文学奠定了稳固的基础。
   阿Q虽没有女人，但并不像小尼姑所说断子绝孙，而是子孙繁多，至今不绝…
鲁迅先生一生知己——瞿秋白
有思想一致，共同的理想追求“道不同不相为谋”
萧红《回忆鲁迅先生》

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
