<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>盲山</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p524941991.jpg</封面>
<导演>李杨</导演>
<演员>黄璐 / 杨幼安 / 贺运乐 / 张玉玲 / 张友平 / 李杨</演员>
<简介>1990年代末，初踏上社会的大学毕业生白雪梅（黄璐）急于帮父母分担重担，无奈一直找不到合适工作，在她发愁之际，装扮成医药采购公司员工的人贩子向她伸来热情的双手，她随他们来到中国西北某个偏僻山村采购中药，结果一杯水喝下肚，她倒床昏睡。
                                    
                                　　醒来后，白雪梅遍地不寻她的“医药公司 同事”，检查身份证和钱包时，发现它们也一同消失，瞬间，她醒悟自己已被卖给当地人，苦苦哀求一番后，白雪梅明白重获尊严和自由的唯一方式是逃出去，她开始了一次次的出逃冒险，而该过程中，她渐渐知道能相信的人只有自己。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Minjie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-03 12:24:55</时间>
<影评>
        1991-1995年，官方公布获解救的被拐女性人数为80555人。



1.


拐卖，拐卖

----------

你是个四川的女学生，正好赶上了扩招，你上了大学，你们全村人都为你骄傲，你来到陌生的城市，在这个不为中国80%人所知的大学里学习，你很漂亮，尽管你从来不知道什么是LV什么是coach什么是burberry，追你的人里有四十多岁的商人，也有浪荡的公子哥，终于你毕业了，却找不到工作，你欠下了4年的助学贷款，你知道这次你辜负家里人的期望了。有一次你认识了一个老乡，她跟着一个叫吴经理的人倒卖药材，却能赚不少钱，她劝你一起，于是你跟着她一起去跑江湖，希望赚点钱寄到家里去。那天你们来到了一个陌生的陕西农村，一杯水下肚，你晕晕乎乎，醒来后你发现躺在一张陌生的床上，你成了一个被拐卖的妇女。


这是一个关于被拐女性的故事，确切的说，是被拐了却永远逃不出去的女性的故事。和《盲井》一样，李杨一点一点的把残酷的现实展现在你的眼前。


你不服，你那个四十岁的老公，刚花了积攒了大半辈子的7000元买了你，说什么也不让你走，你的公公婆婆常常打你，这天你听到窗外爆竹声声，这不是新年，你知道他要来了。


前几年看Richard Dawkins的《自私的基因》，里面讲到做爱，说人类的性行为，最近才有了生殖以外的意义。当然，生殖还是性的最主要意义。所以，当我看到雪梅的婆婆公公和她老公一起扒开雪梅的衣服时，我只看到一种原始的状态，一切的前戏都没了，粗犷而丑陋的男人，只知道插入，再插入。村子里的光棍调侃着说：“弄没弄呢，白不白呢。”


人这种动物，最大的优点是适应性强，最大的缺点也是适应性强。斯德哥尔摩症候群，也发生在这群被拐的妇女身上，你的婆婆来劝了，“没办法的事，我们女人都是这样，嫁谁不是嫁呢，你生了孩子就明白了” 你说滚，村里另一个被拐的女性小兰来了，她说，跑不出去的，我来了5年了，你要想想你父母，不要这样寻死。你慢慢的接受了，接受了婆婆的辱骂，接受了老公每天晚上在你身上的喘息，接受了一切粗重的农活。你要活下去，活下去就有机会跑出去。


你偷偷写了一封又一封的信，谁知道邮递员转身就把信交给你老公，三包香烟，比你的眼泪更值钱，你找到了村委会主任，主任让你回去，随后派了几个小痞子来家里收钱，无非是要些封口费罢了，有一次你真的试图跑了，跑到了山的另一面，迎面来了一辆汽车，三元钱，你没有钱，就让机会这样走了。你不相信这一切就这样完了，你和小叔子上了床，是的这样我想到了《菊豆》里巩俐和李保田的激情，这种感情里混杂了欲望，恨，无助，还有一点爱。你无非是想让他帮你。可惜他帮不了你。你找到了村口的小卖部老板，你问他借钱，她说你拿什么换，你知道他在说什么。你又跑了，这次你来到了镇上，你刚上了去城里的大巴，又见到了村里的拖拉机，他们来抓你了。司机本可以绝尘而去的，他还是开了门，你又被抓了回去。


终于你怀孕了，你绝望的拍打着自己的肚子，那个时刻你想到了什么？也许你的一辈子就绑在这个村里了？也许，有了孩子，真的像婆婆说得那样，就适应了？


据说在正式版里，最后的结局是你拿起了刀子砍向你的老公。


这种爆发，完全可以预料得到，像极了伍仕贤的短片《车四十四》。一个卑微的女人，她的希望全部破碎，她一刀刀砍下去，就好像在拷问良心，你们全都是罪人。


顺便提一下，阉割版里，伟光正的干警们，从天而降，像007一样，悄悄潜入，再悄悄离去，讽刺极了。



2.


山里，山外

----------

我从小就在大城市里长大，唯一关于农村的记忆是小时候的外婆家，外婆家在城郊结合部，那里有稻田，也有鱼塘，躲在小树林里的坟堆边烤番薯，成了我不多的童年记忆之一。我从来就向往，那种原始的自然美，望不到尽头的树林和山，新鲜的空气，鲜活的野味，不知道从什么时候开始，在农村生活已经被现代人当成是一种健康的生活方式。可又有多少人真正的理解农村，盲山，只是解剖了被拐卖妇女的心，而谁又真正的试图解构那些买女人当老婆的村民呢？


当我见到村民们，拿着锄头，开着摩托车追赶雪梅时，我只见到了一种原始的愚昧和狡谲。


但当我听到，雪梅的老公说，“才7000元，城里娶老婆哪个不花这几个钱？” 我就知道，事情远非我想的那么简单。


这群人身上，既有几千年来的懦弱和保守，又保留着原始的野蛮，同时，还有对现实的无奈。


费孝通的几本人类学著作里讲到旧时现实中农村的婚姻，大多数都是以经济来维系的，当女权的观念和旧有的思维观念冲突时，当女人的职能并不仅限于生儿育女时，又该如何来引导解决呢？一个现实的问题是，旧有的农村观念和生活方式，越来越和这个时代背离，城市化已经让农村的女人有了更多的选择，一个旧时代的40岁男子，若是找不到老婆，还可以通过童养媳，或是高额的聘礼解决问题，那么现在呢？买老婆违法，童养媳更违法，高额的聘礼？又有多少人愿意住在破旧闭塞的农村乡下呢？但同时，人类原始的进化冲动，让自己的基因流传下去的渴望，又在永远的推动着他们。你管这叫爱情，其实这只是生殖。


这个时代里富裕阶层占有更多的资源，解决问题的关键，也许并不在于节流。





3.


李杨，李杨

----------

当中国的电影业，一哄而上的拙劣的模仿着西人的作品时，当中国的导演以为宏大的场面就是解放军洒菊花，以为激情就是摆两个高难度的回形针造型时，李杨的电影给了我不一样的感觉。


坦率的说，这部片子拍的很粗，甚至粗劣，几年前《盲井》的成功，除了换回一个柏林的银熊，捧出了一个去演励志电视剧的王宝强，并没有给李杨带来巨额的投资，商人从来不在乎一部片子是否有意义，他们只在乎回报。这种现实主义题材的片子，搞的好的，只能换两个奖，卖点海外DVD的版权，阉割一下上映，搞的不好，也许永远见不到观众。几个业余的演员，拉到某个村子里，就这样拍出了盲山。正像李杨的哥哥说的那样：“你拍这玩意干啥，学学张艺谋，冯小刚，拍点赚钱的。” 消费主义时代，谁会花50元钱找难受呢，甚至谁会花10元在盗版摊子里找这样的片子看呢，10元钱，你有无数的选择，肌肉男will smith，动作片色戒，甚至是花枝招展的日本女优。


然而一个健康的社会里除了疯狂的逐利者，还应该有李杨这样的人。几年前我一直因为Karma的两部关于中国纪录片而沮丧，因为我不想见到中国的导演在历史事件里缺席，今天，我们发现李杨。


我起立为你鼓掌。


我也依然在寻找，不是那些名利双收的中年导演，他们只能拍些歌舞升平的电影，而是一个能深刻描绘出变化状态下中国人精神焦虑的导演，期待下一个李杨。



---

八年后 后记


我从来没想到，八年前写的一篇电影观后感，再次被翻了出来，还上了豆瓣APP的首页。半夜里朋友传来一张图，先是一惊，后来就猜到了是哪篇文章。郜艳敏再次成了热搜词，距离上一次已经过了近10年，社交网络展示了它的快速传播能力，尽管《南风窗》早在0607年就对她进行报道。如今你再读那篇报道，除了惊讶我们的媒体曾经也可以如此自由犀利，还会有一种深深的绝望感。十八岁就被人拐卖，被几拨人多次强奸凌辱，三次放弃生的希望而自杀，想离开下岸村回到家乡却被父母婉拒，最后回到石头垒起的课堂里，寻找存在意义时却被庙堂之上的人当作象征和谋利工具，这种绝望感也在李杨导演2007年的作品《盲山》里出现，这部从未在大陆上映的电影极为写实的描绘了女大学生白春梅从被拐卖到逃亡的经过。文艺创造当然根植于现实，而残忍的现实确是：在上世纪90年代，大量的拐卖以超过我们认知的方式存在着，官方公布的极少部分数据里，1991－1995年，获解救的被拐女性人数为80555人。解救妇女是如此之难，落后地区的村民不仅对暴行熟视无睹，还会参与其中，利益链条又如此复杂，让解救行为如大海捞针。即使被解救，也会因为病态的观念而饱受歧视，人们认为你是不洁和不幸的，然而不洁总是排在前列，像无形的巨大标签，对女性来说这意味着难找好的婆家，这无疑又造成了二次伤害。WHO的数据里，中国是世界少数几个女性自杀率高于男性的国家，而吞农药曾经是农村地区最常见的自杀选择。


在社交媒体发酵郜艳敏这个词后，我看到了更让人心碎的报道。在腾讯的一篇采访里，8年之后，除了月工资从90元提高到了600元，一切都没有变。20年的代课教师，却只有如此微薄的工资，并且，和拿腔捏调令人作呕的官方文宣描述的“丈夫已经知道妻子是个受社会尊敬的‘名人’，已经不敢打他了。”所不同的是“现在，这个比郜艳敏大6岁的羊倌丈夫经常赌钱输了就打她。”而这个善良的女人，却依然对这个伤害她如此之深的村庄保持善意，以她为原型的“宣传”电影拍完时剧组说，“郜老师，我们就不给你稿费了，给你20万块，让你自己用”。郜艳敏却一分钱没要，全给村里修路。


困难里催生崇高的意义本身就是一种变态的价值观，而让妇女承受各种痛苦，而欣赏其中的“伟大”更是这个国度长久以来的猥琐偏好。王小波在《拒绝崇高》一文里说的很清楚：


“在一个文明社会里，个人总要做出一些牺牲——牺牲“自我”，成就“超我”——这些牺牲就是崇高的行为。我从不拒绝演出这样的戏，但总希望剧情合理一些——我觉得这样的要求并不过分。举例来说，洪水冲走国家财产，我们年轻人有抢救之责，这是没有疑问的，但总要问问捞些什么。捞木头尚称合理，捞稻草就太过分。这种言论是对崇高唱了反调。现在的人会同意，这罪不在我：剧本编得实在差劲。由此就可以推导出：崇高并不总是对的，低下的一方有时也会有些道理。”


在这场新媒体的呐喊与喧嚣之后，那些背后的问题仍将长久的困扰着我们。教育资源的不平等，农村教育资源的稀缺，人们也会拷问教育对改善落后地区人民生存状况的有效性。而当媒体开始以旁观者的心态报道越南新娘时，它们却忽略了越南新娘和被拐新娘实际是同一种产物。根据2014年的人口统计，中国男性比女性人口多3376万人，而新出生人口性别比为115.88，也就是说，每出生100个女孩，相应出生了115.88个男孩。虽然越来越多的大城市里女性抱怨找不到结婚对象，但真实的情况是，大量农村落后地区男性根本无法正常渠道娶妻。而在未来这个问题还会越来越严重。


八年回顾，依然绝望。你问我这个世界会好嘛？我真的不知道。那种恶和黑暗让人反胃和难以直视。然而我们依然且必须试图鼓起勇气，为了无数个郜艳敏，也为了我们自己。


欢迎关注我的个人公众微信号搜索： 景德镇生活指南 notesonchina
      </影评>
<有用数>9065</有用数>
<没用数>385</没用数>
</review>
<review>
<作者>树木夕凉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-23 21:54:49</时间>
<影评>
        翻阅报纸的社会版，常常会在豆腐块大小的文章中看到诸如“女大学生遭诱拐”之类的新闻，我们只当它是生活的边角料，用来存为经验主义的教条，告诫自己，告诫孩子，不要轻易相信别人。它的社会效应充其量如此，对于事件本身并不具任何意义。

是的，这样的故事层出不穷，一点也不新鲜，我们司空见惯，却也视而不见。有人说李杨的电影《盲山》根本就是一出法制在线，其实这部电影讲述的“女大学生被拐卖”这个故事的确有太多社会借鉴的成分，但它的意义在于，它是放大的，它是以一整个大荧幕的苦难来让人们正视的。

看《盲山》的过程，从愤怒到失语，最终觉得一切的情绪都是枉然，因为它的“盲”，“盲”的那么全面，“盲”的那么彻底。

记得从前在《那山那人那狗》里看到的大山是苍翠的绿色，它纵然沉默无言亦是生机勃勃，山歌嘹亮，民风朴素，满目都是实实在在的顶天立地，就宛如我们在黄金周从城市奔赴边远的山区，我们感叹风景秀丽，感叹溪水潺潺，感叹乡民的朴实，浮光掠影地走了一圈，回到城市里过安逸的生活，然后不断遥想乡村的美好。

然而在电影《盲山》里，依然是高山流水，依然是远离市嚣的村民，依然有城市难得见闻的羊群和山歌，朴实依然在，但它不再发光，它竟然是恶臭的，朴实延伸而来的“盲”成了所有罪责最有力的借口，它背离我们的法律，背离道德，背离人性，但它用“盲”承担了所有的不义，如果说“无知者无罪”，那这“盲”难道该获得我们的原谅？

《盲山》里，被拐卖到陕北山区的女大学生白雪梅所遭遇到的一切是社会新闻的细节化，我可以想象那些被拐卖的女子被强奸、强迫生子、与外界一生隔离的状态，但却不曾想过她们在这过程中挣扎的种种，不曾想过“事件”之外那些人的一切态度。李杨做了一只无功无过的显微镜般的角色，他的任务就是将渗透在这拐卖事件中人们丝丝缕缕的行为呈现在世人的眼前，他要用村民的“盲”来对比所谓有知者的“盲”，无疑，是一次令观者尴尬的提醒。

女大学生白雪梅被用七千块的价格买下，从一个独立的个体成为了交易的物品，她的“丈夫”在老父老母的呵斥和帮手下强奸了“老婆”，同样作为女人，“丈夫”的老母亲只会对这个女孩说：“事情已经这样了，女人家嫁谁不是嫁，你给我儿子做媳妇，不会亏待你的……”，我不确定这个母亲有多少恶，她成为帮凶大部分的成分可能只是觉得七千块不能白花，只是觉得儿子需要传宗接代。你愤怒，你憎恨，但是无用，这种大山深处的原始与无知，是让愤怒都显得无力的。仿佛你对着一个失聪者大吼大叫，而对方只见你嘴唇的蠕动，却丝毫也无法接收到你想表达的一切。

除了白雪梅的“丈夫”一家，还有那道貌岸然的小叔子，以一个知识分子的表面来行无耻之实；村委会主任对白雪梅的求救置若罔闻；邮递员这厢拿了雪梅殷切递出饱含希望的求救信，那厢就把信交到她的“丈夫”手里；村民们对这个被买来的“老婆”也只是不断夸奖雪梅的“丈夫”艳福不浅；这种原始的生存环境是一把双刃剑，它一面带来朴实，一面也带来因无知愚昧而导致的野蛮与恶。而更令人无言的是，他们对自己的恶理所当然地认可，而并不视其为恶。这是大山内人们的“盲”，是被高山阻隔的，与外界道德和法律认知的背离。

然而令人难过的是，山外的世界竟也是难堪的，而这种难堪却又那么真实地存活在我们的周围。

白雪梅曾有两次翻越大山逃到公路上，第一次在通往外界的唯一一条公路上因为三块钱的车费而遭到司机的拒载，让她被“丈夫”抓了回去；她自此明白逃出去需要钱，于是用自己的身体跟小卖部老板讨价还价，最终以四十块成交，她揣着这钱终于买了二十块的车票乘上了长途汽车，眼见着就要脱离黑暗，却看见“丈夫”一行人在车门外，她泣不成声地恳求司机千万别开车门，然而司机、卖票员以及全车的乘客，就这么眼睁睁地视而不见，不闻不问，并且心安理得地看着雪梅被他的“丈夫”带走。

跟大山深处的“盲”比起来，这种山外的“盲”还要让人觉得可怕。它摆脱了原始、摆脱了愚昧、摆脱了无知、摆脱了隔绝，却更生冷，更凛冽，宛如一把尖刀般不留余地。一切未伸出援手的观者，其实在这罪恶里又何尝不是扮演着帮凶的角色，纵然没有做什么，但这无为比行凶还让人憎恶。

白雪梅最终在一个小学生的帮助下与外界取得联系，得到警察的解救，她终于带着一场噩梦般的经历和父亲一起离开沉默无言的苍山，这样的结局几乎就是报纸新闻的格式，警察是她们苦难的“救世主”。

然而我知晓，《盲山》在嘎纳放映时是有着另一个迥然不同的结局：“丈夫”的母亲以死要挟，村民暴动，以至于警察不得不停车离开，让女孩的父亲留下，虽然警察说一定会回来营救，但第二天当女孩的父亲要带女孩离开时被男人们抓住，并遭到殴打，女孩情急之下拿刀把男人砍了。然后黑屏，电影结束，这个结局更黑暗更绝望，然而我却更愿意相信它是真的，更相信这座高大的“盲山”也许是无法翻越的。

我们国内可见的是一个安全的，符合社会安定团结的“和谐”版本，就像电影里省委领导来大山视察，却早早知会村委会。听一听村委会的广播里是怎么喊的吧：“谁要是败坏了咱们村的名声和形象，一切后果由他自己负责，我们绝不会对他手软。”所以领导还没到来，被拐卖的妇女们就被藏了起来，领导们看到的是一个民风纯朴，风景如画的和谐山村，于是满意地离开。他们要的不是真正的真相，而是一个被制造出的真相，它欣欣向荣，与社会主义和谐发展。这难道不是一种更深刻更刺骨的“盲”？

也许，社会罪恶的制造者从来不是个人，也从来不是小团体，它是一个社会的整体罪恶，是直接实施者，装聋作哑者以及我们这些视而不见的观者们共同的罪恶。

这种无法翻越的“盲”是眼盲，是法盲，是文盲，更是心盲。

而我在这里敲下的字句，我抛出去的愤怒和指责，却又毫无例外地又弹回到我自身。
      </影评>
<有用数>4058</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>不严肃不团结</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-16 23:50:19</时间>
<影评>

    刚看完盲山，就来豆瓣看评论。发现有几个朋友猛批盲山导演跟张艺谋一样靠给外国人提供高尚的YY来获奖，有几个朋友对盲山的结尾很疑惑，大骂又被广电总局骗了。
    实际上对于这样的片子，剪了也比看不到好。除了传说中的两个版本的结尾以外，这片子并不是只反映了拐卖人口这一个问题。如果跟以前的电影一样不许放映，那么电影中涉及的其他问题想必也一起都剪了。如果这个片子被禁了，那里面的村委会乱收费，村委会主任黑社会化，被拐卖女性的真实处境，现实中偏远山村的生活，当下农民生活境遇等等问题也将随着广电总局一纸禁令停播了。而对于传说中的那个另外版本的结尾，我认为对影片主题来讲并没有太大影响。毕竟那些想把主题上升到什么主义的人，都不是纯粹看电影的，一帮托物言志的人而已。就拿那个口口声声跟警察说为人民办事的村委会主任来说，电影就有三个场景提到了黑社会一样的村委会：一个是一帮流氓一样的人来找那买媳妇的一家收费。一看就知道是乱收费。还教导那男人：管媳妇就得跟收费一样，来硬的。第二个场景是女大学生去找村委会求救，那主任让她回去，先调查再说。这深刻的让我见识到了土皇上跟官老爷的官腔，居然发的一样标准。最后就是警察们和父女俩进了村委会，而村委会墙上挂满了锦旗。这对比，真有效果。
    当年听老罗语录的时候，老罗讲过户口制度与新警察。虽然讲暂住证的段子被大家记住了，但是老罗在里面开头就义愤填膺的说：如果你生为一个乡下人，就是个二等公民，遭受种种的不公正待遇。现在看来，你如果生下来就是一个女性，那等待你的不公正待遇丝毫不比所谓“乡下人”少。
    电影从头到尾就说明了这么一个事。他没弄一个很装x的视角出来，非把电影给整的特别深沉，特别有精神，特别有情怀。而是用记录片一样的角度，就告诉你远方的山村有这么一个事，女人有这么一个状态。就是告诉观众，你在电影院里花几十块钱看电影的时候，还有这么多的大多数在乡村在火车站在集市在底层沉默着，在村子里这么活着。告诉大家，一个女人是怎么消失的，告诉大家上大学都可以上的欠一屁股债，毕业就出来就被人骗了；告诉大家村委会在很多地方就是黑社会。
    所以，这片子剪没剪，河蟹没河蟹，真的不重要。只要看电影的时候，别老犯小资产阶级那套情怀，把什么都上升到人性啊，关怀什么的形而上里去就行了。能把这电影里任何一个问题看透了，也对得起人家广电总局这次睁一眼闭一眼了。

</影评>
<有用数>371</有用数>
<没用数>89</没用数>
</review>
<review>
<作者>akane</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-05-06 10:00:11</时间>
<影评>
        讨论删未删节的朋友们似乎都在纠结影片的结尾。的确，两个版本的结局如何，其实只是白雪梅个人的命运，与影片要旨并无太大影响，一个是以冲击的手法极端表现了各种社会弊病的最坏结局。另一个是让大家心存希望，相信还会有改善的余地。


然而，我是先看了未删节版，然后来豆瓣看影评，发觉最让我震惊的那个情节并没怎么在被大家讨论。于是我又重看了一遍删节版，发现让我愕然的那个关键词果然被改掉了。


删节版里，公安带着雪梅父亲第一次解救的时候（虽然未删节版根本就不存在第二次解救），中途被村民包围，公安让雪梅父女稍安勿躁，三日之内必来解救，雪梅父女当时就跪下了求公安当天就把他们救走，这时，雪梅父亲的台词是＂我已经花了几千块的差旅费，这次救不出，我再也没钱救我女儿了。＂blabla，最后把人救出，再来一段赞扬公安的字幕，顺利通过总菊审核。


然而，未删节版本里，雪梅父亲说的不是几千元的差旅费。

是解救费！！！！！！


不注意的话，台词一瞬也就过了，先看删节版的话更难察觉，其实公安根本就跟之前的医生一样，不给钱，怎么救人。这边村民付钱给人贩买人，那边丢失家人的付钱给公安救人。


一个词，对一整串事件的理解完全颠覆。


最黑暗的，不是白雪梅个人的命运，而是将其织在其中的那张盘根错节龌龊的黑网。
      </影评>
<有用数>321</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>左思</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-11 13:31:14</时间>
<影评>
        看《盲山》使我想起了曾经看过的《给你所爱的人以自由》这本书，茅于轼先生在这本书里举了一个例子(据《光明日报》1988年9月3日第一版所载武勤英《沉重的思考》)：

“1988年初，上海一位聪明美貌的女研究生、研究生班的班长竟被人口贩子（贩银元赚“容易钱”）以2480元的价格卖到河南黄河边上的一个偏僻农村里。买主是一个30岁老实巴交的农民，他早年丧父，母亲30岁守寡，拉扯着6个孩子，全靠讨饭活了下来。她起初抵死不从，几度自杀未成，最后在痛苦中度过了71个日日夜夜。这个媳妇使他犯了强奸罪，判刑5年。有人感叹：为什么她不依靠法律来解救自己呢? 这个女研究生被人以赚钱为诱饵，骗到当地农村；下得车来发现鞭炮齐鸣，鼓乐大作，方知上了当。她起初抵死不从，几度自杀未成，最后在痛苦中度过了71个日日夜夜。一般人会感到奇怪，何以这样有知识的人竟然会被困二个月之久，难道没有人能搭救她吗?我们来看看她周围的人是如何看待这件事的吧。”

“她的"婆婆"打心眼儿里喜欢她，鸡下的蛋不舍得卖都给她吃了，事发以后，她还一口一个"俺那媳妇"。她认为花钱买的媳妇，就是私有财产，自己的东西当然要好生爱护。左邻右舍如何看呢?现在青年人结一个婚要花四五千元钱，买一个媳妇才2000多块。这样的好事求都求不来，只要有机会他们也会这样做的，村里这一类的事还多着哩。再听听团支部书记怎样说吧，他干脆地表示："人家花钱买的还有啥好说?"（从一则寓言挑战高斯定律：忽略了传统道德的约束。任何经济学定律有个固有的顽疾，忽视了传统力量的束缚。这就是为什么看似水到渠成的经济学成功定律在传统文化目前表现的无能为力）可见这件事没有违背"常理"，人可以拿钱买，女人尤其如此，她们只不过是延续香火的工具而已。在山东郓城县，买媳妇的人有成百上千，他们认为买媳妇原是正常事，买媳妇被判刑才是反常的。在这样一个非颠倒的环境里，要把是非再颠倒回来，当然难如登天。”

“女研究生之所以能被搭救，原因在于她是"万般皆下品，唯有读书高"的代表人物研究生。搭救她立了功的党支部书记说："她如果早告诉我她的身世，她共产党员的身份，我说啥也不能让她在这儿受这么大的委屈，国家培养一个人才不容易呀!"这里道出了她之所以能被搭救，只是因为"她的身世"、"共产党员"、"国家培养"。其余那些一般身世的非党员，又不是国家培养的，就只好继续当人家买来的媳妇了。这个例子只是水面上浮现的冰山顶端，亏得人口贩子贩卖了一名研究生，这才揭露了我国农村人权问题的一个小角。”

看了这个例子，让我们反过来看一看《盲山》的情节：《盲山》中的白雪梅学历要比上述故事中的女主人公的学历要低，但是她们被骗的原因有类似之处——都是为了钱，但是白雪梅是为了替家里还债，而女研究生是为了发财。二十世纪八十年代末工作应该不算难找，但是商业大潮的冲击使女研生迷失了；今天，大学生就业已经很成问题，白雪梅被骗是个人的原因，还是体制的原因呢？这些都是我们需要思考的问题，但是我感觉现在最有必要思考的是：为什么在八十年代和今天两个同样被拐卖的女孩都不能逃出？为什么村民集体帮助犯罪份子看管被拐卖女孩？或者更深一步问出生于农村的自己：如果自己在农村，遇到同样的事情会不会报案？问了无数遍后，自己也不敢有一个明确的答案。为什么会这样？在农村是不是存在某种潜规则，使每一个身在其中的人都不敢违反？

潜规则之一：农村中的人对你好不是因为你是一个人，而是你是不是对他有用？记得摩罗在《因幸福而哭泣》中有一篇文章，里面提到了中国人、韩国人是怎么开始不遗弃老人的。韩国的传说是这样的：在遗弃老人时，父亲要扔掉筐子，儿子捡回，父亲问为什么，儿子说将来用这筐子抬你。父亲推已及人，良心发现，将老人抬回家赡养。中国的传说是这样的：在古代有一次外国进贡了一只老鼠，说如果有动物可以斗败它，两国和好，否则就要打仗，在没有一个人知道的情况下，有一家人比较孝顺老人，没有把老人遗弃，这个老人告诉猫可以，人们发现老人的智慧对自己还有用，所以就放弃了遗弃制度。遗弃的原因是相同的，都是老人没有劳动能力了；观念和风俗转变依据是不同的，韩国是内心良心的发现，从善意和孝心出发，是真心实意赡养失去劳动能力的父母的。中国人是认识到老人有智慧和经验，还可以为家庭和社会所用，这是功利主义观念的驱动。这种观念依据与遗弃老人的观念依据一模一样，毫无变化或进步。如果一朝发现老人没有我们所期望的智慧和我们所期待的经验，我们依然可以遗弃他们。《盲山》中白雪梅刚一开始进入这家时，他们说只要她留下来就会对她好，可是随着她几次逃跑，态度一次和一次不同，并且说她是个“赔钱货”，正说明了：农民对家里人好，都是因为你有用才对你好，而不是因为你是一个人。但是也有例外，那就是母爱：片尾被拐卖的两个妇女由于舍不得孩子留下来。并且农民也非常知道应用这一原则，很多人给黄德贵出主意：让白雪梅怀上娃，她就会留下来。另外这一潜规则非常好的解释了为什么农民非但不报案，还要帮助不让白雪梅逃跑？因为在乡土社会，是一种熟人社会，村民在不发生严重的利益冲突的情况下，一般都会帮助维护其他村民的利益，因为将来自己有事，其他村民也会帮助自己来维护利益。换句话说，因为其他村民对自己有用，帮助他们维护他们的利益，而身为外来人的白雪梅对自己没有用，就可以牺牲她的利益。邮递员帮助黄德贵骗白雪梅，在黄给其东西时说的那句话：“你也不容易呀！”收养猪费的人不但不救白雪梅，还帮助出主意，说：“对付这种女人，就要象收费一样来硬得才行”。村主任的漠然、通风报信，当地公安机关、医院的漠然无不是这一潜规则的表现。柏杨说过：中国人，你的名字是苦难！孙大午说过：农民，你的名字是苦难！这种苦难是谁造成的呢？难道为了生存，就一定要造出这种苦难吗？

潜规则之二：“无后为大”使村民不择手段娶妻生子。男人黄德贵在婚宴上跟同村男人所赌的咒，表现了他们对打光棍的痛恨和恐惧。“谁不喝这酒，谁就一辈子打光棍，下辈子还打光棍，儿子也打光棍!”真够恶毒的诅咒!有这种思想的人，还会考虑媳妇是不是合法的吗？看到这里，有一种似曾相识的感觉，自己小时候在农村也不是听说过，有的人在本地找不到老婆，就花钱到外地找吗？还有有的家生不了男孩，就花钱在外地买男孩。可见有没有后代，代表了自己在村中的地位，如果没有后代，在村中是很难生存的。

潜规则之三：更多的时候是用耍赖维护自己的利益。在公安来带白雪梅走的时候，全村人都拿着锄头家伙围着警车，黄德贵母亲还要坐在车轮前以死相威胁。法律在农民心中是不文一值，“坐球牢，谁家娶媳妇不花钱!”黄德贵理值气壮的说过这样的话。但是《盲山》只是反映了这一潜规则的一个层面，其实有很多遵守法律本份的农民为了维护自己的利益，也不得不采用同样的手段。在某农村，某一家做农药化肥生意的老板被村民欠了很多账，结果有一天老板得了绝症，需要把钱要回来，有一些村民想赖账，这时候老板的家属应该怎么做？是求助于法律，等法律要解决的时候，恐怕什么都要不回来了。所以唯的一个方式，就是耍赖，如果不给钱，就把病人往欠债的人家里拉。当然有懂法的村民会说：“你这样是违法的？”但是我要说，老板家人如果不违法，欠债的人会不会还钱？所以，即使对善良的农民来说，为了保护自己的利益只有以违法对违法。

农村生存的潜规则还有很多，如何摆脱这一千年来的束缚？我感觉《盲山》有所暗示：那就是教育，白雪梅因为教育失学儿童，而得救？农村能不能以教育来摆脱所有的潜规则呢？
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-13 09:10:46</时间>
<影评>
            经常在网上看到有网友在讨论《盲山》哪个结局更真实些，这实在很无谓，首先民敬公安确实很努力地去救人了（他们毕竟还想社会和谐吧），但不是每一次都能救人成功（他们也不是神仙），而像本片的原版女主角这样拿刀砍死丈夫的悲剧，也不是每一次都会发生（而且影片中只有她这么做了），可悲的是，这个残忍的结局不是导演编造出来的，导演李杨表示，“以前在电视上看见一条新闻，一个女孩被拐卖到山村，为了逃出来而杀了她的‘丈夫’，最后被判处死刑，这个新闻令他感到很震憾”。这两个结局不存在谁更真实些，因为都发生过，只看观众们更愿意去选择哪个结局了，前者代表了“一线希望”，后者引人反思。



    影片中有个演员是人口贩卖的受害者


    影片中有个角色叫郑小兰的，扮演她的演员真的就是几年前给骗嫁到山村里的，影片开拍时她还没有获得解救。

    （“我们是拍摄时候才知道的。”李杨说，“她天天来剧组，我们后来就让她演戏。她丈夫不愿意，打她，她就威胁：你再打我就跟剧组走！丈夫没敢再打，后来我告诉副导演让这丈夫也来串个角色。反正是农闲，剧组一天管3顿饭，连她抱的孩子也给一份钱。”）

    故事中的小男孩李青山可以说是全片中形象最正面的一个角色了，但其实他和其他村民一样，也很朴素，也很单纯，并没有什么不同，可见那些荒唐的行为，与行为者是不是村民并不是最重要的因素，只要给予一点正面的教育，他也可以成为一个善良的人。



    谁是最可恶的人


    对于这部影片，很多人说导演的用意是为了表现“村民的愚昧”，可导演真的是这样狭隘的吗？敢问，是哪个“穿着西装”的人把女主角卖到山上的？是哪个“有知识”的人和女主角私通被发现后就“私了”的？是哪个“文明”的司机见人有难还讨价还价的？是哪些“有文化”的人面对着女主角的求救却视而无见、还心安理得的？比起“愚昧”的“农村人”，我觉得这些“高素质、高文化、高水平、高修养”的“城市人”简直更可恶！
      </影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>如错看了都好-</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-16 12:55:22</时间>
<影评>

      影片中，刚毕业的白雪梅为寻找工作而被骗拐卖到一个偏僻的山村，开始了她的逃离生活。她两次翻过大山后，一次走在公路上，一次已经坐在离开小镇的车子里，但都被人抓了回来。直到后来生了孩子，在戛纳，她一刀砍向“丈夫”；在中国，她被公安救了出去。万事互相效力，叫一个人的命运行走在哪一件事上，大概是人不可知的，就像我不知道为什么在众人中，就是白雪梅碰上这样的事。但故事永远不会是以偶然开始，因为偶然永远没有讲述的意义。如果这样的事是她必然要经过的，或许如此更能使旁观者的悲悯之心建立在事如己出之上，因为她实在是我们的姐妹。
      我很喜欢电影的画面，导演似乎更加忠实地只做一个记录者，对于这个事件，甚至没有判别的色彩，镜头对准了事件背后的人们，观者就像生活在他们旁边一样，而在现实的生活中，这些事确实发生在我周围。在这中间，人们难以想象一个男人要花多少钱才能娶到老婆，一个女人要走过多少路才能成就幸福，一座山的大小不及心中一块石头，为了有钱坐车，四十块钱将身体卖给小店铺老板，为了离开，与‘丈夫’的表弟同床共寝，而日复一日寄回家的信却都落在‘丈夫’的口袋里。在这个意义上，白雪梅的刀砍向“丈夫”，她所结束的并不是她内心真正要终了的东西，她撕裂了问题的纸张，却没有得到答案。
      对于中国版来说，影片结尾的字幕仿佛告诉人们‘十七大’圆满结束一样。尽管这个结局是老爷们所能接受的，但是却具有极大的讽刺。在《三峡好人》中，奉节这个地方从文化和地理上被双重拆迁。而在《盲山》中，人与人之间也被双重剥离。当白雪梅被卖到这里时，她与父母之间被分割，当她被公安们拯救时，她与她的孩子之间被隔离。如果白雪梅最后一刀砍向“丈夫”的结局令人震撼，如果一刀是快意恩仇，最终被判死刑是众人皆怒，那么这一个结局——白雪梅被救后坐在车上回头观望的画面，更使我的心思复杂而复杂，这使我不得不追问到底什么才是拯救？拯救只在乎肉身的空间位置，还是破灭的生命状态能够复原？警察啊，你救我的肉身脱离大山，却未曾救我脱离盲山。
      我想人心中有座巴别塔，而后有两座山，一座是盲山，另一座也是盲山，至于广电局的做法，无非是盲山中一块硌脚的石头。

</影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-19 21:05:41</时间>
<影评>
        其实很怕接触这类现实题材的电影，越看越气愤却又觉得自己无可奈何。还是去年看到一个博主推荐看的，当时看的气的睡不着，然后也特别怕自己也经历这种......

影片调子昏暗非常压抑，直击中国长期不断的社会问题——人口拐卖。呆板的生活化表演让人对中国至今某些地方的野蛮不开化远离文明社会感到绝望 

这是李杨导演盲系列的第二部，这个是世界有很多“忙”人和“盲” 人，他们不是真正的如此，而是心里装瞎。这世界原本就很黑暗 ，人心原本就是那么丑陋，丝毫不需要用自己和社会营造出的所谓的美好蒙住自己的心，自欺欺人才最可悲。看的电影越多，才发觉真实反映这个社会黑暗面的电影才最触动人心。对于没文化的野蛮人，用正常人思路去解决问题无济于事， 你野蛮我比你更极端。 

最后，广电什么时候把这种电影放出来？！
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>曾经我是一朵花</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-06 20:21:45</时间>
<影评>
        花了两个小时看完了完整版的电影，如此沉重的电影让我没有办法打5颗星，整部电影太悲剧，太沉重。从中间一直哭着看到最后

女主从单纯少女到被拐卖的崩溃到理性想逃脱，永不放弃让人动容。村子里也有其他被拐卖的想要逃的，因为惧怕被打，因为孩子，因为各种原因放弃逃跑，安安心心的待在村子里。这或许是别人的选择，但我更感觉这是人性的悲哀。。。

第一次哭，是女主被卖之后，认识村里另一个被拐卖的妇女了解了可以逃跑的路，开心的晾着衣服 哼着歌，声音很美，很好听，可我却在电影外预见了她的失败，没法接受这种巨大的身心差异。。。不自觉的开始为她悲伤，很同情。。

从第一次哭开始就不间断的一直在流泪，时时想着如果是换做自己会怎么做，我想我并不会想女主那么坚强的，能忍耐一次一次的找机会，从不放弃逃跑，一直都想走出这个魔鬼的地盘。

期间让我哭的最崩溃的时候 是女主爸爸带着警察过来的时候，女主迟迟不说话，半天才一句 你怎么才来哦。。一时哭到不能自已，这是一个子女，一个孩子，面对自己亲人，面对自己在一个丑陋的世界，一个人在斗争的世界，突然见到父母的心酸，有好多话要倾诉，但是还来不及。。。当两个警察带着这对可怜的妇女 准备逃离的时候 一堆村民蜂拥而上，手里拿枪又如何。。。当时想当警察时候最初的梦想是否有忘怀？当如此需要你帮助的人站在你面前的时候，你拿着自己的枪是否可以守护他们，是否可以守护自己最初的梦想？

当警察带着她们去找村委会的人的时候，我就失望了。。。那句三天之内我们一定来接你，真想嘲笑出声，所谓的人民警察，所谓的为人民服务 果然真的是办实事

影片的最后，女主的刀看向那个禽兽的时候，我的内心是欢快的，甚至像为什么不再狠一点！影片到此嘎然而止。。。。不管女主将来面对什么，支持她的最后一刀！！！
      </影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>蒜 | BOY A 🌈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-20 19:33:26</时间>
<影评>
        怀着无比期待的心情，在这个阳光明媚的下午观看了这部没有一点阳光的电影。说实话还没有来得及观摩导演的前一部力作《盲井》，也不想去过多了解未知，我一直认为等待最原始的电影呈现，才会有最真实的感受。


《盲山》在没有看电影之前，知道的所有信息是：1、它代表中国去参加了嘎纳“一种关注”得到国内外的一致掌声；2、某位朋友告诉我，他欣赏的某位影评人称这是今年最好的中国电影；3、时光网推出电影的观影活动名额只有16个，一夜即满。


于是，周末顶着大风去了音像批发市场买回了《美丽密语》、《出埃及记》、《江北好人》和《盲山》。偶支持正版喔。。然后选择在这个平静的下午来刺激一点神经。


用“今年最好的一部电影”来形容，也许有些过高荣誉，因为前面《色戒》珠玉在前，实在难以超越。但说它排进前五，应该绝对没有问题。电影的力量来源于它的真实，导演用纪录片的表现形式向大家呈现出这样一部现实意味的影片，是最明智的选择。


“盲”，很容易让人第一个想到“盲人”，但是电影却让我们看到了一群大脑完全被瞎的村民。买回来的老婆还那么理直气壮，还说娶媳妇都得花钱，城里人花钱更多，他们好像以为全天下的老婆都必定是用金钱买来的。用7000块换来一个大学生，还是很值的。整个电影就是讲述这样一个被拐卖到闭塞山村并企图逃脱的女孩的悲惨命运。整部电影都在陕北真实的农村实景拍摄，全片真实的还原故事环境，让我们觉得那就是一个处于“原始状态”的社会，影片里没有出现一样家用电器，连手电筒都没有，家里面也丝毫没有一点“电”的存在。好像那样的一个地方，就是这个世界的“盲点”，即便是电影开头字幕告诉我们那是在“20世纪90年代初期”，但是这个时间概念其实根本就是不存在的，换成“21世纪初期”它在中国一样存在。所以也不用为片中看是那么多的穿帮而嘘气。


村民“盲”，村政府“盲”，那个大山里好像之前只有一个老师有点高中文化，也只有他有过走出去的渴望，可现实的环境让他无法逃脱，他尝试了多次失败，没有任何人可以帮他。所以，他是最能理解她的感受，不仅仅只是想逃出去那么简单，那是他们对外面美好生活的向往。最后，他走了，我以为最终他会回来救女孩，因为她好像是那一刻唯一的希望所在。结果他一去不返，再也没有出现，试想如果真是他最后带领警察来解救了她们，他们会在一起吗？他们回相爱的走下去吗？我觉得不会。他们在特定的环境逼迫下，纵然走在了一起，但那其实是一种无奈，也是当时唯一的选择，如果他们一起走出去了，外面的世界那么精彩，他们还是会继续最原始的冲动吗？我不知道。。。


电影中有三处，对我的感受特别强烈，一是她第二次逃走，换来了40块钱，上了公路，上了汽车，真的以为她这次就成功了，心里也是那样去希望的。但是也知道这样走对电影的伤害，或者说电影的味道会全部变了，心里面那样去想，是真的希望她这次能成功逃出，因为越是以后的机会就越是渺茫，但同时心里也很清楚，绝不会是这样。否则它就没有这么多期待和赞誉的声音，自我挣扎与电影同时进行，交相辉映。


第二处是那把菜刀出现在镜头里时，相信很多人看到这里，都会有那种想法，脖子就在眼前，还低着头，满脸的泡沫，绝佳的机会，但是如果那样了，后果是什么呢？她逃出去了，然后这一辈子开始另一场逃亡；或者她用另一种残酷的结果来解脱这次受难（比如因杀人而入狱等等）。还是挣扎，因电影而延续。


第三处出现电影的最后，同被拐卖来的姐妹临到最后决定回头。她是无奈的，被迫的，这让我想起了《肖申克的救赎》中上吊的老爷子，一辈子都在狱中，已经将他的心彻底消磨得无棱无角，他已经无法再次返回曾经的生活。她的姐妹也是如此，放不下自己的孩子，决定认命低头，命已经无法改变。。。


结局被大家讽刺，这样的和谐是因为在当前的和谐社会使然。字幕出来“ 中国公安机关一直严厉打击拐卖妇女的犯罪活动，解救出无数被拐卖的妇女，并将犯罪分子绳之以法。。”很是和谐。很多人争议，挖出原版的结局：“他娘躺在面包车前，公安不得以停车，然后回到村长办公室，公安就走了，说一定回来营救，女孩的爹留下，结果第二天她爹要带她走，被男人们抓住，开始打她爹，她情急之下，拿刀把男人砍了，黑屏结束……”。显然后者的落笔更震撼，更有力，也因此把电影由高潮抬升上了顶峰。我却认为第一种结局也很好，一来得以顺利通过审查，让更多的大众看到这部好电影；二来，给野蛮的，原始的，低级的现实一剂强心针，一扫整部电影的阴霾，让我们感受到望眼欲穿的阳光。


最后要说，中国有这样的电影出现，是中国电影的福音，只是我们知道中国电影大有希望，尽管道路重重，但是前方总有光明在指引！
      </影评>
<有用数>91</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
