<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黄飞鸿之二：男儿当自强 黃飛鴻之二男兒當自強</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2585646640.jpg</封面>
<导演>徐克</导演>
<演员>李连杰 / 关之琳 / 甄子丹 / 莫少聪 / 姜大卫 / 熊欣欣 / 张铁林 / 任世官 / 梁日豪 / 何家驹 / 方保罗</演员>
<简介>白莲教徒接下满清大臣纳兰元述（甄子丹）所下的对付革命党人的命令后，在广州街头借“扶清灭洋”的口号大肆捣乱洋人的使馆、教堂等地盘，甚至连小学生也不放过，他们的举动令黄飞鸿（李连杰）、十三姨（关之琳）与梁宽（莫少聪）异常气愤。
                                    
                                　　在某个医学会议上，黄飞鸿与革命党领袖孙文（张铁林）一见如故，发现革命党人对救国更具远见时，他决定帮助革命党人逃过厄运。随后，他直捣白莲教总坛决胜九宫真人，揭开迷信假像，又因奋慨国运衰竭民智末开，不惜与纳兰元述决一死战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>总饭二郎</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-06-17 20:08:40</时间>
<影评>
        《黄飞鸿》三部曲：中国往事.民族气韵.英雄史诗


文/卖碟自由人

　　

　　

　　 一代大师赛吉奥.莱昂内（Sergio Leone）的往事三部曲（《西部往事》《革命往事》《美国往事》），首开“往事”冠名之先例，冠于“往事”两字的电影，需要创作者有广博的视野，和处理宏大叙事的艺术造诣，〈韩国往事〉、〈印度往事〉都散发着厚重浓郁得让人无法释怀的历史感--在描写青春成长题材的〈童年往事〉（侯孝贤）也折射了历史若隐若现的影子，但模仿吴宇森起家的罗德里格斯的〈墨西哥往事〉和近期国产电影〈台湾往事〉则纯属虚张声势，扯起“往事”的虎皮做了一面空洞的大旗。

　　

　　 《Once Upon a Time in China》，〈黄飞鸿〉系列的英文译名.用“中国往事”来命名黄飞鸿三部曲（〈黄飞鸿〉、〈男儿当自强〉、〈狮王争霸〉），尽显徐克对历史进行影像化表述的勃勃野心。

　　

　　 

　　 对于我们这一代人来说，官方的史书过于刻板，撰写者的目的也显得可疑，而正史之外的野史密闻，特别是简直近年来风行的清朝宫廷剧，对中国年轻一代正确史观的形成简直是一种灾难。有人曾开玩笑说如果把黄仁宇的《万历十五年》改编成电影的话，其执导着非徐克莫属，我深以为然。《黄飞鸿》三部曲，便可以让人在感性的视听语言中了解宏观的历史。

　　

　　 飘零去，莫问前因，只见半山残照，照住一个愁人。去路茫茫，不禁悲来阵阵；前尘惘惘，不禁泪落纷纷……你看沉沉暮蔼，西风紧，南飞北燕，怕向客中闻…… 

　　 ----《男儿当自强》中的粤曲唱词

　　

　　 在这段民间老艺人悲伤的叹咏中，不到三分钟，徐克就把清末中国的时代氛围渲染得风雨飘摇，多达三十二个的镜头，切换频密，但又和音乐在节奏、色彩、情感上的对应分毫不差，传达出丰富的情和景的信息量：内忧外患的政治时局，东西方文明的冲突，麻木而愚昧的国民，保守顽固的清政府官员。在徐克对环境的精心营造和充满想象力的道具运用下，〈黄飞鸿〉三部曲几可成为最生动形象最富感染力的清末历史教科书。

　　

　　 身历安史之乱，目睹大唐帝国从煌煌盛世的光芒万丈到日薄西山，伟大的现实主义诗人杜甫用沉郁顿挫的笔触谱写了一首首乱世的悲歌，世称“诗史”；徐克的乱世情结，来源于其对国家民族命运的热切关注，对历史兴亡更替中民生之多艰的同情。其剖析乱世人心和描摹乱世图景的影像功力，象杜甫的诗一样，精确，简洁，传神，而又富于节奏韵律美，堪称是自杜甫后千年来最杰出的乱世诗人。

　　

　　 我们从古以来，就有埋头苦干的人，有拚命硬干的人，有为民请命的人，有舍身求法的人，……虽是等于为帝王将相作家谱的所谓“正史”，也往往掩不住他们的光耀，这就是中国的脊梁。 

　　 -----鲁迅《中国人失掉自信力了吗》

　　

　　 中国历史上从不缺英雄，但中国电影和中国文学一样，英雄的缺乏是最大的遗憾，忘记建国后那些意识形态色彩过于浓厚的国产英雄片吧，中国银幕上真正的英雄史诗，在我看来，仅仅只有《黄飞鸿》三部曲而已。

　　

　　 如所有的黄飞鸿传统电影一样，李连杰版的黄飞鸿武功卓绝超凡，具备仁义礼恕忍的传统美德。但徐克就是徐克，旧瓶仍在，倒出来的已然是新酒，黄飞鸿的形象在他那里，已经是涣然一新。

　　

　　 三部曲第一部〈黄飞鸿〉，在情节上基本还是延续惩恶扬善的传统模式，黄飞鸿的形象，仍然定位行侠仗义的层面上。只是面对纷乱动荡的时局，他内心生出许多的迷惘和困惑：金山如果真有，为什么洋人、洋船，会来唐山？也许，我们已经站在金山上了。

　　

　　 第二部〈男儿当自强〉，黄飞鸿已经参与到反封建帝制的革命运动中去---孙文陆皓东领导的未遂的广州起义，并对西方先进文化有了初步的认识--医术和教育，但在历史的洪流中，他仍然只是配角或者是见证者。

　　

　　 到了第三部〈狮王争霸〉，这个在香港银幕上活跃了半个世纪的民间武师步入了紫禁城，也步入了中国的大历史范畴之中。黄飞鸿的北上，无疑隐喻了近现代中国的历史往事：南方出身的风云人物，改变了北方政权统治之下的中国历史。一介武夫，在东西方文化夹击的阵痛中，终于觉醒，成了那个时代无数寻求民族富强之道先行者的化身：

　　

　　 大人为了大显我民的神威，而办的这场狮王争霸，死伤这么多人……以小民之见，我们不只要练武强身，抵抗外敌，最重要的是广开民智，智武合一，那才是国富民强之道，区区一个牌子，能否改变国运，还请李大人三思。

　　

　　 这番给李鸿章掷地有声的谏言，即使是送给今天中国的当政者，仍有着振聋发聩的警世作用。如果不广开言路允许自由争鸣的话，象慈禧太后的赛狮大会那样举行一届奥运会又有什么意义？耗国库财力就为了多拿几快金牌又有多少意义？黄飞鸿和因质疑北大一塌糊涂BBS被关闭的合法性而上书中共最高领导层的人大法学三博士，他们在为民请命勇于直言的精神上，是一脉相通的，他们就是鲁迅所赞誉的“中国的脊梁”。

　　

　　 历史的演义，演义的历史，争论真假的考证总是可笑的。中国150年来的历史与现实，以及在历史大染缸中形成的国民的劣根性，在徐克电影中都有很多的影射，这些也让徐克在黄飞鸿身上寄予了太多的热望，《黄飞鸿》三部曲，第一次使香港电影超越了通俗的娱乐消费层面。

　　

　　 在《狮王争霸》片尾激昂的鼓声和铿锵的唢呐中，黄飞鸿昂首踏步的热血之躯为《黄飞鸿》三部曲划上了一个圆满的句号，留给我们的，是无畏的胆略，是无敌的身手，更是充盈在影像间的浩然正气和自强不屈的男儿精神，一如所有远古的英雄史诗。

　　
      </影评>
<有用数>447</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>風林火山陰雷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-20 18:08:50</时间>
<影评>
        纳兰元述（甄子丹），有勇有谋，年纪轻轻就当上了提督，还能说一口流利的英语。


不光这样，在和黄飞鸿（李连杰）切磋完武艺后，还发出了“百姓是当官的衣食父母。但是在这个时候，本官空有一身武艺，也独力难支。哎，真是惭愧极了。”的感慨。


在英国领事馆里面，用英语和卫兵交流，要求进去搜捕孙逸仙。


卫兵：“This is British Territory.（这是英界）”


甄子丹:“You are now in China! Not in Britain! You shouldn&apos;t talk to me like that!（你们是在中国，不是英国。你不该这样跟我说话）”


这是多么的长中国人的志气！！！


“兵行险着，世事如棋。我们当兵的，都是人在江湖，身不由己。”空有一腔爱国热血，却是人在江湖，身不由己，多么的无奈。


在英国领事馆参赞对提督的执法感到有异议的时候，&quot;This is China，not Britain. &quot; 用行动捍卫了我国的主权。


这么一个好青年，在用布棍缠住李连杰的时候，却被李连杰用断开的竹竿划了脖子，一个经典的日式飚血后，就这么挂了。。。


《方世玉》里面，赵文卓被李连杰做掉了，结果逼着人家只好去演电视剧了。


《精武英雄》里面，周比利被李连杰做掉了，前轻中量级自由搏击世界冠军，至今唯一的世界级华人拳王，还开有武馆，结果却只能在其他的电影里跑跑龙套。


《英雄》里面，甄子丹，你丫完全不长记性，演个长空，被李连杰用时间停止做掉了。后来跟着洪金宝演个《杀破狼》，不一下就红了？？？


是的，跟李连杰混是没好下场的。
      </影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>风清灵影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-16 08:39:37</时间>
<影评>
                        但愿朝阳常照我土；莫忘烈士鲜血满地！ 


今天又看了一遍《黄飞鸿2--男儿当自强》，这是一部难得的经典，有明暗两条主线，是徐克的巅峰著作，既有有教育意义又有商业电影的一切娱乐元素！！


  

   “男儿当自强”的故事是从朝霞满天的海边、风驰电骋的列车开始，在朝阳再次初升的早晨，海轮破浪而出时结束，在这仅仅两天两夜长的时间、却是浓缩了的近代中国的黑暗前夜，陆皓东这个男子完成了他的凤凰涅磐。


   陆皓东出场时穿着一件素洁的深蓝色长衫，孤身一人站在同文馆对面嘈杂混乱的茶棚里，与周围是如此格格不入（想起“青莲出浊世”一句），而他的面上带着谦和的笑，四下询问着他的学生们（他所最珍视的国家的未来和希望）的下落，得到的却是根本无人理睬和嘲骂，没有一个人关心那些稚稚小童——正当此时，白莲教招摇过市而来，各人或因畏惧而暗自庆幸没有收留孩子们，或因虔信而纷纷拥上前领取所谓的平安符——冷热两重天，这个民族的愚昧无知、凉薄冷漠展露无疑，怎不令他心头一悸？愤而不言地暗暗一晒后（又仿佛是轻轻一叹。是不是想起当年与逸仙一起拉下泥塑菩萨的胳臂，砸烂金花娘娘像的往事？是不是想到自己终于明白仅仅砸烂一个泥菩萨对这个国家是远远不够的？），他疾疾而去。那时，我们尚不知道他的名字。

  （而逸仙出场比他略早，是在之前的医学会上，黄飞鸿得到这位名叫孙文的医生相助，为他翻译医学授课内容。第一个镜头就是俯拍他在阶梯教室里遥遥的背影，他正低着头在看怀表，在随后起身为黄飞鸿翻译时，他又是习惯地先看看自己的怀表再上前。那时的张铁林英气逼人，眼神明朗，仿若而立之年，正与逸仙当年年纪一样。）


   然后这天夜里，从提督纳兰元述与两广总督的交谈中，我们知道了起义已泄密，而清廷也已然知道了是一个叫孙文的医生以农学会为掩护，“纠合乱党生事”，与他一起办会，出钱最多的那人叫陆皓东（这时立时醒悟那个忧心忡忡的蓝衣男子该就是这个陆皓东了），决定一面追查孙文，一面抓捕陆皓东问话。正是：山雨欲来风满楼。


 


   之后陆皓东终于再次出场。与逸仙出场一样，也是为了帮黄飞鸿解围——欲与十三姨会合的黄飞鸿与梁宽被言语不通的洋人挡在了领事馆门前，不得其门而入，眼见要动起手来，他适时出现，双手居中轻轻一摆：两位，请等一等，让我来说，转头以流利的英语与洋兵交流一句，旋即向黄飞鸿一抱拳：在下陆皓东，（一抬手）还没请教？（演的虽是一介书生，这一抱拳一抬手却是宗师风范，大气之至！）

   黄答：佛山黄飞鸿。 

   他立时面露欣喜之容，“听说那些学生是你救的？”


   到此时，黄飞鸿与陆皓东在本片里的两个精神引导者都认识了。  


   听着陆皓东他对孩子们这平静简单的一句，刚才看男女主人公含情脉脉地告别（其实也可算是生离死别，真情表露）毫无感觉的我，悲凉油然而生——这是给孩子们的嘱托，更有种也是在对他自己说的双关意味：“下一代可以沐浴着明日的朝阳，不再行走在愚昧的黑夜”，不正是逸仙与他共同的希望，和为之而努力奋斗的理想？而每每想到自己如果不能亲自完成革命，须留待后来者时，他与逸仙对孩子们唯一的担心和期盼亦只能是“无论如何都要捱过黑夜”——然后是最后这轻轻一问，却仿佛是在他们说：你们一定要明啊，我忍了半天的眼泪再也收不住，一下子汹涌而出，只能在泪光里看着孩子们一起对他点头，齐声响亮答道：嗯！

    只是他们真的懂吗?


    也许终有一天，他们会懂的，会真正明白先生教给他们和留给他们的是什么！

    只是先生将不在身边，从此他们要独自去直面未知的前路。


   （忽然想起十几年后进行新一次广州起义和参与辛亥年那场革命的后来者们，在那晚正是与这些孩子们一样的年纪！）

     临走前，他将其中一只怀表，给了梁宽，叮嘱他一定要带着名册准时到码头——阿宽点着头，但其实是个似懂非懂的主儿，果造成大祸。



     大队清兵举着火把，在威风凛凛的提督大人带领下渐渐逼近。

     分离再次纷至沓来。

     十三姨率先脱身去找孙文。

     梁宽也随后逃了出去，孩子们懂事地跟在其后，奔得踉踉跄跄地，拥到侧廊前，纷乱的清脆童声大声地唤着：陆先生。引得清兵连忙去追。 

   


    这边，他随在黄飞鸿身后，背着药箱和包袱，以白布遮脸，迎向提督一行。黄镇静地三言两语应付过提督的盘问，两人在清兵的夹道下越众而过。

    本低着头，举着手作唯喏行礼状的他终是放不下心，一面走着，一面在清兵的环伺下悄悄回过头去，凝视他的孩子们，良久。熊熊火光下，他的双眸闪闪发亮，那里面满溢着不舍和担心——好不容易终于转身，却马上又再回头，就这样他一直望着他们（不晓得怎地，忽想起了片头他孤身一人在闹市寻找失散了的孩子们的身影）走了出去——在走廊那头，孩子们静静地挤在一块，仿佛也终于明白先生要走了，也许更预感到再也见不到先生了，一双双乳慕的眼睛紧紧跟着他的身影，望着他，小嘴扁着，眼里很快包着眼泪，却又明白决不能哭出来，于是拼命忍着，无声地送别他。


    他们终是忍住了泪，保护了自己的先生，但他们纯真无辜的面庞和尊无法言喻的眼神，让我刚刚止住的眼泪却在这短短的一瞬，再度一涌而出，更加滂沱——记得看过一个帖子，说到孩子们纯真的面孔有一种无形的力量，驱使每个还有一点良知的人，愿意为了保护他们赴汤蹈火。诚然！


 


    由于是以消灭白莲教为由离开领事馆，提督大人派兵护送，二人不得不到白莲教总坛走一遭，并盘算着从此逃走。

    但正是在这里，他经受了在片里最大的煎熬和彷徨。  


    片头出现过的白莲教女童提着白色灯笼，将他们引进了总坛。在白莲教徒一番装神弄鬼后，黄飞鸿大闹起了总坛，以借机让他先逃。

    然而，陆皓东却终于没有走，而是留了下来，与黄共同进退，虽然他只不过是一个并无缚鸡之力的书生。于是接下来一长段连场打斗，全是黄师傅大展神威，打完教徒打九宫真人，直至揭穿真人“神功护体”的把戏，尽现宗师风范。


    但对他，这却不仅仅是一场打斗与突围，虽然他手里有枪，因为杀戮和消灭从不是他的目的，拯救才是——他要拯救的不是自己（不只是自己），而是他亲爱的国家和民族，这些疯狂痴迷的教徒（民众）正是他意欲拯救的国家和民族的一部份。

    他们不该是他的敌人，不该是他拔枪相向的对象。

    然而当他拔枪挺身上前帮助被围困的黄飞鸿时，面对的正是这样的人们。

    这时的他是如此地无力。

    他叫道（声音却透着无望地软弱）：你们看清楚吧，这个泥公仔是不能保佑你们的，不要再迷信了！却被“妖言惑众”之声淹没——


    那一刻从来温雅，总是“哀其不幸”的他第一次变得“怒其不争”了！

    但他面对着的，还有一个与他的那些孩子们一般年纪，本该一起读着书，并成为这个国家未来的光明和希望，现在却坚信自己被大神和真人保护着的小小女童，还有她那坚定、甚至勇敢的敌视目光——这目光里有的是另一种力量，一种让他没法愤怒，只能悲哀的力量。

    愚昧与迷信便以这样强悍的执着，浑不怕死地立在他的面前，并无畏地一步步逼近——在人们狂热激昂的脸上，他再找不到一点人性和清醒。

    而就在这片纷乱中，他错手打中了孩子。

    他失声地叫了起来，黄师傅保护着他，叫道：这个时候，莫理那么多——他不明白，对他，这才是他唯一关心和在乎的，并胜过自己的生命。

    面对着不断涌上来、歇斯底里的民众，他呆了：你看看那班人，为了个泥公仔，连命都不要了——民不畏死，奈何以死畏之！但更多的时候是：民不畏死，如何以真理救（唤醒）之？

    那一刻的他失神地跌坐在神像前，第一次没有了一直的从容和坚强。

    黄叫他走，他却不走：如果我们个个都是这样，怎么还有得救呢？（绵软的声音满是悲戚）能走得哪里去？没得走了！（末一句，微偏着头，反复喃喃，声音愈加低沉。）

    他一直没有落泪，这才是真正痛彻心扉的悲伤——可以感到在他心底，某处碎掉了，或许死去了。

    他就这样，看着众人癫狂的脸包围上来。


  


    彼时，黄飞鸿情急下佯作大神上身，跳上神坛，一场念打，果如天神一般威风凛凛，反镇得一干教徒不晓得该如何，这场对“权威”的挑战终于逼得所谓的真人现了身。

    而他，就在我几乎以为他被完全击垮了时，或许是受黄飞鸿置诸死地而拼死一搏所激吧，在这时缓缓站起身来，神情复又变得坚定，挺立在神坛前（那一瞬，觉得他好像一柄长枪），直视着众人——刚才从他身上消失的力量好像又回来了。从这一刻起，他将直面前面所有的黑暗！

    接下来，黄与众人展开连番恶战，打得煞是热闹，没有一个人发现在僻静的角落，那个重伤的小女孩为了活下来，正努力挣扎着在地上寸寸地爬行着——这个国家的未来正如她这样，如此地弱小无知，并在被伤害后遗忘在一旁。

    除了他。他怎么可能会忘？

    但他终救不了她，亦正如他救不了每一个孩子。

    火光下那个书生儒雅的面庞上，再一次地现出愤怒的神情，他的双眸，那一刻竟充满了杀气，他抓起枪冲向那位号称保天下太平的真人，枪旁是孩子摊开着的带血的小手——是的，这个以救国救人为理想的男人竟终于去杀人。

   当枪打不伤那位真人时，他也愕然了，但接下来真人身上落出来的铁板昭显了一切——真相原是这样简单，愚民竟是如此容易。

    但醒悟并没有随真相到来，有的只是教徒们“神功梦”的破灭和被神遗弃的无措，有的只是捶胸顿足、哭天抢地，和一张张悲痛欲绝的脸。

    而他望着这一幕，面容坚定，不再悲戚和彷徨。


  


    两人终脱身而去，到得码头，时间也还有，他的面上终于露出久违的笑容，但懵懂的梁宽果然忘记了拿名册。

    没有半分犹豫，他决定回咸虾栏取回名册（而这时的黄亦不太明白为何他要迫切取回名册）——所幸，名册终于顺利地拿到了。

    他们却被清兵发现。

    梁宽虽尚不懂得时间和时间的重要，他给他的怀表却在此时挡住了子弹，救了阿宽一命。


    但他自己却心口中弹，鲜血喷涌而出。

    值此危急时，他捂住胸口，张开双臂，以身护住黄飞鸿和梁宽，自己却再次身中数弹。

    虽早知会有此一幕，但看着文弱的他好似十字架上那位受难的神一样张开着双臂，护着他的民众，痛苦地倒下，竟比以后看邵氏时代青春的那个他无数次惨烈的死亡更加痛，连悲伤都已忘记。   


    黄连背带拖，要救他走；他撑住一口气，要完成自己最后一件使命。

    我却早已看得痴了：

    看着他趴在地上，双手鲜血淋漓，没有了力气，竟用口去咬着包着名册的绳结，鲜血从他口中不住地溢出，眼见几乎晕去；看着他紧紧抓住名册，告诉黄：这本名册很重要，千万不能落在官府手里，如果不是，会害死很多同胞。直到此时，黄、梁二人才终于明白他冒死为何，一直轻轻松松的梁宽晓事了般地面色开始凝重起来；看着他央求黄扶他到火炉前，烧毁名册。帮忙的黄抓起包袱里一块有白边的蓝布便往火里丢，他疾疾拦下，深深看那整整齐齐叠着的蓝布一眼：这块布不能烧的。黄师傅，拜托你亲手交给逸仙。告诉他：我为革命而死，他要为革命而生。（又是点题：男儿当自强）


    眼泪再度在我眼里泛起：这便是遗言了。逸仙从此要一个人为着他们两个而活下去。 


    然后，黄冲身而起，开始了他在片里最艰难和重要的一战；从不用心的梁宽奋身抢刀，保护他烧毁名册。

    我却只关心他：

    看着他面色已成青白，明亮的炉火也映不出一丝血色。

    看着他就这样昏了过去，烧名册的右手却放在火炉里已烧着。

    看着梁宽将他的手从炉里取出，忙慌地扑灭火，年轻的脸已是快要哭了出来。

    他醒过来，只轻轻道：时间…最重要是时间……

    烧得焦黑的手从怀里掏出另一块怀表，放在阿宽手里：准时…赶去码头…见逸仙。

    头无力落下，从此再不能抬起。

    他在最后一刻，记挂着的始终是逸仙。

   （看到这里，该是最伤心欲哭时，我却没了泪，一心想着有个人还在码头等他。）   


    而这也是他第二次将怀表交给梁宽，只是这一次，阿宽已终于明白他托付给他的是什么——火光下，阿宽的面上第一次现出了愤怒的神情，那边，他总是宽厚的师傅亦满是悲愤。这两个卷入历史大潮里的普通人，第一次有了一种使命感般地凝重。

    接下来的打斗完全像大家评价的那样经典地精彩。

    梁宽则拼命烧完了名册，并险些烧去那块蓝布——虽及时救出，已烧毁了一角。 

    师傅叮嘱他快去码头送布：快点走，要看着时间做人。

    梁宽瞧一瞧手里的怀表，用力一合掌，另一手紧握那块布，转身奔出。却前面无路。

    黄赶到，问：现在几点了？（不再问是什么时辰）

    梁宽道：我还没有学会看时间，不过，天就快亮了。 


  


    码头，天已泛白，满是早晨的薄雾。

    逸仙面色看上去镇定从容，人却来回踱步。

    他在等他。

    会友提醒道：逸仙，时间无多了。

    他一言不发，只以掌示意不急。

    旁边有人轻轻道：逸仙一定要等皓东来才会上船。 

   （听到这一句，本来没了泪的眼睛陡地湿润起来。）


 


    终于，船起锚的笛声还是悠悠响起，逸仙却仍然站在舱口处不肯进去，直到清兵将他们逼上船，这时唯一的女人：十三姨用自己学到的国术替大家解了围。 

    这时，船渐离码头，他还是没有赶来。

    黄飞鸿和梁宽却终于赶到。

    皱着眉仔细看，却见不到他的身影，逸仙整个身子倾在船栏上：皓东呢？

    听着他这焦急一问，我承认我忍了半晌的眼泪立时不争气地落了下来——你其实早已明白：那人除非是死，否则必不会失约，为何就是不肯死心？ 

    于是再次在模糊中看着黄不知该如何回答，只掏出皓东叮嘱他务必送到的蓝布，奋力抛向船上的逸仙。

    逸仙接住布，那浸过血、浴过火的残布在朝阳中徐徐展开，迎着晨风飘扬，正是一面青天白日旗——他把他们共同的理想的旗帜和继续完成这理想的希望留给了他。

    看着这旗帜，逸仙轻轻道：但愿朝阳常照我土，莫忘烈士鲜血满地。皓东兄，你的精神我们将永记心头。

    逸仙的面上，没有表情，亦没有悲伤，但总觉得他的一部分已随他一同逝去。

    他作为领袖终于活了下去，并终不负所托——努力了十余年，黑暗的王朝终于被推翻，他成为了国父。而他直到死，仍是“一念及，仰止无穷”，仍是“其精灵之萦绕吾怀者，无日或间也” 。

    他与他或许从来没有分开过。


 


   片尾，轮船迎着朝阳，破浪而去。 


</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-01 06:55:47</时间>
<影评>

情真意切，动人心魄： 
《黄飞鸿男儿当自强》中几乎每个主要人物都心中有情，在乱世中把友情、爱情、爱国之情演绎得轰轰烈烈。 

在瞎眼琴师的歌声中，四处打枪的官兵、疯狂的白莲教徒、点元宝蜡烛和赌钱麻木的百姓，把个万里江山搞得乌烟瘴气、满目创痍。飞鸿伫立高台举目四望，几乎看不到希望和未来。他此时所能做的只是走到最爱的人身边教她防身之术。此时编导再现影子情节，而且轻松有趣。十三姨面对墙上飞鸿与自己的功夫POSE，居然幻想出两人随着莫扎特圆舞曲起舞，真是枉费飞鸿的良苦用心。然而谁能怪她这样可爱的创意哦，就好比无人责怪编剧在氤氲中给观众安排个透气的窗户一样。  

再说黄师傅和陆先生同闯白莲教总坛朝天观那场戏：刀山火海中，飞鸿英气勃发，灵气逼人。白莲教徒详装收他入教用刀偷袭时，只见他一脚踢飞菜刀，刀落地之前已放倒三个白莲教徒。再一脚，那把刀脆生生地钉在写着“白莲”的旗子上。在与潮水般冲上来，不顾死活的白莲教徒的对阵中，飞鸿始终临危不乱。最后居然用“真神附体”的方法逼得九宫在众人面前露出原形。两个&quot;神仙&quot;在&quot;朝天门&quot;斗得不可开交。九宫的愚、奸、狠，与飞鸿的智、勇、义形成了鲜明的对比。令人眼花缭乱赞叹连连。

同时衬托黄飞鸿的还有陆浩东。他游移的眼光，惊讶的神情都与飞鸿的威风凛凛形成反衬。然而谁能说陆浩东这个清醒的中国文人不是心怀天下的爱国英雄呢？！他要救中国，要留下孩子、留下中国的希望。他无望的面对丧失心志的国人，大声疾呼。我看到他的心在滴血。无情的子弹打中他的胸膛，他毅然起身为飞鸿挡住更多的子弹。他用牙齿撕咬名册，不顾鲜血满地。看到他倒在烧名册的炉火旁，最后英勇就义，我泪眼模糊，扼腕痛惜。

纳兰元述是另一个让人心痛的角色。他也有一身好功夫，他也爱国。可惜他方式是维护一个摇摇欲坠的朝廷，包庇一群盲目无知的暴民。他看不到路，就在暗夜中越走越远。走到生命的尽头，依然是为了扼杀另一群想要救国的人。是一颗争强好胜的心负了他的本事，是在这乱世中毁灭了良知。

与他相比黄飞鸿是幸运的，因为黄身在民间。假使飞鸿是朝廷的人，他不会走上邪路，但他会比纳兰元述更痛苦，因为他不但一样无法救国，而且良知会灼伤他。所以对纳兰元术这个角色可以用&quot;怒其不正,哀其不明&quot;作结。

整部戏中飞鸿留给我的印象是皱着眉头的，甚至是忧心难平的。这也正体现了编导们的忧心。这样有责任感，丰富内涵的电影，又加入了精彩绝伦的对打和含蓄的爱情，让观众怎能不喜欢！


</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-25 20:43:39</时间>
<影评>

影片满是徐克的影子，而他也总能在武侠中浸润他的人生感悟。这是一部最好的武侠片，要文有文戏，要武有打戏，还集家国精神与一身，既有天涯飘零之感，又有儿女情长之态。在那个年代，文化碰撞，家仇国恨，真的需要人站出来，而黄飞鸿就是那个时代的代表，真的感觉除了李连杰，真的没人适合演黄飞鸿了，他和徐克的合作真是太完美，剧情设计的很好，武打更是棒，片中所有的演员都是超一流的，还有甄子丹的打斗，除了死的鼠头蛇尾，他没有留下任何遗憾。一首男儿自强，足以挑起每个人心中的豪气。

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>武陵捕鱼人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-20 10:48:33</时间>
<影评>
        白莲教。

马关条约，割让台湾，举人公车上书。


梁宽总是救不了十三姨的，黄飞鸿才是救美的那个英雄。

第一部里十三姨给黄飞鸿做西装；第二部里黄飞鸿给十三姨换唐装。


张铁林的孙文有点千呼万唤始出来的感觉，从一开始的怀表的特写，到先出声说要帮黄飞鸿翻译，再到黄飞鸿请教他的名字，他才转过头来说自己是孙文。


医学会议这段叙事：（1）白莲教不分是非见洋人就惹事（2）黄飞鸿见识了西医的先进，又通过中医的针灸扳回了一城；(3)黄飞鸿和孙文结识。


一场全景透视图：

（1）“飘零去，莫问前因，只见半山残照，照住一个愁人。。。”夜里，街边茶馆里，卖唱艺人边拉便唱，这一厢高楼上黄飞鸿因为看见十三姨换衣服而心思难辨，那厢白莲教又在胡作非为的烧杀。

（2）街上人头攒动，卖炒栗子的，买狗肉的（拿狗骨头喂狗，暗示自相残杀，暗示如白莲教这样的邪教打着扶清灭洋救国的旗号，其实伤害的都是无辜的自己人）。

（3）买彩的，希望不劳而获的读博

（4）街边还有人躺着吸大烟，在这个纷纷乱世里苟且偷生。

！！！！！！这段全景图各种利害啊！！！！尼玛，为了这一段叙事、声画语言、各种深意，我要加一颗星，五颗星！！！！这一段在中国电影上都是实属难得！！！！！别的电影不是说没有，但为免特别煽情，但为免都是从男主角苦大仇深的视角去审视这个周围的不堪，为免做不到如此的不动神色的批判与同情，为免在几个剪切镜头里就将“哀其不幸怒其不争”刻画的如此深刻！！！！！只有镜头画面，伴着卖唱的歌声，淋漓尽致！！！！


【网上摘下了弹唱艺人的这段唱词：

盲眼艺人唱道：飘零去，莫问前因，只见半山残照，照住一个愁人。去路茫茫，不禁悲来阵阵。前尘惘惘，惹得我泪落纷纷。想学投笔从戎，图发奋，却被儒冠误了，使我有志都难伸。想话一棹五湖，同遁隐，却被妖氛笼遍，远无垠。说什么石烂海枯，情不泯。你看那沉沉暮霭，西风紧。南飞北雁，怕向客中闻。平安未报，自问心何忍？空余泪眼，望断寒昏。想我深情博爱，两无能。今日依楼人远，天涯近，从此飘萍和断梗，几许深盟密约，句句都无凭。】


这边黄飞鸿教十三姨擒拿手防身，那边十三姨看着墙上的影子在幻想他们跳舞。\(^o^)/~


朝廷要抓孙文，黄飞鸿必然会帮孙文，所以与朝廷对立了起来，与甄子丹饰演的纳兰元述对立。


十三姨装腿疼让黄飞鸿背着，一听到同文馆有事，立马生龙活虎。这是女人的不伤大雅的小九九。


同文馆里，惨绝人寰，因为中国人学洋文，白莲教竟然乱箭射死这些学子，竟然剥了一张人皮以示惩戒，伤天害理。（这里有一个小细节挺温馨的，黄飞鸿一看到人皮，第一反应就是捂住十三姨的眼睛）


黄飞鸿轻轻松松就抱起一个孩子，梁宽背上背一个怀里抱一个，萌死了。——梁宽抱着小孩撒尿那一段也很萌，很真实的细节刻画。


48‘的棍战真了不得啊，袁和平牛叉，各种力度速度角度，各种真刀实枪的力量感。


黄飞鸿和陆皓东在使馆谈话，才道出了孙文出场的时候，为何先给了怀表一个特写而不是写拍人物的正面：

黄飞鸿问：“你好像喜欢经常看表，你在等人吗？”

陆皓东答：”这是我一个老朋友传给我的坏习惯，他说中国人浪费太多时间了。“——这个老朋友必然是指孙文了，所以在这部片子里，怀表对于孙文来说是一个标志。


中医西医救人这一段：

当是时，被白莲教伤了的中国人都只能逃到外国的大使馆里去，而外国人都肯收留这些伤者。

在大使馆里救人那一段，黄飞鸿的中医针灸，孙文的西医手术，都能救人，都能就中国人外国人，这段的呼应真好。——窗外趴着一群小孩子，这场面想必在对他们印象深刻吧，徐克真能写真能拍。（对比与呼应，学习）

这一段叙事开始的时候：大使馆里的洋人不要中医只要西医救人，但结果孙文一来，叫上黄飞鸿，中医终于让洋人惊叹不已。——看吧，这就是所谓的”三观正确“，即使在国弱民贫的时候，也不是一味地唱衰中国。



白莲教夜闯大使馆这一段叙事也挺精彩：

其实纳兰元述早就说了一句台词：“他们（大使馆的参赞）将逆党藏在里面，不过是想以华制华。”其实，这句话不无道理，外国人没那么好，他们希望中国更乱，然后混水易摸鱼罢了。

所以这次，纳兰坐山观虎斗，眼看着白莲教屠杀大使馆也不去管。


朝天观黄飞鸿九宫真人一战真是精彩绝伦叹为观止啊！！从神坛到房梁，尼玛各种亮点，袁和平牛哉！
      </影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>志之</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-20 06:47:14</时间>
<影评>

       之前有外国朋友问我最喜欢哪部电影，我首先想到的就是这部《男儿当自强》。曾经将它存在电脑里一遍一遍的看，越看感触越多。一部电影，浓缩了功夫、时代、国家、民族、革命、文化和情感。元素之多剧情之精华，真无愧于其“Once Upon Time in China”的译名。


       时代、社会与民众们
       
       故事开始于1895年，那一年清廷于甲午战争中战败，被迫割让台湾。中国的虚弱再次暴露在世界和国人的面前，知识分子和有识之士开始救亡图存。电影中，他们如同现代游行者一般，高举标语呼喊口号，“支持公车上书”“反对马关条约”“反对割让台湾”。同时，一群白莲教信徒在开坛做法，焚烧西方传来的器物。在“男儿当自强”的音乐声中，佛山民团的旗帜飘扬，一群年轻人在海边的朝阳下练拳。西方人在火车厢里举着刀叉用餐，中国的侍者则以熟练的步法为乘客上菜。主角黄飞鸿和徒弟梁宽则因为坐不惯火车用不惯西餐，一路上闹出了不少笑话。剧情就此展开。

      在电影中，代表当时一般中国民众形象的人物众多。茶馆里的茶客们、旅店老板伙计和客人、围观开坛的路人们等等。他们为我们勾勒出了民众的状态。
      当知识分子们高呼口号的时候，作为听众的茶客既不理解他们，也没有兴趣去了解。“台湾在哪里？”“为什么打完战还要割地赔款？”“管他大不大，根本就不关咱们的事，喝茶喝茶”。当穿着洋装的十三姨经过时，他们就像看到奇迹一般，呼朋引伴来围观。
      旅店老板胆小怕事畏畏缩缩，他害怕十三姨引来仇洋的白莲教徒，宁愿赠送一套传统女装。当黄飞鸿一行要离开时，他就像送走定时炸弹一般高兴。当同文馆的孩子因受白莲教徒的暴力袭击而无家可归时，他却害怕得罪白莲教徒而宁愿给黄飞鸿下跪也不愿收留孩子。他向白莲教的暴力屈服，乐于花钱向教徒买平安符保一时平安，还为自己没有收留孩子而感到庆幸。旅店老板的伙计有因懒惰而被训斥的，有在老板向黄飞鸿下跪晕倒后向黄飞鸿施压的，当陆皓东为营救孩子而来时，老板、伙计和旅店里的客人明明知道孩子的事，却怕惹麻烦宁愿谎称不知道。
       当白莲教徒要袭击拍照的十三姨时，围观开坛的路人们什么事也没做。当黄飞鸿将白莲教徒痛打一顿之后，他们就起声了：“黄师傅打的真好”、“黄师傅收徒弟吗？”、“什么时候再打？”。他们是彻彻底底的看客，像路障一样围绕在人身边惹人心烦。
       电影中还有很多这样的小民形象，他们耐心的打着麻将、兴冲冲的去买彩票、懒洋洋的抽着大烟、买白莲教的灯笼保平安……
       懦弱、欺善怕恶、愚昧无知、胆小怕事、作壁上观、寄望侥幸、目光短浅、善恶不分、缺乏公益精神，这就是电影中刻画的当时一般中国民众的形象。那么现在的国人呢？将来的国人呢？


       同文馆的学童们

       广州同文馆创立于1864年，是洋务运动的成果之一。电影中的同文馆，外观看上去像是一座教会学校。实际上它是清政府的官办学校，用以培养精通外语的翻译人才。它的经费由海关衙门提供，管理人员由朝廷官员任命。历史上的同文馆一般不招收幼童，所以电影中同文馆学童的设定，给人感觉象征意味十足。
      语言是文化的载体，通晓西方的语言，就有机会接触、学习和传播西方的文化和知识。来自全国各地的孩子，等他们长大学成以后，就能帮助中国社会的各个部门与外国人打交道，还可以将西方的先进知识和文化传播到国内。即便是现在，全世界大多数学术著作也都是以外语出版的，而对于语言能力有限的很多国人来说，译著的存在及其质量真的十分重要。许多学习外语多年的人，在阅读外语原版著作时仍显吃力，更遑论他人。对于当时积贫积弱、亟需引进新知识新思想的中国来说，这些孩子无疑是国家未来复兴的希望。
      所以当这些孩子遭遇危险时，各方对孩子们的态度就很值得大家思考。


      白莲教的信徒们

      白莲教原为佛教一派。因为允许在家的信众自行吸纳弟子宣扬教法，该教派逐渐与中国各地的民间信仰合流。随着时代推进，该教派分支越来越多，名目繁多，教义芜杂，并且经常成为民变者的组织动员工具。白莲教的信徒多属社会下层人士。在川楚教乱和天理教之乱后，清廷加强了对白莲教的打击，白莲教由此式微。但是与白莲教类似的民间宗教团体不仅没有消失，反而越来越多此起彼伏。究其原因，清王朝中衰后，社会下层人士生活日渐困苦。鸦片战争以来，中国门户洞开，西方工业制品大量销入中国，挤压中国传统手工业的生存空间。一些依赖手工业补贴生计的中国下层民众生活更加困苦。贫困与无知，使得这些下层民众寻求回归自己传统的民间宗教信仰，以求聚集力量反抗社会宣泄不满，并且要向自己认定要为自己困苦负责的西方势力进行疯狂的复仇。
      难道愚昧无知的下层民众，搭配传统庸俗的宗教信仰，而形成的狂热的暴力团体，就能为中国开创一个美好的未来吗？如果中国的未来是他们，那这一定是个噩梦般的未来吧。
     看到白莲教的小女孩，因为相信神功护体，竟安然走向枪口；看到白莲教的信众们因为某个大仙的装神弄鬼，就被哄得丧失理智颠倒痴狂，像陆皓东这样为中国的未来不惜牺牲性命的革命者的精神世界崩塌了。“如果每个中国人都像他们一样，就没得救了！中国就没得救了！！”这些白莲教徒的愚昧无知，让陆皓东对中国未来的信心丧失了……


     革命者陆皓东

     电影中出现的两位革命者，孙文鼎鼎大名自不必说，历史上的陆皓东则是孙文自小的好友。他在香港接受过西方教育，并受洗成为基督徒。1895年他与孙文一同创立兴中会，同年策划在广州发动起义时，他亲手绘制青天白日旗。起义消息泄露，他本已撤离，又返回焚烧起义文件和名册，结果被清军逮捕并处决。
     陆皓东在电影中，明明只身一人手无缚鸡之力，又是在起义前夜和清军搜捕的关头，却主动向同文馆的孩子们伸出援手。这与纳兰元述和旅馆老板们，形成了鲜明的对比。为了中国的未来，为了孩子们能够看见明日的朝阳，他愿意在黑夜里挨枪子。支撑他去奋斗去牺牲的，就是他对中国未来的信心。他相信能够通过自己的奋斗、牺牲，去换取将来一个更美好的中国。
     陆皓东的牺牲，距离现在已经有100多年了，现在的中国是什么样子？未来的中国又会是什么样子？


     提督纳兰元述

     有很多朋友同情电影中的反角纳兰元述，可是每次我重看这部电影，对他的印象就又差了一些。
     从各方面来说，他本该更加积极的去营救同文馆的孩子。从职责上来说，纳兰元述身为广东陆路提督，清廷从一品大员，为广东省绿营清军最高长官。白莲教徒作乱，他理应维持广东一省的社会治安，更何况同文馆还是清廷的官办学堂。从能力上来说，他节制广东七镇总兵，自身又武艺高强，又属封疆大吏朝廷命官。比陆皓东、黄飞鸿等人的条件不知好了多少。可是他不仅没有搭救同文馆学童，最后反而勾结白莲教袭击英国领事馆滥杀无辜，让已经脱险的孩子们几乎再度身陷险境。
     纵观纳兰元述的所有决策，无一例外是以维护清王朝政权稳固为最优先考虑。为了保卫政权，虽然他嘴上说”百姓是他的衣食父母“，可他依然可以不顾百姓死活，拒绝对学童们伸出援手。为了保卫政权，他可以砍掉广州至关重要的电报线，让广州成为”死城“。为了保卫政权，他可以勾结白莲教徒袭击领事馆，甚至杀死英国参赞。他对英国参赞说”This is China, not Britain&quot;，可是他心中的China，不过是清王朝的China，与中国人已经无关了。
     最后同文馆的孩子们，选择了帮助陆皓东逃亡。虽然最后纳兰元述答应照顾孩子，但是这很快就不再是一件难事了，因为黄飞鸿几乎凭一人之力就把白莲教铲除了。不敢招惹白莲教的纳兰元述，却还想和黄飞鸿一较长短，自然是自取灭亡。


     英国领事馆

     当本国公民在本土遭遇危险时，却要躲进外国领事馆避难。这样的事情在近百年来的中国出现过无数次。这不得不说是我们国家的悲哀啊。
     当十三姨带着孩子们在街道上东躲西藏时，纳兰元述正委婉的告诉黄飞鸿，中国的唯一合法政府此时已将孩子们视为累赘。那也就无怪乎十三姨听到莫扎特的音乐，就眼睛一亮像找到救星般说“这附近一定有领事馆”……
     同样躲进英国领事馆的还有革命党和黄飞鸿一众，而在领事馆外的只有白莲教徒和清兵。阵线就这样划分出来了……

     
    黄飞鸿与十三姨

    纳兰元述虽然嘴上能操英语，知道电报这种现代技术的重要性，会用望远镜观察情势，可是他挂在墙上的是中国传统的“忠勇刚毅”四字。比起一个武者，他更接近于中国传统里所赞扬的死心塌地效忠王朝的军人。 
    黄飞鸿不同，或许比起纳兰元述，他不通西方鸟语，用不惯西方的一切器物，也不了解西方的科学技术。但是他是一个受侠文化影响的中国传统武者的典范。这反而促使他路见不平向孩子们伸出援手，除暴安良消灭白莲教，甚至保护革命党人脱逃。他在救死扶伤的同时，也对西方医学感到惊叹。在国家风雨飘摇之中，他也开始思考“国人是否浪费了太多的时间”，虽然他连表都不会看。
    十三姨则是在国外生活了很长时间，已经习惯了西方的生活方式，对中国的事物却已经不太熟悉了。她总是帮助黄飞鸿与外国人沟通，向他讲解各种与外国有关的知识。在这部电影的最后，十三姨革命党人一起坐船去了香港，黄飞鸿在岸上喊话，向她发誓一定会去找她。
我很好奇，黄飞鸿和十三姨最后又重逢了吗？在黄飞鸿系列电影中，毫无疑问他们在下一部中又在一起了。可是在现实中，十三姨是个虚构的人物，黄飞鸿是个克妻的命，前三任妻子都早死，没听说她们有谁是在国外生活过的，第四任妻子莫桂兰是土生土长的广东人，娶了没多久，黄飞鸿自己就去世了。他的妻子、儿子和徒弟很快都去了香港，然后就永远留在那儿了……


</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-19 13:06:32</时间>
<影评>
        天上换玉皇，地下换阎王。心中有白莲，保我好家园。


凡历乙未年九月初一，为本教祭祀之期。无生老母亲传行教弟子九宫，于朝天观设法坛一座，显我神功威力，发扬我教神威。


四十九重翻天变，天兵神将唯我用。骨如天柱皮盖地，熊熊烈火化尘烟！


千刀斩来千刀卸，万刀斩来万刀飞。炮火如飞砂，军器当水点。


白莲下凡，万民翻身。杀尽洋人，齐享太平。


“哎呀，天狗吃太阳了！”

“大惊小怪，这都不懂！……十三姨，为什么会这样？”


心不定，手就不稳。


天风地火一齐来，杀绝洋人正气在。今有白莲来救世，驱尽邪魔传万代。


你身穿洋服，手中妖物发光，非妖即魔。


其行不正，欺神骗鬼，还说什么保家卫国？


“女人换衣服有什么好看？多事！”

“师父，你看过了，当然这么说了。”


飘零去，莫问前因。

只见半山残照，照住一个愁人。

去路茫茫，不禁悲来阵阵。

前尘惘惘，惹得我累落纷纷。

想学投笔从戎，图发奋。

却被儒冠误了，使我有志难伸。

想学一棹五湖，同隐遁。

却被妖气笼遍，远无银。

还说什么石烂海枯，情不泯。

你看沉沉雾霭，西风紧。

南飞北雁，怕向客中闻。

平安未报，自问心何忍。

空余泪眼，望断寒昏。

想我深情博爱，两无能。

今日依楼人远，天涯近。

从此飘萍和断梗。

几许深盟密约，句句都无凭。


小擒拿三十六路，大擒拿七十二路，可以分打人身一百零八个穴道。


学武这么麻烦，倒不如带手枪来得安全。


按头锁手转腰马，锁喉俯身抢车马。


黄师父的少林棍法果然名不虚传。


为什么洋人信的神的样子这么痛苦？


每个人心目中都有个神话。小的时候信一个，长大后信另外一个。直到有一天，才发现所有的神话都是谎话。


时间是很宝贵的，我们中国人浪费了太多时间，不能再浪费了。


逸仙，你的表是越走越快了，我的表怎么也追不上你的时间。


救人容易救国难。看来我们俩的药箱救不了这么多人。


我们当兵的，都是人在江湖，身不由己。


一开四平马，沉稳力千钧。二走麒麟步。三起吊蹄马。


教擒拿手都要罚，要是教蒙古摔跤那又怎么样？真是的。


飞鸿，我知道你一直当我是你的长辈，可是我却当你是我心里面的男人。


来之，安之。


饮下神符，白莲为父。异性一家，同为亲故。兄弟同根，长幼同心。不分贵贱，共尝苦甘。如违此誓，万古绝亲。


你看看这群人，为了个泥人，连命都不要了。如果中国每个人都像他们这样，中国就没的救了。


真武大帝扶持弟子金身，神功护体，大显神威，伏妖降魔，替天行道。真武大帝在此，弟子九宫速来跪拜！


手抱日月掌星辰，拳握雷电顶天地。


原来神功只不过是一块铁板。


我为革命而死，他要为革命而生。


但愿朝阳常照我土，莫忘烈士鲜血满地。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一条鱼~</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-02 17:10:09</时间>
<影评>
        如果非要从黄飞鸿系列电影中挑出一部最出色的话，那么百分之九十以上的人大概都会选择第二部《男儿当自强》。第一部毕竟是筚路蓝缕，首开风气之作，无论风格和内容上都还保留着旧式功夫片的痕迹，故事的节奏也有些偏慢，是胜在情绪，而非意境。而到了第二部，则给人以“江海横流，豁然开朗”的感觉，完全是新思维，新格局，连人物也少了凝重多了幽默，镜头的转移写实中透着洒脱。


　　其实初看《男儿当自强》，很许多HK的影评家一样，觉得黄飞鸿似乎变得有些无足轻重了。整个故事也偏散，每一个桥段都好，处处有亮点，整体上却有点杂。幸而，这一部的叙事很沉稳，耐得住性子，可谓“杂而不乱”。


　　故事以1895年广州起义为背景，其时正逢中日签订《马关条约》，格局是前所未有的广阔。但徐克并没有正面去叙述广州起义，而是以白莲教的野蛮行径，黄飞鸿坐火车从佛山来到广州为开端。穿插着黄飞鸿与梁宽这对师徒的种种搞笑，与十三姨感情上的欲说还休，单从人物的塑造来讲也是血肉丰满，丝毫没有被宏大叙事给淹没。




　　小角度叙事本是港片最擅长的，但《男儿当自强》比较独特的是，它展现的并非港片里常见的“街坊式正义”。比如《十月围城》中就描绘了个人参与革命的私人动机，仿佛是很人性很切近也很新式，但这种处理，又与《鹿鼎记》中的韦小宝有多少差别呢？黄飞鸿不同，某种程度上，他代表的不是小市民，而是中国近代社会里的“乡绅阶层”。徐克曾说：“我觉得黄飞鸿作为民间英雄偶像相当辛苦，要背负很多的包袱和责任……黄师傅的观点太过传统，对外来的价值又不是捉得太准；他在当时成为民间英雄，主要是因为感情因素和他与当地重要人物的关系。”


　　黄飞鸿是贴近民间的“士”，对家国之事有着自然而然的忧患，又和一般的老百姓一样的迷茫，看不到希望所在。在第二部里，无论孙中山还是陆皓东，对黄飞鸿在精神上启迪都契合了黄飞鸿本身的迷茫，既合乎人情事理，又有醍醐灌顶之效。


　　我一直认为，做艺术能不能打动人，不在于你秉持的是精英的逻辑还是老百姓的生活哲学，而在于事理的妥帖，人情的体味。一部片子有了人情味，又不显得刻意迎合，那就成功了一半了。


朝天观与同文馆，改变与阵痛


　　《黄飞鸿之男儿当自强》故事发生在清末的广州，相对其他地区，这里应该算是比较开放的地方。满清闭关锁国时也曾独留番禹（即广州)作为通商口岸。康有为也曾在此开办万木草堂，宣传维新变法思想。


　　起初，当我听到黄飞鸿去营救同文馆的学生时，只当是徐克犯了个历史错误。只因洋务运动时设立的京师同文馆过于有名了,以至于我忽略了原来当时广州也有设立同文馆，教小孩子学习洋文和自然科学，当时位于朝天街。

　　于是很自然的，我便联想起电影里白莲教的巢穴“朝天观”,历史上是否真有此观，是否的确在广州不得而知，但既然在电影里安排在同一条街上，必有寓意。

　　或许徐克想说的是，数墙之隔，一边是革新，代表着中国的未来，另一头是守旧，象征着变革带来的阵痛，人们身处愚昧中的彷徨。


　　那么，革新是否一定好呢？张鸣在《辛亥:摇晃的中国》中曾说，在中国的清末民初，进化论思想占据了主流思想界的统治地位，中国人什么都想学最新的最好的，可是很少思考什么是适合自己的。他甚至认为清末最适合的政体不是共和体制，而是君主立宪制。举的例子是日本的崛起。但我以为，日本与中国国情不同，日本在改革之前是幕藩体制，与欧罗巴社会的封建领主制颇多相似之处（见唐德刚《晚清七十年》）而在中国，不得不说满清异族统治，乃是君主立宪制不可能实现的最重要原因。一个占少数的异族统治政权，当面临强国与牺牲统治权的两难处境时，它几乎天然地会站在革新的对立面。这也是为什么辛亥革命时期，“反清”思想会“借尸还魂”，死灰复燃。


　　譬如《男儿当自强》里的纳兰元述，也知道电报铁路是促使中国进步，何尝不知道白莲教祸国殃民？可是为了镇压革命党，牵制洋人，他们不得不放纵白莲教滥杀无辜。


　　黄飞鸿说得好：欺神骗鬼，还说什么救国救民呢？

　　那么是否神灵都是虚假，信仰科学就不该信仰宗教呢？陆皓东与黄飞鸿到大使馆与解救的孩子们汇合时，曾有有一番关于神灵的探讨。

　　黄飞鸿说：为什么西方的神都如此痛苦？

　　陆皓东说：我们小时候信一个神，长大了却信另一个，直到有一天发现所有的神话都是谎话


　　这MS是无神论，但是前一部《壮志凌云》中也有传教士对黄飞鸿说：物质的世界是短暂的，精神才是永恒。黄飞鸿反问：那上帝能帮我作证吗？（当时他被人冤屈）；可后来宝芝林被人纵火，还是这位传教士站出来为他作证，甚至在危急时刻为黄飞鸿挡枪而死。其后几部黄飞鸿中也经常看见传教士的身影，包括十三姨也是天主教的信徒。

　　所以，在我看来，关于宗教信仰，徐克也是矛盾的。一方面知道神灵不可依靠，甚至有时候是人们逃避的借口，但另一方面他又无法否认这些传教士带来的先进文化对中国的影响。


　　很多时候，艺术家只是有感而发，而不见得能够寻觅到答案。关于宗教与科学，一个是未知领域的恐惧和慰藉，一个是不断探索中占领的桥头堡，这也是人类永恒的矛盾吧。


只争朝夕的救世理想


　　且不谈宗教玄思，对于晚清的中国来说，任何一个有理想的人，都无法袖手旁观。时间不等人，而我们却落后得太多。孙中山和陆皓东每一次见面都要对表，这显然是富有象征意义的。陆皓东也对黄飞鸿感慨过，中国人不知如何利用时间。


　　革命者虽然不见得不犯错误（往往是要犯的），但他们身上那股子恢宏的生命力，却在暗夜的时刻熠熠生辉，犹如启明星的升起。


　　不知多少次重温这部电影，每当看见孙文与陆皓东握手相誓，无论谁牺牲了，对方都必须坚持下去，都会不自觉得热泪盈眶。当陆皓东与黄飞鸿同闯朝天观，三步一回头，同文馆的学生们望着他，也一样的热泪盈眶。此时与彼时，仿佛时空融合于一体，徐克就有这样的本事，让热血情怀融通无碍。


　　朝天观中黄飞鸿与九宫真人一战，体现了黄飞鸿除勇武之外智慧的一面。面对被煽动的群众，陆皓东拿着枪亦只能感慨：中国人都这样，还有的救吗？黄飞鸿却灵机一动，假扮原始天尊，来个“神打神”。混战中，陆皓东不慎失手打死了一个被“刀枪不入”蛊惑的小女孩，这份代价可谓“写得周全”。然而还不止，为保革命党名册，陆皓东也牺牲了，纳兰元述也死在黄飞鸿的手中，梁宽也身受重伤。


　　当黄飞鸿师徒终于克服重重难关，来到码头送孙先生离去之时，他们的手中只剩下一块陆皓东临死前留下的包袱布。黄飞鸿遥遥一掷，孙文接在手里，迎风抖落开来，那是中华民国的青天白日旗……


　　前面有朋友询问，最后送别时候那悲壮的音乐出自何处，我搜索了下，原声碟中似乎并有包含这首曲子，但旋律听起来与《龙的传人》有几分相似。网上有高人指出，那是改编自《龙的传人》和《中华民国颂》。前面是两句是&quot;龙的传人&quot;里的 &quot;遥远的东方有一条江它的名字就叫长江&quot; ，高潮部分取自《中华民国颂》。不得不佩服黄沾的才情，一经他的改编，配乐就不止是雄壮，更夹杂着心绪万千，心事浩渺，随着海风伴着浪花一点点荡漾开去。


　　孙文那句台词更是点睛之笔：但愿朝阳常照吾土，莫忘烈士鲜血满地。正是“万家墨面没蒿莱，敢有歌呤动地哀。 心事浩茫连广宇，于无声处听惊雷”。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ricky</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-27 23:27:04</时间>
<影评>
        黄铜刻出某一种偶像念成大事在我心脏。——谢霆锋《黄》 


总有些男人让我心折，之前总将最好的武侠片的位置留给《笑傲江湖2》，但重新看了4遍《黄飞鸿1壮志凌云》和《黄飞鸿2男儿当自强》，不禁把满怀的心折呈给他。这个他可以是李连杰，可以是徐克，可以是那个虚无的黄飞鸿，甚至可以是黄沾，可以是纳兰元述。 


所以最先说的是： 

                                   一：人 


对于一个人没有保留的心折，因为你明明知道他如何让你心折但是你却成为不了他那样的人，李连杰的黄飞鸿不是一个无往不胜的完人，而是一个在青年时代生逢乱世而不得不向壮年的心态去转变的黄飞鸿，他对责任的承担是被动的，但一旦承担了，也就义无反顾。李连杰一对眼睛深沉而明澈，一派智者无欲，勇者无惧的意味，是沉稳而又常怀赤子之心的人物所特有。 

他拓落，他潇洒，他飘逸。同时他内敛，他纯真，他谦逊。是“思则悟，悟则行，行则高远”的中国人的理想人格缩影。拥有男人的格调。 


                                  二：国 


《黄飞鸿1壮志凌云》和《黄飞鸿2男儿当自强》两个画面让我动容，像这种感觉最近的一次是地震后天安门前人群的眼泪和呐喊。--虽不是很喜欢北京这个城市，但北京人这方面的觉悟性是上海人所不能比的。 一个画面是影片甫一开始，刘永福抖开对联，喝道：壮志凌云，日出东方的壮丽让人想起《少年中国说》中红日初升其道大光的意境，雄浑的大鼓伴以林子祥极具男性气魄的调子，徐克试图对“中国精神”重新确立的野心，一览无余。一个是《黄飞鸿2男儿当自强》黄飞鸿将千辛万苦抢到手的布包从码头丢给船上的孙文时赫然亮出了一面青天白日旗，那种令人油然而生的民族情感更胜过诸多刻意拍摄的政策片。事实上我也很不明白为什么中国人看[黄飞鸿]系列会不感动，在我看来它是那样地点出了我们的要害，但现实的结果就是如此。

                                三：侠 


侠的最大意义在于反抗和张扬，看过许多武侠，渐渐的，侠就成了一种在心中的飘逸，或者一分心中所推崇人格境界。尽管自己更倾向于：当一个人知道他也许改变不了什么的时候，就只好退回自己的精神和情感世界里去做一个隐士，这是笑傲江湖的精神。但黄飞鸿的更可贵，因为我无能，所以我心折。 

徐克本人的气质也颇似黄飞鸿，接受的是西方的现代教育，但精神气质却是远比众多本土的艺术家更亲近中国文化。像《卧虎藏龙》式的献媚或如张艺谋式的丑化中国实在可鄙。


                                 四：才 


那天晚上突然点出《六指琴魔》，刚开始响出的琴声连小沈也惊讶，不禁二人怀旧了一把。也记住了这个人，黄沾。黄沾的词曲，林子祥的高歌，奚仲文的美术，麦子善的剪辑，黄岳泰和刘伟强的摄影，就是这个电影的才气。 


                                 五：爱 


整部电影的所有温馨可以说都来之与十三姨，她对着影子浮想联翩，她歪着头温柔的看着他，对着不知道什么意思的黄飞鸿说i love you too，她天真，她可爱，她睿智，她浪漫，她善良，黄飞鸿传统持重，十三姨甚至还为这个人物带来了一些羞涩的气质。她拥有一切理想中女子所应有的气质，黄飞鸿一生做过无数惊世骇俗的事情，但她才是黄飞鸿最大的成功。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
