<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>真实的谎言 True Lies</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590194.jpg</封面>
<导演>詹姆斯·卡梅隆</导演>
<演员>阿诺·施瓦辛格 / 杰米·李·柯蒂斯 / 汤姆·阿诺德 / 比尔·帕克斯顿 / 蒂亚·卡雷尔 / 阿特·马里克 / 艾丽莎·杜什库 / 格兰特·赫斯洛夫 / 马绍尔·曼尼什 / 詹姆斯·艾伦 / 迪特尔·劳特尔 / 简·莫里斯 / 卡齐·查普尔 / 克丽丝蒂娜·怀勒 / 奥弗·萨姆拉 / Paul Barselou / 查尔斯·A·坦伯罗 / 汤姆·伊斯贝尔 / 约翰·布鲁诺 / 雷·巴佛 / 麦克斯·丹尼尔斯 / 查尔顿·赫斯顿 / 洛伦·简斯 / Al Kamarr / 戴夫·奈特 / Jody Millard / 约瑟夫·奥利维拉 / 查利·皮切尔尼 / Dale Resteghini / William Shipman</演员>
<简介>哈里（阿诺•施瓦辛格 Arnold Schwarzenegger 饰）是美国FBI的高级特工，他正在奉命调查一起跨国核武器走私案件。出于安全考虑，哈里连结婚15年的妻子海伦（杰米•李•柯蒂斯 Jamie Lee Curtis 饰）都没有告诉他的真实身份。
                                    
                                　　海伦是一名普通白领，平凡的生活已令她心生厌倦。一次，汽车商西蒙假扮FBI特工，溜到海伦家谎称自己被人追杀。紧张刺激的经历很快令海伦着迷。
                                    
                                　　这一切都没有逃过真正的FBI特工哈里眼睛。哈里利用间谍侦查手段令到西蒙洋相百出，并化妆成法国人正欲调戏海伦时，被恐怖分子突然袭击，两人被挟持到一个热带小岛。哈里和海伦最终能否逃出生天，挫败恐怖分子阴谋？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>钱钱⁹猫头嘤</作者>
<标题>其实，有个Gib这样的搭档真的很有爱。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-07 22:21:05</时间>
<影评>
        再次重温这部当年的大制作之后，我深刻的觉得应该把它的归类改一下。不是动作片，而是彻头彻尾的喜剧片。

初次看的时候，完全被Schwarzenegger的精彩打斗折服，强悍的男人总是能引起关注。但是再次看的时候我才发觉，哦哦哦，其实明明Gib更加可爱嘛。

于是这才去了baidu寻找Gib的真实身份。费了些周折，才知道这家伙叫Tom Arnold，嗯嗯，果然没让我失望，连名字都那么可爱。

如果少了Gib，我发誓，这部电影一定会沦为三流的枪战片。

Gib的冷幽默和Harry的彪悍相映成趣，而他们的关系更是让人忍俊不禁。搭档多年，他们已经相互渗透到彼此的生活。Harry怀疑老婆出轨Gib第一个知道，当然，也只有Gib才能知晓和忍受Harry这么丢脸和狗血的事情。帮Harry监听他老婆的电话，和Harry一起利用国家资源调查出轨事件，和Harry一起审问他老婆。最搞笑的是为了Harry的家庭和谐，凭空制造“任务”。

当然，就像Gib够资格插手Harry糟糕的家庭内务一样，Harry也知道Gib曾因为一时的生理冲动而搞砸了某次重要行动，他们之间是没有秘密的。

我想，要是离开了Gib，Harry的工作一定是一团糟，因为我一直认为Gib是Harry工作上的老婆。替他打理和保管一切档案物件，让Harry成功变身，然后又让他变回自己，帮他掩饰身份，于是他才能滴水不漏的欺骗老婆15年。这些都是Gib的功劳啊，真真是居功至伟。

记得有个片段，他们收拾完那个骗子Simon要离开，结果丫还在后面絮絮叨叨，于是Gib拔出配枪啪啪啪的朝那蠢蛋脚边开了几枪，我一下子被震到了，觉得，哇啊，原来Gib这么帅啊！！

谁说有肚腩的男人让人生厌？看看我们可亲可爱的Gib，你才会知道什么是真正的可爱男人。
      </影评>
<有用数>274</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>viviandsc</作者>
<标题>家庭影院和空调房的回忆</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-20 10:19:20</时间>
<影评>
        天气太热，只好把床垫子抬到北边书房，便没有了电视看，打开PPS就寻找出这部永远没有一丝厌恶的宝贝片子，抱着晚饭就开始了又一次反恐yy之旅。


虽然对这片子无尽有爱，但居然还并不是经常会来看它。回想起来，每一次看，都有一种无限回忆的感觉。


第一次看这片子，并不是在国内首映时在电影院享受的。95年9月，刚上初一的我和爸爸妈妈去朋友家聚会，那位叔叔毕竟是邓爷爷好政策感召下先富起来的一位，不算宽敞的家中却有得一套尖端的panasonic家庭影院系统。在这间不足15平米却被大小音响全副武装的客厅里，我们小朋友们刚刚热血沸腾地看完《狮子王》，大人们就进来，开始播放这张一听片头曲就很刺激震撼的《True Lies》。


事实证明6位大人+4个小孩，在这小房间里，被震耳欲聋的枪炮声、刺激紧张的故事情节、搞笑的对白摧残得欲罢不能~ 第一次看到的阿诺并不如后来觉得的那么肌肉大脑水少，话说很是英俊潇洒机智过人侠肝义胆；那位老婆腿真长身材真是经典舞姿真是诶渴死诶渴死哦哦；小女孩很厉害，恐怖分子很厉害，战斗机很厉害，马儿也很厉害...回家之后我连续很多天都做反恐的美梦。


从此，我爱上了A片（American Movie^++^）。


此后便没有机会再重温，渐渐淡忘了。


直到两年后我家也买了vcd机，成龙大哥代言的爱多，以及家庭影院，98年中考结束后获得家长批准在家观看了同样由James Cameron自编自导的另一巨作《Titanic》。


上高中后，进入全面娱乐制裁时期，除了周末偶尔看看电视，老爸老妈不准你干任何很娱乐的事情，他们也把所有的碟片都锁在了柜子里。直到有一天我上电脑城淘换了这套《True Lies》的盗版vcd，藏在了床单下面，那天二老出去逛街，我就很乐得在家里的沙发上躺着重温了一遍95年的美好回忆。于是那记忆中的一幕幕重现眼前。


那一下午，整个客厅都是我在笑的声音。


后来，还把故事情节写成还原小说，抄在笔记本上，和同坐的死党用阅读的方式yy。两人在课堂上坐在教室后面偷偷乐，很是过瘾....


不过好景不长，小说才还原到一半，因为老妈洗床单，缴获了我的碟，一场腥风血雨便到来了～～嘎嘎～～被老爸质问，碟是哪儿来的，不说我就把碟处死。为救我爱碟不死，我便编造了另一个真实的谎言，说这套碟是我同桌的，不能处死，还要还的，老爸便让我把同桌带回家对质。


老爸：（怀疑）碟是你的？

同桌：（脸不变色）是呀～

老爸：你家有碟机么？（真要害的问题）

同桌：...没有啊～（我倒...）

老爸：...那你的碟就放在我家了，我保管！（我还....这算判处监禁么...）


后来同桌被放走了，碟被老爸锁起来了，只剩下半本小说还在我的书包里，偶尔还会被我们两个没心没肺的家伙在课堂上拿出来娱乐一下。


但是老爹忽视了一个很重要的问题——


——我房里有电脑。


——电脑上有光驱。


——光驱可以读碟。


——一块钱就能从外面碟店租到影碟。


啊哈哈哈哈哈哈哈哈～～～～


可怜的家长啊.....


从那之后只要有空、有机会、有点子，我就会去租碟店拿张最近感兴趣的片子回来，不管《看电影》上介绍什么新片子，我都会搬回家里观赏一下。


而这一切，我越练越纯熟，完全逃过爸妈眼皮，脑中从此积累大量的电影数据。话说如果不是因为头顶强大的制裁，我不会练就如此出神入化的谍报功夫。


2001年，高考结束了，我们更加出神入化滴上了大学。


已经阅片无数的我们对vcd和dvd的更新换代已经不觉新鲜。从那时积攒的整箱整箱的dvd已经成为一种象征性的收藏品，它们中大部分的命运是被看一遍然后束之高阁，个别倒霉的同志自拿回家后就没拆过封，最好的级别不过是被放在碟机边的桌头，隔三差五能被丢进去读一读转一转。至于那些越来越多的大片范儿的动作电影，已经不是最爱，话说每一次看到布鲁斯南说“俺是小邦，詹小邦”都会觉得隔夜饭往上涌。除了翻版，还是翻版。


2002年上半年《看电影》大搞影迷投票，选举各类经典影片，说到一个花絮，关于“哪部电影是喜剧片之王”的投票里，“有人居然觉得《真实的谎言》是部贼搞笑的电影”。


看到这个，我不禁会心一笑。


2005年，大学毕业，上班了，住进单身楼，配好机器，开始单身看片。陈年的记忆再次浮现，推着我跑去碟屋淘换了张《True Lies》特别收藏版D9。长大的我，过去看Jamie Lee Curtis跳舞时都会不好意思滴快进，现在却很坦然地长着大嘴乐哈哈地看了又看。和10年前的家庭影院记忆不同的是，后来我只要想起这部电影，伴随我的总是盛夏、空调房、坐在床上盘着腿、抱着晚饭、喝着汽水那样的单身时光。


再过4年后的昨天晚上，送走结束四年拼搏的这批05级大学毕业生，我回到自己和老公楼上楼下四房三厅的爱巢里，洗掉热汗，钻进空调房的蚊帐，打开本本，打开pps，挑选了True Lies，两人蜷在一起，盘着腿，抱着晚饭，开始看电影。


嗯，我老公是第一次看，毋庸思考什么，奇怪那恐怖分子为啥这么弱智，奇怪那阿诺为啥如此神通广大，那有啥必要。你只消看那幽默的探戈，看那马儿和摩托的经典追逐，看那导弹炸断海上公路的刺激，看那老公老婆的多彩生活，看那谎言背后的乐趣就行了。只要你还记得，这片子已经15年了就行，嘿嘿～





</影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>探戈开场，探戈落幕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-10 11:07:49</时间>
<影评>

卡梅隆与施瓦辛格的强强联合，那火爆惊险的动作戏码，燃情热血的剧情，捧腹的美式幽默，使电影近乎从头至尾维系了出色的节奏把控，一部好莱坞影史动作片的典范之作。 
一段探戈开场，一段探戈谢幕。而这段传世的探戈也会常常被拿来比较优劣，总有人说施瓦辛格的表演过于外放，不如阿尔帕西诺传神；但我觉得这绝不是什么理由，施瓦辛格的表演十分流畅，就连舞技和语言的优势都尽显。
因为人物性格和故事背景不同，所以他所表现的当然要外放而强悍，但是不难发现对于柔情的表现也是非常到位的，尽显内敛的本质。而对于探戈来说，我相信阿尔帕西诺也一定参照过州长的表演，虽然在人物的塑造上截然不同，但是本质却异曲同工。再加上女主的倾力表演，这部电影真的是相当成功。

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>冒泡</作者>
<标题>经典与喜剧元素的难得结合</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-04 18:13:06</时间>
<影评>
        在这部经典娱乐片中,几乎每个场景、每个段落都有可圈可点之处,甚至连很多个过场戏也神完气足,丝毫不见松懈,称之为经典绝不算过分,《真实谎言》观后感.在两个多小时的影片中,大型的动作场面有四个.虽然不能算太多,但每个都份量十足,令人叫绝. 

  影片用了一大段时间,以幽默的手法玩味影片片名所指出的“真实的谎言”.这个扣题的段落惊险倒没有,出色之处在于精彩的情节设计和演员幽默的表演.史瓦辛格在这个“文戏”段落里,演技上显然落了下乘,风头都被扮演他妻子的科蒂斯和扮演那个可笑的二手车推销员的比利·派克斯顿抢了.派克斯顿两年后主演了《龙卷风》,而本片的角色展示了他喜剧表演方面的天才. 

  严格的说,这部影片,并不代表卡梅隆的真正风格.剧作更加突出影片的喜剧感觉,而不是工业时代的强悍暴力,有不少法国味道的处理.而从画面上看,卡麦隆已经放弃了强调肌肉和力量,并富有粗糙质感的影像风格,而发展成为一种以银灰色新材料金属为代表的后工业影像风格.不能不说,如果卡梅隆没有这样一部影片在影像上试验另一种风格,那么他恐怕也难以一时适应下一部重要作品《泰坦尼克号》中几乎完全不同于自己早期影片的视觉效果.在适合的时代,选择适合的影像风格,是卡梅隆成功的一大关键. 

  这是一部豪华的动作巨片,导演是豪华巨片的高手,演员也是豪华巨片的行家,再加上足够的财力支持,想不成为经典也难.不过影片最为难得的是对喜剧元素的运用,正是这些幽默的情节和细节才使影片没有沦为枯燥的豪华大场面集锦.这才是豪华影片成功的秘诀,高下之分正在于此.
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏目相年</作者>
<标题>搞笑的夫妻经典的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-11 20:22:56</时间>
<影评>
                从头到尾都在紧张中度过，无丝毫冷场，分分钟笑爆，分分钟紧张。州长先生在酒店大厅里骑马帅爆了，持双枪转身时太有终结者的感觉了，总之型爆！

        据说柯蒂丝跳脱衣舞的时候真的没抓住床柱而掉到地上，但导演没喊cut，演员就这么演下去了，而这一段用在电影里没有剪掉，我觉得反而更衬托女主天然呆萌。

        最后那段一步之遥配得恰当。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>米菲</作者>
<标题>超级有魅力的州长大人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-27 10:10:39</时间>
<影评>
        影片《真实的谎言》由加拿大导演詹姆斯·卡麦隆执导，阿诺德·施瓦辛格、杰米·李·柯蒂斯、汤姆·阿诺德和阿特·马里克等联袂出演，影片于1994年7月15日在美国上映。影片是90年代动作片经典之中的经典，是中国内地进口好莱坞大片的开始。电影讲述一个隐姓埋名的特工哈利怀疑他老婆有外遇，便在暗地里进行调查，无意中发现了一群恐怖分子的大阴谋，他们试图用核弹来威胁政府；又逢爱女被绑架，于是哈利飞身夺救。



幽默的情节舒缓紧张的剧情，最爱施瓦辛格眨眼真是太迷人

拥抱女儿时的表情暖到心坎

剧情发展紧凑而且非常引人入胜

《终结者2》后，卡梅隆和施瓦辛格的又一次合作。90年代美国动作片中的经典，整部影片中笑点很多，让我大笑好几次，感觉是喜剧片，几年后再次观景依然令人碰震撼。



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Von</作者>
<标题>算是启蒙了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-02-08 14:27:14</时间>
<影评>

大概是看得最早的好莱坞动作片，恢宏的气势让第一次看这种影片的自己相当震撼。
印象最深的一个是那段钢管舞。那时第一次见识什么是钢管舞，还有状如一个家庭老妇女的女主角，单是撕了撕衣服，用花瓶中的水抹了抹头发，竟焕发出了不可思议的青春，年轻了足有20岁，惊叹啊！
还有一处就是影片开始时的那场枪战，记得当时就在感叹，不只在中国，原来全世界的枪战片都是如此：正义的一方总也不会死，甚至枪林弹雨中一丁点伤都不会有，而反面的那一方绝对会被一枪一个的暴头！唉，悲哀的枪战片！

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣光骑士TOM</作者>
<标题>幕后花絮&lt;摘自百科&gt;</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-20 02:27:01</时间>
<影评>
        ·美国政府为本片提供了3架海鹞式战斗机，剧组要支付给飞行员的报酬高达10万多美元，他们的工资标准是每小时2410美元。

·片中海伦跳脱衣舞时穿的内衣是杰米·李·柯蒂斯本人的。

·在脱衣舞的桥段中，杰米·李·柯蒂斯抓住床柱跌倒，这并非是剧本设计的情节，而是真实意外。如果·你仔细观察，会发现施瓦辛格准备起身相助。卡梅隆特别喜欢这段镜头，于是保留了下来。

·詹姆斯·卡梅隆曾打算拍摄电影《蜘蛛侠》，但因存在技术问题而被这部电影取代。

·施瓦辛格在卫生间吹的口哨是1965年《音乐之声》中的《雪绒花》。

·片中施瓦辛格驾驶的垂直起降战机是麦道AV-8B鹞式战机，属于美国海军VMA-223中队，绰号“牛头犬”。

·片中炸桥的场景是在80年代风格的“7里桥”上拍摄的，当时“7里桥”已经被炸开，目的是为了让超过其高度的船只通过而不必改建吊桥，剧组重新复原了该桥。

·施瓦辛格驾驶鹞式战机的近景镜头都是在全尺寸飞机模型上拍摄，由大楼附近的起重机操控，飞机起降时吹起的尘土是由CGI技术生成的。

·扮演达娜的艾丽莎·杜什库在拍摄飞机上的镜头时曾摔断多根肋骨 。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yee</作者>
<标题>911</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-10 14:52:03</时间>
<影评>
        毫无疑问的，这部片子对后来基地组织抢劫飞机炸大厦的“创举”提供了无限的启发……


为此我不得不编剧的高明和深谋远虑……
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>清悠居士</作者>
<标题>卡梅隆施瓦辛格联手最强作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-18 13:31:16</时间>
<影评>

童年时电视上隐隐约约看过真实的谎言，对情节印象不深了。前两天又重温了一下经典。《真实的谎言》绝对是好莱坞动作电影的标杆之作，抛开多余的元素单纯以爆米花电影标准来说，在我心中《真实的谎言》是卡梅隆和施瓦辛格联手节奏最流畅商业性最强的爆米花电影了。




就算是爆米花电影也不能没有深度，无论动作场面再花里胡哨，喜剧笑点恰当好处地逗人发笑，没有思考脱离生活的电影绝对不是一部好电影，也就是白开水一杯，调味料放的再多味道浓郁主菜也不是美味佳肴。《真实的谎言》能在影史留名，也正是因为这是一部有深度观众感同身受的电影，影片用夸张的特工方法解决中年危机让观众过足了瘾，体验了一把中年人逆袭的爽快感。影片的动作喜剧只是吸引观众进场买票的美丽外壳，内核讲述其实就是美国人普遍存在的中年危机。故事男主角哈里作为一名优秀的特工，生活中是一人要分饰两角，即便是超级英雄美国最出色特工的哈里，也逃不过中年危机。执行任务成功归来的哈里，生活中却遇到了最棘手的难题，女儿青春期叛逆，老夫老妻感情淡漠，老婆眼看着要出轨。超级英雄在生活中茫然无措，一切都仿佛脱了轨。就在哈里遇上人生最大的危机焦头烂额的时候还是恐怖分子仗义相救前来救场，老婆豁然省悟自己追求的激情生活就是枕边人，女儿发现瞧不起的废物老爹原来是超级英雄，赢得女儿尊重重新找回激情的哈利一家迎来了美好幸福生活大团圆结局。卡梅隆之所以成为世界票房最高的导演就在于能把故事讲出深度，还没有任何教条啰嗦，故事节奏丝滑般顺畅让观众意犹未尽回味无穷。



影片的后半部鹞式战斗机动作场面堪称是影史教科书般的经典。充分利用鹞式战斗机的垂直起降特点设计的阿里救女场面惊心动魄，让观众的心提到了嗓子眼。这也是世界电影史上独一无二的最精彩的战斗机动作戏至今难以复制。片中激烈打斗后的搞笑场面比如大桥追逐后的海鸟，高楼救女后的挂弹飞行，都让观众的肾上腺素爆棚后得到一次欢笑释放。成功的电影可不是一直让观众高强度的保持兴奋，适当的放松更有助于提高观众的观影舒适感。片中海伦的艳舞，艳而不色，媚而不妖，也是大荧幕的经典画面。最让人拍手叫绝的还是影片名字《真实的谎言》的一语双关。《真实的谎言》上映已经过去了26年，至今回味依然是满分级商业影片。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>