<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>生化危机 Resident Evil</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2174120073.jpg</封面>
<导演>保罗·安德森</导演>
<演员>米拉·乔沃维奇 / 米歇尔·罗德里格兹 / 科林·萨蒙 / 埃里克·马比斯 / 詹姆斯·鲍弗</演员>
<简介>为军方研究生化武器的安布雷拉公司在浣熊市地下设有巨大的研究中心——蜂巢，由于一次意外事故导致可通过空气传播的生化武器泄露，负责蜂巢安保的电脑系统“红色女王”启动应急措施，却导致数百名工作人员罹难……四小时后，蜂巢安保人员爱丽丝（米拉·乔沃维奇 Milla Jovovich 饰）在蜂巢出口醒来，并且因为催眠气体而失忆。一支受命关闭红色女王的特种小队来到此处，与爱丽丝、自称警察的安德森，以及蜂巢工作人员帕克斯组队深入地下。一行人因任务目标与红色女王冲突而先后遭遇保卫系统和丧尸的连番袭击，而爱丽丝渐渐恢复的记忆揭示了她与同行者非同一般的联系。这场生化丧尸危机该如何解除？又或者根本是一曲绝望的前奏？
                                    
                                　　本片是根据知名电子游戏《生化危机》改编而成系列电影的首部。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>siu.siu</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-04-11 13:07:26</时间>
<影评>
        《生化危机》：生化是把双刃刀

2010.04.10



根据热门游戏改编的衍生产品，第一部是悬疑科幻片：研究生化病毒的蜂巢基地在瞬间失控死寂，智能电脑系统Redqueen自动开启防御系统将四百多名科研人员集体屠杀。把守蜂巢大门的Alice & Spince齐齐失忆，无人得知真相。


于是，围绕Redqueen的失控和蓝色瓶子被摔碎，耍帅只耍了出场的特种部队和假戏真做的Alice夫妻一起出动解谜。


前半段，人与电脑斗智斗勇，三人死于华丽丽血腥腥的激光网切割，Redqueen才揭开集体屠杀是由于T病毒外泄。后半段，Redqueen被强行断电，感染了T病毒的丧尸地狱犬舔舐者迎来了追捕鲜肉的Happy Hour，同时，记忆碎片不断闪回，拼出真相，凶手当然就在身边。


热门游戏或畅销小说改编的电影，有相对好剧本+一定影迷群的先天优势，但如何处理原作与改编的尺度最难把握，先入为主的死忠粉丝们对电影一定会更加苛刻更加挑剔。这部生化危机就是活生生的吃力不讨好的例子，票房与口碑成反比。


抛开游戏说电影，这部披生化之外衣行惊悚之实的科幻片，自有其独到之处：双线并行不悖，黑白色调简洁，打斗干净利落，基本可以自圆其说，红黑双姝Alice & Rain造型身手演技让人眼前一亮，特种部队队员被激光切割一段尤其经典。


更让人惊喜的，是逃出生天的Alice和Matt还没来得及安定宁神就被抓走继续当病毒试验的炮灰，原来最大的谜底是蜂巢的毁灭也许只不过是Umbrella对于T病毒的一次内部测试而已。


本以为恐惧已经结束，谁知一切才刚刚开始。


生化病毒研究是把双刃刀，向来都是人类最不熟悉却谈之色变的领域。用得其所就是救人，被激进份子错误利用就可以制造成杀人于无形的战争武器。我相信世上绝对有隐藏的Umbrella Corp.违法进行基因改造和病毒研究，只要有利可图，贪婪的人类可以不顾一切多次开合潘多拉的盒子，T病毒不过是放出来的其中一种灾难而已。


最可怕的，不是电脑，不是丧尸，不是怪物，而是人类。


</影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-01 19:28:36</时间>
<影评>

因为这是游戏改编的电影，所以没抱太大希望。不过，既然续集出了好多部，也不会太烂。看完之后，彻底扭转我的印象。当电影情节开始的那一刻，我就深深的被剧情吸引住了，欲罢不能。一口气看完，一气呵成，好过瘾。说的通俗一点，这部片子非常好看。而且我认为这是我看过的最好的僵尸片。

一部电影，不管是动作片、爱情片，还是伦理片、校园片，都需要有一个好故事。只有故事好，才能吸引观众继续观看下去。本片虽然是一部题材挺烂俗的僵尸动作片，但是故事好看，充满悬念。影片一开始，就是失去记忆的女主角。这就会吸引观众，观众会好奇，这是怎么回事呢？于是，观众就会按照剧情的走向，一步一步深入剧情，彻底被电影的设置的情节所占据。当然一部电影，不能只有一个悬念。如果只有一个悬念，当悬念消失的时候，也是观众失去兴趣的时候。本片就设置了多个悬念：女主角谁？那个男人又是谁？僵尸哪里来的？谁会变成僵尸？谁会活下去？如果要变成僵尸，什么时候变？如何对付最后的大boss？我们抱着一个个疑问，成为了编导的俘虏，心甘情愿的坐在屏幕前，等着答案的揭晓。

当然，我不是说这部电影的剧情有多么优秀，而是说，在这种类型片里，能做到这么扣人心弦的剧情设置，真的不多见。本片属于动作片，僵尸片，也可以说是恐怖片。以上三种类型片，完全都有固定的模式，我可以看着片头猜到结尾，一点新鲜感也没有，更别提吸引力了。本片让我猜不到剧情的走向，它深深的吸引了我。

既然是动作片，那动作场景肯定要有。而且好的动作片不知要有，还要好看，火爆刺激。本片全部做到了。本片的动作场景不多，但每一场动作戏在导演的调配下都动感十足，别具风格。比如Milla Jovovich与群狗对战，以及很多次对于子弹轨迹的慢镜头近距离特写，非常独特的风格。我觉得最酷的镜头，是被切成块的黑人男领队，这个设计相当棒。本片动作戏的另一大特点是以女人为主角。Milla Jovovich与Michelle Rodriguez两个美女大打出手，相当有看头。

除了好剧情，火爆刺激的动作场景，影片的影像风格与节奏也一样很重要。影片结构节凑，叙事完整，没有丝毫的多余情节，一切围绕主线故事展开。本片的影像风格则是我最喜欢的，从Milla Jovovich出现的第一个镜头开始，空无一人的大宅，萧瑟的落叶，孤寂的气氛凝造的非常好。以及在故事中穿插的闪回、动作场景镜头的运用，充满动感。最棒的是影片结束时，Milla Jovovich孤身一人站在空无一人的城市，镜头由近及远，太棒了。把那种荒凉，孤独，又恐怖的场景完全表现出来。我不敢保证这个场景是本片独创，但本片肯定没有抄袭《我是传奇》。本片是2002年拍摄的，《我是传奇》是2007年的电影，至于2010年的《行尸走肉》我可不敢保证它没有借鉴本片。

看本片前，我不知道导演是谁，查完资料才知道，是Paul W.S. Anderson。我对他并不熟悉。他也是本片的编剧。看着他的影像风格及编剧水平，将来肯定在好莱坞大有作为，让我们拭目以待。

当然，没有好的演员，有了上面那些要素，也不会有好电影。本片其实是两个女人的戏，Milla Jovovich与Michelle Rodriguez。女演员首先要漂亮，这两位都达到了。一个是金发碧眼皮肤白皙，一个是另类性感且具有拉丁风情，喜欢什么样子女人的观众都会找到自己的所爱。漂亮是其次，因为这是动作片，还要能打。打戏对于这两位自然也是手到擒来。于是，两位美女带领两个衰男，恶斗僵尸，当然很有看头。至于演技，这个对于本片来说不重要。不过我在别的片子 里，已经欣赏到她们的演技了，还是很不错的。

看来一部电影里，不管片子好坏，有美女演员总是能提升电影观赏性的。就像《刀锋战士3》有了Jessica Biel，好看许多。本片女人开打，更是好看。额外说一句，在本片Milla Jovovich全裸演出，三点全露，细心的人会发现。

我说了一大堆优点，好像没有缺点。我真的没发现缺点。可能我觉得这部电影太好看吧。也许有人会觉得不好，不过我自己觉得好就可以了。

总体来说，这是我看过的僵尸片里最好看的。一部僵尸片的典范之作。

</影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔灬小美</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-28 12:20:14</时间>
<影评>
        《生化危机》在刚上映的时候，就看了。当时国内好像没有上映，还是下载看的。在这之后的十几年时间里，反反复复看过3、4次吧，基本上每次有新作，就会把之前的拿出来再重温一下，加深一下剧情印象。这是我的习惯，当然，也是因为看了第一部，才会成为粉，才会之后追每一部，相信每个追着《生化危机》系列的朋友都是这样，都是源自经典的第一部。我没玩过系列游戏，但是我追系列电影。


随着终章的来临，我再一次翻出了前几作。即便是时隔十五年后再看首部，脸部线条圆润的米拉，帅到爆炸的米歇尔。依然在风吹过走廊时、在电梯上下骤停时、在玻璃内的尸体突然睁眼时、在激光走廊激活时、在很多时刻，被吓一跳……


在系列首部中，其实没有太多打斗的场面，在所有6部曲中应该是最少的。导演把生化变异，把恐怖的气氛描绘的细致入微。同时也加入了米拉与两个男人之间的暗线，从一开始一个仿佛是有情之人，一个是被带着手铐的假警察，到后来两人地位完全反转，以及到最后没来得及注射抗毒素而被带走，为下一部作了完美铺垫。全片的节奏、情绪都十分到位。没有莫名其妙的吓人，没有莫名其妙的打斗，没有明明承受了致命攻击还毫发无伤的超级主角光环，一切水到渠成。


第一次看这部影片的时候觉得red queen真是个变态电脑，但是现在看来，关起来杀光绝对是相当理智，并且让损伤降低到最低的方式。如果没有作死的人类非要去打开蜂巢一窥究竟，也许后面的一切都不会发生。当然，像红后这样高级智能的电脑，难道无法通过互联网传输告知保护伞公司在蜂巢的情况吗？非要脸探草……嗯，有些问题不能细想，毕竟只是部电影。


不得不说的还有那身红裙和长靴，堪称经典。比起之后那些重型又脏兮兮的造型，第一部的造型简直完美。还有bgm也十分出彩。一部优秀影片的配乐，是会让你在看完电影之后还在脑中徘徊的，然后跑去搜搜搜然后下载的！


影片的最后，爱丽丝从空荡荡的实验室中醒来，走出大楼看到一片狼籍的街道，安静的可怕。她拿起一把枪，上膛。然后镜头从她的脸部拉开，拉远。悬念迭起，立刻想看下一部啊有没有！


总之，这绝对是全系列里最精彩的一部！
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-26 13:03:12</时间>
<影评>
        《生化危机》是生化危机系列电影的第一部，也是保罗·安德森执导的一部惊悚科幻电影， 于2002年3月15日在美国上映，由米拉·乔沃维奇、米歇尔·罗德里格兹、艾里克·马比乌斯主演。故事主要讲述了发生在一个秘密的科学实验室里，超级计算机红后失控成为人类的巨大威胁；科学家感染病毒死而复生变为僵尸，一个特别任务小组开始了拯救行动。

作为一部贯穿我整个学生生涯的游戏，班上的小伙伴们没少被里面的画面吓到。爱丽丝是一位生化武器公司的安保员，一次事故让公司的电脑系统启动了“Red Queen”的应急措施。几乎让整个公司的员工都死了，就是没死的也被病毒感染成为了丧尸。爱丽丝幸运地逃过了灾难，却不幸地失忆了。

电影就是一个寻找记忆和寻求解救方法的故事，不算新鲜。但是重点是黑白分明的环境，干净利落的打斗动作，清晰的双线剧情，非常让电影加分。既然是游戏改编而成的电影，很自然的粉丝就会拿原作出来对比的。我也一样，即使玩过游戏了，看过电影了，也很难说清楚到时是游戏更好，还是电影更吸引人了。因为两者都是厉害的作品，足够的惊悚还有香艳。印象最深刻的，还是电影一开始的露点镜头……

最后发现，最恐怖的不是丧尸病毒，也不是怪物，而是我们人类。

可怕~可怕~
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>橙子侃电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-29 15:52:38</时间>
<影评>
        预警！我是全程剧透的！

咱们直接进入剧情

女主翠花在家开心洗白白，莫名其妙晕了过去

当她醒来以后，感觉眼前的一切十分陌生

什么都想不起来

这时家里突然出现一名

自称是警察的陌生男子小明

紧接着闯进来几个武装人员，将小明制服

武装人员的头头铁柱让翠花报告状况

但是翠花一脸不知道你在哔哔啥的茫然表情

随后这几名武装人员带着翠花和小明

一起穿过房子的秘密通道，来到了地下火车站

上了托马斯小火车之后

他们在某个门后发现另外一个陌生男子小刚

小刚似乎和翠花的情况差不多

意识清醒，但是却丧失了记忆。

一行人在一处神秘的建筑物内下了车

武装人员们个个都神情戒备

似乎在执行什么任务

翠花拿着一把枪十分温柔的问队长铁柱

“你们是谁”

“你们要干嘛？”

铁柱告诉了他们真相

原来翠花和小刚都是保护伞公司的员工

保护伞公司是全世界最大的公司

暗地里在进行生物基因方面的研究

他们现在所处的位置是保护伞公司一处名叫

“蜂巢”的核心秘密研究基地的紧急入口

而翠花和小刚则是假扮成夫妻的

紧急入口保全人员

蜂巢里有个超牛哔的人工智能电脑叫做“红后”

就在不久前，不知道因为什么原因

红后突然开启了自动防御系统

将蜂巢里的所有人都杀光了

也正是因为自动防御系统开启

翠花和小刚都被系统释放的瓦斯迷晕了

并且产生了失忆的后遗症

现在这个行动小组的目的就是进入蜂巢

将智能电脑红后关闭

其实他们一进入蜂巢，就被红后监测到了

在快要抵达红后所在的机房时

红后将通道的门关了起来

释放了激光武器，里面的几名队员包括队长都死了

剩下的几名幸存者惊恐万分

小队里面的技术宅仍然决定完成任务

随后他破解了红后的防御系统，带领翠花进入机房

并顺利关闭红后

然而，这一切并没有因此结束，噩梦才刚刚开始

红后被关闭后不久，另一边守在外面的两名队员

以及被手铐拷着的小明忽然听到一阵异响

队员小黑前去查看

发现一名受伤严重的“生还者”

结果被“生还者”狠狠咬了一口

这名“生还者”相当诡异

即使被枪打到也毫无反应

接着他们惊恐的发现

四周到处都是这样的活死人

他们已经被丧尸包围了

在和丧失们经历了凶险万分的惨烈搏斗之后

（额，此处省略一万个紧张刺激镜头）

他们不得不逃回了主机房

但是进来的路已经被满屋子的丧尸们占领了

也就是说他们已经没有路可以出去了

现在的幸存者仅有翠花、小明、小刚、技术宅、小黑5个人

他们必须在规定的时间内出去

要不然连紧急入口也会被封死

他们就真的再也出不去了。

这时，翠花当机立断，拿着红后的主板打算重启红后

因为红后是唯一可能知道出路的，红后告诉他们

这一切都是因为保护伞公司研制出的T病毒

在蜂巢内泄露造成的，为了防止T病毒的扩散

红后封闭了蜂巢，并将所有人杀死

T病毒进入人体后，会使他们变成嗜血的丧尸

并且被丧尸咬破或者抓伤的人都会感染T病毒

想要杀死丧尸，只能重创脊椎或者头部

在红后的指示下，他们进入了水电隧道内

隧道里，他们遭遇了一堆丧尸的围攻

小黑和技术宅都被丧尸们咬到了

一行人继续向前，在经过某处的时候

翠花看到熟悉的场景忽然恢复了记忆

她想起T病毒是有解药的

于是他们返回实验室拿解药

这个时候，小刚也恢复了记忆

原来，翠花原本答应帮助一个神秘女子拿到T病毒

作为揭露保护伞公司的证据

他们的对话被小刚窃听到了

小刚捷足先登拿到了T病毒以及解药

想要拿出去卖掉

而那个神秘女子是小明的妹妹

小明潜入进来就是为了救妹妹和拿证据

小刚最终陷害了他们将门反锁后独自逃生

却刚好遇到一只变异的实验体，被实验体咬死了

而翠花这边也遭遇了险情

变异实验体开始攻击他们

千钧一发之际，技术宅赶到将门打开了。

终于，仅剩的四个人回到了火车站

登上了返程的托马斯小火车

翠花为小黑注射了解药，正当他们以为安全的时候

变异实验体出现了，并且杀死了开火车的技术宅

而此时小黑也变成了丧尸，被小明一枪爆了头

经过一番凶险的打斗

翠花和小明终于将变异实验体消灭了

他们两也险而又险的赶上了

防御系统的最后关闭时间

回到了外面，然而等待他们的，又将会是什么呢？

敬请期待生化危机第二部
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫百万</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-15 15:57:30</时间>
<影评>

看了生化危机第一部，完全颠覆我的想象。电影人如此大胆地表达自己对科技发展灾难性后果的担忧，镜头大胆堪比恐怖片。我之前还没看到过这么悲观的电影，即使是《后天》这样的灾难片最后主角还是凭借自己的勇气坚韧等等优秀的品质获得暂时的胜利，惨痛的背景之下的一点点胜利总是能够透露出导演编剧等等对人类这种智慧生灵还残存的一点信仰。可是这部片子，看上去那么那么有故事的次主角一个接一个地倒下了，而且每个人都以近乎残忍的方式离去。每次看到那些残忍的镜头，我都不忍地闭上眼睛，心里在不停地默念：没关系的，他们不会死的，死了电影接下去该怎么演呢？可是，他们还是一个一个地死了。电影的最后一个镜头，米拉从那个该死的实验室逃出来，防备地举着枪，可是：荒芜的大街上只剩下她一个人。她，就是所谓的——世界上最后一个人了吗？
    人性本恶还是善？永远没有答案的命题。其实人恶的时候，就像the hive中的活死人，他们的细胞不断分裂，他们的存在只剩下the desire to feed。那个想要盗取T病毒的家伙，在记忆恢复的关头他竟然可以抛下其他人一心想着把那些罪恶的病毒带出the hive并从中打捞一笔，其罪恶卑鄙程度与活死人无异。
    科学这把双刃剑真是让人头疼。我喜欢科幻片，喜欢像back to future那样轻松愉快但是又有想象大胆的time machine，因为电影里面总是有一个happy ending，无论中间多少艰险好人总会战胜邪恶。可是，当这种技术真的和人性面对面的时候，灾难性的后果总是难以避免。The Umbrella，多么含义丰富的名字。这种垄断集团可以无法无天，集财力与智力于一身，没有力量可以挟制它了。只是，为什么那么多科学家会像古时的奴隶出卖自己的体力一样出卖自己的智力，没有立场没有原则。
    好吧，还是教育问题。不管做什么，先学会做一个人。人文主义教育刻不容缓！所有人，无论国籍、肤色、职业……生下来就应该首先学会如何在这宇宙间安生立命，明白自己作为一个人类的意义和责任！

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>逛豆瓣的妹子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-20 12:50:59</时间>
<影评>
        喔，我觉得这是我看过的这类片子中最棒的，美国电影中经常喜欢把女性作为点缀，英雄为了救美女怎么样怎么样，就算不是被英雄救而是齐头并进的也通常是累赘需要英雄帮忙，而且没有什么大脑，这部片子中那位美女呢就是没有按这个套路出场，机智勇敢敏锐，哇塞，太帅了，女人作为主角拯救人类也不是不行啊，而且做的很好，还有那个第二女主角做事一样干净利落，高靴短裤短发，记住要打他们的头，毫不手软，真的是帅呆了！
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-24 10:53:34</时间>
<影评>

       全片主要讲述女主人公以及她所在的团队与被生化武器感染的丧尸之间的斗争。初观这部影片，心中的第一感觉是对人类竟能为了金钱而做出如此恐怖的事的震惊，不由得思考人性到底能够扭曲成什么样，是人的生命重要还是金钱重要。😏
       然后就是对电影色彩的运用技巧的感叹，电影中只有女主人公身着红色长裙，格外显眼，使得观众的一眼便能辨认出主人公，也使观众的注意力集中于主人公。👏
        整部电影演员的妆容朴素，与灰色色调形成统一，进而渲染了生命的沦陷。这部影片采用插叙的手法，通过画面的转换，将事情真相一点一点的展现出来，形成独特的视觉感受。😋
       总的来说，影片虽然充满恐惧，但观众也能从影片中体会到一些道理，也有心灵上的感动。👩❤️👩

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>江寒园</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-04 22:26:56</时间>
<影评>

 重温了下生化危机，感慨这个红后，真的人工智能，到非常高级的程度了，回头细想它的各类紧急善后措施，果断利索，人类做不到这种程度的。
1，摄影头就是它的眼睛，也是摄像头首先检测到T病毒试剂被摔碎在地上，散发出来，自我判断后，首先全封闭各个通道，因地制宜，采取对应的措施，如电梯断电，放水，灭火剂之类，尽最大可能稀释病毒扩散、堵塞病毒传染路径。
2，其次，为什么要迷晕蜂巢外的安保人员呢，他们又没感染病毒。但爱丽丝和她“老公”，两个安保，都被迷晕了。思考过后，电影里提到，神经毒剂的主作用是让他们昏迷四个小时，副作用是失忆。昏迷的这四个小时刚好足够探测队出发到事发地点，检查事故原因。迷晕他们就是要保持现状，以便事后查探事故原因，为什么T病毒会泄露。不然投毒者早已经一逃了之了。这一点是真智能，除了干净利落绞杀被感染人群，还能想到要保持犯罪现场。
3，看到最后一集，会发现这是一个蓄谋已久的人类清除计划，四千个全球富人躲在地下，任由丧尸病毒横行全球，因为人类太多而资源不够，本来红后已经控制住了病毒，保护伞公司甚至不得不接连派出两队人马，为了把丧尸病毒从地下带出来。
4，看开头人工智能用各种手段绞杀人类，真的干净利落，尤其是狭窄通道内用激光射线横切这一段，太过经典。
5，红后杀人，措施果断利索，虽然残忍，但仔细想来，这才是把伤害减少到最低的策略。,
6，人工智能比人类“高级”的地方在于，他能掌握大量信息，如摄像头首先发现T病毒试剂摔碎扩散（它有多个眼睛），如果要人类发现的话，早已经迟了，或许还会出于私心隐藏这点事实，自己私下逃离。其次，人类的传播信息 速度太慢了，而红后的人工智能系统采取的是全局的整体处理措施，一点侦查到了之后，立马就能共时性地在全局同时采取紧急制动措施。
7，红后是真·人工超级智能，在电影中，最后还和爱丽丝做交易，让她杀了感染了的女队友，因为她感染太久了，即使拿了解药也没用，她要保证最后没有感染病毒传播到外面。
8，综合看这部电影就是，人类要消灭人类，反而是人工智能一直在保护人类。
我们一直以为是主角的爱丽丝，原来是个克隆人，直到电影结尾，由本体爱丽丝赋予她的“记忆”，才让克隆人成为人。
9，初次接触生化危机是在网络小说《无限恐怖》里，印象深刻，想来这也是它取巧的地方，把经典惊悚电影的剧情融合了进去，增加了小说的精彩度，也多少降低了写作支线剧情的难度（直接套用即可）。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>饭米穗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-17 00:26:29</时间>
<影评>
          记得生物化学是我们学校的四大名捕之一了，当初很用力地背书的场景历历在目，虽说成绩考得不错，可是对它是深恶痛绝了。

  看着第一部的时候，可以说是最惊心动魄了，开始还不太喜欢milla，蛮喜欢那个冲进来的头头的，可惜他一下下就归西了，还蛮难看的死法。

伤心了一下，后来就不对头了，milla一下爆发了，那个腿啊，踢得老好看的（怀疑自己在看武打片了⊙﹏⊙b汗）还有那个眼神很犀利的女人，超级崇拜她的胆魄，又可惜她还是因为受了活死人的咬伤被开枪打死了。

  各么就只好喜欢活着的人了呀，慢慢的就喜欢milla了，眼神里很有杀气和正义的感觉，红色的战袍很适合她，后面几部那个衣服难看死了。

  总的来说，很害怕一切会成真。以前病毒学讲个埃博拉病毒，全班都惊个半死，当真的那个病毒是可以让人七窍流血，吐出五脏六腑而死的，一周就可以横扫全世界，现在想来仍旧会害怕，要说的是，这个世界总是充满未知，如果无法保全自己，还是不要参与冒险。
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
