<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>侧耳倾听 耳をすませば</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p456692072.jpg</封面>
<导演>近藤喜文</导演>
<演员>本名阳子 / 小林桂树 / 高山南 / 高桥一生 / 山下容莉枝 / 室井滋 / 露口茂 / 饭冢雅弓</演员>
<简介>正在读初三的月岛雯是一个喜欢看书的女孩，她每次都能在借书卡上看到一个叫天泽圣司名字，因此她对这个人充满了好奇。 雯一直喜欢写诗，有一天她跟好友夕子在讨论写诗的事，夕子告诉雯自己收到了情书，但事实上夕子已有了喜欢的人。更没有想到的是，夕子喜欢的杉村喜欢的是雯，雯一时间感到十分困惑。 雯无意中来到了一个小店，原来店主是圣司的爷爷。认识了圣司之后，听到了圣司对自己理想的追求之后，也激发了雯对自己理想的追求之念。当圣司离开了到意大利学习做小提琴时，雯决定要专心写作。当雯完成了作品之后，她发现原来自己高估了自己，就这样她选择继续考高中，这时她非常想念圣司。 一天凌晨，她站到窗边，突然看到了一个熟悉的身影……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水湄物语</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-11 09:59:07</时间>
<影评>
        本来我以为我已经是很标准的宫崎骏迷了，他大多数的片子我都看过3遍以上，所以当看到一部我没看过的宫片时，居然对自己产生一点愤怒。嘻嘻。


很小的时候看过一本“罗兰语录”，那是台湾当时很流行的广播节目主持人，曾经有一篇写道“要让自己为了爱，变成一只开屏的孔雀”。大意是讲一个男孩子，向心爱的女孩表白未果，却发愤图强的故事。尤其慢慢看到太多现实中，为了爱情相互伤害的故事，这种单纯而向上的感情，却依然桥段地，让我非常感动。


我一直在想，宫老那一大把白胡子的后面，藏着怎样的少男情怀？他是否也有那一段无法忘却的少年恋情，不然为何他的每一个少女主角，都惊人地相似。齐耳短发，不伏贴地在风中飞扬；单纯而莽撞，常常在街角撒开腿狂奔；有一点点顽皮，却善良而执着――――


男孩子在雨后的天台上说，“为了让我的名字早点出现在借书卡上，我看了好多书”。大约只有少年的恋情才能有能力如此大量消耗时间，漫长的期待，做着所有愚蠢而没有结果的努力，为了对方不经意的一句话而改编自己整个人生，只有少男少女有资格说，“一辈子”，是因为，他们真的有一辈子可以消耗。


这不应当是一部关于爱情的影片，所有我略微对片尾少男说“你愿意嫁给我吗”有些不满，但似乎年少，连婚姻的许诺也只是一种理想，一个未来的，遥远的，梦幻的，值得为之不惜代价地奋斗的理想，就似他的小提琴工匠梦，和她的作家梦。


也因此，所有的漫画都可以有真人版，但我无法忍受宫崎骏的片子变成真人版。无论怎样的俊男靓女，真人版就再也无法变成一个梦，男女主角的现实身份和纠葛，更会让我无法忍受。


这是一个关于梦想的片子，少女月岛的爱情梦想，少男圣司的事业梦想，老爷爷和男爵猫关于等待的梦想，月岛妈妈和姐姐关于奋斗的梦想，还有老爷爷朋友们关于音乐的梦想，当然，还有那只最棒的配角，大肥猫的自由的梦想。


为了让我的名字早点出现在借书卡上，我看了好多书 


当然如果这话变成

为了早点在医院看见你，我喝了好多老鼠强－－－

好似更感人一点？
      </影评>
<有用数>2502</有用数>
<没用数>187</没用数>
</review>
<review>
<作者>琴酒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-26 10:24:41</时间>
<影评>
        看完侧耳倾听的晚上，在反复把主题曲听了四五遍之后，我觉得心里有什么东西被放下了。

这半年来在心里郁结的留恋和踟蹰，不舍和怯懦，以及那一份说不清道不明，因将要离开而夜夜叨扰着我的乡愁，好像终于寻到了一个安放的角落。又像是历经沧桑后回到了真正的青春年华，不用想着未来也不用考虑结果，只有此刻，肆意的纵情的做想做的事情，从所有预知的残酷现实中退出来，忘记不成功便成仁的壮烈，尽情享受通往梦想悬崖的每一秒钟。


我都快忘了接近一个梦想时愈加快速的心跳，那些怀疑犹豫过后最终的坦诚坚定，那些否定之后愈加明晰的目标，那些失败之后愈加强大的自己。

是的，看着月岛滴滴就像看见了自己。最后的她，和圣司站在朝阳前，刚刚经历了一次拼尽全力的彻底失败，知道自己不仅远不是天才甚至还很渺小，梦想离她的距离很遥远，但是初生的一轮红日已然照亮了她的脸，因而今后的道路，无论多彷徨都将被指引，无论多害怕都将勇往直前。


我明白，只有这样才对得起那回不去的故乡。


璀璨之前和我说她看这片子时就想起了我，她说她觉得月岛和我很像，特别特别像。

是看了之后我才知道，原来真的很像。和她一样，我总是在放学时告别所有的朋友，一个人坐车去图书馆。和她一样，我会从书架上一本一本地把书抽下来，厚厚一摞抱在手里，明明知道看不完可是不到抱不动决不会罢休。和她一样，我和每只偶遇的猫打招呼，偶尔手舞足蹈地横闯过马路，看着季节从夏到冬的转换，内心充满好奇和奇遇的期待。

时光日复一日奔涌不息，青春却依然维持着一致的模样。即使红白机变成了PSP，星际大战变成了魔兽世界，篮球馆里球鞋摩擦过球场的年轻声响却永远不会停止，一样会因为邻班的男孩子点名说我要找月岛滴滴而集体起哄，那些趴在窗户上挤在门框里偷看的笑容中有你也有我。而喜欢，在一起，恋爱，年轻的眼睛里这是些多么美好而未经矫饰的辞藻。


十字当头的年龄，心里塞满了希望和理想，未来无限宽广的在眼前。

所以甲子园的夏天永无止境，所以称霸全国这样的豪言壮语大猩猩赤木说过冷面人手冢国光也会说，所以《Baby Blue》里那个名为翔的男生说：“就今天，把明日啊未来啊什么的给忘掉，找个地方去逛逛好吗。”所以会有那个年轻的菲，夸张地举着拉拉队专用的彩带花束，站在镜头前笑着说：

“十年后的我，你还好吗？”

“十年后的我，你在干什么？已经恋爱了吗？”

“十年后的我，是什么样子，漂亮吗？嘿嘿。”

“四，三，二，一，十年后的我，加油！”

“加油！”“加——油！”


所以月岛滴滴可以毫不顾忌地追着初识的黑猫奔跑，可以给那首Take Me Home, Country Road填上那些干净的要滴水的心绪，于夏日的午后和好朋友一起轻声吟唱。所以圣司可以明目张胆地嘲笑自己喜欢的女孩子，可以那么理直气壮地说，为了让我的名字早点出现在借书卡上，我看了好多书。所以他们可以摁下内心的所有不安，只是拼了命的向前。


不确定想要变成怎样的大人，只有一次的人生似乎容不得一点过错。梦想，怕做了后悔又怕不做遗憾的尴尬存在。如同没有遇到圣司以前的滴滴，内心有着炙热的愿望和朦胧的预感，却因为害怕失败的苦果迟迟不愿付出实现的代价。

小心保管的梦想，易碎而珍贵，好像和现实撇清了关系，永远只属于梦境。

如果不是出现了那个大步向前的白色背影，不是那个在地下室里埋头做小提琴的面无表情认真无比的男孩子，月岛大概也不会突然鼓起勇气去试一试吧。就像遇见了千秋学长的野田妹，或者是喜欢上了鸣人的雏田，不知道从哪里涌出来那么一股勇气，忽然就想像他们那样勇敢一次，执着一次。


那个老人给她看了一块有翡翠的原石说，你们都是原石。是的，原石，不切开就不会知道内部是不是含有一块晶莹的玉。野田废是如歌般的天才，雏田有日向家的白眼，可月岛滴滴什么也没有，没有人保证她有才华，更没有人确定有梦想的人就能成功。她只能克服所有的恐惧，怀疑，怯懦，以及来自别人的不信任与责备，努力打开自己，拼尽全力，在成长这条道路上再尽力一点奔跑。

近藤喜文最温柔的地方在于，他知道这条道路艰辛而漫长，于是他让圣司和滴滴一起走。在那样的失败后，吃着圣司第一次尝试时也吃的拉面。我知道，这样的努力并不仅仅只是为了和你在一起。而是三生有幸，我们能在彼此不同的道路上携手并进。


月岛在自己填词的这首Country Road里唱到。

走累了停下的时候/脑海中浮现出/故乡的街道/小山上迂回的小径/对这样的我/发出告诫/无论经历何种挫折时/下定决心再也不要流泪/country road/这条路/尽管她连着故乡但我不能回去/不能回去


树上的男爵里，男爵说，为了一些我也说不清的理想活着。哪怕为此离开了熟悉而安稳的故乡，离开了遮风避雨的地方独自面对未知的生活，面对不知会变成怎样的理想和自己。

赌博一样的，一意孤行的倔强，为了一点愿望，一束目光。舍弃了很重要的存在，却不知道能不能得到最重要的东西。

和赌博不一样的是，在失败了之后，还能有最美的成长。


还有就是，我真喜欢卡片式登记的图书馆，一张卡片上承载了那么麻密的时光。就像情书里柏原崇饰演的那个寡言的男生，我想，他每次写下自己名字时都会想起女藤井树吧。而最后，他在登记卡的背面为她画了一张素描，那卡片属于一本书，书的名字是，追忆似水年华。


</影评>
<有用数>1281</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>老常</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-12 13:18:31</时间>
<影评>

电脑上的字幕已经出来了，我还是不忍关上荧屏，不忍停播那首日语的Country Road。这部电影没有让我落泪，但要说泪珠子闪啊闪的是一点也不过分的。

两个月前，我到了美国；两个月后，我在落魄中看到了它。从第一个镜头，第一个背景音乐的音符，我就觉得这是一部专门为我这样的人制作的电影。歌曲是全英的“Country Road”，但是日本人唱的。这首歌本身就是我们这样浪子矛盾的缩写，分明是思念故乡的音乐，但却是美国的语言。那一幅幅俯瞰城市夜空的画卷，和我初到美国那天从飞机上看到的费城一模一样。虽然这是一个日本的城市，但它的高楼大厦车水马龙却彰显着美国式的现代化性格，给整个片子定下了一个主题——那就是传统东方人身上的美国梦。

月岛雯、天泽圣司，他们一方面演绎着对自己梦想的捍卫和奋斗，一方面书写着勇敢的爱情。美国梦在东亚文化圈里本土化的最大挑战，不是制度、不是经济，而是传统东方人对待家庭的态度和对待学业的态度。后者主要是来自科举留下的高学历情结——让人相信学习到一定时候必会鸡犬升天；前者则主要指来自三纲五常留下的父母对儿女命运的主导。

高学历情结的作用，是让青年不去理想，懒得理想，因为他们相信成功的学业能带来一切，于是唯一需要的就是为了学习而学习。影片中老师指着黑板大喊“这个公式一定要记住，会考必考！”恐怕是任何一个在中国参加过高考的同仁都不能再熟悉的语句了。在这样的训导里，学生们根本就不被鼓励拥有选择，大家的区别只是在老师指出的道路上谁能走的更好罢了，如同月岛雯的姐姐，大学也毕业了，一样对生活没有想法，没有追求。

父母对儿女的主导，则让人不敢理想，有了理想也不敢追求。因为大部分的东方人的父母对子女都有着明确而且狭隘的期待，任何偏离独木桥方向的梦想，都是会被竭尽全力打击的。所以我们看到月岛雯用尽全部力量进行一项自己的追求时，父母能够看到的只是主流评价中的退步——成绩的下降，丝毫无视她在自己征途上的勇敢的勤奋。然而，电影给了我们一个乐观的预期，那就是沟通和理解的可能。父亲最终被月岛雯对追求的执着所打动，没再干涉。但有多少东方人的子女敢于斗争，又有多少东方人的父母勇于理解呢？

所以当月岛雯听到修理店爷爷对她作品的夸奖，突然大哭起来时，我也忍不住热泪满眶。有多少人能够理解对于一个传统东方家庭的孩子，敢于梦想和敢于追求梦想所要承受的巨大压力呀！这条路虽然看上去不一定是独木桥，但却布满荆棘——父母的反对，周围人的不理解，还有自己对自己的怀疑。这是条背离了传统的路，必然伴随孤独。孤独，它对人的折磨不下于——甚至心灵上可能更甚于——激烈的竞争。这就是为什么当这样的人听到一句承认的时候，那些佯装的坚强和倔强就都倒塌了，心理面隐藏着的孩子般的委屈，让人不得不泪流满面！

作为一名本科在国内学了4年法学的学生，来到美国读着一个不着边际的硕士，父母对我进法学院的期待让我每次选择都做得无比艰难。金融、法律、行政，他们对我的期待正好和我所天性厌恶的铜臭投机和权力把玩一一对应，然而对于我这样一个没有任何设计基础的人，转行自己向往的工业设计谈何容易？依赖了小半辈子的家人会和你对立，大学同学都有怀疑、甚至讥笑，很多好友不知道你在做什么，要干什么。这就是为什么设计课上的每一句无关紧要的表扬，都能让我心潮澎湃。前两天我想请那位老师为我写封推荐信时，我说我没有GRE，我以前也没有任何设计专业的背景。教授说“那些都不重要，重要的是你有一颗设计师的心。”那时的我也有着痛哭流涕的月岛雯一样的感动吧……

这个片子另一条和美国梦相交织的主线是月岛雯和天泽圣司的爱情。青少年的恋爱在宫崎骏参与的系列动漫中向来不被视为早恋，千与千寻、猫的报恩、魔女宅急送等很多片子里都有青少年的爱情，有些体现的光明正大，有些略显暧昧。在这些影片中，很多成人眼里“你们不懂”的早恋，其实才是最纯最真的爱情。在宫老的新片“悬崖上的人鱼公主”中更是把这个边界推到了儿童时的恋爱。其实对早恋的禁忌着实多余，要是没记错的话，罗密欧和朱丽叶、贾宝玉和林黛玉都是青少年的年纪，一方面连教科书承认那是至真的爱情，一方面又在学校禁止早恋，这本来就自身矛盾。片子里面关于两人的恋情在班上传开来后的那种全班起哄的情景，让中学时经历过类似场景的人们回味无穷，当事人那种略有尴尬略有甜蜜的心情，红着脸到处追着骂人打人，恐怕如今只有在记忆里看得到了。

这条线的另一个主题和我们这些海外游子再次重合，那就是跨越千山万水的爱情。

今天是我这学期第一次艺术史没课，于是我有机会去了一个宾大心理咨询室组织的一个小型的聊天活动，他们每周这个时候都有，针对的是国际学生的心理问题。当我打算抱怨一下和远在大洋彼岸的老婆的爱情带给我了些许压力时，那些刺耳的言论就出来了，“You should finish it and start a new one...” "You should have finished it at the first place...", 后来其中有一位谈到了她在本地发展的感情——“（和本地人谈恋爱）可以帮助我快速融入本地的生活和社会，可以认识更多的朋友，增加交往和见识……”我靠！我们谈的是恋爱，不是生意！为什么这些人在谈论爱情的时候进行的是成本收益分析？但到这个社会不是*客就是*女吗？

两个月，两个月后天泽圣司从意大利回来，带着月岛雯去看日出。依旧是全城的俯瞰，这次不再是灯火辉煌，而是一片云雾缭绕的如梦初醒的城市，和一颗冉冉升起的太阳，在太阳下面，两颗纯真的心定下了誓言。

两个月，离开北京两个月后我还在太平洋的这一边，她在那一边。我们大学的后面是十三陵水库，我在那里看过日落，日出应该会是更美的，但我们至今还没有机会一起看过。我曾怀着寻找支持的心态去的那个聊天活动，但我只看到了人们的嘲讽。走出了那间屋子时，我却带上了坚定。在这样的时候，我不知道除了说是神让我看到的这部影片，还能如何表达我的感激！他让我们这些游子中的少数派，相信我们不会是孤独的！

最后，当Country Road 再次响起时，已是日文演唱了。我坐在黑暗里，不忍关上视频……

——————后记——————
距离这篇文章已经十年了，剧透一下，我后来没成功成为设计师，但文中提到的我的女友，已经是我两岁孩子的妈了。如果你喜欢我的文字，可以先关注上我的公众号（搜微信号ccwallcc），未来可能会更新起来的^-^


</影评>
<有用数>899</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>Totoro</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-28 10:36:36</时间>
<影评>
        （一）


不知观众在看这部片子时是否注意到几个细节，在这里，借着这次机会，我想顺便指出来。

第一个细节便是在片子的开头，女主角月岛雯在晚上帮母亲去超市购买一瓶牛奶时，拿了店员给她的塑胶袋，回到家时遭到母亲的抱怨。

“只是买一瓶牛奶嘛，怎么还要用塑胶袋呢。”

“人家给我的呀……”

“你说不要就好了。”

这种环保观念深入寻常生活，以至于在电影中，母亲说出这句话时自然而然的神情在我看这部片子第4遍时都无端感到讶异，想必已是一种出于本能的习惯了。讶异的另一端所连结的便是在我自身以及周遭点滴生活中巨大反差的对照吧，即使是强制性的政策，都不敌根植于脑袋中形成的固定思维。于我着实还是有些羞愧的。


第二个细节便是在月岛雯的母亲因为月岛的成绩下滑被老师请去学校的那天晚上，她父亲回家停放好自行车上楼时遇到了一位同住一栋楼的阿姨下楼，狭窄的楼道间，父亲退让到一边，让那位阿姨先行，微微欠着身子。

“晚安。”父亲谦和地对阿姨说。

“你回来啦。”阿姨稍稍弓着身子打招呼。看到月岛的父亲为她让路后又说了一句，“我先走了。”月父点头示好。

这一幕为片子中的夜晚添了几许温馨与美妙，伴着缓慢的节奏，使人感到无比舒适。


第三个细节发生的时间和第二个细节相同，月岛的姐姐阿夕为了月岛成绩退步的事和阿雯相互争吵，正逢着父亲下班回家。父亲没有断然中止这次争吵，而是站在房门口仔细听了一小阵，在回客厅换下工作西装时也仍旁听着，在她们的争执中大概了解了事情的原委后才主动去调停。他在让两个女儿去客厅一起解决事端时，特意这么嘱咐月岛，“阿雯，好好地换套衣服过来。”

尽管只是家人之间一起商量事情，父亲的这个要求却是在用另一种形式提醒月岛严肃对待问题。这种严肃不是以面目、神态的相应表现，而是以这种换装的方式使得孩子主动地意识到解决问题时不应惨杂个人情绪，也不应以懈怠的心态面对。

在客厅时，姐妹俩在父亲发问后继续起了争执，而父亲此时让姐姐离开，使得自己与月岛单独商谈。同时对刚从外面回家的母亲说，“请你也过来一下。”父亲这样的做法既给了月岛解释清楚问题以最大的私人空间，同时也尽最大努力地让家中的每一份子都参与到其中来。

面对月岛难以诉说的所谓比考试、升学还要重要的考验，父母俩人最后根据月岛最近的表现权衡再三后达成一致——予以充分的尊重、理解与支持，与此同时，父亲也给出了作为过来人的告诫——“不过各行各业都有它们辛苦的一面，到时候可怨不得人。”父亲说这些话时的温和、不急不躁应该也给当时处于慌乱中的月岛以安慰吧。


无论是在图书馆工作的温文尔雅、善解人意的父亲，正读硕士、冒失、心直口快的母亲，还是勤快、伶牙俐齿、上进的姐姐，亦或是每一个角落被书籍填塞而显凌乱的小家都在无形中感受到生活的味道。宁静的午后街道或是夜晚被霓虹灯照耀的整座城市，予人以安然温馨的美感，一如《午夜巴黎》的片头中的巴黎街角。

这些精巧的细节被藏匿在情节缓慢的发展之中，给这部描述青春校园式的恋爱故事以更丰富的生活铺垫，尽管是以动画的形式表现，却不觉得虚幻莫测而使自己完全摆放于观看者的位置，能切身感受到它们从未远离过自己当下的现实生活。


（二）


这部片子看了起码也得有四五遍了吧，最初的温暖和感动从未改变过。无论是青春时期细腻、可爱、青涩的恋爱故事，亦或是在恋爱中逐渐尝试着挖掘、探索、打磨属于自己的那块原石的过程，年少时期所有的妙不可言都满满地占据着片子所寓意的一切，尽管伴随着成长中的阵痛。


雨后的天台，当圣司的父亲终于让步，同意天泽梦寐以求的远赴意大利的克雷莫纳学习制作小提琴工艺时，他把这个振奋人心的消息第一个告知了月岛，也以特殊的方式向她进行了告白——“其实很早以前我就在图书馆的借书卡上注意到你了。你不知道我在图书馆几次和你擦身而过吧？好几次我还坐在你的旁边。为了要让我的名字早点出现在借书卡上，我看了好多书。”殊不知在这之前，爱读书的月岛早已在借书卡上注意到了圣司的名字。月岛听这话时的慌张与诧异、表白中圣司的腼腆与害羞，红晕在他们脸上的频繁浮现，两个相互暗恋着的人儿如同雨后的初阳，阳光穿透过阴云驱散雨中的阴霾，而那层纸也在此刻被捅破。瓜熟蒂落，豁然开朗。


当哄散围观他俩在天台聊天的学生时，月岛独自近乎委屈般的抽泣起来。这样的落泪于她确乎复杂，自己同样隐忍地等待对方这么久的心酸，对圣司蠢蠢地、笨笨地付出如此多的精力来引起自己注意的感动，意识到对方已有明确的奋斗目标而自己仍旧在原地迷茫寻找时的自卑……


是的，便是在这一天，月岛在初尝恋爱时的甜蜜的同时也在自我发现和探索的道路上开始变得焦虑。她开始摆脱原先的无意识状态进入有自知之明阶段，这种自知之明正是在比照圣司的明确的理想之后产生了这样一种认识——世界广大人世渊博而对自己的存在小心翼翼。她意识到世界之丰富多彩，自己也需要不断提升。与圣司的相遇，无疑是使她想成为一个更好的人的契机。带着挣扎与彷徨，她的这个意识萌生了，可过程着实很辛苦。


和原田夕子的诉说，完全表露出月岛内心的挫败感、没有自信，只因圣司太优秀。

“阿雯，你不是也很有才能的嘛，你写的那首乡村路，学弟学妹大开眼界，要我说，这就是你与众不同的特点。”就是夕子这么不经意的一句话，让处于山穷水尽疑无路的月岛，看到了柳暗花明中的村庄。这直接使她意欲写本故事书的想法产生。她找到了自己的原石——写作，原先暗藏在原石中的珍贵的绿宝石开始闪烁起光芒，为她所独有的。


接下来便是下决心打磨那块原石了。从找到故事的题材——圣司的爷爷的男爵娃娃、向爷爷仔细询问有关男爵娃娃的线索、去图书馆查阅资料，至学业成绩直接下滑、抛开学校的联考专心致志做更重要的事情，她那么决绝，不带任何犹豫。她得在圣司去爷爷朋友介绍的雕刻室实习离开不在的两个月里试图证明自己。两个月没日没夜的创作，不吃饭、不上课、拼命查资料做笔记，就这么坚持下来，完成了一部作品。而期间，激励她坚持下去的动力是对圣司制作小提琴时的专注的回忆以及资料书中的一幅图片——一位在监狱中仍制作小提琴的人。艰难的行进中有他的陪伴，似也不再孤独了。


当月岛拿着作品迫不及待地让爷爷品读并给出评价时，你可以非常明显地感受到她的那份焦虑和慌张——她期待着自己的努力能被认可。当漫长的等待后得到爷爷这样的回复——“谢谢你，写得非常好……粗狂、直率，就像圣司的小提琴一样……你这块刚刚出土的的没有磨好的原石我看清楚了，你很努力。”——那一刻，从她双眼中奔涌而出的泪水既是苦涩的，也是甜蜜的，原先悬着的那颗心终于可以放下，放下的还有忐忑与自卑，一切都尘埃落定。亲身的实践，也让她意识到空想的虚无、自身能力的局限，它们都源于想跟上圣司前进的步伐的急切。无疑，她喜欢上了一个对的人，圣司领着他进入了一个与以往相较更为全新的世界。


两个月后，圣司回来了，他带着月岛去看这座城市的日出。圣司艰难地骑车载着月岛上坡时，月岛毫不迟疑地跳下车，“我不要变成你的包袱……我也早就想好了，要在背后支持你。”每每在此处落下泪来。清晨，他俩俯瞰着这片云雾缭绕的如梦初醒的城市和一颗冉冉升起的太阳。“只要有你在我就会努力，我很高兴自己尽了力，让我比以前更了解我自己，我还要再继续念书，我决定要考一所好学校。”有挣扎时的相伴，也有使相伴不至于演变成依附的界限，他们在相互前行的路上逐渐变成了独立的、更好的人，这应该是最为珍贵的吧。



不知道是否在每一个人的心中，都经历过这样的夏天——曾经在街角与那只傲慢的、会坐电车的萌肥猫擦肩而过，却不知道那其实是可以带给我们不思议的奇遇的“门钥匙”；这么一段看似平常却值得无限回味的旧日时光；有一个能够俯瞰整座城市的秘密基地；由巧合带来美妙初恋的图书馆的借书卡……或许只有当我们真正侧耳倾听时，才能听到那么美妙的歌声——《Country Road》。
      </影评>
<有用数>797</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>已注销</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-07 13:28:25</时间>
<影评>
        《梦幻街少女》。也译作《侧耳倾听》。美好而又安静的恋爱故事。

我们不是没有遇上过奇迹，只是我们没有足够的好奇心。

我们不会尾随一只在电车上遇见的猫咪穿过长长的街巷，所以我们也就无法遇上那样的一家店，有木马，有男爵猫，有仙子和国王相爱的大钟。

所以我们也不会有英俊的讨厌男生送来遗失的便当。

一切发生得合乎情理。

初二的夏天，看完20本书，给合唱团的朋友写新的歌词，给在图书馆工作的爸爸送便当，认识一只肥猫咪，以及，开始注意一个叫做天泽圣司的人。在心底暗暗赞叹他看书的速度，又莫名的觉得这样的巧合是否太巧合了一些。

hey,你是谁？我们看过同一本书，只是我的速度比你稍稍慢了一些。

你有没有一个聪明强势的姐姐？她会告诉你每件事应该怎么做，你觉得她好讨厌。可是她突然搬出去住，留下一个曾经你们一起住过的小屋。

有要好的女朋友，喜欢上同班的男生。怎么会？自己却被那男生喜欢上。不尴不尬的青春，微微涩味泛在唇齿间。小心的舔一下，又缩回舌头。

再去一次那个店。那个梦幻得似乎不可能存在的店。钟不见了，男爵猫的眼睛是美丽的绿宝石，闪烁着耀眼的光芒。

可恶的男生竟然就是天泽圣司。会读书，会做小提琴的英俊男生。《country road》响起，心也快乐的飞了起来。

突然的告别，被同学误会，却也让彼此明白了真实的心意。爷爷拿出的原石，闪闪发光。

努力的写故事，努力的在外国学习。两人一起努力着，为了成为宝石的那一天，为了那一天可以携手同行。

hey,你知道么，亲爱，我在努力着，让自己更美好一点，让你都一点喜欢上我的理由，请你也一起努力好么？

第一个读者，圣司也喜欢的拉面，2个月的辛苦努力，不听课，不吃饭，查资料，每天一直写到凌晨，被责备也倔强的坚持下来。

秋天出发的男孩在某个冬天的清晨出现。飞快地跑下楼，不是幻象，而是，圣司真的就在面前。

自行车后坐，他的棉外套，冬天凛冽的寒风，呵出的白气，这是第一次的约会。

圣司的秘密基地，可以看见日出，可以听见男孩的承诺和邀请。

hey,亲爱，我答应你。




中途问呆有没有看过这片，他说，少女漫画喔。

有些生气。

我真被这片感动过。

太多扯着嗓子喊我爱上了爱上了的电影。我们需要静默的感情。

平淡的叙速。却又在某一个瞬间，准确，迅速地被这温情击中心房最柔软的角落。
      </影评>
<有用数>490</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>熱風</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-27 21:31:00</时间>
<影评>
               做动画确实是一件累人的事，做高质量的动画更是要人的命。一部超过120分钟的剧场佳作，作画枚数往往以数万乃至十数万计。在动画制作进行时，上至监督，下至原画、动画，无不如踏进地狱之门，接受永无止境的折磨。宫崎骏和押井守都在媒体上或多或少地表达过作业强度大的怨念了。听到这些大监督的心声，身为fans的我们当然会深表同情。而至于身处staff底层的原画、动画等职人，无人注目也毫无发言权的他们也就只能默默忍受了。


    事实上，原画、动画师的工作量并不比监督的少。大部分的作画就是靠这几十个人一笔一画地描绘出来。然而这只是一个方面，作画效率以及作画质量对他们的要求一点也不比量的要求低。总之，时、质、量是压在动画职人身上的“三座大山”，而原画、动画师更是背负着更多，背负得更重。


    虽然如此，原画、动画师还是得默默无闻。形象地打个比喻，他们是替人作嫁衣裳的一群人。一部动画出来了，风光的莫过于监督，或许还有人物设计师，有机械设计师，有脚本家，有背景美术师······但压根就不会也不可能有原画、动画师。脚本家还可以在脚本中加入一些自己的想法，人设、机设和背景美术师也可以通过风格表现自我。然而原画、动画师们就没有这么幸运了。在一部动画制作过程中，他们不允许有属于自己的画风。这是他们无法回避的禁忌，也是他们不可逾越的禁区。换句话说，他们连最后能表现一下自我的机会都被剥夺了。这也是无可如何的事，因为默默无闻注定是这群人的命运。


    说了这么多，现在终于可以说说近藤喜文了。这个从原画一直走上监督位置的人是我心目中无法被替代的一位大师。我同意将世间的才人分为两类。一类是天才型，他们凭借着个人的特有的天赋，不须太多的努力便能取得成功；而另一类是努力型，这类人并不见得多么富有灵性，甚至有时普通得近乎平庸。但他们有着一颗炽热的心，他们有着个人崇高的理想，这是他们的力量之源。凭此他们有了磨柱成铁的毅力，有了孜孜不倦的耐性，有了支撑日渐衰弱的身体的灵魂。而到了某一天，感谢公平的上帝，他们终也收获到了喜悦。近藤先生，我想大概就是这些默默耕耘者中一个了吧。


    据众人的回忆，近藤先生是位不大爱说话的人，工作时也不是火烧火燎那种。他仿佛永远也走不进人们视野的中心，然而他也没必要到那纷繁炫目的聚光灯下。默默埋首于那张堆满纸张的工作桌上，从容不慌地描绘着自己所爱的世界，这样就足够了，这样就足以让我们对近藤先生肃然起敬了。


    说近藤先生深爱着做动画这份工作，一点也不为过。你或许会举近藤喜文努力专注的工作态度，或是独自工作到深宵，或是带病工作诸如此例。但这未免太肤浅了。其实仅举《侧耳倾听》就足以以一当百。《侧耳倾听》是近藤喜文的唯一监督作，亦是他的传世代表作。这部剧场动画表达了积极向上的生活态度以及真挚纯洁的爱情观。这是有悲世情怀的押井守，以及有毁世情结的大友克洋所不能企及的。即便是宫崎骏，那也是有所不如。大家都说近藤喜文是“宫崎家的人”，近藤喜文的绘画风格确也深受宫崎骏的影响。但从《侧耳倾听》和宫崎骏9部监督作（《风之谷》及其以后的作品）的对比看来，二位监督的风格是很容易区分开来的。宫崎骏是一个耽于幻想的人，一直生活在自己一手营造的乌托邦中，而近藤喜文更专注于现实，着重生活上的点点滴滴。这一方面近藤喜文更像高畑勋。近藤先生也并不排斥幻想。相反，他的想象力是那么的富有热情和天马行空，简直要把观者的心也摄进去了。另一方面，宫崎骏的爱情观是晦涩的。纵观其所有作品，男女主人公之间的感情是如此的朦胧，以致让人琢磨不透那到底是不是真正的爱情。相比之下，近藤喜文的爱情观就直白多了。月岛雫与天泽圣司进展迅速却不显突兀，给人大有相互倾慕，一见钟情的感觉。这与监督直白的爱情观不无关系。男女主人公对对方的爱都是外露且溢于言表的。虽然并不是爱得如何轰轰烈烈，爱得如何死去活来。月上柳梢头，人约黄昏后的爱却更显真挚，才更值得人留恋回味。到临剧终时，男女主人公在初阳的见证下互定终生，更是爱情观直白的最好体现。


    明白这一点，近藤监督和宫崎监督的风格就基本可以区分开来了。《侧耳倾听》是一部爱意盈盈的作品，但假如监督不是热爱着生活，热爱着动画事业，这部作品是不可能如此感人至深的。这也是世人所习知的道理，在此恕不赘论了。


    除了在《侧耳倾听》中担任监督外，近藤喜文基本都是从事原画及作画监督的工作。上面已经说过，原画是一项异常艰辛的工作，再加上统筹协调各原画的作画监督一职，这叫本来身体就不壮健的近藤喜文怎么吃得消呢？到最后，高强度的劳动作业终于拖垮了他，48载的人生旅程不得不在1998年1月21日4时25分嘎然而止。这确实让人不禁黯然神伤，无限惋惜······


       最后以宫崎骏写给近藤喜文的悼词里的一段结束此文，亦希望借此表达我对近藤喜文先生的哀思：


                           Kon-Chan，


                        奔向那蓝色的大海，


                        奔向那晴朗的天空，


              轻轻地融入光线，微风，树木，流水和大地，


                             安息吧。


                        我永远不会忘记你。


</影评>
<有用数>418</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>满[已注销]</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-29 11:48:01</时间>
<影评>
        稀薄的晨雾里。冬日的冷空气里。

骑着单车，载着心爱的女孩，飞奔。

裹着他的外套，却决心不要做他的负担。

静静地一起等待日出。

朝阳初升，彩霞满天。

终于。终于。迟疑地说出口：我喜欢你！虽然，虽然不是现在，但是我一定会成为一流的小提琴制造者，那时候可以嫁给我吗？


偶然在电视里看过的场景。牢牢地记了好久。昨天偶然转宫崎骏小组，立刻就判断出正是这部《侧耳倾听》。


只是被那句“我喜欢你”，被那种单纯的美好，打动。只因了少年的承诺的认真，因了女孩的坚定。就信了这样的美好。以为那个年纪就该是那个样子。以为一句“我喜欢你”就是全部。

噢。不。我早已不是那样的年纪。

噢，是的。我当然知道这样的承诺有多脆弱。当然知道未来的不可预知。

可是我们都已在现实里理智了太久。可不可以，卸下全部的伪装和故作的坚强，让我们的心柔软一下？就一下。


静静地看着。那么突然地就记起从前。记起自己的15岁。15岁。多么疏离的数字。多么芬芳而美好的年纪。读书的时候也那么的专心。也悄悄地用文字编织梦想。也那么倔强坚定。也很努力地想要看自己的未来会是什么样子。


也曾那样地喜欢一个少年。因为他的光芒，而觉得自己的渺小。甚至。坦率地说，尽管以后知道，他算不得最优秀的那一个，自己到底是没能够重新自信起来。

也曾那样地因为一个少年，而非常非常地努力。即使不能超越他，也希望能够接近他。可以平等地站在一起。事实上，我的中考成绩真的是惊人的好。好过他。但是，他因为竞赛的原因，早稳稳地坐在理科试验班的教室。学习高等数学。

那样单纯的喜欢一个男孩。一无所求。在自己的小世界里，我的喜忧与他相关。


后来。

后来。

本就稀薄的感情被时光无限稀释。终于可以平静地听人说起他。相遇的时候，能够笑着说“HI!”

一切都已过去。

只是仍记得当初那分单纯的美好。


就让我们在《conutry road》的乐声里，在宛若梦境的场景里，在熟悉的感觉里。

一个人。静静地。静静地。

回望那分最初的美好。

那个曾用心喜欢过的少年。
      </影评>
<有用数>262</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>南吴居士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-16 17:00:54</时间>
<影评>
        雫：“厉害，能做出这样的（小提琴）！好像是魔法。”

聖司：“你也真是，丢脸的话也说得出口。”

雫：“没关系，我那么觉得就是了。”

聖司：“那种程度的东西谁都会做。还完全不行。”


这段对话说得很轻巧，在整部影片中却是最有分量的。这段对话之后紧接着的一段短短几分钟的乐器重奏场面则无疑是整部片子甚至是这部片子之前及同时的世界动画史上最有分量的一个场景。用对话里的话说，“那种程度的东西谁都会做”，宫崎骏显然不甘平庸。

对整部片子的分析，我们完全可以放在这几分钟里。或许，对于十三年后的今天，在主宰美国动画的3D中，画面中的嘴形与台词相吻合已经是司空见惯的事，然而，在3D动画初显神通的《侏罗纪公园》诞生的那个时候，《侧耳倾听》中的这几分钟就已经用二维动画创造了这一奇迹：画面中不仅唱歌的月島雫的嘴形与歌词相吻合，而且，演奏乐器的聖司四个人的左右手指法与实际演奏也丝毫不差。在双手绘制的十三年前的二维动画中做到这一点，不仅仅在于宫崎骏一班人的老练，还在于故事中每个人物所体现出的那种虽则平凡但不甘平庸的精神。为了这几分钟的制作，据说宫崎骏花去了半年时间。

用今天笼罩中国的实用主义态度来审视这半年的成果，得出的是什么结论呢：如果影片本身情节动人，那么，即使这装饰性的几分钟用动画惯常的写意手法敷衍一下，同样也能卖座；倘使影片不够精彩，那么，这稍一打盹就能忽略过去的几分钟又算什么看点呢？而且，随后兴起的电脑动画特技也将完全打消平面动画的这种事倍功半的尝试。显然，这是一种不求回报的努力，精明的中国人绝对不会去做这样的傻瓜。

这个傻瓜是享誉世界的宫崎骏，这个宫崎骏不仅享誉世界，他在作品中所想要表达的真心诚意同时还能长久地在几代人心中停留，让孤独的一颗颗心中能荡起温柔的涟漪。这不是沽名钓誉、故弄玄虚或投机卖俏的普通名人所能做到的。是的，世界上有很多不平凡的名人，多得实在太平庸。这几分钟所想要表达的却是不甘平庸的愿望。

我想问中国的朋友，这几分钟里出现的几件乐器，你都报得出名字吗？小提琴、铃鼓，当然，大家都认得；巴洛克高音竖笛、鲁特琴，或许有人在欧洲的油画中看到过；低音维奥尔琴，你大概当成是大提琴了吧；角笛，或许大家闻所未闻，更别说听到过它的声音了。这些乐器都不是日本的乐器。

在这里，我们不是想表达崇洋的观点，而是，在西方音乐元素同样泛滥中国的现代，在城市儿童被逼着学习小提琴、钢琴抑或长笛、萨克斯管以提高修养的今天，注重实效的中国人仍然选择了那些最为人熟知的东西，而日本人却同样将目光投向了甚至在欧洲本土也默默无闻的那些东西，学习，欣赏，然后超越。为什么中国人在民族传统最得不到呵护的同时学习外国又都只是学些皮毛呢？管中窥豹，这部影片能给我们不少启示吧。

至少到今天，中国人也还做不出这样几分钟的场景，其中一个原因是，中国人还不认识其中的乐器，更别说欣赏然后用动画再现演奏方法了。
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝热水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-19 22:56:51</时间>
<影评>
        好奇是只狡猾的猫，带着你走过大街小巷，穿过闹市，走出死角，你以为自己被捉弄了，却意外发现了更好的自己。


阿雯是个开朗的女初中生，读书狂。普通却又闪闪发光，自信且元气满满。看到她家里不大的地方整整齐齐地堆着满满的书，就不奇怪她会如此喜欢读书。然后她偶然发现有个人总是和自己借同样的书，还比自己读的快，多让人好奇，此人是谁。多有趣的开头，仿佛缘分天定。


好奇归好奇，女学生的日常还是要继续，暑假都要坚持完成读书计划，还真是蛮有毅力，顺便约上好朋友，把写好的歌词一起分享。聊聊开心事，再说说收到的情书。结果不小心把歌词和借来的书忘在长凳上。返回寻找，却遇到了解题人。如果我们都能如此幸运就好了。


 傲慢与偏见式的相遇，其实却是两颗心的悄悄碰撞。少年人总是各不相让，你嘲笑我的歌词，我生气你的无礼，可是我们却好像处在一个频率上。这世上有种人相见就不免相知，相知就不免相和。于是你拉着小提琴，我打起拍子唱起歌，唱的是那天被你嘲笑过后重新写的歌词。有一种默契不用说，自在音乐里流淌，就好像那个奇妙的钟表恰好走到到了12点之时，国王和精灵彼此凝视。


可是你走的好快，还远远走在我前边。我多想跟上你的脚步，所以给了自己一场考验。真正的爱，是让我们成为最好的自己。还要感谢父母的理解和成全。


少年说：早有打算带你翻山越岭。少女说，我也从来不愿当你的负担，早已决定在背后支持你。

应该感谢这场爱，让我早点发现自己这颗原石里，还藏着宝石。


那个男爵猫的眼睛，被阳光照射到，就会焕发奇异的光彩，因为那片光芒一直在那里隐藏着。可是若没有你提醒，我怎能发现。借书卡上的难题，少女得到了结果。可是他说，那是他出的。他故意抢先读了很多书，好让她发现他。这世上最美的事，莫过于我爱你爱的深沉，而你也是。


   

观影感受：影片的视角，着眼于平凡的女主角，可是看到最后你觉得自己看到的不只是女主阿雯的故事，还有那个有点神秘的男主天泽的故事。一条明线，一条暗线，穿插其中，两段故事互相缠绕，最后完美接头。作为一个处女座，看到最后的感觉就是爽，余音未尽，余韵无穷。






</影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>慕詩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-22 13:07:12</时间>
<影评>

        起初接触宫崎骏先生的电影是电视上播放的天空之城，磅礴大气的音乐，充满想象力的画面设计，年少的我疯狂的在网上搜索观看他的作品。

        当时是一天到晚泡在房间里连看的状态，侧耳倾听这部正好是卡在中间看的，记得看完开心又兴奋的给朋友群发了信息，内容是被鼓舞被激励觉得满血复活了。这是青春里最喜欢的电影之一了。我估计挺多人应该不会理解，因为这是最普通的一部了。

        里面的许多场景特别像我小时候住的小镇，高低差距很有意境的房子 ，站在高处俯瞰镇里容貌的豁然开朗，窄窄的小巷，追着跑的猫，里面那只蓝耳朵胖猫太有意思了，自己做电车到处玩，逗狗招雯，追着这一镜就很欢乐的看了大半。

         现在回看全程微笑脸，小孩子的迷茫、追求还有家长里短描绘得像自己的青春时期。男女主彼此鼓励追求梦想走到一起真的太甜了。

         在小提琴工作室里那段歌唱合奏太好听了，特别动听。改编的歌词有它本身的隐喻这个就按下不说了。
         
        喜欢阿雯后面对圣司说的那段话：因为你，我愿意成为一个更好的人，不想成为你的包袱，因此发奋努力，只是为了想要证明我足与你相配。

       

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
