<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>英雄本色2</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2597917153.jpg</封面>
<导演>吴宇森</导演>
<演员>狄龙 / 张国荣 / 周润发 / 石天 / 关山 / 朱宝意 / 曾江 / 成奎安 / 吴孟达 / 王正方</演员>
<简介>第一部中，小马哥（周润发 饰）死在乱枪之下，宋子豪（狄龙 饰）和弟弟宋子杰（张国荣 饰）冰释前嫌，英雄的故事还在继续。
                                    
                                　　警方怀疑宋子豪的恩师龙四（石天 饰）利用船厂做掩护，暗中操纵伪钞集团，派宋子杰去接近龙四的女儿小辉，做卧底，宋子豪为了弟弟的安全，不得不假释出狱，协助警方调查。
                                    
                                　　其实，龙四对手下的犯罪行为并不知情，他被亲信高英培陷害，不得不逃亡纽约，女儿的被害，使他精神失常，在小马哥弟弟阿健（周润发 饰）的帮助和保护下，才渐渐恢复神智。出于道义，阿健放弃了经营多年的餐厅，同龙四共同返港。
                                    
                                　　香港这边，宋氏兄弟几近艰险终于获得了高英培的信任，掌握了伪钞集团的犯罪证据，和阿健、龙四会和后，四人策划了火爆的复仇行动，也付出了鲜血甚至性命的代价。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-03-12 04:40:54</时间>
<影评>

1986年《英雄本色》取得空前成功后，1987年，吴宇森和徐克又合作拍摄了续集。尽管此续集在那个年代依旧成功，但在我今天看来和原作差距相当大，可以说是吴宇森走火入魔随意发挥的作品。
 
首先剧情极其荒谬，诸多情节假到无法忍受，许多桥段搭配的十分生硬，明显就是为了起到把龙四和周润发“逼上梁山”的作用。前半段龙四莫名其妙就发疯了，虽然我们都理解发疯的原因，但是影片在表现的时候一点铺垫都没有，让人完全无法入戏，只能摇头叹息。小马哥居然蹦出来个孪生弟弟，这完全按是为了让周润发能够出场的糟糕剧情设置。怎么看那还是小马哥，完全没法把他定位成从来没出现过的孪生弟弟。
 
所有人物的感情都不真实，动机奇怪，原作中生动的人物形象和感人的兄弟情义荡然无存。整个剧情就是为了连接一场又一场的枪战而设置的。而枪战场面，吴宇森则完全走火入魔了，丧心病狂的滥用慢动作来恣意发泄，在我看来观赏性极差。还有很多令人无奈的地方，诸如敌人别墅门口保镖的数量达到了可笑的程度，每平方米站3人，人手牵一狗，然后瞬间被主角扫射完毕，让人怀疑是不是在恶搞。
 
龙四杀死了仇人，身中数十弹奄奄一息，全身上下被血染透，狄龙过来就是一句：“四叔，你没事吧？”
 
你才没事呢，呆逼你眼睛长得喘气用的啊。
 
只剩下狄龙和张国荣的兄弟情谊在苦苦支撑，不过也是在炒冷饭。全片唯一让我有感觉的地方就是狄龙不敢认兄弟反而开枪打伤张国荣那一段，可惜随后的卧底的狄龙无视敌人监视来救张国荣的荒谬剧情又把刚刚培养好的感觉无情的击碎。
 
总之完全没有第一部那种引人入胜的剧情，真挚的人物感情和精彩的戏剧冲突，以及独一无二的香港味。狗尾续貂，不知为何评价还这么高，难道都是文艺青年在“欣赏”吴宇森的“慢动作暴力美学”？

微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)


</影评>
<有用数>500</有用数>
<没用数>164</没用数>
</review>
<review>
<作者>小峰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-02 09:48:50</时间>
<影评>
        相比与主角，杀手小庄更引我注意。小庄是一个很神秘的角色。没有背景的介绍，我们仅知道他是一个杀手；戴着墨镜，没有对白，脸上没有一丝的表情，无法揣测他内心的变化。首次出现是在杀死吴孟达时，戴着白手套，坐在角落，在混乱中干净利落地杀死吴孟达后，镜头给了他白手套放回大腿的动作。之后的出现都是在镜头的后面，一个人。在下水道，他在张国荣的后面，本来可以一枪打死张国荣，他却是选择等待张国荣的拔枪，自己受了伤；在与周润发的对枪时，周润发没子弹了，他却扔一把枪过去，结果死了。

小庄,神秘男一枚。
      </影评>
<有用数>251</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>金枪鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-28 14:51:32</时间>
<影评>
        在英雄本色3部中, 本人最喜欢第2部, 所以上网查了下这些主创人员的户口. 有些有趣的发现, 和大家分享.


首先是导演和编剧, 按照时间顺序排列:


1986年 英雄本色1: 导演:吴宇森  编剧: 陈庆嘉/吴宇森

1987年 英雄本色2: 导演:吴宇森  编剧: 徐克/吴宇森

1989年 英雄本色3: 导演:徐克    编剧: 徐克

1989年 喋血双雄:  导演:吴宇森  编剧: 吴宇森


英雄本色1的成功, 基本上是吴宇森一个人的小宇宙爆发,徐克只是以制作人的身份参与其中; 而在英雄本色2中, 徐克元素在影片中得到了充分的体现; 以至于到了英雄本色3, 徐克干脆当起了导演. 而吴宇森跑出去另起炉灶, 拍出了一个<喋血双雄>. 关于其中的缘由, 大家猜的五花八门, 乐呵乐呵就得了. 按住这个三八的话题, 其实我们应该庆幸有这样的结果, 就像两个对上戏的演员一样, 两位香港动作导演的大家,结结实实让我们过了一场瘾.  


关于这俩个人的话题大家都看的很多了, 这里就不重复, 推荐一篇文章, 题目是<牺牲、征服与逍遥——从宗教角度看徐克与吴宇森之异同>

http://www.mtime.com/my/fjs/blog/1100616/


顺便提一下英雄本色1的另一名编剧,陈庆嘉.

陈庆嘉，笔名阿宽，香港着名作家、编剧及导演。

曾就读港岛名校圣保罗书院，毕业于香港中文大学新闻及传播学系，后更获MBA硕士学位。

作为编剧，陈庆嘉在电影界绝对是老资格。曾凭电影<野兽刑警>(黄秋生主演)获得香港金像奖最佳编剧；另一作品《江湖告急》(梁家辉主演)更获得香港电影评论学会最佳编剧奖。转为导演之后的第一部作品，就是当年最卖座的香港电影之一<绝世好Bra>，之后，他又连续推出了<绝世好宝贝>、<恋上你的床>等都市爱情轻喜剧。


此公早年间, 曾在多部三级片中出镜, 感兴趣的同学可以回去问问家里的大人.这里就不展开了.


然后是演员了, 大家都认识的我就不说了,说点有意思的吧:


首先是两位长者, 关山和石天.


关山饰演大反派高英培

关于这位老先生, 真是不查不知道, 一查吓一跳啊.


关山，辽宁沈阳人

1954年，21岁的关山考入长城电影公司演员训练班，1958年，关山凭《阿Q正传》荣获瑞士罗迦诺国际电影节的最佳男主角(银帆奖)，令他成为首位在国际影展中获奖的香港演员，时年25岁。


其後他和张冰茜结婚，并於1962年诞下长女，取名关家慧，而她即是日後的关之琳。



石天饰演龙四叔

 1950年生于北京。1968年毕业于邵氏兄弟有限公司演员培训所。1980年与麦嘉、黄炳耀合组奋斗影片公司，后扩展为新艺城影业公司。任演员、制片、导演。曾任香港影坛重要喜剧功夫片《最佳拍档》系列电影的制片人。1983年始任导演。 


说到这里就不能不停下来说说新艺城影业有限公司, 这家公司正是英雄本色1 & 2 的制作公司之一, 另外一家是电影工作室, 而电影工作室1989年推出了两部关于小马哥的电影, 一部是<英雄本色3>, 另外一部就是<喋血双雄>. 


以上这两位, 现在已经完全转入商界.



而年龄并不比上面两位老先生小多少的"坚叔",现在仍经常出境, 大家应该比较熟悉了. 坚叔由香港老戏骨曾江扮演.


曾江,本名曾贯一，广东中山人，为林翠胞弟，1960年美国柏克莱大学建筑系毕业。回港后做了三年工程师。

1964年从影，演出首作为其姐夫导演的《大马戏团》，其后加入仙鹤港联公司为基本演员，演出粤语片甚多，成为当红小生。1972年后再演国语片，并执导数部，1976年加入佳艺电视为基本演员，学出连续剧不少，1978年佳视结束后转投丽的为基本演员。1982年转投无线. 给人印象最深的就是83版本射雕中的东邪黄药师了.



简慧真饰演peggy 


简慧真本人出身富家,是香港“六福”珠宝金行大股东的长女.

她拍了几部电影之后退出了娱乐圈改做生意 

可惜在1998年患了脑癌，第二年去世了，年仅三十一岁 




龙铭恩饰演小庄 

个人认为, 龙铭恩饰演的这个杀手小庄,是2中第二抢镜的人物, 仅次于阿ken. 

可惜网上关于此人的资料近乎于无, 网上只查到他曾在下面8部作品中出现, 其中在<一本漫画闯天涯>饰演越南帮老大。

如果有人能提供这个人的资料, 小可感激不尽. 


皇家饭

英雄本色2 

肥猫流浪记 

江湖接班人 

目中无人 

同根生 

我在黑社会的日子 

一本漫画闯天涯 



另外还要提到的是,在<喋血双雄>中发哥的杀手角色也叫小庄, 是巧合吗? 我不这样想. 



英雄本色 


　　〖读音〗yīng xióng běn sè 


　　〖解释〗英雄：杰出的人才。杰出人物的本来面貌。多指杰出的人物必然有非凡的行为、举动。 


　　〖出处〗明·方汝浩《禅真逸史》第三十四回：“段韶道：‘元帅所言，正是英雄本色，但要用心莫作等闲，挫动锐气。’”清·吴敬梓《》第十二回：“四公子道：‘这才是英雄本色。’” 


　　〖示例〗母舅虽系绿林聚义，山寨生涯，然须保善锄强，不愧～。 ★清·吴璿《飞龙全传》第二十五回。
      </影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-12 22:40:48</时间>
<影评>

冲着演员和BGM去看的，虽然故事有些老了，但很多场面还是很经典。小杰比第一部成长了许多，素颜的张国荣依旧酷帅。

情感渲染也很到位，但没第一部感人也是没办法的事。宋子杰牺牲倒在电话亭和最后三人坐在沙发上的镜头实在是难忘啊。结局决战剪得比较乱，不过狄龙耍日本刀那两下还挺帅。那份兄弟情谊、江湖道义，真让人忍不住感叹一声那个年代的赤胆忠魂当年情。 

</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>福宝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-03 13:31:29</时间>
<影评>

本来第一部小马哥死了我好伤心，还好有个第二部，虽然叫阿健，和小马哥是双胞胎，还是周润发演，很开心。剧情也不错很喜欢阿健救四叔那一段。四叔因为女儿死了受了刺激变得傻傻的，连枪都不敢开，被人追杀也不会还手，最后还是清醒过来，带着阿健回去复仇。这部可惜的事就是阿杰怎么会死了呢？还是在他老婆刚刚生了孩子之时死的，连孩子的最后一面都没见到。结局时三个男人坐在椅子上的那个镜头很悲壮啊！

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>别别针</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-15 14:30:03</时间>
<影评>
        你轻轻的来正如你轻轻的去，挥一挥衣袖，不带走一片云彩

未来掌握在自己手里，所以路怎么走，你们自己选

也许对你而言,粮食不算什么?但对于我们来说粮食就是我们的父母,你不准侮辱我的亲人

我十年的心血也一样被炸掉，我从来没有后悔，也不需要人同情，我从来不知道什么叫失败，如果你不承认失败，就和我一起打出去，这世界上没有被逼着回去

大丈夫作错了事，要挺起胸膛走进去， 再挺起胸膛走出来

第一下掌声可能要等很久，只要你尽了力，一定会有人欣赏

龙四：一个人不得意的时候，大家都把你当怪物看。 

阿杰：那你也把他当怪物看好了。

 
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>skywalker</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-06-04 13:22:22</时间>
<影评>

大力鼓吹英剧美剧戏剧及外国电影，无脑狠踩华语电影，不断地缅怀港片的黄金年代已经成为文（ruo）艺(zhi)青年谈论电影时的必备技能。诚然部分烂片烂到令人发指，但看完吴导的大作后倒是不得不说句良心话：现在的华语电影，烂的情有可原。
为什么说情有可原？
华语电影跟华语导演的启蒙老师是谁？
尽管上个世纪外国已经出现过极多优秀的电影，但碍于政策问题、信息媒介的不发达及昂贵的碟片价格，能有效接触到的优秀影片实在有限。又恰逢港片的黄金时期，港片自然就被推上了一个较高的位置。上个世纪的港片好看吗？不可否认，有的非常好看，并且大部分港片比内地影片高了很多档次。但港片都好看吗？我的答案是不！
影片好看和优秀的标准到底是什么？这个问题会有很多的答案。因为有太多各具特色的类型片和太多给影片赋予独特气质的大导演，紧张刺激的打斗、环环相扣的剧情、压抑的节奏、对现实的批判、主创精彩绝伦的演绎、形象鲜明的角色、反转重重的设置。
优秀的作品有千千万万突出的特质，但合格的影片的标准是什么？
这个问题到是不难回答：明确的主题、层层推进且可以接受的剧情、有思考有逻辑有成长的角色。这就够了。
《英雄本色2》有什么？顾及小马哥的超高人气，瞎几把安排了一个弟弟出来，小马哥道上的兄弟居然都不知道他有个一模一样的亲兄弟，编剧你还真敢编？
龙四的作用似乎就是把这个石头缝里蹦出来的小马弟拉到狄龙他们的阵营里。怎么说也曾经当过大哥，现在在当老板，手下小弟的花花肠子看不出、无脑信任小弟、枪玩不好、随随便便就被吓傻了、随随便便就又正常了然后开挂复仇。作为一个NPC他的功能完成的还算可以，但也就注定了角色符号化的命运。
阿杰在老婆怀孕期间出去为了执行任务乱搞简直伟大，在1987年编出“这是我女朋友、这是我老婆”这段台词真是够酷炫。被亲哥干了几枪今个医院就满血复活，枪战片不找张国荣找谁！
阿健在美国餐馆那段剧情可以看出吴宇森在很刻意发扬民族精神暴打外国佬的同时不忘规劝小朋友不要学大哥哥玩枪，这段教化跟后面大反攻乱杀的剧情对比起来只不过会更加讽刺地凸现个人英雄主义而已。
最屌的是最后的大决战，对手全部扑上来送死，几个主演身上中的弹都压的自己走不动了吧，难为还能跑的起来继续干架。周润发跟杀手的对决最是搞笑，玩的是玩具枪一样，怎么打都打不死人。杀手死了之后发哥吸收了对手的精气，再次满血复活？
剧情的漏洞百出有一部分要回归因于导演的功力无法把这么庞杂的剧情压缩进100多分钟，拍电视剧可能会更好看一点。配音的不同步性更是说明了制作人的不用心。无脑的枪战居然会被鼓吹为经典的暴力美学。或许吴宇森最大的优势就是出生在了一个观众好糊弄的好时代了吧。
电影是导演对真实世界在摄影机中的重现和加工，想让人信服起码要符合逻辑。什么叫符合逻辑？我虽然是一个黑社会小弟、我手里有枪、我子弹有限、我开枪能打中打死人、我中枪会死,这叫符合逻辑。吴宇森的逻辑在于：老子是主角、子弹无限、别人不敢对我开枪、老子怎么都死不了。这叫什么？这叫意淫！这叫强x观众的智商！
外国的导演怎么造梦？无论是早期的西部片、科幻片还是现在的超级英雄片，别人会细致地刻画出他要展现出来的世界的全观和细节。不是拿出来一堆狗屎剧情糊弄你就算了。
华语影坛将这种影片奉为圭臬，对得起自己看电影的碟片跟流量吗！

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>新狐</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-05-11 10:22:09</时间>
<影评>
        香港电影似乎很喜欢设置这样的桥段，就是想要复活一个人，编剧会直接给他设定一个孪生兄弟，英雄本色2是这样，古惑仔系列也是这样。A KEN和阿 MARK算是同一人的复制吧


调查伪钞中，宋子杰跟杀手对决身亡还是看得和伤心，特别是孩子还未出生，不禁让人唏嘘。


狄龙还是一副大哥做派，周润发负责的依旧是潇洒，最后的枪战中杀死高英培的设计倒是挺巧妙，一个打手，一个打腿，跪在四叔面前，正好对这脑门，创意不错
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>香水瓶</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-09 01:16:56</时间>
<影评>
        续集往往不如第一集好看，英雄本色也是这样。比起名垂青史的英雄本色1，这部枪战爆破场面更多了，还跑去美国取景，投资多了，但是，情节设置戏剧冲突上差第一部太多。


狄龙在这部片里又为亲情几次含泪，亮亮的眼睛中那一层涌动的水雾令人动容。他这压抑的悲伤表情演绎得真好，再看不到另外一个演员拿捏到这种分寸，令人动容，心颤抖。


另外，此片的一大亮点就是最末一战处豪哥拿刀砍人一段。我还是爱看他拿刀啊，更有气场，一挥一抡间伴随鲜血四溢，仿佛华丽乐章。拿枪就少了这韵律美感，只剩下砰的一声一震，太快太短，不成曲。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Candy</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-22 01:40:10</时间>
<影评>
        看这部电影还是抱着补课的心态，想看看传说中周润发到底多迷人，英雄本色到底多经典。

没想到下下来的确是第二部。

其实香港黑帮片走到现在也确实告一段落了，只不过是到了无间道的时候疯狂了一大把，后面大量的模仿，企图跟风，却让卧底的饭更不好吃了。

英雄本色所呈现的由于年代所限，在我看来那些大人物混了这么久竟和白道没联系，张国荣两枪导致昏迷都还能好好地立着，可是在还能清醒说话的时候就已预知气数已尽，红色颜料太纯了，就连枪声都像是抗战年代所承袭下来的等等。也许是由于我们时代越来越发达，观众也越来越挑剔了，才让我有这样的牢骚。毕竟，如果看这么多年前的电影我还能欣喜，那不是说明我们这些年根本就没发展吗？要么就是思想太超前，而更可能的是思想压根就没进步。

絮絮叨叨这么多，它还是那个年代的经典。前边是我自HIGH的无理取闹。


不过，这样一个真枪实弹的年代是无法复制的。

尽管现在的高科技都能造出另外一个星球来，却再也造不出这样真挚的兄弟情深了。

如果现在再去翻拍，我可能不会去相信它所营造的所谓真情。我觉得那个时代香港警匪电影的内核很大一部分是义。那对垒的理由本就无需多言，因为你是我哥们儿。

现在是不是应该从人性入手了，这场人与人之间的战争才是永恒的。


周润发是一副天生的大哥气质，他就有股魔力让人服他。

当然这部电影最大的收获是让我迷上了哥哥。

特别是死前他拿着话筒听到老婆叙述的关于女儿的种种，一字一句地回头说给周润发时，他神情中流露的。

再赞美的就不说了。我不恶心自己了。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
