<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>预产期 Due Date</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p640220590.jpg</封面>
<导演>托德·菲利普斯</导演>
<演员>小罗伯特·唐尼 / 扎克·加利凡纳基斯 / 杰米·福克斯 / 朱丽叶特·刘易斯 / 米歇尔·莫纳汉 / 艾伦·阿金</演员>
<简介>略带神经质的彼得（小罗伯特·唐尼 Robert Downey Jr. 饰）是一个准爸爸，五天后就是妻子（米歇尔·莫娜汉 Michelle Monaghan 饰）的预产期。他冲忙赶上飞机，希望可以马上飞到妻子身边陪她生产。不料，事与愿违，偏偏 上了飞机遇上一心想成名的演员伊森（扎克·加利凡纳基斯 Zach Galifianakis 饰）。然后，麻烦也就接踪而至了。在一场混乱过后，两人被赶下飞机并列入禁飞乘客名单。更不幸的是，彼得皮夹、证件又通通被飞机载走。为了及时赶上宝宝的诞生，彼得不得不选择和讨厌的伊森共同上路。二人被迫一起搭上顺风车，展开了一次穿州过省的公路旅程。当神经男遇上怪咖男，路上还有什么在等着他们呢？最后，彼得是否赶得上迎接孩子的出生？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>KevinZii</作者>
<标题>对FML的人生果断出拳</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-07 13:53:16</时间>
<影评>
               正如星爷在《功夫》里，怎么也想不出来为何扔向包租婆的飞刀最后总会不偏不倚的弹射到自己身上，在《预产期》里，唐尼也有同样的囧遇，扎克从车上随便掏出一把手枪，玩弄了一下，竟也那么见鬼地打在了自己身上，唐尼大叔忍了几秒，实在绷不住了，在车上吼了起来。

    似乎中美两国观众都对这种无厘头的搞笑喜闻乐见，喜剧里面，悲催的主角越悲催，最后甚至连喝凉水都塞到了牙，观众就越是买账。现实生活里让人没法笑出来的场景，在电影里给实现了————成功地把自己的快乐建立在别人的痛苦之上。

    工作压力很大，生活平淡无聊，房价升的太快，收入赚的太少，就像选择了“Hard”模式，只有一条命的我们已经被KO到贫血了，还不能让我们在电影里偶尔找到些平衡和慰藉吗？看那些倒霉蛋的各种遭遇、各种杯具，看他们在经历各种摧残，仿佛对着观众说出一句“我命都快没了，谁能和我比惨啊？！”之后，作为观众的我们心里挺得意，生活中的一些不如意也在某种程度上得到了点缓解。

    没错，咱需要的是忍俊不禁的笑料，彻头彻尾的狂欢。春晚相声小品已经没落到就差从电视机里钻出来咯吱咱大家的胳膊窝了，而这位曾拍出过《宿醉》的导演，显然更知道哪些段子能恰到好处地点到观众的笑穴。个人特别喜欢扎克这个胖子边开汽车边同困倦作斗争那段，痛苦的挣扎之后，最终也难逃将自己的一张肥脸糊在方向盘上睡死过去，直到汽车在转体两周又落下时才睡眼惺忪的苏醒过来，让人不得不感慨一句：哥们，你太淡定了。镜头一转，出了医院大门，再看，发现受伤的却是唐尼，他自己竟然毫发未损，末了还不忘贫一句“人家医生说了，那是因为睡着的时候肌肉处于放松状态”。再有，扎克把父亲的骨灰居然装在咖啡罐里，美其名曰真空塑封，然后仨人无巧不成书地一人冲了一杯边喝边聊家常，也足够让我们和戏中人一样喷出正在吃的食物。如果这个笑料还不够，导演还很负责任的使用了必杀技，整了点重口味的，让小狗跟着扎克的节奏在车上一起自慰来，看来，为了娱乐大众，导演是豁出去了，就算电影被评成R级也认了。

    影片里还有好多我未提到的搞笑段落，有些甚至能让我们感同身受，它或许想告诉我们有些事儿别太较真，抱着返璞归真的娱乐态度来面对其实更好。生活让我们仰天长啸FML的时候，我们是否也能像唐尼遇到那个无视警告的小屁孩儿折磨时，表面上隐忍不发，实则正酝酿一拳犒赏给他？

    那还忍什么，果断一拳，世界会安静又美好不少。
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>motivation</作者>
<标题>经济危机后美帝致力于为广大公民释放压力</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-11 07:40:47</时间>
<影评>
        在PARIS看的首映，上座率95%，笑声不断，出字幕时还有鼓掌，看来巴黎的观众很买账；想起我导师的一句话“法国的近代史是一段用法式世界观来熏陶和影响世界的历史，而法国当代史是一段不断反抗外来文化入侵的历史”，笑~今天确实见识到了，全篇充满了美式TALKSHOW笑料，全场笑声从头至尾不绝于耳~


说说电影，比起THE HANGOVE基本没什么大的变化，至少这保证了TH2的质量不会让人太失望，ZACH在片中饰演一个被美国快餐文化熏陶的彻彻底底的脑残，表演是依然自如，只是比起TH里的自闭天才，缺乏了灵性；恶搞依旧，也许只是我太在意TH里的自闭天才的执着了吧~片中最精彩的一段我选厕所里的彪戏，这一出确实有才，可想从小就戴着演戏天才帽子的DOWNEY.JR在表演这一出的时候是什么心态？难说他不是本色出演，哈哈哈


导演从THE HANGOVE 起就有打玩公路片的意思，这次确实过足了瘾，飞车，MARIJUANA，美国中部日落，美墨边境和中饱私囊的条子，GRAND CANYON，一应俱全，也许是因为TH已经用过LAS VEGAS了，DD就回避了这个是非之地不知道TD2会取材于哪里~


像ZACH这样的搞笑风格，如果再来个几次观众就会忘记他了；只是现在的美帝公民缺乏安全感，需要释放压力~MARIJUANA，生孩子，调侃911后的美国国家安全措施，高薪高职的个人生活，小人物的SHIT LIFE，这样的电影会占据市场一阵子~


最后：公路戏的精髓果然是墨西哥啊~
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>delphia</作者>
<标题>人人都爱zach galifianakis  (剧透)</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-08 05:52:14</时间>
<影评>
        自从看了the hangover就对zach这个演员念念不忘了。。。

最近还无意中在netflix上看到了他的talk show表演 原来是一个满嘴黄段子＋粗口不拘小节的希腊后裔 


开篇最经典的自我介绍：

Zachs Dad: " you have a great last name. It starts with a Gal... and ends with a kiss..." 

Zach: "Well thats great dad but can we change it to Galifianafuck"


好了现在说due date

ethan这个形象是一个追逐演员梦 简单直白随性 又有点gay的男人

你知道，，穿着细腿牛仔裤 走起路来以为自己是super model

那么peter是一如既往的硬汉形象 面部刻板阴沉 行为循规蹈矩 

就是这样两个冤家开始了他们2000miles的公路旅程


笑点真的是太多 我还是说说中间穿插的小感动情节吧

a。

两人在洗手间时 peter为ethan设计场景让他表演

最后一个场景是“接到妻子要求离婚的电话”

ethan捧着电话渐入佳境 靠在洗手间的墙上泣不成声

他说“请不要这样对我，我刚刚失去了父亲”

b。

peter趁ethan不注意 自己跑路后才发现ethan父亲的骨灰还在车上

最后不得不折回western union门口

无助的ethan就那样坐在自己的行李上 天真地说“我以为你不会回来了”之类。。。 人傻也是一种福 呵呵

c。

就是在大峡谷与父亲的告别 

是人都看出来ethan不是23岁。。。可是在父亲面前谁又不是那个脆弱需要关怀舍不得分离的孩子呢？

于是8 cups的爸爸永远留在了大峡谷 主角们还要继续前行


世界需要ethan这样的人 充满自信 永远敞开心扉 只在意真正应该在意的事情 活的是如此真实 所以运气也很好吧 哈哈



</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cabaret</作者>
<标题>喜剧就图一乐，可是这也太Over</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2016-10-25 00:31:07</时间>
<影评>
        之前看The hang over 就是这个套路，所有的错都是他的，现在又是一个套路。

我不想写影评因为没什么值得写的但我要吐槽的又在短评写不下。下面开始吐槽。

1:在被害加入禁飞名单这一刻开始，正常人都不会和zach有牵连了，看到他都要上去给他几个大嘴巴！

2:好的，由于ID和钱包都没有了，自己租不了车，所以勉强和他上路了。(暂时无视为啥后来可以打电话给朋友了)

3:挑拨朋友和妻子的关系。别人这么多年的朋友需要你多嘴来鉴定吗？

4:要睡着了不赶紧停车休息或者叫醒妮妮来开车，正常人到现在已经无法忍受吧！妮妮的朋友猪队友:你需要做正确的事，快把他请来一起走！

5:一边呼麻一边开车，开进了墨西哥边境这都没什么，你把别人警车偷了把在审被吓唬吓唬就释放的妮妮劫走，害得两辆警车挂了还沾沾自喜？这时候妮妮居然还感恩戴德，估计是在车里脑子撞傻了，幸好别人没你id，可是编剧脑子也撞傻了，在口岸边境偷警车，就这样闯出来难道正常情况下警察不会请求支援？这样都能封锁高速了！就算不封锁不请求支援，大哥你开的车有车牌号的，不能追踪？得！这是电影啊！那么认真干嘛？

6:如果上面那些还能忍的话，到这里已经不行了。人家钱包一直在你手上呢！从头到尾你就是这一切的始作俑者，还是过程中一切suffer的引发者！妮妮倒是拿出点男子气概把他推下大峡谷啊！不，妮妮脑子已经在警车后面挂的集装箱里撞坏了！他不仅没有把zach推进大峡谷，还带他继续上路了！路上被他开了一枪也无所谓！亲爱的！你能把我送到医院就好！来，吐我伤口上无所谓！我骨折了也无所谓！最重要你可以送我去看我老婆分娩！什么？如果不是你我早就飞回家了？如果不是你我一个人租辆车也能回家？得了！我脑子撞坏了你不知道吗？

7:最后由于失血过多(脑子被撞坏)，妮妮还是没赶上看老婆分娩，脐带还被zach自作主张给剪了。妮妮照样ok with it!最后还强行温馨一下，鸡汤一下！


我知道喜剧不该较真，但这也太突破底线太没头脑了，当然重点是还不好笑[摊手]


如果妮妮把zach推下了大峡谷，然后自己赶回去看老婆

如果妮妮被zach开枪打死了，然后zach带着死尸去看他老婆

如果妮妮的老婆真的和黑人有一腿，妮妮千辛万苦跑回来看到老婆生的小孩是黑色的

这部剧或许还有些意思🙃🙃🙃
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Q这一切的一切</作者>
<标题>难得畅快。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-24 14:14:33</时间>
<影评>
        我终于在美国实行了一次不属于我的公民权利，为我喜爱的电影买了神圣的一票。

DUE DATE就是典型的喜剧。好笑的剧本，细细想，还老套的可以。

化学作用却良好的没话说！

糖泥着不再精致的西装衬衫对着白痴大龄青年ETHAN咆哮爆粗的时候，我衷心地对小糖泥这几年的风生水起感到庆幸。

不是屎尿屁笑话，糖泥还是走精英男路线。

ETHAN这个角色讨厌的让人绝望，但是，虽然老套，贵在真。纯。呆。

台词甚多闪光点。老道的好莱坞编剧轻车熟路。

特效意外的很给力，做的翻车场面血脉喷张。至于这部照理是男人温情片为什么有火爆镜头，请君自己去看吧。

JAMIE FOXX竟然都友情客串了他的朋友。

难道这个电眼电臀男这么有魅力 每个和他合作的演员，男演员都结下了特别深厚的友谊？！

或许他们两都唱歌在行，所以之前也有过交集？

而和球的落的友情纯粹是美男间的相互吸引？

老婆觉得眼熟一时不知姓名。希望别真是ZETA JONES。


欢声笑语的和二十几人在小黑屋里面过个感恩节，的确是个好选择。

PS.

里面小糖泥的PETER也磕Vicodin了。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>宫幽轻缕</作者>
<标题>人在囧途，应多宽容</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-10-23 18:59:31</时间>
<影评>
        人在囧途 宽容待事


片子看完了，对我来说这种吵闹的舒压美式影片并不合口味，我喜欢那种想破脑袋的文艺或者哲理剧。不过，还是有一些东西蕴含在内的。


首先，你不可能预知接下来的一秒会发生什么。很多人喜欢想当然地为人处世，或者在打交道的时候喜欢用“绝对”“肯定”这样的词汇。而真的绝对了吗？真的肯定了吗？

主人公做梦也没想到这次囧途的各种遭遇，列入禁飞名单、没身份证、没信用卡、被通缉、被车祸等等等……哪怕那个笨蛋在快要到目的地的时候也能“不小心”朝他开一枪。于是这多么像我们变幻莫测的人生啊！也许你觉得还早还早，至亲忽然就离去了；也许你觉得这一次稳赚不赔，却天降金融危机血本无归；也许……

我想到的是珍惜眼前的，人，事，包括生命。正像那句歌词一样“把每天，都当成末日来相爱，一分一秒，都美到泪水掉下来”，这样的人生，是疯狂的，是充满激情的，也是无怨无悔的。把想做的事想说的话留着的人，总是在给遗憾留空子的。


其次，你不能抱怨你改变不了的事实，你能做的最好是包容和理解。经常看到不少人怨天尤人唧唧呱呱地抱怨这个排斥那个，我知道这是可以理解的，但如果因为这些而使得自己没有做得最好，把别人的错失当作自己不完美的借口，就不够淡定明智了。

在飞机上如果主人公不鄙夷地急着想撇清和他所谓的笨蛋的关系，不和他争吵，他默默发完短信关机，不是一切都不会发生吗？再者，在存钱的时候，如果主人公不随口调侃工作人员说“某些人去战场国家转了一圈回来就到处吹嘘以为自己多牛”，那么不就不会激怒那个退伍老兵，也不至于被打得手臂骨折肋骨断裂么？因此可以说，这一切他是自己造成的，而不能全部怪罪到别人头上。

我想到的是严于律己，宽以待人。别人的什么，宽容地去面对和接受，适当提醒就算不接受也是人家的选择和自由，不妨碍当朋友也都随他去；而自己的一切都是自己主导的，怪不得别人，也无需浪费精力去计较和喋喋不休。



总的来说，经历了那么多，皮特应该知道自己的坏脾气是多么不好，他也和他成了好朋友，这就够了，很完美。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>低头呢喃</作者>
<标题>滑稽却感动</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-19 21:12:10</时间>
<影评>

第一次看得我笑得喘不过气来可又觉得悲哀得让人无奈的止不住泪水的剧情/角色。胖子伊森误饮了别人用装在咖啡馆里的实际上是他父亲火化后的骨灰来泡的咖啡，得知真相得喷出已在口中的液体，不小心呛到喉咙，又惯性地要配水润喉，然后才反应过来他又喝下父亲的骨灰，这场面滑稽得让人捧腹，可是也凸显了这个人物可怜之处：没人在意他的感受，擅自动他的物品（咖啡罐）；一路颠簸、怀揣着自己的好莱坞明星梦和父亲生前寄予他的希望，一只法斗、一个父亲的骨灰盒，就是他的绝大部分家当。伊森抢回“咖啡罐”，夺门而出，可笨手笨脚、慌慌张张的他又被自己绊倒，自己撒了大半盒骨灰在地上。他四肢着地地趴着一动不动，好似随时要爆发情绪、失控大怒，发泄自己被人不当一回事、被当弱智而被一路讥笑捉弄的悲愤，可是并没有。他只是伤心地抽泣，哭得像个孩子，仿佛不小心打碎了个玻璃杯而难过自责。于伊森来说，世界还是那么单纯，没有那么多的恶意（他从不对捉弄他的人怀有恨意或复仇之心）。公路旅行上，几乎所有的滑稽笑料都是因伊森的愚蠢、天真而来，可也几乎所有的如温馨、关爱、梦想等美好的东西也只有他身上还保留着。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白昼</作者>
<标题>人生就是不断前行</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-05 22:02:57</时间>
<影评>

《预产期》是好莱坞版本的《人在囧途》！和国产剧本里的小三设定相比多了一份细腻的温情！小罗伯特唐尼的神经质必定和扎克的少根筋碰撞出火花！影片的剧情暗喻了人生就像一场旅行，为了迎接新的生命，尽管困难重重也要勇敢前行！在过程中你会失去很多自认为重要的东西，比如循规蹈矩的生活！你也会得到很多，放下一切的勇气和患难的友情！我不明白为什么豆瓣评分这么低！难道影评人真的把它当做喜剧？其实影片是一部披着喜剧外衣的伦理片！其中扎克的生活状态是值得我们玩味的，一个一无所有（包括脑子）却陋习难改的人，因心中的梦想无比自信！经过时间的打磨证明这样的人依然值得我们去了解和尊重！这样对生活和个体生命充满敬意的剧本颠覆了我们浮躁的价值观！比起《人在囧途》的剧本不知道要高明多少！绝对是这的一看的好电影！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>宽容和蔼单二爷</作者>
<标题>这是一朵快乐、向上、有梦想的毒蘑菇，你介意带它回家煮汤吗？</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-05-31 19:03:30</时间>
<影评>
        好吧，first of all，我承认我有严重的产前焦虑综合征，second of all，作为一个曾经的architect（实在不知道现在还算不算），在这种时候不小心看了这个电影实在不能说是适宜的时机，我呸呸呸，touch wood。。。。。。第三，看这个电影的时候我笑了。。。。。。但是，我有很强烈的被咯吱感。。。。。。


      抛开我的私人好恶不谈，这个电影在讲述“美国梦”和恶搞“衰人”方面显然是用力过猛。。。。。。片尾曲终，我心下暗自在想，或许最后小萝卜汤尼被衰神扎克走火儿一枪打中要害，伤重不治的话，那么这部片子还可以算个黑色幽默，而如今这个无厘头的伪温情结局，实在让这部片子有如狗屁——哦，或许不是，看完之后，不知怎么，我脑子里竟噌噌噌冒出《高效能人士的7个习惯》《没有任何借口》《我的成功可以复制》等等励志型脑残体系列丛书——从这个角度看，这种玩意儿其实还不如狗屁。


      不错，扎克老师简单、纯真、快乐、自我、有梦想、有行动、有点儿小表演天分、爱抽点儿大麻。。。。。。具备被美国快餐文化催肥了的健康积极又脑残的底层社会青年的一切优点，但假如你说美国人民就欣赏这样儿的，我总觉得你是在妖魔化美国人民。。。。。。当然，我没有依据，姑且由着你。。。。。。反观小萝卜汤尼——中产阶级、正当妙龄、衣食无忧、心事重重、急躁、情绪化、容易和人发生冲突（后四条越看越象说我自己，你可以理解为找到了我不喜欢这个电影的原因）——一看就知道是被导演派来片子里受教育的。当然，片尾唐老师显而易见受到了教育，扎克给怹上了很好的一课——终于学会了逆来顺受的直面生活中的种种不如意，傻笑而过。。。。。。但缺乏幽默感如我却总如鲠在喉般的觉得，他的错误并不在于生活态度的不端正，而是从一开头就不应该和一个成事不足败事有余生活不能自理的2货搅在一起——古人云：珍惜生命，远离脑残。诚不我欺。唐老师扮演的角色在闲时一定是不上中文论坛的。。。。。。至于在银行挨揍的事儿，被一个下肢残疾靠轮椅代步的壮汉打的满脸是血犹可说是他热爱和平，但看见人家摇着轮椅举着甩棍儿逼过来还不知道跑，那我只能说他是活该，这样的货色连我看见都想帮庄踹上两脚，实在并不好笑。。。。。。


补记，个人看法，片子中唯一的亮点是扎克老师父亲的那罐骨灰，至于广受好评的厕所里飙演技。。。。。。我还是觉得表演做作，略显浮夸。。。。。。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>愤怒的公牛</作者>
<标题>就是要抱着爆米花放空自己的心态去看。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-29 04:41:54</时间>
<影评>
        去掉两个主人公的表演，我并不觉得影片很好，但是规整的故事编排，像过山车一样的转折、不断涌现出来的大事件还是很能够调动起继续观看下去的兴趣。

一个公司的管理层级别的人物，

和一个怀揣着梦想，也就是屌丝级别，心底不坏，脑子有点儿聽的家伙上要来一次穿越美国的旅程。


他们俩机场相遇，这个很正常。但从行李箱被掉包到飞机上大吵大闹而强制送下飞机而且列入禁飞名单。这个看起来也不刻意，就是在这一件件小事情当中树立起来扎克的角色，到后来揭示---这一切是扎克的阴谋，因为他内心隐藏着想要有一个人陪伴自己走完自己的这一段送别父亲的旅程，自己还没有做到真正面对。


在路上事件的设置是我关心的。

第一件事儿，扎克去找一个人买“药”，大家都知道那是什么东西，但是我们并不反感，为什么呢？因为他没坏心，他做事情还是很投入。但是这一段并不好玩。只是这个东西加上扎克他的这一习性对后面有推动力。


该取钱了！信用卡被拒，有其他路，但是被扎克被破坏掉了！所以啊，有这么一个哥们路上能不囧么！囧就是这么来的！！！而且还有一个很恶劣的事儿，唐尼被揍！


接下来的这一段很重要！这个时候两个人可以说是灰头土脸了吧，情绪低落之时，来一段释放真情的东西吧。（编剧想出扎克有演员梦这一想法真是为剧情解决了很多东西----A、这个人虽然不靠谱，但是有追求。B、在危难之时，扎克能够换一个人去演另外一个人，而且很认真，从中产生出笑料。）


身上没钱，这晚只能在车上睡了。车上所能发生的事儿比较难展开，不如廉价的旅馆好编戏，所以这一段就简简单单编出来一些低级的东西，造成了一个结果---唐尼非常厌恶扎克了。


第二天一大早，扎克要先冲澡再出发，（真是服了这哥们了，这什么条件还冲澡，有点儿类似于人在囧途中裸睡那一点。）


走了！真走了！！！

这个点儿上，观众是有感觉的，那扎克怎么办啊？


好，看接下来怎么编。有个重要的东西肯定落在唐尼这儿了，骨灰！这个道具太牛了！（骨灰不是一个简单的道具，它是贯穿人物的，另外，骨灰在这儿起了一个很重要的作用，让唐尼回来了。后边还有两处很明显的作用。编剧的思维、脑洞也是不小的，能够琢磨出这样一个东西。）


接着往下说，唐尼走了又回来了，扎克虽然认为是唐尼走掉了，但是又没有完全相信，两个人又上路了，扎克开车，接下来发生了一件大事儿！！！---出车祸了。这件事情导致的后果很严重---唐尼受伤了，矛盾终于大爆发，态度决绝的要分道扬镳，死活都不能一起走下去了。这样的点上观众看着会有心理起伏，

朋友来了，这个时候编剧用了最致命的点---你马上就是要当爹的人了，要化解矛盾。于是约法三章又戴上扎克上路了，毕竟从这时候真分开le往下的路子不好走啊。


到了朋友家里，在家这场戏又出事儿了，而且这事儿也很大---骨灰当作是咖啡给冲泡了，

这是触碰到扎克内心最柔软的地方了，哭的虽然不是梨花带雨，但是我内心是有感触的，从这个地方我找到了，为什么会对一个有恶习的家伙而不反感，因为他有情，他虽然有点儿不着调。

两个人开着朋友的路虎车继续上路。

晚上还是由扎克开车，这部电影绝大部分时间都发生在旅途中，所以要琢磨出非常多的路上的情节段落，也是不那么容易的。

扎克困了，他有法宝，抽上了。这导致了两个人神情有些恍惚，这一恍惚，让唐尼变了个人似得，这不能不说是魔术啊！这一招真毒！

而且还要想办法，把事儿给搞大，有点儿嗨的两个人把车开到枪口上去了，到了边境，这肯定会出事儿，出大事儿！结果果然出事儿了，有困难才会想办法脱困，而且困难越大，运用的智慧就会更多，更牛逼。这一段确实有点儿火爆，但是不够过瘾，也不够好笑。

唐尼吓坏了，扎克仍然是若无其事，编造谎言也不那么高明，后来就玩出了一个硬的，开着警车拉着流动办案的后备箱疯跑。事儿惹那么大，警方就此作罢了？不追捕吗？这一点我不知道，如果是继续追的话那也算一条线，解决起来也麻烦。

二人真是嗨了，一个看起来那么正常的唐尼，真的是这次旅途没有死掉依然算是奇迹了，他们违反法律，我行我素，确实生命在绽放。


接下来这件事儿很重要！---二人到大峡谷，完成扎克内心释怀的地方，真情流露。这故事走向编排的挺好。在这个地方彼此内心向对方坦诚，两个人正在朝着很好的一个关系在发展，还有什么能够激起二人关系恶化呢？

原来这一切都是扎克的小阴谋，唐尼像是咋了毛的鸡，走了扎克，电话响了，继续走吧。


路上有个信息特别重要---赶不上了，赶不上我会为主人公着急，内心发生波动，觉得遗憾，更大的事儿还在后面呢。---开枪误伤了唐尼。


给剧情增加了一层悬念，唐尼还能回到妻子身边吗？

扎克要使出十二分的努力，一路驰骋，像个将军一样，抵达目的地。

到了之后的事儿收起来就很快了，就是解决一些问题了。


到后来扎克也做了一个演员，完成了夙愿，唐尼当了爸爸。


电影剧本为什么不好写？因为在现实生活中，有些问题就不是那么好解决，当你自己面对这些问题的时候都没有一个明确的态度，又怎能将一个故事演绎的荡气回肠呢？

然后，写戏往往是想一出是一出，看热闹不嫌事儿大，但是有些时候我们在面对一些问题时，自己就选择了退缩，如果这样写可能不那么好写，不那么好编，这是不行的。

另外，剧本写得不好，对故事中的人物不熟悉不了解也是一个大问题，



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>