<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>莫扎特！ Mozart! Das Musical</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>9.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2510734167.jpg</封面>
<导演>Harry Kupfer</导演>
<演员>Oedo Kuipers / Thomas Borchert / Mark Seibert / Franziska Schuster</演员>
<简介>音乐剧莫扎特是一部德奥音乐剧，由Michael Kunze作词，Sylvester Levay作曲，是一部描述Wolfgang Amadeus Mozart的德语音乐剧。全剧共有53首歌曲，分为两幕进行演出，其中包含了流行、摇滚和古典等各种风格的歌曲。 这部音乐剧概述了Wolfgang Amadeus Mozart的痛苦而又短暂的一生，突出了他对艺术的极致追求和对自由的无限渴求，也描绘出由此在他生活中与父亲和Colloredoqin亲王产生的冲突。这部音乐剧最特别的设定是，在舞台上让Mozart和一个孩子Amadè同时出现, 他就是小时候的Mozart, 永无停止地在写新的交响乐，最后也是他终结了Mozart的生命。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>标题</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-01 11:36:17</时间>
<影评>

非常非常个人的感想x瞎写x见谅x
故事情节可以这样概括：天才莫扎特自恃才气，不听父亲的话，不愿屈服在主教手下。他恃才放旷，意气风发，却最终穷困潦倒，四处碰壁。他的母亲在法国之行中逝世、他的父亲郁郁而终、他混迹声色犬马，导致姐姐嫁给了一个自己不爱的人……在一生的反抗与创作中，他耗尽心血，最终死在了安魂曲里。他的一生，只为了追寻真实的自我，追寻自由，这也是整个故事的主线与核心：追寻以觅我，反抗以自由。
剧中，莫扎特始终以反叛者的形象出现。他反抗权威，反抗现实。他穿着超前现代的休闲风帽衫白衣，与复古的世间格格不入。他与通俗剧作家席卡内德交往，他拒绝如金丝雀般为宫廷无休止的歌唱——富贵的囚笼只会使他窒息而亡。他只想展现出最真实的自我，他只想自由地创作。在与主教对峙中，他高唱着“人要自己决定，究竟归向何方”。但，现实不同理想，维也纳的人民可以为美好的曲子鼓掌，也只赞颂死亡的魂灵。为了自由与艺术，他赌上了自己的全部，他放纵自我想要挣脱寻找自我的样子像一个赌上所有筹码的赌徒，而他的最大筹码，就是自己的才华。
莫扎特是神童，是天才，是奇迹。他自小便在众人的赞叹中出入宫廷为贵族演奏，传说他在五岁时便能作曲，比起经过培养便能成为的才子，短短一生创作出600多首作品的他更像是上帝赐予的奇迹。面对怀才不遇的现实时的他仍愿高唱着我即音乐，他骄傲，自信，眼中闪耀的光芒如同天上的星星。男爵夫人赐给小莫扎特的魔盒是独属于莫扎特自己的，那是他的才华，是他安生立命的根本，是星星上的黄金，也是他一生悲剧的根源。
赌桌对面的“被反抗者”主要有三位。第一个，是父亲。父亲象征着他的家庭。父亲如同世界上许多的父亲一样，他的最大愿望，不过是让莫扎特有一份稳定的工作，有一个安稳的家庭。因此他对康斯坦斯一家嗤之以鼻，拒绝莫扎特与他们的联姻。他也不能完全理解莫扎特的才华，在父亲眼里，莫扎特始终是自己一手培养的，带入各个宫廷的孩子。莫扎特反抗父权，也是在拒绝小时候的自己。
第二个，是主教大人。主教大人象征着社会，象征着现实的残忍。主教深刻理解着莫扎特的艺术，但他认为这样的艺术应该献给真理，应该献给井井有序的高贵宫廷，而不能被下里巴人的底层玷污。主教想将莫扎特的才华占为己有——莫扎特的梦中，主教曾试图将阿玛德抱走。他为莫扎特的求职设下重重阻碍，试图逼着莫扎特回到自己身边，成为被囚禁的百灵鸟。主教就像逼迫着你低头的现实。但艺术容不得束缚，纵然四处碰壁，莫扎特依然反抗着这命运。
最后一位反抗对象，是小阿玛德，是他的才华。剧中很有意思的一点，就是常常同时出现两个莫扎特。小一些的那个与那副经典画像里的莫扎特如出一辙。精致的红色袍子，卷曲的灰白假发。他始终手执羽毛笔，用墨水、用莫扎特的血不停地书写着创作着，他像是莫扎特才华与理想的具象化。他缄默不语，面上无悲无喜，只有在被夺走稿子时才会出现一丝恼怒。他捧着装满星星的魔盒，没有什么强烈的人性，他只是莫扎特的音乐人格、艺术家人格。小阿玛德限制了莫扎特。莫扎特需要奔走，需要爱情，需要自由，天才渴望“堕落”，而小阿玛德只想霸占莫扎特的所有心血与时间创作——莫扎特一直都在问自己如何才能逃脱天赋的阴影，可如果没有才华的存在，他其实一无所有。精神与肉体的分离对莫扎特是一种强烈的束缚。光芒洋溢的“我即音乐”，似乎一开始便昭示着最终的悲剧结局。
他最终还是输了。剧入末尾，巨大的头骨道具始终矗立在舞台一角，似乎象征着莫扎特命运最后阴霾的到来。纵然是天才莫扎特，也还是没有敌过现实。父母的死，姐姐的离开，主教的威压，爱人的失望，放纵之下带来的病痛，他终究没有办法手无寸铁地做一个真实的自我——甚至迷失了自我。他得到了星星上的金子，却被燃烧殆尽。他把一切都献给了创作——他的童年、他的青春、他的父亲、他的姐姐、他的友谊、他的爱人——他摘到了星星上的金子，王子变成了国王，可得到的一切又给自己留下了什么？年轻时总以为自己可以战胜现实，成为想要成为的自我，但是，“永远永远不能摆脱自己的影子，永远不能摆脱自己的宿命”。
剧末，在德奥剧特色的僵尸般的舞蹈中，在“你如何逃离自己的阴影”的质问里，阿玛德吹灭了蜡烛，将羽毛笔刺进了莫扎特的心脏。大幕落下，遁入黑暗。开场的“我即音乐”一语成谶，他即音乐，他的一生因音乐而成就，也因音乐而迷茫，他永远无法摆脱小阿玛德的如影随形，永远不能摆脱自己因才华定格、不得不屈于现实的宿命。
谢幕时，莫扎特与小阿玛德的扮演者一同捧着莫扎特的塑像走了出来，构成了“Wolfgang·Amadeus·Mozart”过去现在的三重剪影。光打在莫扎特塑像上，像是对这位反抗命运却最终英年早逝的伟大音乐家的无声哀思。
致Wolfgang·Amadeus·Mozart。


</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>呗壳剧场</作者>
<标题>莫扎特诞辰264周年 | 我们如何逃离自我生命的阴影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-16 13:11:49</时间>
<影评>


1月27日，今天，是莫扎特诞辰264周年。
这个“上帝的宠儿”，之于音乐世界的影响自不必多说。他的协奏曲、奏鸣曲、安魂曲是古典乐界的瑰宝，他的众多歌剧至今仍被视为不朽杰作，他对欧洲文化发展史有着精神图腾般的重要地位。
但莫扎特不仅能为克尔凯郭尔这样的哲学大拿顶礼膜拜，他同样能在流行文化中被广泛接受。由彼得·谢弗编剧的话剧《莫扎特传》（Amadeus）拿下了多项托尼大奖，复排至今；衍生的电影版《莫扎特传》1984年上映，是当年8项大奖的奥斯卡最佳电影。千禧年前后，还有两部以莫扎特生平为蓝本的法德音乐剧，不用多说大家也知道，这两部作品各自成为了该国原创音乐剧的扛鼎之作。


莫扎特是这样奇妙，他似乎永远那么纯粹简单，正如音乐学家爱森斯坦对他的评价：“即使直到生命尽头，莫扎特“仍保持着他歪曲单词的戏性，孩子般的绰号，华而不实的废话和淫秽的幽默。”
但他同时又是那样奥妙，其音乐中不可思议的超验能量与近乎圣能的协和性，是百年以来音乐学家甚至宗教学家们都不厌其烦地去探究的重要主题。

因而，无论本人究竟如何，鉴于他甜蜜的孩童品性和美妙的音乐能量，莫扎特长久以来，都被视作一个纯美的圣子。一如其中间名的拉丁文释义，阿玛迪乌斯，“上帝的宠儿”（Amadeus）。
那么多在人类文明史中刻下凿痕的大家，面对莫扎特，竟都免不了持有无不洋溢的朝拜与礼赞。即使是“力图避免用陈词滥调形容莫扎特”的当代神学大拿卡尔•巴特，在《给莫扎特的感谢信》中也免不了这种近乎泫然的热情：“我不敢十分肯定，天使们在赞美上帝时是否演奏巴赫的作品。但我可以肯定，倘若他们私下聚在一起，将演奏莫扎特的作品。”
莫扎特音乐中的热情、优美、无限的和谐，似乎是基督教生命能量中颇为永恒的旁证。但也逐渐有人开始质疑这种神话背后的苦痛与不稳定。1990s的一篇著名的论文The Myth of the Eternal Child，解构了莫扎特“永恒圣子”背后年少成名的苦痛。而德国学者希尔德斯海姆以《莫扎特论》这部堂皇的著作，为这个天才的生命阴影进行了淋漓尽致的心理分析，成为当代莫扎特传记学中的代表作品。



天才的生命阴影逐渐开始浮现。我们会发现，莫扎特一生中其实经历了很多苦痛。他的穷困潦倒、孩子的早夭、充满矛盾的家庭关系、自己也凄凉地在35岁便早逝于乱葬岗。以及在生命最后一年中，发生在他身边种种关于地狱与死亡的传说。

电影《莫扎特传》（1984）中，病榻上的莫扎特

莫扎特的一生，和死亡是紧密相连的。但他的音乐却始终充满了“生”的神圣力量，似乎作曲家生平与音乐风格“同步契合”的反映论，完全无法验证在他身上。
一个简单的、孩子一样的作曲家，他何以承受这么多生命中的起伏颠簸，又能完全不把俗世的苦痛渗漏在乐曲的创作之中？卡尔·巴特将其解释为“这正是莫扎特生活中巨大的黑暗经验与细微的光明经验之间的颠倒与转化”，而那些有勇气与好奇重述莫扎特的作品，则不断探寻着新的解答。


谢弗编剧的《莫扎特传》用宿敌萨列里的视角，探寻了没有智性的懵懂的“孩子”，是如何被“灵性”这一不可承受的上帝福音所摧毁的。剧中这个智商不高、污言秽语、却又蒙受圣恩的莫扎特，很长一段时间内主导了流行文化中莫扎特的形象再现。

而在大家都熟悉的“法扎”《摇滚莫扎特》中，莫扎特成为了一个颇具革命气质与反叛精神的少年摇滚英雄，用寻欢作乐的生命艳情，“嘲讽光阴，愚弄死神”。
但真正对莫扎特“天才冠冕”与“死亡宿命”之间的联系进行讨论，并达到了一个暂时没有其他同类作品可以超越的高度，还属德语音乐剧《莫扎特！》。
这一个月来都是多事之秋。尤其今日，在疾病恐慌的包围之下，又获知了某位传奇人物意外身亡的消息。在我有限的生命体验里，从未感到与死亡如此接近。

在莫扎特的诞辰之日，这个想法又重新浮现：天才为何总是与死亡相连？灵感又为何能把普通人剥削至死？那么，是时候再看看《莫扎特！》了。




德语音乐剧《莫扎特！》（Mozart!Das Musical）首演于1999年，于2015年在维也纳进行复排，在德奥内外有口皆碑，被视为米歇尔·昆策与西尔韦斯特·里维——两位德语原创音乐剧的开山搭档自其最具盛名的作音乐剧《伊丽莎白》以来最为成功的作品。
《莫扎特！》同样以符合客观传记史实的莫扎特生平作为主要的剧情线索，然而与《摇滚莫扎特》自莫扎特青年时代伊始的叙事迥异，《莫扎特！》更为关注作为音乐天才的莫扎特与他那耀眼的、却又在潜意识层面上时常被忽略的童年之间的关系，呈现出内转向的心理戏剧特质，以客观化的叙事与形而上的思辨，展现出其内在与“死亡阴影”和“神童迷思”共存一生的存在困境。






剧中的莫扎特并未消解对立，然而比起外部对立，更多地呈现为内在与自我和命运的对立。与《摇滚莫扎特》的人间喜剧性相区分，《莫扎特！》始终将莫扎特的天才视为其一生的悲剧，然而正是通过与生命阴影的抗争，莫扎特作为人类的主体意义在溃败中获得构建。 『双重性的命运书写』
不同于《摇滚莫扎特》将命运的悲喜剧皆融汇于最终生命意志的颂歌，《莫扎特！》对生命存在的向度始终维持其怀疑主义与多维的态度。

绝对的欢乐与流溢的自由意志并不存在，唯一能在剧作中自始至终获得实在意义的便只有人的存在困境。编剧昆策审慎地再现了莫扎特生前的困境，客观化地书写了莫扎特生命节点中诸多的冲突与矛盾，在舞台呈现上，则表现为具有阴影特性的布景、对同一旋律的异质性使用，以及众生异语的复调式歌唱形式。

具有阴影特质的舞台布景，在开场便初见端倪：莫扎特遗孀康斯坦斯带领狂热的莫扎特研究学者来到其墓地，将莫扎特的坟墓地址以5个金路易卖给了他，对后者即将掘墓、挖出莫扎特头骨这一行为并不在意。

此刻舞台以暗调的蓝色为主光，墓地的图景完整地投影在舞台的背景墙上，视觉上渲染出阴森可怖的特质。

此后，伴随着狂热的掘墓人的呼号“出来吧，莫扎特！来自音乐宇宙的天使，上帝的宠儿”，原本被呈现为莫扎特墓地而凹陷的舞台被载着钢琴的升降台填满，舞台瞬时性地由人迹罕至、阴森可怖的墓地转化为人声鼎沸、欢聚一堂的宫廷场景。年幼的莫扎特因其音乐才华，正在欧洲皇室面前大放异彩。

然而，在代表着命运意象的男爵夫人出场后，舞台便重新转化为幽深的蓝色调。男爵夫人赞扬了莫扎特的天才，同时也忧虑地向列奥波德诉说道：“切勿拔苗助长，他如此年轻，也如此脆弱。”
随后人群散去，只留下她与年幼的莫扎特。男爵夫人对莫扎特唱起预示其未来的曲目：“作为上帝眷顾的人，警惕你的命运。”

而后男爵夫人离场，成年的莫扎特首次出场，抽象性的、幽深的蓝色调再次转换为日常的宫廷场景。无形之中，便在视觉上埋下其天才辉煌与死亡相伴的双重暗示。











同时，即使是宫廷场景，也绝非还原性的奢华或洛可可时期的华美，《莫扎特！》中的宫廷场景不但整体上以阴影对比中的暗色系为主色调，更是展现出表现主义色彩，作为舞台背景而投影的宫廷建筑整体上呈现倾斜状态，仿若大厦将倾，由此将人物与剧情叙事置于摇摇欲坠的不稳定态中。

同时，《莫扎特！》中的舞美设计也不似《摇滚莫扎特》那般具有浪漫主义的美学特性，不似展现肢体与生命之美的舒展状态，群舞往往以一种机械式的舞姿对曲目进行动作上的回应，显得肢体僵硬、神色凝重，仿若一群与生命相拒斥的僵尸与玩偶。

尽管被众多剧迷调侃为“德奥僵尸舞”，但这些要素确然在视觉整体上构建出阴暗的沉沦特性，将莫扎特自童年以来的灿烂时刻与阴影性联结在一起，为书写莫扎特天才双重性的悲剧奠定视觉基调。
『妙用Reprise』

而对“同一旋律的异质性使用”，即巧妙地使用同一旋律的Reprise，成为此种双重性在听觉上的呈现。剧中两首莫扎特个人歌曲，《我是音乐》和《人如何逃离自身阴影？》皆是书写莫扎特性格核心与命运走向的关键曲目。

前者作为全剧开场，后者作为全剧终曲，然而两者在开场与终场皆有出现，尽管旋律不变，但歌词与乐器呈现形式的异质性令生成互补的内涵。

在第一幕中，舞台第一次展现莫扎特由童年过渡至成人时期，是在男爵夫人对孩童时期的莫扎特说完关于天才命运的箴言后，阿玛迪被男爵夫人戴上18世纪的宫廷假发套，而成年的莫扎特便直接从舞台左侧走出.

在这一时空转换中，阿玛迪由原本作为莫扎特童年的实在转化为意象性的人物，向已经成年的莫扎特展示了在剧中“比黄金更贵重”的耀眼才华的八音盒。

此刻，八音盒中缓缓奏响《人如何逃离自身阴影？》的旋律，此时的音质是清脆空灵的独奏，以高音区的音阶为主，意境飘渺优美，与八音盒象征的少年意象十分契合。

此刻亦是莫扎特与阿玛迪第一次同台相见，莫扎特顽皮地笑着，像孩童一样咧嘴吐舌头，用赌博骰子逗阿玛迪开心，此时氛围显示两者仍处于『和谐共生』的状态。

然而在终曲一幕中，命运时过境迁，莫扎特最终被天赋『剥削殆尽』，死于象征着童年与天才的阿玛迪对其无限的索取之中，此刻再次奏响相同的旋律，则使用了沉重的低音区音阶，如同末世钟声，为莫扎特一生的悲剧盖棺定论。

Ichbin,ichbinMusikOedoKuipers-Mozart!-DasMusical-GesamtaufnahmeLive
无独有偶，《我是音乐》是莫扎特初登场后第一首独唱曲目，当时他对未来充满自信，认为人生才刚刚开始，即使被父亲和周遭人质疑他不再拥有儿时那般的天才，但莫扎特仍然笃信自我在音乐上的天赋，因而高声唱道“我是音乐，我是一切的矛盾与和谐”。这也是对其意气风发的天才性描摹得最为准确的曲目。

然而，这首旋律欢快的乐曲，同样在最后一幕出现。莫扎特在病榻上奄奄一息，面对着阿玛迪步步紧逼的恶魔般的索取，莫扎特再次唱起了《我是音乐》。然而此刻接续的情景，却成为死亡面前最后一次与阿玛迪回光返照式的对峙。

莫扎特唱之前双目空无地自嘲道：“我得到了星星上的黄金，然而代价却是将自我燃烧殆尽。”唱毕后便紧紧揪住阿玛迪的衣领，愤怒地嘶吼：“我给了你我的所有，我的童年、青春、亲情、爱情，我给了你我的一切，而我现在已经没有什么可给你的了。”

昆策和里维巧妙地将同一曲目置于不同的情境之中，由此实现了迥异的意义生成，产生了强烈的戏剧冲突与背反张力，在听觉上更令观众感受到莫扎特自其童年伊始便伴随其左右的生命阴影。

『众生异语的复调多重唱』

这一形式的使用，则在听觉与视觉的双重维度中，展现了莫扎特人生的不同侧面。这也使其成为昆策『客观化』且『全景式』展现莫扎特人生的叙事策略。《莫扎特！》中出现多次群舞合唱场景，对莫扎特人生状态的评判被写进剧诗之中，而这些演唱具有复调与异质的特点。

在开场展现莫扎特童年作为在欧洲皇室巡回的天才展览的场景中，莫扎特博得皇室的喜爱，此刻身着宫廷服饰的群舞们发出赞颂莫扎特天才的混声合唱：“好一个天才！才华横溢，风趣可爱！技巧娴熟，振奋人心！”

然而，在同一场景中，莫扎特父亲列奥波德，展现出将莫扎特才华工具化的一面，自认莫扎特应当永远是个孩子，才能维持其神童的存在状态。

由此，赞颂莫扎特的混声合唱并未停歇，但随即插入又一重唱：“这个父亲真是厚颜无耻，剥削利用自己的孩子。训练他们如同训猴，到处展示惹人围观。”

最终多重不和谐的复调归结在一句“神童无双，敬阿玛迪”的高音中结束，既在听觉上显得干净利落，又并不突兀地言明了莫扎特童年中的双重特质：

既有音乐天赋带来的辉煌，又有被作为奇观展示的苦楚。













在第二幕中，莫扎特在命运的打击之下愈发沉沦，在其身心状况都岌岌可危的情况下，群舞们再次出现，围绕着莫扎特进行评述其生平功过的混声合唱Mozart,Mozart!，此刻更是有多重不和谐的复调式音符：群演们各自唱着内容不同的唱段皆是对莫扎特音乐具有不同情感色彩的论述。

『完美无瑕，超凡脱俗』『不落窠臼』『令人感动、令人迷惑』同时亦提出迥异的疑问，“他能否带领我们变得更好？”“慰藉我们，拯救我们脱离疑问的苦海？”“或者他让我们开始明白，这世间如此病态？”

然而最后由单声部的单句独唱在歌曲高潮部分重新融汇为混声合唱，肯定着莫扎特的音乐神性，“上帝赐给这个世界独一无二的莫扎特，奇迹般的莫扎特，直至人间灰飞烟灭，都不会再有第二个他。”由此直观性地展现了莫扎特天才形象阐释的丰富性。

然而，与病榻上憔悴的莫扎特对照起来，则在视觉上实现对比性的悲剧感生成：莫扎特作为神童、抑或古典主义的音乐大师，成为了太多阐释与欲望的投射，这令『生而为人』的莫扎特，显现出其存在上无解的难题：在《我是音乐》中，莫扎特坦诚渴望人们能够去爱最真实的他。然而世人往往只能爱他的音乐，以及由音乐形塑的神性形象。莫扎特一生中悖论性的痛苦便由此体现出来。

『天才与真我的分裂』

与更具有大众文化特性的法语音乐剧相比，德语音乐剧的产业调性并不算特别明晰。然而《莫扎特！》的主创——编剧昆策与作曲里维则是德语原创音乐剧中最具作者特质的两位创作者。

昆策自80年代以来对音乐剧的德语本土化贡献可谓功不可没，译制了《歌剧魅影》、《罗密欧与朱丽叶》、《变身怪医》等多部经典；而自90年代起，昆策搭档里维的创作生涯更是贡献多部代表性的原创音乐剧作品，甚至掀起欧洲音乐剧的复兴风潮。

而其作者性自第一部原创音乐剧《伊丽莎白》伊始便相当凸显：伊丽莎白•阿玛利亚•欧根妮是一个乍见陌生的名字，但提起“茜茜”（Sisi），观众们便会将其与那位著名的奥地利皇后、茜茜公主联系在一起。

由于小说及同名电影的巨大成功，这位皇后在流行文化中呈现的形象长期作为一个浪漫的皇室童话承载者。然而随着伊丽莎白诗歌集在1984年出版，以及历史学家布丽吉特•哈曼为其写就的传记《伊丽莎白——一位不情愿的皇后》的出版，公众逐渐将视野转移至这位曾罹患精神病症的皇后忧郁的一生。

她生前追求自由的精神，囿于皇室中的无奈与反抗，和最终被意大利无政府主义者鲁契尼刺杀的结局，都在浪漫性遭祛魅后重新获得审视。

而昆策亦从中得到灵感，选择和搭档里维共同以其与死亡一生的纠葛作为音乐剧《伊丽莎白》的主线，创新性地将意象化的死神作为男性主角：伊丽莎白与死神年少“相恋”，其波澜壮阔的一生则始终置于死神的注视之下，伊丽莎白留恋人生、却始终无法逃离对死亡阴影主动或被动性的迷恋。

最终她死于刺杀，在结局回到死神的怀抱。她远离了令其一生如此忧郁而不幸的被束缚状态，最终『属于她的爱人，属于死亡，也真正属于本源意义上的自我』。










《伊丽莎白》的主题：死亡气质、自由意志、以哲学性的思辨维度对被神化的历史人物进行本体关照、在此基础上对人类存在进行主体性追问，在《莫扎特！》中依旧作为其叙事与剧作的精神核心。
与《伊丽莎白》中的茜茜公主类似，昆策与里维在《莫扎特！》同样聚焦历史人物在其神话对立处展现的阴暗特质，由此，作为“人”的莫扎特，与作为“天才”的莫扎特之间的冲突，成为这部音乐剧书写的基点。

《莫扎特！》开场便直观性地展现在《莫扎特传》与《摇滚莫扎特》中皆被略去不表的童年，即莫扎特在传记文本中“永恒之子”形象的首要来源。

这一场景为观众展现了年幼的莫扎特跟随父亲和姐姐在欧洲皇室巡演，莫扎特在父亲的诉求之下，将其音乐才华以奇观的形式地展现给女王：双眼被黑布蒙上，弹奏自己谱写的曲目。随着弹琴技艺愈发深入，台上群演也开始以合唱的形式进行对神童的赞颂：“好一个天才！好一个莫扎特！”

此时，正处于童年的莫扎特被父亲列奥波德称呼为“阿玛迪”（Amade），然而与周围的喧闹对比起来，阿玛迪始终不发一言，展现出无力甚至无法自我言说的状态。

随后，舞台灯光逐渐调转为深蓝色，已经成年的莫扎特步入舞台，但幼年的阿玛迪并未就此退场，而是就此伴随在成年后的莫扎特身边，成为只有他一人才能看到的意象性存在，直至剧终，作为童年象征的阿玛迪都并未退场，而是在舞台上呈现出共时性的存在状态。

将作为“人世之所在”的人性的莫扎特，与作为童年与天才灵感双重象征的神性的阿玛迪，在视觉上区分开来，这是《莫扎特！》中最具颠覆性的叙事创新。

这一剧作理念首先由编剧昆策提出。昆策认为，《莫扎特！》这部音乐剧之所以存在的基点在于，将舞台上的莫扎特视为一个鲜活地存在着的形象，而不仅是观众与听者从不朽的音乐中了解到的一个名字。观众应当感受到这是一个能够理解的人，他同样渴望享受生活，但同时又能看见其面对着常人无法面对的困境，即天才这一身份带来的沉重压力。

在这一『真实性』的基础上，才能对莫扎特身上的天才议题，进行聚焦与读解。

同时，天赋本身存在残酷性。昆策在2017年来华演出的采访中指出：“莫扎特拥有神赐的天赋，天赋一开始哺育他，令其得以谋生，成为优秀的职业音乐家。”

“但随着时间流逝，天赋向他索取的东西，超过了他能够给予的，此时天赋便成为一个缠绕的剥削性的恶魔，天赋与他共生、且力量越来越强。”莫扎特的早逝在昆策眼中，很大程度上被归咎于天赋带来的折磨。

而作曲者里维则认为，音乐剧的旋律必须与剧情形成紧密的贴合性，在把握了昆策的创作思想后，他才能够为特定的戏剧场景谱写相应的曲目，这样的方式能够将观众更为准确地带入戏剧情景中。
在了解到昆策在舞台视觉上将作为成年人存在的莫扎特和作为童年与音乐灵感存在的阿玛迪区分后，里维便选择了两种不同的音乐呈现形式：

在小阿玛迪作曲的场景中能够插入『莫扎特本人』的音乐作品，让阿玛迪作为对莫扎特崇高的音乐灵性的意象性承担。此外，自己谱写的音乐便能用以描绘昆策塑造的莫扎特作为人的一生。

由此，《莫扎特！》更为内在性地展现了莫扎特人生中的矛盾与困境。莫扎特不仅面对与外界的抗争，同样，他也须与内在的自我进行抗争。这一内在自我，便是长期加之于其身上的天才冠冕。











“上帝的宠儿”在此处褪去浪漫主义中的礼赞色彩，而显示出其作为枷锁与诅咒的特性。舞台上的成年莫扎特，以一袭白衣和摇滚吉他示人，而阿玛迪则是典型的18世纪宫廷幼童装扮。两者在视觉上首先显示出强烈的区分度，而莫扎特在剧中正如昆策所言，是一个存在着的真实的人。

告别童年状态的莫扎特逐渐显示出其特有的主体意识，不同于童年时期被要求展示童年奇观时有求必应的阿玛迪，此时成年的莫扎特将自我的愉悦与自由作为『第一性的生命体验』。

他不顾父亲反对，耽于吃酒与赌博，甚至在把童年时教皇赠予的小提琴当作赌资输掉时亦毫不在意。和此前那个饱受宠爱却缄默不语的小天才形成了天壤之别。

莫扎特的孩童性，在剧中亦成为其自由意志的外在展现，但第一幕中的莫扎特在秉持自由意志的同时，尚且并未放弃天才的神话地位。在其父列奥波德的唱段“他已不再耀眼，他已泯然众人”过后，莫扎特独自一人倚在钢琴上，对着阿玛迪唱出了《我是音乐》（Ich bin,Ich bin musik）的宣言： 我们只做自己喜欢的事。你和我，对任何事与任何人都毫不畏惧。世俗的职责被我们抛在脑后，我们要让世人为我们沉醉痴迷。不管什么困境我都能战胜，我的天赋使我独立而自由。我是大调，我是小调！我是和弦，我是旋律！我是节拍，是休止符，是不和谐的音符，是完美的和声。我是乐声的强弱，是舞乐，是狂想曲。我聪慧，我愚笨，我欲求，我勇敢。我是凡夫，我是上帝。我是，我是音乐！

此时，莫扎特对自身的音乐天赋仍有丰沛的自觉，并将人生成就与自由意志的表达建立在其音乐之美的基础上。他与阿玛迪之间仍是『相处融洽』而非对立互噬的关系。

此时的莫扎特仍具有整体性，他自信音乐天才与人生的自由意志能够毫无背反与分裂性、共同构成其内在组成部分。

然而随着时日渐长，此种状态逐渐失衡，天赋逐渐脱离主体自身，同时在对立处展现出其剥削性与掠夺性的一面。在第一幕终曲《人如何逃离自身阴影？》（Wie Wird Man Seinen Schatten Los？）中，莫扎特终于与专横跋扈的大主教一刀两断，“我自由了！”同样成为这一幕的关键词。

然而与《摇滚莫扎特》中自此对自由意志的纵情歌颂不同，莫扎特的狂喜在达至峰值后，便急转之下，而后他开始对生命与天才展开诘问，将矛头指向身边的阿玛迪——这位永远缄默、也永远孜孜不倦写作的天才意象：

莫扎特在这首自白性的独唱曲目中回溯了生命中热爱的一切、以及感受真实生命的热望：“真正的生活有丰厚美艳的双唇，有红酒的香气，在夜间给予我温暖。有轻声耳语，有泪水与欢笑。”

但莫扎特随即意识到，他并无全然尽情地去生活的可能，问题在于，他无法通过解决外部对立以此摆脱困境，『侵蚀其自由意志与主体存在』的，正是他以此为生存依托的音乐天赋。
后者由起初的甘美，逐渐成为无法摆脱的生命阴影。

他与阿玛迪并非共生关系，而是以莫扎特人性的一面作为代价，进行哺育与献祭。作为天才意象的童年永不消逝，莫扎特此后的人生都须为这一神话而服务。

由此莫扎特在歌中发出绝望的呼号：“恐惧攫取着我，有千钧压迫，我向沉默发问，最终迎来更震耳欲聋的沉默。”此刻的阿玛迪被旁白形容为“一个孩童模样的恶魔”，他对莫扎特的绝望不置一词，而是将手中永不停歇的鹅毛笔扎进莫扎特的手臂，灵感与鲜血一同喷涌而出。此种强烈的撕裂感在第二幕终曲中亦并未弥合，反而彻底将莫扎特的生命推至死亡的深渊谷底。

剧终时的莫扎特近乎失去一切。他在床榻上一病不起，虚弱、老朽，肆意生活的自由意志被磨损殆尽，家人与爱人、他曾在生命中珍视的事物都离他远去，唯一伴其左右的还是阿玛迪。

在莫扎特生命的最后一刻，这个年幼的魔鬼仍永不停歇地进行创作，在莫扎特对其说“我的血已经流干，没有什么可以献祭给你了”之后，将鹅毛笔扎进莫扎特的心脏，榨干其最后一滴人的鲜血。

由此，《莫扎特！》通过莫扎特与从未消逝的童年与才华的双重象征、非实在人物“阿玛迪”的互动，谱写出天才命运『双重性的挽歌』——肉体凡胎的脆弱与威严的上帝福音之间的矛盾与背离，才华这一生命中不可承受之重最终压垮了莫扎特的生命。

『向死而生的悲剧英雄』

《莫扎特！》中的天才观依旧是去主体性的，与荣格“器物化”的天才论类似：天才不得不关心自己的作品胜于关心自己的命运，本质而言，天才从属于自己的作品，天才是自己作品的工具。

《莫扎特！》在宿命论的角度上，并未对这种天才悖论进行反驳，亦的确将其书写为莫扎特人生悲剧形而上的缘由。然而，莫扎特面对生命悲剧并非是无所知悉、抑或消极的被动性，他与天才宿命之间有着『更为复杂的关系』：

莫扎特热爱并享受音乐天赋的美好，然而，在发现其恐怖的剥削本质后，尽管他无法从本体意义上杀死阿玛迪，皆因后者正是其内在不可分割的一部分，杀死这意象中的敌人同样意味着自我了断；但莫扎特则不断以发问作为反抗，以其人性诘问威严的神性，并不将其视为应当被动承受的宿命。










纵然最终在心力交瘁的死亡中彻底溃败，但莫扎特作为人的主体性却通过肉体凡胎的分裂与挣扎在存在主义的层面上建立起来。“一场向上帝的宣战”从庸人萨列里转移到天才莫扎特身上。

莫扎特不再作为他者观看中的战场，而成为鲜活的征战者。对天赋有充分的体悟与自觉，但亦从本己出发不断拷问天赋带来的阴影与代价，成为《莫扎特！》书写“上帝的宠儿”的全新特点。

将天赋的迷思与对死亡与存在的追问紧密结合，令《莫扎特！》成为一部罕见地将生命与死亡作为其直接讨论议题的音乐剧。

这与海德格尔的“向死而生”这一永恒的哲学母题有着十分微妙的呼应。海德格尔指出，死亡是此在最为本己的可能性，然而死亡并非意味着单一有机体的生命体征的消逝，也不仅是群体性的现象，更是指向一种个体生存状态的超越性。

人无法逃脱死亡，却能够在必死性之中进行存在的思辨，从而在死亡的阴影中更好地把握生命，实现主体的超越。

在《莫扎特！》中，死亡的阴影即为存在的阴影。莫扎特在天赋中愈是尽情享受存在的欢愉，死亡的阴影便愈发深化，所有的快乐都在哺育着最终的死亡。

天才性的宿命仿佛注定其得将个体性的所在为死亡献祭与燃烧，再将死亡升华为整体性的和普世性的生。

这似乎是历史上众多“早逝天才漫长的典型性神话”中注定不可缺少的组成部分：艺术的献祭性决定其死亡的价值，后者在审美性的加成中远赛过庸碌的日常生活。

然而《莫扎特！》中的莫扎特却以其人世之所在的身份对这一神话展现质疑、惊惧与拉锯式的斗争，展现其强烈的生命意志，与书写自我所在的愿望。

这次莫扎特并不将生命和音乐的阐释权随意交付，尽管最终或许天才悲剧的神话宿命依旧难以逃离，但作为一个拥有天才灵感的凡人，莫扎特最终仍然勇敢地去争取了属于自我的所在。

因此，结尾终曲中的警世恒言“人无法逃离自身的阴影，但永远不要在面对自我的阴影时退缩”才真实得以成立。莫扎特作为充满人性的宿命反抗者的形象在分裂的命运中体现出来。

正如编剧昆策所言：“莫扎特最终度过了英雄式的一生。”

撰文 |JunQi 



</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>林依</作者>
<标题>凡人之躯何以承载神迹</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-19 22:43:34</时间>
<影评>

二刷德扎，结合莫扎特平生和莫扎特书信集的一点感想。
与其说这是一篇观剧repo不如说是对剧中莫扎特的一种解读，涉及大量剧情复述。
莫扎特拥有天赐的音乐魔盒，盒子里有着无尽的音乐妙思和天籁之音。但要将盒中神迹展现于世人，却需要凡人的双手，为此他奉献了一生。
在短短35年的人生里莫扎特留下了600多部作品，对于创作近乎狂热的执着使他经常工作到半夜，一旦进入状态就十分沉浸，乃至呓语痴狂。他虽有天资妙思，却对自己的作品反复雕琢，费尽心血。他去世后，妻子说这种疯狂的工作方式是夺去他生命的一个重要原因。若他的天赋是神赐之物，那这种对音乐献身般的热忱又岂是凡人可及？他是音乐的使者，亦是音乐的信徒，他把音乐融入自己的生命，将谱写天籁当做使命。
而音乐给予他的又何止天赋与使命？
相悖于父亲期许的宫廷乐师道路，莫扎特向往的是更为广阔的天空。
高高在上的贵族们将他的音乐当成一种取乐玩物，这让他心怀厌恶。他并不在乎听众的阶层，平民大众的由衷喜爱也能叫他欢欣。
他在写给父亲的信中说“人心高贵，也可以成为贵族。”
我想这种高傲和叛逆，一部分是因为少年天才的自傲，但更多是源自于他对音乐的归宿感，使他天然超越了对阶级的服从，超越了对世俗价值的趋同。
莫扎特并非纯真如白纸，过早地辗转在宫廷贵族之中献艺，让他见多了虚伪狡诈和阶级差距带来的压迫。常年的旅行也让他一次次经历分离，感受到了比同龄人更多的人生悲欢。
可是音乐为他打开了另一个世界的大门，世间万物皆可在他心中化为美妙乐章，在音乐的帝国里他就是自己的国王，他用音乐谱写自己的规则，所有人都该为他献上致敬。
正如剧中所唱他的天赋使他对凡人所求不屑一顾，他的音乐生来就是要征服世界的，又怎能向权贵屈服？
音乐为他插上了飞越高墙的翅膀，只待风起。
他是神迹，他亦是凡人。他同样渴望安逸生活，追逐欢乐。创作占据了他大部分的生活，才会让他在稍有喘息之际更为渴望爱和理解。
莫扎特的世界初始是充满爱意的。他是父母心尖爱子，是姐姐裙边稚童，也是枕着妻子酥胸不愿起身的柔情丈夫。
人们因为他的才华而喜爱他，他亦在这份爱的滋养中汲取创作的养分。
他站在钢琴上高声歌唱要用音乐征服世界，张开翅膀迫不及待想要展翅高飞。
音乐赐他于神迹，却未给他一条坦途。他在萨尔茨堡饱受侮辱，在巴黎受尽冷落。对音乐的渴望驱使他不断前进，可这路途中充满了荆棘和毒蛇，他也并非不曾困惑，不曾退缩。
音乐会场空无一人，母亲再无声息的身躯在怀里渐渐冰冷。他声声质问世道不公，如果结局注定又为什么要给予希望。如果这天赋只是别人眼里的一场笑话，那自己又为何而坚持。回答他的是无尽的沉默和寂静。
萨尔茨堡没有剧院，没有优秀的剧团，甚至没有音乐家。莫扎特感到窒息和压抑，这里让他的音乐才华枯萎。
而维也纳成就了他，在这里的十年是他创作生涯中最为绚烂的十年。维也纳的音乐氛围为他提供了无数的创作灵感和激情。他作为自由音乐家在这里肆意挥洒自己的音乐天赋，一首首佳曲喷涌而出。
但维也纳也曾辜负他，他写给父亲的信中说为了在维也纳继续生存他不得不夜以继日地工作，被宫廷乐师们排挤，歌剧上演屡屡受阻，得不到一份固定的职位。一时盛名让他冲昏头脑惯于挥霍，却在《唐璜》遇冷之后，屡屡受挫，失去经济来源，病困交加。
维也纳最终葬送他了，成为他的安息之所。
曾经父亲劝诫他应当紧闭心扉，留在魔法花园里才能永不凋零。
可是远方的星星上有金子洒落，他的音乐之花只有在那里才能绽放。所以他勇敢展翅，飞出了花园，却再未能找到安栖之所。
父亲说的没错，高墙之外处处陷阱，他根本没有能力独自存活。
他追寻着心中的渴望远离亲人和家乡，一路跌跌撞撞地向前，最后他得到了金子，也将自己燃烧殆尽。
这一路上，他失去了母亲的关爱，辜负了姐姐的付出，未能达成父亲的期望，也弄丢了爱人的眷顾。
可他还有音乐，他只剩下音乐。
他曾是被爱包围的天之骄子，却被所有人放弃了。只余怀中魔盒绚烂绽放。
如果不曾身负这样的才华，如果永远留在花园里，是否就能避免这样的痛苦？
他在神性和人性之间撕扯，名留千古虽好却死气沉沉，交响乐美妙哪有酥胸柔软吸引人，他希望逃脱这天赐的牢笼，命运的阴影。凡人之躯何以承载神迹？
我们大部分人兢兢业业平衡着柴米油盐，家庭琐事，努力维持温饱，为着不让亲人失望，不让自己跌落尘土已用尽所有力气。偶尔在无人的夜晚窥见真理殿堂一缕余光便欣喜若狂。却有这样的人，芸芸大众尚在门外苦苦仰望，他却早已将大门的钥匙握在手中。
此间风景凡人无缘得见，为了找寻金子他踏入无人之境。他渴望得到认同，渴望被喜爱，但这是一条背离而孤独的道路。天赋让他轻易地获得众人的喜爱，却也把他推离了众人。他一生都挣扎在这种撕裂感里，驱使自己向前的到底是哪一部分自我，才会让自己如此痛苦却不能停下脚步？他得时时告诉自己，爱依然围绕着他，自己不曾被放弃，只要他得到了金子，一切都会如旧。
可是他不明白，金子对凡人来说，还不如烛火温暖。他已经走得太远了，最终被留在这里，再未能找到回去的路。
平坦之途，必通向平庸。这一路走得坎坷崎岖，可驱使向前的内心渴望却从未停止。
失去所有之后，不再为得到父亲的认同，不再为得到上位者的垂青。莫扎特依旧找到了自己前行的道路，也找回了与门外世界相接的道路。那就是音乐，他生来就是传播乐神神迹的使者，只要他的音乐还在被大众传唱，他就不曾被放弃。他将金子握在手中，即使燃烧殆尽，也将照亮夜空。
当他将科洛雷多的橄榄枝狠狠丢弃的时候，他选择的是走向自己的宿命，忠于自己的音乐信仰。他依然是自由王国的国王，再不向任何人低头。
这一幕让我想起了艾斯梅拉达，行刑前夜，主教为她提供了上绞刑架或者他的床的选择。一个漂泊异乡的柔弱少女，被爱人所背叛，失去了亲人的庇护，却毅然拒绝了屈服，选择接受死亡。
不同时空的两个人，同样失去所有，却在生命的最后时刻爆发出了一样的人性之光。这是对命运的抗争，是对自我的忠诚。教这世上的人看到，有人可以这样活。
当生命的烛火即将熄灭之际，他忍不住质问自己到底得到了什么？音乐夺走了他的童年少年和青年时光，从他身边带走了亲情友情和爱情。他说他想……
他当然想要安稳顺遂的一生，想要达成父母的期望，成为姐姐的骄傲，想让妻子温柔的手穿过自己的发丝。他难道不曾想过用天赋去交换这一切？
可是他不能，因为他就是音乐啊！音乐是他感受世界的眼睛，音乐是他表达心声的语言。音乐铸就他的傲骨，音乐给他飞向自由的翅膀。他为音乐所塑造，一生被音乐所驱动。如果没有音乐，那他又从何而来呢？
莫扎特什么也没有得到，他只是遵从了自己的内心，走向了自由，成为了带着金子的星星。
舞台上的莫扎特一身白衣，意气风发，带着少年的肆意和烂漫，又有天之骄子的得意和自傲。像一只白鸽，美好如神使。
而荧幕前的我如枝头云燕，看着他展开翅膀冲向天空，看着他在乌云中翻滚挣扎，看着他迎着夕阳追逐，独自飞向更广阔的蓝色彼方，看着他坠落。
那片蓝天，是我不可企及，却曾有人飞过。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>博斯普鲁斯特</作者>
<标题>谈谈《莫扎特!》中莫父的形象与男爵夫人的意象</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-15 01:40:42</时间>
<影评>

写在前面：
1、作为音乐剧资浅爱好者，德扎是我特别特别喜欢的音乐剧之一，因此在字里行间可能出现明显的主观色彩。同时本文仅为一咸鱼的一点浅见，写来与各位同好分享交流~
2、本文中出现的“莫扎特”和“莱昂”仅仅为本音乐剧中的塑造，不涉及历史上的小莫&amp;莫父~
3、为了避免写得太复杂(主要是我不懂嘿嘿)，在此仅讨论关于由 Thomas Borchert 诠释的莱昂波德以及在15年复排中由Ana Milva Gomes饰演的男爵夫人。
乌豆豆豆豆
音乐剧，是一种融合戏剧与舞蹈艺术形式，以剧本和剧诗为主线 ，融合了文学、戏剧、诗歌、舞蹈等等元素，以一种综合的方式对剧情、人物、情感进行表达和诠释。
德奥音乐剧在音乐剧的大群体里独树一帜，一个很大的原因就是其对于戏剧哲学内涵的追求和人物形象的塑造和深挖。对于我这样一个非专业人士，德扎对于剧本和人物的精益求精以及对于舞台上艺术意象的设置实在非常惊艳。
由于是关于音乐剧的讨论，所以在此以剧中歌曲为线索，梳理一下莱昂和男爵夫人的发言。
【Was für ein Kind!音乐神童！】莫父&amp;男爵夫人 
好一个神童！举世无双！天赋异禀！才华非凡！
和每一个神童的父亲一样，莫扎特的父亲莱昂波德对拥有着惊人天赋的儿子非常自豪，带着小莫在宫廷进行“江湖杂技”般的演出（蒙眼弹琴），接受大家的惊叹和夸赞。但同时，莱昂也明白天赋对于一个孩子来说足够，但很快，当小莫长大成人，他的天赋并不足以使他获得认可和高位。
曲中的一段表演中，莱昂拿走了象征小莫天赋的盒子，而男爵夫人表示“这个您不能拿/这是属于他的/一直都是”并且将其还给了小莫。在这段表演中，莱昂和男爵夫人在剧中对于小莫担任的角色已初现端倪。
【Die Wunder sind vorüber奇迹已经过去】男爵夫人
上帝格外眷顾的人儿们/却如风中的点点火星明灭不定
男爵夫人这一角色，一出场就足以引起德奥粉丝的警觉哈哈哈。在会把死亡变成一个角色放进剧中的德奥剧里，男爵夫人和小莫的关系太过亲密，对于小莫的关心太有远见（甚至像来自未来的莫母hhh），在这里卖个关子，我们后面再详谈这位神秘人的身份。
总之，在此男爵夫人向小莫提出了告诫，但实际上是在向观众们诉说着什么。
*值得一提的是，在本首歌结束之后，长大后的小莫拿着谱子和“大话骰”（不太确定这个赌博游戏是不是叫这个…欢迎指正）正式出场，背景响起了清亮的钢琴版变奏“人要如何才能逃离影子？”。
*选曲中间，表演部分的唱词，莫父像普通父亲一样，对于赌博的儿子愤怒不已，他同时又像是小莫的经纪人和随行助理一样，追问小莫的交单情况hh
此时莫父已经认识到，儿子的才华在其长大以后已经不足以使儿子像孩童时候那样耀眼了，自己的担忧已成现实。他力图使小莫遵循平凡人获得幸福的最佳方式生活，替小莫善年少轻狂的后，而小莫，仍是那个毫不畏惧且一身反骨的少年。
TB叔的演技好好哦！
【Niemand liebt dich so wie ich没有人比我更爱你】莫父&amp;小莫
但没有我在你身边/谁来照顾你？
小莫决定要靠自己的天赋和才能去曼海姆闯荡，莫父对此表示很担忧。
你连鞋带都系不好，到了外面谁来照顾你呢？你这样天真，怎么面对残酷狡诈的人生游戏呢？
德扎中的莫父和法扎中的莫父有很大的不同，法扎中莫父的形象更像是一个处在绝对高度，经历、看清一切、能跳脱其外的艺术化较强的角色；而德扎中的莫父似乎更真实和平凡一些，只言片语中透露出自己往日的辛酸，像一个平凡父亲一样了解你，也像一个平凡父亲一样为你操心，短短几句歌词、几个动作表情，TB叔诠释的莫父就让人信服：“没有人/没有人/如我这般爱你”。
【Schliess dein Herz in Elsen ein狠下心来】莫父
你要紧锁心扉/坚如铁石/学会机警/学会圆滑/永远不要相信蛇蝎的温柔
深藏你的愤怒/低下你的头颅/这样我才能永远为你骄傲
也许为人父母，最悲伤的莫过于不得不放手，让孩子闯进曾将自己伤得体无完肤的世界，可是即使如此，也忍不住因为孩子的天赋而心存希望：也许孩子是比自己更幸运、更有才华的那一个呢？
所以我希望你， "永远不要怜惜狡诈的鼠辈"，“永远记得我对你的教诲”，因为我不希望你重蹈我的痛苦。
作为父亲，莱昂既了解小莫，也不了解小莫。莱昂作为“过来人”，已经被生活驯服，懂得向生活低头，而小莫正值青春年华，一身傲骨，自负于自己的天赋和才华，漠视生活的苟苟。
不久以后，小莫因为曼海姆遭受的冷遇和母亲的去世而一度愤世厌才。
Waldstätten男爵夫人！
【Gold von den Sternen星星上的黄金】男爵夫人
爱/是含着泪说：遥远的彼方会有星星上的金子落下
你只能在远方那还未有人涉足的地方将它寻到
想生存/须成长/欲生活/须学习
若你想寻得星星上的金子/你就要走出家门/自力更生/独自踏上冒险之路
男爵夫人想要带着小莫去维也纳，去到更大的平台，但是遭到了莫父的拒绝。所以，男爵夫人讲寓言故事了。
爱，不是因为自己受过的伤害而想将你保护在安全的城堡里，而是想给你对抗恶龙的剑，想告诉你遭遇强盗时的对策。老迈的父亲放你去寻找星星上的黄金，就算知道必定遍体鳞伤，而自己也早已遍体鳞伤。
来填前面挖的坑，男爵夫人，在我看来是创作者对于小莫最温柔的爱意。弹幕里有朋友指责男爵夫人站在道德的高地上说大话，其实如果换个角度想想，男爵夫人在剧中的出现，也可以理解为作者企图从第四堵墙潜进舞台的结果，算是一个跳脱于剧外的、创作者对于莫父的浪漫期待和对话吧。
稍后，男爵夫人和莫姐娜奈尔联手续写了这一段城堡的童话。似乎童话，总能使一个悲伤的故事更加动人。
【Niemand liebt dich so wie ich(Reprise)没有人比我更爱你(Reprise)】莫父&amp;莫姐&amp;小莫
莫姐：我们的父亲经验丰富/他会带领我们远离灾祸
莫父：没有我/你会在何方？
小莫：我必须远离这里/远离这片让我窒息的天空
亲情的旋律再次出现，姐姐和小莫不同的对于父亲保护的不同选择在此体现：姐姐选择待在父亲的城堡里，而小莫选择冲出城堡，去寻找星星上的黄金。
注定要冲出城堡的王子，和想要原地保护他的国王和公主，从一开始就注定了悲剧。
【Der Prinz ist fort王子远去】莫父&amp;莫姐
王子远去/城堡空寂/公主也不再欢笑
窗棂旁边/荆棘丛生/你我二人/永远分离
你曾是我生命的一部分/若我彻底失去了你/那便再无一人/能拯救我脱离这片苦海
从前王子和公主生活在一起，公主为了王子和生活放弃了幸福，而冲出父亲的城堡远去寻找寻找星星上黄金的王子，却使父亲和姐姐更加寂寞和痛苦。
小莫挥霍光了原本留给莫姐的钱，要寄给姐姐的钱也再次被小莫挥霍干净。
“摸头杀”
【Stolz(Leopold in Wien)骄傲】莫父&amp;小莫&amp;男爵夫人
男爵夫人：您应该看到/他凭借自己的力量走到今天/只想证明他的成功/只为消除您的疑虑
小莫：父亲！父亲！您不能这样对我！我一直感激着您！我永远是您的儿子！
莫父：没有人/没有人/比我更爱你/我无法就这么看着你走向毁灭/但我再也无法保护你了
小莫与父亲的决裂：为什么你永远不能爱那个真实的我，那个不愿意待在城堡中的我呢？
但是有一说一，有一个这样永远长不大，永远天真孩子气，永远挥霍，永远不会担起家庭责任的儿子或弟弟，确实令人糟心hh
【Wie wird man seinen Schatten los(Final)？人要如何才能逃离影子？(Final)】大合唱
小莫：星星上的黄金/把我烧得遍体鳞伤；
合唱：人如何才能逃离自己的影子？人如何才能甩脱所有的桎梏？
人如何才能抛下自己的职责？人如何才能逃离真实的自我？
如果人自己阻拦了去路/又如何能够逃脱？
如果人不能逃离自己的影子 又如何能够获得自由？
小莫：永远/永远也不能逃离自己的影子
天赋和世俗世界的羁绊是带来幸福的光，但这光后必会有影。
也就是说，来自父亲、来自家庭的爱与支持是来自世俗世界的幸福的光，但是这些光所带来的责任和保护欲望同样也是寻找星星上黄金的路上，小莫所背负着的影子。
同时小莫的天赋也是亦光亦影的存在，它既指引了小莫走上寻找星星上明亮的黄金的道路，但也给他带来了世俗世界的不理解，家庭的破碎和心灵的折磨。
无论如何，这影子都无法摆脱。

因此，整部《莫扎特！》，是一个小莫背负着撕扯着他、但也给他带来幸福的影子们去寻找星星上黄金直至燃尽生命的、命运般的伟大悲剧。
感谢创作者在剧中“夹带私货”，“私自安插”了男爵夫人——她既是创作者对于小莫的爱与作为一个无力局外人的努力，也是每一个爱上了这个小赌徒的观众对于小莫泛滥的温柔。
另一个影子——天赋
后记：
补充一个小细节：一轮谢幕后，光聚在乌豆带上来的莫扎特雕像上，这样的谢幕，向莫扎特表示感谢，向舞台上莫扎特报以掌声，也在向历史莫扎特本人致敬。创作者的情怀和对于莫扎特的爱真是满溢得到处都是哈哈哈。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>默</作者>
<标题>德语《莫扎特！》与法语《摇滚莫扎特》对比分析</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-13 18:38:19</时间>
<影评>

一.《莫扎特！》与《摇滚莫扎特》相同点

在音乐题材选取方面，《莫扎特！》（以下简称德扎）与《摇滚莫扎特》（以下简称法扎）都成功地将古典乐曲与现代流行乐曲相结合。
譬如德扎中的《序曲》和《多么令人惊奇的孩童》《来自星星的黄金》《莫扎特！莫扎特！》在编曲上偏向古典传统，著名单曲《我即音乐》《如何摆脱自己的阴影》等则偏向流行。
法扎中，传统与流行的结合更为明显，首先是很多古典歌曲作为背景音乐运用在此音乐剧中，比如《小星星》《魔笛》《安魂曲》。其次剧中出现了多次以莫扎特所创作古典曲目为开篇，然后曲风一转，进入流行曲式的桥段，例如维也纳皇帝任用莫扎特为宫廷乐师时的《后宫诱逃》。当然，法扎的流行编曲也十分受人欢迎，主打曲《纹我》登上过法国流行音乐榜数周之久。

在主题方面，二者都基于莫扎特生平故事进行改编，突出强调莫扎特过人的音乐天分，追求自由打破框架束缚的不羁，以及不被社会接受的痛苦。
比如说，德扎中《我是音乐》“我是大调，我是小调，我是和弦，我是旋律……我是音乐”的唱段，向观众描述了莫扎特与音乐同为一体的高超境界，而在外地不被待见时的独唱《如何摆脱自己的阴影》“人如何才能逃离自己的影子，人如何才能脱离命运的枷锁，人如何才能摆脱所有的职责，人如何才能逃离真正的自我。如果人自己阻拦的去路，又如何能够逃脱？如果人不能逃离自己的影子，又如何能够获得自由。”表达了被社会制度禁锢的痛苦。
法扎莫扎特独唱《纹我》中“天生我才，天生该是我骄傲姿态”“天生我爱，天生就是我纵情澎湃”的自我告白，在巴黎受冷遇后《我在玫瑰中沉睡》中“我恨那些玫瑰，如同恨自己的啜泣”的伤心控诉，也把这个孤高的艺术天才形象描绘的淋漓尽致。
两部剧中莫扎特的服道化虽说差异很大，但是造型都偏向“特立独行”。德扎里一袭白衣，法扎里画着浓重眼线的朋克穿搭，都透露着“我和这个社会合不来”这样的讯息。


二.《莫扎特！》与《摇滚莫扎特》不同点

一是剧本情节有所出入。
其实以莫扎特生平为基础的音乐剧创作始于1979年英国的《莫扎特传》，但是这个剧本的主角其实是萨列里，讲的是萨列里发现自己音乐才能敌不过莫扎特，就通过诋毁莫扎特来使自己名垂青史的故事。法扎明显受到了英扎的影响，剧中萨列里的戏份依然很重，虽说是第二幕出场，却独占《杀人交响曲》《美好的痛苦》《自己胜利的牺牲品》三曲以抒发情感，结尾还和莫扎特合唱《纵情生活》深化主题。
而德扎更多地基于莫扎特真实地生活进行改编，几乎没有受到始祖英扎的影响。在德扎里，感性上欣赏莫扎特天才般的音乐，但是受世俗权力理性的控制，帮助过莫扎特，也伤害过莫扎特，十分矛盾纠结的角色，变成了萨尔斯堡大主教科洛多雷。萨列里只是一个有两三句台词的龙套角色。
 
二是整体情感基调有所不同。德扎整体冷冽严肃，悲剧氛围很浓。法扎热情欢脱，弱化了悲情情节，还插入了滑稽喜剧桥段。
从开头上看，法扎以一个小提琴家念白，介绍故事背景为开头。讲述者是和莫扎特无直接关联的陌生人。情感上是中性的。德扎开始的情节是有人向莫扎特夫人索要莫扎特的头骨，用来研究天才大脑的构造，让观众知道莫扎特已死，而且死后也要被人利用研究。讲述者是莫扎特的爱人，加上夜晚下雨打雷的环境，开头基调就很悲伤。而且以回忆开场，增添了时间的重量，整体就沉郁下来了。
在一些相似情节的细节处理上，德扎也强化了莫扎特的悲剧色彩。比如在莫扎特母亲病逝的桥段中，法扎中母亲是在街上随莫扎特宣传作品时突然觉得不舒服晕倒，想找医生但没钱，于是病死的，死的比较仓促。德扎中，母亲在来到巴黎以后就一直身体不好，莫扎特想办法出名为母亲治病，办了一场又一场音乐会。母亲一直坐在第一排鼓励儿子，可是其他来的人从六个五个，逐渐减少到没有，母亲的疾病也随着演出场次的增加越来越重，最终静静死在无人出席的莫扎特音乐会上。德扎延长了母亲病逝的过程，并更细致地刻画了莫扎特作品的无人问津，并将二者用音乐会这一载体融合起来，悲剧效果加倍。
在悲剧人物莫扎特内心独白的比重上，德扎也远远高于法扎。
德扎母亲病逝的时候，莫扎特唱了《多么残酷的人生》，歌词“最终我们，痛苦中了却余生，多么惨淡的人生！多么畸形的世界！在希望中降生的灵魂，却要在黑暗之海挣扎沉沦。昨天你是一个奇迹，今天你一败涂地。他们曾为你欢庆，如今将你抛弃……该死的孤单！该死的孤单！”字字含着血与泪。除此之外，出现两遍的主题曲《如何摆脱自己的阴影》对人生，自我，命运提出了悲怆七连问。该曲不仅揭示了莫扎特与外界社会的矛盾，还表明了莫扎特与自我的斗争。为表现这种深层的挣扎，德扎还直接设立了穿着古典得体的小莫扎特这一形象，让小莫扎特像鬼魂一样跟着白衣现代版莫扎特，通过小莫扎特扎破大莫扎特胳膊取血谱曲，大莫扎特扼住小莫扎特脖颈等桥段，把人物激烈的内心斗争外向化。《我是音乐》中莫扎特唱到“我希望你喜欢真实的我”，此处证明了这一内心挣扎。
法扎在这种悲情独白上选择了弱化处理。最直接的一次是《我在玫瑰中沉睡》，但也采用了玫瑰花的意象，比较含蓄且浪漫化的表达了自己的痛苦。母亲去世的时候，莫扎特只是说了“不要……”一类的台词，并无独立唱段。父亲去世的时候，唱歌的是姐姐，莫扎特无直接表态。莫扎特弥留之际，《安魂曲安息之日》借他人之口唱出。
而且在悲剧桥段以后法扎接下来会运用极其欢乐的桥段，将观众重新拉回愉悦的心情中去，最典型的就是莫扎特濒死《安魂曲》后，曲调愉悦的《纵情生活》响起，大家开始歌颂未来与希望，然后时欢快的谢幕，配上热烈摇滚乐，“坟头蹦迪”炒热气氛。

三是灯光，舞蹈，服装设计上风格不同。德扎比较简朴，法扎鲜艳华丽。
德扎的舞台用光比较中规中矩，较少借用灯光转场，较少使用非白光打光，较少使用闪光等特殊光效。法扎的灯光五颜六色，比如上场时大主教处鲜艳的红色打光，后来韦伯家大女儿唱《叮咚叮咚》时蓝光的打光等等，全场多次使用红蓝光或者其他异色光，内心挣扎的时候会配有闪光。莫扎特在曼海姆，姐姐爸爸在萨尔斯堡那一段，还经常运用灯光转场，打破空间局限，有点蒙太奇的效果，多处转场十分巧妙
舞蹈上，法扎比德扎华丽的很多。庄重的，热烈的，风格各异的舞蹈都有所展现。有时候，舞蹈都可以和歌曲提供几乎同样多的信息量，比如莫扎特在受挫唱《我在玫瑰中沉睡》和濒死《安魂曲》处，都有出现同一个舞者，在莫扎特身后跳舞，像是在展现他纷乱的内心。萨列里的《美好的疼痛》中，出现了大批衣着暴露性感的舞者，其中一男一女两个舞者用手在萨列里身上撩拨，场面十分暧昧，也能体现萨列里被莫扎特音符打动，理性收到冲击的情节。阿洛伊西亚唱《叮咚叮咚》时，配以僵硬诡异的舞蹈，像是在暗示命运不由自己掌控……
相较而言德扎的舞蹈被粉丝戏称“僵尸舞”，大体动作不外乎转动上身，踢腿，转圈，走来走去这几个元素的搭配。但也可能是为了与严肃的主题相适应，而有意简化弱化歌舞的娱乐性。
   服装设计上，法扎更加的华丽，衣服饱和度整体比德扎高很多。而且形式上也更加夸张复古，比如莫扎特姐姐和阿洛伊西亚的衣服，都是有巨大裙撑的裙子。而德扎服装更偏向现代，比如说莫扎特姐姐的裙撑不明显，衣服花纹也很朴素；莫扎特父亲没有戴白色假发；阿洛伊西亚直接穿上了花衬衫和牛仔裤；韦伯家小女儿是吊带衫配前卫的板寸头；莫扎特本人为白色衬衣加白色牛仔裤，一套打扮放到现代也十分新潮。
   
四是和观众的互动方式不同。
个人认为德扎受布莱希特戏剧理论影响比较深，强调戏剧的教育性，并将舞台陌生化。因此全场并没有很强的互动性，观众的反应大多都是礼仪性的鼓掌。
法扎与观众的互动性大大增强，娱乐性也很高。舞台上的演员甚至可以演着演着，跑下舞台与观众互动。谢幕时间也大大延长。观众除了掌声，还报以欢呼，尖叫，气氛一度十分接近演唱会。
因此，现在法扎的受众比德扎要广，像是在中国德扎只在上海有过一场。法扎2017~2019多次中国多城市巡演，甚至有了自己的粉丝团。如果不是疫情影响，甚至可以来青岛巡演。在B站的播放量方面，法扎的播放量也比德扎多一倍。

五是几个重要配角的角色塑造不同。其一是莫扎特的父亲，其二是莫扎特妻子康斯坦泽。
父亲角色，法扎严厉，德扎更加丰满。在父亲写信指责莫扎特曼海姆不务正业的情节中，法扎父亲指责为主，阴沉着脸让莫扎特悔改，有点不近人情。德扎父亲更冷静一些，人物形象也更佳饱满。在父亲的独唱《紧锁心扉》中，“你现在会在何方”“你未经世事”表明他思念，牵挂儿子。“我痛恨自己让你远走他乡”体现自责与自我反省。“世界充满危险”“嫉妒你的才华”表现出认同儿子的才华，与儿子根本上站在统一战线。“紧锁心扉，心如磐石”“学会低头，学会圆滑”是对儿子的教诲，但配上“命运已经把我抛弃”也让观众体会到，父亲也曾风光过，不过人到中年，事业家庭都要兼顾，被磨平了棱角。整体上有点望子成龙的感觉，和中式家长太像了，对我而言引起了很大共鸣。
康斯坦泽在法扎中更加弱势传统，在德扎中更加反叛独立。不可否认的是，两部剧中的康斯坦泽都比较特立独行，但还是德扎的还是更加突出一些。法扎的康斯坦泽无论是表现出对金钱的鄙夷，与虚伪的姐姐对骂，还是撕毁母亲钳制莫扎特的契约书，高光时刻全在婚前。结婚后她的戏份就大大缩水了，不外乎照顾莫扎特饮食起居。德扎版本里，康斯坦泽在形象方面，以男性化的板寸头示人，更加的独立先锋。而且她在结婚后有一首独唱《在某处总能起舞》“母亲说我将来沦落救济所，我说无所谓；父亲预言我前途一片黑暗，我说不在乎！”体现对迂腐的原生家庭的不屑。还有一段十分有意思“若是有一天，我那备受上天爱戴的丈夫撒手人寰，我自有悼念他的方式，但别妄想，我站在墓前落泪。总有一处可容我起舞，若是平白舍弃这种快乐，岂不可惜？”这说明，她虽然很爱莫扎特，但莫扎特并不是她生活的全部。“我尽情生活，尽情给予，我有流光溢彩的梦想，香槟流在血液中，发间插一朵纸玫瑰。”说明她最高的生活准则并不是男人，而是热情地面对生活。


三.一点自己的碎碎念

虽然法扎传播度更广，但是我个人更偏爱德扎。尤其是那一首《如何摆脱自己的阴影》，对自己的质问，对命运的质问，深入人心，不断地促使我反思我自己，也能在我无力的时候让我振奋精神。
总而言之，德扎更加的简约，主题更加深刻严肃，悲剧氛围更加浓厚。法扎更加华丽繁复，氛围轻松愉悦，娱乐性强。二者各具特色，各有所长。



</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>克拉拉</作者>
<标题>傲娇的主教大人的胸肌和莫扎特我都爱。</标题><作者评分 />
<时间>2019-11-28 21:54:17</时间>
<影评>

主教大人和莫扎特的吵架歌好好听。₍₍ ᕕ⍢ᕗ⁾⁾少年莫扎特和充满傲慢的主教针锋相对，你来我往，天才与神的代言人谁在音乐上更有权威？满心满意要为主教献宝的莫扎特，遇到了对他充满偏见的主教，深信一个喜欢鬼混的人是不可能创造出神之音乐的。主教用傲慢的语气一步步压住莫扎特的反驳，气走了天才之后，主教才去看那些乐谱，为自己的决定后悔。导致了后面近乎追妻火葬场的情节。但是这样一个傲慢自大的人却是让我讨厌不起来，因为他对莫扎特的欣赏和前面的傲慢对比，使主教的形象和他的胸肌一样丰满立体。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玻璃瓶里的HF</作者>
<标题>德扎以及两个日版</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-06 14:37:34</时间>
<影评>

#莫扎特 Mozart！# 德扎，和法扎不是一部戏啊 故事线更完整，应该先看这部，法扎太花哨，很多事件没搞明白发生的时间地点。
戏不错，全剧莫扎特经历任何起伏时身边都跟着华服小莫扎特，像天赋的象征也像小时了了盛名的阴影，尤其最后小莫扎特榨干他最后一滴血也没写完安魂曲的设计非常精彩。
音乐整体品质很高，但跟法扎比没有特别惊艳的唱段，更像传统歌剧，主要角色都是唱高音的除了主教大概算个中音。音区太集中的缺点就是多女声或多男声的戏，分不开声部，音色差别也不大，你一句我一句听着特别乱。只有男女声合唱的时候，男生算低音声部，稍微能拉开点差别和谐点。
两部戏都在自己的音乐里插进去了莫扎特的。法扎里莫扎特和康斯坦斯第一次见面时，她在弹小星星，中间念念不忘费加罗的婚礼，最后背景乐有安魂曲的旋律。德扎是唐璜和象征他终于重回人生巅峰时大幕拉开飘出几声夜后的著名花腔。
作为音乐家还是很牛逼的，时至今日费加罗和夜后还是声乐考试、炫技经典曲目……4.5

#莫扎特！##井上芳雄# 日版，翻的德版。
摸着良心说，总体唱得没有德版好。德版主要唱和演，发声位置都是自己正常的，唱得就比较轻松，声音也稳定。日版还有跳舞，而且东宝的风格，演员为了角色会刻意压低或者拉高声线，不在自己舒服的发声位置上，歌听着都很累，优点是，角色之间的声音能拉开，不会像德版似的混在一起。归根结底，日语这种只有元音的语言本来就不适合用来唱美声，跟法语一样，只适合吟唱，爵士香颂bossanova。即便如此塔塔的挖金矿还是悦耳动听啊！
戏被改了，最后变成莫扎特自己榨干自己的血，小莫扎特从头到尾的存在没意义了但是加了很多跟康斯坦斯的感情戏，完整演绎相爱容易相守难，而且挖坟贯穿始终，总体剧情比复排那版德版顺畅。
加了日式逗逼，主教中间乘马车那段是来搞笑的吗对了，德版这一段背景板的方向走反了，日版走对了。还有剧作家出场的时候特别风骚，弹幕滚过一条“这位剧作家怕不是叫小池……”笑到一秒出戏……4.5

#莫扎特！##山崎育三郎# 37比井上唱得好，声音比较放松。演得感觉也不一样，37从头到尾都是个属于自己的小孩，井上的表现更像个容易受外部影响的自由主义者。
上次忘说了，德版的主要戏剧冲突是向外的，艺术家与想利用他的才华牟利的父亲、想占有他的才华的主教，父权神权之间的矛盾。日版居然改成了向内的，父慈子孝，主教卖萌，外部没有敌人，无论才华还是爱与亲情都因为自己放浪被挥霍了还真是民族特性！
还有日版舞美比较简单，服化更华丽，这是为了服装可以再利用吗……老张的男爵夫人比较凌厉啊，塔塔的温柔点……4.6

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hear</作者>
<标题>音乐之子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-11 15:03:32</时间>
<影评>

“我是大调，我是小调，我是和弦，我是旋律，一个音符是一词，一段音调是一句，我用它们倾诉我的心声”，莫扎特就是音乐本身。
他的生命从来就不该受困于上层社会的束缚，蜷缩在魔法花园的围墙中，只有广阔的天地和精神的绝对自由才能契合他那要用来征服世界的音乐。
作为音乐之子，他将自己的全部奉献给他的才华，但是作为一个普通人，莫扎特同样渴望着爱和真情，正是这两者之间永无止境的矛盾和斗争造成了他的悲剧。莫扎特得到了星星上的金子，却被灼烧的遍体鳞伤；他的音乐取得了认可和成功，但是他所爱着的父母、姐姐、妻子都因此离他而去，他为此耗尽了童年、青春及至自己的生命。
莫扎特的一生都在和自己的音乐才华做斗争，渴望摆脱命运的控制获得新生。有人说这部剧所传达的是一切追求抗争都是徒劳的虚无主义，君不见莫扎特直到最后依然在说着“我是音乐”，任由小阿玛德把羽毛笔刺向他的心脏，他当然想要安稳幸福的人生，得到家人的理解和爱，但是他还是选择为音乐献出了自己的所有。
虽然莫扎特一直在追问“如果逃离不出自己的阴影，又如何真正自由”这样充满了绝望的问题，但是finale里的和声也提到了，“当一生奋斗画上句号，人生之路也走到尽头，你依然还是最初的自己，唯有那坚不可摧之物值得铭刻”，莫扎特对生命的拷问，就是这最坚不可摧之物。能拥有这样的反思，也是我们生而为人的意义。
另外，莫扎特一袭白衣的设计太惊艳了，他至始至终都是个孩子，以自己最本真的一面拥抱着整个世界。
起初看觉得和伊丽莎白有点像，后来感觉莫扎特还是比茜茜的形象正面多了，而且三观主旨什么的明显也比伊丽莎白里的虚无主义要积极不少。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>AlleineDoor</作者>
<标题>Wie wird man seinen Schatten los</标题><作者评分 />
<时间>2020-03-26 21:41:56</时间>
<影评>

相较于法扎的浪漫空灵，德扎更加现实残酷。法扎胜在舞美服装，德扎胜在剧本的戏剧性冲突和人物的塑造。
乌豆很好的演出了天才莫扎特的少年意气、狂放叛逆和单纯不谙世事，连着几声无助又挣扎的”Vater”喊得我心都碎了啊……但官摄版演技还有青涩之处，结局那声“啊”真的让我有点跳戏，明明很悲伤了却差点笑出来orz
很喜欢德扎的旋转舞台设计和关于小莫的设计，小莫取血作曲和亲手终结大莫的情节真的有惊艳到我，但无疑也在往观众的心口扎刀子（想给编剧寄萨聚聚本体🔪）。
全剧最心疼姐姐，明明也很有才华，却一直活在弟弟的光环下，虽然也是时代的因素吧，如果说莫扎特是Gold，姐姐就是那颗Stern吧。
最喜欢的歌是《Wie wird man seinen Schatten los》和康康的《Irgendwo wird immer getanzt》，这版康康也太飒了！！整首歌表现张力十足👍🏻至于wie wird man seinen Schatten los这句话可谓是全剧的核心，人如何与自身作斗争呢？

Ps.德奥僵尸舞越看越顺眼🙊“广播体操”也可以很燃hhhh

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>微言雅达</作者>
<标题>德扎与法扎的小区别（2年前编写）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-27 16:29:57</时间>
<影评>

德扎和法扎里故事走向大体差不多，人物性格方面两个小莫都有着绝高的作曲天赋和音乐坚持，追求自由，都有死神要求他写安魂曲。 

法扎笔记：娱乐性极佳
主要内容：小莫爱玩好色潇洒，小康是个恋爱脑，姐姐和父亲对小莫是亲情，萨列里仰慕小莫；
音乐风格：摇滚（架子鼓和电吉他），朗朗上口；
法式浪漫：一边捂脸一边震撼；
舞蹈编排：真的好看[好爱哦]；
演员声线：很少听到音乐剧里有细细柔柔的女声
编    剧    ：参照谢弗剧本
其    他    ：妆发服装，歌剧插入音乐剧

德扎笔记：严肃，哲学性更高一筹
主要内容：小莫好赌自负挣扎，小莫和小康都向往自由，姐姐和父亲都怨恨小莫，主教仰慕小莫；
人物设计：小莫和幼年小莫同时出现，Amade代表莫扎特的创作天赋，被天份成就也死于天份；
思想深度：探讨的是莫扎特与自己与环境的抗争；
编    剧    ：根据莫扎特传改编；
其    他    ：旋律高昂激荡，编曲多元化，布景

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>