<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>城市猎人 城市獵人</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2557560791.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>成龙 / 王祖贤 / 邱淑贞 / 后藤久美子 / 单立文 / 黎明 / 王敏德</演员>
<简介>私家侦探孟波（成龙）与死去搭档的妹妹惠香（王祖贤）刚同报业大王今村商讨完寻找其失踪女儿清子（后藤久美子）下落的办法，就见清子与若干滑板少年在街道上左穿右插，一番穷追后，清子消失。惠香本想到孟波家后为孟波举办生日舞会，不想推门发现早已有七个美女正望穿秋水，一怒之下，惠香扬言会与表哥大脚板（单立文）在赌船“富贵号”上预支蜜月。
                                    
                                　　孟波赶到码头欲向惠香解释，不想左找右找不见其踪影，此时“富贵号”启航在即，孟波混在鱼贯涌至的游客中上了船，清子以及装扮成性感女郎的香港警察芽子（邱淑贞）也在这条船上。三个女人一台戏，何况又加一个好斗、好色的孟波。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-14 09:13:24</时间>
<影评>

    这部电影最经典的段落就是正邪双方在游戏厅里的对打。几个人触电之后分别变成了游戏里的人物，然后开始用游戏里的招式对打。最后成龙变成了春丽才打败了大反派。

    还有成龙在电影院里和黑人对打的那一段也很精彩。黑人的身材十分高大，手长脚长。一开始成龙怎么也打不过他们，甚至都打不到他们。后来银幕上放了李小龙的功夫片，在电影里李小龙和篮球明星贾巴尔的对打，用各种技巧反复打倒贾巴尔。于是成龙现学现用，把招式统统用到两个黑人身上。最后成龙还向银幕上的李小龙说了谢谢，也算是一种另类的致敬吧。
挺轻松的喜剧，心情不好的时候看看，立马开心了。而且主演颜值超高啊，赏心悦目。


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-28 11:04:08</时间>
<影评>

影片包含了日漫风格，游戏元素，借电影院打戏致敬李小龙，模仿电动游戏的街头霸王打法融入打戏又是王晶的脑洞大开，还有成龙被铁棍打中之后，开始有疼痛的小动作了，搞笑劲十足，时不时的还有几句无厘头的台词，把原有的搞笑风格又丰富化，具体化了，整部电影充满了无厘头的搞笑元素，和夸张的表演动作，到位的拍摄技巧，非常适合情景的背景音乐，为影迷们奉献了影无数个经典桥段和场景。

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-22 14:26:53</时间>
<影评>
        “中村，你怎么样了？”

“如果你中了二十枪，你会怎么样？”


女人长得很快，快的速度连你们都不相信。


孟波对女孩子不会使用武力的。


真凄凉，过生日都没东西吃。


你拿着枪，说这些女孩要杀你？


孟波这个人到哪里都是一大堆麻烦。


你想要我回去，除非约法三章：

第一，不许认识别的女人；

第二，不许跟别的女人约会；

第三，不许看别的女人。


好啊，今晚你来我房间睡。……不过我去你房间睡。


大脚大脚，你千万不要泄气或者自卑，一定要厚着脸皮、极度无耻、不要自尊、死缠烂打，追不到惠香誓不罢休。表妹是我的！不要脸的我一定会成功的！


你不要就让我泡嘛，别浪费。


孟波。绰号：城市猎人，私家侦探。特征：喜欢女人，英俊，风流潇洒，能打，诚实，聪明可靠，孝顺父母。


“有什么办法可以进赌场？”

“有，坐电梯。”

“我是说不让他们看见。”

“有，坐电梯不告诉别人就行了。”


你们不是恐怖分子，你们是贼。


“你们两个怎么换上睡衣了？”

“她不是说换件舒服点的衣服吗？”


“死刑之前，我可不可以有一个最后的愿望？”

“你说吧。”

“我想吃碗馄饨面，我快饿死了！”


孟波是我这辈子遇到的最好的男人。


抓着耳朵，说十次“以后不敢了”。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>八口</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-12 22:19:37</时间>
<影评>
        追完《超级学校霸王》里的三位天王，特地查漏补缺搜索黎天王的下落，皇天不负有心人，在这部片中寻到了踪迹。估计大家挺纳闷为什么没有一部电影可以凑齐四大天王，不管影片有多烂，这都将是名垂史册的经典瞬间。王晶导演也不是没想过，据说是黎明不太愿意，“四大天王”的头衔总会让大家情不自禁的产生对比，让他有束缚之感。总之，两部电影都出自王晶，都含有街机桥段，且均为豪华套餐（全明星阵容），所以共同食用，效果更佳哦。 

       首先这是漫改电影，比起这部，大家可能对李敏镐主演的同名电视剧更有印象，几年前火遍了大街小巷。成龙饰演的孟波个性鲜明，身手矫健，沉迷女色。即便这样，依旧有三个美的不可方物的女神投怀送抱。一个是王祖贤扮演的惠香（小时候由唐宁扮演，也是《纵横四海》里的小女孩），性格大大咧咧，最看不惯孟波拈花惹草的本性；一个是邱淑贞主演的香港警察芽子，耍起手枪来巾帼不让须眉，回眸一笑百媚生；还有一个则是后藤九美子扮演的清子，拥有健康肤色，在滑板上健步如飞。当然，片尾泳池里还有一堆秀色可餐的大波，竞相和孟波打啵，直男癌可能就是在这样的YY中实现人生价值的吧。

       接下来列举几个过目不忘的场景。很多人应该都是为了龙叔的cosplay慕名而来的吧，史上最强大的春丽coser。小时候脑海里残存的片段就是这幕，龙叔放电卖萌样样精通。这个创意放今天其实就是当代的VR技术，虚拟到你也可以身临其境纵享游戏打斗。致敬李小龙的那幕看的人直呼过瘾，东方人不似西方人先天高大威猛，造成的缺陷便是，你的拳头还没够到，别人早已把你撂倒。但是，我们可以取长补短啊，现学现用，足以出奇制胜，那句“谢谢”想必是发自内心的尊崇。龙叔把邱淑贞当秘密武器使用也算是一大高潮，转体，射击，再转，开枪，弹无虚发。天衣无缝的配合自然要用一段热舞欢庆一下咯，只不过这股热度并没有持续多久。还有最后的真人对打，充分体现了成龙的动作喜剧，感觉他有很多电影都是这种调调的，MJ也被致敬了一把。

       最后，特别钟爱王祖贤的那套黑色小礼服，以及蠢萌兄弟组的睡衣装扮（你们不是说换件舒服点的衣服吗）。黎明出场不多，但是耍帅绝对完爆主角。我真心不知道他年轻时候的颜值可以这么，比天还高。飞牌高手教你们如何撩妹，快点掏出笔记来记重点啦。两点足矣：第一点身上揣够牌，保命用；第二点红心A不扔，泡妞用。对了，你还要会吹头发，发出不灵不灵的特效。

       吃货表示，现在这个点，好想来碗馄饨面。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>田宇电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-10 17:44:21</时间>
<影评>

周五回顾了，由王晶执导，成龙、王祖贤、后藤久美子、邱淑贞主演的动作喜剧电影《城市猎人》。典型的成龙式喜剧动作片，影片讲述了追寻惠香而上到赌船的私家侦探孟波遇上悍匪劫持赌船的故事。1993年1月16日，电影在香港上映，非常具有年代感，和我岁数一般大。

那时的成龙大哥年轻，饰演的男主私家侦探孟波，好色又机智。影片某些片段带点色和暧昧，整部戏是各种梗的笑点，最后，邪不胜正，孟波与台湾特种行动队将匪帮一网打尽。

看这部电影，真的纯粹因为港片情怀。帅气的黎明，清秀婉约的王祖贤，性感女神邱淑贞，肤白貌美，大长腿，形容王邱二人绝对不为过。那时是香港电影的盛世。所有演员的容貌身形，基本无ps，对剧本的拿捏，纯靠演。

亮点是成龙的女装扮相，电影加入了拳皇的动漫游戏元素，可圈可点。

在双周一成，老了之后。虽然古天乐、刘德华、郭富城、梁朝伟，还活跃于影坛，但是港片少了王祖贤邱淑贞这样的女神，少了些味道。随着内地电影的蓬勃发展，崛起，港片越来越没落了。
二刷《城市猎人》，挺怀旧，用电视看电影的时代，甚至当年看的无感的片子，现在觉得也可以称之为经典了。
Ps：图片源于网络侵删

强烈分隔以下内容———————————
如果你是影迷盆友，欢迎来公众号撩我 搜索：田宇电影
公众号，定期做佳片解析，新片推荐，感兴趣的可以关注。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Edward·F·Duke</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-05 12:22:42</时间>
<影评>



长大后，总会再认真的一部部刷完童年时期看过的电影，这电影所有的情节都再熟悉不过。作为广东人，“双周一成”的电影自然是家喻户晓，部部都是不停重播也不停看了又看，也养成了只看原声电影的习惯……
当然这部的粤语版很明显是用了配音，所有的演员基本上没用现场原声。
童年时并不知道电影改编自日本《城市猎人》系列漫画，但知道应该是漫改，因为电影开头就是漫画画风的一幕，不过年少无知时还会以为可能是港漫，毕竟画风其实很像《古惑仔》或者《龙虎门》之类的……
近段时间也重看了法国版《城市猎人》，勾起了很多回忆，也重新看了一下日本原版几集，这么一趟下来又重看了港版，才能找到很多藏在这版里很多细节的东西。
这版据说有意削弱了很多主角老色批的设定，一个最大的地方在于孟波在游艇的泳池旁遇到芽子的助手，把身体的重点部位看成了鸡翅和汉堡。原版的话看上这些部位本就是主角LSP本性，但在电影里用了这种方式淡化。据说本来是很贴合原著的，毕竟导演王晶这么多年来就是干这个的大家也都懂，但是在成龙这里可能是为了自身形象考虑刻意的削弱了这一点。这部也可能是成龙最不希望重映的电影了hhhhhh

而且我会认为原著这个人物会不会就是借鉴了成龙这个演员，毕竟原著出版当时（1985年出版）成龙已经出道多年（1970年出道），尽管早期成龙主演的基本上是古装武打片。但不得不说，两个人形象实在是太过于接近了……


看的时候会发现原著很多人物得以还原，在人物还原上，有个小细节是开头孟波和惠香开着敞篷跑车在香港找惠子的时候，给孟波打电话提供线索的正是在原著里相爱相杀的海怪。
片中邱淑贞饰演的角色芽子虽然没有提到出身，但应该还原的是原著中的东京刑警野上冴子。
开头简单讲述背景时说了惠香的哥哥中村，就是原著中的慎村秀幸：

其他小细节就比如原著里标志性的阿香牌大铁锤：

还有原著中一直在开的那辆红色白顶mini：

对原著的最大颠覆莫过于后面的一段打斗双方变成了《街头霸王》角色，KEN和春丽互殴那段，只能说当时的电影人真是敢想敢做，什么鬼点子都有，成就了一段不可多得的童年经典片段！在一部港产翻拍日漫的电影里，又看到了跟另一个日本著名IP联动的场景，如今看来确实是一种莫名其妙的体验hhhhh


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青石</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-11-13 16:30:47</时间>
<影评>

 
漫改片成为市面上的一种新浪潮。
从前几年的《我是大哥大》等日剧再到近期的《棋魂》，越来越多的漫画作品被真人化，影视从业者正从知名漫画IP中二次开发价值。
而有这样一部经典漫改电影，它在强片如云的港片黄金年代中挤进票房前五，即便过去27年了，它的品质仍为人所称道，被公认是漫改电影里前几的存在。
但据传闻，成龙和王晶两位影坛大佬却因这部经典电影而产生嫌隙，此后二十几年再无合作。
这部片就是无数人的童年经典：
城市猎人




本片上映于1993年，由知名商业片导演王晶执导，成龙担纲影片男主。








一众高颜值美女搭戏是本片的一大亮点，王祖贤、邱淑贞以及日本氧气美女后藤久美子在片中“谋杀”了无数胶卷。












此外，四大天王之一的黎明也倾情助阵，在片中出任赌场高手高达一角。




电影《城市猎人》改编自日本漫画家北条司同名侠探题材作品，该漫画作品在上世纪八九十年代风靡市面，在当时是一个热门的漫画IP。




除了《城市猎人》之外，北条司还有一部大众耳熟能详的作品——《猫眼三姐妹》。




看到北条司作品的影响力，蓬勃发展的香港电影业自然不愿放过这个潜在的爆款，于是，一部由王晶操刀、成龙和王祖贤主演的漫改电影《城市猎人》应运而生。




电影《怪物猎人》主线非常简单，主要讲述风流倜傥的私家侦探孟波与犯罪组织斗争的故事。
孟波（成龙 饰）是个游离于警察体系外的私家侦探，他的职业也被称为“城市猎人”。受好友中村（王敏德 饰）临终委托，孟波负责照顾其妹妹惠香（唐宁 饰）。








时间过得很快，长大后的惠香（王祖贤 饰）长成了大美女，她成为了孟波的新助手，两人在相处中也逐渐产生了暧昧，孟波甚至想反悔当初对中村许下的“不追惠香”的誓言。








一天，孟波接到了日本报业大佬求助，委托其寻找离家出走的女儿清子（后藤久美子 饰），在孟波找到清子后，又被清子巧妙地走脱了。
另一边，误会孟波的惠香赌气接受表哥邀请，前往一艘豪华邮轮度假。为追回惠香，孟波尾随而去，并想方设法挤进了邮轮。




而此时富家千金清子也为躲避追寻登上邮轮。




邮轮之上，孟波还结识了乔装打扮的女警芽子（邱淑贞 饰）和其同事。




众人齐聚的邮轮好不热闹，但实际上背后却暗流涌动。
邮轮上隐藏着一个犯罪组织，他们蓄谋已久策划惊天大案，该组织于当晚挟持了邮轮上的众人，开始实施他们的打劫计划。




危急之下，女警芽子、赌场高手高达（黎明 饰）等人与麦当奴上校为首的反派集团周旋，而另一边孟波与清子加入战局，邮轮之上，一场精彩的大乱斗开始了...












终究是邪不胜正，众人合力之下，主角团最终挫败了犯罪组织的阴谋，而孟波也完成了寻回清子的赏金任务，故事以一个大圆满的结局收场。




这样一部云集了成龙、王祖贤、邱淑贞、黎明等明星的影片，在商业片导演王晶的操刀下，最终收获了香港年度年票房第四的成绩，即便放在如今，《城市猎人》也仍是无数人心目中的经典，每逢寒暑假都是必播影片。
在小编看来，这部商业片在港片黄金时代的脱颖而出绝非偶然，它有很多地方都值得称赞。
一、乱入二次元！极致还原漫画情节
作为漫改电影，《城市猎人》在场景上力求还原漫画，这从多个背景布局的漫画风格可以看出。








人物上也贴近于漫画风格，比如王祖贤扮演的惠香日常拿着大锤子怒锤孟波，这基本就是原作女主角那味了。








情节上也颇有漫画里天马行空之感，从离世的中村突然“诈尸”警告孟波不准碰惠香、到惠香自己的小世界呈现，无不透着一股超现实的中二气息。








而孟波抱起女生后动不动就“摔掉”的样子，既有成龙电影的谐趣影子，也还原了漫画里夸张的手法。




除了对原著漫画风格的承袭，导演王晶还加入了自己的创新部分，片尾的街霸对决戏成为了经典中的经典。
孟波与反派打手在游戏厅对决，两人在触电之下启动“游戏模式”，纷纷变成街霸游戏里的人物PK。








正反两边如街机对决般“挑角色”，在不断的角色变换中，观众如同打电玩般重温这些街机游戏角色风采，而这段街霸元素满载的打戏也在日后成为经典。




值得一提的是，在同年王晶导演的《街头校园霸王》中同样借鉴了这个二次元元素，郭富城、刘德华、张学友等一众明星在片中“乱入街机”。




二、成龙动作戏依旧“保质”，王祖贤客串“打星”
有了成龙的参演，本片自然少不了动作元素，成龙也在其中贡献了数量众多的精彩动作戏，主角孟波在片中几乎一半的时间都在与对手打斗，一上邮轮就是各种打，让影迷无不欢呼痛快！
成龙动作片的谐趣风格也在片中体现，主角孟波几乎没有严肃脸的时刻，全程在嘻嘻闹闹中与对手打斗，而双方的对打更是出现了不少令人忍俊不禁的搞笑场面。








除了成龙，本片另一大亮点是女星们的动作戏，这其中以王祖贤最为突出，她在片中多次与反派们正面过招，一招一式有模有样，俨然一幅女打星的形象。




在展现拳脚功夫之外，王祖贤还一定程度上牺牲了形象，这样的场面与过去那个冷艳女神相差甚远。




此外，角色设定为女警的邱淑贞也在片中奉献了一些大戏，在邱淑贞的演绎下，人物形象在性感之余还夹带一些英姿飒爽的感觉。




三、养眼吸睛！俊男靓女颜值爆表
从最直观的视觉角度上看，影片给人的第一观感就是两个字：养眼。
影片里孟波身边美女环绕，王祖贤的俏皮艳丽，邱淑贞的性感冷艳、后藤久美子的青春活力...各有特色的女角色在剧中组成了一抹亮丽的风景线，让人眼睛停不下来。












此外，片中女演员们多以清凉造型示人，看着一个个美女对着镜头展示姣好身材，对于观众来说，这更是满满的福利。




扮演孟波的成龙更是“艳福不已”，他不仅先后抱起邱淑贞、王祖贤，身边更是屡屡有美女环绕，让人看着“羡慕”不已。




对于女性观众来说，同样也有福利可言。黎明的帅气出镜贯穿全场，当时正处于颜值巅峰的黎明在片中戏份不算多，但一举一动间颇为潇洒，在影片中，他负责耍帅就够了。




四、金刚芭比？成龙化身女装大佬
前面聊到了靓丽群芳，下面让我们来欣赏一个特殊的“女角色”——成龙的女装版春丽。
游戏厅对决那段，孟波与对手触电后战力升级，变身为《街头霸王》中的女角色春丽。
“春丽”与成龙固有形象存在巨大反差感，带给观众极大的视觉冲击，这一形象也是成龙演艺生涯抹不去的一道“倩影”。




对比同年邱淑贞的春丽扮相，权当为大家洗洗眼睛吧。




不过，这不是成龙大哥第一次在电影中尝试男扮女装，洗完眼睛还得继续辣。
在1979年出品的电影《笑拳怪招》里，25岁的成龙就在银幕里首次尝试女装大佬造型，不过这个造型确实有点一言难尽。




与《城市猎人》同年上映的电影《超级计划》里，成龙同样有女装扮相，不过相比前作，成龙这一卷毛扮相稍显“清新”了一点。




五、香港有嘻哈！还是在1993
还记得片中舞池DJ那首念经一般的魔性“Galagala”歌声吗？那声音来自香港最早的说唱团体之一软硬天师。




在1993年这样一个并非“万物皆可说唱”的年代，王晶在片中大胆加入了RAP元素，由香港新兴双人说唱组合软硬天师（林海峰、葛民辉）在片中献唱，那段舞池献唱对于主线剧情并无影响，不过更多的看上去是一种尝试。




对于那个年代，说唱无疑是一个新鲜事物，接受度上并没有如今那么高，而从这一点上，可以看出王晶导演敢于尝试创新的态度。
两名DJ在片中演唱的歌曲名叫《老人院》，这首歌以玩世不恭的态度调侃香港人心态老化就像待在“老人院”，不知这魔性的歌声当年有没有环绕你的耳畔呢？




在1993年香港华语片票房榜上，这部《城市猎人》以3076万港元的票房排在第四位，仅次于《唐伯虎点秋香》、《花田喜事》、《新不了情》。
在1993年这个被认为是“群雄割据”的香港电影大年里，《城市猎人》的票房成绩是相当不错的，毕竟排在《城市猎人》后面的还有《方世玉》、《黄飞鸿》系列以及《东成西就》、《逃学威龙》等经典电影，而如今华语电影神作《霸王别姬》当初在香港年票房榜更是仅排44名。
《城市猎人》电影的风靡也“杀回了”二次元，2018年，日本著名漫画杂志《周刊少年JUMP》最佳漫改电影评选中，成龙版《城市猎人》获得第二名，仅次于《浪客剑心》。




不过你知道吗？
在《城市猎人》口碑广受好评的背后，隐藏的是主创们之间的小摩擦，据传成龙与王晶在本片拍摄期间产生分歧，这甚至导致两人在随后27年再无合作，即便这部《城市猎人》才只是两人的初次合作。
而王晶在2年后拍的《鼠胆虎威》一片中，张学友扮演不用替身的胆小鬼形象，被认为有暗嘲成龙的嫌疑。




据透露，成龙与王晶在本片创作过程中出现的是理念分歧，王晶惯常于在执导影片里加入过于露骨的女性元素，台词中也常常加入一些低俗粗话，而这些都是希望树立正面形象的成龙所不喜的，两人在影片风格导向上出现了不小的冲突。
而从最终影片的呈现效果上看，这部《城市猎人》更像是成龙与王晶互相妥协风格后形成的产物。
从人物形象上，孟波这个角色不像成龙过去角色那样刚正不阿、一身正气，而是在保留正义本质之外，夹带了些玩世不恭，更像是一个万花丛中绕的风流浪子形象。




动作戏上，王晶安排了多场打戏满足了成龙，让成龙几乎打了半部电影的时间，虽然不见了高空决斗、飞车追逐等成龙电影常见的大场面场景，但王晶还是给成龙保留了一些动作大戏。




而作为商业片导演，善于揣摩观众心思的王晶在动作戏中加入了极多的搞笑元素，几乎每一场动作戏观众都可以从中找到笑点。
影片尺度上，王晶在妥协之外也有所坚持，台词里剔除了粗俗的脏话，但仍保留了一些稍有性寓意的暗梗。
人物上，孟波对着众位女星总是一幅色眯眯的样子，颇有痴汉的感觉，清凉出镜的女星们也奉献出一些带点“惊艳”的戏份，但王晶始终控制了尺度。




纵使成龙和王晶因为这部电影而出现嫌隙，但数据不会骗人，这部片子实现了票房口碑双丰收，两人的“相互妥协”之下最终成就了这部商业片经典。
自成龙1993年的《城市猎人》起，原作漫画的改编版本众多，包括前几年的法国版《城市猎人》版，也包括改编幅度较大的李敏镐版《城市猎人》，以及由唐季礼导演、黄晓明买下国内版权的新版《城市猎人》（项目筹备中）。












但只论出圈而论，成龙版的《城市猎人》无疑是经典中的经典。
无论是成龙特色鲜明的谐趣打戏，还是片中一众养眼无比的美女帅哥，或是真实还原于漫画的剧情，成龙版的《城市猎人》都给我们留下了深刻的回忆，这是一部值得你在每年都翻出来重看的超级经典。
市面上漫改电影成为浪潮，但即便时间流逝，这部27年前的《城市猎人》仍当得起漫改电影扛鼎之作。




那么问题来了，这部童年经典之作你看了多少遍了？
青石电影 | 乐乐德
本文系青石电影原创，未经授权请勿以任何形式转载！

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>mange1994</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-09-22 11:45:23</时间>
<影评>

成龙演的电影《城市猎人》，电影主角孟波是位私人侦探，电影的开头无厘头地介绍了其助理惠香的来历，后来接到富人的委托，去香港找回富人的女儿，几经波折，在生日当天，孟波被整结果饿着肚子上了游轮去找生气的惠香，阴差阳错地碰到了一群恐怖分子在劫持游轮上的富豪们，最终在孟波的带领下救下了这些人，他也找回了富人的女儿清子。电影大概的故事情节就是这样的，这部电影真心不错，我都看了好几遍了。一如既往地延续着成龙的武打特色，里面的女主也是当时长相挺好看的演员，王祖贤，邱淑贞等。90年代的电影，现在再看一遍也还是挺精彩的哈，总的来说，成龙的武打特色，王晶的搞笑效果，再加上女明星的漂亮元素，勾勒出了这部不错的动作喜剧电影。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>超级电影迷1973</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-12-07 11:15:56</时间>
<影评>



 
1993香港喜剧片《城市猎人》，根据日本同名动漫改编，豆瓣评分7.6，时光网评分6.9。
满满的青少年回忆，第一次看本片时，我那时才20岁，刚上大学，看的是VCD版，后来前看过两三遍，对剧情如数家珍，倒背如流。如今重刷，勾起了很多青春回忆。
本片是成龙喜剧片中很独特的存在，充满了无厘头搞笑，成龙极尽搞笑之能事，和成龙其他作品的喜剧风格截然不同。本片是王晶指导的，那个时代正值王晶的黄金期，既非常高产，又是烂片之王。
本片在王晶和成龙的作品中的地位很尴尬，高不成低不就，不是烂片，但口碑也不高，是纯粹的商业片。在上世纪八九十年代，日漫《城市猎人》正流行，所以才有了本片这个港味衍生品。
本片虽然搭载着《城市猎人》IP，但港式改编很大，港味十足，只是保留了日漫的基本元素，故事内容做了天马行空、随心所欲的改编。
本片最为过目不忘的当属街霸桥段，堪称一绝，那时正值街霸街机游戏流行，本片来了个大乱炖，将本是现实题材的影片加入了奇幻元素，虽然将影片搞得不伦不类，但作为商业片就不必苛求那么多了。如果是当代影片，一定会被骂翻的。
1993年时的成龙39岁，正值事业巅峰期和身体巅峰期，动作戏非常精彩，极具速度感和爆发力，片尾高潮戏与大反派的对决戏既有动作片的凌厉，又有喜剧片的搞笑，是本片动作戏的最大亮点。
那时的王祖贤和邱淑贞是真的美，青春逼人，魂牵梦绕。那时王祖贤24岁，邱淑贞23岁。不过二人的演技还很稚嫩，尤其是邱淑贞，花瓶一个，几乎谈不上表演。当时才19岁的日本女星后藤久美子虽然皮肤黝黑，黑妹一枚，但青春无敌，印象颇深。
在本片中客串的“软硬天师”二人组献唱的《HAPPY HAPPY GALA GALA》非常好听，欢快热闹，朗朗上口。当代人估计没人知道“软硬天师”二人组了，即便是上世纪八九十年代，大陆也没怎么引入过“软硬天师”的歌，所以“软硬天师”在国内没什么知名度。
本片以如今眼光看来，已无当年的惊艳之感，笑料生硬堆砌，导演有随意之感，演员表演不够认真，后期剪辑拖泥带水，节奏不够紧凑，是港片高产时代的流水线产品，谈不上精品，也算不上佳品，是成龙作品中另类的存在。
值得一提的是，《城市猎人》这一日漫IP有两部真人版，一是本片，二是2018年法国版，在豆瓣里还能看到2022年有中国黄晓明版。




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>曲终人散怎从头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-28 23:38:27</时间>
<影评>

以前看过一句话，这是一部成龙粉丝要么很讨厌，要么很喜欢的电影。事实上那个时候观众好多只想看成龙的炫目打斗和危险特技，所以这种口味的观众，对这部有点鬼马的片子就觉得不过瘾了——打斗主要去衬托搞笑戏了。
就电影本身来说，看点还是很多的，那么多美女还不够吗？笑点也很足，还有很多创意。不过不难发现，成龙一贯是动作搞笑，王晶是无厘头甚至低俗的都有，两人意见不统一很正常。最终作品拍出来，还是取决于观众呢。把背后的故事全部抛诸脑后不带色彩的去看，这部片子承包你一个半小时的笑点无压力。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
