<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>死亡游戏 Game of Death</电影名>
<年份>1978</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1213955155.jpg</封面>
<导演>罗伯特·高洛斯</导演>
<演员>李小龙 / 考林·加普 / 洪金宝 / 唐龙 / 卡里姆·阿卜杜尔-贾巴尔</演员>
<简介>动作片明星比利（李小龙&amp;唐龙 饰）最近频频遭遇骚扰，原来邪恶集团头领兰德博士有意掌控在澳门举办的国际搏击大赛，希望比利能够入伙，然而比利的拒绝令他们怒火中烧。比利与歌星女友安一同出行，被兰德一伙截路殴打，比利决定奋起反抗，由于担心女友的安危只得忍耐。不久，比利在片场遭暗算，面部受创，随即将计就计放出死亡消息麻痹兰德。在搏击比赛期间，比利潜入澳门，将兰德的选手击溃，使其计划破产。随后比利孤身一人前往兰德团伙核心大楼，在层层挑战中讨伐仇敌……
                                    
                                　　本片在李小龙去世后用他生前拍摄的片段补拍而成，大部分镜头中比利这一角色由唐龙扮演。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>潮汕嘉嘉的日常</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-11 18:50:05</时间>
<影评>
               李小龙因功夫电影四次打破票房记录而成为亚洲电影工业巨头。他的第五部电影《死亡游戏》也是他最具创造性的一部，他的武术哲学理论融到了电影的表演和情节中。不幸的是，他在这部片子封镜前去世了，只留下100分钟的珍贵拍摄镜头，脚本、故事大纲和镜头素材都散落不齐。但因为李小龙电影巨大的票房收入吸引，制片人们将手头不足12分钟的素材连同他们自己的剧本用与李小龙相像的替身、图片剪裁和其他特技完成了此片。1978年这个以李小龙名字出品发行的电影，实际上与李小龙自己原来要拍的内容已大相径庭。


       李的意图是把世界上最优秀的武术家聚集合在一起，拍摄一部前所未有的功夫片1994年，在整理编辑李小龙笔记和文字时，制片人与导演、作家约翰．立托发现了《死亡的游戏》的原始剧本、设计草图甚至更多的电影镜头。在李小龙遗孀琳达和华纳制片公司的支持下，他开始以李小龙的想法重新制作《死亡游戏》。《李小龙：勇士的旅程》充满了约翰．立托的艰辛劳动。这部从遗失的镜头中挖掘出来的半纪录片、半故事片的电影，传达了哲学的和历史的讯息，比原作更为升华。影片穿插了李小龙过去被采访的镜头和他作为电视节目《盲人追凶》特约嘉宾的片段，同时还有对参与《死亡游戏》制作的人士的采访。这部影片成为约翰．立托的一部佳作。时隔四分之一世纪之后，大家终于可以看到《死亡游戏》以李小龙当年的设想出现在银幕上。用琳达的话说：“李小龙停止拍摄《死亡游戏》二十八年之后，我终于可以说我以该片而感到骄傲。多年来我一直只提李小龙在香港拍摄的四部影片，现在我可以不再避免谈起《死亡游戏》，这要感谢约翰．立托的创造力和想像力，以及华纳制片公司背后的支持。小龙的作品现在又一次获得了新生。”重新制作的死亡游戏，在长达100分钟的电影里，有50分钟精采绝伦的战斗场面，还有大量珍贵的影像资料。本片曾在国际影展上获得大奖，约翰立托使《死亡游戏》成为一部完整的作品！ 


       2000年11月27日，《死亡游戏的完整版》在香港举行了全球首映，以纪念李小龙诞辰六十周年！《李小龙:死亡的游戏》剧情是说一位武术高手（李小龙饰演）的家人被绑架并扣为人质，作为赎回人质的条件，这位高手被迫到位于某地的一座五层高塔上去打塔创关，夺取藏在塔顶层的一份“秘宝”。一路过关斩将、出生入死，越接近顶层，对手越强大。展开一场名副其实的“死亡的游戏”。 


       在实拍前，李小龙为影片中的五层高塔亲自绘制了设计草图。并用中英文对每一层的“高手把关”情况做了详细说明：塔外，是一群功夫武士把守；塔的第一层，由池汉载的武打影星弟子黄仁植（曾在《猛龙过江》中扮演日本空手道武士）把守；第二层“豹殿”，由螳螂派高手把守；第三层“虎殿”，由“菲律宾棍王”丹·伊鲁山度把守；第四层“龙殿”，由韩国合气道金带宗师池汉载把守；第五层无名殿，也是最难的一关，由身高2。23米的NBA“天勾”黑巨人贾巴尔把守。在李小龙的计划中，还会邀请拳王阿里参与演出。以使武打场面更加精彩！他也首次开创了与不同武术门派对决的个人风格…… 


       最后，李小龙如同他在人生中克服重重困难一般打败了五位高手，到达塔顶，看到的是一个箱子。关于影片的结局，一直有两种说法，一种是李小龙打开箱子后，发现箱子里只有一张纸条，上面写着：人生就是一个等待死亡的过程。另一种说法则是箱子里有一面镜子，向里面望去，当然只能看到自己。李小龙想说的是，人总喜欢向外找寻，却不知道力量与真理其实都在自己心中。而得到这种领悟的过程，就是李小龙在前面与不同高手的生死搏斗。它象征着人生中的各种历练。灵魂是人身的胚胎，死亡之日，正是苏醒之时，而精神将会永恒不朽。



       片中李小龙、田俊、陈元三个人，是受命联手打塔、攻上顶层夺宝的三位高手。其中，李的功夫最高，往往最后出手。田、陈二人在剧中对李小龙的超卓武功又嫉妒、又不服气，但又要靠李帮助创关。三人的关系颇为微妙。当打到接近顶层时，田、陈二人竟先后趁李小龙正舍死忘生地与敌人鏖战的时候，抛开李自己率先溜上顶层、妄图捷足先登，最终均为贾巴尔所格杀。还是李最终胜出，击败了所有的强敌，最后拖着疲惫的身体与满身伤痕，步履蹒跚地下塔。 


       三位创塔高手的特殊“盟友”关系，含蓄地影射了武术界某些人不团结、为利益驱使的背朋弃友，最终自取毁灭的道理。 影片表达了李小龙的原创性!充满了很多寓言式的涵意，类似于黑泽明的风格，灵感源自佛教中的七层浮屠。

       李小龙不仅有精深的武术造诣，而且还是伟大的思想家和艺术家。他在大学时代阅读了古今中外所有的哲学名著。有人说“20世纪是一个风云变幻、英雄辈出的时代”李小龙就是其中之一！
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-02-06 01:09:26</时间>
<影评>
        影片看最后20分钟就足够了，前面基本没有什么李小龙本人的演出。因为是凑出来的片子，剧本和镜头都比较乱，替身的相貌不说，气质也差得远，打起来更不行，完全不是那么回事，有点地方简直像地痞打架，而且前面完全看不出这位billy功夫有多高。女主角倒是很漂亮，演得也不错，在片中唱的歌也很好听——不过可能不是自己唱的。

对了，还能看到年轻的洪金宝，没想到他那么大块头灵活性却那么好，那段武打戏算影片前五分之四最精彩的打斗了。

看资料，李小龙自己设计的剧情比这个片子好很多，非常有结构感和仪式感，本片前面1个小时的故事乏味得要死了。

不知道片中billy葬礼那段是不是采用的李小龙葬礼的记录？还有空包弹打伤billy那段简直是一语成谶啊，结果李国豪就死于了电影拍摄的空包弹事故，想起来真让人有些惊惧。

个人感觉，还是《猛龙过江》结尾为李小龙电影中最精彩的武打桥段，甚至镜头也非常精彩；其次是《精武门》结尾处的连续大战，最后那一脚飞踢让人热血沸腾，伤感不已。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>时光漫步</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-02-22 14:03:30</时间>
<影评>

看过原片，李小龙和另外两个武术家一同闯关五层高塔，每层一个高手，拍摄完了其中三层，约三十分钟。而这部重新剪辑上映的电影把原剧本内容全部改了，完全是不同的故事。只在最后用了闯关的部分镜头。为了去掉两个同行者的镜头剪的只剩十分钟。
除了保留的这十分钟，其他全部内容都是无中生有出来的，让替身戴墨镜，贴胡子，后脑勺，远景，以及从其他几部电影里摘出的片段，硬是拼凑出来了这部死亡游戏。李小龙穿的自己设计的黄衣连体武术服也变成了摩托车手服。无怪乎他的女儿李香凝说这部电影就是个笑话。
还是喜欢李小龙构思的原剧本，是关于武学和禅理的东方式功夫电影，包含大量李小龙对武学境界的理解。上映的这部替身版内容就有差距了，就讲的一个武打明星装死再找幕后黑手报仇的好莱坞式电影。
原本仅有三十分钟的珍贵镜头，本来就素材少还大刀阔斧的剪掉了二十分钟，实在是暴殄天物。
改编版电影上映后最终世人留在脑海中的就是闯关的那十分钟镜头。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大灰狼2</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-05-02 08:30:35</时间>
<影评>
        这是李小龙没有完成的影片，名字叫死亡游戏，而自己却真的死了，可能这是宿命吧，影片大部分由唐龙来完成，但他演不出李小龙的狠劲，不过李小龙在大楼里与各个高手过招确是由他本人来演的。。。

可能大家印象深的是与黑人高个子贾巴尔的对打，在电影中能打败那么高个子的黑人，实属不易，还有与他徒弟伊鲁山度的双节棍的对打。。。还有印象比较深的是在澳门在更衣间打死空手道冠军，还有洪金宝也与那空手道冠军过了几招哈哈，

说明动作明星很不容易，经典是不能超越的。。。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Francis</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-03-05 23:29:56</时间>
<影评>
        看是因为觉得是否李小龙时期的经典，不过确实看不下去了，情节和动作的处理完全就是那个年代的感觉，我觉得这是我的问题，老是拿一些现代的电影评价标准来看一些老片，而且总是剔除不掉现在的感观。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Messi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-11 18:26:02</时间>
<影评>
        This is perhaps the most unique film by Bruce Lee, which is made after his death. Some stand-ins are used in the film. A lot of scenes, including the major fight scenes, are actually played by the stand-ins, not by Bruce Lee himself. But still, there is a very entertaining acrobatic fight sequence in a locker room.
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>臭臭爱球球</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-12 00:10:58</时间>
<影评>
        每个小龙哥的电影，都有一套记忆。猛龙里，和查克的终极对决。这里和贾巴尔的对打。还有那套黄衣服，成为现在基本上小龙哥形象的象征。


小龙哥的电影，剧情也就那样了，都是关于报仇啊，复仇这些的，关键的是看武术部分。欧美人说，他是个武术家，哲学家，演员，导演，格斗家。对一个黄皮肤，瘦瘦的东方人来说，天大的荣誉。


世界记住了这次个子不高，但却能量十足的小伙子，他影响着一代又一代的人，各行各业的人。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>IORI</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-10 20:51:16</时间>
<影评>
               听到“功夫”这个词你首先会想到谁？我的答案是——李小龙，我心目中的功夫皇帝，作为一名功夫明星他是前往美国，并且声明大噪的中国第一人，美国人为他的动作电影、为他的拳脚，发明了一个单词————“Kung fu”即“功夫”（中国武功），他代表了中国武术的一个时代、一个传奇。他把中国功夫推向了全世界。


       李小龙闯荡好莱坞的道路非常艰辛，没有人了解中国功夫也没有人愿意去为功夫买票，所以他在美国最开始的电影和电视作品的反响都不是很好，后来再次回到香港发展，在香港的3部半电影，3次打破空前记录，其中，《猛龙过江》打破全亚洲票房记录，李小龙随即风靡东南亚。这时候再次受到好莱坞邀请的他与美国合作拍摄了《龙争虎斗》总票房达到2.3亿美金。据说毛泽东，本拉登都喜欢看李小龙的电影。在泰国曼谷拍摄《唐山大兄》时，秒杀泰拳王察尔·铺。他的票房记录一直到很多年后才被周星弛的电影所打破，而恰巧的是周星弛是一个地地道道的李小龙的粉丝，而他这部破记录的电影中他的扮相也是模仿李小龙这部电影叫——《功夫》。


       李小龙是一位武术技击家、武术哲学家，他创立了自己的武道——截拳道，他是中国武术精神的代表人物。但1973年刚刚32岁的他就离开了这个世界，带给无数钟爱他的影迷和武术迷们无限的遗憾和缅怀。


       在这部他生前最后的电影当中，他把他个人乃至功夫电影一举推向了最高境界，当时已经成名的李小龙，在邀请外国功夫明星参演该片的时候，可能是由于不服气（俗话说的好文无第一，武无第二）有几个居然要求在影片中玩真的，在那个没有特效的年代，玩真的就意味着拳拳到肉，伤了活该。而这正符合了追求影片真实打斗效果的李小龙胃口，于是乎电影中的许多镜头都给观众呈现了那种真实PK的场面，一场电影下来个个都是伤痕累累，而那些叫板李小龙的外国明星们，个个都给打服了。但电影还没能拍摄完毕李小龙就去世了。所以他的这部遗作是不完整的，但同时也是最精彩的。


          缅怀我心目中的功夫皇帝！！

          支持国产电影！！
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>roc</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-08-08 16:14:51</时间>
<影评>
        影片里的李小龙基本都是替身演的，只有最后一段在塔里打斗是真正的bruce lee。看这个片的时候感觉他还活着，真的还活着，期待每一个他的镜头都是他本人，都是正脸。通过这部影片，我看到了电影艺术的魅力，通过剪辑，可以使一个人永远活着，永远拍电影。哦，里面还有洪金宝这个最灵活的胖子的出色表演，当时可能还没有七小福吧……现在已经有新七小福了。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>呆鹅</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2006-11-21 15:36:27</时间>
<影评>
        李小龙的遗作《死亡游戏》于 1978年公映，只有约12分钟由小龙自已拍摄的片段。1994年一次偶然机会下，John Little 与 Linda Cadwell (小龙妻)在故居中发现小龙筹拍《死亡游戏》的武术设计手稿及剧本，其中有40分钟由小龙自已拍摄而未曝光的珍贵片段。后来John Little 与 Bey Logan 在嘉禾片仓中寻得这些片段，再根据小龙原来的剧本剪接成约90多分钟的纪录片，命名为《死亡游戏之旅》(Bruce Lee - A Warrior&apos;s Journey)。此片在2000年11月于香港电影资料馆作全球首映。 

李小龙原创的《死亡的游戏》剧情是说一位武术高手（李小龙饰演）的家人被绑架并扣为人质，作为赎回人质的条件，这位高手被迫到位于某地的一座五层高塔上去打塔创关，夺取藏在塔顶层的一份“秘宝”。一路过关斩将、出生入死，越接近顶层，对手越强大。展开一场名副其实的“死亡的游戏”。 


在实拍前，李小龙为影片中的五层高塔亲自绘制了设计草图。并用中英文对每一层的“高手把关”情况做了详细说明：塔外，是一群功夫武士把守；塔的第一层，由池汉载的武打影星弟子黄仁植（曾在《猛龙过江》中扮演日本空手道武士）把守；第二层“豹殿”，由螳螂派高手把守；第三层“虎殿”，由“菲律宾棍王”丹·伊鲁山度把守；第四层“龙殿”，由韩国合气道金带宗师池汉载把守；第五层无名殿，也是最难的一关，由身高2。23米的NBA“天勾”、黑巨人贾巴尔把守。 


而李小龙、田俊、陈元三个人，是受命联手打塔、攻上顶层夺宝的三位高手。其中，李的功夫最高，往往最后出手。田、陈二人在剧中对李小龙的超卓武功又嫉妒、又不服气，但又要靠李帮助创关。三人的关系颇为微妙。当打到接近顶层时，田、陈二人竟先后趁李小龙正舍死忘生地与敌人鏖战的时候，抛开李自己率先溜上顶层、妄图捷足先登，最终均为贾巴尔所格杀。还是李最终胜出，击败了所有的强敌，最后拖着疲惫的身体与满身伤痕，步履蹒跚地下塔。 


三位创塔高手的特殊“盟友”关系，含蓄地影射了武术界某些人不团结、为利益驱使的背弃朋友，最终自取毁灭的道理。 


1973年新年过后，李小龙因忙于同好莱坞合作拍摄新片《龙争虎斗》，不得不暂停《死亡的游戏》拍摄工作。待《龙争虎斗》拍竣，回过头来再准备继续《死亡的游戏》的拍摄工作时，1973年7月20日，李小龙就猝然辞世，给后人留下了永久的遗憾。 


1977年9月，香港嘉禾电影公司委托与李小龙合作《龙争虎斗》的美国名导演罗伯特·克劳斯（港译“高洛斯”）补拍完成这部《死亡的游戏》。克劳斯利用韩国武打影星唐龙（本名金泰中）等三名替身（也有资料说是五名替身），会同港、美双方演员，开始补拍。并将片名改作《死亡游戏》。影片补拍完成后，为了迁就提替身的表演，将影片情节全部改变；并把拷贝带回好莱坞巧加编辑，将李小龙生前影片中的大量面部特写镜头穿插在替身所拍的段落中，使人真假莫辩。 


补拍版的《死亡游戏》于1978年3月23日在香港公映，轰动非常。遗憾的是，原片中李小龙拍摄了与伊鲁山度、池汉载、贾巴尔的三场打斗戏，共计约40多分钟（如果再加上拍摄花絮与拍错的镜头，实际拍摄的母带胶片约有两个多小时）。但补拍版的《死亡游戏》只保留了与伊鲁山度和贾巴尔的两场战斗，与池汉载的一战被完全剪去。即使是与伊鲁山度和贾巴尔的两场战斗场面也被大量删节了，有田俊和陈元出现在画面中的镜头被完全剪辑掉、而且李小龙与伊鲁山度、贾巴尔大量有趣的对话也都被删节了！实际上补拍版《死亡游戏》影片中真正保留的李小龙原创打斗场面只有约11分钟！殊为遗憾！！1994年，日本和美国的李小龙研究家与电影人通力合作，终于从嘉禾电影公司的片库中找出了当年李小龙原创的《死亡的游戏》的全部母带胶片，按照李小龙的原创剧本细加编辑,拍摄了此影片的后缀部分。于是，迄今为止唯一一部能看到李小龙原创全貌的影片《死亡的游戏》问世了。 


本影片的前半部分，是时长约一小时左右极为精彩的纪录片，里面能看到小龙在长堤比赛的片断，以及65年片场试镜，71年接受皮埃尔的采访和在美国的家中练功,李小龙个人收藏的家庭录相，书写手搞等等很多极为珍贵的镜头还包括了对天钩贾巴，和琳达，木村等人的访谈。 

最后40分钟左右精彩非常！全部用的是李小龙当年的原创影片。共有李小龙拍摄同伊鲁山度、池汉载、贾巴尔三场完整无删减的打斗戏（包括了田俊和陈元出现的镜头和李小龙与伊鲁山度、贾巴尔大量有趣的对话）。影迷们一定会热血沸腾！光看这后半部分，就足已值回影片的票价！
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
