<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>古惑仔情义篇之洪兴十三妹 古惑仔情義篇之洪興十三妹</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1519913207.jpg</封面>
<导演>叶伟民</导演>
<演员>吴君如 / 杨恭如 / 方中信 / 尹扬明 / 舒淇 / 吴孟达 / 程东 / 植敬雯 / 敖志君 / 郑伊健</演员>
<简介>钵兰街的大姐大洪兴十三妹（吴君如饰）从东星混混花弗（敖志君饰）手中救回女友SASA（植敬雯饰）。不料SASA早暗地里与花弗串通陷害十三妹，十三妹一怒之下对其家法处置。属下韩宾（尹阳明）一直对十三妹忠心耿耿，更把爱意放在心底。一次韩宾陪同十三妹拜祭亡父阿达（吴孟达饰），遂让十三妹回忆起昔年往事。
                                    
                                　　十三妹原名崔小小，其父是洪兴一名小混混，她与好友张美润（杨恭如）整日混迹于玻澜街，一起为东星打手卓可乐（方中信）神魂颠倒。岂料恶霸咸湿（程东）杀死了吹水达，十三妹决定为父报仇……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>百无禁忌</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-04 23:40:32</时间>
<影评>
               最近因一部电影而喜欢上两个角色乃至两个演员：洪兴十三妹——吴君如，宾尼虎韩宾——尹扬名。

       十三妹是洪兴十二话事人中唯一的女性，《洪兴十三妹》也是古惑仔系列中唯一描写江湖中女人的黑帮片，十三妹独挑大梁，围绕着她的一干女性也极为出色，有暗恋十三妹多年的阿润，有助十三妹走上堂主的刀疤淇，甚至十三妹做的生意也是皮肉生意，身边一干小弟都是女古惑仔。

       她睡的是女人，赚的是女人钱，女人救了她，女人爱慕她，女人保护她，女人也背叛她。江湖一向是男人主打的江湖，男的其中亦有女人独自撑起的一片天地，卓然不群的立于其中，靠的是头脑和细心，拼的是生意和义气，居然也能在钵兰街自成一国。

       男人的江湖，来得是杀伐征战，比的是拳头硬软，玩的是阴谋阳谋，争得是权力地位，多的是淫人妻女杀人全家的血腥暴虐，许多并无意义纯粹是为了宣泄戾气的惨酷争斗。在其他系列的古惑仔中，要么是争龙头地位，要么是抢地盘生意，要么是图报仇雪耻，总之终极目的就是屌丝上位当老大，女人不过是屌丝逆袭过程中的白月光，催化剂，牺牲品乃至战利品。黑道上的女人，似乎做到极致也不过是大哥的女人，若是男人失势，还会倒霉的成为用来威胁侮辱打击男人的工具。黑道上从来不乏美女，老大们身边个个都是胸大腰细的性感尤物，仿佛只有如此，才有资格做壁上花瓶，不然老大们都羞于拿出手的。

       如此，才比得出十三妹的特别，不漂亮，不富有，出身无背景，无地位，被调侃成男人婆，不要说靠男人上位，甚至都不喜欢男人，完全凭自己一步一步坐上钵兰街妹姐。与少年时就雄心勃勃的许多男主不同，十三妹的少女期是混沌的，与绝大部分不良少年一样，缺乏管教，不好学习，惹是生非，偷鸡摸狗，过着有一天算一天的日子，倒也简单快活。十三妹的人生初段，完全是被命运推着走的，首先是因为做笼子搞仙人跳得罪老大导致老爸被杀，然后是跟闺蜜翻脸被朋友抛弃(同时也是她的暗恋对象)变得孑然一身，经刀疤淇点拨（毕竟是做过老大的女人，眼光还是要高过一般混混的），才第一次有了要做事情当老大的念头。十三妹的少女期，不断地失去男人的保护，不断的被迫独自迎战，这才点燃了她骨子里的倔强，炼就了超越男人的刚强，或许是为了凸显大姐头的权势地位，或许是受黑道大环境影响，或许是少女期的经历使她不再信任男人，不再愿意依靠男人，她开始泡女人磨豆腐，打群架杀警察，梳背头穿西装，生理心理，似乎都彻底男性化了。

       然而她心底，始终藏着当年暗恋可乐男神的懵懂少女，只不过平日迫于环境迫于妹姐身份强装冷酷刚硬，一旦与可乐重遇，心中还是吹皱一池春水。她与可乐重逢后那段对白，既有小心翼翼却故作漫不经心的试探，又有强忍酸楚还偏要插科打诨的玩笑，踌躇再三，终于还是曲曲折折的表达多年来内心愿望：我可不可以抱你。还好可乐并无细究地坦然应承，不然那一刻，简直连屏幕外的我都要尴尬死。

       其实越是平时大大咧咧的姑娘对爱情越是执着，也越是不肯轻易将自己柔弱女性化的一面示人，但是若一认定，便是百死不悔的。

       然而可乐这人实在让人气闷，他固然有型有款身手又好一派男神风范，可是活的不清不楚态度也暧昧不明，糊里糊涂做了小弟当了古惑仔，受人指使杀人跑路，连死也是糊里糊涂的被人当工具利用一枪阴掉，一辈子都是随波逐流听命于人的状态，白瞎了一副好身手。

当初在大陆的时候十三妹的心思早已昭然若揭，他只是不主动不拒绝不负责，事情一来马上抛下十三妹跑路，多少年音讯全无，十三妹问你难道连一封信也不写，他支吾说自己不会写字。不会写字难道不能请人代笔，没有电话难道不会托人打听？但他就是什么都不做，只是听说十三妹当了老大，听说她不爱男人爱女人，听说她成了钵兰街妹姐，直听说到相见，早已物是人非。

有人问可乐到底喜欢阿润还是十三，回答众说纷纭，然而我觉得他自己也未必知道，阿润让他喝酒他也喝，十三让他拥抱他也抱，或许是哪个姑娘能活下来就会跟哪个吧，然而他连自己的命也未能保住。

       再说回十三，可乐多少年以后仍是那个可乐，十三却早不是原来的十三。但凡在黑道混，手上不沾血是不可能的，然而男人打打杀杀或许是天性隐藏杀欲，但十三本性并不好杀，她三次杀意，一次是为父报仇，一次是上位兼为刀疤淇报仇，最后一次则是为可乐报仇，多多少少都是为情势所迫，亦带着半分自保。但需要开枪的时候，她亦会毫不犹豫开枪，十三不是坏人，也不是善人 ，她的江湖规则三分黑三分灰，呼风唤雨不至于，要扳倒她却也不那么容易。

       电影中交代不详，许多人觉得十三妹上位太过容易，不过杀死一个警察就坐得整条钵兰街。其实教父里有一句话：就是街上最凶的亡命混混，若警察要扇他耳光，他也只能老老实实的站着任打。迈克身为教父之子，打死一名警察后也得马上出国避祸，还得教父做出极大让步才能换得他平安归来。任何一个老大，若杀了警察，也休想轻易逃脱，不然为何此提议一出，各个老大纷纷退让？若是唾手可得，大家不早就争得头破血流哪轮得到十三妹出头？其实什么谁杀了警察谁做老大云云，分明就是画饼而已。杀了警察，警署岂能善罢甘休，动手的人必然是要被组织当祭品牺牲掉的，运气好也不过终身牢狱，运气不好被一枪干掉，当老大什么的，根本镜花水月。各堂口老大老奸巨猾，哪有不知的道理，这才纷纷退避三舍，心想这冤大头我不做。所以十三主动请缨，实在是一步险棋，她也实在是运气不错，先有刀疤淇主动补刀替她顶缸，后有该警察无数黑历史被翻出警署不好追究，这才侥幸全身而退。大难不死，必有后福，黑道本就是高风险高收益的行业，十三妹一把赌赢，咸鱼翻身也是理所应当。

       况且，当上钵兰街老大是一回事，能不能坐得住有事另一回事了。本叔不是也说，短短数年，不知道有多少老大冒出来，能得善终的又有几个，名气越大死的越快。十三妹能一直屹立钵兰街不倒，并非空有虚名。发现枕边人背叛还默不作声配合演戏只是牛刀小试，看到可乐尸体时的表现真是令人叹为观止。须知连陈浩南在发现小结巴惨死的时候都一时冲动枉杀了亚夜，但十三妹在巨大冲击面前，一边痛哭流涕，一边还能强忍悲伤思索。她急切中下车时就能一下敏感的注意到路边车辆的不寻常，然后痛哭前还记得一一询问了豹哥是如何发现，人在何处，怎么判断的，即使在她最悲痛欲绝的抱着可乐的尸体哭泣时，还能同时借着点烟敬香观察了可乐的伤口，推算出子弹的方向，联系起路边的异常车辆。其遇事沉着，临危不乱，冷静细致之处，令人心悦臣服。当时我在B站看，豹哥口口声声挑拨离间时，不知多少弹幕喊着“这是个圈套”急吼吼的飞过去，我也以为此情此景下十三妹非中计不可，未料兔起鹘落，陡然而变，十三妹怒指豹哥时，又一大片感叹着“为十三妹智商点赞”的弹幕悠悠飘过。

        十三妹的与众不同是因为她白手起家，并非由老大的枕边人发迹，同许许多多古惑仔一样，从人命中获益，在刀口上舔血。她对女人的态度与其说源自她的性取向，不如说源自她的社会地位。《战无不胜》里面作为洪兴社十二堂主请老大出山，以及最后护送人质到堂主竞选现场爆料，《龙争虎斗》里面跟大佬谈判，陪大佬在歌厅酒吧狂欢，甚至在《山鸡故事》中作为香港黑社会势力代表，也是作为山鸡的背书人，在葬礼上与台湾的黑社会势力面对面对抗，如果仅仅是老大的女人，这里面有很多场合是一般女人根本无法插足，甚至无法出现的，有一些场面可以说极度危险的，比如《山鸡故事》里葬礼上对峙一节，其实两边已经初步爆发了武力冲突，而且台湾势力作为地头蛇，明显在人数上是大占优势的。若是一般女人，此时必然是被藏起来避免直面这种冲突，甚至一旦被发现可能被立刻抓起来作为人质威胁老大的。但这些场面，十三妹都是作为洪兴十二堂主之一坦然出现的，像葬礼上陈浩南导演的一出“单刀赴会鸿门宴”，十三妹是作为陈浩南的心腹兄弟，亦是洪兴代表力量之一随陈浩南赴会，彼时她虽然已经与韩宾完婚，也可算作一半老大的女人，但注意，当港台两边武力碰撞之时，十三妹并没有作为“老大女人”躲在韩宾身后，相反，她与众多堂主一样，作为陈浩南的保镖之一守在陈浩南身后，抵挡对方的正面碰撞。由此可见，即使在婚后，十三妹的身份里面，终究堂主是第一位的。

       这样来看她对女人的爱好就不难理解了，十三妹本身性向其实从未改变过，但她确实在某方面已经完全男性化了。尤其是在黑社会中某些特殊场合，比如歌厅，舞厅，酒吧，必然会叫一堆如花似玉的姑娘们作陪，此时老大们泡这些姑娘与其说是为了色（虽然这也是原因之一），更多是一种力量地位的展示（比如最漂亮的姑娘要负责陪地位最高的老大）。十三妹身处染缸之中，不可能不涉足这些场所，如果在这种场所表露她女性化的特质，则必然处于极为尴尬的地位，连她钵兰街堂主的威信也都荡然无存，要跟这些男人交朋友谈生意，赛力量较劲头，只能把自己摆在男性地位上，完全接受男性的一套价值观，同其他男性一样，视女性为玩物，如此才会被黑社会的男性话语圈所接受，才有资格跟各个老大平起平坐。即使如此，她依然时时刻刻因为性别受到各种挑衅，对手笑话她是处女，情人讥刺她只会磨豆腐，都是针对她女人身份的挑战。你看，可乐横尸于她面前，她一旦悲痛落泪，稍露柔情，马上遭致敌人的炮轰：“怎么你也会喜欢男人的吗？”黑社会是最不讲感情只论强弱的丛林，十三妹用男人外表将自己武装到牙齿，还要时时小心提防被戳到软肋，又怎敢轻易暴露她本性中的柔肠百转？因此，情人背叛，她虽然伤心至要落泪，却不敢让一众小弟看见，只能偷偷背过身擦掉，还要装出凶悍冷酷的样子踢开情人，下令执行家法；她痛心于可乐之死，豹哥反水，但其实仍心存兄弟情分，而众目睽睽之下，就算豹哥最后诚心反悔，苦苦哀求，她也非亲手杀了他不可。一切一切，只为钵兰街堂主之身份，不可有妇人之仁，正如韩宾暗暗提点她那一句：“如果这样都放了你，那还有人听十三妹的吗？！”

       然而十三妹杀人，但并不好杀。她驰骋江湖也不是靠武力，更多的还是靠头脑。十二堂主之中，她应该是最能赚钱守业的人之一，生意本身做的红火（一开头便提到她进了一百多人，应该是生意不错），还跟韩宾一起开酒吧，而且她不沾染毒品赌博这些玩意，稳进稳收，是十二堂主中底子相当踏实的人。她自己也说：“打仔洪兴，四仔东星，联合出鸡精，鸡虫而已，真当自己是老大啊。”可见干这一行的应该也属于黑道中武力值不怎么高的，而且十三妹身边多是女人，虽然风光好看，但真遇上刀枪肉搏，怕终究还是要吃亏的。

       此时她的好兄弟，好伙伴，好搭档，亦是好男人的——韩宾便闪亮登场了，葵青堂主韩宾，应当属于武力值相当不错的老大。他于十三妹的合作也着实天衣无缝，十三妹这边跟人谈判，他那边就派人伏击；十三妹场子被砸了，他马上派坐出租车的救兵；最后十三妹被豹哥埋伏，他也轻松干掉花弗火速前来支援，如此忠诚可靠的盟友，怕也找不出第二个了。

       喜欢韩宾的，怕没有人不喜欢十三妹；喜欢十三妹的，也个个都喜欢韩宾。他俩是孟不离焦，焦不离孟，以致于无论何时何地被提到，几乎都是成对出现的，前面一直在讲十三妹如何被欺侮被背叛被抛弃，此时终于苦尽甘来，遇到了她此生唯一真命天子。

       宾尼虎虽是打出一番天地的，性格却是一班兄弟中最沉稳的，别人喝酒他喝茶，也不喜欢毒品生意，也不喜欢寻花问柳，其老成稳重，是一干大佬中少有的品性。电影中他一出场便与十三妹斗嘴争闲气，其实稍有留心，便发现他只与十三妹争嘴计较，于别人都是一副持重豁达的模样，虽不知他于十三妹的兄弟之交源于何时，但甫一开始，便已隐隐有萌芽了。

       二人关系中，我倾向于韩宾是先动心的一个，主要是彼时十三妹心中还有可乐系下的死结，轻易不好解开，但待韩宾已是格外不同。十三妹看似粗糙实则粗中有细，于韩宾有关之事也处处留心，所以能在韩宾丧弟之时及时送上花篮抚慰，引得韩宾莞尔一笑。那时她还是韩宾口中的男人婆，后来两人共同进退，相互扶持，经历许多事情后愈发亲密，到十三妹被情人背叛时，两人已是同声共气，互为依靠的铁交情了，不然十三妹不会如此放心的在韩宾面前烂醉不醒，而韩宾坐守一夜的执着负责也确实担得起十三妹的信任。其中十三妹对质，发怒，下令，擦泪，喝酒，泡妞，韩宾都只是默默无言的陪伴，不停偷看十三妹神色，担忧挂怀之情，溢于言表。难怪个个人都看得出两人关系匪浅，一看韩宾对着十三妹欲言又止，旁边的小妹便赶紧知趣避让；甚至对头暗算十三妹之前，也知道要先搞掂韩宾，张口闭口十三妹的老相好，这绯闻广达程度，已然是传遍了整个黑道江湖哇。

       虽然电影中十三妹嚷嚷着生日还要还礼，傻乎乎的非要把韩宾的传情小戒指送回去，但以这绯闻传播之广泛，以十三妹的精明心细，我不信她心中无数，情商低云云，不过搪塞的笑谈，真要能迟钝到这个程度，早活不到现在了。但十三妹一是好不容易能摆脱女人身份做上老大，二是还处在到处泡妞取向不明的阶段，三是可乐之伤未能根除，所以也只能装傻充愣以兄弟之情打马虎眼。幸而是韩宾，是耐性极好极稳重的宾尼虎，不疾不徐，一点一点用水磨功夫慢慢渗透。就是这样你借我几个人砸场，我给你几百万发财的有来有往，才大有文章可做。男神怎样？初恋又怎样？终究敌不过时间一刻一刻的熬磨，待到事过人非，物移境迁，十三妹才恍然发现，原来韩宾已经陪她走了这么远。

       许多人说十三妹男人婆，韩宾身为大佬，美女召之即来，却只钟情于十三妹，实在稀有。其实一个男人挑老婆的眼光，就反映了他在这部戏里面的走向。不分荤素一概全收，像盖章一样盖一个是一个的，这种在电影里面一般都活不长，二十分钟之内准挂；好一点的挑个最靓的尤物家里圈养的，一般都逃不过被背叛的命运，不是被戴绿帽子就是被情人出卖，能活过四十分钟就是万幸了；再强一点的，虽然也要漂亮的，但也要心地单纯用情真切的，一般也撑不过整场电影，多半在快要结局处是要一死以成全男主；然而你看，在死人如麻的古惑仔系列中，没有主角光环的韩宾和十三妹活到了现在！一直活到现在！韩宾还当上了洪兴话事人！

       以上是玩笑，十三妹有一句话说得好：我是女人，也是你兄弟。咱们只好喝茶不好喝酒的韩爷当然比谁都更清楚：酒虽然会让人一时迷醉，茶却是能越品越香的。

       有个问题很多人都问过：如果可乐还活着，十三妹会跟谁走到最后？我觉得这个问题的答案毫无疑义——必然是韩宾，而且只能是韩宾。

       十三妹本性是仗义重情的，最厌恶和害怕的就是抛弃和背叛。阿润勾引可乐，她会如此生气，多年后还对那晚两人是否发生关系而耿耿于怀，若是仅仅理解为女人的吃醋就太小看十三妹了。她之所以如此愤怒以致于多年好友一拍两散，更多是因为阿润明目张胆的背叛挑战了她的底线。须知十三妹生长于黑社会家庭，从小受江湖漂染，江湖规则就是她的道德原则，而在江湖中，最为人不齿的就是抢好友马子（同理就是抢好友凯子），以前就算是烂仔结伴去欢场，倘若某个姑娘被其中一个人看中指定了，其他人对这姑娘也得当大嫂一样对待，不可随意手脚的。阿润的行为无论动机如何，在十三妹的眼中无疑是最亲的好友联合她最喜欢的人一起对她最直接的背叛，所以才会在心中凝成一道跨不去的坎，多年以后提起此事仍然冷冷无言。

       那么可乐呢，可乐同样触犯了十三妹的高压线，就是抛弃十三妹独自走掉且多年杳无音讯。十三妹的母亲不知所踪，父亲窝囊糊涂，父女俩相依为命，靠赌牌博彩仙人跳度日，受了欺负连个出头的老大都找不到，唯一的一次雄起就丢了性命，逼得十三妹要一人拿水果刀寻仇拼命。在如此背景下成长的十三妹，可想而知安全感匮乏而极为自尊要强。被人抛弃既加重她的不安感，从此放弃对此人的信任，而多年的杳无音讯则更显得她像可有可无的弃子，极大的刺伤了她敏感的自尊。十三妹极为看重可乐，不惜为可乐挡枪子送命，而可乐对她却不置可否，一旦形势紧迫就立刻当做包袱丢掉，并且毫不挂念，自然毫不在乎。所以多年以后十三妹重见可乐，步步紧逼的追问为什么不给她写信致电，并非是她此时还少女怀春，而是她对当年被弃之事仍然隐隐作痛。

       综上，虽然阿润是十三妹的青梅竹马，可乐是十三妹的情窦初开，但两人皆犯了十三妹最不可容忍的错误，即使有时间反复荡涤冲洗恨意，但是想再次破镜重圆绝无可能，最好不过相忘于江湖，阿润重遇可乐的动容，与其说是旧情未了，不如说是放下过往，从此两不相欠了。

       相比较纠结的阿润和糊涂的可乐，韩宾简直就是太难得了。最难得的是，每次当十三妹遇到危险的时候，韩宾总能即时的伸以援手，从不失约。这一方面源自韩宾严谨稳重的个性，一方面也是韩宾对兄弟义气的坚持，这一点与十三妹的性情简直是一拍即合，也因为如此，那么多兄弟，洪兴十二个老大，却只有他与十三妹走的最近，一起合伙联手对敌，一起搭伴开店经商，有架一起打，有钱一起赚。十三妹漂泊多年的不安，在韩宾这里终于找到停靠的港湾，这是两人长期的合作中一点一滴建立起来的坚不可摧的信任，这种安全感和信任感，是阿润和可乐永远不能提供给十三妹的，甚至任何其他人都无法提供给十三妹的。

       江湖虽然最重义气承诺，但讽刺的是，江湖上的人也是最朝三暮四间于齐楚的。十三妹如此痛恨背叛，但整部影片中她不停的被人背叛，被情妇莎莎背叛，被阿润背叛，被本叔背叛，被豹哥背叛，习惯了江湖中尔虞我诈勾心斗角的十三妹，却可以毫无防备的在韩宾面前熟睡不醒，自然流露出不为人知的柔弱安详，也正是这片刻温柔，令得韩宾不忍心叫醒她，心事重重的在旁边吹一夜的海风。虽不知韩宾是从何时起对十三妹暗藏心意的，但此时俨然是早已情根深种不能自拔。而且不同于暧昧不明的可乐，韩宾显然是个想到做到的行动派。虽然不知所措举止唐突的硬塞给十三妹一枚戒指（话说关公上身的韩爷真是巨大的反差萌），但他的态度是坦坦荡荡清晰坚决的。他的意思很明确，不管十三妹是拿去换钱，是送给其他人，哪怕随手扔掉，他也一定要送给十三妹，并且给出的东西也绝不收回，这行为背后是韩宾巨大的勇气和担当，亦是对十三妹强烈的信任。他敢于这么送，自然是坚信十三妹不管如何推诿，始终是会好好收下来的，始终坚信着十三妹不会做伤害自己的事情。这种敢于把赤诚之心双手交托于十三妹的态度，亦说明韩宾有着非常稳定强大的内心。黑道中云龙混杂，若说找个把聪明灵敏的人，那是大有人在，但是若找个内心稳定坚毅有原则的人，却是远没那么容易了。

       十三妹跟韩宾终于在山鸡的番外终成眷属，大家如此自然的接受这一结果，觉得两人都再不会有比对方更般配的人了，这是多少部的风雨同舟才得到今天的结果。回首看十三妹番外，一枪干掉豹哥，韩宾上前默默取下枪时，大家便早知会有这一天，她知道她一定会嫁给他，他知道他一定会娶到她，虽然没有人知道是什么时候，但大家都知道定会有这么一天，简直没有比这更好的时候了。

       本来十三妹的故事到此结束，正是刚刚好，但实在因为此剧中还有另外两个极为抢眼的配角，如果不提一下仿佛不完整似的，不得已只好狗尾续貂，画蛇添足一把了。

       前面反反复复提到了一个女人——阿润，杨恭如那是确实如清水芙蓉，楚楚可怜，阿润这个角色也为演技一向饱受诟病的她带来了一次金像奖最佳女配角提名。电影中阿润刚到大陆看到十三妹的动情镜头拍得极美，连她合谋玩仙人跳欺骗老师，刻意勾搭可乐引十三妹吃醋，都显得并不令人讨厌，唉，这果然还是个看脸的世界。

       多年后，阿润接头巧遇十三妹，终于鼓起勇气坦白自己真心，着着实实令十三妹大吃一惊。然而惊讶平复，十三妹细细思量，对阿润说：“我真的feel不到。”阿润只好眼含热泪笑言是自己失败。但是在画外的我看了以后，也只是一惊，反复琢磨后，得出的仍然跟十三妹是一样的结论：阿润的暗，恋之情，真的感觉不到。

       我觉得阿润真的挺失败，她跟十三妹从小长大，青梅竹马，但是却一点也不了解十三妹。十三妹最落魄最需要人帮助的时候，阿润从来都不在她身边。阿润出主意作弄咸湿，导致十三妹被堵截在天台毒打，她没有出现；当然，这可以理解，毕竟她出现也只会更糟，但是十三妹家破人亡，她也没有出现；好吧，就算是十三妹暂居刀疤淇处她找不到地址，后来在大陆她与十三妹大吵一架后十三妹被遗弃只身返回大陆，这么长时间明明十三妹一直都在钵兰街，而且名声越做越响，此时阿润找十三妹可算是轻而易举，但是这么长时间她都从来没有找过十三妹。当然当然，她在生气嘛，但是这是她有意造成的误会啊，她已经触碰了十三妹的底线了啊，难道她还希望十三妹主动来找她道歉么？

       所以这就是问题的所在，我并不认为阿润是天生的拉拉，我甚至不认为她是真的喜欢十三妹，她只不过是贪恋十三妹对她无尽的包容和保护，她既漂亮伶俐，到处吸引狂蜂浪蝶；又受十三妹悉心呵护，任性自由不愁安危。阿润从头到尾，都表现得像个受惯了宠爱的公主，永远不受委屈，永远不知道主动体贴关心人，比温柔，比贴心，别说韩宾，可能连情妇莎莎也不如。那么比义气，比感情呢，她又只不过是个软弱的小女人，十三妹的父仇难报，恨不得亡命一搏，此时她消失的无影无踪，事后出现时又表现得若无其事；十三妹丧家被弃，她赌气一去不回毫无音讯，仿佛天大地大委屈最大，完全不念此时的十三妹正是孤单无依。阿润贪恋十三妹的呵护，就如同莎莎贪恋十三妹的钱财一样，当然，不同之处是莎莎是心怀叵测的有意为之，而阿润不过是年轻稚嫩的任性无知。

      一个人如果真心喜欢另一个人，最大的特点是什么？是希望他好。就算是嫉妒，就算是吃醋，若看到对方真心开心，就宁可默默守护，而不是看着对方最开心的时候上去踹一脚，这不是喜欢，阿润小姐，这是占有，还是孩子气的占有。

      说到女人，真是一万个叹息，扪心来说，除了外貌，十三妹真的比阿润好太多，她比阿润坚强，比阿润义气，比阿润勇敢，比阿润体贴，说实话还比阿润聪明，更别说她还替可乐挨了一枪，如果我是可乐的话，我妥妥的是喜欢十三妹啊。在B站看的时候，十三妹在大陆苏醒时与可乐对话，大家都在叹气：这但凡是稍有姿色都能成的吧。这看脸的世界啊，真是让人绝望。

      叹一口气，我们再来说说另外一个女人，杨恭如虽然拿到了提名，但是真正获奖的则是同部电影中扮演刀疤淇的舒淇。其实刀疤淇的戏份很少而且逻辑不严语焉不详，但是仅凭几个经典的片段还是让人大受震动印象深刻，舒淇得奖确实实至名归。

      刀疤淇是十三妹生命中非常重要的人，是十三妹成长的保护伞，指明灯，甚至铺路石。若不是她，十三妹早就死在咸湿之手；若不是她，十三妹不会想到要在钵兰街立足做老大；若不是她，十三妹也没有机会强杀警察还能全身而退。刀疤淇就曾经是前文所说的那种老大的女人，所以见识眼界都不差，才能无意中点拨了颇具慧根的十三妹。但是就是这么一个曾经也是盛极一时，相貌见识俱是上乘的交际花，在男人身上一错再错，简直一塌糊涂，智商全无。

      电影里面刀疤淇痴恋的警察实在是太过人渣，以致于坏到了匪夷所思的程度。而电影也没有篇幅来铺陈两人的感情纠葛，所以在观众面前呈现的就是警察坏的不可思议，刀疤淇爱的难以理解。一个是说到做到见一次打一次，一个是屡败屡战打一次哭一次。做老大的女人，虽然风险高周期短，但是好歹还享受风光挥霍钱财；刀疤淇爱上这个烂警察，从老大的女人到哭哭啼啼的怨妇到怀孕流产到染上毒瘾，简直如脚踩香蕉皮一样的一直滑到底。明明在说到钵兰街的时候还体现出不错的头脑和眼光，不知怎的一遇到这个警察就只会凄惨的哭哭啼啼，难道真的是女人一恋爱智商就为零么？或许因为前面这段太过于憋屈，所以到后来刀疤淇梳洗打扮焕然一新，手捧鲜花从天而降的实施复仇时，这种有朝一日刀在手，杀尽天下负心狗的感觉确实是畅快淋漓，而刀疤淇的结局也确实够决绝够凄美，连同背景曲《夜风铃》，成为了本片的经典桥段之一。


</影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>都归尘土</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-21 23:58:58</时间>
<影评>
        那时候他是那个幸运的男人。在成年以后灰暗单调的生命里，她的出现像掌心一道不能预料的明媚弧线，横跨在一切之上。血和骨构筑的光荣与梦想，抵不过那朵白荷花摇弋风中盈盈一握的腰肢，再怎么放荡不羁的过去和强大的灵魂，在她面前，都变成了羞涩的温情笑容。

而他还有你。赴汤蹈火，生死与共。

那时候她是那个幸运的少女。美艳如斯，纯洁如斯。她受上帝眷顾，出生污秽，任何姿态却都是如此优美而天真。那些个愿意为她放弃所有的倾慕者，所有留在暗夜的哭泣和喜悦，一切不能为外人所知的隐秘，她可以经历，然后不留任何痕迹。她笑着，笑到最后，清澈见底，不见炊烟。

而她也还有你。同游共息，肺腑相照。


那时候，你是那个只有你知道自己幸与不幸的女孩。在你成长为女人的年月里，你遇到那个救你于水火的英雄，他的名字，他的身体，他的一举一动都是滚烫的谜语，卡在青春的咽喉说不出咽不下，只能含着眼泪和期待看着他的背影。倘若余生可以换来片刻携手，那么替他挡一颗子弹，怎么谈得上代价牺牲。

性命同流血换来的声名和权力，的确，不如伤口应允的甜蜜无限偿还无限，不如那三个月的似水流年，如花美眷。即使世事无常。

而你什么都没有。你只有许许多多的现在时。在重叠的面孔和欲望中，寻找同时忘却他和她的影子。然后从没心没肺的孩子，在那个双重背叛所有完全落空的时刻，瞬间成长成凌厉的利刃。


那个时候，你爱过我吗？


也许是彼此心底曲径交叉的疑问。

再碰面的时候，一个是帮派首领，一个是落魄刑事犯……一个在天涯。那么多中间发生的事情，竟然可以忽略不计，……剩下四目交对。

只是真相依然同样留在最初。再简单不过。他爱她，她爱他，她爱她。或者她不爱他，她不爱她……她太爱他。



这部电影理所当然被划为3级片。粗口，同性恋，色情，流血，暴力。如此快乐地尽数容纳其中，主角却选了一个女人，一个频频以自毁形象博得满堂彩的女人。作为经典系列的强攻之弩，破得彻底，反而带来了惊喜。当然要归功于商业片情节剪接一贯的流畅和快节奏，因为那看似新颖的噱头，也还是老一套的风光——落难——重整旗鼓。一环套一环，恰如他和她和她的情感故事。但当看到一直以笑星身份出现的她，利落地站在那里。依然癫狂忘我，却是以一个爱着痛着的女人的身份。心里是震惊复惆怅的，超越了整个故事。许多年以后，会忘记这一切，但永不会忘记她在海岸旁边抱着爱人尸体嚎啕大哭的一幕。

——因为那里有着自己的影子。也包括她的。

在漫长的生命中，总要遇见那拦腰砍断年轻懵懂的煞。或者是一个男人，或者是一个女人，天下无双的妖孽。然后散落天涯，然后再见，再不复见。然后把手放在另一个人手心里，说。

我愿意。我爱你。

（我爱你，再见）。


你知道，你是幸运的。


而我只能爱到痛彻心肺，找一部港片，继续沉沦。 
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>念小念</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-28 15:36:37</时间>
<影评>
        可爱的十三妹，傻傻的十三妹，率真的十三妹，重情重义的十三妹， 临危不惧的十三妹，仰头擦泪的十三妹，被人暗恋着却浑然不觉的十三妹，疯狂迷恋着可乐的十三妹，在钵兰街扛把子的十三妹。


十三妹，凤中之龙，龙中之凤。


这部电影的细节处理的都很精彩。


在古惑仔一贯打的兄弟情牌之外，吴君如，杨恭如和方中信之间的感情戏，吴孟达和吴君如的亲情戏都是很值得再三回味的，舒淇也是一大亮点，比起大话精，我更喜欢刀疤淇，虽然刀疤淇这样的女人已经绝种了，所以感觉有点梦幻。


我最喜欢的香港电影男演员方中信，也给这部电影大大加分。每一个表情，都恰到好处，沉默起来，只一个笑容，就传达了千言万语。十三妹说的没错，他酷酷的外表下，是一颗火热的心。而且他一点也不装逼，不认识字就说不认识字，不像汉娜，为了所谓的自尊情愿把牢底坐穿。从侧面看，十三妹这样的女人，就是一个男人和她在一起，无须装逼的女人，所以相处起来很舒服，很自在。她会包容你的一切，无论你是她兄弟、姐妹，家人……


每个人心里都有个十三妹。就好比，小转铃对王二痴心一片，不存任何私心，不计任何代价，也要和他在一起，一起开心也罢一起挣扎也罢。但是，王二却心心念念着人妻线条。


为什么呢？因为线条性格里的土匪气吧哈哈。


可是就算你王二爱死线条，她也不会爱你，因为就像十三妹心里只容得下那个可乐一样，女流氓的感情世界是超级狭隘的，只容得下一个男人，除非那男人被人打死了。（囧）


就像可乐一样。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Middle LI</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-31 20:05:56</时间>
<影评>
            洪星有12个扛把子 可是就只有钵兰街的把子是女的  那就是13妹  呵呵 吴君如  这个名字对于我简直是熟的烂掉了 "花田喜事"里的邋遢女  周星星合作的大笑姑婆  一句话"贱的有格调"  可是在古惑仔里的十三妹却是让我油然起敬  佩服心疼的很

 

       她是个女人 可是她只"爱"女人  儿时的记忆不是很了解 可是昨天翻看了下 咳  果然是个辛酸的故事呀   阿达演她的爸爸  可是因为一张彩票 弄的她家破人亡  于是立誓"谁帮我杀了猪哥  我一辈子为她做牛做妈"  发誓的那天  出现了刀疤淇  这又是一个悲惨的故事  稍后再续  第二天  13的偶像杀了猪哥 于是13跟着要跑路的可乐说  一辈子跟定他了 有人问"叫你做什么你都做  那叫你做鸡呢"  13看着可乐 想了想傻笑下    "如果有人要的话 我就做呀"  可乐笑的  这时出现杀手 13为可乐挡了一枪  于是他们一起跑路到内地

 

          友清之前和老大重新温习过了 于是从他口中知道可乐喜欢的人是阿润(和13从小玩到大的死党  她一直爱着13)  当时很气  都快看不下去了 因为我心疼13呀 我希望我喜欢的人能和最好的男人在一起  可乐是方中信耶  当然希望他和13在一起喽   在内地的日子里13和可乐玩的非常之融洽 于是我就在想  是不是白痴友清理解错误 记错了什么的  可是当阿润出现之后我就知道  完了 13和可乐不可能了  当阿润见到13那刻  网友说  那是爱人久别重逢的喜悦 而13则是单纯的见到好友的喜悦 可这一重逢却带来了无尽的悔恨   13看到润和可乐骑单车 开玩笑 醋坛子打翻了  那晚夜宵之后 润抖出13喜欢可乐的事  并且彻夜未归  13等了一个晚上 没见她回来 于是断定他们上了  那天她们闹翻了 那天可乐又跑路了 幸福的日子结束了 13回到了香港 润去了台湾 可乐则去了印尼  劳燕分飞的3个人

 

        其实润的出发点很简单  因为她太爱13了  怕13太爱可乐而不要她  于是想利用可乐引13注意 想把可乐抢走  这样13就不会因为男人抛弃她了  她  只是单纯而已 因为她很爱她  但她很爱他 而他却爱她  他们永远不能得到自己爱的人

 

         和朋友爱上同一个人 真的是很悲惨的事  因为左右为难的你 选这也不是 选那也不是  咳  可怜的孩子咳  这时的她们多单纯 她爱着她 每天可以和她在一起就是她人生最大的乐事  那时的13爱上了可乐  可是没有接触 所以润觉得很安全 为了呆在她身边 她甚至愿意和她分享偷偷爱着可乐的喜悦 那时13每天将和可乐,润的和照放在身上 那是她最在乎的2个人呀

 

 

               回到香港后13经历了刀疤淇的故事 真正的明白了 男人是靠不住的  女人只能靠女人 于是在刀疤淇的指导下  决定好好大干一场  于是当红星把子会上说"谁干掉那个警司  钵兰街的把子就是谁时" 13第一个出来 因为她想上位  她想出头 想要告诉全世界  女人不比男人差  可以说在刀疤淇的帮助下 她成功地杀了那个警司 于是钵兰街13妹出现了   N年之后 他们三人又聚在一起  13是红星12把子之一  润是台湾影星  而可乐是东星的角儿  那天在街头偶遇13和润到一家火锅店里叙旧  润和13说  那天她和可乐真的什么也没发生  13还是不信  于是润说了句 '"你是真不知道还是假不知道 我从头到尾爱的人都是你呀"  震撼 只是震撼 到最后只是笑了 镜头转移 窗口上一个硕大的麻字  呵呵 很符合13的心境  原来自己一直在自己下的陷阱里自杀

 

         再次见到可乐 13已经不是以前的13了 地位不同 立场不同了 可是不变的是她爱可乐的心  那天在天桥上  13很无奈地对可乐说"不知道为什么 润和我说了那么多次和你没什么我都不信  可是这次我却信了`````"可乐还是可乐 我看不出他的喜乐  当13要可乐抱她时  可乐是犹豫的 但最后还是坚定地抱住了  13只是说了句"好久没闻过男人味了"   

 

       很多时候我很不明白这样的拥抱 有什么意义呢 既然不能在一起了 为什么还要最后的拥抱呢 为什么要让自己更加不舍呢 呵呵 夜上海里的赵薇也要求郭品超给她一个最后的拥抱 不知道 不明了 这有意思吗  就象你问一个要死的人  你知道死之后会怎么样吗一样  无聊```   可是还是有很多编剧喜欢用这招  烂  真的很烂

 

         言归正传  13的那句很是让我心疼  因为做了把子之后 她都把自己当男人看待 于是不知不觉的  对女人的兴趣 多余对男人的兴趣  所以人家说到洪星13妹  都是说 啊 那个女同  哈哈 其实我还喜欢她是女同呢  不过我还是希望她能和自己爱的人在一起

 

 

         可乐后来被好友杀死了 当13到现场时抱着可乐的尸体痛哭流涕时  我明白了 她真的很爱可乐 其实一直都知道   只是生离死别更让人刻骨铭心罢了 伤心过后13还是很冷静的指出子弹是从车内射出的  所以杀可乐的人就是和他同车的阿豹  这种冷静已经不是普通人能有的 这只有真正的领导者才有的风范 而这时的13就完美地展现出这一事实  解决完豹 13痛苦的依偎在韩宾的肩上  这时浩男说了句"她毕竟是个女人"  是呀  在爱人尸体的面前再坚强的女人也会化成水的

 

       说到韩宾 哈哈 先笑两下  铁汉柔情应该就是这样了吧  表面上了13争的要死  可是一旦13出事 第一个出来拼命的就是他 因为他爱她  电影开始的那段送戒指对我来说是一场印象极为深刻的戏

 

    "喂  昨天路过金店看到的  就买下来送你  当生日礼物拉  你就收下吧" 傻不垃圾地笨拙地将戒指放到吧台13的面前

     明白韩宾的意思 但选择装傻于是芭芭啦地说"干什么  我不要拉 我收下了 你生日时我还要回赠你礼物 我不要拉"将戒指退回去

      "不会要你回赠啦  你收下拉"  将戒指推到13面前 仓皇逃离现场```

       13打开盒子 看着戒指甜蜜地笑了 这时韩宾打了个回马枪 13立刻想将戒指扔了韩宾  韩宾见此情况 咻的一声 消失了  留下那句"你就收下吧"

 

          哈哈 哈哈哈哈  多么可爱的男人呀 多么可爱的一对呀  本来以为13只爱可乐不会和韩宾在一起的 很伤心来着 后来看了山鸡的故事时知道他们结婚时  我是开心的不得了呢  最经典的就是13的那句"着辈子什么都玩过了 就是没玩过结婚 就试试喽``"  咳  看似轻松的一句  背后却有莫大的辛酸呀   不管怎么样  最后的13是幸福的这就够了 我亲爱的13呀`````````````

 

 

 

     刀疤淇

 

      其实故事很简单 一个妓女爱上了警察 最后被甩  一个酒店公主变成街边的吸毒婆  最让我气愤不舍的是在警局门口的那段  怀了占士孩子的淇兴高采烈地去警居找占  但看到的是他和另一个女人亲密的相拥  冲上去 高兴地说 我怀可你的孩子 我们的孩子哦  一脚  狠心的一脚  倒地 男人无情的离去  流产的她躺在地上痛苦地呻吟 我们的孩子没了````  无人离流产的淇  一个吸毒的垃圾婆给她打了一针海落英  身心疲惫的她沦陷  可是还是苦苦地想着占  于是有去找他 结果被暴打了一顿  占说"以后不要再出现在我面前 否则我见一次打一次" 可怜的淇依然只有那句"我们的孩子没了````"  

 

      最讨厌的 最心疼的就是这种事拉 可恶的占  后来在占的婚礼那天  淇恢复了往日的风采 简单的衬衫 简单的耳环 简洁的发髻  煞是米人  也许是很久没见到这样的淇 当她靠近时他一点防备也没有 一把尖刀  恨恨地刺向占的身体  可是没事  淇逃了 所有的人都去追她  这时13出现了 2枪结束了占的生命 淇疯狂地跑了回来 痛苦地倒在占的身上 爱 还是深爱着他 当众人愤怒地超她开枪时  淇是微笑地死在占的怀里 因为爱`````

 

       我不知道该怎么说舒淇在这里的表现 我觉得还是很切题的有人说只有舒淇才能将风尘味和淳朴的调调演绎的出尘  看来 是有那么点味道 呵呵

 

  



               总之呢  本是非常之欣赏13的 她的柔情她的坚毅  她为背叛她的女人落下的那滴泪  都让我疯狂地追逐着她`````13  呵呵  洪星的十三妹````



PS:声明下　小错误

         占其实在中了１３两枪之后还在垂死前的挣扎这

这时大家又去追１３了      淇不舍地抱着占　　拿起枪　从占的下巴往上　狠狠地开了两枪　　呵呵　这才是占的最后结局　　死在这辈子最爱他的女人手上　淇只有在占死的那刻才可以真正地向相恋时那样　温情地倒在他怀里　这时已是死人的占再也不会嚣张跋扈地推开她　　再也不会恶狠狠地对她说见一次打一次的狠话了　　这是淇这不完美人生的最完美句点了

　　虽然占哪个贱人不配　　可是只要淇幸福就够了


生不能同时　死能同穴 
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>狡童</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-12 02:19:36</时间>
<影评>
         

一直喜欢吴君如。从花田喜事到岁月神偷。她不是那种漂亮的女人，却是有味道到你无法忽视的女人。


她长得男人婆，却有一个好归宿。比之那些容颜妖娆却半世飘萍的女人们，她算是一个楷模。


古惑仔风行的时候，我大概还没懂事，等懂事了也有别的新鲜流行吸引我的注意，所以一直都在错过，没有看过其中任何一部。


但是关于陈浩南 山鸡哥的故事当然是有所耳闻的。后来长大了就超级喜欢香港的故事片，却还是一直没有看，现在想想的确很是不应该。


这个电影让我惊艳的是开篇吴君如痞痞的却剽悍的老大作风。看的是粤语原版，她的腔调不容置疑地有底气。


她爱着一个男人。那个男人，不爱她。


这并不是悲剧。但多少让人心酸。这样一个给所有人都留下剽悍印象的女人，在他面前却有着最温柔最小女人的一面。


这些，他只不知道？方中信留着胡子，身材健硕，与如今看来，几无变化。这个味道深厚的男人，一个眼神，一抹笑都能让人肝肠寸断。


可是谁又能否认，爱情是一种合拍的感觉呢。


他们不合拍。很悲伤的结论，但不影响剧情的发展。崔小小这辈子最爱的男人，就是他了。


包括她的友情，都陷入了这种非常态的爱情里。爱她的是一个美丽女子，算是发小。


好朋友被自己爱的人爱着。这是，普通剧情。可是，文隽大叔怎会给我们如此直白的东西呢。


而闺蜜，爱着自己。这才是剧情里低调的哀伤。


他们成不了，所以她嫁作商人妇也要先和她澄清，她爱的是个女人，就是她。


 


崔小小身边的那个风度男人韩宾，也是爱慕她的。


我不得不感叹，像这样一个男人婆，其实是有很多感人的可爱的细节。他强悍的外表下，有不易察觉的哀伤和脆弱。


就像片尾陈浩南的那句“终究是个女人”就是对她的最好评价。


很强悍的女人，也有她自己的哀婉和脆弱。


韩宾送戒指的那一幕虽然现在看来含蓄而老土。但是，我非常喜欢崔小小的反应。


让他送给女朋友，说当做生日礼物的话倒是候韩宾生日还要回送不划算，真的非要给，这先给我。。。。


却在后来韩宾害羞离开后，自己羞涩又兴奋地带上。是谢瑞麟。现在看都还非常漂亮的一款。


 


方中信在片里叫东星可乐。很细节的地方看出他对小小的温柔。


那个帮他挡子弹的女人，那个当面鼓励赞美他，隐约地被人表示她爱慕他的女人，他不是不了解的。


不爱就是不爱。但感动，还是一定有的。也喜欢她，但只是作为朋友罢。


而他也许永远不晓得他的一切无论何时在她心里都是惊心动魄的。


因为爱情，因为心里的爱慕，这个叱咤江湖的砵兰街女老大，被人说了一句“终究还是个女人”。


 


影片故意淡去了小小做了老大以后的种种艰辛，却大肆渲染了她老窦的死和艰难上位的种种可怕。


吴孟达演的还是一个懦弱无能的小瘪三，到死都在打肿脸充胖子。但，你不得不感动。


生活里太多这样的小人物，尽管就算不是混混，小人无敌悲哀也大致相同。


弱肉强食下的悲哀定论。


弱者的无力抵抗是看到最揪心的。


 


也包括舒淇。舒淇饰演的刀疤淇，是一个推波助澜的棋子，但不得不说其具有传奇性。


舒淇在片中大部分的造型是邋遢而丑陋的。但。她的故事却不得不提。


这个在黑帮分子面前说话很有分量的遮脸女人，在她爱的人面前，却是打不还手。


她和崔小小，其实是一个路数。对爱的人永远留着心里的最低姿态。只不过，是明显不明显的区分。


为那个她爱有很多男人，她亲手结束他，然后共同赴死，成就了洪兴十三妹。


这样一个脸崔小小往后都回忆会模糊地女人，他的爱情，不得不说伟大而悲情。


 


崔小小，就是十三妹。但我更愿意交她崔小小。


这是个被很多人淡忘的砵兰街女老大的闺名。小小的，很有力量的女人。


 


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>你说你将要归去</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-04-24 15:09:25</时间>
<影评>
            洪兴唯一的女老大，一身的黑色西装，她说从小就没有老妈所以不知道该怎样跟女性相处，可是最后钵兰街所有的妓女都归她管。是女人没有基爷的虚荣和怕事。就这样一个给人感觉很淡定永远心里有数的十三妹。我想她不需要可乐，她需要的是韩宾这样就算你是个男人婆，飞机场，就算你身边站着一个很性感很女人很漂亮的女人他也就是只喜欢你的韩宾，需要的是一个黑帮大哥给你送个戒指脸都红了的韩宾。她不用觉得是朋友勾引了可乐，真正爱你的不会在意你漂不漂亮，你女不女人，甚至也不管大家都说你喜欢女人。可乐是喜欢，韩宾才是爱。当我们还是爱幻想的那小女孩时我们身边会有个可乐，坐在他单车后边会觉得是最幸福的时刻。但我们成为女人时有个韩宾是件很幸福的事，他会说，没事，有我在。当她还是穿背带裤的小妹时，被人砸手，亲眼看着老爸被杀，没有人能照顾她疼她替她出头，所以她堵上命自己去出头，让自己变的强。虽然她是洪兴12个老大之一，虽然钵兰街都归她管，虽然她手下有很多人，虽然她会砍人，可她终究是个女人，她需要一个男人在她想哭时抱着她说，没事。我想韩宾就是那个一个电话就叫上一大推人来帮你的人，是那个就算自己死也不会让你十三妹有事的人。韩宾来晚了很多年，但他终于还是来了。韩宾说，十三妹的事就是我韩宾的事。其实十三妹多幸福啊，她男人婆，不漂亮，不女人，没有胸都无所谓啊，她有韩宾，真的爱她的人啊。总有一种感觉，只要十三妹跟韩宾在一起就感觉他们一定会化所有危险为安全，很好的搭档给人一种很安全的感觉。一切困难对他们来说都没有问题。能给对方最大的安全感这个很重要啊。貌似十三妹出事时身边总会有韩宾，韩宾又范二时也会有十三妹。而且我个人觉得韩宾多帅，多可爱啊。别看他叼着牙签有点小猥琐的样子但是内在很美好很安全，聪明低调，温柔细心，该发火就发火，该沉稳就沉稳，大事儿上绝不糊涂，又很讲义气。在十三妹有危险时能掂上刀，也能在十三妹喝多时默默陪着她，也会在她睡着时静静的看着她，好男人啊。我就喜欢韩宾这样的。


     不要觉得一定是你怎样怎样，你没有怎样所以他不喜欢你，你需要的是一个就算你怎样怎样，还喜欢你的人的人。红楼梦里有12正钗，还有那么多副钗，丫鬟。她们每个人性格都不一样，但是她们每个都有值得爱的地方也都会有人爱。世上女子没有一样的，我们会找个那个爱人的，所以不必着急不必不自信。我们这一钗，早晚有人爱的。会有那么一天，这个男人对你说，别怕有我在。




Ps：找吴君如真的找对人了。只是在战无不胜里她的长发造型让我很不适应。好像一个男的留长发啊。   看古惑仔除了喜欢山鸡还有陈浩南，最喜欢的就是韩宾了多萌啊。 
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>lee</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-14 20:08:40</时间>
<影评>
             最近把《洪兴十三妹》又重新翻出来看，突然发现了以前年轻时不曾看懂的感情，韩宾对十三妹隐忍而又强烈的爱情。

   靠在车门边陪着醉酒后睡着的十三妹，默默的抽了一夜香烟的韩宾；凌晨时静静看着车座上入睡的妹姐，几经辗转反复而默默叹气的韩宾；脸红得像关公一样拿出戒指，明明是求婚，却在十三妹不解的眼神下嗫嚅着说是生日礼物的韩宾；知道十三妹有事，打电话给手下让其立即去支援十三妹，豪气的说“十三妹的事就是我的事”的韩宾。。。。。。   

    

    比起十三妹那懵懂青春里昙花一现的可乐哥，韩宾更像是一种慢慢淌进心里的暖流，没有声息，却渐渐温暖了四肢、血液、心脏。看见十三妹知晓可乐回香港后那飘忽的神情时，韩宾深沉而担忧的眼神让人揪着心般的疼；想起韩宾把戒指固执的放进十三妹手里走掉，却又偷偷跑回来在看见妹姐将指环套进手指时不自禁的可爱微笑;赶去救十三妹时狠狠压着花弗的头，对着嚣张的sasa冷冷的说“对不住，贱人，这次我一样吃定你”时那酷酷的样子都让我怦然心动！！！

   

    一直听着那场戏的背景音乐，《别要我放弃》那么契合韩宾的心境，在这场轰轰烈烈的暗恋里，韩宾始终没有放弃，无论何时，只要十三妹有难，韩宾总是会及时的出现，“别要我放弃，信我最爱是你，从来没避忌，愿望是在一起”，“但愿你也铭记，我会花一世亲你，纵困恼有我处理，我说过不退避，如果你害怕，请捉紧我手臂”，“奇想世上每刻，只得我跟你！”


   有宾若此，夫复何求？



</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梨涡小篆</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-19 17:23:43</时间>
<影评>
              忽然就想起了舒淇，莫名的。只是在天涯看到吴镇宇新片《赤壁》中关于小乔选角的争议帖，觉得，心中那个曾影响过三国格局的女子，应该就是舒淇这类誉谤交加满天下的美人吧。


　　一直挺喜欢她：从不刻意去装扮，天生具有浓浓的娇媚韵味。大波浪的长发遮住了一半的肩，浓眉舒得很开，额头宽宽。鼻不是很挺，但唇总是娇艳红润，厚厚的。微微启开时，浮糜如旧胭脂的味道似扑面而来。她骨子里有着如水的媚，眼里却透着无辜的真，令人一眼望去，婴孩般的思无邪。


　　舒淇，起初吸引我就是这样简单。 

　　因为简单，所以真实，感觉贴近生活。看电影《美人草》，她洗尽铅华、不谙世事地当了回六十年代的女知青，素面，麻花辫，绿军装，略带嗲音的慢吞吞的普通话，称得上“清新爽洁不紧绷”。然在低眉垂首间，那股古典风情依然是婉转迂回、楚楚动人。整部片中，我最看好的是她与刘烨共处在热带雨林里山洞的那一夜，没有多少对白，彼此只通过眼神和坐姿来诠释内心深处的蠢蠢欲动与理性压抑——闷骚，是那些身处特殊年月的青年男女对待情感的共性和特性。


    虽然，在整部戏里，金马影帝刘烨塑造的刘思蒙是一个敢爱敢恨、性格鲜明的人物，言行尽显血气方刚，举止略带桀骜不羁。他初次邂逅舒淇就直言不讳地说：“哎，你知道吗？你特别好看。”之后他把她引到森林深处送给她亲手雕刻的嘴唇木雕；再之后还一本正经地对她大谈“共产主义理想”，令人观之莞尔。实际上，在那个革命标语与红色语录充斥着的时代，知青们面对命运心生更多的是盲从与麻木，焦躁与恐慌，生活便出现了时不时的武斗、不间歇的流血……有些男女欲望就在这种政治与劳动日日充斥的生活里变得积极主动起来。如另外一个女知青卫红，就“毫不羞耻”在集体砍毛竹的时候找情人私会。而根正苗红、乖乖巧巧的叶星雨（舒淇）则徘徊在前途良好的连队排长与不按常理出牌的刘思蒙之间。也许，她到底喜欢谁连她自己都不知道。排长带给她的是忠诚体贴、无微不至的呵护；刘思萌却让她体会到了恋爱的甜蜜与刺激。直到卫红遭遇意外死去，叶星雨触目伤情，冲破钳制去接受刘思蒙，不再逃避不再掩饰不再理会“毛主席语录”，宛如扑火的飞蛾。——这一段是舒淇在本片中表演的最释放的一场戏——她终于舍得不纠结了——导演也终于舍得让观众看到影片上映前炒作的话题了……


    这也是舒淇的无奈之处，“一失足成千古恨”，她无论付出多大努力，在许多观众和导演的眼中，她只是一朵勾人魂魄的罂粟花，不能化作香水百合，仿佛既侮辱了罂粟，也侮辱了百合。


 

    初识舒淇，是在这部成全吴君如影后地位的电影《洪兴十三妹》中。舒淇在里面扮演一个外号“刀疤淇”的女人，那是一个被侮辱和受损害的薄命红颜——阿淇。因家境贫寒，被迫做了小姐。原本是纸醉金迷的活着，却因爱上一个玩弄她后又将她抛弃的警察，生命就注定要历经劫难。她告诉那个准备迎娶上司千金的男人，自己有他的孩子了。警察不信，亲自断送了她腹里的骨肉。她再次哀哀的去求他施舍爱情，终被那个暴戾凶悍的魔鬼用啤酒瓶划破容颜，并见她一次就打她一次。

　　一个在欢场谋生的女人，没有了美丽的脸，自然什么都没有了。


　　阿淇就这样成为了刀疤淇，她不再穿性感火辣的紧衣短裙，而是一袭冷色调的衣着，戴着帽子和口罩，眼神迷离，嗓音苍老，坚忍而又冷静的活着。她救了十三妹，和她做朋友，告诉她自己的过去，同时也告诉她人性的善变。使得十三妹更加坚强地直面生存的残酷。


    后来在警察结婚的那天，刀疤淇盘发施粉，穿着粉色套装，明眸笑靥，几乎看不到那道长长的、丑陋的刀疤，她手捧鲜花迎上他，满眼的浓情蜜意，满口的笑语温存，谁知下一刻，小刀便插入了男人心脏。她自然也脱离不了同赴黄泉的下场。


　　这一切都是她计划好的。于是她趴在那个半死不活的警察身上，将脸靠在那即将冷却的胸口，用枪抵住他的下巴，轻柔地说：“我爱你，但是……我更加恨你！”枪响了，他们的血融在了一起。刀疤淇不会知道，她此刻令人触目惊艳；她更不会知道，十三妹在多少年后，还会念及这个救命恩人，在钵兰街邂逅的神秘女人，毁了容的，但曾经风光过的一个小人物。


　　我还是喜欢舒淇选择适合自己的剧本来参与演出，如她所说：“我不是天使，所以不做天使。”

　　何必要做天使呢？这个世界何曾有过天使？


    小妖的美在于率性和媚惑，让人过目不忘，心里隐隐还有些沉重……

　　  


 



 



</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>油尖旺金毛霞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-08-22 20:54:56</时间>
<影评>

江湖，打打杀杀，重情重义，称兄道弟。大佬B、陈浩南、山鸡的世界里，江湖斗争和兄弟间的恩怨情仇常常是故事中心，儿女私情只作副线。虽然几位大美女黎姿饰演的「细细粒」、邱淑贞饰演的「丁瑶」还有李嘉欣饰演的「欣欣」等均有出彩表现，但始终作为绿叶丛中的一点繁花，美丽如流星般转瞬即逝。



真正在江湖世界中掌握女性话语权、犹如霸王花一般有权有势的，是由吴君如饰演的洪兴十三妹。作为古惑仔系列故事的番外篇，《古惑仔情义篇之洪兴十三妹》用一个个有血有肉的人物、细腻饱满的故事塑造了属于女人的江湖世界，男性成为了配角。电影中的十三妹、刀疤淇（舒淇饰）、阿润（杨恭如饰）等角色均有十分亮眼的表现，也正是因此帮助吴君如和舒淇拿下了当年香港金像奖最佳女主角和女配角的两大奖项。



90年代的香港在性少数话题方面的探讨极为广泛，一方面因为社会经济发展促进了性别流动，电影电视音乐等大众传媒不断挑战传统性别取向，诞生了《金枝玉叶》、《春光乍泄》、《自梳》、《愈快乐愈堕落》等高分同性电影，另一方面相对开放自由的环境为性少数者发声提供契机，更多的人选择站出来倾诉自己的心声。曾以饰演“丑女”闻名的吴君如，在90年代如同开窍般饰演了多个经典中性角色，洪兴十三妹的人物形象更是深入人心。







性格迥异却各自精彩的女性角色
无意间挑战父权社会的崔小小
提起洪兴社，人人知道铜锣湾陈浩南，却鲜有人知砵兰街崔小小。出生在鱼龙混杂皮肉生意遍地的砵兰街，小小身上自然而然带着江湖的痞气，又因为常常与女人接触，她总是一副中性打扮，到雀馆捞回游手好闲爱吹水的老爸达叔（吴孟达饰），去看仰慕已久的东兴打手可乐（方中信饰）的比赛，与闺中密友阿润分享小秘密。



底层的世界乌烟瘴气，苟且偷生尚不能揾食。丧父之痛和“闺蜜夺爱”的双重打击让小小决心变得强大，传奇女子刀疤淇的出现帮她完成了刺杀扫黄阿sir James的任务，崔小小跃身成为砵兰街的话事人，洪兴十三妹，掌管砵兰街的色情生意。可以说，十三妹原本并无意进入黑道，与刀疤淇的相遇和种种故事的发生让她逐渐清楚自己的优势：既有女性的细心又有男性的魄力。
虽然以中性帅气的形象示人，十三妹其实是没有固定伴侣的双性恋者。她不同于砵兰街上没有话语权只能出卖身体的众多姐妹，掌握实权的她又不同于江湖世界中代表父权社会的男性角色。可以说，十三妹游走在男性与女性两者之间，处在两性世界的灰色地带。
十三妹的角色，带着强烈的时代和地域塑造性，是不可复制的中性角色。



2. 「琼瑶剧」下隐藏的反叛者阿润
阿润，十三妹的闺蜜，肤白貌美大长腿，撩人话术张口即来。同样出生在彰显女性魅力的砵兰街，阿润的心智更为成熟，她似乎更加明白两性关系和社会中女性应该扮演的角色，也更能在情欲关系中抽离（选择仙人跳可能是真的不感兴趣），像逆来顺受一样守护自己的情感天地（深柜，喜欢十三妹）。在十三妹未知心意前说出“你不离开砵兰街，我也不离开”的话，会追十三妹到珠海，多年相见后坦然出柜选择嫁人，在社会的「琼瑶剧」中扮演「好女人」、「好妻子」的角色。
十分讽刺的是，琼瑶剧中的女性角色常常为爱伤为爱疯为爱死，而阿润是个十分拎得清的女人。她就像做戏一样扮演着适合自己的、别人爱看的角色，她的形象十分具有代表性和普遍性，她代表了在父权社会中为了获得更好的生活质量而隐藏性取向、扮演着世俗中认可的女性。虽然电影中十三妹与阿润的感情让人意难平，但大团圆式的结局显然不适合古惑仔的风格。
相比起十三妹和刀疤淇，阿润是处在光亮中的「白」，她被镁光灯和摄像机环绕，被大众熟知，营造着美好的形象，骨子里却是个真正的反叛者。




3. 一念地狱一念天堂的刀疤淇
刀疤淇，本片中最传奇的女性角色，本是砵兰街的ji女，因为爱上了身为警察的占士不惜一切代价想要同他在一起，只可惜逢场作戏只够演一场，刀疤淇却生生沉沦了下去。十三妹在刀疤淇帮助上位之后这样说：“刀疤淇，我问过好多砵兰街的人，都说对她没印象。她就好像一个充满传奇的神秘女子，流星一样一闪而过。有时我都怀疑，自己认不认识她，在我的生命里面，有没有这个人。“
她似乎为了爱而生，为了爱而死，短暂的生命里尝遍感情的酸甜苦辣，也明白了男女对待感情的不同态度。她是性别阶级中底层的「坏女人」，她的身份被人不齿，她的爱情被人不屑，她被电影中的男性和大环境压迫，无论怎么努力都无法翻身。她给了天堂般的快乐，也处在地狱般的世界，一念地狱一念天堂。

电影中对刀疤淇形象的出场和结尾处理也有很强的技巧性：在十三妹被混混打时，穿着简陋口罩遮面的刀疤淇出手相救，这时灰色与黑色的相遇让两个看似不同的女人有了命运与共的联系。两人的多次对话也逐渐深入展开了「陷入泥淖」的黑色人物曾经的纯真和遭受的侮辱打骂。而结尾占士婚礼上妆发齐全、手捧鲜花的淇不见刀疤只见盈盈笑脸，却用最温柔的语言刺出最恨的刀尖，结尾的刀疤淇兼具天使与恶魔的形象，让自己成为了传奇。



电影中的三位女性角色有血有肉，都有鲜明的性格特点，而剧中三位主演的现实人生若有若无的靠近着角色的生命线：吴君如在90年代曾传出与前香港商业电台董事局副主席、华人社会首位公开出柜的女性大佬俞琤的绯闻，之后接片也常常饰演中性角色；杨恭如作为香港小姐冠军出身，步入演艺圈之后出了几部比较火的电影，但感情世界始终不顺；舒淇曾经无法摆脱「脱星」的标签，感情也频频受限，但最终以随性的态度和坦然的心态为自己赢得了真正的「传奇」称号。

女性话语建构的处所：闺中密语
女孩子是喜欢说悄悄话的，她们相聚在一起聊八卦、聊男人、聊内心、聊人生，用一种看似保守的力量维系着内心和外部世界的平衡。与男性场所的狩猎性和挑战性不同，女性的深刻话题往往发生在深闺或私密场所，仿佛带有不可告人的秘密，洪兴十三妹中的四场女性经典对话，基本都保持了这个特点。
十三妹与阿润的亲密展现

本片在架构故事方面十分具有技巧性，影片一开始呈现的是十三妹已经成为大家姐的一幕，故事中虽然并没有阿润出场，但已经对十三妹的性格特点做了比较直观的刻画，沉着冷静，身担重任依然重情义。参加父亲达叔忌日的那一幕将故事线拉回了十三妹的小时候。
这时作为闺蜜出现的阿润，有一种「活在记忆」中的感觉，两人的性格和身份与当下的情况「恍如隔世」，特别是两场闺中密语的戏份，将两人暧昧温馨的关系展现了出来。

第一场：十三妹拿到了与初暗恋男生可乐的合影，在家里犯花痴。两个人的聊天内容看似没什么营养，但字字句句都能感受到两人的亲密。比如阿润希望多赚点钱养家，十三妹觉得去选美可以拿冠军，阿润话里有话地说：“一天你不搬，我也不会搬的。”这时候的可乐，仅仅存在于照片和幻想中，并未对两个女生的感情造成威胁。
第二场：十三妹受伤后和可乐、豹叔等人同住在珠海，阿润也来找十三妹。这一次可乐从幻想的对象变成了近在眼前的伙伴，两个人谈论的话题依然离不开可乐，但可以明显感受到阿润的醋味变得更浓了。也许正是十三妹没能早点觉察到阿润的心意，才会对阿润之后对可乐做出的种种行为产生误解（如果是我的话我也会误解，隐藏的太深了好嘛）。之后在小树林的对话，阿润依然未能摆脱「深柜」形象的束缚，十三妹也没能摆脱「情感白痴」形象的束缚。一方面来讲，两人的感情线是成功的，但从时代因素和性少数群体话题分析的限制，硬生生让两个人失去了原有的亲密联系。

几场吃饭的戏份都是情感修罗场。
从十三妹后来的性取向来看，并非对阿润的心意完全没有察觉，只是那时候的她并不理解掺杂着友情和爱情的感情到底是什么，刀疤淇的出现帮助她更好地认识自己的身份。

多年之后的相遇场景安排在了半私人的火锅店，一方面意味着阿润的真实情感即将曝光，另一方面也表明二人的感情红火辛辣一场最终会结束。
2. 十三妹与刀疤淇的相扶相助
相比起与阿润的甜蜜温馨，十三妹与刀疤淇更像是两个成熟女人的相处，谈论的话题关于爱、关于恨、关于权力和上位，遇到刀疤淇之后的十三妹成长迅速，也逐渐找到了自己的人生方向。二人的对话同样设定在私密空间。十三妹与阿润的相处中，十三妹是主讲者，而在这里，刀疤淇是主讲者。

二人的关系相比阿润的关系更加隐秘，一方面没有共同的朋友，另一方面也是为了刻画两人萍水相逢的短暂情缘。

在古惑仔的世界中，女性一般处于弱势地位，她们没有真正的话语权，而是男性社会中的附属品。虽然洪兴十三妹的故事以女性为主，但编剧并没有仿造男性社会的语境，将十三妹与几个女人的故事讲成帮派义气，回归小空间的对话，是贴合女性实境的展现。

正如陈浩南所说，“终究是女人”。消解「弱势」地位的方式是正视男女区别，发掘女性的闪光点，十三妹虽然打扮中性，但称呼并未否定自己的女性身份，并未刻意塑造刚强形象而靠近男性属性。虽然这部电影不是传统意义上的LGBT片，但在人物塑造方面，却为LGBT的选材提供了较为成熟的范本。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>对影成三人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-14 22:22:40</时间>
<影评>

       三个月之内看了好几遍的片子。剧情挺简单，也容易理解，可每次打开就舍不得关掉。
       我怀疑崔小小从小就是个熊孩子，交了一个一样古灵精怪的朋友，然后两个人狼狈为奸，时不时去整那些可怜的傻帽。
      然而一个大大咧咧的假小子就是有喜欢的人了！在他面前她就变得小心翼翼，小心翼翼请求与他合影，小心翼翼说自己可以当妓女，小心翼翼问他有没有女朋友，小心翼翼跟他开玩笑问他要不要吃蛇，前一秒埋怨他这么多年都不来找自己，后一秒还是小心翼翼问他结婚了没有。
       可是她爱的这个人，不懂接受，也不懂拒绝。
       那个人，面对她以身相许的态度无动于衷，回答不了的问题就沉默，扔下一句话就走，走了就无影无踪，明知道她已经是洪兴十三妹，还去砍洪兴的太子。
        好姑娘，他真的把你放在心上了吗？
        就算这样，你还是想要他一个拥抱。
        跟韩宾在一起时，十三妹就永远是十三妹，想说什么就说什么，满口脏话，也不考虑韩宾脸上挂不挂得住。古惑仔系列电影其他几部有这两个人出场的时候，都是一样，见面就互怼，但是对方有难处时都会挺身而出。
       我喜欢这种在相处之中培养出的默契与感情。可是看遍古惑仔电影中这两个人所有的片段，我都没有听到十三妹承认自己喜欢韩宾。韩宾送她戒指的时候，她嫌麻烦，懒得回礼叫韩宾给她现金，又说要转送给自己的女朋友要不就扔了它；明明都同居了，还说两人只是合伙做生意；就连结婚当天被闺蜜问“竟然会喜欢男人”，她还解释为“人一辈子几十年，什么都得试试”。可我不相信这些说辞，相反，我觉得是因为两个人彼此之间有足够的安全感，所以不需要在人前显露他们有多亲密。也只有韩宾能包容她的死鸭子嘴硬，就算一开始会因为猜不透她而感到迷茫，但还始终守着她坚定不移。
       对比可乐和韩宾，我还是盼望后者能和十三妹走到一起，就算可乐没死。
       两人对待阿润的态度也很有意思。可乐每一次看到这位砵兰街之花眼睛都是直的，身边有小妹追随着，还能跟阿润嬉戏。韩宾看阿润，就跟看一个路人一样，要知道，老婆闺蜜有时候相当于半个丈母娘呢！小丈母娘来参加婚礼，第一次见面，就不给留脸地评价人家长得“还可以”！从礼貌的角度来说，也有点不恰当。他是因为真的觉得十三妹最美呢？还是怕老婆生气呢？还是担心这个闺蜜会分走老婆的一部分感情呢？
       看完整部电影，就被吴君如圈粉了，觉得好可惜，怪自己怎么不早点去刷她的电影。影片里十三妹从来都没有跟可乐在一起过，可最后还是有了幸福的归宿，现实生活中，吴君如也和陈可辛组建了温暖的家庭，她自始至终都没有和那颗孤星在一起过，就这样，就是最好的结局。
 
 
 
 

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
