<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>功夫熊猫 Kung Fu Panda</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1597238857.jpg</封面>
<导演>马克·奥斯本 / 约翰·斯蒂文森</导演>
<演员>杰克·布莱克 / 达斯汀·霍夫曼 / 安吉丽娜·朱莉 / 伊恩·麦柯肖恩 / 成龙 / 塞斯·罗根 / 刘玉玲 / 大卫·克罗斯 / 兰德尔·杜克·金 / 吴汉章 / 丹·福勒 / 迈克·克拉克·邓肯 / 韦恩·奈特 / 凯尔·加斯 / JR·里德 / 劳拉·奈特林格 / 坦雅·海登 / 斯蒂芬·凯林 / 马克·奥斯本 / 约翰·斯蒂文森 / 肯特·奥斯博内 / 瑞利·奥斯本</演员>
<简介>首度以人见人爱的大熊猫和中国功夫作为故事主线，《功夫熊猫》定于6月全球上映，届时配合举世瞩目的2008年北京奥运，加上武术首度被列为奥运特设项目，相信定必在全世界掀起势不可挡的中国功夫热潮，电影有望打破纪录，勇夺全球动画票房金牌！
                                    
                                　　梦工厂对这部重头戏非常重视，除了出动《怪物史瑞克》、《马达加斯加》班底精心构思故事、设计角色，钻研最先进的电脑特技外，更请来最星光熠熠的声演阵容，包括搞笑巨星杰克·布莱克( Jack Black )声演熊猫阿宝、金像影帝达斯汀·霍夫曼( Dustin Hoffman )声演施福大师、成龙大哥声演灵猴、性感巨星安吉丽娜·朱丽( Angelina Jolie )声演飞虎女、《霹雳天使》华裔红星刘玉玲( Lucy Liu )声演毒蛇，如此强劲卡士绝对前所未见！
                                    
                                　　梦工厂CEO杰弗瑞·卡森伯格( Jeffrey Katzenberg )早前更为电影将会铺天盖地的宣传攻势揭开序幕，亲自在一段45分钟短片亮相介绍剧情和特色。香港电影公司亦特别安排放映给业内人士及商业伙伴率先欣赏，片中熊猫阿宝、飞虎女、灵猴、毒蛇、仙鹤、猛螳螂、大豹等角色一出场，即引发笑声不绝，观众反应非常热烈，大家都很期望电影正式上映时，可看到熊猫阿宝使出「无敌扑楼梯」、「面条护身术」、「肚腩凸击」等独门绝招！
                                    
                                　　故事讲述好食懒做的熊猫阿宝，一直醉心中国功夫，一次误打误撞竟然被认定为传说中的武林高手「龙战士」，奉命去对付刚逃狱的魔头大豹！一代宗师施福大师因而要面对人生最大的挑战──如何在迫切的时间内，将拥有一身豪华臀、麒麟臂、肚腩肉、不能看也不能打的大熊猫，训练成为名震江湖的功夫大师？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>独行的猪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-28 18:30:11</时间>
<影评>


    正如包子，好馅儿不在褶子上。《功夫熊猫》对中国文化的全部理解，绝不是一只会花拳绣腿的熊猫所能涵盖的，更不要好莱坞主旋律的假象所欺骗。实际上，《功夫熊猫》是史上最了解中国的电影之一，在华丽动画的包裹下，其内核是关于中国政治历史最深刻的暗喻，而绝不仅仅是一头熊猫的个人成长史。


    故事背景发生在一个高度浓缩的地方：和平谷。这里的有平凡无奇三教九流的民众，也有高人一等备受尊崇的统治者，而在一个被人遗忘的角落，还有象征国家权力的暴力机关——监狱，军力至少有两千人以上。


    在这个国度里，统治阶级是由掌握了功夫这门学问的人构成，他们高高再上，居住在山巅的翡翠神殿，甚至，他们还有仆从可供驱策——清一色的鸭子。而最高统治者，也就是武功最高的人——龙战士。当然，龙战士只是一个正式的称谓，在臣民的口中，龙战士被成为“master”。这个词可以解释为大师，也可以解释为霸王或者主人。


    龙战士在这里拥有至高无上的权力，所有的臣民必须对他们的master行大礼。如果我们对中国文化还有一点点记性的话，不难理解，龙战士就是唯一的统治者——皇帝。


    现在和平谷的皇帝，是年迈的龟仙人，他是功夫的创造者，是和平谷最至高无上的权威。只是他心知大限将至，必须为自己寻找一名继承人。龟仙人将神龙卷轴高高的收藏在盘龙嘴里，恰如当年正大光明匾额后面的立储遗诏。换句话说，阿波、残豹和五侠争夺的，是皇位的继承权，而不是一本武林秘笈。


    尽管龟仙人创造了功夫，尽管所有民众甚至所有功夫练习者也都以为功夫最高便有资格成为龙战士。但是最为民众所熟悉的六位竞争者，残豹和神奇五侠，却均不入龟仙人的法眼，残豹甚至为此付出了20年监禁的代价。


    为什么？


    理由只有一个：他们都是浣熊师父的弟子。


    浣熊师父是谁？他是龟仙人的弟子，是最富盛名的功夫教头，他甚至也被民众衷心的称为master。但是，他不是龙战士，不是最高统治者。他一人之下，万人之上。龟仙人和浣熊之间的矛盾，是君权和相权的矛盾。


    尽管浣熊师父经常抛头露面，尽管他的弟子天下闻名，尽管当灾难降临的时候浣熊师父也会亲临一线指挥，但是，他始终没有掌握到最核心的权力部门。还记得典狱长对师父是什么样的态度么？“回去告诉你的浣熊师傅……”没错，这是五侠的浣熊师父，不是天牢的浣熊师父。这里是谁的地盘，不言而喻。



    但是浣熊并不甘愿如此。尽管表面上表现出了对龟仙人的绝对臣服，但是在暗地里，浣熊师父把宝押在了下一届继承人身上。当他“捡到”（有人相信么？）一个武学奇才的时候，浣熊师父对残豹寄予了无限的爱和希冀。浣熊师父唯一亲传弟子，以这样的身份来继承大统怎么可能得到龟仙人的首肯，龟仙人拒绝承认残豹，官方说法理由是心中的黑暗面。


    这种指桑骂槐的说法指的是谁，浣熊心里最明白。他只能寄希望于夺权。残豹之后发动的叛乱被龟仙人镇压，这一行动令浣熊师父明白，妄图武力夺权是一个不可能的梦想。残豹血洗和平谷本身也使得浣熊师父在民间的威望降到了最低点。 


    即使如此，浣熊师父仍然不甘心。他认为自己还有机会。这一次，他更加谨小慎微。他培养了五个徒弟，以免目标太过集中，也给了龟仙人形式上“钦定”的可能。同时，这五名弟子必须学会杂耍式的表演，去取悦和平谷里那些迷信武学的群氓。浣熊师父最大的胜算来自时间，只待龟仙人驾崩。


    但是龟仙人的权术经过时间的洗练，早已经不是浣熊师父所能够揣测的。于是，当熊猫阿宝“偶然”的出现在比武大会上，龟仙人毫不犹豫的决定，这便是自己唯一的传人。浣熊师父和他的弟子们彻底的被隔绝在权力大门之外。


    看看此刻浣熊的表情，失望，惊讶，不甘和那一点点哀怨和迷茫。





    浣熊及其弟子们当然对这个结果不服，他们试图申诉，但是得到的答案是：这不是偶然。情绪波动中的浣熊没有领悟到龟仙人此语的真正含义，他依然妄图改变这个自己无法接受的结局。于是在桃树下，龟仙人再一次的点化浣熊。只是这一次，龟仙人毫不顾忌的揭穿的了浣熊心中那不曾熄灭的欲望之火。浣熊惊讶的发现，原来自己的机关算尽早就为龟仙人所洞悉，这一刻他的表情五味杂陈。




    浣熊已经绝望，他不再是那个充满野心的教头，他已经完全放弃了夺权的念头。面对急于回来向自己报仇的浣熊，只知道现在他亟需龟仙人的指点和教诲。但是他不知道的是，这同样在龟仙人算计之内。早在选举龙战士之前，龟仙人便以预言的形式告诫浣熊残豹的归来，而正是浣熊师父派去的太监小张的一根羽毛，“偶然”释放了残豹。但是龟仙人一直在说，“没有偶然”。


    没错，正是龟仙人指使自己麾下的太监帮助残豹重归和平谷，没有残豹，阿宝如何得以匡扶正义，没有残豹，浣熊师父如何得以放弃野心。世事如棋，龟仙人下的这一盘，很大很大。但是在落下必胜的一子后，龟仙人也得以安然仙去。之后的事情，只不过是阿宝如何完成这胜负已分的残局而已。


    后世有人用一副对联来总结了这一出庞大棋局。上联写给熊猫阿宝，“说你行你就行不行也行”，下联哀悼残豹“说不行就不行行也不行”横批送给浣熊，“不服不行”。  


    当然，这只是民间臆想中故事发展而已，这并没有解释何以一只蠢笨肥胖的熊猫，得意在几天之内战胜公认的第一高手残豹。甚至有人以此怀疑这段传奇的真实性。


    其实，这些庸夫俗子忽略了一个人，以至于曲解了整个故事的深意。这个人便是熊猫阿宝——的父亲，开面馆的鸭子。为什么熊猫的父亲偏偏是鸭子？


    如果我们还记得和平谷宦官的构成，没错，清一色的鸭子。这一刻阿宝他爹的身份就呼之欲出了。一个太监，不惜隐姓埋名经营面馆，抚养一个根本不是他子女的熊猫，这一切是为了谁？当然是九五至尊的龟仙人陛下。


    既然浣熊师父可以“偶然”的收养残豹这样的武学奇才，为什么龟仙人不能派遣自己的心腹太监养育自己发掘的天才——阿宝？在师从浣熊学习一些基本伎俩之前，熊猫阿宝早就具备了天下无双的护体神功，还学会了秘密武器——巫师指法。用这些来打败残豹，简直是小菜一碟。


    但是依然有很多疑问没有解决，为什么龟仙人不直接推举阿宝，为什么不在第一次叛乱的时候消灭残豹甚至是浣熊，为什么要大费周章下如此曲折的一盘棋？要解决这些问题，必须明白龟仙人和浣熊所代表的不同派系之间不可割断的联系。


    如果功夫是一种技术与精神的结合，那么武术修行者无疑是知识分子的一个特殊群体。“儒以文乱法，侠以武犯禁”在这个句式里武侠和儒家显然具备了某种等量齐观的特质。而将故事背景还原到中国历史传承的背景之下，龟仙人和浣熊一边是无上的君权，一方面是君王得以统国的理论基础——儒术。


    武帝罢黜百家，儒术本身与帝王有着割不断的联系。而当儒术变成一种全国性质的信仰，君权本身既要依赖与儒术，又要受限制于儒家伦理道德。但是，如同在西方基督教对君权的长期斗争中我们所见的，对于信仰的推崇极有可能产生一种类似“哲人王”普遍认识。在中国，表现为有德者居之，在《功夫熊猫》里，则是武功最佳者得以成为龙战士。如何避免知识分子借用儒教/武术信仰攫取皇权，是龟仙人和历代帝王都着力解决的课题。而解决的难点在于，既要保证信仰传承，又要保证君权能够严格控制，不至于大权旁落。


    龟仙人的策略是，一方面要证明学知识分子所带的原罪，这一点通过龟仙人促使残豹反叛得以实现，这个结果是，分化了本来统一的浣熊阵营，也使民众对浣熊的判断产生不信任感。当知识分子产生观点分歧的时候，仲裁者的地位才得以巩固。


    另一方面，需要把最高统治者的意志神话化，使其看似具有不可逆的宿命感，使帝王意志具备儒家伦理所远远不及的绝对正确。这一点在龟仙人释放残豹，安排阿宝登场上表现的淋漓尽致。最终连浣熊师父都表现出了绝对的服从，彻底沦为君王的走狗。当知识分子领袖都相信所谓君权神授的时候，万民怎能不对钦定的新任龙战士顶礼膜拜，何况，他还从“神龙卷轴”习得了莫须有的无上神功，完成了所有知识分子的未竟之功。


    而这一切，当然不能以平白的叙述流传于后世，龟仙人需要的是看似不可思议的传奇，常理不能解释的神话。于是，我们得到了现在所看到的《功夫熊猫》——一场绝无偶然的政治阴谋。


    观众们不需要理解其中的深谋远虑，他们和浣熊师父一样，只需要去相信帝王需要我们相信的表象：龙战士乘坐火焰降临人间，天选之子无所不能。


    那一刻，真正的帝王诞生于信仰之中。
      </影评>
<有用数>2576</有用数>
<没用数>563</没用数>
</review>
<review>
<作者>eugne</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-13 18:51:00</时间>
<影评>
        打斗动作不说了，大家有目共睹；

背景音乐不说了，大家有耳共听；

想说的是，里面的台词，有几句真的说得极好。也可以说是看影片时的一些感受吧。：）


1.We all have our places in the world.

鸭子老爸说得极对，我们为何苦苦随大流地争夺不属于自己的东西呢？找到自己的位置，人人生而有其价值！需要发现！


2.You eat when you are upset.

师傅的这句很触动人心。吃东西也会成为一种解压的方式，电影的注解在此是第一次见到，很兴奋！


3.Yesterday is a history, tomorrow is a mystery, but today is a gift, that is why it is called Present. 

智者乌龟师傅最经典的话！为何不把握现在？这才是最重要的！


4.There are no accidents.

乌龟师傅再次讲明世间万物的必然性！的确，万物皆有本然！


5.No news are good or bad.

乌龟师傅又说：选择的角度决定了看问题的好坏。好有老庄式的思维奥妙噢！


6.You just need to believe.

让我想起了一句卓别林的名言：You must believe in yourself. That is the secret of success.经典无比！


7.You must believe.

无论是于人还是于己，信任和自信都是重要的！


8.You must continue your journey without me.

没有人可以陪你走一辈子，我们都要学会好好照顾自己。这句对那些小皇帝小公主来说，更重要！


9.We are not trying to stop you, but coming with you.

这就是使命和团队精神。五个徒弟在面对强敌的时候，选择了主动出击，其实是自我牺牲！伟大！


10.There is no secret ingredients.

Po爸这句在平凡不过的话语既解开Po心中的迷雾，亦让我明白：平平凡凡才是真！这也是最重要的！


11.Because i am THE fat panda.

此句来自Po领会了爸爸一番话后的自信宣言！不错，我就是我，一切从这个我开始！真正的自我接纳！试问：自我的任何开创不都是从这开始的的吗？


12.Internal peace, harmony and foucs.

这又回到了中华文化佛道儒文化的身心平衡上来了！中庸之道，在于内定，好奇妙啊！


后来看到的：

13. If he believes in himself, he can do anything.

Po最终明白了自信的重要性。就以这一句结尾本文吧。



综合楼下热心朋友的意见，增补如下：


2008-06-13 19:01:50 仙杜拉　　

我比较喜欢那句 

　　Just like I took it over from my father, who took it over from his father, and who gained it from his friend by playing games of 麻将！ 


2008-06-16 22:23:33 泱泱　　

i also like: 

　　there's no charge for awesomeness and attractiveness!! 

　　we should hang out~ 

（泱泱这一句实在不错，有两个朋友推荐，不过当时我没有听出来~~）


2008-06-17 02:11:43 风灵　　

最喜欢的：one often meets his destiny on the road he takes to avoid it 子欲避之，反促遇之


2008-06-18 13:13:15 四爷　　

怎么就没人提I'm not hungry呢，这是熊猫志气的一次伟大体现，这句词震撼了我一下，真是神奇


感谢AsaFinalHome的热心指错~~

2008-07-08 20:50:41 AsaFinalHome　　

纠正lz几个错误，第4和第10应该是no，不是Not 

　　 

　　然后后面大家补充的 

　　　　　　there's no charge for awesomeness and attractiveness!! 

　　 ~~~~~~~~~~~~~~~~~应该是nor 

　　　　 

　　one often meets his destiny on the road he takes to avoid it 

　　~~~~~~~~~~~~~~~one meets its 不过这个不算语法错误无伤大雅:) 


</影评>
<有用数>908</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>poorwind</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-25 00:46:08</时间>
<影评>
        胖子没有远大的理想目标，能做一个跟实际生活不一样的美梦就很满足了 。

胖子有自知之明，当狗屎运砸到自己的时候，不会觉得是理所应当，总觉得还有人比自己更适合这坨狗屎运。

胖子没有存在感，一条破裤子穿个半年也无所谓，睡觉的时候，也不会还要睡到自己的尾巴上练功。

胖子从不讨厌自己的身体，即使不够灵活也没关系，即使被捶的很惨也不太疼，关键时刻觉得自己的肚子也可以是武器。

胖子觉得没什么可以透过厚厚的脂肪伤害到柔软的内心，即便伤到了，一点饼干，一个包子，一只桃也能安慰好自己，而且不用担心身材问题。

胖子有点傻，会把没说他坏话的人就当成掏心掏肺的好朋友，会给鄙视自己的人做一碗面，会把别人的侮辱当作鼓励的另一种方式。

胖子内心什么都没有，所以他的内心是美的，一个简单玄妙其实空洞的道理也能激励到自己，胖子很容易就上进了，就像他很容易又犯懒了一样。

胖子没觉得什么事情是必要的，当了神龙大侠也可以从幼儿园一年级练起，练习功夫可以从抢包子开始，没有什么迟到或来不及或要遵循规则的的，只要开始就可以。

胖子没有欲望，不觉得武功秘籍是自己独享的，这个世界上的好东西就是一碗面，做好了之后还要分给别人吃的。

胖子没有使命感，他凑合着拯救了世界，如同他凑合着挤过两张桌子给人端一碗面，什么事情都不求完美，所以什么事情又都凑合着能做完。

当然世界上不会每天都有残豹这样的坏人，这个破世界也没什么好拯救的，所以，胖子还能给人带来一点欢乐。
      </影评>
<有用数>698</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>ROY</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-23 20:13:38</时间>
<影评>
        从熊猫的父亲为什么是鸭子说起？


难道梦工场真得已经将想象力发挥到了极致？将鸭子当作了熊猫的生父？

非也！在影片中其实已经有所暗示，鸭子期盼熊猫能够梦见面条的，但终究不是，他梦见的是功夫，这是冥冥之中的。

熊猫为什么会梦见功夫？原因只有一个，那就是熊猫在身体里本身就蕴涵着深厚的功夫基因，他的身体里不可能是汤汁。

因为他根本就不是鸭子的亲生儿子。


那么熊猫真正身世是怎样的？

猜测：熊猫来自武学世家，其父亲也是绝顶高手，熊猫在婴儿时和大龙（太狼）一样，也是被遗弃的，有所不同的是，大龙遗弃在了功夫高手（浣熊）的门口，而熊猫被遗弃在了面条高手（鸭子）的门口。大龙与浣熊以师徒相称，而熊猫与鸭子直接以父子相称了。大龙成为了功夫高手，熊猫也做得一手好面条。这再次验证了， 牛逼人在什么领域都会牛逼，有点扯远了。


我们再来看看他们两人与龙之秘籍的宿命。


还是猜测：大龙与熊猫本是同门兄弟的后代，他们父辈共同保守着龙之秘籍的秘密。

那他们为什么要遗弃自己的孩子呢？他们去哪了？死了？这样的高手又是怎么死的呢？

且看！

乌龟的身份其实倒十分可疑，这个乌龟从何而来，何以成为了举世无双的超级大师？要知道，在中国的江湖上是不可能独门一派的，如果说真的天下一家了，那原因只有一个，那就是这个高手独霸了一本超级秘籍——就是那本龙之秘籍。


乌龟自己在太极仙境偷偷练的既是这本，如此看来，龙嘴里那本空白打印纸只能是假的！

那么只有一种可能，就是乌龟杀死了大龙与熊猫的亲生父亲！


看官且合上嘴，为什么要杀？


继续猜测：乌龟与熊猫和大龙的亲生父亲本是习武的同门，是他们三人共同发现（或他们的师傅所传）了龙之秘籍，三人约定（或师傅临终所托）一同修炼。但乌龟的生理特点决定了他是比较阴险的（会缩头），一念之间起了私心，想独自成为天下最高的高手，于是起念残忍地杀害了两个同门兄弟。

无奈，两个同门兄弟有后，而乌龟寿命过长，青春期来得很晚，所以无后，这才有了后面的故事。。。


至于是谁将两位大侠的遗孤熊猫、大龙托付在鸭子和浣熊门口的呢？一定另有神秘人士，我想这个角色很可能将在续集里成为一个重要的线索，并重演当初催人泪下的托孤大戏（如果梦工场打算拍续集的话）。


现在暂且不论此人是谁。


单说他的当初的抉择：明明知道浣熊师傅与乌龟大师的密切关系，而冒险将大龙放在浣熊门口，此为一招险棋。好有一比，就是将钥匙放在了小偷的身边。乌龟肯定是知道大龙身世的。说到这里，一定会有人觉得不合逻辑，趁早杀了大龙启不是一了百了？何必养虎为患呢？


各位看官，我们此时要站在一个绝世高手的角度来看待这个问题：前面说到，龙嘴里的秘籍是假的，那真的一定被乌龟练熟以后藏匿起来了，所以他只要做一件事，就是阻止大龙得到秘籍。试想，一个人在世界上已经遍无对手，那心境必已不同常人，况且片中交代，浣熊对大龙宠爱有加，虽然以乌龟的武功杀大龙与杀只小猫无异，但为了维护他本人在江湖中的形象也不好下手，毕竟浣熊也是聪明人，乌龟为此弄得身败名裂也不值当。


其实说到底，乌龟认为，只要没有人能够得到真的秘籍，便再无人能够撼动他的霸龟地位！


回过头再来看看我们的主角，熊猫同学，他的童年显得无比草根，根本不值得一提，无奈他从小便痴迷功夫，并戏剧性地在一场乌龟策划的超级选秀中意外胜出，成为了龙的传人（不知成龙做何感想）


此时，老谋深算的乌龟大师的阴谋再次浮出水面，他当然也清楚熊猫的身世，也清楚熊猫根本不会什么功夫，但他也知道熊猫一定有着深厚的习武天赋，当他的手指向这只肥嘟嘟的熊猫时，一场本应一起联合为父报仇的兄弟之间的决斗将被乌龟导演。。。


冷汗呀，冷汗！忍了20年的老乌龟终于等到了这一刻，而且竟然是一箭双雕的妙招，为什么说是一箭双雕？对，还有那个慈悲为怀的人民教师——小浣熊干吃面！乌龟口口声声的老朋友，其实早已经成了乌龟的眼中钉。因为是他一手在乌龟的眼皮下面将大龙训练成为一个高手，虽然这并不能够成为乌龟的对手，但足已成为隐患。

所以他不仅仅策划了大龙与阿宝之间的生死对决，还希望看到一场师徒PK，至于谁死谁活，乌龟并不关心，还是那句话，只要真正的秘籍还在自己手中，谁赢都是他赢，谁输他都不输。


当然，乌龟此刻还有另外一种考虑，在这次争斗的人中，大龙依然是最有实力的，即便浣熊掌握着更多的必杀技能，但浣熊心软，那毕竟是自己曾经的爱徒，与亲子无异，二十年前不忍杀大龙，二十年后也必不忍杀。再看大龙，虽然在山顶师徒见面的时候，大龙曾想转身去找“飞龙大侠”决斗，无奈师傅再次激怒大龙与之对决，大龙不得不战；虽然在浣熊在弥留之际深情地对大龙说了“对不起”，一度使大龙恻隐，但大龙已一心想得到龙之秘籍，到了人挡杀人，佛挡杀佛的地步。所以“干吃面”定是凶多吉少。


所以，在乌龟看来，这场借刀杀人的大戏上演之后，最可能留下的还是大龙，实力与情感的纠葛导致了乌龟料想中的这个结果。那留下大龙，乌龟又有什么打算？各位看官，如果没有贼，警察还有什么用？保持自己在江湖中的绝对威望除了要有无人能敌的绝世武功外，还需要一个打不死，起不来的“悍匪”！只要和平谷的和平一日还受到大龙的威胁，老乌龟的江湖地位就一日不会被世人所遗忘。这也是二十年来，老乌龟对大龙囚而不杀的根本所在。


废了这么多的口舌，其实里面有一个始终无法逾越的悖论，那就是如果乌龟归西，这些局又是设给谁看的呢？


政治是凶残的，有时候比战争更加残酷。


因此答案只有一个：乌龟未死！他在关键时刻抽身离去，完全是阴谋使然，就是要把这个局留给这些局中人去厮杀。乌龟若不离去，他如何又能不伸出援手战大龙呢？


可惜，人算不如天算，熊猫凭借一身肥肉和天生的功夫悟性，竟然没有被大龙所杀，反而占据上风，大家在看到类似氢弹爆炸的一道光之后，以为大龙被熊猫杀了，也且先慢下结论吧。


看官，您听累了，我也说累了，但在真正的谜底出现之前，这里还有一位关键人物未做描述，这个人就是当年的托孤之人。确切地说，是当年的托孤之鸭！没错！二十年来真正在幕后与老乌龟暗战的，居然就是这位，也只能是这位！面条大王，世外高人：面条鸭王或面条王鸭！


再次收回您的舌头，且听我的吐血大结局！


当年托孤之时，鸭子还是只年轻的鸭子，亦是一位高手，但确是面条高手，恐怕和功夫不着边际，也可能不知道什么秘籍的秘密，这也是他当初他没有进入老龟视线，从而逃过魔掌的原因，不论。但托孤之后，他便知道了秘籍以及老龟的大秘密，无奈自己不懂武功也无力与乌龟对抗，只能卧薪尝胆，尽心照看他们的孩子，希望终有一日能够为大侠们报仇雪恨。


经过一袋烟的思考，鸭子终于走出前述的那步险棋，冒险将大龙送入龟口，就此一搏。另将熊猫自己抚养，教其面条绝技，不为其他，只为糊口，也不枉大侠托孤，即便不能报仇也要为大侠留得一后。


当然，更伟大的不仅如此，还记得被乌龟谴去大牢视察的那只鸭子吗？那才是真正的面条鸭王的嫡子！在将大龙送入太极顶的同时，鸭子竟将自己的亲身骨肉当成卧底，时刻监视太极顶老龟的举动，为什么？责任！托孤之责重于天那，终究有机会还是要为大侠报仇的！眼睛模糊了吗？这是什么？这就是中国传统文化中的大仁、大爱！


看官，擦干眼泪继续听我道来。


二十年，平凡，也不平凡。这二十年来鸭子无时无刻不在担心太极顶上大龙的安危，当然还有那自己的亲生骨肉。但，这个机会终于还是来了。


老乌龟呀老乌龟，机关算尽太聪明，老乌龟真的能算出大龙会杀回来吗？错！消停了二十年了，这个事情乌龟已经不能再等了，借刀杀人关键在刀！他迫不及待地要策划这场世纪大战。这里要说的是，经过多年的卧底，小鸭子早已成了乌龟的心腹之人，乌龟谴使小鸭子去牢里视察显得多么可疑，没错，还记得那片飘落的羽毛吗？那羽毛绝非意外，老乌龟很清楚，这一小片羽毛就足已让大龙逃出大牢，回来复仇。


当然，这样的安排，小鸭子之前就已经告诉老鸭子了，鸭王也终于等到了这一天。不破不立，机会从来出乱世。是时候让这不明身世的两兄弟见面了。各位看客，凭熊猫那几天的修炼就可能打败大龙吗？假象！想想大龙为什么不杀五侠、为什么不杀师傅？因为登上太极顶的时候，大龙已经知道了一切！鸭子向他诉说了整个原委，这一切都只是做给缩头乌龟的一场戏而已……



更精彩的就在续集！


在续集中，鸭子的身份将被揭穿。前传中那道氢弹光完全是假像，在那一刻，熊猫也知道了一切真相，两兄弟将连手寻找隐秘的乌龟及真秘籍。熊猫将继续发挥他的搞怪功夫，与五侠一起战乌龟！



以上纯属编造，仅供娱乐。
      </影评>
<有用数>609</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>张樾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-17 09:05:24</时间>
<影评>
        从前有座山，山里有个庙。山下有个熊猫在卖面条。

如果是王家卫，熊猫阿宝开头一定会这样冷冷的说道：很多年后，我有个绰号叫龙武士。任何人都可以成为龙武士，只要他知道如何做一碗美味的面条。

不论是什么样的江湖，总会在相似的传说中流传神秘的典籍，总会有坏人为此奔命。阿宝比较幸运，龙之卷轴上一个字都没有，只有一张像镜子一样的纸，照出胖胖的阿宝自己。每一本秘籍的重现江湖都会造就一个高手，每一个高手成名的背后都必然有另一个或者一堆高手的倒掉。自从告别了想成为科学家和解放军那样的白痴年代之后，每个小男孩几乎都和阿宝一样有过这样一个修炼成绝世神功，然后带着妞行侠仗义的理想，不过自从金庸他老人家大笔一挥的在葵花宝典上写下“欲练此功，必先自宫”这样的阴险狠毒的句子，我就对所有的武功秘籍彻底失去了兴趣，即使有乞丐在路上拉着我说“看你天资独特，是块练武的好材料”。

从某种程度上讲，《功夫熊猫》算是一部很原始的励志片，告诉我们武功可以改变命运，而且不论什么时候都应该相信自己，也要相信伙伴，因为一切皆有可能。它还是一部很难得的道德教育片，告诉我们在大难临头的时候，老师要留下来保护自己的学生，就像最后小熊猫老师面对豹子tailang做的那样。

片中所有的一切都是浓浓的中国元素，大段留白写意的中国山水画风格的场景，动画人物的造型和设计，甚至还有那shifu（师父），wugui（乌龟），majiang（麻将），binggun（冰棍）等一些你一听就懂的英语发音，这让我对其他著名中国英语词汇newbee，shabi，zhuangbi等在不远的将来进军好莱坞，甚至成为日常美语抱有充分的信心。影片中最精彩的应该还是阿宝参加小熊猫师父主办的绝世神功速成班，并开小灶的那段，充满了向邵氏武侠和成龙电影致敬的经典桥段。

其实我一向对美国佬的动画片心存敬意，不论是最初的《狮子王》，《怪物shrek》还是这部《功夫熊猫》，那种非凡的想象能力，手段独特的嫁接和外包，那是美国人为我们建造的一个又一个神奇理想的王国。好莱坞的动画片每每取得的成功，就像阿宝的鹅爸爸做的面条那样，其实成功并没有秘诀，一切的吸引，只是因为他们是好莱坞，他们沿袭着好莱坞的创造和想象。

俗话说，天行健，熊猫当自强不息。好莱坞貌似中西合璧的熊猫，却有一个美国雅痞的灵魂。看着片场外的小盆友拿着熊猫的模型吵吵闹闹，我知道不论片里片外，阿宝已经成功了，但是中国动画片和好莱坞的差距却是明显的。这样的差距，仿佛就是中国福娃晶晶和美国的熊猫阿宝。

所以国人亦当自强不息。

邓爷爷说，不管白猫黑猫抓住老鼠的就是好猫。

而在美国人眼里，不管是加非猫还是熊猫，能吸金的，那就是一只招财猫。


http://vincentzhangyue.blogbus.com/logs/23077755.html

</影评>
<有用数>463</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-10 22:00:34</时间>
<影评>
        桃李满天下，龟仙人桃树下教导熊宝宝，说了句著名的英语谚语：


Yesterday is a history, 

tomorrow is a mystery, 

but today is a gift, 

that is why it is called Present.


这句谚语最早我是从一部叫《力克千年虫》的新加坡剧集中知道的，但稍微有些不同：


Yesterday is a history, 

tomorrow is a mystery, 

only today is a gift, 

that's why we call it Present.


听说这句话来源于越南的释一行禅师，原话似乎是：


Yesterday was history,

Tomorrow will be a mystery,

Present is gift.



另外，有这么一首英文诗（可能不能称其为诗）：


Dear friends:


To realize the value of ONE YEAR

想知道一整年的价值

ask the student who has failed a class

就去问被当过的学生

To realize the value of ONE MONTH

想知道一个月的价值

ask a mother who gave birth to a premature baby

就去问曾经早产的母亲

To realize the value of ONE WEEK

想知道一个礼拜的价值

ask the editor of a weekly newspaper

就去问周报的编辑

To realize the value of ONE HOUR

想知道一个小时的价值

ask the lovers who are waiting to meet

就去问等待见面的情侣

To realize the value of ONE MINUTE

想知道一分钟的价值

ask a person who missed the train

就去问刚错过火车的人

To realize the value of ONE SECOND

想知道一秒钟的价值

ask a person who just avoided accident

就去问刚闪过一场车祸的人

To realize the value of ONE MILLISECOND

想知道百分之一秒的价值

ask the person who won a silver medel in the Olympics

就去问奥运会银牌的得主


Treasure every moment that you have!

珍惜你所拥有的每一个瞬间

Yesterday is history. Tomorrow is mystery.

昨天已成为历史.明日却依然是谜.

Today is a gift.

今天是珍贵的礼物.

That's why it is called present*!!

那就是它为什么被称作"当下"的原因.

Show your friends how much you care...

让你的朋友知道你有多在乎他们...



* present, 在英语中除了表示"当下","目前"以外,更有"礼物""礼赠"的意思。 


当然,gift除了"礼物"还有"天赋"之意。


总之，大家珍惜每一天吧。



PS.熊猫让人想起乱马他老爸


http://www.mtime.com/my/motionfever/blog/1307647/



关于《功夫熊猫》的一组数字 


※ 制作周期长达5年，台前幕后多达448人。


※ 动画人员极为国际化，分别来自美国、中国、加拿大、法国、意大利、西班牙、爱尔兰、英国、墨西哥、菲律宾、日本、瑞典、比利时、以色列等。


※ 最大场面“挑选龙战士”一幕，有多达2,306名群众同场出现。


※ 故事背景“太平谷”有多达1,478名不同造型的村民。


※ 单是制作熊猫阿宝乘“火箭椅”冲上半空一幕，便同时动用了“箭火”、“光效”、“爆破”、“烟火轨迹”等多达54个视觉特技效果。


※ 最宏伟的布景“翡翠宫”由多达88,100块组件建成。


※ 角色造型细致，“盖世五侠”中的仙鹤身上便有多达6,019条羽毛。
      </影评>
<有用数>273</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>关耳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-12 02:56:34</时间>
<影评>
        严重剧透，严重歪曲，慎入！

版权没有，随便转载 o(∩_∩)o...


中国的应试教育制度害人害己-----最近有一个叫派拉蒙的美国人和一个叫梦工厂的美国人在聊天的时候聊出来这么一个共识。


泰狼（Tai Lung）这个形象，代表的应该是一个典型的应试教育受害者吧。


瞧那意思，泰狼小时候也是个阳光灿烂的孩子，打小不幸被一个自以为是功夫高手其实是个搞手的Master Xifu给捡了回去，Master Xifu自以为捡到了一块和氏璧，而且更让人讨厌的是他还自以为自己是卞和，完了不遗余力开发啊培养啊以为能一鸣惊人光宗耀祖就是光耀自己来着，机关算尽太聪明，哪知差点误了自己性命，这个从小就被填鸭式教育灌注长大、内心里真实的想法一直被忽视的弃婴，长大之后心理极度扭曲黑暗，狂暴嗜血。


因果报应啊，Master Xifu被自己种下的恶果狠狠教训了一次，倒是仙风道骨慧眼识人的龟仙人一早就窥破了其中的因果，在泰狼后来羽翼丰满开始觊觎《龙之卷轴》的时候，他就偷偷的告诉Master Xifu：老伙计，你的那一套填鸭式教育，教出来的这个东西，只不过是一个怪物罢了，最多也就是个考试机器、或者杀人机器，没有什么慧根的。


龟仙人和Master Xifu都是靠着一些美好回忆而生活的人，龟仙人当然不会让Master Xifu当面太难堪，他低声耳语的告诉了Master Xifu这个失败的事实，Master Xifu一脸惊愕，老羞成怒，为了掩饰自己的失败，一怒之下把自己的错误归咎于泰狼天性邪恶，并把人家打入阴森大牢。


以至于在故事结尾，泰狼冲破了Master Xifu为它建造的天罗地网，并将Master Xifu一拳打倒在地的时候，终于无法遏制，竭斯底里的大声质问：“为什么？！为什么？！这是为什么呢？！是谁让我充满梦想，是谁让我练功练到骨断筋裂，又是谁否定了我的命运？我做了什么？我做的一切都是为了让你骄傲，骄傲！告诉我你有多骄傲，师傅！告诉我！告诉我！”


唉，本来多好一孩子，被害成这样。


在泰狼被打入天罗地网之后，Master Xifu开始扮演一个受害者，整天愁眉苦脸的，对后来的徒弟不冷不热，以至于后来五个弟子们都被沾染上一股阴戾之气，盛怒五杰呀，我操，盛气凌人、怒火冲天，不能吸取大师兄泰狼的前车之鉴，反而把所有的过错一并算在大师兄泰狼的头上，苍天啊大地啊，大师兄他冤枉呀。


相反熊猫肥波仔倒是一个打小就怀疑应试教育的不良少年，在他那个老爹，那只被填鸭式教育塑造成面条鸭的老爹，再次想依法对熊猫肥波仔进行填鸭式教育的时候，熊猫肥波仔就开始心猿意马阳奉阴违，一有机会马上就拍屁股走人，啊不，是点燃了屁股下面积累已久的火花一走了之，上天有好生之德，这次把熊猫肥波仔送到了睿智的龟仙人面前，幸运的一指，新生活打开了大门。


但是这时，僵硬腐朽的Master Xifu还是不明白，还故作前辈的质问：为什么？！为什么？！这是为什么呢？！


龟仙人一语道破天机：存在即为合理，除非你不再妄图左右一切。


所谓的什么好学生，不过是被你捏出来的傀儡一群而已，所谓的坏学生，不过是不想被你玩弄的那一群，没有什么终极差别，也没有什么所谓的终极杀手锏，比如什么《黄冈试卷》啊《成功秘籍》啊《龙之卷轴》啊什么什么的，其实只是一张白纸而已，在那些被你填鸭式教育出来的好学生看来，以为那是《乾坤大挪移》，遥遥仰望求之心切，恨不能像张无忌一样一日之内练成金刚不坏之身-----其实那不过是一本《干申大那多》罢了，哪儿有他们吹的那么神呀，傻逼，骗你呢。


天赋异禀的人自然从小就是眼中无码手中无剑的嘛。


真心的希望那些陪孩子一起去电影院看这个片子的家长们，好好看看电影里龟仙人和Master Xifu这段对话：


Xifu：什么？那只熊猫？.....大师，那熊猫可不是什么龙之战士，他压根儿没打算出现，只是误打误撞而已

龟仙人：没有什么所谓的误打误撞

Master Xifu：（叹气）ahaa.....对，我知道，你已经说过了，还说了两次

龟仙人：那也绝非偶然

Master Xifu：.....三次了

龟仙人：我的老朋友，肥波没法完成他的使命，你也一样，除非你不再妄图左右所有的一切

Master Xifu：妄图？

龟仙人：没错，看看这棵树，师傅，不可能是我高兴就能让他开花，而且时机未到我也不能让它结果

Master Xifu：但总有东西可以随心左右，（Xifu踢桃树，掉落一地桃子），我可以左右果子何时落地，（然后一个桃子掉下来砸中了Xifu的头）

龟仙人：嘻嘻嘻....(*^__^*) 

Master Xifu：我还可以左右种在什么地方（挖坑、然后轻功拔地而起，然后砸开一个桃子，种子掉落到坑里），这可不是痴心妄想，大师！

龟仙人：呃.....即便如此，但无论你如何左右，这种子终会长成桃树，你也许想要苹果或者橘子，但你能得到的只是桃子而已

Master Xifu：但是桃子不能打败泰狼

龟仙人：也许可以呢，只要你对其谆谆教导，悉心培养，心存信念。



最后，熊猫肥波仔不负众望，在龟仙人的点拨下，依靠自己的强大天赋和强大食欲，成为了素质教育的一个典范，练就出一身出神入化的抢包子神功，那个麦兜同学，过来认识一下熊猫肥波仔啦。


最终，素质教育和自我教育成功的熊猫肥波仔，打败了应试教育的失败品泰狼大师兄，观众们皆大欢喜。


但是同学们呐，皆大欢喜完了之后，千万不要忘记素质教育呀！


-----好吧，我看不懂的啦。o(∩_∩)o...
      </影评>
<有用数>229</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>晨光荣耀</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-04 08:07:28</时间>
<影评>
        题记：前天和一帮PhD们品酒吃大虾，白葡萄酒、红葡萄酒、aperitif、cider、啤酒都已喝罢，正面酣耳热之际，有人开谈起电影来。一位青年才俊说：“我这人啊，就喜欢有思想、有深度的电影。就是那种特深刻，看完了让你想个几天的，比如《阿甘正传》。”


对于《功夫熊猫》，我还是喜欢的，就跟我喜欢《阿甘正传》一样，这两部作品都太深刻，让人不用动脑子。所以，当我听说有人开始杯葛这只熊猫了，倒真是颇有些好奇，一只又肥又大波的憨傻熊猫，也能发表什么反华的高见不成？在我心目中，我天然地将此人lenovo成一个耄耋老者：他应该像一位深受广大人民群众爱戴的广电总局审片员一样，一双神采奕奕的丹凤眼，三尺唯美主义者的修髯，一袭明净水色的长衫，那么矍铄，那么和谐。此种审片员的原型，正可以一直追溯到著名的日本伦理审查协会。（注1）


结果，当我发现这个活动的领袖是一位正当盛年的先锋艺术家，当我看到自发地举牌上街“抵制美国怪熊”的是四川灾民，我不解，我惊讶，我愤怒，我终于发现，原来阿Q的衣钵被某位Panda Man继承，原来熊猫的大肚之中还别有天地，我知道，哪怕豆瓣上已是700条评论，上万次回复，我也依然有写一点什么的必要了。


-----------------------------------------------------



最近有诸事不可谈，不可说，唯有一只熊猫安全空降到文化话题的热点上，并让人觉得还有些须余地可神侃一番。据某媒体消息云：“由于某先锋艺术家公开抵制，使得好莱坞动画大片《功夫熊猫》在震区四川推迟上映。”前天又有博文显示，赵半狄即将创造更为伟大的行为艺术，正式起诉派拉蒙。“总局唤，半狄呼，党疼国爱，声声入天府。”参考最近的文化事件，如果有人希望评论这次的抵制熊猫运动，大可以这样摧枯拉朽的句子开头，名字自然叫做《江城子·和半狄同志》或者《含泪劝告四川影迷》。广电局是何等的威风八面，封杀观众喜爱的姜文、娄烨、汤唯诸人，犹如拍死几个苍蝇；赵半狄独自撑起的几句不着边际的标语却让他们不敢怠慢，马上执行，貌似这位艺术家真好大面子，实际上却体现了广电领导行政逻辑的严重错乱。


在去年一部电脑特效十分炫丽的幻想电影中，中国人的龙曾经在韩国人的头顶飞翔，可是低劣的民族主义电影叙事使得龙从文化符号彻底沦落为没文化叫嚣，一片混杂着讥笑和不屑的笑骂声消解了“抵制”话语出面的必要性。从不出烂片的DreamWorks，这次对中国文化元素的措置则出奇地精当，酣畅地把玩了中国的国宝熊猫和中国的国技功夫，如同是把从中国抢走的宝贝又重新插个草标卖给国人，难怪中国电影人和广电总局的受迫害神经会再次高度紧张。中国的文化资源，对于懂得开采的外人来说是个富矿，对于不知如何利用的拥有者来说却是个重负，于是最轻视版权的国民竟然开始指责别人盗取了自己老祖宗的文化版权。然而即使清高如赵半狄者，在运作他的熊猫公仔与熊猫奥运会时，也依然首先寻求西方投资者的赞助与西方观众的认可。这种文化守财奴的酸葡萄心理，与寻求西方认同的热望发生激烈矛盾，民族愤青们再次陷入了严重的精神分裂。


左熊猫，右功夫，民族瑰宝，护之死也足。马克奥斯本的熊猫显然没有冒犯中国的意图，然而，当熊猫和功夫高手的形象成为世界为中国人在21世纪贴上的新文化标签时，我们大可不必为此感到高兴。


功夫电影，和日本有武士道电影、美国有西部片一样，是中国独有的一种类型电影，从1928年史诗般的长片《火烧红莲寺》出世，到邵氏影业的勃兴，香港影坛对功夫传统的赓续，再到后来李小龙、成龙在世界范围的声名鹊起，大陆导演对功夫电影的发展改造，它完成了一个世纪之久的盛衰轮回，俨然成为了华语影坛的首席发言人。毋庸置疑，功夫片是中国文化的产物。袁和平、吴宇森，杨紫琼、李连杰等人驾幸好莱坞多年，并没有连带着让《功夫之王》里的洋人变得身轻如燕起来；这次美国人借用动画形式，才终于完成对袁和平们的颠覆。


中国侠文化，自《游侠》、《刺客》二列传始传之竹帛，授予朱家、郭解、专诸、荆轲以“元侠客”的头衔；而韩非子的“儒以文乱法，侠以武犯禁”；司马迁的“今游侠，其行虽不轨于正义，然其言必信，其行必果”，则为整个中国侠文化描下了最初的精神底色，炼制出最原始的文化表记：一、信义是游侠的最高美德，正义非其所求。二、游侠不受世俗礼法所拘，也不是专为平民服务，相反，他们常常效命于多金的政治恩主。三、游侠乐于凭个人的判断来决定是非，乐于故弄玄虚以出人意表，他们像儒者一样有自足的价值体系，形成了一种独特的亚文化参照系。四、游侠目标的特殊性决定了他们大多是单枪匹马的孤胆英雄，纵有绝世武功，个人的单薄与对手的强大也决定了他们多为亡命徒，具有表演性质的死亡常常是侠道流传于世的最耀眼勋章。五、游侠只是中国人中的另类，而不能代表他们的全体。


区分游侠身份最重要的一点可以说是第三点，即出离常轨的行为逻辑，因此游侠并不代表固定的人群，也不一定会去钻研武学，力求在身手上胜过常人。正如刘若愚在《中国之侠》中主张的：“游侠并非属于任何特殊社群，亦不具有某种阶级成分，不过是拥有若干理想的人物而已。”然而到了晚唐时期，受蓄养刺客的潮流与汪洋恣肆的社会风气鼓动，豪侠书写再次成为时尚，而侠文化中身体和意志的力量被大大地夸张与神化，“武”与“侠”二者再不可分。从“风尘三侠”和《酉阳杂俎》中博尔赫斯式的故事可见，武侠不再是以命相搏的死士，因为他们的“功夫”已经被夸大为自由往来于空间之中的魔术，暗示着他们与道家学说之间的神秘关系。作家有意抽离武侠丑陋的杀手仪容，使他们的面貌变得具有欺骗性，谁越是以少女、老者、残疾的模样示人，越是功力登峰造极的大高手。他们飘逸出尘，宛若仙人，从心所欲而不逾矩，更加强大的同时也更加虚假，遂成后世玄幻武侠类型之滥觞。


到《水浒传》，武侠叙事风格为之一变，对武侠身上所具的“流氓”和“英雄”二重气质进行了饶有兴味的探讨，流氓武者作为正面描写的人物群像第一次大规模地登上中国文学史，张扬着反抗阶级压迫的草根武学，成为人民“反贪官不反皇帝”淳朴心理的集中折射。武侠的戾气被打散，与国家和民族的宏大叙事揉和在一起；新生的白话叙事学和幼稚的草根心理学为文学供上新鲜的辞气，是那么可爱，却为此后的阶级斗争解读抛去了媚眼。到石玉昆说《三侠五义》，侠文化的语义已经有明显的变更。本来极度信奉个人主义的游侠，开始双眉紧锁、忧国忧民起来，成为专制社会中民怨的载体，平民百姓意淫强身的主要途径。游侠手中的三尺宝剑本是杀人如麻的凶器，却被阐发为除暴安良的神器。易经，八卦，五行，儒学等也被糅合进传统游侠传奇中，五鼠弟兄成为“仁”“义”“礼”“智”“信”的人格化标本。游侠的这种新文化含义与“止戈为武”的古训媾和，嬗变出无往不克的中国弥赛亚形象。然而，石玉昆口中的玉猫、妖狐、五鼠形象，原型来自其恩主礼亲王家中挂着的钟馗画、兰花、玉猫摆设以及家中的老鼠，与真实历史人物无关，也不能作为武侠天性具有深邃哲学气质和道德情操的任何佐证。


到此，政治话语机智地融入了武侠话语，从流氓叙事的缝隙里，见缝插针的政治笔墨大展机锋，为侠义叙事最后完全转化为官僚人物的颂歌埋下伏笔。游侠们不再是放荡不羁的一群谪仙，而是随包拯一起裁断疑案，随颜查散一起镇压叛臣，成为依法持刀的新型官僚。大批峨冠博带的官僚人物出现在侠义母题的现场，最终成就了一场声势浩大的膜拜清官运动，预示着官方叙事开始从市民主义的传奇中夺回权力。当武侠沦为官方行政力量的补充时，清官身边的侠客自然可以是维护正义的力量，而暴君身旁的武者也同样可视为暴政的帮凶。这样的武侠人物所捍卫的可能仅仅只是一种道德救世主的权利幻觉，因为所谓“清官人格”早已被政治学证明为漏洞百出；相反，武侠本身的文艺气息为专制政权提供了一层面具，令其更加模糊而难以分辨。鲁迅盖棺定论道：“终于是奴才”。


20世纪5、60年代，梁羽生、金庸在香港的作品号称新派武侠，实际上并没有变动由《虬髯客传》和说书人们拟定的武侠文化基调：政治、女色、玄奇开始更大规模地污染淳朴简约的游侠原型，并迅速蔓延到由其小说改编的影视作品中。粗犷、自由、狂狷的中国侠客从此戴上欧洲骑士道的面具，他们与女性之间保持着不清不楚的关系，一生苦苦维系的是宗派和面子的重负。相比起来，与其“倾奇者”人格相得益彰的古龙群侠才更像原初概念上的武侠，也更像现代意义上的“小说”。在他较用心的那些作品里，人的思想不再是平板一块，而是自由地选择善恶而不觉羞耻；与对手的交锋只是一瞬，与人性弱点的交锋却是一生。有赖于古龙，“不轨于正义”的“有若干理想者”重现读者眼前，古代游侠的气质部分地被修复了，可是面貌和技艺依然没有被修复。梁羽生以激进的革命者气质、金庸以优游的儒者气质写侠客，为中国游侠注入强健的新生命，却也离他更远。


对研究多民族国家颇有心得的Benedict Anderson在论及民族主义和身份认同时，主张民族主义的基石乃是一个“想像的共同体”（imagined community），最近又提出民族主义是放逐后回归的一种省悟，这种回归具有时间、空间、文化三重属性，提供给回归者一个归宿，并在重新体认此归宿的过程中寻找将来的可能性。金庸处于始皇之后的又一个文化大灭绝时期，对礼崩乐坏的现实深感忧虑，遂改造游侠精神来统合四海华人对中国文化的认同感，激发华人对中国文明的积极想象，在中国历史的时、空、文化三轴上穿梭裕如，意图为离乡背井多年的侠义道和华人心灵建造归宿，其积极意义自不待言。可是，这种想象力却很难为中国文化的未来寻找机遇，因为侠义二字对中国文化气质的归纳实在太少太少，更遑论以此二字为中国文化提纲挈领。看金庸小说，历史名人如达摩、李白、岳飞、王重阳、丘处机、陈近南，甚至阿凡提，都成了武功绝学和武术宗派的开创者，仿佛只要是伟大的中国人就一定是武林中人（后世卒有“铁拳无敌孙中山，军道杀拳周恩来”之笑谈）；不管身处庙堂之高，还是江湖之远，不管是僧还是尼，儒还是道，统统可以成为武功高强的侠客。金庸以游侠气质泛化中国人的文化气质，令王朔等人深深警觉。可是缺乏优秀通俗文学的中国人沉迷于金庸编故事的能力，群起批驳王朔的真知灼见，使中国人即武侠的想象确立了它广泛的大众根基。


根据安德森的观点，国族社群的同一感本来只需要通过宣谕血缘归属神话来完成，但是当这种血缘归属涉及国族想象的道德面向时，物质基础和传播科技对铸造国族认同也变得重要起来，因为它直接扩展了人们在时间和空间上可以想象的维度。在这个维度中，即使人们素未谋面，但社群的休戚与共感觉仍然可以借由媒介型塑出来，冲击着由经典文本构成的国族认同模式，可是这种塑造力有失控之虞。在金庸作品影响下的武侠影视制作，达到了它的全盛时期，以电影这种感染力强烈的文艺叙事，将黄飞鸿影片以来的民族想象拔高到不可思议的程度，使得中国人—武侠的文化模型流传深远。


王朔炮轰金庸的时候，我还在上中学。那时候的炮轰很有气势，不像现在，说一句某作家的作品“文笔差”就成了炮轰。当时，没有看过王朔一字作品的我，也曾经跟风骂过他，现在回头再看这样的句子，却感到其中深刻的批判力量：“我认为金庸很不高明地虚构了一群中国人的形象，这群人通过他的电影电视剧的广泛播映，于某种程度上代替了中国人的真实形象，给了世界一个很大的误会，以为这就是中国人本来的面目。都说张艺谋的电影歪曲了中国人的形象，我看真正子虚乌有的是金庸。”


回望与在《明报》上奋笔疾书的金庸同时期的大陆，包括武术在内的文化植被在文革中被涤荡一空；还珠楼主郁郁而终，武侠小说销毁殆尽，少林寺里空空荡荡，唯有几个仰看昏鸦的老僧，祖国大地却遍地都是武斗家，这可能是中国武术文化史里最匪夷所思的一幅图景。游侠文化中所蕴藏的流氓罪恶因子，与毫无人性的酷刑文化一起，开始全国性地借尸还魂。借由最高领导人的类比和阐释，统治阶级的暴力美学与古典小说中的侠义叙事竟然琴瑟相和，合奏出一曲长达数十年的、赞美构陷和迫害的黑色乐章。经历这无数次文化事变，侠文化的基本语义，以及它在中国多元文化体系（polysystem）中所居的地位，已与当初相去云泥。这样天不怕地不怕的武斗家形象，恐怕大多数中国人都是无论如何不愿再接受和认同的。


到张艺谋拍功夫电影，游侠的历史语义又一次遭遇大的篡改。张2003年拍摄《英雄》，不仅标志他自己完成了由艺术电影导演到商业动作片导演的角色转换，也标志着功夫片类型从庸俗到媚俗的完美切换，最终被纳入强盛的国家主义语境，像宋江和他的流氓勇士们一样，被招安了。被有意打扮得阳春白雪、玄奥莫测的武侠文化，不仅充当了招徕洋观众的“东洋镜”，也充当了强权杀人的行为遮羞布。从此以后，借助高效率的商业——文化二元逻辑生产线，一部部大陆武侠电影被以相似的模式和成本制造出来，被政治生态和滥情修辞学精心洗礼的武侠人物，成为大众娱乐帝国里炙手可热的新产品。如同被招安后的天罡地煞108星一样，文化招安给功夫片带来的绝非更加华丽或清晰的生命，而是武侠文化内在逻辑的彻底漂白和洗净，与其他商业电影中的虚构形象一样，沦为大众欢呼拥戴却十分陌生可疑的角色。


与此同时，功夫本身用以意淫的一面被商业文化无限放大，看看中国队在世界杯预选赛的表现，再去欣赏《少林足球》，就能很好的认识功夫与电影的结合所产生的这种新颖的公共文化效能。我相信中国的武学有异于其他民族武学的地方，但肯定没有达到蔑视引力定律的程度；在空中飞来飞去的电影演员不应该叫做武侠，而应该叫杂技艺术家。功夫电影中幻想的一面，煽动观众的文化自大心理，压倒了作为文化现象的功夫所应具有的话语空间。其实，武侠电影中出格的幻想恰恰揭橥了现实中的中国人与他们梦想之间的遥远距离，以及对不能用其他手段抹除这段距离的深刻焦虑。


现代武侠小说淡化“招”的威力，强调内功的重要，书写正邪立场对武功修为的影响。小说中，真正为国为民的大侠，都具有深厚的内力修为。内功是道德力量的隐喻，小说作家们“向内转”的写作嗜好，体现了他们希望在武侠中重新寻找儒家高尚文化品格的自信与尝试。讽刺的是，中国大陆最有名的两位气功师，以中华文化为幌子，在全盛时收徒无数，俨然武林大帮主的派头，甚至想与“天子”分庭抗礼，华山论剑，最后却全部携家逃亡美国，一个住在那里，一个死在那里，一生都背负着民族败类的标签。


李小龙在谈到他理解的武术精神时说：“欲能在武术中有所启发，意味着能破除‘真知’与‘真命’的障碍同时能无限地发展自我，无限地扩展自我。截拳道就是精神与肉体的有机结合，其表现形式是精神驱使肉体突破极限。以无法为有法！以无限为有限！”


“只有想不到，没有做不到”，在大跃进里是笑话，从华盛顿大学哲学学生李振藩口中说出就是哲学，而且还是有中国特色的哲学。同样，李宁的“Anything is possible”是假大空的广告辞令，而熊猫若有所悟地说：“If he believes in himself, he can do anything”，观众却顶礼膜拜、奉为经典了。我相信，不管是对于中国人，还是其他地球人来说，“相信自己”都是陈词滥调，探不到人类的心灵深度，不值得为它喝彩。这样泛泛而谈的感言不能开拓人的哲思，却可以保证在不同文化背景的受众中进行商业运作的绝对安全；《英雄》能以统战背景化用和平诉求，让整天念叨“手中有剑心中无剑”这句咒语的始皇帝继续他“委屈”和“不得已”的杀戮，御用影评人自然也可用和谐社会原理化用《功夫熊猫》里的peace，虽然它一边念着这个词，一边熊掌就招呼过来了。以“和谐”、“自信”来概括包括武侠与功夫在内的整个中国文化的精神，实际上是偷换概念，也等于承认中国没有独特的文化。中国哲学精神，对于好空想、好走极端的现代武侠传奇来说，是不可背负之重。


断言功夫中存在哲学思想，也许永远只是赢得顾客微笑的手段而已。少林方丈释永信在被问到出售少林秘籍的动机时曾回答：“我们不是为了经济收入，少林寺的门票收入已经完全足够僧人的开销，我们是为了光大佛教事业。”用在世界各地推广高价武学培训的他，比一比在世界各地宣讲佛教义理的达赖，就能看出这言论是那么脆弱苍白。


那些占据着小说和荧屏的侠客，是那么风流倜傥，可是我们何尝成为过他们呢？


在文化原创时代一去不返的后现代社会，艺术的使命变为对原创性经典的戏仿、反讽、颠覆与解构。侠文化本来是一口装满食物的大鼎，可供许许多多的人取食，然而成百上千年来，不停有人把自己的餐具伸进来，总想要比前人吃得更多，吃得更好，还想吃出一番美食的哲学来，不顾这口鼎中的食物早已因为众人消化液的污染而腐坏变质。加州的电影沙皇们，以文化上位者的威严姿态，大大方方的从世界各地的文化与传奇中取材而烹，将它们统统料理成美利坚口味的动画大片，用“和平”、“自信”为开胃点缀，迫不及待地把成品打入快餐文化的滚滚红尘，愉悦不同国籍和阶级的受众，体现了资讯自由主义时代电影语言的强大弹性。文化，是消费时代的最大商品；同步进行的全球化（globalization）和本土化（localization），完成了这个文化营销过程。可以想象，像熊猫和功夫这样明亮显眼的文化符号，迟早要接受同样的调教。在经过阿甘式叙事模式和CG技术的改造之后，熊猫与功夫成功完成出口转内销的过程，成为全球化时代文化经济的新范例。然而，不管这“美记”的汤是凉还是热，里面熬的几乎都是同一味催人向上、逗人发笑的药。


其实中国人并不需要西方人来教他们如何上进，因为处在原始资本积累阶段，早出晚归，勤勤恳恳的中国人，已经比大多数追求生活享受的欧洲、澳洲和北美的上班族辛勤得多，他们并不能像肥波那样得过且过。也许马克奥斯本深谙中国观众中间很多都是朝九晚七，面朝电脑背朝领导，背负股市、通胀、天灾三重大山，急需放松神经放下智商的人，以及赵半狄这样的无智慧者，因而以愚拙的熊猫来歌颂他们吧！


《圣经》中的保罗曾强调愚拙的重要：“你们中间若有人，在这世界自以为有智慧，倒不如变作愚拙，好成为有智慧的。”他说的愚拙也许类似于虚怀若谷，以腾空了杂念的心来接受信仰，却为后世开出一套愚拙的力学。因此，美国动画电影的密辛仍可以归根结底到王朔这里：无知者无畏。甚而至于美国人还把这个意思放大了一下：无知者无敌。《功夫熊猫》的主角肥波，愚蠢，懒惰，不求上进，必须依靠对口腹之欲的想象才能发挥力量。这种理直气壮的白痴形象，与中国和日本大巧若拙的人物形象迥异。日本漫画中的热血主人公，虽然大多行事马虎，具有天然性格缺陷，却总有天纵英才的地方，对世理的愚痴正是他们专注于更重要事业的象征，类似东正教的圣愚。这种“愚拙”和“大智”之间的落差打磨出耀眼的人格魅力，也使得人物成功之路的逻辑通顺。回顾肥波，从偷窥“武林大会”到受封“神龙勇士”，从武术白痴到领会“巫师指”奥义的转换叙事，是剧情最苍白的链接点，除了运气和非理性因素，很难解释它功成名就的原因。


这只奇异的熊猫，诗意地栖居在云和山的彼端，古老中国的某个神秘角落，为悠久文化的磁力所吸引，能够像昆仑奴一样跃过高墙另加高空一字马，但它依然只是一只呆板的化石而已。我们要大声地说：我们不是那只功夫熊猫。


有人说，不过是个商业电影里的商业形象，何必太较真？那么我想问问，西方人心目中真正的中国人是什么形象？有没有什么西方作品反映了不商业的中国正面形象？不会功夫又不像熊猫的我们究竟是谁？


有人说，中国人是勤奋的，可是他们也像肥波一样，认识到勤奋与成功很多时候并无关联。人情、关系、名号的重要，使开后门、走捷径成为大多数中国人梦想的成功手段。中国人是爱国的，却也像熊猫一样惯于向社会和环境进行单方面的索取，在大量出口产品以维系国家面子的同时消耗着更大量的能源。受制于政治和文化的特殊性，中国人长期困居他们称为“天朝”的国土，像熊猫一样对生活环境的要求相当高，不愿意冒险。即使到了海外，他们也大多数时间只与本国人交往，而不是寻求融入他者的文化。


以上诸条，也许是对熊猫形象的过度阐释，却自有其文化脉络和启发意义。而现代武侠所孕育的另一重语义线索，则从火炬传递之后慢慢体现出来。


很难想象一个信奉无神论的统治阶级会下大力气保卫圣火，这个光明神学的古老隐喻。圣火犹如《功夫熊猫》中的龙卷轴，或明教的圣火令，本身没有任何价值，然而它暗示的古代巫蛊力量与中国统治者的王道政统构思相结合，编码成武林霸主—东亚领袖的宏远想象。熊猫打开卷轴，那满篇写的不是除暴安良，而是一张平凡、臃肿的自己的脸，竟能使他悟到唯我独尊；中国举办奥运，也未必是想着迎八方来客，面对一张粗糙、疲惫的落后的脸，依然可以自命不凡。然而，看似意料之外，却是意料之中，现实击碎了中国人寄予圣火之上的复杂想象力，除亚洲少数威权国家之外的世界几乎对圣火抱定同样的不欢迎态度。只有物质产品输出而没有文化和价值观输出的中国尝到了良好自我感觉破灭时的沉重打击；而被西藏事件、汶川地震及地区骚动弄得目不暇接的国内媒体也不再关注圣火，标志着圣火神话叙述者的颓唐出局，和中国加于奥运之上的政治抒情的重大挫败。这一次我们的熊猫没有成为神龙勇士，中国也似乎很难再自信地夸口说：“天朝德威远被，万国来王”了。


然而，从身手不凡的护火卫士，到欧洲街头掩盖着藏独旗帜的红旗，再到首尔街头的鸳鸯腿，功夫完成了它在中国现代语境中的语义圆环；卫士—红旗—飞腿，呼应着武侠—帮派—功夫的三大要素，构成了新式暴力美学的三位一体。而鲜明的善恶二元论、帮派情怀、受害心理、强烈排他性和尚武精神构成了新民间武侠气质的文化索引。物质产品出超而精神产品入超，难以以礼和理服人的中国人，只能在手持赏善罚恶令的幻想之中，以身体力量作为对抗异议者的唯一手段，这一切都呼应了任不寐在评论《英雄》时所说的：“武打与其说是一种精神文明，还不如说仅仅是一种生存之道，而这种生存之道在今天的视野中并非民族的荣光，毋宁说是一种民族缺陷。”更契合前面王朔所说的：“会些拳脚，有意见就把人往死里打，这不是热血男儿，也与浩然正气无关，这是野生动物。”


最近受到国人青睐的抵制逻辑与此相似。赵半狄说：“好莱坞是这么一个地方，它的气质和价值观会产生大量莎朗·斯通这样的人物……好莱坞是这样的地方，它愿意含情（默默）地为莎朗·斯通们的傲慢，虚伪和邪恶鼓掌。只有在道德缺失的好莱坞，莎朗·斯通才会因道德缺失而人气高涨。”在这段简短的发言里，赵不仅体现出文笔的恶劣，也体现出令人惊讶的文化偏见和妖魔化倾向。将发表不同意见的他者皆看为流氓和不道德的象征，把政府行为和民间态度混为一谈，体现了文化专制体制下人民简单的善恶二元逻辑。陆川批驳赵半狄的文章里很重要的一点，就是他指出应把美国电影人和美国政府区别看待。韩寒有句名言：“我们能够统一思想，人家统一不了，这也就是西方世界普遍比较落后的原因。”


赵半狄之流执意扮演政治伦理的民兵，把一部动画片上升到民族主义的高度，然后吁请国家威权出面，这意味着他的民族想象已经完全失当。在其他中国人的心目中，圣火和电影首先是一种维持民族脸面的政治工具，而评判电影的标准，并非是它达到的技术高度，也不是自信精神在改造普通人时发挥的巨大动能，更不是空白龙卷轴所营造的复杂心态，而仅仅是它的民族主义立场。像侵蚀游侠叙事一样，意识形态眼光深深嵌入包括电影批评在内的任何文艺价值讨论。《功夫熊猫》没有借先进的美国技术，兜售西方的民主自由，丑化中国的传统文化，仅仅是因为它如此优秀，吸引了大批国人为它买单，出身不好，与莎朗斯通和史皮堡有一丁半点联系，就引来好事者煽动民族怒火，召唤行政铡刀，证明某些身板刚刚硬起来的中国人，罔视共存共荣的现代游戏规则，依然秉承势力范围此消彼长的帮派逻辑，迫不及待地要向假想敌试验拳头的力量，抵制逻辑已经降到了历史最低点。


赵半狄昏聩的另外一点，是他有一种井底之蛙的虚妄。在博客里他写道：“我们的快乐不是好莱坞给的！我们真心的快乐会感动全世界！”缺少高质量的文化消费品的人民，用什么来快乐？由海量的文化碎片和文化垃圾建构的娱乐帝国，其结果必定不会是全民得到“真心的快乐”，而是在全世界的冷眼中娱乐至死。今朝有酒今朝醉的游侠很好地代表了这个形象。像不能脱离竹林生存的熊猫一样，中国人在逐步陷入自给而不能足的生存困境。


获得奥运申办权的那一刻，中国人看到了改善自己形象的好机会，却没有意识到他们首先需要面对更多双眼睛对他们当前形象的关注；奥运火炬的云纹纸卷，很难包住国内矛盾交织之“火”。在法律体系不完善、言论自由不普及、官民力量差距悬殊、游行抗议程序难以启动的中国，一些地区民众的冤屈也依然需要通过武力来抒发。其中的许多情况，也许中国人自己看不到，西方人却极为关注，长此以往，狭隘好武的中国“游侠”形象将取代谦和文明的中国“儒士”形象，成为西方贴在中国身上的文化标签。欧洲音像店里不乏中国电影，唯有功夫片最畅销；欧洲书店里也不缺中国著作，达赖的大作最红火。中国作为新兴“帮派”的声望与日俱增，而中国政府和民众的判断力和公信力，却在西方世界眼中每况愈下。校正西方这种恶劣的文化想象，已经迫在眉睫，这正是陆川指出的建构灵活有效的对外文化宣传机制的迫切性，可是起决定作用的，依然是我们如何投入一个重新树立文化纲领和人格榜样的过程。


John Titor曾预言：中国将取得21世纪的世界霸权，可是她积聚数千年的文化将长久地堕落。当中国人支配越来越多的财富之后，将学会用代表自己的眼睛去看世界，这样的一天迟早要到来。到那时，也许我们能够拍出《赫克贝里·芬》、《米老鼠淘气三千问》、《少年华盛顿》等动画大片来行销美国。可是，要成为真正的文化领袖，只能取决于我们能否用真实的视角看待自己。当前的中国传媒和文艺，既不能充任了解西方世界的千里眼和顺风耳，也不能成为自鉴所失的明镜，为中国人在对自身历史和文化的敬意与扬弃基础上构建有建设性的身份认同构成极大障碍。《功夫熊猫》电影中宽仁而衰老的师傅大师、正义而悲情的五侠、刚勇而暴戾的雪豹、善良而懦弱的鸭子，和我们都不相似；而肥硕，无知，无礼，易怒，短浅，却最终折服天下的熊猫究竟是不是对中国人的现代隐喻，还有待时间的证明。然而，将中国人称为功夫无敌的熊猫，远非一种称赞，必当引起我们的深深自省。



注1：参见
http://club.pchome.net/topic_1_15_1291122__.html

</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>协奏</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-23 22:29:11</时间>
<影评>
        说这是一部励志片，那就理解错了。


整个片，都在说英雄。有正有邪。


邪恶的英雄，为了养父而拼命练习，最后却还是令养父失望，使得他完全丧失了自我，迷醉于一种不可能完成的欲望中，最后的悲剧，是由多个人酿成的，包括他自己。他之所以不能成为龙武士，就是因为他被太强的我执迷住了灵魂。


5个侠客，虽然各有各的性格，但是都完全逃脱不了大师兄的阴影他们的武功真的不如大师兄么？真的五个人打不过一个人么？原因很简单，他们在心里都惧怕大师兄（因为大师兄才是师父的全部），他们之所以能够贸然出动，其原因也是如此，只是想向师父证明，其实他们更值得师父信任。所以，当大师兄使出师父没有教过他们的秘技的时候，他们全部崩溃了，完全没有招架之力。


师父的性格过于急躁，而且往往处理问题非常肤浅，不像一个稳重的武术大师。所以，即使他是老乌龟的单传弟子，老乌龟也不会让他成为龙武士，他和他的养子一样，都有弱点，不过他的弱点是善良，而他养子的弱点是自我膨胀的欲望。


老乌龟是这里最接近神的生物，他基本没有弱点，而且在找到继承人之后，圆满的结束了自己，从这一点上看，他确实对师父不放心，熊猫到了之后，他才敢放心的走。


好了，说到熊猫了。熊猫在这里是一个货真价实的英雄。在一个鸭子、兔子和猪的世界里，他是一个熊猫。


鸭子代表什么？空谈。

兔子代表什么？懦弱。

猪代表什么？愚蠢。


熊猫是什么？虽然外表朴实，但是却身藏杀机。虽然是素食主义者，却暗藏着凶猛。


影片没介绍他的出身，并不代表他没有出身。鸭子、猪、兔子能生出熊猫么？很明显，他是一个外来的人（至少是外来的人留下的）。


他拥有一个英雄所应该拥有的东西。勇气（即使是他这样的门外汉，他也敢于向大师兄挑战）、智慧（无论是做菜，还是是悟道）、坚韧（无论受到什么挫折，都可以坚持挺过来）、顽强（打不死的小强精神），最重要的一点，他还有运气。


他有先天的优势，又有后天的调教，更重要的是他有悟道的基础，所以在他老爸告诉他面条配方的一刹那，他就悟到了。


其实武功不分高低，重要的是把自身的潜能发挥出来。他生来就是一个英雄，他打不跨，他有他绝对无法战胜的优势。他所需要的，只是领悟到这一点。


看完这些，谁还能够说这是个励志片呢？英雄也看出身。甚至在你努力之后，你会发现，你的努力只会指引着你向邪路走去。


最重要的，是领悟和顺其自然。师父如果不是过度的期望，就不会造成养子的悲剧。大龙如果不是过度要强，不会得到最后的下场。


如果你是一个做面条的，那就好好的做面条吧，不要考虑去做豆腐。


如果你是英雄的话，甘心去做面条也不是错，也许你只是缺少一个机会。


老乌龟那种大仙，想都不要想了，活到那种天人合一的境界，对人来说未必是爽。天人合一只是说说而已，真是得活到一定岁数（一千年？）才受得了的。
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>方头狮小姐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-26 00:22:23</时间>
<影评>
        很早前有个新闻颇为震撼。说是一个业务员，因为自己手机的彩铃是“我就不接电话”结果惹毛了顾客，引得自己也被FIRE掉。记得当时那篇报道的主笔记者给予的评价是：不懂幽默的中国人。


我们都说，自己是巍巍中华，人多地广度量大。可偏偏碰见一些没什么大不了的事，就总有那么几个“揭竿而起”之人，吵吵嚷嚷，喋喋不休，好像这个世界就他们正经，就他们NB，好像这个世界到处是污垢，而他们就是大义凛然的救世主，或者说，清洁工。


有时候我真想说一句，您自个儿爱不爽回家不爽去，到外面折腾个什么劲哪～


发了这么一通牢骚，主要还是针对那些莫名其妙抵制《功夫熊猫》的人。说真的你们真的是莫名其妙。


又或者，在我看来，纯粹是吃不了葡萄说葡萄酸，更是基于嫉妒的小肚鸡肠上爆发出的鸡蛋里挑骨头。


说真的，特没劲。


在我看来，这部影片是好得不能行的。


最妙的就是，影片把中国文化与美国式的幽默糅合起来，而且居然糅合得那么好。


音乐场景什么的全是中国风这个我就不说了，谁都看得出来。但影片里有那么几个中国得不能再中国的地方，真的让我特别感动。


1、"the great Wugui" "Master Shifu"，更有影片中的汉字符号，特别是其中有个镜头，禅灵鹤在练习毛笔字，禅。


2、Po家的那个面条店，是怎么来的？是Po爸爸的爸爸的爸爸从邻居那打麻将赢过来的。


这个片子我下载下来看了两遍，昨天又专门跑去华星看了IMAX版，一共三遍。第三遍我才明白原来那个词是Ma Jiang。说真的我特激动。这是个中国得不能再中国的事。


3、龟仙人悟道、创立武功时的太极八卦图


4、用筷子夹饺子（或者该说是包子。。。。）的方法来练功


5、最关键的一点，最高武功秘籍其实什么都没有，就是挖掘你自己的潜力——这是太中国式的哲学了。。。。。。


说真的这些一个又一个的细节，让我真的觉得看这部片对我是个太好太好的享受。


因为我想要练口语练听力，所以我更喜欢看地道的英文片。

但因为它取材中国，所以我想要看到一部地道地阐释中国文化的片子。


它都达到了。而且我真觉得，国内制作不出这么好的片子。


所以，那么一些人就嫉妒了。但永远别忘了，嫉妒就是承认别人比你强！看到自己的文化被别人给表现了出来，伤心吧，心痛吧，难过吧，郁闷吧——所以就嫉妒了，所以就抵制了。


不觉得很傻很幼稚吗？


说真的我看了这部片子以后真的很佩服那位美国导演，他从没来过中国，却将中华文化的精髓揉入其中。


而我更开心的是，我们的文化，正被遥远的太平洋彼岸的一些人，那样细致地理解着。


当然其中唯有一处让我有些遗憾——显然的，对美国人来说，包子和饺子都是dumpling，哪个都是莫名其妙地揉进了馅儿，充满着美味和神奇。


对于这一点我依然觉得想笑——这是不是说明，这部电影再怎么说，也还是美国人拍的呢？！～


呵呵，有种天真幼稚的快乐感觉。


是的，快乐。这部影片，给我最大的感触，就是快乐。


而更让我惊讶的，是制片人的用心。


在华星，我第一次下定决心等影片完全结束才离场。于是，终于看到了那么长的片尾，和那么巧妙的最后……


他们那么精致。


我不得不说，真的，很感动。


——其实，有些时候，有些事情，真的不用想得太复杂。简单的快乐，或是简单的不喜欢，都是生活方式的一种。


当然，我不敢说，这部影片背后绝对没有什么更隐含的深意。之前有一篇评论，就把其中的动物形象都与国家进行了对应。我觉得挺有意思，仔细想想也觉得挺有道理。而那个黑豹的名字是“太郎”，也让我不禁偷笑。


但是那又怎样呢？


或许这也是美国式的幽默之一呢？


很多时候，对于一些商业大片，或是搞笑剧情，我们就简简单单乐一乐就够了。想得太复杂，不会觉得累么？


对于一个国家的评价，对于一些事情的想法，又怎么会只因为这一部影片有什么天壤地别的颠覆？


如果，他本身是反华的，如果一些势力本身是不怀好意的，那么再怎么粉饰也没有意义，又怎么会差这一部影片？


记得一句很经典的话，相信大家都听过：难得糊涂。


而现在，我也想加一句：难得一乐。


有些时候，幽默点，傻一点，没什么不好～
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
