<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>猛龙过江 猛龍過江</电影名>
<年份>1972</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2191163236.jpg</封面>
<导演>李小龙</导演>
<演员>李小龙 / 苗可秀 / 查克·诺瑞斯 / 魏平澳 / 黄宗迅 / 罗伯特·沃尔 / 黄仁植 / 金帝 / 刘永 / 小麒麟 / 玛丽莎·隆戈 / 陈福庆 / 乔恩·T·巴恩 / 约翰·德比希尔 / 占占士 / 林正英 / 朱塞佩·马罗科 / 安德鲁·摩根 / 聂安达 / Homan Tapsell</演员>
<简介>痴迷练拳的唐龙（李小龙 饰）不远万里来到罗马帮助深陷麻烦的陈清华（苗可秀 饰），因某大老板（Jon T. Benn 饰）看中了清华饭店的地皮，为逼其就范，派流氓日夜骚扰。阿龙一分钟就撂倒了四名流氓，后又收服了饭店众伙计，打晕了埋伏在公寓的枪手（Homan Tapsell 饰），制服了大老板及其十余手下，救回了被掳走的清华。贼心不死的大老板从美国请来空手道高手Colt（Chuck Norris 饰），并将阿龙诱骗至斗兽场……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>丁酉戊戌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-27 19:33:31</时间>
<影评>

    《猛龙过江》是李小龙自编、自导、自演的一部动作电影，本片的经典桥段当属影片的结尾部分。在结尾的决斗地点是罗马斗兽场，在历史中，罗马斗兽场是角斗士和动物搏杀的地方，是提供给观众以及贵族的娱乐场所，他们把角斗士当作动物一样看待，将他们锁在牢笼，和老虎、狮子搏斗，而在本片的结尾决斗中有一只猫在观看人类搏斗，这在片中起了一个明显的反差。李小龙选择这个地点拍摄决斗，很明显是刻意为之。


    片尾的决斗，李小龙扮演的角色——唐龙（顺便说一下，李小龙在《猛龙过江》的剧本手稿中有注释，为何主角叫唐龙——唐朝是中国强盛辉煌的朝代之一，而“龙”也是中国特有、最具代表性的神兽），他与罗礼士扮演的角色之间的对决颇有一些“高手对决，惺惺相惜”的形式。他们之间的决斗并不是胜负的冲突，也不是利益的冲突，是尊严之间的抗衡。而且片尾的决斗中，李小龙他本人就部分诠释了对格斗的理解。
    李小龙认为，真正的格斗不是在于武术的派别，也不是胜负的问题，而是在于格斗的过程，胜负只是一个结果，重要的是格斗过程中使用全力与对手搏斗，就是真实的表达自己，同时也是在尊重对手。所以李小龙对格斗的理解是，格斗可以是一种交流方式，只不过是一种残酷的方式。格斗将人与人的距离拉近，但讽刺的是，这种方式也很无情。
    影片结尾，罗礼士在决斗中由于过度紧张逐渐处下风，直到他的手臂和膝盖被折断，唐龙示意不需再继续打了，因为他的对手已经残废，而罗礼士仍想站起来，试图继续和唐龙搏斗。其实他并不是想继续和唐龙搏斗，而是在求死，因为他已经残废，这样活着只是一个耻辱；最后罗礼士大吼一声，冲向唐龙，是在请求唐龙杀死他，最后唐龙不得已只有成全了他。接着镜头是唐龙的面部特写，那种神情，是一种无奈。最后唐龙把他的衣服盖在他身上，是在表示人不应该像动物那样死去，同时也是为了作为他的对手表示一点尊重。
    在本片，李小龙直接阐述了他对武术搏斗的理解，以及面对现实的无奈。影片中不止一次出现枪支，这就是李小龙对现实表达出的矛盾：武术在现代武器的时代，也将面临没落。
    这部影片在当时来说，打斗场面和表达的内容都完全超出了那个年代，在那个年代，世界上从来没有像李小龙这样的动作片。他的电影不仅影响后世，也将永远载入电影历史。我们如今看的动作片基本上就是由李小龙而来的。
    李小龙的个人魅力就在于，他是具有武人文相的古风特质的人物，但可惜他英年早逝，截拳道也未完善。李小龙曾说，取名“截拳道”，是一件后悔的决定，截拳道不是一个武术派别，只是一个称呼。这是一门集各家之长、用于实战、自卫的技击术。
   “没有最强的武术，只有最强的武者”，武术修炼在于个人，而不在于武术的类型或武术派别。

    “以无法为有法，以无限为有限”，这句话本身就具有哲理性。即你如何去理解这句话都是合理的，关键在于你能否将学到的东西，得到更多启发，并使它成为你自己的东西，这是截拳道的基本理论。确切地说，截拳道并不是一门武术，只是启发你去学习各家所长的理论，故而截拳道没有固定套路，不受规矩所限制，与敌人对打时，要以敌人的变化而变化，就像水一样。

   李小龙虽然是以武术家身份被世界所熟知，其实他的一生，始终是一个哲学家。若李小龙不去世的话，他现在应该会成为一个类似哲学家的电影人。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>魅力之源</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-11 16:39:46</时间>
<影评>
              在我大二到大四的三年时间里，几乎每周都会看一次的电影。情节、演技之类的自有影评人说道，每一个搏击动作都值得一看再看。

      第一次出手“小龙问路”、“大龙摆尾”，一瞬间近乎抽动般调动起全身的力量，这才是鞭腿。喜欢鞭腿的人，可以尝试，真的比其他教科书上的鞭腿来的有力。接着另一对手上来，对方一个刺拳，李小龙微微一闪，对方再一个刺拳，李小龙闪的幅度更小，而在对手收拳的一瞬间，李小龙出手了。这才是格斗高手，躲闪控制幅度，不必要的体力消耗尽量避免，同时判断清楚了敌我的速度，所以对手再次出刺拳时，李小龙马上找到了对手收回时露出的空档。

      李小龙一个侧踹踢飞人的镜头，其实李连杰等人在电影中也有类似的镜头，唯一不同的是一个是带护具的与不带护具。朋友、同门练习这种动作时，不带护具，逻辑上有点说不过去的。为什么不带呢？个人猜测，利用威亚，拍摄“踢飞”是很容易的，但带上护具的话，就要有护具受力的运动、变形及与人的接触，这些就不好拍摄了。李小龙的年代拍摄技术应该比不上现代，所以只有一个解释—李小龙是来真的。为了验证，这个动作我是一针一针看过去的，反正我是没发现有啥不对的地方。

      李小龙使双节棍这段真绝了，不仅双节棍使得精彩，更牛的在于后面一个一个上的时候。虽然可以说都是些路人甲乙丙丁，但不同的人，看上去或紧张、或自信、或畏惧……每一个人会不同的措施。紧张者，注意力难集中，抓住机会直截了当；自信着，快速打落其手中的刀，使其在习惯动作中未及反应；畏惧者，“友善”一笑，引其主动进攻……

       真假动作的变换、战术的改变、战略的调整……太多太多的精彩。喜欢格斗的人，这部电影的搏击部分真是看多少遍也不为过，每一次打斗都是那么的精彩绝伦。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃瓜仁波切</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-23 22:12:04</时间>
<影评>
        面对Bruce的电影，你很难用电影的标准去衡量，因为他已经逾越了电影的范畴，他就是他的电影中唯一的元素，其他的一切都已经不再重要，Bruce开创了一种电影的新模式，一部电影只因一个主角而存在，其他都无足重轻……

李小龙挽救了嘉禾，也毁灭了导演的权威，他的电影是他的意志，他的理念，他的美学的展现，开到镜头生硬的推拉，你不会认为突兀，反而就像那配乐，像李小龙的嚎叫，都成了李小龙电影风格的一部分，尽管李小龙的电影编剧过于逻辑混乱，只是突出自己，但是这似乎可以追溯到戏曲中的武生，他是战神，他战无不胜，又无比好运，总之他不会被打倒……

李小龙的电影中已经有了谐趣的成分，但与成龙后来的草根路线迥异，李小龙是战无不胜，甚至不可以被如何还击，他是绝对的正义，是绝对的权威，似乎最后经典的斗兽场对决后，对手死了也不用负责人，武力在李小龙的电影中有了一种宗教的逻辑，那就是他灭的似乎不是肉身的人类，而是一种邪恶的象征……

李小龙的武术有他的信仰和理念，他在电影中不断传达，比如这部电影中他口述，要在高速运动中保持对自己身体的控制，这真的是武术的真谛，然而，结尾处的无奈也是对现代化的一种批判，当热兵器时代来临，似乎武术只能沦为强身健体的把戏……

一如既往，李小龙的电影中，他塑造的战神要毁灭情欲，比如女主角对他含情脉脉，但是他始终不为所动，这是李小龙电影中对中国传统的固守，似乎武术已经耗尽了一个人可能萌生的所有力比多。电影中他打败东洋和西洋，然而刻画了自己身边的叛徒害了身边友人的姓名，叛徒这个话题似乎是一切神的最大祸害，好在这部电影结局不老套，但吊诡的是，“救”他的竟然是敌人的大Boss，可以说，最后的结尾似乎只考虑到战胜西洋拳手，收拾残局已然无力，于是叙事混乱后就靠随时可以收场的警察来搞定。问题是，为了一个餐馆，要了这么多人性命，这值得不值得？警察如果是作为的，怎么在结局才作为？黑社会会不会因为一个餐馆花费这么多力气？为了一点钱，即使叛变，有没有必要杀人？可见，一切都是编剧李小龙刻意为之，他需要的是这种类型化电影的存在，他要彰显的是自己的风格，因此一切都成了元素和符码，他也管不了那许多……
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>李惊蛰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-30 16:16:27</时间>
<影评>

今年是李小龙逝世45年，但这不重要，无论是活着还是死去，出生日期和逝世日期都只是一个日期，只对很多人的朋友圈有意义。

那我为什么要说这个？？？

因为总要有个开头。

1
现在讨论李小龙，总会从他对中国武术的贡献和推广说起，他把kongfu这个词写进了字典，好像他是一个编辑一样。当然，当我们想要去使劲夸一个人的时候，他大大小小的成就都可以来说一说，当结果已定，过程中任何一件小事都可能是巨大的转折点。

李小龙作为我的人生偶像（这个意思就是，我想成为这样的人，并通过我喜欢他，让别人以为我是跟他一样牛逼的人），早已经神化，我觉得他任何动作都帅，酷，屌，不可一世，引人疯狂，就连他在电影里蹲在马桶上上厕所的场景都…

但我依然是一个理智的，独立的，体贴的，温润的热血青年，所以在这样失去理智的崇拜过程中，也有反思，就像我欣赏乔布斯，谢尔顿，保罗的同时，我想象如果他们就是我身边的一个人：他偏执不讲道理，性格暴躁，把自己和别人都不当正常人类对待，疯狂的生活，疯狂的追求，疯狂到从来不会照顾别人的感受。这样的一个人，我能忍受他吗？我还会理解他吗？会欣赏他吗？会忍住不在脆弱的心被伤害时，明里暗里对他说两句他妈的吗。

根据我现在的生活状态，我猜我会。

但据说李小龙的性格还不错，就是有点爱装逼，和和，我们会聊得来的。

猛龙过江讲了一个什么样的故事？

一个古道热肠的人，不远万里来到罗马，得到了罗马大妈突然的慈爱。




品尝到了他乡吸溜吸溜的美味。


感受到了异国姑娘如火的热情。


在与恶势力搏斗的同时，收获了一票迷弟和迷妹美女老板，却还是因为太过年轻被老华侨算计，最终一人一嗓两腿双拳，打败了代表美帝的胸毛大汉，替所有殖民与半殖民地的人民出了一口气。

2
年轻时候我也看过一些修真小说，说来还是一段美好的回忆，当年看七界看得如痴如狂，网络文学又大都特别长，所以痴狂了很长一段时间。后来听说斗破苍穹非常出名，也想去试试，看了个开头，就放弃了。

又是一个弱鸡少年，要么体弱多病，要么父母双亡，要么两者都是。什么都不行，总被人欺负，师兄不疼师妹不爱，以后的前途基本就是平平淡淡才是真。

但生活（作者）才不是这么容易让人猜透，他父母其实是一代传奇人物，他是武学奇才，体内的洪荒之力强大到让人其他少年才俊闻者伤心，见者流泪，只是现在他内秀而不自知。所以即使他现在是一个失败者，但别着急，名声会有的，奇遇会有的，秘籍会有的，世外高人的指点会有的，调皮搞怪，温婉动人的小姑娘会有的，灯光音响麦克风都准备好了，只等一个什么大会，让他登场，一鸣惊人。

这就是所谓，套路。

而且这个套路远远不止在网络小说中会用，很多其他小说，电影电视剧都经常用，比如猛龙过江。

为什么会有套路，因为得人心。

人心是很脆弱的，只要你挠对了地方，伦纳德也能笑得像维金斯。我们被生活折磨蹂躏，被各种认识不认识的人伤害，敢怒不敢言，或者敢言不知道怎么言，跟谁言。有诗云：

多少次我们被生活击倒
从此一蹶不振
生活实在不友善
既然我是主角
为什么剧本这么烂？

当现实中总想着有朝一日，待我飞黄腾达，衣锦还乡，看你们这些傻逼目瞪口呆，羡慕嫉妒的想法难以实现的时候，看电视电影小说意淫是最好的抚慰脆弱心灵的方法了。

这就是为什么我特别喜欢看电影前半部分的原因：乡下青年初到大城市，愣头愣脑，啥都不会，被人排挤嘲笑，最伤心的是被漂亮姑娘白眼相对，但在一次重大场合一出手便不凡，瞬间俘获男孩女孩们的心。

如果只是这样，那猛龙过江不过是一部电影版网络小说，除了动作优美的干了几仗，又一次说明了人心险恶，强买强卖是不符合市场规律的，是没有好下场的之外，也没什么特别的嘛。

开什么玩笑，这可是李小龙，呀。

在憨厚小伙唐龙小龙问路，大龙摆尾打得现场8脸懵逼之前...




他主要受到了陈小姐，和餐馆里练空手道的二把刀选手的轻视。

陈小姐看着他执着（无奈）的找厕所，浓厚的乡土意识，白眼翻上了天。






我这饭馆都快没了，我叔叔却给我找了一个肠胃不好，不会英语，思想落后，还有生活作风问题的二愣子。

餐馆里二把刀们看他假模假式说什么腰马合一，跟真的一样，等要动手了又怂得一逼，一看就是个光说不练的乡巴佬。




但是注意，这时候我们唐龙的反应。


说实话，就看这个最多不超过5岁孩子才能做出来的赌气嘟嘴的表情，你再怂我也原谅你了。

有人说，嘟嘴嘛，卖萌嘛，谁还不会呢，我卖起萌来，皮卡丘都得一边玩儿去。

当然不只是卖萌这么简单。

3
跟大多数网络小说不同的是，唐龙在受轻视的时候并不是咬牙切齿的下决心，我一定要证明给你们看我有多牛逼。他像正常人一样不高兴，但他又比正常人洒脱不羁。

事实上我认为他是不怎么在乎这些轻视的，我不会英语，爱上厕所，被误解是个怂包，那不重要，我是来给陈小姐解决问题的，我有解决问题的能力，我就是我，新界扛把子的我。


而这种自信（当然你也可以叫艺高人胆大，纯粹，朴实，一根筋）是来源于日复一日的训练，是厚积薄发，是你必须非常努力，才能看起来毫不费力。




我们在看电影的时候，总会看到这样的画面，主角在经历一些事情之后，幡然醒悟，然后开始奋发图强，日出而作，日落不息。这个时候电影通常用运用蒙太奇的手法（和和，是不是很专业，所谓蒙太奇，就是男女共处一室，虎狼相接，你刚两眼放光，镜头一转，就是第二天早上的缺德剪辑手法），配上激昂的音乐，主角各种姿势咔咔奋斗，当镜头正常，音乐停止的时候，也就是他神功大成的时候。

这样的场景热不热血？热血！感不感动？感动！我也想这样，我也要练神功，难不难？

难！

因为电影里简简单单的一句我天天练拳指的是，每天早上6点起床（和和，我选择放弃），然后定个小目标，先跑10公里，回来再干正事。

再来李小龙的迷弟，NBA著名铁匠的例子：

科比的秘籍既简单，也复杂，那就是“6-6-6”训练方法，这种方法的训练强度之大，只有“地狱”才能形容。 什么是“6-6-6”训练方法？分门别类解释的话，可以分解为“每天6小时，每次6个阶段，每周6天”。比赛期间，科比和队友一起参加湖人的球队训练，当暑假期间，其余球员进行各种休闲活动的时候，科比却风雨无阻进行“6-6-6”课程。多年来，只有因为“鹰郡性侵犯案件”爆发以及日后出庭受审的时间内，科比出现过短暂的训练中断，其余时间全都在训练馆中度过。

作者：fan照照
链接：https://www.zhihu.com/question/22240874/answer/34738909
来源：知乎
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。







这些才是被我们调侃的凌晨四点洛杉矶的真相。
.
.
.

所以结论也可以得出来了，猛龙过江是一部励志片。


&lt; 完 &gt; 


北京还没有下雪，不高兴--(｡•ˇ‸ˇ•｡)

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>刻骨铭心</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-20 14:43:41</时间>
<影评>
          “如果布鲁斯李不英年早逝，这种片子早进垃圾堆了” 看到这个评论，我感到很悲哀。如果李小龙现在还活着，他可能比现在的成龙的地位和威望更高！那是因为李小龙在电影和武术这两方面都是有贡献的人。除了，香港和大陆，还有美国都会很重视李小龙这个人物。   

   李小龙神一样的人物！他的作品，绝对不能去黑的！也不能去说他不好！现在流行吐槽，谁敢拿李小龙的电影吐一下？华人地区，影视界最高的，最德高望重的，也不敢说李小龙不好。70年代初期，我们全国上下都在搞文革，红卫兵当道，我们大陆出了什么好电影，没有吧。可是在香港电影，李小龙一次又一次把外国人打倒！无数次的振奋，激励我们。虽然说他的电影是很商业的东西，但是即便这样他也强调了中国人自强不息的精神。

    我们看看当下的台湾，搞台独，他们的年轻人都“去中国化”，他们都说，他们是台湾人，不是中国人。可是我们都知道，从政治意义上讲，李小龙他不是中国人，他是美国的国籍，他也没有在中国的土地上成长，他去世二十多年，香港才回归的呀。可是，他却一直以中国人为自豪。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>醉梦·聊生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-03 13:41:44</时间>
<影评>

在罗维执导下拍了第二部作品《精武门》之后，李小龙迅速开启了《猛龙过江》的制作，坦白说，罗维并不是一个优秀的导演，虽然《精武门》堪称李小龙最佳，但一切皆因李小龙三个字才与众不同，拳脚与怒吼是演员的气质使然，不是导演的功力所在。罗维后期也与成龙合作了几部作品，还续了一部《新精武门》，但真正让成龙声名大噪的却是袁和平。李小龙选择脱离罗维，是明智之选。
于是，一部李小龙自编自导自演的作品诞生了。
相较于《精武门》的愤怒，李小龙偏向于让《猛龙过江》显得轻松幽默。于是我们看到刚到罗马时唐龙的各种囧，他像一个十足的乡巴佬，在机场等候时耐不住一旁老妇不动声色的凝视，极力掩饰自己肚饿的声响，看到吃冰淇淋的小孩，也要扮个鬼脸吓一吓，进了餐馆不识英文，喝了一肚子汤，不得不四处寻找厕所。陈清华告他要回应外国人的热情，他现学现用，结果误入妓女的家门。片中的李小龙一改《精武门》中的冷脸，时常装傻充楞，还咧嘴笑，很用力的那种。
本片的动作戏也相对丰富了不少，抛开了仇恨，也就显得气氛活跃。武器方面，选择用木制飞镖对付枪，在洋鬼子团伙第一次被唐龙的“小龙问路，大龙摆尾”轰走后，第二次又找上门来，唐龙先是使出了棍法，一通戳抡扫，力道恰好，然后又摆出两副双截棍，左右开弓，节奏均衡，时而单独出击，时而同时出击，近身者，无一躲过。这一段的观赏性不输片尾的重头戏，李小龙的双截棍已到炉火纯青，无人能出其右的地步，无奈喊出“妈妈咪呀”的胖子捡了一副也想试试，结果甫一出手就打中了自己头部。基于此，我觉得有必要在李小龙电影的片头打上八个字“高难动作，切勿模仿”。
当然，影史闻名的对决必须是李小龙与查克·诺瑞斯的斗兽场一战。据片头介绍，查克·诺瑞斯，美国及世界第七届空手道冠军，看他身形，必须是有两把刷子的，至于能否打过李小龙，难说，但他与李小龙的这一战绝对让他名留青史，正是凭借本片，他走上了动作明星之路。让人无奈的是，查克出演的电影口碑一般，网友却对他的回旋踢乐此不疲，并由此展开了疯狂的恶搞，落入段子手的空手道冠军，想说也是十分尴尬。
片头还介绍了另两位人物，世界职业空手道冠军罗伯特·沃尔与韩国合气道七段黄仁植，这两位明显名头太小，李小龙只是拿来作为热身，前一位打得气喘吁吁，直接被李小龙捶了裆，后一位只见到频频倒地，几无还手之力。
说回罗马斗兽场与查克一战，观众有幸与一只猫共同见证。宽衣解带，筋骨舒展，猫叫为号。李小龙率先展开了攻势，双方踢腿大赛，李小龙一个回旋踢失空，查克立马一个回旋踢奉上，李小龙被踢翻，这是本片中李小龙第一次中招。查克顺水推舟，快拳出击，连续击在李小龙腹部、脸部，然后将李小龙摔躺在地。小龙哥就算躺在地上，也不忘发挥他在本片中的谐星本色，一手格拳，一手抓住查克的胸毛，顺势扯下一撮，然后像西部牛仔拔枪杀敌后对着枪管儿吹气一样吹走了那撮毛。小龙哥继续一脚踢出，可惜还是让查克的重拳与回旋踢放躺在地上。熟悉动作片的观众都知道，主角与大反派的终极对决往往有个欲扬先抑，一开始吃亏，然后吃一堑长一智，渐渐扭亏为盈，本片武指李小龙和好友小麒麟当然也打算这么做。
扭转很快到来，李小龙脚尖点地，踏起了他轻盈的步伐，此法一为迷惑对手，二来便于躲闪。借助步伐的灵活，李小龙开始转攻为守，即使攻也是佯攻，不断消耗对方，渐渐地，查克预判不到李小龙出腿的路数，于是就变成了被动挨打，李小龙先攻下，后攻上，然后上下夹攻，查克无解，开始怀疑自己。他也学着李小龙的步伐，想着依葫芦画瓢，结果跟那位尝试双截棍的胖子一样，不仅没捞着便宜，反而把自己的节奏打乱，形如邯郸学步，到头来左吃一拳右吃一拳，手断脚断脖子断。
作为真正由李小龙导演的唯一一部电影，本片在动作设计、镜头运动、剪辑、幽默营造方面都做得十分到位，李小龙不断在作品中宣扬着自己的武学理念，片中他有一句话很有味道，值得反复咀嚼。
汤尼问，我听说中国拳花巧很多，软手软脚的。
唐龙回应，任何拳术练得不好，都是软手软脚的。
这很像另一个道理，不要埋怨环境，要从自身寻找原因。 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影魅力</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-03 23:16:17</时间>
<影评>

最爱的李小龙电影。想想当时影坛的动作片都是王羽罗烈，李小龙这种凌厉迅猛十分真实的动作风格一出，怎么会不卖座呢？怎么不会一票难求呢？李小龙把唐龙身上的直率幽默可爱演得惟妙惟肖，这很有可能就是李小龙私底下的一面。小龙哥打斗时闪电般的出手、真假动作的变化、战略的调整、气势上的压倒独此一家是没有人可以模仿的，这也是为什么后来这么多的“李小龙”没一个成功的。他的出招简单迅速，脚步的站立与改变也很快，所以他的动作就算一针一针看都十分完美。来说说打戏，第一场打戏的小龙问路、大龙摆尾就精彩纷呈。结尾的罗马竞技场大战更是经典中的经典。踢爆电灯让人惊呼，后来有许多电影模仿过这一段。还有那个侧踢，被踢的没带护具那应该就没用威亚，再按照当时的技术，我认为是真踢，这一踢可见他的爆发力是有多强。还有就是拿双截棍对敌那段，面对不同状态的敌人（或畏惧或自信或紧张）采取不同的策略，这一点太高了。他的打斗招式是真正意义上的快准狠一切动作只为赢，这点他通过电影也告诉了我们。以此文章来纪念我们永远的武者——李小龙。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>axinlove</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-30 13:59:54</时间>
<影评>

http://axinlove.com/2013/07/the-way-of-the-dragon/


《猛龙过江[The Way Of The Dragon]》无它，唯武术尔

by @xinl.ve 100407


很单薄的电影，除了武术和音效外，李小龙担任编剧、导演都不及格。


以武惩恶，李小龙扮演乡下青年唐龙到意大利后干的事情，也可以看做是电影《猛龙过江[The Way Of The Dragon]》的主题。为了帮助苗可秀扮演的女老板陈清华渡过混混滋事的难关，以土包子摸样来到餐厅帮忙的唐龙凭借功夫清除了魑魅魍魉，并顺带打趴了日本、美国几位空手道高手。特别是在PK美国NO1时，一不小心把对方打挂了。实在不待见这一点，一决高下不是生死相博，犯得着打死人么。显了Kung fu，少了仁义，“武”是李连杰电影《霍元甲》前半部分的暴力。


李小龙硬桥铁马的真功夫，耍一耍双节棍和木棍，或以咏春、截拳道迎敌，被反复安排在电影中的一段又一段。餐馆后面的小巷子两场对决，除了表现的功夫和武器的变化外，场景、人物的重复、情节的拖沓，实在难以忍受。看个稀奇，重复个一遍、两遍还好，要作为艺术作品，与情节联系不紧，又没有节奏、场面调度变化的打斗场面，太乏味了。


剧情的发展推动来说，李小龙想出了要对抗枪械的办法，但为了突出功夫，不得不要规避子弹一枪毙命的风险，从而使得部分情节的转折生硬，不合情理。把唐龙押出餐厅时，老大要求把枪藏起来给了唐龙机会，这样的安排合情合理。但被屡次羞辱的黑帮分子选择干掉唐龙后，流氓还要讲什么规矩，在郊外那无遮掩的场地，一哄而上地用盘子枪把唐龙打成马蜂窝就好。对敌人善良，对自己残忍，看只有武术的电影百无聊赖地挑刺。


对非武术和李小龙的爱好者提电影两个可看之处。推荐之一，看看女主角苗可秀。老板娘凝神时眉间有英武之气，轻松时显得柔美温顺，非常漂亮，宜纳入厢房，李小龙挑她做自己多部电影的女主角，很有眼光。另外是欣赏本片的音效，运用的中国戏曲表演时的锣鼓、二胡等，效果不差。意大利的风光和打斗场面的形式，以现在眼光来看，无甚稀奇。最后的决战发生在角斗场，也就是用了角斗场几根柱子圈起的地块，浪费建筑的宏大。


The.Way.Of.The.Dragon.1972.720p.BluRay.x264-AVS720
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>椒盐土豆丝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-23 13:12:04</时间>
<影评>
        这是我第一次写影评，我不大喜欢写东西，就像小龙一样天生好动，不过当我看了猛龙过江后我就不自觉的想写点什么，龙让我想到了很多！

我不知道有谁可曾看过邵氏姜大卫拍的游侠儿，看到猛龙过江的最后，看着唐龙的背影真的让我觉得他才是真正的游侠儿。

就像片子里说的“在这个有刀有枪的世界里，唐龙走到哪都要福星高照”确实，功夫再快怎么能快得过枪呢！但是李小龙偏偏就反其道而行，你的枪很快，我偏要用中国飞镖来制你！

刚来到罗马的龙就像农民工进城一样，小龙把唐龙的角色演活了，那种有点憨憨的感觉，什么都不懂，又带点不屑，活脱脱的展现在我面前。我从书上知道李小龙有很多面，练武时是忘我、高傲、陶醉，但是演戏的小龙又是一个谦虚的学者、勤奋、刻苦。

其实我举得片子里的很多台词都很有味道。唐龙的自我介绍“我住在新界，很少出城，我在新界练拳，直拳、勾拳……”当我看到这里时真的好有趣，再加上小龙神情，还有陈小姐对他很无语的样子，真是把我笑翻了！还有能把罗马古迹说成是九龙破房子也就李小龙一人了！更厉害的是唐龙竟然说罗马皇后的花园是一种糟蹋，改建个高楼来收租。实在！太实在了！我太喜欢唐龙了，太崇拜小龙了！

说了这么多该说点正经的。猛龙过江是一部功夫片，李小龙的功夫片，处处无不感受到功夫气息，就算是枪，在片里也只能是配角。“我怕踢伤人”这是唐龙说的，他可能觉得没什么，不过别人看来就是一种狂妄，这也小龙的魅力所在！片里完美的展现了小龙的肌肉，不管是开头对这镜子忘我的打拳，还是在房间阳台上秀，都让我深感小龙的“美”。

看猛龙过江哪能少得了最后的对决!我想说这才是高手的对决，虽然唐龙更高一层，但是那个空手道同样让唐龙感受到了压力。最精彩的是小龙跳步在这里发挥的淋漓尽致，给对手造成迷惑，出其不意。空手道还像学跳步跟龙打，现学现卖，当然后果就可想而知了。不过当龙拿衣服给他盖上时，也可见龙的英雄惜英雄啊！！

最后，说句土点的，背着包走人，哪里需要我我就去哪里。

一代游侠儿随风去，一条猛龙儿翻江来
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪夜电影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-07 22:43:40</时间>
<影评>

 《猛龙过江》是李小龙生平唯一一部自编自导自演的电影，也是他生前上映的最后一部电影，还是他的经典4部半中唯一的一部喜剧片，本片非常具有观赏性。
《猛龙过江》在很多地方表达了李小龙的武学哲学，本片也是了解李小龙必看的两部电影之一（另一部是《龙争虎斗》）。
《猛龙过江》公映时盛况空前，以至于出动警方控制人潮，其打破了当时东南亚几乎所有地区的票房纪录。
现在这部48年前的电影，在豆瓣上近3万人参与评价，打出了8.3分的高分。




雪夜今天就来带您梳理一下这部经典的魅力。



《猛龙过江》的故事其实很简单，俗语说得好“不是猛龙不过江，强龙不压地头蛇。”
影片讲述的就是一名香港青年受亲友之托，前往罗马的一家唐人餐馆，帮助老板对付黑社会分子威胁的故事。
本片的主角名叫唐龙由李小龙饰演，女主角餐馆老板名叫陈清华，由苗可秀饰演。
《猛龙过江》的片头极具中国特色，标题从右往左书，背景是一条金龙。




随后这条金龙化身为一条龙舟，过江气势如虹。




影片第一个镜头是唐龙有些尴尬不自然的脸，原因是身着马褂的他，在罗马机场被外国人围观了。




他想找人打听事情，但由于语言的问题，都只好作罢。




腹中饥饿的他，把希望寄托在一个小孩的身上，想通过和小孩子开玩笑，讨好小孩儿，问到吃东西的地方。
结果反而吓到了小孩。




一直在找地摊买吃的的他，不知道自己阴差阳错地就站在了外国人餐厅的门口。




进了餐厅之后，唐龙身在陌生的环境里，对自己的放在旁边椅子上的包裹很不放心，于是他又把包裹重新抱回了怀里。




看过菜单之后的唐龙变得更加窘迫，直到他用欧美人的腔调说出汉语：“鸡蛋”，我们明白了前面唐龙一系列囧的表现源于他不懂外语（虽然电影在罗马拍摄，不过片中外国人都说的英语）。




无奈之下，唐龙点了一页的“菜”，然后才发现，自己点的全部都是汤，只得对服务员报以一个尴尬而不失礼貌的笑。




只从电影的前6分钟就能看出，即使不谈功夫，李小龙的这部《猛龙过江》也是一部很有趣的电影。李小龙的演技也很好，没有台词，没有旁白，只用表情和神态，就把一个从来没出过国，甚至很少进城的香港新界乡下人演活了。
而这里唐龙的土味表现，和他后面的大展身手也形成了鲜明的对比。
喝了个水饱的唐龙在餐馆门口，遇到了他此行来找的人——苗可秀饰演的陈清华。




这里登场的苗可秀可以用惊艳形容，这样的容颜真是十分耐看，因为那个年代既没有整容，也没有PS和电脑特效。
两人的第一次见面颇为尴尬。从两人的对话中，透露出唐龙此行的目的，这时陈清华仅从唐龙的外表看，并不相信他能够帮得上她。而喝多了汤的唐龙，第一件事就是找厕所放水。




对着陈清华的敞篷跑车，唐龙再一次表现出自己的土气，他并不认识这辆车。




后面陈清华带唐龙到住处，一路上交代了事件的背景。
在住处，两人尽量沟通，为缓解尴尬，唐龙在故意找一些话题，奈何陈清华并不感兴趣。
陈清华原以为她叔叔会帮她找一个大律师过来，结果过来的是一个对其他什么都不懂的武痴。
她现在只担心自己的餐馆该怎么办，别的什么都没心情听。




初到罗马的李小龙，除了全身上下冒着土气，还冒着傻气，气得陈清华甩下他就走了。




第一次来到餐馆，唐龙对着大厨王叔叔，说出了一句心里话。




在餐馆后巷，唐龙告诉了阿昆自己对于武学的认识：
“无所谓门派的，只要能够无限制去运用自己的身体，使到在剧烈的运动上也能从心所欲，一心一意地，尽量表达自己。”




面对练习空手道的餐馆服务员的挑衅，唐龙这样回答：
“任何拳术练得不好，都是软手软脚的。”




当被问到怎样才能不软手软脚的，唐龙答道：
“这当然要从腰部着手，使到腰马合一。”
当唐龙正要施展拳脚，让服务员看看的时候，餐馆来了一波客人。紧接着黑社会的人进来把客人都赶了出去。
第一次黑社会来餐馆闹事，除了一些肢体上的冲突外，并没有发生打斗，不过众人把气都撒在了唐龙身上。毕竟希望越大、失望越大，到目前来看，大家还看不出唐龙能帮上什么忙。




当天晚上，又有4个流氓来参观闹事，这次双方决定到餐馆外进行打斗。
首先出场的是，服务员中领头的空手道教练占美，被流氓一拳打晕了。




因为对手是中国人，这些欧洲流氓就认为对手使用的是中国拳，并对中国拳表示了鄙夷，因此唐龙出面，第一次大展身手。




小龙问路




大龙摆尾




这几个流氓吃惊得呆住了，他们还没看清楚唐龙的动作呢，自己的同伙就倒下了。




当然，唐龙的出手也惊艳了陈清华。




唐龙随后干净利落地解决了剩下三个流氓。




唐龙的实力让陈清华安心了许多，她含笑的眉眼间，也开始有了对唐龙的倾慕之情。




听说罗马有枪的人很多，唐龙开始自制飞镖。




李小龙和苗可秀这一对银幕上的金童玉女很般配，只可惜年龄相差12岁，现实中李小龙仅把她当做妹妹一样看待。




在公寓，李小龙用飞镖制服了拿枪的敌人。




下面是两张李小龙练拳时候的截图。







用现在的话讲，唐龙是个直男。




陈清华带唐龙看罗马的古建筑，唐龙却说：




陈清华问唐龙结婚了没，唐龙直接没理她。。。




就在两人在罗马参观景点的时候，黑社会再次来到餐馆捣乱，而且这次几乎是全员出动，老大也亲自到场了。




这次，唐龙分别使用了长棍、双节棍和飞镖退敌。







明的打不过唐龙，反派决定对唐龙实施暗杀。




虽然唐龙灵敏地躲过了暗杀，但敌人却使用了调虎离山计，绑架了陈清华。




当然，唐龙赶过来后，还是三下五除二地把黑老大的打手都打趴下了，而且用一记飞踢顶灯震慑了这伙流氓。




最后，因为黑老大不懂英语，所以唐龙用手势警告黑老大不要再惹陈清华，这段手势非常经典。




就在众人为打退了洋鬼子，保住了餐馆而高兴，并庆贺新年的时候，唐龙收到了陈清华叔叔的电报，要他去别的地方帮一个人。
众人皆流露出不舍及不安的神色，唐龙当即表示他有机会还会回来的，并且会把餐馆的事办妥当了再走。




黑老大请来了三位空手道高手，来对付唐龙。
黑老大的翻译将唐龙等人带到了一片空地，来自日本和欧洲的空手道高手早已经等在这里了。




三个餐馆伙计不敌这两人，唐龙上前迎战欧洲的那个，自报姓名。




这个欧洲人的反应跟不上唐龙，没什么悬念地就被唐龙打倒了。




唐龙将日本人打趴下后，两个餐馆伙计痛打落水狗，唐龙拉着说：“不要打了，他认输就算了。”
从电影开头到这里都能看出，唐龙是一个具有武德的武术家，他不会赶尽杀绝，他只是想把敌人打服了就行了。




翻译将唐龙引走之后，王叔叔暗算了两个伙计，他为了钱而做了内奸。




唐龙一路追着翻译，来到了最终的决战地点——著名的古罗马竞技场。




古罗马竞技场内部结构错综复杂，好似迷宫，唐龙一路寻找站在对面挑战他的人，而翻译一直在旁边唧唧歪歪地。




这里翻译的叫嚣配合配乐、布景和光线，营造出了一种紧张的氛围。
最终决战，唐龙面对的对手，是那个欧洲空手道高手的师父，一名美国空手道冠军。
这个冠军是由查克·诺里斯饰演的，他本身就是空手道冠军，同时他也是李小龙的徒弟。




两人一见面就开始脱衣服、热身，高手对决，不会上来就打，而是会自己做足充分的准备，也让对方做足充分的准备，好充分地享受格斗的乐趣。




在一开始的格斗中，唐龙是处于下风的。




直到后面唐龙变更他的打法，使用像水一样灵活、多变、自由和随心所欲的截拳道之后，这个美国冠军就再难攻击到他了。




“以无法为有法，以无限为有限”是截拳道的纲领和要义。
唐龙将对手的关节打脱臼之后，曾摇头警告他不要再打了（再打就要伤你性命了）。




不过这个时候，这个美国冠军已经不在乎生死了，也许是为了武术家的尊严，他仍想要最后奋力一击。
唐龙被迫杀死了他，脸上满是不忍的表情。







唐龙在自己穿上衣服后，也把美国冠军的衣服盖在了他的尸体上，表达对对手的尊重。




最终，陈清华和阿昆带着警察赶来，抓住了正在行凶的黑老大。
餐馆的事情解决了，唐龙在几个伙计的墓地与陈清华告别。




怎么来的，怎么离开，唐龙走得很潇洒，没带走一片云彩。




全剧终



一不小心我就把整部电影剧透了，不过李小龙的电影，是完全不怕剧透的。
一是因为李小龙的武打镜头值得反复回味，二是电影中所表达的李小龙的思想值得我们自己细细思考。
李小龙通过《猛龙过江》中的唐龙告诉我们：
在弱肉强食的世界里，能够惩强扶弱、除暴安良的人，是谓大侠

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
