<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>阳光情人 Sunshine</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2201505699.jpg</封面>
<导演>伊斯特凡·萨博</导演>
<演员>拉尔夫·费因斯 / 罗斯玛丽·哈里斯 / 蕾切尔·薇兹 / 詹妮弗·艾莉 / 黛博拉·卡拉·安格 / 莫莉·帕克 / 詹姆斯·弗莱恩 / David de Keyser / 约翰·内威尔 / 米瑞安·玛格莱斯 / 吕迪格·福格勒 / 马克·斯特朗 / 比尔·帕特森 / 特雷弗·皮科克 / 汉斯·齐施勒 / 玛丽·德勒契克 / 卡特加·斯图特 / 彼得·翁多劳伊 / Péter Halász / 威廉·赫特 / Balázs Hantos / 凯瑟琳·加蒂 / Vilmos Kun / Jácint Juhász / 弗洛劳·卡达尔 / 考蒂·绍约姆 / 尤沃钦·毕斯梅尔 / 塔马斯·福多尔 / Attila Lõte / Sándor Simó / Frederick Treves / István Hirtling / Zoltán Gera / 安德拉斯·费克特 / Tamás Juranics / András Stohl / 塔玛施·凯莱斯代施 / 若尔特·拉斯洛 / Gábor Mádi Szabó / István Szilágyi / László Gálffi / Zoltán Seress / István Bubik / Eszter Ónodi / Sándor Dánffy / Buddy Elias / Károly Mécs / Ádám Rajhona / 亚诺什·库尔考 / 洛约什·科瓦奇 / Gábor Máté / 伊斯雷尔·霍洛维茨 / Andrea Fullajtár / György Kézdi / 塔马斯·约旦 / István Fonyó / József Fonyó / Frigyes Hollósi / 伊洛·许茨 / János Vészi / Éva Igó / 杰克·贝雷斯福德 / Wilhelm Brückner / 威廉·弗利克 / 约瑟夫·戈培尔 / 鲁道夫·赫斯 / 阿道夫·希特勒 Adolf Hitler / 威廉·凯特尔 / King Umberto II / Nikkolas Lavorato / Julius Schaub / Fritz Schilgen / Sándor Szakácsi / 维尔纳·冯·布隆贝格</演员>
<简介>故事发生在十九世纪末，富家子弟伊格纳茨（拉尔夫·费因斯 Ralph Fiennes 饰）爱上了表亲薇勒瑞（詹妮弗·艾莉 Jennifer Ehle 饰），并且不顾家人的反对娶其为妻，甚至为了仕途而抛弃了家族的姓氏，彻底和亲人决裂。最终，伊格纳茨勃勃的野心不仅伤害 了薇勒瑞，亦让他自己疲惫不堪。 亚当（Sándor Szakácsi 饰）是伊格纳茨的小儿子，面对前程，他做出了和父亲相同的选择，然而，纳粹分子对犹太人的仇恨彻底粉粹了他对未来的幻想和希望。亚当的儿子伊万（马克·斯特朗 Mark Strong 饰）幸运的成为了那场惨无人道的屠杀中的幸存者，可是，仇恨和厌世冲昏了他的头脑，使得他冲动的投入到了社会主义运动之中去。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>匡轶歌</作者>
<标题>■   坦克是易朽的，梨子是永恒的。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-06 12:59:10</时间>
<影评>
            桑纳夏家的阳光甘露“失传”了。优美甘醇的滋味，连同载有秘制配方的黑皮本子扔进垃圾车，印有先是希特勒、后是斯大林头像的一迭迭旧报纸扔进垃圾车，多少喧嚣、多少热忱、多少战乱尘烟、多少青春、苦难、生命与爱扔进垃圾车——这统统扔进垃圾车的一刻，诉说出历史的真相。


    跨越两个世纪，150年历史，一个家族，五代人的命运变迁，从高祖父村长先生，到曾祖父酿酒商恩曼纽埃、再到祖父大法官伊格纳茨，奥运击剑冠军父亲亚当，最后是《Sunshine》这个故事的讲述者伊万自己，这漫长历程、不过见证着一个真相，祭出了一个疑问——一个时代有一个时代的荒谬。人类所做的，就是从一种荒谬，走向另一种荒谬。所谓信仰，到底该寄托于宗教，还是该寄托于主义？到底是我们的救赎？还是招致我们的毁灭？黑色恐怖、白色恐怖、红色恐怖，还有没有相继而来更多的恐怖？当我们的内心被教旨和主义禁锢的时候、是否还懂得自由的呼吸？动手掀开它们的内里，无不盛载着虚伪、虚妄和罪恶。政治？永远是离真理、真实，离美，离爱，离生命纯粹的喜悦最远的事物。


    米兰昆德拉《笑忘书》第2章中，儿子卡莱尔时常嘲笑母亲的视力。他们看着是一处界碑的地方，在母亲眼里只是一些普通的房子。“但母亲视力的衰弱，其实似乎表达着更本质的东西：他们看着大的东西，她觉得小”。

    “当周边大国的坦克侵入了他们的国家，这事情是如此令人震惊、令人惶恐”。可母亲却只操心着八月园子里熟透待摘的梨子。以前，卡莱尔会认为母亲只想着自己的事情，他们为此争吵，指责她的心胸狭窄。“可是坦克真的比梨子重要吗？随着岁月流逝，卡莱尔有所领悟，对这一问题的回答，并不像他一贯认为的那样显而易见。在母亲的视野中，前景是一个大梨子，背景上稍远的地方，是一辆比瓢虫大不了多少的坦克，随时都可以飞走并且消隐到视线之外。母亲是对的：坦克是易朽的，而梨子是永恒的”。


    既然一颗梨子能够永恒，那么桑纳夏家的“阳光甘露”又怎么会失传呢？

    这阳光甘露的秘制配方，是泛黄纸页上曾祖留下来的那份家书中的家训么？

    “我亲爱的孩子，你离开了庇护你的家庭，去追寻人生的目标，成为法官，像摩西一样制定法规、像大卫一样伸张正义，运用万能的主赐予的力量，或者做一个守护者。千万年之后，你进入了一个世界。知识决定你的成败，学习永远是我们犹太人的准则；犹太文明教我们去怀疑世界，去认识不同事物之间的联系，如果你感觉到自己的力量，那是你的幻觉。如果你认为可以凌驾别人之上，因为你知道得更多，那你错了，让自己远离虚荣，虚荣是万恶之最、万恶之源，永远坚持自己的信仰。不是为了上帝，上帝代表一切信仰。穷其一生追求外界的认可，将永远得不到幸福。信仰虽有缺陷，但它能平稳地载你到达彼岸。人生好似一叶舟随波漂浮，摇摆不定。若你评判他人必先了解：他们所作的一切皆为生活太平，他们和我们一样，都是凡人。不要以貌取人，避免听信谗言，不可轻信，凡事需要亲践；远离权势，藐视权威，保持低调。所谓的财富其实一文不值，财富经不起火烧水淹，经不起政治掠夺，天上不会掉馅饼，不义之财使人丑恶，做人要有原则。”

    这一段教诲，固然是至理良言。但阳光甘露，似乎更是一些别的东西。


    影片最末，伊万面带坦然微笑，第一次卸下心灵负荷，走在阳光里，他悟了：“我走上大街，第一次感觉不必躲躲闪闪。大概只有曾祖父恩曼纽埃才有过这种生活。我明白，要找到人生意义，唯一的办法就是光明磊落。我又想起了祖母的话：记录下生活中一切美好的事物。当我讲完这个故事，20世纪第三次悲剧结束了，继君主制、法西斯后，共产主义也烟消云散。至于那丢失的秘方，我突然意识到，家族的秘密不是失传了，而是由我祖母封存了，我们家族中唯一一个，天生懂得自由呼吸的人”。
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tangent</作者>
<标题>东欧犹太人百年境遇</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-03-13 20:46:26</时间>
<影评>
        之前听到一个笑话，真诚、智慧和党性是一个“不可能”三角，只能三取二而不能兼得，那么如果有个“片名”、“中文译名”和“片子实际在说什么”的三角关系不协调程度排行，这片估计有前三。Sonnenschein是男主家族的姓，作为一个symbol贯穿全片，而Sunshine是Sonnenschein的英文直译，是家族品牌的酒的名字，中文译成“阳光药酒”也就忍了，但“阳光情人”又是“阳光”的什么？？虽然这片子最混乱的就是兄妹恋嫂嫂小叔恋外遇，这取名字的居然只看到“情人”？？（好长的吐槽）


和Forrest Gump、活着类似，这片子以四代人的经历讲19世纪末到20世纪末的欧洲政治，剧情完全是时间轴推动，人物在每个时间点上的短暂出场，或是人生的重要时点，或是个人对动荡岁月的回应，每个片段几乎没什么戏剧性的情节可言，但树立起来的却是当时最有代表意义的人物形象。


曾祖父 1850s-1916

曾曾祖父有一个酿酒秘方，死于意外，曾祖父Emmanuel十几岁带着秘方从乡村到城市靠卖酒立足。剧情没涉及到他的创业婚姻，直接到了1900s左右晚年已经成为城市中产的他和两个儿子的相处。他算是开明的家长，大儿子Ignatz学法律小儿子Gustave学医不接手他生意，他也为他们的ambition感到自豪；面对大儿子和自己哥哥的女儿Valerie的堂兄妹恋情，他一开始制止，最终也冒着被curse的风险接受了。他把Sunshine药酒的秘方藏进铁盒，写了一封信告诫Ignatz远离虚荣，保持信仰。这封信成了后面三代人命运的注脚。若放在中国的语境里，就是一个小孩在太平天国时期从江浙农村进了城，靠做小生意成了城里的大户，大儿子去考举人，小儿子去做医生。





祖父 1870s-1919

不觉得祖父除了和堂妹Valerie成了夫妻这点以外，还有什么黑点。Ignatz努力学习法律，成为法官，融入官僚的圈子却不徇私情，听从家人的劝告，不从事政治还被认为是不识抬举。片子暗示他为了成为法官而把名字从犹太人多用的Sonnenschein改成匈牙利语的Sors是贪慕虚荣，我觉得是有些苛责。20世纪的前15年生活是多麽的欣欣向荣，当时的美好愿景现在看来都是讽刺。1914年一战开始，他也迎来了人生的巅峰，接受弗朗茨·约瑟夫一世的接见。&lt;图片5&gt;&lt;图片4&gt;

但很快皇帝的死和奥匈帝国在一战的失败也结束了他的人生。1916年到1919年的4年，尽管妻子离开了他，但最大的冲突应该是在他对皇室的忠诚、维持秩序的观念和弟弟Gustave代表的共产平等的浪潮之间。学了一辈子法律的他完全不能理解弟弟那套“let the blood flow”、“人民必须复仇”的逻辑，只能被convinced，而不能被conquered。被软禁后郁郁不得志，很快就过世了，家里剩下Valerie带大两个儿子。片子没提到的是，1919年匈牙利苏维埃共和国建立后一年，很快1920年君主立宪制就复辟了。中国的语境里，就是考取进士维新失败的儿子在庚子新政中得到重用，但大厦将倾回天无力，1911年之后回到地方仍心念皇恩；而去做医生的那个儿子，和中山樵一样从救人到救国，不仅参与策划各大起义，辛亥革命后成为南京临时政府的官员。和在俄国势力范围内的匈牙利不同，中国革命者没有从反帝直接到共产，中间绕了一圈资产阶级革命和以德为师，就没因为步子太大而又复辟。&lt;图片6&gt;


父亲 1902年生-约1944

Adam Sors的大半生都和击剑有关，与其他政治事件的关系少，片子对这个人物的刻画围绕1936年奥林匹克这个大事件。一战后欧洲反犹思潮开始加剧，他因为被欺负而开始学击剑，在市立俱乐部崭露头角后，为了进入军方的击剑俱乐部而从犹太教改信了天主教，拿了两次全国冠军。日常生活就是追别人家的未婚妻当老婆和被嫂子勾引这么两件事。人生的巅峰在1936年柏林奥林匹克的凯旋。&lt;图片8&gt;&lt;图片7&gt;

1930年代匈牙利王国为了夺回一战中失去的土地寻求与德国结盟，有两个有趣的细节反映犹太人处境的恶化，一个是1930年代初军方俱乐部的长官就他的犹太人身份说，“assimilation is the right choice”，1936年奥运会后一个在美国工作的匈牙利人警告踌躇满志的Sors赶快离开匈牙利他并不愿意。之后Sors的击剑教练因为妻子是犹太人而全家去了阿尔及利亚，他的长官对他说这不是traitor那么简单的，民间也有反犹的低级趣味，他还是很犹豫。当边境关闭，他再去找之前的长官帮忙，长官说，I would like to ask for forgiveness for I had said that. I was profoundly wrong. I apologize. 第二个细节是1939年议会公布限制犹太人public and economic circle的新议案，广播公布新法案定义的犹太人，提到fow now，不适用的情况有1914-1918年战争中金银奖章的得主（your father would be exempted），参与过1918-1919年革命起义的革命者的家庭和孩子（mother is exempted），奥林匹克委员会成员和奥林匹克冠军（Yes, we are exempted!）Sors再去击剑俱乐部却不被允许，他说我信天主教，我父亲有战功，我是奥运冠军，我应该是被豁免的啊。长官一副你咋不上天的表情，反正不允许。在集中营里Sors坚持自己的名誉，尊严地死了。他的妻子、哥哥一家都死了。1945年匈牙利被苏联红军解放，Sors的母亲Valerie和儿子Ivan回到家。


种族屠杀无法在中国近代史的语境找到对应，KMT学德国模式，学了法西斯，但没学racism，但这代人的国仇家恨一点都不少。继续在走仕途的那个祖父的情况下推论，他的儿子去参加了1915年的五四运动，可能留洋日本，回国北伐，1927年在南京政府里谋得一官半职，也可能1921年去南湖开了个会，从广州回来后就进了山区，也可能成了文学青年，批判完段祺瑞张作霖批判汪蒋，1942年在新民主主义的号召下去了延安。1949年也许父亲随军南下，而其兄弟撤到了台湾。应该有很多小说电影讲过这代人了。


儿子 1930年-

经历了纳粹治下的家破人亡，新政府却不是善类。作为根正苗红苦大仇深的纳粹受害者，Ivan成为了匈牙利人民共和国类似东德史塔西的一员，作为宣传工具的一部分高唱Stalin的赞歌。

带他入门的长官教导他，新政府都吸纳旧敌人，利用完了，然后杀。然后更高阶的长官要他查他长官，因为锡安主义可能计划工人运动推翻共产政权？当然tg要查你也不需要什么理由。&lt;图片10&gt;Ivan良心过不去，自己也被调查。这里有一场很没有必要的裸戏，也许是为了突出tg治下毫无私生活？1953年Stalin去世后，有几年管制放松，Ivan的长官被追溯为英雄，骸骨从乱葬岗挪到了体面的墓地。Ivan开始了反思，"换了一帮人领导，独裁照旧"，"我们申讨罪犯的同时，自己也成了罪犯"。&lt;图片11&gt;这是之前的几代人都没有的独白，可能真的要三代人才能看清楚政治变迁的本质。Ivan同志决心不再当tg的走狗，在1956年十月事件中当了出头鸟，自由似乎指日可待了。&lt;图片15&gt;



看一下进度条就知道1956年离解放还有33年。Ivan被捕后坐了三年牢。见证了三代兴衰的Valerie去牢里看他，和他说：我目睹政权倒台很多次了，新政府总相信自己能永世长存，称自己没有罪恶与腐败，亲爱的，你是自由的，他们才是囚犯。Ivan放出来时，发现曾祖父传到自己手上的怀表没有了，经历君主保皇军事独裁纳粹的怀表，最后被tg贪了。回到空空荡荡的家，Valerie安慰他说，很多更重要的东西都没有了，何必管一只怀表呢。Valerie说I once enjoyed waking up in the morning，政治扰乱了我们的生活。她死前坚持说自己的姓是Sonnenschein，而不再是Sors，Ivan还有些不太能理解。直到看到Emmanuel写给Ignatz的信，才把自己的姓改了回来。

中国语境下，也许就是受累于富农父辈与满清KMT的渊源，儿子在土改斗爹，在反右斗爹，在CR时候被斗，没死的话就在监狱里反思到CR结束吧。


幸福的家庭都是相似的，不幸的家庭各有各的不幸，但不幸的根源都是相似的，于个人是power &amp; lust，于国家是制度和时运吧。不知道导演是不是故意的，片子里的20世纪初是如此雍容华贵，20世纪末是如此乏味单调。&lt;图片14&gt;&lt;图片16&gt;寻寻觅觅地折腾，似乎是竹篮打水一场空。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>明空</作者>
<标题>一场属于Ralph Fiennes的独角戏 一部来自Sonnenschein的家族史</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-23 16:23:12</时间>
<影评>
               相比Ralph Fiennes的其他作品，这部电影无疑是戏份最重的。故事跨越了Sonnenschein(德语)家族三代人的历史，从曾祖父恩曼纽埃•桑纳夏Emmannuel Sonnenschein幼年开始讲起。

    Emmannuel的父亲死于蒸汽爆炸，废墟中只留下了一块怀表和药酒sunshine的秘方。

    12岁就出外打工的Emmannuel在一家酿酒厂工作，25岁成立了自己的酿酒公司，以父亲的秘方命名——sunshine。不久Emmannuel的妻子生了两个儿子—Gustave和Ignatz，并收养了侄女——Valerie。成年后的Ignatz学习法律，而弟弟Gustave选择了从医，曾祖父并不为家中无人继承父业，接管酒厂而担忧，他为下一代人的理想而骄傲。

    Ignatz考取了很快成为法官。父亲Emmannuel在庆功宴上将那枚在废墟中找到的怀表送给他，提醒Ignatz在审判别人的时候别忘记自己是谁。Ignatz被提拔到中央法庭任职首席法官，在征得父母的同意后Gustave和Valerie同Ignatz将姓氏改成Sors——这个拉丁语和匈牙利语拼写一样，本意为使命、忠诚，更有匈牙利味儿的单词。Ignatz渐渐变得势利圆滑，与妻子Valerie和加入社会党反抗政府的弟弟Gustave产生隔阂。

    Ignatz的两个儿子Josefa和Adam相继出生，Ignatz官场得意，不但加入议会，还成为总法官，派往维也纳参加革命，一去四年，直到他效忠的帝国崩溃。Valerie不堪因战争而愈发冷漠的Ignatz，两人离婚。

    1919年共产党掌权，Ignatz以独裁主义罪名被软禁，Valerie立刻回家，被准许一天见一次Ignatz。身体每况愈下的Ignatz因拒绝加入共产党而被迫退休，Gustave被派往法国参加革命，Ignatz愤愤去世。

    在学校，Adam因为是犹太人遭到嘲讽，哥哥Josefa带他进入击剑队。长大后的Adam成为全国最好的击剑手，官方俱乐部有意邀请Adam，但Adam隐瞒犹太人身份，并且同改教。Adam改信天主教，并在教堂认识了未来的妻子Hannah。他们孩子伊万在第二年出生。Adam带领击剑队赢得了1936年奥运会团体冠军，成为民族英雄。

    随着二战的战火蔓延，德国人占领匈牙利，改变了Adam一家的命运。Valerie和儿媳Hannah搬到犹太人居住区，不久后被转移，Valerie逃到朋友家躲避幸免于难，Hannah在途中被杀死。Adam和儿子伊万被送到集中营，Adam被活活冻死。而哥哥Josefa一家也死在匈牙利党的枪下。

    不久俄军进入布达佩斯，战胜纳粹党，二战结束。年迈的Gustave、Valerie和侥幸活下来的伊万在老宅重逢，在叔公Gustave建议下，伊万就职警察，铲除纳粹，很快晋升少校。1956，革命再次爆发，民众要求推翻苏维埃政府。伊万不满政府制造的冤假错案，加入革命，随着革命失败，伊万被判坐牢五年。三年后，伊万被释放，但祖传的怀表在监狱存放处遗失。

    祖母Valerie想帮助闲职在家的瓦列莉找点事情做，打算找到遗失很久的sunshine秘方，但秘方没有找到，Valerie却去世了。

    结尾处伊万改回了姓氏——Sonnenschein。

    影片采用了最简单的陈述方式向观众展现了家族三代人的命运，没有直指政治的残酷，也没有大场面地描绘社会动荡。在181分钟内，表现了个体在历史转折中的微不足道。

    不幸的Sonnenschein家族三代人经历了君主制、法西斯、共产主义这三段社会变革。也许身为犹太人的他们感受得要更痛彻心扉，但是祖母Valerie道出了生活的真谛，她是Sonnenschein家族唯一一个懂得自由呼吸的人。用伊万的话说，sunshine的秘方不是遗失了，只是被祖母封存了。祖父Ignatz为了虚荣，忘记了自己是谁；父亲Adam为了赢得别人的肯定，背弃的不只是信仰；伊万也曾被复仇的烈火蒙蔽了双眼。Sunshine不仅仅是Sonnenschein家族发家的秘方，也是祖辈留给后代的祝福，只是这祝福被历史的尘埃掩盖、模糊。在经历了150年的遗忘后，随着伊万将姓氏Sors改回Sonnenschein，sunshine的秘方虽然没有了，但自由回来了。

    所以我将影片的名字译成《阳光密语》。不关乎爱情，不关乎历史，而关乎存在和如何存在的秘密。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Syrah</作者>
<标题>为表演而生的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-19 17:20:28</时间>
<影评>
        多年前就想看这部片却无从获取，街头碟贩处自然不可能进这样的片，就算像样些的影碟店也一直见不到，甚至连taobao这么神奇的地方都没有！最后还是得感谢万能的verycd，让我今年看到了这个片。


除了电影本身是我喜欢的类型：一个犹太家族的命运贯穿于匈牙利的一段历史，对于这片的期待更多在于主角Ralph Fiennes的多角色表演。


虽然面部轮廓、眼睛、身材都足以让众多走偶像路线的演员汗颜，不过估计没几个人会把他归到偶像明星那一栏去，在国内恐怕连这个名字都算不得多有名气。


对这个英国男子的着迷是从《英国病人》开始，之后只要是他参演的片子几乎都会找来看。Ralph Fiennes真是很会演戏，虽然角色千差万别，但是多半都有很复杂的心理活动，敏感、多情、冷酷、温柔......他都能把人性的矛盾与善变发挥到极致。常常你会觉得这人好可怕，尤其那深邃到令人惊叹的眼神和冷峻到似乎不食人间烟火的表情；但下一秒钟，他又成了一个最最温柔的情人，似乎愚蠢到毫无头脑可言。可这些神经质的行为和思想在这么一个人身上，不让你觉得讨厌，反倒成了捉摸不透的气质。


Ralph Fiennes的精湛演技，也许跟他演舞台剧出身有关。在伦敦西区看他演一个因为信仰而众叛亲离的牧师，那种舞台张力真的是太具感染力了，他实在很适合演那些探讨人性、生死、善恶的东西，让他演商业片着实有点浪费。


对于匈牙利的历史没想过了解，但总莫名觉得它是灰涩阴暗的，甚至置身布达佩斯街头时也有种说不出的压抑，它是特别的吧。


关于战争与犹太人的故事，我们已经看过太多（Ralph Fiennes在这类片中出现的频率还真是高！《幸德勒的名单》、《Reader》），包括才看过的《Gloomy Sunday》也是发生在布达佩斯的犹太故事，真所谓“幸福的大致相同，不幸的各有各的不幸”。那些苦难不应该被遗忘，虽然每次重翻历史时都让人失语。而关于信仰与自由的两难，真的是没法评价的。这个话题想到便觉得沉重，不说也罢。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>木槿</作者>
<标题>两个极端，一个天才</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-27 23:07:31</时间>
<影评>
            在幸德勒的名单中第一次看到Ralph。那个冷酷的军官。一身笔挺戎装穿在身上，黑白的画面将棱角分明的脸衬托的更加坚毅。好像那些生命的消逝在他眼里都是浮云。可是在地窖里的一场戏，偏偏在杀人魔王的眼睛里看到了感情。

    他真是个天才。阿蒙那种从骨子里生出的优越感，压得别人喘不过气。可是到了机智问答，阳光情人，他又变得如此谦卑，如此儒雅，从他眼睛里满满的溢出真诚。那抹羞涩的微笑，让你无法抗拒这个男人的任何要求，即使面对已有未婚未的女子，说出“你不妨开始考虑爱上我”那样狂妄的话，可是脸上依旧像孩子似的偷笑，仿佛这个世界永远那么美妙，平和。

    作为一个电影观众，我是不合格的，因为我在整部电影里一直被Ralph的笑容带离出情节，一直在盯着这个一脸温柔的男人。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>题外话</作者>
<标题>枪炮权力欲望是易朽的 只有自由呼吸永恒</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-12 17:24:39</时间>
<影评>
        二战结束以后，当从纳粹集中营幸存下来的匈牙利犹太青年伊万·索斯（Ivan Sors）回到家乡，向自己的祖母瓦列莉·索南斯肯（Valerie Sonnenschein）和叔祖父古斯塔夫·索南斯肯（Gustave Sonnenschein）哭诉自己和两千多名犹太人在集中营里亲眼看着自己的父亲--一心摆脱自己犹太人身份，效忠法西斯政权的前奥运击剑冠军亚当·朔施（Adam Sors），因为坚称自己是匈牙利军官而被三名法西斯军士凌辱折磨致死的过程时，作为社会运动家的古斯塔夫难以相信，也难以理解，为什么伊万能眼睁睁看着自己的父亲死去而什么都没有做，为什么所有人都因为恐惧而甘当温顺的任人宰割的柔弱羔羊。在他看来，两千多名赤手空拳的犹太人对抗十多个持枪的看守肯定会有牺牲，但是少数人的牺牲一定能换来大多数人的解放。然而，事实上，在残暴的敌人面前，当恐惧控制了人心，每个人在看到别人受残害的时候都在默默祈祷自己能成为最后幸存下来的人。但是，大多数人的命运注定是要死在集中营，死于自己的侥幸心理和对刽子手的恐惧。


索南斯肯（Sonnenschein）家族自第一代恩曼纽埃·索南斯肯（Emmanuel Sonnenschein）迫于生计走出乡村来到城市开始，就凭借家族所独有的祖传“秘方”迅速在城市站稳脚跟，发财致富，枝繁叶茂。这“秘方”表面上看是一个记满了各种草药配方，可以酿造香醇美酒“品尝阳光”的黑色本子，事实上却是对自由呼吸的追求，对信仰的坚守，这是家族历经风云变幻仍得以维系的最珍贵礼物。然而，恩曼纽埃或许没有想到的是，“秘方”到他这一代就要宣告终结了，因为他引以为傲的两个儿子，无论是专攻法律的长子伊格纳茨，还是有志于医治社会病症而念了医科的次子古斯塔夫，都没有意愿接收“秘方”。恩曼纽埃对自己儿子们的职业选择是不介意的，且为他们骄傲，甚至把伊格纳茨作为他一生最大的成就，因为他心里最明白，家族“秘方”并不是像别人以为的那样，是被锅炉爆炸炸死的父亲藏在身上的黑色小本子，而是一种精神存活于自己的心中，存在于自己家族的每一个人心中。他曾经心存隐忧，在梦中将秘方丢失，然而清醒之后也只是把那当成一个噩梦。可怕的是，噩梦最终在自己的子孙身上一一应验。


老恩曼纽埃的愿望落空了，伊格纳茨很快就抛弃了家族的优良传统，不但带着弟弟妹妹一起将姓氏Sonnenschein改为Sors，更在接下来放弃了对自由呼吸的追求，抛弃了信仰，背叛了父兄，伤害了妻子。更改姓氏只是为了使自己更像一个匈牙利人而不是犹太人，以避免在仕途中受到反犹太势力的排挤，在奥匈帝国能有更大的政治空间。伊格纳茨在之后的人生中出卖自己的灵魂，沦为帝国的帮凶，成为绞杀变革以维持摇摇欲坠的腐朽体制的罪犯，成为一战战场上将敌军俘虏送上断头台的刽子手，以爱国的名义。


最后，老恩曼纽埃和奥匈帝国皇帝在同一天辞世，而和老皇帝一样老迈衰朽的奥匈帝国，也在顷刻间崩塌。大变革的时代到来，众叛亲离、妻离子散却仍是帝国忠诚奴仆的伊格纳茨，也在病痛中撒手人寰。


当年，老恩曼纽埃年轻时，曾经爱上自己的堂妹莎拉·贝特海，在祖父的阻挠下未能成婚，因为在犹太人看来，有血缘关系的人结婚是种诅咒。从那以后，恩曼纽埃这一生就没有真正快乐过。而这种血亲间的情爱似乎成为索南斯肯家族挥之不去的魔咒，恩曼纽埃的长子，伊格纳茨同样和自己青梅竹马的堂妹瓦列莉深深相爱，并冲破重重阻碍结为夫妻，生下了索南斯肯家族的下一代：伊西凡·索斯（Istvan Sors）和亚当·索斯（Adam Sors）两兄弟，幸运的是，他们都是健康的，而非被诅咒的。然而，一生致力于用镜头记录美好的事物，天然懂得自由呼吸的瓦列莉，并不能接受自己的丈夫沦为衰腐帝国的走狗，当丈夫在战场上忙着将敌人送上断头台时，她毅然自我解放，寻找新的爱情。She is the only one who has the gift of breathing freely。


亚当·索斯和他的父亲伊格纳茨一样，为了在职业生涯中取得更大的成就背叛了自己的家族传统，也背叛了自己的信仰。虽然他在1936年的柏林奥运会上为国家夺得了金牌，不知不觉中却背叛了自由而拥护独裁专制，像罪犯一样追随血淋淋的法西斯政权，却依然没有改变二战中被作为犹太人清洗掉的命运，坚硬而倔强地被纳粹辱杀在集中营。他到死都不会明白，一个不惜一切代价剥离自己犹太人骨血的内心懦弱的人，绝无可能在民族主义癫狂的时代被那个要将犹太人从地球上抹去的法西斯政权接纳。在他走向死亡的艰难而漫长的过程中，两千多名胆战心寒的犹太同胞，包括他的亲生儿子在内，麻木而冷漠地站着，成了无关的围观群众。


当投靠纳粹德国的匈牙利决定清洗犹太人时，索南斯肯家族还心存幻想，全家人围在收音机前，胆战心惊、小心翼翼地听那电波里传来的声音，以为自己可以因为父辈曾服务政权、为国争光，以为自己已经懦弱地放弃了犹太人身份不惜一切代价向法西斯政权靠拢，就可以被放一条生路，免于遭难。可怜这种单纯而幼稚的侥幸很快被政治的狡诈和残酷碾碎，被压迫者就是这样被分化，绞杀。


因为贪婪和懦弱，成千上万平凡而善良的人在非常时期沦为恶魔的帮凶。到最后，经历过社会主义革命的洗礼，经受住复仇的残忍和折磨，以及牢狱之灾的考验，人到中年的伊万终于明白，索南斯肯家族最宝贵的财富就是对自由理念的坚守和追求，任何为了达到世俗目的而迷失自我的想法和行为，都只能带来灾难的后果。


狂热的政治运动让所有人都天然带有原罪，今天看来无比政治正确的事，明天就可能成为你被打倒的铁证，正像伊万在政治斗争中被折磨致死的前上司安多·克诺（Andor Knorr）将军的葬礼上的致辞：“我们相信能建立一个能造福人类的新世界，实际上，我们在祸害人间；我们声讨罪犯的同时，自己也成了罪犯；我们惧怕真相，真相看透你我。”


要找到人生的意义，唯一的办法就是光明磊落。150年，对于一个人的生命周期来说，稍显略长，对于一个家族来说，那也不过几代人，而面对漫长的人类历史甚至宇宙万物，那简直就是沧海一粟，微不足道。150年，皇帝死了，王朝帝国覆灭了，纳粹像是一场闹剧，连共产主义也在历史的尘埃里烟消云散，唯有家族的精神，对自由呼吸的追求，对信仰的执念，与世长存。


最后，让我们一起重温索南斯肯四代人，150年，多少血泪挫折换来不灭的箴言：


我亲爱的孩子，你离开了庇护你的家庭，去追寻人生的目标，成为法官，像摩西一样制定法规、像大卫一样伸张正义，运用万能的主赐予的力量，或者做一个守护者。千万年之后，你进入了一个世界。知识决定你的成败，学习永远是我们犹太人的准则；犹太文明教我们去怀疑世界，去认识不同事物之间的联系，如果你感觉到自己的力量，那是你的幻觉。


如果你认为可以凌驾别人之上，因为你知道得更多，那你错了，让自己远离虚荣，虚荣是万恶之最、万恶之源，永远坚持自己的信仰。不是为了上帝，上帝代表一切信仰。


穷其一生追求外界的认可，将永远得不到幸福。信仰虽有缺陷，但它能平稳地载你到达彼岸。人生好似一叶舟随波漂浮，摇摆不定。


若你评判他人必先了解：他们所作的一切皆为生活太平，他们和我们一样，都是凡人。不要以貌取人，避免听信谗言，不可轻信，凡事需要亲践；远离权势，藐视权威，保持低调。


所谓的财富其实一文不值，财富经不起火烧水淹，经不起政治掠夺，天上不会掉馅饼，不义之财使人丑恶，做人要有原则。


本文作者李志题  转载请注明出处。


更多文章，请关注作者公众号：liztifeng


枪炮权力欲望是易朽的 只有自由呼吸永恒 

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yi^J</作者>
<标题>《阳光情人》与史诗电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-19 16:02:04</时间>
<影评>
         

　　在电影分类学中，史诗似乎是个界定模糊，常被滥用的名词。


　　于是，平板的文艺爱情片《走出非洲》与浩瀚隽永的《2001太空漫游》可以并置；《魔戒》、《星球大战》和《宾虚》、《乱世佳人》、《教父》通通都叫史诗……但是史诗到底是什么？


　　也许，引用黄茂昌对“独立制片”下的定义，不过是一种感觉罢了，你觉得是，它就是。


　　杰出的史诗电影第一要件是片长要够长，最好两个半小时以上(有很短的史诗电影吗？)。第二是格局要够大，最好冶爱情、战争这两类型于一炉(当然许多杰出的史诗不符合这个规则：如库布里克的《2001太空漫游》或泰伦斯·马力克的《红色警戒》不谈爱情，却从既定类型开发新生命)。


　　今天有太多A级制作的票房大片被冠上“史诗”这个称号。我总认为，称《泰坦尼克号》或《珍珠港》史诗不过是片商的自抬身价的伎俩。真正的史诗是得接受严格标准把关的，不然随便一部好莱坞大制作的烂片都是放松定义下的“屎诗”了。我更自私地认为，所谓的史诗，为求名符其实，最好故事横亘数十年，而且还得言之有物不拖泥带水，例如贝托鲁奇的《1900》及《末代皇帝》；科波拉的《教父》三部曲；库斯图里卡的《地下》等都是我很喜欢的史诗大作。


　　最近，经历过小小失望的《西伯利亚理发师》(米哈尔科夫导演)后，本以为艾曼纽·贝阿领衔诠释20世纪初法国版长男的媳妇的《感伤的宿命》已是个中佳作了，不过在观赏过已想很久的《阳光情人》(Sunshine)之后，我必须说，这才是史诗呀！


　　《阳光情人》是匈牙利导演伊斯特凡·萨博(历作：《甜蜜艾玛，亲爱宝蓓》及《狂恋维纳斯》)1999年的作品，由加拿大与匈牙利跨国合制，拉尔夫·费因斯一人分饰祖父孙三角，《木乃伊》的瑞秋·薇兹等知名女星则众星拱月般地穿插扮演男主角(们)生命中最重要的女人们；久违的配乐家莫里斯·贾尔(Maurice Jarre，《云中漫步》)及Lajos Koltai(《海上钢琴师》)合力调制炫目而怀旧的影音飨宴。本片曾获欧洲电影奖影帝，加拿大金尼奖最佳影片等大奖。


　　故事从十九世纪末奥匈帝国的一个以制药酒起家的犹太家族说起：第一段中，效忠奥匈皇朝的法官哥哥与共产党倾向的医生弟弟同时爱上自由奔放的表妹薇拉莉，背景穿插第一次世界大战、奥匈帝国的瓦解、往日荣光的褪逝与共产党的短暂兴起与坠落；第二段里，薇拉莉已是家道中落的长男媳妇辛苦持家，次子亚当(又是拉尔夫·费因斯)成了西洋剑国手，还代表国家拿下奥林匹克金牌，事业爱情两得意之余却忍不住和大嫂偷情，故事终于二次世界大战爆发，只有薇拉莉与亚当的儿子伊凡(还是拉尔夫·费因斯)幸免于难。第三段发生在赤化的匈牙利，伊凡成了共产党的心腹，为父报仇般地纠举战后幸存的纳粹余孽。然而，受阻咒似地，追随祖先的不伦历史，也和高官之妻发生不伦之恋。


　　单薄的三代爱情故事却因历史书写与个体生命的成功结合而让电影余音绕梁。以犹太人这个20世纪最戏剧性的民族为故事主角，佐以波折不断的奥匈帝国背景，就足以让横跨半世纪的剧情发展色彩缤纷了。从过往皇族要人的保守派到本世纪初酝酿的无产阶级革命；从二次世界大战的好战极右派到战后铁幕下的偏激共产份子，萨博的原创剧本几乎就是20世纪的历史发展缩影。当然，犹太人的身份认同让电影的思考层次更加丰厚。无论是帝国时期、纳粹时期、甚至铁幕时期，主角的犹太身份不约而同受到非理性的苛责，不公的对待。历史不停地转变，个体生命却殊途同归。身份认同，是诅咒、是迷障，却也成为最后的救赎(破解之道)。


　　政治如此，爱情亦然。祖父孙三代的爱情全都在不伦边缘摆荡，尽管拉尔夫·费因斯戏贯全场，众女星受限出场时间无法有太多着墨，剧本仍旧很悲怜地给予她们适度的人性关照。勇敢也好、放纵也罢，剧本企图在有限描述中呈现一幅乱世中只求依靠、情欲解放之余更渴望自由意志的女性浮世绘。整个故事甚至在尾声透过孙子的旁白毫不避讳地宣示整个家族只有薇拉莉是忠于自我，追寻自由意志的人。


　　必须特别推崇一下分别饰演年轻与老年薇拉莉的正牌母女档：珍妮佛·艾尔及罗丝玛莉·哈里斯。珍妮佛·艾尔这回不再是《王尔德》里苍白的怨妇，转而化身19世纪末勇于坚持自由意志的慧黠摄影师，艳阳下她低头拔脚刺一景(参见本片海报)隽永如莫奈名画《草地上的野餐》；当然《蜘蛛侠》的老奶奶罗丝玛莉·哈里斯也非省油的灯，老薇拉莉随着故事推展越发坚强睿智，仍与年轻时代的神采(精神上、形貌上都是)紧紧呼应。至于瑞秋·维兹，身为最大牌的女星，还拿到最抢眼的偏反派角色(第二代男主角情妇)，却在戏份上吃亏而无能使这个勇于追求自身情欲的怨妇角色血肉丰润；相同的问题也发生在演第二代男主角妻子的莫莉·帕克(《感官五重奏》)及第三代男主角情妇的黛柏拉·卡拉安格(《致命游戏》、《撞车》)身上；前者苍白平淡，后者的情感转折描述太少。幸好，这些女星的不计较戏份成全了拉尔夫·费因斯的光芒四射。承袭《英国病人》、《爱情的尽头》阴郁的偷情男子本色，拉尔夫再次证明了他绝对是文学电影中不伦之恋角色的头号人选！尤其电影里他既上刀山又下油锅的，还得在冰天雪地中全裸被纳粹份子虐待，肉体上的牺牲换来影帝宝座……还算值得。最后要介绍演第一代男主角弟弟的英国男星詹姆斯·富蓝，一头卷卷的黑发配上深邃阴郁的气质，在初挑大梁那部让·维果的传记电影《黄昏之恋》(Vigo)就很引人注目，可惜后来的《狂恋大提琴》及《驯鹿游戏》(昙花一现的反派)并未被重用。不过他绝对是裘德·洛之后，诸多英国男星中另一耀眼的上升星座。


　　许多好的史诗电影都带有魔幻写实的色彩：《1900》里那个重回旧时光，无比感伤的结尾，仿佛为两种阶级的斗争下了无言的注解；《地下》则惊人地把想像、天堂与传说并置，那块分离的岛及所有死去的人们的餐宴开启无限解读之窗。《阳光情人》较可惜的是稍嫌做作地让孙子伊凡改回犹太本姓(肯定自我的暗示)收场，而没能更深度地挖掘祖传补药酒秘方Sunshine(也是直译片名)与电影文本的结合。



转自关于电影的二三事




</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>坐等1900</作者>
<标题>The gift of breathing freely.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-07 19:44:23</时间>
<影评>
        当曾祖父默许了那场拥有相同血缘的婚姻，悲剧便拉开帷幕。不是因为宗教所谓的惩罚，而是那种无谓的执着代代相传。

祖父带着效忠帝王的信念郁郁而终，父亲为着党派信仰惨死于酷刑，他终于拥有和祖辈相同的头衔——上校，却因不肯磨灭的正义感再次沦落。没有人争得过时代变迁，错与对不过是朝令夕改的游戏规则，正义或者邪恶，也许不如想象中泾渭分明。

祖父没有错，父亲也没有，甚至于他，都是对的。他们是迭起乱世间的沧海一粟，为着自己的信仰奋斗，就像一场赌博，有的人赢了，他们便输了。失败要付出代价，通常是死亡，也有些时候，投入监禁。对一个人的监禁，最成功不是限制自由，而是把他的心，永远束缚起来。因此，在某些时候，执着等同于惩罚，它将一个人的生命囚入铁架。

虽然，祖母亲眼见证了丈夫、儿子、情人，以及一个家族的覆灭，但她一定同意，自己幸福地生活过，并无比安详地离开尘世。她不是男子，不能上阵杀敌；她不信宗教，不必诵经祈祷；她不懂革命，不会振臂高呼。她是整个家最柔弱的人，却以一颗坚韧热切的心支撑到最后。

生活不是缺乏美，而是缺乏发现美的眼睛，动荡岁月里，她的心随光影左右飘移，活着，以此作为一种信仰，不惧怕变化，也无畏波折，她的世界里，每天都是新的，每一缕阳光都有非凡的意义。“人在监狱不代表身为囚犯，监狱之外的，也未必没有拘束”，如果还有人能在悲伤离别后微笑淡定，那一定是她；如果还有人能在混乱无序中豁达宽容，那一定也是她，因为，She is the only one who has the gift of breathing freely。

拥有信仰，但无须太过执着，日升日落，生活总要继续，终有一天，每个人都将归于平静，曾经的浮华混沌，统统化作云烟。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>崧澤野鶴</作者>
<标题>要找到人生的意义，唯一的方法，就是要活得光明磊落。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-14 10:50:07</时间>
<影评>

片名翻译得很俗。Sunshine的意思就是“阳光”。
这部长达三小时的长篇史诗，就像《灿烂人生》一样，讲述了一个匈牙利的犹太人家族，历经第一次世界大战时期君主制的奥匈帝国、第二次世界大战时期的法西斯统治、二战结束后的苏维埃统治，四代人所历经的故事。
他的高祖父是奥匈帝国时期的一个村长。村长用当地的草药制成汤药，使村里很多人重新获得了健康。汤药的秘方，就记在一本黑皮书中。
他的曾祖父就带着那本黑皮书，还有父亲的怀表和手杖，外出打工，后来曾祖父就以他父亲的秘方生产药酒，取名为Sonnenschein，即“品尝阳光”，由此创办了自己的酿酒公司。
可是他的祖父不愿意继承家里的酿酒事业，做了一名拥护君主制的法官。曾祖父告诫祖父说：“你在审判别人的时候，别忘了自己是谁。”
上面要提拔祖父去中央法院担任首席法官，但前提是要把姓氏改得更有匈牙利味。于是祖父的兄妹三人都把“桑纳夏”的姓改成了“朔施”。
报纸上披露了有两个官员的贪污行为。部长让祖父想办法怎么包庇。祖父提出可以在进一步审查的同时，尽量隐瞒详细情况，拖延时间，尘封这个案件。
妻子知道后，觉得丈夫这是站在腐败政府的立场，简直是耻辱。
“这样一个腐败的君主制政府，宁可推翻它。”责备他说：“你这是在出卖自己的灵魂。”
可是他觉得在君主制内部还是自由的。觉得总得要有人来统治，社会才太平。
祖父的弟弟古斯塔夫是个社会党人。他也不同意哥哥的观点，说：
“君主制容不下正人君子。”
祖父要去竞选议员。曾祖父对祖父说：
“你的职位证明了你所受教育的价值。但即使有人提拔你，我们也不应该爬得太高。特别是对那些人，更应该提高警惕。有时候我们就应该停止努力，接受现实。要想幸福地生活下去，就要认清自己是谁。”
妻子也对他说自己的理想：
“我想推开窗户就能看见我熟悉和热爱的故土，我希望能像野花一样生长在属于我自己的地方。”
奥匈帝国在第一次世界大战中战败后解体。叔祖古斯塔夫成了新政府的高官，祖父以独裁主义者的罪名被捕。他在被软禁期间对妻子说了一句很有哲理的话：
“人们要的不是自由，而是保障。”
匈牙利在第二次世界大战期间加入了德国和意大利的纳粹-法西斯阵营。
父亲很有击剑的天赋。为了进入官方俱乐部，父亲的兄弟俩都改信了天主教。
父亲在夺得奥运会的击剑冠军后，美国的波士顿击剑俱乐部主席邀请他去美国，被他严正拒绝了。
“你不是军官，为什么拥护独裁者？”
“您是说我为政权而非国家而战？我在的匈牙利是高度文明的…”
“高度文明？匈牙利盲目追随德国，一定会制造灾难。我的警告，就当是你夺冠的贺礼吧。趁早离开这个国家。”
可是父亲没有听。
根据国家最新的反犹太法令，父亲很快被赶出了官方俱乐部。
作为犹太人，父亲并没有因为曾经是奥运会击剑冠军而幸免于难。他亲眼目睹父亲在集中营被匈牙利的纳粹党人脱光了衣服用枪托吊打、在冰天雪地里吊到树上用水龙头冲，倾刻之间就把他父亲冻成了冰。二千个人，面对三个法西斯歹徒的暴行，竟然都选择了默不作声，不敢反抗。
匈牙利被苏联解放后，他成了新政府的一名警察，负责清洗旧政府中的法西斯分子。
战争期间的很多罪行并不都是德国人干的。匈牙利政府官员都在执行德国人的命令。正是顺从、听话、有纪律的匈牙利人，干了这许多罪恶的勾当。
但是在审理法西斯分子的案件中，他的上司要他从名单上划去一些人的名字。上司对他说：“新政府都会吸纳旧敌人。在政权巩固之前，先利用这些叛徒，之后再结果他们。”
他的这名上司也很快被人指控而受到了调查，上面要他去负责审理。可是他无法在没有确凿证据的情况下，给他的上司定案。上面的将军对他吼道：“如果他维护共产党，共产党就需要他的招供！我们的目标是工人运动不受犹太主义的摆布。”
他这才感觉到自己只是政治机器的一个工具、一个傀儡而已。
你不愿意做的事情，马上就可以换人去做。
他的上司最后被打得体无完肤、流血过多而死。他被叫去辨认尸体，并要求在葬礼上致辞。他在葬礼上忍不住发出了人性的呼喊：
“我们一直相信能建立一个造福人类的新世界，可是实际上我们却是在祸害人间。我们在声讨罪犯的同时，自己也成了罪犯。政界欺骗民众，自称行善。民众也欺骗政界，称其相信政府。我不只是在向你告别，我也对自己的过去告别。我目睹了我父亲受虐致死，而我袖手旁观。我也目睹你遭受同样的折磨，依旧袖手旁观。在这里我要向你保证，我一定会严惩那些捏造罪名的凶手。”
他很快就退出了警察局，开始反抗政府，揭露官员的罪行，以此减轻自己的内疚。
他曾在苏联解放匈牙利后的演讲中，慷慨激昂地为斯大林歌功颂德。斯大林一死，党内的权力斗争就开始接发斯大林的罪行。于是一切是非又颠倒了过来。但只是换了一帮人来统治这个国家，独裁统治的本质并没有改变。
1956年，匈牙利事变。人们反抗苏维埃的统治，推到了广场上的斯大林雕像。他和匈牙利人民一起参与了反抗苏联统治的示威活动。
十天后，苏联的坦克开进布达佩斯。他勇敢地爬上了苏军的坦克。
“我们该做奴隶，还是解放自己？”
“革命不是政治，而是道德需要。”
“释放我们的力量，让世界明白，我们无所畏惧！”
匈牙利革命被苏联的坦克镇压下去之后，他随之入狱，被判刑5年。
奶奶去狱中看他时说：“我目睹政权倒台很多次了，新政府总相信自己能永世长存，称自己没有罪恶与腐败，未来将充满正义、自由。可正是政治扰乱了我们的生活。”
奶奶是这个家族中唯一一个天生懂得自由呼吸的人。
奶奶住进医院的时候，迷迷糊糊中说自己姓“桑纳夏”。
影片中最后一个镜头，是他去市政厅要求把自己的姓从“朔施”改回“桑纳夏”——Sonnenscheia。
他在战争结束后发现了父亲留下的警言：“我们惧怕真相，因为真相看透你我。”
当时自己还小，还不能理解，现在已深有体会。他已经明白：要找到人生的意义，唯一的方法，就是要活得光明磊落。
该片曾获金球奖最佳剧情片、最佳导演提名。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豐</作者>
<标题>别害怕，我们已经下地狱了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-04 12:00:31</时间>
<影评>

我不允许，无论造物主，还是自然法则，都禁止兄妹之间的联姻。
我们不是亲兄妹，是堂兄妹。
我也爱过我堂妹，江苏莎拉-贝特海，我们的祖父不许我们结婚，他说，有血缘关系的人结婚是种诅咒。
我爱瓦列莉，我想娶她。
“想”不是我们用的字眼，上帝“想”，我们“希望”，我们必须遵从上帝所想，我就是这样，上帝想要我们远离权利与情欲，它们会让我们毁了其他人，最后毁了自己；另一方面，上帝给我们知识，读写及理解的能力，给我们家人之爱。

在你怀里，我感觉自己回家了，真正的家。
我要上厕所。
我也是。

别害怕，我们已经下地狱了，好好享受。

你审判别人的时候，别忘了自己是谁，为了让你记住，这是你祖父的表，村长的表，现在属于你了。而这个...放在你案头上。
不可轻信，眼见为实，这是父亲的忠告。

恩曼纽埃想起了自己和莎拉的幸福时光，还有请示父亲和莎拉结婚的那个下午，但请示遭拒，恩曼纽埃，从此没有真正幸福过，当孩子们重蹈覆辙，他不禁自问，怎么会变成这样？我会付出什么代价？

来我诊所看看，看看营养不良的肺结核病人有多么虚弱，还有快饿死的儿童，潮湿发霉的房间里，三个人睡一张床，年纪大的睡厨房地板，人们为什么偷面包房的面包？为什么要吃变硬的陈面包？
你说的是贫民区，政府没办法改变。
怎么不能？

我们为你的职位骄傲，它证明了你所受教育的价值，工作的好自然受人尊敬，但即使有人提拔，我们也不该爬得太高，特别是那些人，更应该提高警惕，有时候我们就该停止努力，接受现实。想幸福地生活下去，我们就要认清自己是谁。

你分享了敌人的利益-剥削；却还做着平民的美梦-革命。

知道我的想法吗？我不想被有权人接受，也不想被压迫，知道我最想要什么吗？我为自己的语言骄傲，我想推开窗户，就能看见我熟悉和热爱的故土，我希望像野花一样生长在属于我的地方。

我为你们打拼，你们连点盐都不肯给我，我还活着干嘛。

又没俘获芳心？

信天主教感觉怎样？
很喜欢。
我求婚夫希望我改教，他来自古老的家族，认为天主教很重要，你呢？
我爱你。
谢谢，我说过我订婚了。
这改变不了什么。
我爱上了你，也知道你被我所吸引，你的眼神告诉我的。
我的眼神告诉你什么？
你爱上了我，你否认不了。
你肯定误解了我的眼神，
我没误解你任何地方，我爱你超过任何人，所以我请示你做我妻子，我相信，你早晚会答应的。
是吗？你相信我会？
我知道你会，你瞧，如果我想赢，我就会赢。
赢什么？你要打败谁？
你未婚夫。
你疯了，我爱他，我还为他改教。
我认为你是为了我。
我真的要走了。
要点些什么，朔施先生？
不用，我要走了。
求你，再陪我喝杯咖啡吧。
不，谢谢。
两杯咖啡，加奶油。
你主动过头了。
不，我爱得过头了，不是真爱，就不能体会。

作些停顿，演说会更有感染力。

你还愿意我做你妻子吗？
愿意，愿意。

发生了什么事？
他说他是匈牙利军官，他不肯承认，他是犹太人。
他们就杀他？他们有几个人？
3个军士。
你们有几个人？
我不记得了，可能...两千个。
他们只有3个？
营里还有10个守卫。
13个人怎能抵抗两千个？
他们有枪。
为什么你们不抢过来？可能会有两三个被杀，一分钟后你们就能逃走了。
逃哪去？
随便哪里。
根本无处可逃。
别人会把你们藏起来，法国人就帮了我。
别人恨我们，要不就怕我们。想活命就要和自己人在一起。
你就眼睁睁得看着你父亲死？
不，他们不知道我是他儿子。他们太可怕了。
你做了什么？
我什么都没做，我就站在那里，我什么都做不了，就站在那里，什么都做不了。

亚当-朔施，是世上最伟大的击剑手，是国宝，他死于一场暴风雨。
什么叫“死于暴风雨”？朔施是被杀死的。

我们不伤害有才华的人，不用担心，以后他们会是我们的人，半吊子才是处理对象。

我们都是别人的选择之一。

你知道咖啡加热牛奶的美味吗？

我们惧怕真相，真相看透你我。

知道工人和犹太人的区别吗？工人不满意，立刻走人，连句再见都没有；犹太人说了再见，却留了下来。

你进入了一个新世界，知道决定你的成败，学习永远是我们犹太人的准则，犹太主义教我们去怀疑世界，去认识不同事物之间的联系，如果你感觉到自己的力量，那是你的幻觉，如果你认为可以凌驾别人之上，因为你知道得更多，那你错了，让自己远离虚荣，虚荣是万恶之最，万恶之源。

永远坚持自己的信仰，不是为了上帝，上帝代表一切信仰，穷其一生追求外界的认可，将永远得不到幸福，信仰虽有缺陷，但它能平稳地载你到达彼岸，人生好似一叶舟，随波漂浮，摇摆不定，若你评判他人，必先了解，他们所作的一切皆为生活太平，他们和我们一样，都是凡人，不要以貌取人，避免听信谗言，不可轻信，凡事需要亲践，远离权势，藐视权威，保持低调。

所谓的财富其实一文不值，财富经不起火烧水淹，经不起政治掠夺，天上不会掉馅饼，不义之财使人丑恶，做人要有原则。
我走上大街，第一次感觉不必躲躲闪闪，大概只有曾祖父，恩曼纽埃，才有过这种生活，我明白，要找到人生意义，唯一的办法就是光明磊落。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>