<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>落叶归根</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1298673351.jpg</封面>
<导演>张杨</导演>
<演员>赵本山 / 郭德纲 / 洪启文 / 宋丹丹 / 胡军 / 廖凡 / 午马 / 郭涛 / 夏雨 / 孙海英 / 刘金山</演员>
<简介>老赵（赵本山饰）是个五十多岁的农民，他南下深圳打工，因好友老刘死了，不得不走上背对方尸体回家安葬之旅。他先把老刘伪装成醉鬼，混上长途车，却不幸在途中遇上劫匪（郭德纲等饰）。救了一车人钱财的他反而给乘客赶下了车。
                                    
                                　　老赵只好在路上拦车，晚上住店，钱却被偷。他到别人（午马饰）的葬礼哭丧，混得饭吃……一路上，老赵遇到形形色色的中国人。目标在望之际，他累晕了，在医院中苏醒后，警察告诉他，要按规定把尸体火化。
                                    
                                　　老赵带着老刘的骨灰回到他的家乡，那儿却已经拆迁了。门板上，写着老刘的儿子的留言。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>钭江明</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-22 18:57:24</时间>
<影评>
        我们都是不开心的中国人--《落叶归根》 

 

2007-01-19　15:10:53 

 

 

《落叶归根》

星期三下午在正佳飞扬影城。

 

其实《落叶归根》是我看完后很想认真写一下的电影，可是总是很忙。又怕久了就拖下了，还是先记一下简单感受吧。看以后有空再写吧。

看到结尾的时候，这个电影跟《三峡好人》似乎接上了轨。赵本山千辛万苦背尸要去的那人家，已经因为三峡工程移民走了。

只是《三峡好人》主旨要宏大的多，《落叶归根》似乎没有那么大的野心。只是一笔笔地去讲主人公的在路上。

一个年纪大了的中国民工在路上。

“笑中带泪”是最常用到的观影说明。而我现在回想电影的片断，总是觉得心情灰灰的。

今年的贺岁档怎么了？《黄金甲》是杀光所有子嗣的“绝后”片；《伤城》刚是佛像砸头；两个正宗的恐怖片：《门》、《心中有鬼》……

今年就是这样开局的，杀气与血光齐飞。于是会有很不好的预感，2007年。但愿不会如此。

只是心情悲观罢了。

情不自禁，又跑题。

 

按媒体一般的作法，我会给《落叶归根》打四颗星。意思是推荐各位去看的。

虽然看的时候会时不时笑，而看完心情未必好。

怎么说呢？我总想起前不久翻看王晓峰博客时他说的一些话，他是在讲流行歌曲的时候说的，大意是上世纪八十年代的流行歌，听得出中国人都很开心，心里充满了希望，对未来很有期待。可是现在不同了。

现在不同了。

现在我们都是不开心的中国人。说简单点，似乎是前几年经常说起的“端起碗吃肉放下碗骂娘”；现在又进了一步。像是一群抑郁症患者，生活也许还算富足，但总是心中不满。

似乎不宜去探究原因。但真的应该再想一想，再想一想。

赵本山想自杀的那场戏，够黑色幽默，看到我痛心顶肺。

那么美好的风光，那么，不开心。

赵本山获救后，有个小孩子在背诵课本里的诗：如果祖国是一条大路，我就是汽车，我多快乐；

后来赵本山自己也在大车上高兴地背诵这首诗，可是“祖国”却变成了“家乡”。

记者跟我说，是电影局让这样改的。我看的时候还以为是导演有意为之，让“祖国”不易察觉地退了场。

是我的误读。

可是反复呤诵的“我多快乐”也是我的误读吗？

我总是想加多一个字，为我的同胞，“我多不快乐”。

在历经周折快到目的地的时候，尸体被警察火化了。警察做得没错，也显得通情达理，甚至还为赵本山买了骨灰盒。

可是这个结局一定是错的。按正常的期待，我们都期望这位上了年纪的民工在路上的奔波终有所值，这并不仅仅是好莱坞的规律在如此要求一个“happyending”，这是人类正常的期待。

可是在今年的贺岁片里，这最基本的诉求，我们一个都得不到。如果只有一部两部，那只是特例。如果成了规律，就不得不追问一下这过去的几年，

我的祖国，

为什么，

我们这么不快乐。 

 
      </影评>
<有用数>722</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>fond</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-25 22:10:00</时间>
<影评>

别人是去笑的，我是去哭的。

上次看《伤城》的时候在片头长达半个小时的各种预告片里看到了这部片子的片花，正是赵本山坐在卡车上大声朗诵&quot;我多快乐&quot;那一段。预感到这是部我想要看的电影，当即决定一定要去电影院捧场。

昨天在豆瓣中又看到了几篇不错的影评，在gtalk上对朋友们说我下班就要去看。朋友们无一不对我如此&quot;想一出是一道&quot;讶异，我充耳不闻、风风火火、一意孤行。

直奔最近的丰台影剧院，正方形的售票窗口玻璃混浊，正埋在搪瓷碗里扒拉面条的售票员头不抬眼不睁的告诉我还没上映。大理石铺就的大厅灯光黯淡冷冷清清，近在咫尺的台球厅里乌烟瘴气人声鼎沸。我沮丧局促，看着这个80年代风格的建筑一阵阵绝望……辗转公交地铁来到西单，首都时代广场的地下影城充盈着爆米花的香气，彬彬有礼的服务生用电子售票系统帮我选到了适当的位子，我拿着柔软哑光的影票，举止优雅仪态万方，黑白色的生活一下子鲜活起来。

影片从一开始全场就不时爆出一阵阵笑声，不是那种会心的笑，完全是抖包袱成功后不期意的极具爆发感的笑。郭德钢抢劫、胡军喝酒、赵本山唱歌、大轮胎滚来滚去、棺材里的老人起身……真是没办法不笑，即便我像砸场子一样的手捏纸巾打算演哭戏，也照样前仰后合，趁着黑暗毫无形象的哈·哈·哈……

背尸的故事虽然取自现实，但仍足够荒诞，几乎不可能亲身经历的素材给影片创作提供了巨大的发挥空间。影片的节奏跟随主人公的步伐一路向前，没有重复的场景，散发强烈的未知感。主旋律还是向善的，主人公遇难成祥化险为夷，甚至邂逅了一场爱情。即便是恶人，也没狠下心来恶到底，最残酷的也不过是漠视和贪心。整个故事就是一场连环贵人秀，温情脉脉、和谐美好。

笃定了会哭是因为主人公老赵正是个善良的、卑微的、挣扎在底层、仍心存满足的小人物。我最看不得这种人生，自己先委屈得一塌糊涂。这个社会有些人活得太容易，有些则太难，每当此时我仿佛悬立于天地之间俯视芸芸众生，悲天悯人哭天抹泪，差点忘记了自己也是一匹蝼蚁，不时遭受生活和命运的棒喝，然后一样卑微，一样挣扎，努力维持纯粹的善良。

看到电影里的老赵捧着5000块假币绝望的表情，心针扎一样的痛。突然想起我的父辈。他们的善良和我们这一代比起来多了太多诚恳、厚道、老实巴交的成分。他们就那么谨小慎微的过日子，从来不放纵自己，从来不及时行乐。即便辛苦了一辈子期待换来的安稳和荣誉随着一纸清算灰飞烟灭，也只是顺从的忍受。我委屈，我心酸，我心疼！

我不知道自己——一个只愿在豪华影院看高价电影的伪小资——说出以上这些话的时候有多矫情，我只知道自己揪着心尖攥着拳头，我没有高姿态同情的资格，我在看我自己的人生，我父母的人生，我们这些洗不脱底层印记的草根的人生。

突然想起那场在我看来如同闹剧一般的&quot;国人幸福感&quot;调查，当时便大呼诡异，我们居然大张旗鼓的调查起&quot;感觉&quot;了！说什么京沪地区的居民幸福指数偏高，尚不论这个指数该用什么标准衡量其合理性，单单幸福二字，既没有解释得清楚的概念范畴，又不具备横向比较的条件。有些幸福，不过是强颜欢笑；而有些幸福，则完全源于无知。

我相信老赵铿锵有力的朗诵&quot;我多快乐&quot;的时候，他是幸福的，即便只是坐在沙土车上，即便身边已故的工友落叶归根的旅程前途未卜。但是可以暂时不用双脚和双肩面对生活了，这份轻松很快乐；善良的女人说等他回来找她，这份牵挂很快乐；大海捞针般的想起了联络方式&quot;西南财经大学&quot;，这份安心很快乐。

于是虽然眼睛肿了，依旧带着笑容穿过周遭诧异的目光，心满意足的离开影院。入冬以来就一直寻找能够带来温暖的介体，一连几部金光闪闪的大制作却让我冷到痉挛。这个冬天快过去的时候，这样一部笑着流泪的小人物的电影，让我感觉生活——毕竟美好了一些。

</影评>
<有用数>520</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>琼斯黄</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-02 21:19:45</时间>
<影评>



看完【落叶归根】有些日子了，一直想写些什么。这两天开豆瓣看到有关【落叶归根】的种种评论，有说好的，有骂的。几百个人眼中的几百个赵本山坚守着各自的立场。于是想说说我眼里的【落叶归根】。从头至尾，我看到所有人都为着一处天堂而梦想与奔逐着，那处天堂叫做——家。


落叶归根。所有人都在寻找着自己的家园。


赵本山大叔因为一句或许是醉酒后玩笑般的承诺，千里运尸。他背载着一具尸体，更是背载着一份沉甸甸的愿望。一份死后得以落叶归根的愿望。一份最简单却又最艰难的回家的愿望。

他们在这样的路途上，遇见着形形色色的人。那些人属于不同的年龄与阶层，却在走着同一条回家的路。


他们遇到胡军。一个被女友抛弃开着卡车流浪而不知所措的司机。他脾气很怪，总是沉默不语，却为了一首曲子发飙。胡军此番表演格外的喜剧，却并不能消去人物身上的悲剧。他爱着一个人，想要有一天和她在一起，有个家，一起照顾生意。那个离去的女人，带走的不只是她自己，而是卡车司机的一个梦想，一个不再整天在大马路上溜达，能够安定下来，与自己的爱人每日相伴的梦想。当赵本山对他说“再开三十万公里把她找回来”时他似乎才有些明白，他要去继续追寻那个“家”。迎着落日的余辉我看到他浅浅的笑容。也许他在继续的路途中，会遇到另外一个女人。这个世界，总有他可以回去的地方。


他们遇到午马。一个无儿无女富有却孤独的老人。他雇请一大帮人来为自己表演一次哭丧。他只是想感觉家的气氛，会有人为自己的离去哭泣。即便他自己心里也清楚所有的人都不过在演戏。“家”对他来说，是一个短暂而易碎的幻想。


他们遇到夏雨。一个骑自行车去西藏的年轻小伙。他说自己做事儿没长性，想用一次旅行来历练自己。在不断攀登的过程中，他正是在寻找自己的心灵家园。一种坚韧的归属感。夏雨的角色让我想起朋友的一篇叫【黎海】的小说，讲两个逃遁的高三学生，当他们站在大海边，终于明白自己应该回家。就像人们总是以为，从一个地方漂泊到另一个地方需要很大的勇气，其实选择了一个地方就坚持留在那里，才需要更大的勇气。


赵本山知道了五千块钱是假钞后，绝望地想要同工友一起离开。他躺在为工友挖的墓地里，看着满眼的绿树蓝天，微笑着流下眼泪。那时他的头脑中存留的，是一种回家的错觉。是解脱，是逃避得来的短暂的安心。这个世界那样复杂肮脏，也许另一边，才是我们的家我们的天堂。


他们遇到郭涛。一个为了毁容的妻子的生活选择了养蜂远离人群的男人。看着男人和他妻子在一起，粗茶淡饭风餐露宿却笑意盎然，第一次让我们感觉到了家的温暖。即使在荒僻的山坳依然知道彼此就是世界。


他们的孩子在念课本：


如果祖国是一片大海，我就是一条小鱼，我游啊游，我真快乐！

如果祖国是一条大路，我就是一辆汽车，我开啊开，我真快乐！

如果祖国是一棵大树，我就是一片树叶，我摇啊摇，我真快乐！


被一些人质疑为无厘头的这段朗诵，让燃烧的荧幕前的我泪如雨下。想起小时候经常唱的那首歌：我们的祖国是花园，花园里花朵真鲜艳，娃哈哈啊娃哈哈，我们的脸上都笑开颜。孩子质朴而高亢的声音似乎在问：祖国是我们的家园吗？如果是的，为什么我们还这么累，这么不快乐。


他们遇到一个独自在异乡开理发店的年轻女孩。有着超出年龄的独立和成熟。她帮助赵本山骗过警察，给死人化妆。只是因为听到了久违的乡音。给赵本山洗头时她说自己就是听不了乡音，心里不得劲儿。赵本山告诉她那就是想家了。想家了，就回去看看。我们在外面的世界站了太久，当风雨刮伤了梦想的翅膀，总要有个地方可以疗伤。我们不能等被伤害了之后，才想着回到那最初给我们温暖的人身旁。


他们遇到宋丹丹，一个捡破烂卖血供儿子念大学的母亲。我只是觉得她演的真好，她骄傲地对赵本山说：我儿子篮球打得可好了，那些小女生在下面直拍巴掌，我也在旁边跟着乐。说着说着眼泪溢上眼角。很有说教意味的一段，也许让很多人讨厌。可我也曾经这样看待我的母亲。她不读莎士比亚不看雨果托尔斯泰，不懂MSNQQ不上豆瓣只会在菜市场为了鸡毛蒜皮的几块钱与小贩争吵为了省钱转公共汽车去买东西而不打车。那时我总觉得我们不是生活在一个世界的。可许久以后我才明白，即使她是个又丑又笨的老太婆，她也依然是全天下最好的母亲。


两人表演双簧，赵本山在后面唱【我想有个家】，宋丹丹在前面流泪。换来的是全场的静默。歌声结束，两人都找到了回“家”的路，那就是彼此。于是我们留下了美好的希望，有一天赵本山会回到这里，他也会有自己的家。每个人都找到了自己的家。


当赵本山把工友的骨灰送回家乡，踏进门都已经倒塌的门槛，才知道工友的家人已经搬迁走了。那刘全有最后，这片落叶是否能算真正归了根。这般情节设置不能不说是导演温和的讽刺。三峡工程的伟大成功，是太多人的背井离乡换来的。他们有了新的房屋住，他们的心灵家园却早已丧失。他们离开了家乡，他们不快乐。


有人说张扬这次做了个不伦不类的大杂烩，有人说整部电影像个晚会小品的超长版，尽是低级的噱头。我也承认导演想要表达的东西太过庞杂削弱了一些重要人物的力量，但我仍然从中看到了艺术那份可贵的善良。至少在【黄金甲】【夜宴】的阴谋，【伤城】的哀郁之后，还有张扬在告诉我们，人生是有希望的，人是善良的，即便一无所有，我们还可以回家。


至今记得一年级艺概老师的那句话：我们的笔不是子弹，我们要让自己笔下的人物安息。


【三峡好人】看得我很累，【落叶归根】让人轻松并感动。它是很俗，可这世界哪有那么多复杂。张扬只不过在贺岁，在让我们笑让我们哭也让我们思索，在告诉我们过年了该回家了，在对我们说好好活着好好爱，在再一次解释着Family的意义：


Father And Mother I Love You.


</影评>
<有用数>285</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>zhaojue</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-31 23:20:22</时间>
<影评>
        终于看了《落叶归根》，几乎是挨着《黄金甲》一起看的，想搞个连作，连作是连在一起作比较的简称，当然不是为了灭口杀光太医全家的那种连坐。之所以搞连作，是因为《黄金甲》的票价比《落叶归根》贵了一截，而又比《落叶归根》难看了不止一截。


 1．《黄金甲》的故事很小，说白了就是一出家庭悲剧，就算是皇帝的家庭悲剧也不例外（估计现在已经有些“无耻”小青年在赶制《一碗毒药引发的血案》），而张艺谋偏要往大里扯，弄得满城都是金灿灿的衣服和白花花的胸部才罢休。

  《落叶归根》的故事很大，如星斗般的在外漂泊者的思乡之心与落叶归根的朴素情感，而张扬偏要往小里说，还借壳于一个千里背尸还乡的滑稽另类故事。

   生活中，一些假大空的事情经常要弄得全民沸腾来彰显其影响力；而背尸还乡，跳楼讨薪，暴利医药等小事要费尽力气才能挣得到报纸电视的一角。

什么叫大？什么叫小？


2．《黄金甲》的剧本来源名气够大，《雷雨》先声夺人，雷霆万均，气势逼人，却让电影创作者取其糟粕，去其精华，把一个尚存温度的悲情故事变成一个冷血的悲剧故事。 

  《落叶归根》的剧本来源名气很小，无名民工背尸还乡的骇人听闻事件，却让电影创作者放大成一个哀伤而不失快乐，绝望中夹带希望的笑中有泪的故事。


3．《黄金甲》的腕大，从幕后到幕前。我们看到的是雍容华贵高高在上的皇室成员，把万千黄金圣斗士的尸体踩在脚下进行欲望角力。

  《落叶归根》的腕也不小，但一跟《黄金甲》比就显小了，我们看到邋遢土气又老实执着的本山大叔把工友的尸体搁在背上蹒跚前行。


4．《黄金甲》影响力大，听说还闯进了奥斯卡的大礼堂，但却走不进我小小的心里。

  《落叶归根》影响力小，基本是中国人孤芳自赏，但却润物细无声，默默暖人心。


5．《黄金甲》票房号召力大，破尽了各种记录，投资者数钞票都数不过来，最后眼里只剩下黄金。

  《落叶归根》的票房对于《黄金甲》来说只是九牛一毛，但却让人看到了中国电影的希望和曙光。


什么是大？

隔壁家读小学一年级的东东说他吃大大泡泡糖能吹出很大的泡，是你没见过的那种大。


什么是小？

楼下读初中一年级的冰冰说老师告诉她细菌是很小很小的，你用眼睛都看不到。


我还问了很多人，每个人的说法都不一样，所以我到现在还弄不明白。


强烈鄙视那些说《落叶归根》仿冒《艾斯卡达的三次葬礼》的傻逼，就算你不看故事的源产地，你也看看本山大叔跨过只有门框的“门”时的落寞样子。难道在你眼里，真的只有一个背着尸体的滑稽老头跟那一排排的大胸部？


</影评>
<有用数>175</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>新桥妖妖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-19 07:59:01</时间>
<影评>

         如果有人冲着本山大叔和“喜剧”这个标签进来，打算给自己来一段欢乐，那一定会很意外的收获淡淡的忧伤。
        故事讲的是，老赵是个五十多岁的农民，老实巴交，南下深圳打工，好友老刘出事了，重情重义的他决定送老刘回乡。
        他混上长途车，遇到劫匪，救了一车人钱财，却反而被所有乘客觉得晦气赶下了车。他晚上住店，钱却被偷。不得已时，他到别人的葬礼哭丧，混口饭吃。
        一路上，老赵遇到形形色色的人，受尽了人间冷眼，感觉活着很是辛苦凄凉。倍感绝望的他看着身边的老刘，忽然生了主意，找了一块地认认真真量了自己的尺寸，挖个坑，坐在坑里让吊起的石头晃动，想把自己砸死坑里，看到这里忍俊不禁，又挺憋屈无奈。
        几乎与世隔绝的养蜂一家人把他救了。养蜂人的妻子因故毁容不能见人，养蜂人为了让妻子过得轻松自在，带着妻子常年呆在野外，一家人虽然艰苦但和美的生活在一起。
        人生真的很艰难，万盏灯火下不见得都是万事顺意的人，活着才是希望，活着就好好活吧，致郁郁不得志的那些人和那些时光。


</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>boks</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-13 08:58:33</时间>
<影评>
        试着回顾下路线，趁热：


1、饭店灌酒，单人唠叨，说明等车回家


2、长途大巴，“不仗义”的郭德刚打劫，嘻笑诧异中把正题（运尸及带钱数目细节）引入。一车凉薄，不得已下车


3，走了几步，停下装按胸抢救（未按时可见死者胸口浮动，小bug）。截不到车，拖拉机乡亲热情送到医院，挂号费权作答谢


4、小镇床铺，喝酒丢钱（自身的500左右）；胡军依然，苍凉而江湖的汉子，外冷内热－－对比与其喝酒而偷钱的某位


5、背人步行，可注意到山水清秀，尸友四肢僵直状。助人推车，车开跑了；骂“一点信誉没有”，无奈继续背行


6、午马听丧。开始惊诧这老活宝咋肯只演棺材中人（张杨虽然犀利，也没这么大面子－－忽然想到末尾说本片是邵氏冲印，或许和午马出现有关联，他60年代就是SB二线小星了），继而蓦然端坐，温和发言，有些诡异和怀疑入梦了；此时recall旧港片的赶尸情节，随着老赵惊呆的表情看着故事回归现实的主线：原来午马是雇人丧己求个热闹和仪式。另，稻草人的想法堪称神来之笔，找回去时依然让人担心。 午马的国语标准，可这里是西南乡间，勉强可解释为外地来者，从而没有亲故。


7、拉着老人送的板车和牛赛跑（也是奇妙有趣的画面，浅浅的感动），遇到骑车赴藏的夏雨。自觉没长性，想28前证明一下自我，青春的励志因素，向往高远


8、板车翻毁，轮胎推滚，落进山谷；换鞋发现400多，本要雇车，刘金山山珍野味讹了600，继而发现5000抚恤是假钱，挖坑烧钱吊石头寻死。故事过半，将近绝路了


9、养峰人郭涛一家出现－－想起中小学课文，有些理想化的柳暗花明。三口之家离世野居的无奈和幸福，朗朗的读书声蕴含了希望，继续赶路，为了Promise。


10、老乡发廊女的掩护和化妆、廖凡送了一程。或有爱情的可能，扯谎也尽量帮人和成全。 小bug：警察应该纳闷桌上放两张身份证干嘛？ 可认为廖凡确实在发情，还年轻。


11、黑屋鲜血和与宋丹丹的邂逅恋情。涉及黑市卖血、收容所改制和底层父母供养大学生的辛酸


12、搭施工建设的车前进，意气风发、充满希望的高诵郭涛儿子念过的课文，然后边背走边拦车（宋丹丹借给的400）。心情好不再打算隐瞒，于是搭不到和不愿意搭的车过去了，直到激情化成麻木不歇的执意行走，晕倒。


13、孙海英监护下火化和陪送骨灰。涉及三峡迁民事件。在故事当止处镜头引向江面


本片把老赵真的树立成就了一回（影视事业有陈有张的帮忙，终于还是自己捉刀的刘老根本色出彩了；这部也算本色，但终于精炼成器了），踏实曲折的底层故事，有人情冷暖、有情谊希望，稳扎稳打，跌宕起伏，想到同样关心民工关注底层的贾樟柯及其近作《三峡好人》，于是要说：阿柯，该努力了。  


真的淌进来，集思广益的积累素材，推敲剧本，会有很好很感人的故事的；不必个性另类和偏锋犯忌，真的去体验和琢磨，不愁出不了好作品。


应该算06年的影片吧，郭涛很幸运，主演了低成本商业化完美抄袭英伦才子的《疯狂的石头》，同样以重庆话客串了珍爱妻子和敢于选择生活的本片中的养峰人；多出几部这样的影片，国产电影会星火燎原、蔚为大观的；我盼望着


ps: 原现实故事报道：
http://news.sina.com.cn/s/2005-01-04/02314704948s.shtml

</影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-03 23:14:01</时间>
<影评>


今天我把《落叶归根》带到办公室，借给一个同事看。

他翻着碟封，惊奇的说，喜剧片啊？

我说：是啊，你看宋丹丹，赵本山，不是喜剧是什么？

不是背尸吗？怎么会是喜剧。

是的，是黑色喜剧。


今年假期如以往没什么不同，乱七八糟的看了许多碟，初三早上我被Call到办公室，紧急问题处理，我觉得很气愤，都是一个地方上班的人，做人的差距怎么这么大呢？过年过节的，有人工作劲头还那么大，我真是惭愧，我从过了腊月二十三就开始心不在焉了。


还好，花了20分钟把问题搞定，然后想，既然我都连续三天没有下楼了，今天下来一趟，去买个碟吧，也不算白跑。就买了《落叶归根》正版碟。


几个月前我在Blog里记录了一下李绍为背尸的故事，并且知道张扬要把他拍成电影，张扬是我喜欢的一个导演，所以一直在等出碟。


起初我怕赵本山会破坏了整个故事的悲剧性，就象《晚饭》里葛优一说台词儿大伙就狂笑冯小刚就狂怒。可见张扬比冯小刚聪明，他把这个悲情的故事处理成为一个漂亮的黑色喜剧。这个片子很成功。张扬的作品品质基本上算稳定，《洗澡》、《爱情麻辣烫》都是电影中的上品，拍的都很成功，《向日葵》就稍稍逊色，多少有点“作百“（也就是大家常说的装B），谈到自己的事情人人都会矫情起来，张扬也不例外。


据张扬说，最初触动他的是李绍为老人为了一句承诺千里走单骑这种言必信行必果的宝贵精神，在诚信需要抢救的当代中国，肯定会引起大家的思索。我想这话他是说给广电总局听的吧，因为通部电影他并没有突出这一点，而是展开合理的虚构，着力描摹了中国现代社会中的种种人群，做了一次相对完整的“中国社会各阶层分析”，虽然，太多了有点乱（其实他可以突出几个重点的），但他仍不失为一部优秀的现实主义作品，而且张扬参透了黑色幽默的本质：千里迢迢为落叶归根，到最后接近成功的时候还是化作了骨灰一盒且发现他的家已不复存在。。。。。。



电影从新闻结束处开始，等于说这个新闻给了张扬提供了一个提示拍电影的契机，张扬演绎了以后所有的故事，塞进去自己对这个社会的观察和思考，惟一的缺点是塞的有点多了。


新闻上，李绍为把这个“一辈子就落下两个字：窝囊“的苦难兄弟用蛇皮袋卷起来背到地球上最危险的火车站――广州火车站后，立刻就被地球上最窝囊的火车站巡警瞧出问题，拉过去一看，妈呀，是尸体！5分钟后，声称要办“中国最好的报纸”的《南方都市报》记者风驰电掣的赶到现场，而此时，和张扬同时期的另类煽情导演霍建启决定对《南方都市报》中一个离婚的故事进行改编创作，于是张扬宣称，他要改编千里背尸案，弘扬传统道德，宣传8R8C，从此，中国电影抛弃了文学作品的温床，投入到对社会新闻重新演绎的洪流中。。。


电影的第一个镜头就是在车站的老赵以及旁边的死人，张扬没有刻意表现广州火车站的混乱而是让老赵搭了汽车，从此，中国近几年社会怪象以及众生怪象轮番上演，我认真的总结了一下有以下几个，如有遗漏欢迎补充：

1.	无良包工头

这时故事的源头。也是当前中国社会中最人神公愤的一个倒霉角色，其实他们虽然弄出些危楼，又残酷的剥削善良的民工，但他们并不是造成房价高企的元凶。

2.	长途汽车中间停车方便

很不雅观，很没尊严是吧，可是人生有三急，这种事情我也经历过，不过我年轻，我腰好，我能憋到终点站。

3.	长途汽车上的打劫

此树是我栽，此路是我开，要点买路财的事情太普遍，连穿过闹市的公交车我们都打劫过，只是象郭德刚这样的“假仗义”只会出现在《水浒传》中。

By the way，劫匪又说河南话，要是被我的著名老乡兼校友焦*国*标看到，又要从沙发上跳下来大叫：这是地域歧视！！

我从不觉得这是歧视，在这个乱世，这个“搞钱才是硬道理”的和谐社会，比起携款外逃的银行行长，打劫一下那一车无情无义（看了电影你就明白乘客是多么的自私，贪婪以及无情无义）的乘客得算一种义举。不过坦白讲，我们河南人很少发这种没有技术含量的横财，我们擅长的是空手套白狼，高智商犯罪――关于这个我不多讲了，请参考各地都市报的社会新闻版，你们统计一下，哪次涉及河南人的案子不是让上当者捶胸顿足又心服口服？河南人大部分有张强于百万英镑的三寸之舌，把稻草说成金条只能算是小学水平。河南人能吃苦，善揣摩，专打贪图便宜想天降横财并且自以为比河南人聪明百倍的傻B。俗话说：见傻B不修理不是好汉。

这个龙套是风风火火了一年的郭德刚。

4.	喜欢上野鸡的长途货运车司机

出场龙套：胡军。

这个人物的塑造是失败的，简直有点儿神经质，但他的经历却具代表性，长途货柜车司机工作很辛苦，为送货要开几天几夜，过许多省事，中途他们就住在提供食物和色情服务的干店里，喜欢上流动作战的小姐也属正常，这个故事很浪漫，小姐说，你跑够30w（请注意是30w公里）我就跟你走，当他跑够30w时，他失恋了。。。。。


5.	偏僻处的宰人饭店。

就象韩寒在《一座城池》里写的：他们很早就做好了开黑店的准备，儿子都是一生生俩。你敢说半个不字，这两名大汉就抱着膀子往出一站说：兄弟，想找麻烦吗？

6.	职业卖血、捡垃圾供儿子上大学又被儿子抛弃的可怜母亲。

现在的大学生啊，民谚云：花喜鹊，尾巴长，娶了媳妇不要娘，现在找到女朋友就不准备要又老又不体面的娘了。。。。


这个龙套是宋丹丹

7.	收容制度改革

拜孙志刚所赐，收容所变成了穷人的天堂。

职业卖血者宋丹丹和老赵被带进收容所，一个带眼镜的像极了文革时期的张春桥的老干部，和蔼可亲的说，吃完饭领东西，送你们回家。在收容所，宋丹丹和老赵合演了一个双簧，模仿刚才这位老干部的讲话――这个节目比他们春晚上的小品还好看。老赵的作为完美的表现了一个东北男淫的基本特征：有豆腐不吃，不是好汉。

可这次吃豆腐算吃着了，宋丹丹随后表示愿意从他浪迹天涯。多么感人的收容所爱情故事啊，一对苦命人终成眷属，这是最悲情的笑料也就是俗称的黑色幽默。

8.	珠三角打工的悲惨经历

出场龙套：郭涛。

一对夫妻，在南方打工（不如直接说是深圳，前几天还着火，烧死烧伤数十人）。被烧伤后，小伙带着她到深山中养蜜蜂，驾着一辆车，每天呼吸最纯净的空气，躲避见人。他们救下了走投无路想寻短见的老赵，并开车送他一程――在中国，与人为善的善良人都是曾经饱受伤害的苦命人。

9.	不理发的理发店

这是个正面的理发店，老板娘独自一人经营理发和美容业务，老赵进去，想吃霸王餐――让小姑娘给他那个死鬼美美容，以便他更像个活人。在他进去之前，该东北小妞剽悍的拒绝了一个不怀好意的顾客，她杏眼圆睁的骂到：我们只是作正经生意的！！

东北人不要讲歧视，的确现在珠三角的“散户”和“大户”（直说了吧，我是指青楼小姐）大都是东北人。

还有一些和谐社会的现象，我不想与上面归为一类。因为这时导演刻意美化生活的傻B构思。

其一：小资儿

出场的龙套是夏雨，他演一个骑自行车到西藏的白领小资儿，或许是为了证明给女朋友看吧。不过，张扬刻画小资儿相当成功，可谓抓住了当今社会小资儿的灵魂：无房无车无老婆无负担，追求自由追求情调追求个性，不抽烟不喝酒，喜喝咖啡，喜自助游。你看人家小资儿在山顶上支起锅来给老赵煮了杯咖啡――要张扬是冯小刚，这会儿就该给那套驴友必备户外用品打个特写，然后拉个赞助。

小资儿虽然作百了点儿但是他们大都是善良的，这个也不例外。

其二，和谐社会的巡警（OR城管）。

出场龙套是廖凡（曾演出《象鸡毛一样飞》《天黑请闭眼》等电影），丫居然想泡那个开理发店的东北MM，这是不真实的，因为那不是丫们的品位，丫们叫鸡从来不给钱的，还收人家的保护费，无耻之耻也。

其三:和谐社会的车站警务人员。

出场龙套是孙海英。

这个纯属胡扯淡，如果真有这么认真办案的车站派出所，老赵一路来也不会这么坎坷。

其四：出活丧的阔老头

出场龙套：午马（香港演员，曾出演《倩女幽魂》等）

他老来无亲人，所以出活丧，老赵去执棒痛哭，混口饭吃。他被老赵感动了，提供给他云南特产的避免尸体腐烂药以及一辆太平车（我决不相信现在云南农村还用那样的手推车）。

这个阔佬，只会出现在西方文学作品中，比如我们高中学过的《最好的顾客》中，为自己订购所有亲属花圈的怪客。中国现在尚无这么无聊的老头。


这个电影是本年假期我看的电影中最好的一部国产片儿，张扬终于不负所望，交出一个80分的试卷，黑色幽默是潜藏在中国人内心深处的活下去的理由。我们见惯了太多光怪陆离的荒谬之事，面对这些比毕加索和达利的油画还要荒诞的现实，我们必须保持一颗幽默的心，时时处处的把自己当成个“行货”而不是两足无毛、直立行走的灵长类。


有一幕是这样的：老赵终于绝望，准备挖坑把那位兄弟埋骨他乡，坑挖好后，他先躺进去试试，这时他发现，经过许多天的长途跋涉，历尽磨难，经历了形形色色的好人坏人后，原来对于他来讲这个世界上最温馨宁静最舒坦的地方就是在春风里，在柳树下，绿色原野里这个长方形的墓穴。他舒坦的闭上眼镜带着疲惫睡着了，醒来时眼角滑下两滴真实的泪水，为边这个倒霉的死鬼朋友，也为自己。。。。

再佩服一次老赵的演技。

这是本片中最打动人的一个场景，整个电影因为这一幕而变得伟大。


后来，老赵不得不按孙海英的指示，把人火化，他挑选了一个最便宜的骨灰盒，抱着骨灰继续寻找这个萍水相逢的“窝囊朋友”的家，他按照地址找到了那已经因“三峡工程”而淹没了的家，一艘破船，上面用粉笔歪歪扭扭的写着：爹，你在哪里，你回来吧，我们不怪你，我们现在搬到了××××。

从这封结尾的信上可以获知，李绍为以及那个喝酒喝死的不幸的民工，他们年过半百还到南方打工，多多少少是出于不能给子孙提供美好生活的愧疚和无奈，这就是中国人的灵魂，也是许许多多的其它地球人永远都不能理解的秘密。

《落叶归根》正式结束，《三峡好人》的大幕正式拉开
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>肖浑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-31 16:55:33</时间>
<影评>
        张扬和赵本山其实是很搭的，他们早该合作的。张扬的电影都像小品，他特别喜欢分段，《爱情麻辣烫》分成五段，《向日葵》本来不需要，还是因为演员的关系而硬生生分成三段，到这次《落叶归根》，我已经数不清到底有几段了。还有，张扬是第六代中最爱用明星的一位，但是又没法像张艺谋那样用巨星，赵本山家喻户晓，但又不贵，正好。


《落叶归根》的架子，从电影类型角度说是个公路片，这个在中国很少见，但是又很有中国特色，在于旅程是被切碎的，故事性实在不强，那些形形色色的人，出现得都很刻意，来了马上就走，只让赵本山一人扛着一部戏，他承受得了吗？


第五代习惯于改编小说，第六代习惯于原创，但是原创也要灵感，他们似乎习惯于从社会新闻中找灵感。《南方周末》渐渐被盯上了。前面已经有了讲山区法官的《马背上的法庭》，这次是讲千里背尸。这种电影很奇特，在于：从骨架上看是主旋律，可是在细部又是写实文艺片。导演们越来越聪明了，知道怎么既不得罪管理部门，又要表现自己的观察理解。可是能否也可说：这是一种妥协。


张扬是第六代中可能最中庸的一个，没什么大的野心，没什么偏激的角度和敏感的话题，永远那么温吞吞不痛不痒。像他这种电影，永远别指望得什么大奖，票房过得去，但也不会创造奇迹。带给人的说不上震动，也说不上感动，但是也不会一无所获，总会得到一些体悟的，《落叶归根》同样如此。可以说他宣扬诚信，这个符合和谐社会的要求。可是那些细节，表达出的还是不和谐更多一点。比如老板赔偿的是五千块假钱，比如钱被偷，比如混乱的地下卖血市场，比如卖娃娃鱼的黑店，等等。但是表达了又怎样，只需要一个细节：收容所改为救助中心，给吃给喝还给钱回家，有这么好的事？不还是有人在救助中心被打死吗？所以说，是暴露还是掩饰，有时候是说不清楚的，也是不好太计较的。


与其看是否真实，不如看他把一个故事说好了没有，效果怎样。赵本山一路，先是背尸，然后坐车，接着把尸体塞在轮胎里滚，把尸体插在田野里，把尸体藏在管道里。天哪，那尸体该被折腾成什么样个稀烂哇。简直是个虐尸大全。路上出现的那些人，个个都有自己的心事，个个听说老赵的事迹都要抖出自己的血泪史，然后双方的故事交融在一起：但是升华了吗？郭德刚抢来的钱都不要了，胡军让人无法忍受的无比豪放的嚎哭，宋丹丹见了老赵马上春心荡漾，午马还送了个车子（他的葬礼实在是无厘头）。这些情节，都从这个貌似感动中国的故事中超拔出来，使其变成春节晚会上的小品，并且是完全没有赵本山以前的小品好笑的小品，恶俗而无赖地拿死人开玩笑，充其量只有潘长江的水平。


让人万万没有想到的是：让这个电影免于沦为小品联播的，正是唯一主演赵本山。他应该是非常小心翼翼的使自己脱去小品包装出的成型外壳，大幅度的收缩自己，成为一个卑微而又直心眼的一根筋。当他发现五千块钱都是假的时，在林子里一边烧一边哭诉，那个时候，电影终于从粗糙和矛盾中脱离出来，爆发出无比强烈而哀恸的毁灭力量。


他说：那个地方（指挖的用来埋人的坑）原来是最舒服的。


影片结尾，尸体并没有运抵其家人，因为家乡已是一片废墟，人们都搬迁到别处，这儿，快要被淹没了。于是，此片奇妙地和《三峡好人》构成了互闻关系。很显然，《三峡好人》目标是评委，《落叶归根》目标是大众。《落叶归根》用精心设计来堆砌真实，效果却很粗糙；《三峡好人》用粗糙影象试图还原真实，效果却很迷幻。


这里多讲一点《三峡好人》，我仍然觉得它不好看，但是那也许是因为看片的角度出现了偏差。现在再想，发现《三峡好人》根本不是写实片。其实，飞碟就已经提示了：这是一部魔幻现实主义电影。

尽管它并没有更多魔幻的情节，但是每一处都有指向。

倒不如称其为“寓言”，彻头彻尾的寓言。要看寓言，就必须解码。《三峡好人》的码层层叠叠。韩三明的木讷是码，代表底层的失语；小马哥对周润发的崇拜是码，代表江湖其实已是一片狼藉，所以小马哥最后死了，古典精神最后丧失殆尽，现在已不适于怀旧；飞碟和雕塑当然也是码，代表了变化的不可理喻，既然一座古城能够瞬间消失，那么为什么那座巨型雕塑不能升天呢？赵涛不停喝水也是码，代表人物内心的焦渴，在这个多水的地段，人物的内心已不再丰盈。那些流行歌曲自然也都有自己的指代意义。

这样一来，《三峡好人》就成了包含两个层次的电影，其一是表面的情节和影像，其二是背后等待被解开的码，也许要把两个层次都融会贯通，才能最后对这部电影总结呈词。

像这样的电影，要费力解读，可以看很多遍，但是很难谈什么观影快感。而《落叶归根》，感动仅此一次，一锤子买卖，绝不会成为经典，虽然粗糙，虽然匠气，虽然含糊，虽然生硬，但在某一时刻，结结实实打动了你。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>sunshiny</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-29 16:17:39</时间>
<影评>
        《落叶归根》以贺岁片的形式出现，真不合适。看片时，时不时传来一阵笑声，而我，心中却是始终难以排解的压抑与悲伤。

1、什么是爱情？养蜂人为了面容被毁的爱人，辞了工作，寻找到一个可以让她戴面纱可以独处、可以工作的方式，以正常的生活方式来保护爱人的自尊，让她自食其力，让她心情愉快。这是最平淡的但是最感人的爱情。

2、什么是朋友。－－朋友就是“如果你死了，我背也要把你背回故乡去”的那个人。

3、什么是冷漠。老赵誓死保护老王的补偿金，救了一车人的财物，但因此暴露了尸体，被同车人赶了下来；郭德纲扮演的劫匪远远比那些落井下石、缺欠同情心、冷漠的乘客，更让人觉得可恶；老赵热心地帮人推车，车起动后毫不留情地绝尘而去；无钱的时候住店，仅有的钱让同室的人偷了；母亲卖血为子读书，得到的却是儿子引以为耻。有时候，可悲的不是恶人横行，而是人心的冷漠与无情。

４、人生的关键词。《落叶归根》展示了社会的人生百态，是刻意的情节，却意味深长。劫匪之“仗义”；司机之“爱情”；寂寞老人之“死亡”；旅行者之“坚持”；养蜂人之“亲情”；发廊女之“信任”；民工之“互助”；宋丹丹之“母爱”；老警察之“理解”。这些都是我们每一个人生命中的关键词，如何对待这些关键词，决定着是幸福还是不幸。

５、人生重在坚持。年轻的旅行者把检验自己有无长性作为献给自己的生日礼物。老人们说，人无长性作不了大事。真的要听老人言啊。

６、弱肉强食的可怕。如果说老赵吃一顿饭要６００元是讹诈，那么建筑老板给一个死人的５０００假钞真的是狼心狗肺。恨不得全国人民都痛打之。

７、什么是互助。穷人帮穷人是在他们身上看到了自己的影子，富人帮穷人是同情心。

８、什么是生活。“你吃苦了那你就幸福了，你幸福了那你就享受了”。

９、什么是承诺。老赵的行为。

１０、什么是寂寞。那个孤独的老人为自己举行的葬礼。

１１、什么是社会的根。谨小慎微的过日子，从来不放纵自己，顺从的忍受，生活得悲苦辛酸与挣扎。却有着社会最缺少的承诺与责任。让我们尊敬他们吧！

１２、什么是快乐。片子最令人心情舒畅的就是老赵坐在大卡车上，头上是蓝天白云，远处是美丽的群山。他大声朗诵：如果家乡是一条大路，我就是汽车，我多快乐。那种瞬间的自由与快乐是非常宝贵的。而许多人总是捕不到那瞬间的快乐。

１３、什么是导演的意图。影片里那些看似有地位、有金钱、有知识、有体面的人的行为总是让人不齿，而那些看似粗俗、低下、肮脏、平常的生命越是有情味。深思！

 

http://blog.sina.com.cn/u/49396696010006yt

 


</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shin-chan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-10 13:41:26</时间>
<影评>

从一个不专业且不严谨的电影爱好者的角度和大家讨论这部《落叶归根》。
不知道在观影时大家有没有和我一样的感觉，就是这部电影应当是一部拿国际奖项拿到手软的电影。其实下意识给我的感觉，和《绿皮书》有很多相似。同样的公路片，同样是两个人的故事，同样的平缓节奏，尤其是在节奏上，感受相同。
可看似这两部影片很像，其实《落叶归根》要比《绿皮书》高很多。抛开《绿皮书》其他因素不谈，它的主旨是在讲黑人与白人的矛盾，而《落叶归根》讲的是活人与死人的关系，生与死的联系；再从剧情走向来看，《绿皮书》是在旅途中发生了种种关系去同时治愈两位主角，让主角间矛盾的化解，最后迎来了一个阖家团圆的happy ending；再看《落叶归根》，第一层其实就是本山叔在路途中得到人们的帮助，最后回到了工友老家。第二层其实是一个双向的帮助，本山叔也帮这些陌生人们纷纷走出自己的困境。这样一种双向的救赎，让每一位小配角，这些生活里的小角色更加的饱满。结局也留了白，表现现实主义的同时也寓意了本山叔的人生旅途还未完成。或许是文化的差异，给人的感觉《绿》更凸显了个人主义，而《落》里每个人都是主角。
其实整部电影还是充满了浪漫主义色彩的。我们清楚尸体是不可能保存那么久，而从老郭打劫因义气把钱还给本山叔到为自己举办丧礼的老者，这些无不体现着一种“魔幻现实主义”。这些事情发生的合情，却不合理。而正是这种情，才是张扬想表达的。
张扬想表达什么？在我看来其实就是最质朴的真，善，美。电影中有坏人吗？说被偷窥的女乘客，偷钱的大车司机，宰客的饭店老板，打劫的老郭……可这些人真的坏吗？他们在道德上都存在一些缺陷，他们不讲理，可他们都透露着自己的情。本山叔也因为这些人一次次地陷入困境，却又在别人的一次次帮助下从困境走出。世间的好人还是要比坏人多的，善是要大于恶的。哪怕是坏人，也不是个个罪大恶极，心底都有自己的一道线。当然从人与人的关系，张扬还升华到了家与国之间的主题。影片中的公务人员并不是冷面无情的，他们都是有温度的，而整部影片中的国家我们能隐约看到是一个向上的状态的。这种主题在07年这样一个全民公知的年代是真的很勇敢且难得的。而最后工友也是在国家的帮助下才能回到自己的家，就像养蜂人的孩子背诵的诗一样，在这个国家里，我多快乐。
最后从船夫的口中我们得知这场旅途是因为三峡大坝，这立马让我想起了贾樟柯同时期的《三峡好人》，也同样是因三峡而起的旅途，而表现的内容都是人的“善”，可张扬和贾樟柯的表现简直天差地别。张通过美化人凸显人的善，而贾则是具化人来反衬人的善；张用人的善表现善，而贾则用人的劣来表现善。所以在观影过程中《落叶归根》观感会更轻松一些。
为什么我会感觉《落》更像是一部国际获奖的片子？镜头，这一点带给我的体验真的是很奇妙。如果不是本山叔一口接地气的东北话，我随时会感觉像是在看一部欧美文艺电影。明亮鲜艳的色调，配上美到极致的景色，真的一点都不输《怦然心动》《请以你的名字呼唤我》这类电影。拿出几处就能感受到，如果不说名字，会第一时间想到哪些电影？









横向对比同时期同类国内电影的灰暗调镜头就能看出影片镜头不同。
还有一些有趣的细节，就是关于本山叔这场旅途的路线。我们可以看出刚开始本山叔是在深圳到昆明的巴车上，可以推断出本山叔是在深圳打工，而在半途中被扔下后被好心大叔拉到了宁远县，宁远是在湖南的南面临近广西和广东。在宁远本山叔坐上了跑重庆的大车，后来在一个路口处两人分别，可路口的路牌太模糊，看不清到底是哪儿，可是根据电影中细节我们看出，本山叔往西走了，而拉车兄弟是往南走了，结合之前说跑重庆，查看地图这个岔口应该是在贵州南面。走了一段再到后来一直拉车到宰客的那家餐馆才有了具体的地标，安宁市和富民县，这分别是紧挨昆明西面的两个城市。后来又走到发廊，此时廖凡开的警车上是云C可以推断出这时在昭通市，到这儿路线一切正常，马上就要到重庆了。可本山叔后来上了云R的车被拉到了满眼都是云R的地方，竟然就突然到了香格里拉，在香格里拉才遇到了警察，最后到了重庆。
就像陈佩斯说的一样，喜剧的内核是悲剧，本山叔引人发笑的同时我们也反思它终究是一个悲剧性的角色。他和工友的本质都是一样的，漂泊在外无依无靠的外乡人，角色自己也肯定在不断思考如果死的是自己结局又会怎样。看到很多评论认为这部电影其实是很悲剧的，认为内涵其实很深沉，而我不以为然。第一层我们能看到本山叔在影片里出糗耍怪，捧腹一乐。第二层我们能通过本山叔反思问题，批判社会。而我认为第三层其实正是本山叔这样一个小丑一样的角色并没有悲惨的结局，反倒是在一次次堕落的边缘被拯救，我认为这种希望才是张扬想传递给我们真正的情感。
最后，我给电影打8.5～9.0分吧，个人愚见，不喜勿喷。我是一名不专业且不严谨的电影爱好者，希望能和大家讨论更多电影。

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
