<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>哈姆雷特 Hamlet</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2195389799.jpg</封面>
<导演>肯尼思·布拉纳</导演>
<演员>理查德·阿滕伯勒 / 大卫·布莱尔 / 布耐恩·布莱塞得 / 肯尼思·布拉纳 / 理查德·布赖尔斯 / 迈克尔·布莱恩特 / 朱莉·克里斯蒂 / 比利·克里斯托 / 朱迪·丹奇 / 热拉尔·德帕迪约 / 里斯·丁斯代尔 / 肯·多德</演员>
<简介>丹麦王子哈姆雷特（肯尼思·布拉纳 Kenneth Branagh 饰）被传召回家参加父亲的葬礼以及自己母亲和叔父克劳迪斯的婚礼。父亲的突然离世，加上母亲的改嫁，使哈姆雷特终日郁郁寡欢。一次哈姆雷特在半夜里来到城堡高台上，与父亲的鬼魂相会，得知父王被叔父克劳迪斯毒死。鬼魂要求哈姆雷特向那个篡夺王位、霸占王妃的凶手复仇。背负了复仇任务的哈姆雷特决定用假装发疯的办法来掩饰自己，以窥探克劳迪斯的一举一动。随后他安排了一场宫廷戏，将国王被害一幕以戏剧形式表演出来。叔父看后原形毕露，而哈姆雷特却误杀了恋人（凯特·温丝莱特 Kate Winslet 饰）的父亲，导致恋人发疯死去。随后哈姆雷特的母亲也饮毒酒死亡，最终哈姆雷特愤怒杀死叔父。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>我爱多奇妙</作者>
<标题>史上最没有少年气的哈姆雷特</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-05-31 20:51:17</时间>
<影评>

优点：
+都是科班出身的英国演员，演过的哈姆雷特应该比吃过的饭都多。
+剧情完整，全面展现了原著面貌，有很多舞台剧会忽略的细节都细致呈现了出来。
+演员的台词功底很强，台词念得抑扬顿挫，非常有韵律感，美感十足。
 缺点：
-四小时膀胱天敌。
-选角极差，没一个人像自己的角色。肯爵爷这个哈姆雷特比他父皇看起来还老，堪称史上最没有少年气的哈姆雷特（最有少年气的是2015年的女版），角色的扮相和行动都像一个精明强干的野心家（尤其像多年后小指头的扮相），而不是一个忧郁延宕的王子。可能因为是所有英国演员都演过的角色，作为莎剧小王子的肯爵爷又特别想演出彩来，所以显得用力过猛，也消磨了哈姆雷特本身的气质。更别说温斯莱特版的奥菲利亚了……阳光健硕的温斯莱特应该是全世界最不像奥菲利亚的女演员了，找她来演估计只是因为她那时候火，而小李也演了一部现代莎剧改编。还有那辣眼的床戏，大概只是肯爵爷想潜她吧。总之温斯莱特非常适合演个现代快乐美帝健身教练，但是跟古典美女奥菲利亚差了十万八千里。就连最后的发疯戏，感觉都像是脑子坏了的汉尼拔越狱了，而不是疯亡的年轻姑娘。别的角色就真的不提了。
哈姆雷特和奥菲利亚仿佛父女
你是不是饿得慌 十娘给你做面汤
连续熬夜三天看爱豆的我大概就是这样
-总体还是舞台剧，电影这个形式完全没有发挥应有的作用，反而削弱了剧场演出的亲密感，放大了很多细微的缺点。某些场景的背景显得很虚假，一些交叉剪辑交代的内容非常少且混乱，就好像电影展现的还是舞台内部那点少得可怜的布景，根本没有铺展开来。
面对这种程度的入侵，剧中人应该是都被猪油蒙了眼
-最后一幕完全崩了，决斗和复仇的血腥落幕简直就跟耍猴似的。不是最后一幕，整部电影都给人感觉没有沉下来，非常浮躁，只是想拍一部眼花缭乱的现代哈姆雷特，甚至连一点原剧的悲剧气质也没有了。
雷欧提斯狡猾的像个两百斤的孩子
哈姆雷特拿吊灯去砸他叔父，仿佛在演猫和老鼠
总评：优缺点都很鲜明，但总体瑜不掩瑕，纯属肯爵爷拿来满足自己私欲的作品。
评分：5/10

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>olivivien</作者>
<标题>美丽的奥菲利娅在唱歌，肝肠寸断，凄绝美绝……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-05 01:26:30</时间>
<影评>
               做为一名英国演员，若不经过莎士比亚戏剧的洗礼，就算演过再多的古典名著也是枉然，凯特的第五部电影作品正是《哈姆雷特》。该片的导演、编剧兼男主角是肯尼思·布莱纳（Kenneth Branagh），当时的英国影坛演绎莎翁作品首屈一指的人选，《哈姆雷特》是他继《亨利五世》和《无事生非》之后，自编自导自演的第三部莎翁作品。两年前，凯特曾在《科学怪人》一片的试镜中给布莱纳留下深刻印象，这一次连试镜都没有安排，他就直接锁定由凯特来扮演奥菲莉娅。


    这部长达四个小时的《哈姆雷特》聚集了欧美十多位国宝级演员，史无前例的奢华阵容就足以让它名垂史册…… 在重重的光环下，凯特选择以返朴归真的方式塑造这个角色，片中她又唱了一首歌，同样请来《理智与情感》的配乐派屈克·道伊，再次挑战古典文学为莎翁的诗谱曲；不同的是这次没有伴奏，没有背景音乐，导演要求凯特清唱，现场收音，而且一镜到底！在这个长镜头里，她不施脂粉、不带装饰，也没有太多肢体和表情的变化，只是带着哭后稍重的鼻音轻轻地唱着，“Less is more”的境界，凄绝美绝……
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nelly.L</作者>
<标题>多情应笑我</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-03 12:24:39</时间>
<影评>
                                                1.

母亲的笑颜在那个头顶皇冠的人的凝视下绽放了，他们挽着手，幸福地奔向门后的未来。紧随在后的人，带着他或她或它的面具，怀着他或她或它的目的，说着他或她或它的谎言。

门砰然合上。

花瓣飘落，带着欢乐的余温。阳光折射在一个柔和的角度上。

悲伤如我，寂寞如我，伫立在安静的黑色里。


                       2.

茫茫世界越来越大，而亲爱的人越来越少。

疯狂是最大的清醒，清醒则是十足的疯狂。


                       3.

生存还是毁灭，这是一个值得考虑的问题。

死亡就是一场冒险，尽管冒险者有去无回。意识跟随者道听途说的经验，和过程本身。我就是意识，意识就是我。只是太孤独。

但是我得活着。因为我要给另外一个人带来毁灭。

我要复仇！我要复仇！


                       4.

她站在远处看着我，如女神般的存在。

我向她走去，走近她的光芒。

她睁大眼睛怜悯。她想看清我的思绪和情感，我知道。

哦，不，你是不会懂的，我的天使，我的宝贝。

我已无力经营这份情感，但愿你知道。

在用冷酷的笑容炽伤她的眼睛之前，我闭上眼，吻了吻她的额头。


                      5.

我的母亲，你是多么脆弱。

我的父亲，你是多么惨淡。

良心包裹在躯体外，原本忘记的，颤抖了；泪眼迷离，请不要融化我的意志。

我杀死了一个人，他曾想尽办法打探我内心深处的秘密。他有他的哲学，是个爱说话的小丑。

抱歉，你的献血浸满了我的面无表情，只因为你不是他。


                      6.

我听到了他的祈祷，他的忏悔，他的不安。

我的确迷惑了。

上帝会救赎每一个人，但犯下的罪已无法改变。

被害的人在尖叫，要求一个公道。可那是什么？或许可以不用知道。我是个为了复仇而复仇的复仇者，将生活织成网，等待他自投罗网。


                      7.

我碰见了一个过去的好朋友，他已经死去多年。

过去就像泡泡，只要被戳破，便不会被记起。

灵魂要有多坚毅，才有勇气忍耐被遗忘的危险？但常在的灵魂只属于伟大，是那些默默无闻的构成了汪洋大海。

让我们都在生前留下一个笑话，讥笑自己。


                     8.

站在我面前的那个人，怒火燃烧在平静的表面下。

我杀死了他的父亲，又将他的妹妹推向疯狂和死亡的深渊。

我向他道歉，一切都源于我的疯狂。

这有什么关系呢，他说着，眼神卷起风暴，让我们比一比吧。

在众人的注目下，我和他站在对立面，决斗开始。


                     9.

这就是结局，比我期待的多一些，又比命运少一些。

一切都毁灭了，全部。

生存还是毁灭，这是个值得考虑的问题，现在终于有答案了。

多情应笑我。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hau_uing</作者>
<标题>《哈姆雷特》中的角色形象及其悲观主义</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-10 22:48:43</时间>
<影评>

首先说一下看完整部影片之后的想法。男主角肯尼斯·布拉纳是从骨子里在诠释哈姆雷特这个角色，他声情并茂的独白以及略显夸张的举止都将哈姆雷特这个角色的内心情感表达得淋漓尽致。令我印象深刻的另一位是奥菲利亚，由凯特·温斯莱特饰演，奥菲利亚从一个可爱美丽的姑娘，到后来被哈姆雷特恶意重伤，再到最后因为丧父之痛而被活活逼疯，凯特的表演亦能纯情，也能疯癫，实在是恰到好处，而回到奥菲利亚这个角色本身来说，她虽身为贵族千金，却活得如此可怜、卑微，不禁令人唏嘘不已。
哈姆雷特作为整部悲剧的核心，他的身上也透露着浓烈的悲观主义气息。整部影片中，哈姆雷特多次感叹生命的渺小易逝：他对着镜子念白“生存还是毁灭，这是个问题“，生命的意义不过是一场生与死的选择；看着挖坟人对待骷髅的随意，他联想到这些人生前的光鲜和智慧，感叹他们不过是这世界的过客，而自己的生命也终将消逝，成为无人问津的一具骷髅。
哈姆雷特认为生命是渺小易逝的，一方面父亲的意外之死让他痛不欲生，感慨生命无常；另一方面，从他对待其他生命的冲动、任性，不加珍惜，也足以见得。奥菲利亚与他如此深爱，可他仅是将其看作一颗棋子，在复仇的道路上，他不允许任何人的插足，于是就连最心爱的奥菲利亚他也能恶言相向、恶意中伤，劝她削发为尼，这般始乱终弃。奥菲利亚虽然伤心欲绝，但幸而有父亲的安慰，使她得以解脱。可哈姆雷特杀父之仇未报，于是仍就任性行事，将躲在窗帘后的奥父残忍杀死，父亲突如其来的死亡成为了压死奥菲利亚的最后一根稻草。哈姆雷特的冲动、任性在这两件事中展现得淋漓尽致，可以说他替父报仇是行侠仗义，但这些举动也无疑将他刻画成一个自私自利的恶人形象。
如果说哈姆雷特的性格是冲动的，或许显得片面，就情节来说，哈姆雷特其实是冲动和克制的结合体。但这里的“克制”又是贬义的，与其说他克制，不如说他精明至极，他绝不在国王祷告赎罪之时暗杀他，以免以恩抱怨，国王虽然躲过了一劫，但奥父就没有这么走运了，这或许就是哈姆雷特所认为的命运的使然——人终有一死，也是他为自己脱罪的说辞，因此他全无忏悔之意，还认为这就是多管闲事的下场。一个鲜活的生命就此消逝，而哈姆雷特却将尸体移走，想要欲盖弥彰、销声匿迹，奥父身为堂堂御前大臣，葬礼却是暗中操作，这更是让他的女儿为之发狂。然而这样一出悲剧绝不会就此收手，莎翁的悲剧就是要全军覆没、无人生还。
这是悲剧的极致，也是悲观主义的完美诠释。细究哈姆雷特这样一个悲观主义者，他对于生命易逝的感叹，又让我联想到大约早《哈姆雷特》约600年的苏轼的《前赤壁赋》，其中“固一世之雄也，而今安在哉？“的感慨不正是在说同样的问题吗？探索生命的意义从来就是人类从未停歇的使命。但我不想也无能将这个问题放大来谈，仅从这两部文本自身而言，他们最显著的区别在于，《哈姆雷特》这出悲剧传达的是一种命运的不可抗性，而《前赤壁赋》却是在人生的渺小中体悟活在当下的豁达，这是一种乐观主义。对于这样一个宏大的哲学问题，两位一流的文豪从不同的角度出发，得到了不同的结论，这就是文学的伟大所在。
我们同是这世界的芸芸众生，因此对于生命意义的探讨不应有确切的结论，论争就是最好的答案！个人认为《哈姆雷特》是代表了悲观主义这一派的著作，1996年的电影版也可以说是诸多《哈姆雷特》影视作品中的经典之作了！

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋秋</作者>
<标题>《哈姆雷特》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-21 18:28:16</时间>
<影评>

       CHERY离开的时候，朋友送我的最后纪念是朱生豪译本的《哈姆雷特》。《哈姆雷特》是关于恨的，惟有与生命有关，才是恨的极致。若没有深切的体验，如何会懂得那百转千回的爱恨情愁？哪怕只是自哀自怨，哪怕只是瀚海阑干化希冀，愁云惨淡破红尘，也算作者与读者相互的慰籍。
       为了懂得专业课参考书《外国文学史》，为了那句权重"威廉·莎士比亚（1564～1616）是文艺复兴时期欧洲文学最杰出的代表。他的创作广泛地反映了当时英国社会的方方面面，他的作品在欧洲戏剧发展史或文学发展史上占据重要地位，莎翁以其悲剧扬名至今，成为13世纪末至16世纪文艺复兴时期人文精神的代表人物，在英国的史册上用生命留下了庄严而神圣的一笔。根据其小说《哈姆雷特》改编的同名电影，获得了第13届威尼斯电影节外国影片奖"， 特意在搜狐网看96版Kenneth Branagh的《哈姆雷特》，开场的夜色很是凝重，丹麦先王KingHamlet的军官迎上Horatio的一幕，将观众的注意力捕捉得很是在点，雪花随着他们抑扬顿挫的情绪纷纷飘落，沉甸甸的皇宫大门就此打开。
       转场白日，宫廷的主殿举行着婚礼，一袭红装的Claudius迎娶白纱披身的Gertrude，红毯尽头，王妃婀娜转身，颔首示意。新王的举止和辞令的确有领导人的风范，悲伤的王后也不禁略展愁眉。然而，令皇后不安的是，用怎样的方式才能安度晚年，Hamlet是否能懂得轻重缓急，妥善掌管国家事务。通篇绝口不提是怎样的爱恨令王后决意让先王变成故人，但，捍卫不了私人感情的人，凭什么捍卫一个国家的将来。或许这样的女子本身也不该引得同情，何故捡寒枝承闻名，又伤薄命辗豪情。终不过躲开千军横扫，逃得万马齐喑，征得片甲赋风流。
       可惜，王子Hamlet太令她伤神了，一次一次顶撞，一次一次羞辱。倘是一时难过也罢，毕竟是一脉相承的血肉之躯，做母亲的也该更多的忍受，更多的体谅。诸多国际纷争的协调承蒙心腹重丞Polonius家族的打理，才抽得空闲恳请Hamlet的旧日同窗Horatio等人去平复王子的心情。
       作为一个国家领导人的法定继承人，哈姆雷特是有道德和良知的，他尊重父王的言传身教，怀疑母后的情感归属，这些历史遗留问题，是他必须深思，必须面对的。
       然而，王后忽然成了女王，这样的转变，也由不得她太多留神个人问题，迅速而坚决的信任了与先王同为手足的新王。野心勃勃的新王下手虽狠，却也承诺给予哈姆雷特适当的条件去成长为合格的接班人，只是，面对失去至亲换来的权位，谁能不恨那万恶的宗教制度造成的道德沦陷、价值偏颇、民心涣散，哈姆雷特想做个好国王，现实的矛盾却接踵而至，直到亲见自己的双手亦是沾满鲜血。可惜，风险酿成了灾难。
       哈姆雷特身边的女人，具有为国捐躯的坚贞精神，她的能力只与爱情有关，这样的深情，哈姆雷特不是不了解。奥菲利娅身为重臣千金，在友谊化为爱情的那一步上，的确与哈姆雷特的迫切需要有冲突，太多棘手的矛盾或许只是将对方看得太珍重，不忍将天长地久的可能性瞬间遗落了。可惜，如果只是多了那样的一丝波澜，或许还有挽回的存在，却偏令一场误会激起王子满腔的愤恨，戏班一场戏，王子一发威，血泊中，却是心仪的女子之父。如此这般，再痴情的女子，也只会遗恨万千了吧。明明已经深入人心的哈姆雷特，只是一场演绎挑起的爆发，却失去了真正肯为其卖命的重臣，却是悲哀至极。养尊处优的公主娇气在被哈姆雷特忘情拒绝后早怕是荡然无存。泪眼婆娑的望着至亲的家人和休戚相关的男子暗里纷争，念念不休的靠山不在了，还不舍昼夜的呼吁爱情，该是怎样的惘然……任矛盾的情绪如何激烈的斗争，却情不自禁融化成了相互依偎的状态，泯灭了恩怨，留得残喘终却殉情。的确令人难以相信，怎样的感情，才能让人宁愿生不同寝，死同穴？若不是繁华皆过眼，若不是情深两茫茫。在一个战火硝烟的时代，谁不求一席静谧独安心，谁不渴一捧净土独播洒。
       平复了王子的哀怨，却平复不了重臣的家属。一生交好的波洛涅斯一家，统统反目，终究死于非命。确实可惜。最为臣服的波洛涅斯一家，一向审时度势，从不任意妄为，一向小心翼翼，却不等于就没有伤害的可能性。很有权，而不凌人；很有技，而不造次；很有艺，而不卖弄。但，或许哈姆雷特也宁愿是枉费了心血，断送了前程，埋没了才华。只求万事太平，只求有位知音。却事与愿违，抱憾而尽。
       战争的动机、人物的交锋、性格的勾勒、情绪的激荡、言辞的恳切，无一不饱含着真挚，惟妙惟肖的描写跃然纸上。故事是单调的，情节却丝丝入扣，有起有伏的诗句铺开了一卷又一卷的画面，可见作者阅历之丰富，运笔之娴熟。每一处点染，可见作者在该领域的积累之漫长，回音之确凿。
       那么，让我们再看一遍那段历史，重温一回那些怀疑的热泪与背叛的热血之下或许应该被记住的教训。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小雨哗啦啦</作者>
<标题>FOREVER HAMLET</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-10 22:41:51</时间>
<影评>

 











Finally finishing the classes of [Knowing Shakespeare's Hamlet from the aspects of National Security and geopolitical] by Mike after about two months time.
Hamlet is really a classic masterpiece not only in England or Europe but also for students who are not native English speakers to know this charming language, not just as a tool, but a beautiful and interesting way of telling a good story which we r not familiar with. 
Just like [A Dream of Red Mansions] in China, every time we read it, we would find something new in it and symbolic meanings of the real world. For example, the equality of people from different classes, genders, and also who have different pursues. I believe that there’s sth that we need to perceive beyond the political system in Ancient China, and just a family drama.
However, in Hamlet, it’s more like a geopolitical issue that I knew almost nothing before. According to what Mike discussed with us, the main question in this play is about a final and deep question ‘who has the right to define who as an enemy of the people?’ and also who is neutral, who is the friend or the leader of the people? 
Hamlet has the power in law after his father’s dead, while Claudius had the power of military and finally became the new king. Characters like Claudius, Hamlet’s mother, Fortinbras and so on can be really political symbols in this famous play and can be found in the real world which similar things are happening around us(for example some political events in CHN). About the weakness of human beings, the great eager of owning power, murders, revenge…… 
However, Hamlet can be a really special person in this play as a people who are uninterested in power, in politics. He gave the whole country to Fortinbras which could not be analyzed as the modern country sovereignty issue, but his individual mind, like ‘he want to be a prince like Fortinbras but he could not and did not have the ability to be.’ 
So the ‘TO BE OR NOT TO BE’ question can be about the choice of ‘let me revenge’ or ‘let me just sleep and ignore it’, related to Hamlet’s individual ideology.
Shakespeare once wrote that ‘there are a thousand hamlets in a thousand people's eyes.’ Many people do not like the results of Hamlets or the character of Hamlet itself. I really believe that each audience can be a co-author of literary works. 
So nowadays it would probably be more appropriate to say "there are a thousand hamlets on a thousand stages" as audiences are able to enjoy numerous different adaptations of Shakespeare's plays around the world.
That’s also why I believe that [HAMLET FOREVER].

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>刺</作者>
<标题>影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-03-01 11:41:31</时间>
<影评>


在个性解放，关注“人”这一大背景下，莎士比亚创作出这样一部剧本，表现出理想与现实背后的隐患，《哈姆雷特》正是他对充满隐患和混乱社会的一种审美参照，正是这样，一个艺术人物开始登上世界文学舞台。
哈姆雷特说：那是一个荒芜不治的花园，长满恶毒的秀草”，世界“是一所很大的牢狱”。这些意象象征性地告诉我们，上帝失落了，而魔鬼却活着，世界变成冷酷的世界，变成一个颠倒的时代。这样一个时代的哈姆雷特却是一个处于理想于现实中的矛盾人物形象，是一个人文主义者。这些观点和众多学者是一致的，我以为哈姆雷特作为一个悲剧人物，更有其自身的特点。
哈姆雷特不具备一个王子，未来国王的气度和胆略。哈姆雷特在复仇中一再拖延，错过许多良机，比如在克劳狄斯忏悔的时候，他完全有能力有机会把罪恶的国王杀死，而他却以为克劳狄斯是在向神忏悔，这个时候杀死他不仁慈，会受到神的责怪。这从一个侧面反映了哈姆雷特的人文主义精神，却更能反映他遇事的不果断和缺乏勇气。一个王者通常是不讲游戏规则的，哈姆雷特为他所具的人文气质所害，导致最后悲剧的发生。
哈姆雷特是一个偏激和悲观的人物。他的言行在后来越来越游离于为父复的责任和重新夺取王位的社会责任。在现实的压抑下竟然想到了自杀“早早脱身而去”，“谁愿意负着重担，在烦劳的生命的压迫下流汗？”然而一想到死后不仅要坠入一片虚无的世界，而且灵魂有不得安宁，他在心头又升起对死亡的恐惧。在这样的想法下人就显得十分卑微和不足道，充满了悲观的情绪。
哈姆雷特的内心充满矛盾和斗争。从以上文字中也能看出哈姆雷特心中的这种矛盾心理。在矛盾心理的作用下，使他一次次成为“思想的巨人，行动的矮子”，就是这种心理使得复仇成为泡影。这种矛盾心理让他犹豫和悲观，在一次次机会面前，读者比他还着急。
虽然是以悲剧结尾，但我以为，哈姆雷特的使命已经完成，他可以走了。在最后克劳狄斯设下诡计，企图通过比剑杀死哈姆雷特，但哈姆雷特却杀死了和他比剑之人，并在其临死之前得知剑上有毒，拿起剑来结束了恶魔的生命。这一次，他没有忧郁，没有令所有的人失望，在生命的最后一刻亲眼看到了仇敌的死亡。我以为哈姆雷特之前一直懦弱和犹豫，悲观和偏激，而在临死的时候，他却成功地完成了角色的转变，揣着一个真正王子的梦去了。
哈姆雷特就是这样的一个艺术形象，四百年来任人评说。莎士比亚通过内心冲突个剧情冲突把一个人物推上世界文学舞台，一直受观众和读者的喜爱，言之不尽。在世界文学史上，哈姆雷特这一鲜明、生动的人物形象，在人们心里，已经不朽了。 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小猪头吱吱</作者>
<标题>哈姆雷特 电影观后感</标题><作者评分 />
<时间>2022-01-19 11:30:50</时间>
<影评>

  每天休息的时间看完了分上下两集的一共四个小时的哈姆雷特电影。
 讲了哈姆雷特的叔叔杀害了哈姆雷特的父亲而登上王位，并且娶了他的老婆，哈姆雷特为父亲报仇的故事。故事以哈姆雷特，及其母亲，还有叔叔死去，作为结局。真的是一部悲剧。故事中的台词特别多，有很多富有哲理性的话，发人深省。同时，又能看出那个时代的一些弊病，比如说哈姆雷特的喜欢的女人因落去水中而亡，因为判定是自杀，所以都不能对她的灵魂进行祷告。看了电影，看到了主人公的勇敢，善良，正直以及聪明才智。
果然，大师的作品一般人看不懂。。。捂脸
哈姆雷特 (1996)8.31996 / 英国 美国 / 剧情 爱情 惊悚 犯罪 / 肯尼思·布拉纳 / 理查德·阿滕伯勒 大卫·布莱尔

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>祥云的祥</作者>
<标题>快乐悲剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-17 14:31:46</时间>
<影评>

为莎翁以及演员的演技打四星。
面目苍老的哈姆雷特看着好出戏，甚至可以和他叔父演情侣。
看结尾的大混战时，真的是一直在笑。感受不到悲剧的洗礼，但好笑是真好笑，不知道为啥。可能是因为灯掉下来砸死国王的时候哈姆雷特像个人猿泰山，可能是大家躺在扑克牌一样的大厅瓷砖上时的莫名喜感(这个宫殿布景我真的很想吐槽，它更适合爱丽丝漫游仙境，而不是哈姆雷特)，可能是你刺我我刺你哈哈哈我刺中你了什么我居然也被刺了的小学鸡互啄感(可能和戏剧的表现方式有关?)，总之，像看部喜剧。
四个小时完了之后，都没力气感慨终于看完了。这感觉可能像看屈原在你面前吟诗四小时，你还要追着字幕努力看那些字组合起来到底是什么意思。
附上看电影时特别喜欢的王子名言：
“而且，你就是块海绵!
堂堂王子怎么能回答一块海绵的话!”

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Philosophy</作者>
<标题>思考</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-20 18:11:37</时间>
<影评>

1.《哈姆雷特》中有不少独白，这些独白的作用？如经典的“生存还是毁灭”对刻画主人公的形象有什么作用？充满个性，富于表现力。

2.奥菲利亚疯了的时候，唱歌“送花”，“三色堇，茴香和漏斗花，芸香，雏菊，紫罗兰等”是不是也有寓意？

3.老国王的鬼魂为什么强调“无论你怎样进行复仇，不可对你的母亲有什么不利的图谋，她自会受到上天的裁判”？在哈姆雷特质问母亲情绪激动的时候，鬼魂也出现让他不要伤害母亲。

4.人物台词体现出鲜明的人物性格特征，通过人物语言与行动推动情节的发展，营造出紧张的气氛，具有很强的戏剧效果。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>