<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>秋日奏鸣曲 Höstsonaten</电影名>
<年份>1978</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2034707962.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>英格丽·褒曼 / 丽芙·乌曼 / 莱娜·尼曼 / 哈尔瓦德·比约克 / 玛丽安·阿米诺夫 / 古纳尔·布约恩施特兰德 / 厄兰·约瑟夫森 / 米米·波拉克 / 林·乌尔曼 / Georg Løkkeberg / Arne Bang-Hansen</演员>
<简介>夏洛特（英格丽·褒曼）是某乐团杰出的钢琴演奏员，她的女儿伊娃（丽芙·乌尔曼）是一名在农村社区工作的牧师的妻子，两人之间有一道深深的感情鸿沟，七年来不曾有过任何交流。在得知夏洛特的第二任丈夫去世后，伊娃写信邀请夏洛特来同住，两人都试着友好相处，却不免又将往事重提。伊娃怨恨夏洛特没在她童年时给予她足够的爱护，只把重心放在自己的事业上，疏远了自己和另一个有高度残疾、只能发不清晰的音来与人交流的女儿海琳（莱娜·尼曼）。而夏洛特因为海琳与伊娃住在一起，加上丈夫的去世给自己造成很大打击，也是心情闷闷紧锁眉头。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>novich</作者>
<标题>“爱我”就等于“恨我”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-17 22:15:45</时间>
<影评>

      伯格曼的《秋天奏鸣曲》，其标题明显提示了影片具有的音乐结构——奏鸣曲，音乐史上最成功、影响最深远的结构设计。无数音乐普及书籍喋喋不休地试图教会入门者，让他们记住呈示部、发展部、再现部。我所见过对此结构设计最精彩的叙述，来自钢琴大师陈宏宽：

        “为什么奏鸣曲这么有趣？从Ι级到Ⅴ级再回到Ι级。我突然想到这其实就是我们生命中很巧妙的反应而已，在Ι级的时候我们的生命是那种比较按部就班的生命，然后慢慢地离开她变化到了Ⅴ级，这种变化只有你在那个地方才能感受到，感受到了之后你再回来。但你回来之后的那个生活，就和先前的那个生活完全不同了。”（来自陈在上海音乐学院音乐学系的讲座）

	陈揭示出了奏鸣曲结构中最基本的冲动，而奏鸣曲结构之所以如此成功，我相信就是因为这一冲动也也埋藏在许多民族的神话、传奇、历史以及伟大的艺术作品之中：出生－离家－回家。其中自然也包括伯格曼的《秋天奏鸣曲》。伯格曼曾亲口说过和陈非常类似的话：“我们在年轻时，从父母身边逃开，而后一步步，再回到他们身边，在这一刻，我们长大了。”

	有评者早已注意到《秋天奏鸣曲》中，若干“自传性”的蛛丝马迹。当一个人献身于艺术或他认为的崇高事业，由此带来对家庭、对子女的可怕创伤、疏离与强制。作为一个热忱牧师的儿子，本身作为一位成功的艺术家，导演伯格曼两方面都曾亲身体验过。女主演伯格曼（褒曼）也为了和意大利导演罗伯特•罗塞里尼浪迹天涯，抛弃了自己的家庭。所以，《秋天奏鸣曲》的呈示部：一个忠实的牧师丈夫，叙述对妻子无条件的爱与顺从，显得耐人寻味。主题从“爱”与“顺从”出发，开始一个绝对骇人的旅程。

	发展部的真正入口，我相信就是那个“肖邦前奏曲”场景。女儿（牧师妻子）给母亲——一位杰出的钢琴家——弹奏肖邦《a小调第二前奏曲》，就像重新回到儿时，在母亲的监督下练琴。女儿虽是一个敏锐的作家，但她弹奏的肖邦却带着浪漫主义中最糟糕的滥调：肖邦音乐成为温情的避难所。母亲哭了，她是被女儿的温情打动了（而不是肖邦），触发了她对过去美好一面的回忆（至于美好下面是什么，观者很快就会知道）。而后，母亲坐到琴前，以一个真正艺术家的气度，重新弹奏了一遍《第二前奏曲》。同样的音乐，女儿弹得像温室花朵，而在母亲的手下，怪异的低音音程麻木空洞地潜行，三音旋律像幽灵一样显现，踉跄地在附点中跌落，这是一个令人惊惧的深渊！真正的艺术开启了矛盾、凸现了矛盾、激化了矛盾。在伟大的艺术表现中，没有温顺中庸的空间，一切都推到极端。

	伯格曼有时喜欢让影片具有一种偏橙的暖色调，在《魔笛》和《芬尼与亚历山大》中，这种色调就像大调和弦那么稳定灿烂。而《秋天奏鸣曲》的橙暖色调固然喻示着季节，但核心包裹的是彻骨冰凉的冷色。就像贝多芬奏鸣曲的发展部那样，呈示部中“爱与温顺”的主题被扔进熔炉，扭曲撞击得几不成形。

	当天夜里，母亲被恶梦惊醒，事后证明那只是真正恶梦的开始：喝得半醉的女儿，毫不掩饰地道出对母亲和家庭生活的真实看法，光辉的艺术生涯、成功人士的千金、艺术家庭的熏陶，这些都是假相。实际生活是一个地狱，罪魁祸首就是母亲。伤害由无数的琐事逐步一刀一刀地积累，就像最残忍的凌迟，温馨的家庭其实是一个施虐的刑场。发展部的高潮处，女儿控诉道：“一个母亲和一个女儿，还能想象出比这更可怕的结合吗？”母亲只能喃喃道：“你究竟是爱我，还是恨我？”我们终于触及了这首奏鸣曲最令人心悸的核心，极端的爱与恨之间实际上没有界限。“你爱我吗？”就等于“你恨我吗？”

	再现部，重新回到了牧师丈夫，叙述对妻子无条件的爱与顺从（牧师主题在母女争执的发展部，偷偷隐藏起来，伯格曼再次发泄了对教会的不满）。但一切都不一样了，母亲离开了。母女无法达成和解，按照导演自述中的说法，最初的脚本以母女彼此谅解收尾，女儿“给予母亲新生的想法因难度过高而放弃，角色们似乎都有自寻生路的倾向。在我早年，总试着去掌控角色，但后来我变得明智些了，让他们去自我展现”。（《伯格曼论电影》广西师大出版社，第230页）。

         伯格曼对自己这部电影并不十分满意，《秋天奏鸣曲》今日的荣耀似乎更多归于女主演伯格曼，这部电影成为她的第一部瑞典语电影，也是她的天鹅之歌。但在我看来，导演伯格曼在这部影片中，最天才的设计之一是那个瘫痪的小女儿，患有失语症。在姐姐与母亲冲突的当口，滚下床，爬到楼梯口，凄厉地喊着“妈妈！”而母亲在那一刻，已经彻底崩溃，反向女儿央求道：“救救我！”这个无法与母亲沟通的瘫痪女儿，顿时转化为这种母女关系的象征。影片最后凝固在这两个彼此缺失的半圆，做出一个互为渴求的姿态，就像两下急欲解决的不协和和弦，尖锐地要奔向最后的主音。然而，伯格曼在这个关口，中止了奏鸣曲的乐章。所带来的结果是，整部影片就像一个巨大而迫切的问号，试图挤压出每位观者的答案。


</影评>
<有用数>596</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>独行瞎</作者>
<标题>多主题秋天独奏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-12 20:18:04</时间>
<影评>

   sonata,中译奏鸣曲，其实就是独奏，音乐里的独白。在瑞典深秋时节，7年不见的母女团聚，然而她们却没有谱出一曲和谐的协奏曲，仍是各自上演着自己的奏鸣曲。独奏加上独奏，由于心灵的不能相通，结果是更孤独，更绝望的独奏，而永远叠印不成默契的交合。

　　第一主题：夏洛特 无爱的动机

　　她是第一主题，她永远是第一，带着高贵的光环。当她穿着一袭鲜红长袍出现在女儿女媳面前时，就让人不自禁的有种压迫感。刚到女儿家，她就开始迫不及待地叙说她在医院照料病危情人的经历。与其说她在抒发自己对死者的悲痛，毋宁说她在讲叙自己如何值得同情，需要安抚的遭遇。她所有倾诉的落脚点都在自己身上，所有情感的指向都在自己身上，她对自己是这样的充满了激情，以至于她的目光不可能停留在别人身上，她情感的空间不可能扩展一点点，哪怕是对她的丈夫，女儿。对于别人的不幸，苦痛，她本能地抗拒。当小女儿告诉她姐姐被接来了时，她脸上立即阴云密布，在无可奈何地去探望这个有病的大女儿时，片中经常使用的近镜头清晰地凸现出她对这个女儿本能的厌恶。她是一个无爱的人，但她却需要爱，需要很多很多的爱，需要身边的每一个人都来爱她，关心她，膜拜她。她也知道，爱是相互的，因此她善于表演，伪装，表演对别人的热情，伪装对别人的爱，甚至有时候她自己也开始相信自己是懂得爱的，但在她连亲人的形象也记不清时，她终于发现，她自以为爱别人爱得最强烈时，只是她需要别人的爱需要得最强烈时。她不懂得爱。她是强大的，因无爱的彻底而强大，她能得到一切她想得到的东西，包括她一生都不曾学会的爱，她是艺术家，但不是那种多情而博爱，对万事万物都充满了热烈激情的艺术家，她是这样的艺术家，情感指向是单一的，心灵空间是逼仄的，心无旁骛的局限却也能营造出强大的艺术能量，一如她诠释的肖邦。

　　第二主题：伊娃 爱的动机

　　伊娃说，她不会爱，她没有爱的能力。伊娃的丈夫对夏洛特说，伊娃并不爱他。这是因为她从小就长在一个无爱的环境里，每一次渴望被爱的愿望都归于幻灭。这让我想起了张爱玲的《金锁记》里曹七巧的女儿长安。和伊娃一样，她也长在一个无爱的环境里，有一个不懂得爱，甚至以折磨她为乐的母亲。但和伊娃的成长完全不一样，长安继承了她母亲的所有，成为曹七巧第二，而伊娃则在本能的驱使下，不由自主地朝着与母亲相反的方向发展。她也渴望被爱，她却是以拼命付出爱的方式来渴望被爱的。在母亲强大阴影的笼罩下，她极其谦卑，极其压抑地爱着，孤独地爱着，绝望地爱着，爱得不到回应给她的心灵造成了致命的伤害，使她对自己爱的能力产生了深深的怀疑，她的爱从此得不到生长，刚刚萌芽的青翠娇弱的爱的嫩叶凝滞了，而她用尽全身每点力气蓄积起的汹涌压抑的爱找不到适合的倾泻的出口。因此当她有了自己的孩子时，他蕴积多年的爱终于得以喷薄而出，这是她的孩子，和她一样天真柔弱的孩子，不幸，孩子夭折了，她新生的爱也夭折了，心灵的残缺再也没有弥补的可能。

　　第二主题：伊娃 恨的动机

　　爱不成，便生恨。恨总缘于爱，恨也总比爱更难，它永远是把双刃剑，伤自己比伤别人更深。对伊娃来说，更是如此。她的恨伤不着她的母亲，而只能跟深更深地伤害自己，因为恨的每一分增长都伴随着摆脱不掉的爱的每一分增长。在那个深夜，伊娃借着酒劲，对母亲发泄了郁积多年的恨，仍然是独白，她声嘶力竭的话语里所传达的情感离她母亲的心灵仍然是那么遥远。女儿喝酒，母亲抽烟，酒是浓烈的，烟是轻漠的，酒是热的，烟是冷的，女儿在酒里暴露自己，母亲在烟中逃避自己，影片好几次将镜头定格在母女俩的面部特写中，女儿爱恨交织的痛苦扭曲的面孔和母亲冷漠麻木的面庞形成鲜明的对照。伊娃不会恨，不会真正的恨，单纯的恨，她孕育的恨的婴儿有根剪不断的爱的脐带。当母亲离去，恨的动机隐退，爱又悄然滋生，她又一次热切地渴望母亲的到来，首尾的呼应似乎预示着爱恨轮回的无休无止。

　　回旋曲 海伦娜 未形成的动机

　　如果说一生都未摆脱母亲的阴影的伊娃是个深刻的悲剧的话，有病的海伦娜则是个未成型的悲剧。片中没有交代她病的缘起，我把它看做是一种宿命。这位姑娘以孱弱，极需关怀的形象出现在她母亲面前，而她母亲确是个最不愿关怀别人得人。但即使是这样残缺的躯体内，也仍蕴藏着她那优秀母亲不具备的爱的潜能。当那个忧郁的大提琴手贸然进入她的视线时，我们借伊娃的目光看到了爱情可以使一个少女获得怎样的新生。低沉的提琴旋律回荡在昏暗的房间内，唯一的一束明亮的光投射到海伦娜的脸庞上，为她蒙上了一层神圣的光辉。然而就是这唯一的一线光，一次新生，也被母亲轻描淡写地无意扼杀了。提琴手抗拒不了母亲耀眼的光辉，离她而去，她病情立即恶化，生命从此更加黯淡。比起伊娃，她被母亲毁的更加彻底，连形成一个有价值的悲剧的可能都没有，但在情感的本质上，她与伊娃是同构的：渴望被爱--得不到爱--绝望地爱。片中母女第一次见面，母女都努力地笑，母亲止不住心里的厌恶，仍要努力地笑，女儿面部肌肉已经僵硬，仍努力地笑着，以表达心中极大的喜悦。在苦痛的梦魇里，海伦娜本能的呼号仍是含混不清的"妈妈"。而在另一个意象层面上，她与她母亲形了某种同构：弱者。她母亲一直努力将自己打扮成一个惹人怜爱的弱者，海伦娜则是一个真正的本色的弱者。影片中有一段，母亲躺在地板上向伊娃哭诉己需要爱，需要帮助。镜头切换到沉入梦魇的海伦娜，她在地板上挣扎着爬行呼号，两段镜头不断的切换，形成叠印的效果。至此，母女三人的生命已经死死地纠缠扭合到了一处，尽管她们有如此的不同，彼此灵魂如此的不相通，但从对被爱的极度渴望这个层面上来说，她们都是弱者。

　　亲情是最原始，最本能的情感，因此伯格曼选择它而不是爱情来诠释爱。爱可以成为人的弱点，因为爱是柔软的，让人心软，惟其如此，在崇尚坚硬的世界里，爱才显得弥足珍贵，爱也是沉重的，它需要人付出的太多，惟其如此，在侏两必争的社会里，爱才显得不可多得。爱又是需要回应的，爱得不到回应，是对人心灵的最大伤害，相互回应的爱使心灵相通，是拆除萨特所谓"墙"的唯一方法。否则，就只有孤独的独奏。秋之奏鸣曲奏出无爱的苦痛，心灵的阻隔，奏出人对爱的永恒的渴望。
其他评论
评《金粉世家》：https://movie.douban.com/review/13368255/
评93版《倚天屠龙记》：https://movie.douban.com/review/4925114/
评《闻香识女人》：https://movie.douban.com/review/1051777/
评《追风筝的人》：https://book.douban.com/review/1071644/
评《居里夫人传》：https://book.douban.com/review/1129210/
评《偷穿高跟鞋》：https://movie.douban.com/review/1257128/
评《社交网络》：https://movie.douban.com/review/4570920/
评《因父之名》：https://movie.douban.com/review/4562051/



</影评>
<有用数>315</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>痴儿猫</作者>
<标题>以爱之名</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-08 21:22:15</时间>
<影评>
        她微笑了，是组织进攻的开始。“我最亲爱的”、“我可爱的孩子”，她可以用温柔的嗓音和甜蜜的称呼来召唤家人，却又将淡漠和不耐烦微妙地展现无遗，明确表达出拒绝的姿态。这是夏洛特，有造诣的艺术家，谈吐文雅、决策精明的成功人士，聚光灯下的演出天才。

她比任何人都了解母亲，却对她无能为力。她知道在母亲身上索爱无望，却只能沉默顺从，只有猛灌几口烈酒才敢与母亲对质，宣泄积压多年的怨愤和痛苦。伊娃，夏洛特的女儿，乡村牧师的妻子，经历丧子之痛，极度抑郁，以照顾家人为由才能摆脱自杀念头的平凡女性。


这是英格玛.伯格曼影片《秋天奏鸣曲》里的一对母女。伯格曼的彪悍强大是公认的，英格丽.褒曼和丽芙•乌尔曼的对手戏也演绎得精彩绝伦。我想看过的人都会对那组母女演奏肖邦第二前奏曲的经典镜头留下深刻印象：先是一番推却，又找了一大堆借口，伊娃才战战兢兢开始弹奏。沉闷，犹豫不决，泛散当中又有突如其来的冲撞，即使外行也能感觉到琴声带出的情绪。夏洛特的表情也随着音乐变化着，先是绷得很紧的嘴角，略带讥讽，有种面对不可雕之朽木的懊恼和不屑。随后略带惊讶，垂下眼帘，有些温和的气息浮现。最后她闪现了笑容，带着淡淡的无奈。当渴望母亲认同的伊娃忐忑不安问夏洛特是否喜欢自己的演奏时，她说了喜欢，但随即补充说明：“我喜欢你。”（潜台词为：不是你的演奏），将伊娃获得赞赏的惊喜瞬间碾碎。接着是夏洛特在分析肖邦人格与作品之后的示范演奏，她眉梢微挑，闭着眼睛，心无旁骛沉浸其中。而伊娃至始至终瞪大眼睛注视着母亲，表情复杂凝重，交织着惊诧、痛苦、挫败、茫然……种种。

这场演奏者和倾听者互为交换的戏里，伊娃做为演奏者时很少出现在镜头里面，反倒是强调夏洛特的半身特写，正面的脸；而到了夏洛特的演奏，则母女两人的脸部同时出现在镜头里，做了一个巧妙而别具寓意的画面构成特写——前方是半侧面的夏洛特，后面是略微被遮挡住的正面的伊娃，映衬人物的背景是单调干净的白窗纱。

我想这里喻示了母女二人关注点的不同：夏洛特显然关注的只是音乐，在倾听的过程中，她只是做为她自己（而不是母亲的身份），以一种训练有素的专业角度去感受去评价此刻的演奏，而忽略了演奏者。在察觉到音乐里流露出来的某种情绪之后，才将关注点转移到演奏者——自己的女儿身上，并且为之感动。但这样的感动转瞬即逝，她管这叫小儿女的自哀自怜，认为是演奏中应该摒弃的东西，在她诠释对肖邦及其音乐的理解之时如此提及。她可以精确剖析大师矛盾又深沉的内心世界，探索曲谱里不尽的奥秘，却无暇或者不屑于顾及女儿的绵绵哀痛和深切渴望。

伊娃相反。无论是自己弹奏还是听夏洛特演奏，她的关注点从来没有离开过母亲。但是在演奏和聆听的转换当中，对母亲的看法和态度同样也在微妙的转换着。弹琴的时候，伊娃像个手足失措的女学生，此刻令她信心全无、惊惶不安的是母亲的社会身份——做为这一行当权威人士的夏洛特。她所渴望得到的认可，也是超越了寻常的亲情鼓励这一个界限吧？不过这又交织在一起的，母亲的形象里就是存在着这一无法剥离的社会面，这几乎占据了母亲全身心和全部时间，令伊娃无法享受到母爱，并自幼受到其压迫。但是，她还是希望得到这一层面上的承认，是因为母亲重视这个，还是因为自我发展的欲求？也许两方面都有，并且难以截然区分。

轮到母亲上场，夏洛特的琴声很有感召力，但是伊娃的心并没有放在音乐上，她专注又绝望地凝视着母亲，明白她已然是在另一个世界里，跟自己无关。后来母女对质的那段回忆里，有母亲练琴，小女孩被关在门外的镜头，在这里其实已经有了前兆。这时，伊娃眼里的母亲已还原到亲缘关系。

当夏洛特意识到自己做为母亲的身份，被女儿所感动并说出喜欢她时，伊娃竟然是失望的。而在伊娃的请求下，夏洛特以钢琴家的身份全心全意投入对作品的演绎之时，伊娃又感受到了与母亲的差距和隔绝之伤痛。影片细致入微地刻画出了两人之间的流动性错位：在音乐理解上，身份意识上，情感需求上，甚至人生理念的不同。与其说是失之交臂，不如讲就是在两个空间里各自循环着，纵有碰撞却难以融合。

演奏完毕，听了伊娃对母亲和她的音乐从崇拜至极到心生烦倦又回到重新欣赏的一番话，夏洛特拥抱了一下女儿，说希望还在。希望还在，不过对于这两个人，至始至终是两种不同的希望。

        

她们爱着对方。虽然在矛盾激化的最高潮，伊娃喊出“一个母亲和一个女儿，是难以想象的最可怕的结合”这样的话语，声讨母女之间剪不断的脐带所带来的施虐和受虐关系，夏洛特也在震惊之中痛哭流涕，追溯自己的童年不幸并乞求女儿的原谅。寻求谅解也是因为爱意尚存，能够感同身受，明白了自己对所爱之人造成的伤害。如果没有强烈的爱，这样的恨意也就没有立足之地。

不过挑明了又能怎样？一切照旧，平缓之后又回到各自的轨迹。皆大欢喜的和解并没有在结局里出现，而是以女儿重新向母亲伸去橄榄枝做为收尾——伊娃给夏洛特写了致歉信，喻示着这样的情感纠结还没完，希望还在，纵使问题没有解决。

也许一生都不可谐调，这对母女两在情感上相互投射与映照。不，是母女三，还有个被病魔摧残兼被母亲遗弃的海伦娜。海伦娜与夏洛特的纠结，其实是更深的一出戏，这个绝对弱势的女儿竟然是母亲的情敌，虽然最终没能争夺过强势的母亲。夏洛特对海伦娜的排斥，绝不仅仅因为女儿病弱的身躯，还有这残损到不堪一击的身体里所蕴含的强韧——对爱的执著追求。这是夏洛特在现实世界里无法面对的东西，因此当她在他人面前公然表现出对海伦娜的怨憎之时，其实也含着对对手的尊敬。

以爱之名，有人占据、支配、索取，也有人牺牲、顺从、无条件付出，其实都是无意识的相互促进。而纠结在强烈的爱憎情绪当中，理解和感受力也必然会扭曲，又如同麻绳，扭曲的绝对不会只是其中一股。荒谬之处在于这股强力之下，依然你是你，我是我，只是纠缠着却永远不可能合二为一。

却也不至于绝望。影片运用了大量的橙黄基调，就连最激烈的矛盾冲突都设置在如此安宁静谧的暖调里，证实了另一种温暖和坚实的现实所在。伊娃的丈夫维克多开篇就以独白的方式表述了对妻子全心全意的爱，伊娃对海伦娜无微不至的照顾，还有夫妻二人痛失爱子之后的相互包容和体谅。这些是平淡和日常的，但正是这样的平常支撑起了生活的继续。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《秋天奏鸣曲》电影剧本</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-02-27 09:19:09</时间>
<影评>

《秋天奏鸣曲》电影剧本

文/〔瑞典〕英格玛·伯格曼
译/林瑞颐

《秋天奏鸣曲》（1978）是英格玛·伯格曼近年来最杰出的一部影片，它把严酷的现实与温存的回忆交织在一起，构成了这部别具一格、情感激越的影片。这部影片描写一对阔别七年的母女，重逢以后在短短的一天一夜里所表现出的爱与恨的情感交替。这场母女深夜相逢的戏被认为是震憾人心的。
两位杰出的女演员扮演了这对母女：出生在瑞典的英格丽·褒曼扮演母亲，与伯格曼合作多年的莉夫·乌尔曼扮演女儿。她们以出色的表演和亲密的合作体现出了导演力求揭示的母女关系中复杂激烈的情感交锋。
这一剧本译自美国纽约万神殿出版社1978年新出版的单行本。英译者是阿伦·布莱尔。
编者

序幕

维克多：有时候我看着我的妻子，她都不知道我站在这里看她。她喜欢坐在屋角的窗前；此刻，我想她正在给她母亲写信。记得她第一次走进这个房间的时候，她说：“噢，多好啊。我好象到了家里一样。”那时我们才认识了几天；当时在特朗德哈姆举行了一次主教会议，她是某一教会报纸的代表之类。我们在一次午餐的时候见了面，我向她介绍了附近这个牧师住宅的情况。她非常感兴趣，会议结束后的一个早上，我竟冒昧地邀请她到这里来。半路上，我问她肯不肯嫁给我。她没有回答，但是，当她走进这个房间的时候，她转身向我说：“噢，多好啊。我好象到了家里一样。”打那以后，我们在这所牧师住宅里过着安静愉快的生活。当然，伊娃告诉过我她从前的生活。中学毕业以后，她上了大学，和一个医生订了婚，同居了几年，写过两本小书，得了肺结核，婚约撕毁了，她从奥斯陆搬到挪威南部的一个小镇，开始做新闻工作。（翻开一本小书）这就是她最早的一本书，我非常喜欢它。她写道：“每个人都必须学会生活，我每天都在学。最大的障碍是我不了解自己。我在暗中摸索。要是有人象我那样地爱我，我最后会敢于正视自己的。”（停止阅读）我愿意告诉她，这一次有人正在全心全意地爱着她，可惜我不能用一种能使她信服的方式表达出来。我找不到准确的字眼。

一

伊娃：我给母亲写了一封信，可以念给你听吗？我打搅你了吧？
维克多：没有，没有，进来坐下。让我开开灯。秋天好象真的到了。天短了。我这就把收音机关上，这是午后音乐会。
伊娃：要是你想听完，我就过一会儿再来。
维克多：我更想听你念信。
伊娃（读信）：“昨天我到镇上去，正巧碰上了爱格纳斯。她同丈夫、孩子一起来探望父母。她告诉我里昂纳多死了。亲爱的小妈妈，我知道这对您是个多么可怕的打击。爱格纳斯还说，您利用两次巡迴演出的间歇，到阿斯康纳短期度假。我给保罗打电话，从他那里得到了您的地址。（停顿）现在，我不知道您是否愿意到宾德尔来和我们一起住上几天或几个星期。时间长短完全凑您的方便，随您决定。这样，您就不会感到突然而立即加以拒绝了，我要说的是，牧师住宅非常宽敞。您有自己的房间，完全是单独隔开的，设备齐全。这里已是秋天了。有过一两晚霜冻。桦树正在变黄，变红。我们正在沼泽地采撷最后一批草莓。可是还没有开始刮大风，晴朗而温暖的天气还将持续好多天。我们有一架很好的三角钢琴，您可以随意练习。您肯不肯少在旅馆呆几个星期呢？亲爱的妈妈，答应来吧！我们得跟您亲热亲热，我们会想方设法让您好好享享福。从我们最后一次见面到现在，已经好多年了——到十月就整七年了。爱您的维克多和女儿伊娃。”

二

夏洛蒂提前到达。她把车子开到那座长形的黄颜色的牧师住宅前时，正是上午十一点钟。伊娃正在楼梯半腰上。别人看不到她，她却透过窗户，看见母亲慢慢地从汽车里走出来，站在汽车后背箱旁边，犹豫不决。一时间谁都没有动静。
伊娃（在房子前面）：妈妈，亲爱的里欢迎你！你来了我真高兴。我简直不能相信这是真的！你可要多住一些时间，是吗？天啊，这么重的行李。你把全部乐谱都带来了吧？多好啊！你可以再教教我了。你愿意的，是吗？噢，看来你很累了。当然啰，开车走这么远的路。现在维克多没在家。我们没想到你到得这么早。

三

夏洛蒂：最后那个白天和夜晚，我坐在里昂纳多身边。虽然每隔一个钟头就给他打一针，他仍然感到剧烈的疼痛。他不时地哭泣。不是因为怕死，而是因为疼痛。真是度日如年啊。医院外面，正在兴建房屋。人们钻啊，敲啊，弄得砰砰啼哆地响。强烈的阳光直照进来，那儿没有百叶窗或遮阳篷。可怜的里昂纳多因为身上有味而感到难为情。我们想换个别的房间，可是好几间病房都正在修理。黄昏时分，盖房子的嘈杂声静了下来，太阳落山以后，我打开了窗子。外面的热气象一堵墙，没有一丝儿风。教授来了，他是里昂纳多的老朋友。他坐在靠床头的椅子上，告诉里昂纳多，不用再等很久了，每半个小时给他打一针，那样他会死得没有痛苦。教授摸摸他的脸颊说，他要去听当天晚上的布拉姆斯音乐会，以后再来看他。里昂纳多问音乐会上演什么节目。当他知道是施耐德罕姆和斯塔卡两人表演的双重协奏曲时，他要求教授告诉雅诺斯，把自己的柯特曼大提琴送给他，这件事他已经想过很久了。教授走了，护士进来给里昂纳多打了一针。她认为我应该吃点什么。可是我不饿，我闻到臭味感到难受。里昂纳多睡了几分钟，后来醒了，要求我走出房间去，打铃叫夜班护士。她马上进来，打了一针。一两分钟以后，护士到走廊里对我说，里昂纳多死了。我整夜坐在他身旁。（停顿）我一直在怀念里昂纳多。他是我十八年来的朋友。我们同居了十三年。我们之间，从来没有恶言相向。近两年来，他知道自己已经毫无希望，将不久于人世了。我尽可能地经常到拿不勒斯城外他的别墅去探望他。他很和蔼，很体贴人，对我的成功感到高兴。我们聊天，开玩笑，还演奏一些室内乐。他很少说到自己的病，我也不愿意问，那会使他不高兴。有一天，他看了我好一会儿，笑了起米，说：“明年这个时候，我已经死了。可是我还会象过去一样，经常和你在一起。我会常常想念你的。”他这样说，显得很可爱，但是他是很会做戏的。（停顿）我不能说我感到很伤心。里昂纳多的死对我们来说都是预料之中的，迟早会发生的。噢，是的，他给我留下了一段空白，但是不必为此烦恼。（笑）你不觉得分别七年以来我变多了吗？唔，当然啦，我把头发染了。里昂纳多不愿看见我的灰白头发。其他方面，我正和过去一样。你说是吗？我在苏黎世买了这套行装。我在长途驾驶中想有一身穿着舒服的衣服，这是我在巴恩霍夫大街一个橱窗里看到的。我进去试试，正巧合适，而且非常便宜。你觉得它还好吗？
伊娃：是的，亲爱的妈妈，非常好。
夏洛蒂：好了，我该打开我的行李了。帮我拿这只箱子，好孩子。它重极了，旅行之后，我的背痛得要命。能不能找一块木板放在褥子底下呢？你是知道的，我必须睡硬床。
伊娃：褥子下面已经放了木板。昨天就放好的。
夏洛蒂：太好了！（突然顿住）伊娃，亲爱的。怎么了？你哭了！别，让我看看。出了什么事？我的好宝贝，你不高兴了。是我说了些什么蠢话？你是知道的，我爱唠叨。
伊娃：我掉眼泪是因为看见你太高兴了。
夏洛蒂：好好地紧紧抱我一下吧，就象你小时候那样。我光顾得讲自己了。现在讲讲你的事吧。让我看看你，伊娃，亲爱的。这些年来你瘦多了，现在我知道了，你也不快活。一定要告诉我出了什么事。来吧，我们坐在这里。我抽烟你不在意吧？情况怎么样？伊娃，亲爱的？
伊娃：噢，很好，好得不能再好了。
夏洛蒂：你们过着全然脱离世俗的生活吗？
伊娃：维克多和我都在做教区工作。
夏洛蒂：是啊，当然啦。
伊娃：我经常在教堂里弹琴。上个月我开过一整晚的音乐会。我弹琴，还讲解每首乐曲。非常成功。
夏洛蒂：你可别忘了弹给我听听，要是你高兴的话。
伊娃：我非常乐意弹给你听。
夏洛蒂：我在洛杉矶的音乐厅里，举行过五次学校音乐会。每次有三千个孩子，我弹琴，还给他们讲解。你想象不到有多么成功。可是也真够累人的。
伊娃：妈妈，有件事应当告诉你。
夏洛蒂：噢？
伊娃：海伦娜在这儿。（停顿）
夏洛蒂（生气）：你在信上应当提到她在这儿。你们把既成事实强加给我可是不公平的啊。
伊娃：要是事先告诉你她住在这里，你就不肯来了。
夏洛蒂：我肯定照样会来的。
伊娃：我肯定你不会。
夏洛蒂：难道里昂纳多的死还不够吗？你还要把可怜的莲娜（注1）拖到这儿来吗？
伊娃：莲娜住在这里都两年了。我写信告诉过你，维克多和我决定问她是否愿意和我们住在一起。我给你写过信。
夏洛蒂：我从来没有收到这封信。
伊娃：也许是你从来不肯看这封信吧。
夏洛蒂（突然冷静下来）：你是不是有点太不公平了？
伊娃：是的。
夏洛蒂：我这会儿不去看她。无论如何，今天不去。
伊娃：妈妈，亲爱的！莲娜是一个了不起的人。她只不过说话很困难，可是，我已经学会听懂她的话，我可以当翻译。她迫切地想要见你哪。
夏洛蒂：啊，天哪。她在那家慢性病院里，好象一切都很好嘛。
伊娃：可是，我老想她。
夏洛蒂：你敢肯定她和你住在一起会更好吗？
伊娃：是的。我也有个能让我照顾的人。
夏洛蒂：她是不是更糟了……我意思是她……？她……我意思是更糟了？
伊娃：噢，是的。她是更糟了，是由于生病的缘故。
夏洛蒂：那么，好吧，我们去看看她。
伊娃：你当真愿意吗？
夏洛蒂（笑）：我觉得实在可怕，但是我别无选择啊。
伊娃：妈妈！
夏洛蒂：我跟那种干起事情来忽东忽西的人简直没法相处。
伊娃：你这是指我吗？
夏洛蒂：你看象谁就是谁……我们去吧。

四

夏洛蒂：莲娜，亲爱的！我要抱抱你，吻吻你。我要这样拉住你的手，把它们放在我的肩上，我常常想你，每天都想你。
（海伦娜说了些什么）
伊娃：海伦娜说，她嗓子痛，怕传染你感冒。
夏洛蒂（再一次吻她）：我从来不怕病菌。我最后一次得感冒，还是二十年前的事。你的房间多好啊，景致多好！和我房间的景致一样。
（海伦娜说了些什么）
伊娃：莲娜要我拿开她的眼镜，让你好好地看看她。
（海伦娜说了些什么）
伊娃：她要你用手把她的头扶起来看看她。
夏洛蒂：象这样？
海伦娜：是的。
夏洛蒂：伊娃照料你，我很高兴。原先我不知道。我以为你仍然在慢性病院里。我本来想在走之前去看你。可是这样要更好些，是吗？
海伦娜：是的。
夏洛蒂：我们可以每天在一起了。
海伦娜（高兴地）：是的。
夏洛蒂：你还觉得疼吗？
海伦娜：不。
夏洛蒂：你把头发梳得多好啊？
（海伦娜说了些什么）
伊娃：这是特意为你梳的，妈妈。
夏洛蒂：我正在看一本非常好的书，有关法国革命的，要不要我朗读给你听？我们可以一起坐在走廊里，我给你朗读。你喜欢吗？
海伦娜：喜欢。
夏洛蒂：我们可以开车出去逛逛。我以前没到这一带来过。
海伦娜：好的。
夏洛蒂：我常常惦记着你。
（海伦娜说了点什么，笑了）
夏洛蒂：她说什么？
伊娃：她说，你一定累坏了，今天就不用再费心了，她认为你待她太好了。
夏洛蒂：莲娜有手表吗？
伊娃：噢，她床边有只钟。
夏洛蒂：莲娜，把我的手表给你。这是一个崇拜我的人送的。他认为我总是迟到。莲娜和我们一起吃晚饭吗？
伊娃：不，我平常让她在中午吃正餐。而且，她在控制饮食。她在医院里吃得太多了。
（海伦娜说了些什么）
伊娃：莲娜说，那……
夏洛蒂：等一等，我知道莲娜要说什么：“窗子上有只蝴蝶。”对吗？

五

夏洛蒂（独白）：为什么我觉得好象有点发烧？为什么我想哭？真蠢哪！想要叫我觉得羞愧，就是这么回事。叫我觉得问心有愧，而永远、永远觉得有愧！我匆匆忙忙赶到这里来，为的是什么呢？尽管我不敢对自己承认，但是，我急切地期待的又是什么呢？我得洗个澡，睡一会儿，至少是躺下来闭闭眼睛。然后，我得穿件好衣服去吃晚饭。那样，伊娃就得承认她的老妈妈保养得很好了。哭是没有用的。已经四点多了。去它的吧。她坐在那儿用她的大眼睛盯着我。我捧着她的脸，能够感觉到她可怜的喉头肌肉在抽搐。去它的吧。我再也不能把她抱起来，放在床上，象她三岁时那样安慰她了。那个软绵绵的被病魔折磨坏了的身体，那就是我的莲娜。现在可不能哭，看在上帝的份上。现在已经四点一刻了。我要洗个澡，这样使我心情愉快些。我要缩短作客的时间，不过四天还算可以，我还能对付。然后，按照原先的计划到非洲去。真使人痛心，痛心，痛心。让我想想看，是不是象演巴托克奏鸣曲第二乐章那样，令人痛心呢？（独自哼哼着乐曲）唔，是的。我把这些小节弹得太快了，当然是太快了。应该这样：起拍子，嘭，嘭，然后略带忧伤。宁可慢一点而没有眼泪，因为再也没有眼泪了，或者从来就没有过眼泪。就是这样。如果是这样，那我到牧师住宅来一趟还是有点价值的。现在，为了气一下伊娃，我要穿上红衣服。我敢肯定，她会认为里昂纳多刚死不久，我应该穿点什么别的更合适的衣服。不管怎么说，我的身材毫无问题。它虽然算不上婀娜多姿，但却匀称而且仪态万方。我到非洲以后，我要……或者到克里特去看哈罗德？（笑）哈罗德硕士虽然是一头猪，但他却是个好厨师，他懂得生活。今天晚上得给他打个电话，我要做这件事。装模作样假正经了四个小时，我要轻松轻松。（突然间）为什么我要这样暴躁呢？总是在生气。伊娃对我很亲热；表示她喜欢我到这里来。这么说，维克多还是个挺不错的人。伊娃福气好，这个爱哭的娃娃，有这么个好丈夫。我敢打赌，这个喷头准是坏的，噢，可没想到！它是好的！

六

伊娃：这个奇怪的妈妈。我就是摸不透她。我告诉她莲娜住在我们这儿的时候，你瞧她那副样子。你瞧她的笑。想想看，她明明感到出乎意料，感到震惊，却故意装出一副笑脸。后来，我们站在莲娜房门外的时候，她就象女演员在出场前一样，非常慌张，却故作镇静。她表演得十分精采。你以为我母亲毫无心肠吗？那她何苦到这里来呢？离别七年以后，她期望什么样的重逢呢？她期待什么呢？我又期待什么呢？难道人们总得有所指望吗？
维克多：我不认为这样。
伊娃：是不是人们总得保持母女关系呢？
维克多：我想有人是的。
伊娃：当你早就忘了那是婴儿室的门，而又把它打开时，就好象一个阴沉的幽灵突然落到你头上。你觉得我长大了吗？
维克多：我不明白你说的长大了是什么意思。
伊娃：我自己也不明白。
维克多：长大了的意思就是说你能够不受你的梦幻和希望打扰了。可是，你并不期望什么。
伊娃：你这样想吗？
维克多：也许你再也不会有惊奇之感了。
伊娃：你坐在那里，叼着个老烟斗，看起来多么胸有成竹呀。我相信，你是非常老成持重的。
维克多：我不觉得我是这样的。每天都有些事情出乎我意料之外。
伊娃：什么事呢？
维克多：比如说，你就使我感到意外。除此以外，我还有一些最不可思议的梦想和希望。一种类似渴望的东西。
伊娃：渴望？
维克多：我渴望得到你。
伊娃：这可是个非常动听的字眼，不是吗？我意思是说，这是些没有实际意义的字眼。我从小就听惯了动听的词藻。比如说“痛苦”这个词。母亲从来不狂怒、失望或者烦恼。她只是“痛苦”。你也有很多这类词藻。对你说来，我认为这是一种职业病。我就站在你面前，而你却说渴望得到我，我就起了疑心。
维克多：你很明白我的意思。
伊娃：不。假如我明白，你就不会想到说你渴望得到我了。
维克多（微笑）：可也是。
伊娃：不管怎么说都不能证明我和你一样聪明或者比你更聪明。好了，我得到厨房里去看看烤小牛肉。妈妈总是认为我是一个最蹩脚的厨师。她可真是个馋鬼。有一次我听见她和一个美国乐团经理讨论如何做浇汁，整整花了一个晚上，他们两人都入了迷。
维克多：我认为，你是个……
伊娃：出色的厨子。谢谢你，亲爱的。顺便告诉你，可别忘了给我亲爱的妈妈做无咖啡因的咖啡。我常常奇怪，为什么她睡眠不好。我知道是什么原因了。如果象她这样的女人睡眠正常，那么，她的能量就会把周围的人都压倒。她的失眠是天然的自我调节器，使她多多少少能保持必要的平衡。（她走出去，又走进来）你就瞧瞧她为晚餐的穿着化了多少心思吧。看看她那无懈可击的仪表，那是故意提醒别人，她毕竟是一个孤独、忧伤的寡妇。

七

伊娃：啊，妈妈，多漂亮的衣服呀！
夏洛蒂：你觉得我穿着合适吗？很久以来，我觉得我不该穿红衣服。有一天，我碰见了老朋友山姆尔·柏肯赫斯。他说：“夏洛蒂，我刚看完第奥尔秋季时装展览回来。那儿有一件好看极了的红衣服，纯粹是为你做的。”我让他给我弄来了。……喏，它真的对我很合适。我喜欢极了。
伊娃：我希望你会满意。我给你做了烤小牛肉，以前你总喜欢吃的。
夏洛蒂：太好了。吃厌了旅馆的那些饮食，真想吃点家常饭。
维克多：祝你健康，亲爱的夏洛蒂。你到这儿来，我们很高兴。衷心欢迎你！希望你象到了家里一样，多住些日子。

八

夏洛蒂（用英语接电话）：啊，是你，保罗。你是打搅我了，真的。我们正在吃饭。不，吃晚饭。是啊。在这个国家里，五点就吃晚饭。你说吧。说清楚点，线路上杂音很大。你在哪儿？在尼斯！你到尼斯去干什么？你可别把我的钱赌光。你说什么？（一本正经地）是的。是这样。不过他们别指望我再象上回那样轻易放过他们。告诉他们，就说我说的，我的酬金不变，你的佣金和旅费在外。还有，他们要负担我的费用。开支太大了，简直把我毁了。更重要的是，他们在安排排练时必须更好地配合。（看她的记事本）我从慕尼黑起程。他们必须在星期六、星期日两天早上排练，假如瓦维西奥坚持要排练两次的话。我可不打算冒冒失失，莽撞行事。换班机可真麻烦得出奇，我竟要在机场等一整天。等一等，我得戴上眼镜。鬼知道我把它放在哪儿啦？伊娃，帮帮忙，看我是不是把眼镜放在窗子旁的桌子上了。谢谢你，伊娃，亲爱的！让我看……现在，这个老大姐戴上眼镜唉。不，不可能。你明明知道，现在是我休假的时候。不，那样不好。我做梦也不想干。我已经在这儿写着：空闲，空闲，空闲。你说，他们给多少钱？噢，真糟糕。好吧，如果他们能把那个倒霉的音乐会安排在星期三，我可也不在意。就说我说的，下回在后台修一个象样的厕所，那我就不必在花瓶里撒尿了。那个城堡的建筑风格有多么奇特关我什么事。上帝保佑你，保罗。三十三度！你自己小心，别干得太多了。记住，我们不象过去那样年轻了。我喜欢你，你是知道的。（放下电话）他是我的经理。他很讨人喜欢。现在，他是我在世界上唯一的朋友了。不，谢谢，不要白兰地了。不过，我很乐意在晚上来一点威士忌。我来帮你收拾桌子。
维克多：我们说过了，我们要让你好好享享福。
夏洛蒂（坐在钢琴旁边）：多好的一架老钢琴呀，音色真好。刚刚调过音。（弹了一会儿琴）现在我真的情绪很好，没有什么可担心的了。
伊娃：妈妈，你是指什么呀？
夏洛蒂（含着眼泪）：那么，你想是指什么呢，我的女儿？在分别七年以后再见到你们，难道你没有觉出我是多么焦虑不安吗？我提心吊胆，整夜都没有阖过眼。告诉你，今天早上，我差点儿要打电话告诉你，我不能来了。
伊娃：为什么呢，妈妈？
夏洛蒂：你以为我是石头人吗？加两块糖，谢谢。这种无咖啡因的咖啡真让人腻味。可是当我睡不着觉的时候，我又能喝什么呢？我看你正在弹肖邦的序曲，你愿意弹点什么吗？
伊娃：我现在不想弹，妈妈。
夏洛蒂：伊娃，别孩子气。要是你愿意弹给我听，我会很高兴的。
维克多：伊娃，亲爱的。前天你刚说过，你希望妈妈能听你弹琴，难道你忘了？
伊娃：好吧，如果你一定要听的话。不过我还差得很……我的意思是说，我完全是在唬人，我技巧不行，我没有用柯托这个版本的指法，它对我太难了。
夏洛蒂：亲爱的！别再找借口了，开始弹吧。
（伊娃弹肖邦序曲第二号，A小调）
夏洛蒂：伊娃，我最亲爱的。
伊娃：你就说这些吗？
夏洛蒂：不，不。我真的受感动了。
伊娃（面露喜色）：你喜欢这个曲子吗？
夏洛蒂：我喜欢你。
伊娃：我不明白你的意思。
夏洛蒂：你愿意弹点别的吗？现在我们全都感到舒适安逸了。
伊娃：我想知道我哪儿弹错了。
夏洛蒂：你哪儿也没有错。
伊娃：但是，你不喜欢我对这首序曲的处理方法。
夏洛蒂：每个人对乐曲都有他自己的理解。
伊娃：是的，完全正确。现在我想知道你的处理方法。
夏洛蒂：这有什么好处呢？
伊娃（敌意地）：因为我要求你。
夏洛蒂：你在呕气了。
伊娃：我不高兴，是因为你显然不屑于把你对这首序曲的意见告诉我。
夏洛蒂：好吧。如果你一定要知道的话。（心平气和地）我们把纯技术问题放在一边，在这方面你并不差，不过，你应当注意一下柯托的指法，这对表现是有帮助的。不管怎么说，我们且不讨论这一点。我们只谈实际概念问题。
伊娃：怎么样呢？
夏洛蒂：肖邦不是感伤的，伊娃。他非常富于感情，但是他并不自作多情。感情和感伤之间，有着天渊之别。你弹的序曲表现的是压抑着的痛苦，而不是梦想。应当平静、明确而严峻。气质是狂热的，表现则应果断而有节制。现在弹开头几小节。（弹琴以说明她的意思）它使人伤情，但我不把它表现出来。然后有一个短暂的缓解，但是它几乎立即就消失了。还是一样的痛苦，不多，也不少。自始至终都在压抑着。肖邦是骄傲的，嘲讽的，富于激情，备受折磨，激烈狂暴，而又刚强果敢。换句话说，他不是一个自作多情的老太婆。第二序曲应当演奏得近乎难听。决不能把它弄成取悦于人的东西。它应当象是弹错了一样。在整个演奏过程中，必须战斗，最后以凯旋而结束。就象这样。（弹整个序曲）
伊娃：我明白了。
夏洛蒂（几乎是谦逊地）：伊娃，别生我的气呀。
伊娃：为什么要生气呢？正好相反呐。
夏洛蒂：在我的一生中，四十五年来，我一直在练这些可怕的序曲。它们依然隐藏着许多秘密，隐藏着某些我不了解的东西。可是我不愿放弃它。
伊娃：我小时候就非常钦佩你。后来有好几年，我对你和你的钢琴厌烦透了。现在，我想我又要重新钦佩你了，虽然情况不同了。
夏洛蒂（挖苦地）：那就会有点希望了。
伊娃（严肃地）：是的。但愿如此。
维克多：我觉得夏洛蒂的分析很引人入胜。可是伊娃的演奏更加动人。
夏洛蒂（高兴地笑了）：维克多，为了这句评语，你值得一吻。
维克多（难为情地）：我只不过把我想的说出来罢了。

九

伊娃：每逢星期六，我都要到墓地上来。要是象今天晚上这样安静，我会在长凳上坐一会儿，浮想联翩。（停顿）爱力克是在他四岁生日的前一天淹死的。我们院子里有一口枯井，井盖用钉子钉死了。不知怎么他把盖子弄下来，掉进井里去了。我们几乎当时就找到了他，可是他已经死了。这件事对维克多打击太大了——爱力克同他父亲之间有着特殊的感情。我表面上很悲痛，可是在内心里，从一开始，我就觉得他仍然活着，我们两个靠得很近。只要我精神稍稍集中，就会觉得他就在那儿。有时候，就象我正睡着，能感到他正对着我的脸呼吸，用手摸我。你以为我是神经病吗？要是你这样想，我也许能够理解。对我说来，这却是很自然的。他在过另一种生活，可是，任何时候，我们都能互相通气，没有分界线，没有不可逾越的墙。当然，有时候我也很想知道我儿子生活和呼吸的地方会是什么样子，同时，我又明白那是不可描述的，那是超越感觉的世界。这件事要让维克多去忍受，他会比我更困难些。他说，他不能再信上帝了，因为上帝让孩子被活活烧死，被枪弹打死，受饥挨饿而死，或者疯狂而死。我向他解释，成年人的死和孩子的死没有什么两样。因为成年人也是孩子，只不过他们装扮成大人的样子罢了。依我看，人是一种惊心动魄的创造物，一种不可思议的理念。在人身上，崇高的，卑下的，什么都有，就象生活本身一样。人是上帝的形象，而上帝是无所不包的，是巨大的力量。于是，魔鬼被造了出来，圣徒、先知、蠢人、艺术家和叛逆者被造了出来。各种事物都同时并存，互相渗透。就好象一些在不断变化的巨型花样。你明白我的意思吗？在这种情况下，肯定还会有数不清的真实之物，不仅有我们迟钝的理性所能领悟的那些真实之物，而且还有那种突然迸发出来的真实之物，它们有如苍穹高悬，互相缠绕，内外交错。只有胆小怕事的人和自命不凡的人才相信有什么极限。根本就没有极限，无论在思想方面或感情方面都没有。人的渴望产生极限。你不也是这样想的吗？当你弹贝多芬的钢琴奏鸣曲慢板的时候，你肯定会感到你是在一个没有极限的世界和永无止境的运动中活动。耶稣基督也是如此。他以一种崭新的、人们过去从未听说过的感情——爱，冲破了法律和限制。难怪人们要感到恐惧和愤怒了。就好象每当某种强烈的情绪袭来的时候，人们总是要惊慌地躲开，虽然他们因为渴望恢复他们那早已枯萎和干涸了的感情而变得形容憔悴。

十

夏洛蒂：当我听她滔滔不绝地往下说的时候，真是吓坏了。她太神经质了。太超乎情理之外了。而且还认为是理所当然的！她居然和你的小儿子接触，居然解决了宇宙间的奥秘，一切问题都可以解答。
维克多（微笑）：是的，是的。
夏洛蒂：你可不能让她这样下去啊。
维克多：你的意思是？
夏洛蒂：我认为实际上她非常不快活。总有一天她会突然明白情况糟到了什么程度，做出一些绝望的事。
维克多：你真的这样想吗？
夏洛蒂：是的。
维克多：她在楼上莲娜那儿吗？
夏洛蒂：是的。她上楼给莲娜张罗晚上的事去了。
维克多：如果你愿意多坐一会儿，亲爱的夏洛蒂，我愿意说说我对妻子的看法。
夏洛蒂：好，我坐下来……
维克多：我向伊娃求婚的时候，她直截了当地说，她不爱我。我问她是否爱别人，她回答说，她从来没有爱过什么人。那就是说，她不懂得爱。（停顿）伊娃和我在这儿住了几年，我们互相之间很和气，工作努力，一起到国外度假。后来生了爱力克。本来我们已经放弃了生孩子的希望，准备收养一个孩子……（停顿）她怀孕以后，完全变了。她变得愉快起来，温柔而友善。渐渐地她变懒了，不大愿意做教区工作和弹琴了。她能坐在一把椅子上，把脚搁在另一把椅子上，出神地注视着沼泽地和峡湾上面变幻无穷的亮光。我们突然之间变得非常快活。如果你不在意我这样说的话，实际上我们在性生活上也是很融洽的。我比伊娃大二十岁。我觉得自己的生活就象是蒙上了一层灰色的雾霭。我想你明白我的意思。我觉得仿佛自己可以往后看，而且说，好了，好了，那就是我的生活，它原来如此。但是，突然之间，事情变得不一样了，有些奇妙……（停顿）有些奇妙的事情。（停顿）请原谅，夏洛蒂，这仍然是很难去……（停顿）是的，有几年，我们的生活丰富多彩。你那时见到伊娃就好了。真的，你那时见到她就好了。
夏洛蒂：记得在爱力克出世前后，我正忙于全部莫扎特奏鸣曲和钢琴协奏曲的录音。没有一天空闲。
维克多：是没空。我们一次又一次地请你。不凑巧，你从来没空。
夏洛蒂：没有空。
维克多：爱力克淹死以后，那层灰色的雾霭变得更灰，更暗淡了。伊娃也变了。
夏洛蒂：变了？从哪方面变了？
维克多：她的感情生活依然原封未动，或至少看来如此。她越来越瘦了，越来越憔悴了。她的脾气更加不稳定了。比如说，有时候，她会突然狂怒。我不认为她是神经病或是怪癖。她感到她的儿子仍然活着，而且就在她身边，也许情况确是如此。她不常提到这个。我猜她是怕伤我的心，事实上这是可能的。不过她说得活灵活现，我相信她。
夏洛蒂：当然罗，你是牧师。
维克多：我仅有的一点信仰，就靠她来维系了。
夏洛蒂：真抱歉，我使你伤心了。
维克多：没关系，夏洛蒂。我不象你和伊娃。我是一个随遇而安、无一定之规的人。这是我自己的不是。

十一

夏洛蒂：今天晚上，我得多吃点安眠药。是的，该这样。这里是多么宁谧和安静啊。只有细雨打在房顶上的淅沥声。吃两片蒙加冬和两片凡尔林通常也就够了。
伊娃：你需要的东西都齐全了吗？
夏洛蒂：好得不能再好了。合口味的饼干，矿泉水，录音机，录音带，两本侦探小说，耳塞子，眼绷带，舒服的枕头和小小的旅行毯。想尝尝刚从苏黎世来的、我最爱吃的巧克力吗？这儿，你吃两块。
伊娃：谢谢你，妈妈。我不怎么爱吃巧克力。
夏洛蒂：真怪，我记得你小时候非常爱吃糖果嘛。
伊娃：海伦娜爱吃糖。我不爱。
夏洛蒂：好，那全都是我的了。
伊娃：晚安，妈妈，亲爱的。
夏洛蒂：晚安，我的宝贝。今天晚上真的很愉快。维克多是个讨人喜欢的人，你要关心他。
伊娃：我会的。
夏洛蒂：你们在一起快活吗？你们相处得好吗？
伊娃（耐心地）：维克多是我最好的朋友，没有他，生活是不可想象的。
夏洛蒂：他说你不爱他。
伊娃：他说了？
夏洛蒂：是啊，怎么啦？
伊娃：噢，这可有点奇怪。
夏洛蒂：有什么秘密吗？
伊娃：没有。
夏洛蒂：是不是他说出来，你不高兴？
伊娃：维克多不是那种惯于向人坦露胸怀的人。
夏洛蒂：我们讲到了你。
伊娃：要是你想知道什么，可以问我。我答应尽量如实地回答。
夏洛蒂：亲爱的，你在小题大作了。一个老母亲想要知道她女儿生活得怎么样，这是很正常的。我可以保证，我们谈论你，完全是出于好意。
伊娃：但愿你多把别人放在心上就好了。
夏洛蒂：我认为我把你不放在心上的时间太长了。
伊娃（微笑）：这回你倒是说对了。
夏洛蒂：我们不谈这些不高兴的事吧。要不然，我整晚都会睡不着觉，白白糟塌安眠药了。
伊娃：我们可以另找时间谈。
夏洛蒂：好的。紧紧地抱我一下。答应我你没有跟老妈妈生气。
伊娃：我答应。
夏洛蒂：我爱你，知道吗？
伊娃（有礼貌地）：我也爱你。
夏洛蒂：告诉你吧，常常孑然一身，这种日子并不太好过。事实上，我羡慕你和维克多。现在，里昂纳多死了，我孤单得很，你明白吗？
伊娃：我明白。
夏洛蒂：不，不，不。我又快要开始诉说个人的不幸了。我们原来决定今晚不要让感情泛滥。这本侦探小说倒是一点也不坏哪。是新作家亚当·克里津斯基写的。你听说过这个人吗？
伊娃：没有。
夏洛蒂：我在马德里见过他。这个人可是癫狂极了。我简直难以自卫了。这就是说，我根本就不去自卫了。晚安，伊娃。
伊娃：晚安，妈妈。
夏洛蒂：他疯狂地赞美我，说我是他生平见到的最漂亮的女人，这可怎么办呢？
伊娃：请告诉我你吃早饭的时间。
夏洛蒂：请不要为我麻烦。
伊娃：可是我要让你好好享享福啊。
夏洛蒂：好吧，如果你坚持的话。
伊娃：浓咖啡、热牛奶、两片德国黑面包夹伊曼塞奶酪，一小片烤面包加蜜，对吗？
夏洛蒂：还要一杯桔子汁。
伊娃：天啊，我差点忘了。
夏洛蒂：我真的能……
伊娃：会有桔子汁的。晚安，妈妈。
夏洛蒂：晚安，亲爱的。

十二

夏洛蒂（独白）：该看看我的账本了。（拿出一个红本子）我可别忘了让伯拉姆尔把里昂纳多留下的钱拿去投资。那所房子也很值钱。你从来不为钱财、债务这类事操心，你是超凡脱俗的，你把所有问题都留给了夏洛蒂。“夏洛蒂，你在钱财方面很精明。夏洛蒂，你是我的财政部长。”有一次，你生我的气，说我吝啬。我也许是吝啬的。当然罗，爱惜金钱。祖父的农民血统和起码的常识。三百七十三万五千八百六十六个法朗。看看，你有那么多钱，里昂纳多。有谁相信呢？你把钱都留给老夏洛蒂了。我也有点小积蓄，加在一起超过五百万。这么多钱派什么用场好呢？给伊娃和维克多买一辆讲究的汽车。他们可不能开着那部老式的破汽车在院子里转来转去，看着都危险。星期一我们到街上去找一部汽车。这会叫他们高兴的。我也会为此而高兴。（打呵欠）我终于感到松弛和疲倦了。我要沉醉在亚当的书里，然后把灯关了。这儿多安静啊。雨停了。啊……（读）“她以无言的矜持，把她贞洁的红花呈献给他。他漠不在意地接受了，虽然他整个早晨都在盯着她的小小的坚实的酥胸和那露在比基尼三角裤外面的茂密的金色阴毛。”天啊，胡扯些什么啊！简直是白痴。亚当就是这样的，他真的差一点为我自杀呢。（微笑）要不然我给自己买一辆新车，把那辆梅塞德斯给伊娃和维克多？这样我就乘飞机去巴黎，在那儿买车。这就不用一路开车去了。（打呵欠）明天，我真的要到拉维尔去，这几个星期以来我变得多懒，这可很不好。（合上眼）维克多是个乏味的家伙。象约瑟夫一样古怪，却比他更不足道。我认为他们都互相厌倦了。
（门开了。吓了夏洛蒂一大跳。突然之间，海伦娜冲进屋子里去，扑到母亲身上。她很重，很壮。经过小小的挣扎以后，夏洛蒂完全醒了）

十三

伊娃：怎么了，妈妈，出了什么事？我听见你喊。我到你房间去，可是你没在那儿。
夏洛蒂：很抱歉，吵醒了你。我做了一个可怕的梦，梦到……
伊娃：嗯？
夏洛蒂：我记不清是什么梦了。
伊娃：假如你想说会儿话，我愿意陪着你。
夏洛蒂：不了，谢谢你，亲爱的。我只要坐一会儿，安静下来。你去睡吧。
伊娃：好吧。
夏洛蒂：伊娃。
伊娃：什么事啊，妈妈？
夏洛蒂：你真的喜欢我，是吗？
伊娃：啊，当然，你是我的妈妈。
夏洛蒂：这可不是坦白的回答。
伊娃：那我要问你一个向题，你喜欢我吗？
夏洛蒂：我爱你。
伊娃：这可不是真的。（微笑）
夏洛蒂：你是责备我缺乏爱。
（伊娃没有回答，看着她）
夏洛蒂：你不觉得荒唐吗？
伊娃（望着她）：这并不是责备。
夏洛井：你为不爱维克多而责备过自己吗？
伊娃：我告诉过维克多，我不爱他。可你是假装爱。这就不一样。
夏洛蒂：假使我是真心的呢？
伊娃：我不明白你的意思。
夏洛蒂：假使我是真心实意地认为我是爱你和海伦娜的呢？
伊娃：这不可能。
夏洛蒂：你还记得，我中断了自己的事业，决定留在家里的时候吗？
伊娃：我不知道哪样更糟些：你在家扮演贤妻良母的时候呢，还是你离家在外的时候。越是想到这些，我就越觉得你使我们的生活痛苦。对父亲和我都一样。
夏洛蒂：你父亲和我的关系，你什么也不知道。
伊娃：他象我一样，怕你，顺从你。每个人都这样。
夏洛蒂：这可不对。你父亲和我一起很愉快。约瑟夫是世界上最好、最善良和最深情的男人。他爱我，为他，我什么都能做到。
伊娃：当然。你做到了对他不忠实。
夏洛蒂：我是不忠实过。我爱上了马丁，同他出去过八个月。你以为那是温馨美好的日子吗？
伊娃：不管怎么说，那是我，不得不整个晚上陪伴父亲坐着；是我，不得不去安慰他；是我，不得不违心地向他反复说，尽管如此，你是爱他的，你肯定会回家的；还是我，不得不给他念你的信，你那些冗长、温柔、充满爱、有趣而幽默的信，你让我们在你的信里分享一小点你旅行的乐趣。我们坐在那儿象白痴一样，两遍三遍地反复念你的信，想象着世界上没有一个人比你更好。
夏洛蒂（沉静地，惊奇地）：伊娃，你恨我。
伊娃：我不知道，我被搞胡涂了。离别七年之后，你突然来到这儿。我盼望你到这儿来，可我不知道自己期待的是什么。可能我认为你寂寞和伤心。我不明白。也可能我认为自己已经长大成人，能够冷静地观察你、我和海伦娜的病，以及我们的童年。现在我才明白，这些都是一团乱麻。（停顿）晚安，妈妈。谈论过去是没有好处的，太伤感情了。再说，那是毫无意义的。
夏洛蒂：你发泄了一大堆怨气，然后走了！
伊娃：因为不管怎么说，那是太晚了。
夏洛蒂：什么太晚了？
伊娃：什么都不能改变了。
（在沉寂中，听到一阵拖长的非人的哭声。夏洛蒂惊骇地看着女儿）
伊娃：这是海伦娜，她醒了。我要到她那儿去一会儿，看她需要什么。
（伊娃奔向那间黑屋子。不用开灯她也认得路。窗外，月光之下，万籁俱寂，没有风声，没有鸟鸣。伊娃小心翼翼地打开海伦娜的房门，哭声几乎马上停止了。她拧亮了枱灯。海伦娜睡在有栏杆的垫得高高的床上。她的喉咙和肩膀在抽搐，她咬着嘴唇，眼睛闭得紧紧的。她睡着了。伊娃轻轻地叫醒她。她慢慢睁开了眼睛，渐渐地恢复意识。她想说点什么，马上又止住了。伊娃问她是不是渴了。她摇摇头，合上眼，马上就睡着了。痉挛逐渐减轻了，她的脸越来越平静。伊娃坐在一旁看着她，把灯熄了，又再看着她）

十四

伊娃：你一旦有了空闲的时候，我就是你玩的娃娃。我病了或者是掏气了，你就把我交给保姆或者父亲。你关起门工作，不准别人打搅。我常常站在门外偷听。你停下来喝咖啡的时候，我偷偷地溜进去，看你是不是真的在那里。你和颜悦色，可是心不在焉。我问你什么，你很少回答。我愿意坐在地板上望着你，你的身材修长秀美。房间里凉爽通风，帷幔挂得很低。室外微风吹拂着树叶，万物都沐浴在一种虚幻的绿光里。有时候，你让我跟你划船出港。你有一件白色长夏装，低领口露出你的胸脯，它是那样的美。你光着脚，头发编成粗辫子。你爱往水里看。水是清澈而凉爽的，能够看到很深的水底里有大石头、水草和鱼。你的头发和手都弄湿了。因为你总是那么可爱，所以我希望自己也可爱。我开始注意自己的装束。我常常耽心你不喜欢我的相貌。我觉得自己长得很丑，瘦骨嶙峋，一双母牛般的大眼睛显得呆头呆脑，嘴唇又厚又丑，没有眉毛和睫毛，胳膊太长，脚太大，脚趾又太扁……不，我觉得自己简直是讨人嫌的。但是你很少对我的外表表示担心。有一次，你说：“你应该是个男孩子。”然后，你笑了，想用笑来让我不恼火。我当然心里是恼火的。我哭了整整一个星期，偷偷地，因为你讨厌眼泪——别人的眼泪。
忽然，有一天，你的皮箱放在楼下。你用外国话打电话。我象往常一样，到婴儿室去祈求上帝，最好能发生什么事情好阻止你出门。比如说，外祖母要死了，或者发生地震，或者所有飞机都发生故障。可是，你毕竟还是要走的。所有的门都打开了，风吹进屋子，人人都忙着话别。你走到我跟前，搂着我，吻我，紧紧地抱着我，再一次吻我，看着我笑笑。你身上有一股香味，可是香味使人感到生疏。你自己也象个生疏的人，你实际上已经登上了旅程，对我是视而不见。我老是在想，我的心将会停止跳动，我快死了，伤心透了。我永远不会再快乐了。这才过了五分钟，这样的痛苦我怎么能够忍受两个月呢？我趴在父亲的膝上哭了。他静坐无声，把柔软小巧的手放在我的头上。他久久地坐在那里，抽着他的老烟斗，喷着烟，直到烟雾把我们俩都笼罩了起来。有时候，他会说些什么：“今天晚上我们去看电影吧”；或者，“晚饭时吃点冰淇淋好吗？”可是，我根本不在乎什么电影或者冰淇淋，因为我就要死了。一日复一日，一周复一周，日子过去了，父亲和我共同分担了这种孤寂。我们相互之间没有什么可谈的，但是跟他在一起我觉得很平静，我从来不打扰他。有时候，他好象很发愁，我不知道他经常缺钱花。但每当我蹬蹬蹬跑到他身边时，他的脸色会突然开朗起来。我们会聊一会儿天，或者他只用他那苍白的小手拍拍我。还有的时候，他同奥托叔叔坐在皮沙发椅上，喝着白兰地，嘟嘟囔囔地说些什么。我怀疑他们能不能听到对方的话。有时，哈里叔叔来了。他们下象棋的时候，格外安静。我可以听到房子里三只钟不同的嘀嗒声。在你预定回家的前几天，我因为兴奋而发烧。我怕我会真的病倒了。因为我知道你腻味病人。
后来，你真的回来了。我高兴得简直受不了，也说不出一句话。所以，有时候你不耐烦，说：“看来，伊娃并不因为妈妈回来而感到特别高兴。”我的脸颊胀红得火烧似的，出了一身汗，可是一句话也说不出——我没有话说，因为在家里，所有的话都归你一个人说了。我爱你，这可是生死攸关的大事——无论如何，我是这么想的。但是，我不相信你的话。我本能地感到你很少说真心话。妈妈，你有那么悦耳的声音。我小的时候，每当你对我说话，我全身都能感到你的声音。你常常因为我没有听进去你说的是什么而生我的气。因为我只注意听你的声音，而不明白你说的是什么。我不明白你的话，它和你的语调或眼神不一致。最糟糕的是，你恼火的时候，你笑；你恨父亲的时候，你叫他“我最亲爱的朋友”；你讨厌我的时候叫我“亲爱的小姑娘”，完全不是那么回事。不，等一等。妈妈，我必须把话说完。我知道我是喝醉了，如果我没有喝酒，我不会讲这些话。后来，我失去了勇气，不再说什么了。也就是说，我保持沉默，因为我为说过的话感到难为情。你可以讲，可以解释，我可以听，可以理解，正如我以前总是去听、去理解一样。如果不计较这一切，做你的孩子并不算坏事。我爱你，这件事没错。你对我非常宽容，就象你对待巡迴演出一样。可是，有一件事，我从来也不明白，就是你和父亲的关系。我最近常常想到你们的关系，你们的共同生活是个谜。有时候，我以为你完全依靠父亲，虽然他远远不及你。在有的事情上，你能为他着想，不象你从不为我和海伦娜着想。你宠爱他。你谈论他时，把他当成好象是用什么精致的材料造成的。但是，事实上，可怜的父亲是非常平庸的——他温顺谦恭，从不得罪人。我猜想，有好几次，你替父亲还清了债务，是吗？
夏洛蒂：是的。
伊娃：我觉得父亲曾经有过一些风流韵事。反正你出门在外时，我记得有三个陌生的女人来看过我们，坐在起居室里。有一个叫玛利亚·范·伊克的，她是你的学生，是吗？
夏洛蒂：你父亲和玛利亚确有其事。不过那是小事一桩，而且时间很短。
伊娃：他的风流韵事使你烦恼吗？
夏洛蒂：没有，真的。我从来不为他的这种小事情发火。而且他的趣味还不俗。你说他平庸，这个断语既残忍又不公平。这说明你不了解你父亲。要是在另外一种环境，约瑟夫能成为欧洲一个伟大的建筑家，但他考虑得过多，又太爱面子。他不得不给他哥哥做助手，而这个哥哥连他一半的才干也没有。不幸的是，他们的父亲把公司留给他们共同所有。约瑟夫从来不喜欢争吵或表现自己。可是他的见解卓越超群。比如，他为哥本哈根还是奥斯陆，不，是里昂，设计了一个音乐厅。事实上，人人都认为这是三十年代最漂亮的建筑之一。后来，发生了战争，计划就告吹了。可怜的约瑟夫，他承担的每件事都不走运。他是真正伟大的人，一点也不平庸。你似乎对我的话有怀疑。伊娃，你不相信我吗？
伊娃：那有什么关系。你的话适合于你的实际。我的话适合于我的实际。如果我们把各自的话对调一下，那就毫无意义了。

十五

夏洛蒂：你先前说到过我的自我欺骗，我认为你错了。我从来不欺骗自己。实际情况是相当令人吃惊的。我的背疼，不能正常练习。我的音乐会情况不佳，失去了一些重要合同。我开始觉得生活没有意义。同时，对约瑟夫和你，我心中感到不安。从一个城市跋涉到另一个城市，遭人非议和怠慢，看来是愚蠢的。我宁愿呆在家里和你们在一起。你在讥笑我。我可想尽量说真话。我只不过是把自己的感受告诉你，我并不在乎你怎么想。但最好一次讲清楚，以后再别提到它了。
伊娃：我尽力去理解你的话。
夏洛蒂：那时我在汉堡演奏贝多芬第一钢琴协奏曲。这不是特别难的。事情进行得很顺利。演完以后，我同指挥老施密斯，你知道他，现在他已经死了，一起去吃饭。我们常常这样。吃喝的时间相当长，我很满意，也完全松弛下来，脊背几乎一点也不疼了。施密斯说：“与其老在外面受气，你为什么不留在家里，同丈夫孩子一起，过受人尊敬的生活呢？”我盯着他，笑了起来：“你觉得今天晚上我演得如此糟糕吗？”“不，我没有。”他微笑着说：“可是我禁不住要想到1934年8月18日的情景，那时你二十岁，我们一起在林兹演奏贝多芬第一钢琴协奏曲。你记得那天晚上吗？那几天天气酷热。音乐厅挤满了人。我们的演出真是珠联璧合，乐队情绪也很昂扬。演奏完毕，听众站起来喝采，跺脚，乐队加演了一段吹奏乐。你穿了一件朴素的红色夏装，长发垂到腰际。你心里快乐，无忧无虑。你认为，当晚我们可以再演奏五遍，就象玩儿似的。”我问他：“你怎么全都记得？”他说：“我把这些全都记在总谱里。我通常把不寻常的经历都记下来。”
回到旅馆以后，我睡不着觉。凌晨三点，我打电话到家给约瑟夫，告诉他，我决定了，要停止巡迴演出，和你和他留在家里，我们要有一个真正的家。约瑟夫快活极了。我们俩都感动得哭了，谈了差不多两个小时。事实就是这样。反正这不是撒谎。也许这是一种天真的想法，认为生活甚至对我夏洛蒂·安德葛斯脱也会大发善心。当然，这是愚蠢的。一个月以后，我发现自己对你和约瑟夫说来都是一个奇重的负担。我想走开。过了一年左右，我才安顿下来。我开始教课，把全副心思都放在你和你的教养上，分担约瑟夫的忧虑。我们到一个群岛的农舍里过夏天，你记得吗？（伊娃点点头，露出没有笑意的笑）我觉得我们都很快活，是不是？那时你不觉得快活吗？
伊娃（摇摇头）：不！我不快活。
夏洛蒂（叹息）：你曾说过，从来都没有那么好。
伊娃：我不想使你失望。
夏洛蒂：只不过是假装的啊。（笑）我做错了什么呢？
伊娃：你什么都没错。你一如既往，总是那么了不起。可我觉得你是可怕的。我十四岁了，你因为没有别的更好的事可办，就把全副精力用来对付我。你心血来潮地认为你过去对我照料不周，现在你该拼命地弥补一下子。我尽最大的努力来自卫，可是没有用。而且我还爱你，一直全心全意地相信你是对的，我是错的。你知道你怎么干的吗？你从来不当面批评，而仅仅作一点暗示。不管什么时候，你都是满面春风，说些俏皮话，表示你的温柔体贴，或者用你那稍带担忧的声调说话。没有一件小事不是出于你的爱心的。由于长得过快，我有些驼背。你就以背痛为藉口，去练体操，当然我也跟着你一起练。青春期开始了，我长了粉刺。真灵，果然就来了一位皮肤科专家，他是家里的朋友，开了一点软膏和药酒。它使我想吐，而且使我皮肤变得更红。你认为我不会梳理自己的长头发，所以你把它剪短了。弄得我难看极了，我觉得我成了个怪物。最糟糕的是你觉得我的牙齿长歪了，给我做了一副矫形架。我简直成了一个丑八怪。你说，我是大姑娘了，别再穿长裤和毛衣，应当穿裙子。那些裙子是你以前做的，或是你自己做的，完全没问过我的意见。我不能说个“不”字，因为我不想惹你生气。你给我看些我不喜欢的书，它们对我太深了。我读了又读，你还要和我讨论我读过的东西。你给我讲解，讲得天花乱坠。我完全不明白你讲了些什么。很怕有一天你会让我出洋相，把我和我不可救药的愚蠢都给亮了出来。
我给吓得目瞪口呆，可是有一点我是非常明白的：那个真我的哪怕一小部分，都绝对不会得到你的青睐，甚至不能被你接纳。你着了迷，我却越来越害怕，越来越觉得压得喘不过气。我再也不了解自己了。因为每时每刻，我都必须让你高兴。我成了由你牵动的笨手笨脚的木偶。我说你要我说的话。我模仿你的手势和动作，以便博得你的嘉许。哪怕短短的一秒钟，哪怕只有我一个人，我都不敢让真我出现。因为我强烈地讨厌我自己的一切。这是可怕的，妈妈。当我谈此往事时，我仍然浑身发抖。这是可怕的，但是往后更糟。你看，我不知道我恨你，因为我非常相信我们是互相爱护的，而且你懂得的最多。所以，我不可能恨你。这样，这种仇恨就变成了疯狂的恐惧。我做恶梦。我咬指甲。我一撮一撮地揪头发。我欲哭不能，我不能出声。我想大喊一声，却只能发出沉闷的呻吟。它使我更加害怕。有一天，你搂着我，在我身边的沙发上坐下，哭了一会儿。你说你为我的前程担心，我们最好去找个好医生。我猜你大概真的认为我疯了，你的这一估计使我产生一种郁郁寡欢的满足之感。我被送到一个精神病学家那里，这个没精打采的老顽固身穿白大褂，在我们谈话的整个过程中，老是用一把裁纸刀戳自己的胖肚皮。他开始问起我的性生活，但是，我不懂他说些什么——我还没有来月经哩。因此，我只得全部胡诌。我想可能是我所表现出的老于世故和邪门歪道的想象使他大吃一惊，也可能是他已经看穿了我，只是不愿给我戳破。他是仁慈和蔼的，说我应当记住，母亲是爱我的，一切都是为了我好。其实，这些我早就知道了。
夏洛蒂：然后我和马丁出走，你永远也不会原谅我，是吗？
伊娃：我从来也没有想到这些字眼。
夏洛蒂：可是你认为我辜负了你。
伊娃：是的。
夏洛蒂：你可从来……（要改口，停住）
（伊娃沉默，夏洛蒂也沉默）
伊娃：你记得史蒂芬吗？
夏洛蒂：当然记得！你和史蒂芬是对付不了一个孩子的。
伊娃：妈妈，那时我十八岁，史蒂芬已是成年人了。我们两人情投意合。我们会证明这一点的。
夏洛蒂：你们绝对对付不了的。
伊娃：可是，我们会的。我们想要那个孩子。可你破坏了我们的关系。
夏洛蒂：这不是事实，完全不是事实。相反，我对你父亲说过。我们应当承认你们的事，我们应当等待和观察。你没看出来你的史蒂芬是个蠢材、半罪犯、浪荡公子，他自始至终都在欺骗你吗？
伊娃（仇恨地）：从一开始你就恨他。因为你知道我爱他，这意味着我会摆脱你的约束。你在竭尽全力破坏我们的关系，表面上你却装着一直对我们很同情了解。
夏洛蒂：那么，孩子呢？
伊娃：史蒂芬听说我怀孕以后，简直变了一个人。
夏洛蒂：你的史蒂芬喝得醉醺醺的。拿了我的车，把它开到水沟里，以酒后开车的罪名被捕了。这就是他对你怀孕的反应。
伊娃（狂怒）：你了解全部情况吗？我们商量的时候你在场吗？我和史蒂芬一起的时候，你躲在床底下了吗？你到底知不知道你在说什么？你可曾费神去了解过人们的思想和感情吗？除了你自己以外，你可曾去关心过别人吗？
夏洛蒂：这种责难我早就听说了。
伊娃：史蒂芬跟别人不同的地方，就在于他比别人更好，更诚实。
夏洛蒂：是不是正因为如此，他才把那幅伦勃朗蚀刻画偷走当掉？是不是正因为如此，他才向你编造了一套他童年、少年和家庭悲剧的故事？是不是正因为如此，他才同他那伙亲朋好友撬开门，撞进我们夏天住的小屋，把酒喝个精光，搅得那里乌烟瘴气？
伊娃：这些都是在事后发生的。你忘啦？你忘了在我做人工流产以后，是你把我送进精神病医院的？当史蒂芬想闯进屋和你谈话时，是你向警察局报告的？
夏洛蒂：要是你真的想要孩子，我怎么也不会逼着你去流产的。
伊娃：我怎么能违抗你呢？从小你就给我洗了脑筋，什么事都得依着你的办。我胆小，没主见，需要别人的帮助和支持。
夏洛蒂（烦恼地）：我以为我是在帮助你。我深信流产是唯一的解决办法。直到现在我还坚持这一点。这些年来，你一直把仇恨埋藏在心里，这真可怕。为什么你从来不讲呢？
伊娃：因为你从来不肯听别人的话。因为你是鼎鼎大名的逃避现实的人；因为你感情不健全；因为你实际上是嫌恶我和海伦娜的；因为你死死地封锁着自己的内心；因为你总是以你自己为中心；因为你把我孕育在你那冰冷的子宫里又以厌恶的心情把我排除出来；因为我爱你；因为你觉得我讨厌，又不聪明，又一事无成。你一辈子都在蓄意伤害我，就象你自己也在受别人伤害一样。什么东西纤巧敏感，你就横加损害；什么东西富有生气，你就横加扼杀。你说到我的恨，其实，你的恨并不比我的少。你现在的恨就不少。我过去年幼，温顺又充满爱心。你约束我，你要我的爱就象你要所有的人都爱你一样。我完全任凭你的摆布。一切都是在爱的名义下进行的。你老是说你爱我，爱父亲，爱海伦娜，而你是一个表演爱的语调、爱的姿态的能手。象你这样的人——你这样的人是一个祸害，应当给关起来，免得为害于人。母亲和女儿——这是感情、混乱和毁灭的一个多么可怕的结合物啊！每件事都是合理的。每件事都是在爱和关怀的名义下完成的。母亲的伤痕要由女儿来承受；母亲的失望要让女儿来偿还；母亲的痛苦要变成女儿的痛苦。就同脐带从来没有割断一样。女儿的不幸竟使母亲扬扬得意；女儿的悲伤竟使母亲暗中欣喜。
（海伦娜被伊娃吵醒了。那种语气和音调使她震惊。她使劲爬起床，爬过栏杆，踏到地上，用双肘和双膝把身子拖到门边，侧身倒下，躺在那儿颤抖，喘息）
伊娃（画外音）：我们得在你的限制下，依靠你那微薄的恩惠过活。我们还以为生活就应该是那样。孩子总是脆弱无力的，什么都不懂，无依无靠。她幼稚无知，不懂世事，也没人告诉她。受人欺凌，然后遭受冷遇，到处碰壁。孩子在呼吁，可是没人理睬，没人肯来。你明白吗？

十六

夏洛蒂：你怀着可怕的仇恨给我画了像。它是真的吗？你严肃地考虑过全部事实吗？
（伊娃把脸埋在手里，摇摇头）
夏洛蒂：你记得外祖母吗？不，当然不会记得。她死的时候，你才七岁左右。外祖父你记得多一点。实际上，我觉得你跟他相处得很不错。
伊娃：我怕外祖母。不管是肉体上还是精神上，她都是咄咄逼人的。外祖父却是和蔼的。
夏洛蒂：是的，对你是和蔼的。
伊娃：对你则不然。
夏洛蒂：是的，难得和蔼。父亲和母亲都是著名的数学家。他们迷上了数学，也互相着了迷。他们都喜欢独断独行，不愿承担责任，而性情却是温和的。他们对我们孩子极其和善，但这和善里面却没有任何温暖和真正的关怀。我记不得他们哪一个曾经碰过我和兄弟们，不管是为了爱抚，还是为了惩罚。实际上，我全然不知道有出于爱心而做出的任何事，诸如温柔、亲近、亲昵、温暖，等等。我只有通过音乐才有机会表达我的情感。有时半夜醒来，我不知道自己究竟是不是真正地活着。有人会出于好心对我说：“安德葛斯脱太太，你的生活多么了不起啊！”“只要想一下，你能使人们那么幸福愉快就够了。”可是，我想的却是，我并不是活着。我从来就没有出世过。我是从母亲的身体里挤出来的。然后它马上就封闭了，转向了父亲。我没有存在过。有时候，我怀疑是否人人都如此，是否有的人比别人有更多的生活天才？是否有的人从来没有活着，而只是存在着？
伊娃：你什么时候才明白这一切的？
夏洛蒂：三年以前，我病倒了。可能你不知道，我血液中毒，在巴黎的一个医院里住了两个月，里昂纳多取消了他的演出，一直和我在一起。我几乎要……我以为我快要死了。这样，花了很多时间去……我有点沮丧，或随便你怎么叫它都可以。
伊娃：妈妈，我一点都不知道。
夏洛蒂：没有必要让你耽心。不管怎么说吧，里昂纳多和我开始聊起来。我们总算有了充裕的时间，就是说，里昂纳多讲，我听，并努力去了解它的意思。开头是很困难的。噢，必要的时候，我也会是很有感情的，只是，我还从来没有为这种感情费过心。（叹息）有点象上一年级的课，我不是机灵的学生。我多半是认为里昂纳多在胡说。可是，有他坐在床边总是好事。（微笑）他有无比的耐心，虽然有时候他也说我是个笨鸭子，他简直不懂我怎么会成了一个还过得去的优秀音乐家。（停顿）最后，我给自己画了一个像：我从来也没有长大成人——我的脸和我的身体上了年纪，我得到了很多的记忆和经验，可是在躯壳内的我，可以说，还没有出世。（停顿）我记不清人们的面孔，甚至我自己的也记不清。有时我想回忆母亲的脸，可是想不起来。我知道她个子高大，黑黑的，蔚蓝色的眼睛，大鼻子，嘴唇丰满，前额宽阔。可是我无法把这些星星点点的东西拼凑在一起。我看不见她。同样的，我回忆不起你、海伦娜或里昂纳多的脸。关于生你和海伦娜，我只记得一件事，就是痛苦。至于是什么样的痛苦，我可记不得了。（停顿）有一次，里昂纳多说……他怎么说的？……他说：“识辨事物的真相，这是一个才能的问题，大部分人缺乏这种才能，也许这正是好事。”你明白他的意思吗？
伊娃：明白。
夏洛蒂：多么……（静默）
伊娃（停顿了一会儿）：什么？
夏洛蒂：多么奇怪啊！
伊娃：奇怪？
夏洛蒂：我常常觉得怕你。（惊讶）
伊娃：我不懂。
夏洛蒂（故作平静）：我需要你照顾我，需要你用你的双臂搂着我，安慰我。
伊娃：我是个孩子。
夏洛蒂：这有什么关系呢？
伊娃：没有。
夏洛蒂：我知道你爱我，我也想爱你，可是做不到。因为我怕你的要求。
伊娃：我从来没有要求过什么。
夏洛蒂：我认为我无法满足你的要求。我感到难于应付，无能为力。我不想做你的母亲。我希望你能了解我和你一样的无能为力，甚至比你更糟，更胆怯。
伊娃：真的吗？
夏洛蒂：我听到我说了些以前从来没说过的话。我是在说谎、在演戏、还是在说实话呢？我不知道。伊娃，我不明白。我感到心烦意乱，不知所措。可能是由于里昂纳多的死，可能是由于海伦娜的病，可能是由于你的可怕的仇恨。（异常痛苦地）伊娃，待我好点吧，这太令人痛心了。
伊娃：我知道这是令人痛心的。
夏洛蒂：为什么你这样看着我？
伊娃；我会告诉你的。
（海伦娜非常艰难地把门打开，慢慢地爬进楼上的大厅。她把自己拖到楼梯最高一级，躺在黑暗中，听着两个女人谈话）
夏洛蒂：告诉我，你在想什么。
伊娃：我在想海伦娜和里昂纳多。
夏洛蒂：我不明白。
伊娃：是吗？
夏洛蒂：他们互相简直毫不了解。
伊娃：妈妈！
夏洛蒂：有一次复活节，我们一起在伯恩荷马。
伊娃：三天之后，你把我们撇下走了。
夏洛蒂：我记得那天下了雨。甚至还下了一点雪。
伊娃：妈妈！
夏洛蒂：我要到日内瓦和安沙梦特一起演奏巴尔托克第一钢琴协奏曲。（停顿）我急于准时到达，因为我想安宁平静地和这个老朋友演完协奏曲。我可能是提前出发了。天气是可怕的。（长时间停顿）里昂纳多情绪低沉。你也相当闷闷不乐。
伊娃：妈妈！
夏洛蒂：我不知道你为什么要我回想起那个倒霉的复活节。从你的声调里能够听出，你认为我应当为什么事感到羞愧。好吧，最好让你知道——
伊娃：你和里昂纳多是星期四到的。我们过了一个愉快的晚上。我们笑啊、唱啊，喝酒，从壁橱里找出一些旧游艺品来玩。海伦娜和我们在一起，那时她的病还不厉害。她很高兴，很温和而愉快。因为她快活，里昂纳多也很快活。他同她聊天，开玩笑。她全心全意地爱上了他，他们在一起坐到深夜。第二天早上，海伦娜向我吐露了一个绝对的秘密：里昂纳多吻了她。早餐以后，海伦娜和里昂纳多一起开车出去。那天是耶稣受难日，风和日丽，是一个真正的春天。真想不到你竟然会忘了，妈妈。他们回来的时候，被太阳晒红了，非常高兴。你正打电话，你打了一个早上的电话。他们走进大厅，里昂纳多把海伦娜抱到椅子上，你中断了电话，说：“该好好感谢里昂纳多，他待你这么好。”海伦娜笑了起来，说：“你跟我说话的样子就象我是八岁的小姑娘，多让人感动哪！”你用完全异样的声调说：“我很高兴，你还没有失去幽默感。”之后，你继续打电话，好象没出过什么事一样。下午，里昂纳多从皮箱里拿出一本书，是莫扎特的传记。他高声读给海伦娜听，他们一起看图片。你练习你那巴尔托克协奏曲，弹了好几个钟头。四点钟以后，你到厨房找我彻茶。你说：“你看到海伦娜了吗？多么动人哪！”晚上有客人来吃饭。里昂纳多喝得太多了，演奏了全套巴赫的独奏套曲。他完全变了一个人，好象心胸变得开阔、深沉而温柔了，他喝得酩配大醉。他演奏得糟透了，然而很美。海伦娜坐在昏暗中，容光焕发。我从来没有见到过这般景象。客人走了。很累，也有点黯然。你和我在黑影中散了一会儿步。你说到你在肯尼亚或什么别的地方的奇妙旅行。我没心思听，我在想他们俩。我们回家的时候，他们仍旧坐在原来的地方，各在房间的一端。火炉和蜡烛快要灭了。我看到里昂纳多哭了，他丝毫不想掩盖白己的悲伤。海伦娜稍微注意掩饰自己的感情，她用平静、一本正经的语调和我们闲聊。你去睡了，我陪里昂纳多上楼。我们在卧室门外站住，他转过脸来看着我，说：“真想不到，有一只蝴蝶正在往窗上扑。”我回到海伦娜那儿去，她在椅子上坐得笔直，非常舒适和平静，没有一点病的迹象。我永远不会忘记她的脸，妈妈，我永远不会忘记她的脸。第二天，你到日内瓦去，比我们同意的原计划提前四天。那时正有暴风雪，班机都停航了。你想法在船上订了一个铺位。我开车送你到港口。临上船时，你若无其事地对我说：“我要求里昂纳多多住几天，看来这对海伦娜有好处。”你微笑着和我拥抱了。里昂纳多突然变得心神不宁，情绪低落。他心不在焉，烦躁不安，坐在他的顶楼里工作。复活节这天早晨，他喝醉了，从楼梯上摔了下来，这使他心情变得好了一点。他在雨地里散步很久，回来的时候清醒了。他和海伦娜说，他必须在几小时内离开，他们会再见面的，他想把莫扎特传送给她作纪念。之后，他打电话到日内瓦，和你谈了半个钟头。当天傍晚，他搭最后一班飞机走了。那天夜里，我被一种恐怖的声音吵醒了，那是海伦娜的哭声。我到她那儿去，她说臀部和右腿疼得要死，她恐怕忍不到早上了。我把所有的止痛片都给了她，但都不见效。早上五点，我打电话叫来救护车。
夏洛蒂：那么海伦娜生病是我的错啦？
伊娃：是的。
夏洛蒂：你当真认为……
（伊娃沉默，夏洛蒂说不出话来）
伊娃：当她一岁的时候，你就离开了她。以后，你又继续把她和我抛在一边。海伦娜得了严重的病，你就把她送到慢性病院。
夏洛蒂：这可不是事实，你在……
伊娃（平静地）：事实是什么呢？如果你有相反的证据，说给我听听。看看我，妈妈。看看海伦娜。你就没有任何托词，妈妈。只能一个是事实；另一个是谎言。你不会得到宽恕的。
夏洛蒂：我从来没有故意地……
伊娃：我并不认为你是故意的。
夏洛蒂：那么你就不该怪罪于我了。
伊娃：你永远希望把你当作例外。你把生活根本不当一回事。可是，总有一天你会被迫承认你的这种态度是单方面的，你会被迫承认你的罪过有多大，就和别人一样。
夏洛蒂：有什么罪呢？
伊娃：我不知道，反正有罪。
夏洛蒂：不能改变了吗？
（伊娃没有回答）
夏洛蒂：你肯到我这里来吗？你肯用胳膊搂着我吗？我害怕极了，亲爱的。你能原谅我的全部过错吗？我要设法改过自新。你可得教教我。我们要多做几次长谈。但是要帮助我。我再也不能继续这样下去了。你的仇恨是那样可怕。我还不明白。我自私、幼稚、急于求成。至少，抚摸我一下吧。如果你愿意，打我吧！亲爱的，伊娃，帮帮我！
（从寂静的屋子里传出哭喊声。海伦娜喊妈妈。两个女人赶到大厅里，走上漆黑的楼梯。伊娃先赶到，但是她的妹妹把她推开，把胳膊伸向母亲。母亲把头紧紧地靠在生病的女儿的怀里）

十七

夏洛蒂（打电话）：保罗，亲爱的，真抱歉，一大早就给你打电话。我得轻声说话，不叫别人听见。你能帮个大忙吗？你到办公室以后立即给我打个电话，就说我必须立即赶去巴黎，或者随你说个什么鬼地方。我在这里一天都受不了。可是我不能就这样走。得找个理由，随便编造一个就行，亲爱的保罗。你编造童话是很有办法的。我现在就得走了。代价太高了。再见，亲爱的，太感谢你帮我忙。
（夏洛蒂悄悄回到自己的房间，关上门。伊娃在暗地里，偷听到了这个电话）

十八

夏洛蒂（在火车上）：你真好，保罗，陪我一起去布列塔尼。独自一人我受不了。我在宾德尔受了一点刺激。我女儿海伦娜去那儿，完全出乎意料。她的病比过去重了。她为什么不死呢？你认为我这么说太狠心了吧，保罗？你很了解我，是吧？我从来没有让你为难过，从来没有撤销过演奏合同。你能信得过我，是吗？

伊娃（独白）：我应当安慰自己。当我伤心的时候，总是不能指靠别的现成的人。实际上，我们几乎经常需要悄悄地痛哭一场，免得有人听见。

夏洛蒂（在火车上）：保罗，听我说一会儿话。别，别睡觉。评论家常说我是一个色调强烈的音乐家。别人都不用热情的色调演奏舒曼的钢琴协奏曲，或布拉姆斯的大奏鸣曲。我不是自卑。我是吗？所有这些怪念头忽然一下子涌到我的脑子里来。保罗，你不是因为懒得和我争论才表示赞同的吧？

伊娃（独白）：可怜的小妈妈，就那样匆匆忙忙地走了。她是那样惊慌失措，突然变得那么衰老，那么疲倦。她的脸萎缩了，鼻子哭红了。从此以后，我再也不会见到她了。我把她吓走了。

夏洛蒂（在火车上）：保罗！看见那个小村庄吗？屋子里已经亮起了灯，人们在准备做晚上的事，有些人准备好了晚餐，孩子们正在做家庭作业。我觉得象被人关在门外一样。我常常想家，但是，当我到了家里，我却发现我所期待的准又是什么别的东西。

伊娃（独白）：天很快就要黑了，冷起来了。我得回家为维克多和海伦娜预备晚餐。我现在不能死。我怕自杀。也许有一天上帝会叫我去，那时他将会把我从我的监狱里放出来。我得做好准备。

夏洛蒂（在火车上）：保罗，你知道，我女儿海伦娜有一双美丽的眼睛，清澈而明亮。她的眼睛象约瑟夫。当我抱着她的头的时候，她能把眼神凝聚起来。她怎么能活着忍受这么大的痛苦呢？整个说来，我的生活是美好的，可是她的呢？保罗，我是一帆风顺的。当然，我觉得有点抑郁，我不怕承认这点，但同时，我觉得一切都好。我不会为这种自我认识去烦恼。没有它我也得活下去。

伊娃（自问自答）：是你在摸我的脸吗？是你在我耳边轻声说话吗？是你和我在一起吗？我们俩永远不分离，你和我。

夏洛蒂（微笑）：你是个好人，保罗。没有你，我可怎么办啊。没有我，你又会怎么样呢？你和提琴家合作过，尝到过那是什么滋味。他们是怎样的爱嘟囔。想想他们练琴的时候弄出的刺耳噪音吧。

伊娃：海伦娜的屋里有灯光。维克多在那儿，和她讲话。这可好。真得谢谢他。他在告诉海伦娜，妈妈走了。

十九

维克多：海伦娜，有点事得要告诉你，夏洛蒂早上走了。我们不想叫醒你。吃药以后，你睡得很沉。昨天夜里可是相当苦恼。所以我说，我们不想叫醒你。
（海伦娜说了些什么）
维克多：你妈妈问候你。她焦急而且伤心，她哭过。
（海伦娜说了些什么）
维克多：伊娃趁着黄昏时分出去散步了。她很平静，或者可以说是愉快。我认为夏洛蒂走了，她高兴。
（海伦娜说了些什么）
维克多：最亲爱的海伦娜，我不知道。她那么渴望同妈妈的这次见面。她希望得太多，我不忍心告诫她，所以搞糟了。
（海伦娜费了很大劲说了些什么）
维克多：我不明白你说什么。
（海伦娜颤抖着，重复她的问题）
维克多：你说你要去……你要去做什么？
（海伦娜越发激动，重复了同样的问题）
维克多：你得尽量心平气和地说，海伦娜，亲爱的，要不然我听不懂。
（海伦娜开始叫嚷。可怕的痉挛越来越厉害，她全身晃动，在叫嚷间歇中迸出片言只语。她把嘴唇咬出血来，眼神在祈求什么）
维克多：伊娃，快来，海伦娜犯病啦！快点！
（海伦娜的叫声越来越尖厉，越来越不象人声。她在椅子上手脚舞动，猛然把椅子翻倒，她跌在地上，身体踡缩，手臂翻转，口吐白沫和血。伊娃走进来。她和维克多想安抚她，使她平静，可是没有用。他们往她紧闭的牙缝里灌药）

尾声

维克多：有时候，我站在外面看我的妻子，没让她觉察出来。她是那么悲伤。前几晚是可怕的。她睡不着。她说，她把母亲赶走了，她永远不能原谅自己。如果我能同她谈谈就好了。不过，也只是一大堆废话和空话。我只得站着，看着她痛苦而无能为力。
伊娃：你准备出去吗？
维克多：就到邮局拿一包寄来的书。
伊娃：帮个忙，顺便把这封信寄走吧。
维克多：当然可以。噢，是给夏洛蒂的。
伊娃：你高兴的话，可以看看。我要到楼上莲娜那儿去一会儿。
维克多（读信）：“我已经明白我错怪了您。我不是带着爱，而是带着要求，来同您见面。我用旧日的积怨苛责您，而这些责难都是不符事实的。我一切都错了。我请求您原谅。海伦娜比我看得远得多。当我要求的时候，她却给予；当我疏远您的时候，她却亲近您。忽然之间，我明白了，我应当照应您，过去的永远过去了，以后我再也不让您走了。我永远不再让您孤独一人了。不知这封信能不能到达您那里，甚至也不知您愿不愿意读它。可能一切都太晚了。但是，我仍然希望，我的发现不会落空。不管怎么说，这是一种宽恕之情。我指的是互相照顾、互相帮助、互相爱护的大好时机。我要让您明白，我永远也不会再让您走了，或者说，永远不让您在我的生活中消失了。我要坚持！我不会放弃。虽然，可能已经太晚了。但是我不认为它太晚了，它肯定不会太晚的。”

（全剧终）

注释：
注1：莲娜是海伦娜的爱称。——译者

</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>《秋日奏鸣曲》：并非宿命的隐藏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-04 18:50:57</时间>
<影评>

你发现就是她毁了你。你的母亲。她用她的理想去塑造你。却不是你。你看不起自己，因为你不如她的所想。你恨她。因为你始终都没有接受自己。你活着，却失去了自己。
这就是《秋日奏鸣曲》里，女儿和母亲的关系。
钢琴家母亲，活力四射、才华横溢，从外表穿着到言谈举止都极至普通全无光彩的女儿。
是一个从来没有树立信心的女儿。小时候，母亲是作为一个陌生的人，练琴，离家巡演，父女两人在家里共享孤独，只有沉默。母亲曾经在一个夏天回来陪她，给她剪头发，带给她书要她读，要她戴牙套，还有，把压抑多年未给女儿的爱一并给她，但是，都是她的角度，她的想法，她从未问过女儿是否喜欢，因为她绝对相信自己，她就是真理。在多年后的一个晚上，母亲在女儿家里，睡不着的两个人回忆起了往事，女儿终于将自己的愤怒一股脑的倾泻出来，其实她烦透了她带给她的一切，说时她的样子那么歇斯底里，母亲惊呆了，我哭得不能自已。
母亲把女儿一点点打碎掉，却塑不出一个新的人。母亲要按她的想法去塑造她，去教育她，只想拿走属于她的，否定她，疏远她。她的自我，在光彩的母亲面前，显得那么不堪。无从建立。这孩子从小敏感，她看出，母亲向来言不由衷，她说爱的时候心里从不爱，她爱的只有她自己。于是她恨她。当有一天一个男人跟女儿求婚的时候，她说，我不爱你，我不爱任何人。因为，她爱的能力是被以爱的名义给毁的，片甲无存。
母亲忙着练琴，母亲有时候也跟她玩，但是她生病或淘气母亲就把她交给女佣。在母亲面前，她只有掩饰、压抑着自己，她渐渐明白的是，母亲只想打压所有的敏感和真实。她那一个不被母亲接受的自我，也被她自己一点点否定，从此，她活着，有如行尸走肉——如果不曾被真的爱过，我们就不知何以树立此生此世生存的信心。
但母亲也是一个受害者，她听了女儿的控诉，想起自己，缺乏温暖和抚爱的童年，她甚至记不起她母亲的脸，也记不起女儿的，她终于明白，自己从未长大，她只有音乐，在那里她才可以尽情抒发感情。因为她的不完整，她关闭了通向女儿的大门。她要求女儿抱一抱她，或是触碰她，但女儿没有动。
女儿写过这样一句话，被一个人爱上，这可能性微乎其微。这也是她丈夫最喜欢的句子。事实上，他爱她，他改造了她，女儿终于从压抑封闭的自我里解脱出来，还接来了病得厉害的残障妹妹，全心照顾她，只有她听得懂妹妹咿咿呀呀的话语，但母亲请求宽恕的时候，她没动，母亲走了，她很后悔，决定请求母亲的原谅。
其实母亲给了她这样一个机会，不把她当孩子，而是把她当作是一个有爱的能力的人，来求得她的关怀、谅解。那是她可以给母亲以安慰和温暖的时候，那难道不就是母亲承认了她的强大、她的能力，那不就是她曾经多么渴望从母亲那里得到的吗。母亲给了她这个机会，当时她没接受，出于狭隘的怨恨，和一时的怒气，但不管怎样，她们都该是这世上最相爱的人，她们彼此恨过，恨得很深，她们掩盖过自己，但那都过去了，所以，她们能做的只有原谅，那是令此生有意义的唯一方式。
你恨的那个人，你也得怜惜他，因为，他亦是从恨里来。你的爱，才终结那恨。女儿躲藏了一生，因为她始终接受不了真实的自己，因为那个真我母亲不喜欢，所以她总是那么拘谨，小心翼翼。而另一个人呢，母亲，快人快语，总是自信的、光彩的，却也是不真实的，这早就被女儿发现了，她们一样可怜。虽然她们看起来截然相反。她们更该同病相怜。
以为是宿命的隐藏，原来是从那个人那里开始的。




</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>李果汁</作者>
<标题>电影中的三人行 | 家是我们的生处，也是我们的死所</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-11 17:50:26</时间>
<影评>

 
在母亲和女儿之间，我们看见最深的恋慕，也捕捉到最了然于胸的讥诮和厌烦。这种亦敌亦友、爱恨交织的情感，比父子之情更浓稠和伪饰。在日常平淡的生活中，女人间特别敏感的心所产生的惊心动魄的交锋，如闪电的强光在柔软的心尖烙下伤痕，带着最残忍的清晰记忆，纵使一辈子也无法黯淡和释怀。如张爱玲，老年在写作《小团圆》时还字字泣血地重现母女间的对峙，对母亲当年并非无条件的、充分的爱耿耿于怀，每枚情感的毒剑都怀藏在心，时常检视。
鲁迅说，“家是我们的生处，也是我们的死所”，正因为我们无从选择出生，无从选择父母，摘下“父子情深”“母子情深”的“和睦”的面具后，其日深月久的拉锯和磨折才愈加显现这宿命般的冷酷。



伯格曼1978年的影片《秋天奏鸣曲》，表现了母女三人的爱恨关系。母亲夏洛特（英格丽·褒曼饰演），是位杰出的乐团钢琴演奏家，大女儿伊娃（利芙·乌曼饰演）嫁给了一位乡村牧师，住在湖畔的牧师住宅里。小女儿海莲娜（莱娜·尼曼饰）从小患病，身体孱弱，住在伊娃家中，只能用破碎的发音和伊娃交流。
伊娃和母亲夏洛特七年未见，母亲在大女儿的重要人生事件里屡次缺席，结婚、生孩子，包括孩子的死亡。对患病残疾的二女儿更是把它像生活的不和谐音般丢到了记忆的旮旯角落。影片以伊娃给母亲写信开头和收束，呈首尾的环状结构。母亲夏洛特在失去丈夫的悲伤中答应前往伊娃的家，既让伊娃喜出望外，又心生困惑：七年了，她这次来到底想要什么？而伊娃的疑问也是一次自问，对自己是否长大成人的一次确证和试探，她是否已经拥有了足够与母亲抗衡的力量？

三人的爱与恨
母女间第一次谈话，是母亲一段直视镜头的自恋自怜的独白：夏洛特看向虚空，镜头剪切到她在病房照看濒死的丈夫，在她博取同情的叙述里从没看女儿一眼。而当镜头转向女儿，女儿伊娃带着困惑和着迷的专注，望着母亲。两人对坐下来，开始交谈，伊娃谈到妹妹海莲娜也在家里期盼和母亲见一面，母亲夏洛特显然吃了一惊，极力掩饰惊慌和排斥，而当出现在小女儿海莲娜门前房间时，母亲已满怀爱和深情。



伊娃充当着海莲娜的翻译，一家人的亲昵交流里，伯格曼轮番给夏洛特、海莲娜特写，两位女儿如我们般观看母亲精湛的似乎无懈可击的动情演出，而一丝亲近的犹豫和眼神的嫌恶将母亲的惊慌失措暴露无遗。母亲体面伪装的热情外表下对亲情的淡漠和疏离，大女儿殷勤、热望的眼神下压抑的委屈与怒火，小女儿感动流泪下是失语和失去母亲卫护的现实。
三人的交锋在一次夜谈里将情节推至最高潮。

伊娃在酒后释放自己，终于袒露了对母亲的爱和恨，她在回忆中回到了孩童时的样子，层层递进地控诉让痛苦和折磨扭曲了她的脸，在利芙·乌曼和英格丽·褒曼教科书般的演技里，伯格曼并不将两位演员同框展现，而是将镜头逼近人物，人物的神情带着纤毫毕现的情感真实，在摄影机的逼视下无从隐藏。
在拍伊娃的特写时，略带仰视的机位，给人压迫感。温顺谦卑的伊娃此时显得傲慢、不容分说地责难，目光冷峻而无情。而给夏洛特的特写里，平视中捎带俯视的特写机位，表露了母亲夏洛特难得的软弱、自责。

“妈妈之所以痛苦是为了让女儿也痛苦。这就像脐带还没被割断……妈妈，我的忧愁难道是你隐秘的愉悦？”

“你说出你的体贴，用关切的语调，没有一个细节可以逃脱你的爱的能量……真实的我丝毫不会被爱或被接受。你着了迷，而我越来越害怕，越来越失去了自我。我说你要我说的话，模仿你的手势。甚至我一个人的时候，我也不敢做回我自己，因为我恨那些属于我自己的东西。”

“你在情感上是个残废，事实是你讨厌我和海莲娜。你的内心是紧闭的，总是从你自己的角度想问题。我爱你，但你认为我讨厌、愚蠢、失败。你伤害了我一辈子，你也同样受伤。所有敏感脆弱的东西你都攻击。任何有生命力的东西你都扼杀。”
女儿的血泪控诉酣畅淋漓，字字打动人心，像每出家庭里一次假想的爆发，而母亲便能全然接纳吗？



影片中母亲为自己辩解：”我不记得我的父母曾经碰过我，我对任何和爱相关的东西都很无知，温柔、接触、亲昵、温暖，只有通过音乐，我才得以抒发我的情感。”夏洛特原未及伊娃情感的放纵、粗野、不加拣择，夏洛特还是死守着钢琴家的优雅，没有吐露出对女儿真实的想法。伯格曼让英格丽·褒曼躺下来，躺在地毯上，让她的衰老和虚弱在松弛中显现，让她也回到孩童的状况。

影片是话语的海洋，在多数室内的拍摄里，将人物的内心话语显现，情感冲突用话语的交锋来表达，话语、话语、独白、独白。在戏剧高潮性的言语发泄里，我们听到伊娃的呼喊般的控诉而感同深受，这时楼上的小女儿海莲娜像得到心灵感应般，痛苦地扭曲着自己的身体，从床上滚落下来，一路爬到楼梯口，期盼着母亲的关爱和抚慰。她尖叫地嘶吼，妈妈，向母亲求救，而母亲夏洛特正经历着情感的崩溃，口中喊的是“救救我”。母女都是情感溺水的人，无法互相施救。
影片中的三人关系，更多的是伊娃和夏洛特母女两人的关系，海莲娜的失语，只有伊娃能听懂她不完整的发音，这个角色设定带着母女间沟通无望的隐喻。海莲娜在影片中起到点睛的作用，是母女创伤的一记加强音。 

三组对位
影片在开始的谢启名单中播放的亨德尔F大调奏鸣曲（作品1号）的第一乐章，橙黄温暖的色彩里奏鸣曲像一双温柔的手拂过，带着爱的美妙和灵动，舒缓而放松。与剧中母女分别演绎的肖邦的第二前奏曲——凄美、哀伤，带着演奏的肃穆，形成音乐上的情感对比。前者是理想中的母女间的情感，是伊娃写信时自然流露的美好期盼和夏洛特劝服自己动身的一个优美的展望，而后者仍将他们拉回到固有的情感模式——

在这出戏里，女儿开始胆怯到后来战战兢兢地为母亲弹奏，始终紧张地注视着乐谱，弹奏完最后一个音符后，像受到震颤般将指尖放到嘴里，惊怖地等待母亲评价/“宣判”。演奏中，镜头轮流转向伊娃和母亲夏洛特，我们看到夏洛特端庄的脸上一闪而逝的不耐烦和否定，表演般的泪流和动容后又是不予置肯的神情。而她的宣判是，哦，她爱伊娃，潜台词里对伊娃错误的演奏有着不容让步的认真。然后她无视伊娃受伤的神情，不由分说地解说乐曲，亲自示范弹奏。镜头用余光关照母亲，重点放在女儿的脸上，这张受伤的脸低视钢琴，再缓缓抬头看神祇般的母亲，目露哀戚，像注视着深渊。母亲的强有力，吞没了女儿卑微无力的演奏，女儿注视着母亲，母亲注视着钢琴，从不看向女儿，女儿在一次次绝望的无声呼喊里沉没。


这里既有两首乐曲带来的情感的对位，也是两种颜色的对位。伊娃从母亲到来之后就穿绿色的衣服（两身装束）或是灰蓝的家居服，而母亲在晚餐时穿的是咄咄逼人的，招摇的红色，“绿色”的伊娃殷勤地服侍着“红色”的母亲，像奴仆般忠心耿耿。然而红色也出现在伊娃的第一个镜头里，伊娃丈夫对着摄影机独白，对伊娃全心全意的爱和不被理解的寂寞，无从了解伊娃内心的叹息。镜头远处伏在钢琴上写信的伊娃，正是一身红裙，是夫妻关系的隐喻，接受更多爱的一方更有恃无恐，往往忽视对方情感上过分的付出。


而另一组对位是情感的代偿，在两代母子感情的处理上形成饶有意味的反差。伊娃怎么在与母亲相处中得到创伤，就如何弥补在她的家庭里。儿子是她心灵休憩的港湾和支柱，弥补了母亲造成的爱的裂缝。然而儿子的早逝，又将她推向真实的深渊。她不得不面对自己丧失爱的能力的茫然现状。


无爱和现实和疗愈的可能
任何形式的爱，都可能给神经症患者一种肤浅而表面的安全感，或甚至是一种幸福感。然而在内心深处，他却不相信它，对它表示怀疑和恐惧。他不相信这种爱，因为他固执的相信没有任何人可能爱他。这种不被爱的感觉，往往是一种自觉的有意识的信念，它不因任何事实上相反的经验而动摇。的确，它可能因为被视为天经地义，理所当然而根本不反映在人的意识里；但即使它模糊不清，它也仍然像它经常被自觉意识到时那样，是一种坚不可摧，毫不动摇的信念。同样，它也可以隐藏在一种“满不在乎”的态度下，表现为一种玩世不恭的傲慢，这样它就很可能令人难以发现。这种不被人爱的信念，极其类似那种不能够去爱的状态；事实上，它正事对那种不能去爱的状态的自觉的反映。显然，一个能够真正喜爱他人的人，自然会毫不怀疑地相信他人也会喜爱自己。

这段引用自卡伦·霍妮《我们这个时代的神经症人格》的话，为伊娃做了精确的心理注解。伊娃因童年没有被母亲好好爱过，成年的她也总是像孩童时孤单地期盼母亲巡回演出后回到家，期盼着充足的爱和回应。因为不被爱，而不会爱，也不信任爱。她对丈夫言谈间深情的表白，回之淡淡的质疑，“说的很好听，但没有真实的意义。”丈夫说:“当我向伊娃求婚时，她说她不爱我，她说她从未爱过任何人，她不会爱。”
而伊娃丧失爱人能力的现实绝非一次深夜的畅谈就能解决，母女俩还是重新回到两人相处的情感模式里，影片的结尾，海莲娜对母亲的不告而别伤心地嘶吼、大叫。夏洛特逃离这份窘境，在火车上惊魂卜定。而伊娃重回平静后再次给母亲写信，寻求宽宥。平静生活下情感的创伤仍旧狂暴如海。

</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<标题>“特写”和伯格曼的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-21 10:08:42</时间>
<影评>

伯格曼也许是电影大师中最不“电影”的导演，这里说“电影”指的是只属于电影艺术的影像化呈现。费里尼、安东尼奥尼和塔可夫斯基，每一位都发展了构建影像的系统，唯有伯格曼是“反”电影而行之的。伯格曼厉害的地方并非影像，而是文本。或者更进一步说，是写台词的功力。还不是写剧本的能力，而只是台词。这也是为何伯格曼最忠诚的拥趸是伍迪艾伦、李安之类的导演，他们实则能在伯格曼电影中学到许多写台词的技巧。
比较一下黑泽明的电影，便能知道其间的差别。黑泽明不仅创作剧本非凡，创造影像也是一流的，故而他的电影是“教科书”，他本人也能成为好莱坞电影的“一代宗师”。黑泽明的电影体现出电影“剧本”的厉害，这是文本（剧本编排与推进，即结构）与影像（具体的呈现方式）间的协调关系。伯格曼的电影与此不同，同样也是可以捧读的剧本，但更厉害的是里面的台词，这里面有思想深度。而不是像黑氏电影中在故事性和对故事的讲述上做文章。
伯格曼的滋养来源于戏剧，因此有很强的“重文本、轻影像”的倾向，他的电影更像是戏剧作品的影像化呈现。这体现在伯格曼的电影往往是室内剧，发生于密闭狭小的空间之中，通过对话来展现矛盾和冲突，这实则就是建构舞台的方式。如果仅如此，再凭借一些思想深度，伯格曼似乎还无法成为一位电影大师，必须还要一些“电影”才有的东西。不然我们为什么不称伯格曼为戏剧作者，或哲学家呢？其原因恐怕在于伯格曼电影无论再怎么文本化，他还是找到了建构影像的方式。
我想，这种方式不是其他，正是电影独有“特写”。“特写”将人物的脸直接呈示于观众面前，让他们观察表情，并听他讲话。这是戏剧艺术所没有的，唯有电影才有。在戏剧艺术中，往往是通过演员的对话和肢体动作来传递情节，坐在台下的观众并不能看清演员的脸。脸在戏剧中如此不重要，以至于最早的戏剧角色完全可以带着面具表演，就像在古希腊戏剧中那样。
电影因为可以拍摄“特写”，而将自己与戏剧区隔了开来，于是变得更加是“电影”。这是早期电影人的伟大发现，直接将摄影机对准演员的脸，通过脸的呈现来捕捉角色内心复杂的活动，而不需要借助于戏剧式的连续动作发展或台词的直接表达。德莱叶的《圣女贞德蒙难记》，便是以此为实验的杰出作品。
伯格曼同样借助于“特写”，让他的电影变得更加“电影化”，也即不那么“戏剧化”。对脸的直观呈现在他中后期的电影中成为了探讨的核心命题，《假面》即是这样一部直接探索电影“脸”的价值与意义的杰作。同样，在《细语与呼喊》《秋日奏鸣曲》等作品中，几乎所有影像都建构在对演员“脸”的呈现上。试想一下，如果这些特写都被中近景镜头替换会怎样？
“特写”消解了影像空间的呈现，而直接挖掘到人物内心，再加上密集的台词，影像的感染力直接作用到观众身上。伯格曼找到了“戏剧影像化”其中一条道路，那便是通过特写来消解到舞台感，变为抽象的、内在的思想呈现。电影在伯格曼手上不再是讲故事的东西，而是成为了思想探讨的工具。因此，他的电影中对话往往发生在两个人物之间，并通过密集的对话来呈现。
当然，还有另一条“戏剧影像化”的道路，我们已着重进行分析，即一种将冲突安置在密闭空间中的呈现方式（《完美陌生人》）。这是两条不同的路径：一者瓦解舞台感，一者重构舞台感；一者对话发生在双方，一者建构群像；一者适合在台词上做文章，传达思考，一者适合在情节上做文章，创造冲突。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<标题>伯格曼：反人类的人类学家</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-23 10:16:58</时间>
<影评>

不知道，还有没有哪位导演对人类表达出如此深重的“恨”意。伯格曼的电影无法引致一种爱的原因，看来不只是影像被文本侵占后表现出的干硬，更是他电影中的世界本身便是没有爱的。
在《犹在镜中》中，伯格曼还在探问：“我不知道是爱证明了上帝的存在，还是爱本身就是上帝？”到了《冬日之光》和《沉默》，他已经进一步确证了上帝的沉默。在《假面》中，上帝的沉默以疾病为隐喻进一步直观地呈示出来。
如果说伯格曼在这个阶段探寻的是“上帝存在于否”，那么在下个阶段他则开始质疑“爱存在于否“这个与人类生活更加密切的命题。答案仍然是否定的，《呼喊与细语》中的爱，已经在这个中产阶级家庭内部全面溃败了，艾格尼丝的癌症仍然是一处外在的隐喻。家庭像戴着面具按一套规矩行使责任，将内心的自私和邪恶包藏在日常生活的礼仪之下。唯一的爱，发生在患病的艾格尼丝与女仆安娜之间，这个由非亲情的责任唤起的爱，成为了伯格曼电影中极少几处温暖之光。
到了《秋日奏鸣曲》，爱在家庭内部的缺失以更加激烈的方式爆发出来。在夏洛特和伊娃这对母女之间，积怨已久的矛盾不断柔化在平素的友好相处中，最终一触即发：这是伯格曼电影中最为残忍的一处场景，摄影机直接对准两位杰出女演员的脸，让她们激烈地为自己辩解，相互指责。在这里，我们感受不到任何形式的爱。
我想，电影史还未有另一处场景能像此处的对话这般让人感到触目惊心。它丝毫没有涉及到暴力和血腥，但刀刃却无情地切割在灵魂上，它赤裸裸呈现出人精神最内在的状态。我们感受不到这对母女间哪怕有的一丝丝爱，观众在此成了目击者，目睹到灵魂可悲的困顿状态。而他作为隐藏的旁观者和审视者，被迫触发身上的道德思考。爱在这部电影中彻底消失了。
《呼喊与细语》中爱的消失发生在姐妹之间，并没有涉及血液关系，到《秋日奏鸣曲》中，爱在具有血缘关系的母女间也消失了。如果说连母女间的亲情都已经破败到如此程度，这世间哪里还会有爱呢？当然，还有《婚姻生活》中爱在夫妻间的消退。
伯格曼在此对人类表达了最深重的恨意，探讨的角度从“上帝存在与否”转换到了“爱的存在与否”。正如他在《犹在镜中》设想的，爱很可能在某种程度上是上帝存在的征象。上帝是否存在，我们也许无法探问，这超越了人类的思考能力。上帝也许存在，也许不存在，我们无法知道。但我们知道的是，即便上帝存在，它也沉默了，就像它不存在一样。这便是伯格曼在《冬日之光》《沉默》《假面》等电影中着力发展的命题：上帝沉默后，这个世界会怎样？
既然上帝的存在与否无法探寻，在某种程度上爱又让我们相信上帝是存在的，那么对于这种发生在人类身上的爱，我们总是可以探寻的吧。于是在此之后，伯格曼从神学转到了人类学，即爱在这个世界存在与否的命题。伯格曼无疑是悲观的，他所看到的是一个爱被虚假建构的世界。既可以说这个世界有爱，但这是一套礼俗规训下强制要求人类表现出来的爱，比如发生在姐妹、母女和夫妻间的爱；但也可以说这个世界没有爱，因为这些爱都是虚伪的，并非发自内心。
在此，显示出了作为人类学家的伯格曼的观察视角，一个上帝沉默后，爱接着消失的世界。伯格曼将自己放置在了“反人类”的立场，我不知道还有没有一部电影像《秋日奏鸣曲》一样表现出对人类的恨意，或者在最后母女间激烈交锋时爆发出对爱之消失所感到的如此深广、悲叹的震撼力。
伯格曼要表现的是现代社会人类普遍的精神状态，更准确一点，是他自己所站在的中产阶级。这与安东尼奥尼是一样的，安东尼奥尼同样将批判视角指向了中产阶级。但伯格曼观察到的一直是中产阶级的家庭内部，而安东尼奥尼将触角延伸到相爱的情侣间。这样看来，后者陌生人间的疏离与冷漠远不及前者亲情的破败来得可怕。在安东尼奥尼的电影中，只是“爱神病了”，人还在无法交流的状态中保持着想要交流的积极愿想，即便这些举动最终像在古希腊悲剧中发生的那样最终只能以失败告终。
但在伯格曼的电影中，爱不仅在夫妻间、同样也在亲人间彻底消失不见。如果这个世间没有爱，不仅不必再谈什么上帝存在与否的问题，人作为人存在的价值也被一并泯除了。因此，伯格曼是一位“反人类的人类学家”。就像他的电影中出现的众多疾病隐喻一样，人的灵魂也生病了，而且是不可治愈的绝症，只有死亡在等着它。

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<标题>伯格曼，夏祭</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-31 12:47:44</时间>
<影评>
        昨晚上看到伯格曼的哀讯，吃了一惊，原来他还在，在你知道你每天的视界也在他眼中的时候，他却已经去了。

他在一个小岛，也许与世隔绝。

五一的时候，第一次看了他的一部电影，《秋天奏鸣曲》，据说这是他最像话剧的一部电影，对于结构我不懂，我知道这电影打动我。

我记得，母亲和女儿争吵的时候，我的泪水哗哗的流下来。

好像看见自己。

我是水瓶座，这个星座是以叛逆出名的，青春期一定都过得格外艰难一点，母亲是白羊座，直爽火爆。在阴天的阳台上，看着灰蒙蒙的天，欲雨未雨，那种心情。

母亲和女儿的那一场战争，是不对接的两种方式。那时候知道，所谓的爱里面，有太多的为难。

一方强要你接受的好，你完全来不及思考，想的只是，我是我自己，我不要听你。想着离开，真的离开，离开后，明白了一句话，所谓故乡是这样一种存在，当你离开它，你才会真的认识它。像我重新认识母亲。她的急迫，我的厌烦。哪里有什么对错，只是那个时间，我还不懂，而她也不懂。

因为怕你骄傲，而不肯表扬，而这女儿又有着过于顽强的自尊，很多年后学会淡然。当其时是百般磨折。

《秋天奏鸣曲》里的母女，在那个夜晚，放下所有礼貌的面具，女儿平静下的狰狞、歇斯底里的呐喊，更接近真实的人性。其实我怕吵。那会在心里刻下伤痕。但我还记得我留给她的伤痕，时不时刺着我，她记得否。

装作礼貌，装作若无其事，或者，就痛痛快快地解决。我已经不需要解决。我懂了她，后来她让我知道，她其实很了不起。终于有一天，她说，你得相信你自己，你过得好，我就开心。

就是那句话。整个童年、青少年，她一直不肯讲给我的话。

我们在心里热爱。一直如此。

伯格曼用那个电影讲出了这种爱。新闻里说他19岁就跟家庭断绝关系，后来和好了吗。

他女儿发布这消息，他的死讯，他的女儿叫伊娃。

杨德昌去了，蔡琴说，感谢上帝让他去的时候是跟最爱的人在一起。彭铠立，他妻子。

伯格曼也是如此吧。这是一种欣慰。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>芦花深处</作者>
<标题>《秋日奏鸣曲》台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-28 23:42:35</时间>
<影评>

伊娃：人必须要学会如何活着，我每天都在练习。其中最大的障碍是我不知道自己是谁，我在黑暗中摸索着，要是有人能够爱我真实的样子，或许我就能够了解自己。但这事的可能性却是微乎其微。

维克多（伊娃丈夫）：我想告诉她，哪怕只有一次也好，有人全心全意地爱着她，但是我无法说得让她深信不疑，因为我总是词不达意。

夏洛特：有一天他一直盯着我看，接着他笑着跟我说，明年这个时候我就不在了，但我会永远与你同在，我会一直想着你。

伊娃：小时候我很崇拜你，后来有很多年，我一直很抵触你和钢琴。

伊娃：你感觉到这里的宁静了吗？艾力克是4岁生日前一天过世的，这你也知道。维克多没法接受，他和艾力克的感情很好，表面上我很悲痛，可我内心里始终觉得他还活着，我们还在彼此身边，我只要稍微集中注意力，就能感觉到他。有时候我睡着时，我能感觉到他的气息，就在我的面庞上，他会用手抚摸我。他在他的世界里，可我们还是随时能够触碰对方，我们之间没有界限，没有一道不可逾越的墙。有时我会想我儿子生活的地方是什么样的，但我又知道这是无法描述的，因为那是个能让情感得到解脱的地方，你懂我的意思吗？对我而言，人类是无与伦比的造物，就像高深莫测的思想，所有一切都存在于人生，崇高也好，低微也罢，人是上天按照自己的形象造出来，集万物于一体。就这样造出了人类，也造出了恶魔、圣人、先知、艺术家、离经叛道的人┉世上一切都彼此共存，相互成长。就像是庞大的图案，在不断的变化，你明白我的意思吗？同样世上肯定也存在着无数个现实世界，我们迟钝的感官所能感受到的现实只是其中一个，但是无数个现实世界是交织存在的，只有恐惧和惩戒能束缚住我们，界限是不存在的，我们的想法是不受限的，我们的情感也是不受限的，是焦虑在给我们设限，你不觉得是这样吗？你在弹贝多芬第29号钢琴奏鸣曲的慢乐章时，你肯定觉得自己是活在一个没有束缚的世界里，这里头的状况你无法探讨，也无法洞察。

维克多：当我向她求婚时，她立马就告诉我，她并不爱我。我问她是不是爱着其他人？她说自己从没爱过人他人，说自己不具备爱人的能力。我和伊娃在这里住了好几年，后来艾力克出生了，我们本来都放弃生孩子的希望了，还准备领养孩子。你知道吗？伊娃怀孕后跟之前完全是判若两人，两当时的她快乐，温柔，合群，她也变得懒惰起来，郊区工作和钢琴练习她一概不予理会。她会坐在那里看着光线，在山岳和峡湾上移动，我们突然变得很幸福。我比伊娃大得多，当时我开始觉得有一层灰色的隔膜正在将我裹住，虽然现在回头想想，我可以慰安慰自己这就是生活，以后生活就会是这个样子。可是后来一切都变了。

伊娃：你把爸爸和我的生活搅的一团糟，你还背着他出轨了，每天晚上是我坐在爸爸旁边安慰他，我得告诉他，你还爱着他，你肯定会回来。我得大声地把你的信读出来，你的饱含深情活泼有趣的长信，你会在信中讲述自己在旅途中遇到的趣事。我们就坐在那，像两个傻瓜一样，两遍三遍地读你的信，我们都觉得你是世上最出色的女人。

伊娃：对你来说，我就是闲暇时解闷的洋娃娃，我要是病了，闹脾气了，你就会把我交给保姆，你会把自己关起来弹钢琴谁也不能打扰你。我就站在门外听你弹琴，我会趁你喝咖啡，休息时溜出去，确认你还在屋里。你对我总是很和蔼，可你的心思却在别外，我问你问题你几乎从未回答。因为你是那么优雅，所以我也想要变得优雅，我开始对自己的衣服挑三拣四，我怕你会不喜欢我的样子。那时的我很丑，我长的瘦骨嶙峋的，眼睛又大又圆，嘴唇肥厚，眉毛稀疏，我的手臂太细，脚太大，我觉得自己难看死了。有一次你跟我说，我应该是个男孩子，说完你就笑了，你怕我会难过，可我当然会难过。有一天你的行李就放在楼梯底下，你用外语讲着电话，我向上天祈祷发生点什么事好阻止你离开，可你每次都会离开，你来到我眼前，抱着我亲了一下，接着你又抱着我亲了一下，你看着我微笑着，你身上的气味几好闻又陌生，可当时你对我来说就是个陌生人，你已经在准备上路了，你眼里看不见我，你就这样走了。我当时就想我的心脏就要停止了，我会因为心痛而死去，我再也不会快乐了，我怎么能熬过这痛苦的两个月呢？我会伏在爸爸的腿上痛哭，他就坐在那里一动不动，她那柔软的小手放在我的头上，他这样一坐就是好几个小时。他抽着烟斗，烟雾笼罩着我们。有时候他会说话，他说我们今晚要不要去看电影，或者我们晚饭吃冰淇淋吧。我都不在乎，因为我要死了。时间一天天的过去，我们在孤独中熬了过来，我们不怎么说话。和爸爸在一起时，我很自在，他从来不会感到心烦意乱，有时候他看起来有些担心，我当时不知道他在金钱方面有困难，可我每次进去时，他总是很开心，我们会聊会儿天，不然他就用苍白的小手拍拍我。有是奥托叔叔会坐在沙发上喝白兰地，他们总是小声的咕囔着，我都怀疑他们到底能不能听到对方在说什么。有时候哈利叔叔会过来下棋，那时家里的气氛就会非常安静，我能听到房子里三个钟嘀嗒走动的声音。你回来的前几天我会很兴奋，全身发热，于此同时我又害怕自己真的会生病，因为我知道你很怕病人。当你进屋时，我兴奋得不能自已，我说不出话来，你不耐烦了，就对我说，伊娃不高兴妈妈回来，接着我的脸就会涨得通红，开始浑身出汗，我说不出话来，我什么词也想不出来，家里的话全让你一个人说完了。

伊娃：以前很爱你，妈妈，对我而言，这是和生死一样重要的大事，可我不信你的话，你的眼神会出卖你的话，你的声音很美，当你说话时，我的整个身体都能感受到这种美感，可我凭直觉就知道你心口不一。我听不懂你说的话，最可怕的是当你生气时，你脸上会挂着笑容，你和爸爸时生气时，你就会叫他“我亲爱的朋友”，当你对我感到厌倦时，你就会叫我“我的宝贝女儿”。

伊娃：当时只有14岁，你找不到更好的事做，你就把你攒下的精力一股脑全用在我身上，你觉得自己之前忽视了我，所以你就想要补偿。我想要为自己辩护，可我却没机会辩护。你的声音总是包含着关切和担忧，没有一个细节能逃过你慈爱的眼神。我有点驼背，于是你就让我做体操，你跟着我一起做，用你的背痛当借口。你觉得我花了太多时间在我的头发上，于是你就把它剪短，那发型难看极了。你觉得我的牙齿长歪了，所以我就得带牙套，我看上去跟个怪物一样。你说我的裤子和裙子是小朋友穿的，所以你问都没问，就擅自给我做裙子。我什么也不敢说，因为我怕自己会伤到你。你还给我看我看不懂的书，我使劲地读，接着你要和我讨论我读过的内容，你就在那不停地说，可我一句话也听不懂，我唯一担心的就是在你面前暴露我的无知。我像瘫痪了一样，不过我还是学到了一件事情：我身上没有一处值得人爱，没有一处会被人接受。你当时着了迷。我变得越来越害怕，越来越崩溃，我的言谈举止都是为了取悦你，就连我一个人呆着时，我都无法露出自己真实的样子，因为我憎恨自己的一切。这太可怕了，妈妈！现在我回想起那几年我还是很痛苦，全身发抖，那真是太可怕了！我当时并不知道自己恨你，我一直相信我们爱着彼此。我没法恨你，所以我的恨意就变成了严重的焦虑症，做噩梦，啃指甲，把头发大把大把地扯下来。我想哭，可我却哭不出来，我一个声音也发不出来，我想要尖叫，可我只能听到发哑的哼声，这让我更害怕，因为我觉得自己要疯了。

伊娃：母亲和女儿，是多么可怕的组合，这里头掺杂了情感，困惑，还有毁灭。但凡有可能，母亲就会以爱的名义来为所欲为，女儿应该继承母亲的委屈，女儿应该为母亲的失败而受苦，母亲的不快乐，女儿应该要感同身受。就好像是从未剪断的脐带。妈妈，是这样吗？女儿的不幸就是母亲的胜利吗？

夏洛特：我小时候的事，我基本都不记得了。我不记得我父母曾经碰过我，不论是抚摸还是责罚，他们都没碰过我，和爱有关的一切我都一无所知，喜爱，触碰，亲密，温暖，我只有在音乐中才能表达自己的情感。夜里我醒着时，我会想自己到底有没有活过，我想知道是不是其他人也是这样，还是有些人对活着这件事比他人更有天赋，还是有些人从来没活过，他们只是存活在世上。接着我就会焦虑不已，我看到了自己丑陋的样子，我从来没长大过，我的面容和身体已经老了，我在积攒着记忆和经验。可在我内心深处，我却觉得自己从未出生过，谁的脸我都不记得，连我自己的我也不记得。有时候我会尝试想起我母亲的脸，但我没法想起来，我只记得又高又黑，眼睛是蓝色的，鼻子很大，嘴唇很丰满，但我没法把碎片拼到一起，我看不见她。同样的我也没法想起你，海伦娜，莱昂纳多的脸，我记得生你们姐妹俩的场景，但唯一的印象就是生孩子很痛，可疼痛是什么感觉？我不记得了。莱昂纳多曾说过，他是怎么说的？对，他说有现实感也是一种天赋，大多数人都缺乏这种天赋，也许这是件好事。

夏洛特：我不想当你的母亲，我想让你知道我和你一样无助。

伊娃：可怜的妈妈就这样匆忙地走了，她看上去是那么的惊恐，一下子变得憔悴起来，她的脸看上去这么小，她把鼻子哭得红红的，我再也不会见她了。天快黑了，气温也降低了，我得回家给维克托和海伦娜做饭，我现在不能死，我害怕死亡，谁将来或许会需要我，将我从牢笼中释放出来？

夏洛特：保罗，看到那座小村庄了吗？家家户户的灯都亮起来了，大家在忙着晚上的事情，有人在准备晚饭，孩子们在做作业，我觉得自己与一切都格格不入。我老是想家，可等我真回家了我又觉得自己想要的肯定是其他东西。

维克多：有时候我会盯着我妻子看，她不知道我在场，她备受折磨，自从夏洛特匆匆离去后，她就一直这样备受折磨但没法入睡，她说她把自己的母亲赶走了，她无法原谅自己。

伊娃：亲爱的妈妈，我现在知道自己待你很不好，我是带着要求，而不是怀着喜爱之情接近你的，我用自己那可憎的恨意折磨你，但我的恨意已经荡然无存了，我做错了，现在我请求你原谅我。我不知道你能否收到这封信，也不知道你是否会读这封信，也许现在已经太迟了。但我希望自己的发现没有白费。我们之间到底还是有善意存在，我是指我们要互相照顾彼此，帮助彼此，关爱对方。我再也不会让你从我生活中消失了，我会坚守着这一信念，我不会放弃，哪怕现在已经太迟了，但我觉得现在还来得及，一定还来得及。



</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>