<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>保持缄默 Keeping Mum</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1429472110.jpg</封面>
<导演>尼尔·约翰逊</导演>
<演员>罗温·艾金森 / 克里斯汀·斯科特·托马斯 / 玛吉·史密斯 / 帕特里克·斯威兹 / 塔姆欣·伊格顿 / 艾米莉娅·福克斯</演员>
<简介>本片讲述了小镇牧师沃尔特·古德菲勒（罗温·艾金森 Rowan Atkinson 饰）是位上帝忠实的侍奉者，他整天为教区的事忙得不可开交，还要为快要召开的牧师大会发言稿准备着。却忽视了家庭和妻子格洛里亚·古德菲勒（克里斯汀·斯科特·托马斯 Kristin Scott Thomas 饰）的感受。妻子得不到丈夫的关爱又被家庭琐事纠缠着，又担心青春期的女儿滥交男友，而懦弱的儿子在学校经常被同学们欺负。还每天晚上被邻居家狗的叫声骚扰使她心烦意乱。这时招来了管家格雷斯·霍金斯(玛吉·史密斯 Maggie Smith 饰)，这位慈祥的老人来到了他们家。管家到来后她就像亲人一样照顾和关心着全家人，一切都在悄无声的改变着，每天晚上都在叫的邻居家的狗忽然消失了，而格洛里亚·古德菲勒的情人也没了踪影，所有原来对他们家不利的事情都在向好的方向发展。所有事仿佛都与这位管家有关，然而，让他们没有想到的是这位神秘的管家有一个天大的不可告人的秘密......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>安东</作者>
<标题>《保持缄默》：史上最Cult的老太太</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-28 14:08:14</时间>
<影评>
        以老太太为主角的电影并不多见，究其原因，据我估计，第一是因为老头儿们并不是电影票房的主体力量，第二则是因为就算是老头儿，好的也是“一树梨花压海棠”这一口，对与他们同龄的老太太不会有多大兴趣。


    但是数量少并不代表质量差，最近看的几部以老太太为主角的电影——《女王》、《我们俩》，都相当不错，其中的《保持缄默》，甚至可算是近期看过的最好的电影之一。


    在我看来，《保持缄默》里的老太太堪称史上最酷——年轻时因为丈夫偷情，就把丈夫和情妇二人杀死、分尸，塞到皮箱里，被抓获后赢得了“皮箱杀人狂”的美誉，风头一时无两。最绝的是警察对她的审讯——


    警察问她为何杀人，老太太（当时还是妙龄少女）平平淡淡地说：因为他背着我偷女人。警察眼珠子都快掉下来了：就为这……你就把他们杀死并且肢解？！老太太振振有词：那我能怎么办？总不能什么也不做吧？


    43年后，皮箱杀人狂被释放出狱。她更名改姓，来到自己的女儿家里（43年前，她杀人时就已怀孕），为了确保自己唯一的亲人生活顺利，她杀死了一切看不顺眼的人——包括缺少公德的邻居和他每日狂吠不止的恶狗、欺负孙子的单车少年、女儿的高尔夫教练兼情夫、在只有57个人的小镇上做插花委员会主席并时刻担心被人强班夺权的老太太……


    杀人不难，难的是该老太太杀人之时包括杀人之后，没有丝毫的犹豫挣扎和任何的心理负担，“顺我者昌、逆我者亡”——从年轻时就养成的思维惯式并没有因为43年的牢狱之灾而收到一丝改变。杀人，在她看来，与地面脏了需要打扫、头发长了需要剪掉，都是一样的事情。


    与该老太太相比，那些只不过才杀了个把人，就沉溺在深度自责与恐慌中的人，简直应该无地自容。印象中与该老太太形成鲜明对比的是《英雄本色2》里的龙四，出场时牛逼哄哄，一副黑帮老大的混不吝模样，后来只不过以为自己误杀了吴孟达，整个人马上全盘崩溃，前后反差之大，让人几乎瞠目结舌。


    在老太太的影响下，继承了她的血统的女儿和孙女很快茁壮地成长起来。由于住宅前的池塘里堆积了太多尸体，造成水质产生变化，滋生了影响水源的有害水藻，水利局的两个人来到家里，告知他们要将池塘内的水抽光。感受到威胁的女儿，在最危急的时刻，想到了母亲的做法，于是顺理成章地，池塘里又多了两具尸体……


    当然，这并不是一部只讲杀人的电影，老太太的到来，不只是带来了几具尸体那么简单，整个家庭的生活都在她的影响下产生了变化——木讷的牧师女婿学会了在布道词中加入荤段子、学会了拒绝、学会了疼爱自己的妻子、一度陷入冷战的夫妻关系也由于老太太的介入而变得水乳交融、懦弱的孙子变得坚强、色情狂孙女也找了个相对老实的男友……


    牧师在他的布道词中讲：“快乐其实很简单，我们只需要上帝的一点恩赐……”而恩赐（Grace），正是这位老太太的名字……


    于是，我们迷惘了，这位杀人狂老太太，代表的究竟是善还是恶？导演只是讲述了这样一个故事，并未做出道德上的评判，或许这才是一部牛逼电影应该去做的，就如同张曼玉的前夫、法国导演阿萨亚斯所说：“电影是用来提问的，不是用来回答的。”
      </影评>
<有用数>381</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>Elvind</作者>
<标题>Grace</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-24 00:56:52</时间>
<影评>
            今天碰到这部片子真的好像上帝的恩惠，感觉很久没有碰到这么有意思的电影了。故事好像在英国贵族院子里的一次下午茶，出轨、滥情的性、血腥的杀人……一切不合理合法，不道德的事件都成了那个安详的老太太闲聊的谈资一般，伴随着轻柔诙谐的音乐，娓娓道来。古德菲勒（GoodFellow 好人）牧师和妻子格罗莉娅（Gloria 荣耀）的“美好”生活在濒临绝境的时候，就这样被忽然降临的老奶奶管家格芮丝（Grace 恩惠……词义来源《圣经》）在他不知不觉中带回了正轨，或者说，更美满的生活。（连名字都充满着神的隐喻，呵呵） 

    其实这何尝不是另外一种善有善报恶有恶报的故事呢？现实生活中的古德菲勒（好人）们，信仰着美好的事物，面对的是足球场上的无奈（可以说是无能的镜子），面对的是对枯燥道德说教厌倦的人们，不懂得自律的养只吵人的狗的布朗先生，絮叨缠人的帕克太太，懦弱被欺负的儿子（大概也在某种程度上象征着下一代好人自己吧），一个不自爱的女儿……甚至，象征着“荣耀”的妻子都差点被兰斯（lance 标枪，可以理解为剥夺别人幸福的致命武器）毁灭。所以我们的好人们，需要上帝的恩惠来给他们新生，学会不当烂好人的拒绝，消灭那些不道德的伤害别人幸福的人——当然还有很重要的一点就是改变自己，不论是工作还是生活，加些佐料——所谓调好味的鸡汤就是如此吧。

    在影片中算是点睛之笔的“好人”先生演讲的最后这么说：


    我们该怎样应付人生中必须面对的问题？有时候这样的问题只需要我们采取行动，作出判断，求助他人，下定决心……然后把它解决。

但是在另一些情况下，需要的是一些难以捉摸的东西，有时候需要的仅仅是一点恩惠（格芮丝），一点点上帝的恩惠（格芮丝），然后所有问题就都迎刃而解了。

那么，我们应该求主对我们解释吗？应该询问他用了什么方法吗？还是只要享受恩典就行了呢？

嗯，我觉得仁慈的主不会希望我们问得太多。以赛亚书第55章第8节：“我的道路，非同你们的道路”，我觉得，他真正想说的意思是：“我就是玄秘的，凡人啊，顺从吧。”


    这就是所谓行事在人，成事在天吧。不过现实中的好人们，其实只有依靠自己（或者如果孤独的话，寻求些同是好人的朋友甚或爱人），去努力创造恩惠，否则，就算是“好人”这顶表面光的桂冠，这份荣耀，也只会被残酷的世界夺走。

    

    我觉得可以这么来总结："Keeping Mum", and wait the GRACE, or do the GRACE yourself! :)
      </影评>
<有用数>136</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>八月槎</作者>
<标题>抑郁与疯狂的世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-06 00:14:37</时间>
<影评>

　　晚上刚刚看了Mr.Bean05年的黑色电影《保持缄默》，说它黑色，是因为影片看似欢快的调子下，是深深的绝望。带给影片“幽默”色彩的疯狂逻辑，终有一天会将我们都沉于池塘下的水草之中，面面相觑。
　　《保持缄默》中的人生困境或许可以用郁达夫的两句诗来概括，“生死中年两不堪，生非容易死非甘。”一切支离破败的凋零，是一个慈祥又心狠手辣的老太婆能够解决得了的么？老奶奶这一个角色没有任何现实的合理性，憨豆先生一家的安之若素也不过是一片片虚幻。我想如果可能，他们还会把数不清的人统统埋进池塘底部，不管这些人有罪或者无故，善良或者强悍，直到我们最后这样非理性地埋葬我们自身。这看似强悍的解决方式，带来的是无尽荒诞的痛苦。
　　影片的最后一幕闪过，我愣了整整三十秒钟，如果说我的脸上真正有闪现过笑容，那也是极度苦涩的笑容。《保持缄默》就是这样举重若轻地给我们展示了一幅沉重的目不忍睹的现代童话。极致的戏剧化后，是极致的萧索破败。影片中牧师的刻板笨拙的日常生活，牧师夫人茫然而随意的情感外遇都在讲述着我们置身其中的现实。杀手奶奶带来的快乐转机，并非一种解决方案，而是一种对现实规则的疯狂超越。牧师一家面对罪恶的无可解脱，选择了干掉打算填掉水池的工人，影片结束，轻快的音乐响起。如果不是这样一个让人无可回避的结局，观众起码还会有一丝为未成为凶手的“幸福家庭”做道德上开脱的借口和理由。但导演足够冷酷地熄灭了这一点仅有的希望。
　　我们的快乐，建立在罪恶之上，因为我们面对的世界是如此荒谬和凶恶，我们没有选择。
　　看到笨拙的憨豆在生活中每次无可奈何的困境，我的心都会不自觉地颤动、疼痛，因为我总有一种奇怪的感觉，罗恩-阿特金森并不是在演一部电影，牧师身上有他全部的自己。很久以前就有消息，阿特金森，英国最好的喜剧演员，却患有大多数普通人都可以避免的抑郁症。
　　这世界上有两种电影，也有两种书写的方式。最好的作家最好的作品，都在书写他自己。最好的演员的最好的作品，也是在演他自己。金凯瑞最好的作品是《美丽心灵的永恒阳光》，那种鬼斧神工的表现不仅仅是一种技艺能够达到的，那疲惫伤痛、自闭沉默的年轻人就是金凯瑞自己，正是这部影片，让一个二流的喜剧明星变成了一个伟大的演员。“一名抑郁症患者，何以演出那么多优秀的喜剧？一个自己不快乐的人，怎么给别人制造快乐？”金凯瑞回答：“这种喜剧才能完全来源于——绝望。”我不知道这句话是否也适用于周星驰，那个银幕上夸张搞笑的喜剧之王，那个生活中沉默寡言的笑容勉强的中年男人。我不知道这句话是否也适用于憨豆先生阿特金森，保持缄默的阿特金森。
　　你觉得自己很快乐吗？你感觉到自己无比痛苦吗？穿投那些轻浮琐屑的生活，停下匆忙的脚步，认真看看这些绝望的演员们吧！


</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>赛宁</作者>
<标题>“观碟不语”之《保持缄默》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-14 11:28:46</时间>
<影评>
        这一次，惹麻烦的另有其人，憨豆先生倒成了个老实八交的牧师，就连名字，也叫“GOODFellow”（好人）。这是部典型的英国式喜剧片，不温不火的风格，没有好莱坞的喳喳呼呼和十三点，幽默感隐藏在温情脉脉的面纱下，当时让人会心一笑，电影结束之后，能使人想想再笑，就算过去几天，偶尔想起，还是忍不住偷笑。

 

如果从题材上讲，《保持缄默》其实和《美国派》属于同一种类型的电影，同样是中年危机，同样是儿女的青春期烦恼，唯一不同的，《保持缄默》里多了一个很罩得住的岳母。这位岳母其实大有来头，电影刚开始时交代过背景，当时这位岳母正年轻，因为丈夫与人偷情，岳母一气之下将丈夫与那女人一起干掉，肢解，装在一只大箱子里带到火车上旅行，后来被列车员发现，岳母也就被警察逮住了。最精彩的是岳母受审时的对话：警察问，“就因为他们偷情你就杀了他们？”年轻的岳母回答道：“不然怎样？看着丈夫和别的女人私奔而无动于衷？”这话看似荒唐，再仔细一想，其实逻辑很清晰，也使人不得不承认，把麻烦“干掉”，本来就是解决麻烦的最好方式。

 

我们熟悉并深爱的豆子先生在《保持缄默》里演一个牧师，住在一个仅有57人的小镇子上，他正值中年，性生活不和谐，于是，妻子有了外遇，而17岁的女儿却是个色情狂，每日往家里带不同的男孩，并在光天化日下将胸罩搭在肩膀上，小儿子倒很害羞，在学校里被人欺负，在他家附近，还有一条每日吠叫的小狗和一个罗里巴嗦的老太太。这么多的麻烦，就活生生地裸露在牧师的眼皮底下，揭开表面田园风光的平静，其实他的生活已经危机四伏。这个时候，老岳母出场了，在她因为杀人罪被判刑之后的几十年，她在获罪之时已经怀孕，生下的女儿就是牧师的妻子，当然，事先牧师一家并不知道，他们只是雇她过来做管家的。

 

老岳母到了牧师家做了管家之后，牧师的所有麻烦似乎都迎刃而解了，她使用的方法，其实就是几十年前对待她丈夫的那一套，“干掉！”于是，那条整日不得安宁的小狗被收拾掉了，连带着小狗的主人——那个不讲道理的老头也吃了一记闷棍。接着，那些欺负牧师小儿子的恶棍们在老岳母的安排下从山坡上冲下，一头撞在栏杆上，顿时晕倒，而牧师老婆的外遇，则被老岳母用熨斗收拾了。这一下子，牧师一家人的生活顿时神清气爽起来。而这时，牧师的妻子也终于发现这位管家原来是她的妈妈，她所做的一切，完全是为了维持一个美满的家庭。瞧瞧吧，原来幸福是那么艰难的事情，有时候，不干掉个把人还真不行。这就是英国人的逻辑，把事情推到极至，到一种荒唐的程度，反而能让人更好地看清事情的本质。

 

当然，英国人的幽默本领还不止这些。当老岳母把一切都搞定之后，她把所有的尸体都扔到了一个池塘里，然后很潇洒的离开了。过了没多久，那个池塘却出了问题，来了两个愣头青清洁工，非要把池塘的水抽干了清理，那么，池塘底下的尸体怎么办呢？影片最牛叉的一幕在最后终于出现了，牧师的妻子，勇敢而潇洒的老岳母的女儿这时接过了旗帜，她微笑着对那两个清洁工说：“我需要去烧点开水吗？”为什么要烧开水呢，当然是要先请这两个倒霉蛋喝茶。为什么要请他们喝茶呢，当然是要先把他们骗进屋来。为什么要骗进来呢？......

 

所以，幸福的日子、美满的家庭真的不是那么好维持的。中年人的筋疲力尽，在美国人眼里是漫天的玫瑰花瓣，而在英国人看来，却是几具很可爱的尸体。

 

顺便提一句，《保持缄默》虽然死了很多人，但是，看起来却依然温馨，请放心欣赏。


作者博客：
http://spaces.msn.com/zhoudakuan/

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Draco</作者>
<标题>极端绅士，非常诙谐，完全邪恶</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-21 10:05:51</时间>
<影评>
        一个慈祥的老太太，用平底锅，电熨斗，铁锹 坚定地贯彻着自己的正义

不偏执，不变态，没有心里失衡，剥夺生命，仅仅为了守护自己和自己家人的生活

你威胁到我，我就把你沉到池子地下

 

一个母亲的女儿，同时也是一个女儿的母亲

一个丈夫的妻子，又或者是一个圣者的妻子

在欲念间摇摆，在正邪上徘徊，需要的只是轻推一把

 

一个上帝的仆人，在信仰中迷失

让其找到自我的，究竟是神秘的上帝，还是撒旦？


等待，忍耐，暗示时常是不彻底的

解决问题，还是必须使用最简洁，最直接最有效的途径

至于正与邪，情与理，法与不法，全他妈靠边站吧

生活万岁，自私无罪！ 
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>喜剧犯罪片，还是不错的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-08 11:41:06</时间>
<影评>

喜剧犯罪片，讲述了牧师沃尔特·古德菲勒通过招聘请来了一位杀死自己丈夫的老妇人的搞笑故事。前半部分比较压抑，后半部分黑色幽默发挥的恰到好处，总之是一部很不错的黑色幽默电影，关于宗教，关于人生。
纵观这部英国喜剧片，心狠手辣的杀手奶奶好象是从希区柯克的影片中出走的人物一样。男猪脚是大家都很熟悉的扮演憨豆先生的罗温·艾金森。看完这部电影一定不会要你失望！ 

</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>芃诚</作者>
<标题>严肃地搞笑，认真地抒情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-09 00:49:38</时间>
<影评>

    五月份看碟的速度明显减慢，几乎没有完整的心情认真看，索性也就搁在一边权当收藏品了。这部《保持缄默》是半个多月前看的，想好了题目却始终没了下文。

    因为对演员感兴趣，所以准备好好“欣赏”一番。本来并没寄于太多的期望值，不想却在不经意间觉出不少妙处，值得在此聒噪几句。

    以前只知道憨豆先生是位英国演员，他的标志性特征就是那双大眼睛、扫帚眉和小脸蛋，总是一副一本正经的样子。影片中，憨豆先生（姑且这么称呼他吧，尽管他的本名叫作罗恩·阿特金森，太绕嘴）饰演一位善良本份又木纳的牧师，成天忙于上帝的事业却疏远了与家人的沟通。

    克里斯汀·斯克特·托马斯，优雅的美人儿，不用多介绍，在《英国病人》中有着让人难以忘怀的演技。出轨的迷途到回归的释然，把一位感情陷于空虚的牧师妻子演绎得基本到位。尤其是那种半推半就又冲动真诚的犹疑劲儿，很有看头。

    风流小生是帕特里克·斯韦兹饰演，起初只是觉得眼熟，经老程同志提醒，果然，竟是《人鬼情未了》里面与黛米·摩尔阴阳两隔的萨姆。出乎意料的惊喜，大大满足了我对演员转型的高“标准”严“要求”。

    其实，真正的主角并不是他们，而是玛吉·史密斯饰演的女管家，对了，就是《哈里·波特》里面严厉又正义的魔法教师。碟片封面上的剧照，远景中的她手指竖在唇前，一个“嘘”的手势。实际上，从影片开头伴着那口巨大的渗血的行李箱，由她一手导演的精彩剧情已经拉开了帷幕。当然，故事不会平铺直叙，种种谜团要历经曲折才会一一亮出谜底。

    英式的喜剧不像美国片那么爆笑，更不会像某些劣质的国产喜剧那么弱智，有点像冷幽默，得让你咂摸回味够了，才能牵动嘴角，但也不至于咧开大嘴哈哈狂笑。更何况，这部电影中不断地出现死人的场景，如果傻到把它当真了计较了，可就枉费导演一番苦心了。以前看过另一部英国片《月历女郎》，也是非常明显的英伦风格，优雅地，绅士地，却又深藏着某些意味的。如果说《月历女郎》是轻喜剧的话，这部《保持缄默》可就算是不折不扣的黑色喜剧了。

    印象中有好几个段落都非常有趣，或曰耐人寻味。一开始火车上的年轻少妇，就是入狱前的女管家。她把自己有外遇的丈夫和他的情妇杀了，装在行李箱里，面对警官的质询，回答是：难道我不该教训他们一下吗？一脸的无辜表情。此后，她的“教训”方式一再重复，这时的她已是一位老妇人，应聘来到女儿女婿家里当管家。当然，这个伏笔不会轻而易举就亮出来，随着“教训”的次数越来越多，所有她认为妨碍了女儿一家正常生活的人都被“处理”了，包括邻居家那只总是整夜狂吠的狗。很显然，她的理由就是简单的一个“爱”字，尽管这种表达爱的方式听起来那么极端和残酷。最妙的是，影片结尾，那两个穿黄衣服的工人也沉到了水底，这次，是她的女儿接替她完成了这一“教训”的过程。

    要带着理解的心情才能喜欢这样的黑色喜剧，还要有明确故事不是现实的前提。片中的所有人物都没有夸张的表情，比如老妇人举着熨斗、平底锅这类物件，挥动“武器”铲除异己，实在令人叫绝。所以，我说它是——严肃地搞笑，认真地抒情。



</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Louise</作者>
<标题>强悍的人生不需要解释</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-14 14:20:21</时间>
<影评>
        昨天中午不午睡，没头没尾地看了一部英国电影《keeping Mum》，中文译名《保持缄默》电视台译成《杀手妙管家》。   


一个年轻貌美的女子以杀人罪被判入狱，进监狱之前她转过头来对狱监微笑：“看来我没有时间可以喝杯下午茶了。”


杀人的后果没有想过，也许仅仅是不能喝下午茶那么简单。

       

这绝对不是一部讨论犯罪心理学的枯燥电影，相反，它基调温馨，情节诙谐，只是有那么一点点强悍。


故事的背景设置在一个只有57人的小镇（这个设置很重要，大家要牢记），被上帝宠爱的牧师一家实际上却滋生着众多不安因素：牧师不解风情、妻子红杏出墙、女儿花痴滥情、儿子受尽欺负，并且事态有逐渐严重之势。直到某一天，一个充满慈爱的声音对刚被同学撂倒在地的儿子说：让我拉你起来。那一点点的强悍出场了，一个在《哈利·波特》里出现过的老太太（抱歉我不记得名字了）用自己的方式开始一步步扭转时局。        


妻子突然发现：每晚吵得自己无法入睡的恶狗消失了，严肃的丈夫成了讲笑话高手，花痴女儿爱上了烹饪，总是被欺负的儿子大声欢呼干掉了对手……这一切实在是莫名其妙！只有老太太在旁笑得高深莫测。


牧师在演讲时说：快乐其实很简单，只需要得到一点上帝的恩赐（GRACE）。而Grace正是老太太的名字，难道她正是上帝对这个家庭的恩赐？

         

如果答案肯定，那么上帝一定是个有点坏坏的小老头。Grace的方式是，杀死那些妨碍生活及不顺意的人或物。Grace说，我总是想消灭那些不合我意的东西，我的医生曾试图说服我这是错误的，但我仍坚持这样认为。43年前，她是美貌的年轻女子，因杀死并肢解丈夫及他的情妇入狱。43年后，她假释出狱，来到一出生便被带离身边的女儿家，以家庭管家的名义，按照Grace的方式开始生活。于是，那只每夜狂吠不止的小狗、那个四处寻找爱犬的粗鲁邻居、那个偷窥牧师女儿脱衣服的妻子的情夫，那个时刻担心自己的位置被抢走的花艺委员会主席老太太，都被强悍的Grace老太太用铁铲、熨斗消灭掉了，镇上的小池塘成为他们的归宿。          


当牧师妻子得知Grace就是她的母亲后痛哭流涕的说道：我一直很渴望有个母亲，渴望像其他孩子般依偎在母亲身边，今天我终于有了，却是要和她一起弃尸。看到这真是让我哭笑不得，明明是个温馨故事偏偏要有杀手出场，明明是个残忍的解决方式偏偏倍感欣慰。真让人逻辑混乱。就像牧师所说，也许，上帝不喜欢我们发问。哪有那么多问题？就按照自己的方式生活下去就好了，强悍的人生不需要解释。


强悍的生活方式带有致命吸引力，当面对两位坚持要抽干水池的无辜工作员，牧师妻子自觉地接过母亲的旗帜，杀死不合意的人。Grace一家的女人，除了共同喜欢英俊的男人外，也共同地选择过强悍的人生。只是，这个57人的小镇，在她们强悍的人生中，迟早会消失不见吧？然而，这又有什么关系了？

      

后记：强悍老太太的出现让我想起了一部三部曲童话《玛丽·波萍斯阿姨》，其中一部曾作为电影《音乐之声》的原型被搬上大银幕。可惜的是我没看过那部电影，只熟悉里面那首“哆来咪”的歌，但想要找到它与《Keeping Mum》的同工之处，建议还是看童话的好。





</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Adrian Zhu</作者>
<标题>一手一个掐巴死刨坑埋了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-07 23:04:47</时间>
<影评>
        美国人变态，是赶时髦赶出来的；英国人变态，是骨子里的。英国人杀人的时候没有暴怒，没有咒骂，脸部没有狰狞，脉搏没有超过80下，砸人脑袋用的是城堡里的马灯，先说一句excuse me，咚的一声，挖坑嫌累，还有暴雨后的私家池塘供您栖息，水草丰美，鱼虾络绎。

 

这部《保持缄默》，初看是憨豆先生Rowan Atkinson演的，以为肯定是个喜剧，看到30分钟处，剧情还一路其闷无比，人际危机四伏，家庭风雨飘摇，再加上Kristin Scott Thomas细腻生活化的演出，又觉得是部伦理片了。憨豆也一反常态，认真演出一个拘谨的牧师，我发现这个人很厉害，不像其他喜剧演员，演正剧你也老觉得想笑，他不介，有板有眼，能带你入戏。

 

剧情接着发展，结果还是部喜剧，而且是黑色的。

 

要说的事情很有趣：谁要是妨碍到你家里人，直接杀了就完了。人在生活中遇到困窘的时候，经常会有这样自私而放肆的想象吧……
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>NB的黑色幽默</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-27 21:34:20</时间>
<影评>
        非常强悍的一部英国片子！主演是著名的憨豆先生，《四个婚礼一个葬礼》中饰演菲菲的那个演员（很面熟的），还有《哈利波特》中会变成猫的那个老太太教授。呵呵，对不起，她们的名字我都不记得了。据说这部片子将英国的黑色幽默发扬光大了。什么叫黑色幽默呢？搞得不是很清楚，很感性的解释一下，就是非常强悍的幽默，相当夸张…… 比如这部片子……

 

现在对于内容空洞的好莱坞大片模式我是彻底厌倦了，典型的例子就是前天看的《海神号遇险记》。而代表黑色幽默的《保持缄默》着实令我耳目一新，尽管它的开篇略显平淡。嗯，慢热型的片子，越演越强悍，越演越夸张……


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>