<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>独立日 Independence Day</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453518655.jpg</封面>
<导演>罗兰·艾默里奇</导演>
<演员>威尔·史密斯 / 杰夫·高布伦 / 比尔·普尔曼 / 玛丽·麦克唐纳 / 贾德·赫希 / 罗伯特·劳吉亚 / 兰迪·奎德 / 玛格丽特·柯林 / 薇薇卡·福克斯 / 詹姆斯·瑞布霍恩 / 哈维·费斯特恩 / 亚当·鲍德温 / 布伦特·斯皮内 / 詹姆斯·杜瓦尔 / 莉萨·雅克布 / 杰赛普·安德鲁斯 / 罗斯·巴格利 / 比尔·斯米托洛维奇 / 梅·惠特曼 / 小哈里·康尼克 / 绮尔斯腾·瓦伦 / 约翰·斯托里 / 弗兰克·诺瓦克 / 德文·古梅尔萨尔 / 吉姆·皮多克</演员>
<简介>未来某年的7月2日，美国各地的监视站发现一艘直径达数百英里的巨大飞船接近了地球。飞船发出的无线电信号干扰了地球的通信卫星信号，并放出了多艘直径达15英里的子飞船飞抵地球上各大城市的上空。外星飞船敌友未明，人们陷入了恐慌和迷惑。
                                    
                                　　电脑工程师戴维（杰夫•戈德布拉姆 饰）破译出外星人发出的无线电信号，其实是攻击的倒计时信号，他设法通知了前妻，总统的助理康妮，但是为时已晚，7月3日，外星人的飞船开始攻击地球，人类文明瞬间遭到巨大的打击和灾难。总统（比尔•普尔曼 饰）等人撤离到军事基地，指挥空军反击，却犹如以卵击石，毫无作用，军事基地也被摧毁，唯有飞行员史蒂文（威尔•史密斯 饰）设法诱使一架外星人战斗飞艇坠毁。
                                    
                                　　幸存者们逃到了秘密军事基地，在那里，科学家们一直在研究一艘50多年前坠毁的外星飞艇，致力于找出对付外星人的办法，那里也是人类最后的希望……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>青泥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-23 20:40:06</时间>
<影评>
        什么是好电影？IMDB上8星的是好电影？反映社会现实的是好电影？思考人性和最终关怀的是好电影？让人脑子转不过弯来的是好电影？在结尾能吓人一跳的是好电影？让人半夜睡不着觉揣测导演手法和用意的是好电影？


太复杂了，在我看来，所谓的好电影基本可以分为三类：聪明的电影，技巧娴熟的电影和有智慧的电影。不关乎它们到底是商业片、励志片、文艺片还是独立制片。


《贫民窟百万富翁》大概属于聪明的电影。这类电影很懂得讨巧，也就是说知道如何击中人的痛点和萌点，能最大程度地激起观众的情感和思考，可能装逼但是又装得不至于引发反感，可能讨论人生哲理但又不至于把导演和编剧自己绕晕，可能关注现实问题但又不至于残酷到让观众窒息，可能比较深刻但同时也很有趣，同时经常拿叙事结构和人物视角来做文章。这种类型的片前几年还有一部典型，那就是《撞车》。不过聪明的电影时常会显得匠气和不真诚。


有智慧的电影不必我多说。这斯基那新浪潮的自有人能举出一大堆来。有智慧的电影不一定讨巧，也不会想着去触观众的G点，所以未必很受欢迎。


接下来一类是我的最爱：技巧娴熟的电影。这类电影时常和聪明电影的范围有重合，但并不尽然，因为此类片子经常出现在商业大片里，从未想过装逼和讨论人生哲理，因此经常地遭到高端观影人士的鄙视，斥之为没有灵魂、没有内涵。


嗯，人家是商业大片没错，可人家商业得有素质。


《独立日》就是这一类型中的翘楚。


在商业模式上，在电影叙事上，在讲好一个引人入胜的故事上，《独立日》几乎无懈可击。除却特技，它还有更多的光彩熠熠之处。情节的衔接和转换，有张有驰的节奏控制，人物群像的塑造，都比现今大部分电影要出色。在这一点上，它完全可以将老斯的《世界大战》踏在脚下。


尤其值得称赞的是电影中的人物塑造。2个小时半的电影里，几乎每个出场的人物都具有鲜明生动的个性，爱晕机的环保主义科学家，他的事业女强人前妻，他啰嗦的老爸，飞扬跋扈为谁雄的黑人飞行员，他油嘴滑舌的僚机飞行员朋友，开朗能干的脱衣舞女郎女友，作为正面人物典型的仁智勇兼备的总统（当然这个过份高大全了），油头滑脑的国防部部长，老辣的将军，无能糊涂最后却成了英雄的农药喷洒员，他总是愤愤不平的儿子，神经兮兮的外星人研究专家，甚至是那个几乎没有台词的严谨年轻的上校，统统都能给人留下印象。你看，我N年没看这部电影了，一回想还是能把他们每个人的个性和行事态度都说出来。


这部电影聪明就聪明在知道用一些点睛之笔来勾勒出人物个性，使之丰富生动，而且做得不慌不忙，自然妥帖。有机锋的对话，细小的动作，周围人的反应，这些手段都运用得很聪明很好，而且也填满了剧情的缝隙，令转折变得柔韧。比方说，科学家很爱护地球，很保护环境，反对吸烟，上司把垃圾分错类都要被他念叨半天，所以后来他在基地里喝酒闹事，乱扔垃圾，观众也很清楚地意识到他是绝望了。


别说这很容易做到。失败的例子请参见今年奥斯卡奖得主丹尼保尔的科幻巨作《阳光计划》，这片子里努力地想呈现有血有肉的科学家群像，却让整部片子变得拖沓、充满呓语和不知所云。更不用说独立日之后几部跟风的世界末日彗星撞地球电影，还有诸如亚瑟王那样的糊墙烂作，除了几位主角，其他配角的待遇比打酱油还不如，因为他们唯一的作用就是负责说废话推动情节发展和尖叫以告诉观众目前情况很危急，可能要等角色快死了，电影才匆忙地让角色突兀羞涩地说上几句“我快要回老家结婚了”这种话，让观众明白第一他原来不是个活动的人物背景牌，第二他很快就要领便当了。


因此，这种对桥段和技巧的娴熟，同时体现出了导演对观众智商的尊重。


也别跟我说这种技法很商业很表面，缺乏人文关怀人性深度等等。大部分标榜着人文关怀人性深度的片子勾勒人物的水准和技巧都显得做作和笨拙。《独立日》大获成功不是没有它的道理，至少在鄙视它的商业本质和它宣扬的“美国救世主”精神之前，应当仔细参详它娴熟的技巧。在表达思想和深度之前，至少得要知道如何表达它们。在让一个故事变得伟大和深刻起来之前，至少得要知道如何讲好、讲圆熟一个故事。


忍不住再来剽窃一下莱因哈特：


别学大师，大师是学不来的。学着像独立日那样聪明地讲个故事，塑造人物，至少不会让你的电影和小说看起来很无聊。
      </影评>
<有用数>606</有用数>
<没用数>104</没用数>
</review>
<review>
<作者>kuppa</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-27 12:39:04</时间>
<影评>
        转自
http://kuppaok.blogbus.com/

    在豆瓣上投了推荐一票，不得不佩服这部电影所具备的所有的票房实力，难怪在1996年度美国票房收入第一。当之无愧。


    剧本其实并不出彩，外星人入侵地球的故事被无数次拍成电影，地球人奋起反抗的科幻英雄主义色彩也早就被过份渲染到失色了。不过这部电影多年后仍旧是经典，因为它集结了所有票房卖点，不赚钱简直没有天理了！


    演员：首当其冲是Will Smith，黑人明星的加盟，塑造的又是正面角色，可见这部电影讨好的不止是美国白人观众。私人感情下，Will Smith叼着雪茄穿着破破烂烂的空军制服的样子简直帅呆！完美的肌肉线条让人难以抗拒。那个黑人女主角也很Hot!其他几位虽然称不上俊男美女，但是各个演员对于自己角色的拿捏都恰到好处。


    场面：这样的大场面绝对适合电影院观看，票房能不飙高吗？！音效也实在太棒，别说电影院里的效果，仅仅是在家中的电脑上看DVD也觉得足够震撼了，1996年的电脑特效做到这样的逼真实在让人佩服，事实上我觉得现在的电影视觉效果制作上也没有比它好到哪里去。想到前天看的加勒比三，不过如此，过与复杂的情节着实让人烧了不少脑细胞，要不是因为小强，实在想不出来有什么吸引我去影院看这部系列电影的理由。


    倒是像Independence Day这样的情节，尽管题材老套，可是有清晰的主线，一开头就把观众带入了地球末日的危机氛围中，开门见山，丝毫不拖遢，现在系列电影越来越多，为什么呢？我觉得无非是导演没有那个本事把所有的内容都集结到一部中拍完，好像我们写作文，刚学会写的时候总是怕字数不够，当有了一定能力的时候就喜欢越写越长，唯恐表达不全面。但真正的写作大师懂得如何把精要浓缩，以最短的篇幅表达最深刻的内涵。


    情节：以前错误地认为，好莱坞大片就是烂片，其实不然，看多了意义深刻的文艺片，伦理片，大脑承受了太多的深刻思考，也需要这样不需动脑就能看懂，而且视觉听觉都得到享受的娱乐大片来放松神经。都说好莱坞的结局千篇一律：皆大欢喜。可是我们谁不愿意看到世界和平，有情人终成眷属，正义战胜邪恶？观众在电影最后露出的那欢心一笑是对电影最佳的褒奖。必尽，娱乐业，就是为了让观众花钱买开心的。


    强烈推荐这部电影！****  
      </影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>dsael</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-14 14:17:18</时间>
<影评>
        昨晚才看的《独立日》，11年前的影片了。恕我迟钝，实在是因为这个片名太诡异了。让我一直以为是一部有关美国成立独立日的战争片，本人有点似乎好像不大喜欢看战争片，于是一直在各种场合的盛誉中都把持住没有看，直到昨晚翻电脑时候才发现原来硬盘里面下了这部电影好久了，不看似乎腾不出空间让我加入别的电影了。只有忍痛的看吧。


之所以加入这么一段冗长的唠叨是为了说明我是抱着非常随意的心态去看这部电影的，所以当开头五分钟过去，我开始觉察无论年代服饰街道生活习惯等等都不像是两百年前的美国，并且总是会有地球的全景并且有很多不明物体出现的时候，我开始怀疑我看的是不是独立日，还是外星人打地球。终于片头出现，Independence Day。噢，没下错电影。才发现，原来是科幻片。我真是后知后觉啊。


关于影片我就不再说什么了，都被说了11年了，电影技巧演员演技故事漏洞特技特色什么的应该都被说烂了。我只说说，在看电影之后想到的一些题外东西吧。


1.这么多年以来，只针对我看过的听过的所有真实非真实资料，似乎都认为外星生物肯定比地球人聪明，而且那个科技发达并不是用中国跟美国的二十年这种对比，大概都可以用几千个世纪立方的差距来对比了。46亿年历史的地球，辛苦挣扎那么久，也就是发明了个核子弹，足够把自己毁于一旦。外星人如果那么强，肯定也早就发明了能毁灭自己星球的终极武器，你怎么就那么吝啬，随便放一个比终极武器低好几个级别的炸一炸地球就好了，哪用这么麻烦还派那么多空中战舰还中病毒，而且为什么科技那么发达都不用好点的杀毒软件，你看这就导致失败了，所以说杀毒软件是很重要的。更有最重要的是，电脑是地球人发明的，病毒也是，外星人怎么不发明点高级的比如光脑。地球人的产品质量没什么保证的。其实外星人就是纸老虎，充其量也就是外表看起来先进点。所以我们不要那么悲观，总是觉得外星人来地球就是靠着高科技来毁灭地球，也许人家就是来取经回自己星球去办特区。


2.为什么电影里面的外星人都是那么丑。每次都把人家当异形化妆。很明显的丑化人家啊。不要到时引发星际官司，外星人告我们地球人诽谤，打这种官司还是很棘手的。这么多年了，地球人拍的反击外星人的电影数不胜数，但真实的外星人就没攻打过，来可能是来过的，可能就当作星际旅游，没受到款待还不说，分分钟被捉了还要拖到超级大国的超级秘密基地被人类做研究，还真够惨的。也许凭他们的科技，要发射卫星出自己星球也是比较困难的，接收到我们地球发射出去的信号都不知道怎么翻译，还以为是我们地球下的最后战争通牒，全外星人男女老幼都来准备抵抗地球呢。


3.万一真有强悍的外星人来攻打地球了，那应该怎么办。我认为信耶稣的就祈祷耶稣替我们受难吧，信佛祖的就祈祷佛祖来个终极版的如来神掌吧，信自己的就碰运气吧，想一个用火烧不怕用水淹不怕用导弹打不怕用直接俘虏也不怕的办法吧，如果万一他们多管齐下，那也没办法，你就只能祈求自己下辈子是生在强大的外星去，冒着极有可能成为异形的风险。但是最大的问题是，身为老百姓的我们，很多时候永远不知道除了自己周围的事情之外别的地方还在发生什么事情。我们根本就没有知情权。我总有个想法，可能外星人早就来过了，或者都做好准备马上就要攻打了，却恰好被某特工机构发现并且在我们毫不知情的情况下跟外星人一场恶斗终于拯救了地球，但是我们却还茫然不觉的为自己的爱情或者不满而发着叨唠，丝毫不知道如果外星人赢了再过个几分钟可能整个地球都不见了我们也会死得不明不白。而当局者却总是用“为了不让群众大规模的惊慌”而错失了让我们拥有珍惜生命最后一些时间的机会。


4.在最关键的时候，到底会不会真的有这么一个总统，坚守自己的位置并愿意为胜利而付出自己的生命，会不会真有这么一个研究者恰好刚刚几乎准确无误的破解了外星人的信号从而为反击计划提供胜利的关键一步，会不会真的有这么一个飞行员，能够顺利地让飞碟起飞而不是让飞碟下沉并且肯到外星人总部执行终极任务还能顺利回来。也许那时候最高层的会找个最安全的地方躲着，研究人员早就哆嗦着打电话给家人说，拿上家里之前的快跑，飞行员都在面对外星人的时候忘记了自己驾驶的是飞机还是飞船。在面对生死存亡的时候，往往都是只有一个人在战斗，即使对手是外星人。


5.看到有些人说，《世界大战》比《独立日》好多了。我想说的是，娘的，老子这么不懂看电影的人都知道《世界大战》跟《独立日》根本不是同一个层次的。拿一个滥片跟经典对比，实在是会惹人生笑的。光从总统的激情演说就能知道，《独立日》的珍贵。


    “Good morning! In less than an hour, aircraft from here will join others from around the world. And you will be launching the largest aerial battle in this history of mankind. 

　　 

　　Mankind-----that word should have new meaning for all of us today. We can&apos;t be consumed by our petty differences anymore. We will be united in our common interests. 

　　 

　　Perhaps it&apos;s a fate that today is the 4th of July; and you will once again be fighting for our freedom, not from tyranny, oppression, or persecution-----but from annihilation. 

　　 

　　We&apos;re fighting for our right to live, to exist. And should we win the day, the 4th of July will no longer be known as an American holiday, but as the day when the world declared in one voice:&quot;We will not go quietly into the night.We will not vanish without a fight. We&apos;re going to live on. We&apos;re going to survive.&quot; Today, we celebrate our Independence Day! ”
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>我有一头小毛驴</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-02-14 13:53:09</时间>
<影评>
        请大家看一下这部电影的上映日期——1996年

96年，有多少人家里有VCD？

很多人都是在看了指环王，变形金刚，世界大战这样的电影之后再回头去看这部电影

所以我只是想着重说明一下这部电影在1996年，用了好莱坞最好的电影特效，也是开创外星人入侵地球电影先河的一部电影。

其里程碑意义远远超过了在现如今他相对于其他高科技特效电影的精彩程度了。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-29 21:55:48</时间>
<影评>

这部电影可以说是美国英雄电影的大俗，前半部一直都在紧张的气氛里，外星人来袭，巨大的宇宙飞船，沉默的阴影等等，都让人感觉到了接下来的巨大灾难的前兆。但是从电缆检修员见到总统之后，这个电影就开始变成了俗套的英雄片。平凡的电缆检修员、梦想成为太空员的飞行员、总是喝醉酒的酒鬼和颇似克林顿的总统，几个人上演了一幕“你知道吗其实我是死时都很开心的”大戏。电影最后无疑是皆大欢喜，然后大家各抱美人归。


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Céline</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-12 09:17:04</时间>
<影评>
        压了一肚子的吐槽终于在最后爆发了，外星和地球的编码语言一样么！说黑就黑了！另，辣么发达辣么发达的种族都没有反黑组织么！辣么强大的对手竟然一下子，就ko了！


&lt;华丽的分割线&gt;


当总统毅然走向战斗机。

“哦”


当完成婚礼的士兵决然走向战场。

“这就是军人啊，民族责任感啊！”


当退役老兵笑着与家人告别，驾驶的战斗机化作炮弹在空中爆炸。

哭了。在槽点退后的背景色里哭了。

就是这样一个老兵。

华丽的在空中翻转，帅气落地。儿子悠悠的告诉他，飞机载的农药喷错了菜田。

几万次在大家嘲笑声里坚持自豪的，“我十年前逃脱了外星人的俘虏”。

走上战斗机时长官的不以为然还历历在目。握着酒瓶一如之前的“我十年前被外星人抓走了”。

甚至于最后所有人弹药耗尽的时候，他载着最后一颗承载着所有人希望的炮弹驶向发射点时，当总统，指挥部以及所有人都在打听他的名字时，一切以往的忽视仿佛就要苦尽甘来时。炮弹卡住了。

从容向指挥部做着对儿子的告别，笑着发出对外星侵略者的挑战。双眼闪着发自内心的欢愉化作炮弹引爆了整个外星飞船。


大抵是我的诸事不顺？或是内心对于顺遂的渴望。当这样一个人出现在银幕上的时候，就仿若一个小丑，又更像是自己。被生活愚弄。得意于自己的世界里，张扬在假想的成功中。只想平平顺顺走向目的地，却一次次以搞笑结局。请不要告诉我要达到目的必须燃尽自己。而真有那一天，我会不会有他的勇气。会不会悲哀的做出他的选择。

他的儿子在众人对战争胜利的欢呼中沉默，“嗯，他是我的骄傲”。


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>安迪</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-12-13 22:24:47</时间>
<影评>
        我最受不了剧情上有硬伤的片子。

电影里外星人傻逼的要死，两个地球人开着飞船外星人竟然连对方身份都不验证就把带着核弹的飞船吸进母船（连地球上飞机降落机场塔台都要沟通一下对不？）。吸就吸吧，还非要吸入母船核心位置，然后母船竟然没有任何防火墙机制，直接让病毒感染了核心电脑（拜托现在一般的公司都有专用的防火墙软件好不，偌大的外星军团居然搞不动一个地球人临时制造的电脑病毒），就这样外星人老大才发现这船可疑，先进的外星人竟然连类似X射线的东东都没，还要手动开窗检查飞船里到底是何方神圣，殊不知地球上连坐个地铁检查包包的设备都比他先进。

就这样还有部分脑残影迷声称凭什么以为外星人就比地球人先进。我去，没听见总统说这些外星人已经毁灭无数星球了么？人家不仅毁灭无数星球，而且做过无数次星际旅行，就凭这，智商会比地球人低?星际作战经验会不如地球人？而且人家是拿地球人做过标本的，而美国拿着外星人的标本那么多年，又可曾有任何研究成果？又可曾知道外星人怕什么？

类似于这种硬伤我能举出无穷多，简直浪费我两个半小时时间。

好吧，如果这样你还是要打4星，5星的话，我败了，当我啥都没说吧。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>Paper</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-04-10 21:26:21</时间>
<影评>
        不觉得吗？

放开宏大的场面不谈

说两点细节


病毒

和越战老兵开F16


地球人的电脑病毒感染外星电脑？

你们觉得可能吗？

外星人的就是1/0系统？

他们的数学和我们就一样了？

把外星人想的太傻了吧！


机械时代的飞行员驾驶数字时代的战斗机


OMG

怎么可能！

有点常识都看的出来完全是扯呼。。。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>boson/猫箱子被迫</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-11-12 21:32:27</时间>
<影评>
        记得那天晚上看电影，大名鼎鼎却一直没有机会看的《独立日》，Independence Day.美国人老爱把自己想成拯救世界的英雄（们），这就是美国的民族自尊心？真强……虽然这些巨大（真的很大）的次级母舰出现在世界所有大城市上空时，全世界都疯狂了，然而最先试图和外星生命接触的是美国、最先试图攻击它们的也是美国、最先想到可行的攻击方法的还是美国、美国、美国，全是美国。虽然美国的科技军事综合实力确是世界第一，可每次都是他们抢先就不是那么回事了，真是一个自大的民族。而且最后美国总统还亲自驾驶战机朝飞船发射核导弹，试图给全世界留下一个印象，就是美国总统不仅在政治外交上有铁手腕，在战斗中也是把好手。好吧好吧，看起来仿佛确实是“美国人民很行，美国总统也很行”:-)可这场战斗中他却完完全全是个二流的配角，至少我是啥神勇也没看出来，倒是那个自称曾被外星人绑架过的疯子的表现让人小小感动了一八。不过话又说回来，难道导演想说的事，美国英雄们都是些疯子？:-) 


这部片子中有好些地方仔细看了的话会觉得相当有意思，比如，正如片名“独立日”，决战发生在7月4日，正好是美国独立战争纪念日。电影里两次看似无意出现的两次中央公园独立战争纪念碑，还有那个煽动人心的总统动员令，无一不彰显着美国人强烈的以自我为中心的意识，唉，还是那句话，他们真自大…… 


第二处是片中出现了一次“Holly Wood”的招牌被飞船阴影覆盖的镜头。仿佛这些灾难电影老爱拿这些标志性警官说事儿，记得在《末日浩劫》（又译为《后天》）中就有飓风把这牌子吹散了架的镜头，而观众好像也很喜欢看到沿“砸自家招牌”。当然更不必说那从头串烧到尾的帝国大厦和只剩个残破的脑袋的自由女神像，简直是灾难只要发生在美国就少不了他们的份。Bartholdi可以哭一下先。不过这会没有炸世贸双子楼的正面镜头，由此可以推断，本·拉登没有受《独立日》的教唆。:-) 


第三处是全世界积极备战却误，美国人先发现了对手的弱点，然后很快就通知全世界的人们一齐行动起来。其中当伊拉克的一个通讯兵接到电报时，他们全都一愣：“美国人？”（“他们确定没打错电话？”顾及所有人都是这么想的） 


讲到通信，由于飞船把通信卫星给撞了，还给地面通信早场了不小的干扰，他们不得不动用了——电报……是的，莫尔斯电码……于是就出现了美国秘密基地的所有通讯兵一齐敲点键的壮观景象。嗒，嗒嗒，嗒嗒嗒嗒，古老的电波飞向全世界…… 


还有一个地方，就是美国那个神秘的51区，地图上未曾标注，就连总统也不知道的罗斯韦尔秘密军事基地。美国从来没有肯定有这么一个基地，却也从未否定过它的存在，“似是而非的否定”。不过在民间，在飞蝶研究者的眼中，那的确是“圣地”，因为据说在1947年曾有人在那里见到外星飞碟的残骸，然后那就被美国军方秘密隔离建成了一个秘密军事地。然而又有一些传闻说人们见到的只不过是坠毁的美国试验飞行器。孰是孰非谁也不知道，倒是导演又把这件事拉出来YY了一下，又是捡回来的飞碟又是收回来的外星人尸体的，让人狠狠地满足了一下窥秘欲…… 


总之，若是放在几年前，《独立日》绝对会是一部让我深受震撼的电影，然而，现在看到的只是导演的一些tricks，当然，还有美国人的自大咯。 


P.S,不能不提另一个细节，当美国空军总司令汇报世界战况时，说了一句：“北大西洋公约组织司令部是最早被摧毁的一批机构之一，看来它们很明白如何最快的使我们瘫痪。”嗯，活该:-) 
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>兵部四郎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-04-03 15:57:19</时间>
<影评>
        《独立日》自然不是《2001遨游太空》。典型的商业大片。庞大得夸张的外星族群进攻，美利坚的总统和科学家首当其冲担当起拯救人类的重任，成为举世瞩目的英雄。不过《独立日》吸引人的是它的角度和普通这种类型片有些不同。在这部电影里，外星生物面目模糊，导演没有对它做任何主动的刻画。电影着重表现了人类自己的生活和思考。男人和女人。父亲和儿子。总统和平民。上级和部下。各种各样的社会人在面对灭顶之灾时的行为举止。

当然这样的思考最终的结果肯定是人类的胜利。更加确定的说，是美国的胜利。美国人把自己的独立纪念日变成了全人类的胜利。但其中美国式的乐观的爱国给我留下了深刻的印象。或者这就是教科书上说的“毒化”吧。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
