<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>南山的部长们 남산의 부장들</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2581888792.jpg</封面>
<导演>禹民镐</导演>
<演员>李秉宪 / 李星民 / 郭度沅 / 李熙俊 / 金素辰 / 徐现宇 / 朴智一 / 李泰亨 / 金昇勋 / 金明善 / 朴成根 / 郑钟宇 / 金民尚 / 周锡泰 / 成民秀 / 赵慧珠 / 孙炳旭 / 朴炫宇 / 严志满 / 柳正浩</演员>
<简介>电影"南山的部长们"以韩国中央情报部(KCIA)的部长们(副总理级)与他们所主导的政治阴谋为素材， 原作为揭露韩国政治内幕的同名小说，以历代中央情报部的部长金载圭和金炯旭的故事为中心重新创作而成。1979年下半年，YH贸易女工笼城事件、新民党总裁金泳三的国会议员除名事件以及10月的釜马事件先后爆发，政局不定。中央情报部金载圭和强硬派总统警卫室室长发生摩擦，朴正熙对他逐渐反感和不信任。1979年10月26日，在汉城钟路区宫井洞中央情报部官邸中，朴正熙和总统警卫室室长在宴会酒席中被金载圭用手枪枪杀。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>XX</作者>
<标题>几个关于影片的历史小佐料</标题><作者评分 />
<时间>2020-02-21 23:11:25</时间>
<影评>

写在前面:   我始终认为，电影不是纪录片，无须也没有必要照本宣科的展示真实，而是要讲一个精彩绝伦的“故事”，撕开一个口子，引起观众主动探寻历史的兴趣，历史无疑是最有趣的，太阳底下没有新鲜事，只是一轮一轮的重演。
      所以，在此就本人掌握的历史知识，简单通俗的对片中的真实人物，做一点点论述，，在品尝过这顿精彩的电影大餐后，嚼几个小佐料。
       忘了，，还要在前面的“后面”，再写一个“写在前面”😂。。。写在前面:
      1、只涉及部分片中人物，并且不做太多铺展，就事论事吧。
      2、历史确实任人打扮，但通过拉长时间线，聚焦动态的演变，还是可以一亏端倪的。
    好了，开始
    1、朴正熙，片子的朴总统，为多数人津津乐道的日伪二狗子，军事独裁接近20年但朴正熙并不是如此贪污，相反他对韩国由来已久的贪污问题，进行过大力度的整顿，当然存在遗漏和有失公允，不多评述，但本人基本属于清廉，金大中（片子一直要除名的在野党领袖）在后来回忆，没有在对抗朴正熙的时候，掌握绝对的政治舆论，就是因为找不到朴正熙本人存在贪污行为。
        但对反对势力，和民主运动，朴正熙确实是一直的强硬镇压，他基本的思想和民国时期的杨度相似，即现阶段的国人不配享有民主。。。（自己给自己开上帝视角啊。。😓），独裁政治贯穿始终，色彩感明显，不过片子里最后拍板命令开坦克镇压，不大找的到根据，多是来自大舔狗车智澈的建议，，釜山罢工其实归根是经济原因，和后来的光州事件还是有区别的
       对属下的刻薄，严厉基本也是独裁者的特性，这也是造成被刺原因之一，你老给下属那么大压力哪受的了。。。哪个还没脾气了。。至于朴正熙缔造的汉江经济奇迹等正面事迹，不在本片范围，不多讨论。
      总体上，韩国整体舆论，对朴正熙的评价还是攻大于过，不然这个名副其实的大独裁者逃不过死后的官方声讨，看看他的老部下全斗焕和卢泰虞的下场。。。即使官方不声讨，他闺女朴槿惠也不会成为第一位民选女总统，我估计在韩国，很长一段时间都不会再看到女总统了。。
      2、金载圭－金部长，中情局一把手，朴正熙的特务大头子。中情局，军部，秘书处，警卫室，是帮助朴正熙稳固独裁的四大爪牙机构。金载圭一直属于亲信，而且资历在四大爪牙中最老，基本一直以来朴正熙的各种镇压运动，都少不了金载圭影子。但是在后期由于车智澈的异军突起，失宠不少，而且在釜山事件中属于温和派，引起朴正熙的不满。
        刺杀事件，属于与车智澈的矛盾基本到了不可调和的地步，不是你死就是我亡，，不过事前也确实有金载圭，通过窃听朴正熙和车智澈的谈话担心其被撤掉，而丧失权利，落个任人宰割。不过可以肯定的是，没有经过太周密的计划，更像是临时起义，他事情没有沟通各个紧要部门，唯一计划的就是让手下把保安干掉，，不然自己下一秒就扑街了。。😄。这在后来全斗焕负责的调查中费尽心力也没能拉几个大佬作为同谋下重罪处理，可以得到佐证。至于刺杀动机，后来基于金载圭本人，法庭申辩时的为民主抗争的说法，韩国在21世纪给了该事件翻案的机会，但这个理由没有得到大多数人的认同，案子也没有翻成。金载圭，目前还无缘韩国人认定的民主主义战士。。。
        至于美国人参与支持，片中也有影射，还有金载圭有病说等等。当然朴正熙被刺事件，我个人还是倾向于是一个突发事件。属于酒桌上压到了骆驼。。因为聚会的饭店是中情局的势力范围，而且也是当晚临时通知的地点，当开始并没有带枪，而是吃到一半才去取了枪等等
        3、车智澈－郭室长，保安室一把手，朴正熙的保安大队长，却在该事件中没有啥保安效果。。。对于他的认知比较统一，明显的权利攀附着，就是我们常说的谗佞之臣，最常干的事就是挑拨离间，引起群众斗领导，然后第一个冲过去保卫领导。。。😢但属于后起势力，并且异常的嘚瑟，对其它三大部门的事务经常指手画脚，引发其它三人不满，但金载圭属于老臣，并且确实之前一直是二把手，所以矛盾更激烈一点，片中也有其他二人对车智澈不满的描写。
         当时，车智澈嘚瑟到啥程度，到要死之前，还在饭桌上挑起釜山事件，引的朴正熙狠批金载圭。。。花式作死
         不过没有太多车智澈想杀前任中情局长的说法，估计也是好多观众看这段比较迷糊的地方了，也由此可见，韩国舆论多么不喜欢这位保安队长了。。
        4、金炯旭－朴部长，就是中情局的前任，这段基本还原，被杀手段是根据中情局前员工的回忆，也是大几十年后了，扔到养鸡场才能神鬼不知的失踪。。。被杀时候是79年的正月吧，不是前40天，确实出版过回忆录，不过那时间更早了，电影中做了个压缩处理。
         至于海外携款跑路，应该是折射当时存在的官场贪污现象吧，前面说过朴正熙的反贪是挑着来的，政治献金可以过。。
         5、金桂元-钻桌子底下那位，秘书处一把手，就是朴正熙治理国家的智囊团，但其实他能力平平，对经济领域也不擅长，比起前任差的不是一星半点，就属于朴正熙的执行者，老大提意见，我使劲拍巴掌。。。所以对车智澈的跋扈，基本是一味忍让，反正我实力最弱，不参与斗争，自保就完了。属于政坛里少见的老实男。但和金载圭私交比较好，所以刺杀时，保存了性命。。。老实男老实到啥地步，，作为幸存目击者，一五一十的把事情经过，人物画面汇报给了的临时代总统。。全斗焕想把他认定为同谋，打击秘书处势力，却就是证据不足，后来被判了无期，但82年就给放出来了，不过作为曾经的四大爪牙，自此就告别政坛了。。
         作为那段传奇历史的无辜见证者，金桂元好像一直活到90多岁。。
         6、郑升和－最后说动李秉宪改道去军部的那位，陆军部一把手，朴正熙的军队总司令，照这理解，其实他应该是最大佬，，但其实军队里各有山头，派系林立，而且军部出身的朴正熙本人就有好多亲信，所以也不能说，郑升和就能命名全部军队了，，不过最后也没逃了这个部门，总统还是归了全斗焕了。。还有一点，他其实是79年才坐上一把手这个位置的。。就是刺杀的同一年，自身位子也没有多稳固，所以整部电影游离在金，车的斗争之外。
          最后郑升和，建议去军部不去南山，其实这说明，此刻他已经有点野心了，这一段好多观众有点不明白，其实这里是只能去军部的，或者说去了南山，将来也还得去军部。这也充分说明，金载圭的刺杀多么突然，，韩国那时是军人政治，有枪杆子说话才硬，金载圭事前没有找郑升和通气，，事发后去南山，是想再和郑升和商量一下怎么弄个说法，南山毕竟是自己地盘。郑升和跟他去了，气势上就代表他占了优势，其实当时金载圭已经很被动了，朴正熙在韩国是很有威望的，作为刺杀者，金载圭要想没事，就一条道，自己当总统，但手上没军队啊，所以去南山的意思是，老哥去我那商量商量，你拥立我为总统，我许你如何如何。。这是恳请，外加虎一虎，没准郑升和也老实呢，人家要是不去，你也没招。而郑升和却不傻，我拥你当总统啊，，我自己干得了呗，你现在杀了总统，是众矢之的，要死要活的我说了算，去我那，我给你安排安排。所以金载圭在车上愣了十几秒，不是在做选择，，而是不愿意接受事实，很绝望的状态，最后调转车头，他不去也没招，人为刀俎我为鱼肉。。。
        郑升和，不出意外的逮捕了金载圭，四大爪牙倒了三个，现在就剩自己了，赶忙找好了临时代总统，基本上想按照朴正熙夺权的路子，再演一遍，可惜了，算漏了一个人。。。
        7、全斗焕－全将军，前面说了，军部势力错综复杂，全斗焕虽然名义上是郑升和下级，但绝对有着自己的实力，属于有兵听他招呼的那种，影片里，朴正熙和四大爪牙的会议，基本都能看见他，出兵镇压也是每每全斗焕来表态，他基本是根深蒂固的朴正熙独裁思想，而且做法更为激进，，手段凌厉又毒辣，直接成了被刺事件中最终的受益者。
        上面说，郑升和，一面找代总统，一面找人查被刺事件，希望尽快坐实了金载圭的罪名，而他找的正是全斗焕。。这个决定日后另他懊悔终生，，也说明当时这个军部一把手也没瞧得上这个下级，全斗焕把握住这个机会，靠着这次调查，快速的树立起自己的威望，当然多是靠了死去的朴正熙的人气。。。转眼间，这个不起眼的下级已经到了可以和郑升和叫板的地步，此时郑升和才慢慢反应过来，但为时已晚，虽然他和军部各部门一把人的关系都很好，但无奈，干业务的基本是二把手，。。而这些人都被全斗焕拉拢去了，，这种背叛对郑升和打击是致命的，，很快全斗焕先下手为强，发动政变，逮捕了郑升和，罪名都不用想，参与刺杀朴正熙 。。。此时才12月份，郑升和才过了2个月的瘾。。真正的黄雀在后面。。。当然，最后还是证据不足，给贬到根了，至此，四大爪牙全部垮台。
           全斗焕，基本是属于韩国国民一致喊打的总统了。。下台之后，指控，坐牢，抄家一个没落下，影片中安排他最后去偷黄金，可见他多么的臭名昭著。。。
          没想到一下写了这么多，以上纯属个人观点，如各位意见相佐，，不喜勿喷😁

 




</影评>
<有用数>2083</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>清风不堪酬</作者>
<标题>你身边不是有我吗？按你想的做。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-21 20:48:46</时间>
<影评>

电影《南山的部长们》在题材争议极大、新冠肺炎疫情导致票房整体低迷的情况下，逆势拿下475万观影，成为了2020年继《白头山》之后又一部爆款。电影的素材来自1979年10月的“金炯旭失踪事件”和“金载圭刺杀朴正熙事件”。在金载圭身后，关于他的评价一直是两极分化的——进步派认为他结束了朴正熙的专制，是民主主义功臣，保守派认为他是争权夺利失败才铤而走险的“弑君逆贼”；2004年的“民主化运动关联者名誉恢复与补偿审议委员会”讨论金载圭是否可以被认为是“民主化运动关联者”，就因为民意分歧过大，最终不了了之。
此外关于他的刺杀动因，也是众说纷纭：金载圭被捕后多次表明自己刺杀朴正熙是早有预谋，意在塑造一个潜伏在维新体制（注：1972年朴正熙炮制“维新宪法”长期掌权，此后的阶段被叫做“维新体制”）内的民主斗士的形象；也有人认为金载圭敢铤而走险的背后是美国的暗示......
与这样的脸谱化描述不同的是，《南山的部长们》就以电影的形式，为“部长们”最后时刻的生死抉择做出了一个相对合理且艺术的解释。相比起“怀着野兽般的心情击碎了维新的心脏（指朴正熙）”的OTL（our timeline）金载圭，电影里对朴正熙忠诚到了开枪前一秒的金圭泙是一个在必死之局中依旧怀揣着一丝理想的存在。惟其如此，金圭泙的形象才更加戏剧化、也更加动人。这也就是在“历史的空白处”下笔的文艺作品的魅力所在。

（注：电影中使用的都是假名，朴正熙没有提及名字，用“朴大统领”代替，金炯旭改名朴勇悫——字幕组作“朴龙阁”似误，金载圭改名金圭泙，车智澈改名郭相天，金桂元改名金桂勋，全斗焕改名全斗赫，郑升和改名张胜浩。本文为方便叙事，均使用真实人物的姓名）

【本分割线由电视剧《第五共和国》唯一指定活宝郑镐溶冠名】

电影一开头，是金炯旭在美国参议院的听证会上，揭露朴正熙统治的种种黑暗。早在1973年就流亡海外的金炯旭站到这里，其实是美国为了调查“韩国门”事件——1976年10月美国媒体爆出朴正熙用金钱收买115名美国议员以制定对韩友好政策，舆论哗然，韩美关系遭到巨大冲击。（OTL这次听证发生在1977年6月，电影为了结构紧凑，将其移到了1979年9月）金炯旭曾任中央情报部长，这一机构是朴正熙建立的情报部门，第一任长官是他的亲密战友金钟泌，其重要程度可想而知，时人评价情报机构是朴正熙维护统治的双腿之一（另一个是经济发展）。金炯旭长期担任这一职务，但还是见疑于朴正熙，流亡海外。和电影里有些心动但被车智澈坑了不同，本位面的金炯旭就没动过回国的心思，还反过来坑了好几次金载圭，直到1979年神秘失踪（电影中描述成了金载圭杀人灭口，和OTL主流说法相同）

还是“为尊者讳”了呀，只有总统连名字都没有，只有一个“president park”

“他是一个刚强、看起来很聪明的大尉，长得很结实，如石头一般......他的汇报重点明确，让人感觉他应该能把事情做好。他滔滔不绝地汇报着部队的现状，从一个指挥官的角度看，他首先让人感觉他是一个不错的指挥官。”
——《白善烨回忆录》对金炯旭的描述
关于如何处理金炯旭，警卫室长车智澈主张三天之内杀了金炯旭，连骨灰都扬了给木槿花（韩国国花）当肥料，而时任部长金载圭觉得公然下手杀人对本就脆弱的韩国外交是又一重打击，提议劝返。在美国，金载圭和金炯旭密谈，金炯旭感慨自己伴君如伴虎的部长生活，同时告诉金载圭一个惊天秘密——美国情报部门告诉他，朴正熙在瑞士的小金库不是中情部负责的，另有其人。金载圭回国后试探地问朴正熙，结果第二天车智澈带人大加检查朴正熙办公室，说是美国人在这里放了窃听器。望着咆哮着“这简直是庚戌国耻（1910年韩国与日本“合邦”，韩国亡国）”的车智澈，金载圭明白，车智澈和朴正熙之间确实有自己不知道的秘密。之后在劝返金炯旭的事件上金载圭被耍（回忆录最后还是在海外出版，揭露了朴正熙的专制、腐败和桃色秘闻等），使得朴正熙开始怀疑金载圭的能力；而和美国人的交涉更使得朴正熙疑心金载圭站到了美国一边去。
大胖：阿嚏……

在当时，除了金载圭和车智澈之外，掌管情报机关的还有陆军保安司令部的司令官全斗焕。在电影里，车智澈给全斗焕送礼的时候，金载圭突然闯入，追究他前一天调坦克去“保卫”青瓦台的事——车智澈为人一向如此，别人看起来过分，朴正熙看起来反倒是忠心。全斗焕赶紧退到一边，鞠躬离去。全斗焕一走，车智澈和金载圭就骂起来了，车智澈拿中央情报部部训“行于黑暗，心向光明”开涮，金载圭以军队经历说车智澈就是个中领（中校），最后两人差点拔枪相向。
常言道，疏不间亲。车智澈几乎24小时贴身保护朴正熙，添油加醋几句就让金载圭失去了朴正熙的信任。
全斗焕这一鞠躬，“谦退”的姿态做得非常足
中央情报部1961年制定的部训，“行于黑暗，心向光明”，后来被金大中改成“情报即国力”
真正让局势不可逆转的，是“金泳三总裁除名事件”（朴正熙随便找了个由头将在野党党首金泳三从国会开除）引发的“釜（山）马（山）民主抗争”。金载圭看到两地的情景主张通过对话解决，不能通过强力镇压，而车智澈却附和朴正熙主张发布戒严令，调空输部队去镇压。“我们用坦克碾死个一两百万，算什么大事”——车智澈对时局的态度以及他确定朴、车已经准备撤换自己使他铤而走险，最终打死了车智澈和朴正熙。

金载圭从直升机上俯瞰釜山
车智澈名场面
“将阁下......作为革命的叛徒处决。”
叛徒，韩语原文是“背信者”。在一些人看来，朴正熙给了金载圭金钱与权力，金载圭却杀死了朴正熙，是叛徒。可是换个视角，忘记了“迅速解决挣扎在绝望和饥饿线上的国民的痛苦”（朴正熙等人政变时的纲领《革命公约》，由金钟泌起草）、为了维持自己的统治镇压反对者，甚至不惜杀戮无辜的同胞，这样的朴正熙，不也是革命的“背信者”么？

无关图一张，只想感慨一下昭和正统在大韩
【本分割线由汉城战车道大赛主办方首都警备司令部冠名】

金载圭其人，据其自述和身边人的回忆，是个正义感强、自尊心强、性格有爆发性的人。“韩国门”事件的掮客金汉祚某次去中情部领钱，没告诉金载圭用途，结果被金载圭认为是恃宠而骄瞧不起自己，居然拔枪相向。正因如此，当看到朴正熙在证据确凿的情况下依旧选择对收受贿赂的朴槿惠、崔太敏一笔带过，反而在二人面前公然斥责自己的时候，金载圭的内心是非常愤懑的。他也自陈这是对朴正熙不满的诱因之一。（什么叫坑爹，朴槿惠这就叫坑爹啊）金载圭的正义感在对朴正熙和民主运动家的态度上体现得很突出。他曾说过一句话，“别的情报部长是抓人的，我这个部长是放人的”。1977年金大中从监狱转移到首尔的医院，背后就是金载圭的活动。他还和在野党政治家张俊河有忘年的交情，在维新宪法颁布时曾和身边亲信抱怨说“阁下不该那样，身边人有问题”云云。

金载圭的刺杀行动，一般认为是多种原因混合的结果，最重要的是与车智澈的矛盾和失去朴正熙的信任。金炯旭作为担任中情部长时间最长的朴正熙亲信，居然落得个孤魂野鬼的下场；而另一位5.16元老、中情部长李厚洛也逃亡出国，得到安全保证后才回国，从此不问世事，直到2009年才去世。前任们的遭遇（特别是金炯旭三番五次耍弄金载圭）一方面让金载圭感到名誉被辱，另一方面也让他对自己的未来产生了不安。从1979年夏开始，政界就在热议金载圭失势后的候选人，金载圭的精神压力愈发明显。最终在10月26日的宴会上，由于朴正熙和车智澈的斥责、嘲弄，这一切化作了手枪里射向二人的子弹。

金载圭在后来的自述中将自己描绘成一个民主主义卧底，甚至将刺杀朴正熙的计划描述成1974年就有想法。虽然这种说法不靠谱（很明显是在难逃一死的情况下为了“名垂青史”而编造的），但金载圭在1979年下半年逐渐走向刺杀朴正熙的不归路还是有迹可循的。金载圭曾经几次向和自己交好的秘书室长金桂元（本来这个位置才是权力大的，但是金桂元是个温吞水，加之车智澈“赤胆忠心”，于是连他的权也抢了）打探自己什么时候会被免职。而在视察了釜山、马山的民主运动后，金载圭在23日（刺杀前三天）把自己的亲戚叫到办公室，闲聊中指着墙上“民主主义”、“自由平等”等自己写的书法，叮嘱他们“好好记住”。虽然金载圭是“一见到阁下就心软”的性格（25日他还在忙自己的工作，收买在野党议员），但是在宴会上又被朴正熙批评了一番后，决意“干掉车室长没法从根本上解决问题，那就干掉阁下”。
台词都没几句的酱油秘书室长
另一个酱油
“10.26事件很难看做是新军部主张的金载圭为了掌握国家大权有计划地发动的事件（笔者注：他们只有把金载圭抹黑成阴谋家才能把朴正熙的责任摘干净），也很难看做在野人士主张的为恢复民主主义而准备好的事情（笔者注：他们是混淆了客观贡献和主观目的，或者轻信了金载圭被捕后的证词）。”
——延边大学教授金光熙

朴正熙18年的统治，就这样因为一颗小小的子弹而结束；而正如影片的最后一幕是阴暗中望向总统办公桌的全斗焕一样，谁也没有想到韩国的军人专制会因为这个秃头的小个子又延长7年之久。

</影评>
<有用数>340</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>安大飞</作者>
<标题>谁才是背信者：“南山的部长们”的最后40天</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-21 12:43:28</时间>
<影评>

 
《南山的部长们》，南山是韩国中央情报部所在地，就类似青瓦台指总统府一样，而南山的部长，就是中央情报部部长，是朴正熙统治时期韩国的二号人物，之所以加个们，是因为前任部长叛逃到美国，并因此引发了现任部长和总统及总统警卫室长的激烈冲突。
“你身边不是有我吗？按你想的做”。这句话在电影里重复过三遍，每次阁下（朴正熙的尊称）让手下人去动手杀人时，都会说这句话，他从不直接下令，而是等你表完忠心后，再说出这句模棱两可的话，时过境迁，他又会说，这个人居然会杀自己的朋友，怎么能让人相信？
《南山的部长们》看完，就会很好地明白当年为什么韩国的中央情报部长，会刺杀总统朴正熙，这部电影就是讲述他动手的前因，后果只是在结尾的字幕中提及。影片不完全是历史事实，它把几年当中的事压缩到了几十天内，让故事更有张力，情节更加紧张，所有人物除了总统朴正熙，都用了化名，但和历史事件一对比，谁是谁一目了然。李秉宪饰演的韩国情报部长被塑造成了一个心存良知的权力旋涡中的人物，在外界各方压力的步步逼迫下，最终走上了刺杀的道路，不得不说韩国人真是猛，情报部长作为政府二号人物，亲自动手把一号人物总统和三号人物警卫室长给干掉了，也不找个枪手代劳。只可惜，螳螂捕蝉黄雀在后，刺杀掉一个独裁者，又迎来了另一个独裁者全斗焕，自己也被陆军法庭送上绞刑架，韩国的民主化道路真不容易，所以，可以理解为什么今天韩国人民再不满，也不会有人想回到朴正熙时代，虽然那是经济高速发展的汉江奇迹时代。
因为《寄生虫》获奖，再加上之前被国内韩影迷们碰上神作的《杀人回忆》，在大家心目中，宋康昊成了韩国实力演员的代表，好像一说演技，第一个就是他，再说的话就是《老男孩》里的崔岷植，《黄海》里的河正宇，其实李秉宪的演技真的丝毫不比前面几位逊色，在这部片里，李秉宪贡献了神一般的演技，克制，隐忍，愤怒，绝望，全程都用冷淡的表情，去压抑心中的怒火，刺杀完成后的那个走出来的长镜头，我觉得导演就是为了他而特意设计的，身体语言太好了，后半段的高潮部分几乎让人喘不过气来，李星民扮演的朴正熙，化妆和样子都是尽量考虑历史原型，但历史上的朴正熙阁下太清瘦了，李还是不够像，其他几位配角如郭度沅，韩国驻法国大使，都是熟脸的韩国绿叶演员，一同贡献了这部历史大戏。
开年两部电影——《南山的部长们》，《动物园先生》，李星民一个是男一，一个男二，这种其貌不扬的中年男演员能挑大梁，说明韩国影坛至少比我们健康，演技稚嫩的小鲜肉是没什么市场的，能当个3，4番了不得了。韩国当演员想出头，演技是第一位的，长得如何倒不是太重要。长得好的李秉宪李政宰，相貌一般的河正宇宋康昊，长得丑的柳海镇薛景求，都能挑大梁，这真是一个实力说话的世界。
最后预测下，今年青龙奖最佳男主角李秉宪，开年就预定，太可怕了。

</影评>
<有用数>264</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>许亿</作者>
<标题>面对爱甩锅的领导 这部韩国电影是这么对付的</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-02-29 03:14:46</时间>
<影评>

 

题外话是，前两天韩国前总统李明博二审被判17年，虽然他很快被假释出来。因为疫情的原因，似乎也没有引起多少舆论注意，但就如这部大胆电影里说的那样，青瓦台的风水不好，所有的主人都不得善终。我过去以为李明博可以独善其身，看来，也是看错了。
这部大胆电影呢，名叫《南山的部长》，南山是韩国中情局的所在地，所以部长就是指韩国中情局的部长。中情局是韩国当时仿效美国苏联成立的机构，是朴槿惠的父亲朴正熙时候成立的，朴正熙是韩国在位最久的总统，他任内所创造的“汉江奇迹”使韩国实现了经济振兴的奇迹，但同时大财阀制度的产生，也影响到韩国今天的经济生态。他是通过军事政变上台了，他也试图完成自己的独裁统治，他一生躲过敌人数次暗杀，但最后他死于自己的亲信，中情局局长金载圭的手上。
韩国官方的说法，是因为金载圭与朴正熙的警卫室室长不和，临时起意，在朴正熙的调和饭局上突如其来的爆冲，先击杀室长，然后处决朴正熙。判决书说“总统平日里偏爱警卫室长车智澈，不信任金载圭的想法。而且金载圭被解雇的传闻四起，心存不安，沉溺于夸大妄想症，所以杀害了总统与警卫室长。是妄想成为总统的荒谬私欲的，以内乱为目的杀人案。”
而金载圭的供述，则说：
“我是为了恢复自由民主主义，和阻止我国国民更多的牺牲。我的革命绝对不是为了当总统，我是军人也是革命家，所以我今后，绝不是为了自己。”
哪种说法更靠谱，不得而知，但电影取决于金载圭的供述，他要干掉朴正熙，是因为像小学毕业，只是因为枪打得准，车开的好的警卫就被信任重要的领导表示了强烈不满。金载圭动手前，对朴正熙的时候，说到：阁下要从全局着眼，带着这样的废物搞政治能行吗？说罢，站立起来先举枪射击车智澈，再击朴正熙。车真是一个废物，击中后爬起就跑，然后把自己关在衣帽间里，以为就能躲避此劫了，全然不顾主子的安危。反而朴正熙到底是枭雄，击中后倒地，被当时在场陪酒的女明星扶起，问：阁下你怎么了。
朴说，我没关系。说罢，闭眼缓缓而逝。
金载圭为什么要杀朴正熙，《南山的部长》则着眼在金载圭对于朴正熙的失望开始。金与朴是同乡也是校友，关系密切。金忠诚于朴。为朴解决心腹大患。但用过如弃子。宠信让狂妄无知的警卫室长也就算了，对于属下的那种莫里模棱两可含糊其辞的指令也不无关系，他暗示属下去做哪些脏活，但却不亲自说出来，当事情恶化后，再推出执行自己指令的属下去背锅。
剧中，朴对于不同的属下都是一套说辞。
按你的想法去做，你身边不是有我吗！
当金载圭（剧中名金圭泙）按朴的意见杀掉自己的同事，脱逃美国的前任局长的时候。朴说，连自己的朋友都杀掉，这种人怎么能被信任！
哀莫大于心死！
剧中有一段情节，便是金载圭窃听到朴的这段讲话后，面部的剧烈抽缩。
那种愤怒，不言而喻。
韩国电影最近突飞猛进，《寄生虫》获奖，文再演招待创作人员时候表态，还将大力支持，且不会做任何干涉。而最早，好像是金大中听说一部好莱坞电影创下的天价票房的时候，比卖电子产品还要厉害。于是大力开始了大力扶持韩国电影的举措。经历朴槿惠这段时间低潮以后，韩国电影最近又引来了一个新的高潮。
朴正熙在韩国人心目中还是有很高的支持度，这也是当年朴槿惠能够上台的原因之一。朴槿惠与韩国演艺圈关系不佳，传言有黑名单的说法，导致一大批有才华的电影人士郁郁不得志。而朴入狱，这部直指朴正熙的电影能够爆红，也是颇耐人寻味的。
当然，就我个人而言，这个电影，处理的非常戏剧化，好处是易懂，缺点也就有点流于表面。
当然这些不是重点。
重点是什么呢。
有一处情节，室长拍马屁说，人民希望通过彩色电视机看到彩色的总统。
而朴正熙则说，我更喜欢黑白。
这段对话，倒是与几年前吴宗宪在金钟奖上的发言相映成趣。
吴当时说，电视自从有了彩色就再也没有黑白。
过去简单的是非观念，被如今多元的思想给颠覆了。于是每一个看似小众的价值观，因为同温层效应都能造成很大的影响力。
而流量至上的时代，确实很难去纠结其中的价值问题。
比如朴正熙的独裁统治究竟孰是孰非。
因为人民享受到经济发展的成果，也就怀念这个在日本侵略期间，担任日军中尉的曾且取名为高木正雄的领导人。在韩国这样一个很讲民族主义的国家，也是很令人诧异的事情。
而当事情似乎在恶化的时候，所做的改变，是不是一定就是最佳的结果。比如如金载圭供述，他杀朴正熙是希望阻止独裁进一步的恶化。但最后呢，接着政变上台的全斗焕干了更坏的事情。
大片《中途岛》开头，相对理性的日本海军领导人山本五十六对美国人说，希望能给自己这样理性的人一些胜利的机会。
最后，珍珠港，中途岛也是这些自以为是理性的人发动并继续下去的。
在大局巨变的时代，所谓的理性往往是推波助澜的工具而已。一切都不会因为计算而影响到结局。
所以理性是什么呢。
理性思考所获得的往往是一些哭笑不得的答案。
比如河狸为什么要在河床上筑坝。
答案是，因为河狸长牙，所以必须要咬树皮而抑制牙痒而已。
很多似是而非，背道而驰的事情，只是给生活中添加笑料而已。
可是呢。你知道，大部分人开死了玩笑也是无伤大雅，而少数几个人一个玩笑，能天翻地覆。
所以呢，想多了也没有意思。
想多了，快意恩仇何来快意！

</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>平静海滩</作者>
<标题>梳理一下近年来韩国的政治类电影作品</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-21 21:43:43</时间>
<影评>

《南山的部长们》首先说李秉宪演的太棒了，从《阳光先生》联系到这部电影，发觉他太适合这样的绝色了而《特工》里的李星民的阁下也是精彩。
串联下最近几年的韩国电影，从《198seven》（国内资源全面遭jin）以“June民zhu革命”为背景通过大学生这样一个小人物，描述了军人ducai专zheng转变成民主freedon，当年公映文在寅深受感动。
之后的《出租车》（角逐当年奥斯卡最佳外语片，未提名）1979朴正熙遇刺后，韩国政局纷乱，双12金斗焕夺权，80年发动517紧急戒严，拘捕社会运动领袖，引发光州民zhu化运动，展现的还是温情题材。当然还有同期的《挖掘ji》更加犀利。
之后《特工》（意外的我的影评达到17w，长影评第一，23界釜山电影节最佳影片导演，男配，剧本，美术7项提名）90年“黑金星”情报员在南北朝高层权利斗争的恐怖局势的情报故事。
再到纪录片《共同犯们》（豆瓣长评第二，1.1w浏览，）讲述李明博的批判政权，官官相护，官商勾结，操纵主流媒体，欺骗大众的丑恶官场，也影射了朴槿惠政权的阴暗雷同。
回到《南山》这部电影，时间再往前追溯，讲述79年刺杀总统朴正熙（朴槿惠他爸）前40天的故事，相比前几部作品，这部电影越发纯粹的让人无法怀疑这存在影视加工，太过真实，大胆的已经无法想象，改编自同名纪实作品，金载圭最终被金斗焕政权处决，而金斗焕正是当年跪舔朴正熙，后来在《出租车》里发动517从而爆发六月民族运动。

</影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙猫在吃饭</作者>
<标题>独裁统治是每个参与者的幻灭</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-21 03:28:13</时间>
<影评>

1、金部长为什么刺杀总统？
（1）美国人的利导+威胁。
（2）朴和申有意无意的鼓动。
（3）失去总统信任，多次在公开场合被冷落羞辱，偷听证实了总统对他的怨念且已对其动杀机，金要自保。
（4）政见不合：金对革命初衷不曾忘怀，对民众关切；不满总统的独裁统治，更不满郭这种没有人格国格的人登上青瓦台还处处凌驾于他之上。
2、总统是一个什么样的人。
（1）瑞士账户：长期独裁捞尽油水。
（2）警卫室长（管家婆）：找个二流子一样的渣滓做实质性的二把手，替他洗钱摆平政敌，干尽脏活累活。
（3）多疑贪权：占位18年不松手，包括监视金（金偷听时，总统接了个电话，得知金与美国大使的碰面），朴那句说的很准：“什么都不想放手，又谁都信不过”。
（4）残忍、利用、翻脸不认人：利用朴铲除异党，利用金铲除朴，每次要利用时连台词都没变：“你身边不是有我吗，按你想的做”，多么娴熟利落无耻。当然，这些对于一个能拿坦克碾死一两百万市民的独裁者又算得了什么呢。
（5）孤寂：①、开会时决定亲自下令开火后，不敢直面金的眼神以及颤抖的拿烟的手指，都反映了总统内心的恐惧无望；②、郭出去接电话，总统一个人唱着曲儿，歌词：“荒城遗址，夜幕降临，唯有月色寂静，请将世界的空虚，诉于我知，啊，我可怜的身躯”，导演这场戏这么安排，不能说是无意的吧，说到底总统也不过是个老人，面对内忧外患，都等着看他下台，他能怎么办。③、影片里总统曾两次提到，说金“是连自己朋友都杀的家伙，凭什么信他，留在身边，冷血无情的家伙”，显然总统是非常介意这一点的，既希望能利用金干掉朴，又对金杀朴这件事非常痛心愤怒失望，什么样的人才会对背叛朋友介意和失望呢，当然是在意情义的人，一个独裁者在意情义，值得玩味吧？可这就是人性多面层次的事实。
3、金是一个什么样的人。
（1）金不适合干情报工作：私人秘密情报处“伊阿古”这种事还得从朴口中知悉、以及总统一直在监视自己，这些都毫无察觉。
（2）没有zz警惕性和敏感性：朴：“那小子该清醒点了，阁下不会让二把手活着，因为太阳只有一个”，这些金都一点概念也没有：总统带了瓶酒，在他面前稍微示了下弱，拿“总统位子”这根胡萝卜在金面前晃了两下金就从了，直接对好友朴下手。
（3）没有韬略，莽撞：刺杀总统前没什么大的准备，可笑的是中途枪还卡住了，刺杀后关于回南山还是陆军本部，参谋总长才提了一句他就改主意回去自首了，那些陪他一起完成刺杀的人呢，就这样被“缴械投降”了？这样对得起一起起事的战友吗？
（4）善良：我为什么要特地提到这一点，当兵出身，参加过革命，又混入了政治高层，应该是有点城府铁腕的。对碾死民众的不忍、对朋友朴的维护、对总统开最后一枪时说那句“将阁下作为革命的叛徒处决”时带点懵懂天真的表情，无不体现着这位本性纯良怀揣革命初心的人的无奈。朴有句“当上部长了啊，知道那是什么职位吗，让你当就当”，朴果然还是比金通透的多啊，金不该涉政治这么深，当个部门中层或许更合适。
4、关于朴
（1）聪明：流亡海外后把一切都看的透透的，大部分节点都猜中了（除了金杀自己），对金那句“换了你是我，也会落得一个下场”，一语成谶。
（2）对金能力和操守的错误高估：金拿申的家人控制申，又让申引诱杀掉朴，而朴还以为金会联合美国议员坐上那个位置，只能说他看错了金，也高估了金。长椅上他一脸宠溺地望着金：“我就算死，也不会死在你手里”，想想让人心痛啊，他没猜到他的结局。
（3）动手写回忆录，是愤恨，也是自保。是个能拿枪杆子也能拿笔杆子的人才。
（4）四面楚歌：被金和申背叛，郭派人也在追杀他，最后好不容易从那几个外国人手里逃了出来，还是被截住，望着不知何时跑掉鞋已被血浸湿袜底的脚，长舒口气，逃掉了又如何，已然逃亡他乡，还能再去哪儿？这时导演还嫌不够，两个大汉把他的尸体扔进绞肉机，让其变成堆臭肉永远化掉，杀人诛心如此，痛哉哀哉！
总统、金、朴、郭、申，以及卷入此风波的每个人，谁不是在地狱里，谁能幸免？
独裁统治是每个参与者的幻灭。
有的好电影是好导演好剧本成就的，比如最近大热的《寄生虫》；有的好电影是好演员成就的，比如这一部，李星民和李秉宪的表现尤为出色。影片细节用心，质感高级，但掩盖不了人物和故事的紧促和单薄，毕竟真正能让观众一直记住的，是那一个个人物和故事。
这部影片里李星民的扮相像极了一位老友，唏嘘心痛，因为欣赏李秉宪的演技看的这片，因为这一巧合写了这篇影评，权当纪念吧。



只看了一遍，只能写到这了，改日补充吧。

</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evenc伊文西</作者>
<标题>青瓦台的魔咒</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-27 03:12:28</时间>
<影评>

《南山的部长们》改编自真实历史事件——总统朴正熙遇刺事件，韩国已不止一次把这个题材搬上大银幕。理所当然，这个题材太适合影视剧化了。
朴正熙——女总统朴槿惠的父亲，也是韩国近代史上的风云人物。他是军事独裁者，也是创造韩国经济“汉江奇迹”的领导人。恶名昭彰，但又颇具人望。
朴正熙早年为日军效力，担任过关东军军官，积极镇压抗日力量，但并未在战后被清算（没办法，二战期间为日本卖命的韩奸着实太多了）。
战后，朴正熙加入韩国军队情报系统，然后一路晋升，成为军队高层。
1961年，他发动政变，推翻民选政府。62年担任代总统，随后连任5届总统，在位18年。
朴正熙也是唯一死在任内的韩国总统，他经历过朝鲜的特工暗杀，妻子也死于暗杀，最后丧命于亲信之手，这样戏剧化的结局也非常符合他一生跌宕起伏的戎马人生。
朴正熙的历史评价非常复杂，一方面，他早年为日军卖命，任职总统后实施独裁专制，大肆发展特务情报机构，强力镇压民主；另一方面，他成功带领韩国实现经济高速增长，任内大力打击腐败，为韩国成为发达国家奠定了坚实基础。
总地来说，因为有经济快速增长作依靠，朴正熙得到了当时韩国军民的拥戴。但他独裁霸道的性格，擅弄权术的手腕，让身边亲信人人自危，也直接成为情报局长金载圭叛乱的直接原因。
虽然后世对金载圭刺杀朴正熙的原因说法不一，篡位、自保、私怨、疾病、捍卫民主都有。但有很多证据表明，金载圭的刺杀并没有经历周密的策划，更像一场突发状况引出的血腥事件。
韩国电影也从各种角度来解读和演绎过这桩历史悬案。情报局长金载圭与总统警卫室负责人车智澈的矛盾当然是最基本冲突所在，二号人物、情报头子的地位受到后起之秀的挑战，当然其中也不乏身为朴正熙互相制衡的弄权之道。前任情报局长的失势与丧命，则成为游离在青瓦台斗争之外的另一条线索，不断暗喻和提示着金载圭的命运。古来太子监国都是生死间的事，这种伴君如伴虎的压力并没有通过太多戏剧化的刻奇手法表现，而只是不断在情绪上加码，眼见金载圭的神经一点点绷紧，最后突然断裂，走向失控。
棱角分明、相貌俊朗的李炳宪其实并不适合演这种政治人物，但他的表演非常出色。他在电影中赋予了金载圭特有的冷静，直到最后刺杀前，他基本都维持着沉稳的状态，没有太多情绪的波澜。即便与警卫室头子在办公室大打出手，也是政治表演多过情绪展露。
就是这样一个人物，他的点滴变化又是无比清晰的，每一处转变都合理而可信，惶恐、愤怒，夹杂着一些理想主义，又闪烁着政治野心与投机，一些难以融合的元素居然在这个角色身上完全成立，呈现出了足够的复杂性与变化性。
本片对刺杀者金载圭的演绎，无疑更符合历史中真实的金载圭的自我辩解，立场上是相对尊重民主权力，反对武力镇压的温和派。这个角色没有过度美化修饰，但也不惹人厌恶，他的复杂性，他的摇摆和犹疑，他的投机心理，都显得非常可信。当观众进入电影，能很自然地融入角色遭遇中，感受他手足无措、如履薄冰的处境。退一步是死，进一步也是，但或可绝处逢生，甚至取而代之。
历史的无情在于，这是一场零和游戏，成王败寇，失败者没有书写历史的权力。作为叛变者的金载圭在放弃回到情报局南山大本营，选择去往陆军参谋部后，最后被军队逮捕并审判，处以极刑。他未能如愿当上总统，甚至所预想的“民主捍卫者”名号，后人亦没有赐予。反而是此前在朴正熙团队中并不强势的全斗焕，利用这次事件，清洗了朴正熙手下的几大权臣，成为继承朴正熙权力的新独裁者。
更吊诡的是，青瓦台的诅咒在这个国家从未破解，到现在，所有离任总统，均遭遇到了某种程度的不幸，遇刺、自杀、下狱、弹劾，难寻善终者。而在任的文在寅，也已经风雨飘摇。
在这个民风彪悍、民粹盛行的国度，面对地缘政治、历史宿怨、南北冲突、财阀干政的影响，政治家总会陷入一种进退维谷的境地。选择只寻找不那么坏的可能，而每个决定都会遭受足够声量的质疑与反对。选择政治，尤其是冲向高位，便应该有深入地狱的觉悟。
无论如何，朴正熙是韩国甚至东亚近代史里无比重要的一页，他的经历，他的家族，为整个韩国政坛提供了足够的谈资与故事。如果只一味冷静，显然对不起这样的传奇。所以在终于到来的高潮中，积淀已久的冲突依次引爆，突然打破了电影的沉稳基调，情绪失控，枪击，卡壳，下楼换枪，返回，搏斗，宣告审判，补枪，离开时踩血滑倒又狼狈爬起，走出门外……暴力混杂慌乱，更交织戏谑的幽默感，很难相信如此仓促而混乱的刺杀居然真的曾经发生过，而且最终就这样成功了。
唏嘘的是，论起历史，我们也有很多可以大书特书的故事，但此时此刻，只能讳莫如深。或许某个题材的开放未必一定会带来电影的繁荣，但真正重要的，是创作中百无禁忌的心态，是敢直面历史、直面社会、直面现实问题的勇气。于是面对邻国，看着他们在国际电影节攻城略地，在类型片创作中大放光彩，在文化输出上展现出了强大影响力，总归还是有点羡慕的。
《南山的部长们》只是沧海一粟，而正是这繁多的作品，成全了他们的繁荣。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>猱困困</作者>
<标题>成为独裁者的最充要条件究竟是啥？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-16 15:12:11</时间>
<影评>

是甩锅啊
look
电影里wuli朴总统对前KCIA部长朴部长，现KCIA部长金部长（李秉宪）和嚣张跋扈的警卫室郭郭
在需要他们去冲锋陷阵，处理最棘手的事情时
都用了这招
温柔的眼神、宠溺的口吻，看似给予了三位爱将这个世界上最大碗的信任，激发出了他们顶流唯粉般与世界为敌也要守护你的战斗欲

结局往往是，事成了，是领导有方，事败了，是领导错信
或者哪怕事成了，但风评不好，也要背锅
ex朴部长殴打议员，结果被“退休”，还要交出私房钱，太惨了啊
结果他跪地求情的时候，wuli朴总统一脸无辜地说
“为什么又把我变成坏人?”
意思就是，事儿是你自愿干的，我没强迫你干呀！嘤嘤嘤，你这么说人家好冤枉好桑心好委屈

wuli朴总统完全get到女团选秀节目最佳人设精髓了呀！
金部长要是同意带着坦克去釜山，下场会比这个还惨
wuli朴总统挚爱的警卫室长郭郭和保安司令部司令官全斗焕（发际线感人的那个）也都是接盘侠而已
【不过全斗焕捡漏的运气和功力真是爆炸，这个没得黑】
这种毫无逻辑漏洞的领导方针
独裁领域宇宙巅峰级偶像希特勒表示非常同意

同学们，学到了吗？
要学以致用哦~
前提是……


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>午夜场废客</作者>
<标题>韩国疫情民众太“蠢”？看完这8.2分韩国电影，我全明白了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-02-25 22:25:23</时间>
<影评>

 连续一个多月的病毒防疫工作，近几天，总算迎来一些好消息。不但武汉市的新增病例开始明显下降，更关键的是，全国有二十多个省份，出现“0增长”的大好迹象。 




就在我们以为新冠病毒，将会在短期内走向湮灭，亚洲另外两个国家开始发作，一个是日本，一个是韩国。





国内很多网友对此调侃道，日本国内是政府不急，百姓急，而韩国相反，是百姓不急，政府急。




甚至在2月21日，韩国首尔举行大规模游行，有些人连口罩都不带。随后不久，首尔市市长就宣布禁止大规模集会活动，可组织者宣称，禁令毫无根据，集会比地铁安全千倍，并呼吁22日让更多人参加集会。














对于这一消息，国内网友当然一致认为，这游行示威的人完全疯了，也赞同韩国政府宣称的：这群人乃是邪教组织。 真实情况究竟如何？我这里不做任何说明，但是想到最近看的一部电影，貌似有些理解，为什么韩国民众在面对政府禁令时，总会枉顾合理，一意孤行，即使政府所做的防疫措施，百利无一害。 这部电影，就是一个月前，在韩国上映的《南山的部长们》。
 韩国的近现代史，是一部多灾多难的政治史，在朝鲜战争以前，他们被日本侵略，同时也与本民族兄弟干了一架，至今老死不相往来。在1948年后，李承晚虽然创立“大韩民国”，可军人独裁政府的铁幕从此拉开。
 13年后，由于“四一九革命”，李承晚政权终于被民众推翻。仅一年不到，尹潽善执政的“第二共和国”，在朴正熙的军事政变中，轰然倒台。由此，韩国继续李承晚时期的军人独裁，并长达18年。
 在朴正熙统治时期，政权进一步紧缩，更成立了韩国第一个秘密情报部门：中央情报部。这是一个权力凌驾于宪法之上的存在，而其任职者，则是大韩民国的二把手，政治权力仅次于总统。





《南山的部长们》讲述的，就是在1979年朴正熙统治末期，最后一任中央情报部部长金载圭枪杀朴正熙的故事。但是在本片中，人名都做了变动，金载圭变成“金圭平”，朴正熙变成“朴总统”。 




影片从前任中央情报部部长朴龙阁，在美国法庭检举朴总统的军事独裁丑闻开始。为了夺回朴龙阁手中总统丑闻的书面纪录，朴总统命令金圭平到美国处理此事。





在威逼利诱下，朴龙阁交出了丑闻记录，但是也向金圭平透露了一个机密：朴总统的钱袋子被一个代号“伊阿古”的人掌控，而这个伊阿古，则是实际上的二把手，金圭平代表的中央情报部，已经不被总统信任了。





金圭平虽然圆满完成任务，但是不知何种原因，朴龙阁手中的丑闻记录，还是被公之于众，这让朴总统的扶持方美国非常恼火。美国方面本来对朴总统长期的军事独裁手腕，已经非常不满，而这次丑闻的曝光，让美国驻韩大使，明确通知金圭平，他们得换人了。 




可朴总统依旧冥顽不灵，他不仅暗示金圭平暗杀朴龙阁，还在事后，勒索金圭平，让他把朴龙阁潜逃时带走的赃款，上交给国家。





金圭平懵了，他本来一心为国，对朴总统忠贞不渝，结果还遭到处罚。 




但对于朴总统来说，这是他的惯用伎俩，当初他之所以逃亡美国，就是在帮朴总统对反对议员言行逼供后，遭到撤职，被勒索财物。 




片中，朴总统对属下最常使用的套路，是三句话：你打算怎么处置XXX，按照你的意思来吧！你身边不还有我吗？





这是相当厚黑的三句话。第一句虽然是在问属下的处置意见，其实就在暗示处死或者其他极端方式；第二句则是同意属下的所有极端行为，并表示信任；第三句则在亮明后果由我朴总统给你担着，尽管放心去做。 这三句，不露一丝痕迹，但既让手下办事，事后还能逃避责任。





因此，朴总统让朴龙阁办事后，对其撤职抄家；让金圭平办事后，对其不予信任，上缴钱款。 这就是一种君王之术，利用臣子间的嫌隙，处死异己，然后再架空另一人权力，朴正熙能主政18年而不倒，靠的就是这种冷血无情。 金圭平逐渐认识到了这点，在他替朴总统暗杀完朴龙阁之后，他不但被打入冷宫，还窃听到，朴总统打算嘱人处死自己。








这终于动摇了金圭平的愚忠。
 如果仅是自己生死难测，金圭平顶多像朴龙阁那样潜逃美国。但朴总统愈发过分，针对釜山地区的游行示威，他竟然赞同警务室长的愚蠢决定，打算出动坦克，处死民众。 




虽然他在这18年中，他从未有过抵触朴总统的想法，但是朴龙阁的死，唤醒了他久违的“革命信仰”：当初他们推翻第二共和国，到底是为了什么？难道是无故诛杀一两百万的老百姓吗？





所以，他最终决定在10月26日这天，刺杀朴总统。





当政变发生后，摆在金圭平面前的是两个选择，一个是软禁参谋总长，带到南山的中央情报部，开启属于他的全新政权。 一个是听从参谋总长的意见，回到陆军总部，宣布戒严。 如果是一般雄心勃勃的政客，肯定会选择第一条路，但是金圭平选择了第二条，他打算为信仰赴死。





既然他是因为不满朴总统的军事独裁，才决心暗杀，只要他担任总统，自然可以带领大韩民国开启民主自由化阶段。可他心里清楚，一旦通过军事政变，实现自己的政治抱负，那么这种手段就是不合法的。当一个信仰民主自由的政治家，是通过军事政变实现政权合法化，这本身就是一个悖论。





所以，金圭平注定是个悲剧英雄，而不是伟大的政治家，他只是坚守了心中的信仰，而没有承受信仰崩塌后，重建信仰的重担。这是他令人敬佩之处，可也是他只能属于历史尘埃之处的宿命。 事情结束了吗？没有，影片最后，让军事新贵全斗焕在搜刮完朴正熙的钱袋子之后，阴冷冷地看了一眼总统权位。





一年后，全斗焕发动军事政变，继李承晚、朴正熙之后，韩国现代史上第三位军事独裁者将铁幕再次拉起。





《南山的部长们》在豆瓣拿到8.2的高分，但这部电影在影像上并无特色，只能算是三流的商业片水准。 有些情节甚至为了营造惊悚气氛，不顾剧情合理。比如金圭平雨夜探听那段，堂堂总统开秘密会议之地，竟然防范如此疏漏。此外，金圭平不小心用手肘碰到推门发出声音时，朴总统明明听到动静，还在电话大谈机密，蠢的有些过分。





另外就是让法国人逮捕朴龙阁的桥段，原以为留活口是打算套话，结果还是杀了，那为何还要在车子上如此折腾呢？





但是有两点还是值得一谈。 一是片中很多外景，都设置成毫无路人的街道，这大大加强了空间的异化，用冷僻幽冥代替喧嚣聒噪，使惊悚氛围始终萦绕不断。








而这种惊悚气氛，就是由这段真实的韩国历史带来的。它在影像上越是陌生阴仄，在民众心理越是创伤和提防。在影片结尾，当镜头对准金圭平，等待他向部下下令，到底是去南山，还是陆军总部时，金圭平茫然而无所适从的眼神，让人揪心。观众期待他能够直线向前，可信仰却让他掉头。镜头从近景切为上帝视角俯视时，这是一种历史的唏嘘。

所以如今，当我们看到韩国的很多民众，不愿意对政府言听计从时，答案或许不仅仅是他们无脑，或者邪教作祟。这与韩国半个多世纪以来的政治史有着莫大的联系。





很多人说《流感》中，是民众想治，政府不让，为什么韩国如今的现实恰好相反呢？其实，现实没有相反，任何的抵触和反对，都代表了韩国民众对政府的态度。 


更多电影干货
欢迎关注公众号“电影侃不停”！

</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Verna</作者>
<标题>“为什么革命，我们为什么豁出性命？” 最后十分钟很精彩</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-02-21 22:11:28</时间>
<影评>

从后往前聊聊吧：先说影片末尾情绪爆发+杀戮的这一场戏。镜头先带到弹着吉他的女人的手，然后缓缓移向她的脸，接着转向餐桌，金部长入席坐下，其他人似乎等的有些不耐烦。
带有隐喻意味的歌词
厨房内一切正常的忙碌着
厨房外的三个杀手已经拿好枪待命了
楼下，厨房内的人们忙碌着，对即将发生的事情一无所知，窗户外的三个杀手已经准备好了，一场厮杀即将拉开序幕。
1
2
3
接着金部长提出要敬阁下一杯，这里的三个特写节奏分明：金部长颤抖的手举着酒壶给阁下的酒杯倒满酒；朴总统面无表情有些傲慢；金部长额头的汗珠。大家察觉到了他的异样。他开始说起过去，说起已故的朴部长，你一言我一语，情绪爆发，金部长掏出了枪（蛮喜欢这里换子弹卡住了的细节，竟然觉得有一丝好笑）

灯灭，暗场，他下楼换枪，然后99分到101分30秒的长镜头开始：镜头跟随着金部长上楼、进门、两枪、“将阁下作为革命的叛徒处决。”、一枪、在门口滑倒、出门、下楼，一气呵成。导演将杀戮戏放在这样一个阴森气氛的日式双层餐厅，再加上子弹卡住、灯突然灭了、滑倒、忘记穿鞋这些细节，让金部长这个人物变得鲜活起来，也让这一场戏变得真实了，如果他像个黑帮老大一样几枪就干掉总统然后拍拍屁股走人反而会让我们出戏。
长镜头开始
隐喻：身后画上的笔触仿佛溅出的血浆
滑倒
长镜头结束
大量的对称构图+低纯度的色彩，压抑的气息扑面而来。



全侧机位

一高一低

这一处的几个动作也值得回味，三个人坐着构成了一个三角形，金部长表情严肃，而对面的人则非常的阿谀奉承，主动起身为朴总统点烟，并且对金部长冷嘲热讽。然后总统甩了个冷冷的眼神，听到最新消息后，起身将报纸摔到金部长身上——信任崩塌。最后他们一一离去，留下金部长独自沉思。

顶光

去陆军还是去南山？李秉宪所饰演的金部长开始的隐忍不是真的一味隐忍，一切都藏在他细微的表情下；末尾的爆发也不是张扬到底的爆发，动作中依然带有一丝笨拙和慌乱，神情中依然藏着犹豫与纠结，但好歹让压抑了许久的观众们得以解脱哈哈。
有些地方是拔出原来的旧旗帜，插上新旗帜，但有些地方只是用一个谎言填埋另一个谎言，堆积如山。最后的真实照片和录音记得看完。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>