<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>梵高传 Lust for Life</电影名>
<年份>1956</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2164069968.jpg</封面>
<导演>文森特·明奈利 / 乔治·库克</导演>
<演员>柯克·道格拉斯 / 安东尼·奎恩 / 詹姆斯·唐纳德 / 帕梅拉·布朗 / 埃弗雷特·斯隆 / 尼尔·麦吉尼斯 / 诺埃尔·珀塞尔 / 亨利·丹尼尔 / 玛吉·肯尼迪 / 吉尔·班尼特 / 莱昂内尔·杰弗里斯 / 劳伦斯·奈史密斯 / 埃里克·普罗曼 / Toni Gerry / 威尔顿格拉芙 / 伊索贝尔·埃尔索姆 / David Horne / 诺尔·霍莱特 / 罗纳德·亚当 / 约翰·拉多克 / David Leonard / 威廉·菲普斯 / 大卫·邦德 / 杰伊·阿德勒 / 洛朗斯·巴迪 / 欧内斯廷柏瑞尔 / Jerry Bergen / 贝蒂·布莱丝 / 保罗·布亚尔 / 亨利·柯登 / 杰曼·德尔巴 / John Dodsworth / 克莱尔杜布里 / 安东尼·尤斯卓 / 雷克斯·埃文斯 / Alex Frazer / Roy Gordon / Al Haskell / Fred Johnson / 兰-莱瑟 / 乔治·J·刘易斯 / 米基·马加 / 亚历克·曼戈 / Belle Mitchell / Milicent Patrick / Gordon Richards / 马里昂·罗斯 / Aaron Saxon / Lester Sharpe / Betty Sinclair / Ralph Smiley / Anthony Sydes / Helen Van Tuyl / Jeanette Sterke</演员>
<简介>在立志成为画家之前，梵高（柯克·道格拉斯 Kirk Douglas 饰）曾经是画廊里颇有前途的售画员，经过几次情感失败之后，他开始尝试成为一名画家。梵高悲天悯人的性格让他能与贫穷矿工们和谐相处，用画笔描绘他们的悲惨生活。他的画奔放热情、情感肆意，但却得不到主流画坛的欣赏。梵高邀请当时正崛起的印象派画家高更（安东尼·奎恩 Anthony Quinn 饰）一同去法国南方作画。多年来，弟弟提奥一直在经济上支持梵高，甚至为他资助高更去南方的所有费用。刚开始两人其乐融融，一起创作了很多高水准的作品，但因两人的个性互不相容，逐渐产生激烈争吵。高更试图离开，梵高为此精神受打击，试图持刀威胁高更，高更仓皇而逃，梵高最终自残割下了自己的耳朵。孤独、贫困的梵高受精神病所折磨，几度进入病院疗养。而他始终没有停止绘画，一直在等待大众的赏识，最终精神崩毁，开枪结束了生命。
                                    
                                　　安东尼·奎因凭此片荣获第29届奥斯卡金像奖最佳男配角。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>七宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-07 18:54:56</时间>
<影评>
                        他生下来。 

                  他画画。

                  他死去。 

                  麦田里一片金黄， 

                  一群乌鸦惊叫着飞过天空。

                              ——波德莱尔


     对于大部分的人来说，长大意味着身体逐渐苍老，而成熟在某种程度而言只代表着处世日益圆滑。在这个缓慢而沉痛的过程中，我们会不由自主地边捡边扔，像课本里那只捡玉米的猴子，舍弃其中某些会与现实尖锐碰撞的东西。而我们都认为这便是成熟。最初的一些东西如一些梦想、一种理念、又或是一种信仰，到了最后常常都成了我们向生活妥协的牺牲品。

     可是有一些人跟我们是不一样的。对于他们来说，理念，梦想或信仰比什么都来得重要，甚至生命。这些东西是他们活着的意义所在，也是他们感受自己脉动的重要证据。不为强权屈服，当然也不会为生活所妥协，他们为它坚持至死。

     看《渴望生活》之前，我不认识文森特凡高。看完《渴望生活》之后，我还是不了解文森特凡高。但我对他怀了一份致高的敬意。因为他也属为数不多的坚持份子之一。

     当“加歇医生像”以8250万美元的价格卖给了日本收藏家的时候，当“鸢尾花”以5390万美元卖出的时候，天堂的凡高倘若有知，会是什么表情？是略带孩子气地高兴地笑呢？还是扬起嘴角露出讽刺的悲伤？

     影片开始的时候，已经跳过了文森特的童年少年，直接从他参加神学传道开始。那一年应该是一八七八年，文森特二十五岁。他希望在某些方面继承父亲，向那些不幸的人传播上帝之道，于是去了布鲁塞尔附近的一家福音学校学习。他在给提奥的信里表示，希望这样可以让他的家人略感欣慰。学习结束之后，他向教会请愿去了所有牧师都不愿去的地方：博里纳日。在博里纳日，低层人们像畜牧一样地劳动。他们的家在地下五百米的深处，男人们偻着背在地底爬行挖煤，女人们背着箩筐在矿山拾煤块，孩子们没钱上学而是拖着幼稚未成形的身子与大人们一起干活。这种艰苦的生活，让文森特很受震撼。他除下外衣，深入矿工的苦难，与他们一起劳动工作，住在破烂肮脏的屋子里，把床让给了有病的妇人，把衣服送给了孩子们，自己睡在草堆里。然而教会认为他的行为贬低了教会的尊严和体面，迫他放弃职务。在矿工的死亡和自身的疾病缠身中，文森特看穿了所谓“上帝的福音”的假义和虚伪，并意识到了这是一次失败的爱。

     这段生活经历对文森特的人生观世界观产生了极其重要的影响。从那以后开始，他的一生都是破棉衣加身，与电影一出场的西装领带相比，与其说是一种物质的差异，其实更突显的是精神的差异。假如说之前的生活是华丽的面具，现在他看到了面具下面的那张脸——那因为面具的箍扎而扭曲变形的痛苦不堪的真正脸庞，流着汗红着眼却沉默不能语的事实真相。自此之后，文森特深入到当时主流社会眼中所谓的“低层人们”之中，与织布工、农夫、渔夫等在一起，其早期作品基本都以表现劳动及劳动人们为主，如“掘地者”、“挖土豆者”、“运炭船和两个人”和织布工系列等。

     三个“永不”，来自表姐凯的拒绝。她没有给文森特一点点的机会，或许是亡夫太过刻骨铭心，又或许是文森特狂热的示爱方法让她无法接受，乃至文森特把手放在烛火中烧仍是不为所动。之后，便是辗转无所定居。学画，与妓女克拉西娜同居，照顾她及她的孩子。分手。去阿姆斯特丹，独自旅行，搬到纽南。父亲去世，与妹妹争吵，然后再出走。然后去到了巴黎，最亲爱的提奥身边。在巴黎，他认识了许多在后来很出名的画家，其中之一便有后来“割耳事件”中的保罗高更。

     “我越是年老丑陋、令人讨厌、贫病交加,越要用鲜艳华丽、精心设计的色彩为自己雪耻……”凡高的这句话，曾像锤子一样重击我心。在生命的后期，他受孤独贫穷和病痛的折磨，精神数度失去控制并因此而割下了自己的耳朵，并住进了圣雷米的德莫索尔精神病院医治，病情稍有好转后返回了巴黎接受加歇医生的治闻。1890年，在郊野的金色麦田里，他朝下腹开枪自杀，随后返回住处躺下，二日后死于床上。

     有人说，他是上帝的弃民。然而在我认为，从某种角度来说，是凡高遗弃了上帝。如果画画的信念中途放弃，转换另行谋生，生活不见得大富大贵，但自食其力莫须依靠提奥的接济应该是没有问题的。可是凡高没有这样做，他把画画当成了他的生命，他的精神支柱。如同他所言：“我的作品就是我的肉体和灵魂，为了它我甘冒失去生命和理智的危险......”。

     有些电影，是由电影成全了故事。而在《渴望生活》这部电影中，是故事成全了电影。我们首先被感动的，是文森特的精神和他那富有传奇色彩却充满悲剧味道的一生。然后，才有空暇去留意背景音乐从哪里响起又在哪里结束、镜头在哪里如何缓慢移动又在哪里变成了大特写、色彩如何交潜变化来暗示人物的情感变幻等这些电影的细节处理。末了，还是受着文森特的感动，呆坐在凉凉的椅子上，为之颤葳伤叹。

     有一些人的名字，是值得我们世代相传紧记的。


                    他是死神的影子, 

                  他收割的也许是人类。

                    在这个死神身上, 

                  没有一点悲哀的味道。

                    他在明朗的日光下干活, 

                  太阳以一种纯金般的光普照大地。

                                ——凡高
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>草小西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-05 18:23:13</时间>
<影评>
        早在读完梵高传后就对这位鼎鼎大名的人有了自己的定义，我赞美他钦佩他怜惜他。只要提起梵高就让我不禁为他留下眼泪，他有大把才华供他挥霍，但他的内心却孤独得失去了支撑。


我寻了许久才终于找到了梵高传的电影。看完后我毫不犹豫的在豆瓣上打了五颗星。因为我之前有了文字的铺垫，我更能懂得影像里梵高。他的每一次迁徙，他的每一句台词，荧幕上展现的每一幅绘画，他每一次痛苦的挣扎都能震慑我。


他并不是从小就开始习画。最开始，他想继承父业成为一名传教士。当他来到分配的矿区时，他对那些苦难的矿工施布福音却发现这并不能从实际上改善他们的生活。于是，他把衣服分给小孩，他把薪金送给贫困的家庭，他和他们一样蓬头垢面，他和他们一样住在漏风潮湿的房子里。他认为，自己首先要真实的体味到子民的痛苦才能真正了解他们的需要。可是当教会人下来视察看到他们的代表人居然如此的贫困潦倒时勃然大怒，“你难道就不懂体面？你的行为贬低了教会的尊严。”他醒悟了，道士不是他要的生活，“你们都是伪君子！而我，只想努力生活的像一个真正的基督徒”他朝他们呐喊。


他开始绘画，全身心的绘画。他依然贫穷而且孤独但内心创作的欲望驱使他日夜相继的工作。他去海牙找老师，他在巴黎认识了初初萌芽的印象派画家，他意识到原来光与影之间能如此转换，色彩的选择如此宽泛。他抛弃了从前的绘画习性，一切从头开始。


在阿尔才是他创作史上的高峰。这里阳光炙热得叫人痛苦难耐。可在梵高眼里，任何一瞥都是作画的素材。在这里他留下了今天广为人知的精品《向日葵》《星月夜》《麦田里的乌鸦》。。。今天拍卖会上惊为天价的作品在当时却遭人唾弃和鄙夷。


阿尔成就了他也毁灭了他。精神的紧张和炎热空气的压迫时刻威胁他的神经。终于，某个夜晚在幻听的驱使下他亲手割下了自己的一只耳朵。我看着电影里梵高对着镜子痛苦狰狞时，心痛得哭了。


生活怎会给予他如此的磨难，而在这磨难后他怎可还如此的渴望生活。他渴望拥有一个家一个孩子；他渴望作品得到赏识；他渴望在太阳迸裂的光芒下作画。他的渴望如此平凡却又遥不可及。虽然他最终以自杀的方式离去，但了解过他人都会明白没有人比他更热爱生活。


他是画家也是一位文学家。他说，我要努力生活的像一个真正的基督徒；他说，爱神”对我来说，像一本福音书，是一次革命。他说，我的作品就是我的肉体和灵魂，为了它我甘冒失去生命和理智的危险；他说，生命的色彩是疼痛。


我无暇去关注电影的色彩，镜头的运用。我用尽全身心的在读一个人，一个善良满身光亮受人敬重的人他苦难而波折一生。在这之后，也只能写下这样一篇文字纪念他，感谢他教会我的种种。


我想我又有了一个愿望，生命中的某一天能站在他的真迹面前，去感受他的色彩他的苍劲的笔触他的渴望他的生命。我会被打动得泪流满面，我深信他有如此的力量。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>牧歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-11 22:39:07</时间>
<影评>
        看老片子《梵高传》是个心酸的过程。梵高的人生真是个特别悲剧的人生。看到梵高一生受挫，直至生病、自杀的过程，我甚至抬头问上帝：为什么呢，上帝，天，为什么要这样的安排呢，一个好人，一个善良而几乎是完全发散光和热的人，为什么就这样苦呢。 

那么讽刺意味的是，梵高身前那么多卖不出去的画，在死后的年代里，基本每一幅都价值连城。可是，享受这些价值和荣光的人是另外的人，不是梵高本人。 

　　 

梵高出生于牧师家庭。他也一度担任神职工作，在煤矿里为矿工服务，他是那么热忱地投入传教工作，以至于把身上的衣服都脱给穷人，自己也去住那些低矮的矿工住的房屋，因为他要和他的服务对象一同“受难”。最后教区的领导认为他影响了教会的体面，干涉他。梵高火了，说什么体面，你们这些伪君子。 

　　 

梵高割耳朵后的那一幕尤其悲惨。他包扎了耳朵后，躺在床上休息，外面居然来了几十、上百人来看他，看西洋镜，抱着取笑逗乐的心情。 

　　 

在看梵高传的时候，我还为另一个人感动，那就是梵高的弟弟提奥。这真是天使一般的人啊。他不仅供梵高的一些费用，也理解哥哥的才华，并且，不管哥哥怎么艰难困苦，被人耻笑，他都不离不弃，情深意重。这真是个天使。没有他，根本没可能有梵高的存在。 

　　 

梵高的一生，真的有点像耶稣。他的画上面，流淌的都是爱，对大自然的爱，对人类的爱，对受苦人的爱。但他一生挫折，一生活在耻辱和寂寞中。如果人有灵魂，可以复活，他如果能看到身后作品获得那么大的荣耀该多么欣慰。 

　　 

我不知道正统的基督教怎么看梵高，他是有问题的，性格不好，不懂得待人接物，而且也曾未婚同居，后来可能和妓女也染（他热烈地想争取爱情过，都失败了）。但人的正直和善良是毫无疑问的。他以他的伟大作品为人类贡献了价值和巨大的爱。他难道就不能算一个圣徒？ 

　　 

我有时会想，其实艺术家，像梵高这样的艺术家，他的整个人似乎是个个性化的基督教堂。他用他的生命做了一首赞美诗。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫歌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-04 15:02:34</时间>
<影评>
        梵高是这样的男人，他信仰上帝，但是上帝似乎没法给予他所想要的一切，因为他只想画画，可惜上帝不是画家。他的一生穷困潦倒，他的一生爱而不得，不管他是牧师，还是画家，这个世界都不配拥有他的纯粹。影片的从牧师开始，他见证了矿难，开始怀疑上帝，他和这些底层百姓接触的时候，深深的爱上了他们，因为他们的真实。梵高是一个用心在作画的男人，他纯粹的情感仅仅是因为他渴望纯粹的生活，他用自己的方式来诠释生活，记录生活，然而，生活却丝毫不怜悯他。纵观全部影片，梵高从来没有因为生存而让自己的画沾染上一丝媚俗之气，他并不是在挽救艺术，他只是忠于自己的灵魂。


梵高的《向日葵》充满了热情和生命的张力，他的这幅画是为了高更而做，他在原野捕捉光的颜色和风的流动，这让梵高的向日葵充满了不可凋谢的美丽，颜料的堆积，让这幅画产生了独特的视觉效果，这是生的欲望，是一种对命运的渴求。梵高在离阿尔二十五公里的圣雷米村庄接受精神病院的治疗的时候画了一幅《星夜》，整幅画都是都是用极短的笔触进行连接，没一点停顿都有一种连绵的美感，夜空的诡异和宁静，时而沉默，时而萌动，整幅画的颜色并不鲜艳，整个天空充满了邪恶，而人间却是一片祥和，或许，这是梵高在怀疑上帝。


有人说，梵高是幸运的，他的幸运就在于他仅仅只有三十七年的生命，在这三十七年中，他无限的扩展自己生命的宽度，可是，有谁知道在他生命最后的时光，无处宣泄的孤独是他的癌症。电影的英文名字是《Lust for Life》“生的欲望”没有人不贪恋繁华和美好，所以也没有人愿意重复梵高的一生，那段然被拒绝的爱情，那被饥饿缠绕的身体，那卖不出一幅画的挫折，那依赖于别人生存的悲凉，那被恶意抨击嘲笑的行为，那接近崩溃的癫狂......仅仅因为他是梵高。


二十八岁以后，他的人生可以说是颠沛流离，在最后的十年中，他创作了大量目眩神迷，生机勃勃的画作，十年的孤独换来的是癫狂致死。那些在黯淡的天空中散发出点点希望的反省，那些盛开在茂盛花园里的一束鸢尾，那些在狂风暴雨天际之下的乌鸦，那些一望无垠的金色麦田都曾出现在他的画里，他的画笔中流淌出的是对生的渴望，然后这种渴望却成了他致命的伤。


与其说他背叛了他的家庭，不如说是他的家庭背叛了他，或许不存在所谓的背叛，那是梵高自己的选择。脱离安逸需要勇气，梵高的勇气就是他手中的画笔。和很多艺术家一样，他们的一生都穷困潦倒，但是为后世留下了璀璨的艺术定格。梵高在生命中一直保持着联系的人就是他的弟弟提奥——为梵高提供情感、灵感、金钱帮助的一个画商。在影片中，文森特·明奈利用自己的镜头讲述了提奥对贫困、严苛的哥哥的挚爱与烦恼，和梵高又如何害怕失去弟弟的爱。梵高到底是幸运的，拥有一个一生都爱自己的哥哥，只是那份爱，他这一生无从消受与报答，他在死期将至的时候，依然惦记着如何报答自己的哥哥，只是那份气若游丝的无力只能让人独自惆怅。


梵高的压抑，古怪，偏执，癫狂是他生命中的黑色疤痕，那些疤痕只能用死亡来抹平，梵高终其一生追求的情感纽带最后并永远在他的艺术中实现，正如他在寻觅自已的事业方向时写道“我很清楚，我想要画画”，正如他在绘画时写道“我可以和热情对话，因为我找到了自己的声音。”


影片中很多镜头都很绚丽，正如梵高手中的画，那些绚丽的场景让人心醉沉迷，当看见梵高的画架和画笔，这种美就逐渐成了忧伤，因为所有的人都知道梵高将会死在这一片灿烂中。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张老师</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-20 21:11:57</时间>
<影评>
        凡高传 Lust for Life


凡高，总是能打动任何时代最为麻木的神经。这不仅是因为那些价值高昂得近乎讽刺的绘画作品，更是因为他那悲情惨淡的一生。悲悯若上帝，纯真如稚童，一生孤独不得志，却拥有最为灿烂激越的色彩和笔触。Kirk Douglas主演的这部电影以那些耳熟能详的名画为线索力图多侧面的展现他那如烈焰燃烧的一生。从反映凡高煤矿传教士生涯的《吃土豆的人》发端，一直到预兆自杀的《有乌鸦的麦田》作结，其中《加歇医生》、《向日葵》、《星夜》等名画几乎一幅不拉，而与弟弟提奥的通信则间杂其中。作为后印象派的代表人物，集偏执狂精神病臆想症狂想者于一身的凡高以震撼人心的主体意识对话世界的终极意义，表现主义就此发轫。所以他无法理解喜欢计算公式的修拉为何会将那么热闹的一个大碗岛下午画的如此无动于衷，也不能容忍浪漫轻佻的高更离开塔希提之后依然过于矫饰的和谐色彩。后者与凡高的交往直至分裂是影片最具戏剧性冲突的段落，那种不被理解的孤独和挣扎渗透着巨大压抑的悲怆感，令人为之深深动容。回忆起中学时躲在区图书馆里一口气看完Irving Stone那本同名传记时的畅快淋漓，不禁慨叹凡高作为人类精神标本的永恒价值。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>totoro</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-06 10:11:17</时间>
<影评>
        还未看完《梵高自传》，这本由梵高写给弟弟提奥的几百封信组成的自传，就迫不及待地把电影看完了。我不会写什么影评，只想说出我内心真实的感受。

我不懂油画，但每次看梵高的画，无论是油画或是素描，都如此地震撼人心，即使我们没有机会一睹真品的风采，只能去看书上的印刷品。特别是《向日葵》，真能让你感觉到强烈的生存愿望。

看这部片子，每次梵高精神病发作，我都感到强烈地心酸。

梵高是一个真诚而善良的画家。“他一生都在对米勒崇拜备至。米勒对大地耕耘者纯朴的颂歌，唱彻了梵高整个艺术生涯。故此，燃起他艺术激情的事物，一直都是阳光里的大自然，朴素的风景，长满庄稼的田地，灿烂的野花，村舍，以及身边寻常和勤苦的百姓们。他一直呼吸着这生活的元气，并将自己的生命与这世界上最根本的生命元素融为一体。”这让我想起“人民艺术家”这个词，艺术不只是有钱人的把戏，它同样应该为社会上任何阶层的人服务。如此质朴的灵魂，梵高他画的是他自己真实的灵魂。可能也因为这样，注定了梵高一生的苦难和孤独，不被任何人接受和理解，除了他的弟弟提奥。

我想，在现在这个年代，已经不可能再找到这样对待艺术和生活的人，因为这种人只有一个结果，就是自杀。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>teetee</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-24 23:01:30</时间>
<影评>


为性格复杂，内向的人物立传是费力难讨好的事情，于是，柯克道格拉斯就把凡高塑造成了一个大疯子，还是那种无赖的、先天性的发疯，他演得不能再卖力了。

在解释凡高的种种惊世骇俗的行为上面，编剧下的功夫显然是不够的，因此呈现在画面上的就是一些停留在表面的疯狂的举动，单凭这些那些对凡高了解不够深入的人们不太可能进入画家的内心，他们看过全片只会留下一个“此人，或艺术家是疯子”的印象。

提奥夫妇、凡高父亲、表妹、表妹父母、希恩这些形象的分寸感都拿捏得好。

当年该片获得奥斯卡最佳男配角奖，安东尼奎恩堪当这个奖，在他面前，柯克道格拉斯活脱脱一个稚气未脱的毛头小伙。

看过《此前此后》——高更离世前亲笔写就的回忆录——就知道，高更是那样的，安东尼奎恩把握住了他的魂魄。我猜想这也是个饱经沧桑忧患的苦命人。

柯克道格拉斯哀求安东尼奎恩留下来不要走，因为孤独的滋味实在太苦，太苦了。有过孤独体验的人听到他的表白都会为之动容。不过后者的回答更绝：我比你更了解什么是孤独，我会去忍受和习惯孤独，而不是像你一样叫苦连天。编剧的褒贬态度已经很明显了，他可能并不同情凡高，而是试图在一部以他为传主的电影里解析并批判他，这种做法在我看来是不地道的，并且也限制了该片的深度。

凡高和高更是两种气质截然不同的人，而且从事艺术本身就是选择了“独上高楼，望尽天涯路”的生活方式，凡高未必不清楚这一点，只不过他的性格决定了他永远不遗余力地更贴近真实。

编剧体现出两位艺术家的差异，但有一点：在艺术上，没有更好，或者更对，创作者不应该有主观倾向，只管忠实地表现本来的样子就可以了。只需要换一换语气：我很怀疑两个人朝夕相伴就可以不孤独，孤独很痛苦没错，但我们能做的就是忍受和习惯孤独。

Anywhere &amp; anytime，美国人总是忘不了他们的“美式幽默”，就像他们的招牌食品麦当劳和肯德基一样，隔老远那种独一无二的味道便扑鼻而来，对嗅觉灵敏的人来说，未尝不是一种刺激。拍摄于1957年的《凡高传》，这种倾向还不像今天那么泛滥成灾——好像离了俏皮话影片本身就不成立似的，那个时候的人们在运用幽默的时候还是相当节制的，也许并非有意为之，而是整个社会风气较今日而言，都奉行审慎、低调的处事风格。和所有的美国化的影片一样，《凡高传》也出现了格言警句一样供人们出声吟诵的台词：

I want to be of use, to work, to bring something tothe world.

I’ve made one bad start after another, one mess after another.

I’m in the cage, cage of shame and self-doubt, and failure.

I’m caged, I’m alone, I’m frightened.

Paul, when you look back, so much of life is wasted in loneliness.
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小树</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-10 17:35:05</时间>
<影评>
        梵高的最初意愿很单纯：得到一份工作，希望自己可以继承父亲的衣钵，传递福音！


当他来到偏远的煤矿接触到边缘群众体察了民间痛苦，他的身份从一个牧师转变成一名志愿者！


一个志愿者的作用是很微薄有限的！教会派来人视察他的工作，发现他衣衫褴褛，指责他有损教会形象和地位!他终于忍无可忍向他们怒吼：伪君子！伪君子！


他一个人永远是孤独的，这种可怕的孤独是精神上！他已经对崇高的教会产生了质疑！


最终他选择了重拾画笔，把一切寄托在自然和劳动上，他想做更实际的工作来展现上帝的恩慈！他也在绘画中需求自己的价值和爱。。。无奈他仍是痛苦和孤独的？！


一首名叫Vincent（文森特）的歌可算是美国民谣音乐中的经典。它的演唱者是著名民谣歌手唐·麦克莱恩（Don Mclean），他把 这首感人的歌献给这位伟大的艺术家－－梵高，在感动其本人的同时，也感动了全世界热爱生活， 心存希望的人们...曾经，在荷兰阿姆斯特丹的梵高纪念馆前，人们总能听到这首歌，她一遍一遍的放着，永远让人感动，让人怀念。



梵高割耳的举动，我很是触动，有些“同病相怜”的感觉，在情感控制力上有的人是很软弱的，没有沟通也是一种自虐！梵高的朋友太少了，一旦唯一的高更舍他而去，割耳这样匪夷所思的另类举动也就不再令人惊诧！


所以世间最令人心碎的就是背叛，被朋友出卖了，被亲人遗弃了，心理煎熬。。。还有就是看不到希望。。。彻底绝望！


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>顾之痕</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-20 10:18:13</时间>
<影评>




1、


《梵高传》是一部老电影，内容和《渴望生活.梵高传》这本书大体相同。


在柯克.道格拉斯的演绎下，梵高心中绽放的对生活的热情极富感染力。


阳光，麦田，明晃晃的黄，这一切都代表着他对生活无以复加的爱。


和高更一起生活的日子，他反复地诉说着内心对生活的点滴感触，絮絮叨叨，没有重点。


他以为高更懂他，懂他的孤独与热情。所以，得知高更要搬过来住以后，他画了一组向日葵，只为装饰高更的房间。


而高更呢，一贯是个藏起感情生活的人，所以他受不了梵高的絮叨，尤其是他那些细腻的情感，让他无比烦躁。


争吵，离开。梵高在混乱中拿起刀追了出去，却在看见高更的瞬间又折身回家。剪耳。


某本艺术史解读说，梵高当时所用的黄色颜料中含有有毒物质，一般人都是调色后使用，所以影响不大。


但梵高的画作，最大的特点就是用原色作画，他又喜欢阳光下的麦田和向日葵，所以，导致他精神错乱的原因，正是他痴爱的黄。


他在麦田里自杀，却并未立刻死亡，而是被人救起。


他拒绝治疗，最终因流血过多而死。在他生命的最后一刻，他看着一直资助他的弟弟提奥，心中充满了愧疚。他说，至少应该让你把颜料和画布的成本收回来。


在世时，他只卖出了一幅画。但他对生活的热情和渴望，却布满了每一幅画。


2、


在梵高决定画画以前，他曾打算接替父业，成为一名牧师。但他写的布道稿子实在晦涩，以致于老师不同意他留在教区。


为了能替别人做点什么，他去了别人都不愿去的煤矿区。


似乎不论在什么年代，煤矿区都是贫苦人群的聚集地。这样的地方，看起来很需要信仰，因为在布道者眼中，他们之所以活得那么痛苦，恰是因为没有信仰。


但事实上，这样的地方是最不需要信仰的。所以一个又一个的牧师去了，最后又丧气地回来。


梵高在布道的过程中，渐渐明白，他们需要的是活下去。只要有食物，有住所，生病的时候可以得到治疗，他们就能露出笑容。


梵高脱下牧师袍，把自己的屋子给那些生病的人住。他到矿井里体验他们工作时的辛劳，在垃圾山上和妇女们一起捡拾煤渣。


死亡是一件非常近的事情。昨天还和你谈笑的人，今天就有可能被埋在矿井里，再也没出来。但正是因为活下去是一件很困难的事，所以从这些最底层的人眼中，梵高看到了他们对生活的渴望。


3、


同一时期的那些画家，除了画社会名流就是神话人物。在他们眼中，贫穷的劳动人民是不值得画的。


甚至是高更，也对梵高说，他之所以会画人们劳作的场景，是因为他靠弟弟养活，而自己从不劳动，所以也不知道劳动的辛苦。没有食物的日子那么痛苦，根本没有任何美感。


高更说的对，田间的劳作没有美感，但梵高画他们的目的，不是为了美化痛苦，而是他从那种痛苦与挣扎中，看到了人性本能的渴求与希望。


渴望生活，就是最大的美感。对梵高来说，没有什么比用力地活下去更值得赞美的事情。


他不曾试图掩盖，也不曾刻意表现他对底层人民的了解。他所执著的，是对生命的敬畏。


他带着最纯粹最热忱的心，将他看到和感受到的一切留在画布上。就像黑暗中的一盏灯，尽管灯光摇曳，他也用力地点亮一切，直到他所有的力气用尽，再也创作不出作品为止。


故事最后，看到他对提奥说要回家时，忍不住落泪。但随之而来的，却是密布的黑色下阳光灿烂的麦田。


精神病院的看护员看到梵高的某幅画时说：那好像不是令人悲伤的死亡呀。


梵高愉快地说：你说得对，刚好是在光天化日之下，太阳将大地万物笼罩在纯金般的光辉中……


阳光依旧温暖，在这样一片金色下，能够用力地活着，就是最大的幸福吧！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鸠子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-17 17:24:38</时间>
<影评>
        未看过他的传记之前，没办法理解他的画。

只想说，他天生的率真热情的性格，对生活的疯狂热爱，对自身价值的追逐和坚持，注定他一定会成为一个伟大的艺术家。

他的赤子之心让他不断受挫，也让他的艺术造诣越来越高。

我佩服他的执着和专注，崇拜他对艺术孜不倦的追求。


看了很多评价，竟有那么多人同情他，那么多人去抨击那个社会。

然而我对他只有崇拜，崇拜，崇拜。

他一直都在做他最爱的事情，直至癫狂。

不论他是否实现了世俗意义上的人生价值，但是他一直都在坚定的追求自己的内心选择。

他是无比的幸福。

请不要轻易对他说同情，亦或抨击那个时代的人们。

学过一定美术史的人也知道，当一个美术风潮引领时代的时候，异端难容一直都是很普遍的事情。要做艺术本就该忍受。

他所受的一切快乐和苦难，

都是他应得的。


因为上帝注定让他成为梵高。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
