<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>虫虫危机 A Bug's Life</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2355653542.jpg</封面>
<导演>约翰·拉塞特 / 安德鲁·斯坦顿</导演>
<演员>大卫·弗利 / 凯文·史派西 / 茱莉亚·路易斯-德瑞弗斯 / 海顿·潘妮蒂尔</演员>
<简介>菲力在蚂蚁王国里并不怎么受欢迎，尽管他发明了先进的收割机，然而阴差阳错，他竟然惹了大祸，公主妹妹小不点因此被蝗虫敌人捉去，而且蚂蚁的粮食也受到了蝗虫的威胁。即使菲力救出了小不点，但还是被赶出蚂蚁王国。只有他在外面的世界找到了对付蝗虫的办法，才有可能回到家园。
                                    
                                　　菲力在城市中遇到了马戏团的一队昆虫。爬虫、蝴蝶、瓢虫、臭虫，他们都似乎身怀绝技，令菲力十分兴奋，于是菲力把他们请回蚂蚁王国对付蝗虫。一场恶战即将开始，昆虫们愈战愈勇，和菲力一同投入到斗争中。智勇双全的菲力也终于回到了蚂蚁王国中，受到大伙儿的赞赏。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>绣花枕头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-01 17:02:58</时间>
<影评>
        虫虫特攻队看完了，原来蚂蚁们保卫的那个地方，只有那么小

霸王，蚱蜢的领袖。似乎对于反派都是不用这个词的，而是用头目。记得小时候看变形金刚，结尾出配音人员字母的时候就这样写，汽车人首领，霸天虎头目。

但是，其实他真的很有领袖的气质，和号召力。


他第一次出场，气势逼人，问雅婷公主，为什么没有食物。

还未成熟的雅婷公主说：不是我的错。

他打断她：记住，领导人守则第一条，永远是领导人的错。

由此可见，他是个负责任的头目。


同时，他也是个无奈的好兄长，好儿子。

面对不断给他拆台的笨弟弟，他气得要死，但还是说：要不是老妈临终前，我答应过她要照顾你……


第二次出场，蚱蜢们都安于找到的新的食物充足的居所，不想回去找蚂蚁的麻烦了，他又表现出了出色的领导才能和说服力，而且高瞻远瞩，告诉那些蚱蜢们：如果一只蚂蚁的反抗不及时制止和压制，就会有更多的蚂蚁效仿他的行为，那么早晚，蚂蚁们会发现，他们的数量和力量是蚱蜢的很多倍……


一个这样有眼光的枭雄，最终的结果，只能说让我长叹一声。


2008年4月10日
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>momoCo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-06-14 03:42:15</时间>
<影评>

坚持真理还是被火烧死，各人答案不同，不过，人类几百万年历史也才出了个布鲁诺。菲力拥有一颗富有创造性的脑袋，这放在哪个朝代不是个天才？就算不是天才，至少也是个人才。人们对于新鲜事物总持怀疑态度。国王是唯一一个没喝雨水的人，但他肯定成不了那个正常的人。他只能是所有人眼中的疯子。所以菲力的小发明，菲力的想法在其它虫子眼中跟胡闹无异。
蚂蚁们的身份其实跟中国古代的附属国一样，上贡以求自保。但历史也这样告诉我们，统治阶级压迫过了头总要遭到反抗。如果菲力没有把贡品打落水里，为蚱蜢所奴役的生活还继续。贡品没了，本来勉强够过雨季的食物要分出来给蚱蜢。重负难扛，反抗是迟早的事。
回来说霸王，这绝对是一只有头脑的昆虫。
从开场那句：领导者第一守则，所有的一切都是你的错可见一斑。再到后面教训自己人那幕，蚱蜢仁兄霸王那套理论绝对是帝王绝学啊。一只小蚂蚁的反抗不算什么，再一只再再一只亦然，但如果是一群蚂蚁呢？霸王要放古代就一曹操。早了解霸王这套哲学，反向思考下，几个日本兵制服不了一村人，几个盖世太保也看不住一个集中营的犹太人了。
霸王带着群虫来袭。保卫战开始！
假鸟烧掉了，没赶走蚱蜢，有点遗憾。不过，如果靠着假鸟赶走霸王蚂蚁们永远不会知道被奴役的原因。菲力被霸王痛揍，感谢霸王没一脚踩死他。
菲力马丁路德金上身，一番 “蚂蚁不是比蚱蜢弱的种族”的演讲，很有那么点“我有一个梦想”的味道，同样具有煽动性，同样引起思考。
到这，结局毫无悬念了。

正义又再一次战胜了邪恶。公主和菲力从此幸福的…….



ps：原音的那么难找啊。听着像台湾配音，菲力的声音听着就像任贤齐。还好，都还挺可爱的。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>skcysht</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-05-31 07:56:06</时间>
<影评>
                看了《虫虫危机》，剧情很俗套。典型的美国动画的剧情：主角一开始不被大家看好，老给别人带来麻烦，身边却总有一个小小的不起眼的支持者；后来由于某件事情的发生被激发出潜力，蜕变成人民英雄。而且如果开始的计划顺利的话，中间总会有”计划失败“或者是“谎言戳穿”的情节。

让我觉得有些惊讶的是那个蚱蜢的领导者：霸王（先暂时这么翻译吧）。还是头一回看到美国动画里出现如此有头脑的领导者反派。个人感觉美国动画里的反派角色类型都比较单一呢。


        第一次出场的时候，他由于因为没有食物而责备公主。当公主想要指出非利的时候，霸王打断她道：“领导者的第一守则，所有错都是你的。” 可见他作为一个领导者还是很负责的。


        作为哥哥，他对弟弟他很生气，很无奈：“要不是我在老妈临终前，我向她保证我不杀你，你还能活到现在？” 这也说明他是个好儿子。


        当其他蚱蜢因为食物充足而不想对蚂蚁们发动攻击的时候，他还用谷粒做例子，告诉他的同胞们：如果有一只蚂蚁反抗而不阻止的话，其他蚂蚁渐渐地都会效仿他挺身而出，而蚂蚁数量是他们的100倍，如果让蚂蚁们意识到这一点他们就玩儿完了。说明他是个非常有远见的蚱蜢，而且了解敌情，并且能用身边的东西很生动形象地举例子，是个合格的领导者。


        在蚱蜢门首次见到马戏团的时候，霸王是非常谨慎的，心想为了保险起见还是先杀掉他们比较妥当。如果不是那两只鼠妇（不知道是不是，看着像）阴差阳错出来的话估计蚂蚁的整个计划就泡汤了。


        综上所述，霸王是一只很有领导能力的，孝顺的，有远见的大蝗虫。但是最后由于没有意识到主角光环的存在还是丧生鸟口。


        话说为啥要给小孩暗示分尸这种东西啊。我光想想一只会说话的大蚱蜢被几只小小的鸟嘴一部分一部分扯着吃掉就觉得慎得慌。。


ps：里边出现的水珠都好可爱啊啊啊啊啊
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>查无此人【咖卡】</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-05 10:34:33</时间>
<影评>
        【蝗虫和准蚁后NG花絮之“我看起来很笨么”篇】

第一条，action

蝗虫：我看起来很笨么？（青面獠牙状）

准蚁后：哦...不...（颤抖状）puhahaha，哦对不起，我笑场了

cut！

第二条，action

-我看起来很笨么？（十分入戏）

-哦不，hahahaha（抱着肚子笑倒）

cut！

第三条，action

-我……（话还没完）

-hahahaha（开始揉肚子）

-导演我不拍了，我要回休息室！这还怎么拍啊~~~



这次我笑倒了~哈哈哈哈，皮克斯哈创意~~~
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>★杰克汉黑堡★</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-16 18:16:52</时间>
<影评>

（第一次写影评肯定有诸多不完善的地方望多多包容）
先说一下我是这部动画电影的粉丝，我知道它总被诟病剧情平庸，但不知道为什么我就是喜欢它超越了皮克斯的其他多部电影，它所描绘的昆虫世界和主要角色们都十分吸引我，正反派都有，大概是因为我是个怪人看了太多基本都是人类和除昆虫以外的动物的动画感觉有一丝丝麻木和厌倦了，虽然剧情好的很多但总感觉缺点什么，而且看完后慢慢的就淡忘里面的剧情了。
原本我只是在小时候看了这部电影后隔了十几年重新去看一遍英语原版，初感就比较一般，直到今年上了大学我突发奇想想跟其中2个宿友一起看看这部电影，其中一个宿友性格很活泼，每次到有笑点的地方ta都会哈哈大笑，我就笑的不咋多了，大概是我笑点比ta高和内向吧，看完后ta们都觉得很好看，神奇的是当时我对这动画突然有了好感，就是从这之后，我就越来越喜欢这片子了，个人觉得这里面的昆虫拟人造型设计的很不错，特别可爱，对于这部电影比起剧情我更关注的是角色和世界观设定，最喜欢的角色是菲力和霍珀（就是霸王，因个人喜好所以角色名字我用了tx视频那边的音译），菲力我一时还想不出自己喜欢他哪里，反正他那有时看起来肉肉的脸我是真的很想捏一把，霍珀的话主要就是他那领袖气质，还有谋略，但主要还是因为看了他在ng里的表现，那性格反差真的太戳我心，阿塔（雅婷）公主在ng也有反差的，比如开头她那爽朗的笑声，从优雅的公主变成豪放的公主hhhhhh这设定有趣。
后来我还去youtube找更多的相关视频来看，刚好发现了有人上传了5分钟左右的完整高清NG花絮和人物访谈，关键这还不是一般的访谈，我们看过的访谈一般是真人演员，而这是把动画角色当做演员来看待了，看完电影后还能再看看他们在其他平台的表现，体验一下动画角色们戏里戏外的反差，这设定简直不要太带感！我在B站上传了完整NG花絮和访谈，我还破费给它们弄了翻译（因为自己的英语水平太糟糕不得不去某宝，为了翻译质量不惜花了200多RMB找了个带美籍听写员的店家，看来我算真爱粉了？）



一、首先是未出现在电影片尾NG花絮
（wiki百科说这是电影上映后过段时间才另外做的，放到DVD里了，不知道是哪年发售的版本我查清楚了会回来补充）
想先看视频的话就点这→https://www.bilibili.com/video/BV1Mt41197EA









拿一些个人认为精彩的片段吐槽下
先卖个关子，至于是啥到时去看视频就知道了

隔壁玩具总动员的胡迪来串场啦（话说你为啥把这拿反了？）

这两个也是不容易啊，失败了好多次的（截到了踩眼睛的一幕，我截图技术6不6？）

真·虫吃虫的世界

吐槽上图时忍不住沿用了下面那句话
还真被你说中了






小家伙忘词可以说是十分可爱了

鸟是机械鸟，当时看到这段我是有点震惊的，所以实际上这世界观里的虫虫们的科技已经发展到这种程度了么（海姆利你是真的每时每刻都想着吃啊）
接下来是我认为这些ng花絮里最搞笑的部分，内容跟开头霍珀与阿塔公主对戏差不多



大写的委屈
这次搞事情的是那本色出演的莫特弟弟

接着画风一转





先是瞪了莫特一眼再是看着镜头或者摄影师，仿佛在说：我可以揍他吗？
到了第二次
下面那句是莫特说的，这里霍珀嘀咕了些啥我跟翻译员都没搞清楚，就没弄了
再是第三次
绝望到翻白眼（这里莫特的笑声比公主魔性得多，而且很有节奏感）
估计他跟菲力演对手戏时比跟阿塔公主和莫特轻松多了吧（认真演时各种被嘲笑演技可以说是十分悲惨了），从ng里面就能看出他只是有点皮（站在蒲公英上面准备起飞时喊了巴斯光年的名台词），他也是个十分认真的演员，只是没霍珀那么严肃。（代入这个设定去分析也是蛮有意思的不是吗？）
顺便霍珀是史上最惨欧美动画电影反派鉴定完毕（别信）
观看地址：  https://www.bilibili.com/video/BV1Mt41197EA/（PC网页端要先复制链接粘贴在其他标签里才行哦）
二、再是DVD里才有的人物访谈（依旧是下次补充）
依旧老规矩先在开头丢链接
https://www.bilibili.com/video/BV1zt411m7Un
如果你准备好了被剧透精彩片段，就直接往下划吧↓










不愧是迪士尼，搞的和“真”的一样，但近期大火的新动画好像不再采用打破第四面墙的玩法了，可惜咯




接着就见到观众们熟悉的这四位小可爱了
最右边那位，我真不是故意的哈，是我的手太会挑时间暂停了，其实你睁一只眼闭一只眼的样子挺美的


说完上面那句我觉得我的良心好像有点不安【泥垢】



之后主持人让他们各自开始自我介绍，首先是咱们的那鲁莽又英勇的蚂蚁主角——菲力
当他做好了基本的介绍后便来了句：

主持人：我有没眼力不重要，但你右边那位好像很不耐烦



等可爱的菲力同学说完这句后
就理所当然的被霍珀瞪了...



于是求生欲极强的他做出了如下对策
就算你在剧中打败了他，但人家自带的王者魄力还是能拿捏住你的不是吗？

先更到这下次继续


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>敢死队长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-15 15:10:31</时间>
<影评>
        [导读] 这部皮克斯出品的卡通电影很棒！记得当初为了学英语，这部影片，我看了好几十遍。每次吃饭的时候，就点开电脑里面的这个电影边吃边看。因为英语老师说，卡通电影里面的台词比较简单，配音的发音也非常标准，非常适合用来学英语。而我现在的英语口语发音有点美国口音的味道，那也正是因为看多了美国大片的缘故。





影片讲述的是：一群可爱的蚂蚁长期受到一群大蝗虫的欺负，直到有一天，男主角菲力提出他可以去外面寻找帮手，一起战胜蝗虫。大家对菲力这个不靠谱的家伙非常不看好，根本没有拿他当回事。不料，数日之后，他竟然忽悠到了一群帮手，是一个马戏团。这个马戏团还以为菲力是邀请他们去他的家乡演出，谁料到是让他们一起对抗真正的大蝗虫……这个过程中闹出了不少波折和笑话。


1. 爱创新的男主角


我们可以把男主角菲力看成是一个创业者。


因为菲力从小就很特别，他喜欢折腾，喜欢东搞搞西搞搞。他尽搞些看上去不实用的小发明，比如，别人认认真真地在采摘食物，他发明了一个收割机；再比如，他发明了望远镜，可以看到很远的地方。但是他的发明基本都不成熟，试验的时候经常捅娄子。所以大家都认为这个家伙只会制造麻烦。


不过，创业者不正是这样的人吗？



2. 创业的关键是找人


直到有一天，长期以来一直欺负他们的那群大蝗虫又飞过来了。大蝗虫的头头叫霸王，他霸气十足，给这群可怜的蚂蚁下了一个命令，要他们在极短的时间内准备好足够多的粮食，上贡。


这根本就是一个不可能完成的任务！


干也是死，不干也是死。所以，菲力主动请缨去找外援，回来一起对付大蝗虫，彻底解决这个问题。


大伙根本就不看好他，只想让他离大伙远一点。大伙只是觉得他是个神经质，不要东搞西搞来搞破坏就好了。这样，他们就可以集中精力、拼死拼活地给大蝗虫准备食物。


菲力没有得到任何人的理解和支持，孤身一个人上路了。


他跋山涉水，历尽千难万苦，找了无数的人，都被拒绝了。直到他遇到了一个倒霉的马戏团。这个马戏团表演差劲，得不到观众的认可，也正处于绝望之中。


菲力邀请他们去他的家乡去帮忙除掉那群大蝗虫，他们却误解了菲力的意思，还以为菲力是星探，邀请他们去他老家表演一出戏，在戏中表演杀死大蝗虫。他们到了菲力的家乡之后才发现，原来他们是真的要除掉真正的大蝗虫。


他们错愕了，他们吓得魂不附体，立马要走。


菲力这个时候又面临一个巨大的挑战，看上去怎么规劝他们留下来，都没用了。掌声肯定远没有自己的性命重要。


可是菲力没有放弃，他竭力苦劝，机缘巧合之下，竟然让马戏团留下来了，答应帮他们一起对付大蝗虫。


在后面对付大蝗虫的战争当中，菲力胆大心细，有勇有谋，他部署、调度得当，一举歼灭了他们的宿敌，让大伙从此过上了安乐、太平、富足的生活。


整个过程当中，菲力充分表现了他的创业精神：为了找人，他不畏艰难险阻，被人无数次拒绝，依然百折不挠。他非常有创意，为了对付蝗虫，他想出建造一只大鸟的主意。在对抗大蝗虫的时候，他有勇有谋，敢想敢做，也充分表现了他的组织协调能力。在霸王面前，他虽然害怕，但是在被打倒之后依然敢再站起来。


其实，创业者就是需要菲力的这种精神：打不死的自信！



3. 顺便聊聊创业找人


雷军说他在做小米的时候，在找人方面，花了很多精力。


他说：“如果你招不到人才，只是因为你投入的精力不够多。我每天都要花费一半以上的时间用来招募人才，前100名员工每名员工入职都亲自见面并沟通。”


如果你的战略目标定下来了，那么接下来的事情就是找人了。


曹操刺杀董卓未遂，立马逃回老家，散尽家资，招募乡勇。他在对大势做出判断之后，立马就开始找人。曹操极为重视人才，当得知刘备得了徐庶的时候，他竟然设计将徐庶挖过来。当得知刘备得了诸葛亮的时候，他也痛心疾首。当他自己失去郭嘉的时候，他悲痛欲绝。在后面，当自己势力非常强大的时候，曹操依然保持一颗求贤若渴之心。曹操的《短歌行》里面的诗句“青青子衿，悠悠我心……”就足以证明这一点。


刘备在创业的时候，先是抱着一颗匡扶汉室的心，用这个愿景打动了关羽和张飞。后来他又找了赵子龙、徐庶、诸葛亮……也正是因为刘备知道人才的重要性。


孙策也是这样，用玉玺借兵创业。在路上遇到了自己的连襟，周瑜，他喜出望外，热烈邀请他一起创业。


这些都说明了组建团队的重要性。



4.大反派的领导力


如果单从人物个性、形象、动画效果上来看的话，那个叫做霸王的大蝗虫，作为大反派，更讨观众喜欢。


他说话的时候的那种霸气，那种潇洒自如的一举手一投足，让人忘记了他是只蝗虫。在他的身上，我们能看到，卡通动画特效、声音、性格、表演浑然一体，这不由得不让我们入戏。


除了男主角菲力，这个叫做霸王的大蝗虫也非常具有创业精神，特别具有领导力。


他懂得居安思危、未雨绸缪，当他的小弟兄们都是吃喝玩乐的时候，他能想到为冬天储备足够多的粮食。他能想到，其实蚂蚁的数量是他们的几百倍，如果蚂蚁们不顾一切和他们硬拼，他们是打不过的。


而且，他还能对蚁后说出这样的金句：“First rule of leadership, every fault is your fault（领导守则第一条，所有的错都是领导人的错。）”



5. 总而言之


这部影片的编剧肯定是个创业者。


我喜欢这部影片的另外一个原因是因为这是乔布斯的皮克斯动画公司出品的，这家公司后来通过换股的形式，作价74亿美金卖给了迪士尼，乔布斯进而成为了迪士尼最大的个人股东，占股7%。乔布斯真神！


总之，《虫虫特工队》无论是从卡通人物形象，还是剧本故事情节都非常不错，值得我们反复欣赏。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿阿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-21 11:10:02</时间>
<影评>
        昨晚才看到皮克斯动画1999年出品的《虫虫特工队》。简单的故事，精致的画面，趣味的场景，丰富的幻想，挺好看。

我常在想，对于动画，我们能够要求的是什么？就好比儿童文学一样，原本动画就是拍给儿童们看的，我们不用以成人的角度来品评有意思无意思，我觉得，就像周作人从“无意思之意思”这个角度来推崇《阿丽丝漫游奇境记》一般：“就儿童本身上说，在他想象力发展的时代却有这种空想作品的需要，我们大人无论凭了什么神呀皇帝呀国家呀的神圣之名，都没有剥夺他们的这需要的权利......所以我推举这部《漫游奇境记》给心情没有完全化学化的大人们，特别请已为或将为人们的父母师长的大人们看，——若是看了觉得有趣，我便庆贺他有了给人家做这些人的资格了”。

因此，我推荐这部片子，当然，有些老土了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄荷</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-21 22:32:22</时间>
<影评>
        早上电视又播了，结果看到一点中国元素，在影片后半部分，马戏团的表演中，变身把戏用的纸盒上写的是中国字的“山珍海味”。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玩儿少</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-30 22:34:13</时间>
<影评>

  《虫虫危机》是皮克斯动画工作室制作的第二部动画长片，跟皮克斯最近几年可以说封神的作品相比，这部动画确实稍显逊色，但是其实它依然是一部完成度极高的动画。
   主角菲力是一个非常热爱创造新工具的蚂蚁，它致力于发明工具让蚂蚁们劳动能更轻松，虽然屡屡失败但依然坚持不懈，我觉得它代表的是最早的喜欢创造发明的人类，正因为有这样的存在，才让人类文明有了现在的发展。
  蚂蚁们因为鸟类是自己的天敌而世世代代被困在蚂蚁岛不敢出去，主角菲力想要赎罪去找帮手对抗蝗虫，这个时候还是涉及到敢不敢踏出第一步，当那个多年的固有概念被打破之后，迎接菲力的是一个超级大的世界。并且整个种族也因为这个举动最终获得了自由。人类也如此，就是有无数个敢第一个吃螃蟹的人，才让人类如今有了这么丰富的资源。
  我一直觉得皮克斯特别擅长将动物甚至是没有生命的静物（譬如玩具）给拟人化，然后他们也会有他们的社会，片中的虫虫亦如此，有蚂蚁岛也会有城市，城市也有马戏团，也有学校。喜欢看动画的我很喜欢这种感觉，可以将自己置身于动画世界中是一件特别美好的事。
  皮克斯一直一来还特别擅长塑造角色，几个马戏团的角色个性鲜明，爬虫、蝴蝶、瓢虫、臭虫这些都给人留下了印象，这在前期人物定稿的工作中必须做的特别踏实才行的。
  虽说是上个世纪的动画，依然有他们跟反派鸟类的追逐戏，皮克斯在20多年前就已经把握了动画的命门。那就是既然是为电影院而生的，一定要包含一定的爆米花成分，要有精彩的高潮环节。还有主角的自卑人设，现在还在一直用，都是别人20多年前的老套路了。
  最后主角他们也是用了一手团结就是力量，加上一些阴差阳错给这部电影带来了一个好的结局，整部电影可以说节奏和结构放到现在的标准来看也是非常好，非常惊叹他们的动画能力。
  虽然这部电影已经是20多年前的电影了，但是该有的东西它都有，一个开挂的工作室真的是从一开始就开挂了...只能说你永远可以相信皮克斯。
                                                                            ——2022.3.30 《青春变形记》观影3天后补片
 

 
 

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>eugne</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-29 21:55:26</时间>
<影评>


《虫虫特攻队》，怪名！看完，自己觉得《蚁小鬼大》更好。也有译作《昆虫总动员》，这次确是“总动员”，但是不是很多昆虫，蚂蚁为主，《蚂蚁总动员》如何？港台译名《虫虫危机》，谐音“重重危机”，不错。英文原名是：A Bug's Life。


这是一部给小朋友看的电影，看到的都是小写字母，以前看大写很不习惯。影片当中充满了Wonderful Ideas。例如结尾的稻谷束形成的礼花，妙极了！发明家的开场往往是悲惨的，接受需要一个过程，宽容的环境特别重要。有个情节很有趣，说误会造成的习俗。Flik（飞力）曾举过一个石头种子变成参天大树的例子，后来小不点Dot也是这样鼓励了他。周围不解的人纷纷说这就是习俗吧。Hayden Panettiere给小不点 Dot的配音太好听了，童声很稚嫩。


有评论说“本片跟同期同类的《蚁哥正传》相比，更具娱乐性，但思想性方面则稍逊一筹”。个人觉得，反映Ideas与对抗命运远比政治斗争更重要。主题曲《The Time of Your Life》，讲述的就是生命时光的不息奋斗，对宿命的激烈抗争。Flik、Dot和公主的成长就在故事中间。


这一次留意到了“奥斯卡最佳动画短片奖”。不息的童心
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
