<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>游戏规则 La Règle du jeu</电影名>
<年份>1939</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p863429327.jpg</封面>
<导演>让·雷诺阿</导演>
<演员>诺拉·格雷戈尔 / 波莱特·杜博斯特 / 米拉·帕雷利 / 奥黛特·塔拉扎克 / 安妮曼恩 / 马塞尔·达里奥 / 朱利安·卡莱特 / 罗兰·图坦 / 加斯东·莫多 / 让·雷诺阿 / 皮埃尔·马格纳 / 里夏尔·弗朗克尔 / 莱昂·拉里夫 / Claire Gérard / Eddy Debray / Pierre Nay / Lise Elina</演员>
<简介>克里斯汀（诺拉•格雷格 Nora Gregor 饰）跟女仆杰西（安•梅因 Anne Mayen 饰）探讨了男女之间友谊的话题。二人意见相左，但克里斯汀坚信异性友谊。因为她确有一位蓝颜知己——飞行员朱利（罗兰德•陶腾 Roland Toutain 饰）。他因为完成了23小 时飞越大西洋的壮举，成为了国家英雄，并公开表示出对克里斯汀的感情。朱利的朋友奥克塔夫对此颇有微词，因此叮嘱他千万不要在聚会越界。
                                    
                                　　聚会是由克里斯汀的丈夫罗伯特（马塞尔•达里奥 Marcel Dalio 饰）主办的，但她却想要跟朱利私奔，这个事让罗伯特勃然大怒；杰西的丈夫对于主人在猎场新收的家丁怀有敌意，当他目睹妻子与其偷情，更是怒不可遏，一场闹剧就此开场……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>拐了</作者>
<标题>一个时代的终结。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-09 02:11:34</时间>
<影评>
        伟大的时代总有伟大的电影，而这些电影往往分2类，一类开启了一个新的时代，如《火车大劫案》，《一个国家的诞生》，《精疲力尽》，《偷自行车的人》。。。。。。


另一类电影则代表了一个时代，一个电影时期的终结，如〈贞德的受难〉，〈卡利亚里之夜〉。。。。。。


〈游戏规则〉就是这样一部电影，它代表了雷诺阿辉煌的法国时期的结束，整个30年代从诗意写实到写实到“左派”到和平主义，最后，雷诺阿拍制了这部他称为“喜剧”的重要电影。这部电影同时也是对战前有声电影的总结，更代表了一个时代的终结——属于贵族时代的历史将彻底结束。


尽管雷诺阿只把这部作品看作是自己对古典喜剧的野心尝试，影片的故事也确实有着狄德罗时代喜剧的外貌，但是，明显影片并不止步于此，雷诺阿也承认，他一直在对腐朽的社会做批判，不管导演是否有意，我们在影片里看到的是最后贵族的没落，对社会现实的批判，正因为如此，39年的观众把此片看为对统治阶级的攻击，雷诺阿费尽心思的影片遭到他一生最惨痛的失败，雷诺阿本人称为生平最大的耻辱，好在战后这部影片的价值得到了承认，在威尼斯，影片座无虚席。雷诺阿高兴的看到自己曾经的耻辱是值得的。


雷诺阿在这部影片里给总结了他他贯穿整个30年代的个人风格——


1。深焦调度，前景和后景的事件同时发生，后景向前景的运动使得我们看到不同事件同时发生，观众自己选择了注意力。同时也随着运动和演员的视线，声音，表现了开放的画外空间。


2。庞大复杂的运动，可以说本片的摄影机基本没停过，随着一个个段落镜头，我们看到了精彩的叙事，这些镜头没有好莱坞的轴线限制，同时保证着影片的节奏（这部影片的节奏明显是分段式的）同时运动的规律又有着完美的平衡。


3。精彩的场景调度，配合着摄影机的运动，影片中的人物也在环境里不停的运动，他们在别墅里穿插走动，尤其是舞会和其后的众人冲突而乱做一团形成叙事的高潮。摄影机和演员的场景调度让人惊叹的完美，即便是在今天也没有这么精彩的长时间段落镜头。


4。叙事格调的突然转变，这是雷诺阿最显著的个人风格，从悲剧到喜剧，叙事的格调在雷诺阿的影片里会出现突然的转变看似不连贯而又混然天成，溶为一体（〈乡村一角〉可以视为代表），如——片中某些喜剧性的段落是按追逐片的节奏来处理的；另一方面，在索罗纽打猎的情景则好象为纪录片提供了一个残酷悲惨的主题。


这4个个人风格是时刻结合在一起的（说明这些其实需要更细致的例子分析和图片），达成一种形式，形式就是内容，影片给了观众全知的视点，从而让他们跟随摄影机，跟随着演员进入腐朽，无聊的上层社会，了解社会虚伪的“游戏规则”。


影片展现了欧洲贵族的最后没落，这些上层人物过着空虚无聊而又奢华生活，在一个个感情游戏中打发日子，他们无法确定自己的感情，也无法控制事态，男男女女们互相在面具下过着虚伪的生活。而这一切都建立在一个“游戏规则”上，那就是——谎言。


说谎就是“上流社会”的法则，从媒体到个人，大家都精心编制着保护伞式的谎言，在明亮的场合，人人在掩饰真相，而似下他们则另有一套，人们相互欺骗，影片中“诚实”的飞行员违背了这个法则，在结尾，他就被暗中射来的子弹打死了，而引发一系列悲喜剧在上层社会出现的无业者（由雷诺阿本人饰演），偷猎者，飞行员为了使一切恢复到正常秩序，在故事结束时这些人就统统被清除了（死亡，离开）。


影片很明显的表现了贵族阶层的没落，他们已经走向自己时代的终点，他们的“游戏规则”已经变成了一系列掩盖自己的谎言，影片的最后，主人掩盖了死亡事件的真相，让大家早点安睡，他走进屋子，走进最后虚伪的掩盖，他们对外部世界的告别标志着由贵族阶层主导统治的欧洲历史走到了尽头，尽管片子并没有替代他们的强有力的人物形象。


在雷诺阿的影片中，没有邪恶的人物，正如片中的名言“每个人都有自己的理由。”这句话也成为雷诺阿影片的代表。


人物与环境的完美结合，鲜明的个人风格，复杂庞大的布景和运动造就了这部伟大的喜剧，而这喜剧中蕴涵着的悲剧正如片中的一个场景，雷诺阿扮演的角色在一个虚拟的舞台表演，他面对不存在的观众兴致勃勃的做了几个动作，最后失落的坐在台阶上，片中所有人物都是如此，面对这“游戏规则”，他们是那么厌恶现实，想要逃避，却无能为力。。。
      </影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>g9421</作者>
<标题>矛盾之下的卓越光影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-10 16:35:55</时间>
<影评>
        看过这部电影，立即让人想到法国古典文学的优秀叙事传统。说的具体些，很像福楼拜，对情绪的巧妙拿捏，情节上的环扣设置，自然和流畅的叙述手法，和在阶级分析中渗透出的一种悲观的视点，都是如出一辙。历史地位也是旗鼓相当——当谈及法国文学和法国电影，谁能忽略《包法利夫人》和《游戏规则》呢？


作为诗意现实主义的代表，由让.雷诺阿去改编缪塞的作品真的是再合适不过了，一方面是与生俱来的浪漫主义情绪，一方面是细致深刻的心理探究，两人的作品有相匹配的气质。对于《游戏规则》来说，故事的本质并不复杂，是关于特定社会阶层秩序从扰乱到重建的过程。但是讲述的结构则足够精巧，在形形色色的男女中，欺瞒与贪欲，嫉妒与失望，种种丰富的情绪不断架构着人物间的关系。通过自然的不加评判的叙述，力求展现一个阶层，在幕前幕后的全部面貌。这种细腻的情感记叙，和《一个世纪儿的忏悔》十分相似。这种叙述完全是现实主义的叙述，流畅而不着痕迹，但能生动完整的表现镜头下人物的性格，而这种鲜明的人物性格则间接反映了导演的创作情绪。时而是悲剧，时而是喜剧、闹剧，雷诺阿娴熟控制着电影的叙事情绪，通过巧合、突变制造着戏剧冲突，而将观众不断引向一个全新的境界，成就了一篇伟大的悲喜剧。


这个故事的核心就是谎言，于是在场景中就形成了真实的与表象的两个主要舞台。在公开而明亮的场景中，人物反而是都带有面具的，口是心非的掩饰形象。而在黑暗的舞台中，才能显现出真实的欲望，进行龌龊的行为。于是便形成了一种巧妙的错位，光明下的虚伪做作，黑暗中的丑陋欲念，究竟是哪一种才更加可鄙？这种深刻的矛盾则隐藏在更深刻的阶级关系下，阶级间有着鸿沟，有着不可打破的秩序。无论是突破行为的矛盾，还是逾越阶级的鸿沟，都是不被允许的。安德森则是典型的违背这种种秩序的人物，在公开的场景中（跨越大洋凯旋归来）他要表达真实的心声，为冲动的情欲而进行所谓人类的壮举。而在众人背后，决定与克里斯蒂娜私奔时，却会碍于道义而要与罗贝尔作正面的对决。安德森的行为在冲击着秩序的悖论，而他的阶级属性（远非大资产阶级或封建贵族阶级）也与庄园内的阶级世界如此不谐。于是他的命运只能是消亡，用死亡来重新换取整个秩序的形成。可笑的是执行这“公理”的则是来自更卑微的阶级的舒马歇，小市民阶级与大资产阶级共同的市侩性取得了统一。正是这种可鄙的一致性，造成了法国1799和1870的悲剧，也造就了雷诺阿在这部作品里的悲观情绪。正如奥斯塔夫在无人的台阶前的自我入戏，是一种无奈而孤单的悲哀。


雷诺阿对电影发展做出的贡献确实是无与伦比的，在某种程度下是他升华了电影作为艺术的格调与品质。他所推崇的深焦摄影，全景与中近景的积极搭配，更长而更全面的镜头，区别于蒙太奇学派，催生了巴赞的长镜头理论。也获得了对电影语言的另一种引导方式，即用镜头去做不加评判的叙述，诱使观众去做积极的思考。而对光影的魅力的发掘，用光的考究，讲求场面调度的效果，则使电影向视觉艺术层面的开拓大幅深入。在《游戏规则》中，无论是庄园舞台中绚烂豪华的表演——尤其是死神的舞蹈一段迷人的对比效果，还是捕猎一段深具自然主义情绪的猎兔景象，或是舞会闹剧中的仿佛默片追逐戏效果的复杂而清晰的镜头运动， 都对之后的电影发展产生了重大的影响。虽然历经种种磨难，《游戏规则》是作为一部完美的电影存在于电影史上的。
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《游戏规则》电影剧本</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-08-20 19:02:48</时间>
<影评>

《游戏规则》电影剧本

文/〔法〕让·雷诺阿
译/崔君衍

片头字幕过后，映出另两幅字幕，其中第一个字幕的内容在1959年拷贝上有些增添（用括号标出）。

一
这部影片仅供消遣，（故事发生在1939年大战之前），它并不奢望研究世风习俗，片中人物纯属虚构。

二
敏感的心，忠诚的心，
你总是责怪轻浮的爱情。
别太苛求吧，
为什么把变心扣上罪名？
如果爱情插上翅膀，
不就是为飞得轻盈？
不就是为飞得轻盈？
不就是为飞得轻盈？
傅马舍：《费加罗的婚礼》四幕十场
字幕渐隐。

布尔热机场
景1 镜头框入坐在录音车中的电台录音师〔稍仰，半身镜头〕，然后〔摇下，拉镜头，稍俯〕跟拍从缠线绞盘上拉出来的一股电线，前面有一位女广播员〔从左至右平移镜头〕正从吵吵嚷嚷的人群中挤过去〔中近景〕。
女广播员：市广播电台现在播音。现在是22点正……晚10点……我们刚来到布尔热机场的停机坪上，我们打算从……欢迎的人群中挤过去……对不起！……伟大的飞行家安德烈·朱利约……这个……安德烈·朱利约刚刚完成了一件壮举：他用二十三个小时飞越了大西洋……真是空前的壮举，亲爱的听……喂！……小心电线！……真是无与伦比的壮举，亲爱的听众，只有十二年前的查尔斯·林白（注1）能与之媲美……
人群中的喊声：来啦！……噢，噢！他来啦……
女广播员：〔继续往前走，一部分声音被群众的喊声盖过）……可是，在这儿，万头攒动……
景2 〔仰拍，全景〕一架飞机降落在半昏暗的地方。马达声。
景3 〔稍俯，中近景〕挤在人群中的女广播员和她周围的几个人。
女广播员：安德烈·朱利约终于平安到达。飞机着陆真精采。人群正涌向停机坪，打算冲过机动保安队的阻拦……我也试着冲过去……
她的声音淹没在人群激动的喊声中〔半身中近景〕，人们向飞机奔去。平移镜头，直至框入飞机正面。
机动保安队员的喊声：别过来！闲人免进……不准走近，太太！……
人群乱哄哄地喊着，拥挤着，冲过阻拦。
景4 〔仰拍〕镜头对准坐在机舱中的朱利约〔胸近景〕。
人群中的喊声：真了不起，朱利约！
另一阵喊声：真了不起……真棒！真了不起！
[稍俯，拉镜头〕朱利约走下飞机。几个人把他扶出机舱，摄影师抢拍这个场面。大家拥抱朱利约，他朝左边走去，一位官员迎上去与他握手〔较远的半身镜头〕。
官员：部长不能亲自前来，但是他派我做代表向您表示敬意，转达他的热烈祝贺！
朱利约：……不是我，您知道，这是多亏了飞机！
官员：不，不，不能这么说。确实靠您的努力！太好了！
朱利约：（发现奥克塔夫）奥克塔夫！喂！我的老奥克塔夫！
奥克塔夫：安德烈！……
两人拥抱，摄影师抢镜头。
景5 两人拥抱的半身中近景。他们侧身站在人群中〔俯拍〕。奥克塔夫站在右边。
奥克塔夫：啊！我真高兴！不过，不是因为你这次飞行……我才不把它当回事呢！……我是因为见到了你！可算见到你啦，是不是？
两人都笑了。
朱利约：告诉我，她来了吗？
奥克塔夫：没有！
女广播员：我们总算挤到了安德烈·朱利约的身边……
她站在两人中间（正面）。他们两人没有理睬她。
朱利约：怎么，她没来？
奥克塔夫：没有！
女广播员：……想必，他不会拒绝在市广播电台的麦克风前说几句话。
朱利约：她没来？
奥克塔夫：她不能来！
广播员：安德烈·朱利约，请您……
朱利约：（从广播员的头顶望过去）你知道，都是为了她，我才做这次飞行的！
女广播员：安德烈·朱利约先生？
奥克塔夫：我早知道！
女广播员推开他们俩，大侧背对着镜头。
女广播员：请原谅，安德烈·朱利约先生！请您别客气，给我们讲几句话吧。朱利约先生，给您麦克风，随便讲几句吧。
奥克塔夫：她不能来！
朱利约：（大侧面对着女广播员）我，我不知道说什么！我说，您想让我说什么？
女广播员：您刚飞越了大西洋。您一个人在飞机里呆了一整天。您对我们准有话可讲。找几句话说吧。随便说点儿！由着您！
景6 人群的嘈杂声不绝于耳，镜头框入朱利约的正面〔胸近景，稍俯〕。他对着麦克风说起来。
朱利约：我太不幸了。一辈子也没有这么失望过。我这次进行冒险就是为着一个女人。可她竟然没到机场来接我。她居然还呆在家里！如果她也在听我讲话，我就当着大家的面儿告诉她：她是个背信弃义的女人！

拉什斯内的私人寓所·克莉斯蒂娜的房间·二楼
景7 无线电收音机的背面，可以看到里面的电子管。收音机正播送机场实况。听得出来奥克塔夫的声音。
奥克塔夫：〔画外音〕安德烈！安德烈！……喂！……安德烈！
〔直摇下，稍俯〕克莉斯蒂娜的卧室。她的中景。女仆莉塞特正蹲在她脚旁替她整理晚服。
女广播员：〔画外音〕这位伟大的飞行家刚刚完成了一件……（声调有几分局促）……一件壮举，不过，别忘了，他体力消耗太大，他太累了……
克莉斯蒂娜：莉塞特，把提包给我！
莉塞特到屋里取了手提包，走回来，收音机里还在广播着。
女广播员：〔画外音〕……所以，他现在根本顾不上在麦克风前说话。不过，我们身边有一位古德隆公司的工程师……
克莉斯蒂娜朝着镜头走过来〔胸近景〕，烦躁地关上了收音机。

布尔热机场
景8 工程师〔半身镜头，面对麦克风〕站在女广播员和一位旁观者之间〔俯拍〕。
工程师：好吧，小姐。安德烈·朱利约的飞机是古德隆公司的产品，大批生产，使用雷诺200马力的引擎。副驾驶员的座位已经改为备用油箱了。
女广播员：多谢，先生！
景9 〔中景〕朱利约站在奥克塔夫和飞机机械师之间，挽着两人的手臂〔稍俯〕。三个人一起朝镜头走来，成半身近景。
奥克塔夫：……你是个英维，可你刚才的行为简直象个孩子。如果克莉斯蒂娜给你吃闭门羹，那也得认着！你合该如此！
朱利约：我再也没胆量去见她了！
奥克塔夫：算了，去睡觉吧！我们明天再谈！
两人从右边走出画面。

克莉斯蒂娜的卧室
景10 镜头框入克莉斯蒂娜的梳妆台。她从右边进入画面，一边问话，一边侧身坐下，大侧背对着镜头。
克莉斯蒂娜：莉塞特，你结婚多久啦？
莉塞特：快两年了，太太！
莉塞特答着话从左边走进画面。镜头框入坐着的克莉斯蒂娜〔半身近景〕；三面梳妆镜映出她的面颊。莉塞特站在她左侧〔半身镜头〕。
克莉斯蒂娜：哟！真的！……时间过得真快……你幸福吗？
莉塞特：嗨！您知道，我丈夫倒不会碍手碍脚……他在拉戈利尼尔干他的差事，我在巴黎干我的……
克莉斯蒂娜：嗯！
莉塞特：和您在一起，太太，我就挺幸福！
克莉斯蒂娜：你有没有情夫？
莉塞特：哟！太太，说哪儿去了！
克莉斯蒂娜：怎么说哪儿去了！你就是有！比如，那个奥克塔夫。（翻手提包）给我另拿一筒口红，你知道，晚上用的。
莉塞特：我不知道它放在哪儿，太太！
克莉斯蒂娜：你明明知道放在哪儿……
莉塞特把脚跟儿一转，转身走了。
景11 〔稍俯〕室内半全景。左边屋里坐着克莉斯蒂娜。莉塞特面向镜头走来，到柜子里面找口红。中景推成半身近景。
莉塞特：我不喜欢那种颜色，红得发紫，抹上也不自然！
她走过去〔成中景〕把口红递给克莉斯蒂娜。
克莉斯蒂娜：哈哈！在我们这时代里哪有自然的事！
景12 两人大侧面对着梳妆镜。克莉斯蒂娜坐着〔胸近景〕。莉塞特站着〔较近的半身镜头，稍俯〕。
克莉斯蒂娜：你的情人都给你讲些什么？
莉塞特：都是鸡毛蒜皮的事。
克莉斯蒂娜：人家吻你吗？
莉塞特：我高兴的时候就让吻。
克莉斯蒂娜：人家跟你拉拉扯扯的吗？
莉塞特：那要看情况。
景13 镜头框入克莉斯蒂娜，她站起来〔半身镜头〕去取放在床上的外衣〔从左至右摇，跟拍〕。
克莉斯蒂娜：然后呢？
莉塞特：然后？然后，还不是那一套。他们得寸就进尺。（莉塞特把外衣替她穿上）
克莉斯蒂娜：喂！喂！把那个递给我！
莉塞特取来克莉斯蒂娜的围巾，镜头跟拍，从右至左摇至门口，成中景。
莉塞特：（跟着克莉斯蒂娜）真没办法，男人都这样。
景14 克莉斯蒂娜的特写镜头，她向右望着莉塞特〔画面外〕，然后又转过身来。
克莉斯蒂娜：可是，友谊呢，你把友谊放在什么位置上？
景15 莉塞特的特写镜头，她望着画外的克莉斯蒂娜。
莉塞特：和男人讲友谊？……嗨！那简直是大白天说梦话！
景16 莉塞特从右边走入画面。
克莉斯蒂娜：嗨！
她朝门口走去。
莉塞特：（跟在后面）太太，那就晚安啦！
克莉斯蒂娜：（背影）晚安，莉塞特！

拉什斯内的客厅·二楼
景17 从左向右摇，跟拍克莉斯蒂娜，至中景，她从屋内走出，穿过二楼甫道〔半全景〕到丈夫的书房去。她碰上一个正在照料小狗的女佣人。
克莉斯蒂娜：（对女佣人）密兹，有人找我，就到老爷书房来叫我。
女佣人：（弯身机弄小狗）好吧，太太。
继续摇镜头，至靠里的那面墙。
克莉斯蒂娜：（遇见管家高乃依）老爷在哪儿？
高乃依：在书房里，太太！
他让太太进去。
景18 动作转场。克莉斯蒂娜走进罗伯尔的书房〔较近的中景〕，镜头从左向右摇，跟拍，框入坐在收音机前的罗伯尔〔背面中景〕。
女广播员的声音：……布尔热机场恢复了原样。导航灯灭了。人群秩序井然地走散了。盛大的欢迎仪式结束了。我们刚刚经历的几分钟将永垂史册……
侯爵转过身，发现妻子，就关上了收音机，走过来〔摇，跟拍〕。
罗伯尔：（吻她的手）亲爱的，不早啦！
克莉斯蒂娜：和往常一样！这又是个新玩意儿吧？
两人转身望着放在桌上的自动玩具，那是个黑人女孩儿。
罗伯尔：今天才弄到的。这是个浪漫的小黑妞儿。机械部分一点儿没坏。
他上了弦让玩具走动起来。
景19 〔特近景〕自动玩具的镜头。画面左边露出克莉斯蒂娜的外衣，右边露出罗伯尔的手。玩具发出琴声。
景20 镜头反过来对准克莉斯蒂娜〔稍俯，半身近景〕。
克莉斯蒂娜：我喜欢这个玩意儿，这比收音机有意景。
景21 景别同上，罗伯尔正在玩自动娃娃。
罗伯尔：那么……你听到安德烈·朱利约那档子事啦？
克莉斯蒂娜：听到了！
〔摇，跟拍〕罗伯尔把自动玩具放在桌上，朝后景处走去〔半身镜头〕。
罗伯尔：（边走边说）噢！我想象得出这件事的来龙去脉。事情是在他飞行之前。他要拿生命去冒险。可你怎么能拒绝……拒绝给他一点爱慕的表示呢！他可是苦苦地求你啊！……他，他把这当做爱情。（叹气）男人们可真幼稚！……
景22 克莉斯蒂娜转过身来〔半身镜头〕，罗伯尔朝她走去。她拉住他的双手。
克莉斯蒂娜：啊！我可是真幸福！谢谢你！
罗伯尔：我们走吧！
两人朝门口走去〔跟拍，成中远景〕。
克莉斯蒂娜：人要是说了谎话，就象穿着一件沉得要命的衣服。
罗伯尔：什么说谎，你也太夸张了！
两人走出画面。

大厅·楼上
景23 客厅，两人从书房走出来〔中景〕，后景处是克莉斯蒂娜卧室的正面〔半全景，稍俯〕。克莉斯蒂娜站在左边，穿着白色外衣，罗伯尔穿着黑色制服。他身边有个男仆正帮助他整理衣服。
罗伯尔：（对克莉斯蒂娜）你认为我也会说谎吗？
克莉斯蒂娜：不，我完全相信你！
罗伯尔：真的？……（沉默片刻）。亲爱的，请原谅，你先走一步，我就来。
他走进自己书房，镜头跟拍走下楼梯的克莉斯蒂娜〔从右向左摇〕。

罗伯尔的书房
景24 罗伯尔的半身近景。他站在镜前，一边放留声机一边打电话〔稍俯〕。背影。
罗伯尔：我找玛拉斯太太……你好，热内维埃芙……我必须见到你。

热内维埃芙的寓所
景25 热内维埃芙背部半身近景，她坐着，穿着晚服，一只手拿着话筒、另一只手拿着烟嘴。通话时，她站起来〔摇跟〕，转过身，面对摄影机。
热内维埃芙：你就来吧，噢！你不能来？你要和克莉斯蒂娜出趟门儿……好吧，那就一言为定，明儿早晨见。噢！不，不，不，不是十点！好吧，就十一点吧，我们总得理智点。
她放下话筒，沉思片刻，回到邻室招待来客。镜头跟拍，从左至右摇，平移，然后推镜头〔敞开的布景〕框入围桌而坐的客人〔中近景〕。
广播员：〔画外音〕现在，诸位听众，请继续收听我们的手风琴音乐会。（手风琴拉出华尔兹舞曲）
圣一欧本：这可怜的拉什斯内真该服毒自杀！
同性恋者：赖他自己。谁叫他有台收音机？！
圣一欧本：这是文明进步！
同性恋者：你管这叫文明进步？这简直是当众出丑。
圣一欧本：就是！可怜的克莉斯蒂娜，我挺同情她，因为她是外国人。
同性恋者：况且你还对她有意思！
圣一欧本：啊，哪里！不过，她离开了自己在奥地利的小圈子，那可是个艺术圈子，要知道她父亲是维也纳一位名指挥……，她突然落到巴黎这个地方，周围的人又不说德语，可真不容易啊……
同性恋者：她就不该结婚。瞧我，我算结婚了吗？
圣一欧本：嘿！真有你的！
后景处，热内维埃芙〔中景〕正在喝茶、抽烟。
同性恋者：想什么呢，热内维埃芙？
为了答话，热内维埃芙走了过来〔半身镜头〕。同性恋者和圣一欧本也进入画面；正面。
热内维埃芙：我在想尚菲尔（注2）的一句话，我把它差不多当成座右铭了。
同性恋者：你的尚菲尔怎么说的？
热内维埃芙：他说，世上的爱无非是双方梦幻的交流和两人皮肉的接触……
三人都嘿嘿地笑了。
化出。

热内维埃芙家的客厅
景26 化入客厅的半全景。热内维埃芙站着〔较近的中景〕，身穿睡衣，正在浇花；罗伯尔背对镜头，站在画面深处，凭窗眺望。他在画面右边。
热内维埃芙：要是我理解得没错，这么说，你是想撇开我。
〔拉〕镜头跟拍正在答话的罗伯尔。他朝她走过来；整个房间展现在我们面前。隔着玻璃窗可以看到特罗卡狄罗广场。
罗伯尔：亲爱的，昨天晚上，我拿定了主意，今后要对得起我妻子。
热内维埃芙：噢！我看得出来！过过小家庭生活、织织毛衣，生火做饭，养儿育女。
罗伯尔：看你说的！我心里嘀咕着，觉得，现在我不能再寻欢作乐了。
热内维埃芙：好哇！……这都是因为你听了安德烈·朱利约那段广播！……
景27 罗伯尔半身近景，他把胳膊肘支在柜子上，旁边有个佛像头。
罗伯尔：（讥讽的口吻）你真是明察秋毫啊！
景28 热内维埃芙的中景，她站在屏风前，另一尊小佛像的旁边；手里攥着一团东西。〔稍移镜头〕热内维埃芙走过来靠着佛像的肩膀。
热内维埃芙：就算我们彼此分手吧。这能使你和克莉斯蒂娜之间的关系有变化吗？
景29 镜头反转，对准尴尬的罗伯尔，他挪了挪地方，把胳膊肘支在佛像上。
罗伯尔：亲爱的，那就一切都变了……一切！
景30 镜头反过来对准热内维埃芙。半身近景。
热内维埃芙：（恼火地）根本不会改变！……克莉斯蒂娜还“太嫩”。一个巴黎女人准会明白的。可是，她不会！……即使她了解到真情，她也不会因为我们之间的关系生气，她生气的是打结婚起你就瞒着她。
景31 罗伯尔胸近景，他非常尴尬地听着热内维埃芙的话。
热内维埃芙：〔画外音〕……她绝不会原谅你。
罗伯尔：噢！……我自然明白！……
景32 热内维埃芙的特近景，她十分激动。
热内维埃芙：罗伯尔，相信我吧，我爱你。我不知道这就是爱情还是出于习惯，但是，如果你离开我，我就太不幸了，我不想成为不幸的人。
景33 罗伯尔的特近景。他既感到出乎意料又感到苦恼。
罗伯尔：亲爱的，原谅我吧！
景34 沿对角线拉镜头，中远景，罗伯尔向热内维埃芙走过来。
罗伯尔：我不想让你伤心，……只不过，请你设身处地为我想想！
热内维埃芙：真算有幸，碰到了你这么个优柔寡断的男人！
罗伯尔：嗨！是啊！（笑）这一点我挺象父亲。他真可怜，一辈子坎坷……我们吃饭去吧！
他吻她的手。她边答话边从右边走出画面。
热内维埃芙：好哇！欣然同意！我不知道我们是不是太重感情了，不过，今天我可饿坏了！
罗伯尔面对镜头，叼着香烟，整理花盆里的菖兰花。
渐隐。

行驶在公路上的一辆小轿车
景35 安德烈·朱利约的面部特写，他握住方向盘，一语不发地驾驶着车。镜头摇向他身迈的奥克塔夫。两人的神情都显得很忧郁。
景36 全景，这辆11马力雪铁龙小桥车撞在树林旁的斜坡上。冲撞声。
景37 仰拍，草地，天空。
朱利约：〔画外音〕奥克塔夫！
奥克塔夫：〔画外音〕哎哟！不用，不用啦，老朋女，你要愿意，你就接着开吧，我可走着回家了。
奥克塔夫从左边进入画面，朱利约跟入〔中景〕。
朱利约：……奥克塔夫，别丟下我一个人！
奥克塔夫：你那些事真烦人。打从美国回来，就又是争论，又是解释……你把我都搞朦了！你瞧，这会儿，开着车又往坡上撞。算了，老朋友，我可受够了，我自己走……
朱利约：你受伤了吗？
奥克塔夫：我得问问自己是不是撞死了。老朋友，刚才我的头直打旋儿，象根羽毛在那儿飘。这么一折腾，连东西南北都分不清了。要是你为了克莉斯蒂娜想自杀，那就自杀吧，那是你自己的事……可别连累我。
朱利约：你应该理解我。
奥克塔夫：我理解，你是疯了！
景38 朱利约的胸近景，仰拍，大侧面对镜头；奥克塔夫的半身近景，大侧背对镜头，显得比朱利约高。
朱利约：（大声地）是的！……我是疯了！……
奥克塔夫：好吧，要是疯了，就赶快去治，别来打搅我！
朱利约：唉！要是把我关起来，你准会特别高兴。实际上，你也爱她，你嫉妒我。
景39 镜头反过来对准奥克塔夫，他大侧面对镜头，朱利约大侧背对镜头，显得比奥克塔夫高。
奥克塔夫：一点儿不错，不过我是以我自己的方式爱她。所以我希望你尊重她，不要把这当成饮酒取乐的事。有件事情你也应当理解。就是我把这女孩子当做妹妹。我的整个青年时代都是跟她一起度过的。他的父亲，老斯蒂勒，不仅是世界上最伟大的乐队指挥，而且还是最好的人。我曾经想学音乐，就到奥地利萨尔茨堡去找他，他待我象待亲儿子一样，我却没有能够对他表示过自己的感激。现在，我可以了，你明白，我可以，因为他死了，他再也不能照顾他的女儿了。我却可以照顾她，我一定要好好照顾她。她也需要有人照顾。因为，她毕竟是离开家，身居异乡，周围的人说的也是异国语言。
景40 朱利约的特写，稍仰，背景是深远的天空。
朱利约：好，既然你盼着克莉斯蒂娜能幸福，那就让她和我走吧，因为我……我爱她。噢！反正看到她和那个白痴拉什斯内在一起，看到她和他一起打猎，住在他的城堡里，玩他的机器鸟，真让人感到羞耻；这个花花公子并不爱他，而且还欺骗她！
景41 〔稍仰〕奥克塔夫的特写。
奥克塔夫：好，……就算这位拉什斯内是个花花公子，可是至少他是脚踏实地的，……而你却浮在空中。离开飞机，你就尽干蠢事……你瞧，你在广播上闹的那档子事，就是证明。
景42 中景，两人的正面。朱利约穿着花格上衣，手插在口袋里；奥克塔夫穿着一件雨衣，戴着一顶皱皱巴巴的帽子。〔稍仰〕朱利约居于高处，奥克塔夫仰面望着他。
朱利约：（惊诧地）广播上闹了哪档子事？
奥克塔夫：就是，广播上你闹的那档子事……在布尔热机场……你刚从美国飞回来（他用手使劲比划着）。你打破了一堆记录，从美国飞回来了，我也不知道到底有几项。你受到隆重欢迎，又有部长，又有一大堆人。大街小巷都议论你。可你却不安分本职，当个风靡全国的英雄；不站到麦克风前给听众讲一通，反倒开口就谈克莉斯蒂娜……人家可不认识她……就这么……在大庭广众之下谈克莉斯蒂娜。后来，她拒不见你，你还大惊小怪的。
景43 两人胸近景。朱利约大侧面对镜头，奥克塔夫大侧背对镜头。
朱利约：可是，我这次飞越大西洋……是为了她……全是为了她，你明白吗？……是她鼓励了我。所以，当我发现她没到机场来……
景44 两人面对面的镜头：朱利约的大侧背，奥克塔夫的大侧面。
奥克塔夫：你忘了，她是上流社会的女人，……这个社会有它的规则，有它一定的规矩。
景45 两人正面胸近景。
朱利约：哼！闭嘴，别教训人了！我不需要人家教训，我需要见到克莉斯蒂娜……你明白吗，奥克塔夫，我爱她。（两人面对面）要是见不到她……我就要愁死。
奥克塔夫：（郑重其事的口吻）你会见到她的。
朱利约：真的？
奥克塔夫：当然，当然，你会见到她……这事由我安排。
渐隐。

拉什斯内的寓所·大厅和楼梯
景46 渐显：俯拍，二楼大厅和楼梯的半全景，画面深处框入罗伯尔的书房门。奥克塔夫走上最后几级楼梯。高乃依在值班。莉塞特走进画面，身后跟着一个手拿托盘的男仆。
莉塞特：怎么，您好吧？……奥克塔夫先生，嗯！……
奥克塔夫在楼梯口停住。
景47 从侧面俯拍，奥克塔夫和莉塞特站在克莉斯蒂娜的房门前。
莉塞特：（继续说）也不问好啦？
奥克塔夫：你好，莉塞特！（吻她）今天你象玫瑰花一样鲜艳。
他们朝克莉斯蒂娜的卧室走过去，成半身镜头。
莉塞特：是啊，不过，您的气色不好！有什么不顺心的事？准保还是为了您那位飞行家。他把我们弄得烦死了。太太也睡不安稳。
奥克塔夫：听着，莉塞特。你相信我吗？好，我尽力把这件事弄妥当。
莉塞特：（惊呀地）真的？
罗伯尔穿着睡衣走出书房。他围着围巾，拿着个自鸣玩具鸟，准备让它唱歌。他朝奥克塔夫和莉塞特走过来。
罗伯尔：（走近）哟，你在这儿，你来啦！近况如何？
男仆把托盘递给莉塞特，她从左边走进房间去，奥克塔夫走回来和罗伯尔攀谈。
奥克塔夫：我吗？马马虎虎，就是忙得团团转。
罗伯尔：怎么……你烦啦？
奥克塔夫：是啊，我烦啦。往后再跟你讲。
罗伯尔：你是来找我妻子谈的；那也好，先让我向她道个早安吧。
他们一边说一边走到门口。
奥克塔夫：请便。这玩意儿是什么？一只夜莺？
罗伯尔：唔，一只黄莺。
奥克塔夫：我的老朋友，你的黄莺让虫子给蛀了！
罗伯尔：可能，不过它还能每隔二十分钟唱一遍。
奥克塔夫走在前面。
景48 中景，奥克塔夫背影，他站在小客厅打开的门前。他说话时，镜头跟拍，从右至左摇至克莉斯蒂娜房间的敞开着的房门〔稍俯〕。
奥克塔夫：当真能唱？……
罗伯尔：你这怀疑一切的劲儿真可怕！
克莉斯蒂娜：（站在房门口）奥克塔夫！你到哪儿去了？我简直认不出你了。
奥克塔夫摘下帽子。
奥克塔夫：你好，克莉斯蒂娜。（吻她）
克莉斯蒂娜：你一直在巴黎吗？
他们走进房间，罗伯尔随后进入画面，背对镜头。
罗伯尔：可以吗？
克莉斯蒂娜：当然！
罗伯尔：（吻她的手）亲爱的，早安！
克莉斯蒂娜：早安！
罗伯尔：睡得好吗？
克莉斯蒂娜：不错。
罗伯尔：喂，莉塞特！
镜头从左至右平移，然后向前推，对准在房间另一头拉开窗帘的莉塞特。
莉塞特：老爷，什么事？

克莉斯蒂娜的房间
景49 克莉斯蒂娜（穿着睡衣）和罗伯尔（拿着黄莺）的半身近景〔稍俯〕。
罗伯尔：（对着画外的莉塞特）我收到许马舍的一封信……
克莉斯蒂娜：（插话）舒一马一罗？
两人笑。
罗伯尔：……你的丈夫。（对克莉斯蒂娜）他觉得，她不在身边，森林就没有诗意。
克莉斯蒂娜：嚯！嚯！……
罗伯尔：……看守猎场的差事实在太乏味了。而且，莉塞特也……不，他让你到他身边去。
景50 莉塞特半身近景〔俯拍〕，她站在小客厅中，面向罗伯尔夫妇。
莉塞特：我？……不伺候太太啦？侯爵老爷，……那我宁肯离婚。
景51 罗伯尔侧身中景〔俯拍〕，他正一心摆弄那只玩具黄鸾。
罗伯尔：唉！莉塞特，听着，别说得那么邪乎！
从左至右摇跟罗伯尔，他走近坐在长椅上的奥克塔夫，克莉斯蒂娜也在他旁边坐下来。
奥克塔夫：喂，你们怎么还没谈完？
罗伯尔：噢！完了。你是有机密的事要对我妻子讲。
奥克塔夫：一点儿不错。
罗伯尔：好吧，那就失陪了。
奥克塔夫：早该走了。
从右至左摇跟，罗伯尔从侧面走出。
罗伯尔：（转回身）……还有，你一定要到拉戈利尼尔来啊！
奥克塔夫：一定！
罗伯尔：（指着黄莺）你听，到二十分钟了。
机器鸟喂起来，罗伯尔走出去。
景52 摄影机从侧面框入坐着的克莉斯蒂娜，她摇晃着茶杯，奥克塔夫大侧面对着镜头，靠着椅子站着〔中景，稍俯〕。
克莉斯蒂娜：喝杯茶？
奥克塔夫：（赌气地）不！
莉塞特：（走入画面）来一点……
景53 莉塞特半身近景，大侧面对镜头，奥克塔夫半身近景，背对镜头。
莉塞特：……咖啡，加上面包、黄油和果酱，好吗？
奥克塔夫：我不饿。
镜头随着他的答话向右拉，框入坐在床上的克莉斯蒂娜的背影〔仰拍〕。
莉塞特：噢！准是有什么事办糟了。我第一次看见奥克塔夫先生食欲不振。
克莉斯蒂娜：（对奥克塔夫）不坐下吗？
奥克塔夫：哦，不！
她拉他坐下。
景54 镜头反转：克莉斯蒂娜和奥克塔夫坐在床上，而对镜头〔稍俯，半身镜头〕。
克莉斯蒂娜：好吧……讲你的秘密吧。
奥克塔夫：（固执地）我想跟你讲讲安德烈的事。
克莉斯蒂娜：（几乎跳起来〕什么！这……不必！
奥克塔夫：你知道吗，他想过要自杀？
克莉斯蒂娜：他就是说说……不会去做。
奥克塔夫：（添油加醋地）请你别这么说……我是亲眼见到的！
克莉斯蒂娜：（惊讶地）怎么？
奥克塔夫：好吧，怎么……怎么……开着车就出事了！他想连人带车一下撞到大树上去。
克莉斯蒂娜：这怪我？
奥克塔夫：当然，怪你！
克莉斯蒂娜：我不明白。
奥克塔夫：你不明白？我的小克莉斯蒂娜，听着，瞧瞧你搂人脖子的样儿！……就象个十二岁的孩子。你明白，对于我这个老伙计来说，这还挺好。在我的眼里你总还是萨尔茨堡的小姑娘。可对别人，我看，就让人不好意思了。
克莉斯蒂娜：那么，在这儿，在巴黎，就不能对男人表示亲近，不然就……
奥克塔夫：不能！
克莉斯蒂娜：不能？
奥克塔夫：不能！
兗莉斯蒂娜：唉！那么，都是我的错了？
奥克塔夫：不全怪你……只是有些事要怪你。
克莉斯蒂娜：啊！那我得向你的朋友道歉了。
奥克塔夫：噢！……不必向他道歉，这太过分了；不过，你可以，比如说，请他到拉戈利尼尔去做客。
克莉斯蒂娜：哎哟！奥克塔夫，你可真不知道害臊！
景55 中景，稍俯。
奥克塔夫：好了，好了，我走了。（他站起来，面向镜头，走出画面，随后又被框入镜头）回头见，过会儿见，再见！
当他走到门口时〔半身镜头〕，她赶了上来。
克莉斯蒂娜：喂！你到哪儿去？
奥克塔夫：找他去。
克莉斯蒂娜：你丢下我？你不到拉戈利尼尔去？
奥克塔夫：一身不能二用。
克莉斯蒂娜和奥克塔夫都笑了。两人拥抱。
克莉斯蒂娜：奥克塔夫，随你的便吧……
两人笑着倒在床上。
克莉斯蒂娜：（压在他身上）你是个大傻瓜，亲爱的老糊涂虫！
景56 画面右角，两人在床上的侧景，近镜头俯拍。她搂着奥克塔夫，压在他身上。
奥克塔夫：你请不请他？
克莉斯蒂娜：请！
奥克塔夫：好！
克莉斯蒂娜：我一定请他。我不想把当代英雄，大伙儿崇拜的偶像逼到绝路上去，我不想当这种女人。要是他死在飞机里，大伙儿也会怪我。人家会把我当成妖婆，当成公敌，当成进步的障碍。还会说有外国人插手。况且，我……我也厌恶殉情的事。
奥克塔夫：那么，你丈夫呢？这件事你怎么对他说呢？
景57 稍俯，奥克塔夫躺在床上，〔半身镜头〕克莉斯蒂娜坐在左边。
克莉斯蒂娜：老朋友，剩下的事就靠你了。我做了我份内的事，剩下的事我就不管了。
拉，随后从右至左平移镜头，跟抬，奥克塔夫站起来。
奥克塔夫：克莉斯蒂娜……你是，Du bist ein Engel（注3）……
克莉斯蒂娜：天使？哎哟哟！
奥克塔夫：对，你是个天使。一个危险的天使，不过总还是个天使。
他高兴地脱下雨衣，雨衣掉在地上。他朝右侧的房门走去。
奥克塔夫：莉塞特？
莉塞特：（走进画面）什么事，奥克塔夫先生？
奥克塔夫：我的小莉塞特。
景58 稍稍打开的门：奥克塔夫（在方边）和莉塞特较近的半身镜头，莉塞特正走进房来。
奥克塔夫：你给我弄两个荷包蛋，来一大块火腿和一杯白酒；我饿坏了！
莉塞特：您会更发福了。
奥克塔夫：甭担心，莉塞特，我是听之任之。

罗伯尔的书房
景59 罗伯尔在打电话〔正面，中景〕；奥克塔夫从后面通向大厅的房门走进来〔稍俯〕。
罗伯尔：（打电话）是，好。好吧。一言为定。你来吧。我在拉戈利尼尔恭候。好，您自己有车子……那就太方便了。明天见。
罗伯尔转过身。奥克塔夫向他走去〔框入面对面的这两个人〕。
罗伯尔：唉！……我的处境真糟……
奥克塔夫：为了热内维埃芙！
罗伯尔：（惊讶）啊！……你也知道？
从右向左摇，跟拍罗伯尔，他走到长椅上坐下〔正面〕。奥克塔夫走出画面，又返回来坐在沙发的另一头〔稍俯，从侧面拍入两入〕。
奥克塔夫：跟大家一样。你是不是厌烦了？
罗伯尔：嗯，不、不、不！
奥克塔夫：你终归还是想断了关系，是吧？好，我的老朋友，这很简单，事情交给我办。
罗伯尔：你，你！……要是你能让我摆脱这件事，那可太好啦！
奥克塔夫：这非常容易。她急于要结婚。我们就帮她嫁出去好了。
罗伯尔：嫁给谁？……你？
奥克塔夫：哎哟！我，我，我……你知道，结婚娶老婆可不是我的擅长。不过，如果必须牺牲自己，我也可以牺牲。这可不是为了你，而是为了克莉斯蒂娜。
罗伯尔：嗨！我知道。
景60 稍仰，镜头反转：罗伯尔的背影，奥克塔夫大侧面对镜头〔中景〕。奥克塔夫架着两条腿。
奥克塔夫：作为交换条件，你也得帮我一下。
罗伯尔：要钱？
奥克塔夫：不。
他站起来。镜头从右至左摇，跟拍，框入他的半身，他站住，两手插在衣兜里。
奥克塔夫：你知道吗，你确实是个好人。
景61 镜头反转对准一直坐着的罗伯尔〔中远景、稍俯〕，他身后是一盆百合花。
罗伯尔：这象我母亲。
景62 镜头反转，对准奥克塔夫。
奥克塔夫：有这么件事，我想请安德烈·朱利约……
景63 镜头反转，对着罗伯尔。
罗伯尔：到拉戈利尼尔来？
奥克塔夫：就是！
罗伯尔：你这要求太过分了！
他站起来，镜头框入他的中远景，然后镜头围着桌子拉过半圆，跟拍走过来的罗伯尔，他走近奥克塔夫身边，两人一起走来走去。
奥克塔夫：过分？
罗伯尔：你知道，克莉斯蒂娜和你的朋友的那些事我了解。我也不傻。
奥克塔夫：嗨！什么事也没有。
二人走出画面。
景64 动作换场。〔仰拍〕两人背影〔半全景〕，镜头从右至左轻摇，跟拍。罗伯尔回到放着留声机的桌子边。
罗伯尔：噢！那太万幸了！
奥克塔夫：那就请他来吧。
罗伯尔：哎！我可是在冒风险，因为我爱她，我爱克莉斯蒂娜。要是失去了她，我就太痛苦了。
奥克塔夫：我说，老朋友，我真想躲开远点。
罗伯尔：唔！
奥克塔夫：我真想……一下躲进洞里去。
罗伯尔：那对你有什么好处？
奥克塔夫：当然有好处，我可以什么也不看，什么也不想，管它好还是坏。因为你也明白，在这个世界上，有一件事真令人生畏，就是公说公有理，婆说婆有理。
景65 两人站在桌后〔正面胸近景，稍俯〕。
罗伯尔：当然，各人有各人的道理，我呢，我赞成人人都能无拘无束地把它讲出来。你知道，我反对用壁垒，用高墙把人隔开。所以，我还是要请安德烈来。
奥克塔夫：你看，这样好吗？
罗伯尔：好？我是相信克莉斯蒂娜的。如果她要爱朱利约，我把他们隔开也拦不住。所以，只要他们见面就让他们互诉衷肠吧。
奥克塔夫：喂，老朋友，能不能把热内维埃芙……引见给安德烈？
罗伯尔：傻瓜，这也太随便了！……好了，我去换衣服。你吃饭吧！
从右至左摇镜头，跟拍，直至罗伯尔走出画面。
奥克塔夫：噢，我正吃着呢！
他又去打开留声机。

大厅
景66 大厅全景：罗伯尔从屋里走出来，几个仆人围着他。稍俯。他拿着螺丝钉摆弄新搞到的自鸣玩具鸟。高乃依：侯爵老爷，到拉戈利尼尔去吗？……
罗伯尔：不知道，朋友，去问我的秘书。
管小狗的褓姆：夫人要带狗吗？
罗伯尔：不知道，密兹，你问夫人吧。我的螺丝钉，螺丝钉不见了！
螺丝钉落到靠墙的椅子下面。他赶忙趴到地上去找。
罗伯尔：把柜子抬开！准在下面。高乃依，你知道，这是装在黄莺上的小螺丝钉，我就喜欢玩这只鸟。
莉塞特端着一个托盘走过去。
高乃依：就是，老爷，看得出来！

大客厅
景67 莉塞特端着托盘微笑着走进客厅〔较近的中景〕。镜头从左至右摇跟，直至站在留声机前的奥克塔夫。
奥克塔夫：我的小莉塞待，把它放在桌上吧。（她放下托盘）我还要告诉你一个惊人的消息。你知道，我的飞行家，你是这么称呼他的吧，我要把他也带到……拉戈利尼尔去。
莉塞特：（笑）好哇，你真能出鬼点子！
奥克塔夫打开了留声机，然后围着桌子，满屋里追她。来回摇镜头，跟拍二人至房门。
奥克塔夫：鬼点子！鬼点子！……你把这叫鬼点子，鬼点子！鬼点子！
他追她，她在笑。从留声机中飘出的歌声：“钓鱼回来，从下茅顿钓鱼回来，我有……”
罗伯尔走了进来。
罗伯尔：哟！对不起！
他走到留声机旁。镜头从左至右摇跟，然后推成半身镜头。
罗伯尔：（对奥克塔夫）你知道，你可不是个傻瓜，你是位诗人，危险的诗人！
他转身走回来，从左边走出画面。镜头停在留声机上。
渐隐。

别墅门前·外景
景68 〔全景，平移镜头〕两辆小汽车绕过绿树环抱的小水池，驶抵别墅前。马达声。
景69 中景，汽车驶进入口。然后，镜头沿半圆形摇移，框入右侧的别墅。
景70 动作换场：第一辆轿车停在台阶前〔镜头沿对角线移动〕，许马舍〔背影，中远景〕和守门老头正在迎候。罗伯尔从车上下来，绕过车后，登上台阶。许马舍跟在后面〔摇镜头跟拍〕。远方钟声〔平移镜头，较近的半身镜头〕。
许马舍：（鞠躬）侯爵老爷！
克莉斯蒂娜：啧！啧！喷！（女人们的笑声）
许马舍：（朝汽车欠过身去）您好，侯爵夫人！
罗伯尔：你好！
许马舍：侯爵老爷，我想跟您讲件事，虽然这是值班时间，不过请您原谅。就为了我老婆。
罗伯尔：对，对，我知道，朋友，你信里都告诉我了！
〔摇镜头〕克莉斯蒂娜走出画面。
许马舍：侯爵老爷，您都清楚？我老婆一直呆在巴黎，我总留在这儿，这不象过日子，简立象打光棍。侯爵老爷打算怎么办？
罗伯尔：我没什么打算，我的朋女！你想让我怎么办？要是你老婆愿意和你呆在一起，丢开伺候太太的差事，那得由她做主，不关我的事！
许马舍：是，侯爵老爷！
〔摇跟〕克莉斯蒂娜向台阶止去。
克莉斯蒂娜：噢！来到这儿我多高兴！
罗伯尔：我也一样！
守门人：侯爵老爷，您好，侯爵夫人，您好哇！
罗伯尔：你好！
守门人：侯爵老爷，我把取暧的火生好了，所有的壁炉都整修一新。
罗伯尔：好，那么，你去找高乃依吧！
克莉斯蒂娜：绮尔露特怎么样？
守门人：谢谢侯爵夫人关照，绮尔露特挺好。
克莉斯蒂娜：那太好了！
高乃依：（从第二辆车中先下来）煤送来了吗？
守门人：送来了，高乃依先生。
高乃依：你把木材也拉回来啦？
夺门人：是，高乃依先生。
高乃依：挺好，老兄。
莉塞特跟在主人后面。
许马舍：你好，莉塞特！
莉塞特：你好，爱德华！（一阵笑声）
迕马舍：不错吧？
莉塞特：当然不错！（勉强笑笑）
许马舍：啊！你到底来了！〔镜头开始叠化〕
莉塞特：是啊，我来啦。

景71 化出坐在花园折椅上的罗伯尔〔正面，半身镜头〕。沿对角线拉镜头〔稍俯〕框入右边的许马舍，他挎着猎枪，牵着猎狗。远处枪声。
罗伯尔：这是怎么网事？
许马舍：侯爵老爷，是列奥先生家的枪声。他们正在打兔子。
罗伯尔：好，可你们等什么呢，还不快去打？
许马舍：侯爵老爷，我们雇了两个庄稼人，一个是埃比内罗人，一个是从迪克斯耶来的。（罗伯尔抚弄小狗）几个看守庄园的也打了一星期的猎，约摸打了二百五十只。
罗伯尔：就这么多？
许马舍：嗨！当然，月亮地里，比平常逮的少。眼下，为了种树，还得安栅栏。不然，兔子全给啃了。
罗伯尔：不，我不想安栅栏。
许马舍：是，侯爵老爷！
罗伯尔：我不想安栅栏，也不让兔子来；你瞧着办吧，朋友。
许马舍：是，侯爵老爷！我接着巡查去啦？
罗伯尔：当然，许马舍！
平移镜头，出现一条大路〔左边，俯拍〕，两个持枪的守园人等在那儿。他们走近许马舍〔中景，正面〕。罗伯尔正走出画面。
许马舍：走吧，我们从孚士罗尔那边儿翻过去。

景72 窜逃的兔子。小狗缪塞特紧追不舍。镜头摇上，映出许马舍和两个守园人〔全景〕，还有一只猎狗。
守园人甲：嘿，嘿……缪塞特……叼过来！……〔摇，重新框入这几个人〕他们朝镜头走来，至较远的半身镜头。随后，拉镜头。
守园人乙：主人说什么来着？
许马舍：他说他不要安栅栏，也不让兔子来。你想，这事情该怎么办？
摇下，框入站在陷阱前的许马舍〔较近的中景〕。

景73 另两个守园人和一条狗对着镜头〔较近的半身镜头〕。中景处还有一个守园人。
守园人甲：唉！混蛋，准是米诺磨房的那条赖猫来过！
守园人乙：这家伙把我们的陷阱弄坏了！
景74 三人中景。许马舍用脚踏开陷阱。
守园人：咪，咪，咪！……
许马舍朝逃跑的猫开枪。
许马舍：好啦，现在它滚蛋了。
守园人甲：就是，可还有那个偷猎的马尔索，也得让他知道知道咱们的厉害！
守园人乙：这个马尔索，他可不把我们放在眼里。
许马舍：也许，现在他还不把我们放在眼里，可是，不能让他老这样。
画面稍变。众人从右侧出。
许马舍：喂，喂，喂……缪塞特！
景75 〔俯拍〕狗的特近景，它正咬住一只被夹子逮住的龟子。摇上，框入众人。
许马舍：〔俯身〕喏，喏……找到什么啦，小崽儿？
守园人：是只死兔子。（他们朝前走过来，镜头向后拉）
许马舍：哼！是马尔索这个畜生下的一排夹子。先别碰它，也别惊动马尔索……
守园人甲：嗯！他现在不会来取猎物。
守园人乙：明天一大早准来。
守园人甲：除非今儿晚上他大吃大喝。因为，他只要酒足饭饱，第二天准早起不了。
守园人乙：哼！这头猪，他倒过得挺舒坦！我们怎么办呢？
许马舍：我们反正得盯着他。〔从右侧走出画面〕喂，喂，缪塞特！（远方枪声）

景76 路边野地，马尔索〔半身镜头〕放好自行车，把自己的东西藏起来。他戴上旧帽子，从右侧走出。
最77 中景，他进入庄园。镜头平移，然后向后拉，跟拍。马尔索走至中远景。摇下，跟拍他蹲下的动作，然后再平移镜头。
马尔索：嘿！到底有一只！
他弯身拴兔子。他起身时，镜头稍移；随后又平移镜头，映出右边隐蔽起来的三个守园人〔较远的半身镜头〕。
许马舍：（拨开树丛的枝叶）马尔索！……你好哇，马尔索。
景78 马尔索的较近的半身镜头。
马尔索：你好，许马舍！怎么样？要不要我这只兔子？
景79 许马舍的半身近景（佩戴的徽章很显眼），镜头跟拍，拉，随后平移，推向马尔索。
守园人：（对马尔索）给我。（他从马尔索手中拿过兔子）
许马舍：走，往前走！
景80 逃跔的兔子〔俯拍〕。按对角线摇上，跟拍兔子。枪声。从左至右摇，框入罗伯尔，他听到守园人的喊声，转过身来。缓摇镜头，出现从远此走来的四个人〔罗伯尔的半身镜头〕。
许马舍：走，快走，还这么磨磨蹭蹭的。快走！
罗伯尔：怎么回事？这是怎么回事？
许马舍：侯爵老爷，他是马尔索！
罗伯尔：马尔索怎么啦？马尔索是干什么的？
许马舍：哼，马尔索是个偷猎的！
罗伯尔：唔……过来！
景81 全景，几人走过来。然后，镜头变成这几个人的中景。
许马舍：我们把他当场抓住了。
罗伯尔：他正干什么坏事呢？
许马舍：他擅自在小树林边儿下夹子。
众人从右侧走出画面。
景82 罗伯尔〔中景，大侧面对镜头〕注视着他们走过来。
罗伯尔：是逮兔子来着？……这可是个难得的人材，快把他放开。
他从左边走出画面。
景83 慢摇，守园人走近罗伯尔。一群人的中景。
许马舍：侯爵老爷打算开玩笑？
马尔索：我早知道，侯爵老爷会理解我。人家可是明白人，不象这个……这个大蠢货。
他指了指恼火的许马舍。
许马舍：大蠢货？我得教训教训你，让你懂点礼貌！（喊起来）
马尔索：可我干了什么啦？就为一只小兔子……就为一只小兔……
许马舍：（同时说）我们有权开枪打你这种混蛋！
马尔索：（做出要拿回兔子的样子）……什么大不了的，什么大不了的，这有什么大不了的！
景84 半身镜头，框出许马舍，框入马尔索的正面和右边两位守园人及罗伯尔的侧身。
罗伯尔：你叫马尔索？
马尔索：是，侯爵老爷。
罗伯尔：你是偷猎的？
马尔索：我其实是个修椅子的，不过我们那行当也象各行各业一样，闹危机呢。侯爵老爷会理解我的。我只好另谋生计。
许马舍：〔画外音〕这叫另谋生计？侯爵老爷，大战时候，有的家伙干这种事不及他厉害，我还朝他们开枪呢。
罗伯尔：（不耐烦地）成了，成了！……马尔索，你这脑袋瓜儿挺合我的意。
马尔索：（受宠若惊）侯爵老爷可真好！
景85 许马舍的胸近景。
许马舍：侯爵老爷，这可是个坏种！
景86 马尔索（大侧背对镜头）和罗伯尔的胸近景。（大侧面对镜头）
罗伯尔：（对许马舍）住嘴！……（然后转身对马尔索）我说，不用到处找活儿干啦……乐不乐意替我打兔子？
景87 镜头对准马尔索。（守园人站在身后）
马尔索：噢！……侯爵老爷要雇我！……嘿，太好了！……我可愿意。反正，不是，我……，我偷猎也不是存心干坏事……是为养活老母亲！……
景88 许马舍的胸近景。
许马舍：侯爵老爷，他没有老母亲！
景89 镜头重又对准马尔索一个人，他愤愤地转过身来。罗伯尔在右侧出现。
马尔索：我……我没老母亲？……我……我没老母亲？……
景90 马尔索（大侧背对镜头）和罗伯尔（大侧面对镜头）的胸近景。
罗伯尔：许马舍，你接着巡查去吧。让我安静会儿！
景91 中景，守园人离开。
许马舍：是，侯爵老爷。
罗伯尔：（挺开心地）喂！……你说，马尔索……，你确实在这儿也下了夹子？……能不能指一个给我看？
马尔索：〔中景〕当然可以，侯爵老爷……既然我伺候您，我就应当指绐您看！……请到这边来！……（两人从左侧出画面）
景92 两人从右侧进入画面。半身镜头，远处枪声。镜头顺树丛摇下，跟拍，他俩正跪在地上观望。
马尔索：那儿，您看，您看，侯爵老爷。您看，不，那儿，这个夹子可下得不好。
罗伯尔：为什么？
马尔索：因为这条路常有人走。我应该看出来才是。
罗伯尔：唔！不过，谁都会被骗过去。
马尔索：噢！不……噢！不……这可让人扫兴。要是让许马舍看到了，他准得寒碜我。
罗伯尔：唔！你放心，我替你保密。
马尔索：谢谢您，侯爵老爷。
拉，重新框入二人较远的中景。他们向右侧走出画面。
景93 两人从左侧进人画面，〔半身近景〕仰拍树梢，他俩站在杨树前（正面），然后是侧面谈话的镜头。
罗伯尔：那么，你愿意在我这儿干？
马尔索：愿意，可我更愿意到您别墅里去干。
罗伯尔：为什么？你不喜欢这儿的树林、大自然……
马尔索：跟许马舍在一块儿不如在别墅里！这儿，您以为是在家里，可简直成了他的领地，……而到了府上，他就得让我安安静静地……而且，我做梦都想当个仆人。
罗伯尔：想法真可笑！这是为什么？
马尔索：为了一套制服！我做梦都盼着穿上制服！
罗伯尔笑起来。两人从右侧走出。渐隐。
景94 全景，稍俯，从阳台望去，镜头框入一辆“德莱日”牌小汽车，它直驶过来，停在台阶附近。雨正哗哗地下个不停。高乃依立在门口，正招呼一个撑着伞的仆人。
高乃依：喂！……喂！……拿行李！
仆人：来啦！
摇，平移，跟拍高乃依，他撑着伞走到车门前迎客……这时，热内维埃芙正从车上下来。
热内维埃芙：唉！啧……啧……这鬼天气！一直这么下雨？
摇，从左至右反向平移镜头，跟拍高乃依，他正撑着伞把热内维埃芙送至楼门口，二人中景。
高乃依：刚半小时，太太。中午，天气还好好的呢。
热内维埃芙：还得下好久吗？
高乃依：唔！我不知道，太太。可上次陪老爷来，一连下了半个月！
热内维埃芙：啊！那可真扫兴！

别墅内大厅·内景
景95 动作换景，热内维埃芙走到门口，成中景。她背对镜头，走在前面。圣一欧本跟在后面（半侧身背对镜头），高乃依拉开大门，面向汽车。镜头稍移，高乃依走进来，这时从门口可以看到大厅，热内维埃芙站在右边，德·拉布吕耶尔先生站在左边，中间那位将军正在吻热内维埃芙的手〔中景〕，远处是夏尔洛蒂和雅基。
热内维埃芙：你好，我的将军！（彼此大声寒暄）嗨，这天气！每次到乡下来都碰上雨。
将军：这对健康有益。可以使头脑清醒。
热内维埃芙：你好，拉布吕耶尔先生！
景96 同角度，近景。热内维埃芙转过身，站在拉布吕耶尔和将军之间，半身镜头。
热内维埃芙：嗬！
将军：亲爱的，可以吻您吧，（对热内维埃芙说，周围的人在叽哩哇啦地寒暄）您象个落汤鸡了。
拉布吕耶尔：噢，菲利浦也来了。
喧闹声。镜头稍变，将军正帮热内维埃芙脱下外衣。
热内维埃芙：您把夫人弄到哪儿去啦？
拉布吕耶尔：她在厨房和克莉斯蒂娜聊家务事呢。
热内维埃芙：噢！挺有趣儿。你们是从图尔库安来？
拉布吕耶尔：是啊！
热内维埃芙：你们工厂那儿也常下雨？
拉布吕耶尔：和别处一样。我们走了八个小时……经过巴黎……路真滑。
热内维埃芙：这也算创纪录了……噢，你好，我的小雅基。
她从右侧走出画面。
景97 热内维埃芙和雅基走到一起。
热内维埃芙：瞧！你可真长大了！
雅基：是吗？
热内维埃芙：功课不错吧？你学的是汉语？
热内维埃芙大侧面对镜头，雅基大侧背对镜头。
雅基：不，热内维埃芙，我研究哥伦布时代以前的艺术。
热内维埃芙：（语气肯定）噢！那准能引人入胜！
从左至右摇镜头，胖太太夏尔洛蒂正从邻屋走出来。
热内维埃芙：（转过身来）你好，我的小夏尔洛蒂，近来不错吧？
夏尔洛蒂：你好，我亲爱的！哟，你可瘦多了！
热内维埃芙：呃！没有！
夏尔洛蒂：小心，不然你就不讨人喜欢啦！
热内维埃芙：别瞎扯，夏尔洛蒂！
夏尔洛蒂：这儿怎么啦？（她指着那黑眼圈儿）我这儿就没有。
同性恋者：（突然出现）夏尔洛蒂，你到底玩不玩？
夏尔洛蒂：我玩，我玩！
同性恋者：你来吗？热内维埃芙？
热内维埃芙：我觉得打桥牌太烦人。
夏尔洛蒂：（走到画面右侧）你说桥牌没意思？那就玩三十二张吧，我的小美人！
同性恋者：（跟在她后面，又转过身）我说，热内维埃芙，你把你的理发师的地址给我吧。
热内维埃芙转过身，从左侧走出。
景98 仰拍，楼梯下层的半全景。高处站着罗伯尔和圣一欧本，低处看到将军和热内维埃芙从右侧走进画面〔较近的中景〕。
罗伯尔：您好！近来不错吧？
圣一欧本：还不错，亲爱的，谢谢！
将军：（在楼梯低处，对热内维埃芙）路上，您没凉着，亲爱的？好极了！
罗伯尔走下楼梯，热内维埃芙站在楼下。推，镜头移下，单独对准他俩。
热内维埃芙：你真请安德烈·朱利约来了？
罗伯尔：这碍你的事？
热内维埃芙：唔，正相反！
两个从右侧下。镜头开始向左摇，与人物走向相反。

别墅厨房。
景99 厨房半全景。俯拍，框入画面深处帮厨的师傅，他穿着一身制服，提着一篮葱。摇，镜头对准克莉斯蒂娜和拉布吕耶尔太太，然后，镜头摇过桌子，推至克莉斯蒂娜的半身镜头，她站在屋中间。
克莉斯蒂娜：乔治不在？
男仆：嗯！不在，侯爵夫人。他在奥尔良跟车拉鱼呢。
克莉斯蒂娜：你把拉布吕耶尔太太的饮食习惯给他交代清楚。她什么都吃就是不吃盐。
拉布吕耶尔太太：嗨！不是这么回事。盐得多放，只是得放海盐，要等菜炒熟了再放。这不费事，孩子都能懂得怎么干……菜熟了再放盐！
克莉斯蒂娜：有海盐吗？
男仆：没有，夫人，不过，该办的事准办得到。
克莉斯蒂娜转身面对一个穿制服的仆人。
克莉斯蒂娜：阿道尔夫，拉普朗特太太可……
阿道尔夫：啊！对了，侯爵夫人，我差点儿忘了，她不喝茶，喝咖啡！
克莉斯蒂娜：给将军切一片柠檬泡在热水里。
阿道尔夫：是，夫人！
拉布吕耶尔太太：噢！我看，这容易落关书炎！
她们从左侧下。阿道尔夫走到画面中间，面对镜头，抬起眼睛往上看。
外面喊声：保罗！
男仆：就来！
景100 俯拍，较近的半身镜头，一个站在碗橱前的女仆转过身来望着右侧画外的阿道尔夫。
女仆：给安德烈·朱利约准备什么？（笑声）
阿道尔夫从右侧进入画面，对女仆“嘘”了一下。女仆又摆出一本正经的样子，撤走桌上的托盘。镜头从右至左平移，跟拍女仆〔近景〕。镜头移至克莉斯蒂娜和拉布吕耶尔太太时停住，她俩正走在从厨房通大厅的楼梯上〔中景，仰拍，两人侧影〕。克莉斯蒂娜在左侧。
拉布吕耶尔太太：注射白喉预防针，你觉得管用吗？
克莉斯蒂娜：我？不知道。
拉布吕耶尔太太：我们工厂的诊疗所搞得很见效。
克莉斯蒂娜：真的？

大厅
景101 俯拍，从大厅向外取景，通过台阶上敞开的门看到的全景：朱利约穿着雨衣由高乃依陪着登上台阶，高乃依撑着伞。两人走至门口〔中景〕。朱利约转身望着汽车。镜头稍变。
朱利约：你找什么？找皮箱？
景102 俯拍。拉布吕耶尔夫人和克莉斯蒂娜（在右边）从厨房走出来向大厅走去，她们面对镜头走至较近的中景。克莉斯蒂娜望了望门外台阶，然后转过身来。
拉布吕耶尔太太：……是啊，我的大儿子得过咽颊炎，我还担心是出了麻疹。您看这份儿操心劲儿真能……这位先生是谁？
克莉斯蒂娜：安德烈·朱利约。
拉布吕耶尔太太：飞行家？
克莉斯蒂娜：对。
拉布吕耶尔太太：哟！真巧！我找他要个亲笔签名带给我大儿子。
镜头沿圆柱移过半圆，映岀克莉斯蒂娜和拉布吕耶尔太太的大侧背〔半身镜头〕，她俩望着新来的客人。淅沥的雨声。
奥克塔夫：（进入画面）你好，克莉斯蒂娜！
克莉斯蒂娜：（朝奥克塔夫跑过去）你好，奥克塔夫！
景103 镜头反转，奥克塔夫的大侧背，克莉斯蒂娜大侧面对着镜头，中景。
克莉斯蒂娜：噢！
平移镜头，框入克莉斯蒂娜的半身近景（奥克塔夫站在她面前），然后映出她和朱利约的侧面〔半身镜头〕；拉布吕耶尔从后景处一扇门里探出头来。
克莉斯蒂娜：你好，安德烈。
朱利约：你好，克莉斯蒂娜！
克莉斯蒂娜：你能来，这真赏光。
朱利约：多亏你的盛情。
景 104〔俯拍〕，罗伯尔从后景处另一侧走过来，克莉斯蒂娜、朱利约和奥克塔夫转身望着他〔较近的中景〕。
罗伯尔：啊！亲爱的安德烈！啊！贵客光临，不胜荣幸。你和大家都是老相识啦。
他拉住妻子的双手。几位朋友走人画面围成一圈儿。画面稍变。热内维埃芙从后景处走过来，随后是夏尔洛蒂和同性恋者。
拉布吕耶尔：亲爱的朱利约！您还不认识我的妻子吧。她想请您亲笔签个名，送给我的儿子。
拉布吕耶尔太太：我盼着有一天能在我们图尔库安见到您。
圣一欧本：朱利约先生，真的，自打分手就一直没见过您啦。您真了不起！
将军：亲爱的朱利约，见到您打心眼儿里高兴。握着您的手深感荣幸。
朱利约：（局促地）我的将军……
将军：太、太、太……真太荣幸了。您是个男子汉，真正的男子汉。这种人越来越少了。
新到的客人，一个南美洲人：（大侧背对镜头）诸位好！
热内维埃芙：您没死在飞机里，我可得吻吻您！能在这儿见到您真高兴！
雅基：安德烈，让我吻吻你吧！
夏尔洛蒂：怎么！……我呢？……还有我呢？
景105 克莉斯蒂娜大侧面对镜头，胸近景，她站在雅基和热内维埃芙中间。
克莉斯蒂娜：还有我呢？……好象我有这个权利。
一片叽哩呱啦的声音。从左至右平移镜头，现出克莉斯蒂娜的近景，她走近朱利约，吻他。
同性恋者：（正走过去）你想他会玩牌吗？
夏尔洛蒂：当然啦！
同性恋者：问问他吧？
从左向右平移镜头，映出被南美人拉过来的站在他身后的另一位客人贝尔特兰。
南美人：你信不信，要是再玩下去，人家准会赢了我们的钱去喝酒。
推镜头对准将军和圣一欧本〔胸近景〕。将军站在左边。
圣一欧本：（嘟嘟囔囔地）一家子才能这样呢……
将军：这话什么意思？
圣一欧本：怎么，没见着朱利约和克莉斯蒂娜？
将军：可这关你什么事？……我们到这儿来为的是打猎，是找森林大王，……可不是为了写回忆录！
景106 夏尔洛蒂和同性恋者的胸近景，两人大侧面对着镜头，偏向左侧。
同性恋者：（嘀咕着）他们到底有没有那回事？
夏尔洛蒂：有！
同性恋者：遗憾……这么出色的小伙子！
景107 克莉斯蒂娜和站在左边望着地的朱利约的胸近景。她退了几步走近朱利约，成半身近景。她对周围人说。
克莉斯蒂娜：亲爱的朋友们，我应该把我和朱利约的关系开诚布公地跟大家说说。他的这次成功也有我的一小份功劳。是这么回事：准备这次飞行的时候，安德烈常来看我。我们在一起一呆就是好几十钟头，这时候过得真痛快，我们的友谊是不寻常的。他给我讲他的打算，我就听着。善于听人家讲话很不简单！……在那种情况下，这也是一种帮助；因此我觉得挺得意！我现在认为有必要把这件事告诉你们。（笑声）
她说话的时候，罗伯尔和奥克塔夫走到跟前。大家都在静听着。拉，然后平移镜头，跟拍走到客人中间的罗伯尔〔半身镜头〕。摇，跟拍罗伯尔，他走向将军，将军却转身望着克莉斯蒂娜。
将军：好哇，克莉斯蒂娜！
雅基：噢！姨妈，我真为你感到幸福！
重新平移镜头。众人从画面上移过，摄影机摇向右侧，成半身近景。
罗伯尔：那么，我提议，为祝贺朱利约的成功，办一次热热闹闹的晚会……
将军：好主意！
罗伯尔：……我们演一出喜剧。我们都化上装。
夏尔洛蒂：行啊，我们都化装。
罗伯尔：大家要痛痛快快地玩得尽兴！（做了个滑稽相）什么时候办，我的将军？
将军：呵！呵！那就，可是……（他转身望着克莉斯蒂娜）
克莉斯蒂娜：一星期后，打完猎就办。
将军：妙极了！妙板了！一星期后，打完猎就办。
罗伯尔：（将军语音未落）那么，克莉斯蒂娜，跟我来，咱们去安排一下。
将军：怎么样，这些年青人可真不错！来啊，圣一欧本，打台球去。
圣一欧本：遵命，我的将军！
夏尔洛蒂：谁和我打盘乒乓？
同性恋者：唔！我，我来！你来吗，热内维埃芙？
热内维埃芙：不，谢谢！
拉布吕耶尔太太：庆祝晚会？庆祝什么？
景108 拉布吕耶尔夫妇和雅基在邻屋，从门口走向前景，至半身近景。
拉布吕耶尔：怎么……你说“庆祝什么？”
拉布吕耶尔太太：是啊！我看倒是应该为诊疗所搞个……
雅基想帮她脱下外套。
雅基：太太，脱外套吗？
拉布吕耶尔太太：不……我一会儿上楼进屋再脱，谢谢！
平移镜头，一直跟拍她俩，先是大侧面对镜头，后是大侧背对镜头。
拉布吕耶尔太太：多英俊的小伙子，这位朱利约！他准有出息！
雅基：唔！……那当然啦！
拉布吕耶尔太太：这可是你的好对象，雅基！
雅基：您知道，在安德烈眼里，还不一定有没有我呢！……
拉布吕耶尔太太：可以安排到我家见个面……到图尔库安来……嗯？……
说到最后一句话时，画面推成半身镜头。
渐隐。

厨房·傍晚
景109 镜头框入厨房的门。较远的半身镜头，端菜的女仆走入，后面跟着司机。平移镜头跟拍，摇至坐在右侧长桌尽头的莉塞特。稍俯，镜头拍摄几个人正在吃饭。
端菜的女仆：这个朱利约可真是个美男子，啧啧！……真遗憾，女主人……
男仆甲：你知道，她让他坐在自己右边。
女仆：右边？……哪儿的右边？
男仆甲：餐桌的右边！
端菜的女仆：哼！她做得不对！我倒也赞成生活里怎么随心怎么干，可规矩总归是规矩啊！
景110 动怍换场，接入莉塞特的上半身，她从端菜的女仆端着的托盘里舀出一匙笋〔稍俯〕。
莉塞特：好了，……你别替太太操心啦……她用不着你给出主意！（对邻座说）要不要笋？
男仆：（坐在她左边）不，谢谢！我从来不吃罐头，就喜欢鲜菜，为的是营养好。
他把叉子放进酸黄瓜瓶里。
英国男仆：劳驾给我点芥末。
一个声音：在这儿，在这儿！
莉塞特：If you please（注4）！（她笑了笑）
英国男仆：谢谢！
景111 厨师和助手的较近的半身镜头，侧面，他俩站在灶前。
阿道尔夫：师傅，您没忘记给拉布吕耶尔太太放海盐吧。
厨师：大伙儿吃什么，拉布吕耶尔太太也吃什么！……哼！……我是按食谱做饭，不管各人癖好。
景112 镜头稍移，跟拍女仆，她走近坐在餐桌中央的高乃依。然后转身面向餐桌〔稍俯〕。谈话继续。
端菜的女仆：（正面）反正，女主人和那位飞行家也够可以的！
英国男仆：哪儿拘束，哪儿就没有“Pleasure（注5）！”
端菜女仆：啊哈！啊哈！啊哈！高乃依先生，您怎么想？
高乃依：有人问起这事，你们就说一概不知。
端菜女仆：嚯！真噎人，当官儿的……
莉塞特：穷驾，芥末！
一个声音：嗯！
莉塞特：谢谢！
景113 镜头正对莉塞特，映出桌子半全景，俯拍。
司机：亲爱的高乃依，说起来，您在沃多瓦公爵那儿也干过十年……
高乃依：啊！不，是十二年，要是伯爵的食品厂不破产，我还在那儿干呢。
司机：好，那么，伯爵夫人有没有……？
高乃依：亲爱的朋友，伯爵夫人可没有情夫！……
景114 莉塞特的中近景，大侧面对镜头，她望着高乃依〔俯拍〕。
莉塞特：哈！这不明摆着！那时候她就八十五岁了，还得坐在小车里让人推。您总不能拿她跟夫人比啊，是不是？（她笑起来）
司机：〔画外音〕沃多瓦伯爵可不是外国佬。
莉塞特：你这话又是什么意思？
景115 司机胸近景，大侧面对着莉塞特，画面露出旁边几个人〔俯拍〕。
司机：……意思挺清楚，就是说拉什斯内的外公叫罗森塔尔（注6），他是从法兰克福直接移居到这儿来的，就是这意思！
景116 镜头反转对准莉塞特，她面向高乃依〔俯拍〕。
司机：〔画外音〕而且我担保，你丈夫也同意我的说法。
莉塞特恼火地转过身来。
景117 从桌边进餐人的背后拍下的半全景〔半身近景〕，画面左侧框入正走下楼梯的许马舍〔中景，稍俯〕。
司机：是不是，许马舍？
许马舍：（站在楼梯扶手处）我不知道你说的什么事……我刚来……我哪知道！
沿对角线移动镜头，框入厨师，他从高乃依背后走过，走近餐桌，成较近的中景〔俯拍角度加大〕。
厨师：至于犹太人……先前，我在埃比纳男爵家干过。现在那儿管保没犹太人了。说真格的，犹太人吃起东西来象猪，又贪又邋遢……就为了这个，我离开他们不干了。
摇，许马舍较近的半身镜头，他凑近莉塞特。
许马舍：你长期留下来啦，莉塞特？
莉塞特：我也不知道，太太还需要我伺候。
镜头向后拉，接着摇至回到两名仆人中间的厨师，他们正在吃饭。许马舍走到后景处，又转回身来。
厨师：拉什斯内虽然是个外国佬，可有一天为了一盘土豆冷盘把我叫去训了一顿。不知道你懂不懂，（音乐声起）要想让这盘菜可口，得往滚烫的土豆上倒白酒。赛列斯丹怕烫着手，没这么办。主人立刻闻出来味不对。（音乐继续）随你们怎么说，人家可是个上流人。
当厨师走开时，镜头沿对角线从右下向左上移动，框入在楼梯上相遇的许马舍和马尔索〔仰拍〕。
许马舍：你在这儿！
马尔索正下楼，手里拿着衣服匣子。摇、拉镜头，稍俯，跟拍。
一个声音：喂！喂！这是什么？
高乃依和邻座转过身来。高乃依一边说话一边摘下又戴上眼镜。镜头一直俯拍。
马尔索：我想和您谈谈。
高乃依：谈什么，老弟？
马尔索：我新到这儿当差。侯爵老爷准跟您提过我了。
高乃依：老弟，你会干什么？
马尔索：我？唔！我也说不准……什么都会干点儿。
高乃依：会擦皮鞋吗，老弟？
马尔索：啊！会！高乃依先生，啊！我，论梳妆打扮，算得上内行！
高乃依：好，那明天一早，你把放在房门口的鞋取来，你就干这个吧。
马尔索：是，高乃依先生。是在那儿吃饭吗？
高乃依：对，老弟。
莉塞特的邻座：〔画外音〕啊！我得去当班啦。
莉塞特：（对马尔索）那么，来吧，你坐到这儿来！
平移镜头，跟拍马尔索。镜头框入马尔索〔半身镜头〕和坐着的莉塞特〔胸近景〕。俯拍二人。
莉塞特：兄弟，拿个盘子吧。你叫什么？
马尔索：马尔索。您呢，小姐？
莉塞特：（纠正他）叫太太。名字叫莉塞特，我是许马舍太太。
马尔索做出要走开的样子。
莉塞特：哟！您坐在这儿不碍事儿！（音乐声起）
男仆甲：那守庄园的懂得打猎这行吗？
男仆乙：还可以！
男仆甲：但愿他能替我们打点象样的猎物。去年在米夏约勒家，头一天才打了60只野鸡！真少得可怜！
男仆乙：骗人的家伙！
景118 镜头反转，推向司机和他的邻座〔仰拍〕，然后摇向莉塞特。画面露出马尔索，他只顾狼吞虎咽地吃。
邻座：只要不逼着我吃兔子肉，其余的我不在乎，端什么吃什么，我就不吃兔子肉。
景119 镜头反转，对准坐着的马尔索，近景，他正向坐在左边的莉塞特挤眉弄眼。
厨师：你不是在这儿吃过罐焖兔肉吗？
男仆：噢！那没得说！
厨师走开。
一个声音：拉什斯内，你喜欢你这辆德拉阿依吗？
司机：（搭话）上个月，从戛纳到巴黎，才用了十个钟头零三十五分钟……
景120 木架上收音机的近景。
司机：〔画外音〕……连吃饭时间在内！
音乐声完。
景121 从主人壁炉上正在报时的挂钟化出。

别墅的前厅和走廓
景122 镜头框入罗伯尔〔半身近景〕，然后拉出在楼下大厅中围成一圈的十几位客人。
寒暄声：对不起！
罗伯尔：朋友们，那就一言为定了，打完猎咱们安排一个小庆祝会。
一个人的问话声：什么庆祝会？
奥克塔夫：咱们自己的庆祝会！
问话声：能化装吗？
答话声：当然啦！……
罗伯尔：现在大家该睡觉去了，明天……
声音：晚安！
声音：晚安！
罗伯尔：我领您回屋去，我去看看是不是您需要的都替您准备齐了。
大家向女主人道晚安。热内维埃芙拥抱了克莉斯蒂娜。
将军：噢！亲爱的拉什斯内，你们这儿，一切准备得真周到。房子也挺好。这种房子真不多见。我的小克莉斯蒂娜，在家庭主妇里，您是个楷模。
罗伯尔：将军，从这儿走！
问安声：将军！
问安声：再见，晚安，夫人！
问安声：晚安，先生！
二楼，楼梯上。镜头对准拉布吕耶尔太太和雅基，推至胸近景。
雅基：晚安，拉布吕耶尔太太！
拉布吕耶尔太太：晚安，我的小雅基！趁你还没睡，我想请你给我讲讲你研究的……噢，那个哥伦布时代前的艺术，它研究些什么？
雅基：研究哥伦布发现新大陆以前美洲的文明。
拉布吕耶尔太太：噢！对，就是黑人的历史啦！
报时钟声。
雅基：不，太太，那时候在美洲还没有黑人呢！
拉布吕耶尔太太：噢，那时候有什么？
雅基：有印第安人！
拉布吕耶尔太太：噢！对，可不是，我真糊涂！……有个巴伐罗一比尔嘛（注7）！
她哈哈大笑起来。摇镜头跟拍，她朝左侧走去，〔俯拍〕。眼前是通向卧室的走廊。（嘈杂声）
问安声：晚安！
另一个声音：晚安！
南美洲人：晚安！
另一个声音：我的皮箱！
第三者的声音：亲爱的，我们看到的景致真美，可惜，天黑了！
罗伯尔从后景处走过来。同性恋者在扔枕头玩。
贝尔特兰：这是一支猎号！过去你们玩过围猎吗？
罗伯尔：玩过，还是父亲在世的时候。奥克塔夫，你别弄得太响了。
挂钟报时。
南美人：我要表演精采的剑术。
另一个声音：我要好好表演一套纸牌戏法。
一个声音：不过未必成功。
罗伯尔：是啊，不过你们表演起来准不错……好，玩个痛快吧。
号角声。从左至右摇镜头跟拍罗伯尔。
罗伯尔：威廉，我这会儿用不着你，你可以走了。我的小热内维埃芙……
热内维埃芙：晚安！
奥克塔夫：晚上好，老兄，满意吗，嗯？
一个声音：噢！是你！
圣一欧本走近克莉斯蒂娜，吻她的手。
另一个声音：晚安，拉什斯内！
罗伯尔：晚安！
他从镜头前走过，大特写。
景123 克莉斯蒂娜的卧室门前。镜头接入夫妇俩的半身侧影。
罗伯尔：我亲爱的兑莉斯蒂娜，我非常感激你。
克莉斯蒂娜：为什么？
罗伯尔：就是……你没让我出丑。处境本来很微妙：这些人一直盯着我们。朱利约也很不错。唔，嗒，这个考验真让人难以忍受，你做得挺好。我真得夸夸你。
克莉斯蒂娜：晚安，罗伯尔！
罗伯尔：晚安，克莉斯蒂娜！〔他吻她的手。号角声完。罗伯尔走开。镜头慢摇，框入一直在左侧屋中的莉塞特，半身镜头〕
克莉斯蒂娜：莉塞特，你可以走了。我用不着你啦。
莉塞特：好吧！晚安，夫人！
莉塞特从旁门出。
克莉斯蒂娜：晚安，……喂，莉塞特！
莉塞特：（走回来）什么事，夫人？
克莉斯蒂娜：你乐意要孩子吗？
莉塞特：噢！怎么不乐意，夫人！就是太费事。得白天黑夜地熬……所以犯不上要。
克莉斯蒂娜：有孩子是好事。我就想要个孩子……
莉塞特：夫人，您知道吗，新来了个男仆人，他挺和气，……嗯！他叫马尔索。
克莉斯蒂娜：小心你的丈夫，他叫许马舍！
莉塞特：（从走廊门先出）奥克塔夫先生的朋友可是叫安德烈·朱利约！……晚安，太太！
克莉斯蒂娜关上门，神情恍惚。
景124 俯拍，走廊全景。莉塞特正背对镜头往前走，奥克塔夫拉住她。在走廊尽头，奥克塔夫跟莉塞特开起玩笑来。
奥克塔夫：晚安。唔！莉塞特！莉塞特！你看，我的飞行家，他可没这么可怕！你真好闻，你洒香水啦。
莉塞特：放开我！
奥克塔夫：哦！哦！这可有点儿奇怪。
南美人：晚安！
奥克塔夫：哟！你还没睡？
奥克塔夫笑着，拍了拍莉塞特的屁股。
景125 莉塞特咯咯笑起来，镜头角度未变，框入他俩的半身近景，随后，莉塞特转身走了。摇镜头，跟拍奥克塔夫（正面），他朝站在左侧卧室门前的热内维埃芙走去。
热内维埃芙：奥克塔夫，瞧！
奥克塔夫：（一边取下她短衫上别着的花，一边说）这不就成了！
热内维埃芙：什么成了？
奥克塔夫：瞧，事情都妥啦！您挺满意吧？
热内维埃芙：对了，太高兴了！……到底还是玩起牌来了。
奥克塔夫：是啊，可您自己的兴趣，对……您尽量别把您那场戏演得太过分，晚安，热内维埃芙！
热内维埃芙：晚安，奥克塔夫！
奥克塔夫：（走开〕晚安，我的将军！
将军：啊！老朋犮，我原来并不知道电台上出的那档子事，这件事更加深了我的看法：这个小克莉斯蒂娜真有教养，在我们这个时代，这种教养快丧失殆尽，快丧失殆尽了！
奥克塔夫：睡个好觉，将军！
将军：谢谢，晚安。

奥克塔夫和朱利约的卧室。
景126 奥克塔夫〔中景〕关上卧室的房门。摇镜头，跟拍，他走到床边〔稍俯〕，脱下外衣。
奥克塔夫：你觉得怎么样？
号角声又响起来。
朱利约：什么怎么样？
奥克塔夫：当然是一切怎么样啦，总还顺利吧？
朱利约：噢！我恨不得快离开这儿！真的！
奥克塔夫：嗨！别这样，老兄，我费了九牛二虎的劲儿才把你领到这儿来。现在，你既然来了……那就留在这儿吧！（沉默片刻）你喜欢这些枕头？……我可讨厌它们！
他晃了晃自己的枕头。
朱利约：你晃来晃去的，有完没有？
奥克塔夫：唷！
渐隐。

森林·外景
景127 仰拍，林边全景。许马舍走在猎手和赶兽人的前头，他们朝镜头走过来，成中景。
稍摇上，框入众人，然后平移镜头。人们走到画面左侧〔较近的中景〕。
拉布吕耶尔先生：圣一欧本，请原谅我，刚才我朝这只野鸡开枪时真有点儿不安。我以为它朝我这儿飞过来，其实是归您打！
圣一欧本：不是，明摆着是归您嘛！
拉布吕耶尔：不。我朝它开枪时，它正在那棵小松树上……
圣一欧本：亲爱的，没错，是归您打。
拉布吕耶尔：哈！喑！您真客气！
镣头平移，至罗伯尔周围的一群猎手〔半身镜头〕。罗伯尔站在左边；将军站在右边，他戴着暖手套，大侧面对着镜头；圣一欧本站在后面，大侧背对着镜头，稍仰。
罗伯尔：那么，将军，我把第七个猎位留给您……
将军：嗯！嗯！
罗伯尔：位置远一点儿，可是野鸡飞过来正合适……通常都这样。（对圣一欧本）圣一欧本，您挨着将军。
将军：好，谢谢，亲爱的朋友！赶措物的往哪儿走？
圣一欧本：往那儿，将军。
将军：往那边儿？好，那飞禽就应该是从这边过来啦……
圣一欧本：至少，在这个猎位上，我们能顺手。
罗伯尔：（对其他人说）呃！请原谅，先生们……
将军和圣一欧本向后景处走去。
圣一欧本：等等，将军！
罗伯尔：……你们大家由许马舍安排。
许马舍：好的，侯爵老爸。玛拉斯太太！
热内维埃芙：嗯，我知道我该在哪儿。
许马舍：噢！谢谢！……朱利约先生，您可以往回退一点，从这边儿过来。您得站得高点儿，要比赶猎物的人站的那条线稍微靠前。因为，好些飞禽会窜到路上。先生们，太太们，请跟我来……
赶猎物的人穿过野地。镜头又移至许马舍，他朝朱利约和奥克塔夫走过来，三人的较近的中景，稍仰。许马舍走出画面。朱利约转身望着奥克塔夫，大侧面对着镜头。
朱利约：噢！你和我一起去吧？
奥克塔夫：到那儿？这太危险了，老兄……人家会把我们当兔子逮住！……
朱利约：得了，别犯傻了！
景128 仰拍，许马舍和一位客人的中景。
许马舍：最后一个猎位……，在这儿……对，先生！
他转身望着贝尔特兰。
许马舍：噢！……贝尔特兰先生，请您退后一些，成吗？
贝尔特兰：唔！……当然可以！……真想离那些嘮叨家伙远点儿……
许马舍：哈一哈一哈……
景129 森林中，奥克塔夫弯着腰，背影，他拾起一根树枝。朱利约挎着枪，注视着奥克塔夫。〔稍俯〕拉镜头，朱利约走至中景。奥克塔夫跟上来。
朱利约：你说，奥克塔夫，你看见克莉斯蒂娜和拉什斯内在一块儿？
奥克塔夫：是啊！与你什么相干？
朱利约：唉！我觉得这真让人恶心。噢！不，简直是岂有此理！
奥克塔夫：这完全是他们的权利，人家是夫妇！
朱利约：唉！我恨她！
奥克塔夫：安德烈！
朱利约：干什么？
奥克塔夫赶上他〔较近的中景〕。两人停在树旁〔稍俯，平移镜头〕，又往前走了几步，成近中景。奥克塔夫大侧背对着镜头，朱利约站在左边，大侧面对着镜头。
奥克塔夫：你心里不好受，很痛苦，但是这都会过去的……桕信我的老经验吧。需要一段时间，但毕竟会过去的。（赶猎物的人用棍子敲击的声音）有一天你睡醒了，发现你们家看门妇人的女儿也长着一双迷人的眼睛。这就行啦，心病也就好啦！
朱利约：你睡醒了，你睡醒了……可这得先睡下去，我却睡不着！
奥克塔夫：看得出来，老兄，我知道。知道你一到晚上就心烦意乱！
朱利约：唉！她就这么报答我！
镜头重又平移。两人朝前走。
奥克塔夫：噢！她什么也不欠你的！有件事得告诉你：和她在一起，你就象个傻瓜！
朱利约：唉！你总有说头，不过，你也就是对女佣人感兴趣！
奥克塔夫：女佣人…女佣人……就是女佣人也不能指望十拿九稳！当然，……手腕儿嘛，说起来，和对付太太小姐的不一样，但是也有奥妙……
朱利约：我可怜的奥克塔夫！你是在跟我讲勾引女佣人的锦囊妙计！（他冷冷一笑）
奥克塔夫：不错，先生！
朱利约：哎哟哟！这太过分了。可是，老兄，你看不起她们，拿她们的钱，然后不时地还抽她们两耳光，你看，她们反倒崇拜你。可是，如果你不幸表示出你爱她们……那……那你就完了！……喏，我去跟雅基说两句话。
奥克塔夫：有道理，小伙子，这一定能让你改变主意！
朱利约：（继续往前走，沉默片刻）你说……奥克塔夫，我想问你点儿事儿。你和女佣人究竟有什么……什么…什么使你……？
奥克塔夫：你想知道，她们有哪些地方叫我喜欢，是吗？
朱利约：是啊！
奥克塔夫：就是……就是人家老有话可说。
朱利约：哈！哈！（两人笑起来）
景130 仰拍，森林全景。赶猎物的人戴着鸭舌帽，穿着白上衣，排成一行。许马舍穿着一身棉绒外衣，戴着鸭舌帽站在左边。
许马舍：你站到……站到那儿……左边！勃安达尔！要开始了……
他吹响号角让客人们做好准备。
景131 全景，客人们在野地里散开，等待信号。罗伯尔的中景。在他的左右两侧，靠后些，站着克莉斯蒂娜和雅基。罗伯尔吹起猎号，他转身面向打猎的客人们。稍拉镜头，框入站成一排的猎手。
克莉斯蒂娜：你的贝尔特兰在哪儿？
罗伯尔：在那边，靠后面。打猎没有贝尔特兰，那简直不可想象，他给我添了乐趣。（两声号角声）先生们，开始吧，祝大家满载而归！
景132 林中，许马舍较近的中景。镜头对准他平移；赶猎物的人排成一行（侧面），敲着裩子，吆喝着，把飞禽轰起来向右赶。
许马舍：往前走！……靠左。（枪声又起。许马舍走到大家前面）往前走点儿！靠拢……靠拢……敲响！……
景133 俯拍，一只蜷缩不动的野兔，中近景。
景134 野鸡的中近景。
景135 俯拍，吓呆了的、蜷缩在树根下的兔子。轻快的号角声。
景136 特写，一只兔子无力地趴在落叶上。俯拍。
许马舍：〔画外音〕从左边追……追！
景137 摇镜头，出现一只松鸡。〔俯拍〕
景138 急摇，跟拍一只逃跑的兔子。〔俯拍〕
许马舍：〔画外音〕喂……喂……喂！
景139 急摇，镜头推近〔俯拍〕。
景140 半全景，森林中赶猎物的人〔仰拍〕。他们敲着树干，从左至右朝镜头走过来，成中景。
人声：呜……呜！……
许马舍：往那儿靠拢……靠拢……勃安达尔，往左边，往前点儿……往那儿去……跟上……
景141 仰拍，罗伯尔的半身近景，他举着枪，站在栅栏后。一名守园人站在他身后。
景142 仰拍，拉布吕耶尔的半身近景，他装上子弹把枪筒架在栅栏上。
景143 仰拍，将军〔半身近景〕正准备把枪放到肩上。他身边站着一个守园人。远处呼声不时传来。
景144 仰拍，热内维埃芙的半身近景，守园人递给她一支枪。
景145 仰拍，圣一欧本的半身近景，他正盯着空中。
景146 仰拍，克莉斯蒂娜的半身近景。雅基站在她身后。
克莉期蒂娜：雅基，你喜欢打猎吗？
雅基：唔！……喜欢，姨妈！……您呢？
克莉斯蒂娜：（撇一下嘴）呣！
景147 镜头平移，俯拍；框入赶猎物的人，他们都弯着腰一直往右走去，大侧面对着镜头。一只奔逃的兔子。
许马舍：快走，在那儿！
勃安达尔：往右！
许马舍：靠拢点儿！
赶猎物的人：呜！……呜！
勃安达尔：在右边儿！……在那儿！
许马舍：再往前走点！……在那儿！
景148 俯拍，镜头对准几只奔逃的兔子，速摇。小动物全都朝猎手这边儿窜来。
景149 俯拍，镜头对准一只松鸡速摇。
景150 俯拍，镜头对准奔逃的兔子平移。
景151 俯拍，继续平移镜头，跟拍一只离得更近的兔子。
景152 连续的运动镜头：兔子在逃跑。
景153 连续的运动镜头：兔子的大侧背对着镜头。
景154 更清晰地俯拍：兔子被打死。
景155 同景141，罗伯尔在开枪。
景156 仰拍，全景：圣一欧本转过身来准备打野鸡、稍摇上。
景157 热内维埃芙的背影〔中景〕，她正朝右边的一只兔子开枪。
景158 全景，将军（大侧背对着镜头）正在开枪。身后站着守园人。
景159 仰拍，热内维埃芙〔半身近景〕开枪打中一只飞禽。
景160 镜头摇卞，跟拍坠落下来的飞禽。
景161 重现景142，拉布吕耶尔朝空中放了两枪。
景162 摇镜头，跟拍一只在远处飞窜的鸟。枪声。
景163 圣一欧本的中景〔稍俯〕。他正朝兔子开枪。
景164 仰拍，全景，罗伯尔由一名牵狗的守园人陪伴。他打下了一只鸟。
景165 俯拍，慢摇镜头。贝尔特兰大侧背对着镜头〔较近的中景〕，他正朝一只兔子开枪。
景166 仰拍，热内维埃芙正在开枪，大侧面对着镜头。
景167 俯拍，摇镜头，一只兔子倒毙〔近景〕。
景168 慢摇，跟拍另一只倒毙的兔子。
景169 摇镜头，一只飞禽坠落下来。
景170 俯拍，小树林中一只兔子的中近景。摇镜头跟拍。
景171 镜头反转：圣一欧本的侧身〔中景〕，他正在开枪。
景172 取最同上，拉布吕耶尔。
景173 俯拍，逃跑的兔子的近景。摇，跟拍。
景174 俯拍，一只兔子滚在地上〔特近景〕。
景175 声音换场，鸟叫声。一只鸟坠落下来，摇镜头，跟拍。
景176 全景，摇拍〔与景174方向相反〕。
景177 赶猎物人的侧身镜头，全景。其中有许马舍。摇镜头，跟拍一只飞禽，直至画面里出现林边的猎手。罗伯尔（背影）在开枪。
景178 俯拍，摇镜头，一只挣扎的兔子。
喊声：在那儿……在那儿……在那儿……从那儿过来了……还有一只，在那儿！（猎号声）
景179 拉镜头，全景。画面中间一只死兔子。俯拍，画面较模糊。赶措物的人进入画面。
喊声：一只兔子，在那儿……逮住它！
景180 全景，赶猎物的入进入画面，捡猎物。一只狗陆续叼来几只野兔。
说话声：怎么样……将军，您满意吗？
景181 半全景。罗伯尔（侧身）走到克莉斯蒂娜（侧身）和雅基（背影〕跟前。
克莉斯蒂娜：我一个没打着。今天瞄得太不准！
罗伯尔：你和雅基老是聊天。
克莉斯蒂娜：就是，而且，我想，我也不喜欢打猎。
罗伯尔：亲爱的，这好办，我们以后不打就是了！我们去参加冬季运动。
许马舍（侧面）进入画面。
许马舍：请问，侯爵老爷，要不要把猎物摆给您看看？
罗伯尔：不用了，许马舍。先回别墅，回去再看吧！
许马舍：是，侯爵老爷！（走出画面，画外音，招呼其他人）走吧，跟我来！
景终时，热内维埃芙进入画面。
景182（A） 树林边全景，第三个隐蔽点。猎手们从远处走过来。中景，圣一欧本的侧影。拉布吕耶尔从右边进入画面。画面稍变。
圣一欧文：我的老朋友，在那儿，在那儿，那只野鸡，在左边……
拉布吕耶尔：听着，先生这回，归我打了，毫无疑问！
圣一欧本：啊！不，这回是该我。你别每次打措都给我捣乱。上一次，你在我服皮底下开枪，我都没说什么。（他从左侧下）
拉布吕耶尔：哼！反正得归我！（他对走迚来的猎手说）你们替我想想。上次，我已经瞄准了一只野鸡，正要开枪，砰！他可先开了枪，把野鸡打死在我的猎位跟前。你们说说，这不是欺人太甚吗！
景182（B） 许马舍：贝尔特兰先生，您太客气啦……我们给您擦枪吧！
贝尔特兰：唔！真抱歉，我的朋友，这类事我从来都是自己干！
许马舍：请便！
将军：喂，许马舍！
许马舍：是！
将军：那就把我的两支拿去吧！
许马舍：谢谢，将军！
将军：要是你喜欢摆弄，你可以随时拿去擦一下。
许马舍：（对一名助手说）喂，把枪放进汽车里，放在那儿。
圣一欧本：过了这么有趣的一天，真是感谢！……
许马舍：谢谢你的好意，圣一欧本先生。
景183 罗伯尔和将军的中近景。
罗伯尔：在我妻子的老家奥地利有一种打猎挺有趣儿。就是打松鸡。
将军：晚上打吗？
罗伯尔：一大清早。
热内维埃芙进入画面，站在两人之间。
热内维埃芙：罗伯尔，我有话对你说。
罗伯尔：说吧……
热内维埃芙：不，这是秘密！请原谅，将军，我把他拉走啦！
将军：会把他还回来吗？
热内進埃芙：放心！
将军：哈哈！（他笑起来）
罗伯尔和热内维埃芙向远处走去。拉镜头，圣一欧本进入画面，他注视着他俩，打了个口哨。
将军：走，看看去，圣一欧本！
另外几个猎手跟着他们后面走过去。画面左侧是许马舍和装猎物的小车，较近的中景。奥克塔夫和将军、圣一欧本、克莉斯蒂娜、贝尔特兰等人进入画面，朝左走去。
贝尔特兰：（往前走着）有的人老是粗心大意，所以就瞄不准。还真有迷糊的人！
将军：当然罗！你们不知道可怜的乔治去年出的那档子事吧？那是在马尔瓦兹家。他从装弹手的手里拿过枪，可拿的真不是地方，子弹一下把他的大腿给打烂了。（他笑起来）没过二十分钟就死了！（大家噗哧一下都笑了）
镜头摇向他们踏上的小径。
贝尔特兰：一百多年前比约说过：
“回去吧，听我的规劝，
既然猎囊塞满，子弹用完！”
全景，他们向左边走远了〔稍仰〕。
景184 全景，摇镜头，从右向左，框入雅基；朱利约从树林中走出来招呼她。
朱利约：雅基，雅基，你快开枪啊，在那儿呢！
雅基：在哪儿？我什么也没看见！
朱利约：在那儿，那儿！
雅基：在哪儿？
朱利约：就在那儿！
声音：〔画外音〕噢！别朝我开枪，尽量瞄准兔子！
枪声。
景185 摇上，随后框入惊逃的兔子〔俯拍〕。
雅基：（笑）哟！……瞧，它跑远了！
景186 雅基的中景，她转向朱利约，朱利约从右边进入画面，稍俯。她的侧面，朱利约的正面。
朱利约：我的小雅基，我认得的女孩子里，就属你笨得可爱了。
他拿过她的枪，吻她。
雅基：噢！……真的吗，安德烈？
朱利约：（笑着）我说的没错！
雅基：我真想再笨点儿。
朱利约：那干什么，我的小雅基？
雅基：唔！为了让你常吻我，亲爱的安德烈。
景187 同角度，景别变化，成胸近景。
朱利约：唔！……那容易！（他吻她，稍抑）……你知道，雅基……我不爱你！
雅基：嗯！……我知道，安德烈……可我还知道你在我姨身上白费功夫。
朱利约：嗯！……什么也瞒不了你！……
景188 镜头反转，朱利约大侧背对着镜头，雅基大侧面对镜头，胸近景。
雅基：哎！……别开玩笑了。你心里不好受，我也一样。
远处枪声。
景189 远处枪声。仰拍，赶措物的人推着小车回来了。摇镜头。大家全部进入画面，中景。人们向左边走去，大侧背对镜头。
赶猎物人甲：那个领头打猎的是个外行。
赶猎物人乙：安德烈先生打得不准。
赶猎物人丙：我看，侯爵老爷比他打得准多了。
路旁有几个孩子在推推搡搡地闹着玩。
一个老头：喂，小家伙，这还没完呢。
一个声音：哼……得了吧！
热内维埃芙和罗伯尔穿过大路。大幅度摇镜头，框入其他猎手，他们三三两两地朝大路走来，侧面，全景。
拉布吕耶尔：我是在第三猎位上，位置不错，不过，没走运。
另一位猎手：常有这种事，亲爱的，甭提了！
将军：不冷吗，亲爱的夫人？
克莉斯蒂娜：走起来不冷。
景190 俯拍，最后一组人的全景：将军、克莉斯蒂娜、贝尔特兰、圣一欧本、奥克塔夫。
将军：太阳落山的时候，气温降得真快！……
圣一欧本：嘿……松鼠，在上面！
大家抬起头仰望。
景191 仰拍，树枝上趴着一只松鼠。慢摇，跟拍松鼠。
圣一欧本：〔画外音〕真倒霉，我把枪还了！
克莉斯蒂娜：〔画外音〕拿枪干吗？……我特别喜欢松鼠！
贝尔特兰：〔画外音〕噢！……它真可爱，不过它糟蹋树。
景192 贝尔特兰的胸近景，他拿着望远镜。右侧的克莉斯蒂娜和奥克塔夫走了过来。
贝尔特兰：喂，夫人，您看！
克莉斯蒂娜：（举着望远镜看）真好看！我好象能用手碰到它！
贝尔特兰：可不是。望远镜是个不可缺少的伙伴儿。它这么小巧，我总是随身带着它。
景193 仰拍，树上松鼠的特近景。镜头摇上，跟拍松鼠。
贝尔特兰：〔继续说，画外音〕镜片磨得真细，它能当近距离遥控放大镜，您尽管细细地观察这只小松鼠，不会惊动它。您可以了解到松鼠生活的秘密。
景194 池沼附近，热内维埃芙和跟在后而的罗伯尔从侧面进入画面。他俩向左走去〔较近的中景〕。一声枪响。
罗伯尔：好吧！就这么办，你全告诉克莉斯蒂娜吧……这对你有什么好处？
平移镜头，跟拍，框入两人侧影，稍俯，她一直走在前面〔较远的中景〕；罗伯尔在中景处〔稍俯〕。
热内维埃芙：这会让你倒楣！
罗伯尔：你的性子可真够劲的！
热内维埃芙：让我一个人痛苦那多憋闷得慌……真的，我觉得，一块儿受罪，就不至于太烦恼。而且，我真想看看，要是克莉斯蒂娜离开了你，你会不会生气……因为，要是对她讲了，她准会离开你。
罗伯尔：（笑）噢！这……这毫无疑问。
热内维埃芙：你真爱她？那么，你不爱我啦？
罗伯尔：唉！……我真想换个话题。我的处境就象牧人帕利斯，可我没有那个赠给爱情女神的金苹果（注8），真滑稽！……
景195 景不变，景别变化，热内维埃芙的胸近景〔稍俯〕。
热内维埃芙：请回答我的问题。
景196 镜头反转对准罗伯尔〔胸近景，稍俯〕。
罗伯尔：不……我不再爱你了。我很同情你，不过……
景197 同景195。
热内维埃芙：我使你厌倦了！
罗伯尔：〔画外音〕噢！“厌倦”！不，亲爱的，瞧你说的！……
热内维埃芙：就是这么回事！
她从左侧走出画面。罗伯尔跟在后面，大侧背对镜头，特写。
景193 平移镜头，从侧面跟拍。
热内维埃芙：我不会去斗争的！仇恨才会引起斗争……，要是厌倦了，那就毫无办法。
她差点儿踩进泥泞中。罗伯尔拉住了她。
罗伯尔：哟！哟！哟！
随即，推镜头框入两人正面〔半身近景〕。
热内维埃芙：谢谢。唉！况且，我开始觉得一切都让人厌烦。看到你在你那位维也纳女人面前多情的样子，我就想打哈欠。我要离开这里。
罗伯尔：热内维埃芙，我看这么办也好。
热内维埃芙：是啊，我得走了。不过，我希望你对我好好地道个别。
罗伯尔：道别……不，要说回头见，热内维埃芙。
远处，响起号角声。
热内维埃芙：不、不、是分别！不过是和和气气地分别。我真想在几秒钟里回味三年前的情景。
景199 动作换场：她转过头来，大侧面对着镜头，胸近景。
热内维埃芙：是啊，那时候还没有克莉斯蒂娜。我希望你象那时候一样搂住我，我要闭上眼睛，我要陶醉一会儿。
罗伯尔：……哦，热内推埃芙！
热内维埃芙：不，不，别说话！……搂着我！
罗伯尔：（用胳膊搂住她）我的小宝贝！
景200 池沼深处的全景。克莉斯蒂娜和几位朋友正从斜对角走过来。
一个声音：小心，别踩着泥！……
景201 同上景，景别变化，成近景，框入左边的贝尔特兰，随后，仰拍，半全景，有奥克塔夫，圣一欧本、克莉斯蒂娜和将军。他们望着左方。随着将军的声音，接入他拿着望远镜眺望的画面。
将军：噢！噢！噢！真妙极了！噢！……一只黑水鸡！……连毛都数得出来。
奥克塔夫：它不见了，（对圣一欧本说）你还看得见吗？
圣一欧本：看不见了，虽然我眼力不错。
将军：拿着，亲爱的夫人（他把望远镜递给她），离那棵修成圆球形的树冠只有两指远，用您的指头量得三指远，因为您的指头短！
克莉斯蒂娜：（高兴地）哟！哟！哟！
奥克塔夫：喂，递给我这玩意儿，我也想看看！
克莉斯蒂娜：不、不、不！
奥克塔夫：嘿！听话！
克莉斯蒂娜：哟！哟！它多好看啊！
景202 克莉斯蒂娜的较近的半身镜头，她继续举着望远镜眺望。奥克塔夫碰了碰她的肩膀。圣一欧本和将军站在右边。克莉斯蒂娜盯住了一个地方。
奥克塔夫：好啦……给我……好啦，我跟你说，该轮到我看了。
克莉斯蒂娜：不……不……啊！……啊！……
号声响起，直到画面渐隐时，仍听到号声。
景203 俯拍，主观镜头，克莉斯蒂娜看到的情景：罗伯尔搂着热内维埃芙〔全景〕。
景204 克莉斯蒂娜的特写镜头；奥克塔夫站在右边，胸近景，大侧面对镜头；圣一欧本刚露出画面。
奥克塔夫：喂，看样子，你瞧见的东西梃有意思吧？
克莉斯蒂娜：（茫然地）太有意思了！……
渐隐。

楼上走廊·别墅内景
景205 挂钟正在报时。
稍俯，卧室外走廊的全景。克莉斯蒂娜从后景处向镜头走来。左边，马尔索正在把放在门前的鞋收到一起。克莉斯蒂娜在敲热内维埃芙的门。马尔索收起一双皮鞋，向克莉斯蒂娜问好。
马尔索：您好，侯爵夫人！您好，夫人！
克莉斯蒂娜：（惊讶地）你好！

热内维埃芙的卧室
景206 稍俯，热内维埃芙卧室的半全景。她在整理皮箱。侧拍，她和克莉斯蒂娜都没穿外衣。热内维埃芙站在左边，较远的半身镜头；克莉斯蒂娜把门关好，靠在门上，站在画面右侧，中景。
克莉斯蒂娜：您要走啦，热内维埃芙？
热内维埃芙：是的，我要走了。
克莉斯蒂娜：您不留下参加咱们的小庆祝会啦？
热内维埃芙：不啦，巴黎还有人等我。
她走到后景处，到克莉斯蒂娜身边的椅子上取连衫衬裙，把它折好（太侧面对着镜头）；克莉斯蒂娜跟过去（大侧背对着镜头）。
克莉斯蒂娜：您打个电话告诉那边一声吧！
热内维埃芙：（回到皮箱前）不，我得走了，这样好一些。
克莉斯蒂娜：好一些？对谁好？对您吗？
热内维埃芙：（做了个模棱两可的动作，朝右边走去）噢！不！
克莉斯蒂娜：那么是对我好？
景207 稍俯，热内维埃芙和克莉斯蒂娜（半身近景）之间隔着一张小桌子。
克莉斯蒂娜：我的小热内维埃芙，我们开诚布公地谈谈，好吗？我这个做妻子的是不是……碍事？
热内维埃芙从左侧走出画面。摇镜头，跟拍克莉斯蒂娜，她走到热内维埃芙跟前，热内维埃芙站在衣柜前，较近的中景。
热内维埃芙：我可看不出来您碍我的什么事？
克莉斯蒂娜：难道我是想方设法不让您……和我丈夫来往吗？
景208 动作换场，热内维埃芙正转身面向画外的克莉斯蒂娜〔中近景，大侧面对着镜头〕。稍俯。
热内维埃芙：您……您知道？
景209 克莉斯蒂娜的近景，大侧面对着镜头。她微笑着。稍俯。
克莉斯蒂娜：跟大家一样！
景210 俯拍，克莉斯蒂娜坐下来〔半身镜头〕，热内维埃芙仍然靠着衣柜站着〔较近的中景〕。两人默默相视（正面）。
克莉斯蒂娜：这个好心的罗伯尔，他真可爱，真好动感情，不过还是个地地道道的孩子，什么也瞒不住人。
热内维埃芙：嗯！的确是这样！
克莉斯蒂娜：要是他想撒谎，马上就看得出来，还没张嘴就脸红了。
热内维埃芙：别人忍不住会光开口，说：你要撒谎啦。
克莉斯蒂娜：他的心真细。我看只有一件事应该埋怨他，就是他改不掉在床上抽烟的毛病。
热内维埃芙：噢！那可真烦人！……弄得到处都是烟灰。
克莉斯蒂娜：（笑）……所有的褥子……
热内维埃芙：……都烧糊了……
克莉斯蒂娜：……到处是窟窿……
热内维埃芙：好象这是专为吸烟用的地方。
克莉斯蒂娜：我到底向您问起他来了……（两人笑）
克莉斯蒂娜：那么，您留下来吧？
热内维埃芙：哦！我……我真不知道怎么办才好。（说到后两字时接入下一镜头）
景211 俯拍，克莉斯蒂娜的胸近景，她转身望着热内维埃芙，而她只有两只胳膊露出画面左侧。
克莉斯蒂娜：女人们总得随时互相帮助。如果您留在这儿，我的丈夫就得照顾您……对我的照料就会少点儿……这对我也合适。
景212 镜头反转对准热内维埃芙〔胸近景，侧面，稍仰〕。
热内维埃芙：安德烈·朱利约可以去找您？
景213 同景211。
克莉斯蒂娜：（微笑着）不……不！……他很可爱，很正直，但是太诚实了。这些诚实人，却让人厌烦！
景214 从侧面拍摄，半全景，正中是一扇门。门左侧是坐着的克莉斯蒂娜〔中景〕，她望着站在更靠左些的热内维埃芙〔较近的中景〕，她的目光投向前方〔稍俯〕。
热内维埃芙：是啊，那要看诚实得是不是地方……今天晚上你穿什么衣服？
克莉斯蒂娜：我打扮成蒂罗尔女人（注9）。你呢？
摇镜头，跟拍克莉斯蒂娜，她走到床边。热内维埃芙走过来答话，大侧背对着镜头。
热内维埃芙：唉！我！……我不知道，我根本没准备。
克莉斯蒂娜：那就跟我来，我们找一块布料。你会跳蒂罗尔舞吗？
稍移镜头。
热内维埃芙：噢！等等……是这么比划吗？
她跳起来，唱着。
克莉斯蒂娜：不是，得这样！（热内维埃芙模仿着，两人笑起来）
她俩从左侧走出画面。

楼上走廊
景215 稍俯，走廊全景。高乃依从后景处走过来。男人们穿着睡衣走出卧室。
贝尔特兰：哟！真新鲜，鞋都不见了。
热内维埃芙走进画面，克莉斯蒂娜跟在后面。
热内维埃芙：早安，奥克塔夫！
克莉斯蒂娜：……奥克塔夫！
奥克塔夫向右边走过来，吻热内维埃芙的手，拥抱克莉斯蒂娜。他穿着睡衣裤，外而披着一件晨衣。走廊上有八个人。拉布吕耶尔走进画面，大侧背对着镜头，吻女人们的手。
奥克塔夫：（对克莉斯蒂娜）谁把鞋给抄走了，我去找回来！……
南美人：我也去！
拉布吕耶尔：我老婆的鞋也没了。
克莉斯蒂娜：高乃依，你去把鞋拿回来！
高乃依：是的，夫人，我就去办。
他从后景处走出画面。大家转身望着大侧面对着镜头的奥克塔夫。
克莉斯蒂娜：奥克塔夫，晚会上，你扮成什么？
奥克塔夫：你瞧，我琢磨了整整一个晚上……后来我想，就扮只狗熊吧！（笑声）

别墅·外景
景216 仰拍，全景，莉塞特走入画面。她丈夫跟在后西，他要去值班。他们走过小桥，小桥通往配膳室。远处有一所教堂。钟声响时，接下一个镜头。摇镜头，跟拍他们俩。
景217 他们从右边进入画面，许马舍跟在莉塞特后面。〔两人都是半身近景〕她转回头。许马舍大侧面对着镜头；莉塞特正面对镜头，看着丈夫刚送给她的一件短披肩。
许马舍：请原谅，我忘了这是什么牌子的了。
莉塞特：（笑）啊……是啊。
许马舍：挺漂亮的披肩，是不是？……穿上它又暖和又挡雨。
莉塞特：哟！……是啊，……是啊……可它衬不出人的漂亮！
她笑着走出画面。许马舍一直盯着她。摇镜头，跟拍，她朝别墅里走去。

别墅厨房
景218 稍俯，厨房的半全景。马尔索独自一人，穿着坎肩，挽起袖口在刷鞋，鞋放在桌上的鞋盒旁边，马尔索的半身特写。
马尔索：我的同伙一馍一样，互相分不清；
纵使初学乍练，也要有大师笔锋。
眼望坟墓，目视该隐。
莉塞特从后景处走来。他发现了她。
马尔索：（酸溜溜地）您好，许马舍太太！
莉塞特：您好，马尔索先生！怎么样，您对新差事习惯了吗？
马尔索：嗯！习惯啦！（他把谢一只一只地举起来）她爱我，有点意思，很动感情，爱得发狂，很……（又重头说起来）她爱我，有点意思，很动感情，（扔掉最后一只鞋〕爱得发狂。
圆移镜头，从侧面框入从左边进来的莉塞特，她正在吃苹果，马尔索笑眯眯地望着她。她的身子正对镜头，马尔索搂住她的腰。她打了一下马尔索的手腕，朝左边走开了。镜头又框入马尔索，他走到后景处，给自动玩具娃娃上弦。
景219 画面不变，景别变化。马尔索侧面近景〔稍仰〕，他站在玩具旁边对着莉塞特笑，还一边儿抠鼻子。自动玩具唱起歌来。
景220 仰拍，特写，自动娃娃头摇来晃去。
景221 稍俯，莉塞特的胸近景，大侧面对着镜头，她啃着苹果，微笑着。
景222 同景219。马尔索朝她走去，从左侧走出画面。
景223 动作换场，马尔索的中景，大侧背对着镜头。摇，跟拍，马尔索走至后景处，到了莉塞特跟前。他们嬉闹着，迫逐着。喊声：“哈！……哈！……嗳唷！……嗳唷！……”地打疼了他。镜头摇至餐桌。莉塞特围着桌子转。马尔索绊了一跤。喊声。马尔索喊叫时，莉塞特正弯下腰去。两人的正面；马尔索坐在地上。
景224 角度不变，画面推近。马尔索的胸近景；莉塞特的半身近景。她弯下身。
马尔索：（故作呻吟）哎哟！……哎哟！……
莉塞特：我把你弄疼啦，嗯……哟！……
马尔索：哈！哪里，我非常高兴。
莉塞特：为什么？
他温存地看着她。
马尔索：因为你挨着我。
莉塞特：哼！你是个坏蛋！
两人笑起来。他站起来搂地，正好许马舍从配膳室的窗户里探了一下头。稍摇下，跟拍许马舍，他走进来。镜头拉至较近的中景，许马舍从身后揪住马尔索的脖子。
莉塞特：哎哟！爱德华！……爱德华……要是你跟我们纠缠个没完，我就到夫人那儿告你，让人把你撵走。
许马舍：你先说说，你在这儿干什么呢？
莉塞特：我干我的活儿呢，怎么样，你瞧啊！
马尔索：我们干自己的活呢！
他摔倒在地。高乃依从右侧后景处走出来。朝画面左侧的马尔索走过来。
高乃依：老兄，鞋呢，鞋呢！……老爷们都等着鞋穿……别墅里简直闹得天翻地覆了。
马尔索：这不赖我。都赖这个蠢家伙。
高乃依：（对许马舍）你先说说，你在这儿干什么呢，老兄？
许马舍：我？我来看老婆！
高乃依：对，可现在不是时候。人家今天晚上要开庆祝会……走吧，走吧……走吧，走吧，走吧！
景225 动作换场，许马舍转过身〔半身近景〕，伸出指头威胁着马尔索，大侧面对着镜头，稍仰。
许马舍：下次看你再敢跟我老婆搭话，我就用枪崩了你！
景226 稍仰，镜头反转：莉塞特双手叉着腰，高乃依站在中间，拿着记事本，马尔索站在左侧，侧影（中景）。三个人都看着许马舍。
高乃依：噢！老兄，请你别打搅我们干活！象这样，一天就已经够紧忙乎的啦！（他走了出去）
莉塞特：（对丈夫说）你看，你打搅我们干活啦！
音乐声。渐隐。

别墅客厅
景227 渐显。侧拍，特写镜头：放在钢琴上的乐谱《拉戈利尼尔的庆祝会。检阅归来》。
镜头沿对角线拉下，继而平移，映出夏尔洛蒂玩牌的手，然后拉镜头，稍仰，再框入她的侧面〔半身近景〕。她朝画面右上方的舞台上张望，钢琴和乐队在演奏最后乐章。
景228 从侧面拍摄，稍仰，〔较近的中景〕，框入舞台另一边的演员，他们大侧面对着镜头，目光投向左下方。从左至右是朱利约、圣一欧本、热内维埃芙（化装成吉卜赛女郎）、南美人、克莉斯蒂娜（化装成蒂罗尔女人）、贝尔特兰和罗伯尔。最前面是装扮成狗熊的奥克塔夫。随着钢琴响亮的合弦声，他们向台下频频鞠躬致谢。幕徐徐落下。鼓掌、喊声：“好哇！再来一个！再来一个！”台上只剩下了朱利约，他用鞭子赶他的“狗熊”爬回去，用脚踢“狗熊”，一边拉幕布，一边鞠躬。稍俯，摇镜头：观众正在鼓掌；随后推镜头，映出聚在后景处身穿制服的仆人，他们也在鼓掌，成半身镜头。
景229 后台，稍仰，框入乱哄哄下场的演员〔大侧背对着镜头，中景〕。罗伯尔跺着脚，大侧面对着镜头。热内维埃芙跑过去搂住他的脖子。克莉斯蒂娜走到圣一欧本跟前，拉着他的手把他拽走〔从右侧出画面〕。
罗伯尔：走吧，又要开始啦！
热内维埃芙：又开始啦！走吧，快！
克莉斯蒂娜：（厌烦地）我不想看这些玩意儿了，算了！
大厅中的喊声：上台！上台！
罗伯尔：克莉斯蒂娜！
朱利约想追上克莉斯蒂娜。
一个声音：别走，站住！
景230 全景：观众们的正面胸近景。稍俯，将军和拉布吕耶尔坐在正中。
将军：演员！演员上！
掌声和叫好声。
摇镜头，仆人站在客人身后，客人们围着钢琴坐着。夏尔洛蒂盯着舞台入口。她开始吹起小号来〔半身近景〕。乐曲声：《检阅归来》。克莉斯蒂娜走到后景处，圣一欧本跟着她。雅基发现了他俩。
景231 稍仰，从钢琴望过去看到的舞台。幕启，台上出现同性恋者、南美人、贝尔特兰和拉布吕耶尔，较近的中景，他们在跳双人舞。热内维埃芙走上舞台，后面跟着罗伯尔。他们站在舞台中央。在《凯旋曲》中，朱利约和奥克塔夫走上舞台。
热内维埃芙：现在，全体合唱。
合唱镜头。喊声、掌声、叫好声。幕落。罗伯尔推开热内维埃芙。幕又拉开。奥克塔夫独自站在台上，摘下熊头〔较近的中景〕。笑声。奥克塔夫打手势让闭幕。
景232 从侧面拍摄，稍俯，半全景，镜头对准站在幕后的奥克塔夫。大家在准备下一个节目。奥克塔夫大侧面对着镜头。罗伯尔和热内维埃芙站在左侧，背对镜头；他们出了画面。朱利约从右侧上。
罗伯尔：（对奥克塔夫）她到哪儿去了？
奥克塔夫：谁啊？
热内维埃芙：来啊，罗伯尔，我有话跟你说，来啊！
朱利约：她在哪儿？
奥克塔夫：谁呀？
朱利约：克莉斯蒂娜！
镜头稍向左移。
奥克塔夫：我不知道。把熊皮帮我脱下来。
朱利约：我去找她。（向后景处走去）
奥克塔夫：贝尔特兰，贝尔待兰！（他朝贝尔特兰走去，贝尔特兰戴上了死神的面具）
贝尔特兰：老兄，我可还有别的事呢。咱们谈点儿正经的。
奥克塔夫：拉布吕耶尔呢？
拉布吕耶尔：有！
奥克塔关从右侧下，场上一片漆黑。
景233 从侧面俯拍，钢琴独奏。摇上，对准夏尔洛蒂的面部，她按住小号上的键，露出呆滞的神情。镜头继续摇上，对准雅基〔胸近景〕，直至黑幕拉开，幽灵出场〔中景〕：三具幽灵提着汽灯，举着雨伞的空支架，走在死神的前面。舞蹈片刻。惊恐的喊声。圣桑的《骷髅舞》。
景234 从侧面拍摄，高乃依和厨师（一身制服）站在左侧客厅紧里头〔胸近景〕，面向舞台。镜中映现出三具幽灵。
景235 俯拍，三具幽灵大侧背对着镜头，他们走下大厅，隐人昏暗之中。喊声。
景236 稍俯，一具幽灵的胸近景，他摇着汽灯从右侧上场。一个女人尖叫起来。
景237 较近的中景，死神——缁衣上勾出一条条白色的骨架——握着棍子跳着舞。
景238 稍俯，马尔索和莉塞特在左侧屋紧里头搂抱接吻〔胸近景，侧面〕。
景239 稍俯，大厅紧里面放饮料的桌子，仆人们聚在桌边。一侧幕布拉开了。许马舍穿着制服从走廊往大厅张望。从左至右摇镜头跟拍端酒的男仆。许马舍出现在门口，站在客人身后〔半身近景〕，他两眼紧盯着前面。镜头拉下，停住，框入圣一欧本和克莉斯蒂娜，他俩坐在暗处沙发上。
克莉斯蒂娜：我喝多了，连我现在干什么都不清楚。
圣一欧本：啊！那更好！……
在第二扇门前，莉塞特站在马尔索旁边，这时许马舍出现了。朱利约跟在他后面。乐曲继续着。莉塞特打算夹在仆人们中间跟马尔索走出去。她丈夫拉住她：“莉塞特！”从右至左移动镜头：画而右侧，克莉斯蒂娜和圣一欧本从大厅紧里头走出画面（半身大侧背对镜头）。
景240 大厅中，圣一欧本和克莉斯蒂娜在笑，大侧面对着镜头。
长摇镜头，跟拍二人，他俩走到客厅紧里面。奥克塔夫从右侧进入画面，大侧背半身镜头。
奥克塔夫：克莉斯蒂娜！喂！克莉斯蒂娜！你干什么呢？干什么呢？怎么不表演啦？
克莉斯蒂娜：这种戏我看腻了，奥克塔夫。
奥克塔夫：好，本来我就不该穿上这么一身。你总得帮我把这身熊皮脱下来吧。
圣一欧本：（转过身）噢！我们可没空儿！
奥克塔夫：没空儿？……
他返身走回去。摇镜头，框入站在两扇门之间的奥克塔夫、马尔索（站在门后）和朱利约（中景）的侧身。
奥克塔夫：安德烈，安德烈，帮我脱下这玩意儿！
罗伯尔和热内维埃芙从左向右走过去，大侧背半身镜头。
罗伯尔：我的妻子……朱利约，你没见到我的妻子吗？
朱利约：我正找她呢。
热内维埃芙：过来，罗伯尔！
奥克塔夫：罗伯尔，罗伯尔，妈的，帮帮忙！
朱利约从克莉斯蒂娜经过的那扇门走出来。许马舍又从那儿走了进去。马尔索藏在奥克塔夫的身后。
景241 同上景，画面移近。大厅的半全景。俯，斜拍，许马舍〔较近的中景〕一只手拽着莉塞特，用目光寻找着马尔索。莉塞特转过身。马尔索朝后景处跑去，许马舍一手抓着莉塞特，一手打开了厨房门。奥克塔夫大侧背对着镜头，较远的中景。
奥克塔夫：他妈的，到底谁来帮忙，帮我脱掉这张该死的熊皮？
平移镜头。奥克塔夫碰上了夏尔洛蒂和同性恋者，他俩从左侧走过来朝穿堂走去。
夏尔洛蒂：我想打一局比洛特，都想疯啦！
同性恋者：两人玩？
夏尔洛蒂：去叫将军来玩，他准高兴！
奥克塔夫又碰上了许马舍和莉塞特，他俩从后景处走来。左侧，朱利约走至大侧面半身镜头。
朱利约：许马舍，你没看见夫人？
许马舍：（冷冰冰地）没有！
听了许马舍这生硬的口气，朱利约只好转身从左面走了出去。诈马舍和莉塞特站在画面右侧。
景242 动作换场。稍俯，奥克塔夫走进了客厅〔较近的中景〕。他朝镜头走来。圣一欧本从左侧走入，大侧背对着镜头。
奥克塔夫 我的小圣一欧本，说实在的，我不是存心麻烦您，可我自己怎么也脱不下来！
圣一欧本：奥克塔夫，您可真客气，可是……
奥克塔夫：可是既然我都对您说了，我一人脱不下来，还怎么着！
圣一欧本：可现在没空！
他去关门。
奥克塔夫：克莉斯蒂娜呢？你们把她弄到哪儿去了？
圣一欧本：这个，我们马上就去看看！
克莉斯蒂娜躲藏起来。
奥克塔夫：唉！只好自己来脱熊皮了，别人就会看热闹。
摇镜头，跟拍，奥克塔夫走到门口打开了门，半身近景，大侧背对着镜头。

饭厅
景243 动作换场。奥克塔夫正在关上饭厅的门，大侧背对镜头，胸近景。圣一欧本转过脸局促不安地望了望克莉斯蒂娜，又转回头去。从右至左摇镜头；俯拍，框入罗伯尔和热内维埃芙，全景，他们离站在桌前的奥克塔夫不远。
热内维埃芙：哟！过来，奥克塔夫……来，我把你这身熊皮扒下来。
奥克塔夫：好哇！早就该帮忙啦！……
热内维埃芙：（对罗伯尔）她可再也不爱你了。不然，她怎么会大摇大摆地和圣一欧本这个傻子在一起。罗伯尔，我们一起走吧！
罗伯尔：到哪儿去？这儿是我的家。我总不会把一切都拋掉吧。
热内维埃芙：噢！你对财产这么上心，真叫人恼火。好象一座房子有多么了不起！
罗伯尔：我得先跟克莉斯蒂娜谈谈！
他走到右侧后景处。
奥克塔夫：（惊讶地、对热内維埃芙）拽啊，拽啊！
她用力拽熊皮。奥克塔夫摔倒了。
景244 音乐声。罗伯尔（正面）关上门〔稍俯〕。他走过来，至半身近景，这时，一只手拉住他。先推、后摇镜头，映出左侧的马尔索〔大侧面对镜头，胸近景〕和罗伯尔（侧面）。
马尔索：您可别说见过我。许马舍正追我呢。
罗伯尔：你惹着他了？
马尔索：我没惹着他。也许是惹着他老婆了！……
罗伯尔：谁？莉塞特？
马尔索：嗯，我们彼此有点儿来往。（他一边帮罗伯尔整理领结，一边说）他看见了……，就不高兴了。嘿！侯爵老爷，女人吗，都挺可爱，我喜欢她们，喜欢得过点儿头，……这就惹麻烦啦。
罗伯尔：还用你说！
马尔索：怎么，您也有心烦的事？
罗伯尔：倒没什么大不了的。马尔索，你是不是有时候也想变成阿拉伯人？
马尔索：（惊讶地）哟！不，侯爵老爷，那干什么呀？
罗伯尔：可以娶小老婆！（两人笑）
马尔索：喊！哈哈！当然！
罗伯尔：世界上，只有穆斯林在男女关系问题上懂得点逻辑。
马尔索：对！
罗伯尔：唉！实话说，我们和他们都是一样的人！
镜头稍移，侧重马尔索。
马尔索：有道理！
罗伯尔：他们也会最爱一个女人。
马尔索：是啊……
罗伯尔：可是，他们认为没必要把别的女人拒之门外……让人家痛苦。
马尔索：真有道理！
罗伯尔：我不想让任何人痛苦。尤其不想让女人痛苦——可是，这倒好——反而成了一生的悲剧。（打了个烦恼的手势）
马尔索：是啊，不过，要让谁也不痛苦，就得想点儿办法。
罗伯尔：怎么。就是有办法，最后还会使大家不幸：妻子，情妇，还得……搭上我自己！
马尔索：侯爵老爷，我对女人们……不管是拿住她，还是抛开她，还是留住她，我总让她先开开心。一个女人要是玩痛快了，就没有招架的本事啦，您想怎么弄她就怎么弄她！侯爵老爷，为什么您不去这么试试？
罗伯尔：我可怜的马尔索，因为这得有天赋！……
他亲昵地拍了马尔索一下。
马尔索：当然啦！侯爵老爷，您能不能帮个忙？
罗伯尔：成啊，帮什么忙？
马尔索：您往走廊紧那头儿看一眼，要是许马舍不在那儿，我想从厨房溜出去。
罗伯尔：（笑）那就从凉台上溜出去吧！
马尔索：噢！不！那儿太亮了！
罗伯尔：好吧，那就呆在这儿，我去看看。
马尔索：谢谢，侯爵老爷。

大厅·别墅内几个房间
景245 稍俯，框入从后景处走来的罗伯尔，马尔索留在后面看周围动静。摇镜头，跟拍，罗伯尔转过身，弹了一下手指，暗示大厅里没有人，可是后来他发现了许马舍，又赶紧把马尔索推到柱子后面，自己则若无其事地穿过大厅，先半身镜头，后中近景，然后又是大侧背半身镜头。他拿着一根烟。镜头对准许马舍和莉塞特停住，他俩面对镜头走过来，许马舍较近的中景。罗伯尔朝左侧的许马舍走来。钢琴弹出的乐曲贯串始终，传来一阵脚步声。
罗伯尔：许马舍！
许马舍：是，侯爵老爷！
景246 俯拍，动作换场，罗伯尔走过来。较近的中景。斜拍，大厅半全景，后景处是通往厨房的楼梯。许马舍拉着莉塞特，碰到了罗伯尔。右侧，后景处，马尔索正走下楼梯到厨房去。镜头稍移。三人大侧面对着镜头，较近的中景：罗伯尔站在右边门前，莉塞特在正中，许马舍在左侧。
罗伯尔：许马舍，你在这儿干什么呢？
许马舍：（摘下帽子）没干什么，侯爵老爷！
罗伯尔：那就回走廊上去吧！今天晚上，我就准你待在走廊上，别处没你的事！（佯装生气）在那儿，你就待在我的洗澡间里！（他转过身去）
许马舍：可是，侯爵老爷……
莉塞特退着步往厨房走去。贝尔特兰出现了。他大侧背对镜头，站在画面右侧边缘，按住罗伯尔的双肩。
贝尔特兰：我们在找您……
罗伯尔：（欣喜地）开演的时间到了吗？
贝尔特兰：该准备上场了！
两人同时从右侧走出画面（大侧面对着镜头）。这时朱利约正从另一侧走入画面，中景，大侧背对镜头。从右至左摇镜头：他朝呆立在那儿的许马舍走去。许马舍大侧面对镜头〔中景〕，拿着帽子，四下张望。
朱利约：许马舍，圣一欧本先生到底上哪儿去了？
许马舍：我不知道，朱利约先生，说真的，我……
厨房门响了一声。他转身发现莉塞特不在了，他戴上帽子，朝后景处客厅门口走去。慢摇镜头，朱利约的目光一直跟着许马舍。许马舍打开门，发现圣一欧本正搂着克莉斯蒂娜。朱利约急忙走过去，在门口撞了许马舍一下。许马舍转个身，朝右边走开，却与雅基撞了个满怀〔摇镜头〕。他俩站在楼梯下，半全景。
雅甚：（撞在许马舍怀里）安德烈在哪儿？
许马舍：唔！唔！在那儿！
景247 动作换场，朱利约正朝摄影机走来。房间半全景，俯拍。圣一欧本和克莉斯蒂娜先是大侧背对着他，然后是侧身对着他。
朱利约：（推开门）圣一欧本先生，您知道，我到处找你们，找了半小时啦！
雅基也跟进来，关上门。
圣一欧本：你有什么权力进来，先生？
克莉斯蒂娜：……您有什么权力？安德烈，您也太冒失了！
景248 稍仰。安德烈的胸近景。
朱利约：亲爱的克莉斯蒂娜，我可能太冒失了，可这次我要你解释明白。
景249 镜头反转对准克莉斯蒂娜〔稍俯，胸近景〕。
克莉斯蒂娜：我不解释！
景250 同景247。
圣一欧本：您不能对克莉斯蒂娜发号施令！……
朱利约：好吧，那我就请您解释。我要把你耳朵揪下来，先生！
圣一欧本：（站在左边）试试着，先生！
镜头稍移。朱利约抽了他一记耳光。站在门旁的雅基惊慌地喊叫着跑过来。一片混乱。
克莉斯蒂娜：（对朱利约）请你们别这样！
圣一欧本：亲爱的克莉斯蒂娜，您会原谅我，可我不得不请来证人，让这位先生明天一早和我决斗。
朱利约：哼！一早儿，我还睡觉呢。要是你请的证人来了，对不起，我把他们赶出去！
圣一欧本：那么，您是拒绝决斗啦？
朱利约：和您这位先生……当然拒绝！
圣一欧本：我让您没脸见人，先生！
朱利约：哼！哼！您让我觉得可笑！
圣一欧本：况且，您听着、您，您……（结结巴巴地）我看，是个头号胆小鬼！
朱利约朝他屁股上踢了一脚，然后把他推到雅基那边，雅基赶忙扶住圣一欧本，克莉斯蒂娜也拦住了朱利约。较远的中景。
景251 动作换场，雅基想拦住圣一欧本〔中景，稍俯〕。
圣一欧本：（挣脱着）小姐，小姐，……小姐，您别管。放开我。这么一来我就算示弱啦！
景252 较近的半身镜头，稍俯，克莉斯蒂娜（侧身）正拦住右侧的朱利约。
克莉斯蒂娜：我不准你们打架！
朱利约：啊哈！……真遗憾，克莉斯蒂娜。可我一定要把这混帐家伙揍扁了。
景253 稍俯拍，对准这“混账家伙”全景。圣一欧本扑向朱利约，给了他一拳，把他撂倒在软椅上。朱利约跳起来，把对手打倒在地。她俩想拦住朱利约。但两个男人仍在对打，他们打到了门口，朱利约撞在门上，门被撞开，他仰面朝天倒在地上。圣一欧本扑过来。两个女人也跟了出来。
圣一欧本：说我混帐家伙？！……
雅基：安德烈，安德烈！
朱利约：别管……，别过来……别过来，我求你，别过来！……
音乐声渐强。
克莉斯蒂娜：（朱利约正要摔倒）别打！……别打，别打！
景254 镜头转180度，反方向，从大厅的角度拍入这几个人。稍俯，大厅的半全景，楼梯在右侧，克莉斯蒂娜和朱利约在门口。朱利约爬起来，扑向正沿楼梯跑走的圣一欧本。仰拍，向右摇镜头，跟拍二人。
朱利约：胆小鬼？哈哈！我是个胆小鬼？哈哈！哈哈！……
他把圣一欧本撂倒在二层楼梯口，返身走了下来。高乃依走进画面，大侧背对镜头。朱利约望了望雅基，拉住克莉斯蒂娜的胳膊，回到刚才那间屋里。圣一欧本爬了起来，雅基昏了过去。
高乃依：（喊着）爱弥勒！保罗！圣一欧本先生在楼上呢！
音乐声渐强，清晰入耳。被唤来的两名仆人走进画面〔大侧背对镜头〕，要照看这两位客人。
景255 稍仰，侧拍，朱利约的半身近景〔大侧面对镜头〕，他站在关上的门前，注视着克莉斯蒂娜。
朱利约：克莉斯蒂娜……为什么你没到布尔热机场接我？
景256 镜头反转，对准克莉斯蒂娜，她站在屋中间，半全景。俯拍。
克莉斯蒂娜：因为我爱你，安德烈！过去我从来没承认过，……从来……可是，现在，我有权对你说：我爱你，安德烈！
景257 同景255。他朝她走过去。
朱利约：啊！……这太好啦！克莉斯蒂娜，我真不敢相信！
景258 动作换场。镜头摄入二人侧影，较远的半身镜头，半全景。他俩站在放猎枪的库房前。
朱利约：我们以后该怎么办呢？
克莉斯蒂娜：我们远走高飞吧，安德烈！
朱利约：可上哪儿。
克莉斯蒂娜：哪儿都成！
朱利约：什么时候走？
克莉斯蒂娜：立刻就走！
景259 同上景，镜头移近。朱利约大侧面对着镜头，距离很近的中近景。
朱利约：啊！我爱你，克莉斯蒂娜！我想，我会使你幸福的。几个月来，我总是在想，要是我有幸和你在一起生活。我会做些什么。现在，我真得到了这种幸福。我想告诉你，这个幸福是意料之中的。
景260 镜头反转对准克莉斯蒂娜，特写，俯拍。
朱利约：你不怕吗，克莉斯蒂娜？
她摇摇头。
景261 同景258。
朱利约：我得预先告诉拉什斯内。
克莉斯蒂娜：（生气地）为什么要吿诉他？
朱利约：克莉斯蒂娜，这样才通情达理。
音乐声结束。克莉斯蒂娜走出画面。向右摇镜头，朱利约跟在她后面。
朱利约：克莉斯蒂娜，克莉斯蒂娜，听我说！
框入二人，较远的中景，俯拍；他抬起目光望着克莉斯蒂娜，她却转过身去。
景262 稍仰，同上景，镜头移近，朱利约的半身近景，克莉斯蒂娜靠在画面左侧的沙发背上，半身近景。
朱利约：克莉斯蒂娜，我总不能连一点解释都不做就把人家的妻子带走，他在家里款待了我，……把我称作朋友，我也帮助过他……
克莉斯蒂娜：可是，安德烈，既然找们已经相爱了……〔隐约传来歌曲《我们拔腿就走》的开头〕解释有什么用？
朱利约：克莉斯蒂娜，总要有一定的规则……

客厅
景263 稍仰，庆祝晚会的大厅，从钢琴望过去看到演出的舞台，几位客人背对镜头站在左侧，中近景。平移镜头，框入舞台正面（画面一角露出坐着的客人，背影）。台上有四个大胡子边唱边比划。幕布上画着凯旋门。那四个人是同性恋者、贝尔特兰、拉布吕耶尔和南美人。
歌曲声《我们拔腿就走》。
景264 镜头对准钢琴，侧拍；随着铜管乐曲声，映出大厅的全景，俯拍。蓄着胡子的歌手们被罗伯尔拉出来，在一片掌声中频频致谢。然后，退场。幕落下。罗伯尔独自留在台上。
景265 同上景，镜头移近，稍仰。中景，罗伯尔激动得笑着。他有点怯场，但仍然显出得意的样子。
罗伯尔：亲爱的朋友们，我乐意把我最新得到的玩意儿拿给大家看看。而且……在我收集的各种乐器和机器玩具之中，这是我最得意的一件。我想，你们准喜欢它……我请你们当评判！（笑声）一！
幕拉开，出现一架装着三个小玩具人的手摇自鸣琴，赞叹声。
罗伯尔：二！
自鸣琴奏出乐曲。小灯泡亮了（音乐声）。罗伯尔打着拍子，走到左侧，大侧背对镜头……然后把胳膊肘支在乐器上。
景266 仰拍，乐器顶部的中近景：上面粗粗地画着一个妇人，周围亮着一串小灯泡。
景267 继续仰拍，镜头缓缓移向自动玩具人〔半身镜头〕。第一个人敲铃，第二个人打拍子，第三个人摇铃。随后，可以看到罗伯尔正在用手帕擦汗〔胸近景〕。他为这件好玩具到手而洋洋得意。乐曲终。

厨房
景268 稍俯，厨房的半全景。马尔索和莉塞特侧面中景。他搂着她。莉塞特吃着苹果。
马尔索：要是他给你添麻烦，你就找我好了。我准能（传来许马舍的声音）叫他守规矩！
拉镜头：马尔索弯着腰，溜进左边邻屋里。莉塞特跟着他。摇镜头，跟拍，马尔索藏到小框后面，莉塞特若无其事地靠在搂梯扶手上。摇镜头（框入莉塞射的半身镜头），许马舍从楼梯上走下来，停住，中景。
许马舍：你在这儿干什么呢？
莉塞特：我饿了，来找个苹果吃。
许马舍：你把马尔索搁在哪儿啦？
莉塞特：哟！……瞧你说的，你让我看着他啦？
她打算上楼，许马舍挡住了去路。
许马舍：你到哪儿去？
莉塞特：到上边儿，找大伙儿去。
许马舍：我渴了，给我点儿水喝。
莉塞特：好吧。
稍拉镜头跟拍许马舍。他盯着她。镜头稍移，然后摇镜头框入他们两人，他们站在厨房长桌旁，屋里没有旁人〔稍俯〕。两人中景，莉塞特的侧影，许马舍的背影。他坐下。传来乐曲的回声。
景269 镜头反转：稍俯，莉塞特的半身镜头（画面右边），许马舍正斟酒自饮。乐曲声。
许马舍：明天，我就要离开别墅了……你跟我一起离开这儿。
莉塞特：要走你就走吧，爱德华！
她一边围着许马舍身边转，挡住他的视线，一边打手势让马尔索快溜。俯拍（许马舍正一个人叨唠着），垂直移动镜头框入马尔索，他小心翼翼地走出来（大侧面对镜头）。许马舍的胸近景，莉塞特的较近的半身镜头。
许马舍：我带你到阿尔萨斯去。在那儿，有人能整治这些偷猎的、色鬼、象马尔索这号人！一枪把他们了啦（一拳击在桌上），就在夜里，森林里，过后，也没人再提这事儿。
莉塞特：是啊，当然啦！
许马舍：反正。我也不在乎挣他们这点儿钱！……自己有家产，能当一家之主，还要替人家干活，这也太傻了。
莉塞特：唔！是啊……而且，阿尔萨斯准不错……，又有松树林，又见得着雪，还有大雁……
马尔索脚滑了一下，碰倒了柜子里面的托盘。呼啦响了一声。许马舍惊讶地转过身来。
许马舍：（扑过去）哼！哼！马尔索！
莉塞特：（追着喊）嗨！别闹啦！嗨！……
许马舍：哼！马尔索！……这回我非抓住你不可！……
莉塞特：爱德华，爱德华，爱德华！
许马舍：（绊了一下）色鬼！
莉塞特：爱德华，爱德华！
镜头框入三人。他们又从配膳室跑了出来。马尔索上了楼。沿对角线从右至左摇镜头，两人跟在马尔索后面。
许马舍：我非抓住你不可！
喊声。

客厅
景270 稍俯，从左至右宽摇镜头，罗伯尔正穿过客厅向前厅走去〔全景〕。镜头摇过罗伯尔，框入从厨房跑出来的马尔索，后面跟着许马舍和莉塞特。慢摇镜头：三人朝罗伯尔跑来，一个女佣人被他们撞得前仰后合。鼓掌声。
罗伯尔：许马舍，许马舍，我命令你站住！……许马舍，我命令你站住！听见没有，许马舍！
慢摇镜头，莉塞特位住许马舍的上衣。
莉塞特：爱德华！爱德华！
许马舍：放开我，莉塞特！
莉塞特：爱德华！爱德华！
罗伯尔：许马舍，我是最后一次命令你……许马舍，你听见没有？
莉塞特：爱德华！
罗伯尔：我这是最后一次！
他简直要勃然大怒了。高乃依走入画面。
景271 稍俯，克莉斯蒂娜和朱利约的侧面中景，他俩站在和前厅相邻的客厅中。马尔索在左侧出现，大侧背对着镜头。
克莉斯蒂娜：不，安德烈，我要和你马上就走，不然就算了！
传来喊声。
朱利约：克莉斯蒂娜，我们得堂堂正正地离开这所房子！以后，你会觉得我这样做是对的！
马尔索：对不起，夫人……，哟……嗯……嗯！
他指着紧追上来的许马舍和莉塞特。（大倒背对着镜头）
许马舍：我要打死你，混蛋！
莉塞特：夫人，夫人，噢！
速摇镜头至罗伯尔，他走进来撞见朱利约正搂着克莉斯蒂娜。罗伯尔的较近的中景，跟在后面的高乃依掩上门，自己走开了。拉镜头，框入罗伯尔，他朝朱利约走去（背对镜头）。
罗伯尔：你说说，这是怎么回事，朱利约先生？
朱利约：拉什斯内！
罗伯尔：我觉得……你到这儿来早有打算，是想把我的妻子拐走。
朱利约：拉什斯内，……不，……拉什斯内，你给我几分钟，咱们好好谈谈。
罗伯尔：瞧我给你的！
他给了朱利约一拳。镜头摇下，跟拍摔倒的朱利约。
朱利约：恶棍！
重新摇镜头，这时，朱利约站起身来还击，罗伯尔倒在地上，他挣扎着爬起来，朱利约掐住他的喉咙。
朱利约：（怒不可遏）你再来……敢不敢再来？……说啊，嗯？……
景272 奥克塔夫出现在门口，后面跟着化了装的热内维埃芙，中景，稍俯。克莉斯蒂娜跑到他跟前。
奥克塔夫：出什么事了？
克莉斯蒂娜：奥克塔夫！……你在哪儿来着？
奥克塔夫拉住两个女人的手，从右侧走到左侧，把热内维埃芙按到沙发上坐下。慢摇镜头，跟拍他的动作。朱利约倒在热内维埃芙的身边。
朱利约：（对罗伯尔）你发疯了？
奥克塔夫：算了，算了！
热内维埃芙：噢！噢！
互相扭打的两人中一个人的声音：你等着瞧，等着瞧，等着瞧！
奥克塔夫跟在克莉斯蒂娜后面朝左边走去。朱利约站在沙发后，书架上的书纷纷落下来砸到他头上。奥克塔夫和克莉斯蒂娜从左边走出去。
罗伯尔：小愉！贼！
朱利约：拉什斯内，你是十足的疯子，嗯？

别墅外景
景273 稍俯，外景，克莉斯蒂娜和奥克塔夫站在外面廊子里，胸近景。
克莉斯蒂娜：奥克塔夫……，我可真受不了！……
奥克塔夫：（转过身）怎么了？
克莉斯蒂娜：我刚才对你的朋友安德烈说，我爱他。
奥克塔夫：果不其然！这有什么受不了的！你真爱他？
克莉斯蒂娜：我不知道，我再也不想知道了！
奥克塔夫：刚说爱他，又不知道了？他对你有什么表示？
克莉斯蒂娜：他对我一个儿劲地说……要合情合理！他希望我先到乡下和他母亲住一个月，好让他和拉什斯内处理好这桩事……
奥克塔夫：你原来指望什么呢？
克莉斯蒂娜：我指望他搂住我。让他拥抱我，把我带走！
奥克塔夫：我可怜的克莉斯蒂娜！
从左至右摇镜头，踉拍：他俩走到客厅窗下，客厅里面还有打架声。克莉斯蒂娜和拉着她的奥克塔夫的中近景。
奥克塔夫：有一件事你全忘到脑后了……你明白，人家可是一位堂堂的英雄！

别墅内景
景274 稍俯，镜头对准马尔索〔中景〕，他从走廊出来，进入客厅。许马舍虽然被莉塞特拖住，却仍跟在后面追。后景处，壁毯下立着一个长长的食品柜。马尔索从左边走出画面。紧踉在后面的许马舍和莉塞特停了下来。
莉塞特：爱德华，爱德华，你站住！
许马舍：（极力挣开）放开我！
莉塞特：别追，别追啦！你疯了，你疯了！
许马舍：我要剥他的皮！
朱利约：（揍罗伯尔）我够了！我够了！我要敲碎你的……
音乐：缓步的华尔兹舞曲。枪声。拉镜头，映出一直坐在沙发上的热内维埃芙（侧身），她手里端着酒杯，兴致勃勃地望着舞台；随后，镜头框入朱利约，他把罗伯尔推到墙根，中景。两人仍在交手，侧影。朱利约掐住罗伯尔的脖子，要揍他。随着一声枪响，镜头稍拉后。
热内维埃芙：哎！
其他人从右边走出。音乐重起。
朱利约：子弹？
罗伯尔：（讥讽地）一颗子弹，这可是颗子弹！
朱利约：手枪子弹？
罗伯尔：手枪子弹！……听声音，这是颗手枪子弹……你为什么大惊小怪的？……
朱利约：（不安地放开罗伯尔）是啊……可是克莉斯蒂娜不见了……
罗伯尔：（厌烦地）克莉斯蒂娜不见了……今晚，克莉斯蒂娜不见了……瞧他那样儿！哼！哼！
他打了几下明显的手势。在他们俩中间，可以看到酒醉后稍醒的热内维埃芙（侧影）。
景275 稍俯，热内维埃芙的半身近景，大侧面对镜头。她望着他们俩，一面说一面站起身来。摇镜头，跟拍，她朝他们俩走去，她在右侧，罗伯尔在中间，朱利约在左边〔三人半身镜头〕。他们俩还气呼呼地喊着。肖邦圆舞曲开始。
热内维埃芙：（犹有醉意）啊！你们俩是傻瓜！……你们没看见她和奥克塔夫走了吗？……噢！先认倒霉吧，我可了解她。你们两位真该好好想想，你们多可笑！啊！……算了，别着急，算了，早晚有一天，你们还能把她找回来！
朱利约：请你别说了，热内维埃芙！
热内维埃芙：哟！哟！（她大笑起来，随后转向罗伯尔）现在，亲爱的，说说咱们的事吧。（她拿着酒杯，高声问着）咱们什么时候走？咱们什么时候走？
罗伯尔：（也大声喊着）这不是时候！我还有别的操心事呢！
她抽泣起来。
景276 低角度俯拍，框入一扇落地式玻璃窗（侧面〕。奥克塔夫走进画面，后面跟着克莉斯蒂娜。
奥克塔夫：……你父亲从我们面前走过，一眼都不看我们。（两人笑）……我们就藏在门后……自然啰，整个乐队都从座位上站起来，……是不是？
他转身望着克莉斯蒂娜〔她的背影，胸近景〕，然后注视着帷幕。他打开两扇门，走到凉台上〔半身镜头〕，克莉斯蒂娜在画面一角上露出，正朝奥克塔夫走去。
奥克塔夫：大厅里，观众们都在鼓拿，真是闹哄哄的，嗯？
克莉斯蒂娜：真有过节的气氛！
奥克塔夫：噢！真的！……布景也挺有意思。台上是一间客厅，满屋都是绿色和金色。你知道，绿得有点刺眼呢……，在那儿，英国人挺赏识那种绿色。（克莉斯蒂娜笑了）你父亲那风度，好家伙！他走上……舞台（隐约听到乐曲声）简直是旁若无人，可整个大厅，嘿，都震塌了。那里的国王……，也不过如此吧！

台阶·外景·夜
景277 稍仰，奥克塔夫走到台阶前，面对摄影机。框入台阶低处。
奥克塔夫：……他从第一小提琴手里接过指挥棒，跟平时一样，象在梦中……
奥克塔夫庄重地鞠了一躬，转过身，摆出指挥一支假想乐队的架势。华尔兹舞曲渐强（钢琴独奏）。
景278 宽中景，奥克塔夫正在“指挥”，背影……随后，奥克塔夫坐到台阶上，仿佛有些沮丧。半身镜头。克莉斯蒂娜从右侧走来，俯身安慰他。
克莉斯蒂娜：奥克塔夫！……
音乐声完。掌声。
奥克塔夫：（怏怏不快地嘟哝着）唉！……别管我！……

客厅
景279 乐曲开始，接入画面。稍俯，摇拍，映出客人们的全景，有的跳舞，有的四下张望，有的打牌（较近的中景），镜头摇至马尔索的正面，他从后面走过来从仆人手中抓起一个托盘；然后，镜头连续摇拍，直至正在演奏的自鸣琴。最后，马尔索打算藏在跳舞者的身后。许马舍进入画面，大侧背对镜头，半身近景，他发现了马尔索，便挤过人群，向右边追了上去，拿着一支枪。众人的笑声，莉塞特发疯似地跟在后面。自鸣琴的琴声。
景280 随着几声枪声，接入画面。动作换场。框入正绕着桌子跑的许马舍（大侧面对镜头）。莉塞特抓住他的胳膊。他朝藏在椅后的马尔索开枪。
夏尔洛蒂惊呼了一声。
许马舍：放开我，莉塞特！
将军：又是闹着玩！……唔！不成，他们也太过分了。
夏尔洛蒂：（和将军一起玩牌）还嫌闹得不凶！
摇镜头（这时，听到画外喊声），跟拍许马舍，直至通向前厅的大门（同景279开始部分〕。稍俯：他正与莉塞特动起手来。
景281 大厅里，稍俯。同上景，镜头移近，两人较近的大侧背中景。高乃依进入画面，大侧面对镜头。
高乃依：别闹了，听着，评马舍，闹得够可以的了！
许马舍：哼！你真烦人！
高乃依：你说什么？
从右至左摇镜头，跟拍许马舍夫妇〔较近的中景〕，摇至客厅敞开的门，朱利约、罗伯尔和热内维埃芙在客厅里。
许马舍夫妇跑进来。枪声。热内维埃芙惊吓得昏倒了。大家扶起她〔俯拍〕。
罗伯尔：喂！请大家帮帮忙，让她安静一会儿！
大家把她架起来，抬到大门口〔正面，较近的中景〕，高乃依从右边走进画面，侧影，中景。
罗伯尔：高乃依，高乃依，高乃依！别让这场闹剧再演下去了！
高乃依：哪个闹剧？
罗伯尔：什么哪个！就是许马舍两口子的闹剧！
高乃依：噢！是，侯爵老爷。
他朝跟着他的两个仆人打了个手势。他们走进客厅，三个互相追逐的人却从右边跑了出去。镜头摇向敞厅：马尔索溜了出去。许马舍追近，开了一枪。莉塞特跟在后面〔俯拍〕。
景282 随着枪声换场。稍俯，半全景：举行庆祝会的大厅入口。客人们涌过来。将军举起双手。镜头对准客人平移，大家面向入口，举起双手；镜头摇至溜到右侧，在胖夏尔洛蒂身后躲藏起来的马尔索。
景283 仰拍，拉布吕耶尔夫妇半身镜头（拉布吕耶尔把手放在口袋里。）他们笑嘻嘻地站在台前，以为这是在玩游戏。站在后面的贝尔特兰把一辆机车玩具弄出了轨。他们转身举起双手。随着自鸣琴发出的噪音，镜头摇过客人，推至正朝马尔索瞄准的评马舍（莉塞特在一旁惊呼：“哎呀！”）高乃依先把许马舍按倒在地，仆人们也跑过来抓住了他。
喊声：抓住他！……
厨师从右面过来，走到高乃依身边，夸他干得好。
景284 马尔索和夏尔洛蒂的中景，夏尔洛蒂惊奇地望着马尔索。双人镜头。其余的客人从左侧赶来看发生了什么事。
夏尔洛蒂：您怎么在这儿？
马尔索：噢！是啊，太太……啊，我可真得谢谢您啦！……是啊，我谢谢您啦！（他吻了她三次）
夏尔洛蒂：没什么！……没什么！……没什么！……
马尔索：多亏您了，多亏您了！

走廊
景285 朱利约站在门旁，中景；从左至右平移镜头，跟拍〔从中景至半身近景〕，框入站在热内维埃芙卧室门口的罗伯尔。（他刚刚露出画面）
罗伯尔：好，吃多少药才合适？给我四片吧！……
热内维埃芙：（走出来）吃安眠药？给我安眠药？我讨厌安眠药……我讨厌安眠药……我讨厌安眠药！
她走到走廊里。摇，跟拍，半全景。
罗伯尔：（焦急地）热内维埃芙，别闹了！……热内维埃芙，你到哪儿去？
热内维埃芙：唔！唔！我去跳舞！
他抱住她，把她拉回来。后景，朱利约正照料雅基，她从后景处走出来，觉得不太舒服。
雅基：安德烈！
罗伯尔：（对热内维埃芙）你回床上去跳吧！
他抱起她来。
热内维埃芙：好吧，我亲爱的……我去睡啦……，好吧，亲爱的……我的亲爱的……我去睡啦；好吧，我的亲爱的，我去……睡了……好，我去睡！……
罗伯尔：（关上门）听我的话，你真该睡了！
罗伯尔刚关上门，热内维埃芙便又走出来，在走廊里踱来踱去。
罗伯尔：热内维埃芙，你快进屋吧！……我求你，回屋里去吧？
热内维埃芙在走廊里的食柜里拿出一个杯子，然后又走了回来。镜头稍移。两人成较近的中景。
热内维埃芙：噢！放心吧，我亲爱的，好吧，我们明天见（她吻他）。晚安！（她回到屋里）
当罗伯尔把门锁上时，朱利约正环顾四周，发现了将军和贝尔特兰在走廊的尽头，正准备回去就寝。
朱利约：将军在那儿呢！
罗伯尔：（神情冷淡）抽烟吗？
朱利约：好，谢谢！
他俩朝将军和贝尔特兰走去。
罗伯尔：（对将军说）怎么，您这就去睡觉啦，将军？
景286 镜头反转：将军的背影，贝尔特兰站在将军右边，正面。罗伯尔面对贝尔特兰站在朱利约的对面。
将军：噢！是啊，老兄，我就去睡！
贝尔特兰：晚上好，朱利约！
将军：（握住朱利约的手）好，我想向克莉斯蒂娜道安，可她上哪儿去了？
朱利约：她有点儿头痛！
罗伯尔：是不是因为发生了刚才那件事，您才赶紧去睡觉？
将军：不是，不是！
罗伯尔：不过惹了一点儿小麻烦！（对贝尔特兰）晚上好，我的好心人……
贝尔特兰：晚上好，拉什斯内！
他们道了安各自走开，罗伯尔和朱利约转过身来〔较近的中景〕，这时夏尔洛蒂正在楼梯上答话。
夏尔洛蒂：〔画外音〕准是有什么事！……
从左至右摇拍，朱利约跑过来。俯拍，框入站在楼梯顶上的夏尔洛蒂。
朱利约：克莉斯蒂娜已经睡觉去了。她太累了。
夏尔洛蒂：噢！真的？……那你们把热内维埃芙搁在哪儿啦？
罗伯尔走到他们两人身边。
罗伯尔：我的好心的夏尔洛蒂，她不过是有点儿累！（他吻她的双手）
夏尔洛蒂：（肯定的口吻）她真娇嫩！
罗伯尔：（走下楼梯，转过身来）今天晚上，我的仆人太不安分了，您别生气。
夏尔洛蒂：（继续往楼上走）哪儿的话！他们也应该跟大伙儿一样快活快活嘛！
同性恋者：（跟在她后面）真没想到，我还以为是闹着玩呢！
罗伯尔走下几级楼梯。
景287 从侧面俯拍，楼梯和敞厅的半全景。客人们上楼就寝。罗伯尔站在楼梯口，大侧背对镜头，半身近景。朱利约走近他身边〔半身近景〕，两人下楼。
南美人：（从他俩身边走过去）我要是知道这不是演节目，我早就出面制止了！
罗伯尔：亲爱的，别操心！好好睡吧！
客人们：（在敞厅里）晚安！
一男客声：拉什斯内！代我向夫人问好！
一女客声：跟克莉斯蒂娜说声晚安！……替我吻她！
罗伯尔：怎么，你们这就走了？……还不算太晚呢！
客人们：晚安！
一女客：晚安，安德烈！
拉布吕耶尔太太：要是克莉斯蒂娜感冒了……那就好好洗洗脚，吃点胡椒末儿（一边说一边上楼），我给你弄点儿好不好？
罗伯尔：不用啦！（他走过去，向她表示谢意）
拉布吕耶尔先生：唉！我们不能跟克莉斯蒂娜吻别了？
朱利约：不必了，她休息了！
拉布吕耶尔太太：（转身望着大家）……晚会真不错！……在图尔库安，我们原来没料到会这么好玩！
景288 镜头反转对准位布吕耶尔先生，仰拍，他扶着楼梯把手，大侧面对镜头。楼下，站着朱利约（侧影）和罗伯尔（背影），两人半身近景。
拉布吕耶尔先生：我妻子过命名日，我们办了一场法兰多拉舞会，挺有意思……不过，那是有点老式的游戏了！……
罗伯尔：当然！晚安，拉布吕耶尔！
拉布吕耶尔先生：晚安！
朱利约想拉住拉什斯内。
罗伯尔：等会儿，亲爱的！
稍俯，摇镜头，敞厅的半全景：在一群仆人的前面站着高乃依〔中景〕。挨着他的是许马舍，他低着头，攥着帽子。马尔索的较远的中景。其余的人站在后面。推，镜头对准朝高乃依走来的罗伯尔〔半身近景，右侧〕。
罗伯尔：喂，高乃依，毁了不少东西吧？伤了人没有？
高乃依：没有，侯爵老爷，我刚才查了一遍，客人都没事。枪弹库房里的鸟有点受惊，……还有，门上发现有颗子弹。当然，玻璃就甭提啦。
对准站在画面右侧的罗伯尔和许马舍重新推镜头。
罗伯尔：你看，许马舍，这么一来，我只好把你赶出门外了。这真让我心痛，可是我不能让客人成天在你枪底下提心吊胆（许马舍拾起手枪）。也许是他俩的错……，可人家还不至于不要命嘛。所以，你应该离开这儿！
许马舍：什么时候，侯爵老爷？
罗伯尔：立刻就走，我的朋友，立刻，马上！高乃依发给你一份补贴。我可不愿意再听到人家提起你。
许马舍：（顺从地）好吧，侯爵老爷！（对戴着披肩走过来的莉塞特）你和我一起走吧，莉塞特！
莉塞特：不，不，不……我要去找夫人！
许马舍：你去跟她告别。然后就……
莉塞特：不！……我跟你说过了。如果夫人还想留我，我就留下伺候她。
她跟着罗伯尔从左侧走出画面。
许马舍：莉塞特！
马尔索：莉塞特！
景289 稍俯，镜头反转，对准罗伯尔的正面〔中景〕，马尔索背对镜头〔近景〕，许马舍刚露出画面。莉塞特在后景处。
高乃依：（对罗伯尔）这大概太过分了吧，侯爵老爷？
罗伯尔：不，照我的吩咐办。
高乃依：是，侯爵老爷。走，都跟我来！
高乃依从右侧走出画面。其余人跟着出去，马尔索走在最后。
罗伯尔：马尔索！
沿对角线推镜头，框入马尔索（侧身）和罗伯尔（正面），胸近景。
罗伯尔：……我的好马尔索……我只好让你也离开这儿，把许马舍赶走，让你留下和他老婆在一起，这不好办。你明白，那么做不道德！
马尔索：我明白，侯爵老爷，我不生您的气。离开这儿之前，我得对您表示感谢。侯爵老爷想提拔我，让我当了您的仆人，我一辈子忘不了这片好意！
罗伯尔：马尔索，我求你，快走开，别让我心软下来。我已经够心烦的了！
马尔索：再见，侯爵老爷！
罗伯尔：再见，马尔索。
两人握手。镜头稍移向朱利约。马尔索失望地转过身，走出画面。画面上只剩下罗伯尔和朱利约面对面的侧影〔胸近景〕。
罗伯尔：多好的晚上啊！……刚才我们谈什么来着？
朱利约：我请您和我谈五分钟。
景290 镜头反转，罗伯尔和朱利约两人向左走去，中景。后景处站着仆人。摇镜头，跟拍二人。
罗伯尔：我给你五分钟！
朱利约：您真够朋友！您总是这么爽直！
罗伯尔：嗯，嗯！……别客气，我们到哪儿谈？
朱利约：到饭厅去吧。我去取上衣。
罗伯尔：好，当然得取……，当然啦！不过请你先接受我的谦意。（他转过身，大侧面对着朱利约，扶住他的肩膀）
朱利约：噢！不过，我向您担保……
罗伯尔：不，不，刚才，我对待您……
景291 镜头反转，罗伯尔和朱利约站在走廊里，稍俯。他们面对镜头走过来，成半身近景。罗伯尔在右边。
罗伯尔：就象个最粗鲁的车伕！
朱利约：嗨！……您瞧……我，我的态度也不好！
两人走至胸近景时，稍拉镜头，随后，摇至饭厅大门，框入二人大侧背。
罗伯尔：您知道，我们这场小小的“拳击”表演让我想起什么吗？我不时想起报纸上登过的那条消息，说是在城外远郊区有个意大利挖土工，他想拐带走一个波兰杂工的老婆，结果两人动了刀子。以前我不相信这类事。可确有其事，亲爱的，确有其事……
景292 动作换场，朱利约正转过身，大侧背对着罗伯尔，罗伯尔跟着他走到屋门口。稍俯。
朱利约：是啊，可我也不是平白无故地做这种事，我爱克莉斯蒂娜！
罗伯尔：噢！那，我就不爱她？！我……我是那么爱她……那么爱她，甚至希望她和您一起走，既然，看来，她只有离开这儿才会幸福。
随着朱利约的走动拉镜头；然后，接入罗伯尔走过来帮他穿上外衣的动作。
罗伯尔：不过，我还要告诉你，我希望，她能遇到的还是我们圈子里的人。唉！……你们这件事……
朱利约：这件事怎么了……？快说啊！
罗伯尔：好，在这件事情上，有一点让我担心……
朱利约：什么？
罗伯尔：您的职业！
景293 同上景，镜头移近，略微侧拍，稍俯。两人面对面，侧影。罗伯尔用手帕檫外衣，一只手搭在肩上。
朱利约：我的职业怎么了？
罗伯尔：唔！克莉斯蒂娜已经习惯于一定的生活方式了。……您年青，又有名望……可飞机要是一出事……
朱利约：噢！承蒙你关照，你可真会逗趣！
罗伯尔：唉！总得以防万一嘛。出了事，你的经济状况会怎么样？
朱利约翻开口袋掸了几下。挂钟报时声。

别墅花园·夜
景294 镜头揺下，一座雕像的特近景，随后，稍推镜头至水池边。青蛙聒噪。鸟雀啁啾。挂钟报时声。
景295 克莉斯蒂娜和奥克塔夫出现在暗处，两人走至较近的中景。奥克塔夫又朝后景处走去，把落地式玻璃窗推开一半。几束亮光射过来。随后，他走了回来。
镜头稍移：他大侧背对镜头，她大侧面对着他。在奥克塔夫一席话之前，他俩一直站在暗处。
克莉斯蒂娜：啊！吵吵了一阵子，现在多安静！他们都走了吧？
奥克塔夫：我想是走了！
克莉斯蒂娜：那太好了！
奥克塔夫：克莉斯蒂娜！……
克莉斯蒂娜：什么？……
奥克塔夫：……我还得跟你谈谈安德烈。你听着，你应该理解他。他的经历就是当代所有英雄都会遇到的悲剧。这些人，在天上飞的时候，真了不起……，一旦回到地上，他们就变得软弱、可怜、无能。笨拙，跟孩子一祥。他们能横越大西洋，可是，不能在人行道外穿过爱丽舍田园大街！……你能拿他们怎么办，只能如此！就这么回事！……
克莉斯蒂娜：看，月亮周围有光圈，明天准要下雨！
他们身后亮起了灯光。莉塞特朝前走过来，（侧影）她瞧见了克莉斯蒂娜。
莉塞特：夫人，夫人！
克莉斯蒂娜：什么事，莉塞特？
莉塞特：噢！我找您来着，我急坏了！
克莉斯蒂娜：（笑着）为什么，莉塞特？
莉塞特：啊！您不怪我？
克莉斯蒂娜：喏！我不怪你，成了吧？（姓吻了莉塞特）男人们发疯也不是我们的过错。
莉塞特：那，您留下我啦？
克莉斯蒂娜：唔！当然！
莉塞特：啊！我太高兴了！……不过，夫人，您得回屋了，夜深了，又是十一月份，谁象你们这样想起到外面散步！
克莉斯蒂娜：莉塞特……
景295 克莉斯蒂娜的距离很近的中近景，她大侧面对着镜头，目光望着莉塞特。在克莉斯蒂娜身后露出奥克塔夫神情专注的面部。稍仰。
克莉斯蒂娜：你以前知道玛拉斯太太是老爷的情妇吗？
景297 镜头反转对准莉塞特〔胸近景〕，稍俯。他望着克莉斯蒂娜，然后又垂下眼帘仿佛要避开夫人的目光。
莉塞特：知道，夫人。在您结婚之前就有这事了。那是个夏天，在海滨游泳场。
景298 同景296。
克莉斯蒂娜：（转身望着尴尬的奥克塔夫〕你看……人人都知道！
奥克塔夫：是啊！
克莉斯蒂娜：可你们从来没对我讲过！
景299 同景297。
莉塞特：我们不愿意让您难受！……
景300 同景298 奥克塔夫和克莉斯蒂娜的侧影，然后是克莉斯蒂娜正面镜头。
奥克塔夫：是啊！当然罗！
克莉斯蒂娜：三年来，我是生活在谎言中。那次打猎我看到他们俩在一起，我立刻就明白了，从那时候起，这个想法就一直缠着我。
奥克塔夫：听我说，克莉斯蒂娜，这也是我们这个时代的产物！在这个时代里，人人都说谎，卖药的广告，历届政府、广播电台、电影、报纸……既然如此，为什么你希望我们这些凡人不随波逐流，欺骗撒谎呢？
景301 镜头笼新框入三人。克莉斯蒂娜在正中，背对镜头，较近的中景。莉塞特的侧影。
克莉斯蒂娜：来，再遛达一会儿吧……
莉塞特：我把您的外衣取来。
克莉斯蒂娜：不用了，我觉得太热了。
莉塞特：啊！因为您不舒服，才觉得太热。拿着，穿上我的风衣。
克莉斯蒂娜：啊！不用！
莉塞特：拿着嘛！
克莉斯蒂娜：谢谢。（对奥克塔夫）来！
莉塞特：〔画外音〕衣服兴许不太好看，可穿上它至少不会着凉！

别墅前
景302 马尔索提着皮箱，拿着帽子，从步行小石桥的台阶上走下来〔稍仰〕。拉，向左平移镜头，跟拍。他发现许马舍藏在暗处〔中景〕，吓了一跳。他踮着脚尖走，然后，看见许马舍靠着大树一动不动，就朝他走了过去。镜头框入站在暗处的两人侧影。
景303 画面同上，移成两人侧面半身镜头。
马尔索：（同情地）你心里憋闷得慌，嗯？
景304 稍俯，马尔索大侧背对镜头。许马舍的胸近景，他转过头来，眼泪汪汪。
许马舍：嗯！
景305 两人胸近景，镜头侧重马尔索，他的大侧面对着镜头。稍仰。
马尔索：唉！……我也一祥！
景306 同景304。
马尔索：你见过她了？
许马舍：（哭丧着脸）没有！
景307 同景305。
马尔索：我也没见着她。她让人问了话，说是正侍候夫人呢……（停顿片刻）侍候夫人！……（叹气）唉！……她简直不是嫁给你！……是嫁给夫人了！
他离开许马舍走出画面。
景308 镜头重新框入两人，他们朝前走着〔大侧面对镜头，中景，稍俯〕。马尔索走到前面，坐到板凳上，放下皮箱。他和站着的许马舍都面对镜头。夜间鸟兽叫声。
许马舍：以后你干什么？
马尔索：唉！我回我的小屋去。再干点儿活呗。
许马舍：偷猎？
许马舍边问边坐下。他用手帕擦跟泪。拉镜头至两人正面半身近景。马尔索在左边。
马尔索：嗯，当然。反正，这也犯不上你管了。现在，人家把你也赶出来了。再说，想必你从他们家也偷了几只野鸡，嗯，还有兔子吧？……（许马舍耸耸肩）再说，我有个主意，我去取张卖猎物的执照。要是警察截住我问：“里面装的什么？”篮子里吗？噢！十只兔子。再说，我有执照，我去把它们卖了，哦，再见，警察先生！（他递给许马舍一支烟）嘿！抽支烟！唔，你以后打算干什么？
镜头稍移，对准许马舍。
许马舍：唉！我要留在附近。就为了我老婆，你知道，我要把她从他们那儿夺回来。

景309 小桥边；在画面深处，别墅的窗户里亮着灯光。奥克塔夫的较远的中景〔稍仰〕。从左至右摇镜头，跟拍。他把胳膊肘支在桥栏杆上。
克莉斯蒂娜：〔画外音〕奥克塔夫！
她进入画面，较近的中景〔稍俯〕。
克莉斯蒂娜：你干什么呢？
他转过身，大侧面对着镜头。两人中景，她的侧面。镜头侧重奥克塔夫。
奥克塔夫：我往水里吐痰。这是我在人生中唯一能干好的事！……
克莉斯蒂娜：到底……你是怎么啦？
他转过身来。镜头稍移，映人两个人侧影。他们互相注视着〔较近的半身镜头〕。
奥克塔夫：噢！没什么！老实说，又一回发现自己一事无成，毫不中用，是个寄生虫，心里真不痛快……（他苦笑了一下）
克莉斯蒂娜：噢！寄生虫！
奥克塔夫：〔镜头稍移〕要是没有几个朋友支持我……那，我就得饿死。唉，可原来，你知道，我还年青的时候，我自以为准能干出个名堂。你瞧，……人情世故……，这一套我倒挺想弄懂它。听起来会……听起来会让人吃惊的，嗯？一想到，我过去总是放过这种机会……我就有些懊恼。于是我就想法儿……自己哄自己，想象着自己已经会来事儿了。就为这个，我也该喝一盅，嗯！你知道，刚才，在台阶上，嗯，我还觉着自己蛮了不起的。哈哈！算了！算了！紧接着，唉……又得情绪低落……，又得难受一阵子，该着倒霉。反正也习惯了，嗯？哈！……算了！算了！夜晚多美，嗯！喂！看。月亮，嗯？
克莉斯蒂娜：你冷吗？
奥克塔夫：不，不，我不冷。你呢，你冷吗？
克莉斯蒂娜：不冷！
奥克塔夫：戴上风帽吧！
当奥克塔夫把风帽戴在她头上时，两人笑了。半身近景变胸近景，两人从右边走出画面。
景310 从侧面拍摄，两人从台阶走下来〔较远的中景，稍俯〕，走出画面（克莉斯蒂娜戴着那顶风帽）。急摇镜头，映出马尔索和许马舍，他们盯着左侧的奥克塔夫和克莉斯蒂娜，但认错了人。
许马舍：那是莉塞特！
马尔索：跟奥克塔夫在一块儿！……呸！老混蛋！你看准了是她？
许乌舍：看准了，她戴的那顶风帽是我送给她的。
两人也走出画面，马尔索的胸近景。
景311 平移镜头，跟拍走在暗处的奥克塔夫和克莉斯蒂娜（他把她挡住了一部分）。射来的一束光映出他俩站在花房前的背影，中景。
克莉斯蒂娜：我有点儿冷。
奥克塔夫：好吧……回去吧！
克莉斯蒂娜：不！……不回别墅……，再也不回别墅了！
奥克塔夫：那，就在这儿……到小花房里去。
克莉斯蒂娜：好吧。
两人进入花房。奥克塔夫点上灯，马尔索和许马舍背对镣头〔中景〕出现在画面上。
马尔索：（低声）他们说什么呢？
许马舍：不知道！什么也听不见！
马尔索：你有枪啊！开它一枪！
许马舍：没子弹了。打你的时候都用光了。
马尔索：我可怜的老兄。

小花房
景312 花房中。克莉斯蒂娜和奥克塔夫二人侧影。镜头稍侧重克莉斯蒂娜，胸近景。稍俯。后景处放着几大束鲜花。清光柔漫。
克莉斯蒂娜：我可怜的父亲就不象这样，可他也是个英雄……另一类的英雄。
奥克塔夫：是啊，不过，你想到你父亲……这不错，对别的男人，你的看法就不公正了。
克莉斯蒂娜：可拿你来说吧，你也是个非常正派的人啊！
奥克塔夫：我？……我是个碌碌无为的人。
克莉斯蒂娜：不，你不是个碌碌无为的人。你只是需要有人来照颐你。我来照顾你吧。
奥克塔夫太：晚了，我已经没那么年轻了……
克莉斯蒂娜：傻瓜！你知道……我爱的就是你！（喃喃低语）你爱我吗？
奥克塔夫：爱，克莉斯蒂娜，我爱你。
克莉斯蒂娜：那就吻我吧！
他吻她的面颊。
克莉斯蒂娜：不，吻我的嘴唇，象情人那样！
他吻她的嘴唇。

别墅花园
景313 从侧面拍摄，许马舍的半身近景，马尔索的胸近景，他们看到那对情人正在接吻。
许马舍：莉塞特！……我要打死他们。
马尔索：啊！别，别打死她！
许马舍：哼！偏要打死他俩！我去取枪。
镜头拉至中景，随后平移，跟拍走在前面的许马舍〔中景〕和猫着腰走在后面的马尔索。他们穿过小树林，向右推，框入奥克塔夫（大侧面对镜头）和戴风帽的克莉斯蒂娜（大侧面对镜头）。两人站在门前亮处。眼前是几丛绣球花〔胸近景〕。
马尔索：我求你……别打她。
许马舍：跟我来！
马尔索：你看我是不是最好留在这儿监视他们？
仵马舍：不用！……这会儿他们离不开。
奥克塔夫打开门，又吻了一下克莉斯蒂娜，风帽遮住她的面部；随后，奥克塔夫吻她的手。
奥克塔夫：我记得，早上三点有一趟火车，从拉摩特开到伯夫龙。我们可以乘这趟车。我马上把你的外衣取来。
从右至左摇镜头，跟拍：奥克塔夫高高兴兴地沿着小路朝别墅跑去。

别墅内景
景314 稍俯，大客厅半全景。朱利约和罗伯尔走过来，摄影机从正面框入两人（后景处出现了莉塞特，她想躲着人，不让人看见）。慢摇镜头，重又框入朱利约和罗伯尔，他们停在后景处〔侧面，中景〕；莉塞特退了回去。他们两人从右边走出画面。
朱利约：克莉斯蒂娜到哪儿去了？我真有点儿担心……
罗伯尔：嗨！甭担心。她和奥克塔夫在一起。您可以相信他。况且，亏了他您才认识了克莉斯蒂娜。噢！我和他也没什么过不去的！
朱利约：是啊，这是个好人……非常、非常好的人……
罗伯尔：嗯！我知道。我再也不信什么冠冕堂皇的事情，不过我觉得，我开始相信友谊了。
后景处出现奥克塔夫，他踮着脚尖走过来向莉塞特打手势。她跑到他跟前。
朱利约：〔画外音〕对，不过奥克塔夫……是个完全特殊的人！
景315 动作换场。从侧面拍摄，稍俯，大厅半全景，莉塞特迎着镜头走出客厅〔较远的中景〕，走到喜气洋洋的奥克塔夫身边。他们朝镜头走过来，至中景，停住脚步。莉塞特大侧面对着镜头，奥克塔夫大侧背对镜头，面向画面右侧。
奥克塔夫：莉塞特！……
莉塞特：怎么……夫人呢？
奥克塔夫：替我把她的大衣取来。
莉塞特：嗯？
奥克塔夫：把她的大衣取来。
两人站住。
莉塞特：（勉强应允）好吧，奥克塔夫先生！
她从左侧走出画面。摇镜头跟拍奥克塔夫，近景。他转身径直朝衣架走去。中景，几顶帽子放在大镜子前面的架子上。他转过身来，半身镜头。
奥克塔夫：（独自一人）糟糕，这顶帽子把我那顶压扁了。这缺德东西！
莉塞特走回来，大侧背对着镜头，大衣搭在胳膊上。
景316 镜头反转，对准莉塞特的大侧面。奥克塔夫大侧背对着镜头，他在穿雨衣〔胸近景〕。从侧面拍摄，稍俯：奥克塔夫映在镜中的脸。他拘谨地转过身来。
莉塞特：您这事办得不对，奥克塔夫先生！
奥克塔夫：（惊讶地）为什么不对？
莉塞特：因为，要是为开开心，这种事也没什么大不了的。可是两个人要在一起过，……我看，还得让年青的和年青的在一块儿，老头儿和老太太在一起！
奥克塔夫：是啊，对……好……，暂且，你先把我的帽子找出来！
他走出去。从镜中看到他的身影。他拿着一顶帽子，转回头望着莉塞特，胸近景。两人的侧面。
莉塞特：而且，您也没钱。象夫人那样的女人……需要的东西真多，您要是没钱怎么办？
奥克塔夫：（佯装未听见）瞧，你看看这儿，它们压在上面，这顶帽子都压成什么样子了！……
莉塞特：好啦，我是怎么想的就怎么对您说了……，您干的可是蠢事。
他盯着她。她移开目光，继续说。
莉塞特：夫人和您在一起不会幸福。要不，您把我也带走？
他不知所措，犹豫不决，最后作了回答（大侧背对镜头）。
奥克塔夫：当然带走，莉塞特！你到我们这儿来吧！
从左至右摇镜头，直至朱利约的中景。先听到他的问话声，随即看到他一动不动地站着，脸色阴沉。
朱利约：〔画外音〕克莉斯蒂娜在哪儿？
景317 重现奥克塔夫和莉塞特面对面的镜头，他俩听到声音掉过头来。较近的中景。
奥克塔夫：（改变了主意，神情委顿，片刻无语）她等着你呢！
朱利约：她在等我？
朱利约进入画面（大侧背对着镜头），一动不动，近景。
奥克塔夫：（镇定下来）是，是，她在等你。她在小花房里等你（他用帽子指了指前面）。在桥那边。（他走到朱利约跟前，把大衣交給他）把大衣带给她。快走。在小花房里！桥那边！喂，喂！你别着凉！……
奥克塔夫脱下自己的外衣递给朱利约。从右至左摇镜头，跟拍。
朱利约：啊！我真谢谢你！噢！我得吻你！
他吻了吻奥克塔夫，然后跑到楼梯前面〔中景〕。朱利约离开后，奥克塔夫懊恼地把帽子扔在地上。罗伯尔走了进来，背影，中景。他拾起帽子还给奥克塔夫。两人几乎都是侧身，镜头偏重奥克塔夫。
罗伯尔：（站在左边）你也爱她？
奥克塔夫点头认可。两人转身面向镜头。
景328 莉塞特胸近景，她站在镜子旁，用手拭泪。
最329 同景317。罗伯尔面对着她，冷冰冰地。
罗伯尔：啊呀？……我求你别哭了，莉塞特！……你看，我哭吗？……
两人从左侧出画面。
景320 大厅半全景，稍俯，罗伯尔和奥克塔夫低着头，朝摄影机缓步走来，由中景变成胸近景。他们走出后，镜头稍移，跟拍。莉塞特也跟在他俩后面几步远，中景。
罗伯尔：唉！老兄，我真难过，我厌恶这种事！

花房前·别墅花园
景321 夜空天籁，青蛙聒噪。镜头平移至小花房。克莉斯蒂娜从灯光照亮的窗户向外眺望，半身近景，随后，镜头推至许马舍和马尔索，他们藏在左边树丛中一个大瓷花盆后面；枪已经举起〔较近的中景〕。
马尔索：莉塞特！呃！是她！
许马舍：噢！……我去跟她说！
马尔索：（快活起来）这就对啦，我们先去谈谈！
夜空鸟鸣。许马舍（侧面）拦住马尔索，自己走了。
许马舍：不用你，我去！
稍拉镜头，许马舍正往前走，马尔索跟在后面，许马舍用胳膊拦住他。
马尔索：听我说！
镜头跟拍许马舍，他藏到大瓷花盆后面，马尔索走到左边。
景322 俯拍，小路的半全景。在昏暗的夜色中看到朱利约向右跑来。许马舍（露在画面左角）错把他当成奥克塔夫。
许马舍：是他！
许马舍开枪……〔中景〕朱利约应声倒在小花房前，手捂着腹部。
景323 从侧面拍摄，许马舍拿着枪，马尔索站在瓷盆后，较近的中景。
朱利约：〔画外音〕克莉斯蒂娜！
摇镜头，跟拍，马尔索朝尸体走来〔稍俯〕。他俯身一看认出了朱利约，赶紧溜掉了。克莉斯蒂娜从右侧进入画面，蹲下身（大侧背对镜头）。许马舍走进画面，大侧背对镜头，中景。克莉斯蒂娜昏了过去，仰面倒在地上。许马舍认出了她。
许马舍：哎哟！夫人！夫人！
景324 从侧面拍摄，稍俯，小桥，马尔索提着皮箱从桥上跑过去。他消失在黑眙中，随后，一片寂静。

别墅内景
景325 稍俯，雅基没穿外衣，冲出卧室，朝晚会大厅跑去。后景处，一个男仆人跑了过去。雅基进入画面，镜头顺着大厅从右向左摇，跟拍雅基，摇向罗伯尔；他坐在乐池前通到舞台的阶梯上。奥克塔夫背对雅基。左边站着莉塞特。
雅基：你们听见花园里响枪了吗？
奥克塔夫：花园里？
雅基：对……在花园里！……我刚才在屋里就……
景326 稍俯，外面走廊上出现了马尔索，他停下来，打开落地窗〔中景〕。他戴着帽子，面对镜头。
景327 马尔索的主观镜头，从侧面拍摄：在场的四个人转过身不安地望着他。摇镜头，跟拍雅基〔中景〕，她穿过舞台，走到马尔索跟前。雅基的大侧面对着镜头，马尔索大侧背对镜头，胸近景。
雅基：安德烈出事了？
马尔索：（脱下帽子）是，雅基小姐。
她急匆匆地跑出去。罗伯尔也跟着她要出去，他大侧面对着马尔索，胸近景。
罗伯尔：太太呢？
马尔索：侯爵老爷，……侯爵夫人没事儿。
罗伯尔：唔！……谢谢，我的朋友！
罗伯尔拍了拍他的肩膀，然后随雅基走了出去。跟着，奥克塔夫摇头叹气地走过来，至半身近景，大侧面对镜头。
奥克塔夫：他死了，嗯？
马尔索：（低声说道）是！（他垂下了头）
景328 镜头反转，稍俯；马尔索和奥克塔夫。奥克塔夫走出去，到了外面走廊上。马尔索提着皮箱跟在后面。
马尔索：奥克塔夫先生，我可以向您担保，他没受多大罪。他就这么挨了一枪，倒了下去，象打猎时候被打死的动物一样。
景329 奥克塔夫的半身近景，他靠在栏杆上哭〔面对镜头，仰拍〕。马尔索大侧面对镜头，望着奥克塔夫。
马尔索：（继续说）他就叫了一声夫人的名字，接着扑通一下！就完了……
奥克塔夫：（依然面对镜头）是你开的枪？
马尔索：不，是许马舍。不过，我也赞成了。
莉塞特出现在画面右侧。
莉塞特：〔前半截话是画外音〕高乃依，你快点过去啊！
奥克塔夫拦住她。他大侧背对镜头，她大侧面对镜头。他用双臂搂住她，贴着耳根对她说。
奥克塔夫：莉塞特，莉塞特！你说，莉塞特，为什么你不让我到那儿去？现在……你想让我怎么办？
莉塞特：放开我，奥克塔夫先生，夫人等着我呢。
奥克塔夫：好，你听我说，你去吧，你去好好吻吻她，好吗？你去好好吻吻她，还有……你告诉她说我已经走了，她会明白的，还有，我也要跟你告别啦，莉塞特。这就再见吧。再见，莉塞特！（他走出画面）
莉塞特：再见！奥克塔夫先生！我的确是爱过您的！
马尔索：再见，莉塞特！
镜头稍移，莉塞特向马尔索走去。她吻他的脸。
莉塞特：我也爱过你呀！
高乃依从右边走出来。向下急摇镜头，莉塞特和高乃依从楼梯上急匆匆地走下来，较近的中景。
莉塞特：快，高乃依，找我们呢！
高乃依：好！喂，是不是在小花房那边儿？
一片忙乱。马尔索却慢悠悠地坐着。他转身望着莉塞特（画外），奥克塔夫（穿着雨衣，戴着帽子）跟在她后面。向左摇镜头，跟拍这几个人，中景。

外景·别墅
景330 马尔索和奥克塔夫面对镜头（奥克塔夫在左边）走至半身近景。稍俯，后景处是别墅，窗户通明。
奥克塔夫：你到哪儿去？
马尔索：到树林里去！我要尽量东家西家地找点活儿干。（停顿片刻）您呢？
奥克塔夫：呃！我，我要去巴黎。我要……我要自己对付过下去。
马尔索：好，那后会有期啦，嗯？
奥克塔夫：不太容易罗。不过，也说不准。什么巧事都有。（停顿片刻）那么，好，祝你万事如意！
公鸡打鸣声。
马尔索：祝您万事如意！
镜头对准他俩握住的手，迅速向后拉；他俩侧身站在院中。较远的中景，奥克塔夫从左，马尔索从右走出画面。
结尾音乐声起。
景331 稍俯，从小桥的桥头拍下的半全景：莉塞特扶着雅基，罗伯尔扶着克莉斯蒂娜站在中间；许马舍一人站在右边。罗伯尔一边向右走去，一边望着许马舍。
罗伯尔：许马舍！对不起。谁也不准走近小花房！
许马舍：我已经安排博安达尔去看守那地方了。
罗伯尔：那就打电话让人来办手续吧，其余的事你和高乃依去商量。
许马舍：是，侯爵老爷！
镜头稍移，对准站在前面的雅基和莉塞特。
雅基：噢！我受不了，我……
莉塞特：我们走吧，走吧，勇敢点，雅基小姐。瞧，您这样有教养的姑娘，总得有勇气哇！
克莉斯蒂娜：（跟在后面）雅基，人家都瞧你呢！
镜头对准雅基和莉赛特稍摇，中景。克莉斯蒂娜进入画面，这时。莉塞特正说着话，并搀起雅基的胳膊。三人大侧面对着镜头，从中景向左前方走去，走至胸近景。
景332 框入站在石阶下的圣一欧本和将军（他穿着睡衣），随后，拉镜头，摇拍，走过来一群人，罗伯尔走在前面，他陪伴着三位女人走到大门口，而许马舍仍背着枪站在台阶上〔下面站着其他一些人，中景〕。
克莉斯蒂娜：我来照顾这个小家伙！
莉塞特：（对雅基）好了！……好了！
景333 雅基和莉塞特来到门口，半身近景。她们进入画面时背对镜头，克莉斯蒂娜跟在后面，罗伯尔掉过头望着她。灯光通明的大厅里站着仆人。
罗伯尔：好了。你尽量睡一会儿吧。不然，身体会搞垮的。明天，我们就要张罗一下离开这儿。
克莉斯蒂娜：晚安，罗伯尔。
罗伯尔：（吻她的手）晚安，克莉斯蒂娜。
两人大侧面对着镜头，中景。
克莉斯蒂娜：（转过身）晚安，先生们！
景334 稍仰，别墅正面全景，窗户里亮着灯。罗伯尔转身望着客人。许马舍背对着他们，走上几级台阶。客人们的背影，他们聚在台阶下面左右两边，中景。
罗伯尔：先生们，这是一件不幸的事故，没有别的情况了！……我的守园人许马舍以为发现了一个偷猎的，就开了枪，这是他的职守。厄运落到安德烈的头上，他成了这次失误的牺牲品……
景335 同上景，镜头移近罗伯尔〔胸近景〕。稍俯。
罗伯尔：先生们，明天，我们将要怀着对这位杰出亡友的痛悼之情离开这里了；这位品格高尚的朋友从不对我们显示自己是个大名鼎鼎的人物。（停顿片刻）现在，亲爱的朋友们……外面很冷，会着凉，我请你们回屋去吧。明天，我们大家还要为我们的朋友朱利约送葬……
罗伯尔走至较近的中景，一位仆人打开了双扇门。
景336 圣一欧本和将军的半身近景。
圣一欧本：事故这两个字儿可有新定义了！
将军：（激动地）不、不、不、不！这位拉什斯内很有水平，亲爱的圣一欧本，这种水平已经难得见到啦，真的，这种水平已经难得见到啦！
他们走出画面，镜头框入一排栏杆。
渐隐。结尾音乐。圈入大写的字幕：“完”

（全剧终）

注释：
注1：査尔斯·林白是美国飞行员，1902年生于底特律，1927年第一个飞越大西洋抵达巴黎，30年代时倾向纳粹。——译者
注2：18世纪法国作家。——译者
注3：德语：你是个小天使。——译者
注4：英语：请便。——译者
注5：英语：乐趣。——译者
注6：这里暗示影片《幻灭》中的一个犹太人，名叫罗森塔尔。——原注
注7：巴伐罗一比尔：美国征服西部地区时手持双枪的传奇式英雄。——译者
注8：帕利斯：希腊神活中普里阿摩斯和赫卡柏的第二个儿子，俄诺涅的丈夫。他拐走海伦，引起特洛伊战争。金苹果一事是指他遇到赫拉、雅典娜和爱情女神阿弗洛狄忒时，把金苹果赠给后者，表示判定她是最美的女神。——译者
注9：蒂罗尔在奥地利西部，以地方舞蹈著名。——译者

（根据法国《电影前台》1965年第52期所载的镜头记录本译出，记录者为菲力普·埃斯诺尔）

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>李小说</作者>
<标题>法国电影《游戏规则》中的情节设置</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-30 00:54:41</时间>
<影评>
            《游戏规则》所探究的主题大多被认为是对上世纪二三十年代上流社会进行“最后晚餐”的“临摹”，相较而言，雷诺阿在情节设置上似乎也遵循着一套原则——重视周围环境与内心情绪的反差。记者的激情报道、现场围观群众的呐喊、友人奥科迪夫的接待、甚至是飞机的轰鸣声，这种刻意极力营造的欢快气氛就是为了与飞行员朱利出场后的悲观情绪造成强烈的反差。罗伯特与妻子克里斯汀的生活在富裕物质条件的包装下显得美满幸福，这种演员式的相处却被导演用一句“上流社会的爱情是两个幻想的交换和两个身体的接触”打破，接着又赤裸裸地、近乎没有过渡地将罗伯特与情人的关系展现人前。朱利的撞车也是在近乎毫无预测的观众心理状态下发生，没有过多的情绪渲染，仅有一个忧伤的表情特写，在当代观众看来不得不觉得突兀，但是导演处理情节的方式反而达到一种“陌生化”的效果，时不时让观众从叙事中解脱出来，理性看待事件的发展。导演在处理奥科迪夫与克里斯汀关系的过程中，着意渲染一种亲密无间的友情，观众无法想象克里斯汀在剧终时刻会恳求奥科迪夫与之私奔，另一个原因在于奥科迪夫是一个肥胖笨拙、外表毫无吸引力的人，起码跟朱利和罗伯特没有可比性。罗伯特在猎场新招的家丁是剧作中的关键人物之一，他身上所具有的种种恶习与罗伯特和女仆杰西对他的喜爱格格不入，近乎颠倒是非。剧中设置的所有人物在叙事前后几乎都没有转变，雷诺阿并不是讲目光聚焦于一个人物，而是一群人，只有飞行员朱利可以算是一个特例，他是唯一一个敢于直视自己内心的角色。


    一次上流社会的聚会将所有人物聚集在一起，上演了一出悲喜交加的闹剧。从剧作合理的层面讲，如何让朱利合理地加入这次聚会是一个难题，按照正常事理，罗伯特明显知道克里斯汀与朱利有些许暧昧关系，奥科迪夫看似对双方进行了调解，但是却没有实质解决这层矛盾的行动。换句话说，导演甚至觉得这种关系在上流社会没有任何矛盾可言。在聚会中，当杰西的丈夫发现新来的家丁与杰西有暧昧关系，下层之间的暗涌与上层之间的狂欢交织在一起，虽然从情绪上看似削弱了矛盾冲突，但是这种外在形式的对比本身就是一种冲突，甚至效果更加强烈。朱利的死是一个精妙的设计，也是一个震撼的结局。当杰西的丈夫开枪的那一刹那，似乎一切都结束了，一切矛盾都解开了，因为他帮这个本身安于现状的社会除掉了一个异类，即使是一个畸形的社会。而他只能算作一个枪手，真正的凶手是所有人。


    “悲的极致与喜的极致是一种表情”，这种悲喜交加的极致体验正是导演希望带给观众的，情节的巧合、急转与反差是造成这种感受的规则，也是雷诺阿创作《游戏规则》的剧作规则。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>异见者</作者>
<标题>长评 | 关系的惯性</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-24 10:59:19</时间>
<影评>



文 / Annihilator
全文约3300字 阅读需要8分钟
 

 
《游戏规则》是一部，不，半部杰作；但这并非导演策略的失误，而更像是不可避免的结构性牺牲。电影的前半部分，借用物理的概念，是一个势能积累的过程：我们看到一个个细致但乏味的双人场景对登场人物进行排列组合，以完成情节线索和人物形象方面的必要铺垫；雷诺阿已尽可能用幽默调动起场景，但它们仍然困于（常常自以为精妙，但实际上十分聒噪的）台词和表演所构成的戏剧文本之中。直到晚宴开始，闹剧的导火索被点燃，能量才得以在狂欢中宣泄，文本才得以复活为影像。电影并未因此抛下对自身语法的审慎：像一个经验老到的服务生一般，摄影机周转于急剧熵增的场面之中，忙碌但从容不迫，推动着人物们在一个共时性的舞台上彼此碰撞。相比于有意推动雪球越滚越大、以至彻底失控爆炸的《育婴奇谭》，雷诺阿更注重在混乱中留存一份微妙的井然，它藏身于影像的节奏与韵律（换言之，音乐性）之中，构成场面调度的坚实骨架。
La Règle du jeu (1939)
《游戏规则》后半部分的闹剧由一个运动长镜头正式启动，从这个镜头中，我们可以清晰地看到雷诺阿的影像逻辑。台上滑稽剧与骷髅秀轮番上演，台下上流男女们的尖叫与自动钢琴的乐声此起彼伏，但这些只是底噪和背景，真正的重点由摄影机向我们勾勒：女仆与痞子的亲昵特写之后，她的丈夫，那个一直板着面孔的警卫，从餐桌后的门口出现；随即，侍者端酒走过，带动镜头来到下一个门口，警卫在人群背后张望；下一秒，镜头转向沙发上的女主人和男客人，他们正准备趁着酒劲溜去偷情；镜头继续顺势转动，第三个门口处，警卫站在了女仆与痞子之后，接着镜头又向右一摇，飞行员站在墙边，作为女主人迫切的追求者，他怒视着她和男客人的举动；等到警卫上前追赶痞子，镜头原路返回，恰逢女主人和男客人趁乱起身离开。在这个几乎集结了所有重要人物的混乱场景中，雷诺阿的长镜头穿针引线般建立起一条指示性的路径，两组三角关系的张力在几次摄影机运动与重构图（reframing）之间迸发出来。

接下来的几个长镜头则是同一调度逻辑在更复杂的空间中的延续：胖子想找人帮他脱下厚重的戏服，于是他穿梭于不同的房间，以自身为中介串联起方才逃离宴会的几组人物（以及新加入的男主人及其情人，二人与女主人构成了第三组三角关系）；考虑到胖子由雷诺阿本人扮演，我们甚至可以从一种元电影的角度（导演 = 向导）来看待这一幕。

我并不是想重申近半个世纪以来对《游戏规则》场面调度的技术性分析；我想强调的是雷诺阿在调度这一场面时所面临的关键挑战，即，如何用一种整洁的方式去组织这些散落在空间各处的人物？答案在前述镜头中昭然若揭：将复杂的关系网络分解、收束至一段链条，从人物到人物，从关系到关系，摄影机就在这环环相扣的链条之间来回滑动，每一次滑动既让电影移动到下一组关系，又在移动中创造了新的关系。在同时代的电影仍以一个场景、一段戏作为结构细胞时，雷诺阿远见卓识地让关系的传递成为电影行进的基本脉络：《乡间一日》中，巴黎一家乘坐马车到来，引发了两个年轻男人的好奇；他们走进屋里，在窗边坐下闲谈，忽然，其中一人推开窗——巴黎太太和她的女儿正在树下荡秋千。这是整部电影中最美丽的一个镜头，框中框式构图并无紧绷的张力；相反，框内框外轻盈的关系性仿佛一阵微风，从景深处拂面而来。此后，镜头转向屋外，秋千摆荡的方向，一群教士经过，他们驻足凝视，窃窃私语……关系链条再次滑动起来。在雷诺阿这里，场景不是一个个被预设好的、自足自洽的封闭体，而是在关系的传递和层进中被接二连三地打开。

《乡间一日》的这个镜头反映出的另一个问题是：景深镜头前后景之间强烈的差异性，使其成为承载关系的天然介质。但这是一把双刃剑。最坏的例子发生在《公民凯恩》中，其对景深镜头的滥用是如此地懒惰而粗暴，以至于整部电影中几乎只存在一种最为狭隘的关系——对比式的二元关系。镇定剂与病床，打字机与编辑，甚至是奥逊·威尔斯与他自己的镜像，所有这些对象都被景深镜头禁锢在前后景的透视之中，禁锢在单义的、专横的（里维特：“[景深镜头] 畸变的目光强加于主人公一种往往专横的尺寸增减”）、带着表现主义式浮夸的关系之中。

在《公民凯恩》的一个同样使用窗户进行调度的著名段落中，我们可以看到，即使是在运动长镜头中，威尔斯对关系的刻画也维持着绝对的单义和固定：窗外，童年时的凯恩在雪地里玩耍；屋内，母亲从窗边走向桌子、签字，然后又走回窗边。在整个长镜头的过程中，电影始终让观众维持着窗外与窗内——被弃养者与弃养者——的关系的认识，而这一关系从未发生过变化；就像所有类型片导演那样，威尔斯追求简单明确的语义和持续性的戏剧张力——将这个镜头扩展至两分钟，并将关系中的一个对象隐藏起来，我们不就得到了《历劫佳人》开场那个完美演绎希区柯克理论的“后备箱炸弹”长镜头吗？

与之相反的是，在雷诺阿的电影中，关系从来不是恒定不变的，而是不断流动，不断生成新的关系。《游戏规则》开场后不久的一个景深镜头对此做出了绝佳的示例：男主人给情人打完电话后（第一段关系），后者走到自家客厅，随着一段优美的横移镜头，前景出现了一个牌桌，两个男人（他们也出现在最后的庄园晚宴中，其中一个还是某个三角关系中的一员）讨论着飞行员与女主人的八卦（第二段关系）；旋即，情人上前加入了对话（第三段关系），说出了那句引自尚福尔的重要台词。

类似地，在后半部分的闹剧中也有一个极为精彩的景深镜头：后景，女仆拼命拉住想要开枪的警卫（第一段关系）；中景，情人坐在沙发上看戏；飞行员和男主人忽然闯入前景，靠在墙上扭打（第二段关系）；一声枪响（回到第一段关系）引起了中景情人的尖叫，前景的两人冷静下来，开始讨论女主人的去向，情人叱责他们愚蠢的争斗（第三段关系），告诉他们她与胖子离开了（第四段关系）。对雷诺阿来说，景深镜头在空间中划分出的层次并不是框定关系的表意结构，而是涌动着可能性、充满着丰富变化的多重开口，是关系引入、消失、纠缠、对抗、传递的场所。

正如摄影机总是被一对人物、一组关系牵动，然后凭借着惯性滑向另一对人物、另一组关系一样，在《游戏规则》中，关系的生成似乎也拥有了一种惯性（而非威尔斯电影中的简单张力）：每一段关系都有朝着新的关系运动的驱力，正是这驱力推动电影沿关系的链条往复前进。这也是为什么电影的后半部分决不能被简单地视作一次势能释放、熵值增加的闹剧；更精确的描述是，旧有的关系在多米诺骨牌一般的连锁反应之中被新生的关系取代。在更为传统的室内剧，如德莱叶的《词语》中，关系在电影的开场就被定义，接下来只是人物在舞台上各司其职的演绎；我们可以说这样的电影没有真正的发展，只有（通常是寓言化的）情节沿轨道运行。《游戏规则》当然也是一则寓言，但是这寓言不是通过情节，而正是通过关系的传递和发展揭示了自身：电影最为深刻、也最为动人的一段关系，是胖子对女主人道出了藏在心底的爱，最终又因为自卑和友谊而放弃了爱。这并非像《美人计》中刻意设计的伦理情境（不懂表达的男主角和只会奉献的女主角）那样只会令人愤怒；这里有关系的建立与消亡，换言之，有爱的生成和毁灭。

在具体以何种形式展现人物关系的层面上，如果说侯麦、洪常秀的电影是言语电影，那么《游戏规则》则完全是一部动作电影：后半部分，男人与女人，主人与仆人，所有人都在城堡光滑的地板上你追我逃。当锃亮的皮鞋与高跟鞋遇上反光的地板，我们便看到了一种滑稽的舞蹈，一种令人提心吊胆的步态：每时每刻都仿佛濒临摔倒，但最终在踉跄与滑行之间维持住了极其微妙的平衡。这种平衡，无疑是阻力与惯性之间的博弈结果。

什么是“游戏规则”？游戏——追逐与捉迷藏的游戏（它们同样出现在《大河》和《黄金马车》结尾）；规则——惯性的规则。在上流社会，人们不顾一切地维持礼仪和风度，正如人们在强烈的速度和急剧的转折中勉力维持身体的平衡，但惯性——物理的惯性，关系的惯性——作为不可更改的铁律，总是将人们引向脱轨的边缘。越是笨重的物体，要克服惯性就越是需要付出代价，哪怕这代价是一个人的生命。由此，《游戏规则》的悲剧性结尾可以被这样理解：飞行员的登场开启了关系链条的最初一环，那么，能让链条闭合，让关系的多米诺效应中断，让这庞大的社交集体重归静止、不至于在动荡中四分五裂的，也只能是他的退场了。
 

 
评分表
*四星制评分，最高★★★★，×代表零分。
 

 
往期推荐
长评 | 误认与祝福：《魔法少女小圆》中的主题和象征
圆桌 | 阿彼察邦·韦拉斯哈古《记忆》
评论翻译 | 导演的时代
 

 



</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢之艾</作者>
<标题>《游戏规则》影评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-07 00:07:48</时间>
<影评>
        一：人物身份：


侯爵富翁夫人：克里斯汀，绿茶婊，侯爵的妻子，开始觉得可以跟飞行员有纯友谊，后来觉得自己爱飞行员，决定与飞行员私奔，后马上又与胖子接吻、要和他私奔，飞行员死后回归正常。

侯爵富翁（克里斯汀的丈夫）：罗伯特，理解并遵守上流社会规则。很爱妻子，有情妇，曾为妻子与要情妇断绝关系。

飞行员：安德烈　朱利约，表达自己的想法。

夫人的女仆：杰西，水性杨花。与新来的仆人私通。

朱利约的好友（胖子）：奥塔夫，同时是罗伯特、朱利约、克里斯汀的好朋友，跟杰西也暧昧。

侯爵另一位多年的情妇：珍奈维尔芙。




这只是上层社会的，还有下层的：

夫人的女仆：杰西，已婚，与新来的仆人私通。

杰西的丈夫：舒马赫，在侯爵府负责警卫工作。

新进的仆人：马尔素，之前是盗猎者，被侯爵罗伯特赏识，入府为仆。


马尔素入府不久，就与女仆杰西非常暧昧，引发舒马赫的愤怒，舒马赫在晚会上追逐射杀马尔素。


舒马赫追杀马尔素的同时，克里斯汀先后要与朱利约和奥塔夫私奔，舒马赫最终误杀了朱利约。


另外还有一些其它宾客。



＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


二、情节：

故事的发展主线可分为四部份：（一）开场的介绍与交待；（二）城堡中的狩猎；（三）表演晚会；（四）枪击事件。


舞蹈的表演由三个幽灵与一个骷髅（死神）为演出，中场时三个幽灵跑下台到人群中徘徊，象征出这群中产阶级者的幽灵化，彷如行尸走肉一般，而那群在情感上追逐的人也如幽灵般虚无。在机械音乐的收藏品，则是另一指涉，象征他们机械性的空洞，这意念到了1961年的《去年在马伦巴》（Année dernière à Marienbad, L'）中则有更深刻的体会。而奥塔夫一身脱不掉的雄衣戏服，也再现出戏剧的虚幻与现实生活的混淆。


在狩猎的一场拍摄得令人惊心动魄，写实的记录每个猎物中枪死亡与抽搐的模样，整体意念的诠释其实就呼应晚会中的追逐与片末安德烈被枪杀死亡。在进行打猎时，众仆人在林中待命四处敲打以赶出猎物，让外围的中产者猎捕，而晚会中的彼此追赶，就类似于仆人追赶猎物，只是追赶者由仆人换成人性上的脆弱与自身荒谬的行为，不用外力的入侵他们自己就形成追逐战。克莉丝丁在得知丈夫的外遇后，似乎敞开了内心情感的压抑，一种身为侯爵夫人的压抑，所以到处与男人搭讪。奥塔夫也因受到克莉丝丁的煽动，一时的冲动之下决定与她私奔，最后却因为她的女仆道出他已经年老，并且也无法满足她的物质需求，终于放弃机会让给真心爱她的安德烈。而当奥塔夫和克莉丝丁决定私奔时，罗勃特与安德烈正谈论到克莉丝丁和奥塔夫一起，不用担心他俩会有任何问题，相信他是老实人，由此更加讽刺他们生活毫无规则可言，但也对人性有深刻的描绘，没有绝对的道德正义存在，人性终究受制于欲望的支配。安德烈最后的死亡与狩场上的猎物，最后又有何分别？狩猎对他们上层阶级而言是一种休闲消遣与游戏，追逐的情感也只是另一种荒谬的游戏，他们没有遵守的规则也呼应着打猎完后，宾客彼此抱怨着对方没有遵守打猎（游戏）规则。



以近乎残忍的嘲讽，赤裸裸揭露剥光了上流阶级中华丽又空洞、行礼如仪实则荒谬怪诞的交际生活以及性爱关系。全片围绕一座豪宅所举办之三日贵族派对。登场人物众多，彼此（性爱）关系复杂交错，令人眼花撩乱。衣香鬓影上流男女彼此眉来眼去、而底层下人与女仆之间也打情骂俏。豪宅中的走廊、衣帽间、厨房、温室花房、窗棂帘幕背后、餐桌底下，都是他们调情逐戏的空间。




＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


三、细节


50分-52分一段群戏非常精彩。1：20开始的群戏，引向高潮。


除了飞行员，所有的主要角色都是绿茶婊、渣男。


其实克里斯汀还和另一个已婚男人调情（1：28），


经典台词：


飞行员：她的那个白痴丈夫切斯内,打猎，城堡，还有机械鸟!这个势利小人一直在骗她!


胖子：他可能是个势利小人，可他脚踏实地，你却云山雾罩，你还犯了大错。就像在电台，你回来的时候在布盖机场，你从美国回来，打破了所有的记录，一大群人，甚至总理也来迎接你，你却开始演讲，不像个谦虚谨慎的国家英雄，并且不去取悦于电台的听众，你开始讲克里斯蒂娜，在公开场合，你还想让她见你!


飞行员：可是我是为了她才这么做的,你明白吗?她鼓励我，可她却不在那儿...


胖子：她是上流社会的贵妇人，上流社会有自己的规矩


=============


就像片中1小时29分说的：“过去的三年，我的生活建立在谎言之上。”“那是我们这个时代的特征，每个人都说谎，药剂师的手册、政府、广播站、电影、新闻，为什么我们这样单纯的人不说谎呢？”




＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


四、背景


尚．雷诺（Jean Renoir）从《大幻影》（Grande illusion, La，1936）到《马赛曲》（Marseillaise, La，1938）最后以《游戏规则》（Règle du jeu, La，1939）为句点，完成了他的「中产阶级三部曲」




＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


五、主旨


本片反映了欧洲贵族的最后没落，这些上层人物过着空虚无聊而又奢华生活，在一个个感情游戏中打发日子，他们无法确定自己的感情，也无法控制事态，男男女女们互相在面具下过着虚伪的生活。而这一切都建立在一个“游戏规则”上，那就是——谎言。 

　　 

　　说谎就是“上流社会”的法则，从媒体到个人，大家都精心编制着保护伞式的谎言，在明亮的场合，人人在掩饰真相，而似下他们则另有一套，人们相互欺骗，影片中“诚实”的飞行员违背了这个法则，在结尾，他就被暗中射来的子弹打死了，而引发一系列悲喜剧在上层社会出现的无业者（由雷诺阿本人饰演），偷猎者，飞行员为了使一切恢复到正常秩序，在故事结束时这些人就统统被清除了（死亡，离开）。 


=======================


在1939年二战前，当时法国社会仍然维持严重的阶级意识，历经几次革命的动乱，贵族名流仍过着纸醉金迷的生活。虽然国家已进入共和制度，政治也民主化，但上流社会依旧是自视甚高，享有大部分的社会资源。


上流社会生活荒谬、浮华的情形与名流们骄傲。无论是上流社会的贵族，还是中下阶层的佣人，在那座迷宫般的大宅进进出出，拉拉扯扯，一幕幕的荒诞的行为被串联起来，构筑成为一出经典杰作。


    当中的故事又如何犯了「禁忌」？它是一面映照真实的镜子，显露了人性的丑陋、虚伪和愚昧无知，是一面照妖镜。影片开首，飞机师 André Jurieux（Roland Toutain）完成跨越大西洋的创举，在巴黎降落，受到大批市民、传媒欢迎，包括好友 Octave（Jean Renoir），唯独是不见 André 爱幕的 Christine（Nora Gregor）身影。另一边厢 Christine 在家中与女佣人 Lisette（Paulette Dubost）一起谈论自己与 André 暧昧不清的关系，及与丈夫 Robert（Marcel Dalio）互相信任的夫妻之交。及后我们又知晓 Robert 原来另有情妇 Geneviève（Mila Parély），和 Octave 暗地里亦对 Christine 有爱意。来到这里已数不清这多角关系有多少只角了，在众角色齐集于 Robert 的郊外大宅作派对渡假及狩猎时，这错综复杂的人物关系更加深层次。Lisette 对身为大宅猎场看守人的丈夫 Schumacher （Gaston Modot），已缺乏夫妻间应有的热情，碰巧撞正新受聘的前偷猎者 Marceau（Julien Carette），受到他的调戏，这里又形成了一个新的三角形。但单靠肥皂剧般的男女私情，不能令《游戏规则》成为 Jean Renoir 被后世传颂的作品，遑论成为影史上最伟大的电影之一。当中剧情推进的戏谑性以接近纯喜剧的形式包装，Octave 在大宅的娱宾表演后未能脱掉一身大灰熊的服装，众人却忙于处理自己的「私事」而拒绝协助，Octave 只能以灰熊打扮在大宅穿梭往返，这种滑稽与荒谬性，令人捧腹大笑之余，又能激发观众内心的省思。中段的打猎情节是另一经典场面，只见一班上流人士风度翩翩地站立在已规定的一角，猎杀由佣人驱赶出来的小动物。残虐而不带意义的行为，同样的讽刺意味，就如亲手指责「他们」是导致欧洲现况的元凶，难怪当时的观众「割凳」也未够，要纵火烧戏院才能宣泄愤怒。Jean Renoir 如此毫不避忌地把那遮丑布掀开，而那之下尚存的美好和真爱，在最后以悲剧结束，符合「诗意写实主义」的悲剧色彩。


==================================


《游戏规则》中则明显可见上流社会的荒谬生活与他们所建立起的颓废世界，却自我宣称有一套遵循的「规则」，却不自知其实他们早已在规则之外。




＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝



六、技术层面


  《游戏规则》最为人津津乐道的是那前后景都同样清晰可见的 deep focus，那精湛的用法比起「大国民」早了多年。



技术层面：

尚雷诺场面调度，在这部电影达到淋漓尽致、最成熟的发挥：宛如舞蹈般的场面调度，微醺般的摄影机运动，尚雷诺电影权威谢索教授还提出这部电影的「双重景深」（double profondeur）：一个镜头中，有两个或多重或许相对的事件同时发生，例如一场剧情十分简单的晚安道别的戏，尚雷诺可以用一镜到底的近两分钟镜头来表现：首先是中景主人向大家宣布明日派对的节目，然后镜头拉出到全身景，宾客开始握手亲吻道晚安。在这样简单的动作中，我们可以看到每人各有所思不同的细节：例如主人情妇很有礼貌地吻主人老婆，彷佛是示威；老婆也不客气接受情夫的吻，中途被老公客气地打断，一切都彬彬有礼，却在暗中较劲。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>非想</作者>
<标题>现代性社会屠杀-《游戏规则》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-01 13:34:23</时间>
<影评>
         《游戏规则》中男主角朱利约死于同是底层阶级的庄丁舒马赫枪下。讽刺的是虽然罪魁是所谓上流社会的游戏规则，可在一连串蝴蝶效应下，误杀惨剧只发生在两个棋子间。表面上没有谁是刻意蓄谋者，真正兵不血刃的大杀局隐匿在上流社会的声色犬马中。正是一人被杀，众生都是共犯，最可怕的是这种戕害是一种对生命无声无息的抹杀，是心照不宣的意会。联想到布努埃尔在《自由的幻影》的超现实表述中有一个隐藏在闹市中的狙击手，随意射杀行人，却被法律豁免。《游戏规则》的故事发生在20世纪初，20世纪末布努埃尔又把现代性的谋杀演绎成无足轻重的屠戮，这是自19世纪末20世纪初资本大洗牌后的渐进发展中，人类在现代社会中逐渐理性化、世俗化直至异化（如迈克尔哈内克《第七大陆》中表现的中产阶级畸形行为），最终呈现出与以往时代不同的毁灭方式。

  关于时代的划分，历史学家、社会学家们所取的时间轴坐标和研究方向不同，不同地域、每个阶段的跨度也就不同。我们习惯性把自己当前生活的时代称为“现代”，有社会学者将文艺复兴的启蒙称为现代曙光的标志，实际我们这里以工业革命来作为坐标，是资本发展到一定程度引发产业和科学技术大革新时代的开启，一时间科技革命、金融危机、世界性大战争在20世纪伊始接踵而至，人类在谋求更好生存方式的同时也改变了死亡的模式，从本片的的惨案中截取一个视角的点，来看看不同的时代的死亡：

   暂且把欧洲的发展历程断代为：古典时代、中世纪和现代。联想到古希腊的阿基米德之死，在那个社会关系相对单纯的城邦时代，阿基米德死于一个鲁莽而急躁的罗马士兵刀下，死前的阿基米德正在作算术，他的最后一句话“走开，别弄坏了我的图形”是因为士兵影响了他的演算。这简直是一个理想化的孩子夭折似的死亡，受害者和犯人间的关系也极为单纯。而在现代社会全然不同的制度、规则下那种伊卡洛斯式的古典式理想化浪漫必定是要被取代的，在资本的导向下，熙熙攘攘皆为利来利往使人为的行动的呈现一种自我趋向性，而这种必须考虑后果的行为规范必须要受理性化控制，而不是理想化。《游戏规则》中的朱利约想用飞机飞越大洋的壮举去真正征服上流社会女子的芳心，也注定像伊卡洛斯被焚化的人工蜡翼一样，理想化死于理性化之手。让雷诺阿自己也在最终借自演角色之口说出了：你必须理解，现代的英雄都是一样的，在空中，他们是神奇的，可回到地面，他们虚弱，贫穷而无助，就如小孩一样笨拙，他们能飞越大西洋，却无法穿过行人交叉路外的一条街。

   注意到一个细节，片中上流社会的代表罗伯特在与情妇热纳维埃芙逢场作戏、谈情说爱时分别站在家中收藏的艺术品东方佛像前并被作为特写镜头展现。不知道这是不是让雷诺阿的一个小隐喻，侧面映射宗教自中世纪以来，从无处不在的统治地位逐渐退化。中世纪的死亡是带有迫害和扼杀性质的，是宗教权威赤裸裸的对人本位以及自然科学探究欲的镇压，比如哥白尼、伽利略、布鲁诺的死亡。现代的人本位和社会本位取代了王权和宗教，同时也把赤裸排异的权力规则隐性化为类似游戏一样的人际规则。于是毫无信念可言的情爱被信誓旦旦的交易，甚至死亡也像是导戏一般，可怕的是无论是谎言还是谋杀都若无其事的悄然发生。

    现代社会的奇怪在于：在人的价值被最大化认可后又呈现出贬值的混乱状态。现代社会一边倡导自由平等，推动社会发展的资本一边不均等发展，类似托马斯品钦提过的社会熵是在呈现一种蓬勃的高发展高耗散的高熵阶段，而熵増的过程又注定是混乱无序的。在《游戏规则》中浮华的名流、虚荣的仆人、圈外的参与者都在争风吃醋、默许交易、滥情虚伪中粉墨登场。对收藏机械工艺品的癖恋，脱不下的兽皮表演装，舞台上身着骷髅服目迷五色的表演，猎杀野味的隐喻，以及杀人案结束后映在庄园别墅墙上犹如鬼魅的阴影，这些无一不在暗示人本位在自矜与骄傲中的一种异化，让雷诺阿用冷静而又全面的镜头语言不夸张的展现某种怪诞的萌芽。无法适应怪诞的集体规则本就注定会成为众人眼中的怪胎，现代社会的猎杀目标也正在于此。

    王小波在关于21世纪的描述中说：理想主义的光芒已经黯淡，人类不再抱着崇高的理想，想要摘下天上的星星，而是把注意力放到现实问题上去。当一切都趋于平淡，人类进入了哀乐中年。《游戏规则》中被杀害的无辜羔羊朱利约正是一个不肯尘埃落定于游戏圈子中的孤绝飞行员，带有某种悲剧英雄的色彩。王小波死于20世纪末，我们生活在他预言的21世纪，让雷诺阿在20世纪初就慨叹了一个天真者的死亡。

   
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>纯肉锅贴</作者>
<标题>一点小总结</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-17 15:01:41</时间>
<影评>

 
关于蒙太奇的“法式计量取向”的集大成者，给予法式计量运动通式一个最大诗意总体性，也使得片中明亮、灰调而无景深之空间中的几何式抽象化获得生命，这群角色就像是机器化整体集合的组成部分（机器化并非贬义而是一种物性的、分子化的人与物的有机建构）伫立在客体身后，自行掌控运动，而当它所确定的运动抵达或超越其临界点时，其角色在时间中展现其效果，全体组成部分通过运动各行其是。同时，摄影机也在运动，穿越于整体集合间，调整整体集合之于全体的个别位置（尤其是室内场面的调度：大量的景深镜头，将一切调度框入画内，将每一部分不同人物的状态孤立出来，同时采用移镜头，延伸景框，将室内一个整体集合在一个互通、更加广延的同质性整体集合中，而再回顾之前的单个图画式的景框我们发现它也被景框的运动带动产生了异质性变化，也即为运动的非常重要的特点：发生在不同客体与组成部分之间、表现绵延以及全体的变化，同时全体的改变又是整合在每一个整体部分的切片中），自“他物”生产出的强大能量，呈现出了一种得以与各项建立联系的异质性（内外运动、机械与力量），自然是与俄式的辩证取向一脉相承——调度中巨大的能量、人与机器化的辩证单元，但法式走出了新的方向——机械中运动量以及灵魂中运动方向的动态单元，这样的状态自行扩展到整体空间，全体的状态通过新式个体以及人组成的整体产生了变化，流动的且诗意的。
在镜头角度、调度、光的强度、音乐等这些因子之间与区间存在一个“公制量度关系”构成的集合，由此组成节奏，据此给出对于最大相对运动量的量度。这样的量度是超验的“代数”式计算，即最精准的刚好满足能够容纳这类因子最大装填量，在这之中每个元素都在动态变化中。同时，法国派的灰调光已成为构成其电影风格的重要一环，不同于爱森斯坦、杜甫仁科强烈光影辨证式对比，也非是德国表现主义光与阴影相互交织产生张力，而是一种“交替光”，所处之处两端均为光，两端光源与阴影交汇最终在灰色调中绵延。
在大量精准运动之间还有这些光鲜的上流人士浮夸的表演，这些人合力制造出了一出荒谬的悲喜剧，上流人士勉力维持自己虚假脆弱的虚伪表象，这就是他们存在于社会关系中的唯一规则，而本片戏剧张力便在于一个外来飞行员在无意识中不断地扯下这虚伪表面的行为中浮现，在令人啼笑皆非的喜剧效果中雷诺阿悲哀地揭示出了飞行员往往才是局外人，“我们”之于社会正如片中大部分人之于他们的上流社会关系，我们服从于规则、乐于排除异见者、冷眼看着规则之外的人消失。最后庄园中的晚会群魔乱舞，舒马赫持枪追着马肖时进入大厅是一个极猛烈的横摇镜头配合人物投降后退恒定的画面空间中运动分布快速变化，宾客仍有认为是节目表演的，这是为他们这个阶级表演的一个节目，留出一个给予规则（枪）的巨大空白，节目/规则/枪到来时人人让位，而后是舞台音乐的失控，负责调试的人也举起双手，实则是对于阶层乱象失控的一次举手投降。最后朱利约之死带来的效果仅仅是一次一窥上层阶级狰狞面目的奋力一搏，最终所有人又一次故态复萌，自主地维护所在阶层的尊严，然而这一次打破实质上也是一次清除异己产生的余波进行的一次“技术型调整”，而这次清除是以上层为主导底层为刽子手完成的，底层拥有了枪也只是一次暂时性的被游戏规则利用，就如同爱普斯坦的《厄舍古厦的倒塌》，电影本身乃至全体创造了一个稳定的宇宙，内外互相渗透如同阶层一样牢不可破，而实体的人回归庄园之后无数的影子同样走回庄园。影片整体就像一个阿基米德螺线，在极精准运动量下以稳定速度收束最终完成封闭，就如同影子走回庄园，一切的有关阶级的幽灵在法国的庄园游荡。



</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>《游戏规则》就是游戏规则</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-13 21:57:31</时间>
<影评>



[img]
http://www.sillimancollege.org/downloads/SilliflicksMovieList/images/11682f.jpg
[/img]


题记：

上流社会的爱就是两起幻想的交融和两具肉体的接触

  ――――《费加罗的婚礼》四幕五场


飞行员安德烈·朱利约以23小时飞越大西洋的壮举赢得了法国民众的热烈欢迎，在欢迎的人群里唯独少了他的情人克里斯蒂娜侯爵夫人，他有些沮丧，不久，他在朋友奥克塔夫撮合下说动了克里斯蒂娜的丈夫罗伯特邀请这位航空英雄到他们乡间别墅度假，在别墅里罗伯特洞察了他们的关系。而此刻别墅里各式人群聚集，上演着一幕幕的偷情闹剧，在为朱利约举办的晚会上，闹剧达到了高潮，不仅主人争风吃醋连仆人也步其后尘，克里斯蒂娜的女管家和别墅的男仆大的火热，一番混战之后朱利约成为了替罪羊被上流社会的人们杀害在夜色里却不了了之，庄园也恢复了平时的宁静。而朱利约至死没有进入这个他渴望的社交圈子。


这部影片里考究的布光将室内的陈设显得富丽堂皇，而人物脸上的柔光有着肖像画的特质，长焦距镜头的大量运用让远景、近景都有如油画一样，这部导演自己制作室打造的电影可谓是导演艺术观念的综合体现，然1939的首映却恶评如潮，几个星期后，战争爆发，导演带着遗憾去了美国，此片多灾多难差点毁于二战，直到1959才修复完整上映，它的美学探索和镜头的特点才被影评人认知，其后成为电影史最出彩的名片之一，每十年评选一次的英国权威电影杂志《视与听(Sight &amp; Sound)》此片一直榜上有名，2002年影评人排名十佳第3位。

在电影里从上流社会奢华的家居里我们看到了东方文化对于他们的影响，这也是舶来品的时髦，佛像边大谈偷情的乐趣也可谓此片一景。别墅对于上流社会成了调情的专用地，所以导演安排了奥克塔夫调戏管家的戏和之后的对话。影片中奥克塔夫的扮演者是导演雷诺阿本人。这种聚会模式的电影被此后多位大师借用以反映他们奢华和空虚的生活。同样这种偷情的风气也在仆人间蔓延，最搞笑的是偷猎者马尔索和庄园看守妻子偷情被追逐的场面，这样的安排是导演对于资产阶级社会人性腐朽和异化的揭露，庄园里偷情引起的争斗此起彼伏，导演闹剧般反映了社会普遍的堕落，这是他去往美国前最后一部电影，虽然竭力想把它搞成喜剧色彩的追逐剧却依旧充满人性恶的悲情。

给人触动深刻的镜头是充满着隐喻的打猎，被击中的兔子抽搐而亡的镜头为朱利约最后悲惨的命运埋下伏笔，他的荣耀对于上流社会的贵妇而言只是消遣，这又和开头他对克里斯蒂娜没有迎接他凯旋呼应，在上流社会温文尔雅的背后是其他人无法逾越的鸿沟，他们的言谈里我们更能听到对于他的轻视。晚上欢迎飞行员的表演时死神之舞的诡异既是的片子人物命运的谶语也是表明导演对于当年局势的悲观情绪。同样导演扮演的熊也寓意深刻，导演通过角色发出了：“谁能帮我卸下兽皮”的悲凉呼唤，那身取不下来的兽皮就成为阶级标志有着蔑视的意思，导演认为在资本主义的等级制度下只有装疯卖傻才能苟活，而渴望进入上一等级的朱利约最终以死亡完结了这种可能性。

【附录：影片资料】

片名：《游戏规则The Rules Of The Game》939 法国 黑白

导演：让·雷诺Jean Renoir

演员：诺拉·格雷戈尔Nora Grégor、罗朗·杜坦Roland Toutain、让·雷诺阿本Jean Renoir 

个人评价：艺术性8，欣赏性7


2006年1月13日 星期五 21时57分云间 寒鸦精舍


独立影评人：卡夫卡·陆KavkaLu


版权所有，请勿私自转载


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

邮箱： kavkalu1967@126.com


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿小野马</作者>
<标题>Discovering of the hunting scene in The Rules of the Game</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-29 12:59:26</时间>
<影评>
        In The Rules of the Game, the hunting scene foreshadows the murder of Andre. The upper-class with their servants committed the murder, and the weaker is the victim, both the rabbits and Andre who doesn’t suit for this world full of lies. Masters and servants regarded the hunting as a game, in which they obtained entertainment. In the same, when Andre was shot dead, the master replaced “murder” with “coincidence”. For these reasons, the scene of hunting plays an extremely vital role in the whole film. Most obviously, it differs from other scenes in terms of visual style.

In most parts of the film, Renoir is a cool narrator, directing with still shots and panning shots. He admitted that he “wanted the audience to have the impression they were seeing a single shot following the people and that there had not been any cutting” . When Octave is guided into Christine’s bedroom, to the living room with Robert, and to the hall with the server  , the scenes are mainly quite long and moving in panoramas. No careful close-ups revealing the spirit status of people. Renoir’s camera is just like an observer watching a show from a long distance. Similarly, throughout the last part of the film, the murder, the camera even gets trapped in a corner, where it is forced to watch the action from a fixed position.  No intervene to break the long action, no agony when the murder happens. Renoir observed it in a half amused and half anxious way. 

However, the hunting scene is an exception. It’s the fastest-pace scene in the film with a lot of cuttings. Initially, it requires fast rhythm when shooting the scene of rabbits running and birds flying. Moreover, the scene constantly cuts between different running rabbits and the hunters, in order to make a tense atmosphere for the rabbits and an enjoyable atmosphere for the hunters. Thus the contrast forms. 

Also, it uses much more close-ups than the other scenes. The extremely wonderful close-up is a dying rabbit, even struggling to kick its legs like a kind of dancing. It’s vivid and cruel to represent it with a totally complete and clear close-up as long as 3 seconds, which puts the misery before death directly in front of us, scares us and arouses our sympathy.

The fast cutting and the close tracking of the rabbits imply the hunting scene is no longer Renoir’s calm description from an angle of observer. Actually, we can rarely see any other scenes filled with feelings like this one. Even the murder scene is designed to be as less objective and less striking as possible. But the result turns out to be infectious and impressive, which should owe to the hunting scene, as a metaphor of the murder, attracts more attention than the murder. 

The hunt scene tells more about the murder than the murder scene itself. In the hunting, the wealthy masters act as murders, and the servants as accomplices. The servants drive the rabbits and birds to a certain direction for their masters, and the masters enjoy the feast of killing. In terms of the form, this “outdoors” scene has a lot in common with the “inner” world of the mansion.

Just like the rabbits running here and there, Andre, Robert, Christine, Lisette, the gamekeeper Schumacher and the poacher Marceau hide-and-seek in the same way. The hiders want to escape just like the rabbits do, all of them risking their lives with guns pointed to them.

The chateau is holding a big show, at the same time, a chasing show is on display. It’s so ridiculous and ironic a scene that wealthy masters and servants in tidy and noble clothes chased each other like hunters and frightened animals. No wonder the spectators who were watching the show regard it totally as part of the acting. Spectators didn’t take it seriously, just as a game.

Like the chaos during the hunting, inside the mansion there’s a big mess. The relationship among people is complicated, unexpected people joining the chasing game. Some were sad, mad, and some were terrifically delighted, correlated with people’s reaction after the hunting.

The mostly important quality in common between the outside hunting and the inside chasing is that, in essence, it’s the people who get control of weapon control the game. In face of guns, fastest rabbits can only survive due to luck. The gunman is also bound to shoot somebody, who turns out to be Andre, the most innocent one in the bloody game. Why is Schumer, the gamekeeper designed to shoot Andre dead? Because he is the gamekeeper, who puts the game in order and tells people to follow the rules with his gun. The word “gamekeeper” is a kind of metaphor itself. Faced with the coming World War II the society was like a huge hunting game, where who has the weapons controls the game.

Renoir commented on The Rules of the Game that “it’s a film about a group, a film representing a society.”  A society that “everything they believed in was collapsing” . “It’s not so difficult to work well when the compass of anxiety points in the true direction.”  However, this movie was a resounding flop after releasing because of this true direction revealed in the movie.

The Rules of the Game was made just before the war. Renoir said in making it, he had wanted to make a film in which French society was seen as “dancing on a volcano”. And beneath its seemingly innocuous appearance the story attacks the very structure of society.  

Renoir preferred to let actors play in the décor and catch them unawares. The camera established a “narrator” whose stance and gestures express an inhuman indifference to the human figures within its world. The suffering and joys of the inhabitants of that world move us, although the camera frames that world as if it were inhabited by puppets, not people.  For example, we never know Christine well although she is the main role. What she thinks? What she wants? Most of the characters are too mysterious to dig out. 

The only exception is Andre. At the very beginning sequence, Andre came back as a hero, but burst out truth, unable to conceal his emotions. There are master level, servant level and bottom level (as Marceau), but there’s no level that Andre belongs to, because he is the only honest person in the movie. Robert is tired of love affairs with his mistress. Christine says I love you to three different men since she knew Robert’s betrayal, which are neither true nor totally false. Lisette is the mistress of Octave and she flirts with Marceau. Octave, Andre’s honest friend, wants to occupy Christine by his own. It’s a world full of lies, and survival of the fittest. Octave comments Andre is floating in the air while Robert is on the ground. At last the most honest person is out of game and Andre’s murder is covered with another lie of “incidence”. 

The Rules of the Game is a continuous integrity, full of metaphors and poetic rhythms. Among them the hunting scene is worth discovering. It differs from the other scenes with a fast cutting and represents extremely strong emotions. The wealthy masters as well as their servants regard shooting as a game, and replace murder with incidence. The mess both inside and outside of the mansion shows a world of lies, dangerously living on and on.



References:

1.	Jean Renoir: Renoir on Renoir, News, Essays and Remarks, Translated by Carol Volk, Cambridge University Press, 1989

2.	Andre Bazin: Jean Renoir, Simon and Shuster New York, first published in France in 1971 English translation in 1973

3.	Jean Renoir: My life and my Films, William Collins &amp; Sons an Atheneum Publishers Inc

4.	Peter Wollen: La Regle du jeu and Modernity, first published in Film Studies, 1,1999. Reprinted in Wollen’s Paris Hollywood: Writings on Film. Verso, 2002

5.	William Rothman: The Filmmaker Within the Film: The Role of Octave in the Rules of the Game, Quarterly Review of Film Studies, 7(3), Summer 1982

6.	Ginette Vincendeau: The Exception and the Rule, Sight and Sound, vol.2, no.8, December 1992:34

7.	Laurence Wylie: La Verite Derriere les Masques, quarterly Review of Film Studies, 7(3), Summer 1982
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>