<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>冰川时代2 Ice Age: The Meltdown</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589294.jpg</封面>
<导演>卡洛斯·沙尔丹哈</导演>
<演员>雷·罗马诺 / 约翰·雷吉扎莫 / 丹尼斯·利瑞 / 西恩·威廉·斯科特 / 乔希·佩克 / 奎恩·拉提法 / 威尔·阿奈特 / 杰·雷诺 / 克里斯·韦奇 / 彼得·阿克曼 / 约瑟夫·博洛尼亚 / 彼得·德塞夫</演员>
<简介>地球上的冰河期终于就快要结束了！面对一天天变暖的天气，动物们都欢欣鼓舞。万物回春的天气里，食物多种多样，生活无忧无虑……
                                    
                                　　我们第一集的三个英雄迭戈（剑齿虎）、曼尼（猛犸）和希德（树獭）却在普世欢腾的气氛中察觉出了危机：随着地球逐渐变暖，水位正慢慢上升，照这个速度下去，动物们的家园很快将被淹没。
                                    
                                　　于是，动物们在迭戈、曼尼和希德的带领下，又开始了找寻新家园的旅途。路上，除了欢笑连连，还有苦难多多。动物们最终能否克服困难，找到一个全新的天地？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一路向北</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-20 21:41:07</时间>
<影评>
        剑齿虎

我像那只站在冰面上的剑齿虎，看着脚下渐渐融化的冰块，随时需要纵身一跃，跳入生命的洪流。是的，但是我是个懦夫，我不会游泳，几乎所有的动物一生下来就会游泳，除了老虎。而我就是那只不会游泳的老虎。就算是淹死，就算是狼狈，就算是呛水，总之是要纵身一跃了。脚下的冰块就要融化，等待、装死、哭泣、耍赖、强悍均无济于事，我需要的只是纵身一跃。


长毛象

我一直以为自己是只负鼠。用尾巴吊在树上睡觉，遇到危险就装死，我以为我庞大的不同于其它负鼠的身材只是上帝造物弄“鼠”的结果。我因为自己的不同寻常而自卑，努力让自己融入普通负鼠的世界，钻地洞，上树打架。直到现在，我才承认，原来我是只长毛象，一只力顶千钧的长毛象，一只足可以拯救世界的长毛象。这个世界，智者和领袖总是需要去发现。


犬齿松鼠

我们大多数人都像那只松鼠。为了一颗橡树果，忙忙碌碌，喋喋不休，永不言弃，甚至放弃逃生的机会。我们为理想，为目标，为了那颗象征一切的橡树果而战斗，不停地战斗，永不言弃，直至死亡。也许这就是生活，是所有生物的宿命，Get busy living，Or get busy dying。也许有人说，为了一颗橡树果，太不值。但是，我相信，拯救世界的不是长毛象，而是那个永不言弃的松鼠。只有在追求中，在忙碌中，生活的洪荒才会退去，哪怕只是它的一不小心。


屎壳郎

有时候我们像那只屎壳郎，即使在最危险的时候，也不愿意放弃那坨屎。


刺猬

该上的时候，我们拒绝上船；该下的时候，我们拒绝上岸。这不是你的错，人生的选择就是如此艰难。


树獭

我们总梦想着成为人人敬仰的领袖，我们渴望有朝一日，也能振臂一呼，应者云集，可是我们却总是一个失败的树獭。我们懦弱，我们愚笨，我们渺小，终于有一天鼓起勇气，想去做一件事，却依然是失败，遭人嘲笑、辱骂、可怜。我们甚至想有朝一日，被众人投入火海，以生命作代价去拯救世界，当一回英雄。但是对于失败者，唯一的出路，只是坚持。


负鼠

快乐的负鼠。人类之中，必定也有一群负鼠，他们身材矮小，无力充当拯救世界的智者，但是他们却是最机智最快乐最藐视一切权威的小个子。他们利用藏身的洞穴来调戏百兽之王，利用爱情面前的软弱来蔑视拯救世界的智者，他们将枯树杆当风火轮，将毛象的身体作交通工具，他们享受母毛象姐姐般的爱护。这一切，都只有负鼠可以做到。假如你不能做一头拯救世界的长毛象就做一只快乐的负鼠吧。


*原文:
http://www.bulaoge.com/topic.blg?dmn=killerco&tid=76432#168828

*转载请注明作者及出处
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>非言</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-19 08:53:47</时间>
<影评>
            《冰河世纪 2》要想获得成功并不轻松。一方面，现在的动画产业越来越不容易，不仅高科技因素要长江后浪推前浪，而且要在主题、气氛等方面不断花样翻新，既要迎合孩子们对形象设计、故事讲述等方面的要求，还要通过成人们对技术的挑剔眼光；另一方面，惯常的认识会以为一部片子的续集多是狗尾续貂，《冰河世纪1》巨大的商业成功压力，哪里是简简单单就能超越的呢？不过，好在事实证明，《冰河世纪 2》并未让人失望。

    影片以冰河世纪的结束为背景，前一部的三位主角猛犸象、剑齿虎和树獭依然担纲，不过比起来第一部讲述护送人类的孩子返回家园的主题来说，这第二部的故事在表现动物们面临灾难时所焕发出来的勇气、信念和互助精神等方面更有诸多令人动容之处。猛犸象曼尼更加成熟、更有领袖风范了；凶狠的剑齿虎彻底摆脱了利己主义，甚至在故事的关键时刻战胜了自己对水的恐惧，营救了危在旦夕的伙伴；有些聒噪的树獭虽然仍然胆小怕事，但的确善良可爱。更令大人孩子们念念不忘的是老配角松鼠和新成员——一头身份错位的母猛犸象。它们一个以对松果的过分执着引得人们捧腹；一个以负鼠的“社会身份”自卑于自己的庞大身躯，诸如用尾巴把自己倒悬在树枝上睡觉等怪异的动作着实令人忍俊不禁。

    除去这些表面现象，我们还必须注意到，虽然《冰河世纪2》是以小朋友为主要观众诉求的，但是以大人的眼光看上去的确也有不少亮点。冰川的融化在孩子们眼里也许只是故事的背景，只是给自己喜爱的动物们带来一场灭顶之灾，但大人们却分明从中看出了温室效应的严重后果。当孩子们在为着松鼠的背运、对松果的过于迷恋大笑时，成人们则马上由此想起西方动画片中多有这样一个倒霉的小配角用来烘托气氛，如同《花木兰》中的小龙目须、《狮子王》里的彭彭和丁满……那或许是现代人自嘲的一种方式。当小朋友因为母猛犸象的愚钝、怪异而兴奋开怀的时候，成人们也许会联想有多少人都有这样的“身份认同危机”，等待着一个懂得自己的同类来唤起我们的内心呢？另外，当孩子们为动物们能不能及时赶到船上躲过劫难而把心提到了嗓子眼儿的时候，更爱思考的大人却从中看出了“大洪水”和“挪亚方舟”的母题。

    由于动画片的主要观众诉求还是孩子，所以一般的主题必须积极向上、有教育意义、形式活泼滑稽……可是为电影票房做贡献的却是孩子的家长，因此，老幼皆宜无论从艺术角度还是商业角度都是无疑动画片的最高追求。既不能放弃深度主题而徒具热闹的形式，让孩子们只能看个热闹获得不了什么精神收获，让大人们觉得过于小儿科；也不能过于强化思想内涵而忽略了动画片的自身特点，大人们倒是颇有收获，孩子们会因为觉得太艰涩而不喜欢。而《冰河世纪2》恰恰是把这个矛盾处理得颇为出色，既吸引了孩子们的眼球，又满足了成人们深入思考的需求。从“小”处着手，又从“大”处着眼，这恐怕就是《冰河世纪 2》的最大特点了。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>一苇烟波</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-16 21:57:02</时间>
<影评>
        去年看过的《冰河世纪》，至今不忘那个可爱执著倒霉的小松鼠，人类的孩子天真友爱的眼神，还有那个放弃复仇的大象，还有从良的老虎以及聒噪的树獭。

 

如果说冰河世纪1是个感人片，那么冰河世纪2就成了一部动物世界的灾难片了。

 

冰河世纪2依然由三辆马车大象老虎树獭拉着，不过增加了一对更加聒噪顽皮的负鼠，还有自以为是负鼠的母象。当然那个小松鼠是比不可少了阿，依然对松子那么执著，不过依然那么倒霉。

 

片子的开头，就是松鼠追逐松子的戏，一下子就找到了上部的感觉。小动物们在和煦的阳光里，在冰河世纪里用冰做滑梯尽情地玩耍。可是随着全球气候变暖，冰河期就要结束了，于是他们又开始了举家迁徙。

 

都认为世界上只剩下一只的大象在迁徙的路上遇见了一个同类母象，而母象从小和负鼠混在一起称兄道妹，所以母象以为自己是个特殊的负鼠。公象忘不了它以前的往事，可心里也渐渐的爱上了母象，他们在一起有争执有共患难，最终还是走到了一起。

 

患难之中见真情，这一点不假，老虎为了救树獭，有恐水症的它还是冒死下了水，并救出了树獭和两只负鼠。还有机智聪明的公象借助敌人的力量救出了困在洞中的母象。这就是患难之中的友情和爱情的最感人的表现吧。还有被称为火之君主的树獭放弃了王位甘愿和朋友在一起这也是难得有情体现吧。公象有了母象依旧和从前的朋友一起，这也是有了爱情不忘友情的一个好的例证吧。

 

这里还要说说那个一生不停追逐松子的松鼠吧，这是一个执著的代表，为了自己的所爱想尽一切办法去追求，不管遇到多少困难多少艰险。虽然这只松鼠笨的可爱，但是在得到它想要的松子面前，它变得是何等的聪明啊，只是运气差了点。不过它追逐松子的过程中救了整个冰河世纪里的动物，而它也被树獭从天堂拉了回来，而没有得到梦寐以求的松子，以至于恼羞成怒追打树獭。

 

这部片子节奏很紧张，我的心一直跟着影片在跳动。尤其喜欢动画形象的设计，即符合人物形象又很可爱。

 

总之，感觉不错，推荐！


摘自我的blog：
http://blog.sina.com.cn/u/1229406432

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>薇拉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-27 00:02:11</时间>
<影评>
        情绪不太好，今天彻底的被公司的某些人打败了，所有的热情一散而光，不愿意将坏情绪带回家，邀了个朋友一起吃饭，看电影。


本来想看海神号的，长时间的压抑工作，已经很久没有在电影院里好好的看场电影了，期待海神号也很久了，希望今天能够如愿阿~到了影院，研究了下，还是决定看《冰川世纪二》，心情不好的时候看看动画片，也许会感染很多快乐吧。


看了开头，就知道，我没有选择错，这部片子真的是搞笑搞到忘乎所以、不顾一切..


看似无厘头的搞笑方式，却蕴涵了太多的故事在里面。


首先，我们来说说那个贯穿电影始终的那个松鼠吧，从头到尾，它就一直在追寻着心目中的那颗小松果，可惜，松果总是很调皮，和小松鼠躲着迷藏，而小松鼠却一句怨言没有得上山下海的追寻着它~~这个执着的松鼠，最终追寻的已不像是松果，而像是它的生活，虽然，总是会有这个那个的不如意，可，它从未就此投降过，向它心目中的这个目标，勇往直前的冲过去。相比这个可爱的松鼠，我倒是显得懦弱了很多呢。当然，最可爱的是片尾处，它因为从美好幻想中惊醒后的愤怒，表现得淋漓尽致，可爱的要命，哈哈，如果，这只是个梦，也请不要让我醒来~~哈哈哈 


这个从头到尾没有一句台词的松鼠，却成了观众心中，印象最深的那个~默默地追寻着它的小松果，带给观众无限的欢乐


有了首先，那，肯定会有其次，其次，恩，我想说的是那三个小宝贝….剑齿虎迪耶戈、树獭希德和长毛象曼尼，一路上的风风雨雨，显示了他们的勇敢，他们的团结，他们对困难的挑战，和对自我的挑战。


老虎迪耶戈，是一只有点蛮劲，却傻乎乎的老虎，有点怕水性，却在最后时刻，跳下水中，挑战自己，救出自己的伙伴，我不是你的猎物~~对，我不是你的猎物，我在追寻猎物，这话，真是很棒。虽然它的狗刨式不太优美哦~~嘿嘿


那个一心希望别人尊重他的希德，居然真的被一群小树獭拜为火王，高高在上，可在他得意不已的时候，却又被当作了祭祀的藏品，欲丢入岩浆中，真正达到至高点时，人们反而不知道该追寻什么了~~也许，只是快乐和健康的生命。



可爱的是那总被大家说就最后一只长毛象的曼尼，在他听到类似长毛象的呼喊，狂奔时，在当他看到，那不过是个坏了肚子的其他动物时，兴奋和失望的表情在一分钟内尽显眼帘，真是心疼呢~~~直到看到那个一直以为自己是只负鼠的爱丽时，我的肚肚都笑痛了~~~爱丽浸染了所有负鼠的习性，爬树，钻墙角，连睡觉时，都要将自己大头冲下的吊在树上 “我是一只负鼠，我不是长毛象”可爱的台词，成了我回家路上反复叨叨的言语…曼尼对爱丽的情感也是如此的可爱，忘掉过去，追寻将来，才能得到真正的幸福，可爱的长毛象最终将他们的大鼻子绕在了一起，嘿嘿


还有那两个一路上絮絮叨叨，不停的招麻烦来的小负鼠，别看他们调皮的要命，但，对于从小生活到大的朋友，却有一份深深的依恋。真想把他们窝在怀里，再照着他们的PP来两下，可爱呢~~~


长达90分钟的影片，让你从第一分钟开始就侵入了全部的热情去开怀大笑，至少，我是这样的，放肆的大笑，使我紧绷的神经松弛了很多。不用一本正经，不用故作姿态，要得就是放肆的哈哈哈哈哈……和孩子们一起毫无忌讳的欢笑着，是最美好的事情了~~~


哇，回头望望，不知道自己用了多少个“可爱”了呢~~~


影片内容简介:

  冰川开始融化，冰河期即将结束，动物王国欢天喜地庆祝新纪元的到来。然而一场灾难正悄悄地向他们袭来：巨大的天然冰山正发生着大规模的崩解，融化的雪水即将湮没他们安逸的家园。这时，长毛象曼尼、树懒希德和剑齿虎迭戈已经觉察到剧烈变化的天气，要想生存就必须搬到别的山谷去开始新的生活。于是，冰原三兄弟毅然挥军南征，沿途历经种种艰险，最终到达安全的彼岸。在旅途过程中，经常逗嘴的三兄弟相互扶持，有难同当。同时，一直认为自己是最后一头长毛象的曼尼在旅途中遇到了爱丽——世界上仅存的母长毛象。第一次看到好兄弟陷入情网，迭戈和希德也完全无能为力，帮不上忙。其实曼尼自己也很头疼，因为美丽的爱丽从小被负鼠家族收养，浸染了所有负鼠的习性，爬树，钻墙角等。更要命的是，爱丽始终觉得自己就是一只负鼠，因此根本无法接受曼尼。哭笑不得的三兄弟邀请爱丽和她的负鼠兄弟入伙，组成奇特的小分队。与爱丽同行的负鼠兄弟是一对活宝，个性鲜明，唧唧喳喳，一路上吵得长毛英雄面对一筹莫展的爱情和恶劣的天气也完全没了对策，而偏偏这场破冰之旅还万万少不了爱丽。大家从开始的摩擦不断到后来的不离不弃，再加上两只长毛象的感情故事，终于完成了比上一集更刺激更惊奇的历险旅程。


好像，没有太多的习惯登陆豆瓣，只是想起来看看，就更懒得更新它了，昨天被某个朋友说我懒，呵呵，为了这个，还是登陆上来看看好啦。没想到,自己居然连豆瓣的用户名都忘了~实在是该打,试了好久终于登陆上来了,却又忘了~在哪儿评论了~~唉......前面不知道在哪儿发了一篇一样的,可,最后还是没有找到,笨死我算了~~


不行了，困得要命，表说我敷衍了事哦~~实在是困得睁不开眼睛了~~~草草收笔，希望大家能够喜欢  *^0^*
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>bigrong</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-12-18 10:16:19</时间>
<影评>
        早上醒来，看着身边熟睡的妻，生活是那么的温馨。但是越是这种温馨的感觉，我却越能隐隐的感到一丝悲凉。为什么呢？

        脑海中闪现出昨日清晨看到的一篇报道。《北京晚报》上登了一条消息是关于白暨豚的。报道中说，经过多年的努力，科学家宣布，白暨豚可能已经灭绝。国内相关的科学人员在几年时间里，遍访了长江的中下游流域、长江的一些支流，但是很遗憾很遗憾的是，他们没有再发现白暨豚的踪影。这个被称作税种大熊猫的应该和海豚一样聪明的精灵，就此消失了。

        看这篇报道的时候，我习惯的蹲在厕所里，完成一天最重要的排泄工作。看到这个消息的时候，我僵住了，以至于起身的时候，腿麻了许久。

        看完报道我当时首先想到的是上半年看过的《冰川时代II》。看《冰川时代》第一部的时候，我带着我的外甥女靓靓去看的，记得是在胜利电影院。靓靓不停的笑，咯咯咯的。我也一样，笑得一点都不含蓄，和小孩子一样。但是在看《冰川时代II》的时候，哪怕情节再搞笑，却总也没有上一集那样放肆了。为什么呢？现在想想可能就是在为这些史前生物担心，为他们是否能够在冰川融化而引发的大洪水中生存下来担心。特别是看到，善良的猛犸象曼尼被他人称作是最后的猛犸象时，更是如此。

        好莱坞的导演，总是不愿意把一个大片拍成彻头彻尾的悲剧，他们总是很容易向世俗的审美观低头。虽然在影片里比上级多了更多的悬念，多了更多的惊险情节、渲染感情的情节，甚至是生死离别的情节，但是他们最终还是给了我们一个皆大欢喜的结局。善良的猛犸象曼尼，并不孤单，他在路中结识了以为自己是负鼠的猛犸象姑娘爱丽。倘若他们感情好，似乎还会有后代。而在躲过大洪水之后，行进途中，他们又碰到了成群的猛犸象。我当时看到这个情节的时候，长出了一口气。

        然而实际上的情况是，在人类正在逐步成为世界的主宰的时候，猛犸象消亡了。在人类文明正在起步爬升的时候，大象从很多地方消亡了，比如今天的长江、黄河流域。而今天随着人类活动范围的扩大、对象牙痴狂的需求，大象的领地还在不断的不断的缩减。

        真不知道最后一只猛犸象，不知道他是位男士还是女士，漫步在广袤的草原上，却看不到熟悉的身影，嗅不到同类的气味，得不到爱人的呵护是什么感觉？也许更可怕的是，他看到了伴侣的死去，自己确束手无策，或者他是一个有感情的懦夫，看到人类围捕自己的伴侣、父母的时候，他只是在不停的奔跑，不停的逃避，满怀惊恐，孤独、自责……可以确定的一点最后一只猛犸象的心情肯定没有《冰川时代II》里猛犸象情侣曼尼、爱丽的心情好，即使当时曼尼心情也曾不好，但是他身边至少还有史前的树獭和剑齿虎相陪伴，那对会插科打诨的朋友，还会帮他驱散心中的不快。

那最后一只白暨豚呢？他们的视力并不好，寻找朋友可能只能靠呼喊、和气味吧。最后一只白暨豚，不停的呼唤着自己的伙伴和朋友，倾听着所有的声波，搜索着哪怕一点点可能的线索。他（她）听到了什么呢？三峡大坝建设工地的歌曲？（也许频率低了些）机械的轰鸣声？爆破声？船舶的汽笛？螺旋桨的声音？……闻到的可能也都是些臭味、汽油味吧。他唯一没有得到的就是伙伴的信息。

 不知道他离开这个世界的时候是否发出了最后的悲鸣！可以肯定的是我们没有听到，我们听到的只有来自自己内心对物欲的呼唤！

接下来会是谁？华南虎？肯定有它，这个靠着乱伦的方式繁衍的种群，必然的结果是灭亡。在人类的社会，即使是最开放的西方也鄙视乱伦的行为。但是我们却得用这种充满着罪恶的方式来救助或者说是暂时的维系华南虎的种群。人都作了什么？永物欲和无知摧毁一个种群，而后呢？强迫、诱骗或者利用高科技比如人工授精的方式，维系他们的繁衍，不管给是那种手段，仍旧不能绕来乱伦二字！

人究竟是什么？是什么？魔鬼吗？

也许华南虎也是幸运的，那些乱伦产生的后代，要不就是迅速夭折，要不就是智力有问题。更不会体会到什么孤独、悲凉……

对于我们呢？我们人呢？

我觉得每日能够与妻相守，真是幸福，出门还能看到那么多的同类，真是幸福。我决不会是那个最后的人。不会在钢筋水泥的丛林中，无助的呼喊，寻找同类。我不是最后一个人。

昨天回家的路上，遇到一个40多岁的老太太。她问我一个问题，从她的神情看应该是一个神志有问题的人。她问我小伙子，你说股票公司炒股算不算对国民经济的贡献。我说应该算吧，当时的我的表情一定非常奇特，很迷茫。她说，今天股票从1300点长到2300，自己没有钱所以没有斩获，她说她很想抓住这个机遇……我很烦感她，假如她因为失去亲人而满大街的胡说八道，我会同情她，而对于这样的她，鄙视。我说我对股票一无所知，我只知道，踏踏实实的过日子最重要，很多人都求之不得，到您这个岁数如果还看不清楚这些……我没接着说，接着说的话就是“白活了”，毕竟她比我年长太多。

显然我的话没有作用，她还再说反正我现在闲着……我不再理她，变灯，我加速骑车离开。

钱！钱！不论是纸的、电子的符号、还是最初的金属货币，但愿世界上最后一个人别满大街找钱，而非同类。


后记：看完我这篇文章的朋友们再看《冰川时代II》不论陪你看得是孩子、长辈、朋友、爱人，都别忘记告诉他们，这个世界上很多动物都在灭绝，原因是我们无休止的物欲。并不是像电影里那样，猛犸象最终能够回群，更多的是在孤独中死去。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>盛世阑珊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-19 14:41:19</时间>
<影评>

《冰川时代2》这部影片的主人公是一头健硕、憨厚、耿直的毛象和他的好朋友树濑、剑齿虎。冰川即将融化，动物们要躲避突如其来的洪水。这头公毛象一直以为自己是世界上最后一头毛象，可在逃难的路上却意外地发现了一头母毛象，他非常兴奋。母毛象从小跟负鼠一起长大，她一直以为自己就是一只负鼠，连睡觉也像负鼠一样，把尾巴倒挂在树上。故事很搞笑，笑得我前俯后仰，特别是两头毛象的对话，风趣幽默。两只小负鼠非常顽皮，面对公毛象的几次化险为夷，总是取笑公毛象：“勇敢就是笨，胆小就是智慧。”冰川融化，苏醒的鲨鱼和鳄鱼不停追杀着地上逃难的动物，天上凶悍的老鹰也对地上的动物们虎视眈眈。毛象和好朋友们不屈服困难，他们同心协力，终于成功地躲避了洪水，而且还找到了许多毛象，公毛象的勇敢执着也赢得了母毛象的爱情。他们也在第三部的时候生下了一个女儿叫桃子。我很喜爱片中的一个小松鼠，因为他至始止终都在抢夺一颗松果，从陆地到冰川、到树上，甚至差一点丢掉性命，依然执着，但也是因为这只松鼠而导致各种灾难的来临，不过我很不理解为什么这只松鼠不把那颗松果吃掉呢，为什么要到处找地方埋藏起来。影片使我懂得：灾难来临时，要勇敢冷静地面对，坚持信念，团结友爱就一定能战胜困难，获得胜利！

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>dodo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-29 12:26:36</时间>
<影评>
        无论是背景音乐，还是中间插曲。

更无论说片头片尾曲了。

剧组很肯花心力、物力、财力。

用整个交响乐团为整部片子配乐，真是大气磅礴。

而且与场景和故事情节的配合及其到位，

听每一段都有种由衷的震撼。。。。。。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>才疏博士</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-04-21 13:16:00</时间>
<影评>
        在这一集的冰河世纪中，故事情节落入了俗套，主要描绘猛犸象曼迪由于勇敢而俘获爱情这样一个故事，让人觉得比较肤浅。老虎迭亚戈的戏份急剧减少，树獭希德也没什么表现，故事的主角——曼尼对待爱情十分呆笨，欲说又止的情节多次上演，让人觉得十分拖踏。最后即将分开的时候，傻傻的曼尼才在两位好朋友的鼓励下勇敢表达出自己的情感，这种在电影以及电视中演烂的结局竟然也用上了，有种趁“冰河1”捞钱的嫌疑。

当然影片也并不是一无是处，酷爱藏匿自己心爱的松子的贱松鼠延续了“冰河1”的搞笑本领，相信看过这部片子的人对它的印象一定会十分深刻。

总之，这部片子比起“冰河1”来说差距比较大，但是总算给“冰河系列”划上了一个句号（虽然不算完美），喜欢“冰河”的朋友还是可以看一下的。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Spongebaby</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-13 12:56:33</时间>
<影评>
        如果你是一只毛象，而且已经很久没有看到过别的毛象了，你可能会认为自己是唯一的一只毛象。你的朋友里没有毛象，你因此觉得很有使命感，偶尔，还会觉得孤独。不过，看过《冰河世纪2》后，我也开始坚信自己不是这世界上唯一的毛象了。如果你也是毛象，请举手好吗？即使，你外表看起来比较象负鼠。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南开麦田</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-22 14:10:24</时间>
<影评>
        在大热天看《冰河世纪》这样的商业动画电影，更有清爽之感，舒适之意。总体来说，《冰河世纪》的情节较为流畅，画面制作精美，颜色体现的是天蓝色的晶莹透亮，而选择暑期档放映更是相当讨巧。


幽默搞笑与浪漫温馨一直是好莱坞动画电影的两大主题，《冰河世纪》同样也不例外。1集走的是亲情路线，类似于《海底总动员》般的千里寻亲，只不过是由三只动物把婴儿送还到父亲手中，其间包含着剑齿虎的被感化，以及它与猛犸象，树懒间的友情建立。1集的叙事节奏把握了疏密得当，冲突与高潮控制得刚刚好。相形之下，续集则显得略不自然。


续集套路的电影，或多或少地都会克隆前一集中的经典设计或者是叙事风格，以延续其卖座法则。在这点上，2集是成功的。以松鼠引发雪崩，带来《冰河世纪1》，由松鼠凿穿冰闸疏导雪水而终结《冰河世纪2》，倒也前后呼应。只是续集的爱情路线走得不够稳健，母猛犸象误以为自己是负鼠这样的剧情安排有些戏剧化。


当然，这样的戏剧化安排是为喜剧制造看点，更进一步说，是为票房提供保障。从戏剧化的程度上来说，2集更丰富，滑稽笑料更多，紧张刺激的部分亦不缺乏，更想到了“诺亚方舟”的剧情设计，有匠气。而在另一方面，也正是因为这样的故意扩充内容，使得艺术创作中少了几分顺手拈来的从容与妙笔，而仅仅耽于继承与修饰。


http://qigu.nklog.org/


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
