<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>法外之徒 Bande à part</电影名>
<年份>1964</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2161319925.jpg</封面>
<导演>让-吕克·戈达尔</导演>
<演员>安娜·卡里娜 / 达妮埃尔·吉拉尔 / 路易莎·科尔佩恩 / 尚塔尔·达尔热 / 萨米·弗雷 / 克洛德·布拉瑟 / Georges Staquet / Ernest Menzer / 让-克洛德·勒莫勒 / 米歇尔·德拉海耶 / 让-吕克·戈达尔 / Monsieur Jojot / 克洛德·马科夫斯基 / Michèle Seghers</演员>
<简介>在一个英语学习班上，法国姑娘奥迪尔（安娜·卡里娜 Anna Karina 饰）认识了两名男子阿瑟和弗朗茨，他们是两个着迷于美式文化的年轻人，向往着惊险的传奇故事。奥迪尔很快就被风流的阿瑟吸引，渐渐地爱上他，他们三人开始常常混在一起，坐在敞篷跑车里兜风。
                                    
                                　　奥迪尔寄宿在一所豪华大宅里，她告诉弗朗茨，这所屋子里存放着巨额现金。阿瑟和弗朗茨便策划着要入屋行窃，后来奥迪尔想要退缩，然而阿瑟他们坚持要行动，并计划好了具体时间。到了那一天，事情却进行得并不顺利，奥迪尔一而再地要求他们取消行动，但是阿瑟表示明天再来，甚至动手打了奥迪尔。第二次的行动，会带来怎么样的灾难性后果？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>醉舟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-08 23:32:43</时间>
<影评>

没必要成为一个红学家，才能欣赏红楼梦。不过，懂得一些，也许更有趣。
戈达尔传记里写他小时候特别爱玩猜谜游戏。在2017年瓦尔达的纪录片《脸庞，村庄》里，戈达尔在自家的大门上留下一段谜语，勾起了瓦尔达奶奶美好伤感的记忆。瓦尔达奶奶在CC总部选电影时，说自己最喜欢的戈达尔电影是《法外之徒》。
虽然在《法外之徒》中有复杂多义的文本（谜语），里面旁征博引各种文本，来自电影、文学、漫画、广告、政治、艺术等多种领域，这是戈达尔电影一贯的特色，但是其视听层面也相当出色，有着幽默的情景设计，流畅的场面调度，轻松的节奏以及多姿多彩的巴黎风貌，在戈达尔诸多“晦涩”的作品中可以说是很好看了。 
谜语
0、开头演职表中写着：让-吕克·电影·戈达尔。电影已经融入到戈达尔的生命中。
1、电影开头，亚瑟对弗朗茨说：你怕了吗？你以为人们有X光眼吗？
这句台词来自希金斯的惊险小说《傻瓜的黄金》，本电影改编自该小说。特吕弗曾给介绍戈达尔介绍过，他的《射杀钢琴师》也是据此而来。
2、开头弗朗茨在车内吹的口哨旋律来自李葛兰的音乐戏剧《秋水伊人》，为此片定下主旋律。李葛兰为本片配乐师。
3、电影开头，弗朗茨的第一句台词：我的故事从这开始。这句台词是雷蒙·格诺的小说《奥黛丽》的第一句。该书是一部讽刺类型小说，格诺属于超现实主义作家流派。
4、下车后，望着河对岸，弗朗茨对亚瑟说：In the old cold and forsaken park" ，来自于魏尔伦的诗篇《情感的交流》。
5、弗朗茨的名字来自作家弗朗茨·卡夫卡，扮演弗朗茨的男演员与作家卡夫卡的脸很像。
6、弗朗茨所说的比利小子的死，其日期应该是1881年7月14日，模仿桥段来自好莱坞的西部电影《比利小子》。
7、弗朗茨摸奥黛丽柔软的膝盖里说的台词：Soft Skin，来自特吕弗的电影《柔肤》，当时正在戛纳电影节参加展览。
8、在他们进教室前，弗朗茨所说遇到一个在河边小屋居住的女人，暗指弗里茨朗的一部影片《河边小屋》。
9、教室里英文教师念了莎士比亚的戏剧《罗密欧与朱丽叶》，一开始念的是该戏剧的最后一幕，镜头切向弗里茨和奥黛丽。后面念的是该戏剧的第二幕，罗密欧向茱莉亚求爱的场面时，镜头里恰好是亚瑟向奥黛丽示爱。他化用哈姆雷特的名言，to be or not to be, that is a question 赢得奥黛丽的芳心。
10、电影里有个奇特的镜头是奥黛丽拿着半生不熟的肉喂老虎，暗指与本片同时拍摄的夏布洛尔的《老虎最爱吃鲜肉》。
11、咖啡店里奥黛丽与亚瑟在桌子上用手比划着跳舞，来自卓别林的《淘金记》中有名的面包舞。 
12、弗朗茨返回咖啡店中时，碰到一个酒鬼，对他说：不错，加诺牌，好家具。 这是当时非常流行的加诺牌家具的广告词。
13、咖啡店里，奥黛丽上楼的那一段配乐是《I will wait for you》，来自于雅克德米的《瑟堡的雨伞》，这首歌的英文版拿下1966年的最佳奥斯卡原创音乐。
14、三人在咖啡店里跳的舞叫做麦迪森舞。麦迪森舞是最初来自美国，是一种无需舞伴，轻松快活的独舞。这是本片经典的段落。另提一句，《低俗小说》里乌玛舒曼和约翰屈伏跳的也是麦迪森舞。在一次访谈中，乌玛舒曼说自己完全不会跳舞，而昆汀给她看了《法外之徒》，让她按照本片的舞蹈动作去演，演出效果很好。昆汀的制作公司取名为A Band Apart，与本片法文名高度一致。（备注：从影像上看8½ (1963) （八部半） 中Guido 和 Gloria的舞蹈和低俗小说中的更像，双人全景镜头几乎一致）
15、亚瑟与奥黛丽离开咖啡馆后，在路上亚瑟说自己的姓是兰波。而亚瑟·兰波是著名的法国天才诗人。他与前面提到的魏尔伦是好朋友，而历史上两人之间的故事与该片却有某种程度上的契合。
1871年兰波在巴黎与诗人保罗·魏尔伦建立了友谊。二人结伴游览了英格兰和比利时。但在1873年初，二人发生争吵，兰波被魏尔伦开枪打成轻伤。
开头弗朗茨说出魏尔伦的诗篇，亚瑟又姓兰波，不难发现是影射二人的友谊。
16、亚瑟与奥黛丽在去地铁的路上，镜头划过两家店面。第一个是一家叫做“新浪潮”的时装店，后面则是当时一家有名的剧院，正在上映一出法国古典传统戏剧。
17、镜头划过夜晚闪烁的街道，游民卧倒路边。奥黛丽在电车里，看到疲倦面容的乘客，轻轻唱起了一首歌。这首歌是来自超现实主义诗人路易·阿拉贡的一首诗，1961年被谱成歌曲《我想说，我》。
18、奥黛丽姓莫诺，戈达尔母亲的名字也叫奥黛丽·莫诺。亚瑟纠正的莫诺发音却是法国到现在仍存在的一家打折店的名字。
19、亚瑟对舅妈说：回查洛特吧，疯女人。这句台词来自李赫特的一出戏剧《狂女查洛特》。
20、在楼梯拐角处，弗朗茨向奥黛丽扮演君子狼。君子狼在当时是美国著名卡通人物。
21、弗朗茨向奥黛丽讲起的一个大话王的故事，来自于杰克伦敦的一篇短篇小说，小说里讲得是一个人穿越阿拉斯加的故事。
22、在塞纳河快到卢浮宫的车上，奥黛丽指着卢浮宫，说有个家伙很懂漆油。他指的是当时法国的文化部长安德烈·马尔罗，戈达尔在这里反对的是当时马尔罗当时清理街道建筑的政策。这部电影之后发生了著名的“五月风暴”事件。“五月风暴”起因是马尔罗撤销电影资料馆朗格卢瓦的职务，而戈达尔在整个事件中最为醒目，是后来一大批电影人唯一一个越过警察封锁线的人。
23、在车上，弗朗茨对奥黛丽说：“你的名字，我曾经在一本小说里看到过，那是个阴森恐怖的故事”。奥黛丽的名字来自雷蒙·格诺的小说《奥黛丽》，但是“那个阴森恐怖的故事”实际上是来自安德烈布勒东的半自传小说《娜嘉》。
后面的访谈中戈达尔有回答：
       “格诺的同名小说《奥黛丽》本身就是充满影射的纪实小说。这部小说极富幽默感地将作者自己的切身经历与超现实主义运动联系起来。起初我想让亚瑟给奥黛丽的小说，是安德烈·布勒东的《娜嘉》，但要给奥黛丽一本《娜嘉》的主意让我很困扰，于是我换成了《奥黛丽》。在《奥黛丽》里，你几乎能看到所有的超现实主义者隐藏在假名的后面，它影射了路易·阿拉贡，菲利普·苏波，还有安德烈·布勒东等人。布勒东在《奥黛丽》中被叫做安格拉雷。所以我让亚瑟打开格诺的《奥黛丽》念到：“安格拉雷和…”在那个瞬间，他有权从《奥黛丽》过渡到《娜嘉》，因为安格拉雷就是布勒东，就像这样，我把所有的引经据典都隐藏起来，我也因此能够引用得更多”。
24、三人以9分43秒跑完卢浮宫那段，出自两部著名的默片：1925年的《巴黎五日游》与1929年由嘉宝出演的《吻》。三人跑步的场景在特吕弗的《祖与占》里出现过。后来在2017年瓦尔达奶奶的《脸庞，村庄》里重新演绎了一遍。
25、最后奥黛丽给弗朗茨做为爱情测试的小玩具，出自1917年卓别林的《移民》。
26、本片末尾，画外音说“我的故事到此结束”之后的那一段台词“在这里，什么都不重要.....”是小说《奥黛丽》的最后一句话，正好与开头的第一句台词呼应。
戈达尔访谈
下面附带的文字，来自于本多繁邦翻译的（绝不追究:与戈达尔关于《法外之徒》的一次访谈），对其中的用典进行了解读。JLG为 让-吕克·戈达尔，JC为 影评人Jean Collet。

JC：《法外之徒》由多洛雷斯·希金斯的小说《傻瓜淘金记》改编，它的法国出版名是《飞鸽》，归在黑色小说系列。我还没读过这本书，你怎么想到改编它的?
 
JLG：我喜欢这部小说的地方在于，它的叙事和对话有种特定的腔调，我试着把这种腔调保留到电影里。诚然，腔调可能是翻译造成的，那就很糟糕了。但即使如此，翻译也创造出了一种让我感兴趣的风格。我甚至在电影中保留了一部分原汁原味的解说。

这本书就像另一本我想搬上银幕的小说，勒内·法莱的《东南郊区》。在这类故事里都有两个小伙，一个姑娘，和一场自行车赛。你在大多数法国的战前小说里都能找到这样的元素。在《法外之徒》的试映会上，我称之为“一部洋溢着战前氛围的法国电影”。
 
JC：就像马塞尔·卡内的《雾码头》?
 
JLG：不，更像那些没有在战前就已搬上银幕，现在又已经电影化的小说。比如乔治·西默农或者雷蒙·格诺的几部…我试着去重现战前时代的平民、诗意的气氛，但不是要以一种贬损的方式。
 
JC：我感觉你在《法外之徒》里毫不费力地把其中的引用和典故隐藏了起来，而你一直因为酷爱用典而遭诟病，这次他们甚至可能察觉不到吧。
 
JLG：是的，我想拍一部极好理解的简单电影。当发行商看到雷乃的《莫里埃尔》，或者我的《蔑视》时，他们根本没法参透。然而《法外之徒》却十分明了。

但这无法阻止我夹带私货，我会利用电影里每一个场景和每一个瞬间。举个例子，如果要拍一个车内的景，两个小伙子在讨论自己喜欢的车子。我会在车名的选择，具体的对话，旁白的解说上，都塞进我喜欢的东西。
 
JC：这么说来，你的电影是否有着特定的解读技巧，就像你塞在电影里的纪实小说? 比如亚瑟给了奥黛丽一本小说，书名就叫《奥黛丽》，为什么? 你能给观众解答下疑惑吗?
 
JLG：我选择奥黛丽作为女主角的名字，是为了让人想起雷蒙·格诺的第一部小说。这就是影片所营造的气氛的一部分，即我在前面提到过的那种气氛。但是格诺的同名小说《奥黛丽》本身就是充满影射的纪实小说。这部小说极富幽默感地将作者自己的切身经历与超现实主义运动联系起来。起初我想让亚瑟给奥黛丽的小说，是安德烈·布勒东的《娜嘉》，但要给奥黛丽一本《娜嘉》的主意让我很困扰，于是我换成了《奥黛丽》。在《奥黛丽》里，你几乎能看到所有的超现实主义者隐藏在假名的后面，它影射了路易·阿拉贡，菲利普·苏波，还有安德烈·布勒东等人。布勒东在《奥黛丽》中被叫做安格拉雷。所以我让亚瑟打开格诺的《奥黛丽》念到：“安格拉雷和…”在那个瞬间，他有权从《奥黛丽》过渡到《娜嘉》，因为安格拉雷就是布勒东。就像这样，我把所有的引经据典都隐藏起来，我也因此能够引用得更多。再比如，亚瑟的姓氏是兰波，所以在对角色亚瑟的描述中，我引用了一段兰波的文字。


</影评>
<有用数>762</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>撒野的火鸡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-18 02:52:08</时间>
<影评>
        《法外之徒》是法国新浪潮导演戈达尔于1964年创作的一部犯罪电影，这不得不让人联想起他早先的《筋疲力尽》，同样都是犯罪题材的类型片，然而相比较重于人物本身命运与行为不可预测和荒诞性的《筋疲力尽》来说，《法外之徒》更多将荒诞呈现于观众眼前，逗引戏謔下掩露着浓郁的黑色幽默，而犯罪时刻女主角遵从两位男主褪下黑色丝袜，戴在二人头上之际，将黑色与讽刺的浪潮推向一个顶峰。因而，《法外之徒》可以称得上完全解构、完全破坏、完全讽刺的反犯罪片的“新浪潮”犯罪电影。

本片大量出现的喜剧元素不得不说是在戈达尔电影中难得一见的，除去剧情较完整的《筋疲力尽》以外的《周末》、《轻蔑》、《女人就是女人》都充斥的大量平淡无奇的人物对白，加之松散的剧情架构，往往让观众无趣地欣赏完整部电影而几无欢笑。而《法外之徒》在很多场景中都穿插着不同的笑料和喜剧元素，例如弗朗茨每次给奥黛尔点烟，奥黛尔不抽，而当她喜欢的阿瑟拿出烟的时候，她却每次灵巧地从中抽出一根，弗朗茨在一旁气的面无表情，却又不敢在喜欢的奥黛尔面前发作，而阿瑟却洋洋得意地在一旁显示自己的能耐。

而这样的喜剧元素在影片中更多是黑色幽默式的喜剧桥段，多次男女主角对白中提到“比利小子”、“南美”，恰恰都是当时50、60年代美国好莱坞犯罪片里的特色符号，而片尾字幕弹出《法外狂徒之续集》将讲述弗朗茨与奥黛尔两人在南美的探险故事，都在反讽美国好莱坞这些重复无意义的犯罪类型片，是对于主流电影的批判，秉承了新浪潮电影的意志——做批判性的“作者电影”。

但黑色幽默的喜剧终究还是为了荒诞背后的讽刺服务的，对于电影，对于政治，对于人，对于所谓的存在与虚无。当片尾子弹射入阿瑟的身体，以犯罪片观众常有的经验来说，他是注定速速死亡的，而戈达尔却让演员像开头跟弗朗茨开玩笑一样，从地上弹起，顶着一次又一次的射击，最终给了同为混混的叔叔一次致命一击后才轰然倒下，讽刺的是犯罪片的常规恶俗结局，讽刺的是麻木的观众的经验主义，讽刺的是60年代人彻底的自由状态下，什么都可能发生，然后却一步步走向生活的无意义和存在的虚无。

然而历史又似乎给戈达尔开了个玩笑，这样的一部带有批判的反犯罪电影，却给例如昆汀这样的导演提供了众多养分去拍摄新时代的类型片，昆汀《低俗小说》中的“扭扭舞”无疑是在致敬《法外之徒》中的“三人舞”，而在卢浮宫中快速穿行的桥段仿佛穿越了半个世纪来到了《戏梦巴黎》的片场。

当然在“黑色丝袜”下的《法外之徒》依旧有着很深的“新浪潮”色彩，开篇三个主人公的跳切、大俯角的人物对话场面、时不时的主角面对镜头对着观众说上一两句的“自反性”，以及对于其他新浪潮电影的“致敬”，都是“新浪潮”运动中的电影风格。而深入至故事本身，角色上两男一女的多角恋设置本身就让人想起了特吕弗的《祖与占》和戈达尔的另一部电影《女人就是女人》，新浪潮擅长和主张的就是对于政治和爱情上的质疑与不确信，影片中三人关系的暧昧与游离，就是导演想要表达两性关系，而片尾当本是恋人一方的阿瑟死于枪战后另两人却出乎意料地没有大起大落的悲伤情绪，而是似乎发现了爱情的真谛，开始立马在车上开始了新的恋情。而之前在咖啡馆三人舞的本身其实是来自于美国的一种可以单独跳的独舞，从一开始三人其乐融融、各怀心思到只剩奥黛尔一人在空地跳舞，如同电影台词一样“人即使就在同一空间，然而却像在马路的对过，每个人终究是孤独的个体，这孤独是永恒的。”爱情的虚无其实说到底还是指向的是人本身的虚无属性，这跟当时的存在主义思潮不可分割的，就像新浪潮电影运动本身，并不是为了欧洲电影工业的兴起而发起的运动，而是法国的年轻导演们一次孤立的、对抗性的、没有特别目的一致的电影艺术尝试的活动，孤高而性傲，独立于欧洲大陆之上。

最后，说些题外话，我很喜欢王家卫，而戈达尔算得上是王家卫特别推崇的一位导演，两人有太多的相似了，都爱戴墨镜，在叙事上的散漫与游离，镜头运用的独树一帜，而当我看到《法外之徒》中当阿瑟死去之时，显示出传说中无脚鸟的形象之时，恍然大悟，《阿飞正传》中无脚鸟的典故和阿飞人物的设置其实都来自于《法外之徒》，《法》的影片主角阿瑟性格浪荡不羁、随性而动，爱人之念只在一瞬，犯罪之念也只在一息之间。另一方面，一分钟这个点，其实也来自于《法外之徒》，弗朗茨在咖啡厅中感到气氛尴尬，提出一分钟里三人沉默，而电影里的一分钟沉默，画面静默无声，却无声胜有声，台词里“一分钟在每个人心里的长度不一样，一分钟可能就是永恒”，如果拿来理解王家卫阿飞正传的台词，那么一切了然。“十六号，四月十六号。一九六零年四月十六号下午三点之前的一分钟你和我在一起，因为你我会记住这一分钟。从现在开始我们就是一分钟的朋友，这是事实，你改变不了，因为已经过去了。”

那么一分钟既是一分钟，也是永恒。
      </影评>
<有用数>252</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>leftear</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-28 15:51:23</时间>
<影评>


《不法之徒》，这部戈达尔的随性之作对后生辈的导演影响巨大。比如你看到阿瑟、奥迪尔、弗朗茨在酒吧里跳舞就会明白昆汀的《低俗小说》里那段著名的舞蹈是怎么回事；看到阿瑟死的时候的台词：“他看到印第安神话中的奇鸟，它生来没有脚，永远不能落到地上...”就会明白王家卫的《阿飞正传》是怎么回事。当然还有像《梦想家》这样全然向其致敬的片段。

几点观感：

1.如果允许用后现代这样的字眼，《不法之徒》的后现代性远在《为所欲为》之上，后者仅仅从影片解构上做了后现代的微观调控，而《不法之徒》整个叙事和基调都是后现代的，无怪乎昆汀把自己的电影公司都取成了《不法之徒》的名字。影片开头就用了一组快速剪辑的蒙太奇昭示了整部影片的节奏，这是三个年轻人荒诞的“江湖”。戈达尔轻巧地将帮派片的元素用戏谑的方式运用到这三个年轻人的无聊而略带刺激的生活，抢劫被处理的更像一场游戏，而当突如其来的死亡到来的时候，我们跟弗朗茨一样，并未感到过多的胆战心惊。

2.《不法之徒》的影像风格接近戈达尔的前作《为所欲为》，都取景巴黎，大幅的巴黎街头外景；而台词风格上，《不法之徒》则更接近《小兵》，在《小兵》里戈达尔已经向我们展示了他台词创作的才华，精炼、准确、略带诗意却愤世嫉俗。戈达尔自从影开始，对文本的关注即高过所有同时代的导演，他对台词的控制能力和才华让我觉得更接近当时的左岸派。

3.戈达尔自己的说法，《不法之徒》是反讽之作，影片中对美国黑帮片的戏仿，对美国文化的反讽随处可见，在结尾的时候，戈达尔更是恶搞道：“我的故事结束了，像一部三流小说，结尾既幸福又美满，接下来将是《不法之徒》的续集，彩色宽屏幕电影，奥迪尔和弗朗茨之南美惊魂。”

4.《不法之徒》的一些细节更让我觉得是天才之笔，比如奥迪尔在与阿瑟对话谈及“计划”这个单词的时候时突然转向镜头说：“计划是干什么？”；还有那段整整1分钟的沉默，戈达尔干脆真的把音轨给消了，留给我们的是同样尴尬的沉默。

5.可以肯定，《不法之徒》是戈达尔拍的最轻松的片子，在审美上，他更接近卡尔维诺所说的轻盈、迅捷。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>陶陶四</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-12 22:56:17</时间>
<影评>
                                             ——《法外之徒》赏析兼及强盗片的演变

一

类型电影的历史几乎和好莱坞一样长，它通常意味着公式化的情节，定型化的人物，图解式的视觉形象，甚至是一群依据喜好不同而被分门别类，专门等着电影公司投其所好的观众。这么看来，类型片好像多少显得有些乏味。旧瓶装酒，不管瓶子是新的还是老的，瓶子总归是旧的。但是，类型电影既能成为好莱坞横扫国际市场的开路先锋，那么它必定有着不可替代的独特魅力。事实上，类型电影是相当开放和动态的。在漫长的发展史中，它不断糅合各种各样的元素，并从最早期的西部片，歌舞片，强盗片，喜剧片，发展成为拥有爱情片，政治片，惊险片等十几个类型和几十个亚类型的复杂体系。毕竟，既然以市场为主要目标，那么观众的喜爱必定占有不容商榷的地位。而观众本身，则是和整个时代的发展，社会环境的变化以及不断涌入的新的思想潮流紧密连接在一起的。

作为西部片的元老与最突出的类型之一，强盗片几乎应该是只产生在美国的影片类型。在某种程度上，强盗的发家史就是一条不太光彩的美国梦的实现过程。但与别的类型电影一样，强盗片也经历了三四十年代的辉煌以及没落后的转化与自我突破。与其说，后来如新浪潮等频频发生的电影运动彻底影响并改变了强盗片，不如说是二者的互相吸收和借鉴杂糅成就了彼此。

《法外之徒》是戈达尔于1964年拍摄的影片。作为新浪潮的棋手人物，戈达尔同时是类型电影的爱好者。而他的最优秀的《精疲力尽》，《狂人皮埃罗》都深刻的影响了新好莱坞运动以及由此产生的类型片的变革。《法》脱胎于强盗片，但在擅长颠覆与解构的戈达尔手下，又充满了反强盗片的的因素，因此可以说，它是一部被破坏了的强盗片。

二

人物设置：传统的强盗片中的强盗形象一般是浪漫化的，并且一般都采用双主人公的模式。《法》里同样采用了这一方法。影片一开始我们就可以看到两个年轻人——亚瑟和法兹，并且像强盗片里常常出现的那样，他们开着一辆高速奔跑的轿车。但与以往此类型片中危害整个世界的大罪犯不同，亚瑟和法兹只是两个东游西荡的年轻人，不高大也称不上英俊。他们对美国文化和英语着迷，对比利小子和跳舞都很感兴趣，甚至还参加了英语补习班。但他们不喜欢刻板的生活，但又没有明确的理想与目标，也没有赖以谋生的职业。大部分时间，靠偷钱来维持生活。偷窃就像开车在街上闲逛一样，只是他们生活的一部分，维持生活的需要而非更大的图谋，这本身就与传统的强盗片不同。我们或许可以在他们身上看到后来风靡一时的新好好莱坞扛鼎之作《雌雄大盗》里男女主人公的影子。放荡不羁，厌恶平凡而枯燥的生活，犯罪只是一时性起的作为，完全引不起观众任何道德上的反感。

他们模仿比利小子传说里被枪击的片段，在马路边嬉戏打闹。他们生活在一个自造的虚拟的黑帮世界中，有属于自己小团体的幽默和机智，以及对这个世界的不屑一顾。

像别的强盗片一样，《法》里也出现了一个让他们陷入爱情中的女人。他们在补习班里遇到了年轻的女孩奥黛丽，她像单纯的羊羔一样生活在收养她的姑妈家里。就像苏丽珍迷恋上阿飞一样，奥黛丽很快就满身痞子味吊儿郎当的亚瑟吸引，并且为了讨好他，甚至准备帮他们洗劫自己有钱的姑妈。

在这里奥黛丽不是一个符号性的人物，而是真正的加入到叙事中来----整部电影都只是他们三个人的电影。像新浪潮电影里人物通常表现的那样，他们也会突如其来没有缘由的做一些事情。他们不是属于一个紧凑的充满曲折情节和剧烈冲突的戏剧性故事中的人物。不在状态就是他们通常的状态。

戈达尔以强盗片惯常的人物形象为模板，设置了一个巨大的套子，但套子里却是一个跳脱和不驯服的新的东西。

叙事模式：在这部影片里始终有画外音贯彻到底。画外音意味着另一个视点，但是我们始终无法发现潜藏在声音背后的叙述者。他时而冷静的叙述着事情的进展，时而用诗一样的忧伤的语言讲述着他们内心的情感。这种从头至尾的讲述很多时候将观众和剧情剥离开来，告诉人们，这始终不过是一个被讲述的故事而已。如果说传统的强盗片是想用曲折的故事毫无痕迹的剪接将观众牢牢的吸引到影片里以致自己和主人公合二为一的话，戈达尔显然更愿意打断观众的思绪，让他们跳离电影。

从奥黛丽法兹相识，整部电影就缓慢的围绕着他们三个约定要去抢劫奥黛丽的姑妈而展开，如果这算是影片的主要情节的话，戈达尔又添加了很多与此无关的细节冲淡了它的紧张性。对法兹和奥黛丽调情的大幅描写，奥黛丽对亚瑟坠入情网，她用蜷曲的姿势躺在法兹的床上并且生怕自己被他抛弃。而更多的则是关于法兹，亚瑟奥黛丽三人在一起时那种微妙却又充满趣味的气氛的描写。法兹拿出一盒烟给奥黛丽，被她拒绝了。而当亚瑟同样的掏出烟时，奥黛丽却不无欣喜的接了过来，虽然在此之前，她明显没有抽过烟。而三个人一起在酒吧跳舞的那段，更是成为电影史中的经典片段，后来又被擅长拼贴的昆汀用到了《低俗小说》中为人所共识。

作为整部电影应有的高潮部分，最后的犯罪也像正常的强盗片一样被放到了最后，亚瑟和法兹终于决定在某一天行动了。但是在放奥黛丽回家打头阵之前，亚瑟拦住了她，并且要她脱下袜子。“你们要做什么？”“让你脱你脱掉就好。”两个人将黑袜子套到了头上，并且将自己原本的帽子也扣了上去，出现在观众面前的是两个衣冠楚楚的黑头黑脑的人，巨大的滑稽性削弱了偷窃完全该有的紧张气氛。

影片的结尾以亚瑟和亚瑟的舅舅两人互相开枪击毙了彼此告终，这本是强盗片常见的结尾，但讽刺的是，在亚瑟倒地后别墅的主人回到了家发现了亚还没有来得及偷走的钱，并且之前已经死过去的奥黛丽的姑妈忽然又奇迹般的醒过来并且飞快的扑到了男主人的怀抱。而目睹了这一切的奥黛丽和法兹产生了巨大的变化。他们去了别的地方，并且准备甜蜜的生活在一起。世界上再没有人比他们更懂得爱情的珍贵了。

在惯常的强盗片中强盗的死亡加强了这个类型对社会秩序和社区道德的颂扬，但在戈达尔这里，这个硬安上去的结尾则让人新生茫然和惊诧，打破了观众的观影经验，破坏了他们从封闭式的结局中理应收获的满足感。

视听以及环境：就像戈达尔颠覆了强盗片中的犯罪一样，他同样颠覆了此类型中固定的拍摄和剪辑的手法。叙事的松散和游离同样的表现在剪接和声音的运用上。

在这部电影中戈达尔选用了大量的跳接，我们常常可以看到听见同样的声音同样的动作在发生后又被戈达尔以不同的机位不同的角度重新的放映了出来。时空的重复带给人强大的心灵震撼。

而片中更可以被称为神来之笔的就是一分钟的静默了。法兹说，我知道你没有什么想说的，那我们就沉默一分钟吧。然后戈达尔除去了电影的音频，我们看到了一个完全静默的电影，没有对白，没有音乐，没有环境声，听到的只是投影仪的沙沙声。我们跟电影里的法兹奥黛丽和亚瑟一样，完全陷入了安静中，我们掉到了电影里。

这是从来未有过的自由。电影的自由，故事的自由，导演的自由。在这部脱胎于强盗片的影片中，我们看到了对这种类型的强大的讽刺。

故事背景设置在巴黎，但是并没有像通常强盗片所表现的那样，贫民区和恍若隔世的繁华社区交叉的拼接在一起给人带来强烈的视觉和心理冲击。而强盗从贫民区步入繁华社区的时候就是他悲剧命运的开始。他们将强盗的命运和物质的转化紧紧的连接在了一起。


在而《法外之徒》中，巴黎仅仅是个生活的背景，我们常常可以看到法兹和亚瑟开着车漫无目的的驶在巴黎的街头。他们不是奢望通过努力和奋力拼搏跻身其中的闯入者。他们既和这个城市浑然一体又和它格格不入。戈达尔没想在其中表达对现在文明的保护角色的信任或者怀疑。整部影片都没有任何执法机构，被击毙的亚瑟仅仅死在自己同样身为混混的舅舅枪下。他夸张的扭动着，用远远超过一个身重数枪的人能够表现出的精力大幅度的死去了，就像他曾经跟法兹表演的一样。

强盗片的外壳无非是承载戈达尔自己想法的模子。好莱坞的经典类型漂洋过海到了法国完全变成了另一个样子。但是好莱坞的可贵之处也就在于它永远愿意顺应这个时代调整自己，而不是固执的负隅顽抗。

三

《法外之徒》拍摄于1964年，属于新浪潮的末期。当时，电视已经成为好莱坞的大敌，夺走了大批的观众。而走进电影院看电影的多是年轻的一代，他们被称为垮掉的一代，嬉皮士。深受各种思想浪潮的影响，秉持自由主义信念，拒绝接受好莱坞陈旧的美学模式，他们需要新的电影。而好莱坞为了争取市场份额，不得不改变就有的模式。

1952年，西部片的转型之作《正午》就已经出现，里面的警长不再是万能的受人们爱戴的超人式的英雄，他被他曾经为之奉献的人民所遗弃，在正午到来的时候茫然而又悲怆的等待着自己的敌人。传统英雄的形象逐渐坍塌，类型片的堡垒出现了裂缝。

1967年，在《法外之徒》拍摄后的第三年，阿瑟佩恩的《雌雄大盗》问世，标志着新好莱坞运动的正式兴起。里面玩世不恭的强盗情侣取代银幕上流行的英雄人物成为大家追逐的偶像，开启了反英雄的美学的时代。而邦尼与克莱德的不屑一顾的态度像极了新浪潮电影里的人物。

事实上新好莱坞运动就是一次向新浪潮全方面的学习，手提摄影，实景拍摄，真实化的美学原则，更为开放更多元的叙事手法。所以后来就产生了具有划时代意义的《教父》和《美国往事》。












我实在是不想写结尾了，先这样吧。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>一脸横肉张小晒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-12 16:58:54</时间>
<影评>
        影评人乔纳森·罗森鲍姆说过，“戈达尔永远关心的是诗意，而非叙事。”在这部法国新浪潮名片里，脱离好莱坞叙事常规的情节有点即兴展开的意味，迷人三人组的暧昧情感中有我们陌生的行为和动机。你无法用一段话的情节概述去束缚它，也无法表述那三个年青人的爱情和孤独。




    又是个两男一女的故事，看的很轻松很随意，想象空间也很大，说说我的看法。


    我看这片儿的时候一致和男主们觉得，啊~~~这妹子真白痴啊，说这句话的时候，简直都是当着女主的面说的哈哈（图没截好树后面就是奥迪尔正骑脚踏车离开）。





    感觉奥迪尔太单纯了，还是个思春少女，完全经受不住阿瑟这个老浪子特专注、特严肃、特酷的爱慕，甚至感觉太容易了点儿，第一次传情就俘获了妹子的心。

 

    她的单纯还体现在帮喜欢的人偷住户的钱，事后还想装不知道，还坚决不出卖爱人哥们，哎，这种背叛良心背叛生活的事儿，但凡有点脑子也不能干啊，真是傻到家了，合着给人一种既不愿放弃这段爱情（友谊），也不想结束过往的生活的感觉（真想说一句我的傻孩子呀你可……）。


说实在的看着她在别墅里听到阿瑟弗朗茨上门了之后，六神无主窜来窜去的可怜样，被质问时不知所措的小眼神，像极了一只小朋友，明明之前那么快乐，现在内心却要面对接受、选择、抗拒的矛盾，这多让人憔悴啊，为什么会变成这样？


阿瑟应该是个活生生的卢瑟，干洗的衣服都没钱取，喝饮料的钱都得问弗朗茨要，不过挺会把妹，性格上很有主见，特别爱角色扮演，但明显他对生活没什么耐心，对眼前的人也不怎么在乎，弗朗茨对于他只不过是挡箭牌，奥迪尔只不过是个内应工具，从他有些稀疏的发髻和褶皱的脸庞可以看出，年纪似乎都快要跨入中年了（笑），选择文艺和选择生存对他来说是个问题，可人生中不只眼前的苟且，还有诗与远方，所以干一票再去远方显得更符合阿瑟急躁的性格，他动手打奥迪尔的时候真是让人失望透了，一个气急败坏的小混蛋，活该被他叔制在墙上打。


弗朗茨吧有点小平庸，他没给我留下太多印象，酷酷的话不多，第一次踩点的时候阿瑟看出来他有点怂，他狡辩说巴黎的道路太烂，跳舞的时候说他心理搞不清梦和现实，说话的时候动不动就把现实和书本世界比较，活在杰克伦敦的故乡。







      他们都没正事儿可做，不知道这和法国60年代经济危机有没有关系，但我知道他们一定都不喜欢现实社会，不然也不会这么浪荡，想想当时无所事事的年轻人也就只能压马路看看书，到了成年人的岁数还这幅德行，想了想真不好意思用文艺青年来代指他们，不踏实工作的下场就只能像戈达尔这样看数不清的小说再写一荒诞的小说，甭管是不是故意的都客观的写出了当时大龄文艺青年的挽歌，三个人的行为和现代的年轻人很像，充满了逃离社会的意味。


奥迪尔不想当护士，说自己害怕医院也没有爱心（我觉得就是没有面对成年人该有的责任心吧），在地铁里是面对社会上冷漠表情的不解和恐惧，唱的歌有惧怕自己的渺小和与世人一样的默默无名的无奈，是一种无助的逃避或者面对命运的逃离，电影里一直是以外力介入逼迫她做出的选择（我觉得阿瑟饥渴的眼神很有逼迫感呵呵）。




阿瑟也有逃离，他的逃离是角色上的，用角色替换模仿的方式，暂时跳出真实的生活，他的模仿总是充满了戏剧性（模仿对决等），还有酷炫的代入感，如同兴奋剂和强心剂用来扫除生活中的平庸时刻，潜意识分析这属于迫切在短时间内改变生存环境和生存状态的需求。





费朗茨沉溺于小说，并没有什么主见，他的逃离是文本中的宣泄，向往杰克伦敦的故乡是精神上的逃离，和他无为的性格完全对的上，他们似乎没有目标但又寻求着机会，中国的强大就要学习中文，美国的强大就要学习英语，唯独他们对自己的处境最没有信心，更看不到希望。





到这里我觉得他们三个人应该抱头痛哭才对，然后哭着互相鼓励对方逃避是幼稚的，因为总要面对告别幼稚走向成熟的时刻，想到这一刻对于他们来说不继续逃离无疑是又令人焦躁的，比起现在年轻人富有的娱乐生活，他们生活中的枯燥一定是他们无法忍受生命中的空虚，但他们却又很无聊。


所以，影史上著名的 一分钟沉默就如同放大他们生命中无为的空虚，

所以，这一分钟只有36秒，

所以，与其忍耐不如跳舞，



跳一场，只关注自己，沉浸在自己身姿，和享受别人目光的舞。


跳一场关于沉默的忘怀。




可以说从沉默到跳舞是缓解尴尬到关系的突破，紧接着那场急不可耐的卢浮宫狂奔，将整个友谊的关系推向了经典，9分43秒跑完卢浮宫，这不仅是一个新纪录，可能更多的是跑出了一种寂寞也追不上我们的快乐，跑出了超越了别人的青春我们因此明天更青春的青春，跑出了青春史上的新里程碑。


我一向都很悲观，在我看这奔跑像极了一场青春的死亡仪式，他们手挽着手义无反顾，在他们完成这项伟绩的时候，就如同举行了一场疯狂的仪式，将生命中最美好的9分43秒放进了时间的祭坛，而之后我们也知道，一切再也回不到过去了。



这个电影精髓还是在于演员们的眼神，当然还有旁白配合摇镜头，但凡仨人在一起的眼神都特有戏，特有趣，特自然，三人特写互相注视的感觉让我回到了青春期，让我找到了曾经喜欢一个女孩儿的感觉，和嫉妒一个人喜欢我喜欢的女孩的感觉，还有那个女孩为什么不喜欢我却总盯着我好朋友的感觉。

 

所以喜欢一个人就大胆的盯着她吧，就是光盯着看，什么不想也能体验到新鲜和刺激的感觉（羞涩），也许她还会正中下怀。










大段的旁白配合市井的摇镜头再配合忧伤的小号，像极了过往再无回首的悲伤，同时夹杂着并无别致的他们。



P.S.阿瑟最后最终真中弹（还是连续中弹）的感觉，真是戏谑~用最后一口气苟住了自己浮夸的演技，噗哈哈（中了5枪后还TMD足足转了有三圈），背景两个人在远处一动也不动的看着，真不知是该笑还是该难过。

P.P.S.记得和青春再见。






最后还是要感谢李果汁老师的润色，阿加莎老师的鼓励，你们的鼓励让我感到活着的意义。
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>csh</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-25 21:59:55</时间>
<影评>

作者：Pauline Kael (The New Republic)
译者：csh
译文首发于《虹膜》
让-吕克·戈达尔打算向公众提供他们想要的东西。他的下一部电影（译者注：本文发表于1966年）将与一个女孩和一把枪有关——「一个肯定会爆红的故事，会有很多人买票的。」拍完这部之后，就像亨利·詹姆斯的《下一次》中的男主角那样，他就会去制作一件艺术品，那部电影可以卖出去的票，就要比以往少得多了。至于这部简单的、关于一场劫案的商业电影，叫作《法外之徒》。
《法外之徒》中的两位男主角，一开始扮演的是犯罪暴力电影中的角色。后来，他们才开始展现自己的生活。他们的那位女孩，想要被他们接纳，她告诉他们在自己住的别墅里面有钱。接着，我们观察、担忧、困惑，因为这三个人「扮演」了这场劫案，仿佛这是一部电影（或一则童话）中发生的事情。犯罪不适合这些做白日梦的人，也不适合他们所处的环境：从某种程度上来说，我们期望被告知，这一切都是一个笑话，他们不可能真正地实施武装抢劫。《法外之徒》就像是一场关于黑帮片的幻想，因为坐在咖啡馆的学生们，可能会突然想出这样的主意，甚至去计划一场劫案——它将黑帮片的优势（忠诚与勇敢）和天真、非道德、失衡等特性混合在一起。
这就像是一位法国诗人，撰写了一部普通而平庸的美国犯罪小说。我们在字里行间的浪漫与美感中，会发现这位作者的真正身份。也就是说，戈达尔在这部影片里灌注了自己的想象力，在他的「戈达尔宇宙」中重塑了匪徒与情妇的形象——他将他们看作是巴黎咖啡馆里的人，将他们与兰波、卡夫卡、《爱丽丝漫游奇境记》混合在一起。这很愚蠢吗？但我们知道，那些激发我们想象力、内在于我们生命的电影，其实与我们的生活是那么疏远。作为孩子的我们，甚至更年长一些的我们，会将那些廉价的刻板电影形象浪漫化。或许其他更具想象力的艺术形象会打动我们，但我们会将这些形象身上的特性，在浪漫化的过程中，自然而然地赋予那些刻板形象——难道不是这样吗？我们在艺术与流行艺术中获取的所有经验，虽然比我们的日常体验更为强烈，但这两种不同的经验，难道不会在我们想象中的世界融合吗？而电影是一种如此包容的、折衷主义的艺术，是一种理想的媒介，可以将我们对于日常生活的体验和幻想都结合起来，它可以融合所有的艺术，也可以融合我们所有混乱的记忆。有些人会在那些陈词滥调中，注入一些自己关于历史与艺术的经验——就像霍华德·霍克斯和理查德·罗森在《疤面煞星》之中，重构了卡彭家族的故事一样，他们让这些罪犯显得像是「搬到了芝加哥的波吉亚家族」。
戈达尔用想象力创造的那种疏远感，唤起了一种温柔而绝望的情绪，它让我们更接近这些以电影为蓝本的英雄，更接近那位天真无邪的少女，而不是去接纳普通电影中的那种自然主义角色。他们让我们想起其他存在于电影中的生命，那些形象在银幕上为我们而闪烁。快节奏和变化的情绪，强调着短暂与无常的感觉。这些人物脆弱的存在，令我们感到心酸、沮丧、怀旧，也令我们更为温柔。
这种怀旧的情绪，渗透到了《法外之徒》之中。这种情绪的根源，或许源于戈达尔的一种感觉，他觉得电影的可能性在不断地逝去。他曾说过，「等你可以制作电影的时候，你已经再也不可能制作那种让你想要制作电影的电影了。」我们大可以推测，这是因为美国的那种制作昂贵大片的模式，在法国已经几乎不可能存在了。但更重要的是，如果有一位年轻的电影爱好者，当他长大的时候，如果他有足够的才智，那么他会发现那些正在制作的昂贵大片，根本就没有必要被创造出来。或许好电影永远也没有被创作出来：当你年轻的时候，你觉得那些奢侈而浪费的电影，看起来是如此魔幻，仿佛让你进入了《一千零一夜》的世界。但当你老去之后，你发现它们变得如此丑陋，如此令人窒息，你发现它们竟然是这样一场骗局。美国黑帮片中那种俗丽的《一千零一夜》，正是戈达尔童年时期的梦幻之物，这也构成了他的风格——那是关于城市的诗歌，歌颂着生活的速度、无怨无悔的灵魂、转瞬即逝的生死、无需自保也无需阐释的生活态度。但在他的作品中，「黑帮片」的意义必须被改写。
一个艺术家可能会感到遗憾，因为自己已经无法再体验童年和青少年时期的艺术享受，那是一种促使他成为艺术家的极乐。但是，戈达尔不像好莱坞的产品制造者那样天真，他不认为自己能够重新创造那种自己从小享受的电影。但是，对那种电影的热爱塑造了他的品味，他将这种对于老电影的怀旧感，放在自己的电影中，让它们成为一种主动性的元素。和许多艺术家一样，他并没有否认已经远离自己的过去。或许他已经确保自己没有必要去否认它，又或许他其实并没有完全「长大」。他重新引用它，赋予它不同的质感，将它重塑为一种可以被共享的体验、可以被共享的诙谐感。他玩味着自己的信念与疑虑，这种戏谑感可能会让他的作品显得无关紧要，而且要比以前看起来更轻松：仿佛艺术家自己反对任何深层的含义，只是在媒介中玩耍而已。评论家们经常会抱怨，自己无法严肃地对待戈达尔。但如果你想一想他们严肃对待的都是什么东西，你就会发现，这并不是一个严肃的反对意见。
因为戈达尔的电影不会让我们忘记自己正在看电影，所以我们很容易就会认为，他不过是在开玩笑。但是，他对我们的这种提醒，有着一种相反的目的。他的电影告诉我们，他的目标并不仅仅只是实现简单的现实主义，他的人物的生活，会因为他们的幻想而不断地产生变化。但如果我只是想要纯粹地幻想，那么他似乎又不合我意：他关注的是现实中的诗，以及诗中的现实。我已经表明，他的作品要么是恼人的自恋之作，要么是一首抒情诗——这取决于你的心情，取决于你将他的作品放置在什么样的坐标系，取决于你是否要用戈达尔的话语来衡量他的作品。《法外之徒》的叙述者表明：「弗兰兹并不知道，究竟是世界在变成一场梦，还是梦在变成一个世界。」我们可能会认为，这种宣言过于刻意地承载着一种神话般的质感，太容易让我们想起《奥菲斯》（1950）和《可怕的孩子们》（1950）中的那些叙述者；但我们也可以简单地沉浸在它的美妙之中。我认为那些对戈达尔的手法最为敏感的人，可以同时做到上述的两点。我们在阅读塞万提斯的《堂吉诃德》时，也会看到同样的事情：堂吉诃德被游侠骑士的故事所迷惑，他走出家门去和想象中的恶棍作斗争。我们可以将他称作是戈达尔那些男主角的祖先，他们在美国电影中做着美梦，目睹着警察与匪徒的生活。或许在塞万提斯的模拟罗曼史，和戈达尔的模拟情节剧之间，存在着一个关键性的区别——戈达尔可能分享着一些电影角色的幻想（例如在《阿尔法城》之中）。
他有着冷酷、迅捷、镇定的风格，但这种风格对他来说有一种浪漫的意义（对于所有「非感性」爱好者来说也是同理，他们如此热爱美国的黑帮片）。在冷性风格与暖性意义之间，存在着一种张力，这种张力在他的作品中显得极具现代性，也非常令人兴奋。他采用了一种随意的方式，省略了一些自己不感兴趣的机械化场景。这样，整部电影就都是高潮点，都是一些奇妙的「小事」。戈达尔的电影有他自己的风格，他对人物的命运都漠不关心——这种特质来自于美国电影，但它在战后的法国哲学和生活中得到了提炼，成为了一种知识分子的生活态度。可以说，戈达尔的风格恰恰是一个美国青年的理想。像一个电影中的罪犯那样坚决、冷酷，但也不像匪徒那样愚蠢、粗暴——他们想要成为机敏的、享有特权的年轻人，有着一种冷酷而优雅的风度。
当我们鉴赏艺术的时候，从我们自己的体验出发，总是相当可敬的，有时甚至是时髦的：将一个马戏团场景与毕加索联系在一起，或是用恩索的画来形容百老汇熟食店中的人们。但是，直到最近，人们似乎觉得，将自己的感受与电影本身联系在一起，成为了一种令人羞耻，甚至是显得笨拙的行为。人们觉得这更像是一种忏悔，而不是一种描述。戈达尔通过创造新型电影的方式，捍卫了这种感受方式；与此同时，波普艺术也对这些体验作出了回应，在这一点上它要先于传统艺术。到现在为止——文化史的变迁是如此迅速——如果有人问大学里的学生，他们感兴趣的是什么东西，他们会回答，「我会去看很多电影。」有些人是如此自豪，因为他们强迫性地观看了一切关乎电影的东西，或是将一些特定的电影翻来覆去地看了好多遍，以至于他们已经找不到更多的方式，能够与电影产生联系了。他们已经被屏幕所吸收了。
戈达尔对现在的感觉，受制于他过去的私人电影史。这使得他的电影看起来是如此新颖（雅克·德米的电影也是如此，但他比戈达尔要稍逊一筹）：因为这些电影，是由被电影哺育的一代创作的。当然，有一些更早的导演，也是看着电影长大的。但是，在二战后的特殊氛围中，对于电影的热爱，成为了一种新型的、半知识分子式的浪漫主义。坦率地说，戈达尔是电影世界中的斯科特·菲茨杰拉德，而对于一战后的那代人来说，电影就是代表六十年代的艺术的一种综合体——反叛、浪漫、代表着一种新的生活方式。
《法外之徒》的世界是「真实的」——主角们可以感知到事物，他们甚至可能会死。但是，它同时也是「不真实的」，因为他们并没有非常认真地对待自己的感觉，甚至是对待自己的死亡，仿佛他们对任何人来说都完全不重要。他们唯一的身份，是他们与彼此之间的关系。这是一种当下流行的情绪，我们可能可以「感觉」到这一点，但是戈达尔将它「表现」了出来，而且他就身处这种情绪之中。有时候，我们仿佛找不到可以参照这部作品的坐标系，仿佛它就只剩下了自己。当这个想象的世界，变得像《法外之徒》一样精巧的时候，我们可能会开始认为，这种漠不关心，或是与其他世界之间的隔离，是一种美学上的表达与偏好。在这部作品中弥漫的悲伤，是一种浪漫的缺憾，因为你再也无法相信，那种你曾经想要身处其中的电影，成为了这个美丽而危险的奇妙世界的一部分。在这个世界中，匪徒们信赖他们的朋友，妓女们从未真正出卖过自己。这是一种轻浮中的悲伤——放弃那种在艺术中理解生活的努力。戈达尔似乎在自己的电影中表明：只有这种不可能的浪漫是可能的。你玩着警匪游戏，但是子弹真的可以杀死你。他的影片本身成为了一种俏皮的动作，一场你可能会成功或失败的游戏，你会耸耸肩，但你也会露出微笑。
正像《阿尔法城》所展现的那样，戈达尔对于私人电影史的迷恋，可能存在着一定的缺陷：那些老电影无法提供一个足够可靠的参考系，无法让我们审视当下的世界。还有一点令我们感到遗憾，作为一位艺术家，戈达尔无法为自己那绝妙的风格和细节的质感，提供相应的知识结构。当然，这是因为当我们思考杰作的时候，我们会下意识地认为，存在着一个能够创造杰作的艺术家。但或许他并不是这样的艺术家；或许他创造的是一种不同的艺术。 

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦汝先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-10 22:10:14</时间>
<影评>
        这部片里戈达尔不是想通过电影教我们道理而是通过解构电影来打破这个人类逻辑最寻常的普遍接受形式从而发现荒谬之处从而通过反思重估其价值本身，真的在这点上戈达尔做得很绝妙，例如一分钟的沉默，跳舞，及9分多跑完罗浮宫等等细节都在提醒我们荒谬，这种非常规的拍摄方式的确实力装逼，这股新浪潮的风狠狠把我吹醒了。让我想起尼采的上帝已死和重估价值的言论，也许尼采所说的上帝只是一个形式需要我们通过反思重新构建他，确实有很大启发。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>红颜秀影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-17 18:07:04</时间>
<影评>

 




当今，可以说是美国电影制霸了整个天下，
先从超级英雄电影来说，2018年，两家互为竞争关系的超级英雄电影公司，就在相同的角力下，针锋相对~




漫威推出了《复仇者联盟3》、《蚁人2》、《毒液》几部叫好又上座的作品，
而这边的DC，也终于在年底与能将东西方文化结合的非常到位的温子仁导演，合作出了一部动作流畅、画面恢弘磅礴的作品《海王》，
两家公司的激烈竞争，可以说造福了荧幕前的观众。




除了科幻巨制，美国的歌舞爱情电影也达到了领先世界的水平，
《爱乐之城》、《红磨坊》、《芝加哥》无比精致、歌舞浪漫绚丽至极，让人充分体会光影带给我们的超脱现实的美好。




都说美国人粗线条，热情幽默、直性子，很难拍出细腻复杂的文艺片，
然而在《乌云背后的幸福线》这样温暖细腻又热情，能够治愈生活中的艰辛，给我们活下去的动力和希望的爱情电影是观众们很难以抗拒的。




而美国又在前几年，诞生了一部《海边的曼彻斯特》，
其中所展现的感情细腻又深刻，让人很容易就产生一种深刻的共情。




但即使是在美国电影文化强烈输出的今天，
仍旧有一个国家的电影，保持着自己那多年以来深入人心的特色，它是浪漫的、是有些无理智的恣意盎然，
在关键时刻，依旧能够保持自己的理性和原则，这就是法国电影！




它不是无知的放纵、也不是理性到无趣的现实生活，
就像红颜秀影上半年为大家推荐的《阿德尔曼夫妇》，清醒的时候把欲和爱剥离得如此哲学，昏厥的时候把爱和欲馄饨的如此艺术，
一面如胶似漆的云雨，一面针锋相对的撕扯，
精彩之时，都夹杂着兽性的原始和人性的光辉，让人感慨感情原来可以呈现的如此高级又真实。





今天，红颜秀影要为大家介绍的是一部非常经典的法国文艺电影《法外之徒》，
不仅仅收获了豆瓣8.6分的高分评价，后世无数导演都在自己的作品中，向这部文艺经典致敬。




在一个英语学习班上，法国姑娘奥迪尔认识了两名男子亚瑟和弗朗兹，
他们是两个着迷于美式文化的年轻人，向往着惊险的传奇故事，
奥斯尔很快就被风流的阿瑟吸引，渐渐地爱上他，他们三个人开始常常混在一起，坐在敞篷跑车里兜风。




奥迪尔寄宿在一所豪华大宅里，她告诉弗朗兹，这所屋子里存放着巨额现金，
阿瑟和弗朗兹便策划着要入室行窃，后来奥迪尔想要退缩，然而阿瑟他们坚持要行动，并计划好了具体时间，



到了那一天，事情却进行得并不顺利，奥迪尔一而再地要求他们取消行动，但是阿瑟表示明天再来，甚至动手打了奥迪尔，
第二次的行动，会带来怎么样的灾难性后果？




其实《法外之徒》的故事并不复杂，
三个无所事事、没有目标的年轻人决定去抢劫一个大宅院，
他们凭借着奥迪尔提供的琐碎信息，和设想制订了异常荒谬鲁莽的抢钱计划，在最后也落得了一个十分可笑的结局。




即使剧情上非常简单，画面也只有单调的黑白灰三色，
但依旧不妨碍《法外之徒》成为后世各位导演致敬的经典！




原因很简单，
首先是《法外之徒》中包含了那些美好到不真实、但仪式感十足的文艺场景，
三个人坐在咖啡厅里为了享受沉默，而整整一分钟没说话，而这生活中小孩子们才会这样任性玩闹的一分钟，竟然被导演正式的剪入了电影中，
而这样任性随意到浪漫的一分钟也成为了后世的经典。




《法外之徒》中两男一女，恣意的用最短的速度跑过卢浮宫，
也在后世被21世纪最经典的文艺片《戏梦巴黎》中被再次致敬！




原本庄严承载着大量艺术作品的卢浮宫，应该用一种严肃的姿态慢慢欣赏，

然而在《法外之徒》中三个年轻人却要用最快的方式跑完卢浮宫，这种任性不屑的态度，是“新浪潮”下年轻人的抗争和自我；
而在《戏梦巴黎》中又被演绎为了革命时期的法国青年们的亢奋、顽强的生命力，和对自由的绝对追求。




咖啡馆里的三个人，
没有《芝加哥》、《爱乐之城》、《歌舞青春》那般绚丽华美，只是简单的扭动着身体、随意的几乎无节拍的舞蹈，
却在《低俗小说》，《雨中曲》等多部影片中被致敬。








原因很简单，它贵在真实，
真实到让观众们觉得，我们也可以跳出这样的舞蹈，
真实到让观众们会在下一次去酒吧去咖啡厅的时候，再现一次电影中的那样别致的、能够让我们唤起共同回忆的浪漫。





而对于中国观众来说，
《法外之徒》的经典之处在于，王家卫在自己的经典作品中“无脚鸟”这一台词对《法外之徒》的致敬。




这也可能是法国电影的迷人之处，以至于后代导演都偏爱向它致敬，

观后的怅然若失，一种自己身边的朋友与自己告别的淡淡的失落感，
但是在观影过程中，那种不克制的真性情，确实让我们极为着迷的，
这感觉可能像是读完一首诗，晦涩的同时又觉得浪漫没有边际，实际上，是导演有意无意间将我们带入了他所打造的光影的世界。




而《法外之徒》的更迷人之处可能在于，
它将两男一女与公路片结合，给后世的导演们无限的灵感和想象延伸空间，
无论是华语电影《纵横四海》、法国的《戏梦巴黎》、美国的《在路上》，都是非常经典的两男一女的青春公路电影。




在《法外之徒》中，奥迪尔是个漂亮却不自知的姑娘，单纯又胆怯，
这个形象也一扫现代电影中那些犀利、明艳、强势的刻板姑娘形象，流露的都是当代女孩善良、脆弱、茫然的一面。




在别墅听到两个男伴上门之后，六神无主窜来窜去的可怜样，被质问时不知所措的眼神，像极了一个小朋友，
在英语课上因为纸条上一句：“你的发型让你看起来有点土”，就非常不自信的拆散了自己的头发；
害怕孤独，于是愿意为利用自己的两个男伴做这做那；
明明之前那么快乐，现在内心却要面对接受、选择、抗拒的矛盾，这多让人憔悴啊，
这就是生活对女孩子们从来没容易过，即使是善良的女孩子。




而阿瑟则是新时代浪潮下，那个努力不被抛弃、又想保持自己个性的年轻人，
干洗的衣服都没钱去，喝饮料的钱都要问弗朗兹要，但是性格上却有主见，期待着有天能做出一番大事，
从他稀疏的头发，和褶皱的脸庞可以看出，他即将跨入中年，
但对他来说，文艺与生存，是无法平衡的两点，
所以他气急败坏、他不关心身边的人，他无礼又无情，简直就是一个冷漠又自我的当代青年。




而另一个青年则是在新浪潮下，沉浸在自我世界与幻想中的年轻人，
跳舞时，旁白说他的心理分不清梦境与现实，说话的时候，将现实和书本世界比较，希望自己可以去杰克伦敦的故乡；
热爱电影构建的虚幻，常常在大街上就和阿瑟扮演起枪战的戏码。




这三个年轻人在思想上的逃离，（陷入小说、文本）以及身体上的逃离，
计划去抢劫，驾车公路逃亡，其实像极了每个时代的年轻人，
不喜欢自己当前的时代，向往着艺术世界或者历史中那样浪漫充满机会和偶遇的时代。




想学英语，逃往去美国，结果课上了一半又开车满世界的乱逛，
想有事业，又说自己害怕医院也没有爱心，其实缺乏的是成年人该有的责任心，
在大街上表演电影中的片段、幻想自己活在书本的世界中…..
三个人的逃离，和现代的年轻人很像，逃离社会，追求自由，然而青春都是这样，总在茫然和寻找中流逝。




电影里的他们看似无所事事、失败又茫然，却滑稽又浪漫，有趣又无聊，黑色又可爱，随意又饱满，
让这么多矛盾并存，却又简单美好，
而电影中他们想要逃离的时代，却成为了后世的、我们眼中的经典！
- END -
往期文章回顾
悲惨写实的抗争，国产电影的希望，我们的“嘉年华”！

渣男有多渣，令人窒息又奇葩，深夜的恋爱图鉴！

小松菜奈的“禁断恋”，却不沾染丝毫情欲！

印度又出佳作，年度最佳恐怖电影之一！

出轨、背叛、谋杀，姐妹情深成了你死我活！

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>水水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-28 15:04:50</时间>
<影评>

有几个人有才华? 
在1962年12月法国至少有162个电影人 
我们选择了13个刚好13个 
13个不同性格不同脾气的人 
他们打开了电影的大门 
这些电影与当时的氛围格格不入
几乎可以说是病态或者说自成一格 
广角镜头不能拍特写？偏这么拍 
手持摄像机不能跟踪拍摄？偏这么拍 
因为我一向有种渴望
渴望表现 
渴望冲破限制 
审查机制左右着法国电影 
每部电影都会被划分等级 
四五十岁以下的电影人
要取得进步很困难 
总有禁忌和法律存在 
我要告诉大家禁锢不存在
这些禁锢一开始有点意义
但发展到人人都按条框做事
就该废止了
马塞尔·卡尔内拍了《雾码头》
那是部伟大的电影
反映了他的时代
当时他才29岁
那是部伟大的电影 
但他拍的《弄虚作假的人》
却是一部烂片 
只是模仿与抄袭不再有创新 
新浪潮就是反对这些的 
特吕弗拍了《四百击》
饱受批评
有人说，这跟《顽童》
内容没什么区别 
但它伟大之处不在于情节
而是把握的手法 
让观众一直很难受 
角色说话的方法很独特 
角色出门之前都说：我走了
可是一般的人都会说
我去去就来 
这种小小的独创随处可见 
我们经常不按常理拍
自由摸索最佳风格 
拍电影有一大禁忌
不能拍白墙 
哪怕是现在摄影师也会要求演员 
不能穿白衣服要穿浅蓝色的 
我们真的不知道 
为什么？
因为他们觉得
白色拍出来不好看 
可是过去50年,电影都是黑白的 
白色为什么现在不许出现? 
即使今天，电影电视领域
仍有很多顽固的传统 
画面太闪亮就必须把亮度降低 
或者把光面划花 
防止反光
可是,反光镜面的效果很美 
所以我们要做一些
改变打破戒律 
我记得特吕弗某篇文章的标题 
是他在戛纳电影节取得成功的前几年 
《在虚伪神话的压力下法国电影在消亡》
法国电影要重生
这种神话就必须打破 
所以,新浪潮就是要独特。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>R.D.Jr</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-30 20:56:48</时间>
<影评>

《Bande à part》
人们永远不能相亲相爱，很奇怪不是吗？
属于电影的一分钟沉默却只有三十六秒，关于爱情的卢浮宫奔跑再一次打破纪录。前有美式居合假装受伤立刻躺下浮夸扭动，后有二人对峙同归于尽滑稽独舞不肯倒地；前有胆小鬼Partner踩点吐槽巴黎道路破旧，后有气急败坏Loser入室抢劫失败大动肝火。个中的诗意和叛逆被戈达尔用不受束缚的镜头语言重新曝光，印在那一个个戏谑模仿的经典胶片中去。这两男一女，成事不足败事有余，穷得只剩自由，正是这股子心无旁骛的豪迈劲，让我看着他们就想到“左脚踩右脚可以起飞”这句话，被黑色幽默武装起的团体，即使偶尔有意见不合甚至动手争执，是一场各自为伍的三人共舞可以轻易解决，你看着他的节奏，他盯住我的脚步，我瞄准你的心跳，随性到放肆，是青春的无限可能性，可能副作用就是孤独和虚无，相信他们也早就有了自洽的方式。
正在前往南美洲拍摄续集，期待全球首映！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
