<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>爱情神话</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2772925591.jpg</封面>
<导演>邵艺辉</导演>
<演员>徐峥 / 马伊琍 / 吴越 / 倪虹洁 / 周野芒 / 黄明昊 / 王影璐 / 宁理 / 张芝华 / 吴冕 / 冯玛娅 / 哈姆扎·阿萨尔 / 孙思瀚 / 赵胤胤 / 卫莱 / 赵国云 / 杨蔚岚 / 白红卫 / 史航</演员>
<简介>离异多年的画家老白（徐峥 饰）经朋友介绍认识了同样离异，带着一个孩子的李小姐（马伊琍 饰），老白对李小姐一见倾心，可是李小姐似乎对这段感情有所顾虑，一直止步不前。老白在家里开设了美术班，教成年人画画，格洛瑞亚（倪虹洁 饰）是他的学生之一。热情奔放的格洛瑞亚虽然已经结婚，但是丈夫远在国外常年不回家，她似乎对老白有着超越了师生的感情。
                                    
                                　　蓓蓓（吴越 饰）是老白的前妻，两人虽然已经离婚多年，而且是蓓蓓背叛了老白，但老白的母亲还是希望两人有朝一日可以复婚。在上海的弄堂里，一个男人和三个女人的故事徐徐拉开序幕。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大妇女</作者>
<标题>故事是第一追求</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-03 17:41:56</时间>
<影评>

我是太原人，在上海租房生活了6年左右，无业游民状态，平时主要写小说写公号，也有两次接到有定金的编剧的活儿。可能有朋友看过我原来写过淮海中路的故事，我租的房子在武康大楼对面的弄堂里，其实是个违建。我紧挨着的邻居在旁边的菜市场卖菜，我们关系很好，我去他家买菜能得到比其他家更多的小葱（在上海的菜市场买菜会送一把小葱）。但他们要囤积很多蔬菜，就会有老鼠，有几次跑到我家里来。我还有一个邻居在胡同更深处，是个拍时尚杂志的摄影师，很多明星会去他也是租的房子的天台上拍照。这都是真实的上海的一部分，甚至更有意思，我也想过是不是加入到《爱情神话》里？
可是这个电影里我更想聚焦的就是不那么完美的男女谈情说爱的小事。加入这些会变味，更重要的是，如果在场有外地人，上海人就不会讲上海话了，怕别人听不懂。放在电影里，为了合理性，大家也应该讲普通话，可单纯从创作角度讲，我觉得讲方言更帮助表演，从最早我打算找非职业演员演就决定使用方言，不管素人还是职业演员，方言一定是给表演加分的。这种选择都不是为了要展现地道上海，因为我生活的6年里，我的环境里听到上海话并不多，也是朋友为了照顾我的感受。我观察到的上海人都讲沪语早已不是现状，那只是为了服务于我的故事。
同样服务于故事的还有角色设定，他们是一群70后，多有房产，他们20年前买房的价格放到现在同样地段可能一个厕所都买不了。2000年左右安福路的房子是八千一平方，现在是十几万一平方，但物价的确没有涨这么多。我们的阶层划分也比较有特殊性，不管是物质指标还是精神指标，很难对标国外，也没必要对标。是中产还是小市民，是穷人还是富人，也得是观众根据自己的坐标去判断。
而之所以选取一群70后，不是还在奋斗的年轻群体，也是因为我想让这个情感故事更集中在人物本身，集中在内部原因不是外部原因上。他们的生活状态、会关心的、爱谈论的东西决定了身份不能太高也不能太低，文艺素养不能太专业也不会压根没有。但这依然是少部分人的生活，我很确定。
故事是我的第一追求，我拍其他的城市也会尽量用方言，完全是个人喜好，而任何城市我也只能选取一个角度一种人群。完全是个人能力决定的。
每次采访我都会说，我只是拍了一个局限的、我熟悉的、但不够全面和客观的上海。我想没有一个电影不是片面的、局限的、只呈现一种想象的，2个小时左右的体量就决定了它的波及范围。
所以我们才需要有更多角度更多题材更多色彩的都市电影呀，不仅是上海，每个城市都有很多能拍的。但没有一个电影能代表一个城市，就像没有一个人能代表了他的家乡他的群体。

</影评>
<有用数>5713</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>牛三牛</作者>
<标题>市井又摩登，这上海爱情故事真是“灵啊”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-23 21:25:52</时间>
<影评>

年末惊喜首作。它用那么轻盈的姿态，去讲述爱情里的千姿百态，歌颂女性身份的多元、立体和自洽，小腔小调，婉转动听。
文/牛三牛
除了电影节和资料馆，很少在国内电影院听到观众鼓掌，《爱情神话》算一个。用电影中精道的上海话台词讲，这片儿也太“灵”了：有笑有泪，接地气、有腔调，属于那种能同时戳中刁钻影评人和普通观众看片兴奋点的院线佳作。
如果你是民国老电影的爱好者，看这片时大约会想起桑弧导演、张爱玲编剧的《太太万岁》（1947）。张爱玲是个好编剧，她不仅熟谙市井生活里的喜乐和苦涩，更懂得女人的智慧和珍贵，编了个啼笑皆非的故事，融入些对婚姻的见解，在环环相扣的喜剧桥段设计里隐约渗出些悲观凉薄来。

《爱情神话》也深得此中的要义精髓。90后女导演邵艺辉把自己寓居上海的观察和对当代女性爱情的思考，以成熟的创作能力，精妙地编织进一则轻盈灵动的市井故事里。
故事起初并不复杂。徐峥扮演的上海文艺中年“杂家”老白，家住上海小洋房，离异多年，儿子成年，每天和朋友老乌一起喝喝咖啡，教社区老人画点画，平淡如水的生活只剩下两个小目标：寻一寻爱情的第二春，再办一场个人画展。原本看似顺利的求爱过程，因为都市丽人李小姐清晨的落荒而逃，神秘学生格洛瑞亚的强行闯入，以及前妻蓓蓓与这个家庭的藕断丝连，让一切都变得慌乱棘手起来。
影片以老白仓皇的中年人生为线索，铺陈开细腻丰富的上海生活，串联起几位女性爱情观的摇曳多姿，实现了导演猛烈而炙热的表达欲望和个人趣味。这其中，恰到好处的戏剧冲突、余味悠长的对话留白，个个充满魅力的女演员，全片香酥入骨的吴侬软语，以及故事以外的广袤解读空间，共同促成了一部国产爱情片佳作的诞生。
印象最深的有两场戏，每场都经得起反复观看和回味。

一场是高度戏剧性的约会变Party。本是老白精心准备的孤男寡女暧昧约会，一下子涌进来另外两个女人和心里打着小算盘的老友。一群人围坐桌前，各有心事，各说各话，把男人和女人之间、女人和女人之间迥异的爱情观摊开来，一五一十摆到观众面前审视。期间男人女人斗智斗勇、金句频出，你来我往、刀光剑影。原配说“跟我在一起几十年没人睬，一分开变成抢手货”，内心仍在摇摆的暧昧对象讲“我是最不喜欢跟别人抢着吃的”；一个说“私房菜变成大锅饭”，一个讲“剩饭也有野猫抢”；过来人刚教育完你，“一个女人这辈子没有小孩是不完整的”，马上能杀回来一万句“女人这辈子没挣到一百万是不完整的”……啧啧，观赏指数堪比李安的《饮食男女》。

另一场是极具形式感的展厅对话。当两个骄傲的男人在寻找展览场地这件事上反复失败后，是女人们最终解决了问题。夹杂着感谢、自尊、讨好、傲娇等等微妙情绪，老白游走在展厅中两个女人的光影里，置身世俗眼中女性化的艳粉色调里，他仿佛在与墙上的剪影展开对话。这一刻，剪影凝结成概念化的女性和男性，一方笃定、立体，一方摇摆、怯懦，狠狠打脸男人的自以为是。导演用这种纯粹的光影表达，尝试打碎女性社会定义中物化和附属倾向，矛头直指异性的主观审视和意淫想象。姑娘，这可是商业片，您这形式设计和个性表达，够大胆。
这样一幕幕看下来，你对这部清新脱俗的电影很难不爱。更何况，片子里的灵光和佳句俯拾皆是。
比如，老白出门购物买菜，轻快的剪辑串联起上海里弄氤氲着市井气韵的生活图景——我简直不要太爱宁理演的小皮匠，一位由内而外散发着哲人格调，宁可不赚钱也要享受咖啡时间的路边摊主。
再如，高密度的对白和信息输出过后，导演总能塞给你一首旋律动人又恰到好处的音乐，来调整戏剧节奏——搞得我看完第一时间想的就是去搜一搜这片的歌单。
还如，李小姐拒绝老白的合租邀请时，用一个前景的窗框把两人隔开，纯靠影像语言就交代了人物关系。
凡此种种，多半要归功于导演出色的生活洞察力和可圈可点的艺术品味。影片一方面选择上海作为故事载体和生活的背景布，同时精准地控制了电影的质感和调性，高度契合着这座迷人的现代城市。后来才知道，能把市井又摩登的上海气质拿捏如此精准的邵导，竟然并不是土生土长的上海人！这创作能力，少见，得夸。顺便要夸一夸的当然还有徐峥，从《我不是药神》到《爱情神话》，看剧本的眼光是真好，而其作为监制，能给新人导演以如此充分的信任和扶持，似乎更为可贵——这从片中保存完好的导演趣味和小心思都可见一斑。
结构上，在影片结尾部分，导演用一段似有还无的迷影爱情神话，对片名和主旨作了呼应。用一种极富梦幻色彩和文艺气息的方式，将这个市井故事的意涵和气韵再度荡涤开去——爱情的疏离疲惫、怦然悸动、模棱两可、怅然回味，均在其中。看过都懂，具体内容，不多剧透。唯一遗憾的，反倒是影片也如《太太万岁》一样，用一场Happy ending，给男观众保留了些面子。
通过这些创作上的巧思，影片成功突破了近年来院线爱情片不是校园初恋就是都市虐恋、女性角色不是红玫瑰就是白月光的刻板套路，去探讨爱情和生活的关系、呈现女性独立且完整的样子、描摹人际关系的厚度和层次，并终于寻到了一条介于纯粹现实主义和伍迪艾伦式咖啡馆爱情小品之间、介于商业喜剧片与作者电影之间的别致路径。
其实，说一千道一万，这才是《爱情神话》真正让人激动的原因。它用那么轻盈的姿态，去讲述爱情里的千姿百态，歌颂女性身份的多元、立体和自洽，小腔小调，婉转动听。回望这些年，我们实在是饱受国产爱情电影摧残，风流才子、霸道总裁、职场女强人、开挂傻白甜、小三、劈腿、堕胎、出轨……爱情流水线，批量化生产。拍来拍去，似乎爱情只剩下几种模式，要么浪漫到虚假，要么疯癫至极致，要么理所当然地被奉若神明接受歌颂，要么顺理成章地站在现实的对立面不堪一击，每天看着这些银幕里的爱情可怜人，实在心累。
何必呢，爱情而已，神话亦是生活。◎


</影评>
<有用数>5179</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>大妇女</作者>
<标题>爱情神话的话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-11 16:47:51</时间>
<影评>

我并不是一定要做导演，电影于我而言，是一种具备审美体验的表达工具，如果不是真的有话想说，有一点点不太一样的话想说，那动用这么大的人力物力财力去拍电影就是一种严重的资源浪费。而要说的话，如果不是一定要用电影这种视听艺术去表达，可以单用写作、绘画、音乐替代，那么我也不会去拍。
19年我还在写公号挣钱，一切的改变都是从参加First开始。（虽然我以后还是会写公号的）我总是问自己，我算什么？凭什么能让出品方麦特公司投钱？凭什么获得徐峥老师来监制并主演？凭什么能够拥有这么一大帮优秀的演员、主创和全组每一个工作人员们花时间花精力去帮我完成我一个人的想法？甚至First的CEO李子为每天帮我们的片子摇旗呐喊？问完自己，只觉得汗颜，得到的答案只有：是我走了狗屎运。
心怀感恩已不足为谢。在这种羞愧中，我能做的只有从筹备到拍摄和后期的过程中，尽力让每一个参与工作的人都能开心和享受。
过去我对拍片现场也有很多刻板印象的想象，很多朋友对我有担心，他们了解我连说话都不敢大声，性格软弱，害怕冲突，他们想象中的导演不是这样的，但我也从来没有正经进过组，不知道应该导演应该怎么做，那我只能凭直觉去做了。
在片场，我喊不出“卡”，就是觉得很别扭，好像在表演做导演，我只会说“好”“很好”“特别好”。我说话声音还是很小很弱，人多的时候经常被声浪覆盖。最开始，徐老师会说大家安静一下，听导演说话。后来好像大家说话都能心平气和，尽量不急不躁，我也从来没有发过火，甚至没有很凶的说过一句话，有我个人性格原因，但最重要的是，那些态度和语气都是没有必要的，没有人不想好好干活，只要导演把想要的东西说清楚，没有人不想做的漂亮。开心的是，徐老师也是这样的人，开机第一场戏是在探戈俱乐部，参与演出的演员都我的舞者朋友，是他们后来和我说，没想到徐峥是那么好的人，现场有群头很粗鲁，被徐老师训斥：不要这样对任何一个人说话。拍片没什么了不起的，不要觉得自己有了一点点小权力就能不尊重别人。
徐老师自己更是身体力行，他爱护尊重我们每一个人。在监制身份上，总是给到我最专业最有效的建议和最大的创作空间自由，在主演身份上，他用专业演员的敏感和自觉能完成的超出预期，他也老说我是“护本狂魔”，但还是愿意按照我的想法去做。实话说，老白这个绿叶，看似穿针引线，其实最难演，多一分油腻少一分死板，窝囊憨厚和机智轻巧把握的刚刚好，甚至他的虚胖，就是戏本身，如果老白是超帅型男，再加上现在的优点，那还咋写？得有什么重大缺陷才让女人们那么犹豫？
而三位女演员马伊琍老师吴越老师倪虹洁老师更是春风化雨滋养着我们，我之前就说过，其实很多戏都是跟她们见过聊过后才回去加的，因为她们人都太好了（戏好就不说了），就是让人喜欢，就想让她们大放异彩，想让她们过瘾的玩一次。马老师教给我很多上海女人的细节，从服装到布置。道具老师给李小姐准备的烟灰缸本来很脏，一看就是大老爷们用的，她自己找了一个小孩玩具做烟缸，巧妙。她们唯一的缺点：都是天天往片场送咖啡送葱油饼送蝴蝶酥，巨多咖啡喝的我们集体心跳加速，好像每天都处在一见钟情的亢奋状态。
周野芒老师也是，因为我个人太喜欢他，又回去加戏，必须让人家的话剧功底展露出来。他平时是老顽童，他身边的工作人员经常笑成一团。两位年轻演员黄明昊王影璐是我们的吉祥物，两人都超可爱。冯玛娅，让每个人的心都融化了，她杀青那天回家路上就哭了，给我录了个视频，说自己还想再演100条。哈姆扎弟弟经常给大家传授健身经验，虽然我们记了很多但估计都不会动。
宁理老师张芝华老师吴冕老师更是德高望重的艺术家前辈，咖啡蛋糕和飙英文都是宁理老师自己准备的，剧本里只写了他爱说名人名言，他就准备了一个名言摘抄本，镜头里有，不小心看不到。白母张芝华老师两次说老白十三点也是自己加的，精妙。李母吴冕老师，自己捣腾了厨房，找了一些剩菜给自己忙活。
他们让我知道了什么是真正的好演员，现在大家能喜欢这些角色，都是他们的功劳和个人魅力。我只是三生有幸遇到了他们。
除此之外，我们是一个女性含量较高的年轻团队，大家都非常在意尊重平等和效率，从麦特的合伙人岳姐，到我的制片人叶婷和执行制片婷婷三个最忙的女人，干最累的活，用最专业的精神，找来最优质的主创们（摄影录音造型美术剪辑还要另写文章夸），但永远也是用最温和的态度。尤其感谢我的制片人叶婷，因为我剪片的时候丧心病狂的加入很多音乐，一个电影一般不会买这么多版权音乐，但叶婷说，既然你喜欢，是你想要的，那我就尽力买。就那么点钱，她精抠细抠的抠出来了。
其实我拍片过程中最大的优点就是省钱，我要求外联老师每次提供的场景都同时提供对方的报价，我自己会做考量，不耽误艺术呈现的同时找到最便宜的方法。制片主任说，他从来没见过这么为钱考虑的导演。后来叶婷都劝我不要再省钱了，想创作就好了。
正是这些可爱的人们让我们的剧组气氛一片祥和愉快，每天9、10点开工，晚上最晚9点收工，也经常7点就能收，多亏了我们统筹纯姐安排的好。因为在市中心拍，演员收工了常常散步走回家。
也很感恩我上海的朋友们，来帮我客串，甚至一人多用，客串了多个角色，但也没给什么钱。一见图书馆、Te Amo探戈俱乐部、桥下酒馆都是朋友开的店，老白的画作是广告人赵宏老师提供的，片名四个字是书法家王小宇老师写的。
最后，再次感恩First、麦特、徐峥，我真的很佩服他们，愿意给一个没有任何经验的新人这么大的机会和信任。无论票房怎样，我个人已经极大满足，因为现在的《爱情神话》从每一句台词每一个镜头每一首音乐甚至每一句英文翻译都是我的意志和我想要的，虽然还有很多瑕疵和不足。但我说出了我想说的话，就是最大的幸运。
给新人创作者一点点建议，也是我唯一的建议：参加创投，参加First。


</影评>
<有用数>3615</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>大妇女</作者>
<标题>老白是怎样一种存在</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-15 22:52:37</时间>
<影评>

前情：在做后期的时候，我和作曲老师想创作一首属于老白的歌，他希望我写点东西描述一下想要的感觉，而我对角色的感觉也因为徐老师的演绎加工发生了变化。比之前的想象更加丰满和复杂。于是写了这篇小东西。不过最后因为时间紧急，写歌的事也就作罢。
最近看了很多影评，不乏深度之作，让我受益匪浅，凑热闹把它拿出来，供大家消遣一乐。（毕竟我拍电影是为了给豆瓣涨粉。
《老白是怎样一种存在》
老白过得并不轻松，虽然他看上去比谁都悠闲，画画、教画、买菜、做饭。
老乌总说他是艺术家，他不知道他是不是在骂他。还有朋友说他是生活家，他觉得这一定是在骂他。
没有人的梦想是“生活”，最多会有人梦想和心爱的人一起生活。
他不想让别人知道，甚至有时候也不想让自己知道：他总是处在深深的绝望中。当一个人真正做到诚实地看待自己，绝望是常有的事。
人到中年，他才有点知道什么是艺术，但明确知道自己永远也达不到。这无疑是更深的绝望。
在羞耻心和虚荣心互相缠斗加持下，他只能心虚地宣称自己是一个杂家，什么都涉猎一点，不精通不是因为能力不够，而是精力有限。兴趣就是点到为止。
他调侃一切，消解一切，讨厌一切严肃的权威的神圣的，既然意识到自己是个傻逼，那放眼望去谁不是傻逼？
老白年轻的时候喜欢佛朗西斯培根，努力向艺术和艺术家的生活靠拢，但尝试失败，他向往的东西都是他不具备的，他骨子里也缺乏冒险、粗犷和堕落的勇气，他把这点归结在上海人的身份上，他也没法像培根，经历过二战，还是一个同性恋。时代和家庭都没有给过他什么创伤，对于做艺术来说，也是一种悲哀。
他用培根的方式画一些日常事物，器具、蔬菜和街坊邻居。没有表达也没有揭示。培根知道可能会疯。人们说这是老白追求美好恬静和对平淡生活的肯定，他心想这是狗屁。
“一个彻头彻尾无用的存在，却不得不莫名其妙的奉陪到底。”（培根）“但神经系统始终本能地追求喜悦和满足，哪怕那个人在心理和精神上已近乎绝望。”
某种程度上来说，艺术是渴望终极融合的尝试，渴望与他人、与历史、与世界、与永恒的融合，极度渴望突破种种的限制、隔阂和交流的不可能而与他者融合。就像爱情。“于是人类创造一个神话，一个共享的幻觉，在这幻觉中潜入广袤的海洋，人幻想自己是一个温柔的泡沫，是一体的一部分。”
艺术的尝试失败，但爱情还有可能，这个对象就是李小姐。
她身上的脆弱、神秘、游离和某种向往击中了他。尤其击中他身上艺术家的部分。虽然她的存在也时常让他觉得自己渺小和可悲，比如有时候想想自己的斜挎帆布包和50块三条的围巾，恨不得钻到地缝里。幸好没有听阿德的再穿Polo衫。他不知道真正的艺术家是什么样，肯定不是自己这样。
但有时候，他觉得她和他是一类人，被一种无形的桎梏摁在原地，徒劳的打转，还要强打精神继续生活。
她还有一种对放荡的渴望，他心甘情愿成为她一件顺手的工具。
她比他见过的任何女人都干脆利落的要和他发生关系，甚至有点违背他自己的意愿。只是她越干脆，他越悲哀的知道，他只是一个工具。甚至不是一个好的泄欲工具，她要发泄的不是欲望，可能是一种愤怒？一种绝望？
他想让她慢一点，再慢一点，去了解他的人，他的趣味，他和她共通的无奈和沮丧。也许他应该直接告诉她，说的更明白一点，把他心里的翻滚和幽深都告诉她，但是好几次，话衔在嘴边，看着她的眼睛，话又飞走了，因为他讨厌严肃的矫情的甚至深情的。
比做一个傻逼更危险的是，做一个暴露自己的傻逼。
好多时刻，他都知道了，她不爱他。
他所有能做的，只是让她开心一点。

后记：最早写老白的时候，他还在另一个完全不同的故事里，他身上有很多我朋友的元素，比如画画烧菜打鼓。他的画来自另一个朋友在手机上画的随笔（我特意挑选了他最随意的涂鸦当成是老白奋斗终生的结晶）
但老白的本质是我自己，一个时刻为自己羞愧的人，一个慌张的无业游民，一个嘲讽一切的废物，也不是上海人，是一个异乡人，一个永远的他者。他的过去凝结的是我太多的挫败、失望和破碎的遭遇。我无法用女性视角去叙事，否则那将是彻头彻尾的悲剧。
当然，观众也不必看到这些，羞愧有多少伪装就有多少。
创作最好玩的是，我作为老白真身，也作为一个第二性，还可以从自己身上分离出一个第一性，也是我理想中的男性，得体，低调，谦卑，寡言，内省，不仅为自己羞愧，还为同胞羞愧，为同胞的冒犯羞愧。就算这样，可能也配不上三个可爱的女性，因为她们是我心向往之却不能至的愿景。
我总是很消极，但传播自己的消极是无意义和无建设性的，所以我希望故事是温暖的，失意的人都能靠它短暂取暖。不过语言比影像更具有欺骗性。影像出来，创作者所有的话都是废话，你看到的是什么就是什么。

</影评>
<有用数>3804</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>盐汽水</作者>
<标题>上海神话</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-12-26 21:53:16</时间>
<影评>


网暴事件过去一年了。至今每天依然收到相关提醒。看来我应该每年都来给这片沪性战场烧个香——
本以为是上海独立女性的赞歌，没想到是洋房老男人的艳福；
本以为是海派爱情的再现，没想到是老帮菜以睡到欧洲女明星为谈资的“神话”；
这部片子迎合了两种思想：伪女性主义、伪资产阶级；
伪女性主义在这部电影里大放异彩，实际上是男本位文化具有弹性的证明，它最终指向消费主义，例如片种女主角仿佛要踩着Jimmy Choo，才有资格走入新时代；
伪资产阶级精神上老想脱亚入欧，却根本没搞清楚（或故意不承认）他们的第一桶金必然来自体制红利，这帮人到今天改头换面，觉得自己能代表资产阶级文明了，可笑虚伪至极；
越骂我越不会认输的。时代的底色最终会泛上来，咱们走着瞧。
最后依然不能忘记向吴越、吴冕、张芝华三位上海女演员鲜花～
2023.1.20

以下是2022.12.26的正文，当时曾引起针对我的大规模网暴。
—————————————————
本来写了一篇正经影评，列出了一些疑问，但想想又删掉了。
因为我想，导演又不是上海人，没有义务对方言做正本清源的工作，所以生硬的书面语与真实口语之间的割裂，造成洋泾浜般的尴尬，无所谓的；
因为我想，这就是部商业喜剧，放了点文艺梗佐料，没有义务去理解住在五原路独栋老洋房的人和路边修鞋匠之间的阶级差异决定他们不可能这样对话，尽管这两人已经触及整个上海移民史及背后更大的社会结构演变，是一条幽深的峡谷，但既然导演选择轻轻掠过，那也无所谓的；
因为我想，虽然它打着女性主义卖点其实烘托了清纯可爱的中年男性，高光时刻全部在上只角的精致从容的男人身上，但反正观众就图一乐，听听噱头和金句，自以为自己被取悦，也无所谓的；
因为我想，导演也不是社会学者，所以三个女人就算一个文艺腔，一个十三点，一个出轨妻，都能牙尖嘴利一起嘲讽男人，用这种浮夸和脸谱化的形象塑造所谓的新女性，也无所谓的；
因为我想，导演不过三十岁，她对人生悲剧的理解或许也就是突发地死去一个朋友，而男女之间的犹疑猜忌，世情的荒诞，可以用文艺机灵的段子包装成一种戏剧化“刻奇”，从而已感觉不出一丝伤痛…倒也无所谓。
但是，抛开电影，我还是会想，上海究竟应该怎样书写？对这一点，我还是有所谓。但只是对自己，不对别人。
今日上海人口两千多万，面积6340平方公里。而在方圆不足两公里的上只角，在上只角能继承独栋房子的人，或者八十年代就能自费出国结果没有黑在那里还回来的人，大约占了多少？手头没有数据，但是估计像大熊猫一样稀少。那这只大熊猫背后的社会信息是什么？如果我要写这么一只熊猫，势必做足功课，找到必须写他的原因，而不是直接拿过来就用。因为“特色”与“典型”，是不能搞混的。
就好比，虽然熊猫是四川的特色，但四川马路上是看不到熊猫的，熊猫的喜怒哀乐，也和四川人无关。写熊猫，你足够的理由是什么？如果不是个案研究，而自欺欺人地说它就代表四川人，那么这就是在隔离和扭曲一个城市的真相。
生活经验告诉我，长期住在上只角的外地人，常常比上海人还看重区域鄙视链。因为社会差异化满足了急于改变命运的这批人的优越感和虚荣心。人人都想做那只被捧起来的熊猫。于是他们眼里的上海非常清晰和简单，像三明治一样分好了层次，商业喜剧只需要把里面那一块最值钱的奶酪挑出来，声称这就是上海神话。
因此，上海从来不缺少神话。上海缺少的是真正的典型人物、典型生活。绝大多数老上海人都经历过时代的重锤，不可能像民国老克勒那样优雅文艺、会说法语，他们只舍得吃便宜的仿制西餐，实际上却不怎么懂西餐里的各种门道。他们始终附庸风雅，始终小资，是因为他们在赤贫时代要为全国创造财富，可致富后又被嘲笑抠门算计。于是他们的不安、愤怒、彷徨和局促，就会自己隐藏起来，很少被看到。上海人的尴尬龃龉甚至比那些县城里的农民更少被看到，因为高楼越多，阴影就越深。
但是神话的营销越来越重要，甚至盘活了相当体量的经济。于是，属于上海的那些典型痛苦从某个时刻开始，在文艺作品中被全面地掩盖、模糊、消解、忽略了。电影观众只想要麻醉和愉悦，创作者也都知道电影最终不过是多方权衡利弊的结果罢了。而导演曾经骄傲的不妥协，原来只是一场卧薪尝胆的表演，是为了在电影闯关游戏中吃掉商业喜剧的一桶桶金币。
呵，扯远了，我又不需要北电文学系以我为荣，我有什么必要掼浪头？
但我终于明白，对城市书写的停止，不是止于方言的消失，而是止于再也不写这里的人真正的痛苦了。《孽债》和《股疯》即便是普通话演的，也无损于他们的良心。而诸位上海老戏骨在这部电影里，操着已经有点隔生的沪语，最终只是给某种上海神话锦上添花罢了。
———
作为一篇critical writing，最后引用一段别人更透彻的话：
一种乌托邦式的创作，然而乌托邦的动人之处在于它们往往寄托在乌有之上，或者说不可完成而导致的悲剧性。但是，片中小团体的存在基础却是实打实的，即两名不讨喜的母亲最在意的财富资本（即使是被迫忍受与母亲同住的女主也有能力搞定外滩展馆。）故事最后的那个底包，那段在片中令人心驰神往，闻者落泪的讲述，证明了这并非一种真正的进步书写：一位来自中国的留学生念念不忘与一位极度美丽，并且极度具有名望的欧洲女影星的一夜情。

</影评>
<有用数>2773</有用数>
<没用数>596</没用数>
</review>
<review>
<作者>猴头虫</作者>
<标题>剪一小段生活，放在电影上，成年人的爱情特别有味道也特别真实。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-25 11:37:42</时间>
<影评>

首先，电影里插入的背景英文歌都好好听！有没有人知道歌单，我去找！真的都好好听！
这个片子让人想起法国的生活片，怎么说呢，就是好像就是从谁家的日常生活中直接剪了一段时光，轻轻放在了大银幕上。电影里的大城小事，几个人之间嬉笑怒骂，有一种特别贴肤的熟悉感。你甚至能把某些人的某些具体特点和自己身边的谁谁谁直接对号入座！再加上上海老洋房、街边的外国人、路边摊档+小超市的组合，喝着咖啡的皮鞋固定摊位，夹杂着普通话和英文单词的上海话对白，有着一种浓浓的上海人家小日子里冒着烟火气的亲切感。
说真的，全片最让我有感觉的是老乌酒后的那段爱情往事与最后大家一起聚在一起看《爱情神话》来追悼老乌，却发现片子谁也看不下去的这个对比！




爱情是什么，就在这个对比中，给出了（包括观众在内的）每个人心里的答案。
其实影片本身并没有交代老乌的故事到底是不是假的，只有老乌自己戏说了一句“编的”。不管资助老乌终身住宿的公司背后是不是欧洲国宝大明星，对于一生浪漫的老乌来说，他在罗马遇到的爱情都是他终身的神话。他的人生因此而不同。这个是爱情在他身上产生的魅力与作用，与他人信与不信并无关系。并且最终他也将他的生命交给了这段爱情神话的女主角。从而让他的人生变成了“神话”。
而被老乌曾经的爱情感染的一群人在追悼老乌以及与他一起仙去的爱情时，一起播放《爱情神话》，却变成了护手霜传递接力……一下子就点出了“我们心中期望的不一定和现实是一致的”这一点！即便爱情也是如此。
故事里的每一个人都是成年人（过来人），每个人都特别明白这个事实。
但人呢，不管什么年纪，都是需要爱情而且渴望爱情的。
年少时我们爱的不顾一切，一句话就说到海枯石烂天荒地老的，但人生其实比年少的我们想象的长很多，也复杂很多。成年后，经历不同每个成年人多多少少都收敛了很多。
面对爱情，我们仍然渴望、仍然幻想，但现实中有人伤痕累累的步履蹒跚、有人且痴且狂尽情享受、有人自我矛盾得不堪回首。




所以当你开始有了一定的经历以后，你开始发觉这些生活的片段，成年人的爱情特别有味道也特别真实。
全片中最典型的一种独立女性，因该是“李小姐”，在上海我身边就有这种姑娘。
端庄、有魅力而且经济独立，看上去甚至有点高冷，上班的时候独当一面。永远见到她的时候，都是衣衫亮丽，不管是约会时的紫色，还是工作装的领带，没有一丝皱褶和倦怠。但就是这样的人，却生活在老洋房里（老公房？）！
是的，上海有好多建筑外观特别美的老洋房，当你看到精致的外墙和各种欧罗巴风格的门洞时，你会联想到各种花园洋房的小资生活，而真正迈步其中时，狭窄的楼梯，举措的格局，隐含的灯光，现实用“骨感”来形容都嫌这个词太奢侈

了。




（我曾经问过周围的上海人：为什么他们住在那样的地方，东西都怎么收纳放哪里……
回答我的人苦笑着说：出生在这样的地方也不是我们自愿的啊。所以人家说：“上海人把全家家当都穿在身上啊”。幽默却也自嘲。）
李小姐曾经奋起读书，曾经想出国留学，曾经嫁给英国老外，其实李小姐的人生中每一次努力都希望离开这个狭窄局促的家，和满嘴都是“房子和钱”为话题的妈。
然而她的努力并没有换得她想要的人生。




所以片头那段话剧的对白会让她感动得偷偷留下眼泪。
“排着长长的队，只为了领那一小把糖，可队伍太长……”，这个正是她的人生体会，并不是每一个人生下来都拿着一副好牌，即便是烂牌也要努力打下去，不停努力争取，虽然未必有好的结果……
她的心酸和伤悲是只有她自己才知道，端庄美丽并自持的她并不希望把自己的柔弱会流露给别人。就算被话剧戳了心窝儿，突然觉得自己好脆弱，需要有人呵护，也只是散场后说出“去你家”。




但同时她也有小女孩一样的浪漫情怀，当老白把话剧原著的书送给她时，她突然感到“这个男人挺不错”，当老白作为手模替补上场时，她偷偷的凝视对方，却又马上藏好自己的好感。失败的婚姻让她有些举步不前，家里墙上贴着的女儿的涂鸦，爸爸的脸是完全涂黑的。是的，每一个在爱情甚至婚姻上有失败经验的人，都害怕再次受到伤害而犹豫。虽然仍然有不止一个追求者，她仍然很犹豫。




因为她经济独立，她对自己负责，她甚至可以不需要男人而很好的活下去……但正是这样的她，渴望着爱情。




她渴望着爱情里的浪漫与美好，天台上那一段对白：“我年轻的时候最吃这一套了”。
这个应该是这位经历过婚姻伤痛的女子，做出的最大最积极的表白了。有着对爱情的憧憬也有着对自己年龄的悲叹，还带着一丝犹豫不前的担忧。
做为成年人的她既希望有可能和老白又进一步进展，又害怕自己是不是太急躁不慎重。
租房子-抽烟-高跟鞋这几步，特别能表达她的情绪。
老白自以为好心的提出借自家房子给李小姐，作为男人来说，似乎只是好意帮助对方，但也抛出了希望有进一步发展的意思。
但作为李小姐而言，这样发展的太快未必是好事。如果两个人合得来自然好，可合不来呢？难道要再带着女儿搬出来？
深夜中李小姐对着窗外默默吸烟的侧脸，已经把这个单亲妈妈的各种思绪都表达出来了。窗外掐灭烟头的那个瞬间，就是她的“断舍离”——如果必须如此神速地发展，不如不开始。
年少时的我们会为了爱情中每一个进展而欣喜雀跃，而成年后，面对爱情，成年人学会了时不时给自己浇凉水，尽量保持冷静的慎重探索。
也最终出现了故意把真货说成“淘宝货”的那个说辞。
经济独立和外表的高冷之下是内心的柔弱、对爱情的渴望以及自我（包括女儿）保护模式下的小心翼翼。
她的人格应该是整个电影里最复杂的，但也有“最像身边人”的真实感。




前妻
前妻最经典的就是这一句了



这句话带着强大的男女不平等的暗示，对她并没有说自己做了什么错误。但所有看电影的人都心知肚明。
爱情和年龄无关，有时候也可悲的与婚姻绝缘。即便是婚姻进行时的男女也会渴望配偶以外的爱情。
虽然前妻与老白之间的爱情早已不存在，但现实生活并不是不爱了就快刀斩乱麻，儿子、婆婆甚至东西、房子……一切一切都有着诸多剪不断的关系。
其实前妻和李小姐一样是个矛盾的混合体。



明明已经在感情上和老白分手了，却提出“夜猫和剩饭”的隐喻。恐怕自己当初走错了一步而分手的前夫，现在像是个香饽饽一样被不止一个女人看上，她心里是有不安和不适感的。
明明自己前男友是北方人，却反对儿子和现在的女朋友交往。理由竟然是：“吃不惯北方的东西”。这种自我矛盾的言辞，难道不是表现出：因为自己和北方人爱情的失败而害怕儿子爱情也遭遇挫折吗？
有人说男人的思维是直线的，而女人的思维是曲线的，我想大概前妻她所表现女性就是拥有曲线思维甚至是拧巴的曲线的缩影。
然而内心深处，她很识大体，也清楚她是谁，她想要什么。最终儿子和女友和好她并没有再站出来挑拨，前婆婆关于儿子再婚的担忧，作为前妻她也打算从中说和，其实某个程度上来说，她的内心已经不再纠结老白是否要谈朋友或者结婚了。
不得不说，身边这样的有点拧巴的女生真的不少。但细细思量，她貌似处处作对的行为是有其背后的心理意义的，就好像前妻蓓蓓一样。



格洛瑞亚刚开始登场的时候，我不是很喜欢她，可能是作为女生本身不喜欢这种个性张扬甚至让人感觉有点到处狂撒桃花还疯疯癫癫的女人吧。
老公失踪、老公遭绑架、2万5人民币的赎金、老公贩卖军火……她的老公听起来已经像是一个神话了不是吗？她并不符合中国传统儒家道德观里面的相夫教子，服服帖帖不惹事的女性要求。
她想哭就哭、想笑就笑。不做作也不怯懦。不受任何人甚至规则的限制，自由自在。
她的酒后留宿的结果是主动2万5买了老白的画，就这一点就突然有一种：“我对我的行为负责”大佬的感觉。
从这个情节然后，我就开始有点喜欢她了。

外加后面她和李小姐共同撑起了老白的画展，越来越觉得这个角色是个亮点。她很清楚她想要什么，敢爱敢恨，也许在别人眼里他是疯疯癫癫，但她自己却乐享其中。



这三个女人各有各的特色，也各有各的好。
三个女人一台戏，而戏台中心围得团团转满头汗的就是男主老白了！




老白这个形象特别可爱，其实他儿子都成年了，有洋房花园，还养着给不起房租的老外房客，会画画、会写诗、会打鼓、会做菜，自称杂家。人生已经没有太多需要他必须努力拼搏的确切目标了。然而他在全片中，是最最渴望爱情的人。
就在看完话剧的第二天，清晨冲下厨房做着心型太阳蛋的那份喜悦，那个紫杉女子的确在他心中点燃了爱情的火种。
而画室中不停看短信、查看对方朋友圈，并努力在自己的朋友圈里写出可能引起对方好感的话，在最后被点赞后心情大好，这一切的一切，他都可爱的好像刚刚开始谈恋爱的高中生。面对爱情，和李小姐比起来，他主动很多，也正面很多。
老白的爱情也同时体现在面对现实的勇气上，虽然电影里只是一句老妈的话，点出：“又要帮人养小孩，你没那个体力”。可见其实养儿子成年已经是很不容易了，如果和李小姐在一起，孩子那么小，又要从头辛苦来过。可片中反复出现老白带着小玛雅吃东西、写作业、聊天、上下学……貌似都是鸡毛蒜皮但不得不说，爱情真的需要勇气，接受现实生活的勇气，接受再次抚养一个不是自己的小孩的勇气。在这一点上，也很钦佩老白的勇气与正面。
与此同时他也是个非常负责的男人，酒后和格洛瑞亚的事情，让他仿佛思索应该如何“负责”，甚至想到要把对方老公从土耳其救回来以表示他的责任心。虽然这个行为的逻辑有点古怪，但爱情中的人们就是做出点古怪荒诞的事儿，才合情合理不是么。
老白的责任感同时也体现在李小姐的鞋上。因为老妈弄丢了鞋子，就真的去重金买了一双一模一样的正版鞋，然而当对方提出断舍离的时候，却又无法开口，干脆直接把新鞋送给老妈。没有死缠烂打也没有大发雷霆，一切的苦恼仅仅是自己皱着眉头无言的接受。面对爱情他有少年人的可爱也有成年人的包容与内敛。




另外他还有对于女性的体贴与尊重，特别是外滩画廊的那一段红色背景的三人对话，如果老白是个大男子主义的男人，他恐怕无法接受自己开画展这个目标实在女人的背后支持下实现的，然而，就在两个女人的半开玩笑中，也慢慢展现出正是因为欣赏、尊重才欣然接受两位女子的帮助，让自己的人生清单中有多实现了一个目标。
当然，老白并不是完美男人，那和李小姐一样，没有办法和自己老妈搞好关系，与此同时，也无法理解儿子化妆的喜好，更时不时因为自己的词不达意以及情绪矛盾而和自己的好朋友绝交一阵子……
老白同样是个各种特点矛盾综合体。老白的爱情也是这样，复杂而有味道。
也正是因为老白这样的一个人格魅力，再外加一个老乌的妙语连珠，才能把三个女人聚拢在一起，并最终甚至彼此较好起来。
最后，真的很喜欢这个故事本身那个讲故事的方法，自然不做作。
故事既没有明确的开始，也没有规定发展的方向，更没有所谓注定的电影结局，因为这就是一段生活，刚好被剪下来放在大屏幕上，里面有你，有我、有他……有好多认识的人的缩影。在生活的节奏中，演员们粉墨登场，随着生活的节奏，踏出自己的舞步，表现着自己的角色该做的事、该跳的舞，没有必须如何，只有本该如此……
PS：电影结束的时候，千万别错过字幕后的那一小段微信对话的彩蛋，一定要看老白下面输入后又纠结删除修改的部分，你会再次会心一笑，再次觉得这男人挺不错的。

</影评>
<有用数>3760</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Syfannn</作者>
<标题>爱情无神话</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-12-25 16:18:22</时间>
<影评>

上海坐拥小独栋、离过婚的中年发福艺术家的爱情神话，一匹昂贵的布闭着眼用剪子剪碎了，透过那些破洞，众人纷纷鼓掌：灵啊。
看不懂的路人统统被罚去卖电子烟。
饭桌戏还行吧。徐峥自己爱导直男片，现在演起野猫吃的剩饭了：我为中国男导演道歉，这句倒是难得的灵啊灵。
到头来只有老乌为神话做了嫁衣，罗马已坍塌，我先殉为敬。
BGM铺得太满了，喧宾夺主。
-包袱布
《爱情神话》的好口碑部分源于它犀利好笑的台词，但是我却因为这些台词在出戏边缘。
如果你经常关注一些互联网博主你一定会懂，大根、燕公子、倪一宁、走神小气候，那些台词仿佛让我看见了一条条关于上海都市爱情的微博。你的嘴巴已经被博主们养刁了，所以你早就知道包袱里面有什么。
（没记错红拂本人也是微博最早的一批文字博主，和灰鸽子银水同时期。）
应该拿这部片子去调查互联网情感日常博主们的看法，我猜部分天然地喜欢，部分天然地排斥。
-白鸽与刻板印象
我不太懂白鸽和洋洋那对，可以写他们，但为什么写他们？白鸽去相亲说自己不喜欢女生（到底是编的还是真的），白鸽的种种举动究竟是反刻板印象还是有所暗示？还是想说这对也是男O女A？
我一开始真以为他是弯的和洋洋是姐妹情，姐妹情又不丢人。
刻意反刻板印象反而是一种刻板印象。
-“图文不符”的女性主义
以徐峥为代表的直男导演喜欢把女性角色当成附属物（关键词：初恋杜鹃、爱情呼叫转移），红拂则把男性写成了另一类女性——患得患失的老白、扭捏的白鸽、爱幻想编造的老乌。
本片的宣传点之一是女性主义，但如果把这看成一个女权故事，那倪虹洁应该睡黄明昊啊，真的会有人在女权故事里想睡徐峥黄磊吗，隔壁小敏给我同样的困惑。
片里的徐峥让我想到我爸（体型和发型），倪虹洁夸他很猛的时候我就联想到我爸，无法自拔陷入“这个年纪真的还行吗”的痛苦困惑。
她明明拥有会所里一整个青春夏天，为啥觉得老棉被爽啊。
我甚至能具象到徐峥那个年纪的角色，穿抽丝的灰色秋裤，外贸十块钱三条的棉裤叉，浑圆的肚皮，肚脐下面的毛，随意乱丢的袜子。
（不过我更偏向倪虹洁没有睡他，醉到断片的程度咋可能乱性，故意逗他罢了。）
-现实对照
现实中上海拥有老白这样的资本，不去骗缺钱的、为房租折腰的大学生，反而选择三四十的离婚女人，可能性是多少。419之后还早起做吐司煎蛋更是奇景，值得载入珍稀男性图鉴。
本片
女：我不要房，我不要钱，我愿意和徐峥一夜情。
男：我有房，我有钱，我爱离婚拖孩美女。
现实
女：我有房，我有钱，我要年轻的帅哥。
（or只图一人对我好，哪怕他没钱没房没样貌，这种太惨了不探讨了…）
男：我有房，我有钱，我要年轻的美女。
分明都不是彼此的目标了，互相图啥。
-
很微妙，为什么老白不是找一个帅气的中年男演员来演，因为大家默认帅气+有钱有房+爱做饭、尊重女性的男人不会选择马伊琍倪虹洁。
为什么马伊琍倪虹洁的角色是美女，因为大家默认有钱有房+爱做饭、尊重女性的中年男不会选择长相普通+离婚+拖孩的女人。
李小姐的英国白男前夫=不靠谱，格洛瑞亚的英俊多金老公=不靠谱，帅哥有钱人外国人统统不靠谱，而没样貌没身材的老白的人设放眼全国已经算是顶好的男人。
另一边，像李小姐格洛瑞亚蓓蓓这样的女人，全国比比皆是。她们虽然到了中年，漂亮，自强，唯一的不幸是看男人的眼光。
你瞧，中年女的选择范围只有那么窄，老白却有很多选择。
（评论质疑，如果老白是个帅哥，前妻怎么可能还会出轨，李小姐怎么可能只想一夜情，你可以去问问陈思诚王全安施瓦辛格，我是老实人，我也不懂。）
-
我当然理解片中的女性为什么爱老白，除去外在条件，老白确实很好。
他不会炫耀烦人的腹部和乳头（因为无身材），不会试图玩鞭打小狗的游戏（因为无精力），不会吹嘘他在行业的成就（因为无业），不会为自己长了根柱状物而沾沾自喜，他还会给你做好早饭帮你拧灯泡修鞋子照顾孩子。
毕竟现实中男人一旦意识到自己长得帅、下面长、身高180+，就会自动大脑萎缩。只有丑陋和臃肿使男人稍微保持着清醒。
（真诚脸）
导演也没有义务非要描述俊男美女的中年浪漫爱情。
但是，没有一部打着黑人人权卖点的电影，黑人导演拍摄，讲述三个黑人追逐白人大哥并甘之如饴吧？
没人会在男性向岛国片要求男主角帅气逼人，也没人想在女性向岛国片里看八戒。
你不能两头都要。
一边写李小姐吃干抹净老白、一夜情不想负责，一边写李小姐其实渴望的是有个人对她好渴望爱情。
“李小姐既然要一夜情为什么不选个帅的”这根刺从电影开始就扎在我心头，有人问为什么一夜情一定要选帅的，好问题哈，如果知识能通过上床传播我第一个睡高晓松马东去。
一边宣传饭桌戏三个独立自强漂亮洒脱的中年女性推杯换盏，没有造过反的女人是不完整的，通篇却围绕老白情情爱爱。
我讨厌的是这种自相冲突。
（李小姐纵情是怕受伤，格洛瑞亚独立是希望有个人看穿她的脆弱。要是有人从这个角度反驳，那咱也别提啥女性主义了，总归女人是情感动物离不开男人。）
-
多亏评论里一堆人嚷嚷着不能只看外貌要看内在，给我提供了一个新的视角。
既然外貌不重要，为什么影片中三位女性都这么漂亮呢？老白喜欢李小姐什么？导演把老白写得多么多么难得，李小姐的闪光点呢？生活一地鸡毛看个话剧落泪的假文艺派？
老白肯定不会肤浅地只喜欢李小姐的外貌吧！他陪她看话剧看到哈欠连天肯定也不是为了和她睡觉吧！
既然外貌不重要，老白找个上海洪晃不行？
电影里最看重外貌的不是女人，是男人。
女性没有能力呼吁男性不要以貌取人，只能教导同性不要以貌取人。女性要求外貌就是肤浅，男人要求外貌就是天性。
难道我们抱怨的、不满的，真的是老白的外貌吗？
我们想看的不是完美无瑕的男女，是各自有瑕疵但在彼此眼里会发光。
但前提是瑕疵平等吧，织女扶贫牛郎我觉得就算了。
我很少用我的女性身份去批斗男性，我也从没想成为一个女性主义者为女性权益奔走。我基本都是用男性挑拣女性的视角去挑拣男性，发现仅仅如此就够引起不适了。
说实话我并不讨厌老白，确切来说是嫉妒。
我恨不得变成山里亮太，这样我就可以娶苍井优。女人漂亮没有意义，反正要嫁给山里亮太。男人漂亮也没有意义，反正能娶到苍井优。
织女修炼到头了，也是要嫁给牛郎的。
我们没想要的比你多，我们只想要和你们一样的东西。触犯天规了吗？
-
评论还有一种反向观点认为老白才是最可怜的人，三个女人高高在上地消遣他逗他玩，没有人真正爱他，只不过最后被他的善良真诚感动了。
这个角度我也能get到，但是照样引发我的不适。
好女人被帅哥玩，最后成为坏女人去玩老实男。结论无非老实人最惨、帅哥不如老实人来得有安全感。
女性吃这样的洗脑包还少？但凡看新闻的人都知道老实不是什么好词，长得丑长得有安全感不妨碍男的出轨。
我不想在女性电影里再被劝导只有温柔丑男才是最好的归宿，帅哥都是穿肠毒药。我想看那个我看《非诚勿扰》《101次求婚》不行吗？老实人拯救拜金女系列还少吗？
-他国对标
对比隔壁日剧《大豆田永久子与三位前夫》，三个男人争松隆子，曾经帅过的松田龙平，年下冈田将生，唯一不帅的前夫角田晃广走的“人好有才”路线，小田切让也来插一脚。
这个配置什么概念，相当于周迅有三位前夫，前夫1陈坤，前夫2徐峥，前夫3陈伟霆。够不够女性主义？怎么一场三女同仇敌忾指责男人的饭桌戏就成了女性主义？
如果老白只是蓓蓓的其中一位前夫，被出轨后仍对她念念不忘，我手脚一起鼓掌。
再对比《BJ单身日记》，休格兰特和脸叔围绕蕾妮堕入爱河，热评第一：“何德何能让两位大帅哥同时围绕着你啊，我没见过比这更玛丽苏的电影了！”
三个中年美女绕着徐峥转，热评：让我们看到了真实的中年爱情故事。
英国现实中年故事：科林费斯老婆嫌他太闷出轨。如果脸叔是英国分白，我立刻删掉影评，它没有任何存在的意义。
-老乌的爱情神话
再说说老乌，我确实没想到这个戏份远在三女一男之下的配配角，成为完成这个神话的关键。毕竟到最后一场戏之前老乌一直是我最讨厌的角色，又爱凑热闹插嘴，又爱吹牛说大话。
表面上，徐峥是男主角，三个女人围着他转，深层想表达：三个女人是野猫，徐峥是路过吃一口的剩饭。
但细思只有老乌的爱情，最符合神话；他的结局，最符合神话；结局大家为悼念他一起看电影，再次点了神话。
我们不编造爱情，我们只是爱情的搬运工。
（老乌的演员叫周野芒，这名字好好听啊！名字和倪虹洁蛮有cp感的hhhhh
-结语
爱情神话之于国产片，就像老白之于国男——全靠同行衬托。
我们年近三十的还沉迷在姐弟恋的爱情童话里，无法理解四十野猫的爱情神话。
穷人也不懂小资的情操。
但或许老白选择让徐峥出演不是外形需要，也不是力求真实中年，而是资本需要。
上海人、中年、够咖位、有票房号召力、愿意参演、资本关系，徐峥最合适。对新人导演的处女作来说，徐峥就是最好的。
这才是李小姐格洛瑞亚爱他的原因，和剧情无关。
-无关本片的本土对标
某种意义上来说《爱情神话》是20年代对《北京遇上西雅图》(2013)的重新诠释，北京神话的暴发户气息，上海神话的小资高雅。
可能30年代会轮到女导演拍广州神话也说不定，黑人小伙邻居，3号线挤掉的高跟鞋，早茶煲汤拜神，阿珍爱上了阿强，在这座不会落雪的城市。
北上广不相信眼泪。
当时我可烦那片子了，觉得乱七八糟，拜金的年轻小三和落魄大叔，不是道德层面接受不了，剧情层面觉得汤唯真烦。
但是当时口碑挺不错的大家都说什么浪漫异国，满足女性幻想，填补国内类型片空白。大家可以去对比一下两部的评价哈哈哈，会有一些微妙的相似。
 “你18岁不懂，等你28岁就懂了。”有人这么和我说。 
现在，依旧是“你28岁不懂，等你38岁就懂了”。
（我确实不懂，但我有人到中年一地鸡毛的爸妈，有眼睛看到我优秀的女性朋友被剩下，和她同等条件的男性成为稀世珍宝。）
弗兰克和老白，吴秀波演的女强男弱婚姻里的被抛弃者，医生出身，到了中年外貌身材保持得不错，初代中年熊猫。而抛弃他的前妻选了个有钱臃肿的白男。 
文佳佳和格洛瑞亚，叽叽喳喳。文佳佳在夜店问弗兰克怎么解决生理问题，台词生猛。海清的角色和黄明昊的角色都在反性别刻板印象。
然而，就这么一个当时觉得无聊的爱情俗套喜剧，放到现在的审查已经不予通过了，很多梗很多元素太出格了。八年了从海清到黄明昊还是异类，打小三运动还在兴盛。
弗兰克搂着文佳佳跳舞，说：你再顶我我就飞起来了。
很遗憾到了懂这句台词的年纪，已经见不到这样的台词了。 
-互文笑话

-😃-
『题外话』
根据一些评论的补充：
很有意思，我问电影里为什么马伊琍倪虹洁这样的要找徐峥。
有男人来说：你太年轻，阅历少，现实中有N套房的男人还看不上马伊琍倪虹洁这样的中年女。她们性格又不好，也就脸还不错了。
有女人来说：你太年轻，阅历少，现实中中年女只求男的对她好，不求别的，徐峥会做饭有艺术品位爱干净已经是世上极品。只看外表也太肤浅了。
哈哈哈哈你们品，中年女多可怜。
观众看待片中情感关系的观点，要比电影本身更值得讨论。
你就告诉我，为什么女的可以样样优秀，男的只能在聪明、帅气、人好之间三选一，咋的上帝说太贪心罚你做猪吗？
感情好男人是大熊猫，好女人就是普通棕熊，棕熊没被掏胆已经是福报了还想嫁大熊猫？
男人不会仅仅因为一个女人对他好而爱上她，会觉得理所应当、把她当老妈子保姆备胎。凭什么男的总体质量低，女的就要把标准降低到“对我好即可”？
中年女“年轻帅哥”和“对我好”不能兼得，中年男就爽了，一个老妈子老婆，一个女大学生情人，各司其职。
电视剧里陈建斌找李一桐，林雨申找赵露思，你见过周迅找吴磊吗？
什么时候电影里贾玲和张震一夜情，前夫秦昊，小野猫王耀庆你们拍手叫好，再和我说。
贾玲演：玛丽苏做梦！徐峥演：真实中年！
不可怜可笑吗。
（没有攻击贾玲的意思，毕竟在中年女明星里你也找不出一个徐峥黄磊。）
你看看周迅马伊琍倪虹洁陶虹蒋勤勤的身材保持，再看看徐峥黄磊陈建斌，咋的是女的不爱帅哥？不爱张震爱肚腩？
不是说中年胖男没有可爱之处，马东锡田雨王砚辉我都很喜欢，恐的是徐黄陈那类看起来自我意识过剩的文艺才子大导演范儿，他去演爱情片随时“你一定想从我这里学些什么”。
肥而不腻=真香，又肥又腻=反胃。
-
说了一堆我忽然想到了洪晃，想到她在《无穷动》里的台词。洪晃和老白比，家世学识怎么样，到头来有多少男人懂得欣赏？她是高攀不起的山，老白却是平易近人的丘。
我太想看N个男人追求洪晃，不冲她的家世财产，单纯拜倒在她的阅历学识之下想和她探讨学术，前夫凯子哥也对她的头脑念念不忘。
怎么可能，多少男人会爱上比自己幽默、比自己聪明的女人，你拿鲜花金钱都取悦不了她，麻烦又痛苦。崇拜？慕强？那是女人看男人的目光。
“智性恋”是女人和丑男最爱用的词儿，女人是因为接受了这个世界上的男人不可能智慧与美貌并存的现实，选择了更持久的内在。
她们已经习惯了胖矮男和你谈哲学mind fuck，柯震东们流连夜店，如果有一天王大陆和你谈博尔赫斯你觉得这世界不对了，高晓松谈蔡康永谈才对。
丑男支持“智性恋”则对自身缺陷的美化包装，类似包装还有什么“胖男更持久”“健身男羊尾”“胸大无脑”。咱也引用名人名言，戴尔·斯彭德说：恰恰是因为男性拥有权力，他们才能构建男性优势神话，并让所有人接受它。
长期被驯养的小羊是不自知的。
你可以爱吃鸡架（老白），但前提是你已经拥有了吃鸡腿鸡翅整只鸡的自由，对只有鸡架啃的人来说，鸡架就是最好的，没得挑了。
SM是你掌握了安全词、知悉这是角色扮演的前提下进行的游戏，而不是心理状况异常的破罐子破摔。自愿，有叫停的权力，游刃有余。
接受反驳，你说你对。
-
之前新垣结衣、苍井优结婚，我和朋友聊天，一个男人能有以下特质跟稀世珍宝似的——分寸感、尊重他人、不自恋、不乱抖机灵、有担当。明明这几点放眼女性都称不上特质。
我们女的，接受胖，接受丑，接受矮，只为一颗金子般的心灵。就算顶级女明星，都找不到高帅瘦金子般心灵的。
（结果前几天上户彩说山里亮太连续十年在她生日的时候发爱慕音频。）
“人好”不是万金油，别给女的贬值也别给男的贴金了。
小龙女可以爱猪哥哥，也可以去爱哪吒孙悟空。
-导演采访
有些人非来跟我杠，自己意识不到，就说我不懂幽默不是上海人，我感谢自己没有你们那些潜移默化被教导的正常，附导演的一段采访：




作为一个内在美老实人，俺愿意接盘离婚拖孩帅哥，作精帅哥，渣男帅哥。最后祝愿每一个白小姐都能找到她的李先生。


</影评>
<有用数>1854</有用数>
<没用数>189</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮出水面的正道</作者>
<标题>《愛情神話》帶給我的愉悅。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-25 14:13:18</时间>
<影评>

我一直很喜歡伍迪艾倫、諾亞·波拜克（《婚姻故事》、《百老匯風流記》）和葛莉塔·賽麗絲·潔薇（《紐約哈哈哈》、《伯德小姐》）的作品。
那種大都會裡特有的文藝氣息以及人物間的風流韻事混雜的氛圍，有點難耐卻又令人嚮往。
《愛情神話》可能第一次能讓我感受到，原來紐約人看那些電影，真正的感覺是這樣的啊！
這是我們中國都市人真正意義上的愛情電影。
我的父輩一代都會說上海話，他們每次吵架或互相挑刺，總會切換成上海話，意圖讓我兄弟姐妹這一代人不能理解（但其實也大概能猜的出什麼意思）。
但《愛情神話》裡面的角色，讓我開始感受以及理解到我的父親、姑姑和叔伯們的底色，他們都是沒落的文人，驕傲、碎嘴、愛吹牛，但是包容、真情而且可愛。
我愛這部電影
因為這部電影真的是關於愛情。

</影评>
<有用数>930</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>支离疏</作者>
<标题>没有“义务”的爱情小品与现实切片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-29 19:55:19</时间>
<影评>


把《爱情神话》归类为“爱情小品”是准确的，当然，大家说的小品并非舞台式的小品，应该是从文学文体中借来的概念，说的是这部电影具有的一种轻盈、灵动、信手而来、随心而至的状态。有些影迷会将之对比于伍迪·艾伦或侯麦的爱情电影（甚至比之于洪常秀），但我觉得，这部电影要更“单纯”些，伍迪·艾伦的电影在某种程度上确实是“轻”的，但往深里探究，其中显然蕴含着丰富的知识分子式的哲学思考，以及生命与道德的困境（洪常秀更为明显）。
而这部《爱情神话》，也许在审美取向上、格调追求上是知识分子化的，但内里并没有太多“精神探索”的意味——这并非是缺陷，因为缺陷的指向是“应该有但残缺或者没有”，这部电影根底上就没有这种追求，它是轻盈灵动本身，没有太多深奥的能指，所以，越发显得难能可贵。最近看到一些关于这部电影的讨论，因为电影完全以上海为叙事空间，角色也以上海话为主，于是一些挑剔者便指责本片“缺少真实的肌理而没有烟火气”、“有钱有闲阶级的浮夸刻画”、“不是真实的上海市井生活”云云，导演也站出来辩解，称“没有义务呈现最真实最全面最客观的上海风貌”。
那些挑剔的观点背后，细究起来，隐藏着的依然是对“宏大叙事”的痴迷——宏大叙事，不仅仅是英雄家国叙事，有时候在现实主义故事中也会转化为这样一种样貌：以社会学观察的视角，努力展现故事发生时空的各阶层全貌，刻画时代洪流下人物的命运遭遇与精神困境，形成一种精准的时代样本。许多电影大师，也确实做到了这种社会学意义上的广度与深度，比如杨德昌、贾樟柯的电影在某种意义上都可以归为这类叙事。从另一方面来说，因为中国电影无比强大的现实主义审美传统，潜在地造就了创作者与观众相应的审美趣味：只要你的故事是现实主义的，仿佛就必须带有现实批判视角与人文关怀，其中尤其重要的，是对社会底层生活群体的描摹。这已经成了一个连续的、不可分割的逻辑与规则，只要你的电影扎根于现实社会，似乎就必须要承担这样的表达义务。
而《爱情神话》是反义务、反规则的——当然，这是在国产片语境下说的，在国外，这样的爱情电影小品非常多，根本没有这样那样的表达包袱。正如大家看到的，电影中所表现的上海生活，是比较精致的、悠闲的、所谓“比较高端的”，洋楼、街边的咖啡馆、酒吧、画廊、高档休闲场所等等，共同构成电影主要的故事空间——马伊琍饰演的李小姐所居住的环境（她母亲家），似乎是“底层”的，但她的生活状态，显然是远超这种阶层的。老白、李小姐、蓓蓓、格洛瑞亚、老乌等一众角色，都是一种“老上海考究品味”的化身，尤其是老乌，站在这种品味等级的最上层，从上而下地散发着自己的上海味道（甚至有些刻意），而另一个小配角，街边的小皮匠，则是从下往上地散发，一个修鞋的，也要定时喝咖啡、用铝饭盒吃点心，每个人都在庸常生活里维持着一种体面与讲究，不如此，似乎日子便过不下去。许多人会觉得刻意，但这种“刻意”未尝不是一种上海独有的真实。
这样一群角色，他们之间的爱恨情仇也是“轻盈”的，没有太沉重、太复杂、太悲苦的东西，整部电影可以说没有任何激烈的戏剧冲突（老白和老乌的冲突根本是喜剧化、孩子气的）——一切都是风轻云淡、细水长流的，老乌的死自然是很戏剧化的，但并不激烈，反而有些浪漫。老白与李小姐的爱情线是贯穿电影的主情节线（还有一条贯穿的线索是老白办画展的事），但似乎又不是最重头的，只是交织在一团线索之中，每一个角色的每一条故事线，交织的时候没有撕心裂肺，不交织的时候各得其乐。观影过程中，我不断想起其他国产爱情片，不断设想，要在这里，其他片子肯定要如何如何大闹，如何如何渲染，如何如何强调，但这部电影并没有——只说一点，要按俗套的爱情片叙事，老白与李小姐之间感情的变化，多半会以玛雅为驱动点，比如设置情节，让玛雅遇到某种危机，老白挺身而出，李小姐如何感动，两人定情云云。但这部片子全然蔑视这种套路，非常难能可贵地、以女性心理为中心，李小姐对老白的感情变化，是真正地以“她”的感受和需要来驱动的。
显而易见，这部电影有着强烈的女性主义气质，是国产电影中少有的真正深入女性心灵世界、站在女性视角去讨论爱情的故事，而我想提及另一点：在打破种种女性角色类型偏见同时，这部电影也打破了许多男性角色类型偏见。老白自然是最突出的典型，也是许多影迷津津乐道的“难得的不油腻”，暂且不论。而他的儿子白鸽，也是创作者用意颇深的角色，这个角色身上自然承担了许多“打破俗见”的任务，有些酷儿的影子，但又没有过于符号化，表达的“度”把握得非常好，如果用力过猛，则成了某种向观众嘶吼观点的传声筒：你们应该改变偏见，你们应该包容多元——国产片但凡涉及这种角色的，大多数都流于这种符号化。这种对男性角色的刻画，在思路上和立场上，其实和对女性角色的刻画是一致的、公平的，只不过是忠实表现一种“正常的真实”——可悲的是，对我们这些国产片观众来说，这已经太罕见了。我们固有的种种偏见，不管是对女性的、对男性的，都是最远离真实的。
顺着这个角度讲，虽然这部电影确实没有表现什么真实的全景，但它真实表现了某种截面。我们不能坐井观天地说，现实里没有老白、老乌这样的人和他们那样精致的生活。这部电影自然不是什么社会现实标本，但它是一枚切片。切片很轻，内涵有限，但本身即是美的。对很多像我这样的观众来说，很多时候并不想通过电影认识社会、学习道理（被教育），只是想看到一种“面”，感受到一种舒适的愉悦。创作者苦大愁深，观众不必苦大愁深，也希望将来创作者和观众都能放松些，电影可以宏大深沉，也可以轻盈灵透。电影不过是电影而已。

</影评>
<有用数>538</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>布洛芬岛</作者>
<标题>让人在冬天里暖到冒火的电影</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-12-26 17:44:21</时间>
<影评>

早就听说过这部电影了，来源是某策展人每日刷屏式营销，后来就看到提前观影的一些大v天天灵啊嗲啊的宣传，什么中国伍迪艾伦，上海费里尼的这种标签都出来了，看着都吓人。不禁让人好奇，这部电影都这么厉害了吗？
然后，看完这部电影从影院出来的我，只能从内心底感觉发冷。
1.让人迷惑的剧作
这部电影里的女人都让人摸不着头脑，为什么你们都莫名其妙的要和徐峥困觉？困完觉后就死心塌地要帮他？格洛瑞亚甚至困完后还要给徐峥打钱？全程这几个人就毫无理由围着老白转。导演证明老白吸引力的方式只有做菜好吃、会画画、较为体贴，但是这未免过于苍白了吧，这种人设就像二次元里的男主角的“亚撒西”，一句亚撒西女角色都来贴贴你。编剧在构建人物的情感变化时完全苍白无力，只会贴标签式的塑造人物，李小姐看完爱情神话后就决定和老白去喝咖啡要和他过日子了，为什么？贴一个迷影式的彩蛋后匆忙结束电影。用那些金句、俏皮话来掩饰剧情的孱弱，人物关系全程就一潭死水，导演作为一个文学系的学生让人失望。
2.跟女性主义有何关系？
在一种通稿里最喜欢拿出来讲的就是饭桌上那几句话：
“一个女人这辈子没生过孩子就是不完整的。”
“一个女人这辈子没甩过一百个男人就是不完整的。”
“一个女人这辈子没赚过一百万就是不完整的。”
大家因此前赴后继地论证本片“女性主义”色彩，然后紧接其后的就是大家喝醉后，格洛瑞亚莫名其妙地和老白上床，然后第二天给老白打钱，一副要嫖他的意思。好吧，先不论老白到底是不是一个会被女人花钱嫖的人，单论女人嫖男人这件事，这无论如何也不会让我想到女性主义，它只会让我想起这几年流行的“大女主剧”。关于大女主剧，我很赞同戴锦华老师的判断：“大女主剧只是对男性逻辑的一套复制。”
女人有了财富和权力后就能得到平等的地位吗？一个女皇、女主管就能实现女权吗？不管是赚一百万和甩一百个男人，这套如果转换一下性别就是大家熟悉的“爹味叙事”，那么一个不有钱没有性魅力的女人不配和男人平等了吗？
其实，要真想知道这个电影有没有女性主义的表达，我们不妨看看导演本人怎么说：

好的，我觉得关于本片女性主义的谈论可以终止了。
3、本片具备伍迪艾伦的特质吗？
伍迪艾伦讲的是什么？伍迪艾伦的幽默是具备着高度残忍性的，他把一个个知识分子和中产阶级的真面目揭穿，展现他们的虚伪和欲望，而非美化一些贫乏的生活。《爱情神话》的问题在于邵把一些小红书的上海老街区打卡，改头换目，增添一些俏皮话和网络词汇搬到电影里去、还觉得它富有生活质感极了。
在大多数镜头的应用里，都采用大量小景别和浅焦虚化，我们看到的“市井上海”模糊不清，也根本谈不上生活气息。只有一些被美化的片段，这种改造过伪装的现实主义，让人感到可怕。因为它是迷惑性的，误导性的，而大家都明白小红书是有滤镜的。事实上我完全认为伍迪艾伦看到这部电影会和鼓吹中国伍迪艾伦的人大打出手（笑。
然而豆瓣上对于本片的漫天好评确实是让人匪夷所思，要么是大家认知都很敏锐吧，那就当没文化的我胡说好了。大家既然都闻到欧洲文艺片的气息了，豆瓣用户的观影水平如此之高，真是一件好事啊，中国电影界的未来，恐怕也愈发光明起来了。

</影评>
<有用数>511</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>