<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>不一样的天空 What's Eating Gilbert Grape</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2175712032.jpg</封面>
<导演>拉斯·霍尔斯道姆</导演>
<演员>约翰尼·德普 / 莱昂纳多·迪卡普里奥 / 朱丽叶特·刘易斯 / 玛丽·斯汀伯根 / 达尔莱尼·凯茨 / 劳拉·哈灵顿 / 马里·凯特·舒切尔哈德特 / 凯文·泰德 / 约翰·C·赖利 / 克里斯平·格洛弗 / 蒂姆·格林 / Cameron Finley / Tim Simek / Nicholas Stojanovich / 利比·维拉利 / 乔·史蒂文斯 / 莫娜·李·富尔茨 / Daniel Gullahorn / Brent Bratton / Buck Reynolds / Damian Tamburro</演员>
<简介>因为不能面对丈夫自杀的事实，吉伯特(约翰尼·德普 饰)的母亲不停进食，致使体重剧增至六百磅，难以行动。吉伯特的智障弟弟阿尼(莱昂纳多·迪卡普里奥 饰)一出生就被医生诊断活不过十岁，却即将过十八岁生日，最小的妹妹爱伦却正值叛逆的青春期。整个家庭的生计及阿尼的日常起居成了吉伯特的生活全部，姐姐是他唯一的帮手。
                                    
                                　　四处旅游、活泼开朗的贝琪(朱丽叶特·刘易斯 饰)路过小镇，与吉伯特一见钟情，两人很快沉浸在甜蜜的爱情中。贝琪对生活的热情也让吉伯特渐渐认识到，除了家人，生命中他也该有属于自己的追求。阿尼就要过十八岁生日了，这是母亲最后的心愿，待这一切结束，吉伯特能有一个不一样的天空吧。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-05 22:24:15</时间>
<影评>

或许很多人碰到过这样的情况，你忽然发觉自己的生活平平淡淡，每天都在重复同样的事情，遇上同样的麻烦，周而复始，你心情郁闷，你发现你的生活混乱的令人沮丧。在上映于1993年的《不一样的天空》中，我们就看到了这样一个家庭，主人公吉伯特，一个平凡小镇的男青年，他的生活在我看来，不沮丧倒是怪了，他的父亲自杀了，母亲无法面对这样的打击暴食暴饮，一个曾经的美女变成了胖的惊人的有可能压穿地板的大胖子。他还有个弱智的弟弟，时不时要爬上高高的水塔而惊的警笛长鸣，让他疲于奔命。还有他的姐姐因为母亲胖的不能自理而在家担当母亲的角色，妹妹一天到晚不懂事的只知道打扮，还时不时发发脾气。而他本身要忙于小超市的工作，应付跟他偷情的家庭主妇，生活显得一团乱麻。
    
本片的故事就这样开始，进行的波澜不惊，平平淡淡，却又不时涌现一出高潮打动我。像这样发生在小镇的故事，往往都是通过几个典型的人物来展开故事。片中让我最为触动的是吉伯特那胖的惊人的母亲，她需要拐杖才能行动，她甚至无法迈上楼梯走会卧室。在她出场时我也惊了一下，笑了一下，由此也可以想象，她在剧中的小镇是个怎样的笑柄。但是，她在片中的渐进似的表现也带动着观众的情绪，先是一次家庭的纠纷引发她对亡夫的痛苦记忆而不顾肥胖的身体歇斯底里让人对她心生同情；接着当亚力被带到警局后，她又不顾他人的嘲笑勇敢的走出屋子，步履蹒跚的走进警局要回心爱的孩子，那一幕相信不少人会对她心生敬意；当吉伯特在亚力生日前夜因失手打了亚力而愧疚一夜未归，第二天当她看到吉伯特的那种内疚和对孩子深深的爱令人动容。最后，她终于迈开了步子，艰难的走回了卧室，那时，她已经太累了，她的一生都太累了，丧夫之痛让她美丽不再，肥胖的身形让她尊严不在，他人的羞辱又让她觉得亏对孩子们。她深深的爱着她的孩子们，当吉伯特带着天使一般的贝琪出现在她面前时，她似乎对孩子们放心了，她终于做了最后一件事情，她安然躺下，离开了这个世界。
    
吉伯特是本片的核心人物，这部电影总是展现着各个人物的平稳的变化，吉伯特就是这样，父亲的离去让他找找承当起家庭顶梁柱的重任，他做的很好，他极力维护着他的弟弟，同姐妹们周到的照顾母亲。但是，我们可以从片中的那有些压抑的气氛中感受他的心情，他难见快乐的笑容，生活显得似乎不会再有改观的希望。直到贝琪的出现，贝琪是这个显得沉闷的家庭的“闯入者”，她美丽，善良，善解人意，给吉伯特的生活带来一股春风，当一个人长期生活在一种环境中时，他往往会产生“惰性”，哪怕生活再混乱，再郁闷，他也只是难受一阵之后继续周而复始的生活。所以，这时，一个外来人的到来让一切显得与众不同，贝琪带来了另一种生活方式，一种阳光般的生活。片中，吉伯特家中的镜头总是显得阴沉黑暗，而有贝琪的画面总是显得亮丽而轻松，最后与吉伯特母亲相见那一幕，自卑的吉伯特母亲打开了窗，一缕阳光洒在她的身上，就像贝琪，入一缕阳光温暖吉伯特的心灵，让他寻求不同的生活，让他尝试改变，寻找生活中不一样的天空。
    
尽管整部电影显得有些阴郁，有些沉闷，但是这并不是一部让人看后心里一沉的电影。相反，片中时时展现着温情与希望。所以，尽管生活显得不易，但是我们可以发现吉伯特的家庭仍然显得温暖，特别在对弱智的亚力的态度上，这个家庭显得充满了家庭的幸福，吉伯特不厌其烦的处理着亚力制造的麻烦，当失手打了弟弟时那种发自内心的愧疚令人感动。当一家人来到警局带出亚力走出警局时，面对围观者的嘲笑，一家人坚定的围在母亲身边，那一刻，这个家庭显得充满了尊严，甚至在围观人群的嘲笑中显得有些高贵。当母亲死后，为了避免死去的母亲成为她生前不愿成为的笑柄，他们让母亲与她生活的屋子一同燃烧，火光照亮了天空，同是他们生活的小镇的天空，此时已经是不一样的天空，他们以火光向过去的生活告别，他们开始了新的生活道路。
    
以今天的眼光看，这部电影可谓星光灿烂，那时的约翰尼．德普还没成为史上最酷的海盗――杰克船长，而是小镇上青涩的青年，他将坚强的承担家庭重任，同时又内心阴郁的吉伯特表现的很有魅力，特别那眼神和不时露出的微笑都含蓄的现露着人物的心理变化。而那时的朱莉叶．刘易斯还要在一年后才变成生猛的杀人狂，在该片中她饰演着为吉伯特一家带来清新空气的贝琪，她的表演确实给人以天使般的感觉，特别与德普在夕阳下观望天空，抚慰受惊的亚力几场戏将一个善良女孩的心灵展现的自然而亲切。那时的迪卡普里奥更是还没有登上泰坦尼克号营救美女，而是小镇上那个弱智的孩童亚力，应该说，迪卡普里奥的表演也是本片中最为出色的，亚力的那种天真无邪让人怜惜，而时不时的率性胡闹也让人好气又好笑。片中的画面和音乐很不错，从画面上就往往可以看出人物的心灵，比如贝琪出场时总是亮丽的，那时的音乐也往往轻快，吉伯特的家里却总是阴暗的。
    
这是一部温情而不煽情的电影，起初或许你会觉得有些沉闷，但是看着看着也沉入片中，伴随着片中吉伯特一家的故事或感到，或欢欣，最终为片末展现的希望而会心一笑。确实，生活有时混乱的令人沮丧，但是我们依然可以发现其中的温情与喜欢，寻找到不一样的天空。

欢迎关注公众号：关于电影两三事，ID：aboutfilms


</影评>
<有用数>1538</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>眼角的花朵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-17 15:14:01</时间>
<影评>
        没有追逐街头火拼巷尾的动作；

没有倾国倾城活色生香的尤物；

没有奇形生物拯救地球的壮举；

只有一杯茶一张床一座城；

只有两个人两扇窗两盏灯；

只有三顿饭三杯酒三碟菜；

这是生活本来的样子。


没有干柴烈火香艳刺激的性爱；

没有空叹一声半生遗梦的哀伤；

没有街角相遇厮守缠绵的浪漫；

只有日渐熟悉的空气；

只有相看生厌的偶尔；

只有鸡毛蒜皮的琐碎；

这是生活本来的样子。


没有疯狂痴迷至死不逾的坚贞；

没有相爱诺言怀恨于心的误会；

没有美丽怜惜红颜知己的纠缠；

只有平凡安静的你我；

只有嬉戏吵闹的朋友；

只有尖酸刻薄的上司；

这是生活本来的样子。


你说我不够性感，

你说我不够高贵；

你说我不够聪明；

太性感，那是梦露，万千宠爱，我怕你要把我栓在身上；

太高贵，那是妮可，女神膜拜，我怕你只把我当作信仰；

太聪明，那是莎朗，智商超群，我怕你会自卑没安全感。

我们的生活，

没有惊涛骇浪；

没有火光四溅；

没有撕心力竭；

只有你爱着我；

只有我爱着你；

只有我们牵着手看太阳东升西落;

我认为这就是生活本来的样子。


你真该看看这部电影，

不是美国大片，

不是法国文艺，

不是日本纯爱，

只是我们日常生活一些小事的串联，

这一件件的小事，

才是生活本来的样子。
      </影评>
<有用数>611</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>烈反秃肚嘿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-27 16:31:29</时间>
<影评>
        拿到两张不算太新的片子，但对于我这样距潮流四拍的乌龟小姐来说，已经很潮了：The Departed和Pirates of the Caribbean2。必然，为的是Leonardo DiCaprio和Johnny Depp。看着两张色彩绚烂的封面，脑子却停留在那一张黑白的图景之上。有灰黑色的背景，有白色窒闷的云彩，有johnny赤纯的脸孔。93年，当leonardo还不是比利探员，当johnny还不是杰克船长，93年，当好莱坞还不会翻拍港片，海盗船还没有进入电影构想，93年，当生活之于我们，还是个远方的问号。

 

what's eating Gilbert Grape，中文译名有很多种，不一样的天空，恋恋情深。倒是觉得都不如直译来的妥帖，什么在吃Gilbert Grape，什么在吞噬Gilbert Grape，什么在牵绊Gilbert Grape。恩多拉镇，只有1031人口，它乏味、闭锁，让人透不过气来，Gilbert便生长如此，出生，长成，生活，禁锢，无法逃脱。母亲承受不了父亲离世患上肥胖症，就像Gilbert自己形容的：她就像是一头鲸，一头搁浅的鲸；弟弟是被医生诊断活不过10岁的智障儿；姐姐照顾家里辞去工作；妹妹除了爱美一无所知......

 

你看，这些因素的拼接只能算是一部庸常的家庭伦理片，主人公背负着家庭的重担，他也许勤勤恳恳，也许不堪重负。可这不是一部庸常的家庭伦理片，绝对不是。

 

影片的开头，是Gilbert和弟弟玩耍，他们追着车队奔跑。车队来自远方，不作停留，直奔更远的远方。车队代表奔走，象征自由，而Gilbert Grape的追随是一种对自由的渴求，对自我的探望，然而他终究是跑不远的，他的背上是弟弟，他的背后是妈妈，是家。

 

车队的成员，红发的女孩儿吸引住了Gilbert的眼光，她不仅是一个旅行的女孩儿，对于Gilbert她更像是彼岸世界的灯塔，她在自由地带召唤，她不被牵绊。然而她终究是彼岸的，Gilbert永远无法泅渡这条河流，他的身体被捆绑，他的意志被束缚。

 

就像是片名，是什么在捆绑什么在束缚。你我都了然于胸，是爱意。Gilbert对于家，对于母亲弟弟和姐妹们的，绝不仅仅是一种责任，他的情感逻辑远超过与行为逻辑。正因如此，他的行动才被牵制，甚至，他在行动力方面表现出了强烈的无力感，但他不是不可为，而是明知可为而不为。女孩儿询问他的理想，彼时的他躺在葱郁的草地上，他闭着眼睛，扪心自问。而他的若干答案，没有一条欲念指向自我。Gilbert，这个忧郁的大孩子，他对家人充盈的爱意，让他甚至还没来得及想过自己。

 

是不是还记得孔子关于孝道的阐述，父母在，不远游。为什么不远游，因为受牵制受束缚，是什么在牵制，在束缚，是对父母生活的担忧，为什么要担忧，因为爱。东西方的差距，你在这里发现了多少，其实也没有多少。

 

What's eating Gilbert Grape and what's eating us？ 

 

 
      </影评>
<有用数>312</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr.Or</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-07 22:39:59</时间>
<影评>
        电影的片名是一个问句，于是这部电影的意义就在于诠释这个问题并且解答它。

"You have destroyed my life."这句话Gilbert一直对弟弟说出，或许在浴室中打弟弟时他可以说出这句话，或许在Becky的怀抱中他可以说出这句话，或许在母亲的面前他可以说出这句话。是的，他在说出这句话时才真正毁了在自己，他的存在只在于别人的认可，他对自己没有任何意义，因而他无权质问无权审视自己。

电影的海报是一个守望的肖像，来自Gilbert，他似乎是看护着这个城镇的使者，或者战士，没有理由离开，因为他要背负很多，他的家庭，他那不清不白的情感。在现实生活中，Gilbert会成为一个英雄，面对自己的家庭他没有怨言，当他独自承担起家庭的全部时，他却不能够改变自己，改变家人。他的力量仅仅局限于让他们足以生存。

或许我们应该考虑，最后母亲的死对于Gilbert到底意味着什么。他失败了吗？他的力量不足以阻止母亲的逝去。但是他得到了宽慰，母亲的最后一句话赠给了他，他是英雄－－在这个肥硕的身躯面前他所承担的却远远超过了他自身的羸弱。

他成功了吗？他烧毁了房子，这个困住他的建筑，这个让他不能远走成为负累的建筑。连同他的母亲，连同被父亲的死而抹上阴影的地下室。电影不会为我们展示记忆，因为它只是在叙述一个家庭的故事，Gilbert是枝节，Arnie是枝节，Ellen是枝节......正是从Arnie的无知中我们了解了这个家庭的故事，他的降生带来了父亲的死和母亲的憔悴。我们不能够想象是怎样的悲痛让母亲暴饮暴食，或许她只是不希望父亲突然的离去会发生在Arnie的身上。她守护他，她安慰他，却只是在一间小小的房屋中，这一切完全不够，她所能给予的完全不够。只有Gilbert弥补了这样的缺陷，而同时他也迷失了自己，当Becky询问他的未来时。他坚定却茫然，对于家人他有美好的蓝图，而对于他，我想并非不曾存在，或许在遇见Becky的那一刻，未来对于他已经不再模糊，只是他不能触碰自己的想法，这样的代价斐然。

What's Eating Gilbert Grape？片头Gilbert说，他知道弟弟随时有可能死于，因为自己的疏忽，因为旁人的漠视，有时候他会期盼弟弟离他而去，还他自由，但这只会让这个家庭雪上加霜，悲痛所打倒的不单单是母亲。他明确地知道这一切的主动权掌握在自己的手上，未来或许迷茫但却仍旧把握在自己的手中，他需要一个牺牲，或是未来，或是弟弟。

Gilbert朋友的汉堡店开张时，他自己在人群中开始怀疑自己的存在。妹妹在乐队中吹奏小号，弟弟和Becky在人群中舞蹈，而他的生活只是盲目度日。"Life is a terrible thing to sleep through."这是海报上的第一句话，智障的孩子是沉睡的精灵，他们可以不谙世事，而存活只为了单纯的快乐。对于弟弟而言，他喜欢消失在人群中，他希望别人寻找他以证明自己的存在。或者在他幼小而脆弱的心灵中，他也无法明确辨析自己的位置，他不能融入这个社会，将他所保留的只是这间房子，以及与它发生关联的人或物。生活是一件可怕的事情，这仅仅是Gilbert的感悟，或是影片所传达的讯息。

同Depp的其他电影不同，<What's Eating Gilbert Grape>并非被绝望所包裹，甚至你可以看到导演在片中为我们极力寻找光明。弟弟的笑是灿烂而丰盛的，家中偶尔的嬉闹掩盖了不幸的阴影，Becky带给了Gilbert一段快乐的时光。不断变化的夕阳，不曾改变的住所。这是一处明媚的对比，Becky绝不是有意引发观众的联想，在生活中有如此多的事物是瞬息万变甚至决绝地消失。电影的海报是黑白的，而Gilbert亦是茫然的守望。寻找的事物终究是我们所不曾拥有的，影片中那些明媚的快乐却在Gilbert的茫然和牺牲中突然转换色调。

What's Eating Gilbert Grape？当我们尝试通过电影作答时，剧情却急转直下。Grape一家找到了幸福和快乐，即使仍旧不定的漂泊却多了一分生机。

弟弟会追着房车飞奔，是因为他也厌倦了这样的生活。每个人都在尝试洗心革面，寻求自己的意义。而唯独Gilbert不能看清自己，或许他是看得太过清晰，他对于生活有着正确的评估－－如果没有突然的变故，他永远也不会改变自己的生活。然而在Arnie 18岁生日之后，母亲突然离去，在几年来她所未曾躺过的床上安详地离去。Arnie并没有在成年之前突然死去，这个家在这之前是无比完美，但因着这样的完美，所有人都被绑缚在其中。导演所安排的结局中，所有家人都离开了原来的小镇，或是漂泊或者到另一个地方谋求生路。这是与他们母亲截然不同的做法，他们不再依赖于故人的回忆，他们不会像母亲一样在父亲自杀的地下室上头度过余生。

一直认为影片的中文译名“不一样的天空”奇怪得很，但到此时再去寻找电影中所诠释的情节，发现所有这些都是碰撞的，不一样的天空却终结是在生活之中漂浮与享受同样的阳光。不一样的天空，它的不同只是在于观者的角度，移动变化的，或者恪守静止的。
      </影评>
<有用数>232</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>yrh</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-26 01:52:00</时间>
<影评>
                这部片子的前半部分都酷似雷蒙德·卡佛的小说：个人被囚禁于生活当中，无力自拔，在由亲人建成的囚房当中逐渐沉沦，荒废人生。每日的生活是那样的令人厌恶，有一个胖得令人羞耻的母亲，两个任性的只管把责任往哥哥身上推的妹妹，还有一个只会不断地去闯祸的白痴弟弟。对了，还有那个十七年前就早早逃离了生活的囚房而走入死亡的囚房的父亲。吉伯特的人生是这样的可怕，这样的枯燥，这样的没有意义。就连所谓的出格行为——搞别人的老婆，其实也不过是这种循规蹈矩的生活的一部分而已，就像后来那个越轨的妇人所说的那样，她之所以选择吉伯特，不是因为她爱上了他，而只是因为，她知道吉伯特永远不会离开，是因为吉伯特无能逃离这个囚房，除非他走上他父亲的老路，向死亡寻求解脱。又或者，他要远走它方，正如他在痛打了阿尼以后所试图做的那样。然而，他又不能，他有着他对他的家人的爱，因为他有着他的责任，他就是这个囚房的支柱，一旦他逃离，这个囚房就必将分崩离析。

        这部片子的英文原名是这样的一个疑问句："What's Eating Gilbert Grape?" 当我们看到这部片子的前半部分时，我相信所有人都会认为这个问题的答案是：是吉伯特的家人。我们会认为，是他的家人在羁绊着他，是他的母亲、妹妹与阿尼在eating him。

        但是，我们知道，这样的故事可以是一部美国小说，但绝不会是一部美国电影。将家庭描述为囚房的电影，最可能出现在北欧，也可能出现在法德，甚至会出现在日本，但却不怎么可能会出现在好莱坞。好莱坞就是美国，而美国人则从来不曾离开过家庭。即使是所谓的嬉皮士，所谓的垮掉派，他们“在路上”，但这只是因为他们无家可归。他们处处叛逆，但他们的叛逆却是以他们所叛逆的对象——所谓的中产阶级的价值观——为镜子作对照的。他们这样叛逆，是因为他们怀想他们所叛逆的对象，是因为他们没法过他们所叛逆的生活，是因为他们只能叛逆。美国人民爱家庭，因而好莱坞同样也爱家庭，所以，"What's Eating Gilbert Grape?"的答案就绝不可能是吉伯特的家人。

        美国人雷蒙德·卡佛曾经这么说过：“我小时候，阅读曾让我知道我自己过的生活不合我的身。我以为我能改变，但这是不可能的，不可能就这样，在打一个响指之间，变成一个新的人，换一种活法。”但显然，丹麦人莱塞·霍尔斯道姆在叙述这个美国故事的时候并不认同这一点。他认为，我们是能够改变的，他给出的答案是这样的：真正在eating Gilbert的不是他的家人，而是Gilbert的生活态度。他说，真正的囚房不是吉伯特的家人，而是吉伯特眼中的家人。如果我们从来不去打开房门的话，那么再怎么宽敞明亮的套间也与囚房无异。如果我们从来不肯笑对生活的话，那么生活也只会对你恶脸相向。影片的第一个转折点并不是母亲的死去，而是吉伯特将车掉头回家，贝奇充满关爱地照顾着阿尼的那一段。自此，吉伯特的生活就开始进入了不一样的天空，因为他学会了以不同的态度面对人生，他学会了去打开房门，走出自己制造的囚房。电影中吉伯特一而再地对贝奇说，阿尼是无论如何都不会下水的。然而，阿尼最终却真的下水了——在贝奇充满爱的鼓励之下。这个故事的寓意是这样的：有时候，我们只是还不够努力。我们从来没有付出足够的努力去鼓励阿尼跳进水中，于是他也从来不会下水；我们从来不曾鼓励母亲去锻炼锻炼，却只是将来偷看的孩子抱起以发泄自己心底的那微小却实实在在的怨恨，于是母亲也就成为了笑柄；我们从来不曾试过再付出多一点的努力去改善我们的生活，却从来只是咒骂生活给得不够，于是生活就真的会如你所愿，于是生活就真的不会给你太多。我们从来只埋怨别人做得不够，却不问自己做得够不够。于是，和你偷情的那个人妻就把你吃定了，生活就把你吃定了。于是，你就被"Eating"了。然而事实上，真正在毁掉我们生活的罪魁祸首，是我们自己。《茉莉人生》里头有这么一句话：“在任何时候，人都能够自己选择。”我们难以选择我们要在怎样的生活中过活，但我们可以选择过怎样的生活。有时候，要看到不一样的天空，并不需要走到不一样的地方，而只需要有着不一样的眼睛。

        而至于到底是谁的看法才是正确的？是卡佛还是霍尔斯道姆？人到底能不能改变他们的生活？无知者如我并不知道。但我知道，无论是卡佛还是霍尔斯道姆都会赞同这样一点：我们应该努力活出美好的人生，活出不一样的天空。


http://23992900.blogbus.com/logs/49162034.html

</影评>
<有用数>224</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-05 18:25:52</时间>
<影评>


《不一样的天空》——《恋恋情深》


 与很多精彩的老电影相比较，这部影片还算很年轻。甚至比德普的另一经典《剪刀手爱德华》还要晚两三年。可是，即便不计较约翰尼.德普蜕变后饱含更多内容的深情眼神，莱昂纳多.迪卡普里奥的少年脸庞还是印证了岁月流逝的痕迹。所以，在时光流转的轨迹中，每个电影的独特路标还是留在了过去，如果转身回望，能抓住的也只能是对影片意境与自身经历的回忆。


 对这部影片，想说说和故事内容相关的感悟，权当是掀开收纳记忆的盒子。很多年前，我看到此片的时候，就是被恬淡细腻的情节征服的。

 《What’s eating Gilbert Grape》中文翻译过来的名字带有一丝妆点过的脂粉味，香气宜人，却容易迷糊。《是什么正在吞噬吉尔伯特.格雷普》虽然直白，似乎更适合本片。作为家庭生活片，没必要弄个神经兮兮的艺术片名，这不像《浓情巧克力》或《纵情四海》被古老的传说或时空赋予了神秘气质。或许在很多人看来这也算作点睛之笔或锦上添花。若如此，也只能仁者见仁智者见智了。


 看这部影片的时候，我喜欢听阿尼喊吉尔伯特的名字，快乐的，依赖的，疑惑的，很多情感融进了这声叫唤中。


  汉语里有“顶梁柱”这个词，在家庭中，通常由父亲或能养家糊口的那个人来充当这个角色。在格雷普一家人的心里，吉尔伯特是真正的一家之主，得此殊荣的唯一好处就是别想拥有属于自己的生活。而其他人，谁都不是谁的牵绊，谁都可以为所欲为地做自己。


 简单说一下故事里的人物。

 吉尔伯特的妈妈曾经是个匀称性感的大美人，当然，那都是过去的事情了。现在，进入镜头里的可是个六百多磅重的女人。自从丈夫自杀以后，她用暴饮暴食麻痹自己，七年没有走出过家门，自闭、暴躁，严重的抑郁症患者。


 吉尔伯特的弟弟——阿尼，相当有性格的智障儿，迪卡普里奥诠释得可圈可点。阿尼喜欢玩藏猫猫，每次都会藏到树上，然后跳下来吓吉尔伯特，而吉尔伯特总是故意装作被吓坏的样子哄阿尼开心。阿尼还喜欢爬危险的水塔，喜欢像个英雄一样在掌声中回到地面上。医生断言他活不过十岁，却奇迹般地活到了十八岁。这是吉尔伯特的功劳，他保护这个傻弟弟就像保护自己的生命一样。虽然影片开始时，吉尔伯特说，有时他喜欢阿尼能继续活下去，有时他也希望阿尼真的死去。细想，生活就是一枚硬币，无法令人满意地拥有全部。能够开心地活着，真希望生命能长长久久。可是一旦被黑暗笼罩着，活下去的勇气都会显得特别珍贵。


 回来继续说，这个家庭中两个比较正常的女人，一个是失业在家的姐姐，一个是浑身刺头的妹妹；一个内敛，一个外露；一个消极平静，一个尖锐叛逆，虽然心中都有逃走的暗涌在积蓄，但都因为吉尔伯特，这个家努力保存着完整。


 至于吉尔伯特的另一个兄弟，不提也罢，一个放弃兄弟姐妹的loser，只有一张照片，和死人没什么分别。这样的表现方式，我一直觉得莱塞.霍尔斯道姆做得够酷。像他这类对细节异常敏感，又懂得舒缓节奏的导演，不露痕迹地做出完美的小动作，完全是工作范围内的手艺展示而已。


 家庭生活片总是赢在饱满的剧情上，这部影片也不例外。看似平淡的琐碎生活竟然可以潜入观众的内心深处，荡起涟漪。吉尔伯特的妈妈拖着肥重的身体躺在摇椅上睡觉，吉尔伯特轻轻走去，怕脚下的地板不堪负重，他故意做出试重的动作。吉尔伯特刚关掉电视，肥妈妈的眼睛就睁开了，再打开电视，肥妈妈的鼾声再起，可能很多家庭都有类似的情景发生过。坦白说，我的父亲也喜欢把电视声当做催眠曲来听。这类小小的共鸣在此片中并不稀罕，只要留意，随处可以感受到。


 很难忘记那样的场景，一家人坐在一起用餐，突然无名火点燃了所有人压抑的情绪。阿尼不断重复“Dad died”，这句话说出了问题的症结。大家都在逃避的，却是傻子阿尼无所畏惧的。溃烂的伤疤不是掩藏起来就能自愈，那些无法正视的残酷只能选择面对。


 总之这样的家庭不怕没有故事讲，虽然每一天对于吉尔伯特来说都像流水线作业，开车去送货，偶尔和有夫之妇调调情，最主要的任务是看好调皮捣蛋的阿尼，并保证解决好家人的温饱问题。但人都是一样的，没有谁不憧憬未来，有时吉尔伯特也会期待奇迹，期待不同。


 贝基就是他等待的奇迹，朱丽叶特.刘易斯饰演。一位很有天赋的性格演员，肤浅地讲，单从她的外表就可以感受到与众不同的个人魅力。就她饰演的贝基这个人物，在我看来很难抛开演员，单说某种性格特质。这个女人的到来，让吉尔伯特想到了逃离死水般的现实，也让他开始审视自己的人生。也可以认为一个重要的配角有分寸地站到了主角身旁，接下来将是爱情的故事。有这样一种说法，说好男人都是好女人调教出来的，看似很荒唐，可是有调查证实，一个有智慧有魅力的女人的确能激发男人无穷的勇气，并使其完善成真的汉子。又是一句题外话，回到主路上。


 电影最终在无奈的现实中完满地成全了吉尔伯特。他曾说过，他的烦恼与压力与这个家庭的体重成正比。终于那个无法挪动脚步的肥妈妈走上了阁楼，安静地躺在了多年未触碰过的床上，彻底离开了这个她早已完全放弃了的世界。


 结尾，一把火烧掉了房子里留存的所有的痛苦，同时也保全了全家人，乃至肥妈妈的尊严。失业的姐姐找到了工作，叛逆的妹妹进入了新的学校，而吉尔伯特带着阿尼也走上了新的旅程，生活也将为他们开启新的篇章。


贝基的车队开来了，吉尔伯特带着阿尼向希望奔去。


 电影结束了，眼前竟然出现了幻影。渐渐远去的影子在夕阳中闪烁，仿佛我就是那个目送他们启程的主人。而我转身的一瞬间，看到了很多同我一样欢笑的脸。


 


</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>hazy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-12 15:15:56</时间>
<影评>
        妈妈是负担,妈妈是责难 但妈妈无论怎样都是妈妈......妈妈是作茧自缚的自己 不敢面对过去,不敢接受现实 妈妈一直一直沉重下去,却只能默默承担,小心维护,不能揭开真相. 

情人代表Gilbert弱点 是不能说出的罪孽感 是自责 她知道自己从不离开 嘲笑自己无法离开 恨自己不能离开 

姐姐是现实和理性 照顾一家起居,让家拥有应该有的东西 就像这小镇任何一个家应该有的样子

妹妹是Gilbert不能爆发的那些孩子气的性格...那些恨不得,却做不得....

弟弟代表他的内心  说出他不敢说的话 喊出他不敢呐喊的呐喊 害怕他不敢害怕的害怕 不停地登高,逃向他不敢渴望的自由 

Gilbert拼命地抱着弟弟,仿佛在拼命安慰自己...........

老房子是年久失修的隐藏痛苦回忆的生活..勉强维持 带着无法割舍的恋恋深情




........

那一切消磨着Gilbert,但那一切无时无刻不显露Gilbert来自的地方...那是Gilbert想要逃离的生活,也是造就了Gilbert的生活


I'll get go.I get nowhere to go

Gilbert对着他的女孩露出他所有的虚弱..

爱的那个女孩 代表关于自由的梦想 她友善 她诱惑 她治愈 她虚无缥缈而又迫不及待 她和她的车 一种可以自由的生活







所幸这是关于18岁的片子 弟弟的十八岁生日 是妈妈最后的心愿 被默许从新开始的日子.....即使到那天才知道 那也是学会面对和学会做出决定的日子..........

所幸这是关于梦想的片子 最后出现的车队 几乎是以一种梦幻般的方式.....女孩依然友善地迎接他们加入,已然长大的少年,带着弟弟走向新的生活..............
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ho t t</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-03 17:54:37</时间>
<影评>
        趁hmv減價﹐從貨架選上這一套我最喜愛的電影。

趁月尾缺糧待在家沒事做﹐拆掉封套在星期六早上重溫最愛。

或許「最愛」並不盡言﹐到底天下間好看的電影多若繁星﹐哪一部最愛哪一部第二最愛實在不好說。然而別人問我最喜歡的電影是啥﹐我總會首推這一部：不一樣的天空 (這個中文片名譯得好﹐是出自誰家的手筆?) ﹐然後加個註腳：或許不是「最喜愛」﹐卻是「最重要」的一部啟蒙電影。


都十年了﹐第一次是看明珠九三零﹐好些場景到現在仍歷歷在目：黃昏的草原泛紅﹐落入凡塵的天使問他的梦想是什麼﹐他反覆想了良久﹐說到底只想做個better person；快要十八歲的他老想登上全鎮最高的水塔﹐無非為比其他人看遠一些﹐闊一些；黎明來臨前﹐小屋與鯨魚媽媽在熊火裏燃燒﹐四兄妹默默無言﹐望著過去的枷鎖此刻正付之一炬。。。

電影的味道如此淡然平實﹐沒有聲嘶力竭﹐沒有聲淚俱下﹐但怎麼愈看愈教人戚然?

這是我記憶所及﹐首次見識到電影語言的魔力﹐我著迷了。


都說好看的電影內涵豐富﹐會伴隨著觀者閱歷的增長而添加層次。

今天重看一遍最愛結果感受更多。人愈大愈積聚滿身負累與枷鎖﹐蛻變卻往往在一念間發生。那些蛻變是無形的﹐在開初或者微不足道﹐需要勇氣來一把抓住。他找到了﹐卻想過放手﹐不是因為他勇氣不足﹐而是他拖著一身負累。我不禁想﹐要不是最後所有付之一炬﹐他還可有蛻變的机會? 電影因為虛構所以結果可以盡如人意般完滿﹐但回到現實該會是另一個故事吧。


無日無之的角力快完結﹐鯨魚媽媽臨終前說：u shimmer and glow.

人到死前的說話最動聽﹐也最坦白。這也是看電影上的課。


* * *


這歌與電影無關﹐卻演奏著與電影一般莫名的惆悵：


Red House Painters - Have You Forgotten


i can't let you be cause your beauty won't allow me

wrapped in white sheets like an angel from a bedtime story

shut out what they say cause your friends are fucked up anyway

and when they come around somehow they feel up and you feel down


when we were kids we hated things our parents did

we listened low to casey kasem's radio show

that's when friends were nice to think of them just makes you feel nice

the smell of grass in spring and october leaves cover everything


have you forgotten how to love yourself?

have you forgotten how to love yourself?


i can't believe all the good things that you do for me

sat back in a chair like a princess from a faraway place

nobody's nice when you're older your heart turns to ice

and shut out what they say they're too dumb to mean it anyway


when we were kids we hated things our sisters did

backyard summer pools and christmases were beautiful

and the sentiment of coloured mirrored ornaments

and the open drapes look out on frozen farmhouse landscapes


have you forgotten how to love yourself?

have you forgotten how to love yourself?


(
http://ttho.blogspot.com/2005/07/gilbert-u-shimmer-and-glow.html
)
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐达多</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-08 23:04:35</时间>
<影评>
        第一次看是半个月前，当时自己的内心正陷入一片污浊的泥潭，有迷茫、有失落、有羞恼，结果力不从心的我即刻就被片中深邃却细腻的平凡所击垮，思绪纷飞，直至天边已亮。昨日重温，看得格外细致，生怕遗漏片中任何一处细节，就像在夜色之中担心海上的航灯熄灭一样。我深知无法以对一件艺术作品的感动程度来衡量其价值，所以我为之感动的，只是生活，以及其间流露的乐趣与希望。



1.

吉尔伯特，他关住自己，照顾着身边的每一个人。他温柔体贴，善解人意，乐观豁达。他从未为自己描绘过理想的模样，只想如此在一个小镇上，平凡的生活，安静的度日。如果给任何女人这样的男人，或许无人可以抗拒。只是在我眼中，以一个还未成熟的男人和内心纠结的病人的角度去审视吉尔伯特的一切，他并不完美，甚至再普通不过。但他又着实让我感到亲切，他是我、甚至一代人的缩影。他的成长历程，也一如我们对自己的渴望。


“我希望艾伦能快快长大，希望妈妈能跳健身操，希望亚尼不再如此。”吉尔伯特的善良和无私在贝奇来到小镇以前，几乎没有得到任何人的认可。而唯一发现他这些品质的卡华太太，也正利用此点与吉尔伯特彼此填补着对方空洞的情感和欲望，因为她知道吉尔伯特一直在这里，他永远不会离开。她要依赖他，就如吉尔伯特依赖这个家和这个小镇一样。


吉尔伯特不得不超时工作来维持一家人的生活，他还要照顾智障的弟弟亚尼，而叛逆的妹妹艾伦从未能理解哥哥为这个家所付出的一切，妈妈似乎也觉得这理所当然，只有姐姐是他唯一的帮手。无力逃脱的环境之下，吉尔伯特一点点的束缚着自己的内心。他害怕改变，也似乎无力改变。


家孕育了一切，但也能毁灭一切。吉尔伯特为此错失了很多美丽的风景，和贝奇一同欣赏日落之时，还依旧需要操心家里的亚尼，回去替他洗一把澡；他也无法理解朋友对未来简单而平凡的设想，即便那只是一个做汉堡包的工作。就是这个在远处看着“渺小”，里面却是如此之大的家，深深占据着吉尔伯特的心，也牢牢的框死了他生活的方向。


年轻时我们拼尽一切想要逃离家庭的束缚，似乎这样就能躲避家里的诸多烦恼和那些你本不该承担的责任。家总是这样，让你又爱又恨。吉尔伯特开始也曾说，有时甚至希望亚尼消失，因为这样无尽的付出却无法得到理解的生活必定充满艰辛和屈辱。他“拼命”的同时，母亲的堕落和消沉，又让他深感羞耻，他甚至主动让邻家的孩子们瞧一眼那个如“沙鲸”一般肥胖的母亲。他不在乎母亲成为笑柄，就如同母亲不在乎如此了却余生一样。


茫茫人生路，贵在知己，若遇心灵导师，更是一大幸事。由于经验和见识的所限，我们常会满足在自己的世界，体会不到更多人生的真意。贝奇的意外到来，使吉尔伯特体验到了前所未有的生活。他生平第一次如此专注地凝视着凄美的日落、如此尽情地放开自我下水戏耍、如此释怀地敞开心扉试着去表达内心，这让他开始向往一片不一样的天空。贝奇年少经历了父母离异的现实并四处漂泊，但也却是这个似乎缺少关爱的女子鼓励了奶奶摆脱封闭的自我；贝奇不认为会有恒久不变的事物，即便那是美貌。贝奇顺应天命的乐观和洒脱恣意的生活态度在一点点渗入吉尔伯特的心里，令他开始意识到母亲并非自甘堕落，她仅是被命运失宠一时找不到自我；对人的认识也不该抱着表面的、绝望的、一成不变的观念，人与人之间应该多些沟通和理解、信任和鼓励。


因为亚尼被拘留，视亚尼为其生命中的“阳光”的母亲，亲自去警察局要回了儿子。离开警局，群众的目光，唤醒了母亲内心的消沉，其也开始反思自己这7年的逃避。而吉尔伯特也在一点点的理解着母亲，并鼓励其战胜自己内心的阴影，最后母亲同意吉尔伯特带贝奇去见她。就在两个身材悬殊、都经历过痛苦往昔的女子目光交汇的那一刻，母亲完成了最后的重生。吉尔伯特也不再为母亲感到羞耻，全力保护着母亲的尊严。直到母亲死去的那一刻，他也不惜一切地保护着这个给他生命的女人，不让她成为众人的笑柄。


吉尔伯特曾有机会离开这个其生活了一辈子的小镇安多拉，但最后他还是回到了家中，但却不再是缘于依赖，而是一种责任。他有责任让家里的每个人生活的美好，并帮助他们走出自己的世界。而最后连同母亲的遗体一起，吉尔伯特烧毁了这个世世代代居住的房子，就如同烧毁过去一切陈旧的回忆。此时的他，挽救了母亲最后的尊严，完成了对自我的救赎，并获得了一片不一样的天空。


淡淡的情愫，真挚的感觉，含蓄婉约的表达，吉尔伯特的故事被轻轻地道出。他的无私和责任心、对家人的理解和奉献、战胜羁绊超越自我的勇气、对新生活的憧憬和向往，对于我们渐渐“失语”的一代，有着指引作用。就如同他在最后道出的真理：


We Can Go Anywhere, If We Want.



2.

当初欣赏这部影片，完全是出于想了解莱昂纳多·迪卡普里奥出众的表演才华，擅长饰演边缘人物的他，也的确将亚尼这个角色演绎的出神入化，但发现最后能引起我共鸣的却是约翰尼·德普饰演的吉尔伯特。因为这个角色触碰到了我的内心：想逃离却又无力逃离，想沟通又无法沟通。这，或许也是当代年轻人的精神气候，他们渴望体验别处的生活，却无法逃避种种责任的束缚；他们试图沟通，却找不到沟通的方式。这是患上了“失语症”的一代，精神的压抑、理解的缺失、未来的迷惘和现实的焦灼，形成了封闭的自我，“宅”由此成为了时尚。


但这部片子并未多着油墨去描画如此深邃的精神面貌，导演更关注的是生活，即一个普通乡镇家庭平凡而琐碎的生活。家庭里的一切均是那么平凡，平凡得让人看不到希望。而导演却抓住了这平凡生活中不平凡的情感，描绘了一幅含情脉脉的柔美画卷。家庭的所有元素：误解、争吵、理解、温馨、信任、沟通，在吉尔伯特成长的历程中，都被一一展现。影片中还特别将一部分故事的重心，放在了卡华先生一家上，并通过卡华先生和孩子逗乐的几个场景，把其无力处理感情生活，无法深入沟通的现状挑明，同时也在暗指人与人之间情感的漠化。然而导演独具一格的慧眼也体现在了出色的摄影上面，并为这部影片抹上了一层温馨感人、秀美隽永的色彩。


影片伊始，便是一处长达几分钟的长镜头，暗示着这个小镇寂静甚至有些守旧的生活。最后又以同机位同景别同角度的镜头收尾，委婉的道出即将踏上新旅途的吉尔伯特背后那段令人难忘的回忆。与贝奇观看日落时的几个主观镜头对准了落日余晖下的美景，而吉尔伯特的家与景色融为一体，唯美却震撼。导演在构图上也是精雕细琢，特别是拍内景戏的时候，门框常常被用做表意的元素，把母亲和子女共处的场景做封闭式处理，将艾伦、吉尔伯特和姐姐准备早餐的情景拘束于门框构图内，含蓄的表现出家庭角色间的紧张关系。同样出色的还有剪辑，特别是吉尔伯特掌掴亚尼那段戏，每扇一次剪接一回，无形中放大了巴掌的力度和角色间的冲突关系。而最让我佩服的，是导演对于细节叙事作用的熟练运用。导演尽可能利用第二叙事空间的细节来压缩叙事时间，并做到前后剧情天衣无缝的串接。比如亚尼第一次爬水塔时在后景用几个镜头勾勒了贝奇奶奶修车的情景，并暗示了贝奇只会在小镇上停留7天。再如朋友和吉尔伯特谈论汉堡餐车的时候，镜头移向了窗外的贝奇，表明吉尔伯特对于朋友所谓的“机会”并无法予以理解。


不必一一细说，仅此就足以让该影片细腻至极，感人肺腑，并犹如暗夜中的明灯，指引了我内心的方向。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>蔡鸟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-07 20:09:57</时间>
<影评>
        其实他们一家人的房子就是一个症结，当一家人看着整幢房子在大火中几乎染透了半边的天空以后，他们的那习以为常的噩梦也就结束了。

其实我在看这部电影的时候一直在考虑我上面的想法是不是太大逆不道，因为，房子中有他们的鲸鱼妈妈，妈妈不论她是怎样的，都不应该是负担，虽然鲸鱼妈妈自己也知道她是Gilbert的负担，一家人的负担，所以她时时刻刻都在忧郁中，她担心Arne会突然死去，她害怕别人看见她，所以她选择了自己先消失，这样鲸鱼妈妈死了。

Gilbert他的爱情又是那么的“虚幻”，随着每年不会停下来的厢车来到，一个象征着自由的女孩。她的到来为Gilbert点燃了生命中关于追求的蜡烛，终于让他知道如何找到自己。我不知道，这种对自我的找寻究竟怎样的好，因为，自我意识的燃起，就必然导致他对现在生活的厌恶，当他寻找解脱的同时，那种平时对家庭的悉心照顾，那种恋恋情深又将何去何从？

但最终Gilbert的爱情是短暂的，因为Becky终究是要走的。她就像一只捉不住的鸟。飞了。但当第二年，他们在去年的那条马路上又一次相见时，我却很失望，因为这个太不真实了。

他们上路了，Gilbert带着他的弱智弟弟和心爱的女人在一起上路了。所以，一种结束就意味着一种开始。

后来我仔细想了想，我为什么这么不喜欢这个结尾，大概是因为我不够宽容，因为在我的思想中，这样的happy endings是不可能发生的，又一次，这部电影带给了我良心上的震撼。

下面来说说演员。

Jonny Depp的演技自不必说，我很喜欢他在电影中的长发，那么自然，率真，温情却有着一双调皮的洞察事事的眼光。关于Juliete Lewis，我所看的她的影片给我的映像却不好，尤其是她很缓慢说话的口音，我不喜欢，但是在这部电影中，她却是那么迷人，完全不像Natural Born Killer里面的疯狂，和《加州杀人狂》里面的弱智。当然what'a eating Gilbert Grape里面最闪光的是Leonardo DeCapreo的对弱智弟弟的精彩演绎，他的手势，说话的样子更是后来很多演员表演的摹本呢！
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
