<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>玻璃之城</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p791235992.jpg</封面>
<导演>张婉婷</导演>
<演员>黎明 / 舒淇 / 吴彦祖 / 杨张新悦 / 谷德昭 / 陈奕迅 / 金燕玲</演员>
<简介>在1997年的除夕夜，英国伦敦的人们都在准备迎接新年的到来，为新年的到来欢呼庆祝。此时一辆汽车失事撞毁了，港生（黎明 饰）和韵文（舒淇 饰）是车上的一对中年男女，他们在人们的欢呼声中逝去。经调查发现，原来他们是一对偷情的爱侣，由于各自都有家室，家中亲人大怒，只派了他们各 人的儿子及女儿处理后事。刚开始这两个年轻人都认为对方的父母破坏了自己的家庭幸福，各有怨恨。当他们翻查警方交给他们有关父母的资料的时候，才从照片、书信、日记等东西中，看到了他们父母当年美好的爱情故事……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林葭</作者>
<标题>只是挠到一块疤</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-09 02:53:12</时间>
<影评>
        看《玻璃之城》是很久以前的事。

这也是很久以前的事。


其实我很少想这些事，甚至很少想起。而这个夜晚，夏天刚刚藏起尾巴，秋风还不能够吹乱头发。舍友刚洗好的衣服挂在阳台滴水，滴在塑料桶上发出笨重的声响。不能说是寂寥，寂寥是雨滴敲打防盗网上方铁皮发出的声响。那这叫什么呢，我也说不出个所以然。我躺在床上，想到《玻璃之城》，想到这些事。我只是恰好在这个时刻恰好把二者联系到一起。

然后我就爬下床，开了刚关掉的电脑。我比划一下抽烟的姿势，我从没抽过烟，只是某些时候这个姿势确实暗含所有难以述说的话语。


那时我似乎是读高一，是冬天，晚上总不去教室自修，躲去教学楼前的一盏路灯下坐。至于我坐在那路灯下都在干什么，已不记得。那时我喜欢一个人，时至今日，我仍清晰干脆地讲出这说话。至于他是不是喜欢我，我就支支吾吾起来了。虽然他说过，但我还是支支吾吾。

第一次打电话给他，我走到学校门口一间专宰学生的店用30元买了一张面值50元的200卡。卡号的后三位是他的生日，纯属巧合。这张200卡现在在我房间的抽屉里，抽屉上锁，房间常年空着，我不在家。我用一个晚上就把50元说完，那时，打长途电话还是很昂贵的事。

后来我一共打了多少200卡，如果卖给我的那个老板也不记得，已没有人再记得了。我早餐吃五毛钱二个的馒头和一杯白开水，午餐和晚餐各一元。省下的钱都砸在店老板的钱柜里和笑容里。而他不打电话给我的原因很简单，我宿舍没装电话，他找不到我。那么多和我一样的人，她们在电话亭前排着长长的队。焦急地看着手表，埋怨前面那张迟迟不肯放下电话的笑脸。很多时候，轮到我时，手脚都冻地发麻，只有电话手柄滚烫着，那是前面的人留下的温度。北方吹，木棉树叶哗啦啦响，有个念头在我心里哗啦啦折腾着。


后来我看了《玻璃之城》。那是比后来更后面的事了。

要说什么呢。黎明舒淇都不是我喜爱的演员，情节似曾相识，烟花也美不过那年元宵。但我还是被雷到。韵文在电话那端无奈地说：“港生，你别不说话啊。你不说话是浪费钱啊。”我按了暂停。我抓起旁边的书胡乱翻了几页又放下，我站起来走几步但我不知走去哪，我倒一杯开水要喝可是太烫。最后在衣柜里找了件刚洗过的衣服泡在水里，搓呀搓的，我不知所措的时候喜欢重复一个动作。折腾到最后我还是重新按播放，看完电影。睡觉。第二天照常上课。阳台上那件无辜的衣服干净得像一张耀眼的纸片，在风中转过来转过去，总是和我正面相迎，我无处可逃。

电影的结尾，少年的港生拉着韵文的手去参加学校的舞会。韵文清脆的笑声在黑暗空寂的走廊中遥远。后来，他回学校看我，离去时我想开口叫他名字，终是没有喊出，他身影消失在走廊尽头。

我终于还是不再去排队打电话。

下着漫天飞雪的巴黎街头电话亭里，终于空荡荡。只留下雪花的声音。


我再一次回去学校时想拍下那电话亭，晚到了一步。它们刚被卸下，躺在地上，上面有灰尘。学校扩建需要用到电话亭那一平方土地。宿舍里早都安装电话，学生们都有手机，没有人再去电话亭打电话。很多施工工人在我身边走过，我站了一会儿，什么也没有拍下。

《玻璃之城》并不是我最喜爱的电影，但这不影响我一直把它保存在我那只有20G的硬盘里。每个人心里都有大大小小的疤，我那块疤恰好在这电影里被挠到。但不会流血，它已在时光里，情愿或者不情愿地自动痊愈。若不提起，无人知晓。而我来说这些，平静如同这浓稠的夜。


</影评>
<有用数>710</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>不良生</作者>
<标题>那年烟花特别多</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-16 14:20:18</时间>
<影评>


    文艺青年必修的一门重要课程，就是只看闷或骚或闷骚的文艺片，假如列出一张榜单出来，王家卫电影系列无疑位居榜首，此外，陈可辛的【甜蜜蜜】、张艾嘉的【心动】和许鞍华的【半生缘】也应该是能被入选的，或许，还有1997年张婉婷的【玻璃之城】。
    从一开始，这部片子的名字就俘获了我的芳心，玻璃之城，一度让我误读并联想到一群男人排山倒海的香艳场面。迅雷里的资源不多，下载时运转速度又相当地不河蟹，临了打开暴风影音，是原汁原味的粤语版，方才中和了我一腔的幽怨。
  
    1997年除夕夜，英伦铁桥，旅客云集，在风雪中倒数迎接新年来临。港生开车载着韵文，去特加法拉广场看烟火。时光暂停倒流。彼此的儿女相遇，竟然都叫康桥。料理各自父母的后事，追寻他们的旧情。
    70年代的港大学生港生与韵文。抢铜锣，他们的第一次对视。操场上奔跑的运动服少年，甩着两根马尾辫的网球少女。无刺蔷薇，养在水里，一天一颗阿司匹林。舞会场外的初吻。
    钓鱼岛游行抗议运动，韵文去监狱探望港生，送去那首Try To Remember。港生去法国重续学业，临走前送给她自己做的石膏手。掌纹中，他的的生命线、爱情线、事业线都是由她的名字串成。她冲动地设想明天就去学开飞机飞去巴黎。
    他离开后她辛苦兼几份工，存够钱才可以打一次三分钟的长途电话给他。后来，那个电话亭断了声音，各自婚娶。
    再次邂逅，是在九七香港回归前。一次国语培训班，他回头，她惊愕。昏黄酒吧里他为她唱Try To Remember，前尘旧事一并浮现。她在窗前拨他的号码，他在车里望着楼上的灯光，暴雨中的汹涌拥抱。一起去学开飞机。他和她幽会偷情。
    联名购置房子，那座靠海幽静的玻璃房。一起养只小狗，怀旧地买回当年大学校园的邮筒，把保存了二十年的信一一重投进去。见证恋人往事的女生宿舍何东大楼化作拆除的废墟，大学同学会重聚，他们决定分手，却未了当年就未了的情。
    学成开飞机的时候，他不在她的身旁。都有各自的家庭孩子，毕竟只是情人。明明知道不可以，又怎能放得开，宛如毒药或者禁果或者顽疾，不会疼痛不止，却是终生不愈。
    韵文远去英国。黑色的长风衣，冷风吹得人心灰， 泰晤士河畔的天空有着些阴霾，街头邂逅追来的港生。镜头交叉剪接。两个人开车行在伦敦新年的路上。两人的儿女行在香港移交主权的烟花里。惊恐的表情。甜蜜的表情。刹那的车祸失声，伦街头惊愕回头的快乐孩童。迷离中，港生和韵文的身影消失在回廊角落。烟花绚烂美丽，消失殆尽。
    最终在空中比翼齐飞的，不是他和她约定的飞机，却是那绚烂之后，旋即冷却的烟火。故事的结尾，是那年港生带着韵文离开舞会。静悄悄的走廊上，只有他们的脚步声，一声一声清脆地叩响。勾动起记忆，疼痛起伤疤。
    想起半生缘里最后一幕。冬夜的小树林，世钧替曼桢找到了丢失的一只红手套，他脸上闪耀开心而美好的笑容。只是后来，统统都碎掉了。
    我们总会遇到许多心动的人，只是也许，有的适合一起长守，有的适合用来怀念。最在意的人，总是不知道我们的最在意。这座水泥森林再荒凉，都能演出一段爱情，或者荡气回肠，或者刻骨铭心。云淡风轻的，都不屑浓墨书写，都不值膜拜唏嘘。爱不过若此，其他，比如，婚姻，谁知道呢？反正不是一个可靠的东西。　

    演员表。从来是不曾对黎明有什么好印象的，一来他那张脸不是我好的那口，二来在天王四叔里，他唱不过张学友，跳不过郭富城，即使是平翘舌不分的刘德华也比他勤奋得多，第三，总觉他演技生硬、表情单调，尽管这也许正合适出演一些有文艺色彩的角色。所以，数得上来的那些港台文艺片似乎都喜欢找他，无论是黎小军，还是沈世钧，再到这里的许港生，如果说刘若英是文艺片女王，那么也可以给黎明颁个文艺老生奖了。
    香港女演员中，老一代婚嫁退隐，新生代青黄不接，残留下来的一打中坚力量也是良莠不齐，除却几只花瓶，也难有几名会演戏的女星。一直认为舒淇是个惊艳的例外。尽管，少女时代孤身闯荡香港，等到终于熬出一片天，却结下了情色背景的茧。脱掉了衣服，但却不曾脱掉她身上的率性与明媚，所以在她最好的时光已经逝去之后，她在金马奖拿到影后时说，我要把我脱掉的衣服，都一件一件穿回来。语气依旧俏皮，眼神却是泪光的坚定。

　这出脚本，是港生与韵文的玻璃之城，是黎明与舒淇的玻璃之城，或许，也是你的，我的，我们的玻璃之城。
    玻璃总是冰冷而脆弱。晶莹剔透，华美干净，映射出百般幻影，不坚强，也不柔软，质地却有一种决绝的悲剧因子。戏里，是他和她的爱情。戏外，是我和你的宿命。真是致命的比喻。
    这是不归的路。我们在路上，都是残缺的，从身体，到灵魂。或者是盲的，或者是失语，或者，步步迟惑害怕受伤，或者，光芒黯淡的大眼睛，写满了寻觅与怀疑。小心翼翼吞吐周边的空气，在各色各异的玻璃之间游荡。试探触碰，寄存真心。而我们始终，跨越不过无形的阻隔，也无法到达梦里想去的终点。
    有一种爱永不能开口，就像孤独的火种凝望黑色的天空。它是藏在黑夜里的幽灵，冷冷地睥睨着我们。我们飞蛾扑火然后头破血流，或者心灰意冷然后烧尽烟花。
    当有一天我说我要放弃，不能再一路陪着你走下去，你要相信，我多么羡慕你还能坚持下去看到最终开出花朵，而我，中途退场，最爱的只能是枯萎的自己。




</影评>
<有用数>454</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖猫头</作者>
<标题>玻璃倒映了 今生不再的幻像--重看《玻璃之城》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-09 16:20:57</时间>
<影评>
            上一次看《玻璃之城》，是八年以前了（八年啊八年！都可以抗战一次了）。

    那时候，我们还被南大流放在鸟不拉屎寸草不生的江北浦口。可是我们浦口的力行馆啊，是非常摩登的。每周末定时为我们播放各类精彩大片，并且，非常的与时俱进。《玻璃之城》1998年上映，于是我们就在98年某个周五的饭后，提着果汁跻着拖鞋，在浦口斜阳下的徐徐晚风中向力行馆进发。之后的两个小时，我们就窝在力行馆的一片黑暗中看完了由张婉婷执导的98年香港最新文艺片《玻璃之城》，哦，当然是盗版vcd在大屏幕上的投影。

八年了，我对《玻璃之城》的印象已经相当模糊。记忆中深刻的只有四点：第一次在荧幕上看到青涩的惊艳的吴彦祖,那只从餐桌底下不停冒出来的玫瑰花、黎明演唱的《TRY TO REMEMBER》以及我们宿舍老汤的观后评价：“不好看！这种宣扬婚外情的片子！”


    我想老汤只说对了一半。因为，事实上，虽然我对《玻璃之城》的印象模糊，但是我总记得那是一部还蛮好看的片子--好看到...我昨天晚上又重看了一遍。其实八年之后重看，是因为一来最近在不停的听彭羚版的《今生不再》；二来一个月内去了两次香港大学--《玻璃之城》故事的主要发生地点以及电影的真实拍摄地点。上周六傍晚时分在寂静无人的陆佑堂流连忘返的时候，就一直在想我一定要重新看一遍《玻璃之城》。那种感觉，大约和发现了证据之后一定要找当事人来对质“是不是？是不是？”一般迫切。三来，也许此时我就需要这样的煽情文艺片来温暖我的胃、温暖我的心。


    然而，整部片子的基调是感伤的、是无奈的。不是么？虽然结局是脱不了的俗套，可是爱人终究是死在了一起，并以烟花的姿态在夜空绽放，虽然只有短短20秒，却美得绚烂美得夺目。镜头回放，是泛黄的青春,曾经的校园，青涩的恋人和甜蜜入骨的爱情。我的生命线、爱情线、事业线都是由你的名字组成的。An aspirn  every day, while she is away.有些事情是我们不能控制的。存够钱才可以打三分钟的电话给他,她在电话这端无奈地说，你别不说话啊,你不说话是浪费钱啊。凄楚的声音。无奈的生活。 再次邂逅，是昏黄酒吧里try to remember.她在歌声中模糊,这么近那么远,也许是泪水花了他的眼.泰晤士河畔旁,他在望远镜里盲目的寻找她,映入眼帘的是往事一幕又一幕.褪了色的过往,忘不了的是你.

    你要知道,你不在我身边的日子,我最爱你.


    此次重看,还有些小惊喜:

1)韵文家原来是上海移民,她爸爸叫她不要和那些游行的同学混在一起,说那些广东人啊最会"搞七捻三"了

2)竟然,竟然还有陈奕迅的演出!(98年的时候,我哪里晓得什么陈奕迅哦) 第一次出现是港生和韵文的校园舞会上,他是台上乐队的吉他手(镜头有几秒钟定格.嗯?好像是陈奕迅??)第二次出现是在维园的游行队伍中,他在黎明的后面.(镜头晃来晃去.到底是不是陈奕迅啊?)第三次出现是代替韵文给人补习功课(很大的正面镜头.哗!真的是陈奕迅啊!)第四次出现,他居然成了韵文的老公...

3)港生和韵文的爱巢,薄扶林道134号,那个房子...海景...独立花园...起码要上千万.他们俩,就,还真是有钱.


最后推荐听彭羚版的《今生不再》，林夕的词再次的写的扣人心泫。黎明演唱的版本太平淡了，而彭羚的版本就更加有感情，哀婉的忧伤的。


附上歌词，我好喜欢：

曲：Dick Lee 

词：林夕


多得这雨势 将烟花扑毁

才令我体会 凡事会枯萎

多得这刹那 不小心脱轨

遗憾才会令你 珍惜得彻底

同渡过这盛世

随手都采到星火的美丽

但我怎知道 这份执迷

抱入来世 仍在你躯体


就趁那歌声悠扬

玻璃倒映了今生不再的幻象

天空正挂着今世最亮的月亮

蜚短流长 未来将怎么设想

恨这晚歌声悠扬

当中多少秒钟可跟最爱来分享

种种恩恩爱爱

可伸展多少世代仍在唱


多得这刹那 分针不再转

才让时间实践 惊心的爱恋

不可多得的美丽但无常

怎么可设想


</影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦江南</作者>
<标题>无非一个“不够爱”的故事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-03-18 04:18:20</时间>
<影评>
        一个人为什么能同时爱两个人？


这还用问，无非是两个都不够爱。


一开始的时候，他爱她比不上心里那一点懵懂的热血和梦想，这也罢了，两情若是久长时，又岂在朝朝暮暮，有时候爱情能等，少年时的梦想却从来不能等。古时候才子佳人的小说里书生还不是都要上京赶考才能等来大团圆。


但这一点青涩的爱恋，终又抵不过异国他乡寂寞刻骨如雪，比不上身边人的一点暖。


他不是家国大难山河变色不得不仓皇逃离，只是对这个香港失望，就算加上她也比不上外面的新世界，他选择抛下她自己走；后来也没有难言苦衷，父母逼娶，无力回天，他自己累了，不想再坚持了，放了手，任凭电话铃声在雪地里一次一次空响；之后更没有烽火连廿载，音书不通，生死不知，只能夜来幽梦忽还乡，只是自己选了的路，并没后悔过，并没想过回头。


没有必要苛责，也实在看不出来赞美的必要。不过平凡人生活里最平凡的爱恋，在蔷薇色的年华里相遇了，年轻时的爱情总是美得像是水晶，然而除非人生能停留在初见，否则活下来的人总要逐渐长大，明白人生不得不有所取舍。而他们始终更爱自己，于是选择了放手。


一别十数年，谁也没有曾经沧海难为水，为伊消得人憔悴，还不是该升职升职，该讲笑话讲笑话。说是万人丛中再相逢，忽然间醒悟原来对方才是此生挚爱吧，又没有爱到舍得抛妻别子，从头再来。那律师说，他本以为总会有一天替他们两个打离婚官司的。我却觉得再过二十年也未必，真那么爱，当年何必放手，今日何必犹豫？还不是会沦为常见的婚外情套路：十年前说妻子不理解我，婚姻名存实亡，十年后还在说，照旧同枕而眠。


蓦然回首却在灯火阑珊处的，只怕不是那人，只是对年轻岁月的怀恋吧。当无情的岁月抹去了少年的一切峥嵘棱角，把所有琉璃般的梦想都打碎，当乌丝变成白发，光滑的皮肤爬上细小的皱纹，当奔涌的热血都化作每日一开门的柴米油盐，唯有在对方心里，还保存着当年那个在暗夜里都会发光的青春笑靥。


才可以一起学飞机，一起买个适合隐居的小屋，一起在伦敦街头玩偶遇，一起追忆往昔岁月稠。未必是在后悔当初年少无知放了手，只是既得陇，未免复望蜀，要为这点贪恋抛弃一切从头再来嘛，又犯不上。否则又何必当初。


我不是说港生不曾爱过韵文。不过年轻的时候他爱自己更多，二十年后还是爱自己更多，无可厚非，只是瞧不出来到底让人感动在哪里了。韵文爱港生倒是可能更多，不过双人舞一个人总是跳不起来。


我也不是说不够爱的爱情不伤人，恰恰相反，这世上最令人伤心的事大概就是“不够爱”。无爱则无忧，爱到深处无需也无从选择，上穷碧落下黄泉，更别说天涯海角，无非都是跟了去。唯独爱了又不够爱，这边杀敌一千，那边自损八百，即不舍得抛弃一切，又恋恋不舍徒添惆怅，选哪边都不免抱憾终生。


与其自欺欺人徒添苦痛，还不如想明白，凡是可以选择而放弃了的，无非都是因为不够爱。


既不回头，何必不忘。


</影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫伶</作者>
<标题>生命中最好的时光</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-18 18:36:42</时间>
<影评>
        在好女子的新家里，在那个秋意深浓的下午，几个女孩，在阁楼上，静静看了《玻璃之城》。


影片，始终很安静，爱情与丝丝无奈，贯穿始终。

由一场车祸开始，引发出一个背后的故事。继而由他们的孩子，都是名为康桥的孩子，穿插其中，娓娓道出了，那段爱情。


港生和韵文一见钟情，爱火不断滋长。那只定情的玫瑰，只要每天放一片阿司匹林，就可以长久一周，可是爱情呢，是不是也会长久，还是如玻璃般脆弱？


在那个动荡的年代，港生这些青年们，爱国，游行，被捉入狱。坐牢的时期，韵文去看他，送他一个音乐机，当那首Try to remember缓缓流出的时候，两个人都噙满泪水。互相鼓励的那句话“We are the best”，和旋律一样久久不能散去。


出狱后的港生，不得不去国外，临走前送给韵文一个自己的手模，“我的生命线，事业线，爱情线，都是用你的名字拼成的。”这样的温柔的誓言，谁能说它没有力量？


可是，天各一方，两人都拼命挣钱，只为了能通话。其中少不了误解，当画面转向黑白的刹那，明白两个人终是没有在一起，各自成立家庭，各自有了孩子。后来，彼此事业都很成功，日子也如周遭的变化般慢慢得好起来。


以为忘记了，可是再次相遇，当港生为韵文唱起&lt;Try to remember&gt;时候，彼此互望的爱惜眼神，心中的惊喜，无法抑制那份深情，终不能自已。


共同考取飞机驾照，希望一起飞，自由翱翔，在天空中抛开世俗。联名别墅，每年有时间就在一起。一起养狗。生日一定在一起过。高价买回曾经邮寄书信的邮筒，复又一封封的邮寄回去，信可以扔进去，可是时光呢，终究不再复返。无奈，有时候爱情真的逃不过现时。 各自的家庭，各自的生活。各自又背负了罪恶感。这样下去，都是在深深的伤害身边的人，也是伤自己。


后来，韵文说，“我想让你知道，我们分开的日子，你不在我身边，我才最爱你。”


最后的一次韵文的生日，港生没有来，韵文也狠下心来放弃，到英国。可是，这爱情啊，真的不甘心，港生的之后来到英国，一直寻觅，在那募然回首时，你站在桥上望我，而我在桥下望你。你看，缘分这东西，爱情的磁场，总是会让彼此再遇见，绝望处的一缕阳光。


一起庆祝新年，在倒计时的时候，突然的车祸带走了他们。最后之际，港生，轻拂韵文的面庞，一起睡去，在血泊中安静如花。这是对他们最好的结局。


同为康桥的孩子呢，由争吵，到怜惜，彼此心生情意，或许也是一种注定，一种延续。在97年新年那一刻，两个孩子把港生和韵文两个人的骨灰，放在一起，做成烟花，在最美丽的维多利亚港湾上空，灿烂绽放。


看到这，我不能自已，眼泪一直在眼眶打转，你知吗？曾经有一个男子，在那个夏天，坐在我对面，安静的对我说: 等我死后，要把骨灰做成烟花，在夜空绽放。我说，我要和你一起。他说，不要，你要微笑着来看我的烟花。我无语，用手轻轻抚摸他的脸庞，悸动，温暖，感觉浓深。红了眼圈。你知，这是我生命中最好的时光。一生难忘。

Try to remember the kind of September 

when life was slow and oh, so mellow 

try to remember the kind of September 

when grass was green and grain was yellow 

try to remember the kind of September 

when you were a tender and callow fellow 

try to remember and if you remember 

then follow 

follow 

Try to remember when life was so tender 

that no one wept except the willow 

try to remember the kind of September 

when love was an ember about to billow 

try to remember and if you remember 

then follow 

follow 

Deep in December it's nice to remember 

although you know the snow will follow 

deep in December it's nice to remember 

the fire of September that made us mellow 

deep in December our hearts should remember 

and follow 

follow 

follow...
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>遗憾的结局成就美丽故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-04 10:54:52</时间>
<影评>

虽然影片的爱情，用世俗的眼光来看是三观难正的，但那种明明刻骨铭心却又犹如玻璃般脆弱的爱情，在黎明与舒淇尤为精湛的演技下，在那“我的生命线，事业线，爱情线，都是用你的名字拼成的。”的誓言中,却又变得如此真挚，使一场本自悲剧的车祸却俨然为这段纯美的爱画上了一个最好的句号。
郎情妾意终不成的感伤，串联起时局变幻社会变迁。动荡迷惘的青春时激情相遇，你婚我嫁的现实后沧桑重逢，时代洪流之下，爱情理想不过微末一角。追到世俗边缘重温鸳梦，却又焚尽现世恩情。遗憾的结局成就美丽故事，以子女视角交叉回忆，自有一番年代的情怀。 

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿贝阿</作者>
<标题>爱是人生最好的相逢</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-28 10:14:25</时间>
<影评>
        三年前的旧文字，那时候真是精力充沛啊，看很多电影写很多字，天知道怎么会有那么多话要说，我好怀念你，矫情的电影女青年，哈哈。


把这篇翻出来，贴给sunfish小朋友，加油啊，最好的时光。

———————————————————————————————


《爱是人生最好的相逢》


曾经看到过这样一句话：最能打动人的不是伤痕和苦难，而是幸福，失之交臂的，或者不可企及的。


有时候，电影所要背负的东西太多了，深刻的人文关怀，恢宏的历史关照，当我们被充满使命感，责任感的影像冲击思索，不堪重负时，或许需要的就是只是一种单纯的感觉，一个可以令人有幸福感的故事，遥遥地感受这种幸福。


《玻璃之城》不是一部有足够深刻内涵的电影，虽然它巧妙的借用了70年代的革命思潮，97香港回归这样的历史事件作为背景。但是穿透时间的印记看过去，它真正只是女导演张婉婷在大时代的变迁之下，用温情柔软的笔触描绘了一场交错纵横的盛世之恋，因为有了时代感的映衬多了一重别样的滋味——再寻常的爱情，也有她独有的庄重和宏大。且放弃影像的深邃含义，只是投入其中，看一场爱情过往。


毫不夸张的说，这部电影满足了一个人对爱情的几乎所有憧憬。


我们需要一场满溢着幸福感的爱情，尽管它由一场悲剧车祸开始。新年的烟花璀然绽放，狂欢的人群涌向节日广场，牵着五彩气球的孩子惊异地回头一瞬，一对恋人携手倒在血泊中，脸上还挂着未来得及释放的喜悦笑颜。这是我所能想像到最凄美的离世，你可曾在情感初萌时有过这般鸳鸯蝴蝶的幻梦，倒在爱人的怀里死去，最后一刻紧握着一双温暖的手缓缓闭上双眼。泪，猝然从心底流出来，汇入夜色康桥下的柔波里，波光倒映出这一座玻璃之城。


时光的手轻轻抚去老照片上的微尘，时光倒回激情飞扬的70年代大学校园。

一个是如花美眷，一个是如风俊彦。于喧嚣纷乱的泼水嬉闹中，四目交会，定定的两两相望，耳畔只有一个声音在回响：原来你也在这里。于千万人之中的相遇，请相信，童话的存在。


之后的情节流转，寻常得与任何一对恋爱中的孩子无异，那些温暖甜美的小细节，多么矫情，又何其真挚，看得人只能微笑怅然，只羡鸳鸯不羡仙。


球场上，韵文跑在风里，明朗的笑声洒落一地，这个角色是天生属于舒淇的，她并没有特别美丽精致的长相，但是笑的时候眼睛里所绽放的光华有一种深深的感染力，每个人都能够感受到她的笑颜在蜜色夕阳下，闪闪发亮。所以港生会那么情不自禁地为她的进球叫好，把欢喜大声地喊出来，是年轻独有的资本。


那一支顽皮的总是从桌子下面冒出来的玫瑰花，夺走了所有女孩子艳羡的目光。那一刻，韵文忐忑欣喜的一颗心化成一块糖，融在了港生的那杯茶里。一颗阿司匹林可以令一朵花保持一个星期的鲜艳美丽，这真是世上最浪漫最神奇的一颗药片了。所以恋爱中的男孩子啊，记得无论怎样，都要在你们相爱的日子里送她一朵红玫瑰。它是俗气的，却最具有杀伤力的记号，多年以后，就算爱已成往事，女孩子老到发摇齿落，也会牢牢记住生命中的第一朵玫瑰。


我们常常以为凝固不动的那些日子，其实只是人生的瞬间片断。年轻的时候，有太多梦要做，太多理想要实现，往往就在不断的追逐奔跑中输掉了最宝贵的东西。港生去巴黎之后，距离终于显现出它的残酷性，像雨水般一遍遍冲淡了曾以为化作永恒的爱情。韵文在电话里，焦急又无助的呼喊：“你说话啊，说话啊，电话费那么贵…… ”信号断了，“我下次攒够钱再给你打电话。”画面转为黑白。最后一次，只有一声又一声的电话铃声回荡在空气里，无人接听。突然暗下来的黑白色调，不动声色的宣告一段年少恋情的散场，闪亮的日子蒙上了生活的烟尘底色。


还记得在临别前港生送给韵文的那只手的雕塑吗？港生的手，生命线，事业线，爱情线，全部由韵文的名字组成。手心忽然长出纠缠的曲线，他们注定还是要在有生之年狭路相逢的，于是20年后的乍然重逢，只是一个回眸凝视，尘封的记忆便四溢出来，铺天盖地挡也挡不住。一句熟悉的“We are the best ”，一曲低回的“Try to Remember”，将青春岁月重新拾回。生活稳定衣食无忧的中年人，最抵抗不了的诱惑是什么，是怀旧。虽然心里清楚，各自有了另外的一杯茶，克制再克制，还是只能含笑饮毒酒，那场雨夜的爆发是无法避免的，命运早就将这对男女牵引在一起，逃不过流年。看着他们共同构筑依山傍海的家，共同学开飞机翱翔于长空，港生高价买回读书时的邮筒，韵文把那年的情书重新投回去，回不去的那段相知相许美好，都在发黄的信纸上闪耀。谁会忍心责备找回遗失美好，沉浸在失而复得幸福中的人呢？只能看他们慎重又华丽的爱着，是的，爱情需要华丽，在这个贫乏的年代，更甚以往。


只是内心的负罪感时时袭来，在同学聚会的那个晚上，昏暗的房间里，看不清彼此的表情，韵文幽幽想道别离，却又偏偏说出至今为人铭记的经典台词：“我想让你知道，我们分开的日子，你不在我身边，我才最爱你。”结果，一语出口，还是逃不掉了。“什么是爱情，爱是想道别时总是犹豫。”尽管这一段爱情里，有自私的伤害，有灵魂的责备。爱没有是非对错，太清醒理智的人爱不起来。


穿越时空20载的情感纠葛，被张婉婷用一种婉转细腻的语调娓娓道来。借由港生和韵文的两个孩子，都叫做康桥的一对小儿女的眼睛，带着观者穿梭于时光碎影里。于是我们也看到了下一代人的爱情观。爱情对于新一代的年轻人来说，不再那么沉重纠缠，而是多了一些轻松的调子，甚至可以玩游戏时互相交流第一次的性经验，他们的青春更肆意随性，因为这个时代虽然激情和理想主义越来越淡漠，但却更加自主宽容。看吴彦祖和张燊悦由开始的互相敌视，斗嘴，到两颗心渐渐贴近。吴彦祖隔着玻璃窗，指着傻乎乎跑下楼去的张燊悦，用目光告诉她：那个女孩就是你。会意的女孩怔怔站在原地，无措的笑。这样青涩的爱情里，也是可以读出幸福的甜味的。


影片结尾处，康桥们将父母的骨灰随绚烂的烟花送上天际，让这一对盛世恋人永远相守，凝望他们所深情眷恋的玻璃之城。整座城都笼罩在回归的巨大欢庆中，一个时代结束了，查尔斯王子在仪式上无奈宣布，忽然想起这也是一个深陷爱里不能回头的人。谁曾想到他会在多年之后，给这份感情一个圆满真实的盛宴。


本以为故事会在金银红绿的华丽夜色中落幕，但女导演心细如发，最后一个镜头，年轻时代的港生和韵文携手跑出去，消失在回廊深处。多么令人感叹又欢喜的一个结束，“生命是一场随时可以中止的契约，爱情在最醇美的时候，却可以跨越生死”。


当你需要幸福感时，可以去看一看这部关于相遇，别离，重逢的电影。

爱是人生最好的相逢。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>客心未央</作者>
<标题>我们分开的日子，你不在我身边，我才最爱你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-03 23:01:43</时间>
<影评>
        若干年后，我才知道：有些人，在你若干年后想起，还有微微疼痛的感觉，那一定是你爱过的。

活到现在的岁月，我慢慢开始接受人生，慢慢修正自己对人生的理解——就像导演张婉婷所说：我感到爱情，包含人生，在最美的时候定格是最好的，由于最美的只有一格，就像《玻璃之城》，两个人最美的时候，逝世掉了，嗯，这样最好。

年少的爱情总是纯净浪漫的，从第一眼的注定，到他单枪匹马冲进全是女生的餐厅偷偷给她送花，在她被学姐欺负时用单车载她去买冰激凌，告诉她玫瑰花每天放一片阿司匹林它就会开得久一点，还有他离开时，送给她的手模，上面全是细细密密她的名字：我的生命线，事业线，爱情线，全是你。

但是爱情的浪漫终究敌不过生活的现实。存够钱才可以打三分钟的电话给他。她在那端无奈地说，你别不说话啊。你不说话是浪费钱啊。

再后来他们各自有家室。舒淇问同学：他爱他太太吗？为什么一个人可以同时喜欢上两个人？

这已经是我第三次看这部电影了，第一次感动的片段是因为黎明送给舒淇的写满她名字的手模，第二次感动的是他们决定分开的时候，舒淇对黎明说：你离开的那些时间，才是我最爱你的时候，第三次感动的是黎明对舒淇说：“An aspirin a day, while he is away”，之后用阿司匹林成为她生活中的一些习惯。

影片中细腻的刻画着他们永恒的爱，那种彼此之间难以忘记的默契——很多时候默契来自平常时间的相处积累，很多话也只有当事两人才懂。就如每一次黎明见到舒淇，两个人都会举起大拇指：We are the best。多年以后，各有家室，各自珍存岁月里爱情飘逝的碎片，在幽暗的酒吧里，依然是：We are the best。只是多了一种情绪。

黎明在楼下迟疑着要不要打通电话，这种情绪拿捏非常到位。一个听来的故事至今让我印象深刻：一日记挂起分手多年的恋人，就掏出短信：“天气冷了，注意身体。想你。”想了一会，去掉了“想你。”又想了一会，去掉了“注意身体。”最后只剩下“冷了”，再想想索性不发——有时候联系是想念一个人，不联系不代表没有思念。

两人吵架欲分开，黎明说希望她记住他们在一起的每一天，他都是那么爱她。舒淇说：你不在身边的日子，我才更爱你。这几乎是感情的境界。用心感悟过爱情，才会说出如此真性情的话。张婉婷的细腻深情，看似不经意，却会击中心底柔软的角落。

有些爱情不容于道德，但容于心，舒淇痛苦地问黎明，我们该怎么办。黎明说，这是我们无法控制的。故事的句号是一场车祸，他们相拥着死去。对与错，已经不重要了；好或坏，谁又说的清。只有那象征着生命与爱情的石膏手依旧放在钢琴上，那旋转着缤纷而化在水中的阿司匹林，还有那《try to remember》的歌声中将青春岁月重新拾回……也许能打动人的不是伤痕和苦难，而是幸福，失之交臂的，或者不可企及的。
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>W</作者>
<标题>遗憾才令你，珍惜得彻底</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-04 06:24:18</时间>
<影评>
        这篇影评，欠了太久。第一次观影至今，一晃两年半过去，而每一次观看的情形却依然历历在目，支撑着我心底的香港回忆。


第一次看是在何东的宿舍里，高高的12楼，推开窗是一大片港岛西环的老式建筑，还看得到一小片海。若是一天不出门，就能够静下来观察海水的颜色。在阳光照射下，海的颜色每个小时都会有微妙的变化。深蓝、蓝绿、蓝灰，到了夜里便成了黑色的海平线。我一个人坐在床上抱着电脑看完这电影，在光影记录中想象着，我住的这栋楼曾经有过多少欢声笑语，又有过多少女孩在被子里呜咽叹息。


第二次看，是在港大百年校庆系列活动中，导演张婉婷回母校来做讲座，于是又有了一次公映。阶梯教室里坐了很多住在何东的女生，很多都穿着明黄的堂衫表明自己是何东人，还有很多住在利玛窦的男生。放到抢铜锣的那一幕，大家默契地笑起来。


九十年代末，当知道何东宿舍楼要以新易旧时，张婉婷赶回了母校用很短的时间拍了这部电影，初衷只是为了留下何东旧楼的样子。讲座结束后，我走到讲台边去问张婉婷《玻璃之城》片名的由来，她说“City of Glass”就是香港这个光怪陆离的城市，灿烂美丽，却又易碎善变。


这部电影称不上经典，情节设置也不够自然流畅，最后让男女主角的后代结为连理显得牵强吃力，尤其结尾处庆祝香港回归的烟花更是让人啼笑皆非。可我还是一直把它存在电脑里，刚离开香港的那几个月更是时不时翻出来看几个片段。


一部电影翻来覆去看得多了，很多场景都融成了自己的回忆。比如直到现在何东高桌晚宴的着装要求依然是绿袍，我也有一套，现在还收在衣柜里；比如他们去找医生的水街，我也曾经走下斜坡去找一家有名的糖水店；比如他们在沧海桑田之后回到的薄扶林，夜里路灯照出满世界的昏黄，亦是我港大回忆的底色。


何东是港大唯一的女宿，对面利玛窦是唯一的男宿。再加上每年传统的铜锣之战，让这两个舍堂总有着千丝万缕的联系。高桌晚宴送来的无刺蔷薇，偷溜出舞会来到主楼黑暗的走廊，都是美好甜蜜的恋情开端。


可是他们那时候太年轻，只恨自己手臂不够长，不能拥抱整个世界。可是他们尚未锻炼出浩瀚的胸襟，预见不到人生的歧路会有多么坎坷，更加不知道年轻时的错过就是一生的错过。


他怀着满腔热血去游行随即入狱，被推上警车时依然频频回头找她。她带了糖水去警局探望，他跟她说自己在监狱里也很混得开，把吃过的苦当成笑话来说。她不知道他在牢里屡次被打，也没法想象生活残酷丑陋的另一面。


他觉得香港待不下去，便去了法国，看似潇洒的留学，其实只是走投无路的逃亡。初到法国，他一次次在电话亭打电话回香港。而她在那个从不下雪的热带城市，听不到电话线这边雪花飘落的声音，更体会不到握着话筒手指冻僵的滋味。


她不知道的事情还有很多，比如他每天回家下饭的就是小小一碗咸菜。面对距离和金钱，年轻的恋人总是捉襟见肘，败下阵来。情感与现实之间的断崖导致最后的情淡意驰，似乎是一对对年轻恋人殊途同归的结局。当沉默多过倾诉，坦诚败给误解，他们终于由无话不谈变成了无话可说，她也只能心急地催促，你抓紧时间说话呀，电话费很贵的。


他们不是没有为感情努力过，只是天不遂人愿。她打四份工，想攒钱去法国，父亲偏偏在这时去世，而他不拿到学位不肯返港。“怎么连你都不明我？”“你又何曾明白过我呢？”如此埋怨，一来一去，一颗心也成了两颗心。就像多年后韵文的妈妈用半生不熟的广东话说，这种事情有时嫌早，有事嫌迟，哪有个准的，timing，太唔明。


想到港生在异国他乡的风雪之中独行的画面，我也能明白那种落寞又不得不强打精神的心情。世界的节奏从来不会因为所谓乡愁而停留一秒，能做的只有全力推动自己向前进。从回忆中带来的快乐或痛苦，也都遗落在身后的沼泽之中。璀璨星空之下，爱过的人披一身星光渐行渐远，杳无音讯地消失于彼此的世界。不是每个人都能幸运地找回最初许下心愿的那颗星。


在九十年代翻天覆地的香港，他们重新遇到彼此，但已经只能是对方婚姻的局外人。携着半世人生酿制的苦酒，他们在灯光下沉默相对，当年的感情只是餐桌上的叙旧话题。说起那次改变了两人人生的游行，他淡然一笑，说还是大学的朋友后来联系更多，革命与游行中的同伴都被历史的洪流冲散。他也许觉得愧对自己年轻时的承诺，不论是对世界还是对她。


他们回到薄扶林，回到故事开始的地方。他们住在一起，把当年的信件放回邮筒，想一起开飞机，实现少不更事时的约定。可是他的妻子忽然来访，她一个人发动飞机翱翔天际，俯瞰他与别人成双成对的背影，明白自己此生已经不可能是和他比翼齐飞的那个人。


他们的第一次分手根本没有对白，只是随着电话的闪断而结束。而多年之后下雨的同学聚会上，韵文才郑重地提出分手，游离于道德之外的爱情带来的负罪感，让她无法再承受下去。若说最感动我的台词，不是那句击中大部分观众软肋的“我的生命线爱情线事业线都由你的名字组成”，而是他们分手时的对白：


——“希望你不要忘记，我们在一起的每一天，都是那么开心，我都是那样爱你。”

——“我也希望你记得，我们分开的日子，你不在我身边，我才是最爱你。”


不知道他们的重逢是幸运还是不幸。若没有重逢，生活不过是从柴米到油盐如此一生，看似凝滞却又飞逝弹指间；可正是因为重逢，才会重新跌进感情漩涡，一轮轮欲罢不能的纠缠之后，在伦敦街头的新年欢歌中一起踏入死亡深渊。


张婉婷在讲座上说，在何东的那几年，她经历了人生的很多“最”。对韵文和港生来说，应该也是如此吧。这段感情是他们青春的储藏室，那些人生中的极喜极怒极悲，都和对方的名字一同印刻，深入掌纹，朝夕与共。分离之后他们各自踏上生之迷途，在爱与被爱中寻找逻辑，在理想的命题中来回权衡。他们其实都过得很好，幸福的家庭，成功的事业，看似拥有了其他人渴求的一切。可是相比有对方一路陪伴的人生，终究还是太不一样。


三年前观影，我感叹现实残酷，光阴无情。而现在，我不愿再把他们的分离推给命运。懦弱和逃避是人性中共同的黑暗之花，把一切推给命运，是最简单省事的回答。年轻相恋时的锋芒，分隔两地时的任性，他们的代价是要花上这许多年，才明白斗转星移，莫不如当年的心意。可惜这迟了数年的回眸，只能让宿缘成为了孽缘。就像黎明唱的：“多得这雨势，将烟花扑毁。才令我体会，凡事会枯萎。”


趁今晚歌声悠扬，我们再来跳一支舞吧，好不好？
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐一白</作者>
<标题>香港电影资料馆，重温玻璃之城，导演现场谈电影（有剧透）</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-05-22 23:11:29</时间>
<影评>




2015年在香港念研究生时候我看过这部片子，很喜欢，今天在香港电影资料馆20周年系列电影放映的活动中又重温了这部电影，感触更深刻了，因为在香港足足七年，从当时一个非常热爱香港电影在读研究生时候，看了无数香港电影的学生，到经历了工作恋爱分手成长，我的很多个人的情感感受和这座城市在时代的变化，交结在一起了，感情越发复杂。
香港有一大批在九七年前后创作的电影，其实都直接或者间接地表达了香港人的一个集体回忆，在九七回归前的集体焦虑，他们从经历过七零年代八零年代的极度自由和开放的教育环境之后，不知道回归之后会变成怎样，有着对新时代的一种期待也有一种对未来不确定的迷茫，所以大批人出国移民，年轻人出国留学打工，是那个时代很鲜明的特点。而电影爱情故事的背景就是发生在这样的历史环境下，他们上下两代人，完成了这次跨越。对我来说，爱情故事只是辅线，最让我感动的，还是从电影里看到香港这座城市如玻璃般，反射着时代很多面向，也闪闪发光，也敏感易碎。两人落下的子女，就暗喻了被父母留下的孤儿，一开始互相看不顺眼，身份焦虑，之后深入了解了不同的文化，又互生情愫产生微妙的关系。
节录一些现场导演和不是还有现场观众的互动：
1、为什么想到拍这样一部影片？
张婉婷：当时就是在70年代最开放的环境中，考入香港大学，知道香港大学的东楼就要拆了，因此想用电影把它记录下来。包括香港，当时还有很多城市的样子，包括市区的机场，机场边上的私人小飞机机场，这些想把它记录下来。
当时香港大学是很难考的，因为后面有大把的人在等着他们的毕业好有学位空出来，英国政府又奉行自由教育觉得能考进去的都是精英，精英是可以自己学习的，所以教育的环境非常宽松，考进去之后的所有的人都疯了一样玩，忙着跳舞拍拖打球。所以当时电影里面欢迎新生的仪式，打球，世界上最长的脏话诗，这些都是导演本人在读大学时候发生的真实事情，甚至更疯，他们也请了当时真的大学生来客串群众演员。甚至在最后跟东楼告别的时候那一次晚会，导演请回了他们的同学，从世界各地回来，都已经是意气风发的成功人士，这也是真实的人物。
当时也没有想到说，要去表现出这么宏大的一个时代主题，当时只是想记录下来，一些可能再不去记录就要消失掉的关于香港的记忆，但现在回过头来去看这部电影，没想到产生了很多更大的历史意义。
2、爱情和时代背景哪一个是更突出的？
他们是相辅相成的。
3、现场观众问：选择演员的时候是出于什么样的考虑？你觉得选择演员这是天分还是可以通过学习获得的能力？
当时选择黎明是因为黎明已经很火了，而且他是一个在表演，上面非常自然，你不觉得他在演戏的这么一个人，但是当时舒淇还没有名气，而且还在拍三级片，所有大众的声音都觉得让舒淇来扮演一个大学生，不太适合。是导演觉得舒淇天生有一种非常纯情的气质，不管他演什么片子，其实都让你感觉到纯情，而且非常有气质。证明这个选择是非常正确的。
当时吴彦祖还没有什么作品，他来试镜的时候，都讲不好中文，非常坦诚老实，这正好是这个角色想要的样子。而有人问道为什么会用陈奕迅演苏琪的老公，是因为导演想要找一个nice的人，陈奕迅来试镜，也没什么名气也没任何作品，他非常长气滔滔不绝讲了三个小时，导演就用了他，甚至他非常自信的想要唱主题曲，但当时黎明是男主角，还是让黎明唱了。陈奕迅的自信给导演留下了印象。
4、当时他们也经历过大红大紫，然后再到书拍一部电影，还要去找电影基金，大起大落他们都经历过，为什么他们能够一直保持只做自己想做的电影？
做人想要的不要那么多就好了，他们的生活非常简单，就可以做自己喜欢的事情。任何人都是会经历高低起伏的，特别是在电影行业，所以他们在电影拍摄的时候也会告诉那些演员，你拍完这部电影一定会火，但是如果你火了也不要骄傲，保持谦虚，因为你会被捧得很高，下一秒也有可能会摔下来。而你能发展的怎么样，是看你在摔下来之后还能不能再站起来。
5、怎么会设置这个情节，让男女主角最后意外车祸一起离开？
因为他们这样子的感情，也想不到有什么用更好的方式去结束，因为你知道这样的感情太美好了，就应该让他停留在最美好的那一瞬间。不然的话，你知道再往下走就会变得不好了。
好像我们那个年代的人最喜欢的就是看烟花，烟花也是在最美的那一瞬间，然后化成一道烟。
6、在拍摄回归当天，在维港上方的烟花场景，也是出动了几组拍摄人员，当时的情况是怎么样的？
当时一共出动了五组拍摄人员，已经对他们的剧组来说是非常大手笔了。现在回过头来想也非常庆幸，他们当时记录下来这些历史的画面。
7、当时他们的学生时代是非常开放自由的一个学习环境，但是现在的学生好像有很多的限制。他们对于现在的年轻人有什么样的寄语？
像现在的学生专业都要考虑以后做什么工作好不好找工作，他们那个年代的学生在读书的时候，只想着自己喜欢什么就读什么，喜欢英国文学就读英国文学，不会像现在想着自己要读商科金融。
像现在这几年很多在报纸上出现的事情都是想都想不到的，一些奇奇怪怪的事情都在发生着。想说的就是，一定要追随自己的所爱，忠于自己的内心，你不知道之后会发生什么样的事情，一秒钟之后都太迟了，想做就去做。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>