<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>电锯惊魂4 Saw IV</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2196982868.jpg</封面>
<导演>达伦·林恩·鲍斯曼</导演>
<演员>托宾·贝尔 / 科斯塔斯·曼迪勒 / 斯科特·帕特森 / 贝茜·拉塞尔 / 雷瑞克·本特 / 雅典娜·卡尔卡尼斯 / 路易斯·费雷拉 / 西蒙·雷诺兹 / 唐尼·沃尔伯格 / 安古斯·麦克菲登 / 肖妮·史密斯 / 巴哈·索莫克 / 迪娜·迈耶 / 迈克·瑞巴 / 马蒂·亚当斯</演员>
<简介>SWAT指挥官瑞格（莱瑞克•本特 饰）突然被绑架，卷入了一场致命游戏，他必须在一个半小时之内过关斩将，躲过一个比一个恐怖的陷阱，才能保住性命。经验十足的FBI探员斯琼姆（斯科特•派特森 饰）来到被折磨得筋疲力尽的警察局，协助警探一起研究被竖锯玩死的受害者尸体，试图找出蛛丝马迹。随着调查的深入，竖锯变态的起因以及他邪恶的计划渐渐浮出水面……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Hsia</作者>
<标题>FBI的成功探案与JigSaw的接班人挑选</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-20 23:49:57</时间>
<影评>
        很多人看了《SAW4》表示不明所以，其实剧情说起来也并不复杂，我不明白为什么好多同学理解不了呢？


1.

开场是JigSaw（俗称老头）同学被解剖，那么，为什么他会被法医割肉一样解剖呢？很好，接下来的90分钟解释了这个问题。

FBI（探长）同学沿着里格（黑小伙主角）同学留下的线索，在他家相片里找到了一个女人，而这个女人是JigSaw的前妻。他又通过各种发现一路追寻（基本上是跟着里格屁股跑），最后跑进了密室，七扭八拐之后进入一个医疗间，里面有刚刚病故的JigSaw、刚刚死掉的Saw2、3的主角阿曼达和Saw3里头死里逃生的胖子。

他干掉了胖子，然后被Saw4的谜局执行者（也是JigSaw的另一继承者）霍夫曼关在了医疗室里。

OK，霍夫曼将他关在医疗室里，用意只是让自己离开，而不是将FBI弄死。可以想象FBI同学后来如何联系到了外头，并且将JigSaw挪了出去进行解剖，然后发现录像带，录像带说：“游戏还会继续。”

所以，Saw5如果不出意外，应该是Hoffman与FBI同学上演对决（我喜欢出意外，要不然真是太无聊了）。


2.

有一个很重要的时间点，是Saw4进行到最后，Saw3里的胖子正好逃出来，这说明3和4是同一时间进行的。

3的执行人是阿曼达，4的执行人是霍夫曼，而他们同是JigSaw挑选的继承人，一个因为自己的私情而失败（阿曼达），一个在4里漂亮地成功了（霍夫曼），从而成为JigSaw真正的继承人。


3.

JigSaw前妻的出现是JigSaw有意通过在里格房间里放置相片而引导的，使得FBI能够获得充分的信息找到自己的尸体，并且发现胃里内容无聊的录像带。

这让我怀疑JigSaw是否也在有意培养FBI使他更强，以便为霍夫曼创造一个强大的敌人，来对霍夫曼进行磨练（很有可能是5的内容）。

前妻的出现在剧情里也揭示了为什么JigSaw会变成Saw系列的创建者。我要说的是，JigSaw之所以成为这样一个人，不是因为他妻子的流产，那只是一个诱发原因——我认为JigSaw有这样一个潜在的人格，流产触发了他身体里黑暗种子的壮大，并在自身一系列随后惨剧（比如癌症和车祸）后让他产生了畸形的人生观。

“让人意识到生命的可贵，珍惜生命。”这是上帝才能决定的，而JigSaw一直就认为自己是上帝，不是吗？不管是行善还是为恶，他都认为自己高人一等，这一点从未改变。


4.

谈谈主角里格同学，他不肯放手、一味前冲的性格让他单纯，既然单纯就更容易被人利用，让人判断他在某些环境下会怎么做，从而更容易被人玩弄于鼓掌之上。

但即便这样，霍夫曼还是不放心。事实上不管里格坚持（如剧情中冲开门），还是放弃（不冲开门），霍夫曼都不会死（后面一种情况下，被要挟的律师摁下按钮，律师、冰上人和霍夫曼都能解脱，之后霍夫曼完全可以通过简单的后手弄死律师和冰上人）。

JigSaw和霍夫曼花了很长一段时间来“培养”里格，所以我认为里格很有可能是他们选择出来的JigSaw的第三继承人的候选者，或者霍夫曼的继承人候选者。

如果里格没死（就事论事，我希望剧情里他是死掉），那他很有可能在Saw5里继续接受霍夫曼同学的培养。他的潜质在于他的聪明和单纯，单纯的人才会从一个极端跳入另一个极端，从而被“Saw理念”蛊惑。


5.

不管怎么样，作为最经典的设计师，JigSaw已经挂掉了，而我很难想象霍夫曼或里格会有完美的想象力，去制造新的经典的杀人机器。

Saw4虽然剧情完整并较有说服力，但里面有一点很让人失望的就是杀人失去新鲜意味。刚开始就是一个轴承拖动链条，后面又用轴承拖动头发，就没有更好的点子了么？

希望Saw5能在这方面加强一些。


p.s.至于手枪为什么当时不打头发而是打机器，我觉得可能是里格傻吧。这不是重点，所以没什么好说的。
      </影评>
<有用数>267</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>孤独别醒来</作者>
<标题>草他妈的脸盲的人都要看不懂这片了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-05-06 13:11:57</时间>
<影评>
         操他妈的老子脸盲 看了一遍都特么分不清霍夫曼警察和FBI探员 还得重新看 好好的讲你的故事不行吗 弄什么倒叙 弄什么同时进行 恶心死了

 

再看了一遍  女警凯莉死后 有两件事同时发生 


一件是将死jigsaw和莲恩还有阿曼达  这个在第三部中演了  相信大家都有印象  为了更好的理解第四部  咱们先来回忆一下第三部的内容  我们都记得  第三部的结尾是杰夫杀了jigsaw  同时也害死了妻子莲恩  同时还失去了女儿的下落  ——jigsaw被杰夫割断了脖子后  硬撑着在断气前告诉杰夫   他的女儿也被他给绑架了 此为第三部


另一件就是凯莉的警察同事们在调查凯丽的死  这就是第四部中演的了     而这些同事里的其中一个就是霍夫曼  他们在调查过程中认识了FBI的探员（这个探员叫啥名字来着？暂且就叫探员好了）  探员的立场是  弄死凯丽的既不是jigsaw也不是阿曼达   而霍夫曼为了掩藏自己jigsaw继承人的身份  坚定的说jigsaw就是凶手  因为jigsaw是个很棒的工程师 很会用物理知识将人挂起来

在调查凯丽的死的过程中 霍夫曼更深刻的发现了黑人里格的人性缺憾：想要救每一个人  于是就开始着手测试他  先麻醉他  然后精心布置他房里的视频、录音带、卷着头发的女犯人 视频里是第二部的警察艾瑞克·马修斯（是凯丽的同事，也是里格的同事，当然也是霍夫曼的同事）和霍夫曼（没错，就是霍夫曼本人）  其中马修斯挂在冰上  而霍夫曼将自己摆在一到沸点就燃烧的什么液体上    

里格一看这视频 心下想  这可不得了了  我俩同事都被绑架了 我还没从同事凯丽的死里回过神来呢  又有俩同事被绑架了 我一定要救出他们 就算是让我死也可以

于是里格就开始了营救之路 同时也是他以为的可恶的jigsaw的继承人但其实是自己的同事霍夫曼对他的测试之路

里格开始了营救之路 那个FBI探员也开始了侦探之路  他沿着从jigsaw前妻吉尔那里拿来的线索开始调查  但实际是跟在里格屁股后面 在做无用的调查  人家里格找到了马修斯和霍夫曼所在地（这个在后面说） 而探员则走进了那间第三部结尾的地方   在那里  杰夫刚杀了jigsaw没多久  正沉浸在自己老婆的死亡和女儿的失踪的痛苦里  杰夫看到探员进来 以为探员是jigsaw的同谋  以为探员知道自己女儿的所在地 于是拿枪指着探员吼他  但是探员可不是盖的  人家开枪可比他快多了  于是杰夫就被探员开枪打死了 刚打死杰夫  探员就被刚刚完成对里格测试的霍夫曼锁在了这间屋子里  ——没办法，时间就是刚刚好，你赖我啊？

探员挺悲催的 他以为自己拿的线索是准确的 但其实是jigsaw通过吉尔故意引导他的  ——为了让他发现不了自己的继承人霍夫曼 ——当然了  这些连吉尔都不知道 吉尔也是被他利用——利用她对他的各种回忆——jigsaw知道一定会有探员会调查他前妻 而他的前妻对他并没有很了解  而这个不了解正会引导探员不会发现霍夫曼 

 有人评论说霍夫曼没有想让探员死 我是赞同的 因为这样就可以理解 为什么探员最后在解剖jigsaw  因为他逃出来了  

那么现在就来说说里格找到两位受害同事这条线。里格前面的一系列考验就不细说了，当里格站在最后一道门前时，门里面的马修斯、霍夫曼还有律师都很紧张，马修斯是紧张万一他一开门自己就被门开带动的刑具夹死；律师紧张是他也是被绑来做测试的，他的任务是保证在有人来之前，马修斯和霍夫曼都活着——因为这俩人也有一些联系就是，如果马修斯不用自己的体温融化冰块而冰水滴到霍夫曼下面的那滩液体里的话，霍夫曼就会被达到沸点的液体烧死。而那扇门一旦被打开，马修斯就会被夹死。所以他得保证那门不被打开，否则就会让马修斯死掉，而他自己也因为没有完成任务被身上带着的刑具弄死（当然是霍夫曼给他上的刑具了），当然了，他还有一支箭呢，这支箭可以射住门口要开门的那人，从而保证马修斯的生命以及自己的生命；而霍夫曼，紧张的是，这个游戏的结果究竟会是什么。

结果呢，里格准备撞门的时候，律师向他射箭试图杀了他并阻止他，结果没射好，里格进来了，并开枪打死了向他射箭的律师，此时，马修斯因为机关被夹死了，霍夫曼身下的液体开始沸腾了……

注意，仅仅是沸腾哦，它尽管沸腾它的，而我们的伟大的jigsaw继承人霍夫曼已经解开了束缚——他当然能解开自己的束缚啦，他自己绑着他自己的呀，他给自己留解扣了呀，他是boss呀

于是当里格挣扎在地上因为紧张未死的律师会对自己有威胁，又开了一枪，将其打死后，挣脱了的霍夫曼来到了他的面前，显示了他作为jigsaw继承人的身份。

其他人的死，就当是jigsaw的继承人霍夫曼或者是导演编剧想要弄杀人情节的小插曲好了。

霍夫曼给阿曼达的信封里，应该是激怒她的话吧。例如“我霍夫曼才是被jigsaw选中的那个最佳继承人，而你，屁也不是”，受了侮辱的阿曼达，才会在那个时候因为嫉妒因为不甘而向莲恩开枪的
      </影评>
<有用数>231</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>蛋花汤的温暖大碗</作者>
<标题>但愿他的灵魂能安息，回头是岸</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-10-27 16:38:10</时间>
<影评>
        如果你已经看过了前三部，不管我说什么你一定会去看第四部


第一次在影院里看恐怖片，电影一开始我就觉得这不是个好的决定，大宽屏……尤其是礼拜六的中午，饭点啊～～


特技很好，但是剧本没有加分，尤其是结尾真相大白的时候，会觉得没有必要玩这么久特技，更何况特技那么烧钱～


这一集交代了电锯的前世今生，前妻也编出来了，只能说情节还算合理，但绝对不算发人深省（一般恐怖片一定要有这样的主旋律）道德的因素也有了，不过很弱


点1：电锯原来是一种病

这个病毒的强大之处就在于他传染人于无形，只要被电锯的意识形态所感染（or saved），其人生就会发生天翻地覆的变化。


点2：血浆，更多血浆

也不知道电锯四部下来用了多少血浆了，这部一定会把血腥之路走到底，所以如果好这口的一定不会失望了。香港上映的时候没有做任何宣传，定为三级片，估计也是因为这个。


点3：记忆考验大作战

从第一部开始，电锯已经吊了我们4年的胃口，万圣节上映也不过是一种消费习惯的培养，但是一年一度的频率也还是敌不过人的健忘，所以每每出来一位第×部里的老面孔，我都是苦思冥想，不然真的像在猜谜


点4:还有没有续集了……

这个问题其实没什么意义，最后，又是开放式结尾，而且老电锯死了，无数个电锯病毒还在繁殖，感染的都是人的心，这样替天行道的故事观众永远不会不喜欢，不过…后面的无辜越来越多了，不怎么舒服



不知道有没有人和我一样，永远都怀念第一部，永远都忘不了看完之后那种手脚冰冷，恶梦醒来是清晨的感觉，如果说cherish your life算是他的motto，那么只有第一次，我实实在在地被击中了


即使后面看的德州电锯，色彩做的旧旧的，却繁衍出一种烘热腐败的气氛，都胜过电锯的续集们，但是真的玩脑筋，不是大力举个电锯追人就可以赢得民心的


结束的时候在想为什么要翻成回头是岸，可能善和恶，都只是一念之差。我们为何有资格去决定别人的生死，都是偷食了禁果的后代，罪就流在血液里。

但愿天上的父可以宽恕他的灵魂，愿他安息


</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>火神纪</作者>
<标题>《电锯惊魂4》：在结束的时候开始</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-29 13:26:01</时间>
<影评>



《电锯惊魂4》：在结束的时候开始

　　　　　　　　　　　　■文/火神纪


　　在我看来，《Saw》系列成功地缔造了一个以Jigsaw中心，以珍惜生命为宣传口号，以救赎为主题的杀戮神话。如果说，前面的三部还不足以成就这个神话；那么，第四部以其完美的绝杀彻底构造了整个神话故事的宏伟蓝图。

　　一切都很美；只是，这一部有点过度血腥。——火神纪。题记。


　　电影开始在Jigsaw的尸检现场，完全不避讳的开颅、剖腹、锯胸、取内脏等等镜头；想来，之前昭彰的恶名给了他们更加嚣张而疯狂的勇气。过度血腥，过度残酷；是在这部电影开始的时候给我的第一个感觉。然而，作为小众电影的忠实拥趸；我喜欢这种肃杀的味道。可是我还是感觉后背有点凉飕飕的，过度血腥以及过度残酷来形容这部电影是半点也不过分的。

　　谁说，我已经死去；我的事业也就到此结束。没有人能逃避得了惩罚，一场新的游戏已经开始。这是留在托宾·贝尔(Tobin Bell)饰演的Jigsaw死去之后留在胃里的那盘录音带的传达的大概意思。我一直喜欢这个系列；也许，在这一部之后，这种迷恋将戛然而止。不知道为什么，现在看这部电影已经找不到以前曾有过的那种为之疯狂的感觉。


　　也许，我依旧迷恋这部电影里各种保有Jigsaw风格的新奇古怪的杀人方式；可是在这部电影里看到的这个Jigsaw，已经被过度神化而让整个故事显得难以置信了。为什么喜欢《Saw》系列，因为它破天荒地以视觉冲击为首要目的，以各种荒唐却又设置精美的方式来杀人，以王权神授的方式进行着一种近乎偏执的审判，以惩罚为名的自救，以死亡为终点的徒劳挣扎……对有罪而又逍遥法外的罪人私设刑堂地惩罚；除非舍弃，否则只能死去。

　　这是关乎人性的重要抉择。几乎所有的人都死在Jigsaw设计的精美机关里，没有人真的可以做到舍弃，然而存活。而仅有的几个活下来的人们，无不例外都成为Jigsaw的忠实信徒。也许，因为面临过最可怕的抉择；所以才明白了生的意义。而正是因为Jigsaw赋予了他们生的意义，所以他们决定忠实地追随左右一起完成他那伟大的救赎工作。


　　一个在死去了之后还能有多大的作为，这似乎正是这部电影想要告诉我们的。Jigsaw的精神想要不死，想要继续他未曾完成的使命以及未竞的事业，他的当务之急就是寻找一个有着和他一样愤世嫉俗又能精密设计的接班人。接班人的寻觅似乎从《Saw》的第三部就一直没有停止过；只是，愤世嫉俗又兼极其智慧的人并不多。

　　这似乎难不倒Jigsaw；选择一个极具聪慧又有正义感的人，然后再把他打造成一个愤世嫉俗的家伙。上一集里选择的肖妮·史密斯(Shawnee Smith)饰演的Amanda没能通过考验，而这一集里莱瑞克·本特(Lyriq Bent)饰演的Rigg警探作为Jigsaw的最后一个选择，他又是否能够完成所有的考验成为下一个Jigsaw呢。


　　两个从Jigsaw的生存游戏中存活下来的人完成了Jigsaw所精密谋划的一切设计。把Rigg身边的所有人一个一个不停地杀死，以这样的方式打造一个愤世嫉俗的人也许并不难。最后的设计是让Rigg完成几个未能亲手完成的设计，提供已经设计好的道具，提供Rigg憎恨的罪人；让Rigg完成执行者的处决。

　　Feel what I feel；这样荒唐的方式也许真的可以起到一定的作用。曾经共事的拍档危在旦夕，为了救出同事，Rigg只能跟着Jigsaw的设计一步一步艰难前行。愤怒、处决；是的，他就这样一路走下去。不曾杀人的方式杀人，被杀者都是死在自己的找上成了一个最美的托辞而不必担负良心的谴责并且因而变得正大堂皇。

　　电影到了最后却突然镜头一倒，Rigg并不是一个合格的继续者。反而他那被抓走放在设计中的同事力挽狂澜地成了继续者。最后一个设计中的Jigsaw二代目完全重复了第一部里的那个设计，把自己放在游戏的中心冷眼旁观事态的发展，最后再以一个语重心长的方式说出结束游戏的一句话。


　　这样的结局似乎多少有点自砸脚跟很难站得住脚；而且多少让人有点审美疲劳，因为在这个系列里似乎是不允许重复的。至少在此之前Jigsaw的每一个设计都不曾重复过。

　　这是一部带有前传性质的后续；以审问John的前妻Jill断断续续的方式拼凑出一个完整的Jigsaw。为什么开始愤世嫉俗，为什么开始惩罚世人，为什么要以一种如此残酷的方式告诫人们去珍爱自己的生命。这部电影给出了一个完整的回复。


　　从承继的角度来说，这是一部成功的电影；因为它完成了一次周期性的倒戈。承前，以第一部结束的方式结束，并且打造出了一个并不足以吸引人的二代目；在继承的同时它又完成了前传应该去完成的事，它解释了从John到Jigsaw的蜕变。

　　而从形式的角度来说，这又是一部失败的电影。如同我在开始所说，过度血腥过度残酷成了这部电影玩尽杀绝的疯狂行径；形式上的重复也基本上颠覆了这个系列电影一直持续着的好名声。

　　在逻辑上的费解也许是这部电影的最大垢病，因为我一直看到了最后才明白了整部电影在剧情上的设置；如果不是因为之前的三部给了我极高的印象分，如果不是因为这部电影依旧保留了其强悍的视觉作风，也许在没等我看明白之后会完全消磨掉我的耐心。


　　用爱来解释Jigsaw的疯狂。对妻子的怜爱，对未曾出生便已经夭折的孩子的疼爱，曾经对那些无家可归者的博爱；所以被背叛的无奈和痛苦加剧了他的疯狂。所以他的第一次惩罚的对象就是那个为了贪婪的欲望去抢劫他和妻子开设的救助诊所导致妻子流产的瘾君子。

　　舍弃，然后获得新生。从某种程度上来说，这个设计其实并没有多大的逃生的机会。从情感上我也许可以接受他的这种行为模式；可是在理智上，我并没有办法全盘接受。这也许，也是这个系列电影带给我的观影感受大幅下降的一个根本原因吧。


　　在结束的时候开始，这个系列再往下，会变成什么样呢。以结束的方式开始，这部电影正是这样做的。然而，如何继续呢。再往下，也许真的就开始审美疲劳了。可以说，对于明年上档的《Saw》5的期待值远不如去年看完《Saw》3时对4的期待那么高。

　　这部电影完成了一个神话；一个关于死后杀人的神话缔造。仅此而已。而之后；后继，其实已经无路了。或者说，只能是对这个神话的无穷尽的意淫罢了。那也许就没什么意思了。


　　当然，好莱坞的编剧们有时候还能给我们带来点惊喜的。可是，像这个系列电影，也许最难想像的并不是如何安排后续的剧情；而是如何绞尽脑汁设计出更惊世骇俗的标志性杀人模式。鉴于这部电影这种意想不到的重复，后作要想拍出新意也许并不是一件那么容易的事了。

　　在结束的时候开始，以结束的方式开始。我在想，有时候在该结束的地方结束；也许会是更好的选择。


　　　　　　　　　　　　　　　　2007-12-29；丁亥年壬子月丁酉日。一九第8天。

　　附注：电影资料扩展链接。

　　■片名：Saw IV

　　■译名：电锯惊魂4

　　■导演：达伦·林恩·鲍斯曼(Darren Lynn Bousman)

　　■编剧：Marcus Dunstan

　　■主演：斯科特·帕特森(Scott Patterson)、托宾·贝尔(Tobin Bell)、贝茜·拉塞尔(Betsy Russell)

　　■国家：美国

　　■语言：英语

　　■类型：惊悚、恐怖、犯罪

　　■片长：108分钟

　　■发行：Lionsgate

　　■上映：2007年10月26日(美国)


推荐扩展阅读：《Saw》系列三部：对生命应有敬畏和感激
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>笨笨</作者>
<标题>电锯惊魂</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-02 11:51:55</时间>
<影评>

   影片开头 就是血淋淋脆生生的尸体解剖 剥头皮锯脑壳掏脑浆全齐 而且全是赤裸裸的细节特写 镜头根本不带抖的 而是台下的不少女观众抖成一片 然后照例是录音 听到那句颤抖的You think it is over, but the games have just begun.（这句也是海报上的宣传标语 译为：你以为它已经结束，其实游戏才刚刚开始 这宣传语挺妙 抓住了我的心理 如果你也看过第三部 应该也会有同感 主角都翘了 还能往下演？ 这标语就是冲着我们的好奇）至此 影片正式拉开序幕

中间过程就不详细描述了做人不能太明白 写评不能太透明——其实是我听力不行 没完全看懂



</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑了</作者>
<标题>故事继续，精神已死！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-04-12 03:07:30</时间>
<影评>
        看完第一部后，心情异常的激动，也给了我一个看下去期盼。

记得第一部看完的那个感觉是，很多时候很揪心、觉得心灵在受考验，仿佛玩游戏的是我（很庆幸不是我），同时也很发人深省——珍惜生命。第二部看的时候，我一开始就猜到了，阿曼达电锯的同伙、小孩不会死，他老爸才是进行测试的人。所以第二部没什么感觉；接下来第三部，说句实在的，从这一步开始我就开始失望了。等到这一部，无疑，对我继续看电锯的信心已经打击得差不多了。

道德上讲吧。珍惜生命的话题是我们对电锯残忍的一种认同，同时只有自己能拯救自己是对电锯手法的一种默认。但这个理解不代表我们否定了其他的一切做法。

第三部开始，我们看到了——游戏规则开始变了。

1）通过游戏的人基本上都死了。验尸官凯瑞，拿到钥匙后还是被撕胸;把自己脚给锯下来的警官;摄影师亚当等等对后都死了。

2）很多无辜的人开始成为游戏测试的牺牲品。包括医生连恩、法官等。

3）很多人死的不明不白，包括在犯罪现场做笔录的工作人员被铁棍射死，FBI档案侦探的助手。

４）电锯并没办法拯救任何人。唯一一个通过测试然后最后活下来的阿曼达也死了。电锯的精神只感染了她一半，阿曼达加入了电锯行列，但她却没有电锯的精神，她杀死了所有和她一样通过测试的人。说句实在，她只是爱上了杀人（这个或许和后面电锯在测试中加入宽恕救人环节的一个原因）。另外，很多通过他的测验的人，最终都没因此就能改掉自己的劣行。他们只是在危急关头能比较理性的权衡利弊罢了。

5）被抓去做测试的人不再象之前一样，有一个比较明显的恶习。他们或者是由于一些日常小错误或者是其他部起眼的毛病。结果都被抓去做测试。包括第四部中那个热心救人的警官，真是可怜啊，他也只是想救人。电影看到最后在总觉得每个人随时都又可能被抓去做测试。觉得这个已经和电锯的初衷违背了。


总之，电锯创始人死了。他的事业又人继承了。但他们目的、原则都被歪曲了。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evarnold</作者>
<标题>找回了第一部的感觉。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-09 20:18:52</时间>
<影评>
        昨夜看完了《电锯惊魂》的第三、四两部。《电》的第一部我还是在04年看的，实在妙极，很少有悬念片能这样细致地让道具和布景参与到叙事中来，着实很过瘾。第二部感觉就差了一点，虽然机关的设计更变态，人死的方式也更离奇，但是不细腻了。第三部给原本很神秘的竖锯师徒俩戏份太多，虽然有开颅手术这样极符合我口味的重料，但是GAME的设计感越来越差。而第四部的结尾终于让我重温了看第一部的快乐，原来第四部的开始恰恰是结尾。编导通过第三部的结尾竖锯的死亡和第四部开篇竖锯的尸检让我们有了一个时间上的错觉，即第四部是第三部后面的故事。在真相大白的时刻，我们才知道在时间线上第四部和第三部是同时进行的，并把不是很出色的2、3两集漏掉的细节捏在一起、给出了交代。我承认，看到这一刻挺爽的，我喜欢被更聪明的编剧愚弄。可惜的是，第一集中“珍惜生命”的主题越到后面就越像是一句空喊的口号，随着折磨人的方式的不断更新，“珍惜生命”的教育意义越来越显得苍白甚至反讽。我们只能认为竖锯是心理扭曲的病人，而不是如《七宗罪》中JOHN DOE式的哲人。

《电锯惊魂》3、4的导演是同一个，所以风格很接近，特别是各个场景之间的转场镜头，很像《生死停留》的风格，感觉很好。这种具有强烈设计感的镜头，总是很讨我欢心的。

最后预测一下，《电锯惊魂》5将会交代第三集小胖的女儿的下落，被关在竖锯死亡现场的FBI老兄的结局，以及新竖锯自己的TEST。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酸辣小星星</作者>
<标题>关键要理顺时间顺序</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-28 23:54:06</时间>
<影评>
        看完后仔细琢磨了一下，才算理顺这时间关系。

原来前一部的医生救人游戏和这一部的几乎是在同一时间发生的。

这一部其实采用的是倒叙的方式，先来段约翰被解剖从胃里挖出磁带的镜头，再倒过来叙述他死之前除了在肉厂和医生还有阿曼达的游戏之外又设计的另一个几乎同时发生的游戏。

这个游戏比起前几部来说线索可复杂很多，除了参与游戏的主人公外，还夹杂了警探、FBI探员侦办案件的过程，直到引出老头埋下的超级大“卧底”警探来。

想明白之后，就真是佩服编剧的能力，把约翰老头吹得简直是神乎其神，思维之缜密，设计的陷阱机关结构之独具匠心非一般人能做到。

他除了自己牛之外，更牛的是能找到同样牛的同谋来协助他完成一个个看上去“不可能完成的任务”，绝对是神人一个！

但逐渐不爽的是，暴力血腥恶心的镜头越来越多，这正是我最排斥的，一路看下来反倒越来越怀念第一部的惊世创作，那绝对是经典。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>君心可晴</作者>
<标题>这集实在有些混乱</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-11-25 14:48:00</时间>
<影评>
        这集开始玩混乱了，剧情衔接了第三集的细节，然后演化成这个混乱的第四集。我看的版本不是完整版，少了几个细节。但，最后电锯门，又有了接班人，这是个好事。起码可以继续不停的拍摄下去。但，对此片还是稍有失望，结局的时候，没有震撼，只有困惑，估计很多不懂英文的朋友，看这个都会有此感觉。顺便介绍下2个演员，很眼熟，昨天才对上号，一个是女警官扮演者Dina Meyer，胸骨被撕开的，她的影片，最有名的就是《星河战队》，还有个关于西方龙的电影，《龙之心》也是女主角。另外就是第三集中的男实验者，杀了电锯，导致了妻子被爆头，他的代表作是《勇敢的心》那个苏格兰王。背叛了威廉华莱士。就说这么多吧。本片没的选择， 必须看，从看了第一集开始，大家就上了贼船了。而且，本片具有超强的连续性和时空交错，所以，一集也不能漏掉。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>包子</作者>
<标题>看电锯要一气呵成</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-29 03:02:41</时间>
<影评>
               还没写过影评，不过这部实在太乱了，得益于本人一向后知后觉1，2，3，4是一起看的，逻辑上尚能理解，打算明天继续看5

       几个迷惘的地方，虽然应该有达人解决过了，我决定自己记录一下


   本集在时间上应该和3是同时发生的

1.发现女警的尸体

2.又有一个医生失踪，3里面被弄去当考验阿曼达的道具了，这个发现尸体，时间上当成差不多吧

3.fbi介入，黑人猛男休假

4.黑人猛男闯关，fbi打扫战场

5.见boss，

  5.1 fib到手术室，上集肥男给了阿曼达判决，就是fbi听见的枪声

  5.2 电锯传人现身

6.解剖室听录音


   我们看到的是电锯传人所回忆的，所以时间上有些错乱.


     话说连续看了四部，反而对第一部的主题比较迷惘

   我认为，老头要拯救的貌似都不是那些在困境中挣扎的，反而另有其人。

    二中关于规则，他的主体是那个倒霉警察，为了给人定罪，做一些违反规则的事，于是用事实教育他，规则定来就是要遵守的，可惜他最后并没有遵守规则，如果他老老实实的坐2个小时，也许第四部就要找别的替死鬼了

    三关于宽恕，肥男只是一个教育徒弟的实例罢了

    四关于拯救，前面n个人教育猛男，你是救不了他们，能就他们的只有自己，而猛男似乎依然相信自己是救世主，事实证明没有人需要他的拯救，他反而使他们陷入的困境，不管是否罪有应得。

    另外关于几句台词，不知道是不是我想象力过于丰富了，一句是大概是，说谎的成了政客；另一句大意是，人们只能自己拯救自己，不知道和米国世界警察的形象有关系不？

    而一则是一个死局，让人看不到解题的方法，纵观下来，也许因为一是阿曼达的作业，而非电锯的谜题吧。


    综上，我无法只喜欢电锯的某一部，实在要连起来看才有意义。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>