<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>双龙会 雙龍會</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1914274264.jpg</封面>
<导演>徐克 / 林岭东</导演>
<演员>成龙 / 张曼玉 / 利智 / 泰迪·罗宾 / 黄霑 / 张艾嘉 / 姜大卫 / 张坚庭 / 张婉婷 / 陈友 / 刘家良 / 麦灵芝</演员>
<简介>由于匪徒劫持，一对双胞兄弟刚出生即遭分离。弟弟玩命（成龙）被舞女捡到抚养长大，终日浪迹于社会底层，为帮朋友泡妞，他结识了歌女芭芭拉（张曼玉），因此得罪黑社会；哥哥马友（成龙）被一对有钱夫妇带去美国，接受了良好教育长为著名音乐家，回港开音乐会时，结识世伯家的女儿唐心（利智）。
                                    
                                　　阴差阳错中，两人互换角色进入对方生活，由于大家分不清谁是马友谁又是玩命，笑话迭出，芭芭拉与唐心的心思也渐起变化。音乐会上，玩命胡指乱挥不想大获成功，而马友在黑帮威逼下，开车去救被黑帮抓做人质的玩命的好友泰山，随后，两兄弟开始连手共斗强敌。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>铁马冰河</作者>
<标题>商业功力与年轻的阿修罗</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-12 22:24:00</时间>
<影评>
        最近在读魏君子的《香港电影演义》，其中一段提到了本片《双龙会》，方知本片是为了香港导演协会筹款购建新楼而开拍的，“片中除了张曼玉和利智外，其他大小角色及龙套，皆由诸位导演包办”。读到这里，一晃神间，想到了片中的主角——成龙呢？转瞬又明白过来，本片开拍于1991年，那时的成龙成名已久，早已兼制、导、演于一身了，只不过他在镜头前的光彩太过耀眼，以至有些暗淡了他在镜头后的作为。

看到这段掌故，又勾起了我对本片的兴趣，便又找来本片温习。当年我对于这类的香港商业电影可谓十分痴迷，如今也是依然兴趣不减。既然本片是为了筹款建楼而拍的，那么票房卖座自然是第一位的了，明白知晓了电影的拍摄目的，再看本片时，竟有了另外的感触。近年来中国电影市场火爆、各种商业电影看得多了，也就明白了电影不是聚集了大量的商业元素就能卖座赚钱的，尤其是那种顶着盈利压力的电影，最终票房往往不尽如人意。

而本片却可以算是商业电影的典范之作，电影中各种商业元素的运用体现出了那一代香港电影人在商业电影上的造诣。故事情节俗而不烂，悬念高潮密而不乱，从影片中对于看似庞杂无序的娱乐元素的调度整合中可以看出电影创作者们的匠心独具。尤其是最后那场修车厂大战的戏尤为出彩，之前所铺垫埋伏下的噱头至此全面爆发。玩命、马友二人相像的双胞胎外貌、身手高低的差异以及肢体动作相互感应的噱头，通过空间场面的调度转换，以及其他人物不明就里、如坠雾中的反应，在此场戏中表现得淋漓尽致，亦庄亦谐、妙趣横生，将全片推向最高潮，试问这样的影片观众怎会不喜欢呢？又怎么能不成为时装动作戏中的典范之作呢？

其实并不是娱乐至上就可以粗制滥造、就可以一次性消费，反而要让影片拥有神来之笔，要让观众对于影片百看不厌，才能让影片在相对狭小的市场和激烈的竞争中脱颖而出，赢得票房，这也是那一代香港电影人在香港电影全盛时期修炼的硬功夫，也是我最为钦佩他们的地方。而如今中国的许多商业电影，虽然投资巨大、明星云集、票房也颇为耀眼，但总是让人看过一遍后，就再也提不起兴趣看第二遍了，一次性消费的性质明显。看来有时巨大的市场，虽然有时可以为电影创作提供广阔的空间，也容易滋生出些不思进取的吃老本之辈，真是无可奈何。

本片拍摄时应该正是成龙的鼎盛时期，在看电影的时候，我也感觉成龙在电影中的表现，无论是武戏还是文戏，喜剧、正剧都表现的游刃有余，那时的成龙真是生龙活虎，让人看得赏心悦目，全不似近年来的几部戏总让我感到他有些老态尽显、力不从心了。而再看本片时，我意识到成龙的时装动作片中的风格和桥段其实并没有太大的变化。你若将成龙近几年的时装动作片和他鼎盛时期的片子相比较，其实他的动作套路和风格几乎是一脉相承、相差无几的，只是为何过去的片子总显得更吸引人一些呢？想来想去，想到前不久看的韩松落的《为了报仇看电影》，其中有一篇《过期的阿修罗》，讲到人年轻时是有异能的，那就是青春，总能制造出磁场，所到之处死伤无数，而年华易逝，一旦岁月老去，青春的异能也就消逝了，再厉害的阿修罗也要过期了。想必《双龙会》时的成龙就是一个年轻的阿修罗，桥段再旧，场面再俗，让那时的他演来都能带出无限的气场、幻化无穷的魅力，人挡杀人佛挡杀佛，征服任何时间中的任何人。
      </影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-21 15:31:36</时间>
<影评>
        什么搞名堂？我们要去打名堂！


我是来泡你，不是，我是来救你的。


你怎么跟人家飚车？连个火都打不着。


很多有可能的事，都是从没可能开始的。


小朋友，你弄错了，我不好这玩意（同性恋）。


“我已经有男朋友了。”

“现在不是给你介绍男朋友，是给你介绍老公啊。”


第一类接触，第二类接触，全面接触。


“你的脊椎骨一定有问题，对不对？”

“你怎么知道？”

“来，上床。”

“这么快啊？”


还没听说过有人要偷渡回大陆的。


“芭芭拉姓什么？”

“芭芭拉当然姓‘芭’了！”


酸菜豆腐鸡蛋炒豆芽。


没有情绪的演奏怎能引起共鸣呢？


“我帮你挡着他，你快点走啊。”

“小姐，你这样说会伤我的男性自尊心啊。”


从现在开始，我才真正地认识你。


我八岁时钢琴就已经九级了，十二岁进了国家音乐学院学歌剧，二十岁拿了贝多芬指挥奖。


我没把你当鸡，你也别把我当鸭。


音乐家也需要女人呀。


除了猜剪刀石头布，我什么拳都不会。


我身上的每一处伤痕都是你赐给我的，这每一处伤痕都代表着我拜师的决心。


“你是不是想再问我你做过些什么？”

“如果你愿意再说一遍，那当然最好了。”


骨气我有的是，后果你负责。


在道上混的名言：在任何看不清楚的情况下，千万不要露面。


爱因斯坦说过：好的乐团需要指挥，不好的乐团随便你怎么指挥。


你是在骑马还是开车？


我占她便宜也就是你占她便宜。


我习惯洗完澡再放一缸水。


有一件事非常刺激，我怕你们受不了。


我们长得这么像，不可能不是兄弟。


我真搞不懂，你为什么要被人家狠K一顿后才肯发挥威力？


时速一百公里，车内乘客戴了安全带，应该没有事。

时速三百公里，车内乘客没戴安全带，对不起，死定了！


“这怎么办啊？（两个人太像了）”

“随便抓一个得了！”
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>最美的时光</作者>
<标题>互换身份的体验</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-22 16:55:08</时间>
<影评>
        我真是看一次笑一次，真的感觉成龙演的好棒，当音乐人时的儒雅，和当自己时活泼。

其实真正的笑点是从成龙扮演的双胞胎身份互换时开始，影片剪辑的也很不错，把两个成龙剪辑的毫无违和感，真有种两个成龙的感觉，笑点频出。

然后身份互换后，两个的生活也发生了翻天覆地的变化。会打架的成龙必须代替会做音乐的成龙去指挥乐队，当时那一段真是让我笑爆了。编剧简直神来之笔，把一个个武打动作挥洒成乐队里的一篇篇交响乐，毫不出戏，相当精彩。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大灰狼2</作者>
<标题>多年后还是再看还是那么好笑。。。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-04 09:08:45</时间>
<影评>
        本片成龙一人饰演的两个角色，一个玩命，一个马友，是双胞胎，一个是钢琴家，一个混混，精彩桥段由马友回香港演出开始，然后一连串经典的打斗，好笑的对话开始了。。。

马友喜欢的是芭芭拉，马友与芭芭拉一起弹钢琴，让后让芭芭拉想象是自己再演奏，后面的画面是芭芭拉（张曼玉饰演）在唱歌，马友弹钢琴伴奏，歌曲很好听，另一边就是玩命与唐心了，唐心想他再帮帮她弄弄筋骨，结果因为玩命是混混，所以就有艳遇了额，而那边就是成龙与张曼玉接吻了，看到这心里好高兴，成龙跟张曼玉好般配。。。

还有就是宾馆房间里马友、玩命、唐心洗澡时候也是很好笑的，然后就是张曼玉进来找玩命，误会就开始了，马友想解释清楚，就想找玩命出来，找了两次都没找到，结果在柜子里找到，也很好笑。。。

在车库里打斗也非常经典，一边在很冷的仓库，一边很热，一个能打，一个不能打，还有玩命与马友各自叫泰山走他们这边，把泰山都搞崩溃了台词比如车速三百公里，死定了。。。

此片当时成龙的经典片子之一。。。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>澄识</作者>
<标题>张曼玉留给你们 我是来看利智的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-19 22:13:05</时间>
<影评>

利智名言：
我上了贼船了，你爱怎么样就怎么样吧
成龙为利智正骨这个片段反正我是看了N多遍了，真刺激呀
【利智】上贼船完整版
其实撇开美女，这部电影还是挺有意思的，讲述的是两个长得一摸一样的双胞胎兄弟，但是却完全处于不同的社会阶层，一个社会底层的小混混，一个是上层社会的钢琴家。之后两人碰到一起，发生了一连串搞笑荒诞的事情。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cyril</作者>
<标题>绝地双尊和双龙会！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-11 22:48:57</时间>
<影评>

小时候非常喜欢看的片子，成龙的港片非常对我胃口。今天为何会来评论是因为我正在看一部美国片绝地双尊，1991年放映，尚格云顿主演，一人分演双胞胎兄弟。我觉得双龙会应该是受了这部片子的起法。顺便说一下这部片子是在香港拍的有很多香港演员参演。双龙会是92年上映的。一前一后。不过绝地双尊在豆瓣的分数才6.1，现在看这个片子老实说会觉得过时，而成龙的双龙会即使今天看也不会觉得有维和感。成龙把双胞胎的性格分差明显更突出，二个不同阶级不同生活背景的交会，作为喜剧二个人不同背景的差异导致的笑料更比绝地双尊的硬汉枪战打斗片来的更轻松更迎合观众。虽然绝地的质量不高但是能启发出成龙的双龙会也算大功一件。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>魅影缝匠</作者>
<标题>《双龙会》：双份成龙，三倍快乐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-07 16:11:37</时间>
<影评>



《双龙会》是成龙作品序列中我最喜欢的一部，大部因为这是我严格意义上看的第一部成龙电影，不论当时或是现在，双份成龙总能带给我三倍的观影快乐，今天是大哥69岁生日，先祝生快。

《双龙会》是一部纯娱乐的港片，它的制作初衷本就是为香港导演协会筹款，所以指向性明显也不为过，为了达到筹款目标，《双龙会》由徐克和林岭东联合执导，并且邀请来一众大碗跑龙套，再加上成龙、张曼玉、利智三位主演，光是阵容就已经值回票价，但这部作品远比想象中有趣的多，双“成龙”的设定，错位的爱情，利智与曼神的美貌，再加上精巧的动作设计，让这部作品实现了“成龙+成龙=3倍快乐”的效果。

很多观众认为《双龙会》的故事毫无分析的价值，我倒是觉得这个关于“双龙”的故事还是有些意思的：“错位”是这部作品最明显的戏剧矛盾，玩命和马友经历分离之后，想成了某种人生的错位，一个成为修车工，一个变为音乐家，兜兜转转后，两人命运重新交织的同时，他们的爱情也产生了错位，唐心显然更适合“肌肉男”玩命却先遇上了马友，芭芭拉喜欢音乐却先邂逅了玩命，人生的错位与爱情的错位成为影片戏剧张力所在，徐克和林岭东不仅玩转了这种错位关系，更是将玩命与马友的“合体”打斗戏玩的眼花缭乱，在不失笑点的前提下，一众武术指导（成龙、袁和平等六人）将动作设计的异彩纷呈，而张曼玉和利智两朵鲜花无疑给这部影片增添了美妙的一笔。

罗列一下我能认出的参演的电影大腕：许鞍华、张艾嘉、姜大卫、黄志强、张婉婷、刘伟强、陈可辛、泰迪罗宾、楚原、刘家良、王晶、曾志伟、程小东、陈嘉上、徐克、林岭东、徐小明、吴宇森、吴思远。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果</作者>
<标题>玩命×马友</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-22 01:00:09</时间>
<影评>

看的成龙的第一部电影，当时还不知道成龙是谁，（因为大概当时十多岁）剧情很有意思，当时很喜欢玩命😁，觉得他有趣又机灵，快人快语，超搞笑，尤其身份互换的时候，马友开车，玩命指挥音乐！还有两兄弟最后合作的时候！看的时候简直笑翻了😂马友其实是一位搞笑的音乐家😁真的很逗，即使后来看了很多次也是好好看！很经典

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>九陌离殇</作者>
<标题>导演会</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-02 19:25:00</时间>
<影评>
        可能导演出境最多的一部电影 前无古人  估计也后无来者


导演多不说 而且都还怪有名的 有名不说 还都是实力派导演


80 90年代香港电影百花齐放 涌现出一大批优秀的演员功不可没 但真正起画龙点睛的作用的还是香港电影浪潮下起顶梁柱的导演


导演的演技自不必多说 那都是随意挥洒 不过感觉成龙亏大了  演两个人的戏份 多出了一份工 不知道片酬怎么样


整部片子还是很欢乐的 尤其是泰迪罗宾 搞笑 当然成龙的喜剧元素也不可少 虽然成龙的幽默比起周星驰差远了 但功夫式的喜剧还是不错的 在这电影里渗入的桥段蛮多的 


利智确实漂亮啊 与赌王的二三事在这就不多说了 


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰中水</作者>
<标题>双龙会你觉得怎么样？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-09 13:29:05</时间>
<影评>

不知道现在的90后，00后有没有看过双龙会，反正我是在我小的时候看的，再次看到这部电影，还是能回想起第一次看到这部电影时的愉悦的心情！首先从演员层面来说，成龙大哥一人分饰两角，一个小混混玩命，一个指挥家马友，还是双胞胎失散多年那种！而女演员则是大名鼎鼎的张曼玉及智利！各种配角都是香港电影圈的扛把子，导演等！而制作方面，在当时那个时代，没有先进的技术，所有，双人镜头，不是替身就是靠剪辑，将同样的布景，不同角色进行分别拍摄，然后再经过后期剪辑进行剪辑。就如同两位女主发现他们时，玩命钻柜子里，玩命打开柜子，出现在同一镜头下，吓晕两个女主时！这个场景就是先以玩命的身份拍一遍，再以马友的身份来一遍，再进行剪辑！但是，作为不是专业剪辑的观众，我是在观看的时候完全没有看出剪辑的痕迹。完全沉浸在电影的故事情节中！而本片的故事情节也是紧凑，又有笑点的！所以到现在观看起来还会觉得特别精彩

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>