<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>女友的男友 L'ami de mon amie</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2201354776.jpg</封面>
<导演>埃里克·侯麦</导演>
<演员>艾玛奴艾蕾肖莱 / 索菲雷诺瓦 / 安妮-劳蕾 默里 / 艾瑞克维耶拉尔 / 法郎考斯艾瑞克金德伦</演员>
<简介>一次偶然之中，布莱莎（Emmanuelle Chaulet 饰）结识了名为莉亚（Sophie Renoir 饰）的女子，志趣相投的两人很快成为了朋友。莉亚年轻开朗，向往炙热燃烧的爱情，显然她那木讷的男友费宾（Eric Viellard 饰）并不能够使她满意。而布莱莎苦苦暗恋着风流倜傥的亚历山大（François-Eric Gendron 饰），可亚历山大已经有了一个个性古怪的女友。
                                    
                                　　看出了布莱莎的心思，莉亚制造了种种的机会让布莱莎和亚历山大独处，可布莱莎总是在重要关头胆怯退缩，但当她和费宾在一起相处时，两人却又有着说不完的话，彼此之间感到十分自在。终于，布莱莎和费宾有了肉体关系，当布莱莎被愧疚困扰之时，却发现莉亚对她隐瞒了一个秘密。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Mlle.61</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-31 16:26:01</时间>
<影评>
        年轻女孩子容易萍水相逢一见如故，年轻的恋人尽管性情南辕北辙也还是会相爱，幸福的人喜欢给朋友做媒，内向的人在暗恋的人面前会紧张到说不出话来变成大闷瓜，性格不合会让激情后的恋爱变得乏味，恋情褪色会让你开始脚踩两只船，相似的男女比较容易相处，跟合适的人交往完全不费力气不会让你紧张受压恐惧……


以上就是某人阴差阳错爱上自己女朋友的男朋友的故事。

每桩情节都合情合理，再熟悉不过，但也让你看得津津有味，好像是听朋友在讲他自己或他熟人的故事，即有趣又正常，让你不禁关切下文。



唯一不喜欢的是，小细节做的有点刻意，比如最后两对有情人身上的颜色。演到最后感觉很莎士比亚般的喜剧。


侯麦的故事总是那么亲切，一切都好像曾经发生，或者随时将发生在我们身上一样。
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>就有够可爱</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-09 19:15:42</时间>
<影评>

 NO.1 




侯麦要是不拍电影，一定是一个哲学家。
电影可以拍成抒情散文，还不觉得太闷。
喋喋不休，但就好像是我们无聊又忙碌的大脑。
 




侯麦的男女主人公，
自我充满矛盾的辩解，
以及无休止地争论、分析，
从日常生活到爱情观、艺术、哲学、宗教，
侯麦的电影展示了人类复杂的思想，
 




侯麦自己归结为，就是两种标准的对抗：
 一边是自然，另一边是人性；
一边是情欲，另一边是英雄主义的优雅。





侯麦总是集中在青年主人公的情感，
聚焦在个体的精神活动上，
话语及行动上的不一致，
精妙的揭示他们的内心。
并捕捉着他们的精神“病症”。





法国人的电影总是在谈论爱情。
可爱情总是故事里一个幌子或是道具，
被赋予为人及其一切行为的观察、分析论证依据。
 
侯麦的爱情故事，
往往是那些，灰色地带的爱。





男性往往知识渊博，
行为总是在他奉为合理的原则下进行。
女性的解读，
多了，或肤浅或深刻的形象表达。





 NO.2 


侯麦的女演员们，
虽说都是素人，
却像是闪耀着各色姿态。
明亮色彩的运用，
简单、大块，
却无过多修饰。





立即想到的也就是优衣库。
简洁、价美，
且还保有质感。
细细寻思，侯麦电影女主角们衣着，
简直就是一个移动的优衣库门店。

# RED
他要求伟大，而又看到自己渺小；





- 自由 
当提到热情、活力、奔放，大多数人会想到红色，在视觉设计中红色往往代表着女性，它不仅带给人视觉上的刺激，还会刺激脑垂体中一些部位导致大量激素急增。这个颜色过于显眼，而侯麦电影里的女性似乎也以此来表达自我。

- Rosine 
Rosine（图1的女孩）喜欢和自己男友的妈妈Magali相处，于是极力想要撮合自己的前男友——一位仍然为她着迷的哲学老师——和Magali在一起。一开始难免让人觉得荒唐，然而之后却有了向往的感觉。一方面，她“理智”地决定自己与老师的关系，另一方面则愉快的介绍老师和马嘉利认识，向他描绘Magali的美。这种感觉太过自由，她不受任何人束缚，从不觉得事情太乱，专注于快乐。（图3的女性即年轻时期的“Magali” XD）



uniqlo给阴天带来活力的红色单品


# BLUE
他要求幸福，而又看到自己可悲；





-  平静  
无论男女，对蓝色的接受度都很高，虽然不同色调、饱和度的蓝色带给人完全不同的感觉。事实上，任何时候、场合都会有一件适合的蓝色衣服，尤其在白色的衬托下，显得清爽、干净。

-  Jeanne  
Jeanne（图1的女孩）一直在跟自己对抗。一直觉得自己是一个闯入者，局外人。她拥有两所公寓的钥匙，可是她却无家可归。她与男友的房子一片狼藉，她自己的房间被表妹与男友所占。她只能接受“纯礼貌性的邀请”去一个陌生的派对，一个人无所事事心不在焉得坐着。她甚至希望拥有“吉斯之戒”，变成隐形人。可是，她遇上Natacha把她带回家，而她也差点卷入了他们家的风波中。正如舒曼的“黎明之歌”，Jeanne说，这是写给黑夜的歌，而她自己的内心也正在面临着漫漫的黑夜。（摘自豆瓣）





uniqlo一看就想拥有的蓝色单品


# YELLOW
他要求完美，而又看到自己充满着缺陷；





-  悠闲  
黄色的光感在所有颜色中最明亮，它显得自信、光明、纯真。从心理学上讲，黄色是色谱中最令人愉悦的颜色，它散发着乐观、灵性、欢乐的气息，而电影里的色调让人仿佛也回到多年前的夏日午后。

-  Blanche  
“最羡慕布兰奇的一句话‘我没有上级，也没有下级，我只是每天必须把工作做完’。侯麦电影的女主角，要么是秘书，或者政府机构职员，或者老师，总是在夏天，大家互相问候总是那句‘你去休假了吗？’，总之有休不完的假，场景是巴黎或附近的小城市，规划有序且不失艺术气质，郊外的湖泊、小山坡，或者海滨胜地。”像回到了教室里窗帘随着微风微微晃动的夏日的午后，有点慵懒，有点莫名的期盼，却没有焦虑。（摘自豆瓣）



uniqlo适合秋天层层叠叠的单品


# GREEN
他要求能成为别人爱慕与尊崇的对象，





-  和平  
难得侯麦的《双姝奇缘》竟是两个女孩儿的故事。一个巴黎女孩，一个乡下姑娘。四段小故事，两类不同的观点，通过密集的交谈，价值观的碰撞，但始终保持着法国人的恰好，她们谈论思想，思想的冲突并没有直接碰撞到情感层面的冲突，反而是两人关系日进。冷漠与友善，坚持与随性，理解与批判，言语与沉默……最终都融进画面里。以绿色的和平。

-  Mirabel  
都市少女，相比之下的冷漠、成熟以及在都市里的懒散。
相比之蕾妮特的红色所带有的革命、热血属性，米拉贝显示出为沉冷应对着繁杂的都市人。但在遭遇画商时，都市人所特有的喋喋不休，不停地想要证明着的什么，全全被沉默所折服。




uniqlo令人重新爱上绿色的单品


# BLACK
而又看到自己的缺点，只配别人的憎恶与鄙视。




-  深刻  
过着极为肤浅、繁复的人生，其实只是要找寻生命最深刻的意义。


-  Louis  
路易斯在与对她忠心耿耿的男友开始平静的感情生活却倍感空虚，义无反顾独自返回巴黎。先后邂逅数个男人。穿上最为神秘的黑色，化作心口的朱砂痣。她留恋被人围绕的自尊心，但又想要抓住认真对待自己的人。黑色永远是超越年代感的衣着色。
人终其一生寻求的只是自由与爱。
细细想来，是否传达着没有无条件的爱与自由。



uniqlo必不可缺的黑色单品





 NO.3 





卷西一下子把我圈粉，忍不住要打call。
虽说书整体并非每章都很棒，但好几个小章节忍不住的捧腹大笑。
实话，值得读的首推吃鲷鱼让我打嗝（名字就被萌翻掉），然后室友吃了我的意大利面也不错。
 
 
稚气的大实话其实意蕴深刻。
 



“But I don’t because lies are for adults who are sad in their lives.”
“So it’s probably always a good idea to talk about things happily.”
 



“Even though I know you’re mostly carbon based and that we share most of the same chemical compounds and we’re all just light refraction through space, I still want to have sex with you.”
 
“Adults have spent so many years thinking more and more like each other because the more you live with other people the less you think like yourself and the more you think like them. But kids are new people so we still think more normally.”
 



 
Be naïve. Be stupid.






Love & Peace


 END 





[ 无所事事，信步闲闲 ]

<中调小步>是两位重逢的儿时好友用于收集和分享身边日常事物或喜爱之物的账号。文字为我们的感慨，如果你能从中有所体会自是绝妙；其中部分图片由我们亲自拍摄，一些小画则出于我们的拙手，另外的画面来自网络。如有任何失误的判断，我们会虚心接受指教。要是你挺喜欢这里，也欢迎订阅和分享。




</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yvonne M.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-30 20:52:30</时间>
<影评>

如果有一种特殊的生物，那就是我们女友的男友。
这种生物有种很特殊的地位，说近不该近，说远也不会远的位置，毕竟从闺蜜们口中已经把他了解地透透彻彻了。
本来我以为这种生物本身就是个 tabou，没有人会碰。直到某一天，好友跟我说她读书的时候，曾经风淡云轻地把她朋友的男友睡了，后来也没有各种狗血，该分手的分手，该怎么样的还是怎么样。
好吧，其实本来也没有什么。
抛却道德层面不说，男女朋友本来就是大浪淘沙，去掉不合适的，最终才会有合适的。遇到一个人就是电光火石一拍即合一辈子，这种事儿发生的概率很小。
然后呢，我跟好友说，如果哪天你把我男友给睡了，一定要跟我说。我们该是朋友的还是朋友，不过男友我要重新审视一下了。毕竟爱情是盲目的，我们爱的人不一定就是合适的，热恋中的人们往往故意忽略潜在的各种问题。
候麦的这部电影《女友的男友》就是讲了这样一个故事。一天，布莱莎（Blanche） 跟莉亚（Léa） 偶遇，两人很聊得来，很快成为了朋友。莉亚外向开朗，希望被人照顾，喜欢比较细心体贴（prévevant）的男生，她年轻而内敛的男友法宾（Fabine）并不能够使她满意。而布莱莎苦苦暗恋着风流倜傥的亚历山大（Alexandre），可亚历山大已经有了一个女友。
看出了布莱莎的心思，莉亚制造了种种的机会让她和亚历山大独处，可布莱莎在亚历山大面前完全僵住了（paralysée），说不出话来。但当她和法宾在一起相处时，两人却又有着说不完的话，彼此之间感到十分自在，慢慢喜欢上了彼此。而其实，当布莱莎被愧疚困扰之时，莉亚已经移情别恋亚历山大了...
整个片子叙事松得开，收尾束得紧，中间遍布睿智动人的小桥段。候麦的片子，对话永远是机智有趣。先是两个陌生人因为一个偶然的际遇结为朋友，甚至最亲密的朋友，然后引出来一连串平淡而奇妙的际遇。就像《双姝奇缘》（Reinette et Mirabelle）中一样，因为Mirabelle在乡村小路上爆胎了，偶遇Reinette帮忙把自行车带到旁边的家中修理。之后Reinette热情地邀 Mirabelle 在家里一直住到开学。两个人的故事就此展开。候麦的电影中陌生人的际遇总是那么让人着迷。
就像其他的候麦电影一样，这部电影还是关于爱情的。但是跟其他爱情电影不一样的是，在候麦的影片开头，你完全猜不出是谁跟谁的爱情故事，甚至到了影片中间，爱情故事才开始占主要篇幅。这样再自然不过了，毕竟在生活中我们遇到任何人，都不应该以特定的目的交往。爱情与友情都是妙不可言的。
下面我们聊聊人物的性格，布莱莎的性格就像莉亚所说的那样：“C'est une fille très sensible et d'une grande délicatesse. （这是一个非常敏感和敏锐的女孩儿）” 布莱莎确实敏感，后来她在树林莫明落泪，让我感慨万千。其实我们也都理解，很多最不该的人恰好是最合适的，不免让人生恨。而莉亚更开放外向一些，当初若不是她在餐厅端着盘子来到布莱莎身边，这俩好友可能就不会相识了呢。
另外，候麦对莉亚和布莱莎衣服色调的选择上也很用心。特别是最后一幕，四人衣服色调的蓝绿对角线让人有种终于和谐了的感觉，算是候麦的小幽默吧。
其实本来就该这样嘛，不合适就是不合适，早发现要比到了生命尽头才悔恨要好得多。
男友女友不合适，互换又何妨？

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>红发安</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-20 09:05:43</时间>
<影评>
        第一次我到成都的时候，是夜里，有风。体贴的校友给我点了一份汤，一份清鸡汤，熬了很久，然后用滤布仔细地将油滤去，成汤以后，再放细细拨出的白菜心，那个味道，怎么说，没有油，没有味精，只有少少提味的盐和蔬菜的清香。初入口，极清谈，多喝两口，才觉得滋味悠长。


侯麦的电影也是如此。二月有雪的夜晚，看侯麦真是很好的享受，一开始被许多快节奏惯坏的你可能会有点不适应他的慢节奏，还有让对话推动情节发展的这种自然方式，慢慢地，当你的心沉静下来了，你就会渐渐适应侯麦的故事节奏，这个节奏跟生活中发生的许多事情几乎是一致的，也慢慢得你开始了解荧幕上的几位人物，他们的个性，他们的关系，他们的小烦小恼，好像，你就是他们的邻居，又或者是他们的远距离朋友。又慢慢地，你会对导演如何安排他们的命运，有一丝丝地好奇。。。。。于是，你跟着这些对白推动的情节，耐着性子地等待着。最后，如同开花一样，侯麦的故事，会有一个小小的惊喜，让你会心一笑，也让你颇觉安慰：就像看身边的朋友的故事那样，他们总算有一个不错的结局。于是，我和许多风雪夜赶来看侯麦故事的朋友在胶片的黑幕前哈哈大笑起来。


这次《女友的男友》讲得就是一个日常生活中常见的友情与爱情的故事。如果你遇上一个对的人，而他恰好是你好朋友的男友，而你的好朋友也正打算与他分手，你会怎么办呢？嗯，我喜欢导演处理这个故事的方式，最后，恰到好处地皆大欢喜真让人温暖。


现实生活中，我和女友们的男友都没有太深的关系，而我的女友对我的男友也没有什么兴趣。我记得当年安妮宝贝有一篇小说《暖暖》曾经描述过这样的困境：两对情侣住在一起，结果女主角爱上了另一位的男生，原因非常脆弱，不过就是一个因为没有工作在家闲赋，另一个是自由工作者常在家工作而已。结果呢？结果吗就是两对都仳离了。


我对这样的故事相当地不屑，一方面是基于我的经历（我们曾经有三对恋人住在一起过，都没有这么纠结的事情发生过），另一方面也是因为我觉得人性固然有黑暗龌龊软弱的一方面，但是，有一些基本的原则，思想成熟而普通的人其实都是能够很好地把握的，尤其是友谊和爱情这个方面。侯麦的《女友的男友》正好在事隔十多年以后证明了我的想法。是的，女友的男友固然有吸引力，但是，女友间的友谊更重要，而这点考虑才在最后成为惊喜的人性基本点。看了侯麦的电影，你会发现，原来有许多困境，其实都是人因为太自我而造成的想象，亦或者是人太任性而造成的现实。


我喜欢侯麦掌镜下的成年人的情感故事。探讨的不是畸形情况下的极端情感，而是像阳光下的植物那样，自然而然发生的情感，当然有波折，有纷争，但是，因为有相互维护的爱心而皆大欢喜。


真好！就像那碗清汤，滋味悠长而有益健康。
      </影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>char</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-17 22:27:35</时间>
<影评>

侯麦的这部《女友的的男友》的名字有些耐人寻味，它正是导演“喜剧与谚语”系列中的一部。故事发生在巴黎近郊的一个卫星城，年轻的社区中两对年轻人发生的错综复杂的关系。Blanche多少有些自怜自哀社交面不广；Léa不自觉地反复无常，戏弄着她可怜的男友；Fabien总是嫉妒着其他男性的成功；Alexandre是社区中的社交明星，但从不主动出手追人。戏中人有着这样那样的缺点，但是却时刻散发着可信与真实。观众一步步观看剧中人的走向，虽然也就是那些小情小爱，不断游走，甚至在崩溃边缘。故事的叙述中，无不透露着侯麦对爱情的理解，他的幽默与坦诚。
影片中的社区多少有些隐喻。一天下午Blanche和Fabien各自在社区中的商业地带乱逛，先后碰到了几次，然后便开始闲扯。这是侯麦制造出来的机缘，是一种两个人都不愿意承认，但肯定少不了的暧昧。Blanche的公寓整洁大方、干净明亮，甚至没有窗帘。透过高大的窗户，观众看到了公寓外的小区活像一个大而无当的广场，光秃秃的，有几处小草坪。社区还在不断成长，Blanche也期待她自己同样可以在未来收获些什么，但她只是安静、安全地待在自己的公寓。
片中的服装也很有意思，纯色的大上衣，明亮地跳跃在主角们的身上，宝蓝、草绿、明黄、西瓜红……颜色们有时候诉说着主角的心情，有时候，只是导演单纯的幽默感。
看侯麦的电影让人想起唠叨的伍迪·艾伦。侯麦曾为自己的电影辩护说：“不错，我的人物说得多动得少，但他们讲的话还是比伍迪·艾伦的电影要少。我不觉得自己的电影枯燥乏味，我的演员从不会处于静止状态。”是的，侯麦就是这样把小情小爱拍的深入人心。
侯麦是新浪潮里的爱情哲学大师，他的所有原创角色使唤着灵与肉毫无顾忌地谈着或长或短的恋爱，他们忽地陷入激情，而后又开始冷静、退缩、理性、反复……但侯麦赋予他的每个角色以灵魂，他不仅能让我们看到角色的行为，还让我们看到角色们对于自己行为的想法。真是亲切的角色们。虽然侯麦曾一天天地变老，但他的角色永远在恋爱，永远在夏天。

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>江湖骗子上官蝶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-12 14:56:48</时间>
<影评>


饭搭子女孩莉亚
       初看候麦电影，有种喝了一瓶RIO加花露水的感觉，清爽，舒服~
       这是一个简单的故事，内向的布莱莎在吃饭途中碰到前来搭伙拼桌的莉亚，偶然的机会两人成为好友。莉亚年轻开朗，向往炽热的爱情，她木讷的男友费宾显然不能让她满意。
两个女孩子聊天
       在一次游泳社团活动中，莉亚把布莱莎介绍给好友风流倜傥的亚历山大，希望二人能谱写一段恋曲，而内向敏感的布莱莎面对亚历山大，却有心里话口难开。

       介绍到此为止，你以为这是一个苦苦暗恋，爱而不得的故事吗？恰恰相反。这是一个，我爱上了我朋友的男朋友，我朋友爱上了我前暗恋对象的奇妙的故事（就国产剧逻辑，可以挂微博八组撕一周的那种故事）
本片摄影/服装搭配是一大亮点

女友的男友
       你能了解到那种喜悦吗？某天在镇子街头，闲逛，碰到了一个认识的人，随便打了个招呼，继续闲逛，绕了一圈，居然又碰见了这个人。离开喧嚣的人群，翻过墙头，和他在林间散步。四周的草，摇曳的树，夏天的清风，一切美好得要掉下眼泪。
街头偶遇

自古红蓝出CP

自古红蓝出CP



林间散步

爬墙头

美好的掉下眼泪来

       什么是合适？我和你在一起很舒服，有话说。“所谓男女间的友谊，是一种持续的错过时间，或者说是一种永远的单恋。”其实从朋友转化为恋人，这是一个顺其自然的过程。合适就是合适，不合适就是不合适，分分合合再自然不过。如果每遇见一个异性，抱着，“我必然会和他发生什么联系”这种想法的友谊，本身就意味着不成熟。男女间的关系从来不复杂，复杂的是人，是人把关系弄的很复杂。
平和的斜切角
       候麦的视角是清新的，犹如夏天林间的风。 最后的镜头里，大家都找了合适自己的TA。布莱莎与费宾，莉亚与亚历山大。男男女女穿着对角线的衣服，互相问候，诉说和伴侣要去哪里度假。没有纠纷，没有脸红，平和坦然。
      不是天崩地裂、不是火山爆发、不是冲动的占有欲；是如夏日清风般的舒服，爱情的另外一种形式，平和。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>王笑猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-04 15:46:51</时间>
<影评>
            1987年，我还小。今年是2014年，这片子在我看来却那么亲切，表演者了无痕迹，尤其是金发女角，我猜她是本色出演，一个有点儿内向、腼腆的女孩儿。故事就这样铺陈开，很多对白都貌似废话，酷似生活中的常态，我们每天说的，可不都是废话吗？！

    年轻时候的一切都可以解释为：因为年轻。年轻真好，一切都可以重来，一切都可以被原谅，一切淡淡的忧伤都会瞬间消散。

    我也有冲入影片中，成为片中人的冲动，那里有生活的激情，即使是寂寞和孤独，也被生命的激情不断冲刷着。

    健康的活着，真美。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄荷苏打水~</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-15 02:55:44</时间>
<影评>

在穿搭配色上，都是经典耐看的组合。
黄色+蓝色

绿色+蓝色

白色+黑色

白色+灰色+黑色

颜色呼应
黑色内搭+橘色外套上的黑色波点

其次是衣服以纯色为主，图案主要有波点，格纹，条纹。
波点
波点外套
波点无袖上衣
格纹
黑白餐布格
条纹

腰带真的是搭配神器呀~


穿运动装，没有腰带是这样的

是不是觉得配上腰带的女主更吸引人~
片子看下来，觉得穿出法式风情的关键要素就是要瘦！和平胸？

最后，四个人最后在湖边饭店碰面时的衣着配色实在是太有意思了~


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芦苇emily</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-17 14:19:58</时间>
<影评>

  电影里处处透着柔和温情，布莱莎的善良克制、敏感；莉亚的开朗、小任性。其实人成年以后，圈子确实不大。发现自己身边的人不是自己想要的，能够理智客观的看待，该放手时候认真道别放手，重新开始。之所以三角恋在这个影片中显得美好，所有的主角，都有完善的人格，热爱生活的气息。中国拍三角恋的，基本都自带主角人格性格有缺陷，所以，故事通常也很不美好，感情也会变得琐碎。  

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-09-29 21:02:42</时间>
<影评>

第7届#法罗岛电影节#主竞赛单元第2个放映日为大家带来《女友的男友》，下面为大家带来前线痴男怨女的小资小调的评价了！


曲有误：
热心，爱情，误解与皆大欢喜。
零星无名：
大量对白加法语，于我来说就是噩梦。
Her Majesty：
和平交换男友的故事，可能主竞赛其他的影片太沉重了所以插进这么一部小品？
法罗岛岛主：
侯麦的电影就是盛夏时节暴雨前的闷热，黏糊糊汗津津的，唯清风与甘霖可缓解一二。
夕颜：
对话设计中各种唯小调度，别具匠心的色彩设计，侯麦总能拍出最让人感到舒服的电影。
果树：
很高级的五角恋，全靠对白与人物动机推动，轻巧又迷人，侯麦标志性的一切元素都在这一部里达到顶峰。
子夜无人：
像一杯夏天的柠檬雪碧，暧昧是低头不能语，情愫是抚手不能停，误会之后雨过天晴，上错裙色恋对郎。
麻雀：
Eric Rohmer一如既往地对恋情敏感捕捉细腻，自然悠闲。整部的衣服色系都很喜欢！有趣的是片末的情侣互补穿搭。唉唉，喜爱Emmanuelle。
Pincent：
依然精妙，玩得很嗨。树林里互诉心声时的阳光非常暖色，最后湖边确定关系的自然光是阴天过后拨云见日的。蓝色&红色，蓝色&绿色，颜色就可以剧透，暗示两人的关系将进一步发展，大家应该穿着这几种颜色的衣服去看。伍迪艾伦、洪尚秀、章明跟侯麦一个明显的差距就在于衣品吧。
我略知她一二：
我见过许多风与许多景，却触不到海岸线上的十厘米蔚蓝。我也遇见过许多玉树和许多琼脂，却没有留下回不去的记忆。我在对的地方遇见了错的人，又在错的地方碰到了对的人，我们彼此兜兜转转，相逢又错过。那一晚的梦都还记得，你眼神明亮地轻声唱过的模糊曲调，原谅我在离开后从未遗忘。就像那伸手握不住的风，轻吻过后就变成了我醒不来的梦。 侯麦用颜色烹制了一个蔚蓝色的私恋情事，这是属于四个人的梦幻心事，抛弃与被追求，追求与被抛弃，每个人都在不同与对方交换灵魂，或顺利或坎坷，但最终圆满。这其实又是一个爱情无关的友情故事，她们用一个个少女的谎言建构了坚韧而柔软的世界，她们不肯伤害，也不愿放弃，因为真正的缘分永远不会因为时间而错过。
了却烟硝：
××××××××××××××××××××××××××××××本届最被高估的电影××××××××××××××××××××××××××××××
刚打开影片，一股青春的气息铺面而来，我以为我要度过轻松愉快的100分钟。但是还没过去几分钟，我马上意识到我错了：让我看这几个男女之间无聊至极的四角恋和永远没有结束的聊天，我还不如去做我的线代和概统题。
此片充分证明了埃里克·侯麦真的完全不是我的菜，除了结尾被影迷盛赞的服装搭配，我什么都get不到，这种片子我真的希望再也不要看到了，黑名单欢迎你。
套用美娟姐姐的一句话：不要在情感里逼逼赖赖，不服现实换对象，你看我出不出轨。
Ps.听说看了《女收藏家》才能说自己是侯麦真正的黑粉？算了，我不配。
#FIFF7#DAY2的主竞赛场刊评分稍后会在广播中为大家释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
