<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>高度戒备 高度戒備</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1630105655.jpg</封面>
<导演>林岭东</导演>
<演员>刘青云 / 吴镇宇 / 高捷 / 李蕙敏 / 陈法蓉 / 钱嘉乐 / 曹永廉 / 关宝慧 / 金扬桦 / 容锦昌</演员>
<简介>重案组高级警察包伟雄（刘青云饰）因开枪打死人陷入深深的负罪感之中。前土木工程师麦坤（吴镇宇饰）因赌马失败失去一切，放手一搏准备其惊天大案。但不想一开始就因为杀人嫌疑被包伟雄关进大牢。本以为案件就此结束，麦坤的同伙竟公然在运送麦坤的途中截车救人！
                                    
                                　　案情突然变得复杂，麦坤家中藏有大量炸药原料，包伟雄推断麦坤要抢劫金库。但香港金库之多，麦坤的目标到底是哪里？时间一分一秒的过去，陷入窘境的包伟雄，走投无路的麦坤，谁将在今夜成功达成自己的目标？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>相心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-02 13:49:03</时间>
<影评>

讲下打动我的几个镜头：
1.	“不是你的嘛，我即刻叫你隔壁的女朋友认了它！”
“不关她的事的，你放了她啊，我什么都认好了！”
2.	“你们无非想破大case，你们放我出去，做件大事给你们，有本事再拉我返来。”
3.	“我读中学那阵识得我女朋友，他当时的男朋友找了一班人来找我，用刀捅我，我躺在地上，浑身都是血，没了知觉，当时我什么都不记得，我记得他们的样子好惊，之后我继续同我女朋友来往，他们再也没敢碰我，我一直都不知点解，但最近我知了，杀人不是话这么易的，你杀过人没啊？……一世难忘。……死者的挣扎，死亡的惨叫，不须一分钟的事，但是过程却好长，……那么我们大家都不是正常人，你明天开枪那阵，冇手震……”
4.	“包sir,我知道你是个好警察，我不是有心同你作对，只不过我们大家站得位置不同，我入来要返我失去的东西，冇意思，吓着你的家人，……我相信只要想到就一定可以做到的了。”
5.	“你望什么啊，望什么啊，你是不是想整世跟着我——”
6.	“开枪啊—”
“你打死第一个人的时候，那么多话讲，你打死第二个的时候有什么感觉啊？”
“开枪你不就知了—”
7.	“啊………………………………………………呃——————————————————”

这部片有些时候，让我想起《枪王》，精彩的是这个是棋逢对手的绚烂！
“死者的挣扎，死亡的惨叫”，吴说的时候，让你不得不正是他的眼，那语调仿佛也带你进入了杀人者的噩梦，挥之不去——
吴镇宇在紧张的气氛中，压低嗓音放慢了台词的速度，却更增加了阴翳的感觉。
吴镇宇的女朋友死的时候，吴是没有台词的，听到的都不似人声，却让人痛彻心脾，原来人伤心绝望到极处是会失语的。
吴抬起手枪，没迟疑的从下巴处开枪，我看到子弹从上方爆出，洞穿了他的脑，结尾刘青云的压抑，让人不忍看下去，“你杀过人没啊？一世难忘！”




</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>bjorklee123</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-18 11:32:39</时间>
<影评>
        大家不觉得么？~？~？~


林岭东导演两次表扬了AMANDA～～ 

 1：我喜欢李惠敏演这个角色，是因为她之前甚少演戏，不会令我先把她定了型，所以她后来演这套戏有什么发生，的确为我带来了惊喜。 


 2：我就是喜欢李惠敏这个角色，去到一个适当的时候，她会不顾一切拿起枪指着警察，而她的演绎方式，她给我一种无助感，迫于无奈，非理性的感觉，开枪杀人并不容易的。 

我未正式杀过人（难道非正式杀过么？），只是构思剧本在想，到底杀人时的情绪会怎样呢？究竟真实情况是否这样我不清楚，但我觉得高潮就在这里。是不是那么容易能开枪？就是“救命”。 
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>金刚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-28 00:14:12</时间>
<影评>
               如果不是吴妈这个矛盾的角色，也许不会有揪心的感觉，如果不是最后一刻，吴妈紧紧地抱住已经停止呼吸的女友舍不得放开，也许不会留下那么难过的眼泪，如果不是麦坤在给自己最后一枪之前连犹豫的眼神都没有一下，也许不会将那一声枪响深深地刻在脑海里。还记得麦坤说高中的时候认识了自己的女朋友，曾经为了和她在一起被别人砍得浑身是血，由此明白了死亡前那一分钟的短暂挣扎才是人生这一辈子最长最难熬的时光。人的这一生有那么多的机缘巧合，你的过去可能辉煌，但你的现在或许会徘徊在堕落的边缘，你的现在可能庸碌，但你的未来也有可能充满奇迹。


    然而麦坤属于前者，我们在电影里看到的那个他似乎已经告别了从前的自己，告别了那个曾经为建筑与设计痴迷，告别了那个曾经靠自己的奋斗拿过建筑大奖的麦坤，这些所谓的身份地位连同他的理想一起被放逐，被抛弃，但一个人越是想摆脱自己就越被自己缠绕得透不过气，“我不能输，我不喜欢输的感觉”，在他最初的生命里就已经烙上了一定要赢的印记，于是才有了日后赌马输了也一定要拿回来的铤而走险，才有了即便身处牢狱也要冲破高网的疯狂，才有了与警察斡旋到底的生死较量。


     麦坤最后杀了最容易也最难杀的人——自己，曾经的他不知道杀人是什么感觉，因为曾经的他经历过死亡前的痛苦挣扎，有着对生者最悲悯的情怀，他摆脱不了这种曾经刻骨铭心的情怀，于是他不忍，他在杀了制图者之后终日噩梦萦绕，他明明可以杀死警察的时候锁紧眉头却仍然下不了手，他没有伤害敌人的妻儿一根毛发，他在打死台湾人的时候愤怒地吼叫，疯狂地扫射：“你为什么看着我，为什么一直看着我”究竟是死者看着麦坤，还是麦坤自己看见了自己而发出的歇斯底里的怒吼，恐怕这种无法摆脱自己，无法说服自己的结局才是麦坤最大的悲剧。


       麦坤无法逃离自己铸造的牢笼，而他最爱的人也因他铸造了牢笼而死，当他紧紧抱住已经停止呼吸的永远的爱人，他知道是时候结束这一切了，是时候让自己解脱自己了，也许有人很难理解，为什么麦坤不和警察拼个鱼死网破，不一定会输的，还可以争的，还有得博的，可是麦坤最终放弃了，他终于在最后的一声枪响中彻底地狠狠地抛弃了那个矛盾的自己，不再争输赢，不再死死追寻曾经失去的东西，他搂着自己的最爱，子弹穿透他的下颌到达头骨的那一刹那，不知他有没有找回最初的自己，亦或是他根本就从没离开过呢。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>LISA</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-10-17 23:33:13</时间>
<影评>
          刘青云饰演的包sir在影片的一开始就举着灯对打着看吴镇宇——说了句：“杀了人的，这辈子也逃不掉。”这句话及这个片段的特写，已经奠定了刘青云作为个警察和吴镇宇死磕到底的决心和斗志了。他的一根筋抓罪犯和吴镇宇一根筋实施“大计划”，本质性格是一样的。这也是这警匪二人的第一个共同点。

   “你杀过人没有？一世难忘！”

    刘青云自己一人的时候的脑海里一直环绕着自己第一次杀人的场景......而吴镇宇的那句：“那个绘图师每晚都吵醒我。”（以及他睡觉都紧握女友手）就能表明这二人都无法忘记第一次杀人时的情景。的确，杀人不是那么容易的事。刘青云也深深能够体会吴镇宇的感受，这是二人第二个共同点。

     警匪二人最后都输了，这是他们第三个共同点。

     吴镇宇对刘青云说：“我不喜欢输的感觉。”于是刘青云笃定的说：“他一定会去抢马会，他是个输不起的人。”而刘青云饰演的警察又何尝不是呢？吴镇宇依次杀掉的人是绘画师、台湾佬、自己。最后悲剧的命运还是轮到了自己。而我觉得他最后一枪朝自己开枪原因有两个，一是女友惨死伤心欲绝；二是他耳朵听到装械子弹声回头眼睛直盯着刘青云，我想他脑子里估计在想：刘的子弹只要发射吴必死无疑，最多也都是两败俱伤，所以吴不认输，不能让刘打死自己，他要让刘——一世难忘！

    而刘青云第一次杀死人的情形他已无法忘记，第二次杀死了打伤他的吴的女友（一个只是单纯爱自己男人、为自己心爱男人生存的无辜女人，说手颤抖，声音凄惨）。等到一切都平静下来以后刘青云打电话对自己老婆儿子说爱你的感伤和觉悟，我想是刘从吴身上学到的——珍惜及挚爱的人在身边是多么幸福的一件事。

      所以两位影帝的对决就是会撑起整部电影，好看的电影必定是片中对立双方始终存在着共通之处。不论对错黑白、不论正义邪恶、不论警察悍匪都逃不过人性这一关，毕竟我们生来凡人，只是坚持的立场不同而已。

     也若不是如此，你我或许就不会敌对。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>辉兔的爱与生活</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-22 20:22:34</时间>
<影评>



这是97年林岭东自编自导的一部作品，也是刘青云和吴镇宇合作得很出彩的一部电影，之后还有冲锋队之怒火街头、一个字头的诞生、O记三合会档案等作品，都不及早期的高度戒备经典。

故事设计也很有意思，吴镇宇原本是学建筑的高级工程师，后来全副身家输给了赌马，于是设计了一个惊天计划要抢马会的钱。
可他的人设还不是悍匪，不坑害刘青云及妻女，不杀无辜的人，连累误伤的路人还主动致电问候，装假炸弹等等。若非生活所迫，宁愿相信他会是个好人，不忍伤害花花草草的那种。
而且他的个人战力真是差得一逼，单挑被刘青云揍得毫无还手之力，可见他说第一次杀人的故事应该是真的。

刘青云是个运气不怎么好的警察，几次三番被犯人逃走，却在最不可能追上的时候追上了。他破了案，将来会不会升职加薪还不确定，但心理阴影肯定会留一辈子。
整部电影刘青云的状态有些延续了无味神探，也谈不上有多神勇，但死咬罪犯的精神可嘉，要是靠他的同事们，黄花菜都凉了。

两人的纠葛源于吴镇宇和曹永廉杀死了一个绘图师，该绘图师恰好参与过马会保险库的设计，于是刘青云带着钱嘉乐等人将其抓获时，搜出一张保险库图纸和制作炸弹的原料。本来只是一个误杀案，结果牵连出抢劫大案，警方岂会罢休。
刘青云预判了劫匪的预判，并且先一步下套去抓曹永廉，结果还是中了同伙高捷的算计。劫囚车时虽然也先一步发现了曹永廉的踪迹，隧道又进行拔枪互射，可还是被匪徒逃走。钱嘉乐跟踪吴镇宇女友跟丢了，刘青云跟踪反被吴镇宇拿走警枪，可谓失利四连。

唯一没懂的是，吴镇宇为什么要把警枪扔到旁边的垃圾桶，如果他随身带走，那么刘青云24小时之后可能连警察都没得做了，看过杜琪峰电影神探的观众应该都知道，警员失枪是件很严重的事情，这不比之后再绑架他老婆省时省力么。
只能说吴镇宇骨子里还是个好人，不然刘青云早就殉职了，哪还撑得到大结局。而且他爱自己的女友，第一次杀人便是为了她，最后一次还是为了她，不过目标换成了杀自己。
失去了女友，他连同刘青云搏命都没了意义，哪怕抢来再多的钱，也毫不犹豫地自杀相随，这份感情很真挚，观影情绪推动得也不错。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clyde</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-21 10:12:13</时间>
<影评>
        一年以前，如果你问我，我最喜欢的香港电影导演是谁，我会脱口而出：吴宇森！老吴和发哥合作的那些枪战片影响我的整个青少年时期。这几年，我每年都会看一遍《喋血双雄》，这几乎已经成为一种仪式。但是，如果现在你向我问同样的问题，我会沉吟片刻之后，告诉你：林岭东！这个决定是我在看完《龙虎风云》和《监狱风云》之后作出的。

和老吴相比，林岭东的个人风格更为强烈而稳定。和老吴一样，林岭东也拍过不少应景之作，像《最佳拍档之千里救差婆》、《双龙会》（和徐克合导）、《奇逢对手》之类，但林岭东非常清醒，非常清楚自己所处的位置，他总能回到自己的立足点，回到自己的坐标。这些年，林岭东也在好莱坞拍了不少片子，成就不高，但不要紧，谋生而已。不可否认，许多香港导演到了好莱坞，只能是在二线、三线挣扎，但挣钱却一般比香港多，又托好莱坞的健全的制度，他们也不必像在香港那样卖命工作。不管怎么说，林岭东是香港的林岭东，也只能是香港的林岭东。

林岭东的主要作品的基调都是灰暗而残酷的，往往令人感到压抑乃至绝望，但绝望之中，悲愤仍在，豪情未冷，因而主人公仍奋力挣扎、冒死打拼，虽然往往悲剧收场，但情怀已尽，夫复何求！和吴宇森、张彻一样，林岭东的作品也是极度男性化的，但写情陈义，细微之处，皆胜吴、张二人，所不逮者，豪气不及吴，而悲壮不如张。总的来说，吴、张都是极度张扬的，而林岭东稍为收敛，也比较注重细节，不像吴、张对细节处理常有草率了事的作风。

林岭东是凭其“风云系列”在香港影坛扬名立万的，很多人也只熟悉其“风云系列”。 “风云”之后，林岭东的名声渐弱，而吴宇森“英雄系列”、“喋血系列”之后，又在好莱坞取得骄人的成绩，声誉日隆，俨然电影大师了。所谓“风云系列”，一般指《龙虎风云》、《监狱风云》、《学校风云》“三部曲”。实际上，林岭东还拍了《监狱风云2》、《圣战风云》，但成绩不尽人意，论者也少，似乎缺少了进入“风云系列”的资格。但我认为，《监狱风云2》还是非常精彩的，周润发逃狱看望儿子一段，颇为感人。失败之处，可能在情节的失控上，过度夸张而又缺少张力，少了第一部的“风云本色”。而《学校风云》、《圣战风云》至今未得观之，一大遗憾也。

林岭东的作品，自然首推《龙虎风云》。周润发在片中演一个性情中人的警察高秋，被派作卧底。在做卧底过程中，高秋被匪徒阿虎的情义所感动，不忍出卖之，但碍于工作，最后还是把他和他的同伙出卖了，而阿虎始终相信高秋是清白的，在高秋亲口告诉他真相后，仍然不忍杀他，最后被警察击毙。警匪片，大多是以警匪间的斗力斗勇斗狠斗智为主的，《龙虎风云》却一反常态，以写警匪间的感情为经纬。警方卧底本是一个极其矛盾身份，就工作性质而言，它是高尚而富有牺牲精神的，而就人格而言，以出卖身边的人为生，它是可耻的、丧尽天良的。所以，卧底的人生是灰色的、压抑人性的。《龙虎风云》书写情义的同时，也准确地拍出了卧底的困境。

与《龙虎风云》相关的故事，最著名的要数昆汀·塔伦蒂诺的《落水狗》涉嫌抄袭《龙虎风云》了。其实，老昆汀无所谓抄袭不抄袭，因为他从来就没有否认过“抄袭”，只是他没有付给林岭东版权费而已。据闻，“《落水狗》抄袭”事件被影迷“揭发”后，老昆汀为了息事宁人，路过香港（一说“专程到香港”）时，特意拜访林岭东，两人惺惺相惜，相谈甚欢，仿佛神交已久。“抄袭”事件自然也就不了了之了。与其说《落水狗》“抄袭”《龙虎风云》，不如说《落水狗》是《龙虎风云》的重拍版。《落水狗》的故事情节、人物设置基本上脱胎自《龙虎风云》，但《落水狗》的结构甚为巧妙，而《龙虎风云》是非常传统地叙事的。两者的表现重点也不大相同，《龙虎风云》用重墨写情义，直指人心，而《落水狗》更像一个玩酷玩Cult的游戏之作，老昆汀在片中肆无忌惮地炫耀他的天才。你可以坐下来就《龙虎风云》和林岭东促膝谈心，但如果你想就《落水狗》跟老昆汀谈他妈的的意义价值之类的狗屁东西，老昆丁一定跟你急！

“风云”让我们记住了林岭东，但同时也让我们忽略了“风云”过后的林岭东。其实，“风云”过后的林岭东仍然精彩。林岭东近年导演的《高度戒备》、《目露凶光》同样是非常精彩的警匪片，其水准不减当年，叙事反而更加圆熟了。但这些片子除了在影评界获得一定的好评外，票房未能大收。也许正是这种状况，使得林岭东不得不游走于好莱坞和香港之间——需要钱的时候，到好莱坞打份短工，想拍自己喜欢的电影的时候，回到香港来，召集刘青云、梁家辉等演技精湛的大牌小牌，鼓捣一部又一部的心水之作。

言及林岭东本人，我毫无意外地发现，又是一个好男人。和很多香港导演一样，生活中的林岭东非常低调，也没有什么绯闻。和很多香港导演一样，林岭东也是爱家又疼老婆的。林岭东在访谈中曾经非常动情地说，“我太太在我生命里是很有意义的，出场不用多，但可以影响到决定性。”作为悲观主义者，林岭东还是一名佛教徒。他的影片中，也随时可见悲悯的情怀。

再说几句题外话。就我所知，香港导演差不多是香港最优秀最老实的男人群体。这帮人勤奋学习、努力工作、热爱家庭、不闹绯闻，吴宇森、林岭东、徐克、程小东、马伟豪、刘伟强等皆可为表率。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>longer323</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-13 00:19:25</时间>
<影评>
        吴镇宇饰演的麦坤以暗夜斑驳的影子出场时，背景墙壁上是一幅陈逸飞的油画拼贴图。片中对三个女性角色着墨，关宝慧，陈法蓉，李蕙敏，前二者均男仔版的短发，后者也是很短的发型并起，不知是不是林岭东受了徐克女人观的影响。这三个女性角色，我着重关注关宝慧饰演的刘青云的女下属，没什么紧迫事情时，她的眼睛几乎没有离开过刘青云饰演的包SIR，表情也有暧昧的意思【也许是我小人了】。钱嘉乐饰演的重案组警察和麦坤以及麦坤的表弟陈华都沉迷赌马的细节设置不仅带出了破案线索的剧情，也在另一面表明兵贼都是大时代背景中的寻常人。至于为什么安排高捷等一票台湾劫匪和麦坤合作，呵呵，难道真的和片名一样另有隐喻？
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Steh I auf di</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-07 21:55:35</时间>
<影评>

原来回归前夜的警匪片，还是那么有味道。
其实这时候警局内已经有躁动不安的因子了，其实这时候在低沉的空气里总漂浮着一层悲凉的味道。高度戒备，戒备的不仅仅是片中的刘青云吴镇宇，还有屏幕前的观众。你不知枪声在哪一秒响起，你不知它朝向何方。
包sir，一个家庭观念很重的警局上司，更重的还有他的责任心和行动力。麦坤，一个亡命匪徒，嚣张跋扈，誓不认输。阴阳两极，正负相抵，一开始就注定了是你死我活。
但按照惯有的套路他们还是欣赏起了彼此，一次次看穿对方的计谋又一次次将斗争白热化。后来他们却都不再单纯代表黑白，两人相互逼近逐渐靠拢到一个灰暗的中间地带，也都屏上了一口气，谁都没有再跨多一步。
麦坤对包sir直白地谈起杀人这个话题时，巧妙地避开了那句“别叫你的同党过来”的要求。他开始低沉地回忆起中学往事，暗示自己早已在地府爬过一遭，杀人，不是那么容易的。包sir直视着他阴暗的眼眸，神情冰冷，却也没有再出口威胁。
他们的共同点是在做好老本行之外残留着一丝人间的温度，都拥有自己放不下的家人。这一点上麦坤体谅了包sir，所以，他没有朝母子俩下手。毕竟，当包sir放弃他的行踪回头关照摩托车手的伤势时，他这么告诉他。你是个好警察，但我们不得不如此。
麦坤有着过人的头脑和周旋的智慧，他适合当一个好对手。包sir没有想过害死麦坤，最后一枪，他有意调转身子让子弹穿透自己的后背，只是给这个惺惺相惜的对手一点补偿。而作为一个警察，他本能掏枪打向了麦坤的女友。这是他第一次杀人。
他终于像麦坤所说那样尝到杀人的滋味，可几乎没来得及细想，麦坤那只握住枪的手就对准了自己。
枪声穿透颅骨划破夜空，某种意义上的一尸两命。
包sir曾问麦坤杀死第二个人是什么感觉，麦坤挑衅似的望着他，杀了我啊，杀了我你就知道了。他们含血的眼神死死锁住彼此，凝固的气息，死神的挽歌。
尽管是黑白两道，在包sir和麦坤的人生字典里都有兄弟的字眼。为了维护兄弟，黑道选择一命偿一命，而作为警察，只能将失去的职责未尽的任务拼命找补回来，给牺牲的兄弟一个交代。包sir望着倒下的阿勇面上明显地抽搐了一下，泪水在眼眶里转了又转忍了又忍，没有落下来。
97前最重要的是“安定”，上头这么告诉他，他便想尽一切办法围追堵截，不假思索就跳入下水道紧跟在麦坤身后。为了做好他的警察，他暴躁易怒，在闹市街头便因激动扣动了扳机，差点因误解逼走了自己的下属，警察生涯的苦不堪言，使他苦笑着说自己很后悔。妻子劝他另谋出路，他却淡淡一笑，转头还是继续做回了警察。
那是种深深扎根的使命感，是麦坤对他另眼相看的基础。再说，他没理由半途而废，就算是为了死去的兄弟。
可他能做到的也只有这么多。生死搏斗，高度戒备，维护辖区内的安定，不能常常顾及家人亦使他左右为难。不曾想，几声枪响，送走了那个他朝思暮想都要亲手捉住的匪徒和女友，高度戒备使他无暇权衡情分与使命，他怎会想到故事要以这样的方式收场。
强忍着后背的枪伤他在警车上就拨通了电话，确保妻儿平安，脑海里却不断闪过麦坤搂着女友死去的一刻，天旋地转。他已经杀过一次人了，身上背负着不只是身为警察的身心俱疲，还有六神无主，还有心麻意乱。他不可能因为大案的了结再次重拾勇气振作起来。除了哽咽着告诉妻儿他的感情，他随时预感到被一层阴霾笼罩起来的前方的重重危机。他说不出话，只是捂住双眼低低地悲泣起来。暗夜，哭声，痛苦，在这之前象征着撕裂与爆发的闪电，同时映照着一场喋血后留下的残局，两具蜷曲的尸体，一个向灰色地带边沿缓缓倒下去的躯壳。
感谢1997的林岭东，这场影帝级别的对峙，足够回味到二十四年后的今天。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>知行合一方可行</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-12 18:17:38</时间>
<影评>

典型的警匪双雄式电影，警察脾气暴躁、做事武断；匪徒高智商，常常打乱警方的节奏，为了拿回自己失去的，不惜犯罪杀人，而且也没有乱杀无辜，没有那么十恶不赦！
电影设定在97年香港回归前，高级警官明示，我们现在要的就是安定！不得不说97年对于香港人来说，是一个很大的心结，或盼望，或躲避！
以现在的角度来看这部电影，故事一般、枪战场面一般、描写双方的心理也没有留下深刻的印象，正常三星半，刘青云和吴镇宇都是自己喜欢的演员，加半星。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天空的行者</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-06-19 20:15:30</时间>
<影评>
        还真喜欢看他演的戏，这一部的警察就比较不一样，很凶，对下属也一样。很冲动，不知道这样当警察有益么？最高效的开保险门的时候，一个人先开半天，无聊的把枪放下，然后另一个人又开半天。那个场景真蛮好笑的。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
