<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>生于七月四日 Born on the Fourth of July</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1178250655.jpg</封面>
<导演>奥利佛·斯通</导演>
<演员>汤姆·克鲁斯 / 雷蒙德·J·巴里 / 卡罗琳·卡瓦 / 乔希·埃文斯 / Jamie Talisman / 安妮·博比 / Samantha Larkin / 汤姆·贝伦杰 / 弗兰克·威利 / 杰里·勒维尼 / Richard Panebianco / Rob Camilletti / 史蒂芬·鲍德温 / Michael McTighe / Richard Haus / 威廉·达福</演员>
<简介>朗（汤姆•克鲁斯 Tom 饰）自幼就是一个争强好胜的男孩，向往男子汉的生活。年轻的朗被总统那潘那番充满煽动性的越战演说彻底征服，一种挑战和为国牺牲的冲动在朗的内心渐渐滋长。一次摔跤比赛的失利，令一向要强的他毅然告别了恋人唐娜和大学生活，踏上了从军参战之路。
                                    
                                　　然而，来到了越南的朗并没有在这里找到向往已久的英雄气概，反而目睹一出出反人类的悲剧。朗的好友威尔逊也在一次混战中死于朗的子弹，不久，朗中弹瘫痪被送回了美国。
                                    
                                　　坐在轮椅上的朗仍然坚持着对美国发动的战争的信仰，但女友唐娜重遇了朗之后，痛心的认为朗的悲剧都是战争的错。噩梦缠绕着朗，朗去拜祭了战友威尔逊，反战呼声中，朗终于觉醒。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>阿素喇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-12 02:01:24</时间>
<影评>
            看过不少汤姆·克鲁斯主演的影片，但真正如《生逢七月四日》一般深刻的也就仅此一部。这部影片有别于其他阿汤哥的作品，在于它不是以汤姆·克鲁斯的英俊耍酷取胜，恰恰相反，片中汤姆.克鲁斯饰演的男主角罗尼柯威，则是一个坐着轮椅的退役伤残士兵，整日昏昏沉沉自暴自弃，抑郁不得志的可怜虫。这个强烈反差，却吊诡的赢得巨大成功。作为奥弗利·斯通较为出色的几部作品之一，《生逢七月四日》确实可以屡看不厌。也许是我接触反战题材影片太少的缘故，这部电影给机会予我更深刻去理解，过去许多未曾认真考虑过的问题。


  　在美国短短两百多年的历史上，没有一场战争像越战一样严重的分化美国国民的价值观，让主战和反战的矛盾激化得愈加纠结，最终在冷嘲热讽的嘘吁声中收场，换来是美国从政治到文化界的集体反思。有人认为，美国在介入越战初始就犯了错误，在践踏人权上，越战让美国这个二战消防员的荣誉丧失矣近；而有的人认为尽管美国在越战中的表现不如人意，但为保护亚太地区不受多米诺骨牌效应的影响，即抑制极权共产主义的扩张，美国也付出了代价。如此云云，说法之多。


    影片的前头部分，巧妙的放在了二战结束初，那些征战归来的美国大兵成了美国国民一时的宠儿，享尽所有属于军人的荣誉。这为环境形成素上几笔。环境是一个人思想行为塑成的先天因素。而民族主义是任何一个国家都有发挥的空间。虽然民族主义不一定是坏的有害的，但它作为专制暴虐牢固的基石，是一堆随时都可以燃烧的干柴。约翰·肯尼迪的演说无疑更是民族主义推销到位的表现，“不要问国家能为你做什么，要问你为国家做了什么。”这句话在后来成为许多颇具争议的话题之一（许多人难免容易断章取义，笔者觉得肯尼迪演讲的精华要搭配在上一句，即“全世界的公民：不要问美国愿为你做些什么，而应问我们在一起能为人类的自由做些什么。”），它在缺乏集体共识前提条件下，为侵犯个人隐私上带来不可估量的恶果。过去大半个世纪，我们看到爱国甚至爱人类的口号标语充斥一地，但那些生活过来人给予我们认识的体验：以鼓励集体荣誉为自豪的价值观摧毁了微弱个体的安全意识。“万众一心”是人类集体精神的伟大，可是，“万众”真的能“一心”吗？不懂什么是“人”的人妄谈“爱人类”。


    罗尼柯威在一场竞技摔交赛事上败给了对手，这种挫折对于从小就保有优异表现的主角，比及普通人的失败也许更难承受。在一场美国海军陆战队鼓励下。主角选择了“为国家而战”。仔细一看，会发觉这种少年人的心理是普遍存在的。现实生活中，我们活在一种集体虚无感里，没有恋情，没有目的，缺乏可以调动一切积极情绪的生活。所以当我仰头看着切·格瓦拉的头像时，会觉得那是无比的高大。他那炯炯放光的眼神和他背后所经历的一切，只差没有说出保尔·柯察金的那句“我已经把我的一生献给了人类最伟大的事业……”。完美得简直就像是不可触摸的神话。


    人人都有个格瓦拉梦。但，梦与现实有时毫不接轨。如果一开始就走错的方向，会与梦境背离得更远。人要有信念和理想，空有热情不是办法，除了要有会思考的脑子，少不了还需要一样东西：做好接受和承担结局的勇气。


    我喜欢另一位网友的评论，“他们的思想行为举止可能只有那些‘愤青’才能理解，所不同的是，‘愤青’只热衷于每天网上打嘴炮，而罗尼却勇于上战场。”


    对于越战的复杂理解，在如今的中东，乃至非洲冲突区都在持续延续。我以前看过不少书籍和记录片，表明美军在越战有过不少惨无人道的屠杀。但近来仔细研读，会发觉这里边观点容易流于偏见。在一场针对越共的军事行动中，罗尼柯威对着属于敌军的营地扫射。却在开枪完后的搜查发觉：杀死的都是妇女和儿童。原因是敌军以普通百姓作为军事掩护。虽然目前在进行的所有战争，其口号和理由无不是以政府组织或个别武装力量为攻击对象。但，那句老旧的口号“军民鱼水情”并不是没道理，军民是相辅形成的。打死一名恐怖分子，却催生有二三名恐怖分子的亲属加入。正如布什政府的反恐战略却导致越反越恐的结局。以色列人之所以会说误伤巴勒斯坦平民是“迫不得已”，个中解读，还需依靠战争罪行的理论分析和实际检验能愈来愈进步。


    可杀死妇孺就是杀死妇孺，基于人类的道德情感，和主角恪守的军人操守，不会觉得杀死妇孺会有什么荣誉而言。更多是自责和深感耻辱的愧疚。如果对于杀死妇孺仍不会造成作战的积极性消退，而另一件事的发生则是发起了罗尼柯威对自身存在价值的怀疑。误伤战友致死，自己也落了一身残废。


    只有对爱国忠诚的荣誉感还能支持罗尼活下去的意志，因此他拖着残废的身体简直锻炼，直到回到家乡。而此时的美国正陷入前所未有的反战浪潮，各种与之相关的嬉皮士、舞蹈、诗歌和街头演说成为了主流。左翼青年成为这场运动的主角。1970年5月4日肯特州立大学四名学生遭到俄亥俄州国民兵镇压的枪杀。这让反战活动升级到狂热的程度。也就有了影片中罗尼的战友对他说：“美国正在国外打人权战的时候，国内的人权却出了大问题。”。


    左翼青年也包括了罗尼的弟弟，这让我们的主角极为恼怒。他认为这是侮辱，当自己把生命和健康交付给国家时，换来的不是珍重却是怜悯的眼神。“不爱国你就滚啊！”这句话不断重复的出自罗尼的嘴中。“不爱国你就滚啊”这句话充满着任性和失望，我们并不陌生。可，谁又凭什么不爱国？当罗尼身着精致的海军陆战队军服，坐在轮椅上等待接受鲜花和凯歌时，却受到了两边众人的唏嘘，连小朋友都不屑的赠送上了“枪击”的手势……失去荣誉的军人不是军人。屠杀妇孺和误伤战友的可耻感重新回到身体里。


    三个印象很深刻的片头，一直是我对这部影片最大的感触。一、第一次觉得自己是废物的罗尼柯威对着自己的母亲大喊自己的性无能，嘴里不断大声歇斯底里的唠叨“生殖器”，鄙夷自己在战争中屠杀妇孺和误伤战友的可耻；二、为了舒放压抑沉闷的心理，选择了去墨西哥旅游，为着一个妓女的抚慰流下伤心而感动的眼泪；三、一位同样来自越战的伤残兵对着妓女咒骂，咒骂她竟嘲笑着自己的性无能，还有这两个越战伤残兵被遗弃在荒郊野外，分别以咒骂自己的可耻来比拼谁更下贱，更废物，乃至骂到相互吐起了唾沫。


　　我的一位朋友（蛇哥）写过一篇文章，略论从人类学的角度看战争的积极意义，是人在战争中获得学习，推进进步云云。他的观点新颖独到，令我欣然赞赏。可，若要自己抱以积极的心态看战争，这种热情难以提及。有如当下，中东的巴以冲突，非洲的族群交火，活在看不到停战曙光环境里，什么旅行，购物，名牌衣服，求职的机会，谈哲学的自由……全是属于死亡以后的世界。犹记得以前自己也是个好战分子，我们不掩饰的谈论对战争的向往，以为战争其实就是希特勒在《我的奋斗》中阐述道的一样，是人类进步必须经由的竞争。只有在战争中，生命的价值才获得荣誉的体现，因为它基于爱国的动机，崇高得无可争辩。于是我们意淫，希望日本在临海挑起争端，台湾突然宣布独立，或者美国哪天突然蛮横空袭中国，好为我们开战找到出路。说来，我们起了这些念头并非真的因为自己多爱国，不过在于更多的是自己觉得生活无聊而沉闷。真可笑。战争真的如宣传机器里鼓吹的那样荣誉、高尚、英雄、伟大么？是，但不全是。真实的战争，引用《血战阿拉曼》（这部影片我还没看）中主人公的一段独白来作概括：


    “在学校他们经常这样教导我们：‘像英雄一样死去的人是光荣和伟大的’。在战场上我看到了很多这样的英雄，但那些死亡根本就不存在什么光荣和不光荣、伟大与不伟大，他们就只是死了，他们在工事里腐烂，连一句赞美的诗词也没得到。死亡只有在课本上才是美好的，在现实生活中，死亡是悲惨的、可怕的、血腥的……而且还发出阵阵恶臭。”


    “流离迁徙是战争造成的结果，它里头还有国家或集体这个机器，战争是国家或集体机器决定的，大部分的人热血奔腾投入其中，是不会去冷静地思索、追问“何以致之”这个根底问题的。甚至在战争结束之后，由于权力主导历史诠释，人们也往往没有机会去追究，战争为个人真正带来了什么，为民族又真正创造了什么。”（龙应台《谁欠了他们的人生》）



    伴随战争而来的是家破人亡，瘟疫和孤儿，和遥遥无期的重建工作。作为战争中微不足道的普通一兵，战争并不会给你带来任何可以选择的东西（逃兵也许能算是选择之一），在子弹穿过头颅，鲜血涂得一地，所有信仰和价值终结于那一刻，死亡能否体现出可敬的荣誉，在于你交付健康乃至生命换去一直为之奋战的信仰是否经得起推敲？也许你远远也想不到，在牺牲了无数弟兄的那块战地上，那些坐在后方言辞激昂，鼓动更多士兵冲锋陷阵的领导和军官们又和敌方握手言和，联合声明解释这场战争其实是一场“误会”……历史证明，真正为战争维持到正面价值意义的牺牲实在少之又少，绝大多数战死者，无不是为了那些野蛮的私欲，一时的意识，甚至可笑的理由充当炮灰。战争值得向往吗？它根本就是一堆狗屎！


    以反战身份回到示威场所的罗尼柯威获得了重生。直至六七十年代，美国的麦卡锡主义仍有着广泛的影响力。因此，在回应异己上，他们会不假思索的给你带上一顶帽子：共产党。这未必是个褒义词。反战并不是一帆风顺的，但它已经作为尾声了。我喜欢主角在示威场地，对着镜头挥拳说的简短的那段话：


    “能不能突破你们的自满，能否分一点心同情在这场战争中受苦的人？越战时罪行，听见了没有？我并不因为自己伤残而愤世嫉俗。……我是罗尼柯威，越战退伍军人。今夜来此说明，这是错误的战争。社会欺骗我，骗我的兄弟，欺骗了全国同胞。诱骗他们跋涉一万三千里，征伐贫穷的农民。他们长期抵抗，为独立已经奋斗了一千年的越南人民，我找不出形容词表示对这个政府的厌恶。有人说……假如你不爱美国那就滚出去，我爱美国，你们深爱着美国人民，但是提到政府，我的爱说‘停止’！当政者贪污腐败，男盗女娼，我们要表明忍无可忍，我们不接受。”


    
      </影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>周甩甩</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-28 11:15:27</时间>
<影评>
            美国人从来都不厌倦拍越战片，每一部都标榜着反思过去、拷问人性。但能流世的的也就那么几部。Oliver Stone很幸运，他的《野战排》和《生于七月四日》都算不上最好，却也有足够品质上这个榜单。

Stone可以说是最政治化的导演，看看他导的电影清单，几乎都是跟随时代脚步，和政治紧紧联系在一起。

    朗尼的爱国梦从小在身体里滋长，在步入成年后变得近乎于疯狂，他可以放弃学业、放弃爱情、放弃家人，如果自己的国家需要炮灰，他会义无反顾的冲向战场。他的脑海里没有政治的概念，即使有，政治也不关乎对错，把国家的荣耀置于一切之上，漠视自己应有的人生观和价值观。估计二战时的德国士兵都跟他一个想法。他们的思想行为举止可能只有那些“愤青”才能理解，所不同的是，“愤青”只热衷于每天网上打嘴炮，而朗尼却勇于上战场。

    真正让朗尼改变的，不是越南百姓成堆而可怖的尸体、不是自己错失射杀自己的战友、也不是那颗让他终生残缺的子弹，所有的这一切，都是他偏执的爱国梦带给他的结果，或者用导演Stone的话来说，是这一代年轻人为美国政府的错误买了单。当朗尼经过一段不堪回首的医院治疗回到家乡的时候，他以为自己的伤残就是不灭的军功章，理所当然的应该被人尊敬：我是为国家而战，而你们，只会躲在后方发发牢骚。可惜人们眼里的朗尼不是英雄，只是一个被政府利用的战争工具、一个被战争毁掉身体而永远没有性生活的可怜虫...少年时的朋友，没上战场的，该发财的发财，该上大学的上大学；而象他一样怀揣着英雄梦上战场的，送回到家里的，不是骨灰盒就是象他一样一具残缺的身体。

    如果说朗尼的转变是发自内心的，不如说是自己的生活状态、国内日渐占上方的反战思潮逼出来的。给我影响最深一个场景就是两位经历过越战的伤兵被出租车司机扔在荒野中时，发生争执而互吐口水，演员的表演是有爆发力的，如果说之前他们置若罔闻别人的看法，还把自己当作英雄，那么现在，糜烂的生活、坐在轮椅上的事实、周围人对他们粗鄙的态度，让他们清醒的认识到：自己真的只是战场上被抛弃的废物。

    一般的越战电影，都会把人性扭曲得非常彻底，以凸显战争的残酷，比如库布里克的《全金属外壳》（不过这不是一部一般的电影，称得上伟大），但Stone让朗尼演变成一位反战斗士，这种醒悟更符合于现实，看看每年阵亡将士纪念日上街游行的队伍，有多少身穿戎装，缺胳膊断腿的老兵,他们的经历、感悟是最好的反战材料。

    这是靓汤最接近奥斯卡的电影，也是我个人认为表现最突出的一部，不知道是角色的原因还是那时的他表演真的这么有爆发力，总之觉得比《壮志凌云》和《夜访吸血鬼》都要出色，不像现在，只知道耍帅，看你耍帅，还不如看我们的里维斯同学，呵呵。

    想想Stone最近的两部电影《亚历山大大帝》和《世贸中心》，差距可真是大啊，《世贸中心》看得我都睡着了，更别提感动了。这类政治电影拍得再好，也只能感动象我这样的平头百姓，在可以预见的将来，美国政府还会为这类电影提供源源不断的素材。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Anjali</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-03-29 12:29:10</时间>
<影评>
              电影名声不小。1990年奥斯卡获得最佳导演和剪辑，并有包括最佳影片、最佳男主角Tom Cruise和最佳改编剧本等6项提名。


      Oliver Stone在场面的调度上面技巧娴熟、节奏感好，自始至终能抓住你的兴趣。他还颇有情趣地选择美国国旗上红、白、蓝三色的滤镜，交替使用，拍摄了整个电影，比如战争用红，梦境用白，伤感场面用蓝。Tom Cruise的表演，看得出很努力，但我并无特别感觉。据说10年前Al Pacino曾预备出演这个角色，后因资金问题搁置。如果是Pacino，估计我又要跟着闪烁的胶片撕心裂肺一回，但我庆幸不是他，因为该片的情节设置在我看来实在是……


      依据真人Ron Kovic 的畅销传记，Ron本人和Oliver Stone在威尼斯一家咖啡馆里完成了剧本和分镜头的写作。这个Ron同学（和Stone同学一样）是拥有紫心勋章的越战老兵。原为大学生运动员的他应征越战并负伤，下肢瘫痪。伤势严重且美军伤兵医疗条件简陋，遂心生恶气愤世嫉俗。后成为反战积极分子，成功扰乱过Nixon总统的就职演说。曾考虑政治生涯，但最终拒绝了民主党让他参选国会的建议。而绝色27岁之Tom Cruise（born on 1962.7.3）扮演的Ron则有如下结局：继Nixon后竞选美国总统。


      电影充满了战争的残酷与变态、战后的苦闷与挣扎，看上去像是好莱坞反思越战的又一个努力。然而对照Now Apocalypse、Full Metal Jacket，或同为Stone执导的Platoon，便发觉《生于七月四日》坚决避开越南战争的本质，更谈不上反思和批判。《七月四日》实为一曲以美式个人奋斗的励志故事为原材料来热烈宣扬Americanism 的赞歌：说的是以一个充满梦想与责任感的男孩(Ron)为代表的fabulous美国人民，如何被暂时性的一届坏政府所蒙骗和利用，受到身心创伤，但最终大无畏势如破竹地推翻该政府，成功捍卫了美国价值。故事中的男孩在宏观环境的大骗局中受创，残疾、失去性能力，为之牺牲的（越战）又不被世人所认可，因此陷入全面价值崩溃的深渊：诅咒美国和上帝，沉溺在小我的痛楚和负罪里，尝试各种方法都不能得救。最后，他甩开小我、全心投入Americanism的辉煌的大我之中，以无私英雄的姿态卫道，终于伙同无数fabulous的同胞祛除邪恶、重振美国精神。与此同时，在小我层面上他完成了自我实现。价值回归的重心在影片结尾精确点题：坐着轮椅驶向总统竞选台的Ron对记者说：“我终于又有了‘家’的感觉。”


      《七月四日》有个较为诡异的安排。在渲染Ron战后的极度痛苦上，浓墨重彩都在于其因负伤导致的性能力丧失。与往日相恋的女孩无缘、酒吧勾引少女出丑、在家深夜诅咒渎神、赴墨西哥嫖妓……全部与之相关。这一着墨点符合西方对个人主义和身体感觉的重视，换作我国高大全式励志故事，主人公受挫决不会与性受挫环环缠绕。然而，然而影片给出的解决方式却毫不迟疑的呈现为——献身国家，捍卫美国精神。在这样的光芒万丈的正义里面，性无能性压抑等种种一概云烟消散，好像电线杆子上的小广告保治百病。望着Ron满面的信心和笑容，我确实感到极端的诡异。作为好莱坞的意识形态宣传片，如此处理实在蹩脚得可以，活脱脱一具有美国特色（对个人主义和身体感觉的重视）的中国样板戏。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>YU SISI</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-07 15:35:38</时间>
<影评>
        这是Tom Cruise最出色的作品，演技炉火纯青，引人入胜，令人扼腕；这也是Oliver Stone最出色的作品之一，虽然立场明显左翼谈不上新意，却通篇动人，纠住了人心。


在越战之前，美国人几乎完全无条件地相信美国政府，爱国主义是这种尚武民族毫无保留的情感和道德；在越战以后，美国人不再信任白宫和党派。多少热血青年，落入了消灭共产党的谎言之中，不但献出了青春和生命，而且死的毫无价值；又有多少人像男主角一样，做着战争英雄梦，付出了健康和身体，用折磨一生的肉体与精神的双重痛苦换取了反战分子的谩骂与嘲讽。本以为，失去了生殖能力和双腿，至少可以获得荣誉，哪怕是来自民众和国家的感谢，结果却是从战场到战地医院到返乡的一连串噩梦。


医院里肮脏的环境，恶劣的条件，可怕的待遇，侮辱他的黑人护工们，与《阿甘正传》里阳光明媚娱乐活动丰富的场景大相径庭，让我不知道相信哪个才是还原了历史的真实模样。历史是个任人打扮的小姑娘，事实上，美国也是被迫出战，作为国家机器必须实现其自身最大利益化。而当这种国家的利益与民众的利益发生冲突时，便产生了越战后强烈的反战情绪和随之而来的垮掉的一代以及嬉皮士运动。男主角满腔热血地做了炮灰，本想证明自己是个真正的男子汉，结果却连完整的男人都再也做不成了，这怎是一个惨字了得啊！！！与之形成鲜面对比的，是他“懦弱”的世故的发小儿，不但没有被山姆大叔“不要问国家为你做了什么，要问问自己为国家做了什么”那一套屁话冲昏了头脑，而且做起了快餐生意赚得盆满钵满。作为个体，我们究竟是否应该把保护自我放在保卫国家（至少这是美国政府编出来的反共言辞）前面？作为国家，政府究竟需要提供真相还是谎言？确定无疑的是，无论生活在什么时代，都需要保持独立和清醒的头脑，审慎地判断时局，不要被人家卖了还帮着数钱，最后还要被别人骂做是人贩子的帮凶。


被国家机器洗脑的人非常非常多，我们绝大多数普通人都被或多或少的洗脑，男主角的妈妈支持了儿子，也是没脑的典型。蠢不是你的错，却要你来承担后果。国家需要蠢人，否则如何统治？越战大兵们，以及千千万万的无辜百姓们，你们上了大当受了大骗无处诉苦因为坑你们的是政府！
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-28 10:30:33</时间>
<影评>

哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔哔

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>羽陶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-28 00:28:16</时间>
<影评>
        本片是通过越战军人朗·柯维克的个人经历改编的。导演奥利弗·斯通通过朗的经历直接揭露了美国越战的真实本质，控诉了越战对美国的不良影响。影片通过朗的3次游行来讲述朗对越战看法的改变。由于受参加过二战的父亲影响，的生于7月4日（美国独立日）的朗在儿时就梦想成为一个真正的男子汉，成为军人参加战斗。在他10岁生日那年和父亲参加了一次美国独立纪念游行，当时天真无邪的他看到一排排威武的军人踏着整齐的步伐，朗佩服极了，他认为这是一个非常自豪的时刻，在他的以目中，祖国就意味着一切，他也梦想终于一日，成为一名军人，报效祖国。他的母亲也梦想着自己的儿子像美国总统那样，在电视机上面对人民发表演讲。在他18岁高中毕业那年，他没有上大学而是为了实现自己的理想参了军。然而在越南所经历的一切都是他没有想像到的梦魇，一时的失误惨杀了越南无辜百姓和儿童，因过分紧张而错手杀死了自己的战友。这样的过失让他深深陷入了自责和忏悔。在他因残废而回到美国后的一次演讲中，自认为是英雄的他却受到了很多人的致疑，这是他完全没有想到的。一时间他在自己的人生价值观中迷失自己。而当他看到他深爱的女友也参加了反战游行后，他慢慢的明白了这场战争的性质。



        当他英勇残废回国却发现这里的很多人却在反对这场战争，他和队友们在越南拼死拼活，而国内的人却在反对，这种行为让他非常不解。当他终究明白了越战之不过几个政治家们的贪婪表现，最终他也变成了一个厌恶美国政府的反战主义者，受到了人民的拥戴。



       在主人公朗的刻画上，奥利弗·斯通表现出他深刻表现人物内心世界的高超技法。朗18岁高中刚毕业就去参军，回来后下半身终生残废，在生理上永远无法享受天伦之乐，每个人都拥有的天生本能的权力，被战争毁掉。在墨西哥和令一位残废军人在轮椅上恶骂和撕打，表现出他们对生活的无奈和愤怒，一边为自己的终身残废付出无法估量的代价，一边又为自己在战争中错杀了人而深深懊悔，他们在荒无人烟的公路边的疯狂歇斯底里的斯打完全是出于对自己瘫痪的身体和一段惨痛无法改变的经历（越战）做出最无奈的回应。



        在放纵混乱的生活中，他也加入了反战游行，并根据自己的亲身经历揭露越战的内幕，让人民更加明白越战的真正性质。



        导演奥利弗·斯通作为电影界导演，更像个政治家，他拍摄的影片多数取材于政治，1986年执导的《野战排》真实反映了战争的杀人本质。1991年导演的《刺杀肯尼迪》，直指中情局和军方涉嫌谋杀肯尼迪总统，虽然被指责为重要人物不符合历史事实，却以其概念之大胆，记录片之风格成为惊世骇俗之作。1994年，他的《天生杀人狂》更是引起了舆论大哗，控诉资本主义媒体为了自己的利益和犯罪分子们诲淫诲盗，助长了犯罪分子的嚣张气焰。接手《天生杀人狂》后斯通曾说：”我就是想拍一些完全是恐怖主义的东西。”拍完后他又说：”即便是这个世界上最平和的人在看过这部影片后都想杀人”。确实，这部描述男女杀手杀人劫狱后竟然过上幸福生活的MTV式影片，因其特异的剪辑、镜头角度以及概念惊动了世人。其他的作品还包括1995年的《尼克松》以及1997年的《不准掉头》。这一系列的政治影片鞭鞑着美国政治家们的心灵，让他们望而心寒。



       影片《生于7月4日》正是通过越战的本质来让揭露资本主义社会政治家们的贪婪野心的，他们不惜民众伤亡而去从战争中牟取利益，导致美军伤亡惨重，5。6万人死亡，受伤30多万，影片也从侧面讲述了受伤军人而朗·柯维克的个人战后生活窥斑见豹出了越战退武军人的现实生活，而国内又引发一系列的种族、民权、反战等问题，给美国人民的精神和生理上造成了巨大创伤。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>黛染贩子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-03-22 16:51:16</时间>
<影评>
        看的时候有一个感觉，这部电影就像是反战版的《阿甘正传》。后来一查，《生于七月四日》在前，《阿甘正传》在后。所以应该是后者有很多致敬（抄袭）前者的地方，比如阿甘和珍妮的感情纠葛和罗尼和唐娜的感情纠葛很像；《阿甘正传》中裸身的珍妮在酒吧弹唱Bob Dylan的Blowin' In The Wind，而《生于七月四日》中有一个镜头是酒吧女歌手在弹奏Bob Dylan的A Hard Rain’s A-Gonna Fall；两部电影中都有越战伤兵招妓情节，阿甘正传里的双腿截肢的丹中尉的身上就有威廉达福的查理的影子，诸如此类。


对比两部电影，《阿甘正传》更加文艺，层次也丰富，每次看完都会有不同的感受。比如上次看的时候，被其中的音乐所打动，当听到电影中自己熟识的歌曲又惊喜又感动，身上有暖流流过，并且是一股接着一股；上上次看的时候，被其中的爱情所打动，简单缠绕的命运，折磨着你，也折磨着我，当一切都结束了，天空湛蓝；上上上次看的时候被阿甘的坚持所打动，我们平凡人多多少少需要一点励志，不管是来自天才的还是傻子的。而《生于七月四日》作为斯通的越战三部曲更加政治，主题明确并且单一，不像阿甘正传有那多线，优点是直切正题，叩问观者的，缺点就是乏味。汤姆克鲁斯依旧很帅,在片中有不俗的表演，但是没有达到超凡的境界，就像在《雨人》中一样，这已经是他的最高水准了。


克鲁斯饰演的罗尼从小争强好胜，有一颗强烈的爱国心和加入海军陆战队的梦想。当你知道这部电影贴有“反战”的标签，后面的情节多多少少也可以猜到一点了。电影中毕业舞会的镜头一下子切到黄昏战场的镜头，这一剪刀，干净利落，没有任何缓冲，直接把观众拉到血腥的战场。影片也因此被鲜明地分成了战前，战中和战后三个部分。


战前：罗尼小时候参加了一场美国独立日的庆祝游行，他正好也出生在独立日，也就是七月四日，这让他理所当然的成为了爱国青年。这个逻辑就和中国老一辈出生在国庆节就取名“国庆”或者“爱国”一样，单纯又滑稽。这场游行让小罗尼印象深刻，那些光荣负伤的军人在他眼中是伟大的英雄，可能就是在那时他心中播下了爱国主义的种子。但是小小年纪的他不会理解那些军人听到礼炮声音时身体的战栗。回到家中，肯尼迪正在电视中发表“Don't ask what your country can do for you ,but what you can do for your country“的著名演讲。罗尼的妈妈对罗尼说，她做了一个梦，梦到罗尼也面对着这么多人发表了一个伟大的演讲，这在片中算是是伏笔。结果罗尼真的把罗尼妈妈的梦变成了现实，但是和肯尼迪的爱国演讲不同，我想罗尼会说的是“你为国家做了这么多，看看现在这个国家是怎么对你的”，这当然是我的妄加猜测，罗尼也不会真的那么说，但这是影片中的一个“大冲突”。除此之外还有一个“小冲突”，罗尼和她妈妈之间的冲突。其实罗尼的家庭成员对待战争的态度很有意思，应该是各有不同，罗是爱国奋进青年，亲自投身了战争；父亲经历过了战争，对战争有所怀疑，特别是对越南的远征；母亲积极支持罗尼的参军梦想，并为此感到光荣，结果这却成为日后两人冲突的原因；弟弟Timmy完全不理解罗尼，他有自己的想法。其中有一幕，罗走过经过弟弟Timmy的房间，Timmy正在弹奏Bob Dylan的The Times They Are A-Changin’,如果对这首歌有所了解你就会知道，Timmy代表的正是六十年的思想进步青年，抗议战争，抗议政府，应该是斯通所欣赏的三观正确的美国青年的类型；其他的家庭成员年纪还小，对战争也是一无所知，也无所谓支持或者反对，就像大多是蒙昧的美国人一样。另外一个镜头是，罗尼在雨中狂奔为了能够和唐娜毕业舞会上共舞一曲，还有一个吻。这时的背景音乐是Moon River，很抒情，很浪漫。罗尼后来重遇唐娜又提到了这首歌，这表明罗除了有硬汉情怀以外也有浪漫情怀，除了理性之外还有感性，这也为罗后来一改对战争的态度增加了几分可信。


战中：战场上的镜头基本上是一笔带过，突出的是罗尼受伤后在医院受到的待遇。在战场上，罗尼的部队误杀村民，面对娃娃啼哭的婴儿自己非但不能解救，还目睹在轰炸机扔下的炸弹下灰飞烟灭。罗尼还在一片混乱之中误杀了自己的队友，一直没能释怀直到亲口告诉其家人真相并得到理解。罗尼受伤之后在医院度过了很长一段时间，也是他最黑暗最无助的时期，好好的一个健壮青年，现在却半身不遂。医院的护士都是黑人，设备简陋，老鼠横行，基本不管你死活，也不管你参加的那场自豪的白人的战争。到罗尼在越战战场上落得一身残疾回来，电影才进行到一半不到，我看的时候就在想导演会怎么样处理电影接下来的发展，这将决定电影的成败。


战后：罗尼光荣负伤回到家乡，受到了家人和邻里的热烈欢迎。但是心里创伤、与母亲之间的冲突，爱而不能最终让他变得颓废，酗酒，发狂，最终被家人逼走，跑到墨西哥去疗养。 罗尼和唐娜重遇在酒吧叙旧，酒吧的一位女歌手正在演唱Bob Dylan的另一首反战歌曲Hard Rain Gonna Fallin’,这首歌被普遍理解成是讲述古巴导弹危机的所引发的核雨。在决定加入海军陆战队的时候，罗尼有所提及，当时他年轻气盛也信誓旦旦，认为国家需要自己的献身。事实上古巴导弹危机最后没有真的发生，罗尼却是真的飞越了13000英里踏上越南的战场，他就是歌中所唱的那个蓝眼睛的孩子，经历了枪林弹雨，目睹了血肉模糊。虽然罗尼最后活着回来了，但是心还被困在七片伤心森林以及他难以逾越的十二座迷雾崇山。在目睹了几场反战游行之后，罗尼的态度有多转变。他开始酗酒撒疯，宣泄对自己不公正待遇的不满，他对战争已经从一味的支持转变成了深深的怨念。他的口头禅就是Love it or Leave it也不再挂在嘴边了。在墨西哥他遇到了和他相同遭遇的查理，一开始成了朋友，后来却拳脚相向。其实比起两人之间的小冲突，更大的冲突和挣扎发生在他们自己的内心。被爱国主义情怀和英雄主义情怀冲昏了的头脑在残酷现实中疼痛欲裂。从墨西哥回来后，罗尼逐渐恢复了理智，先是去找了被自己误杀的队友的家人表示忏悔，幸好得到了他们的理解。接着作为亲自参加过的越战的老兵挺身反对战争，最终完成了向斯通政治理念代言人的转变。


这场战争就发生在我国的边境，可谓世人皆知，但是没多少人去挖掘战争的复杂性和矛盾性，包括斯通自己也没有跳出左翼思想的桎梏。对于这场战争我知道的并不是很多，也没有去深入了解。事实是就是发生在我们自己国家的事情，我们自己也说不清楚，甚至不让去说。你要想揭开事情的真相，就必须先揭开无数谎言的面纱，面纱之下才是历史。总之战争是残酷的，但是有人的地方就有战争。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄豆猪脚汤</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-17 17:45:32</时间>
<影评>
           出生于军人家庭，从小就梦想着成为一个真正的男子汉。我想这是每一个男孩从小心中的愿望，而从军，保卫国家也是真正男子汉的最好诠释。

   自愿从军者在美国人看来是一种无私而伟大的行为吧，无论他们从军的动机是什么。但我想被政治煽动的因素是起决定因素，就如同主人公般，在热血沸腾的年纪，被一些形而上而且不负责任的激情澎湃的演讲所感动，盲目地上战场，不知道为了什么而战？只知道国家需要有人去打仗，就义无反顾地去了。

    当在战场上发现，自己的所作所为与良心与信仰相悖时候，还在用自欺欺人的借口安抚自己，但这个时候，灵魂已经备受煎熬，疑问已经产生，于是开始反问自己，反问同伴，质问家人，质问国家，质问当初怂恿他们走入战场的人们，可是多么可笑，多么可悲，多么无奈啊。

    当汤姆克鲁斯年轻时候那闪亮亮，迸发着无限可能的双眸与瘫痪后望向双腿的那同样闪亮但已不再清澈的眼神来回在我脑海中回放时候，不由得会有着“悲剧人生”四个字闪现。

    谁都不清楚战争的真相，上战场的人了解只是赤裸裸的残酷与恐怖的场面，战争背后是什么？战争的意义是什么？反战的人看到的是更多的同胞赴死的消息、看到的是战争报道回来的大量死伤民众的数字、是许多残缺不堪的肢体带着军功章回国而晚年凄凉潦倒的军人。更重要的是，美国人输了。

     美国人跑到东亚的一个地方，打了一场败仗。于是反战的思潮才会那么快的有了各方的响应，如果那场战争美国是胜利的呢？或许没有人去考虑真正的正义或是意义，胜利打过一切，而失败才带来了反思。

     我觉得剧中的男主人公是生不逢时的，所以片名相当的讽刺。如果他是二战军人，或许不会感受到太大的心理落差，无论政府是否会在他的晚年生涯给予更多的补助，但至少民众不会当着你的面唾弃你。

     朗尼是不是一个真的有信仰的人呢？我想他是有的。只是他妥协了，虽然那场战争被说成是场错误的战争，他只是盲目的错误的出生在那个时代，在那个时期参加了一场错误的战争。

     他没有错，放在别的时期，他是一个保卫国家，思想进步，无私勇敢的战士，英雄。但倒霉的他碰到的确实一场国家发起的错误的战争，当一切都是错误，无论你做过什么，好的坏的，都一概不值一提，人们就是这么认为的，很遗憾。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Naughty Girl</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-15 00:59:55</时间>
<影评>

当初看到这部电影封面上美国国旗配上Tom Cruise坚毅的神情，加上片名的七月四日――美国国庆日，我就决定观看这部影片。
片子刚开始的时候，小时候的男主Ron和自己的伙伴们喜欢手持玩具枪，他十分享受与朋友在森林里奔跑嬉戏，玩具枪使他获得幼时对力量的崇拜与占有所产生的满足，但那种满足感并不成熟，由于当时二战结束不久，打败法西斯主义的正义感和喜悦还迟迟未散尽，当战争归来的美国兵在人们的欢迎下随着队伍驶过，还是有老兵在鞭炮的爆炸声下身子潜意识地躲避。这个动作也许并不起眼，但是战争所带来的心理创伤远远超过于此。但是兴奋的人们依然沉浸在举国欢庆的海洋中，罗尼炯炯有神的眼睛开始发光，啊，那些为国效忠甚至不惜付出健康甚至生命的人是多么伟大，他们是真正的男人，真正的英雄。
(未完待续，找时间再写完)

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>S</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-14 23:54:51</时间>
<影评>
        昨天晚上看了《生于7月4日》，rediscover了一下Tom Cruise的风采。他真是一个伟大的演员。早在看《甜心先生》的时候，就觉得这是个不俗的演员。不知道为什么，只要他和Spieldberg合作，他的表现就欠佳了（《少数派报告》、《世界大战》）。


一个男人如果下半身瘫痪了，生殖器完全没有作用，还算一个男人吗？


Tom Cruise这个角色的遭遇让我想起《永不妥协》里面的那个配角，“一个女人没有了双乳，没有了子宫，还算一个女人吗？”“当然算，而且是一个更加快乐的女人。”Erin说。


Tom Cruise的角色可不能这样一笑而过。Ron自愿参加越南战争想报效祖国，在他乡误杀妇孺和同伴，自己中弹导致下半身瘫痪，回国后，全国反战思潮让他这个自愿参军的伤兵伤上加伤。他逃去墨西哥，希望能够逃离这一切。


这是个让人深思的“做爱”场景。墨西哥妓女享受着Ron用嘴和手给她带来的快感，Ron在妓女怀中哭泣。


Ron是个复杂的人，最后他加入了反战的行列，并成为了主力军，最后还参加总统竞选。


整个电影想要表达的思想也很复杂。在我看来，这是个反尼克松政府，反越战的电影，它向宗教、向权威发出挑战。影片中每一个画面都充满了讽刺意味。


《生于7月4日》是Oliver Stone越战三部曲之二。越战题材永远拷问着观众的心－－战争究竟是什么。《我们曾是士兵》里，梅尔·吉逊对孩子说，战争就是爸爸被迫一定要去做自己认为是错误的事情。《黑鹰降临》（虽不是说越战，但本人认为性质一样）说，战场上杀敌是为了保护同伴，没有谁对谁错……


       P.S．长胡子的Tom Cruise很像赵捷。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
