<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>百万美元宝贝 Million Dollar Baby</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1734930026.jpg</封面>
<导演>克林特·伊斯特伍德</导演>
<演员>克林特·伊斯特伍德 / 希拉里·斯万克 / 摩根·弗里曼 / 杰伊·巴鲁切尔 / 麦克·柯尔特 / 露西娅 瑞科尔 / 布莱恩·F·奥博恩 / 安东尼·麦凯 / 玛格·马丁戴尔 / 瑞琪·琳德赫姆 / 迈克尔·佩纳 / 本尼托·马丁内斯 / Bruce MacVittie / David Powledge / 乔·达安格里奥</演员>
<简介>年迈的法兰基（克林特·伊斯特伍德 Clint Eastwood 饰）是一个有名的拳击教练，他的徒弟在拳击场上战绩辉煌。但因为太过于投身与拳击事业，忽略了家人的感受，法兰基与女儿的关系长期冰封，他亦因此陷入了长期的自我封闭和压抑。一天，一个对拳击有强烈兴趣的女子麦琪（希拉里·斯万克 Hilary Swank 饰）走进训练馆，请求法兰基受为门徒。坚毅的决心软化了法兰基，他终于决定把麦琪培养成出色的女拳击手。尽管路很艰辛，但是二人在训练和比赛中默契的相处磨合，令法兰基内心得到了亲情的抚慰，而麦琪也登上了拳击场。勇气和梦想让他们放下了往日的痛苦，心中有了新的力量。
                                    
                                　　本片荣获第77届奥斯卡最佳影片、最佳导演、最佳女主角、最佳男配角4项大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>荞麦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-27 17:07:03</时间>
<影评>
        拳击到底是项什么样的运动？在克林特.伊斯特伍德眼里，是跟人生差不多的一样悲惨痛苦的自我修行，而且很难说这种修行到底有没有意义。麦琪，生于一个烂泥一样的家庭，30多岁还在当女招待，只能把客人吃剩下的牛排带回家当晚餐。生活对她来说有什么意义？上帝赐给她唯一的礼物就是：她爱上了拳击，并且略有天赋，还遇到了愿意教她的人。但她又得到了什么？一些无关痛痒的胜利、陌生人片刻的欢呼，最后全身瘫痪躺在床上，咬舌自尽而不得。值得么？甚至没有什么高潮似的胜利，甚至只是遇到一个肮脏的婊子，被她在愤怒中偷袭了一拳，就这么毁了。轻飘飘的。


我问朋友，为什么有人会爱拳击？伤痛就不必说了，有时候更严重：弗里曼丢掉了一只眼睛，还有那些脾脏破裂、毁容、被打个半死……究竟乐趣何在？朋友说：“就跟所有的运动一样有其乐趣。当他们击中别人时更是无限的乐趣。”电影里说这是一项关于尊严的运动：要想保持自己的尊严，就必须剥夺对方的尊严。如果仔细想，或许拳击是把人生问题表面化的一次尝试：承受住伤害、击打对手、在每次击打中获得意义。


不妨把麦琪的生活与她的妈妈互相对照着看。她的妈妈或许根本就不会受什么伤害：当女儿给她买房子的时候，她只是惦记着会不会取消自己的福利金。当女儿全身瘫痪插着喉管躺在床上的时候，她带着另外两个孩子去玩了几天迪士尼乐园才来看她，而目的只不过是为了让她签法律文件把房子转到自己名下。她活得挺好的，又懒又无所谓，体重300磅。看不出她的人生会出现什么悲剧，即使你认为她的人生本身就是一个悲剧，但谁又不是呢？没人能够评价她，除非你说她不爱自己的女儿，这也不是什么罪。如果非要二选一，你选怎样的生活？麦琪的？她妈妈的？别一口咬死麦琪的，你说不定本质上就是在过她妈妈的那种生活啊：避免一切痛苦和损害，活着。


如果说伊斯特伍德那个角色具有神性的话，就在于他对一切都充满愧疚：对弗里曼，为一个不是自己的过错难受了23年；对女儿，坚持给女儿写信忏悔，每天都去教堂；对麦琪，当牧师告诫他不要帮助麦琪自杀的时候，因为“你会彻底的迷失，再也无法回头了”，他还是深夜潜进医院，拔掉了她的管子。这当然会带来更多的愧疚。他对弗里曼说：都怪你。但他知道他没法责怪任何人，他看着麦琪妈妈的眼神也没太多愤怒，更多倒是无奈和怜悯。他们一起跟命运战斗，然后输给了它，这件事没什么好抱怨的。那些总觉得自己可以在交战中侥幸存活下来的人，也不过是一时的乐观罢了。


练习馆那个不知道冰块是怎么被放进瓶子的丹尼尔就跟我们似的：直到被揍得鼻青脸肿才知道自己根本不会打拳击。然后过了很久之后，他又出现在了练习馆，说：我明白了，每个人都会输。


如何赢得人生并不是一个命题。如何输掉才是一个合适的命题。在注定要输掉的人生下如何生活？拳击场上没有赢家：不管什么胜利都伴随着痛苦。而这或许正是某些人热爱拳击的原因：更真切地感受生之意义。很多人不知道生命是场必输的战役：你会痛，会老，会死，会失去一切。但你依然可以成为一个英雄。这就是这部电影最励志的地方：它不讲胜利，它讲的是如何失败。
      </影评>
<有用数>1987</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>奎斯Chris</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-20 10:29:28</时间>
<影评>
        你知道，每个人的心里都有梦想。问题是，为了它你肯付出什么样的代价。而当你得知，你的梦想终有一日会舍你而去，你会选择勇往直前，还是黯然离场？


对麦琪而言，做出明确的选择显然不那么困难。这个三十一岁的女人生活窘迫，家庭破碎，本就一无所有。她从十三岁起坚信，只有拳击才可以使她摆脱贫困，抵达梦想。

于是她只身前往拳击馆，遇到弗兰克和埃迪。

虽然弗兰克始终不愿意教麦琪打拳，她仍然留了下来，住在暗无天日的小房子里，艰难度日。

从某种角度来说，麦琪是个比石头还固执的女人。可是，当我看见她用力地啃着顾客吃剩下的牛排，或者是她看着客人留下的小费面露微笑的时候，我又开始觉得，这个执著于梦想的女人，可爱极了。


如果，弗兰克的女儿能够理解父亲，那么接下来的一切，也许就不会那样发生。我是说，如果。

弗兰克还是在每周的同一天里收到女儿原封不动退回来的信。他什么也不说，也看不出丝毫情绪波动。他只是把它收起来，和以前的信放在一起。

我不想解释为什么弗兰克会突然决定教麦琪拳击，我想他自己大概也无法给出明确的答案。因为许多时候，情感这东西没有任何轨迹可寻。

而《百万宝贝》所要讲述的，正是围绕在这样两个人之间的，关于情感的故事。


看碟以前，我始终想到本片四项奥斯卡的重量级来头，诚惶诚恐之余不免有些眩晕。所幸，伊斯特伍德的镜头依旧深沉，朴实无华。加之三位主演都是绝无仅有的实力派，表演有力的同时绝不过分张扬。

唯一的眩晕感来自拳击场上惨白的灯光。麦琪一次又一次挥拳，将对手击倒在地。一如那些恍惚的光线，我不知道那一刻她是否真心感到了胜利的喜悦，抑或只想在观众的欢呼声里暂且忘记现实。

还有那些被击倒的，被人淡忘了面孔的选手，她们在这里是配角，理所当然遭到抛弃。可是，那背后又有多少血泪模糊的，你不知道的故事？


其实，每个人都一样。谁知道那些光鲜的外表背后，有着怎样的伤痛。

比如深爱着女儿却得不到谅解的弗兰克。比如有着刻薄母亲和弟弟的麦琪。比如在拳击中失去了一只眼睛而后默默无闻的埃迪。还有，那个偷袭了麦琪的女拳击手，她那样害怕失败，害怕失去拥护者后的寂寞。

观众们在台下欢呼，载歌载舞。拳手站在台上，站在明亮的灯光里，宛若神明。

影片行进中几乎没有音乐，只有器物交击的嘈杂声，以及拳头击打在身体上发出的钝重响声。其实这才是一个拳手的真实生活。你说他们能有多快乐？

学拳，教拳，归根结底，都只是慰藉。


由始至终，埃迪是唯一保持头脑清醒的人吧。自从二十年前在拳击赛上失去一只眼睛开始，他的心就变得异常清明。接着，他用剩下那只眼睛看到一个又一个拳手的迅速上升、辉煌、燃烧、倒下。只有他懂得，平淡地活着是一件多么幸福和奢侈的事情。

所以他才试图说服麦琪，远离拳击。

可那终归是多余，对于没有得到过的人，遑论失去？年老深沉如弗兰克，为了得到在女儿身上从未获得过的爱，照例盲目走上这条飞蛾扑火的道路。

麦琪更不用说。她在这个看似冷漠的老人身上，找到了前所未有的关怀。这让她可以暂时忘记母亲的尖酸和兄弟的势利。也许一开始的执意跟随，也是因为弗兰克身上隐约的慈父的影子。

胜利反而不那么重要。重要的是，两个人相互依赖。重要的是，弗兰克最后对麦琪说的那句——

我爱你。


说完这句话，弗兰克轻轻吻了麦琪的右脸颊。然后，他异常坚定地给麦琪注射了药物。麦琪用一种奇异的眼神凝视着他，如果她还能开口的话，她会说谢谢还是对不起，我不知道。

但是她的脸上有笑容，这笑容直到弗兰克转身走进黑暗里以后还是那么灿烂。

是啊，该离开了。比赛失败了，身体瘫痪了，与家人和好的愿望破灭了，以后的道路也显得那样昏暗。可是，为什么仍会感觉幸福？也许是因为终究有一个人，可以为自己流泪，可以说出世界上最动听的那三个字。

足够了。

　　

音乐响起，故事完结。

由于这个阴暗的结局颠覆了传统家庭价值观，又大胆地探讨了“安乐死”，使得影片在上映后遭到了残疾团体的空前抵制。窃以为这是多余。正是因为有了这样的结局，影片才跳出了传统体育励志片的框架，上升到一个前所未有的高度。何况克林特·伊斯特伍德意不在此，他要讲的，其实只是关于一些人怎样找寻情感归宿的故事，是关于那些寂寞的人在世间相互取暖的故事。

没来由地想起《这个杀手不太冷》，其实两者有许多共同点。都是年龄相差悬殊的男女主人公，男主角外表都冷漠，女主角境遇都悲惨，最后他们都找到了爱，即使都有人死去。虽然《百万宝贝》主要讲述的是亲情，而《这个杀手不太冷》着眼的是爱情，可相同的是，这两者在现实生活里都越来越罕见。

一直喜欢看这样的片子，因为会觉得小小的温暖。在这样一个世界里，人类短暂而羸弱的生命总是要承载太多的追求与梦想。忙忙碌碌、跌跌撞撞、苟且偷生、心力交瘁，以至于竟然忘记了——

爱对于所有人来说，都是另一种梦想。
      </影评>
<有用数>1197</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>amandajaja</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-19 13:29:32</时间>
<影评>
         这是我爱的一部电影,也是到目前为止最让我感动的一部电影,到现在才介绍给朋友们,是因为,一直不知道要怎么样去表达我的感受,曾经想了很久,现在只好摘录了一篇影评,加了一点自己的理解,变成了下面的文字,不足以表达我的感动的万一,一直觉得,这是一个男人所能爱的极限:

      这是一个关于爱与痛的故事，一个关于失去的故事。

      倘若一个人已然习惯了命运的嘲弄，习惯了他人的离弃，这样一直到死，死水也没有泛起微澜，平静也会相伴。如果命运跟他开个玩笑，让干涩的盐碱地遭逢春风化雨，开出花来，又迅疾摧毁这生机，他当如何？

     弗兰基的职业是拳击教练。拳击的要领与我们习惯的相反，要击出一记重拳，先要后退一步。这种悖反延伸到整部影片，我看到命运给弗兰基开了一个又一个残酷的玩笑，几乎他所有行为的结果都与他的愿望相反。弗兰基想保护自己的拳击手，他训练了威利八年之久，一直不让威利参加头衔赛。他害怕因准备不足而失败，而毁了威利的前程。可威利不能再等下去，他跟了一个能让他打头衔赛的经纪人，离开了弗兰基，带着弗兰基教给他的全部技艺。

     想要保护的，保护不了，就象他当年不能保护艾迪一样。弗兰基的谨慎源于他内心的悔咎。当年他作为训练助理无权中止比赛，以致艾迪失去一只眼睛。这隐痛横亘在他心上几十年，他看着艾迪的眼神都带着痛悔。

      他心上的另一道隐痛是女儿对他的拒绝。几十年了，他一直给女儿写信，可每一封信都是原封不动的退回。他已习惯了打开房门拾起地上的退信，习惯了打开衣柜把它们放进顶层的一个小匣子里，整整齐齐。

     简陋、封闭的训练馆就像他孤寂的内心一样空阔、寥落。无所安放。几十年不用的速度包就像他早已收拾起的万丈雄心。当他第一次听到麦琪的受训申请，他本能的反应就是拒绝——我不训练女孩。

     后来弗兰基对神父说，你不知道训练她是多么难。别的拳手会照我说的去做，可麦琪她,总是有自己的主意。

对于一个三十岁的、以前从未接触过专业训练的麦琪，他真的是很认真的教，怎么出拳出击，怎么躲闭防备，到平日里应该吃些什么，麦琪象个初生的婴儿一样，所有的一切都需要耐心的去教，而且——她还那么的不听话。磨合与交融不仅是技术上的，也是心灵上的。从麦琪问他可有亲人开始，到他开车送她去探望家人。麦琪的孝心母亲并不领情，反倒担心住着这样整洁的房子就不像贫民就领不到福利金。车里，她告诉他，在这世上我只有你了，弗兰基。他沉默片刻，调侃道，是啊，在你找到新的经理人之前。

      点点滴滴的细节融汇成一件礼物——他给她的绿色真丝战袍，一个名字——绣在战袍上的高卢语Mocuishle，一个愿望——买一间小屋，二人共有的小屋，在小屋里吃着手工制作的柠檬派，感觉就像上了天堂。

      她在他的精心调教之下，爆发出惊人的潜能，征战四方，击倒面前的一个个对手，几乎都没有超过一个回合。就这样，她迎来了一生中最重要的比赛，挑战女子次重量级世界冠军，均分出场费一百万美元，不论胜负。

      她渴望对手，渴望胜利，她披着绿色战袍在观众的欢呼声和风笛的助威声中登场，回应她的激情，是对面出口的一个巨大的阴影耸然而立，森然逼近。如死神降临，要吞没她绿色的生命。

      意外发生的时候，弗兰基呆住了。致命的意外，她脊椎断裂，全身瘫痪，不能自主呼吸。

      谁的责任？谁来承担？

      后来，弗兰基像个孩子似的责怪艾迪，是你要我训练她的。他想逃避内心的责问。麦琪在病床上反省，说自己忘了弗兰基说的“时刻不忘保护自己”，不该转身，不该把手放下来。

      实际上弗兰基最清楚意外的本因。他眼见对手手法下流，麦琪处于劣势，叫麦琪遮挡裁判的视线去攻击对手的敏感部位，因此占到上风。对手趁麦琪不备，偷袭以致酿成惨剧。不义之举就像飞去来器，打击对手的同时也会反过来伤到自己，倘若这一股力道反弹自精于此道的小人，其后果是毁灭性的。弗兰基的痛悔没有写在脸上，而是噬咬着他的内心。他选择的结果，伤害的不是一只眼睛，而是一个生命，一个他至爱的生命！

     艾迪告诉弗兰基，他对自己的建议并不后悔。有多少人庸碌一生，对自己说，我从来没有成功过。

     麦琪对弗兰基说，我尝过成功的滋味，那一刻观众喊着我的名字，你给我的名字。我是挣扎着来到这个世界的，现在又挣扎着离开。求你，我不想让他们把我拥有的从我身边一点点的拿走。

     我不知道眼见至爱随着崩裂的地表一点点的沉陷下去，自己却不能引手相救，那是怎样的一种绝望。

     他最后终于告诉她一直追问的Mocuishle的意思——意思是我的至爱，我的血肉...

     这时,我看见了麦琪的眼泪。

     眼见弗兰基拔掉她的呼吸器，把肾上腺素注入她的输液管，我仿佛看到一个好不容易修复的、完整的个体生生撕扯成两半，甚至，听到肢体撕裂的声音。当他走出医院的大门，那已是割裂了另一半的残损的躯体。我不知道，他是否有足够的时间疗救自己。

     毕竟他的黑夜被另一个生命照亮过，毕竟他的寒冬被另一个生命温暖过，我不知道是否还能要求更多。


</影评>
<有用数>986</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>carrie柔光</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-31 22:00:45</时间>
<影评>
        人人都爱Maggie，她是百万美元宝贝。她的拳头让对手无法招架，她是身披绿衣勇往直前的fighter，是孝顺的女儿和乖巧的徒弟，是忠心耿耿的朋友。

其实，她只是一个受了伤的女孩。

要不是肖提醒，我还没发现影片的前半段一直没有眼泪出现。Maggie就像一个speed bag，被反复击打又反复弹起，仿佛这是她命中注定的节奏。Frankie对她说，你永远不要在我面前哭泣。Maggie笑了。“Yes, boss”，她说。Maggie真的做到了。对一名拳击手来说，疼痛只是一种象征性的感受，不管它来自于对手的击打还是生活自身的刻薄。Maggie如此心满意足，因为站在拳坛上，她就不再是那个苟延小餐馆的女招待，而是一名被无数人呼唤的战士，直到，那致命的一击……

Maggie没有失败，她只是受伤了。而这一次，唯有死亡能令她痊愈。她躺在病床上，喉咙插着呼吸管，左腿裤筒空空荡荡，生命的迹象在离她远去。“我只能听见你的声音了，boss。”看见这样的Maggie，Frankie是痛苦的，但他没想到Maggie的苦更甚于他，竟然用最后一点意志咬断自己的舌头试图达到解脱。那样的疼痛光是想象就令我难以忍受，若不是尊严已降至底线，Maggie怎会出此下策？可是，仍然没有眼泪，连一滴都没有。

不难预料，Frankie最终还是帮Maggie结束了生命。他缓缓的俯下身，在Maggie耳边将那句神秘的高卢语翻译给她听：“Mocuishle means, my darling, my blood。”温暖的泪水涌出眼底，湿润了Maggie最后一丝气息。

……………………

面对一个哭泣的女孩，你应该怎样做？

zsg给我们提供了一个经典的答案：半个字都不要说，只给她一个“熊抱”——那种用自己的整个身体把她深深笼罩在世界上最安全的地方的拥抱方式。


如果她已经受伤，请不要让她枯萎。


</影评>
<有用数>337</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>iTulel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-07 15:34:59</时间>
<影评>
            他妈的太喜欢摩根弗里曼了。那种让你欲罢不能的感觉。不论是《肖恩克的救赎》，或者是《10 or less》。出神入化而又非常自然的表演。

一个非常智捷的黑人老头，总是那么的一叶知秋，洞悉一切。告诉你那些哲理，以及事情真相。告诉你一切你迷惑的东西。如果你生活中能够遇到这样的老人，会是生活给你的一个恩赐。 


    <Million Dollar Baby>一部美妙的电影。美妙就在于它让人心中始终有种隐隐的痛楚，无法排解。美妙就在于那种心里的刺痛.两个老家伙，用那些像砂纸，及其带有磁性的嗓音，阐述着那些想法，那些感受。 让你深深着迷。汗水，信仰，梦想，尊严，在这里铺开。电影里有什么？讲了什么？似乎这些都不一定是最重要的东西。 最重要的是，有种刺痛心灵的感觉。我不知道究竟是震撼，感动，哭泣，我分不清，但是我知道这些感觉货真价实。


中间插入着很多关于拳击的技巧。比如说“拳击是一项不自然的运动，它的动作通常都是相反的，为了打出一记重拳你 必须后退一步。"比如复杂的步伐，甚至是如何处理被打断的鼻子。

似乎这些的东西，当到生活中也如此的贴切。安迪说：如果你一直退后，你就会推出比赛。生活不也如此么?


电影的故事很多，而最感受深刻的在于：

一.现实

艾德在刚开始就说过“拳击是关于尊严的残酷竞技，你捍卫自己尊严的同时，也就剥夺了他人的尊严。”我不知道这是不是对于公平，上帝的一种嘲讽。你的成功就是意味着别人的失败。这就是世界的真相。我记得我说过，世界的黑暗就跟阳痿一样，总是存在，只不过人们不愿意承认。实际上这不是黑暗，而是真正的游戏规则。 

或者说，这是一个马太效应的时代，胜者赢得一切，输者一无所有。游戏规则就是如此。我们只会记住那些成功者的荣耀，而不会在意失败者的痛楚。现实总是刺痛我们的眼睛。

这里不是童话，这里没有白雪公主。

现实有很多你不想想看的东西，比如无助。

挖掘出大个子威利，培养了八年。在最后关键要打冠军赛的时候，威利抛弃了frankie, 听到消息的frankie那种茫然的感觉，脸上的皱纹，灰白的头发。让你明白了什么叫苍老。

故事最后，无助，痛苦，高位瘫痪的麦琪，也只能让人扼腕叹息，无能为力。


二.梦想

我不知道为了梦想需要付出什么样的代价。我不知道为了自己的想法需要支付多少的成本。

而麦琪说了，我愿意付出一切。从13岁开始洗盘子，当女招待，靠着客人剩下的残羹冷之糊口她他的哥哥在监狱里。她父亲去世。 她母亲312磅重。一个流氓自私的家庭。 她知道自己要的是什么，而为了得到它，她可以不惜一切。她告诉弗兰基，拳击是她生活中唯一让她感觉活着的东西，愿意为了别人无法理解的梦想而赌上一切 。这个时候，我不知道对于麦琪来说，梦想与现实有多大的距离。

frankie说过：tough aren't enough。成功也是一样，光有热情是不够的。你需要训练，你需要一个训练师。花费了三年的时间自己训练，麦琪还不会打SPEED BALL。这是拳击里面训练节奏最基本的东西。所以麦琪找到frankie:如果你愿意训练我，我可以成为冠军。是的，麦琪说，我不需要怜悯，我不需要帮助，我需要一个训练师。起初frankie不愿意。因为麦琪她已经31岁了，这对于拳击来说已经太老了。而且他从来不训练女人。

由于麦琪的诚意，以及艾德的帮忙，终于frankie同意训练麦琪。

事实上证明frankie的训练使得麦琪的梦想进了很多。

在开始的一场比赛里，麦琪几乎要输掉比赛。见到此情景的frankie看出了麦琪的问题“你左手每次放下，她就从上面打下来。她脑袋就这些。如果他这么做，你就向旁边躲一步，然后给她一记再见勾拳。” 果然麦琪在下一个回合直接把对手击倒在地。之后的是刻苦的训练，无数的汗水，让你进入婴儿般的状态。

你必须心无旁骛，累到你没有心思想别的东西。训练到感觉一切与生俱来。

frankie实际上是比较执拗的人。他不允许麦琪询问他。他会嘲讽他的选手。

在他之前带过的威利比赛逆境时候，问frankie该怎么做，“让他继续干你。"

麦琪在被人打断了鼻梁骨的时候，中场休息她问frankie对策，frankie直接就说

“因为她是比你更好的选手。他更年轻，更强壮，更有经验。现在你准备怎么办？ ”

究竟梦想之后，还能做什么。

一场残酷的拳王争霸赛中，麦琪被恶毒的卫冕拳王“兰熊”背后偷袭，最终导致脊椎断裂、高位瘫痪。

瘫痪之后frankie希望麦琪能够去上学。麦琪选择了死亡。在高位瘫痪之后，她请求frankie帮助她死亡：“我已经取得这么多成就之后，我看见了这个世界。人们高呼我的名字。可他们为我欢呼。我上过杂志。你以为我以前做过这样的梦么。我出的时候只有1磅1.5盎司。打拼到这个世界上来的。我也会打出一片天地。那是我唯一想做的。我得到了我想要的。全部都得到了。别让他们从我身边一点点带走。别让我一直躺在这儿，听不到他们的欢呼。”

似乎她没办法为她的生命拟定新的价值目标。


我绝不会为我的信仰而献身，因为我可能是错的.——罗素



最终麦琪说服了frankie。麦琪说自己“我觉得我干得不错。”

　拔掉了麦琪的呼吸管，注射了过量的肾上腺素。麦琪死了，frankie选择了离开，没有留下任何讯息。没有人知道他去了哪里。或者可能去寻找他的女儿。或者去找一个地方，寻找片刻的安宁。


电影中有篇叶芝的诗歌《茵尼斯弗利岛》 ：

 　用泥土和枝条，建造起一座小屋；

　　

　　我要有九排云豆架，一个蜜蜂巢，

　　

　　在林间听群蜂高唱，独居于幽处。

　　

　　于是我会有安宁，安宁慢慢来到。

　　

　　从晨曦的面纱到蟋蟀歌唱的地方；

　　

　　午夜一片闪光，中午有紫霞燃烧，

　　

　　暮色里，到处飞舞着红雀的翅膀。

　　

　　我要起身走了，因为我总是听到，

　　

　　听到湖水日夜轻轻拍打着湖滨；

　　

　　我站在公路，或在灰色的人行道，

　　

　　我心灵深处总听见那波涛声声。


不知道frankie能不能找到。

　　

　　



</影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>luis</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-02 03:52:13</时间>
<影评>
            看了片子之后，又有幸拜读了苍穹之泪洋洋洒洒的评论，如我所说，这篇文章比我看片子还受益匪浅。没有什么可以在写的了，但是仔细想过后，又觉得大多数人需要一个更简明的观念以免和影评一起坠入五里雾中。

     有人说，这片子告诉我们，信仰无罪，但信仰可能是错的。我却觉得这不片子其实无关信仰，至少是反信仰的。更不用说什么励志了。佛兰基每天到教堂，在寻找什么，但什么也没找到。

    不管信仰的对错，信仰是靠付出人的本性得到的，也就是在获得信仰的过程中，人们失去了自我，无论他是一个共产主义者还是法西斯，无论他是一个演员，还是一个运动员。因为，他有目标，那个目标占据了他的生命中最重要的部分，其他皆可抛。这是佛兰基一生的悲剧之源。

    What the hell do you want!

   麦琪并没有梦想，是佛兰基给了她，佛兰基也没有梦想，是麦琪给了他。这个梦想让他们走到了辉煌也走到了终点。而问题的根结是，在他们的潜意识中，麦琪和佛兰基都只是想要一个温暖的家庭，一条狗，一间土屋，一个柠檬派。而那个辉煌的梦想是一个替代物，尽管它其实什么也不能替代。

     幸运的是，在麦琪生命的最后一刻，他们在彼此身上得到了，这是他们获得的最重要的东西，虽然只是一瞬，足矣。

    这不是一部励志片，这是人性的写照。

    佛兰基的选择是对是错？你接受了信仰，就要接受信仰带来的一切，胜者王侯败者贼的故事是喜剧，但成为悲剧的几率更大。

    所以当很多人和媒体，电影和文章激励赞赏励志这类激发人人向上的善意题材作品的时候，悲观的说，这是把大多数普通人推向泯灭本性的火坑的第一步。

    为什么这部片子会捧走奥斯卡，我想大概评委们看明白了这部片子想说的是什么了吧。

    追加一条，我给了五星，我想专业影评人绝对不会给，那样会显得他们的品位有问题，他们会以超过奥斯卡评委的严格标准权衡镜头演技内涵等等，我不会，浅显的故事，给人反世俗的启迪，值得五星。从平衡的角度讲，《8部半》那样深刻的电影不会缺星，但这部会。
      </影评>
<有用数>130</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>dormant</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-12 10:35:55</时间>
<影评>
         by Roger Ebert


Clint Eastwood的《百万美元宝贝》是一部杰作，纯粹而简单，深邃而真实。它是关于一个自认可以成为拳击手的贫穷女孩儿和一个上了年纪的拳击教练的故事，由这个教练的好朋友、一个前拳击手做旁白。但这不是一部拳击电影，而是一部关于拳击手的电影。故事的其它部分、有多么深入、包含怎样的情感力量，这些我都不能在这篇评论里讲述，因为我不想搞糟你的观影经历，跟随这个故事进入生命和死亡的最深秘密。这是04年最好的电影。


Eastwood扮演了教练Frankie,他在洛杉矶开了一家破旧的拳击馆，闲暇的时候会读读诗。


Hilary Swank扮演了Maggie,来自southwest Missouri, 她从13岁开始就做女招待，她把拳击看作是逃离这种生活的唯一方法，否则，她说:“我最好还是回家，买个旧拖车、煎锅和奥利奥。.”Morgan Freeman扮演Scrap,他在Frankie的经理下进入过冠军争霸赛，现在他住在拳击馆的一个房间里，而且几十年里都是Frankie的搭档。当Frankie拒绝一个女拳击手，是Scrap说服他给Maggie一个机会,“她长这么大只知道一件事，她是个毫无价值的人。”


这三个角色被展示的清楚而真实，这在其他电影里是罕见的。Eastwood,正如他消瘦的身子里没有一盎司的赘肉，他的电影里也没有任何冗词赘句，即使在影片处理最后几个场景的深邃情感时也没有，他没有运用轻松的情感，而是平等地看待这些人。


有些导演会随着年龄的增长渐渐失去注意力，有些则相反。学着如何讲故事包含了一切，其它什么都没有。《百万美元宝贝》是Eastwood导演的第25部电影，也是他最好的。当然，《神秘河》是一部伟大的电影，但是这部电影找到了简单而直接的经典叙事方法。这种电影会让你深深的沉浸在你非常在意的生命里，当你静静地坐在电影院里观看的时候。


Morgan Freeman是故事的讲述者, 就像他在《肖申克的救赎》里所作的一样，Freeman的角色描绘的人是他终生学习的对象。嗓音平稳而实在，你不会发现Scrap在言语中有主观影响或者暗示，他只是想告诉我们发生了什么事情：女孩儿如何进的拳击馆，怎样的不想离开，最后Frankie为何同意训练她，以及之后又发生了什么。但是Scrap不仅仅是旁观者，当其他人不出现在银幕上时影片也讲述了他自己的生活。这是关于他们三个人的电影。


Hilary Swank扮演Maggie是令人惊喜的。.每一个音符都是真实的，她把Maggie完全简化。拿她和Scrap坐柜台前吃午餐的场景为例，Scrap告诉她自己如何丧失了一个眼睛的视力，Frankie因为没能扔毛巾而自责(拳击手表示投降)。这是Freeman一个重要的场景，但我希望你观察Swank是怎样让Maggie做的：除了倾听完全什么都不做，没有“反应”，没有轻轻地点头，除了完全静止没有任何身体语言，只有全然的关切和毅然的凝视。


还有一个场景，Frankie和Maggie拜访完Maggie的家之后，开车回家的夜晚。这次拜访并不顺利，Maggie的母亲(由Margo Martindale扮演)是一个愚昧自私的怪物。“除了你我谁都没有了，Frankie”，Maggie说，这是真的，单不要误会他们之间存在任何浪漫的成分，这

与爱情不同，而且比爱情更深。另外，她给Frankie讲了她深爱的父亲的故事，还有她喜欢的狗。


看看摄影师Tom Stern在这个场景里打光的方法，并没有用通常的"dashboard lights”方法来神秘地照亮整个汽车前排，观察他如何让演员的脸在阴影里淡入淡出，有时我们甚至完全看不到而只能听见他们，观察灯光的韵律怎样配合对白的音调和节奏，就好像视觉正在爱抚交谈。


总体上这是一部黑暗的电影。有许多阴影和夜里的场景，角色好像都处于私人的命运中。当遇到讲述Maggie的拳击生涯和她的几场拳击赛的场景时这也可以说是个“拳击电影”。她从一开始就获胜，但这不是重点。《百万美元宝贝》是关于一个女人决定为自己做点什么，而一个男人开始不想为这个女人做任何事情，到最后却做了一切。


本片编剧是Paul Haggis，他多数时间从事电视行业，但本片会让他赢得奥斯卡提名。其它可能的奥斯卡提名会是Swank、Eastwood、Freeman、最佳影片和一些技术奖项，还有可能是Eastwood亲自所作的原创配乐，本片的配乐一直起了需要的作用而从不令观众分心。



Haggis改编了来自Rope Burns的故事：一个70多岁的拳击经理人Jerry Boyd 2000年所写的一本书《Stories From the Corner》。对白诗化而并不复杂。“她有多重？”Maggie问及Frankie很多年没见的女儿，“我们家的麻烦依据磅计算。”当Frankie看到Scrap的脚在办公桌上时，“你的鞋呢？”Scrap：“我在给我的脚兜风。”关于脚的对话持续了几乎一分钟，显示了影片在刻画人物上的耐心。


Eastwood很注意配角，这让影片里的世界看起来更真实。最意想不到的是一个天主教的牧师，他完全是一个好人，近期的影片好像总是出现一些负面的牧师角色。Frankie每天早上都去做弥撒，每天晚上都会去祈祷，Horvak神父(Brian F. O'Byrne饰演)告诉他任何人持续23年每天做弥撒往往是承受了深深的负罪感。在这个至关紧要的时刻Frankie向他求助，此时神父并没有回应以正统的宗教说辞，而是慎虑的告诉他：“如果你现在这么做，你会迷失自我，甚至深到你永远找不回自己。”听,还有,当编剧Haggis让Maggie使用了"frozen"这个无知的乡下女孩也许会说的词，但也是一个完美的单词，能够表达一千个字都不能表达的意思。


现在的电影常常由特效和情感所组成的。而这部影片却只由三个人组成：他们的行动是如何源于他们是什么样的人、为什么他们这么做，其他什么都没有，但这不也正是全部么？



dormant注：因为很喜欢这个片子，所以闲着没事儿的时候翻译了一篇我最喜欢的影评人的影评。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-16 22:18:03</时间>
<影评>
        《百万美元宝贝》（Million Dollar Baby）是克林特·伊斯特伍德执导的剧情电影，克林特·伊斯特伍德、希拉里·斯万克与摩根·弗里曼等主演。影片讲述了一位有名的拳击教练法兰基因为太过于投身与拳击事业而陷入了长期的自我封闭和压抑，一位学徒麦琪坚毅的决心软化了法兰基并成出色的女拳击手。该片获得第77届奥斯卡金像奖最佳影片、最佳导演、最佳女主角、最佳男配角等奖项。 

电影里没有俊男美女，没有奇幻的特效和勾魂的配乐，甚至出现的人物都屈指可数。但是谁也不能否认它的时代性和不可复制性。有人说，《百万美元宝贝》是一部以女性为主角的电影，却传达出比男性更加坚韧的生活态度。生活很tough，我们就要tougher。影片里摩根·弗里曼饰演的艾迪说，人们热爱暴力，所以爱看拳击、喜欢在车祸现场凑热闹。但是没有人真正了解拳击，拳击的本质是维护尊严、以及剥夺对手的尊严。

别的电影都在用主流价值观教我们如何成功，只有这部电影在告诉我们如何面对失败。我们一生都在努力成功，但还是有可能一辈子都无法成功，也很有可能成功之后再次失败。我们要如何面对始终无法抵达高处的痛苦，甚至是从高处重重摔下来的痛苦？而这一切都引导至终极命题：我们应该如何面对死亡，如何有尊严的死亡。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>letmebe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-05 00:31:27</时间>
<影评>
           很久没有这样痛痛快快地哭过了。

    有时候不知道究竟是人真能掌握命运还是命运欲擒故纵，给点甜头再把你推入无底的深渊，连回味都来不及。

    希拉里-斯万克永远不会让人失望，克林特-伊斯特伍德也以他的实力彰显了其在好莱坞那么多年的呼风唤雨并非浪得虚名，摩根-弗里曼自不必说，肖申克的不仅救赎而且成就了这位老戏骨，这样的光芒碰撞在一间名不见经传的拳击馆，还有什么理由不带来一场盛宴？

    只要坚持梦想就一定能成功，我们国民的早期教育中这是固定灌输的哲理，影片也不负众望将此理论贯穿到底，然而陈词滥调如此，影片仍然让我感到无以伦比的震撼。一个来自底层家庭的女子，既无一技之长也无尚可对付的美貌，却一心执著地想练拳击，经过艰难的打工岁月攒够了学费揣着热情执著的梦想来到拳击馆，却被馆长兼教练伊斯特伍德以拒收女徒为由拒绝，屡败屡试，终于斯万克开始了她的新旅程。当然这其中少不了摩根暗中相助，摩根也曾是一位雄心勃勃的拳击手，后来比赛中出现意外伤及右眼而放弃拳击。斯万克不断地努力进步很快，开始参加一些小比赛，慢慢积了些钱累了些名气，她为家人买房得到的却是家人的抱怨和嘲讽。斯万克开始不满足于打小比赛，于是经纪人兼教练伊斯特伍德便接下了锦标赛的参赛权利。然后，我们以为梦想正在出发，殊不知被它捉弄了，在残酷的拳击赛场上，斯万克被凶狠残暴的对手偷袭，导致颈椎断裂，生命垂危。

    几乎所有看过这片的人当时都以为斯万克会很快恢复重回拳击赛场，为她自己赚得百万美元为我们观众买一个励志片的观影标准，如果结果是这样我们也不会觉得有什么不好，励志片嘛本该如此。可是毕竟是伊斯特伍德和斯万克，影片行进到这儿我就没有停止过奔涌而出的眼泪，久未露面的家人终于来了，却带着一股刚从迪斯尼乐园出来尚未脱离的喜剧气息以及一纸趁人之危的合同，影片至此发展到了高潮，斯万克气若游丝，斥退了因看不过其家人所作所为而来解围的伊斯特伍德，严辞拒绝了前来趁火打劫的家人，然后在陷入无边无际的痛苦和黑暗后请求伊斯特伍德拔掉她保命的氧气管。接下来是老伊斯特伍德痛苦的挣扎和思索，在摩根的启示和斯万克生不如死的状况下，一个抉择产生了，一颗灵魂也自由了。

   最为敬佩的莫过于斯万克惊人的坚强和坚定的意志，看到她仿佛觉得“没有做不到只有想不到”并非一句敷衍的说教，而是一个真实的传说。拳击对身体的一次次重创，却无法阻挡她的乐此不疲。直到生命岌岌可危，她也没有倒，反倒比教练还乐观，而致命的一击却来自她的最爱-家人的冷漠和唯利是图是导致她崩溃的最大也是直接原因，于是她赋予自己特权-了结了自己的生命。其实影片很大程度上都与爱有关，这也是其最动人的地方，伊斯特伍德与斯万克日渐生出的感情我至今无法准确的定义，无关爱情，却又超越了亲情，“My darling,my blood",我想斯万克临死前一定觉得世界对她是如此的爱护和宽容，仅这点，我们也能稍稍平复了。

     我想说，如果有足够强大的爱，命运还会强悍若此吗？


    
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>非关文字</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-09 18:12:53</时间>
<影评>

一、Sad ending?Happy ending?
        这部电影我大概八年前看过，唯一的印象就是悲剧，最后结尾残忍。昨天再看一遍感受完全相反，这是一个Happy ending。 
      之前看，觉得麦琪应该获得冠军，告诉人们只要努力就能够成功，即使当时被对方一拳打进医院，也应该像《灵魂冲浪》一样身残志坚，然后打败对手，夺得第一。可最终麦琪倒下、被锯腿、安乐死。自己当时边哭边气愤，这就是导演想要传递的思想？努力没法获得成功！耍下三滥才能获得成功！ 
      现在重新观看，发现其实麦琪是成功的。努力—>成功，这是被拍烂的题材，很多人对这种题材都有很深的探讨，但鲜有人思考，假如努力—>没有成功，这又如何？很悲伤的一个题材，但这也是必须要思考的题材，因为在现实生活中就是如此，一件事情的成功并非全部取决于人，天时、地理都必须契合才能够做成事情，就像很多伟大的画家、作家，都在死后n多年才获得关注，然后被奉为大神。 
      努力但没有成功，这种人生值得过吗？电影告诉我们，值得！因为人活着，努力奋斗可以并非为了最终的结果，麦琪并非为了冠军腰带而练习拳击，她仅仅是为了打拳击。 

        既然麦琪努力并非为了结果，便不会因为没有得到结果而悲伤，只会为了自己努力打拳的过程而感到开心。所以她在最后面对死亡没有一丝遗憾，没有任何纠结，可能有的，只是感谢。感谢你能够帮助我死亡，让我不用活着，却无法做自己喜欢的事情。所以，这是一个Happy ending。 

      第二次看这部影片时哭得上气不接下气，因为对照麦琪的人生会发现，自己活的多么羞愧。即使自己能够活的比她长，那又能如何？她能够在死时笑着闭上眼，想想这一生活的非常满意。我会如何回忆？ 
二、中国式交往vs自尊、尊人 
      这部影片就像照妖镜，反映出自己身上的丑陋。除了对于自己人生的羞愧以外，还有对于中国式人际交往的恶心。 
      什么是中国式的人际交往？对于比自己厉害的人尽力装乖，对于比自己弱的人尽力踩压。 
      麦琪跟法兰基是如何交往的？无论高低，都自尊、尊人。 
      1）拜师 
     麦琪从第一次见法兰基时就以平等的心态来对待，你很优秀，但我也很优秀，所以你应该来训练我。    
        假如是中国电影，估计情节会是跪拜在地，老师您最厉害，我祈求您收我为徒。 

      2）老师做错事情 
     法兰基在中途把麦琪抛弃过一次，把她交给其他的经纪人，结果导致麦琪被当作垫脚石利用。在这之后麦琪质问法兰基，他立马承认自己的错误。
      在中国电影中会如何？恐怕徒弟不敢质问师傅，即使师傅做错了，内心有怨恨也绝不能表现在脸上。这时旁人也会过来安慰一下自己，师傅可能是想要测试一下你的愿心……



      3）面对自认为合理的要求 
      麦琪在进医院后希望获得死亡，为此想要获得法兰基的帮助。这是她唯一的要求，并且法兰基也知道一直让麦琪活着，她会拥有多么痛苦的体验。这个要求，于情于理都应该被接受，但法兰基因为宗教以及个人的情感不希望麦琪死去。对于这唯一的心愿被拒绝，麦琪只是一言不发，然后思考办法，既然对方不能够帮我，那么就自己努力，不能动手，那就咬舌自尽，一次无法成功，再来第二次。 
      在中国电影会如何？对于自认为合理的要求，做为自己最亲近的人居然不答应，怎么可以这样！你太不为我考虑了！一哭二闹。但有趣的是，她认为对方太不为自己考虑，却从未想过自己是否没有为对方考虑，任何人都没有义务来帮助自己，更没有义务为了自己而放弃原则、信仰，即使是自己最亲近的人。

      以上只是挑选其中的几个片段，整部电影中麦琪、法兰基、摩根之间的交流处处都能体现自尊、尊人，如麦琪在自己需要偷吃剩菜的时候，也不要法兰基的梨球，而要自己攒钱买一个；虽然法兰基是老板，摩根只是个打扫卫生的人，但法兰基对摩根发脾气后依然会道歉；麦琪在医院每天生活很难受的情况下，对待帮她擦身体的工作人员都非常有礼貌……

      看完整部电影，会发现导演的主题并不是自尊、尊人的与人交往，导演都根本没有想要着重突出这一点，我看了很多影评对此也没有任何描述，而这，就是让人震惊之处。中国电影也都没有突出人际交往要抬高上级，打压下级，但因我们生活中人际交往就是如此，所以导演也就自然而然让每个人这样交流。这部电影也是一样，导演没有刻意表达这种与人交往模式，也就是说，他们觉得正常的人际交往就是自尊、尊人。

      有意思的是，假如我们没有珍惜自己的生命，像麦琪一样每一分每一秒都向自己的目标努力，无论是谁都会厌恶自己，看到镜子中的自己会非常难过，在这种情况下，没人会觉得自己是有价值的，自己是有尊严的，尊严都被自己亲自踩在了地上。而一个连自己都不尊重的人，就更别谈尊重别人了。


</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
