<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>未麻的部屋 Perfect Blue</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1351050722.jpg</封面>
<导演>今敏</导演>
<演员>岩男润子 / 松本梨香 / 辻亲八 / 大仓正章 / 秋元羊介 / 盐屋翼 / 堀秀行 / 筱原惠美 / 江原正士 / 梁田清之 / 古泽彻 / 新山志保 / 古川惠实子 / 原亚弥 / 三木真一郎 / 山野井仁 / 田野惠 / 长嶝高士 / 陶山章央 / 细井治 / 远近孝一 / 本井英美 / 保志总一朗 / 谷山纪章 / 北野诚 / 南香织 / 商店一野</演员>
<简介>当红三人少女偶像团体Charming Bird面临解散，核心成员雾越未麻在事务所的安排下不得不退出团体，转型成为一名电视剧演员。万事开头难，对于偶像歌手转型而来的未麻尤其如此，她在工作中承受着压力，闷闷不乐。与此同时，各种恐吓信不断、经纪人田所先生遇袭以及以自己的口吻在网站上写日记的神秘人都让未麻焦虑不已，恍惚间她甚至看到另一个自己。
                                    
                                　　未麻的苦恼无人知晓，贪婪的田所甚至同意剧组的剧本，要求未麻出演一场尺度极大的强暴戏。这次演出成为未麻演艺事业的转折点，她的出镜率开始攀升，甚至还拍摄了裸露的写真。与此相对，电视剧编剧涩谷和曾给未麻拍下裸照摄影师村野接连遇害。未麻的生活变得混乱不堪，真相究竟如何？
                                    
                                　　本片荣获1997年亚洲奇幻电影节最佳亚洲影片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>zzfznp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-18 18:35:55</时间>
<影评>

   ME MANIA也就是这个长相猥琐的未麻歌迷是负责现场保卫工作的，同时也是未麻的fans（制止少年骚扰后回到原位，旁边有一位跟他穿同样衣服的保安）。
   未麻回到家后母亲打电话来，中间插入一个电话，没有声音。这个电话可能是留美打的，对于明星来说，她住处的电话不太可能被其他路人知道，否则会被骚扰死的。当然也可能是memania打的，不过我更倾向于留美，因为留美一开始就明确反对未麻离开偶像歌星，在商讨未麻的将来时，留美问道一句：那未麻的心意呢？也就是她不希望未麻转行，恐吓传真也是这个目的。
   拍戏环节：未麻坐在聚光灯下却没有人在意她，和歌星时候反差巨大，心理有强烈的落差。台词：你是谁？已经是一个心理暗示了；田所在和剧本制作人涉谷交谈的时候，注意看留美的表情；爆炸的信应该是留美寄的，这时候memania还是非常执迷未麻即便未麻开始转行，他不可能舍得去伤害她，留美出这一招让田所拆可以说一箭双雕，同时警告了田所和未麻，退一步说，即便田所没拆这信也不会到未麻的手上，留美会自己收起来或者通过其他手段让它爆炸。
   接下来留美教未麻上网，未麻问道信的事情，留美含混过去，马上转移话题，她这么关心未麻，如果真的是他人恐吓，她怎么可能如此轻描淡写说是恶作剧？万一炸到脸就不好了嘛，即便没炸到脸炸到胸部臀部也不好，这更加证明了这封信是留美寄的；网站“未麻的部屋”是留美做的，作为经纪人帮自己手头的艺人制作推广是再合理不过的，特别是具体的事件详细到“片场”的台词，这只有留美才能知道，因为留美看了剧本，还说了一句：也就一句台词，用不着紧张啦。（剧本上刻意划红线“你是谁？”）
    接下来讨论出境的时候，留美和田所的对话里头有一句话很关键：田所说： 时代不同鸟，这年头连个推销偶像歌星的地都没有，这是未麻能否生存下来的所做的选择啊。留美说：对不起啊，我就没生存下来。（这句话我的理解就是：留美曾经也是偶像明星。这为她为什么会人格分裂埋下伏笔。）
    未麻开始警惕周围的人。在进入电梯的时候看到墙上贴着memania故意留下的剪报，是那个扰乱现场的少年被撞伤的信息，也就是说memania开始愿意为未麻做任何事。回到办公室，留美把cham组合的歌上版的资料给未麻看，未麻想起刚出道三个人一起的欢乐时光，这时候正在庆功的人说：现在cham只要你们两个在就OK了啊！未麻听到这句话一定是非常难过，但是她装作没听见。
    拍摄强X镜头：未麻为了能够摆脱这种困境，同意出演被强暴的镜头，留美极力反对。这时候未麻的心理压力已经接近临界点，因为她也知道这与她之前清纯的形象完全背道而驰，也不是她的意愿，但迫于现实的无奈，内心的矛盾无比激烈，在坐电车的时候产生第一次幻觉；同样濒于崩溃的是留美，她在旁观看未麻被强暴的这幕戏先是流露出杀人的眼神，然后就是泪奔跑开。结合之前留美和田所的对话，可以理解为：歌星未麻就是留美想要成为但遗憾的没有达到的一个梦想，她看到未麻在舞台上的样子就像看见自己一样，未麻继承了她的梦想，渐渐地把自己幻想成未麻，她怎么能容忍自己的梦想再一次破灭还要承受这样的屈辱？未麻在强暴戏的最后一刻那种强烈的无助、羞耻，同样被人簇拥、热闹的场面，让她想起自己在歌星时候的样子，瞬间让人崩溃，这幕戏给她造成巨大的困扰，她因此觉得自己被玷污了，才会有后来把自己纯洁的当歌星时候的人格分离出来。这个现场，memania也在，他的心理也发生了扭曲，他的情况和留美类似，不能容忍完美的偶像被玷污。
    回到宿舍后的未麻情绪完全释放，痛哭一场。未麻说道：这也是不得以的啊！我不想给大家添麻烦啊！然后看到幻象中歌星的自己。注意这时候的一个镜头：一回家的未麻看到鱼缸里的鱼都死了。在哭完后，镜头切到鱼缸，里头的鱼正在悠哉的游着（此时是客观镜头，之前鱼死了是未麻的主观臆想，诣在说明未麻精神开始出现问题）。
    之后的场面是给memania的，他在未麻的部屋看到的留言和在现实的采访中看到了截然不同的两种言语，让他无所适从，地上撕碎的纸张表明他内心的挣扎，这更让他逃避现实，回到网络的世界去。（事实上在未麻部屋看到的心声是留美写的，那是留美的意愿。因为未麻在看到“大家快来救救我”的时候说：不，这不是我写的。）网络上未麻留言：6月24日，他们强迫我这么做，其实不是我想这么做的，大家救我！于是memania再次充当保护神，杀了涉谷。有人说这一幕不可能是一个人做的，其实很简单：memania要来杀涉谷，当然事先踩好点，他把带血的double bind贴在涉谷的名字上，假设停车场是一楼，然后memania在二楼（当然也可以是其他楼层，只是我觉得在地下室楼上的一层等他，可以避免其他人在中间楼层插进来，减少了不确定因素）等他，涉谷在地下室摁下电梯，电梯从最高一层下来，到2楼的时候，memania放入播放机，这时候涉谷可能还是坐电梯上去了，然后memania从二楼进入，杀死他，出来。为什么说涉谷还是坐了电梯呢？如果涉谷没坐电梯，他因为恐惧离开了，memania没必要把他拖进电梯杀死后还刻意摁个5楼，从电梯里头的血迹分析，这里也是第一杀人现场，否则不会血喷的四壁都是。
接下来是各自精神分裂的一幕。未麻去拍写真，这是对自己再一次的玷污；cham在讨论未麻的时候，留美其实在门外听到了，这再一次刺痛留美，她不能容忍这些，在留言板上的发言表明她已经要取代未麻成为未麻；memania幻想美好的未麻还在台上为自己歌唱，回到部屋后看到了留美的发言，决心要干掉现实中的未麻。
      之后未麻拍戏的剧情，那位心理医生的台词其实就是阐述现实中发生的事。今敏故意挑了一出一样的剧本来映照现实，更让观众分不清现实和剧本，这招挺高明的。
    留美跟未麻交谈表露出各自现在的行踪。一直无比关心未麻的留美居然说这阵子我也相当忙。并且还刻意说“新的未麻”，也是将现实跟自己的幻想分割开来。至于她最近忙什么去了，我想是忙着把自己变成未麻吧。（未麻上部屋看到：最近去原宿购物，最喜欢橱窗购物了！其实就是留美自己去的，但是未麻这时候开始精神恍惚，还以为自己真的去了。）
    电影杀青后，未麻很久没出来，但是留美并没有回去找她，而是说：未麻好慢啊。留美问田所接下来未麻的工作是什么，田所说是录影带拍摄，虽然需要更大的决心。这时候留美很开心的笑了。这时候的留美已经不在乎现实的未麻，她希望memania马上杀死未麻，自己就能完全满足于心中的幻想取而代之；她告诉memania去杀死未麻，之后她去找未麻本想收尸，发现未麻居然没死，于是有了下一步计划。
    留美驱车带未麻回房间。未麻醒来后发现房间被布置的和当歌星时候一模一样，这当然是留美布置的，也就是说留美对未麻的房间了如指掌，因此，杀死摄影师村野的可能也是留美（当然也可能是未麻自己），她杀死村野后把衣服扔进未麻的衣橱嫁祸给未麻也很正常，目的都是让未麻消失。总之，留美应该是可以随意进出未麻的房间的，磨把钥匙就可以了。
    高潮部分：留美穿起她一直憧憬的小可爱衣服打扮成歌星未麻，这时候她说：歌星的要求歌迷都会统统实现哦！但是memania就有点失败了……（注意田所和memania的死状，眼睛被捅了。这时候留美掏出的武器也是一把锥子。）我的推测是：memania被未麻锤了一下晕过去（这时候本来就没流血，因此现场也没留下血迹），可能是留美先找到了memania带走，也可能是memania自己去杀田所，而后这两人都被留美顺路杀了。之后留美幻想自己是轻盈的歌星未麻一路追杀现实中的未麻，镜子里看到的是一副恐怖的穷凶极恶地肥婆狂奔着杀人……
    至于结局我觉得没什么悬念了，护士佐证了未麻来看留美。
   综上所述，未麻、留美、memania3人都有不同程度的幻想症，只不过他们3个人的幻象都重叠在了一起，都是幻想同一个人，但是仔细分辨各自幻象的特点都不同，这点把很多人看晕过去。


</影评>
<有用数>4070</有用数>
<没用数>182</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢谢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-08 21:28:58</时间>
<影评>
        首先得感谢已故的金敏导演，这是一部非常棒的电影。第一次遇到让我看完以后如此兴奋不已的动画，在此之前，只有《穆赫兰道》让我有过同样按耐不住想写点什么与大家分享的冲动。

我们都不是导演或是编剧，没办法解释每一个镜头分别有什么内涵。但是我们可以通过各个镜头留给我们的线索，将这个扑所迷离的电影一点点剖析分离，还原出真实的故事和女主角的内心世界。

先简单说一下我理解的故事大概：

这部电影讲诉了一个美丽的女孩子高仓阳子憧憬当一名歌手或者演员大红大紫，却被一个假经济人欺骗到了夜总会里被人强暴和拍了裸照。阳子精神出现了问题，分裂出了别的人格，替她报复了那些欺负过她的人。当警察找上她的时候，才发现这个特别的凶手，早已经完全逃避在了自己的世界里……最终，阳子在自我的世界里完成了人格的完善和救赎，留下了最后一个完美的人格主导自己的一生……

我看完电影后看在网上找了很多解析，一分钟真实论和我的观后感不谋而合，其他不以此段为真实基点的解析，都会在这一分钟左右变得无法解释，只能用类似“拍戏时候走神”之类的理由来牵强带过。可惜写一分钟真实论点的人大多都没有全面的用这种论点去剖析整个电影，或者解释的不完整，以至于有些镜头完全没有提到。还有很多解析觉得经纪人留美是真实的，发生的事情是车祸以后，经纪人留美在医院中的幻想。这种看法我也想过，但存在了太多的问题。首先，1分钟的真实那段镜头无法解释，其次车祸以后全是留美在医院的幻想的话，太多的镜头将变得毫无意义。毕竟这部电影的剧本已经按照金敏的要求大面积的修改过了，和小说完全无法对照起来。所以在这里，我不想评论各种解析的对与错，我只是想用自己的观点，来和大家分享这个电影的真实，希望各位能学会容忍不同的意见，作出适合自己心中未麻部屋的判断。


解析这部电影的难点在于电影巧妙的将虚幻与真实完美结合，因为我们一定要确定哪部分为真实的事件，哪部分为虚构的幻想世界。如果各位看过《穆赫兰道》和《致命ID》，那么理清这部电影的头绪会变得简单许多。我们先来确定一个真实的故事，也就是一分钟真实论里所说的，整个电影的真相存在于1:0:15~1:0:35。

以下这个镜头中女心理医生和女主角高仓阳子的对白，也是全片唯一发生在真实世界中的镜头：

女医生：清醒了吗？

阳子：你是？

女医生：能告诉我你的名字吗？

阳子：我？我叫雾越未麻。

女医生：好的…你的工作是？

阳子：我是一个流行乐偶像…不，是个演员。

女医生：一定很辛苦吧？

阳子：虽然很辛苦 但是我自己的选择

（审讯室外）

男警员甲：她以为自己是个叫雾越未麻的年轻演员

（女医生走出审讯室）

女医生：分离性身份障碍…简单的说，多重人格。所有的案件都是她在变成另一种人格时犯下的。

男警员乙：那么，阳子本来的人格到哪里去了？

女医生：原始的人格高仓阳子对她来说成了一部剧中的人物。她本人曾是个普通的女孩，曾在脱衣舞夜总会里被强暴。她把这些事全都当作是剧中的情节，以此来得到解脱。

（审讯室内）

阳子靠近镜子对自己说：是的，我是一个演员。


我们以这组镜头为真实，可以确定以下几点是真实的：

1、这个女主角真名叫高仓阳子。

2、她只是个普通女孩，由于在脱衣舞夜总会里被强暴，而且被拍了很多裸照，因此精神分裂后杀人，并且此后一直沉迷于自己幻想中的世界。

3、在幻想世界中，她叫雾越未麻，是一名流行乐偶像、演员，而真名高仓阳子则被当做一个剧本里虚构出的角色。（这一点很像穆赫兰道里的角色换位不是吗？）


我们确定以上1分多钟的镜头为整个电影的真实背景故事后，我们从头来看整个电影流露出的所有线索：


电影的一开始，就是高仓阳子幻想世界的开始，关于带着面具的英雄和被打败的邪恶的一方的名字，导演金敏在访谈里谈到过，都是人格分裂的暗示。接着，看到幻想世界中，阳子的身份已经变成了流行乐歌手雾越未麻，她正准备着自己的最后一场演唱会。我们将其主要分裂人格之一称作歌手未麻。歌手未麻走向舞台，开始唱歌。此时电影中音乐停止，显现出电影名。接着电影给出了一个很重要的镜头，却被很多人都忽视了。2分43秒开始，电影名结束后，镜头出现在一辆列车中，阳子正看着窗外的建筑物，窗户上反射出自己的倒影，耳机中放的音乐正是她在幻想世界中的分裂人格歌手未麻在最后一场告别演出中所演唱的音乐。她随着音乐手在舞动。3分01秒，镜头切换回幻想世界，歌手未麻以同样的手势唱歌舞动。

我们可以将这段电车中的镜头当做真正发生过的事情来猜测阳子经历过的不幸事件。

为什么一个普通的女孩子会去脱衣舞夜总会？

我们只能根据镜头留下的线索进行猜测，可能的情况：阳子被人以星探为名，告知可以让她当上流行乐歌手，在一家夜总会接受面试。通往夜总会的路上，阳子听着耳机中的音乐，准备着面试时所唱的歌曲。而不幸的事情发生后，阳子在幻想世界中将自己当成了唱这首歌的流行乐偶像，虚构出了歌手未麻这个人，而这首歌在现实世界中正真的主唱，也许正是幻想世界中的女经纪人留美。（参看最后留美化身歌手未麻时唱歌的场景，这是否也很像穆赫兰道里的角色错位？）


接着电影将阳子在超市里买东西和歌手未麻在舞台上的表演穿插着切换镜头，我们将阳子在超市里买东西当做是真实发生过的事情，在她此后的幻想世界中，她将自己当做偶像歌手未麻，并且想象了自己成为偶像以后，她平日生活中的一点一滴都会被人所关注。但是阳子除了对成为流行乐偶像歌手感兴趣，还考虑了自己是否当一名演员更好的可能。因此阳子的幻想中，出现了两个重要人格：代表她希望自己成为歌手的女经纪人留美，代表她希望自己成为演员的男经纪人田所。

镜头回到舞台，4分59秒，阳子重要的分裂人格之一：未麻狂人马脸男出现。马脸男猥琐下流，却疯狂的喜欢着歌手未麻。镜头一开始就是马脸男将歌手未麻掌控于手掌之中的镜头，根据电影整个篇幅中对马脸男的描绘，这个马脸男极有可能就是现实中让阳子决定去面试作一名歌手的欲望的化身，同时也是阳子为了维持纯洁的自己而出现在幻想世界中的黑暗面。阳子在自己的幻想中将其面貌丑恶化，并且巧妙的自欺欺人将其想象成未麻狂人，是渴望歌手未麻作为一名清纯的偶像歌手而大红大紫的疯狂fans，甚至为了保护歌手未麻被一群混混揍了一顿，后来又为了她撞伤了在她演唱会里捣乱的人，以此来逃避为了当偶像而在夜总会被人强暴过的事实。


前一段影片中最终的演唱会就像是为以后出现的另一个重要人格：演员未麻所做的铺垫。这个演唱会中众多fans的反对歌手未麻成为演员，这已经是歌手未麻人格与演员未麻人格分歧的开始。


8分50秒处，歌手未麻回到住处，镜头未麻的家所在的那栋楼已经是夜晚，而背景却依旧是黄昏。这和同穆赫兰道里不完美梦境的设定异曲同工，这是到电影故意流露出的幻想世界的破绽？或者也只是为了通过色彩的冷暖对比突出这栋建筑？不管是哪一种解释，这种设定的原因，我们就只能自己选择自己喜欢的答案了。而未麻的房间是什么意思？象征的是什么？我个人的浅见是：未麻的房间，代表的是阳子人格的完好程度，是她躲避即将崩裂的幻想世界的避风港。每当自己的多重人格出现混乱，变得难以控制，房间里就会就会发生变化。每当她即将清醒，面对现实中叫阳子的不幸少女时，她就会回到房间里，并且像是“刚睡醒，之前只是做了个梦”一般，让自己能继续能留在幻想中逃避现实。这里原本是她第一个分裂人格歌手未麻的房间，也是她作为歌手未麻人格的精神情况的外在表现。（具体的证据，之后的镜头中有表现出来，后面会说到）

歌手未麻打开门，此时镜头切换至歌手未麻在保安和经纪人的陪同下离开演唱会的场景，其中有一个歌迷送给歌手未麻一封信，并且说了一句：我一直都在看未麻的房间！这句话仿佛是在对阳子说：有人一直在窥探你的精神世界。接着镜头中歌手未麻回头，仿佛在看着远方的建筑。此时又出现了一个被多数人忽视的重要镜头：在歌手未麻回头后，电影给了列车长达8秒的镜头。对应前面阳子在列车上听音乐的情节，极有可能阳子利用在列车上看到的建筑的印象制造出来在后来的幻想中属于自己的房间。因为逃避现实的阳子是不会用自己真正的房间来让自己想起自己就是阳子这个事实的。之后的镜头给了大量关于歌手未麻房间细节的描写，直到歌手未麻扯掉了墙上粘贴的自己的海报。房间的布置被破坏，已经暗示了歌手未麻的幻想已经难以继续维持，演员未麻的人格即将入侵。电影10分52秒处，歌迷的信中写道：请为我们一直唱下去。意思即为：请一直保持歌手未麻的幻想人生，没有污点的幻想世界。歌手未麻自言自语：我真的做不到——因为她一定会面对自己被强暴过的事实。接着重要的一封信：我喜欢看未麻的房间，我已经与未麻的房间建立了联系。意思即为：有人在窥探我的精神世界，并且与我的精神世界建立了联系。这是阳子对自己的分裂人格歌手未麻的警告：有人想把我们拖出来。

歌手未麻后来收到了写满了叛徒字眼的恐吓传真，这是不同人格在幻想世界中的相互竞争。当一个人格难以将故事圆满的虚构时，另一个人格就将站出来替代之前的人格，将幻想的世界圆满的构成下去。（参考致命ID中人格之间的杀戮）

歌手未麻感到恐惧，感到有人在窥探她的时候，她急忙关上了窗帘。这时候镜头切换到了电影中极其重要的地方：拍摄片场。

演员未麻此时出场，不停的念着剧本上她自己唯一的一句台词：你是谁？这不仅是台词，也是她对自己的疑问：我到底是谁？

留美作为保护歌手未麻人格的人格而存在，她总是在歌手未麻的人格难以维持的时候出现，并且稳定她，保护她，直到歌手未麻的人格难以维持下去，她就作为替代歌手未麻的人格而出现，由自己来继续将歌手未麻这个分裂人格担任下去。

拍片现场中出现对剧情解读最重要的角色，女警官。在现实中，她是一名警察或为警队破案提供帮助的心理医生。阳子在幻想世界中给了她著名女演员惠利这个身份。支持演员未麻的男经纪人田所在与导演和编剧的对话中提到希望增加未麻的戏份，并且说，未麻已经不是偶像歌手了。留美此时的表情非常不开心，因为歌手未麻的人格正在逐渐消失。

18分08秒，电影中未麻不停的念着：你是谁？我们可以想象现实中的审讯室里，女医生正在问她同样的问题：你是谁？而当剧组开拍，未麻正要问惠利你是谁的时候——这也很可能是阳子即将因为女医生的引导而暂时恢复清醒的时候。作为保护自己继续停留在幻想世界中的手段：男经纪人田所手中送给演员未麻的信件爆炸了。注意力被成功的转移，阳子得以继续停留在了幻想的世界里。信件中残破的一角写道：这一次是警告，下一次是动真的。我们可以推测，这是阳子通过留美寄出的对于即将回到现实中的歌手未麻的警告，这一次只是警告你，下一次再要被引导回现实，我就动真的——即用别的人格来取缔你继续幻想下去！那个用作取缔摇摆于歌手未麻和演员未麻人格之间的分裂人格，看完整个电影的人都知道就是留美。当幻想世界已经无法以歌手未麻的状态稳定继续下去时，留美就将化身为歌手未麻，继续将幻想的世界维持下去。

网络中的未麻的房间就像是对幻想世界中未麻一举一动的记录，夹杂着真实世界中阳子做过的事情与女医生让她清醒的暗示。像是穆赫兰道中的剧场一样，网络上的未麻的房间与拍摄片场，就是这部影片中最接近于幻想与现实交汇的场所。因此我们可以将电影中拍摄的部分和幻想中的真实部分反过来，寻找在现实中发生过的事情。

影片27分52秒开始，是幻想世界中正在拍摄的一段影片。因为阳子将自己经历过的事情当做了拍戏，所以这段可以看做真实发生在阳子身上的经历：阳子被一个马脸猥琐男（现实世界中未麻狂人身份的参照）看上，问她需不需要经纪人，自己可以培养她做一名模特。这一段就是阳子去夜总会的原因，只是在幻想世界中，她将歌手换做了模特。这种用词汇替换来躲避现实的方式，可以从1分钟真实片段过后重复发生在幻想世界中审讯室里的镜头看出来。她在现实世界中说自己是歌手演员，而幻想世界中这两个字眼被替换为了模特，并且不幸的事件是发生在了别人身上。

电影进行到30分钟时，因为是否要接一场强暴戏，留美和田所发生了争执，此时的未麻在作为歌手未麻人格的同时，正受到演员未麻人格的入侵，向着演员未麻发生转变。歌手未麻的身份没办法替阳子在幻想世界中消除被强暴过的心理烙印，而演员未麻可以用“只是演戏”的方式，将现实世界中发生在阳子身上的残酷事件美化。

电影30分30秒，歌手未麻的人格和演员未麻的人格之间第一次出现了分歧，歌手未麻的人格正在逐渐被取代，幻想世界变得不稳定。演员未麻占据歌手未麻身份的主导地位后，接拍了在夜总会里被强暴的一场戏。30分55秒，别人问导演：布景怎么样了？导演说了一句：我更希望能在真的夜总会里拍。这是阳子欺骗自己表现，她在幻想世界中不断强调：是的，这不过是演戏而已，被强暴是假的。而当强暴戏真正开始拍摄的时候，未麻流泪，恐惧，尖叫，眼睛无神又无助。留美在一旁哭泣，田所在一旁咬牙切齿的忍耐着。这绝不会仅仅只是演戏该出现的心理反应，他们都是阳子本人的分身。即便假想成演戏，依旧逃不掉那种痛苦的回忆。恍惚中演员未麻看到了作为歌手未麻时歌迷们的欢呼，还有自己作为歌手未麻时的样子，那原本是阳子在现实中去夜总会之前所憧憬的偶像歌手的人生。此后，歌手未麻的人格几乎完全转变为演员未麻。而未麻的房间作为她精神世界的外在表现，也跟着出现了异常。电影36分32秒，回到家里的未麻发现鱼缸里的鱼已经全部死亡，她开始毁坏房间的布置，而歌手未麻的完美人生已经幻想不下去了，歌手未麻人格开始变得不受控制，和留美人格相互渗透，成为了一个复合人格。

影片中接着发生凶杀事件，死掉的每个人，都和参与了玷污未麻事件有关，或是编剧，或是摄影师，或是鼓动她拍这些的田所，对应的也就是现实世界中死掉的参与了强暴阳子的那群人。而此时歌手未麻的人格与演员未麻的人格同时将幻想世界维持着，后来演员未麻在很多地方看到过的歌手未麻的踪迹就是证明，并不是单纯的演员未麻人格分裂。而阳子的精神世界无法同时开展两种完全不同的人生来自我逃避，因此分裂的人格开始相互不能共存，而她所能主导的那个，是经历过被玷污过的演员未麻。


女医生出现的第二场戏，也是又一个解读影片的重要镜头。

在电影的49分22秒开始：

未麻：我已经不知道我自己是谁了。

惠利：那么，是什么让你能够确定一秒钟前的你和现在的你是同一个人？

惠利：答案：记忆的连续性。也因为这个，我们才得以带起假面生活，假装心中没有受到另一个受压制的自我。

未麻：医生，我很担心另一个我会做出一些我不知道的事情。

惠利拍了一下未麻的肩膀：没事，幻想是不会成为现实的。


这是电影中惠利第一次对未麻说 “没事，幻想是不会成为现实的”。这句重要的台词是现实世界中女医生正试图将沉迷于自己幻想世界中的阳子脱离出虚幻世界的信号。而当女医生对她说出这句话的时候，马脸男出现了，眼神虚无，看起来如此不真实，又像是一种不允许阳子清醒的威胁。突然导演喊了“卡”，这个字后来出现的每一次时机都很关键，它成为了中断现实与虚构世界联系的暗示音，让阳子得以继续沉睡于幻想中的世界。

演员未麻在追逐歌手未麻的途中，被歌手未麻的保护者马脸男开车撞了，但随即在自己的房间里醒来，仿佛是一场梦。这是歌手未麻希望杀掉演员未麻所做的，演员未麻不能死掉，否则幻想中的世界就无法维持下去。因此当演员未麻醒来以后，作为保护她歌手未麻人格的留美人格出现在她的房间里，安慰演员未麻的情绪，保持主导人格的稳定。此时影片中再次出现了女医生呼唤她回到现实世界的重要台词：没事，幻想是不会成为现实的。镜头突然切换到片场，导演喊了“卡”，将现实世界里女医生的联系中断，马脸男再次出现在即将恢复清醒的演员未麻面前，阳子的幻想世界变得越来越无法自我掌控。

随着导演喊：好了，再来一次，从头开始，好，开始！镜头再次回到演员未麻从房间里醒来，电视里播报的新闻也和之前因为女医生而扰乱时的一模一样。因为前一次的幻想世界被破坏了，所以又重演了一次，让留美稳定未麻人格的场景再来一次。这一次，女医生没能破坏掉。这时的幻想世界中已经有歌手未麻和演员未麻同时存在了，而演员未麻看着自己购物的照片，只能将其当做是自己精神出了问题，不记得自己做过什么。


重要的第三段剧场拍片镜头，出现在电影55分30秒，主要是通过女医生和男警员之间的对话，从第三者的位置描述阳子的情况，这是这一切都被阳子在幻想世界中当做了拍电影：

南警员：那么，那个凶手只是她的幻觉？ 

女医生：是的，她害怕一个并不存在的保安，并把他想象成了那件模特连环谋杀案的凶犯。

男警员：可是并不存在的幻象是不会杀人的啊

女医生：可是，如果她把她的幻想投射到了真实的人身上……

男警员：投射？这么说，那些被杀的男人……

女医生：同时也都是…已经对她没用了的人……山城居，请快点找到她，在下一个被害者出现之前。

说完这些话，我们发现摄影师正在看这一段的电影录像，这是阳子在现实世界中接收到的，给幻想世界中人物的警告：有不受控制的人格正在杀掉其他已经没用了的幻想人物。后来打扮成送外卖的未麻杀掉了摄影师，这个杀掉摄影师的人格可能是留美，可能是歌手未麻，也可能是影片中最终存留下来的人格。无论她是谁，她终究是未麻自己分离出去的，因此血衣出现在了未麻的衣柜里，那是她的精神空间，反应出了一切她的所有人格经历过的事情。镜头跟着切换到了拍摄片场，拍摄的正是未麻杀人的镜头，地点是在被玷污的舞台，凶器依然是那个锥子。当演员未麻面对尸体、血腥、和凶器时，她又和真实世界里自己做过的事情建立起联系。画面一转，她又逃回到了自己的精神世界的核心，又仿佛刚在未麻的房间里苏醒过来。紧接着，镜头回到了现实世界，这也是唯一一次在现实世界里的镜头片段，就是阳子正在接受女医生的审问。同时在阳子的精神世界里，这段真实的事情却被歪曲为了拍戏的过程，甚至与她之前幻想世界中的醒来的镜头毫无联系。就像盗梦空间中说的，你做梦的时候能想起来你自己为什么会在这里吗？

电影1小时12分09秒，演员未麻的拍摄结束，周围人群欢呼，她成功的将演员未麻的人格坚持到了电影拍摄结束，这时有4秒的镜头是给演员未麻的脸部特写以及镜子中她的表情。可以清楚的看见，演员未麻的眼神是茫然的，而镜子中反射出的未麻眼神却是惊讶的。导演说：拍摄到此全部结束，此时演员未麻人格的拍摄生活已经结束了，因此阳子的幻想世界硬生生用走神的方式，将镜头跳到了走廊和经纪人在一起。走廊中行走的时候遇到了惠利，演员未麻叫她瞳子医生。

惠利表情很严肃的说了一句：幻想是不会成为现实的，赶快从梦中醒来吧！

这又是女医生呼唤阳子清醒的言语，但是紧跟着，不愿意她清醒过来的意志：保护清纯的歌手未麻的马脸男也出现了，因为一旦醒来，清纯的歌手未麻将不复存在。然后电影就开始了演员未麻对抗马脸男的那一段。

对于歌手未麻来说，出演过被玷污的剧情和被拍裸照的演员未麻就是自己想摆脱掉的污点，演员未麻成了背负阳子所有不幸的人格，只要能杀掉她，剩下的就只有单纯完美的歌手未麻。可是，演员未麻在反抗中杀掉了马脸男人格，击败了想要自欺欺人的黑暗面。此时镜头中摄制组都鼓掌欢庆说：未麻你是最棒的！这是自己的内心对演员未麻的人格的自我鼓励。


影片1小时08分13秒，留美和未麻的倒影一起出现在车窗里，演员未麻的表情和她的倒影完全不符，而留美正在笑着看着她。留美问未麻：你没事吧？我带你回未麻的部屋。然后镜头逐渐移动到只看得见未麻的脸，仿佛刚才留美根本不存在，然后镜头回到了未麻的房间。

影片1小时09分42秒，未麻拉开窗帘，看到窗外离自己很近的列车，才发现这不是自己的房间，房间又回到了仿佛最初还是歌手未麻时的模样。因为拥护歌手未麻的马脸男已死了，只能剩下演员未麻的人格，因此表现阳子精神状态的房间已经发生了变化，这变化表明，人格即将易主……因为最终留下来的未麻，依旧会是个受到过玷污，也杀过人的未麻，所以此时留美成为第二个歌手未麻显露出来了。简单来说，留美的人格和歌手未麻的人格，在演员未麻成为主导人格以后，合并到了一起，变得更加不稳定了。这种不受控制的人格渴望自己主导阳子的身体，并且干净完美，完全将以前的污点都抛给了死去的演员未麻。然后这两种人格互掐，精神房间开始受到破坏。追杀过程中，演员未麻叫留美快醒醒，歌手未麻回答说：该醒醒的是你。

影片1小时14分07秒是一个很重要的镜头。

演员未麻看着玻璃里反射出的自己，这才是自己，受过玷污，也杀过人。而身后的歌手未麻，只是留美，只是一个美好的幻影，根本不是真实的自己。歌手未麻说：你只是个被玷污的冒牌货，未麻应该是个偶像歌手。演员未麻喊道：我才不管，我就是我！然后撕掉了歌手未麻的假象，歌手未麻因为阳子自我的觉醒而被玻璃划破了身体。在歌手未麻人格/留美人格即将死去之际，演员未麻人格依旧保护了过去单纯美好的自己，而冲过去救了留美。

最后一段镜头，留美与歌手未麻的人格，被隔离在了内心世界的医院里。演员未麻成为了最后存活下来的人格，她说：多亏了她（留美/歌手未麻），我才能成为今天的自己。我以后可能不会再见到她了。

这是自我认知的过程，阳子好像最终战胜了虚构出的美好的幻象，坦率接受了经历了这些不幸事件的自己，她在幻想的世界里已经成为了大明星。原本以为这部电影会在自我接受的胜利中结束，阳子将脱离自己幻想的牢笼醒来。可在最后一个镜头中，演员未麻对着反观镜里的自己强调般的对自己说了一句：我可是真的哦！然后奸诈的笑了。

结果却依旧是自我欺骗和逃避……她将杀人的罪行全部都推到了留美/歌手未麻的人格身上，并且大方地原谅了她们，而自己所经历的强暴也只不过是一场戏。曾经女医生问她是谁的时候，她还徘徊在流行乐歌手雾越未麻和演员雾越未麻之间，现在却只剩下这样一个成熟勇敢，人格统一的大明星演员未麻了。

我几乎可以想象，若是阳子真的醒来，她也只会自信地对警察们笑着说：我叫雾越未麻，是个名演员……


全剧解析到此全部结束，以上只是我的个人观点。毕竟这个电影已经过了这么久了，也许有更好的解析我没有看到，才能让自己在这里侃侃而谈，希望各位想出出其他观点的时候，能写出更精彩全面剖析。最后依旧感谢已故导演金敏，带给我们如此精彩的电影。

再次叩谢。
      </影评>
<有用数>3681</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>有门手艺叫沙雕</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-28 01:13:16</时间>
<影评>

warning !: 现在再看自己几年前写的东西,只觉得当年功力不足而有很多地方过度解析,导致非常偏颇.现在看起来确实是很蠢.但非常感谢大家一直以来的回复.




我想说的是，这部片或者还有另一个解释。

或者是经过大卫林奇的洗礼，我觉得我好像看懂了这部片。原来，大卫林奇并不是第一个拍《穆荷兰道》的人，我的意思是，这同样是一个关于弗洛伊德的释梦故事。这样理解的话，Me-mania实际上是未麻寻求心灵上的解脱而幻想出来的一个狂热fans。

首先重新交代一下主要角色的潜意识意愿

1.未麻：其实一直想当偶像歌手，但迫于事务所压力和不想给别人带来麻烦，甘愿转变形象成为电视剧影星和写真女郎。潜意识的未麻一直想继续当偶像歌手，听观众的现场喝彩声。

2.留美：同样迫于事务所的压力甘愿让未麻转型，人格分裂者，表面上是未麻的经纪人，内在人格是疯狂变态的偶像歌手未麻狂热fans。建立“未麻的部屋”，监视未麻的一举一动。最后内在人格觉得无法复原偶像歌手的未麻，于是自己取代偶像歌手未麻，把真正的未麻杀掉。

3.me-mania ：未麻根据现状推测与潜意识意愿塑造出来的变态fans，实际上生活在未麻的幻想与梦境中。未麻对这个虚构的精神寄托越来越依赖，以致最后幻想“我宁愿被他强奸或杀死”

4.三人组艺评人：除了在露天表演出现的三人组是真实的以外，其余都是未麻幻想出来的，象征未麻所受的观众压力。

故事一开始，未麻在露天活动公开演唱，不良少年骚扰现场交代了偶像歌手地位的低下，未麻迫于种种压力而要从偶像歌手转型。今敏故意把机位放在勇敢憨直但有点丑的男青年背后，凸显他左臂的黄袖章，不良青年说了句“只是个打工的，拽什么”，这一切，交代了他只是个治安管理员而已。在事件结束后，这个治安管理员与未麻四目对视。

我认为这一段非常重要，从这段之后，治安管理员的形象成为未麻潜意识得以解脱的幻想对象，或许与很多人理解不同，这个治安管理员其实是未麻从影之后的精神寄托。

回到家中，收到莫名其妙的影迷信，拆掉自己乐队的海报，与母亲通电话的时候其实已经开始不安，但表面仍若无其事。然后收到“背叛者”的传真，这时未麻的不安膨胀，镜头向窗外拉远，导演巧妙地把这个人与早上的治安管理员发生联系。

接着发生爆炸案，然后留美若无其事教未麻上网，那封fans信，同样是内在人格的留美写的。留美是未麻的助理兼经理人，理所当然对未麻一举一动了如指掌。未麻的部屋的日记理所当然记录了未麻生活的一切。

然后在碟片铺，这一段实际上是未麻的幻想，三人组艺评人对未麻电影的不满，其实就是透露了未麻fans们对未麻的态度。这些消息当然就会被未麻知道。为什么说ME是未麻幻想出来的呢，导演用了一个非常巧妙的分镜。ME出现的时候，是三人组艺评人说“谁来救救未麻啊”的时候。就是说实际上，未麻在看到影评时想“谁来救救我啊”的时候，她潜意识想到了那个治安管理员。就是说，碟片铺的场景是未麻的白日梦，下一组镜头交代了这一切只是未麻在地铁中发呆幻想出来的。他看到地铁上的日文“homepage”的广告，看到在她对面看书电车男模样的男人，自然联想到上述这一切，于是开始不安，于是可以理解她为何狂奔出地铁。

回事务所看到charm的新歌上榜，表面上波澜不惊，实际上已经后悔得不行。而且，留美也是。。。

然后那场戏中戏，me出现在旁边拿着DV拍摄，实际上这是未麻逃避摄影机的借口吧。她的潜意识想，这样被摄影机拍着，真象被偷窥的感觉。潜意识对镜头深深的抗拒，于是幻想偷拍者的出现。“这样，我就要充足的理由逃离讨厌的摄影机了，逃离讨厌的电视剧！”me又一次成为未麻的精神寄托。直到知道要拍强奸戏，未麻在地铁发呆，潜意识极度抗拒，偶像歌手的未麻终于分裂了出来。这个分裂并非发生在未麻身上，内在人格的留美知道这个消息后或许比未麻有更剧烈的反应。留美在看那段强奸戏的试片时眼神非常邪恶，充满仇恨，但是内在人格绝不可以在这个时候表现出来啊～于是巨大的情感量通过另一种途径宣泄出来了。

回到家中，未麻深深不忿。me在借未麻的口打字的那一段，“我不想演连续剧了，编剧又色，还是在歌迷面前唱歌最好了”实际上未麻已经熟睡了吧，结合临睡前浏览“未麻部屋”的印象，在梦中幻想me在帮她说话。实际上，未麻的理解中，me虽然是个有点变态的狂热fans，但是他理解所有未麻的心情，对于未麻来说，他现在是未麻唯一的精神寄托了，在潜意识中，未麻对me有深深的依恋。me，实际上是导演交代未麻潜意识想法的一个有点晦涩的载体，表面上他也是误导观众的桥梁。

然后未麻接受访问说对于自己来说是演员必须跨越的障碍之类应付媒体的话，其实内心深深不忿。后来三人组那段也是为了满足未麻潜意识愿望编制出来的白日梦。三人组猥亵地翻她的写真，这时，她的英雄Me出现了～，撕烂了所有她不想公开的杂志写真，并把它们全部买下了！

回家看网站，那个飞在空中的是留美的内在人格，同时未麻也觉得自己被玷污，“回去当偶像歌手多好，可惜已经不能回头了“。偶像歌手飞走了。

现在明确了，三人组艺评人与me同样是未麻虚构的，只要三人组与Me出现，这就是在说未麻的潜意识愿望。三人组是挖苦未麻的反面角色，三人组象征了未麻所承受的所有观众压力。而每当这个时候，她的英雄me-mania就会出来支持她，下一幕cham的演唱会，她开始幻想”如果我的me在场，而又可以看到我的表现该多好，什么狗屁爆炸案，什么谋杀编剧，如果我继续当偶像歌手根本没有这些事。“


然后,未麻拍裸体写真.后面cham演唱会那一段同样是未麻潜意识愿望，在厕所那一刻短暂的白日梦，她希望出现在舞台上，幻想me关心我的演出，希望有观众的欢呼。。。回家泡浴缸。浴缸又是弗洛伊德式的固定视觉语言了，母体和逃避现实。回家看网站，对于留美来说，这一段的意义是留美放弃演员未麻，“那个冒牌货一直在阻碍我”，而开始把自己变成偶像歌手未麻了，而对于未麻来说，希望成为偶像歌手的潜意识愿望开始崩溃，那一段可以理解为未麻在梦中实现愿望，“现实的那个拍三级写真的女人并不是我”，“me-manian啊，帮我解决吧，我能依靠的只有你了”。这一段同时满足3个功能：1.留美的背叛。2.未麻的愿望。3.毫无破绽欺骗观众。下一句戏中戏：“我越来越不了解我自己了”。上一段的梦境总结，下一段的现实开始。

me又出现，未麻又找借口无法入戏，意识既阻挡机制不允许潜意识的愿望冒出来，但是潜意识逃避镜头的愿望过于强烈，于是意识的阻挡机制就会把它粉饰后表现在意识中。。。（照搬教科书）me的出现就是这么回事。下一幕同理，但是发生在梦中，未麻去看cham的电台直播，表面上很想见她们，潜意识里极力逃避自己的后悔与嫉妒，意识阻挡机制要找一个充分的理由来满足强大的潜意识，于是虚构的歌手未麻出现了，最后梦到被汽车迎面撞来，为什么呢？潜意识愿望，“现实中演员的未麻死掉算了”。我觉得这个是非常重要的伏笔，这是下文严重迫害妄想，被me谋杀强奸的伏笔。

多层重叠的梦，留美彻底背叛未麻，开始取代她，同时交代未麻开始分不清梦，现实，镜头前这三者的关系。摄影师被杀。如戏中戏所说，“分离同一性障碍”（？？）出现。但是今敏把应该表达的两个词换了位置，就是“偶像歌手”与“演员”这两个词实际上互换了。

电视剧杀青，但是，下一幕交代了未麻的厄运尚未完结，留美问未麻的下一个工作是什么，“是个大工作，录影带电影的演员”。留美微笑，笑得很诡异，镜头凝固了一下。电视剧杀青缓解了紧张感，但这一段告诉我们，噩梦尚未完结，也名正言顺地带出下一段未麻的迫害妄想。继续做演员演三级片，不如被me-mania强奸然后杀掉算了，这样就可以永远地离开电视剧了。于是她撕破了自己的衣服，疯狂幻想自己遭到迫害，目的是逃离电视剧界。留美说“你不是在做梦吧”，事实上就是在做梦，现场什么事也没有发生。

下一幕留美追杀未麻就很好解释了，就是现实的戏，之后交代全片结局，剧终。

《穆荷兰道》全片三分之二过去后大卫林奇才交代这只是黛安的一个梦，然而《未》里面，梦境与愿望是穿插在现实戏份里的，更加令人迷惑。《未》的剪接与分镜难度比《穆荷兰道》还要高，而且还要很诚实地欺骗观众。即使现实发生的事林奇一样把它拍得像梦，然而《未》的全片都写实进行，要完全塑造“开放的作品”，这样解释可以，这样解释也行，实在是令人叹为观止值得再三玩味的天才之作。我觉得比《盗梦侦探》还要出色。


（最后一段的总结现在会看起来实在太肤浅。大卫林奇的艺术性还是要高得多，其实没有直接的可比性。真正玩弄潜意识和梦境的大师。《穆》算拍得比较照顾观众，《内陆帝国》与《兔子》才是真正的艺术实验）

豆瓣主页：
https://www.douban.com/people/julianjulian8/ 


冷门优质动漫推荐平台



</影评>
<有用数>2194</有用数>
<没用数>442</没用数>
</review>
<review>
<作者>江枫渔火</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-07 22:28:21</时间>
<影评>

     现在网上广为流传的是40分钟的版本，实际上这个视频完整版为110分钟。目前没有哪个字幕组把他翻译完全。于是我请教了一位日语大神的好友，一起来把这个完整版的视频重译一下。由于这类访谈拉片的形式翻译起来难度较大（今敏说话还文绉绉的好讨厌），我就让小伙伴先过一遍把主要的地方和我说一下。
   看今敏拉片觉得他的作品不单是一部耐人寻味的电影，而是一部让人沉浸其中让人觉得美好的艺术品。闲话少叙，上干货。


 

      在片头这场戏，今敏想表现未麻在演唱会和日常生活之间的相互切换，她的生活包括在粉丝前演出这种华丽的部分，也有日常普通的部分。在地铁这里，今敏用未麻听歌时比划拍子的动作，切到另一个场景——未麻在演出时类似的手臂舞蹈动作，即利用相同动作进行画面转场。这样的方式让镜头衔接非常顺畅，这种剪辑方式（顶针镜头）也是今敏标志性的风格。
 
     回到家中的未麻，在她看自己养的小鱼时的这个镜头。今敏强调了一下这个构图。画面一分为二。画面左边的未麻看着鱼缸中的鱼，而同时也有人在外面观察着未麻。这种构图方式用了很多。你在看着别人，而别人也在看着你。


    另外，这个房间的layout今敏十分重视，因为未麻的房间其实是这部电影的第二主演了。未麻不大的房间东西非常多而且杂。看见可爱的东西就随手买来，fan送来的东西也都在屋中摆放。今敏说自己的屋子也是这样，很乱。只留出一小块工作的地方即可。




     下面这一镜，今敏着重说了一下表达不安的方式，主角看向窗外。


     这个窗户今敏设计成4:3的比例，也就是以前老电视机的比例。窗户也像是电视屏幕一样，人在其中被观看着。
       另外今敏提到，这部的剪辑方式有参考《五号屠场》，利用动作顺势转场（匹配剪辑或叫顶针镜头）。
      下面是未麻参演的第一部剧，double bind（这个名字起得也很厉害啊，双重缠绕，正好符合未麻的处境）。今敏特意去拍摄现场观察，在拍摄中工作人员的状态。


 下面这一幕又是涨姿势的地方。虚拟未麻和未麻的对话。这里这里的光影设计的很讲究。未麻这面为逆光阴影中的一方（未麻的衣服也为深绿色），而虚拟未麻的一面则是向着光。





     画面构图上，虚拟未麻高高在上，真实的未麻蜷缩在矮矮的床上。“强弱”对比。


   第一场杀人的戏。这个地下停车场的出口处（画面中央），今敏也做成了4：3的比例。象征这里每天也像电视一样，上演着一幕幕。

 

    注意刻意被标注的三个字母 D I E 。今敏说这里他有借鉴到《蝙蝠侠归来》蒂姆伯顿1992年那版。（应该是猫女家里“hello there”在她黑化后变为了“hell here”的这一幕）
 


    这里也是设计的很巧妙的一场戏。脚本家打开电梯时，出现一个CD播放器放着音乐，结合前面的铺垫，观众的情绪也被调动起来，会紧张的觉得这是怎么回事？等电梯再打开时，脚本家已经被杀害了。而且受伤醒目的地方是“非眼睛不可”。
 




  今敏同时说，表达悲伤也可以用类似的方法。先表达一些日常的东西，然后通过反差来营造悲伤。要比一开始就渲染悲伤来的好。
   
   接下来也是很棒的一场戏。今敏说这里是他最中意的地方。虚拟的未麻再次出现，未麻慌张的追向她。
   这里今敏解释说，虚拟的未麻一边跳跃着逃开，但同时也有一重邀请未麻的意思。这里是本田雄作画的（本田雄非常牛的画师，年纪轻轻被称作“师匠”的天才），今敏赞赏他作画非常棒。把女孩子可爱的一面、各式各样的形态画的非常流畅自然。
  这里我特意多截了几张，这样全身奔跑的作画确实相当有难度（千年女优中同样有很多，大家可以回想下动画中这样全身奔跑的镜头其实很少见！）大家也感受一下。 








本田雄，大佬画师














   下面是一些未被采用的分镜。今敏说当时只有三万张原画纸。而一部剧场版动画通常是需要十万张左右。今敏的制作经费一直很紧张，但他都用自己的智慧来想法来弥补经费的不足。








   觉得下面这张很棒，今敏讲到这里时还模仿“咕噜咕噜咕噜”你声音，今敏真是位可爱的导演！



 觉得这里没有被用上很可惜！很有想象力，表现力的很棒啊！
 
  哪个好心的字幕组接锅啊！这个很有意义啊！下面回复中有下载链接，也可豆油我。


</影评>
<有用数>1153</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>daculax</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-31 20:19:50</时间>
<影评>
        故事前半段看似波澜不惊，似乎仅仅是一个变态歌迷威胁偶像的老套故事，偶像歌手未麻和新人演员未麻作为未麻内心得两个对立面的出现，试图通过描述未麻在压力下产生的幻觉将观众引入“未麻精神分裂”的歧途，


故事的主线人物看似只有未麻和疯狂迷恋歌手未麻的歌迷ME-Mania，未麻因为压力而精神分裂，不断在眼前看到歌手未麻得影子，而ME-Mania则是根据神秘人物建立的网站——未麻得部屋上发布的未麻得日记来杀死那些他认为对未麻不利的人。但金敏通过隐藏了未麻得经纪人留美这样一个角色，巧妙的将未麻和ME-Mania联系到了一起。


留美，有几个一定要重视的细节，一个是未麻所述得事务所同事在谈话中称她为“偶像歌手留美小姐”，一个是未麻得部屋得日记甚至于未麻每天讲了哪些话都有记录，还有就是在未麻拍摄电视剧中被强奸的镜头时留美痛哭流涕并愤然离去的镜头，可以想象作为曾经并不成功的偶像歌手，留美将自己的梦想都寄托在了未麻得身上，所以她建立了“未麻的部屋”的网站来代替未麻和歌迷交流，久而久之留美逐渐在自己的精神中创造中一个偶像歌手未麻的人格来。所以未麻在演员的道路上越来越成功时，留美则将此视为对自己的背叛，从开始的百般阻挠，到最后不惜杀死未麻。


ME-Mania先生，作为疯狂迷恋作为歌手未麻的粉丝，ME-Mania先生从一开始就对未麻转型成为不满，而通过网络上的交流，逐渐成为留美的帮凶，而金敏巧妙的将“未麻得部屋”的建立者这个悬念指向到ME-Mania身上，而后又以未麻患有精神分裂的假相加强了这种推测的真实性，从而很好的隐藏了留美这条线索。


未麻，对于她而言转型成为演员的路走的并不顺利，不仅要放弃成为歌手的梦想，还要牺牲偶像歌手塑造的清纯形象，大胆博出位，压力不可谓不大。而在自己离队之后以前的歌手组合反而取得了更好的成绩，的确从另一方面给了未麻不小的刺激。留美在“未麻的部屋”上发表的日记也从另一方面道出了未麻心理的矛盾，对于未来的道路的怀疑和不确定，使得未麻在恍惚之中也开始产生关于歌手未麻的幻觉。而当金敏通过剪切让未麻一次又一次在住所中醒来，将未麻的幻觉和真实交织在一起，也把观众彻底的引入“未麻已经精神分裂”的陷阱中。


关于杀人凶手，从杀害摄影师的部分来看，应该是女性，若以很容易怀疑是未麻在精神分裂的情况下杀人，但实际上通过最后留美要杀未麻的那一段看，应该是留美杀死的摄影师，由此推断此前的编剧和此后的事务所同事都应该是留美下的手，而ME-Mania只是发过恐吓传真和炸弹信而已，最后在留美的唆使下杀害未麻未果，又被留美清理掉。此外，留美将自己的住所装扮成和未麻得住所完全一样，从墙上的海报以及未麻养的得热带鱼可以看出来（未麻自己曾经把把海报揭掉了，可是后来又出现在墙上），所以有时候未麻并不是从自己的住所醒来，至于她是怎么被留美带回到留美家的部分，偶还想到解释，有人说是未麻被留美催眠了，俺看得时候没找到相关的细节说。


作为一部差不多已是10年前的作片，perfect blue在今天看来依然是异常精彩，非常之推荐噢，呵呵：）


</影评>
<有用数>665</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joseph</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-24 02:14:46</时间>
<影评>

豆瓣大神们的评论已经分析了很多了。我就再补充一点。
借用《盗梦空间》的totem概念，totem是用以区分现实和梦境的工具。那么，在《未麻的部屋》里，区分现实和梦境（或者幻觉）的totem，就是未麻房间（以及最后留美房间）里的日历。
↑这是电影第一次拍到未麻房间里的日历，注意，是5月，并且是正确的日历。

↑紧接着的镜头中的日历，也是正确的5月日历。
以此为基准，我们可以做出一份正确的日历，作为参考备用。
↑根据5月的日历，推演出正确的6月和7月的日历。
接下来，我们就看几个例子。

↑见下图一并描述。

↑上面两张图，是留美去未麻家，给未麻演示如何上网。一个是倒影的日历，一个是背景的日历。两个日历不仅都错了，而且错的还不一样。27被标红，这点的含义我没明白。

↑这是未麻拍完强奸戏，回到家，看到鱼缸里的鱼死了之后，精神崩溃。未麻第一次出现幻觉，观察电脑屏幕映射出来的日历，5月，但是错的日历。错误的日历第一次与幻觉相关联。如果对这张图有怀疑，请看下一张图。

↑看到幻觉之后，未麻一枕头扔向电脑屏幕，此后幻觉消失，但我们再看日历，5月，依然是错的，并且跟上一张图的日历还不一样了！只要日历错了，就说明是幻觉。

↑接下来就是本片最经典的片段了。四段画面的拼接。第一段画面，未麻看到自己被卡车撞，之后醒来，房间墙上7月的日历，是错的。

↑第二段画面，未麻听到门铃声，留美来访，镜头一转，墙上的日历变成了6月，并且依然是错的。

↑第三段画面。插入了double bind拍摄的幻觉，“淋感冒”v.s.“台词说吐了”。再次醒来，留美第二次来访，墙上的日历，跟第一段画面一样，同样都是错的。

↑这是第四段画面，日历虽然被衣服挡住了部分，但从阿拉伯数字的位置对照看，这是正确的7月的日历！说明接下来的片段都是现实。而前三段都是幻觉。

↑最后两张，也是我认为最经典的两张。第一张，事务所老板和未麻狂人死了之后，留美把未麻接到了自己的房间，这个房间跟未麻还是偶像歌手的时候的房间一模一样。请看日历，7月的，是错的日历。第二行少了12、13、14号三天，可能暗示着未麻昏睡了三天，也可能暗示未麻还在幻觉里。

↑在留美的房间里，留美露出了杀人人格。注意看，这次墙上是7月的日历，并且是对的日历！意味着后面发生的片段都是真实的而非幻觉。


</影评>
<有用数>375</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈永仁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-23 17:37:19</时间>
<影评>
        2008年3月1日至3月12日，一个名为《十年的土产》免费展览会在日本新宿的眼科画廊举办，举办的意义是为了纪念十年前的一部动画《Perfect Blue》，举办人正是本片导演——今敏。


20世纪90年代初的日本动画，虽有押井守的《机动警察2：东京保卫战》这样的深刻作品，但由于吉普力工作室的一杆大旗，令观众对动画还停留在“给孩子看的幼稚作品”的观点上，特别是1995年的《侧耳倾听》——用80年代的作画风格混吃等死的一部作品——出来之后，愤怒的日本青年动画者拍案而起：“日文动画不能在这样下去了。”押井守创造了《攻壳机动队》，庵野秀明造就了——EVA——人类补不完计划，中村隆太郎与安倍吉俊在《黑客帝国》上映一年前搞出了比《黑客帝国》更酷更萌更超前的《lain》，今敏则在忙完了《回忆三部曲》的剧本与美术设定之后来做自己的《Perfect Blue》


今敏在自己的官方网站上以Battle Blue为名撰写了上万字的《Perfect Blue》制作日记，对于他来说这的确是战斗，而且是双重战斗：与时间赛——一年内从无到有做一部动画，与观众赛——如何骗到观众。


“观众渴望被欺骗”这个道理适用于任何的影视作品。如果你看的时候没有被导演骗到，完全在电影外隔岸观火，而没有入戏。这显然是导演的失败。今敏在自己的第一部导演电影中就将骗观众的方法用到了极致，蒙太奇剪辑、梦与真实的交叉、催眠、暴力表现、性暗示等等。其结果有三：


一是彻底击碎了“动画是给孩子看的幼稚作品”的腐朽观点。《Perfect Blue》成为了少有的不输给真人电影的悬疑巨作，日本amazon五星评论使用了“首次导演便有如此强的冲击力”这样的句子来形容此片，而且由于暴力表现与性暗示的缘故，本片在美国划分为R级（17岁以下观众需监护人陪同观看）电影，成了不折不扣的成人动画。

二是今敏之后的片子都变成了《Perfect Blue》的延续，在骗观众上没有了花招之后，今敏在剧情、画面、人文关怀与哲学立意上苦下功夫，也取得了出色的成就。

三是一部分观众在被骗的同时，被影片的小技巧击败，看不懂这部影片。其实这部电影放在2008年看，对于经历了《黑客帝国》的中国观众们，应该不成问题。如果你连看两遍还看不懂，你应该先看一集《名侦探柯南》。


如果还要给这部电影找一个缺点，那只能是1998年发行的DVD简单的让人遗憾，没访谈没导演评论音轨，不过在十周年之际，我们迎来了这部电影的蓝光DVD，修复后的高清画面与157分钟的海量花絮，相信今敏看到了也要感叹，啊，那年弄的东西真棒啊。如果你从来没看过这部影片，现在是你弥补这个遗憾的最好时机，如果你的钱包充足，如果你还对动画电影有好奇心，如果你的脑细胞还没被弱智电影吞噬，你就会看到一部玩干你脑细胞的好片子——这是那个时代愤怒的日本青年动画者留给我们的宝藏。


</影评>
<有用数>325</有用数>
<没用数>72</没用数>
</review>
<review>
<作者>克劳克罗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-29 22:55:35</时间>
<影评>
        刚刚看完这部向往已久的作品，各种感性评价就不说了，网上评论有得是，俺倒是想以一个同人写手的眼光，来谈谈这部片子里面用的各种技巧。 


今敏是靠大师级的现实与虚幻的交替手法起家的，而且至今仍在靠这个吃饭。《妄想代理人》里呈现出的还是他的老一套，这个且略去不表，单单来说这部处女成名作《Perfect Blue》。 


故事从未麻放弃偶像歌手改行当演员开始。一上来就是一组平行镜头，同时交代未麻的谢幕演出和她回家后的状态，很巧妙地把主要人物都放上场了，有先声夺人的效果，而后是未麻回家后发生的种种奇怪事件，正是未麻表现出对怪异事件的恐怖感，让我一开始就认定，未麻只是一个可怜的普通人而已，不存在双重人格，后来不断看见幻像，更像是有人在别有用心的推动。再考虑作案需要的实际条件，就不难猜测真正的凶手了。 


后面的故事一直在未麻的幻觉和她身边真实发生的血案之间交替着，偶尔出现的，是某位面目可怖的疯狂歌迷的镜头。于是理所当然地，读者的猜测在二选一的两个选项间摇摆，不知不觉忘了第三种可能，这是悬疑片之所以能成功的法宝。早期的悬疑，是故意地把片子导向一个方向，然后悄悄向另一边布下线索，让真相来得出乎意料又理所当然。然而现代读者早已被滥用的悬疑技巧锤炼出火眼睛星，光靠一边倒的方法对他们毫无作用，所以有了故意让人陷入二选一的新办法。 


据某新东方老师说，他早年做推销员的时候问，你要这个吗？那么这个呢？最后往往铩羽而归。后来他发现，最好是改问，你是要这个，还是那个呢？于是顾客理所当然地陷入二选一的困扰中，全然忘记自己其实可以同时否决而这的。 


笑，这就是所谓人性。 


这里只说故事本身的讲述技巧，这个倒未必是今敏的贡献，更可能是原作者的功劳，下面要说的，是他如何故意模糊了现实和幻想的边界。 


故事里，未麻和歌迷都有明确的画面交待他们各自看见的幻像，而且两人的幻像很接近，都是未麻当偶像歌手时的影像，都随着故事推进呈现扩大化的迹象，如果仅仅是这样，恐怕还不能让聪明的现代人陷入云里雾里，所以又加入一层，未麻所演戏剧里的影像。戏剧里的未麻，同样饰演了一个精神分裂的角色，根据日本动画往往喜欢将戏里和戏外照应起来的习惯，这样等于向未麻精神分裂这一选项又加了一层砝码，加上《fight club》这样经典剧情的影响，估计到故事进入最看不懂阶段的时候，大部分的观影者都已经倾向于这一选项了吧。在这样的情绪下，让那组著名的行云流水的镜头陷入无解境界的，是三次未麻演戏和未麻从自己房间醒来的交替镜头。一般来说，出现梦醒的画面，往往是为了说明，刚才主人公的经历全是梦境，所以理所当然地，我们认为未麻在做梦。但是未麻演戏在之前却是真实情节，那么，需要否定之前的剧情理解吗？鉴于未麻的确有精神分裂的倾向，这种看法是可以理解的。但是很容易被遗忘的是，其实梦醒镜头可以简单地被理解为我们熟悉到无视的蒙太奇时间剪接而已。因为剪掉了未麻下班的镜头，未麻睡觉的镜头，所以理所当然地，我们怀疑刚才场景的真实性，怀疑之前剧情的真实性，试图推翻之前的所有看法。 


待到未麻被歌迷强暴，杀死歌迷回来又发现歌迷尸体不见之后，大家都绝望地认定为未麻一定疯了，笑。 


所以啊，我说所谓真实与幻想的交替，只不过是简单地省略，或者故意错用电影里暗示“这是现实”“这是幻想”的标志性镜头，这样的话会被打么？ 


还有，我想说，这片子明显是利用了我们这些自认为饱览艺术片的家伙的思维定式，《fight club》也有不小的贡献。 


不过，其实，羞羞地承认，俺开头猜到了正确答案，结果啊，还是在华丽丽的更替镜头前，动摇了俺的想法，愣是到最后才发现滴。作者误导人的本事不是一般地大呢。 


带着答案回过头去看的话，其实故事里暗示结局的伏笔埋得还是相当地多。首先未麻不会电脑，家里也没有，精神可以分裂，但硬件条件是不可能更改的，所以“未麻的部屋”绝对不可能是未麻的手笔，那么未麻的电脑知识是谁教的呢？谁又有条件如此了解未麻的生活，写出让她自己疑惑的日记，还能够进入未麻的屋子动手脚呢？作家的死，电梯下来，里面放着收音机，然后背后被人突袭，以电梯的速度，不可能是一人所为吧？未麻的鱼死掉的时候，她正在拍戏，谁又是当时提前走掉不在场的呢？ 


另外可以帮助理解的，是悬疑片的另一个套路：第一次看见某人，然后一晃眼发现不见的话，一般不是幻觉，而是凶犯以某种神奇速度跑掉，切记切记。要是主角说看见了什么然后出现某配角坚决否认还努力劝说主角的话，那么主角看见的一定是真的，切记切记。 


今敏的剪刀果然厉害，居然可以悠悠闲闲布下这么多线索，用这么多老套路仍不露陷，这要得益于二选以外加镜头交替造成的解读难点，方能成就大业。Perfect Blue从某种程度上说，是心理悬疑片技巧的一种大成，考虑作者当时还是新人，只有两个字：佩服。
      </影评>
<有用数>257</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>思念</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-18 17:32:37</时间>
<影评>

问：那个许多人都看不懂的“一分钟”，究竟是什么含义？
答：要理解这“一分钟”的含义，首先需要明白电视剧拍摄的流程。以雾越未麻第一次进片场时为例。首先，落合惠利和男演员把剧情演一遍，导演喊“好！结束”；然后，导演回看刚才的拍摄过程，满意之后喊“好！OK！”，这样，一次拍摄就完成了。
作为电视剧《Double Bind》的最后一幕，这“一分钟”也是这样先由演员表演、再由导演回看的。其中，落合惠利、雾越未麻，以及另外两位男演员的台词，应该是这样的：
‘能告诉我你的名字吗？’
‘我？我是高仓莉香。’
‘是么，你的工作是？’
‘模特儿。’
她完全把自己当成是模特儿高仓莉香了。
解离性人格疾患。通俗地来说，就是多重人格。所有的罪行都是她的另一个人格所犯下的。
那阳子的人格现在在哪儿？
原本的人格‘高仓阳子’已经不复存在了。自己曾经是个平凡的女孩，曾经在脱衣舞场被强暴；杀害顶级模特儿的姐姐并取而代之，这样做让她得到了救赎。
‘没错，我是模特儿。’
今敏巧妙地利用了电视剧拍摄的这一流程， 把雾越未麻的心理活动和电视剧的台词整合到了一起。这样，演员的对白，也反映了雾越未麻逐步解开心结的过程——一方面，她理解了做演员必须要“人戏分开”；另一方面，她放弃了“回到过去做偶像歌手”的念头，在心里认同了自己的演员身份。在这里，背景音乐“未麻的主题”起到了提示作用，表明这里反映的其实是雾越未麻在一心二用——一边拍戏，一边梳理自己的心路历程。
为了理清楚这段模糊的情节，我把其中的对白拆开来写。其中，第一行是雾越未麻自己的心理活动，（第二行）是《Double Bind》的台词，（‘第三行’）是心理活动和台词结合之后在雾越未麻脑海中形成的产物。
我叫雾越未麻。
（我？我是高仓莉香。）
（‘我？我叫雾越未麻。’）
偶像歌手……不，我是要成为演员。虽然很辛苦，但这是我自己做的选择。
（模特儿。）
（‘偶像……不，我是一名演员。那肯定很辛苦吧。虽然辛苦，可毕竟是自己做出的选择。’）
是的，如今我就是一名演员新人，不是偶像歌手了。
（她完全把自己当成是模特儿高仓莉香了。）
（‘她完全把自己当成是新晋演员雾越未麻了。’）
现在，我在电视剧《Double Bind》当中，饰演‘高仓阳子’这一角色。
（原本的人格‘高仓阳子’已经不复存在了。）
（‘对她来说，原本的人格‘高仓阳子’已经化为连续剧的一个角色了。’）
我曾经是一名歌曲进不了Top100榜单的Charming Bird组合成员。
（自己曾经是个平凡的女孩，）
（‘曾经的那个平凡的女孩，’）
后来，我出演了强暴戏，又拍摄了露毛写真。
（曾经在脱衣舞场被强暴；）
（‘在脱衣舞剧场被强奸的回忆，’）
所有这些经历带给我的痛苦，都被我在片场尽情发泄，藉此来得到解脱。
（杀害顶级模特儿的姐姐并取而代之，这样做让她得到了救赎。）
（‘一切的一切都已变成剧中的情节；这种转移，让她得到了救赎。’）
是的，我是演员。
（没错，我是模特儿。）
（‘没错……我是演员。’）
然后导演又说“好！结束”，这就又回到电视剧拍摄流程当中了。接下来，导演再回看刚才的拍摄过程，满意之后说“好！OK！”这样，电视剧《Double Bind》就全部拍完了。
一方面，雾越未麻出色地完成了电视剧的拍摄工作；另一方面，如果人生是一出戏，那么雾越未麻也出色地完成了其中一幕的“拍摄工作”——一是认识到作为演员必须“人戏分开”，二是建立了对演员身份的自我认同，不再幻想时光倒流，当“永远18岁”的偶像歌手了（未麻是18岁半来到东京当偶像的）。

问：为什么说之前未麻处于“人戏不分”状态？
答：请继续关注背景音乐“未麻的主题”。
在摄影师遇害之前，他正在用大屏幕投影观看电视剧《Double Bind》，“瞳子”和“山城”（我加上引号，以免有人分不清戏中戏）正在分析案情。此时，“未麻的主题”又出现了，表明这段剧情也是雾越未麻心理状态的反映。
你是说，‘爱的天使’是俘获雾越未麻的妄想么？
（你是说，杀人魔是她构造出来的幻影么？）
没错。雾越未麻对‘背叛者’的指责心怀恐惧，并最终将‘真正的未麻’与www.angel-net.co.jp所塑造的形象重叠在一起。
（没错。她对根本不存在的警卫心怀恐惧，并最终将之与顶级模特连环被杀案的凶手重叠在一起。）
可是‘爱的天使’是不能实体化的啊。
（可是幻影是杀不了人的啊。）
但是……如果‘爱的天使’依附于‘高仓阳子’呢？
（但是……如果幻影找到了化身呢？）
‘高仓阳子’？难道说，未麻通过无意识地把男演员当作摄影师‘杀掉’来得到救赎？
（化身？难道说，是那些被杀的男人们？）
同时对她来说，那些男演员也只是和她一起拍电视剧而已。
（同时对她来说也是完成使命的人们。）

问：杀害摄影师的凶手到底是谁？画面上出现的不是未麻吗，为什么别人都说是留美？
答：杀害摄影师的凶手，既不是未麻，也不是留美，而是狂热歌迷内田，他的网名叫Memania。论据很简单，但也很有力：在摄影师遇害的时候，出现了两段背景音乐，第一段正是“内田的主题”。

问：可当未麻出现在画面上的时候，“内田的主题”并没有消失啊？
答：在此之前，雾越未麻的自我认知崩溃了，她竟然把虚拟世界当真（这似乎反映了今敏对互联网的态度？），认定“爱的天使”才像“真正的未麻”。所以这个时候，她的思想和内田有了一定的共同点，于是她的精神世界也就随即变得像内田一样黑暗。



摄影师村野馨强奸未麻了吗？显然没有。他只是给未麻拍了露毛写真，而且这在当时的日本是完全正常的。你可以去查一个名叫“筱山纪信”的摄影家，他就是始作俑者。
引用一段采访文章（《筱山纪信：凭着一种动物的感觉》，https://www.douban.com/note/507769849/）：
1991年，他为女星樋口可南子拍摄了尺度大胆的写真集《Water Fruit》，第一次公开将女性私处的毛发袒露在纸质媒体上。同年11月，他为宫泽理惠拍摄的写真集《圣塔菲》再次挑战了裸体写真的尺度。“第一天还不好意思要宫泽全裸出镜，反倒是宫泽妈妈大发牢骚，隔天就要她全裸上场。”筱山纪信回忆说。
这两本写真集直接推动了日本的“露毛解禁”，并引发了一波“露毛热”。
筱山纪信为宫泽理惠拍摄的露毛写真《Santa Fe》，当然也并非所有照片都露毛。天津人民美术出版社出过选集
因此，雾越未麻虽然带着后悔骂自己“马鹿野郎”（你这个傻瓜，非要去当演员不可），但她也不能把摄影师杀害。可如果换个角度来看，露毛写真确实“玷污”了雾越未麻的“演艺形象”，让“爱的天使”成了“堕落天使”。尽管“爱的天使”根本不能实体化，但内田不这么看；同样，当雾越未麻认定“爱的天使”才像“真正的未麻”之后，她也有了类似的想法。
实际上，“内田的主题”消失之后，出现的下一段背景音乐，正是“虚拟未麻”。
“虚拟未麻”主题出现的场景：
1)“被玷污的偶像歌星是没人会喜欢的”（VOICE版）；2)“你活该”；3)“你不是已经下定决心了吗”；4)“Bye Bye!”；5)“Take three!”（VOICE版）；6)“你跟村野先生有个人的关系”；7)“你只是肮脏的假货”。
这个“VOICE版”只出现了两次。第一次出现的时候，未麻还能清楚意识到“不对！才不对！”，“我才没被玷污”；第二次出现的时候，未麻已经认定“爱的天使”才像“真正的未麻”，所以她在梦中“杀害摄影师”的场景，实际上是建立在“爱的天使可以实体化”的逻辑之上的潜意识的反映。后来“内田的主题”还出现过一次，就是在未麻的白日梦里，她回忆起了之前拍过的一场戏，把装死的男演员看成了摄影师，吓得晕了过去……此时，未麻发现了一个明显的矛盾，终于明白了原来自己只是把对摄影师的痛恨投入到了电视剧拍摄过程而已。这就是“内田的主题”为什么会在摄影师遇害情景中延长一段时间才消失的用意。
然而，直到电视剧拍摄完成的时候，未麻只是明白了自己已经发泄了拍强暴戏和露毛写真的痛苦，但并没有认清“爱的天使”的虚假性，从而也就不能真正摆脱“被玷污”的指责。 

问：那么，未麻是何时认清“爱的天使”的虚假性的呢？
答：对于雾越未麻来讲，摆脱“爱的天使”并不容易。因为，尽管“爱的天使”作为事务所塑造的完美无缺的演艺形象，并不能实体化，但由于“爱的天使”是比照雾越未麻本人设计出来的，因此它也有一些可实体化的成分。直到最后，未麻在橱窗里看到了留美的影像，突然发觉她只不过是打扮得像“爱的天使”而已，这才明白“爱的天使”只是事务所给她安排的一个“人设”，是虚幻的，根本就不能等同于过去的未麻，于是很快她就把留美的假发狠狠地扯了下来，这才彻底挣脱了“爱的天使”的束缚。

问：为什么留美会飞？
答：第一，留美是打扮成“爱的天使”的样子追杀未麻的；第二，此时未麻以为“爱的天使”是真实的，等同于过去的自己；第三，天使是会飞的。所以，从雾越未麻的主观感受来看，留美“会飞”。今敏把这种主观感受画出来了。

问：未麻衣橱里的血衣是怎么回事？
答：那是雾越未麻的幻视。当然也出于她的“人戏不分”。
我们再回到“虚拟未麻”主题上来。在场景2)当中，雾越未麻突然下车（日本允许左舵车上路）去追逐“爱的天使”，田所感到很纳闷。显然，田所根本看不到“爱的天使”，这只能是雾越未麻的幻视。实际上，“爱的天使”根本就是雾越未麻的一个“妄想”。所以，“虚拟未麻”主题出现的七个场景里，幻视和心理活动是一直存在的。

问：Me-mania倒下之后，未麻的反应该如何理解？
答：那是思维的迅速跳跃。
首先，内田倒下之后的场景，恰好和未麻刚拍完不久的电视剧相似——那里面也有一出戏，是“高仓阳子”“才刚杀了人”之后的，要求演员“喘气喘得比预演时凶”。此时，未麻也正处于惊魂未定、剧烈喘气的状态。 
然后，未麻的思绪又跳跃到了电视剧拍摄结束的那一刻。所有演职人员都在为她欢呼，制片人也对她的表现高度认可，这是她当“偶像歌手”时从来没有感受过的。
最终，未麻把自己得到的鼓励转化为对当下自卫行为的肯定——真的是太棒了，你打败了一个比你强大的对手。同时，未麻也通过《Double Bind》这部电视剧，实现了“让大家认可我演员的地位”的目标，完成了转型。

问：未麻在码头拍戏的时候，到底有没有看到Me-mania？
答：看到了，而且是两次。
在《我的造梦之路》一书中，今敏写道：
在码头拍电视剧的镜头出现了两次，这两次的构图设计完全相同，只是天气不同。我印象深刻的是第二次的晴天镜头。未麻的表演失误被混在围观者里、穿着警备员衣服的内田看到了。
所以说，雨天和晴天的两场戏都是实际发生过的，而且内田是片场的保安。至于他为什么会“消失”？被未麻发现之后溜走了。但是，在雾越未麻的回忆中出现的晴天镜头，实际上混杂了雨天镜头中的内容。

问：能否梳理一下“四次惊醒”的全过程？
答：在梳理“四次惊醒”之前，有必要关注一下雾越未麻穿的衣服。

这是“四次惊醒”的第一个“造型”，比较正式。在电影的开头有一个细节，是未麻经历了一天的演出之后身心疲惫，进屋之后把外套脱下来，一头倒在床上，同时还开着电视。这实际上反映了雾越未麻在平时有演出的时候，她回家之后的一种习惯。所以在这里，未麻显然也是经历了一天的电视剧拍摄工作，感到非常劳累，回家之后打开电视机，接着一头倒在床上休息了。
但是，因为拍电视剧要比在舞台上唱歌累得多（所以后来未麻才会回忆起之前自己说过的“虽然很辛苦，但这是我自己做的选择”），结果未麻倒在床上之后，迷迷糊糊睡着了，还做了一个梦；等到她从梦中惊醒之后，已经是晚上19:05了。
至于墙上挂着的“少一天的日历”，显然反映了雾越未麻精神濒临崩溃的状态。这里不妨摘录一段《我的造梦之路》中的文字：
松尾先生是与制作接触最频繁的人，最大的被害者就是他吧。我一开始笑话他是“未麻脑子”，几次后他的大脑好像也变得不正常了。陷入修罗场的我们左脑也产生了一些混乱，一面生气地说：“之前肯定说了！”，另一面却产生了“啊？真的说过吗？”这样的怀疑。自己说的话是现实中的发言还是梦话，还是在思考中？莫非是记忆混乱？非常打击自信。

这是“四次惊醒”的第二个“造型”，未麻穿的是那件红地白点的家居服。显然，在刚才从睡梦中惊醒、又从回忆中醒来之后，未麻会像往常一样去换衣服、洗澡等等，然后才坐下来上网。当然如前所述，本来未麻上网的时候应该还是开着灯的，但这里的环境却被画成了一片黑暗。
值得注意的是，按照实际发生的顺序，应该是先有未麻上网，之后未麻关掉电脑去睡觉，然后才有“捏碎茶杯”的梦境，但这里并没有按照这一顺序呈现。

这是“四次惊醒”的第三个“造型”，未麻的衣着最为宽松，这显然是晚上睡觉时候的打扮，而不是起初那样迷迷糊糊睡着的状态。未麻睡了一个晚上，然后在第二天上午大约9:08从梦中惊醒。
下面是“四次惊醒”的基本框架：
a.1.[戏剧]-a.2.[实景]-a.3.[睡梦]
“下一则新闻……”
b.1.[家中，回忆]-b.2.[片场，回忆]
“Take two!”
“那么再从这幕开始。”
c.1.[家中，睡梦]-c.2.[家中，混合心理活动的实景]
d.1.[戏剧]-d.2.[实景]-d.3.[睡梦]
“Take three!”
e.1.[家中，实景]-e.2.[家中，白日梦]-e.3.[片场，白日梦]
“预备——开始！”
f.1.[片场，混合心理活动的实景]
“好！”
f.2.[片场，实景]
“OK!”
a.3.[睡梦]这段追逐场面颇具深意。在梦里，未麻为了追上根本不存在的“爱的天使”，一路上不知道碰上了、撞倒了多少人，连自己也摔了一个大跟头，最后还险些被卡车撞上送了命。同样，留美为了已经不可能实现的“偶像歌星”梦想，一路上自己亲手杀了两个人，还影响别人也杀了两个人；未麻决定要当演员，忍着委屈拍了强暴戏和露毛写真，她就觉得这“妨碍”了她“实现”“偶像歌星”梦想，要把她也一起杀死——嘴上说“你有没有考虑过未麻的感受”，心里想的却都是自己的感受，终于自食其果——被自己打碎的玻璃刺成重伤。
所以，如果说梦境有预兆的话，那么这场恶梦旨在让未麻明白：“幻想是不可能会实体化的”，“直面惨淡人生”才是正途。同样，如果人生是一出戏，那么雾越未麻需要面对的这一幕，在她醒过来之后就已经开始了（“Take one”）——她需要理解“幻想是不可能会实体化的”。
‘爱的天使’，到底是不是‘真正的未麻’？
（我……已经完全不了解我自己了！）
  你……认为为什么有人会觉得，www.angel-net.co.jp上的‘爱的天使’，跟过去的雾越未麻是同一个人？
（你……认为人为什么会知道，一秒钟之前的自己，跟现在的自己是同一个人？）
记忆的连续性……他们就只靠着这个，来构筑这‘真正的未麻’同一性的幻想。
（记忆的连续性……我们就只靠着这个，来构筑这唯一自我同一性的幻想。）
惠利……我好害怕，在我不知道的时候，‘真正的未麻’会和他们在网上通信……
（医生……我好害怕，在我不知道的时候，另一个我会随意地行动……）
不要紧。因为， ‘爱的天使’和雾越未麻本人不是等同的。
（不要紧。因为，幻想是不可能会实体化的。）
未麻醒过来了，然后进入了对往事的回忆，但回忆得出的结论是错误的，违背了“幻想是不可能会实体化的”这句话。接着，未麻的回忆跳转到了片场，还是这场戏，她又失误了—— 为什么她老在这个地方失误？就是因为她不明白“幻想是不可能会实体化的”。然后，未麻想起自己又看到了那个保安，他是不是“撞人逃逸”的那个人？为什么他又消失了？
于是，这个和留美一致的动作出现了。在留美和内田反复制造的一系列恐怖事件的压力下，雾越未麻的精神终于崩溃了，被“爱的天使”征服了。人生的这一幕，第一次表演失败，导演要求她重来， 然后就是“那么再从这幕开始”和“Take two!”

未麻从回忆（白日梦）中醒来。
可是，第二次表演却让事情变得更糟糕了。
c.1.[家中，睡梦]“Take three!”之后，雾越未麻从梦中惊醒，接着察看自己的手掌，姿态和梦中“捏碎茶杯”时一致。随着未麻“捏碎茶杯”，“未麻的主题”响起，宣告她原有的精神世界已经彻底崩溃。
c.2.[家中，混合心理活动的实景]她的精神完全听命于“爱的天使”，居然连自己去没去过原宿都不知道了。
然后就是村野馨家的大屏幕（药片是惠利拍戏时作为剧情吃的，不是什么留美下药）和杀人场面。但这个时候，今敏提到的“假面具”出现了。

在官方剧照上，有一个人就戴着这个“假面具”。也就是说，电视剧《Double Bind》需要几个男演员扮演“被阳子杀害的男人”，未麻则是在片场拍戏的过程中，把自己“被玷污”的痛苦倾注到表演“杀人”场面的过程中了。
同时，由于村野馨家投影机的光是三基色光，于是出现了今敏在母校举办《Perfect Blue》讲座时提到的另一个重要暗示：
这里是RGB，红、绿、蓝，叫作超能战队，是我起的名字。他们战斗中使用超能攻击，被干掉的是，BUG之王，我起的名字。BUG之王，顾名思义是BUG的大王。RGB的超能战队，是在为网络上的和平与秩序而战。BUG大王出现，扰乱了网络秩序，在与他作战。

值得注意的是，三基色光组合在一起就成了白光——“电影是什么？不是一道白光射在银幕上嘛！”而在《Perfect Blue》当中，在未麻第一次拍戏的时候，以及未麻拍摄强暴戏的时候，白光都出现在了画面上，同时还伴随着“未麻的主题”背景音乐。所以，1)白光象征着未麻的演员身份；2)“BUG大王”留美不希望未麻当演员，就在网络上冒充她说话，扰乱未麻的情绪；3)白光和“未麻的主题”一起出现，反映了未麻心中对演员身份的怀疑；4)三基色光的出现，再次暗示未麻“人戏不分”，通过无意识地把男演员当作摄影师“杀掉”来得到解脱。



人生的这一幕，尽管第二次表演又失败了， 导演要求“Take three!”，但三基色光的出现，也表明雾越未麻即将察觉到自己“人戏不分”的问题，走上艰难的重生之路。
e.2.[家中，白日梦]“虚拟未麻”主题一直延续到“记者围堵家门”，证明这是未麻根据她平时面对媒体的经历幻想出来的景象。
e.3.[片场，白日梦]接着，未麻又开始幻想演职人员对她的议论。她回忆起了之前自己拍的一场戏，这才明白了自己存在“人戏不分”的问题。
在这之后，导演不再说“Take four!”了，而是直接“预备——开始！”。此时，尽管未麻并没有真正理解“爱的天使”不能等同于她自己，但这里，她至少理解了“高仓阳子”不能等同于她自己——只有“人戏分开”，做到“摄影机一转动，就好像完全变了个人”，才能真正当好演员。
接下来，一切顺利。
问：未麻为什么要救留美？
答：根据《我的造梦之路》，最初的脚本里，留美被卡车轧死了。但今敏认为这一结局不妥：
如果让留美扮演的假想未麻——不用说，就是过去的未麻——死了，故事会有一种‘抹杀过去’的感觉。不应该这样。未麻没有抹杀过去， 而是只能接受过去。虽然救了即将被卡车撞上的留美这样的行为有些不合理，但是能很好地解释未麻向前迈步这一超出理解的无意识动作。总之，我不想让留美死掉。
虽然我确实认为最后的剧情和台词都留下值得深思的内容再结束比较好，但是也想在影片最后安慰一下观众，不想留下恐怖的印象。
我认为，雾越未麻实际上是抛弃了过去的“演艺形象”（把假发扯了下来），但接受了过去的演艺经验（救下了留美）。

问：最后一幕是怎么回事？
答：根据横田正夫在第六届中国独立动画电影论坛上作的演讲（由北京大学元火动漫社新媒体刊物《原火》编辑部翻译，下面的引文来自《和解篇：今敏出发点——从漫画家到动画导演的转变》，https://zhuanlan.zhihu.com/p/31027440），他对于最后一幕的解释是这样的： 
未麻在一开始就做出了职业选择，也因此要与虚拟未麻对抗。最后，未麻对着镜子说“我才是真的”，这意味着虽然之前未麻与虚拟未麻是对立的关系，但最终未麻与虚拟未麻达成了和解，把她作为自己的一部分接受，两者以这样的方式联结在了一起。
……未麻将虚拟未麻吸收到自己内部，为了成功完成职业转换、作为演员大放异彩而变得能够活用虚拟未麻魅惑的一面。
后来在回答提问的时候，横田正夫又说：
所谓虚拟未麻，是不同的人都能看到的。演员未麻的观众可以看到，偶像未麻的粉丝也可以看到，所有人都能看到虚拟未麻，最后崩溃的留美也能看到虚拟未麻，并且最后被她吞噬了。雾越未麻也能看到虚拟未麻。所有人都能看到虚拟未麻，虚拟未麻不是只有一个，被所有人粉丝看到的那个偶像本身才是虚拟未麻。我看到我的虚拟未麻，你看到你的， 这就是今敏先生创造一切带有魅惑性的偶像。因此，能把那个偶像内化为自己一部分并加以利用的雾越未麻作为演员成功了，那些没能成功利用的人就崩坏成了精神病人。
也就是说，
1)“虚拟未麻”是一个“演艺形象”，是事务所给雾越未麻包装的一个“人设”。
2)作为演员的落合惠利，可以做到“摄影机一转动，就好像完全变了个人”——像变脸一样不断变换自己的“演艺形象”，雾越未麻对她的演技颇为崇拜。
3)雾越未麻一开始分不清“演艺形象（人设）”和真实自我的区别，处于“人戏不分”状态。后来，雾越未麻先是分清了自己和自己扮演的角色之间的区别，继而又认清了“爱的天使”也只是一个“演艺形象”。然而，过去的“偶像”经历，让制片人发现了她的表演才能，进而选她当演员，她也凭借自己的出色表演获得了电影节新人奖（这段情节由于时间限制被去掉了，参见《我的造梦之路》），所以雾越未麻虽然抛弃了虚假的“爱的天使”“人设”，但她保留了过去获得的表演经验。
4)最终，雾越未麻也初步掌握了“摄影机一转动，就好像完全变了个人”的表演能力。
实际上，在“虚拟未麻”主题出现的场景1)和4)当中，“爱的天使”曾经“戏弄”雾越未麻，说“这才是真正的未麻啊”，“我才是真正的未麻”，搞得雾越未麻精神一片混乱；现在的雾越未麻，也要对那些沉迷于“爱的天使”形象的歌迷，以及过去的自己，来一次相似的嘲笑：“我可是真的呢。” 也就是说，雾越未麻完全从“爱的天使”或者“高仓阳子”之类的“演艺形象”当中解脱了出来，找回了真实的自我。
片尾曲《SEASON》当中，一些歌词也反映了未麻的心声：
放学路上总是讲给我听的那个梦想，如今还在追寻它的路上么？
留美跟田所争辩的时候，虽然不得不承认“如今偶像连自我宣传的场所都没有”，但她并不服气，嘟囔着“她是为了唱歌才来到东京的”。影片结束时，未麻已经明白为什么当初留美说她是“背叛者”。
咬紧牙关，强忍伤痛 FOUR SEASON
……
伤心的时候总是逞强，这一点总也改不了，
依旧和那天一样 NEW SEASON
“这是不得已的啊！不能给大家添麻烦呀！”但未麻还是挺过了艰难的转型之路，迎来了属于自己的“NEW SEASON”。正如今敏所言：“成功的人与被过去禁锢的人，有天壤之别。”
你一定已经察觉到我的心意了吧？
我不会忘记，你缄默地注视着我时的那双眼眸。
（用虾米音乐“Skitte”的翻译）
“谢谢你总是送花来……就插在房间里吧……好漂亮……真的好漂亮……”
“托她的福才会有现在的我。”（影片当中，二人双目对视的镜头多次出现）

问：为什么留美和内田长得特别像？
答： 从本质上讲，留美其实也是个“恶劣的歌迷”。她把自己的房间布置得和雾越未麻当偶像歌手时完全一样，实际上和内田把自己的房间贴满雾越未麻的宣传照和演出照没什么区别。
但同样是“恶劣的歌迷”，她与内田寄托在雾越未麻上的心理诉求又有所不同：内田把未麻“幻想”成了“适合自己的女朋友”，留美把未麻“幻想”成了“自己想成为的样子”。 

问：谁制造了恐吓传真和爆炸信件？
答：留美。她也控制了“未麻的房间”网站。
“梦魇”主题出现的场景：
1)“背叛者”；2)“……警告……下次就来真的了”（KAMINARI版）；3)“今日一句”；4)“在新大街上开车撞人逃逸”；5)“我就只能靠你了”（KAMINARI版）；6)“要按剧本来才行”；7)“这里不是我的房间”。
场景4)，表明雾越未麻把1)-3)和这张脸联系起来，以对应“背叛者”的指责；然而，场景5)和7)，证明是留美想要“来真的”，她也控制了“未麻的房间”网站，而未麻的推测是错误的。

问：谁杀害了编剧？
答：内田。
强暴戏之后，留美在网上宣称：
我不要演连续剧了，制作人又色，分到的角色又超逊的，果然还是在歌迷面前唱歌最好了。
看到这里，内田和其他歌迷一样，立即给“Mima”写了几句安慰的话，此时的背景音乐是《爱的天使》。
然而，此后内田却看到了未麻的访谈，她认为强暴戏是“身为演员所必需跨越的障碍”，还要“让大家认可我演员的地位”，这破坏了“记忆的连续性”。此时的背景音乐，还是《爱的天使》。
对此，留美的解释是：
那全都是别人强迫我做的，全都是脚本家不好……
既然内田已经消灭了破坏演唱会的土居正，现在“Mima”又遇到了“麻烦”，内田自然要继续帮她“解决”，于是内田就把编剧杀了。编剧遇害现场响起的歌曲，仍然是《爱的天使》。

问：内田在新歌发表会上，看到的未麻唱歌是怎么回事？
答：雾越未麻早就退出偶像组合了，那一幕显然反映了内田的心思呀——他一直举着摄影机，对准雪子和小丽之间的“C位”拍个不停，不就是期待未麻能出来唱歌嘛。
但值得注意的是，内田以为杀掉编剧就能让未麻出来唱歌了，所以他才会去看发表会的。可是，他在现场却听见歌迷怀疑“未麻的房间”网站的真实性，同时未麻也没有出现在新歌发表会上，反而露毛出现在杂志上。在这种局面下，内田想起了发表会当天“Kirigoe Mima”说的话：
今天很感谢你能来看发表会，果然还是在大家面前唱歌最好了。
这再次破坏了“记忆的连续性”。但由于内田坚信“未麻不可能干出那种事情”，所以留美轻松化解了这一困境：
你应该会相信我吧？那个人不是我！是冒牌的啊！
接着，留美把“Kirigoe Mima”没有出来唱歌的原因，“解释”为“冒牌货”的“阻碍”：
我还是我，会一直和你在一起。可是，那个冒牌货一直在阻碍我，我该怎么办？
其实，这首名为《一个人也没关系》的歌曲，从歌名到歌词都颇具暗示意味：
好想做能配上你的女朋友，
可惜无论我怎么努力，你都会离我而去吧。
……
好想一直随心所欲地活下去：
活出本色，活出自我，
迎风快步，将四季的变换映在心中。
就算一个人也没关系：
我终于找到了这份奢侈的孤独。

《千年女优》解读：千代子就是个追星少女


</影评>
<有用数>222</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖虎V</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-05 01:09:55</时间>
<影评>

写之前，先回答几个大家都想知道的问题，这里就根据影片进行的顺序，来作提问和回答
1.土居正是谁撞的？
土居正是电影开头三个小混混的老大，在C团唱歌的时候扔可乐罐，然后打了保安的那个
答：土居正是被丑男（网名ME-MANIA）撞的
土居正被撞1

土居正被撞2
证据1：通过后面的镜头我们可以看到丑男开车撞了未麻，那么之前为了保护未麻，开车撞人也不是不可能。
证据2：这个报道是单独被裁剪下贴在未麻他家的电梯里的，说明是有意给未麻看到。并且未麻看到这张纸那天发现丑男站在门口看着他，颇有一股“我给你报仇啦”的意味。

2.爆炸的信是谁寄的？
这件事发生在土居正被撞之前
答：最大的可能性是土居正
根据电影最开始的片段，我们能看到土居正对未麻有很大意见，在c团活动现场捣乱被赶走之后耿耿于怀，因此已知土居正的可能性最大。
当然也不排除其他有粉丝为了抗议未麻转型做演员，但是作为粉丝的话应该是不会做出伤害自己偶像的行为的。
正因为丑男也是这么想的，觉得寄信的是土居正，所以就有了后来撞他的报复。

3.未麻的部屋这个网站是谁在掌控？
答：留美
我们来回顾未麻第一次进入网站时看到的“未麻的部屋“发布的信息
日记1：今天回家的路上，又去了那家超市买东西，矿泉水加牛奶，牛奶果然还是要买牛印的啊，原谅我这一点小奢侈吧，然后是我的宝贝儿橙科鱼的食物
看起来像是有人在跟踪未麻，但是未麻是在上网的前一天买的这些东西，当天晚上也是留美帮他安装了电脑，留美是在他家看到了这次收据知道她买了什么，因此发了这条日记
日记2： 5月12日，《双重束缚》的主演落合惠理小姐的演技好震撼，镜头前后判若两人
这句是未麻的原话，他说这句话时，留美就在她旁边
镜头前后简直判若两人
录音：”你是谁，你是谁，你是谁······”
影片中未麻刚到片场的时候一直在练习这句唯一的台词，边上同样坐着留美，他完全可以给未麻录音。另外网站中写的是今日之言，说明每天都有新的录音放上来，这也只有每天都在未麻身边的人才能做到。

在片场练习“你是谁”台词

练习台词的后一个镜头

4.编剧涉谷是谁杀的？
答：留美
通过后面的剧情我们知道留美得了多重人格，她的另外一重人格认为自己才是未麻，那么留美是在什么时间产生的多重人格呢？我们可以通过导演留下的时间信息，来解答这个问题。
在拍了强奸戏之后，未麻产生了巨大的精神压力，甚至会产生幻觉看到以前的自己的“幻影”与自己对话，她在浏览“未麻的部屋”的时候我们可以看到在6月24日发布了这样一条日记：
“6月24日，大家来救救我，那些全是他们逼我做的，都是原作者的错”然后是无数个“救救我”
未麻看到之后大喊不是她发的，不是她的想法
在影片的后半部分其实有一段回忆，可能很容易被忽略，那个回忆是在未麻第二次醒来的时候。未麻第二次醒来日历上写着是7月，然后他转头和留美吃甜点对话的时候，日历上写的实际是6月，所以很多人当时没看懂他们的对话，但是只要知道时间，就能理解他们说的意思。
未麻第二次醒来日历是7月

转头和留美对话实际上是发生在6月的回忆
未麻”咱们好像好久没见了呢“
留美”我也很忙的么，怎么样，拍戏还习惯吗？”
未麻“恩，虽然很辛苦，可毕竟是自己做出的选择”
留美“未麻这不是也成熟了嘛，不过所幸新的未麻也能受到欢迎”
未麻“恩“
留美”你这是一副不赞同的表情呢，我说，未麻，你是不是受到了骚扰，那个网站我也去看了，那种做法，就算是对转型的抗议也做得有点过分呢，我劝你还是不看为好“
未麻“不过，那样说不定才更像真正的未麻，隐藏在心底某处的另一个我，如果，如果她擅自开始独立行动的话”

真正的未麻？

未麻这段话中留美指的对转型的抗议，指得就是6月24日那边写满“救救我”的日记，但是未麻对于这件事情的回答，对于留美来说，就是一个重大的转折点。
因为未麻的肯定，让留美的第二人格出现，或者说越来越严重，以为自己才是真正的未麻，自己才能洞悉未麻的想法，而对于玷污了自己形象的编剧，肯定是杀之而后快了。
通过影片我们可以看到编剧涉谷案件之后，c团办了一个新歌的活动，那个活动的时间就在6月27日，这个时间可以通过未麻的部屋发布的日记得知。
“6月27日，谢谢大家来看今天的演出，果然我还是最喜欢在大家面前唱歌呢”
说明涉谷案件发生在6月24日至6月27日之间，那么回忆中未麻和留美的谈话时间，也是就发生在这段时间，并且早于编剧涉谷案件。因为未麻对这次留美日记的肯定，加重了留美的第二人格，导致了编剧涉谷案的发生。

5.摄影师是谁杀的？
答：留美
编剧涉谷案中警方透露出的情报：被害人涉谷被凶手用锥形利器袭击全身数十处刺伤，警方怀疑动机为个人恩怨
摄影师案中警方透漏出的情报：据警方提供的信息，村野全身被利器······凶手使用的凶器，与几天前发生的著名编剧涉谷被害事件中使用的凶器极为相似，据此，警方怀疑事件可能牵扯个人恩怨
两个案子的作案手法，作案工具相似，极有可能是同一个人犯案的
在被车撞之后，加上严重的精神压力，未麻应该是得了短暂性失忆，并且时常精神恍惚
通过未麻经常需要看“未麻的部屋”发的日记，才能知道自己白天做了什么，比如去原宿购物

去原宿购物，FGG的袋子
在摄影师被杀后，未麻第三次醒来，根据日历被遮挡的部分可以推理出也是7月份的某一天，上午9点多

未麻第三次醒来日历

未麻第三次醒来时钟
未麻在柜子里发下了装有杀害摄影师时穿的衣服，装在自己去原宿购物的袋子里，其实此时包括未麻和观众，都认为是未麻的另外一个人格杀害了摄影师，实际上未麻从来没有过第二个人格，她只是出现幻觉和对自我的怀疑，然而真正人格分裂的是留美，也是她杀害了摄影师。
也就是此时未麻认为自己有了第二人格，直到影片最后和留美的对话，才解开了这个结。
在留美杀摄影师的镜头中，出现了红绿蓝三个颜色的灯光，实际上是在和片头做呼应。

摄影师案中的灯

片头三色战士
三色战士的任务是守护网络世界的和平，就像留美，或者说“未麻的部屋”这个存在于网络中的未麻，守护未麻那样，消灭所有伤害她的人。

6.丑男（网名ME-MANIA）为什么要杀未麻？
答：因为“未麻的部屋”，也就是留美的指使
留美的任务不是守护未麻吗？她为什么指使丑男杀未麻？
因为留美认为自己才是未麻，她杀编剧和摄影师，为的是守护“自己”，而另一个玷污她的，邪恶的未麻，同样是她要消灭的敌人。于是留美怂恿丑男让他帮自己杀掉未麻，然而在丑男失败之后，留美才决心要亲自动手，也就有了影片最后对于所有问题的解答：留美的双重人格。
留美是怎么指使丑男的？
通过邮件。
最早出现这个邮件一词的时候，是在未麻浏览“未麻的部屋“的时候看到的一条：
“今天又是忧郁的一天，不过看到大家的邮件，心情稍微好了一些呢”
当时未麻对邮件表示好奇

邮件的好奇
在未麻的全裸写真发布之后，丑男把自己能买到的写真全部买走，希望自己的偶像不要被别人视奸，回到家里，收到了“未麻的部屋”发来的邮件，于是有了丑男和留美以下的邮件来回
未麻的部屋：“至ME-MANIA先生，谢谢你每天给我写信，你会相信我的，对吧，那个不是我，那个不是我，是个冒牌货
丑男：“当然了，未麻不可能干出那种事情，真正的未麻由我来守护”
未麻的部屋：“我相信你，ME-MANIA先生，我还是我，永远和你在一起，可是那个冒牌货总是在阻碍我，你说我该怎么办才好？”
丑男：“我来解决她”
未麻的部屋：“谢谢你ME-MANIA先生，我能够依靠的只有你了”

留美发出的邮件
于是，有了后面的丑男开车撞未麻的情节，但是那次没有撞死未麻，只是导致了他短暂性的失忆，所以丑男展开了第二次行动，打算在剧场把未麻先奸后杀，但是却一个不小心被反杀了。

7.丑男的尸体为什么不见了？
答：留美在未麻换衣服的时候，来到剧场处理掉了尸体
留美在走廊发现未麻的时候，未麻的衣服被撕的破烂不堪，等未麻来剧场找尸体的时候，我们发现未麻已经换了一套衣服，也就是换衣服的时间，给了留美有处理尸体的机会。

未麻衣服破烂不堪

换了一套衣服回到剧场（留美早就在这里了）

8.田所是谁杀的？
答：留美
留美为什么会杀田所？
因为在剧中剧《双重束缚》杀青之后，留美问田所未麻的下一份工作是什么，田所说录像带的女主角，还是带色情成分的，不过也是没办法的嘛～
因此惨遭杀害，死的方法也和编剧，以及摄影师一样，被挖去了双眼。
田所也被挖去双眼

===================================分割线=====================================
ok，分析完这几个问题，影片被隐去的剧情基本都能梳理完了
接下来就按照时间线的顺序，还原一下电影进行的情节
按照时间线的电影情节梳理
影片开始之前
1.留美创办了“未麻的部屋”这个网站，每天会上传未麻的最新动向，而且会通过录音，上传一段未麻当天说过的话，就好像“未麻的部屋”这个网站是未麻本人发的一样
2.丑男每天都会发邮件给“未麻的部屋”，是未麻的狂热粉丝
5月份
1.未麻在C团的一次活动中宣布单飞
  土居正在这次活动中捣乱，被丑男赶走，耿耿于怀
活动当天回到家，日历上是5月
2.未麻回到家，通过粉色信封知道了“未麻的部屋”的存在
3.《双重束缚》片场，田所被土居正寄来的爆炸信炸伤
4.丑男为了报复土居正，将其撞伤，并剪切下报道贴在未麻家的电梯让她知道
5.留美帮未麻安装了电脑，并教她怎么上网看“未麻的部屋”
6.C团的新歌排名进入TOP100，看着两个在庆祝的旧队员，未麻第一次走神回想起以前当偶像时朋友对她的鼓励（开始有点后悔没有继续做偶像了）
一瞬间的回忆
7.被安排了强奸戏，为了不麻烦大家而答应了下来，在回家的地铁上，第一次出现了幻觉：看到了偶像自己的幻影
幻影第一次出现
8.在强奸戏片场，留美愤然离场，心理逐步开始产生变化
9.强奸戏之后，未麻在看到家里的鱼都死光了一样，再也控制不住情绪失声痛哭，此处也暗示未麻的精神世界开始崩塌，幻影第二次出现
鱼儿都像死了一样

镜子中的2月，实际是5月
10.幻影第二次出现之后的一个镜头，鱼缸里只剩下2只鱼，暗指这个世界上开始出现了“2个”未麻，看似未麻开始人格分裂，实际是愤然离场的留美开始人格分裂
鱼缸只剩两只鱼，说明是写意

6月份
1.强奸戏播出
2.“未麻的部屋”发布日记：“真讨厌，再也不想演连续剧了，制片人是个色大叔，角色还超变态，还是最喜欢在大家面前唱歌啊”
6月22日
1.“未麻的部屋”发布日记：今天又是忧郁的一天，不过看到大家的邮件，心情稍微好了一些呢
6月24日
1.“未麻的部屋”发布日记：6月24日，大家来救救我，那些全是他们逼我做的，都是原作者的错，救救我救救我救救我救救我救救我救救我救救我救救我救救我救救我救救我救救我救救我救救我救救我······
2.未麻看着这篇日记，大喊不是我发的！此时幻影第三次出现，说“当然不是你，这才是真正的未麻啊”
幻影第三次出现
3.幻影是未麻的想象，她说出的这句话也反映着未麻内心的真实想法，说明现在的她已经慢慢开始认同“未麻的部屋”，觉得她说的话似乎才能更代表自己的想法，第三次幻影的出现，标志的未麻自我怀疑的开始
6月25日至6月26日
1.留美来未麻家做客，未麻说“咱们好久没有见到了呢”，说明上次5月份留美在强奸戏片场离开之后，就没有再见到未麻了，时间差不多一个来月
2.留美询问未麻对”未麻的部屋“日记的看法，未麻回答“那样说不定才更像真正的未麻，隐藏在心底某处的另一个我，如果，如果她擅自开始独立行动的话”，也就是这个回答，加重了留美的第二人格的分裂
6月27日凌晨1点
1.编剧涉谷遭到杀害，被留美用锥形凶器捅了十几刀，并挖掉双眼
2.编剧涉谷的尸体被送到5楼，暗示他是因为5月份做的那件事情，而付出的代价
电梯停在5楼
6月27日白天
1.未麻在听到编剧出事之后，变得非常忧虑，幻影第四次出现，说编剧是自作自受
幻影第四次出现
2.C团在这天参加活动进行表演
3.未麻在这天拍摄了全裸写真
4.未麻为了是否要拍“毛”的问题，躲在厕所迟迟不肯出来，幻影第五次出现，这次的幻影直接跑到C团活动现场唱歌去了。丑男看的两眼放光，“未麻的部屋”也在当天晚上发布日记说今天上台唱歌好开心，这个情形我的解读是：此时包括未麻，丑男，留美这三个人，都有一个共同的内心想法“要是当初坚持当偶像就好了”，而且他们的这种想法，都越来越强烈
幻影第五次出现

幻影第五次出现2
6月27日晚
1.“未麻的部屋”发布日记：谢谢大家来看今天的演出，果然我还是最喜欢在大家面前唱歌呢
7月份
1.未麻的漏毛全裸写真发布
2.丑男为了不让偶像被视奸，买了所有能买到的写真
3.丑男收到“未麻的部屋”发来的邮件：至me-mania先生，谢谢你每天给我写信，你回相信我的，对吧，那个不是我，那个不是我，是个冒牌货。并被怂恿去杀掉那个“假的”未麻
4.田所带未麻来参观C团的电台采访，幻影第六次出现，未麻为了追幻影，被丑男用车撞了
幻影第6次出现
5.被撞之后的未麻出现了短暂性的失忆，精神状态也越来越差，甚至记不得自己白天去原宿购物过
6.《双重束缚》男主说“可是幻影是杀不了人的啊”，女主回答“但是，如果幻影找到了化身呢”
7.摄影师被留美杀害，同样是用锥子捅了十几刀，挖去双眼，镜头中甚至有桶下体的画面，摄影师被杀过程中出现的面具，暗示杀人的不是动画中表现给观众看的未麻，而是带着未麻面具的留美的第二人格，还有上文中三色灯的暗示，这里就不赘述了
面具的暗示
8.未麻知道了摄影师被杀的消息，看见衣柜中带血的衣服，开始怀疑自己，甚至开始怀疑是否自己看到的幻影真的找到了一个化身，由此也逐渐地，未麻开始无法分辨戏里戏外
9.很多人讨论的”现实中的一分钟“，我的解读是：并不是说这一分钟就代表了真正的现实，然后推翻整部影片做过度的重组，这样是不合理的。
其实根据未麻逐渐的心理变化，我们可以知道此事的未麻已经精神恍惚，无法分辨戏里戏外了。
无法分辨戏里戏外，这个点尤其重要，这一分钟的对话就是展示未麻都已经不知道自己到底是未麻，还是阳子，自己的生活是拍戏，还是拍戏是真实的生活？
有后面一段剧情也可以佐证。杀青后未麻在走廊上遇到惠理，说了一句”瞳子“（剧中剧的女主名字）惠理说戏都拍完啦我又不是瞳子了，还说了一句“幻想不可能变成现实”，让未麻快点从角色里出来，说明此时的未麻已经确实难以分清剧中角色和现实自己的身份了
分不清戏里戏外
10.丑男出现，把未麻抓进剧场，准备先奸后杀，结果被反杀
11.留美在田所口中得知他要给未麻安排色情录像带的工作，用同样的手法杀害田所，也就是锥子狂刺并挖去双眼
12.留美在走廊发现了衣服破烂的未麻，让她去换衣服，并前往剧场隐藏了丑男的尸体，丢到田所的尸体边上
13.留美开车送未麻”回家“，然而实际去的是自己家，因为留美把自己家布置的和未麻的家一模一样
14.未麻通过窗帘外面和电车的距离判断出这里不是自己家
15.真相揭晓，留美追杀未麻
16.未麻在被留美追的过程中，突然停下看到了镜子中的自己和留美，也就在此刻，未麻觉醒了（这个镜头至少停顿了5秒）
未麻的觉醒
17. 最后的觉醒对话
留美“来吧，到结束的时候了，这个世界上不需要两个未麻”
未麻“我就是未麻啊”
留美“可笑，未麻是偶像呢，你就是个肮脏的冒牌货”
未麻“我不管！我就是我！！！”
然后撕掉留美的头巾，留美也变成了原形
多年以后
1.未麻已经走出阴影，坦然接受了现在生活，而且成为了带明星，经常会来看望留美，因为她觉得留美，其实也是一个帮助她走出自我怀疑的人

医院的留美
===================================分割线=====================================
以上
铁子们有问题欢迎讨论补充呀~

















</影评>
<有用数>303</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
