<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>触不可及 Intouchables</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1454261925.jpg</封面>
<导演>奥利维埃·纳卡什 / 埃里克·托莱达诺</导演>
<演员>弗朗索瓦·克鲁塞 / 奥玛·希 / 安娜·勒尼 / 奥德雷·弗勒罗 / 约瑟芬娜·德·摩 / 克洛蒂尔德·莫莱特 / 阿尔芭·贝露琪 / Cyril Mendy / 萨丽马特·卡马特 / Absa Diatou Toure / Grégoire Oestermann / Dominique Daguier / François Caron / Christian Ameri / 托马·索利韦尔</演员>
<简介>因为一次跳伞事故，白人富翁菲利普Philippe（弗朗索瓦·克鲁塞 François Cluzet 饰）瘫痪在床，欲招聘一名全职陪护。由于薪酬高，应聘者云集，个个舌灿莲花，却无法打动他的心。直到黑人德希斯Driss（奥玛·赛 Omar Sy 饰）的出现才让他作出决定。德希斯刚从监狱出来，背负家庭重担，一心只想寻张辞退信以申领救济金，而且他明显对女助理的兴趣要远大于这份工作。但是菲利普还是一眼相中了这个小伙子。于是，德希斯开始了一个月的试用期。虽然舒适的豪宅环境让他倍感虚荣，但是他仍面临很多挑战：不仅要为菲利普作身体复健，还得给他洗浴、灌肠、拆信、穿丝袜等。起初，两人的思维方式与价值观大相径庭，但是，随着了解的不断深入，他们成为了朋友……
                                    
                                　　本片取材于真实事件，获2011年东京电影节最佳影片金麒麟奖，弗朗索瓦·克鲁塞与奥玛·赛分享影帝桂冠。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>十二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-09 11:08:45</时间>
<影评>
        这是一个真实的故事。


迷恋跳伞的富翁因事故造成脖子以下瘫痪，于是高薪聘请一位全职陪护，在诸多应聘者当中，他却出人意料的选择了一位毫无经验并且刚从监狱释放的混混。身边人都不理解，他给出的回答是：他总是忘记我瘫痪的事实，我要的就是这样的人，没有怜悯没有特殊对待没有歧视。


这样两个背景迥异的人，主仆之分，却出人意料的相处融洽。午夜他病发，他推他出门，在街头同享根烟。一起打赌，演戏骗警察为超速的他们带路。躲着所有人去山里跳伞，领略从高空俯视大地美景的征服感。他帮他打破瘫痪的自卑，成功抱得美人归。


这个真实的故事后来被搬上荧幕，成为当年法国票房冠军。这样一个老套的故事，被拍的有趣、真实、自然、动人。我想，假使这个故事发生的背景是本国，情况或许就是这样：衣不解带的服侍、牺牲自我、容忍病人的一切坏毛病和坏脾气。我们字典里的感动，常常就是这样被定义的，变成一种超越人性、超脱世俗的大无畏。


然而在这部电影里，生与死都不再是拿来当噱头的泪点。在生命有限的时光里，宁愿心随我动的放肆，也不愿随时像一个垂死者一样向旁人乞求帮助，这是一种对生命的敬意与尊重。与感动无关，虽然无时无刻令观看的人感受到温情。


在电影后半段，富翁不想再让他陪着一个病人度过余生，于是他换了另一名看护。那位始终小心翼翼，稍有问题就以“他有病”来与旁人解释的专业看护，令他的心一日日苍老，越发怀念那个陪他玩、陪他疯、甚至拿瘫子这件事开玩笑的朋友。


在这个故事里，人性的光辉闪耀，并不在于他们之间，谁为谁做出了更大的牺牲，仅仅只是在于：你给我所想要的安静与尊严，我给你所愿的认可与提携。他们的学识、身份、地位迥异，却在这一点上有着空前契合的态度：不要用你以为的善意，去让对方感激。


每个成年人都有一个无法被陌生人轻易触及的世界，不管是健康的人，亦或者身患重症的人。他们只有在遇到同类的那一刻，才会释放出一种夹杂着欣喜的善意。这种善意，并非传统意义上的善，而是相信并且看重彼此的能量、真诚的表达自己，以及不把自认为的善强加给对方。


不要以善之名行凶，这或许是太多人都未能领悟的事。你认为她需要安抚和劝慰，而她其实只想着能不能一个人独自穿过黑夜。你以为他应该选择更好的那一个，于是百般劝阻，却不知道有些路只能自己走，有些选择或许是错的但却是心中所向。


我们的父母，我们的朋友，毫无疑问都是真心关怀我们的人。可为什么，真正到了艰难之处，却对他们难以言苦，甚至想逃离他们。人与人之间，必须只能是因为在善恶观上达成一致，才可心心相通。旁人认为的善，往往于自身更像负累。旁人认为的恶，却是你认为的自由在高处。


他们为什么能超越阶层的成为心灵知己，并且即使后来各自有了自己的生活，仍然常来常往。因为，他们读懂了对方的善。更因为，他们首先把对方视为一个有独立人格的自由人，其次才是朋友。任何以情意为筹码，就想左右控制对方人格自由的，最终的结局都必然是毁了那情意。



十二新书《不畏将来 不念过去》

豆瓣阅读地址：
http://book.douban.com/subject/24297906/

卓越链接：
http://t.cn/zTXxXfr

京东链接：
http://book.jd.com/11221162.html

当当链接：
http://t.cn/zTXx9GA

</影评>
<有用数>9529</有用数>
<没用数>220</没用数>
</review>
<review>
<作者>D</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-24 05:28:49</时间>
<影评>
        迫不及待等原声了。


列一下影片里找到的歌，按出场顺序。


Ludovico Einaudi – Fly 


Earth, Wind & Fire – September 


Frédéric Chopin – Nocturne en si bémol op. 9 n°1


Ludovico Einaudi – Writing poems 


Ludovico Einaudi – Una mattina


Franz Schubert – Ave Maria D.839 


Wolfgang Amadeus Mozart – The magic flute, Birdcatcher


George Benson – The ghetto 


Ludovico Einaudi – Senza respiro


Carl Maria von Weber – Nein, länger trag’ ich nicht die qualen


Terry Callier – Your goin’ miss your candyman 


Jean-Philippe Rameau – Les Indes galantes 


Georg Philipp Telemann – Colombine ouverture burlesque 


Georg Friedrich Haendel – Concerto grosso 


Antonio Vivaldi – Les quatre saisons, l’été, troisième mouvement


Jean-Sébastien Bach – Suite n°1 en sol majeur BWV 1007, prélude 


Jean-Sébastien Bach – Suite n°2 en si mineur BWV 1067, badinerie


Jean-Sébastien Bach – Concerto en fa mineur BWV 1056, largo


Antonio Vivaldi – Les quatre saisons, le printemps, premier mouvement


Nikolai Rimski-Korsakov – Le vol du bourdon 


Earth, Wind & Fire – Boogie Wonderland 


Ludovico Einaudi – L’origine nascosta 


Nina Simone & Hal Mooney – Feeling good 


Ludovico Einaudi – Cache cache 


Antonio Vivaldi – Concerto pour 2 violons et orchestre en la mineur op.3 n°8, allegro 




02/23/2012更新


 

感謝anyone提供的海外地址： 


http://www.filestube.com/wdSl1IyIy3yW1xrf8gGF5/VA-Intouchables-OST-2011-iND.html


以及米尖上的精灵提供的蝦米地址：


http://www.xiami.com/song/showcollect/id/9948399

</影评>
<有用数>6416</有用数>
<没用数>98</没用数>
</review>
<review>
<作者>oceandeep</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-16 21:28:53</时间>
<影评>
        不得不承认，Driss是个很自信，很有感染力的男人。


影片一开始，面试那一段，Driss这个小混混就把其他应聘者都比了下去。


看看那些有着各种文凭的“知识分子”是如何回到玛格丽的提问的 ：结巴的结巴，找不到词的乱讲。还记那句“很老，很老的妇人，她真的是……”，我还以为他会说个别的词，结果：“她真的是……很老。”废话！。还有什么“帮助残疾人重返社会”（法语里“重返社会”这个词是劳改犯专用的……），你这个大富翁是不是“享受住房补贴？”这些回答真是逼人骂道：这群白痴。


而Driss一来就彰显他的幽默感。明知玛格丽问的是他的履历，却能通过玩文字游戏，把问题扯到音乐上。而在菲利普自以为在音乐上更胜一筹的时候，Driss毫不客气地调侃深谙古典音乐的菲利普：“无论是音乐和幽默感，你都没有。”


而第二天，当Driss来到菲利普家拿签名，得知自己被聘用时，惊讶的他对菲利普说：“我搞错了，原来你还挺有幽默感的。”不得不说，他的脑筋转得很快，而且还是个天生幽默的人。


Driss还擅长给人起绰号。最明显的那个应该是“鸡毛掸子”了。当艾丽莎的男同学问Driss哪有啤酒时，Driss就注意到了他的头发，回答说：“去你的头发里找找”。“鸡毛掸子”的绰号应该也是在那是孕育而生的。而我最喜欢的一个绰号，是在画廊中，他对女职员取的绰号：“辛普森太太”。他真是太会联想了，把女职员的盘发比成辛普森太太那一头蓝色蛋糕头。那巴黎女职员听到会气爆吧。还有那个停车的邻居，鸡毛掸子的男同学，生日派对上坐在Driss旁边的男人，甚至是留着各种长度胡子的菲利普，都成了Driss嘴中调侃的对象。他那看你一秒钟就给你个绰号的才能是在让人羡慕。


在画廊的那句“没有手臂，就没有巧克力”也是神来之笔。在法国，这句话一般对小孩说，潜在的意思是，你不乖就没巧克力吃。这句无意脱口而出的俗语用在菲利普身上，就像Driss说的，有点过，但又一语双关。


画廊里的欢乐对白不止这一个。在“辛普森太太”谈到画的价格时，市井出生的Driss惊讶地说道：“你最好确认一下”。接着，当女职员一脸抱歉地说到：“我搞错了……其实更贵”时，看Driss那得意洋洋的表情瞬间结了冰，真是让人发笑。还有那几句“一个人流一滩鼻血在画布上，就要xxxx欧元？”“你给我50欧，我就能给你来一幅相似的画，而且还能来点蓝色作为奖励。”对于不懂艺术的我来说，Driss真是说道我心里去了。嘻嘻。


Driss的老妈 （阿姨）也挺有幽默感的，她把Driss偷来 的名贵工艺蛋比成了法国人常吃的巧克力（吃过kinder surprise的童鞋，你懂的），还质问Driss这蛋能不能用来付房租时，我心中暗叫到，可以！


餐馆那一段，关于食物的对话应该也让很多人都笑了吧。没有吃过半融巧克力的Driss对服务员说，“刚才的巧克力没有煮熟”。他觉得不好吃，就和服务员直言。还有剧院那段，“一棵会唱歌的树”。有多少人有勇气在大庭广众说出自己的想法，而对周围的嘲笑不闻不问？这让我想到了《皇帝的新装》中的那些臣民，和现实生活中那些附庸风雅的人。和Driss一比较，他们又逊了吧。


在飞机上，显然菲利普近墨者黑，学会了Driss式的幽默，在遇到气流的时候（或者是别的，反正飞机抖了抖），对Driss说，“没事的，只是机身有个洞而已。”而Driss回应则是：“你习惯了悲剧，可我不习惯”。的确，在他眼中，菲利普（或其它残疾人）和正常人没什么区别。他可以毫无顾忌的拿他的悲剧或残疾来开玩笑，但是又能让人感到，那些只是善意的玩笑。相同对白还有：“没有手臂，就没有巧克力”；剧院里谈到北方佬爱打老婆（他应该没看过《欢迎来北方》），但“和你（菲利普）在一起，不用担心这一点”和最后剃胡子那段“残疾的纳粹”。


还有个场面我每次看都会发笑。艾丽莎被甩后，一个人在房间闹自杀，被Driss看到后，那句“这只会让你便秘3个月”和最后，言辞拒绝艾丽莎的请求后，但又从房门探出头问的那句：“你能付多少钱？”让我笑翻。这也使他的本性一览无遗。有时我会觉得，如果有这样一个不靠谱但又能依靠他的哥哥或朋友，是一件很幸福的事情。


接着，在菲利普的生日晚会上，Driss的对古典音乐的那些评价，真是，哈哈哈哈！什么“一群裸奔的人”，“猫和老鼠”，“咖啡广告”， “失业补助中心电话铃声—等候时间约为2年”。要有何等的想象力和生活阅历，才能说出这些幽默的语句啊？难怪菲利普最后要大叫“救命”了。


老实说，玛格丽这个人我不是很喜欢。我对女同志没有歧视，但是她老戏弄Driss，让我不爽。她的自信是否源自于她自卑呢？当然，Driss可不是那么容易被打败的，当他得知真相时，玛格丽还不忘玩弄一下Driss，佯装提出了3p的建议，此时的Driss毫不客气的回击道，“那我们就不面颊吻了。”然后拍拍玛格丽的肩膀，说道：“再见了，哥们。”让人不禁感叹，“哥们”这词真是说得好！报仇了！哈哈。当然，这不能说明他是个小气记仇的人，还记得伊冯娜问他会不会生气时，他对伊冯娜的回应吗？“做的好”“我想她怎么不上我的钩，这是从来没有过的事”。几句自我调侃就把话题带过去了。


结尾Driss应聘那一段，和影片开始那一段呼应。还记得那时Driss是怎么玩弄文字游戏，把话题扯到音乐上的吗？但那时他还只是想要个签名，来领取失业金。现在他可是真的想找一份工作了，但这也不能阻止他无限的幽默。戈雅这个画家到了Driss嘴了成了女歌手，而且“在pandi panda （歌名）后就没什么做为了。”他还真能扯啊。当然，这时的Driss也在菲利普的熏陶下，对艺术有了一定的认识。一眼就看出那幅画是达利的《永恒的记忆》，而且还十分内行的把那画中的表称为molle（哪位能找到这个词合适的翻译？）。还有什么亚历山大体……Driss，你比我强多了。


我想这部电影让我影响最深的，首先是Driss无数的幽默对白，然后才是那些温馨的场面。很多应该和我有一样的感触吧，所以才又哭又笑地看完了整部电影。


PS ：最后来个有点小黄色的对白。“他的小黄瓜”。还记得在那段出现的吗？哈哈。


这部电影笑点太多，欢迎大家来补充。


PPS ：最后做个小广告，有志参加法语字幕制作的同学请加这个qq群172893602
      </影评>
<有用数>2509</有用数>
<没用数>210</没用数>
</review>
<review>
<作者>LORENZO 洛伦佐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-16 21:01:50</时间>
<影评>
        看完一直在思考打四星还是五星，冲动之下还是给了这部电影最高的评价。因为它就像收到的一封私人的小诗，有些粗劣的文笔，却浸润着满满的深情，字里行间诉说着，我曾如此信任依赖的你。


它说的是友情，是刚开始或多或少的某种吸引，到后来的泪和笑，到慢慢的熟悉、理解、信任，以及最后的无条件的爱。


这是一部很纯粹的电影，说的也很简单：单纯的友谊。但电影的妙处却在于故事动人、感情真挚，毫不过分和做作。每一个小细节，每一个小笑点，都那么纯粹干净自然，却真真正正能让人笑得出来。譬如黑人男主Driss对女秘书Magalie孜孜不倦地追求，却最后发现她是女同志那一幕，真是让人忍俊不禁。可即便这样，当看到Driss走出Phillip家的大门，礼貌地叫人把车开走，教育"弟弟"这是做人的原则，阔步走回自己命中注定的生活时，还是忍不住眼眶湿润。这就是友情，Driss最开始或许是为了钱才和Phillip做朋友，可当他完成了使命，却仍旧谨记自己的作为朋友的原则的时候，这就已经不再是利益的驱动，而真正是友情让他产生的改变。


电影让人想起《遗愿清单》，却走的更远，说的是基于不同而产生的更为强烈的化学反应。一个残疾富人，一个贫穷黑人，两个世界的千差万别，却因为友谊碰撞出各种玄妙的火花。这得益于法国人天生的浪漫艺术特质，故事讲述起来哀而不伤，反而满溢着幸福的微笑，这点说起来又好像《抗癌的我》，可是无疑电影的各个元素都还要更上一层楼，做到了精致完美。


不得不说电影的配乐，大量的钢琴乐优雅却富有情调，一点点撩拨人的心弦，在最后Driss为Phillip安排的海边餐厅约会处达到高潮。而摄影，也是一样美好，航拍的镜头配合音乐，将法兰西的美景呈于银幕之上，令人神往，再加上这一份坚如磐石的友谊，谁不会为之动容？


我想每个人都至少有这么一个挚友，你和他/她在人生的拐点遇到，惊叹于彼此的不同或者相似，有过不少平淡无奇却值得纪念的时光，ta会将心比心，为你的哀伤扼腕，为你的快慰击节，更会在ta的心里，为你留下那么一块永恒的位置，任白云苍狗，风云变幻。



只叹今生，得缘遇见你。




最后感谢制作字幕的oceandeep同学，十分准确和用心，辛苦了！
      </影评>
<有用数>1359</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>晚风吹行舟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-17 10:07:44</时间>
<影评>
        刚开始看到这部影片的时候并没有想那么多，纯属是想找一点娱乐，但看完以后，觉得内心暖暖的。


生活太孤独了，人生很寂寞，现在很多人经常看到自己网络账号上面有上百个好友，却找不到真正知心的。于是叹乎知己难求……


知心，不是只有他知你，或者只有你知他，而是彼此互相知心，交谈之间不必害怕会说错什么话会伤害对方，而能知道对方真正需要些什么，人生得一如此知己，足矣！


但是，这都是有条件的。条件非常苛刻。既然要知心便没有任何障碍，不涉及触及底线的领域，彼此之间甚至可能是完全不同的两个世界。


触不可及，多恰到好处的名字。德瑞克和菲利普在身边都没有自己的知己，反而是两个完全不在同一世界的人成为了好伙伴。

德瑞克所成长的环境非奸即盗，他的生存原则那么消极的，而菲利普所在社会圈矫揉造作，规矩繁多，他需要的是一个不理会这些世俗眼光的朋友。就像他的台词那样：“我不需要他的同情心，德瑞克把电话递给我，因为他时常忘了我不能动，我只要他身体强壮，有手有脚，正常思考，不必在乎他的过去。”但其实德瑞克还有另一个优点，就是责任心，对于自己血缘关系不高的弟弟，他知道他有责任，对于过继自己的“妈妈”他也知道他有责任心，而对于菲利普，他同样有责任心，这就是他们互相信任的条件，复杂而又简单。


现在社会朋友关系之间很少有这样的关系存在，但电影告诉我们都被困在自己的圈子里，身边的朋友与我们联系太多了，无法不涉及到相互利益的地方，而跨圈子的友谊更是难上加难，如果希望自己有一个这样的知己，恐怕概率比中好几次六合彩还要低。
      </影评>
<有用数>589</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>🌞娘卷卷🌙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-20 23:51:35</时间>
<影评>

影评里有根据片尾字幕整理的音乐列表，不过鉴于是法语，并不好搜索，看了评论，似乎很多人还是不知道哪个是哪个，不才大致梳理一下里面的古典曲目：

出片名时起，一直到黑人等待面试的时候：肖邦降b小调夜曲，作品第9号第一首，这是肖邦的第一首发表的夜曲，给大家一个内谁家云弟的版本 http://v.youku.com/v_show/id_XMzE2NDgxNjgw.html
chopin: Nocturnes op.9 no.1 in B flat minor- Larghetto

第二天到白人家，穿过大房子时听到的歌曲，舒伯特的《圣母颂》
Schubert – Ave Maria D.839

回自己房间，躺在床上，莫扎特的《魔笛》之《捕鸟人》
Mozart – The magic flute, Bird catcher

内个树唱的德语的歌剧，我没听过，不知道出处了。
根据歌单，还有一首泰勒曼的不熟，没找着

重头戏是生日宴会上，一开始正襟危坐大家听的是亨德尔的大协奏曲
Haendel – Concerto grosso ？
这个有点为难，亨德尔一共18首大协奏曲，得完整听一下才能确定
　　
后来白人给黑人单放的依次分别是
维瓦尔第 四季 夏 第三乐章 急板(很 rock'n'roll的，可惜黑人没赶脚) 编号：RV 315
（咖啡广告，这个曲子确实被广告用滥了）巴赫 无伴奏大提琴组曲第1号 前奏曲 编号：BWV 1007
（笛子，黑人骑马）巴赫b小调第2号管弦乐组曲 谐谑曲 编号 BWV 1067
（古钢琴，黑人形容的很荡漾，说巴赫用这个泡妞）F小调第五号键盘协奏曲 广板 编号：BWV 1056
（吐槽巴黎失业补助中心电话）维瓦尔第 四季 春 第一乐章
（猫和老鼠）里姆斯基·科萨科夫 野蜂飞舞

大概1小时35分，还有一段维瓦尔第a小调双小提琴协奏曲 编号：RV 522
完整地用了第三乐章，快板，伴随着一段快节奏的叙事段落，讲两人分开后的生活，到黑人面试，喜欢达利的女招聘者开始问话结束。

另外，滑翔伞的那首feeling good是nina simone大妈的，有人说是翻唱muse，亲，大妈唱的虽不是原版，但怎么也比muse早多了，咋不说是翻唱 Adam Lambert 呢

</影评>
<有用数>475</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>哆啦A梦的姐姐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-01 20:49:33</时间>
<影评>
        Driss离开的那幕，我开始掉泪。

Driss重新回到phillipe身边，我就泪流满面了。

我开始想到人跟人之间的各种。说不清也道不明的各种。


每个人或许都在试图寻找，寻找跟自己心灵契合的那一个人。

有时候，这样一个人是你的朋友，那必然应该是一辈子的朋友。有时候，很幸运，他刚好成为你的爱人。

可是我想说，这样跟你心灵契合的人，必然只有一个，而且，也只能是一个。而且，很有可能你一辈子也找不到这个人。

有没有这样的状况，你跟一个人第一次简短的交流，之后你们的生命线开始相互触碰，紧紧缠绕。

又或者，你们是多年的好友，之后因为对方一句混蛋的话，或者一个让你心烦意乱的眼神，一个漠不关心的表情，又或者你搞不清状况的突然冷淡和无回应。因为这些你们从此不再联系。

或许，你也会对火车上睡在你旁边那个铺位的男生一见钟情。

或许，因为一张明信片，你们成为彼此的树洞。

或许，一个人给了你一直想要的礼物，或者陪你去了一直想去的远方，因为这样，你把他记住一辈子。

或许，你们因为能彼此毫无顾忌的畅快交流，成了彼此生活的一部分。

又或许，你压根从来没经历过如此种种。

我只是想要表达，人跟人之间的感情，有些时候触不可及，而有些时候，一触即发。

你觉得你离一个人非常遥远的同时，或许对方是多么想要你的靠近。

你觉得你跟一个人关系亲密的同时，也许明天就变成不再联系的单独个体。

你觉得他是你一辈子的朋友，你觉得他会是你一辈子不变的爱人。你觉得你的友情和爱情会与你一同到老。或许，只是你觉得。

你不在乎一个人的同时，你不知道那个人对你抱有多大的期望。

你拼命在乎一个人的同时，你不知道你们的感情其实是无比脆弱。

因为你觉得触不可及，所以你会理所当然认为对方与你想法一致。可触不可及的东西，一旦你去体味，你就出不来了吧。

电影的后部分，我是不停流泪看完的。我想起了我生命中许多的人，许多的故事。

如果你只是觉得他触不可及，如果你永远不试图让自己内心真正的坦然自在和安宁，那你永远也不会知道自己的得到与失去。


最后很喜欢影片结尾的曲子，出自 Ludovico Einaudi的Una Mattina。她充满温情，忧伤，像一条安静美丽的小河，缓缓的流啊流，然后你看见了希望和太阳。


纪念那些曾让我坚定的感情。

我想我现在仍然对感情抱有最初的期望。

因为你永远不知道明天你会遇见什么，以及明天到底是什么样子。


</影评>
<有用数>558</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>小水洲</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-23 23:38:56</时间>
<影评>
        曾经很喜欢法国电影的深度，但，浅略过几部后，发现那生活的真实感让人喘不过气来，于是，有了畏惧，敬，如传统礼仪中先生与学生之间的关系一样，虽看不到，可那透明的墙不言而喻。而影片《无法触及》则给我一种完全别样的感受，我想这才是真正的好电影。

           有些凝重的音乐，一高壮黑人为一残疾大叔开车，穿过一样有些阴郁的街道，开场至此。我以为又是老套路——煽情路线。于是，为了体会那实楞楞的存在感，我硬着头皮，看着。直到玛莎拉力跳跃在车群里，心里的那份激情也随着那轮胎悦人的摩擦声兴奋起来，急转，加速！不禁回味起《闻香识女人》中老弗兰克中校开着法拉利在楼宇里飞驰的画面，是一份不服老的精神，还是一种超越形体的限制斗志，好吧，我表示很期待。

          主人公伊德里斯，一非洲汉子，如以往的美国模式一样，出身简单，无正经职业，没有受过高等教育，社交杂乱，他们被社会视为问题，可是在他们身上却一直流淌着闪闪发光的东西——乐观。大大咧咧毫无顾忌的进入面试间，耻笑专业音乐家不懂流行音乐，为了要签名领失业金直言不讳，真是直快爽朗到极点，用他自己的话说，懂幽默，唐山话“实在”。从他那句"我从不给陌生人扣屁眼"，开始，我就一下子喜欢上了这黑哥，这肆意的表达，毫无遮拦的谈吐，在音乐家古典而严肃的家中是那么活跃，鲜明。   明明不懂艺术，却非要画自己的画；明明是个”小混混“，却专治那些负心人；好色而不遮掩，粗暴却正直；不懂高雅在戏剧院里堂而皇之地耻笑扮装成树的男高音，没受过正经教育，却义正言辞的指出菲利普女儿的不检点 ；没错，伊德里斯就是一个“痞子” ，可却只有他明白在深夜里呻吟的菲利普，“安静下来，菲利普，平静些，试着平静下来，慢慢呼吸，能听见我说的吗，安静，试着慢慢呼吸，会没事的” 需要的是最自然的空气；他肆意的嘲笑菲利普“北方佬醉后打老婆，她不用担心你这点”，“没有手，就没有巧克力（法国谚语）”，嘲讽之后换来的却是菲利普的欢笑，正经的三流幽默，可是他在菲利普生日宴会里跳的流行舞蹈却让所有人high到了家。毫无疑问，伊德里斯是一个真正的“活着的人”，他懂得怎么样去让自己随着生活的节奏律动，是一个跳动的音符，他为长期接受正统教育的菲利普家族带来的不仅仅只有欢乐，而是让每一个人在无形中体会“生”的意义——尊重仅有一次的生命。

            反观伊德里斯，脱离电影的形象，若以现今的价值观去打量他的话，我想大多数所谓的“社会良民”会对他们说NO。理由也许只是简单的几条：教育，肤色，贫困。其实这也正是影片在无形中批判的，我们往往以我们所谓的社会准则去衡量一个人，而忽略人性中闪光的地方。不可否认，贫民窟里有许多问题，可是我们依旧能够找到像伊德里斯这样，简单，善良，赋有正义感的孩子，尽管，他们会欺骗，他们会偷东西，可是他们却并不如一些所谓的名人一样龌龊，相比之下，他们的这种简单的，为了“生活的犯罪”是一种坚强，因为他们也是物欲膨胀，社会道德畸形发张下的受害者。科技的进步为我们带来了现代文明，而被现代文明的光辉所照耀的地方也必然会有阴暗，我们的生活节奏太快了，思维也因快速的节奏而定型单一，我们缺少的是那简单的“静”，缺少的是对我们自己的审视，内心的审视。忘记了太多......事实上，伊德里斯，是一个生活活的强者，尽管生活依旧无奈，但他却仍然保持着自己的正直和幽默。点滴中流露着他的细心与善良。

             再来看一下男二号，菲利普。古典音乐世家出身，勇于冒险，高贵，满腹经纶，几乎带着现代人所期待的所有光环，他是典型的欧洲正统教育下的产物，虽然每天接受着上流的艺术的熏陶，住在如宫殿一般富丽堂皇的家里，不过正如他写出来的文章一样，尽是华美的辞藻，炫而不实，是带着绚烂珠宝的“僵尸”。也许他就形如庄子所言那个被供奉在华美祠堂里的大龟 ，虽被金碧辉煌的东西装点缀得漂亮至极，却永远只是一个没有自由的被“用于祭祀的物品”，两个字来形容他的生活——压抑。不过也不能完全否定菲利普的一切，他也曾轰轰烈烈的爱过，“我真正的痛苦并不是坐在轮椅中，而是失去她”。反过来看，也许轮椅是神给菲利普的一个礼物，因为他遇见了伊德里斯。在轮椅里装上12km/h的引擎狂跑；在雪地里直面伊德里斯的雪球；感受玛莎拉力的“劲感”；被非专业看护人员虐待；可当菲利普被伊德里斯抱起时，他在笑，笑得那么开心，应该说，伊德里斯给了菲利普第二次生命，他的激情，他的勇气，他的快乐，全被伊德里斯触发。

            通过菲利普与病魔抗争的样子，可以看的出他是个强者，而且他懂得包容别人，不然他绝不会发现伊德里斯，世界的美好也不会重新被发现。至此，我想质疑，究竟高雅和低俗是什么，显耀和平凡又要怎么去评判。要解决这个问题，我想首先，我们应该找到一种方式拉近两者的距离，或者努力削弱我们骨子里所谓的高低贵贱。我们的困扰正是来自于我们自己制造出来的想要保护自己或是使自己独立出来的规则与界线，想要得到自由就只能活在法律里，追求解脱，却发现没有一处不是限制。总之，我们并不懂自己。

             影片给我更多的是欢笑，让我在严肃的环境里得以抽身，肆意的笑， 当然除了笑还有思考，对生命，对生活，一种乐观调侃的态度，那份思考虽不凝重却依旧深刻，那欢笑虽不狂荡却依旧释怀，沉重与轻快达到了恰到好处的融合，苦中带甜，甜而不腻。比起一些现代中国电影的故作幽默要自然得多，比美国电影无羁狂笑要收敛。

            那一刻我想去笑，而且我必须去笑，这是对这部电影的尊重，对导演，对演员的尊重，更是对生活，对生命的尊重。

          
      </影评>
<有用数>519</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴斯特德</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-12 21:27:07</时间>
<影评>
               影片改编自真实故事。

       每当看到一部好的影片，笔者内心中总会涌动起一股写作的冲动，这种冲动很莫名，无论是因为通过灵魂得到了升华，还是重又感觉到了生活的美好，亦或是彻底的陷入了虚无主义的深渊等等。但更奇妙的是，有了冲动的时候往往却感到无从写起，因为如此这般的一部电影，你的评价以及赞誉都不能企及影片本身的一毛，所以往往作罢。

       这是一部有爱的电影，比起近些年来的另一些基情卖腐以及同性小清新的电影而言，对于异性恋性取向的笔者来说，无异于是一个福音。在任何艺术形式里，表现形式都是极其重要的，因为只有极少的人能看到艺术的本质，因为个体的千差万别，甚至那些看到本质的人，也并不能得到本质。说这句话的意思是，导演用了巧妙的手法避免了卖腐，当然，这也许也是真实故事，黑人小伙最终给中年绅士撮合了一段姻缘。

       影片选用了黑人作为佣人的角色，这跟事实不符，却在某种程度上迎合了大众有失偏颇的普遍认知，一切设定也都显得合情合理。影片似乎也在借由此告诉世人，任何的歧视都是不应该存在的，不仅不应该存在于举手投足间，更重要的，还不应该存在于每个人的内心深处。

       有句话是这么说的，反反复复的听过无数遍了：人人生来平等。这句话无论是用作信仰的宣传，还是启迪民智，都起到了很大的作用。当然，从根本上来讲，人人生来就不平等，这是有目共睹的。然而奇妙的是，尽管现实中有种种的不平等，但也许从人的本质上来说，或许人真的是平等的，尽管这有些虚无缥缈。怎样把这种虚无缥缈的东西讲的真实可信，并且转化成一种良性的意识形态，就要看导演的功力了。

       人与人在什么地方不平等，有很多，比如文化程度、财富、身高、样貌、出身、健康状况等等等。那么人在什么地方是平等的，这就是影片要透露给我们的讯息。人在对待别人的方式上，可以是平等的，但这种平等往往不是一个普遍的现象或是真理，而是一种境界，这也就是此片如此吸引笔者的一个原因，因为这种平等，大多数情况下，是别人的，而不是自己经历的。

       所以本片的一个立意在于讲述人性的平等。这种平等里不应该包括歧视，先入为主，同情、怜悯、阶级对立。对于中年绅士而言，是不考虑黑人小伙的出身以及过往，对于黑人小伙而言，是不把中年绅士当成残疾人看待。乍看起来很荒谬，其实又无比合理，这其实是人与人交往过程中的一种真情的流露，不需要刻意。一个人所保有的一切经历或者是物质储藏甚至是精神享受都不应该凌驾于一个人的情感之上。正如，黑人小伙子就是更喜欢通俗音乐，中年绅士则更喜欢古典音乐，但并不影响两个人在这两种音乐中同时获得快乐，仔细想想这就是一件很让人心驰神往的事情，另一个人带给你一个全新的世界。对于沉稳的中年绅士的世界来说，这个新世界是一种更加欢愉，更加自信的世界；而对于黑人小伙来说，这个新世界是一种寻获新的知识，寻获新的体验的世界。

       所以才有了黑人小伙的这些调侃，韦伯的歌剧《魔弹射手》中的年轻猎人马克斯被称为一棵树，维瓦尔第的四季之夏也被说成没意思，将巴赫的G大调第1号无伴奏大提琴组曲1007的序曲说成是一个广告，为巴赫的B小调管弦乐组曲1067的第七乐章添加了生动的旁白：“奉天承运，皇帝诏曰，人们在子爵堡等我，我把乐师们带来了！快点儿！是啊！我是好骑士！"。将巴赫的1056号作品F小调键盘协奏曲的第二乐章的音乐情景形容成一群在一边傻笑一边裸奔的人们，还说巴赫这家伙这次是发情了。将维瓦尔第四季之春的第一乐章说成了巴黎失业救助中心的等候音乐。将尼古拉·安德烈耶维奇·里姆斯基-柯萨科夫所做的歌剧《撒旦王的故事》中的《野蜂飞舞》说成是《猫和老鼠》中的音乐（这个是真的。马克西姆也曾用钢琴演绎过这段音乐）。这些古典音乐统统不是黑人小伙的菜，而他的调侃也让中年绅士出口求饶。在这个质朴的青年的心中，只有能够跳舞的音乐才是真正的音乐。于是，一种庄严肃穆的生活变成了欢快优雅的生活，有时候，人很难说清楚自己究竟需要的是哪种生活，但其中的任何一种，其实都不是相互排斥的，而是应该和谐相处的，就如片中一样。

       我们永远要努力做到不失偏颇，滥施的同情与怜悯与鄙夷无异，任何的居高临下都是无比的傲慢。联想到另一部影片《狗镇》的主题，虽然有些不太准确，却足以警示我们，一切我们企图凌驾别人的，施予别人的，都应该是发自内心的，而不是一种功利的，也不应该成为一种骄傲，因为骄傲的权力，只属于上帝。

       一个人外向、自信，而另一个人内敛、自卑。在现实生活的基础上，寻找着现实生活之外的美妙，如此的经历与情感，直教人死而无憾。或许我们每个人，其实都有这样或那样的缺陷，而同时，我们又有着这样或那样的闪光点，这样或那样的我们自己都无从发现的潜质，正如黑人小伙的表现主义画作竟然卖出了11000欧元。在两个看似无比对立的阶层之间，一切都和谐的融融在了一起。两个人都改变了，当黑人小伙面试那份新的工作时，当中年绅士坐在海边的咖啡厅与女孩见面时，这一切的一切，都以一种无比美好的状态铺延开来，给人温馨的幸福感。

       面对如此一部影片，所有的解释都是多余的。我们只需静静地坐下来，静静地欣赏，然后收获你我各自内心深处的那份平静。


题外话：这部影片中引用了大量的古典音乐，除此之外的几首音乐也是非常出色，而且影片的光影处理以及一些细小插曲的讲述与刻画也都十分生动，比如影片末尾刮胡子的那个场景，比如按摩耳朵的场景，两个不同的人，不同的经历，有着不同的优雅与魅力，一个讲荤段子的男人不一定是坏男人，一个生活不能自理的男人或许胸怀世界，胸怀最深的慈悲。



全文完       
      </影评>
<有用数>280</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>娃娃鱼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-04-03 04:38:03</时间>
<影评>

95年前，一名叫斯宾格勒的德国中学教师出版了一本日后影响巨大的著作——《西方的没落》。在这本完成于一战幽暗烛光下的名著中，他首次提出，文化也如自然万物一样，是个有机体，有产生、发展、成熟、衰亡四个阶段。而西方文明已经走过了创造时期，正迈向无可挽回的没落。
95年前，一名叫斯宾格勒的德国中学教师出版了一本日后影响巨大的著作——《西方的没落》。在这本完成于一战幽暗烛光下的名著中，他首次提出，文化也如自然万物一样，是个有机体，有产生、发展、成熟、衰亡四个阶段。而西方文明已经走过了创造时期，正迈向无可挽回的没落。



坐在轮椅上的菲利普是当今欧洲白人精英的代表，影片从多个角度展示了他所拥有的上层社会生活：物质上坐拥名车豪宅，富得流油，绝不差钱；文化生活也毫不含糊，看歌剧、听古典乐、交笔友，买老百姓看不懂却昂贵得要死的绘画，玩普通人不敢玩又惊险得要命的运动。一言弊之，这是一种在金钱和精神两方面都巨大丰富的生活，几乎是今时今世人类能够企及的最佳生活状态。

但偏偏，他是一个高位瘫痪的废人。

尽管雄厚的经济实力最大限度地维持了菲利普的自由，让他能够像正常人一样起居、娱乐，甚至恋爱，可终究无法抚平他灵魂上的苦痛——那个幽灵痛症。表面上看，他的痛苦源于弱者惯有的自尊心，因为忍受不了被当成残废而受到特别关照，所以才故意找了一个没把自己当病人的护工，颇有点破罐子破摔的自暴自弃。但没心没肺的德希斯所带来的冲击，显然远非“友情”这两个字所能概括。



与菲利普相比，黑人德希斯几乎是一无所有+一无是处（此角色的原型是有北非血统的阿裔，影片改为黑人），没房没车没工作没学历没女友，新近被养母扫地出门，在他的生活里有小偷小摸，暴力犯罪，还有坐牢和吸毒。不过，这位出身下层的黑人青年似乎拥有异于常人的特别钝感力，不仅心理素质超强，而且自我感觉极其良好，他大胆勾引菲利普的助手玛嘉丽，完全无惧对方的一再捉弄；在画廊里，在剧院里，更是公开表露自己对“高雅艺术”的无知，毫不理会周围人的嘘声和不屑。

仅仅用无知者无畏来解释，恐怕实在是看低了德希斯这个角色，他身上所展露出来的，其实是一种对于社会文明的“反动”——他的思维逻辑，言行举止，均与现代社会准则背道而驰。这才是真正让菲利普感到震撼的地方。



人类社会从原古走到今天，已经衍生出并且建立起一整套完整、完善的文明体系（譬如孔夫子竭力推崇的“礼”），这套系统保证了整个社会的良性运作，而我们身处其中，从孩童时期即开始接受教化，最终文明的影响深入人心，根深蒂固于每个人的头脑。从大方向上讲，文明带来的好处显然多于弊处。比如同情心。现代人面对一个残障人士，内心首先的反应便是同情（这已经被训练成近乎本能），毕竟我们已经走过了把残疾人、病人丢进深山，任其自生自灭的蛮荒时代。为弱者提供帮助，乃现代社会的基本道德准则之一。再比如等级制度，人类进入等级社会已有数千年，至今仍未能消除阶层之间的差异。当下社会，虽平民亦可嫁入皇室，各种壁垒已被打破，但不同阶层之间，在婚姻、求学、机遇等方面的不平等依然存在。再比如男女之仪，原始人群居、群婚，无男女大防的概念，情有所动，直接求欢便可，无需顾忌太多，文明社会开始，人类萌生出婚姻、家庭以及与之相关的各种规范和限制，中国的儒家更提出“男女授受不亲”，连直接递交物品都被禁止，认为有碍礼法。凡此种种，构成了蔚为大观的人类文明史，我们受惠于此，也受制于此。

德希斯的与众不同之处，便在于他头脑中完全没有“文明”这根弦、这个框。在今天的欧洲，德希斯是个另类的存在，他不懂谦虚，不知礼节，不以自己的程度差和出身低而有思想包袱，他不带驾照在高速公路上疯狂飙车，看到别人乱停车直接上去饱以老拳。不过，正所谓粗鲁是粗鲁者的通行证，他这套够原始、够野蛮的方法在文明社会里，居然也非常管用。对于他而言，喜欢一个女人，直接邀请上床、共浴就行了，何必费时挑逗、调情？像菲利普那样选择和女人用文字笔谈，连打电话都不打一个，在他眼里，与其说是“高雅”，不如说是变态。德希斯没受过多少教育，既不懂歌剧、古典乐、现代绘画，也不懂基本的医学护理常识，更有甚者，他缺乏对残疾人起码的“同情”：比如他拿着开水去烫菲利普的双腿，以测试瘫痪病人是否真的毫无知觉。这种非人道的行为，真是有点残忍，脑子正常一点的人都接受不了。至于现代人最热衷讨论的阶级差异、种族歧视，德希斯对此更是无知无觉，他压根没把菲利普当成自己的雇主（同样没当病人），也无视玛嘉丽是个白人女子，一副不怕老板开除，也不怕女人嘲笑的死样。寻常人最容易受伤的这两件事他都表现淡定。



但不做文明人不代表没有可取之处。影片中，德希斯身上的优点如金子般闪闪发光，他幽默风趣、率真无邪，体现出人性中善的一面。这种纯真之气，是源于人性本身的美好，非教化的结果，而重病缠身的菲利普则彻底被其征服。因为他虽拥有文明创造出来的一切，却独独缺少两样东西：生机与活力。

如果把菲利普看成是老欧洲的自我写照，那么他的瘫痪便是欧洲文明对自身命运的隐喻——轮椅是工具，也是束缚，依赖于它、受困于它，最终无法挽回地走向凋零。恰恰是德希斯，一位来自人类发源地非洲、与现代社会法则几乎绝缘的黑人青年，给陷入绝境的中年白人打了一剂强心针，他以反文明的方式介入到菲利普的生活中，将其从令人窒息的黄金桎梏中解救出来。尽管他无法从肉体上治愈菲利普的苛疾，但在精神上，他让他摆脱了轮椅，获得重生。他深夜推着他到塞纳河边散步，在巴黎环线上与警车较劲，这些体验所带来的刺激，其实并不亚于开着滑翔机在天空中翱翔，虽然后者看起来更加文明。

跨种族、跨阶层的情感是欧洲人一直关注的主题，在反复深入地探讨中，他们反观，反省，反思，进而谋求新生的可能。就这一点来说，迈向没落的西方仍然令人尊敬，如同影片令人动容一样。



</影评>
<有用数>237</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
