<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>梵高：画语人生 Vincent Van Gogh: Painted with Words</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2496904207.jpg</封面>
<导演>安德鲁·哈顿</导演>
<演员>本尼迪克特·康伯巴奇 / 杰米·帕克 / 艾丹·麦克阿德尔 / 克里斯托弗·古德 / 罗威娜·库珀 / 丹尼尔·韦曼 / 费迪南德·金斯利 / 戴维·巴伦 / 斯蒂芬妮·雅各布 / 凯瑟琳·坎特 / 理查德·特林德 / 吉姆·克雷顿 / 艾伦·延托布</演员>
<简介>文森特·威廉·梵高，这位用明亮鲜活的色彩吸引了全世界目光的天才画家，却在美丽的法国瓦兹河畔结束了自己37岁的年轻生命。他传奇不朽的一生已多次被搬上电影银幕。此次，由导演Andrew Hutton执导的本部戏剧式纪录电影，将重现梵高绚烂而短暂的一生。本尼迪克特·康伯巴奇 Benedict Cumberbatch饰演这位天赋异禀且卓尔不群的疯狂大师，而其弟提奥则由杰米·帕克 Jamie Parker饰演。剧中的一言一语皆来自于梵高写给提奥及亲人的信件。
                                    
                                　　本片以其独特的叙事方式和入木三分的描摹再现，赢得了2011年在班夫世界媒体节上的最佳艺术纪录片洛基大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>翔樹。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-20 03:25:53</时间>
<影评>
        小时候学过画画，可是那时候上色只会一片一片的涂。大家都这么画，直到有一天有一个大点的孩子，用一条一条的色彩描绘出阴影和层次。老师很欣喜地表扬了她，而我在一旁咬着画笔，感觉到一点点震撼。


没什么因果关系，可是我还是想加上“所以”。

所以，无法言说第一次看到美术书里那一小块梵高的星空的震撼。

有时候当你看到什么听到什么的时候，你无法停止从身体深处，从心脏蔓延开来的颤抖。

你觉得被什么东西击中，之后你一生都会带着那种伤口，那种柔软的致命的爱活下去。

比如某种色彩，某种笔触。


后来看到了他的其他画作，有些喜欢，有些不喜欢，有些通感，有些不明白。

后来读了热爱生命，《热爱生命》 欧文·斯通给他起了一个多么恰如其分的名字。

后来在大都会看到了他的真迹。


大都会有他的鸢尾花，扭曲向上生长的柏树和他的自画像。

他的画和莫奈的画是隔壁邻居，都有一点一点的细腻笔触。

但你能在他的每一笔中感受到他的疯狂与柔情。

你能感受到他在作画时心中在默念着“我是多么多么的爱你，我亲爱的向日葵，我的心为你颤抖，我的手指直到画笔折断都无法停止描绘你。”

他的画，他的笔触和色彩就像他的人生，充满矛盾激情痛苦和深沉的爱。


梵高的自画像很小，比想象的要小很多。被端正地放在房间正中央，每个路过的人都知道这是什么这是谁，认真地看一会儿然后走开。



思维断档了，现在已经几乎记不清自己合上《热爱生命》时是什么心情，但我记得自己明白从此以后再看他的画作时会带着不同的心情。景仰害怕心疼好奇与热切。


Benedict Cumberbatch 是个好演员，很好很好的演员。

我喜欢他塑造的现代福尔摩斯，几乎就是我能想象出的最好最贴切的样子。他棱角分明的脸纤长的四肢简洁明快的语言动作以及神经质和动人的可能性。


我不知自己看过这部电影后会是怎样的心情，而之前的就是这些。


令人心碎的天才，和另一个令人心碎的天才。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蛙影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-10 23:58:46</时间>
<影评>
               本来只是抱着进一步了解梵高的目的找到了这部影片，却意外发现扮演梵高的竟然是BC。好吧，其实一开始会有点担心，毕竟卷福已经是他的脸了，再有神经质表情恐怕也演不好梵高吧？


    而且本片用大片采访式独白，以梵高的作品为时间轴展开描述。一开始感觉很像是纪录片，旁白一出现，就仿佛可以感知到摄影师移动的步伐。嗯……其实个人不是特别喜欢电影中使用这样的表现手法，但是把这部电影当成科普片来看，这样的定位也说得过去，将就看了下去。不巧的是我家兔子寂寞来袭，我边一边帮兔子按摩，一边又一茬没一茬的看着。


    剧中每一个人物的出场都像是油画上自顾自语的角色——随着梵高的成长，或者愤怒，或者无奈，或者不解，或者鄙夷。像是绝望主妇片头的那些隐喻性动画里的人物一样，solo着从各个角度攻击着梵高，把一块原本看不出棱角的顽石，雕琢成张牙舞爪努力着冲破肉体的疯子——正如剧中最后说的：violence of expression。他的画作也从最开始当学徒时候的临摹、工笔细作，变成越来越灵巧的挥洒；从炭笔那鸽翎般灰蒙蒙的涂鸦，变成明晃晃带着热量的色彩，最后瞬间凝华成冰块一样坚冷的蓝色。


    导演在剧中也通过蒙太奇和倒叙，进一步拆穿了梵高的歇斯底里。从一开始莫名其妙骚扰女性、割掉耳朵、关进疯人院、眩晕着自言自语，到最后一步步还原事情的本真。

    我们可以清晰的看见一个被天赋抽去了所有灵思考的灵魂，孤独地自卑着，不知道怎么养去劳动，不知道怎么样去表达爱意，不知道怎么样去符合世俗，不知道怎么样去爱他爱的人。

    我们可以清晰的认识到其实他很有激情，他知道自己爱什么样的人，他不会考虑那个女人是老是怪，是亲人是妇孺；他其实很善良，他知道自己行为异常，他担心会让弟弟的家庭收到伤害最后宁可朝自己的胸口开上一枪；

    他其实比谁都渴望拥抱，他会为自己的画作不受待见而疯狂，他会为找不到知己而老老抓住弟弟这唯一的亲人，年复一年写信，倾诉，他会为遇见与自己一样孤独的老医生而感到暂时慰藉却又更加孤独。

    

    如果你有过一样的孤独，你就能读懂那写在他心上也倒映在你脸上似曾相识的恐慌。

    谁都希望被爱，谁都渴望怀抱。只是好多时候我们孤独到一半就得到了救赎，但是梵高这个可怜的男人，孤独到只剩下作画，孤独到只能够把颜色冶炼成风景，孤独到把那些风景的颜色送进口中毒疯了自己。

    只是梵高这个可怜的孤独男人，清醒得比所有人都了解他。

    他说，人们都是这样，只有等我死了，才会买我的画。换句话说就是，只有等我死了，他们的色盲症才得到治愈。

    

    色盲症的人类要直到我死了，才看得到那所谓生命的太阳在巨响中炸碎成万千色彩，一千次梦魇放射成一千颗星的夜空。他们也会看得到我捂着流血的脸，在黑暗中如漩涡般尖叫。

    那么这样，在我胸口用力地开一枪，让一切归零在这声巨响。

    

    
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西西里的云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-06 03:16:45</时间>
<影评>
        -To suffer without complaining is the only lesson that has to be learned in this life.


-Drawing is the route of everything.


-What I think is the best life is a life made up of long years of being in touched with nature not of doors.


-The very best and the most effective medicine is still love and at home


-I wanted to give the idea of a way of life wholely different from ours. I certainly don&apos;t just want everyone to admire it or prove of it without knowing why.


-My painting of the night cafe I&apos;ve tried to express the idea that the cafe is the place where you can ruin yourself, got mad, commit crimes.


-We&apos;re living here in the world of painting, where everything is occupied by people who all intercept money. And you mustn’t think that I’m imagining this. People pay a lot for the work when the painter himself is dead.


</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Paratus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-20 03:13:48</时间>
<影评>
        重读这些由他的书信组成的字幕，突然发现，在极为孤独的世界里，有颗孩子的心，和诗人的臆想，他要将画笔演成音符唱最动人的颂歌赞美这不曾温暖过他的世界。


When we think of Van Gogh, we see him as a strange, mad genius who somehow, through sheer instinct, found a way of pouring out the blaze of his inner feelings onto canvas.


Let me quietly continue my work. if it&apos;s that or the madman, well, then too bad. and i can&apos;t do anything about it. 


1.

My dear Theo,

where can i go that&apos;s worse than where i&apos;ve already been? Shut up for long days under lock and key and in the isolation cell. I still have a certain &quot;what&apos;s the good of getting better?&quot; feeling. however the unbearable hallucinations have stopped. Reducing themselves to simple nightmares. Physically, i&apos;m well. The wound is closing very well and the great loss of blood is balancing out. The most fearsome thing is the insomnia. I feel weak, a little anxious and fearful.


2.

I won&apos;t hide from you that I would prefer to die than cause and bear so much trouble.

To suffer without complaining is the only lesson that has to be learned in this life.


3. 

The love between two brothers is a great support in life, that&apos;s an age-old truth. Let the fire of love between us not be extinguished. But let instead the experience of life make that bond even stronger, let us remain upright and candid with each other.

Let there be no secrets, as things stand today.


4.

Going down in a mine is an unpleasant business, in a kind of basket or cage like a bucket in a well. So down there looking upward, the daylight appears to be about as big as a star in the sky. The workers get used to it, but even so, they never shake off and unconquerable feeling of horror and dread.


5.

I for one, a man of passions, capable and liable to do rather foolish things for which I sometimes feel rather sorry. For example, you know well that I&apos;ve neglected my appearance. I admit it&apos;s rather shocking. Must consider oneself a dangerous man incapable of anything at all? I don&apos;t think so. Money troubles-ha! And poverty have something to do with it. Now you say, from such and such a time, you&apos;ve been going downhill, you&apos;ve faded away, you&apos;ve down nothing. Now that being so, what&apos;s to be done?


6.

My plan is not to spare myself, not to avoid a lot of difficulties and emotions. It&apos;s of a relative indifference to me whether I live a long or short time. I&apos;m concerned with the world only in that I have a certain obligation, or duty, if you like. Having walked the world for 30 years to leave a souvenir of gratitude in the form of paintings or drawings.


7.

From the beginning of this love I&apos;ve felt that unless I threw myself into it unreservedly, committing myself to it whole-heartedly, fully and forever, then there would be absolutely no chance for me.

But does it matter to me if the chance is smaller or larger? I mean, must I, can I, take that into accounts when I love? No. No thought to the winnings. One loves because one loves.


To love. What a business.


8.

I find in her exactly what I need. Life has given her a drubbing and sorrow. Sorrow and adversity have left their mark. She posed for my very best drawing, Sorrow. I want to make drawings that move some people. Sorrow is a small beginning. At least it contains something straight from my own feelings. I couldn&apos;t draw Sorrow if I didn&apos;t feel it myself.

In all of nature, trees for instance, I see expression and soul.


9.

What I think is the best life is a life made up of long years of being in touch of nature out of doors.


10.

Alone, one is sure to perish. Only with another can one be saved.

The very best and most effective medicine is still love and a home.


11.

I want to give the idea of a way of life wholly different from ours. I certainly don&apos;t just want everyone to admire it or approve of it without knowing why.


12.

I want to begin by telling you that this part of the world seems to me as beautiful as Japan for the clearness of the atmosphere and the charm of the colour effects. Pale orange sunsets, making the fields almost blue. Glorious yellow suns.


13.

So many days pass without me saying a word to anyone except to order supper or a coffee. It&apos;s been like that from the start. For my part, it worries me to spend so much time by myself, alone.


14.

I shall count myself very happy if I manage to work enough to earn my living. It makes me very worried when I tell myself that I&apos;ve done so many paintings and drawings without ever selling any.


15. 

What a beautiful land and what a beautiful blue and what a sun.

So then my brush goes between my fingers as if it were the bow on a violin and absolutely for my pleasure.


16.

Since my illness, the feelings of loneliness takes hold of me in the fields in such a fearsome way that i hesitate to go out. With time, though, that will change. It&apos;s only in front of the easel while painting that I feel a little of life. I feel a failure. That&apos;s it is regards me. I feel that that&apos;s the fate I&apos;m accepting and which won&apos;t change any more.


17.

I feared, not completely but a little nonetheless, that I was a danger to you, living at your expense. Perhaps like to write to you about many things. Profess the desire has passed to such a degree that I feel the pointlessness of it.

I&apos;m applying myself to my canvases with all my attention. They&apos;re immense stretches of wheat fields under turbulent skies. And I made a point of trying to express sadness, extreme loneliness.


18.

We&apos;re now living here in a world of painting where everything is occupied by people, who all intercept money. And you mustn&apos;t think that I&apos;m imagining things. People pay a lot for the work when the painter himself is dead.


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>碾</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-07 22:04:18</时间>
<影评>
        这算是精致的纪录片，不算剧情电影。

因为全篇都在念书信。

卷福跟梵高外貌还真是有点像。


看完，纠正了对梵高的很多认识。

1.他家并不穷。梵高本人没什么钱，但出生在一个资产阶级家庭，而不是工人阶级。

2.似乎有点太缺爱了，喜欢上了寡妇表嫂，怀孕的妓女，邻居还控告说他有性骚扰。

3.他跟当代的许多知名画家交流过，并不是一个在小乡村默默无闻自己画画的。

4.看到了梵高从初期到后期画的特点的变化。



另：天才总是对某个领域过于专心，而且用生命来思考，就使得人际能力比较差，且总表现出安静、孤独、疯狂。

我倒觉得他们不是得了精神病，他们知道自己在做什么，这就是与精神病最大的不同，他们只是太躁动不安了，有些想要的东西得不到就疯狂。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>magicmeowo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-28 01:16:14</时间>
<影评>

看完了《画语人生》，我觉得梵高的精神病就和我们讨论过的人与社会的关联关系很相似，当他觉得他自己没有存在感，没有与社会的连接，觉得人生无意义时，他可能会选择放弃自己的生命，事实他却是这样做了，他的弟弟theo就宛如他的精神稻草。直到最后他回到弟弟家认为自己是弟弟生活中的累赘时，他想要放弃自己了。他对高更的情感，像知己又像是竞争对手。他其实是希望高更的到来能够带来慰藉，所以朋友之间也是需要时常互补而不是竞争。早期梵高对于他的精神其实是有过乐观态度对应的，但是后来长期处于一个环境下导致他非常压抑，渐渐地他的情绪就变得躁动。多场景的体验真的太重要了，除非长期所处的环境是能让他产生心流效应的，比如画画。他是极端的红蓝色性格，但放在那样一个场景中并没有人能够真正意义上地理解他，好可惜。他的绘画学习之路也很特别，是在他多次尝试工作方式后（牧师，地道工人…）打开的大门，他的爱情也很特别，都是和妓女，甚至没有真正拥有过爱情，好遗憾。在大城市巴黎生活了一段时间的梵高忍受不了浮夸地竞争压力，选择离开巴黎，回到田园观察生活，面对他自己的画作一直没能带给他经济上的收益，他无数次地怀疑自己，陷入绝望，同时因为创作瓶颈而焦虑。莫名能体会他进行自我怀疑的心情… 与自己和解，自造趣味环境，和不同的人接触，与时间和谐相处。可以间歇性失望，但是始终保持乐观积极，真的好重要。










</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chelsea in KA</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-12 08:21:55</时间>
<影评>
        “没有任何方法可以检验哪种抉择是好的。因为不存在任何比较。一切都是马上经历，仅此一次，不能准备，好像一个演员没有排练就上了舞台。如果生命的初次排练就已经是生命本身，那么生命到底会有什么价值？正因为这样，生命才总是像一张草图。但“草图”这个词还不确切，因为一张草图是某件事物的雏形，比如一幅画的草稿，而我们生命的草图却不是任何东西的草稿，它是一张成不了画的草图。”


这是我在米兰·昆德拉 《不能承受的生命之轻》里读到印象最深的一段话。生命本身就是一张草图，但有的艺术家，比如梵高，却偏要在这草图里找出些什么明确的意义来。于是活得就很拧巴。和自己过不去，和别人过不去。从理性的角度来说，梵高的一生几乎都是青春期，经济不独立，人格永远没办法断奶。


梵高的艺术成就当然伟大，光芒无可遮掩。但这样痛苦的一生（同时也是给别人带来痛苦的一生），要是梵高早点知道的话，估计会希望自己从来没来过。激烈的性格和情绪就像亮色调的油彩，内心戏里的世界也一样失真而光怪陆离。真是人生如画。


对于潜在的内心青春期大儿童来说，这样的电影还是少看为好。客观的理性可以分析得头头是道，主观的感性却会跟着跑，一不留心就从虚无主义跑到了我是谁我从哪里来我要到哪里去经典三大问的荒地。活得俗一点才是人生真谛啊。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>炯初 Jerong</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-05 20:10:26</时间>
<影评>

我想恳请大家让我试着用另外一个视角来看待这部电影：“梵高，一种很尴尬的状态生活在一个常态社会的人 ”
首先，我想从他的生活及感情状态来讲，他出生在一个宗教世家，按道理来讲不算差的一个家庭，身体里的基因和家庭环境使得他比较感到孤独和更能感同身受理解别人，我称之为“共情力”，可惜的是梵高的情商不高，不太懂得与这个家庭和社会相处，他的不断感情付出，没有人买单。这好比梵高给了一个喜欢苹果的人一车香蕉。他越热烈的想要给予这个世界自己认为美好的的东西，别人越会误会甚至讨厌，换言之他不会和他人相处的事实是自身根本原因，而不愿意和他相处这一部分人是家人，画商，买画的人，心仪的人。在这种情况下，内心越需要“生命稻草”，当他弟弟给了他一丝希望，交流便开始了，可以看到，这两兄弟在信里面的感情更加细腻亲密，也许正是因为通过写信的方式，梵高和迪奥才有了相互了解的可能和空间，在现实中，梵高几乎和每个人可以友好相处的时间都非常短暂，这些信封对他可以长期和他弟弟迪奥友好远距离相处起到了关键性作用，所以作为一个哥哥有能力的情况下，深知梵高的不被理解，与其说是兄弟情深，不如说是迪奥在试着捞他一把，尽管迪奥如何地“哀其不幸”，梵高在生活上始终都是一个巨婴，在无法照顾自己的情况下，还试图“包养”妓女，无法自立。
几次职业的转变也说明了他无法和人和平相处，没有人愿意成为他的恋人也自然发生，当他发现画画是一个相对个人的 事情，可以避免和更多人相处但又可以展示自我甚至可以得到赏识的时候，他更加坚信，要做一名艺术家。
但是他并不喜欢独处，甚至还对讨厌他的表妹念念不忘，在感情上面，梵高是一个非常不自信的人，他喜欢一个守寡的表妹，怀孕消瘦且大腹便便的妓女，喜欢和下层的人做朋友，为他们画肖像，他以为通过自己“降格”的态度，以获得他人好感，甚至得到他的表妹，这并不是说梵高人品不好，而是这种共情力在他内心“作祟”，敏感的心由怜生爱，给他人温暖，同时也希冀得到回应。
内心的脆弱使他更需要与这个世界反抗的表现，暗示自己是在进行这项伟大的使命，梵高坚信在困境中更能理解平民疾苦，宗教世家的家庭背景，促使了他更相信宗教对平民矿工的力量和被需要，包括自己。悲天悯人情绪在他内心泛滥，不惜自我的生存条件，为他人奉献。

其二，梵高希望通过合理体面的身份来展开自己的传教工作，希望可以获得神学院的学历，但是想到要六年之久的学习时间，通过一年时间的发现学习和考试的困难，和自己和解放弃，他再次“降格”，去了比利时矿区担任一个非神职传教士，在六个月后的试用期结束也并没有使他通过考核。


加上以前卖画等经验，接受了一定的熏陶，梵高再次转变，先是自我试着去绘画，到通过临摹和求学，从他并不是彻头彻尾的不喜欢传统教育的人，而是在群览之后选择性地接受了一部分传统教育，但是他自己是不承认这一点，他认为他是独一无二的先行者，一开始决定要去画画，他的第一个想法就是要进步，拜师，而与老师不久的相处下便又相处不下，到后面迪奥寄来的信息透露出印象派的画等信息，起始他并不欣赏，殊不知后面他的画面与他们画面逐渐接近起来，颜色也开始由暗淡到明亮，笔触也慢慢强烈地点了起来，农民和矿工也慢慢大幅度减少，画面也渐渐被更多人喜欢，这与他一开始“这些贫困的人要记录起来”的初衷似乎渐远。开始模仿日本浮世绘风格的绘画，注重形式上的改变，开始模仿大多数艺术家画起来了自画像，如他哥哥所言“自恋又无情”。他的人和他的画一样，也开始又一开始生硬不合群和不协调到试图跃进这个艺术圈，希望可以靠卖画为生，与以前他痛骂那些为钱而画画相违背，但结果却又是不被待见。然后再度离开寻求出路。
和爸爸吵架便当天离家出走
见不到表妹便以烧手心威胁
和高更绘画上的争吵得不到认同便以刃相向，善良而矛盾的自己最终割下了自己的耳朵来表示自己的立场。
一遇到烦心事就又酗酒，苦艾酒就是梵高的代名词。
当他被迪奥因为妻子产下孩子后经济困难告知不能再在经济上支持他的时候，在几天后选择了自杀，来洗脱自己不拖累他人的罪名。
但是这些种种做法在世人看起来是及其幼稚的悲剧。
幸运的是，它可以将自己的内心独白转化为惊人的绘画天赋，在上流下流中徘徊，既渴望他人的关爱却又及其孤僻，在这样尴尬的关系中成长起来，最后生命的突然终结，我们将梵高停留在了这一尴尬的历史时刻称之为伟大的艺术。
“被看见”是人最基本的心理需求，意味着被爱、被肯定等等，梵高的一生就是一个“不被看见”到“被看见”然后最后又失去“被看见”的过程，而梵高便是一个稍显孤僻、四处碰壁而独立人格逐渐干瘪的人，渴望被爱，也渴望价值得到认可。当迪奥愿意与梵高往来时便意味着梵高的内心被看见，人格得到认可，当迪奥中止对梵高的支持时便是不被看见的节点。绘画是他内心愿望的表达，希望被看见的表达，但这种表达仍然不够的，他的人格依然是干瘪的。
如果有得选择更好和自己和解的方式，梵高何尝不会想做好一个父亲的儿子？一个榜样的哥哥，一个合格的丈夫？过一个普通人的生活？而不是一名死后被人记起艺术家。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-26 00:23:14</时间>
<影评>
        《三个梵高》


梵高！

如果您没有鉴赏过（或者干脆世俗些吧，说“没有睁眼看过”）那些明亮的、甚至耀眼的向日葵，您应该不能理解这部影片！

哦，对了，这部影片，几乎是采用纪录片的叙述方式，蒙太奇上几乎没有，都是时间轴推进！

向日葵，还有挂在夜空的具有耀斑、环形光晕的星星，都是“梵高式”。而最典型的，无疑是几个阶段的自画像，尤其是自残左耳的那幅！


天才！

哈哈，其实真的很好笑！难道不是吗？

梵高是天才，提奥这么说，在世时候唯一的艺术评论也指出这点。而他自己，只是因为不能熟诵教义等刻板文字，想成为牧师而未成！

另一点，片中也点出了，梵高自己也表示过，艺术家只有死了后，画作才会畅销！

这些，和天才有什么关系吗？


死亡！

影片将梵高自杀归结为，他害怕在经济上给弟弟提奥增加困难，而自绝！

想来，这是主要原因。但，也许根本就不是！

作为一个“天才”画家，最后时刻居然晨5点～晚9点，都在野外作画，几乎每天完成一幅！

他燃烧尽了，动力火车到站了，该熄灭啦！


抗拒！

死亡是一种抗拒！可以非常有效抵抗那个总是想着欲望和食物的肉体躯干；也可以消除济世情结；更可以荡涤压制内心疯狂爆发的巨大冲击力！

死亡，确实可以成功抗拒这些动物性的，源发性的，非理性的内外压榨！


梵高！

他已经干枯了，他将生命都涂抹在了画布上。

他去休息了！永远倒在那些浓厚、沉重、充满生机的田野间！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>玖月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-12 20:30:15</时间>
<影评>

当初对梵高唯一的印象——一位曾割下自己耳朵的疯子天才画家。而看完《画语人生》之后，却为之心碎。孤独、抑郁、恐惧、狂躁一直疯狂啃食他的心灵，他只能靠不停地作画，发泄他体内呼之欲出的疯狂。
梵高说：“Alone,one is sure to perish.Only with another can one be saved.”
我认为真正毁灭他的，是孤独。
一生没有找到真爱，不被人理解，不被人欣赏，和父母、弟弟提奥、好友高更都同住过，最终都关系紧张，不欢而散。成年后的大多时间，他都是一个人度过的，辗转流浪于各地。他也有过开心的时光，然后又逐渐被孤独打败。尽管他古怪的性格让人难以与之好好相处，也被周围的人排斥与唾弃。但他收留被抛弃的孕妇，送出了自己大部分的财产帮助矿里的工人，怜悯勤恳的农民，我依然相信，他是个内心温柔善良的人。
弟弟提奥是他的亲人，也是他的挚友，给予了他很多鼓励和帮助，可惜还是不足以填补他内心的空洞。精神疾病的折磨使他屈服于命运，使他产生永远无法改变现状的无望感，加上他不愿再拖累提奥，于是结束了自己的生命。而正如他生前所说：“画家一死，人们就会花大价钱买他的作品。”是的。如今他的画，价值连城。
《Vincent》这首关于梵高的歌，我曾在大学里练习过几百遍。当初只记得长长的歌词，且生词很多。到最后偷懒，只背下了第一段歌词，重复用在后面两段。那时几乎是硬背下来，歌词的意思都没有太理解。
现在，终于真正理解歌词的含义。
“For they could not love you,but still your love was trueand when no hope was leftin sight on thatstarry starry night.You took your life as lovers often do,But I could have told you Vincent,this world was never meant for one as beautiful as you.”
但愿在那个新的世界，你遇到了知己，遇到了真爱，不再孤独。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
