<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>没事偷着乐</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2540317418.jpg</封面>
<导演>杨亚洲</导演>
<演员>冯巩 / 丁嘉丽 / 郑卫莉 / 气壳 / 李明启 / 侯耀华 / 李婉芬 / 韩善续 / 蔡国庆 / 牛群 / 唐杰忠 / 李丁 / 郭达 / 巩汉林</演员>
<简介>张大民（冯巩 饰）对工作敬业，对家庭负责。就算一家六口都要挤在小小的平房里，但一家人相处还算融洽。
                                    
                                　　大民到了适婚年龄都没有结婚，是因为他一直喜欢邻居云芳。这时候云芳失恋了，大民默默陪伴安慰终于得到了云芳的芳心。两人婚后不久，大民的三弟也要结婚了。为了腾出更多的地方，大民推倒围墙建起了一间房间，以解决房间不够的问题。
                                    
                                　　不久两人的孩子出生了，大民也更加忙起来了。身为长子的他又要帮忙兄弟姐妹解决生活上的不如意，大民依然以积极的态度面对生活。
                                    
                                　　大民的厂里终于分配给他一套楼房，但一直期待拥有自己房间的小妹在这时候因患有绝症离世了，大民痛心不已……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>book11ba</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-31 11:54:44</时间>
<影评>
           最近偶尔看到一则旧闻，冯巩因主演《没事偷着乐》获得金鸡奖，记者问他本人幸福不幸福，没想到冯巩的回答是：&quot;我妈说过，床上没病人，狱里没亲人，这就是幸福！&quot;

 

   这又让我联想到相声大师候宝林临死前对记者说的话：“真的，我一辈子是个顺民，对社会没有什么要求，我只希望一不要打仗，二不要运动，安居乐业...&quot;


   不知道什么原因，听了两位相声大师对于幸福的定义，我心里辛酸、悲凉了好一阵子。这似乎又一次验证了那些喜剧大师们其实都是彻底的悲观主义者。

 

   两位大师对幸福的要求也太卑微了吧！床上没病人，关乎天意，狱里没亲人，关乎官府；要不要打仗，老百姓说了不算，运不运动，老百姓没有发言权。似乎中国的老百姓只有作奴隶的份，任人摆布。两千年前老子就说：民之难治，以其智多；古之善为道者，非以明民，将以愚之；虚其心，实其腹，弱其声，常使民无智无欲。总之，对统治者来讲，老百姓越傻越好，不傻也要装疯卖傻，难得糊涂。

 

   年少轻狂的我，也曾经怀有很多梦想，随着年龄的增长，我也逃不出这个轮回。今年春天出差到甘肃，顺便游览了一下道教圣地崆峒山，从不信神的我见庙就进、逢神必拜，尤其非常虔诚地拜倒在药王孙思邈的尊位前，祈求药王保佑家人百病不侵、身体健康。

 

   转眼又到岁尾，我真诚地祝愿我们的祖国繁荣昌盛、国泰民安。并非我对中华民族的伟大复兴怀有强烈的责任感，而是希望世道太平，我们都能活得安稳。

 

   生命的意义需要寻找....

 

   幸福其实是一种心理状态...

 

   在以后的日子里，让我们没事偷着乐吧。


</影评>
<有用数>295</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-17 19:26:11</时间>
<影评>

 牛群曾经相声里拿冯巩开玩笑：
“你没事偷着乐，我天天公开哭！”

《没事偷着乐》，是杨亚洲导演、冯巩主演的电影。
改编自刘恒老师的小说《贫嘴张大民的幸福生活》，众所周知。
虽然大众更熟悉的，可能是沈好放老师导演、梁冠华朱媛主演的那个电视剧版本。
看过的诸位都知道，所谓幸福生活，所谓偷着乐，其实真不算喜庆。

小说版最为艰苦。
电影好一些。
电视剧，已经是开朗甜美版了。

小说故事——现在说应该不算剧透——那就是一部市井人民遭遇与克服苦难的历史。
张大民自己年幼丧父，大民保温瓶厂的，二民肉联厂，三民邮差，四民护士，五民学生。加上老娘，六个人住两间房，很苦。
大民暗恋的李云芳很苦，被负心汉踹了，被大民劝回来了，结婚。大民想法子说服全家，还得把家里一顿腾挪，老娘睡箱子上，电视机挂起来，终于腾挪出多一个人的空间，于是张大民娶了李云芳。小说里道：
“两个人扎扎实实地过上幸福的生活了。”

三民找的第十一个女朋友，终于决定娶过门。大民和三民濒临崩溃，终于在紧窄的家里，让两张双人床挨着摆。两间房住了两对夫妻外加四口人，咬咬牙也坚持了。唯一的不幸福点是，三民夫妻俩新婚，晚上闹腾。张大民得请三民吃腰花，变着法子跟他暗示，让他晚上“别闹腾”。
三民也委屈：“我们够深沉的了！”
终于逼得张大民去跟邻居碰瓷，挨了一板砖，得了理，才在自家绕着一棵树，新建了个房子。

刘恒老师自己写过：
“我从小就生活在胡同里，我母亲现在还住在那儿……在院子里盖起一间六平方米的小房，床底下就是棵被砍掉的大葡萄树。在这里我住了十多年，发表了我的处女作，所以对这间小屋我有很深的感情。现在，站在我家楼上就能看到被居民用小屋包起来的树。尽管人们有各种毛病，但用善良的眼光看待他们，就会看到生活还是大有希望的。”

虽然屋里有棵树，但张大民和李云芳已经满足了，于是“两个人又过上幸福的生活了。”

当然了，生活永远苦楚不断：
生孩子了，云芳没奶水；张大民自己调去喷漆车间冒着中毒的风险，就为了每个月多挣34块钱，想给老婆买点好吃的补了，要被二民念叨；二民自己嫁人了，夫妻打架，要靠大民来劝，带妹夫去医院看病；三民的老婆轻佻，被三民抓了奸，但过两天又忍了；五民考上了大学出去了，出去时嚎啕大哭，说自己憋坏了，要去广阔的地方住一辈子，再也不回来了；可等读完大学回来，又一本正经要搞仕途了，还不上心地让老娘走丢了一次；老娘已经近乎痴呆了；四民又病逝了；在四民病逝的当口，拆迁的过来说，你们家少了一户人，房子三间变两间了……

张大民下岗了，到处卖保温瓶去。两个月卖了十四个暖壶，还戒了烟。
云芳的旧爱恰在这时从美国衣锦还乡——好在被张大民怼走了。
故事的结尾：张大民走运，一次性卖出去六百个保温瓶，于是带全家爬香山。于是张大民、李云芳和儿子张小树，有了段意味深长的对答。

“妈，人活着有什么意思呢？”
“有时候没意思，刚觉得没意思又觉得特别有意思了。真的，不信问你爸。”
“爸，人活着没意思怎么办？”
“没意思，也得活着。别找死！”

张大民自己对逝者说：日子好过极了！孩子幸福极了！有我在，有我顶天立地的张大民在，生活怎么能不幸福呢！
小说结尾，全家下山：他们消失在幸福的生活之中了。

其实是无数的苦楚。全靠张大民以乐观坚强，一路硬挣过来。
真正的平民史诗。



冯巩主演的电影版，即《没事偷着乐》。
基本秉持原著精神。很平民。很人情味。

冯巩把张大民那份碎嘴劲儿演出来了。当然也不尽是喜；遇到悲的地方，电影有个微妙的处理：冯巩时不常会茫然一下，“说了一茬，停住，似乎想乐，乐不出来，半尴尬着，但又要继续”的那种感觉。
苦中带乐的感觉，很到位。

这部电影，冯巩张大民，丁嘉莉二民，二民的先生是李琦，云芳是郑卫莉，云芳爹是郭达，云芳前男友是蔡国庆，李明启老师演老娘，大家都演得好不提。
拍砖那位是李嘉存，他娘是李婉芬老师演的。
怎么说呢？看过《我爱我家》里大洋彼岸来的姑妈，满嘴“贤弟、身份、得体”之后，用天津口对冯巩说，“也就三尺六”，反差巨大。

电影最后一段，是张大民全家一起默默走着，是冯巩那舒缓温柔的声音：
“只要你好好活着，就能得到好多好多好多的幸福。我的儿子，你就没事偷着乐吧。”
全片就此结束。
比原著更温柔乐观一点，但终究还是，负重前行的平民史诗。





电视剧版，即沈好放导演，朱媛媛与梁冠华们主演的《贫嘴张大民的幸福生活》。
整体又光明得多了。
片头曲播出来的最后一段，就很体现这份气质：
“插起门来自己琢磨，活这辈子谁能没错？谁让咱这么好的福气有时竟不觉得？春天开花秋天结果天伦之乐多快活，踏实，别来虚的，好事自然多磨。”

电视剧里，改了许多细节。
比如，大民二民三民四民五民，变了大民大雨大军大雪大国。
比如，拍砖的那位成了常驻角色，是为古三，是全剧主要反派了：道哥刘桦老师演的。
比如，给大雪加了个男朋友叫炳文，当然这俩的结局也颇为感伤。
比如，修改了老三大军和老五大国的性格。大军的太太小莎性格也丰满许多——题外话，那是我第一次看岳秀清老师演电视剧——而大国从原著小说里满嘴打官腔的青年，变得稍微靠谱了点，还让大民给他找了个对象贺小同。
贺小同原是大民的徒弟，去海南经商成功回来了——这简直是《我爱我家》张凤姑再现……

电视剧结尾，也算相对妥帖。老娘七十大寿，全家聚起来感慨万千。这时张大民再和小树讨论要好好活下去的话题，就显得踏实多了。
所以电视剧啊，算是重重苦楚后，熬出了一点好日子。

小说最现实。已经有点黑色幽默了。
电影版堪称小说的小品版本，有味道，也没太让人难过。笑中带泪，挺过来了。
电视剧版，是小说的光明版，简直算是一个正经的喜剧了。
好在主题基本还是一以贯之：
平民百姓，就是这么不容易。
苦，但尽量笑着熬过去。苦中作乐。
小说说，不要死，挺过去，幸福极了。
电影说，只要活着，就能遇见幸福，所以就没事偷着乐吧。
电视里，最后还真有点幸福呢。

话说，《贫嘴张大民的幸福生活》，关键词是贫嘴和幸福。
这部短短的小说里，许多次重复“幸福”。
两间房住得下七口人了，幸福。
住得下八口人了，幸福。
头上挨砖后终于能绕树修房子了，幸福。
喷漆车间里每个月多赚的34块钱让云芳吃得好些了，“幸福是油漆味的”。
让互相殴打的二妹和二妹夫和好了，“普天之下皆幸福”。
下岗了但终于卖出去点保温瓶了，幸福，幸福极了！
对乐观坚强的他们而言，只要能克服一点困难，就幸福了。

而贫嘴也有起源：
小说里提到，张大民小时候不爱说话。看着父亲因意外逝世后，开始贫嘴了。大概在小说里，悲剧造就贫嘴，贫嘴是对痛苦的抵抗。
之后，也的确是他的贫嘴，一路坚持下来。

所以“没事偷着乐”这句话，是有前因的：
看尽了世间百态的张大民，试图让还没看过太多苦难的孩子相信，“只要你好好活着，就能得到好多好多好多的幸福”。

大概，张大民就是无数吃着苦但靠乐观坚持生活，稍微克服一点苦难就能感到幸福的平民缩影。
从吃了许多苦又克服了许多苦的张大民口中出来的这句“没事偷着乐”，其中并无庆幸或得意色彩，却饱含着普通人竭力负重前行的坚强。
这是艰苦奋斗的平民用自己的生活提炼出来的，一句最朴实的自我慰藉。
也只有从张大民们口中说出来，才真让人感慨万千。 

</影评>
<有用数>175</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>lovelily</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-08 00:28:04</时间>
<影评>
                   电视剧把场景搬到了北京的胡同，理由是京片子能更好地体现嘴贫的效果，而电影将张大民留在天津，我更喜欢电影。

            曲折狭窄的小巷里，安静地生活着许多这样的人家，而贫嘴是小人物们唯一能展示自己存在的方式，怎么说呢，比方说，石板下倔强冒出来的草尖，如果它能言语，一定也很“贫”。

           五个已经长成的孩子加上老母亲，整天在小屋里侧身过来侧身过去，薄薄的布帘尽力地维护着各人的私密和自尊。两人的床中间，是赫然的一棵大树立着，看着笑，却分明心里酸。二民一声不吭地收拾东西嫁到别处去了；三民的媳妇有路子，能搞到两居室；五民为了到宽敞点的地方去，宁可去边疆种苜蓿放牛羊；有洁癖的四民在搬进新家之前的最后一刻走了，始终没能在属于自己的房间里挂上白窗帘，侄子小树一口天津味的稚语，竟然说得我泪流满面。

          片中有几个镜头，不管是大民跌坐在雨水中，还是缠着满头纱布坐在砖垛上，没有表情，只露给我一个微弯的背影，我能从他并不强壮的脊梁上看到一个家的重量。

          最终，老巷子拆掉了，三居室的新房终于让这家人有了喘口气的空间，一丝淡淡的伤感，是白纱帘轻轻地拂过四民的遗像。。。

          结尾处，大民先是搀扶着老母亲，后来背着母亲在长长的山道上爬，最后，能在山顶极目，也算是看了半天局促的空间，观众得以和大民他们一块儿长舒一口气，回家的路上，大民的背上换成了儿子小树，远处是他们的新家，而脚下的铁轨延伸到了远方的地平线，路，真的还很长。

           其实从南到北，有多少这样曲折拥挤的巷子啊！每一扇透着灯光的窗子里，都上演着这样的故事。我喜欢冯巩演绎的这个小人物，勾着背，胡乱穿着件半旧的背心，仿佛刚从我家的隔壁走出来。

         一个家，一个人，如果能象棵石缝里挤出来的草，有点阳光雨露就能偷着乐，也不错，虽然背上的重量很沉，却依然可以生长呀！
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>anna‘s 喵</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-04-29 18:55:48</时间>
<影评>
                              房里有棵树

没事儿偷着乐，电影最后的点睛之笔。

“儿子，只要你好好的活着，就能碰到很多很多的幸福。没事儿偷着乐吧。”

整部影片，没有跌宕起伏的情节，就是很朴实的叙述。没有像别的一些影片中穿插着或喜或伤的跌宕。丧心病狂般的运气中了彩票，或是家财万贯的突然间一贫如洗。有些事情亲切的仿佛发生在邻里之间的小事。如果不细心的去发现，不明白那些没事中会有怎样的乐。

大民喜欢云芳，早上有的没有的跟云芳贫厂里两三毛的事情。云芳有的没的听着。大民就像个邻家大哥一样，跟云芳的老爸调侃着裹在腰间的毛巾，云芳的一家对大民也是很信任。当大民知道云芳有男朋友的时候，略微有点失望“有男朋友了，也不告诉哥一声。”云芳被甩，云芳的全家人都让大民去劝。大民打着岔，他似乎也不知到怎么劝，叫来了一碗面，自己在一旁吧唧起来。不知道是不是真的饿了，云芳拉开了捂在头上的被单。“大民，你娶了我吧。”大民应该也没有想到，云芳会在瞬间明白。“一碗面”，对她的意义。一碗面，就是在饿了的时候，端过来。知道她最需要的，在那平凡生活中简单的温暖。即使是气你而吧唧的嘴。大民的乐是娶到了不嫌弃他，愿意给他生孩子和他同甘共苦的女人。云芳的乐，是能够摆脱“眼镜”虚无的光环，找一个实实在在对她好的人，即使苦了自己也不苦了她的好男人，而这一点眼镜是做不到的。

活着，痛苦的看着，和云芳登对的男友出现在面前。活着，偷着乐，云芳主动要求让大民娶了自己。

几姊妹酸溜溜的看见大哥要结婚了，大哥要占里面的内屋了。自己的“领土”要被侵占了。嘴上不直接反对，但是心里不舒服。最后，五民一语道破，你让我们哥几个住哪里。年幼，心无城府对大哥无畏惧，道出了四个兄弟姐妹的心里话。这似乎和数年过后，五民求学外地回来对着亲娘喊老人家，形成鲜明的对比。从外面走了一圈对什么都怯生生的，那种虚假的客套官腔和前后形成鲜明的对比。哥把一切都想好了，这似乎做了充分铺垫，天津男人特有的品质，精打细算连两个厂子的加班费，伙食费，伙食量的多少都给你算得清清楚楚。看似小气抠门的大民也许在云芳的眼里更多的是可靠，他能把一切看似杂乱的事物调理的很清，让人觉得心安。他小气吗？但他确实没钱，小气说的那些有钱人的吝啬。

活着，痛苦的看着，自己拮据的生活娶不起媳妇。活着，偷着乐，云芳不嫌弃自己，而自己凭借灵光的脑子把一切都安排妥当。

好景不长，老三又带回来一个，告诉大民要结婚了。大民差点没晕过去。但是经过些挫折大民还是解决了，大民在旁边建了一间小房，房里有棵树。

活着，痛苦的看着，自己的弟弟要结婚腾不出房来。活着，偷着乐，五民出去上学了而自己在旁边建了一个小房，房里有棵树。

困。困难的困。也许也是另一个寓意。

有了孩子，二民远嫁到山西，老三也因为媳妇弄了套两居室离开了老房子。当初，兄弟姐妹都在的时候，觉得屋子好挤。而这回人都走了，心为什么却突然空了。印象特别深的是，当老三跟娘讲起自己要出去住的时候，给了大民一个背影，挂在门上的门帘遮住了背影，若隐若现。不知道大民此刻是怎样的心情，解脱？还是更加沉重？因为解脱而变得沉重，解脱的是自己的姐妹们都找到了自己的归属，而作为老大自己的担子一样一样的被拆卸下来。而自己却要在这个老房子里扎下去，这里有亲娘，有老婆，有孩子，有四妹，他走不了。他是这个大家庭的树，兄弟姐妹可以依靠的大树，而树的根深扎在这片土壤中。

他也不是没有弱点，但看云芳跟着“眼睛”去高级饭店吃饭的时候，而自己却只能拎着暖瓶去卖，为了云芳能吃到鸡腿。当云芳回来时，看到桌上的美金。他自卑的心觉得云芳似乎和“眼镜”发生了些什么。他误解她。但了解了情况开始自责。其实，云芳和他一样，无贪婪之心，这也许也是他们能走到一起的原因吧。云芳把美金还给“眼镜”，他和眼镜一路寒暄，叫他别忘了这片故土，赚了钱应该记得些什么。眼镜很不耐烦。最后一句“想家了就回来看看”说道了眼镜的心坎里去。他拉着云芳的手，像一个胜利者，抬头挺胸离开机场。他有理由为自己所做而骄傲，他娶了云芳，娶了一个不贪图富贵的女人一心一意跟着他的女人。而这个女人曾经为眼镜不吃不喝。眼镜，你是不是错过了些什么？去了美国你又得到了什么呢？这个女人是看重钱吗？她把钱还给你了。

笑着离开。他偷着乐，他不帅，他很贫，他很穷，他赢了。

他有弱点，当知道自己的妹妹被打了，他替妹妹抱打不平。妹夫找到他时，他扬言要抽他，教育他要疼老婆爱老婆。但当他知道妹夫也被打得很惨时，他俨然胳膊肘往里弯“那，我就不好说什么了，那也要疼老婆”他带着妹夫看病，像当年一样把一个个棘手的问题都解决了。妹妹怀上孩子了，妹夫登门拜谢，要给他们一人一枚金戒指。他只选了一个最小的。“不贪财，你说到我的本质了。”他把戒指给了老婆云芳，云芳说这合适吗？云芳和他是一类人，不贪财。

四妹重病去世了，赶着房子要拆了。房地产商在这个节骨眼上说，房子由于缺了一口人只能两室。他很生气，属于他的东西为什么会拿走。他不服，他拒绝了那些不属于的东西。为什么他留不住自己需要的人，需要的物。

活着，痛苦的看着自己的妹妹离去，痛苦的看着房产商欺人太甚，痛苦，自己打人被关。

活着，偷着乐他最终保住了他的三居室。

他要省钱，让孩子和老婆做缆车。自己背着老母亲登山。最终还是登上了山顶。一路上的劳累，小人物的无奈，小人物的困难。而当一切都因为活着的意义而瞬间化解的时候，就像大民的娘在开头所说的。“这冰刚吃到嘴里，硌得慌，堵得慌，慢慢就化了，就好了。”一切觉得是那么的幸福，这是有了苦难，才有了幸福的难得可贵。可是太多的时候，我们只是抱怨苦难，生活的不易。殊不知当经历过了苦难，才能知道幸福。或许克服苦难的过程本身就是幸福的本质。

就让，活着偷着乐吧。

困难会像冰一样的融化，你知道的。也许回味困还是一种幸福，那时候，老二还在身边，虽然没事儿会看不惯跟他犟嘴，老三天天都在把妹，而现在他知道了背叛的痛苦，那时老四还活着，小树跟她说他会长的很高很高，不爱说话，可不可以做她的男朋友。老五还没有那么世故，会对着哥说“哥，咱家缺钱，别给我寄钱了。”而不是一回家就说“哥，家里要装电话。”那时候他们住在那个有树的房子里。有苦有乐。

而现在，“可是，树没了。”

但是，只要你活着，你就会遇到很多很多的幸福，没事儿偷着乐。

送给你，也许会抱怨生活的平淡，生活的铅华，生活的无奈。但记住，只要活着，没事就应该偷着乐。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>icewanderer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-28 15:12:47</时间>
<影评>
        苦中作乐，却不是黑色压抑的那种。原著加上编剧刻意的安排，便有了许多的包袱，于片尾，更是留下了希望。

彼时坐在身边的女孩，可以笑过一个整场，而我却只有苦笑。童时的只鳞片羽，颇有些是可以找到痕迹的。

忽然想到，若是父辈们看来，想来该是无我这般感慨。在他们，这片子，本来就是这样的吧。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦醒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-11 17:11:50</时间>
<影评>

下雨天，和妈妈弟弟一起坐在床上看过的老电影，那时电视是黑白的，爸爸在厨房忙着做红糖芝麻，印象最深的是三民一句“哥，我的春天也来了”，正在改下水道湿了半身的冯巩一个趔趄瘫坐在地上，雨浸湿了全身，夏天的雷轰隆隆响，那个画面一直定格在我脑海中，让我觉得好笑，以至于后面的情节我都不记得了。所有难以承担和消化的事情在张大民那里都幽默化了，程度从8分减到了3分，那时看冯巩，是小孩看爸爸，不仅不觉得辛酸，还觉得好笑，所以，冯巩在结尾跟小树说，你就没事偷着乐吧！多年后再看，我已成人，看到了幽默背后复杂难捱的情绪。
联想到我以前总是用理智处理事情，而那些因为理智遗留下来的情绪总是让我无处安放，不断和它们对抗，就像老太太说的那块冰，刚开始哽咽在喉，慢慢冰融化就不难受了。这种姿态实在是不优美。现在不同的是，我更理解和怜悯自己了，这些情绪一一被我看到，确认，感受，也许还是难捱，但有自己温柔的陪伴，那些难捱也会温柔些。
这时，幽默也许才能生发，幽默是理解，怜悯，尊重，是不较真儿，是顺势而为。它是一种生活智慧。
依然觉得幸福是很简单的事，是一种心境，而悲伤更高级一些，它是依附于人骨子里的一种情绪，时不时就会跑出来，我相信这世界上有人是不会悲伤的，但不见得是好事，会悲伤的人体会到的幸福更为深刻浓厚。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小乱星客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-08 09:35:16</时间>
<影评>
        小小的一间房，让全家人都压抑。

“憋屈”这个词能很生动的体现片中人物大多数时候的心理状态，虽然是“偷着乐”，可是大部分还是憋屈。

从大民开始描述，结婚没房，想方设法的腾地挪空间；

二弟的“我的春天也来了”到他向大民哭诉目睹爱人出轨；

三民与丈夫互相打架的家务事；四民的不幸离世；五民在二哥结婚酒席上的醉话“哥，咱家太憋屈了”。。。。。

人生啊，辛酸与心酸
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-16 14:05:46</时间>
<影评>

冯巩的演技在这部片子里表现的淋漓尽致，也是我第一次看到冯巩在相声外的才能。这是杨亚洲导演的片子，虽然日后出现了《贫嘴张大民的幸福生活》，但它并不如这部电影来的更让我感慨。杨亚洲的电视剧一直都是很好看的，电影也不例外。张大民是一个市井小民，没钱没房没能耐，但这不就是生活嘛。谁能在生活里做强者？强者如果到处是，那么我们平民老百姓也就不会是老百姓了。房子没有，可以推倒墙重新编排房间，再不济还能垒出个墙来做一个横挡。张大民在追求妻子的时候，那段辛酸又有些窝囊但好心善良的故事让我动容。最后大民带着儿子在铁轨上走，那句“儿子啊，你啊，就没事偷着乐吧”，说出了中国老百姓苦中作乐得乐观精神，也颇带有一些自嘲的讽刺味道。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>支离破碎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-06-29 09:22:23</时间>
<影评>
        内地片还是有许多很好看的，尤其是这种很贴近生活的小成本制作。

一直很喜欢冯巩的电影，此前最喜欢的是《心急吃不了热豆腐》，现在觉得这部要更好。

冯巩太适合演小人物了，而他本身是天津人，相声演员当然嘴皮子溜，可以说他跟张大民这个人物除了身高不一致外完全就是量身订做的关系（原作里张大民才161，潘长江比较合适。但潘长江演起来感觉肯定不如冯巩），尤其是贫嘴和小人物的精神面貌这两点。

早几年我就很想看这部，但一直找不到有字幕的，后来一想算了，也不是一定要字幕，就凑合着看下来了。天津方言听着还是挺有趣的，但一些用词不落实到字幕上你还真不好体会它的巧妙。这也是后来我去找原作来看的原因，当然爱屋及乌的成分更大。

不过对比了原作后就觉得，这部片虽然拍得很好，一些地方还是逊于原作了。

最典型的，原作里四民死后，无良的那啥部门就剥削掉了张大民他们新家一个房间，而电影里很和谐很温暖地改成了“照顾咱们”……显然不符合国情啊。

其次，张大民对待情敌的时候，原作里那是损得紧、贱得紧，电影里临了突然蹦出一句爱国关怀洋溢的“想家了就回来”，太不对味儿了！电影里还把张大民下岗后推销暖壶的部分给改造了……

总之光看电影的话，是没法体会到张大民其实有过更悲惨的际遇的，“没事偷着乐”真正意义上的辛酸与乐观也因此反衬得没能更深刻。

至于原作里那段非常精彩有趣的“到医院检查为何不孕不育”会被电影一笔带过倒不是不能理解啦……但真的是非常有趣的。

整个片子最触动人的部分就是张大民回家的时候说的那句“那棵树没了”。

当时所体会到的冲击比原作更要来得强烈。而开始的时候张大民家的蜗居状况也是要看电影才能体会得更鲜明。至于四民去世的部分，电影和原作各有千秋。我只能说不论如何这仍然是一部不可多得的好电影，而原作是能令你充分领教到语言和文字排列组合的魅力的那种。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>失控的茄子包</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-09 02:05:00</时间>
<影评>



看见片中那三四十平的小房子，还有房子里长着的树，真叫人憋屈。
贫的好些话估摸都是原著里搬运的，那时候的文学还是有点地气。
以为没法过的日子，凭着一张嘴都给圆了，当然还凭借“偷着乐”的那个心态。（不过也没乐，凑合过吧
这下好了，大家都不生了，人民不幸福，自己都管不了，还生祂干啥。






</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
