<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>无人知晓 誰も知らない</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p661160053.jpg</封面>
<导演>是枝裕和</导演>
<演员>柳乐优弥 / 北浦爱 / 木村飞影 / 清水萌萌子 / 韩英惠 / 江原由希子 / 串田和美 / 冈元夕纪子 / 楯隆子 / 加濑亮 / 村野友希 / 田中庆太 / 木村佑一 / 远藤宪一 / 寺岛进 / 平泉成</演员>
<简介>新搬来的公寓这家人是母亲惠子（You饰）带着四个孩子：明（柳乐优弥饰）、京子、茂、雪。但母亲却得对周围的人们撒谎说丈夫去海外工作，自己与长子两个人在一起生活。事实是其它三名弟妹是“黑孩子”，因为四个孩子有着各自不同的父亲。他们一直呆在家中，没有去学校上学。
                                    
                                　　在母亲去百货商店工作时，年纪尚小的明就在家中代替母亲行使家长的职责。突然有一天母亲不见了，她把手中仅有的20万日元现金和一张短短的便条留给了孩子们，把弟妹托付给明看管后，就悄然地离家出走。
                                    
                                　　无亲无故，对外面几乎一无所知的四个孩子们，要开始面对新的生活，那实在不是件容易的事情……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-04 00:48:04</时间>
<影评>
        无人知晓的时间


柏邦妮


《无人知晓》，是日本导演是枝裕和根据真实案例改编的一部电影。主要内容是讲一个叫福岛惠子的单身母亲，生养了四个小孩，分别是十二岁的长子明，十一岁的女儿京子，五岁的儿子茂，以及三岁的女儿小雪。这四个孩子，来自四个身份不明的缺席的父亲。惠子是那种女性：已经到了在灯光下看才会觉得美丽的年纪，巨大的眼袋显得她憔悴并且有些严厉，但是她的撒娇般的声音，少女的装扮，以及金棕色的长发，都使人看不出她是一个“母亲”，看不出她准备承担生活给予她的沉重。她的逃避方式就是将孩子们藏匿在房间里，不允许他们外出和上学，向所有人隐瞒这一切，同时，向自己撒谎。因为，“我也有幸福的权利啊”，她两次离家出走，第一次走了一个月左右，第二次再也没有回来，她选择在东京的某一个区，和男友同居。摄影机停留在这个狭窄的房间里，拍这四个孩子的生活，他们的命运。


这是一出悲剧，但是电影中毫无怨怼和仇恨，也没有嚎哭和呐喊，气质平静从容，光线明亮，音乐轻快，没有跌宕起伏的情节，只有静静的日常描写。波澜不惊，但并非无动于衷。只有在长久的注视中，才能感受到这平静之下的东西：深沉的绝望，恐惧，强烈的情感，不甘心，像普通人一样生活的渴望。碾碎，蒸腾，翻滚，又重归平静。电影透露出无比强大的力量：那是努力活下去的生命能量，也是超越这一切的生命规律。


在电影中，引起我兴趣的时间有两段：一段是惠子第一次离家出走，大约一个月的时间。一段是惠子第二次离家出走，直到影片结束，大约是一年的时间。与其说，时间本身引起了我的兴趣，不如说，是时间的表达引起了我的兴趣。是枝裕和用独一无二的方法表达了他的时间。


一是四季的更替。电影中一年的时间，以夏日福岛一家搬进新居开始，以夏日福岛家的孩子走向街道结束。中间经历了圣诞节，新年等节日。是枝裕和通过四季的更替来写时间：深秋，明出外围上了围巾。秋冬，母亲还未归来，孩子们一边在窗前等待，一边在玻璃上的白气里写字。春日，樱花满枝。夏日，蝉鸣大作。没有冷气也没有风扇，房子已经断水断电，四个孩子憋在房间内，静静的捱过苦夏，一言不发，每个人皮肤都是湿漉漉的，头发粘结。夏末，小雪意外死去，明和外来者纱希一起，将小雪埋葬在飞机场边的空地。夜风凉爽，吹动了他们的头发。是枝裕和以日本传统文学的方式，如散文，如俳句，写景物的变幻，四季的更替，时光的流逝。


二是细节的变化。一个细节是指甲油。在影片开始，一日晚归，惠子兴致很高，给京子涂上了自己的指甲油。父亲据说是音乐制作人，渴望弹钢琴的京子，有一双白皙修长的手，鲜红的指甲油使那双手更加美丽。次日惠子第一次离家，约有一个月的时间。影片并没有从对白中透露确切的时间，只是特写了京子的手，指甲油已即将脱落殆尽。


一个细节是蜡笔。小雪喜欢用蜡笔乱涂乱画，在影片开始，她有一盒几乎全新的蜡笔，整日涂写，非常快乐。当外来者纱希，一个在学校饱受排斥几近自闭的女学生，第一次走进福岛家的时候，她的脚被一个小东西硌了一下，那是一个只有黄豆粒大小的蜡笔头。小雪，这个小女孩，喜眉笑眼，在电影中只外出过两次，被放在箱子里，拖进了这个家，而又被放在箱子里，拖出了这个家。最后，连同箱子一起埋葬。这个小女孩，用蜡笔涂涂抹抹，不知消耗了她多少时间。而这残余的蜡笔头，又使人想到，除了画画的时间，她的短暂的一生，其实也没有什么其他的娱乐，寄托和可能。 

一个细节是钱。惠子第一次离家，给孩子们留下了一笔钱，约有一万日元。明每日记账，当作算数练习。一万日元的纸币已经没有了，渐渐的，一千日元的纸币也没有了。桌面上只有一些零散的硬币。昔日一本正经记录的账目，渐渐被孩子们的涂鸦盖住。最后，小雪遇难，明试图给惠子打电话，手心里只剩下三枚硬币。钱的减少写出了时间的流逝。


三是真实的时间。所有的电影，都试图使观众相信，在场与场之间，在镜头与镜头之间，那被剪辑省略的时间，是真实存在的。银幕上发生的一切，不是编造的故事，而是真实存在于某一个世界的。电影创作者试图让观众进入到这个完整自足的电影世界，相信叙事时间和客观时间是同步整一的。为了得到“真实的时间”，是枝裕和用了一个“笨方法”：电影的拍摄时间，就用了整整一年。他以纪录片创作者的耐心，耐心的等待着他的世界，慢慢的发生，构建，变形，成熟。


因此，电影中的孩子们，真实的长大了一岁。明的扮演者柳乐优弥，从一个十二岁的男孩，长成了一个十三岁的少年。那种从童稚，生涩到渐渐的成熟，摄影机纪录了整个过程。几乎每一场戏，孩子们都在慢慢的长大，这种变化肉眼察觉不到，但是却又很明确。每一秒钟都不一样，因为他们是真实的生命。


电影中的房间，被剧组租用了一年，能清楚的看见，一个新鲜整洁的小家因为失去了母亲——这个灵魂人物，是怎么慢慢变得破落，肮脏。阳台上孩子们种在饮料瓶里的植物，也真实的春生秋杀，经历壮大和荒败。孩子们身上曾经合身，崭新的衣服，慢慢的破旧，缩小，变得局促不堪。因为无人修剪，他们的头发像野草一样，慢慢的盖过了脖颈和眼睛。


我觉得这样写时间很厉害，是因为：

一来，电影里的时间是审美的时间。这样流逝的时间是有美感的，不再是孤零零的时间，而是增加了很多附着之物，是可以观赏，可以品尝的时间


二来，电影里的时间是凝视的时间。用极其细致，幽微的细节，去写时光的流逝，如果观众不动用全部的注意力，耐心的观看，就会不知其所以然。电影邀请观众，和剧中人一样，静静的呼吸，静静的凝视。而当你长时间的凝视着那个世界，那个世界也会转头来凝视着你。作为观众，内心的世界就这么静静的被开启。


有时，在不断重复的日常场景中，在日复一日的更替流逝中，观众甚至会觉得“时间”似乎已经停止了。没错，因为这群被遗忘的孩子，在无人知晓的角落里，他们的命运无人关心，他们的时间也变得不再重要。这“凝滞，停止”的时间，就是他们的时间。


三来，电影里的时间是充满感情的时间。在这部电影里，丈量时间的工具不再是一个精确的数字：一天，一个月，一年。一个女孩，指甲油从鲜亮夺目到暗淡脱落，需要多长时间？可以说是二十天，也可以说是一个月。高明之处，并不在于时间的“精确”，而恰恰在于模糊。当你开始这样猜测的时候，那个女孩的生命，已与你的生命悄然连接。


电影以这样的方式，要求观众动用自己的生命体验，来呼应电影，参与电影。在这样的电影中，时间不是一个剧作的元素，也不是一个冰冷的数字，而是其中一个饱满的角色。时间变成了一个充满感情，正在生长，切实可感的角色。


同时，时间也超越了角色，成为一种规律。在电影的结尾，明照例去便利店后门等待，好心的店员将过期的食物送给他们，而京子，茂和纱希则在对街等待着他。四个人一起走向街道，茂照例去自动售货机和投币电话里找别人遗落的零钱，他因为捡到一枚硬币而欢喜。经历了生离死别，这群孩子们一如以往的生活着，似乎有些淡漠。而这分淡漠，正写出了时间的残酷与伟大。那份如常的平静，写出了时间的本质，这就是生命的规律。








</影评>
<有用数>5426</有用数>
<没用数>242</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶习习</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-10 00:45:42</时间>
<影评>
            1988年1月東京西巢鴨地區一名母親為與男友同居，留下長子（14歲）及三名分別七歲、三歲及兩歲的女兒在家。四名孩子無戶籍，亦沒有上學。其後兩歲的幼女因偷吃長子損友的杯麵而被毒打致死，當中長子亦有踢傷妹妹，之後把屍體埋到埼玉縣秩父市公園。同年7月鄰居發現該屋長期只有小孩居住而報警揭發事件，兩名女兒嚴重營養不良，更發現病死的次子的屍體。母親被控遺棄及傷害子女，被判入獄三年但緩刑四年，之後接回入住保護中心的兩名女兒返家。而長子被控傷害幼妹致死及遺棄屍體罪，被判入教導所，並正式入學接受教育。


没什么，好不容易找到的，看过电影再看这一段……
      </影评>
<有用数>1689</有用数>
<没用数>87</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-02 07:37:33</时间>
<影评>
        日本导演是枝裕和2004年的电影《无人知晓》取材于一则真实的社会新闻：1988年一月，日本东京西巢鸭地区一名母亲为了与新男友同居，抛弃了四名子女。14岁的长子独自抚养分别7岁、3岁及2岁的妹妹，公寓凌乱，小孩白天亦不上学，四处游荡。3岁的妹妹因偷吃了长子朋友的泡面，被毒打致死。众人将妹妹的尸体置入皮箱，拖到埼玉县秩父市公园埋葬。同年七月，邻居发现房屋长期只有小孩居住而报警，事情才终曝光。


在是枝裕和的改编电影中，箱子，从一开始就是个重要道具。单身母亲福岛惠子带12岁的大儿子明去拜访新居邻居，说孩子父亲在国外工作，明小学快将毕业，成绩良好。可回到家，榻榻米上几口皮箱打开，竟有两个小孩儿蜷在里面！5岁的茂和3岁的小雪咯咯笑着从箱子里爬出来，一家人欢欢喜喜布置新居。天色渐暗，哥哥明到火车站找到11岁的大妹妹京子，兄妹俩趁天黑潜回公寓，阖家团圆，在桌边围吃泡面。橘黄温暖的灯光，妈妈慈爱的微笑，孩子们兴奋明亮的眼睛——这是多么奇特的一个家庭啊。


这样一个开场强烈地调动了我的好奇心：这些孩子难道是捡来的孤儿？妈妈靠孩子们的政府福利过活？虐待、幽禁儿童案件？


事件的发展却不像我猜想得那么单纯。You饰演的母亲惠子虽然不乏私心，但她爱子之切也很真实。她会在下班后给孩子们带好吃的寿司回家，她给小女儿梳头，孩子们也有很多玩具打发不能出门的日子。惠子的第一次出走是暂时的，虽未能如期返家，但她终是回去了；而她与孩子们的畸形关系也正是在这里通过前男友的口述第一次初现端倪。但是枝裕和并未把叙事的重点放在解释前因后果之上，他的视角很远，生物学报告一样冷静细致地观察一家人的生活小节；可电影的情绪并不冰冷，大规模的画面全留给四个孩子相处的日常情趣：阳台上养在泡面碗里的绿色植物，弟弟茂偷偷越界拣玩具玩的小得意，妹妹小雪吱吱响的小红皮鞋，京子漂亮的红钢琴，还有阳光，无处不在透明而温暖的阳光。


哪怕情况急转直下，他也绝不煽情，似乎一切都没什么大不了，似乎发生的一切都自然而然，没什么可大惊小怪。长子明所面对的压力和无措全通过一种极其收敛的不经意暴露法来展示，他会因朋友们不愿来凌乱的家里玩而沮丧，他也怀疑母亲对他们的抛弃，但在表现生存艰辛的时候，镜头的重点，依然是他跟弟弟从便利店拿到过期寿司后的兴奋开心，依然是和弟妹们在公园汲水相互玩闹的无忧无虑，Gontiti乐队伴奏的古典吉他琴音还是那么干净清新，仿佛在孩子的纯真世界里，现实怎么都会退缩，怎么都可被暂时遗忘一样。


片中唯一一次直白的情感宣泄还是离不开箱子。明和朋友Saki拖着箱子里的小小尸体偷偷去机场安葬，两个十几岁的孩子，白衣服上沾了泥巴，迎着微曦的曙光，在空旷的早晨一语不发的从黑暗走向黎明，耳边响起的是《珍宝》的歌声：“姗姗来迟的春光，让人深吸一口气……我逐渐成长，没有人可以亲近……”


这是整部片子唯一让我流泪的地方，但哪怕眼泪，也终是收敛的。因为是枝裕和通过《无人知晓》想表述的绝不仅是对孩子们的同情，或是对失职母亲惠子的控诉，他用明媚温馨的镜头语言和那些琐碎微小的生活细节对整个社会提出了最为尖锐，甚至完全无法解决的问题：如何弥补社会福利干预和家庭权益之间的裂痕？如何处理这种兄妹不愿分开的特别案例？如何及早甄别家庭遗弃现象并避免悲剧的发生？


这样的收敛态度固然源自理性，但更重要的却是是枝裕和深谙的“平静之火”的艺术——表层越是波澜不惊，内里情绪的起伏就越汹涌，最终发泄的端口才越动人。这样的感伤就像一条狭长的黑色暗流，它裹挟了生活的疲惫与艰辛，浸透了人世的不公和悲苦，它承载了太多无法回答的疑惑，太多难于解决的忧伤，它在繁荣的表层下静默地流向远方，将哀凄的夜色染得更黑。

 




【少年犯罪系列】


《伊甸湖》：暴力的源起

http://aixiaoke.blog.163.com/blog/static/115553544201022024116893/


《哈里·布朗》：以暴制暴

http://aixiaoke.blog.163.com/blog/static/11555354420102210544740/


《白丝带》：暴力的养成

http://aixiaoke.blog.163.com/blog/static/11555354420102242429780/


《无人知晓》：黑色的河流

http://aixiaoke.blog.163.com/blog/static/11555354420103294019829/


《被遗忘的人》：被遗忘的阶层

http://aixiaoke.blog.163.com/blog/static/11555354420103691734721/

</影评>
<有用数>1753</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>U·U</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-27 17:57:51</时间>
<影评>
        西巢鸭弃婴事件 (来自网上）

　　 

　　 一个女人跟一个男人生了一个儿子，三口子住在一起。男人跟女人说，已经去帮他们的婚姻和孩子做过登记，所以一切都合法没问题。当孩子六岁却还没有收到叫孩子去上小学的通知单时，女人跑去有关单位询问，才知道男人骗了她.. 不管是婚姻还是孩子的出生，都没有登记，他们根本不算有结婚，孩子也没有入籍。这时男人也为了另一个女人离家出走，没有再回来过。於是女人的生命出现了剧烈转变。 

　　 

　　　　她在后来的八年裏，持续跟不同男人生下了另一个男孩 (年龄不详) 和三个女孩 (当时分别是七岁、三岁、两岁)，五个孩子都没有报户口；当她去百货公司上班时，就由大儿子在家照顾弟妹们。1988年的某一天，她把孩子们留给当时14 岁的大儿子照顾，自己跑去跟别的男人同居。孩子照顾孩子的六个月之间，女人偶尔会打电话回家，叫大儿子出来见面，除了问问家裏情形之外，也顺便拿为数不多的钱给孩子。大概是六个月之后，房东发现家中没有大人，於是向警察报案，这事件因此曝光。 

　　 

　　 警察在孩子家的衣柜裏发现一具小男孩的尸体，应该是以前生病死去，做妈妈的却没有处理，只是把死去的小孩塞到衣柜裏去 (可想而知这个家曾经有多臭)。警察同时又发现最小的妹妹不见了，结果在某处山裏面挖出两岁小女孩的尸体。事情究竟是怎麼发生的，细节并不是很清楚，不过多数的说法是说：小女孩因为肚子饿，所以把大儿子的朋友 A 留在他们家的泡面给偷吃了，朋友 A 很生气，决定要处罚小女孩；A 当场把小女孩像球一样地给踢死了 (大儿子当时也有在家，有的说法是他也有参与打妹妹，只是打了一会儿就跑去看电视了)，於是大儿子和朋友 B 就把小女孩帯到山裏给埋起来。 

　　 

　　 最后做母亲的好像是在电视上看到整起事件，认为可能是她的孩子们，因此才出面。她被判刑要关三年 (但缓刑四年)，14岁的大儿子因伤害致死和弃尸被判有罪，被送到少年管训机构，朋友 A 和 B 也都被送去不同间的管训机构。另外两个小女孩被警方找到时，已经极度虚弱且发育及营养都不良，事后被妈妈带回去了。 

　　 

　　 1988年，在东京西巢鸭的一个房子里，人们发现了一具腐烂的儿童尸体和三个浑身脏兮兮已饿了很多天的儿童 ， 当时引起了很大的反响 ，被称为西巢鸭弃婴事件。 

　　 

　　 

　　　　当年刚刚从早稻田大学毕业的是枝欲和也看到了这个消息，于是开始以这个事件为原型编写剧本，当年就完成了。然而事隔十五年之后才开始开拍这部电影。这中间是枝欲和曾在电视台里拍纪录片，曾拍过三部电影，生活几度变迁，但西巢鸭事件一直没能从他的记忆中抹去。 

　　 

　　　 于是才有了今天的这部《谁知赤子心》。 

　　 

　　尽管影像的风格如此优美，4个孩子的笑脸如此可爱，但故事带来的无望深深浸透了每分每秒，再加上主角是孩子，一段“风中的塑料袋”式的何处是我家，我的未来在哪里的苦闷，我花了3段时间，才慢慢将这片消化完。 

　　 

　　日本电影向来喜欢向光拍面部，脸上的绒毛都清晰可见所带来的朦胧加美感，用在这部电影里，似乎尽力书写其中美好的一面。但无人知晓是为了社会的冷漠，这种冷漠不需要风格的助力，光看故事的一步步发展，就足够让人感同身受。而美好的风格，反而带来一些欺骗性，“事情真的是这样吗？”看完后，不经这样问，于是找到原来的事件，就有了前面的那段转载。 

　　 

　　不仅仅是在就事说事，影片进行到一半加入的年纪大一些，约是中学生的女孩，一方面家里似乎不错，却整日逃课坐在公园无所事事，另一方面为了帮几个孩子的忙，自己去赚钱“我只是陪着唱了卡拉OK”，与这些孩子的母亲成为比较，这其中道出的日本年轻社会的种种问题，如山谷深潭，无法见底。 

　　 

　　结尾，是希望也是无望，重新想起的轻快音符，重新组成的4个人的家庭，将面对怎样的社会，都是让人难以轻易忘记的事。
      </影评>
<有用数>1466</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
<review>
<作者>nahua</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-21 12:38:09</时间>
<影评>

DVD花絮的采访，手动翻译视频转文字，如有错误欢迎指正。

花絮采访：高桥论治
摄影：山崎裕


是枝：“十五年前最初写剧本的时候，听到人们说的最多的还是：这个不行吧，大家都觉得这个无法拍成电影。大家都觉得这样拍出来，没有人愿意看，经历了如此种种，结果放映当天人满为患，从当天起就不得不成倍增加放映剧院的数量。这一天我盼了十五年，确实，我对此深有感触。”

经历了十五年的《无人知晓》，最初的剧本名为《快乐的星期天》，和十五年前的剧本相比，有哪些不同呢？

是枝：“一件件小事拼起来，就有了拍成电影的想法。剧本可以说基本没有改动。 1989年剧本初稿时，主人公一直活在其内心独白中，后半部作品中，现实开始透进内心独白。虽然现实如此残酷，但是在小明的日记中还有美味食物和幸福生活。 在日记的最后，他写道，死去的妹妹还有爸爸妈妈都回来了。这次在结构上的最大改变就是去掉日记中的梦想，之前有点类似逃避的心态，当然他自己最后选择了面对现实。关于如何去面对这一点，一开始就进行挣扎。当然，最初写剧本时我收集尽可能多的材料，包括各种各样的事件，我把它们集中在一起，结果写出了几个类似的描写小册，因为这次是自己写的，当然不能远离现实基础。我们更要高于生活。在实际制作的前两年，我一直在考虑这个问题。在这个层面讲，并没有做大幅度的变动，但我总的方向是从一个事件到另一事件。渐渐深入的手法，希望通过这个手法挖掘出更多的东西，又是或许会产生完全相反的反应，结果我就采用了这样的手法来表现电影。”

高桥：就刚刚的话题，如果概括来讲的话，最初是收集线索，然后慢慢发展。这次电影真正着手的时候，冒昧的说一句，本片与其说是导演抛弃个人色彩的体现，不如说更接近于虚构。

是枝：“对，我也是这么认为的，从现实来讲，它是非常单纯的。说虚构，是试着根据自己的感觉进行发挥，最初我们自己觉得最大的不同在于以主人公为中心，并加入登场人物的内心活动。也就是说进行了一些心理描写，比如理发那一幕留长留短的问题，我觉得是否使用第一人称是纪实和虚构的最大区别。纪实的话，不管距离有多远，最初开始的两人关系不会崩溃，纪实中有类似这样的伦理感。而这里所包含的感情， 那一幕所体现的感情，我努力想使之得以充分体现。当然，这也是我应该做的。

拍《距离》的时候，非常有趣，但是它给演员增加了不少负担，（此处指当时拍摄时，表演会让演员一起讨论自己把握，详见zens杂志）虽然演员也觉得很有趣，但是其实我没有尽好做导演的责任。而是把责任推给了演员，这一点直到完成我才意识到。我接受制作任务时，想到了常用的虚构手法。在某种程度上，导演有一定的权威。这次我考虑要担负起这个责任来，从意识层面，从心理描写着手。于是我将发生的事情进行的动作等等，详细进行分解并画出来。比如说要往哪个方向看，或者句尾要如何处理，说完话要有个什么动作之类的等等。因为一种想法产生一种做法，一种做法产生一种效果，所以我就这样做了。通过这样的方法，我试图变现的东西也就慢慢增加，也就是更加远离现实接近虚构。

剧中的妈妈选公寓是有一定要求的，她这样的收入要负担四个孩子，妈妈是在百货商店工作，根据收入的话，她能负担的房租大概是9万6千日元左右。总之不能超过10万元吧。考虑到这点，但是人又不少，房子应该一共三间，再多一间恐怕负担不起。这次从选公寓开始就一直和制片白石治并肩作战，找公寓确实费了不少劲。
我们想找河边的房子，因为从窗户可以看到四季的变更，如果河堤樱树成行，就能有樱花在风中飘落顺河流而下的镜头。

最终找到的那个公寓不是临河的，说道到底哪一点令我们满意的话，首先是比较隐蔽。其他的住客都不会从那栋公寓前经过，对于剧中的妈妈来说，这所公寓不易引人注意。还有就是楼梯转角处的窗口，给人以丰富的想象空间，而正是我们想要的效果。然后关于附近区域的考察。比如孩子们如果住在那里的话，他们可以去附近那里玩，去哪里购物等等。 比如便利店的位置，超市的位置，我画图详细描述了地图还有各处的生活设施。最后结合各个拍摄点选定车站的位置。”


开拍前四个月，在几百个孩子中进行casting。小朋友们在试镜后的三个月期间完全不能进入角色状态，而见面互相了解，熟悉成了必要的一件事。

是枝：“我觉得最费劲的还是选演员以及安排角色。和孩子们见面很有意思。在挑选演员时，有很多极有表演欲的孩子，当然我们最后没有选他们。但是在面试中，我们也感叹这样的孩子真是了不起。这次选四兄弟姐妹，对各项因素进行比较分析， 结果那些很有表现欲很会表演的孩子落选了。反倒是那些很单纯的孩子，我更愿意走近他们。关于我想选的和最后我们选择的孩子，首先是见面感觉不错，然后在考察是否适合我们这部电影。这种感觉其实很微妙。在摄影上的信赖关系以及彼此不错的变现力，让拍摄进行得很顺利。还有就是四个人的配合相当成功。所以在拍摄过程中，他们四个渐渐融入，变现比我预想的还要好。所以我觉得这个四个人的组合还是很成功的。当然也有赖于孩子们自己的努力。

成为四个孩子朋友的韩英惠（饰沙希）的加入，使阵容扩大到5人。我想，如果加入一个别的孩子，可能会变成一部完全不同的电影， 他们兄弟姐妹间看起来也会有不少改变。

拍摄现场是非常有趣的，来拍摄现场成了孩子们每天的一大乐事，一边在猜测着今天会拍什么，一边快快乐乐的来到。其实我也一样，我也总是在想今天要如何拍摄，要进行新的尝试。对于拍摄，我也充满了期待。 拍摄时现场气氛也很好，充满了希望。”


对于母亲出走是他们困扰的根源所在，但您没有掩盖这个母亲的存在，我觉得可能无需如此用力刻画母亲的形象。在电影的前半部分减少母亲的戏份， 一笔带过就可以了。或者其实您并没有这么着力刻画母亲的形象。但我总觉得您并不想一笔带过这个角色。您为什么要这样处理呢？为何要让母亲登场并加以细致描绘呢？

“我觉得公寓中妈妈的出现使之很有存在感。提到我想刻画的东西，虽然母亲是不负责任的，但她也是爱孩子们的。而孩子们也接受这样的妈妈并爱着她。 在公寓确实有过美好的时光。深深留在孩子们心中，也留在观众们心中。所以我觉得对母亲的刻画还是有必要的。
为什么他们后来一直生活在公寓里，长子也尽量不让外人进入，也都是这种记忆产生的影响。所以我塑造了这样一个妈妈的形象让她存在孩子们的心中也存在观众心中。这里通过妈妈和孩子的眼神交流得以很好的表现。如果能捕捉到母子之间的眼神交流，虽然不是非常直接，但还是可以体现其中感情。

打开行李箱的那一刻，孩子好像玩游戏一样从箱子里出来，我觉得这一幕是非常必要的。做这样违背常理的事却依旧那么开心，妈妈大笑着打开箱子这一幕，是电影开头重要的组成部分。这里产生的情感效果正是我想要的。 我觉得YOU对妈妈的乐观和不负责任都把握得很好。或许很多人觉得她正是在演自己。总之我觉得YOU是很优秀的演员。

片中有一幕她仿佛是很随便起床， 但其实她也在揣摩，在被子里面流泪，被长子看到的一幕，她最初对这一幕不大赞同。她说这里哭了吗，为什么？如果是普通女演员的话，虽然面对这样一个坏妈妈的较色，总想融入些自己的温柔在其中。但是她却相反，不想要让人觉得是那样的妈妈。而通常我们的演绎方式与此相反，所以最后演变成了一个哈欠。儿子怎么想是另外一回事，即使他觉得那并非因为打哈欠也没关系。也就是说在YOU的心中，妈妈会做哪些事，不会做哪些事，会有哪些表情，不会有哪些表情，都有一个明确的定位。这一点在演戏过程中很重要。YOU很有天赋，她能有准确的感觉把握。”

在一年的拍摄中，柳乐长高了十几厘米，伴随时间的流逝，孩子们也有成长吧

“孩子们真正得到了成长，所以能拍出这样的效果。拍摄时间的延长不仅为了拍摄季节的变化，对我自己在制作构思方面，一年时间也相对宽松些。一般的拍摄计划是用一到两个月的时间集中拍摄，拍摄全部结束后进行制作。 可以说是一蹴而就。虽然这种做法也有它的有趣之处，但如果这样的话，就失去了写实的趣味。日常生活中就没有时间思考这部影片，感觉上就像是未经日常思考的产物。
写实的好处在哪里呢？在于拍完一个制作一个，拍一下幕之前我们还有充分的时间，其间可以慢慢考虑影片中的东西，有时在作别的事情时突然产生了灵感，下次拍摄的话会这样改，是摄影现场和日常思考的反馈。这种长期取材的好处在于可以随着自己内心演戏时加入一些变化。一般而言，长期取材如果拍了对方的变化，通常会忽视自己内心的改变，但可以通过和对方的长期接触，自己凝视对方的眼神变化来表达，长期取材在这点上很有优势，我自己是这么认为的。
在这部影片中，我考虑到的这种变化，在四次摄影中，有类似写实的表现，之所以要花一年时间表现四季的变迁就是其中一种手法。这种类似写实的手法在电影制作过程中丰富了情节。影响也是巨大的。”

高桥：下一个问题是关于刚刚提到过的，沙希在剧中的出现是什么作用，她的作用在于和长子一起运小雪到机场那边吗？为什么要安排这一个角色呢？


是枝：“说真的，我自己也不是很清楚，只是最初写剧本的时候，写到了和朋友一起去海边的事情，正如你刚刚说的，沙希和那一家兄弟姐妹的生活环境是不同的，但也是被抛弃的孩子。被抛弃的孩子和被抛弃的孩子去抛弃另一个孩子。而为什么两人一起去做这件事，这个问题倒是值得深思的。我总觉得这件事不应该是兄弟姐妹几个人一起完成的。到底为什么那么想我不是很清楚，直到拍完我还不清楚。这个无根据的想法早在拍摄之前就有。读过感想之后，我觉得应该是这样的吧。在最后一幕沙希出现在兄弟们中间，感觉一个片的基调反倒一亮，有一点很重要。去埋葬妹妹的那一幕，小明在剧中嘟嘟囔囔说自己心情很糟糕，如果是对着弟弟妹妹，那是无法启齿的，只能对外人倒苦水。我让她担负起这种使命，因此对于小明而言，埋葬小雪的时候，她相伴左右是很有必要的，这一点也是拍摄完才意识到的。我再看一次影片之后终于理出点头绪，也是看完影片之后的再一次寻找”

这是《距离》之后，是枝第二次参加戛纳电影节的竞赛单元。

“这次反响真的很不错，媒体评论的反应相当不错，而且畅销三十多个国家，可以说这次的成功是相当引人注目的，在日本拍摄的电影得到全世界的认可。所谓的电影节，其实也是商业运作的场合，最大的目的是要得到出品方的认可，进而得到世界的公认。如果能够在各国热卖，那才算合格。影片引起各国观众的评论，当然我很乐意听。真的非常开心。”

柳乐优弥成为了戛纳电影史上最年轻的影帝。而且是日本至今为止唯一一位最佳男主角。（2004年）

“大家都亲热地叫他小柳乐，这对他本人可能带来一点影响，但对于影片而言却是个好现象，平常一般不看电影的人这次也特地到影院来看。”


《无人知晓》构思十五年，拍摄一年零五个月，外景拍摄七周，拍摄胶卷204卷。后期制作三个月。

</影评>
<有用数>451</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>bluegrass</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-09 19:53:14</时间>
<影评>
        我知道，很多人看韩剧台剧会很投入，尤其是整天哭哭啼啼的韩剧，有些，几乎所有的戏份都是哭戏，可是，我从来都不觉得想哭，总觉得太矫情，太做作。不喜欢这种整天要把悲伤写在脸上告诉全世界的剧情，不喜欢这种把眼泪当作唯一武器的戏，也许主人公的命运真的很坎坷，可是不停地掉泪，到最后把我唯一的同情心都磨光，只觉得很腻很腻，腻到恶心，凡事都不能太过火，过度地渲染悲伤，到最后竟让我觉得可笑。补充一下，我说的是韩国电视剧。韩国电影还是蛮好看的。至于香港电影，我觉得就是拿来娱乐一下就好的，我是很少看的，觉得它的电影太现实，现实到冷漠，就连煽情也煽不起来了，而且，不是香港人都无法体会它想表达什么，看完就像喝了白开水那样，不会有什么以印象。是两个极端吧。


想起来，我已经很多年没有说看电视电影看到哭的，当宿舍的人因为韩剧台剧，哭到声沙时，我还时时走神，这让我一度怀疑自己是不是变成冷血的人。今天，看了《谁知赤子心》，又名《无人知晓的夏日清晨》。之所以会看，一开始，只是因为最近很想听日本歌，看日本片，然后看到这个报道：柳乐优弥――戛纳电影节创办至今有史以来最年轻的影帝。于是很想看看。怎么也不会想到会这样震撼我的心，毫无准备的情况下。


影片一开始，我就觉得很压抑，虽然影片一点也没有渲染悲伤的情绪，但是，我想真正的悲伤就是这样吧，不用写在脸上，只要你曾经体会过，就可以被感染，而不是要靠没完没了的泪水来诉说自己有多难过。片中的明，是个十二岁的孩子，是三个弟妹的哥哥，有一个比她还要孩子气，未曾做好准备的母亲，和不曾出现过的不负责任的父亲，就在母亲失踪后，他担当起照顾弟妹的重担。生活的残酷，一次次接近希望，却不断被命运宣判破灭，和弟妹的相濡以沫，一直到最后，最小的妹妹死去，亲手埋葬她。从头到尾，几个孩子没有掉过一滴眼泪，甚至，当我回忆起来，他们连眉头都不曾皱一下，小孩子就是这样，生活多煎熬，仿佛也与他们无关，零食，游乐园，小游戏，对他们来说已经是最大的幸福。在明的眼睛里，我看到的是在大人身上都很难找到的坚强坚定，忍耐安静，成熟，还有那一丝丝孩子气。就在他被冤枉偷东西，不愿与别的孩子一起做坏事，偷看孩子们打棒球，埋葬妹妹之后回家的路上。。。。。。不会轻易把焦虑悲伤写在脸上，我想，我们很多人再经历五年，十年，二十年，都未必可以做到像他那样。


我一直觉得日本是一个比较压抑的民族，这和他们的教育有关，某种程度上和中国相似，但更甚于中国。所以，日本人，在我看来，总是比较隐忍内敛含蓄的。


当明在打棒球比赛时，影片已经接近结尾，我吐了一口气，我以为，这样的安排是要告诉我，他们最终会实现他们每个人的梦想，读书，钢琴，画家，棒球。然而，原来所有都只是铺垫，只是小雪的死的铺垫。最后明和女孩把小雪放在行李箱，埋葬在看到飞机的地方时，我已经泪流满面，我知道，多数人会觉得他们的行为很畸形，会觉得他们最后居然可以没事那样继续生活很冷漠，可是，最最触动我的却恰恰是这样最后的安排，其实，生活就是这样啊，就算你最爱的人离开了，生活还是要继续，为了死去的人更为了活着的人。再沉重的悲伤，只会放在心里，自己知道，就算很多年以后，仍然会隐隐作痛，但是，这并不用写在脸上，也不用刻意哀悼，而是更好地活下去。坚强的孩子，面对亲人的离去只会让自己更长大懂事。我想就是这样，才会让我无法平服自己的情绪，一直走不出来，沉溺在片里的那种情绪。


看完之后，一直想哭，心情一直很失落，很难过。我从来没有会因为一部电影这样。经常都是看完就忘掉了。我曾说过，看爱情片最多我只会觉得感动，看亲情片，我才会落泪才会觉得难过。


我跟蚊子说，你也去看，你也会被打动也会哭的。他说，为什么。我说，这是人生观价值观的问题，而这方面，我们有某种程度上的相似。


可是，后来，我再想想，其实，不是的，也许，只是因为，它碰到我心里最柔软的地方，触到我内心深处某个痛处，很久很久以前的伤口，让它又痛起来。也许，没有经历那种失去的人是不会那么大触动的。


P.S 梁朝伟很不爽影帝被一个十四岁的孩子抢走，他说，十四岁的孩子有什么演技可言。我想问，他在2046里面有个屁演技啊。何况，作为专业演员，居然用年龄来作为演技的标准，这就类似于，作为大学生，竟在Q上转发那些侮辱日本人民的言论。这两者有相同性质，只让我看到：没水平，没教养，和小鸡肚肠。


</影评>
<有用数>461</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>袋鼠花</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-13 00:38:41</时间>
<影评>
        我首先将真实的时间清除出去，完全接受是枝裕和的时刻表。然后把自己想像成一株爬山虎，以四季为单位，非常缓慢地攀援。渐渐地，是枝裕和的镜头，以一以贯之的精准和淡定，牵引着我的触角，潜入这块被人遗忘、无人知晓的小小天地。


这是一个弱者抛弃弱者引发的悲剧。始作俑者是母亲。一个容颜已略显衰老的女人，虽然历经生活的苦涩和荒诞，心理年龄却还停留在未成年，像做游戏一般带着自己四个不同父亲的孩子。她对待人生的态度过于轻巧，所以她的人生也显得不真实。她还没有打算、也不会打算以成人的身份承担起生活真实的重量。维系一个家庭的纽带断裂了，因为监护人与被监护人身份的混淆和缺失，孩子们也注定要被孤零零地抛进社会的浊流中，自生自灭。


但母亲也是一个被抛弃者。她的出走不过是对男人们的一再出走的模仿。因为承诺的权利和义务从未曾兑现过，这两个构建人生的关键性要素也消亡了，在这个女人的世界里。自己的人生一直在烂泥塘里翻滚，所以对肮脏和艰难已经麻木。“总之死不了，总能活下来的。”这应该是母亲在心底对孩子们说的最真实的话吧。


“难道我没有幸福的权利吗？”当她用充满委屈的做作的嗲音反问自己未成年的儿子时，她已经毫无犹疑地将要用对孩子们的放逐来结束自己的放逐。


她的身后，留下一个没有围墙、没有屋顶、赤裸于四野茫茫之中的小舟。周遭人来人往，却都视若无睹。四个孩子就这样被遗弃在人海之中。


但他们于人海中的放逐早在母亲离开之前就已经开始了，也许从他们一出生就开始了。漆黑的行李箱，无人的楼梯间，掉落在阳台上的无人敢捡的玩具，对上学的渴望飞快的否定，一个又一个有形无形的笼子将孩子们禁锢其中。肉体的禁锢就是精神的放逐。惟一幸运的是，他们还不到困扰不已的年龄，除了两个稍大的孩子。


整个影片的时间非常流畅紧凑，几乎不曾停顿，哪怕是有理由的给一个细节特写，比如男孩子给母亲打电话搁下话筒之后。我都很有好奇去关注一下男孩子的表情或者其他可能透露他心情的肢体动作。但导演没有给，很轻易地就放过了可以发酵情绪的机会。我想，他是在尽可能地保持影片的平实和冷静。他用不停止的时间告诉我们，生活就是这样，不会因为悲伤而变慢。


但我注意到两个被夸张地放慢甚至停驻的时间。一个是哥哥带着妹妹去接妈妈，回来的路上看到了奔驰的列车。当哥哥说完“将来我一定要带妹妹做火车去看飞机”后，画面中就中剩下哥哥的脸和列车长长的灯光。那灯光仿佛一条巨大的虫，从各个方向不断地驶来，一次又一次照亮了男孩子的脸。这是梦想存在于现实中的时刻。这时候的孩子虽然孤独，虽然察觉到母亲的疏离，但他们仍然在等待母亲的归来。家庭还没有解体，所以生活还足以承担一个美好的梦想。这个梦想来来回回，萦绕在男孩子的心里，照亮他的困苦。他决心要抓住这个梦想，在他憧憬的时候，时间变慢了，列车一次次地从远方驶来，在黑夜中代表着光明和希望。


另一个停止的时间是哥哥在街上狂奔。拒绝了朋友援助交际得来的钱后，他第一次在街上像一个成年人一样狂奔——虽然他早已经被当做一个大人一样活着。这是梦想正面撞击现实的时刻。结果是梦想碎了。街上熙熙攘攘，但奔跑的脚步声在各种噪音中格外清晰，一下一下敲打着这个世界，似乎在控诉，似乎在哭泣，那一段奔跑似乎没有尽头。


这部电影也是罕有的缺少音乐，如同生活中没有音乐。不过但凡出现音乐，都是欢快的。第一个长段的音乐出现在孩子们平生第一次一起携手出门。妈妈已经不知所踪，但步出牢笼的孩子却尽情享受着前所未有的舒畅和欢欣。这是生命力的一次集中的闪光。此前或此后，生命力的光芒都没有这么耀眼和蓬勃了。


是枝裕和也是运用事物细节来展现时间的高手。没有任何言语，只有一些默默变化的客观现象在提醒我们：时间流逝了，比如逐渐蓬乱的头发，消磨掉的粉笔头，残褪的指甲油，破损的钢琴，肮脏的衣服。时间以这种方式流逝又提示了故事的走向：不再天真、危机四伏的兄妹关系，行将垮塌的脆弱的家，逐渐沦为乞丐的无可避免的结局。这些沉默的细节犹如咒语，让所有的天真和片刻的快乐更加疼痛。但面对这些不详的谶语，导演的镜头如此平静，将这股疼痛和唏嘘抽成不易察觉的细丝，缓缓地缠上观众的心。


孩子们在路边捡回一捧种子，那种子就是孩子们自己。他们在无人搭理、毫无荫蔽的街头，本可早早枯萎。但他们却出自本能地拼命生存着，无论生存的几率有多大，无论何时就会沦为泥土的一部分。


是枝裕和美化了原本更加残酷的那个真实故事。在现实中，这个世界以丑陋和堕落的方式早早萎谢：长子终于没有摆脱邪恶的诱惑，亲手参与打死了自己的一个妹妹，并因此被送进少年劳教所。另一个幸存的女孩因饥饿而奄奄一息，而次子只留给发现的人们一具冰凉的躯体。


但我感谢导演。他为丑陋的现实注入了一份生命力，弱小但是倔强的生命力，他注入了一个生生不息的人生和希冀。没有这份生命力，《无人知晓》就会变成另一部《发条橙子》，没有美，没有感动，没有希望，只有丑陋，恶心和绝望。这是暴露丑恶的两种不同途径：一种是以被损害的美来打动人心，一种是以赤裸裸的恶来鞭挞人心。两者没有高下，只是我更喜爱前者。因为我不会因为想知道苍蝇难吃就真的去吃一只苍蝇。当然有勇敢的人会这么做。我的勇气不足。


影片的结尾最能体现导演的这个理念。草地上逆光的剪影，发丝微微颤动，一副唯美的画面。但美丽的画面却传达着无助的痛楚。我没有再看到那个熟悉的孩子，眼神里闪烁坚强和早熟；如今的他，眼神里只有冰冷和和绝望，仿佛一头流浪的小兽。他的妹妹如同街头的小花一样，被埋入了漆黑的泥土。而他和其他的孩子呢？歌曲已经告诉我们：漆黑的天空，漆黑的湖泊。


有一种长大叫做死去。哪怕导演希望这小小的卑贱的生命融进滚滚的生活中去，用平淡的无穷的岁月冲淡它的苦味，提炼它的顽强，我们也知道，生活没有这么慈悲。


</影评>
<有用数>247</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥逍遥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-01 04:40:42</时间>
<影评>

1988年夏天，东京巢鸭署的署员接到辖区内一个房东投诉，有套外租公寓缺欠租金多月，而且找不到大人，只有小孩。上门查访发现，只有一个14岁大的男孩、两个分别7岁与3岁的女孩，共三个孩子，在这个没有瓦斯没有电、垃圾场一般、散发恶臭的公寓里相依为命。
进一步搜索，又在公寓的壁橱里发现一具已经化为白骨的只有几个月大的婴儿尸体。再度调查，还有一个最小的2岁女孩失踪，并最终证实，是被长子与其朋友暴力虐待致死，被抛尸山野。
而这一切悲剧的源头，是他们的妈妈，为了和情人同居，隐瞒了他们的存在，并最终撂下了养育子女的责任，抛弃了孩子，独自一人离开。
▲根据此次事件改编的电影《无人知晓》剧照
具体的事情是这样的：
1968年，一个在服饰专门学校进修过、梦想当歌手的年轻女孩A子和男友同居，那时候，她大约才20岁，还录过几首歌的样带。A子想要和这个男人结婚，但遭家里强烈反对。然而很快A子跟男友的第一个孩子出生（孩子1）。由于非婚生子，他们直接把这个孩子送人领养。
1973年，A子和男友的第二个孩子在足立区的医院出生（孩子2）。A子以为，男友已经寄出结婚申请书，孩子是婚内生子，男人也有帮孩子去开出生证明。这孩子他们自己抚养了，算长子吧。然而，长子到了上学的年龄，入学通知却一直没来，A子去役所一问，发现这个男人根本没有递交结婚申请书，更没有去办孩子的出生证明。这孩子是个彻头彻尾的黑户。随即男人拿着A子从自己父母那借来的20W日元人间蒸发，A子开始和不同的男人交往。这时，A子和自己的原生家庭也已经基本上断绝联系。
1981年，A子女儿（孩子3）出生。这个女儿算家里的长女吧。值得一提的是，从这个女儿开始，A子都是自己在家生产，连医院都不去。自然孩子也不会有出生证明，完全黑户。
1984年9月，A子又生了个儿子（孩子4）。然而来年2月的一天，A子下班回家，发现这个才几个月的次子，含着奶瓶死在家中，尸体都凉了。A子把孩子的尸体装进塑料袋，又塞了大把除臭剂，密封后藏起来。对于长子“弟弟去哪了”的疑问，A子用“委托亲戚的叔叔抚养”打发了。但实际上，这一切长子都看在眼里。
1985年，次女（孩子5）出生。
1986年7月，三女（孩子6）出生。
（注：几个孩子出生年月不确定，看到另外一份资料里，除了长子外，各大一岁。不过根据事件细节算了下年龄，上面我列出来的可能性更高点。另外，这六个孩子，除了送出去的养子和长子，其他孩子，似乎都是不同的父亲。）
1987年9月左右，A子用“和长子两个人生活”、“长子在立教中学读书”、“丈夫前几年去世了”的说法，获取房东和邻居的信任，得以入住西巢鸭的公寓。大家完全不知道她还有其他的孩子。实际上，她是带着4个孩子和次子的尸骨入住的。
然而，A子并没有和孩子们在巢鸭共同生活很久。大约10月开始，她就骗长子说去大阪出差，离开家里，到千叶，和当时情人，一个56岁的冷冻食品贩卖业者同居。这时，A子还会时不时地给孩子们汇个两三万日元，偶尔，也会回家露个面。然而慢慢的，A子回家的次数越来越少。1988年一月，A子一次回家后，将麻烦的孩子们留在巢鸭的公寓，再留下20万，就彻底搬去了千叶情人的公寓。她只告诉了长子千叶公寓的地址。之后她再也没有回过巢鸭孩子们的家，只是偶尔和长子在外面见一面，给个两三万。
母亲走后，长子承担起母亲的工作：准备食物、换尿布，全部承担起来。然而毕竟是没什么钱的孩子，通常只能在楼下便利店买些垃圾食品与冷冻食品，以及冰淇淋。便利店的人其实也觉得奇怪：这几个孩子有时夜里2、3点还来，有时学校上课的时候还来。
说到上课，A子是这么和孩子们说的：因为一些状况不能去学校，目前正在办手续。她有给孩子们买教材教些简单的知识。长子会用汉字写自己的姓氏，但名字只会用假名写。
据长子说，有时会有一个男人来公寓问问他们过得怎样。但这男人是谁，是妈妈的情人还是长子的父亲还是哪个孩子的父亲，他们并不知道。
母亲离家越来越久，事情早已超出了孩子们的处理范围。
1988年3月，由于欠费，家里的煤气和电都被掐断。
母亲离家期间，长子在外闲晃时认识了两个差不多同龄的、经常翘课的初中小混混。由于长子家里没有大人，是个翘校的好去处。两个小混混开始经常出入这个家里。
4月21日，长子的这两个混混朋友又来玩。其中一人突然发现，前一天自己来时买了放着的方便面不见了。长子在年仅2岁的小妹妹（三女）嘴边发现海苔，猜想是三女偷吃了方便面。于是，一说是混混开始用木棒痛殴责怪妹妹们，另一说是长男也有参与殴打。妹妹们一直道歉，才姑且停止。过了一会因为尿尿，三女被放到壁橱里的叠起的布团上。小女孩在布团上呆不稳，滑落摔到地上的样子让混混们觉得很好玩。
他们就一再故意把女孩放上去看她摔下来。长子想要阻止，说“差不多停手吧”，混混朋友却说“明明很有趣啊，你也一起来呗”。不知道这样摔了多少次，女孩的身体已经变得瘫软。见状不好的长子帮妹妹心脏按摩、人工呼吸。但这前前后后持续了4-5小时的暴行，两岁的孩子哪里承受的住。三女的体温已经变凉，长子最后只得拿来热水，想要帮三女保持体温。主要行恶的混混就这么走了，留下长子和另一个混混在家过夜。然后次日早上8点半左右，他们发现三女彻底冰冷，就这么死在家中。
长子本来想学妈妈将尸体放在塑料袋里塞上除臭剂。但由于除臭剂不够，很快尸体开始散发味道。大约一周后，长子伙同两个朋友，将开始腐烂的妹妹的尸体装入行李包中，连夜坐电车到秩父市大宫的羊山公园的杂木林里弃尸。
关于到底谁打的女孩。长子的混混朋友一开始说“长男有阻止”，但随后又供诉：“最开始的时候，长男也有殴打。”长子自己也承认，是三个人一起欺负了妹妹。但长子的辩护师认为，三女的致命伤不是一开始的殴打，而是由于长子的混混友人反复让其从壁橱里摔落造成的。
7月17日至18日，巢鸭署员接到房东投诉，说一个租出去的公寓租金被欠费4个月了，找不到大人，都变成了不良少年聚居地了。署员上门调查，和房东一起打开这所公寓大门，一股汗水、垃圾、粪便夹杂在一起的恶臭就扑面而来。长女（6岁）和次女（3岁）就裹着毯子躺在乱七八糟全是垃圾的地上，看上去很虚弱。
尤其次女，皮包骨头，连站都站不起来。两个女孩说想吃东西，署员和房东买了些牛奶啊面包啊，她们狼吞虎咽着吃完。随后穿着睡衣的长子（14岁）出现，说“这两个女孩是夜班商人委托我们家照顾的孩子，我在照顾，没关系的”，“妈妈是大阪的服装公司的职工，目前在百货公司工作。但因为最近住院了，所以联系不上。”署员劝说长子到儿童福利中心求助，但长子依然强调“我的话没关系的”。没办法，只能先帮两个妹妹预约第二天新宿区儿童福利中心收容。
21日早晨，长子在朋友父亲的陪同下，参观了福利中心，但由于东京的福利机构没有空位，最终被收容到八王子市的儿童福利中心。在儿童福利中心，长子终于承认“那两个被委托照顾的妹妹，其实是自己的妹妹”，不过他们三个，父亲都不同。关于长子的健康状况，一说长子也非常虚弱，但较之两个妹妹，至少还能站着走路；另外一说长男的健康状况和脸色和普通人无异。
22日，根据孩子们的说法，应该是四个孩子共同生活。然而搜查人员在公寓里，只找到已经化为白骨的幼儿尸体。
23日，在千叶县和情人同居的母亲“从电视的新闻里知道了这件事，想要自首来着，但又害怕让大家发现自己做了让初中年龄的孩子照顾幼儿这种坏事”。母亲A子因为保护者遗弃的嫌疑，被紧急逮捕。据说并没有看见她的眼泪。根据母亲的供诉，发现应该还有一个小女孩，却下落不明。
25日，长子招供三女死亡的事情，并因伤害致死与尸体遗弃的嫌疑被捕。讲出妹妹的死讯后，长子一直不安的眼神终于安定下来。福利中心的所长说：“当这孩子把所有隐藏的事情说出来后平静很多。勘察人员去秩父的弃尸现场勘察回来后，他露出了卸下重担的表情。”中心的职员也说：“本来是个好孩子。完全没有被社会污染过，母亲对他来说是绝对的存在。然而，和坏朋友的相遇后，他就变得觉得照顾幼儿是种重担。”
已经死亡的次男与三女，因为没有户籍，没有办法拿到火葬许可。母亲A子在8月9日，向丰岛区役所提交了5个孩子的出生证明，与2个孩子的死亡证明。
8月10日，长子因伤害致死与尸体遗弃罪，被东京地检交至东京家裁。“整个事故缘起于母亲，长子有接受教育的必要”。因此特例，没有送去少管所，而是送去儿童福利机构的教护院，接受教育。两个妹妹，也被送到别的保护机构。
另外两个少年犯被送上少年法庭，但由于不到刑事责任年龄，交由巢鸭署辅导。一说其中的主犯被保护管束。
10月26日，母亲A子因“逃避养育自己子女的麻烦，不负责任，任性自私、毫无自觉地犯罪。将其认定为三女之死的远因也不为过”，被判处有期徒刑3年，缓刑4年。缓刑判决，是由于母亲A子发誓要和浦安市的同居情人结婚，然后好好照顾孩子，法官出于再给一次自力更生的机会考虑，给出的温情判决。
事件最终最终的结局是，母亲领回了长女和次女，与自己一起生活。而长子，消息不明。

</影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苍衣社</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-21 10:35:04</时间>
<影评>

你14岁的时候，又一次跑去跟妹妹的生父借钱。他躺在自己的计程车里睡觉，你不敢打扰他，在修车厂的废弃轮胎上忐忑的等待着这个男人沉睡的结束。
不知道过了多久，他终于醒了，走出车外，没有看你一眼。你一脸平静，视线黏在了他身上，好像一个隐形的人。
《无人知晓》中一个简单的片段。

明的扮演者14岁的柳乐优弥，凭借精彩的诠释，击败梁朝伟，成为戛纳最年轻的影帝。同年登上美国时代周刊亚洲版，被封为亚洲英雄

1988年的日本发生了著名的西巢鸭弃婴事件，人们在西巢鸭的一所公寓里，发现了一个孩子的尸体以及其他三个跟尸体生活在一起的孩子，孩子们的母亲已经改嫁他人，遗弃了这四个孩子。
15年后，是枝裕和，将故事进行了改编，搬到了大荧幕上。导演的镜头像是一个没有感情的旁观者，以近乎苛求的冷静重新将这个故事赋予了本不该有的意义。




影片从单亲妈妈偷偷带着四个孩子住进一所公寓。其乐融融开始，不疾不徐的展开，母亲毫无征兆的为了新生活遗弃了四个孩子，孩子们习惯性的继续生活下去，所有的变化都写在细节里。







不停入镜的鞋子由崭新慢慢变脏，逐渐没有了干净的衣服，出门前要不停地试衣服。







躲着收水费的人到停水停电，食物从紫菜包饭到泡面汤。







最小的妹妹因为疏于看管失足摔死，被埋葬在生前一直想看的机场里，孩子们收到了母亲寄来的钱，继续相依为命，积极的挣扎下去。







从很多种角度看，导演都在把这个悲惨的故事打造成温情的励志电影，而真实的故事，却特别的残忍。
真实的西巢鸭这座公寓里，共有A B C D E五个孩子，最大的男孩A并没有像影片中的明那样，交到了希纱这样善良的朋友共同呵护这个家庭。最小的E，是被A结交的不良朋友暴力虐待致死，起因只是饥饿的E吃掉了A朋友的泡面。而影片中调皮的茂，也饿死在了家中，尸体被藏在了衣橱里。
最终被房东发现后，事情引起了极大的反响。A因为藏匿尸体罪被强制收容一年，而遗弃孩子的母亲获得缓刑，要求继续抚养B跟C两个幸存的女儿。







很奇怪是枝裕和在选择改编电影时，选择了弱化故事的冲突。母亲遗弃了四个孩子，留下一张字条，孩子们也表现得好像什么都没发生。
曾在知乎上有个问题，询问经济崩溃的前兆，有个答主给出了日本自杀率的曲线，显然在经济衰退的前期，日本的自杀率达到了一个巅峰。人伦崩坏有着预见性的天赋，无人知晓的故事也发生在1988年，恰好是日本经济崩溃两年前。







这样一个悲剧下，理所当然的应该有一个冷酷的反派角色。但影片所塑造的反派母亲在不多的与孩子相处中，悉心的像一个阳光妈妈。
她带孩子苦中作乐，共同玩耍，醉酒也不忘夸奖等待的孩子们。即使是无情的离开，仍会在留言里画上一个大大的笑脸。导演无意指责母亲，这个故事是在控诉别的事情。










影片中有一幕，房东太太去明家索要房租，她打开门，发现无人看管的孩子与屋内的一片狼藉，一阵错愕。
四双眼睛对视，房东太太戴着手表，戒指，项链，怀里抱着一只狗，屋里的孩子们穿着简陋的衣服，席地而坐。错愕之后，房东拍着怀里的狗转身离开，好像自己没有看到这一切。我想这才是导演想要控诉的吧。







关于城市中人与人之间的疏离感有这样一个经济学解释：人口密度越高，你跟一个陌生人第二次见面的机会就越少，你帮助一个陌生人的预期回报就越来越少，陌生人之间自然变得互相冷漠。
这个解释似乎过于冰冷，没有人情的温度，但真相何尝不是这样，只不过复杂如我们，一边指责没有人再扶老人过马路，一边抱怨三姑六婆对自己的生活太过热肠。










“现在的人都太冷漠。”你常这样说。
《危楼愚夫》中，主角放弃逃生的机会，重新回到那两栋危楼中疏散住户，换来的是被他所拯救的人殴打在地。
栖居底层，为了维持生计，不敢让警察抓走虐待自己的丈夫。当一直念叨的热情真的来到身边的那天，你又惊恐地后退拒绝，反身回到自己房间。直到那天轰隆一声，大楼坍塌倒下。
你明白了，冷漠的不是“别人”，而是包含你在内的所有冷漠群像。




电影播出两年后，俄罗斯真的有一栋居民楼因天然气管道爆炸而倒塌，死伤惨重。

年轻的我们都希望像20岁的王小波，天上地下没有任何东西能锤得了我，把任何不合意的关心都当成甩不开的口香糖一般嫌弃。也许我们对任何非恶意的友好保持一丝接纳，西巢鸭事件就会少一分发生的可能性？







《无人知晓》是一部独特的电影，导演用一个个细节把一出人伦悲剧打磨成温情电影，没有情感的宣泄，就像明的眼神一样，忧郁，隐忍，过目不忘。
影片最终定格在一个阳光明媚的午后，孩子们收到了妈妈寄来的钱，他们又可以相互扶持生活下去，无人知晓。
这个世界很冷漠，但还好你我依然在一起。




是枝裕和是我很喜欢的一个导演。
别的导演拿到这个题材，会把BGM一开，说：都给我哭。
但在他的手上，却始终有照着一道阳光在这群孩子身上，淡淡地保持着温暖。


 
文章首发自我的微信公众号真故电影    微信号：zhengudianying
推荐阅读：《按摩棒电影史》:色情按摩起源于妇科治疗？这部腐国电影道尽豪门女人的寂寞。微信后台回复【423】提取文章。



我的主业是挖掘电影背后的真实故事，关注真故电影每天一则经典电影背后的真实彩蛋。

</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿贝阿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-12 19:37:52</时间>
<影评>
        看了十分钟《无人知晓》，就知道是枝裕和是我爱喝的那杯茶，和小津和阿孝咕他们是一国的，虽然风格上有轻微的差异。


家庭生活，简单的人物关系，极简的对话，平平静静地把创痛剧深的故事讲出来。本来以为会很压抑的片子，却始终有一种阴翳里的明亮调子，不时响起的淡淡明快吉他声，画面里也多是自然光，总有晴天好太阳。


松散的情节，很多漫不经心的镜头随便扫，却一点点在细微处把力量积聚起来。但最后又不会爆发出来，而是把伤恸慢慢消解掉，恢复常态，但是蕴藏在影像里张力，观者绝对已经接收到了。这种说故事的方式非常厉害，和我昨天抄的那段话里“川流的姿态”有异曲同工的意思。有太多太好的细节，平滑顺畅地戳在心上，没办法一一描述，看过的人自然会懂得。不知道别人是怎样，反正我这种细节主义者很吃这一套。


电影里的孩子，先是被藏匿继而被抛弃，简直比八点档剧情还悲惨，但你看见的却是大多数时候他们坦然自得地接受着一切，出门逛一次便利店就可以快乐无比。只是偶尔的惶恐、偶尔的思念，就算山穷水尽饥饿难耐时也保有一份尊严。从头到尾都没有看到四个孩子哭泣过，甚至最小的孩子意外死去时，哥哥只是默默地给她买了最爱吃的巧克力，“带”她去机场看飞机掠过天际。整个片子唯一出现的眼泪，是在刚搬到新家的某天清晨，母亲在睡梦中眼角垂下的一滴泪。被最大的阿明看到了，所以他最终选择了原谅。在这个奇异的家庭中，他早就承担起了父亲的角色，以一个少年的方式做了所有他能够做到的努力。柳乐优弥把这个早熟的男孩子演得根本不像在演戏，所以他打败梁朝伟拿嘎纳影帝是应该的。从等待到无望，孩子们最终都知道母亲不会再回来了，但还是要好好活下去，像阳台上种在泡面碗里的绿色植物一样，活下去。前路如何，no body knows.


日本文化里对于阴霾的东西似乎特别有包容性甚至上升到审美的高度上，暴力或者变态，很多小说和电影里都有表现。但无论怎样悲惨不堪，却还是要有坚持下去的勇气。这又是他们的艺术作品最能够打动人的地方。因为阴影是绝对的，任何人都无法回避都可能经历，但是使生命温暖起来的方式却有很多种，比如电影里的老大始终不肯报警求助，坚持四个人要在一起，不能分离。靠在一起便是弱小的他们获取温暖和力量的唯一方式。等待温暖的过程也可以是充满希望的，现实世界再冷酷，却还是会给人维持生命的梦和营养。就像我热爱的吉本芭娜娜，她的小说里永远诉说着同一个主题：生命的过程是疗伤。


其实，有时候看电影的过程是对照，从别人的伤痛对比出我的幸运抑或映照出你的影子.
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
