<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黑社会2：以和为贵 黑社會以和為貴</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2431230483.jpg</封面>
<导演>杜琪峰</导演>
<演员>古天乐 / 任达华 / 张家辉 / 林家栋 / 王天林 / 林雪 / 安志杰 / 郑浩南 / 张兆辉 / 谭炳文 / 尤勇智 / 潘月彤 / 张武孝 / 元彬 / 莫醒麟 / 李日升 / 黄思恩 / 徐忠信 / 罗强 / 赵志诚 / 罗靖庭 / 唐培中 / 张荣祥 / 张志平 / 陈绍佳 / 周建军 / 李发源 / 陈桂芬 / 樊文杰 / 凌振帮 / 余袁稳</演员>
<简介>自从阿乐（任达华饰）当上和联胜办事人后，总算有一个过度性的安宁局面。然而，两年一度的办事人选举又一次即将来临。
                                    
                                　　现任办事人阿乐希望说服一众元老和邓伯。而人马众多的Jimmy仔（古天乐饰）为被看好的新办事人人选，但他却只想着生意。一次 交易，Jimmy在国内被捕，对方告诫他不可从事生意活动，除非身为办事人。为了大计，Jimmy终与阿乐反目，争当办事人。
                                    
                                　　另一边，阿乐为了铲除障碍，说服东莞仔（林家栋饰）与其联手，绑架Jimmy幕后老板以迫其放弃。一场腥风血雨的冲突拉开序幕，最后他们的恩怨如何解决？是否真能以和为贵？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>君子不器</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-17 12:17:50</时间>
<影评>
        根据马克斯-韦伯的经典定义，国家是掌握暴力的唯一合法组织。这并不是说只有国家掌握暴力，从古时的梁山泊到今天的三合会，非法暴力组织从来就与当道政权生活在同一片蓝天下。按照吴思在《血酬定律》中提出的“元规则”——暴力最强者说了算，警察与黑帮在法律意义上的区别，只在于是否得到了暴力最强者的授权。如果直斥本质，所有暴力集团，无论合法非法，都具有结构上的同质性和可比性。用于解释国家政治的学说，自然也可以用来解释黑帮政治。

暴力集团建立和维系的首要问题，在于如何确立该组织的法统，即最高领袖的产生方式。这一方式应该得到所有加盟成员的承认。用政治学的术语讲，就是权力及其合法性来源问题。两集黑帮片《龙城岁月》与《以和为贵》生动地描述了香港帮会组织和联胜的选举模式，为我们提供了一个可供讨论的法统个案。草莽英雄多半不读书，所以这一法统很可能没有成文的帮会规程。不过，和联胜的选举制度已经有效运行了数十年，可以看作类似英国模式的习惯性宪法。和联胜的老大（片中称“话事人”）每两年由帮中大佬选举一次，不得联任。组成选举团的大佬有十几人，只有他们拥有投票资格，很像古罗马的元老院。两集电影都没有清楚交待大佬们如何取得选举团成员资格，似乎一是按照他们在黑道上的资历辈份，二是根据他们所掌控的地盘，作为地区代表参加投票。和联胜的选举制度因此带有几分美国联邦制的味道。

按照帮会的不成文宪法，和联胜的最高领袖一旦选出，其合法性就应该自动得到所有成员认可。但资深大佬邓伯解释说，早年资讯不发达，弟兄们不认识新选上来的老大，帮会为此特地制作了一根雕刻精美的龙头棍，作为证明话事人身份的权杖。新一届话事人必须从上届话事人手中接过龙头棍，才算真正完成权力交接。这在信息时代的今天似乎已经没有必要，可龙头棍是祖传圣物，在和联胜会众的心目中，仍具有尚方宝剑般的象征意义。这根棍子于是构成和联胜话事人的另一合法性来源。这让我们想起金庸笔下的丐帮——龙头棍相当于洪七公手上那根具有魔力的打狗棒。杨康阴谋取得打狗棒，马上可以号令全体丐帮弟子。

问题在于，选举与龙头棍这两大合法性来源有可能相互冲突，这就为第一集《龙城岁月》的宪政危机埋下了伏笔。故事一开始，两大强势候选人阿乐和大D虽使出金钱贿选或暴力胁迫的阴招争夺选票，他们尚且承认民主选举的基本游戏规则。邓伯出于权力平衡的考虑，力挺阿乐当选话事人。实力雄厚的大D拒绝承认选举结果，宪政危机由此爆发。大D在山顶上骂娘那一幕，颇像连战当年在竞选总统败北后高喊“选举无效！”可黑帮规程不像国家宪法那么完善，没有安排事后质疑选举的上诉机制。因此大D不得不派人夺取龙头棍，阻止阿乐完成就职仪式。夺棍失败后，大D如果还不承认阿乐的话事人地位，就只有发动内战，帮派火拼一条绝路了。在阿乐的威逼利诱下，他选择了暂时妥协，很快又要求修改宪法，实行平分秋色的双头统治。这时大权在握的阿乐当然不容大D分庭抗礼，他先下手为强，一劳永逸地铲除了这个宪政危机的隐患。

在第二集《以和为贵》里，只不过两年，和联胜又经历了一次宪政危机。上集护宪有功的阿乐成为这次的主事者。他为了谋求连任，一面试图说服帮中大佬修改宪法，允许话事人连任；一面采取合纵联横手段，试图逼退其他候选人。在残酷的权力斗争下，这两项目标都难以通过外交手段达成，阿乐于是选择了暴力解决方案。暗杀不肯合作的邓伯易，刺死精明狠毒的吉米难。最后的结局是阿乐败给吉米，命丧黄泉。抛开血腥气十足的火拼情节不谈，护宪派在两部电影中都取得了最终胜利，成功解决了两次宪政危机，维持和联胜的祖制不变。

看完影片，我不禁开始思考这样一个问题：对于黑帮组织（而不是整个社会），什么样的法统更有利于最广大帮会兄弟的根本利益？在民主选举之外，片中提到了另外两种选择。一是双头制，这在任何组织中都是最不稳定的架构。大D说其他很多帮会都这么做，很可能是信口开河。其他帮会也有可能实行名义的双头制，实际还是寡头统治。二是世袭制，由老子到儿子，他人无缘染指。电影世界的黑社会，比如《教父》，多半还是采取家族统治的世袭制。下面我们比较一下世袭制和民主制的政治绩效。

就帮会老大更换的稳定性来看，民主制未必比得上世袭制。最根本的原因在于，世袭制大大地缩小了候选人的选择范围，首领竞争至多在前任老大的兄弟子女之间展开。西方的《王子复仇记》和中国的《雍正王朝》，讲得都是这一类故事。民主制在理论上也可以限制选举人和被选举人的资格，但其界线弹性很大，容易让人兴起“王侯将相宁有种乎”的作乱之念。家庭成员之间的血缘关系还会淡化冲突意识——谁当老大都是自家人嘛。《龙城岁月》里，阿乐等九名帮会首领效仿少林五祖歃血为盟，这种拟血缘关系终究敌不过相互之间的疑心和戒心。

然而，世袭制存在着巨大缺陷——它很难保证权力继承人的领导能力。民主制在这方面具有优势：两部影片中的赢家的确比他们的对手更具实力，更富心计，更会打点帮内关系。在民主制下，即使选出无能的领袖，会众也有机会在下届选举中改选他人。世袭制的另一缺陷在于，老大一旦因意外事件殒命，帮会就可能土崩瓦解，因为前任老大还来不及指派继承人。这就是为什么恐龙哥被阿乐和大D联手干掉之后，他的帮会原先控制的尖沙咀就转入和联胜手中。相反，和联胜的话事人即使遭劫，也不会过于损伤帮会元气。选举团可以马上召开紧急会议，选出新的话事人。

世袭制与民主制各有所长，后者经过改进，政治绩效应该会超过世袭制。和联胜如果想享受民主制的好处，又避免换届引发的火拼冲突，必须进行宪政改革。首先，将话事人的任期应由两年延长到四年，这样帮会精英就不必频于应付选战，可以集中精力搞经济建设。其次，加强帮会核心对全帮人力财力的集中管理，防止某一地区首领尾大不掉，自立门户。第三，强力保护选举团大佬的人身安全，以免他们因候选人胁迫而就范。最后，明确规定话事人的权限。从影片看，遇帮中大事，大佬还要对话事人耳提面命。选举团在平日可以组成类似中顾委或联邦法院那样的机构，对话事人的决策进行咨询、监督和制衡。

任何暴力集团都难以避免外部势力的介入，和联胜也不例外。《龙城岁月》中，香港警方大举搜捕“和记”管理层，试图调停对立的两派纷争，以免黑帮火拼，绕乱香港治安。这颇似美国帮助发生颜色革命的乌克兰平息选举风波。如果说港警只是希望和联胜顺利换代，大陆公安则要求它完全改制。在《以和为贵》片尾，帮助吉米夺得龙头棍的省公安厅长明确表示，为了香港长治久安，话事人应由他连坐下去。这预示着和联胜将由民主制走向独裁的僭主政治，即彻底废除原前的法统，实行赤裸裸的暴力统治和个人效忠。

黑帮换届，白道调停，红旗变法，不知杜琪峰在计划拍摄的第三集里如何涂抹这三股颜色？
      </影评>
<有用数>952</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>独行的猪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-29 19:57:32</时间>
<影评>
         杜琪峰估计上次被《龙城岁月》和《大块头有大智慧》搞得很郁闷，这次《以和为贵》好此吃了秤砣，铁了心不给大陆面子。影片主要人物的心理动因，全部继承《黑社会》而非《龙城岁月》。影片一上来就是利欲熏心的贪官污吏，结尾更牛逼，直接把大陆公安或者说国家权威塑造成无所不能的终极boss。


      当尤勇对正在殴击他的古天乐说出“以和为贵”的时候，他的背后是阴郁的山峰，不可侵犯不可撼动压倒一切的力量感。而一直沉稳的古天乐犹如发了疯的小丑，不断出拳，却越显弱势，瘫软在地。这种力量对比，就好像当时山雨欲来乌云压城的天气，已经让人窒息，那一句看似谦恭的谢谢合作，已经具备的无穷无尽的威胁意味。


      这时如果回到影片片头，重新品味一个虚幻的过去时下，不同身份的那个尤勇用一口别扭的京腔劝诫各帮派的时候，同样的以和为贵的深意重新品味，就不再是“和联胜”里面的那个“和”字这么简单。而在背景画面里面还隐约有“武英殿大学士”官衔，也不奇怪，洪门本就是和延平郑家关系极大，本就是准官方授权的“反清复明”组织，本就和政府阳光下的权威有着千丝万缕的联系。尤勇在谈判的时候说：“只要你爱国。”实际上，“爱国”等于听政府的话跟着政府走，你爱了国，当然政府允许你做生意，当然要你“以和为贵”。在杜琪峰的表述下，黑社会从来就是政府权威管辖下的一部分，这里面是金钱权力胶着纠缠的沥青滩，而不是金庸笔下与权威对峙的浪漫主义英雄主义江湖。

      

      而在我的眼里，政府只不过是黑社会做大的那一部分而已。尤勇所代表的不过是更大层面上胜出的阿乐或者吉米，这个派系，不希望见到任何的风吹草动，他们也不需要象征权力共享的龙头棒。这本来就是“赢家通吃”的规则。这不单是尤勇激励古天乐参选的借口，也是它背后象山一样力量的来源。


      如果政府是山？那么阿乐是什么？或者死去多年的大d又是什么？钓鱼的场景重复出现，难道只是为了渲染杀人前的安详气氛。窃以为，和联胜是水，山没有办法阻挡水的流动，就如政府无法彻底消灭黑社会。而水又是不确定的，无定势的，今天是阿乐，明天是吉米，后天可能是飞机。不同的人会带来完全不同的走向，无法捕捉。而尤勇要做的，不是阻断水，而是让水围绕山，随着山的走势前进，或者，烧掉龙头棍，变成山。这，便是黑社会的宿命。


       杜琪峰的另一层意思，是关于一个黑社会成员的宿命。吉米一心要跳出浑水，却始终身不由己，他肢解阿乐手下的那一场戏里，死去的是一个带着干净身份存活愿望的自己。吉米挥刀的瞬间，吉米已经死去。一个新的阿乐诞生，尽管还有侥幸心理——未出世的孩子。阿乐的下场也是注定的，他的孩子惊恐的在路上左转，而阿乐已经浑身伤痕向右走上了不归路。从这个标志性的镜头去理解吉米最后一点点愿望被尤勇的威严压碎。影片的压抑气氛已经达到了高潮。无以复加。一个蛊惑仔的所有光荣与梦想，都不过是他扭曲的一生终结时的陪葬。这就是邓伯的入殓时，吉米将龙头棍放进棺材时所要表达的一切。这个结局与选举和龙头棍无关。


       尽管影片的压抑被杜琪峰的冷静克制的很好，也能在诸如钓鱼对峙的桥断中表现出足够的张力。但是一种绝望和悲观始终笼罩在《以和为贵》上。只有一个例外，关于飞机。飞机不是黑社会的希望和栋梁，却是黑社会在现在这个社会上最动人的东西。或许杜琪峰或是游乃海最喜欢的人物是飞机，那是一个最纯粹的蛊惑仔，只靠自己的拳头，头脑简单，只要上位出人头地。而在所有人被金钱权力异化之后，也只有他可以轻松的扔掉新话事人吉米的名片，满身伤痕，回到那个充满杀机的江湖。这一瞬间，有强烈的宿命感，却毫不令人沮丧。我想，那一瞬间，飞机在微笑，杜琪峰也在微笑，而我，也在微笑。
      </影评>
<有用数>482</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>青竹子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-15 01:15:28</时间>
<影评>

影片围绕香港社团“和联胜”的两次“话事人”选举展开，第一部以第一次选举（林怀乐 vs 大D）和争夺传位信物“龙头棍”为重点，第二部以第二次选举（林怀乐 vs 李家源）、连任与反连任之间的斗争为重点。

一、人物

1. 林怀乐（阿乐，任达华饰演）：他没老婆，有儿子，从头到尾几乎只穿夹克和衬衫，相信暴力，血腥。他儿子被他活活带坏。后来因为追他儿子搞得身疲力竭，被自己人（他的手下）敲脑袋敲死，也是个巧妙安排。他能力很强，在处理社团内部争斗、抢夺龙头棍等事情中均很有谋略。杀“号码帮”老大拿下尖沙咀一役，表明阿乐确实智勇双全。他对权更看重，对钱没多大兴趣。他是被权力带坏的人，一开始还是个好父亲，给儿子买猪骨，并亲自下厨。他没有在竞选时忙于运作，而是静待选举结果。他的转折在于拿到龙头棍那一刻，那个表情的特写，就是这个意思；第二部里在殡仪馆拿到龙头棍的表情，就更夸张了，他已经权欲熏心，无可救药。阿乐代表的是中国传统的政客，夹克衫就是他最好的标志；他以微弱优势当选；他是片中的第一代领导（“话事人”）。在做了一届“话事人”以后，他贪权恋栈，想打破先例连任两届“话事人”（“连庄”），遭到元老院（“叔父辈”）反对，同时又遇到了实力更强、手段更高明的竞争对手吉米，以连任失败、身死人手告终。

2. 大D（梁家辉饰演）：他有老婆（邵美琪饰演），没子女，从头到尾都穿西装，相信钱可以摆平一切，搞贿选。他老婆参与社团业务。大D本来拥有很多支持，但在江湖斗争的关键时刻，提出了错误的政纲“新和联胜”，实质是搞分裂，导致元老院态度大逆转，把自己的支持者推给了阿乐。在社团内部，他也人心尽失，连飞机这种没头脑的小弟都转投了阿乐。这是大D事业的转折点，注定了他最后的失败。由此可见，方针政策至关重要，有决定生死之效。相比之下，阿乐和吉米的江湖斗争策略和政策纲领都成熟得多，而吉米在社团发展策略上（打正旗号做正当生意）又比阿乐（搞盗版光碟）更为高明。大D除了想弄钱，还想要权。其实以他直爽、无城府的性格，赚钱就可以了。他不了解他的对手阿乐，是个想独裁的家伙，又心狠手辣，终于遭了毒手。他是被自己人（阿乐）用石头敲脑袋敲死的，与后来阿乐的死法一样。两个人都被自己人敲脑袋敲死，这个安排很有意思，同时阿乐也算得到了因果报应。

3. 李家源（吉米，古天乐饰演）：他有老婆，后来老婆怀孕，也算有子女了。他老婆不参与社团业务。他一直穿西装。一开始，他是个重经济发展的人，对权力没有兴趣，因为他知道有了权带来的也就是钱而已。他加入社团的动机是“我做小贩被人欺负才进社团”（在体育场看台与邓伯的谈话）。他想合法化。但是当要钱不得不有权的时候，他也追逐权力，其手段之血腥，比阿乐有过之而无不及。但是他的血腥和阿乐不同，他只砍一个，以不可思议的方式砍，他用的其实是恐怖，而阿乐不会运用恐怖。吉米比阿乐更高明的地方在于，他运用“恐怖”和“利诱”的能力都比阿乐强。他当选的时候，是“全票通过”。他是个现代和传统的混合体，个性最复杂；他既是领导，又是老公，又是爸爸，又是商人；他是片中的第二代领导。

4. 大头（林雪饰演的那个胖子）：他信帮会，背教条，是唯一一个信意识形态的人。但是他只信意识形态，决定了他不可能混成大哥。大哥者，意识形态只是一个旗号，不择手段争权才是实质。他甚至在谈恋爱的时候也是拿意识形态说事，在电话中劝说女友不要离开自己时还“引经据典”，这个太搞笑了。

5. 东莞仔（林家栋饰演）：他只是个打手。没有实力，又锋芒毕露。想当大哥，当不了。但是他比“飞机”强，他不是“飞机”，而是“大炮”。不动脑，头脑简单，只能被人用。

6. 飞机（张家辉饰演）：他既没有意识形态，也不谙世事，他的价值观只有一条：“帮社团做事”。他身上对大哥和社团的忠诚是最强烈的（虽然跟过不同山头，但仍在社团内部），干了很多杀人的事。最后罩他的大哥（阿乐）死了，他满街被仇家追杀，但他还是拒绝了吉米帮助他的好意，把吉米给他的名片扔了。因此这个人还是有名节的，宁死不投靠其他大哥。

7. 师爷苏（张兆辉饰演）：他只是要钱。同时可算社团的军师，因为他是律师。他头脑清醒，比较中庸，要钱也不是像吉米一样要那么多。因此他就是个跟班，他的位置找得很准，这个人其实很不简单。

8. 石副厅长（尤勇饰演）：他控制黑社会，只要天下太平，跟第一部香港警署“O记”（有组织犯罪调查科）的头头许警司一样，要的是“没事，没麻烦，没投诉，安定繁荣”。他是官方对黑社会政策的代表，年轻时又是组织派到社团内部的卧底。“以和为贵”之论，也是深得政策之精髓。其中一个要注意的细节是，最后和吉米上山谈判，要吉米一直管理“和联胜”，他摘了墨镜；等吉米倒在地上，他离开时，又把墨镜戴上。也就是说，只有进行实质性谈判，他才露真面目。他没有私心，一心为国家效力。为了安定繁荣的大局，他可以被吉米骂，被吉米打，他心甘情愿。他可以里子里受委屈，但是表面上他需要安定，意思是国家吃点暗亏不要紧，但是要和谐。

9. 吉米请的“号码帮”保镖阿武（郑浩南饰演）：他“认钱不认人”，是职业保镖，同时是社会分工导致的职业病患者。他的职业病就是，他的一切意义就是拿命换钱，死的时候要的是“加钱”。

10. 邓伯（王天林饰演）：前“话事人”，元老院核心成员（“叔父辈”领导人），具有左右选举的强大号召力。第一次选举，在阿乐当选而大D系不服的时候，他一锤定音，说“社团不能让一个人独大，要平衡”。第二次选举，在吉米要当选而串爆说吉米“身边有卧底”的时候，又是他一锤定音，说“发了霉的社团才没人跟”，因此吉米并没有犯原则性错误。这足见选谁不选谁，核心元老已有定见，选举只是个形式。但是核心元老的确又不是出于私利选接班人，而是为了整个社团，这个是不用怀疑的。可是邓伯的结局是，被他一手保荐的话事人阿乐推下楼梯摔死了。这说明，如果所选非人，当元老的风险也是非常大的。

11. 串爆（谭炳文饰演）：元老院成员（“叔父辈”），他是既得利益集团，不想改变现状，谁给钱多支持谁。第一次选举大D送了钱，他就全力支持大D。第二次选举阿乐想连任，他说：“阿乐，你继续做话事人，我们继续富贵，怎么会不支持你？”可见其完全是唯利是图之人。但他也会判断形势，见风使舵。在阿乐死后，选举吉米出任第二代领导的最后关头，他犹豫再三，还是妥协了，投了赞成票，这是既得利益集团的立场使然。因为邓伯死了，他就是核心元老、“叔父辈”领导人（看最后给吉米投票的座次就看得出来），与现任领导吉米过不去，他日子会很难过，作为“叔父辈”领导人的地位也不一定保得住。

12. 龙根叔（余袁稳饰演）：元老院成员（“叔父辈”）。他喜欢女色，也喜欢钱，属于看起来没什么追求的人，韬光养晦。但是他看穿社团的本质，做大哥的本质，教导吉米；他帮吉米拉选票，作用巨大；他成功培养了第二代领导人。

二、选举

《黑社会》的英文片名是Election，其实真是All about election。但是这个Election只是“小圈子选举”，而且，两部比较，Election是变了质的。

第一次选举（林怀乐 vs 大D，二选一）还算民主，大家互陈意见，彼此反驳，好像具有现代民主精神。可是邓伯的发言却举足轻重，影响选举。第一次选举的结果是个偶然结果，没有表明阿乐更得人心，因为龙根叔的决定性一票投给阿乐，其原因是他没收到足够多的钱。而没有收到足够多的钱的原因，是大D托龙根叔的小弟官仔森（当时吉米的大哥）交钱给龙根，但是官仔森赌球输了，因此只给了龙根一半钱。龙根收到钱一看，发现大D给自己的钱数只有给串爆的一半，一气之下投了阿乐。这说明，现代民主的结果，受偶然因素支配很大。如果不是有偶然因素，谁给的钱多谁胜选，如果龙根收到的钱和串爆一样多，那应该大D会当选第一代领导人。

第二次选举（一开始是林怀乐 vs 李家源，后来阿乐死了，东莞仔跑路，候选人只有李家源一人，最终成了等额选举），吉米（李家源）全票通过，这实在是一个巨大的反讽。吉米不像阿乐那么权欲熏心和老土，但是他又不是个彻底的现代派，而是个混合体。他和阿乐的另一点区别是，他不自己动手，而是找阿乐的手下动手除掉阿乐，和阿乐亲自举石头砸死大D不同。因此其实吉米要的只是一种语词上的合法性，并可以在串爆问他“阿乐那件事是不是你做的？对着灯火说！”时，神色坦然地回答“我没做”，但是显然，李说的“我没做”和串爆理解的“我没做”意思是不同的，但又不能说吉米说了假话。这是很搞笑的。

三、独裁者的两种诞生方式

如果用一句话来概括《黑社会I》和《黑社会II》的主线，那就是：这部电影讲述的是独裁者的两种诞生方式。第一部的林怀乐（阿乐）和第二部的李家源（吉米）一开始都不是独裁者，但结局都是独裁者。

林怀乐一开始不是独裁者最后变成独裁者很明显，为什么说李家源也变成了独裁者？

第一，石副厅长和吉米的山顶谈判中，石要求吉米把和联胜搞成世袭制，“永远姓李”。吉米虽然口头上并未答应石的要求，但从石最后说“谢谢，谢谢合作”可以看出，吉米以默示的方式接受了石的要求。正如吉米在深圳行贿被抓之后，石副厅长找他谈话，吉米问：“是不是我选上了做什么都行？”石报以沉默，实际上也是默示承认。

第二，吉米在山顶谈判结束之后，到死去的邓伯的棺木面前，将龙头棍塞在邓伯的手中，给邓伯陪葬。这是个很明显的线索。从第一部和第二部中可以看出，龙头棍是很重要的象征物。龙头棍在谁手里，一定程度上是合法性来源，第一部中阿乐和大D争龙头棍就是因为这个。但龙头棍作为合法性来源，其前提是话事人通过选举而不是世袭产生。正是因为话事人两年一换，所以需要龙头棍来证明话事人的身份（邓伯在第一部中向林怀乐讲述龙头棍的起源时语）。把龙头棍给邓伯陪葬，潜台词是以后话事人不用两年一换，不需要龙头棍了，和联胜永远姓李。

第三，电影以吉米的老婆怀上孩子而结局，不是偶然的。吉米听到老婆怀孕了，面色兴奋，激动地走上前去拥抱老婆，这也是有意安排。什么意思？李家有了传后人，为搞世袭制创造了重要条件。
综上，李家源最后也变成了独裁者无疑。还有一个重要安排，那就是第一次选举，候选人（阿乐、大D）都不在场。但是，第二次选举，无论是预备会议（串爆提出郑志力是卧底那次），还是正式选举，候选人李家源都在场。而且，第一次选举是差额选举，第二次是等额选举。李家源为什么要在场？值得思索。

综上所述，林怀乐和李家源都由非独裁者变成了独裁者无疑。值得玩味的是，第一部和第二部实际上演绎的是独裁者诞生的两种方式：

第一种，权力将非独裁者腐蚀成独裁者，林怀乐是例子。

第二种，既有的独裁体制（石副厅长为其代表）培养新的独裁体制，李家源是例子。

林怀乐被权力腐蚀为独裁者，在第一部分已有分析。那么，既有的独裁体制是如何培养新的独裁体制的呢？

其一，既有的独裁者控制了资源的分配（在内地做生意），逼前来分一杯羹的人就范，也就是石副厅长说的：“以后过来观光旅游，我们欢迎。过来做生意，不行。”而且，既有的独裁者会通过成功范例（新记）来诱使非独裁者往独裁的道路上走。

其二，既有的独裁者暗中支持“信得过的人”（石副厅长语）顺利当选，再通过惠以好处（慷慨批地、修高速公路配合工程），投其所好（李家源想做生意，就一心一意助其把生意做大，帮他完成理想），拉拢信得过的人，让他愿意为了自己的利益（做生意）牺牲体制传统（两年选一次）。表现这一点的最明显的例子是龙头棍的争夺。在第一部里面是林怀乐和大D争，那还是内部事务，在第二部里面则是大陆公安全程盯住，主动拿出棍子，交给李家源。棍子由石副厅长交给李家源，象征性极为明显，相当于御赐、册封。

上述两点，一打一拉，使李家源乖乖就范。

试问，吉米为什么要接受石副厅长的要求，当独裁者，使和联胜永远姓李？原因很简单。吉米不想搞世袭，无非是不想自己一辈子做古惑仔，不想自己的儿子也做古惑仔。然而，后来他发现他的这些关切都无关紧要。为什么？是不是古惑仔，那是政府（公安）说了算，政府说你是你就是，政府说你不是你就不是。李家源想，只要政府支持我，说我不是古惑仔，那我还是古惑仔么？不是。所以，成交。吉米接受石副厅长的条件，因为他领会了“政策”（石副厅长语）。在深圳被抓之后，石副厅长把吉米等人的身份证往茶几上一甩，说：“你们可以回香港了，没事了。”吉米拿着身份证问：“为什么这么做？”石副厅长说：“这是我们的政策。”请问，是什么政策？政策就是，只要和政府合作，你犯罪（行贿）都没关系，“查清楚”了，就是“一场误会”（石副厅长语）。

石副厅长这个角色也甚可玩味。他是官方的代表，政策执行者。他一开始受官方委派到黑社会当卧底，当了一阵以后，回内地当公安，从大队长慢慢升到省公安厅副厅长。也就是说，他从一开始就是体制的效力者和维护者。一个人从年轻时候到中年，都在忠心耿耿地为体制奋斗，这是为什么？恐怕不能从既得利益的角度解释这个问题。这说明，独裁体制的确有它的吸引力。有这样一种人，他们的确对于专制独裁有自己的信念，石副厅长就是代表。他们的信念是什么？那就是石副厅长在山顶和吉米谈判时说的话：“我们不是不相信选举。我们是怕两年后选出来的人和林怀乐一样，搞搞震，扰乱社会秩序。”又说：“你是我们信得过的人。”这就是持专制信念者的逻辑，也是他们具有典型性的说辞。相信人身依附，而不是相信体制选择，这是专制独裁者的特点。然而，历史告诉我们，持这种信念的人貌似是为了追求稳定、以和为贵，但是其实永远得不到真正的稳定与和平。和联胜自从出了独裁者，命运已若游丝，无从预测，远远不如“两年选一次话事人元老院掌握实权话事人对元老院负责”这一体制稳定。根据香港警署“O记”老大许警官的说法，别人选话事人比香港选特首早几百年，足见这一体制的稳定性。

还有一个值得注意的地方，那就是本片所说的选举，不是基层选举，而是元老院选举、小圈子选举，实质是利益置换。选举根本就不是选举，而是元老院或者说核心元老的意见。在第二部中，还没有投票之前，林怀乐找邓伯谈话，想连任。邓伯劝他不要伤脑筋了，并说：“下届当家是吉米了。”这怎么能称作选举？

总结起来说，这部片子不是想讨论什么是真正的选举、什么不是真正的选举，也不是在肯定这个、批判那个，而是在认真地反思元老院政治的优缺点，以及独裁产生的原因。影片没有给出一个孰优孰劣的答案，但对于各自的优劣，都进行了深刻的演绎，引人深思。这就是本片深刻的地方。

由上述分析可见，这两部电影实在是精致之作，其隐喻之巧妙，细节之设计，都是煞费苦心，可以说是香港黑社会电影的里程碑式作品。

（本文前两部分写于2009年11月29日，第三部分写于写2012年9月14日午夜，2016年1月24日、2017年2月16日对全文进行了两次修改）

＊＊＊＊＊＊＊

【附录】答问

一、对@秋露洗更明 所提几个问题的答复

（一）问：东莞仔和阿乐有无互杀倾向？
答：有。在第二部第一场戏中，阿乐问五位干儿子，谁想出来选下一届“话事人”。当时吉米明确表示不选（后来邓伯找吉米谈他仍然说不选），只有东莞仔踌躇满志地说要选，还说“很多老板都点头了，说全力支持我”。东莞仔还问阿乐：“干爹，你不会不支持我吧？”阿乐说：“那么多老板支持你，不用我也够了。”由此明显看出阿乐对东莞仔的态度。在第一次摸底中，阿乐只遇到了一个竞争对手，那就是东莞仔。
转折发生在吉米到深圳送钱，被警察抓了。在看守所石副厅长和吉米的谈话，让吉米决定出来选。吉米问：“为什么老许（新记的老大）可以（到大陆做生意）？”石说：“我们已经谈好了，而且他是爱国的。”吉米说：“我也可以谈，我也可以爱国。”（这两句对话的出处是大陆某任公安部长1993年发表的对香港主权移交后黑社会问题的言论，其中一句是“黑社会也有爱国的”，当时曾在香港引发轩然大波。）石说：“你是什么？他是新记的办事人。”吉米说：“是不是我选上了，做什么都行？”石没有明确表态，实际是默认。
于是吉米决定出来选。阿乐和东莞仔都傻眼了。这个时候，阿乐采取了联合东莞仔打吉米的战略，谈判地点选在河边，活动是钓鱼（和阿乐干掉大D是同一活动，地点不同）。这个时候他们进行了讨价还价。本来东莞仔准备一不做二不休，干掉阿乐（因为周围没有其他人），但就当东莞仔站起来准备动手的时候，来了另一队人钓鱼，而且阿乐也意识到东莞仔可能会胡来。东莞仔略作考虑，决定和阿乐联合，并握手表示达成妥协。东莞仔还明确说：“总不能让他（吉米）做。”就是这个意思。
在阿乐和东莞仔的联盟中，东莞仔是打手。阿乐在河边许诺：“搞定了再慢慢谈。”东莞仔于是绑架了吉米的重要生意合作伙伴郭先生，想迫吉米就范，主动放弃竞选，但想不到吉米坚如磐石，不为所动。后来吉米派“号码帮”保镖阿武去棺材铺救郭先生，恰好和东莞仔遭遇。阿乐派东莞仔执行这么险恶的任务，不排除想借刀杀人，借吉米之手干掉东莞仔，或者是坐山观虎斗，收渔翁之利。如果东莞仔执行任务时不幸死了，他又少了一个竞争对手，也对他有利。
因此，两者有互杀倾向。东莞仔是想明着来，阿乐可能想暗着来。

（二）问：飞机最后的着落是啥？单飞做杀手？
答：他的最后镜头就是他扔掉了吉米给他的名片，以示决绝。这个镜头表现了他的气节。至于他最后的着落，不重要。很可能被仇家追杀，横死街头。他以前帮阿乐做打手，专干杀人的事，并且杀了大D的头号手下长毛，大D系肯定很多人要报仇。而且，他只跟阿乐一人。（师爷苏不一样，他既跟阿乐，又跟吉米，搞平衡。倒掉一个大哥还有一个大哥。并且自我定位准确，就是赚钱。因此这个人很不简单。）阿乐一死，飞机完全没有靠山，没有人罩着，只有死路一条。在第一部中飞机的大哥（在船上收钱那个，是串爆的小弟）在第二部中没有出现过。而且，后来飞机帮阿乐找龙头棍，表明飞机已经脱离了大D系，转投了阿乐系（串爆是支持大D的，因此一开始飞机是大D的人），而且是越过自己的大哥，直接跟了阿乐。这表明，只认一个大哥，风险是非常大的。
飞机保命都难，不可能单飞做杀手除非他跑路去别的国家做隐姓埋名的杀手。而且，他不适合做杀手，他一直都是凭着一股悍气，没有一点头脑，做不了杀手。

（三）问：阿乐儿子变坏哪里看得出来？
答：阿乐儿子（丹尼）第一次出现是第一部中阿乐当选那天晚上和他老爸一起吃饭，他老爸给他做了猪骨。但是正吃着的时候“O记”过来抓人，丹尼显出受惊吓的样子，这是他的第一个转变。
第二次出现是第一部结尾，他和他老爸、大D及其老婆一起钓鱼。这个时候，他还很活泼，和大人们说说笑笑，说钓鱼不能心急，还说谁谁钓了几条。这是唯一一次丹尼有台词。这个时候，他似乎已经忘记了他老爸那天晚上被抓的事。后来阿乐和大D谈正事，大D老婆借上厕所“把风”拉着丹尼一起离开。在给大D老婆把风回来时，丹尼正好看到老爸正在用大石头砸大D的头，惊恐万状。阿乐回到车上后，他还在喘粗气。这是一次关键转变。
在第二部中，他逃课，在厕所和同学抽烟赌钱，害得老师叫来家长，老师还明确说怀疑他和黑社会来往。这说明丹尼已经变坏。从学校出来，阿乐叫他的司机阿泽查查丹尼和什么人在一起，后来知道是号码帮的。阿乐得知他儿子加入号码帮的入会时间和地点后，悄悄在二楼等他们到来，并亲眼目睹了他加入号码帮的过程。在他交入会费的时候，阿乐从二楼下来。而丹尼的大哥（那几个发型怪异的小混混）不知深浅，拿刀捅阿乐的人，使丹尼受到极大惊吓，于是跑了出来。
可以说，丹尼对黑社会没有什么认识，只是受家庭环境影响，对黑社会抱有好奇。而且他年纪非常小，简直不知道自己在做什么。但是他变坏是无疑义的，不是说他危害别人，而是说他自己的品质和心灵已经坏掉了。
阿乐为了追惊吓过度夺门而出的儿子，跑得精疲力竭（年纪也大了），上车后，阿乐的手下（已被吉米买通）正好逮住这个机会用锤子将他敲死，也算是他把儿子带坏的因果报应。
这里顺便说一下，阿乐带儿子和大D夫妇一起钓鱼，说明一开始阿乐真的只想钓鱼。如果早就想在这个场合杀人，就不会带儿子去。也就是说，阿乐是临时起意决定干掉大D，因为大D老是叨咕“双话事人”的事。（后来东莞仔在河边提出了同样的想法，很搞笑。）所以说，阿乐这个人下决心之快，权利欲之强，手段之狠毒，简直令人发指。后来杀掉邓伯也是一样，也是临时起意，下楼的时候看了一眼楼梯，就起了杀心。因此，阿乐是个不折不扣的野心家、独裁者、杀人狂。但不要忘了，他可是民主选举，以微弱优势当选的哦，一开始还是个亲自给儿子下厨的好父亲哦，也是按照规则竞选上来的哦。他是被权力腐蚀成这样的。

（四）问：师爷苏为什么不接吉米打来的电话“我现在忙不方便接你电话有事留言吧”？
答：这个我也不确定。不过很大的可能是，师爷苏在深圳搞地下六合彩（石副厅长第一次见到吉米时在卫生间跟他说的，第二部开头），社团其他兄弟不知道。根据社团规矩，如果社团其他人知道，他很可能就要给社团上交部分利润。他想独吞利润，搞自己的秘密生意，打小算盘，所以不接兄弟的电话。他不知道他已经被内地公安盯上了。由此可见师爷苏所谓的“学吉米哥北上赚钱”只是个幌子，他没有真正把吉米当大哥，只是为了解除别人对他的注意，不扛旗、不当头，实际上“闷声发大财”，不让兄弟知道。这个人的不简单又多了一层。

（五）问：第二部最后，吉米的老婆怀孕了，是否表明吉米会不遗余力地按照石副厅长的要求，学新记，将和联胜搞成世袭制？
答：这是一个悬念。整部剧最后一个镜头就是吉米得知老婆怀孕，然后面对着窗户、背对着镜头沉思。这时窗户上的白色窗帘随风不疾不徐地飘起，说明吉米正在很冷静地考虑这个问题。至于考虑的结果如何，那就不得而知了。但是从吉米把龙头棍（这是权力交接的象征）塞到邓伯的棺木里给邓伯陪葬可以看出，吉米很可能想下决心搞世袭制，或至少改变以前两年一换、轮流坐庄的“话事人”体制。

（六）问：为什么吉米的老婆那么丑？
答：我觉得吉米的老婆很漂亮，很有女人味。她不参加社团业务，非常爱吉米。在第二部开头，吉米在山上勾画未来蓝图，说要建房子，一间是医生的，一间是律师的。吉米老婆说：“住哪儿不重要，最重要是和你在一起。”而且，在飞机想干掉吉米的那场戏中，他老婆还冒着生命危险用酒瓶砸飞机的脑袋来救吉米。虽然吉米不需要，但是吉米能感受到他老婆爱他多真心。吉米当然也爱回去，因为吉米在江湖形势最险恶的阶段妥善地安排好了老婆，并派小弟保护他老婆的安全，等事情全部办完才去郊区找她。这是大D不可能做到的。
（2012年8月27日写，2016年1月24日改）

二、对@nicholas 所提问题的答复

问：为什么飞机会突然放弃杀吉米？这个好奇怪。按说他讲气节，忠诚，听大哥的话，那你就杀啊，为什么又不干了？既然不愿意干是不是可以认为他跟吉米关系好呢，舍不得下手？那既然哥俩感情好那为什么穷途末路又不领人家的情？这不矛盾吗？老大都挂了，换个关系好的兄弟当老大怎么不行？这里实在是想不通。
答：飞机不杀吉米是因为吉米的攻心术起了作用，吉米主要是利用了两点：（一）告诉飞机，“全世界都知道干爹想连庄”，意思是：“飞机，别傻了，干爹说全力支持你上位，那是骗你的。”阿乐在给飞机布置任务时向飞机许诺，事成之后全力支持飞机做话事人。飞机说，出来很久，很多人不认识。阿乐说：做了话事人就不同了。就是这个意思。吉米点破阿乐要连庄，使飞机对阿乐给他的关键许诺产生怀疑。（二）飞机外强中干，一心想别人“怕他”。但是吉米的老婆敢于用酒瓶砸他。吉米逮住机会，说：“她不怕你。”意思是，一个女人都不怕你，你杀了我又怎么样，别人还是不怕你。所以杀了我也没用。
从飞机那边看，他们同为阿乐的干儿子，与吉米也是兄弟，飞机有可能还是念一点手足情的，因为飞机是很讲义气的。第一部中争夺龙头棍，飞机抢到的龙头棍后来被吉米拿走了。飞机受了重伤，这时吉米把他拖到电话亭，并打电话叫了救护车，实际上这是救了飞机一命。当时飞机失血那么多，如果吉米不管他，他必死无疑。飞机有可能是记得这一点的。
与此同时，其实吉米不想让飞机死。当飞机拔枪的时候，吉米说：“飞机，不要！”并示意他看身后，飞机的身后是号码帮保镖。如果飞机动手，号码帮保镖肯定会在他动手前将飞机干掉。吉米有意不想让飞机白白死掉，飞机应该感受得到。
上述因素，综合导致飞机关键时刻放弃了杀吉米的念头。
至于片尾飞机在街上被仇家追杀，吉米开车门救了他，并给他卡片。为什么飞机没有领情，把名片扔了呢？
第一，他们以前是兄弟，平级的，现在认兄弟做上级，飞机可能不愿意。
第二，更重要的是，飞机已经换过一次大哥、转投敌对阵营了（第一部开头，飞机是串爆的手下的手下，是大D系人马，后来争夺龙头棍，转投阿乐系，上文已有分析），而新大哥阿乐和吉米后来又是对手，再换一次大哥，会被江湖人说是两次做了叛徒，名声就会臭，很难混下去。一个人做一次叛徒已经够了，做两次叛徒就不行了。
第三，江湖传言，是吉米干掉了阿乐。串爆在最后选举的时候就说了，“阿乐那件事是不是你做的？对着灯火说！”这说明，传言已经出去了。飞机当然会听说这个传言，而且很可能会相信这个传言。吉米就是杀他大哥阿乐的仇人，怎么能转投仇人做大哥呢？
因此，飞机决绝地扔掉了吉米给他的名片。
总而言之，飞机对吉米是爱恨交织，既不忍心杀他，但也不会跟他。
（2016年5月17日）

三、对@小C 所提问题的答复
问：还有个问题哈，石厅长选吉米而不是乐哥。原因是：1. 吉米代表着新趋势；2. 吉米跟大陆有联系。还有其他的么？
答：不选择阿乐的原因，在第二部开头石副厅长对吉米说得很明白，石说：“林怀乐是你的干爹吧，你千万别学他的作风。”第二部结尾，在山顶上，石副厅长对吉米说：“我们不是不相信选举，而是怕两年以后选出来的人跟林怀乐一样，搞搞震，扰乱社会秩序。”由此明显看出，林怀乐并不是大陆看好的人选。既然阿乐不行，剩下的选择就是吉米了，因为当时和联胜就是两雄争霸的局面，没有其他人选，这是其一。
其二，最关键的是，吉米重视经济发展，想到大陆做生意，有求于大陆。跟这样的人合作，便于对他进行控制。吉米决定出来选，就是石副厅长以“不许到大陆做生意”要挟的结果。也就是石副厅长说的：“以后到大陆观光旅游，我们欢迎。做生意，不行。”吉米决定出来选，表明大陆的控制起效了。这进一步增加了大陆选择吉米的信心，因为已经有过成功的案例了，说明这个人可以控制。
其三，吉米“又有钱，又打正旗号做正当生意，很多小弟都跑到他那里去了”（阿乐寻求连庄时，找正在打扑克的叔父辈谈话，其中一位叔父辈的台词），说明（一）吉米想合法化，做了黑社会老大，有合法身份罩着，大陆选他，有利舆论观瞻；（二）吉米的群众基础很好，在社团有号召力，小弟们听他的。
因此，哪里还有比吉米更好的人选呢？
（2016年8月26日）

【致谢】

距这部电影上映居然已经整整10年了，感谢还有豆友一起讨论，大家提的问题促使这篇影评更加完善，谨此致谢！同时向本片导演杜琪峰先生、编剧游乃海先生和叶天成先生致敬，感谢你们拍了一部这么好的作品！

（2016年8月26日）

【脚注】

更多文章及影评，请关注微信公众号“丹枫阁记”。

</影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>LUGY</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-01 23:02:50</时间>
<影评>
              《黑社会》群像中最让我印象深刻的两位角色一个是阿乐，另一个是飞机。

        选话事人问我支不支持乐哥，我当然支持。大D砸钱搞选票的时候阿乐在陪叔父们谈心；大D只知道倒摇头丸，阿乐要带着兄弟们打进尖沙咀；还没出结果，大D就定馆子搞排场，阿乐则提袋猪骨头回家陪儿子。

        就像串爆说的 ，“打进尖沙咀，进去再说吧，我还想上月球呢”。  最开始看重乐哥倒不因为觉得他能干大事，大D做事毛毛糙糙，阿乐做事谨慎沉稳，貌似当一家之主阿乐做事方法更漂亮，但这只是两种不同行事风格，证据就是那时大D带的荃湾实力要强于阿乐带的佐敦（佐敦甚至比较弱势），要说为啥看重乐哥，还是觉得他人不错，比大D好多了。

        现在想来我真是拿衣服。风度这东西本来就是显在表面给人看的，这和做人做事完全没有关系，既然混黑社会，就都不是好人，后来也证明阿乐其实非常歹毒，而大D无非是目中无人和摊在表面的暴力，然后还有一点拿衣服。现在我知道选人不能光看人，乐哥后来把话说开了，”谈的都是生意“。

        《黑社会1》的集体出境有三处，一处是叔父们喝茶论战，另外两处分别是交龙头棍时一路好汉齐聚车库，以及阿乐当选话事人九区领导拜把子。

        如果说逼死吹鸡是阿乐的野心初现，那后面的两次群聚显然是他谋略的顶峰， 和这两次群聚比起来，成为话事人后闷声杀恐龙、深藏功与名，石头砸大D、砸完拂衣去，都只算是小案子。

        乐哥在地下室那段好似在大会堂给将领颁奖一样的祝词深入人心，褒奖不够，还主动要那群跑腿的小马仔认他做干爹，乐哥如此拉近与这群小马仔的关系，难道真的觉得他们帮他搞龙头棍恩重至亲？那倒不是。这群马仔分属不同老大，相当于阿乐找那些老大借人，而搞龙头棍本来也不是正经手段，正常交棍的程序是上届话事人吹鸡把棍子给阿乐，但吹鸡实际上是被阿乐逼死的，阿乐让人帮他搞龙头棍，其实是走了例外流程，而这件事只有这群搞棍的人知道，阿乐当然要和他们拉亲戚，自家人的丑事不外传。

        后面和其它大哥结拜也是一个意思，一方面拉关系，另一方面，阿乐实力本来不是最强，而每个大佬也各有所倾， 结兄弟义正好成了稳住他们的枷锁，尤其是大D 。阿乐说要带兄弟们打进尖沙咀，后来也确实做到了，但有钱大家照分就不知道了，大D在见过尖沙咀夜景后不久就被砸死。

        第二部中也说阿乐做事太独，掐得人没水喝，看来其余大哥的利益也要被他一点点瓜分，邓伯选他是为了求平衡，不料还是一家独大的局面。现在想想，阿乐竞选也一定投了钱，而且砸的不一定比大D少，只是没给镜头而已。

        阿乐之所以可以以弱胜强，一方面自己有个佐敦领导的身份，二来善于合纵连横，逐个击破，最重要的是，他对帮会的建设符合邓伯的意图，所以最后成了事。事成了，以后再怎样当然随他。

        同样是处心积虑，有成事的也有不成的，例如说飞机。

        有人会说，飞机那也能叫处心积虑啊，这小子连脑子都不动一下，阿乐让他认干爹，他第一个就答应。如果你这时候还在想着飞机片头吞勺子的画面，我只能说你拿衣服。飞机和阿乐一样，藏的都很深，只是阿乐表面谦和从容，飞机表面撑有种。

        飞机第一个叫阿乐干爹有他的想法，他自己本来的老大鱼头标很无能，跟这种老大混一辈子都上不了位，到白粉没了市场，就真的只能 ”搓啊搓啊，水里面一煮啊，15块钱一碗啊” 卖鱼丸了。好不容易认识个有本事的，还是新话事人，当然要好好把握，就算被利用都好，当话事人的干儿子总比当给卖鱼丸的跑腿强。

        飞机是聪明的，他总是主动接活，想干出点名堂，多认识些大哥，势力估计就起来了。可惜阿乐给他的都是些捅人的活，既没技术含量，又没发展前途。

        要怪就怪飞机一开始的定位就是实打实的出头小弟。送龙头棍那一段，飞机用油漆泼几米仔的车，一人单挑十几人，有勇有某，而且忠心，你怎么就说他干不了个小干部呢，但是组织就只分配他捅人的活，像搞调度的东莞仔，拉皮条的几米仔，后面都成功转型，只有飞机最后还是在捅人。

        第二部结尾飞机丢了几米仔给他的名片，有人说飞机这小青年快意江湖，玩的都是心情，实际上是飞机看穿了，放弃了。再这么混下去也混不出头，自己这个情况换再多老大也是被利用的分。

        从某些方面来看，飞机与阿乐同样在复杂的黑社会里算计，但阿乐玩上了位，飞机却玩不起，原因在于阿乐有调动各方资源的能力，而飞机却没有，飞机和阿乐都能谋划，但最后能够掌控且进行分配的只有阿乐，飞机费劲心机也只能跟着走，但是分不到，甚至没的选。

        飞机就像现代社会年轻人的缩影，他们有干劲，有想法，忠诚，肯做事，可惜往往只能被利用，想法得不到肯定，能力得不到施展，越肯做事，被利用的越厉害，最后把自己耗尽。归根结底是他们没身份，没身份就没机会。而阿乐则像某些人，他们拉着大家一起干事，众人拾柴火焰高，这么大的投入，事情当然干的成，然后他得最大的益，其余的都被削弱，唯有他更强大，然后他又运筹帷幄，互相拉通，一切尽在掌握。

        只要有阿乐在，飞机永远都不能出头，哪怕他们是干爹干儿子的关系。在第二部结尾，即使几米仔上位了，飞机还是看透自己不会有机会，他不跟了。在黑社会出不了头，也许搓鱼丸真的还好些。

        在电影中，飞机永远是个年轻人，传统阴谋家阿乐最后也被整下去。也许我们应该学学几米仔，扯皮之余去听听经济课，毕竟以后谈的都是生意。

        只可惜最后得逞的还是尤勇，最后还是以和为贵。



                                                                                                                                LUGY
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友152187589</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-14 18:46:13</时间>
<影评>

黑社会电影我从1刚一上映的时候就看了，当时惊为天人，然后又等到二上映，到现在已经看了十几遍，一直都没有写影评，下面就这个故事中的每个人物刨析一下个人想法，纯属一家之言，如若分析的不对，欢迎大家交流
各位同学如果看过的黑帮片足够多，就会发现目前市面上主流的黑帮片一共有三种类型:
1，歌颂型，强调做黑社会是一件很酷的事情，比较经典的有古惑仔系列，教父系列等（据说这两部电影拍摄时都有真正的黑帮大力赞助）还有英雄本色系列，抄袭古惑仔的热血高校系列（不知道讲述学生帮派的可不可以放到黑帮片里，暂且放进）看完之后让人热血沸腾，恨不得去加入黑社会
2，写实型，大多由真正的案件改编，进行有限的加工后搬上大荧幕，不吹不黑，看完后由各位观众自行思考，比较经典的有美国往事，墨西哥三部曲，新宿事件等，看完之后让人五味杂陈。尤其是我心中的神片美国往事，看完你会发现黑帮也只是普通人，一切都那么的真实。
3，警世型，比较擅长这个题材的是深作欣二，代表作有无仁义之战，新仁义的墓场，等，还有暗金丑岛君系列，北野武的大佬，极恶非道系列，上帝之城，以及港片的无间道等，这些电影无一例外，均是让人看完后背发冷，觉得黑社会真不是人呆的地方，自己去了可能活不过一集。
而杜琪峰的黑社会系列，恰恰属于警世型，里面的每个人物在情节一步一步的推动下，最后竟然都迎来了自己最黑暗的结局，情节细想起来竟然比无间道中所描述的无间地狱更让人感道恐惧黑暗。
下面开始说为什么每个人都变成了他自己最黑暗的下场
1，任达华饰演的阿乐，这个角色虽然身为黑帮高层，但却一直不在自己儿子面前展露自己是黑社会，这个男人出了家门可以满脑子阴谋，可以动辄杀人，可以利用身边的一切人，但是回到家里后，从未向儿子展露过自己是黑社会，其中有两个情节描述的比较具体，第一个是阿乐在家里接到电话得知自己被选上了话事人，阿乐笑了，然后挂了电话兴奋的一拍手，和儿子说去给我拿一瓶啤酒，整个过程一句关于帮会的话都没有提过，如果放在儿子的角度来看，只能看到爸爸接了一个电话后心情变好了。第二个是阿乐在和大D钓鱼时，一言不合砸死大D，手里举着大石头一直砸大d的头，大d明显已经不动了，死了，阿乐还是一下一下的用力砸，仿佛要把这些年受到的怨气全部发泄出去，而导致阿乐停手的原因，就是因为他儿子突然回来了，阿乐举着石头不小心看到了自己儿子，一下子愣住了很久，一直到大D老婆发出了声响阿乐才追了过去，然后还不忘对自己儿子扔出车钥匙让他回车里，我相信这时候只要是有脑子的人都会知道阿乐是不想让儿子看到自己杀人的，只不过巧合之下被看到了，所以才没办法，让他赶紧回车里。还有一个地方是在2里儿子要加入黑帮，竟然加入的是和和连胜敌对的号码帮，而且拜的还是一个不入流的小混混，看过这个情节的人，稍微动动脑也知道，阿乐一定一直以来对儿子保护的特别好，他的儿子本人甚至包括他儿子的朋友和他儿子跟的那几个号码帮的小混混肯定不知道他儿子就是和联胜的太子爷。他儿子又不是脑残，要去号码帮送人头？还拜不入流的小混混当老大？
而阿乐的结局就是眼睁睁的看着自己一直保护的幼子离自己越来越远，越来越远。自己被一锤一锤的砸死在车里的时候，儿子甚至都没有回头去看，一直到镜头中儿子向左，阿乐的车向右，而剧中隐含的阿乐儿子的结局是一个小孩子，身边又都是小混混，以前还有爸爸的保护让他不接触黑社会，但有一天他变成无父无母的孤儿了，这个小孩的下场可想而知。
2，梁家辉饰演的大D，大D这个角色设定上就是跋扈，看不起任何人，大D眼中的自己是没有任何一个人可以有资格当自己兄弟的，有个情节是在小渔船上给张家辉饰演的飞机的大佬鱼头标钱的时候，鱼头标说：你帮我，我帮你，大家是兄弟嘛。大D的回答是：谁在帮我，谁占我便宜，我心里是知道的。这个情节一是引出了飞机这个角色，二就是证明大D心里是没有人可以做他的朋友的，而大D最后开始慢慢的愿意接纳阿乐做自己的朋友，我相信，两个人打下尖沙咀在楼顶一起跳舞的时候，他们的笑容是发自内心的。从此以后，大D拿阿乐当自己可以托付后背的兄弟，对阿乐再也不设防备，包括一起去野外钓鱼，大D也只带了老婆一个人，没带手下，这也导致了大D的悲剧。
大D这个角色临死都不知道自己为什么会死，不知道自己心里刚刚接纳的兄弟为什么突然对自己痛下杀手，大D心里刚刚升起了一丝友情，旋即被自己的好友（他自以为的）亲手毁灭。
3，古天乐饰演的吉米，大量细节涉及政治敏感不详细描述了，只说三点，1，吉米不想做话事人，被逼成了去争话事人，原因就是：你不做话事人就没有资格来我们这里做生意。2，吉米只想赚钱，不想做黑社会，被逼无奈亲手杀人，并且还用的是两部黑社会中最血腥最变态的手法。3，吉米想让自己的儿子做医生或者律师，被逼要学新记一样父传子永远掌控和联胜。
4，林雪饰演的大头，大头刚一出场并没有什么特色，一直到他被东莞仔暴打之时，大头嘴里一直在说帮规：私劫兄弟财物，暗帮外人抢夺兄弟财物者，五雷诛灭。这个角色一下就丰满立体起来了。大头忠义，义字当头
大头的结局是他跟随的每一个兄弟都拿他不当回事，大头拜阿乐当干爹，阿乐眼中根本没有大头这个人，大头跟着东莞仔混，东莞仔把大头钉在棺材里十几天不闻不问。大头对每个人都讲义气，每个人都不拿大头当根葱，最后的结局是大头在棺材里被吉米推到了警察面前，从而也隐示了重义气的黑社会，结局都是坐牢的含义。
5，师爷苏，师爷苏这个角色的定位是一位律师，也就是帮中的法律顾问或者白纸扇，而师爷苏独立剧情一共两个，第一个是第一部中一开头小孩子乱跑女人打麻将，几位大佬在聊选话事人的事，二是在第二部里吉米一直打他手机一直是语音信箱，最后在餐厅里师爷苏被公安抓捕。
师爷苏两段独立剧情都是被抓进牢房，出现的其他剧情里无不在犯罪，例如协助吉米在狗场杀人等，这对一名律师而言，实在是莫大的讽刺，而更深层次的讽刺在于，身为律师的师爷苏被抓了，要靠身为黑社会的吉米帮助他出狱。
6，林家栋饰演的东莞仔，东莞仔代表了传统黑帮，争强斗狠，狠劲上来了敢撞死警察，第一部中还在默默无闻，结尾被阿乐收为了干儿子，第二部中立即有了自己的势力，很难讲他不是借助阿乐的威风组建的自己的势力，但他很短的时间里建立了足以和阿乐抗衡的势力（话事人一共两年，而东莞仔由于撞死警察还坐了未知时间的监狱），代表他有他的个人魅力，以及足够的野心和实力，也够狠，会借势。也会利用身边人，比如利用大头的义气，而更加贴近传统黑帮的是，东莞仔认为替帮会吃过牢饭，对帮会有功就可以上位做话事人，而看不起花钱买选票的人。东莞仔就代表着传统黑社会的化身。
东莞仔具有传统黑社会的优势，地盘够大，人够狠，兄弟多，信念是靠给帮会立功，替帮会坐监就可以上位，看不起花钱买选票的人，结果他在吉米的钞票打击下毫无抵抗之力，势力看似强大，在吉米花钱找了外援之后一败涂地。东莞仔这个人物，代表着传统黑帮，在他最看不起的金钱之下的消亡。
7，张家辉饰演的飞机，飞机这个人物设定的是能打，够狠，桀骜，在一出场吃汤勺的时候的眼神，气质就出来了，影帝不愧是影帝。他心中的理想就是上位，做有光彩的大人物，不想一直在黑暗中给别人做一些见不得光的事，而他一直在被阿乐利用，穷其一生也没有上位。
飞机最接近上位的一次是第二部最后，吉米给他名片，对他说，你可以过来帮我，结果飞机下车之后就把名片丢了。
飞机这个角色代表着黑社会底层小混混，敢打敢杀，幻想上位，想要有光彩，但跟的每一个大佬无不在利用他，飞机从一开始就不想做独行杀手，但结尾却是当年和他一个级别的吉米坐着劳斯莱斯，路过看到他在街上被四五个人追砍。这对飞机这个人物而言，是最黑暗的结局了。
总评，在我眼里，这两部黑社会是超越无间道的，无间道的黑暗相当表层，刘警官的发疯也很刻意，这些黑暗太流于表面了。
而这两部黑社会，没有一个人发疯，没有一个人会做出出格的事，每个人，每个灵魂，都好像有一只无形中的大手操控，操控他们按部就班的，一步一步的，奔向自己的至暗结局。
一切符合实际的恐怖，才是真的恐怖。会让人细想之下，尤其是当你把自己替换了剧中的人物，你会发现，你的最优选择就是迎接自己的黑暗结局，没有办法改变自己的结局，一旦改变哪里，情节就会不合理。这种合理的恐怖才会让我血液都被凝住
我看咒怨不害怕，原因是因为我觉得那些鬼没道理，我看无间道不觉得黑暗，原因是我觉得我不可能听一个心理医生讲个故事就疯了，我看电影会感到恐怖的只有两部，一部是上帝之城，一部就是这部黑社会，因为我设身处地的想一想，把自己替换成剧中的人物后，我发现我逃不掉。

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-04 00:02:59</时间>
<影评>
        《龙城岁月》看地很混沌。除了枪版的恶劣音效和画面，被众人念叨的尤勇，居然会没有看到，很怀疑自己看的《龙城岁月》被二把刀似的又补了一刀。于是，去翻《黑社会2》。


果然有意思。以和为贵。什么是和？“和”，一“禾”一“口”而已，最简单的说法就是人人有饭吃，说地稍微复杂点就是每个人都在妥协的方式下保证并拥有自己的利益。如果不妥协呢？下场在那儿摆着呢，妥协才能有和，和才能继续。


乐哥和东莞仔，本来几乎翻脸。钓鱼似乎是非常适合翻脸的时机啊。可是，大敌当前，反目不如携手。竞争对手的两人，情愿不情愿，还是把手握在一起，同仇敌忾，共享利益。


一向喜怒不形于色的吉米在船上痛苦地闭了眼。阿力是他器重的兄弟，可以共吸一支烟的好兄弟。但是共吸的最后一支烟似乎太过刺激，阿力被呛得咳嗽连连，却不知道更辣的在后面。也许阿力的罪名是莫须有，可是为了当事人的位置，必须要有所放弃。尤其是众口铄金的时候，不管多么不甘心，吉米还是要做出妥协，给所有有选举权的人一个交代，砍掉自己的左膀右臂。



之后的人肉喂狗，其实又是吉米的妥协。他只是想做生意，不想作恶。可是，已经舍弃了阿力，他做出了极大的牺牲，现在半途而废，阿力的死就太不值，他的物流业就会成为永远泡影，他自己也会成为砧上肉。一不做，二不休，做了恶人，当然要有个结果。他要的，就是那个结果。所以放弃初衷，向恶妥协。



至于那些瑟瑟发抖的乐哥手下，他们不是向钱妥协，而是向死妥协。情义比不上利益，义气比不上恐惧。先要活着，再图后算。飞机哥不肯妥协，被打得头破血流，走投无路。



东莞仔玩完，乐哥惨死，吉米被连环套似的引入了没有选择的险恶之途。权利这个东西，真是很混蛋的。乌黑的龙头棍，一经易手，必至杀戮，权利象征也是不祥之物。乐哥把龙头棍藏在妻子的骨灰旁，吉米更彻底地让它躺在棺材里陪邓伯。


可是就像乐哥的儿子，奔跑着，不是在逃他的父亲，而是在躲心中对于黑社会的恐惧。不管吉米的孩子是医生还是律师，他（她）生于斯，长于斯，也只能在一个“和”的表象之下，被那恐惧和不祥笼罩。吉米显然预见到了，他只能转过身，在微风中懊丧并且无能为力。以“和”为贵，谁又能”和“到永久？
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-13 19:53:56</时间>
<影评>
        本片虽然延续了前作的戏剧任务和利益冲突模式，但是相比前作，冲突和人物行为动机的必要性都有点欠缺；剧本为了弥补这一不足，找到了政治力量平衡的逻辑，表面上多了政治影射，但还是牵强；人物写作也是如此，吉米仔黑化的过程虽然血腥刺激，但动机说服力不足。导演对影片的基调也有所调整，本片更偏动作，场面确实暴力刺激了，但悬疑紧张气氛相比前作反而被削弱了；从表现利益争斗的戏剧冲突来说，重动作轻气氛反倒是有点可惜。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨廷相</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-19 23:37:08</时间>
<影评>
        几个细节：

1.占米在心情不顺的时候，会去找阿力打拳；

2.打完拳，阿力在一旁抽烟（像小媳妇一样有木有？），而占米会主动要他抽剩一半的烟，丝毫不嫌脏；

3.阿力陪着占米坐船去提货（其实是占米设下的死亡圈套）的时候，占米把抽剩一半的烟递给阿力。注意看这时阿力的表现：讨好似的望着占米，拼命地狠吸了几口，像是受到了鼓励似的，又有些撒娇讨喜的意味。


推论：

1.阿力是占米很重要的一个心灵慰藉的来源，通观影片，可以说找不到第二个能使占米放心信任的男性角色；

2.两人共抽一根烟，很像是很久之前已经养成的某种习惯（可能是年轻还落魄的时候）；如果证明两人认识不久，而又在占米今时很有钱的情况下，基友的可能性就非常大；


关于谁是卧底：


确定阿力无疑。


线索应该是这样的：

1.石副厅长设圈套，引诱师爷苏来深圳谈生意（被抓时，与师爷苏谈话的人表现镇定，明显是公安），并通过某种途径告诫他在这期间，不要与占米有联系；

2.石副厅长在宴会上把两天后师爷苏来深圳的消息透漏给占米；

3.占米一直打不通师爷苏的电话；

4.两天后，师爷苏与占米谈生意的地点竟是同一家酒店；

5.跟着占米的就是阿力；

6.占米试图通过纸巾上的字警告师爷苏，不料酒店服务员将它交给埋伏的警察，那位警察当时以及拘捕占米时的表现，明显是事前已经知道占米的情况；


推论：

安排师爷苏会面的地点不难，因为公安已经假扮成谈判的对象；而知晓占米的谈判地点一定需要卧底的帮忙，但又不能做的痕迹太过明显，所以安排两人（占米和师爷苏）在同一个地点，通过占米想警告师爷苏的举动，以此为借口，“顺理成章”地抓占米就显得很自然。


结论：

1.既要抓占米，又要保护刚刚跟定占米的阿力；

2.师爷苏是诱饵，默许何科长与占米的交易也是诱饵，目的是让占米垂涎于内地的生意不能自拔；

3.时机的选择。迫不及待地引诱占米来深圳，进而拘捕，就是“帮”他下定参选话事人的决心。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>boks</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-03 16:16:06</时间>
<影评>
        刚看了第三遍，就边看边记了些字，序号是后来加的：


1，深圳筹谋、登山叙情


2，圆桌饭局：铺开主题－－东莞仔气焰嚣张，让人虑死；大头跟东莞，师爷苏跟几米，飞机单跟乐少


3，歌厅会晤：石副厅长、新记这个标本


4，邓伯球场表态、飞机工作交代（其实长毛早就可以作了，何必等到现在？），练拳要了阿力（可怜的安志杰，原以为至少也会帮几米拼杀一两回的）


5，深圳交易被拘事件[中间穿插乐少召集叔父辈探风]：看第二遍了解那个女服务生不是晕头是便衣，看第三遍暗会其实石副厅长用师爷苏钓几米。几米受的委屈－－多人蹲点，被指着排队拿饭，光脚走路，师爷苏也认识尤勇（隐然中了圈套，但不知下一步咋办）····羞辱和逼宫（政策决定、新记老许爱国）


6，乐少见老师，儿子问题


7，龙根、阿武登台帮场


8，河边钓鱼，达成联盟：暗示镜头1，前集大D的联想（东莞提双话事人、乐少笑、暧昧的表情点烟），阿乐笑着看东莞，不想东莞也不傻，先站起来欲动手状。群众演员入境，大提琴（?）诡异莫明，杀气在议和中消弭，暗示镜头1分筋错骨、滑轨转向


9，邓伯召叔父辈开会、质询几米马仔阿力问题


10，几米搞定阿力：初时以为搞定就是还他清白或者放他跑路，隐隐感觉这样铺展情节阿力戏分重了，可能先退场结尾再有力的出现一下；安志杰是新鲜人类，多少考虑会给些机会吧－－还有根据8、9十年代德华、古惑黑帮套路，向来是兄弟情深，有头有尾的啊~ ~~－－小颠覆了一把；一直到推麻袋下水，下一个转接镜头是郭生捆倒棺材铺，还怀着希望认为终于还是偷偷放阿力一条生路，－－我本善良的说~ `~（注意背景弦声，分明夜一样的黑和压抑）


11，棺材铺关人：可怜的戴小丑面具的大头。为什么把大头钉进棺材呢？成事不足、败事有余？这样看着效果更好？大头东莞这两年关系、地位的发展差异彰显无疑，大头信佛？


12，歌厅乐少几米谈判：更加显得阿乐这回兵行险着，走向绝望面


13，阿乐取龙头棍：感觉龙头棍被装修过了，诚如上集所言，黑黝发亮的


14，邓伯vs阿乐：王天林说话就是和体重一样有分量啊，滚楼梯应该是替身吧，看着老爷子不容易啊（阿力临死弦声）


15，阿乐交代龙头棍事宜和安排飞机搞定几米


16，上海餐厅内外：几米vs飞机，几嫂、阿武陪衬。期待中应有死伤，诡谲了一回；几嫂蛮称职；浩南哥耍酷二次登场；联想上集二人宿怨和几米对阿力的狠心，估计飞机会玩完儿。上车，心痒不已、风雨欲来的经典音乐；发现张家辉确实沉稳纯熟了不少，看好他下一集发扬~ ~~


17，几米反噬行动之狗房策反－－关进狗房、提审傻强、捶手、弹硬币、锤傻强、肃穆音乐中剁傻强绞肉喂狗、火锅举杯。小遗憾是铁锤砸人的声效（我忍不住想象合适的声响来弥补：沉闷的胸腔暴裂、骨头碎裂声）、特效没逼真和冲力，譬如上集的石头砸人，它在造势－－气氛有了，如果特效再逼真些，会更完美


18，反噬行动之二棺材铺救人－－配合行动是以身诱惑东莞人马转移。阿武棺材铺这段比较利落爽目啊~ ~~货柜门合上，呵呵，惹人遐想，相当有意思的三维密室结构，镜头切回来时车柜门打开，东莞仔木然提刀站立，稍有影视常识的都接受这个镜头暗示2－－这家伙多半挂了，阿武tmd真牛！果然阿武伏棺喃语“加钱、加钱”，理想中下一个镜头应该是东莞霍然扑地的，否了，暗示上钩，情节转向，让尔等看着阿武被捅－－东莞还是比较BH的嘛！看着阿武被捅，几米表情略有呆滞，然后看着（等着？）警车拐了过来－－照理正常反应是迅速开棺救人上车或者顺便把东莞结果了的，难道警车是事先安排的？前面没有交代说明啊


19，阿乐教子追子接受锤头洗礼，穿插在上一小节中同步延后开展：丹尼的暴力阴影，号码帮的真是bh呐，阿武也是混这里的，真是够血腥，真古惑！暗示镜头3，车默默跟在阿乐后面，有猛冲一下撞上去的联想。依然的，锤了两下还不见血丝，建议眼睛中溢出红蔓来，看着儿子跑步远去····


20，选举会议：无争议了，呵呵；民主啊，上一集的反对党又发话质问，还让对着灯火说。暗想如果他问：几米，你敢不敢说这件事和你没有关系？那不就扯了吗？hihi~ ~~真是薄道的饱嗝..  噢，对了，除了坦克哥老脸想熟，楚原这个老头头竟然也是叔父辈的现了把脸


21，顺风车搭救飞机：树倒猢狲散，血债凶手偿；一群人追赶着打飞机，飞机没辙，头脸是血激情洋溢的散发着体力挥散着香汗奔驰在路边。看好飞机在未来一集的发展，当然，东莞哥没死的话，也极有可能卷土重来。


22，深圳荒地山头会晤石副厅长：清了前嫌、批了地皮，爱国教育，呵呵～ 爬山的镜头疏缓嫌长，背景音乐暗含不祥，在估摸着是不是会有血光之灾呢？组织力量的强悍炫耀从龙头棍说起，希望你代代传续龙头棍，『和联胜』姓李吧~  一拳、两拳、三拳我都看不下去了，但是几米颓然倒地，尤勇擦嘴说：“谢谢，谢谢合作！”


23，龙头棍放入邓伯棺中，是否被烧呢？不知。和联胜百年民主是否也陪葬呢？不知


24，几米见媳妇，知其怀孕，悲喜无从，散落鼓声中谢幕~ ~~


问题：友情客串的张武孝（大L）是哪个？是狗房里被策反的马仔之一吗？还是新记的老许？－－应该是老许吧，虽然没什么镜头，似乎还在歌厅唱了两句


故事简述：阿乐咄咄逼人，先胁迫拉拢东莞绑架郭生，又派飞机对几米下手；几米和平化解了飞机后，策反阿乐马仔，救出老郭，锤死阿乐，顺利上位。拓展主题还是这个自称石副厅长的政府代表，呵呵，穿针引线的布控大局。


综合闲话：玩弄了一些镜头暗示的技巧，几个段落也算经典，但张力不足，用暴力来弥补了－－感觉上集就比较平衡。古天乐表现中上，有机会但把头彩留给郑浩南（嗜钱如命终于如愿陪命的阿武）了，看好张家辉。下一集如果不失水准，猛烈有加，呵呵，那就太爽了－－一幅摆脱教父影响的本土黑帮画卷（无间道是警匪片吧，纯黑的也就吴镇宇的第二集）





</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>陳分奇</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-04-29 08:50:50</时间>
<影评>
        《黑社會》的下回分解比上回弱得太多了。



死了大Ｄ本來就是先天缺憾，無可厚非，也無用奢求隨江湖更迭中代之而起有另一個出位大Ｄ吸引觀眾視線。甚至也無需質疑上回大獲全勝的樂少怎麼如此灰頭土臉，因為他本來就僅勝在懂得藏頭露尾，並不是甚麼不世梟雄。



只是我實在無法忍受上回各個都獨當一面的契仔怎麼一下子全部失去魅力。飾演大頭的林雪被沒頭沒腦的丟進了棺材，作法就直如演員突然出現檔期問題，得草草解決一樣。至於飛機之勇也淪為落荒而逃的潦倒更不用說師爺蘇怎麼變作陪跑份子了。除了占美仔，比較多戲份的就只餘下東苑，可他就有頭威沒尾陣，最後被本片僅出過一次鏡的香港警察嚇跑了。



整件事看來就單純為了占美仔的「坐正」而鋪路。本來這也並無不可，遊戲好歹也得有個勝利者，可這條大路未免鋪得過份著跡，而且節奏緩慢，也欠張力，總括起來就是大大沾污了上集勇奪最佳劇本的威名。



再者，本集甚至失去了杜導註冊的冷峻風格，無論從畫面、走位還是演繹方面看都失卻了上集魅力，更遑論是要與《鎗火》比較。



或許杜導正要把代表了智勇忠義的四位契仔全都推倒在金錢掛帥的占美仔腳下以闡明其對內地與香港當下關係的感受，但這未免顧此失彼，空有發聲而沒有力量。尢其是末尾那段政治訓話，我都不好意思說出來了，當是為了杜導千叮萬囑不要爆結局的苦口婆心吧，縱然知道與否根本毫不重要，一切都太明顯了。



最後我只可以總結出，占美仔確實是百份百的香港人，尢其是既得孩子以後。



備註:

少帶一點期望，電影還是值得一看。

主動為那政治明喻想深一點、想闊一點，進場還是會有所得著。


再者

想起97年上映的《暗花》。此片置身於回歸風眼處，政治隱喻未見如《黑社會》的明明白白，但就港人對回歸當下的心情有深入的刻劃，較之《黑社會》，尢其是第二集的盡情對號入座反具更佳效果。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>38</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
