<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>移魂都市 Dark City</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2423352488.jpg</封面>
<导演>亚历克斯·普罗亚斯</导演>
<演员>卢夫斯·塞维尔 / 威廉·赫特 / 基弗·萨瑟兰 / 詹妮弗·康纳利</演员>
<简介>似乎永无止境的黑夜，笼罩着破败冰冷的现代化大都市，空气中弥漫着不祥的气息。约翰·默多（卢夫斯·塞维尔 Rufus Sewell 饰）在某旅馆的浴缸中醒来，对于之前发生的一切毫无印象，甚至忘记了自己的身份和姓名。神秘的电话、冰冷的尸体以及不明身份的追杀者，这一切都令他无所适从。他凭借仅有的线索开始追查自己的身份以及这一切混乱的肇因。关于这个黑暗世界离奇的一面，也在他的调查中慢慢揭开面纱……
                                    
                                　　本片荣获1998年美国科幻恐怖电影学院最佳科幻电影奖、1998年阿姆斯特丹奇幻电影节银屏奖、1999年布鲁塞尔国际奇幻电影节佩格萨斯观众奖、1999年澳大利亚影评人协会最佳原创剧本奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黑袍巫师</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-05 21:49:15</时间>
<影评>
        有个问题大家恐怕很少会思考：我是我，你是你，大家自己是自己，但每个人有什么不同呢？就如影片中多起提到的“What made you unique？”我看得版本把这句话翻译成“什么是人性”，也对也不对。准确的直译是“是什么使得你独一无二”，每个人都有自己的特点，这是我们区分别人的关键，这是表明我们是这个人而不是那个人的标志，所以称之为人性也不为错。


究竟是什么使得我们和别人不同，脸、身高、体型，这些physical appearance虽然日常生活中我们区分人的首要标准，但是相信没有一个人会把这些当作最终标准。我们的最终标准其实是soul，所谓人的灵魂。加上所谓二字，一是我们历来接受的唯物主义教育排除灵魂的存在，还有是因为也没有人能给灵魂做一个准确的定义。但是，如果有一个长得你妻子/丈夫/父亲/母亲完全一样，但内心却是不同的人；另一个有着陌生人的外貌，但是却有着亲人的灵魂，这两个放在你面前，你会选择哪个呢？肯定是后者。So the soul made us unique.


但接下来才是最关键的问题，灵魂由什么组成？记忆、性格、思维方式等等，但是一个人的性格和思维方式却不是天生的，而是由整个成长过程塑造的，那是不是可以认为人的灵魂由记忆造就，我们的记忆造就了我们，每个人都是自己记忆的集合呢？


影片给出的答案是否定的，他们认为除了记忆以外，人还有独特的本性。在日常生活中，我们也会说所谓江山难改本性难移、儿子性格想爸爸、龙生龙凤生凤老鼠的孩子会打洞之类的俗语，人们也普遍认为人的本性会被遗传或者一些随机的因素所影响。那是不是意味着，人生下来就已经有一定的特质，无论以后的环境或者努力，人的未来中总有一些东西我们无法改变？我们恐怕又很不愿意相信所谓宿命吧。而且所谓的性格上的遗传，到底是DNA造成的，还是小时候生活环境造成的？如果把两个DNA不同的小孩放在相同的环境里面，接受完全相同的生活经历，会造就出相同的人格吗？很遗憾，这种试验在可以预知的未来还没法做。


美剧星际之门里面有个情节，有种“光传输”技术，把人打成粒子，记录下顺序，用光传输到另一个地方，再按照顺序重组起来，实现人的瞬间（至少是光速）传播。我电动力学和量子力学学得很烂，但就我有限的知识来说，因为存在波粒二象性，电磁波的传播，并不是离子和物质的传播，而是能量的传播。也就是说，在这一端把你拆成离子，这些离子本身并不可能以光速传播，传播的是排列顺序，那就有个问题，如果把排列顺去传过去了，但是这边的你没有拆掉，那是不是就会出现两个你？用电脑来打比方，本来是剪切的，结果复制了，怎么办？


还有一个问题，就算按照电视里面的标准传播，这样可以在目的地重塑一个你，有了准确的排列顺序，重塑出来的人将会拥有相同的外貌，相同的记忆（前提是记忆是通过化学物质和电讯号储存在大脑中），但即使这样一个相貌和记忆完全相同的人，那就是你吗？如果有前面所谓的天生特质，这种特质如何传播？这种特质也如同记忆一般是电讯号或者化学物质乃至生物构造吗？或者是真的灵魂，那么灵魂能光速或者瞬间移动吗？


什么是人也是哲学中最核心的问题，因为它必然会牵涉到物质与精神的本源问题，也必然牵涉到人的生死问题。


《小王子》里面，最后的结局是小王子死去，临死前他说：“我要很远的地方，但是身体太重了，带不走。”宇宙如此浩瀚，我们的肉体却是如此沉重，那些数万光年之外的星系，人类真的永远无法到达吗？如果存在非物质的灵魂，或许就有可能了。


物质和精神的问题，生与死的问题，或许真的不是活人可以回答的问题。如果发现我们最想知道的答案，只有通过死亡才能得到，那可真是无奈呢。
      </影评>
<有用数>420</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-15 10:30:29</时间>
<影评>
        Alex Proyas一直以来都是我最喜欢的导演之一，不过很显然改编自Isaac Asimov小说的《机械公敌》(I, Robot)并没有为他带来更多的声誉，因为这本质上是一部打了Will Smith标签的电影。


他的下一部好莱坞商业电影《预知》(Knowing)将由Nicolas Cage担当主演，虽然是似曾相识的题材，像《致命报酬》(Paycheck)、《少数派报告》(Minority Report)都有这样的调调，但相当期待Alex Proyas与Nicolas Cage的合作，众所周知，Nicolas Cage具有非常强的可塑性，而Will Smith作为演员来说实在是太强势了，他主演的电影大部人是去看他的人而非电影。


因此，议程中的2010年上映的I, Robot 2没有Will Smith那是绝对不可能的，但是Alex Proyas则可有可无。


相对于Sam Raimi，从《鬼玩人》(Evil Dead)到《蜘蛛侠》(Spider-Man)；以及Christopher Nolan，从《记忆碎片》(Memento)、《致命魔术》(The Prestige)到《蝙蝠侠》(Batman)，Alex Proyas似乎从未到过巅峰状态。也许90年代就是他的巅峰时期，然后他便开始迷茫了。


1963年9月23日出生于埃及的Alex Proyas，父母是希腊人，三岁时举家迁往澳洲，从此定居下来。所以Alex Proyas是M. Night Shyamalan(印度出生)、Christopher Nolan(英国出生学习)、Guillermo del Toro(墨西哥)等好莱坞外籍军团中的一员。我趋向于这么认为，在不同文化文明间游走的人，他们的作品会更吸引人一点。


虽然从十岁开始就拍起了电影，但Alex Proyas跟David Fincher、Michael Bay一样都是从拍MV起家的，所以从表面看他们的电影，都是以视觉效果见长，对于Alex特别是长景的镜头拉伸，而同故事氛围结合时，三人又各有千秋，David非常稳重，Michael几近炫耀轻浮，而Alex则是不时地带来点惊喜。


1994年接拍了几个MV，包括Sting精选辑Fields of Gold中的All This Time之后，Alex Proyas才终于于同年折腾完成了他的第一部好莱坞电影《乌鸦》(The Crow)。


为什么说折腾呢？《乌鸦》能上映，也算是奇迹了，因为在此之前，1993年4月1日零点30分，影片拍摄过半时，主演李小龙之子李国豪在美国北卡罗莱纳州威尔明顿市的电影片场，被人在道具枪中装入真子弹而一枪毙命。还好因为电影本身的黑色特质，靠着替身和当时简单的电脑特技遮遮掩掩地才不至于流产。然后难产儿成了经典。


《乌鸦》常常跟Ridley Scott的《银翼杀手》(Blade Runner,1982)，Tim Burton的《蝙蝠侠》系列(1989,1992)相提并论，可见它的地位。《乌鸦》之后拍了数部续集，甚至于1998年拍了1季22集的剧集，但跟Alex Proyas都没什么关系。


虽然Heath Ledger之于《黑暗骑士》，李国豪之于《乌鸦》这样的类比并不是十分恰当，但总算都是歌特情调与死亡的联系。不过很可惜《乌鸦》没有《黑暗骑士》那样的商业潜力，也没有《罪恶之城》(Sin City)那样极具号召力的原作，而后者也不能算是真正进入了主流市场，混合了点Noir Film情调的到最后也许多半只能归入cult之例，流行了反而会变样。这种文化本来就是非主流的，万一哪天真的主流起来，那这个世界肯定物是人非，变得非常的奇怪了。


如果说以Guillermo del Toro的商业转型，从《秘密客》(Mimic)、《潘神的迷宫》(Pan&apos;s Labyrinth)到《地狱男爵》(Hellboy)、《霍比特人》(The Hobbit)，为一个标准；那么Sam Raimi是个大成功者，从《鬼玩人》到《蜘蛛侠》，受众面扩大，从很cult到很pop，不防碍天秤两头平衡；而为求一脉相承的以恐怖元素表现各种主题的M. Night Shyamalan，至从04年《灵异村庄》(The Village)后经历了06年《水中女妖》(Lady in the Water)，08年《随风而逝》(The Happening)一败再败，严然票房毒药，他的下一部作品将是以美剧动画《降世神通》改编的真人电影The Last Airbender，看他这回怎么一脉相承，M. Night Shyamalan这种以恐怖元素一脉相承的执念实在是不容易拓展戏路以及观众群，恐怖片爱好者会认为他拍的东西越来越嗲了，而普通观众则会认为他拍的东西越来越不伦不类的；这一点上Christopher Nolan做的倒是比较好，或者说他的风格实在是变化不大，一脉相承的凝重，悬疑。


其实一脉相承也好，转型的很厉害也好，都得自己心里先掂量好了，像Alex Proyas，转的就像是做了变性手术似的，1998年在好莱坞拍完《移魂都市》(Dark City)后，跑回澳大利亚去了，然后2002年拍了部十万八千里风格的《车库摇滚》(Garage Days)。也许是为了拓展自己的戏路以及观众群做的努力吧，于是我们看到了完全另一重人格的Alex Proyas。如果一定要分清楚这两个Alex Proyas有什么一脉相承的东西的话，那肯定是音乐，像《移魂都市》里的插曲The Night Has 1000 Eyes以及对爵士名曲Sway的重新演绎都经典至极，对配乐的关注，这就是Alex的其中特点之一，毕竟是拍MV起家的；Alex的另一个特点就是幻想的体质。


也许Alex每十年就转型一次，至今还未看过他80年代的那些超现实主义的科幻电影(因为极为难找，诸如1989年的&quot;Spirits of the Air, Gremlins of the Clouds&quot;等)，从八十年代的超现实主义幻想到九十年代的黑色幻想，再到现在的商业幻想，这就是Alex Proyas的转变轨迹。


也许到最后，每个人都会因为商业而做出相应的调整。这是必然的，因为这个时代个体与社会整体间的相互影响有了一个质的变化，业已形成的整体意识对个体的影响大大高于了后者对前者的影响。


《车库摇滚》很青春很摇滚，跟《乌鸦》、《移魂都市》比起来简直就是阳光了，而且亮度上是巨大数量级的提高；也许这样的转变是为了洗刷自己之前在好莱坞定下来的阴郁印象？


这之后Alex Proyas又回到好莱坞发展，2004年《机械公敌》上映。


早先有传Alex明年会接拍一部《神奇四侠》的衍生电影Silver Surfer，不过他本人则予以了否认。没接最好，《神奇四侠》本身就很恶俗，除了娱乐就不再剩下任何东西了，第一印象分就不好。所以，想像不出Silver Surfer能拿出什么好的剧本来；而且看起来也不太可能会有什么实力派演员加入。虽然当下拍漫画改编确实十有八九会火起来，就像是Sam Raimi，就像是Christopher Nolan，就像是Guillermo del Toro……而当年《乌鸦》的原作其实也是漫画，不过选材仍然是第一重要的，如果当年《罪恶之城》被Alex Proyas揽去了，他现在肯定很火。也不知道当年Robert Rodriguez到底拍了Frank Miller多少马屁才拿到的改编权。另外，如果当年《乌鸦》和《移魂都市》的选角能更加讲究一点，多些实力派演员加入，(《移魂都市》中的医生倒是为日后美剧《24小时》中的小强Kiefer Sutherland所饰)，Alex的知名度应该今非昔比如日中天，也不至于对好莱坞灰心丧气中途跑回家去。很可惜在没有时光机的情况下，我们改变不了当年。



最后说回《移魂都市》，最近似乎又刮起了一阵《移魂都市》的观看热潮，原因大抵上是因为出了个导演剪辑版。


像《乌鸦》，《移魂都市》也算不上是纯正的Film Noir。《移魂都市》是一个非常奇特的熔炉。适当的混血总是让人觉得赏心悦目。


看押井守1985的OVA动画《天使之卵》是在很久以后的事情了，如果Alex也看动画的话，我会深信这部动画对他影响至深，除了相同的黑色情调，你还可以发现它们的主题是如此的相似，而它们的结尾部分几乎是如出一辙。《天使之卵》讲的是垂死方舟上的故事，而《移魂都市》讲的则是外星人的方舟故事。


《移魂都市》(1998)的那个结尾，被我与《异次元骇客》(The Thirteenth Floor,1999)的终场相提并论，让人大为感慨这个世界实在是没有真实可言，没有真相可言。此外很巧的是《异次元骇客》在1988年，《移魂都市》出世前十年还有过一个澳大利亚版本，那时候Alex还未到好莱坞发展，不知道这是否对他起过任何影响。


《移魂都市》中贯穿主线以及最后终于出现的贝壳海岸(ShellBeach)的寓意让人想起纪伯伦《沙与沫》中的诗句：


他们醒来时对我说：你和你所在的世界，不过是无边大海的无边沙滩上的一粒细沙。

在梦中我对他们说：我就是无边的大海，世间万物不过是我沙滩上颗颗沙粒。


把细沙换成贝壳，其实是差不太多的意思。


(当然，纪伯伦的诗句与爱丽丝与红心国王梦的维系关系以及周公梦蝶的典故更相近些，而《移魂都市》则更加强调另一种层面的寻找，冲破真相与谎言的虚实之壁垒)


能承受的住时间考验，十年以上，仍然陆续有人用惊奇的眼神声称自己发现了它。那这就是所谓的经典。
      </影评>
<有用数>312</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>穆先生.troj</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-25 22:59:30</时间>
<影评>
          《移魂都市》（恶!这译名真恶俗！）是软科幻电影的风向标，影响了日后一众着力于哲学思辨，伦理人文的科幻电影诸如《第十三层阶梯》和《黑客帝国》。小J不尿尿，各有各的道，道理类似于骗姑娘上床。《黑客帝国》属于硬科幻电影，沃卓基兄弟财大气粗，想硬就硬，即使是感官动物也可以得到满足；而另一分支的后嗣《第十三层阶梯》则要加深自身的内涵，思想过硬，那些多愁善感的姑娘经不住灵牙利嘴也乖乖就范。


  其实剥去科幻的外壳，这类电影都试图探讨三个问题：第一，人何以为人，是丰富的人生经历的积累还是区别于他人的个性？；第二，人的存在感要怎么确认，是感官上的确认，还是精神上的认同？；第三，阶级对立要如何消除？


  《移魂都市》的立意很灵活，无非是两个对立的阶级，上位者通过洗脑来利用和麻痹下位者，下位者少数人觉醒并领导反抗。所以矛盾冲突双方如果设置成外星人和作为实验品的地球人，那么就是部科幻片，无非加点高科技精神控制的科幻元素；如果设置成奴隶主和奴隶，就是魔幻史诗片，无非加点法师精神控制的魔幻元素；如果是五星红旗和红旗下的蛋，那么就是部纪录片，无非加点嘻嘻TV精神控制的纪时元素。


  人何以为人？《移魂都市》里的外星人通过互换地球人的经历来证明人的“soul”的存在，与其说是灵魂，不如说是精神，本性。电影给出的结论是本性难移。但是这陷入了一个“先有蛋还是先有鸡”的无限循环，究竟是性格决定命运还是命运铸就性格？可能有人会说，婴儿是张白纸，后天经历会铸就性格。但是也有科学家论证，一些变态杀人狂的染色体通常是有缺陷的，所以乖戾的性格是先天注定的，所以后天的命运也会按走向发展。这个问题可以如此理解，以个例来单线分析：假设曼森先天染色体有缺陷，但有缺陷的不一定都会变杀人狂，比如有一个正常温馨的家庭环境和理性的教育成长环境。但一般杀人狂的基因缺陷是从他爸或他妈那遗传的，曼森他妈的性格能否给其提供一个正常温馨的家庭环境和理性的教育成长环境？这样假设就从两个变成了四个。再往前推论，曼森他妈的他妈的性格和经历呢……可以如此假设，曼森他妈的他妈的……他妈本来基因为正常，但可能因为突然吃错药或者辐射导致基因突变出缺陷，下一代有继承，但是拥有正常基因的他妈可能给与非正常基因的子女予正常的环境，所以再向后推到曼森，他成为杀人狂是因为先天注定还是后天养成？所以《移魂都市》里给出的这个结论有些过于草率。最后说一句，曼森他妈的！


  《移魂都市》还次要的探讨了其余两个问题，人的存在感要怎么确认？电影里的外星人由于高度统一，缺乏个性导致濒临种族灭亡的危险，所以致力于研究地球人。这很好理解，例如《1984》里的情节，诸如XXOO如此独乐乐的行为都要“Old brother is watching you!”亡族灭种指日可待。而《移魂都市》里外星人的情况则更要极端，所有外星人都统一思想甚至一个大脑。这就意味着如果 Mr Pennis 对Miss Pussy(貌似影片里没有说过Miss这个称谓，也没说明其外星人是否两性繁殖，所以繁殖只是个例子，不特指) 情有独钟，那么 Mr Ball,Mr Hand,Mr Ass……都会统一行动去跟Miss Pussy发生关系，其余的 Miss Boobs,Miss Nipple……则全部无人问津。似乎致力于精神领域的外星人要比被七情六欲纠缠的地球人要进化得更高级。但却走向了自我毁灭的道路，反过来利用地球人。所以只能说人的存在感需要生理和精神上的平衡，比如朱圣人讲究“存天理，去人欲”，但如果人人都去了人欲，那么人人都是食神，或者根本就没有什么食神。人人都存天理，也就没有人去照料吃喝拉撒睡的人欲，圣人最终都成了死人。


  阶级对立要如何消除？电影结局是大团圆，正义战胜邪恶，受压迫的人们从此当家做主人。但是我觉得导演对男猪脚 John 这个人物的设置显然另有深意。John 凭一己之力消灭外星人，并有了创世神的能力。但是最终没有带领地球人返回家园而是继续生活在假象里，John 今后要如何管理这批“4400”？如果有另外的人要求的不仅仅是阳光，海岸，而是给那枚大硬币安两个火箭喷射器返回地球呢？John能否舍得这个属于他的神殿？舍不得怎么办？继续按照外星人的思路镇压？不是我无限拓展，参照历史，王侯将相，陈胜吴广。苟富贵，勿相忘。岂曰无衣，与子同袍……只是个口号。所以阶级永远不能消除，只要人的精神力压制不住生理欲望，而精神进化到更高级，还容易走向自我毁灭。


  最后扯一扯《移魂都市》里的科幻元素：意念力。用眼神杀人实在是缺乏表现力，这也是我少给1星的原因。不过由此突出精神的高度进化是很有前瞻的。由此想起一个笑话：一个得道高僧讲学，说修心养性以致得道甚至可以使用意念力，心想事成。底下有人就问，那我想看杨恭如脱衣服需要多强的意念力？高僧回答，只需要100W人想100年就可以了。130多岁的老杨恭如啊……不过细想一下也挺有意思，100W人想100年，那么是不是1亿人想1年就就可以了，但如果真的有1亿人整整想了1年想看杨恭如脱衣服，那么杨恭如肯定会脱。为什么？这叫市场规律，说悬点就叫历史发展规律。


 

PS： Rufus Sewell长得太像洁版的T-bag了。


</影评>
<有用数>135</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>Samuel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-23 04:49:46</时间>
<影评>
          最近看的最棒的影片，一直想写篇影评就拿这部开刀了...

 

说到科幻片，脑子最先跳出来的大概就是2001太空漫游...说实在话，科幻片大多是那种爆米花电影多一点...但是这部电影让我见识了科幻影片的艺术张力...

 

   人活在世界上无非不是为了两件事情？一件就是认识自我的存在价值...还有一件就是寻找幸福！

   一个人如何来意识到自我存在？我觉得有两种方法...

   一种是通过外界来认识和肯定自己的存在...你周围的朋友，认识的人对你的评价等等...还有一种是自我的认识...自我的认识是出于一种本能，就如同John在影片开始，虽然他一脑袋浆糊，可是还是会去救那条金鱼...那是一种表明John是一个心地善良的人的一种宣誓!导演在此安排这样一个场景，目的就是要表明John的内心本善...这是John认识到自己的第一点...

   还有自我认知的方法就是通过回忆...回忆自己以往的行为，以往作出的种种选择可以确定自己是什么样的人...而John的记忆被抹去了他无法知道自己到底是谁...一种自身存在被否定的恐惧感在他内心涌动。John急于找回自己!确认自己存在成了影片最初John的动力...

   随后John遇到了各种各样的人:给他带了绿帽子的妻子艾玛...起初把他当作是变态杀手的警探...追捕他的神秘人...最终让他认识自我的Daniel医生。但是所有的人都无法告诉他如何到达贝克海滩...也就是John模糊的记忆力童年成长的地方...而每到12点，这个城市里所有的一切都会停止，人们都会进入无意识状态...原来那些神秘人是拥有超能力的外星人，他们可以凭借着意念任意的操控物质，而每当12点他们就会通过一台机器汇聚他们的意念来改变城市的面貌的，而通过读取和篡改人类的记忆从而寻求避免自己走向毁灭的方法...John正是他们的实验品之一，只是实验出了差错而他意外的拥有了外星人所拥有的能力！！！

   这里要值得一提的是John一直寻找的贝克海滩！...这个城市里有着贝克海滩的很多线索，巨大的广告牌，地铁的站点...所有人都知道有这么一个地方的存在，那里和这座黑暗的城市完全不同，那里有阳光，有沙滩，有植物和比基尼女郎...但是，所有人都不曾记得如何到达...而John为了寻找自己的记忆，一定要抵达贝壳沙滩...与此同时，经历了逃亡的John内心又唤起了对于艾玛的爱...

   不知道大家有没有注意到影片中有一个看似和主线没有任何关系的场景...在一次12点tune中一对贫穷的夫妇的房屋经由外星人的tune而变得富丽堂皇，夫妻的记忆也被从新的篡改，而无法篡改的是两人的夫妻关系！

   我觉得，导演特意安排的一个贝壳沙滩，其实就是隐喻了我们心目中的幸福！所有人真正向往的，却又无法到达的地方...对于John来说，贝壳沙滩是他的救赎之地，只有在那里他才能感觉到自己真实的存在！他才能找回自己..但同时他内心深处又燃起对于妻子艾玛的感情...

   当John 来到城市的边缘敲开砖墙发现所有的秘密之后...他惊呆了...而随着镜头的拉远，原来这座城市是建立在一个宇宙中外星人机器之上的城市...这时，猥琐的外星人抓捕小分队出现了，他们绑架了John的妻子艾玛并且给她从新灌输了记忆...他们利用艾玛威胁John投降！目的是和他们融为一体，这样就可以拯救他们免于走向灭亡...John虽然知道艾玛被洗了脑，根本不认识他了，然而他还是无法放下对艾玛的感情而选择了投降！就在即将注射外星人的记忆和他们融为一体的关键时刻，Daniel医生偷梁换柱，把如何使用哪种超能力的记忆输入了John的大脑，最终...John战胜了外星人Or2...他获得了外星人的全部能力！然后他就屁颠屁颠的用超能力在城市周围建造了他心目中的贝壳沙滩...并且让阳光重新照耀在了Dark City...当John再一次来到城市的边缘的时候，他看到了贝壳沙滩，也看到了艾玛...此时的艾玛已经不是艾玛，是安娜了...曾经的夫妻现在形同陌路...然而John一脸悠哉游哉，因为他知道，外星人能窃取篡改人类的记忆，却无法磨灭人类内心中最强烈的感情...布拉布拉字幕就上来了！

  就是这样一部电影却用了个科幻片的套子...但是片中的几点还是值得称赞的，我敢说，瓦尔卓斯基兄弟在拍&lt;&lt;matrix&gt;&gt;之前肯定看过这部98年的影片！影片在叙事结构上很紧凑，所有的剧情都围绕着主线...气氛的渲染也非常到位，包括看似很廉价的四五十年代的背景（这个背景让我想到了Bioshock和银翼杀手），特效上外星人12点Tune的时候大楼扭曲的从地下冒出来，就非常像达利的抽象画...影片中黑暗的基调也非常和我胃口...女主角对口型演绎的两首曲目简直是天籁...演员的表演可圈可点！说到演员，这里我一定要说一下那个Danniel医生的扮演者...伟大的24小时男主角Jack Bauer的扮演者Kiefer Surtherland我对这个演员的第一个印象就是从24小时反恐里面来的...里头Kiefer扮演的Jack凶猛强悍！做事雷厉风行...没想到在这里演一个瘸子又因为过去受过度惊吓而带有口吃的Daniel医生...可见此人戏路很广！本以为只是个二流演员的Kiefer在我心目中又有了新的印象...

  最后还要补充的一点就是...其实我们所生活的世界就像一座Dark City！

总有一群人操纵着大权，通过各种方式改变我们对于事物的看法...就等同于篡改我们的记忆！让我们怀疑，甚至是否认过去的种种经历！然而，始终不变的！一直是人与人之间的感情和始终对于幸福的追求...更何况我一直相信幸福不是找到的，而是自己创造的...

  还要再补充一点点，曾经我有一段很纠结的过去...我也一直试图去怀疑，去否认...今天和朋友聊天无意中得到了一直想要的答案...但是又如何呢？早就事过境迁了...贝壳沙滩不是找到的，贝壳沙滩是造出来的....

        
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>离闲之箭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-02 02:14:22</时间>
<影评>
               在悬疑片的分类里看到这个电影，而且评分并不高，抱着随便看看的态度打开了这部电影，看到一半却觉得这是一部悬疑外表下的科幻片，而当我一次又一次的在渴望探求最后结果的驱使下看完整部片子的时候，却被电影想表达的内容震撼到了，我意识到这并不是一部单纯的科幻片，实际上它想说的远不止如此。

       导演在其中穿插了大量的政治隐喻，各个人物的名字（开始觉得十分奇怪，为什么叫Mr.Book、Mr.Sleep、Mr.Hand？）、女人歌曲的内容（尤其是第二首歌曲）、记忆的设计（反复出现的Shell Beach，象征了当权者给人民许之的美好未来，却没有告诉你究竟如何到达）等等都是有意为之，对于活在这个世界上的芸芸众生，当权者（外星人，他们拥有所谓的集体主义思想）通过书籍（最强大的武器，代表各类出版物及媒体）、黑夜、催眠（邪恶小男孩Mr.Sleep）、墙、手（各主要反派的名字）等一系列手段，借由知识分子（本片中的Doctor，他懦弱、被迫却又拥有当权者本身不具备的技术）之手将芸芸众生牢牢地控制住了，任由他们决定每个人的命运，同时在所谓的集体思想指导下盖起了一座又一座的摩天大楼，并令其陶醉其中。

       片中的男主及那个被人视作疯子的警官象征了芸芸众生中没有被迷惑的人，他们看透了一切却又无可奈何，周围的所有人都认为出问题的并不是自己而是他们，当众生因Tunning而昏睡过去之际，这些人根本无法将它们唤醒，而这类人或许只有两条路可以选择，一条路是像疯警官一样选择自杀而逃避，另一条路就是像男主一样抗争到底。而所谓的Tunning能力，实际上就是根据个人意志并为之不断努力，最终得以实现的能力，但是在集体思想的控制之下，这一作为一个人所本应具有的能力却显得那么稀有而强大，绝大多数人都被当权者利用各种手段所控制着，他们自己的想法并不重要，重要的服从于集体的意志，当权者对于自己的控制能力相当自信，以至于有一个人跳出来之后，他们竟然完全不敢相信，认为他进化了，而这种进化本应该经历几代人才能逐渐完成。

       为什么Doctor说他们（当权者）害怕水，或许水代表了变动与不稳定，因而十分难以控制。而他们为什么喜欢黑夜，我想这个你懂得。而在最后导演对此进行了回答，人民最终成为了汪洋大海，而非仅仅是泳池中的几片水花，而难以示人的黑夜也被绚烂的光明所取代，我们每个人根据自己的意志去追求着自己想要的生活（男主在Shell Beach刻意邂逅女主），而这才应该是世界本来的样子。

       我们是片中的芸芸众生吗？或许是的。但我们想成为那样的芸芸众生吗？绝对不！ 
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-30 01:41:02</时间>
<影评>

似乎永无止境的黑夜，笼罩着破败冰冷的现代化大都市，空气中弥漫着不祥的气息，一个失忆的人被抛在流离着夜色光彩的阴暗城市。
电影的最后，约翰走到了城市的尽头，推开了一扇破旧的小门，来此之前他可能做过很多的假设，儿时是否曾经去过海边，城市的边缘就是他日思夜想的大海吗？他能不能找到叔叔口中曾经的自己？可是推开门，在他眼前的，是隔着透明玻璃的，一望无际的神秘的宇宙。而他们只是漂浮在宇宙中一个渺小的孤岛。零点的钟声响起，今夜外星人并没有改造每一个人的生活、记忆、梦境，他们已经被约翰无尽的充斥着暴烈愤怒的精神力杀死了。
约翰成为了孤岛新世纪的神。掌控了改造一切的能力。他抬起手，闭上眼，当他再睁眼的时候，浩瀚的宇宙消失了，而他眼前的，是那片让他魂牵梦萦的贝壳沙滩，还有她…

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>vila</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-01 14:04:14</时间>
<影评>
        鼻祖当然是1968年的《2001 太空漫步》 ，包括007 太空城系列，美指也太神了


 


然而，奠定98年以后科幻片的基础和教义的绝对就是部没有什么名气的 DARK CITY 


 


故事哪怕到最后谜底揭晓后，你依然不知道年代，时间，背景，这些人就算是被外星人绑架而来的，从哪里来的，什么时候来的，一切都一无所知。。。


 


倪匡大师写过一部名叫 ，《玩具》的小说，原来我们都是上帝的玩具，上帝是外星人，因为科技过分发达而到了人类无法形容的程度，然后被称之为上帝，宗教永远是科学的好帮手，无法用言语或者我们现有掌握知识解释的，我们称之为神作。。。


 


离题，非常抱歉。。。


 


言归正传，故事的开头在于一个人的觉醒 ，和《黑客帝国》里的NEO 一样 ，我们需要一个英雄，在完整的系统里，出了点小错，医生在给他注射新记忆的时候，他觉醒了，拒绝实验，并且升级了自己，拥有了和外星人一样的能力。。。（NEO 是母体升级的补丁所以也必需要出现）


 


于是发现，整个城市在12点的时候，一切都将停止 ，道路，楼房的任意改变，甚至是人的身份地位关系记忆的任意改变，让男主角一头茫然，不知所措 


 


记忆里唯一就是对贝壳沙滩，阳光，海洋的深深向往 （真实世界）但无论怎么走，无论问谁，似乎永远到不了地图上标示的贝壳沙滩（真相的代名词）


 


医生是唯一知道这一切的人 ，他是男主角的引导者，答案揭晓的很早，但依然吸引，抗争！外星人都是见光死 （所以城市永远暗无天日）他们虽然拥有极其高科技和高智慧但因为只有群体意识，豪无个性，种群面临灭绝，为了生存，抓来人类研究个性这玩意，我今天让你当警察，明天让你当连环杀手，人类沦为试验品。甚至于男主角的老婆都是配给他的假的。。。 《楚门世界》里楚门想要离开城市过海的情节一样，一切都是配给制度，一切都在有效的监控之下，以及对外面世界的强烈渴望。


 


有一个高潮的场景，男主角逼迫医生带他去贝壳沙滩，冲破重围，打碎墙壁，太空美妙的景象突然出现，和《楚门世界》《异次元骇客》《天幕》《微光城市》 的重点是一样的，来到了所谓世界的尽头，真实的世界出现，答案揭晓，原来我存在的世界都是假的。。。


 


对人类的实验原来是漂浮在宇宙中的巨大机器城市，主机可以任意改变物质通过外星人的群体意识控制，升级换代后的人类男主角打败了外星人 ，用意念控制机器，有了阳光，海洋，沙滩。。。注意：并没有执著于追查他们来自那里，而是妥协于生存在机器城市，创造出记忆中美好的一切，和《骇客帝国》的结局一样，妥协 


 


包括对爱的追求，谁都不知道当初谁是谁了。。。一切的源点早已难以追查，警察早就察觉但没有抗争变成了疯子。（知道真相的少数人，因为违背群体意识，所以被大多数人认为是疯子）。人性的探讨也很微妙，医生为了能生存，为了传播真相，自愿失去过去的记忆成为外星人的打手，但也正因为他偷偷的帮助男主角更换了记忆液体，才得以挽救，又是牺牲吗？  


 


男主角的老婆愿意牺牲自己保护被灌输爱的假丈夫，不管是灌输的还是怎么样，她就是爱他，爱太伟大，更改记忆后，他们2个都在贝壳沙滩见面了，就算洗去了过去的记忆但脑子对真相对美好的东西对爱的渴求。。。让既定变成不稳定。。。


 


画面来到了宇宙的视角，男主角强大的意识改变了城市的外貌，宇宙没有开始也没有结束，也许这一切都是外星人给与我们的记忆，他们虽然死了，我们依靠记忆制造了地球，当然在记忆里创始者就成了上帝 。。。


 


接下来会发生什么呢，谁都不知道，这就是人性最奇妙的地方。。。


 


重要的是自由吧。。


 


 
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Quentin</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-05-11 21:52:43</时间>
<影评>
        这部电影拍得足够压抑啊，如果说《楚门的世界》让我们对生活的真实性产生怀疑，那么这部《移魂都市》就足以让我们对我们产生的怀疑进行再次怀疑。

我们在怀疑生活本身的同时也会发现，我们根本没有可能人为的计划实施另一套方案使我们活在所谓的真实世界。就如同影片中的男主角，他偶然知道了整座城市的秘密，虽然最后拥有了改变现实的能力，但他还是不能超越原来城市的基础让一切恢复到被植入记忆中的生活。那个伸向大海的浮桥跟部，仍旧是高大的水泥墙，我们没能看到一望无际的沙滩。男主角在知道一切只是假象的同时仍旧维护与女主角的感情，这正揭示出了爱情的本质--幻觉，一切都可以是假的，只要此刻人们自愿深陷这种幻觉，那么其他都无所谓。我们的世界本来就没有可以被称为绝对真实的东西，一切都只是暂时和相对的。男女主角原来是陌生人，但虚构的记忆把他们塑造成一对爱人，那么此时此刻他们的感觉就是真实的，真相不再重要。

影片确实花了不少力气渲染黑色风格，这也是全片给人以压抑的原因，用黑色的美术来表现黑色的主题，所以这里就不存在任何幽默的成分。

影片企图让我们对人与社会，人与人之间的关系作重新思考，但很明显用意直白的体现在大段交待背景的对话中，而没有用情节来使观众自己去探索。98年的特技水平确实已经很强了，但特技场面的设计明显过于粗糙，比如在往整座城市外注射海水等地方的处理，既缺乏想象又脱离实际。

另外本片有一些情节存在明显的相互矛盾。如片中给出的规则，一到十二点整，所有人便休克或者说突然睡着，那么路上的汽车是怎样停下来的？是不是每个人每天都要被移动并变换身份？显然不是，女主角和探长开车被暂停，后又恢复继续这一情节就显示了并不是每天每个人都被更换，那么在延续前一天的记忆的同时，他们会发现熟悉的城市建筑和认识的人的改变，难道不会起疑吗？而且每个人被异族人扛到另一个地方，这工作量明显大得惊人，有能力改变物质的它们怎么不会用些更智慧的方法？（编剧不够智慧？）

以上只是对部分情节的疑问，有兴趣的人可以关注，觉得没必要讨论的也自然可以绕过，毕竟科幻本身就存在着疑问，深究也没有多大意思，可明显的逻辑错误会使这部科幻电影堪称经典的提法大打折扣。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏多先生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-10-10 21:02:48</时间>
<影评>

最近独自行走在夜风很大的晚上，看城市边缘在暗紫的天幕下变得模糊，因为限电，从前海对岸的一些巨大灯景变得黯淡，陷入沉默的黑暗中时，我时常会想起这部电影。
移魂都市，Dark city。
这是一部上映于1998年、比较古早冷门的黑暗科幻电影，但却在灵感上启迪了后来闻名于世界的《黑客帝国》系列（甚至有一些移魂都市里的布景镜头直接被套用在黑客帝国里）。
我大约是初中时看的这片子，有人说，你在14岁时听的歌看的书会影响你一生的审美，电影当然也是。这部电影的概念对少年时代的我影响颇深，同时也让我在中二病时期屡屡思考关于世界的真相与本质之类宏大玄奥的命题而难以自拔。
比如我经常会觉得，我是不是这个世界唯一具有真实意识的人类，而其他所有人都是无知觉的NPC；或者世界的本质其实只是一场巨大的幻想，我们就像缸中之脑，母体里的尼奥——所有看见的、触碰到的、听到的“真实世界”都只是仪器传达给大脑的虚伪构造；再比如这个地球和我们所知的宇宙其实只存在于更伟大和高维度的某个实验室一角，我们正在被造物主观察和研究，就像我们在研究一座蚁穴里的蚂蚁，一颗玻璃弹珠上的渺小细菌……
我相信和我有类似幻想的人并不在少数，因为我们所能感知到的只有自己的知觉，而对他人的内心世界一无所知。我们的记忆又是如此的不可靠，只是储存在大脑里的某些生物电信号，谁能保证“昨天”真的发生过呢，世界如果只在一秒之前才刚被创造出来，我们也将无从分辨的。

好了，现在来大概描述下这部电影吧，你就会理解为什么我会有这般多的胡思乱想。
我对这部电影的印象总是模糊而黑暗，正如电影里描写的那座永夜之城的图景。

这座城市永远只有混沌的黑夜，到处幽暗破败，阴冷压抑，所处年代和地理位置都语焉不详，但城市中的人们似乎也无所谓，他们对于白天的工作和昨天发生的事情只有些许模糊的记忆，但却从没有人见过真正的太阳，大家都在扮演着各自在夜之城的角色，麻木恍惚地度过飘忽的时间。
然后有一天，主角约翰在一间房间里醒了过来，约翰发现身旁有一具女尸，自己也成了被警察追捕的悬疑犯。但问题是，他什么也不记得了，他对自己做过什么毫无印象，还有许多认识他的人，甚至自称是他的妻子的人，他都完全不认识。
失忆的约翰一边躲避警方和神秘人的追捕，一边开始在这座没有白天的城市找寻事情的真相。
随着故事的推进，惊人的真相逐渐浮出水面。

原来，每到子夜时，这座城市里的所有人都会昏沉睡去，然后城市本身也开始悄然移动、改变构造，变成另外一座面目全非的城市。在睡梦之中，城中的人们记忆和身份被互相调换、篡改，等到下一个黑夜时，当他们再度醒来时，他们就变成了另一个人。
昨天的妻子，今天会变成陌生人，今天你在酒吧里遇到的挑衅你的混蛋，明天可能就成为了你多年的好朋友……人们依赖记忆去辨别自己和他人的存在，但当全部记忆都是虚假的时候，人类要如何回答“我是谁”这个最基本的问题呢？
而约翰是唯一的例外，他是这场实验的失败品，他的记忆是可以持续保存的。

通过各种调查与冒险后，他终于发现，这座城市其实是外星人的造物，此刻正远离地球、漂浮于宇宙深空之中。
它的本体是外星人研究人类灵魂的实验场，外星人随意调换人类的记忆，是想观察这种生物的灵魂本质。而在误打误撞里，约翰最终拥有了超越外星人、接近于“神”的能力，他可以用意念去调换物体、重铸世界。
最后，约翰一个人毁灭了外星人打造的系统，重造了自己的世界，也终于去往了像《楚门的世界》结局那样的美丽海滩，和心爱之人一起沐浴在只在记忆中见过的美丽阳光里。
这部电影的女主角是詹妮弗·康纳利，有人惊艳于她少女时代时在《美国往事》里起舞的窈窕身影，但我却觉得她在这部电影里才是最美的。

电影至此结束，当然，这个龙傲天式的圆满结局多少有点浪费了前半程绝妙而黑色的设定，但它和《楚门的世界》、《黑客帝国》、《西部世界》这类作品（还有《瑞克和莫蒂》系列的很多单集）一样，带给我的后续震撼和思考却远未停止。
我不时会去思考，即使我知道了世界的真相，我又会怎么做呢？
就比如《黑客帝国》里的红色药丸和蓝色药丸摆在我的面前，我会吞下哪一颗？

蓝色药丸可以让你忘掉这件事，重新回到平凡却美好的虚假日常生活里，毫无知觉地度过普通的一生。
而红色药丸会让你前往真实却无比残酷的世界，你或许知道了世界的本质，但从前风平浪静的人生却再也回不去了。

是你的话，又会怎么选择呢？

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>达立</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-10 05:45:58</时间>
<影评>
        dark city不止具哲学意义（存在与时间的命题），神学意味也同样深厚。房号614是约翰福音6：14节弥赛亚降临的书序，原来故事起承转结也深受“基督中世纪的「厉威也惮意蕴」(Leviathan-Deutung)，包括士林哲学”叙事影响——魔鬼和上帝争夺人类，但是由于魔鬼误把「隐藏在肉身里的上帝」当作待宰肥羊，而想去吞噬这位十字架上的神─人，结果，却是被十字架──像鱼勾一样──钓到了，这样，基督的被钉在十字架上，就使魔鬼输了这场争夺人类的斗争。这里，魔鬼被设想成厉威也惮，亦即一条大鱼，而被上帝的诱饵钓到。这种神学的观点，一直可以追溯到大葛利果(Gregor der Große, Moralia in Job)、大里奥(Leo den Große)、尼萨的葛利果(Gregor von Nyssa)。而经由九世纪史特拉伯(Walafrid Strabo)的非难，一直流传到往后的几个世纪。

……由主角被捆绑在罗盘上的姿势想到的。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
