<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>香奈儿 Coco Chanel</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p781926821.jpg</封面>
<导演>克里斯丁·杜瓦</导演>
<演员>Daria Baykalova / 巴博拉·伯布洛瓦 / Brigitte Boucher / Emilie Caillon / Alice Cambournac / 瓦伦蒂娜·卡妮卢提 / 塞西尔·卡塞尔 / 卡拉·卡索拉 / 瓦莱里亚·卡瓦利 / Francesca Cavallin / 玛丽娜·德尔泰姆 / 让-克洛德·德雷菲斯 / 安妮·杜普蕾 / 科西莫·福斯科 / 罗莎贝尔·劳伦蒂·塞勒斯 / 瓦伦蒂娜·洛多文尼 / 雪莉·麦克雷恩 / Dejan Markoski / 马尔科姆·麦克道威尔 / 凯蒂·麦戈文 / 亚历克西雅·默里 / 德尼·梅诺谢 / 文森特·内梅斯 / 阿纳多·尼奇 / 玛利亚·P.佩德罗 / 奥利维耶·西特吕克 / 玛姬·斯蒂德 / 萨加莫尔·斯蒂芬南 / 大卫·柯克·特雷勒</演员>
<简介>香奈儿（巴博拉·伯布洛瓦 Barbora Bobulova 饰）六岁时母亲去世，父亲留下5个孩子离去，后来她进入修女院学校学了一门针线技巧。1905年，22岁的她当上咖啡厅歌手，有了艺名Coco，在不同的歌 厅和咖啡厅卖唱维生。在这段时间内，她结交了两名老主顾：英国工业家和富有的军官。成为他们的情人后，让她有经济能力开设自己的店子。1910年，在巴黎开设了一家女装帽店子 ，凭着非凡的针线技巧，缝制出一顶又一顶款式简洁耐看的帽子。两位情人为她介绍了不少名流客人。当时女士们已厌倦了花巧的饰边，所以Chanel简洁的帽子深得她们的喜爱。然而，做帽子已不能满足她对时装事业的雄心，她开始进军高级订制服的领域。1914年，开设了两家时装店，影响后世深远的时装品牌Chanel宣告正式诞生。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>mado1983</作者>
<标题>香奈尔传奇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-03 12:14:38</时间>
<影评>
        这个时代的女性，恐怕没有人不知道Coco Chanel，以她的名字命名的品牌香奈尔，其Logo是由两个方向相反的C交叠而成，只要出现便是高贵典雅的象征；而香奈尔5号香水，更是化妆品店香水柜永不下架的经典款式。虽然私底下认为，5号的味道实在是太过霸道了，非得极尽奢华靡丽的晚宴，衣香鬓影交错的裙角才压得住那目空一切的香氛，但，这也从一方面说明了，发明此香水的Coco Chanel，是一位多么特立独行个性十足甚至傲视群雄的女子。


Coco Chanel出身于平民家庭，少年时母亲过世，父亲又将其和妹妹抛弃，两人被送入修道院生活了很长一段时间。Chanel对时尚有异乎寻常敏锐的触觉，有人说那是于生俱来的天赋，我却认为那是基于一个女性对自身深刻清醒的认知。她说过的许多话都非常经典，比如她曾经驳斥当年一时风头无两的时装设计师博赫说：“你设计的衣服并不是根据女人本身的需求设计的，而是根据你想让她们穿上什么而设计的。”为了满足男性苛刻近乎变态的审美观，我们都知道，当年的女性服饰极尽繁琐之能事，勒到不能再细的腰身，用重重马甲捆上，层层叠叠的蕾丝、琳琅满目的饰物、光滑冰凉的丝绸，既不舒适又不方便。Chanel用棉布制作出美观大方行动便捷的套装，胸部不用再被束缚，裙边也无需在地上拖曳，博赫讽刺她让女人看起来个个像电话接线员，她却反驳：她们本来很多就是电话接线员，再说，工作也不是什么可耻的事。


Coco Chanel带来的服装革命，不仅是创新、设计、颠覆，更是寻找女性真我风采的旅程。片中最让人的惊艳的服装有两套，一套是Chanel在爱人鲍伊去世后设计出的一袭黑裙，还有一套是她将小侄女去参加游园会的晚礼服大刀阔斧修改后的产物，在去掉了累赘的肩饰、厚重的荷叶边之后，一件精巧可爱的黑色吊带小礼服呈现在人们面前，Chanel又扯下窗帘的白纱披在女孩子的肩头，在她的左胸别上一朵山茶花，那种效果，只能用“清水出芙蓉，天然去雕饰”形容，年轻美丽身形优雅的女孩子，秀发被高高盘起，肩拂轻纱走过喧闹的街头，来往的行人都忍不住频频回首，她胸前的山茶花仿佛正在悠然盛放，那香味带来春天的气息。。。这就是Chanel的理念，服装设计应该抛弃掉一切掩盖女人自身美丽的元素，要让人们看见在那一件件衣裳里面，还有一个个鲜活灵动的女人。


“女人不应该是服装的奴隶。””世上没有哪一个女人每天早上起来不站在镜子面前思考今天应该搭配什么服装好，而我的工作，就是帮助女人们如何穿衣。”“每一次晚宴都是一个机遇，你永远不知道命运之门在什么时候开启，所以你的服饰必须无懈可击，以求在那个时刻到来之际，能够给出一个完美的转身。”“不用香水的女人是没有未来的女人”。。。这些都是Coco Chanel的名言，这个充满智慧的女人，大胆冷静、坚韧不拔，她如果不成功，这个世界上就没人可以成功了。


只是，她的爱情并不圆满。Coco Chanel一生有过两段刻骨铭心的恋爱，可是没有一段修成正果。每段恋情里，她总是首先被放弃的一个，先是艾提安，后是鲍伊，每个人似乎都有自己不得已的理由：艾提安喜欢她，却因为无力反抗母亲对Chanel身份的挑剔，消极地认为保持情人的关系到永远也没什么不好，他的爱自私懦弱，从未考虑她真正所需，只想将她禁锢在身边；鲍伊对她的爱更纯粹，他之于她，不仅是爱人，也是兄长、父亲、朋友，Chanel曾说，鲍伊是她的l'amour de la vie（一生中的最爱），他理解她，信任她，支持她，眷恋她，保护她，让她真正觉得自己是一个女人，一个被需要也被全心爱着的女人。Coco Chanel并不坚强，也不独立，只有在最亲密的人面前，她才会流露出自己的软弱和恐惧。就连和艾提安感情最浓稠的时候，她也没说过“请永远留在我身边”这样的话，对鲍伊，她却说了，她不仅请他永远不要离开他，还说她会永远爱着他。对于一个历尽世事，眼见了太多聚散分离的女人而言，要说出“永远”这两个字实在需要太大的勇气，她义无反顾赌上幸福，只要鲍伊愿意娶她她会没有半分犹疑就答应，这么多年了，她也觉得疲倦，也想有个臂弯停靠，有个胸膛依偎，可是命运再次戏弄了她，鲍伊为了和父亲和解不得不娶其教女为妻，原因还是那一个，Chanel的出身太低。


面对她隐忍不落的泪水，道歉和安慰根本没有意义，她总会自己撑过去，她也一定可以撑过去，她的坚强却成为男人可以肆无忌惮伤害她的利器，多么不公平；但庆幸的是，她从没有怨恨过谁，她感谢艾提安让她开阔了眼界，感谢鲍伊让她真真切切爱了一回，纵然没有等来花好月圆的结局，毕竟一同走过，彼此都无怨无悔。


鲍伊死后，Chanel为自己设计了一袭黑裙，简洁流畅的线条，精致大方的剪裁，很容易就成为流行中的经典，经典中的流行，她用这种方式缅怀自己的一生所爱，不愧是最Coco Chanel的风格。


我本人相当喜欢这部《Coco Chanel》，长达4小时的片长将影片分为上下两部，回忆与现实交错前行，年轻的Chanel热情明艳，年迈的Chanel骄傲自信，时不时穿插的Tango舞曲彰显着这位女性危险却令人无法自拔的魅力，男人为她像发情的狮子，私下不停角力表面还要维持翩翩风度，女人自愿围绕在她周围供她驱使，不得不忍受她晚年越来越挑剔霸道的脾气却舍不得离去，这个女人身上有太多值得探索的秘密，终其一生也无法窥其全貌。


这样精彩的Coco Chanel，才当得上“传奇”一词。
      </影评>
<有用数>319</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>十二</作者>
<标题>我要让全世界的女人为你穿上黑裙</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-20 01:53:42</时间>
<影评>
        当那个年老的女人穿着我心爱的香奈儿套装，夹着烟，坐在白色旋转楼梯上的时候，我就为她心折了。


如果关于奢侈品，女人都有一个梦。那么，我的梦一直是COCO CHANEL。黑白的极致奢华经典，还有那长长的珍珠项链。

她缔造的王国，是一个梦境。

在那王国的背后，有三个男人。

这是事实。

请看香奈儿这一生的上升图景。


第一个男人，让她成功从裁缝店跨入上流社会。即便只是一个永远拿不到婚姻契约的情妇。

第二个男人，爱她欣赏她，帮她实现了人生梦想，让她有了第一家CHANEL店，让世界看到了这个女人的才华。

第三个男人，影片没有讲，就是那位著名的威斯敏斯特公爵。他赠她珠宝，带她去各地游览胜景。香奈儿，从此真正的名扬天下。


一个男人，一段爱情。可能把一个女人带到天堂，也可能把一个女人拖下地狱。

一个男人，一段爱情。可能给一个女人打开很多扇窗，也可能把一个女人的窗户完全关上。


在每一段爱情里，你有你的世界，我有我的世界。当你选择对方的时候，你也选择了他的世界。

有的男人，他的世界是船是海洋。有的男人，他的世界是风是飞鸟。有的男人，他的世界是学堂是博物馆。

当然，也有男人，他的世界是黑洞，是垃圾站、是铜臭、是监狱、是江湖。


而，有太多女人，只看到那些细枝末节，看不到那个人身后的世界，就活生生的跳进去，根本不知道那是深潭还是悬崖。


香奈儿的智慧，不仅是在设计上，还有她对爱情的选择。

或许有人说，那样抉择，和拜金女有什么区别。

当然有区别，区别大了。

为了钱去爱的女人，和因为爱获得财富的女人，那是天壤之别。

用钱去买女人的男人，和让自己的女人获得新世界的男人，那是云泥之别。

这区别显而易见。富翁的女朋友不是各个都知道如何避免年老色衰的时候潦倒无助，用婚姻改变命运的人未必从此飞黄腾达。

有的女人只懂得炫耀名牌包，有的男人只知道将送女友多贵的东西拿来做谈资。这种人，灵魂是空洞的。

有的女人如亦舒笔下的刘印子，有一天进退得度，连当年捧红他的那个男人，也知道要敬重她。有的男人，如香奈儿的第二个情人、他的一生挚爱鲍伊，他给予她的不仅是爱情，还有海洋般的广阔世界。


人和人都有一颗心，两只眼。这世界也只有一个世界。可是，开头一样的人，结局为何那般大相径庭？心不同，眼不同，看到的世界不同，最后去到的世界就必然不同。


做为一个女人，要有这样的心眼，做一个广阔的女人，爱一个广阔的男人。像香奈儿这样。

如若不然，其实回头看看香奈儿的一生。一个女人都很有可能栽在任何一个男人身上，从此了结一生的脚步和梦想。

可是当她发现，第一个男人永远不会正视她的出身时候，她离开了。再爱，也不能做玩物。

当第二个男人向她求婚的时候，她说：当我不那么依赖你的时候，我才可以嫁给你。再爱，也不能做寄生植物。

当第三个男人自以为不会遭到拒绝的时候，她说：这世界有很多公爵夫人，可是只有一个香奈儿。再爱，也不能做附属品。


最后，这个死在工作台的女人，死在她的王国，终身未嫁。拿婚姻换盛名，是否值得。其实，这个问题根本没有讨论的意义。没有婚姻不等于没有爱情，有婚姻不等于找到真正的人生归宿。

总总不过是人生抉择，以婚姻以爱情以事业做为第一选择，都没有错。真正的错在于，你根本不知道你自己真正怕的是什么，要的是什么。


亦师亦友亦兄亦父，当然也是她此生最爱的男人。这是香奈儿对鲍伊的评价。他死去的时候，她说：我要让全世界的女人为你穿上黑衣。

从此，这世间的女子妖娆的穿着黑裙，出现在墓园以外的风景里。


我喜欢这个电影的编剧。有人说，爱情的比重太多。做为一个女人，再成功，她的生命轨迹也都随着爱情曲线移动。不懂她的爱，如何懂她的路。

我喜欢电影里那个年老的香奈儿，那眼神里可以看到诸多世间影像。那份傲气自信像极香奈儿真人照片里的样子。

我喜欢中年香奈儿的笑容，有男子的朗直舒爽，更有女子恋爱中的欢喜媚态。


真的比《时尚先锋香奈儿》好的多，奥黛丽·塔图没有了《天使爱美丽》里的精灵，反而看起来心机重重。
      </影评>
<有用数>293</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>emilie</作者>
<标题>两部关于Coco Chanel传记电影的比较</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-07 00:15:12</时间>
<影评>
        两部关于Coco Chanel传记电影，看过后忍不住问一个问题。Coco Chanel到底是什么样的一个人？一部是Audrey Tautoo演的Coco Avant Chanel(年轻香奈儿)，另一部是法国二台拍的电视片Coco Chanel，上下两部总共四个小时。两部片子总体上对她的描述没有很大的冲突。她是自由的，叛逆的，无所畏惧的，触觉灵敏的，善于从生活中寻找设计的灵感。这篇影评关注的是两部电影的不同之处。


在年轻香奈儿里，男一号Etienne Balsan是个老头子。在电视片里EB相当年轻。在年轻香奈儿里，EB和她有过短暂艳遇离开后，Coco某日猛醒，提着小箱子去找EB，借口说是要去找在某处的妹妹，途经他的领地，就此常驻下来，假装半推半就成了被他包养的女人。在电视片里，被宣扬的是两情相悦的伟大爱情。年轻英俊的军官EB主动邀请她住到他豪华的大城堡里，和他生活在一起。Coco对只傍有钱男人的EB的老情人说：我和你是不同的，我爱他，他也爱我。从维基上读到，EB实际上只比Coco大五岁。至于，Coco是不是被邀请去的，还是厚脸皮贴上去，恐怕要从别的传记书上找答案。唯一我相信的是，EB是个花花公子，不管他是老头还是年轻小伙。而Coco是个聪明的女人，懂得怎么抓取男人的心，当EB开始冷淡她，搞别的女人的时候，她知道穿上马裤骑上马背去追。那年代女人只穿裙装，不着裤装。当所有男人的眼光落到她的奇装异服上的时候，她又一次标新立异了自己，巩固了自己在EB心目中的地位。这个情节是两部电影里共有的。


在年轻香奈儿里，EB是标准的suger daddie，他的财富和他的城堡带给她安全感，也带她走入上流社会。她甘心情愿成为他的一个宠物。当年轻的男二号Boy Capel来到后，新的感情故事发生，EB眼睛半睁半闭。在某个娇奢淫溺的晚会后，Boy向EB请求借用Coco一两天，带她去看大海！在电视片里，Coco到了巴黎后，在Boy猛烈追求下才同意和他开始发生关系，两人之前在EB家里只有暧昧。当Boy向她求婚，她希望等自己事业有成后再和他成婚，其理由相当匪夷所思。


在年轻香奈儿里，Coco因为Boy不能娶她为妻，要娶门当户对的英国有钱人家的女儿为妻，愤然离开EB家到巴黎创业。尽管EB最后同情地对她说：我娶你。在电视片里，Coco因为EB食言不能娶她为妻，愤然离开他家到巴黎创业。


在年轻香奈儿里，Coco到了巴黎仍然和EB来往，EB带她认识了巴黎的上流社会，对她的事业发展起到了一定的帮助。在电视片里，她到了巴黎后不再和EB来往，租一间小公寓卖帽子，经济一度相当困难，连房租都交不起，天天有人上门讨债。但她坚持不靠男人自强自立，后来被Boy感动而接受了他的资助。然而，从维基上的材料看，历史上EB向她提供了在巴黎的一套小公寓，始终是她的朋友。同时她也接受Boy的资助，两个人的恋情持续了10年。所谓成功的女人也离不开男人。


在年轻香奈儿里，Coco原名Gabrielle，因为曾经在小酒馆卖唱为生。她经常唱Qui qu'a vu Coco dans l'Trocadero这首歌，从而得名Coco小姐。在电视片里，Gabrielle歪打正着被人推上台，她唱了另一首歌，里面有一只猫叫Coco，而且旋律和歌词明显高雅得多。维基上说，Coco二十四五岁的时候，不甘心当裁缝的女学徒，开始到小酒馆里唱歌。她擅长唱滑稽小曲，比如Qui qu'a vu Coco dans l'Trocadero，在军官们面前表演杂耍歌舞。


当然，两位导演不约而同地忽略Coco在二战期间和德国情报处的纳粹军官同居的历史，某种程度上来说这是丑闻，以至于战后Coco不得不暂居瑞士。Coco从未结婚，她一生的各种恋情被当时媒体披露，通常带给她都是负面的评价。电影Coco Chanel &amp; Igor Stravinsky说的是她和俄罗斯作曲家斯特拉文斯基的恋情，2009年嘎纳电影节上首播，值得关注一下。


总结一下，年轻香奈儿中的Coco这个人物更有争议，戏说成份重了点。电视片的手法比较传统，刻意塑造艰苦奋斗最终成就大业的职业女性的形象。前者从电影技巧上来说，更有观赏价值。后者拍摄得相当精致，有些场景处理很有艺术感，但是情节上貌似遵从人物的真实历史，事实上一味褒扬人物，不是戏说，却是太过理想主义。
      </影评>
<有用数>178</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>不良物</作者>
<标题>香老太如是说</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-05 02:05:16</时间>
<影评>
        1.女人的身体，决定了他们该穿什么样的衣服。

2.时尚存在制造幻觉的一书中，女人可以穿得华丽却不可以穿得死板。

3.材料并不重要，重要的是视觉效果。

4.配饰，是一门科学，美丽，是一种武器。

5.时尚既是毛毛虫，也是蝴蝶，我们要钻进裙子里然后展翅高飞。蝴蝶不用为生计而犯愁，而毛毛虫，则不需要参加游园会。

6.擦错香水的女人是没有未来的。

7.我的时尚永远不会过期，时尚就在我们身边，她总是随着人的思想，人的情感在变，她就是我们自己。


--------------------------------------------------------


8.女人不是因为她们丈夫而是因为她们自己而穿衣打扮的。你懂吗？自由永远不过时。


</影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>且听风吟</作者>
<标题>我一路逆流而上，才创造了今天这个帝国</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-13 00:53:36</时间>
<影评>
          是失败而不是成功，让我们变得更坚强。我一路逆流而上，才创造了今天这个帝国。

  要做到无可替代，那就必须与众不同！

  时尚存在于制造幻觉的艺术之中。女人可以穿的华丽，却不可以穿的死板。

  配饰是一门科学，美丽是一种武器。

  时尚既是蝴蝶，也是毛毛虫，我们要钻进一条裙子里，然后展翅高飞。

  不擦香水的女人是没有未来的。

  失败固然痛苦，维持原状则更为悲哀。

  没有风险的人生没有价值。

  活着,就是给我最大的安慰。

  一天又一天，唯一能够支持我前进的动力，就是你在这个世界上，你起床、呼吸，自由地在街道里走着……虽然离我很远，但是我们仍在同一片星空下。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>海衣苍朵十</作者>
<标题>电影《香奈儿·Coco Chanel》台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-22 14:12:59</时间>
<影评>
        爱情总是会回光返照 

　　 

　　以前我害怕你抛弃我 现在我抛弃你 

　　 

　　选择做自己要比做一个任人摆布的木偶更重要 

　　 

　　勇气来源于一个人的失败 与成不成功没关系 

　　 

　　我一路逆流而上 才有今天 

　　 

　　女人的身材决定了她应该穿什么样的衣服 

　　 

　　时尚存在于制造视觉的艺术之中 

　　材料不重要 能制造什么样的视觉效果才是重要的 

　　 

　　美丽是一种武器 

　　 

　　不擦 香水的女人是没有未来的 

　　 

　　失败固然痛苦 维持原状则更是一种煎熬 

　　 

　　时尚永远不会过时 

　　人们还是更注重女人的外表 而不是内心 

　　你明白吗？ 

　　自由从来不会过时 

　　没有一个女人 早上不照照镜子 

　　 

　　应该在哪里使用香水? 在你想被亲吻的地方。 

　　 

　　生活就是充满了挑战 

　　 

　　华丽的反面不是贫穷，而是庸俗 

　　 

　　穿着破旧的裙子，人们记住的是裙子，穿着优雅的裙子，人们记住的是穿裙子的女人。 

　　 

　　没有为那些老生常谈准备的时间，时间是用来工作和恋爱的，除此之外，时间已经所剩不多。 

　　 

　　我依然感谢他 为他打开了我的视野 

　　他曾是我一生的挚爱 

　　 

　　你自尊心太强了 会吃苦的 

　　你放我自由 这是个错误 

　　我们都犯了一生中最大的错误 

　　 

　　——电影《香奈儿·Coco Chanel》



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LL</作者>
<标题>冗长而又乏味</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-09-14 18:33:48</时间>
<影评>
          我不知道这部片子的8.0的评分时怎么来的，总结起来就是香奈儿的个人冗长乏味的感情史以及其发家过程。如果只要有个牌子及巨大的LOGO在那里，电影就可以成功的话那么我想所有的一线大牌都可以出大传，其副牌可以小传了。

  从最主要的现代戏过程中香奈儿一再要求的第二次时装发布上来看感觉是这次一炮而红。她本人倔强的个性贯穿于后半部的影片而这个性貌似是男人们锻炼出来的。所以要想成为诗人的人必须先失恋而想成为伟大设计师的女士也不外此。

  影片的节奏十分十分十分拖沓，似乎致敬的电影就该如此，一位伟大人物的生平不应该是匆匆掠过的，于是乎感情戏永远是救场的不二之选。上半部我抱着对香奈儿女士的崇敬之情认真看完，下半部我实在是受不了那么多乏味的散发着琼瑶味的荷尔蒙了，于是跳着看完。原本以为在电影中我可以看见她是怎样把一块块面料变成让人激动的艺术品的，而电影对于香奈儿最擅长的剪裁一笔带过。香奈儿不会画服装草图又不是什么丢脸的事，而对于她如何成功利用男人上位（可能这样说不是很优雅，但是我觉得实质就是如此，何况也不是说利用他就不是爱他）也说得好像是对方因为爱而心甘情愿拜托是以才华让其折服好不好。另外我觉得一个人不管怎样童年的影响是巨大的，而影片还是——带过。而把时间大多砸在谈情说爱上，是不是说法语的就该浪漫就该爱得死去活来？可怜香奈儿的那些朋友那些才华横溢的人连根毛也买有看到。

   总之就是一部情史，当然没有激情戏，细水长流才是正经事。如果你们真的很闲或者刺激的大片看多了你们可以试下。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈尔哈尔</作者>
<标题>喜欢《香奈儿传》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-27 11:42:34</时间>
<影评>
        相比《时尚先锋香奈儿》

我更喜欢《香奈儿传》

同样是关于香奈儿生平的电影

前者看得我很想睡

后者看得我快要哭了


其实仔细想想

显然是《时尚先锋香奈儿》比较真实

而《香奈儿传》看似完整描述了香奈儿的成长

但完美的成分相对较多，太过理想主义

总得来说这是部褒扬人物的励志片

而《时尚先锋香奈儿》是部爱情片

它没有很清晰地展现出香奈儿对时尚，对美的追求

它只是展现了香奈儿的感情生活

她在人生和情感中的挣扎和痛苦

于是我们看到塔图闯入舞会那副天真迷惘的样子

黑色的大眼睛有着童年失去母亲留下的阴影


但这样的塔图不适合站在香奈儿电影里

她不够女人，不够高贵，有的只是执坳和神秘

给人假小子的错觉

虽然她长得有香奈儿本人的神韵

香奈儿是出身贫寒，地位低下

但她还应该是个有魅力的女人

对美有着与生俱来的敏感和追求

这样的她才会让男人说，你让我永不疲倦

如此看来当然是《香奈儿传》更为出色


《时尚先锋香奈儿》到底哪里出了问题

于是我再看了遍《香奈儿传》

我发现，《香奈儿传》的故事是相当流畅的

它有种很强烈的剧情感，更多展现的是一种历程

它的每一个侧重的点都是正确的

除此之外它有着很美的细节

丝带，蕾丝，古典花纹，羽毛，华服，礼帽

有时候我看电影只是被里面的服装吸引

如果单单服装或者音乐就能被吸引

实际上电影已经成功了一半

比如面纱，比如巴黎野玫瑰，再比如樱花乱


喜欢这部电影

因为它让我看到了香奈儿成功的很多要素

是失败而不是成功，让我们变得更坚强

我一路逆流而上，才创造了今天这个帝国

我不想听、不想看、不想理解的愿望和我的固执

是成功的真正原因
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>jewelryday</作者>
<标题>如果没有苦难，没有女人愿意主动地选择坚强</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-21 14:35:38</时间>
<影评>
        如果没有苦难，没有女人愿意主动地选择坚强。而成功的女人，大多是坚强的女人。当你正在无忧无虑的女孩蜕变成坚韧优雅女人的道路上迷茫时，看看《飘》和这部《香奈儿传奇》
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Catherine.C</作者>
<标题>你有才华，我有资本。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-10 23:15:36</时间>
<影评>
        女人并不是附属品，但却依然是脆弱的。


“你有才华，我有资本。”听起来如此的讽刺，男权至上的世界里，如此。

如同所有的女人一般，没有女人不想拥有家庭，爱人，却因为各样的原因处于了被抛弃的位置。

独有的高傲没有人可以取代，或许是为了高贵的小姐太太所做，却不能体现最初衷的感觉。

为了舒适得体，揭开束缚。为了突现，为了宣泄。

而现在却是，每一个女人都在用这样那样的手法和方式虐待着自己，自己的身体。这是我们所不能阻挠和改变的。

最原始的人类特征决定了这一切，无论是对性还是对看待异性的美。

这个世界让我们更加苛刻，无论对衣服，高跟鞋，还是男人。


高傲的女人不是得不到人爱，是在自以为得到爱的时候，却因被以为依然不需要温柔的去对待了。不是可悲，是必然。

小女人固然可人至极，却得到仅仅是爱惜，没有骄傲的资本，待到发现的时候或许依然面对孩子，面对家庭，仅仅是感叹时光罢了。


世界上没有温柔的小女人和高傲的女强人的综合体，太过多变给人不安定感依然会让人苦恼罢。


女人只有在得到了伤害，才会越发的坚强，亦然也会越发的不堪一击。


我的才华你看到了，而我不需要你的资本，

我已然是你孤傲的女王，在看你和情妇走在一起。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>