<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>五亿探长雷洛传2：父子情仇 五億探長雷洛傳II之父子情仇</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1273856967.jpg</封面>
<导演>刘国昌</导演>
<演员>刘德华 / 郭富城 / 吴孟达 / 邱淑贞 / 张敏 / 秦沛</演员>
<简介>上集的末尾，雷洛（刘德华 饰）遇上了阿霞（邱淑贞 饰），并见到自己的儿子雷用贤，原来当年阿霞被亲戚带到了东莞，逃过了那场大火，当时已有身孕。雷诺自觉愧对他们母子，和妻子白月嫦（张敏 饰）商量后，准备纳阿霞为妾，谁知此时，港英政府宣布废除大清律例，执行一夫一妻制，阿霞无奈 之下，带着儿子远走他乡。
                                    
                                　　十多年之后，一家人再次重逢。此时的雷洛荣升总华探长，经历了偏门百花齐放的六十年代，累积了巨额财富，成为当时社会最叱诧风云的人物，不过潜在的危险也渐渐袭来；阿霞一人在海外辛苦，供儿子念书，身染重病；儿子雷用贤（郭富城 饰）大学毕业，是港英政府筹建廉政公署而招揽的人才，对父亲的所作所为深恶痛绝。
                                    
                                　　阿霞病危，雷洛带伤到医院探望，雷洛的仇家也追杀到了医院，儿子雷用贤看见父亲陷入险境，心中也展开了激烈的天人交战……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>草原上的咩咩羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-22 14:19:02</时间>
<影评>
        之前也看一些评论说，刘德华演年老部分很失控，但是看完了，却觉得比起年轻时耍个帅卖个脸就能吃饭的雷sir，还是年老的洛哥演的更棒啊。


然而，时间疏忽就过去了二十多年。这么多年，他还是活跃在银屏上，演过各种各样的帅哥，然而，他最巅峰的时期，也正是香港电影的巅峰时期，那个美好的九十年代。


如今的鲜肉，拿出来哪一个也不比那个时候的郭富城新鲜。郭富城是随着年龄增大，演技历练的，在这部片子里，明明和刘德华年龄差不多，但是却生生的被比的连边也沾不上。作为雷洛的儿子，除了一腔热血以及对父亲无来由的仇恨外，他好像也没有别的可圈可点的地方。那个时候，城仔还是一个歌舞双栖的“小鲜肉”，光是唱歌、跳舞都能圈粉无数，哪怕他在电影中只能吹胡子、瞪眼睛的发力、卖狠，但是只要看到他吹弹可破的皮肤，和典型的90年代”郭富城头“，人们的心就碎成一片了。那个时候，谁能想到这位帅哥，二十年后，能穿个老汉红秋衣蹲在土坡子上，扮演一个被家人遗弃的艾滋病患者呢？


时光刻痕，对于每个人来说好像都一样，可是偏偏对于刘德华来说，好像20年前和今天，都没有任何区别。


你说一个人只有年老才能体验一个老人的心境，去扮演一个世事沧桑的老人，二十多年前，他还是一个年轻人的时候，就已经把老年雷洛演的丝丝入扣了。这样的刘德华好像也有悲哀，因为他似乎从来没有巅峰。尽管我认为在这部电影里，他的演技绝赞，但是在他后来的履历里，几乎没有人提到过他在《雷洛传》里的表现。也许，在一些学院派看来，一个帅哥，除非把自己糟蹋成肥胖油腻被熊拱的大叔，哪怕就是年老了，头发稀疏了，只要你还残存着“帅”，你就无演技可言。


悲哀哉。


说起雷洛，当然要提到他的原型”李洛“，作为香港四大探长之首，在那个风起云涌的年代里，几乎是无人不知无人不晓的。用我们今天人的眼光来看，李洛不仅聪明，而且还很识时务。1974年廉政公署成立之前，香港社会警匪一家，普通老百姓按照正常程序根本就办不成任何事情。在这之前，一位英署长卷走了香港市民大量财富，引发大规模的市民抗议，最终才让廉政公署得以建立。我们今天在影视剧里看到谁谁被ICAC敲了门，那基本上他的好日子也到头了，一部电影也基本上快结束了。ICAC为什么这么牛逼？李洛探长并其他三大探长蓝刚、韩森、颜雄这几位风云人物“功不可没”。所谓时势造就英雄，用我们今天的是非观来评判四位探长的功过，当然有失偏颇。在那个年代里，诞生这样的人物、这样的人又做了那样的事情，很多时候也是环境使然。


在《寒战》中，刘德华扮演ICAC局长，对公众发言，那个时候他说“香港是个法制社会”，不知道有没有想起20多年前他演的洛哥。说起来，演员真是一个有意思的职业，能纵观一段历史，甚至还能参演平行人物。总而言之，ICAC的成立，对于香港的市民来说是一件大快人心的事情，而与我们传统中所言“恶有恶报”并不相符的是，四大探长都在通缉之前离开了香港，就算针对他们的通缉令终身有效，那有怎么样？他们还是拿着民脂民膏去了国外，继续过退隐江湖的日子。


如果你能从一个有志青年一直看到他的年老，那么雷洛的嬗变其实并不突兀。一个好青年为了“吃饭”走进警察队伍，但是所有正确的价值观在这个环境里都不好使，竟然连马子也泡不成。好不容易被上司关照，凑齐了娶姑娘的钱，奈何姑娘已经消失在人山人海里——没错，老丈人看死你，就是不让你们有情人成眷属。在“吃饭”这个欲望的驱使下，他变得圆通，又搭上有钱小姐，背靠老岳父的捞家身份好办事，最终一步步走到了“总华探长”的位置。


真正让他离开江湖的，也许正是残存心底的一丝纯真。在我看来，阿霞代表的正是阿洛心中那份珍视的纯真。离开阿霞的阿洛，凭聪明才智为所欲为，而一旦阿霞回到视野里，那心底的柔软会腐蚀他，让他变得软弱，一个软弱的人怎么能在江湖混呢？这些年，他亏待了自己最爱的人，自己的儿子，所以，他不愿意在继续做一个“粪土”制造者。可惜，做过的事情，总是无法掩盖的。阿霞永远地离开了他，他的一切又回到了原点，虽然同是为了“吃饭”，可是“饭”与“饭”不同，要不然，人为什么总是不满足呢？


后来关于这段历史，09年有一部电影叫《金钱帝国》，梁家辉扮演乐哥。到底是那个风度翩翩美男子，腹黑牛掰每次都用“我家里煮了一锅汤”拽拽的不屌你的洛哥，还是那个犯狠斗勇、心狠手辣的乐哥是李洛，这些就不得而知了，反正江湖里的事情，江湖人如果还能偷得浮生半日闲的话，那么有些事情是要带进棺材里的。


在台湾度晚年的李洛，还是会约旧下属喝茶、打牌不亦乐乎，其中有一位后来可比他出名，因为那位是曾志伟的老爸。我蛮喜欢吴孟达饰演的仔哥的，剧里最经典的台词都是这位万年龙套帝说的：做人最好留点余地。世事往往就像硬币，一边是头，一边是字，你不能只看一边啊……凡事哪有谁是全对谁是全错，总之求得情之所至心之所安就算了。联想到丫之前只是夜市上卖小吃的，同时业余也在剧院外看场子，最后能说出这样的话，我只能说，有了钱能使人进步，跟着高逼格的上司也能让人进步。如果你有幸在剧场外买票，请一定要给那想把妹却看不起电影的好青年行个方便，没准命运就此改变了呢？


我达叔的精神特让人赞佩，多年来只做绿叶不当红花（话说他的颜值实在是当不了红花），但是绿叶每次做的都特赞，不但绿叶有其自己的艺术价值，也能让红花在翠绿的环境中显得更妖艳。但是请达叔配戏是有讲究的，如果自己演技不足，就别贻笑大方了，这部戏里，看着洛哥和仔哥的CP情，我都好感动。我一直不认为达叔是星爷的陪衬，因为如果早期的港片看的多一些，会发现很多电影里都有他的身影，他的戏份还不少，什么样的角色都能hold住，这两年印象最深刻的是《英雄本色》几里面的黄老板。看惯了达叔搞笑，你能想象他演一个黑帮老大是什么样子吗？关键是，毫无违和感。在《异域》中，他亲手杀死了自己最爱的女人，一个人失魂落魄地坐在床上，那种感觉，真是让人万念俱灰。他总是能给一部戏增添色彩，像这部里教育小贤的戏份，实在是太地道了，要是没有他，我估计自己都会抑郁了。


有人说，2不如1，在我看来，其实这两部也没有什么优劣之分。虽然传统上，2总是不如1的，我很喜欢这部戏里所有人的表演，还有秦沛老爷子，第一部里关海山。关爷已乘黄鹤去，港片后来也没落了。时代的发展，像李洛这样的人只能是历史回忆了，好的，坏的，在今时今日，并没有太多评判的意义，因为社会总会进步的，他们只是残留在那一代人头脑中的一段历史回忆罢了。现在，还有谁知道李洛是谁呢？从这个意义上讲，演员的生命要比传奇人物的更久远呢。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-03-14 15:22:48</时间>
<影评>
        我这辈子只跟一个男人好过。


我懵口平不会为了你的五千块出卖我的弟兄的。


不是你在逼我，是我自己的命在逼我。


一个人吃多少、穿多少，有几个老婆、几个孩子，都是注定的。


我从来都不相信命运，我只相信属于我的东西，就一定会是我的。


照我的估计，以后全香港每天的规费大约是58万。


当场子数目比需求多的时候，就会引起很多恶性竞争，产生很多武力争执。


1959年，雷洛荣升总华探长，重整偏门秩序。各大捞家争相拥戴，声势一时无两。

相反，颜同今非昔比，威名一落千丈，甚至有部分捞家拒绝付颜同规费，因此颜同对雷洛怨恨更深。


你没死，你全家还不算死光嘛！


当警察仇家多，就算尿尿的时候也不能松懈哦！


60年代，偏门百花齐放，雷洛不但成为当时在社会上最叱咤风云的人物，其财富也与日俱增。


1972年，伦敦调任薛基夫来港担任新警务处长。


叫他把警局里面的关公抬走，换个包公给我们拜呀！


“这简直是自寻死路。”

“我这是置之死地而后生。”


这不是理由，但是事实啊。


我家里煮了糖水，我得回去看火。


雷洛策划出一个如此机灵的贪污系统，超过九成以上的人都奉行着。而且他能使这制度维持这么长时间，的确值得羡慕，但行径邪恶。


反贪污部门本身就非常贪污。


贪污和陋习在政治上是一体的。


“如果你稍微有点正义感，香港早就成为乐土了。”

“现在也是乐土啊，只不过是我雷洛的国土而已。”

“是粪土！被你弄得臭气熏天。”


“如果我们要击败雷洛，需要一些政治手腕。”

“那正是我们英国人最拿手的把戏。”


一个管区派三个探长，目的就是要你们分赃不均起内讧。


只要我们每个警察都出来撒泡尿，他们廉政公署就淹水了。


但求情之所在、心之所安而已。


其实从头到尾啊，是你自己恨你爸爸，偏偏要拉你妈妈下水。


我等这个亲手杀死你的机会，足足等了21年。


“这拳是为了被你搞得死不瞑目的阿霞打的！”

“哪……哪个阿霞？”

“你不用知道！”


1974年，廉政公署成立，全力扑灭警队内贪污活动。


“颜先生，你银行的一千多万怎么得来的？”

“我老婆做妓女赚回来的，她每做一次就赚一百万，行不行？”


做人这么辛苦是为了什么？就是为了吃饭。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>liyang</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-10-04 05:29:38</时间>
<影评>
        和第一部一样，最精彩的仍然是男女主角之间的感情戏：


①刘德华在戏院意外碰到失散多年、带着孩子的邱淑贞，忍不住询问孩子的父亲，邱淑贞温柔的说「我这辈子，只跟一个男人好过」；


②当时的香港仍然允许纳妾，就在邱淑贞穿上嫁衣准备过门的当天，香港政府宣布废除《大清律》、禁止纳妾，天意弄人，邱淑贞带着孩子黯然远走他乡，等到刘德华发现时，只剩一件叠放整齐的嫁衣摆在空荡荡的床上，以及用手帕层层包裹的定情玉坠子；

        

③刘德华与邱淑贞多年后重逢于粤剧戏院，邱淑贞唱「飘渺间往事如梦情难认」，刘德华接着唱「百劫重逢，她缘何埋旧姓，夫妻断了情，唉……鸳鸯已定……唉……烽烟已靖……」，唱腔悲凉沧桑，二人相顾泪流，让人不禁肝肠寸断；


④邱淑贞病重将逝，刘德华前往探视，邱淑贞躺在病床上艰难的说「我对不起你，我一直没有在你身边好好伺候你……我想要个名分，可不可以把玉坠子给我？」，她的一生颠沛流离、历尽艰辛，但她心里永远只爱着一个男人、至死不渝……


还有一幕不得不说，就是吴孟达在邱淑贞病房外教训郭富城（扮演邱淑贞的儿子）：「世事往往像硬币一样，一边是头，一边是字，你不能只看一边啊！……凡事哪有谁是全对谁是全错的？总之但求情之所在心之所安就算了……」，台词和演技都很棒，比起在周星驰电影中的无厘头丑角表演，这才是吴孟达的真实水准。


总体来说，这部电影的故事主线不算出色，但寥寥数次感情戏却都是画龙点睛之笔，值得反复咀嚼、慢慢品味。	
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>林 沂 沐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-29 00:51:37</时间>
<影评>
        题记：雷洛传、O记三合会档案、跛豪，剧中人交错互见，明明是同样的故事，却号称纯属巧合，真叫人赞叹造物之奇。

中心思想：不仅故事背景相同，戏路也见雷同。比如轰轰烈烈的恋情，时势造英雄，英雄迟暮，善与恶。比起颜同，雷洛不过是更忠义，就社会危害性而言，甚至更大。为什么只要是主角，就应当歌颂？

观后感：雷洛比跛豪之高明，就在于他能看清大势，全身而退。为什么天下好事全被他占尽呢？雷洛退休时跟颜同的真情告白，令人唏嘘。可惜颜同目光短浅，心胸狭窄，终于自食其果。

细节：雷洛打颜同的第二拳，说是替老婆打的，第三拳，说是为死不瞑目的阿霞打的，颜同问阿霞是谁，答曰不用你管。第二拳的老婆一定指的是正妻张敏，不然就没第三拳什么事了。可颜同对她做过什么呢，一是雷洛进酒谢罪后，颜同愤然离去时撞到她。二是被闯入警局的杀手惊吓，可是没受伤。再说第三拳，雷洛在阿叔的寿宴上冲撞颜同，当晚村里着大火，数百户村民蒙难，看来雷洛把这把火怪到了颜同头上，我想颜同的复仇不至于这么含蓄吧，况且如此丧尽天良，他的手下恐怕也不会去做。就算真是颜同做的，阿霞去大陆也是因为父命而不是火灾。（顺便感慨两人相恋时如此腼腆，竟然会做下好事，连娃都有了，真低俗。）如果把阿霞的家人丧命当作雷洛找不到阿霞的间接原因，那么这一拳比起莫名其妙的第二拳是不是太轻了呢？由此可以得出一个出人意表的结论：老婆大人的财力是雷洛功成名就的基石，相形之下，跟阿霞的恋情，就像那块传家的玉佩，虽然很有意义，但没什么价值。

余论：两女之特点，又是一俗套，比如轩辕剑外传之天之痕的二女，又如仙剑一的赵灵儿和林月如，一个严守妇德，楚楚可怜，一个是豪门千金，英姿飒爽，分别投合男人的不同需求，故曰雷洛占尽好事，便宜了这小子。一言以蔽之：编导意淫。

PS:张达明真是亮点，颇有大内密探中皇帝仰天长叹时的悲怆。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>GT-Mac</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-21 11:39:01</时间>
<影评>

打算从最近开始学习写影评，毕竟看了不少 不能提笔就尴尬。
一路从追龙看到跛豪，再从跛豪看到雷洛传12，逆着时间顺序而来，顺着两个枭雄的一生而去，电影里对跛豪和雷洛之间的关系刻画有很大的不同，不过总体能让我们看到这个时代的点点滴滴，在香港被誉为亚洲最安全城市的今天，回看这一切，仿佛在印证一句话，“在柏林墙倒下之前，没有人想到他会倒下，在他倒下之后，没有人想到他曾经存在过过那么久”，六十年代的混沌与不安，正是那个年代的柏林墙。
“我们警察的职责是保护白粉的安全交易”。在规则能够实行的时候，大家遵守，可是在规则被逐渐践踏的时候，黑白两道交锋不止，最后新的规则应运而生，于是在双方的共同遵守下，鸡档粉档赌档得以生存的规则成为了新规则，雷洛就是这个新秩序的制定人，所有人服从他的安排，社会秩序空前稳定。
追龙里的跛豪刻画的入木三分，我个人更喜欢这一版本，而不是吕良伟的，吕良伟里最后的动机有些说不清楚，但是电影里前呼后应，确实很有黑帮史诗的气质。到1970年洛哥真的分了一半的天下给我，白道他最大，黑道我最大，这个时候将二人的关系交代的再清楚不过。在电影跛豪里，雷洛只是跛豪之上的警界老大，没有过多的私人情感，在雷洛传里，跛豪更只是小小的漏了一面，明显看出来很受雷洛赏识。
最后想说说雷洛的家庭。雷洛传里张敏的角色真是让人喜欢，体贴又有分寸，甚至允许雷洛把邱淑贞娶进来，而邱淑贞也是一辈子与世无争的形象，孤独又落寞，雷洛的眼光何其优秀，一辈子有这两个优秀的女人。至于郭富城演的雷洛之子，演技一般，不过最后角色的塑造令人惊喜，隐隐有一种走上和雷洛相同道路的预感，倒不是说一定要贪污腐败，而是从程序正义的坚定执行者，到一切为现实服务的妥协者，更圆滑了许多。
那个年代香港的社会在生机中有着藏不住的混乱，混乱之中又开始建立新的秩序。时至今日我们看港片，多数都是其中老百姓生活的区域，九龙新界，老香港的生活，而不是维多利亚港，铜锣湾中环什么的，多到香港走走，去看看老城区什么的，也别有一番风味，有点后悔自己当时只去中环看繁华了

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>姝尹Y(^_^)Y</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-12 23:52:15</时间>
<影评>

    “输赢成败，又争由人算。且自逍遥没人管。奈天昏地暗，斗转星移。风骤紧，缥缈风头云乱。红颜弹指老，刹那芳华。梦里真真语真幻。同一笑，到头万事俱空。胡涂醉，情长计短。解不了，名疆系嗔贪。却试问：几时把痴心断？”這是金庸先生的大作，詞牌名為《洞仙歌》。
    看完劉國昌導演，陳文強編劇，劉德華、 吳孟達、張敏、邱淑貞、秦沛、郭富城、陳慧敏等人主演的《五億探長雷洛傳1：雷老虎》（1991年）和《五億探長雷洛傳II：父子情仇》（1991年），忍不住想起金庸老先生的詞，莫名生出一股英雄氣短的落寞。
    想必很多人都曾不停地追問自己或所謂的成功人士這樣一個問題：做人這麼辛苦究竟是為什麼？也許有些聰明人很早就找到了答案，也許有些人直到生命結束的時刻也未曾想過這個問題，也許有些人愚鈍如我，花費最大力氣去尋找答案卻仍一無所獲。不過，很明顯，雷洛是個聰明人，他給出的答案是：“就是为了吃饭。”
    為了吃飯，一無所有的青年雷洛應征去當“差人”；為了吃飯、娶妻，一向清高正直的不得不向黑社會低頭；為了保住飯碗，自認清廉，被警界同事認為是“清流”的大好青年從不肯收任何非分錢財變得貪得無厭。好的制度是讓一個壞人變成好人，而壞的制度是讓一個好人變成壞人。雷洛用他的經歷證明了一個聰明人適應這個世界的法則：被規則改變，然後將制定規則的權力掌握在自己的手上。不過奇怪的是，看著雷洛與同為探長的死對頭顏同明爭暗鬥，一步步走向黑暗的深淵，作為觀眾的我竟無法生出恨意，只是覺得可惜、可憐和可歎。
    可惜這樣一個懂得“当场子数目比需求多的时候，就会引起很多恶性竞争，产生很多武力争执。”管理、經濟學的聰明人，長袖善舞，某得的確始終是個人私利；可憐這樣一個始終將初戀情人阿霞記在心裡、即使被仇家包圍也要見最後一面的“癡情人”卻總是離別多過相聚；可歎這樣一個能讓黑白兩道都趨之若鶩、說一句是一句的“大哥”縱然有“置之死地而後生”的魄力，卻也不免邪不勝正，匆匆逃亡如喪家之犬，徒然讓人看一場“笑話”。
    “人生就像一枚硬幣，一面有字，另一面是頭，沒有誰全對，也沒有全錯，但求情之所在、心之所安而已”。這個世界，有些人日日山珍海味還嫌不夠精緻，有些人能吃糠咽菜就已滿足，也有些人經常挑食，但並不是每一盤菜都合胃口。輸贏成敗，有些時候真的不是人自己能夠決定的。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿东Alex</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-20 20:08:08</时间>
<影评>

分了好几段，终于把《五亿探长雷洛》的两部都看完了。电影当然有电影的不足，不过好在我只是单纯的观众而已，对电影没太多见地，只是看了个故事而已，这让我写影评也没太多压力了。
说说感慨吧，首先是雷洛个人的蜕变，从热血警察到五亿巨贪，雷洛用行动完美证明了他说过的那句话：“我要么不贪，要贪就贪够一个亿”——当时的香港，一栋别墅大概五万。一个人要怎样才能口出狂言呢？他必定是不信命、不认命甚至怨恨着命运的；一个人要怎样实现自己的狂言呢？他必定是接受现实、妥协现实最后利用现实的。所以他可以在大捞家岳父面前不落下风，也可以忍受宿敌的当面羞辱，该行下马威时猖狂霸气，和同行分赃时又和风细雨，这样的角色，自有其魅力所在。
第二大感慨，就是规矩。电影中很有意思的一点就是，无论雷洛是做一个区的探长，还是成了总华探长，他都在强调规矩，而且是在最混乱的黑道势力中讲规矩，确实颇有智慧。雷洛是探长，他的拳头大，所以他可以定规矩，但他的规矩让人人都能获利，从一个人的受贿变成了整个系统的腐烂，从而在系统内缔造了一套全新的规则，最终实现了“这里是乐土，也是我雷洛的国土”的局面，值得学习的就在这里：越是拥有不讲规矩的能力，就越是要讲规矩。
最后，就是全片核心的那句话了。第一部的一开始，负责报名的警察问“你为什么要当警察”，雷洛眉开眼笑地说“为了吃饭”，第二部的结尾处，隐居世外的雷洛问仆人“你知道做人这么辛苦是为了什么？”“不知道，老爷”“就是为了吃饭。”暮色中，老人面带微笑，回顾一生，不过是为了好好吃顿饭。
嗯，大家都要好好吃饭鸭！



（最后还是要赞叹一下两位太太的颜！绝美！）

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>生活的虎皮石头</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-09-19 22:24:08</时间>
<影评>

         这一步上来不久后，雷洛就当上了总华探长，我仍然坚持我的观点，我认为第一步应该截止到他当上总华探长为止，然后第二部，可以再着重刻画一下两个女人之间的情感纠葛，以及雷洛和他这个儿子之间的情感线细致的铺陈一下，把时间摊开，最后不要过分的去完美雷洛的人生，结尾，郭富城和刘德华这个相认的过程有一点太快了，与整个电影的节奏不相符，另外就是闫童在最后的处理和雷洛本人之间的转变，让我感觉有一些操之过急，既然能和雷洛斗了那么久，应该也是聪明绝顶之人，雷洛已经要功成退隐了，难道颜同不知道icac的厉害？我只是觉得闫童在最后有些太高调了，与之前的人物形象和刻画有一些小小的剥离，而且最后的感情戏和父子相认，让我感觉到处理的节奏过快，总体来说，照比第一部要差一些，不过这个系列还是非常经典的，另外，刘德华的颜值巅峰，我认为就是此刻

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bar</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-01-14 01:04:44</时间>
<影评>

两部电影，一场人生
故事的开始是一场警校的招生。警员问了一个问题：为什么要当警察？那时的雷洛回答也很简单：吃饭。在警校里他艰苦训练。快毕业了，老师给他们上了最后一堂课，他问学生们如果上司收黑钱，你要不要一起收？雷洛说我不收，而另一个同学说，我会说。雷洛叹了口气，恨其不争。但老师接下来给他们上了一课，在这个世界，出淤泥不染是没用的，你们应该随波逐流，这样才能生存下去。雷洛毕业了，他当上了一名最底层的警察，只有一身警服，一根警棍。但这以足够在辖区内耀武扬威，收取“规费”了。但他不愿这样做，在同事们收黑钱时，他只是旁观，同事们要分他一份时他说：这种钱我不要。在同事们在街道里蹭吃蹭喝时，他总会把自己那一份的钱交给店主。在同事听说自己要跟随探长颜同，请所有人吃饭庆祝时，他仍然把自己那一份独自买单。陈探长问他：有人请客干嘛还要自己花钱，他说：这钱是臭的，我不要。从此他结识了他的第一位贵人：阿叔。也就在这时，他认识了以后追随他一生的朋友“猪油仔”。
雷洛有一个心爱的女人，叫做阿霞。他们两情相悦，但是阿霞的父亲不喜欢他，认为他没本事，赚不到钱。他不让自己的女儿见雷洛，还告诉他：你没出息，别人会收黑钱，你不收，你还蠢，要娶我的女儿，可以，拿出5万块，我就同意。这是雷洛第一次发现没有钱，他就没有追寻爱的权利。他去到阿叔的办公室喝酒，借着醉意，他拿了阿叔的枪去赌档，要用枪押五万块，结果，他被赌档的老板打了一顿，最后还是阿叔救出了他，还帮他向赌档的老板要了五万块，这时他发现，原来权利，就是金钱。在阿叔的寿宴上，他第一次见到了颜同，为了帮阿叔出气，惹恼了颜同，这是他们第一次结怨。寿宴结束，他和阿叔谈心，阿叔告诉他，你那五万块很快就能拿到了，他满心欢喜。就在这时，一位同事跑来告诉他，家里着火了，他疯了一样的跑回去。自己的家人都还好，他又跑去了阿霞家里，大火已经把房子烧塌了，阿霞的家人都已死去，阿霞也从此了无音讯。
时间流逝，他已经学会了收“规费”。这天，他当上了刑警，在大排档和阿叔庆祝时，阿叔交给他：遇到那些凶狠的人，你要比他们还狠。这天他再一次来到了押枪的赌档，他来替阿叔收取“规费”，没想到又被赌档的老板羞辱了一翻：你凭什么来收我的钱。他想起了阿叔教他的话，于是他用枪指着他的头告诉他：就凭我是刑警。他第一次，品尝到了权利的滋味。
一天晚上，他和猪油仔在夜总会喝酒，见到了一个美丽的女人：白月娥。几个混混正在骚扰她，他本想借机英雄救美，没想到美人手下的打手更多。好不容易用枪控制了局面，一些同事过来帮忙把人都押住了，结果美人假称是他的女朋友，趁机放走了自己的手下。他把她带回了警局，才知道原来她是一个大佬的女儿。在放她走时，雷洛说：我从现在开始追你。
这一天，他们碰到了颜同的侄子在夜总会闹事，身上还有毒品。便把他带回来警局，在这里颜同和阿叔针锋相对。虽然当时他被阿叔保住了，但颜同毕竟是探长，还是找到机会把他调到了一个偏远的地方。没想到在这里他又遇到了白月娥。渐渐的，两个人产生了情愫，他们结婚了，岳父帮他在颜同这里求了情，他又调回了原来的岗位。阿叔退休了，他成为了新的探长。他很有头脑，把辖区治理的井井有条，“规费”也越收越多。而这一天，他又看到了阿霞。
阿霞之前被送回了老家，在那里，她生下了雷洛的儿子雷用贤。白月娥知道了她们，告诉雷洛愿意接她们回来一起生活。可就在这时，香港宣布取消清律法，不能续妾。这个消息打乱了雷洛的计划，而阿霞也不愿破坏雷洛现在的生活，于是便带着儿子再一次离开了。
油麻地的探长退休了，这地方是个肥缺，繁华，又有港口。他和颜同都看上了这块地方，双方各凭手段，最后颜同虽然如愿当上了油麻地的探长。可他没想到，雷洛技高一筹，做了总华探长，总领全部华人探长，声势一时无二。而颜同的威名一落千丈。他设计出了一个完善的贪污系统，超过九成以上的人都奉行着他的规则制度，雷洛成为了当时最叱咤风云的人物，当然，他的财富也与日俱增，他开始涉及各种行业，夜总会，酒楼，房地产。香港成了雷洛的国土。
警署这时调来了一个新的警务处长，新官上任，便要彻底整改香港的社会，这位处长想要全面禁止黄赌毒三害。可这三害却是最赚钱的，雷洛当然不愿意就此放弃，于是他便给了新处长一个下马威。他让所有赌档，烟档，娼档全部停业十天，所有的赌徒，混混全部都上街闹事，一时间警局人满为患，乌烟瘴气；他让媒体散布消息，处长胡乱下发政策，警局无力治理香港社会，一时间，所有的矛头都指向了新处长，迫于压力，处长也只能向雷洛低头，他又胜利了。在他的带领下，警局内部全部都在贪污受贿，就连反贪污部门也是如此。
为了遏制这股贪污的风气，廉政公署正式成立了，而这里有一名年轻的警员，吸引了雷洛的注意，他让雷洛感觉好像看到了年轻时的自己，不愿收黑钱，一身的正气。雷洛问他叫什么名字，他只是给了一张名片，上面的名字是雷用贤。这是他的儿子。阿霞在离开后去了国外，在唐人街帮人洗衣服，供养着这个儿子，直到上完大学，又回来了香港。这个孩子深深地恨着父亲，因为他觉得是雷洛抛弃了他们母子。
为了击败雷洛，廉政公署和警务处长开始遏制他的权利，他们先在名义上提升了雷洛的职务，将他调离了总华探长的职位，让他去管理警务装备。又提拔颜同接任总华探长。而雷洛也已看清了形势，他知道这次的廉政公署是真正想要铲除他们的，所以他开始转移自己的资产到国外，并且申请了退休，处长他们当然批准了，这一次是他们赢了。雷洛劝说跟随自己的兄弟们尽快抽身，但是贪婪确实会遮蔽人们的眼睛，所有人都觉得这次的廉政公署依然会被他们打动，只有猪油仔依然跟随着雷洛，愿意抽身离开。
阿霞快要死了，临终前在医院，雷洛带伤过来看望她，当警察仇家多，他刚刚退休，就遭到了仇家的报复，但他依然过来看望阿霞，因为他一直爱着她，家传的玉佩一直都是留给阿霞的。她的临终愿望就是可以三个人一起开心的坐在一起。雷用贤为了满足妈妈最后的愿望，也配合雷洛演完了这场戏，阿霞笑着离开了。雷洛的仇家这时也追杀到了医院，他看着父亲陷入险境心中也展开了天人交战。最终他还是原谅了雷洛保护他逃离了追杀。
雷洛离开了，他去了加拿大，那些留在香港不愿离开的兄弟们最终还是被抓了，而他站在湖泊前，陷入了回忆，回首自己的一生。管家过来了：老爷，夫人请您回去吃饭。他问了管家一个问题：做人这么辛苦是为了什么？管家不知道。他说：就是为了吃饭。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃饺子吗</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-09-21 15:59:47</时间>
<影评>

全世界是一个舞台，所有的男男女女不过是一些演员；他们都有下场的时候，也都有上场的时候。一个人的一生中扮演着好几个角色，他的表演可以分为七个时期。

最初是婴孩，在保姆的怀中啼哭呕吐。然后是背着书包、满脸红光的学童，像蜗牛一样慢腾腾地拖着脚步，不情愿地呜咽着上学堂。然后是情人，像炉灶一样叹着气，写了一首悲哀的诗歌咏着他恋人的眉毛。

然后是一个军人，满口发着古怪的誓言，胡须长得像豹子一样，爱惜着荣誉，动不动就要打架，在炮口上寻求着泡沫一样的荣名。以后是法官，胖胖圆圆的肚子塞满了阉鸡，凛然的眼光，整洁的胡须，满嘴都是格言和老生常谈；他这样扮了他的一个角色。第六个时期变成了精瘦的趿着拖鞋的龙钟老叟，鼻子上架着眼镜，腰边悬着钱袋；他那年轻时候节省下来的长袜子，套在他皱瘪的小腿上显得宽大异常；他那朗朗的男子的口音又变成了孩子似的尖声，像是吹着风笛和哨子。

终结着这段古怪的多事的历史的最后一场，是孩提时代的再现，全然的遗忘，没有牙齿，没有眼睛，没有口味，没有一切。
                                                    

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
