<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>食神</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2179639845.jpg</封面>
<导演>李力持 / 周星驰</导演>
<演员>周星驰 / 莫文蔚 / 刘以达 / 吴孟达 / 薛家燕 / 谷德昭 / 李兆基 / 江希文 / 田启文 / 欧锦棠 / 罗家英 / 钟丽缇 / 林雪</演员>
<简介>史提芬周（周星驰 饰）在饮食界是享誉盛名的食神，但一直骄傲自大，惟利是图。被身边得力助手陷害，一夜间一无所有。他在庙街认识了早已对他倾心的大姐大火鸡（莫文蔚 饰）及一众老大，靠着史提芬周的商业头脑，他们决定推出“爆浆癞尿牛丸”，史提芬周重出江湖的道路也越来越顺利。为了重新夺得食神的位置，他回到大陆寻找“中国厨艺学院”受训。火鸡一路跟着他想对他表白，史提芬被对手追杀，火鸡不顾生命为他档了一枪，生死未卜。学成归来的史提芬如期到达食神的比赛场地，没想到评判却被对手收买了……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>七个太阳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-06 20:51:00</时间>
<影评>
        偶几年前的一篇，贴在这里吧……


1996年，《食神》上映，可惜当时我不过十余岁，满脑子想的是青春期男孩那点破事儿，所以&quot;史蒂芬周&quot;的这部经典的电影只被我当成一阵大笑话，看了了事。不久前回杭州，在火车上又有幸看到几个《食神》的片段，竟有&quot;茅厕顿开&quot;之感。说来我进入食品行业也有两年，从食品行业的角度再看《食神》，发现这竟是如此绝妙的电影，将中国传统餐饮业在面对现代化时的困境讲得如此入味，因此回家后又找来碟片，仔细看过一回，以免辜负了史蒂芬周的一片苦心。


话说影片前三分之一，明线是讲史蒂芬周（就是食神了）被人揭穿花招，人格破产的事，而影片的各种细节都反映了中华餐饮业堪忧的现状：


首先是空名头。史蒂芬周没有真本事，甚至不会拿刀，只是通过炒作出名，花钱顾人吹捧自己，在厨艺大赛上将皇帝炒饭、锦绣多味鱼、金缕佛衣和乾坤烧鹅通通评成零分，然后用自己的绝技&quot;水晶胶加双氧水&quot;，获取所有人的称赞。通过这种手段博取名声，再用这名声来混淆视听，愚弄群众，从而卖出自己的产品。


然后是管理者的素质。有了名声，史蒂芬周狂妄自大，不尊重员工（要是换了我两年前的脾气，我一脚就把你踹到马路边上花园里去，再把你挂到皇后像广场里鞭尸了，蠢货！），甚至不尊重高级人才（懂不懂规矩啊？还双硕士学位，我看你是吃屎学位吧）。虽然他也收集了很多资料并且能随时调出（现在市场上流行的方便面有53种，一年的营业额有13亿，方便碗面占其中的33%，竞争很大），但这些数据并没有成为他做决策的重要依据。他是专制式管理，听不得别人的意见。他无礼地拒绝了同行提出的合作要求（用食神形象的方便面），只是因为对方不能顺应他过高的自尊，从而将合作伙伴逼成敌人。此时吴孟达已经开始准备暗地整倒食神，而后来食神将他的唐朝餐馆开到了对方的大快乐餐馆对门，造成恶意竞争，于是吴孟达走投无路，不得不出手。相比肯德基和麦当劳，则是善意竞争导致的双赢的局面。


接着是产品质量和企业诚信，食神的倒台不是偶然，如果他的产品质量没有问题，他没有说那么多假话，吴孟达和唐牛也不会有机可乘。

食神只顾利润，一味缩减成本，于是选用了吴孟达推荐的廉价走私牛肉（显然这里质检工作也没有做好）。在店面的安排上，他也尽量缩减开支：


&quot;台子要多窄有多窄，凳子要多小有多小，顾客要舒服就不让他舒服，吃完了抬了屁股他就会走；吸管要多粗有多粗，冰块要多大有多大，一杯喝完了他会再喝第二杯；你是不是新来的，这还用我教？&quot;


用这种自以为是的地摊心理学欺负顾客，完全不尊重顾客的感受，取得失败是必然的。


食神的奸商行为在&quot;刻骨铭心初恋金银情侣套餐&quot;这一段达到极点。他继续采用愚弄顾客的手段，给普通的食物使用虚假好听的名词，使之极端地与现实脱节，并将这种劣质的食品高价出售。

&quot;孔子和耶稣都说过&quot;初恋无限美&quot;，所以我们特别选了这个题材，加上高贵的材料，每个套餐只卖99块9毛9，100块都不到，可以了。随餐再送印花1个，只要集满5个印花，再加99块9毛9，就可以换到刻骨铭心的骨头项链坠子，这个坠子因为经过我食神的开光，所以对于年轻人谈恋爱有妙不可言的功效&quot;


&quot;加上印度神油一起用，更是如虎添翼啊&quot;


讲述套餐的制作过程更是厚颜无耻地吹嘘：

首先我要重金礼聘一对热恋当中的猪，趁他们不注意抽他们的血，再用他们的血（也就是猪红咯）

哎！是浓情化不开的猪红

……

然后我把他们的皮炸成金黄色

就是猪皮咯

哎，是情比金坚的炸猪皮

猪皮就是猪皮咯

再将一生只恋爱一次的&quot;巴黎九棍鱼&quot;的鱼肉打成鱼丸，再放在印度的感情咖喱上面

咖喱鱼丸？猪红、猪皮、鱼丸、那还有没有萝卜啊？

……

说起来当然少不了代表天长地久的韩国野生萝卜，再加上一条荡气回肠的猪大肠，再铺在烟韧缠绵的面条上面

空旷的大词架在劣等的品质上，于是这碗面的本质：

就是一家团聚，成了一碗街边的杂碎面


这碗面如何呢？

咖喱鱼丸没鱼味，又没咖喱味，失败

猪皮煮的太烂，没嚼头，失败

猪红松扑扑的一夹就散，失败

萝卜没挑过，筋太多，失败中的失败

最离谱的就是大肠，完全没有洗干净，里面还有块屎……

然后走私牛肉质量出问题，食神就被警察叔叔带走了……

顾客不是傻子，拿顾客当傻子的人才是真的傻子。

食神的失败告诉我们，传统餐饮业需要从利润角度转换到顾客角度来考虑问题，否则事业必然无法长久。


但是，食神倒台后，接班人仍然重蹈覆辙。他的竞争对手收购了他的公司，这些人并没有真正吸取食神的教训，他们揭发食神时那些热爱公众痛斥黑暗的道德也已经用光，于是传统餐饮继续走回老路，甚至变本加厉：&quot;台子要多窄有多窄，吸管要多粗有多粗，冰块要多大放多大，薯条炸的要多老有多老，让小朋友吃了要多渴有多渴，这些事你们应该都知道，不用我多说了！&quot;


也正因为整个餐饮行业没有良性发展的希望，食神才有了打破常规，东山再起的机会。


影片中间三分之一，开始讲史蒂芬周如何咸鱼翻身，后面隐藏的则是中华传统餐饮向现代化突破的途径。


食神洗心革面，东山再起，靠的是街头名吃&quot;爆浆撒尿牛丸&quot;

首先是在传统的工艺上进行创新。撒尿牛丸的创意，来自一次以争夺利益为目的的黑帮争斗。传统餐饮业已经不思进取，他们认为自己的撒尿虾（就是皮皮虾做的）已经十分优秀，但是却不知道这样已经失去了撒尿虾的鲜味。史蒂芬周受到启发，提出撒尿牛丸的概念。这一想法立即得到实践，他对传统的工艺进行了改良，选用了优质的牛肉，由火鸡用惊人的腕力捶打做成肉馅（每片牛肉要经过捶打26800多次），中间放入冻成小方块的皮皮虾肉馅，捏成牛丸，煮过之后肉丸中间是空的，富含汁水，同时弹性极佳。


当然世界上好的产品到处都是，成功的销售策略仍然是关键。史蒂芬周化解了两帮黑帮的恩仇，大家合伙创业。产品名称返璞归真，简单上口：&quot;爆浆撒尿牛丸&quot;，再也没有虚假的夸大。他们重新收拾了店面，使用了容易分开锅次的类似关东煮的水煮锅，同时将原来反复使用的餐具换成了干净的一次性餐具，使街边摊的卫生状况大大改观。于是撒尿牛丸凭借口感独特，打响了第一炮。紧接着，史蒂芬周开始利用媒体，进行软文营销：

食牛丸食出奇迹，厌食症病人恢复食欲迅即痊愈

前度食神再创奇迹，爆浆撒尿牛丸风摩全港

撒尿牛丸引起各界关注，大学研究生分析牛丸香味成分


电视采访则全都安排了自己的人：

自从我吃了撒尿牛丸之后，头脑变得灵活了好多，每次考试都得100分呢

我吃完了以后更美了……

我吃了之后明显的高了，人也壮了，自信心又回到了我身边

以上三句我们视之为搞笑，造成实际轰动的，是用撒尿牛丸来打乒乓球。

专业人士说的是：这个东西不但好吃，还有噱头，我都忍不住买了一碗……

此时的撒尿牛丸已经打出了品牌，史蒂芬周也赚到了第一桶金。


接下来就是品牌的发展。史蒂芬周用全部资源抵押贷款，准备开20家店，但是他没有获得好的位置，由于竞争对手的排挤，他能找到的位置都是偏僻的地方，如果还是开店，就必死无疑。这时他进行了更重要的突破--将传统饮食转化为现代化工业生产的产品。从电影来看，他与人合作办了工厂，将牛丸做成罐头。具体的细节影片没有讲，但是从食品行业的角度看，他解决了4个重要的问题：


1.传统工艺向现代化生产工艺的转化

撒尿牛丸很好吃，但是要想大规模地生产，就算火鸡24小时不停地捶打、几十人不停地捏丸子，也满足不了订单，所以首先他们要选择合适的设备：牛肉的捶打可以使用擂溃机，也可以调整工艺，直接使用绞肉机、斩拌机制作肉馅；丸子成型使用包心肉丸机；煮丸子有连续式水煮设备；做成肉丸罐头少不了高温杀菌，杀菌后肉丸的弹性、口感都会变差，因此需要对原来的配方进行调整，改善产品性状。影片省略了史蒂芬周是如何做到这些的，但是暗藏的条件就是这样，如果未能成功地将原来的传统工艺转化为适合大规模生产的工艺，史蒂芬周绝不可能大规模生产丸子。


2.OEM工厂的管理

史蒂芬周本身很有创造力，但他不是个好厨师，对食品工厂里面的事情就更加不懂，所以他没有能力管理工厂。于是他很聪明地采用了OEM方式，委托专业的罐头生产企业为他生产产品。这样就弥补了自己知识的不足。而OEM工厂用现代化工艺生产的牛丸，如前所述其风味不及手工制作的牛丸。这和北京烤鸭是一个道理，正宗的北京烤鸭非常好吃，但是市场上风行的工业化生产的真空包装的&quot;北京烤鸭&quot;，其实和正宗的北京烤鸭完全是两回事，这只是利用人们对北京烤鸭的喜爱来带动其工业化产品的销售。换到撒尿牛丸这里，就是当人们看到罐头的时候，会想起史蒂芬周摊铺上那好吃的牛丸，于是工业化的产品也得到了推广。


3.管理人员的选用

我们先来看看跟随史蒂芬周的都是什么人：两位大将&quot;火鸡&quot;和&quot;鹅头&quot;都是黑社会老大，其余的全是街头混混。这些人没有管理经验也不懂市场运作，如果用他们做管理层，必然导致可怕的结果。但是街头混混也有混混的好处：会拉关系，办事能力强，重感情不轻易背叛。史蒂芬周了解他手下的人，所以工厂是与专业人士合作的，没有让这些混混插手，而将他们都安排在自己身边，作为随时可调遣的兵来使用，决定权都在自己手上。这样即为高等人才留出了位置，又没有亏待和自己一同创业的伙伴，可谓一举两得。


4.销售通路的搭建

史蒂芬周的罐头&quot;全香港2800多家超市、便利店都有的卖&quot;。说明他的销售通路建设得非常好。打造一个品牌，必须依靠标准化的运作。出厂价、折扣、让利、促销活动……所有的策略只需由史蒂芬周来制定，然后交给他手下那一群执行力超强的混混即可。史蒂芬周制定的策略非常完善，所以后来他可以完全不管企业，径直到少林寺学艺。

以上4个问题，是中华传统餐饮向工业化迈进道路上的重大障碍，解决了这些问题，史蒂芬周自然快速获取成功，夺回食神称号！


《食神》是1996年的影片，考虑到中国大陆经济发展的滞后性，其内容对今天中国大陆的餐饮业仍具有很大的参考价值。影片中地摊上使用的塑料筷子，在近几年才开始为国内餐饮业使用；撒尿牛丸工厂中已经使用了连续式肉丸水煮机，而国内各大厂家至今仍多在使用单批次的水煮槽；影片中频繁举办的美食大赛，大陆也是在近年的电视节目中才频繁出现；更不用考虑史蒂芬周的产品发布会，到目前，大陆餐饮业很少注重利用媒体宣传，也很少举办大规模的新产品发布会。或许今天的大陆正对应十年前的香港，那么我们或许应该期待带领传统餐饮业走出瓶颈的&quot;食神&quot;出现。


------
      </影评>
<有用数>925</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>后知后觉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-01 14:18:22</时间>
<影评>



对于周星驰，很多人最喜欢他的《大话西游》。

我几乎每部片子都看过，也好喜欢，但最爱的却是《食神》。

看过很多次，就算不是从头到尾刻意取悦自己，随意的转台，我也会看下去。

感谢重庆影视频道和深圳影视频道。这么多年我一直可以看到莫文蔚那种丑得让我又感动又发笑的脸。


史提芬周是大性情之人。我总以为现实中的周星驰也该如此。乖戾、嚣张、天赋，但总能吸引一大批人为之前仆后继。

最近几年已经没有听到吴孟达和他合作的消息了，凡是和周星驰搭戏一炮而红的女演员也一一沉默着反目，就连爱过他的朱茵，也公然宣布与周星驰誓不两立。再看看他近来电影里的不同角色，配角也好，跑龙套也好，鲜有熟悉面孔，想必他是不受娱乐圈欢迎的，要不然也不会被孤立到这个地步。


不是每个鬼才都与世为敌，但不见得与世为敌的都是鬼才。

这个世界上怪癖阴暗的人可多了，有作为的没几个。所以我还是喜欢周星驰，至少有他出现的电影里，你可以笑得没心没肺，之后还能留下同情的泪。


还是回到《食神》。

也许是小人作祟，看见丑女不顾一切的追求爱情就觉得悲壮。

你是我大排档上唯一的旗子。

你是我知人知面不知心的最佳食神。

你是我从李兆基刀下救出来的落魄男人。

你是我追到天涯海角只想你绘一颗心的男人。


以上总是莫文蔚想说的话吧，但她不是文艺青年，她用满墙的周星驰照片，由美女演变成刀疤脸和龅牙，还有转身为史提芬周挡住的那颗子弹来证明，我真的好爱你。

莫文蔚是让你我忍俊不禁的烈女，是浪子回头最想拥有的那个女人，是黯然销魂叉烧饭的始作俑者。


食神大赛最后，薛家燕对黯然销魂叉烧饭的评价堪称经典笑料。

叉烧，好吃啊！！我从没吃过这麼好吃的叉烧，救命啊~~~~ 叉烧的肉汁镇在纤维里面，好似江河汇聚，而且里面的肉筋被内力打碎，入口极之松化，再配合用火云掌煎成的糖心荷包蛋，哇！这叉烧太棒了！尘世间没有形容词可以形容它了！ 

为什麼？为什麼？为什麼？为什麼让我吃到一碗这麼好吃的叉烧，如果我以后吃不到怎麼办？！

（薛家燕一边独白一边在叉烧肉上打滚，太搞笑了。）


而究竟这么好吃的叉烧饭，是少林功夫的造诣，还是因为曾经黯然销魂的一刻。

周星驰说，根本没有食神，或者人人都是食神。

他心里想得，手上做的，是莫文蔚在街头面摊上递给他的那碗叉烧饭翻版。

简简单单的米饭叉烧荷包蛋，二十港币就可以饱暖。个中滋味，恐怕只有情在深处的人才知晓了。


好比莫文蔚不求言谢，在大排档唱的那首歌，笑着感动了我。

情与义，值千金！ 

刀山去，地狱去，有何憾！ 

为知己，牺牲有何憾； 

为娇娃，甘心剖寸心； 

血泪为情流，一死岂有恨， 

有谁人，敢过问！
      </影评>
<有用数>686</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>Travis</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-17 21:29:11</时间>
<影评>
        看到最后我脑子里浮现一个问题：如果最后莫文蔚没有变成美女，那周星驰还愿意和她在一起吗？


米兰昆德拉先生讲过：一个男人爱上一个女人，开始于她成为他脑海中的一个隐喻一段诗性化的记忆的那个时刻。


那么莫文蔚在周星驰脑海中的隐喻形象是什么呢？是那碗叉烧饭？

不对，应该是那碗黯然销魂叉烧饭。这两者间有明显的区别。


早先的事实证明一碗叉烧饭的形象并不能建立起一个周星驰心目中的爱情隐喻。而黯然销魂叉烧饭则不同。首先它是建立在莫文蔚已死这个美丽的诗性基础上的。其次，它是由周星驰自创的，换种说法就是它是周星驰心中诗性美的产物。因此总的来说，“黯然销魂叉烧饭”这一隐喻形象是由周星驰心中的“黯然销魂”催化着莫文蔚的“叉烧饭”而建立的。所以我有足够理由相信周星驰深爱着死去的莫文蔚。也正因如此我还相信，一个复活的莫文蔚仍然无法转化成一个爱情形象（虽然能成为一个感恩的形象）


但是一个变成美女的莫文蔚则是另外一种情况了。她完完全全是一碗全新的精致的叉烧饭（和黯然销魂）无关。于是忧郁的食神转又变成了一个帅小伙和美女开始共赴一段俗气的爱情。
      </影评>
<有用数>365</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>叔菜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-19 10:46:30</时间>
<影评>
        没有看到最后，没有看演员表，你绝对不会把这个土得掉渣，凶悍得要男人命的双刀火鸡，跟时尚个性的莫文蔚联系起来。


已经看过好多年了，但是很多场景历历在目：

拿着刀恐吓黑社会的火鸡；

吐着舌头、拿着双刀疯狂剁肉的火鸡；

被星星拒绝后，悲痛又愤怒、然后舍身救爱人的火鸡。。。



再看看那个都市小资造型的莫文蔚，似乎是完全不搭调的两个极端，居然能出现这样的效果，非常好奇莫文蔚在拍摄时为了角色而进行的训练。


其实整部片子确实很无厘头，充满了荒谬而毫无理性的转折，但是我还是钟爱这部片，就是因为这个不可思议的莫文蔚。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>张佳玮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-29 17:14:32</时间>
<影评>

 《食神》是个很独特的美食故事。



各色美食竞逐故事，都难免从简到繁，难度越来越高，菜式越发玄幻。
我们都熟悉的《中华一番》——即《中华小当家》——开场还麻婆豆腐、青椒肉丝，到后期，什么黄金开口笑、熊猫麻婆豆腐，甚至漫画版什么恒河拉面、母亲太阳球，玄幻之极。




如《食戟之灵》这种开始还扎实附菜谱的美食漫画，开始还给你生蛋拌饭、青花鱼汉堡肉之类做法，到后期也不免变成异能料理。 
所以看《金玉满堂》（《满汉全席》）时，后面做大菜时，很夸张：
——熊掌灌入鱼汤和鱼子酱后急冻配梨上桌。
——熊掌与蜂蜜烈火烹焖后上桌。
——象鼻用蜜蜡封住后与老鸡汤一起炖。
——羊脑与油爆香的天九翅烹后上桌。 
但我还是心心念念，在回忆熊欣欣演的大反派，开始做的那道菜：大火烤熟牛肉，搭配肉汁炒河粉，最后加酒点火制造脆皮，炒到干身为止——这道菜看着就有温度，我也能想象其味道。




大家都是越来越热闹。
《食神》却反其道而行之。 



周星驰电影的妙处，是用一个孩子异常认真的视角，打量成人世界，戳破成年人世界惯例的虚伪。
这也是他许多影迷们的爱好：看多了道貌岸然一丝不苟的样子，他们很喜欢看到一个人，用孩子般的视角、夸张到无逻辑的形势，来嘲弄成年人世界的荒诞。

《食神》嘲讽的，是一个造作的消费主义时代。
 比如，开场，周星驰到处给厨师们挑刺。
一个花里胡哨的抄王，却忽略了炒饭的基础是隔夜饭来炒。
 一个厨师搞个豆腐雕的金缕佛衣，被周星驰追着问：
“雕了多久啊？”
“雕了一天。”
“那你还真是屌啊，都臭了，你闻没闻到啊？”
“闻到了，但这个菜主要是展示我快刀手的刀工嘛……”




 这种造作的极致，便是周星驰被谷德昭忽悠，“斯斯文文的女学生，来给你献花！”
周星驰还在幻想是钟丽缇级别的校园美少女，结果遇到了如花……
商业辞藻是能骗人的。




  谷德昭揭穿周星驰杂碎面那一段，是消费主义话术的巅峰对决。
在我看来，周星驰所有电影里最紧凑的一段——他自己的情绪变化，最细微最精致的一段。 
周星驰：首先我要重金礼聘一堆热恋当众的猪，趁他们不注意抽他们的血，再用他们的血……
谷德昭：就是猪红咯？（第一岔）
周星驰：哎？是浓情化不开的朱鸿。怎么，见到同类的血有点难过？（第一次圆场） 
周星驰：然后我把它们的皮炸成金黄色。
谷德昭：就是猪皮咯。（第二岔）
周星驰：哎，是情比金坚的炸猪皮。（第二次圆场）
 谷德昭：猪皮就是猪皮咯！（周星驰与谷德昭对视）
周星驰放慢语速：再将一生只恋爱一次的巴黎九棍鱼起肉打成鱼丸，再放在印度的感情咖喱上面……
谷德昭：咖喱鱼丸？猪红猪皮，还有咖喱鱼丸，那有没有萝卜？（第三岔） 
周星驰：你多什么嘴啊，这里用不着你了，快出去招待客人！——说起来当然少不了代表天长地久的韩国野生萝卜，再加上一条荡气回肠的猪大肠，再铺在无限缠绵的面条上面……
谷德昭：这样一家团聚，成为一碗街边的杂碎面！这面卖九十九块九毛九，过不过分啊？

 三翻四抖，包袱响了。情势大逆转。  




这段极有现实意义：
给食材加上各色华丽的定语和来源，赋予各种食物之外的意义，再加上食神光环，就产生了溢价。一旦被揭穿，就是食神易位了。
 当然，周星驰和谷德昭这两代食神，一旦上了商业宝座，做派是一模一样的。 
周星驰：台子要多窄有多窄，凳子要多小有多小，顾客要舒服就不让他舒服，吃完了抬了屁股他就会走；吸管要多粗有多粗，冰块要多大有多大，一杯喝完了他会再喝第二杯；你是不是新来的，这还用我教？
谷德昭：台子要多窄有多窄，吸管要多粗有多粗，冰块要多大放多大，薯条炸的要多老有多老，让小朋友吃了要多渴有多渴，这些事你们应该都知道，不用我多说了！
 周星驰是用廉价牛肉，搞炒作噱头，侮慢属下与专业人士，搞溢价，耍噱头。
谷德昭接过他位子之后，变本加厉，还带打的。
商业大亨到最后，都是一种嘴脸。
吴孟达则是背后，利益至上的，无情的，金钱。

 题外话，《食神》也是我

私人认为，吴孟达表演最精彩的一部——尤其对比他和周星驰合作的其他电影。
他演过周星驰的爸爸、周星驰的侄子、周星驰的助手、周星驰的教练、给周星驰放盒饭的。
但这部里，演周星驰的对手，分量真是够了。 
开场对周星驰的竭力附和，笑脸灿烂。  



到谷德昭亮出底牌，周星驰情知不妙时，吴孟达毫无表情地旁观周星驰垮台。
这个漠无表情的处理，是我在喜剧片中所见，表现邪恶的至高水平。  






然后周星驰创出了最平民口味的爆浆撒尿牛丸，从谷底爬起。算是平民对商业噱头的胜利。
吴孟达都感叹：“怎么就让他用这点东西，就翻身了呢？” 
无他，用心，在意口味，就是了。




《食神》开头，三姑石榴姐苑琼丹老师往地上一跪，截住周星驰：
“先生，你额有朝天骨，眼里有灵光，仙人托世，神仙下凡，我终于等到你了！”
乍看很棒，但她后来对谁都这一套，感觉就……不那么美妙了。




   但之后随情节进展，苑琼丹也说了：举头三尺有神明嘛。这颇有点“人皆可为尧舜”的味道。
 周星驰自己在片尾念叨，是本片的主题：
“根本就没有食神，或者说人人都是食神。大哥小妹，男孩女孩，只要用心，人人都可以是食神。”




   最后观音显灵，点化食神时，虽然光影迷乱，但我们还是看得出：那观音是莫文蔚扮的。
可谓意味深长了：周星驰食神下凡，沉沦苦海时，给他一碗叉烧饭让他悟透道理的丑姑娘双刀火鸡，却是观音降世。
最真诚的道理，都在街头巷尾的叉烧饭里。
“大哥小妹，男孩女孩，只要用心，人人都可以是食神。”




 她给周星驰带来了光，所以结尾庙街之上，也是一片灯火。
周星驰回过头，看到莫文蔚向他走来，甜美结局。
灯火的梦幻美感，莫此为甚。






还是得说回，那碗黯然销魂饭。  
末尾谷德昭扮的唐牛做了佛跳墙，一大堆材料。而且，“超级无敌海景佛跳墙！”
我小时候初看，不懂为啥一个佛跳墙，要加那么多前缀；后来才知道，那年代，香港的房产噱头，超级无敌海景豪宅什么的。
所以咯，谷德昭揭穿周星驰的“印度的感情咖喱”、“韩国的野生萝卜”、“情比金坚的炸猪皮”之类骗局时，大义凛然；到自己上位，也免不了“超级无敌海景！” 
周星驰上来的就是黯然销魂饭，还被唐牛笑：“别装模作样了小子！黯什么然销什么魂饭哪！最多就是一碗叉烧饭，顶多加个蛋！”
但这碗饭，出于至诚。
周星驰先问了梦遗大师，梦遗大师让他回忆自己吃过最好吃的东西——于是周星驰做出了低谷之际，吃过的那晚叉烧饭。 最真实，也最好吃。
薛家燕老师就很浮夸地表示——太好吃了！
每块叉烧筋络都被内力震碎，入口极之松化，搭配火云掌的荷包蛋，简直了…… 
——为什么是薛家燕老师？




1977年11月2日到3日，香港弄过一次满汉全席。
当时的采访，还能查得到：
 “如果公司要我拍一个这样的特辑，我宁可什么报酬都不要了，因为可以大快朵颐呀！”
——薛家燕。




对观众而言，也是一个绝妙的角度。并不是每个观众都吃过佛跳墙，但松软的叉烧有多美妙，却能如实反映给我们。
还是家常菜最容易贴合我们呀。
话说，黯然销魂饭，哪儿黯然销魂了？ 
周星驰自己说了，加了洋葱，但是…… 
先前周星驰落魄江湖，莫文蔚一碗叉烧饭把他救活，重归天顶。
到（以为）失去莫文蔚后，黯然落泪，一夜白头。最后一战时，气定神闲，做出了朴实无华的黯然销魂饭。  
——《神雕侠侣》里，杨过年少猖狂，栽了大跟斗；去剑冢领悟了大巧不工的道理。玄铁重剑就完全不用花式了。后来自创黯然销魂掌，金庸明写了，旨在返璞归真：“不在招数变化取胜”、“厉害之处，全在内力”。在绝情谷等小龙女，等到一夜鬓边见白发。 
朴实无华的黯然销魂掌在襄阳打倒了金轮。朴实无华的黯然销魂饭让薛家燕女士大呼“为什么，为什么让我吃到这么一碗叉烧饭！我以后吃不到了怎么办！”
自利反钝，返璞归真。
这个想法很传统中国，很金庸。
所有对杨过的戏仿致敬里，我觉得，食神这碗黯然销魂饭，最懂了。




最好吃的，不是“韩国野生萝卜”、“情比金坚的炸猪皮”、“超级无敌海景xxx”、“印度的感情咖喱”这些辞藻，而是实实在在的：松软入味的叉烧饭。 
 “请问大师，你这一生吃过最好的东西是什么？”
“施主，这个问题要问你自己才对。”
“只要用心，人人都是食神。”




道理很浅显，甚至有点俗套。但一整部电影下来，尤其是这碗叉烧饭一放出来，就是实实在在的说服力。 
当然，那个时代过去了，也就是过去了。
上周，据说，珍宝海鲜坊——也就是电影结尾那艘船，没了。




 当然，世上一切都会流逝。超级无敌海景佛跳墙，也只是过眼云烟。 
但只要还有（用心的）叉烧饭和杂碎面，生活就还能继续。   

</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>方熊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-02 14:21:10</时间>
<影评>
        作为知名的喜剧之王，星星电影中的喜剧怎么样就不用废话了，而电影中的爱情居然也是那样的经典，独竖一帜，平淡中见真情，以小显大，感人至深：大话西游中的有缘无份、喜剧之王中的因爱从良、武状元苏乞儿中的始拒终爱、国产凌凌漆中的一曲李香兰、大内密探零零发中的夫妻情深、百变星君中的一滴眼泪、唐伯虎点秋香中的才子佳人、算死草中的妻以夫为荣、破坏之王中的因爱成英雄.....还有《食神》中的一碗叉烧饭的爱情。

这是一场发自暗恋的爱情。火鸡钦佩食神的厨艺，更欣赏他的为人，他抱着小孩流露出的爱心。当混混将印有她偶像的广告纸当作擦嘴纸时，她勃然大怒，不顾后果地得罪了混混，招来被毁容的一刀，这一刀将有几分姿色的她变成一个丑八怪，事实上进一步拉开了与食神的距离，为自己的所爱而推远了可能的爱情，悲哀而无奈，只因爱。

当食神落魄后，她为心中的爱人献上一碗香喷喷的叉烧饭，饥恶难耐的食神狼吞虎咽地舔干净了饭碗里和身上的饭粒，身为食神的他发出“好好吃”的感叹，在那一刻，眼前这位破了相的火鸡是天底下最漂亮的人。后来，当想到什么是天底下最美味的东西时，他毫不犹豫地选择了平淡而朴实却让人一生难忘的黯然销魂叉烧饭。

电影中，一些细节丰富着两人的情感。火鸡坚定不移地用手挡住了砍向食神的刀、食神独自乘的士走后火鸡脸上伤心欲绝的表情和眼角不自主地滑落的眼泪、食神在寺庙中黯然神伤地唱着火鸡唱过的“情和义、值千金......”......。

故事的结局是火鸡整容了，皆大欢喜。作为商业电影，星星不得不考虑大众的喜爱，不得不接受传统对美丑的俗见。而在现实生活中，两人是否和得来也是未知的。说那些题外话已经扯远了，只要记得，叉烧饭感动了食神，火鸡和食神感动了看电影的我们，这个世界有爱情，哪怕它存在于不起眼的地方，足够了。

想起小时候半夜饿醒了，饿得快哭了，爸爸起床为我做的牛肉馒头，那是心中最难忘的美味。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝热水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-21 23:49:35</时间>
<影评>
        周星驰的电影里都会有一个代表真善美的女主，真是真心，善是善良，美是心灵美。至于容貌，不是美的不可方物，便是丑的惊天动地，但不管美丑，一定会是纯情的寄托。


星爷自己饰演的角色通常是个可笑又可悲的男性形象，他在电影里经常拿自己开玩笑，极度脱线、夸张至极的表演和台词，制造了诸多笑料。


然而星爷的电影无论怎么搞笑、脱线，但是有一点好，就是从来不丑化女性的形象。她们各个要不是貌美如花，要不就是能挣钱养家，有情有义，意志坚定。而且星爷在电影里讽刺的永远是某一类人，某种社会现象，从不涉及什么低级的人身攻击。如此，无论是多少无厘头的笑料，无论台词画面多么与所谓高雅相去甚远，星爷的喜剧电影也会在接地气的同时绝不俗气。


在食神里，星爷用大起大落的神奇剧情、另类极端的人物形象解构了堪忧的餐饮业现状、利欲熏心的经营者、华而不实的营销手段、商家的恶俗圈钱心机。而在这场以“我能把我失去的东西拿回来”为励志走向的、以美食为载体的电影里，最美味的还是一碗普普通通的叉烧饭。


这碗叉烧饭是落魄街头、亲朋无一字的史蒂芬周得到的唯一关心。从声名俱盛的食神，到被扔在街头、不名一文的吃白食的小混混，史蒂芬周经历的是从高峰到谷底的巨大挫折。

纵使星爷最喜欢用喜剧化的方式去表现最悲惨凄凉的境遇，好像在最苦的药外面裹上一层糖衣，然而细细品味之后，依然是难以下咽的苦涩和辛酸。


刚开始绝望的时候，别人给的善意都很讨厌；绝望临近到极点，任何一点真情都美好的无以复加。

那一碗叉烧饭以鸡婆的手送出，承载着深深的痴情，却寓意了世上最美好的真情和发自内心的怜悯。纵使倒在这里的是一个一无是处的、刚刚找过你茬的混蛋，你却不能冷漠如世人，任他饿着肚子自生自灭。


星爷的电影从不会过度渲染辛酸，没有声泪俱下悔不当初，没有恰到好处的背景音乐勾起你的心头之酸如雪孤寂，最绝望的时刻只有几个镜头和一个倒在地上一动不动的背影。


如果没有这碗叉烧饭，这个人是不是如同他倒在地上的姿态一样，永远不能翻身，接受所有的屈辱。

然而幸好有这碗不鄙夷、不漠视的叉烧饭，给了绝境中的人以温暖，给了身处黑暗的人以光明。它不仅填饱了肚子，还充实了空空落落无所托付的心。锦上添花者如云，雪中送炭者如月。然而这点月光，足够照耀你勇敢走夜路。


食神里也有爱情的戏份，鸡婆的付出包含着极大的牺牲，不符合我们现在提倡的爱的平等。故事似乎非要一个爱到极处甘愿付出一切的女子，才能用真心去挽救一个看似没救的衰人。然而我相信史蒂芬周最后的奋起是因为某种超越爱情的力量。
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>jeayou</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-19 10:00:27</时间>
<影评>
        写了两篇关于经典影片的，该改回来写写比较简单的电影了。单以《食神》这部电影而论，它太过普通——无论是放在周星驰的作品里，还是放到整个香港电影的坐标系中——普通到很多专业的影评人都不会在它身上花太多的心思。然而，这样的一部电影却很难被人遗忘：这种深刻的印象仅仅来自于无厘头的厨艺或者是莫文蔚的龅牙？不尽然。这也正是它容易被遗忘的原因：从电影本身来说，《食神》几乎代表了香港商业片制作的最高水准。

不错，从任何角度来说，《食神》虽然不算是烂片，但肯定不足以写进香港电影史。但是却足以让香港电影人骄傲。而这一切骄傲的根源在于，《食神》完全遵循了香港电影的制作理念。如果一定要把商业和艺术分得泾渭分明的话，那么一部商业片的成功远比一部文艺片要艰难得多，它需要诸多电影之外的因素的支持。香港作为昔日的世界第二大商业片生产基地，对于种种因素都早已玩得极为熟稔。而对于处在这些因素的核心位置的电影拍制本身，香港电影人更是总结出了一套不亚于好莱坞的类型模式。《食神》便是这种模式下出产的最具代表性的作品之一。

《食神》有很不错的商业噱头的：莫文蔚的自毁形象，周星驰和李力持的合作，精心讲述顶级厨师和菜式的故事，无厘头、厨艺和少林功夫的结合……这样的一部电影想要不吸引观众是很难的一件事情。然而这些噱头怎样添加，不仅是考研李力持和周星驰的功力，也是在考验香港商业片制作的成熟程度。故事自然成为了整合过程中最主要的部分，但是由于香港导演长期的不重视剧本和临场发挥，使得“整合”这个任务更多地落在了后期的剪辑部分。而《食神》最精彩的也就是剪辑：这样的剪辑对于一部香港商业片来说，堪称完美。虽然我称不上十分专业，但是也忍不住想要简单地拉一下片子，下面写的部分有些偏重技术的层面，可能有些无聊了。

从时间上来看，《食神》的故事情节长度为90分钟，被剪辑师相当精准地分为三个部分，每个部分刚好为30分钟。第一部分是讲述食神的过去，是一个少年得志的无赖败给和他一样的无赖的故事；第二部分讲述了一个失败的人如何在困境中东山再起的故事；第三部分为限定在最后的决战之中，同时包含补充性的插叙。这样的三个故事可以很独立地作为短片来看，也可以整合为一个故事。而如果更仔细地拉拉这部片子，会发现每部短片又可以分成三部更短的短片独立地来看，并且同样被精准地分成等长的三部分；再细分下去，会发现每十分钟、每三分钟，甚至每一分钟都可以采取同样的分法——这等出神入化的剪辑功力需要对类型片模式的足够熟悉和细致把握。同时，要在如此细致的剪辑之中保证影片的节奏起伏、情感波折、故事线索和各式噱头都有条不紊、稳扎稳打地展开到高潮最后收尾，这样的难度堪比任何一位好莱坞流水线上的剪辑者。从这个角度上说，《食神》的剪辑师张嘉辉的功力实在是深不可测。

在香港电影中，《食神》仍然不是剪辑得最棒的作品，但绝对是最标准的。香港这样的电影环境之中，诞生了这样标准的作品——这是电影的喜悦，也是香港的收获。
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>fr</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-22 23:16:13</时间>
<影评>
        星爷系列大都看了很多遍，但《食神》还是记忆最深之二。可能是因为一起看的人，也可能是因为童年的记忆最难忘。当初一部电影，从店里租回来，一家人甚至几家人围在一起看。看到好笑处，一屋子的笑声。即使是这样一部经典喜剧，一个人看的乐趣也远比不上几个人一起看，更何况是一群人一起看呢。现在电脑、手机、网络越来越发达，要一起看也只有电影院去贡献票房了。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Onetti</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-30 23:22:01</时间>
<影评>
        　　相对于素有“无厘头”评价的、由周星驰担纲主演的搞笑片，他参与执导的影片虽不乏搞笑成分，却更多地体现了其深沉、严肃的大用心。而《食神》一片，更是凭借其不俗的立意、新颖的手法和黑色幽默的风格，从普通搞笑片的行列一举脱颖而出，得以高踞优秀港片之位。

　　影片的情节颇具传奇色彩：史提芬周（周星驰饰）是香港饮食业界只手遮天的人物。他为人阴险毒辣，为维护其至尊地位不择手段，甚至于他并不怎么会烧菜（“烧菜烧得好，要饭要到老”是其信条），却能长年占据至尊名厨“食神”之位。正在其事业如日中天之际，却遭其合作伙伴、“大快乐”饮食集团总裁（吴孟达饰）阴谋算计，落得身败名裂、流落街头。这位昔日的“食神”在庙街骗吃骗喝时，被大排档老板娘“鸡姐”（莫文蔚饰）好心收留。此后，周凭借昔日的品尝经验创出一道名吃——爆浆濑尿牛丸，红遍全城，东山再起。最终在新一届的食神大赛上，洗心革面的史提芬周凭借其一身绝技和一腔真诚，悟出了“食”的真谛，感动了上天，挫败了“大快乐”总裁一伙的阴谋，更赢得了鸡姐真挚的爱情。

　　由于有着强大的人性理念作支撑，影片在煽情或搞笑时，没有流于低俗浅薄，而是“火候十足”。从影片对人物的设定即可见一斑：令人过目难忘的首先是他们丰满鲜明的个性，而非某一段滑稽表演。在塑造这群特异的人物形象时，影片采取了“先立后破”的手法：先大肆鼓吹他们的正面形象，继而猛然揭穿他们佩戴的假面，借此制造出唐突的爆笑效果，令人在捧腹之余暗感惊讶。比如最初“受万人敬仰”“宅心仁厚”的食神，很快被发现竟是个粗鄙不堪的恶棍；可怜巴巴、低三下四的跟班唐牛却是个心怀叵测的大阴谋家；十二岁就在庙街混的鸡姐在爱人面前也只是媚态百出的小女子；最绝的要数少林武功，竟被编导“糟踏”成了用折凳扁人的现代街头打法……传统的“神话”在现代商业社会的秩序中所能发挥的能量，只是为片中人物打造了一副合称的假面而已；面具下的人，早已是现代人了。这种颇具时代意识的悖反设定，突出地展现在方丈接受采访一场中：方丈对记者们说：“我本着慈悲为怀的心，收留了他（周）。”接下来的一幕里，我们看到的实情却是，方丈对昏迷的史提芬周欲行不轨，未能得逞还气急败坏。“慈悲为怀”这一庄严博大的情怀，就这样被个人的欲望滑稽地消解了。编导们在组织这般笑料时，也在向我们传达着“人心不古”、“时代变了”这样的讯息。

　　在象翻牌一样将现代的伪神话一一毙掉之后，影片不负众望地重建了真正的宏大神话——以史提芬周悟出“食”的真谛为契机，潜藏在他身上的神性得以复萌，被贬人间受三十六劫、七十二难的食神归位；恶人受到了观音大士的施术惩罚。史提芬周“魔－人－神”的曲折心路历程和算命喜姑“其实满街都是神仙”的断言，使得本片赫然成为文明发达的现代社会之美妙寓言。

　　在这部关乎商战、武功、爱情、黑道、人性、厨艺，甚至神仙（足以称得上“五味并陈”）的影片中，编导发挥了高超的一勺烩的功力，使之真正达到了“层次分明而又浑然一体”的境界。情节的铺陈推演尤为别致，呈现出拼贴画般的效果，时空顺序被打散，有赖观众按故事的脉络将其还原。值得一提的是，由于预留了充分的线索，这一还原过程显得轻松自然且不乏乐趣。例如在最后一场食神大赛上，九死一生的史提芬周突然身着古装震撼登场，给人以诸多悬疑，然而影片并不急于解开谜团，而是在接下来的赛程中一点一滴的逐步披露，令人始终兴味盎然。类似的交叉蒙太奇在片中得到反复运用，过去与现时被交替组接，不仅使得叙事节奏灵活多变，还增强了叙述的张力，营造出近乎完满的讲述效果。

　　抛开其文化意蕴、对人性的深刻演绎、完善的技法运用不论，该片仍有无数可圈可点之处。就象片中那道“乾坤烧鹅”一样，在满篇插科打诨、虚张声势、奇行异举、夸张造型的喜剧手法之下，掩藏着该片内在的乾坤：到位的表演、精妙的台词、华丽的画面、流利的剪接、独到的配乐……经典的段落比比皆是，谁也不会忘记食神接二连三给出零分的奇妙评判和创出“濑尿牛丸”的搏命之夜。这一切，使得《食神》成为娱乐片中的怪杰和佼佼者，“不论身材、相貌都是一等一的”。

　　《食神》一片的成功并非偶然，它与香港的社会形态、高度发达的电影业不无关系。特殊的地缘及历史，使香港孕育出了兼具东西特色的大都市文化。这一兼收并蓄的特色在银幕上也有着醒目的体现，使得香港电影以其独特的“混杂”趣味而被世界影坛所看重。《食神》一片中对此也作了近乎自觉的反映：用电脑测字、食神半中半西的名字和他上西装下裤衩的装扮、饭馆雇工既有四川人也有洋人、一边高楼林立一边摆着算命摊子……可说是相当准确地把握住了今日香港的脉搏。

　　而且，香港电影业的发达程度单凭数字也能说明，一百部影片的年产量相当惊人；更何况其国际知名的大导演们屡有佳作问鼎大奖。作为一部够资格充当“港片代表”的电影，《食神》当年便颇受好莱坞青睐。如果要将上述状况一语尽括的话，搬用星爷在片中接受采访时所讲的台词再恰当不过了——“香港是一个出奇迹的地方”。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
