<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>跟踪 跟蹤</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1929460809.jpg</封面>
<导演>游乃海</导演>
<演员>任达华 / 梁家辉 / 徐子珊 / 张兆辉 / 吴廷烨 / 林雪 / 黎耀祥 / 彭敬慈 / 邵美琪 / 罗子溢</演员>
<简介>黄文展“狗头”（任达华 饰）和何家宝“猪女”（徐子珊 饰）是香港CIB（Criminal Intelligence Bureau）的职员。CIB俗称香港警察中的狗仔队，里面人人行动低调样貌平凡，但却对罪犯有极其灵敏的嗅觉。
                                    
                                　　狗头和猪女这次的任务是追踪珠宝劫案的疑犯陈重山（梁家辉 饰）。陈重山是个犯案“天才”，对躲避警察追捕有丰富经验和巧妙手段。这次CIB行动，比平时都更为艰巨。尽管已经警方十面埋伏，狗头和猪女都使出浑身解数，陈重山还是屡屡逃脱。一路的跟踪就好像猫捉老鼠，没完没了。陈重山似乎有神奇的力量，闻到警察追到身边的气味。眼看有警员在追踪过程中殉职，狗头和猪女心急如焚。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>喃叔</作者>
<标题>棒子们翻拍不了的细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-22 19:14:23</时间>
<影评>
        真的很少看电影会记笔记，记下每个细节，每个逻辑关系。只为来个合理的比较，也算是一种验证吧。验证我真的没有爱错银河映像。

想必大家都知道这部跟踪是07年拍得片子，那么早得片子，我现在谈论好像有点过时。但是棒子们在13年翻拍的跟踪，听说掌声一片，更有甚者认为其超越了原版。是什么让人失去了辨别能力？还是越来越多人不会欣赏呢？带着疑问我开始了一番比较式观看。前提是我真的当年没有完完整整的把跟踪看完。

想想觉得自己也很无聊，我竟然记下两部片子的情节和细节进行比较。答案当然是原版就是原版，经典就是经典。不是随随便便加几个撞车镜头，加几个漂亮演员，装腔作势的摆下耍酷姿势就可以超越的。所谓细节就是可以细细推敲的地方。

纵观两部片子，大方向上剧本及其相似。但是韩国版把原版很多可圈可点的细节摒弃掉了。代替的是更多地撞车，打架，煽情的情节。

其实原版有几个桥段我是非常喜欢也是导演非常用心的地方。一：在山哥生气用叉子叉他手下脖子的时候。周围的兄弟也个个站在一旁，沉默不语，突然，对面大楼以为换衫衣服的女子抢走了他们的视线。男性的本能暴露无遗，但是在最关键的时刻，女子关灯。众人相视而笑。对于之前山哥生气的行为也就一笑而过。这个桥段真的非常有意思，也很生活化。在香港一贯的黑帮片中，兄弟情义一直是他们所要表达的。很多老大在外出谈判的时候，经常会说，这叫我怎么跟兄弟们怎么交代呢？先不说这位老大是何居心。但是这样的对话足以说明，他们是以团队在做事的。反之在韩版的追踪者们中，凶手对手下犯错的惩罚是及其残忍的，更别说从中穿插幽默了。二：原版中山哥之所以每次在楼顶观察，主要是为了更好地掌控全局。而且，在出任务的时候，山哥会先去观察地形并且测试警察到达的时间。所谓布局精密。但是在韩版中，这些细节全部省略。代替的是凶手的个人show，在墙壁上分析图画一通，这不是抄袭美国片子的场景么？三：原版中山哥之所以能很好地掌控全局，还有一个原因是因为他们打劫的都是店铺类型的，逃跑性大，易于观察。这个地形和场景的安排都是有其用意的也很符合香港特色。但是韩版的改编我完全无法理解歹徒们为什么要掐准时间又是谁报的警？这些细节韩版里都没有交代。四：原版中监视组的组员们随时会改变自己所在的位置和身份，这个也是必须得。但是韩版中基本上组员的角色和位置都没有改变。五：原版的笑话桥段可是一个首尾呼应的桥段哦。导演在狗头讲笑话时所切到得画面也是非常有意思的。组员们个个都很认真地观察者周围的情况，声音里播放着狗头的笑话。在片子快结尾的时候，狗头被刺伤，被要求讲笑话，这是个很好地呼应。这里还有一个很小很小的细节，由于狗头被刺伤，在讲第一个笑话的时候，他嫌太长没有讲下去，换了另外一个，这个是非常真实地一个细节。让我有种身临其境的感觉。导演可以拍到如此细节的东西，可见导演的功力非同一般。反之在韩版里，换成了组长在吹牛的桥段。感觉平平，更别说首尾呼应了。六：原版里在猪女发现胖子的住宅大楼，并进行进一步跟踪，乔装成同一栋大楼的女学生。这里有个细节，第一次，猪女跟胖子一起进电梯，胖子是不按楼层的，猪女先按，胖子再按。猪女假装在包里翻东西，这次猪女没有洒出东西。胖子到了8楼出去，猪女盯着胖子，迟迟未关电梯门，胖子停住脚步，盯住猪女，猪女不得已按下电梯门。第二次，猪女又跟胖子一起搭电梯，这次胖子先按了楼层，猪女再按。这次猪女又再翻东西，不同的是，这次猪女故意洒出东西。导演之所以分两次这样进行是有原因的。胖子作为一个罪犯，他肯定是由防范之心的。第一次的时候，他也怀疑同搭电梯女的身份，所以不先按。第二次再碰到猪女，他相信猪女是同住大厦的女孩也放松了警惕。这些细节非常重要，也可看出导演的功力。反之在韩版里，这些细节都没有，花猪在第一次就洒出东西，成功追踪到了胖子的住所。七：原本里有个这样的对话情节，由于追踪组追踪到了胖子，以胖子为点分叉追踪与他所关联的任何人。猪女不理解的跟狗头说，没必要追踪胖子的亲戚之类的，他们肯定跟案子没关联。狗头说，有关联没关联这不是他们查得事情，他们的任务就是追踪然后把信息告诉cib，让他们动脑查。这个对话非常有意思。也再一次说明了导演的功力。主题明确。他们是追踪组，追踪组要作的事情就是追踪。分工很明确。韩版里虽然也说是有追踪组，但是貌似他们的madam很忙，一下要追踪一下又要逮捕。简直是超级女指挥家有木有。八：原版里，歹徒在进行第二次任务的时候，是事先开始讨论过一番，cool man要把山哥交代给他的话交代下去。有个细节，cib督查在观看追踪组现场发回得视频推测出还有一个隐形人也就是他们的头没有出现。这在韩版里是没有的，代替的是，韩版里的凶手在跟他们通话会议。这个安排有点匪夷所思。既然凶手没什么话可说，为什么要在通话中？九：原版里，跟踪组跟踪到歹徒们窝在一个大厦里，再他们出发去行凶的时候，跟踪组一直是跟踪着的。但是在韩版里这个细节是没有的。更可笑的是，韩版里的胖子还坐上了追踪组伪装的出租车。这样的桥段真的太轻浮了。十：再说到射击场面，一直很喜欢银河映像拍得每一场射击场面，真的是非常棒，观看者一目了然。他们拍摄的大多都是远景。就拿追踪的这场远景扫射场面来说，在高架上，飞虎队和歹徒进行机枪扫射。歹徒用车子挡住飞虎的射击。灵机一动发现有个楼梯可以逃走，无奈之下，打算从那个地方逃走。整个场景大部分都是远景拍摄，也是银河映像一贯的风格。这里有个细节，歹徒从出发前到行动取消都不知道有追踪组在跟踪。跟踪组的代号是动物园，在跟踪组跟攻击队取得共识，攻击队打算攻击的时候，跟踪组会先进行撤退。这里面的交流口号是非常专业也是非常有意思的。这个细节导演真的是深入骨髓啊。相较之下，韩版的，枪战场面大多近景。这里的枪战场面也还是有点抄袭了原版的摆位。但是由于导演的功力有限，也只能拍近景的扫射场面了。这里有个题外话，我发现近几年有些打戏和枪战戏都是近景场面多。原因是这样可以更好地糊弄观众，如果你不是很用脑子在观看片子。你会觉得这样的视觉效果很棒。其实有可能是因为导演为了省时省力。拍全景要考虑到摆位，动作以及歹徒的逃跑路线和交战场景，要考虑的东西很多。但是如果是近景的话，不用很周密的布局加上稍微晃动的镜头就能糊弄过去了。如果是外国片，对外国的地理不熟悉的就更容易被忽悠了。我记得曾经听过一个播客说过，为什么像现在的拍打戏的，比如说一代宗师，比如说彭于晏演的黄飞鸿都是近景多。当年李连杰的黄飞鸿可都是远景，一套动作一气呵成。原因是现在的演员都不是练家子出身，一套动作对他们来说是很难完成的，他们的打戏有可能是拆分开了拍得。如果用远景拍摄整套动作像李连杰那样是完成不了的。所以都用近景代替。有良心的导演，像王家卫这样的，演员已经是很努力的在练的都近景多。更何况一些捞钱的导演，演员随便花拳绣腿几下也就糊弄过去了。有其现在一些技术也先进了。但是对于我这样一个比较苛求的人来说，这样的片子是入不了我法眼的。十一：刚刚提到，代号细节，原版导演真的非常用心。有个桥段，狗头和猪女在追踪影人，影人打电话给兄弟说取消的信号得到追踪。追踪信号的师姐在给狗头和猪女交流的时候，所说的话都是非常专业的。动物园叫狗头，现在讯号在士丹顿街。动物园叫攻击队，现在可以action action。等等，这些专业的交流方式也是一个很有力的细节。在韩版里是没有的。十二：在追踪影人的时候，狗头要求打电话给影人，影人第一次是接了电话。这里面也有个细节，原版里是情报分析组的组长打的，谎称自己是市场调查员。影人在接电话的时候并没有起疑心，还说了对不起。但是在韩版里，这真的是我要吐槽的点，感觉导演没用心去想细节。韩版里是一个女的谎称自己撞了影人的车。这明显听起来就是假话，还不如不打，不打影人还不会起疑心。十三：原版里，影人是有背景故事的，虽然故事不是特别清晰。但是可以细细推敲。影人和师傅一起做事，师傅被抓，影人成功跑路。十几年后再回来犯案赚钱。还是跟师傅合作。用打劫来的首饰换钱。几个兄弟也是当年的兄弟，这个不难推敲，香港的黑帮环境也合情合理。在韩版里，影人的背景基本上没交代，唯一能知道的就是他被师傅要挟犯罪，最后把师傅杀了自己也想跑路。这个设定很奇怪，为什么师傅要这么对待他，又为什么他对师傅一点情谊都没有？又为什么他杀了师傅，就可以孑然一身了？漏洞百出。十四：原版里猪女在亲眼看到所谓“正义的朋友”出面拦住影人，但是无辜被杀。猪女反应不过来，拼命用手和包里的衣物去挡伤口。这个场景，徐子珊把握的不错，先是愣住，再是拼命挡伤口。这里有个细节，猪女在做这一系列动作的时候，madam一直在指挥部强调要猪女回复。但是猪女一直没回复。大概过了48秒的时候，狗头才找到猪女位置并出现。但是在韩版里，这个镜头时间很快，组长也出现的很快，没有所谓的没回复细节。反之代替的是，在抢救室门口说的一大堆煽情的话，简直弱爆了。十四：原版里，在猪女跟丢影人的情况下，madam马上要全组人投入另一个绑架案。这个细节真的设定的非常好，充分说明了追踪组的工作性质。导演可以深入到如此细节，真的让人很惊叹。韩版里是没有这个情节的，代替的是一大堆煽情情节，更离谱的是，过去快半个月时间的第一次在地铁里地情节（也就是片头出现的场景）女主角竟然还想的起来。竟然还能推理出影人住得位置。简直是超级强人了，可以去参加最强大脑了。十五：原版和韩版里都出现了天空放晴的情节。但是原版是由呼应的，有一个细节，狗头曾说，他曾经跟丢一个人，但是没想到后来这个人就住在自己家隔壁，然后他补了一句，天有眼的！这个就是铺垫，可以解释为什么会有天空放晴一说。也就是说天有眼的。老天会帮助该帮助的人逮捕犯人。

其实可以说的细节很多很多，我的笔记有四十几处细节是韩版所不具备的。令我十分生气的是，现在整个亚洲都再跪舔韩国的大腿。韩国近年来宣传和营销是做的很好，但我们不能没有一双辨别的眼睛。不是说人家画面清晰，视觉上加了很多高科技元素的东西，仿效了点好莱坞的布局就可以算是好片。好的东西是可以拿出来分析和西西推敲的。虽然香港在走下坡路，虽然我也很讨厌港人的傲气。但是好的东西就是好的东西，不能说硬要被扭曲。遗憾的是，我发现现在很多观众普遍没有辨别的能力，也有可能是不想动大脑吧。进了影院，来几个劲爆场面，多几个国际级一线演员就觉得票价值了。其实我觉得，值不值不在于表面，而在于内心的启迪。第一次如此细节的去挖掘一部片子，发现追踪竟然有那么多可以推敲的地方。可见导演的心思是多么的缜密。这次的验证完全成功，我没有爱错银河映像。
      </影评>
<有用数>263</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>公園仔</作者>
<标题>适合在内地上映的《跟踪》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-06-22 16:39:41</时间>
<影评>
        今年三月香港国际电影节开锣，首映礼首场选映的，是杜琪峰监制、游乃海首次执导的《跟踪》（Eye in the sky），电影很杜琪峰但又很不杜琪峰。


演员阵容大部分是熟口熟面的杜琪峰班底：梁家辉、任达华、林雪、吴廷烨。其他主角配角，都有杜琪峰电影特色：片酬较化算的现役电视艺员。故事的风格布局、推进速度，甚至演员的演绎手法，都有杜琪峰工厂的影子。


不同的是，电影多了一份杜琪峰电影中几乎看不见的女性阴柔。女主角徐子珊饰演警察跟踪队的新丁（菜鸟？），她的角色吃重，贯穿了整部戏，女主角是有戏可演的独立个体，不是英雄身边的花瓶，这是港产片中难得的。徐子珊演电视剧时经常被批评演技拙劣又不够漂亮，好在电影中的角色没有要她精明亮丽，她的笨拙反而成了角色风格，甚至是她能加入跟踪队的原因。另一个女性角色是邵美琪饰演烂口差婆，可惜她说粗口不够自然，令她的表现反而不及比她平实的张兆辉。


* * *


在此我想谈谈电影的结局，介意知道剧情的可在此止步。


杜琪峰之前拍两部《黑社会》，我虽然不特别喜欢，但他明目张胆的拿黑社会选龙头大哥来“明喻”香港的小圈子选举，为了要说自己想说的故事，把好大的一个大陆市场舍弃，我是不得不对他敬佩。杜琪峰的银河是香港上市公司，这次《跟踪》的出品人是徐小明的骄阳，杜琪峰没有再跟钱作对了。


我这样说，是因为《跟踪》的警察全是好人，贼人都是坏蛋。这样一来，人物描写都被平面化了。最明显的是有场大贼们在天台齐齐烧烤的戏，贼兄弟意见不合打起来了，却因为对面楼有性感女郎在窗前脱衣，众人竟然停了下来，列队行注目礼。十人吃饭，十种食相，怎会个个同一模样？


好人任达华神奇地大难不死，坏人梁家辉就因为天有眼所以可以死得荒谬，我差点以为自己在看教育电视（从前有个小孩不听母亲的话，最后，他死了）。我想起了《无间道》在大陆有个要刘德华死的结局，也想起了刘德华在《天下无贼》也一定要死才能收科。电影要在大陆上映，这是唯一认可的结局。他们，还有马田史高西斯面向的荷里活观众，都不明白无间地狱就在人间：活着可要比死更难受。 


《黑社会》上下集、《大只佬》、《暗战》、《枪火》、《跟踪》等一大堆银河的戏，游乃海都有份编剧。有骄阳做老板，《跟踪》多了一份官方认可的“阳光”。黑白分明，好人有好报，坏人一定要被制裁，我们的精神才不会被污染。


这尤如船头尺不能说“仆街”、“躝瘫”，我闷出鸟来。
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>四月物语</作者>
<标题>《跟踪》：游刃有余的光明</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-29 14:39:21</时间>
<影评>
        深度剧透，慎入 










游乃海的《跟踪》除了演员外，基本上脱离了银河映像早期的风格，即使是杜琪峰监制，在影像风格的假象还是掩盖不了游乃海内心的温情流露。不可否认的是，以游乃海的资历，执导这么一出没有什么野心的电影，还是显得绰绰有余。 

影片先以设置迷局开始，一辆电车上出现了三位主要角色的身影。快速的剪接加上并无任何提示，让不知剧情的观众陷入好奇中，究竟谁是匪，谁是警？任达华饰演的黃文展初上电车，完全一副港产大爷的形象，这般小人物的设置不禁让人浮想联翩，想起《PTU》中土气暴戾的抢匪忽然从大袋子中掏出武器。反观梁家辉饰演的陈重山西装革履，端着数独的书，看起来心平气和地做着智力游戏。而徐子珊饰演的何家宝稚气未脱，行为举止不大自然，按照镜头的方向推断，明显是在盯着黃文展。这个设疑的过程很短暂，有的观众也许已经知道了大致剧情，所以游乃海立刻让警匪的身份暴露出来，并把何家宝这个角色加到冲突之中去。 

何家宝初到警队就进入了极需要耐心和判断力的“狗仔队”，这对她本身和已经形成默契的警队都是一个考验。游乃海似乎也借着家宝的成长这条辅线，成功传递了人生经过历练后的跳跃。 

开篇不久后，陈重山的手下便成功抢夺了一家珠宝店，但过程中的瑕疵险些让计划失败。整个过程中，银河映像的电影中一些熟悉面孔悉数登场，但最耀眼的非林雪莫属，这个胆小贪吃好色的胖子角色相信别无他选，定是为林雪度身打造。同时，林雪这个角色还直接导致狗仔队跟踪成功，正是他的大意疏忽，令警方提前知晓陈重山下一步的计划。 

游乃海在家宝跟踪的过程中，还是不可避免的加入了宿命这一主题，以致于结尾的明亮感让银河映像的拥趸们有些失望。换一个角度思考，也许这样光明的结局正是银河映像成长的过程。 

在影片行进中，每一个细小的环节都有可能影响下一步的变局。在狗仔队追踪Hollow Man及其手下的过程中，夜晚小巷里被讨债追打的其貌不扬男子成为另一宗需要解决的案件主角。这宗好像突然插到影片抢劫珠宝案主线旁支的绑架案，实际上在前文已有了暗示。除此以外，在狗仔队跟踪胖子后的监视中，也看似莫名地出现了一个铁笼。这些都成为日后破获绑架案，赢得先机的线索。 

在跟踪中，游乃海强调了家宝的成长。第一次她面对意外措手不及，是选择跟踪Hollow Man，还是留下来帮助抢救危在旦夕的街警？此处如果说稍有刻意，让观众觉得有些俗套的话。那么片尾处第二次的煽情，来得有些让人吃惊，家宝这个角色对于“狗头”黄文展负伤后的反应实在过于疲软。恰恰是这看似了无新意的俗套段落即将完成时，游乃海借着黄文展讲述的第三个笑话，让众人长长地松了一口气。伴着突如其来的转机，漂亮地来了一次意外之喜。精巧的构思让人无法对之前的布局再有丝毫的疑惑，原来一切尽在掌握之中。 

片尾，阴雨的天空突然放晴，Hollow Man的身影再次显现；狗头则在说完为什么杀了猪和鸡的答案后令人欣慰地活了下来。陈重山和逃离围捕的匪徒们齐聚在船厂准备跑路，心乱如麻的他无法再沉着地计算数独游戏小方格中的数字，而不敬关二爷的他似乎感到了报应的来临。宿命在这里再次体现，一枚码头上的鱼钩终结了整个故事的冲突，恶人死去，而好人醒来。 

影片不忘在最后畅快淋漓正义大显神威的关头，留几个画面给正在吃面条的林雪，滑稽的表演让人会心一笑。联系之前，陈重山和手下就抢劫的细节起了争执并大打出手时，曾给过梁家辉一个特写，讲梁家辉心狠手辣的形象渲染得淋漓尽致。但镜头一转，游乃海让林雪和一干人色眯眯盯着对面更衣的女子，把剑拔弩张的紧张气氛化为乌有，用四两拨千斤的架势化戾气于无形。由此可以看出游乃海对于本片基调的态度，不在于有多么锋利多么黑暗，而是包容温厚中稍带点轻松，再加点宿命的调料，有些出人意料的突兀却仍在情理之中。 

重复类似的段落，这一编排也体现电影中。在家宝跟踪黄文展和跟踪Hollow Man的两次经历中都有出现类似的场景和对话，不同的是，一个是让不知情观众恍然大悟的安全环境，另一个则是叫观众为其捏了一把冷汗的危险氛围。当然，在家宝面对街警的负伤，还有黄文展的负伤时，也有类似的对比，难就难在游乃海把这两次家宝的反应作了相同的处理，表面上看是简单的重复，其实越是简单才越显得游乃海精巧营造的苦心，在重复中变奏出不一样的递进。 

颇有看头的还有影片部分段落的摄影，镜头飘忽，但人物对焦精准，不难看出摄影机的周密调度。不仅把跟踪时狗仔队隐秘边缘的身份和跟踪队员的主观视角营造出来，还把那场粗糙的警匪对战演绎为一个虚化的过程。细节感在枪战中的丧失，恰好对比了影片中对Hollow Man一伙人跟踪过程中泄露的细节要素，比如Hollow Man乘车投下的硬币，林雪在便利店的刷卡等等。还有许多镜头用特效还原成监视器的窥视，营造了一种明暗对比效果，将狗仔队面对纷繁线索时的焦虑真实地带给观众。 

最后说到“狗头”黄文展在片中说过的三个冷笑话，也是巧妙地融合在影片转折的几个关键处。一个是小狗到某公司应聘，主管问会电脑吗，小狗噼里啪啦打了一份稿子；主管又问会编程吗，小狗噼里啪啦设计了一个程序；主管最后说我们这儿需要最少会两门外语的你会吗，小狗犹豫了一下，汪汪～喵喵。第二个笑话没有说完，是入门级冷笑话会遇到的经典小白兔系列。大概说的是一只小白兔，到一家蔬菜店去问老板，有胡萝卜吗，老板说没有；第二天小白兔又去问，有胡罗卜吗，老板说没有你真烦；第三天小白兔又去问，老板今天有胡萝卜吗，老板说真巧今天刚上的胡罗卜，小白兔说哦那我买两根黄瓜。这个小白兔系列有无穷的变数，具体黄文展说的哪一个，因为他没讲完，只能靠猜测。最后一个黄文展说的是：从前有一只狗头被人扎了颈部的大动脉，血不停地流，但是狗头没死，却死了一只鸡和一头猪，为什么？这时狗仔队的指挥部里已经弥漫了悲伤的气氛，哪里还知道为什么。只听狗头黄文展说，因为狗头没死，它（他）就杀了一只鸡和一头猪来酬神啊。指挥部里一片哗然，邵美琪哭笑不得地说，我顶你个肺啊。然后影片就直直冲向光明，心情也顿时明媚起来。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>宝矿力</作者>
<标题>基本功</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-06-30 04:31:49</时间>
<影评>
        　　一开场张力十足。 

　　 

　　从梁家辉上电车后，已让观众觉得风雨欲来。一下子众多的出场人物，很能看出导演如何驾驭，甚有《黑社会》头十五分钟的风采－虽众多对剧情有着speaking part的人物出场，但多而不乱，也很好对往后的故事铺线。这一小段，让大家对往后的发展充满期待，也对导演的功力有所期待。 

　　 

　　不过往后的发展，则稍嫌失望。处理中段对警察的“以老带嫩”和梁家辉“盗亦有道”是老生常谈，拍得拍子适合，但未有突破。而且，中段警匪枪战未能拍出紧张刺激尚算少问题，最要紧，是未能清楚地捕捉到各自的位置（establishing shot不足且剪接也不好），且有多少不符现实，对这样类似警队解密的影片，靠近真实才是要点。 

　　 

　　话分两头，从任达华带猪女第一天上班开始，警队里如何对一件案件的破解，从跟踪队，到情报分析，再到发号施令的控制室，跟而以heat team从事抓捕等，均能很真实地反映之余，也很有电影感。 

　　 

　　反而为何梁家辉一伙为何如此容易便能让警察洞悉一切才是故事的问题，难道这么容易就能在如此近的距离放上摄影机，又在门外放上，片头刻画精明的梁家辉又到哪去了？ 

　　 

　　最后的结尾也太过“港产”，似是无端的加上。猪女穿得成熟点在于街上，装着扮案，又加上多个摇晃的镜头，有需要表达吗？其实任达华对猪女说出最后一句“你能成材”（类似，具体忘了）便很足够。梁的死，则合情理得多，看似儿戏，但合理，又对剧情有着互补：他如何第一次逃避警察追捕和企图杀害任。如此结局，导演也轻松很多，特别是新导演。 

　　 

　　其实这部影片，我看，除了讲传统的警匪之外，乃海想表达的，应是一种师徒间的情谊。 

　　 

　　虽则批评不少，但我还是对导演感到满意。他只不过是编剧，但能拍出如此成绩，已可喜：跟踪英文一词的来源；一开场任与猪女的考试性的对话，到最后猪女如何凭此“失败乃成功之母”；任在执行任务时的“无厘头”笑话；madam的粗话；一个突然插进来的绑票案主谋是之前街上欠钱被揍的路人甲；各小节间插镜以拟监控电视的画面…一切都有着老杜的痕迹。怪不得老杜给予60到70分（记忆中他如此说），很到位。 

　　 

　　附：很喜欢这部电影，有点硬伤，但乃海的风格是很基本，很基本的导演风格：不追求古怪的镜头，没错综复杂的剧情，又没虎头蛇尾，又没明星助阵但个个演技俱佳。亚洲好久没新导演能如此注重基本功，除了新加坡的一位，但其实是香港名门之后所拍的《海南鸡饭》。这两位导演靠的，都是基本功，又电影感一流。值得再期待。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>老晃</作者>
<标题>水到渠成游乃海！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-31 11:16:20</时间>
<影评>


    本年度目前所见最棒港产电影（如果不算《男儿本色》的话），银河影像又一巨匠游乃海，终于浮出水面。

    影片剧情张力十足，情节绝无一处废弛，节奏更快过一般银河作品。游乃海很精明，果然扬长避短、避虚就实，电影不足90分钟，倾力打造的就是紧凑的故事。同一个剧本，换老杜拍，怕至少会长出十分钟——老杜习惯有张有弛，这一点，游乃海则稍欠火候。

    肯定会有人对结局不满，对任达华、梁家辉未能十足正面角力心有不甘，但游乃海在情节处理上的取舍放弃，基本都有充足道理。梁家辉死的略显仓促，未能呈现更辉煌高潮，在视觉娱乐上确给影片打了折扣，但那段剿匪的收场戏如果拖得过长，于故事整体就算旁逸斜出。游乃海在编剧此片时对现实逻辑的尊重，虽然造成了影片娱乐性上的不小牺牲，但在我看来，这种沉着稳健、一鼓作气，反而成就其独特之轻捷风格，由此也可见，作为导演的游乃海仍有很大提升空间，日后他定会有更精彩之导演作品。

    不过，在故事的结构设置上影片也并非完全不能“动动手术”，比如，就完全可以将第二个案子重新精密编织，把绑架案扩张变强，衍生出另一条惊悚故事线，让“狗仔队”全力应对另一伙彪悍匪徒，并在这条线索的关键处，令其与梁家辉这伙的前案并轨（就像《非常突然》），集中爆发高潮。但这样做似乎也未见高明，它固然可以增强部分剧情戏剧，却也可能让故事的编织痕迹过重——我斗胆猜测，游乃海当初也许构思过这个方案，最终还是舍弃。

    再有，任达华后来的被刺是情势必然，但影片的处理未免手软，换作是我，当时的情形大概会是这样：

    茶餐厅里，梁家辉发现徐子珊跟踪自己，上前挑衅试探，因有前戏铺垫，这次徐子珊终能沉着冷静、化险为夷，但梁家辉同时也已在监视器中窥见任达华，他从后门闪身而过时，任达华就坐在门边。任右转向徐子珊微笑点头（片中此时的气氛音乐极为紧张），梁家辉瞬间从后门返回，用刀刺向梁家辉左颈动脉，观众可以看到徐子珊和任达华的表情骤变，但事发突然，大家都来不及反应。任达华中刀后，鲜血喷涌，梁家辉趁机溜走……

    《跟踪》里的情况是，梁家辉从后门溜走，任达华尾随，在过道被埋伏遇刺，这其实有些多余，且徐子珊没见到任达华被刺瞬间，未免不够凶狠，于情绪是种泄气。包括后来任达华倒在血泊中和同事们通话，也显得稍长和过于煽情，如此下来，直到后来徐子珊奔出门去，下雨、跟丢、收伞、再次发现目标，然后找到老巢，破案，就都显得仓促和断裂。我觉得不妨这样改：任达华被刺，他命令徐子珊丢下自己继续跟踪，徐子珊强忍悲痛出门，稍周折一番，发现梁家辉和林雪等三个余党在街头某处汇合，遂通过对讲告知同僚，O记及时跟进，然后再来一场街头枪战，节奏上肯定更快，视觉上也会更为刺激，岂不痛快？而且这样不但不会破坏叙事逻辑，还至少补足了三个余匪的后戏——《跟踪》里林雪一伙死里逃生的悍匪后戏明显交待不足，是仓促之下不可避免的妥协。

    ——不过，游乃海在片中大作减法，自有他的道理，作为看客，我们于事后作加法，查缺补漏，其实不公平。

    不管怎么说，游乃海这次都做到了让人倒吸一口凉气，银河的十多年锤炼，没有白费。《跟踪》我可以给足8分。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>《跟踪》：冷笑话和伪高潮</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-10 12:17:21</时间>
<影评>
        欲扬先抑，之前几部港片都说得比较一般，提下《跟踪》。面对这部“可以做得更好，却已然下档”的《跟踪》，好话坏话并不是特别重要，但不提它基本就要错过了。


毫无预警信号的开场，但有山雨欲来的迹象，好和坏都是未知数，这是《跟踪》在前一小段时间的良好进入。


最好看的自然是狗仔队的跟踪本身，说不上大开眼界，但觉得新鲜有味。


固然是有个比较弱的高潮，在《跟踪》片长短促情况，乃至形成常说的“伪高潮”，就觉得赶，赶着要让梁家辉一伙人束手就擒，死得还怕观众看着不明不白。


但实际上结局却还不至于成为冷笑话本身，只是，立场分明，反而失真，冷笑话是类似《龙城岁月》改动过的结尾，意图进入大陆的港片似乎已然学乖。


“宿命感”在银河作品中一直占据重要地位，比如《非常突然》最后死光光，有些失误无法弥补挽救，还有《暗花》、《暗战》。《跟踪》抛弃了以上路线，转而树立一个善恶分明的世界，好人为了抓坏人，好绝对是好，坏也必然是坏。


梁家辉跑路前突然冒出的师傅也没什么下文，倒是作为不合格狗仔队的猪女，徐子珊用她表演的“失真稚嫩”证明了这个角色的存在准确与合理自然（即便可能是通过表演体现）。


游乃海解释天降大雨，又突然停歇到众人收伞是为了表现“老天有眼”（Eye in the Sky？！）。


八个字：不近人情，信以天意。但谁都知道那是导演设置的，好人必有好报一生平安，恶人逞强却难逃天网恢恢。


对于《跟踪》的好感一半可能是在电影院，观赏效果不错，似乎是第一部在影院中欣赏的银河映像。银河的打光果然是一路的，侧脸之间，亮暗分明。


任达华的几个笑话也很冷——虽然后一个有些因反感英雄倒下的气氛渲染而分神，倒是邵美琪的粗口很突兀，突兀，不是冷不防，是觉得怎么用上那样一句去年被用烂的话语。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>无聊致死</作者>
<标题>我爱剧透</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-07 10:46:14</时间>
<影评>
        1、徐子珊、林雪、邵美琪、任达华、梁家辉。。。。又是你们！

2、任达华的肚子是亮点

3、小白兔的故事还真是够流行啊

4、小心你旁边玩数独的人

5、小心你身旁长得像明星的人

6、林雪还是离不开食物，这显然是在给7-11做广告

7、血还真是稀得像水~血水血水，原来是这样

8、在你觉得要死的时候一定要讲笑话，这样你才不会悲剧

9、难得的happy ending，难得的雷人ending

10、那个脱衣女绝对是本片的卖点！
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MR G</作者>
<标题>狗头没讲完的笑话</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-07-19 15:08:03</时间>
<影评>
        狗头说故事太长,还是帮他讲完吧:


一天，兔子到一家杂货店里，见老板，问到：“老板，有胡萝卜卖吗？” 

老板答曰：“没有，这里是杂货店，这里没得卖。” 兔子听过之后走了。


第二天，兔子又来了这家杂货店，见老板，问到：“老板，有胡萝卜卖吗？” 

老板木然的答到：“没有，这里是杂货店，不是蔬菜店，你去蔬菜店里买哦。” 兔子听过之后出去了。


第三天，兔子又踏进这家杂货店，问老板：“老板，有胡萝卜卖吗？” 

老板大吼到：“没有，这里不是蔬菜店。。。。。。” 

兔子跑了出去。 


第四天，兔子又去了，问：“老板，这里有胡萝卜卖吗？” 

老板大怒：“这里没有，只有钳子。如果你在来问，我就把你的门牙掰掉！” 兔子被吓跑了。 


第五天，兔子又来这家杂货店，问老板：“老板，你这里有钳子卖吗？” 

老板说：“没有” 

兔子曰：“哦！，那有胡萝卜卖吗？” 

老板当时气晕在地。 


第六天，兔子进门，刚要开口说话，就被老板把门牙掰掉了。

老板阴笑着说：“看你怎么吃胡萝卜” 


第七天，兔子又来了，看见老板，问：“老板，你这里有胡萝卜汁卖吗？” 

但是老板顿时气绝身亡……



其实个人感觉,狗头讲的几个笑话还真挺不好笑的,,,,,,,,


本片唯一的亮点就是天台.


PS :徐子珊穿这么多衣服还真认不出来了. 

    邵美琪的"顶你的肺"说的还挺消魂.
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>张敦厚</作者>
<标题>《跟踪》完全值得表扬</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-08 10:27:50</时间>
<影评>
        　　跟踪这种行为，虽然经常出现在电影中，但大多是过场戏，很少有像游乃海的新片《跟踪》这样通篇讲述的。电影一开始，跟踪就开始了，纪录片的风格，镜头漫不经心，甚至有些像电视中法制节目中的画面，就差主持人的画外音了。转折出现，镜头也找到了重点，梁家辉、任达华和徐子珊，这三个主角走下电车后的那个镜头堪称妙笔，画面不动声色地从一个人滑到另一个人的身上，给人一种紧张感。

　　到现在，观众还摸不着头脑。不错剧情很快就清晰了。原来，梁家辉是去作案，而任达华和徐子珊只是在练习跟踪。影片中的两头主线由此展开，一条是作为劫匪的梁家辉一帮，他们喜欢有组织、有计划地打劫珠宝店，然后把赃物卖给梁家辉的师傅，当然他的师傅已经进去了，收货的是一个不名身份的女人，可能是他的师母。另一条是作为狗仔队的任达华一帮，他们属于一个高度保密的政府部门，上班的地方就像一个普通的公司，他们只负责跟踪犯罪嫌疑人，他们的名称完全由代号表示，任达华叫狗头，刚参加工作的徐子珊叫猪女。这两条线索非常清晰，交叉进行，而又互相干扰。这部电影之所以那么惊心动魄，而且看着不累，我想完全是线索清晰的结果。相比之下，游乃海的前作《暗花》就有些让人摸不着头脑，原因就是线索没有彻底交代清楚。

　　《跟踪》的主要情节就是跟踪，到了后半部分，又加上了一些反跟踪的内容。我们终于看到了专业的跟踪人士的高超跟踪本领，真让我叹为观止。首先，人家的装备特别精良，随时随地的无线通讯，各种各样的摄像设备等等，更主要的是人家的个人素质，任达华可以一整天都坐在车里，并记住每个从他眼睛里走过的人，其他的人，也可以一整天走站在街上，还要装作逛街的样子。真想对他们说一声，你们辛苦了！对于跟踪人员辛苦工作的描述，一直进行到影片的最后，为了工作，任达华还差点把命搭上。看到任达华要死的样子，我不禁想到，靠，这简直就像大陆拍的主旋律！又一想，如果大陆拍的主旋律能和《跟踪》一样过瘾，那它怎么煽情都没关系。

　　《跟踪》里的男人都爱吃。胖子林雪从出场嘴就没停过，至少吃了两支鸡腿和一个鸡翅膀；任达华更能吃了，一个超大的汉堡，他几口就咽下去了，他的肚子也大得吓人；梁家辉去卖赃物，人家算帐，他则坐在桌前大快朵颐。我觉得，男人不停地吃就好像不停地抽烟一样，是一种焦虑的表现。作为劫匪，作为专业的跟踪人士，他们没有办法不焦虑，所以游乃海才会给他们设计了很多“吃戏”。这年头，电影中的男人不能疯狂地抽烟了，有限制了，但吃没有限制，那就大吃特吃好了。

　　为了不让影片紧张的故事情节淹没了人物形象，游乃海又加重了影片另一条暗线的表现——徐子珊扮演的猪女的成长过程。经过一番风风雨雨，她终于从一个跟踪菜鸟变成了一个跟踪高手。她的形象比任达华和梁家辉丰富得多，也真实得多。她在跟踪了一整天后会感到疲惫，会同情街头被打的人，也会在目睹警察被杀后激动得忘了任务。而任达华一出来就是跟踪高手，梁家辉一出来也是打劫高手，高手一般都是带着脸谱的，他们也不例外。影片把最后一个镜头留给了猪女，更是表明这是关于她个人成长的一个电影。

　　在这个电影中，我个人最喜欢的一个情节，并不是跟踪的那些戏，而是梁家辉一帮内讧的那场戏，大家打起来了，这时对面楼上有个性感女人在脱衣服，于是大家都不打了，都看那个女人，直到女人脱得只剩内衣，灯一灭，大家又言归于好。我觉得这段戏真是太绝了，够荒诞！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>若昔难得</作者>
<标题>跟踪</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-06-28 08:55:58</时间>
<影评>
        《跟踪》最大的亮点在我看来是他的导演游乃海。


银河映像的编剧大拿，杜琪峰的御用编剧，从《暗花》到《黑社会》，毫无疑问，游乃海是香港当前的最佳编剧。


而我一直以为，一部电影好看与否，主要是在于编剧。


最佳编剧首次执导电影，绝对不会在本子上亏待自己，所以这部《跟踪》应该不难看。


如我所料，《跟踪》确实好看。


故事讲述的是非常不起眼的一只警察队伍，负责跟踪的狗仔队。工作只是辨认和跟踪，关系最密切的部门是情报分析部，每个案子中，刑警一出手，他们就隐退了。


一般人讲这个故事，大概都会落到普通人的生活平常人的无奈这样的视角去了。


游乃海不同，他讲这些人的专业素质。


情报分析部如何搜集线索，狗仔队如何埋伏，狗仔队如何跟踪（可绝对不是尾行那么简单），劫匪如何反跟踪。每一个行动都是为常人所不能为。全是靠细节来说话，纤毫毕现。


把简单的工作拍出不一样的专业素质，这本身就是非常了不起的专业素质了。而靠细节来表现专业，诸位还记得《Heat》吗？


《跟踪》的格局偏小，没有大事件，没有大人物，也没有大道理，就靠细节来抓人。但是细节安排得非常仔细，其中又有多次巧合呼应。例如一个支线故事中，当初没有出手相助的受害人，后来却成了下一个案子中的罪犯。也让人感叹，命运无常，抑或人们的选择与命运之间的千丝万缕。


该片中的人物不少，大部分人物都是一笔带过，而且没有一个人物有爱情戏。然而无论着墨多少，每个人的性格都非常鲜明，让人过目不忘。不仅狗仔队的几个人，作为反派的劫匪，他们的人物性格和命运也是交代得非常清楚。而这些也全是靠细微的动作或者台词来表现。这就是编剧的功力所在。


稍稍可惜的是，每个人物的性格太过鲜明，让人觉得略微有些牵强。


人物表现的出色，也跟演员素质有关。银河映像中的几个优秀演员齐齐亮相《跟踪》一片。两个主演，任达华和梁家辉的表演都是可圈可点，配角林雪和邵美琪也很出彩。值得一提的是女主角徐子珊。对我来说，这个演员还是一个新人，表演略显稚嫩。但是由她来表演刚踏入狗仔队的新人，却是恰到好处。这个角色的选人非常成功。


作为导演来说，游乃海明显的受杜琪峰的影响。从总体的节奏，到个别场面的处理，一招一式都有点杜琪峰的影子。特别是几处人物众多的动作戏，这本来是杜琪峰的拿手好戏，而《跟踪》的处理也的确让人想起《枪火》。


总的来说，《跟踪》的主要缺点是格局太小，但是其中体现出的导演素质，对剧情的控制，镜头的节奏感，对演员的运用等等已经非常成熟。这让人很期待游乃海的下一部电影。


IMDB得分6.9（54人投票），我打7分。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>