<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>蝴蝶效应 The Butterfly Effect</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2209066019.jpg</封面>
<导演>埃里克·布雷斯 / J·麦基·格鲁伯</导演>
<演员>阿什顿·库彻 / 梅洛拉·沃尔特斯 / 艾米·斯马特 / 埃尔登·汉森 / 威廉姆·李·斯科特 / 约翰·帕特里克·阿梅多利 / 艾琳·戈洛瓦娅 / 凯文·G·施密特 / 杰西·詹姆斯 / 罗根·勒曼 / 莎拉·威多斯 / 杰克·凯斯 / 卡梅隆·布莱特 / 埃里克·斯托尔兹 / 考乐姆·吉斯·雷尼 / 凯文·杜兰</演员>
<简介>伊万（艾什顿·库奇 Ashton Kutcher 饰）曾经有一个糟糕的童年，因为他行为闯下了大祸，令他童年充满不堪回忆的往事。而事实上，他确实只是依稀记得一点可怕的情景，这些情景一直纠缠着他的正常生活。伊万接受心理学家建议，把琐碎生活记在记事本里，却偶然发现通过记事本回到过去。
                                    
                                　　这时他才清楚记起，童年时候的自己做了那么多的错事。他幻想着用现在的意识，潜入童年的身体，去弥补种种过失给人们带来的伤害，尤其是希望与当年暗恋的凯西最终走回一起。然而他一次次的跨越时空的更改，只能越来越招致现实世界的不可救药。一切就像蝴蝶效应般，牵一发而动全身。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>边走边叹</作者>
<标题>无可选择的选择</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-18 11:46:11</时间>
<影评>
            很偶然地看到一个关于电影《The Butterfly Effect》（《蝴蝶效应》）的帖子，介绍影片有几个版本的不同结局，很有些意味；重新勾起了我对这部电影的感触。

        It has been said that something as small as the flutter of a butterfly’s wing can ultimately cause a typhoon halfway around the world.                                          -Chaos Theory

        这是混沌理论中最通俗、也最为人所知的表达了，“蝴蝶效应”的提法最初出自1972年美国麻省理工学院教授、混沌学开创人之一E.N.洛伦兹在美国科学发展学会第139次会议上的论文：“巴西丛林一只蝴蝶偶然扇动翅膀，可能会在美国得克萨斯州掀起一场龙卷风”。一个混沌系统是无法预言、操纵和控制的，而且对于系统的初始条件具有极端敏感的依赖性，在系统初始任何一点点细微的改变，都会在系统后期发生翻天覆地的变化……

        埃文在发现自己可以通过阅读过去的日记回到那个时间点、并找回失去的记忆时，为了得到最理想的现在，他一次次地回到过去，可是每一次的改变都是“猜到了开始，没有猜到结局“：记起了对凯莉的爱，凯莉却间接地因此而死亡；和凯莉成为了恋人，却杀死了她的弟弟；解救了小狗，却使得伦尼杀死了汤米而被关进精神病院，凯莉也内疚地堕落成吸毒的妓女；救了塞姆普太太和她的孩子，自己却成了残疾，伦尼和凯勒则成了幸福的一对儿……每一次的追回时间都以为可以通过已知的结局改变最终的“现在”，没想到改变的还仅仅只是开始……每一次不甘的闪回，像极了《大话西游》中用月光宝盒拦下自刎的剑；但后者幸运的是只要改变时间的快慢，而埃文却在无奈地同随之而变的“现实”抗争……

       导演一共安排了四个结尾，可真正用到的结尾只有两个。一个是导演加长版的结尾，埃文看到的家庭电影是埃文的母亲即将产下埃文，进入历史的埃文决定自己结束这一切，他用双手掐住了脐带，结束了自己刚要开始的生命，现实的生活中没有埃文，凯莉跟汤米被离婚后的一母亲监护，远离了那个BT父亲，自然也就没有了雷管事件。剧场版的结局是埃文看到的家庭电影是第一次认识凯莉的聚会，回到从前的埃文骂了凯莉，他与凯莉没有成为好朋友，凯莉跟汤米的监护权也由母亲得到。工作后的埃文在街上偶遇凯莉，但却没有相认。另两个结局也是按剧场版的结局设定的，一个是埃文遇到凯利后，返身去追凯利，另一个是两个相认。

        我不幸地看到的正是那个更具好莱坞式的剧场版结局——当初就隐约地觉得这个结局略显仓卒和苍白，现在想来是为了迎合市场温情的需求吧。而我，是愿意选择前一个结尾的。

        我们常常会后悔、后悔当初的选择，于是会说如果我当初如何如何，今天就能如何如何了——真的会是这样的吗？知道了结局，就能改变起因吗？埃文拥有的能力可以说是很多人梦寐以求的：一副用之不尽的后悔药。用它，可以收回一句失言、弥补一个过失、追回一个爱人、挽回一场战争……——但，真的可以“反悔”吗？

        混沌理论在时空传送中的应用就是在时间的“过去”作出的一小点改变，都会导致时间的“未来”无可预知的剧变；所以，意图通过改变过去而影响现在的做法唯一的结果就是——不可预料！因此，对过去选择的后悔和假设都是无义的，它未必能够导向优于现在的可能；所以，我们只能（也必须）相信：每一次的选择都是最好的选择了！

        ——然而这，还不是最大的悲剧！

        想到了古希腊悲剧、想到了俄狄浦斯王。希腊神话中的“神”（或者是“命运”）也隐隐约约地在埃文的身边露出脸来，前者的神谕（或是先知的话）和后者的“现在”都是一个不可扭转的必然——些微的差别只在于当初的“神”更加地专断，现今的命运却允许有所不同；但它们的结论是趋近的，共同趋向于不完美的、悲剧的肯定！！任何的抗争都是徒劳的，埃文一次次在已知的结局上去修改发生的原因，但“每一次挣扎都只是使命运这张网收得更紧一些罢了”——而这，恰恰是古希腊悲剧中最震撼的地方！如果俄狄浦斯王、这位生下来就注定要弑父娶母的悲剧之人可以选择，我想，他也是会宁可切断脐带、不要有这个生命的开始吧！

        这是一部可以有很多理解和归属的电影。可以是玄疑片可以是心理惊悚片，可以是讲述为爱牺牲的言情片也可以是预想时空旅行的科幻片——但我更愿意把它理解为对命运抗争的迷茫和无奈、并最终只能以自我的结束作为妥协……这也许恰恰揭示了人生的一些真谛吧！
      </影评>
<有用数>5108</有用数>
<没用数>241</没用数>
</review>
<review>
<作者>达尔文兔子</作者>
<标题>轮回</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-04 16:45:35</时间>
<影评>
        一、

埃文和他的爸爸、爷爷一样，都有着能够重组大脑，通过对记忆中的事情进行改变从而改变现实的超能力。

从埃文的成长过程中，我们可以看到，他有暂时失忆的症状，然后，随着影片的深入描写，你将明白，那些“我不记得了”的事情，其实都是后面埃文回到的过去的记忆中的时间。

    原本埃文是在没有任何改变的时空中成长着。但是当他看他的日记，发现他的一些发生在小时候的事情的细节模糊时，他去寻找他的记忆，使得玛丽自杀。当他第一次通过他的日记回到爆炸事件时，他改变了他的记忆，他想象他的烟掉在他的衣服上并在身上留下了烫痕。而正是这原本在正常的时空中没有的烫痕使他发现了自己有这样的能力。虽说这第一次他并没有改变别人的生活，但是这正是所有事件的开始，也是埃文生命轮回的开始。随着影片的发展，我们发现，改变显示时间的的转折事件恰恰是他记忆模糊的事件。：1.垃圾场事件，埃文通过这次事件改变了一次，改变为胖子杀了汤米，凯利堕落的空间。2.爆炸事件，埃文通过这次事件改变了2次，一次使自己多了烟头烫痕，一次改变为自己残废，妈妈肺癌，其他人生活愉快的空间。3.爸爸恋童癖事件，埃文回去了两次，一次改变为埃文和凯利幸福生活，汤米入狱，并使自己杀死了汤米，埃文自己也入了狱的空间。一次改变为凯利死了，自己进入了疯人院，并诊断自己的大脑严重受损，即将死亡的空间。4.画画事件，埃文在自己杀死了汤米进入监狱的空间中，为了拯救自己再次改变现实，给狱友展示自己超能力时，回到了画画的事件，自己随意在画上画了，自己在监狱里将要做的事情，并把手扎向针，是自的上“生出”两个疤痕。狱友相信了他，并帮助他看到自己的日记，让他再次改变。也正是这次，让妈妈怀疑埃文有暂时失去记忆的病，从而让埃文开始写日记。也就产生了他回到过去的媒介。5.埃文去看自己的爸爸事件，埃文知道了自己的能力，也知道了爸爸的能力，知道爸爸不是疯子，而是跟他具有相同能力的人，于是他去向爸爸询问该如和正确正确的改变过去，让现实变得更好。爸爸告诉他不要这样做，这样做会害死他的妈妈。6.埃文拿刀站在客厅的事件，这是在埃文残废后，妈妈肺癌的空间里，埃文要回到过去让事实改变，他回到了最初写日记的时候，想在这个时候能作改变，但是这个事件并没有作用，于是有在正常空间中埃文那刀的情节出现。   通过一个一个异空间的发生，我们知道了他模糊的记忆中到底发生了什么。

     在在每一次到改变中，都同时改变了许多事情，这也包括他的日记。到最后，在凯利死了，他进入疯人院的空间中，他并没有写日记，只好通过他爸爸录得家庭录影带，尝试改变现实，让凯利复活。录影带是妈妈生他前的录影带，于是他选择了让自己不出生，这样凯利就会跟妈妈一起生活，这样所有不好的事件就都不会发生。这也是为什么埃文去算命，算命的说她没有生命线不属于这个世界的原因了。

     而影片中，最后，埃文在疯人院跟医生要他的日记，医生说她根本就没有日记，并且医生说他就像他的父亲当时进入医院一样要他的影集，但他的父亲并没有影集。  在这里我们明白了，原来他的父亲是通过影集为媒介回到过去，他的父亲也曾如此疯狂的回到过去去改变现实，这也就是为什么父亲会警告埃文如果他再这样改变现实，会害死他妈妈的原因，因为是父亲曾经历的，也曾去改变的一个异空间。

     影片的最后，埃文没有出生。一切都变得很美好，但是这让我们开始思考妈妈说过的话：在埃文出生前曾流产过2次，而影片的最后独白中，说的是：在他死前妈妈曾3次流产。这说明前两次流产都是埃文自己回去自杀的，埃文已经在这样的生死轮回中走过不止一了。

      无止境的轮回，埃文始终是个没有生命线的人，始终不是这个世界的人。

      但是这样推理下去的话，埃文的妈妈流产1，2，3，4，……无数次，直到埃文的妈妈年纪大了无法生育或者是说埃文的妈妈决定放弃生孩子？  实际情况分析埃文的妈妈不可能总是流产流产流产这样的轮回下去，埃文的生命可以轮回，但是埃文的妈妈不可能永远流产怀孕流产怀孕。

     轮回像个圆，首尾相接。但妈妈的生活不是个圆，她是有生命的这个世界的人，他的人生不可能重复着怀孕流产的轮回无止境。那故事最终的结尾是什么呢？很想知道。  埃文的爸爸、爷爷不是轮回的生命，因为他们有了下一代，而只有埃文是个轮回，因为他后代，没有将来。

     轮回的故事在现在的影片、动漫中经常出现，鼻祖是不是就是这部蝴蝶效应阿？


二、

   全篇只是一个男孩（或者叫疯子）的幻想症。

由于童年的他对于某些记忆模糊不清，于是，他开始幻想那些模糊的记忆，幻想出各种结局。直到最后他的大脑严重受损无法恢复，他选择了幻想他在子宫中死亡。
      </影评>
<有用数>5567</有用数>
<没用数>265</没用数>
</review>
<review>
<作者>it s okay</作者>
<标题>the cost of love, who knows...</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-27 23:54:19</时间>
<影评>
        We can't play God, unless we sacrifice ourselves.

Who says, anything is better than nothing.

Who knows, the price of that anything.

We can't change the past.

Then how can we change the future?

Coz what we will have tomorrow, all depends on what happened yesterday.


I met you, a beautiful and wonderful love started growing in my heart.

But it hurt you, it hurt everyone I care, it brought only sadness and broken hearts.

I went to the past, trying every way to work it out.

And I found, the perfect beginning, for the perfect ending, was that

I never fell in love with you, you never fell in love with me.

We said hi, and we said bye, just like we never met before.



http://movie.douban.com/review/1028378/?start=100

</影评>
<有用数>2685</有用数>
<没用数>194</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾三变</作者>
<标题>人之为人 所以存在</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-28 16:20:56</时间>
<影评>
          这部电影，很棒，看完后，一个人，活脱脱地呆住了。


  有很多片段，他们已经成了记忆的一部分，我们会尽力忘掉这些片段，仅仅是因为我们无法回到那时刻，改变他们。如果给了我这个可能，让我重回旧日十字路口，如果我能在那一刻预先知道了某种选择所带来的我并不愿发生的结果，让我收住脚步，转身向另一个方向迈出一步，我的历史，会不会就此更完美？


  这部电影，不但假设出这种可能，甚至还试着给出了一个让人意想不到的答案：


  是的，如果蝴蝶在那个时刻，没有飞走，而仅仅抖动了一下翅膀，在时间的链条的末端，将凭空多出一场飓风，更糟的是，没人知道风是在向哪里吹。


  当一切都是未知的，我们只能自我安慰似的假定我们所实际经历过并参与改变的世界是迄今为止最好的一种结果，当然，如果你认为那是最糟的会觉得舒服些的话也悉听尊便。有一种假定，也就是影片中所提供的这种假定，可能是我所能想到的最让人沮丧的了一种了，即，无论更改历史上的任何一个环节，都将导致一场无法预料到的灾难，（影片只有两处特例，即主人公为了得到监狱室友的配合，而回到过去，用钉子伤了自己的手，以及为了毁掉历史上的炸弹，而拿起了刀子，这两次过后，主人公都回到了既定的时空，不但没有带来重大的灾难性改变，甚至还为此受益）。假释你有能力看到一个没有自己的世界的美好（正如影片最后三分钟的镜头）换作是谁，都要感到深深的失落。


  主人公的不幸是家族遗传性的，但这种看似无休无止的不幸终因时代的进步，可以用影像记录下婴儿降生的过程而宣告结束，纵然这个生命没有胎死腹中，料想在他长大成人之后，在得知自己的这种能力后，也只有被关进疯人院或者自我了断两条路可走。或许不在这个尘世露面，是他能想到的最好的结局，但，即便这样，仍要有一个母亲为他的早早离去而痛苦不堪。


  换句话说，如果一个人得到了可以扭转历史的能力，等待他的要么是历史的灾难，要么是自己的悲剧。而有两种动力使拥有此种能力的人的命运成为必然，即，悔恨与贪婪——要么是为自己的曾经做过的事情懊恼不已，要么是就是对正置身其中的生活状态不满，渴望改变，正是这两种情绪使我们不时产生要回到过去改变历史的冲动，也正是这两种情绪让人区别于神。


  电影中的主人公的所作所为，暗合一个宗教命题，既然我之存在只会为世人带来不幸，那么，我不入地狱谁入地狱？主人公手上的钉痕，隐隐暗示着殉道者式的苦恼。人人都可能在某一刻产生回到过去改变历史的愿望，这是人性导致的必然。然而这个愿望永远无法达成，所以人们才得以以现在的状态与关系存在于世。人们终日忙碌，或幸福，或困苦，他们期待着新的生命的降临，却又对冥冥一无所知，他们只能自我安慰似的为一切拟定一个个答案，一代代恪守着，以期无穷无尽地平安地繁衍下去。


  人之所以存在，只因人不是神。



附“蝴蝶效应”注解：蝴蝶效应是美国麻省理工学院气象学家洛伦兹1963年提出来的。一次，为了预报天气，他用计算机求解仿真地球大气的13个方程式。为了更细致地考察结果，他把一个中间解取出，提高精度再送回。而当他喝了杯咖啡以后回来再看时竟大吃一惊：本来很小的差异，结果却偏离了十万八千里！计算机没有毛病，于是，洛伦兹（Lorenz）认定，他发现了新的现象：“对初始值的极端不稳定性”，即：“混沌”，又称“蝴蝶效应”，亚洲蝴蝶拍拍翅膀，将使美洲几个月后出现比狂风还厉害的龙卷风！此效应说明，事物发展的结果，对初始条件具有极为敏感的依赖性，初始条件的极小偏差，将会引起结果的极大差异。“蝴蝶效应”在社会学界用来说明：一个坏的微小的机制，如果不加以及时地引导、调节，会给社会带来非常大的危害，戏称为“龙卷风”或“风暴”；一个好的微小的机制，只要正确指引，经过一段时间的努力，将会产生轰动效应，或称为“革命”。


</影评>
<有用数>1601</有用数>
<没用数>112</没用数>
</review>
<review>
<作者>kissdemon</作者>
<标题>悬疑片讲的是逻辑，你别一眼就让我看出BUG啊……</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-04 18:43:57</时间>
<影评>
        有人说，不就看部电影嘛，这么较真干嘛。

此言差矣。正是因为它是部悬疑片所以才必须较真，悬疑片逻辑不过关，还有什么可看的。




首先，先说说流鼻血的问题。


看到有人说主角回到过去有几次没流鼻血，这是个BUG。导演，我真挺为您叫屈的。

主角通过日记回到过去有两种行为：一种单纯地目睹了当时的事件，填补了记忆的空缺，却没有做任何实质性的行为来改变历史；


另一种就是改变了历史，所谓蝴蝶效应，牵一发而动全身。

于是，后者情况，主角流鼻血，并且伴随着所改变的历史在大脑中瞬间闪回，同时也正如医生所说，大脑有部分重建了。而前者并不引起这些变化。

主角前两次发现自己能通过日记回到过去时（即目睹小狗被杀，目睹母女被炸死），都没有改变任何事实（烟伤只是一件对当时其他同步事件无任何影响的改变）。因此没有流鼻血。

请不要再说这是个BUG了。




接着，开始探讨一下BUG。


先来回顾剧情。

主角第一次改变过去是由于女主自杀了，他希望通过阻止童年时期的“录像事件”从而抚平女主对童年的阴影及创伤。他回到了那间漆黑的小屋对女主的老爸吼了一通，警告他不要再碰他女儿，把精力放到儿子身上。于是女主和主角过上了幸福生活，而女主的弟弟却悲惨地过着噩梦般的童年。然后弟弟和男主冲突，男主进了监狱，再次决定改变过去。


注意，BUG就在此处出现了。


伴随着男主读着日记“我们穿过树林来到垃圾堆放场，以免遇到汤米，我们还没有看到烟……”，这次他回到了汤米杀死他的小狗的那段历史，即“录像事件”的六年后。

然而由于之前一次的蝴蝶效应，按理来说“录像事件”后的历史应该已被完全颠覆了，那么之后的母女被炸、小狗被烧，这些事件都应该由于蝴蝶效应而不存在了。

而主角却可以在监狱里读着和第一次改变历史前一模一样的日记来穿越时空回到过去。

并且后面的几次通过日记回到过去都是通过和第一次一模一样的日记，也就是说男主角改了几次历史日记却没改，还和最初一样。


当然你可以用诸如历史并没有完全改变啦只改变了女主的生活让她幸福了啦小狗被烧事件还是出现了啦之类的话来批驳我的论点，那么我只能说，编剧你真衰。




再说下一个BUG。


看到讨论区里瞿上好嘉的质疑，很是激动。

此处真是个BUG，怎么能没看出来呢。狱友的惊讶完全没有道理。


OK，先来回顾剧情。

主角为了向狱友证明，伸出双手，回到过去在手心戳了个伤，狱友看到突然出现的伤疤大为惊讶，于是相信了他。


我们来分析一下。

倘若说之前手上没有伤疤，我们定义狱友此时所处的是人生A，而主角回到童年改变了它，此处对主角整个人生没有重大改变（除了多了两个伤疤），而对狱友而言就处于改变后的人生B了。

那么在此时的人生B中，狱友第一次见到主角时主角就应该是带有伤疤的，狱友在看到主角第一次对他摊开双手时就应该已经看到伤疤了，那有哪来的突然出现了伤疤的惊讶呢。

或许“正确”的剧情就该是主角自以为改变了历史证明给狱友看了，而狱友抬起头一脸迷茫的说：“Shit，你小子耍我啊，手上还不是跟刚才一样，两个伤疤，有什么改变啊。”

然后拳头就挥过来了了，然后主角就惨死狱中了，然后电影就The End了，然后导演就哭了……（陷入个人YY中）




悬疑片就是讲究逻辑严谨，一眼就能看出漏洞着实让人很是伤心。

更伤心的是看到豆瓣这么高的星评，这么多的好评。



最后，看得不仔细，我总感觉BUG不止这些。于是本人的国民劣根性蠢蠢欲动，万分期待同志们给我指出其他BUG。





kissdemon于2009.4.4@豆瓣
      </影评>
<有用数>971</有用数>
<没用数>387</没用数>
</review>
<review>
<作者>小熊熊熊啊</作者>
<标题>就像蝴蝶飞不过沧海</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-07 14:49:00</时间>
<影评>
        一只蝴蝶在纽约中央公园的小黄花上扇动了一下翅膀

于是东京掀起风暴电闪雷鸣

也许人的一生就会被当年一点点不经意间细枝末节改变

从此走上不同岔口不能回头

拓扑学中说这叫蝴蝶效应，你相信吗？

今天看有点惊悚的《蝴蝶效应》，开始时很不明白，还觉得有点血腥

后来，渐渐明白那几个小孩子的世界和著名的理论有什么关系

童年的阴影给人的伤害太大太大了，也许当时没有彰显

但是心里会有恐惧，会扭曲的

埃文像他父亲一样有一种可以重回记忆改变结果的超能力

父亲疯了，他和妈妈一起生活，他不了解自己的能力

有几个小朋友，其中有一个金发的小女孩，埃文喜欢她

也会记下自己的日子，一些混乱的想法，像是电影片断一样

他记下了凯利父亲的猥琐，他们的恶作剧，还有凯利的弟弟对他的仇恨，他们搬走了

后来埃文上了大学，但是他要找回自己破碎的记忆

他掏出自己床下的日记，开始了一次次重回童年的努力

他想阻止每一次的悲剧，但是慢慢的酝酿着更大的灾难

他想改变别人的命运，却连自己的命运都操纵不了

看着自己的朋友在自己的过失中受到伤害，寻求报复

看着自己遭到重创，身陷囹圄，失去爱人，甚至残疾

一次次的选择都无法避免悲剧的结局，他想起了和父亲的对话

没有人可以改变别人的命运，可是埃文执意要那样做

让一切按照他的轨迹运行下去，这样无可避免地造成灾难

终于有一天，他回到了最初，把凯利从身边赶走了，然后整个童年都变了

在繁忙的街头，已经是心理医生的埃文和陌生的凯利擦肩而过

两个人的记忆不再有交集


每个人的心里都会有阴影，属于童年的，也许那时候看来并没有那么可怕

小熊也有，害怕一个人走路，害怕很黑的地方，害怕责任，害怕没有人理我，害怕...

看这部电影的时候，我总想起自己的日记，差不多快30本了吧，整个青春都在笔尖流淌着，沉淀在纸上

可是我从来没勇气回头去看，我害怕回到那时的状态，焦灼，迷惘，不自信...

也怕看到当时的自己勇敢，纯真，那么努力的学习

变了，我们不是小时候的自己了
      </影评>
<有用数>559</有用数>
<没用数>98</没用数>
</review>
<review>
<作者>FATRATzzz</作者>
<标题>《蝴蝶效应》的悬疑表现如何？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-19 16:06:39</时间>
<影评>

 
《蝴蝶效应》细节详解——致那些回不到改不了的过去
莫萧/琪老三                                  公众号：潭影照初心


蝴蝶效应，2004年上映，很牛逼的一部穿越题材科幻电影，剧情上有九次穿越四条时间线，版本上分导演剪辑版和剧场版，剧场版还有三种不同结局，想对这种电影进行剧情详解，篇幅绝对也很牛逼，因此看官要有心理准备，大量文字以及图片即将来袭……
                                                                      流量预警
                                                                      流量预警
                                                                      流量预警




男主Evan患有失忆症，这种失忆是20岁的自己为了把现实变得更美好而重回过去所产生的记忆覆盖或者说篡改。

Evan童年时期跟随母亲一起生活，有两户很要好的朋友：
一是Kayleigh（女主）&amp;Tommy（女主的哥哥）家，二是Lenny（小胖子）家。
成年之后，Evan的每一次穿越修改历史，都是为了让上述这些人的人生能有一个更好的结局。
影片一共有三个时间段：第一个是7岁，第二个是13岁，第三个是20岁。
影片前四分之一的时间讲述的男主艾文在7岁和13岁两个时间节点发生的若干事件，这期间Evan共有6次失忆，前4次发生在7岁时期，后2次发生在13岁时期，分别是：
1、教室绘画事件

Evan画了一幅手刃监狱头目的画
Evan在学校里画下持刀杀死两人的画，并失忆，妈妈得知后带他去看医生，医生建议Evan记日记以强化记忆。

2、厨房拿刀事件

妈妈因事要将Evan送到Tommy &amp; Kayleigh家，临行前发现Evan在厨房持刀并失忆。

3、地下室拍*录像事件


到达Tommy &amp; Kayleigh家之后，其父要用录像机给Evan和Kayleigh拍录像，Evan失忆，醒来后发现自己和Kayleigh都已赤身裸体。

4、见爸爸事件


医院出诊断结果，医生认为Evan心理压力过大，建议妈妈带Evan去看爸爸，在于爸爸相见时失忆，醒来时爸爸要掐死自己，看护人员防卫失手将爸爸打死。


丧礼回家途中，车窗外闪过一座座墓碑，生死相隔，时光流逝，转眼Evan已到了13岁。

5、雷管事件


13岁的Evan依旧和Tommy 、 Kayleigh、Lenny在一起，四人性格和关系已定型，Evan与Kayleigh相恋，Tommy暴虐，Lenny懦弱。Tommy在父亲地下室里找到一只雷管，怂恿小伙伴去玩爆破，在Tommy和Evan的威逼怂恿下，Lenny将雷管放在了Halpern太太家后院的信箱里。在等待雷管爆炸的过程中，Evan替Kayleigh捂住了耳朵，然后失忆，醒来时发现一行人惊慌失措在树林里逃窜，同时Lenny惊吓过度昏厥被送进医院。事后Evan在记日记中笔芯无墨，寻找笔芯过程中无意发现爸爸用来穿越的相册和爷爷的死亡证明，铺垫出这种病症是家族遗传的。而后随母亲去接受催眠治疗，催眠可以让他记忆重现，但效果不好，还落下了流鼻血的后遗症。这期间Evan与Kayleigh、Tommy一起去影院观看了《七宗罪》，爱Kayleigh的Evan与恋姐癖的Tommy之间的矛盾终于恶化。妈妈在去影院接Evan前看到电视里播放爆炸事件，雨夜归来途中告知Evan要搬家。

6、虐狗事件


搬家前，Evan与Kayleigh去看从医院里回来的Lenny，此时Lenny已呈现出抑郁症状，在得知Tommy并不在的前提下，三人去树林散步，突然看到远处有烟，走近发现是Tommy正把Evan的爱犬装进袋子里准备烧死，争执中Tommy误伤了姐姐，并暴打Evan一顿，Evan失忆，醒来狗狗已死。搬家的时候Kayleigh痴痴跑来，Evan隔着车窗给她写下了I’LL COME BACK FOR YOU一行字……





伊人翘首空蹙眉，从此萧郎是路人，剧场版最好的结局的确是经过历史的修改，两人最终成为路人，但是这部电影之所以如此牛逼，是因为它有一个流传度最广的导演剪辑版，而这个版本，是个彻头彻尾的悲剧，因为人只有在悲剧里才能真正被满足。另外，从爸爸要掐死Evan以及算命巫婆强调Evan没有灵魂不属于这个世界等迹象显示，只有死亡，才是最好的结局。



时间再次飞逝，男主20岁了，即将进入飞天遁地的开挂时代。
在开始飞天遁地之前，先介绍下Evan的穿越技能，他穿越有三种类型：
第一种穿越是记忆重现，只是回到了当初的失忆场景，重现了当初丢失的那些记忆，未改变自己也没改变历史，醒来仍回到穿越前的时间线，对任何事都无任何影响。如第1、6、8次穿越就是属于记忆重现。
第二种穿越是改变自己，就是在自己身上留下烙印，由于没影响到历史进展，所以醒来后依然会回到穿越前的时间线，如第2、4次穿越就属于改变自己。
第三种穿越是改变历史，生出新的时间线和新的历史，如第3、5、7、9次穿越。
好，现在开始穿越。
在初始时间线里，20岁的Evan是一名很受老师喜爱的心理学本科生，一次撩妹回来准备炒饭，不想妹子好奇心重，翻出了床底的日记本，并强行Evan念日记。于是Evan就发现了自己能够通过阅读日记进行穿越。
为了不致叙述混乱， 每一个事件前都写上标号，第一个数字代表第几次穿越，第二个数字是重回到第几次失忆事件，最后的备注是穿越的类型。
1-6-记忆重现


第一次穿越是重回到第六次失忆事件，Evan重回到Tommy虐狗的小树林，见证了Lenny说的“I can’t get it open ”以及Tommy第二次恐吓Lenny的一句话，“Drop it or I’ll slit your mother’s throat in her sleeo”，这两句话很重要，可以印证男主的确穿越到了过去。Evan此次穿越属于记忆重现，对历史没有影响，所以醒来之后那个怂恿他度日记的妹子还在眼前。


为了印证自己的穿越，Evan找到Lenny，此时Lenny已经是抑郁患者，但是Lenny复述了虐狗事件中的那两句话，因此让Evan相信自己的确可以回到过去。

2-5-改变自己


从Lenny处回到宿舍之后，Evan意犹未尽，拿起日记本再次穿越，此次穿越到了雷管事件。Evan回到过去很震惊，松开了捂住Kayleigh耳朵的手，同时烟也掉在了衣服上最后在肚皮上留下了伤疤。Evan此次穿越也并未改变历史，只是目睹了雷管炸死Halpern太太及其女儿以及Lenny被吓晕的场景，但是改变了自己，肚皮上留下了伤疤，此处伤疤是为后续的监狱风云做铺垫。




Evan回到现实后又打电话到Lenny家，但是Lenny病情加重，其母拒绝Evan再次造访。恰好此时Evan妈妈到来，Evan向妈妈咨询了一些关于爸爸的往事，意识到爸爸也是在20岁这个年纪开始穿越，而后一同去算命，女巫看完Evan手相之后说他不属于这个世界，没有灵魂。妈妈很伤心，出门抽烟——抽烟也是为了另一条时间线里妈妈因悲伤过度抽烟以致肺癌晚期做铺垫。


妈妈告诉Evan之前流过两次产，隐约中也暗示了或许Evan的哥哥或姐姐也曾来到过这世上，也曾经历过许多起伏跌宕，也曾想回到过去弥补错失，但是都未能如愿，都只能选择在来到这世上之前结束性命，因为只有没活过，才没有悲伤，才不会给别人带来悲伤…


困惑中的Evan找到初恋Kayleigh，发现其过得非常不好，当Evan问起童年时第3次失忆，也就是地下室拍*录像事件的详细过程时，触动了备受恋童癖父亲折磨的Kayleigh的伤心处，Kayleigh痛苦地责备了Evan，并于当天夜里自杀。


从Tommy的留言里得知这个噩耗后，Evan参加了Kayleigh的葬礼，并把少年时那张I’LL COME BACK FOR YOU纸贴在了Kayleigh的棺木上。这似乎昭示着Evan想弥补悔恨的决心——我一定会“回去”找你，回到更早的以前，不是仅仅兑现我的诺言，而是让你此生不再承受苦难。

于是Evan为了今天得更美好，开始不断地穿越到过去，一次又一次，直到不得不驻足在生命的起点，向着那一条自己无法参与的人生路，含泪微笑。
第一次改变过去：为了爱情。我们或许都有这种想法，如果我当时能像今天这样成熟，我一定可以更好地爱你，一定可以不再让你受委屈
3-3-改变历史


Evan回到了第三次失忆之前，跟随Kayleigh的父亲来到地下室，当Kayleigh父亲不断催促他们脱衣服时，Evan悄声对Kayleigh说捂住耳朵，然后用当年诸葛亮骂死王朗的气度，一顿气吞河山义正辞严，直接把恋童癖父亲说慌了，谎得一比的谎。最后还不忘教导色鬼老爹要严厉管教有虐待倾向的Tommy。




穿越回来后的Evan照例是要流鼻血的，同时还发现发育很成功的初恋赤果果地躺在自己身边，幸福来得好突然，于是轮到Evan谎了，处理鼻血的时候遇到了初始时间线里Kayleigh打工酒吧里的女子（此处有惊喜），此时已成为了Kayleigh的同学，这个细节表明，穿越修改历史所造成的影响使不可估量的，也许会改变所有人的命运，这就是蝴蝶效应。


春风得意的Evan决定向Kayleigh求婚，突然被兄弟告知自己的车被砸了，从挂在倒车镜上的狗狗项圈Evan和Kayleigh都知道了砸车的是Tommy，夹杂着初始时间线里对Tommy的矛盾，在最后的争斗中，Evan杀死了Tommy，最终也把自己送进了监狱。


由于颜值不错，不得不拣肥皂，拣到心力交瘁后欺骗虔诚的狱友，说耶稣托梦给他要让狱友帮他。

4-1-改变自己






由于日记本被狱中兄弟帮抢去，所剩的几页纸没有记叙关键事件，无法改变过去，所以Evan只能回到第一次绘画失忆事件，带着菊花残和满地伤，Evan穿越后愤怒地画下了自己杀死兄弟帮头目的画，并刺穿了自己双手，由于这一次穿越也只是像第一次那样仅仅在自己身上留下烙印，并没有改变历史，同时电影所设定应该是在哪时间线穿越，如果历史未变，就只能重回这条时间线，所以，Evan带着伤疤重回到了监狱。另外，如果没改变历史，也不需要流鼻血。
第二次改变历史：这一次改变历史可以认为是为了自己，因为自己把美好搞砸了，身陷囹圄菊花残，美人伤怀情阑珊……回去吧，无论回到什么地方
5-6-改变历史







虔诚的狱友看着面前的Evan晕了几秒钟后两只手的掌心都立马出现了疤，感觉主终于召唤自己了，是时候上刀山下火海了，于是拼命帮助Evan干掉了采菊铁栏下的兄弟帮头目。Evan拿回了日记本，由于探监的妈妈只带来两本日记，所以他并没有太多选择。

这次Evan再次回到了第六次失忆的树林虐狗场景。Evan提前为Lenny找到了一个锋利金属，叮嘱他割断绳索以自赎，然后一起去制止Tommy虐狗，争斗中这次Tommy失手毁了姐姐的容，而后Evan再次诸葛亮上身，一番正义凛然义正言辞后，Tommy悔改了，主动解开了绳索，没成想心怀愤恨的Lenny却从背后干掉了Tommy。





这条时间线是最悲催的，Tommy死亡，Lenny被关进了精神病医院，Kayleigh由于备受父亲虐待加上毁容最后沦落成妓女。

在这条时间线里，Evan去见Kayleigh之前还有过一次穿越，不过仍只是历史重现。
6-4-记忆重现


Evan读到了见爸爸的那段日记，重回当时见爸爸时的失忆场景，告诉爸爸自己能够把这一切修改好，但是经历过多次穿越但并未成功的爸爸知道只有死亡才是最好的开始，所以想终结掉儿子的性命。重回现实的Evan去见Kayleigh，悔恨自己总是一次次毁掉别人的生活，于是决定再次重回过去。
第三次改变历史，可以说是为了友情，为了拯救Lenny、Kayleigh甚至Tommy，潜意识里也许之前的悔恨让Evan想牺牲自己完成一次救赎，所以这次他回到了雷管事件。
7-5-改变历史


Evan回到了雷管事件场景，他跑出去提醒Halpern太太不要靠近信箱，而Tommy被感召，也跑出来扑倒Halpern太太避免其受伤。




在这条时间线里Lenny没有受到雷管事件影响，Tommy也从此一心向善，虽然Evan被炸残，虽然心爱的Kayleigh选择了和Lenny在一起，但是看着自己所关心的这些人都幸福美满时，Evan的内心是满足的，




他甚至想一死以求解脱，然而当发现在这条时间线里妈妈因为自己伤残而伤心抽烟过度以致肺癌后，他不得不再次修改历史，以拯救自己的至亲，不过在这次修改历史前他有过一次失败的穿越。

8-2-记忆重现




这次穿越回到了去Kayleigh家之前在自己家里厨房的场景，他想带着一把刀，去毁掉那根雷管，这样就不会有爆炸事件，自己也就不会被炸残，妈妈也就不会因此患上肺癌。但或许是因为被妈妈发现扰乱了修改历史的进程，这一次穿越并未成功修改历史，只是实现了记忆重现。

第四次改变历史：为了亲情，为了至亲。
9-3-改变历史




Evan回来到地下室拍*录像的场景，他依然是去找到了雷管，并点燃恐吓恋童癖叔叔，争执中雷管落地，被Kayleigh捡起，雷管爆炸，香消玉殒。

历史再一次从一开始就跑偏了……在这条时间线里妈妈虽然得救，但是爱人早亡，自己也被关进了医院，Evan想再次重回历史，但是发现已没有了日记，从医生口中意识到穿越似乎不一定看日记，看任何有关历史的图片、影像或者文字或许都能实现穿越，于是他让妈妈带来家庭录像。并准备最后一次穿越。
终极穿越之导演剪辑版




电影里终极穿越首尾相应，导演剪辑版观看的是妈妈的生产录像，Evan重回母亲子宫自杀，因为经历过痛苦之后发现，痛苦的根源正是自己。这个版本是影响力最大，流传度最广的一个版本。享乐无止境，欲求

终极穿越之剧场版








剧场版里，Evan观看的是家庭聚会视频，第一次见到Kayleigh，妈妈让他去打招呼，Evan重回到这个场景，带着几度时光轮转下心灰意冷的释然，狠狠咒骂了Kayleigh，并望着Kayleigh的背景道了声再见……不能给你未来，我还你现在，最后的疼爱就是手放开……剧场版的时间线里有三种不同的结局：
结局1：重逢，未相认




结局2：重逢，相认


结局3：开放式结局，Evan转身随Kayleigh而去




蝴蝶效应这部电影虽然属于科幻，但更像是披着科幻的外衣讲述了一个有关宿命的故事，我们都有过回到过去的冲动，都想重新开始做个更好的自己，然而宿命横亘在前，不管你怎样做，无论你做怎样的选择，最终都避不开无休无止的挫败伤痛。最干净的办法就是从未来过。这似乎有些悲观消极，因此圣贤又谆谆告诫我们，往者不可谏，来者犹可追，告诉我们满目山河空念远，不如怜取眼前人。然而这个世界之所以有那么多道不完的悲欢离合，就是因为不是所有的人都能如此乐观向前，总有许多人活在了或悲或喜的过去，也有很多人活在了亦真亦幻的未来，即便想牢牢把握当下的，也不断经历着各种阴差阳错……一旦我们对命运较真，命运就会教我们做人，所以落尽那些矫情的悲喜真假，来到这世上只不过《活着》二字，小鸡长大了就变成了鹅；鹅长大了就变成了羊，羊再长大了就变成了牛……未来的可能性总有很多种，就像此刻心中燃起的向往，指尖敲下的文字，在或近或远的来日，也许早已散落成尘连我自己也记不起，但若是痴痴傻傻地坚持下去，也可能流淌出万卷长河，也可能积淀出不朽华章。
未来让人惶恐，也让人期待。

想看更多更详细的烧脑电影解析欢迎关注我们的公众号“潭影照初心”




</影评>
<有用数>429</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>沈倾欢</作者>
<标题>《蝴蝶效应》剧情解读</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-23 18:11:34</时间>
<影评>
               写在前面：

    正在写着《12猴子》的影评的时候想到了《蝴蝶效应》，于是又找出来看了一遍，依然被感动地无以复加。我想，大多数的感知都因为故事精巧的构思和强有力的表现力而掩盖了埃文对凯莉的深情。而最打动我的部分恰恰是这一部分。

    像大多数时间旅行电影一样，《蝴蝶效应》也是带着强烈的目的性试图回到过去并且改变历史。但是唯一不同的是埃文不是为了自己，都是为了别人，凯莉，母亲，或者是兰尼。这点在影片的开头也揭示的很清楚：”If anyone find this, if means that my plan didn’t work, and I’m already dead. but if I can some how go back, to beginning of all of this, I might be able to save her.” 影片着重拍摄了”to save her”几个字，很显然埃文对凯莉爱的太情深。这深情可以甚至让他放弃与她相识的机会，让他们成为茫茫人海里两颗永不相见的水滴。


    回到正题。

    不可否认《蝴蝶效应》是一部耐看的电影，男主角很希腊很man，演员不多但演技都很到位，构思很奇特，悬念很充足，关于时间旅行的铺陈也很流畅。单纯从一部时间旅行电影来说已经很不错。尤其是结尾，颇有能回味的余地。童年一个小小的举动会对今后的人生产生如此大的影响，不难想象大人们为什么常说“三岁看到老”了。



    以下是对剧情的一些解读。

    对发生在埃文身上他能通过时间旅行改变历史的现象可以有两种解释：


    一，	埃文患有和他父亲一样的心理疾病。

    把时间穿越的前后两个部分串联起来看，他爸爸在听说埃文试图改变过去并且把一切变的完美的时候，他爸爸说了这样一句话：“他必须死，这是唯一的方法。”埃文的爸爸是一个罹患精神病的人，并且他相信可以通过某些途径回到过去，这点在影片的最后也坐了交待，同时也是埃文的爸爸的医生对埃文说：“你对我大喊的样子，像极了你父亲。他也总是大喊着要那些影集，尽管那些影集从来都没有出现过。”埃文的父亲罹患的何种心理疾病影片并未对此作出详细的交待，一方面指出，埃文的大脑是正常的，但另一方面又说埃文的父亲也大喊着要影集。太显然了，这是种遗传病，埃文和他父亲一样曾试图通过一些记忆（如影集、日记、录像带）回到过去。

    埃文是不是精神病？我们当然可以说时空穿越并且改变历史的事情会发生，因为这是在电影里，但是别忘了，我们正在观看的这部电影是出自埃文的视角来叙述的，所有的一切都可能只是埃文脑海里的杜撰，真正的事实只是他是个精神病，患上这种病的原因就是他点燃了雷管杀了他最爱的人，凯莉。整部电影都只是虚幻而已。

这点和《致命ID》极其相似，唯一不同的是《致》所有的人物都是主人公的人格构成，而埃文患的是一种“试图穿越时空”的幻想症。整个电影都是一个绝美动人的想象。这样的想象出自疯癫的头脑，让我们叹惋。




    二，确实发生了时间旅行而且历史在不断被改写。

这样很多人会疑惑埃文为何有这样的力量可以改变时间。改变时间意味着改变了整个世界，这样就太庞大了。如果他真的能够改写历史，那埃文回到过去杀死某位历史人物，甚至可以改变一个国家的历史。

所以为了避免这样的情况出现，导演将穿越时间的点仅控制埃文记忆缺失的几个部分，并且穿越的时间也有限，这样若改变历史也仅仅改变埃文身边的生活。

    电影设计的最精巧的一部分也是“记忆缺失”部分，这点又很完美的同后来的回到过去提供了一个契合性，同时又验证了时间旅行悖论。

    以下为他成长过程中记忆缺失的几个场景。

    场景一：为何埃文会在小时候的课堂上画奇怪的画，画的内容为他拿着刀，杀了两个人，其中一个是金色头发，一个是光头，手臂上有法西斯图案的刺青。这是后来埃文在监狱里被两个犯人侮辱后感觉愤怒，恰好回到小时候时，继而就画了这样的画。然后埃文回到这个时间点像信教的狱友展现他是“如何被耶稣托梦”的。


    场景二：为何埃文会拿着刀：他从过去回来并且试图想出办法改变母亲得了肺癌的事实。但是回到这个时间点显然没有任何作用，于是事实并未改变。


    场景三：埃文和凯莉在地下室里，埃文的爸爸让他们拍电影，他忽然失忆。当凯莉死去的时候，凯文通过时间旅行回到这个时间点改变了凯莉爸爸猥亵凯莉的过去，却使这个灾难降临在汤米身上。这个场景埃文回忆了两次，第二次的时候他用雷管失手杀死了凯莉。

场景四：埃文在监狱里为何突然失忆，然后他爸爸试图杀死他。埃文通过时间旅行告诉父亲他试图改变一切时，他父亲意识到儿子可能和他一样罹患某种疾病，想杀死他。


    场景五：埃文和朋友们在躲在树丛中等待雷管爆炸，埃文失忆直到雷管爆炸完了他才醒来。后来埃文通过这个时间点时间旅行，救了那对母女而自己却失去了双手。而凯莉和兰尼很幸福，汤米也变的很善良。原本埃文并没有打算重新穿越，因为凯莉说他这样做是值得的，但是看到自己的母亲因为自己失去双手而患上了肺癌，埃文又试图重新改变这一切。


    场景六：汤米想烧死埃文的狗，埃文试图去救够的过程中失忆一段时间，等他醒来，狗已经被烧死而汤米的人格变得更加扭曲。最后埃文通过时间旅行回去，兰尼却将汤米杀死，这改变了兰尼的一生。

需要指出的是很多观影人都认为埃文是通过他的日记进行时间旅行的，但是每次他都只会回到记忆缺失的瞬间。日记记载的事情若没有发生记忆缺失，他是回不去的。


    其实总的来看，每一次埃文的穿梭都使事情变得越来越糟糕。他一共时间旅行了8次。其中场景三埃文旅行了2次。但是事实是，不论他做何种努力，凯莉都没有一个完满幸福的生活，每一次的时间旅行改变改变了一件事情，却使另一件变的更糟糕。所以这样就有了最后一次时间旅行，埃文通过录像带回忆起当初他和凯莉刚刚认识的那一刻，他吓跑了她。这样她就不会因为他而留在父亲那里，也不会被她父亲猥亵，汤米也不会杀死那对母女。他们回到母亲身边快乐的长大。一切悲剧都不会发生。




    可是，这又是我最不忍看到的结局。两个错肩的人，仿佛似曾相识，在相遇的瞬间有千军万马的震撼又如何，回忆起百转千回的曾经又如何， 拥有最深刻最难忘的过往又如何，一切也都只是错肩而过。

    就像蝴蝶飞不过沧海，我们永远抵不过仓皇而去的时间。最伟大的爱情，也终有死亡的那天。

    若我来看，即使受过深深伤害，我也要遇见，这样才会不悔拥有短暂的人生，缺失了所爱的人，仿佛白白来了这世界一遭，经历的一切也都是最盛大最美好的假象。无论怎样，与所爱之人有交集，也算是不辜负自己的深情。像埃文如此的豁达与忍让放弃，我实在无法做到。

    这部电影带给我们的直接的冲击和享受都是来自于时间旅行，所以作为这样一部电影它是极其到位的。但是从深沉来看，《蝴蝶效应》带给我们思考的空间太少，太紧的衔接和转变让我们无暇顾及导演所要表现的更深刻的主题，有些结局也略显牵强和极端，但是这也是为了电影效果的表现。蝴蝶效应这个取名也极其形象与真实，扑面而来的是对自身生活的审视。我是喜欢这部电影的，从大抵来说。
      </影评>
<有用数>409</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>【小V】</作者>
<标题>如果重来一次，你会选择改变什么？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-16 21:33:30</时间>
<影评>
        如果重来一次，你会选择改变什么？


为了心爱的人和家人，他一次又一次地企图改变命运，命运却似乎象开玩笑般如此不堪一击。当影片末尾近乎绝望的歌声响起时，我便哭得如同孩缇般无助。心中一遍遍地问自己，如果可以回到过去自己要去改变什么。一开始的心念是什么都不愿意改变，可是当往事一同袭来，那些伤心的事如同决堤般顷泻而出。此刻，似乎也只有眼泪才能抒发出心中的郁结。所以明白了影片最终选择的结局是不认识对方，或许没有开始就没有过程，没有了甜蜜也就没有了痛苦，是不是宁愿没有出生在这个世上，才是对痛苦解脱的唯一办法呢？


人生最幸福的事，就是拥有希望，人生有了目标就会有活下去的动力;

人生最痛苦的事，也是因为希望，因为人性使然，永远会有下一个愿望，也永远活在了得不到的痛苦之中。
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>欣波儿</作者>
<标题>关于电影的一些疑问和我的看法</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-24 00:54:24</时间>
<影评>


   这部电影的魅力在于N中的可能性，然而我认为导演要告诉我们的是，我们生活在一个不完美的世界，无论怎样改善，终究不完美，而如果想逃脱不完美，那办法只有一个，就是从未出生，而选择来到这个世界的权利不在我们，而人存在的事实也无法改变。 


    另一方面，导演企图用电影再来完美诠释“蝴蝶效应”这一理论，即任何细小的环节都会对事物的发展产生巨大的影响。事实上这已经不仅仅是一个自然科学的理论，而可以上升到哲学范畴。人们自以为能操控命运，其实不然，不管作何种努力去弥补，都会因为偶然的失误而使事态的发展偏离预想的轨道。一切都蕴藏在无限的可能性当中。而就人生来说，只有一种可能性，这很悲哀，同时也很富挑战。 


    也许导演想传达的更多，以上是 我的理解，大家觉得如何呢？也许还有更好的补充，欢迎讨论。  

 

 
      </影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>