<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我和我的祖国</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2567998580.jpg</封面>
<导演>陈凯歌 / 张一白 / 管虎 / 薛晓路 / 徐峥 / 宁浩 / 文牧野</导演>
<演员>黄渤 / 张译 / 韩昊霖 / 杜江 / 葛优 / 刘昊然 / 宋佳 / 王千源 / 任素汐 / 吴京 / 朱一龙 / 王东 / 陈飞宇 / 佟丽娅 / 欧豪 / 张嘉益 / 惠英红 / 龚蓓苾 / 田壮壮 / 韩东君 / 辛柏青 / 周冬雨 / 任达华 / 江珊 / 王砚辉 / 耿乐 / 姜武 / 梁静 / 佟大为 / 魏晨 / 胡军 / 王天辰 / 彭昱畅 / 罗海琼 / 郭丞 / 周依然 / 樊雨洁 / 刘涛 / 马伊琍 / 张建亚 / 徐峥 / 王洛勇 / 高亚麟 / 王道铁 / 程禹森 / 马书良 / 景海鹏 / 陈冬 / 雷佳音 / 张子枫 / 陶虹 / 郭京飞 / 袁文康 / 贾弘逍 / 邵汶 / 张芝华 / 段博文 / 郎平</演员>
<简介>七位导演分别取材新中国成立70周年以来，祖国经历的无数个历史性经典瞬间。讲述普通人与国家之间息息相关密不可分的动人故事。聚焦大时代大事件下，小人物和国家之间，看似遥远实则密切的关联，唤醒全球华人共同回忆。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>私享史</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-09-30 20:51:12</时间>
<影评>

前天点映时，因为开映之后还不断有观众进场干扰了观看，《前夜》的剧情信息又非常密集，虽然明显感觉到存在多处剧情硬伤，但也不排除是自己的理解有误，于是今天特地去二刷了《前夜》，以下是详细讨论。
首先，梳理一下《前夜》的剧情（如果有观众理解的剧情与此不一致，那么请相信我看过两遍之后的表述）：
9月30日，大典举行前一天，由于查到附近有特务于是把广场封闭了。此时，黄渤（林治远）认为他的电动升旗方案还不能保证万无一失。
于是黄渤回到他的工作室，开始用他早就搭建好的三分之一比例模型进行最后的试验。为此，他们还需要找到同样比例的国旗和国歌（台词原话）。
欧豪上房顶呼吁群众凑来了国旗，但国歌录音没法用，于是王千源特地去找了个小号手来吹奏国歌。
一切就绪，升旗试验却出了问题，旗杆顶部用于阻断的金属球开裂，需要重新制作质地硬实的金属球，又一次，欧豪上房顶呼吁群众送来矽铬镍。
阻断球做好，升旗试验成功。这时魏晨正好路过，传来了突发消息，广场上升旗演练时旗帜卷进滑轮了。黄渤们冲破一切阻挠来到广场，这时，卷进去的旗帜已经被特地请来的棚彩手艺人爬上去取了下来。但焊接阻断球只有黄渤能做，所以他冒死爬上旗杆，完成焊接。时间到，最后一切顺利举行。
以下是剧情硬伤：
第一，升旗作为整个大典极具象征意义的一个事项，是不能有丝毫马虎的。既然如此，这项工程不可能到了最后一天还出现如此多未解决的问题，编导为了增加故事的戏剧性把bug集中放在最后一天，却完全意识不到这样的处理缺乏合理性，除非编导是想借此表现大典工作人员乃至整个筹备团队的无能和失序。
第二，黄渤既然是这个项目的总负责人，这个项目又是如此重要，就算史实是当天真的封闭了广场，有关部门的领导也不会头脑简单到要把所有的筹备人员都拦在外面，更何况是重中之重负责升旗的黄渤，他怎么着也可以拿到特许出入证吧？
第三，我可以理解三分之一的比例模型在方案实施初期的作用，比如它用来指导如何布线（特别是从广场到城楼的电线），但我完全不理解在实际项目已经完工（电线早就布好、旗杆也立好了）的最后一天还用模型试验的意义。这一点，连只会带兵打仗的王千源都已经通过台词指出了，要试验就是现场试验，现场出问题现场解决，而模型试验出了问题其实跟现场是否会出问题并不存在因果关系，身为技术专家的林治远如果连这都不懂，那这个负责人绝对是个错误人选。这样思维僵化的人值得赞美吗？
第四，你非要用模型试验就试验吧，但是你怎么又玩起了形式主义呢？试验需要旗帜，无非就是保持和广场升旗用的旗帜的重量大小成比例（事实上这俩因素对试验真没多大影响），颜色和图案都是无关紧要的，结果林治远非要弄来最紧俏的红绸布，还非要镶上五角星；试验需要国歌，无非就是要时间上保持一致，你知道国歌正常演奏的时间不就好了吗？就算你之前一直没准备，竟然直到最后一天才发现录音机录的歌是坏的，那么你赶紧联系有关部门确认一下准确时长不就得了，结果林治远非要弄来一个小号手现场演奏，真是合了王千源那句台词，是不是还要找两万群众来配合你当升旗仪式的观众？在时间已经如此紧张的情况下，作为一个项目负责人，不是以迅速有效解决问题为导向，而是想着要完美庄重地呈现一次试验，为此不惜各种费时费力的折腾，主席要是知道了也会批评这种人的啊。远的不说，对比一下同部电影里的《回归》，负责人对升旗手杜江的要求也只是形成肌肉记忆保证时间丝毫不差，而不是去玩形式主义非得放着国歌来练习升旗！
第五，欧豪爬上房顶找群众凑红绸布我可以理解，但请问有几个群众听得懂你要的矽铬镍是啥玩意？别说放在文盲遍地的七十年前，就是现在这部电影的观众，有多少知道矽铬镍的？这完全就是错误的解决问题的思路。事实也证明，群众拿来的东西都不能用，而那么上千号人围过来除了消耗欧豪们宝贵的时间和精力还有别的意义吗？正确的做法就应该是动用资源向科研院所求助啊，我想最后赶来的清华教授，也不可能是听到欧豪的喊叫才从几十公里外的清华园实验室赶来的。此外还有一个bug是，欧豪也说了，金属球开裂是因为“时间久了”，可是大典明天就举行，那么你随便炼制一个新的金属球，管一天时间是没问题的啊。在时间紧的情况下，任何决策都应该首先考虑最佳的可行性、有效性和合理性，而不是追求某种虚无的完美。
第六，魏晨扮演的那个军官是看着人多正好路过，又正好说到广场上的旗帜卷进去了，而黄渤则是正好坐他的车去广场，因此也没有任何准入许可。这就真的太巧太巧太巧了。黄渤作为负责人，广场上出现了故障，不应该第一时间就有电话来找他，并派专人把他接过去，而且一路畅通吗？大典的筹备组都是吃素的吗？为了彰显个人英雄主义也不要把其他部门的同仁都当成草包吧？ 
第七，前面都说了广场封闭得那么严，连黄渤这样组织上经过了审查考验的人都进不去，怎么接下来就突然被没有任何许可的黄渤长驱直入了？那一道又一道的保安战士都是形同虚设吃干饭的吗？对于这样不守规矩的可疑人员，应该一枪击毙才对啊！
第八，黄渤爬上旗杆的第一件事就是敲掉了原有金属球残留的桩，所以又一次非常巧合的是，当工作坊试验的金属球坏掉的同时，广场上的金属球也跟着坏掉了，这真的一点儿也不科学。
综上，编导为了强行制造戏剧冲突，忽视了一个又一个基本的合理性，胡编乱造地讲了一个逻辑不通的故事，塑造了一个非常不讲科学的技术专家兼非常不懂管理的项目负责人，以低效和笨拙的方式解决了一个又一个好巧不巧挤在一起突发的事故。
而史实是什么样子呢？查了相关资料，史实就是经过一个月的测试施工之后，升旗项目已经准备就绪了，也正是因为都准备好了，才会把旗杆旁的脚手架拆掉。唯一的意外发生在最后一晚，实地升旗时旗帜没自动停止被卷进去了（跟金属球没关系，金属球也没坏），而脚手架早就拆了，只好请了棚彩手艺人爬上旗杆把旗帜取下来。然后为了确保万无一失，让欧豪饰演的原型在第二天升旗时站在旗杆下面待命，一旦旗帜升到顶没有停止，就手动断电让它停止。它真没有那么多不合理的戏剧性和无厘头的幺蛾子。
最后，我想起十年前大庆时叶大鹰导演、潘粤明主演的同题材影片，是一个完整长片，讲的是大典之前城楼上那八个大红灯笼是怎么设计、制造和挂上去的幕后故事。大家去看了那部片，就会知道一个合理又不失戏剧性的编造故事的方式是怎么样的，一个讲科学又讲人情的项目负责人是怎么有效地规划和实施方案的。
此时传来六老师的声音：改编不是胡编。

</影评>
<有用数>3391</有用数>
<没用数>443</没用数>
</review>
<review>
<作者>后反劲儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-30 13:47:38</时间>
<影评>

看的是28号的点映。看完第一印象中觉得最好的是上海弄堂和北京大爷这俩段。想了一会，最痛心的是陈凯歌。被问最不喜欢那一段，发现最烦张一白。
刚出电影院，就想狂骂《白昼流星》，于是和同行小哥哥痛心疾首状分析一大摞，话说多了竟然缓解了点一开始的厌恶。然后被问你最不喜欢哪段时，忽然发现自己忘了这段。才明白，本质上最烂的《相遇》原来已经被忘了。就是俗。非常时期的不俗全给毁了。
《相遇》俗套到了浪费题材、浪费演技的程度。颇有趣味的是，贯穿其中的线索竟然是《青春之歌》。《青春之歌》作为十七年里最强畅销书，张一白这段“国家大义”与“儿女私情”的冲突戏码，显然和《青春之歌》的畅销逻辑相背离——张一白想要的冲突是家国大义下儿女私情的“牺牲”（俗不俗气？！老不老套？！黑得高不高级？！）——《青春之歌》能流行，就是因为“革命”加“爱情”步调一致的双重爽感，大爱与私情融合一体：人家流行的原因根本是因为大义私情“不冲突”（昨天看到r&amp;m制片人挂了，心里想，能符合这种事业爱情还高科技cp要求的，不如搞个相遇平行时空rick和前妻搞出原子弹炸了全世界的故事，也许更贴合。瞎扯了）用“青春之歌”这种年代符号，显然是想贴死“爱情”标签，然而在新中国的共名时代，张一白臆想了过多的浪漫，给张一曼过量的台词且没做好品控，语尾“呀”字过量，导致舞台感时不时浮出水面。那些俗到电视剧都快不用的场景：病床上看着窗外绿叶，公交车上细节回忆，发现对方萌点然后诉说，人潮汹涌中逆行错过……好吧，我偏激，我烦。
但有趣的地方倒是衔接。张一白特别贴心的在片子后面给了女排的镜头，留了点引子（一种没必要的贴心）但真正的引子倒是“情”，接下来的徐峥段落，延续了“情”，从绝症牺牲到离别懊恼的大小转化，还挺好的。
正如革命年代里的“爱情”被表现为托起国家大义的浪花，徐峥的《夺冠》说的也是个类似爱情的小故事——小男孩跟小女孩之间特别懵懂的友情喜爱，面临离别。《真爱至上》里小男孩的暗恋情绪在全世界大概都可以找到共鸣。仔细说它好在哪，其实特ky。首先80年代普遍的语境是反政治，或者说以文化的方式反政治。无论是体育、艺术，各种开放丰富的文化景象，都在试图证明一种比前一时代激进的政治理想更值得追求的文化理想。但未必成功。很多反思八十年代的人会发现“反政治的政治”同样构成了一种二元对立。因为反对的东西太明确了，让反对本身成为不自由的快感，而非快乐。
但在这之外，八十年代特别好的一点，是俗世生命力的复苏，再往后又是市场消费种种威胁，留下这差不多十年的宝贵。八十年代的文化有生气，生气来源之处是世俗生活，是市井快乐，是人和人之间的关系复苏—人们开始有“私情话意”，有可以与“革命”无关的庸俗生活了，或者说可以换一种腔调描述“革命”了。
徐峥的片子就是在这个基础上去弄的。而且弄得很干净——片子里逼仄巷弄，一刀子剖西瓜的凉气，没废话的小孩，看不懂小孩的大人们，方言，方言，我爱方言。汪曾祺的《受戒》无法影视化，那种世外幽情的强度太难表现。而徐峥全方位还原了一个夸张的场景，很卡通的表达了这种干净——人跟人之间关系的复苏，在世俗的时代中，感情是可以“微妙”的，牺牲是满腹“懊悔”的，小孩是有情的，时代的风云，他们的夺冠，只是“我”童年第一次“失恋”后模模糊糊的一个背景音。
宁浩的《北京您好》也很好。跟徐峥的喜剧相比，各有各的野心。宁浩这段里人物的完成度是这七部里面最好的，也是最复杂的。故事很完整，甚至有起承转合的波动，把自己善用“调包”和“追逃”桥段的风格标签夹在里面，处理小人物境遇的克制，在于放心地把表演交给了演员，这部里演员的表演是最自然的。喜欢最后一双北京黑布鞋的反戏剧处理。等等。
作为献礼片，也许需要尽其所能粉饰。但作为喜剧，没有悲剧底子，就不能够支撑其逻辑。徐峥故事的背景，除了女排夺冠，还有八九十年代的出国移民潮。上海文学在上世纪末特别瞩目，海外华文写作下的新一代移民也好，上海女儿们笔下为了出国而走的角色也好，开始让时代故事中有了新的离别。这是改革开放开始后必然的出走，并一直影响到今天——用脚投票，选择可生活的地方，而无法离开者的喜乐，分离两地的成长，都会在之后的几十年里一一印证。
而北京的段落里，喜剧的来源恰是各种宏观、微观的破碎。汶川地震是这个故事推进的发生的原因之一，农民工身份的显影，以及相当普遍化的家庭问题和父子关系矛盾。在修饰创造之余，对时代事件选择之余，总是会看见被修饰，被选择的剩下部分模糊的背影，提醒着观看者喜剧永远是悲剧尾声上的一个修饰音。
《白昼流星》这名字艺不艺术，文不文艺，绕不绕，对，在一堆夺冠回归护航的名字里面，这个名字就很陈凯歌。陈凯歌让我痛心的方式就是他太陈凯歌了。传说陈导选题材时谦让，最想要的被张一白挑走了，最后剩了个扶贫主题的故事。
题材上这无疑是最难的。任何故事到了贫穷的地方，都会发现贫穷成为一切逻辑的主宰——艺术几乎是没有空间的，要解决、修饰贫穷背后的野蛮、绝望，艺术太脆弱渺小了。不存在什么意识形态感动人，听到d的召唤就洗心革面，如果有，这就是激进年代骗人的嘴。所以陈凯歌把“神”请出来了。
首先演员上——他请了田壮壮。要怎么形容这种感觉呢……刘昊然是个莽青，陈飞宇是个呆弟，然后他们遇见耶稣，然后耶稣挂了，他们看见了神迹。
所以神上——他请除了两位真人宇航员！！！两位小青年去抬起宇航员的瞬间——真的是一副相当宗教化的场景啊……他们被感化了，他们被召唤了，他们决定留下。
真的难以形容这种撕裂感。这是不可能完成的故事，扶贫这件事情不是一件完成时，更不是一个可以被艺术化的纪念片段，而两位青年最后所说的，要留在家乡，“让家乡更好的”摄魂迷语，显然就是与现实最为割裂之处。贫困的乡村和现代化必然出现的人口迁徙，谁在阻止谁的现代化，谁是谁的救世主。艺术化的理想是美好的，农村草原上的人民安居，建设家园，但在现实中，这正是矛盾的开始。更可怕的地方是，田壮壮在其中的身份是老知青——陈凯歌本人的知青回忆录确实写得好，但这个身份带来的复杂性，只会让故事变得更复杂，知青是什么？“信徒”？或是“弃子”？历史还未能达成和解的东西，被叠加进这个故事里——我不知道陈凯歌是想适当反骨，还是努力让这种氛围更玄乎——作为粉丝，我会宽容地说陈老师您可以的，前提是，有长篇的长度，有足够的人物。但只有二十多分钟。太陈凯歌了，就不行了。
还有一句，就是“太空之神降临”跟“脱贫致富”两者间，谁先谁后，孰轻孰重间的矛盾，也不比鸡蛋谁先有的矛盾小啊——陈老师回避这一矛盾的方法，显然不是用共和国的逻辑，而是用了另一套逻辑——这种暗中换套路的方式，emm，细想还有点可爱。
所以我想了一阵后，也没那么恨了。至少这很陈凯歌。


</影评>
<有用数>1376</有用数>
<没用数>125</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-30 00:21:11</时间>
<影评>

在《我和我的祖国》立项之初，我对它并不期待。毕竟在观影经验里，主旋律献礼片的规制、宏大事件的重现、多个故事组接的模式，让人不禁会产生“枯燥”、“假大空”的预期。
直到看完后走出影厅，我才长吁一口气。必须承认：这部电影和我的预期截然不同，是一部精致、有趣且不乏动人之处的作品。
电影对建国70年历程中的7大“核心现场”，进行了别致的拆解。每段故事，都没有选择以宏大的角度去进行“硬输出”，而是采取平民化的视角，聚焦每场事件背后默默无闻的平凡者。
目前看来，它将成为今年国庆档的最大赢家。

下面依次来聊聊自己对每段故事的印象：
《前夜》/管虎
1949年新中国开国大典前夜。那一夜，全中国可能没有人比林治远（黄渤饰）还要更加“兵荒马乱”。
在典礼前一天的检查会上，所有团队众口一词：“万无一失”。只有他艰难地开口：“电动升旗，不敢确保万无一失。”
林治远是负责开国大典电动升旗的工程师，但当时的中国在科技上并不发达。一个电动装置，也是足以令所有人紧张的技术难题——中国此前从来没有电动升旗装置，没有经过反复的实验，谁能保证一定成功？
时间紧迫，只能临阵磨枪，进行“土法试验”。而接下去的一夜，还有着更突发的事件等着他，只有“过五关斩六将”、“铤而走险”这样的词，才足以形容这一夜的惊险。

客观而言，《前夜》是七个故事中，拍摄难度、导演技巧和演员表现上最佳的作品。如果要在其中评选“最佳导演”、“最佳男演员”，非管虎和黄渤不可。但个人旨趣上，它在核心创意上稍显保守，这是有些可惜的。
这段故事的题眼，是片中至关重要的阻断器。虽然它只是一颗小小的金属球，在整个规模空前的开国大典上并不起眼；但如果它出了问题，那么五星红旗就无法稳当地停住，有被顶飞的风险。这颗小球，其实就喻指开国大典背后，在各个环节里付出努力的每个人。
导演管虎一直擅于描绘极端情境下被逼到绝境的人物，如何爆发出自己的潜能和毅力。《前夜》是他擅长的题材，再加上黄渤看似外露、实则饱满稳当的表演。整个故事在完成度和情感表达上，是不出意料的高分。

《相遇》/张一白
没想到，七段故事中最令人感动的，是张一白导演的《相遇》。
《相遇》的事件背景是1964年10月16日，中国第一颗原子弹爆炸成功。而张一白却选择将目光聚焦于一对被命运捉弄的恋人，可谓极为微观的视角。我们从小就在课本上背诵这件事情的历史意义，却从没想过这件事背后的个体印痕。
张译饰演的高远，是参与原子弹研发项目的科研人员。在一场实验室意外中，他不幸因核辐射而身染重病，渐渐发展为不治之症，随时都有去世的可能。10月16日当天，他偷溜出医院，坐上一辆公交车，却偶遇了自己三年来都未曾联系的女友。
他们是一对恋人，此时却不能相认——不仅因为小伙子是参加原子弹研发的工作人员，必须要保密自己的身份；更因为自己时日不多，唯有隐瞒才是最好的选择。一个口罩，遮住了一腔不能言说的委屈和遗憾。

虽然命题是“原子弹爆炸”，但这个故事却巧妙地转移了“主战场”，塑造出了一场“身不在场的原子弹爆炸”。80%的情境，都在这辆不断向前、熙熙攘攘的公交车上展开，而宏大事件则隔着车窗喧闹着。
在一个长镜头中，全程只有任素汐饰演的女生开口诉说往事，从初见到情深的点点滴滴；而一旁的张译只能用眼神演戏，却演出了契阔之际的悲情。
《相遇》中有两幕令人印象深刻：一幕在开头，高远被高压水枪冲洗，血缓缓地从他的口罩中晕染而出；另一幕在结尾，两人在汹涌的人潮中被冲散，高远摘下口罩，对视的一笑成为了他们的最后一面。
这两幕令人不禁思考：我们为什么会对历史上的宏大事件产生感动？
我们的感动，并不来自于集体的光辉成就，那是一种矫揉造作；而是来自于“另一种版本”的历史现场——就如同这个故事一般，是无名者的默默隐忍，是所要经受的“身不由己”的痛苦，是不得不错过的遗憾。

《夺冠》/徐峥
客观而言，《夺冠》在各个层面的指标上，并不是七段故事中最好的，但它却是个人最喜欢的。
冬冬，一个上海石库门街坊里正过着暑假的小男孩。他是这条街里电工的儿子，上得了屋顶，修得了天线。那年的8月8日，整个街坊都指望靠他来看女排决赛的实况转播——电视信号总在关键时刻掉链子，为了接收信号，冬冬只能一直换着角度待在阳台上。
可实际上，情窦初开的他此刻还为另一件“人生大事”焦躁着。自己暗恋已久的女孩小美，今天就要移居国外，很可能再也不回来了。眼看着她就要被带去机场，冬冬陷入了两难的“夏日大作战”。

徐峥用一场小孩之间的“怦然心动”来切入“女排夺冠”这一历史事件，是非常可爱且浪漫的。让人不由自主地觉得，东东就带着他小时候的影子。
某种意义上，这种处理方式其实和张一白的《相遇》有相似的地方。他们都选择把镜头放在距离事件现场非常遥远的“不在场位置”，细微地切入其中。只不过《相遇》是悲剧，而《夺冠》则是喜剧。
值得一提的是，这部作品不仅将上世纪八十年代的上海市井还原得很到位，而且在风格上也很大程度地致敬了上世纪的沪语喜剧，诸如谢晋的《大李小李和老李》。

《回归》/薛晓璐
《回归》相对而言是较为保守、不够出彩的一段故事，因为整个主线情节都必须围绕香港回归当晚的庆典做文章，没办法“出奇制胜”。不过，它的核心概念还是抓得挺好的，那就是“时间”。
“我们已经等了154年了，不能再多等一秒了”，仪式总指挥与仪仗队升旗手（杜江饰）的这条线，聚焦的是“国家的时间”。
意外来到香港的小钟表铺老板（任达华饰），被执勤队队长（惠英红饰）所救治，并组建家庭。这条线索，指向的是对故土的思恋、对人的感恩、对工作的负责，是“情感的时间”。
几条线索，指向的都是同一个瞬间的“必须准时”，那就是1997年7月1日的零点零分零秒。薛晓璐导演重点抓出了这个细节，然后再进行扩散，让叙事线索间产生关系。
此外，惠英红与任达华在非常有限的戏份空间里，演出了人物的前史和真实的烟火气，算是其中最大的亮点。

《北京你好》/宁浩
宁浩拍《北京你好》这般充满京味的喜剧，的确再合适不过。
北京的出租车司机（葛优饰），离婚后与家人形同陌路。在抽到2008年北京奥运会的门票之后，他想借此机会与儿子缓和关系。
但是，在这份大礼未送出之前，他仍旧时时刻刻不忘暴露本性，换着法地到处显摆。每个他见到的人，都要被他的炫耀洗礼一番。不料，意外发生，这张票开启了它的“奇遇”。
《北京你好》在喜剧背后，又有着宁浩一贯悲欢交融的底色——我们要记住2008年的奥运会，却也不能忘记同一年的汶川地震所带来的伤痛。
在满地鸡毛的现实世界里，这个失落却又常常打了鸡血的北京中年男人，心中也有意想不到的温情角落。

《白昼流星》/陈凯歌
《白昼流星》的摄影与调度维持在水准线上，但叙事逻辑有些问题，有点可惜。
以“草原传说”作为基点的这则故事，包含着寓言感：传说中，若能在白昼看到流星，贫瘠的大地就会变成绿洲；而航天技术的发展，对于贫困的草原牧民而言，就是一串带来希望的“白昼流星”。
不可否认，它的立意出色。将“新农村扶贫”和“航天航空事业”两件大事糅在一起，构成了互为牵引力的关系——仰望星空与脚踏实地、航天科技发展与扶贫，看似风马牛不相及，实则也存在着关系。

《护航》/文牧野
最后一段故事《护航》，由文牧野执导，算是收了个不错的尾。
《护航》聚焦阅兵式上的“后备飞行员”的故事。她不能正式上台的理由是意料之外、情理之中的——只有最优秀、最全能的飞行员，才能做到最完美的替补，成为飞行表演的最大保障。身为队长的她，只能成为后备的人选。
每一个幕后不能上场的平凡者，她们的人生故事都值得被挖掘、被书写。文牧野显著的强项在于，他对人物的塑造与情感处理是细腻的。
《护航》通过飞行时不断偶发的主体回忆，来打捞、回溯这位女飞行员的心路历程——从孩童到少年时光，再到成长过程中所经受的各类挫折。她要打败性别观念的禁锢，要在无法兼顾爱情与事业这件事上做出抉择。这些回忆连同“护航飞行”的主线，塑造起了鲜活的形象。

七个故事、七种鲜明的风格，却没有造成“互不兼容”的情况。原因在于，它们都是书写历史横截面背后的小人物。
这也是《我和我的祖国》让人感到欣慰的地方。每个故事，都选择将重心放在“我”和“我的”，放在默默无闻却又举足轻重的无名者身上，放在大事件幕布背后的那些细微角落，然后再是“祖国”。
真正的历史，蛰伏于平民的日常之中。“祖国”这个观念在此时显得既抽象、又具体，在平民化的叙事逻辑里，最终渐渐生发为实际的关切。
从这一层面而言，我们不难发现《我和我的祖国》的优点——它并非是传统印象中，那类老套、刻板的“假大空”式的表达；而是一部充满细节、能够引发观众共鸣的作品。

</影评>
<有用数>2404</有用数>
<没用数>127</没用数>
</review>
<review>
<作者>泓凯哥</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-10-01 00:00:21</时间>
<影评>

1.北京奥运会开幕式门票在系统确定个人信息后是绝对不允许私自转让的，换言之，那位小男孩理论上是不可能用葛大爷的门票去看开幕式的。
2.&lt;相遇&gt;非常好的题材拍成了白开水，在公车上的相遇缺少铺陈，偶遇的情节过于俗套。
3.这个电影里有不少于10个角色适合吴京，他偏偏选择了一个自己最最不擅长的角色和场景。导演也神助攻一般给他选择了一位最能让人出戏的女演员和他对戏。马伊琍出场那一刻，不知道有多少人脑海中刹那间跳出了某个渣男的名字。
4.&lt;夺冠&gt;中小男孩为小女孩画的素描，夹入张敏敏的磁带盒中，准备送给小女孩，素描–张敏敏–海归–我的中国心。多么好的延伸素材，导演却偏偏自断经脉，把侧重点转移到了小女孩送的乒乓球拍上去，真让本人捶胸顿足、百撕不得其解。
5.&lt;回归&gt;中频繁给&quot;宝珀&quot;做宣传是否有广告植入的嫌疑?应该不是!因为那东西寻常百姓买不起。但两次给品牌特写就有点说不过去了。好在最后看字幕没有该品牌赞助。
6.&lt;白昼流星&gt;中相信大家也都看出来了，飞船返回这种等级的事件。恐怕内蒙古自治区领导都靠不上前。老百姓居然策马奔腾，如入无人之境。还和宇航员亲切交流，非现实的拍摄手法可以有，但也不能离谱的没边儿啊，太扯了!
7·&lt;护航&gt;拍摄太&quot;美&quot;化了，我说的这个&quot;美&quot;是美国的&quot;美&quot;，也许是该导演受好莱坞式英雄主义影片荼毒太深的原因，08号飞机已经出现设备异常，在指挥下达备机立即补上的命令后，女主角作为一名军人公然不执行上级命令，美其名曰给队友争取机会，实际就是变相的个人英雄主义，这在中国军队中是绝对零容忍的恶劣行为。军令如山、令行禁止!这是每个当过兵的人应该知道的常识。而且在当时的情况下，女主角的提议既不理智也无必要。指挥部同意她的请求更是不可理喻，故障是暂时修复了，但谁能保证不会间歇性发生。严重不合理!堪称此片一大败笔。

</影评>
<有用数>989</有用数>
<没用数>93</没用数>
</review>
<review>
<作者>mdr skywalker</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-01 02:22:18</时间>
<影评>

《我和我的祖国》质量上绝对是国庆档数一数二的，同时为拍摄主旋律电影提供了新的创作思路，我和我的祖国，既要有我，也要有祖国。
其实对于主旋律电影，尤其是这种带有浓厚的完任务色彩的电影，真的期待值不高，因为以《建国大业》，《建党伟业》为代表这种主旋律电影的普遍拍法都是：一些重要历史进程的重现，顺带堆明星脸蹭流量，其实故事和人物都很干巴，越往后观众也渐渐不买账了。今年听说这个项目的时候在暑假看院线电影的贴片看到，片方找了七位导演分别选取一个重大历史事件拍七个短片，当时我就和同学说这就是完任务，绝对没多少看头。因此28号的点映场我并没有选择这部电影，但是从那天友邻的反馈看好像不错，因此抱着试试看的心态看了，没想到真的被打脸了，七支短片的质量虽然参差不齐，但是整体质量不差，算是圆满完成了对祖国的献礼，而且大部分都选取了大时代下的一些小人物去拍，而不是光堆事件喊口号了。
《我和我的祖国》导演大合影


下面就根据自身观感简要对各短片作出评价，仅是私人意见，仅供参考，为防止被喷收钱，先把票根晒一下，个人总体评价是《北京你好》（9.5）&gt;《夺冠》（9）&gt;《白昼流星》（8)&gt;《前夜》（7.5）&gt;《相遇》《护航》（7）&gt;《回归》（6.5）。取平均分后总分为7.7分。


一.《前夜》 导演：管虎 个人评分：7.5分
拿管虎的这个开篇是再合适不过了，讲述开国大典前夕升旗的准备工作，用卡时间点的叙事方式展开，选取一个小事件去体现开国大典的重要性。这个短片胜在选对了黄渤，完全投入这个角色当中了，这个设计师的固执和坚持以及克服困难的勇气都体现的非常出色，而且重重困难被管虎戏剧化处理后，观影过程非常紧张，生怕真的出现差错，这个短片在群戏上也是一个大亮点，人民群众集体去捐物帮助做阻断球的戏，感动程度不亚于国歌响起，而且旧影像的巧妙使用也很加分，把黄渤P进去真的不违和。不知道是不是由于时长所限，这个短片的其他人物存在感太弱，所有的戏份几乎都给了黄渤，王千源的转变说服力真的不够（虽然可以拿时间紧去解释），从而在看某些情节时感觉并不流畅，观感上并不是很完美。而且卡时间点叙事的一个坏处就是困难是接踵而至，虽然说观影过程更紧张，但同样也容易造成情节设置上的刻意，显得太假。

二.《相遇》导演：张一白 个人评分：7分
张一白其实是挺会拍爱情戏的，包括他接这一个剧本也是他擅长的题材，以第一颗原子弹成功爆炸为背景，讲述一段因投身国防事业而不能相认的恋人的故事，处理上冷静克制，并没有强行煽情，这点我挺喜欢的，尤其是张译戴口罩的眼神戏，可见他的高超演技，最后两人相隔在庆祝胜利的人流中，也是我印象极深的戏份，片尾任素汐见到张译照片的哭戏，当时同场不少人在偷偷抹眼泪，但是我感觉导演光注重情感上的处理，而忽略了讲好故事，大部分的时间都是任素汐的大段对白，这确实为了铺垫情感，但是我个人还是感觉影片整体上亮点不多，没有足够的情节支撑让我相信这段曾经的感情（反正光靠那点对白确实不够），略有遗憾。最后真的要致敬一下默默无闻的国防科技英雄们！

三.《夺冠》 导演：徐峥 个人评分：9分
徐峥导演的这一部是我最大的惊喜，巧妙地将女排夺冠的历史大事件嫁接在两个没来得及告别的小朋友身上，风格可爱而又浪漫，而且由于徐峥本人的童年经历，他把故事置于上海的市井，接地气，充满生活气息，影片的节奏调节通过冬冬的心理状态变化和女排比赛进程同时进行,而不是单独拍女排，有好几处冬冬在选择调整接收天线和送礼物小美之间的冲突，徐峥有意识的将他们处理成囧式喜剧，非常搞笑，可能当时的冬冬并不知道女排夺冠的意义，但是他享受了当英雄的时刻，这并不是多大的壮举，却引发如此强烈的共鸣，结尾用16年女排重夺奥运冠军的时间线与前面巧妙呼应，解决了当年的遗憾，真的让我意想不到。

四.《回归》 导演：薛晓璐 个人评分：6.5分
情感的蓄积是非常饱满的，也真实还原了当时香港回归的谈判历程，罗大佑的《东方之珠》一响起我确实也掉了眼泪，但是相比其他短片，这部更像是规规矩矩，按部就班完成老师作业的同学，我并不反对这么拍，这样最安全，但我更期待看到是对任达华（修表师），惠英红（巡警）这类香港普通市民的更多着墨，尤其是手表的串联意向，真的是很好的一个拓展点，不知道是时长所限还是导演能力不足，东拍拍任达华他们，接着西就还原谈判现场和升旗仪式了，这样确实可以多弄进去一些明星，但意义确实不大。反倒更加的散乱，把手表的串联情节作用完全冲掉了。


五.《北京你好》 导演：宁浩 个人评分：9.5分
这部是我最喜欢的一部作品，主旋律作品还能保持强烈的个人风格，这个结合我真的是非常满意。宁浩完成的程度用它里面的一句台词就是：“牛掰格拉斯!&quot;以一个奥运会入场券为线索拍了个小人物喜剧，让你笑，最后还有点小感动（本片还同时串联了08年的另一场大事）。张北京这个角色就很有疯狂系列那些小人物的影子，没本事又特爱面子，更不用说里面葛大爷的表演加成了，他的光头一出来就有人笑了，而且他说着一口流利的京片子一本正经的搞笑，看的真的是“歪瑞嗨皮”啊，期待他们俩后续合作拍喜剧。片中选了郝云的一首《回到那一天》，超级好听。

六.《白昼流星》 导演：陈凯歌 个人评分：8分
这一部也是极具作者风格的电影，也是我同学和友邻集中开炮的一个短片，就我个人而言，我还是蛮喜欢的。虽然这个短片在故事的叙述上非常莫名其妙，甚至有些凌乱，但是细细想来，陈凯歌是在向观众的心里注入那个白昼流星，去引导观众思考，白昼流星绝不仅仅是那个掉下来的返回舱，而是两位迷途少年产生的信念与希望，是李叔对他们无私的关怀与奉献，田壮壮这个角色串联起扶贫与航天两大热点，而刘昊然和陈飞宇饰演的角色（两位的演技仍需磨练）不禁让人思考：扶贫不仅仅是吃饱穿暖，而是像李叔那样给他们精神上的慰藉和充实，获得精神上的白昼流星。

七.《护航》 导演：文牧野 个人评分：7分
自打《我不是药神》后，文牧野进入了我的视线，我个人对他这部短片本来抱有极高的期待值，实际上文牧野也只是工整地写完了作业，并无太大的亮点，《护航》这个故事其实有非常大的讲述空间，宋佳饰演的吕潇然因为成绩优秀被组织选为备飞，只能当阅兵式的替补，在药神中，文牧野是有极强的情感表达能力和人物心理表现能力的，但是这两个优点我几乎完全看不到，加的大量闪回对宋佳这个角色的心理状态和思想改变的意义并不大，反倒冲淡了叙事主线，沦为平庸之作，雷佳音和郭京飞纯属过来搞笑，不过这一部的男女演员的颜值都达到了巅峰，包括选了宋佳，演的非常用心，虽然她的发挥空间真的不大，而且在大荧幕上看抗战的阅兵也是一种享受。

总体来说，这七个命题作文虽然水平参差不齐，但整体完成得不错，绝对是国庆档口碑和票房冠军，也是为后续主旋律电影的拍摄提供了思路，以小见大，更容易引起共鸣，更易出奇制胜。码了一晚上的字，喜欢的话欢迎点赞转发收藏，不喜欢或者意见不同欢迎来评论区讨论，祝各位友邻国庆节快乐！

</影评>
<有用数>405</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>深邃</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-10-01 01:04:48</时间>
<影评>

发现很多观众喜欢排序，宁浩的《北京你好》貌似是大部分人的最佳，而某金融大师的陈可辛同名作品也因为小演员的出彩而被反复提起，浪漫主义的朋友们更愿意把票投给父子档的《白昼流星》，而更资深的影迷还会把张一白的核爆与阿伦雷乃联系在一起。不过，我最喜欢的是管虎和他的《前夜》。
关于整部献礼片，有人持这样的看法：共和国七十年的历史不应该只有荣誉与赞歌，那些悲壮的、坎坷的和曲折的道路同样值得被铭记。从这个角度上来说我觉得《前夜》是有反思的，并通过一些政治惊悚片常见的元素表现出来了。
最显而易见的元素是摄影机视点的变化，这也是我在影院一刷时就觉察到的。整个短片采用第三人称叙事，大多数时候摄影机都在一旁静静地注视着故事的起承转合，除了以下两个镜头。
两扇门的夹缝里的镜头

屋顶下面窥视的镜头
这是很典型的主观窥视镜头，出现在影片的前半段。当时主人公和副手正在为国歌时长和随后的停电问题忙得焦头烂额，而这两个镜头是非常突兀的，我观影过程中就在思考这是谁的主观镜头。所幸很快导演就解答了我的疑惑：两个镜头的视点分别来自屋顶上的人工组组长和门外的四个小战士。
耿乐直接回避了监视的原因
耿乐饰演的组长并没有解释自己监视的原因，而是用几句玩笑话糊弄了过去，还叮嘱手下的小战士去解决停电的危机。我后来回看了耿乐前面出现的段落，同样没有直接说明监视的任务（反倒是影片最开始提到过北平城里的三千特务，这也是我在导演揭晓谜底前想到的一种解释）。
从我自己的观感出发，在一部节奏很快、故事发展又如此流畅的短片里安插这样两个构图很不协调的窥视镜头，确实会让人感到不安，这可以说是一种营造惊悚感的手段。至于个中含义，导演也给予了观众自己思考的空间，但如果能联想到之后发生的事情也就不会觉得奇怪，唯一不同的可能是那时的小战士还会佩戴一个红袖章吧。
电影一开始就提到过特务（一种混淆）
刚才说的是视听语言上的技巧，很细小但效果很不错，而之后我想讨论的指涉要复杂一些。让我们回到故事的发展之中，影片后半段需要处理的危机事件是旗杆顶部阻断装置的金属材料问题，几位主人公讨论无果之后只得通过屋顶上的大喇叭向全城的老百姓求助。这里的叙事手法其实很普通，主人公采取措施却没有立刻收到效果，短暂的失望之后马上出现了希望，然后越来越多的百姓拿着自家的金属来支援主人公。
门庭若市

金属大会
我以为这个段落就是《前夜》里最大的泪点了，集中表现了“一方有难，八方支援”的民族美德，并合力解决了最大的危机。我承认当时坐在影院里的我眼眶已经开始湿了，但随着那位清华教授的出场又马上意识到，管虎要说的怎么会只有眼前的这些东西呢？
我们现在认识的管虎，可能会冠上2020中国电影救市导演这样的名头，可能会立马举出《八佰》和《老炮儿》这些出色的商业片。但我们也得明白，管虎可是拍出过《斗牛》《杀生》这样遍布隐喻且毫不掩饰批判的作品的。当我们明白了这些，再回看这场戏，能想到些什么？
在共和国七十年浩浩汤汤的历史长河里，是否也出现过这样的场景：老百姓们前仆后继，砸锅卖铁，甚至拿出自己孩子的长命锁，来响应他们根本不知道在说些什么的号召。而更可怕的是，后来那个时期的民众表现出的那种主观能动性，那种甚至带着浪漫主义的革命思想，和《前夜》里展现的并无二致。用张麻子和黄四郎的话来说就是，彼时彼刻，恰如此时此刻。
拿出了铬的清华教授
想到这里，再联系这个危机最终得以解决的方式（一位清华大学的教授贡献出了实验室里最后的一块铬），是不是已经把整部电影七部短片都没有囊括或者说无法囊括的共和国历史呈现在银幕上了呢？所以到后来我也分不清我眼眶里的泪水，到底包含了怎样复杂的情愫。
收拾一下情绪，管虎此处的导演技法也让我想到鲍勃福斯在《歌厅》里花园歌唱的那场戏，当所有人都在少年美好的歌声里陶醉的时候，镜头拉远，臂章露出，大合唱的主基调瞬间转向，这种从历史的迷雾中走来的政治惊悚感，确实是很高级的处理手法。
《歌厅》里这场雷霆万钧的戏
最后说个题外话，去年在平遥影展见过管虎导演，接近两米的身高很容易在人群中脱颖而出。虽然只是远远见过几次，但总觉得他看上去很疲惫。如果那时候已经看过技术调整以后的《八佰》的话，可能就很好理解他的状态了。在我的认知里，《八佰》是可以往政治惊悚题材去靠的，而管虎也一定有能力做好这样的项目。但现实就是我们只能看到这样的《八佰》，以及紧接着到来的《金刚川》。
当然这也是我们在经历的历史，如果这句话能起到安慰作用的话。

</影评>
<有用数>124</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>每天都不想看书</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-30 15:53:05</时间>
<影评>

每个导演交出一部短篇电影，像极了被班主任下达了一篇写作任务的学生。情景脑补一下，语文老师郑重地拍了拍小X的肩，缓缓说道：“小X啊，这回举行作文比赛，命了个主题是我和我的祖国。咱们班我就找了你参赛，可得好好写啊！这回不是全市的比赛，可是全国，写得不好，可是要被全国人民批评的。”小X频频点头，表示自己一定好好完成，不会辜负老师的期望。内心窃喜，终于，证明自己的机会来了。
以上全是我自己的脑补。下面正经开始写影评。
电影采取时间轴的方式讲述，这也应该是最简单地串联起七位导演作品的方式，所以不用担心，绝不会有故意倒叙这种毫无意义的炫技。从新中国成立到2015年阅兵，七件大事一一讲述。这中间每个导演讲故事的能力就对比得很明显了。故事情节就不多介绍了，就聊聊我浅薄的对导演风格的认识。
1949年10月1日，前夜，管虎
之前看过管虎的作品有《厨子戏子痞子》、《老炮儿》。都说不上特别喜欢，故事的悬念设置，印象中厨戏痞是好的（好多年前了）。这次的前夜，情节重复度多了一点点，总觉得剧情止步不前，比如欧豪爬上屋顶用大喇叭问邻里借东西的情节就出现了两遍，第一回的借红绸子完全没有第二回借金属材料有冲击力。邻里自发送金属材料这段是我的第一个泪点。
出戏的还有五湖四海的方言，黄渤说南京普通话，我先把青岛贵妇的形象删一删。片段里出现了两次强调学历的地方，一个是吹小号的学生是北大西语专业的，还有一个送金属材料的教授是清华化学系的。嗯，我的学霸滤镜又厚了那么一点点。
6.5/10。没有巨大惊喜，没有巨大失望。
1964年10月16日，相遇，张一白
张一白近来拍的都是都市狗血爱情片，就爱跟爱情风月过不去，而我年少无知时因为演员曾走进过影院，昧着良心给二、三星的电影打出四星（《从你的全世界路过》、《匆匆那年》）。
没错，红色主旋律电影，张一白依旧还在讲爱情！（这都可以！）但这部在我心里能排到第三位，张一白，请好好谢谢张译和任素汐。好的外援，是可以让你体验躺赢的乐趣。
任素汐这个话剧演员，小场景下的表演张力一绝。公交车上的独角戏，短短几句台词，情绪、眼神都到位了。张译虽然大部分时间戴着口罩，可是眼神的漂移表达的无奈与欲言又止。绝。
张一白有一个细节做得很好，这是唯一一部做到了与下部故事有衔接的，故事结尾楼下出现的女排夺冠直接过渡到下一个故事也没什么问题。
7.5/10。演员加成90%。
1984年8月8日，夺冠，徐峥
之前看其他影评说徐峥是有小聪明的，会用小人物讲大故事。说对了。上海弄堂里的市井故事，主角是一个小男孩。故事里存在很多时代、地域特色，果盘里的大白兔奶糖、老式的卡带、出现在背后的窗帘使冬冬成为了超人。小男孩可爱懂事地让人心疼又发笑。最后他哭着和爸爸说，咱家的天线太烂了！那一下我不知道自己应该笑还是应该哭。
说不出太大缺点的故事，要有那就是冬冬长大后为什么变成了吴京。那一段略显多余的应该是为了呼应女排再次夺冠的多年后相遇，稍微有一点刻意了。
8.5/10。
1997年7月1日，回归，薛晓路
这位导演作品不太熟，看过的只有《北京遇上西雅图》和《海洋天堂》。这两部，差异可真大。
不太有代入感，一个是香港回归时自己还小，另一个导演过于强调时间，而这个立意在第一个故事前夜里已经被强调过一遍了。
港也说不上港，大陆也说不说大陆。
6/10。
2008年8月8日，北京你好，宁浩
不拍《疯狂的外星人》的宁浩还是非常可！和夺冠对应，一南一北两个市井故事，葛优饰演的出租车司机一口京片子，特贫特爱显摆。这个故事好就好在，即使抛掉国庆献礼这个主题，这也可以是宁浩的作品。如果不是门票，而且其他重要的东西，这故事似乎依旧成立。
对于国家大事，更多普通人是参与者和观众的身份，这个故事我理解想说的是这个，就算不能亲临现场看开幕式，我们可以通过转播看，可如果可以帮助别人达成心愿，即使这人吧抠门还有些小市民心理，可时不时就是能有点儿热心肠的冲动出现，这就是普通人。
9/10。
2016年11月18日，白昼流星，陈凯歌
陈凯歌这个赛事主办方选送选手的作品，砸了，差得太明显了。
老毛病，故事逻辑差。演员也不行，即使是刘昊然这个算是同年龄相对有实力可以抗一点票房的新生代演员，和前面五个故事里的众多老戏骨一对比，差距大了，更别说陈飞宇了...这位帅哥演的是城中贵公子下乡体验生活么？这俩人是怎么混入航天员返航现场，还能给人抬座椅的？咱们拍电影是拍电影，能别脱离现实那么多么？
画面真美，七个故事里最美，陈凯歌适合拍大场景、盛景。《妖猫传》里的盛唐很美，故事弱了。审美是好的，可惜不牢靠，看一半就觉得好假。
5.5/10。
2015年9月3日，护航，文牧野
这是不是七位导演中最年轻的一位？85年的算是了吧。故事中规中矩。我的记忆点全部都是英姿飒爽的宋佳（脑内持续尖叫，我！可！以！）。本年第二次被宋佳惊艳，上一次是《风中有朵雨做的云》里，媚惑；这回变成女飞行员，飒！（我都可以！）
张子枫的出现也惊喜，坐在自行车后座，被风吹散的短发，真好看。这个故事里的女演员都是我喜欢的，喜欢喜欢喜欢！~大概这个故事可以稳居中流。期待这位导演以后更多的作品。
7/10。
盘点结束，最喜欢的是宁浩的那篇。纯个人喜好。
一些题外话，不知道是这几年battle的流行还是怎么的，这次找七位导演来拍一个电影的想法真的不错。以前很多电影节也会这么做，让导演用短篇幅讲故事是挺考验功力的。一直想看的一个电影节电影是《纽约，我爱你》，没找到资源。
不知道业内对这种类似battle的作品会不会也私下评个甲乙丙丁，或者谁都有自己的one pick，为他打call。脑补一下，觉得有趣。
以上。

</影评>
<有用数>444</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>于成</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-09-30 20:56:05</时间>
<影评>

 
剧作
“大事件里的小人物”还是“小人物遇上大事件”，不仅关乎方法论，也是价值观的问题。

视听
特写、慢镜头、音乐渲染用滥了，像电视专题片。

主题
除“国强”以外，是不是也该表现点“民富”？

结构
用笔写字实在是无甚新意的点子，对不住陈凯歌这三个字。

片名
除《白昼流星》以外，其余几个都停留在概括剧情的水平。

红旗
出现的太多，中学语文老师应该讲过，点题最好不要超过三次。

人物
林治远想确保升旗仪式万无一失，和老伴儿咫尺天涯；高远为执行研制原子弹的秘密任务，与发妻相顾无言；冬冬因服务街坊们顺利看女排直播，错过了心爱女孩的道别……难道“爱国”之路注定是孤独的？


</影评>
<有用数>244</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-01 23:12:48</时间>
<影评>

 
9月30日下午，刚从怒江兰坪县支教回来，我就在大理古城看了《我和我的祖国》。群群热泪、结尾大合唱的场面就不再赘述了，7个高质量故事的喜好程度也因人而异，而或许因为短暂的贫困山区访学、讲课经历，以及和村小孩子们的接触，让我对陈凯歌部分《白昼流星》有些想说的。

记得在营盘镇深山里一座四年制村小操场上，我们刚拆开包装、准备分发衣服时，一个小男生用普通话嘟噜了一句，“又是送衣服”，一脸不情愿的样子。几天下来，经过走访观察，最大感触是，国家精准扶贫工作在某种程度上已经非常到位，在国家三个深度贫困州之一的怒江州，再是偏僻、再是交通艰险的村小，都全部配上了崭新的电教设备——拉开黑板就是触屏那种，孩子们的桌椅、宿舍和食堂也都还不错，外界慈善组织的物质帮扶也还源源不断。一句“又是送衣服”，或许就体现了他们根本不少衣缺食。可文化极其有限的师资现实，又导致着孩子们的知识甚至常识都非常缺乏，我分别在几所村小问三年级孩子，“我们祖国的首都在哪？”竟没一个知道。
兰坪营盘镇某村小
看了陈凯歌片段《白昼流星》，让我对自己这次蜻蜓点水的扶贫之旅更有感触。这则故事里，田壮壮饰演的老李，无私帮助从少管所出来的一对孤儿兄弟，给他们洗盆热水澡、换上新衣服、吃饱肉馅饺。换来的回报，却是被刘昊然饰演的哥哥沃德乐偷走救命治病的5000块。老李对待此等恩将仇报的行为，竟依然是选择原谅。然而他心底里也明白，物质上挽救不了的，就得从精神上下功夫，方法是趁着神州11号返回舱的降落，让兄弟俩跟着自己，骑上骏马，在大草原上驰骋，向着远超孩子们贫瘠生活和有限认知的那颗“白昼流星”奔去。
现实中，因为所有11艘神舟飞船的返回舱，都在内蒙乌兰察布的四子王旗着落，让当地的牧民孩子，和短片里的问题兄弟一样，几乎全都成了航天迷。而我们的怒江兰坪县学校访学，因为有着冰球俱乐部经理和退役国家队队长的随行，并和他们分享冰雪运动基础知识和从业“钱景“，或许也真能让不少孩子燃起冰雪体育梦。回到县一中又进行了一场分享后，高三的体育生围住我们问这问那，即便竞技体育的残酷现实是，十七八岁还没开始从事某一专业运动，就已经太迟，基本没机会成为体育明星，但他们也真的知道了，相对贫困县收入水平，体育赛事以及周边产业要好太多，并开始憧憬外面的世界。
怒江深山里的孩子
无论是电影中的草原，还是助学里的深山，大一些的孩子们都有着出去闯一闯的愿望，他们或许会非常决绝地想要离开，如同短片里的兄弟俩那样，但对故土的情感势必会在长大成熟后重归于心。
而电影中的老李，被设定为少年时就去牧场插队的知青，而且是极少数再也没回去、最终把他乡做了故乡的共和国奉献者。曾经的西双版纳知青陈凯歌，这次让田壮壮背负了他的青年情结。江珊饰演的李婶抱怨这两熊孩子把家里饺子吃得一点不剩，老李回答，“当年上哪牧民那儿不是这么吃的？“就这么简单的一问一答，让老李无私奉献的行为扎下了逻辑基础，可惜又限于短片篇幅而不能展开。
对比宁浩和徐峥巧妙控制观众泪点笑点的生活小品、薛晓璐和文牧野展现大事件直接参与者的生活状态、张一白擅长的朦胧爱情状态，以及管虎惊心动魄的最后一分钟营救，作为《我和我的祖国》总导演的陈凯歌，确实给自己选择了个并不大适合短片的难题。20来分钟的长度，要把老李的逻辑行为陈述合理，把问题少年的巨大转变说得让人信服，实在不易。或许只能寄望于观众相信一瞬间改变命运的奇迹。

不一直跟着当事人，是很难见证这样瞬间改变之奇迹的。电影中，兄弟俩在老李的带领和瞩目下，骑上骏马，追赶流星，欢迎宇航员“回家“，也迎头赶上偏远贫困地区失去的时代，并大步迈入高精科技的未来。而我们这次短暂的怒江访学支教中，我不确信能不能通过对外面世界大海大山、神奇动物的图片和视频展示，让某个孩子从内心深处瞬间激发改变命运的冲动。确实，我把手机里存着的少部分旅行照片放到电教屏上，最激发”哇“声的，是冲浪的大海、滑雪的深山，以及澳洲的考拉和袋鼠。
全民记忆里的历史瞬间，大多只是新闻素材中英雄人物的高光时刻，而与这些瞬间迎头相撞、乃至改变命运的微小个体，或许就该是《白昼流星》里兄弟俩这样的孩子吧。自然的，我非常希望暂时被共和国飞速发展甩在背后的怒江深山，也能有见证“白昼流星“、加速追赶时代的孩子。

</影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-01 23:02:27</时间>
<影评>

国庆档三强《我和我的祖国》《攀登者》《中国机长》中，《我和我的祖国》是当之无愧的最佳。
影片由7个导演执导的7个故事组成，分别是管虎执导的《前夜》、张一白执导的《相遇》、徐峥执导的《夺冠》、薛晓路执导的《回归》、宁浩执导的《北京你好》、陈凯歌执导的《白昼流星》、文牧野执导的《护航》。
这7位导演都很有名，但是每个人的水平良莠不齐，导致7个故事的质量也有很大的差距，有的是佳作，有的是给整部电影拖后腿。
我个人最喜欢的是《北京你好》《前夜》《夺冠》，第二梯队是《回归》《护航》《白昼流星》，《相遇》最差。
《前夜》

为了加固阻断装置，林治远的助手（欧豪 饰）呼吁大家支援各种金属。

当他们以为没有人理他们的时候，结果所有人都尽了绵薄之力，从烟斗到勺子，从铁锤到长命锁，还有清华大学实验室的最后一块材料，看到这里瞬间泪崩。
这种欲扬先抑的手法很多电影都用过，比如年初的《流浪地球》。
当众人已经绝望的时候，所有人都掉转车头来帮助他们。
这个世界没有你想象中的那么好，但也没有你想象中的那么差。
还有林治远（黄渤 饰）为了给旗杆装上阻断装置，咬牙克服了多年的恐高。

不畏高空，意味着战胜了自我。
爬上旗杆，代表着中国人民站起来了。
结尾伪纪录片的手法也很有趣，让现代的演员和以前的伟人同框，巧妙连通电影和录像，过去和现在，虚构和真实。

源自生活，但高于生活，这就是电影。
《北京你好》

宁浩不愧是能把外星人入侵拍得那么贴近生活的人，北京奥运会如此盛大的赛事也被他拍得那么接地气，而且笑中带泪。
短短二三十分钟的影片，充满了意外和反转，不得不佩服导演的机智。
张北京（葛优 饰）对抽奖完全不抱期望，所以连自己的牌都没看。
结果所有人都没抽到红桃2，意味着红桃2在自己手中。
他把扑克牌一点点翻起来的一幕，被拍出了《赌神》的既视感。

他叫同学们把菜端开，把摄像机对着这儿拍，他做好了轰动全场的准备，结果票不见了。
四川小伙对他表示感谢，说帮助他的司机是个光头，穿着一双红鞋子。
然而此时他戴着一顶帽子，穿的是黑色的布鞋。
第一次和小伙见面的时候，张北京说他的票是萨马兰奇送的。
当他把票给了小伙后，又打肿脸充胖子：没事，我再找萨马兰奇要一张。

前面埋下一个梗，在最合适的时机抖出这个包袱，这就是高级幽默。
憨厚老实的小伙不知道张北京在吹牛，继续说道：那你能不能帮我爷爷要一张呢？
这一招连环梗更是妙不可言。
从“疯狂三部曲”到《北京你好》，依然是宁浩的黑色幽默的风格。幽默，但又不仅仅是幽默，而是喜剧的最高境界——笑中带泪。
以一张奥运会门票为线索，巧妙串起2008年另一件事。

听宁浩讲故事，就像是一层层地剥开洋葱，剥到最里层的时候，也就是湿润了眼眶的时候。
表面上是喜剧，内核其实是悲剧，笑着笑着就哭了。
《夺冠》

《夺冠》和《北京你好》类似，都是透过老百姓的视角反映大时代大事件，主角不是伟人，也没有什么轰轰烈烈的壮举，但是最能让人共鸣。
除此之外，两人都非常擅长运用“伏笔”和“反转”制造笑点。
为了平衡天线，冬冬机智地在上面挂了一块肉。
就在冬冬以为高枕无忧的时候，殊不知螳螂捕蝉，黄雀在后——肉被狗盯上了。
一波未平，一波又起，把“看电视”这件小事情拍得像谍战片一般一波三折，惊险刺激。
还有冬冬在阳台上飞奔的时候，无意间带走了一张床单，化身为超人，这也是徐峥惯有的冷幽默，但是比《港囧》《泰囧》里的梗高级多了。

徐峥将“要荣誉还是爱情”转化为一个小男孩又想给心爱的女生送礼物，又想让街坊邻居看到女排夺冠的思想斗争，以小见大，贴近生活。
你可以没有参加过奥运会，也可能不是国家队的运动员，但你一定有过和家人、亲戚、朋友一起看奥运会的经历。
徐峥没有直接拍中国女排夺冠，而是拍摄老百姓对于中国女排夺冠的激动之情，来侧面烘托中国女排的伟大，这比直接拍中国女排难度更大，但是也更接地气。

在冬冬追赶小美的时候，街坊“中国队加油”的声音让冬冬转变了想法，选择了回去给大家扶天线。

随后影片再次反转：
小美也挣脱了母亲的手，选择了回去找冬冬，其实她也有礼物要送给冬冬，也就是球拍，送给冬冬之后就去坐飞机。

正是这个球拍，改变了冬冬的一生。
这个结局我太喜欢了，让我再次感受到当初看《怦然心动》《初恋那件小事》的感动。
《白昼流星》

《白昼流星》可能是7个故事中关注度最高的，毕竟陈凯歌是《我和我的祖国》的总导演。
而且《白昼流星》的题材也是最好的之一，借助航天探讨贫富差距，不仅能传达爱国精神，还能拍出深度。
可惜陈凯歌并没有拍好，什么都讲了，但是什么都讲得不够深入。
这个年代人类已经能进入太空，也有的人还看不起病、买不起衣服。

同样是“返乡的人”，有的是从太空回来，有的是从少管所回来。
这让我想起以前看过一部纪录片，北京首都国际机场是世界超大型机场，每年吞吐量上亿次，亚洲第1，全球第2。
但是离机场不远的地方还有许多小村落，他们家徒四壁，饥寒交迫。
《白昼流星》也是如此，同样的地方，同样是内蒙古中部，一边是浩浩荡荡的车队，一边是贫穷的放羊人。
人与人之间的差距，就像一道天然鸿沟难以逾越。
影片又通过老李（田壮壮 饰）从帮助村民，到带领沃德乐、哈扎布去迎接宇航员升华主题。

扶贫不仅仅在于物质层面，更重要的是对教育和思想的扶贫。
正如你不可能一直扶着小羊，它得自己站起来。授人以鱼，不如授人以渔。
白昼流星不是流星，也不是宇宙飞船，而是那些如灯塔般指引他人前行的人——探索宇宙的宇航员，又或者是让小孩见识到世界广阔的老者。

《白昼流星》题材很好，如果拍得好的话完全可以达到《寄生虫》的高度，可惜陈凯歌并没有拿出巅峰水平。
整体很肤浅，很直白，没有什么能让人产生思考、让人回味的地方。
尤其是偷钱被发现那段拍得太生硬、太说教了，像是在看教育片，和《霸王别姬》相比简直一个天上一个地下。
《回归》

《回归》的题材太好了，而且这个时候看《回归》非常应景。
香港回归，我们一秒也不愿意多等。
中国，一点也不能少。
《护航》

《护航》有点像是中国版的《惊奇队长》，空军外壳下包裹的是男女平权的内核。
上学的时候，她把班里的男生全都打了个遍。

成为飞行员后，她也绝不服输。
“女孩子6就差不多了，给我来个7”这句话确实让人不适，人们总是说“女孩子不适合做XXX”“女孩子不擅长XXX”，却没有人这样说男孩子。
就好比人们总是说“女司机”“女博士”，却没有人说“男司机”“男博士”。
所以她用实际行动证明，女孩子不比男孩子差。
有点幼稚，但是是最直接也是最管用的方法。
隐忍并不能让你获得应有的尊重，但是行动可以。
如此性格要强的人，却又甘愿做备飞为她人护航，因为她自信、成熟、心胸宽广。

终于，一群男飞行员对她敬礼，她用过硬的实力和谦逊的品质征服了大家。

《相遇》

张一白应该是7个导演中水平最差的，拍的都是《从你的全世界路过》《匆匆那年》之流。
连革命爱情，他也是用拍校园青春片的方式来拍的。
以至于本来很震撼人心的爱情故事，被拍得如此之尬，像是在看60年代版的《匆匆那年》。
导演本来水平就一般，还想玩点高难度的，还要玩长镜头，整个公交车上的戏份一镜到底，结果拍得寡淡如水。
而且方敏（任素汐 饰）的台词写得太生硬了，正常聊天哪有这样聊的。

方敏当然知道对方就是高远（张译 饰），高远也当然知道他俩之间发生过什么，所以方敏根本不是讲给高远听的，而是讲给观众听的，为了让观众知道他俩以前的故事，这也就导致了方敏的这段话太生硬了，一点也不自然。
导演、编剧应该想想，这种情况下方敏说什么更自然，同时又能打动观众。
如果没有这个能力，那就不要用长镜头。
同样是献礼片，《我和我的祖国》和《建国大业》三部曲有着本质的不同。
后者的侧重点是“祖国”，前者的侧重点则是“我”，讲述普通人和祖国之间的故事。
不再追求轰轰烈烈、惊天动地，而是走向了平凡和朴实，也更能让观众接受。
比如《相遇》，整个故事都没有原子弹爆炸的镜头，而是通过报纸上的新闻、人们说的话来体现这件事，这比直接放一个电脑制作的原子弹爆炸的特效片段高级多了。

比如《夺冠》，不直接拍中国女排比赛，而是拍人们看中国女排比赛的电视直播。
我觉得以后拍献礼片可以多这种手法，不一定非要直接去拍伟人、拍重大事件，也可以把镜头对准普通人，从普通人的生活来反映当时的背景。
这一点做得最成功的应该就是《阿甘正传》了，男主角的一生就是美国的近代史。主题是美国梦，但你并不会觉得是强行给你灌输美国梦，而是从男主角的经历逐渐感受美国的历史变迁。
《我和我的祖国》整体而言还是不错的，美中不足是极个别故事脱了后腿。
好在一共有7个故事，总有一两个是你喜欢的。
你最喜欢哪个，或者哪几个故事？


 


</影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
