<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>尽管爱 愛なのに</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2877763088.jpg</封面>
<导演>城定秀夫</导演>
<演员>濑户康史 / 佐藤穗奈美 / 河合优实 / 中岛步 / 向里祐香 / 丈太郎</演员>
<简介>多田（濑户康史 饰）经营着一家旧书店，每天过着懒懒散散与世无争的生活。岬（河合优实 饰）是常常来书店光顾的女子高中生，让多田没有想到的是，某一日，自己竟然收到了来自岬的求婚。岬是一个非常可爱的女孩，可是在多田的内心里，无法忘怀的却是另外一个曾经在一起打工的女子一花（佐藤穗奈美 饰）。
                                    
                                　　无奈的是，一花已经名花有主了，她正在非常热心的筹备着自己和未婚夫亮介（中岛步 饰）的婚礼，这是她人生中意义重大的一件事情。然而，就在一花每天忙忙碌碌的同时，她并没有意识到，亮介实际上已经和他们的婚礼策划师美树（向里祐香 饰）搞到了一起。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-18 21:15:01</时间>
<影评>

两位导演互相为对方编剧，并由对方将剧本拍出来，这是电影史上都没有过的事情。今泉力哉与城定秀夫开创了先河，两人共同企划的「L/R15」，互为提供剧本，各拍摄一部辅15级的恋爱电影。由今泉力哉编剧、城定秀夫导演的电影《尽管爱》率先面世，这是电影聚焦两段三角恋情，刻画年轻人的情爱。如果看过今泉力哉此前的作品《在街上》，便能知道《尽管爱》虽然由城定秀夫导演，实际上更加有编剧今泉力哉色彩，因为两部电影都诠释了一种“莫名其妙”的尬笑美学。
女高中生仅靠一面之缘就持续不断给书店店长写情书，还表白要嫁给她，这已经够让人哑然失笑了。倘若置换一下性别，由男性做出这种出格举动，猥琐之感将油然而生。反过来，女性在情感关系中掌握主动权，无论逾越常理到多大程度，她们都不会遭受责难，反而让人觉得可爱。原因很简单，在女性主义旗帜高扬的今天，提倡女性自由，反抗父权制压迫，已经变为某种政治正确，会被当作案例来颂扬。
今泉力哉的电影之所以比洪尚秀的电影更加有趣，缘由也在于此。洪尚秀的电影让人发笑，原因在于他懂得如何挖苦男性的猥琐行径，但女性在他电影里的形象依然是男性欲望投射的结果，缺乏独立的自主性。反观今泉力哉的电影，男性退居二位，女性成为主宰自身欲望的主角。这尤其表现在佐伯这个角色身上。因为未婚夫出轨，出于报复心理，她找到曾经向她表达但被拒的书店店长，主动提出开房需求。事后，当我们恍然以为她要在天主教神父面前忏悔自己的罪恶，却不想话锋一转，她误将“神心”理解成“身心”，再次投入店长的怀抱。
佐伯在与店长的性关系中发现了自身的欲望，并发现未婚夫原来床上功夫不行，这是她做爱都不享受的原因。这算得上今泉力哉又一处妙笔，按常规道路，电影到这里应该走向道德话题的探讨，女主应该来一番动情的忏悔才是，但结果呢？峰回路转，出轨变成了享乐，被压抑的女性欲望得到张扬。统观电影里的男女性角色形象，不正如此吗？店长作为典型的文艺青年，在当年暗恋的对象结婚时，主动选择了鬼缩状态，连祝贺短信都不敢发。佐伯的未婚夫虽说与婚纱店员有染，看似是风流人物，但最终揭示出的却是床上技术不行，还要遭受女性的揶揄和讽刺。
两位男性在某种程度上都是弱者形象。反之，女高中生主动表达竟至求婚，虽说超出了常理举动，但何尝不是敞露心迹、正视欲望的表现。佐伯更不用说了，一开始乖巧的准家庭主妇形象，后面摇身一变为顺从自身欲望的新女性形象，都像在为女性主义做文章。与尬笑美学宗师洪尚秀相比，今泉力哉更加有幽默的趣味：如果说洪式尴尬借于男性父权制观念暴露的可笑嘴脸，那么今泉力哉对此进行了反转，将趣味的来源安置到女性角色身上。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>teacat</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-17 08:09:07</时间>
<影评>




女高中生岬向书店店主多田求婚，一只肥萌猫懒懒地走过去。岬通过情书不停的告白，告白不断被拒，但不放弃的岬依然继续来往于书店里。与此同时，多田的前女友一花结婚了，而丈夫却出轨了，真是尴尬。丈夫是个浪荡子，而多田则从一而终，宁愿不要高中生的告白，也不玷污对前女友的爱情。
而岬也有同学向她告白，这就是一个多重的爱的循环。男高中生，女高中生，书店老板，老板的前女友，前女友的丈夫，丈夫的出轨对象，构成了一条爱的锁链，彼此锁住都挣脱不得。结婚了苦恼，结不了婚也苦恼，总之人生就是苦恼。
终于有一天，丈夫出轨被一花发现了，一花面临着人生的抉择，是放弃婚姻还是报复丈夫。婚姻的实质是彼此的忠诚和平等，但忠诚不是单方面的，也就是说，如果一方放弃了忠诚，另一方势必也会做出同样的报复行为，以达到双方平等而延续婚姻。问题在于原本想报复丈夫的一花，居然因为多田技术太好而无法放弃出轨行为。多么充满讽刺，丈夫出轨是技术太烂，妻子出轨却是技术太好。这说明男人是欲望驱使的，女人同样也是欲望驱使的。遵从内心，其实就是遵从欲望。
法律规范了婚姻的形式，却无法规范婚姻的实质。神制定了道德，却也无法约束人的内心。
告别了欲望，迎来了真情，多田的人生就这样柳暗花明。不巧遇到岬的父母的反对，多田愤而挥拳，呐喊道：“不许否定爱！”说的真好。法律和神都无法约束的内心的真实和美好，除了爱，没有别的了。
这是一部可爱而温情的爱情小品，最后多田将前恋人一花的结婚喜碗送给了新恋人岬，看来还是要斩断欲念，继续柏拉图式的精神恋爱比较安全，比较长久，比较符合书香阵阵的纯洁氛围，这样可谓是皆大欢喜的幸福结局了。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>风汇于林</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-01-21 19:51:52</时间>
<影评>

那只猫猫是《猫は逃げた》里的康太吧？变成他们的御用猫🐱了。🫢
为此证明恋爱对象一定要多几个！你看，床伴告诉你，其实你的技术是不好的，你要好好对待你老婆。老婆能碰到这种床敌岂止三生有幸！日本母亲们常为女儿恋爱次数少担忧，唯恐她经验不够遇人不淑，这是有道理的。
新人河合形似年轻时的山口百惠，日本人最吃香这种厚唇肤黑的乡村少女型，还是性感点的抉择吧。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔子black</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-09-20 00:44:15</时间>
<影评>

只能给三星 有一些亮点 缺点也突出
一部关于情与欲的片子 片名也很土 尽管爱 评分也不高 但还挺特别的 后半程精彩的部分还挺多 看肯定不亏
情的part是 男二和女主有情 是结婚之情  男主和女主有情 是男主暗恋之情 男主和女主有情 是备胎之情 女二和男二有情 是欢愉之情 男主和小女粉丝也有情 是女粉丝的爱慕之情 说实话 我打出这些字 都觉得挺混乱不堪的 但你看片子的时候 其实完全没有这种感觉 反而觉得 情愫其实是挺美妙的一件事情 到底是该死的文字表达 不太行  还是情愫这件事情流露出来本身就没有什么值得诟病的 这个我现在还不太好判定
再说说欲  男二想结婚 想继续保持和女二的欢愉 男主想和女主在一起 女主想和女二结婚 也想和男主保持一种特别的关系 女男主的女粉丝开片就和男主表白想和男主在一起 欲望的交织 盘根错节 不可言状
最后  那些狗血的剧情都没发生 我只能说男主 还是捡到了一些幸运吧  被一个人爱 好像也是一件很少的事情 尽管中间有些波澜
另外 我还是要说 可以拍的更好 导演的个人风格太浓 讲故事的层面还不太成熟  亮点和缺陷一样突出 影响整体质量 就酱

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃饭的书</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-09-08 11:49:51</时间>
<影评>

电影《尽管爱》开篇的那一段， 女高中生岬为了引起旧书店老板多田的关注而偷书的情节，实在是太具有“今泉力哉”风格了。
书名叫做《少女地狱》。
为了引起注意，这种方式如此的极致而脱轨。最令人哭笑不得的是竟然追不上还停下来买水给他喝。
这种高反差效果，是如此让人难以忘记。
接下来回到书店写忏悔书，岬直接了当的告白更是摸不着头。作为刚满16岁的高中生，这种坦率与多田的木讷形成了强烈的对比。
多田其实很错愕，到底岬是不是有什么目的。
电影正是通过这一系列的简单描述，就让旧书店老板多田和女高中生岬在生活中产生了交集。

假如让今泉力哉继续描述下去，故事将会是另外一部《在街上》。
我相信是这样编的：
旧书店老板多田其实有个暗恋的对象大学同学一花，只是因为表白了所以一花就没有再和多田联系。在和未婚夫即将结婚的前一周，一花发现了未婚夫其实感情不忠，所以一花就暂时离家出走了。
这时候碰上了多田，两人有一搭无一搭的聊起了以前的生活，一花还跟多田说起了自己其实在高中时候就喜欢上了一个服饰店老板，但对方觉得自己年纪太小所以拒绝了。后来多田表白的时候她还在偷偷关注着那个服饰店老板。
多田也许是想到了什么，也提起了女高中生岬。于是一花建议多田不要伤害了岬。但多田直接又向一花表达了自己还是忘不了一花。
一花什么都没有说，两人的谈话就结束了。
后来岬还是偶尔来到旧书店找多田，而一花还偶尔找多田聊天，都是讲未婚夫如何如何不好。
最后一花没有再跟多田联系了，听说是原谅了未婚夫并且结婚了。
而岬还是来找多田，多田被感动了，在收到一花的结婚伴手礼的一刻，将伴手礼送给了岬。

但是，文艺范的今泉力哉碰到了城定秀夫导演，在导演城定秀夫的调控之下，今泉力哉就好像是“魔鬼”和“天使”糅合在了一起，将电影《尽管爱》决裂成为了一部不一样风格的电影。
随着旧书店老板多田和女高中生岬在生活中产生了交集，电影突而穿插了一段多田和曾经在一起打工的女子一花的故事。
关于这段故事，其实在探讨一个问题，那就是“爱情里面性的存在”。
如果说“性”属于爱情里面必不可少的组成部分，那么一花和多田的关系，更像是一种原始的生理需求，是在一花报复未婚夫亮介的冲动下发现的。
她曾经拒绝过多田，甚至在写请帖的时候直呼不想看到多田，会很尴尬。 
那种看不起的神情，和后续的发展形成了对比。
可在得知了未婚夫的不忠后，一花却想到了多田，那可不是旧情复燃的想起，纯粹是希望找到一个自己并不在乎但却迷恋自己的男人。
注意这个设定，假如不是这个男人，就会是那个想搭讪的那个男人。
这种来自于报复心态的心理冲动，让一花这个角色从一开始温柔可怜，转换成一种追求自我的大女主形象。
来不来？

同样是尴尬，但这种尴尬可不同。
就好像是事情的两面，面对未婚夫亮介的不忠和面对未婚妻一花的不忠，无论是导演还是编剧都在有意无意地抛出一个话题给我们来探讨。
当电影来到后续一幕，中间一大段的失控以“当什么事都没有发生”而结束，仿佛“闹剧”就是生活的调味剂一般。


于是我们再回头看，多田是如此的谨慎而小心翼翼。
甚至故事也没有往多田希望一花和自己在一起的打算来发展，证明了对于爱情这个主题，虽然“性”是组成的一部分，可并非是全部。
同时，多田的那一阵发自内心的怒吼，也证明了他对于爱情这个话题，也突而受到了“遵从内心”的启发。
这有点好笑，也有点一切未晚。
这个在今泉力哉2018年的作品《爱情是什么》里面，也阐述得很透切了。 那部电影的女主角山田光子对于男主角守的痴迷，不正是所谓的“遵从内心”？
还有2019年的作品《在街上》，女友川濑雪的回心转意，也不正是另外一种“遵从内心”？  


到最后旧书店老板多田将伴手礼的瓷碗给岬一个的时候，一切的故事才刚刚开始吧？
如果单独将这一条故事线拿出来，也许就是所谓的纯爱片吧？

PS：如果角色性别对换一下，好像这部电影就成为另外一种话题了。
PPS：
网上找到的资料。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>vicomte</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-09-09 01:17:02</时间>
<影评>

30年流变恋爱秘籍还管用不？

中分发型永远是传统和善良的符号？书虫不足以表达心静如水，得开一间玲珑古朴兼备的书屋。其实，养一只肥萌猫才是真正必杀。
梨香说，纸质告白信件提升战力百倍，50年不变。
万事有礼则成。求交往一定得谦谦有礼。隔案端坐如做法事。得表明目的是结婚，先一起搭伙过日子，可以先不papa==lll。但是男方不能这样告白，否则会遭女方家属抬出去。

如同大头中岛步这款浮夸男子，还是一定要远离，包括另一款超级浮夸小田切让。他们通常是衣冠教兽。赤名莉香说，这些是进化新物种。

纯papa伴是何时写入教材的？纯锻炼技法？梨香说，只要你需要，随时转让。

凡事有礼则成。跪坐，清茶，如礼佛。如此诚意求papa定成。papa也是行善积德授业解惑之好事。赤名莉香又说，只要你幸福，我随时陪练。

宫崎骏爷爷捧场，知识涤荡心灵，修弭欲望。梨香喊道，丸子，我们papa吧！

定情乘年少，一个碗就能融化芳心。等其洞悉人事，就算送车买楼，也很难避免无害papa的入侵。
主人，又有妹纸来了。
礼尚往来，心诚则灵





</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>布立吞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-28 22:26:32</时间>
<影评>

我一度以为爱的发生并无规律可言。
It just happened.
今泉力哉担当脚本的新作「愛なのに」开头正是这样。高中生一开场就跟书店老板表白，先是当众，接着一封封信，不断重复着一句话：请和我结婚。故事如此开篇，令人惊愕，甚至来不及去想两人会迎来怎样的结局，因为无论如何，两小时内给出一个答复，都太过戏剧了。
然而这是电影自证其魔力的时刻。临到结尾，一场如同结绳记事般细密的连环爱，经由编剧之手，围城了一个圈的形状，处于当中的就是爱。书店老板大声吼出：

两人从初次见面的老板-小偷关系，如何一步步走到脱口而出的爱的宣言，也许在第一幕当中有所透露。追赶过程中，当书店老板因力竭而停下脚步时，跑在前面的小偷也停下了——她走向身旁的贩卖机，买了一瓶水递过去，像是说，「歇息一下，我们继续」。而接过水后的老板在拔腿继续和道谢之间，显然也被这一行为迷惑了，他选择举起水瓶示意：谢谢你的水。
下一幕，二人回到书店，女孩被催促写下保证书，保证不再偷窃。老板问：为什么偷书。回：「因为你在看这本书。我喜欢你。我也想看这本书。」这似乎为她离奇的行为（偷窃，或者爱）提供了一种无比正当的缘由：因为喜欢你，所以想进一步了解你。编剧对这一开场是如此结句的：老板听过理由后要女孩收下书，原因是，「你不是也请我喝水了吗」。仅仅三幕，爱的交互已经完成了。电影接下来一个多小时所做的，只是给已有的抉择演示了一种发展的可能（scenario）。绳结注定会回到开始的地方。

仔细回想，这一幕爱的发生似乎与现时常见的顺序相反：我们习惯了从了解出发，经由熟悉而暗生情愫，这一过程更「理性」，更容易监控对方的品行和性格，为即将伴随爱而来的必然的伤害，提供一段缓冲的时间。所以我们不会那样去对陌生人表白，失败将是显见的：这份情谊拥有一百种理由可以被拒绝。但它奇迹般得存活了。接下来，编剧需要给这份荒谬的正确答案一个站稳脚跟的解题过程，可是爱要如何自证？
我们知道那个大问题：活着的意义。在此，今泉力哉将它替换为「爱的理由」，他选用的是在默认其已发生的前提下，以探寻过程作为解答的手法。故事接下来引入了那段占据电影一半时间的狗血出轨大戏。另一位编剧城定秀夫（带着爱之中的身体欲望）上场了。
这一段没再出现开场一幕的离奇和鬼魅。角色如同生活般，按部就班演出着剧本，两性差异、身体欲望、背德的快感、婚姻之必要，一切都放在台面上摊开来讲，所见即所得。城定秀夫很好地完成了自己那部分拍摄，四人两对，分别以两场性爱戏，所有戏剧和矛盾都集中起来了，堪称章无废字。老板帮人解决完婚姻大事，冒出一句异语，我们知道，今泉力哉此刻接下了大旗：

此后便是纯粹的享受。恋爱中总有那样的时刻，清空了一切客观矛盾、主观猜忌，只想永远和爱人在一起。愛なのに，明明是爱，明明可以如此去体验。就像在路上追逐的两个人，唯一的心愿就是追上对方，然后并排站在一起。我递给你一瓶水，你送我一本书。爱的发生确实没有规律可言，跑起来就是。



</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
