<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蜘蛛巢城 蜘蛛巣城</电影名>
<年份>1957</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p647422117.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 山田五十铃 / 志村乔 / 久保明 / 太刀川宽 / 千秋实 / 佐佐木孝丸 / 清水元 / 高堂国典 / 上田吉二郎 / 三好荣子 / 浪花千荣子 / 富田仲次郎 / 藤木悠 / 堺左千夫 / 大友伸 / 土屋嘉男 / 稻叶义男 / 谷晃 / 泽村伊纪雄 / 佐田丰 / 恩田清二郎 / 高木新平 / 小池朝雄 / 加藤武 / 高木均 / 大村千吉 / 大友纯 / 木村功 / 宫口精二 / 中村伸郎</演员>
<简介>一串悲凉的歌声诉说着蜘蛛城的历史预言。战国时期，处于密林围抱的蜘蛛城，地形复杂，敌军攻来此地，必然迷路，因此城主稳坐城楼，指挥若定，四面排出大将御敌，可保此城固若金汤。大将鹫津武时（三船敏郎 Toshiro Mifune 饰）和副将三木因为平叛得力，准备回城领赏。途中，二人阴错阳差走入了密林深处，偶遇一白发老妪弹琴吟唱。他们觉得此事蹊跷，怀疑是敌方故布疑阵，因此上前以武力逼其就范。但此人却预言鹫津将夺城主之位，三木之子也将继承大统，正当两人将信将疑之时，此人化作一道白光销声匿迹。此后，回到城中，鹫津做了北城城主，但念及预言，心有不甘，于是在妻子浅茅的怂恿下，弑君，自立为蜘蛛巢城城主，然而这才只是预言的开始……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-05 16:28:35</时间>
<影评>
        《蜘蛛巢城》电影剧本


文/[日本]小国英雄、桥本忍、菊岛隆三、黑泽明

译/李正伦


1．（溶入）城址

合唱：


君不见

迷妄之城今仍在

魂魄依然在其中

执迷不悟修罗道

古往今来一般同


倾圮的石墙。

护城河暗淡无光的水，水上飘浮着绿色的水绵。

萋萋的杂草里，竖着濒于腐朽的标桩。

那标桩上的文字依稀可辨。

“蛛网宫堡旧址”

风起，杂草随风俯仰。

护城河的水泛起涟漪。

石墙上的老松松涛阵阵。

阵阵松涛中传来隐约可闻的战阵鼓声及螺号声。

（叠）


2．蛛网宫堡

耸立于山间的蛛网宫堡的要塞。

从外面一点也看不见城堡里的情况。城堡是黑色的，它的造型给人以莫可言喻的重压感。

一条大道直达城堡大门，现在，一个骑马军使纵马朝大门驰来。

军使到达城门前边，只见他浑身是血，表情痛苦，滚鞍下马，跌跌撞撞地奔到门前，仰头猛力叩打大门。

（划）


3．城堡内广场

作好上阵准备的主君都筑国春坐在中央，军师小田仓则保以下诸将侍立左右。他们吃惊地听跪在眼前的那受伤的军使报告军情。

军使：此次北城藤卷将军谋反，完全是祸起萧墙，事前毫无所闻。五寨、四寨立刻遭到火攻，三寨也来不及做好应战准备。

国春：二寨如何？

军使：二寨的三木义明将军纠集了三寨的败阵之兵，重整旗鼓，目前军威大振，正在奋勇杀敌。

国春：一寨？

军使：一寨的鹫津武时将军看到五寨、四寨起火，立刻一举消灭了从边境上奔袭前来的乾将军部众四百余人。

国春：嗯，是乾主谋吧？

则保：鹫津……鹫津上阵的情况怎样？

军使：苦……苦战……

说着一头栽倒在地。

老将：给他治疗！

受伤的军使被带走。

国春与诸将均陷于沉默之中。

稍顷，国春环视众将。

国春：出击？还是据城固守？

众人无语。

稍顷，则保慢声慢语地讲话。

则保：除据城固守外别无他法。愚意迎击乘胜之敌，惟有使我方招致更大的打击。可先在蛛脚森林配置前锋，把敌人引进迷途，把它分割成几段，尽可能给以重创之后退进城内固守不出。我认为这是第一招。

国春：兵粮？

将甲：喝粥尚可维持三个月。

全体陷于阴郁的沉默之中。

画外音：报告！二寨军使到！

老将：带进来！

军使摇摇晃晃地进来，两手拄地挣扎着跪在国春面前。

军使：主君！祝您武运亨通！

国春：什么？！

军使：二寨的会战，由于三木将军奋勇迎击，敌军锐气稍挫，恰在这时，一寨的鹫津将军以排山倒海之势重创叛将老乾兵众，然后命弓弩手从侧面猛射敌人，趁势挥师直入……

国春：鹫津……嗯……到底是鹫津哪！

军使：对，鹫津将军指挥有方，敌人已溃不成军，看来现在可能胜败易位了。

（叠）

刚到的军使：现在鹫津将军、三木将军已将后撤的敌军赶回北城，把城池团团围住。

（叠）

另一刚到的军使：现在北城的叛将藤卷声称他要剃发请罪，到北城求和。

国春：不准同他言和，则保！　

则保：是！

国春：你立刻带兵前往北城，将藤卷斩首示众，同时加固边境防御，如果乾没有动兵的迹象，就让鹫津、三木回城，我将亲自犒赏！

则保：是！

（划）


4．蛛脚森林

电闪雷鸣。

两个骑马武将纵马奔来。

数条道路，纵横交错，两个武将在岔道处勒住马缰，环顾左右。

此时，突然阳光普照，两个武将立刻形象显明地浮现出来。

这两人尽管甲胄在身，而且浑身上下被血污、泥土、雨水弄得很脏，却威风凛凛，使人望而生畏，散发着战尘的气氛。

这两人就是鹫津武时和三木义明。

三木（望望天空）：这是多么怪的天哪，我还从来没见过这么奇怪的天气。

太阳又没入云中。

电闪雷鸣。

鹫津：快走吧！我想尽快地看看主君那副高兴的神色呢。

他扬鞭策马，朝一方奔去。

三木纵马紧随。

两骑驰骋。

两骑加快速度，再加快速度。

来到岔道外勒马停蹄。

又回到了原来那个地方。

鹫津：啊，这里……

两人面面相觑。

鹫津：……这里的确是我们刚才驻马的道路嘛。

三木：嗯，你看，这里还有踩得零零乱乱的马蹄印呢。

鹫津：不懂，老兄，我觉得这森林的确是蛛脚森林哪！

三木：不错！

鹫津：如果不错的话，那就该是不大一会儿就到城前才对呀。

三木：嗯。

鹫津。可是我们在这森林里已经足足跑了一刻时辰，始终也没出这森林。

三木：哈哈哈，所以这才是名实相符的蛛脚森林嘛。它象蜘蛛脚一样，路径交错，伸向八方，让敌人迷失方向，是我们蛛网宫堡的要害之地呀。

鹫津：可笑，敌人是因为不知道，难道我们城里的人不是对森林嘹若指掌吗！

三木：……

鹫津拈弓搭箭，这时偏巧雷电交加，他朝大树梢头射了一箭。

仿佛是对这一箭的回答一般，奇特的笑声立刻响彻整个森林。

鹫津：你听见了吗？妖怪呀，这是妖怪作祟呀。

三木：哦……

他立刻端起长矛。

三木：好，既然如此，那用我这长矛制服它吧。

鹫津：对，用这箭射它。

鹫津拈弓放箭，三木挥舞长矛，他们在箭声和喊声中纵马驰去。

两人纵马冲去，三木纵横挥矛，鹫津左右开弓放箭。

雷电轰鸣之声和奇异的笑声仍不离两人左右。

奔驰中的两人。

奔驰中的两人。

两人的马突然直立，他俩无论怎样催马加鞭，马就是不动。

吓得半死的马。那马的眼睛，响鼻，哆哆嗦嗦的耳朵。

三木立刻停止策马，往前方望去，不由得叫了起来。

三木：啊，你看那是什么？

鹫津一愣，定睛细看。

两人的正前方树木稍微稀疏，在那一小块草地上，有一间小小的茅屋。

好象根本就没发生过方才的电闪雷鸣，四周安静极了。一缕阳光从树的间隙处洒下来，笼罩着那间茅屋，显得特别沉静。

三木：老兄，你记得那里曾有个茅屋么？　

鹫津。没有，我从来就没看见过，这也是妖怪捣的鬼。

三木：可是……

鹫津：你看看马吧，马吓成这个样子，说明很不寻常啦。

鹫津搭箭朝那茅屋射去。

这时，从茅屋里传出细细而哀怨的歌声：


人生如朝露

托身于斯世

命短如蜉蝣

奈何自寻苦


鹫津不由得把拉满了的弓松开。

两人面面相觑。

他俩仿佛被歌声吸引而走近茅屋。


人生如朝露

迷津仍不悟

命短本如花

转眼化腐肉


他俩站在篱笆外面悄悄地朝茅屋里窥视。


5．茅屋里

一个老妪边纺纱边唱：


人间本来重贪婪

五欲火焚不自怜

甘愿沉沦五浊水

孽债重重尚怡然


6．茅屋外

一动不动地向茅屋里窥视的鹫津和三木。


7．茅屋里

老妪仍然唱下去：


迷途不返仍向前

腐肉朽处花争妍

恶臭反作奇香看

善恶颠倒不畏天


8．茅屋外

鹫津和三木踹倒篱笆冲进去。

鹫津拉着弓，三木端着长矛把老妪围上。

三木：你是什么人？不，你究竟是人还是妖精？

鹫津：喂，不说吗？既然会唱歌，当然也就会说话啦。

老妪：是！鹫津武时阁下，第一寨的大将！

鹫津：怎么？你知道我？

老妪：对，今天晚上你就当上北城的城主了。

鹫津：什么？我今天晚上就当北城的城主？

老妪：对。不久你就是蛛网宫堡的主君。

鹫津：你别胡说！开玩笑也得有个分寸！

老妪：这么可喜可贺的话，为什么还发那么大的火？

鹫津（气势汹汹）：蛛网宫堡的主君除了我们主君以外再没有第二个！

老妪（很平静地面带无可名状的微笑看了看发怒的武时）：人是很可笑的呀，他害怕别人看透他的心。

鹫津（不由得勃然大怒）：混帐！（拉弓欲射）

三木：等等！假定她是个妖精，那么，你的箭即使穿透她的前胸，她还以为你跟她开玩笑呢。好，让我问个明白。（对老妪）喂，你好生听着，你能象看眼前的事物那样清楚地看到未来的一切么？

老妪：是！三木义明阁下，第二寨将军阁下，从今天晚上起，你就是第一寨的大将了。

三木：什么？从今天晚上起我就是第一寨的大将？……嗯……那么以后我的管辖多大，职位多高呢？

老妪：你的洪福比鹫津将军小，然而也大。

三木：什么？……这话什么意思？

老妪：你的儿子不久就当上蛛网宫堡的主君。

三木：……

鹫津：……

两人都大吃一惊，相顾哑然。

等两人再看老妪时，她已杳无踪影了。

两人从原来茅屋穿过去。


9．蛛脚森林古战场

两人走出茅屋环顾四周。

不见人影。

回头一瞧，连茅屋也没有了。

茅屋所在之处附近有一座小山。　

仔细一看，原来是身着铠甲者的白骨堆成的山。

铠甲大多腐朽，山上长满了石蒜。

鬼声嗷嗷。

鹫津和三木不禁毛骨悚然，一动不动地直着两眼瞪那堆白骨。

（划）


10．森林边缘

鹫津和三木满脸茫然不解的表情，在马背上晃晃悠悠，走出森林。

三木：啊，看见城头了，好不容易摆脱了蛛脚。好，跑它一程吧。

鹫津：等等，累乏了，这铠甲比往常感到格外的沉。

三木：哦，那当然，从昨天会战起，你就骑垮了三匹马。歇一会儿好吧。

鹫津：好！

两人下马，坐在草地上仰望着远远的城头。

三木：困哪。现在要问我最大的希望，那就是死人一般地睡一觉。

鹫津：我觉得我仍在梦中，碰上那妖精，也许实际上就是梦里所见。

三木：俗话说，梦是五欲的显现。老实说，攻城略地而身为城主，不作这种梦的人恐怕是没有的吧。

鹫津：那家伙不是说你的少爷要当宫堡的主君么？

三木：啊，它不是说你才是那城的主君么？

鹫津：哈哈哈哈！

三木：哈哈哈哈！

鹫津：嘿嘿，可是它说，我当主君之前要先当北城的城主哪。

三木：哈哈哈，我还要当第一寨的大将哪！

鹫津：可喜可贺。

三木：啊，可喜可贺。

鹫津：哈哈哈！

三木：哈哈哈！

两人的笑声嘎然而止，低头沉思，稍顷，两人同时开口。

鹫津、三木：可是——

然而两人又同时噤口不言。

鹫津：怎么，你本来是想说什么的呀？

三木：啊，我觉得你倒是有话要说呢。

鹫津（犹豫片刻）：嗯……可是……如果真的从今天晚上……我任北城城主，你任第一寨的将军的话，那……

三木：……

鹫津：……

鹫津突然站起来，立刻飞身上马。

三木也仓皇上马。

两人朝着城堡纵马疾驰。

（划）


11．城内广场

篝火熊熊，戈矛长弓如林。

在篝火与众兵环立之中，都筑国春端然正坐，诸将分列左右。

鹫津武时与三木义明匍匐于国春之前。

国春把一口珍贵的长刀授给武时。

国春：此次会战，鹫津武时战功卓著！自今晚起，任北城城主！！

武时和他身旁听候吩咐的三木义明大吃一惊。

立刻欢声雷动，戈矛长弓之林起伏摇动。

武时在喊声中，备极惶恐，非常感激，双手颤颤巍巍地接过长刀。

国春拿起另一柄长刀，授给义明。

国春：三木义明，战功不亚于武时。自今晚起，任第一寨主宰！！

义明与武时再度吃了一惊。

“啊！”欢声再起。

义明双手哆哆嗦嗦地接过长刀。

两人行礼，然后站起。

武士们鸣弓弦、敲盾牌，向他俩祝福。

在嘈杂的人声中，他俩却意识到彼此身分之重很不寻常，目不斜视地望着前方，默默无言地回到自己的席位。

（溶出）


12．（溶入）北城

阡陌纵横，一片碧绿。

农田尽处，看得见在远远的一座山岗上，背靠嫩绿浓荫的一片杂树林的北城。


13．北城的广场

初夏季节，阳光灿烂。城府的家将、娄罗们三两成群，随处可见。他们有的擦拭武器，有的修缮甲胄，有的侍弄战马，无不兢兢业业，勤勤恳恳。　

从新绿浓荫的后山传来阵阵莺啼。

撒欢的马驹仰颈长嘶。

这一切，构成一派和平与朝气蓬勃的景象。　

这里是围成一圈修缮铠甲的一伙，其中一人打了个大哈欠。

人们说：

“真清闲哪！”

“嗯，舒服透啦！”

“城里的寨里的，日子过得跟我们不一样么？上边的有上边的消遣吧。”

“主子和我们的关系是这样密切，我们如此幸福，我想老爷和夫人也一定欢乐和满意吧。


14．城府里武时的房间

比起初夏新绿浓荫、阳光灿烂的户外，房间里显得非常阴森和晦暗。

在这个房间里，武时和他的妻子浅茅彼此一动不动地相对而坐。

莺啼。

浅茅象戴着能乐（注1）的面具一般毫无表情，铁青着脸悄声说话。

浅茅：……您的决心怎么样？……定下来了么？……

武时神色慌张地仰起脸。　

说起话来精神过分紧张。

武时：……啊……我只是做了个恶梦……我受了妖怪的骗……再不能上它的当……当什么蛛网宫堡的主君，象这样越轨的希望……

浅茅（平静地）：……您不要提这是什么越轨的希望，我想，凭弓矢征战的人，没有一个不存这种希望……

武时（大声）：不，我……我这样就满好！我愿意当这个城府之主，对主君尽忠报效，安于本分。

浅茅（语调不变）：那样，您未必如愿以偿。

武时：什么？

浅茅：如果三木义明将军把蛛脚森林的……那妖怪的预言泄露给主君，那又……

武时一惊，注视着浅茅。

浅茅：……那时候……决不可能平安无事……主君对于有威胁到他的地位者，一定立刻统兵前来，把这城堡团团围住。

武时愕然，他注视着浅茅，开始沉思。

浅茅：将军您的路只有两条……是无所作为地等待主君取你首级呢？……还是……杀掉主君自任蛛网宫堡的主宰。

武时（几乎是喊叫）：杀主君是大逆不道的呀！　

浅茅（语调不变，仍旧慢声细语地）：难道现在的主君……不也是杀掉先君而僭居其位的么？……

武时（拼命大喊）：那是因为……先君怀疑现在的主君即将下手的时候，他才不得不那么干的！主君信任我！他对我关怀备至，极力提拔！

浅茅：那是因为他还不知道你的心。

武时（脸上渗出油汗）：我的心？我的心坦坦荡荡！

浅茅（她假面具一般的脸上初绽浅笑）：那是谎话。

武时：浑蛋！我任这个城府的主宰已经心满意足啦！！

浅茅（表情依然如故）：即使你这想法丝毫不假……可是他听三木将军说了那个预言之后，还能相信么？

武时：三木么？……从小就是我练拳习武的好朋友，他不可能干那卑鄙龌龊的事。

浅茅：为了发迹，为了功名利禄，父杀子者有之，子弑父者有之，当今就是这样的世道……总而言之，如今就是为了不被人杀而不得不杀人的末世……我一直担心，三木将军是不是已经向主君报告过了呢……

武时（粗声粗气）：浅茅！怀疑人也要区别对象吧！！这时，传来急促的脚步声。

一个家将来到门口，双膝跪下。　

家将：报告，后山的树林里，大约有三百左右蛛网宫堡的兵，正在悄悄地集结……

武时：什么？

他吃了一惊，看着浅茅的面孔。

浅茅那面具般的面孔无所动容。

随后，又一家将慌慌张张地跑来，跪在门口报告。

家将：报告！城堡周围所有的树林，所有的山石背阴，都有兵埋伏，不计其数，看来全是蛛网宫堡的部卒，他们偃旗伏戈，人衔草、马衔枚，悄悄地逼近城堡。

武时茫然不知所措，再次瞧瞧浅茅。

浅茅面无表情，神态严峻，仍然一动不动。

传来急骤的马蹄声。

武时一把抓起长刀霍地站起。


15．北城城门前

一骑武士，纵马扬尘，飞驰而来。

来到城门前立马停蹄，大声传话。

武士：报告北城将军鹫津武时阁下，主君驾到！！


16．城府长廊

武时慌慌张张地跑出来大喊。

武时：出了什么事？！

一个年长的家将跑来。

家将：报告将军，主君驾到！

武时跳下长廊，边跑边喊。

武时：来人哪，集合！！集合！！


17．城门外

武时边喊边跑地跑到城门处。

武时：来人！集合！！集合！！

前来通报的武士看他这副样子，急忙迎上前去。

武士：鹫津阁下，用不着集合部属，主君这次是微服出城，潜行狩猎，诸事照常，无须迎迓。


18．道路　

都筑国春猎服轻装，神态悠闲地缓辔而行。马后是世子都筑国丸，其次是军师小田仓则保，三木义明，以及其他部将数人，完全是行猎打扮，马上谈笑风生，朝城堡缓缓而来。

助猎杂兵抬着野猪、麋鹿等猎获物跟在队后。

完全是一派和平景象，毫无杀伐之气。

（划）


19．城府里武时的房间

国春高踞正座，国丸、则保、义明以下各将依次就座。

武时与浅茅跪拜于国春之前。

武时：主君举行大猎，不胜庆贺之至。

国春：啊，突有此行，你大概也为之惊异吧……实际嘛……我只是以狩猎为名……

武时听到这里紧张万分。

国春：……装作行猎……实际上是统兵伐乾。

武时不由得仰脸看着国春。

诸将也颇感意外。

只有军师则保仿佛早已成竹在胸，频频点头。

国春：乾的所作所为，不能赦免……他与藤卷共谋构事，当时没有立即讨灭，就是为了徐图灭此后患，而以今日之行动图之……记住，我的行辕今晚设于北城城府……在边界上秘密集结主力，持满而发，在此之前，一切严守秘密，不得外露…记住了吧？

人们一致点头。

国春：武时！

武时：在！

国春：义明！

义明：在！　

国春：因为你两人前次会战有功，此次仍命你二人膺此光荣之重任，勿负所期……武时任前锋主帅，义明坐镇蛛网宫堡留守！！

“遵命！！”

武时与义明感激之余，颤巍巍地匍匐谢恩。

浅茅也匍匐于后。

但是从她侧面看来，仍然表情木然。

（划）


20．同上大厅（夜）

蜡烛架上的烛灯暗淡无光。

武时与浅茅相对而坐。

武时：浅茅……这回你的重重疑心可以冰然而释了吧？你看主君是如此相信我。正是因为你有怀疑义明进了谗言的不正之心，所以妖怪才乘虚而入。

浅茅：我不这么看。

武时：这样你还……你听着……主君最信任的是我……正是因为对我如此信任，才任我为前锋主帅。

浅茅：可是这个前锋主帅等着腹背受敌吧。

武时：……（愕然）

浅茅：主君居心不良……他凭三寸不烂之舌就把这北城收回去了，交给了他最信任的三木将军，让他不担任何风险就当上了蛛网宫堡的留守将军……而把你送进弓林矢雨之中。

武时：……

浅茅：那就让三木将军高踞城头，居高临下地笑看你魂归地府吧。

武时（被她搅得头脑混乱已极）。……


21．都筑国春的行辕前

篝火熊熊。宽阔的走廊上，三名剽悍的武士担任警卫。

三名武士朝一方望去，立刻摆好架势严阵以待。他们喊了一声“谁！”

北城城府的两名家将打着火把走过来。

家将：我们是城府的。

武士：这里是主君的行辕，即使是城府的人，今晚也不允许往前走了。

家将：我们不到行辕跟前，只是去收拾一下那边的“不启用房间”。

武士：“不启用房间”？

家将：对，那是前任城府主帅藤卷将军自裁之处。血糊污染的地板，不管怎样刨、刮都无济于事，斑痕依旧，所以一直不启用它。

武士：为什么单单在今天晚上启用这不启用的房间呢？

家将：主君用了主帅的房间，所以启开收拾一下给主帅作寝室。

武士：哦，那可辛苦啦，那就请吧。

两个家将揖礼而去。


22．不启用房间的前面

两人走来。

门打开，两人觉得阴森森的，举起火把照着朝里面看。

家将甲：真奇怪，我曾参加过无数战斗，不知道越过了多少个血海，可是惟独这个血迹，我是每看一次都毛骨悚然。

家将乙：因为是狗血嘛，这是大逆不道的血呀。况且谋反失败之后又跪下拉着人家的衣袖哀求饶命，是个卑鄙龌龊人的血呀。

莺啼。

家将甲（仰头看看）：他妈的……连鸟叫的声音也不吉利……好，赶紧干，干完早早走人。


23．　大房间

武时已经完全被疑惑所控制，此刻他一动不动地苦苦思索。

浅茅慢声慢语地继续说下去。

浅茅：您说我怀疑得过分了，但是，就算我疑心过重吧，可惟独那个预言，就是连我也无论如何不能不信。

武时：唔？

浅茅：请您睁开眼睛好好看看吧……那预言的桩桩件件事实，难道不是没让你费吹灰之力就变成美满的现实么？

武时：……

浅茅：您还不明白么？……主君他主动跳到您的掌心来了。

武时（不禁愕然）：……

浅茅：今晚放过他，可就再也没有这样好的机会了。

武时：不过，究竟以什么名目冒这大逆不道呢？以什么名义统率全军呢？

浅茅：主君口头上说对你无上信任，然而让则保的部下担任警卫，这真是求之不得的幸运。

武时：……（不解）

浅茅：让守卫的人喝了蒙汗药酒，趁他们睡着的时候，将主君刺死，然后向全军宣布：这是则保的诡计！

武时：……

杜鹃啼声。

浅茅：您听那是什么声音？……我听起来是在发问：有取天下的决心吗？……胸怀大志，这才算男子汉大丈夫……以蛛网宫堡为根据地，不久将进而取天下，所以我听起来纯粹是天降之声啊！

两人目不转睛地彼此瞧着。

脚步声——家将甲乙进来。

家将甲：卧室收拾停当。

两个家将行礼而去。

浅茅（让他们停步）：啊……主君的警卫在干什么哪？

家将乙：他们严密警戒，根本不睡。

浅茅：那么，那么……好吧，把这酒给他们送去吧。

她慢条斯理地站起来，走进房间的黑暗角落。

她捧着一个酒瓶出来。


24．国春的行辕前

篝火的火势已衰。

篝火旁，三个武士象死人一般沉沉入睡。

他们身旁是碰倒了的空酒瓶。

传来窸窸窣窣的衣服声。

浅茅在昏暗中出现，仔细察看武士们的动静。


25．不启用的房间

武时独自坐在屋子的正中。

蜡烛架上的灯火每晃动一次，武时的影子也摇晃一下。

屋内阴森森的令人发瘆。

武时那血红的眼睛闪闪发光，他在注视着什么。

那是喷在护墙板上的血迹。　

武时避而不视。

但是他目光所及的地板上，也是血迹构成的奇怪图形。

武时再也忍耐不住了，他霍地站起来，但是当他的眼睛朝一方望去的时候，他惊呆了。

只见手持长矛的浅茅悄悄地进来。

武时以进退维谷的神态望着朝他走来的浅茅。

浅茅走到他跟前，拉过武时的手让他拿住长矛。

然后是两人面无血色的脸对视良久。


26．天空

利镰般的弦月，杜鹃啼声阵阵，凌空而过。


27．不启用的房间

武时望着空虚的房间，一瞬间露出奇妙的笑容望着浅茅，然后晃晃荡荡地走出去。

浅茅目送他走开后慢慢坐下。

她一坐下来就纹丝不动，姿势不变地坐着。

——悠长的时间——

浑身是血、形象可怕的武时进来，他拄着那柄长矛，进来之后，身子象顺着长矛滑下来似地坐下。

浅茅看他这副样子，立刻掰开武时的手夺过长矛走出去。　


28．国春的行辕前面

浅茅走来。

掰开沉睡的武士的手，让他抓住那杆满是血污的长矛。


29．不启用的房间　

武时两手拄着地板大口喘气。

浅茅回来。

她急忙走到房间的一角，在洗脸盆里洗她那沾满鲜血的手。

武时两眼发直地看着她这动作。

浅茅斜眼瞥了一下两眼发直的武时，然后跑出房间。


30．不启用的房间外面

浅茅跑出来大喊。

浅茅：有刺客！有刺客！


31．不启用的房间

呆若木鸡的武时一惊，清醒过来，飞跑出去。


32．不启用的房间外面

武时跑出来大声喊叫。

武时：集合！集合！主君出事了！


33．国春行辕外面

躺倒睡觉的三名警卫武士，被刺耳的喊声和急促促的、脚步声吵醒，拚命挣扎着爬起，晃晃悠悠地站起来。

其中一人被跑上前来的武时大喊一声“逆贼”，顺着肩膀一刀劈死。

（划）


34．野营的阵势

晨雾浓重。

阵战的钲声、螺号声，巨浪涛天般的喊杀声。

蛛网宫堡的军旅长矛落地，战马惊逃，弓箭、长矛、旗帜舍弃遍地，土崩瓦解，溃不成军。人们争相逃窜。

与此相反，世子都筑国丸，形象狰狞，他在马上大喊：“放手！！放手！！”

原来马上的军师则保死命拉住他的马缰。

则保：世子，不能只顾眼前！暂时进城！

国丸：你放手！这明明是武时的阴谋！就这样一走了之，我们要被他扣上大逆的恶名呀！！

则保；你听我说！世子！象狗一样死了，那是非曲直可就永远难分清楚啦！！

武时的家将们包围上来。

人们大喊：

“逆贼！”

“报主君的不共戴天之仇！”

则保拔出刀来，用刀背猛击国丸的马臀——国丸的马负痛，一下窜出去。

则保杀败武时的家将，追国丸而去。

武时：不要理那些杂兵们！！目标是则保！！

他大声喊叫着，象疾风一样纵马奔来。

武时：则保呢？则保呢？

家将：刚才差一点就把他抓住了！

武时：跑啦？！

家将：是，和世子一起奔城堡去了。

武时（大惊失色）：什么，拥着世子朝城堡跑啦？！

武时（急得他大喊大叫）：夭哪！……守城的是三木义明……他如果把这两个人放进城里……啊……，他要是把这两个十恶不赦的人放进城里，他可就对不起主君了！！追！！追呀！！

武时发了疯似地踢了踢马肚子纵马追去。

一伙骑兵跟着追了下去。


35．雾中的原野

则保和国丸快马加鞭猛逃。

武时和他的家将七八骑穷追不舍。


36．蛛脚森林

则保和国丸跑进森林。

武时和他的家将们追了进去。


37．森林里

急匆匆奔逃的国丸和则保。

穷追的武时和他的部属。

奔逃的则保，以及誓死逃出厄运的国丸那紧张的面部。

穷追的武时那阿修罗般的狰狞形象。

一方是被追者死中求生的狂奔又狂奔；一方是必置对方于死地的穷追不舍又穷追。


38．森林边缘

则保与国丸逃出森林。

稍隔一阵，武时和他的部属也追了出来。

武时：糟了！！

面色苍白的武时勒住坐骑。

他身后的七八骑也勒马停蹄。


39．通向蛛网宫堡城门的大道

则保和国丸纵马登上高坡。


40．森林边缘

武时气得两眼简直要喷出血来，望着这幅光景。


41．蛛网宫堡城门

则保跑到城门前。

则保翻身下马，朝门扉跑去。　

则保（猛打门扉）：报告三木将军！主君讨伐秃头乾的途次，遭北城鹫津武时这大逆不道的毒手，以致含恨而终……小田仓则保奉世子国丸，杀开血路回城……请及早开城！……

城里鸦雀无声。

则保（大喊）：三木将军！武时的追兵将至！请早开门！

城里寂然无声。

则保（怒火中烧，猛敲门扉）。请开门！！请开门！！

箭翎响处，嗖地一声一支箭插在则保的脚下。

则保与国丸不禁愕然。


42．森林边缘　

武时颇感奇怪，脚蹬马镫直起身来，手打遮阳望着。


43．城门

听不清则保和国丸对城上喊叫什么，只见两个城楼上箭如飞蝗，朝两人射来。


44.森林边缘

武时及其部属，对这大出意外的事情茫然不解。


45．城门

则保和国丸用长刀拨开箭，跳上战马，又往回跑。


46．森林边缘

武时的部属一见大喜，抖擞精神想纵马赶上前去。

武时（连忙制止）：等等！


47．通向城门的大道

往回跑来的则保和国丸望见武时一伙，立刻掉转马头，朝侧面的小山跑去。


48．森林边缘

武时的部属急不可待。

家将：将军！追吧！

武时：等等！等等！没有弄清义明真意何在，坚决不能动！主君死后，如果义明的目的是打算把城堡据为己有，那么三木义明才是当前的大敌呢。

武时遗憾地望着城堡。


49．蛛网宫堡全景

全城鸦雀无声。


50．森林边缘

武时咬着下唇观察城里动静。

马蹄声。

武时一伙一愣，回头望去。　

只见一名家将骑马从森林里飞奔而来。

家将：将军！夫人有话传给您！

武时：什么话？

家将：夫人说，如果三木将军闭门不纳时，请您护送主君灵柩而进……

武时：哦！（深深地点头）再一次看看城门。


51．蛛网宫堡全景

城里照旧寂然无声，武时的部卒在城下站好队列。

士兵的长矛、弓、旗帜、铠甲上的小旗等一律低垂，武士们围着覆以白绢的灵柩肃然侍立。

队伍前面的武时催马向城堡驰去。


52．城堡城门

武时来到城下，勒住坐骑高声喊叫。

武时：开门！主君回来啦！开门！鹫津武时护卫主君灵柩进城！！

武时喊完，拨马往回走来。


53．蛛网官堡全景

武时拨马回来，站在队列的前头，扬臂高挥，下令前进。

队列严肃地前进。


54．城门　

毫无动静。


55．通向城门的大道

武时默默前进--后面是护灵的队伍。


56．城门

毫无动静。


57．通向城门的大道

前进的武时。

前进的灵柩。

担心不知什么时候挨射，因而紧张神情溢于眉宇的士兵们的张张面孔。


58．城门

毫无动静。


59．通向城门的大道

前进的武时。

前进的灵柩。

队伍在特别紧张的气氛中严肃地前进，迫近城门。

就在这时——


60．城门

慢慢地打开。

义明纵马出城。

武时不由得勒住马头。

义明纵马一直跑到武时眼前才停下。　

两人不交一言，只是彼此

瞧着。

隔了好长的时间--

义明掉转马头，和武时并列。

两人一言不发地进城。


61．城内

守城的跪坐道路两旁，迎接灵柩。武时和义明并辔而行，从夹道迎灵的人们中间走过去。

一群迎灵的宫女痛哭失声。武时走过这群人跟前时冷漠地瞥了一眼。

武时：夫人现在情况如何？

义明：已经自裁了。

武时：……（惊愕不已）

义明：夫人说，她决不能亲眼看着这城落入敌人之手。

武时：……　

两人又陷于沉默。

这回是义明先开了口。

义明：蛛脚森林的妖怪说的话，果然应验了。

武时（颇为动心，喜形于色）：……

义明（眼望前方，装作没有看见）：主君逝世之后，乾辈一定觊觎这个城池……没有特别强有力的人物……比方说如果没有象足下这样精明强干的人，那绝对守不住这个城……我打算在评定人选大会上把这个道理跟大家讲一讲。

武时：……

两人又暂时沉默。

这回是武时想首先打破沉默说什么。

义明（看了他一眼，意在不要他说）：有话等抽时间从从容容地谈吧。

（溶出）


62．（溶入）蛛网宫堡城门楼

鹫津的家将四五人站在城楼上，他们正在眺望连绵起伏的森林和阡陌纵横的绿野。

甲：北城在哪里？

乙：在那山脚下……你瞧！

丙。噢……从这里俯瞰，它可小得可怜哪。

丁：当然，天外有天嘛……啊，天照应！天照应啊！

戊：主帅夫人要是生个世子，咱们府可就万岁万万岁啦。


63．城里宫内的一室

室内的装饰、陈设，以及坐在屋子里的武时、浅茅的服饰等等，都和在北城时期大不相同。

毫无变化的是两个人的精神状态。

不，甚至比那时更加阴郁的气氛折磨着他俩，以致两人沉默不语。

过了一会儿，浅茅慢声慢语地开了口。

浅茅：……那么，照您所说无论如何也得把这个城让给三木的儿子么？

武时仿佛窥视着浅茅那死板的面孔。

武时：……评定人选大会上，三木坚决推戴我作这个城的城主，一步也不后退……我之所以有今日，纯粹是从三木对我始终如一的友情而来的……这种友情，我非报答不可。

浅茅：我不这样想。

武时：……（不解）

浅茅：三木推戴你并非出自友情……这一点你是应该知道得最清楚的……

武时（有些胆怯）：……别这么说嘛……义明有勇气，智略超群……把他推到敌人一边，那是个可怕的敌手，把他

拉到自己这边，那是很可靠的……如果把他的儿子立为我的世子，他为我无论怎样卖命都在所不惜吧……你记住，今晚

的酒宴，就是公开宣布立世子的重大集会……你要好好招待义明父子。

浅茅：……我……我并不是为了三木的儿子才弄得满手血污的。

武时（吃了一惊，望着浅茅）：……我当城主只限于我这一代……以后由三木的子孙继承……这是我从蛛脚森林那

里听到的。如果你相信那预言……那么，这样作也就是理所当然的了。

浅茅：我不愿意。

武时：话虽如此，可是我们没有孩子……迟早必须另找一个立为世子。

浅茅（不紧不慢地）：……我……已经怀孕了。

武时愕然。

武时：……什么？！……怀孕啦？！．

浅茅：是。

武时的脸上立刻出现兴奋的红潮。　

他脑子里激烈的旋风激荡迥旋不已。

眼睛表现出奇异的光采，开始在房间里缓缓地踱来踱去。


64．北城广场　

暴跳如雷的脱了缰的战马。

想抓住给它戴上嚼子的家将们。

三木义明、三木义明父子两人来到长廊上。

义明：胡闹！干什么哪！

一个家将跑上前来，非常惶恐地伏身禀报。

家将：晨风本来是很老实的，可是今天反常，今天就是不听使唤，想给它备上鞍鞯，可是它乱蹦乱跳，一拉紧缰绳，结果索性跑了。

义照：父亲大人，这不是好兆，今天不要进宫去啦。

义明：胡说！今天的酒宴，我们是正客，你不去可不答应。

他说完进了屋子。

义照追了进去。


65．城府里

义照紧紧跟在父亲后面力陈利弊。

义照：父亲大人，我方才业经禀告，这个决定我当然非常感谢，但是……

义明：你还有什么不服从的么？

义照：我不是不服从……只是我不相信……象妖怪的预言……实在荒唐。

义明：荒唐？……我是亲眼看到的……而且，它的预言在鹫津身上全都应验啦。关于我的预言也会在今天晚上……

义照：您这种想法本身就是中了妖邪的左证，您被妖怪操纵，用自己的手忠实地按照它的预言制造事实。于是就把它看作预言果然应验……这简直不象精神正常情况之下的行为。

义明：你要是不信也就罢了……但是……鹫津提出来愿意过继你为世子，这既不是梦，也不是幻吧！

义照：……

义明：你好生地听着！这可是不流血不伏尸就能使一国一城归我所有的事情啊！……当今之世，再没有这样的幸运的了，而你居然拒绝它，这才是“简直不象是精神正常情况之下的行为”呢。

义照；……


66．北城城门

随从人员正在待命出发。

其中有两匹备好华丽鞍鞯的马，其中一匹就是那晨风，它仍然很不驯顺，使执辔的家将大感棘手。


67．同上（夜）

家将们燃起篝火，城门关好。　

其中一个家将卸下护腿甲揉搓迎面骨。

家将甲：……差点把我的迎面骨给踢折了……这个该死的晨风，它为什么发这么大的脾气呢？……它这么一折腾，今天我这随从也没当上。

家将乙（嘲讽地）：它这么一折腾，把宫里的这顿酒给你折腾没了。

人们哄堂大笑。

传来马蹄声。

人们竖起耳朵听着。

马蹄声突然临近。

家将们纷纷站起来，在城门口摆好架势。

“什么人！”　

无人答话，只见晨风从黑暗中跑来。

人们大吃一惊。

大家围住晨风，晨风长长的一声哀嘶。


68．蛛网官堡大厅

列席的部将们唱歌，一位部将起舞。

部将们唱道：


霎时犹如山河动　

震天动地鬼神惊　

征战自古皆有死

万木青山与我同


部将甲询问邻席的部将。

部将甲：三木将军怎么还不到？

上席有两个座位是空的。

坐在正位的武时脸色特别苍白，他瞪大眼睛看着那两个空位子，大口地喝着侍座的浅茅给他斟的酒。

部将甲：主君很不高兴。正客迟到，这也不合乎三木将军的脾性啊……

部将们唱道：


嘿！诸路鬼神听分明

前车之鉴要看清

逆臣千方篡王位

群魔助虐逞其能

千方作恶道天谴

逆臣问斩不留情

善恶之报无毫爽

为祸群魔亦丧生


武时觉得这首歌非常刺耳。

武时：嘿！！不要舞啦！！停止！！停止！！

他连连摆手，不停地喊。

举座为之一惊，立刻寂然无声。

武时眼睛充血，又瞟了一下空着的席位。

他龇牙咧嘴，面孔非常难看。

空着的席位上，已死的三木义明坐在那里。

武时抓起大刀拼命地喊叫。

武时：噢，义明你这个坏蛋！！

武士们一惊，看着武时。

武时上气不接下气地拼命喊叫。

武时：你这不懂礼貌的家伙！！滚出去！！滚出去！！

武士们愤然起立。

浅茅（制止大家）：请大家安静，他是喝多了……主君！！主君！！

她变说变用力扯武时的衣袖。

武时惊慌失措的眼睛看了看浅茅，又去看三木义明。

三木义明的座位上空无一物。

武时惊呆了。

浅茅（强作笑容）：主君最近以来喝了酒常常这样……嘿嘿嘿……大概是先君惨遭意外不幸逝世而心里难过吧。

武时擦了擦额头上的油汗。

武时：嗯……醉得厉害……

他环顾一下沉默不语的众将。

武时：……怎么啦？喜宴嘛，为什么……

浅茅：虽然是喜宴，可三木将军迟到这件事……最近听说乾的间谍混进来了……但愿不会出什么差错就好了。

武时又用他那黯淡无光的眼睛看那空座位。

本来空着的座位上居然又出现死者三木义明。

武时（发狂）：嘿！又出来啦！！你既然那么有本事，索性拔刀来斗几个回合！！让我再杀你一次！！

部将们不禁大吃一惊，彼此面面相觑。

武时拔刀猛砍那空座位。

浅茅（惊叫）：主君！！主君！！

猛挥大刀乱杀乱砍的武时，被她这一喊，清醒过来，再一看，那里仍然是个空座位。不由得呆若木鸡，木然不动。

浅茅（对目睹武时如此举措投来冷蔑目光的众将）：请大家不要介意，主君气恼所致的混乱，酒意一消自然就没事情了……想不到的事情使大家扫兴，实在对不起，今晚上就请大家散宴吧。

众将匆匆地颔首仓皇而去。

空旷的大厅只有武时和浅茅。

浅茅（慢声慢语地）：本来是很好的一次盛宴……我的心上人，您不久就要取天下，可是怯于幻觉，以致举止无度，这实在……

她朝一方望去，不由得惊叫了一声。

浅茅：谁？！

大厅的一角，一个身穿铠甲的武士不知什么时候进来等候禀报。他对武时和浅茅深施一礼，然后膝行而前。他把挟着的那个白布包放到武时脚下。

武士：……三木将军确实已经……

他把白布包打开给武时看。

武时背过脸去避而不看。

武时：好啦，退下！

浅茅（侧眼瞧了一下那白布包）：作为主君……您还有非问不可的话呢。

武时（听了此话一楞，对武士）：他那小崽子呢？

武士：他身负重伤，但他抓住一匹马逃走了。

武时：什么？逃走啦？

武士：实在有负厚望。

武时悄悄地看了看浅茅的脸色。

浅茅冷酷地盯着那武士，她那面具一般的面孔毫无表示，悠悠然走出大厅而去。

武时望着她的背影，瞪了匍匐在他脚下的武士一眼，突然用他手里提着的刀猛扎武士。　

武士那几乎要喷出血来的两眼，饱含着怨恨和诅咒倒了下去。

（溶出）


69．（溶入）蛛网宫堡全景

黑云漫卷，疾风猛袭城堡。


70．同上城门楼内部

守兵们喝着醪酒嘁嘁喳喳地小声谈话。

兵甲：刮吧！刮吧！

兵乙：简直要把城墙台基都要刮塌了哪。

兵丙：蛛网宫堡的台基呀，就是不刮风也大概要塌啦。

兵丁：过去几乎每天都进宫问候起居的城府主帅，各寨将军，最近根本就……

兵甲：俗话说，少说闲话，免得遭殃。已经有两个寨的大将因为受到主君的怀疑，被逼切腹自杀啦。

兵乙：就说三木将军吧，谁相信那是乾的间谍干的呀。

兵丙：说的是呢，三木将军的嫡公子义照不是投奔乾了么。投身于杀父之仇的人，世上哪有这样的混蛋？

兵丁：听说，小田仓则保和国丸也在乾那里呢。

兵甲：将来会出什么事儿哪……反正这个城池啊，再也不能象过去那样老是把它看作难攻不陷之城，就放心睡大觉啦。

兵乙：我这是听望水楼的人说的……前不几天，他看见成群的老鼠从城里逃出来，从护城河游过去逃跑了。

兵丙：很早就有这种说法，谁家失火之前，老鼠先逃出去……

杂兵们沉默不语。

只有凄厉的风声。


71．宫堡的内廷武时的房间

房间有股莫名究竟的阴森可怕气氛，武时孤零零一个人坐在这里，烦躁不安的眼睛望着虚空。

风声好象有人在远处呻吟。　

有顷——

板门刷地一下打开。

武时一惊。抬头望去。

老侍女在门外跪下，两手拄地。

武时：夫人怎么样？夫人……夫人的情况怎么样？

老侍女（匍匐着身子一言不发）：……

武时（怒吼）：说！！为什么不说话！！

老侍女（深深地低着头）：……有负倚重，服侍不周……

武时害怕有什么不幸似地盯着老侍女，两手紧紧地攥紧靠椅扶手。

老侍女：夫人是……死胎……

武时：什么？！……死胎？！

老侍女：……在胎里已经死了，而且日子相当长，所以夫人的玉体也难保平安。

武时：……

大风呼地一声怒吼，简直就要把房屋刮跑似的吓人。

武时脚下没根，晃晃悠悠地站起来，声泪俱下地大喊大叫。

武时：浑蛋！！浑蛋！！浑蛋！！

传来慌慌张张的脚步声。

家将的画外音：主君！！主君！！

武时清醒过来，朝走廊跑去。　


72．走廊

一个家将跑上前来。

家将：主君！！第一寨来了军使！

武时：第一寨？！（跑下）


73．城内一部分

大风怒吼。

武时从长廊上跑来。

武时（俯视匍匐于阶下的军使）：什么事？

军使：……乾的军队已经越过边境一拥而至，第一寨已被包围。

武时：哼！！

军使：前锋大将是小田仓则保……他拥戴少主国丸，声称誓报先君之仇。

（划）

第二个军使：……第二寨也被敌军包围……统兵主将为三木义照……

（划）

第三个军使：……第一寨、第二寨统统倒戈投降敌人……把兵力合在一起，现在正进逼第三寨。

（划）


74．城府里的大厅

武时气急败坏，急躁不安地在侍立两厢的部将中间不停地走动。

部将们心绪不宁，沉默不语。　

武时用咄咄逼人的眼神怒目环视诸将，突然停步大骂。

武时：饭桶！！战争胜负决定于一刻，你们谁也没有应变之策吗？！

人们沉默不语。

武时：你们简直太不可靠了！闻变大惊失色，连话都说不出来的饭桶们，即使有什么决策也是废话！

武时又焦躁不安地走动。

电闪雷鸣。

武时一愣立刻停步，直着眼睛望着虚空。　

他忽然大步跑出去，边跑边喊：“带马！”

（划）


75．城门

雷电交加。疾风骤雨。

城门刷地一下大开。

武时扬鞭纵马，疾风一样跑来。

（划）


76．蛛脚森林

电闪雷鸣。

武时在滂沱大雨中飞驰，飞驰。

武时：出来！妖怪！

回答他的是令人毛骨悚然的笑声。

武时：出来！出来！

毛骨悚然的笑声响彻森林。


77．蛛脚森林的古战场

武时的马跑来，那马突然停蹄。

前方是铠甲未解的白骨之山。

长在白骨山上的石蒜花和血一样鲜红。

武时（大喊）：出来！！妖怪！！我有话问你！！快出来！！

散披白发的老妪，慢悠悠地出现在白骨山上。

老妪：您是蛛网宫堡的主君啊。

武时：妖怪，你可出来啦！你干脆回答我！你说过，义明的儿子当蛛网宫堡的城主，真会那样吗？

老妪：这是……这是你迷途走到尽头了，可喜可贺，可喜可贺。

武时：嘿！你不回答么？！……你要有那么大的本领……你占卜一下我武时的时运如何！！　

老妪（断断续续的奇异笑声）：……请您放心……只要这个蛛脚森林不活动，不朝蛛网宫堡那边一拥而上，您就不会战败。

武时（狂喜）：什么？！这森林会一拥而上？……没有这个道理！……哈哈哈……这么说，我……我是不会吃败仗的喽？！

老妪随着一阵笑声而不见踪影，浑身血污的武士从铠甲和白骨山里一个个地站了出来。　

幻影甲：哈哈哈，你既然按修罗之道前进，你就干脆残忍狠毒到底吧。

武时：好！我一定把则保、国丸、义明的崽子、乾那伙人全都杀光！！

纪影乙：哈哈哈，你既然要堆起尸骨之山，你就干脆堆得更高更大吧。

武时：好！我一定在这白骨之上堆起新的尸骨大山！！

幻影丙：哈哈哈，你既然要血流遍地，就干脆让它流吧。

武时：好！我一定让血灌满城壕！！

武时满面红光，他站在马镫上，发了疯地大喊大叫。

武时：哈哈哈哈……来吧，则保，乾那一伙杀来吧，国丸、义照……还有第一寨、第二寨那群家伙都来吧……几千、几万，你们能凑多少就来多少，你们朝蛛网宫堡一拥而上吧！！

（划）


78．原野

则保的军队漫山遍野，攻上前来。

他们摆成鱼鳞阵蜂涌而至。

武器的碰撞声和马蹄声象滚滚潮声。

沙尘蒙蒙四起。

风掣旗幡，噼啪作响。战马长嘶。甲胄的金属和戈矛利刃熠熠闪光。

则保、国丸、义照等人走在阵势的中间。

中军帐。

则保望了望前方不远的蛛脚森林，回头看看左右的部将。

则保：……阵势按鹤翼形展开！听着，蛛脚森林的要害只是它那蜘蛛脚一般伸出来的道路……不要被那道路所迷惑，不走那些道。一进森林，要在树与树之间穿插行进，一直向前！　

部将向四面散开。

阵势立刻呈鹤翼形，则保的军队整齐地钻进森林。


79．蛛脚森林的会战

在森林的迷路上张网布阵埋伏下来的武时军队，被没有上当而在树木之间朝前方快速直冲的则保军队杀得毫无招架之力，溃不成军。


80．蛛网宫堡城内

武时与其部下诸将。

武时：什么？！蛛脚森林的伏兵逃回来啦？

部将：是。

武时：蠢才！你是说我们在那要害地方埋伏上人马，没有打击敌人的一兵一卒就退阵回来了么？

部将：是！敌人是对我们了如指掌的小田仓则保，他不会往我们手心里跳的。

武时：哼！

武时恨得咬牙切齿，他匆忙离座，登上通向城、楼的阶梯。

诸将跟在后面。


81．城门楼

武时和诸将来到城门楼。

他们俯瞰城外。


82．蛛脚森林俯瞰

森林边缘，则保的军队不计其数。


83．城门楼

认真观察敌情的武时突然哈哈大笑。

武时：哈哈哈哈……

武时的部将们被接连吃败仗的军情和眼前则保军队的旺盛士气所慑，一个个无不脸色发青，听武时这一笑，都大吃一惊地望着他。

武时：哈哈哈哈……哈哈……我们要干的事……哈哈哈。

武时大笑不止。

诸将莫名其妙，呆呆地看着他。

武时好不容易才收敛笑容环顾诸将。

诸将面无人色。

武时俯瞰城内。


84．城内　俯瞰

城防营里全是军队，但这些军队也都毫无生气，用恐惧的眼神望着城楼。


85．城楼

武时看了看这些兵再环视身旁诸将，莞尔一笑。然后大声讲话。

武时。你们好好听着！！战争是最后打胜的才算胜利！！在此以前的胜败都不算数！！不要胆怯，你们要相信我武时！！我武时决不会打败的！！

诸将只是默不作声。


86．城内俯瞰

士兵们并不相信武时的话，嘁嘁喳喳。


87．城楼　

武时看了看默不作声的诸将和嘁嘁喳喳的士兵，好象中了邪一般，以奇异的魄力说下去。

武时：哈哈哈……要是不相信的话，我就把事情的原委告诉你们吧……那还是我当第一寨大将的时候，当我讨平了乾和藤卷的叛军回城的归途上，遇上了蛛脚森林的妖怪……那妖怪预言：你今晚上能当上北城的城主，不久，你就成了蛛网宫堡的主君。……你们看，我和它的预言分毫不差，它把我的结局全说对了！……而且……就是今天……我骑马到蛛脚森林去了一趟，向那妖怪问我的时运如何……哈哈哈……可喜可贺！！天可崩，地能裂，我可是决不会打败仗的！！那妖怪说……那蛛脚森林只要不动，只要它不拥到城下，我就断乎不败！！你们以为怎么样啊，你们以为那森林能动吗？！


88．城内俯瞰

士兵们哄然大笑。


89．城楼

武时：好！我要把战利品送给那些相信我一定胜利的人。


90．城内　俯瞰　

“啊！！”

士兵们举起长矛，摇晃着弓，大声呼叫。


91．城楼

武时报之一笑。他转眼瞧了瞧众将，只见那些迷惘状态的众将用眼角偷偷地俯瞰蛛脚森林。


92．蛛脚森林俯瞰

森林里的则保军队鸦雀无声。

（划）


93．城楼（夜）

从了望孔朝外望去，一片漆黑，象乌鸦翎一般墨黑墨黑的暗夜，寂然无声。

了望兵不停地朝黑夜望去。

了望兵：……什么也看不见，攻城的这帮家伙连个篝火也不点，他们在干什么呢？

从遥远的森林传来斧头伐木的丁丁回声，以及受到什么惊吓而纷纷振翅起飞的鸟羽声。

了望兵：那是怎么回事？

一个穿着甲胄躺着打盹的杂兵搭了腔。

杂兵：……大概是估计到攻不上来，才动手做防栅的吧


94．大厅

长廊下面点着篝火，所有的门都大敞大开。

武时和众将在喝酒。

每个人都顶盔披甲，装束妥贴，准备随时上阵。

武时：哈哈哈……则保虽说是军师，但有负盛名。他对于蛛网宫堡这座城池恐怕也奈何不得。因为从攻的方面来说，城里的情况一点也看不见，但是守的方面对攻城者却一目了然。如果他们采取硬攻，那就尽量让他们能靠近多少就靠近多少，好让他们处在箭雨之中。

有一种莫名其妙的响声由远及近。

人们一惊。


95．城内城防营区

奇妙的响声越来越近。

各自布置好防守部位准备明天迎战的士兵们大吃一惊，吵吵嚷嚷。

“怎么回事？”

“敌人上来啦？！”

“夜袭？！”


96．大厅

众将全都站起来。

武时也不由得猛地站起。

无数的野鸟，随着拍打着翅膀的响声和凄厉的叫声，贪恋灯光而飞进大厅。它们撞到天花板上，撞到板门上纷纷落地。

众将以为这是不吉之兆而茫然若失。

武时环视众将哈哈大笑。

武时：哈哈哈……为什么那么变貌变色？委靡不振的大将……难道这不是吉兆？看到敌人的大军落入我们手心的吉

兆还坐立不安，这象话么？

众将咬着下唇沉默无言。

（划）　

黎明。

篝火将熄，曙光熹微中，晨雾升腾。　

武时独自一人靠在椅子上假寐。

从后宫传来侍女们的嘈杂声。

“夫人！”

“夫人！”

武时一怔，他竖起耳朵听着。

后宫寂然无声。

武时放心不下，站了起来。


97．后宫走廊

年轻的侍女和那个老侍女挤在一起，战战兢兢地朝一方望着。　

武时大步走来。

侍女和老侍女着了慌。

武时朝室内一看，不禁呆然。


98．浅茅的房间

黎明将至的房间里，烛台的蜡烛仍然半死不活、若明若暗地点着。

房间的一角，已下产床的浅茅蹲在那里，不停地反来复去洗她那双手。

她那象面具一般毫无表情的面孔，为重病所苦已见衰老，呈幽鬼之相。

眼睛已经迥异常人。

她反复地洗手，嘴里叨叨咕咕呓语不断。

浅茅：……就是洗不掉它……这讨厌的血，怎么洗也洗不掉，为什么洗不掉呢……还有血腥味儿……这手，为什么干净不了……

武时毛骨悚然地盯着浅茅，他再也看不下去，跑上前去。

武时：浅茅！！浅茅！！

浅茅就象没有听见。照旧反来复去不停地洗她那双手，照旧呓语不住口。

浅茅：……什么原因呢……这血渗到肉里去了就是不掉……洗呀，洗呀……怎么洗还有血腥味儿……真是讨厌的血呀……

武时面对这种情景，一筹奠展，他哆哆嗦嗦地盯着如此状态的浅茅，木然不动。

传来远处大伙人群混乱的呼喊声。

武时清醒过来，立刻跑出去。


99．城内城防营区

士兵们陷于极度混乱，他们愤怒地大喊大叫，东跑西窜。

武时跑来。

武时：简直胡闹！在这紧要关头为什么这么吵吵闹闹？！安静！安静！

一个士兵吓得要死的样子报告。

士兵：主君！……森林……森林……那蛛脚森林……

他指着城门上气不接下气地报告。

武时大怒。

武时：蛛脚森林……怎么啦？！

一个士兵上牙和下牙碰得哒哒直响，哆哆嗦嗦地报告。

士兵：森林动了……朝我们的城攻上来了。

霎时间武时大吃一惊，但他仍然不信。

武时：简直胡说……那是你这笨蛋的幻觉！森林绝没有动的道理！

他恶狠狠地推倒那士兵，朝城楼跑去。


100．城楼

武时跑上城楼。

了望兵吓呆了，木然站着不动，武时一把推开他，马上把脸贴近了望孔。

他当即吓得面无人色。


101．城外俯瞰

森林在黎明的晨雾中波浪似地涌来，而且是朝着城堡步步进逼。


102．城楼

武时茫然若失。

他表现出莫可名状的恐怖。

他象一头被穷追猛打而走投无路的野兽一样，跌跌撞撞，急得团团转，最后，鬼鬼祟祟地想从城楼上逃出去，顺楼梯往下跑。可是往下一看，惊呆了。


103．城内城防营区

士兵们全都集合在院子里，一言不发地怒视着他。


104．城楼与城防营区

武时着了慌，但是他极力保持镇静，保持自己的体面。

武时：……怎……怎么！

不……不允许擅离岗位！！

士兵们没有一个回答他的，只是一动不动地怒目以视。

武时狼狈已极，环视一下，大声喊叫。

武时：各……各就各位！各就各位！

士兵无言。

武时无话可说了，他脸色苍白。

“嗖！”

不知从那里射来一箭，擦着他的铠甲飞过。

他吓得变颜变色地喊叫。

武时：卑鄙的家伙，我算看出你的心事了，你是打算杀了我，把我的首级当作见面礼，投降于敌人军门哪！！

士兵一概不搭腔。

“嗖！”

又是一箭飞来，射在他的铠甲袖上。

武时六神无主，惊慌失措了。　

武时：狗！叛徒！！杀主君是大逆不道！！

他的话音未落，有人高声大喊：

“杀先君的是谁？！”

紧接着箭如雨下，朝武时猛射。

武时着慌，想逃进城楼。

一员部将朝他射了一箭。

这一箭正中武时脊背。

他摇晃了一下。

箭如飞蝗朝他射来。

一箭射中他的头部。

他全身中箭，活象一个刺猬，从城上头朝下跌了下来。


105．

晨雾中渐渐逼近的森林。

晨风吹散晨雾。

原来看作森林的，实际上是用树枝伪装的则保军队。他们用大大小小的牲口驮子驮上树木前进。

则保大声地命令全军。

则保：……城上看我们看得很清楚！大小驮子放在前面，大家紧贴在树后，用树枝挡好，决不要把身体露出来，以防中箭！！

全军用欢呼回答命令。

晨风阵阵。

旭日东升，晨光照耀着庄严地前进的则保军旅。

（叠）


106．城址

护城河面，芦苇丛生。

晨风吹来，从芦苇梢头一掠而过。

合唱：


看而今

遥看犹如攻城者

原来却是风中苇

疑闻军旅欢呼声


（全剧终）


注释：

注1：日本古典乐剧的一种，演员戴着面具表演，以笛、鼓伴奏。


（译自日本《电影旬报》1956年9月上旬号）
      </影评>
<有用数>188</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>hrs2089</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-13 18:25:24</时间>
<影评>
        蜘蛛巢城

综述：

   《蜘蛛巢城》亦如黑泽明的大部分其他电影一样，有着很精彩曲折的故事，精彩的舞台话剧式的表演，非常漂亮的电影语言特别是树龄中流畅的运镜为他一大特色，西方的戏剧改编同日本的文化的结合，浓重的气氛的铺陈，乌鸦，大雾，声响，等等，而且总是有些深刻的哲理，文章从话语形式和文本形式分析（当然，它们在电影中是分不开的）。


结构

黑泽明先生是奥斯卡的常客，深受欧洲美国影评人喜爱，他的电影结构方式也借鉴了很多西方电影原则。《马克白斯》的剧本被直接运用到了电影中，只是变得更加电影化，影片一开始就是一边大雾中慢慢出现的‘蜘蛛巢城’地标，又慢慢消失，一切都在一种神秘的气氛中进行，这种神秘气氛一直弥漫在整个电影当中（在开头更是铺垫得厚重无比），这种手段是黑泽明最擅长的了，其实在整个故事的起因上《蜘蛛巢城》直接拿来莎士比亚的原作故事，最初从一次女妖的寓言，到就津妻子说服他杀死城主，到教唆他杀死三木和他儿子，到自己被杀（我并不记得在《马克白斯》中有说到就津的女人怀孕又生出死胎的段落。）其实一切简单的戏剧原因莎士已经做好，而黑泽明给每个人都作了“日本”式的结果的处理。

在这里我们以就可以看到日本的文化中一种“果报”“因缘”的东西，旧城主因为杀了他的上任城主而成了城主，而他自己也被他的下任就津杀害都去了城主位置，（无论莎剧中是否有提到前任城主的过去，黑泽明的都会这样处理）。就津因为杀了城主，从而成为城主，也因为这个事实而被杀死，就津的妻子因为害死了老城主，三木，差一点三木的儿子，而自己失去了儿子，三木被害死了而他的儿子却不费一兵一卒拿下了城主。总之，我们看到这里头的一种强烈的“因果”关系，它是组建故事的基本原则，但是这里，为什么黑泽明要把这些人物的来去都补充好？想来也是因为他的这种美学考虑。


镜头语言

从〈罗生门〉开始，黑泽明发明了他的“丛林”的电影语言学，在复杂的树林中的流畅的运镜是他独有的。对神秘复杂的环境构建，黑泽明有他自己的方式，就津和三木第一次在蜘蛛手树林中的迷路遇到妖女的一段非常漂亮，无论是雨，雾气，纵横杂乱的树木枝条和林中要女纺线的小屋的线条，还有像沟口学习的长镜头（两个人走进屋里头再回头，镜头后退拉出来，房间已经不见了。），以及光线的变换，三船敏郎的表演，人骨坟堆作为布景的使用，一种奇怪的音乐的铺垫，以中全景为主的镜头运用，把人物和环境直接放在一起等等，导演动用了一切造型手段来营造树林的这种神秘气氛，在人物调度上我们也可以看到，这部影片中的人物总是走同样的路线，过去又回来，划圈式的行为，同电影的主题非常合适。总之在电影开头的段落导演是下足了功夫的。为后来整个故事的感觉奠定了基调（或者，对导演来说，故事是什么并不最重要，迎面扑来的感觉才是最电影化的直观。）

马匹，人的大场面的表现，在七武士中的对马群的控制，影子武士中的军队，在这部影片中都有很多展现，这些元素在影片中是非常重要的，因为导演重视的是“形式的感觉”，如树林的移动，部队的行动，等等。

动物作为电影语言的使用也是非常日本特色的，马匹的异常，乌鸦的叫声，老鼠出城，作为预言者的功能，在神秘气氛的营造上不可缺少。

最精彩的是最后就津被造反的人射死的一段，也是视觉上最好看的一段，利用建筑结构的特点，就津一直处于一种无路可退的状态，（他的背后总是拐角，只能靠在夹缝中），箭在他身边穿过，更多的是前景，更在丛林中的段落一样，景别也是越来越迫近，这里就津从高高在上的城主到满身是箭的僵死的人走到地上，这种从上到下的调度正好是整个故事结尾的感觉。看来导演本人是满悲观的。


电影中的戏剧

在影片28分钟起，就是就津回到家同妻子商量路上碰到的妖女说到要做城主的事情。其中有三次就津同女人的谈话，都是在室内，三次镜头运用都不一样，导演的处理非常有意思。第一次，女人要说服男人城主要害死他，所以一定要先下手杀掉城主，而正好听到消息说城主微服而来，男人在外头转了一圈，光脚走进空旷的大屋里（光脚走上舞台的仪式，能剧。）女人坐在房间内远离镜头处，背后是明亮的室外空地，男人走到女人前面坐下，这时候女人依旧在景深，两个人同向镜头方向，背后还有背景声，马叫，人声之类。两个人在镜头中的位置相隔很远。（整部电影人和人都在镜头边上，被拉开的感觉）。女人说话，男人不安的站起来，走向右边，跟女人的眼神方向相反，看另一边。接着，男人听着女人的话，一边前后的走动，听着听着，脸上表情夸张而复杂（这是戏剧的表演方式，放在舞台上一点都不过分。），接着又回到了之前的地方坐下。（又是一个回到原点的舞台调度。），突然转过身来女人变成前景，男人的位置开始动摇，男人眼神依旧转向别处，再转过来跟女人说话，再转过去，表情随着对话的进行越来越强烈，我们这里不知道黑泽明怎么样根演员工作，但是，这种表演很显然是属于舞台的。

第二次，晚上，镜头俯拍，把透视的点放在了镜头里，人物和背景似乎是不同的透视关系，跟德国表现主义电影一样。这样男人在镜头的高处，走下来，看着女人说话。似乎把前景中边缘的女人压倒，男人前后走动，来回着。

第三次，也是人物活动，摄影机运动最大的一次，也是要下决定的时候了。男人从坐垫的右边走到左边，又走向在房间另一边的女人，两人视线方向相反，女人站起身，又一同走回坐垫右边。

特别是在就津宴请部下的酒会的一段更是精彩，它加入了戏剧的表演和镜头的运动造成的时空变换，非常特殊的效果，总之日本的房屋的室内空间似乎就是舞台，在室内的戏几乎全是按日本的戏剧展开的。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐苹果</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-18 16:04:15</时间>
<影评>
        蜘蛛巢城改编自麦克白，关于信任，黑泽明将它变成了另一个故事，或者说强化了一个方面，让它变成了一个人被心里欲望的魔鬼控制而沦丧的故事。

chow（三船敏郎）和sam（千秋实）（英文版的名字。。。）是蜘蛛巢城的两员大将，在打败敌人之后被主召回，路上经过spider's bushes 的时候碰到了monster，它给了两个人三个prediction，第一个是两个人都会受封，第二个是chow会成为城主，第三个是千秋实的儿子也会成为城主。三个预言一一实现，然而究竟是命运本该如此还是人被心中欲望支配而作茧自缚呢，正所谓鬼迷心窍。

在乱中，黑泽明是通过瞬息万变的云来代表一种冥力来审视战争争斗的，人的打打杀杀痛苦和欲望死亡和争夺在让自然界显得极为淡定像高高在上的神。在蜘蛛巢城里面，三个预言实现的前兆也是展示自然令人叹为观止的力量的机会。

第一个预言实现之前，chow和sam骑马在spider's bushes中穿行，熟悉地形的两人迷了路，在听到了树间的怪笑之后他们看到了鬼魂，被告知了接下来的三个预言。二人在城外休憩时谈起，竟觉得可笑，片刻之后预言预言就被证实了，于是鬼魂的话开始引起了两个人的思考，他们被引诱了。

第二个预言的实现是靠chow的妻子chin推了一把，但其实黑泽明通过对这个人物行为和场面调度的安排暗示chin的存在更像是将chow内心日益滋生的欲望的外化，它相反于chow对着chin的言行，但是却最终被chin左右，其中一个镜头里chow焦虑地踱来踱去，画外一直是chin怂恿他刺杀和篡位。在他刺杀城主之前的片刻，出现了鸟的嘶鸣（在这里不得不感叹一下黑泽明对于声音音效的利用，chin的出现总是带着衣服和地面摩擦的刺耳的声音，在chow开始刺杀前紧张焦虑中的时候画外音chin的衣服和地板摩擦的声音传入chow的耳朵让他更加恐惧，这也是观众和chow身份同化的时候），它让chow、chin以及观众同时感到紧张和恐惧。

第三个预言实现之前，sam的马不肯被上套，不住地狂乱，由于有了前面的鸟的预示，这个预示更让人觉得紧张，观众都会感觉预言一定会被实现时其实相对节奏平缓，但是黑泽明却让观众的心里变得更加焦虑。这里有一个值得注意的细节，每当chow忖度于预言和被勾起欲望时，他的墙角那把剑总是很明显的出现在镜头里，但是末尾的动作总是让这把剑存在的很必需，而不仅仅是一种暗示和摆设，这样的设置正好应了影片开始和结尾的那段唱词，只要人的欲望翻了身，杀戮就开始了。

第三个预言暂时没有实现是因为chow派人杀了sam，但是却让受了重伤的sam的儿子逃走了，不久以后他率军来攻打chow。于是焦虑地chow纵马来到spider's bush将鬼魂吼出让他揭示预言，得到的回答是如果spider's bush不移动的话，sam的儿子是做不了城主的。chow以为森林怎么可能移动呢，于是狂妄的不采取战技并且将这些预言告诉了他的军队。（这里又有一个值得注意的细节，就是雨，第一次chow和sam遇到鬼魂前在spider's bush里大雨倾盆，同样当chow第二次想要找到鬼魂而闯入spider's bush里面的时候同样是突然狂风大作，大雨倾泄。湿漉漉的雨让地面上的泥浆溅起，一种污秽的感觉让人不安，气氛被营造得紧张，比如七武士里面迎击马贼的段落，再比如非常突然里面从头就开始下的雨，黑泽明确实善于用自然现象来营造气氛。）另外，这个预言的前兆令人联想到希区柯克，那就是鸟，非常突然地，一群鸟闯进chow的面前，最后就是血了，在chow刺杀城主的时候，隔壁的chin看着墙上地板上前城主的血迹，正在恐惧，满手鲜血的chow神情恍惚的近来，chin过去掰开他的手并把凶器塞到被嫁祸和灌醉的门卫手上，然后回来迅速而恐惧地将手上的鲜血洗掉，这些发生在第二个预言实现之前，但是当第三个预言即将实现之前，丧子的chin神经质地不停洗手嘴里不停念叨着洗不干净的血，带着可怖的神情。

最终，看到spider's bush被sam儿子的士兵移动之后，chow死在了自己士兵的乱箭之下。

最后蜘蛛巢城又响起：

see the full of wishes

the remarks of the greed

homelees ghosts

are still around

human's wishes

like a great war

no matter when it is

never changes 
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡斯蒂亚公爵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-25 12:30:49</时间>
<影评>



上世纪五六十年代是日本电影最为辉煌的时期，其标志便是涌现出了黑泽明、小津安二郎、今村昌平、沟口健二、成濑巳喜男等一批具有卓越才华的导演。虽然这些导演各有各的擅长，但在世界上的地位与成就而言，黑泽明毫无疑问是第一位的。在他长达半个世纪的电影创作中，一直在寻求东西方文化的艺术平衡点，对这一平衡的探索，是他获得世界性认可的关键，「电影天皇」的封号实至名归。

黑泽明的电影能够在西方引起共鸣，一个重要的原因便是他自身深厚的西方艺术底蕴。他喜爱西方文学，尤其是托尔斯泰、陀思妥耶夫斯基等俄罗斯文豪，以及伟大的莎士比亚。他的不少作品都直接改编自西方文学名著，譬如《白痴》改编自陀思妥耶夫斯基的同名小说、《生之欲》取材自歌德的《浮士德》、《低下层》由高尔基的同名剧本改编而来、《乱》则是以莎士比亚的《李尔王》为蓝本。



本片《蜘蛛巢城》也不外如是，是莎翁四大悲剧之一的《麦克白》的变体。黑泽明改编《麦克白》最直接的原因是他1954年携《七武士》参加威尼斯电影节遭遇滑铁卢，导致了他潜心钻研莎士比亚的戏剧，最终把《麦克白》作为了目标。用黑泽明自己的话说：「我想让莎士比亚的悲剧在我的摄影机下一幕幕地复活，让宫殿里的斗争和人间美丑的角逐在电影里得到全方位的展示，用莎士比亚那独出心裁的传奇情节和深刻的主题去警示后人。」

当然，虽说《蜘蛛巢城》借用了《麦克白》的文本架构，却被黑泽明把故事背景放置于日本的战国时期，以日本元素进行了极为细致和本土化的装饰，将西方现代化的电影技巧与民族的传统文化结合起来，故此影片被西方评论家称为「最优秀、最准确地表现了莎士比亚原著精神的影片」。

《蜘蛛巢城》最鲜明的特色就是黑泽明通篇对日本国粹之一的「能剧」的使用，几乎将整座「蜘蛛巢城」打造成了能剧舞台。其中最直观的便是演员的化妆，比如蜘蛛手树林中出现的鬼婆以及鹫津武时的夫人浅茅都是一副能剧演员的妆扮。特别是山田五十铃饰演的浅茅，她的表情、动作和表演方式完全就是能剧的样式，比如她的坐姿、擦着地板的碎步、面无表情却又带着阴森笑意，都令人印象极为深刻。



而西方戏剧与能剧的最大分歧在语言。众所周知，莎士比亚戏剧中的语言不仅是一种美的享受，对刻画人物形象和内心也有着重要的作用。然而在能剧中，语言却是稀缺品，于是在《蜘蛛巢城》里就体现为其中的人物很少说话，大多通过行动而非语言来推动情节。最精彩的一幕出现在「弑君」这场戏中，全过程没有一句台词，而场景也只有鹫津和浅茅两人所在的那个房间。这段先是以鹫津为主视点，在浅茅给侍卫下药并为他取武器的过程中着力表现他内心的挣扎和矛盾，接着再以浅茅为主视点，在鹫津弑君的过程中着力表现她的焦虑与不安。演员的表演加上尺八和太鼓的配乐，氛围被渲染得十分阴森恐怖，而又极富悬念和压迫感。直到鹫津提着血染的长矛倒退着走进屋子，弑君宣告成功。即使没有一个镜头从正面表现刺杀，但反而扣人心弦、颇具新意。

除了能剧之外，黑泽明的个人风格在本片中也有很多体现。诸如鹫津和三木在城外休息时，以及鹫津和浅茅相处时的构图；鹫津和三木出入蜘蛛手树林时的画面切换；鹫津和三木在树林中寻找妖怪时的快推镜头与剪辑等等。同时，也不能忽视他对拍摄的精益求精，比如让美国海军陆战队帮忙建了一座真正的城堡。甚至在弓箭齐射鹫津的那场戏中，黑泽明请来了全国的神射手到场假戏真做，射出真箭，使得饰演鹫津的三船敏郎表现出发自内心的魂飞魄散。

当然，无论是反映中世纪伊丽莎白时代的《麦克白》，抑或反映日本战国时代的《蜘蛛巢城》，它们的核心都是相同的，都描绘了一个英雄逐步沦为暴君的过程，深刻揭示了潜藏于内心中的个人野心的毁灭性以及权欲对人性的吞噬。《蜘蛛巢城》的开头就点题般地唱道：「人的欲望，就如惨烈的战场，不论古今，都永不变改。」而在蜘蛛手树林的鬼婆也吟唱了类似的歌谣：「人间多丑恶，既托生于世，贱如蝼蚁，尚且偷生。何必自寻烦恼，多愚蠢。人生若花，来去匆匆。终须也要化作腐肉骷髅。人们为了权欲，不惜欲火焚身，不惜跳入五浊深潭。罪孽囤积不散，到了迷惘的尽头。腐肉落土开花，放出芳香。可笑的人，实在太可笑了。」



同时，与《麦克白》相同，黑泽明在《蜘蛛巢城》中也设置了大风、大雾、大雨等自然现象和鬼婆、鬼魂等超自然现象，这些现象的一个作用是为影片增加了迷信、恐怖的氛围，但更重要的，它们实质上是悲剧心理和潜意识的征象与外化，表现人物心理阴森恐怖的悲剧特质。比如鬼婆代表了欲望、鬼魂代表了恐惧、自然现象代表了不吉的征兆。因此，与其说鹫津的悲剧是来自于鬼婆的预言和欺骗，或者将此看作是一种宿命论或虚无主义，不如说来自于他本身的贪婪和欲念。

鹫津的自我毁灭，也不能忽视其妻子浅茅施加的影响。我们可以看到鹫津最初虽然也有权力的欲望，但他只希望通过正当的手段来获取，并没有那种与野心相随的奸恶，对君主也忠心耿耿。与之相比，浅茅是个镇定、果断而残忍的女人，也深谙权术和手段，是她一步步说服丈夫夺权篡位，或者说是她一步步打开了鹫津内心的黑暗面、点燃了他贪欲的火苗。但也正是无穷无尽的欲望导致了鹫津夫妇的自取灭亡，浅茅因腹内的死胎而精神失常，鹫津则因害怕罪行败露而惶惶不可终日，自我的软弱终于使他成了心理无法调和的矛盾两极的牺牲品。

可以说《蜘蛛巢城》的经典是建立在莎士比亚和黑泽明两者的艺术成就上的。首先是莎士比亚作品的伟大，其中对人性的深刻理解和对大众生活与感情的描绘并不局限于一时一地，而是具有超越时空的永恒魅力。麦克白或者鹫津的例子在历史的长河中不胜枚举，在权力的游戏中，人性的贪婪、卑劣与残忍显露无遗。其次是黑泽明在电影上的功力，创造性地将日本的「能剧」艺术融入到电影中，将莎翁用语言来表达的情感以一种无声的方式来体现，使得《蜘蛛巢城》达到了极致的风格化，完全不见水土不服，而能剧也在此融合下呈现出了夺目的光芒。




</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹嘯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-29 22:06:34</时间>
<影评>
        “没有哪个武士不想当城主”。这句话很值得玩味，“没有哪个男人不偷腥”，“没有哪个大国的崛起能不沾暴力”。这一类的话，看似是客观规律，实则是人在为自己接下来的行动提供一个看似客观的self-fulfilling justification. 


然后，树木移动之计真的只是巧合吗？很有可能不过是里应外合。鹫津的主君谋杀了先君，鹫津谋杀了主君，最后自己又被手下杀死。一次次的血腥循环当中，正义早就不知所踪。


蜘蛛巢城最后怎样了呢？干君，少君和三木之子各怀鬼胎。干君本来是后面两人的劲敌，而三木之前也曾拒绝少君进城，如果不是鹫津放弃追击，后者很可能先一步就命丧黄泉。鹫津之后，蜘蛛巢城的浓雾依然不会散去。我们看到的不过是短短的一个episode而已。





PS 据说雄性蜘蛛在交配时经常会被雌性吃掉，而小蜘蛛漫长掠食生涯的第一个猎物，就是它们的母亲。


</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>珂珂小博士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-25 21:44:40</时间>
<影评>
           这部电影改编自莎翁的《马克白》，改编的成功不多说。可是看完这部充满诡异色彩的片子，让我印像最深的是一句话：三义将军的儿子对他父亲赴宴持反对态度，他劝他父亲，预言并不存在，实际上是你们的欲望在实践预言。

    电影在开始凄婉的呤唱中开局，歌声苍凉哀怨，反复说明这是欲望与贪婪的主题。故事从一个预言开始，二位将军在回城封赏途中，听到了一个离奇的预言，从而围绕这个预言，开始了一个离奇的故事。看到最后，三义儿子（预言中最后也能成为城主的）的一句话感觉他是这个故事中的唯一清醒者：是你们的欲望在实践预言。是的，从电影本身所说的故事来说，没有这个预言，也许就不会勾出人内心中那股隐隐的恶欲；没有这个预言，电影中二位将军的故事也许要重写，这可要难倒黑泽明了。

    然而，人的内心一旦存在着不能靠光明正大手段达到的欲求，一个预言却往往让人“狐假虎威”。看到这，就想到了我国古时不少农民起义，都是借预言的口号发动，童谣、天像、石头人之类的都能成为改朝换代的道具，起义领袖们用着自己的行动的理想去实践着预言，预言真不真假不假都已经不重要。关键，这个预言能给自己行动的充分勇气和理由。因此预言在人性的因子中，似乎又扮演着不可或缺的角色。

    这部电影中的预言，其实也只是一个道具，用预言来满足自己的贪念和欲求，最后成也预言败也预言。相信我们每个人心中都存在着一个预言，关键是这个预言如何迎合我们自己的欲求呢。

   
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>马田YU</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-08 13:45:03</时间>
<影评>
        一月份做的稿子了，纯搬运到豆瓣


从1908年第一部《麦克白》默片问世，到2015年法鲨马良主演的《麦克白》。莎翁的这部经典悲剧在107年间就已经被改编，翻拍了26次，而由黑泽明导演，上映于1957年1月15日的《蜘蛛巢城》便是为数不多的改编杰作之一。影片将17世纪的苏格兰传说，解构成一出东方宿命论的人性悲歌。徘徊不散的怨念化作迷雾，扭曲膨胀的贪念化为杀机，走火入魔的执念化为牢笼，最终将“东方麦克白“鹫津武时（三船敏郎饰）逼上了自我毁灭的不归路。

在《蜘蛛巢城》中，英雄主义不复存在，人物角色没有由来，因果宿命是唯一的法则。黑泽明以利欲为基，以贪婪为石，以鲜血为漆，建起了这座象征着人性困境的“蜘蛛巢城“。它隐于雾中，现于雾散，仿佛这座鬼城中的冤魂，正一遍又一遍上演着人性原罪的困兽之斗。而除了深度挖掘人性丑恶外，黑泽明更是将风格化，本土化的“能剧“要素发扬光大，使《蜘蛛巢城》拥有了比肩原著的艺术魅力。那么，在《蜘蛛巢城》上映60周年的日子，让我们再一次走进迷雾笼罩的“蜘蛛巢城“，重温这部由欲望支配，由鲜血写就，由剑戟演绎的”权力的游戏“。

深度改编—取其精华剖析人性

作为莎翁的四大悲剧之一，《麦克白》早在明治维新时期就传入日本，二战时期还被全境封杀。深受西方文学影响的黑泽明一直想将其改编成电影。他本打算在1950年的《罗生门》之后就推出《蜘蛛巢城》，但在得知奥逊•威尔斯已经在1948年自编自导自制自演了一部《麦克白》后，只得暂时搁置改编计划。除了对这部文学杰作的喜爱之外，黑泽明更多是想提取《麦克白》原著中的警世意义，来抒发自己的对于历史，对于人性，对于家国的感时伤怀。在他看来，当下日本的”时代戏“早已沦为言情古装片了，没格局没气魄，表现手法也Low的不行。除了沟口健二，小林正树这样的大师作品之外鲜有佳作。而《麦克白》原著所展现的成王败寇，尔虞我诈，无毒不丈夫的人类原罪，才是他想要在历史题材中传达的思想主题。 

熟悉原著的观众会发现，《蜘蛛巢城》忠实再现了莎士比亚的原作—膨胀的野心，欲望的深渊，宿命的安排，人性的丑恶。《蜘蛛巢城》在思想深度的挖掘上丝毫不逊于原著，甚至比原著更“致郁”。然而两者之间最大的区别就在于，黑泽明在《蜘蛛巢城》的视觉风格与角色塑造上都做了极简与封闭化的处理—他的“麦克白”鹫津武时并不威猛，或者说他从一开始就鬼迷心窍，在与良心作斗争的过程中一次次败下阵来，最后堕入欲望深渊，万劫不复。与鹫津的犹豫形成鲜明对比的是“贤内助”浅茅（山田五十铃饰）的狠毒，她将宿命交于女巫的预言，蛊惑夫君铲除异己。主要角色没有复杂的情感倒戈，更没有自我救赎的希望。就好像鹫津旗帜上的图腾是食肉蜈蚣，而三木的旗帜上则是只萌兔一样，从他们出场的那一刻就决定了“兔死谁手“。

可以说，黑泽明将《蜘蛛巢城》中的所有角色都简化为了一个个鲜明的人性符号， 根本不允许性格化的角色存在，一切都是严格的是与非。甚至放大到整个故事来看，他们就好像鬼魂在重复生前所为一般，命局早已定下，一切都是天意,一切都是命运,谁也逃不离…而这种”能剧“艺术（Noh）独有的限制性，即封闭的空间，脸谱化的角色，程式化的人物动作，这些让黑泽明着了魔的“能剧”要素，正是构成本片独特影像气质的关键所在。

本土演绎—传统能剧“灵魂附体“

“能剧”是日本最主要的传统戏剧，发源于14世纪。也是现存于世，依旧进行常规演出的最古老的戏剧艺术。但对于路人观众而言，能剧给人的第一印象便是“妖”。皆因其角色通常都是来自于日本民俗文化中的鬼怪邪祟，讲述的也基本都是“大活人见鬼”的聊斋剧情，台词多以12到14世纪间的诗歌，古言汲取而来。能剧中角色的身份，性别，年龄则通过佩戴表情静止的“能面”面具来界定，最细微的喜怒哀乐则通过观察角度，光照方向来传达，再加上高度程式化的肢体语言和表演动作，能剧的情绪表现力非常直观，但由于故事编排上不追求戏剧性，着力营造“超现实”时空的感官氛围，本就是“贵族专供”（曾被贵族禁止民间演出）的能剧观赏起来不明觉厉。为此，能剧在幕间休息时会穿插带有解说性质“狂言”喜剧，中和情绪承上启下。此外，能剧的伴奏有三个鼓和一只吹不出音阶的“能管”，舞台设置走的也是万年不变的极简风格。再加上能剧发展至今并没有为了迎合新观众进行现代化改造，路人观众看这种高度风格化的“人鬼唠嗑“还不如继续吃瓜。但对于黑泽明来说，能剧元素的解构正是《蜘蛛巢城》得以本土化的关键所在。

首先从演员妆容上，山田五十铃饰演的浅茅涂了厚厚的脂粉，看上去死气沉沉面无表情，再加上额头处的两抹点缀，传统的中分发型，浅茅脸部造型像极了能面中的“女面”。而浅茅的动作设计也充满了能剧表演的仪式化，她在片中经常会用到能剧基本功—“擦地步”，步伐精准小心翼翼，面无表情身向前倾的跪坐姿态也是能剧标配。此外，浅茅的尖叫声，敛起和服的声响，女巫的旋转轮轻微的嗒嗒声，芦苇小屋的沙沙声，都是能剧的音效特色。而作为主角的三船，他踩鼓点倒退的“太空步“，拔刀劈砍的动作造型，中箭时舞蹈一般的肢体动作，都体现了能剧表演的高度程式化。黑泽明在拍摄时，也利用长镜头+击鼓吹管伴奏来强化能剧的即视感。

在能剧中，最直观展现角色喜怒哀乐的方式便是通过佩戴能面，450种能面几乎捕捉了人类已知的所有情感。而在《蜘蛛巢城》中，角色情感的表达同样直截了当，角色仿佛戴上了能面一般，喜怒哀乐全写在脸上。这种“用力过猛”的表演方式也是对能面将人物情感外在化的强调，甚至于黑泽明几乎用能面“脸谱化”了电影角色。在影片的台词设计上，《蜘蛛巢城》在一定程度上将《麦克白》原著中的诗体台词替换为了“能剧体”台词，同时将日本诗歌中传统的“五七韵律”改为当代无韵体。比如《蜘蛛巢城》中女巫的“定场诗“—“君不见，人生如朝霞，托身于斯世，命短如蜉蝣，奈何自寻苦”。以及开篇就定下全片基调和故事主题的—“迷妄之城今仍在，魂魄依然在其中，执迷不悟修罗道，古往今来一般同“都充满了能剧台词的味道。

可以说，黑泽明在《蜘蛛巢城》的每个声画细节都注入了能剧的元素，再加上考究到极致的服装还原，这才使得和《麦克白》在时代背景相差万里的《蜘蛛巢城》具备了民族化，本土化的影像气质，也是本片成为为数不多的莎翁改编杰作之一的重要原因。


个人加工—“黑泽司机“疯狂开车

除了本土化的改编思维之外，《蜘蛛巢城》成为改编佳作的另一个重要原因，便是它深深烙印了黑泽明鲜明的个人风格。这其中之一的便是黑泽明招牌性质的“场面调度大法“。首先从演员调度来讲，深受能乐影响的黑泽明几乎形成了自己的”套路“。几乎在所有的黑泽明电影中，演员的运动都是遵循一条轴线来外化人物情感，紧张时左右踱步，生气时向上坐起，悲伤时向下蹲坐，这几种关键情绪在《蜘蛛巢城》中也是如此展现，极富戏剧化的夸张色彩。而到了千军万马的大场面，群体的运动同样遵循轴线规则，比如《蜘蛛巢城》中城主遇刺后的乱军场面，你会发现军队的运动都是沿着一条清晰的轴线进行运动，非常工整。本来难以处理的战争场面，有了轴线的变化作为剪辑依据，最终呈现的出的视觉效果流畅而震撼。

而在镜头的调度上，黑泽明更是利用自己天才般的手法，奉献了影片中神来之笔的一幕—在鹫津邀请三木父子的晚宴上，自以为斩草除根的鹫津坐立不安，心生幻觉两次“见鬼”。在这两次“撞鬼“长镜头中，我们可以明显感受到黑泽明对于”镜头内蒙太奇“的使用—长镜头本身赋予的真实性放大了演员的表演张力，处于画外的未知事物又营造了紧张的悬疑氛围， 扣人心弦，吊人胃口。同时，每当镜头跟随鹫津脚步摇向其他来客时，三木的鬼魂就又消失了。黑泽明利用他惯用的“摇镜头”，完成了主观与客观视角的转换，以来客的看不见鬼，来对比鹫津的”心中有鬼“。同时也暗示了没能斩草除根的鹫津即将大祸临头。一个长镜头调度，在完成叙事的同时，放大了角色的情感，铺垫了未来的剧情走向，老司机开车就是不一样！！！。

在拍摄技法上，黑泽明电影的早期标配为标准镜头+长焦镜头+多机位（直到《战国英豪》才开始使用宽银幕），从《七武士》开始，黑泽明就已经利用长焦镜头来营造他电影中令人生畏的“速度感”。同样的手法也在《蜘蛛巢城》中有所体现。在影片开篇，鹫津和三木遭遇“鬼打墙”，两人脑筋一热策马扬鞭。在拍摄该桥段时，我们明显能够感受镜头在连续“跳剪”后景别越来越小，长焦镜头则用于捕捉运动角色。处于背景和前景的杂乱树林被长焦镜头虚化掉，这就造成了一种因为角色主体运动过快，导致背景和前景成为“浮光掠影”的急速感，这也是黑泽明打造速度感的拿手绝活。

值得一提的是，上述提到的“轴线跳剪“（Axial cut）和”动态剪辑（Cutting on motion ）“，都是黑泽明无视好莱坞拍摄套路的个人特色。而长焦镜头的使用压缩了画面空间，也是黑泽明早期追求相对平面化的绘画风格的体现。此外，黑泽明一贯重视的环境动态，比如风，雾，雷，雨，电，群体依旧在本片中起到了渲染情绪，放大情感的作用。鲜明的“私影风格”也让《蜘蛛巢城》与其他麦克白改编作品得以区分。

考据成癖—影片制作严丝合缝

在《蜘蛛巢城》开机之前，黑泽明只想出任制片一职，但东宝公司考虑到成本太高，还是交由黑泽明执筒。最初的“蜘蛛巢城“建立在富士山脚下，非常平面缺乏立体感。看到东宝偷工减料，素有”暴君“之称的黑泽明立马不干了：”土不黑，又没雾，建的还没气势，怎么拍？“东宝也不敢得罪这位摇钱树，蜘蛛巢城从山脚搬到了山腰。黑泽明的艺术坚持无异于”找罪受“，光是道具运输就让剧组叫苦不迭，最后还是驻扎在富士山附近的美国海军陆战队调用了一个营的宪兵前来帮忙，影片中这座核心建筑—“蜘蛛巢城“才得已竣工。除此之外，考据癖的黑泽明还要求漆器必须按照他在博物馆找到的样品特制，同时要求将城堡外墙以及士兵盔甲涂成黑色，这样才与影片中大量雾霭造成的水墨画效果相吻合，也符合日本古卷轴中对于城堡的描画。

为了取到称心如意的景，黑泽明还不惜让制作团队分隔数地，蜘蛛巢城的内部庭院在东宝株式会社的多摩川摄影棚中搭建，东宝的制片团队还从富士山运来了火山土壤，让拍摄于不同地点的内外景在视觉上得以匹配。其余室内场景的拍摄则是在东京一家小工作室内完成。另外，蜘蛛手森林的画面实际是富士山森林实景+东京工作室棚内景合成，而鹫津府邸的戏份则是在伊豆半岛拍摄，距离上述两地都有数英里之远。这种对光影感染力苛求到极致的追求，完美展现了《蜘蛛巢城》乱世悲歌的历史格局。

影片的重头戏，鹫津在城楼上被叛军万箭穿心的戏码，丧心病狂的黑泽明竟然请来了专业弓箭手真枪实干！为了艺术，只能牺牲下队友的生命安全了….为了不坑三船，制片团队早早就为他设计好了行动路线，并告诉他”换位置的时候朝你走的方向使劲挥手，我们就知道往哪射了“。即便如此，三船被射成刺猬时痛苦挣扎的表情也绝对不是演出来的，更像是在祈求”好汉饶命“。折腾完自己又折腾队友，黑泽明近乎疯狂的艺术执着，也是《蜘蛛巢城》享誉全球的原因所在。

迷雾散后—银幕历程再现转机

1957年1月15日，《蜘蛛巢城》在日本上映，直到4年后才引进美国，译为“血王座”（ Throne of Blood）。海外媒体交口称赞黑泽明的艺术成就，时代周刊称本片为“贪婪地狱的视觉化冲击”，也不乏“填补了莎翁文学在视觉上的缺憾”，“最成功的莎翁改编电影”，“超越原著的存在“等等溢美之词。《蜘蛛巢城》如今在烂番茄上依旧有98%的新鲜度。

与海外的交口称赞形成极大反差的是日本国内观众的冷淡，除了两位主演封帝封后，艺术指导本土获奖之外，黑泽明本人颗粒无收。虽说《蜘蛛巢城》是1957年东宝公司最赚钱的电影，但由于主题太过沉重，本片的大众口碑表现不是很好。然而，刚入坑的黑泽明在同一年又推出了新作《低下层》，改编自高尔基的同名作品，尽管黑泽明在片中尝试“悲喜剧”+“散文体”的方式感时伤怀，但观众显然不愿再陪着黑泽明一起闹心了。

英雄主义的缺失，人性光辉的黯淡，悲天悯人的批判，黑泽明从《七武士》之后推出的《活人的记录》，《蜘蛛巢城》，《低下层》走的都是致郁调调，然而观众最想看的还是《七武士》那样的娱乐动作大片。意识到民心所向的黑泽明，也开始调整后续作品的情感色彩，并使用更加流行的宽银幕摄影，让画面具备纵深与广度打造更加壮阔的大场面。思路的转变催生出的便是1958年的《战国英豪》，这部“动作喜剧”获得了巨大的票房成功与傲人口碑，甚至有一位好莱坞导演看了《战国英豪》之后，闷声造“死星”在1977年拍出了《星球大战》。这位死忠导演还有意让三船敏郎扮演绝地大师“欧比旺”。

可以说，1957年的《蜘蛛巢城》和《低下层》标志着黑泽明短期“致郁”时代的结束，此后的九年中，宽银幕摄影在他的作品中得到普及，黑泽还成立了自己的制片公司，他的作品行走于现代惊悚元素与战国剑戟砍杀之间，同时不乏人文关怀与历史反思。《用心棒》启发了《荒野大镖客》，《椿三十郎》，《天国与地狱》，《红胡子》的票房成绩频频打破黑泽明个人纪录，每一部都是年度票房现象级神作，直到1966年，黑泽明才真正陷入到了创作低谷中….

后世影响—《蜘蛛巢城》丰碑不倒

《蜘蛛巢城》虽不是黑泽明最伟大的作品，但对于艺术家们来讲，它却是取之不尽的艺术财富。在波兰斯基的1971年的《麦克白》改编电影中，就在一定程度上学习借鉴了《蜘蛛巢城》的视听手法。在布莱恩•德•帕尔玛的老版《魔女嘉莉》中，嘉莉的母亲被刀具插满全身的死亡场景，其灵感来源正是鹫津被万箭穿心的死亡场景。《蜘蛛巢城》中的纺织女巫，其形象动画化后出现在了《千年女优》当中，另外华裔剧场艺术家张家平还将《蜘蛛巢城》搬上了戏剧舞台。可以说，不同行业的艺术家都在表达着对这部人性悲歌的致敬之意。

时至今日，《蜘蛛巢城》中黑泽明的艺术造诣依旧被广大影迷津津乐道，黑泽明对于能剧形式的解构，对于运镜技巧的活用，对于人性原罪的剖析等等都是让本片成为影史经典的过硬资本。而在冰冷到极致的影像背后，则是一个富有强烈历史责任感与忧患意识的导演，用高度风格化的影视语言，精心编排的一则警世寓言。“蜘蛛巢城“隐于雾中，被历史遗忘。但《蜘蛛巢城》历久弥新，被影史铭记。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>来去匆匆  勿扰</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-10-30 21:14:30</时间>
<影评>

“既托生于世，贱如蝼蚁，尚且偷生，何必自寻苦恼，多愚蠢，人生若花，来去匆匆，终须也要化作腐肉枯骨，人为权欲，不惜欲火焚生，罪孽囤积不散。”
这部《蜘蛛巢城》改编自莎翁的《麦克白》，黑泽明导演善于把西方戏剧用东方故事来演绎，比起众人皆知的《七武士》《罗生门》，这部电影少了几分名气，但无可否认这是黑泽明导演生涯的一部佳作。
在佛教教义里众生皆受欲望的折磨，对于大彻大悟的佛而言众生皆是苦的，《蜘蛛巢城》这部电影以人的欲望为主题，层层剖析了欲望的嘴脸到底有多狰狞与可怕。在欲望面前，忠诚，道义，甚至生命都变得苍白无力，不堪一击，在黑导的手笔下，蜘蛛城变成了猜疑的炼狱，众人皆是待审判的小鬼。
鹫津与三木在蜘蛛手林无意中得到了妖怪的预言，鹫津会成为城主，三木的儿子会成为第二任城主。也正是这次奇遇成为了悲剧的开始。
黑泽明导演的高明之处就体现于此，欲望总是体现于突破，鹫津在立下战功后成为北馆守卫，一人之下万人之上的地位让鹫津除了城主侯爷之位已无追求。比起天生利欲缠身之人的苦难也不如忠诚仁义之人的转变更加刻骨铭心，黑泽明调动镜头的威力，通过妻子浅茅的言语一次次挖掘鹫津内心的欲望，在镜头前，鹫津时而沉默，时而暴戾，时而挣扎，不得不佩服黑导的控制能力，深刻而不过分。
鹫津弑君之后，久久放不下手中的长茅，预示着一个忠诚正义之人已经变成了欲望的奴仆。
高潮迭起部分在于鹫津的城主仪式，本可以选择最稳妥的方式完成这个预言，膝下无子的鹫津准备继嗣三木的儿子，这样三木的儿子就能成为下一任城主。真可谓一念成佛一念成魔，
妻子的怀孕让鹫津欲上心头，诛杀三木，重伤少主，当一个人的欲望到达极致，人就成魔了，殊途同归的走向了毁灭之路。多行不义必自毙，在片尾众叛亲离的鹫津在箭雨中的无助就像恶鬼在业火中的审判。“得道多助，失道寡助。”
不同于《罗生门》迷宫式的叙事，这部《蜘蛛巢城》从一开始就抛出一个结果，而把重心架在了叙述过程上了。世人总是极力地追求结果省略过程，黑泽明这一次强有力地证明了过程也可以比结果更精彩，美妙。
对于场面调度能力，黑泽明导演可能是我见过最优秀的了，对于布局列阵，人物的礼仪方面最大程度的还原还原再还原（中间有一段多米诺骨牌式的军礼，真的无话可讲，太牛了），反正后续还要完成我的黑泽明勋章计划，这篇就先分享到这。
黑泽明勋章计划进度6/20


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-08-03 21:15:44</时间>
<影评>

第14届#法罗岛电影节#主竞赛单元第4个放映日为大家带来《蜘蛛巢城》，下面为大家带来前线“忠心”下属们弑君称王的评价了！

zzy花岗岩：
欲望是死亡的凶手。
果树：
将《麦克白》日本化真是太合适了，削弱了后半部主角的狂化后，全片的亮点得以聚集在了两次神/妖的出场。 
欧.尹：
雾气，树林，巢城，箭矢；迷乱，欲望，内心，溃亡。妖灵之歌，唱入人心叵测；神怪其谶，牵出命运轮回。大气寥廓，略有枯槁。
Her Majesty：
也是舞台剧电影，所有关键剧情基本靠嘴说。在香港动作片被发明之前，古装片所有的动作、神态都是依靠精湛的场面调度和演员出色的表演来完成。
coco：
与俄狄浦斯悲剧以及《麦克白》如出一辙，西方更倾向于与命运的抗争，而此部，黑泽明将其融入了东方文化背景中，结合日本战国历史与莎翁创作。迷宫森林，鬼魅横行，恐怖狰狞的幻梦不在女巫，而在内心隐幽之处。
给艾德林的诗：
源自莎翁的戏剧性反讽本就极强，而本应该肇始于主观意识到客观现实，即起于心魔终于预言，无奈搬演过于严丝合缝，更使语境偏颇致人物亦主亦被行为难见却内心易见，语言层面强烈外化意味的指喻也与失衡表达相得益彰不能谓不强，但难免折损韵味。
子夜无人：
人在雾中行走，被欲望迷失得不知所措。“没有一个士兵，是不想做城主的”，你不杀人，人便杀你；即使无人点醒，你也终会听见心魔的声音；从第一次举起弑杀的刀刃，就会有第二次，因为疑心是砍不断的、斩不尽的。对《麦克白》故事背景的移植做得相当漂亮，西方宿命论闯进日式邪杀的氛围当中别有一番张力，影像上的暧昧质地与音效埋伏的暗戏一起用功。对于人物的塑造是提炼式的，因此这种“重演”本身便是追求简洁和粗线条，仍然很舞台化。 
Pincent：
可谓“权力的游戏：群鸦的盛宴”，结尾权欲的载体被插满弓箭如同铁王座。总体在人物改编上是相对简化的处理，三女巫改为变身成三种形态的妖怪，乌鸦倾巢出动暗示着树林的“移动”，雷电、大雨、雾气...在范围营造上对不同元素进行了有效地运用。看到鬼魂，前叛将的血迹无法擦去，贴近东方的神秘主义，又与日本文化贴近毫无违和感，借助能剧元素，麦克白面部狰狞也如京剧夸张脸谱，怒目圆睁将内心野心欲望显露无疑，麦克白夫人反复洗手的白脸女人又像日式恐怖片。主公装醉看到幻觉那场戏就像一个戏中戏的舞台剧，整场戏的设计仿佛被蜷川幸雄版《麦克白》直接借用过去了。
#FIFF14#DAY4的主竞赛场刊评分将在稍后为大家释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>兰彻</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-07 13:43:34</时间>
<影评>

电影首尾唱词：且看妄执故城址，魂魄尚如栖其中。执心乃为修罗道，古今亦然无变更。

妖怪唱词：可叹也，可叹也，人得生于世间，命微一似虫豸。忧身何其愚哉？命短有如花期，终究化为腐肉。人之生业为何？五欲之炎焚身，五浊之水浸身。累积罪业重重，行至迷途尽头。腐肉朽而花绽，恶臭消而香蔓。人命真可笑也，可笑也，可笑也。

家臣宴会能剧词：十方鬼神，细听分明。岂无先例，古来有之。逆臣千方，能驱鬼魂。违背王命，天罚加之。群鬼离弃，转瞬无踪。何况此处，临近王都。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
