<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>失衡生活 Koyaanisqatsi</电影名>
<年份>1982</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2635394315.jpg</封面>
<导演>高佛雷·雷吉奥</导演>
<演员>Lou Dobbs / 泰德·科佩尔</演员>
<简介>该片讲述了人类社会对自然环境的破坏。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>闪光组组长</作者>
<标题>既然是方生即死，朝花夕逝，你又有什么好执著的呢</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-20 04:32:14</时间>
<影评>
        时间和尺度是我们赖以感知世界和自我的坐标体系。

人对一百年的体会和一颗树或一座山对一百年的体会是否有不同？

蚂蚁和蜜蜂对他们社会的体会是否与我们对我们自己社会的体会不同？


无疑，这部电影不是以人类的视角来看待这一切的。

把时间加速了几十倍上百倍，

绝大部分的场景都是俯瞰或全景，

这决不是人的感官所能为啊。


以这样的时间和尺度坐标来看，

一切我们毕生执著的，

就像是无限流动中微不足道的微尘。

这是上帝眼中的景象吗？

既然看起来壮观无比的城市也会破败轰塌，

既然人们每天的忙碌无非就是机器中的一种物质流，

你又有什么好执著的呢？


不过矛盾在于作为人类的观众或者导演，

永远只能用人类的价值观来分辨这一切，

就像这部电影里出现的各种符号，

以及由剪切达到的各种比喻的用意，

都指向一个基于人类价值观的预言：

毁灭。


上帝是人创造的，其实是人类价值代言人，

所以他动不动就一会要拯救人类，一会要毁灭人类。

可是如果真的有一种意识，能从这样的时间和尺度坐标系来看待我们的一切，

那个意识会有怎样的价值观呢？


就像你不会太在意屋外一个蚂蚁穴里每天上演的八卦故事吧？

可是蚂蚁又不是你，怎么知道你不在乎呢？



</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>熊老板Viona</作者>
<标题>失衡生活</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-22 21:41:49</时间>
<影评>
        这部片子拍摄于1985年到1987年间，距离现在已经有二十多年的时光，但其独特的讲述方式即使放到现在的同类影片中作比较也一样不显得过时。

Koyaanisqatsi的片名出自印第安语，有疯狂、混乱、失去平衡、崩溃和另类生活的含义。以如此费力的方式表达了影片想要表达的情绪却又在整个过程当中没有一句解说词，这样的费力显得诚挚而恳切。

纪录片本身是一种生活态度，也是大众审美的一种要求，它以回归和还原的手段安静地向观众陈铺各种各样的生活社会以及自然元素。《失去平衡的生活》甚至连解说旁白都没有一句，运用画面和音乐表现了这个越来越复杂、烦躁的世界中生活者的状态。

影片的焦点放置在摩登的生活方式及全球化概念，缠绕其中的是极为不同的古文明及第三世界。导演说本片：“处理的是当代文化、传统文化，以及手工的存在──南半球的纯朴文化。”

影片一开头音乐即在观众未察觉的时刻伴随而来，褐色泥墙上特殊的符号，充满了宗教神秘感和纯朴的文化渊源，有一种历史长河由此开始流淌的暗示。接着即慢镜头展示雪花飘落机械倒塌场景，若看完整片不难发现这两处皆有在片尾再次出现，深化“失衡”的主题，形成回字结构。

庞大的失衡过程开始展现：从原始的自然之美逐渐开始过度，从火山喷发到人类依靠自己的主观能动性改变着自然，再到人们在工业生活方方面面的发展和人们机械一样的生活，节奏越来越快，表情越来越麻木……

没有强加的言语灌输却用让人难受的方式传递了生活是这样失衡的现状中人们的情绪，驱使我们思考到底什么才是我们想要的，为什么会成为这个样子？

纵观全片，影像资料的编排方式看起来无非就是快于或慢于实际速度，拍摄方式也只是航拍仰拍俯拍或者特写大特写，镜头的运动也只是推拉摇移，可是搭配起来却有其独特的结构形态，可圈可点的地方随处可见。

场景理解：

首先是缓慢航拍的河流山川，呈现出暖色调的山峦，这些都是非常静态和原始的。没有污染、荒芜人迹的景别与大自然和谐相处，缓慢的节奏让观众体会到了自然环境形成的持久性。这里和后来的大型环保纪录片《家园》有异曲同工之妙——地球从最开始到后来变得物质丰富资源充裕经历了漫长的40亿年。

云卷云舒暗示了时间的流逝，此处播放速度开始加快，天空云朵翻滚变化莫测动态十足，恍若一幅幅精美的明信片，地球上的各种变化也逐渐开始——瀑布直泻流逝激荡，山河崩塌火山喷发，人类这个不速之客开始进入自然生物圈并改造之， 火山喷发—人们投放炸弹—爆破拆迁，以流畅的方式完成了从自然到人为的巧妙过渡，激烈的变化中地球被改造了。

艳阳高照的沙漠中，远处具有强大杀伤力的爆炸出来的的蘑菇云与近处的干旱中艰难生长的植物构成一副均匀有层次的景深画面——传递出一种自然生物环境已经被步步吞噬的无可奈何，即使是那么想要顽强地活下去，仍旧是艰难重重。

现代机械设备出现，音乐也刺耳地开始变调，节奏加快。此处的剪辑手法十分奇特：站在大型机器中间的人群表情无奈焦躁地向天空张望+高楼的蓝色玻璃上映衬的云朵变换，镜头拼贴很自然地把沉重的思考转移到了观众手上，他们在张望什么？在等待什么？为什么表情都那么无可奈何为什么没有言语？

之后的大规模的现代人类生活内容的展示，并几乎都以大于24格每秒的方式播放。固定机会俯拍下拥挤的排队等候的大厅、人潮涌动的街道，都以极快的播放方式在短时间内展示了这里近乎一天的忙碌状况——喧嚣杂乱没有安宁。

在特写人物面部表情的时候播放速度又变得缓慢，地铁前的白领、飞机前的飞行员、广场上涂脂抹粉的演员，似笑非笑——他们在想什么？他们快乐么？这是生活么？生硬的钢筋混凝土高楼可以给人以真正的安全感？灯红酒绿喧嚣繁华的夜晚睡得安慰？超载的轮船和列车不会过劳成疾？交错的公路立交桥和川流不息的车辆要匆匆地奔向哪里？

明亮的圆月也升起来再隐藏于高楼之后，夜晚也因为生活节奏的加快而被快速消遣掉。黎明太阳升起，光芒普照大地，朝圣的歌唱唤醒早晨，而城市里面人们匆匆穿梭的一天又开始了，没有停下来。劳动生产、食用快餐、娱乐消遣……只是为了生活而生活。电动游戏中不断向前奔驰的车正是这点的隐喻。

     大量的现代化生活素材堆积了片子约三分之二的内容，也正是这样的堆积，创新了一种独特的电影语言。

音乐理解

     只依靠影像和配乐完成的片子想要表达华语意义那音乐必然占据很大的比重。从纪录美学的角度看，音乐在纪录片中应该是有声源的，并作为剧作结构的重要元素参与作品的构成。本片的配乐是美国简约派音乐大师菲利浦•格拉斯(Philip Glass)的倾情之作，不论是张弛的快慢还是乐器的转换，都贴切而入神，有铜管乐的低沉，也有长笛的大气，有大提琴的简单，也有钢琴的空灵，有时候重复循环，有时候突变激昂，给观众跟随音乐思维扩散的视听感受。

    从观众欣赏的角度讲，一个真实的故事凭空冒出一段编导强加进来的、一段浸透着编导强列主观色彩的、带有明显意图的音乐，其结果是破坏了纪录片的真实性。纪录片不能滥用音乐，“戏不够”、“歌来凑”的情况不应该在纪录片当中发生。非到要用音乐的时候，这时的音乐如果单拿出来听应该什么也不是，没有明显的旋律，没有完整的乐句，只是一种无序音符的组合，在与其他元素整合起来时，才能表达出一种情绪、一种气氛或一种情感，这时的音乐应该是无法用语言描述的，只是一种感觉，或已是音响的变种。如果有音响能够替代，就绝不用无声源音乐。所以音乐一定要保持和影像内容相互呼应联系，结构趋势一致，才能循序渐进地对观众进行心理的引领，暗示与影响


结语：疯狂的一生，动荡的一生，不安的一生，破碎的一生，需要改变生活方式的状态  如果我们从地上挖取宝贵的资源我们就会招致祸害，在洁净日时，天空中会布满蜘蛛网，让世界天翻地覆。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>批评叉</作者>
<标题>《失衡生活》中隐藏的宗教意象</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-22 19:46:32</时间>
<影评>


这是一部每看一次都会受到不同冲击的纪录片。正如片名一样，导演运用了与众不同的表达方式，非叙事性的画面连接，没有解说词，也没有主角，观影者就在这样一个失去向导的影像世界中，体会着音乐和画面带给心灵的撞击，近乎末日来临的撞击。如同库布里克的巨作《2001太空漫游》一般，影片中大量的类似空镜头的画面，为观影者提供了充分的想象空间。大量具有视觉冲击力的画面，似乎是导演故意要让观影者尽情享受其展示的“表象” ，这些“表象”带给观影者的感性认识在影片结束时汇成系统性的心灵体会；充斥在耳畔的噪音、咒语似的音乐，像幽灵一样笼罩在观影者的周身，制造出难以言表的抑郁与纠结，如此注重声画的第一印象，我想这可能是一部风格趋向于感性电影的作品。而如此感性的作品中，承载了太多宗教的意象，它们在暗处潜移默化地植入观影者的精神世界。


这部耗时7年的惊世之作，片名《Koyaanisqatsi》却是出自印第安语，有疯狂、混乱、失去平衡、崩溃和另类生活的含义。如片名一样古老而神秘的，还有片头段落：当红色片名字幕渐渐隐去，淡入的画面中出现慢慢拉开的远古岩壁画平视镜头，当观影者还在疑惑壁画意义的时候，爆炸画面与之相叠，火光很快充满画框，淹没壁画，远古文明的代言物就这样化作下一镜头中缓缓下落的碎片和灰尘，以及背景所展示的机械运动的慢镜头，这一段落的画面和音乐一起结束，随着音乐中咒语般的歌唱渐弱隐去，画面中的由下而上的火光，和越来越浓的烟尘涌向画框四周，画面逐渐白屏，切换至下一段落。这一长达3分钟片头段落只有在看过全片，并了解到影片配乐含义的情况下才能有比较深入的理解：一方面，片头画面是对影片音乐的视觉呈现，也是曾为天主教牧师的导演的世界观和生态哲学的隐喻。影片音乐的创作人Philip Glass是极简主义现代音乐的代表人物，他创作的配乐贯穿全片，而主旋律是名为“赫必族人的预言”(The Hopi Prophecies)的预言歌曲，歌词是用赫必族方言写下的，翻译过来就是：“如果我们从地里挖掘珍贵的东西，我们就是邀请了灾难。在净化之日来临的时候，天空中交织起一道道蜘蛛网。装着灰烬的容器有一天会从天空中倾泻而出，将烧毁大地而且煮沸海洋。”正如这咒语一般的唱词所说，片头正是当人类后文明严重破坏了自然生态环境，灾难来临时的象征画面，火焰吞没了远古的文明，同样也带走了人类自鸣得意的后现代工业文明，一切归于零。另一方面，开头与结尾的呼应，使得影片不仅具有完整感，并且为这一重复出现的段落赋予了更丰富的内涵。片尾同样运用了男声合唱的“赫必族人的预言”，但画面呈现的是美国哥伦比亚号火箭发射的资料影像，在咒语的环绕下，火箭由上升转为陨落，燃着火光的残片长时间在镜头中部偏右位置旋转下落，直到慢慢切换来的特写镜头，画面才淡出切入与片头岩壁画相似的画面，影片结束。联系全片内容，代表后现代科技成果的火箭爆炸并陨落，正是预言后现代文明下的人们，若再一味滥用技术手段，置生态平衡于不顾的话，终有一天会玩火自焚。另外，片尾的岩壁画似乎暗示出导演对现代人在宗教信仰方面的看法。仔细对比片头、片尾两幅壁画可知，前者似乎是远古人类在膜拜一尊信仰中的神灵，而后者则是众多神灵占据着岩壁，这也许是导演在“赫必族人的预言”众寻找到得灵感，如果那咒语的预言实现，灾难真的来临，人类真的灭亡，神灵将再次占领世界，如此的结局，或许是拯救“失去平衡的生活”最好的方法。


除了末日预言，影片中还有很多与宗教、神明、预言有关的意象。抛开片头片尾的隐喻段落，影片可以粗略地被分为前后两部分：前一部分，表现自然风光；后一部分，表现人类后现代生活。


如上述，前一部分表现得自然景致，从宗教的角度分析，它似乎是上帝创造人类的过程展示。


（一）生命出现之前。从00:03:45到00:11:05，画面主要呈现了广阔的岩石地貌景象（其中镶嵌有沙漠地质）。导演用这一系列的镜头塑造出一个没有生命行迹的原始世界，航拍方式下的大远景，使景物更显滂沱的气势，一切平静自然，甚至可以称之为“保持平衡的生活”；Philip Glass的配乐通过借鉴印度音乐中的“循环节奏结构”， 广泛应用重复原则，以一个简单音型的不断重复贯穿全曲的同时，扩展节奏、增强配器的修饰效果等使之变化，配合画面制造出一种神圣又神秘的效果，至此，一个“生命出现之前”的影像脱颖而出。但在光秃秃地岩石，干燥的光影效果，相似的景别、色调以及重复的简单旋律共同作用下，观影者心中会滋生出一种寂寞和单调、匮乏的感觉，没有生命的世界让人慢慢变得焦虑，或许上帝也是因此才要创造生命的吧？


（二）上帝创造生命，定下人类生存规则。在（一）的结尾处，镜头中的岩石被云彩的阴影笼罩，俯瞰镜头下云彩运动的阴影越来越大，似乎预示着天地巨变的时刻到来。随后00:11:09处，画面切到一块阳光照射下的岩石的近景镜头，镜头前不断有小虫飞过，这是此片第一次出现除植物外的生命。在这之后出现的岩洞、云彩、海洋、阳光等景物，是生命繁衍的条件，由于没有经过人类的破坏，画面中的它们是如此的壮阔、神圣，它们是上帝赐给人类的礼物，较之影片后面的人类画面，这一部分可以说是全片最美的段落，这也暗示了人类对生态的破坏，其本质是在慢性自杀。但我还有一种想法认为，如果把画面与音乐含义极紧密地联系起来，或许这个段落就是影像化的“赫必族人的预言”。在第11分钟时，男声合唱又一次飘出画面，此时画面中的洞穴似乎比喻人们从地里挖掘珍贵东西的情景，随着洞穴外光束的熄灭，我们邀请的灾难来临。随之画面出现倒拍的云层，并且由于光影效果的不同，云层呈灰黑色，这是净化之日的天空中交织起的一道道蜘蛛网。一段快速镜头中的白云奔涌，急速倾斜状下的瀑布与歌词中唱到的“装着灰烬的容器有一天会从天空中倾泻而出”的图景相似，而“将烧毁大地而且煮沸海洋”就是之后出现的海洋画面，由于光照反射，波光粼粼的海面像是沸腾一样。在极为尖锐的管弦乐合作下，巨浪在镜头前肆意翻滚，云雾滚滚吞没山川，至此，“赫必族人的预言”被导演生动而隐晦地刻画出来，也许这正是导演的一种合理的猜想，上帝在创造人类前，为了保证人与生态环境的平衡发展，定下了这一生存规则。当人类违背了它，上帝将收回人类赖以生存的条件，用预言中的灾难作为惩罚。


（三）人类出现。在第16分18秒处，画面中间出现一道光束，背景音乐的节奏也开始加快，似乎是在预示着什么新事物就要来临。镜头突然加快，迅速向前，掠过山川、河流，低飞的摄像机似乎是在寻找，直到00:17:10，镜头中出现五颜六色的地面，如果可以把这些美丽的景致比喻为伊甸园的话，亚当和夏娃必将会在此出现，那么人类就是他们的子孙，这样寻找的镜头，是认祖归宗，也预示着人类就要出现。果然，在掠过那块曾在开篇出现过的石头之后，人类出现了，但却是讽刺地以爆破的景象代替出现的。爆破是一种诞生的视觉化表现，它使画面动感起来，但却也使破坏失衡的景象成为了影片的主角。联系片尾的爆炸画面，宿命论者一定会说，人类在爆破中诞生，也将在爆破中灭亡。


至人类出现，本片前一部分结束，一个充满宗教意味的视觉段落被后现代文明带来的机械画面取代，但在这些画面之中，导演也有嵌入象征味道十足的镜头。


蘑菇云---死神

当人类沉浸在后工业文明带来的喜悦中时，原子弹爆炸的画面始终都充满着崇拜的主观色彩。我们曾不止一次被那壮观的火光震撼，但在《失去平衡的生活》中得到的感受却截然相反。影片从第22分10秒开始出现了两个原子弹爆炸的画面，连续地爆炸使第二次出现的蘑菇云不再具有新鲜感，而画面前景左面出现的枯枝为这个镜头制造出不一样的感受：爆炸前，枯枝吸引眼球；爆炸后，火光、灰黑烟雾不断上升，与枯枝同高，直至远远超过它，此时，枯枝变得出奇的渺小，好似躲在枯枝下看原子弹的人们就更加有压迫感，蘑菇云始终在枯枝后张牙舞爪，从一个标准的蘑菇形状，变得越来越像一个穿黑袍的巨人，那肆虐的姿态，加上耳边的金属音效，危险感油然而生，不得不让人联想到站在面前的不是什么巨人，而是带来末日的死神。回到现实，这样的联想又是如此的合理和巧妙，原子弹的发明带来了战争的现代化，而战争的现代化，又带来了前所未有的大规模杀戮，多少人的末日就是在这爆炸声中到来的呀！


导演Godfrey Reggio曾是天主教牧师，在他的影片中，我看出了一种心灵的释放，或许他认为虔诚的信仰者是不需要用语言来向神祷告的，他要用光和影，用圣洁的音乐向神的孩子们布道，向没有信仰的人们传教。而他相信，保护生态的平衡是如今人类最应该懂得的教义。因此，世界上就有了《失去平衡的生活》这样一部无言的警示录。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<标题>关于“南半球”的《机械生活》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-22 04:33:07</时间>
<影评>
        昨天终于看了“机械生活（Powaqqatsi）”，恰好之前听了一些菲利普.格拉斯的极简音乐。看着的时候以为格拉斯是按照差不多剪辑完成的影像素材来进行配乐的，要不就是导演高夫瑞.雷吉奥根据格拉斯已经大概成形的音乐来构建连贯影像的。而之后从导演的自述中知道了，本片的剪辑和作曲是同时的，一个传播方式影像着另一个，甚至于许多次雷吉奥试图用语言给格拉斯表述画面时，格拉斯都早不耐烦。“机械生活”的摄影是Graham Berry和Leonidas Zourdoumis，无容置疑，影片的巨大成功是与他们提供的完美素材分不开的。


影片才开始，反复敲击着的各种发生装置就与巴西巴拉伊索金矿里矿工采矿的声音极为配合，远、中、近景不断变化，更有垂直景深强调着金矿的竖向结构。其间还有一段每个镜头都短暂的与声响很呼应的劳作场景。想到阿根廷电影“旅行”也有这样对巴拉伊索矿井进行垂直展现的大段镜头，天空显得很遥远。

片名Powaqqatsi出现后，随着日出到来的第二段音乐动机较大气。画面从金色光芒下奔跑的劳动少女展开，大提琴部重复着简单的音型，长笛与管乐渐次跟着进入，随着音乐动机的铺开，画面聚焦于气势磅礴的大海以及海边劳作的渔民，定音鼓和铃鼓将管乐声响提高，画面中的人物动作始终用大于24格/秒的缓慢特写拍摄并表现，展现了劳作者动作的力度。随着音乐动机的完全展开，镜头也转向群山间的梯田并结束。

随着一个小瀑布镜头的拉开，第三段音乐到来，低音部分对第二段在旋律上稍做了表形，而单簧管与铜管交错地展开了对话，画面上似乎是中亚地区村民的劳作，随着三角铁的进入，镜头处理上开始大用特效，如将画面完全波纹化或将大面积金黄色块（麦地）进行倾斜变化。画面恢复正常后，能分辨出音乐中有了阿拉伯色彩的旋律，此时镜头似乎对准了北非爱都因的游牧部落。

从高空鸟瞰大草原开始进入第四段，低音部分加重了不少，延续着第三段的动机，镜头里是中南半岛的劳动者，打鱼、收割、编织、买卖，长号铺得很有气势，对位的画面里有了恒河中沐浴圣水的信徒，这一段落大多为俯拍。

黒场随着上一段落隐约的童声渐亮，音乐动机彻底转变了，富有宗教味的神秘色彩。各大教种的寺庙也在金色中显现。打击乐进入，暮色中，渔舟开始唱晚；恒河岸，信徒开始入定；雪山间，彩旗停止飘动。结尾处，镜头定格于一个神圣村落中心的一个建筑物，是不丹，尼泊尔？

前面许多段落中都有的那个低音大提琴再次出现，镜头尽量广地呈现拥挤的印度城市街道、繁忙的闹市以及安第斯山印地安人的庆典。配乐的旋律和结构是第二段的再现和加强，镜头完全脱离开自然或人为景观，而表现人群的愉悦，甚至像是一个歌颂劳动光荣的宣传片。草原上的牧民在欢歌，人物淡出，广阔的草原呈现并渐渐叠化为湛蓝海水。

火车隆隆驶过，车厢似乎没完没了。终于，随管乐进入，画面变为都市摩天大楼的航拍。火车与屏幕的横向平行关系转变为了高楼与屏幕的纵向垂直关系。

一些美国明星以及新闻和电影片段出现，并伴有原画面音的巧妙采样，音乐动机变得沉静而深远，平静缓慢重复的音型与堆砌繁杂巨大的画面形成巨大的反差对比。在信息时代，我们逃不开影像轰炸。音乐动机依然，画面却由复杂混乱过渡到单一整齐，平行的楼房、行进的军队、挥手的人群、规范的办公大楼一一随长号的进入展现出来。

节奏变得轻快，乍听还以为是“泉水叮咚”。印度大都市的上班族开工了，大街上一片繁忙，这时候倒用了不少正常速度的拍摄。巨大的车流间隙，镜头总能捕捉到洪流中的个体。迷雾出现，弦乐进入，将观（听）众拉入视（听）觉的迷雾。迷雾散去，画面从繁华都市过渡到贫瘠乡下和村镇。夜幕降临，人们下班，夜市点亮，该热闹了，这时候着重表现了五光十色的香港之夜。音乐结束突然，余音却缭绕。

矗立天空烟囱的侧拍，垃圾堆里惊起乌鸦一片，超载的渡轮和列车。这时又开始了极其低沉的铜管乐铺垫，长号引领着画面中不知去向何方的人们。在对麦地纳、耶路撒冷哭墙的朝圣者给予表现后，镜头仰拍了吉隆坡双塔，弦乐随转动的摩天轮进入，拉弱了管乐。飞机从屏幕下至上掠过，管乐部分重新得到了加强，泥土倾泻、火箭升空。音乐动机越来越无从把握，多次以为即将结束，却又被进一步加强。中国民航的飞机起飞后，长笛进入，镜头转向建设中的现代化新城。

音乐节奏随画面老者和车夫的脚步加快，前面画面未来得及展开的部分得以充分表现，行进的军乐队、雀跃的球迷、罢工的人群一一完整交代。弦乐与管乐一同加强，劳动也更加热火朝天。这时出现了，前面段落都没有的快速剪辑，让画面有了短暂的压迫感，拍摄对象依然是南亚和东南亚这个发展最剧烈的“紧急地带”。电子乐器进入，伴随画面的沙尘结束了这个段落。

镜头将高速公路上来往的车辆淡化，声音上出现前面几乎没有运用的中东唱咏。破败车辆的实体与来往车辆的虚像，街道上乞讨者和弃婴的实体与忙碌人群的虚像形成对照。爵士乐动机跃跃欲出，爵士鼓随小孩特写进行了一小会，又恢复至中东唱咏。整个段落更像是一系列人物纪实特写的幻灯放映。随后，画面又再次雾化和波纹化。

波纹继续，吉他短暂弹拨后，黑管低鸣了一阵，片子结尾，演职员表随全片音乐主导动机出现，音乐上将各段出现的动机综合化。


导演雷吉奥认为高科技的运用很重要，电脑是世界上最强大的工具，影片也试图将高科技神化，但是又想指出担忧。Powaqqatsi这个词在导演心里指向南半球，更广义的层面即那个南北对话、南南合作这些术语中代表贫穷、发展中的南方世界。影片画面式地展现了“南”的社会进程，或许试图粉碎以前那个所谓的南北对话标准。配乐大师格拉斯也对“南半球”抱有很深情感，当他完成片头那段配乐后，还带到巴拉伊索矿区给那的人听。

QATSI为三部曲中，国内普遍把Powaqqatsi翻译作机械生活或变形生活，把

Koyaanisqatsi翻译作失衡生活，而将Naqoyqatsi译作战争生活。观片忆名，感觉似乎也有那么一点点相称。导演雷吉奥的愿望是Powaqqatsi（波瓦卡西）代表南半球，Koyaanisqatsi（科瓦卡西）代表北半球，而Naqoyqatsi（拿可卡西）象征全球生活中的战争（冲突）。

在长达24年的工作合作中，格拉斯认为导演和配乐谁先开始进行并不重要，其实工作中两人的角色位置是经常互换的。通过这个片子，或许真的能够表现出世界的有趣在于它的多样性，才有了各种不同的可能。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Такнао</作者>
<标题>电影幕后访谈——Essence of Life速记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-03 22:23:42</时间>
<影评>

 【声明：本文并非个人对电影的看法，而是对于幕后花絮里面导演访谈的个人整理。】
  这部电影就是面向它出品后若干年的观众的。它旨在给我们提供一种体验。观众会感觉“就像第一次看世界一样。”
  对有些人来说，这会像是一种环境保护电影，有些人会觉得这是对科技的歌颂，有些人会觉得电影就是一团糟。这取决于不同的观众有不同的选择。它是“旅游”的目标而非终点。
  文本、图像、音乐等是跨学科艺术形式的基础。
  早年加入的宗教团体对导演产生了深远的影响。他从中学会了在事物表面挖掘深层次的东西。一种超越语言的灵感状态。
  路易斯·布努埃尔的超现实主义作品对本片导演产生深远的影响。特别是那部《被遗忘的人们》（Los Olvidados），观看本片给了导演一种特殊的精神体验，让他明白了可以通过电影这种大众文化将精神状态转化为更可塑的形式。
  非叙事性的可视化实验经历对导演产生重要影响，也影响了他关于本系列的创作。计算机与对私人信息的监视、政府与企业对人们日常生活的控制增强，他意识到很多人饱受非人性化孤独与暴力的困扰，于是有了Koyaanisqasti（本片）的出现。
  导演希望通过本片向大众展现工业技术对人们以及地球的影响。教育、金融、民族、国家、语言、文化等的结构都存在于“技术”这一宿主之中。科技已经向我们呼吸的空气一样无处不在了，所以我们经常忽略它的存在。所以制作本片时的决定是撕裂传统电影的前期准备（人物性格、情节、故事），只堆砌背景，把背景融入到本来应该有的前期准备中。电影的视觉内容就是一切：交通作为事件，城市的结构构成是计算机外观，加速度与人口密度是生活方式的品质的展示。
  导演认为包括本片（koyaanisqasti）的三部曲都不应该有名字，以及对于片名的讨论。这三部曲电影的语言是一种反传统语言的叛逆与尝试。传统语言是匮乏的，它已经本足以描述现代社会生活中的很多东西。
  观看本片的观众最好不要带上文化包袱，不要有先入为主的对本片含义的挖掘，而是要从这个没有(传统）语言表达获得一种难以理解的特殊“词汇”。
  这部电影不是“和hippies的合作”，它虽然一样疯狂，但这不是一种形式。（所以豆瓣有人认为本片是导演“飞大了”的评论并不恰当）。sqasti本身就是意味着“生活方式”，而koyaani意味着疯狂的、失去的、瓦解的“动态平衡”。koyaanisqasti一种不平衡的生活方式、一种疯狂的生活方式、一种需要另一种生活方式的生活方式。
  关于本片的配乐，导演注重的不是音乐的氛围，而是音乐的结构。所以导演构建的不是音乐的结构方式，而是它的情绪表达。导演和幕后的两位音乐家花费了三年时间来处理配乐。
  这是一首关于灵魂的颂歌。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<标题>用超级影像回答超级问题的哲学电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-17 13:35:21</时间>
<影评>

1
天地玄黄的精神之父。
印第安人的语言：科亚尼斯卡奇。
科亚尼斯卡奇，科亚尼斯卡奇——
一遍又一遍的低吼声，提醒我们的生活已经失衡了。
比起天地玄黄，他显得影像酷酷的，快速，慢节奏，让人想起当年的维尔托夫。
这种酷酷的，也正是电气生活全面铺满世界的表征。
没过多久中国就加了进来。
电影的气质也是配乐格拉斯给的，作为古典音乐界的宠儿，他给这部电影带来的揪心的悸动。
2
让我们睁开眼，看看这部电影到底在说什么吧。
——我们根本不知道，人类社会已经发展到什么样的阶段？我们将向哪里去？——
这可能也是第1次用超级影像回答超级问题的纪录电影。在精神上也是回应着库布里克的，2001奥德赛。
超级问题就是哲学问题：我们如何看待这个宇宙？
所以本质上它就是用琐屑的办法来回答问题的哲学电影。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>卿如晤</作者>
<标题>看着这个名字就像一部宏伟的史诗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-26 12:18:45</时间>
<影评>
        1. 

        整个电影中观众得到的信息除了电影标题就是视听体验，没有故事没有讲解，一切都任凭你解读。所以我只说说我自己的理解。当然对于这种本身就不明确的电影来说，明确的解读可能是很讨厌的spoiler，但是只是我的一家之见想必无妨。

        电影分为四个部分、循序渐进地讲了人类文明从1. 与自然共处时代，到2. Pre-modernity (这词我自己编的，意思是有了一定科技但是对科技充满畏惧和怀疑的时代)，到3.Modernity (利用科技大规模生产和消费的时代），最后再到4. Post-modernity (希望丧失自我怀疑不知所措的时代)。

        第一部分从影片开始到拖拉机出现之前。这部分的画面只有自然而没有人类以及人造的物品，象征着科技未发展之前人类还是自然中不可分割的整体。整个画面和配乐也缓慢雄伟、有一种和谐的氛围。

        第二部分从拖拉机出现到人造建筑连续的爆破。就像上面说的这部分整体的感受是人类对人类目前拥有的力量的一种怀疑和畏惧。论据有三。一，最直接的就是那些废墟和破旧街区的画面。它们直接表现了科技可能带来的毁灭和负面影响。二，这一部分很多画面，尤其是刚开始的部分，都是对人类现有科技能力的“炫耀”：大型工厂、通天的信号塔和管道、军事武器（核弹）和飞机。(其中飞机在模糊中靠近的那个镜头里，那个飞机多像一个大怪物呀)。三，这些“炫耀”科技能力的镜头大多使用超长焦镜头拍摄并且景别很紧。超长焦压缩空间创造一种疏离感、而画面紧就使得被拍摄物看起来巨大而有威慑力。这种又疏离又恐惧的镜头语言准确表达了怀疑和畏惧的情绪。

        第三部分和第四部分中间的分界最明显：就是那一下镜头突然从快到慢，因为从急到缓。在这一部分中人类开始接受自己的力量并且利用它开始大规模地生产和消费。镜头节奏和音乐节奏从一开始的正常到最后逐渐逐渐加快。在节奏稍稍加快的时候、我个人感受到的气氛是乐观和希望：人们享受自己的能力带来的果实。然而随着声画节奏越来越快，画面上人物的活动也随之越来越快。刚才的乐观和希望也变成了一种荒谬和嘲讽，嘲讽生活的重复上了发条一样漫无目的地忙碌。这荒谬也几乎把之后的迷失印在了屏幕上。有一处隐喻蒙太奇：镜头从一条一条的香肠从机器里滑下来切到一排一排的人们乘坐电梯下楼。

        第四部分显然就是之前预示的迷失。快得荒谬的声画节奏而紧紧绷住的神经突然松弛、就像画面里漂浮在空中的视角一样没有着落。声画节奏慢了下来，镜头开始对准人们迷茫不知所措的表情，就像后现代的人们开始怀疑自己所处的社会和时代、对未来的不确定焦虑。而最后火箭升空却爆炸而坠落也直接比喻了现实的失败和希望的破灭。


2. 

        在完全不知道这个电影的情况下看得这个电影。在第一个部分的时候几乎绝望：虽然画面和声音都漂亮而富有表现力，但是在电影里开始有人物之前我却极度失望和无聊。而一旦屏幕上有人出现、我的兴趣马上就被提起了一些，仿佛之前的画面都突然有了意义。我觉得这现象说明了一个关于我们的问题：“归根结底我们关心的还只是我们自己。” 因为在看到人物之前、尽管画面和声音如此丰富，我们还是不知道如何投射如何共情（what to project on and who to identify with），说白了就是我们没有能力感知与自己无关的情感和信息。看到第四部分，我明确地知道这里要表现迷失、之前片段的镜头语言也确实表达的迷失、但是在看到老人抽烟的镜头之前我就是无法确认。而一看到老人的脸、迷失彷徨的感觉一瞬间就是传达到位。因此我们从情感上理解这个世界/电影的能力真的是建立在理解人物的基础上的、若没有其他人（同类）我们的情感就再没有落脚之处。


3. 

        一个小发现：每个部分之间的转换（除了第三第四部分之间）几乎都是用爆炸完成的。这很好解读：爆炸是毁灭、新文明阶段的降临总是意味着旧文明的毁灭。


4.

        最后必须提一句、电影的摄影实在是美。但是更让人赞叹的是电影导演看待整个人类现在文明横有千古纵有八荒的格局，这比摄影的美还难得。


5. 

        KOYAANISQATSI:

          ko·yaa·nis·qasti (from the Hopi language), n. 

          1. crazy life. 2. life in turmoil. 3. life out of balance. 4. life disintegrating. 5. a state of life that calls for another way of living. 



        

    
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Thomas Matthew</作者>
<标题>我的人生理想从拍科幻电影改成了纪录片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-14 03:46:21</时间>
<影评>

作为纪录片导演，找到一位出色的摄像人员对于整个项目的成功至关重要。以下是一些找到优秀摄像人员的步骤：
明确需求和风格：纪录片的风格和主题决定了你需要何种类型的摄像人员。理解你的项目需求可以帮助你找到最合适的人选。查看作品集和样片：通过观看候选摄像人员的过往作品，可以更好地了解他们的拍摄风格和技能水平。寻找那些与你的项目风格相匹配的摄像人员。利用行业联系人和网络：询问同行、制片人、剪辑师等与纪录片制作有关的人员推荐。加入专业的电影和摄影论坛、社交媒体群组，可以在那里找到许多优秀的摄像人员。参加电影节和行业展览：这些活动聚集了许多与电影和纪录片制作相关的专业人员，是建立联系和发现才能的好地方。发布招聘广告：在专业的摄影、摄像、电影制作网站或论坛发布招聘广告，清晰描述项目的需求和预期。面试和试拍：通过面试和试拍来了解候选摄像人员的专业能力和沟通风格，确保他们与你的项目和团队相匹配。检查参考和评价：与候选摄像人员以前的合作伙伴联系，了解他们的专业态度和合作情况。考虑预算：根据项目的预算找到合适的人选。有时，年轻且富有才华的摄像人员可能是一个性价比较高的选择。明确合同条款：与摄像人员达成一致后，确保合同条款明确，包括职责、报酬、时间表等关键事项。持续沟通：项目进行中持续与摄像人员沟通，确保你们的目标和期望始终一致。
通过以上方法，你可以找到合适的摄像人员为你的纪录片项目服务。每个项目都有其独特性，因此需要细致审查候选人的资质和兼容性，以确保找到最适合你项目的摄像人员。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>韦青青青</作者>
<标题>工作与生活的平衡</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-10-27 20:44:05</时间>
<影评>


        工作与生活的平衡

        

        有一天我问自己，最为理想的一天应该是什么样子的？

        

        7：00，睡到自然醒，没有手机闹铃的侵扰。起床后，一杯温水，上洗手间。

        

        7：15，出门慢跑。带上nano,听听早新闻。有孩子或狗，顺带。

        

        7：40，回家，吃早餐。有沙拉、鸡蛋、麦片或者粥。

        

        8：00，出门上班。没有拥堵，争吵和频繁的刹车。

        

        8：30，到公司（发现公司和该死的拼音联想是一样的），开始3小时的高效工作。

        

        11：30，半小时后到家吃午饭。

        

        12：30，午睡一小时。

        

        14：30，开始下午三小时工作。

        

        18：00，到家，跟孩子或者狗玩游戏半小时，跟家人聊聊今天的感受和体验。

        

        18：30，做饭，吃晚饭。有机、营养、适量。

        

        19：30，饭后散步。

        

        20：00，阅读、写作或者娱乐两小时。

        

        22：00，洗漱，上床，SEX。

        

        23：00，自然入眠。

        

        自然，这是一个梦。生活在帝都的上班族心知肚明。

        

        就单说上班路上耗费的时间，一次乘坐出租车，司机说北京为什么这么堵啊？以前他家在劲松，马路东边是工厂，西边是家属院。出家门走路10分钟就到工作地点。现在一个人上班路上少则1小时，多则3、4小时。能不堵车吗？当一个人通勤时间占工作时间一半的时候，失衡已经无法避免。

        

        有部纪录片名字叫《Koyaanisqatsi》（《失去平衡的生活》中文译名），主题就是现代工业文明对于自然环境的破坏。竞争、对于资源的无限制掠夺成为现在生活的原罪。安宁闲适的农耕文化生活被现代社会拦腰截断。人的生活和工作方式也发生了巨大的改变。

        

        

        如何保持生活与工作，现实与梦想之间的平衡？这是一个问题。

        

        执着于生活与梦想的极端主义者，呼吁大家每天工作四小时，不去旅行会死，间隔年，自由职业，秉持内心感受。

        

        看重现实和工作狂们，尊崇及时赚钱，快速退休，过上面朝大海，春暖花开的猪一样生活。

        

        我的一个朋友，找工作的第一原则是每年要有一个月的年假，不然不予考虑。这极大的减少了工作的可选范畴。最后她去了一家跨国咨询公司。2年之后，她质疑，为了一个月的出游，11个月每天超过11小时的工作，这是自己想要的生活吗？

        

        一个朋友，聚会上常常说起，最想去希腊，说等条件成熟了，就会出发。我问他，什么时候算条件成熟。他不假思索，事业有成，生活无忧。现在工作生活太苦逼。不过他也知道，往返希腊的机票不到他每月工资的一半。

        

        辞职旅行、换工作、怀抱着其实触手可及的梦想惴惴度日，都认为生活无非是硬币的一面，或者头像、或者数字。其实不管那一面，都是固执的静态。生活不是一道单选题。多选才是丰富的生命形态。一枚硬币，只有竖立起来，才能转的动，转得快。

        

        昨天看了TED一篇演讲，主题就是工作与生活的平衡，分享了几点原则。

        

        慎重选择你的职业。

        很多职业选择都与和自己的家庭和谐相处产生矛盾与冲突。艺人是最为常见的例子。例如最近火热的@@@@@……

        

        我接触到的一个咨询公司朋友，在爱人即将生产前的一天还在甲方公司的办公室制作PPT，因为驻场办公是合同约定；一位市场督察，一个月有一半的时间在全国区域市场内巡场；一位公关总监准备生宝宝，但是工作却需要她推杯换盏，酒桌厮杀，无法封山育林；一位做快消品的促销经理，别人都休息的节庆日，他在督导促销政策的执行效果，无法回家团聚；作为一个警察，暴力执法时，被人拍下放在网上，孩子在学校被人鄙视和辱骂；家在南四环，上班却在北五环，每天穿城而过的4小时让你到家根本没有心情与家人沟通情感、只是倒头就睡；你是一个政客，你的孩子却要从商，还借助你的权力牟利，而且被放在聚光灯下……

        

        选择一个职业，就是选择一种生活。考虑清楚这份职业可能对你生活产生的重大影响，并且和爱人、孩子、父母探讨可能出现的问题。即使如此，一旦发现你已经无法忍受，还是赶紧离开的好。毕竟，工作只是谋生的手段，而不是生活本身。更何况，不知道有多少人在职业中痛苦的挣扎纠结着，目的只是为了赚钱去购买那些被路人艳羡的“名牌”。

        

        仔细规划你的工作

        

        不少研究表明，主动规划与被动工作之间的效果、体验是完全不同的。

        

        你本来在沿着自己的工作轨迹安排事务，突然通知你十分钟后马上开一个会。甩给你一堆资料，根本来不及看，却要你在会上发表意见。你的感觉如何？

        

        你本来计划好年假，跟家人出去旅游。突然告诉你有一个新品上市计划，需要由你来接手负责，无法成行。你该如何？

        

        一个无法改变的本质是：公司、工作掌控了你的生活——你的行为方式、你的生活质量、你的性生活、你对待家人的态度、甚至你的梦。不只有一个朋友告诉我，曾经做过上班迟到被主管骂、工作出纰漏被从十层扔下去、销售业绩提升10个百分点笑醒的各种稀奇古怪的梦。工作不但掌控了你的意识，还侵占了你的潜意识。所以每次听到某人大赞自己公司的人性、宽容与体贴，我总是本能的怀疑他被洗脑的程度、言辞的真实性和心理扭曲的内在。

        平衡的基础是你对于生活和工作两方面的基本掌控。主动规划、圆满完成你的工作吧。这是一切平衡的起点。

        

        让你参加突发会议时，你在这一领域已经积累下必要的储备，加上临场的发挥，想必也坏不到那里去。准备度假，就要提前半年告诉领导你的机票已经订好，提前三个月告诉领导你的酒店已经OK,提前一个月写好请假报告，提前一周写好交接清单和紧急联络方式，更重要的是提前把手头的工作圆满完成。

        

        3、渐变、微调、速赢，不要剧烈的颠覆与义无反顾。

        

        现在越来越多的人，蛊惑于游记体书籍，书中充满着每一个人都可以、现在不做就晚了、年轻就是不后悔、不去会死等表述，还有包装成追寻自我与真正生活价值的gay year。实际上，真的不是每个人都可以，现在错过未来还有更多未知的风景、不去也不会死。对于大多数人来说，还没有足够的水平和能力去支撑以旅游来养活自己，否则这类书也不会如此热销。而且，一旦你真的去了，你会发现这是一个巨大的陷阱。

        

        多年前一个朋友，是一个电视栏目的主编。曾经在一次深夜编辑的机房，听到她给自己的男朋友打电话，说你总是说等你回国就好了，你要我等到什么时候呢？日复一日的找选题、组稿、审片、熬夜修改，摧毁了她对于生活时间区段的认知。上班族一般是以一周五天作为一个缓冲与休憩的，但是不少媒体人是以一个选题或者节目为生活阶段周期的。一期节目可能是一周，也可能是一个月。在这一个月里，所有的生活全部变成了工作，除了作为生物生存必要的活动以外，基本都沉浸在工作中。最终她受不了这种失衡的生活，辞职去泰国清迈呆了三个月。

        

        回来后，她发现自己已经无法适应原有的生活状态。做节目的时候总想着旅途中的点滴，写稿子的时候总喜欢翻看途中的照片。无法专注在手头的事情上。于是她又出发了。这次是两个月，地点还是东南亚。出发前她做了仔细的考虑，计划了沿途拍摄图片出版摄影集、给专栏撰写游记文章、甚至给当地的中国游客担任导游——不幸的是，都失败了。

        

        这是一个极端的情况。其实在心态上这位朋友没有找到渐进的方式。剧烈的生活变动改变了她的生活方式。

        

        前几年有本书《每天工作四小时》，书里提到迷你退休的生活方式，花2周-4周的时间去做一个迷你度假，会比立刻辞职启动环球之旅来的实际。迷你退休不是为了慵懒的挥霍掉无所事事的时光，而是把生活纵切下去，在断面上审视自己的生活。这是一种更为切合实际的调整手段。

        

        暂时没有时间和金钱去希腊的，不妨去博物馆看看欧洲珍品艺术展；没有办法辞职在家天天陪伴孩子的，不妨每周争取一天和孩子共进晚餐；不能去印度学倒立的，可以报一个小区附近的瑜伽班；无法和家人在节庆团聚的，可以提前和家人吃一个团圆饭，或者干脆申请转岗，在公司内找一个相对作息比较规律的职位；工作日繁忙无暇与家人交流的上班族，可以在周六全家出游，而不是窝在家里继续写报告；没时间回家看父母，可以在网上订购礼品，表表自己的孝心。

        

        随着这些微小的改变，你会渐渐发现，失衡的状态会渐渐好转。但关键是你要去行动。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>流泪的鱼</作者>
<标题>疯狂导演拍出的疯狂电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-31 22:00:32</时间>
<影评>
        首先，应该感谢这个城市选择播放了这么一部电影。看完后，我对它的评价就是一个词，“great”。

当然啦，就像标题所说的，这是一部疯狂导演拍的疯狂电影。说他疯狂，是因为整部电影，没有台词、没有演员、没有故事，有的只是一段段毫无关联的拼接的图像和配乐。在一个喧嚣的时代，要人静下心来完整的看完这么一部电影，不得不说是一个很疯狂的想法。就如今晚在广场，人来人往。有人对其根本无视，有人会在经过时瞄上一眼，也有人会选择驻足观看一会儿甚至坐下来欣赏片刻而后又离去，完成观影的人寥寥无几。那么，勇于拍出这部电影的导演以及这部电影本身，自然也是疯狂的。

遗憾的说，自己并没有完全的看完它，因为我迟到了20多分钟。对于一部差不多80分钟的电影来说，这是一个很大的损失。但即使是这60分钟，也已经让我震撼。由于这仅仅是一部纪录片，在场面、效果上，与好莱坞的特效大片相比，场景无法相提并论。但无论大片们怎么刻画，也赶不上它的细致与真实。如在播放那段对建筑进行定点爆破的影像，胶片的速度被导演明显放慢，然后在大屏幕上展现出来的就是，高大的建筑，一点一点的，逐步被扭曲，渐渐在扭曲到一定程度后，整幢大楼开始倒塌。而那种扭曲，给人一种很有震撼力的艺术感。在影片的片尾，导演展示了一次行事故的全过程。看着那枚火箭升空，然后箭体出现火苗，之后终于在飞行一段距离后爆炸。看着那片依旧燃烧着的残骸在空中不断下落，胸中不免有一丝悲凉。

OK，胡言乱语完毕，改日再做修改。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>