<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>咒怨 呪怨</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2899117492.jpg</封面>
<导演>清水崇</导演>
<演员>奥菜惠 / 伊东美咲 / 上原美佐 / 市川由衣 / 津田宽治 / 藤贵子</演员>
<简介>东京近郊一间屋被传是阴森鬼屋，说但凡拜访者进入，都会离奇毙命或神秘失踪。传说当年该屋的主人曾因突至的狂性大发斩死妻子，尔后自杀，其6岁的儿子从此失踪，至今下落不明，鬼屋自此怨气冲天，每一位到访者都会在瞬间被恐怖笼罩。
                                    
                                　　大学女生理佳（奥菜惠）因做义工无意间闯入该屋，在遍寻不着要照顾的老人后，她于无意间瞥见一个神秘诡异男孩，但转眼男孩又失踪。自此，诸多恐怖怪事开始接二连三在理佳身上发生，其身边的亲朋好友也一一受到牵连。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>死胖子跳大肠</作者>
<标题>高兴不起来全是因为你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-12 16:00:19</时间>
<影评>
           很多人都说情节怪异看不懂,我想多半是因为由于电影篇幅受限而没有对整个故事的起因做必要的交代。加椰子自幼没有享受过家庭的温暖，暗恋同班同学小林俊介多年无果,只能在那本咖啡色剪贴簿上涂满自己近乎疯狂变态的思恋.常年在外工作的父母飞机失事双双离世后，伽椰子就更觉得活着不被人需要。当她家在外房产的房客佐伯刚雄向她求婚时,她心中涌出被需要的欣喜,并未犹豫便答应结婚.婚后伽椰子育有一子,名唤佐伯俊雄,其中的俊字就是因为她一生得不到的爱,小林俊介.俊雄5岁入学,班主任正是已工作结婚且妻子待产的小林俊介,那年刚雄在医院查出自己并无生育能力,于是回家翻出了妻子学生时代的咖啡色剪贴簿,发现过去那纠结的暗恋之情,一时恼怒难遏将伽椰子虐待数小时后致死,将尸体用塑料袋装好后藏于二楼主卧室的阁楼内。杀完老婆，秃头刚雄还要灭了那孽种,便下楼寻找俊雄,目睹母亲被杀的俊雄溜上阁楼躲避起来，看见不远出满身是血的妈妈在塑料袋里.刚雄知道儿子上了阁楼，便用茶色胶带封住入口，就是那女鬼出行的衣柜门,企图将其困死.(喘口气...)再说可怜的俊雄,看见妈妈的眼睛睁开了，召唤自己过去，他爬向了妈妈，呆在母亲身边，做鬼,杀人。小林因为俊雄数日未去学校而登门造访,来到已没活人的佐伯家看到已经是鬼的俊雄,等其父母回家。发现阁楼上有尸体后，小林抱着俊雄企图离开，在一楼接到刚雄的电话.电影里是刚雄在电话亭里拿着刚从小林妻子肚子里活剖出的孩子,书里是刚雄在小林家里将起妻子打晕后活取女婴后打电话再摔死婴儿.小林在电话里知道妻儿遭遇不测后瘫坐在地,这是俊雄呼唤母亲下来,弄死了小林."小林,你来啦..."

   而关于伽椰子的孩子是哪来的,书中末尾说是在新婚蜜月时二人在湖边度假,某个清晨，伽独自早起推开窗户欣赏窗外美景,一阵清风拂过,身体内涌出莫名的愉悦感觉，于是乎,怀上了...

   我初观此片是2003年的某个夜晚，那时刚大考完,看完后知道自己考的还忒好，结果却一点都高兴不起来,全是因为你,伽椰子.

   一个女生，从小只与一只黑猫为伴,幼儿园时也从没听过一句"我想和伽椰子小朋友一组做游戏"(和我很像),独存于世不知自己人生意义。因为小林的一句"川又小姐穿白色洋装很好看"便一直保持这装束.因为小林记得她的名字而疯狂爱上他，偷配了他的家门钥匙,潜入后独自躺在小林的床上想象着小林在身边同时自慰,当小林带着女友回家后,她便躲在床底,听着上方自己深爱的男人与其他女人的云雨之声，伽椰子兴奋,痛苦，快乐，在自慰的快感中同时深深被刺痛,与他一起高潮,与他一起颤抖，只是与他灵肉合一的人不是自己。

   那天,佐伯刚雄的一句"伽椰子,我要你。"让她第一次有被需要的感觉，她婚后尽管并不十分喜欢丈夫粗暴的性要求，但还是在夜晚时分期待那句"我要你".在被丈夫折磨的那个下午，白色洋装上飙满鲜血，她意识模糊，喉咙里只有血腥的味道，当被虐到一半,刚雄的生殖器强行插入时,那带有攻击性的动作已扯碎了她作为妻子对于丈夫的全部功用和意义。他不信任你，你对于他来说只是泻欲与生育的工具,你曾经爱过别的男人所以我要你死,那儿子不是我的,肯定不是我的,虽然我只是生育能力极低,但这女人一定下贱到要去死,我要你死. 

   伽椰子没有流泪,流尽血后死了，她恨小林，"全是因为小林没有接受我才会这样",她恨整个世界，没有爱,没有一切美好与温暖的世界。所以这极深的怨恨使她弄死了那么多人，尤其是那些幸福可爱的女人。不理解她的怨与恨,只是看她怎么吓人,那么多观众只是单纯地说，吓人或不吓人。 

   这么多年了，忘不掉她在浴室墙壁上看年轻的仁科理佳洗澡时的眼神,那光滑的皮肤她有，那清秀的容颜她也有，同样是女孩,她没有享受过的太多.那眼神是羡慕,是疑惑，是哀伤,她没有杀理佳,也许她累了，活在怨恨里很累，死了也逃脱不掉。在那幽闭的阁楼上，她靠着墙,闭着眼睛,终于流下泪,似乎是第二次流泪,.第一次是为黑猫的死,她想不起做鬼多久了,想不起以前的事,杀再多人也没有用，逃不掉无尽的孤独与痛苦。

   影片里没有多少背景音乐,写实平淡的手法仿佛真人真事记录片一样，让观众容易在自己生活中胡乱猜想。由于是一个完整故事，所以整个咒怨系列里没有其他电影续集常有的狗尾续貂感,书中很多杀人情节与电影中不同，表现效果各有千秋,推荐书与电影都看。
      </影评>
<有用数>2036</有用数>
<没用数>128</没用数>
</review>
<review>
<作者>张启震</作者>
<标题>午夜凶铃与咒怨叙事手法的比较</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-21 12:26:15</时间>
<影评>
           午夜凶铃和咒怨两部恐怖片大概可以成为日本恐怖片的代表。光从街头贩卖带盗版DVD封面就可以看出来——只要是以日本恐怖片为主的DVD合集，无论其中是否包含这两部片子，大都以这两部片子里的经典镜头作为封面。这两部片子分别拍摄于20世纪末和21世纪初，从这两部片子的比较中我们可以看出日本恐怖片跨世纪的承继与发展的关系。而现在的影评似乎更加注意他们之间一些桥段的承继关系，比如关于长发和不甚清晰的脸以及让人惊惶的眼瞳等等。而很少有人注意他们叙事手法的区别。而我认为这正是两部片子之间最大的区别，从这个区别中我们完全按可以看到日本恐怖片地发展。


叙事中的时间因素


    在午夜凶铃中，时间是一个十分重要的因素。影片主要讲的一卷让人看了就会在七天内死亡的故事，因此时间的慢慢流逝本身就成了一件非常恐怖的事情。为了让观众对于时间有一个明确的概念，在讲述主人公每天发生的事前还加入表明日期的字幕。整部影片严格按照时间的顺序将故事表现出来。在咒怨里时间顺序则完全被打破了。影片着重强调不同的主人公的不同遭遇，而将这些角色在不同时间发生的发生的事情排列在一起。这样使不同时间中发生的事情相互重叠，让人感觉时间完全错乱了。


    简单地说，午夜凶铃叙事中的时间是单一线性的，而咒怨叙事中的时间则是复杂交错的。单一线性的时间明显的带着经典物理学的特点：时间只是事物运动的一个坐标、一个背景。事物只能按照时间的顺序发展，而不能脱离线性时间的束缚。复杂交错的时间则带有现代物理学的特点：时间不再是一个永远不变的坐标和背景，而是物质运动的一种表现形式，因此不同的物质运动汇聚有不同的时间。从这一点我们可以看到物理学观念地发展在两个世纪中对于人文的深刻影响。


叙事中的空间因素


    在午夜凶铃中，故事的主线是看过影片后七天的时间变化，因此空间因素则显相对不太重要。影片中的场景不断的变化，从一个房间到另一个房间，从一个城市到另一个城市。而在咒怨的主线则是受到诅咒的房子，多数场景都发生在那座阴暗的房子里。


    空间的变动与否表达了空间中人物的心态。不断变化的空间向人们暗示这样一个概念——奔波和忙碌。主人公在面对恐怖的诅咒的时候，应对的方式是积极的奔波以求解脱。正这样，当男主人公龙司回到自己公寓这个让人们感觉熟悉和安全的空间中，自然而然让人大大的舒了一口气，这个时候贞子从电视里爬出来，才更让人觉得绝望——原来无论怎么的努力，最后还是完全的无法摆脱。而不变的空间则给人另一种暗示——停滞和死寂。无论任何人当进入这个空间之后都会毫无置疑的被诅咒吞噬，根本没有积极反抗的余地。这也是一种极端的绝望。一种消极的，绝对的绝望。虽然都是绝望，但是还是很明显的反映出两个时代的气氛:消极与积极。


叙事手法区别背后的文化


      咒怨中的叙事手法完全按照不同的主人公来安排，使得整个影片非常像日本恐怖片中的怪谈：将不同短片的故事集合在一部影片中。这种怪谈性质的影片非常有东方的味道。短小、真实而富于禅机：在平常的事物中反射出不平常的内涵。而午夜凶铃的叙事手法则非常西化，严谨而富有逻辑。关于这两点区别不仅反映在叙事手法上，在内容上也有明确的表现。午夜凶铃在内容上纠缠于超自然的诅咒何以可能的问题。首先，主人公一直在寻找整个事件的合理解释，不但的追查，剥茧抽丝般的对待这个不能理解的事件；其次，故事本身也在解答这场自然何以可能的问题，在凶铃再现里将诅咒解释为一种天花病毒的变种。这种对于超自然的理性态度本身就是西方恐怖片的一个特点。而咒怨中，无论影片还是影片的主人公似乎都对超自然诅咒的可能性不加任何怀疑。时间因果中起到核心因素的不是逻辑而是伦理。这是典型的东方式神秘主义。从这种转变中，我们是否可以看出文化的西方中心向多元中心发展的变化呢？
      </影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rapunzzz</作者>
<标题>亲爱的伽椰子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-16 09:21:26</时间>
<影评>
        亲爱的伽椰子 

曾经你的名字是我的禁忌。有那么一段时间，一提到你的名字，我就会无法控制的发抖。因为你仿佛无处不在。


你蜷缩在黑暗的狭小的衣橱里，白色裙子上漾开的鲜血像一朵朵诡异的花。陪伴你的，一直都只有那只黑猫。


你对这个世界的仇恨有多深呢。


深到让你想要杀死所有出现在你眼前的人。


深到让你为了让他们生不如死而潜伏在几乎每个角落。天花板。厕所。书桌底。电梯。楼梯。窗外。你一直都在这些地方等待着，等待着那些人发现你，等待着他们露出恐惧、绝望的神情，等待着他们尖锐徒劳的尖叫。


然后将他们杀死。


 


为什么呢。


很多年来，我一直在思考为什么我会如此害怕你。你不是我见过的最丑陋的鬼。你甚至长相清秀。


你也不是我见过的最残忍的鬼。那些人好像都是吓死的。


可是。我那么那么害怕你。


现在，也许我可以想明白了。我对你的恐惧，也许正是你毫无理由的杀戮。每一个住进大宅的家庭都会遭遇不幸。中国的鬼故事大多都有前因后果——做了亏心事就得防着夜半鬼敲门。


但你杀人从来就没有理由的。你只是妒忌那些比你幸福的人。你不明白为什么就是你，该去承受从小被孤立，被无视，就连心上人也不过是记得你的名字。后来你嫁了人，你以为他需要你会爱你，但他最后却把你杀了。只应，你不可能怀上他的孩子，而你却生出了俊雄。


那一天，你的丈夫对你施暴数小时，将你割得犹如破烂的洋娃娃。满地满地的鲜血。他把你装进塑料袋，还来不及抛尸，只能丢进阁楼的衣橱里。从那时候开始你就已经不是原来的伽椰子了吧。我相信的。怨恨太过深重会把魂魄留在人间，而这就是所谓的凶灵了吧。


“为什么小林先生不接受我。如果他接受我了。我便不会这样悲惨了吧。都是他的错。”


所以，你杀的第一个人，便是他--小林俊介，你疯狂爱过的男人。


是他让你陷入不幸的，起码你是这么认为的。


从此以后，你杀人都不再需要理由了---------------仅仅是恨这个世界而已。


 


伽椰子，我很怕你，很怕你。


我比你幸福很多很多很多。那么，如果你看见我，你是不是一定会杀死我呢。


我的父亲母亲，朋友同学，他们都很爱我。他们让我觉得这个世界是那么温暖那么美好。但这些对于你而言，都会成为你杀死我的理由，对吧。


伽椰子，你会不会想，像我这样的人不应该得到这么多人的关爱。因为我也不过是一个不怎么可爱不怎么好看又敏感又懒惰很别扭的人。所以我根本不配这样的幸福。甚至有时候，我竟然还在伤害那些爱我的人，挥霍我得到的爱。


 


我太坏了，对吧。所以你要杀死我的。


 


伽椰子，我很怕。


就算是这么多年之后，再看一遍你的故事，我还是不敢开声音，只能看着无声的仿佛纪录片一般的你突然的出现，突然的杀人。我依旧会止不住的发抖。


我害怕突然有一天，有我无法抗拒的力量将我所珍视的一切夺走。


我害怕突然有一天，有勇敢无法克制的恐惧将我逼入死角却没有人察觉。


我害怕突然有一天，生活不再是它本来的面目而我无能为力。


 


伽椰子。


我现在很努力很用力的活着。


但我还得更努力更用力的活着。


然后在很久很久之后的某一天，我也许不会再怕你。


 


毕竟，一无所有固然不怕失去。


一生无憾也许便能坦然赴死。


 


</影评>
<有用数>286</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>@</作者>
<标题>关于咒怨</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-25 00:24:42</时间>
<影评>
                我印象里是我上初2时这部电影最火，当时自己老在书店买书，买过一本咒怨的小说，印刷还可以，可能是咒怨的翻译版本，介绍了伽椰子的家庭，还有他怎么和她老公在一起的，还有她老公为什么杀了她。



   伽椰子是一种乐器的名字，伽椰子的父母长期在外面做生意，由于没有亲人的关心，所以她的性格孤僻怪异。



   上大学时伽椰子暗恋她的同学小林俊彦，但是由于她孤僻的性格她从来不开口，只是跟踪他，甚至躲在他的床下偷听他和女友做爱



  后来伽椰子的父母出意外死了，由于她和父母没有多大交流，葬礼上她也很麻木，但她却引起了她家的房客佐伯刚雄的注意。


           佐伯刚雄占有他，并向她求了婚



  婚后伽椰子有了孩子，由于心里还是暗恋小林俊彦，于是给儿子取名加了个俊字




     不久刚雄想要个女儿，但却没有动静。刚雄去医院检查，被告知少精，当父亲的几率几乎为零




  刚雄开始怀疑俊雄不是自己的亲生儿子，回家开始翻伽椰子的东西，却发现了伽椰子暗恋小林的日记。



   联想到儿子的名字，刚雄几乎肯定俊雄就是小林的儿子！



   于是便疯狂的虐待伽椰子致死，最后用大塑料袋把伽椰子装起来放到天花板夹层里




   俊雄放学回来发现家里凌乱，吓得躲进自己的房间里



    刚雄想抓住俊雄，俊雄爬到衣橱躲进了天花板里。



    俊雄听见有人叫他，赫然发现妈妈像条虫子一样被塑料袋裹着，还向他爬来。。。。。








   俊雄几天没上学，已经是他老师的小林准备去他家家访，却发现他家空无一人，只有俊雄一个人诡异的在




   刚雄找到了小林家，发现只有怀孕的小林妻在，由于自己想要女儿却没有等嫉妒的原因，刚雄便用菜刀剖开小林妻的肚子，还把婴儿摔死。最后给小林打电话



   在伽椰子家的小林发现伽椰子是他的大学同学，并发现伽椰子暗恋他，并且在柜橱发现伽椰子的尸体



   自己的妻子因为此事而亡，小林伤心的电话掉在了地上，当他想带俊雄离开时，却发现俊雄拿着他的电话喊妈妈，这时小林看楼梯，发现了像虫子一样的伽椰子裹着塑料袋下楼。。。



  杀完小林妻的刚雄拿着正要离去，感觉身后有异样，回头看见死去的妻子伽椰子拿着菜刀向他砍去。。。






         
      </影评>
<有用数>175</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>李深水</作者>
<标题>死！死！死！</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-04-10 00:20:29</时间>
<影评>
        我想到一点，鬼原本由人创造。创造鬼的人想到，总有一天，在某个人身上，所有已有的道德戒律法律都会失效，那人会为某种目的做出极端的，破坏人类社会秩序的事。


咒怨就是这样一个开始，猛男刚雄的老婆伽椰子，从小就暗恋同学小林，暗到小林结婚，绝望不已，从了刚雄，娃都生了，心仍怀念。后来娃又偏偏成了小林的学生，更加悸动，心里悸动还不够，还写进日记里。日记这个东西，万乱之源。当年我一个大便稍微久了点回来，我爸就差不多翻完了，当时见到我，还有点不好意思，一星期后，便开始就日记里的内容秋后算账。


那个女孩子，是你们班的？


猛男刚雄则没有这么客气，原著说娃六岁那年某个庸医查出猛男不育。至于伽椰子当年怎么怀上的，写得很神奇，他们刚结婚度蜜月时，一阵怪风吹过，伽椰子回去就有了。这孩子要没出事，估计能成耶稣，但爸爸弄死妈妈，把妈妈尸体藏在阁楼里，他偷爬上去陪伴妈妈，组成全城头号猛鬼组合。刚雄于街头自杀，死的时候还捎带上了躺着中枪的小林的还在娘肚子里的孩子。之后在伽椰子母子害各种路人时，偶尔出来客串一下。


同为在电影院把人直接吓进医院的大作，午夜凶铃的原著和圈钱用的续集电影中通过一个相对科学的说法来解释杀人录影带的成因。咒怨的作者对怨念杀人不作解释，a就是存在b就是要害人。怨念笼罩在鬼屋里，完全不相干的人，不论好人坏人美人傻人，沾上即死，谁若沾上沾上的人，还是死。人弄来不食用不药用，也整成怨灵跟他们一起出去搞事。拉队伍的速度只有当年共产党才有的一拼。对这个东西的运作原理，具体情况，无人知晓，所以它更容易让人怕。不想惹贞子，别手贱看录影带就是了。但不想惹伽椰子很难，不是说不进那屋子就行了。某个无辜警卫，人家估计也上有老下有小，因为某个进了鬼屋惹上猛鬼的姑娘报告有鬼跟她，就去查了一下厕所，死。这股怨气几乎是想到哪就到哪，想上谁就上谁，想谁死就谁死。毫无原则可言。


如上所述，鬼原本其实是人造用以约束人的，因为人可能会藐视法律，丧尽道德，但人不可能没有恐惧，因为人皆自私，怕死，怕疼，怕失去。所以人做了坏事，鬼可能会让人死于非命，或者把人拉到某个又热又没空调的地方每天插几千刀又死不了。人有原则，鬼就有原则，人让他们神化，实现人的美好愿望，帮好人，杀坏蛋，然后自己升了天堂。


后来人开始没原则，因为人不再相信世上有鬼，这是科学。人开始坑蒙拐骗偷虐杀无所顾忌。我很喜欢这个片子，布景，镜头，色调，造型，尤其是那个销魂的奶奶和海报上的混账孩子。但我不喜欢这个故事，鬼开始丧失原则，因为人已经丧失原则。鬼永远比人要慢一拍，因为鬼还得等人来创造。说明伽椰子带着儿子满世界害人之前，人已经干过更为恐怖的事。清水崇的片吓人过分依赖物体，在心理暗示上不如午夜凶铃般娴熟，所以看多几遍后，知道什么地方要出什么东西，不至于被吓。吓是很短暂的，怕是很悠长的，看得不会再被吓后我开始怕，鬼已经这样了，人都成什么了？而若是这个问题给人的感觉很造作，那绝对是件好事。


然后我忽然发现，伽椰子长得像杨幂。
      </影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>小蟹森森子</作者>
<标题>在我心里投射下的阴影至今不可磨灭</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-25 06:23:06</时间>
<影评>
               我仍然清楚的记得那年我初二，我的同学买了张盗版碟，名字叫做《咒怨》。

       

       当年的我，年少轻狂，且没见过什么大世面，看过的恐怖片寥寥几部，就自以为恐怖片大多如《猛鬼街》之流唬人，抑或是如国产《午夜惊魂》般好笑，再不若如《蜡像馆》只是看美女帅哥。遂向同学借来观赏。


      借来之后，我特地挑选了晚上9点观看，意图是此时的夜色渐深，更适合营造阴森诡谲的氛围，然后，我打开DVD，塞进了光盘。


      很久之后，我才参悟，一切杯具的发生皆起源于自以为是。


      在沙发上正襟危坐的我目睹了一个衣柜里的小孩，一只黑猫，一个沾满鲜血的电话亭，一个满身是血的人和套在他身上的玩意儿（那时太小所以并不能理解那个透明玩意儿的涵义），然后我的额头也许渗出了汗珠。


      在此期间，我爹娘数次坐在我身边，同我一起观赏。可是每次，他们都会用轻蔑的语气说，什么乱七八糟的东西？！然后起身离开。而他们的小孩我，已经吓得不知所措。


      天愈发暗沉，故事还在继续。


      他们的房子有了新的房客，似乎是个女孩，似乎她还带了清酒，似乎咒怨再次积聚，而我，再也承受不住了。


       于是，初二的我，哭了。


       被吓哭的！


        我娘吓坏了，抱着我哄我说，你就当都是假的不就不怕了嘛！而我爹在一边，哈哈大笑。


        然后那天晚上，我睡在了我爹娘的房间，和我娘，并且几近难以入眠。


       次日，我央求我爹用报纸包住了盗版碟的封面，带回学校还给了我同学。从此退出恐怖电影界，没有再看过一部恐怖片。


       可是被《咒怨》伤了的心却无法复原，它在我心里投射的阴影至今，不可磨灭，并且肯定会伴着我这一生，无法摆脱。


       而那张盗版碟，被我同学借给了另一个同学，那位号称大胆的同学在看了一半之后，把它直接丢进了垃圾桶。然后赔给了我同学5块钱。


      也许，那张盗版碟会在垃圾桶里被翻出，然后，又一个小孩，被积聚的咒怨笼罩。。。


      
      </影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>E叔</作者>
<标题>看过后会怕黑并且在夜里上厕所时感觉不适</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-24 22:22:31</时间>
<影评>
        我是在大学寝室里的时候，从一位喜欢恐怖片的室友的本本上看的咒怨，当时一进房间，看到电脑上的画面，还以为他在玩生化危机，于是凑过去看他玩的怎样…………汗！接下来看了一会，觉得和生化危机差不多嘛，但越看越觉得不是那么回事，后来在网吧的硬盘上发现了这个电影，就再看，这回可是彻底吓到了，和寝室的其他人一说，大家都不当回事，于是租来了影碟在寝室给大家放，结果是所有人都吓到不行。有一段时间，每在夜里上厕所的时候，看到黑黑的窗子就有些怕，虽然明知道后面不会有什么东西（我们住在七楼，那鬼若是能上来那简直是飞行专家了），熄灯后也有些不安，好在自己住下铺，上面是室友，下面又堆满了行李，不用担心鬼会从哪里爬出来。

然而越是怕就越想要看，无奈网吧的老板比较不负责任，PC上的咒怨1、2和3居然都是一样的…………我到处找人一起看，认识的，不认识的，那段时间只要听说谁没看过就拉他来一起看（笑），终于看到不怎么怕了，后来买到一张D9，里面有花絮，像什么小孩子的化妆，影片拍摄时的实景什么的，其中印象深刻的导演叫来小孩子，让他站在门前看着姐姐，那小孩的身上就好像涂了一层白面一样，只两个眼睛是黑的，再看电影的时候就恍然大悟，原来就是这么拍出来的…………那么鬼是不会有的啦，不过有一段时间没看的话，重新看还是有点怕怕的，一个人那更是说什么也不愿意看了。

比起欧美的恐怖片，这个片子里看不到多少的血，其实我也没大看懂剧情，只知道一个吓一个，被吓死的再吓另一个，但是看群尸玩过界、人皮客栈、2001变态者、大法师或者恐怖蜡像馆时，都是看一遍就再也没有新鲜感，也不觉得可怕，可是此片不同，无论看到第几遍，再看的时候都有点不舒服的感觉。

说到这里可能有没看过的人跃跃欲试要看一下了，但我还得说一下，如果不确定自己的承受能力如何，还是不要看的好，毕竟恐怖的感觉也不是什么好事。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>米菲</作者>
<标题>你想追求刺激，就来被吓一吓吧</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-20 21:35:45</时间>
<影评>
        几年前看到海报就让我有种不寒而栗的感觉，孩子本来是单纯可爱的象征，然而在这里确实邪恶灵魂的寄生。

复仇、因果、报应循环，恐怖得画面分分钟让你体会到多行不义必自毙，片中恐怖的场景一点配乐都没有，这一点我是相当服气的，其实看的时候还只是有点感官的刺激，然而看完之后，还是会有些画面在不经意间回到脑中间接轰炸，我觉得这才是真正让人觉得可怕的地方。

这世界太多的事情让人无法解释，比如生死，比如因果，比如报应。每每恐怖片的元素也混迹于此，剧情雷同，你不用看好像已经知道了大概，来看这种电影在我感觉本身就是来寻求刺激的，无关是非，无关逻辑。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>杯子的猫 顺手</作者>
<标题>伽……伽椰子的卡……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-06 01:41:04</时间>
<影评>
        使用3R规则，怪物图鉴1 幽魂

基本设定：

被狂战士老公杀掉的时候是弱弱的2级法师，之后成为不死生物扑杀了老公，又通过砍平民的方法再升10级（其实按照电影里面杀得平民数量，不足以升到12级才是）


伽椰子-佐伯 kayako saeki 


种族：幽魂

体型：中型类人不死生物(虚体)

等级：12

职业：法师

生命骰：6+(1d4+2)+10d12（92HP）

先攻：9（+2敏捷）

速度：爬行15呎

防御等级：14（+2敏捷，+2魅力）；措手不及12（+2魅力）

攻击：虚体之触+8/+3 近战

伤害：虚体之触1d6

触及：5呎

特殊攻击：显现、骇人外貌、恐怖哀嚎、腐化碰触

特性：不死，虚体，+4驱散抗力，复生

豁免：强韧+4，反射+4，意志+8

属性：力量7 敏捷15 体质-- 智力19 感知15 魅力15

技能：攀爬15，专注19（+4战斗施法），专业（厨艺）7，躲藏15（+8种族），聆听14（+8种族），搜索16（+8种族），侦察14（+8种族）

专长：

战斗施法，专攻法术--死灵（DC+2），专攻法术--变化（DC+2），专攻法术--咒法（DC+2），法术默发，法术瞬发，法术熟稔（变形自己、梦魇、魔魂壶、慑心目光），法术强效（可变值增加1/2）

法术：

专精学派 死灵 禁制学派：塑能、防护

魔法书一：（总页数１００／剩余页数）

零级法术：冷冻射线，侦测毒性，修复术，秘法印记，侦测魔法，魔法伎俩，阅读魔法，[幻音术，晕眩术，开关术，法师之手，打击死灵]4+1（死灵）

一级法术：隐雾术，睡眠术，传讯术，[变颜术，法师护甲，催眠术，蛛行术，脚底抹油，惊恐术]4+1+1（死灵）

二级法术：[侦测思想，镜影术，群体惊恐术，变身术]4+1+1（死灵）

三级法术： [人类定身术，暗示，高级幻影，闪现术] 4+1+1（死灵）

四级法术：[艾伐黑触手，魅影杀手，生物定位术 变形自己]3+1+1（死灵）

五级法术：[托梦法，梦魇，传送术，魔魂壶]3+1+1（死灵）

六级法术： [慑心目光，假象术，死亡法阵]2+1+1（死灵）

对抗豁免检定DC=18

不死：对影响心灵（魅惑、胁迫、心灵幻觉、魅影幻觉及影响士气）、毒素、催眠、麻痹、震慑、及疾病的效果免疫、重击、淤伤、属性伤害、属性吸取、能量吸取或巨创致死也无法产生影响。

虚体：只有后期他的虚体生物，+1或以上的魔法武器、法术、类法术能力或超自然能力能够伤害到他们。即使被法术或魔法武器命中，仍有50%的机会避开来自实体的伤害。可以随意穿过实心物体，但无法穿过力场效应。其攻击可穿透天生防御、盔甲或盾牌。移动时总是无声无息。

挑战级数：12


----------------------------------------------


谁来救救我的脑OTL
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞上天的鱼</作者>
<标题>看完咒怨后的感受</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-03 15:36:36</时间>
<影评>

怎么说呢，我是一个比较喜欢看刺激一点的影片，看了很多部恐怖片吧，说实话啊一点都不吓人，但这个最后真有点吓到我了，也可能是环境原因吧，当时看的时候是大半夜了和闺蜜在床头挤着看，我闺蜜看完之后都不敢下床上厕所，我也是看完睡不着，但没她那么吓人，自从看完咒怨后那几天我每次吓她说你后面有个白色的影子，她绝对跟我急😁😁最后想说一下想看的各位朋友们不要大晚上看，会有点怕怕的。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>