<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>黑洞频率 Frequency</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p812857342.jpg</封面>
<导演>格里高利·霍布里特</导演>
<演员>丹尼斯·奎德 / 吉姆·卡维泽 / 肖恩·多伊尔 / 伊丽莎白·米切尔 / 诺亚·艾默里奇 / 梅利莎·埃里科 / 丹尼尔·汉森 / 约旦·布里奇斯 / 斯蒂芬·约菲 / 杰克·麦科马克 / 彼得·麦克内尔 / 迈克尔·塞拉 / 玛琳·辛科</演员>
<简介>约翰的父亲弗兰克(丹尼斯•奎德 Dennis Quaid 饰)死于30年前一次救火行动中。一次，翻看父亲的遗物时，约翰(詹姆斯•卡维泽 James Caviezel 饰)发现了30年前父亲使用过的一台老式无线电。在随手翻拨频段的时候，他竟然和一名年轻叫弗兰克的男子搭上了线。经过整夜长谈，约翰确定时空发生了错乱，这个弗兰克正是自己30年前的父亲。
                                    
                                　　约翰兴奋异常，顺利帮助父亲躲过了30年前的那场灾难。当他一觉醒来，惊讶地发现了相框中白发苍苍的父亲，他知道自己成功了。然而让人意想不到的是，历史一切都改写。约翰的拯救了父亲，而他的母亲却死于了多年前的一起连环杀人案。当约翰通过无线电再次联系30年前的父亲，意图让父亲阻止母亲被杀时，父亲却又意外成了嫌疑犯！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Dahai</作者>
<标题>好电影是给有阅历的人看的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-21 23:20:52</时间>
<影评>
                我有一个家庭,30岁,没有特别大的能力,也不算差,生活平庸,有一个不慎满意的妻子,11月大的小公主,每天,最大的幸福就是看着她,看着她会翻身,看着她能笑出声,看着她会爬,看着她会站起来...

        我跟她的关系不好,因为家庭的关系,可以说如果不是孩子,真的已经分开了,对这段婚姻我们都是抱着放弃的态度,因为孩子,我们依旧在一起.

        每天晚上一部电影,是我的必修课,也是我每天唯一的快乐,两个半到三个小时时间,没有任何打扰,安心,静心的去欣赏,去思考,去评论,铁打不动.

        看这部电影之前,以为是一部纯科幻电影,只是抱着娱乐的想法去看,看着男主偶然发现的无线电,看着他联系上自己去世多年父亲,看着他通话的时候激动的眼泪在眼眶打转,到后期他改变了历史,开始引发蝴蝶效应,我以为悲剧开始了,一件一件的出事,一件一件的补漏却发现会发生更严重的事情,心里还有点小得意,看,依旧是一部杯具的人生,依旧会无法收场,甚至期待最后发生更大的意外最终让男主明白,未来是不能改变的.

        可是....

        导演真的让我震惊了,当爸爸拿着那把枪出来的时候,瞬间呆住了!这不是我看过的好多好多的美国惊悚电影,这不是那些悲剧的结局!最后的棒球赛我基本是哭着看过来的,想起了我的宝贝,想起了我的家庭,看着男主为了父亲,母亲一直在努力,一直想有一个完整的家,而我呢,我在做什么?为了自己的舒服而放弃了这段感情,放弃了家庭,口口声声说最爱的宝贝,可是没有一个完整的家,还何谈幸福?

        感谢这部电影,感谢那些为了家庭的完整而一直努力的子女,感谢在我做出决定之前让我看到了这部电影,没有努力是没有收获的,没有坚信也不会得到幸福,击球手和接球手是要都要一致才能打好比赛的.

             我想,我要重新开始生活了,谢谢电影!
      </影评>
<有用数>467</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>莱因哈德</作者>
<标题>此片与lost的联系</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-23 23:08:27</时间>
<影评>
        看过美剧lost的朋友一定要看看本片，里面有太多惊人的相似了，最明显的就是lost中的juliet扮演者在本片里的名字是julia，两者都从事医务工作；本片中的杀手和LOST中的第一男主角同名同姓，都叫JACK SHEPARD；以及很多情节都有类似，比如通过棒球比赛结果预知未来，主人公通过类似时间隧道不断拯救他人生命等等，看来LOST编剧肯定是此片FANS
      </影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘世橙狐</作者>
<标题>徘徊在商业与文艺片之间―――评《生死频率》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-07-04 18:10:23</时间>
<影评>
        过去，现在，将来，这是人类生活的命题也是电影的重要取材源泉。

儿子在无意中通过一台老式的无线电与三十年前的父亲联系上了。这是故事的基本创意，这种创意在现在看来十分普通，大片《哈利波特》中那个可以书写的笔记本，还有《世间奇妙物语》中的那个日记本，还有诸如手机等等。用一种媒介联系两个时间，这是此类科幻色彩影片的大前提。

与《回到未来》不同，人作为媒介的使用者是无法到达另一个时间或空间的，这很显然就带有一定的局限性。毕竟仅凭借着物质，人不可能达到更有利于自己意愿的事情。有局限性才更加有戏，所以我认为此种创意在许多时空交错的科幻片中是很有想法的。

即便有了某种神奇的媒介，但人还不是万能的，于是这种创意有很现实意味，从某个角度来说，它天生地便是对过份依赖物质的一种反讽。于是，此种影片多多少少都带有些许的文艺气质。

但回到本片中，终归我们要看一部商业影片，于是，儿子通过无线电解救了差点遇难于火灾的消防员父亲。紧跟下来的剧情我们似乎总是看到，当你无意中改变了某个历史，哪怕只是一个杯子破碎了，也会造成不一样的未来。当父亲成功得救了的时候，三十年后的儿子却又失去了母亲，于是引出一桩连环杀人案。

世界的物理性是不是如此深切地联系着，哲学问题中关于事物是普遍联系的论点是否适用于这种时空交错的事情没有人会深究的。但有一点，这种构思实际上是一种尊重历史的严谨态度，即历史不容篡改。闲话少说，回到本片。

连环杀人案是一桩悬案，身为警察的儿子为了查明此案，为了解救因为自己篡改历史而无辜死去的人，于是指导父亲阻止案件的发生，但父亲却成了嫌犯，此时，最重要的一个情节是无线电的毁坏。

无线电毁坏意味着父亲与儿子都遇到了前所未有的麻烦，那种先知先觉的神奇不再拥有，人的力量也就在此时突现了出来。当我们看到父亲在孤立无援地情况下自救，甚至长生到在未来时空救下自己儿子的时候，我们知道，这部影片终于跳出了无线电的魔爪，没有沦落成一部只靠一个科幻创意支撑起来的无聊影片。

于是，反观此片，个人的力量，父子情，母子情，正义与善良都存在着，也正是由于这些元素地存在，才使得此片才有了它独特的魅力，就如许多导演说的，还是拍人的。虽然影片结尾之处有些纰露，但整部影片每一个环节，每一个铺垫基本上都可以印证后来人物的改变。非常值得一提的是，父亲将烟揉成一团这个细节，没有语言，不足五秒的镜头，可产生的作用却是巨大的。

正是这么一个细微的镜头，父亲将不会死于癌症，正是因为这么一个小镜头，父亲才会在儿子危机时刻出现，杀死了罪犯。于是，人只能自救的主题提到了层面上，被儿子救于火灾是机会，但把握机会的只能是自己。可见编剧在这个方面考虑得是如何周密。

这是一部商业片，仔细分析一下，套路还是很明显的，第一步是神奇出现，改变了未来，第二步是化解所改变的未来，第三步是化解成功，人比那个神奇还要神奇，人才是最主要的。三步走的故事很不错，但同样是三步走，它却完全可以是另一个样子，那就是文艺片的走向了。

在我看来，儿子救父亲，与父亲破案实际上都是同一创意，同样是具有商业元素的演绎，所以，影片的上部与下部我完全可以看做是同一创意下的两个故事，这两个故事是并列的，并没有产生紧密的联系，甚至可以完全脱离开。这给我一下很大的跳跃感，问题到底出在哪里呢？

就是情感，其实影片救人于火灾与救人于连环杀手刀下都是一样的，但他们之所以能够联系起来，除了前者是后者的因（这个因当然并非必须的）以外，最主要的还是父子之情。但很可惜，强烈的商业色彩将父子之情多少有些冲淡，影片更强调的还是救父亲于火灾中产生的那个因果关系，正因为这个因果关系不是唯一的，所以它看起来好看却没有父子之情真实，没有父子之情的递进关系。所以，会给人一种隔裂感。

当父亲从火灾中难生了之后，父子之间通过无线电已经达成了一种认同。此时，影片通过一系列镜头表现出父子之间那种合协的感情。但要知道，儿子已经是36岁的人了，而无线电那边的父亲同样也是三十多岁的人，这样的父子感情真的能合协吗？

答案当然是不能的，如何合适呢？于是，一部商业影片走向了文艺片的路线。

当然，作为本片来说，完全没有必要如我说的这样变幻了片种，而且是商业片还是文艺片孰高孰低也没有作出比较的意义。本人之所以提出这个问题只是说明，商业与文艺其实是很近的，同样的创意前提，只看编剧是如何选择。就是这么简单的道理！


2006-7-4于通县


</影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>菠耳</作者>
<标题>黑洞频率：跨界达人的成败得失</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-06 10:53:07</时间>
<影评>
            有人说中国电影最大的毛病是对“类型”的界定不清晰，这不是最大的毛病也是很大的毛病。但就算在好莱坞，对类型无法驾轻就熟的人也大有人在，只是这些没有掌握商业时代电影真谛的“物种”，很快就被好莱坞星球淘汰了。然而，就在类型片大行其道的年代，却常常有人剑走偏锋且收获颇丰，我愿意指名道姓点出来的，首先就是格里高利·霍布里特。

      当年颇为抢眼的《一级恐惧》、《哈特之战》、《黑洞频率》都是其作品，从这些影片中我们能发掘出甚为丰富的元素：科幻、犯罪、战争、家庭、惊悚、灾难……如果一个元素成为一部电影的关键词也就无甚称奇，但是如果数个元素同时抢占一部影片的情节走向，未免让人有些情绪失调。很多时候，霍布里特更像是一个不同类型的跨界者，在失调与协调之间，成就了其独特的叙事美学。

先来看《黑洞频率》。

      它是科幻片么？也许是。是灾难片么？算是。是犯罪片么，是啊。是家庭片么？当然是。

      那么，它到底是什么？

      夺人眼球的首先是它科幻片的外衣：当惯了科幻影片制片人的托比·艾默里奇亲自操刀编剧，讲述了一个电波在不同时空互动的故事。但是，如果深入看片，时空穿梭也好平行宇宙也罢，科幻在这里与其说是噱头，不如说是幌子，撩拨到一大帮科幻迷们的神经，却犹如隔靴搔痒。助推情节前进的，不是“改变了的过去如何改变未来”，而是忧郁的詹姆斯·卡维泽饰演的警察约翰，如何游走在对父亲深深的爱和侦破南丁格尔凶杀案之间的暧昧不明。由于没有在电波时空传递的前因后果上过多着力，很多喜欢扯相对论淡的硬科幻迷们不屑下嘴去咬破绽。相较而言，艾默里奇领衔制作人的另一部影片《蝴蝶效应》似乎更得人心，它祭出“混沌理论”的大旗，立刻迎来硬科幻迷们的热烈讨论。晚于《黑洞频率》四年之后成片的这部《蝴蝶效应》中，关于“不同的决策带来不同的结局”的命运大分割，对故事的走向的划分更为清晰，虽然生硬但却绝不失协调，它似乎以《黑洞频率》为起点，在命运大挪移的光转流离之路上，走得更远。

      再来看《黑洞频率》的灾难片元素。“灾难”本不该成为《黑洞频率》的关键词，但为拍摄火灾而烧掉的25000加仑丙烷、主演丹尼斯·奎德在仓库大火中收获的缝了16针的头部创伤，显然不是闹着玩的，这一切只因为丹尼·斯奎德饰演的是一名消防员。当我看到影片开头火场一幕，几乎认定这将是一部灾难片：丹尼斯·奎德临危受命，穿越火海，在千钧一发之际，救人于阴阳边界。但这场开篇大戏不过走一个过场，剧情很快归于平淡，我们的目光随着主人公年轻时对棒球的迷恋，又过渡到极光照耀下高耸的天线，最后——几乎令人疑惑地——转而投向年少主人公与消防员父亲的父子情谊。直到主人公发现电波穿越时空的惊天秘密，谷仓火灾大戏才重装上阵。虽然大火激动人心，但明显是在主线剧情外的一次用力过猛，因为接下来的线索，突然转向“南丁 格尔”连锁杀人案。

     这就引出了影片的第三个属性：犯罪片。对于导演霍布里特，犯罪片可谓信手拈来。他曾因指导《纽约重案组》（NYPD Blue）的部分剧集而荣膺艾美奖，而其大荧幕出山之作《一级恐惧》，也是一部犯罪心理片。《黑洞频率》显然是他放手一搏的另一次机会。影片中，30年后的儿子与30年前的父亲联手断案：儿子靠父亲收集的证据找到嫌凶，父亲靠儿子指点的线索亲手擒贼，并且，二人与罪犯数次巷战肉搏，最后一场客厅遭遇战可谓经典桥段：在不同时空的同一时刻，父子两人居然共同遇敌，随着镜头的来回切换，观众的视听也遭受了双重压迫，为了两个场景中的人物共同揪心。父子两人靠电波携手出击的段落，几乎是整部影片的亮点所在。

      另一些无法忘却的片段就是卡维泽忧郁的目光和深情的泪水。目光所向，写满了痛失父亲或母亲的悲伤，泪水无声，仿佛说尽对无法挽回过去的遗憾。影片真正感人之处，是渲染至深直抵人心的父子亲情和家庭温暖。30年后的小约翰尼已经成为一名警察，但父亲却死于火灾，当他发现电波的秘密如获至宝，不断地唤回父亲的重生，经历过几次失败：谷仓大火、吸烟导致的肺癌……父亲终于出现，而母亲也由于约翰的不断地改变时空，遭受了生死几重天。我们看到约翰永不放弃地挽回再挽回，而几起几落的剧情跌宕，也使得催泪观众成为必然。很多看过影片的观众说：哪个经历过痛失亲友的人，不想通过一切机会挽回他们呢？《黑洞频率》成为最方便的弥补过失的救命草和后悔药，结结实实地发挥效力，让观众一诉衷肠。

      跨界者面临的问题，往往是造出或是顾此失彼或是厚此薄彼的“四不像”，但《黑洞频率》虽然有旁逸斜出，但却绝不芜杂。比如，各种元素在马上就要失调的时候点到为止，像两场大火的戏还有关于棒球的几场戏等。另外，各种元素始终保持着前后呼应和随时互动，比如消防员父亲的职业设置，为改变命运提供了方便，也为警察约翰挽回父亲生命提供了感情支撑；护士母亲的职业设置，与父子携手侦破的“南丁格尔”连锁杀人案息息相关，甚至母亲成为某个时空中的被害人；棒球不仅是维系父子感情的道具，也成为后来证明父亲清白的证据。这些元素环环相扣，不露痕迹。

      在经历了“科幻片”的时空感和未来风、经受了“灾难片”的千钧一发和扣人心弦、经过了“犯罪片”的层层悬疑和深深恐惧，影片终于通过宣泄家庭情感尤其是父子亲情，到达了数个类型元素锦瑟和鸣的巅峰。

      可见，导演格里高利·霍布里特很乐意在一部片里同时玩转各种类型元素，真可谓跨界达人啊，但稍有不慎，便有马失前蹄的危险。之前有《一级恐惧》就有节奏拖沓和“到底在探讨心理疾病还是法理公正”疑惑的弊病，之后有《哈特之战》的战争和法律元素孰重孰轻的失衡问题。看来，唯一的办法，可能就是戒掉“贪心”二字，把一两个关键词讨论清楚，其他的，再说。 
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>大锅</作者>
<标题>热乎乎的大圆满</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-04 23:12:37</时间>
<影评>
        顶着看JC的大旗看这部冷门的电影，没想到竟出其不意的好看。虽然有《蝴蝶效应》观看在前，但看到穿越未来的场景还是不免幻想一下下。尤其是99年的主人公小约翰人生不是很顺，更让人同情。

他那句“我整个人生都是紧急事件”，虽然之前听过，有抄袭之嫌，但是却不妨我大笑三声。

对于本片的看点，我仍然执着于前半部分，抽丝剥茧的悬念和改变历史的生死关头，怎么看都非常带劲。尤其是那段谷仓救火的片段，简直堪称精致完美：父亲带着少女从火场的旋梯旋转而下、小约翰的杯子缓缓落下、记忆第二次覆盖——种种场景以慢镜头的唯美方式交织在一起，最后轰然以父亲冲出火场为高潮，让整段戏合着配乐，震撼人心。当时我就想：这部戏接下来该怎么拍？

果然，“改变历史罪”的桥段隆重上演了。虽然加入连环谋杀案的桥段有些老套，但是仍不妨一看。只是我认为后半部分已经不是太好看，科幻的因素减少，动作成分加多起来。

对于结局，我只能苦笑：向来怀抱着历史不容改变观念的我，头一次在电影中看到如此完美的结局。小约翰不仅成功拯救了老爸，还拯救了老妈，拯救了感情，拯救了事业，甚至还附赠了一个儿子。

怎么说呢？从之前的理论推测来看，这样的完美结局显然有些太过讽刺可笑——人家《蝴蝶效应》都跑到娘胎里把自己勒死了。本片也太宽容大度了吧？貌似那个买雅虎股票的同伴也发达了（这不是发历史横财吗？）。

总之，这种过分迪士尼的结局让人哭笑不得。不过看在家庭戏的情分上，尚能够接受。

————————

单独谈谈JC（那个儿子），

本片中他自爆36岁。但是从外表上明显年轻许多嘛，只是皮肤不大好，也有黑眼圈（可能是工作压力）。我也很欣赏结尾他带着帽子打棒球的英姿飒爽，是本片中最帅的镜头，几乎可以直接剪辑变成车子或房子的广告了。有人在论坛中批评他的演技，我倒认为是欲加之罪，无论是感情戏还是动作戏，他都非常称职。之所以得不到影评人和诸多奖项的认可，可能还在于JC偏内敛的演出风格吧。总之，我是很看好他的演技，在HIHG CREME中的表现要更加出色。
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aloneye</作者>
<标题>关于《生死频率》与911事件的惊人巧合，与美剧《迷失》的联系，还有很多的有趣花絮(生死频率幕后花絮)</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-14 16:03:57</时间>
<影评>


丹尼斯·奎德（饰演弗兰克·沙利文）在片中扮演一名纽约消防局的消防员（坐在摩托车上的就是他）
1.	在电影中， 弗兰克·沙利文是一名纽约消防局的消防员，沙利文家的地址是343号。在生死频率上映的一年后，2001年的911事件中，有343名消防员在世贸中心双子塔的倒塌中牺牲了。

2.	其他的关于911的事情：除了上面提到的沙利文家的门牌号正是911那天由于双子塔的倒塌，纽约市消防员牺牲的人数。有两架坠落飞机的航班号数也在电影中出现了。弗兰克的消防车93号，对应于美国联合航空公司93号航班。还有他的儿子强尼也穿了一件运动衫，上面的带有数字77，这个对应于美国航空公司77号航班。

3.	伊丽莎白·米切尔在后来大受欢迎的美剧《迷失》（2004）里饰演主角朱丽叶，而在迷失里一位主要角色也是叫做杰克·谢帕德（马修·福克斯饰演）。在本片中（生死频率），肖恩·柯南道尔饰演的角色正是杰克·谢帕德，他在第五季的《迷失》的Eggtown那集（2008）中客串了一个角色。电影和电视剧的循环主题都包括了时间旅行和可改变的历史。

上图是伊丽莎白·米切尔在美剧《迷失》中的剧照，在《迷失》中她扮演的角色名叫朱丽叶。

4.	丹尼斯·奎德在仓库火灾那场戏中，从建筑烟囱里滑下来时受伤了，医生在他的发际线上缝了16针。

5.	在仓库火灾的那场戏中，除了丹尼斯·奎德，彼得·麦克内尔和乔丹布里奇以外，到场的消防员都是真的消防员。

6.	在影片中，所有关于世界棒球职业大赛的事件都是真实的。纽约大都会棒球队的克里昂·琼斯真的是被掷来的棒球打到了脚上。起初裁判并没有判定他一垒，但是当大都会的经理吉尔·霍奇斯展示给了裁判在棒球上的鞋油的时候，裁判就改变了判罚重新判给了他一垒。这件事就是著名的“鞋油事件”。

7.	在2000年的四月的25号，为了支持这部电影，纽约大都会和辛辛那提红人两只球队穿着他们1969年的棒球服来比赛。

8.	这部电影中关于时间旅行的原理，即只有信息才能通过时间传递，与一本获奖小说里面的原理是相似的，这本小说是由格雷戈里·本福德和希拉里·本福德于1980写成，名字叫时空悍将。

9.	伊丽莎白米切尔在电影制作期间弄破了鼻子。

10.	伊丽莎白·米切尔在戏中扮演卡维泽的母亲。事实上，米切尔比卡维泽年轻。虽然在这个故事米切尔扮演的妻子应该和她的丈夫年龄相仿，实际上扮演丈夫的丹尼斯·奎德比她大了16岁。当这部电影上映之后，奎德已经46，卡维泽31，米切尔30了。

11.	在1997年，雷尼·哈林本来是要执导这部片子的，席尔维斯特·史泰龙来担当主演，但是史泰龙要价太高，到最后他两都无缘这部电影了。

12.	这是格里高利·霍布里特第二部恐怖片里出现的三十岁的凶手，第一部恐怖片是夺命感应。

13.	导演格里高利·霍布里特是《山街蓝调》联合执行制片人。片中当约翰正在叫他的母亲的时候，电视上放的正是他执导的片段。

14.	一个基督品牌的雪茄盒在影片出现。吉姆·卡维尔恰好也演过基督山伯爵。

吉姆·卡维尔在《新基督山伯爵》（2002）中扮演基督山伯爵埃德蒙.唐戴斯 

15.	在片中，W2QYV是弗兰克·沙利文业余无线电台的呼号，实际上这个呼号是属于纽约刘易斯顿的尼加拉瓜无线电俱乐部。

16.	2016年的美剧生死频率是基于这部影片改编的，但是在电视剧中，这有几个关键的不同点。在电视剧中弗兰克·沙里奇是一个警探而不是电影中的消防员。在电视剧里面弗兰克有一个女儿叫做蕾米而不是电影中的儿子。在电视中，弗兰克最后与妻子永别了，因为妻子被谋杀了，在电影中则是幸福的结婚了。

17.	这部影片的编剧托比·艾默里奇，现在也是美剧《生死频率》（2016）的一个制片人。

18.	本片的物理学顾问布莱恩·格林在这部电影中以本来的身份出现了，在电影中播放的电视采访里，他被迪克·卡维特采访。电影里有两个场景：第一个是出现在1969年的老镜头里，卡维特采访格林；第二个是出现在1999年， 在当代的镜头里出现了卡维特和老了的格林。 

 I translate from imdb.


</影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>蝴蝶效应</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-27 20:31:21</时间>
<影评>

一张特殊的父子合影感动了无数人。同样是父子题材的电影也感动了无数观众，两人通过电台得到联系，改变了双方的时空，使历史的人和事发生转变。很值得一看，你会感觉即使改变历史你认为好的也并非有好结果 。
牵一发而动全身的蝴蝶效应，缜密的逻辑构思成为了影片引人入胜的张力，而扣人心悬的亲情羁绊，则编织了电影温情的脉络，这是一部科幻、悬疑、亲情交融于一的佳作，电影即让人为之屏息，也在最后动人于心。 

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞬间收藏家</作者>
<标题>十分完美</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-07 02:06:42</时间>
<影评>
        　　非常棒！完全值得全力推荐的好片！好久都沒有如此這般情節引人入勝、情感真摯、主題動人的電影了。真是忍不住的一再叫好！！

　　嚴重推荐，這是目前為止唯一能動搖小遠個人電影排行榜寶座《美夢成真》的電影。以科幻電影的外表包裝了一個深情的父子世界，以懸疑電影辦的手法成就了一個情節緊湊吸引人心的經典故事。有條件就趕快找來看吧，不會令你失望的。
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>shaoshuohua</作者>
<标题>电影《黑洞频率（Frequency）》与平行世界假说</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-16 04:50:13</时间>
<影评>
        电影《黑洞频率（Frequency）》与平行世界假说


1. 本部电影的英文名称是Frequency（频率），它的中文翻译有：黑洞频率、生死频率、隔世救未来。


2. 本片构建了一个假想的物理“原理”：就是现在的人可以与过去的人通过无线电通讯交流，若过去的人听从现代人的指示改变了历史，那么现在的人就会立即量子隧穿到另一个平行世界。通过无线电交流的现代人还可以保留上一个平行世界的记忆，但其它人则完全是只记得自己所在平行世界的事情。


3. 第一个平行世界：在1960年代，一名30多岁的消防员大叔因为在一场火灾事故中殉职，他的妻子独自抚养儿子长大，儿子长大后成了一名警察——本片男主角，在1990年代时，警察男主角已经30多岁了。有一天，警方发现一具古老的骸骨埋在某户人家屋子底下，警察男主角拜访该户人家，一对老夫妻接待了他，那对老夫妻说，他儿子也是一名警察，但是早已不在人世。注意：这是伏笔！这对老夫妻的儿子正是南丁格尔连环杀人案件的凶手。在这个平行世界里，这个凶手在杀了3名受害者之后因为一次医疗事故死掉了，因此在这个平行世界南丁格尔连环杀人案件只有3名受害者。


4.【第二个平行世界的出现】90年代的警察男主角通过无线电通讯意外地联络上了60年代的消防员爸爸。他指引他爸爸在第二天的火灾事故中选择另一条路线，结果他爸爸没有死！他爸爸在60年代的火灾现场幸免于难之后，在90年代的现在世界也瞬间量子隧穿到第二个平行世界：警察男主角的爸爸妈妈都陪他一起成长，也有警察男主角长大后他们三人的合影。本来这个平行世界是十分完满的。


5.【第三个平行世界的出现】60年代的消防员爸爸在火灾幸免于难之后，做了一个遗憾终身的决定，就是去他妻子工作的单位——一家医院去看他的妻子，他妻子是一名护士（以下简称护士妈妈）。正是由于消防员的出现，护士妈妈在与其丈夫寒暄之后发现了旁边的一起潜在的医疗事故：其它医生和护士要对一名卧床的病人注射过量的药物。护士妈妈制止了这起医疗事故，结果这名病人得救了，历史再一次改写，这名病人就是南丁格尔连环杀人案件的凶手，这个凶手在后来还杀害了护士妈妈。于是90年代的现代世界也瞬间量子隧穿到第三个平行世界：护士妈妈遇害，南丁格尔连环杀人案件的受害人多达10人，而警察男主角的成长过程也只有消防员爸爸想陪伴。


6.【第四个平行世界的出现】警察男主角为了改变历史救回护士妈妈，通过无线电与30年前的消防员爸爸联络，警察男主角把南丁格尔连环杀人案的第四名受害人的遇害时间、地点告诉消防员爸爸，并让消防员爸爸在那个时间地点伴随着第四名受害人，结果导致凶手没有机会下手，历史改写了。90年代的现代世界瞬间量子隧穿到第四个平行世界：原先的第四名受害人得救了，她的名字没有出现在90年代的受害人名册之中。但在第四个平行世界，警察男主角的妈妈仍然是在60年代遇害的。


7.消防员爸爸想如法炮制，根据他儿子在未来发回来的第五名受害人的遇害时间、地点的信息，在当时当地去伴随第五名受害人，然而在洗手间被凶手暗算，凶手打晕了他（要不是当时有其它人恰好出现，还差点勒死了他），掏了他的钱包，取走了他的驾照，从而得知了他家的住址，也为他妻子（护士妈妈）后来遇害埋下伏笔。消防员爸爸在苏醒之后，赶到第五名受害人家中，发现她已经遇害。


8. 消防员爸爸回到自己家，通过无线电与未来的儿子通讯交流。警察男主角得知他爸爸的钱包曾经被凶手碰过之后，就提醒他爸爸把该钱包用袋子装起来，藏在一个30年也不会被惊动的地方——某个地板底下。90年代的儿子就去该指定地点，取出了30年前的钱包，拿去警察局验指纹，发现凶手居然也是一名警察！凶手就是在第3点提到的发现古老骸骨的那户人家那对老夫妻的儿子警察！


9. 警察男主角跑到发现古老骸骨的那户人家，发现只有凶手的父亲活到了现在，凶手的母亲已经不在人世了，凶手的母亲也是一名护士，凶手警察为了避免被人怀疑居然也残忍地杀害了凶手自己的妈妈，当然没有人知道是他做的。因为这是第四个平行世界。注意在第一个平行世界，凶手的父母活到了现在，凶手死在医疗事故。


10. 由于消防员爸爸去过第五名受害者家，而且他的驾照被凶手藏在受害人身下，消防员爸爸被警方抓了起来。消防员爸爸在被他的警察老朋友审讯时，告诉他的警察老朋友，他是在和来自未来的他儿子通过无线电交流，但消防员的警察老朋友并不相信。于是消防员告诉他一场稍后发生的棒球赛的比赛经过和结果。警察老朋友一开始也不相信。但后来在警察局外面的某个地点不小心看到比赛直播的时候，发现的确是一模一样，才目瞪口呆。


11.消防员被关在警察局的时候，他的老朋友警察外出了，而凶手警察过来了，凶手警察想问清楚为什么消防员知道他作案的事情并想借机除掉消防员。消防员利用他专业的电工学知识，电晕凶手警察，翻出他的钱包，找到他家住址，并制造一起火警成功地逃离警察局。


12. 消防员逃离警察局之后，来到凶手警察的家中，他先到处翻查，很快凶手警察也赶到家中，消防员赶紧躲在暗处，凶手警察去查看他藏匿的遇害人首饰及凶案剪报，发现没人翻动，于是离开。消防员在凶手警察离开之后找到了遇害人首饰及凶案剪报这些物证。没想到凶手警察只是假装离开，他很快又返回，开始追杀消防员。


13. 消防员一路逃跑，凶手警察一路追杀。随后，消防员的警察老朋友带着其它警察来到凶手警察的家中，发现了散落一地的遇害人首饰及凶案剪报这些证据，从而确认了凶手警察是南丁格尔连环杀人案件的嫌疑人。


14. 凶手警察追杀消防员到水边，两人落水，在水中搏斗。最后消防员爬出水面，他以为凶手警察已经溺水身亡了。但警方后来并没有打捞到尸体。实际情况是，凶手警察也逃生了。


15. 在第四个平行世界中，本来要接着发生的历史事件是：凶手警察在几天后潜入消防员家中，将消防员打晕并锁住，杀死了消防员的妻子——警察男主角的护士妈妈。并且，凶手警察在30年之后的某一天，来到警察男主角家中，将警察男主角也枪杀。所以，第四个平行世界是最悲催的。


16. 【第五个平行世界的出现】但是历史又一次改写，在60年代凶手警察潜入消防员家中行凶的时刻与在90年代凶手警察潜入消防员的儿子——警察男主角家中（当然是同一地点，只不过隔了30年）行凶的时刻，无线电又接通了！消防员顽强地爬起，用长筒枪崩掉了凶手警察的右手手掌（这在第四个平行世界本来是没有发生的！），这又改写了历史！90年代的现在世界瞬间又发生了量子隧穿，进入第五个平行世界，凶手警察的右手手掌突然消失了。在第五个平行世界，凶手警察在右手受伤之后就逃跑了，护士妈妈也得救了。在30年后的1990年代重新找警察男主角行凶时，被还活在那时的消防员爸爸一枪干掉。


17. 在第五个平行世界，警察男主角的爸爸妈妈也陪伴着他一起成长，也是个大团圆，但要经历两次惊魂事件，所幸有惊无险。我个人更喜欢的是第二个平行世界——凶手警察在一次意外医疗事故中死亡。


18. 也许宇宙可能是有很多很多的平行世界的呢，谁也不知道。但宏观事物要发生跨平行世界的量子隧穿，可能在物理上太困难了。这部电影比《寻秦记》大胆的一点是，历史可以改变！每个人的每个不同的选择对应着不同的平行世界。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Albizzia</作者>
<标题>When you come back to me</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-16 21:04:45</时间>
<影评>
               When you come back to me

       在这首曲子中结束了Frequency。然后一秒钟也等不了，搜到了，下了，听着，平复着，回味着，着手写下这一切。

       已经很久没有这样部片子让我一看完就有种冲动，要来写一篇影评把心里那些感受到的，触动着的，跃跃的给写下来。

       

       最喜欢的是那一段。Frank从仓库大火中死里逃生之后父子俩在无线电中终于相互确认，询问近况，聊着最爱的棒球。。。时间几乎被忘记，空间也在镜头中两个人的影像交互重叠中被摸淡。父子之间的感情，那种不同于母女之间的亲密和柔情，通过Frank和John的话语之间和各种细微的表情被表达的淋漓尽致。那种隐忍着但又深埋于血肉之间的浓浓情意，用一种男人的方式在无线电波中暗暗地传递着，这种微妙的感觉几乎难以捕捉。那是一种无论何时何地都不会变的骨子里的passion。其实这段我倒回去重看了无数遍，每一遍都有不同的体会，数度哭瞎。

       然后再一次忍不住泪奔就是结尾的时候，从John回头看见父亲开始，到所有的至爱亲朋都出现在棒球场，暖阳把满场的欢笑融化，When you come back to me 响起，我就彻底不行了。

       尤其值得一提的这首片尾曲，极富老式美国电影金曲的韵味，只消听上那个拖音，便如着了魔一般欲罢不能。感觉好像整个人也被带回了那个黄金年代的美国，那些我们只在电影里看过的八十年代的美利坚，闪耀着午后灿烂的金色日光，总是充满活力，激情，勇敢和正义，看完之后总是留给人无尽的荡气回肠和沧桑感。那是个我多么想要去看一看的年代。

       回到片子。跟结尾一样让我着迷的是开头Frank回家那一路的场景，感觉是抹上了一层淡淡的蜂蜜之后晕染开来，尤其是戴着墨镜骑摩托，包括后来很多零碎的家庭场景，其实完全是我的命门所在。流淌着浓浓亲情的画面就像在梦里一样让我迷醉。

       而这其中有一个异类。那就是Frank把小女孩儿救出仓库时穿梭滑梯的那一段，唯美而不失充实，让我着迷不已。

       还有一个不得不提的镜头就是John对着当年的自己说话时，我几乎要被融化了！好吧，那个yahoo确实是唯一的笑点

       I love you, partner

       I love you more

       

       Are you still there, chief

       I am still here,little chief


       本片另一个最对我的点就是连续杀人狂。重口味永远都是欢迎来我们家做客的，何况是专杀同一职业的女人，保留他们的物件。独居身份特殊的这种典型性变态杀人狂呢。肯定开膛手先森的入室大弟子，才能这么干净利落，最后以这个案子为主线，用我闺蜜的话来说就是父子完胜大Boss简直太对味了，你们实在难以想象我对这种连续杀人事件的热衷程度，而由此引出的黑人警察朋友我也越看越觉得有意思。

       不知怎么的，这部片子不是那么的锋芒毕露，但就是给人一种说不出的舒服感，缎带般柔滑亲近而又不失羊绒的温暖。

       最后，我也想要一台这样的无线电发报机。W2QYV   CQ15

       晚安导演先生。我想看看您的《破绽》了。

       或者，去梦里看极光吧
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>