<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>背靠背，脸对脸</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>9.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2505048077.jpg</封面>
<导演>黄建新 / 杨亚洲</导演>
<演员>牛振华 / 雷恪生 / 李强 / 句号 / 王劲松 / 戈治均 / 佘南南 / 张嘉益 / 刘国祥 / 徐学政 / 林海海 / 温谦 / 马载军 / 吴玮玲 / 张艺 / 韩炳杰 / 杨亚洲</演员>
<简介>王双立（牛振华 饰）是某地文化馆的代馆长，这个馆长一代就是好几年，想升也升不上去，却也没有其他变动。不料一天，来了新的文化馆长老马（雷恪生 饰），这让王双立离正馆长的距离更远了。新馆长老马原是个副乡长，王双立认为他是个土包子，心里很是不以为然，利用自己对文化馆人际关系熟 悉的优势，想方设法给老马出难题。经过几轮较量，老马终于被挤走，王双立又成了代馆长，再次受领导重用，岂料，螳螂捕蝉黄雀在后，秘书小阎（李强 饰）成了新一任馆长。王双立不甘心，再次和小阎斗法，想将对方挤走，这次王双立还能如愿与偿吗？
                                    
                                　　电影《背靠背，脸对脸》获得第二届大学生电影节最佳故事片和最佳男主角奖、东京国际电影节最佳男主角奖、第15届金鸡奖最佳导演和最佳合作片奖、第14届香港电影金像奖十大华语片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>conge</作者>
<标题>棋子儿</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-04 10:19:24</时间>
<影评>
        王双利是这个片子的主角，这不假．他，一个做了很长时间代理馆长的副馆长，为了获得自认为应得的，也是众望所归的正职，使出种种手腕，利用李会计，猴子，石经理，老宋，老罗等一干人作为棋子儿，和上面派下来的两届馆长进行权力斗争．最终可能达到了自己的目的．这是故事是明线．


实际上，王双利一直都没有搞明白自己怎么就卷入了这样一场斗争．他一直当不上正职的原因，不是别的，而是他的顶头上司徐副局长和冷局长之间权力争夺的结果．这则是影片的暗线．


明线暗线是两场政治斗争．明线是王双利挤走两任馆长争正职．这里按下明线不表，影片中表现的很清楚．下面我来拆解一下影片的暗线：徐副局长挤走冷局长争正职．


冷局长事事都要问徐，第一次派一个业务上狗屁不通的老马来当馆长说不定就是徐的主意．徐知道老马能力不行，也知道王双利做馆长的迫切心情．这俩儿往一块儿一放，劲儿不能往一处使，工作必然搞不好．搞不好的话谁难堪，谁负责？冷局长．只可惜王双利为了表现自己的工作能力，解决了一些烂摊子．不然，派老马做馆长这一次就足够把冷局长搞下台．


老马调走了，王双利的目的达到了，干劲儿慢慢的满心欢喜的准备转正．可是徐副局长的目的没有达到，他也只能空欢喜一场．


徐副局一手策划了小阎的上位，这一手儿高啊．小阎是冷局长嫡系，推荐他做馆长，冷局长可没意见．但是小阎比起老马可差远了．年轻气盛，处事轻浮，不知深浅，更不知收敛，更容易出事儿．加上王双利各种手段，果然容易出事频频．可是小阎一次次出事儿，被撤，之后不多久，就有能再次回来占据正职．王双利觉得小阎＂走的是上层路线＂，背景硬．可事实上这背后的原因，就是冷局长还没有被搞下去，徐副局长还得接着走小阎这步棋．这一来二去，王双利只能在家借病，韬光养晦．直到冷局长失势，退居二线，徐副局长就转正，然后小阎犯下大错．


王双利手里一把棋子儿，帮他打天下，都是在明面儿上的．而徐局长布局，让老马，小阎，王双利成为了自己手里对付冷局长的棋子儿儿不自知．高下立现．而王双利从头到尾压根儿没明白自己在和谁斗法．最后的上位，只不过是徐局长目的已经达到，不用再用他做棋子儿了而已... ...
      </影评>
<有用数>3267</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>妖魔鬼怪快离开</作者>
<标题>王双利为什么当不上馆长？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-07-07 17:18:40</时间>
<影评>

这个电影看了很多遍，发现B站弹幕评论有不少对电影的误读，尤其是对王双利为什么当不上馆长这个事，有些评论人阴谋论的解读，脱离实际的臆测实在难以叫人信服，我觉得有必要就这个问题再做一遍更直白的阐释。
影片中确实存在着明线和暗线，明线是王双利的上位问题，暗线是徐副局长的上位问题。但是我倾向于两条线是平行的，并不存在明线被暗线支配的因果关系。对于某些评论人所谓的徐副局长暗地里搞小动作的猜测，甚至精确到某个眼神、某个语气的暗示，我只认为这样捕风捉影完全是在过度解读。
我认为王双利无法上位的问题，症结还是在于他本人和冷局长个人之间的权力博弈。影片中徐副局长的设定，只是为了和王双利形成对比，同样是为了转正，一个精于算计，一个爱打太极，一个竹篮打水，一个渔翁得利，谁更高明，不言而喻。
影片开头是冷冰冰招聘这件事。王跟冷通电话时候，王妻自作主张来了一出小广播剧，当即惹怒了冷，把招聘的事情搅黄了。这里，王妻的目的是为了让王给冷一种拒绝收礼踏实在帮冷做事的印象，但是好像适得其反了，冷当即挂了电话。表面看这事是王妻搅黄的，但正如王妻说王双利的，人家冷局长的千金想进馆，顺水的人情你非要搞个什么公开招聘。实际，王妻的这句话才是无意中道出了冷局长的心思。在王的立场上，他安排这次公招，想的可能是维护一下冷局长和文化馆的形象，让冷家千金显得像是凭真本事进的馆。但在冷局长的立场上，他让王安排自己女儿进馆本来很简单的事情，你王却要大张旗鼓搞什么公招，你到底是想显示你在文化馆的权力还是真心为了维护我女儿的面子，这点他心里肯定有疙瘩，而在电话中他一听到因为这次公招都有人向王送礼了，就相当于一下子印证了他心里的疑虑，你王是借这次公招在罗织自己的权力啊，所以他当即就怒了。
公招结束，其实闫秘书的一句话是提醒了王的，可惜王好像是真的没听懂。当时王向闫秘书打听冷冰冰为什么不来参加公招，闫秘书回答冷局长说你高招特别多，让人防不胜防。这句话其实可以说是王无法上位的要害所在，不过王似乎真的没有意识到，后面还在继续作死。
招聘事件看似圆满实则搞砸了，所以新馆长直接外调了一个老马过来。注意这次的任命，老马负责人事！！！！也就是说文化馆招人不再需要王来经手了，你敢说这安排跟冷家千金那件事情没有关系？虽然谈事情的是徐副局长，但是分走你的人事权力，很显然是因为王开罪了冷局长，徐副局长也就是个传话的，坏话都由下级说，官场上这很正常。
老马的性格其实挺适合在体制内混，因为看起来够老实，对领导来说这种人听话，官场上，听话绝对要排在第一位。冷局长任命他当馆长，直接的原因其实还是想解决自己千金的事情，实际效果也确实是简单粗暴地由老马来把这个事情解决了，反正得罪人的是老马，但是事情解决得够简单，对冷局长来说没啥坏处。就是可惜，老马听话是听话，但是能力上面实在太差了。后来捅出一大堆娄子，还在摄影展上面直接让冷局长在上级面前丢了脸，烂泥扶不上墙，让冷可以说是非常失望。摄影展这件事，可以看出王双利的聪明真的是过头了，为了挤兑老马，竟然让自己的顶头上司出洋相。这件事冷直接迁怒的是老马，但背后会不会对王多心，我们不得而知。
对冷来说，他需要一个对上绝对忠诚，对下又有能力的人，老马虽然忠诚，但能力太差，所以他不得已还是得换人。而为什么不换王当馆长呢，相信大家都看到王是怎么整老马的了，冷局长老革命火眼金睛会看不出来？！也就王还沾沾自喜意识不到，在他舞厅建成请领导来跳舞，大家都在夸王能力出众的时候，王谦虚了一下说还是领导指挥有方，冷笑嘻嘻地说我们什么也没干，都是你王双利的功劳嘛。这话虽然是笑着说，却是典型的心里MMP，这话是冷的心里话，而绝对不是在客套。后来影片通过报纸新闻的一个片段也点明了，会计质问王，这报纸谁写的，这舞厅就全是你的功劳，领导一点指导都没有吗。舞厅这个事情，王是在把老马挤走之后才着手去做的，他在床上跟媳妇说自己要做出点政绩给上面看，注意这时候上面还没有任命新馆长，所以此时王确实是有机会上位的。但是，盖舞厅的具体操作上，他却是把所有人都支走，自己一个人不声不响地干了起来，很显然，这个阶段，连上级领导他都没有通气。这点绝对是官场大忌。到了舞厅建成的时候，搞得所有人都夸他王双利有本事，他一副志在必得的样子，这里的细节大家可以和后面小闫建成镭射影院时候的处理方式对比一下，就明白王真是聪明反被聪明误。
舞厅的事情和之前招聘的事情一样，看似圆满，实则也没有真正讨得领导欢心，所以舞厅建成的时候成了闫秘书到任新馆长的时候。注意这次的任命，闫馆长不仅接老马的班管人事，还要管财务了，彻底没收了在财务上自作主张搞小动作的王双利的权力。
闫馆长是冷局长的近侍，在冷的立场上多年相处下来肯定觉得此人是够听话的，而且相比老马来说他更有能力，应该能替自己管好文化馆的人。相比王，闫馆长确实更懂得如何对待自己的上级领导，就影院盖成时候他的表现和王舞厅盖成时候的表现对比，可见一斑，闫谦虚地请领导指教，而王当时是满腹得意溢于言表。不过可惜，这人毕竟年轻气盛，虽然真的压住了王的势力，但自己得了权力飘飘然，媚上欺下，相当于自己把自己给搞死了，也间接把冷给搞下了台。
就整个电影来说，王上位困难的根本原因还是在自身，太过聪明，锋芒毕露，能力虽强，却难以取得领导信任。
官场上的人，一要听话二要有能力，缺一不可，缺“一”不可！！！！看透不说透，重要的话我就不说第三遍了。
最后，王还犯了一大忌讳，让领导不得不一再打压他。就是王一直沉迷于搞小圈子，像电影中老马刚上任时候徐副局长点他的一句话，谁不知道你王双利把整个文化馆的人耍得跟猴一样，这就是领导最忌讳下级的。王没当馆长整个文化馆就已经是他一个人的天下了，要再给他点权力还怎么制约他。看过《不成问题的问题》的话应该知道小圈子文化的危害，整个农场只听丁务源一人的，他管理的农场人人都在偷鸡摸狗，明里暗里贪污腐败，倒是把真正的老板当成了猴耍。现实中，体制内的任命，像公办高校校长院长这些的升迁，正级的一般都是外调来的，极少有副职直接在本单位上位的情况，目的就是为了防止形成权力圈子，滋生贪腐等各种权力问题。所以我们看到影片中，王即使已经和冷家千金那么近乎了，对他的升迁却一点作用没起到。说白了，对冷局长来说，冷冰冰在自己耳边说越多好话，就越是需要打压你王双利，绝对不能让你在文化馆一人独大。领导扶植下级，最理想的状态是要培养一个自己的化身，实现的是领导用自己的权力来管理下一级单位的目的，绝对不会允许你有一个只忠诚于你一人的圈子，对领导造成权力旁落的处境。这正是虽然王双利不断努力，冷局长却要对他一再打压，不让他当馆长的内在原因。
好了，完了。

</影评>
<有用数>1997</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>自由体</作者>
<标题>背靠背，脸对脸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-30 10:07:36</时间>
<影评>
               前两天刚说了在关注中国文化的一些东西，就碰巧看了这个电影，觉得正是理解和消化中国社会的关系与人格的极好案例。电影改编自小说，属于一种文学创作，自然不能代替学术研究。但是，正如翟学伟所说：“如果我们的历史研究是想知道那个时候的社会是什么样子，人们都说些什么，做些什么，打扮成什么样子，有什么礼节、习俗和社会风气等待，那么文学中的描写就是可信的。”这种文学中的事实被他称为“符号-行为事实”，对于理解一种文化、一个社会来说，其重要性绝不亚于某个真实的人在什么时间具体做了什么事这样的“人物-事件事实”。


差序格局

      既然费老的“差序格局”被认为是中国社会学对社会理论作出的唯一独立贡献，这种格局必然会反映在任何一个“写实”的作品中。横向层面来讲，差序格局中距离自己最近的是家人，片子中主角老王的家人主要有两个，老爸，和老婆（闺女太小，还没有体现出太多社会人的气质……），虽然家庭内部因为抱孙子之类的事情也有冲突，但是在面对他们家的核心利益——老王能不能当上文化馆馆长这个问题上，一家人可是一点都不含糊，老爸为了这个不惜使诈害小阎于不利之地；老婆为了这个在家里演一出送礼、拒收的独角戏，赔老公去做一场打一巴掌揉三揉的秀（虽然女人在政治领域登台当主角的机会不多，但是作为每一个干部家里的贤内助，她们可是发挥着极为重要的作用，尤其是台面之后的这些与人际关系有关的活，大到打亲情牌为丈夫拉选票的第一夫人，小到片子里一个科级干部的老婆，少了她们男人自己可是玩不转的，这是个极有意思的研究问题，“政治后台的女人们”）。

      家庭之外，就是朋友、同事、陌生人……依据关系的远近亲疏依次排开去。影片中不难看出时时有圈子的存在，老王身边总是围着几个“铁哥们”——李会计、猴子、老宋，他们愿意支持老王的决定、维护老王的利益，甚至不惜自己独立承担“使坏”的责任去帮老王对付“敌人”。当然，这种小圈子的“友谊”不是天然存在的，需要人情来维持，比如老王拿出开发商回扣的一部分给李会计装修房子、保证猴子这个临时工不被辞退、让老宋回文化馆继续工作。但是，这种人情又不是真的“情”，而是一种为了获得个人利益而采用的策略，比如正是老王告知局长李会计有私房，他的房子才会被拿出来给老马；正是老王告诉老马营运部有个空位，老马才让局长的千金顶了老宋的位子，老宋才气得辞了职。


人情关系

      在这种差序格局中，获得资源的策略之一就是陌生人熟人化，一旦成为“熟人”，话就好说、事就好办了。比如老王为了圆老爸的心愿，想在生个儿子，就去找医生开假证明，一上来两人并没有直入主题，而是先寒暄几句，无非是相互表明一种熟人的身份，然后老王才说出真正的来意，医生也毫不犹豫就写了一张证明，告诉他交给计生办的李主任，还打包票说要是李主任不给帮忙办准生证，他就趁看病之时把他变成太监。医生说的自然是吹牛的大话，但是看得出此时人情关系的重要，关系嫣然已在此刻超越了原则，包括执行政府政策的原则（暂且不论独生子女计划的合理性，因为很明显医生并不是出于反对此政策才给老王帮的忙）、医生的职业道德原则。


面子

      中国社会的人际关系中还有一个重要的概念就是面子，电影中也多次提及。老王让李会计给老马留点面子的时候，李会计说：“他抢我房子，不要脸，我干嘛还给他面子？我要把他的里子都翻出来。”看来，李会计对新来的领导一直不满，但是如果大家顾及面子也不至于在别人面前直接发生冲突，但是老马抢了他的房子，他觉得这是不给他面子的事情，面子是需要相互给的，所以他也不打算给老马面子。

      当老王猜到李会计为了给老马出难题而在工程进度上做手脚时，他向李会计确认此事，李会计说：“看破不说破”，这句话简直是面子的最精准的解读了，不知道面子后面的里子就不能叫做“给面子”，唯有知道其内里，却不在嘴上表明才叫给面子，如果被给面子的人也知道自己的里子已经让人知道了，只是人家没有说破，那这面子真算是给到家了。


能屈能伸

      前面说到了横向层面的差序格局，正像阎云翔提醒我们的，还有纵向层面的差序格局，即等级结构，这个片子本来就是讲一个县城里文化局内部小干部之间的事情，虽然“改革的春风吹满地”，但是在这事业单位的范围里，还是要讲究“革命作风”，所以这种等级结构体现地十分充分。仔细去想片中的每一个干部角色，从冷局长到王馆长，哪个不是能屈能伸？对着上头的领导，笑脸相陪、随叫随到、有不满意也只能说一句“服从组织安排”，对着比自己等级低的人又是利用、又是呵斥。这种上尊下卑的等级秩序才导致了“地位”如此重要，以至于当上文化馆的馆长成了老王全家的愿望，这种秩序也催生了低位时忍受特权、高位时享受特权的人格。最后看似看破红尘的解脱并不是真正的超越，而是认识到“小阎走得是高层路线，咱们扳不倒他”，不得不屈服于更高级别的权力而已。

    更有意思的是在这种等级结构中形成了一种“顶头上司最重要”、“山高皇帝远”的文化，片中冷局长视察抗洪工作、老马拍工作照、小阎建议搞摄影展、老王挑照片的情节真是设置得太巧妙了，几个镜头之间就干净利索地交代了如此复杂的游戏规则，让观众都不得不感叹一声官场“做人难”。


结语

      94年的片子，不得不说，我自己正是在那样的年代中长大的，一些东西还颇为熟悉：歌舞厅、镭射厅、披肩长发、家属楼、呢大衣、蓝色套袖、算盘、花布床单、白茶缸子……可是抽离了这些具体的物件，才发现更为熟悉的正是这种有趣的人际关系和人格，在我们今天的生活里仍不乏活生生的例子，只不过换了不同的道具。所以正像阎云翔所说：“只要社会尊卑有序的价值观和社会现实不变，差序格局和差序人格就会继续存在。在这个方面，现代化国际化的大上海与仍然处于小农经济中的边远乡村之间没有什么本质区别。”
      </影评>
<有用数>488</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>射手座恶魔</作者>
<标题>单位的那些能人们，为什么后来都变得佛系了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-26 10:45:40</时间>
<影评>





有好友推荐我写《背靠背，脸对脸》的影评，这部拍摄于94年的国产电影豆瓣评分高达9.4分。二十多年前的电影，如今看来仍然不违和也不过时，群演们简值就是艺术家。
它不象《权力的游戏》一样宏大而又魔幻，也不象《纸牌屋》那样激荡人心，毕竟不是人人都想当总统。它就是发生在你我身边的故事：一群小人物的进化与大时代的博弈。
黑色幽默与讽剌，日常工作中的你来我往，勾心斗角，使绊子、捅软刀子，死不了人，但却让人心神俱疲，苦不堪言。




影片地点在上世纪90年代一座北方小城，王双立是市文化馆的代馆长，“代理馆长“已经三年了，按理说全面主持工作三年了，成为一把手那就是明摆着的事儿。可谁知道，临到节骨眼上文化局却派来了一位马副乡长来担任馆长。将王双立搁置一边，王双立哪里咽得下这口气，开始了一系列针对马馆长的软钉子和下绊子，一通手法高明的操作下来，马馆长受不了，直呼你们文化人弯弯饶子太多了，我斗不过你们。




老马被调离了，王双立松了一口气，马上大施拳脚40天之内就完成了全市第一家舞厅的开业及装修，这可是老马几个月都没干成事儿，他40天就干成了，政绩多明显啊。可就在领导们参观完舞厅开业当天，徐副局长说：小王啊，这40天就干成了别人几个月没干成的事儿，辛苦你了。这样吧，为了减轻你的担子，组织上再委任一位同志过来帮你分担工作，不要有想法啊，好好干。”



原来是文化局冷局长身边的阎秘书调过来当馆长，这小阎可比王双立年轻多了。
可几个月前老马调过来的时候，领导们可说的是：“老马比你年长十几岁呢，你年轻，有的是机会。”
王双立想和阎馆长斗，也有心无力了。因为上一次老马调过来时，老马管人事，他管财务，手里至少还有个财权，而这一次人事、财务全归阎馆长管，他等于就是个虚职的副馆长。
那么王双立为什么总是转不了正呢？
是他没能力？看过电影的都不能认同。这家伙脑子太好使了，怎么长的啊！谁玩心眼玩得过他。



是他人品不行？群众基础不好？可他又办事圆滑老到，谁也不得罪，打一拳，揉三下，关心你的时候，简值是你肚里的蛔虫，你没为自己考虑周全的，他都替你想到了。你有再大的怨气，也得消得差不多了。



有能力、有脑子 ，又眼明心亮，群众基础又扎实的王双立，为什么就得不到上级领导的认可呢？
影片中有两条线，一条明线，一条暗线。
明线是冷局长要把自己的女儿冷冰冰调到文化馆上班。暗线是冷局长与徐副局长之间的暗暗较量。
这一把手的女儿要来，谁不是忙着张罗。王双立的问题就出在这里。
王双立很明显是个办事严谨惯了的人，做事喜欢既有面子，也得有里子。对于冷冰冰要来这件事，他提出的方案是：向社会上公开招聘，现场评委打分、亮分，现场计算得分，选拔贤能。从程序上既合法又公开透明。所有的考官都是文化馆自己人，怎么打分还是他说了算，他肯定能保证让冷局长的女儿以第一名的成绩被录取。
这样面子、里子都有了，既显示出了局长女儿的优秀，是以第一名的成绩凭本事自己考到文化馆的。日后别人就是想挑他王双立的剌儿，从招聘形式到流程，现场打分、照片等档案俱在，谁能说出个不是来？



王双立考虑得可谓周全了，可冷局长明显还是不放心，也并不满意。本来一件挺简单的事，让王双立搞得复杂了，经手的人一多，环节再一长，万一有个闪失，丢的可不是王双立的面子，而是他冷局长的。自己管辖内的单位，自己女儿进去还要大费周张，如果再有曲折和意外，可真是要被人当笑话传的。



所以，公开招聘前一天晚上，冷局长还是不放心，专门打电话到王双立家问准备的情况。就在王双立在电话中和冷局长拍胸脯表示万无一失的时候，王双立的老婆突然灵机一动开始给自己加戏，故意冲着电话喊：把东西都拿回去，拿回去，我们老王不是贪小便宜的人。






冷局长就是在电话里听到了这句话，非常不悦，当即告诉王双立：冷冰冰病了，明天的招聘考试就不参加了。






果然，在第二天公开招聘的时候，阎秘书就带着老马来参观了。下午局里就通知王双立，由老马接任馆长，并且要王双立当即拍板给老马解决住房问题。他们文化馆去年才盖了家属楼，这要求其实挺强人所难，家属楼刚盖好不久，肯定都是欢天喜地、论资排辈的分过一轮了，现在让谁腾出一套来，那不是得罪人的事儿吗？但你能当着领导面说不吗？



王双立果然是爽快人，马上说李会计刚在外面买了私房，就没有资格占着公房了，就让李会计马上搬。
这是个伏笔，因为只有李会计利益受到巨大损失，才会和王副馆长站在一条战线上。王双立太了解李会计了，只要是得罪了李会计，煽风点火，看人下菜，暗处使坏，借着财务规定整人那是门清儿。可如果不关自己的事儿，李会计一定会隔岸观火，并且很快就会投靠一把手。
所以，那一瞬间，王双立片刻没犹豫，就把李会计拉下了水。
李会计也不是傻子，直接就问，老马刚来，怎么就知道我在外面买私房的事儿，谁说的？王双立说：阎秘书上午带着他来转了一圈了，看上你那套了。
合情合理，以李会计在文化馆里的地位，肯定挑的房子是除了王双立外最好的，老马看上也不稀奇。
接下来可就热闹了，把文化馆的老破房子拆掉盖舞厅，赶在交接前最后一个晚上火速签了合同，合同日期自然也改了，李会计还特意交待拆的时候一定要慢，不能快，快的话不给钱。王双立也特意交待建筑公司把李会计的新房给装修好。




第一次会议就这样介绍老马

果然拖拉几个月没拆好，马上创建卫生城市大检查，这么多建筑垃圾怎么办？刚好环卫这块就归老马管，不用说建筑公司石经理那里拖着，够老马受的。老马实在没招儿，挨冷局长一顿训，还是得把王双立叫来出主意。老王当然有妙招，拿塑料布一围起来不就成了吗？一块垃圾也不用搬。在冷局长面前显得老马特别的无能。






老马跟着冷局长去抗洪抢险第一线，文化馆回来就办了个抗洪救灾摄影展，老王专门把老马拍的一张角度没选好的照片给放到醒目位置。别人拍的都是战士们一身泥水，可老马拍的那张照片呢？冷局长一身笔挺风衣站在伞下，身上一滴泥水都没有。这下冷局长也在市长面前丢了脸，第二天老马就被调到农科所了。






王双立马上带着亲信跑省城，批下来了专项资金，很快把舞厅开起来了。
可是冷局长面子上好受吗？第一回冷冰冰的事，事后还是冷局长直接让老马办了，冷冰冰直接去上班。






老马一次次的挨训，连徐副局长都知道，王双立把文化馆的人耍得团团转。
而老马前脚刚走，王双立就本事大得不得了，自己跑省城把资金缺口解决了。
王双立想的是：领导不是不信任我吗？我只要把政绩干得亮眼一点，你们挑不出错，就该承认我了吧。



从最初的民意测验时，王双立在纸上写了自己名字，并且展开着交给组织部的时候，就表明了他身上其实有着文人的那种理想主义，他认为，我干得好，我有这个自信，我就该当这个馆长。事后徐副局长就说：你还是太不成熟了。



在冷局长眼中，你王双立借着公开招聘，四处收礼卖好，耍小聪明，我绕过你照样也能办成事儿。而后来的挤兑老马，却是事事上都让冷局长失了面子，尤其是摄影展上那张照片，在市长、市领导和一堆记者面前，冷局长真的是丢面子到家了。心里能不忌恨？老马一走，舞厅就盖好了，报道上说的全是你王双立的功劳，老马是斗不过你，那就派个狠角色。






所以，这次直接让跟随自己多年的小阎秘书来任馆长，并且人事、财务一把抓。不给王双立任何反水的机会。
杀人哪比得上诛心
文化馆地方不大，可是能人不少，池子太浅，鱼鳖众多。
事业编制，体面、活少、轻松，虽说钱不多，但胜在有编制、有体面。
在那个年代，小地方，也是很有吸引力的。
因为是事业单位，所以除了临时工，其他人你也不能开除，可是不能开除并不意味着日子就一定好过。想整人，有的是细碎的手段，让人日子过得比黄莲都苦。
比如老罗，据说是因为生活作风问题被王双立处理过，所以对王双立一直怀恨在心。老马一来，老罗就马上倒向老马一边，王双立告诉李会计，以后任何场合下，绝对不允许老罗翘尾巴。






可怜的老罗，第一次会议就被李会计诬陷说他偷了四个杯子，要扣他八块钱。因为，他是最早一个拿钥匙打扫会议室的，现在少了四个，当然按规定要他赔。老马想替他说话，王双立轻描淡写一句：这是规定就让老马没办法再开口。
王双立故意让老罗去给老马买张新桌子，知道老罗刚被扣了八块钱，心里有气，一定会在买桌子的时候想办法把这钱给补回来，就等着他犯错误。
老罗也是不争气，真多开发票给自己买了一对藤椅回来。






开工资那天，可见识了李会计的手段，故意冷嘲热讽激怒了老罗，老罗一想到自己被李会计诬陷偷杯子还扣了钱，就火大了，和李会计吵了起来。可人家就等着他这出呢，就当着所有人的面儿，把老罗多开发票的事抖露出来，老罗顿时哑口无言。李会计把钱扔在地上，让他捡，工资本也扔在地上，让他签名。



在所有人的注视之下，老罗如同丧家之犬走了出去。
四十多岁的老罗，哭也哭得窝囊。
摧毁一个人，往往只需要十秒钟。
他的自尊再也找不回来了。
如果说老罗还是因为他有错在先，王双立这样对他虽然过份了，但也有理由。
但阎馆长对王双立使的诛心计，可是一样狠。
王双立的爹是个老鞋匠，干了一辈子闲不住，修鞋是爱好。年轻的阎馆长拿着破了一点皮儿的鞋去找老鞋匠修，老头一心想为儿子出气 ，就故意弄坏了鞋。年轻气盛的小阎就一定要他赔，两人差点打起来，弄得路人皆知。老鞋匠眼含热泪，要去医院卖血还阎馆长140块钱的鞋钱。



哇，堂堂一文化馆馆长，当街欺负一个老鞋匠，逼得老头卖血还钱。这上了报纸，舆论汹汹，惊动了市领导，阎馆长被停职。
可没过多久，风波过去，小阎又官复原职了。



到了领工资这天，财务室又是一堆人。王双立不敢相信，自己的工资只有四十块钱。问李会计怎么回事儿？李会计说：“扣的140块钱是鞋钱！你爹弄坏了阎馆长的鞋，馆长说父债子偿，就得从你工资里扣！”






你不服又怎样？不讲理就是不讲理了！扣了就是扣了！






代理馆长三年后，一次又一次的打击，王双立曾坚持的那个心劲儿，没了！
王双立扔下这四十块钱，木头般的出了门，身子一软就晕了过去。






他也被摧毁了，就象当初他摧毁老罗一样。
他晕到的那瞬间，身后正是在角落里的老罗，那次事件后，老罗领工资从来都是最后一个领，如同老鼠。



王双立晕到了，老罗就好象没看见一样，扶都不扶一把。
世事如棋局，你我如棋子
王双立病了，也想通了，争什么呢？争上了也不过就是个正科，也不能出人头地。



还是孝敬老爹，照顾好妻儿，家庭和美比什么都强。
从此琐事不问，落个轻闲。






一天，买菜时突然遇到了冷局长，王双立还是一如既往的尊敬和客气，冷局长说他退休了，现在徐局长才是正局长。并且提到了小阎，说在他身边那么多年，竟然看不透这个人。王双立忙说这不关冷局长的事。




因为小阎工作失误而提前内退




一前一后两套说辞
而阎馆长也出事了， 因为和文化馆的肖乐乐男女作风问题败露，两人私奔。局里紧急通知王双立马上去开会。






王双立又惊又惧，他怎么以前一直没想到呢？
他这点手段，跟徐副局长比起来，差得太远了。
位置决定了眼光和格局，他以为他是爱布局，会布局的人，其实他才是在其中的一枚棋子。
我如果十年前看这部电影，我会说这真的是一部好的职场教科书，可如今的我看完后，最大的感触就是，人生短暂，非要在那个巴掌大的地方，耗尽精力和心血吗？最好的年华用来内耗，而不是做最想做的事。那个时代里，做为一名文化界的从业者，王双立已经常常出差大城市 ，采购最新的电影设备、娱乐设施（只是后来成为闲职，就没这机会了。）他的眼光和眼界已经比同时代的普通人，要高出很多，局限在小小的文化馆里，可惜了。
这部电影的导演是黄建新和杨亚洲，王双立的扮演者是牛振华，将王双立面对领导时的温和憨厚，委屈隐忍，可面对下属时那种当仁不让，灵活变通演得入木三分。而句号演的李会计太形象了。这部戏里还有当年非常年轻的张嘉译，不知你能不能看得出来。李强饰演的阎秘书，一笑总让我联想起他提着点心，喊一声王干娘的样子。



这是部表现力很强的电影，时长140分钟，可节奏飞快，一分钟一个包袱，丝毫不拖沓。尤其结尾的留白实在太妙了，可见导演功力。
只是看着太压抑，也许正是因为曾经太现实了。所幸，如今的时代，可选择的机会有很多，象我这种不擅长处理人际关系的，不怎么合群的人，也能有机会选择，做自己喜欢的工作。
受苦受累都不怕，怕的就是在逼仄的环境中，消磨心志，迷了眼睛，只为眼前那几分利斗得你死我活，眼光越来越短浅，戾气越来越重，越发被困在那里，荒芜半生。

</影评>
<有用数>279</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>萱苏驿站</作者>
<标题>两个副职的命运——王双立和徐副局长</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-09 09:02:24</时间>
<影评>
        这部电影以王双立副馆长转正为主线，而影片还有另一个暗线，就是徐副局长的转正。而我想和大家聊的正是这两个副手。


●王双立为何当不了馆长？


先说王双立这个人，草根出身，父母农民供他上学，工作有能力，懂潜规则会处理复杂关系却又不贪腐。对父母，对老婆孩子都没话说，为下属谋福利，对敌人也是对事不对人。但为何屡屡当不了馆长？


1、大树底下好乘凉，朝中有人好做官


无论是副乡长老马还是局长秘书小闫，都是在上边有人。


王双立遇到相对愚钝的农民老马，用手段让老马的工作出了很多问题，尽管这样老马还是平调去了农科所，照样正职，而他依旧没转正。老马从乡政府来到市文化局的文化馆，这样跨单位，在市上必然是有关系的。

冷局长要安排女儿进文化馆，王双立本应直接安排进去，可他非要显示才能装模作样搞个公开招聘，加上他老婆添油加醋把戏演砸，必然惹到了冷局长。而公开招聘那天，冷局长也让小闫带话，说王双立高招多，让人防不胜防，说明冷局长很不满意；

反观老马，老马上任一人拍板就把冷冰冰的工作解决了，而且把财政厅领导的亲戚肖乐乐工作解决了，所以，老马在对待上级这方面头脑绝对比王双立要清楚。


而作为冷局长的直接关系，秘书小闫更加懂得上层路线，做任何工作都说是局长领导有方，积极请示领导，所以他虽然捅了篓子，照样当馆长，最后王双立只好彻底放弃。


而反观王双立，个人能力突出，很会当领导，把文化馆的人弄得服服帖帖，可是却不善于团结领导，这是官场大忌。领导最不需要的就是能力太强又不听话的人！


2、争是不争，不争是争


古话说的好：争是不争，不争是争！说的其实是一种大智慧，一种心态。


王双立之前争心太重，以至于做人做事锋芒毕露，结下仇怨。


比如领导派老马当馆长，你用尽手段把老马挤走，体现的不是你的能力，而是让领导很为难

比如组织部搞民意测验，他故意公开投自己一票、加上老罗告状必然影响领导对他的意见。

比如徐副局长任命老马时对王双立说：要谦虚，什么事都逃不过群众的眼睛。说明有人告状。

再比如盖好歌舞厅，报纸登文宣扬王双立有功，却只字不提冷局长。所以冷局长在歌舞厅说：都是你干的，我什么也没干。


这些无疑都给他的仕途带来重重阻力。毕竟成事不易，而要坏事有时只需一个人。


而他不争之后，自己的心态也平和了许多，看透了许多事，开始享受人生。人啊，政治上觉得不行了，生活上总得找点精神安慰。于是他生二胎，练书法，和老宋还有马副乡长放下过往和解，掌握了小闫的把柄却因为要伤害肖乐乐而甘愿放弃，只感慨一句冤冤相报何时了。

就这样，本来放弃了的他，却突然接到电话——小闫和肖乐乐私奔了，徐局长叫他去当馆长。尔虞我诈的那点雕虫小技未必能让仕途畅通无阻，最后还是要走大道、正道，境界高才能走得远。


3、人生在世，终不敌命


人终究大不过命，当官还是需要些运气的。人其实很渺小，有能力的人太多了，但是成功的毕竟是少数，那些少数人的成功一定是能力恰巧赶上了机遇。大风起兮云飞扬，刘邦当年如果没有赶上秦国覆灭，或许这辈子他的泗水亭长就当到头了。所以，尽人事，安天命


●徐副局长如何当一个二把手！


徐副局长任命老马时说过一句话：“哪个副手不想转正！”道出了整部电影的主题！


一个单位历来一把手与二把手的关系就很微妙，如何当好一个二把手就显得格外讲究：


第一，和一把手搞好关系。

高手过招，拼的是内力，大家撕破脸争得死去活来那种方式太低级，而且一把手信任你，才肯分权给你，不然，一个架空的副职还不如有点实权的科员呢；


第二，干的好了政绩是一把手的，出了问题担责任的也是一把手，这个就很有文章可以做了。

冷局长放老马和自己的秘书当馆长，却自己不说，每次让徐副局长出面给王双立说，徐副局长完全配合，因为他知道王双立不会善罢甘休，一定会闹出事情，而出了事情就是冷局长担，所以，徐副局长在这方面比王双立高明的多，既让一把手觉得他是个好副手，又杀一把手于无形之中。相比王双立争得头破血流，徐副局长打着太极谈笑风生的就把冷局长KO了，这才是高手，放手比争抢更高级


第三，上层路线。

市长去工地检查，冷局长靠边站，徐副局长陪着市长讲解，最后和市长两人上车走了，注定冷局长要退到一边。



综上，两个副手的转正之路给大家上演了一段有趣的官场现形记，揭示和呈现了现代社会中人与人之间复杂微妙的利益关系，是一部现实主义的力作。影片名叫《背靠背，脸对脸》，正如官场，说着言不由衷的话，带着伪善的面具，面对面笑的很灿烂，背后却在捅刀子。



更多精彩内容请关注微信公众号：萱苏驿站
      </影评>
<有用数>210</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>米小虎</作者>
<标题>中国处事哲学集锦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-30 19:08:20</时间>
<影评>
        好犀利，好残酷的一部电影！那时候居然没有禁止该片的播放，还能拿到金鸡奖。九十年代真是开放的高峰。

          大部分角色都塑造得很有意思。小李的势利，老罗的懦弱，老冷的假正经，老爸的"深刻"等等。平淡的日常生活里蕴藏着无数的惊心动魄。如果说"一地鸡毛"里的大单位是琐碎和麻木的，那"背靠背，脸对脸"里的文化馆就是惊悚了。

          这样的一帮子人精凑到一块，除了花钱照顾上下级以及为本单位谋福利，互相勾心斗角以外，几乎一点正事也没干。以至于看着看着我都快忘了这是一个公家的事业单位。这就是官府和官府管理下的文化机构。

          看到最后也明白了，只有像王双立那样处事圆滑，对谁都留有余地，也没什么理想抱负，随遇而安的人才能在中国的很多场合立于不败之地，你不得不承认，他居然比其他人好，比其他人有能力。如果这就是中国人崇尚和赖以生存处事哲学的话，那中国真的永远脱离不了五千年的古代社会，也更无法进入现代社会了。中国的食品，空气和产品质量能够走到现在这一步，很大程度上得归咎于这种圆滑的，谁都不得罪，只为自己或者本系统考虑的处事哲学。敢于说实话，认真做事，不耍花枪的人在中国绝对算勇者。

           电影很真实的表现了熟人之间的交往和"方便"。在中国熟人或者人际关系太好用了，以至于形成了制度以外的完全独立甚至公开的体系。有了熟人，就有准生证，有了熟人，就能住特护病房。九十年代有熟人就够了，现在可能是熟人+金钱才管用。人情社会就是特权社会。总有人可以利用关系提前起跑，甚至不参加比赛就拿冠军。这样的环境下，何谈公平? 当王馆长拿着制度质问老罗时，就是强者拿规则来规范弱者的写照。强者却在很有“魄力”的玩弄规则。


P.S. 多年后再看一遍的时候，发现两处细节，王馆长的爸为了要孙子 要毒哑小孙女。后来耍赖弄坏新馆长的皮鞋，为儿子献苦肉计。真乃有其父必有其子。细想想，不寒而栗。
      </影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>年轻人的必修课</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-11-10 07:52:25</时间>
<影评>

 
 大家都以为是开始但其实是顶峰的八十年代，中国拍了好多意想不到的好电影，文学驮着电影（老井，红高粱，棋王树王孩子王），电影也驮文学。
《背靠背，脸对脸》在技法上丝毫不逊于法国新浪潮的那些写实主义电影，正如法国的写实主义电影讲述人类苦闷迷离的精神世界，中国的写实主义拍出了我们在一个（和苏联一样）无处不在的社会主义系统中蝼蚁般偷生，蝇营狗苟互相伤害的悲惨生活。每当看到这种生活竟是大部分人来世间走一遭的全部意义都不禁悲从中来。

这个时期中国拍了不少这种写实主义的电影，反应新旧交叠时期的中国人的生活（《人到中年》《芙蓉镇》等），这个时期的小说和电影，影响了青春期的我，对我有棒喝之功。我一直感激自己在大学一年级就读了刘震云写的《一地鸡毛》，一个非常偶然的机会在图书馆借到的。我那时是个理想主义文艺青年，对世俗生活想当然的充满了厌恶和鄙夷，这种厌弃和鄙夷是不食人间烟火的，未经世事蹂躏的，高高在上的，空中楼阁一般的纯真热情。彼时我胸中尚有万丈豪情，像大部分青春期的小傻逼一样相信自己肯定会与众不同，会超越平凡的生活，度过有意义的理想的人生。
《一地鸡毛》像是一盆凉水兜头淋下，让我提前感知了真正的世俗生活，我至今仍记得一切都是从一块儿馊了的豆腐开始的，大学毕业生小林的生活大幕徐徐展开，刘震云用冷静近乎白描的文字，如此逼真的描绘了理想被鸡毛吞没的全过程，也就三四年时间吧，小林就不知不觉安于浮在鸡毛上的人生了。和王朔的彻底玩世不恭的cynical姿态相比，《一地鸡毛》对我的震撼更大，教育也更深，它让我在走出大学校园初涉人世时就有了足够的心理准备和预防机制，后来我选择了离开这个环境去了香港，继而继续避走澳洲。最原始的动力都来自于对这种社会主义铁幕下，平凡麻木琐碎虚假毫无尊严可言的生活的恐惧感。
《背对背脸对脸》也是这样的题材，它讲述了一个小县城里的小小的十几个人的文化管里的勾心斗角，如果地球只是宇宙中的一粒沙，那么这些蝇营狗苟的占据了片中人半生的人事斗争，根本连历史里的一粒灰尘都算不上，但它却是这个小城里这些人全部的人生。
牛振华演的出神入化，演一个副馆长王双立，屡次不获转正，上面派来一个正馆长他想办法整下去，结果还是轮不到他，他又想整掉，但突然发现自己的渺小，遂熄了功名利禄之心，但当他彻底死心时机会却阴差阳错的来了。
这里的每个人物都是中国“单位”人的缩影，会计，临时工，XX组，XX组，出公差，搞拨款，使绊子和邀功，这些小伎俩你在旁边看着觉得可悲又可笑，它甚至算不上是政治谋略，就是简单的，本能的，小家子气的倾轧和损人利己，甚至连伪装都不愿。我曾经历数次人走茶凉的现场，这个并不难，只要踏入任何一个基层机关单位，那扑面而来的熟悉的感觉，和这个电影里表达的毫无二致。现在一切变了吗？变了，现在变得更可怕了，记得前几天传的一个微信群聊里一个辅警打算考警察转正时的发言：等老子转正了就收拾你们。
牛振华演的王双立应该是官场权术大全了：搞小圈子，吃回扣时每个人都分点儿谁也不会说谁，新领导来了使绊子让他掉进小圈子的陷阱，媚上欺下。但如果你不混进这个圈子，生活比这还要悲惨一百倍。我看贾平凹的《废都》时也觉得无比真实，那是真实的文坛作协圈子，隔着书页都能嗅到那酸臭，腥腐。我的感觉是复杂的，即觉得小说写的好，又为小说太过真实感到不寒而栗，中国这些年发生了太多比小说更离奇的事，让高明的小说家的想象力都暗淡无光，世事荒谬如此，一句人生如戏真的不足以形容我们真实生活中的戏剧性了。
看到最后发现这部电影的监制之一是张之亮，更加感慨，如今回看，那辉煌的年代，每个人充满着希望与热情的年代，每个人都以为是万象更新的苏醒的年代，竟然已是巅峰。现如今，引用王小波《红拂夜奔》的结尾：
到目前为止，没有一件事情能让我相信我是对的，就是人生来有趣。过去有趣，渴望有趣，内心有趣却假装无趣。也没有一件事能证明我是错的，让我相信人生来无趣，过去无趣，现在也无趣，不喜欢有趣的事而且表里如一。所以到目前为止，我只能强忍着绝望活在世界上

</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>橱歌</作者>
<标题>简单说说电影里的几张脸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-22 02:44:30</时间>
<影评>
        我觉得稍有点可惜的是，为了衬王双立的精，雷恪生老师把马馆长演的傻愣傻愣，有点话剧味了。我来自乡镇农村，对副乡长级干部的做派和特征，比较熟悉。绝对不是雷老师这种。


冷局长这个冷角（冷家父女名字起的蛮有用意，改编的时候下了些功夫）戈治均把握的比较好。他那张充满质感的黄土高坡油画脸，确实比较罕见，好多年以后才出了一个眼珠子带火龙果的李幼斌。他在《押解的故事》里演的那个老警察，也相当出彩。冷冰冰和王双立，从眼神上看，基本上到了有一腿的阶段，片中埋了一个没有展开的伏笔，如果好好处理一下，双立这人就要真实立体一些，两个半小时的电影也要经典不少。


李强（小阎）出道后，好像没演过几个好人，坏又坏的笨手笨脚那种。不知道是不是因为他的笑容里面，略微有点80年代刚穿起西装的那种猥琐。


</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amadeus</作者>
<标题>谈一谈这部“禁片”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-25 10:18:38</时间>
<影评>
        这应该是看过的最高分的华语片了，中间没看懂的地方，反复倒放，还看了很多解析评价，终于捣鼓清楚。在这部电影里，中国人的人情世故，面子和里子，官场的尊卑有别，利益与社会现实，至矣尽矣，在当今电影界再无以复加矣。而实际上，冠以此片“禁片”的也大有人在。


这部电影完全不需要讨论“演技”这个指标，因为它生动得如同真人真事。2个多小时没有一分一秒的浪费，更没有今天所谓大片的任何噱头，这个电影告诉我们的是中国根深蒂固的社会关系，有官场中纵向的，也有家庭中横向的。



官场中其实就是尊卑有别，下层的默许这种规则，在强者的规则面前并无还手之力，只能借机上位，用上位后的种种好处弥补之前的处境。但是并不是说混迹于旋窝中的人都是腹黑的，都是套路深重，唯利是图的。你看王双立，他利用了手下的关系，陷老马于水火终于逼得老马下台。就选照片那一幕就令人拍案叫绝：他拿着照片给猴子解释：“还没看出来？抗洪救灾的主题，群众们一个个深陷泥淖，而咱们的局长在伞底下，身上一滴泥没有。”但他在大雪纷飞的时候坚持给老父亲送饭，在手握肖，阎二人把柄时却也撕碎了那些艳照，懂得计算利弊却也有自己的底线。同时他也深谙人情世故，当初徐副局长说：“我知道你心里委屈。”之时他也面不改色（许多人可能早就条件反射地点头）；告诉老婆不让她上京是怕变成“以权谋私”；死对头老马下台还依然能去别人家里好酒相赠；李秘书倒戈，他也没有恶言相向，默默扔下钱走人。这些都是人情练达即文章的真功夫，不是明白了就能做到，也不是一朝一夕的功夫。


家庭中的关系虽然不是重头戏，但是也很微妙。据说一个成功的男人背后总有一个伟大的女人，这句话的正确性姑且不讨论，但是这部戏中王双立的老婆并不是一个无足轻重的人物。在王双立和局长通电话时，她还自导自演了一出“拒收礼”的戏；在老马被搞下去后，也陪同王双立去老马家里上演了一出“打一巴掌揉三下”的面子戏。而王父看起来是一个年迈昏聩，麻痹不仁的修鞋工，在为了儿子上位这件事上却也是处心积虑，仅仅用修鞋这一看似平淡无奇的小事就将阎馆长下套，闹得满城风雨。


说人情，就得知道人与人的关系是利益关系。连三岁小孩都会说：“你这次不balabala，我下次就不跟你玩了。”这也是老罗在老马上任时那么积极的原因，也是李秘书倒戈的本质。可以看到正是王双立在上级面前抖出了李秘书的私房来应付局势，亦或是告诉了老马营运部的空位才导致老宋被赶走。相应地，他也给李秘书开发商回扣，维持着猴子这个临时工不被辞退，让老宋重回文化部。如果不是王双立这样的“照顾”，他们几个也不会积极主动地承担对付老王的“敌人”的重任。这里可以看出，扩大关系圈很大程度在于建立利益关系，而非简单的见更多的人，一起做更多的事，参与人更多的活动。


不过还让我印象深刻的是这部片子关于“计划生育”的细节。一开始你会看得一脸茫然，先是王父表现出了对一个男孩的极其渴望，再是莫名地去找人问如何才能生二胎，又冷不防上街买了一个水烟袋。最后竟然发现是想用烟灰水将小红变成哑巴，妻子和岳父的矛盾一触即发。


虎毒不食子，但王父为了一个孙子竟能如此，难道这仅仅是几千年来男尊女卑的观念根深蒂固所致吗？其实未必。往回看30年，我们还远无法享受像当今这般经济带来的衣食无忧和生活稳定的时候，一个男人对家庭的生存是极为重要的。最基本的来说，男人代表了生产力，多一个男人家里的粮食就多一分保障，养儿防老积谷防饥，今天看来很可笑的话在当时确实金科玉律，因为我们离那个时代太遥远，无法感受那种饥寒交迫的无奈，无法感受那代人为了更好地生活条件付出的努力和无处不在的忧虑。再者，男人还是那个时候维持家庭安全，维护社会关系的重要保障。社会远非今日这般安宁，一旦出现拳脚之争，女人是无法挺身而出的。这一切都内化成了王父对一个孙子的渴望，他积攒几十年的修鞋钱，枕边钱，不到B超结果放出是男孩的那一天，他是不会拿出来的。


无法想象那个计划生育之风猛烈吹拂的年代，还会有多少这样无奈的往事，生在这个年代，是我们的幸运。


在影片的末尾，还是稍稍有点不甘：难道就这样结束了吗？


当阎馆长被搞下台后，王双立在街上遇见买菜的冷局长，此时已经“下台”的局长。当冷局长告知王双立此刻徐副局长转正的消息，也许王双立才真真切切地反应过来，原来老马，小阎还有他，都不过是徐副局长搞垮冷局长的棋子。此时观众才知道，原来王双立无法转正，不是他业绩够不够，能不能击垮一个又一个上头指派的人，而是徐副局长的目的有没有达到。冷局长的秘书小阎是否能胜任馆长一职，其实徐副局长心知肚明。而王父修鞋套路小阎，猴子暗助王双立将黄片暗中引进彻底击垮阎馆长这些明争暗斗，却正好按照了徐副局长精心策划的剧本来出演。


同是天涯沦落人，相逢何必曾相识。王双立想到这里默默地撕烂了那些艳照。人无贵贱，但官场却有高低维之分。高维度的人占据了大量优势资源，眼观六路，耳听八方，而处在低维度的人由于环境的限制，消息的相对闭塞只能沦为别人眼中的蝼蚁，别人争权夺利的棋子。


最后的最后，徐副局长成为了徐局长，而王副馆长也在失去利用价值之后成为了馆长，这一切在背景音乐之中缓缓落幕。





</影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Curiosity</作者>
<标题>内中有门道</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-14 22:07:23</时间>
<影评>

王双利为什么在冷局治下就是去不掉代馆长的代字，一开始还是局长秘书的小闫带着马乡长过来认人，王双利跟小闫有一番耐人寻味的对话，小闫说了这么一句“局长说您招太多”，就已经点明了冷局的态度。
王双利小聪明太多了，全系统都知道他精明，招多，对他而言，这就是他最大的缺点，他把本该深藏的东西露了出来。
王的小招对付对付老马这种跟脚不硬又缺乏官场常识的还行，小闫上台，让王双利的小招一下子就失了效。
影片最后，王双利把闫馆长和肖乐乐的艳照撕去，有三层意思：
一是肖乐乐的哥哥毕竟在省财政厅当官（而且从拨款来看，还有微观审批权），官场崇尚花花轿子人抬人，不到万不得已，你好我好大家好，何必撕破脸得罪人，不把自己从这件事里撇清，容易引火烧身。
二来也是王双利知道闫馆长干不长了，随着冷局和徐副局的斗争结束，徐副局成功上位，一朝天子一朝臣，作为前局长心腹的闫馆长怎么还能干的下去，就凭小闫当秘书的时候，连正眼都没瞧过徐副局，改换门庭都没戏。
三来王双利同样知道， 睚眦必报的临时工，定然会把事情闹大，以报闫馆长的开除之仇，王劝临时工的那几句话，每一句都让人无可指摘，但在那种情景下，每一句又都是暗里拱火，这是王对人性的精准揣摩，为什么历任馆长都要开了他，而王双利却要保他，实在是此人老能派上大用场。
片名取的好，王双利永远有两副面孔，脸对脸的时候是一副，背靠背的时候又是一副。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>