<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>第七封印 Det sjunde inseglet</电影名>
<年份>1957</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2021642865.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>古纳尔·布约恩施特兰德 / 本特·埃切罗特 / 尼尔斯·波普 / 马克斯·冯·叙多夫 / 毕比·安德松 / 英加·吉尔 / 毛德·汉松 / 因加·朗格里 / 古内尔·林德布洛姆 / 贝蒂尔·安德贝里 / 安德斯·埃克 / 奥克·弗里德尔 / 古纳尔·奥尔松 / 埃里克·斯特兰德马克 / Siv Aleros / 斯滕·阿登斯坦 / 哈里·阿斯克隆德 / 本克特-奥克·本特松 / 凯瑟琳·贝里 / 莱娜·贝格曼 / 托尔·博龙 / 古德龙·布罗斯特 / 本特·伊尔贝里 / 拉尔斯·格兰贝里 / 贡勒格·哈格贝里 / 托尔·伊塞达尔 / 乌尔夫·约翰松 / 乌诺·拉松 / 伦纳特·利亚 / 拉尔斯·林德 / 戈东·勒韦纳德勒 / 莫娜·马姆 / 约瑟夫·诺尔曼 / 约斯塔·普吕塞柳斯 / 乔治斯卡斯特德 / 朗纳·瑟尔曼 / 伦纳特·托伦 / 尼尔斯·维滕</演员>
<简介>海滩边，巨浪滔天，英武的骑士布洛克（马克斯•冯•西多 Max von Sydow 饰）与黑衣死神（本特•埃切罗特 Bengt Ekerot 饰）摆下了一盘生死棋局。在下棋的过程中，骑士在回顾自己的人生，所见所闻暗合圣经的图景。十四世纪十字军东征后期，欧洲大陆瘟疫蔓延，民不聊生。布洛克曾遇到过马戏团的一对夫妻，丈夫笃信神明，无比虔诚，妻子则更加现实，唯命是从。他们的相濡以沫让幸福唾手可得。骑士在树林中邂逅了铁匠夫妇。铁匠非常粗鲁，他的妻子很是风骚，他们在树林里对着路人演出双簧，仿佛一对可笑的傀儡。最后，在经历过集体膜拜的祭奠仪式后，武士和他的朋友们再次遇到了死神，曾经的无助与恐惧，愤怒与怀疑，都化作了人生的诘问……
                                    
                                　　本片获第10届戛纳电影节评委会大奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>淡淡245</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-17 03:39:58</时间>
<影评>
        在才子肥羊的推荐下看了这部瑞典名家英格玛·伯格曼的代表作：《第七封印》，他希望我能对该片给出一些不一般的评论和解释。我只能尽力而为了，因为要说导演的隐喻的话，可以把每张画面、每个场景、每项道具都看作是一种象征，也可以仅仅去领会导演通过角色说出的台词。特别对于这种心理片而言，理解更是见仁见智的，不同的生活经历会产生对身边事物的不同看法，就像影片中，虽然流浪艺人一家、骑士和农家孤女都很虔诚，也很善良，但最后他们面临死神的时候却表现得完全不同，他们心中也有各自的上帝。我在这里的解释以文化介绍为主，仅供参考。


首先，为了便于叙述，我在下面列出主要角色，供读者参照：


　　死神；

　　骑士，或者说退役的十字军战士：Block；（他的妻子Carlin）

　　Block的随从军人：Jons；

　　Jons在农家救下的女子没有名字，本文称之为“孤女”；

　　流浪男艺人：Jof；

　　Jof的妻子：Mia；（他们的儿子：Michel）

　　剧团老板：Jonas Skat，本文称之为Skat；

　　铁匠：Plog；

　　铁匠的妻子：Lisa；

　　堕落的神父：Raval；

　　女巫；

　　教堂画匠。


我已经阅读了豆瓣网的所有评论，也通过博客搜索引擎和论坛搜索引擎大致搜索了其他地方的评论，发现并没有人对影片所展示的欧洲中世纪晚期的历史细节进行介绍。应该说，我看该片的时机还是不错，因为我才读完当代著名历史学家英国人彼得·伯克的《欧洲近代早期的大众文化》，我惊喜地看到，历史著作中的文字描述如今被《第七封印》所很好地展现出来了。虽然伯克是在1976年第一次完成他那部作品的，但是，拍摄影片的1957年时，历史学界已经在大众文化的地区研究上有了大量的成果。实际上，那时，大多数学者都会把《第七封印》中的大众文化称为“民俗学”，而民俗学是从19世纪起源的，在经历了很长一段时间的民间素材搜集之后，才有一些书斋里的研究成果。可以说，人们了解14－18世纪的民俗是很晚近的事情，而在二战之前，历史学家从来没有涉及过这些群体。所以，我要在这里告诉大部分中国读者，伯格曼能够在20世纪50年代使用底层视角来拍摄历史题材的影片，在当时是十分新锐的。


而这种视角对于中国观众来说又过于陌生了。我在昨天写的一篇《欧洲近代早期的大众文化》书评中称，就连中国史学界也会对大众的、民众的、人民的、下级的、街头的文化感到特别新鲜，更别说普及了。君不见，如今普及性的历史电视剧或历史著作大都以帝王将相为题材，而真的涉及小人物时，又完全是在胡编乱造，根据想像天马行空。不过我看中国观众也没上当，从来没有把《武林外传》当历史剧看，我们也不用去批评宁财神。大家以后注意这些电影涉及街头的镜头，会发现二千年来中国的街头文化从来没有改变过，最明显的是服装；上层阶级的服装还好，史书都记载下来了，可是民众也是二千年只穿一套衣服。这说明中国史研究的下层思路还不彻底，正史和典籍以外的史料还没有引起足够的重视。


实际上，《第七封印》拍摄完成时，欧洲的民俗和大众文化也已经败退得差不多了，如果不是阅读过研究专著的受过高等教育的一般欧洲民众，也很难对影片中的所有东西产生什么共鸣。但需要注意的是，他们可以在博物馆了解一些片断，也可以在充满商业氛围的“嘉年华”中温习那古老的大众文化，而天主教国家的民众也可以在大斋节前夕亲自参与到“嘉年华”的活动里。而且，根据彼得·伯克的研究，14世纪的大众文化早已有过太多的变化和断裂，所以，《第七封印》是不可能完全复原黑死病时代的大众文化的。但是，对于中国观众而言，能够看到这样的图景已实属不易。很多人不了解这点，真的，因为关于欧洲大众文化的历史著作的中译，也才是近两年的事情，那么，我们感到《第七封印》充满了怪异的味道就不奇怪了。


这就为中国观众的过度阐释提供了缺口，越是奇怪的东西我们就越想其中表达了导演的什么高深的象征意图。实际上，我们剥离了《第七封印》中的大众文化符号以后，也许就能以更自信的姿态去把注意力集中在导演需要我们集中的地方了。最最不需要关注的是三位流浪艺人的职业。首先，不断迁徙是他们的工作特点，他们会赶在一些节日和庆典的时候，到大城市的中心广场上进行演出。我们看到，老板Skat和一个城市的牧师签订了合同，约定在万圣节（All Saints&apos; Day）表演戏剧。欧洲的万圣节和美国的Halloween万圣节是有很大区别的，前者在历史上和如今的天主教国家中是宗教节日之一，是崇拜所有圣徒的节日。在历史上，欧洲民众会利用这些节日进行程度不一的狂欢活动，表演宗教剧就是正式组织的活动之一。与流浪艺人团体签订合同的牧师，应该是一个宗教俱乐部，他们组织这样的戏剧来宣传自己的观点。但这种宗教剧不是官方的，官方教会在中世纪晚期虽然不反对这样的表演，可他们自己决不会组织。


在下一个场景中，两位骑士Block和Jons来到了一座教堂。教堂中有一名画匠正在作壁画。请大家注意，文艺复兴盛期（16世纪）到来之前，是没有“艺术家”这一说法的，能绘画的人是手工业者之一，他们有自己的绘画行会，他们在工作中创造力不是很多。直到文艺复兴的社会变化才使其中的佼佼者对自身职业的看法有所提升，工匠逐渐向艺术家演变。（这个观点是还未出版的一篇博士论文里的，国内知道的人不超过一百个，大汗。）当然，影片为了情节的需要，让这位教堂画匠自由发挥的余地很多。不知有观众注意没有，Jons询问画匠的第一幅画就是“死神之舞”哦，和结尾的死神之舞呼应的。然后，还有要说明的是，大家现在去欧洲旅行，如果不去农村，就几乎看不到绘有文艺复兴之前的宗教壁画的教堂了。文艺复兴时对城市重要教堂进行了重修，天主教教堂里的宗教画都出自名家之手，还充满艺术家自身的思想，就不仅仅起到惊吓信徒的作用了。而新教教堂的墙壁大部分则是光溜溜的什么都没有，这和新教在宗教改革中反对圣像和圣徒的激进观点有关，也和新教虔诚派（Pietist，后演变为卫斯理宗）的理念有关。在新教和天主教都不占优势的地区，教堂是用圣经经文来装饰的。


镜头移到教堂外，那位可怜的小女巫就登场了。巫术（Witchcraft）是一种民间信仰，大家千万不要以为当时的官方因为不相信巫术才去抓巫师的哦。恰恰相反，在17世纪之前，整个西方那是上上下下老老少少都笃信这种超自然的力量，笃信这种力量是来源于巫师与魔鬼（魔鬼是在二元论中与上帝平等对抗的另一方）的契约关系，所以这种力量就是邪恶的。村民们只要遇到解释不了的倒霉事情，就会怀疑是巫术在作怪，下一步就是要找出那名施巫术者。而由于传统的偏见，女性是首当其冲会被怀疑为巫师的，这就是女巫（Witch）了。“男巫”的英文是Wizard，而巫术的英文是Witchcraft，可以想见这种预设的强烈。事实上也如此，根据对当时审判记录的研究，95％以上的被指控巫师都是女性。正如影片的情节那样，人们认为瘟疫是女巫带来的。至于部分女巫为什么自己也会相信有超自然力，那我就推荐大家去看吕克·贝松的《圣女贞德》这部片子。另外，《第七封印》中说一个士兵为了祛除邪恶，在地上洒狗血，这是具有反讽意味的，因为洒狗血本身就可以算是巫术的一部分。


之后的场景就是艺人们的表演了。值得注意的有两点。第一，流浪艺人们的表演服装让我们想起现代马戏团中的小丑，这些服装颇为精致，以至于它们和史实有一定距离。因为我们从同时代的版画中可知当时的流浪艺人并不注重服饰和布景，搭的台子是有的，也可能有辅助演出的背景幕布，但一个三人艺人团体能拥有这么大规模的舞台可能有点夸张。不过，这种夸张的背景、服饰和化装在影片中起着映衬的作用，与后来的宗教游drewjet行队伍、民众的虔诚举动形成映衬，因为游drewjet行队伍开过来的时候，艺人Jof和Mia就穿着小丑服，直楞楞地站在那里，表明了一种态度（可以如大部分评论所说，是一种自然而然的面对死亡的态度，是一种乐观的宗教信仰，而且对于能够看见圣迹〔Miracle〕的Jof来说，宗教游drewjet行和布道都太假打了）。第二，就是请大家注意这列队伍。这里杂糅了布道和节日宗教游drewjet行两种大众文化的要素。那位牧师的布道的神态和说服技巧很有嚼头，请大家体会其中的修辞和煽情，宗教改革时有的激进者是反对这种过分激情的布道演说的。游drewjet行队伍的最前方是一名着衣的背十字架者，福音书中的描写是当时罗马军人从围观的民众中随便拉了一个人出来为耶稣把十字架背到行刑地点。后面四个人抬的那个东西叫做约柜，就是旧约中的重要道具了，犹太人迁徙打仗都必须要带的东西，最主要的象征意义是耶和华的圣意（实际作用更接近于简易祭坛）。队伍中有戴荆冠者（福音书中说耶稣穿着紫袍，戴着荆冠，跟在十字架后面），有抽打自身者，这些在这种游drewjet行里都是表演的，身上和头上的血是画上去的，鞭子也是假的。最后是耶稣受难的模拟像，耶稣受难的启示和功能想必很多人都知道，这里就不赘述了。在影片中，整个队伍都是为牧师的布道服务的，是一种演出，也就是大众文化的类型之一。大家千万不要想得太深了。


文章的最后，说说那位铁匠Plog吧。这里把握得比较准确的是，大部分铁匠在中世纪晚期和近代早期是单独居住在农村的，作坊当然也在农村。他们没有自己的行会，大多为当地农民的生产劳动和兵役（武器自备）服务。所以大家以后在玩历史类电脑游戏时就要注意了，如果涉及中世纪题材的，那么只要铁匠铺出现在城镇就是时代错误，只要在野外出现马戏团的大帐篷也是时代错误。


这篇文章我正在思考但暂时没法给出答案的、也是大部分评论没能给出答案的有下列几点：


　　一、酒馆和旅店文化。我暂时还未涉及这方面的书籍，但感兴趣的读者可以参考近期出版的、在这个领域还很珍贵的中译本：格茨的《欧洲中世纪生活》和范德尔门的《欧洲近代生活》（后者为三卷本）。把这两本书与《欧洲近代早期的大众文化》结合起来看应该会很有帮助。较轻松的著作则是达恩顿（或作丹敦）的《屠猫记：法国文化史钩沉》，但是它不够全面。

　　二、随从Jons所收的那位孤女的象征意义和叙事作用。

　　三、海、海岸和树林的象征意义。

　　四、骑士Block回家时穿过幽长的街道的象征意义。
      </影评>
<有用数>664</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>TopTiger</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-01 11:02:36</时间>
<影评>
            昨天，从BT 上下了这部影片,虽然是黑白片,但挺清晰的.

     

     1 理想主义者

     布洛克是理想主义,当理想幻灭时,理性的要寻找人生的意义,我以前应该是理想主义,或者大多数人刚开始都是理想主义,但随着人生的经历,人们开始变化.

     2 犬儒主义者--玩世不恭

　　布洛克的随从雄士,是玩世不恭的犬儒主义。其实他还是个不错的朋友,有些正义感,过的也挺快活,现实中这些人,有自己的生活方式,心肠也挺好,还不错.每个人都有自己的活法,雄士偶而会显出侠义心肠，但是未必是因著什么深沈的道德理由。犬儒、玩世不恭的迎接所有的命运荒谬。

　　

　　 

　　3  伪善投机者

      以神学院毕业的博士拉发为代表。在世纪末死亡浩劫中，失去理想的拉发，以前是教士,现在是善用机会欺骗图利的伪善者，正在村庄四处打劫，剥除死人身上的首饰好拿去卖。拉发完全没有理想、没有信仰、没有道德、没有诚实，但是他却以其伪善搧动有理想的人去追逐一场欺骗，使他们历经沧桑理想幻灭回来。这种人在当今很多人是成功者,也后投机未成的失败的.

　　

　　 4 .混噩度日者

      混噩度日的人，则是只要还活著，就吃吃喝喝、为琐事劳烦，边传说著种种与黑死病有关的消息，从不多想远一点。这种混噩，柏格曼透过铁匠普洛、铁匠的妻子、和戏子史卡的三角闹剧表现出来。 混噩之人也没什么特别的，迟早会与死神相遇。

　　

　　 现实中,大部分是这种人, 每天只是过着,但你也不能说他不好,

　　

　　 5  受苦者与承担罪责者▲

　　 这世界是不公平的,有些人是受苦这,就像中国的农民.

   

     6  承担罪责者

        现实中这些人也很多,因为群体是愚蠢的,当社会有些舆论导向时,有些人就成了承担罪责者,比如:当前医疗改革中的医药工业,和医药代表,包括可怜的一声成了老板姓看不起病的众矢之的,而真正的灾难制造者:医药监管改革部门,却大言不惭地说:我们不要争论医改是不是成功??? 一定要严管医疗腐败.可笑,公务员工资低,但官僚腐败是正常的,医生每月那么少工资,收个红包就不正常了?

     就像教士凶狠的喊着,就是她带来了灾难!!!  哈哈

  

　

　　7  日子天天都无比的好 积极心态享受人生的人

　　一对夫妇约夫、米亚和他们的孩子。这对夫妇从头到尾贯穿整场电影，在他们身上，柏格曼放了最多的与布洛克的对比，他们也是最让布洛克感动、并让布洛克决定营救他们脱离死神的人物，

一、日子天天都无比的好约夫、米亚和所有人一样，活在弥漫死亡气息的世纪末中，但是约夫、米亚和一般人、或当时的教会界面对的态度很不一样。

　　

　　 约夫米亚就充分享受了生命的欢愉。

　　　　

　　 「你看起来很不快乐。」米亚说。

　　

　　 「对。」「你疲倦了吗？」

     「是的。」「我....觉得自己很无趣。」

      米亚说：「我懂了！」    

      布洛克怀疑：「你真的懂吗？」

      是的，我很明白，我也常问自己，为什么人都爱折磨自己，你说是吗？」

      而后，约夫回来，布洛克看著他们夫妇间孩子气的亲匿对话，温馨、欢快、充满爱意的互相抚慰，约夫把头靠在米亚肩上，叹了口气。 

　　  米亚说：「这样真好！」布洛克答：「只是暂时这么好。」米亚提出她不同的生命观照：「几乎永远这么好。今天跟明天一样好。夏天当然比冬天好，因为夏天不怕冻，可是最好的是春天。」约夫于是去拿琴，想唱首他自创的关于春天的歌。原来约夫也爱作歌谱词，只是都以歌颂生命为主，不像雄士，充满讥讽嘲弄玩世不恭。雄士原本兴致盎然想对比彼此的创作，被武士一瞪，便说：「我现在好像不宜唱我的歌，会让人难受。」

     当约夫谈唱时，布洛克说：「信仰真是一种刑罚，就像你爱一个人，而那个人总躲在暗处，任你怎么叫唤，他就是不出来。」米亚完全听不懂：「我不懂你的意思。」布洛克：「我跟你夫妇坐在一起时，所说的一切好像都毫无意义而虚幻，顷刻间，一切都变得毫不重要。」布洛克像分享爱筵一般，小心的捧起碗，喝了几口牛奶，然后说：「我会永远记住这一刻，这份宁静、这份霞光、这碗草莓和牛奶....我会珍惜这份记忆。这些就是足够的启示了！这些就足够了！」

       布洛克从这对单纯的夫妇中间，看到不可言喻的生命的喜悦，对生命的珍爱与信赖。那是他在死亡虚无中，看到的启示。这个复杂的人，竟然从最简单孩子般的人身上，看到他寻找呐喊呼唤寻找已久的启示！


　　 我发现自己的生活态度越来越像约夫,知道理想实现也不过如此,自己理想可能对于别人来说毫无意义,自己对这个世界的影响也微不足道,但人生是真实的,在追求自己目标过程中,享受生活的整个过程,发现生活的乐趣, 例如在豆瓣发帖子，本质毫无意义，但自己开心就好了.......

　　

　　

　　

　　

　　
      </影评>
<有用数>322</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-05 10:24:41</时间>
<影评>
            应该说在开始看《第七封印》之前，我的心里是颇为紧张的，因为据说这片巨难懂，还有人说要看过《圣经》后才能很好的理解此片。当然，事实上没这么夸张，我不敢说按照导演的意图理解了此片，起码我有了自己的理解。毕竟，看电影是件很私人的事情，如果一部片子让我能从中受到一些启示，一些触动，这部影片对于我来说就是很不错的片子了。比如这部《第七封印》，我喜欢这样的片子，在一种宏大动荡的历史背景下揭示着人性，思考着生命的价值。

    对于“死亡”，哲人们总是不懈的思考，在面对死亡时，人类的本性和情感往往得以充分的展示。在这部影片中，“死亡”以死神的形象出现，这样它便不是一个被思考的受动者了，他成了仲裁者，成了拷问者，以第三者的身份冷冷的观察着人们在一场灾难中的表演。了解那场给欧洲造成巨大创伤的黑死病的人都可以想象那场灾难的惨象，死亡成了日常生活的一部分，而上帝在关键时刻把人们抛弃了，人们的信仰动摇了，地狱不再可怕，因为人间就是地狱。该片不是要展示那段历史的史诗片，而是一部有着深刻思考的影片，影片一开始那位骑士布洛克便面对死神的仲裁，他和随从的生死取决于他和死神的一局棋。与死神下棋确实是伯格曼在这部影片中为我们设计的一个颇为有深意的意境，人生就如棋局，充满了变幻，在布洛克和死神的第一局棋中，他作弊赢了死神。死神是个可怕的形象，但是那一刻，布洛克的求生欲望如此强烈，以至于敢于跟死神作弊。而在我们的人生中，也不时“作弊”，人类社会这盘棋有它的规则，但是总会有人为了“赢”作弊，在求生时，这样的“作弊”更是无所顾忌，一位有着高尚情操的骑士敢于为了生欺骗死神，那么人间的芸芸众生在一场灾难中为了求生又会顾忌什么呢？

    在一场灾难面前，道德总会出现危机，尽管事后，人们往往去从中寻找些人性的光芒，但是，但凡闪耀光芒的“光源”总是强烈但是稀少的，它照耀的永远是后人，当时的人更多的在一种今朝有酒今朝醉的情绪中绝望的狂欢。在片中，我们可以看到一幕幕道德沦丧的情景，而在灾难中，绝望的人们进行这自残和残他的仪式。片中有段情节颇为震撼人心，在一群人围看小丑表演时，一对行进的“苦行僧”般的队伍打乱了困局中的欢乐气氛，带队者一番世界末日般的讲演结合队伍中人们痛苦绝望的哀嚎看着很是悲惨，一幅末世情景让人心悸。在灾难前，人们容易失去清醒与冷静，理性的光芒在这个时候容易被躁动所掩盖，于是人们要为上帝降下的惩罚寻找罪人，他们或者靠自我的拷问与惩罚求得宽恕，或者如片中那样靠惩罚“与恶魔通奸的女人”寻求寄托，残忍的寄托方式透出的是人们的绝望。

    从历史来看，灾难总会过去，当很多人陷入上帝的最后审判就将到来的惊慌时，总有人怀着希望艰难的生活着，等待着云开日出的一天。片中，约夫和妻子米亚便是这样的人，而他们的孩子米雪更有生命延续和寄托的美好象征意义。约夫显得很卑微，很弱小，但是却又带着一丝无忧无虑的乐观，他和妻子没有末世的罪恶邪念，也没有沉重的心灵拷问，他们的心灵倒显得最为纯净，最为坦然。而在最后，正是他们一家得以幸存，约夫在幻象中看着死神带着一些人跳舞，他和妻女牵着马车，继续他们的旅程，而男人、女人、孩子也仿佛是一种完整的人类的组成，这个家庭继续他们的生活，人类也历经灾难后，继续着未知的历程。

    这部伯格曼的经典作品确实充满了思考，在艰险的环境下人究竟该怎样才能生存下去，人又该怎样的生活，做一个理想主义者，还是一个犬儒主义者；是在灾难中作恶狂欢，还是坚持自己的道德底线；是平凡而安然的生活，还是痛苦的去追寻救赎的道路。死神冷冷的看着人们的表现，他仲裁着，他带走了一个又一个人，但是带不走全部。约夫一家还是快乐的上路，继续着他们的人生，为这部带着阴郁气氛的探讨型电影留下了一个亮丽的结局。


http://handsomewang.blogdriver.com/handsomewang/1145130.html

</影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hendrick Z</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-14 16:38:07</时间>
<影评>
        影片给我的感觉，是过于寂静了。从开头有些透明感的天空，到结尾的死者之舞，无不是这样。最有感觉的还是侍从琼斯前去问路，却发现自己正向死人提问的场面。我想本片幸好是黑白的，很难想象彩色如何传达这样的寂静感。

  中世纪是欧洲史上我最没有兴趣的一个时期。因为那时的服饰简陋、建筑零乱、市容肮脏，也因为人们沉浸在令人厌倦的宗教狂热中。不过要探讨死亡的主题，这个时代却可以成为极其适合的背景——那时死亡是如此常见（如本片中黑死病的肆虐），人们对死亡又是如此无知。

  骑士布洛克在这样的时候与死神不期而遇。他提出以与死神对弈的方式延缓自己的死亡，用换来的最后一点时间探询最为重要的问题：死亡是什么，以及上帝是否存在。其实这两个问题还是殊途同归，要么是上帝掌握我们的生死，要么是我们为了死亡造出了上帝。村民在神甫的带领下鞭打自己请求上帝饶恕的场面表达了前一种意思；“所以我们必须崇拜自己的恐惧，并把它叫做上帝”，这句台词表达的则是后一种意思。

  坚信上帝的存在，或者说坚信自身的生死由某种超凡意志控制着的人们，他们对死亡的恐惧是容易理解的。在他们看来死亡是对罪过的惩罚，是上帝的怒火，自然应当是最可怕可厌的东西。他们不仅出于本能恐惧着死亡本身，更担忧着死后的审判与地狱。布洛克正在信与不信之间犹疑。他参加过十字军东征，因此可以想见他曾是一个坚定的信仰者。但正如他自己所说，上帝仿佛总是隐匿于黑暗之中，无论他多少次发问，总是得不到回答。他希望上帝能够现身在他的面前，那样他就可以不再有疑问，一如既往地相信，但这种事显然从未发生过，无论是对他还是对他所见过的每一个人。然而他还是执著地试图寻找答案，当他见到即将火刑处死的女巫时，他认真地向她问起魔鬼，因为既然有魔鬼，相应的就应当有上帝。尽管女巫不知出于什么原因坚称自己见到了魔鬼，布洛克在她的眼中却除了恐惧一无所见。也许这个可怜的女孩只是幻想出一个魔鬼来安慰自己。

  那么对于否定了上帝存在的人，死亡是否变得稀松平常、不足为惧呢？布洛克在很多方面表现出他已不再相信这些神话，但当死神终于出现在他的城堡中，要将他们全部带走时，令我极为费解的一幕出现了：布洛克再度向上帝祈祷起来。直到现在我依然不能理解他这样做的理由，不过根据我有限的智力所能作出的勉强猜测，是否“不存在上帝”是一个更加难以接受的答案呢？布洛克在棋局终结时，直接向死神本身提出了他的问题，但死神并不能给他一个答案。“我是无知的”，它平静地说。这正是问题所在。人们畏惧死亡，因为不知道死亡是什么，于是千方百计将死亡合理化，上帝也好，魔鬼也好，只是为了给死亡找一个原因。可是假如死亡本身是无知的。假如它的选择是没有原因的。假如死亡仅仅意味着虚无。

  对有些人，包括现阶段的我自己，这种发现是令人安慰的。我可以远离种种讨厌的果报，可以不用为了对死后难以想象、没有终结的痛苦的恐惧，而放弃现世实实在在的快乐。不过我可以理解，对于另一些人来说这种观点是可怕而令人沮丧的。如果死亡只是或早或晚但必然到来的虚无，我们既不能也不必逃避，那么与之相对的生也就显得灰暗而没有意义了。肉体死亡后灵魂也随之消失，则生者世界中发生的一切都与死者再无联系。“我死之后哪管它洪水滔天”，这样的话在某种意义上倒是真理。即便某些浪漫的人（我个人并不是这种人）将子孙后代的福祉看得至关重要，希望自己生前的行为能够产生尽可能长远的影响，但这些子孙后代显然也是必将要死的，虚无经过传递之后依旧是虚无。而且如果死亡与德行毫无关系，死后并不会根据生前德行好坏有幸福或痛苦等待着我们，则德行的存在似乎也没有那么重要了。另一方面，一想到自己即将离开现世的生活进入一个一无所有的世界，这种感觉决不会是愉快的，最起码感官享乐的丧失也足够令人心生厌恶。我可以说当一个人失去所有的意识时他就不会在意这一切了，但究竟怎么个失去法，并不是活人能够凭空想象的。大概只有确实死去的人能够回答，但既然他们已经没有了意识，即使有一个答案放在眼前，又怎么指望他们去理解呢？

  所以很少想到死的人只是懵懂地畏惧死，经过仔细思考的人则畏惧懵懂地去死。最后的结果，大概无论我们是否情愿，都还是会在无知中走向死亡。

  谈一谈本片中的人物。布洛克在前面分析的够多了。他的侍从琼斯也像是一个没有信仰的人，不过他并不像布洛克一般是一个严肃的发问者，他懂得一些东西，不懂的更多，但并没有想要懂得的欲望。琼斯多少有些玩世不恭，他嘲讽世界，但并不了解世界。铁匠夫妻和斯科特都是处于懵懂状态的人，其中斯科特死亡的场面还是蛮有意思的，也许是想说明死亡并不关心你是什么人、要做什么事。流浪艺人夫妻是我在本片中最难以理解的人物，影片安排他们两个逃脱了死神的追逐，既然人总会死，这样的情节是否有必要呢？丈夫能够看到常人看不到的死神，这已被影片中其他人的命运证实了，但他最初看到的圣母子又如何呢，难道也是真的？也许这只是想说明相信即是真理，以及尽管别人难以理解他们的幸福，世上总还是有人拥有纯粹的幸福……
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-03 01:27:21</时间>
<影评>
        我私密的伯格曼和安东尼奥尼


柏邦妮


文章的开头，我不想伪装权威，用低沉的口吻说：“在艺术电影中，大师中的大师是以下五位：安东尼奥尼，伯格曼，费里尼，布努艾尔和塔可夫斯基，而现代电影的圣三位一体则是：安东尼奥尼，塔可夫斯基，费里尼。在一天一夜之间，最璀璨的明星陨落了两颗！一个世纪以来，携着电影的两只手松开了……”我没有这个资格。直到如今，我不敢说真正读懂过安东尼奥尼或者伯格曼的任何一部电影。但是阿巴斯说的好：电影不是导演拍成的，电影是在导演和观众之间形成的。电影的意义，不在于它拿了多少奖项，是电影史多么牛逼的里程碑，更不是炫耀学识，自抬身份的筹码。电影之所以不是一堆堆的胶片，是因为它们和我们有私人情感。我敢在这里谈一谈伯格曼或者安东尼奥尼，是因为我想说说我一个人的大师，他们和我的关系。而这些，除了我自己，没有任何人知道。


是的，他们在世人眼中，如同一剂苦药，他们的电影纯粹，奥妙，凛冽。他们就像无法攀爬的高峰，伯格曼太古典，一直醉心于宗教问题，表现出比别人更尖锐的个人挣扎，安东尼奥尼则太现代，充满着欧洲独有的疑惧。伯格曼和安东尼奥尼的电影非常不同。但是对来我来说，他们起码有三个了不起的共同点：他们都是自己写剧本，并且写得极好；我最喜欢他们早期的黑白片，利用简单的黑白色调达到彩色不可能达到的效果，你会懂得黑白片是有颜色的，并且色彩纷呈；他们的电影天然代表了他们的国度，即便不做强调，也效用明显。你无法忘记伯格曼电影中漆黑难忍的冬天以及短暂的连阳光都那么奢侈的夏天，你不由得想到那些对灵魂的终极拷问，是因为伯格曼身在苦寒的瑞典。而安东尼奥尼电影中亮闪如同黑色宝石的鹅卵石墙壁（映衬的不可逃避的悲剧命运），以及逃情的男主角偶然打开旅馆的窗户看见教堂的尖顶……这些不会出现在剧本中，却构成了电影最重要的一部分：对肌理的把握，对环境的敏感，使得安东尼奥尼的电影有着旁人无法比拟的精神贵族气质。


但是这些，都还不是我喜欢他们的理由。我真正喜欢上伯格曼是在2005年。我在南方城市一个宾馆旁边找到了一间破旧的小图书馆。我借到一本关于伯格曼的书，还有一本是关于黑泽明的。上一个借阅者是在1988年。那时候我即将失恋。我已经预见不可回转的结局，但是鼓足勇气想去见证它。我翻开伯格曼的书，第一句话我看见的是：“与其等待内心的风暴，不如一手促成它。”那是无比痛苦的几天。情绪即将崩溃。唯一的心灵支柱就是这本破破烂烂的书。书里伯格曼说：“婚姻就是一个地狱，是战争中的短暂合约，但是两个人下地狱，总比一个人单独下好些。但是爱情，仍是值得追求的，因为爱情或者并不持久，但它提供旅人在沿途有一个迷人的间歇，是横越眼前黑暗的明亮时刻。”是的，我曾经目睹过那个明亮的间歇，现在，是我单独走入黑暗中的时候了。


回到北京，我拿出《第七封印》，钟士和喝酒悲叹妻子不贞的铁匠在一起聊天，他说：“爱是所有瘟疫中最为黑暗的，假如一个人可以为爱而死，那么它还会有些乐趣。可是人们几乎总是可以在爱的创伤中痊愈……如果在这个不完美的世界一切都是不完美的，爱是完全的不完美中最为完美的。”铁匠答道：“你很幸运，相信你所说的那些废话。”爱情失败的时候，你觉得自己演了一出蠢戏。你所奉献的全无价值。在这个时刻，我忍不住流下泪来。一个我从不相识的人，他说，不是这样，孩子，你所做的不是蠢事。是的，我这时才安心的崩溃起来，因为我知道，我会痊愈了。我很幸运，我还相信这些废话。


伯格曼一生结了五次婚。他电影中的婚姻都是灾难。这些夫妻在一起全无乐趣，但彼此相关。在生命的混沌中，进行着离心的舞蹈，舞开他们的来源。不管伯格曼让他们多么的不同，在苦涩的争论中，却有着同样的心灵断片。我是一个悲观主义者，尤其对婚姻制度有最多的怀疑。看伯格曼的电影，是看他不断的提问，并且用电影回答它们。电影《婚姻场景》中，一对夫妻离婚之后，各自结婚，再度邂逅，突然发现可以用轻松愉快的方式接受对方的肉体。妻子哭了，她说：“我这一生，从来没有爱过，也没有为别人所爱……”丈夫说：“不是这样。就我所知，你一直用略微神经质的方式在爱我，而我，一直用不完美的方式在爱你。毫无疑问，我们彼此相爱。”我没有在电影中读到比这更温暖的对白了。


一直以来，我喜欢带着《一个导演的故事》旅行。因为那将变成一次双重旅行。用安东尼奥尼的眼光看待生活，用电影的眼光去生活，你会发现自己变成了一个雷达，一面镜子，不断的接收东西并且反射出来，交织着现世，回忆和观念。就像“叠化”一样的神奇。在安东尼奥尼的电影中，以些微的真实为基础，以记忆，经验，不受束缚的幻想，荒谬，即兴创造为原料，编织出崭新的形式。人物则是分裂的，一重，二重，多重，他们会蒸发，结晶，回收，聚合。每看一次安东尼奥尼的电影，我都会对其中的空间，人与空间的关系，在空间中漂浮的人的情感震撼得目瞪口呆。


我真正喜欢上安东尼奥尼是2004年，电影学院举办了一次安东尼奥尼电影周。我和美女一起看电影，为五十年代淑女们美丽的鞋子惊叹不已。（安东尼奥尼对时尚始终有很好的品味）到《中国》那一场，票变得非常难买，冬天的夜晚，电影院内热气蒸腾。我是坐在台阶上看了整四个小时的电影。安东尼奥尼对我来说，是陌生的，电影中的那个中国，也是陌生的。在有限的材料中，安东尼奥尼拍摄的《中国》无比之真实，这是当然的，这是一部纪录片，你相信镜头里的人物存在，景物存在，生活存在。但是在这种真实中分明有一种巨大的荒诞不真。安东尼奥尼赋予这部电影一种白日梦的质地。这种被过滤过的真实，被政治矫饰之后的真实，无比配合的真实，在客观纪录的镜头中，呈现出一派坦然的不真来。我无法正视银幕，我无法正视影片中那些人们，带着前消费时代的纯朴。我无法正视的东西逼着我正视当下。


如果现在有人问我，看大师有什么意义？在这个远离电影的时代看大师，有什么意义？我想说，他们非常美。我想说，他们之所以伟大，是因为，在他们的电影中，你能看到所有直接的和间接的，对立的和统一的主题：信仰对无神论，死对生，天真对腐化，光明对黑暗，喜剧对悲剧，希望对绝望，爱对不贞，报复对宽容，虐待对受苦，真对不真……而大师就如同我们，在人生的不同阶段，对某个问题的诠释和态度也不尽相同。有时嘲讽，有时悲凉，有时困惑，有时清明。但他们始终散发出悲天悯人的情怀。


是的，我并不真的为他们的离去而感伤。他们留下了这么多了不起的电影，已经够了。在对抗虚无的一生中，他们就像骑士面对死神一般迎上前去。如果死神问大师们：“你到底在等待些什么？”大师会说：“电影！”


PS：《城市周末》稿，平媒勿转。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tyler</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2008-03-07 19:42:01</时间>
<影评>
        就是说,我挺早在国内就听说伯格曼得而立了以后才能看，就一直没敢沾过。直到今天电影史老师郑重讲到伯格曼~~但我们最后看的是shame，第七封印只看了开头一段。


但老师讲了一些关于伯格曼的事，让我完全改变了在国内时候对他敬而远之的看法，趁没忘和大家分享一下。


首先，伯格曼在美国是一挺有争议的电影人。也就是说不是所有人都觉得丫是最牛逼的（不像同年见死神的安东尼奥尼）。原因有以下几个


第一，伯格曼电影最注重的是表演（他在戏剧的成就和电影相当），所以很多影评人就觉得他不够cinematic,说他对空间没有那么好的把握。


第二，这点我觉得特逗，就是好莱坞制片和放映分家以后，他和黑泽明是头两个被引进美国的外国导演，相当于最先吃螃蟹的人，想想小时候中国刚开始引进好莱坞大片儿那会儿大家的狂热就可以知道伯格曼为什么在美国那么出名。


最逗最逗的是，在那会儿好莱坞大这片场之间有一个协议，规定了好莱坞电影的很多限制，比如已婚的夫妇必须睡在两个床上，荧幕上接吻不能过多少秒等等（事实上比中国审片制度还严格）。而伯格曼那会作为引进的电影并不受这个协议的限制，他只要遵守美国法律就成了。所以他早期电影基本被当成三级片来推广的，呵呵。总结一下就是牛逼也得敢对时候才行。


伯格曼刚登陆美国以后让大家看到了电影成为艺术的可能性，一度成为最流行的符号，我老师说他上大学那会第七封印开头是大学生短篇论文的最爱。想想也是，又死神又海边又下棋，似乎有无限讨论隐喻的可能性。


但是，六十年代初的时候伯格曼曾一度因为新浪潮的出现而过时了~大家觉得和戈达尔特吕弗的疯狂相比，在海边摆一死神然后架构一堆大隐喻似乎有点土。伯格曼深刻意识到这一点，然后拍了persena，结果把大家都震了。


我说错了别骂我，这只是一课堂笔记而已。我挺感慨的是电影永远不会仅仅作为一门艺术而存在尽管有时候他很艺术。所以在解读的时候就产生了那么多其它的可能性。



</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒一个</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-21 01:04:09</时间>
<影评>
            很早就看过《第七封印》了，但是除了对里面的一些很有哲学和思辨意味的对话以及对死亡的态度有所感悟外，对其宗教、时代、社会背景的知识匮乏使得我无法从整体上去理解影片。影片本身故事不复杂，骑士回到了故土，发现瘟疫蔓延，死亡随行，而他同时也重新审视自己的信仰。主要人物有骑士，骑士随从，戏剧演员。

    

    后来，看了福柯的《疯癫与文明》。这本书主要点明社会的意识形态存在与不符合意识形态的行为思想的历史关系。在其中的一段评述的就是《第七封印》影片的时代，看了之后，对影片的环境背景认识加深了，也加深了对影片的感知。

    

    福柯观点是：这个时代是疯癫的，疯癫通过死亡，通过信仰的动摇在社会中扩大化，这个时代对疯癫是宽容的。疯癫进入了自由的想象王国，每个人的思想都在松动的主流意识形态边缘感受到真正的自我。

    

    影片很大一部分主题是死亡，原因是死亡是那个时代的流行话题。瘟疫、战争带来了太多的死亡，使得那个时代被死亡打上了深深的烙印。“死亡的主题独领风骚。人的终结、时代的终结部带着瘟疫和战争的面具。威胁着人类生存的是这种万物都无法逃避的结局和秩序。甚至在此岸世界都感受到的这种威胁是一种无形之物。”福柯是如此简要评述道。所以当导演选择了这段历史也就已经准备探讨死亡了。

    

    影片另一个内容就是戏剧，演员在片子中是很重要的角色。在当时的社会中，这是为数不多的消遣方式了。“当所有的人都因愚蠢而忘乎所以、茫然不知时，病人则会提醒每一个人。在一部人人相互欺骗，到头来愚弄了自己的喜剧中，病人就是辅助的喜剧因素，是欺骗之欺骗。”福柯所指的其实就是演员扮演的角色。他们以一个看似随意的态度甚至有点可笑的态度来作为真理的卫士这个角色，用满不在乎的口气想人们说着值得思辨的真理。

    

    “人们从发现人必然要化为乌有转向戏德地思考生存本身就是虚无这一思想。面对死亡的绝对界限所产生的恐惧，通过一种不断的嘲讽而转向内部。人们提前解除了这种恐惧，把死亡变成一个笑柄，使它变成了一种日常的平淡形式，使它经常再现于生活场景之中，把它分散在一切人的罪恶、苦难和荒唐之中。死亡的毁灭已不再算回事了，因为它已无处不在，因为生活本身就是徒劳无益的口角、蝇营狗苟的争斗。”这是段精彩的对死亡如何转向疯癫的论述。在影片中的那个和铁匠妻子私奔的演员就是典型的用疯癫来代替对死亡的恐惧。他企图用嘲笑的口吻来淡化死亡的恐惧，他在扮演死亡这个角色时玩世不恭，显然他将死亡当成了个“笑柄”。在后来他与死亡的对话中也是，甚至还用搞笑的口吻说道“我是个演员，也不能豁免（这个词我MS翻译的很菜，请无视）吗？”他被铁匠妻子抛弃，那个女人甚至恶毒的怂恿铁匠杀了他，之后在他成功自己在众人面前主导了死亡后，自己就被死亡找上了门。让人很值得深思。

    

    而在我看来骑士随从何尝不是一样呢，他经常做旁白性的带有调侃意味的点评一切，何尝不是用近乎疯癫的口气来面对世界，面对死亡，历经战争的他深刻的体会到过生存的虚无与死亡的无处不在的真实，他没有想他的骑士主人那样选择对抗，选择寻找。而是嘲笑信仰，嘲笑死亡，嘲笑女人，嘲笑私奔，企图用置身度外的态度来克服自身的迷茫与恐惧。用德尚的语言可以很好评价他“我们胆怯而软弱，贪婪、衰老、出言不逊。我环视左右，皆是愚人。末日即将来临，一切皆显病态。”无力改变周遭迫使他只能改变自己的态度。

    

    主角骑士则完全的不同，他信仰上帝，也怀疑上帝；他对抗死亡，也最后接收了死亡。他不是无所作为的等待命运，而是企图用信仰（上帝）、用智慧（象棋）、用对生活的美好（演员与演员妻子）来反抗，来寻找他的答案，寻找意义。他的探索、迷茫、坚定、动摇、思考、忏悔让我很感动，一个真实的不虚伪的灵魂总是能让人感同深受的。骑士没有用疯癫来放纵自己，始终是采取了严肃的态度，所有最后回到城堡，他说“一切都结束了，我也累了”，他企图用理性去承受一切，承受矛盾，最后只是发现了弱小无知的自己。一种古希腊式的悲剧。

    

    用福柯书中的一些看法和观点去尝试分析一下电影中无处不在的隐喻和暗示。由于整部影片还有很多的暗喻，很多我肯定完全看不出来。所以就只举一个例子试着分析下。


    一开始的场景，在大海滩边趴在地上。大海在当时象征着疯癫象征梦想奇幻。“水域和疯癫长期以来就在欧洲人的梦幻中相互联系着。”因为“水质是一种晦暗的无序状态、一种流动的混，是一切事物的发端和归宿，是与明快和成熟稳定的精神相对立的。”所以可以认为海象征这非理性的，非主流的，变幻的。骑士和骑士随从在海边，暗指他们从一个梦境中回来了，所以两个人都睡在地上做梦。骑士先清醒过来，遇到了死亡，骑士在这时候还是有坚定信仰的，他用信仰和智慧对抗了死亡，争取了事件去“做一些要做的事情”。而随从则被他叫醒，很明显随从不愿意醒来，他对主人的背影做了个鬼脸（算是吧），他很留恋梦幻，这和他对现实的玩世不恭是很符合的。他宁愿要虚假的梦境也不要真实的困惑和乏力。还有一个细节也证明了这一点，一开始骑士和随从都是面向天空的躺着，但当骑士在对抗死神后，他的随从被叫醒时是背对天空的，这表示了他不愿面对死亡，恐惧死亡。


    我主要想表明的就是，福柯的《疯癫与文明》中关于这个时代的表述对于理解该电影很有帮助，通过这个来更好的理解电影的背景，体会其中意味。  
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sabbAOE</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-20 13:12:17</时间>
<影评>
        应沈阳的要求瞎掰的，不是故意要充大瓣蒜的，大家见笑了。       


        只看过伯格曼众多作品中的三部半：《野草莓》、《魔笛》、《第七封印》，《冬之光》看了很多次都没能坚持看完。看完的三部都很喜欢，尤其是《第七封印》，前两年看了很多遍。

        与其他自己喜欢的电影不同，关于《第七封印》，一直不想知道别人的观感。我觉得这不是一部需要读解的影片。它提供了完美的视野，从宏大的宗教、历史背景到微小的生命细节，看片的过程仿佛私人旅行，在如此完整的一座山脉中，只需注目自己眼前的风光即可，因为它的确值得你一再流连，重新走入，重新发现。这部影片展示了很多东西：信仰与疑惑、虚妄和踏实、上帝是谁、存在与否、如何与神相处、死亡、如何面对死亡、清醒或者混屯等等。每一个问题都艰深且值得思考，我想伯格曼在将近不惑之年拍成本片也不是偶然的，《第七封印》的确是成年人的电影。

        主角布洛克是从十字军东征战场败退回来的骑士，他十年前因神之名出征，并在这十年中开始怀疑神的存在。这种疑惑看来是每一个精神属神的人都会遇到的问题。约瑟夫 拉辛格（当今教皇本笃十六世）意在为现代基督教众答疑的《基督教导论》开篇便提到对信仰的怀疑，他甚至用齐克果的小丑故事来譬喻今天的传教者地位与形象的尴尬。影片开头布洛克正处于所谓“被绑缚在十字架上漂流于深海”的境遇，如果不从基督教的方向考虑，这种境遇仍旧十分现实，被理想放弃的感觉或许在每个人的一生中都会遇见。我把随后的情节依旧看作布洛克寻找上帝的旅程，随后他遇到了死神，然而正是对信仰的追问使他有活下去的动力并选择与死神争夺生命。

        关于本片中死神形象的讨论众多，令我不能忘怀的是死神对布洛克的一句对白：“我是无知的。”想起这个镜头总让我有些颤栗。不管此处死神是“死亡的拟人化”①还是某一面的上帝本尊，这句话某种程度上都表明了伯格曼对死亡的态度，如果是后者，可能这句话还要更加意味深长。

　　与布洛克照应的是杂耍艺人约瑟夫和米亚一家，约瑟夫笃信上帝，甚至经常在幻象中看见圣母。他对神的喜悦如同《耶稣》中马太见到基督的喜悦。他们一家子仿佛代表着所有享受生命欢愉悦的普通人，怯懦但是有信仰，与神保持了直接简单的关系。正是他们感动了布洛克，让这个疲惫不堪的人说出这样一段美妙的话：“我跟你夫妇坐在一起时，所说的一切好像都毫无意义而虚幻，顷刻间，一切都变得毫不重要。”布洛克喝了几口牛奶，继续说：“我会永远记住这一刻，这份宁静、这份霞光、这碗草莓和牛奶....我会珍惜这份记忆。这些就是足够的启示了！这些就足够了”在此处我常常疑惑，这已经是布洛克旅程的结尾，他寻找到上帝了？还是折服于世俗的幸福？或者是与神达成了不对称的和解。但是我有一个想法，寻找神，也只能从人身上寻找证据。

　　我很喜欢布洛克的一句话：“信仰就象躲在暗处的爱人，任凭怎样呼唤也不现身。”这句话也许是一个提点，既然呼唤不出，那么就亲身走进黑暗。暂时先这么多。



①《第七封印》／陈韵琳　信仰之门　
http://www.godoor.net/text/image/film06.htm
　
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>二混子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-22 20:44:27</时间>
<影评>
        当地时间7月30日，89岁的瑞典电影导演英格玛·伯格曼和95岁的意大利电影导演米开朗基罗·安东尼奥尼相继去世。两位真正的，伟大的现代电影大师的离去立刻成为全球性的新闻事件。


在全世界的电影人都从这两位不可替代的标志性人物那里，获取启发与精神激励的时候，他们对于中国的影响何在？


甘小二是目前中国最具宗教关怀，也最受伯格曼直接影响的导演，而章明的作品则是大陆最有安东尼奥尼式风格与精神的电影。不约而同，他们对两位故去大师的思考都集中在其“精神性”。


促使他们产生如此认识的，除了大师的电影本身，更有源自社会剧变之下中国人苍白精神世界的直接刺激。而警醒这一点，将是我们对大师最好的纪念。


——宁二


2000年，我和几个朋友在广州成立了第七封印电影作业坊。这个名字容易让人联想到瑞典导演英格玛·伯格曼的电影《第七封印》（1956）。


曾有人问我，使用第七封印作为自己的创作小组的名字，是否在向伯格曼致敬。我是如此喜爱伯格曼，但致敬却不是以这样的方式。《第七封印》也不是我最喜爱的伯格曼电影，更负盛名的《野草莓》（1957）也不是。我最喜欢的是《冬日之光》（1961）和《狼的时刻》（1966）。把创作团队命名为“第七封印”，是因为我们要拍摄七部剧情片，全部有着明确的宗教元素，记录当今中国人的精神生活，构成一个七封印系列。我个人把它看作是自己生命受审判的过程，毕竟，生命比艺术重要。


第七封印的渊源，出自《圣经·新约·启示录》，《启示录》是使徒约翰写给亚细亚七个教会的书信，约于公元95年自拔摩岛寄出。约翰时代的书，都是写在卷上，一页页的蒲草纸或羊皮卷，可以长达10公尺，卷起来，再以黏土或蜡封好，盖上印章，显示内容的重要。约翰书信中描述了他看到的书卷，用七个印封住，显示书卷的内容非常重要，记录了神为这世界准备的一切，“唯有羔羊（基督）配开书卷”。


每印的打开，都出现了奇异的现象。“第七封印”是羊皮卷上七个印封中的第七个，“羔羊揭开第七印的时候，天上寂静约有二刻……天使拿着香炉，盛满了坛上的火，倒在地上，随有雷轰、大声、闪电、地震。”看到这里，就不难理解柯波拉《现代启示录》（1979）的片头了，森林、河流在不安的寂静之后，那个威力巨大、可以把世界炸回石器时代的炸弹从天而降，使得人间深陷战火煎熬。七封印的揭开，是末日审判的开始，


因此，很难把《现代启示录》看成是一部越战电影，或者是反越战电影，事实上它充满了审判的意味，影片毋宁说是煎熬中的人类灵魂的苦难诉说，其原著小说叫《阴暗的心灵》，也可以肯定我们的理解。这个审判假如不是来自于人的，至少也是来自于人的自省的，而基督徒认为，自省的力量来自于神；审判，是神的事情。


同样，《第七封印》当然不能仅被理解为伯格曼对于十字军东征的激烈抨击，即是说，影片的叙事时空对于理解影片永远不像对于构成影片那样重要。骑士安东尼俄斯·布洛克从圣地耶路撒冷征战归来途中，遇到了一个黑衣人，“我是死神”。骑士和死神席地而坐，在海边下棋的影史著名一幕，灵感来自里斯本教堂壁画《圣安东尼的诱惑》，修士的鼻祖圣徒安东尼与一个面目模糊的形象博弈，恐怕不能说是修士面对外界的试探和诱惑，那是我们每个人在面对自己内心的欲望，是他的人格里面的自我与本我的内在斗争。我觉得，这也是伯格曼电影最令人着迷的地方。


《第七封印》事关生死，事关信仰，神圣庄严，无懈可击，它却还不能算是伯格曼的巅峰之作。骑士与死神下棋的意象内涵要简单得多，其实就是我们平时说的与死神搏斗，延缓死期，但仅仅是延缓。不过影片的核心要义超越了庸俗的死亡问题，死亡在里面不过是个代表有限的条件，骑士利用这宝贵的时间来思考生的意义和对永生的期盼，因为后者是神的应许。但是，“至高无上的主”的审判终将到来，骑士和一些人被严厉的主带走，跳着死亡舞蹈，从黎明前出发，走向永恒黑暗之地。


中国人的精神世界


据说东北人能说会道，是因为冬天冰雪封门，大家无处可去，只好在家里炕上唠嗑。这很难解释，为什么在伯格曼所在的更北的北欧，人们却喜欢坐在墓地里读书和沉思。


我在学校有门课《电影大师研究》，几年以来一直在讲伯格曼，我也在写《伯格曼精读》，已接近完成。我深受伯格曼的影响，希望自己的作品能够记录自己和身边中国人的精神生活，探讨我们的精神世界。


2005年，回家乡河南拍摄我的“第二封印”《举自尘土》。导演阐述里，我写道：“这是一部平静的叙事长片。像中国的怒江，江面如镜，内里石沙翻滚。与此相反，影片拍摄的，是肉体的战栗，和灵魂的平安。”


平静，不仅是叙事上的，也是电影声音上的。罗伯特·布莱松说，“有声电影发明了静。”我要摒除那些不是必要的声音，不会像贾樟柯那样，几乎是无休止地热爱和饕餮广播、电视、录像厅、卡拉OK、拖拉机、工厂、群杂等一切合理的声音资源。


我告诉录音师，这个片子，所有的信息都是配角说出来的，主人公一句词儿都没有！声场是电影气氛最重要的东西，而我希望这个声场足够单纯、干净。第一天的拍摄是女主角骑车、回家、洗脸。我们都很开心，虽然精力主要花费在控制街道、工厂等等的噪音和杂音上面。但是，接下来的拍摄就有麻烦了。


两个欧洲熟人，见面后没有说话，甚至彼此没有看一眼，就这么待着，我们也觉得很正常。一个中国人，遇到自己的一个熟人，熟人在和她说话，她却不说话；或者，两人见面了，沉默不语……这说明问题已经很严重了！


信息交待完全可以不依赖主人公的台词，但中国的主人公们却不能不说话。因为，我们中国人不是那样的。这一点本是常识，我却好像刚刚知道。沉默绝不是深入精神世界的通道，伯格曼电影里的人物没有一个是哑巴。我只是找不到其他的通道，我能拍摄出那种想象中很内在、很深藏、很宗教感的电影吗？


这个听来愚蠢至极的问题，深深困扰着我。其实，这也是中国电影正在遇到的问题。中国电影是怎样关心中国人的精神世界的？我们的精神生活又是怎么样的呢？我们的肉体和灵魂之间，就是在属物质的、有条件世界，和属精神的、属灵世界之间，又是怎样的关系呢？


我个人觉得，能够成功探入中国人的精神世界的中国电影导演，首当其冲是章明。他的《巫山云雨》（1994），三峡工程作为影片的社会后景，构成一个巨大的关于行将失去精神家园的隐喻。另一个是贾樟柯，如果说，《站台》（2000）是“漂流的中国青春”，《三峡好人》（2006）就是“漂流的中国人”，而漂流，正是贾樟柯抓住的这个巨变中的国家其国人的精神状态。


这仍然不能令我感到满足，因为这些影片是如此着重人和他人、人和世界的关系。为什么伯格曼就不会令我有这种不满足感？



人与人及人与神


我的师兄，北京电影学院文学系杜庆春副教授说：世界上最好的导演，都在拍人与人的关系。


关于这个说法我想过很久，当初我自己的说法是“人际关系”。中国人说，“人心隔肚皮”。多么简单明了的对人际关系的名状。人，生而就是彼此分离的肉体，这或许是造物主为我们设计的“正确的”人际肉体间关系。独立存在的肉体成就了我们与生俱来的孤独本能。这种孤独不可克服，这里我姑且称之为“基础孤独”。


不论上帝造人的记载在《圣经》中多么接近神话性质，在修辞的意义上它意味着创世纪的第一关系是人与神的关系，它们就是我们人的关系的总和。而人类所有的活动，在精神世界的范畴内都可以被认为是在试图对抗和克服孤独的种种努力。


人物几乎没有语言，没有流畅、深刻的交流，互相生活在羞涩、冷漠与隐忍的人际关系里面。这是蔡明亮电影描述的孤独。他甚至为大家安排了一种哪怕是暂时性的解决方案：性解决。比如《你那边几点？》，在累积了一整部片子的令人不可忍受的孤独后，女孩在巴黎与来自香港的女游客同床共枕，母亲在父亲生前睡过的床上自慰，而小康则在街上召妓发泄。蔡明亮清晰地为我们提出了现代人的孤独问题，却同样清晰地提出了解决方式。我觉得，这种解决方式把肉体与灵魂混为一谈了；至少，蔡明亮也流露出一丝对于这混淆与苟且的无奈和妥协。


伯格曼的孤独不是这样的。伯格曼电影里的人物都可以彼此敞开自己的心灵，深入对方的内心世界，有很好的交流，但人物仍然是孤独的。这一点在《狼的时刻》中表达得清晰强烈，影片的故事不期接近于20多年后众所周知的顾城生命中最后一段光阴。


2007年，再次遇到杜庆春。这次他肯定了我强调的人与神的关系，他说：人与神的关系，要在人与人的关系里才能得到呈现。这是一个不错的表述，却不能掩饰中国电影中普遍存在的人与神的关系的缺席现实。


问题不在于影片是否涉及信仰，是否有宗教元素，而在于对人与神的关系完全缺席的全然不觉。这个神，对于不同的个体来说，可以是耶和华，可以是真主，也可以是一个未被人格化的绝对之物，比如天地宇宙。佛教虽然认为佛陀只是觉悟者，并不是神，但不妨碍去拉萨朝圣的信徒给予我们灵魂的震颤与惊愕，不妨碍人与神的关系的在场。


伯格曼的父亲是新教路德派的牧师，瑞典皇家教士，因此，他精神生命中第一个遇到的人是犹太人耶稣。我的情况是，在遇到犹太人耶稣之前，先遇到了犹太人马克思。耶稣基督，基督的意思是救世主，有了他，才有了脱胎于信仰旧约《圣经》的犹太教的基督教；而马克思作为犹太人，到达我这里的时候，他的犹太教背景却完全蒸发了，我听到的赞美诗是《国际歌》。


敬畏与精神创伤


1961年，伯格曼通过《冬日之光》，以一个基督教信仰内部的质疑艰难地结束了对于宗教的痛苦思考，“手术终于完成了”，即不再向一个具体的神降服；但“仍然相信人类肩负某种神圣使命的想法”，即他的信仰品质从宗教变为宗教感，一种泛神性的敬畏。假如没有这个敬畏，5年后《狼的时刻》中画家约翰的恐惧和颤栗，他和妻子、情人以及其他人的关系，那种连爱都不能战胜的孤独，就不会具有如此动人心魄的力量。


《狼的时刻》总共出场的角色有十多个，然而它讲述的是两个人的事情，准确地说，是一个女人在讲自己的爱人。女主人公艾玛告诉我们著名画家约翰最后的故事，这个故事不是生活表象层面的，而是人物内心精神生活层面的。从艺术本体的角度看，我认为这一成就超越了《野草莓》中伊撒克教授在童年时空与当下时空辗转流连的电影史上经典情景；而是赤裸的灵魂，沿着同一条历时性的时间轴线的索引，在两种不同质的生活层面之间穿梭往来的意识流。


关于电影影像和现实世界的关系，在电影史上，有三个阶段的比喻：影子、镜子和窗子。既然摄影机已经可以完成对物质现实的复原和拯救，艺术家能够做的，便是在银幕上勾勒人的精神世界。伯格曼电影对精神生命的捕捉，何止宛如倒影，何止犹在镜中，更乃直现窗前。


不管对号入座是一种多么被蔑视的观影水准，我一直要求自己做这样的观众：能够在电影中看到自己，不仅看到自己的影子，自己的虚像，还有那就在窗外的我自己。看到伯格曼和我一样地软弱、恐惧和孤独，而这恰恰令我感到自己不是孤独的。这就是所谓艺术对人的关怀。


不知道这是否可以被称为熏陶，或至少是熏陶之一种，正如阿多诺所谓“艺术就是要给人造成精神创伤”，它创伤了我的精神，正是熏陶那真正动人的所指。而娱乐真的不同，娱乐我就是取悦我，它可以对精神进行按摩和放松，却绝不能使精神得到成长，使灵魂得到雕凿。已经有不少人批评过这娱乐至死的时代了，我也曾经悲观地认为时代已经不需要伯格曼这样的大师了，但现在全世界有这么多人在悼念他，就可以知道他的作品是如此深刻和广泛地对我们构成了精神创伤。


对于伯格曼之死，我没有感到任何哀伤。艺术家从来不是依靠肉身活着的，而是依靠他们的艺术作品获得生命的延续。电影心理学家关于“电影不是写在胶片上，也不是写在银幕上，而是写在观众的想象里”的阐述，指出电影本身最终只能被归为一种精神消费品。作为这样一种消费品，作者流露其间的精神力量的成色和价值，甚至要高于他的作品中所记录、描述和分析的精神现实。正是在这一点上，伯格曼才是不朽的大师，他是人类精神力量的楷模。


（甘小二，生于1970年，华南师范大学副教授，电影导演，作品《山清水秀》、《举自尘土》）





















 



















</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>神机营</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-03 17:51:45</时间>
<影评>
            写这篇影评有2个原因，第一之前看过很多网上的影评，但觉得自己还有些话想补充的；第二，最近看了几本电影理论的书，想借此做个记录。


    很长一段时间前看的《第七封印》，现在全是凭印象写下这段影评，而且第一次写影评，不到之处还请指正。


    这是一部笼罩在死亡、瘟疫、恐惧、饥饿阴影中，基调阴沉的电影。理想主义者Block，怀疑主义者Jons，快乐的Jof一家，伪善的僧人，粗鲁的铁匠和他水性杨花的妻子，上刑架的女孩，恐惧的人群，宗教与信仰，上帝与追寻，死亡与恐惧，影片中出现了很多主题，让人一下子拿不准这电影到底在讲什么。我想有一层肯定很多人都看出来了，那就是赞颂Jof一家对生活的热爱，单纯地信仰上帝。


    那么《第七封印》到底是在讲什么或者说思考些什么。我们先从影片开头出现的字幕谈起。“他擦去他们眼中的泪水：死亡不再，恐惧、尖叫与痛苦不再，因为古老的世界已经离去。”用做封印的第七枚印章被毁。此处是参照了圣让的《启示录》，于是影片也蕴含着《启示录》的意味之中。（《启示录》展现了：爱情，源自上帝，战胜死神的折磨。）影片可以分为两条线索，一条是骑士Block的旅程，另一条则是Jof一家的旅程。其实这是代表着两种方式，骑士是一个理想主义的虔诚信徒，他对抗死神，追问上帝，企求获得知识。Jof则歌唱生活与爱情，把生活中的困难转化为诗歌。他也信仰上帝，但仅是单纯地信仰上帝，每天感受着平和、天真的快乐。Block饱受烦恼和怀疑的折磨，最终没有战胜死神。Jof一家在Block的帮助下重新踏上光明的旅程。


    影片中有一处画面很动人，夕阳下骑士品尝牛奶和野草莓，在Jof一家身边感受到了少有的幸福感。一方面让我们体会到了生活的美好，但另一方面也我们想到其实骑士原来的生活并不快乐，他不断追问、怀疑上帝，而未能得到答案。他其实是一个生活在精神困境中的人，无法在现实和他所渴望的和谐中找到平衡，无形之中为自己打造了镣铐。在这里伯格曼认为人的命运注定必须接受折磨，悲苦磨难是人生的本质，而真正的折磨并不是外在的体肤之痛，而是内在精神的磨炼，骑士也正是饱受这样的精神折磨。然而如何才能走出这样的精神困境呢？关于生命的问题，伯格曼曾经说过：“我年轻的时候，曾经幻想人生应该是什么样子的。现在我终于能够看出事物本然的面貌，再也没有“上帝，为什么？”或者“她，为什么？”这一类问题，一个人若不自杀，就该接受生命。自杀和接受，二者择其一。我现在选择的是接受。”现在我们不难得出影片正真的主题，实质是探寻上帝存在与否与人类生存意义的问题。Jof虽然不富裕受人欺侮，但他与生活嬉戏获得心灵的愉悦，在烦恼和孤独中追寻与祈祷，战胜对死亡的恐惧。影片的最后，随着“哑巴”一声“一切都结束了”，Jof看到Block一行人在远处与死神共舞。这不正在告诉我们：没有死亡，而只有对死亡的恐惧。


    我想起了伯格曼晚年说过：“当一个人功成立就之后，坐享天下的财富，拥有他所想要的任何东西，然后他会发现万事皆空。最重要的是，人必须努力去克服人性的限制，以及人与人之间的关系。”我们今生今世注定受层层限制，并非外在的环境限制，而是我们自身内在的“禁忌”！伯格曼在这部影片中借宗教这一基础，大谈上帝的存在与人生的意义。梦幻般的情节，深刻的内涵，都透着生命的哲思，无疑是发人深省的作品。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
