<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>戏梦人生 戲夢人生</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2524811511.jpg</封面>
<导演>侯孝贤</导演>
<演员>蔡振南 / 洪流 / 黄倩茹 / 李天禄 / 林强 / 杨丽音</演员>
<简介>布袋戏大师李天禄（李天禄饰）出生于台湾的日本殖民统治时期，他用口述回忆自己的戏梦人生，故事终结于日本战败投降。
                                    
                                　　小时候的李天禄家里充满矛盾，母亲去世，来了一位冷酷的继母（杨丽音饰），他跟父亲（蔡振南饰）学得掌上手艺后独自离家，随木偶剧团登台演出、四处游走。
                                    
                                　　年轻时的李天禄（林强饰）入赘女方家里。后来战争爆发，布袋戏被禁。唱歌仔戏到邂逅丽珠（魏筱惠饰），太平洋战争爆发后，他加入“英美击减催进队”，为日本演宣传剧，和日本人有了不错的交情。后来李天禄一家人躲避空袭疏散到南部，这过程中，他失去了亲人，而第二天战争就告结束。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-22 00:24:49</时间>
<影评>

资料馆侯孝贤作品回顾展，19号《海上花》和《戏梦人生》连放。前者放映几近完美，但《戏梦人生》不断出现虚焦。要么糊了字幕，要么画面对不准焦。放映员要么是没吃好早饭，要么就是饿得不行。

按作品时间，《戏梦人生》是侯孝贤台湾三部曲的第二部（王童也有个台湾三部曲），但按照电影故事时间，它则是第一部，从1895年签订《马关条约》讲到了1945年日本战败投降台湾光复，然而《悲情城市》又从1945年的光复讲起，一直到1949年国民政府迁台。

《戏梦人生》围绕着李天禄的前半生说事，主题大概就是老人挂在嘴边的：人生的命运（运命）。命运跟算命先生的话有关，“这小孩的命很硬”，也跟父亲入赘一事有关，他随祖父姓，埋伏了父子关系紧张的隐情（他自己又入了赘）。命运又是一系列的生离死别，像前一部分讲祖母克死一堆人、大目仔送回厦门，到了结尾部分，痢疾又接连夺走了丈人和小儿子的生命。然而，这些在动乱和颠沛流离的年代里，它们看上去好像都太正常不过。同以一连串死亡（父亲、母亲、祖母）带出故事的，侯孝贤的《童年往事》似乎更有人情味和感染力。相反，《戏梦人生》就像是老人的自我唠叨。

电影不断做的事情就是去除戏剧性，除主人公李天禄以外，其他人物都缺乏连贯的命运交代，转用片段式放映来呈现。发妻、丈人这样的就不用说了，就连丽珠的去向都略过了。通俗的讲，这是侯孝贤追求的距离感，镜头始终离得远远的。人物藏在阴暗处，让观众始终看不大清楚面目，知道有这个人，却不知其长相。在一部讲述个人记忆的电影里，导演如果不想让观众看清楚，那么，他一定是希望观众去思考，为何人生跟命运会如此不明？比起《悲情城市》的家族史谱写，《戏梦人生》转为聚焦一个人，在这个漫长的时间过程中，绝大多数能激发观众兴趣的东西都被减弱和消除了。恐怕，这正是很多人看《戏梦人生》昏昏欲睡的由来，人和事远远没有他们想象的那么清晰，反而是一片模糊，晦涩暧昧。

基本上，《戏梦人生》是最暗的一部侯孝贤作品，几十分钟过去，众多配角人物经常是看不清脸，如同只有轮廓的剪影照。以父亲许梦冬为例，先是直接没影子，然后只有声音，再是躲在阴影里，迟迟不肯露面。再到祖母，尽管李天禄一番话讲得生动有趣，哪管它是不是迷信，然而，祖母是什么形象？没人记得住，更想不起来，只是隐约感觉，在李天禄生命里，有过这么重要的一个人。如果对比《童年往事》耍玩芭乐的祖母形象，或许就不难理解，两部电影追求的差异和不同了（《童年往事》是一一离去的那些人，《戏梦人生》则是那些人曾经陪伴过我）……

跟《悲情城市》一样，《戏梦人生》起于黑幕画外音。前半部分给人最深的印象就是再三出现的古宅建筑，几乎没有打灯。李屏宾后来交代过，其实有打，但低照明，充分利用了自然光，追求接近真实和还原历史的感觉。自然光也就是建筑物本身的采光，要么依靠高窗和中间天井，要么就是少得可怜的顶上玻璃瓦。油灯昏黄、阴影笼罩，这就是《戏梦人生》给人的第一印象。观察下影片就能知道，明亮的光线会集中在门框和窗户上，这点和吴念真的《多桑》是一个路子，同饰演父亲的蔡振南也有一系列爆粗，形象极其相似。插一句，中间小孩用闽南语背诵唐诗：姑苏城外寒山寺，夜半钟声到客船。这首诗歌也出现在《悲情城市》，挂在了文清家的墙上。

《戏梦人生》的故事架构比较复杂，电影可以分为三部分内容。一是正常的镜头叙事，二是李天禄的现身说法（画外音加本人出镜），三是戏剧舞台（布袋戏加歌仔戏）。有时候是先出画面，再有画外音的注释解说；有时候解说充当了叙事功能，连接前后段落，提示下一段故事；有时候是互为补充，更有些地方是存在出入——讲述的和画面上的并不一致（丈人躺棺材一段）。这些设置表明，个人经验和口述史并非百分百的确凿可信，在重新建构历史的过程中，我们更需要多角度、多样本的参照。

当一个画面搭配了口述者的说法，画面所能承载的意义被无限扩大。李天禄第一次现身说法是在祖母搬来内山，和孙子住。电影先有修房子的画面，冷不防李天禄出现在了片场，现身说法起来，令人搞不清他到底是回到了过去，还是电影在采用纪录片拍摄，完全混淆了起来。如此说来，《戏梦人生》是一部不纯粹的剧情片，它由不完整的人生片段组成，时间点都是不加提示的。至于李天禄到底是一个什么样的人，电影似乎并不关心。我们大可夸奖侯孝贤是春秋笔法，每到关键所在，他就跳将出来，转入到下一个段落。

从《风柜来的人》、《恋恋风尘》到《悲情城市》，侯孝贤始终会去表现没有被割断的传统。传统包括祭祖和拜神仪式，堆得一桌满满的贡品，家家户户烧金银纸。正因如此，理解继母换带的一段戏就变得简单起来了，反倒是先前剪辫子的戏份没有正面表现，被略过。它们和先前争论李天禄姓氏、挂在墙上的祖宗肖像，后来四处赶场演出的意义都是一样，可以归为传统的一部分。

片中也详细完整地讲解了布袋戏，先是正面固定镜头对准了戏台，看帷幕下的尪仔在演《白蛇传》，然后是侧面拍演戏的人，看他们躲在幕后把尪仔举在手上，边唱边演，然后是中远景的完整交代，交代布袋戏有前场表演和后场奏乐，搭上几个观众。

《戏梦人生》不断出现笙萧锣鼓，时不时就是热闹嘈杂的戏台和鞭炮硝烟，你分不清是哪家的红白喜事，反正它们都和演戏有关。我一直觉得那些乐器声音刺耳，觉得戏台喧闹不堪，然而，在这种嘈杂的背后，《戏梦人生》的故事却有一股难以掩饰的悲凉，好像生老病死只是组成人生的固定过程，但人生表面上又总是那么热闹，张灯结彩、游戏过场。它们就像布袋戏里不断搬演的剧目，重复着古老的故事传说。还可以注意到，《戏梦人生》的配乐不多，相比《恋恋风尘》和《悲情城市》的灵魂音乐，原声带的众多曲目根本没出现过。显然光有这些不时出现的戏，电影已经够嘈杂了。

李天禄第二次和第三次现身说法都和丽珠有关，也就是爱情部分，发生在台中。事实上，在李天禄的自传里，他一生有四个影响比较大的女人，丽珠一段不过是攫取出来的最美部分。有说，封建社会里，与发妻的婚姻基本不被认为是爱情。难怪到《海上花》时候，冒出来一说法，侯孝贤是拍男人们去妓院里谈恋爱。

这一整段出现了两场歌仔戏（李天禄有介绍），其中一段是典型的苦戏。和丽珠恋爱时候，背景音乐还是霏靡靡的日语歌。可以看得出，这部分室内戏开始有了后来《海上花》的感觉，只不过镜头基本不动。点烟、撕照片还有验真心，寥寥几笔，道出了一段爱情的动人之处。

及至参与日军的“英美撃滅推进队”，李天禄为了养家糊口，也不得不四处奔波。《戏梦人生》谈及为日本人做事的表述，也不同于内地的官方语境，甚至会让人感到不解。然而，李天禄打一出生台湾就在日本的殖民统治下，中间他还说了一连串流利日语，为日本人做事，其实是很好解释的事情。他和川上的关系，也有些《悲情城市》宽美兄妹和静子兄妹的关系影子，讲日本兵烧大米的一段更是极有代表性。敌对的国家，不一定就是催生出敌对的人。其实，换哪个政府、由谁来统治，那还不是一样，对底层百姓而言，他们只希望能存活下去，不变的逢年过节、一日三餐。

如果单看拆飞机的两处场面，观众是无法理解一个时代的落幕。李天禄出来说了，拆了飞机当废铁，卖废铁换钱，换钱来演布袋戏，演布袋戏为了谢神，谢神是为了庆祝台湾光复。因为台湾光复，作为地方剧种的布袋戏自然而然就解禁了。李天禄的人生，又开始了新的篇章，但《戏梦人生》的故事，到此为止。

作为传统手艺人，李天禄赋予了尪仔（傀儡、玩偶）生命。在李天禄的生命中，他有一段辉煌的布袋戏生命。同时，电影又赋予他另外一种生命。那么，“谁在命里主牢我”，这或许是《戏梦人生》最想说的主旨。人如傀儡，哪会知道有什么东西在操纵着命运。那到底是从神明和祖宗那里借来的生命，还是说命运已经由不得他的选择，《戏梦人生》依然没有给出个解释。就像除了让李天禄现身说法，已经没有其他看客能讲出个所以然。

其他地方，《戏梦人生》也在重新讲述一种逝去的、独特的乡土经验。不要忘记，布袋戏并非是给什么可达官贵人观赏的戏剧，同时游荡在乡间的演出注定也不会有宫廷趣味。它以最喜闻乐见和家喻户晓的传说故事为蓝本，编成了通俗易懂的方言剧目，说说唱唱，在以村落和族群为纽带的乡村土地上，焕发出最后的活力（即便后来有借助电视节目的一阵红火）。我们当然不会意外，为什么这般地方剧种会由台湾人来著传立说。若是在内地，丢掉性命的何止是李天禄这等草民，经历清算洗劫，整个地方剧种早已消失殆尽了。

http://www.douban.com/note/55978017/ 逝去的
http://i.mtime.com/moviel/blog/251431/  再看再阅再读 李天禄和戏梦人生 


</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>芝草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-24 09:17:56</时间>
<影评>
        　　今日看到侯孝贤小组里摘出的侯孝贤的三句话，惊觉昨夜观影后大家对电影深意之探讨不外乎此：“世间并没有那么多阴暗跟颓废，在整个变动的大时代里，生离死别变得那么天经地义不可选择，像河水涓涓而流……” “生命中有许多吉光片羽，无从名之，难以归类，也不能构成什么重要意义，但它们就是在我心中萦绕不去。” “人生有情。”

　　我辈后生，观影后纠缠在优美的风景、特立独行的叙述风格、无聊却震撼的长镜头、把白娘子翻译成怀特小姐的诡异字幕、日统时期的军民关系……而在老人眼中又是如何？

　　此次观影，携母同行，影片完结后众人围坐讨论，妈妈只是倾听，散场后才向我道出她的观后感。

　　她说，你看那个主角，是个才子。纵使继母虐待，纵使父亲暴躁，他可以逃脱，只因有演布袋戏的天分。因为小小年纪就能演戏，有剧团花双倍工钱聘请他，他能养活自己，还能养活奶奶。经济独立了，能对抗父母，安排自己的婚姻。不许在户外演戏了，也能辗转到各个剧院继续谋生。日本人邀请他演宣传戏，这里面谈不上什么民族大义，他是人，他要生存的，能够住得好，儿子有工作，薪水又高，自然答应。殖民者总要善用当地各路精英来巩固统治，所以保护他养着他。殖民者也是人，也是有感情的，所以日本军官爱才惜才，请他到家里单独吃酒，说“台湾是我的第二故乡”“认识你是我的荣幸”……

　　妈妈的中心思想是：有才华的人，在什么时代什么境遇都能活下来。

　　我说，那你刚才分享的时候怎么不说说你的体会呢？

　　妈妈说，你们后生，看事情不一样，我费事好像做总结似的，很讨人厌的。


　　我想，或许，人生的真义，在经历过所有生老病死悲欢离合后，才知不过是寻常。电影中的老人说“最难的就是生离死别了……”譬如他与情人的分开，中间种种，不知多少文章可做（前面的点香烟、撕照片、猪脚面、美人计，足以证明两人情谊之深），然而在老人的叙述中，只是淡淡地把曾经发生的事实说出来，没有说得轰轰烈烈，没有说得缠绵悱恻，接着又说后来的事情了。一个个漫长的镜头，恍如我们记忆中每一个片段，在记忆中，人脸模糊，可当时的一石一木、一桌一柜，反倒从不曾拉下。是什么造就今日之我们？全是那琐琐碎碎的生活。

　　这个电影，怕是老人们送给后生的礼物。只是后生对于老人絮絮叨叨的回忆总嫌厌烦，这也是自然。或许正如妈妈的态度一样，明知后生未必买账，不如让后生们自己去体会。生老病死，悲欢离合，总逃不过的。科技再怎么进步，消费主义再怎么猖獗，人的成就动机再怎么高涨，那一切还是逃不过的。（有人说，喔，这是宿命论）怕且到了最后，当我们回顾自己的一生，会忽然想起电影中那个风光秀美的长镜头——长长的吊桥，慢慢地走过，对不起，就是如此。
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>燈響塑料</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-16 11:54:08</时间>
<影评>

节选自《Figure Traced In Light》Ⅴ，有增添说明
特别是，影子可以创造出孔隙，吸引着我们关注一些特定的活动区域。侯孝贤说，他的乡村童年生活让他迷上了通往诱人街景的门和窗。一个很好的例子出现在《戏梦人生》中，年轻的李天禄来拜访他的未婚妻的家人。在侯这些晚近的电影中，摄影机经常从内部向外看，让黑暗的房间框住门槛外的一个丰富热闹的世界。起初，这个镜头似乎没有主体，所以它的许多活动中心逐渐变得明朗。由于遮挡和显现（blocking and clearing），居中化和远离中心，以及微妙的分层光线和颜色，镜头从一个光圈到另一个光圈，以街道外的世界为起点和终点，追踪着一个Z字形的进展。除了提供一种沉思的方式来展示李天禄对家庭的融入——这个镜头必须为我们看不到的婚礼仪式做准备——这个镜头在后面会有一个平行的镜头，那时李天禄和他的家人在战争结束时在一家棺材店避难，然后是他自己的孩子在外面放鞭炮。
在镜头的一开始，画面中最显眼的区域被擦拭桌子的女佣人占据

李天禄来拜访他未婚妻的一家，原本在门户左侧的一个女佣人向右侧移动擦桌子，把身体藏在有宽度的门扇中，男人们被夹在两位佣人之间，我们可以看到李天禄和陪同李的女方长辈，但我们仍不能看到李天禄的整张面部

陪同李的男人们从远处的街道上大步走到画面中央，佣人（原本在右侧）走到左边，使得我们看到了李天禄一个更完整的身影（此时我们第一次看到李的整张脸）

客人们来到庭院的中心，现在门道（右侧的）将正在和佣人打招呼的他们框住

 当李天禄微笑着站在入口处时，新娘的家庭成员来到画面中央迎接他。 一个侧光使他们在黑暗的中央柱子上显露出来。

一个轻微的横摇动作将李天禄带入了凉爽的内厅，他和他的同伴们坐在画框的左部上

背景中未婚妻的家庭成员都被强光打成剪影，他们喝着茶开始讨论婚姻问题。

这个镜头以一个爆炸声效结束。每个人都转向街道，在那里——再次通过这个嵌入的开口（李天禄从这里进入）——我们可以瞥见孩子们在放鞭炮

《戏梦人生》中后来的一个场景：从一个棺材店的内部，我们看到李天禄和他的孩子在放鞭炮以纪念日本人的离开。（几乎和之前的镜头具有对称的要素）


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨攀</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-10 22:28:22</时间>
<影评>
        《戏梦人生》其实是三个电影的穿插拼接而成的，一个是纪录片，主角就是李天禄一个人，在讲述他的前半生；一个是历史片，把李天禄口述中值得再现的部分再现，这部分考验功力；一个是戏曲片，穿插了大量的吸取。

这三个片子都与李天禄相关，历史再现部分体现的是人性在特定历史时期被压抑、家庭伦理的悲剧；戏曲片部分则给那个历史时期添加了一份温暖，这也是李天禄生命力的来源，纪录采访的部分表现时隔多年后李天禄对自己经历的态度。这是三种对人生的态度，有悲观的，有乐观的，有坦然的。形成了一个悲喜交加，压抑与释放共存的节奏。

侯孝贤初衷是想拍那段台湾历史，却惊喜地发现了李天禄，于是想以这个人物为切入点，结果对这个人本身产生了兴趣，又发现了与这个人物相关的布袋戏，又对这个戏产生了兴趣。

对观众来说，李天禄是谁不重要，而是他可以代表谁，他是否可以是近代史老百姓的一个缩影？如果可以代表，那么拍他就有意义，他的历史就是浓缩的台湾近代史百姓史。

有意思的是，静下心来看，我对布袋戏开始感兴趣了，我觉得这是很有趣的一门艺术，李天禄也是个很有意思的人，长相像个老奶奶，但说起话来很有气派。可贵的是，他对自己的回忆记得非常清楚，说的津津有味，有很多细节，可见和很多人说过，他自己也很珍视那段经历。

《戏梦人生》侯孝贤经过很多思考和构思，这种原创和独立思考的精神也是他后来活的黑泽明奖的一个重要原因。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鱼青卿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-24 02:31:18</时间>
<影评>
        还是第一次，屏幕消失了

　

坐在台下，仰着脖子望着台上的木偶，晃着脑袋呵呵傻乐着。站在角落的阴影里，看母亲的棍棒一声声落下和她平静的脸庞，看父亲的午睡和他床前氤氲的湿热水气。

　

　从嘴里讲出的故事都是精彩的，精彩到让人怀疑是否它们真的发生过。而当自己回忆起来，却都是无关的画面。回想三个月的小毛里的夭折，我脑中浮现的只是那个阴郁的傍晚，父亲蹲在院子里，一下一下，敲打着准备做成小棺材的木头。

　

　夏日懊热的午后，站在村口随便看看，那是谁家的黄狗，老槐下又聚了要看布袋戏的孩子，远处日本人正在升他们的太阳旗，低头，一碗热腾腾的猪脚面。

 

　妹妹要离家，外公抱着妹妹哭，说等你长大就不记得外公的样子了。妹妹说不会的，说完就被牵走了。就算是这般的舍不得，走了也还是走了，再没有回来。现在闭上眼睛，还能看见深陷在椅子里哭泣的外公逆光的剪影，还有他头顶上那束光里缓缓飘散的灰尘。

 

　她划火柴的样子“真拢水”～她的唇凑近，轻轻含住我衔的烟，挪开，又轻巧地递到我口中。她起身，说去看看妹妹怎么还不来。她说去台北了，我没好气地拒绝了她的妹妹，却又听到她的声音，打开门，是她笑盈盈的脸。我说你试探我，她也不语，只是笑。

 

　想到的都是偶然，仿佛只是某次因一只蝴蝶突如其来的掠吻而一怔，之后的事情才会发展成这个样子。这些单个的看都与意义无关，连缀成一生却注定着生命的经历，竟都是偶然发生的。


</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>金鱼缭乱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-26 06:41:09</时间>
<影评>

以一个普通人战时经历的口述回忆来叙述台湾的故事，日本投降后（台湾光复）戛然而止。这是一个长长的普通人的故事，一段台湾的历史，一段模糊的回忆录。回忆是朦胧的，艰涩的，模糊不清的，有些片段却又记忆深刻的，比如与丽珠的爱情细节。昏暗的建筑，模糊的人影轮廓，清晰的谈情与在日军宣传部的经历在不断穿插的老者对观者有些含糊的口述中徐徐展开、对应、纠正、充实。颠沛却又幸运的命运带给李天禄长长的丰富的一生。镜头所展开的前半生中，很多故事相关的人，很多李天禄有很深交集的人，他们忽然出现，忽然消失，无论是死亡还是离别，都平平淡淡的消弥在絮絮叨叨又不甚清晰的老者的口述中，有的几句带过 有的不知去向，有的甚至有些传奇（大抵是记不清了）。他们都曾在李天禄的生命中留下深深的印记，都曾在某一阶段成为他很重要的人，在晚年的回忆中却只留下平淡的只言片语。记忆就是如此。这漫长的前半生平淡传统，却因时代而独特，有些出奇又不够史诗，有些讲述的故事过于猎奇失去了真实，有些回忆虎头蛇尾，不知所踪，有些回忆又不太正确，有所误变。我听着老年李天禄的讲述有些费劲，有些摸不着头脑但是又津津有味，有点像看纪录片里阅历丰富的老者娓娓道来他的一生，但故事里的画面，那长长的吊桥，曲折不到尽头的南逃疏散之路，那个时代的幸存者年轻时模糊的模样，疏离、平静、克制、悠扬。我与那些破碎的时光有好长好长的距离，我看不清，也听不明白。但我好像终于得以窥见那段历史的真貌，从日据到光复，在那段殖民与战火的年代，死一个人很简单，那里的人们也都习以为常了。他们被迫接受被殖民的命运，他们小心谨慎，守着传统，乖巧听话，听命认命，但也含着些隐秘的期待。这是李天禄的故事，更是台湾的故事。
戏梦人生 (1993)8.41993 / 中国台湾 / 剧情 传记 战争 / 侯孝贤 / 蔡振南 洪流

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小园疏影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-28 10:25:30</时间>
<影评>
               以为会看到一部典型的人物传记，开片10分钟，就不禁仰天长叹：枉自误会孝贤同志了！

    在导演招牌式的全景中景长镜头里，一开始竟没“认”出我要看的主角。那位在《悲情城市》里絮絮叨叨的老父亲，那位台湾“岛宝级”的布袋戏大师，一生悲喜果然比戏剧还戏剧阿，可是在侯导的“冷眼旁观”中，一切戏剧冲突被刻意地避免、取消，所有面孔被模糊、推远，只留下习惯了享受导演加工过的生活的我们，在一片模糊平淡里找回真实的视角，在不加不减的人生况味里渐渐地沉进去……

    令人耳目一新的，是老先生现身说法的表达方式，打通了纪录片与传记片的隔断，模糊了被演和扮演的分野。。。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sonic Goo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-08 16:03:13</时间>
<影评>

 比起《悲情城市》宏大的历史氛围感和史诗感，《戏梦人生》以一种更细腻，更平淡的笔法叙述了一段颠沛流离的个人命运，没有任何直述历史，战争，殖民的镜头，但是画面内的每一个个体却没有一刻不在时代的洪流里浮沉。这也许也是“80”代台湾电影最可贵的一点，从国家民族等宏大角度和话语压制中挣脱出来，从老百姓的眼睛与话语里，以个体的经验诉说更切实的苦难与历史。毕竟任何所谓民族性和文化认同，既是由真实的人的命运和情感组成的，也是通过每一个个体来表达。我认为口号型的宏大叙事角度在任何时候都需要警惕，最打动我的往往是这种以不带褒贬的角度叙述真实的生活。《戏梦人生》是这种个体经验叙事角度的佼佼者，将访问记录片式的真实李天禄的讲述与电影虚构的演绎相结合，将李天禄平凡又悲苦的一生展现在银幕上，也是带有一种时代普遍性的，日据时期每个台湾人的一生。
生离死别与不变的命运


在李天禄的九段真实叙述中，他不断地强调关于人生的“运命”，人生的“运气”，在他看来他所经历的生离死别，亲人的不幸与故去，都是命运注定，不可更改的，这种淡然的态度却隐藏着更深的悲苦，更像是一种无可奈何的自我开解与安慰。
亲人们的死大都是用李天禄苍凉平静的声调讲述的，母亲用自己的生命换取她母亲的生命的祈祷，外公在镜头前一晃而过的跌落，老年不幸的奶奶与同样被继母虐待而逃出家门的男主相依为命，最后在一次演出回家后摸到她在床上已僵硬了的尸体，又如小儿子毛里去世时他的讲述：“因此我想一个人的运气，是不可能改变的，仅仅是因为在战争的最后一天我们被疏散，我的岳父死在奥李附近，我的小儿子毛里，在吃他妈妈的奶时就已得了这种病，当我回家时，我发现我的妻子在哭，我问她为什么，她说毛里在日落时分死了，我说那是他的命，他不想继续跟我们吃饭了，我买了一些木板，钉了一棺材。我们请了一道士来埋他，以便他能再生。”在讲述的同时，画面是大儿子看着父亲在院中钉棺材的木头，如同过路人或是造物主仁慈凝视般的静止长镜头，沉重悲伤的至亲之死，却以这种轻描淡写的、认命的语气缓缓道出，在记叙与虚构之间，生命的无常、寂寥就在这种诗意的平静的镜头中绵延，像一阵叹息的风。

 现实的回忆与电影展现的时空并行、重叠、又以一种奇妙的方式延展，年老的李天禄既是亲历者，在回忆的间隙中出现在银幕上，也像是俯瞰生命的旁观者，观众也得以从这两个不同的角度见证这段故事，延伸自己的思考。例如在描绘与丽珍的相遇时，李天禄出现在曾经工作的戏院，讲述与丽珍的相识，然后讲述的话音变得越来越远，镜头转向戏剧式的丽珍妓院所在集市的场景和二人初识时相处的经过，这里转换的处理我觉得好美，话音逐渐变得遥远、模糊、不可辨认，莫名让我想到阿巴斯在《特写》里处理真假导演在摩托车上的谈话像一段被破坏的断续的录音，真实与虚假的界限模糊不清，在瞬间交汇。


 家庭的复杂性
在电影开始时，李天禄讲述入赘的父亲和外公曾经为他的姓氏而争吵，而他最后也入赘到戏班班主的家庭，爷爷与童养媳大眼分别时的不舍，被继母虐待而离家的的祖母和天禄，入赘前和父亲的争执，在父亲尸体前继母的哭骂与控诉，在台中与妓女丽珠的露水姻缘，最后回归家庭的告别…原生家庭、成年后组建的家庭，不同的人的命运通过家庭这个单位错综复杂地交缠在一起，中国代代延续的传统伦理观念，其中的慰藉、悲哀，也以一种多义性的视角，在老年李天禄无悲无喜，再无怨怼也无爱恨的讲述下缓缓铺陈。在侯孝贤的镜头下，家的描绘总以一种框景构图的形式展现，一生中的婚丧嫁娶，都在这些框景中，成为静止的镜头拍摄下隐晦的潜流。
成婚
生儿，背景音是女人凄厉的哭声
逃亡时住到棺材房，岳父离世前，女儿叫醒睡在棺材中的他
儿子逝世时，还是透过门框注视屋内的角度
个人与民族性
侯孝贤描绘日据时代的台湾，也不是从单一的视角去讲述，有对他尊重赏识视为知己的日本军官，也有蔑视轻忽认为他是殖民地第三阶层的士兵。在战争中浴血激战的士兵投射炸弹，弹雨下老百姓们逃亡乱窜，有时候感觉这种荒诞的隔阂感，让这两波人看上去像是两种物种，大多数的人在这一个时刻，也只不过如动物般寻找一种蔽体的处所，生存下去的空间。民族性在他们的话语、文字、舞台上咿咿呀呀的戏剧中体现，但对于普通人来说，生活在任一个统治阶层的管制下，也不过一日三餐、婚丧嫁娶，就像在影片结尾李天禄坐在故居讲述日本战败后，人们拆卖日军遗留下来的飞机里的金属，用来看布袋戏的表演。只有生活是无论在怎么样的境况下都会向前流动，永不静止，影片最后在讲述中戛然而止，却留下了无尽的千绪万言，无尽的生活。
就像影片中间李天禄向病榻前的父亲解释新剧团的名字，“表演中的木偶就像人们，所以木偶剧也像生活”，确实，在历史的变迁之下，大多数人也只是像布袋戏舞台上的被操控的木偶，随波逐流地生活着罢了。

暗室的光和女人的侧脸
侯孝贤在表现李天禄人生中的女性，往往是拍她们在阴沉的房间昏暗灯光下的侧脸，包括在展现篇幅最多的丽珍，有时会让我想到张爱玲笔下的女性形象，她们的无奈悲苦也像暗室中那盏暧昧的光，隐晦，昏沉，压抑。
与丽珍初识时，暧昧的点烟方式

妻子在小儿子毛里离世时
母亲向神祈祷以自己的命换母亲的命
继母初嫁进来，按习俗为继子换腰带，一个自下而上的移动镜头
空镜
在这部片中有很多展现乡村图景的空镜头，淳朴清新的田园风光，以一种悠远自然的轻盈感中和了人生故事的沉重与悲哀。




与电影有关的一些轶事
网上看到的一些与《戏梦人生》相关的轶事，真实性未考究，仅供一乐。
1. 《戏梦人生》参选戛纳的那一届正好阿巴斯是评委，阿巴斯看了之后非常喜欢，以致晚上睡前眼前浮现都是片中影像，几乎睡不着觉，说“别的片子我不管，《戏梦人生》必须有奖”，最后《戏梦人生》获得了当届戛纳的评委会特别奖。其实不难理解他为什么喜欢，侯孝贤与阿巴斯都喜欢以一种诗意的，平缓的方式展现他们所在的乡土，只是一个喜欢将一生都微缩在一百多分钟的影片中，一个喜欢攫取这些生活的一个瞬间。
2. 黑泽明说这是他最喜欢的侯孝贤电影，他把《戏梦人生》看过四遍，觉得很自然，是他没办法拍的，他说这影片有“完全的自由，会令人想到景框之外的世界”。
3. 《戏梦人生》中有一段故事说在李天禄小时候，日本官员为了让大家削掉清朝的辫子，请大家去看戏并剪发，电影中只有一个看戏的镜头，却原来也拍过剪辫子的镜头，只是被毁掉了：
上次拍《戏梦人生》剪辫子的戏，百多条辫子一下剪掉，根本不会拍第二条的。结果开拍了，辫子刚剪掉，一位报社娱乐版的小女生就用相机闪了一下！哇，死掉！白拍了！大家都看着小女生，谁也不敢说话，小女生吓得一下就哭了。我说老侯呢？小姚说，侯导居然什么都没说！反正白拍了而且也不可能再拍就对了。我听着汗当时就下来了。
（截的图都很糊，因为只有DVD版可看，这么好的电影很值得被修复和参加艺术展映啊，希望以后有机会可以看到修复版）

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔可夫司机</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-02 18:21:44</时间>
<影评>

很厉害的电影，取材于李天禄本人的真实故事，口述和电影画面结合，真实感和历史感拉满。全片发生在日本人占领台湾的时期，小时候李天禄的家庭就充满矛盾，孝敬的母亲让天公用自己的生命换取外婆的生命，自己真的死去（有时候迷信也灵验得吓人），留下父亲和继母并不关心孩子，特别是继母及其蛮横，让他的童年吃了不少苦。父亲让他去学布袋戏、换戏班，只是在乎多少钱，而这就决定了李天禄一生的轨迹，父亲把会“害死”身边人（这个也挺邪门）的奶奶抛给李天禄，又是多么无情。后来李天禄自然而然和戏班老板女儿结婚，父亲也阻挠，家庭矛盾升到极致，后来继母怒骂回家拿木偶的李天禄、在李天禄父亲死去时仍然痛骂他，李天禄青年的家庭可谓很不幸。而后来日本人又让木偶戏班丢了全部工作，只能上台演戏，他和丽珠成为露水鸳鸯，又意识到现实终于分开，回家和妻子在一起，在日本人加紧的文化宣传下，李天禄只是考虑能不能活得条件更好而去演木偶戏，而为日本人演戏让他生活很好，巧的是战争最后一天的疏散却让他失去亲人，自己生病。最终，机场的烧米、砸飞机表明，日本人长久的殖民终于结束，而李天禄被殖民时代裹挟在命运中浮沉的故事也告一段落。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>解影天下</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-09-04 21:17:24</时间>
<影评>

     侯孝贤的影像已经无需细说了，片中有很多镜头巧妙的使用明暗而形成空间感，另外通过个人的经历来平静地叙述一段历史，展现一段历史是需要很深厚的功力的，侯孝贤做到了，不像陈凯歌式历史人性批判，也不是张艺谋式通俗演义，很平静，不加修饰。
    里面涉及到很多中国传统的问题，比如中国人的宿命思想，鬼神思想。还有片中一再重复的男子出嫁现象应该是有所隐喻的，另外还有一种看透人生和生死的恬淡。
    台湾和日本的关系并不是我们大陆所理解的那样，台湾人对日本人是有很深的感情的，同样日本人对台湾也是如此，很多人把台湾当做自己的第二故乡。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
