<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>钢铁侠 Iron Man</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590009.jpg</封面>
<导演>乔恩·费儒</导演>
<演员>小罗伯特·唐尼 / 泰伦斯·霍华德 / 格温妮斯·帕特洛 / 杰夫·布里吉斯 / 莱丝莉·比伯 / 肖恩·托布 / 保罗·贝坦尼 / 乔恩·费儒 / 克拉克·格雷格</演员>
<简介>斯塔克军火公司是美军在全球范围内第一大军火供应商，其新任掌门人托尼•斯塔克（小罗伯特·唐尼 Robert Downey Jr. 饰）风流倜傥，天资聪颖。他与公司元老俄巴迪亚•斯坦（杰夫·布里吉斯 Jeff Bridges 饰）合作无间，共同将斯塔克公司的业务推向顶峰。现 实生活中的托尼热衷收集名贵跑车，搞点儿发明创造，当然露水姻缘更不可少。所幸他身边有维吉尼亚•波茨（格温妮斯·帕特洛 Gwyneth Paltrow 饰）这样的好助手细心打理一切，才让他能自由自在过着贵公子的生活。
                                    
                                　　在前往中东为军方展示新型武器的途中，托尼一众遭到恐怖分子袭击。他被弹片击中险些丧命，在英森博士的帮助下，托尼体内移植了一颗核动力的人工心脏。恐怖分子要求托尼制造强大的杀伤性武器，他和英森虚与委蛇，暗中制造了一套由聚变能源驱动的钢铁盔甲。穿上盔甲托尼大闹恐怖分子的基地，回到美国后又对其进行了改进。却不知，接下来有更为黑暗的阴谋等着他……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Dyana</作者>
<标题>研发才是硬道理</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-09 15:49:19</时间>
<影评>
        走出电影院，月朗星稀，我禁不住陷入了深深的思考——这样一部鸿篇巨制，导演到底想告诉我们一个什么道理呢？ 这其中隐藏着什么玄机呢？


带着这样的问题，我们来review整部影片，推动情节发展的，有三个主要人物——正派一号男主角Tony，反派一号自由基地组织的头头那个黑人，反派二号Tony多年的搭档但其实很坏想置他于死地的白胡子老头，他们各怀绝技，智商超群，为什么最终的胜利者，Superhero是Tony？？


首先，Tony要从自由基地组织的山洞里逃出，摆脱黑老大的控制，是靠在山洞里用“破铜烂铁”研发除了alpha版的Iron Man装备，打了黑老大一个措手不及，赢得了第一次宝贵的胜利。这不得不让我们赞叹，封闭开发果然是提高效率的好手段吖！！


紧接着，Tony回到自己的寓所，马不停蹄的对装备——包括材料、结构、功能在内——进行了多次研发升级。在片中我们可以看到，男猪脚在机器人“小手手”的帮助下，不断的对产品进行可用性测试、性能测试、压力测试、多环境测试在内的多次测试，发现并修正包括在“高空结冰问题”在内的多个运行问题与Bug，最终造出了Iron Man beta~


而这个时候，黑老大和白胡子老头只是捡到了Tony的在沙漠中遗留的装备残骸，于是白胡子老头找了很多工程师来依葫芦画瓢（抄袭）这个创意。但是可惜的是，由于RD的水平限制，无法开发出核心产品——驱动力装置。这才有了白胡子老头去抢劫Tony胸前的动力机制一幕。——这告诉我们，如果你没有创意，那抄袭也是可行的。如果你抄都抄不像，就直接去偷别人的源代码好了。


话说Tony的胸前动力被抢了，奄奄一息之际，全靠秘书Pepper给留下来的第一代动力心脏标本给撑了下去——这告诉我们，无论你有多牛逼，也要记着备份！！！


Tony重振雄风后，就跑去找白胡子老头打了一架，就是此片中的终极战役。Tony的杀手锏之一升到极限高度，因为白胡子老头的装备没有经过高空环境测试，不具备解决“冰冻问题”的能力，白胡子老头只好倒栽葱了———写到这里，我不仅感叹，没有经过测试就上线是多么可怕吖。


最终，Tony依靠指挥Pepper操作军工厂整个的控制中心系统把白胡子老头给炸了，赢的了这场胜利，这与Tony多年来作为史氏军工厂的架构师，对整个环境情况了然于胸是分不开的。


分析到这里，事情已经很明显了：


黑人头，只有钱，没有研发能力，妄想逮一个工程师来帮助开发武器，结果工程师跑了，计划失败。


白胡子老头，有钱，有一定研发能力，但是没有核心技术，只知道抄袭，还不去测试，对整个运行环境也不熟悉，计划失败。


Iron Man Tony,超牛逼的设计师，超牛逼的工程师。在恶劣的环境下也能完成快速设计与开发，在安逸的环境下不忘对产品进行测试与升级。最终赢得了整场胜利。


所以，Iron Man的意思是，“研发才是硬道理”！
      </影评>
<有用数>1949</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>JohnnyS</作者>
<标题>科学技术是第一生产力</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-06 20:48:05</时间>
<影评>
        我本人是个科幻片男，尤其喜爱美国侠类电影。蜘蛛侠，蝙蝠侠，神奇四侠，超人，xmen各种。其实在看这部片子之前对他期望一般，因为之前看过一个片子，叫做闪电侠，算是侠类家族里面不很出名的一个。那个片子实在是傻x，看了以后感觉很失望，发现只有主流的侠才好看，其他的侠都是假的。所以听说又有个钢铁侠，就期待不高。虽然看过预告片，很炫，但是又有之前的神奇四侠2预告片超好片子一般的痛苦经验，所以对这部片子的期望就更不高了，顶多一人披一件铁皮子，有啥看的。

结果去电影院一看，边看边自责，自己怎么能对这么好的一部片子先入为主地下定义呢？很真实，在里面看到了super hero的诞生过程，完全白手起家啊，机械学院的学生一定爱看。

并且从片子中可以深深地理解邓小平同志提出的，科学技术是第一生产力的口号，只有实力，才够牛哪。印象很深反派光头男质问科学家为什么在这么先进的条件下造不出来那个啥，而铁男在山洞中居然都能造出来，科学家回答说，偶不是铁男。看来金子在哪都会发光，茄子终究只会流汤呐。

这电影奥迪公司赞助不少，至少看到3-4次四个圈圈，看来奥迪也是吸取了教训，在变形金刚中被红蜘蛛怒砸后，投资铁男，我看很明智，因为这片子不亚于变形金刚，甚至看起来更爽。

估计是钢铁侠在中国号召力不行，去电影院的人貌似不是很多，在放字幕的时候一个中年男人从我前面走过，跟他的小秘说，故作夸张，边说手边乱摸，估计他就不是来看电影的。看前在豆瓣瞟了一眼，说字幕完后有内容，那就等吧。结果等了一小会所有人都走光了，只剩下打扫卫生的和门口有个mm，估计是她得等所有人走了以后锁门，没办法我也不想不走，谁叫字幕时间太长，长到打扫卫生的都打扫完了，整个影院就剩我和那个看门妹，她也许很少见有这么执着为了几十块钱电影票非要把电影看到最后一分钟才不亏的主，索性就在门口那恶狠狠地盯着我，想用目光赶走我。可是华星毕竟不会赶顾客吗，我就死猪不怕开水烫地坐着盯着字幕。我一般看字幕一边看看门妹，只见她甚是犹豫，几次想把门关了直接走人，但是又怕没有完成工作不好交代，在门口晃来晃去，还时不时送几个白眼过来。我装作没看见继续欣赏字幕。又十分钟后，字幕终于完了，这时我期待的所谓的结尾终于到来了，只见铁男回家后，一个人影对他说，你以为这世界上就你一个超级英雄吗？老子也是超级英雄，老子是独眼男。转过身一看，还真是个独眼男，对铁男说，从现在开始，偶就是你的上司。然后影片戛然而止。看来104%有续集，当然这片子拍的这么棒没续集才怪。

当我等了十几分钟以后看到结局的时候，那个爽哪，咱看了这么多年电影了，还从来没有一个人在电影院看过，这下可是享受了一下，整个电影院只为你一个人放映，虽然只有几十秒。有可能那个看门妹从来没等到过字幕结束，当她看见最后的镜头时，我能感觉到一丝惊讶从看门妹的眼神中射来，继而惊讶变成崇拜，也许很少见我这种坚持到最后的影迷吧，挖哈哈哈。

当我看完隐藏结局满意地从门口走出时，看门妹用一种白眼加媚眼的眼神斜视我，我险些摔到，这种眼光很强很少见。
      </影评>
<有用数>399</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>N</作者>
<标题>Becoming Iron Man</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-15 21:50:27</时间>
<影评>
        所谓风流，就是每个早晨都把一个女人留在空空的大床上，而且从来没记住过她们的名字；所谓潇洒，就是不屑于参加任何形式的颁奖礼，无论是政府授予还是商业吹捧，远不及一群美女拥簇下的赌场轮盘更有趣；所谓天才，就是在一个破山洞里就能创造出令一众白发苍苍的科学家难以企及的科技；所谓自信，就是绝不跟风同时代的其他超级英雄，敢于在众媒体面前承认“I Am Iron Man”。


这些特质构成了独一无二的“Iron Man”，成为区别于其他超级英雄的一个另类。影片在塑造“钢铁侠”个性上下足了功夫，比如“有很多词可以形容我，怀旧可不在其中。”这样体现人物魅力的台词设计，而细想之下，真正打斗碰撞的场面却很少。正是由于对人物个性塑造的侧重，再加上性格演员小罗伯特·唐尼的出色表演，创造了我们真正心驰神往的超级英雄。


之前好莱坞电影中的超级英雄多是“平民英雄”，虽然他们有超凡的能力，但本质上是平民人物，他们身处平民阶层，隐姓埋名。电影在塑造这类超级英雄时有意让其平民化，让观众从这些超级英雄身上看到观众自己。“钢铁侠”的横空出世，可以说看不到任何一个观众自己的影子，而是每一个男人想要成为的、每一个女人想要拥有的那个人。亿万的身家资产、潇洒幽默的个性、不循规蹈矩的风格，最重要的，“超能力”的来源——自身的天才智慧。


《钢铁侠》的成功，正是创造了这个被赋予时代魅力的人物形象，除了精英主义，这个人物身上还背负着对武器以至暴力的反思，这同样是现时代的一大命题。作为武器制造商，在看到自己公司生产的武器滥杀无辜，甚至要夺取自己性命之时的震惊、反思、转变，是商业电影圈钱之外的社会意义。毕竟，即使是好莱坞商业大片，为了顾及口碑，为了“电影”这扇门面，难能有勇气成为《神奇四侠》那般没头脑的主儿。


http://ilm.blogcn.com/diary,19613995.shtml

</影评>
<有用数>248</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>阑夕</作者>
<标题>《Iron Man》，又一部视觉盛宴，却非快餐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-24 20:55:22</时间>
<影评>
        文/阑夕 
http://blog.sina.com.cn/foxshuo


一直比较抵触“XX侠”之类的名字，所以直接取其英文原名吧，《Iron Man》，这部去年上映的电影成为了2009年我看的第一部电影。作为同年上映的超级漫画英雄电影，《Iron Man》远不如《The Dark Knight》，但撇开不世出的《The Dark Knight》单看《Iron Man》的话，我可以给《Iron Man》打出8分。


相比于那些热得发烫的Spider Man、Super Man、X-Men们，Iron Man在中国一直并不出名，这也是伟大的有关部门信息过滤手段的不懈努力所获得的成功，主角Tony Stark在原版漫画设定上有过一段被越共绑架的悲惨经历，这段经历也是最终促使他成为Iron Man的决定性因素，而他的政治倾向也是反共的。毛太祖说过，朋友的敌人就我们的敌人，所以Iron Man无论如何勇猛，有关他的信息也无法轻易渗透进这片神奇的土地。至于我们曾经的朋友越南后来变节导致我朝一首炮制出所谓的“对越自卫反击战”，毛太祖也说了，要用辩证的眼光看事物，虽然越南可耻的抛弃了伟大光荣正确的共产主义，但是在这之前它依然是我朝屈指可数的几个盟友之一，所以反对它的Iron Man自然依然游离于我朝人民视野之外。


而在电影中，派拉蒙影业与时俱进的修改了设定，伤害Tony Stark心灵的不再是越南人，而是阿富汗的恐怖军（塔利班？），所以这部超级英雄大片也就顺利的登陆了中国。


《Iron Man》的电影剧情并不算一波三折，反角在一开始也很容易被猜出是谁，但是本片的亮点在于影片中所展示的机械工业，钢铁盔甲有些类似日本的GunDam式装备，但Iron Man的一身显然更加小巧，却也不失硬朗，那段在高天碧空边讲电话边与两架F-22战斗的场景堪称经典。人形机器人，这其实是日本人最擅长的题材，但美国的特效技术完美的将Iron Man在电影荧幕上呈现得灵活自如、毫不拖沓，环环相扣的装甲和拉风至极的外形都让这个面目生冷的英雄显得无所不能，而在很多对话中不时闪现的美式幽默也成为了影片的缓冲剂，使紧凑的情节并不会让人始终神经紧绷。


影片的结尾很让人激动，不仅与《The Incredible Hulk》联系起来，为《绿巨人的世界大战》电影版打下了伏笔，而且在长达六分钟的片尾字幕过后，神盾的联系人也终于出现在了Tony Stark的家中，Marvel的复仇者同盟也被提上台面来，美国超级英雄漫画真正精彩的内容正在逐步的电影化。


由Robert Downey Jr来饰演Tony Stark，这是一个大胆的选择，虽然Robert Downey Jr成名甚早，但过度磕药差点毁了他，作为演技派的他并不能像好莱坞的很多后辈那样凭借脸蛋和人气就可以吃饭，很多人心中最经典的Robert Downey Jr还停留在上世纪九十年代初期他所饰演的卓别林，2007年David Fincher在自己重新出山之作《Zodiac》中启用了Robert Downey Jr，这是Robert Downey Jr在事业上再次获得的起点，他没有浪费掉这个来之不易的机会，虽然《Zodiac》并没有达到David Fincher巅峰时期的高度，但是影片中Robert Downey Jr的表现让人印象深刻。《Iron Man》中的Tony Stark一角无疑非常适合Robert Downey Jr，卓别林成为了雅皮士，爵士乐换成了摇滚乐，而瘾君子也改变成为了一个优秀的演员，被人们将其与Al Pacino对比的他在有生之年取得比肩Al Pacino的成就或许并不可能，但他有他自己独一无二的特色，而且他的从影之路还远未结束，《Iron Man》是一个空间巨大的跳板，我很期待Robert Downey Jr能够继续做他好莱坞第一的痞子，塑造出更多让人刻骨难忘的角色出来。


女主角身材很性感，但影片中可发挥的地方太少，可惜了，为了续篇着想，导演也有意的阻缓了她与Tony Stark的感情，在看电影的过程中一直期待这位曾经迷倒Brad Pitt的女人与好莱坞最优雅的痞子Robert Downey Jr上演床戏，可惜竟然一直都欲盖弥彰、点到即止。


作为中国人每每看完国外电影往往都是一件痛苦的事，因为这时都会情不自禁的联想到自己国家的电影制造业，并扪心自问，为什么自己国家拍不出这样的片子？国外很多电影的取材都直接取自小说、漫画，电影剧本也是在原有内容之上进行加工，这真是让人极其眼红羡慕的事情，也因此有着很多小说、漫画的Fans在期待着自己喜欢的作品被搬上电影荧幕。就美国超级漫画英雄的电影而言，因为考虑到商业需求以及受困于长度限制，通常都极尽感官特效而难以复制原版漫画中的深度，这也使一些只通过电影来了解美国漫画英雄英雄的中国网民想当然的以为这些“XX侠”们就是一个又一个思维雷同、除暴安良的超能力者。而在2008年，《The Dark Knight》狠狠的抽回了这些肤浅者一记响亮的耳光。真正对美国超级英雄漫画有过涉猎的人才会懂得这些超能力形象能够在美国不断吸金并且养活了Marvel和DC这两家漫画巨头公司的原因所在，美式漫画和日式漫画的风格差别很大，但相同的是，它们都从童年开始就影响着国民，并始终成为国民精神上的教育导师，那些虚拟形象教会孩子们保护家人、付出爱心、思考社会、理解责任，所以当这些孩子长大成人后依然会走进电影院，看着这些从小伴随自己成长的形象被搬上电影荧幕再现雄风。在中国很少有人知道，Spider Man实际上是个挣扎于是否要放弃Spider Man身份专心去陪自己女友和舅母的年轻人；Bat Man因为他残忍的行事手段被很多市民视作恶魔，而他也是正义同盟（DC公司旗下数位超级英雄所组成的一个打击犯罪的组织）中唯一一个保留能够克制Super Man的氪石的人——因为他坚定不移的保持着怀疑论，对于Super Man这样一个拥有强大力量的个体他坚持要求保有能够制伏他的能力；Daredevil则是一个以极端的以暴易暴的方式在打击犯罪，他没有一夜不被反噬自己内心的黑暗所折磨而愈发的痛苦、易怒、变得更加暴力；而Iron Man则是酗酒一生，越是想要救人却制造出了越多的杀戮，一直遭受着朋友的背叛和公众的偏见，在Marvel公司的《绿巨人的世界大战》中，被他一手策划送出地球的绿巨人回到地球后杀死了他……而至今为止我看到的最为震撼的独立篇章《Civil war》，如果将这部漫画搬上电影荧幕，那么以深刻著称的《The Dark Knight》与它相比简直就如同婴孩般幼稚与浅薄了。说到这里，突然想起了的日剧《欺诈游戏》，这部仅仅复制了原作漫画20%内容与深度的电视剧已经让无数人惊讶于电视剧竟然还能拍成这样，但是如果看了电视剧后再去看其改编自的同名漫画，便可以感觉那简直就不是同一维度的宇宙，至少我看漫画《欺诈游戏》时是拿了纸和笔在一边浏览一边计算那场走私游戏的进程。


《Iron Man》只是一个引子，派拉蒙的野心正在为它更加宏大的电影蓝图拉开帷幕，美国上尉也即将登上电影荧幕，再往后，超级英雄们也不再会是孤军奋战的了，平行宇宙开始相互叠加，超能力者的全明星赛正在被紧锣密鼓的筹备中。


真是让人无限期待。
      </影评>
<有用数>133</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>饭饭</作者>
<标题>不止比《功夫之王》好一点点</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-01 23:37:45</时间>
<影评>
        最近被烂片轰炸得头脑麻木了，先是《史前一万年》奇丑无比的扮相和弱智剧情，接着被迫作为D的先进性教育活动看了不伦不类的《黄石的孩子》，再就是让我彻底无语完全不知所措的《功夫之王》，我想我一定是落伍了，主流了，智商太低，理解不了这些后现代非主流的作品。

    

直到今天领着表妹们看了估计孩子们喜欢的《钢铁侠》才缓过劲来，终于有一个能够看懂的电影了，而且特技效果不比变形金刚差到哪里去，剧情比蜘蛛侠还靠谱一点，居然还时不时冒出两个冷笑话。我终于知道了我是个土人。


不知道我们班的D干部是脑袋被门夹了还是上面要完成的上级D组织活动任务没有达到，居然集体去看《黄石的孩子》。抗战年代一色的译制片配音别扭得让人难受，如果是纯粹外国人讲也罢了，发哥和杨大姐大也配的是洋味普通话，让人头皮发麻。剧情弱智得让人激愤，我看到鲁宾逊、星期五、白求恩和斯诺还有外国人心中丝绸之路海市蜃楼的影子，中间还插着一个莫名其妙的三角恋，周润发演的那个八路军真TMD窝囊，乔纳森和那洋妞一起纯粹是寂寞男女，生理需要。整个电影除了乔纳森帅哥青春美貌逼人之外，毫无亮点，拍的毫不真诚，简直就是一堆垃圾！


请原谅我跑题了，我要借着看钢铁侠的这口气把之前郁愤之气吐出来，后来网上google了一下那个乔纳森演的何克的原型，其实是个比较动人的故事，如果认真深入人物内心应该是个好片子，估计那编导是向往古老中国神秘莫测文化的fans，脑袋里面满是马可波罗描写的辉煌，却抵达不了那个核心。不客气的说，《黄》片纯粹就是一个妄想狂的YY产物。


《功夫之王》已经没有力气说了，连帅哥都没得看的，这样恶搞中国人老少皆熟悉每年寒暑假都看一遍每个人平均看过20遍西游记里面的最伟大的神话人物孙悟空，我只能佩服导演的勇气。成龙尚可以接受，总是那样没心没肺热心快肠黑白通吃老大哥形象；刘MM也无太大期望，本是靠脸蛋和有钱后爹上位演了十年电影都只是花瓶和少男YY对象；李冰冰倒是惊艳，发型服饰非常时尚，蕾丝制服魔女装。毁灭的是李连杰，一脸的褶子，还不得不在导演的淫威下搔首弄姿做孙悟空状，不如科班出身的六小龄童一丁点，弱智编剧还让他说了一句笑喷全场的话，洋毛天行者说”怎么办我们都会死的”，李连杰说：“只要记住呼吸。”我kao，现在电影都流行冷笑话了。


整个《功夫之王》奏是一个洋人窥视中国文化之后召集貌似有强大的国际影响力的中国知名影星胡编乱造毫无逻辑毫不尊重中国观众心理感受的YY产物。


对不起，我又严重跑题了。再来说《钢铁侠》，本来放在以前有无数好片的黄金时段看，可能毫不起眼，只是美帝国主义的英雄情结加好莱坞流水线上又一产物，但是放在电影市场疲靡的今天，无疑是一剂兴奋剂，终于情节不太弱智了，终于不故作深沉思考了，终于有感官刺激了，终于没有在看电影的时候跑了n趟厕所了，08年第一次觉得买票的钱没有丢到水里响都没响一声，事实上响得我的耳朵都麻了。我坦白，我俗，看电影都在盘算我的银子和电影的性价比。


那个武器超人的电脑让我羡慕不已，语音控制，还可像搭积木一样进行虚拟三维设计，最闪的是那个叫笨笨的机器人，可爱得想领养一个。钢铁侠的那身行头，酷毙，像我们实验室的宝马（RoterGene实时PCR仪，不知道豆瓣上有没有同仁见过，红色烤漆的那款）。还有他的跑车，除了常开的那辆银色的奥迪，地下室还有一溜红橙黄绿，最后逃不出被砸坏的老套，当然这是后话。


其实情节很老套，武器超人经历磨难幡然悔悟痛改前非放下屠刀立地成佛为了人类的和平拼死一战打败坏蛋大获全胜英雄抱得美人归。但是普通老百姓看电影找乐子不作深层人性哲学伦理道德思考，还是可以一看的。整个电影全场充满开心的欢笑和快乐，推荐前半年电影看得郁闷了的人去影院一扫阴霾，在家用迅雷下下来看也是不错的打法时光的方法。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ethan</作者>
<标题>后复联4时代重温日记：《钢铁侠》（22部无限传奇完整世界观彩蛋收集）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-18 21:50:15</时间>
<影评>

复联4结束，11年终局落幕，22部MCU电影构成一个庞大的宇宙。作为一个半路出家的观众，复联1后的2013年入坑，这几年以量取胜成长为了一个小资深粉。复联4后我将完整重温一遍22部“无限传奇”阶段影片，结合完整世界观在每部电影每一帧中寻找细节、彩蛋，并加上私人感受分享给同道中人。
“无限传奇”（The Infinity Saga）:自2008年《钢铁侠》起，至2019年《复仇者联盟4：终局之战》止，11年22部MCU系列电影的阶段统称。
《钢铁侠》×6，此部对于无限传奇之意义：无限传奇第一部电影、钢铁侠首登场、詹姆斯罗德（战争机器）首登场、“小辣椒”佩珀波茨首登场、菲尔寇森首登场、神盾局首次出现。
1.绑架托尼的恐怖组织名叫“十戒帮”，其首领是漫画中钢铁侠的头号死敌满大人，《钢铁侠3》中的反派基里安及其傀儡“满大人”有相似的设定。
2014年的漫威短片《王者万岁》（《All Hail The King》）显示了MCU中满大人确实另有其人，短片中其派遣十戒帮成员劫狱假满大人特雷弗斯拉特里。真正的满大人很有可能会在MCU的下一阶段中登场。
十戒帮-《钢铁侠》

《钢铁侠3》

傀儡满大人特雷弗斯拉特里-《钢铁侠3》

阿尔德里奇基里安-《钢铁侠3》

《王者万岁》

2.一个小小的台词梗。
《钢铁侠》

《钢铁侠3》

《钢铁侠3》
3.如图中字幕。
《钢铁侠》
4.托尼6岁时，电弧反应堆技术（The Arc Reactor）已经出现，此技术后被应用于钢铁侠战衣。
《钢铁侠》
5.此幕展示了托尼父母车祸身亡的报道，实际上车祸及二人的死亡是由被九头蛇洗脑后的詹姆斯巴恩斯（冬日战士）一手造成的。
《钢铁侠》

《美国队长3》
上图报纸日期及下图监控日期也精确贴合，并未穿帮。
6.泰伦斯霍华德在此部影片扮演空军上校詹姆斯罗德，后成为超级英雄战争机器（The War Machine）。后作中，这一角色由唐钱德尔扮演。
泰伦斯霍华德-《钢铁侠》

唐钱德尔-《钢铁侠2》

7.托尼将自己的奖杯交给一个cosplay凯撒大帝的路人时说的这句话是耶稣说的，意思大概是世俗权力和精神权力要分开。个人理解这句小小的调侃同时表明了此时期托尼玩世不恭的态度、及对政府等世俗权力的不屑，这也和《内战》时期向政府妥协的托尼形成了鲜明的对比。
《钢铁侠》
8.托尼睡的女记者克里斯汀在《钢铁侠2》中也有出场。其为山姆洛克威尔扮演的贾斯汀汉默做专访，现实中二人是情侣。
《钢铁侠》

《钢铁侠2》
此角色还在漫威在《蚁人》前的衍生先导迷你剧集《WHIH新闻前线》中变身主角女主持人，采访了蚁人斯科特朗。
《WHIH新闻前线》
9.尹森跟托尼提到他们在瑞士伯尔尼的技术会议上见过面，这一点在后作《钢铁侠3》中有体现。
《钢铁侠》

《钢铁侠3》

《钢铁侠3》
10.托尼斯塔克打造Mark I的打铁声是“无限传奇”第一个超级英雄钢铁侠诞生的序曲，这段声音也被放到了《复仇者联盟4：终局之战》的片尾字幕后，成为了“无限传奇”22部电影的最后一个彩蛋。
《钢铁侠》
11.尹森是整个MCU少数感动我的角色之一，这个高尚的人帮助打造了钢铁侠，还牺牲自己救了托尼两次命，我认为他完全值得托尼家一个相框的位置。很可惜后作并没有再提到他。
《钢铁侠》
12.这里托尼跟奥巴代亚说手中是最后一个芝士汉堡了，但其实不是，发布会开始后他又拿出了一个。（无聊的小细节）
《钢铁侠》

《钢铁侠》
13.发布会上菲尔寇森探员首次登场，并提到了国土战略防御攻击与后勤保障局（Strategic Homeland Intervention, Enforcement and Logistics Division），这便是神盾局（S.H.I.E.L.D.）。寇森是MCU出现的第一位探员，神盾局的灵魂人物之一，他也在尼克弗瑞卸任后成为了神盾局新任局长。其在多部影片中均有出场，并在MCU衍生剧集《神盾局特工》系列中担纲绝对男一号。（《神盾局特工 第六季》于2019年5月10日首播，寇森的扮演者克拉克格雷格再次回归并担纲导演。）
《钢铁侠》

《神盾局特工》S1E1
14.托尼提到自己没有在与父亲见最后一面时和父亲说再见，《美国队长3》中他利用B.A.R.F.技术重现了他与父亲见的最后一面，并让虚拟的自己对父亲说了当年没说出口的“I love you.”
《钢铁侠》

《美国队长3》
15.托尼的人工智能管家“贾维斯”，名字来源于托尼父亲霍华德斯塔克的管家埃德温贾维斯，后者在MCU中由詹姆斯达西扮演，首登场于衍生剧集《特工卡特》，在复联4中有出场。
贾维斯由保罗贝坦尼配音，《复仇者联盟2：奥创纪元》中，托尼将贾维斯的核心程序注入奥创利用心灵宝石打造的振金身体，诞生了幻视（Vision），保罗贝坦尼由声音出演贾维斯转为真人出演幻视。
《钢铁侠》

埃德温贾维斯-《特工卡特》S1E1

幻视-《复仇者联盟：奥创纪元》
16.钢铁侠头盔中的自带百科一瞥。
《钢铁侠》

《钢铁侠》
17.Mark I使用的电弧反应炉被佩珀做成了纪念品，在复联4结尾托尼葬礼上随河流漂向远方。
《钢铁侠》
18.右边的显示屏上是托尼电脑系统中的语音转文字功能，显示了托尼与贾维斯的对话，但仔细观察这个片段，可以发现文字跳的速度是比其对话速度快一些的，算是小小的瑕疵。
《钢铁侠》
19.罗德在托尼实验室里看到钢铁侠战衣原型,透露出了对其的喜爱，为后作其带走战衣成为战争机器留下伏笔。
《钢铁侠》

《钢铁侠2》
20.铁霸王追佩珀的一幕与《复仇者联盟》浩克追黑寡妇的一幕如出一辙。
《钢铁侠》

《复仇者联盟》
21.艺术品镜头。
《钢铁侠》
22.时代的开启。
《钢铁侠》
23.片尾字幕前出现战争机器草图。
《钢铁侠》
24.片尾彩蛋神盾局局长尼克弗瑞首登场，提出成立“复仇者”的计划方案。
《钢铁侠》
25.乔恩费儒扮演哈皮霍根，并在后作多次扮演同一角色，他同时是《钢铁侠》《钢铁侠2》的导演。

26.斯坦·李在本片中客串扮演杂志《花花公子》的创刊人及主编休·赫夫纳。
《钢铁侠》











</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>【漫威电影宇宙01】【钢铁侠1】</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-14 20:47:17</时间>
<影评>

视频：https://www.bilibili.com/video/BV13v4y1c7ag
相信大家对《钢铁侠1》已经倒背如流了，但是这部电影仍然有些细节是你不知道的。
电影开头的BGM是ACDC的《Back IN BLACK》，


《蜘蛛侠2》蜘蛛侠制作战衣的时候也放过，暗示蜘蛛侠成为了钢铁侠的接班人。


军人和钢铁侠合影的时候比了个V手势，V手势的意思是胜利，第二层含义是和平，所以钢铁侠说：我爱和平。


“和平”是钢铁侠最早的台词之一，这同时也是他一生的追求。
为了和平，他决定关闭史塔克工业的wu器生产部。
后来他瞒着美队私自创造奥创，同样是为了和平。


但《复联2》的经历让他意识到他犯了个错，实现和平不能只靠自己，而是要靠团队合作，所以他决定和美队和解，最后又牺牲世界换取世界和平。


出现《钢铁侠》片名的时候，响起了钢铁侠的打铁声。
《复联4》其实是有一个片尾彩蛋的，同样也是钢铁侠的打铁声。
钢铁侠4岁的时候搭建了第一块电路板，站在他旁边的人是比尔·盖茨。


他6岁的时候搭建了第一台引擎，杂志上提到了“方舟反应炉”（Arc Reactor），说明霍华德几十年前就在研发方舟反应炉了。


《钢铁侠2》就证实了这件事，同时我们还得知方舟反应炉是霍华德和安东·万科（鞭索父亲）一起研发的。
杂志说：方舟反应炉能不能节约我们所有的能源需求？
这是为《美队1》和《钢铁侠2》做铺垫，我们从《美队1》和《钢铁侠2》得知霍华德研究了空间宝石，从而萌生了提供无限能源的想法，并利用对空间宝石的研究制造了第一个方舟反应炉，从而为史塔克工业供电。
钢铁侠16岁的时候在霍华德的公司制造了机器人“呆呆”，报纸说：钢铁侠发现人工智能可以通过编程植入人格，他目前正在对两个机器人“雏形”做收尾工作，他相信这两个机器人会听从他的命令，并且从他的行为中学习。


这是钢铁侠16岁时的报纸，报纸说的是机器人“雏形”，意思是这两个机器人还没做好，那么这两个机器人是什么呢？
就是贾维斯和奥创，或者说贾维斯和奥创的前身。
小辣椒给钢铁侠汇报日程，其中包括在麻省理工毕业典礼讲话，此时他还只是个花花公子，所以他搪塞过去了。


而后来发生的一系列事情改变了他，他意识到了落在他肩膀上的责任，所以他在《美队3》补上了当年他逃避的演讲。
战争机器问钢铁侠为什么迟到了整整3个小时，钢铁侠说：I got caught doing a piece for Vanity Fair.


这句话一语双关，第一层含义是他忙着接受《名利场》的采访。
英语中do真的有“做ai”的意思，但是没有“do sex”的说法，do后面直接加人。


而piece除了文章/报道外还有“xing感女人”的意思，所以这句话的第二层含义是他忙着和《名利场》的xing感记者做ai，并且持续了3个小时。
战争机器戴的是麻省理工的毕业戒指，钢铁侠也戴过麻省理工的毕业戒指，说明他们是校友，后来钢铁侠也说过1987年他们放春假的经历。






钢铁侠测试导dan的时候铁霸王打来了电话，现在是大白天，钢铁侠却问铁霸王“怎么起来了”。
而铁霸王的回答也很奇怪，他说他睡不着。


这是因为钢铁侠在阿富汗，而铁霸王在加利福尼亚，这两个地方有11个小时的时差，此时加利福尼亚是半夜。
钢铁侠被绑架后认识了银森，银森说他们之前见过一次，而钢铁侠说他不记得了。
后来《钢铁侠3》就出现了这一幕，钢铁侠在1999年12月31日见过银森。


史塔克工业有一个方舟反应炉，它是真正意义上的初代方舟反应炉，是霍华德研究空间宝石后建造的。


钢铁侠就是以它为基础制造了小型的方舟反应炉，所以它们都是由钯供能。


史塔克工业的方舟反应炉旁边有个储罐，上面写着“六氟化钯”，顾名思义，分解后就会变成金六福和钯，从而给方舟反应炉供能。


钢铁侠被绑架后找不到钯，所以他把导dan拆了从中提取钯。
十环帮的小头目叫拉扎，


多年以前文武让他做十环帮在阿富汗的区域经理，《尚气》中文武还提到过他。


但是这个片段被删除了，放出……
钢铁侠被绑架这段是隐喻柏拉图的“洞穴寓言”：一群囚犯生活在洞穴中，手脚被捆住，无法转身，只能背对着洞口。他们前面是一堵墙，身后燃烧着一堆火，他们在墙上看到自己和事物的影子，认为这些影子是真实的。
后来有人爬出了洞穴，才发现了真正真实的世界。
“洞穴寓言”隐喻每个人都是生活在洞穴的囚犯，只有抛弃虚假的影子，走出愚昧的洞穴，才能理解真实的世界和事物，这也正是钢铁侠所做的事。
他以前的人生都是庸庸碌碌，他走出山洞以后的生活才算是真正的活着。
钢铁侠躲炮弹呼应后来他躲开坦克的炮弹。


钢铁侠掉在了沙漠里，后来《美队3》和《洛基》也致敬了这个镜头。


钢铁侠吃汉堡的时候，铁霸王说：你给我买了吗？
钢铁侠说：汉堡店只剩这一个了。
钢铁侠把这个汉堡吃了，后来我们发现他还藏了一个。


发布会结束后，哈皮和铁霸王都在吸烟，我们可能再也看不到这样的场景了，因为2013年迪士尼更新了禁烟政策，电影中人们只能在特定的条件下吸烟，也就是必须明确表明吸烟有害他的健康。


铁霸王说：我们是iron monger，这正是他的称号“铁霸王”。


钢铁侠叫小辣椒帮他把电线拉出来，当时的漫威还没有过度依赖特效，所以这段是实拍的。
唐尼的肩膀和手臂是真的，但他的xiong部是假的，椅子的靠背的中间是空心的，唐尼的身体其实在椅子的后面。


钢铁侠叫小辣椒把旧的方舟反应炉扔了，但小辣椒把它留下来了，并且间接救了钢铁侠一命，《复联4》钢铁侠的葬礼上再次出现这个方舟反应炉。


铁霸王弹的是安东尼奥·萨列里的《C大调协奏曲》。


萨列里和莫扎特是同时代的音乐家，但他才能不及莫扎特，妒忌心重，并且设计害死了莫扎特。
铁霸王弹他的作品就是暗示他嫉妒钢铁侠，还想杀了钢铁侠，但他永远都不会超越钢铁侠。
钢铁侠开始测试马克2号，他飞出车ku的时候撞到了墙。


你倒退会发现贾维斯算出来了他会撞到墙。


钢铁侠发现马克2号有缺陷，就是在高空会结冰。
这件事给了他两个启发，一是他可以利用这个缺陷打败铁霸王。
二是战衣结冰后他就不受控制地掉了下去，还有《美队3》战争机器也发生过这件事，所以他给蜘蛛侠战衣加了降落伞。


《钢铁侠3》他坠落在了冰天雪地的田纳西州，所以他给蜘蛛侠的战衣设计了加热功能。


还有虽然他从十环帮手中逃了出去，但他在沙漠中走了很久才获救，所以他给蜘蛛侠战衣增加了通讯功能，钢铁侠可以通过蜘蛛侠战衣和他通话，并且还给蜘蛛侠战衣装了GPS。


然而蜘蛛侠却故意把GPS拆了，从而避免让钢铁侠知道他在哪儿。
钢铁侠给蜘蛛侠战衣设计的每一个功能，都是他曾经走过的弯路。
而蜘蛛侠拆GPS、把眼镜送给神秘客、打断奇异博士施法的行为告诉我们一个道理：人该走的弯路，其实一米都少不了。
托尼·史塔克走了太多弯路后才成为钢铁侠，如果彼得·帕克不走弯路，他永远都无法成为真正的蜘蛛侠。
钢铁侠问贾维斯SR-71能飞多高，随后发现马克2号在高空中会结冰。


而SR-71是反过来的，它速度过快的时候机舱可以达到649度，所以驾驶员驾驶SR-71必须穿宇航服。


钢铁侠经过一张海报，这是漫画中钢铁侠的反派非凡龙。


漫画中非凡龙乘坐飞船坠毁在了地球，满大人洗劫了他的飞船，偷走了十戒。
钢铁侠砸坏了家里的钢琴。


之前铁霸王弹过这架钢琴，暗示钢铁侠会利用结冰的缺陷打败铁霸王。
钢铁侠开始总结马克2号的缺陷，我们可以看见贾维斯把钢铁侠说的话转换成了文字。


《钢铁侠1》上映于2008年，语音转文字在当时看来是比较先进的，但还不够先进。
那么导演为了体现贾维斯的先进做了什么呢？
他让电视开始放新闻，我们可以看见贾维斯停止了打字，因为他不仅能语音转文字，还能听出来说话的人是不是钢铁侠。


此时钢铁侠喝的是叶绿素鸡尾酒，它是绿色的，因为叶绿素溶解在酒精中会使酒精变绿。


钢铁侠喝酒是因为他喜欢喝酒，而在酒里加叶绿素是为了治疗钯中毒。
因为叶绿素可以螯合多种金属离子，与重金属离子的结合能力尤其很强，所以它被用来作为重金属污染清除剂，这就是为什么多吃绿色蔬菜有利于排除体内的重金属。
钢铁侠去参加慈善晚宴，这时出现了斯坦·李，钢铁侠把他认成了花花公子创始人休·海夫纳。


《银护2》显示斯坦·李饰演的角色的真实身份是观察者的线人，也就是说他在每部漫威电影中演的都是同一个角色，他的任务是环游宇宙并向观察者汇报他的经历。


这就解释了为什么几乎每部漫威电影都有他，甚至包括不属于MCU的《X战警》《蜘蛛侠》《超凡蜘蛛侠》《毒液》《死侍》……
他的踪影最早可以追溯到1943年（《美队1》），最后一次是2018年（《复联3》）。
之所以说他最后一次出现是《复联3》，是因为《惊队1》发生在1995年，《复联4》发生在1970年。
他还曾经去过外星，比如在2014年去了山达尔星（《银护1》）和某不知名星球（《银护2》），在2017年去了萨卡星（《雷神3》）。


寇森对钢铁侠说：24日晚上7点在史塔克工业见面如何？
虽然钢铁侠同意了，但他的注意力一直都在小辣椒身上，说明他并没有听见寇森说的话，他只是随口一说。


所以当寇森按照约定的时间来到史塔克工业时，并没有见到钢铁侠。


这时剧情再次反转，铁霸王发现小辣椒复制了电脑里的文件，想去追小辣椒，但是他看见寇森在这儿，导致他不敢对小辣椒做什么。
钢铁侠随口答应寇森，阴差阳错之下并没有产生不好的后果，所以他并没有从中吸取教训。
后来我们得知钢铁侠一直都有这个习惯，比如他在2000年新年前夕说他很有兴趣聊聊基利安的工作，还说5分钟后在楼顶见，但他只是说说而已。


而这一次他间接制造了一个超级反派，导致他和小辣椒都差点被炸死。
所以《复联4》美队等人向他求助的时候，他的第一反应是拒绝，因为他选择陪伴妻子、女儿。
虽然他最后还是帮助美队等人发明了时光机，但他也不是随口答应的，而是经过了深思熟虑，他不仅要保护自己的妻子、女儿，还要拯救无数人的妻子、女儿。
克里斯汀说十环帮袭击了科米拉，科米拉是虚构的阿富汗城市。


钢铁侠对这件事非常生气，立马制造新战衣去科米拉打十环帮。


为什么钢铁侠这么生气呢？
因为科米拉是银森的故乡，银森的家人就住在这里，十环帮杀的人中可能就有银森的家人。


这件事也是钢铁侠的重大转折点，因为他回家后制造的第一套战衣马克2号的定位是代步工具，是没有wu器的。
正是十环帮袭击科米拉让他产生了用他的战衣对抗十环帮的想法，所以制造了配备掌心炮、臂铠小型导dan等wu器的马克3号。
钢铁侠穿上整套战衣的时候，我们看不到战衣的运作过程。
但他测试掌心炮的时候，我们可以看到能量从方舟反应炉流到手上。


钢铁侠穿战衣的时候我们可以看见战衣的内部构造，也只有MCU最早的几部电影能看到内部构造，而且能让人感受到厚重感。


战争机器派战斗机去打钢铁侠，战斗机叫“鞭索一号”和“鞭索二号”，“鞭索”正是《钢铁侠2》反派的称号。


之前钢铁侠还说战争机器睡过一个男的，叫伊凡，同样是暗示《钢铁侠2》的反派是鞭索，因为而鞭索就叫伊凡。


当然，战争机器睡的人并不是鞭索，而是另一个伊凡，比如炮王伊凡。
铁霸王看新闻的时候面前有一副棋盘，这是指漫画中他成立了一个叫chessmen的团队来对抗钢铁侠。




虽然铁霸王已经死了，但传闻“韩·索罗”饰演者阿尔登·埃伦瑞奇将在《钢铁之心》饰演铁霸王的儿子，说不定他就会成立chessmen。


钢铁侠脱战衣的时候背后出现了美队盾牌，当然，这个盾牌是铁做的。


钢铁侠说霍华德经常给他讲他和美队的故事，所以也许这就是钢铁侠打造美队盾牌仿制品的原因。
但是霍华德讲美队讲了太多次了，导致钢铁侠听腻了，这就是为什么他没有把这个盾牌做完。


《美队3》黑豹在美队盾牌上留下了划痕，钢铁侠把他修复了，从而完成了他小时候没有做完的事，而且这一次他修复的是真正的美队盾牌。
铁霸王骂的人叫威廉，后来他下岗了，然后去神秘客那儿找了份新工作。


铁霸王麻痹了钢铁侠，后来《复联3》致敬了这个镜头。
首先是灭霸捅钢铁侠呼应铁霸王取钢铁侠的方舟反应炉，


灭霸准备杀钢铁侠呼应铁霸王大战钢铁侠，


反过来说铁霸王对钢铁侠做的事，也让钢铁侠得到了启发。
铁霸王麻痹了钢铁侠，然后取了他的方舟反应炉，所以钢铁侠在《复联3》叫螳螂女催mian灭霸，并且想抢灭霸的无限手套。
虽然他失败了，但他在《复联4》成功偷了灭霸的无限宝石。
铁霸王说：钢铁侠，方舟反应炉是你的第九交响乐。
正如中国人忌讳4，西方人也很忌讳9，因为贝多芬创作完成第九交响乐后不久便离世，
他之后的很多作曲家也都是如此，人们称这件事为“第九交响乐死亡诅咒”。
这就是为什么Windows 8之后是Windows 10，iPhone 8之后是iPhone X。
铁霸王的原义是他要杀了钢铁侠，所以这个方舟反应炉是他死亡前的最后一件作品。
这句台词还有一层隐藏含义，就是钢铁侠只能出场9次，也就是《复联3》，如果后面的电影他再出场，他就会死。


然而《复联4》他再次出场，并且最后死了。
你去数一下会发现《金刚狼3》也是X教授第9次出场，所以他在这部电影中死了。


因为算的是X教授这个角色的出场次数，所以也要算上《第一战》和《天启》。
虽然X教授还出现在了《死侍2》《黑凤凰》，但这不冲突，他仍然是在第9次出场的时候死的。（《X战警3》他没有死）
《金刚狼3》同时也是金刚狼第9次出场，他同样在这部电影中死亡。


X教授、金刚狼是在第9次出场时死亡，而钢铁侠是在第10次出场时死亡，这是因为这是两个不同的系列，这两个系列的导演对“死亡前的最后一件作品”的理解不同。
而美队才出场了9次，这就意味着他还会出场一次，估计就是《复联6》。
王也出场7次了，如果算上《假如》就是8次了，他的处境越来越危险了。


铁霸王取了钢铁侠的方舟反应炉，钢铁侠能活下来要感谢小辣椒没有把旧的方舟反应炉扔了，另一个要感谢的人是机器人“呆呆”。


呆呆是他16岁的时候制造的，曾出现在《钢铁侠1、2、3》《蜘蛛侠1、3》中。


《钢铁侠1》呆呆把方舟反应炉递给了钢铁侠，从而救了他。
《钢铁侠3》中钢铁侠的家被炸了，电影最后钢铁侠回到了废墟，什么都没带走，唯独带走了呆呆的残骸，并且修好了它。


它曾经救了钢铁侠一命，所以钢铁侠要报恩。
《蜘蛛侠1》中钢铁侠把复联大厦卖了，哈皮把复联大厦的东西搬到新基地，这时出现了呆呆，钢铁侠已经把它修好了。


《蜘蛛侠3》我们得知钢铁侠去世以后，哈皮把呆呆带回了自己的家里。


之前钢铁侠叫小辣椒把旧的方舟反应炉扔了，因为他“不是一个怀旧的人”。


但事实是虽然科技更先进了，他仍然在使用他16岁时制造的机器人呆呆，并且用已故管家贾维斯的名字给他制造的人工智能命名，最重要的是他这一生遇到过无数的女人，他最终还是选择了他认识得最早、陪伴他最久的那个。
又正是因为他仍然在使用呆呆，所以他遇到生命危险后呆呆才能救他一命。
铁霸王的战衣其实就是钢铁侠在山洞打造的马克1号，只不过在马克1号的基础上进行了升级。
所以钢铁侠要想打败铁霸王，就要超越过去的自己。
那么他能超越过去的自己吗？
他从之前他掉下去的那个洞飞了出去，这就是隐喻他超越了过去的自己。


第二层含义是在哪里跌倒，就在哪里爬起来。
战争机器看着马克2号说：下次吧。


下次他就变成了这样。


钢铁侠大战铁霸王的时候出现了罗克森公司，后来还出现了罗克森公司的卡车。




罗克森公司是史塔克工业最大的竞争对手，在《钢铁侠》三部曲、《神盾局特工》《斗篷与匕首》《夜魔侠》《特工卡特》《离家童盟》《铁拳》《地狱风暴》……中都出现过。


《钢铁侠2》飙车赛中其中一辆赛车是由罗克森公司赞助的，


《钢铁侠3》的最终战是在罗克森公司的邮轮上进行的。


MCU没有明确说罗克森公司的成立时间，但它首次出现是在《特工卡特》，说明它早在1940年代甚至更早之前就建立了。


《洛基》中出现了一个叫罗克森卡特的连锁超市，这是罗克森公司的旗下企业，说明罗克森公司在2050年都还存在，实打实的百年企业，而且整个黑文山市都属于它。


之前钢铁侠叫小辣椒把新的方舟反应炉接到底盘上，而最终战他叫小辣椒做的其实是相同的事。
他叫小辣椒打开所有电路，让史塔克工业的方舟反应炉过载，而这个方舟反应炉就是钢铁侠的方舟反应炉的放大版。


这两件事还有个共同点，就是他完全信任小辣椒，完全将生死交给小辣椒，相信小辣椒能救他。
铁霸王觉得战衣越大就越强，但实际上决定战斗力的是它的核心，也就是方舟反应炉。
铁霸王用更大的战衣打钢铁侠，而钢铁侠用更大的方舟反应炉反击，从而打败了铁霸王。
铁霸王的方舟反应炉只有很少的钯，而史塔克工业的方舟反应炉由整整一罐钯供能，轻而易举地沙死了铁霸王。
也就是说给铁霸王的战衣供能的，和沙死他的是相同的东西。
钢铁侠说“我是钢铁侠”，这是唐尼的即兴发挥。
漫画中尼克·弗瑞是白人，为什么电影变成了黑人呢？
这是因为影版尼克·弗瑞的原型其实是终极宇宙的尼克·弗瑞。


《钢铁侠1》上映于2008年，而2001年漫威出版了《终极X战警》，讲述终极宇宙的X战警。
由于作家马克·米勒很喜欢塞缪尔·杰克逊，于是以塞缪尔·杰克逊为原型创造了终极宇宙的尼克·弗瑞。
2002年6月的《终极战队》第4期尼克·弗瑞甚至还说，如果有人要把复联拍成电影，他希望塞缪尔·杰克逊来演他。


6年后他实现了这个愿望。
原本《钢铁侠1》片尾彩蛋尼克·弗瑞还提到了绿巨人、蜘蛛侠、X战警。


但是正片删除了这句台词，放出……
凯文·费奇删除这句台词是因为当时蜘蛛侠的版权在索尼，X战警的版权在福斯。
但是还有两个漏网之鱼，就是钢铁侠为了测试新战衣能飞多高，于是问贾维斯SR-71侦察机的飞行高度纪录。
而SR-71正是X战警的飞机。


当时X战警的版权还在福斯，凯文·费奇不怕福斯告他吗？
这就是凯文·费奇的聪明之处，因为SR-71同时也是现实中真实存在的侦察机，凯文·费奇既加入了X战警的彩蛋，同时也规避了版权的问题。
而尼克·弗瑞提到X战警就绝对是侵权了，所以正片删除了。
第二个漏网之鱼是电影开头的记者克里斯汀在漫画中是号角日报记者，这是凯文·费奇在不侵权的前提下加入的《蜘蛛侠》的彩蛋。


凯文·费奇之所以拍了两个《X战警》的彩蛋，是因为他是《X战警1》以及《X战警》系列的制片人，他对《X战警》有感情。
因此我觉得《复联5、6》一定会出现X战警。
也许MCU一直都有X战警，但是他们出于某种原因选择了隐藏超能力。
如果这个猜想是对的，这就意味着《钢铁侠1》的原版片尾彩蛋是正史，尼克·弗瑞早就知道MCU有X战警，同时也是为数不多的知道X战警的人之一。
同时也说明钢铁侠的台词的确是X战警的彩蛋，而不仅仅是指现实中的SR-71侦察机。
漫威拍《钢铁侠1》的时候还没有被迪士尼收购，凯文·费奇当时也没想到漫威会被迪士尼收购，我猜测他之所以叫尼克·弗瑞提到蜘蛛侠和X战警，是因为他想和索尼、福斯合作。
正如尼克·弗瑞还提到了绿巨人，而绿巨人的版权在环球，所以《钢铁侠1》的下一部电影就是漫威和环球合拍的《无敌浩克》。
《钢铁侠1》上映于2008年，而《X战警3》上映于2006年，《蜘蛛侠3》上映于2007年。
说明凯文·费奇的原计划是和索尼、福斯合作，《复联1》会出现托比和老年X战警。
但是2009年迪士尼收购了漫威，我猜测迪士尼前CEO否决了凯文·费奇的提议，没有和索尼、福斯合作。
原本我们2012年就能看到复联、托比、X战警同框，导致现在2025年才能看到了，比原计划晚了13年。


但现在回过头来看这件事，迪士尼前CEO的决定是对的，《复联1》成功的原因之一就是当时漫威的角色不多。
如果《复联1》真的又有复联又有托比、X战警，角色太多反而容易成烂片。


</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>几维</作者>
<标题>钢铁侠</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-21 00:45:27</时间>
<影评>

托尼·史塔克出生在纽约一个富豪家庭，从小衣来伸手饭来张口的他，并未像所有的纨绔子弟那般只知道享乐胡闹。天生聪慧的史塔克却是个出奇的天才，17岁毕业于麻省理工大学电力工程系，并以傲人的成绩成功找到了自己的社会定位——其家族企业史塔克军火公司的新老板。父母的不幸去世反而更激发了托尼事业的前进动力。21岁时便开始掌控数百亿财产的他，逐渐确立了史塔克公司作为美军第一军火供应商的雄厚地位。不过托尼傲慢自大的性格以及为达到目的不择手段的做法常常为自己找来很多麻烦。还好，他身边还有一个精明能干的女助手维吉尼亚·波茨时刻给自己无微不至的关怀和帮助。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>哈罗</作者>
<标题>《铁人》：当个人英雄主义以国家的形式表述时</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-08 13:12:20</时间>
<影评>
            当个人英雄主义以国家的形式表述时


    好莱坞一向承担宣扬美国主流意识形态的重任，更确切地说，它对金钱的深刻理解，使得这个全球电影的中心在形塑“正义”方面有别国所不能企及的能量：1940年代，它督促美国加入二战，冷战时期，苏联是它打造的咄咄逼人的银幕敌人，随着太空争夺赛的白热化，甚至出现了《星球大战》这样的意识形态巨片，现在，毫无疑问，反恐主义已经成为困扰美国人的重要元素，这绝非危言耸听，看看查尔斯·伊克莱是怎么分析的，这位美国前国防部副部长在他于9·11之后写就的专著《内部毁灭——民族国家的终极威胁》中指出，一旦大规模杀伤性武器落入恐怖分子之手，在著名学者福山看来能够终结历史的资本主义形态也将束手就擒，更让人担忧的是，资料表明，恐怖组织获取这类武器“只是一个时间的问题”。怎么办？当美国联邦政府无法短期内制定出安抚民心的反恐政策时，好莱坞，当然是好莱坞，必然顺民意地打造无敌的孤胆英雄，施瓦辛格当州长去了，看看《虎胆龙威4》和《印第安纳·琼斯4》也知道布鲁斯·威利斯、哈里森·福特老了，蝙蝠侠和蜘蛛侠得照顾地区性的人民，那么谁来与境外的恐怖分子战斗？没错，要么是变形金刚，要么是钢铁侠，让人欣慰的是，这二者的共同点是有高科技做后盾，不必担心他们的战斗力。

    很快的，电影在一步步走向个人英雄主义和国家形式的完美联姻。钢铁侠说：“要和平，你的杆子就得比别人粗”，显然，对付恐怖分子不能妥协，在反恐不仅是美国人的任务时，斯塔克一人飞向中东恐怖组织的本营，上演单边主义的胜利剧，他从天而下，击溃恐怖分子后心满意足地离开，生活在水深火热的中东人仰望着他，就像瞻仰上帝一般，整段戏表明美国对自己的泛和平和反恐力度、救世主身份的高度自信，它理所当然地认为自己有这个义务，同时就被拯救者对它的敌意则抱以相当不解。

    从“该死的我不是一个士兵，我是一支军队”到“没错，我就是钢铁侠”，当个人英雄主义以国家的形式表述时，没有人的牺牲属于无谓的书写，帮斯塔克打造钢铁战衣的中东朋友死时，我们能够清晰地看到他枕着的美国国旗，这个为钢铁侠争取战斗时间从而被敌人打死的助手，已经恰时地被提升了功能：为国家谁都负有义不容辞的责任。空军指挥官吉姆这个角色因此变得非常重要，他必须让世人知道，为斯塔克/美国的单边主义的无障碍通行，无条件配合不能提任何异议，我们有理由相信，这条信息借助全球2亿美金的首周票房和接下来势如破竹的成绩，正完美地传布到世界的各个角落。

    斯塔克和吉姆的不俗关系，言明美国政府和军火商、财团的亲密关系，后者为本土的恐怖活动留下隐患，自然，电影不忘就此批评美国军火的非法外流对恐怖主义的助长，发生在影片最后斯塔克和他的公司合伙人、大反派斯泰恩之间的激战，在带给观众酣畅淋漓的观影快感的同时，对任何人来说，无异于警钟，谁都知道，这世界没有钢铁侠、变形金刚。同时，影片也告诉我们反恐是一场昂贵的金钱之战，美国财大气粗，它打得起，电影没有做这方面的宏观分析，它从微观方面解释了为什么斯塔克是一个腰缠万贯的花花公子兼“当代达芬奇”：亿万家产使得他有能力打造超级武器；带有花花公子的痞子性格，我们的主人公对付恐怖分子就不会有太痛苦的心理挣扎，毕竟，像蝙蝠侠、蜘蛛侠那样动辄就因为攫取本应属于法律的权力，而陷入困挫的精神状态，是会妨碍反恐的，尽管斯塔克一度认清核武器的利害，也公开宣称关闭公司的军火业务，但对此电影没了下文，仅仅是在一个电视节目里，主持人语带讽刺地暗示斯塔克不造武器，难道做牛奶？斯泰恩说钢铁战衣的话一针见血：“消灭核武器的竟然这一超级武器。”伯格曼的思辨在霸主美国面前不吃香；“当代达芬奇”的身份则让电影的一切显得说服力，顺势告诉蜘蛛们，钢铁侠的技术含量绝非受惠超能力。

    9·11后，从《世界大战》、《虎胆龙威4》到《变形金刚》、《铁人》，随着票房的一路开红，与其说漫画电影正在成为好莱坞的重要类型片，不如说反恐已经主宰了美国大片的叙事策略。而比起幼稚的《变形金刚》，《铁人》是一部非常好看的电影，从节奏的经营，故事的娱乐到人物的打磨，它的确做得一丝不苟，事实是，在众多的大制作里，《铁人》的闪光台词并不多见，它们赋予影片幽默，使《铁人》粗中有细，当然司空见惯的特效并没有损害故事逐步推进的细腻，后者恰恰为《变形金刚》所不具备。


                                                原载《国际先驱导报》
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>一支竹蜻蜓</作者>
<标题>还是铁人！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-30 14:32:55</时间>
<影评>
        距看完铁人已经那么久了

但今天偶然然同事发给我铁人的网站

让我又激动了一番

回想当天我随便到电影院的无聊之看

看到一半便随即群发朋友推荐

……

后来在《看电影》看到芦笛的评论

我觉得超对我胃口

拮取几段共享


“同样是美国的man，中国的侠，

铁人的名气就差了许多，因为

他怎么看怎么像《绿野仙踪》里的铁皮男”


所以，当史少爷还没改装他的金属战衣之前

我还真以为是个搞笑片呢

他在山洞里捣鼓半天弄个发光的灯泡（后来证明是力量无穷的核反应堆）

大家还说史少爷是在做台灯呢

他靠那套铝锅底儿糊的衣服逃出生天

最后摔个稀吧烂让大家笑到大跌眼镜

……

“但也正因为没有其他侠漫画NB

钢铁侠反而不用背负‘能力越大、责任越大’的文青重负

甩开膀子的搞笑、发癫、反英雄”


“跟暑期档另一部侠电影的主人公身世相似

钢铁侠史塔客也是大少爷出身

但是个造武器、贩武器的

不过这片既没有蝙蝠侠这么阴郁怀旧

也没有小蛛蛛那么跟自个儿过不去

人家钢铁侠该怎么活就怎么活，眩点靓点无所谓

让他学蝙蝠昼伏夜出，学小蛛蛛避狗仔队躲诽闻？

这话你去跟希尔顿讲更有效果

铁人最大的不同是

电影中不存在低调调人性与华丽丽外表你死我活的较量撕扯纠结……

史塔克内外一致

没有这层深度，电影反而可以集中精神制造些快乐养眼的东西

免去了酝酿情绪讲诸如‘我爱你但我不能告诉你’之类的相对论

铁人的节奏足以多秀几次特技了”


“幸亏神奇公司没被马奎尔、贝尔的酷弊忧郁小生路线带走

选择轻松搞笑，找来周伯通式的小罗卜糖泥（我就喜欢伯通的人生哲学）

要知道有多少人都对片花、剧照里的铁疙瘩不感冒（21世纪了大家什么金刚没有见过？）

不晓得这一大砣铁（其实是钛合金）能搞出什么花样，更别提特效了（n年前的再生侠给我留下过阴影……）”


“神奇公司毫不避讳地用搞笑手法

表现笨重给钢铁侠带来的麻烦

比如他一拳砸进石头，拔了老半天拔不出来

或者一出门就要连带毁掉自家天花板

诸如此类蠢事

这样的坦率揭短，反而让标榜追求真性情的成年观众觉得率性（说我么？）

史少爷做得最到位的，就数他在结尾时

结结巴巴一阵后，忒臭屁地冲媒体宣布‘其实，

我就是钢铁侠’

这个

初步鉴定，他是想鄙视小蛛蛛侠

至于视觉效果，存在着大量的被咸蛋蛋超人奥特曼培养起来的小朋友观众群

小罗卜糖泥同学的烤金属皮皮足够让他们张牙舞爪一小阵子了”


“但若只有装傻卖乖的本事

铁人离暑期档电影的标准还远

史少爷回家之后，对自己的行头进了孜孜不倦的修改

最后的成品就是走路的时候动静太大

不过史少爷独门独院，也不用担心邻居泼洗脚水

其他方面，钢铁侠堪称完美

一身钛合金外壳可以拿来当挡箭牌

飞起来又不需要蜘蛛网作支撑

想飞多高就看自个儿心情了”


“何况钢铁侠的本尊

小罗卜糖泥还在给电影增添了另一种审美情趣

虽然糖泥同学平时过于花天酒地、不注意保养、身材有那么些小瑕疵

但穿上贴身背心之后

他那发光的小胸膛还是灰常灰常的性感”


“话说史少爷有天去中东沙漠贩卖武器

炸出一阵沙尘暴后，心情大好

于是格外臭屁

乐极生悲被恐怖分子抓走

对方用来袭击他的武器上，赫然写到

‘史氏工业’”

影片中类似造成讽刺的剪辑也很多，就想《偷抢拐骗》中用到的一样

比如新闻上正在说史先生总在忙碌工作

接着就是史少爷正在忙碌花天酒地的镜头

这个元素也很流行

叫做愤青


史少爷可以仗着材料科学、动力学等一大堆学问

经历了无数次失败，才获得现在的成就的

而且不是光说不练的那种

史少爷专业还有车工、钳工、焊工、水电工、刨工……

所以推动社会进步的还是学理科的啊

比起小蛛蛛

凭什么就被蜘蛛咬到运气那么好了

功夫最烂的金刚狼凭什么就是X-Man的领袖了嘛

所以

一个奋斗的故事

怎么也不会比一个投机的故事难看到哪里去:)
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>