<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>落叶 Dead Leaves</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p453769222.jpg</封面>
<导演>今石洋之</导演>
<演员>山口胜平 / 本田贵子 / 水谷优子 / 岩田光央 / 梁田清之 / 飞田展男 / 高木涉 / 岩崎征实 / 加濑康之 / 竹本英史 / 木内秀信 / 前田刚 / 铃木正和 / 新垣樽助 / 下崎纮史 / 大竹美佳 / 中岛裕美子</演员>
<简介>在未来的某一天，一对男女Retro（山口胜平 配音）和Pandy（本田贵子 配音）在一片荒野中醒来，却发现自己不但赤身裸体而且丧失了记忆。二人来到了东京闹市中肆意抢劫衣服和食物，经过一番大战后，两人被捕，并被投放到月球上的监狱“Dead Leaves”。
                                    
                                　　经过一段短暂的禁闭生活后，他们发现这座监狱是一所克隆工厂。两个看守员随意杀害克隆人，于是Retro和Pandy萌生了越狱的念头。Retro和Pandy轻而易举地解开了身上的锁，更不可思议的是，他们居然对这座监狱了如指掌。他们的真实身份究竟是什么？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>AniTama</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-27 12:31:24</时间>
<影评>
        &lt;图片1&gt;

作者：Tetsu


今天要推荐的剧场版动画，是一部有些冷门，并且比较少被人提及的作品。这部名为《DEAD LEAVES》的才52分钟的剧场版动画，是2004年由大名鼎鼎的Production I.G制作，除了在日本的部分剧场公映外，主要面对的市场是在欧美地区，因为欧美地区最大的日本动画代理商MANGA ENTERTAINMENT也参与了进来，直接拿到独家代理权，正因为它的推广，才让这部《DEAD LEAVES》墙外开花，在欧美地区有不少观众很喜欢这部动画。


其实从这部作品的画面上来看，就能看出其是专门为欧美地区观众准备的。那充满了欧美涂鸦感的画风，还有那凌厉的剪辑，以及充满了血腥与18X的镜头，你要不提前说明是日本动画公司制作的，肯定会以为是欧美作品。实际上在日本的众多动画中，这部动画也是属于比较另类的，毕竟拿来跟其他日式动画对比，肯定会觉得这东西真的是日本人做的么？？




实际上这动画真的是全日本人制作，而且其核心主创正是现在大家熟悉的今石洋之。这部剧场版也是他首次担任动画监督的作品，因此对喜欢今石洋之的读者来说，这可是部不可错过的有趣之作。最主要原因是今石洋之在这部作品里包办了人设、分镜、原画、作画监督、总监督等重要职位，所以说这是一部最能完全体现今石洋之个人风格的作品。在之后他的成名作《天元突破》以及《吊带袜天使》中，还是能够看到他有所收敛，没完全放开，毕竟还是要面对日本市场，太前卫了就会有些观众不能接受。




1971年出生的今石洋之，在读完多摩美术大学后，于1995年进入了知名的宅社GAINAX，正好赶上代表作《新世纪福音战士》的结尾部分，参与了最后两话的制作。后来又参与了《彼氏彼女的故事》、《FLCL》、《魔力女管家》、《安倍桥魔法商店街》等宅社最为有名的作品。之后监督《天元突破》的时候一举成名，成为新生代里比较有鲜明特点的动画监督，之后还执导了《吊带袜天使》。不过在2011年的时候，他跟随着大塚雅彦和舛本和也等人一起离开GAINAX，创立了新的动画公司TRIGGER，而他担任了《双斩少女》的监督，最近的作品则是同样有些无厘头脱线的十分钟动画《宇宙女巡警露露子》。今石洋之最喜欢的动画师则是已经过世的金田伊功，是个狂热的金田粉，所以在他之后的作品里能够隐约看到金田的影子。


在2003年的时候，今石洋之的同届校友，从事插画家与设定师的今井TOONZ创作了个故事。故事说的是一男一女醒来，发现自己失去记忆，但一股冲动让他们要去犯罪。最后被警察抓住关进了月面监狱“Dead Leaves”，最后他们两个从监狱里逃脱出来，并跟控制监狱的幕后黑手对抗，但他们失去的记忆真相却让他们大吃一惊。这样有些简单的故事，在今井的笔下却显得很有趣味性，他找来今石洋之，希望他能够帮忙介绍，找到投资人愿意将这部作品改编成动画。早在制作《新世纪福音战士 剧场版》的时候，由于是两家公司GAINAX跟Production I.G一起合作才将其做完的，所以今石洋之有跟PIG公司有接触。PIG一直比较喜欢将作品忘国际化方向发展，从当初的《攻壳机动队剧场版》和《机动警察剧场版》等都可以看出。所以最后这部作品被PIG看中，决定由他们制作并将其推向欧美市场，并同时拉来了欧美地区最大日本动画代理商MANGA ENTERTAINMENT参与。




当时才32岁的今石洋之也是压力有些大，毕竟他这个年纪就独挑大梁并且还是剧场版作品，在当时的业界算比较年轻的。好在PIG对其比较信任，决定让他放手而为。由于田中洋之的个人风格比较强烈，加上他采用的故事节奏比较快，最后使得片子制作完成后发现长度居然只有52分钟，这个时间长度是OVA格式有些长，剧场版的话又比较短的尴尬状态。最后还是决定保持这个长度，反正保证内容精彩紧凑就行了，不再往里注水。




这样一来，当观众在观看这部《Dead Leaves》的时候，最大的感受就是疯狂，其节奏进度也是超快，这边剧情刚开始展开，迅速结束，然后进入下一段情节。使得观众在观看的时候根本没有时间休息，必须一口气直接看到底，但看完后必然会有种酣畅淋漓的快感，然后从而喜欢上这部动画。很多人不能接受这部作品有几个原因，一个是那涂鸦感的红蓝绿色块配色，一个是怪异的人物设定，比如男主角是个方形电视机头（真的可以自豪地说我好方）。在这部动画中，血浆横飞是常见场景，那些主角之外的配角们真的是秒秒钟被爆头的命运，而跟BOSS的对战画面，原本应该比较繁琐的场景，却让人看起来感觉原画师们是很开心地画着。


&lt;图片6&gt;

在这部动画中，参与的原画师有小池健，吉成曜，板垣伸，渡部圭佑，中村章子等作画厨们比较熟悉的名字，他们可是来自不同的公司，参与到这部作品有很大一部分也是因为觉得比较有趣，且风格比较特别，适合那些比较想做新尝试的原画师们。所以在这部片子中，可以看到打斗场景占据了将近一半时间，且各自的表现风格也都有所不同。


如果你是个今石洋之的粉丝，那在这部动画中，你能看到不少他之后作品的一些元素雏形。比如《天元突破》里的钻头情节，今石洋之借大哥的口说出了“钻头是男人的浪漫”，然后再配合片中钻头所在的位置，怎是一个大写的污字可以概括的。另外《吊带袜天使》中，那令人感叹的X场景，以及那涂鸦式画风，在这里都已经尝试过了，也许是因为挂着实验性作品的名头，所以他才敢在这里面尝试了很多种想法，这也是为未来那些取得成功的作品埋下了伏笔。


&lt;图片7&gt;

要说看完作品的最大感受，就仿佛刚刚被一首超激烈的重金属音乐轰炸过一般，冲击力十足，也许没太多内容，但整体感觉就是够劲，让人回味无穷，觉得不过瘾马上再刷一遍。要不信就来试试！
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>开心小眯猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-07 02:50:30</时间>
<影评>
        作品赏析

　　当今世界的动画市场，主要都被日、美两国给瓜分掉了。美国主打大投资大制作，习惯采用3D CG方式，每部动辄几千万甚至上亿美元的投入，一到两年内完成作品，然后再一次性收回投资。日本方面从手塚治虫创造的TV动画理念出发，把动画的制作周期缩短，尽可能降低成本，而故事也能够延长，有更多的时间来慢慢塑造人物的性格和故事的发展。欧洲的动画至今还孤芳自赏，主要停留在个人的实验动画里面，更倾向于把动画当艺术创作，而不是商品买卖，虽然偶尔也有些商业性长篇动画出来，无奈票房不大理想。不过却因此创作了各种各样不同风格的动画出来，对动画的发展来说，也可算是一种贡献了。 　　日、美每年虽然都有很多动画出产，也并不是全都很大众化的商业动画，偶尔会冒出些能够把个性与商业相结合的作品出来。这些作品由于受众面相对较窄，便不能单纯靠收视率了，再加上这些片子的制作要求更为精良，为了有效利用资金，大部分集中做一部或者几集，于是主要就体现为OVA和剧场版。这些导演大多以年轻人为主，而各动画公司也都或多或少会做些这样的作品出来，与其说是拿来赚钱的，不如说是拿来贯彻自己动画理念与个性的东西。今天就先来介绍2004年由Production I.G出品的一部剧场动画《DEAD LEAVES》吧。 　　《DEAD LEAVES》，国内的字幕是将其翻成“落叶”，意义不明。这么平淡无奇的名字，就算有人见到，要没看介绍，估计也没多少人会有兴趣弄来看看吧。故事讲的是一男一女突然间醒来，发现双方都裸体着，不知身在何方，也完全丧失了记忆，在混乱中，被警察抓住投进了月球上的监狱——DEAD LEAVES，他们发现对那边的一切都感觉那么熟悉，而这一切的真相又是什么呢？ 　　剧情其实挺简单的，一点就懂，只是导演最后又耍了个手段，才有人会犯迷糊的。《DEAD LEAVES》和普通动画不一样的地方首先是在颜色画面的表达上，一般动画都会尽量采取多种颜色配合，采取柔和的色调搭配，就象正常生活所看到的那样。在这片反而采用种街头涂鸦的方式，颜色特别鲜明突出，尤其是红黄蓝三种主色，再配合黑暗的阴影，显得个性十足，一看就感受到很强烈的个人风格。接着人设方面舍弃了日本传统动画那种美型的帅哥美女，采用美国式夸张而棱角分明的脸，更夸张的是男主角的头是部电视机。如果里面的人不说着日语，一眼下去，会觉得这是部美国动画。最后一点就是动作了，虽然剧场版动画向来会比TV来得流畅许多，但《DEAD LEAVES》的动作场面非常多，可以用两个字来形容，那就是“疯狂”！疯狂的语言，疯狂的扑杀，疯狂的奔袭，疯狂的打斗。你在作品里看不到日式动画里那种战斗前的JJWW，也看不到欲说还羞的唯美爱情，配角们也是一个个象虫子一样随便就被捏爆，所能感受到的只有强烈的快感和满足感，这才叫动画嘛！ 　　《DEAD LEAVES》的上映时间是2004年1月17日，算算时间，至今已有3年了，而这3年里，听到别人提起它的次数用一只手来算都有剩，可见其知名度之低下，也可看出这片子有多冷门了。按理说，它的制作阵容其实也算是有实力保障的，监督今石洋之，个人包办了企画制作，作画监督和总监督三职。 　　今石洋之早年就参与过《EVA》的制作，之后主要在GAINAX公司的作品里出现，曾经在G社的OVA《Cutie Honey》动画里监督过一个短片，还有个三集的OVA《OVALXOVER》。最近也就是07年4月新番动画里，有部号称G社反攻市场的机器人动画《天元突破，红莲之眼》也是他来监督的，只是不知道向来做习惯非主流片的他，是否能够为G社捞回钱来？就拭目以待吧。音乐是由池頼広制作，这人可能比较不熟，但一提到《BLOOD LV》《鸦KARAS》《GUNDAM EVOLVE》这些动画，估计就有人清楚了，他除了动画外，还给不少日剧电影游戏等配乐，也是个垮平台的多产之人。声优更是有山口胜平、水谷优子，岩田光央等助阵，要说为何如此冷门，关键还是其画风不讨好吧。 　　不过能跟庵野秀明等那帮臭宅们混一起的，肯定也不是个普通人，由于GAINAX和Production I.G老早就有奸情，当年EVA剧场版就是这两家公司合作的。也不知他是怎么说服公司老板的，居然肯出钱让他做这么一部明显不讨好市场主流的作品。不过他们的目标估计也不是日本国内，而是大洋彼岸的欧美市场，也因此找来曾经代理过不少动画在美销售和上映的MANGA ENTERTAINMENT公司帮他们销售。具体销售的成果如何不得而知，不过IG的作品向来有口皆碑，从88年创立到现在，他们的作品至少从画面来说，就是质量的保证。当初押井守从龙之子出来，先是打零工，之后正式加入IG，拿出来的第一部作品就是《机动警察》的OVA，最早他们也是打算走精品路线，主推OVA和剧场，还有游戏方面，也就是到01年才开始涉足TV动画领域的。旗下两大系列就是攻壳与机动警察了，这两个就是典型的不是特别红火，却有一帮固定死忠FANS。其主干就是以押井守为首，再带起后辈，培养新人，现如今在日本动画界，IG已经是个响当当的金字招牌了。如今他们在准备办社20周年的纪念活动，到时候又将会有不俗作品献上吧。 　　Production I.G敢砸钱进这部作品可说是冒了些风险的，毕竟这东西肯定要分级，会影响一部分票房收入，单靠那些小众的死忠能不能捞回成本都是个问题，也只能寄望于DVD和录像带还有周边的回收了。在 　　《立食师列传》里就真人出场过的社长石川光久也算是比较年轻的人了，不然的话作为制片人的他也不敢轻易做这种非主流的动画，有条件的朋友可以去搞来看看，电驴上就可找到。 　　※ 原作者不明（编者注）※
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>摇摇晃晃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-20 00:19:07</时间>
<影评>
        下面有兄弟说是金属动画，有那么点感觉像是新金属。

对于2004年的动画，画面不能说精致，却复古的华丽。

节奏那个叫紧凑。情节天马行空，有点想到什么就是什么的架势，却异常流畅。完全没有铺垫、解释、堆砌的过程，整一个大喷发。

砸锅卖铁般的热热闹闹，非常的爽。

总之，cult饭暴力狂暗黑系必看。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>路过烟雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-02 11:26:38</时间>
<影评>

一根并无意义的剧情线串联着无穷无尽的追逐打斗枪战爆炸，美式粗粝造型，大色块冲击，残肢断腿血肉横飞，轰轰烈烈痛痛快快。
Blingbling的闪光以及超级勇者透视，独属于日本动画的伟大的金田流，这是一种崩坏的传承，一路从七八十年代传承到《落叶》、《红线》，以及《天元突破》、《火影忍者》、《一拳超人》。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>肥锋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-13 23:04:48</时间>
<影评>

落叶
讲的是一个电视机和一个孕妇把整个监狱的狱警打爆的故事
全程高能，略污
每个人物都混杂着疯狂的基因
一点逻辑不讲但就是欲罢不能
具体作者想说啥我也不清楚总之很刺激
作画风格超级疯狂，打斗场景每一帧都是画的
这样的画风才是我一直喜欢的漫画风格
今石洋之已经被我收入第四喜欢的导演了
顺便从京都转战扳机社

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sodayoo～</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-05 15:32:15</时间>
<影评>

        一开始就是冲着今石洋之去的，这部动画大概算是最具代表性的今石风了吧，分镜、烟尘火光的作画（一股子金田味）、生动的动作、表情设计、夸张的金田透视、快节奏的切镜，就算在《天元突破》或《kill la kill》里也看不到这么突出今石气息，这种风格在《FLCL》里也有多次出现，大都是今石本人的作画卡，感觉今石应该是在本作包揽了很多职位
《Dead Leaves》中的透视
《FLCL》的今石卡
个人认为今石洋之最大的特点就是完美的将漫画一般的分镜融入到了动画当中，其中固然有金田系的因素，但更多的还是今石本人的风格
漫画一样的分镜
剧情上今石向来喜欢将各种色情于暴力融入动画之中，还有钻头（？？？），虽然不怎么了解暴力美学，但暴力色情的融入确实使得剧情更加生动，还有这大量的彩蛋和玩梗
小池健的阴影手法（BL影）
这部作品在风格上几乎完全脱离传统日本动画，偏向美风，又不同于g社的《吊带袜天使》，阴影明显是小池健的风格，还能看出吉成曜等人的风格，鲜艳的色彩和清晰的线条可以说是把动画之“画”玩到了极致
感觉整部作品有一定的实验性质

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>メヤ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-11 13:22:58</时间>
<影评>
        一部漫画镜头分割华丽的动画


一部速度感冲击力一流的动画


一部高反差视野大广角的动画


一部超爆裂暗黑魂猖狂的动画


一部长线伏笔题材单纯的动画


一部恶力四射夸张袭人的动画


一部令观者观后“无论看到什么我都不会再吃惊了”的动画


很好，我很喜欢。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>藏情兜兜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-31 19:59:09</时间>
<影评>
                    

             涂鸦绘画风格，重金属叙事手法。

       如此暴躁却又痛快淋漓的影片。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>簏眯矽汼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-28 10:57:41</时间>
<影评>
        最近才把今石洋之这部《DEAD LEAVES》动画给补完了，探讨剧情什么之类的，我觉得没啥意义，此片只是一部纯粹的实验动画，实验性作品的剧情能看懂与否，其实没啥关系，只有知道导演想实验些什么就得啦。

在看过07神作《天元突破红莲螺岩》以及10年神作《PSG》后，发觉里面的一些元素都可以在《DEAD LEAVES》里找到，《PSG》那坑爹的飞天小女警风格，和《DEAD LEAVES》偏美漫的风格如出一辙，天元的核心主题——钻头，回到《DEAD LEAVES》来看，更是体验了今石洋之对钻头的执着。《DEAD LEAVES》里的钻头和天元的钻头外型上就是一模一样的。关于这样类似的东西，在《DEAD LEAVES》里面很多。

忽然想到看这类实验动画时，基本是不知所云，完全不知道导演要干嘛的。然后多年以后，同样是该导演的大获成功作品，会发现，原来这样的表现手法和一些要素，早就在当年的实验动画里玩过一遍。

所以看实验动画嘛，多关注关注一些表现手法和元素以及意象等，假如老是纠结剧情，只会把自己搞死。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>沈觅仁</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-18 00:15:54</时间>
<影评>
        以前很少看动画。动画在我心中的形象就是海尔兄弟、黑猫警长，等同于几幅漫画拼接在一起、等同于科教知识的传播。


最近一段时间主要在搜集动画电影看（非连续剧）。之前很赞赏《千年女优》，于是找她的编导今敏的片子来看。前几周看的是《Paprika》，讲述梦境与现实，当时里面人物切换变化细腻不突兀，给我一种[拍电影的话完全无法有这种效果]的感觉。心里隐约感觉动画别具一格。


以上都是背景。而这两天在批量看[豆瓣高分动画榜]里的电影时，尤其是看这部《Dead Leaves》时，以前的想法突然变得清晰，有一丝明悟。


所谓的动画就是一场梦境。


《Dead Leaves》这部片子完完全全体现了这个观点。且不说他剧情本身就很跳线、发展方向诡异奇特，更不说他的人设千奇百怪、充满妄想，单单说到里面的一些片段，就让人仿佛身处梦境。


片段一：失忆与似曾相识的过去。我自己（没体会过庄周梦蝶，只能以自己举例了）做梦时，忽然就会从某个片段开场，梦中我会浑浑噩噩，却又带有一丝清明，知道我能够做什么，应该怎么做。这部片子开场十几分钟，就是男女主角失忆登场、忽然又自以为是地去抢劫、然后还认为自己以前可能就是做黑帮的。没有背景、没有开始、没有独白介绍。宛如一场梦的开始。


片段二：女主回忆起身世时跳跃出现的记忆画面。这种风格其实电影也能剪辑出来，但是动画本身的[绘画]的特点使得他能自已变幻，更加突破电影的表现力。本片中有一段就是这个效果，而且还是有个老头参与双声道说话，极佳的梦之效果；另外一部片子《Mind Games》更是将这个特点用到极致，随意搭配时间，使得动画展示出来宛如[心头闪过无数念头]的真实体验。


片段三：随意变化地技能设定。这个必须是梦境（含白日梦）中的基本元素了！例如我以前做过一个梦，虽然我是人类、只能行走地面；但是梦境发展一半后，我却有羽族飞翔的能力（还深刻感觉到飞翔就是在空气这种液体里游泳）。当时我只用双手即可游翔，甚至还拥有百步穿杨的箭技，杀敌于万军之中，多爽！！而本片中，女主角本来也是普通人族，到了月亮上后忽然就变成了能在宇宙空间生存了，而且浑身冒火仿佛超级赛亚人；而男主角更是强大，一拳打碎巨型机器人、身形如风子弹打不中等技能都是基本的，更强悍的是他被人分尸后本来应该死了，却突然靠一个头就能活下来！而且还换了个机器人般的身体！Oh，god，这个的确就是在做梦了啊！


另外，还有女主的儿子，做爱当天立刻怀孕生子成长老死，蜉蝣般的生命大概是导演心血来潮的分支剧情；很多奇奇怪怪的克隆人失败之处（例如JJ成了合金钻头），也是体现了导演无比混乱、脱线的意淫。


说到底，我很怀疑，这个动画就是导演某次午睡的一个梦。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
