<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>客途秋恨</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2197624980.jpg</封面>
<导演>许鞍华</导演>
<演员>陆小芬 / 张曼玉 / 李子雄 / 田丰 / 萧湘</演员>
<简介>晓恩（张曼玉 饰）留学归来参加妹妹的婚礼，期间发觉与母亲葵子（陆小芬 饰）的隔阂与矛盾只增不减。直到陪母亲回日本探亲时，她才真正开始了解自己的母亲。原来在抗日期间到满洲投靠哥哥的母亲，结识了当时身为军官的父亲（李子雄 饰），并与其结婚，战后决定随丈夫一起搬到澳门生活。因 生活习惯和文化等各方面的差异，令母亲与公婆同女儿之间的隔阂与误解不断。然而在母女俩终于取得了沟通与谅解之时，却从大陆传来了从小带大晓恩的祖父中风不良于行的消息, 向来和他们不和的母亲却要求忙拍戏的女儿一定要去......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>痴人十二少</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-24 15:54:58</时间>
<影评>
        昨晚看许鞍华的《客途秋恨》。录像带的画质，模糊，我记错了，认为是80年代初的片子，后来查资料知道是1990年的，难怪，张曼玉已不是花瓶的举止。


一路看来，知道是许鞍华的自传，分外凄凉——什么事情知道是真的，就在道德上倾斜了。当年看《胭脂扣》，片尾如花还给十二少胭脂扣，毅然决绝，我唏嘘不已，两个演员也是魂归天国，谁信一语成谶，把命运当绝句来做，精彩，也短小，亦发没有余地了。


许鞍华在忆旧梦。回忆幼时与祖父母在澳门的生活，似在梦境，老街老巷，黄昏的阳光，黑黢黢的楼梯吱吱呀呀，祖母打牌、买点心给孙女吃，扇子摇摇。母亲永远绷着脸，紧张又倔强。不算新鲜的题目，因为人情温婉，是旧时的经历，有份真诚和理直气壮，会撬起哪根怀旧的神经，由衷的理解。想我小时候在祖父母家，上学前班由二老接送。祖母带着我和堂妹去核桃园市场买菜，会切一方蘸着芝麻的热油饼做点心，水萝卜下来时节就着烧饼在小院子里边吃边看天。那时候祖母是权威，连天冷时能不能去院子玩儿都要她批准。现在我在家时中午送她去打牌，晚上睡觉前要给她按摩腿（老太太关节炎），我又成了她的权威。那日去祖父母的旧居徘徊一阵儿，还是熟悉，马上在里面住也不惊愕。


片中的母亲葵子（陆小芬饰）是日本人，嫁给了中国军官，言语不通，又无容禀，自不受公婆待见，丈夫外地工作，寂寞凄苦。在他乡的人未必皆苦，苦的是要彻底放弃原来的生活，去融入新的，还要被承认和接纳。语言不通是最大的问题。你不知道对方在讲什么，可以沟通，如果对方是一个群体，一个国家，本能就有敌意。我看葵子回到日本，不是舒一口气，而是尴尬。即便踏上故土，看着站牌忘情的用日语说出地名，故土也生疏了。看她马不停蹄会旧友泡温泉，是想找回故乡的感觉。可怜被新生活改造的狠了，磨灭掉身体的记号，日本料理榻榻米可以激活本能，但本能只是本能，比本能更高级的不再为日本元素所左右，是被迫接受的他乡的教化。更难受的是亲情在岁月外的纠缠，她想寻回失落的温暖，可是应该想到她当年留在中国就必须有牺牲它的准备。唯一的安慰是看着旧友老去自己有在英国读书的女儿？不是，眼泪出卖了她，若重新来过，她宁愿选择和那帮旧友一样平庸的生活，做平庸的妇人，不必把自己交给历史的大背景安排，那样太残忍。她不会在日本终老，即使那栋房子不卖，因为她不再适应日本了，所有要留下的理由不成立，泡温泉时对女儿说“日本菜生生冷冷，没味道，还是广东菜好，真想煲汤”，教化成功了。代价太惨重，在哪儿都是羁旅，紧张兮兮小心翼翼。这种教化像缠足，经历了一番苦痛，一世行动不便。


小恩对母亲的叛逆是母亲压抑的爆发在女儿这一代的投射。一个在接受教化的人没有资格去教化自己的女儿——女儿不必经历这份再教化的曲折，比母亲理直气壮的享受生活。母女的心结难打开，旁人无意的对母女说“你可不像你母亲”或“你女儿可不像你”，真的不像？母亲当年能够抛弃家庭随丈夫来中国，这种决然和女儿头也不回的离开家庭寄宿学校何等相似。许多上一代和下一代关于成长的矛盾与心结，不是因为父母和子女不像，是因为太像，不像是指生活时代变迁的表象，但骨子里的优缺点继承的很完美。想起赖声川《红色的天空》里老李和儿子养老院吵架的一场戏，儿子对父亲的指责大吼：“我就是因为太像你！我越来越发现我根本就是你！”一家三口都在垂泪，舞台无声。女儿在日本也是言语不通，一人独自出门，迷了路，摘了有农药的果子充饥被主人喝止追赶，最终在村民的帮助下找到了通晓英语的教师，解了围。女儿的这番遭遇是母亲在中国的缩影。她理解了母亲。当母亲不被小舅父原谅并在初恋情人的酒馆买醉时，母女抱头痛哭，是惨然波折后的相认。

小恩回广州看望中风的祖父。那里还是文革时代。望着年迈的祖父母，熟悉又陌生，看着熟睡的祖父，她想“这样苍老的肚子，恐怕再也承受不了这个孙女的重量吧”。我看到这里像针扎一样，想起一次和哥哥在祖母家中翻出旧时的照片，看见许多祖父的，2003年左右和朋友的照片，已是老态龙钟的样子，强打精神。我对哥哥叹道：“那时候就显老了。”都没说话。祖父2005年逝世。头一次身边亲近的人去世，接受不了。老是做梦。不相信。现在谈到祖父很平常，无伤心之意，偶尔独自一人念及前事，只暗暗神伤而已。片尾晓瑜望向窗外的广州，响起了南音《客途秋恨》，“凉风有信，秋月无边……”


迁徙了很多次的人，哪儿都是羁旅，停不下脚。未被荒疏的记忆成了旧梦，对葵子来说，故乡是旧梦，对小恩说，祖父母的家里是旧梦。旧梦再好，也回不去了，羁旅是宿命。


画质模糊，片尾的字幕统统看不清。看片头字幕知道编剧是吴念真，总顾问是胡金铨。看在日本远山乡村的清幽淡雅，有胡金铨的风格。许鞍华的镜头是急促拥挤。胡金铨也是一生漂泊未曾有家。拍这个故事，可能有感触。
      </影评>
<有用数>357</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>bookbug</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-27 15:35:55</时间>
<影评>
            喜欢许鞍华，应该是在多年之前的一个黄昏，静静地看了《半生缘》的唏嘘之后。

    虽说将张爱玲的小说搬上银幕，总是难免惹得一身诟病；而且她还不止一次地知难而进。然而相比于《倾城之恋》所遭到的冷遇，《半生缘》至少也可以达到毁誉参半的地步了。

    其实我本人比较欣赏许鞍华的这次尝试，尽管仍然无法像原著那般让人欲哭无泪，却也似乎找到了字里行间的一丝感觉：那一低头的冷清与羞涩，那一转身的华丽和寂寞……吴倩莲的曼桢与梅艳芳的曼璐尤其印象深刻。记得后来和朋友一起看她的专访，她说自己很庆幸当年决定破除万难从香港移师上海来拍这部电影，事实证明，这一步没有错。我当时在想，值得庆幸的应该是我们。

    之后的《女人四十》、《男人四十》再次让我领略到她在香港、乃至华人影坛特有的美丽与哀愁。没有呼天抢地，没有歇斯底里；貌似平平淡淡，实则如泣如诉；许多情绪都只是一笔代过，并不刻意地对之进行渲染，常常在镜头之中追求一种“此时无声胜有声”的境界。


    《客途秋恨》，这是我最新看过的一部许鞍华的作品，却是我的收藏中她的最老的片子了。同样是一个黄昏，同样是一个人静静地看完，沉淀下来的，是一丝淡淡的乡愁和伤感，一股浓浓的母女温情。据说这部电影带有半自传的性质，许鞍华的母亲就是当年战乱滞留在华的日本女子，怪不得如此感同身受啊。


    影片的第一个镜头是一个自行车轮的定格，然而是经过处理了的，不仔细看根本看不出来——其实仔细看也看不出，还以为一面沉静的湖水上微微泛起了涟漪。直到影片真正开始，才发现车轮一转，小恩（张曼玉）骑着单车出现在我们面前。

    这是小恩在伦敦读大学的最后一年，她甚至已经拿到了BBC面试的通知，却最终因为赶去参加妹妹小惠的婚礼，放弃了这一难得的机会，回到了阔别的香港。正所谓“近乡情更怯”，小恩的返乡却因为自身的经历，更有着与众不同的愁绪。影片于是在这里开始穿插许多回忆性的镜头，并从此将整个情节放在回忆与现实的交错中展开，传递着一种怀旧和伤感。

    回到香港与母亲葵子（陆小芬）的第一次交流，便不难看出这一对母女之间关系的复杂与微妙。影片的张力便在这里。


    原来葵子是一个日本人，抗战结束之后染病为一名中国军官（李子雄）所救，因感恩而独自随夫留在中国生活。由于对中国语言和风俗习惯的陌生而被婆家冷落，心中没有安全感，空虚，寂寞，甚至亲生的女儿小恩也和自己有着不小的隔阂。直到随夫迁离婆家广州，才逐渐投入香港妇女的生活圈，变成一个喜欢打牌玩乐的居家女人。

    长女小恩从小便与爷爷奶奶有着很深的感情，对母亲却一向感情冷淡，在母亲负气与父亲迁至香港之时，她仍然愿意留在广州生活。等到成年之后搬回香港，却已经发现与母亲、与父亲、与这个家有些格格不入了。绝望的她决定背弃这个家庭，一个人搬去学校宿舍里住。即使是父亲在她临走前告诉她母亲是日本人这一消息，年轻的她也无法理解这与她们冷漠的母女之情有什么关系。

    毕业后小恩便直接去了伦敦读大学。香港的家对她而言，似乎只是一个码头，一个渡口；而自己，就像一个永远的旅客，无牵无挂；也只有广州，才能勾起内心深处那一抹马不停蹄的忧伤。也正是如此，我才理解了小恩为什么无论在哪里，都总是万分关注电台那边的中国，那边的广州，以及电视里的文革。


    其实小恩对葵子的感情是复杂的，并不仅仅因为从来没有得到母爱的眷顾而怨恨，也不仅仅因为没有陪在父母身边尽孝而歉疚。在改善母女关系这一问题上，她无疑是主动的、耐心的，至于最初无法取得相应的效果，那完全是因为时机不对。

    机会来自妹妹小惠的远嫁。

    小惠出嫁移民去了加拿大，无可奈何的小恩只能头一回一个人陪着母亲生活。刚开始的那段日子无疑是一种煎熬，幸而小恩是耐心的，在葵子做出赴日本省亲的决定时，不放心的女儿毅然同母亲一起，踏上了另外一个异乡的旅程。也只有到了日本，当周遭的一切突然变得陌生——陌生的风物，陌生的语言，陌生的人情，只能俯首埋声，孤单惶恐——小恩才彻底明白了母亲当年的处境，才理解了常人所无法理解的那种“客途秋恨”。

    影片的高潮是在母女二人深情的依偎中出现的，那轻轻的相拥，足以化解任何藏埋在心底的恩怨情仇，足以沟通任何母亲与子女的心灵！

    最后的小恩，终于得以再次回到广州这一心中唯一的“家”，得以见到了自己深爱着的爷爷和奶奶，尽管此时的爷爷由于受到文革的迫害而中风。也只有回到这里，小恩才知道这里才是自己永远的家！

    这时耳边响起了小恩的一段独白，也是这部电影的最后一声叹息：

   

    “当我看着妈妈走远的背影，我觉得我好象了解了她的心情，一度我不也是绝望地背弃过什么吗？只是那年我才15岁，而妈妈已经是快50岁的人了，她还有机会像我这样得到赎解吗？”


    我不是女孩，或许不能理解一些母女之间感情特有的复杂，但这却并不妨碍我喜欢这部电影；就好像许多女孩都不可能和我一样，对《大河恋》中的父子、兄弟之情有着那样真实、切身的体验，这也依然不能影响她们对它的热爱。


    后来才知道，“客途秋恨”这个片名，出自粤曲名伶白驹荣的南音；而台湾有一个名叫曾淑勤的台湾女歌手，也曾唱过一首叫做《客途秋恨》的歌曲，歌词很凄美，甚合我心，可以作结：


    秋天的风  就这样吹了一生

    忧伤的味道尝到现在

    生命是一条任性的河川

    急急缓缓  甜甜酸酸


    秋天的恨  躲在她的裙摆

    忧伤的眼神藏到现在

    命运是一粒客途的尘埃

    朝夕不定  海角天涯
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>melonking</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-17 19:16:21</时间>
<影评>
        《客途秋恨》。刚看完。听到爷爷那句相信中国会好的。泪流满面。为何会泪流。相信每个国人回看中国的历史。不说仁人志士，就说普通人。都希望自己的国家能尽快好起来。如此盼望了一百年。又付出多少血泪。

主人公的爷爷一代。战乱从广州逃到澳门，六十年代从又回到广州。为新中国服务。就算生活艰难，也算是回家。没有客死异乡。

主人公母亲是日本人。在中国生活了三十多年。朝思暮想回家。一朝回日本，却发现已不适应。

主人公留学英国，毕业后想留在英国，不再回香港。

香港曾是三代人的客居地。爷爷奶奶归去，父亲去世。而母女却最终把客居地当做归地。以个人体验托出集体记忆，所以说这部关于个人自传的影片，能获得许多人共鸣，千万港人的心态不是如此吗。

大陆已人事物非，不能折返。英国也不再是宗主。港岛犹如一巨轮。搭载过许多离乡之人。遥望大陆，无论是西洋，东洋，还是故土。故乡是回不去了。而香港才是唯一的归地。从不接受到接受。

乡愁是消不去的。爷爷听说她进电视台工作，就想寄一本宋词给她。无非是不要忘了故土。结尾唱出秋风有信的昆曲。乡愁四韵。

女性导演从母女情出发却带出这么大的气魄。这也是个人体验的严肃力量。不要轻视自己的个人体验，无论民族历史等等都由此出发。有其神圣性。
      </影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>一一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-17 13:17:08</时间>
<影评>
        写于去年深秋。。。呵


处处异乡 何处故乡


今年香港影展期间，某天我对同事说，我可能会离开北京回家乡去，然后她问我，你看《客途秋恨》了吗？

2013年第二届香港影展以“异乡情怀”为主题，所选影片皆拍摄自上世纪八十年代《中英联合声明》签订至九七回归之间，这并非巧合。彼时的香港，理论上将要走的道路已定，但香港人却不知道自己要去向何方，对殖民地时代的缅怀，对未来命运的迷惘，不仅促发了一波移民潮，也催生了大量以移民、离乡、归省为主题的电影。

影展开幕式上，策展人陈可辛导演说，现在的港片可能不会再拍出“异乡情怀”这样的主题了，在他们那一代，很多导演都有这种“异乡情怀”，许鞍华的母亲有日本血统，徐克导演是越南华侨，而陈可辛自己则来自泰国华侨家庭。那个主题属于那个时代。

我所知的离乡大概有两种。一种是被迫的，战乱饥荒天灾人祸，比如生活在眷村的老一辈人；就今天而言，离乡多是自发的，目的只有一个，为了故乡所无法满足的更好的生活——或者说想象中更好的生活。

影片《八两金》里，猴子（洪金宝）告诉表妹（张艾嘉），香港是世界上最大的唐人街。的确，香港就像一艘“巨轮”，搭载着岛上所有的人一起漂泊，有的人上船了就以此为乡，有的人只是路过，靠岸便下了。而在今天，不止香港充满异乡客，异乡可能是北上广，是港澳台，是美国欧洲加拿大。有区别，又没有区别。

与此对应，故乡也不再是一个地理位置，当人口流动成为常态，故乡也越来越演变为一个难以名状的概念。我想那应该是一个让人有安全感的地方。在异乡过得艰难不如意，更容易产生孤独无依的漂泊感，此时故乡便成为避风港，但是真正返乡后又难免会发现，隔阂早已产生，你离开了故乡，故乡也不会在原地等你，所以呢？留下还是再次离开？《客途秋恨》中陆小芬扮演的母亲，带着女儿晓恩（张曼玉）回到阔别二十多年的日本，却已不能适应那里的生活，而一直住在乡下的哥哥，也要卖掉老房子举家搬去东京与儿孙同住了。归省在对故土旧梦的留恋与对异乡十五层高楼住宅的炫耀中挣扎，就像漂泊者的内心般，一生纠结。

另一方面，倘若移民或离乡得到的是一个happy ending，故乡的模样便更模糊、更具象征性了，百年之后，异乡又成为了子孙的故乡。如果影片一开始，晓恩毕业后获得了在BBC的工作机会，她还会从英国回到香港吗？

我看见生于长于安和桥北的宋冬野在微博上说，“并不是每个人面对故乡变成破砖烂瓦时都能不掉一滴眼泪”，也读过梁文道写的“许多人来了，然后又走了，过客而已，香港不在他们身上留下一抹痕迹。”

对于晓恩而言，有妈妈在的香港也不是故乡，故乡是澳门的老宅院，是院子里的秋千，是婆婆塞到手中的牛肉干，是躺椅上爷爷的怀抱，还有爷爷手里的旧蒲扇。是的，故乡就像那些再也回不去的旧时光，因为朦胧伤感，才显得更美。

如果说异乡是一种情怀，故乡又何尝不是呢？                           


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>方舒逸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-19 14:11:41</时间>
<影评>
        这周林老师让我们找一个影片出来讲讲时间。恰巧今天为写剧本重看一遍《客途秋恨》，再看，感动更深。


这是一个有关救赎的故事啊！是现今的女儿对母亲一生的救赎；是母亲对自己过去的救赎；是透过爷爷，是新一代对中国历史的救赎。看到最后，看的泪流满面。这样的家庭与历史氛围孕育出来的善意、感悟、营养、启蒙、救赎......无怪乎成就一代有情怀、关注时事和民族命运的作者导演——许鞍华。


全片是从女儿晓恩的视角出发看妈妈的，从对妈妈的隔阂到理解为线索，贯穿起整个看似凌乱的时间与空间。观众与晓恩的视点重合，对母亲的理解有以下几个层面：

一，现在的母亲控制欲强，性情古怪，讲话酸气十足，动辄闹情绪；

二，曾经的母亲沉默严肃，被公公婆婆欺负，被街坊邻居蔑视，被亲生女儿拒绝，压抑而伤心；

三，两人来到日本，女儿重游一边母亲故土，就是重新发现母亲历史的过程：母亲当年在故乡失恋失意而负气出走，几十年未归；母亲当年被弟弟拒绝归乡，被人指为不贞；母亲当年在澳门语言不通，处境困难，正如现在的自己；母亲现在的房子要被卖掉，真正的无归土可言......

一层一层，对于晓恩而言，日本解释了中国的母亲，通过过去理解了现在，亲情里面，你只有我，而我理解了你，终于[最远的变成了最亲的]。


第一遍看的时候，我只看到这第一层，然而，救赎不仅仅于此，对于母亲来讲，时间扮演着更加暧昧，更加折磨人的角色。

是年轻时候日本生活的不如意逼她来了中国，而在中国数十年的苦闷和压抑却使母亲的心时时回到日本。日本是好的，日本的房子大，日本有亲人...日本在一年又一年的母亲的幻想里。然而真正回到日本，事实是日本还在那里，而时间早已悄悄将母亲变成了一个中国妇人。母亲穿着中国的时装，不着木屐，母亲发现日本的房子没有那么大了，洗澡也那么麻烦，日本的饭菜生生冷冷，不好吃了......时间改变了一个人的身份，改变着她的心理归属，而不回来，她自己也不知道。

但是，时间没有化解怨恨，没有让她与过去和解。她怨恨的面对旧情人说，他过的哪里有我好；他和弟弟大吵，你忠，你战后为何不切腹；她对每一个故乡的故人说，这是我女儿，刚刚从英国拿了硕士学位；她面对曾经的情敌，好像瞬间穿越到过去......时间很神奇，时间又好像没有让任何事情改变，它还让情敌之间互相嫉妒着，尽管那个男人早已娶了别的女人变成了老头子；它丝毫没有化解怨恨，反而让积怨越来越深...面对母亲的背影，女儿独白道：“当我看着妈妈走远的背影，我觉得我好想了解了她的心情，一度，我不是也曾经绝望的背弃过什么吗？只是那一年我才十五岁，而妈妈已经是快五十岁的人，她还能有机会像我这样得到抒解吗？”

影片走到最后，我们都为母亲这个角色心酸心疼，时间没有让她纾解，却让她变老了，却让她对人生这么个东西放弃了挣扎。回到香港的母亲变了，忽然间变老了，变得沉默而拘谨。她为了给女儿传达爷爷生病的消息等了一整天，你说这算原谅吗？或者，这算退一步吧。时间让妈妈变老了，时间让她停留在怨恨的过去，时间把怨恨放在那里，不多不少。


爷爷心心念念回到了祖国，回到了广州，却在文革中受尽了压迫。却看着孙女语重心长的说：不要对中国失望啊！镜头停留在看着母亲背影远去的脸庞，停留在爷爷病床前张曼玉那年轻的脸庞，哦不，许鞍华年轻的脸庞，那一刻，我觉得我对了许有了更深的理解。战争，文革，中国，日本，香港，历史，亲情，这些跟人有关的厚重沉甸甸的都落在了这个年轻女子的身上，带着爷爷的善意，父亲的勇气，母亲的救赎，面对未来，面对香港和大陆，面对电影和千千万万的观众。


据说，当年这部片子公映的时候，许特意将母亲安排回日本住一段时间，可知后来母亲又把电影借回家自己偷偷看，看的泪流满面。我想许鞍华借着拍《客途秋恨》的机会让自己得到纾解，但这对于她的母亲何尝不是有着重大意义。在影片里，直到最后陆小芬都没放下心里的郁结，我想那时荧幕前许的母亲应有所变化吧！
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿之</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-16 20:10:27</时间>
<影评>

原创首发于“澎湃新闻”
拍摄《客途秋恨》时，正值许鞍华的创作盛年，盛年过后，她的作品就透着一股云淡风轻的佛系，哪怕触及的题材再残忍再沉重，也未见她投入过多的主观情感。此片几乎可以看作是许鞍华的自传，当时张曼玉的演技日臻成熟，风华正茂且开始独当一面，请来张曼玉饰演自己的原型，足见许鞍华对这部自传投注的感情之深。

张曼玉饰演的女主角晓恩，有着和许鞍华一致的履历——父母结识于战乱，父亲任国民党文职，母亲是日本人，自己则在英国修读电影，获硕士学位，学成后回港，进入电视台工作。

许鞍华的绝大多数作品，都以叙事取胜，她也被看作是文艺电影的代表人物。毕竟，她的灵魂底色是文学的，这或许和她早年在香港大学修读文学有很大关系。许鞍华是有文学执念的，众所周知，张爱玲的小说很难被影视化，许鞍华迎难而上，硬是把《倾城之恋》和《半生缘》拍成电影，尽管成品毁誉参半，但高傲如张爱玲者，如果看到有人如此执着地将她写的故事诉诸影像，想必也会在天堂挤出一丝俾倪却得意的微笑。

说回《客途秋恨》。《客途秋恨》表面说的是母女和解的过程，实际喟叹的是有关归属感的亘古难题。这对母女的矛盾虽算不上尖锐却格外复杂，这当中包含着乡愁、国仇家恨、代际沟通、梦想即将实现时又被扼杀所带来的焦虑和愤怒、手足之间的相爱相杀。

和许鞍华的母亲一样，片中晓恩的母亲葵子，是个日本人。葵子的娘家，在日本家世显赫，战乱期间与晓恩父亲一见钟情并喜结连理，婚后随夫婿定居中国，却因为语言和文化的隔阂，让她与公婆无法和谐相处。孩子出生后，丈夫常年在外工作，葵子母兼父职，以一己之力与公婆对抗，因此在晓恩的印象里，母亲是个古怪的女人，隐忍、沉默，有时暴怒。晓恩的童年回忆最甜美的部分，和母亲无关，而是祖父祖母为她熬的木瓜甜汤。

因为受不了原生家庭的压抑，晓恩十五岁便离家在外求学，在英国拿到硕士学位之后，本来已经收到BBC发来的面试通知，却因为母亲来函让她回家参加妹妹的婚礼而放弃面试。放弃面试的晓恩回到家后，依旧无法与母亲和谐相处，在母亲振聋发聩地发出“不如独自老死在日本”的怒吼后，晓恩决定陪母亲回日本走一遭。

当葵子风尘仆仆地走下车辆时，看着阔别多年的故乡，情不自禁地用日语说出“我回来了”。这句意味深长的话语，包含的不只是如饥似渴的思念，还透着企图扬眉吐气的复仇快感。葵子有个心爱的胞弟，但因为她的远嫁中国，胞弟唾骂葵子“不贞”，这给她留下心结，让她把娘家的亲人们都当成假想敌。

晓恩虽有个更讨母亲欢心的妹妹，但是姐妹两人的关系颇为微妙，不像葵子和胞弟这般图穷匕见、势成水火，这让她理解母亲的同时，对母亲又多几分怜悯。葵子在晓恩面前痛斥胞弟的狼心狗肺时哭诉：“我生得出这样的孩子，他们生得出来吗？”随后在晓恩怀里嚎啕大哭，像个受尽委屈的孩子。一向倔强的晓恩，突然不知所措，她从未料到，自己在母亲心目中竟有如此崇高的地位。

晓恩在日本的生活，仿佛是在致敬当年母亲初嫁到中国时寄人篱下的心酸往事，生活在母亲故乡的女儿，和当初生活在女儿故乡的母亲一样，身处人群之中，心情却宛如离群索居，但不同于葵子在孤独中变得拧巴而冰冷，晓恩却在孤独中越发温润、柔软。

《客途秋恨》使用大篇幅的人物内心独白，香港导演并不喜欢连篇累牍的内心独白，印象中频繁使用人物独白的香港电影，除了王家卫的作品以外，只有陈果的早年作品和杨凡的《游园惊梦》。大篇幅独白的电影有股真实的勇气，内心独白与全知视角的旁白不同，独白是角色内心深处的秘密，那些不足为外人道的秘密无法与剧中人言说，便将观众当作树洞，隔着屏幕向观众推心置腹。

《客途秋恨》的诚实，还透露在其满溢的文学气质中。除了木瓜甜汤以外，晓恩的童年回忆，还充斥着爷爷教她背诵的《乌衣巷》、戏曲名伶吟哦的粤曲唱段《客途秋恨》。晓恩童年家宅的院子里，是一副“接天莲叶无穷碧”的景象，这幅景象足以让她的祖父祖母盛气凌人，也足以让她出身高贵的母亲嗤之以鼻。波澜不惊的表面下，是剑拔弩张的家庭矛盾。

返港工作的晓恩，回家看望祖父。虽然院子依然欣欣向荣，大宅子却抵不过时代变迁，渐显颓势。祖父褪去气焰，变成一个风烛残年的老人。面对这一切，晓恩潸然泪下，剧情戛然而止，留下大宅子里的人，在呼吸与叹息中承受着难以承受的生命之轻。



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>草原上的咩咩羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-09 22:04:12</时间>
<影评>
        片子看了二分之一的时候，我脑海中出现的一直是：祖国啊祖国，多么令人魂牵梦萦，但是看完这部电影，我想那个说不出道不明的感觉，更应该是“故乡”是一种乡愁。众所周知，1990年，澳门和香港还没有回归祖国，但是隔过20多年的岁月再去看，我更愿意将他定义为一种乡愁。

电影的一开始，是年轻的张曼玉在英国的青春飞扬，一张火红的喜帖将下一个镜头切回香港。晓恩走进家中那讪讪的神情和母亲不愠不火的迎接，就已经看出这对母女之间存在着问题。许鞍华仅用几个镜头就说明了一切，一个镜头是婚礼前母女三人去做头发，母亲说，谁谁谁家女儿出嫁，母女烫了一样的头发，一看就是一家人。然后，她又黯然的接到，就算烫了一样的发型，你也不当我是一家人。另一个是晓惠出嫁的前晚，母亲拿出珍藏的项链送给她，并且答应等大女儿结婚的时候再买一条。晓恩很漠然的回答道，也许回了英国就不再回来了呢。晓惠嫁人离开香港，当晚妈妈和晓恩发生了激烈的冲突，她说她要回日本。这个时候，我们才知道，这位香港气十足的母亲竟然是日本人。

电影的节奏一直很缓慢，没有明显的高潮，但是从晓恩和母亲回到日本之后，很多悬而未决的误会都慢慢有了缓和的松动。晓恩看着母亲和舅舅交流母亲和从前的朋友聊天玩乐却一句话也听不懂。在妈妈离开的清晨，晓恩和舅母因为语言不通，互相不理解弄出了很多不愉快。晓恩骑着单车出去遛弯，结果迷路了。她回来陪着舅舅和妈妈去赴和小舅舅的约会，结果妈妈不见了。晓恩在街头寻找妈妈，站在日本的街头，张曼玉的眼中都是惶恐和不安。想象一下，在一个你一个人也不认识一句话也听不懂的地方，站在傍晚的街头，看着热闹却完全不知所为的陌生节庆形式，你是一种什么心情。晓恩慢慢的理解了二十多年前的母亲。

看过一本书，写的是日本战败前那些去“满洲”的日本人，在战败后，回到日本或者没有回到日本的一些人的生活。于是在电影中很仔细的注意了葵子大哥的表现。他毫无疑问，是当年去“满洲”讨生活的普通日本人中的一位，但是电影没有过多的表现他们的寻根心理，唯一有点牵连的是，这位舅舅藏了一辈子当年葵子的丈夫送给他的酒，在做出卖掉祖屋的晚上，和晓恩喝了这瓶一直珍藏想要和自己的小舅子喝的酒。电影的背景是宏大而且复杂的，从40年代一直到70年代，有多少人丢掉了故乡，又有多少人找到故乡却圆满不了自己的乡愁呢？

葵子是回来了，回到了她魂牵梦萦的故乡。然而，到了故乡的她，却也终于失去了故乡。从前，她总归还是有个可以思念可以追忆的地方，然而，祖屋被卖掉了，她不在习惯那些生冷的食物，甚至，她说起中文来更为流畅，最终，他乡为故乡，故乡，只变成了一种可望不可及的乡愁。同样的，是晓恩的祖父母。不管怎么样的阻碍，他们最终还是回到了广州的老家，就因这一份乡愁，他们也抛下了最最疼爱的外孙女。即便是生活再怎么困顿和艰难，却还是要和赶来看望他们的晓恩说，不要对中国失望。

祖国情怀，有的时候可以简单的归结为乡愁，但是，历史风云变幻，不过二十年，我们就在不可以将乡愁和祖国情怀混为一谈了。所以，这怅惘的情怀也只能说是一种乡愁。独在异乡为异客，多年后，他乡为故乡，故乡成为一种乌托邦的寄托。在那个纷乱的年代里，多少人找不到故乡，多少人认他乡做故乡。在时代的车轮里，那微小的个人情怀又算得了什么呢？电影的结束，张曼玉为自己的爷爷拍打着扇子，阻止不了眼泪的泛滥。秋天是一个伤感的季节，乡愁是最适合在秋天感怀的。她只是惆怅岁月的老去，可是谁说，她不是在忧伤那说不出口永远也缠绵不绝的乡愁呢？
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>示播列</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-07 11:06:02</时间>
<影评>
        谁道秋来烟景素。任游人不顾。一番时态一番新，到得意、皆欢慕。

紫萸黄菊繁华处。对风庭月露。愁来即便去寻芳，更作甚、悲秋赋。

——黄山谷《一落索》



趁着《黄金时代》上映的热闹，这两天把许鞍华早期的几部电影过了一遍，从《投奔怒海》（1982）到《女人四十》（1995）再到今天看的《客途秋恨》（1990），每部都没有让人失望，不得不承认与许导早期的作品相比，破碎而单调的《黄金时代》简直就显得太过“小清新”了。


如果说《投奔怒海》偏向政治题材，《女人四十》偏向家庭伦理的话，那么《客途秋恨》就将这两者结合得近乎完美。虽然处理日常生活中的细微情感、道德伦理是许鞍华的拿手好戏，但是能够把异文化中的身份认同、政治时局、战争创伤、家国乡愁、传统失落……这么多丰富的面相熔于一炉也着实要依赖于吴念真出色的剧本。


影片的开场是1973年的夏天，伴随着Bob Dylan的代表作Mr. Tambourine Man，晓恩（张曼玉饰，彼时26岁）完成了她在英国的硕士学业，那时她和她的英国同学一样，渴望找到一份体面的工作，从此开始新的人生。她在片中自白道：“越战、中东战争，都只是电视新闻里的镜头而已，那些地方毕竟都那么遥远陌生。”显然，那时的她还无法理会政治的意义。


故事的主线无疑是葵子和晓恩回日本的探亲之旅，其实这也是母女二人相互理解和包容的过程，通过一次次的角色互换，她们越来越接近对方内心深处那个孤寂的角落，于是锁闭的盒子被打开，隐没的家世淌溢而出。


另外，光是本片的片名也有故事可考。据传，《客途秋恨》最早是由清嘉庆学者缨艮所作的词曲名。后来南海才子叶瑞伯对其进行重编，把它变成了一首广东地水南音。原来叶瑞伯曾于道光年间到广西做生意，途中与一名女子相爱。后遇苗乱，两人失去联系，叶瑞伯创作《客途秋恨》来怀念情人。


20世纪20年代，编剧家黄少拔将男女主角附会为才子缪莲仙，麦秋娟，并改编成粤剧《客途秋恨》，由佛山粤剧名家白驹荣首演，并一唱成名，遂成经典。这首曲子与顺德何惠群的《叹五更》被誉为“粤调双绝”。


南音《客途秋恨》在片中第一次响起，是幼年的晓恩面对窗外的莲池和在躺椅上的爷爷，背诵刘禹锡的《乌衣巷》，背完之后她就趴在爷爷的肚子上睡起觉来。爷爷边摇扇子，边对她讲述着自己的家事。这个场景最后一个镜头非常棒，当爷俩在阳光的沐浴下睡去，凄婉的南音袅袅，镜头随之缓缓拉伸，画面安稳祥和。


等《客途秋恨》再度响起时，已经来到了片尾。


爷爷在老家中风卧床，晓恩来到正处于“文革”时期的大陆去看他。爷爷拉着孙女的手，语重心长地说：“爷爷本来身体还好，有一天知道你回来在电视台做事，就找了一本《宋词选》，要寄给你。谁知道，被那群红小兵问了一整天，累了，一爬楼梯，眼前一黑，就完了。晓恩，不要对中国失望啊，爷爷是老了，可是你还年轻，希望在你们自己，知道吗？”


晓恩望着爷爷难过地心想：“这样苍老的肚子，恐怕再也承受不了这个孙女的重量了吧。”这一刻，童年往事、家国爱恨交织一处，使得叙事的情绪升至顶点。当然，上述那个晓恩趴在爷爷肚子上睡觉的拉伸镜头也就有了无限延宕之韵。


感谢许鞍华，在这个长假的末尾，带给我如此优美的艺术，它仿佛初秋阳光的落叶，让人在萧瑟中涌发温暖的力量。


“凉风有信，秋月无边。亏我思娇情绪，好比度日如年……”



2014.10.6



附，白驹荣《客途秋恨》原唱试听：
http://music.douban.com/subject/1846071/

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>呐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-10 17:27:24</时间>
<影评>
        看着觉得我跟我娘的结都在里面。


《客途秋恨》的色调特别妥帖，许导的色彩一贯美得不张扬，都很舒服，跟她潺潺的叙述节奏配合得刚好，日本香港澳门广州。澳门老骑楼上穿旗袍的年轻母亲，婆婆的蒲扇，晓恩的草帽，似乎永远不会凉下来的天，曲折的回廊摇曳的荷花，暖绿是澳门回忆里的主色调。日本的场景要稍微深一点，深浅不一的山与田地，老林里黝绿的颀长乔木，炊烟斜在风里，因为母亲仓皇的眼泪暗下来的天。香港永远燠热，大红的色彩卷起的头发，高楼里的灯光，家里藏在阴影里一半永远剑拔弩张的母女。最后到了广州，颜色变成素白和旧蓝，筒子楼里逼仄的目光，外面阴暗的天，爷爷和婆婆苍老的躯干似乎暖不回绿色，粤剧的唱腔里秋天到了。


会结尾真是个特别有本事的活计，话说完了就不符合审美，含在嘴里的分寸最重要，邹静之的《我爱桃花》戏中戏翻转用得纯熟，偏偏要怕人看不懂一讲再讲三讲，看不见桃花就够了，说出来就踩着桃花了。《客途秋恨》的结尾，一江水，穿过大陆和香港，脉脉地，要说不要说的都在里面。


怎么镶嵌家国也是个难题，《绣春刀》的结尾，丁修和沈炼跑去截杀赵公公，若没有酷似《十三太保》的三骑并驱，在我心里要算烂尾了。《客途秋恨》整个片子最后那句台词，想看多少家国大义都在里面了，能拿家长里短容纳这些又不让戳出来硌着才见功力。异乡者主题千百年来讲多少遍，怕只怕故乡也非是昨日的故乡，回溯也只能去梦里找寻，算是真的《客途秋恨》。


片尾曲梅艳芳演唱的《秋天复秋天》，是个激烈的调子，歌词说“到最后才明人生客路永没平，情既是恨，恨也是情”，便可知道其实有一肚子浪涛翻涌，最后却选择潺潺而流。这个故事里母女俩的对峙到和解，真是每看一眼，都心生多少滋味，听说是许导半自传的作品，原来有这样的情结在。


最后，90年的张曼玉真美，还没穿上旗袍的美，所以结尾由她来哭，真是到位。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>shania</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-07 10:48:42</时间>
<影评>
        凉风有信，秋月无边。——粤曲《客途秋恨》


 


       很久没有看这么引爆泪点的电影了，虽然是90年的老片子。据说这是许鞍华的半自传电影，我信。里面的感触只有羁旅之人才能表现。

      一气看了两部用这首曲的电影：《胭脂扣》《客途秋恨》。这首小调在《胭脂扣》中被唱得风情万种，在《客途秋恨》里却是一阕凄凉的尾音。葵子多年羁留异国他乡的恨，可以在回乡之后消散吗？片中说，母亲从日本回来以后变得拘谨，甚至一夜之间老了。也许是数十年的回乡梦被现实打得破碎，葵子清楚，她再也回不去了。


      客途中有恨的何止是葵子？晓恩的爷爷奶奶回“祖国”效力，爷爷却被红小兵弄到中风。人在故乡，但他们是否真的回去了？


      在这个时代，很多人都有一个回不去的故乡。魂牵梦萦的是当年，回乡却只是一个炫富叙旧夸耀怀念的符号了。


      梦中的故乡，还是你回去的故乡吗？


      飘在外面的人，秋来如何不遗恨？


      看到晓恩的舅舅说：“你父亲说要和我喝酒，喝到醉，可是他没有来。你代替你的父亲，陪我喝，喝到醉。”瞬间又触到了泪点。请干一杯吧！为了人生中无处不在的错过。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
