<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>英国病人 The English Patient</电影名>
<年份>1996</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2408623752.jpg</封面>
<导演>安东尼·明格拉</导演>
<演员>拉尔夫·费因斯 / 朱丽叶·比诺什 / 威廉·达福 / 克里斯汀·斯科特·托马斯 / 纳威恩·安德利维斯 / 科林·费尔斯 / 朱利安·沃德姆 / 尤尔根·普洛斯诺 / 凯文·沃特利 / 克里夫·梅利森 / 尼诺·卡斯泰尔诺沃 / 彼得·吕尔林 / 乔迪·约翰逊 / 托蕊·海金森 / 塞巴斯蒂安·席佩尔 / 雷蒙德·库特哈德</演员>
<简介>一架英国飞机在飞越撒哈拉沙漠时被德军击落，机师由于受伤，想不起自己是谁，因此被叫做“英国病人”。汉娜是战地医院的一名护士，她决定独身留下来照顾那个英国病人。他们停留的地方是意大利的一个废弃的修道院，远离战争的喧嚣，显得宁静而闲逸，“英国病人”静静的躺在房间的木床上，窗头 的一本旧书渐渐唤起了他的思绪……
                                    
                                　　一段爱情，在战火中燃烧，逾越了道德，改变了战局。考古学家艾马殊伯爵（拉尔夫•费因斯 Ralph Fiennes 饰）跟随探险家来到撒哈拉沙漠考察，结识了绘制地图的飞机师杰佛和他妻子凯瑟琳（克里斯汀•斯科特•托马斯 Kristin Scott Thomas 饰）。凯瑟琳的才气和美丽让艾马殊深深着迷，两人在沙漠一个幽深洞穴参观壁画时，更加发现彼此志趣相投。 道德最终战胜了激情。凯瑟琳和艾马殊分手后，杰弗发现了妻子的外遇。伤心的杰弗开着飞机企图与妻子和艾马殊同归于尽，艾马殊幸运躲过一劫，却造成凯瑟琳身受重伤、自己命丧黄泉。艾马殊赶到深爱的人身边，把她安置到山洞里，承诺一定会走出沙漠，找到援助。但是，事情却不像想象中容易。他为了救人，担当了卖国罪名，惹来了杀身之祸，最终他没有违背诺言，可是，凯瑟琳已在寒冷中永远地离开了他……艾马殊将凯瑟琳的遗体放上飞机，在飞越撒哈拉沙漠时被德军击落，于是发生了影片开头的一幕。
                                    
                                　　在照顾“英国病人”的日子里，汉娜结识了印度籍的拆弹手基普，两人互生情愫。即使战争已然结束，但拆弹手基普必然仍要无数次面对死亡。
                                    
                                　　最终，应英国病人的要求，汉娜给他注射了大剂量的吗啡......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一点友爱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-01 05:08:57</时间>
<影评>


美丽和伤害似乎总是共生，在一个故事中彼此纠缠，同样，影片中没有任何一个情节是“唯”美的。我认为，我们如果真的愿意倾听和理解这部电影，就不能只看自己希望看到的而故意无视导演明白地希望我们看到东西；也不应该对片中各主要元素所占的地位蛮不讲理地妄断。这部电影表达的是否是歌颂“唯美超越世俗”的爱情，我倾向持否定态度，个中原因有很多，其中不仅在道德上最无法回避，也是导演用电影语言相当明确地传达给我的：Katherine和Almasy热恋是以背叛婚姻和友谊为基础的。

        

在很多中文评论中对此都有这样的看法：爱情至上，其他外在的批评和规则在真爱面前都要让路。我认为这个道德相对主义意味的观点和影片中所表现的细节矛盾，Katherine曾经明显地表现并直接地表达：她爱自己的丈夫，并为她自己的不忠而感到不安痛苦。

不可否认，从知识和品位上，Almasy 比Katherine的丈夫跟她更接近；而且从他们见面的一刻起二人之间的吸引，对于电影观众来说就是一览无余的；沙漠景色震慑人心的美丽、风暴历险的离奇，如此浪漫的环境也让人很难怀疑他们不是天造地设的一对。但是——不管我们这些观众如何看待Katherine的婚姻（甚至还祈祷它的结束）——至少Katherine珍视，她在婚外恋情中的痛苦挣扎，绝不是单纯因为外部条件不允许她和Almasy在一起，折磨她的是来自她自己心灵的悔恨和难舍相交织的复杂情绪，以及道义和乐趣的激烈矛盾——在这方面露天电影院那场戏里其实包含了不少信息，她的坐立不安惊惶的样子，还有准备扭头离去时不慎撞在铁架上，都表现出她在一如既往的平静端庄下已经失去了我们最初见到她时的坦然、潇洒和平静。话说回来，Katherine是一个很难演绎的角色，因为她是一个非常聪明、举止优雅的女人，优雅不允许她把全部的感情表现在脸上和言语上，而聪明又使得她完全有能力巧妙地掩饰自己。所以虽然她心里的感情丰厚而汹涌，甚至是了她和Almasy的故事的起承转合的主要动力，我们想要捕捉她的想法，却也只能从偶尔的情感爆发和前后心情微妙的变化中体会。不仅仅是婚姻，还有她的丈夫的感受，这从一个细节可略见一斑：在Almasy枕畔缱绻之际，在坠机受伤、以及被安置在山洞后，她总是不停地切切地询问Jeff，她的丈夫。虽然是出自歉疚，却也恰恰体现了K是重情重义，心地善良的。女人的美丽说到底在于“情痴”两个字，其他的诸如才华横溢、敏捷善感，都是锦上添花的品质，如果她仅仅是一个精灵似的存在，对自己青梅竹马的好朋友、深爱自己的丈夫都没有一点顾念之心，且眼里只有almasy和爱情，她就不能算是一个太美好的女人，反而更接近一个冷血的黑寡妇了。K之所以美得令我动容，正是因为她在一个两难的感情漩涡里没有麻木过，良心和知觉一直在轮番拍打她，她为此而痛苦，这种痛苦向人们诉说着K心中两种最可爱的秉性--女孩子的单纯热情，母性的善良恩慈。

即便只看Katherine和Almasy二人之间，最美好的似乎还是他们成为情人之前的那一段时光，谨慎又充满了小聪明，含蓄的示好，得到抗拒后婉转的嗔怒，给人一种纯真好像初恋似的感觉。但是之后，他们的关系就被嫉妒、狭隘、自私、纵欲不断侵蚀。在宴会上的相互刺伤，在圣诞节带有报复性的占有，流露出爱恨相生的错杂心情，记得有人曾经很精辟地说，爱情是一场战争，没有经历过情欲的人就很难体会。那在沙漠上空飞翔的，灵肉交织、不计后果的恋爱，天生孕育着某种命运，狠狠地刺伤了Jeff，重重地摔下Katherine，无情地烤炙煎熬了Almasy的心。在这里争论谁对谁错永远不会有结论，每个美丽柔弱的人身上都被戴了重枷，而尤以K受到的折磨最多，也许因为她是女人。


也是在梦幻般美妙与阴间般残忍的交织下，两个故事线索在分别地推进（这两个故事的不同步处理真的很有诗意，假如真的做成两边“齐头并进”的话就意蕴尽失）从前Almasy害怕占有和被占有，喜欢自由地流浪；却在katherine死后不惜自杀和假装失忆以防别人分享和打扰他爱的回忆，他和自己的回忆互相占有了，无法释怀的心只能困守在残破的躯壳中。而Hana执意自己一人留在废弃的修道院护理Almasy，很大程度上是因为她只想“一个人”孤独地呆着，既是好友亲人丧生的悲痛一时难以恢复，也是害怕再与别人有纠葛，害怕自己是不是真的命带诅咒。两个想要独处的人，在一处离世的碉堡，但一切却在悄悄地转变：李子的滋味调动起他的退化知觉，Hana跳房子的声音让他联想起沙漠上听过的阿拉伯鼓点和那个读故事的Katherine，他大胆地向前迈步——让Hana来读相同的故事，因为虽然Hana需要他指导才念对故事里的人名，但足以帮他开始在更真实的意义上寻回爱人的和痕迹；

Hana也在和Almasy的不仅是护理的相濡以沫中开始认识博览群书的他，思维敏捷幽默的他，而不只是一名时日无多的可怜的失忆的病人。拆弹排雷小队的队长锡克族印度人Kip和他的英国白人下属的来到彻底结束了他们的“隐居生活”，而两人竟不约而同对此暗暗欢迎。Kip给Hana带来了浪漫美好的爱情，成了Almasy高级幽默的谈话的好伙伴。Hana向Almasy吐露自己对Kip倾慕之情那个场景，弥漫着脉脉亲情的味道，很容易让人想到《这个杀手不太冷》里Leon和Martilta坐在餐桌边闲聊的感觉。两部电影的确有点相像：都是两个寻求休克的心灵，却一同复苏了的故事。


如果一部电影的内容只是主角在回忆，也就是一个绝望的人讲一个已经结束的故事。这样的故事除了腐烂以外还能有什么结局呢？恐怕还没有讲完我就要作呕了。但《英国病人》不是一部死气沉沉的电影，它充满了生命的气息，并且呈渐强的趋势，在影片的结尾，Hana对着小女孩微微一笑然后镜头越拉越快，直到上面散落了跳动阳光时达到了顶峰。

其实Hana就是一个很重要的生命力的放射源，气质中有一点乡土，有军人的顽强自立，同时不乏女儿家心灵手巧的小趣味，她曾经半自嘲地说自己文化程度不高；这和Almasy的博览群书学贯古今、语带玄机的才情四溢刚好形成了有趣的对照。hana剥李子、开垦小菜园，想尽各种办法赶走来捣乱的鸟、边咝咝地吸气边用水管里流出的山泉水洗澡、搬来散落的经典修楼梯……这里没有什么精致的才华，但却诉说着她天性里那种美好质朴的智慧，它能够安慰焦灼、惶惑和愤怒的心。用北京话来说，Hana可能算是个不太着调的女孩，她在Kip检查炸弹时仍然嘻嘻哈哈说着不好笑的笑话并被自己逗得前仰后合；她不去好奇Almasy向她讲什么深奥的历史学，只是把自己剥好的李子果肉递到他嘴里，短暂的停顿后Almasy开启疤痕覆盖的嘴唇说：很有李子味的一枚李子。Almasy是这样的病人：烧毁了全身大部分皮肤，内脏器官损坏严重，可能真的像他自己说的像一块烤焦的面包，感受能力已经极弱和极不可靠了，李子的天然清新滋味在这时可谓是一种恩惠，虽然微小，足以提醒一个人自己和世界一起活着。

结果Almasy发现，他的记忆不仅没有因为和人分享而磨灭，反而自己头脑中的Katherine愈发鲜活了。当他把Katherine的日记交给Hana时，即是毫无保留地邀请她参观他的回忆。此刻，心灵敞开的他终于不再被什么东西占有了，这时候他才是真的做好了准备，可以飞到他挚爱的所在。而在影片最后，K在她的日记里描写的天堂，是一片没有隐瞒和羞愧的自由之地，包裹k的一袭白练被风高高吹起，仿佛是一双安慰的翅膀，扶起她焦灼疲惫的灵魂，也抚慰了我们。

而Kip也已经接到调遣，两个年轻人得告别了。再次面对着遥遥无期的再会，Hana没有躲避，没有前两次失去至爱时的大恸或木然。走进过Almasy的往事，走进过Kip的现在，走过这段没有医生的治疗，她有足够的勇气和力量支持她挥手看他的背影渐渐远去。在原地，Hana静默地尽情体味爱带来的心痛和失落，而当Almasy请求她为他注射过量止痛剂以求离世时她终没有忍住痛哭，但短暂的哭泣后，她在为Almasy最后的睡前朗读中平静下来。Katherine的日记读毕，看到他已经无声地离开了。这时我和Hana同时微笑了。


《英国病人》的立意可谓深远，对生命的悲悯之情，绝不仅是两段爱情故事那么简单。生命之美远比爱情要丰富得多，影片告诉我们，即使是受伤的心灵，在一个受伤的时代、受伤的地点，也在互相扶持着进行自我和相互的疗治。

这是一部让人看完会微笑的电影。
      </影评>
<有用数>1655</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>天边外</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-14 22:07:08</时间>
<影评>
        　　原文：My darling, I&apos;m waiting for you. How long is a day in the dark, or a week？The fire is gone now and I&apos;m cold, horribly cold . 

　　I really ought to drag myself outside, but then there&apos;d be the sun. I&apos;m afraid I’ll waste the light on the paintings and on writing these words. We die. We die, We die rich with lovers and tribes. Tastes we have swallowed. Bodies we have entered and swum up like rivers. Fears we have hidden in, like this wretched cave. I want all this marked on my body. 

　　We&apos;re the real countries, not the boundaries drawn on maps, the names of powerful men. I know you will come and carry me out into the palace of winds. That&apos;s all I have wanted to walk in such a palace with you, with friends, an earth without maps. The lamps gone out and I&apos;m writing in the darkness.

　　译文：亲爱的，我在等你。不见天日的一天到底有多久？比一周还长吗？火已经熄了，我觉得冷，刺骨的冷。

　　我真该把自己拖到洞外去，那里阳光朗照。看图和写些文字恐怕要耗费一些电量。我们死了，我们魂归天国，那里尽悉相爱之人，不分种族。我们曾吞咽彼此的体香；我们曾灵欲合一，相爱挚深；我们曾心怀恐惧，如这山洞的幽暗。我要把这些永远铭刻在身。　　　　　　  

　　我们的国度是真实的，没有画在地图上的边界，也没有强者的命名。我知道你会回来的，把我抱出洞外，踏入那风的殿堂。这是我惟一的愿望：在一方没有地图的土地上，与你，还有一些朋友，于风中漫步……油尽了，灯枯了，我执笔时已是漆黑一片。


　　想象着凯瑟琳当时在山洞中的心境，总觉得这些语言那样贫乏无力。言不及心，言不及意，真如一种牢笼。再加上经过我言不由衷的翻译，“其中味”想必传达无几。另外，我个人觉得，这段文字之所以能够打动人心，不仅仅在于它的感情成分，还在于它的思想内涵。

首先请大家注意“地图”这个概念。作为皇家地理学会和地理考察团的成员之一，Katherine和Almasy应深知地图的特殊价值。然而，他们却一个将地图交给德军，一个却希望生活在一处没有地图的地方。岂不怪哉？欲究其因，我们还是要回到与本片的爱情同等重要的另一主题：反战。（大家知道，当年本片的制片人曾在英国演艺学院的颁奖礼上猛烈抨击布什发动的伊拉克战争，语惊四座。）在本片中，地图的地理意义已经让位于政治和军事。其实，反观我们人类的历史，又何尝不经常如此呢？地图难道不是经常成为用来满足某些野心家的权力欲和占有欲的工具吗？人类有多少战争和冲突不是导源于变更地图的欲望？只要地图上那一条条弯线存在着，谁都有可能成为战争的制造者，谁也都有可能成为战争的受害者。我想，Almasy对此应是感同身受。当Caravaggio指责Almasy将地图交给德军差点造成千万盟军士兵死亡时，Almasy的回答的确发人深省：“是的，确会有千万人死去，只不过是不同的人而已。”划界，这个地图中的本体行为，在为人类提供了便利的同时又造成了多少对立和冲突，造成了多少隔膜甚至杀戮。然而，人类真的能够摆脱划界吗？“一方没有地图的乐土”――一个没有性别偏见、没有种族歧视、没有等级压迫、没有地域限制、没有国家之分的地方，一个人们可以像风那样自由无羁、亲密无间的地方。这，也许只存在于天国，存在于那遥远的乌托邦。所以，Katherine去了，Almasy也去了。因为只有在那里，他们才能找到他们“真实的”家园。

　　记得我在本论坛提交过一个“要看懂这部影片必须弄明白的两个问题”的帖子，其中问大家为什么影片始终以“水”的意象来刻画Katherine。在此，大家或许就明白了它的所指：水，作为一种液体，是能够消弥界限的一种东西。另外，它还排斥划界。因为不同于固体之物，你很难在水中划出界限。当然，水这一意象在西方文化中还有许多不同于在中国文化中的含义，在本片中也有不少体现，大家可以慢慢体味。

　　其次请大家注意这段文字是写在了什么地方。细心的观众不难发现，它写在了Almasy那本书的尾页中，而不是他的那些碎纸片上。要知道，这不是一本普通的书，它是被誉为“历史之父”希罗多德的那部《历史》。它不仅破烂不堪，在形式上是一部“古书”，而且实质上，作为西方最早的历史著作，也是相当古老的。这部书决不是明格拉为附庸风雅而强拉硬扯来的一个道具。它其实是被用来象征人类社会中的一种悠久而根深蒂固的意识形态――男权主义。因为历史（history）由其以来所写的都是“男人的故事”(his story)，而其叙事主体也非男性莫属。所以说，它实际上是维护父权意识形态的一种话语工具。正因如此，Hanna明确表示她不喜欢这本书，认为“它写的都是男人，太多男人了。(It&apos;s all about men, too many men!)”而对于较之汉娜更熟悉这部书的Katharine来说，这更是它显见的本相。在篝火晚会上，她选讲书中那个反叛国王的王后的故事便是明证之一。而她在《历史》尾页上写下这段文字，无疑又是对男性话语霸权的大胆挑战。其中所表达的拒斥“地图”的思想在此同样具有了抗辨的意义（从爱情的角度而言，这段文字则是对Almasy那些文字的回敬。Katharine说她喜欢那些文字，相信Almasy也喜爱这段文字。不然他为什么要选择在汉娜的朗读中死去呢。爱的极致是死，确然啊！）。由此，经由女性之手续写的《历史》由于嵌入了她们的声音，便不再是男性话语的独白，而成为了一部崭新的历史。然而，这新的一页却让凯瑟琳付出了生命的代价。所幸的是，汉娜又接过了这部书，并紧紧地抱着它，走出象征着拯救和重生的修道院，踏上了新的旅程。还有那同车的小女孩，那稚嫩而纯真的笑脸，就像那树丛中不时洒落的阳光，令人充满着无限的希望。
      </影评>
<有用数>1075</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>naoko</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-10 14:19:56</时间>
<影评>
        这片子我高中的时候反复看了三遍，还都是趁爸妈不在家的时候看的。如此反复回味的片子还有《美国美人》和《大开眼戒》。对于高中生的我，男主角实在是太完美太有范了，尤其是在沙漠中都不怎么说话，随身带一本“历史”这个致命的细节。加上片子里俩人飞机上测绘风成地貌的诗一般情节，直接奠定了我对地理学家这一职业的无限意淫。


后来我上大学了，念的地理专业，一帮人去山西实习，研究黄土地貌并火山地貌。和我住一个屋的女生带了本大乘入门，于是平时我们爬上山头画素描，闲暇时听她给我详细的讲六道轮回，关于八部的正确知识也是我头一次习得。当时我就觉得地理真奇妙阿，我这日子过得好文艺好英国病人啊。但后来书讲完了，我们也出去每晚和人拱猪了。


后来前一阵子我收到一封自摩洛哥寄出来的情书,顿时觉得人生还是很《英国病人》的。我没去过非洲，所以印象中的摩洛哥就是豪华宾馆，除了宾馆就是漫天的风沙，然后在宾馆里和心上人泡浴缸里互相洗头。实际上据说是某人在空无一人的宾馆大堂里边听中国民乐边给我写情书，据说场面很超现实主义。


总之这片子告诉我们，测绘是有前途的浪漫高发专业，不想读文科的文学青年的最佳选择。

 
      </影评>
<有用数>900</有用数>
<没用数>193</没用数>
</review>
<review>
<作者>司令</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-30 20:12:20</时间>
<影评>
        这世界上有一百九十三个国家，欧洲有四十五个。


没有人能靠直觉准确地分辨不同国家的欧洲人。瑞典，丹麦或者芬兰人在外表上没有任何不同，说意大利语的也有可能是瑞士人，艾马殊也许是匈牙利姓氏，而它听起来却有一点德国。


和平年代的人可以同时拥有许多名字，也可以选择没有。莎士比亚说：“我们叫做玫瑰的这一种花，要是换了别的名字，它的香味还是同样的芬芳。”然而一旦战争爆发，一个人的姓名开始变得至关重要。名字显示了他的家族，国籍，地位和信仰。政府用名字用来记录每一个人的出生和死亡。国家的名字一再被提起，同一块土地因不同的名字而筑起了高墙。1939年9月，德国闪袭波兰。从那一天开始，“你叫什么？”变成了一个关乎存亡的问题。


他和凯瑟琳相遇在平静无垠的撒哈拉，学者和冒险家们热情地欢迎她加入“国际沙漠俱乐部”。这是一片没有边界国土，未知而自由。他叫艾马殊伯爵，是个冷淡的历史学家。而她却有另一个名字，基夫顿夫人。


他抱怨女人不应该待在沙漠里，她埋怨他不爱说话。他在开罗的集市上悄悄跟在她身后，她把自己的画小心翼翼地夹进他的书里，他们在舞会上矜持地跳舞。


爱情就像沙漠中的植物，旺盛地生长在一切绝望的土地上。夜晚他用小刀割下自己的心，到了清晨，爱情的甘露却重新满溢，将两人淹没。


他们在风暴中抚摸对方的头发，在南半球热烈的圣诞节做爱。他像野兽一样撕开她的衣服，又像个孩子般拙劣地缝补。她给他他洗头，轻柔地用手指抹去他耳朵里的沙粒。那一刻她最快乐，也最不快乐。


她背叛了她的婚姻，他背叛了他的祖国。

与此同时，战争背叛了人类，生活背叛了理想，谎言背叛了真理，冷漠背叛了信仰。


艾马殊说他平生最恨两件事：占有，和被人占有。

“当你从这儿离开，请把我忘记。”他说。

因为凯瑟琳从未属于过他。她的姓氏像一个标签，时刻提醒着两个情人，他们的爱是不道德的产物。而欲望是如此灼人。他不顾一切地想要与她见面。他的舌尖滑过她的每一寸皮肤，口中留下她醉人的芳香。他把她锁骨中间的凹陷命名为艾马殊海峡。她在结婚纪念日与他约会，而她的丈夫就在不远处注视着他们。


爱情的杀伤力远比战争还要大。

就像凯瑟琳写给艾马殊的最后一段话：我们死了。我们死在爱情里。舌尖含着彼此的味道。我曾经深深进入你的身体，像鱼在温暖的河水里游动。我们隐藏的恐惧，如同这幽暗的山洞。我想把这一切刻在我的身体上。我们才是真正的国度，没有地图上那些以权贵们命名的边界。我知道你会来带我离开这里，到风的圣堂。那是我一直向往的：在一个没有地图的地方与你和朋友们散步。灯灭了，我在黑暗中写下这段话。


艾马殊最终忘记了自己的名字和国籍，甚至也忘记了凯瑟琳的名字。提到她时，他只是喃喃地说：“我的妻子。”荣誉与耻辱，道德与绝望，在这一瞬间归于尘土。所有的标签不再重要，“我爱你”成为唯一值得遵守的诺言。


有些人背叛了一切，却无法背叛自己终生的爱情。
      </影评>
<有用数>777</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>躲猫猫社社长</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-28 21:50:22</时间>
<影评>

或许是古典学的教育所带来的偏心，《英国病人》中的古典元素对我是无法回避的。曾经，Almásy和Katharine随身携带的是历史之父希罗多德的著作，然而到战争结束后的护士Hana已经对其一无所知(I don’t know anything)。十九世纪二十世纪交替之时，艺术人文同科学一样开始发生了质的变化。欧洲旧世界(Concert of Europe)在战火中粉身碎骨，第二次世界大战定义了世界的新秩序（cf. mapping）。与此同时，文艺复兴后希腊罗马经典所搭建的spiritual repertoire也逐渐崩塌。古典教育从曾经个人教育的基石，类似数学这样的基础学科，逐渐让位给新兴的领域，退居严格意义上学术学科。
《英国病人》是一个属于现代的爱情故事，却处处不舍得与旧贵族那个希腊与罗马经典交织的精神世界割离。
影片开始，Katharine便从希罗多德的历史中讲述了Candaules的故事，定下了基调Candaules对妻子美貌的自夸为自己带来了杀身之祸。
在Almásy的希罗多德中Katharine写道，
New lovers are nervous and tender, but smash everything. For the heart is an organ of fire.
或许对维吉尔稍有了解的观众能立刻想起其最著名的诗句，
omnia vincit amor et nos cedamus amori. 
                                                                                                                — Georgics Book X
Love conquers all and we all yield to love.
然而每一位老师在讲解这句诗词时都会提醒，维吉尔的诗句从来不能简单纯粹地当做一种鼓励。维吉尔的用词(vincit, cedamus)是militant的，有胜者的破坏，与败者的屈从，有战争的侵略性，自然也有战争的毁灭性。战争中的爱情，同战争一样，自我毁灭如古希腊悲剧对天道的解读，好像命运算计了一下。
Almásy发现的洞穴成了Almásy与Katharine永别的地方，在维吉尔的《埃涅阿斯纪》中，Aeneas与Dido，在充满寓意的洞穴（子宫）中成为夫妻。Dido自焚的结局不再赘述，而Almásy将Katharine安置进洞穴之后向英军士兵求援，至片头的在意大利海滩清点伤病员的美国士兵都以我的妻子my wife称Katharine。 也或许，Almásy将Katharine救出飞机的这一幕Katharine裹着降落伞犹如身着婚纱并非是我个人的臆测。

最后，Almásy对Katharine说
Every night I cut out my heart. But in the morning it was full again.
更是让人想起越界（transgression）盗取天火的普罗米修斯的惩罚。而天火火种又在暗暗呼应Katharine的诗句“For the heart is an organ of fire.” 和坠机后吞噬Almásy的熊熊烈火。
这样看来，自毁似乎是这些古典元素共同的主题。仔细观察，遵守的誓言，击落坠毁的飞机，半残的驱壳，这种自毁的倾向不仅体现在不仅仅是两名主人公上，影片中无处不在。
因为结婚纪念日想要给妻子惊喜的Geoffrey发现婚外情后，并没有选择与妻子对峙，而是选择开飞机三人同归于尽；女护士Mary等人因为想要赶往前方的城镇，兴奋地超车后被地雷炸死；Bermann嬉闹玩耍导致翻车，众人被困沙漠；Caravaggio叫来了割掉自己大拇指的护士；Madox以为Almásy是德国间谍开枪自杀；Hardy因为挂旗子被炸身亡。
而在现在的时间线中，两名配角Hana和Kip同样值得玩味。Hana自认为与自己亲近的人会死，一度不顾满街的地雷，想要捡回好友的首饰。而Kip则是拆弹兵，一不小心就会被炸的灰飞烟灭。但是 Hana 弹钢琴引来了Kip救了自己一命，而Kip有惊无险的拆弹也没有因为Hana骑车的到来失败。如果说Almásy和Katharine展现的是维吉尔诗句 悲观的那一面，那么Kip和Hana的相爱或许就是这句诗积极的解读和对比。
影片最后一个Act，坠机后Almásy试图救Katharine的部分，充满了一种fateful的情感，看的是很揪心的。前文所提到“命运算计了一下”以后，是逆水行舟在滚滚的洪流中奔向灾难的命数。
表面上，形成这种fatefulness本身的有显而易见的两层，也是Almásy自己解释的：
She died because of me. Because I loved her. Because I had the wrong name.
一是卷入洪流之中的人主动选择，看似有自由意志的直接结果。二是不能选择的出身和姓名。 这一点影片前半部分聪明地洒下蛛丝马迹，但直到Almásy碰到英军这里才彻底交代清楚 。（命名，身份，也是本片的一个主题之一）
但这一个Act并不是简单地把双方陷入不可能的境地，宽泛的等待与拯救，和时空和命运赛跑。（比如Titanic在大灾难下用较为直截简单的叙事技巧吸引观众共情的爱情故事；比如卧虎藏龙细腻真挚的感情爆发。都不同。）
Minghella做到的独特之处在于，这种fatefulness是深深扎根于人对大自然的浪漫主义和神秘主义（mysticism）上的。在这一幕中，人类感情和大自然一同呼吸，紧紧地联系在一起。沙漠不仅仅是一个悲剧爱情美丽或者绝情的背景和阻隔，观众或许意识到，从始至终，沙漠本身都是这个故事不可分离的一个角色。人与人之间的感情有多强烈，大漠与黄沙就有多应景。人的感情超越（transcend）大自然的广袤的空间性（Nature’s expanse and spatiality），反过来大自然又放大（amplify）了人的情感。
影片结尾和开始呼应，但基调已然不同。Almásy载着Katharine的尸体驾驶飞机在大漠中翱翔，但是沙漠不再是分隔爱人的Villain，而是Palace of Winds风的宫殿。Almásy在这一刻活过，永远活在了这一刻，他好像可以永远这么飞下去，和心爱的人一起飞向彼岸。这一刻稍纵即逝，带着仅存的尊严和希望，Almásy也随之死去了。


</影评>
<有用数>453</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦琪悠悠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-05 15:39:08</时间>
<影评>
        My darling. I&apos;m waiting for you. How long is a day in the dark? Or a week? The fire is gone now. And I&apos;m cold, horribly cold. I really want to drag myself outside but then there&apos;d be the sun. I&apos;m afraid I waste the light on the paintings, and I&apos;m not writing these words. We die. We die,we die rich with lovers and tribes, tastes we have swallowed, bodies we have...entered and swum up like rivers. Fears we have hidden in ---- like this wretched cave. I want all this marked on my body. We&apos;re the real countries, not the boundaries drawn on maps with the names of powerful men. I know you&apos;ll come and carry me out into the Palace of Winds. That&apos;s what I&apos;ve wanted: to walk in such a place with you, with friends, on the earth without maps. The lamp has gone out and I&apos;m writing in the darkness.
      </影评>
<有用数>363</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>小艾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-23 22:19:57</时间>
<影评>
          和朋友聊天中说起北非，脑海中浮现出来的全是这部电影的画面，想起的是男主角在黄昏的沙漠中不停赶路的镜头。记得这么清楚除了喜爱，还因为拉片时拉过这个片段。虽然仅仅是一个小小的片段，一个个镜头拉起来也颇耗费时间精力，以后应该也不会再用这样劳神费力的方式去看电影。但现在想起来，在学校拉片的时光，也是一种乐趣。


   我所选择的片段是（2:15:00-2:19:04）匈牙利历史学家艾马殊将爱人嘉芙莲安置在山洞里后，徒步走出沙漠求救。然而，走出沙漠的艾马殊焦急地向盟军驻地的士兵求救时，却因为他的态度和名字被当作德国人抓了起来。另一边，山洞里的嘉芙莲给养耗尽，已经等不到艾马殊的归来。

   本片的剪辑是曾剪辑过《现代启示录》、《布拉格之恋》等影片的沃尔特·默奇（Walter Murch）。剪辑大师沃尔特·默奇曾在《眨眼之间：透视电影剪辑》（《In The Blink Of An Eye》）一书中提出了一个观点：一个剪切就是人的一次眨眼。剪辑跟人眨眼的内在心理-情感机制是有一定联系的。另外他还提出了剪辑中的“音效设计”（sound design）这一概念，说到“Sound as an emotional guide-track through the complexities of story.”（1）我想就《英国病人》这一片段分析沃尔特·默奇是如何运用“眨眼剪辑”和“音效设计”这两个概念来剪辑影片的。

    沃尔特·默奇在书中说到人们“眨眼”是由于一定的内在情绪，“眨眼”是因为获取了足够的信息。因此好的剪辑应当和人“眨眼”的情绪线索相吻和，让画面流畅地表达出不会中断眼睛感知有价值的视觉信息。

    在这个片段中我们可以看到，剪辑正是依据一定的情绪进行的。按照情绪起伏该片段可以分为三个小的段落：第一个段落是艾马殊在沙漠中徒步行走。这段总共4个镜头，镜头平均长度12秒。（参见拉片镜头表）可以看出节奏是比较缓慢的，和主人公焦急的心情形成对比。景别以全景和远景为主，这样的大景别表现出了艾马殊在渺无人烟的荒漠中的无能为力。虽然是固定镜头，但是主人公在日出中奔跑，在余辉中疲乏地渐行渐远的画面都让人感觉到他的夜以继日和焦急心情。

    第二个段落是艾马殊请求军官的援助，结果遭到误会。这一段总共有28个镜头，镜头平均长度约为4秒，节奏相较上一段快了很多，紧张的情绪一下子就表现了出来。这一段的镜头剪辑上充分体现出了以情绪为线索的特点。刚开始用一个远景拉至中景，让士兵入画，交代了环境和人物关系。之后用中近景来表现人物间的对话，当军官对艾的身份开始有所怀疑的时候，切了很多军官脸部近景或特写的反应镜头。从拉片镜头表中我们可以看出由第7个镜头到第35个镜头，镜头的时长是呈递减状的，由最初的平均5秒到平均3秒，再到最后的连续几个1秒镜头的快切，渲染出了一种递增的紧张感。最后一个镜头为艾马殊眼睛的特写，然后用黑场转场。黑场既是艾被打晕后的主观视角，又和下一个场景的环境吻合，转接得很自然。

    第三个段落是嘉芙莲独自一人在山洞中。这一段共有6个镜头，镜头平均长度为9秒。舒缓的节奏和这一段哀伤的情绪相得益彰。第一个镜头用全景交代了环境之后，接下来都是近景或特写，反复地给嘉芙莲的脸部表情和她在书上写下的字的镜头。这恰恰是观众渴望得知的：嘉芙莲此刻的心情和她所写的内容。这段出现了一个摇镜头，是跟随着光源的方向，这就表现出了光源的重要性和嘉芙莲的孤立无援。而灯熄灭后的一片漆黑，又是一个很自然的黑场转场。

    在谈到“音效设计”的时候，沃尔特·默奇说到“You have to be very careful about what sounds you put behind the audience. They can distract attention away from the screen.”（2）可见音效在影片中的重要性。那么沃尔特·默奇又是如何在剪辑中体现“音效设计”这一概念的呢？

    这一段落的音效有配乐，对白，现场声，画外音四种。沃尔特·默奇巧妙地应用了这四种音效营造出三个时空。一个是艾马殊在沙漠中奔跑及向军官请求的时空，第二个是嘉芙莲在山洞中的时空。前两个时空是同时间不同空间，而第三个时空是不同时间不同空间的回忆的时空。沃尔特·默奇通过一句画外音的巧妙应用，让观众虽然没有看见艾马殊回忆的画面，却感知到了他向汉娜讲述这个故事的时空的存在。音效在这里起到了扩展时空的作用。

    沃尔特·默奇充分利用了加百利·雅特（Gabriel Yared）的配乐来营造气氛。在男主角和女主角吻别后到他在沙漠中行走，背景音乐一直是弦乐与单簧管，这也是男主角在片中的音乐主线，营造出忧郁低沉的气氛。而在沙漠中男主角吟唱的歌谣的歌词（”You`d better be ready about half past eight……I`ll down to get you in a taxi,honey”）也与他焦急的心情不谋而合。在第二个段落中，当军官开口说话时配乐也停止了，只剩下现场声和对白。直到第三个段落开始，配乐才再次响起，但此时已变为女声吟唱与低沉的弦乐，将嘉芙莲绝望无助的心情表现得淋漓尽致。沃尔特·默奇并没有完全依赖于配乐酝酿情绪而是加入了现场声，如写字的沙沙声和嘉芙莲的喘息声，这些音效都将她在生命最后关头的孤苦无依很好地表现了出来。尤其是最后两个镜头，没有了配乐，只听见女主人公在黑暗中的饮泣，让人为之动容。由此可见，沃尔特·默奇并不是简单地将配乐铺满每一个镜头，而是根据内在情绪的变化对各种音效进行组合。这种剪辑中的“音效设计”让音效不再是简单地单独存在，也赋予了它叙事的功能。

（1）《《In The Blink Of An Eye》》

（2）《An Interview with Walter Murch》

                                
      </影评>
<有用数>182</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>totooo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-08-07 00:04:18</时间>
<影评>
        该电影获得了奥斯卡九项大奖，有人说这是一部伟大的love story。我可以在豆瓣的评论里找到大量的溢美之词。但是，为何我的感受确实完全地不同？

 

我发誓，我要说的这些并不是为了标新立异，而是大多数评论误导了大家。在战争中，Almacy爱上了朋友的妻子Key。如果像Titanic那样，女主角的未婚夫是个俗不可耐的人，我们会为后来的爱情故事鼓掌。但在本片中，导演并未把Key的丈夫表现为一个“活该”的角色。Almacy和Key看似自然而然地陷入了爱情，看上去却像是贪欲，我希望不是演员误导了我。电影毕竟有别于小说，我们无法在有限的时间内看到主角在精神上的沟通，看到的只是身体上的交流。影评也只能根据电影的表现方式来写。 

 

也许电影中只有最后一段让我们感受到了Almacy对“爱情”的执著，为了救Key，他执着地在沙漠里走了三天三夜。爱可以超越道德、超越国籍、超越国家的荣誉和安全。不过，这并不是圣洁的爱，不是纯然的爱，而是战争中的错爱。如果不是战争，Alamcy也许会拥有更美好的爱情。这一切悲剧源于战争，只因为战争。战争让爱情发生地突如其来，又莫名其妙，战争让爱情变得脆弱。

 

总体来看，Almacy与朋友的妻子通奸，伤害了他的朋友杰佛，杰佛因此撞机死去，他出卖了盟军的地图，一个隐藏的间谍被抓而失去手指，而另一个好友听说他是间谍而选择了吞枪自尽。虽然，看起来他是那么地执着于爱，但是这一切也并不是我们要讴歌的完美的爱情。爱情不是自私的。有一点我倒是可以理解，就是为了救自己爱的人而出卖国家，这是出自人性本能的，每个人心底的无奈、是最真实的人性。无论是错位，无论是孽缘，这一切都已经不重要了，人的一生只有一次选择。

 

人从来都是复杂的个体，我印象中的英美文学，也一向以反映复杂的人性著称。Almacy和Key都不是绝对完美的形象，也许作者并未刻意地去塑造什么伟大的爱情，而导演亦忠实了小说，为什么我们这些电影解读者非要努力地去诠释一段伟大的爱情呢，甚至有的评论人不惜隐去了杰弗与第三者同归于尽的情节，而粗描淡写为飞机降落中出了事故？我再次表示深切地佩服。

 

当然，这部电影并不是很糟，它有它的闪光点，比如战争中人们建立起来的友情，印度拆雷工对工作的敬业，对爱情的浪漫，护士安娜对英国病人无微不至地关怀，战争中的阴差阳错和啼笑皆非，演员的出色演技。这些都是电影成功的一面。

 

最后，我要说，这部电影和我的评论一样 ---- 真他妈的长。
      </影评>
<有用数>197</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-15 14:07:40</时间>
<影评>
        劫后余生是不是幸运？那要看经历过怎样的劫难活下来。


总是对失忆的人有着好奇。失去的记忆，无迹可查，反而觉得尤其珍贵。可是，伴随找回的记忆，往往不是欣喜，而是惨痛和磨难。


英国病人，拖着被战火烧焦而残缺脆弱的身体，在昏沉中歌唱着，让支离破碎的记忆片段一一回旋于脑海。


他似乎毁于战争。战争是最大的乱世，能发生一切，亦能毁灭一切。但是追溯残破的记忆，毁灭也许很早之前就开始——在他的身体被烧焦之前，他的心早就被烧焦了。


更愿意叫他艾马殊，不在乎他的国籍，不在乎他的爵位。更喜欢看他在沙漠中与刺眼的日光针锋相对的锐利眼神，那是睿智、孤傲、博学、冷漠的艾马殊才有的光彩。这样的人不是不会爱，而是，看着他的样子很难想象他会去爱。


从来都是这样，禁忌之下的爱分外炽烈。在那个寒气袭人的夜，嘉芙莲讲述了奇异微妙的故事，所有人都凝神倾听，艾马殊却在某个时刻浑身颤抖。这个女人是造物神笔，是他漫无目的追寻多年后看到的瑰宝，是他真正渴求的灵魂之侣。虽然她已有丈夫，那个标志分明的指环像个提示符一样，却抵挡不了一切。艾马殊和嘉芙莲，两个绝顶聪明的人，在彼此的试探、追随、冒犯和拒绝中，逐步迷离。在漫天飞沙中，两人独处，似乎生死迷茫，所以反能抛开牵绊。艾马殊轻抚着嘉芙莲的秀发，嘉芙莲明明感觉到也犹豫过，却依然安静，孩子气地用手指在车窗上描画。也许这是他们最轻松的时刻。


之后的爱恨纠葛，嫉妒怨毒，结束消亡，都太沉重了。然而，生出如此多恶果的种子，却是那样无辜。他们的感情，无比真挚，难得深沉，却像天然的阴影，摆脱不掉，带着难见天日的标志。


到底是生不逢时，还是遭遇孽缘？时间，地点，似乎都错。可是，天时地利的时代，却难以产生这么伟大的爱情。它自始至终似乎都只能带着耻辱的标志，关乎对于配偶的背叛，对于正义的背叛，对于生命的背叛。耻辱会引来唾弃，就像有人会鄙夷地说艾马殊是X奸，这样的感情让他们无法理解。艾马殊和嘉芙莲不是刻意地去冒天下之大不韪，每次的艰难抉择，都是顺应自己的内心。一心寻找艾马殊的复仇者，也转身离去。他不能原谅，但这样罪恶的结果居然有这么惨重的原因，让他想象不到。错误、罪恶，是艾马殊的选择，还是宿命的选择？永远没有答案，永远不想再问。


消散的和死去的，还重不重要？Hana也许知道，她带着这个不为人知的故事，带着那个永远在她记忆深处的英国病人，带着她的那些在夜间熠熠生辉的画，带着那个围着头巾的爱人印象，带着微笑，继续活着。在她之后的岁月中，她还会爱上某些人，或被某些人爱恋。曾经沧海难为水，她的心里也应该多了一句话——可惜，你不是“病人”。



</影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-05 10:31:44</时间>
<影评>
            爱情的力量有多大？它很大，它可以让人们为之疯狂，为之竭尽全力，为之至死不渝；它很小，地位的鸿沟可以将其阻隔，谎言的毒液可以将其毒害，社会的动荡可以将其毁灭。所以，爱情，对于个人，它很大；对于世界，它很小。正如《英国病人》中的艾马什与嘉芙莲的爱情，那样美好，那样疯狂，那样炫目，但是在战争中，和很多爱情一样，于灿烂中戛然而止，留下的是一个个“病人”的呻吟。

    影片于现实和过去之间交错，今日奄奄一息，体无完肤的“英国病人”和过去为爱激昂的艾马什交替出现，他们是同一个人，又那么的不同。一个人，艰难的张合着残缺的嘴发出让人心酸的声音，用残缺的双手捧起那本历史之父的著作却勾起不愿回忆的记忆。一个人，面对同事兼好友的妻子无法压抑心中的爱意，激情的表达着不顾世俗的最纯正的爱情。从艾马什到“英国病人”，中间是爱情之花的绽放与凋零。这个过程是个充满了一次又一次抉择的过程，当艾马什遇见嘉芙莲时，他要抉择，爱还是不爱他好友的爱人，嘉芙莲要抉择，爱情与道德她该何去何从，当两人终于抛开一切相爱时他们要抉择，是将短暂的激情还是相爱一生，当嘉芙莲在山洞里苦苦等待着艾马什的救援时，艾马什要抉择，在政治立场中抉择，是否该为了爱人的生存导向自己祖国的敌人――德国。他们抉择，一次次的抉择让他们越爱越深，却又陷入下一次更痛苦的抉择。而在现实中同样如此，汉娜要抉择是否为奄奄一息的“英国病人”留下，多次失去了她所爱的人，她要抉择是否和印度籍的拆弹手基普相恋，那位被削去手指的间谍终于找到“仇人”时也要抉择是否杀死“英国病人”，特别在他听了那凄楚的爱情故事后。

    我们可以发现，这一次次抉择本源上都是因爱而起，而最终，对于抉择的个体，爱情都压倒了一切，压倒了道德，政治，种族，地位，仇恨，当艾马什为了救嘉芙莲而将非洲地图给了德军，驾驶着装满了德国汽油的英国飞机前去救爱人时，这种爱情与道德的冲突特别令人为难。艾马什驾机来到了山洞，但是太晚了，嘉芙莲已经死去，他唯有痛苦，惟有载着爱人的尸体驾机起航，直至坠落成为“英国病人”。在本片中，爱情就是这样，赢了个人，输给了世界，当艾马什向嘉芙莲承诺将回来救她时，他便踏上了为了个人的爱情向世界，向命运对抗的过程，他尽力了，但是他“输”了，最后他的痛哭令人震撼，悲剧性的爱情总是能够动人心魄。在动荡的年代，恋爱是危险的，就如现实中汉娜和基普的爱情也要面对生死考验一样，然而这一切约束都难不住人们继续着一段段动人的爱情。在这部影片中，更多的是展现，而非对道德的探讨，它展现着在动荡的年代里人们为了出于人性的爱情可以抛去多少人性以外的束缚，这些爱，美而伤感，就如故事的背景，那壮丽的沙漠，赤裸裸的，一望无际的浩大，沙漠凄凉，充满艰险，但是它没有那么多的“荆棘”，可以让人自由的奔走，在沙漠中，艾马什抱着嘉芙莲的尸体走向飞机，显得沉重而超脱，他们的爱超越了他所绘制的地图上的一条条国界线。

    “我已别无所求了，只想跟着你漫步天国，带上一些朋友，去一个没有地图的乐土”，在死前，嘉芙莲这样写到。爱情于个人的意义正在与此，正如已经成为“英国病人”的艾马什向试图复仇杀死他的间谍所说的，“你不能杀死我，我的心已经死了”。艾马什别无所求了，爱情已去，他也该走了，所以末尾当汉娜准备为他注射药物时，他再次伸出残缺的手将药盒打翻，将一管管药物推到汉娜面前，当汉娜知晓了他的意思，逐一打开药物准备将“英国病人”送入天国时，艾马什弱弱的说了一句，“Thank you”，那一刻，汉娜痛哭，我也流泪了，听着嘉芙莲的绝笔，他安然的离去。在天国，他一定遇到了等待他的嘉芙莲，他们已经等的太久，他们终于可以在一个没有地图的乐土相知相爱，对于他们，爱情超越了生死。而活着的人们仍在继续生活，汉娜坐上了前往佛罗伦萨，她能再遇见基普吗？我希望她能，他们也等的太久了。

    《英国病人》是部充满了人文关怀的电影，它表现的人类最纯真的感情，它展示着为了人类最本真的爱，人们可以多么的不顾一切，抛去人类为自身制造的种种枷锁。我想也正是它展现的这些感情尽管与道德有那么多令人为难的冲突，但是依然打动很多人的原因，在1996年的奥斯卡奖上它也获得诸多大奖，或许这也是对它表达的理念的肯定。


http://handsomewang.blogdriver.com/handsomewang/1145136.html

</影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
