<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>国家破产之日 국가부도의 날</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2536564565.jpg</封面>
<导演>崔国熙</导演>
<演员>金惠秀 / 刘亚仁 / 许峻豪 / 赵祐镇 / 文森特·卡塞尔 / 金弘波 / 严孝燮 / 宋永彰 / 权海骁 / 赵汉哲 / 柳德焕 / 朴真珠 / 张成范 / 全裴修 / 金民尚 / 郑圭洙 / 金雷夏 / 李喜元 / 丹尼尔·乔伊·奥尔布赖特</演员>
<简介>《国家破产之日》将镜头对准了1997年的亚洲金融风暴。讲述国家破产前的一周时间内，想要阻止危机的人和追逐利益的人身上发生的故事。金慧秀在片中饰演最早预见破产并开始寻找对策的韩国银行通货政策小组组长韩诗贤，面对复杂的体系和权利关系，她面前的道路可谓困难重重；刘亚仁则饰演在危机中逐利的金融才子尹正学；法国影帝文森·卡索将饰演秘密入韩的IMF总裁。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大翊</作者>
<标题>叙事性可以的 中规中矩三条线</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-07 19:34:16</时间>
<影评>

转一篇文章，以便科普https://zhuanlan.zhihu.com/p/46039141


97韩国经济崩盘后

97年韩国外汇暴跌，股市崩盘之后，一个老人带领大家掀起一场改革。

1998年1月，数十万名韩国民众，挥舞着太极旗，聚集在首尔市中心的奖忠坛公园。
在韩国历史上，从这里发起的每一次集会，都会让韩国政府紧张万分。但这一次却不同，因为人民是来支持政府的。
就在几个月前，亚洲金融危机爆发，韩元几近崩溃，韩国经济也滑向深渊。危难时刻，人们自发组织起来，发动了一场向国家捐献黄金和外币的运动，感动了全世界。
集会随着一位老人的到来，达到了高潮。在那里，他发表演讲，号召全体国民全力以赴，因为国家到了紧急关头。
这位老人就是新当选的韩国总统金大中。



【1】
“感觉被赐了一杯毒酒。”
这是金大中1997年12月18日当选新一届韩国总统，真正了解到韩国经济实情后，心中唯一的感受。
从财政部长林昌烈的介绍中，金大中窥见的是一个几乎亏空的国库。
在他当选当天，整个韩国的外汇储备仅为38.7亿美元，即便有国际货币基金组织（IMF）的驰援，也无法偿还1月到期的外债。
而就在六天前的12月12日，韩元兑美元的汇率已跌至1891:1，每天都有十亿计的美元流失，国家信用被降到垃圾等级。
这一危如累卵的局面，最初源于日资从韩国不计成本的抽逃。
上世纪90年代初，韩国为了满足加入经合组织（OECD）成员国的条件，开始实施经常项目金融自由化。日本是韩国当时主要的投资来源国，这些资本一旦遇到风险，就会迅速将海外现金抽回本部。
而1997年7月从泰国席卷东南亚的金融风暴，更是让闻到血腥的日资不顾一切。
从11月11日13点20分起，韩国外换银行就发现，不断有大额的外汇汇款，目的地都是日本各家商业银行。
下午3点以后，大量做空韩元的炒家喷涌而出，市场陷入一片恐慌。
此前十几年，韩国经济在出口导向型战略的指引下，欣欣向荣。但与中日不同，韩国更多是借外债建工厂，这看似走了捷径，实则给自己埋下了地雷。
危机来袭，国际炒家做空韩元，导致本国汇率下跌，韩国就需要付出昂贵的成本来偿还外债。一旦到期债务还不上，韩国政府就会破产。
在韩元遭遇大量做空后第六天，韩国副总理兼财政部长林昌烈连夜赶赴华盛顿，试图说服美国伸出援手，但遭到拒绝，因为“这一切可都是华尔街的生意”。
求助无门的韩国政府立刻召开紧急会议，最终不得不出台一项措施：外汇市场休市三天。
消息传出后，举世哗然。做空的对冲基金经理纷纷弹冠相庆，在他们看来，韩元崩盘在即。



12月4日，韩国政府在巨大的压力下，被迫与IMF达成一揽子协议，获得195亿美元附带条件的救命钱。
即便这样，也没能止住韩元的直线坠落，汇率危机迅速演变为一场经济危机。
【2】
72岁的金大中，在等待了27年，好不容易熬过军政府的暗杀、绑架和软禁后，当上了韩国总统，却不曾想当选第一天，就身陷风雨飘摇中。
但长期的政治斗争磨出了他坚定的意志。他立刻意识到，此刻不是追究责任的时候，要想挽回败局，就必须团结一切可以团结的力量，让韩国上下一心。
于是，当选后第一时间，他就前往青瓦台，与即将卸任的金泳三总统会谈，组建了紧急经济内阁，以便让下届政府成员在他候任时就参与经济决策与管理。
同时，他还顶着巨大压力，宣布特赦军政府时期的两位前总统全斗焕、卢泰愚，并像罗斯福学习，在电视台发布了讲话。
在这场著名的电视讲话中，金大中身体颤巍但饱含热情地回答了老百姓关心的政商勾结、雇佣和劳动保障等问题，并给出了自己的救市方案。



这个年逾七旬的老人，在大厦将倾之际，成为韩国民众最后的依靠，他成功地唤起了人们的爱国热情。



第二天，受到鼓舞的民众在银行门口排起长队，出售自己手中的黄金饰品，希望帮助国家偿还外债。仅一天时间，售出的黄金就多达3314公斤，价值3300万美元。



而据英国BBC纪录片报道，截至1998年3月，一共有350万韩国人参加此次活动，捐出227吨黄金，国际金价因此创下近20年的新低。
1998年2月，韩国出口增加21%，实现32亿美元顺差。其中10.5亿美元，就是民众用黄金换回的宝贵外汇。
韩国民众的团结一心，不但在危难时刻为韩国经济注入了一针强心剂，也为韩国政府赢得更多的国际贷款奠定了基础。
【3】
鼓舞民众，恢复国家信誉的同时，金大中面临的最为紧迫的任务，是怎么处理铁定还不上的外债。
在军政府独裁时期，韩国外债约为300亿美金左右，可到了1997年，这一数字已经飙升至1672亿美元。其中短期外债650亿美元，1997年底应付外债本息300亿美元。
为了偿还外债，恢复韩国的国家信誉，金大中通过各种手段四处筹钱。
他一方面稳定住美国和IMF的态度，争取更多的政府间贷款；另一方面与债权国谈判，希望将短债转长债，降低一年内需要支付的外汇金额。
1997年12月22日，美国财长利普顿访韩。对方提出了包括开放国内金融市场在内的全面改革方案，金大中全盘接受，并提出了具体的改革措施。
“如果前面只有一条路可走，那还有什么可犹豫的呢？”在后来的回忆录中，金大中这样写道。在他看来，只要能救韩国，“自己的性命都不足惜，何况名誉乎。”
就这样，在圣诞节前夕，韩国从IMF那里获得了100亿美元的政府间贷款，避免了政府破产的危机。
与此同时，金大中还不断向国际社会讲述韩国民众不屈不饶，出售黄金救国的壮举，以此为基础，成功发行了40亿美元的外汇平衡基金债券。
更让人惊讶的是，他还在1998年1月4日会见了乔治·索罗斯。而后者正是东南亚金融危机的幕后黑手。事后，金大中表示，他就是想为韩国多拉一笔投资，哪怕去跟魔鬼交易。
“如果我之前还有一些国际名声，我愿意将它们卖掉换美元；如果我还有积攒下的国际信任，我想用它来担保贷款。”
这个“韩国人民真正想选出的总统”，为了筹集资金，拼尽了全力和自己的面子。
1998年4月2日的亚欧会议上，当选后第一次出访的金大中，化身为一名推销员，争分夺秒会见每一个国家元首，说得最多的就是：相信我，请借钱给我；相信韩国，请投资。
在他的争取下，欧洲各国一致决定，向韩国派出“投资促进团”。
紧接着两个月后，金大中将他的首次访美变成了韩国推销秀。见克林顿总统，他推销韩国；参观华尔街，他推销韩国；在美国国会演讲，他还是推销韩国……有美国媒体评价，金大中是他们见过最真诚的“推销员”，他爱自己的国家胜过一切。



最终，金大中带着167.97亿美金的投资意向回到了韩国。
在他的努力下，韩国外汇储备超过350亿美金，为日后的经济改革奠定了扎实的基础。
【4】
经过半年多的运作，金大中稳住了局面。接下来，他开始推行自己谋划已久的市场化改革，并首先拿阻力最大的金融领域开刀。
上世纪70年代以后，韩国经济创造了以高负债、高投资、高增长为特征的汉江奇迹，政府直接干预信贷，并以国家信用为企业背书。到亚洲金融危机爆发前，政策性贷款占韩国银行业贷款总量的比例从1970年的47.5%上升至1997年的59.1%。
同期，银行的企业贷款不良率也飙升至22%。30家大财阀的平均资产回报率在1996、1997年只有0.2%、-2.1%，韩国经济陷入了困境。
在金大中及其顾问团队看来，要拯救韩国经济，首先要改革金融体系，而金融改革的核心是银行，必须想办法恢复银行的竞争力，变大财团的“输血机”为经济发展的助推器。
在金融危机爆发前，韩国是官办金融，银行管理人员都是技术官僚。大企业垄断金融业和大部分的贷款，小企业急需资金却找不到钱。这是官办金融时代的怪圈。
金大中上台后，下令禁止政府任何人参与银行经营，斩断官员伸向银行的“无形之手”。
紧接着，他开始关闭亏损银行，公开对银行进行重组。
1998年5月，韩国政府成立金融监管委员会，组织专家，对全国12家大型银行的经营状况进行审核。最终，五家银行被勒令破产，余下七家通过更换管理层、大规模出售股权等方式进行重组。
与此同时，政府还出资建立主权基金，买入金融机构不良资产，为重组金融机构“松绑”。
经过一系列卓有成效的改革，到1998年底，韩国金融机构的自有资本率达到国际水平，不良贷款率从22%降至3.4%，韩国的国家评级和信用逐渐得以恢复。
【5】
金融改革之后，金大中面对的是更为棘手且盘根错节的政商关系。
二战后，韩国经济受益于朴正熙扶持大财阀的政策，迅速腾飞。但同时，也造成了经济两极分化、政商勾结、产业布局和银行被大财阀“绑架”的现象。
到了军政府后期，这些大财阀在韩国经济中，成了无所不在、无所不能的存在。
他们贿赂官员，上至总统，下至国会议员，以便提出有利于自己的提案。甚至当他们在国内借不到钱时，就迫使政府通过决议，允许短期外国资本进入韩国。
而这恰恰成为韩国陷入经济危机的罪魁祸首之一。
为了治理这个顽疾，金大中还在候任期间，就与五大财团（现代、大宇、三星、LG、鲜京）掌门人会面。在他看来，要拯救韩国经济，就必须重组大财阀，打破企业“大而不倒”的局面。
1998年2月，韩国政府出台了《公司改革五项任务》。一个星期后，现代集团首先宣布推出公司的改组方案，三星随后跟进效仿。
大财阀的改组，一方面迫于政府的压力，另一方面更是自身的改革需求。
数据显示，在亚洲金融危机的冲击下，到1997年底，韩国最大的28家企业集团负债总额1775亿美元，平均负债率高达450%。仅现代集团一家债务就高达660亿美元，占韩国国内生产总值的20%。



起亚、韩宝钢铁、三美、真露……一大批韩国企业因债务危机而倒下。
金大中对韩国大财阀的改革，分为两个阶段。第一个阶段，从1998年1月到8月，主要是政府引导财阀进行自我改革，但收效甚微。
之后，韩国政府调整政策，成立经济对策调整委员会，以贷款为手段介入大财阀的重组。
改革的思路是“大规模业务互换”，即大企业之间相互交换业务，以解决金融危机前积累的重复投资和企业规模过大等问题。
在金大中的推动下，韩国政府对大财阀的结构性改革取得了不错的成绩，并一举扭转了韩国经济的颓势，使得整个国家再次步入了成长轨道。
但财阀经济在韩国根深蒂固，深入经济社会发展的骨髓，这在很大程度上掣肘了金大中的改革雄心。
很多政策初衷是好的，然而在推行过程中，遭到大财阀的阳奉阴违。一些财阀只是根据自身需求进行整合，导致很多合并沦为两公司的合并或A公司购买B公司。
按照政府计划，三星应该将重工机械卖给韩国重工集团，但两者最终合并成立了新公司；而人们期待的现代石化与三星化学的合并始终也没能实现……
财阀集团的游说和阻挠，最终导致政府对财阀改革的不彻底，并给韩国经济留下了隐患。
【6】
二战后，在政府的大力扶植和出口导向政策的推动下，韩国形成了数十个大财阀。
这些大财阀尽管规模庞大，但大多以数量和低成本取胜，竞争力并不强。以致在很长一段时间内，韩国产品在国际上沦为廉价的地摊货。
这种缺乏竞争力的中低端定位，让韩国人在金融危机中吃了大亏。
为此，金大中政府对产业政策进行了深刻反思，最终他决定向高端挺进，将科技创新和文化产业确立为21世纪韩国经济发展的“立国之本”
在科技方面，金大中抛弃了以往政府主导的产业模式，鼓励企业成为科技创新的主体。
在他的主导下，韩国政府出台政策，将资源向创新型的中小企业倾斜，激发市场的创新活力，提升高科技行业应对国际竞争的能力。
同时，金大中政府还加大科技投入。从1999年开始，韩国政府在短短四年里，投入10万亿韩元巨资用于高速通信网建设。
1998年11月，金大中在访华期间，不遗余力推荐中国采用韩国押注的CDMA通信制式。最终，CDMA在中国的落地，给韩国近300家企业带来了十年的高速增长。
文化产业是金大中政府重点扶持的另一个行业。在他担任总统后，韩国政府正式提出“文化立国”战略，旨在将韩国建设成为21世纪的文化大国、知识经济强国。
韩国政府在财政吃紧的情况下，将文化部门的预算大幅提升了40%，加大对文化行业基础设施的投入，培养电影、卡通、游戏、广播影视等产业高级人才。
金大中还进一步放宽自由创作环境，加强知识产权保护。1998年，韩国政府取消电影的剪阅制度，代之以国际通行的分级审查制度。
此举彻底激活了韩国电影人的创作灵感。从2000年开始，以《我的野蛮女友》为代表，一大批韩国影视作品涌向中国，涌向亚洲乃至全世界。



在一场席卷全球的“韩流”中，韩国文化产业迎来了爆发式的增长。
【7】
在金大中政府的强力领导下，在韩国人民举国捐黄金的运动中，韩国经济很快从危机中走了出来。
到2001年，韩国提前三年还清了195亿美元的紧急救助贷款，告别了IMF监管时代。当年，韩国外汇储备达到1200亿美元，成为继日本、中国等之后的第五大外汇储备国。
与此同时，韩国主权债信用评级从1998年1月的B-恢复至2002年的A，成为最早从危机中走出的东亚国家。
金大中政府的产业升级政策也带来了积极而丰硕的成果。
到2001年底，韩国互联网普及率高达17.16%，位居经合组织成员国第一位，超过美国。手机、汽车、半导体、影视创意、特种船舶等一大批新兴产业快速成长，为韩国经济的腾飞不断注入动力。
“韩国已经彻底从经济危机中走出来了。”这是金大中在2002年新年贺词中的一句话。当时听到这句话的韩国民众，无不欢欣鼓舞，甚至喜极而泣。



一国的经济发展中，必然伴随着高峰和低谷。在美国崛起的一百多年间，曾经一次又一次遭遇经济危机，尤其是1929年的大萧条，整个国家几乎陷入停顿。
但美国人民在罗斯福总统的带领下，以壮士断腕的决心和勇气，推出一系列新政，最终走出了危机，并成长为世界第一强国。
而韩国经济之所以能够在亚洲金融危机中站起来，并在汽车、船舶、半导体等领域崛起为世界级玩家，同样离不开韩国政府和人民面对危机时的改革决心和勇气。
巨额外债，大财阀垄断，政商勾结……金大中当初面对的难题，哪一个都堪称顽疾，但韩国政府不畏艰难和阻力，拿大财阀、金融机构祭旗，强力推行改革。
最终，韩国人通过革自己的命，把上天赐给自己的一杯毒酒，变成了一杯陈年佳酿。
参考资料：
《韩国在增速换挡期面临的挑战、应对与启示》 任泽平著
《韩国启示录--韩国经济危机实录》1998年企业管理出版社出版，李立绪著
《金大中自传》2012年中国人民大学出版社，金大中口述，李仁泽执笔，王静、高恩姬译
《两次经济危机中的韩国经济及其对策》2011年第7期《山东社会科学》 宋平、朱美荣著
——END——


</影评>
<有用数>304</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>学童</作者>
<标题>事大与独立</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-10 16:39:16</时间>
<影评>

《国家破产之日》以1997年亚洲金融海啸中韩国几乎国家破产而导致其不得不接受IMF的援助为背景下，演绎了一个“阻止危机的人和追逐利益的人身上发生的故事”。
保护平民权益与出卖国民获利的争斗是一个非常扣人心弦的主题，不过我们也许能从另一个角度来观看这部片，即事大主义与独立主义于过去这几十年中在韩国的消长态势，以及现在韩国人是如何看待这两种外交甚至于国政方针的。
首先需要解释一下“事大主义”这个由日本人发明的，一开始是专门用于指称历史上朝鲜或者韩国外交方针，其后经过演变甚至用于概括朝鲜半岛民族性的名词以及它在韩国历史中的地位。
“事大”一词出自《孟子·梁惠王下》：
齐宣王问曰：“交邻国有道乎？”孟子对曰：“有。惟仁者为能以大事小，是故汤事葛，文王事昆夷；惟智者为能以小事大，故大王事獯鬻，句践事吴。以大事小者，乐天者也；以小事大者，畏天者也。乐天者保天下，畏天者保其国。诗云：‘畏天之威，于时保之。’”这是儒家礼义制度要求的大国与小国相处之道。
中华内部是讲正统的，儒家对中华的要求是讲正统，求道统，知其不可为而为之。所以事大除了在小部分乱世时有人会稍微利用一下以外，其他时间里这不是一个常规选项。
但作为中华的藩属，事大就是他们的生存之道了。朝鲜明确事大为国策的时间可以追溯到李氏朝鲜的创始人李成桂时期。
李成桂原本是王氏高丽的一个将领，当时王氏高丽依附元朝，奉其为宗主，元朝时有制度，高丽王后必须是蒙古贵女。有一部电影叫《霜花店》，讲的就是这个时期的故事，里面宋智孝饰演的就是一个蒙古籍高丽王后。
明朝建立后，明太祖要求将当时的铁岭卫东、西、北三面划入明朝，南面留给高丽。高丽国王据此准备攻击明朝，所以派遣李成桂为将，带领军队攻辽，李成桂吓的够呛，觉得这是去送死，所以上书国王提出“事大”。国王不同意，李成桂就只能带兵出发了，走到半路想了想：攻击明朝没胜算，回去造反有把握，那还犹豫什么？于是朝鲜版陈桥兵变就上演了。
李成桂自立之后，完全确定了对明朝的“事大”，这时期朝鲜的事大到了什么程度。“朝鲜”这个国名是明太祖选的，明太祖不赐给朝鲜国王印信，搞得李成桂只能用一颗自己刻的小木印来颁布命令。因此李成桂更是天天向明朝上书要求给自己刻一颗王印，搞得他们自己人都特感动于这种锲而不舍的事大精神（谓之“我太祖有百折不挠之毅”），但是明太祖就是不给。
朝鲜有专门负责事大的工作部门叫事大司，位列礼曹所有司之首。朝鲜世宗大王是他们民族独立的象征，他颁布了《训民正音》创制谚文，这是后来被朝鲜万民敬仰的伟大创举。可是在当时被骂的够呛，有大臣上书说：
“我朝自祖宗以来， 至诚事大，一遵华制，今当同文同轨之时，创作谚文，有骇观听。……若流中国，或有非议之者，岂不有愧于事大慕华？”
可见在朝鲜士大夫心目中，“事大”与“慕华”是紧密相关的，朝鲜的所作所为不能丝毫违背于中国，否则就是违背事大这项根本原则。
李氏朝鲜的事大政策一直贯彻其始终，不过到了清朝末年时另一种倾向出现了，那就是独立主义。当时日本迫切想要将朝鲜纳入自己的势力范围，所以他们暗中扶持朝鲜国内独立意愿比较强烈的激进改革人士，使其组成所谓“开化派”。而希望缓和改革的人士则组成了另外一派，即“事大党”。
（跑题说几句：当时朝鲜事大党的灵魂人物有两人，其一是闵妃，好多年前中央八套曾经引进过一部韩国电视剧叫《明成皇后》，说的就是这位闵妃。当时年纪还小，只感觉这部剧的主题就是生儿子，记忆特别深刻的是闵妃生了一个貔貅转世的儿子。还有一位灵魂人物叫袁世凯，这位在中国历史上都是纵横睥睨的人物，何况只是个朝鲜，袁世凯在朝鲜的时候把开化党打的哭爹喊娘，叫天天不应，叫地地不灵。）
就是在开化派和事大党争斗的时候，日本人提出了事大主义这个名词，并且将朝鲜的这一外交手段，不断拓展其内涵，终至上升到民族特性的高度。日本将事大主义解释为半岛民族性有他特殊目的，他希望借此渲染半岛居民有服从他人的本性，有为其殖民统治寻求根基之意。
最终清朝输给了日本，朝鲜终于被日本殖民统治。而大部分具有独立倾向的独立派也摇身一变成了奉行对日本事大的“事大党”。
二次大战结束后，分治的朝鲜半岛又一次走到了独立与事大的抉择时刻，可惜深知朝鲜半岛只有统一才有希望实现独立的金九在1949年被暗杀。之后朝鲜战争爆发以及持续多年的冷战，使得韩国不可避免的走向了事大，这次事大的对象是美国。
在二战后民族独立的风潮席卷全球，使得独立的意愿一直根植于韩国普通民众的心中。可惜历史进程却一次又一次地把韩国推向了事大。
在这部《国家破产之日》也能看出事大主义与独立主义之争，女主代表的是平民阶层以及独立主义，而那位财政局次官代表的就是精英阶层与事大主义了。纵观全片，必须得说在韩国的精英阶层其实并不存在真正秉持独立主义的群体，他们只是一群持有事大主义并汲汲以求从事大中获得更高地位的人，剩下的精英阶层则是一群已经获得了极大利益并随时准备转向事大政策的人而已。
看得出在韩国民众心中，事大基本等同于卖国求荣，独立才是民心所向。
当本片开始进入与IMF主席谈判的情节时，其实就能说明韩国普通民众对精英阶层安于现状，面对挑战一味寻求他人援助，不惜出卖民众利益以换取自己飞黄腾达的不满了。
可是纵观朝鲜半岛近百年的历史，其实独立主义在精英阶层只是寻找下一个事大对象的借口罢了，从来就不曾真正成为一个实际的目标。这也导致了韩国民众对于精英阶层过于注重事大而忽略独立的不满情绪日益高涨，因为这实际上代表了整个韩国精英阶层只重视个人利益而忽视甚至出卖他人权益所造成的其与普通民众之间巨大鸿沟。
由此说明，事大主义在韩国也从一种外交方针变成了精英阶层利益的代名词，相反独立主义则成为了普通民众心中表达自身利益的具体方式，由此事大与独立也就成了精英与平民博弈的具体战场，不再仅仅只是两种外交方针那么简单了。
此外，对于影片中首鼠两端、摇摆不定的其他韩国高层人员之种种行为，个人觉得与其说这是事大主义在具体个人身上的表现，不如说这是一种运用特权来保障自己地位的情形。用哈耶克的话来说就是：
我们越试图用干涉市场制度的方法来提供更充分的保障，有些人就越缺乏保障；并且，更糟的是，在作为一种特权而得到保障的那些人的保障和没有这种特权的人日益增加和无保障之间的对立也变得越大。并且，保障越具有特权的性质，而没有特权的人所面临的危险越大，保障就越为人们所珍视。随着有特权的人数的增加，在这些人的保障和其他人的无保障之间差别的增加，就逐渐形成了一套全新的社会价值标准。给人以地位和身份的不再是自立，而是有保障，一个青年人拥有领得年薪的确定权利比对他怀有飞黄腾达的信心更是其结婚的资格，而无保障则成为贱民的可怕处境，那些在青年时就被拒绝于受庇护的领薪阶层之外的人，要在这种处境下终其一生。
而女主在影片结尾中所说的：
要时刻怀疑，时刻思考，并以醒悟的眼光看待一切。
算是导演给出的关于如何摆脱集体无意识和逃离体制束缚或者周期性经济危机的方法吧。


</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>不想算题的小张</作者>
<标题>做个小科普，主要有些评论确实太恶心了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-10 02:07:46</时间>
<影评>

大半夜看着某些评论被气的睡意全无。完全没有基本的国际经济常识，任何宏观经济理论都带有主观偏向性，更别说低于理论的经济观点，自由主义的诺贝尔经济学奖得主同样不能免俗。除了回某人的影评外顺便科普下，我这大半夜不去改论文真是作死。
首先需要普及的是，经济周期的存在必然有危机，但危机的度过方式不同。电影说的是信用过度扩张，本来可以通过自发的银行系统的局部信贷紧缩，带来短期的经济低潮、流动性紧缩和适度的政府调控以度过这类危机，近三十年来的经济危机持续时间一般就五年左右，信贷规模和实体经济的相对规模重新校准就好了。当然说的这么轻松，这个过程会有很多人破产。
然后东南亚金融危机这种国际金融投机行为，直接用债务危机作为负面预期爆点，引爆外界担忧大量抛售该国货币，从而降低该国货币汇率，然后人为低价买入该国资产，坐等经济调整来高价出售或者自己经营这部分资产。这个过程挣两次钱，抛售、卖空外汇挣一波，资产处置挣一波，赤裸裸的抢劫行为。这次事件，学术界大多都认为是一次精彩的投机行为，没什么好说的。
继续，IMF条款本来就是掠夺环节的重要组成部分。主权国家债务破产影响可大可小：内部经济体量能够撑得住，就可以对汇率进行区间锁定，和世界银行做部分违约展期谈判，类似案例参考希腊债务危机，IMF从来都不是必然选项。
接着，现有韩国经济的发展水平与IMF援助之间的关系，不是简单列举个人均GDP现状就能测算出的，关键是要控制其他变量观测该事件对增长率的影响。短期有多负面就不用说了，出口型国家汇率上升百分之五十基本就让出了绝大部分出口市场了（相当于在国际市场的生产成本变相上升）。好在欧美在船舶制造和机密电子的制造端（不是研发端谢谢）不是特别垄断，韩国刚好这方面强，算是有一定国际竞争力，否则欧美干嘛要把资本流入韩国。当然欧美大部分还是嫌这么方面利润没有大飞机、生物医药和半导体等行业高，德国除外。韩国和日本当年正儿八经是一手超级好牌，技术、资本、劳动力成本、世界贸易环境等等，结果一个广场协议一个东南亚金融危机简直了。
最后，IMF协议有些条款我们现在看着似乎不那么坏，比如灵活雇工制度、开放金融市场巴拉巴拉的，关键你得看时机。金融体系、体量和国家信用等状况好和差时施行同样的制度效果完全不一样。为什么我国在逐步对外开放汇率，就是因为国内资本市场这么多年做离岸市场业务啊国际收支平衡啊主权投融资啊什么的，在个别开放领域攒了点经验，稍微有了点把握才开个口子看看风向。举个小例子，零八年后我们国家开始减持美国国债做国际市场的股权投资，亏得多惨你们搜搜就知道了。这几年稍微还好点，主要鼓励私营企业去海外战略并购和海外投资。很多东西你今天BINGO一下就要打开家门欢迎八方来客，八方来客看到你这保安都没有不把你家搬空才怪。
哦对了影评，电影感觉还是没有什么逻辑硬伤把。至于贪婪、自利的政客和逐步被改造成冷血的企业主们，不突兀也不稀罕。市场经济我们还是加油保命把。


</影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡泡</作者>
<标题>国家破产日之后韩国的经济发展后续</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-05 21:46:23</时间>
<影评>

最近在看韩国经济学家 张夏成的著作《韩国式资本主义》，当中很多韩国特有的经济现象与《国家破产之日》情节是相互呼应的，比如非正式雇佣。我觉得可以把《国家破产之日》当成是《韩国式资本主义》的前传来看。下面，就来分享一下后传吧。即国家破产之后，韩国的经济发展如何？到今天形成了什么样的现状。所有内容均节选于《韩国式资本主义》。
*韩国在经历了1997年外汇危机后，同样面临社会不平等加剧的问题。然而，韩国在克服了外汇危机之后，1999年至2012年的经济年均增长率为4.8%，刷新了OECD国家的最高纪录，为其两倍之多。当时OECD国家平均增长率仅为2.0%。
*OECD国家中，韩国是全职正式劳动者的工资收入不平等水平最严重的国家之一。2011年韩国的工资收入水平最顶端10%的收入为最底端后10%的收入的4.8倍，收入差距在OECD国家中排名第三。另外，低于中间工资收入水平2/3的低收入人群占全部劳动者得25.2%，这一比例与美国相当，在OECD国家中比例最高，且该比例在2000年以后没有得到任何改善。
*1997外汇危机爆发之后，中产阶层急剧缩小。2000-2010年，韩国的中间收入层减少5.8%，这意味着中产阶层比例减少11%。在减少的中间收入阶层中，62%下降为低收入阶层，38%上升为高收入阶层。在韩国如此严重的贫富两极分化中，工资收入的两极分化是最主要的原因。
*1997年外汇危机之后，韩国经济虽然取得了持续发展，但进入21世纪以来就业率长期处于停滞状态，在韩国“无就业增长”已成为既定事实。
*2002-2012年的十年间。韩国的年均经济增长率为3.8%，但居民实际工资收入的增长率仅为2.1%；韩国经济整体增长了45.6%，但居民实际工资收入却只有整体增长率的一半，为23.2%。者意味着国家经济增长的成果没有在劳动者之间实现分配。（进一步分析的结果是政府和财阀拿走了大部分经济增长果实）
*全球金融危机之后，世界经济进入停滞状态，26个OECD国家中16个国家的居民家庭收入增长率高于经济增长率，金融危机的发源地美国和英国的居民家庭收入增长率也远远高于经济增长率。尽管全球金融危机对韩国的影响小于其他国家，但是居民生活水平的提高与经济增长速度不成比例的现象反而尤为严重。
*韩国劳动力市场最大的问题是非正式就业的问题。非正式就业劳动者的比例一直居高不下，非正式就业劳动者与正式就业人员的工资收入差异也非常巨大。
*OECD统计下的“临时性就业劳动者”在概念上与“非正式就业劳动者”有所不同，以临时性就业劳动者的概念来看，韩国的临时性就业劳动者占整个劳动力市场的比例为24%，在OECD国家中排名第四。而韩国政府的统计显示，2013年非正式就业劳动者占工资性劳动者总数的32.6%，工资性劳动者总数中不包括个体经营者。
*如果按照企业界的统计方法，非正式就业中还包括临时工和小时工，则非正式就业劳动者占工资性劳动者总数的比例应该为45.9%这个数字接近全体劳动者人数的一半之多。
*2007年随着《非全日制劳动者保护法》的实施，这一比例有所下降。然而，不就之后这一比例便恢复到十多年前的水平，而且非正式就业劳动者的规模居高不下。
*2013年，非正式就业月平均工资约为正式就业平均工资的一半水平，为56%。
*以国民年金为例（国民年金制度相当于我国社会保障制度），正式就业劳动者加入国民年金保障体系的缴费比例为81%，而非正式就业劳动者的参保率仅为40%，加入国民年金保障福利体系的非正式就业劳动者人数连非正式就业劳动者总数的一半都不到。
*2007年韩国制定了《非全日制劳动者保障法》规定，对于在同一单位就职的非全日制员工，工作时间满两年以上就必须强制性地转为正式员工。然而，一直到2013年，非正式就业劳动者占全体员工的比例并没有下降。原因在于很多用工单位在保护法规定的两年期满之前便解除与非全日制就业劳动者的雇佣合同，改为雇佣新的非全日制就业劳动者。



</影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kid</作者>
<标题>财富背后，总有犯罪</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-25 19:02:21</时间>
<影评>

巨大财富的背后，都隐藏着罪恶。 ——巴尔扎克
1
尹正学成立JH公司，成了到处讲学的老师，就连和他吃饭都得自付费用，他正在准备对下一场经济危机的狙击；岬秀的小工厂雇佣了东南亚的廉价劳动力，他拼命压榨他们的劳动价值，来养活家里的老婆孩子；次官朴大荣成了CEO，总长在富二代的帮助下转投资银行……
电影结尾，所有过上好日子的角色，无一不犯下了原罪。
现实中，从牟其中到周正毅，再从摩根集团到三星、SK，几乎没有哪个资本家不是通过“原罪”手段发展起来的——全世界都惊人的一致。
当富人的“原罪”没有被及时追究时，社会对成功的标准使整个社会的意识形态发生负面的变化，“原罪”不再是可耻的行为，相反“原罪”者就像电影里的尹正学一样，成了大众眼中的老师，学习的对象。
“原罪”者成为世俗“成功”的标准，而诚实者即便没有像电影中的郑社长一样，上当受骗之后上吊自杀，也会在“原罪”者携资本碾压式地竞争甚至恶意并购下，成了落魄的失败者、流落街头的穷人。
这是现代社会的缩影，也是贫富差距拉大的本质原因。
2
“通过通货信用政策的设立和执行，来发展这个国家的经济。”如电影里韩组长所说，这是韩国银行成立的目的。
我是经济学的门外汉，用愚笨的头脑思索我们发展这个国家经济的目的，大概是为了让大家都过上好日子，让每个人老有所，壮有所用，幼有所长。
在我简单的理解里，一个人付出劳动（无论是体力还是脑力上的），以此获得相对应的报酬，也许会因为供需关系，在某个时间段里他付出的劳动格外值钱，得到比正常该有报酬多一些的利益，这点我可以认同，也可以接受。
可在现实生活中，世界上百分之二十的人掌握了百分之八十的财富，我们认同这样的现象，等于在认同这百分之二十的人，足以支撑起整个世界的运转！
我不懂资本的运作，也不懂经济杠杆之类的名词；我身在这个国家，过着小康家庭的生活，我满足、快乐；我只是不能理解，一个人怎样的付出，才能配得上获得上百亿财富报酬。
现代文盲不再是不识字的人，而是识字却不懂思考的人。
当你看完这部电影只是感觉紧张刺激爽，当你看到一篇篇成功学的文章被洗脑成为向往成为那百分之二十的人，当你看着这篇文章认为这是仇富的时候，你已经成为文盲。
“巨大财富的背后，都隐藏着罪恶。”这是巴尔扎克在1841年写在《人间喜剧》里面的话。一百多年后，我们依旧眼看着“原罪”者而不知其根本，并心向往之，这是人众的悲哀，也是时代的悲哀。

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小萌杨</作者>
<标题>IMF，你是魔鬼还是秀儿？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-09 18:11:26</时间>
<影评>

刘亚仁演的《燃烧》没有拿到戛纳大奖，他默默又去拍了一部《国家破产之日》。这部电影主要讲的是韩国在97年申请IMF援助的一些（被艺术创作后）的故事，韩版的标题直译就是“国家破产之日”，目前看到的中国香港和中国台湾地区的宣传海报，分别翻译做《救韩大时代》和《分秒币争》。
可能这样取名字是出于吸引当地观众进入电影院的目的吧，比如说“xxx大时代”，粤语片观众就知道“要讲商战的了”，《分秒币争》这种错别字用法，很容易跟什么从天儿降，怦然星动这样的片子联系起来耶。
韩版的宣传海报，把主要人物和他们的角色定位都展示在了海报上。




韩版海报
베팅할 것인가就是我赌一下吧，这句话巧妙地在左边这三个人物上分布，这三个人在影片中的共同点就是利用危机实现自己（机构）的利益。
막을것인가 就是你会停下来吗（我不知道有没有让停下来的意思，原谅韩语初学者吧），完全落在了女主角金惠秀的框框里，指的是在影片中，她不屈不挠伸张正义谴责“黑心”IMF。
살아남을것인가 就是能否生存下来，落在了女主角和影片破产小企业主大叔的框框里。
这部电影为了营造紧张气氛，将故事发生的时间点选在了韩国97年接受IMF救助前的一周左右时间，为了让观影的群众（未必学过经济学金融学）知道发生了什么，男（刘亚仁）女（金惠秀）主角反复多次说“此时距离大韩民国破产只有一周的时间”。
感觉上是要怎么样争分夺秒似的，但熟悉东亚经济的读者应该和我有同感：怎么走到这一步你们心里没点数啊，只剩一周了来这里争分夺秒给我们看。
虽然叫国家破产，其实是外汇危机导致债务危机加深。一个国家发生点经济方面的危机也不是只有韩国，比如我们都熟悉的“欧债危机”，就是那些个国家“债务”方面的危机。
大家都知道，1997年7月2日，亚洲金融风暴席卷泰国，不久，风暴波及亚洲其他国家。泰国、印尼、韩国等国的货币大幅贬值。
货币的贬值，给当时外债规模很高的韩国带来了危机，它的外债在1997年6月底达到1168亿美元，居当时世界之首。受亚洲金融危机的影响，国际金融机构逐渐减少对韩国发放融资贷款，韩国的大企业集团经营困难，银行坏账急剧增加，加速韩元的贬值走势。在韩元趋于贬值的情况下，外资撤离资金的情况加剧，到1997年11月中旬，由于本国货币的崩溃，韩国政府放弃了对韩元的保卫，请求国际货币基金组织（IMF）提供救助方案。
这份一揽子救助方案对韩国提出了很多附加条件，包括修改韩国的银行法；贸易更加自由化；资本账户的自由化；劳动力市场改革，解雇员工更加容易以及推行非正式工合同；关闭综合金融服务公司；提高利率等等。
97年韩国的这个外汇危机以及和IMF谈判的过程，电影里面做了一些通俗化和戏剧化的处理，便于观众欣赏。

这个危机是怎么出现的呢？电影里没有展开讲，那我来给大家讲吧，让我们先回到1948年。
李承晚自1948年至1960年担任韩国前三届总统，他在任期间，经济凋敝还伴随着政治的腐败。1961年韩国的经济数据比朝鲜要差得多——发电量：朝鲜116万千瓦，韩国20万千瓦；煤产量：朝鲜1200万吨，韩国590万吨。

在这样的背景下，军人朴正熙发动兵变，1963年成为了总统，执政长达18年，这一时期也是韩国经济起飞、“汉江奇迹”的开创期。
在朴正熙执政期，有两项重要的经济政策：出口导向和重化工业驱动政策。与之配套的综合商社制度，是一项直接导致韩国财阀产生的制度。
那些我们熟悉的韩国财团的名字，虽然有一些在韩国成立之前就已经存在了。比如三星的创始人、现代以及韩华的创始人的事业已经开展十年了。但他们的发展壮大是在70年代。
经过了70年代的债务危机和石油危机之后，三星和大宇首先向韩国政府提出了参照日本建立综合商社的方案。于是1975年，在政府公布了综合商社的标准后，三星物产登记为第1号综合商社，随后是大宇，其后多家实业均逐一登记。
由于综合商社得到了韩国政府在进出口贷款方面的高度优惠，而在出口导向政策下韩国企业本来就高度依赖国外市场，有资格登记成为综合商社的又只可能是少数大型企业（（1）自有资本总额不少于约250万美元；（2）年度出口额在5000万美元以上；（3）出口产品7项以上，每种产品出口规模50万美元以上；（4）产品的出口国要在10个以上，每一个国家的出口额不低于100万美元；（5）需有10个以上海外分支机构等），因此直接导致大量陷入生存危机的中小企业被少数综合商社所并购，韩国大型企业由此演变为跨界财阀。1980年，韩国前十大财阀收入的GDP占比已达48.1%。
朴正熙的经济政策需要这些大的企业去执行，为了得到企业家的支持，政策自然就是有利于这些大企业。当时，韩国的执政利益+财阀利益+普通国民利益，这三者是紧密相连的。
在资本密集、投资规模巨大的重化工业时期，这些财阀为了保持自身对企业的控制权，偏好债务融资而非股权融资（也是由于FDI受到限制）。由于资本匮乏，通过金融压制和高利率将资源集中于这些企业，创造出高负债率的财阀。1980年代，韩国间接融资比例高达79%。1979年韩国外债占GDP比例上升至33%。

在全斗焕和卢泰愚执政期间，韩国财阀在重化工业、造船业等领域继续开拓全球市场。韩国人均GDP从1980年的1674美元增加至1989年的5438美元，中产阶级生活方式普及，1987年的调查显示，韩国中产阶级家庭超过90%拥有冰箱、彩电、电话和相机，超过一半拥有钢琴，42%拥有小轿车。
1988年韩国举办了奥运会，许多韩国影视剧里面怀想的1988年，是韩国一代人全盛的记忆。




得益于前三十年的经济发展，1996年，金泳三执政期间，韩国成为OECD第29个成员国，跻身发达国家之列。
在此期间，财阀的高负债经营情况并未得到改变。1988-1996年期间，韩国公司的负债水平达到348%。1997年，位列韩国前三十的财阀，其债务权益比已达到518%的惊人程度，其中有5家甚至超过了1000%。
做财务分析的时候，很多人会告诉你，负债权益比=1：3，公司的财务状况OK，如负债权益比&gt;50%，就要当心了。而当时，有5家的这个比例是：10:1。
90年代中期，韩国的短期外债甚至增长到超过外汇储备300%的水平。
由于亚洲金融危机，外国的银行开始对韩国收紧放贷，不再向韩国企业续展短期贷款，韩国的银行体系面临崩溃。这个在电影里面也通过金惠秀之口陈述了出来，在计算需要展期金额时，金额巨大，却被告知不再接受展期。




（为了表现外资怎么撤离，电影拍了个华尔街交易室模样的场景，一位老外写了封邮件。邮件后缀实名挂的大摩么哈哈哈）
于是，从韩宝钢铁破产开始，到1997年底，破产企业总数高达3万。电影里将一个个破产企业的名字在危机救助小组的名单栏里用红笔划去，危机的顶峰，第二大财阀、作为韩国象征之一的大宇集团也申请破产。

韩国政府被迫向IMF再次求援，这是20年来首次由OECD国家向IMF请求援助，对韩国国民的自尊心造成极大打击。就连电影里靠危机发国难财的刘亚仁，看到自己曾经工作的金融公司被挤兑时，脸上也难掩悲怆。
事实上，韩国选择的经济腾飞道路并不是只有它独自走过。
英国金融服务管理局(FSA)前主席阿代尔·特纳在《债务和魔鬼:货币、信贷和全球金融体系》一书里写到：
日本、韩国和中国台湾，这些经济体的发展致富政策各有千秋，但无一不大量使用工业关税、金融抑制和信贷指导等政策。
乔·史塔威尔在他的《亚洲模式》书中也总结了日本、韩国和中国台湾崛起的秘诀：
……二是鼓励发展世界级制造业的产业政策，一方面抵制国外竞争者入侵本国市场，一方面大力支持本国企业进军出国市场。特别是韩国，以公开的国家战略来支持钢铁、化工和造船等重工业争创世界领先水平。……三是对金融体系特别是银行体系严格的政策指导。这条经验以日本和韩国较为典型。政策指导的目标有两个：维持较高的投资水平和确保投资最终配置到生产率较高的领域。
阿代尔·特纳还在书里写到：
这些经济体的发展致富几乎违背了“华盛顿共识”的所有教条，也不符合新古典经济学关于经济效率的理论。……不过在这些国家/经济体快速发展时期，“华盛顿共识”尚未形成，他们应该为此感到幸运。
华盛顿共识就是下面这张图：



华盛顿共识（Washington Consensus），是指20世纪80年代以来位于华盛顿的三大机构——国际货币基金组织（IMF）、世界银行和美国政府，根据20世纪80年代拉美国家减少政府干预，促进贸易和金融自由化的经验提出来并形成的一系列政策主张。

它被运用在东欧国家的转轨上，结果证明是有一些问题的。
让我们再来看看IMF给韩国提的一揽子救助方案，来和华盛顿共识连连线，“输入性外国直接投资的自由化”等等。
再回忆一下电影里：金惠秀大声谴责“IMF总裁来韩后就一直与一同前来的美国财政部副部长（住在酒店的同一层）交流，不知道在密谋些什么，提出一些损害韩国利益的救助方案”。（生怕观众看不懂，说得很直接了）
华盛顿共识就是由IMF、WorldBank和美国政府一起提出的嘛，人家就在一层楼里商量了，怎么了。
《国家破产之日》里将IMF救助及其附加的“苛刻”条款视为洪水猛兽视之为金融主权丧失，给观众的感觉是“IMF你是魔鬼/吧？”。
这有点让人联想到刘亚仁的《燃烧》中，片中人物说“因为中国和美国一样，是大陆国家，他们的中心永远在自己那里”，而韩国人则是“整天看着别人的眼色过日子”，表现了自己国家在美国的保护下，被伤害的自尊心隐隐作痛，又无处安放。
当然，这或多或少也暴露出了，IMF在90年代亚洲金融危机救助时，“更多地秉承华盛顿共识而较少地考虑不同国家的独特性“带来的不足吧。
但是时代在进步，IMF的份额改革也在推进中，虽然美国仍是份额（份额基本上决定成员国在基金组织决策中的投票权）最多的国家，但新兴市场和发展中国家也逐渐被关注到。根据IMF2016年报，中国成为基金组织第三大成员国，目前基金组织份额最大的十个成员国中有四个新兴市场和发展中国家（巴西、中国、印度和俄罗斯）。
影片最后用了一个“开放式”结尾，以女主金惠秀又被政府请回去参与经济改革这个镜头作为结尾。
后面的事情，其实观众也都知道，韩国并没有在这次危机的泥坑里停留太长的时间。
由这个危机，政府进行了一系列的改革，还设立了一个金融监管机构，1997年修订了《韩国银行法》设立了“金融监管委员会”（FSC），下设执行机构“金融监管局”（FSS）。
1999年7月14日，韩国产业银行所持有的浦项制铁8%的股份，在纽约证券交易所以1997年以来每股最高价格售出，回收资金总额达到10.1亿美元。这被认为是韩国克服了外汇危机的信号。



（这里通常会有东亚三国影视、历史，不时会有东西方美术史碎碎念，以及突如其来的感悟）
更 多 精 彩
东亚三国影视系列：（*为推荐阅读）
1.不仅有长腿欧巴，还有古往今来大千世界

2.“输”给了是枝裕和的李沧东和他的《燃烧》 
3.小偷家族|被遗弃的人儿相互取暖 
4.坐火车去传说中的湘南海岸 
5.《高岭之花》|谁来继承月岛流这样的家族企业
6.《无双》|画丢勒的李问为什么可以画华盛顿（*）
7.又发债的Netflix，拿着这笔钱去影响韩国影视工业了吗（*）
8.《今生是第一次》|看穿婚姻的契约本质还是要恋爱要结婚么
东亚三国历史系列：（*为推荐阅读）
1.日本人和韩国人是中国古代移居先民的后代吗？

2.韩国的传贳房租是怎么一回事儿？
3.八百万神灵的居所，日本纪行之神社篇（*）
4.一休哥和金阁寺主人不得不说的故事（上）（*）
5.一休哥和金阁寺主人不得不说的故事（下）（*）
6.日本的美术馆为什么对收藏西方美术作品情有独钟（*）
7.《宋徽宗》|书画误国的皇帝？东方美弟奇？（*）
西方美术史系列：（*为推荐阅读）

1.读史不心慌：看图识波旁王朝、法国大革命及拿破仑（一）（*）

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>云城</作者>
<标题>国家破产之日，滑天下之大稽</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-17 19:32:55</时间>
<影评>



本文首发于电影公众号《云何电影》，有部分剧透，综合评分6分。
今天为大家带来一部讲述国家破产的韩国电影——《国家破产之日》。从剧情上看，本片颇似一部进行本土化改造的低配版《大空头》，看似聚焦国家金融危机，实则走的还是揭示政府高层、富商们损民肥私，阴谋窃国的老套路，不免有强行煽情、讽刺之嫌，而本片提出的朴素的理想主义解决手段则更是凸显了创作者的无知和滑稽。
本片是三线并行结构，分别是政府高层、银行高管进行危机应对的决策线，投资经理和投机者的做空国家线，以及小企业主深陷债务危机线。三条线展示了三类典型人群，极少数的掌握国家前途命运的高级政府官员和大资本家、少数的靠发国难财致富的投机分子，和最广大的蒙在鼓里的劳苦大众。
国家经济高层决策者见危机已无法避免，反而意图借此机会勾结国内顶级企业，不惜以出卖部分国家利益为代价，将整个国家的危机转嫁到中小企业身上，并借此摧毁中小企业，让大企业们可以高枕无忧、轻易垄断市场，而高层决策者最终也摇身一变，成为了资本寡头，继续和大企业们掌控国家命脉。

刘亚仁饰演的投资经理，则是类似《大空头》里布拉德皮特的角色，他发现了国家即将破产，于是找来投资人做空，可以说是发“国难财”了，并借此成功跃入社会上流阶级。

小企业主则是被忽悠接受了大商场发行的汇票，而将产品供给了对方，转头来经济下滑，商场倒闭，汇票成为了一张一文不值的废纸，整个企业被逼上了绝路，多年以后，熬过经济危机的他仍在小作坊一线辛苦劳作。

讽刺与批判的刻意迎合
三条线的设计，看似涉及了社会的不同阶层，似乎对每个层级人物的刻画也颇为真实，实则是故意满足了普通观众的阴谋论想象，是一种对大众情绪的刻意迎合，毕竟对于对那个年代有过深切感受的普通韩国民众而言，这种高官富商的为富不仁可以成为他们一种对过往苦难的情感宣泄出口，亦或是一种心理慰藉，将社会环境的剧变归咎于几个人为一己私利而损害大众利益的自私和寡廉鲜耻，其本质与将同时期国企工人下岗潮归咎于少数决策层的昏庸一样显得滑稽可笑，不过虽然可笑，老百姓却最吃这一套。
而作为电影创作者的这种刻意逢迎，则显得颇失水准和道德了。
说电影有这种刻意逢迎之嫌绝非空穴来风，其最明显的部分就是第三条线小企业主的故事，其作为最不明真相的劳苦群众代表，电影对他的着墨最少，而影片对他如何一步步进入资本的狂欢几乎闭口不谈，反而处处刻画他面临破产危机时生活是如何的困窘与绝望，将其塑造成了一个完美的受害人形象，与此相对的政府官员不是后知后觉的饭桶就是窃国的罪人，只有一个无法蚍蜉撼树的良心女主，眼睁睁看大厦倾颓却束手无策，完美受害人加完美恶人，形成了一个所谓的“完美逻辑”。
可这一切真的如此完美吗，美国次贷危机难道是因为几个大资本家玩脱了造成的吗，历史早已一次次证明，每一次重大的金融危机到来之前，必然是资本的狂宴，而这狂欢的缔造者，是整个社会，让雪球滚大的，是千千万万的雪花，韭菜不进场，何来大佬收割，即便被收割，韭菜就是无辜的吗？人总倾向于将自己的失败与错误归因于外部因素，本片则恰好利用了这种心理，为那场惨败中的失意者，找一个合理的借口。

对危机本质的肤浅认知

看到傻白甜女主提出要向国民公开国家即将破产的事实时，真的忍不住笑出声，一个能提前分析出金融危机即将到来的金融从业者，说出如此幼稚的提议，实在是让人摸不着头脑，不知道该说她是聪明还是傻，不过想想本片也没有对女主如何得知大厦将倾做详细叙述，也就释然了，专业性在本片，不存在的。
云城当然也不是什么经济学专家，但作为一个曾经的金融工作者，还是能轻易的看出本片显而易见的漏洞，公开国家破产的事实，你猜群众的第一个反应是什么？难道是待在家里准备勒紧裤腰带，再摩拳擦掌准备与国家共度时艰？都不会，第一件事，就是先把所有的银行门槛踏烂，取出他们存的每一分钱，换成外币，最好是美金，然后一起把韩元砸出一个坑来。其实片中提到了一个很关键的东西，就是信用，国外评级机构下调评级，最多只是让韩国丧失了国际信用，从外国借不到钱，如果韩国自己宣布国家破产，那就是国家对于国民信用破产，那么相应的，也就意味着银行啊、社保啊这些玩意都变成了一纸空话，你还敢把钱存在银行吗？
前两年卢布狂贬时，最高时贬值了百分之五六十，你何曾见过普大帝宣布俄罗斯破产？可能有人说我这种推论未免把国民道德想的太过不堪，有些见多识广的群众可能还要拿出97金融危机后韩国民众捐金救国的事迹来反驳我。首先，我并不对这种行为持以道德批判，人不为己，天诛地灭，到了国家破产这份上，也不过是人性使然，本质并无对错，更谈不上卖国，就像你不能说在二战时期日占区拿了“良民证”的老百姓都是汉奸一样。至于韩国民众捐金救国，有多种历史原因综合影响导致，首先是刚刚上台的金大中接受了IMF（国际货币基金组织）的救助，并通过一系列政策稳定了国内局势，再者金大中作为军政府下台后第一位深得民心的民选总统，其影响力和号召力在韩国非同凡响，所以捐金救国并不是可复制的例子。
说回本片，女主提出的向其他国家如日本、美国求援借钱，而不是接受IMF的救助，也是相当的荒谬可笑。IMF提供援助带条件，难道日本、美国借你钱就不用条件，凭啥就借你100亿美金？任何国家间的利益输送，必然伴随着政治交换，每每看到网上有喷中国光给非洲黑兄弟瞎捐钱的，都不得不苦笑，借用长者的话，有些人还是too young too simple，sometimes naïve.
整体来看，本片回避了对97韩国金融危机本质的深度挖掘，而是落脚于政客逐利、民众受难的抨击政府的老套路来，抨击政府不是不行，但要说实话，不要胡编乱造，不要刻意逢迎。为讽刺而讽刺、为黑而黑，这就有违一个负责任的电影创作者的初心了。





</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>渡渡鸟饲养员</作者>
<标题>《国家破产之日》反映了那些社会问题？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-13 21:34:51</时间>
<影评>

无外乎就是金融高杠杆呗。拍的是很好看，但实在太民粹了，而且经不起推敲，代表正义的女主坚决反对imf的资金援助主张向其他国家贷款，仿佛imf就是要榨干韩国国民血汗的恶魔，还暗示了imf是美国的傀儡，问题是拿其他国家贷款其他国家就不会提出苛刻条件了吗，imf起码名义上还是中立国际机构，我实在不懂她反对的逻辑。韩国电影虽然没有审查了，但创作也同样走入了怪圈，就是“人民群众永远是善良的，政府永远是无能和与大资本家沆瀣一气的”，我看这和延安文艺座谈会精神也差不太多。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>林小花</作者>
<标题>《国家破产之日》韩国人的反思</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-06 14:12:39</时间>
<影评>

电影《国家破产之日》，韩国确实很多电影都是用真实案件，真实国家大事作为切入点，真实反映时间本身的严峻性和无奈，所以一直很喜欢韩国电影，这次的电影，其实对我来说，本来是不太了解那段历史的，只是知道1997年亚洲金融风暴，很多的香港电影里面也频繁的提到，可至于说具体的情况，其实真的不是很了解，这次在看电影的间隙还是稍微查了一下。
  按照我所理解的这次金融风波来说，从小的方面来说，一个行业或者一个产品的快速扩张发展过程，往往伴随着一个前期自己的大量投入和低利润的快速扩张，但是随着发展的深入，自己的保证不能维系快速的增长方式，没有一个切实可行的稳定发展模式，加之投资者或者参与者的盲目乐观，导致当某已资金链条出现断层的情况下，其他部分不能独立盈利或无法及时止损，则导致的真个产业分崩瓦解。而作为国家来说，或者说对于当时的韩国来说，战争过后的和平给了国家发展的稳定起点，加之当时的一系列扶植发展部分产业，使得韩国经济一片大好，而作为市场主体的个体经济快速发展，发展环境好了，发展的意志强烈了，那么只要有资金就可以记性了，如果在个人资产作为启动资金后，发展的过程则会需要更多的自己，如果在这时，金融信贷的支持，则会导致一系列的借贷，而问题就出在这里，贷款可以，那么你可以贷款多少呢？我不懂金融，但我的理解是，如果我有100元，那么也许我可以贷款100元，这样我就有了200元，就算我失败了，无力偿还银行的100元时，银行损失的100元，如果将我原来有的100元还给银行，只是我没有了100元，但是银行也许不会损失太多，当我有200元，也许我可以贷款250元，以此类推，所有贷款是以我自身的经济承受力来定的，但如果，当我有100元，但是银行可以贷款给我1000元，那么问题来了，如果我不能偿还1000元，银行就算收回我仅有的100元，他还是损失了900元，当然我说的可能不对，但是对于金融机构来说，测评还款率是保证稳定发展的基础，而当时的韩国，过度的贷款，甚至对于外资进入本国市场的不限制，导致本国外汇自己的不断外流，繁华的表象背后是不断上涨的进入借贷，就如同有一个人买了很大很漂亮的房子，是他真的有那么多钱吗？不是，都是贷款，如果这个人有着一份稳定收入，足以偿还贷款，那么没有问题，每个月还贷款就好了，但如果一个人每个月只有3000元收入，却贷款买了1000万的房子，虽然他住上了梦寐以求的房子，可是一切都如同是泡沫，一旦他不能支付每月的房贷，那么，房子依然不是他的。这是我低于过度借贷和风险借贷的理解。    
 电影里面韩国就是如此，不断的借贷，从社会个体吸收的资金不足以偿还时，大量企业的倒逼，是的社会个体失业破产，但作为经济主体的政府，不能没有提前对市场潜在问题进行风险预估，而是在问题发生后，依靠IMF（国际基金货币组织）的金融援助恢复经济，虽然说在这次金融危机后进行了国家层面上的机构调整，但是却在一种略带耻辱性的前提进行的，收入降低，失业率增加，雇佣关系调整，以及在政府层面上的金融依附，都是一种被动的改变。当然不是说只有韩国这样，应该很多国家都经历了这样的一种变革，在经济发展中不可避免的错误和失误。就算是美国，社会的发展难道就是一帆风顺的吗？
  这不电影的意义在于，从政府，投资者，社会底层民众三个角度来看点这次的金融风暴。国家的决策层从发现问题，面对问题，否定问题，不等不再次面对，寻求解决问题，妥协，一连串的过程中不断的暴露问题所在，这也是被韩国民众多不认可的方面吧，虽然危机度过了，但是在处理的过成中的表现不能得到广大民众的认可，我记得报道说，是韩国人用自己家存黄金帮助了国家度过难过，可是，在宣扬民众爱国意识的同时，不应该惭愧吗？
  社会之中，投机者很多，电影里面刘亚仁扮演的投资者，我觉得这样的人其实算是真正的智慧者，不拘泥于大众的表象，真的在思考问题，就算是利用危机的产生而获得利润，但是没有伤害他人的利益（这点很重要），真正的智者是什么，是在用大脑去思考的人，并且抓住机会，多少人抱怨自己错失机会，可是，机会不是绳索，看得见摸得到，机会就是一阵气流吧，有的人把他当做风忽略了，有的人可以感知到不同，并抓住，这就是智者，运用智慧的人。
  还有一种就是社会底层普罗大众，他们没有大智慧，没有什么敏锐的洞察力，很多时候是跟着其他人在做，对于风险的预制也比较差，就像电影里面的小老板，他想要现金，但对方只给一个票据，承诺兑现，一边是大公司订单的诱惑，一边是没有得到现金的顾虑，或许他赶上这次金融风暴是个时间的个例，可现实中呢，这样的案例却也是不少，不是他们不够聪明，只是在哪个层级上面，很多的无奈不可避免，而当票据成为一张废纸后，多少人失去了生的希望。以前看电视看报道，韩国人自杀成为了一种社会现象，很多人，因为事业因为金钱而自杀，也可能是那样的社会环境下的一种产物。不是说中国没有自杀的，不是说美国没有自杀的，而是相对来讲，韩国的自杀率确实已经到了被成为社会现象的一种了。
  这部电影真的是挺有现实意义的，对然很多经济的问题不是特别懂，但是对于社会问题的反思，还是挺欣赏韩国人的精神，没有逃避，拍摄出来警示世人。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Smile、</作者>
<标题>1997年韩国金融危机前后背景介绍</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-04 15:48:03</时间>
<影评>

《国家破产之日》是韩国自己正视自己以往历史过错的一部电影，面对危机，曾经的方法并没有很好的解决危机，反而使危机愈演愈烈。韩国把这样的现实拍出电影来，可以说是自揭伤疤的一部影片，但同时又去深刻刻画了不同阶层所处立场而采取的应对之道。
电影通过三条主线同时推进，一方面展示了高层的无知和无能，一方面展示了底层劳苦大众的无助，还一方面展示了投资家嗅到商机成功发家。三条主线都有各自的特点，虽然相互摩擦和刺激性不高，但这并不影响其成为一部载入史册的电影。
对于电影的分析和角色的刻画其他人已经讲的很多了，这里不做过多赘述。本文主要分析一下韩国作为亚洲四小龙，是从何从一个经济快速发展的国家被金融危机所吞噬的。了解了这个变化的过程，对观看本片来说，会有非常大的帮助。


简单的画了一个图，稍微解释一下。
从20世纪60年代开始，亚洲的中国香港、中国台湾、新加坡和韩国推行出口导向型战略，重点发展劳动密集型的加工产业，在短时间内实现了经济的腾飞，一跃成为全亚洲发达富裕的地区，因经济的快速腾飞被称为“亚洲四小龙”。而按照当时经济实力来划分，被称为“四小龙之首”的韩国，发展的基本方式政府为企业开道，通过大量的资金注入为企业提供资本驱动，企业在政府强劲的后备保障之下蓬勃发展，出现了三星、现代、LG、韩宝等大型企业。
表面风平浪静，实则波涛汹涌。在这种模式下存在两个问题：一是企业习惯了靠政府资助，自身技术能力得不到提高；二是国际环境恶劣，美国贸易战冲击一波接着一波。在这两方面影响下，因为重资本轻自主研发技术，所以只能从外国进口零件生产，但生产出来的东西受到美国贸易战影响，很多卖不出去，就产生了进口＞出口的情况，这就是我们所说的贸易逆差。买多的卖的少，加上很多韩国人无节制的海外消费，外汇储备就大幅度减少，为接下来的金融危机埋下了伏笔。
然而韩国政府并没有及时的意识到危机并进行调整，全国沉浸在加入先进国家行列、人均收入过万美元的错觉当中。欧美及日本投资者在意识到风险后，陆续将资本退出韩国市场，导致韩国企业无融资来源以维持巨额负债。在此情况下只能进一步借银行的钱，进而导致银行外债居高不下，进而导致韩国的国际信用度降低，进而导致韩国银行在国家上借不到钱。最后，银行无钱可贷，企业无钱生产，只能选择破产。企业，尤其是大中型企业破产，该还给银行的钱还不上，银行最后也会被连带着倒闭，银行一倒闭，韩国的股市瞬间暴跌了70%，外汇储备金只剩下了79亿美元，韩国33家大型银行中，破产了15家。人民开始疯狂的兑换美元以求保值，11月24日，1美元可以兑换1139元韩元，金融危机在韩国开始蔓延。
后来政府意识到了事态的严重性，选择了接受IMF的援助。在12月拿到了一笔580亿美元的救助贷款，条件是韩国需要放开自由贸易和资本账户限制，并改革劳动力市场和国有企业。韩国选择了将30%的国有企业进行私有化改革，经济一度得以恢复发展，还清了很多债务。但随着1998年1月5日贷款到期，政府无力偿还此前借入的IMF贷款，韩国陷入了又一场危机，也被韩国人成为“IMF危机”。
于是，为了应对IMF的追款，韩国发起了一场规模空前的爱国主义和自我牺牲精神运动。将近350万民众，占韩国总人口的四分之一，参加了运动，人们排成长队通过收集黄金来克服国家遭受的外汇储备危机。不到两个月时间，政府就收到了226公吨的黄金，价值22亿美元。虽然依旧杯水车薪，但这些最终帮助韩国在2001年8月还清了所欠的580亿美元贷款，比原计划提前将近三年，起到了非常大的作用。此后，韩国除了金融和工业的改革以外，也大力刺激文化消费，包括后来三星的快速成长也是和韩国的经济改革有关系的，通过硬经济和软文化，韩国成为亚洲四小龙中第一个脱离金融危机的国家，跻身于发达国家的行列。
这部电影总体来讲还是不错的，了解了背景之后大家可以看一看。喜欢韩国电影的可以一起讨论哦~


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>