<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>楢山节考 楢山節考</电影名>
<年份>1958</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2521124496.jpg</封面>
<导演>木下惠介</导演>
<演员>田中绢代 / 高桥贞二 / 望月優子 / 市川团子 / 小笠原庆子 / 东野英治郎 / 宫口精二 / 伊藤雄之助 / 三津田健 / 鬼笑介 / 高木信夫 / 吉田兵次</演员>
<简介>信浓有一座楢山，附近山村的人到了七十岁就得进楢山。六十九岁的阿玲（田中绢代 饰）还有两件事放不下：一是四十五岁的儿子辰平（高桥贞二 饰）去年成了鳏夫；二是长孙袈裟吉（市川团子 饰）总是在村里人面前嘲笑自己牢固的牙齿。一年一度的祭祀日，等来了新儿媳阿玉（望月优子 饰）的阿玲狠下心在石臼上磕掉了两颗门牙。割稻子的时节，袈裟吉将怀着身孕的阿松（小笠原庆子 饰）领进了家门，并催促祖母早点进山。与袈裟吉不同，善良的辰平舍不得母亲进山。可是面对人口增加食物不足的状况，辰平别无选择，只得遵照母亲的意愿，在新年之前将母亲背上楢山……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-12-08 12:05:32</时间>
<影评>
        知道《楢山节考》这部电影很久了，最近才看，1958版，据比较，这已经算是一个温和一些的版本，删削了一些在村庄里发生的更荒诞残忍的事实。专注在讲楢山节上。


很小时候就从老人口中听过这个故事，说老人到六十岁还没死，就背上山放下，任其自生自灭，有人不忍心，日日送饭养着自己的老妈妈，到有一年，村子里闹瘟疫，大家束手无策，人一个个的死，老人知道后，告诉儿子一个草药方，下山熬了济民。大家得救后感激他问哪里来的方子，他不想撒谎，如实相告。并建议大家背自己的父母回家。说，老人虽无体力，但宝贵的在于经验，因为她曾经历过相同瘟疫，如果老人都死掉，经验得不到传承。此后这个规矩才废掉。


老人讲这故事给我，大概仍有想像被背上山的恐惧。同时强调我吃过的盐比你吃过饭都多，是个宝物，不可轻视。

这个故事流传到我能听到，有两种可能：1958年版的楢山节考影响颇大。或者，在中国亦发生过同样的故事。


首先从《楢山节考》里看到的可能是人性之恶，资源贫乏之下，求生的本能激发自私的基因，不惜害人而求生。其次，这是一个村庄，一个社会，还有更多本能之外的东西，比如，传播学里『沉默的螺旋』，当你的意见和主流意见相悖逆，最终经过一个自我怀疑的螺旋，还是会归到主流意见。


在母亲满70岁这一年，45岁的辰平整年都在煎熬，他不想送母亲上山，但也想不到方法抗衡村庄这个残忍的传统，无计可施，他犹犹豫豫，常常暗自垂泪，而他儿子，作为消耗食物的主力军，正当盛年，更加热望着活下去，经历下去的年轻人显然没什么包袱，不经思索的接受一个村庄的传统：老人就是废物，就该送上山，省下粮食给年轻人吃。他每天都很开心的样子，觉得生活会一天天的好下去，而45岁的辰平则常哀叹：这样的生活有什么意思。他45岁，有三个孩子，妻子失足跌进水沟死掉，迅速就有了续弦（因为死了丈夫的女人也变成了废物，必须赶紧再找个丈夫嫁掉）。


收割稻子时，他站在那片小小的开垦在乱石间的稻田里发呆，妻子催促他快点收割，他说，急什么呢，只有这一点点的稻子。很快就能割完。果然，他们太阳落山前已经割完了稻子，并且背着就回家了--这已经是全年的收成，因此每年只能吃一次白米饭。这时他大儿子躺在树上懒洋洋的和已经大着肚子的同村女友闲聊，他说，我不能去干活，因为动一动就容易饿。


这是我印象特别深的一个镜头。


这个悲伤残忍的故事里，有一些是坚硬的事实，有一些是可怕的残忍的传统。

粮食不够吃，资源少，这是个坚硬的现实，在这个现实面前，人可以选择一起生一起死，也可以选择除掉别人，自己活（然而，活在这样的环境中，有什么意思呢？）。辰平显然是想选择前者，但他生活在一个村庄中，被这个村庄的传统裹挟，没有选择权力，只能依着传统，背母亲上山，而母亲则已经主动并欣喜的接受了传统。


终于到了离别的日子，辰平一路上，一步三回头，悲伤的不能自已，然而背上的母亲，却一语不发，最后到了楢山入口，依据传统规矩，进了楢山就不能再说话，他急的哭出来说：妈妈，你说句话啊，哪怕是哼一声也行。进去就不能再说话了，然而母亲始终一言不发，示意他继续前行。入得楢山，已经可以见到随处白骨累累，或坐或躺，是死去的老人，乌鸦走来走去，等着分享新的肉食。而大雪纷纷落下--这是辰平母亲根据自己经验唯一可以选择的，在一个大雪天上山，这样就会迅速被冻死，不用受那么多苦。


辰平放下母亲，走几步又回过头，母子抱头痛哭，然而终于还是要分开。他一步三回头的往回走，路上看到了邻居正准备把老父推下山--这个71岁的老头已经从楢山逃回来许多次，被全村人嫌弃，被儿子一次次的绑着再次送上山，辰平眼见他推父亲下山（从此处推落山可以省事儿不用背那么远，老人也可以少受痛苦，是一个心照不宣的秘密），上去责备他怎么做出这种事，扭打中他不小心也把邻居推下山。这时他意识到雪已经下大，急匆匆的又跑回去，远远的望着落雪覆盖了打坐的母亲，绝望的呜咽：妈妈，下雪了，你一定很冷吧，妈妈。。。。

然而老人并没有回答，继续做手势让他下山，他终于一咬牙，一口气跑下山。回到家，看到自己的儿子和大着肚子的儿媳围着火炉，吃着热腾腾的野菜，开心的唱歌。妻子走出来，他们对着楢山远远的伏拜终将冻饿而的母亲，相约老了之后一起上楢山。


这就是楢山节考全部的故事，是非常的忧伤残酷，震动人心的。

上次看到因为贫穷的苦难电影是意大利的《单车窃贼》，这部电影是温暖而明亮的，虽然它的基调也是起源匮乏下人为生存而互相伤害的故事，但最终，他仍给人一种温暖的感觉，为其中的父子情深，朋友情义。《楢山节考》令人绝望的，恰恰是亲情被压制，良知泯灭。据说完整版本还有更多残忍的事，这个版本只选了一件：村里有户人家，因为人口多，不得不偷窃别人的粮食养家，被捉之后，全家老少十二口，夜色下被活埋。村民瓜分了他家的粮食储备。而那个月亮很好的夜晚，村里负责『执法』的人，结队上了山，每人扛着一个活人要去把他们活埋，有老人，也有几岁的孩子。全部的人一言不发，再恐怖的恐怖片也不及这一场景令人背脊发凉。


在这部电影里，心软（或者说人性尚存）的辰平，不止一次哀叹：这样的生活，活着有什么意思呢？我记得以前李海鹏介绍过一部外国小说，说有个地方，资源贫乏，疾病丛生，人生了无乐趣，那里的人很冲动，自杀率很高，经常是早上起来看到是阴天，心情不好就自杀了，或者和人口角两句，觉得愤怒，也自杀。与《楢山节考》里活下来那些人相比，这种自杀更加有尊严和有意义--如果人生不仅仅是为了活下来而是要有种意义的话。


我不想过度诠释《楢山节考》的故事，如历史学家汤因比所说，人类历史的本质就是人和自然的征服史。人类生产力进步，如今生存危机已经消失很多年了，不用再为了活下来就不得不放弃自己的亲人，或者不得不易子而食(不过或说易子而食这种事在中国可并不遥远，1950年代就曾经出现过），但每当看到身边有儿女为养活年迈父母的责任而吵的不可开交，或者闹到绝交最后伤心年迈的父母情愿自己生活时，还是会想，也许，《楢山节考》里的故事，强大到已经转化为人类的基因，最终保留了下来。


整部电影背景是种悲伤的二胡音，配着日本独有的悲歌--就是《色戒》中易先生对王佳芝说的，听起来像哭一样。演员的感觉非常好，辰平的犹犹豫豫。阿玲的隐忍乐观，还有孙子袈裟吉的愚昧无知。然而这是一部令人真正绝望的电影。看了之后一点儿也不好受。我又想起许多年前，我特意选择一个阳光充足的午后，在暖洋洋的冬日，开始看《夹J边B沟G纪J事S》。陶傑说他看完《千秋功罪毛M泽Z东D》要跑去日本北海道浸温泉才能从那种恐怖氛围中逃出来。
      </影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆首的秘书</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-30 02:51:38</时间>
<影评>
        “节”在日语中意味颇多；此处称“節（ふし）”，有调子、曲调之意，故所谓“楢山节考”，并非关于“楢山礼节之考证”，而是关于“楢山民谣之考证”。当然，尽管其题曰“考”，《楢山节考》也只是深泽七郎发表于1956年的一部小说。两年之后，也就是1958年，日本导演木下惠介将小说改编为电影《楢山节考》，而该电影在二十世纪末日本《电影旬报》评选的世纪百佳中位列第55名；二十五年后的1983年，今村昌平翻拍同名电影，并以该片于同年获得戛纳电影节金棕榈奖。一座梄山两次节考，此间虽然间隔几十年，但其魅力竟然毫无减损，可见这个故事产生影响之深远，引起共鸣之巨大。

人们似乎更喜欢今村昌平版《楢山节考》；大概这版知名度更高，所以引起的反响更大，受到的重视也更多。然而，笔者则更喜爱木下惠介这一版。首先，若论表现形式，58版《楢山节考》无疑可以称神。木下惠介十分重视影片与日本古典戏剧的融合。影片一开始，歌舞伎的布景就足以让人瞠目结舌。整个场景布置非常细致，远近错落、虚实有度，几乎看不出任何人为痕迹；除了最后一个场景是实景拍摄之外，全片均是在摄影棚中拍摄完成，有助于去掉很多冗长而不必要的情节。完全舞台化的布景还带来了非常舞台化的换景。整个换景过程只需前景变黑、镜头平移，这样一个完美的长镜头就将深处的下一个场景展现在观众的眼前，加之与净琉璃的完美配合，让人感觉非常舒服。

再说净琉璃。三味线说唱一直为人物提供影片剧情之外、难以言表的丰富心理和故事情节，这样做一来紧凑了故事情节，加强了力度，使影片在98分钟内就讲清了故事，二来其一咏三叹也极大地增强了氛围和效果，尤其是最后辰平在雪地中回头狂奔的场景，三味线陡然转急，使人看来心情陡变，不禁泪下。影片对色彩和灯光的运用也是出神入化。无论是稻麦的金黄、枫叶的火红，还是阿铃在敲掉牙之前倏然变蓝、抄雨屋家时村人的粉中透绿，都绝妙地揭示人物内心并增强了全片的表现力。

        当然，一部好的电影更少不了演员的配合和努力。国宝级的田中绢代表现自不待言，无论身形、表情、语气、行为做派都十分对味儿；辰平的扮演者高桥贞二更是让人同情。还记得片中有一段，辰平悲愤交加地为母亲盛饭；门外顽童高叫“鬼婆”，辰平怒起狂追，到头来却也是无能为力，只得返回头来，默默哭泣。

这就是村民，就是习俗，就是千百年以来人们赖以生存并信赖的梄山。纵有千般不愿、万般无奈，辰平最终还是必须把母亲送上山顶等待梄山神降临，还是必须成为这个村子、这个习俗，甚至整座梄山的一部分。这就是整个事情让人落泪之处，也是整个故事的残酷之处。

公正地说，这种残酷的弃老行为并非日本独有的“变态行为”。世界各地都曾发现弃老现象，有人认为弃老是爱心、孝心的缺乏，其实并没有说到点子上。弃老的原因，正如我们在片中所见，本质上是因为物质极度匮乏。在这种情况下，物质必须优先提供给青壮年使用以保证种族可以继续繁衍生息，所以劳动和生产能力都十分低下的老年人往往就被送往十分偏僻的地方，任其自生自灭。在片中，“梄山神”想必就是历代村民掺杂了自然崇拜之后编出来的借口，人们也许并不是不知真相，但也无人想要戳穿；毕竟，生活确实非常困苦，人们的确非常无助。


如果说一部电影的片名可以被称为“楢山节考”，那么“节”对于全片的重要性就是不言而喻的。通观深泽七郎原著，除去衍生的之外，梄山小调也有14首之多。木下惠介版虽然因为全片时间较短未能包含全部的小调，但对出现在片中的歌曲的演绎可谓是淋漓尽致。“三十三颗牙”一首在片中被反复吟唱，不仅让人感觉十分动听，而且还展现了当地风物、加强了影片的真实感、反衬出阿铃悲凉的心境。反观今村昌平版，导演似乎是故意要把其中的角色搞得惨兮兮，所以连歌都不会唱一句，真正唱起小调的部分实在少之又少，而且就算是唱起来了，往往也完全没有什么调可言。所以，今村版借了梄山节考的“名”，搞了自己的“实”，实在是有些驴唇不对马嘴了。

实际上，在读过深泽七郎的原著之后笔者才猛然发现，今村昌平在改编原著时，加入了很多原本没有的情节和角色。例如，原著中辰平没有弟弟，因此也就没有之后关于辰平弟弟的一系列故事；而这条故事恰是今村昌平版电影中的一条主要线索。再如，原著中也并未提到袈裟吉的未婚妻阿松被活埋一事，而今村版中特别强调了这一点。相比起来，木下惠介则要忠于原著得多了。由此观之，我们可以认为，深泽七郎和木下惠介所要表达的想法更为一致，而今村昌平则是另辟蹊径，走出了一条极为不同的道路。对木下惠介来说，整部电影的事件十分明朗，也就是69岁的阿铃为了缓和贫穷而准备提前上山，“祭拜楢山神”；而今村昌平的影片中，除了描述阿铃年老上山、辰平一家极为贫困之外，还加入了很多性的元素。这样的情节设置是与导演想要表达的内涵紧密相连的。对今村昌平来说，贫穷、弃老和性其实是一回事儿，也就是说，这三种东西共同促成了人的兽性的暴露，共同导致人在极端无助的情况下显露出兽的本性。这是一种对人性十分现实而悲观的想法，因为在他所描绘的现实世界当中，人永远无法战胜自然，必须向自然屈服甚至堕落为兽。与之相反的是木下惠介版。尽管辰平最终不得不把阿铃送入梄山，然而整部电影中都弥漫着一种哀伤的情绪；辰平对于母亲即将被祭山一事极为反对，多次声泪俱下，可见辰平对于母亲的感情已经远远超过了食物、性或者对看不见摸不着的山神的崇拜。把母亲送去祭神，实际上已经不再是一个自然而然、理所应当的事情，其中更蕴藏着人性和兽性的激烈搏斗。从这点上来看，人已经不再是简单地向自然妥协，这便是人之为人、脱离兽性的第一步。

在这里，对同一部文学作品出现了两种截然相反的解读，其中到底有何原因呢？一方面，导演的风格无疑在某种程度上决定了影片的走向。“我喜欢个体之间美丽、简单和纯洁的关系，”木下惠介说道，“我们一定有一些值得信赖的东西。”这既是他对于世界和人生的看法，同时也是对于电影应该表现何种价值的看法。木下惠介相信人性的力量，他相信无论人们多么穷苦，无论生活多么凄惨，无论自然多么强大，人类内心对亲情和生命的渴望还是不可遏制的。所以，在木下惠介的影片当中，我们通常都不会看到今村昌平式的生之残酷。

另一方面，58版《楢山节考》的成片是有其现实意义和价值的。其时，日本仍然处在战后恢复时期，军国主义所遗留下的问题仍未完全消除。在这种情况下，个人的良知时常和无法躲避的社会现实相冲突，尊老爱幼、礼敬生命的古老传统也被狂热高昂的爱国主义情绪践踏得所剩无几。这样的一部影片的出现，正是对那段历史隐喻式的回顾和反思。今村昌平手下丑化了的人性固然仍有警示世人的作用，却并不能教化人们如何向善，然而无论是深泽七郎，还是木下惠介，其实都是在苦口婆心地展现良知的重要性，因为一个人、一个民族只有清醒地认识自我、克制自我，才能走上正确的道路，才能展现自己与野兽不同的人性，甚至神性。这也正是“考楢山节”的真正意义所在。


最后，影片结尾也为我们留下了一个疑问、一个难题。既然所有这些统统都是发生在小说中、舞台上和电影里的虚构故事，何以在片尾的皑皑白雪中，真的出现了一个证明梄山确实存在的火车站牌？木下惠介这样问着，其实心里早就有了答案。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡晓晨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-26 10:01:41</时间>
<影评>
        《楢山节考》的故事发生在19世纪的日本信州深山的一个偏僻的村落，在这个生活贫困的村落有这样的古老习俗：每户人家只有大儿子可以娶妻生子，其他男人只能干活；至于老人到了70岁就要由家中的长子将其背到楢山山顶（美其名曰见楢山山神）任其自生自灭。

1958年，木下惠介以歌舞伎的形式展现了这个原始与野蛮的故事，场景全部靠舞台搭建而成（比实景拍摄更烧钱）。与后来今村昌平的版本相比，这个版本非常注重美感以及舞台的形式感。里面有大段的旁白唱词，《色戒》里易先生用“荒腔走板”四个字来形容日本这种古老的舞台剧唱腔再合适不过了：旁白的声音就像在哭。

大部分好的电影的叙事方式有两种，一种是代入式叙事，让你深陷在这个故事当中，用大量煽情的配乐、大量表情动作的特写镜头让你跟着主角哭，跟着主角笑；还有一种，就是像关锦鹏的《阮玲玉》、木下惠介这个版本的《楢山节考》一样，不断地干扰你，让你不停地出戏，这样观众才会注意到电影本身，而不是依附在这部电影上的故事。

木下惠介这一版还有非常值得称赞的地方，就是他的场面调度和灯光。比如当辰平第一眼看到把牙齿磕掉的老母亲时候灯光忽然变成了血红色；比如母亲上山之前见长老们那个场景用的冷幽幽的从头顶打下来的绿光，都能看出导演在企图用灯光叙事。场景调度上更不用说了，作为舞台搭建的场景，从外景到内景、从白天到黑夜、从一天到另一天不再受自然条件控制，转换起来灵活自如。

而今村昌平版本的则去除了庞杂的艺术形式，更纯粹地去讲故事，镜头语言更加丰富了，这就属于我上文说的第一种叙事方式：代入式叙事。看这个版本的时候，当辰平最后喊出“娘，真的下雪了诶”那里，我是真哭了的。这个版本更加赤裸、残酷，加入了对于性的思考，通过自然主义的表现手法，使整部电影呈现出一种令人窒息的魅力。它的优秀是大家有目共睹的：在36届戛纳电影节上，这部片子拿下了金棕榈奖。

今村这个版本里还有一些非常有意思的隐喻镜头，他去拍蛇的交配、拍飞蛾交配、拍螳螂吃掉配偶等等这些动物的镜头，或许是想传达这样一种思想：动物的思想是很直接的，该吃吃该睡睡，该交配交配，可人不同，人被太多情感所牵扯，有太多道德伦理需要考虑，于是人活的很累，很烦闷，总是要思考对与错。

“三年自然灾害”的时候，人们会易子而食，现在想来会觉得非常不可思议甚至有点恐怖，但是对于当时已经食不果腹、走投无路的人来说，他们只能这么做，这是最自然的、再正常不过的生存方法。对《楢山节考》这个故事，大多数人的感触都是太残酷，但是如果我们生在那样一个环境里呢？

在如今这样一个文化大爆炸的年代里，人们讨论女权，讨论LGBT，这是因为大部分人都能吃得饱了，接下来就该坐下来，思考一下我们过得怎么样了——但是你会和一块牛排讨论牛权吗？牛不会反抗你；同样，你看农民工讨薪多少是成功了的？因为农民工找不到自己正确的诉讼渠道，即便找到了也是诉诸无门，因为掌握着他们薪水的大多数都能一只手遮住他们的天。所以真正的弱者是不会发声的，那些游行的、抗议的都已经是某种程度的强者了。说回到《楢山节考》这部电影，村子里的习俗就是个很明显的例子：除了老大可以有孩子，其他男人不准有孩子——因为孩子是不会跟你说：“滚，老子就是要出生”的；老人到了70岁就要去见山神——同理，老人不可能打得过年轻人，那么，他们自然而然就成了受欺负的对象了。在弱肉强食这一点上，人类与动物无异，这或许就是今村昌平要在他镜头底下展现一系列动物的原因。

电影中呈现出的人生百态没有任何是值得批判的，即便有些评论会说今村的版本里有丑化老母亲——她让阿松回家探亲导致怀着身孕的阿松被活埋——没有人会永远闪着光，这是人作为动物的本能。然而人类又与动物不同，至少人类有思想，懂得羞耻，知道穿衣服，会说话，会写字，会为了其他人哭，为了其他人笑，会为了自己心底的阴暗而感到惭愧——但是惭愧之后呢？我们似乎只有无可奈何。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>shao细草</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-18 02:28:57</时间>
<影评>
        以为是一部黑白电影，看了之后才觉得是一部似音乐剧＋话剧的杂交。

近景都很实，色彩很浓郁，远处的山看着像布景。颜色加深，黑暗笼罩，残红如血，苍白如骨。

曾经真实的历史，曾经无奈的抛弃。

是啊，饥饿是这一切的开始。老了，亦无用了，生命的轮回传递，促使着阿玲婆在年未过时，踏进楢山绝望而可怖的山顶。那里乌鸦停留，白雪皑皑，尸骨累累，年迈的老人惟一能做的只是，冷死，饿死，然后，乌鸦啄而食其肉。

一切以孝为先。可作为子女，能尽孝的方式只是含泪送母上山。从黑夜到白天，从寂静到下雪，阿玲婆未说一句话，对她来说，她的生命价值已然用尽，她要做的，只是入山，拜见山神。

“世界上最疼爱我的那个人去了”，这也是一部电影的名字。母亲的爱，从未停止过，她的悲悯与无奈，大地可见。

沉静的大地召唤着时间的匆匆过客。

电影很舞台，却又真实无比。配以日本独特的音乐和歌声，震慑人心。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>抛开书本</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-28 01:52:21</时间>
<影评>

作者：铃鼓先生

1
饥饿记忆
对于现代社会中的现代人而言，如果没有亲身经历，他们顶多有着关于“饥饿感”的体会，而对于“饥饿”，则不能完全感同身受——“饥饿感”总是在刚起床，或是临近中午时发出咕咕声，而“饥饿”则是全方位的感受，物质匮乏，食不果腹，以及其他一连串的原始的反应。
我至今仍然记得，小时候外婆拉着我的手，轻声地讲述她小时候的事，喝着只有几粒米的汤，用手指沾着盐舔舐。她说，大人们吃皮带草根，甚至吃黏土，哪个哪个亲戚因为土吃多了而无法排泄，活活被胀死。我默默推开外婆，跑了。我本能地拒绝惨痛、拒绝死亡，而今日放映的《楢山节考》唤醒了被转述的记忆。
我想象着那是怎样的情形，感觉到胸口像是压了一块大石头，但现在的我仍然没有为片中的“饥饿”感到钻心的痛，这也让我在情绪之外读出了关于电影本身的更多内涵。一方面是因为缺乏像我外婆那样的关于“饥饿”的记忆，另一方面电影在情节上制造了一个困境，生命只得是自己寻得出路，还有就是木下惠介导演舞台戏剧般的表现方式，实验性极强。


在古代日本一个封闭的小乡村，有这一个风俗，即是把年过七旬的老人送上楢山，让其自生自灭。至于为什么这么做，是因为食物的极度匮乏，丧失劳动力的老人对于家庭只是拖累，只是食物填不满的无底洞。辰平的母亲阿玲婆年近七旬却口齿尚好，眼不花，耳不聋，但仍然要上山，不管是为了遵从习俗，保证名誉，还是为了小生命。填饱肚子，成为了一切的出发点。
2
神圣法律
人们定居在一起，形成了小小的社区，很大程度上规避了来自环境的伤害，但生产力极为低下，食物没法支持人口的增长。这个封闭的山村，处于一个边界的状态，似乎刚刚脱野蛮人的状态，进入原始社会，却很难再向前迈进一步。仅仅只有一句台词提到他们要用粮食缴税，在片中具体的国家被完全隐去，穷乡僻壤，山高皇帝远。

片名中“楢山节考”的“节”字有习惯、规则之意。在这样一种生存困境中，由集体组成的庞然巨兽，代替国家颁布了“神圣的法律”，通过繁复的宗教般的仪式反复确认其神圣不可侵犯的地位，而人人皆可惩罚“法外之徒”，确立了其可怖的强制性。人们正是在这“神圣的法律”的庇护之下，控制着出生，掌握着死亡，才得以在这山区之中繁衍生息，才熬到了片末铁路通车的时候。
有种蚂蚁在草原大火是会紧紧抱成团，年幼的蚂蚁在里层，年长的蚂蚁在外层，滚过火焰，保全了年轻的生命，保证了种族的延续。深明大义的阿玲婆自然明白这个道理，所以她毅然选择上楢山。可以预见，片中所有出现的人物都死在了楢山上，这样看似残酷的风俗，也的确是生命在困境之中找到的唯一出路，不得已而为之。世界各地的历史记载有着不少关于“弃老”的描述，这也能说明这是较为普遍的做法。


遗弃自己的父亲母亲，就算是为了生存，也不能丝毫地没有良心上的谴责。这小山村虽然非常原始，但其中的人们心中仍然产生了天然的是非判断，或称之为“人性”。而片中部分角色，反到是乐于这样的残酷的淘汰，缺乏对生命的基本尊重，体现了“人性之恶”，或者说是“动物性”。
这个集体组成的巨兽强大到可以随意地审判，必要时能建立新的法律，比如，一人是小偷，全家是小偷，罪当诛杀，粮食充公。阿又爷爷不想死，但这又不得他，他是被自己的儿子所杀，更是被集体这一巨兽所杀。如果说像阿玲婆婆这样主动上楢山的人，是主动的殉道，那么像阿又爷爷这样被迫死去的人，是强权之下有组织地谋杀。集体，永远是多数人的民主，少数人的专制。
3
舞台剧
舞台剧的感受，是多方面的——演员的表演，镜头的选择、布景的道具以及灯光配乐。演员们仍然遵循着较为夸张的表演方式，强调肢体语言的的运用，与之相对应的是大量的全身镜头，仅仅只有少量的特写。
片中的场景完全是人为搭建的舞台道具，场景的切换不是靠蒙太奇，而是靠着灯光和道具的移动。整体上电影是灰暗的色调，而道具灯光简洁而饱和的色彩，与日本传统乐器、幽怨的唱腔一同构建起人物丰富的情绪。

欢迎关注公众号“抛开书本”（paokaisb）

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mockingbird</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-19 11:28:12</时间>
<影评>

日本电影常以探讨人性著称，这里的人性既可以是普世性的泛指，亦可作为民族性的特指。上世纪五六十年代，出现了一批以古装历史为内容表象而以民族性为主题对象的日本电影，其中甚至不乏经典名家之作之间的并峙：武士道精神既被黑泽明《七武士》赋予了道德价值，也被小林正树《切腹》予以人道主义的解构；女性处境既从小津安二郎的父系视角被凝视，也从沟口健二的女性视角来考察自身......至于《楢山节考》，从片名中的“考”一字即可发现某种民族志的影子，楢山节作为存在于日本历史中的事件，对它的“考”即是对某种日本民族性的范式之“考”。
对“考”字的解题。

然而，所谓“考”并不仅指时间性的回溯，更意味着回溯性的时间。前者偏向结果的实证范畴，后者则偏向观念的存在范畴。“回溯性的时间”说明时间的观念化、主观化，而回溯性的基点是当前（present），因此“回溯性的时间”不是自然时间的过去，而是主观时间的过去，是“现在的过去”。简言之，对楢山节之“考”既然是回溯性的，就必然与影片创作所在的当前——现代社会——发生联系。这种联系在影片结尾处体现为一种互文，即代表现代社会的火车轰隆驶来，经过了楢山与楢山节所在的地方。
     影片结尾处，现代社会的火车轰隆驶来。

因此，无论是从对“考”一字的解题角度还是从影片内容的互文角度，都可察觉到《楢山节考》并不仅仅面向日本历史传统所呈现的民族性，也面向当前的现代社会。正是在现代这一范畴中，民族性得以被普遍化为一般人性，对民族志的范式考察转变为对现代社会的范式考察。地理意义上的楢山在日本，但符号意义上的楢山节却遍及整个世界。
何以言之楢山节的普世性存在呢？尽管导演木下惠介在电影结构上采取了类似于舞台戏剧的幕-场段落，在电影语言上偏向风格化的渲染与演绎，但其主题仍然立足于现实性的坚实基础（这一基础某种意义上是外在于电影的）而与现实世界相对应。在“现代”这一视角和语境下的楢山节，就影片情节发展来说可大体分为两个部分或两个环节——从现代性向后现代性的转化，其划分点在儿子背母亲进入楢山之门的时刻。
以“儿子背母亲进入楢山之门”为划分点。

第一部分是现代性的。进入楢山之前的楢山与卡夫卡笔下进入城堡之前的城堡或进入法庭之前的法庭占有一致的意义位格。它们一方面是符号秩序功能性实现的核心，在某些方面中主导着主体在符号界和实在界的能懂与受动；另一方面由于主体尚未抵达或进入符号所指物以得到实证性接触，它们的所指又是处于非实在的虚无之中。在老人们进入楢山之前，一切对楢山的预期——无论呈现为希望还是恐惧——都只属于神秘主义的玄想；由于此时楢山的存在只存在于习俗、礼仪和观念之中，人们所指认的也仅仅是作为符号能指的楢山而非楢山本身。由于楢山本身自在于意识形态领域之外，其自在的存在便无法用自为的符号性存在来证实。于是乎，真正的（亦即实在的）楢山成为了不可知之物，假若这样的不可知是存在范畴层面的（就像超验相对于经验那样），楢山最终就会自然导向卡夫卡式的虚无。
作为符号而存在于仪式之中的“楢山”。

然而，随着影片的展开，剧中人物和局外观众都意识到对楢山的不可知仅仅是暂时性的，时间范畴的不可知不等于存在范畴的不可接触，而一旦接触符号所指的实在本体，一个后现代性的转变就相继发生了。这一接触就出现在两个部分的划分点——儿子背母亲进入楢山之门。
之所以说进入楢山之门后的部分是后现代性的，是因为主体——包括人物和观众——面对的不再是“没有所指的能指”或“所指的虚无”，而是暴露无遗、充满惰性又淫荡不堪的所指本身，这样的所指又被称为“原质”。楢山毕竟不是戈多，它自在性地存在于固有位置而无需他者做漫长无谓的等待。在后现代性的意义上，被抵达、被目击的楢山是相对于符号谎言来说的暴露无遗的“原质真相”，是祛除神秘主义而毫无能动作用的“惰性自然”，是道貌岸然的符号秩序意图遮蔽的、以新陈代谢的生物需要为实质的“淫荡本我”。充满累累白骨的楢山是如此不堪、如此反符号的实在物，令人震惊的已不是存在的虚无，而是存在的不堪忍受。可是，片中的母亲却选择了忍受，她在明白楢山之真相后选择的是接受，这一接受的姿态是母亲在漫天大雪中毅然坐立不动。对这一镜头的解读，不应加以任何的超验色彩或神秘主义基调（尽管其姿态上颇有立地成佛之相）；此刻，母亲角色的意义不再是引导晚辈对符号秩序加以顺从的符号界信徒，而是直面原质、直面实在现实的现实主义英雄。这一刻，无疑是全片最为震撼与升华的时刻。
母亲最后的姿态。

楢山节已逝，但其类本质或类逻辑延续到了现代性与后现代性的语境，即当下的语境中。因此，本片的评价与研究意义就不仅限于日本或某一特殊国民性的范畴，实际上，人间何处不楢山。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我的橘皮大衣呢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-24 01:21:26</时间>
<影评>
        关于《楢山节考》的一点拙见


《楢山节考》这部电影，讲的是一百多年前的日本村庄的姥捨て习俗，即把年龄达到七十岁的老人送进楢山，美其名曰祭楢山神，事实上是任其自生自灭。看到这个电影的简介，我想到我们上一届课堂上老师讲的寻食社会也有类似的习俗。然而仔细考察一下，并不是只有寻食社会会有这样的看起来毫无人道的习俗，只要是物质水平低下难以生存的社会中，都有类似的习俗出现，只不过寻食社会正好是一种食物来源无法保障的社会罢了。事实上，为了人类群体的生存发展，弱小的人就会被舍弃，比如老人或小孩。

看起来在这个习俗中，受最大伤害的就是老人，他们明明本还有能活下去的希望。影片中的阿玲婆甚至牙口健全，身体硬朗，还可以割麦子，至少仍然是个生产力不是一个单纯消费物质资源的人。这点上比她好吃懒做的孙子不知道强到哪里去了。就是这样一个善良的老人，因为自己牙齿健全感到羞愧去磕掉门牙的老人，勤劳无私的老人，要被抛弃到深山去。非常悲惨。但世世代代下来，这种习俗已经成了理所当然的意识，在老人的心中，也觉得自己是要去做非常神圣的事情。从她因为自己牙口健全而感到羞愧和想要在下雪的时候刚好登上山的虔诚心愿，就可以看出，她是非常情愿去做这件事情，并且深深地相信着山神的存在。她也知道自己的所作所为能让年轻的人们更好地生活下去，这种奉献的感觉是善良的人所钟爱的。

因此，在这习俗中，老人所受的痛苦，大概是上山后的寒冷与饥饿，以及承受部分没良心之人的嫌弃，而这部分没良心之人正好也是她不在乎的。而良心健全的儿子所承担的痛苦是无法想象的。他要做的是亲自把老人送上楢山，看到山顶上交错的乌鸦和白骨也不能动摇，看到风雪中的母亲也不能动摇，他必须要亲手葬送自己所爱的母亲，正是这个人勤奋地把他养大，给他找媳妇，为他操心，不求回报地爱他。这无疑是痛苦的。全部是自己一手造成，却没有任何办法可以弥补，除非与这个群体与社会脱节。

母亲在习俗的神圣化欺骗中满足地离开人世，而儿子在揭开习俗的神圣化面纱后痛苦地度过余生。

这部电影让我拾起了对亲情的思考，这是我一直不怎么明白的一种感情。我觉得亲情在人类的各种情感中算是比较特别的一个，因为它和血缘有着密不可分的关系。至少看起来是这样的，亲属关系与亲情是两条交互缠绕的丝线。然而我最近开始怀疑这一“常识”。随着年龄越来越大，见过的事情越来越多，我开始觉得血缘和亲情之间或许没有必然的联系。这世界上有那么一些孩子并不是父母亲生的，但他们和养父母之间的亲情至深不可否认。世界上还有很多孩子是父母亲生的，却和陌生人都要比和父母更亲近一点。

张悦然的《茧》里有类似这样意思的一句话：血缘把本来毫无关系的人粗暴地捆绑在一起。我还是认为情感是日久而生的，亲情是在养育和陪伴中产生的。我们爱我们的妈妈，并不只是因为这个人把我们生下来，更多是因为从小到大她的陪伴。建立深厚的亲情需要很长的年岁，需要把人生的一部分切割下来祭出，而只要缺少了一点东西，亲情就难以建立起来。我觉得一切血缘观念都是玄乎其玄的把人捆绑起来的软绳，这绳子流淌在我们的血脉里，控制着我们的意识和行动。比如我们都是炎黄子孙就是为了让我们树立起国家意识和家族意识，以便让社会秩序看起来是自然的。其实所谓的同根生，人人迥异。基于此，我不认为被亲生父母抛弃的孩子被别人家领养了以后，有寻找亲生父母的必要。他们既然选择不去建立这份亲情，何必因为单纯的生理上的血缘相认。

可能我这样观念的形成也和现在的时代有着密不可分的关系。我们再也不是生活在一个大家庭中相依为命的人了。我们只不过每年过年见一面陌生的脸，对不怎么了解的人表达自己真诚的新年祝愿。许多老一辈人大概觉得现在的年轻人对亲情淡漠了，其实他们也不过是收到多少，返还多少罢了。

亲情玄妙难以解读。

回归正题。楢山节考是生产力低下社会的悲剧。但人类对利益的争夺从未因为物质上的基本满足而停止，争夺以较为“温和”的形式每天在各地持续上演。也许某一天，所有人都正站在楢山顶，脚下是白骨，身旁是乌鸦，头顶是白雪，发现这就是活着的全部意义。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-07 12:40:42</时间>
<影评>
        和1983版比起来，1958版，更日本化，更古典主义。

当然，这是说导演手段，事情的本质，依然一样！


背老入山，这个和因偷窃而遭全家坑杀比起来，哪个更有违人的本意？

算了，都是扯淡，一年收获，刨土所得，尚不能果腹全家。

因此，人老入山，窃粮被诛，都是为了其他人可以活下去罢了！

行者自不全知，负背者，亦不全知。

世界就这么，在一个山村年复一年，人类在地球亦这么轮复一轮！



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>304</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-30 16:52:56</时间>
<影评>

如果村子的人都能吃饱饭，故事还能发生么？电影中有一个镜头，辰平和妈妈及老婆收割着田里的稻子，然后他说：你看，这么一小块稻田！
熬夜看完了2个版本，更喜欢58年的，古典含蓄，感情隐而不发。浓郁的画面色彩，残忍的故事披着温情的外衣。  
83版本故事更为丰满，增加了多个人物，更有大量的关于性的展示，为大多数人推崇，但个人更喜欢58版。尤其动人的是对于阿玲婆婆自己磕掉牙这一段的处理，58版写实细腻，增强了人物的悲怆及坚韧。
瘦小的婆婆磕掉牙后，蹒跚着艰难地扶着门爬出屋外，跪在门前的小溪边用溪水漱口，极度的疼通中，她翻滚着，脚上的草鞋掉了一只，光着一只脚，满嘴的血止不住的往下流，佝偻着背找儿子辰平，告诉他新的老婆已经在家里了，被场子中欢歌载舞的人们看到，惊恐的四下逃窜。
之前人们跳舞时唱的是：树墩儿家的阿玲隐私处，虎牙整齐三十三颗，看到掉了牙的婆婆后，大家又重新编了歌词：阿玲家的鬼婆婆，一 旦被她咬住，是要被她咬死的哪！
婆婆磕掉自己的牙，很开心，不用被人嘲笑了。
每到有悖常情，画面总会变成红色，就如村民半夜偷偷活埋雨屋一家12口人的时候。
阿松因为吃得多，被家人赶了了出来，和婆婆的孙子袈裟吉好上了，她怀孕了，吃饭的时候，大家谈笑风生，讨论着小孩子一生下来就赶紧扔了，免得多个人吃饭。袈裟吉一直希望婆婆赶紧上山去，这样家里就能省下个人吃饭。
阿松是个大傻子，就知道吃，食物匮乏，实在没啥吃的，所以她大部分时候都在吃豆子。
春天快来了，婆婆和儿子商量了上山的日子，走之前，她细心的糊好门，擦墙，擦地，然后让辰平请来了村子的长老，聆听上山的规矩。
商量上山的细节，鬼魅阴暗。不知道这和地狱的色调有没有分别？
最后，婆婆被儿子辰平背上了山，山上白骨累累，乌鸦对着人虎视耽耽，时刻准备啄食，白雪纷飞，老人双手合十，在寒冷和饥饿中归于终寂。
血一样红的枫叶，像人的一生，热忱灿烂，努力勃发，也抗拒不了自然法则。
好的电影让人回味无穷，引导人去思考。电影本身的拍摄手法及很多技巧的运用都是不多见的，比如画面的色彩，说书人的旁白，背景音乐的节奏，演员类似舞台剧的表演方式，布景等，组合在一起初似貌不惊人，细细思索，原来恐惧和绝望已深入骨髓。
要是村子中每家人的土地足够多的话，要是能吃饱饭的话......
个人遭遇最终还是要归结到时代中，洪水来时，谁该去死？究竟是谁有罪?
努力加餐饭，认真对待土地赐予的每一粒食物，感恩丰足。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-06-06 13:45:39</时间>
<影评>

第24届法罗岛电影节第3个放映日为大家带来主竞赛单元的《楢山节考》，下面请看场刊影评人们毁誉参半的评价了！

@Joyside
所以他没有今村昌平出门的有原因的，正如强如库布里克其《洛丽塔》也不及《一树梨花压海棠》的一根毛，两者相比瞬间高下立判。
@Rightchi
导演过于想渲染悲天悯人的感情，看着有点点煽情和居高临下。但是三味线给力就是给力，有几处我以为是功夫的古筝二人组串场。
@米米
佳片的定义可以有很多种，1958年的《楢山节考》就属于其中一种，很容易懂，人人都可以看，很友好。（越“简单”的东西，其实越不好真正理解，毕竟人家繁入简出的，辛苦了）
1.旧和新的“模糊”和纬度（1958片单目前看了4部，每位导演和作品在旧新上，都有不同纬度的思考，很是受益）。
2.缺少母亲的隔代教育问题。
3.信的“梄山山神”，行动的却是凡人肉身的“梄山山神”，神魔一线间。
4.人言可畏的不只有阮玲玉。
5.“前辈们”的路都是为了成全“我们”。
6.关于“为你好的忠告”能有多少种解读和做法。
7.论“看到后”的选择和做法可以有多少种。
8.感谢那些让你开窍顿悟的人和物吧，路是可以回头的
9.独自背负着那份痛，把那份“值得，传承下去”。
10.真正的智者和文化无关，和生活有关。
Ps：东方对“物”的情感寄托，这份“礼物”太厚重，须珍惜，别浪费（三味线搭配，服用效果极佳
@carter
虚弱如俳句的一场雨在夜晚降临，孱弱的老妇留在山里，而我们活着
@donnie
58年的风格就已经极具表现主义，形成一种抽象的隐喻感。舞台剧电影中的巅峰。
@小植野
舞台剧般的布景和质感，民间歌谣的旁白，揭示着这个故事的时代性，如同传说一般的不真实感，楢山背后的传说是迷信，是时代的落后性，时代造就现状，现状逼退人的情感，赡养之情不复存在，有的只是为了生存，为了维持现状。琵琶弹奏声催促着人物进程，冤雪落下为人鸣不平，但是时代下的人物是疯魔的，山神的尽头是死亡。
@小宁波
舞台形式的演绎将现实做了消解，却又加深了悲恸之感。场景和光线因为它的不真实而显得更震慑人心，因为是演绎，便可以没有边界。三味线余音绕梁，雪白白覆满楢山，风潇潇何处归。
@脏脏豆
原來這個是更老的版本。有幾個地方印象深刻：明顯的道具感、弦樂與節奏（尤其是老奶奶磕牙的時候以掃弦作為象徵，有京劇的感覺）、被成為「鬼老太婆」後一切變作血色。
@消亡之人
形式感极强，因而是美的。 可是这样一个故事又是和美绝缘的。只有山上下起雪的片刻，形式的美才产生意义，成为一个老人生命最后的，也是唯一的尊严。 其他时候，过强的形式感常常使人物显得机械，在那些配乐和旁白都消隐的时分，才留有空隙供他们痛苦地喘息。 片尾的镜头将故事拉回现世，却很难在两者间建立联系。因为故事中苦难的根源似乎只是饥荒，没能得到拓展。最后的路牌也就像是个仓促的纪念。 本来很喜欢文本上对于山神的处理。一面让各色人物反复提及，一面又暗示其实所有人都知道这不过是个幌子。这种邪恶的默契在母子二人路过山上的白骨却视而不见时达到顶峰，却又在儿子目睹另一人弑父时被过分直接地戳破。
@热情华夫饼
这个故事里有无数种来自原始的恶意，而原版用极为出挑的形式，营造出童话和舞台般失真抽离的气氛，极大程度上藏住了大部分的恶，突出了蛮荒时代里仅存的一份温情。而越温情就反而越残忍、越悲壮，结尾上山的戏比翻拍更让人触动。
#FIFF24#第3日的场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
