<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>导火线 導火綫</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2165117418.jpg</封面>
<导演>叶伟信</导演>
<演员>甄子丹 / 古天乐 / 吕良伟 / 范冰冰 / 邹兆龙 / 释彦能 / 郑则仕 / 许晴 / 林国斌 / 汪圆圆 / 洪天明 / 何华超 / 夏萍 / 罗兰</演员>
<简介>重案组沙展马军（甄子丹 饰）致力抓拿犯罪分子，身手不凡的他由于抓贼心切常常出手过重。警方一直搜集越南帮兄弟阿渣（吕良伟 饰）、Tony（邹兆龙 饰）、阿虎（行宇 饰）的犯罪证据，于是派出了华生（古天乐 饰）以卧底的身份潜入他们之间。三兄弟为人心狠手辣，想铲除掉眼中钉阿山。阿渣被抓后，Tony也识破了华生的真实身份，要将华生以及其他证人通通杀掉，救出大哥。华生女友秋堤（范冰冰 饰）被挟持，华生不得不放弃指证阿渣。华生与女友都抓走当人质，马军也带着阿渣去营救华生。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>耳痛</作者>
<标题>豆瓣最强导火线评论，解析其中每个mma动作。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-19 22:59:05</时间>
<影评>
        向至今最专业的动作片致敬

    看了《导火线》，很多人会觉得是又一部无聊的功夫片。但这是我看到的最专业，最接近实战的电影。甄子丹在里面没有了以前不实用的花拳绣腿（比如不切实际的飞腿），取而代之的是拳拳到肉的真功夫。一看就知道甄子丹这几年心思都在mma（综合格斗）上，所以拍出了这个让不多的mma爱好者处处瞩目的片子。

    一开始在拳馆抓人，甄子丹上台躲闪了对方的攻击后，马上shoot in，take down，pass guard，full mount，ground and pound。一系列动作一气呵成，标准得像教科书。中国的mma还很落后，这些动作都没有中文名称的。

    越南三兄弟中最小的阿虎让我想起了电影《get rich or die》，他垫有头巾的帽子和背心下的肌肉像极了50cent。看第二遍时发现他是《功夫》里面操十八路谭腿的苦力强，据说是少林武僧。因为他名叫释行宇，而释这个姓是少林寺特有的，比如方丈就叫释永信。

    在酒吧抓古天乐时，甄子丹先用大外割摔倒他。古马上take down，甄子丹马上压低重心，双腿向后弹，做了个最好的take down defence的动作sprawling。标准得像cro cop在训练。然后丹哥马上一个飞身腕十字固，古在腕关节的剧痛下，痛得吐出了口中酒，马上就tap out了。我当时看到丹哥这个动作，思绪飞回到了99年1月15日日本的修斗赛场上，当时佐藤留美奈就用flying armbar制服了对手Charles Taylor。丹哥居然完美复制了这个动作向曾经的柔术大师佐藤留美奈致敬。

    在大排档追杀枪杀女警的凶手时，丹哥连续几个箍颈膝击跟PRIDE - Final Conflict 2003（2003年11月9日）和PRIDE 28（2004年10月31日）上Vanderlei Silva KO Quinton Rampage Jackson时一模一样。后来的那个德式过桥摔，像极了UFC上的Dan Severn和Pancrase的Josh Barnett。

    结尾丹哥跟邹兆龙决战更是无比专业。他拿awp狙击对手时，不是一个人在战斗，那一刻johnny r，ksharp，heaton在他身上灵魂附体。

    邹兆龙是典型泰拳风格，用肘击很多。打面对丹哥的最现代化的mma，被摔倒太多，被耗费体力不说，受伤不少。在阳台上，丹哥压住他后准备袈裟固转side mount，再转腕十字固但被邹挣脱。后来在被邹压在地上处于下位时，丹哥的Spider Guard做得很标准，让对方无法近身。后来丹哥进行三角绞，还很专业地把邹的头往下扳，这样可以压迫他颈部动脉血管，以造成他脑部缺血窒息。结果邹兆龙居然站起来用Body Slam把丹哥往地上掼。这个动作又完美复制了2004年6月20日的PRIDE - Critical Countdown 2004中Quinton Rampage Jackson在Ricardo Arona三角绞自己时用Slam来KO对手的场面。          

    后来在老妈走后，丹哥剪刀腿破踵落（这个动作让我想起了已故极真空手道高手Andy Hug）。最后是用Kneebar进行膝固，再转Achilles Lock进行足固。最后丹哥用Rare Naked Choke裸绞让对手昏迷，双腿很专业地勾住对手腹股沟，让对手腰部和腿部无法移动，这样这个裸绞就无解了，对手纵有通天法力都无法挣脱。

    片子唯一喜剧的是范冰冰说松花江的故事。想起《明明》里面吴彦祖说自己有了五百万，就要去哈尔滨了却余生。难道现在港人喜欢打东北牌？

    《导火线》很好，很强大，超越了《杀破狼》，无情地将所有成龙，李连杰，李小龙，罗礼士，龙格尔，尚格云顿，斯蒂文·席格等会功夫的动作影星的所有电影狠狠地践踏在了脚下，还碾转了几圈。
      </影评>
<有用数>570</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>kington</作者>
<标题>《导火线》漫谈（一）：武艺电影的发展</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-27 17:23:52</时间>
<影评>
        动作片是不断发展的，这是优秀动作导演推动的，更是市场的需求，这里随便聊聊。


暴力和爱情是电影永恒的主题，所以动作片是永远有市场的，如果动作片对武艺的描写过多，也就成了我们习惯说的功夫片，功夫片题材是香港电影开创的，最早的演员是没有功夫底子的，所以20世纪60年代那时的功夫片大多暴力血腥，粤剧和京剧的武生来做一些动作已经能让观众沉迷在他们演绎的功夫世界里，优秀之作如《大醉侠》或《独臂刀》也仅仅是靠导演的功力，后来刘家良把自己的南派武术带入电影，出现了一批表现纯正中国功夫的题材，象《少林三十六房》等，不过拿到现在来也仅仅是小众喜欢而已，首先电影技术没有现在先进，其次最重要的是传统武术和现代搏击还是有差距的，前两年拍的《醉猴》就是个例子。


70年代初，李小龙来了！他是一个伟大的演员和导演，以完全不同于以往的真正的搏击功夫以及全新的理念拍电影，这时世界轰动了，因为功夫片的这个转折太大了，后来李小龙宗师去世了，片方就去找李小龙相似的去继续拍，发现仅仅是照猫描虎而已，因为什么，用现在流行的话说，缺少人才！那时没有具备李小龙功夫的电影人才，更没有象他那样的动作导演，但是这块迅速膨胀的功夫片市场不能停下，于是继续回到60年代的那种题材，可是大家都在这么拍，竞争还是比较大的，袁和平脑筋比较活，不再拍用血腥和暴力吸引观众，改走喜剧动作路线，这下让成龙火了，醉拳，蛇形刁手，一部接一部，而且喜剧动作题材也适合成龙，洪金宝，元彪这些戏班武生的功夫来表现，后来徐克打造新派武侠片，恰逢中国武协推广的新派武术，这又是另一种不同于既往香港武打片的一种风格，李连杰又火了，虽然其间具备李小龙风格身手的甄子丹也在那时进入电影了，但是武打片主流类型已经是这些了，资本是追逐市场的，所以说，机遇是很重要的。


社会在发展，功夫片肯定也要发展，但发展不外是三种：一是引入多种动作元素，加一些除武艺外的其他动作，枪战啊，爆炸啊等等，象尚格云顿早期的纯搏击片到后来的动作片就是，二是引入更多电影科技，象用电脑科技包装起来的类似黑客帝国那样的动作，三就是把武艺的最新发展带入电影。但是无论加入再多新的元素，电影里表现的武艺应该不变的一点就是，你必须是真实的格斗，从这点来说，《龙虎门》夸张漫画里的武功和真实格斗的结合也是一种有效的尝试，为奇幻功夫片的动作设计做了一个范例，在功夫片的发展上必然有其一席之地。


近十年功夫片市场又不行了，为了影片能赚钱，进入了明星多，投资多的所谓大片时代，结果泰国又出个托尼贾把很多人震住了，说这厉害啊，其实说白了还是过去香港的那些经验，没啥新的地方，仅仅是因为里面的武术变了，中国功夫换成泰拳了，有人说这部就是创新吗，但是你想想泰拳存在几百年了，以前没人表现仅仅是功夫片大多是中国人拍的，主题谁去表现那个啊，只有泰国人才能把自己传统的东西发扬的好，才熟悉自己祖宗留下来的东西。


泰国人的电影给世界范围的观众一个短暂的视觉冲击，作为表现真功夫的电影，和李小龙风格电影还是有很大区别的，重要的一点就是为打而打，大部分是一些比较具有震撼力的拳脚肘膝动作的镜头剪接组合，并没有涉及真正的武术理念上的东西，而李小龙电影最大的特点就是他的每一场打斗中的每一个动作都表达了他的武艺观念，也充满了对传统武术的反思和抨击，而这些动作让更多的世界范围的武术家很受启迪，所以说李小龙的电影是真正的武艺电影，无论是电影专家还是武术家都无可挑剔。


虽然武打片的拍摄是跟着市场跑的，但这仅仅是市场的引导作用，武打片以武打为主，所以无论武打片里的动作设计如何发展，数年后还是必然回归必须和真实的武艺相符这个最本质的源头，真正的功夫片或者武艺电影应该是随着真正的武艺发展而发展的，把武艺带入电影，把武艺的最新发展带入电影，这样才是真正的功夫片，那些喜剧动作，僵尸动作，新派武侠，还有泰国佬的东西，仅仅是取材的需要，因为没有合适的人嘛，或者是因为商业逐利的需求，虽然很多我也喜欢，但不是我最喜欢的。


随着武艺的发展而发展的功夫片，我只认为两人合格，一是李小龙，一是甄子丹。


甄子丹一直把最新的武术带入他的电影，从最早的《洗黑钱》、《直击证人》里的自由搏击，到《杀破狼》里综合格斗小露身手，再到目前的《导火线》里全面展示MMA（Mix Martial Arts，综合格斗），这些都可以看出他的动作设计理念，那就是延续李小龙的电影拍摄理念，用现代的电影手法和最新的武术来打造新时代的动作片。


既然好的武打片里的动作应该随着世界武艺的发展而发展，那么目前的世界武艺这几十年又有什么变化呢，下面简单看一下。


应该来说，近几十年，随着社会的发展，世界范围内移民方便了，科技也发展了，所以武艺的推广成本也降低了，也就迎来了世界武艺大融合的时代，这些年应该是发展最快的时代，李小龙在其中是个革新性的人物，除了受他思想影响，传统空手道向全接触空手道演变并发展成风靡全球的自由搏击外，他还早在距现在的UFC等综合格斗比赛的三十年前预见到了这种比赛的形式，他心目中的理想武技也是这样子的，这些在他遗留下来的手稿和电影中都可以看到，直至现在的UFC，Pride比赛还用着《龙争虎斗》里的分指手套。


回过头我们再看我们的动作片，粤剧，京剧武生，武术运动员都曾风靡一时，但不能否认的是，所有武打片里表现的最新武技也仅仅停留在自由搏击的阶段，象港片里的“喷射机”宾尼、理查德·诺顿、周比利、卢惠光等等都是擅长此技的高手，也许这和武术指导有一定的关系，毕竟自李小龙以后的武指中，除了甄子丹，既有拍摄经验，又精中西武术、现代搏击，又有表演经验的没有一个。


当甄子丹重新逐渐获得市场认同和市场价值后，他逐渐在近年来一系列影片中表达自己的想法，同时也把自己的武打风格慢慢灌输给大众影迷，厚积薄发，把华语动作片引回实战之路，这种做法是一种探索，一种冒险，一种创新，和李小龙60年代末返港坚持自己想法去拍全新的武打片是何其相似，这一切，缘于他对华语电影的责任，也是他对自己理想的坚持。


这时，《导火线》来了。有幸24日提前观看，就其风格来言，可以说是对拳霸系列的宣战，更是对李小龙电影的致敬。


写的很乱，和同样喜欢武打片的朋友交流，未完，待续。。。


http://www.wmamov.com/home/space-4-do-blog-id-1243.html

</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>《导火线》：你完蛋啦，Tony！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-13 16:59:19</时间>
<影评>
        对于《导火线》，写的肯定不如看的爽，还分文戏、武戏？警匪片、动作片？这不需要区分了吧。《导火线》不是《龙虎门》，不是扶不太起的谢霆锋余文乐房祖名等人，渐渐的，甄子丹也要成为一个品牌了。


随便挑几个影片中的相关词语废话几句。



破军


《导火线》又叫《杀破狼2》，它原名是叫《破军》（事实上，十来天前本人以为这是两部片子，一半是那部怪怪的投名状所导致）。电影原名为《破军》，由于“破军星”为北斗七星之一，古书称之为“耗星”，“耗”代表破坏力，主万事万物，一定先有破坏才有建设。但由于开镜后，多位演员包括甄子丹以及多位武指于拍摄时受伤，令拍摄进度大受影响，故决定改戏名，希望台前幕后人员工作顺利。后一转，很简单，回到天上的三颗煞星，七杀、破军、贪狼，分别代表毁灭、斗争、贪婪。《破军》何意，明显不过。看到打得双眼发红的甄子丹，哪还需要什么心理刻画，情绪铺垫，打，打，还是打！就想北野武的处女作名字，《一个极其凶暴的男人》，小心恶警！


《杀破狼》最HIGH的一场戏自然是兵刃在手的巷战，只可惜，在《导火线》里没了冷兵器，反设成了持续的枪战和追逐，在马军枪法神准之外，古仔又身中数枪，奇迹般不死。



松花江


松花江，这美丽名字的来历真是范冰冰编说的通俗打工版说法？相信不仅东北同胞有疑问，多数观众都持有疑问。事实是这样的：发源于长白山主峰白头山天池的松花江，“松花”源于满语，意思是“白色的”江，它为黑龙江最大支流。


说回来，台词本来就是编的，不过借范冰冰说出来而已。该角色本来就是点缀，弄成片中所见大家估计也不在意，同样的，对于“制服女上司”许晴，亦是一样道理。



疏漏


为什么气流掀翻后不流产，为什么医院绑架能出入自由……，《导火线》可以说有很多BUG，但是只要动作没BUG就可以了，比如说本来血污满脸的人下一镜头突然间神清气爽。自然，《导火线》不会犯此类错误。


由于动作场面占据时间太长，很多人物都停于表面化，记忆深点的是那个英勇钻电梯里头的年轻女警员。但，似乎也不需要怎么个深入吧，不然适得其反。



荒野


先前怀疑着这片原野来眼熟，借助来自IMDB的说法，一想茂密的野草和矮矮小树林，似乎正是《战狼传说》、《杀破狼》以及《黑社会》、《放逐》的一块相同的故事场景（尤其是《放逐》，可以回忆一下），这块乡下外景在香港电影里出现重复，并非不可能。


呼唤香港地理强人，或者手头有片源的人考据对比。



你完蛋啦，Tony！


看到这一句忍不住笑了出来。Tony Ja（大哥和二弟）和Tony Jaa什么联系再清楚不过。硬碰硬的结尾大战，除了邹兆龙嘴上一句“你妈的”之外，只有拳脚和身体的重击声响，身体和地面的不断撞击。长时期的眼花缭乱后，突然蹦出这么一句。甄子丹，你的叫阵声大家都听到了，泰国小伙应该也听得到。


最后，排除力挺国货的心理。很客观的说一句，泰拳骨头折拗断裂很爽吗？不觉得。甄子丹确实做得比Tony Jaa好——40多岁不算老，继续继续努力。我们也可以跟句：“你完蛋啦！Tony！”（这样的后果就是越来越多人期待上演中泰二人PK）


http://www.mtime.com/my/moviel/blog/502923/

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>做一个俗人</作者>
<标题>从导火线看电影中的格斗技</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-29 15:16:10</时间>
<影评>
        从导火线看电影中的格斗技


导火线就是看武戏，也就是甄子丹口中的MMA。


看过一些MMA比赛的视频，说实话，远不如电影中的那么花哨，个人感觉站立的时候是散打，拳腿结合，也有抱摔。但更多还是寝技，像是巴西柔术。


现在观众对动作片要求越来越高，不光要打的精彩，还要真实。以前黄飞鸿的那套掉钢丝不行了，太虚。而像兰博，阿诺这样的力量是到位了，却缺乏观赏性。


电影中动作的发展趋势是在东方功夫的基础上精简招数，融合西方的格斗技术，强调技击的有效性。这一点李连杰在他后期的精武英雄中表现的特别明显。而好莱坞的众多大片也请来了香港的武指，所以才有了后来的Matrix。


除此之外The Rock从WWE带来的经验，尚格云顿的空手道等等，也比以往兰博单纯的军队格斗技好看多了。在这些动作片中，武器也占了满大的比重，以前光看见小匕首挥啊挥的，现在基本的棍子，刀枪剑戟都可以上来露个脸。杀手比尔2中还冒出了流星锤。


但要说纯正的动作片，还是要看亚洲影坛。

看过韩国的风斗士的人，一定觉得跆拳道除了腿法，拳法也很厉害。不光能踢木板，效率也极高。出招快，收招很利落，有点接近实战。而在韩国的一些黑帮片和青春片中，实战型的打法占主流，飞踢，膝撞，近身的缠斗，地面的扭打，看上去真实性很强。


日本的空手道和柔道号称很强，^_^ 网上大家都说实战中的空手道和散打有的一比。没看过什么日本人自己的电影，而在香港电影中出现的人也都被李连杰，成龙和更早的李小龙打的猪头一样，。倒是香港郭富城和古天乐拍了一部柔道龙虎榜，里面把柔道美化了一番。对了，日本还有忍术，除了神秘还是神秘，电影中没看出任何实战的意义。就像是忍者神龟。呵呵


泰拳的强悍众所周知，最有名的电影当然是tonny的拳霸和冬荫功，这两部片子把泰拳的捧到了一个无以复加的地步。每部片子中，都有tonny和各种流派武术的对决，跆拳道，拳击，武术，摔跤，竟然还有巴西柔术。第一次看到有人在电影中表演巴西柔术，很不错，步伐灵活多变，腿技多而连贯。但这不是格雷西柔术的全部，最重要的寝技估计实在是没法表现了，因为那样的缠斗吸引不了眼球。个人认为，空手道，跆拳道，军队格斗技等等对上泰拳是有比较大的劣势，速度，力量，击打部位，打击的有效性都不行。而摔跤，巴西柔术，柔道，包括传说中的合气道等近身技和关节技，在一定距离，空间的条件下，还是可以有效对泰拳进行一些遏制。


中国的武术博大精神，但是，不想讨论卧虎藏龙，霍元甲，英雄等等这些武术电影。也看过一些地下流传的中国武术打擂的视频，XX拳掌门对XX拳掌门，速度和力量看上去和我们打架差不多。


真正在电影中表现格斗艺术的，非甄子丹莫属。甄子丹出道的时候也是香港打星本色，讲究招数的华丽。视觉效果上去了，但欠真实。包括后来的七剑和龙虎门也是如此。


但到了杀破狼，这可以说是一部为量身为甄子丹打造的的电影，充分表现出了甄子丹速度，力量和那股狠劲，当然他的对手选的也很不错，吴京，洪金宝功夫底子都非常好，出招很干净。尤其是甄子丹与洪金宝最后的对手戏，可以说是真正体现了MMA的精髓，合理的运用击打、抱摔、关节技，寝技等各种方式，目的不光是把对手打倒在地，而是要至对手于死地，获得最后的胜利。


导火线在动作上没有突破太多，但甄子丹的对手选的好，邹兆龙，他比洪金宝年轻，也比吴金更有效，吴金始终都有武术的影子，而邹在膝，肘，拳法的运用上已经更接近于实战，其实举一个细节就可以发现，两点之间最短的是直线，武术讲究的是招数，可以从任何角度和方向发起攻击，但是格斗，更多的是直拳，上撩，下砸，摆拳的运用非常谨慎，既会让自己城门大开，也容易被躲闪。有兴趣的朋友在电影中可以注意一下。


下次有机会再说一下格斗游戏中格斗技术。




贴一些MMA和巴西柔术的介绍：

MMA是英文“ Mixed Martial Arts ”的简称，即综合武术或者综合格斗。MMA是一种集观赏性、娱乐性、竞技性于一体的优秀运动项目，现已成为国际武术搏击比赛的主要项目。MMA运动是拳击、散打、柔道和摔跤等运动的完美结合，可以说是搏击运动的十项全能。MMA比赛是体育比赛规则上的一个突破，它可以让所有的参赛者享有均等的机会， 既不会使某种功夫占有优势，也不会使某种功夫处于劣势。MMA的规则对所有的武技一视同仁， 不同武术流派的练习者可以在统一的规则下同场竞技。MMA运动的赛规可以让各方高手在一个公开且公平的环境下进行较量，是真实也最公平的一种竞赛方式。 在比赛中允许使用击打、抱摔、关节技等各种技术， 并在选手倒地时继续进行比赛。 踢、打、摔、拿等各种武技都可以得到完美展示。


巴西柔术（即格雷西柔术）起初是一种扭斗的武术，它的技术和策略主要基于对地面打斗的深入研究。柔术练习者擅长将对手拖向地面，然后在地面上获得利于控制的姿势。一旦形成控制姿势，柔术练习者可以使用关节技、绞技或击打技术等多种攻击手段，将对手制服。巴西柔术的技术强调有效的利用杠杆原理，使用者可以使用很小的力气，将沉重的对手撬起，并产生巨大的力量。杠杆的运用，可以让小个子、体重轻、柔弱的选手，保护自己不受身高力大的家伙的侵害。实践证明：柔术选手在格斗比赛中，如UFC比赛中占有优势，这就表明这种武术是有效的。多数的综合格斗技的选手，多兼练柔术，这也证明柔术在赛场内外的实用性和有效性。 

统计表明：大多数真正的打斗都是在双方缠抱扭斗后，倒向地面结束的。当对手力量和个头都占有优势时，这种情况尤为明显。如果你不知道如何在倒地后防卫身强力大的对手，你会遇到极大的麻烦。柔术是一种能够有效解决“地面格斗”这一真实打斗难题的武术。在街头，没有裁判监督或叫停，没有重量级、时间限制，没有回合和规则，任何事情都可能发生。在正规的拳台上，按照规则，面对商定的对手的比赛，同有人想揍死你的街头打斗是不一样的。您怎样才能防止比你强壮、高大的家伙把你摔到地上，骑在你身上，用他可以利用的任何东西袭击你呢？


</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>kington</作者>
<标题>《导火线》漫谈（二）：挑战拳霸！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-04 22:00:05</时间>
<影评>
        《导火线》中的反派是越南来的三兄弟，身手最强的老二叫Tony，老大人称渣哥，看过《导火线》后，恍然大悟，原来《导火线》说的就是甄子丹大战Tony Jaa（Tony渣）！


喜欢武打片的都知道，泰国小伙Tony Jaa近年来凭《拳霸》系列红遍半边天，以全新的传统泰拳风格的打斗让全世界的武打片爱好者称赞不已，同时也让华人影迷感慨日渐衰落的香港动作片现状。


甄子丹出生于内地，成长于美国，其个人经历和武技和他的偶像李小龙惊人的相似，自然，甄子丹也具有李小龙那样强烈的民族情节，一些有损国人形象的西片一概不接就说明了这点，而此时泰国动作片的兴起对于他来说不可能没有触动，他在多个场面也表明返港拍片，是希望可以为重振香港动作片尽一份力，言辞之间充满责任感。


至此则不难理解为什么会有《导火线》的诞生。


《杀破狼》的成功让更多的影迷对《导火线》充满了期待，也让更多的人在观影前带着《杀破狼》的印象去想象本片，事实并非如此，《导火线》可以看做是《杀破狼》系列，但在某种程度上来说又和《杀破狼》截然不同。


其实在《导火线》拍摄前，叶伟信和甄子丹就曾经透露，《导火线》的风格会拍的阳光些，而不会象《杀破狼》那般灰暗。


个人觉得，《杀破狼》是一部警匪动作片，武打动作是警匪故事里的一丝点缀，《导火线》则可算是一部纯粹的国际性现代功夫片，警匪争斗仅仅是为武打动作提供一个背景，一个平台，打个比方来说，《导火线》是李小龙《猛龙过江》的现代升级版，在《导火线》中甄子丹除了展示最真实的搏击术，一招一式还表达了他自己的武术理念。


影片定位于此，自然情节发展以顺畅紧凑为主，“导火线”一经点燃，即快速燃烧，直至最后爆炸！中间绝无剧情片中的繁枝褥节，文戏武戏浑然一体，充分显示了叶伟信掌控全局的导演功力，也确实做到了甄叶承诺的文戏和武戏的平衡，一切迹象表明，这对最佳拍档的合作更加默契。


甄子丹自己曾经说过：动作是表达情感的一种方式。基于这种理念，他所设计的动作中你可感受主角或愤怒或自信，所以在本次观影过程中，可以听到观众的掌声和惊呼声，说明观众确实完全融入到甄式动作所表达的人物情感中，这点在行宇饰演的阿虎摔死一个小孩后，马军挥拳将其活活打死那段表现的尤其明显，未曾看过电影的可以温习初中课文《鲁提辖拳打镇关西》，呵呵。


电影中穿插的一些幽默对白和情节也让紧张之余可以舒缓一下紧绷的神经，如吕良伟说的“告你非礼啊”等等。


影片基调虽然很阳光，但是不经意处还是有叶伟信的那种人生无常的悲剧气质，在郑则士率领的警局众人到古天乐饰演的卧底警察华生家聚会时那段情节，正当聚会时匪徒（甄子丹的助手，日本著名武指谷垣健治扮演）送来“烧鸡炸弹”，这个笨匪反复的失误不禁让人捧腹大笑，本已为无事，但转瞬惨剧发生，记得当时影院里开始大家都被逗笑了，但接着就是长久的安静，相信对每个观众内心都触动很大。


总的来说，这是一部都市功夫片，影片风格不同于《杀破狼》，无须让你当时去思考什么，就为了让你在闷热的今夏宣泄一下情绪，但主角仍叫马军，也可以看做是《杀破狼》中的马军的人生的一个阶段发生的故事，更大程度的完善了“马军”这个形象，从这点来说，我期待甄子丹叶伟信的这个系列可以再拍下去。


给本篇写了个“挑战拳霸”的标题是为了说明本片的整体风格，而本片的武打设计和演员表现个人认为是远超拳霸系列的，下篇和大家分享一下我对《导火线》中武打动作的认识。


http://www.wmamov.com/home/space-4-do-blog-id-1247.html

</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>kington</作者>
<标题>《导火线》漫谈（三）：功夫片的模式</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-04 22:05:41</时间>
<影评>
        本来接上文想继续聊些《导火线》动作的，但怕被影迷骂剧透，所以还是先扯些别的。


不知从什么时候开始，对于港片网络上开始喜欢以文戏和武戏分开评论，并且这种风气影响到纸媒，对于演员来说，如果你是卧底你就必须要卧的曲折离奇，所有主演必须各有一番渊源，故事也必须回去琢磨几个晚上才思索到其中深义，个人觉得没这个必要，尤其是对于功夫片。


严格的说，功夫片是只存在于港片的，从上世纪60年代到如今，一直拥有广泛的群众基础，也算是香港文化之一，曾有一个阶段，看电影去就是看武打片，真正喜欢看武打片的朋友，也没有几个会纠结于其他，武打不好看，其他都是扯淡，最重要在影院当时一定要看的爽，想想现在留在我们记忆中的那些老片，我们除了一段段精彩的打斗，我们记住了其他什么吗？


其实功夫片乃至动作片，基本都是表现个人英雄主义的，观众去看也是冲着这点来，总结一下，功夫片大抵如此：主角一定要猛，反派一定要狠，小喽罗一定是渣，最终正反主角一定要大决战。至于你非要把剧情单独拿出来，我只能告诉你，大多就是灭门-学武-复仇，后来虽有变化，但实质基本如此。


实际证明，也只有这套路数让观众喜欢，让观众看的爽！不符合上述几个条件观众一定不爽！上年《霍元甲》武打设计走反向，上半部霍元甲打秦爷打到爆，后半部却与众国际友人来个国际武术友谊交流赛，单从武打上来说就让人感觉很不爽。


主角一定要猛，因为功夫片本来主题就是个人英雄主义，重点就是要表现主角一定勇猛无比，贯穿全线，其他皆是绿叶，想想李小龙电影，除了李小龙，我们印象深刻的还有谁，我们要的就是英雄，其他呢，不需要，现实中到处都是，大多观众是在电影中寻找个人英雄的梦想的，这里多说一句，主角如果本人很酷，一定要摆出来，所以一般功夫片，肌肉男比较受欢迎。


反派一定要狠，拳脚功夫要狠，品质也要狠，两者不狠不足以犯下让观众恨之入骨的罪行，也不能把最终的决斗推向高潮，更不足以匹配主角超强的功夫，所以功夫片剧情发展大多简单，主要是培养情绪，起个过渡作用，当观众情绪被吊起，心里老想揍他的时候，这时候主角出场，将其海扁一顿，这种做法虽简单，但是迎合了观众的心理，自然可以赢得掌声支持。


小喽罗一定是渣，在功夫片中，一定存在渣一般的小喽罗，或单挑或群战，正派主角对之一般是一招致敌，以之来衬托主角高超的武功，同时从视觉和心理上对观众也有震撼，其实从现实的格斗也是如此，练过武功的打普通人打几个没问题，遇到练过功夫的，打一个也要费般周折，自己也要受点皮肉之苦。


最后的大决战是一个功夫片的精华所在，高超的武术指导可以设计的打的或刚猛无比，或花团锦簇，让影迷当时看的觉得天地变色，日月无光，甚至如李小龙般还可以顺便表达他自己的武学理念，最不济的一般的功夫片至少也可以让你看个热闹，所以，记得我有时候时间比较紧张时看片一般是直接拖到最后来看一下的，不知道是否有朋友也有这个习惯。


最后回到《导火线》，个人觉得，《导火线》表面是警匪片题材，实质是一部精彩的现代功夫片，完全符合以上功夫片模式，同时动作上有别于过去我们看到的东西，很值得一看。


http://www.wmamov.com/home/space-4-do-blog-id-1249.html

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>好腾</作者>
<标题>甄功夫的全面开花</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-12 16:32:08</时间>
<影评>
        《导火线》 

    甄功夫再次席卷了全国各大影院，这回引进了新的武打风格：混合格斗.就是结合各国的武术特长,创造出一种全新的格斗模式.以带给人更为强劲的视觉冲击力.动作片也因此走进了一个新的里程碑.


   《导火线》片名曾经过两次的改动.最初是《杀破狼2》，因为这次甄子丹演的警官马军一角跟《杀破狼》中的角色如出一辙，火暴的脾气，什么事都靠拳头解决，被他盯上的贼，千万不要作出任何反抗行为，否则会被他打得非死即伤.接着是《破军》，那是剧中马军一角命犯破军，兄弟朋友都相继遭遇不幸，他不得不单枪匹马面对困境.至于最后改名为《导火线》，还是因为甄子丹（说他是绝对主角还真是没话说，连片名都围着他转），他的性格就像导火线一样，一旦点燃就一发不可收拾.

 

    越南帮三地头很不巧地惹到了马警官,阿渣、托尼、阿虎无恶不做的三兄弟，杀警察、杀证人，而警局又苦于没证据不能抓他们，其间还害死了上司（郑则士释）.似乎最近的警匪片都少不了卧底(拜《无间道》所赐），《男儿本色》中未能露面的魏景达（郭富城释），到《导火线》中古天乐释演的华生；而且卧底的下场都比较悲惨，魏景达被自己人出卖被杀，华生一样被精明的托尼发现，断了条腿（已经算走运了，还有命活）.


    当然还少不了追逐戏：或追车或赛跑（实践证明两个都很有看头）.电影中,马军和阿虎的一场追逐戏,虽然障碍不大,没有《新警察故事》和《男儿本色》中来的刺激，但它胜在距离够远，双方的一段类似于长跑的比赛，哪个体力差哪个就玩完.碰到像马军这样玩命的警察,做坏人的真是有够背的(尽管你是很能打的). 


    甄子丹的电影最值得我们津津乐道的无非是拳拳到肉的实战动作场面,严格来说本片就两场打斗(似乎有点少).


    PART1：马军VS阿虎，经过长时间高速的赛跑，马军追到阿虎，一场大战在所难免.本来马同学无心杀人的,但当小虎丢死了人质小女孩之后,马军这根导火线彻底被点燃.一来就是一连串的泰拳膝击术(效果良好),接着是美国拳击(力量感十足),再是巴西柔术(最实用的战斗技巧),光凭阿虎的蛮力根本抵挡不了马军的混合式格斗,在标志性的反抗几下之后就直接处于被打状态,以至于被活活打死.武术出身的行宇(释三弟阿虎),早在《功夫》中受星爷提拔，之后一直在反派上打滚，《龙虎门》中演的火云邪神甚至连露面的机会都没有，大概是形象问题，功夫再好也没用.


    PART2：马军VS托尼，这场打斗可载入动作片之经典.托尼使用的是泰拳,善长肘击,而马军使用的是截拳道(把李小龙创的截拳道发挥得淋漓尽致的也只有甄子丹了),一场恶战之后,双方两败俱伤,这时,托尼的老母亲过来找儿子的一幕给充满男性荷尔蒙的大战贴了一笔伤感的色彩.小做休息,又开始了新一轮的格斗,马军最终以巴西柔术结合摔交打败了劲敌托尼(果然是遇强则强的战斗机器).释演托尼的是近来名头不小的倪星(原名邹兆龙),让人印象最深刻的是在《中南海保镖》中倪星与李连杰的密室煤气之战,此君算得上是个超级反派.远赴好莱坞发展战果不错,风风光光地在《骇客帝国》系列里秀了把CHINESE KUNGFU. 


   《导火线》中虽然削减了打戏,倒是增加了一场狙击战.甄子丹打的没话说,没想到拿起狙击枪也有模有样,俨然化成了一名狙击高手.这场草丛狙击战无论从速度感和紧张感都堪称上佳.


    考虑到《龙虎门》的武戏100分文戏50分的尴尬局面，导演叶伟信痛定思痛，决定重现并超越《杀破狼》的辉煌.超没超越暂且不说,不过导演的诚意是有目共睹的,《导火线》在文戏上确实下了一定的功夫：马军虽然行事独来独往，但却很注重亲情和友情；古天乐和范冰冰的感情也给火爆的动作片带来了温暖；郑则士的好好上司形象和许晴的严厉死板形成鲜明的对比；越南帮三兄弟虽然行事狠毒，却个个对老母亲十分孝顺.文戏空前超过了武戏,武打部分精炼出彩但看得人不够过瘾.还有要明确的是在预告片里甄子丹和倪星的两个超酷的动作在电影里找不到踪影. 


    近来香港影坛的黄金组合开始称霸市场：刘伟强、麦兆辉、庄文强的铁三角、陈木胜和成龙的强强联手（现在是谢霆锋）、叶伟信和甄子丹的火花四溅再到最近的徐克、杜琪锋、林岭东三剑客.期待他们给我们带来更多的惊喜.  

   


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>李夏米</作者>
<标题>终于看了部扬眉吐气的警匪片</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-09-13 12:54:35</时间>
<影评>
        嘿嘿，看得我直乐，以往的警匪片，那警察窝囊的啊，被坏蛋使劲欺负，自己不敢咋滴，掏枪刚说了句“不许动，警察”就被一枪撂倒了，要是看早几年大陆的警匪片，更是气死个人，一大堆人围着桌子开会，发言，总结，计划，大费周章，然后警车一排排的呜呜出动了，把坏蛋吓跑了，空车回来了。

看甄子丹，可是让对警匪片非常失望的我长出了一口鸟气啊。都知道他是坏蛋了，那就使劲打贝，他能钻法律空子杀人越货呢，那警察就不能利用职务之便打他个半残啊？！

本来是觉得古天乐挺帅的，奔着许久不见的帅哥去的，自从知道他是警察卧底后，发现该卧底非常无能，还不如他当混混时风头劲呢，做卧底没提供啥有价值情报，还把腿弄折了，最后的价值是做个证人，他还临阵退缩，说自己什么都不记得了，就算你出于爱女朋友心切吧，也不能不走大脑吧，真不知道是他没智商，还是导演没智商，还是导演以为观众没智商，这样老套的我们都看烦了，不能换点新鲜的啊？

再说他和饭某某的伟大爱情从何而来我咋没看出来啊？开头不就是一场床戏么？饭的胳膊比古天乐的都粗，然后就是讲了个“松花蛋”的故事，并告之已经二个月了，我当时是觉得古天乐听到这消息后心里拔凉拔凉的，饭还问你不喜欢么？你没看见人家都哭了么还问啥问？就这么一眨眼的功夫，床上的寂寞陪伴就变成生死爱情了“我没想过我能活，希望你放了她”，莫名其妙啊。

与之相比，甄子丹多帅啊，吕良伟扮演的老大刚出法庭就被甄子丹干倒了，拿起电话就问tony“在哪？”甭跟丫废话，一个人拎着吕良伟就去交换人质了，那么多狙击手没狙着他，充分说明作为一个警察他是个素质过硬的选手。tony估计是狂惯了，大哥还在甄子丹手上呢，就冲古天乐放枪，甄子丹立马回敬他大哥一枪，看的人真是解气。tony急了。喊“放下枪”，甄子丹回的更好“放你妈”然后两枪撂倒了旁边端枪的小喽啰。对！就这么打，你以为警察都得按老套路出牌啊，你不开枪，警察就不能开枪了？

古天乐开车回来后，把吕良伟撞上了天，甄子丹“砰砰”两枪在空中搞定，小喽啰扔给tony子弹也被甄子丹在空中截击了，还干掉了一个正要伏击古天乐的枪手。这些都是他在茫茫草海中被若干敌人端着新式枪械追击时完成的。一个人眼观六路，耳听八方，既掩护了自己，又保护了同伴，还消灭了敌人，枪法好智商高身手好，到底是法不容情，还是情在法上，这个不好说，正义和对错也不是绝对的，可能我的立场完全是有怨抱怨有仇报仇的小民众思想吧，但看到这么扬眉吐气的警察，还是非常高兴的！
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>kington</作者>
<标题>武打设计：情感、节奏、技巧、高潮一个都不能少</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-04 22:09:16</时间>
<影评>
        这个姑且算是我的《导火线》漫谈（四）吧。。。。。

------------------


记得上年到一个练散打的朋友家玩，这家伙喝多了，饭后闲聊。


“武打明星算什么啊，那些动作我也能做。”

“这可不一样，不能光凭打，还有武打设计，可不象你想想的那么简单的活”。

“有啥不一样，哥哥是个粗人，没啥文化，你给我说说”

“简单说吧，功夫片里的武打设计就象你和嫂子嘿咻一样，情感、节奏、技巧、高潮一个都不能少。”


接下来胡吹了半天，直到这哥们在沙发上呼呼睡着。


话虽是个玩笑，不过却是小弟看功夫片以来的一点心得，在此分享一下。


情感


优秀的动作演员，他的动作是是可以表现出他当时的情绪的，李小龙甄子丹挥拳时你能感觉到拳头的愤怒，另一方面，优秀的武术指导对演员也会根据不同情绪下设计不同的动作，面对仇人时一瞬间的动作和武者见面惺惺相惜时的动作是不一样的，一个是愤怒，一个是尊重，面对远远弱小于已的对手和强大的对手时的动作也是不一样，一是自信和蔑视，一是冷静和慎重。



没有情感的动作就象没有感情的ML，平淡无味，但切记，过犹不及，做作及夸张等虚假的情感只会让你的女伴反感。

节奏


两者之间真实对抗，必然有有节奏的攻防，最简单如拳击的组合拳，左刺拳左刺拳右直拳就是一个简单的组合，有节奏的进攻是一种策略，也有利于保持自己的体力，真实的格斗是变化莫测，瞬息万变的，还拿简单易懂的拳击说事，你可以抛出一个刺拳后稍停看对方反应，接着上去一顿组合拳猛K，也可以借助良好的步法绕至对方内侧直接出短拳，这些都是节奏，对于一位武术家来说，武术有如音乐，其中自有韵律可言，僵化的1，2，3，4广播体操般的对拆只会存在于早期的功夫片中，随着武艺的发展和观众口味的提高，武术指导除了有拍摄经验外，还必须是个武艺通才，这样才能设计出更精彩的动作。


没有节奏的打斗就是没有节奏的ML，除了让你气喘吁吁，大汗淋漓，还会让你的女伴痛苦。


技巧


有港式动作这个说法存在大概就得益于此，香港武指会在一段武打中展示一些小的格斗技巧，然后通过剪辑，镜头重放等电影手法强化，视觉效果很好，这种做法多见于一些武侠片中，这样打起来花团锦簇的，煞是好看，同时又可以表现主角的武功高强。


另外一种就是打斗场景设计的技巧，比如《导火线》中让一个赤手的男人和一个持枪的歹徒外加一个初出警校的女孩关进一个封闭的电梯里，结果会怎样？这样设计容易引起观众心理的代入感和共振，如果大家都赤手估计就没啥悬念了，肯定一顿老拳猛K的俗套安排。这种利用场景的戏多在一些警匪动作片中，成龙的电影中最多。

别说技巧不重要，看看那些青春活力无处散发的小伙子们对七十二招108式之类的东西乐此不疲就知道受欢迎程度了。


高潮


不用说这个是最重要的了，不过要明白，除了影片最终要设计一场正反派的终结打斗来达到最终的高潮外，影片中每一段打斗都应该有其高潮之处，但往往这个是被一般功夫片忽视的，什么叫一段打斗中的高潮呢，举个例子，一个猛烈的拳脚过后接着一个漂亮的腾空后旋踢，这最后一击就是打斗中的高潮点，再如，一个彪形大汉对一mm袭击，一阵追击和猛扑后却一拳打到钢板上，这也算高潮，精彩的武打设计可以让你心理也随着打斗起伏不定，阵阵小高潮弄的你心神澎湃，最后一场决斗带来的大高潮到来，观众不说爽才怪。



联想到我们在观看拳赛和球赛时更容易理解，不时会有精彩动作让我们给以掌声，所以武打片里打斗要显得真实必须设计一些高潮点动作。

或许会有贪心的MM说，如果能有一场动作能有二次大高潮岂不是更爽，确实如此，那肯定爽，有没有这样的武打桥段，有，《导火线》最终决斗。


这时有人也许会说，我靠，你别不是在夸《导火线》啊，兄弟别急，不是这样，只要喜欢看功夫片，你可以找到更多不同感觉的高潮，就比如《飞龙猛将》中“喷射机”宾尼一凰三凤，大玩4P，先战洪金宝,再打元彪,最后决战成龙,三场打斗过程均不相同,却一样精彩,各有风味，也算是另外一种享受。


http://www.wmamov.com/home/space-4-do-blog-id-1250.html

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>xx@百年孤独</作者>
<标题>至今为止HK最好的打星，I think</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-19 14:46:50</时间>
<影评>
        flash point,这个名字和电影的切合点到底在哪里？不像《盗火线》，有张力，有冲劲。是什么时候开始，习惯了解题这样八股的分析方式。高考之前的作文写得太多？又或者是从小得到的苏联式教育？


影片中规中矩，人物出场——设局——突变——破局——为正义的不断努力——over。坏人就喜欢在disco里招美眉，惹了祸就有小弟承担，不过这个小弟做得也太出格了，明摆着是卧底……汗死，《无间道》之后港产警匪片里除了警和匪之外，必有卧底这种“灰色人物”，俨然成为香港特产。无数片子在调侃卧底，比如《卧虎》里上司安排行动时，底下有同事不赞同，说，这年月谁愿意当卧底？马上有人答，刘华啦！不知刘华同学闻听此言会否觉得开心。p.s，“卧虎行动”本身也挺可笑的，500个卧底……当黑社会是白痴啊？况且片中根本没出现多少卧底人员，严重名不副实。希望“卧底”这个高尚的称谓不要沦落到和“大学生”一样，成为一句骂人的笑柄。


甄子丹功夫了得，身材超棒！一直不喜欢成龙和李连杰，前者常常眯起小眼耸着肩膀，一副夸张表情加上那个丑陋的大鼻头，和傻乎乎的洋人追逐打闹，渐渐混进好莱坞；后者表现的侠肝义胆，正义的不得了，所有的动作不过尔尔，同样也混进了好莱坞——且不说好莱坞本身就不是个有多光彩的地方，难道中国人进去成为电影机器的一部分，就能大大提高中国的国际地位不成？退一步想，这两人的华人形象真能代表广大的龙子龙孙吗？首先我这个中国人极其讨厌被他们代表。不管拍多少片子，成龙和李连杰还是那个样子，被好莱坞的影人压制着还不亦乐乎。甄子丹确是真实功夫的拥趸，不借外力巧劲，也没有哗众取宠，从他的招式里，我看到一个人对事业的热爱。哪怕他的花样没有那么多，常常是蛇拳，飞旋踢和剪刀脚（剪刀脚被运用在三个不同的对手身上，总计多达五六次），也比那种目不暇接的审美疲劳养眼得多。

许晴的女警司，穿警服穿的像礼服，花瓶的不行了！本来一直想不通为什么无缘无故要安插个这样无聊的角色，表现甄子丹的反叛？后来突然悟到这是合拍片！合拍，即为了打着“合拍”的牌子更好的进驻内地市场，就要安排一定比例的内地演员参与拍摄。OMG，理智上完全支持港人自救的行为，情感上却怎么都受不了——觉得被导演迫着吞下小苍蝇一只——虽然导演也是被迫的。范冰冰的妖媚气质演起痴情角色还是有一点点不妥，非要安排一场对话强调她是啤酒妹，还一本正经的反诘古天乐：不卖酒，难道你想我去做妓女啊？——妓女有何不好，不是更符合范同学的气质？做人，尤其做演员、做角色，洒脱一点多好！向朱茵姐姐学习！

古天乐被前面几部片子毁得差不多了，即将达到刘烨的水平，却在本片中得到拯救。说起刘烨，多么好的演员，演技请参见成名作《蓝宇》，被中国三大导联手摧毁。《无极》里傻傻的杀手，《夜宴》里阴暗的哥哥，《黄金甲》里懦弱的王子构成一个演员的堕落史。“他心里没你，哥哥心里有你！”“你这样做，全天下的人会以为是我杀的！”成为笑场经典，亏了刘烨怎么在摄影机前镇定自若地说出这些话。刘烨还在品尝自己种下的苦果，而古天乐在《门徒》里那个可憎可恶的样子没有继续带到《导火线》，我想他要感谢这世界上有种人叫“卧底”，错过却可以洗去。

枪战是杜琪峰的名片，对于打星来说那只是热身。倘若留心关注一下打斗的场所——必然有一堆好看、易碎、错落有致的物件充斥在狭小的空间里，随着主人公的一招一式，稀里哗啦塌个痛快，好让打星们的手脚都带上无比强悍的小宇宙能量，无限地发散开来。不同的材质制造出参差不齐的响声，配合着“咿”“呀”，叫人血脉贲张。最后一个不可忽视的note：打星手中的枪，真的只是好看用的，当子弹用完，他们不会有紧张的面部表情，而是兴奋——终于轮到赤手空拳的肉搏，终于等来我的天下，哪怕只有3分钟。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>