<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>命案</电影名>
<年份>2023</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2890179685.jpg</封面>
<导演>郑保瑞</导演>
<演员>林家栋 / 杨乐文 / 吴廷烨 / 伍咏诗 / 陈湛文 / 黄文慧 / 古天农 / 黄呈欣 / 陈佩思 / 赵伊祎</演员>
<简介>一心帮凤姐化解“死劫”的命理大师（林家栋 饰），因凤姐独自离开而无法阻止她被残杀的命运。正当大师悲痛莫名之际却机缘巧合遇上送错外卖的茶餐厅少东（杨乐文 饰），并挑起了少东与生俱来的杀戮冲动。大师算出少东将会因杀人而犯牢狱之灾，少东害怕再陷囹圄，求大师帮忙改命。曾目睹少东杀猫的老差骨（吴延烨 饰）坚信少东是天生的心理变态，甩不掉嗜血本性，大师却认为既是天生，那错的不是少东，是命运！大师使尽风水术数、中西玄学，但总是人算不如天算，铩羽而归…黔驴技穷之际，老差骨步步进逼、凶手虎视眈眈、还有年轻凤姐（伍咏诗 饰）的致命诱惑，令少东的杀念越加炽烈，执刀就要踏上杀戮之路。而大师也频临精神崩溃，命中注定的大劫将至！
                                    
                                　　一切皆是命，半点不由人？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>LOOK</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-07-31 08:56:55</时间>
<影评>

久违了的银河映像终于出新作《命案》，片名一语双关，一是指作为犯罪事件的命案，二是与命运有关的一桩公案，而影片重点要探讨的是后一层意思，前一层意思是表面噱头，点缀。
需要特别提到的一个背景是，《命案》是李泽楷旗下电讯盈科成立的新娱乐公司MakerVille投资出品的第一部电影——在大陆市场转战多年后，杜琪峰最终选择回归本港本土，选择他最信赖的弟子郑保瑞（据说已钦定为接班人），执导了这部可以看作银河映像重启行动的新作。只是不知是否有意为之，与当年银河映像的开山作《一个字头的诞生》如出一辙，《命案》探讨了银河电影最重要的母题：命运。
银河命运母题电影比较突出的有三部，《大只佬》以高超的佛理探讨了超越俗谛认知的因果论，《意外》以近乎尼采“永恒回归”式的哲思来探讨偶然性与必然性的关系，有这两部电影压阵，银河电影的整体水平可以说完全不输同样以拍摄形而上风格犯罪片著称的梅尔维尔。银河另外一部经典的命运电影是《柔道龙虎榜》，这是一部奋发励志之作，向黑泽明式勇猛精进精神致敬，意图重新书写狮子山下精神。
《命案》前面部分粗看令人有点目眩，紫微斗数、大悲咒、改命类似《神探》“开天眼”般的东方高概念，命理师不断口念“花，凋谢后，才有果”，又很容易令人想到《大只佬》里的因果论，但随着后半段剧情的愈加深入，尤其天台戏的高潮部分徐徐展开，真正核心的旨意终于清晰显露了出来。
由于现实语境的巨大差异，从《拆弹专家》、《怒火·重案》到今年的《毒舌律师》，香港观众一目了然的表达母题，对内地的普通观众来说却经常不明所以，典型例子即是，相当数量的内地观众会质疑引发全港观众强烈情感共振的《毒舌律师》其诉讼环节的逻辑合理性。从作者论的角度来说，《命案》延续了郑保瑞上一部作品《智齿》的抗争母题，只是抗争对象升级，由外来势力（怪兽片类型的底子）升级为普遍的命运困境（为何升级，这里不便展开细说）。但区别于韦家辉、司徒锦源的思路，游乃海操盘的这个剧本，并没有由一味向形而上层次发展出讨论命运的哲性含义，影片的核心思路是展现了不同的两种面对命定之运的态度，而这两种思路，恰好一是东方，一是西方，一则以喜，一则以悲。
由本港偶像天团MIRROR队长杨乐文扮演的茶餐厅少东，要抗争的宿命是杀人，林家栋扮演的命理师要抗争的宿命是成为疯子。我们可以直接跳到影片的天台高潮戏。在终极的命定的杀戮到来之前，少东自比蚂蚁，以悲壮的坚定的个人意志抵抗命运。影片的之前一个段落，强力地拍摄蚂蚁淌水图存的过程，这个过程中非常直白的配了贝多芬的命运交响曲。意义非常明确：少东的这条线代表的是西方古希腊式的抗争命运的悲剧美学，凸显个人意志的崇高感。因为有上帝、命运三女神这样的人格神存在，西方悲剧模拟的是人与人格神直接搏斗的叙事模式，这个过程中就有强烈的戏剧性，以至于会有俄狄浦斯王这样的杀父娶母故事。
中国没有创世神话，没有上帝这样的人格神、创世神，只有主宰神。在中国的经典文本叙事中，人与不可抗力的命运的激烈搏斗，就不可能有西方悲剧那样人与人格神直接搏斗的戏剧性。类似夸父追日这样的神话反而是带有喜剧意味。如陈世骧先生所解读的那样，不论儒家的天命还是道家的道，都不是人格化的，天网恢恢疏而不漏，因为疏，所产生的对抗感就不至于过分激烈。算命师这条线代表的即是这样一种典型的东方叙事，影片有意将他的线索处理成喜剧的风格，他在天台脱光上衣露出后背上的符箓，表明对抗命运的戏份，配乐尤其喜感。也是在天台的高潮戏，面对已然成为疯子的宿命，他最终的反击点是，“花，凋谢后，才有果”“我是花”“是我自己选的”，这是典型的道家庄子式“知其不可奈何而安之若命”的选择，所谓内在超越。再有，命理师从“一切皆是命，半点不由人”到“万般皆是心，点点皆由人”的感悟，是从绝对的客观性转化为绝对的主观性，这也是一种类似“本来无一物，何处惹尘埃”“非风动，非幡动，仁者心动”的东方化禅宗式自我解脱。
郑保瑞在接受《放映周报》的采访时有过这样的表达，“我们的命运是不可以改变的，但是你自己面对命运的态度是可以选择的”。其实在影片的结尾，针对两种截然不同的面对命运的态度，还是给出了明确的判断。西式崇仰个人英雄主义的悲剧抗争者，最终见到了阳光。中式笃信阴阳五行八卦谶纬之学的心性修炼者，住进了精神病院。所以影片有一种类似针对现实问题开药方的表达，游乃海说的励志表达，其实说的是这层意思。
但在这里必须特别补充的一点是，传统中国文艺并非没有悲剧式命运表达，只是表达方式与西方悲剧完全不同。与西方悲剧中人与人格神的戏剧式战斗不同，中式命运悲剧，人所面对的并非是一个具体的人格神，而是一个空白混沌的无边无际无始无终的无物之阵，这个无物之阵，纯由时间与空间的不断流转成化构成，而人在这个混沌无始无终的流转时空中，是如此渺小，以此就有恐怖与悲悯。这里就构成了一种映衬式的美学。用后来张爱玲的话语来形容，即是葱绿配桃红的参差映衬的苍凉美学。
银河犯罪片有一个重要的叙事特征是智斗，郑保瑞与司徒锦源合作的《意外》《车手》，智斗的叙事比重依然非常高，但是他最近两部作品，已经完全看到不这种游戏式的智趣，可能也是严峻的现实境况使然，没有了这种心境。《命案》的叙事主轴是命理师想出各种荒诞不经的改命奇招，在没有智斗叙事的加持下，很大程度是要依靠演员高强度的表演压阵。之前从未有过癫狂表演的林家栋，却展现出香港演员对于这种表演风格天然的超强把控能力。林家栋的癫狂表演，是呈现自我入魔式的排他性张狂，有节奏感的展现姿势性的身体表意能量，与此同时还要有一种黑色喜剧意味，此次他的表演已经完全不输给《神探》里的刘青云，他已完全可以替代刘青云成为新银河的最核心演员。
《命案》的形式风格相对《智齿》有一定弱化，尤其五毛钱特效制作的天色景观不甚理想，郑保瑞甚且没有展现出杜琪峰那种独树一帜的场面调度风格。急于切身的抗争表达，于创作当然息息相关，但新银河不应止步于此。
（虹膜公号）

</影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Virgil</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-25 23:39:01</时间>
<影评>

【剧透注意⚠️】好多朋友都看了《命案》，有好评也有差评，都很欢迎。各位去看我就很高兴👏
分享些我觉得值得一提的幕后：
-角色都没有名字是主创刻意为之。算命先生的帐篷里写的“许阳燊”并非其真正名字。
-此片拍了N版结局。郑保瑞其实一开始对这个积极结局不那么赞成，但杜琪峰认为需要光明走向，于是有了少东最后走向阳光那幕。
-编剧游乃海和导演郑保瑞在创作中其实是协作的关系。很多戏为了考虑剧力均衡收了力。可以说这部戏本质上不完全是郑保瑞自己的，对他的个人风格有所保留。所以对标前作《智齿》自然有差异。
-大师是否鬼上身？其实不然。处理成会让部分观众起初误以为他鬼上身是有意为之，也能发挥郑保瑞所长：怪力乱神元素。
-一些很可惜没采用的戏：天台戏的版本之一是林家栋对天又哭又笑五分钟一镜到底；海报少东用刀威胁大师杜琪峰认为不妥所以没用；少东脑内虐纱大师的戏也是拍了没用；开头坟场本是一镜到底，最后给切碎了。不知未来是否还有机会看到。
-天台有个镜头林家栋拍了53个镜次，嗓子完全喊哑了休息几天回来继续拍，创职业生涯纪录。首映时林家栋搞笑喊话郑保瑞：“要做个善良的人啊！阿瑞，这话是对你说的！”
-林家栋是郑保瑞的第一选择。杨乐文经过几次面试获选（我觉得他的表现并不逊色）。弹皮筋那一幕是真弹，直接弹到破皮。
-大师唱《波基上校进行曲》是林家栋的现场发挥，天台反复大喊大笑“我是花”也是他的发挥。郑保瑞表示他都看感动了（笑）。少东抱住发疯的大师是郑保瑞的主意，大师沮丧凸出肚腩也是。
-这个项目的概念原本已存在多年。剧本最初的构想是差人和算命先生搭档破案并救助他人，少东是他们遇到的角色之一，后来逐渐演变为现在这样。由于篇幅限制，很多角色的背景故事都无法展现，比如大肚差婆，以及片尾字幕表里大师的“儿子”。整个剧本体量拍成一套剧集没有问题。
-郑保瑞给片中三处地方配了音。







</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻疯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-31 12:42:12</时间>
<影评>


这部电影的细节很考究，也很专业。有多专业呢？从林家栋给少东看八字的那几句话之中，我甚至可以反推出少东的生日。


首先必须要肯定这是一部很不错的悬疑片，借着风水命理的外衣讲述反抗命运的故事，表面疯疯癫癫，实际悲寂凄惨，因为命运对于常人来说几乎是不可逆行的洪流，而影片的结尾也明显是美好化了，走向了光明。
不得不承认这部电影的许多细节还是很专业的，作为一个玄学小道，观影过程中收获到的信息量很大。影片中出现的玄学有八字、紫微、六爻、玄空飞星、面相学，后面还有西方的魔法阵、水晶等等。
在此我不点评过多的电影思想，只针对影片中出现的一些术数方法，来为大家讲解一下，权当娱乐，请勿迷信。
首先林家栋在警署和杨乐文扮演的病态少年“少东”初次碰面时，有感于少东的异常行为，连忙从包里取三枚铜钱开始占卜，起卦的方法应该是六爻，最终得出的卦象则是坎卦。


坎卦无论在梅花还是六爻之中，意义都有许多，而且多偏向不吉。因为从阴阳来看，坎为水，水是老阴，至阴之象；而从卦意来看，坎为陷，有陷阱灾害之意。
所以林家栋连忙追到了少东身边，抱着同理心想要给他算命。后面因为各种阴差阳错的机缘巧合，林家栋还真的给少东看了八字，如下图：

首先林家栋对少东的八字下了这么几个判断：
身弱官杀混杂日元的七杀为金，金克木，那么日元就为木命格克泄交加—— 木生火，火是木的食伤，八字之中有火。九岁开始起大运八字神煞中出现了”天罗地网“四年前”冲太岁“流年不利，将有大劫未来两个大运，整整二十年，都不利
有了这么多信息，就可以很从容的反推少东的生日了。
首先要确定少东八字的日元是木，官杀为金，再加上林家栋说他官杀混杂，那么少东八字的天干必然是会出现庚金和辛金。
因为2020庚子年和2021辛丑年刚过去，那么直接往前倒推两个十年，上一个流年天干为金的年份是2000年庚辰年，和2001年辛巳年。根据少东的年龄，也大概二十出头，所以他的出生年份要么是2000年，要么是2001年。
然后推断月份的方法，也是依据官杀混杂，如果流年为庚辰年，流月的天干就是”辛“；如果流年是辛巳年，流月的天干就是”庚“。这样一来，月份就能确定，要么是庚辰年辛巳月，要么是辛巳年庚子月。
因为林家栋已经告诉了男主八字日元是木，再加上男主阴鸷的性格，更有可能是阴木，也就是乙木。
那么接下来只要从这两个月之中，找到乙木的日子，然后再通过神煞和大运的判断，基本就能推出少东的八字。
我的推断如下：


少东的生日应该是阳历的2000年5月7日，八字至少年月日三柱是：庚辰，辛巳，乙丑。
这个八字满足上面的所有条件，乙木生于丑月，月令伤官，泄气严重，再加上年干庚金正官在月令有根，辛金七杀在日支有根，官杀混杂。本来可以从格，但是辰土中藏有乙木的根，从格失败。
这个八字真的是……很惨。如果是我来看的话，只看八字，不看流年大运，那么这个八字很容易早夭，至少体弱多病。
接下来再看看这个八字的流年大运：

可以看到，八字起运是在命主出生后的第九年开始起运，这估计也是林家栋说他九岁起运的原因。
再看2018年，戊戌年，本来命主八字身弱又加上官杀混杂，喜神为水，结果这一流年天干地支皆是土，克制用神，地支逢戌还和辰相冲，这也是林家栋所说的”冲太岁“。这一年确实不好过，是个劫数，所以少东也被捕入狱。
林家栋说他四年前入狱，如果将2018年计算在内，那么现在应该就是2022年，我个人倾向影片拍摄的时间点也是在2021年，因为这一年少东八字的流年是辛丑年，七杀当头坐……

而且再看少东八字的未来两个大运，分别是甲申、乙酉，全都是西方大运，地支都是官杀，又遇凶神，所以林家栋说少东未来这两个大运很有可能是在牢狱中度过。
在影片的末尾，事情结束之后，林家栋又分析了少东的八字：

这里林家栋说少东两年后”值太岁“，值太岁就是坐太岁，也就是我们常说的本命年。从2021年之后过去两年，是2024年甲辰年，正好是少东本命年，他不仅值太岁，还刑太岁……

而在这段大运的末端，在2028戊申年和2029己酉年，也就是少东三十岁左右，流年天干是土，冲破喜神水，地支又逢官杀，又是多灾多难的年份，所以林家栋才会告诉他有许多劫难……
看到这估计会有朋友好奇，同一时刻出生的人这么多，难道每个人都会变成少东这样吗？
答案肯定不是如此。
这其实是一个很复杂的问题，人的八字，或者说命格，就如同一个植物种子，而在同一时刻出生的人都是品类相同的种子。比方说都是胡萝卜种，那么这就定性你这辈子往后的路基本都是胡萝卜，不同的是有的种子生长在肥沃地区，有的种子生长在贫瘠地区，这就造就长势不一样，也就是后天环境和人为能力也会影响结果。注意，命理注定的只是运势，而不是定局。
其实我也遇见过类似少东这样的八字，基本上我会劝他往喜神方面靠拢，用自己的后天行为去影响自己的命格。比方说少东八字喜神为水，那么就往五行之中水比较丰富的地方去发展。另外最为关键的一点，水是他的印星，在这个八字之中印星最为重要，一方面可以化解官杀的压力，因为金生水，水是金的泄耗；另一方面，也能滋养日元本身，因为水生木，可以让原本孱弱的命格变得稍微强大一些。而印星代表学识，代表智慧，所以必须要让他多接受知识，甚至可以考虑皈依佛道或者别的宗教门下，给自己心灵以依托。
影片中，林家栋让少东念诵《大悲咒》，也是间接通过增加印星力量来帮他渡过劫难，后面也确确实实有了帮助。
至于林家栋扮演的大师，在我看来，他对于术的追求很成功，无论是八字紫薇还是六爻风水，学的都很好。但是他只追求术，而不求道，这就导致他本身的思想就会越来越偏激。比方说开头的种生基，敢学这种术并且给人应用，就已经证明他已经有些疯魔了。
以术求道，以道统术，道为术之体，术为道之用，不可舍本求末呀！

</影评>
<有用数>140</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-18 14:51:52</时间>
<影评>

本片终于结束HK本土院线上映要上流媒体了。全程跟下来，顺手简单整理一下本片各位主创主演在宣发首映映后QA访谈等环节的相关视频和文章。
【不想被剧透的朋友请不要下拉！】
拿一个少东meme和《命案》柏林红毯撩头发的林家栋镇楼：



下方开始正文：
【两版预告片】
·本片首支预告（包括了未进入成片的镜头，可以和下方正式预告对比一下，还是蛮有差异的）：
杜琪峯监制《命案》发布预告 郑保瑞林家栋《智齿》之后再合作！_哔哩哔哩_bilibili
·较长版本的正式预告：
【预告】《命案》Mad Fate 电影最新预告片（2023）- 郑保瑞执导 - 林家栋、杨乐文主演 - 银河映像新作_哔哩哔哩_bilibili
【电影制作特辑】
·制作特辑合集：
【合集】《命案》制作特辑 - 分P+完整播出版 - Making of Mad Fate (2023) - 郑保瑞×游乃海 - 主演林家栋&杨乐文 - 银河映像_哔哩哔哩_bilibili
【柏林电影节全球首映相关】
·导演郑保瑞官方访谈：
【自译中字】郑保瑞《命案》柏林电影节官方访谈 | Mad Fate | Berlinale Meets Soi Cheang | Berlinale 2023_哔哩哔哩_bilibili
·映后QA：
《命案》2023柏林电影节 主创答观众问 史上最全原创完整版 林家栋 郑保瑞 杨乐文_哔哩哔哩_bilibili
·德国杂志专访：
【自译中字】柏林电影节专访《命案》郑保瑞、林家栋、杨乐文 - The Spirit Meets（2023）_哔哩哔哩_bilibili
·另一专访：
【林家栋】2023 风水大师 命案天台大叫的戏take了53次 失声一周再retake 柏林展采访_哔哩哔哩_bilibili
【林家栋】2023 风水大师 导演郑保瑞影展短访  “爱情片关你乜事啊”_哔哩哔哩_bilibili
【香港国际电影节HKIFF亚洲首映相关】
·开幕式出场+电影介绍：
【林家栋】2023 风水大师 电影《命案》HKIFF开幕式出场+电影介绍+大合照环节_哔哩哔哩_bilibili
·开幕式媒体采访：
【林家栋】2023 风水大师 HKIFF开幕式媒体采访 拍电影是认真事不容儿嬉_哔哩哔哩_bilibili
·HKIFF首映现场：
【现场】HKIFF47開幕電影《命案》Mad Fate（亞洲首映）- 20230330 - TV KR_哔哩哔哩_bilibili
·映后QA现场：
【现场】《命案》郑保瑞导演映后Q&A现场全场-香港电影节HKIFF47_哔哩哔哩_bilibili
【HK公映首映礼相关】
·GALA：
【林家栋】2023 风水大师 电影《命案》gala  被导演逼到傻了hhhh_哔哩哔哩_bilibili
·林家栋采访1：
【林家栋】2023 风水大师 电影《命案》结局拍了多个版本_哔哩哔哩_bilibili
·林家栋采访2：
【林家栋】2023 风水大师 未过足幕前戏瘾 《命案》Gala_哔哩哔哩_bilibili
【公映主创访谈/见面会/谢票场】
·导演郑保瑞+编剧游乃海访谈1：
【林家栋】2023 电影《命案》导演编剧访谈：杀出命定枷锁_哔哩哔哩_bilibili
·导演郑保瑞+编剧游乃海访谈2：
【郑保瑞】2023 电影《命案》导演编剧号外杂志采访_哔哩哔哩_bilibili
·编剧游乃海映后分享：
【林家棟】電影《命案》 游乃海編劇映後分享 (劇透注意)(有字幕)_哔哩哔哩_bilibili
·导演演员访谈：
【郑保瑞】2023 导演《命案》有更疯癫的结局版本 导演演员访谈_哔哩哔哩_bilibili
·电台采访：
【郑保瑞】2023 解析有完整剧本还飞纸仔的原因 电影《命案》电台采访_哔哩哔哩_bilibili
·《叔叔的爱》林家栋访谈：
【林家栋】2023 风水大师《叔叔的爱》访谈节目_哔哩哔哩_bilibili
·部分谢票场QA：
230428 命案谢票 Lokman杨乐文_哔哩哔哩_bilibili

【林家栋｜郑保瑞｜Lokman】《命案》4.28谢票场_哔哩哔哩_bilibili

【林家棟】電影命案 20230430 謝票場_哔哩哔哩_bilibili
【林家栋】2023 风水大师 导演讲解少东与大师的发展关系设计 《命案》影后QA_哔哩哔哩_bilibili
【部分影片相关文字访谈】
·專訪《命案》鄭保瑞和游乃海深度談電影｜編劇親揭劇本意思，導演指最難拍原來是這幕！
·專訪《命案》鄭保瑞 X 林家棟／文：王冠豪GARY（電影朝聖）
·命案專訪｜游乃海被相士批會黐線　鄭保瑞選定Lokman前未知投資方（无法超链接）
·藝文青〈不識命途好歹〉——鄭保瑞、林家棟
·【編劇的話】《命案》編劇之一：李春暉
……








JET




</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>易山先生</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-25 15:28:59</时间>
<影评>

我看完由林家栋主演的电影《命案》之后，心里涌出两个字：有趣。趣在两点：一是这类关于命理玄学的电影并不多，以前港片不少鬼片，比如林正英系列，开心鬼系列以及《我和僵尸有个约会》等，但那些电影基本以猎奇为核心，关于命理学的内容要么很少，要么面目全非，在我印象中以命理玄学为主的电影几乎没有。二是电影剧情有点“幽默”，林家栋主演的命理大师，想着“逆天改命”去救人，那么玄学到底能不能改命呢？这个问题下文我会解读。
香港是包容性很强的城市，包容，我的主要感受是对文化多元的包容，一方面特现代繁华，中环高楼林立；一方面又特别的迷信，黄大仙、关帝庙。香港不会厚此薄彼，不是说现代化就要抛弃迷信，相反，两种文化是和谐共处，我想这就是包容。香港的街头很多电影中那样的算命小摊，选择黄道吉日，装修看风水，烧香拜神等等随处可见。所以《命案》这样的电影在我们看来可能有些另类，但对港人来说其实司空见惯。
一般电影里涉及到专业知识的，应该都会请了专业指导，比如我之前解读过电视剧《狂飙》，里面的玄学内容就很专业。《狂飙》高启盛跑路途中占卜到什么卦而绝望泪流？
言归正传，说回电影。


第一：命理术的种类。
林家栋剧中说：我用紫微算算。紫微全称紫微斗数，是我国传统数术之一。
我们目前所有的算命预测术，统称为数术，也叫术数，二者是一个意思。汉代刘歆、班固将术数分为天文、历谱、五行、蓍龟、杂占、形法六类，并作了界说，其后在正史的其余六种《艺文志》或《经籍志》中，《隋书》、《旧唐书》、《新唐书》无“术数”类，术数类书归入“五行”类。天文、历数已单列；《宋史》除列“五行”类外，还增加了“蓍龟”类；《明史》亦将“术数”归于“五行”类；《清史稿》列“术数”类，下分七小类。史志中“术数”——“五行”类书均归人子部。《四库全书总目》称“术数”，亦归子部，分为数学、占候、相宅相墓、占卜、命书相书、阴阳五行六类共收书五十部。所以可以理解为，我们目前的占卜预测术，根基都离不开阴阳和五行，这是本质。
紫微斗数在港台比较流行，其实与八字命理有点类似，但是加入了星象概念。基本方法是以人的出生年、月、日、时定出其命宫所在，依此推断其终生的地位、人格、贫富、运势，然后依次列出兄弟宫、夫妻宫、子女宫、财帛宫、疾厄宫、迁移宫、交友宫、事业宫、田宅宫、福德宫、父母宫，作出紫微斗数命盘；从而观察各宫位的星曜组合，推知其人生轨迹；最后再通过四化星化科、化禄、化权、化忌的牵引，推演一生运势运程。缺点也和八字命理有点类似。
多说几句：网上很多小女生玩紫微斗数，看什么星盘，其实有点搞笑。郭德纲说过，任何东西拼到最后，都是拼文化。不学无术或者说年纪轻轻，就能懂得深奥的数术，我是不相信的，至于你信不信，我管不着。



接下来讲八字命理。影片开头的一幕，美美问林家栋：我八字真的有劫？
八字命理术，又叫子平术，是用人的出生年月日时，转换为天干地支，总共八个字，去推测人的命运。它的根基是五行生克。八字不同的组合代表不同的神煞不同的命运。比如我要问明年的运气如何？就看八字的五行和明年天干地支五行的生克关系。八字命理的缺点是，它建立在宿命论的基础之上，用一个固定的公式去推断吉凶，逻辑上有不少缺陷。
八字命理可能是大家最熟悉、最信任、最有兴趣的命理术了，为何？因为看它似很“科学”。
很多人会问，八字真的能看出有没有劫难吗？
首先：八字的命理的基础是阴阳五行生克。其次涉及到我们古代传统文化的自然哲学，我们古人的逻辑是象征逻辑。我举一个例子你就明白了：彩虹和桥很像，那么就用彩虹代表桥。如果用科学来分析，彩虹和桥半毛钱的关系都没有，但古人认为二者是有关联的。这就是天人感应，天人合一。由此可以看出，命理术很多其实是一种比喻。
例如：你的八字日主为火，火就代表你。可是如果你仔细想想，凭什么火就代表我呢？我不想抬扛，您自己思考哈。
然后，林家栋说：流年天克地冲。
天克地冲，是八字命理学之中的一个术语，听着很吓人，又冲又克，到底什么意思？
先讲一下，八字是用天干和地支来表达的。
天干有十个，分别为：甲、乙、丙、丁、戊、己、庚、辛、壬、癸。
地支十二个，分别是：子、丑、寅、卯、辰、巳、午、未、申、酉、戌、亥。
八字用的就是天干地支组合系统，比如你是今年出生的，你的年柱就是：癸卯。癸是天干，卯是地支，组合起来就是你八字的年柱。年月日时，一共四柱，总共八个字，所以八字也叫四柱。天干和地支，又与五行相结合。

五行就是金木水火土，五种元素之间有三种关系：相生，相克，相同。
比如：金克木，土生金，水与水比和。
流年天克地冲，就是今年的年份的天干和地支，与你的八字相克相冲。我举例就明白了：今年是癸卯，代表你的日主是：丙丑。这就是天克地冲了。天干癸是水，克丙火，地支卯是木，克丑土。
明白了吗？就这么简单，其实就是一个五行的生克。五行是什么？五行是古人解释宇宙的系统之一，说来话长，有时间再细讲。天克地冲，这就代表有灾有劫吗？我个人觉得是无稽之谈，你怎么认为，是你的事哈。
继续讲：今晚戌时，满盘地支被冲散。戌时就是晚上7-9点之间，电影还是很用心的，如果讲戌时换成白天，那就啼笑皆非了，剧组肯定有专业指导，不会犯这种小错。满盘地支被冲散，和上面讲的天克地冲类似，就是你八字中的地支，全被冲克。但这真就代表有生命危险？我还是不说话，您仔细思考哈。
然后其它数术，我就大致讲一下，不细究了：
六爻。我们现在所说的六爻，又叫六爻纳甲，或者火珠琳，铜钱起卦法。它是由汉朝京房创立的，把天干地支加入到易经六十四卦当中，加入六亲六神体系，用五行生克去断吉凶。缺点：理论复杂，理论太多，吉凶判断的标准不一，一件事断出来可能是吉，也可能是凶。优点：入门难，但学会了很简单，因为它的理论都是规定好的。
奇门遁甲。奇门、六壬、太乙三大秘宝中的第一大秘术，为三式之首，最有理法。奇门遁甲是由“奇”，“门”，“遁甲”三个概念组成。“奇”就是乙，丙，丁三奇；“门”就是休，生，伤，杜，景，死，惊，开八门；“遁”是隐藏的意思，“甲”指六甲，即甲子，甲戌，甲申，甲午，甲辰，甲寅，“遁甲”是在十干中最为尊贵，它藏而不现，隐遁于六仪之下。“六仪”就是戊，己，庚，辛，壬，癸。隐遁原则是甲子同六戊，甲戌同六己，甲申同六庚，甲午同六辛，甲辰同六壬，甲寅同六癸。另外还配合蓬，任，冲，辅，英，芮，柱，心，禽九星。奇门遁的占测主要分为天，门，地三盘，象征三才。天盘的九宫有九星，中盘的八宫（中宫寄二宫）布八门，地盘的八宫代表八个方位，静止不动，同时天盘地盘上，每宫都分配着特定的奇（乙，丙，丁）仪（戊，己，庚，辛，壬，癸六仪）。
可以说奇门是所有数术里最复杂最难学的，目前来说早就失传，真正懂奇门的几乎没有（据我所知没有）。它的复杂之处是融合了很多体系，比如天干地支，易经八卦，星宿等等。在古代奇门也很少用来占卜，主要是打仗排兵布阵用的最多。
梅花易数。入门最简单的数术，北宋易学大师邵雍所创，易经六十四卦融合五行生克，推断吉凶。起卦方式有：文字法，报数法，时间法，后天端法，听声音等等。非常灵活，适合行手。但也是共认的易学难精，因为对人的修养要求很高，阅历，学识，悟性缺一不可。
六壬。我们通常所说的六壬是指大六壬，所以还有中六壬，小六壬。它的复杂之处也是加入了星象天文的体系。可以说也是整合了易经，天干地支，阴阳五行。大小六壬的区别如下：大六壬从天盘变化到四课，它表示的象即老阴、老阳、少阴、少阳。主要变化方式有九种课式。即：贼克、比用、涉害、遥克、昂星、别责、八专、伏吟、返吟。以阴阳干支、五行生克制化为用，从四课变化三传，三传为易卦象三爻。
小六壬又称为李淳风时课，孔明马前课。相对比较简单，它以大安、留连、速喜、赤口、小吉、空亡六位，分别排列于食指，中指及无名指上。按月日时计算，得大安，速喜，小吉的为吉利，其余的为凶。预测时只须提取当时的月、日、时信息，按照一定的推算规则，用左拇指在六个掌诀位上按顺时针方向依次掐算即知结果。
以上就是我们现在还经常看到的数术，其实在古代数术中这只是很小的几类，除了八字和易经、梅花易数，其它的现在研究的可以说很少很少了。原因就是理论太过复杂，很多理论过时，没法与时俱进，根本不符合现代社会，所以被抛弃也是理所当然。
常用的术数分类：1命术。2占卜术。3相术。4风水。5抽签。
1，禄命术。代表的术数有八字、紫微斗数等。主要是通过对出生时间和后天大运流年的推算，推算人的整体运势和格局层次。
2，占卜术。如名字所言，是用来占卜的，比如六爻、梅花易数、小六壬、大六壬、金口诀、奇门遁甲等，通过各自规定的规则方式起卦进行吉凶推测。
3，相术。这个大家应该熟悉，有句话叫“天庭饱满地阁方圆”，说的就是相术中一个人的相貌。相术分为面相、手相、痣相、声音相等等，还有相动物，相梦等。
4，风水。分为阳宅风水和阴宅风水，阳和阴大家应该都懂。推荐三本书：《阳宅三要》《八宅明镜》《阳宅集成》。阴宅风水。俗称看坟，学名叫堪舆。是集地理学、地质学、星象学、气象学、景观学、建筑学、生态学以及人体生命信息学等多种学科综合一体的一门自然科学。寻龙分金看缠山 ，一重缠是一重关。风水是门大学问，我对这方面没有深入研究，不乱随便乱说。
5，抽签。这个应该常见，比如观音灵签，诸葛神签，文王六十四卦等。优点在于简单快捷，缺点在于难以查看细节。
除此之外还有一些星占，占候，杂占，择吉，符咒等等，不一一介绍，有兴趣的朋友可以自行了解。
第二：命运到底能不能改？
电影《命案》剧情其实主要讲的就是林家栋给别人改命，那么命运到底能不能改呢？




影片开头的一幕，美美被埋假死，目的是欺骗神灵。这种假死的方式为了躲过劫难，现实生活中真有，可能现在少见了，以前是挺多的。比如老人还没有死，就躺在棺材里，让人抬着上街走几圈。目的和电影里描述的一样，就是为了欺骗神灵，让神灵以为你死了。
这种方法先不说有没有用，我是有点想笑。如果真的有神，那么神灵如此幼稚好骗？
接着讲林家栋的改命，在家里摆放各种东西，十二生肖，甚至还有尿，不让小哥抽烟。这些有用吗？
我个人的看法，是没有任何作用的。比如林家栋说外卖小哥忌火，不要抽烟。这就能改命？那我喜欢水的话，是不是住到海边就能风生水起啊？
因为所有数术，包括改变命运，基础理论无非就是阴阳和五行，阴阳五行本身是象征逻辑，一种类比，这样就能改命，那是不是所有人都能成首富了？
退一万步来讲，就算能改，可任何事都得有代价吧？
那么改变命运这种事，到底存不存在？
答案不急着说，我先讲个故事。记不清楚这是《笑林广记》还是《阅微草堂笔记》里的段子了，大概是说某天有人左腿受伤了，伤情不容乐观，恐怕左腿从此不保。于是他找到一位神医求治，神医气定自若说这有何难？于是三下五除二把他的右腿割下来接到左腿上。患者哭着说，神医我的右腿没了啊？
神医说你不是治左腿吗，你就说左腿好没好吧？
虽然这是一则笑话，但是道理却很深刻，我不知道你是否理解了其中深意：命运好比左腿，左腿瘸了能治好，相当于命运不好也是可以改变好的，但是，你要为此付出代价。
假如你是一个穷人，想变成有钱，怎么办？最直接的就是抢银行，立马变富，但为此你得付出代价。
假如你长的不好，你想变美，怎么办？最直接的就是整容，但同时你得面对整容所带来的风险。
假如你觉得现在的工作不好，钱少事多不自由，怎么办？要么辞职不干，要么换工作，但同时你也可能面临失业或者找不到工作的风险。
有部很经典的电影《蝴蝶效应》，讲的就是改变命运，主人公不管怎么穿越回去改变，但结果都是不完美的，改变了这个，那个也会因此改变，永远不可能十全十美。
这就是改变命运最基本的规则，你想改变一件东西，就得为此付出代价。最简单直观的例子就是减肥，你想变瘦，要么高强度运动，要么不吃饭，总不可能躺着暴饮暴食就能变瘦吗？记住一句话：这世上永远没有既要又要的好事。只要记住这句话，你就永远不会上当被割韭菜。
有好就有坏，有得就有失，正是易经的哲理，一阴一阳之谓道。任何一件事，不可能只有好的一面，如同一枚硬币，不可能只有正面，没有反面。一件事情，你只想从中得到好处，而不想承担后果，这可能吗？
命运的好坏，其实来自选择，你选择走什么样的路，这是自己决定的。那么选择的根基是什么？权衡利弊。
你站在十字路口，东南西北四个方向，往哪走？往北走太冷了，往南走太热了，往西风太大，往东全是海。没有一个方向是十全十美的，怎么办？你只能权衡利弊之后选择一个方向走下去。
所以常言道，取舍是大智慧，选择利的同时意味着你要承受它带给你的弊，关键是看利大还是弊大，但利弊如同易经的阴阳之道，它是变易的，可能今天利大，明天就是弊大，不可能永远是好处大利坏处，你懂了吗？
因此在你想改变命运的时候，应该认真思考一下，你是否能承受它改变后随之而来的代价？
说的有点多，相关的文章，我的公众号（易山先生）有很多，有兴趣可以看看。总之《命案》这部电影不错，值得一看。

</影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>导筒directube</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-03-07 21:54:03</时间>
<影评>

 


香港导演郑保瑞最新作品《命案》在第73届柏林国际电影节特别展映单元完成世界首映，该片由杜琪峰、游乃海、朱淑仪监制，林家栋、杨乐文、吴庭烨、伍咏诗、陈湛文等主演。

本片集结犯罪、悬疑风水命理等元素。一桩妓女被残杀的凶案被外卖员（东）揭破，被怀疑是杀人凶犯的东，从此命运不得不在风水命理与犯罪真相之间延宕…… 

郑保瑞前作《智齿》也曾入围第71届柏林电影节特别展映单元，在之后的香港电影金像奖，《智齿》狂扫14项提名，刘雅瑟凭借《智齿》成为第九位金像奖内地影后。此番银河映像核心成员在《命案》再度合体，很难不期待这部新作！

本届柏林国际电影节期间，导筒专访了《命案》导演郑保瑞，主演林家栋与杨乐文，这部代表香港电影在国际影展舞台上，最新创作动向的作品究竟要呈现哪些内核，让我们一起回到《命案》现场。

“命案”一词一语双关，既是凶杀，又是命格。相比之下英文名Mad Fate倒是更直观。用港人爱算命的线索证明「命不由己」是一种无可奈何的喟叹，又在天地不仁以万物为刍狗时把人逼到「人定胜天」的天台上。万丈深渊纵身一跳是终，信自己搏一搏也是终，唯一多了点拨云见日的可能。这大概是对认命人群的一种超度吧，赎罪的阿修罗，也是修炼的阿修罗。

导筒 x 命案主创专访正文
导筒：我看这个电影的感觉就是“命案”其实有两重意思，它是一个双关，它既可以说是命格、命运，又可以说是杀人案。我觉得这个挺有意思，是先有这个电影名字再有了算命的故事，还是先有了算命的故事，然后再取这个名字的？
郑保瑞：其实是2008年开始有这个故事的，08年。但是当时名字是不是“命案”我不知道，反正我是2020年接触的时候，他已经有这个名字了，已经是双重意思的一个名字了。
导筒：有一个观察是，林家栋演的算命先生，给这电影里面几乎所有角色都看过盘，唯独杀人凶手，他的盘是没有被看过的。这个设计有什么巧思？
郑保瑞：（笑）我不知道，游乃海……对，基本上就只剩下一个凶手，但是我们一开始就知道他的命运是怎么样，所以我觉得也不用真正要他（林家栋）去算给观众知道，他的命运是怎么样。我没有考究过，也没问乃海是什么原因。

导筒：所以它其实是一个偶然，刚刚好就没有讲到？
郑保瑞：对。
导筒：算命是一个特别具有香港文化代表的一个东西，为什么你想讲算命的故事？
郑保瑞：其实是真的是乃海的概念。但是我觉得它（算命）比较有意思，它是好像预告，你的命运是怎么样。但是也有一个方向是，它没有什么预告，它只是告诉你你的命运，因为命运是已经安排好了的，命运应该是这样。所以它没有预告什么，只是告诉你：你的命运将会是这样。这个也是香港蛮流行，反正我自己也没有怎么看，比如风水那些。不知道现在……
林家栋：太多人需要。
郑保瑞：：对，他就聊天。
林家栋：他们现在有星座啊，血型啊。全都要啊。
郑保瑞：对啊。其实我觉得，有些时候这是我们对于命运的一种求知，我们很想知道我们将来会怎么样，是对命运呼求的一部分。

导筒：电影当中，各个人物对于看盘的态度，对命运的信或不信，是很不一样的。像算命先生，他认为命不由己，而杨乐文的角色有一种要人定胜天的态度。从电影的结局，似乎看起来偏向了人定胜天的态度。除了个体的人生以外，这两种态度的碰撞有没有更大的隐喻？
郑保瑞：其实在创作过程里，我和乃海认为最重要的是，天的东西，比如命运的东西，人是不可对抗的，它是最大的，对吧？已经处理好了，已经放在这了。我们想讨论的反而是，当我们遇到预警，遇到不好的事情的时候，要耐心，（要观察）是怎样的一个状况。你发现电影里面，什么风水先生啊，他（指林家栋）其实都没有名字，家栋只是不停期望改变命运，帮人改变命运。那是一个同理心，帮人是个同理心，他（指杨乐文）肯定是一个欲望，他想善就是一个欲望。那个警察（代表的）就是理性。
他们三个，就是我们内心一种斗争，遇到事情时的一种斗争。我们最害怕的事情是什么呢？是把同理心放大，把理性杀死，他（指杨乐文）就可以为所欲为，那个是我觉得人性上最恐怖的地方。所以这是我们在探讨的。我们一直在要告诉欲望：你有得选择。你选择的不是改变命运，但是你可以选择杀和不杀。他（指林家栋）可以改，他可以选择疯和不疯，但他选择疯癫，因为他想帮人，他是在献身。但是由自己来选择对于杨乐文的角色来讲是非常重要的，要让他知道，虽然你是欲望，但不代表你没选择。我们对抗天，肯定是一个悲剧，但是你要不要也是悲剧里面，你也有反抗。最后镜头是我纠结了很久，就是杨乐文向着太阳走的过程，我想会不会太光明了。但是其实你看到，我们处理第二个长街，那个街是黑暗的，是绝望来的，你看到希望，但是你又经历了很多东西，才去到太阳的那边。我们人生就是这样，我不会骗我的女儿人生没有难关的，没有。杨乐文的角色有，我们每个人都有。但这个角色最终还是领略到家栋的（苦心），后来的吹口哨是家栋吹起来，其实好像很奇怪，那天我们拍家栋用轮椅推着乐文的时候，最开始没有音乐，我说家栋你应该轻松一点，要唱首歌吧。然后他就吹出来《波基上校进行曲》，我跟乃海说，诶，好像有点东西在里面。这个音乐是军乐，有一种动力在里面，其实那个时候林家栋是有个任务的，他想到一个方法去救乐文，那是一个动力。

后来我们把它放在乐文在结尾的走的过程，乐文再吹起来，他有个任务就是：我要选择，我要选择光明的堕落，哪怕是在黑暗里面。那个对他来讲是非常有意思的一个东西。很神奇，我们不知道他（家栋）为什么吹这个，后来我们就用了。
林家栋：（笑）感觉。
导筒：说到这个，这部电影的音乐的选择其实也很有意思。《波基上校进行曲》的旋律其实出现了多次，还有贝多芬第五号交响曲，以及在乐文几次看到血且有嗜血冲动的时候，是八音盒摇篮曲。这些音乐的选择灵感是怎么来的？
郑保瑞：比如说乐文的是音乐，我们想要的感觉是，杀人对于他的角色来讲，只是一个游乐场。他就去了个游乐场，我们拍的时候已经定下来，乐文看到现场怎么样，你在玩，你看，小孩碰到水洼就踢踏一下，只不过他是面对血（有这种玩心），这是他的性格，所以要用到对他来说听起来有那个意思的音乐。军乐那个东西肯定突然间出来的，他是很直接出来的一个东西。


贝多芬那个音乐还有一个名字叫“命运”交响乐，是我们一直想放的一个东西。因为除了它的意思之外，这个音乐本身就非常dramatic，非常戏剧化的一个东西，还非常有力量，有一种不可抗力的东西。那个音乐出来，我们就知道，来了，那个天就来了。我们一直在想拍那个天（命运）是怎样的一个情节，除了我们用很多画面之外，音乐上的考量是，如何把那个力量显现出来。“命运”的“当当当当”一出来，我们就知道命运来叩门了，命运来了。那个是我们一直想要展现的效果。
导筒：这个问题请导演和林家栋先生一起回答。算命师这个角色好像一直想要帮别人，但他有没有想过改自己的命？他当然采取了一些行动，但是他好像没有给自己的命格那么大的修改，不像对乐文的角色投入了这么大的力量。作为一个算命先生，你为什么不先帮自己而去帮别人？
郑保瑞：他有啊，他在那里摆了个局的，他家里摆了画，他自己家里面就是一个局来的。他放那些花，全是为了自己做东西的，只是乐文来了要把它打烂，把他的命运打烂了（笑）。
林家栋：因为其实你看很多算命老师，他们帮别人很多，其实是为了帮到自己的，积福来的，帮其他人等于帮自己嘛。但有一点很神奇的，香港很多算命老师，他们全都是帮不了自己的（笑）。

郑保瑞：就是说，这是我们能力不至于（笑）。但是我觉得，这是我们确定他那个角色的一个天性，他代表的就是同理心。如果他遇到对方有问题，他还是想对方相信自己，想对方改命。其实他可以不参与在里面，但是他忍不住提了卦，他冲过去，他没有想自己。他原来的房间里面也摆了局的，但是他没办法，因为其他人还按照自己的意愿选择，但他还是选择帮人，因为他是花，他觉得“我就是那朵花”。反而是他选择做那朵花是他天性来的，只是（乐文）欲望也是一个天性来的。
导筒：请问两位演员，在拍摄过程当中有哪几场比印象比较深刻的戏，给自己有比较大的震动的？
林家栋：每场戏，打从一开始就有。一开始电影的第一场，我们本来是（计划）一条过的，坟墓的那场戏。它只有一个机器，是不是差不多三分多钟啊？

郑保瑞：三分多钟。
林家栋：三分多钟一条过，还要敲锣，还下雨。然后，开始有句对白是跟凤姐说，我们骗个天、庄子怎么怎么样，所以开始我就想，这个角色要做那么多东西，原来就是让你好一点，往后的未来应该好一点吧。应该说这个剧本跟这个角色的定调是这个状态了。但是最后还是，像刚才说的，我们逃不过。天、命、运，是什么东西，只有我选择怎么去面对，不能逃不能避，是不是？所以我觉得这个定调，这个角色和剧本，是能让我有心的感受的。现实里我自己也是一样（众人笑），可能是我不想当演员很辛苦，但是，哎呀，还是。
杨乐文：我印象比较深刻的是在家里的戏，弹橡皮筋的戏，还有出走房间，跟爸爸妈妈去对抗，说我有问题是你们生的。那段我演的时候我很不舒服，因为我感受到那个角色的挣扎，还有不能爆发出来的东西，我自己受不了，有一点点。
导筒：哪方面受不了，情感太沉重了吗？
杨乐文：我觉得是别人不明白他的内心，他又不懂什么说出来，只有一直自己hold住。我自己也不行，我hold不住他的情绪。这个是比较深刻的。
导筒：那在表演欲望跟选择交战的时候，导演给了你怎样的指导？
郑保瑞：（笑）没有什么指导。
杨乐文：对，他有时候是放着我去做自己，然后再微调一下，你可能在想一些什么，你再听清楚大师说什么吧，你去感受吧。
郑保瑞：对，其实我就是没有。因为我拍戏的时候，最重要不是演技不演技，因为他们都是比较有经验，他（指杨乐文）是比较新了，但是我比较注重他这个状态是不是对的，那个状态决定他是不是在角色里。比如说橡皮筋弹手的时候，我没有什么指导，但是你知道角色经历了探索的过程，他有欲望，他听到猫的声音。如果我觉得他状态已经对的话，我不会骚扰他们，不应该骚扰他们，他们一直在状态。比如家栋，他已经在状态里，你只能跟他讨论，到了那个程度没有。所以有些时候很奇妙，是对于他（指林家栋）那么有经验的演员来讲，我可以拍他50多条，但是你知道他那个状态到了没有？以及他的状态（指杨乐文）是不是已经去到我们需要的程度？所以（演员）非常痛苦，所以多拍几条反而没有那么辛苦。如果状态不对，可能就要引导一下他。好在家栋在旁边的时候，你听清楚他说什么，他说的对白产生影响，是这些东西更重要。我们不会说，你这个反应将眼睛张大一点，口骂大一点，我不是这样去引导。反而尽量在过程里期望他们知道自己在想什么，那个角色在想什么，那是对于演员来讲，我觉得比较重要。

导筒：评委会成员杜琪峰导演在发布会上说的那番话，不知道各位有没有听到。我想知道关于他说的那番话，你们有什么想法？另一个问题是，两位（郑保瑞和林家栋）这两年为什么跟大陆好像没有交集？
郑保瑞：没有，我没听到（笑）。其实没有封杀这个事情，不要把它放大。我觉得观众把所有东西放得很大，我一直都跟内地有项目。只是你就三年突然停了，大家都没拍戏，我觉得状态应该是这样。关于杜sir说的那个话，他只是说了他对世界的观察而已，我觉得不用放大太多，我们没有什么资格去评判你有什么感觉。我觉得就这样。

文 / 蓝詹

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Landy</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-02 12:53:39</时间>
<影评>

《命案》若用编剧游乃海的话来说，是一部关于人如何与命运抗争的「励志片」。
电影的故事很简单：一心帮美美姐化解「死劫」的风水师（林家栋 饰），因美美姐独自离开而无法阻止她被残杀的命运；与此同时，送错外卖的茶餐厅少东（杨乐文 饰）偶然目击一起杀人案件，并挑起了他与生具来的杀戮冲动。两人在机缘巧合之下相遇，风水师算出少东将会因杀人而犯牢狱之灾，少东害怕再陷囹圄，求对方帮忙改命。曾目睹少东杀猫的老差骨（吴延烨 饰）充满正义感，坚信少东是天生的心理变态，改不了嗜血本性。
荒谬无常的命运步步追逼，风水师虽扭尽六壬，却总是人算不如天算，多番铩羽而归。隐藏身份的连环杀手（陈湛文 饰）虎视眈眈，老差骨紧咬不放，还有年轻凤姐（伍咏诗 饰）的诱惑，令少东的杀念越加炽热；风水师千方百计与命运角力，也濒临精神崩溃。命中注定的大劫将至，两人又会如何化解？
《命案》虽然已经是郑保瑞与银河映像的第三次合作（前两次是《意外》和《车手》），但在这里有需要加以说明的是，两者之间其实秉持着截然不同的影像风格。
在郑保瑞充分展现个人风格的作品序列里，社会底层小人物在黑暗极端的情境下被激发出的兽性冲动，以及由此衍生的一连串精神错乱和失常，是他一贯关心的主题。
例如《狗咬狗》里陈冠希与李灿森在废弃神殿不计代价的殴斗撕咬；《智齿》不肯放下憎恨的斩哥与想要得到原谅的王桃之间既互相伤害又彼此依赖的施/受虐关系；抑或《怪物》《热血青年》里受害者内心深处的扭曲欲望与冲动具象化作面容丑陋的怪物和冤魂不散的恶灵。
郑保瑞对人类原始兽性、本能欲望的深深着迷，使得他的影像风格其实要更接近于德勒兹曾经提到的以自然主义风格为代表的「冲动—影像」。于是在郑的作品里往往存在着「两个世界」。一个是漫山遍野的残骸和碎片，臭气熏天的垃圾处理场、寮屋废墟、地狱边缘（释放邪恶的原初世界），另一个则是带有特定地理坐标的真实空间（滋养罪恶的派生环境）。
经常处于「匮乏」状态，非善非恶的人物为了永远不可能被满足或实现的内在欲望和冲动，只能够在条件极度恶劣的情境里疯狂掠夺生存所需的碎片与资源，穷尽当前环境所有，以便过渡到下一个环境，而从野蛮凌乱的行动能感受到一股凶狠暴烈的生命力。
如在《狗咬狗》里陈冠希饰演的杀手为了拯救智障女友，不仅翻捡路边垃圾桶寻找水源，甚至大开杀戒，把前来追捕的所有警察全干掉，得以乘船逃回柬埔寨；李灿森饰演的警察横冲直撞的毁灭性冲动，最直接的后果便是害死上司、手足和父亲，遂放弃一切社会身份远赴异乡追杀仇人。
故此，实际上郑保瑞并不关心命运如何运作，或人类对宿命论的信仰与质疑，因为在他的作品中，角色的命运被具体呈现为一条急速下坠，并最终通向自我毁灭的不归路，死亡（冲动）是唯一结果。
换言之，命运/宿命只是充当人物不可逆转的堕落过程中的一个持续衰退崩解的隐性时间符号，而对于过往作品在绝望中见希望的结局（《狗咬狗》的新生婴儿、《智齿》王桃的释怀），郑保瑞在早前一个网络访谈中明言他自己也不太相信情况会变好，这更加验证了我对郑氏作品里「唯有一死方可解脱」的猜想。
而在银河映像的世界，「命运」是贯穿其所有作品、不可绕过的核心主题。在命运的悉心安排与摆布下，人物是负责执行计划的棋子，或者是操作精密仪器的工作人员，其存在及行动不过是一遍又一遍地演绎相似的理念：在崇高理性（银河映像）的建构与统摄下，意在呈现一个（偶然性）混乱失序与（命中注定）和谐稳定的交替循环系统。
郑保瑞与银河映像第一次合作的《意外》不仅完美诠释后者对宿命论的深刻理解，甚至还一度表现出穿透表面肤浅的可控式概念，直抵世界真相的雄心壮志，即是以至高无上的理性主义之名，将飘散于城市各处的微小意外收归己用。而这正是电影中深邃而神秘的黑色混沌——日全食——让预先准备制造事故的光线被厚重的阴影阻挡，令人猝不及防的「延后」却不慎触发了另一场意外的发生。
影片最后，古天乐饰演的首领「大脑」意识到宇宙是无序且不可参透的真理，这时「老天爷」却把「不是意外」引发的颅内谵妄和考验转嫁予下一位凡人，即任贤齐饰演的陈芳洲身上，这台「生产意外」与「意外中的意外」互为影响的影像机器无休止运转下去，人物置身其间，既缺乏表露内心欲望与冲动的空间，更不存在对抗上天、忤逆命运的可能。
所以，在我看来，由于郑保瑞与银河映像在风格和取向上存在如此明显的差异，他在拍摄《意外》时就必须以弱化自身作者印记为代价，去迎合后者对于命运背后的运转逻辑、对于捕捉微小偶然性的迷恋与反覆试验。
有了先前的拍摄经验，今次《命案》郑保瑞想要从银河映像所主导的故事文本里努力维持住个人特色，包括对偏执狂、杀人犯、精神失常者不可抑制的内在冲动的探索与表现，以及身处极端情境下的人物，那不断增殖扩散的疯狂执念如何将包含自身在内的所有事物推至毁灭边缘，还有为填满欲望而穷尽环境、难以预测的动物性行径。
也正因如此，两种风格、两种价值观在电影中不免产生激烈碰撞，最为明显的就是角色们越发失控癫狂的言行举止，如少东与生具来的嗜血本性、风水师遗传自父母的疯狂症候，或雨夜屠夫的病态癖好，与银河映像高举命运大旗，精心布置的由一连串意外与偶然构成、务求精确无误的剧作路线相冲突。
这样导致的结果，是在强调「算命」与「改命」的风水命理包装之下，角色内心深层的欲望与冲动因为要服务于影片的概念主题，缺乏变化而显得呆滞和空洞。
于是乎，尽管不少观众都觉得这次游乃海和李春晖共同构思与编写的剧本彷佛有种重返九十年代的疯癫和荒诞气质，然则无论人物的行为有多不可理喻，故事的走向有多出人意表，终究也不可能超越银河映像一早划定的疆域——宿命/反宿命论，在此范围内，角色由残暴/清醒转向温顺/疯狂的过程必须严格遵照既定计划进行，绝不容许出现任何差池。
但从另一个层面分析，《命案》的诞生又正正体现了郑保瑞和银河映像在经历这些年的诸多动荡与变故之后，影像风格以至创作心态上的渐变。
一方面，对郑保瑞来说，命运不再只是可有可无的衰退时间符号，而是借由把它当作电影的核心命题予以重视，进一步探讨社会底层的蝼蚁不向命运折服、顽强生存的可能性（在水中挣扎的蚂蚁），而自愿选择的疯癫/善良则成为驱动人物能够持续发起抗争的不竭动力之源。
另一方面，从银河映像的角度而言，残酷无情的宿命论似乎已成过去。《命案》流露的些许乐观与温柔在某种程度上也反映了银河映像开始尝试以凸显人的能动性为主轴的反宿命论，挑战过去一手建立的体制系统（虽然反叛得并不彻底）：由「一切皆是命，半点不由人」到「万般皆是心，点点皆由人」，实质是人类在明知天意不可违的情况下，依然作出忠于内心的积极选择，并且主动承受与之相应的代价。
《命案》的最后一幕，（暂时？）放下杀戮执念的少东哼着《波基上校进行曲》的轻快旋律，独自迎向闪烁着刺眼光芒的太阳，纵使知道一旦接近它就无法逃脱、会被灼伤，只因是少东自己作出的选择，所以无畏无惧；仅需对照《意外》里古天乐垂死之际望向象征上天/命运的光芒时表现出的臣服与无奈，便可更清楚体会到郑保瑞和银河映像的创作转向。
「对抗命运，是人类最大的悲剧」，电影中的这句对白令我印象深刻，有趣的是，郑保瑞恰恰透过喜剧化处理，重新思考人与命运错综复杂的关系，有别于以往作品忧郁灰暗的氛围，而且在迎接命中注定的死亡悲剧之外，郑的主角首次找到了活下去的意义和动力。
越是陷入绝望，越要笑着面对，兴许也是久经沧桑的郑保瑞和银河映像反抗「命运」的方式。
本文首发于「虹膜」


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>留下来</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-02 14:13:12</时间>
<影评>

全是剧透！
在《命案》中，我们看到一个用暴力外壳包裹下的一个温暖的救赎故事，故事的核心和《麦路人》和《一念无明》其实很相似：一个犯过错的人，被贴上有犯罪风险标签的人，我们还能否相信他可以改变自己的命运，过上正常人的生活？
《一念无明》
影片中可以看到一些猎奇和暴力场景：坟场埋人、割喉杀人、太平间鬼上身等等元素。也有一些在郑保瑞以往作品中不常见的笑料设计：对于改命道具的夸张使用（把法器mini换成法器max)、人物反差行为（杨乐文念经与派饭）和人物关系的转变(谁才是神经病）。这些暴力元素和喜剧设计增加了影片的可看性。
但贯穿全片情节的命案只是一个背景，电影更加着墨于两位主角的关系。杨乐文童年虐猫、玩刀片让姐姐毁容、在犯案现场看到人血变得兴奋、母亲生病之后不闻不问。这样一个被警察认为未来注定会犯罪的人，被家人放弃的人，林家栋却相信他一定可以改命。
林家栋用自己的方式去尝试帮助杨乐文改命，这段改造蒙太奇中充满了笑料。包括各种道士法器的使用（粉红灯管最为离谱）还有对于杨乐文行为方式的改变。在种种离谱的改命方式都失效的时候，全片出现了一次精彩的反转。向我们暗示林家栋已经处于一种精神分裂的状态，他的行为已经从对于道术的依赖，变为对于改命这件事情的偏执，伴有幻听幻觉的症状。他坚持“自己是花，要凋零成就果”。这个时候两人身份的转换非常有意思，林家栋也展现出了极为精彩的表演。结尾在三人天台拉锯中指向了一个比较光明的结局。
郑保瑞最初进入电影行业，得益于林岭东的指导和引荐。郑保瑞也或多或少受到恩师林岭东的影响，其中最鲜明的风格就是“过度暴力”。
《狗咬狗》
最突出这种暴力特色的是郑保瑞早期作品《狗咬狗》，两位主角堪称动物性的暴力表演，展示出人在极端环境下的黑暗与绝望。结尾女孩死去，陈冠希剖开她的肚子，拿出婴儿。用令人极度不适的画面却象征一种新的希望的产生。在近期的一些采访中，郑保瑞说自己当了爸爸之后，很难再拍出《狗咬狗》结尾这样的场景。
因此也可以理解，为什么《命案》会将暴力放在次要位置，大费周章地讲了一个非常温暖的“励志”故事。
本片给出的结论是：那些犯错的人，那些被认为是渣滓的人，只要有足够的同理心，只要给他们足够多的包容，是可以改变自己的命运的。邱礼涛有一部电影《等候董建华发落》从另外一个角度讲了这个命题。也提出了一个问题：我们究竟有多少人愿意去相信那些犯过罪的人？去当凋谢的花呢？
《等候董建华发落》
影片也带来了其他一些惊喜。陈湛文（《饭戏攻心》中的三弟）表演的雨夜屠夫，非常冷静，戴上眼镜文质彬彬，但犯案的时刻又非常凶残。伍咏诗扮演的妓女形象也非常立体，她的命运也令人感慨，最后手中握紧的彩票更暗示了命运的难以改变，演员的表演让我想起《柔道龙虎榜》里的应采儿。
伍咏诗扮演的妓女形象
杨乐文的出场就足够惊艳，应该是Mirro成员参演电影中最复杂的一个角色，他演出了孤僻与厌世的状态。念经那段好像周杰伦《双节棍》MV场景。林家栋还是碾压所有演员的存在，这部戏给了他比《智齿》更多的发挥空间。
我看的是HKIFF香港文化中心首映场，结束之后影厅中掌声雷动，郑保瑞起身鞠躬致谢，并和主创一一拥抱。这几年，香港电影人遭受了非常多的挫折和误解，我想他们也需要我们多一些理解和掌声。




吴廷烨盯着我的镜头，他是想抓我吗（他在本片中饰演警察）


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>helmut</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-24 23:04:26</时间>
<影评>

银河映像的电影总是让人第一时间想起宿命主题、阴暗风格、暴力元素，这片子实际上都有，但是不同的是非常明显的喜剧因素。
电影让我想起两个文本，首先是胡金铨的客栈戏。片中有三次处各方势力汇聚，当然它缺乏胡金铨电影那种市井的生动气息和人物塑造。这种相遇是各怀目的、注定互相矛盾的势力（本片每一方势力只是单个角色）相遇，但并没有互相的彻底认知，因而潜藏着种种发展可能，以及随时爆发冲突的几率。第一次是美美姐遇害，此次命运相遇之前做了各种铺垫，首先是先出场的警察必须先退场而去，否则犯罪无法进行和完成；然后是雨中印到凶手手上的地址，让他找到了杀戮的对象；还有同在雨中弄花了外卖地址的茶餐厅少东，因为这个错误的地址他来到了美美姐的房门前。当然最大的铺垫是无法忍受大雨而放弃改命的美美以及改命做法功亏一篑的大师先后赶回美美的住处。命中注定离开又返回却没能抓到嫌犯的警察、临时起意却还注定能在有限的时空中杀人成功的凶手、第一个到达凶案现场耳闻目睹凶杀场景而备受引诱的少东（两个现实和潜在的凶手隔门相望，啥人的凶手异常冷静，过路的外卖非常暴躁），最终是改命功败垂成的大师赶来，撞开门，引爆并终结了这一场的矛盾。
第二次是少东在大师监督下在茶餐厅派粥，杀人凶手再一次来到茶餐厅（上次作案逃走时，他将装凶器的包藏在茶餐厅厕所里了），刚好从不信少东能改邪归正的老差骨也来到茶餐厅。四方势力再次相遇。这次不如上次那样剑拔弩张，但是大家各怀心事，尤其是凶手要完成取回凶器的任务同时在警察面前伪装身份。最后并没立即发生什么，只是把人物再一次都引向一楼一所在楼栋，使得下一个更大的矛盾爆发。
另一个文本是《堂吉诃德》。《堂吉诃德》应该是现代疯子文学的源头了吧，奉献出堂吉诃德和桑丘这样一对极其经典的人物。林家栋近几年的电影里，《智齿》《手卷烟》里都是跟另一较为年轻的男主角搭档，跟本片的结果之花一样，都是牺牲自己去成全年轻者继续前行。但只有本片是跟堂吉诃德和桑丘对应得相当好的，虽然本片两个男主角精神都有各自的问题，但少东的杀戮欲望是被压抑的，而且并不干扰他的外在的理智表象。所以当两人在一起的时候，是大师各种疯疯癫癫，而少东在大师的映衬下，显得格外冷静。作品里是要有这样的对比才会有喜剧效果，大师疯、大师失控、大师歇斯底里，然后大家都跟他一样，被他的感情和观念所打动，那是悲剧，但是大师在那儿上蹿下跳，而少东一脸冷漠阴郁，看猴的同时只在为自己的命运担心，那就非常喜剧了。疯子是要被定义的，没有了注视和对比，当然就体现不出来疯，也体现不出喜剧和片子要传达的意义。唐吉诃德式的疯子，首先要被鉴定为疯，不疯，就体现不出他与社会和正常人的对立，不疯也不能体现他在追求自己目标时的牺牲。所以唐吉诃德式的疯子最后都要经历自己的失败、疯癫，但跟他一起的同伴会成长、前行。堂吉诃德如此，另一个唐吉诃德式的疯子《阿拉伯的劳伦斯》里的同名主人公也如此。
然后，又回到第三次四方汇聚，只不过这次第四方现在变成了一个上身的鬼魂，不过仍然是四方角力来产生并最后解决矛盾。但当然，剧本故意模糊了是否存在鬼神（这也是香港影视常常使用的态度），又或者是大师进入了疯癫状态。而在唐吉诃德式疯癫剧中，主角1的疯癫，往往伴随主角2的成长，主角1的理想虽然失败，但他追求理想的过程却会感染主角2，主角1的理想在疯癫中失败，却在主角2身上以另一种形式成长，正题-反题-合题，否定之否定，真是非常黑格尔。只是人物还是稍显抽象和骨架大于血肉，人物的互相影响和成长也还不够充分，最后的结局不是那么水到渠成，天台戏份的力度也显得力有不逮。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿点日剧日影迷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-01 10:54:36</时间>
<影评>

#HKIFF47 第1⃣️场
很黑色幽默的电影。全程都是意想不到的展开。一边令人寒毛直竖，一边又令人哄堂大笑，惊悚与幽默并举。
林家栋一腔热血和疯癫都演绎得完美，而杨乐文的精神变态和单纯融合得也让人入戏。
紧张和欢乐的观影过程非常享受，尤其主创们坐在身后的情况下，大家都笑得非常捧场，热烈氛围下自己也看得更开心。
剧情中设置了很多伏笔来帮助后面的情节发展，让人觉得命数这个东西确实可能是存在的。但最终还是个人为改变命运作出的努力起了作用。
接近结尾的最高潮本来都看得有点想哭，结果杨乐文一句面无表情的“长命百岁”直接让我笑出眼泪。这句台词的设置真是妙不可言。









</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
