<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>卡斯特纳与小星期二 Kästner und der kleine Dienstag</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2513672656.jpg</封面>
<导演>沃尔夫冈·穆尔恩贝格</导演>
<演员>弗洛里安·大卫·菲茨 / Nikolaus Barton / Hans Löw</演员>
<简介>故事发生在1929年的德国柏林。埃里希（弗洛里安·大卫·菲茨 Florian David Fitz 饰）是一位小有名气的作家，创作过很多脍炙人口的作品。一天，一个名叫汉斯（尼科·拉莫·克莱曼 Nico Ramon Kleemann 饰）的小男孩出现在了埃里希的家门口，他告诉埃里希自己是他的超级粉丝。
                                    
                                　　刚开始，埃里希对于汉斯的存在并没有太过在意，但随着时间的推移，他发现这个脑袋里充满了奇思妙想的男孩能够成为自己创作的灵感来源。在埃里希的推荐之下，汉斯也得到了一个在电影里扮演角色的机会，一来二去之间，一老一少两人结下了深厚的友谊。二战爆发了，纳粹的铁蹄踏破了埃里希和汉斯的宁静生活。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>kiki204629</作者>
<标题>『口令是埃米尔。』</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-16 17:36:18</时间>
<影评>

 


      德国二战视角反战电影。以和平主义者、德国著名作家，诗人，编剧和讽刺作家埃里希·卡斯特纳的真实经历改编的故事，在那段黑暗的第三帝国统治时期，这位文学家和他忠实小读者汉斯的忘年友谊犹如黑暗中一点星光闪烁。
      埃里希·卡斯特纳（1899年2月23日 - 1974年7月29日）曾于1960 年获得国际汉斯·克里斯蒂安·安徒生勋章，四次被提名诺贝尔文学奖。1928年秋天，他出版了他最着名的儿童读物《Emil und die Detektive》，也因为这本书，他最忠实的拥护者汉斯出现在他的视野里，小家伙给这位崇拜的作家写信，甚至登门拜访，后来汉斯在1931年卡斯特纳编剧的同名电影里饰演了一个角色“小星期二”，这段往年交的友谊也刚刚开始。

Emil und die Detektive（1931年）海报



      1933年，魏玛共和国在元首希特勒的上台后结束，而和平主义者卡斯特纳因反对纳粹政权，加之他没有像很多文化界批评专政的文人一样流亡国外，曾一度遭到盖世太保的审问和威胁，他们焚烧他的作品，指责那些书违背了“德国精神”，而卡斯特纳则认为留在柏林能更好地记录事件，他曾写过一首小诗表明立场「我是萨克森州德累斯顿的德国人，我的祖国不会让我离开，就像一棵长在德国的树，可能会在那里枯萎。」



      为了不影响“小星期二”，他勒令那孩子以后不要出现在自己面前，汉斯偷偷收藏起了作为禁书的卡斯特纳先生的著作，直到若干年后，“小星期二”成长为“大星期二”（最感动的是那只腊肠犬还陪伴着战争动乱下的男孩），他偶然看到报纸上登出卡斯特纳先生去世的讣告，他为了确定这个大朋友是否安好又来到了拉斯特纳先生的住所。再次相逢的忘年交在那样的岁月已然带给对方很多喜悦，即使身在纳粹统治的阴影下，这位少年依旧保持着正确的三观，不抛弃自己从小的有犹太血统的玩伴，可见童年时期他受到卡斯特纳先生的影响有多深远。
      而二战后期，兵源匮乏，德国前线开始疯狂的征兵，那些无辜的少年们都被迫参战，汉斯也未能幸免于难。虽然是轻描淡写的一张讣告，但战争的残酷溢于言表。二十世纪三十年代成年人犯下的错，挑起的战争，最后到二十世纪四十年代要成长为青年的孩子们去送葬和善后，元首帅军的铁蹄之下摧毁的不仅仅盟军国家千万个家庭，也让德国本国的多少家庭支离破碎。



      1944年，卡斯特纳在柏林的住宅在爆炸袭击中被摧毁。1945年，亲历了德累斯顿的轰炸的卡斯特纳在他的自传“ 自杀传奇”中为德累斯顿发出哀叹「我出生在世界上最美丽的城市，即使你的父亲，孩子，是世界上最富有的人，他不能让你看到它，因为它已经不存在了......在一千年中，她的美丽被建立起来，在一个晚上被彻底摧毁了。」
      电影几乎没有正面描述战争的残酷和纳粹的疯狂，而是透过主人公的经历去侧面表露，汉斯战死之后，卡斯特纳先生再未写过关于第三帝国的小说。除了两人以外，《Emil und die Detektive》这部电影里的其他儿童演员都未能从战争中幸存下来，汉斯和其他27761位阵亡者一起被埋葬在科博沃的士兵墓地里，「口令是埃米尔」这句台词已经是绝唱。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>My airs</作者>
<标题>纳粹上台前后：有毒的空气、以及友爱、忠诚与勇气的故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-08 22:51:28</时间>
<影评>

凯斯特纳以著名的儿童文学作家身份而为世人所知。但是，对于大部分不读儿童文学的大人，肯定会觉得，这么一个儿童文学作家和一个小孩子的故事能够有多好看呢？——对，看电影之前，我就是这样的大人。我之所以会保存这部电影，是因为凯斯特纳以某种离奇的幻想与隐喻进入到我们的现实生活之中——他有过一个小说，叫《5月35日》。于是，在5月39日的今天，我终于看了这部在文件夹里面躺了许多日子的电影。然后，就被意外的shock到了——动人的，当然是纯真的孩子气，是那些像金子一样珍贵的心灵，能够在有毒的空气里面，依然保守着友爱、忠诚与勇气的故事。
关于1929年前后德国的历史状况，可以去读历史学家彼得·盖伊《魏玛文化：一则短暂而璀璨的文化传奇》，也可以去读哲学家卡尔·洛维特的《纳粹上台前后我的生活回忆》。电影中，透过凯斯特纳的写作和朋友们的境遇也可窥见一斑。凯斯特纳在诗作中嘲讽国家主义是吞噬孩子们的机器，而他的出版人因为犹太人身份不得不迁离柏林。许多作家离开了德国。因为种种原因——凯斯特纳自我调侃的，懒惰、记录历史的初衷、不让德莱斯顿的老母亲伤心等等加起来超过了百分之一百七十五的借口，他留了下来。
之后，被剥夺了发表权的凯斯特纳只能以假名写喜剧故事谋生。但是，他日积月累地记录着人们私下流传的笑话——幽默一向是装腔作势的鸡犬者的天敌。在有毒的空气里面，私下传递帝国笑话时的会心一笑当然包含着信任、忠诚与勇气——这是一种希望原则，人们之间并没有被那样的空气彻底毒化，也没有被街头的焚烧书籍吓垮掉。哪怕自由被剥夺，并且付出生命的代价（凯斯特纳的好朋友、合作者、著名的漫画家、《父与子》的作者在纳粹帝国自杀了，但是自杀之前，还为另外一位被捕的朋友脱罪，即便那位朋友还是被判了死刑），但是友爱同时也还在继续。
作为凯斯特纳的超级书迷，小男孩汉斯当然喜欢那些欢乐、勇敢又正直的故事。正是因为有凯斯特纳这么棒的人存在，虽然有毒的空气无所不在（校园内外，老师、邻居肆无忌惮的撕碎诗稿、焚烧书籍、砸烂犹太邻人的店铺），虽然汉斯有胆怯软弱的时刻，但是他还是保持着和犹太小伙伴的友谊，并且逐渐学会用自己的眼睛去看、去感受什么才是真实的、什么才是谎言。
在哈拉尔德·韦尔策编辑的《社会记忆：历史、回忆、传承》中，有一篇《纳粹大屠杀、回忆、认同》探讨德国人历史叙述策略的变化，纳粹时代从一种“另在，变成德国人的自我的一部分”。当代德国，一次次讲述“我们的父辈”的故事——带着回忆和悲伤，从反面的经验中去审视黑暗时代的人们，才能格外看到当有毒的空气肆意弥漫时，勇气与忠诚，黑暗时代的友爱之光，如何庇护着心灵。而控制记忆、遮蔽历史，一定是希望的大敌——长久生活在没有历史思考的道德真空当中，任何社会都会很快走向装腔作势的虚假状态，人们在这里不会获得充实与宁静的生活。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>洛阳小流氓</作者>
<标题>为什么没人发声呢？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-08-03 23:51:55</时间>
<影评>

 
如何来界定儿童文学呢？生动活泼？通俗易懂？好像不少作品都有这些特征，有人把《小王子》当人生之书，翻来覆去地读，同时也不会忘记苏佩里的《夜航》和《人类的大地》里更广博的温情。而卡斯特纳起初打算只写一部儿童文学，像苏佩里那样，但二战后，他再也没有触碰其他类型作品，他的故事不再涉及第三帝国。这部电影就是他的第一部作品《埃米尔与侦探》（又译为《埃米尔捕盗记》）的故事。
创作和人格的双重纠葛
卡斯特纳把作品称作自己的儿子，他拒绝结婚生子，对自己的作品无比信任，有自己的文学追求，志得意满地和书店老板的开玩笑。但汉斯的妈妈明确表示卡斯特纳不懂孩子，会是一个不称职的父亲，尽管她觉得这一切与写作并无关联（地点是产房门口）。他并不把自己算成一个儿童文学作家，他是不喜欢孩子的文学作家。



而汉斯的缺席的父亲形象，恰恰满足了那时的文学追求——“无父无母”。
汉斯擅自拜访他，并请求他为校报写一份稿子——被主任称为“悲观主义者、现实主义者、和平主义者”的诗作：
如果我们打赢了战争
我们的祖国会光荣无比
躺在床上请求他们饶过我们
我们的双手放在裤缝处
所有的辩论都化为枷锁
在法庭上待上数小时
如果我们打赢了战争 战争将变成轻歌剧
幸运的是我们没有赢
成长和链接
汉斯买下了那本《埃米尔与侦探》，他给卡斯特纳写了一封信，表达自己对书籍的喜爱，还用自己赚来的钱给卡斯特纳买了巧克力，祝愿他以后会像埃米尔一样成功。
随后利用信件打广告的契机，卡斯特纳在大院里认识了和他们做游戏的小孩们——那简直就是《埃米尔》的场景。他告诉了他创作的秘密，并用报纸上的新闻来举例子：写作的诀窍在于“是否发生不重要，但是要真实”。
两人之间关系对应创作的一致在沃尔夫那里受到了挑战——他无法解释如何在没有理性的国度里一边不做恶事、不袖手旁观的同时理解反抗有时是愚蠢的。



阻止坏事的发生和不做坏事同样重要，这是他教给他的独立思考。这是阅读和读者、写作之间的关系。两人之间互相抛弃，代表着写作的取向和归属，在乎对纳粹的看法，卡斯特纳希望读者年龄再大些，却又渴求完全信任的读者，汉斯在理解的同时无法做出判断。
交谈之中，那些飘忽而过的人名和时事新闻都在预示纳粹统治和战争的迫近。汉斯无法理解闪米特媒体、红党、布尔什维克作家，打着反对极端犹太理智主义的雅利安种族主义者横行霸道，他和沃尔夫做朋友一起遭受排挤，卡斯特纳作品被下架、烧毁，出版社把存书退回他的住处。
这件事可怖之处在于戈培尔和军方都没有组织那场烧毁书籍活动，是学生自发组织的，德国的学术精英（雅利安幸存者）只能坐着看，平凡人也是如此，可怕之处在于我们都目睹了那件事，却不知该如何反应。
汉斯问了出来“为什么没人发声呢？”之后，就是第三帝国的崛起和知识分子的出走。
那么是什么在发声呢？
是代表智性、趣味的黑白故事片被恶搞、政治宣传、德国战胜的彩色电影取代：报纸作为一种公信力越来越差的工具（起初在片头餐厅众人对报纸的看重和错登卡斯特纳死讯的对比）；无限制、无止境地对文学、美术作品进行审查。一切都像是最后真正放映的《埃米尔与侦探们》的原片，那是最粗砺的真实，不是美化的幻象。
克服恶心，保持清白
最后留下来的创作者们都很在乎拥有一个完全相信的读者，即使他们并不是只为谁写作的，但目光所及之处，好像只剩下特定的小星期二，在这个时候把自己和写作抽离开来、理解读者、发现人生和创作都是充满危险的。让他留下来的原因，绝不是溢出的20%的怨恨、20%的堕落、10%的愚蠢、20%的懒惰、5%的英勇和100%的不让母亲伤心，而是绝对的真实。
卡斯特纳决定留下来，因为离开就没有真实的感受，接触不到真实的纳粹，他经历现实、名声、信仰和写作诉求的全方面破灭，他在盖世太保的审查中被要求他发表文章反对移民来表现他自己的爱国精神；他亲自赶走了最后一个信赖的读者——把写作的方向的具体受众推到一旁；法律判决剥夺了他德语写作的权力；他只能靠写作搞笑剧本维生。而汉斯面对的是家人的不理解、不信任，学校同学的排挤、被迫参加党卫军、种族主义学校带来的苦恼、席卷而来的战争恐惧。



他们听着那场被安排好的球赛里，重新接受曾经互相抛弃的关系，通过试探地拳击幻想，轻轻把真实拍回地面，重拾创作的信心。
周围戈培尔还在大搞歌舞升平、捷报频传那一套，但是他靠着汉斯接触到了真实的战争体验、犹太人遭受到的残忍对待。汉斯靠着自己的思考，明白了那些颠覆言论“犹太人的臭气污染了森林”、“黑人运动员无法胜过雅利安运动员”、“在战场上光荣捐躯才是自由人”的诡计。而最后他靠着那句忠实读者的“暗号是埃米尔”出逃，拍的电影叫《颜面尽失》。
那些从恶心的泥沼中脱身而出的是哪些作家呢？是图霍尔斯基（《柏林、柏林》）、布雷希特（《夜半鼓声》）、德布林（《柏林、亚历山大广场》）、魏费、雷马克（《西线无战事》）和曼恩兄弟。被投入烈焰的是什么呢？卡尔马克思和卡尔马茨基的全部作品，创造可耻的性别主义生活、侮辱人性灵魂的西格蒙德·弗洛伊德的全部作品、在一战中背叛文学的雷马克的全部作品、用堕落和败坏的道德损害文化和习俗的亨里希·曼和卡斯特纳的全部作品，嗯以及布劳恩，他被以宣扬失败主义、打击军队士气的名义逮捕、暗杀。
两个细节，他们谈论各自的“儿子”时，有个插画师说他的“儿子”并没有给自己赚到钱手里拿的那张，就是《父与子》。在烧毁手稿时也是那个经典形象的特写。








</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>三点少</作者>
<标题>今天2月23日是卡斯特纳的生日</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-23 14:42:13</时间>
<影评>

121岁生日！🎂🎂🎂
他写了那么多童书，到1974年去世前，总共写了35种书，在世界各地谈论德国儿童文学作家时，总被和格林兄弟相提并论。
他曾说“童年是一座灯塔……只有那些已经长大，却依然保持童心的人，才是真正的人“。
他却终生未婚。
因为曾经也靠给杂志画连载谋生，所以难忘剧中副线，关于海恩里希-奥赛尔，就是他用卜劳恩作为笔名，画了《父与子》。
奥赛尔比卡斯特纳小4岁，毕业于莱比锡艺术学院绘画专业。剧中出现他时，在柏林里昂咖啡店里一群文艺青年中，是对生活最热忱的那个。剧中关于他的温馨情节，是在医院，那个不安中期待的准父亲。后来，看到儿子降生时，又幸福得满脸洋溢。
那年奥赛尔28岁。


纳粹刚上台时，身为犹太人的霍夫曼就受到影响，


但他的名气和才艺给了他自信和希望，以卜劳恩为笔名继续在柏林生活并创作。




1934年12月，《柏林画报》开始连载《父与子》，随后每周一个故事，直到1937年，一直被大众喜爱，也出了单行本。


奥塞尔是个好父亲，剧中有请卡斯特纳专门来为儿子克里斯蒂安扮演圣诞老人，过尼古拉斯节的情节。


但1937年后，纳粹继续对奥塞尔迫害



他被禁止发表作品，但依旧热忱地创作，希望艺术能唤起纳粹的宽容。


但1944年，纳粹开始发动战争时，他再小心谨慎，也无法逃脱。


他和好朋友《人民报》的编辑克瑙夫一起被捕，在审讯前夜，自杀于监狱，年仅41岁。


凯斯特纳一直关照奥塞尔的儿子，克里斯蒂安熬过战争，长大后没有从事艺术工作，一直活到本世纪初。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Henry</作者>
<标题>乌合之众的悲剧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-29 17:14:10</时间>
<影评>

这部电影，并不像一般的二战电影，只是把责任单纯的归咎于希特勒、纳粹党，而是审视了同时是受害者和加害者的：群众。
一场运动，有其广泛的心理基础，一次大战后的悲惨经历，在德国人的心中种下了仇恨的种子；希特勒上任之初的成功，又激励了民族自豪感。于是，爱国的学校老师，慷慨激昂；渴望身份认同的青少年，一个比一个激进；热心的街坊，变成热忱的基层干部；邻座的老大爷，举报想逃避兵役的少年；躲空袭坐在前面的大妈，检举发表失败言论的漫画家……。
他们都是坏人吗？正好相反，在日常生活中，他们是认真教学的好老师；积极向上的好学生；热心助人的好邻居；好打抱不平的老大爷；热心公益的大妈……。
所以，广泛的心理基础，再加上权威人士的肯定，经由少部分积极分子的煽风点火，在多数人的旁观下，最后大家都不由自主地卷入悲剧之中，像森林大火一般，一直要到烧无可烧时，才能渐渐冷却。
纳粹德国如此，十年浩劫如此，美国的民粹主义方兴未艾，如今的香港也是如此。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yi个i人</作者>
<标题>匆忙又寡淡的“友谊之桥”</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-07-22 14:20:06</时间>
<影评>

如果国内视频网站不是删减版的话，这个电影完成的很令人遗憾。战争背景下的成人与少年的友谊，再加上真人真事改编，包括父与子的作者等著名配角，可以说的很多。但是它浪费了一个很不错的题材。前半段还好，节奏还比较稳。但后半段真正开始吃劲儿的时候，开始囫囵吞枣地糊弄，太着急推进剧情，所有关键节点都一闪而过，根本没有给出深入延展的时间。比如好友那句“你还要写搞笑剧到什么时候”，以及好友自杀前后等等。不写怎么糊口？成年人这种问话显得低幼，而因为没有背景交代，诸如“在猪圈里没有清白的人”这类台词就如说教般僵硬。
我想不通这个题材怎么才做了90分钟，实际可以说的内容有太多了，每一个配角人物的侧写都可以更深入，整体时代背景和小星期二的个人背景也可以再展开，战争前后对比也可以刻画地更强烈。课堂老师是脸谱化的凡人恶魔，就很老套了；而《父与子》的作者和小星期二的理发师朋友，明明可以详细聊聊的人物却着墨太少，比例分配极其不均衡。全片都围绕着作家展开，而实际对于作家也没有拍的很透，产房前后的戏对这个人物来讲没有太多意义。。主演德国小鲜肉我看了他好几部片子，演技还是在线的，只不过对这个片子来说不够厚，当然其他人的演技更是拉垮。而片中有三对明显的友情线，成人/成人，少年/少年，成人/少年，但勉强只完成了其中最后一条。
酒吧侍应生、钢琴演奏者、书店女销售，其实这些小配角都可以略铺开一些，影片就会显得更丰富，“时代切面”也能更饱满。但可惜的是，全片没有出彩的点，平铺直叙的十分寡淡，场景也过少。
最打动的人应该是作家最后过关卡时，纳粹小兵那句“密码是埃米尔”。那一刻会让人感到爱、艺术、文学，对人的影响如此之巨大。人与人之间的精神相通与情感相连，是可以跨越时间、立场、身份等等分野的。最后真实历史影像出现，“当年电影参演的小演员，战后只有两个幸存”—-这太难受了。所以这样的片子应该多拍，有一个机会就要拍好。这样不咸不淡的处理，远远削弱了现实本来的力量。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>都令</作者>
<标题>卡斯特纳与小星期二，一段好像《父与子》般的友情在战争中成长，在20岁的年纪消亡，痛惜但已逝又惜什么呢</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-21 23:24:53</时间>
<影评>

儿童书作家被儿童的妈妈批评说你对孩子一无所知。

儿童参演作品改编的电影，却被新来的同学取笑编大话。

作家的书被左派认为是懦弱的和平主义，不是雅利安人，不是德国人，连人带书被歧视
人种学课程开讲，纳粹上任之后出现，书店里的橱窗展示不再是多元的畅销书，统一是阿道夫希特勒的《我的奋斗》，犹太人出版的写作的参与的书籍通通被带走，被付之一炬。

极端的犹太理性主义的时代结束了，我要把马克思的书付之一炬，我抵制对本能生活的毁灭灵魂式的高估，赞颂人类灵魂的高贵。这群狂热的学生视纳粹为信仰，抵制一切安上罪名的事物，卡斯特纳（作家）看着自己的书被焚烧，听着孩子说为啥书没了因为小说主人公的爸爸是犹太人，犹太人有钱德国人很穷这种白痴受引导的话语，一个孩子原本对政治不应该体验的，但被社会上了一堂生动的政治课，似乎人云亦云（然而舆论是可以被左右的）是最大的正确。

几个人煽风点火，剩下的不知所措，然后被煽动来参与进去。

孩子跟作家的对话：
孩子说，沃尔菲的爸爸是犹太人，大家在学校里都嘲笑他。穆勒老师说犹太人是低等民族。（老师是孩子看待世界的一个很重要的窗口，妄下定论是错误的）
作家问，你认识沃尔菲的爸爸吗？
孩子说，很正常，跟其他人一样。
作家说，看到啦，你得善用自己的脑子。对于沃尔菲来说，有你这样的朋友很重要。（就好像你看书应该学会的是思考，而不是在同学面前显摆书上的题字，也不是看个故事就算了，最后的肯定是对孩子进一步的行动的鼓励）你无法阻止别人对于沃尔菲的不公正行为，但你有阻止的愿望是正确的。（就那些不法行为来说，实施者有责任，旁观者也是一样有责任的，有人施暴有人看热闹，但看热闹的人再去口口相传也好，没有伸出援手也好，就好像有句话很著名，我保持沉默，当他们的手向我伸来已经没人为我发声了一个道理的）
孩子还想作家是自己的爸爸，有个雅利安爸爸比原来离异的犹太人爸爸更好，作家说可能你妈妈是因为别的原因没提起你爸爸而不是因为他是犹太人，孩子想法很简单，一条线的思维很容易就认死理，作家就是希望他该有的童真，而不是去抱怨什么。

帝国荣誉勋章被授予给孩子的姐姐，只要通过体能测试都可以（通过加强下一代的荣誉意识来排斥异己），原本这个地方是孩子们情景剧的游乐场，现在成了帝国大本营，孩子被说还在看作家的书，孩子为了不被大家排斥说我现在不看儿童书了，他的朋友看了他一眼就离开了，他俩去郊外钓鱼的时候他朋友说作家只写儿童书吗？孩子道歉后，朋友说起他们一家，爸爸想跟妈妈离婚保全理发店的生意，妈妈想一起离开德国（纳粹的影响方方面面）。他们钓完鱼后经过一个地方，标志牌上写着“犹太人不允许呼吸新鲜空气”，他朋友说自己是半个犹太人先离开了，让孩子自己去那个地方找人维修单车。（这个年龄段的小孩子会因为是犹太血统自卑，不应该是他该承受的）
他们能让我们安宁多久，我们能坚持多久？（先温和认可再残酷镇压）

作家，没有人会在乎我写纳粹的事的。
孩子，我在乎。
作家，我不是只为你一个人写，我希望我的读者可以成熟一些。

作家，我的书就是他的一切，可我不得不赶走他。最后一个还相信我的读者。
作家的朋友，尽管面对死亡和数千恶魔，只要有一个人还相信你，你就没有感到绝望的权利，这是不被允许的，你自己写的。

孩子说，他到底还是在纳粹面前退缩了，他这个懦夫。（不应该让孩子经历这些，但说这话真的不经大脑，没经历过的怎么敢说）
孩子的朋友说，人都有懦弱的时候。

孩子问妈妈，为什么我们在学校要戴防毒面具呢？
孩子的姐姐说，因为像你的正派的卡斯特纳的先生那样的人在国外挑起了战争。（被唆使的儿童）
孩子说，他永远不会这么做，他是和平主义者。我再说一遍，他也不是我的卡斯特纳先生。
妈妈说，不用担心防毒面具的事，演习而已。不会真打仗的。（战争面前最惨的是群众，但群众也不是对战争是无辜的）
姐姐说，没错，元首刚刚和波兰签订了友好协议，和英国签订了海军协议。我猜狗屁战争的事，你一定是从沃尔菲的犹太亲戚那儿听说的。（就跟双十协定一样撕碎就撕碎，啥都信）
孩子说，你什么都不知道，你这个蠢女人。

书店里卡斯特纳的书因政府禁令没再出现过，在德国不能出版（在盖世太保那还因为多年前出版的书摘抄的话被审讯，被要求出版纳粹喉舌的报纸），他朋友的书不能涉及政治而且匿名才被解除了工作禁令得到出版。

镜子那个时光的成长很不错。
大了之后的小星期二，与卡斯特纳的再次见面。
你本可以离开为什么要留下？
为了保护你。
保护我？
有胆怯，有英雄气概，更多的是离开会让老母亲心碎。

整理阁楼的时候，上面要做防空演习的地方，街区保卫在楼上，卡斯特纳（也加入了希特勒青年团，不另类只能加入）小时候藏着卡斯特纳的一堆东西的盒子想赶紧拿走扔掉别被发现，姐姐看到了，然后保卫队长来了问怎么找到日耳曼宝藏了？
姐姐说这是一些旧信件，都是爸爸的，不知道为啥母亲要放在这。
队长说也许上面有些粗俗的东西，是小孩子不该看的。
小星期二赶紧拿走了。（因为对他很重要）
这时姐姐没有小时候那么被人左右了，明白了保护弟弟的血缘亲情，但对弟弟说的要重新藏起来直到第三帝国成为历史这句话，她说可能要等一千年。（没有狂热，但受影响）

小星期二拿着盒子去找卡斯特纳，说我可以偷偷帮你卖书，你就不用靠电影界的朋友接济了。
卡斯特纳说，你高估了别人对我的书的需求。
小星期二说，为什么你的朋友可以重新工作，你却不行。
卡斯特纳拿着一张文化部的声明给他看，声明写道，一个腐化的作家，任何时候都不应该被接纳，卡斯特纳是文化布尔什维克的典型，我很惊讶一个社会主义国家的律师试图淡化卡斯特纳1933年之前的文学活动并描述为无害的，在德语诗歌中，恐怕再也没有比卡斯特纳更为腐朽的。他也可以很高兴地说，人们忘了把他在集中营里关上几年。他丧失了用德语写作的权利，此意见为最终决定。
最后小星期二只能安慰离开德国也许会对你更好。

作家的朋友说，我再也快乐不起来了，我做不到，我厌恶我自己，我不想继续当宫廷小丑了。
作家说，我还得继续。
朋友说，你打算给环球电影写多久的滑稽剧本？
作家说，重要的是洁身自好。
朋友说，在一群滚蛋中是做不到的。

一场德国人与黑人的拳击赛，卡斯特纳与小星期二只当是稀疏平常的比赛，俩人也相互玩玩喝个酒什么的，但学校里的老师的宣传策动，黑人就跟野兽一样可能是战斗机器，但是优越的雅利安人民族的求胜欲望造就了区别。

体检，作家心脏虚弱不用参军，作家的朋友说这对聋耳朵还是有点作用的。
对波兰开战了，我们再也离不开这个炮火连天的国家了。

老师，你们的未来令人羡慕，你们将在这个世界上最好的军队里服役。
同学a，真希望这个战争能够持续得长久一些。
同学b，我想波兰人，可能会跑得比我们的体检还要快呢！（都在讥笑）
老师，你们之中的某人，也许有一天也会有机会成为英雄，光荣地牺牲在战场上，在这里我将引用席勒的话，能够直面死亡的人，那个孤独的士兵，那是自由的人。（这里诱导军国主义，这批学生是预备役）

卡斯特纳说（写电影剧本维生），他们把所有的作家都赶到国外去了，只能用我们这种放荡无赖，当然，不能署名。

我不想去打仗。
没人喜欢打仗。
我能逃走吗？
汉斯，你得特别小心，这可是临阵脱逃，被人听到会进集中营的。
我想去瑞士。
汉斯，现在是战时，边境关了，火车也被管控了，想离开没那么容易。
那我躲起来。
躲哪去，没人知道会多久。听着，你报名参加训练营的所有训练，尽可能久地留在那里。对了，最好去医疗队或者无线电通讯处，我也找一找，有没有熟人可以帮助到你。
所以我就该乖乖听话成为炮灰？你教导我厌恶战争，你自己也经历过。
没错，我经历过战争，所以你听好了。
穿制服的高年级生，校长忧虑地进入大厅吃晚饭，科恩同学死了。第一次我们在公园坐到深夜，长久的思考，库尔特科恩牺牲在朗尔马克。他曾坐在我们中间说着话，校长乔布斯特是个神学家，信奉上帝，支持祖国。每个人上战场前与他们握手。洛恩的母亲来了，她因悲伤而扭曲，拿着手帕，在所有老师面前痛哭。罗赫利兹死在野战医院，我们埋葬了他。教室里挂着块牌子，写着逝者的名字。我们坐在公园的篱笆旁，再也感觉不到快乐。这期间小布劳恩死了，科斯曼被毒气带走，校长在每次胜利后都会感谢上帝，老师们用拉丁语训练我们，我们害怕这场战争，我们被牵连进来，我们很害怕，希望有人说住手，那时我们十八岁还不算老，校长祝我们好运，愿我们和上帝，以及其它的主一样，留在故乡。（虚伪的神学者）
你真的以为我和他们一样，是他们中的一员吗？那些只会祝你好运，然后留在故乡的人。

战地信件都要接受审查，如果过得好就写很好，如果过得不好就写好。

闲谈被利用，盖世太保凭此抓人。昨晚毫无保留的招供，害怕判决，畏罪自杀了，这一套口吻就跟刑事逼供杀死了人有啥区别。

一定要活下去。这成了战争时期最殷切的话了。

结尾卡斯特纳被帮助去拍一部不存在的电影，剧组名单是60个必须逃离柏林的人，最终战争结束了，但小星期二没有活下来，卡斯特纳是收到汉斯姐姐发来的信才知道他死的时候年仅20岁。不过让我们记住的除了战争的残酷，卡斯特纳的朋友也是《父与子》的作者的自杀，卡斯特纳自己坚持的苟活但不委曲求全，还有小星期二也就是汉斯虽然加入了希特勒青年团为了不另类，但他对犹太朋友的善良，对漩涡的学校生活不同流合污，对大人世界的以卵击石的愤慨，就算是愚蠢也令人振奋，这种善心是这个世界每一个人都缺少的，何以度人，宽己不是对自己宽容，而是自己看待问题的态度要宽容以待。

这一场战争，毁了一代人甚至是下一代的所有。德国的电影反思真的很棒，各种角度，各个行业，这部是从作者和读者的角度，让我们再次思考命运是多么得残酷，洁身自好明哲保身是最对自己负责的了。《五月的四天》《芬妮的旅程》《卡斯特纳与小星期二》《穿条纹睡衣的男孩》
希特勒的《我的奋斗》，卡斯特纳的朋友布劳恩，也是《父与子》的出版（这本漫画小星期二看了草稿还被布劳恩说很敏锐的目光）
小星期二的姐姐帮弟弟不要被保卫队长发现盒子里的反动秘密（就是卡斯特纳的书和一些报纸）
无时无刻的教化
私下着就没了，汉斯的朋友是因为付不起学费（主要还是老师不会让犹太人通过考试，最基本的公允都没有了）
犹太人不在，老师的诱导

这里一个个同学随着入伍通知书离开课室





</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>fff勒内</作者>
<标题>Bleiben Sie übrig.</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-10 01:25:50</时间>
<影评>

这部片子讨论的仍然是Mitschuld：不仅是德国人过不去的坎，也是全人类无法抚平的创伤记忆了。
事实上33-45年的文学被简单粗暴划分成Emigration、Innere Emigration和Naziliteratur。纳粹文学自然不必谈，两种流亡文学中，前者指那些离开德国的作家在流亡途中/流亡地写下的作品，后者指不愿意离开德国的作家由于生存所迫，只能在一定程度上与纳粹的意识形态保持距离，于是创作转向形而上、自然、神话等等不与社会直接相关的题材。片子里的两个Erich大抵都属于此类。说简单粗暴是因为，这个划分充满了后历史时代价值评判的滤镜，实际上并没有人能体会到真正的流亡抑或内心流亡作家自身遭受着怎样的煎熬。内心流亡作家的作品或许（一定程度上可以说自然？）在文学价值上略逊一筹，但这部片子告诉我：他们并没有比那些逃亡瑞士苏联甚至美国的作家好过哪怕一点点，他们也并不是没有在努力，只是要在德国境内生存下来，耗费的生命力太巨大了。
Kästner被反复问到为什么不走，他的答案在我看来既是最简单的又是最自然的：这是我的国家，我要记录在这里发生的一切。我在想德意志人从漫长的分立中走来，从18世纪开始呼号民族的诞生，他们该有多珍视这个作为统一体的国家，即使它看上去摇摇欲坠，即将走向覆灭——就像一开始没几个人觉得纳粹将会实现长期的统治。当一个德国人举目四望，问出Wo ist das Land的时候，他希望有片土地给出回应。这就是Kästner。我想这也是大部分Innere Emigration作家的本心。
这么一看，Thomas-Mann-Affäre其实很成问题。托马斯曼自己跑到美国避难，却对坚守在德国土地上的Kästner们大加讽刺，可他有什么立场呢？他是Verlassender，当然也是被祖国驱逐的verlassener，但他要斥责的应该是纳粹统治而非在德国境内recluse的作家们，因为离开并不是比留守道德层面更优越的选择，甚至可能也不是更困难的选择。反而是这些内心流亡的作家，看着自己的国家日复一日地覆灭却无能为力（此时当然是真正的无能为力，如果不懂自我保存而一味为了所谓信仰牺牲自己一定是不明智的），他们的痛苦才是真切的。所以托马斯曼理应受到这样的指责：他甚至没有生活在自己所指的生活中，他没有资格进行评判。而当他说33-45年德国境内出版的所有书籍的价值连一摊废纸都不如的时候（当然这一点是有道理的），他可能不知道所有黑夜里闪动的灯光、角落里的悲泣和一切沉默的见证。如果我真的什么都做不了，至少我可以看可以听，我要活到比所有人都长久，然后写出到那时已经被所有人遗忘的故事。那就是他的Parole Emil。
Kästner显然做到了。现在我理解了他荣膺Büchner-Preis是实至名归。片子里Kästner周围的众人很好塑造出了当时知识界对纳粹夺权的反应。我猜想在那样的一个时代里，除了真正意义上的纳粹之外，没有人的生活是容易的。必须echo海德堡历史课上Frau Schadewald的话，没有人是无辜的。当你的邻居有一天突然被Gestapo带走，你该怎么办？你要去营救他吗？还是装作这世界上根本没有存在过这么一个人，然后继续自己的生活？没有人知道答案，也或者根本没有答案。但至少至少，Kästner的答案是一个普通人也可以做到的答案。一个时代里不可能人人都是革命领袖，但你要保持头脑的清明，要看要听，要关注要思考，要有一颗完整的心。这已经是不错的答案了。很明显，der kleine Dienstag的存在就是在提醒Kästner，永远不能让自己麻木于这样的常规。Haben Sie Mitleid und Mitgefühl! 要先有感觉，才能übrigbleiben。
恐怕我现在这么想也是形势所迫，我可能达不到更高的要求了。我要先守住自己才行。
PS：影片中段的政治讽刺笑话真的好笑。可能要年度最佳了。
Da treffen sich zwei Irrenärzte.
Der eine sagt: „Heil Hitler!“
Der andere sagt: „Heil du den doch!“
PSS：Fitz在这个片子里非常灵动，不知道是演作家还是跟小孩子对戏的缘故，整个人很轻盈，但又沉重挣扎得恰到好处，以至于我对Kästner产生了巨大好感。
PSSS：我想我不愿意也没有任何资格对那个时代的文人做出任何评判。逃亡和留守同样不易，关于前者我想到辗转于伦敦美国拉美最终还是在里约结束了自己生命的茨威格、多次尝试返回德国的布莱希特，当然还有因为法国沦陷而不得不踏上逃亡之路却在法西边境突然丧失了继续前进的力量的本雅明。托马斯曼有他自己的选择，而且现在看来也是正确的，至少他留下了作品，是足以流传数百年的作品，他在用自己的方式记录。历史就是这样，没有人能过上轻而易举的生活。更应该向20世纪的文人们致敬。无论他们选择的个体生命的呈现方式。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>anne 小兔子🐰</作者>
<标题>真摯的演出，感人的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-22 00:09:22</时间>
<影评>

德國電影《卡斯特納與小星期二》，是改編自德國兒童文學家、編劇家、作家及詩人，卡斯特納和一名七歲男孩間的真實故事。

這位抱著不婚主義，而且完全討厭小孩的文學家，不但四次被提名諾貝爾文學獎，更獲得安徒生勛章。這段歷經威瑪共和國、希特勒上台到倒台的忘年之交，用的是溫馨不煽情的拍攝手法，卻每每在幾個真摯的鏡頭下，催我熱淚。

我好喜歡這位演小星期二的小演員(他今年16了啦)，自信又活潑的演出，讓人打從心底喜歡。

而男主從容自在的演出，與之前看的德劇及電影，有著不同的呈現方式(他是波士頓音樂學院畢業的，畢業後從事音樂劇一段時間後，才改走電視電影)

在查男主資源時才赫然發現，我下午偷空看另一部德國電影《最爽的一天》(最美好的一天)，居然是男主自編自導自演的作品耶~可惜我時間不夠，沒能看完。

#一開場的流暢度及氣味讓我聯想到海上鋼琴師
#最後呈現小男孩演出電影的真實片段時徹底打趴我眼淚不自覺直流
#雖然沒有拍出希特勒暴行但從他們經歷的事情上可以感受到肅殺氛圍

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无处见鹿</作者>
<标题>给大人看的童书会变老</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-13 17:33:55</时间>
<影评>

前面表现得很好，一大一小，作家与读者的感情贯透第三帝国的荒谬史，展现小孩不以小孩视角区分大人的渴望，作家两次面对纳粹的荒谬而不得不告诉星期二：我希望有大一点的读者。可是给大人看的童书，如果有普世价值，一定会比大人更老。
于是星期二长大了，可是第三帝国还是那个样子，腊肠狗配不上牧羊犬，战争不会颜面尽失，无论胜败！
4月30日希特勒和妻子爱娃结婚后双双自杀，随后第三帝国迅速崩塌，如浮光掠影般的速度正合电影时光的切换，蜻蜓点水。很是突兀，不带说明。是不是也在用剪辑，用速度告诉我们：一切总会过去？
可是这样自慰解不了历史的哀愁。一切要面对的都坦然，不期待时光快与慢，只是默默的做，按自己知道的去做。甚至宁愿用死亡来经历人生，那样才是真正的自由吧！而非逃不逃这么简单又变扭。
勇气是另一贯穿的主题，作家和朋友情愿留在柏林，蒙羞，虽百死其犹未悔。只是到了最后，他还是走了，一声口号：埃米尔，救了他的命。
可是，这个口号呼应得有点生硬，最后才表现作者对战争的“悲天悯人”也为时太晚。很不合理。最后一部分这样的败笔不止一处，列如一伙人在交战区拍电影？哪有那么闲适？人人都高兴？战后相当大一部分人并不怪他们的元首。真实不一定如此，但镜头如此，就是真实。所以力量不足，而且在第三帝国之外，电影本身带点荒谬，这，也是一种卡萨旦吗？
不，这不符合童书作家的格调，不过倒暗合电影和叙事的玄妙。
童书作家要深沉，不能嬉笑怒骂，还要假装平易近人，他们要敏感，要把历史经验和个人感受揉成球不带一点毛躁踢给稚嫩的小孩。他们敏感的抓住孩子的心，而更深沉的隐喻，大人也会动容，因为他们懂，小孩不懂为什么，但是更敏感的他们能抓住最敏感的情绪变化，成为他们的印记。
但是越敏感越忧郁，唯有诗人，可以比肩。他们，真是时光的新娘——除去旧有的毂纹，还带来新置的嫁妆。
给大人看的童书会变老，但是小孩永远青涩，大人呢？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>