<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>雷神3：诸神黄昏 Thor: Ragnarok</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589911.jpg</封面>
<导演>塔伊加·维迪提</导演>
<演员>克里斯·海姆斯沃斯 / 汤姆·希德勒斯顿 / 凯特·布兰切特 / 伊德里斯·艾尔巴 / 杰夫·高布伦 / 泰莎·汤普森 / 卡尔·厄本 / 马克·鲁弗洛 / 安东尼·霍普金斯 / 本尼迪克特·康伯巴奇 / 塔伊加·维迪提 / 瑞切尔·豪斯 / 克兰西·布朗 / 浅野忠信 / 雷·史蒂文森 / 扎克瑞·莱维 / 卢克·海姆斯沃斯 / 马特·达蒙 / 山姆·尼尔 / 夏洛特·尼克道 / 斯坦·李</演员>
<简介>在“索科维亚战役”两年后，雷神索尔（克里斯·海姆斯沃斯 Chris Hemsworth 饰）识破了洛基（汤姆·希德勒斯顿 Tom Hiddleston 饰）的伪装，辗转找到了被放逐到地球的奥丁（安东尼·霍普金斯 Anthony Hopkins 饰）。然而垂死的奥丁却告知两个儿子，“诸神的黄昏”已经开始，曾遭到奥丁封禁的死亡女神海拉（凯特·布兰切特 Cate Blanchett 饰）即将重返阿斯加德。与海拉的初次对决中，索尔失去了雷神之锤，他和洛基也被打落至混乱不堪的萨卡星。在萨卡的决斗场上，索尔重逢失踪许久的绿巨人，也见到了曾从海拉魔爪下逃得一生的女武神。
                                    
                                　　历经千辛万苦，索尔和战友们重返阴云密布的阿斯加德，去正视这注定要到来的“诸神的黄昏”……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>克隆小丸子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-28 04:54:56</时间>
<影评>

由于这段时间刚好在欧洲，先看了英文版。还不错，爆米花片，全程无尿点，笑点有趣，打斗精彩。因为全程英语，为了让自己能看得更明白，所以做了一些功课，现在贴出来，供国内同志们看前参考：）
1、影片承上启下关系
雷神3 的故事发生在复联2 索科维亚灾难发生后，班纳博士（绿巨人）和黑寡妇开始暗生情愫(这个点很重要，在这部影片里，起到了用爱唤醒「绿巨人」的作用)。
复仇者联盟2：奥创纪元 (2015)7.52015 / 美国 / 动作 科幻 奇幻 冒险 / 乔斯·韦登 / 小罗伯特·唐尼 克里斯·海姆斯沃斯
影片最后的彩蛋衔接的是复联3，
复仇者联盟3：无限战争 (2018)8.12018 / 美国 / 动作 科幻 奇幻 冒险 / 安东尼·罗素 乔·罗素 / 小罗伯特·唐尼 克里斯·海姆斯沃斯
另外，与影片有关联的还有能让时间无限续一秒的《奇异博士》，《奇异博士》的结尾彩蛋，就在《雷神3》里有出现：
奇异博士 (2016)7.62016 / 美国 / 动作 奇幻 冒险 / 斯科特·德瑞克森 / 本尼迪克特·康伯巴奇 蒂尔达·斯文顿
2、大魔头Hela是什么来头
在电影漫威宇宙里，Hela是Odin收养的一个女儿（和Loki一样），在漫画里，Hela是Loki的女儿。（差了辈分。。）但不管怎样，Hela都和Loki有关系，所以她和Loki的主题色都是——绿色。
漫画正式编年史里，Hela成年后，被Odin派去管理Asgard的北境和往生者。但是，她管理的death里，没有被选入英灵殿的战争英雄的灵魂，这部分灵魂是由剧中另一个角色Valkyrie 和她的团队管理。
这导致了Hela和Valkyrie间的战争，Hela大人战无不胜，干掉了Valkyrie和她的团队，也被奥丁发现了野心，惨遭囚禁。
Hela作为反派，在漫画里战斗力不算太强（虽然电影里一开始就捏爆了锤哥的锤子）。她比较厉害的是，可以从Asgard本身获得能量，通过意念创造武器，在电影里Hela就使出了这一招，平地造利剑，视觉效果还蛮炫酷的。
电影里有处很有趣的场景，Hela打进Asgard大殿后，打掉了教堂般的天花板，掉下来的是如同基督和圣徒一般的奥丁、锤哥和洛基的壁画，出现的老壁画却是奥丁和Hela携手共进的壁画。
正所谓——今日之上帝，明日之魔鬼。
3、Valkyrie 是怎么回事儿，为什么光速就和锤哥组了队。
上面有提到，Valkyrie之前也是Odin麾下的大将。漫画里形象是金发的白人女郎，骑着带着翅膀的天马，还被评选为漫威宇宙里最性感的30个女性。她的职责是，负责将地球上的战斗英雄的英灵带往Asgard。电影里选了黑人女星泰莎·汤普森 Tessa Thompson 出演，是个比较胆大的选择。
在电影里，锤哥通过她手臂上的纹身确定她的身份的，中间费了一些口舌说服她帮助自己，当然最后成功了。
整件事，相当于儿子看到了爸爸管理的公司里的老部下，主动邀请其加入自己自己的团队，去拯救老公司，整体难度还是比较低的。
4、奥丁为什么不见了？
承接雷神2的剧情，Loki变成了奥丁，把奥丁流放到了地球，关在了纽约的一间屋子里。奥丁被流放后，Loki一直在Asgard假扮奥丁，还创作了以自己和哥哥为主角的戏剧，深受Asgard人民喜爱（这个戏中戏，还找了马特达蒙演Loki，特别抓马，特别搞笑）。
5、奇异博士为什么出现？
简单来说，神奇博士希望让Loki赶紧从地球滚蛋，回到Asgard。
复杂点说，是因为Loki和锤哥到地球上找奥丁，结果却发现关奥丁的屋子被摧毁了，于是找到奇异博士，请他帮助用定位法寻找Asgard来的人。奇异博士答应了，条件是，Loki赶紧回到Asgard。最后两人发现了奥丁在一个疑似挪威（也有同学说是苏格兰）的地方。
奥丁于是和锤哥进行了一番父子情深的对话，解释了Hela的来历。
神奇博士无愧是宇宙最强的魔法师，上一集里是让时间不停的+1，这一集里能让锤哥手上的啤酒不停+1。
6、Grandmaster是谁
Grandmaster是宇宙里年龄最大的长者（这是千真万确的）。他随着宇宙诞生而诞生，自己出生的星系都湮灭了，他还活着。所以基本上是很无敌的。
Grandmaster最大的兴趣爱好是游戏，他收集宇宙中的各种英雄，让他们对打。。。所以在剧中我们看到了锤哥和浩克的对战。
在长者Grandmaster看来，无论是锤哥还是浩克，和我们进行斗鸡，斗蛐蛐等娱乐活动中的公鸡、蛐蛐一样。
而Valkyrie在电影是给Grandmaster捉斗兽的捕猎者，是他把从Asgard掉下来的锤哥从宇宙垃圾堆里捉了回去。
7、雷神不用锤子了吗？
雷神的锤子在刚开场不久，就被Hela捏成了渣渣。Hela自己解释说，她有捏锤子的能力，是因为她是奥丁的女儿。但是后来锤哥经过了小宇宙爆发，意识到自己是雷神，不是锤神，可以召唤了天雷，达到了此处无锤胜有锤的效果。当然锤哥也因此失掉了一只眼睛，从外貌上来说，就更像是Odin了，冥冥中也是一种隐喻：雷神已经够资格成为Asgard的王了。
8、片子最开始雷神打死的怪是什么？
巨魔Surtur，是Asgard土生土长的超能反派，比Odin来Asgard的日子都要早。Surtur的主要武器是暮光之剑（Twilight Sword），这件武器如果与永恒之火（Eternal Flame）结合，会让Surtur的能力将会提升到一个未知的水平。
最后锤基联手干掉Hela的办法，也是靠着暮光之剑和永恒之火，以及Surtur被打败后剩下的头盔，召唤出Surtur，和Hela硬杠，最后毁掉了Hela，也毁掉了Asgard。
9、宇宙魔方再次出现
在Loki去拿Surtur头盔时候，路过了一个蓝色的方块，依依不舍的看了一眼，那就是第一集复联里的，被Loki偷走的宇宙魔方（Tesseract），是无限宝石之一的空间宝石，可以创造虫洞之类，让人穿越，复联1Loki就是靠这个，将大批外形怪传送到了地球的。
10、复联最强大的超级英雄是谁？
复联1里，妮妮就和班纳教授你侬我侬，所以他创造的飞船里，复仇者们都可以通过自报家门，来开启机器。
雷神自认为是最强的，所以认为代表自己身份的名称是 「The strongest Avenger 」,却被电脑嘲笑了。但是班纳博士说出了同样的话，却通过了。
充分说明妮妮的真爱是班纳博士啊。
11、钢铁侠给雷神取的外号是什么意思？
雷神最后靠「Point Break」这个口令开启了机器。。Point Break是妮妮给锤哥起的外号，缘由是《Point Break》这部戏的电影男主角（Patrick Swayze），和同样是金发的锤哥很像。
惊爆点 (1991)7.41991 / 美国 日本 / 动作 惊悚 犯罪 / 凯瑟琳·毕格罗 / 帕特里克·斯威兹 基努·里维斯
12、片尾有几个彩蛋？
两个。。。
13、除此之外的两个小八卦
片头的Marvel的Logo变绿了，有人说是绿巨人的绿色，但是我觉得也可以解释为Hela的绿色。当然很多海外有人解读为，可能是为了开启《Hulk》系列。
另外影片用的背景音乐《Immigration Song》 是一首1970年的歌曲，来自下面的专辑，另外，据说漫威花了490万美元，买它的版权。
Led Zeppelin III9.2Led Zeppelin / 1970
很惭愧，做了一点微小的工作。
以及欢迎各位关注我的豆瓣(👈戳这里就好)，吼不吼啊，我觉得自己还算是个有趣的人吧。

</影评>
<有用数>4161</有用数>
<没用数>323</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-03 08:44:35</时间>
<影评>

【有剧透】 【有剧透】 【有剧透】 
【严禁未授权转载】 【严禁未授权转载】 【严禁未授权转载】 
 
诸神黄昏
在北欧神话中，诸神黄昏（Ragnarok）代表着宇宙与众神的灭亡，经过一连串巨大的劫难后，世界将会重新复苏。


在雷神系列漫画里，“诸神黄昏”是仙宫阿斯加（Asgard）死亡与重生的一个周期性循环。根据预言，当末日到来时，火焰巨人史尔特尔将穿越彩虹桥，带着黎明之剑摧毁阿斯加，所有北欧神祇都将在这场战役中死去，随后他们会重生，并反复进行无尽的轮回。

 
史尔特尔
开场出现的火焰巨人史尔特尔（Surtur），是诸神黄昏的重要角色。
在北欧神话中，史尔特尔是火之国穆斯贝尔海姆（Muspelheim）的统治者，末日之战中正是他将巨大的剑投向天空，令整个宇宙轰然毁灭。


在漫画里，史尔特尔是雷神长期的敌人之一，同样是个十分强大的存在。他拥有一千个炽热太阳的力量，足够毁灭一整个银河系。他所持的黎明之剑（Twilight），锻造自燃烧的银河系核心，为此史尔特尔摧毁了马脸雷神Beta Ray Bill及其族人Korbinites居住的银河系。


永恒之火（Eternal Flame），顾名思义永不熄灭的火焰，是史尔特尔真正的能量之源，在第一部电影中就出现过，藏于仙宫的地下宝库中。

 
异境入侵者之歌
开场打斗的背景音乐特别带感，这首来自英国摇滚乐队齐柏林飞艇（Led Zeppelin）在1970年发行的歌曲《Immigrant Song》（异境入侵者之歌）。歌词基于北欧神话，当中还提到了"hammer of the gods will drive our ships to new lands"（众神之锤将带我们到新的家园），与影片的剧情十分契合。

 
刽子手
洛基伪装成奥丁掌管阿斯加德后，罢免了彩虹桥守护者海姆达尔（Heimdall），并任命斯科尔奇（Skurge）为新任守卫。
卡尔·厄本扮演斯科尔奇

漫画中斯科尔奇拥有风暴巨人和阿斯加德人的基因，但由于太过矮小而遭到巨人排斥，于是他苦练成为战士，杀了许多巨人，因此得到“刽子手”（Executioner）的称号。


影片中海拉接管仙宫后，任命斯科尔奇为她的刽子手，并赐他一把斧头。在漫画里斯科尔奇的武器正是一把战斧——血斧（Bloodaxe），血斧因斯科尔奇的影响，成了一把自带诅咒的武器，凡是使用它的人都会变成嗜血成性的杀手。影片中斯科尔奇接过战斧成为“刽子手”，预示着他如漫画里一样堕入黑暗面。
与电影里的经历相似，漫画中斯科尔奇曾受到魅惑魔女阿莫拉（Amora）的迷惑，与托尔为敌。后来在认清阿莫拉的真面目后，斯科尔奇与她决裂，并用自己的力量行善，最终为拯救仙宫而牺牲。


斯科尔奇出场时介绍了自己的最爱的武器——两把来自地球的M-16步枪，分别名为“Des”和“Troy”，合起来就是Destroy（毁灭）。漫画里，斯科尔奇也是在生命的最后关头，举着两把M-16迎战汹涌的死亡大军。


另外斯科尔奇提到他曾经与托尔一起打过华纳海姆战役（Battle of Vanaheim），而托尔完全不记得他这个人，看来斯科尔奇当时还是个小兵。这场大战发生在《雷神2》开场，托尔一锤打爆石头人（克鲁南人）的地方。
                                      
惊喜客串
在那场滑稽的“宫廷剧”中，洛基的扮演者竟是马特·达蒙，呆萌是个好演员，但演洛基是不是过于臃肿了，洛基本人在台下为什么还能笑出来？
舞台上其他演员同样是惊喜（只是比较难看出来），扮演奥丁的是《侏罗纪公园》中不喜欢小孩的古生物学家——男主角山姆·尼尔（与导演合作过《追捕野蛮人》），而扮演托尔的则是锤哥的亲哥哥卢克·海姆斯沃斯，两人长得也是非常相似（然而哥哥是三兄弟中最小只的，心疼）。
马特达蒙、山姆·尼尔、卢克·海姆斯沃斯
 
葬礼音乐
仙宫剧场中呆萌演的洛基死的时候，背景里阿卡贝拉吟唱的曲子是《雷神2》中托尔母亲弗丽嘉葬礼时候用的配乐。

 
青蛙雷神
片中提到洛基曾将托尔变成了一只青蛙，事实上，托尔在漫画里真的变做过青蛙，而且是洛基为了篡权而对托尔施加的诅咒。
1986年《The Mighty Thor》#364

漫画里还有另一位青蛙雷神（名叫Throg，也就是Thor+Frog），真身是橄榄球运动员西蒙·沃特森（Simon Walterson）。这人的背景故事比较悲催，因妻儿意外离世，他找来一个女巫为他通灵，但由于付不起钱，作为惩罚女巫把他变成了一只青蛙……后来他加入了纽约的青蛙帮，以Puddlegulp的名字开始新的生活。一次西蒙遇到被洛基变成青蛙的托尔，并帮助他变回了人形，而因为成功举起了雷神之锤的碎片，青蛙西蒙从此拥有雷神之力。
青蛙雷神后来加入了“宠物复仇者”（Pet Avengers）
 
荫园养老院
托尔和洛基来到地球寻找奥丁，发现他曾待过的养老院已被拆迁，从废墟中的牌子可以看到，这个地方叫做“绿荫园”（Shady Acres），与《神探飞机头》中金·凯瑞秘密调查的疯人院名字一样。


“Shady Acres”在《神探飞机头》里本身就是一个彩蛋，这个名字来自制片人汤姆·沙迪亚克（Tom Shadyac），他创立的公司就叫做Shady Acres Entertainment（荫地娱乐公司），也就是这家公司制作了《神探飞机头》这部电影。
另外，“绿荫园养老院”还曾出现在《南方公园》、游戏GTA中。
 
简·福斯特
托尔与简分手的消息在地球可是路人皆知的八卦（只是托尔不愿意承认自己被甩），这件事发生在《复联2》之后，由于托尔一心想要寻找无限宝石，再次把简撂在了地球，两人就因此分手了。据说娜塔莉·波曼本来并不想出演《雷神2》，这次缺席第三部已是意料之内，但简·福斯特毕竟是雷神系列的重要角色，相信漫威在未来仍然会争取让娜塔莉回归，或继续让简活在对话中。
娜塔莉·波曼在前两部影片中饰演简·福斯特

顺便一提，相信漫威粉早已知道，漫画里的简在近年也举起了锤子，代替托尔成为了女雷神。

 
奇异博士
托尔来到纽约一座建筑前，镜头展示建筑的门牌，上面的地址为“177 A Bleecker Street”（比克街177A），配上一段颇有神秘感的音乐，紧接着“卷福”饰演的奇异博士登场，不禁令人想起英剧《神探夏洛克》。
《神探夏洛克》由“卷福”本尼迪克特·康伯巴奇主演

“比克街177A”是漫画中位于纽约格林威治村的至尊圣所的地址，首次出现在1969年漫画《奇异博士》第182期中，也是现实中漫画作者罗伊·托马斯（Roy Thomas）曾经住过的地方。


托尔与奇异博士的会面延续了《奇异博士》的片尾彩蛋（该片段由《雷神3》导演塔伊加·维迪提执导），讲述托尔到地球寻找父皇奥丁，此时奇异博士为他伸出了援手（然而他只是想让洛基滚出地球）。


值得留意的是，奇异博士双手戴上了黄色手套，这是他在漫画里的经典形象。
 
雷神变身
影片中，便装托尔将雨伞（锤子）猛打在地上，瞬间变回经典造型的雷神。这个变身方式参考了雷神的早期漫画，漫画中托尔的人类身份唐纳德·布莱克只要对地面敲击拐杖就能化身为雷神。


唐纳德·布莱克变身雷神

死亡女神
电影中，海拉（Hela）是托尔和洛基失散多年的姐姐。神话里，由于洛基是奥丁的义兄弟，所以托尔与海拉同辈。而在漫画里，海拉是洛基的女儿，也就是托尔的侄女，长大后她被奥丁任命为冥界（Hel）和死人国度（Niflheim）的统治者，成为死亡女神（Goddess of Death）。
凯特·布兰切特扮演海拉

漫画里奥丁同样有个失而复得的女儿（托尔同父异母的妹妹），她在出生时被天使女王绑架，以威胁奥丁投降，可奥丁不肯使得女杀死这名女婴，后来一个天使发现女婴没死，所以偷偷抚养她，并为她取名安吉拉（Angela）。


海拉的人设还糅合了漫画里的其它角色，例如Cul Borson，本应继承仙宫皇位的奥丁亲哥，但由于四处散播恐惧而被奥丁囚禁，在千年后的现代才被解放。电影中海拉不费吹灰之力捏碎了托尔的锤子，而在漫画里Cul则轻松把美国队长的盾牌掰成碎块。


电影中海拉能凭空生成武器，在仙宫大杀三方，有一幕中她所持的长剑疑似是漫画里的全黑死灵之剑（All-Black the Necrosword）。漫画里这把剑属于反派格尔（Gorr），拥有操纵黑暗和改变形态的能力，格尔使用这把剑杀了不少神灵，因此得名屠神者（God Butcher）。

 
跪下！
海拉出场就命令托尔和洛基跪下来，洛基一脸难以置信，令人想起《复联》中，洛基初到地球就命令人类臣服于他，还差点把反抗的人杀死，幸好美队和钢铁侠及时出场击退了洛基。

 
萨卡尔图腾
萨卡尔星（Sakaar）中央的图腾柱上有马脸雷神（Beta Ray Bill）、战神阿瑞斯（Ares）、类人体（Man-Thing）、双头野兽（Bi-Beast），还有还没完工的绿巨人，他们都是历届角斗士比赛的冠军。

 
女武神
瓦尔基里（Valkyrie）的原型是北欧神话中的女武神，本名布伦希尔德（Brunnhilde）。在漫画里布伦希尔德是阿斯加德的战士，瓦尔基里女团的领袖，还是捍卫者联盟（Defenders）的一员。电影一改瓦尔基里在漫画中金发碧眼的白人女性，由黑人女星泰莎·汤普森扮演这名骁勇的女武神。
白衣蓝斗篷的造型来自70年代《捍卫者联盟》漫画

电影里瓦尔基里沦落到萨卡尔星，为统治者卖命，这个设定借鉴了漫画《浩克星球》中的角色凯伊拉（Caiera）。凯伊拉是萨卡尔星的一名女战士，后来遇到被流放的浩克，二人走在一起，共同对抗统治者“红王”，最后凯伊还为浩克生了一对双胞胎。


另外瓦尔基里的拾荒者编号为142，对应的是瓦尔基里首次登场的漫画《不可思议的绿巨人》第142期。

泰莎·汤普森曾透露电影中的瓦尔基里是一名双性恋者，这将是MCU第一个（公开的）LGBT角色！
 
欢乐糖果屋
托尔被困在一个类似游乐设施的地方，被强制观看高天尊的发家史，这一段与1971年电影《欢乐糖果屋》（Willy Wonka & the Chocolate Factory）中诡异的游船场景非常相似，而且背景中播放的是该电影的音乐《Pure Imagination》。


《欢乐糖果屋》是一部充满奇幻色彩的音乐剧电影，改编英国小说《查理和巧克力工厂》，比较有名的是2005年蒂姆伯顿联手老搭档约翰尼·德普拍摄的电影版。
 
高天尊
电影中高天尊/宗师（Grandmaster）是萨卡尔星的创造者和统治者，观赏奴隶在角斗场上厮杀是他日常爱好之一。在漫画里，高天尊是宇宙长老（Elders Of The Universe）的一员（《银护》中出场的收集者也是其中之一），他们来自宇宙中各个最古老的种族，由于活得太久而感到无聊，因此经常设计出各种竞技比赛，让超级英雄和反派参加，以此供自己娱乐。
杰夫·高布伦扮演高天尊

电影中高天尊的服装配色参考了漫画角色的金色衣服、蓝皮肤和红眼睛，但肤色并没有沿用漫画里的蓝色，这是因为导演觉得蓝皮肤会影响人物个性的展现，而且杰夫·高布伦在1988年电影《外星奇缘》中就演过蓝皮肤的外星人了。

这是迪斯尼游乐项目里的一副挂画
高天尊与收集者在MCU被设定为亲兄弟，而且在以后的电影中有可能同框出现。漫画里二人并没有血缘关系，但是同样以兄弟相称。

漫画里高天尊曾经拥有无限宝石之一“心灵宝石”，后来被灭霸夺走。

 
冠军争霸赛
在漫画里，高天尊曾和死亡（Death）打赌，让地球上的超级英雄自相残杀，这个故事线就叫做《冠军争霸赛》（Contest of Champion），也就是电影中高天尊创立的角斗场竞赛的名字。


另外Contest of Champion（漫威英雄大乱斗）是2014年漫威推出的一款动作格斗游戏，集结了漫威旗下的众多超级英雄和反派，有兴趣的可以玩一下。

 
女巫Topaz
饰演高天尊保镖的是导演长期合作的女演员瑞秋·豪斯，她在电影中的角色名叫托帕斯（Topaz）。


在漫画里，托帕斯较多出现在《奇异博士》的故事中，是一名使用魔法长棍的女将。影片中的托帕斯与漫画似乎与奇异博士并无关系，但她身穿黑黄色盔甲和手持权杖的形象是漫画倒是颇为呼应。

 
表弟Carlo
影片中被高天尊处刑而惨遭融化的是高天尊的表弟卡洛（Carlo），他的名字来自漫画家卡洛·帕古拉亚（Carlo Pagulayan），他参与过漫画《浩克星球》的创作，这部漫画正是电影的重要参考之一。

 
被收养的洛基
托尔在高天尊面前认出洛基，连忙说：“他是我弟弟”，洛基马上撇清关系：“收养的”。令人想起在《复联》中，托尔对众人说：“他（洛基）是我弟弟”，当黑寡妇提到洛基杀害了很多人后，托尔马上补充：“收养的”。

 
石头人Korg
寇格（Korg）是一名克鲁南战士，在漫画《浩克星球》中是浩克的团队“战盟”（Warbound）中的一员。首次登场于1962年的漫画《Journey into Mystery》第83期，雷神托尔也是在这一期漫画中第一次出场的。


这个角色由新西兰导演塔伊加·维迪提亲自扮演（动作捕捉）和配音，他的谜之口音正是来自导演本人。

此外导演还通过面部捕捉出演了火焰巨人史尔特尔，还有影片中出现的一个小角色，一个三头怪物最右边的那个头。 
 
昆虫人Miek
米克（Miek）在漫画中来自萨卡尔星的本地虫族，也是“战盟”（Warbound）的一员，后来在浩克的帮助下，成为虫族的首领，但由于最后一个蚁后在战斗中丧生，米克一族最后的生存希望丧失。

 
无限手套
奥丁藏于地下宝库的无限手套原来是赝品，解决了MCU一直以来备受争议的谜团。


宝库中还出现了宇宙魔方（空间宝石），洛基经过时还特意看了一眼，看来《复联3》的发展与此息息相关。
至此，六颗无限宝石的所在地如下： 
空间宝石原本藏于仙宫宝库，现可能落入洛基手中。 
现实宝石在收藏者手中（《雷神2》彩蛋中由希芙和霍根交给收藏者）。
力量宝石在山达尔星（Xandar），关在新星军团（Nova）的总部之中。
心灵宝石在幻视的头上。
时间宝石在奇异博士的阿戈摩托之眼中。
灵魂宝石至今下落不明。

 
巨狼芬里斯
电影中巨狼芬里斯（Fenris）是随同海拉征服九界的神兽，与死亡大军一起被复活。神话中芬尼尔（Fenrir）是洛基和安格尔波达（Angrboda）所生的巨狼，由于给阿斯加德带来极大的威胁，诸神决定将他囚禁。在诸神黄昏的预言中，芬里斯将挣脱束缚，并吞噬了奥丁，但最后他会被森林之神维达杀死。

 
三叉戟
托尔在竞技场挑选武器时，寇格提到三叉戟只有在对付三个串在一起的吸血鬼才有用，这是导演塔伊加·维迪提另一部电影作品《吸血鬼生活》的梗。

 
客串狂魔
斯坦·李又双叒叕客串了，这次出演令托尔惊声尖叫的剪发老头，老爷子还真是精力旺盛啊。

 
短发雷神
托尔的短发造型曾出现在漫画《失格雷神托尔》（The Unworthy Thor）中，漫画里托尔失去了举起雷神之锤的资格，被网友戏称为“不举雷神”。

 
杰克·科比
萨卡尔星的布景设计参考了漫画家杰克·科比（Jack Kirby）的作品，科比早年与斯坦·李一起创作了大量经典的漫威角色（包括雷神托尔）。值得一提的是，今年是杰克·科比诞辰100周年。


在高天尊的观战室，背景墙壁的图案来自科比创作的漫画《神奇四侠》第64期（1976年）。

 
浩克星球
影片参考了2006年出版的绿巨人漫画“浩克星球”（Planet Hulk）故事线，讲述浩克被光照会放在飞船上，流放到遥远的萨卡尔星球，他辗转成为了角斗士，最后打败了当地的暴君“红王”。本以为能过上安定的生活，但浩克乘坐的飞船突然爆炸，毁灭了萨卡尔星，浩克认为这是光照会所为，于是带着残存的战友杀回地球……


另外，浩克出场时高天尊的介绍词“不可思议的绿巨人”（The Incredible Hulk），来自经典的浩克漫画标题，2008年爱德华·诺顿主演的绿巨人电影也使用了这个标题。
由于印刷原因，绿巨人最初是灰色的
 
浩克的服装
电影中浩克出场时身穿战甲的形象与漫画《浩克星球》里非常相似。


而浩克佩戴的串珠则来自漫画《终极金刚狼大战绿巨人》（Ultimate Wolverine Vs. Hulk）。


浩克变回班纳后所穿的（斯塔克的）衣服，上面的图案来自杜兰杜兰乐队（Duran Duran）在1981年发行的专辑《Rio》，其中主打歌叫做《Hungry Like the Wolf》（饥饿如狼），预示着班纳将与一头狼有一场恶战。

 
浩克怒摔雷神
浩克在竞技场抓住托尔狂甩，洛基不禁大声叫好，他如此激动的原因，是因为在《复联》中他就曾被浩克这么摔过，留下了无法计算的心理阴影。

 
工作拍档
托尔看见浩克时说的“他是我工作上的朋友！”（He's a friend from work），实际上是一个通过慈善活动参观片场的小粉丝提议的，剧组觉得这句话很有趣就采纳到电影当中。

 
惊爆点
托尔解锁昆式战机时说的密码是"Point Break"，指的是电影《惊爆点》，这是《复联》中托尼·斯塔克给托尔取的外号。因为该电影中由帕特里克·斯威兹饰演的主角有一头飘逸的金色长发，与长发时的托尔非常相似。

 
黑寡妇
黑寡妇惊喜登场，出现在昆式战机的留言录像中，她试图让放逐自己的班纳回到地球。她与班纳在《复联2》中暗生情愫，使得她的出现成为平复绿巨人暴怒状态的关键。


托尔对班纳时反复念的“太阳下山了”（The sun's going down），是《复联2》中黑寡妇安抚绿巨人时说过的话。

 
尘世巨蟒
托尔提到洛基小时候曾变成一条蛇并刺伤了他，在神话里洛基的一个儿子正是一条巨蟒——耶梦加得（Jörmungandr），在末日之战中托尔与巨蟒大战并杀死了他，但自己也被巨蟒的毒液所杀。


（神话中洛基与安格尔博达的三个子女都在影片中出现或被提及，他们分别为：魔狼芬里尔、巨蟒耶梦加得和死亡女神赫尔。）
 
报仇者联盟
托尔将他与班纳和瓦尔基里组成的团队命名为Revengers（报仇者联盟），实际上这个名字不只是对复仇者联盟"Avengers"的恶搞，在漫画中真的就有过叫Revengers的团队，而且出现过好几个版本，包括以神力人（Wonder Man）为首的主世界Revengers，还有蚁人的女儿红皇后（Red Queen）组建的反派Revengers，还有“癌宇宙”（Cancerverse）的丧版Revengers。
漫威主宇宙的Revengers

982宇宙的Revengers

癌宇宙的Revengers
 
山达尔星
讨论返回阿斯加德的路线时，瓦尔基里建议先途径山达尔星（Xandar）补充燃料。山达尔星是第一部《银护》中罗南攻击的行星，是新星军团（Nova）总部的所在地。

 
霍顿汽车
托尔、班纳和瓦尔基里逃出萨卡尔所乘的飞船叫Commodore，这个名字来自霍顿汽车公司（澳大利亚汽车制造商）的一款车型。而且飞船的配色是澳洲土著旗上的红黄黑组合，导演表示这些细节都是对拍摄地澳大利亚的致敬。

 
独眼雷神
在最后对抗海拉的大战后，托尔失去了一只眼睛，独眼形象不仅呼应托尔的老爸奥丁，还令人想起漫画中的国王托尔（King Thor），他是未来的老雷神，除了独眼外他还换上了一只机械臂。

 
阿斯加德
在影片结尾，托尔决定带领阿斯加德子民到地球寻找家园。与漫画里相似，诸神黄昏结束后，托尔带着幸存的阿斯加德人来到地球，在俄克拉荷马州的布拉克斯顿（Broxton）重建了阿斯加德城。

 
结尾彩蛋 #1
托尔的飞船遇到一只神秘的巨型宇宙飞船，已被确认为灭霸的旗舰，名叫"Sanctuary II"。Sanctuary是灭霸宝座的所在地，也可以理解灭霸的基地，在《复联》和《银护》中都出现过。灭霸飞船的出现无疑与《复联3》的剧情有关，相信刚逃出生天的托尔又要被虐惨了。



 
结尾彩蛋 #2
高天尊从宫殿的废墟上走出来，遇到一群要上前抓捕他的萨卡尔人，高天尊便为自己开脱，先是感谢所有人的付出，然后特别鸣谢了自己，因为没有他，就没有这场革命……
片段最后没有交代高天尊的结局，但他作为宇宙元老之一，估计整个星球都没有人是他的对手，所以这个片段大概只是在搞笑……

 

如有补充欢迎留言，还会不断更新！
喜欢这篇文章的欢迎关注我的公众号 电影彩蛋堂（movierush），专注收集电影彩蛋，未来将会发布更多同类型文章！
电影彩蛋堂，专注收集电影彩蛋

参考来源：Digital Spy | WhatCulture | Fandom | Reddit
文 | 彩蛋君KL
【严禁未授权转载】 【严禁未授权转载】 【严禁未授权转载】 


</影评>
<有用数>1743</有用数>
<没用数>235</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-04 17:51:07</时间>
<影评>

死神海拉，奥丁长女，阿斯加德第一顺位继承人，自幼与父征战九界，缔造阿斯加德辉煌。不料其父半途变卦变身白莲花，指责女儿心狠手辣。表面看是阿斯加德容不下一个野心勃勃要统治宇宙的海拉，实际上是奥丁老头子容不下一个风华正茂实力强大还知晓自己黑历史的女儿，因此这翻脸不认人的老头不但派出女武神捉拿海拉，最后还将其监禁，并把海拉的一切信息从历史上抹去。
从此海拉被人民遗忘。奥丁一生清清白白九界明君。
Best Daddy Ever：）Hey have you met Stannis? You two should talk.
索尔是个听话的傻儿子，但好歹前两部都有角色塑造，他在那两部的历练都在把他打磨成一个更好的领袖。可能漫威觉得这样就够了，索尔已经不需要塑造了，于是在这部里给他安排了一条喜庆的支线。这条支线讲了一个索尔千方百计回家的故事，但是细细想来对他的性格、心理、角色进化毫无影响。索尔获得的最深刻的启示、最能驱动他的inspiration，竟然还是来自他老子。
在本片中索尔爆发的重要时刻，他想起的是他爹。他爹给予了其爱的鼓励，让他成功翻盘。这不是一个索尔的成长故事，只是一个先天开挂的角色体内血统觉醒，再配合一首金曲让小男孩们嗷嗷叫。
索尔对姐姐的言辞毫不理会，索尔对他爹的黑历史无动于衷。如果说海拉为电影带来了一抹灰色的话，那么能看出剧本并不想太多探索这种灰色，而是很快将其扳成了非黑即白的正邪大战。本来所有人都该是复杂、多面的，但电影不care，海拉就是心狠手辣泯灭人性（咦？）的女反，索尔就是乖巧的daddy's boy. 当一切简化为“打打打，说笑话”都能让烂番茄分数爆表的话，那么这些“电影人”还要自讨苦吃去追求什么呢？自然就满足于当下，生产出更多彩色笑话了。
抛开你圈巨大的女粉群体不谈，MCU本质上是拍给小男孩们的意淫和狂欢。它们把所有苦大仇深、思想深刻、教授人责任感的故事都用中二少年漫的方式去处理，充满了绚丽的色彩、让人眼花缭乱（但是却average）的打斗和一分钟 3 个笑话的轻松。关键时刻往往用非常苍白或搞笑的方式糊弄过去。角色塑造通常靠人设的堆砌——因此这帮超级英雄成了最不现实的那类，至少无法让我感同身受，他们的每一个举动都在提醒我他们和我不一样。男孩子们如今看了漫威片想成为超级英雄，估计原因只在于“cool”，那种拍摄方式让他们察觉不到一点随之而来的责任感和痛苦。
MCU并没有在拿电影的标准要求自己。如今它只是产出非常标准的、足以满足70%以上观众的讨喜产品。然而早期的漫威电影都是“手做”的，制作人认为自己在拍电影，所以他们的作品中有让人信服的角色arc，也有真正能触动人心而不是为了卖场面、说笑话的故事。
当年在看山姆·雷米的《蜘蛛侠》和《X-men》三部曲时，我也是 10 岁左右，正是英雄梦爆发的年龄。让我印象深刻的并不是那些超能耍帅的镜头，而是 Uncle Ben 的死亡，Peter 和婶婶相依为命被银行刁难的艰辛，女朋友跟别人跑了、好兄弟变反派的心酸；是金刚狼利爪突破皮肉的疼、小淘气不能和爱人亲密接触的苦和 X 教授在凤凰意念下化为齑粉的瞬间。“能力越大责任越大”不只是一句台词，因为我记得了整个故事和当时的感受，所以算是对它有了（自我认为还挺充分的）理解。
MCU很难做到这一点。它没有什么直击人心、让人感悟的瞬间。也许它曾有过无数个机会，但是这些机会都在内战中途的相声里、在所有电影数量庞大的笑话里化为乌有。
这个趋势还会继续下去，因为大部分观众已经不能忍受没有笑话的漫改电影了。在其乐融融合家欢面前，所有的东西都退居二线，包括电影应该表达的东西本身。
ps. 之前在广播里说过，我现在真的很痛恨“好莱坞女权”。为了展现所谓的girl power，他们把女角色要么变成了“cool girl”要么变成“蛇蝎女反”。这些女性拥有不同的面孔和妆容，但实际上都一个样。表面看我们拥有了那么多能打、漂亮、独立的女角色，但是她们有个毛线故事？不过是另一种花瓶而已。
pps.觉得海拉打斗无比好看的，我建议你去看看sucker punch. 都到这一步了，我也不怕给扎导招黑了。
【以及，我没想说服任何人，没想要任何喜欢这部电影的人改变自己的评分，希望有些人也不要在回复里教我做人】

</影评>
<有用数>939</有用数>
<没用数>164</没用数>
</review>
<review>
<作者>君度</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-05 15:07:07</时间>
<影评>

诸神黄昏的影评刚解禁时，外网的一致好评勾起了我这个抖森粉及Loki粉的好奇：毕竟从之前放出的诸多预告片来看，导演Taika似乎是在“酝酿大招”；加之诸神黄昏无论是从漫威漫画的角度而言，还是从北欧神话的角度来看，都是非常不错的题材。于是在澳洲上映之后的第二天，急忙赶完due的我便去了电影院。

一刷完的时候，我的感想就是：从爆米花电影的角度来讲，它很“爽”，然而在回家的路上，仔细琢磨其中的情节时，我却发现了几处疑似“不合逻辑”的地方。抱着确认自己想法和想再多看几次某汤盛世美颜（平心而论，导演Taika太懂得市场营销了，短发的Thor赤裸着上身的场景让无数观众在影院屏住呼吸，而Loki的服装设计也很好地满足了广大迷妹：黑西装，以及紧身裤、长靴）的心理，我又刷了第二次、第三次、第四次。

你问我发现了什么？
我的回答是：雷神三的确是一部合格的“爽片”，但是其中与一二两部衔接的情节存在逻辑问题；而作为一部超级英雄电影，很显然，它不是仅仅显得“不够严肃”的问题，而是已经彻底放弃了保有超级英雄电影应有的、再多笑点也不应遮掩的严肃内涵。

>>> 关于“逻辑”问题的探讨 <<<
  
一、被一笔勾销的“家庭矛盾”

Bruce在sakaar星球上对Thor的话某种程度上一针见血地指出了雷神系列电影的终极和本质问题：家庭矛盾。

作为个人而言，雷神三部曲中，论剧本的架构、逻辑的严谨程度和人物的塑造，最好的、也是最被低估的就是Kenneth Branagh执导的雷神一——如果还原了雷神一中的删减片段，我相信雷神一的认同度会更高。雷神一中对Odin、Thor、Loki父子三人之间的关系铺垫得非常到位：不论是透过儿时回忆就能窥见的两个王子迥异的性格；或者是在武库里Loki与Odin那场感情饱满、细节丰富的对手戏（我一直觉得Tom Hiddleston在雷神一中的部分表演，是后来的他没有再达到也没有超越的）；以及昔日兄弟在最终之战之前的对话与眼神交流。这三个人之间复杂的感情像是剪不断理还乱的线，想要解开它们，必须需要足够合理的理由才行。

铺垫充足，逻辑合理，人物塑造立体——这是我不吝给雷神一好评的主要原因。而反观雷神三，这正是这部“合格的爆米花电影”所欠缺的。

从雷神一、到复联一、再到雷神二，Odin、Thor与Loki三人之间的感情可谓越来越复杂。从Loki的角度而言，无论是Odin——这个曾经被他拒绝再认作父亲的九界之王，抑或是Thor——笼罩在他身上千年的阴影，他对他们的感情是爱恨交织。正是因为尊敬Odin、渴望Odin的父爱，小王子Loki才会努力用一切方式来证明自己，甚至不惜想出毁灭自己真正的故乡的偏激方式来证明“He is the right king of Asgard”；而对他的兄弟，他也坦诚自己有过嫉妒的心理，甚至想要杀死这个金发的雷神，然而从他千年来对Thor的默默付出（总是为他收拾烂摊子）可以看出，他也是爱着这个哥哥，甚至可能曾经崇拜过他。
而这两个曾经于他而言像是太阳一般的存在，一个两次否认了他（彩虹桥上的“No, Loki”以及金宫审判的“Your birth right was to die”），一个无法理解他的偏激行为、一味要求他做回“好人”，曾经他有多想接近他们、多爱他们，他现在对他们的怨恨就有多无法化开。对于Loki在所谓家庭矛盾中受到的创伤，笔者作为心理学专业的学生可以拿出大量的理论进行分析论证，因为冗长，这里就不过多赘述的，总而言之：按照前几部作品的铺垫，Loki心中的心结绝非一时半会儿就能解开。

那么在诸神黄昏里，Taika是怎么“解开”Loki的心结，化解这复杂的家庭矛盾呢？
答案竟然是Odin的几句话？——“No, I failed you (Thor &amp;amp; Loki)” "I love you, my sons."如此如此。所谓人之将死，其言也善，原来也可以用来化解如此复杂的家庭矛盾？我并不要求编剧对人物关系的描写、对人物心理的探究严格符合心理学的规律，但是至少不要如此经不起推敲？

是什么让Odin发生了如此转变？是Frigga的死，还是对命运的无奈？雷神二的结尾Odin和Loki又发生了什么，让曾经的众神之父甘愿被他不认可的小儿子送到地球的养老院？——在我看来，这个恶搞丝毫没有顾及两个人在能力值上的差距，也没有考虑过他们操纵的人物是否真的像他们一样只有娱乐化的调侃。

对于Asgard这类国度，大概可以类比中世纪的大小王国，君主专制的统治之下，父子君臣关系是非常值得深入探讨的话题——尤其是涉及到王位的阴谋与较量，因此莎剧风格的雷神一很好地营造出了“王国”的氛围，虽然不能完全地体现与亲缘紧密相连的政治较量的复杂，但至少有些许模样。而到雷神三里，对于这导致一切的根本矛盾，竟然用几句话就一笔勾销？

非常荒唐，并且不合逻辑，不是吗？

二、Loki——剧情的奴隶

雷神三上映之前，Tom在一篇采访之中坦言说自己演了Loki六七年，却到现在也搞不清楚Loki想要干什么，他对此的解释是，Loki是一个善变的人。也是因为抱着这样的期待，我去看雷神三，然而刷过四场之后，我终于明白了Tom为什么说“我到现在还没搞懂他到底想干什么”：
——剧本之间的衔接出现了问题，人物形象塑造出现了断层，你能搞得清楚他想干什么才怪了。

暂且不提在上面所说的家庭矛盾问题，仅仅从Loki夺得王座之后的作为而言，雷神三中的Loki形象便与一、二中的不符。他曾经在雷神一中怒吼“I have never wanted the throne, I just want to be equal”，在二中不甘心对Odin说“It was my birth right”；他曾经在雷神一、复联一与雷神二展现出阴谋、野心与手段；当年雷神二的结尾，多少人因为Loki现出原形，端坐在王座上的模样屏住呼吸，期待这位邪神下一部里的计划，结果第三部上映时，观众看到的竟然是一个贪图享乐、盲目自我崇拜的Loki？

自卑与自负是一枚硬币的两面。不可否认渴望认可的Loki在自卑的同时也存在追求崇拜的心理，然而这种渴求、这种扭曲的自卑被过度放大之后，便成了笑料，成为了一尊让人看了尴尬不已的金色雕像。

或者，不提他的贪图享乐，让我们探讨一下在雷神三中Loki的行为动机。帮助Thor“拯救Asgard”可以理解，因为他们要面对共同的敌人Hela，他们是同一根线上的蚂蚱；但结尾过分“温情”，被无数锤基党视为“官方发糖/拉灯”的“I'm here”，让人无法理解。

是什么让Loki放弃了趁乱从Asgard流窜到他处的机会，待在Thor的身边，还温顺地问他，“Do you think it's a good idea to bring ME back to the Earth”？

“他是一个善变的人”不足以成为他做出如此多“改变”的原因。人物性格的改变必须要有合理的理由。在雷神三中，我看不到在过往几部中他曾经展现出来的智谋、野心，看不见他的矛盾、支离破碎——也是让这个角色更加迷人的特质，看不见他的合理动机。我看见的就是一个几乎没有能力的仙宫法师，可以任意被各人耍的团团转，偶尔抖抖包袱，和他的养兄弟卖个腐，顺便贡献一下颜值。如此而已。

雷神三中的Loki，已经彻底沦为了剧情的奴隶。

>>> 关于“严肃”的探讨 <<<

一、超级英雄电影需要多少搞笑和多少严肃？

近十多年来，搞笑元素植入漫威超英电影的成功与DC严肃黑暗向电影的屡屡失败，让许多人开始持有这种观点：超级英雄电影不必是完全严肃的，搞笑元素的加入甚至“成就”一部电影，因此，每当有人在影评中提出“某某超英题材的电影搞笑元素过多时”，总有人在下面评论，“嗨，电影嘛，开心就好，想那么多干什么”，“这毕竟就是一部爆米花电影，看得爽不就行了吗？”

从什么时候开始，要求超级英雄电影对英雄、对正义进行严肃深刻的探讨，变成了“过高的要求”？又是从什么时候开始，人们像上了瘾一样，无法戒掉超英电影里的搞笑元素，仿佛没有了搞笑元素，一部超英电影就不值一提，就是“无趣的说教电影”。

导演Taika在剪辑电影的时候，因为先前声称的90分钟版剪辑观影效果不好，又加入了长达30分钟的笑料，最终有了我们现在看到的这个版本——然而，仅仅是后加入的笑料就长达30分钟，令人不禁想问，没加入的笑料还有多少，对于一部超级英雄电影而言，如此多的笑点设置，真的能为电影的主题服务吗？

任何的影视作品，从本质上而言都是某种观念的体现，这些观念可以是反应社会的，可以是导演的个人哲理，总之，电影一定要言之有物——诸君在此扪心自问，去掉诸神黄昏中所有的笑点，这部电影最终还剩什么？又传达出了什么能站得住脚的深刻想法吗？——没有。Odin影片临近结尾的“Asgard is not a place, it's our people”毫无铺垫，而Thor在Sakaar星球的一系列挣扎与反抗也未从实质上体现出他说的成长；Hela所提到的Odin的过往，那段血腥征战的历史，原本可以拓展成对战争与和平、对王这一形象的探讨，升华延续了三部之久的王位之争问题，最后都随着Asgard的毁灭化为乌有。

这并非是说笑料本身具有原罪，而是雷神三的主题已经迷失在一个又一个拥挤而来的笑点之中。每个人都是笑点的承担者，每次要出现激动人心的场面时，一个笑点像鸟屎一样从空中砸落，直直地甩在你的脸上。你懵了一下，最终还是笑了。

超英电影最终会在这日益娱乐至死的社会的引导下变成什么？
我们是不是已经太久没有严肃地讨论过何为英雄，何为正义，我们是不是已经失去了能够严肃思考的能力？

这让我想起我每一次在雷神三时看到Sakaar星球时的想法。在宇宙中活了那么久的Grandmaster，他理应在长久的岁月中沉淀了智慧，即使是作为暴君，他也应当具有一定的深沉，然而也就是他，把Sakkar建成了一个娱乐至死的星球：人们在街上狂欢，迷失在艳俗的色彩中；失去自由的战士成为古罗马斗兽场中的玩物，人们陶醉在血腥带来的快乐之中；Grandmaster不在乎更多的东西，他只想看他的冠军的英姿，然后偶尔玩玩DJ。

这不正是Neil Postman在娱乐至死中所说的吗？——“有两种方法可以让文化精神枯萎，一种是奥威尔式的——文化成为一个监狱，另一种是赫胥黎式的——文化成为一场滑稽戏。”

还有一些想法没整理完，等这几天五六刷完后持续更新

>>> 2017/11/6 五刷后补充内容 <<<

一、苍白的否认——“雷神式”的讲道理

在雷神一中，Thor被Odin剥夺神力放逐到人间的原因之一就是好战、不谙真正的统治之道，包括在其后，Thor否认Loki的理由之一也在于“武力上的统治无法服众，真正的王应当懂得和平与退让”。可以说，在前几部电影的铺垫之下，对于王、对于统治之道的讨论，是雷神系列电影中的核心话题之一。

在雷神三的开头，借Hela之口，我们也可以看见两种统治之道（战争还是和平）导致了她与Odin之间无法弥合的间隙。对于自己曾经征战九界、将王国建立在血腥统治、万千人骨之上的历史，“突然醒悟”的Odin选择缄口不言，并囚禁了依然力求征服九界的Hela。在向神兄弟提及长女的时候，Odin对那段国王只字不提，只是模棱两可地传达出“Hela”是一个灾难这样的信息；而通过仙宫壁画所展现出的真实的血腥历史，并未在影片中得到充分的讨论。导演Taika否认这种统治之道的方式便是通过Thor的几句话（“You are just the worst”）否认了这种统治之道，一如Odin在结尾那几句苍白的箴言。

选择战争还是选择和平，怎样的统治之道是“正确”的——这两个问题，在某种意义上也与“英雄”、“正义”两个话题息息相关。一个王应当怎样构筑他的国家，怎样算是为他的人民和王国带来福祉，一如一个超级英雄究竟是为谁而战、与谁对抗、出于什么动机与所谓反派对抗一样，从某种意义上不存在真正的对错。不同的选择所反映出来的迥异的价值观的碰撞，是此类题材永恒不变的主题。

如同我在前文所提及的，一部电影应当是某个思想的写照，导演当然不必传达出百分百“政治正确”的思想，然而必须要给他所支持的观念提供令人信服的解释。影片中的情节是循循善诱的说理，如此才能在影片结束的时候，让观众突然意识到这一思想（是不是完全接受无妨，但至少要让观众在情节的铺排展开中感受到思想内涵的传播）。

对于统治之道的问题，雷神三只用了寥寥几句台词和过于平面化的镜头来展示对Hela的信念的否认：无论是Hela用公开处刑的方式逼问剑的下落；还是其下属在Asgard中烧杀平民的行为——这些是最苍白的否认。

导演可曾记得：Odin过去层长久地信服这种统治之道，却在某个时刻突然决定舍弃这种方式——倘若对Odin的转变进行更多的着墨；倘若设置Thor在目睹了爱戴的父亲曾经的行为之后的挣扎与思考，对统治之道的讨论会更加具有说服力，并且兼顾了人性的复杂与黑暗。而不是作为一个推动情节的齿轮，被淹没在轰轰作响的大场面之中。

以常人的角度而言，尊敬Odin、视Odin为仁君的Thor在得知了Odin那段被隐瞒的历史之后，最起码应该有一定程度的怀疑与挣扎：父亲为什么要隐瞒这段过去，为什么可以对自己曾经的姐姐缄口不言、全然抹杀其存在过的痕迹？对于曾经的功臣，这样粗暴的惩罚方式又是否符合一个仁君的作为？——这些绝对不是矫情的纠缠，而是合理的、应当发生的反应。然而为了电影的节奏，为了最后的姐弟之战，导演舍弃了最值得勾勒的骨架，一切都变成了一句轻飘飘的“the worst”，所谓雷神式的苍白否认。

从这一角度而言，让Thor——在雷神一、复联一、雷神二、复联二中经历了诸多战争、心智日益成熟的雷神，在此刻无条件接受了Odin的一切，只因为那是他“父亲”所谓的设定，也是对这一人物英雄形象的折辱。一个真正的英雄从来不应该无条件接受他人提出来的合理与正义。

简单化重要矛盾，最终会导致英雄人物光辉形象的折损。
这就是传说被升华的雷神Thor，一个合格的明君吗？这就是这一人物经过了如此多磨难之后的最终模样吗？

二、雷神的美德？——关于Thor与Hulk/Banner对话的思考

在诸神黄昏中，Thor与Hulk和变回人类的Banner的“前后矛盾”的谈话为影片贡献了不少笑点。面对自己即将陷落的家乡，Thor可谓使出全身解数，先是在遇见了Hulk之后想办法让其变回好相处的Banner，甚至不惜说出“比起Banner我更喜欢你”，而面对只具有知识储备没有实际战斗力的Banner，Thor又先是哄骗说其实我更喜欢你但是如果你能变成Hulk帮我回去战胜我姐姐就更好了这类话。在令人哭笑不得的同时，笔者不禁认真思考起了Banner博士的那句话：“You don't care about me.”

很遗憾，原本应当以美德著称的Thor，他在Sakkar星球上一系列前后矛盾的言行的的确确反映出他并非真正在意他的朋友。面对难以沟通、只一根筋地想smash的Hulk，他便希望对方变回Banner；但是当Banner回来时，他又说在Banner变成Hulk帮他击败了Hela之后愿意送Banner回到地球，并且在Banner几次强调说了自己变成Hulk很可能会面临无法变回本人的情况之下，像个小孩子一样置气，诸如此类——从本质而言，这确乎是一种利用。

这并非是对雷神这一人物的攻击，笔者在这里只是想提出：编剧和导演在设置这些笑料的过程中，是否想到这些看看似逗趣的情节是对Thor这一人物形象的贬低？

Thor虽然不具有极高的智商，但作为雷神，他是正义的、是善良的、是对朋友十分义气的，即使是面对诸神黄昏这一劫难，他不会也不应当做出如此行为——朋友不是随意可以利用的武器。笔者以为，按照Thor的性格，即使Banner的拒绝让他失落，但他也最终会选择理解，而非扔下一句“fine”就走人。

三、关于导演Taika的一些想法

毫无疑问，Taika是一个聪明的导演，他深知观众吃哪一套。不仅仅从他后加30分钟笑料以增加影片的可看性这一行为中能看出，从几日前微博上流传的一条被迷妹们津津乐道的段子中也可看出：
在最初，雷神三中并没有Thor的裸戏。起初CH拒绝了Taika拍裸戏的要求，说“观众并不想看这个”，Taika却坚持，当CH开玩笑地反问说你把我当什么、一块肉么时，Taika果断地回答，“对啊，快脱”。

迷妹的溢美之词充斥着这条微博的转发和评论，纷纷夸奖Taika“太懂了”。不提这些文字背后所折射出的消费演员性吸引力的问题，笔者想只问，难道一部超级英雄电影已经沦落到需要用男演员的肉体来吸引人眼球的地步了吗？

不知是从何时开始，肌肉健硕的超级英雄在荧幕上展示他们的身体成为了超英电影的标配，而雷神三也未能逃脱如此套路。仿佛超级英雄展现他们的强大与英俊的方式只有像肉干一样赤裸裸地暴露自己在众人的视线之下这一种，而战斗中的英姿，偶尔一个慢镜头特写出来的紧绷的身体线条，体现其气场的眼神——这些都无法展现他们的“英雄气概”。

纵观整部电影，我们不难发现Taika用来取悦观众的镜头无处不在：Loki的黑西装，勾勒其线条的紧身裤与长靴，以及无处不在的锤基“基情”。这些广受欢迎的元素将整部电影堆砌成了一个淋着让人眼花缭乱糖霜的冰淇淋，只是吃过之后，仿佛除了那过度的甜腻，什么都不剩了。

导演Taika也许拍出了一部合格的爆米花电影，但这却并不是一部合格的超级英雄电影。作为超级英雄电影而言，它太过媚俗。

>>> 一些杂七杂八的碎碎念<<<

1、虽然我同时是抖森和Loki的迷妹，但这并不是我不考虑电影具体水平如何盲目给电影打高分的原因。作为我个人，我真的希望那些嚷嚷着“我不管我不管只要有XX（人也好，CP也好）我就要给这个电影五星好评”的迷妹好好想想，这就是你希望看到的吗？如果你只是想看搞基，你甚至可以直接去看GV；看完一部电影下来只记住基情，恕我直言，这是对一部电影最大的侮辱。如果你是喜欢某个演员，我也希望你能仔细考虑一下，你盲目地夸奖他们的电影、甚至对他们胡吹海吹，到底是在帮他们，还是害了他们。

在如今的互联网，有一种毁掉一部电影或者一个演员的方式就是：只谈基情，只谈他们的肉体、性吸引力。

2、除了研究剧情衔接的问题，支持我多刷的理由大概就是抖森的颜和CB的Hela了。也许对于抖森来说，Loki还是最能让他暂时摆脱他个人气质束缚的一个角色。CB的Hela简直气场太过强大，每一根指头，每一个眼神都是戏，结果这样值得深挖的一个反派竟然就这样不明不白地和另一大反派Surtur同归于尽了，简直太浪费CB的塑造。

3、平心而论，每个演员都演得很好。CH的Thor和当年的比，简直进步得不是一点半点。给他的蓝眼睛镜头特写的时候，有一瞬间我突然get到了CH的帅点。

4、真的特想和漫威官方好好谈谈，还记得Loki是仙宫第一法师这件事吗？按照能力值的设置来说，Loki和Doctor Strange在许多方面是不相上下的，结果Loki竟然被Doctor Strange搞的在空中下落了半个小时，真的太无语……
>>> 2018/8/28 更新：关于Taika、关于Loki <<<
今天在微博上偶然看见有姑娘整理的导演Taika的言论，看了之后，我所能想到最克制的话就是：我真的非常“遗憾”看到Taika作为导演这样坦诚他对于雷神三的设置，我对于漫威感到非常“遗憾”。
不说有些朋友的观点（“我认为Taika的话仅仅是玩笑而已，为什么要上纲上线，这谈不上对角色的‘侮辱’”）作为一个导演，更广泛地说，作为一个创作者，在构想人物和剧情的时候带入极其强烈的个人色彩与目的性（“我设置这样的情节就是为了让观众有怎样的反应，让他们和我一样去喜欢/讨厌这个角色”）在我看来，已经是严重的失格。
我以为，作者在进行创作的时候，应当秉承着“如果是这个人物，他在这样的节点会做出怎样的反应”而非为了某一剧情，将已经塑造完全的人物强行安排到剧情，“逼迫”人物做出作者希望他做出的反应。在雷神三之前，Thor、Loki等人的性格已经塑造完成，他们的一举一动应该遵循“Thor的逻辑”或者“Loki的逻辑”，仅仅因为“我觉得Loki这个角色太过抢镜”这样的个人主观想法不顾原有情节人设自行“调整”，这样的行为，不是导演失格，又是什么？
在这里引用我在自己LOFTER的一篇文章：
 对于对立的双方，刻画出两个人之间势均力敌的状态是非常必要的。这种势均力敌不应该只局限于物理的力量上，更多是心理上、气场上的：一种剑拔弩张、一触即发的紧张感。没有过多羁绊的二者反而不会产生这种势均力敌的感觉——因为这种来自灵魂深处的对峙，必然是建立在双方都啃食过彼此性格特点的基础上的。
从某种角度而言，强行弱化另一方，不给予合适的逻辑来解释对方的变化，是胜之不武的体现。以强行弱化一方心理与物理上能力的方式获取胜利，只能是对另一方的否认：因为曾经被抬到高处、被称颂为高尚的品质——那是长久以来评判双方品质的根基，是不可动摇的原则——在这一刻被打碎了。仅仅是因为作者为了“方便”，急于将他想要肯定的一方送上神坛，便将另一方同样高贵的品格、将对方的骄傲碾于脚下，可谓不聪明也非常悲哀。那样的话，即使主角成为了英雄，他也不过是个蹩脚的英雄。
应该做的是overcome，而且是经历了重重考验之后以令人信服的方式overcome，而非ignore。
即使是在这样难过的情况下，我依然不得不肯定Taika的天赋，毋庸置疑，他是一个具有天赋的、聪明的导演，但他却不能称之为一个令人尊敬的导演：因为他恣意的言论，他对于角色、对于原作的不尊重，因为他自以为幽默的情节设置。在过去的几个月里，我也曾看到许多人说，“就算你们说Taika侮辱Loki这个角色，但是事实上，雷神三是雷神三部曲中最受好评的一部，大众的评价、影评人的评价足以说明一切”，但是诸君，请牢记一点：大多数人的评价从来不能被当做“正确的标准”、当做真理，即使是所谓的专业从业人员的评论也是如此。不多说“浪潮”的例子，不多说诸多科学定理在历史的潮流中是如何一次次地被推翻了。人们有质疑和提出自己观点的权利。雷神三究竟是怎样的一部作品，且看今后。
再次阐明我的立场：在一部作品中，没有哪个角色活该被作为炮灰，正如在历史、在人类社会中，没有哪个人活该被作为牺牲品。我真的对Taika的言论感到非常遗憾，非常遗憾。
另：有人问我为什么要把雷神三这部被我如此批评的作品看这么多遍，首先，我已经在前文交代过了，笔者平时在澳洲留学，当地的英文电影都是没有字幕的，语言问题（确保所听到的信息是准确的）是第一原因；其次，我以为对一部电影做出评价与分析需要建立在把这部作品琢磨透彻的基础上，如果你看完一部电影觉得“哪里不对劲”，最好的方法就是再一次观看，仔细琢磨每一个衔接点的逻辑；最后，在雷神三上映时，笔者就有预感，Loki可能会在复联三中以潦草的方式告别荧幕，我希望再多看他几眼。
附今天看到的微博链接，言论仅供参考：
https://www.weibo.com/6157743789/GuATLzrpv?type=repost#_rnd1535425649764

</影评>
<有用数>347</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-31 11:53:16</时间>
<影评>

欢迎观看《雷神3：姐姐要捏我怎么办》，讲述徐锦江大战惠英红的故事。

刚一出场雷神就被火焰巨人绑起来玩SM，

雷神表示：“快放我下来，你抓错人了，我不是小李子！”
他动作利索地撒泡尿把火焰巨人浇灭，

并且召唤出溜溜球暴揍反派，还娇喘一声：“小拳拳锤你胸口！”顺利把火焰巨人苏死了。
雷神把火焰巨人的牛头留了下来，因为他要把牛头上交给国家。
雷神回到仙宫，此时大家正在看电影，看的是马特·达蒙的新片。
电影之中，马特·达蒙又双叒叕在外星遇险，生命垂危，他先后被马修·麦康纳救、被杰西卡·查斯坦救、被景甜救，现在又要被“雷神”救了，然而“雷神”选择了让他自己死在一边。
（戏中戏的“雷神”的扮演者是卢克·海姆斯沃斯，是克里斯·海姆斯沃斯的哥哥）
这个戏中戏的“雷神”，怎么不请徐锦江来演呢？连妆都不用化就可以直接上场。

因为徐锦江太忙了，抽不开身。

除了徐锦江之外，还有哪位演员比他敬业，半个月出演两部超级英雄电影？
与此同时，雷神与奥丁父子重逢，但雷神严重怀疑对方的身份，于是强迫奥丁当众给大家带来胸口碎大石的表演，成功识破这是洛基。果然每个基友都喜欢当别人爸爸啊。
《雷神》这个系列都演到大结局了，雷神才终于发现鉴别洛基的方法就是把他打一顿。
随后，雷神和洛基来到地球找奥丁，不料途中洛基走丢了，只留下一张包小姐的小卡片，雷神顺藤摸瓜来到洗浴中心，见到了那位身披斗篷、开兰博基尼、曾在喜马拉雅修行的超级英雄，没错，他就是……

奇异博士对雷神展示了他无限续杯的技能，

也正是这个技能，使得奇异博士和雷神被各大餐饮企业拒绝接待。
雷神连忙表示感谢：“我太喜欢你了，你知道吗，我还认识一个人和你一样住在贝克街并且喜欢破案，有机会帮你引荐一下。”
你认识这么多姓福的，想必玩支付宝集福应该非常厉害吧？

奇异博士追问道：“那你爱奇异博士吗？”
雷神作出的回应是：“我特么还优酷博士呢。”
奇异博士很不高兴：“说，你来地球的目的是什么？”
雷神：“我是来录制《爸爸去哪儿》节目的。”
奇异博士：“我看你是去拍《小蝌蚪找爸爸》的吧。”
奇异博士带雷神、洛基找到奥丁，雷神把奇异博士请他喝酒的趣事告诉了奥丁。
奥丁：“听得我都饿了。”
导演连忙给奥丁送来了便当：“饿了就趁热吃吧。”
这样一来，今年的三部漫威影业的电影《银护2》《蜘蛛侠》《雷神3》的男主的父母就全部死光了，毕竟父母双亡是成为超级英雄的必须条件。
这时，海拉出现了，这黑眼圈，这发型，显然是还没睡醒。

继金刚狼怎么过安检、快银这么“快”能找到女朋友吗、正义联盟为什么喜欢在晚上打架、达斯·维达如何洗澡之后，科幻界又多了一个未解之谜：海拉如何睡觉？
雷神大喊一句：“我是雷神托尔，为了北方神的荣耀！”便把锤子砸向了海拉，然而海拉轻松控制了他的锤子。
雷神：“姐姐，不可以捏小锤锤的，小锤锤是我的命根子。”然后海拉就把它捏爆了。
雷神和洛基开始逃跑，雷神误入虫洞掉到一片垃圾场，由于他都没了锤子还一言不合就做“抓空气”的动作，像极了他的好朋友，

因此被一帮外星人当成傻子要把他送进精神病院，但遭到了女武神瓦尔基里的阻拦，她的成就是参加喝酒比赛荣获第一名，因此被自助餐厅加入了黑名单。
女武神对雷神说：“尝尝我暗器的厉害！”

随即就把振动棒装在了雷神身上。
初次见面，雷神就以“全身震动”的方式问候了对方。
随着身体的一阵痉挛，这个女人变得索然无味。
女武神带雷神去见了宗师，只要雷神不听话，宗师就用振动棒蹂躏他，

把他治得服服帖帖，还派他和绿巨人打一架。
开打之前，雷神的一名粉丝为他呐喊助威，雷神也把自己的头发送给他作为礼物。（误）
原来，《复仇者联盟2》的结尾绿巨人坐飞船离开地球之后就来到了这里。宗师非常贴心地植树造林，让该星球遍布适宜地球人的空气，绿巨人即便是变回布鲁斯·班纳也不会窒息而死。

别问我他的脑袋那么坚固为什么还要戴头盔，也许他只是想把头上的绿色挡住而已。
绿巨人大喊一声“兽人永不为奴”，然后用《复联1》吊打洛基的方式把雷神打了一顿，报了《复联1》里绿巨人被雷神打的仇。
雷神没了锤子，只好使用其它武器迎战——大宝剑。

雷神：尝尝我大宝剑的滋味！

然而绿巨人身体素质过于强壮，区区大宝剑根本无法满足他，眼看就要把雷神榨干了，雷神灵机一动，迅速用右手摩擦生电，瞬间杨永信附体，秒变雷电法王，战斗力暴涨。

结果关键时刻宗师打开振动棒，让雷神抽搐到昏厥。
这振动棒挺高级的啊，隔了至少一公里还能远程遥控，非常有必要在地球普及一下。
接下来雷神和绿巨人共处一室，幸运地看见了绿巨人的果体，

绿巨人果然全身上下全是绿色的，连JB都是绿色的。
而雷神和女武神一个被餐饮企业拒绝接待，一个被自助餐厅加入黑名单，两人志趣相投，互相同情，所以女武神把雷神的振动棒取了下来。
雷神逃出禁闭室，然后使用成龙用过的那招从高楼滑了下去。



雷神找到了洛基，他做的第一件事就是提出分手。
洛基：“我还有最后一个问题……”
雷神：“爱过。”

雷神学以致用，把振动棒装在了洛基身上，哪里不会点哪里。
另一边，海拉入侵阿斯加德，雷神的好基友“我是他哥”（Volstagg）瞬间被秒杀，“霍跟”多次反抗也命丧黄泉。
其中“范达尔”着急去隔壁拍《沙赞》，傻站在那里等海拉来杀他，导演见状连忙给他送来了热气腾腾的盒饭。

唯有斯科尔奇佯称他只是来打扫卫生的，从而幸免于难，毫发无损，毕竟他根本没有头发。

接下来海拉大杀四方，大开杀戒。
你一个想当阿斯加德女王的人，把阿斯加德的人都杀完了，准备统治空气吗？
就在这时，雷神、绿巨人、洛基、女武神卷土重来，海拉关门放狗，派出超大号哈士奇迎战。（误）

对于雷神、洛基违抗自己的行为，海拉非常生气：“你还是不是姐姐的小弟弟了？”
她把雷神打得狼狈不堪，还打瞎了他的右眼。
当超级英雄会视力下降？
突然，奥丁托梦给雷神，他雪中送碳，给雷神带来了两节南孚电池，雷神充电五分钟，开挂两小时，顺利打败反派，然后带着大家乘坐飞船飞走了，目的地：地球。
地球：我求求你们别来了，要打出去打！
（我瞎编的）彩蛋：雷神自言自语说道：我瞎了右眼，尼克·弗瑞和哈利·哈特瞎了左眼，我随便挑一个把他的右眼抢过来，就刚好就有一双完整的眼睛了！

-----------------------------------------------------------------------------------
《雷神3》是漫威宇宙第17部电影，起到一个承上启下的作用，相当于是讲述没有参加《美国队长3》的那群人发生了什么，《雷神3》和《美国队长3》恰好互补而不重叠，两部电影加起来就是完整的《复联2.5》。
《雷神3》和《美国队长3》的时间背景是差不多的，都是发生在《复联2》之后，而他们接下来的故事正是《复联3》。
今年7月，迪士尼盛会D23上曝光了《复联3》的预告片，结合《雷神3》的彩蛋，我们可以猜测《雷神3》最后大家乘坐飞船离开之后遇到了灭霸的飞船，雷神在逃生的过程中最终掉落在了银河护卫队的飞船上。
《雷神1》更偏向魔幻片，而《雷神2》《雷神3》逐渐向科幻片过渡，特别是《雷神3》后半段的飞船大战有点像《星际迷航》和《星球大战》，风格已经转变得接近于《银河护卫队》了，这样一来雷神与银河护卫队发生联动就不会很突兀了。
不知道是有意还是无意，漫威宇宙的许多无限宝石都雷神、洛基息息相关：
1.空间宝石——宇宙魔方。《复联1》洛基抢夺空间宝石让外星人入侵地球，结尾复联把空间宝石交给雷神保管，让他放在仙宫；
2.心灵宝石。洛基的权杖是心灵宝石，《复联2》最终镶嵌在了幻视头上。
3.现实宝石——以太粒子。《雷神2》整部电影都是雷神与黑暗精灵麻辣鸡丝（Malekith）抢夺以太粒子的故事，最终被雷神抢走。
4.力量宝石——宇宙灵球。《雷神2》片尾彩蛋，阿斯加德人把以太粒子交给“收藏者”保管，从而引出《银河护卫队》。
5.时间宝石——阿戈摩托之眼。奇异博士用它请雷神无限续杯。
6.据粉丝猜测，第6颗无限宝石是海尔达姆的眼睛。《复联2》中，雷神在幻觉中看见海姆达尔的双眼变回了白色，说不定是灭霸夺走的，从而集齐无限宝石。

除此之外，网上还有大量网友的理由，这里不赘述。
除时间宝石和力量宝石之外的其它4颗宝石，都可以说是和雷神、洛基有密切关联。
《雷神3》多次给宇宙魔方特写，这可能是一个伏笔，说不定洛基去拿苏尔特尔的皇冠的时候顺走了宇宙魔方。
《雷神3》改编自漫画《诸神黄昏》和《浩克星球》，以及《苏尔特尔传奇》（Surtur Saga）。
《苏尔特尔传奇》是讲述火焰巨人苏尔特尔的故事。

而漫画《诸神黄昏》中有雷神、洛基、美国队长、钢铁侠，但并没有绿巨人。最终雷神自戳双目，放弃生命，不料领悟了奥丁的秘密，成为符文王雷神。

他发现诸神黄昏原来是一个轮回，他一举消灭幕后黑手“众神之神”，永久解除了诸神黄昏。
《浩克星球》中，绿巨人流落一颗充满暴力和决斗的萨卡星球，他成为一名角斗士几经波折成为了星球的国王。
电影《复联2》的结尾，绿巨人乘坐飞机离开了外太空，根据《雷神3》的剧情，我们可以得知绿巨人最终是来到了萨卡星球。
《诸神黄昏》漫画中并没有绿巨人，但电影进行了改编。
在电影加入绿巨人这个角色是很正确的决定。因为绿巨人和雷神具有很多共同点，他们都容易生气，都拥有超强的战斗力，所以雷神在电影中说“我们都是冲动的笨蛋”，而绿巨人说“我们都像是火”。所以他们能够惺惺相惜、互相理解。
绿巨人始终无法做到在绿巨人浩克和布鲁斯·班纳之间自由切换，通常是布鲁斯·班纳愤怒之后就会变成绿巨人浩克，但有可能就会失去理智，并且变不回来。
《雷神3》的这群超级英雄即将在《复联3》中面临宇宙最强的大反派灭霸，雷神需要的是成长、提高实力；而绿巨人需要的是能够掌控自己的超能力。
这有点类似于《X战警：第一战》，X教授教每个变种人控制自己的超能力，尤其是万磁王，他曾经也是愤怒的时候才能使用超能力，平静的时候就什么都做不了。X教授觉得这样是消极的，在他的帮助下，万磁王终于可以在任何时候都能使用超能力了。

绿巨人在漫威漫画中是非常厉害的存在，根据漫画《绿巨人星球大战》，绿巨人曾对所有超级英雄展开复仇，他完虐钢铁侠、奇异博士、黑蝠王，并让他们成为自己的奴隶。
这在《雷神3》里也有所体现，飞机的登录系统认为最强的复仇者是绿巨人，而不是雷神。
当然，雷神也还远远没有达到巅峰水平，还有很大的提升空间。
正是父亲去世的时候，他才真正开始长大。
多年以来，雷神一直以他的铁锤为武器，但他过于依赖铁锤，使得铁锤限制了他的进步。在他失去铁锤的时候，他展示的才是真实实力。
正如《蜘蛛侠：英雄归来》中钢铁侠对蜘蛛侠所说的：“如果没了战衣，你就什么都不是，那你就不配拥有战衣。”
这对雷神同样适用，如果他没了铁锤就什么都不是，那他就不配拥有铁锤。
雷神在奥丁的鞭策下终于明白：他是“雷神”，而非“锤神”。

也正是这一刻，他才真正成为雷神，真正成为“神”。
故事的最后，他被海拉伤了右眼，和父亲如出一辙，暗示我们雷神终于有资格成为奥丁的接班人，也终于有资格成为阿斯加德的国王。
（当然，雷神不可能接下来一直以独眼示众，说不定海姆达尔的眼睛可能会发生一系列变故后被雷神得到。）
使他成为雷神的不是铁锤，而是他自己。
失去铁锤，他仍然是那个谈笑间天崩地裂的雷神。




</影评>
<有用数>288</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>Agent阿神</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-08 15:15:13</时间>
<影评>

首发于微信公众号：神经电影局
从《雷神托尔》到《复仇者联盟》，
从《雷神2：黑暗世界》再到《复仇者联盟2：奥创纪元》，再到如今的《雷神3：诸神黄昏》。
经历了五部电影的成长，托尔终于从锤哥变成了雷神，

而洛基也终于从反派逆袭成了女主。（有图有真相！）






图源：微博@marsanmurries
在前作里，托尔和洛基仿佛还是处在青春期的孩子，一个冲动莽撞争强好胜，一个敏感多疑心思复杂。
到了第三部，两人终于长大了，找到了彼此之间最合适的相处方法。

在漫威电影里，绝大多数反派都只出现一次，要么领了便当，要么就不再交代了。
但有一个人是例外。他就是妈妈疼、哥哥宠的洛基。

严格来讲，他不属于奥丁家族，他只是一个毫无血缘关系的养子。可他又属于奥丁家族，他的心从未因身世、战争、误会而背叛这个家。

在《雷神2》结尾，我们看到一心想称王的他终于如愿以诚地统治了阿斯加德神域。本以为我们接下来看到的洛基暴政统治下的黑暗王朝。
可当我们看到《雷神3》开头，神域在洛基的统治下，阿斯加德子民天天陪着他们的王看自己的同人话剧，然后他自己边看话剧边吃各种美味零食。

对自己的子民进行洗脑式教育，向他们大脑输入着自己是阿斯加德人民救世主的信号。

在雷神与海拉大战之际，洛基带着起义兵回到阿斯加德，一出场便喊道“你们的救世主来了！”


看到这里时，我们都笑了。笑过之后，小神才猛然意识到，其实洛基从头到尾在乎的都不是王位，而是一份认同感。
他爱着自己的哥哥，却从小就活在他的光环之下，这也使得他恨自己的哥哥。
《雷神1》有这样一个删减片段：
在托尔加冕的前一晚，洛基和托尔之间有着这样一段谈话。洛基曾这样说，“我一直等待着这一天，你是我的哥哥，我的挚友，有时候我真的嫉妒你，但毫无疑问我也爱着你。”

undefined_腾讯视频
从这里能看出，洛基是有那么一丝不甘心的，他自觉不比托尔差，甚至要比托尔优秀，为什么他能够得到人民的拥戴，父母的认可，而自己却做着小透明？
当托尔的荣耀之日因为冰霜巨人的入侵而被中断时，托尔大发雷霆，只有洛基敢过来安慰这个暴躁的哥哥，并坚信属于哥哥的荣耀之日迟早会来。
图源：微博@捧咚杀世界
也就是在这里，洛基看到了托尔的浮躁、莽撞，甚至愚蠢。
那时的洛基的确要比托尔优秀，洛基的不甘和不忿也愈加浓烈，托尔在那个时候的确不具备王的气概。
洛基在坑哥的情绪中，还夹杂着一点“恨铁不成钢”的意味在里面。

当托尔在人间游历一番后，学会了君主应有的博爱之心时，在这一刻，他超越了洛基。
而洛基此时的认知里，他对阿斯加德王的理解，还处于王应该有一种杀伐决断气魄的认知中。所以他更加认定托尔不具备称王的资格。
图源：微博@安喵Hiddlestan
洛基对哥哥的那种爱又是那么地有占有欲，所以他又将这股怨气迁怒于简的身上。
这种情绪简称为“吃醋”。
联想到阿斯加德在洛基的统治下依然歌舞升平，洛基带兵攻打地球明明就是生托尔女友的气，到地球来撒野嘛。

他使心用计将养母弗丽嘉与生父劳菲骗得团团转，只为夺取王位。可他的目的又是为了消灭冰霜巨人，保卫阿斯加德。
说到底，他只是为了让父母也能够为他骄傲，证明自己不比哥哥差。
曾有人在微博上这样说道——

所以说两兄弟之间的恩怨看似是皇室危机，实则是家庭矛盾。你以为哥俩是相爱相杀，实则人家是明撕暗秀。
捅别人的时候，洛基用的半米法杖。

捅哥哥的时候，洛基用的是超迷你捅肾小刀，明明法杖还在你手上！寇森有句“MMP”不知当讲不当讲。

哥哥一直希望能够用自己无限的宠爱和温柔唤回当初那个善良乖巧的弟弟。
所以哥哥锤别人的时候，是这样的。

锤弟弟的时候是这样的，已经不能叫锤了，叫轻轻压住。

有人说，哥哥对弟弟其实极度粗暴，动不动就捏脖子。

可人家是粗中有细，连壁咚的时候，都怕弟弟磕到脑袋，拿手掌垫着。

《雷神3》里，在浩克和女武神控诉洛基怎么作恶多端的时候，托尔为了弟弟发挥出了鲜有的超情商,先表示“他对我也一样”，争取对方的同理心，
然后开始控诉洛基8岁的时候变成蛇向他捅刀的故事，看似是吐槽弟弟的种种不端行径，实则是在美化洛基的调皮，分分钟洗脑绿胖和女武神“别怪他，他还是个孩子。”

洛基听着托尔讲这段童年往事的时候竟悄悄扭头笑了一下，仿佛在回忆一段特别温柔特别美好的往事。
哥哥喜欢蛇，他就变成蛇。刀子对神可没有什么伤害力，这根本就是别扭吃醋的恶作剧。还有比这更苏的兄弟情吗？
《雷神2》里，托尔关心地问女友有没有准备好，吃醋的弟弟又看不下去了，抢答了嫂子的问题。

当初哥哥以为弟弟死了，还在手上纹了“Loki R.I.P.”的字样缅怀着弟弟。

阿斯加德人有这样一个风俗：他们会将死去的挚爱之人的头发编进自己的发丝之中。所以你会发现奥丁的头发编进了弗丽嘉的金发，


而托尔的头发编进了洛基的黑发。

托尔是如此在乎着洛基，可洛基总是“我才不在乎你们”的傲娇样子。终于几千年过去了，托尔也终于摸清了他的套路。
或许是因为洛基活得太真实，虽然他总是一副满不在乎的样子，但我始终觉得很多时候，其实最难受的人就是他。

每个人有每个人的伪装，而洛基就像是一个害怕受到伤害的小孩子，将自己包裹，在被雷神抓回神域囚禁的时候，他依旧用幻术将自己伪装得完美无懈可击，将自己狼狈的一面藏起来不想让任何人看到。
母亲弗丽嘉死后，托尔去看望牢狱中的弟弟，站在监狱里色厉内荏的洛基朝哥哥喊的时候，他淡定地说“别再用幻象了。”

这样的洛基反而让我心痛，他没有雷神那样的性格，在北欧众神中他并不算是神力高强的人，也并不算是什么好人，但他却坚持着自己的那层伪装只愿意在雷神面前放下。
在奥丁临死之际，奥丁说他破解洛基的魔法着实费了一番功夫，他的母亲弗丽嘉可以为他骄傲了。奥丁也承认了洛基这个儿子。

洛基听完会心地笑了一下，我想这对他而言，足够了……
如果说洛基与父母解开心结，消解了洛基的不甘；那么海拉的出现则消解了洛基的不忿。
当洛基看到奥丁的亲闺女海拉衣衫褴褛，几千年没洗头的样子之后，这才知道原来爹妈对自己算客气的。

最起码他被囚禁的时候，爹妈都是好吃好喝供着，没事儿还能看看书喝喝茶，有机会妈妈还会悄悄跟自己视频一下。
定期还能跟哥哥打打嘴炮，小日子虽然束缚了些，但还算舒服。

要知道洛基和海拉都是“谋权篡位”，可海拉不仅被“兔死狗烹”，囚禁后的待遇还不及洛基万分之一。怪不得大姐对奥丁怨气那么重，换谁都不开心。
小神在想，如果说托尔统治的阿斯加德会是一个“开元盛世”，那么在海拉的统治下，大概会是一个“连横诸侯的大秦帝国”。
至于洛基，他应该会把阿斯加德治理成一个文艺之乡吧。

所以说，海拉与托尔、洛基的三角关系是用对外战争转移内部矛盾的典例了。
奥丁死后，托尔对洛基十分生气，然而海拉好巧不巧地在两兄弟剑拔弩张之际来了，兄弟俩立刻开启同仇敌忾一致对外模式，迅速化解内部矛盾。
在萨卡星上，当洛基故作轻松地说要留在萨卡星跟托尔分道扬镳时，托尔爽快地答应了。这让一贯被哥哥迁就宠溺的弟弟不知所措。

所以洛基问道：“你觉得我就是这个档次吗？”
托尔说：“你远远不止这个。”

洛基成长了很多，可托尔成长得更快。至此我们明白了吗，托尔希望洛基能够走上正途，陪在自己身边，但他也认识到自己与弟弟之间不可调和的价值观差异，所以他不再强求。
当你爱一个人，并且懂得如何爱这个人的时候，你会改变自己，这样才可以更好地爱TA，而不是所谓的“为了TA好”而改变你所爱的人。

托尔做到了，既然我改变不了你，那么就改变我自己。我知道你爱耍心机，那么我就学聪明，你来我往才有趣。

导演甚至承认自己喜欢这幕的一点就在于：「它展现了这哥俩的确爱着彼此。」
字幕：@抖森翻译军团
所以当洛基日常叛变的时候，托尔露出了意料之中的笑容，将弟弟轻松电倒在地，然后对弟弟说，“你是恶作剧之神，但你不止于此。”
于是，我们看到了洛基带领着起义兵来到了神域拯救阿斯加德民众。
细细想来，托尔在对抗海拉的过程中，交给洛基的任务都是最安全的，洛基从来没有跟海拉正式交锋过。

见过宠弟的哥哥，没见过这么宠的！！
在大战进入白热化阶段时，托尔终于觉醒成为了真正的雷神，那一道雷电劈下，所有人的表情都又惊又喜，庆幸着自己有救了。

只有洛基站在彩虹桥上握着手里的双刃对着那道雷电露出了由衷的、骄傲的笑容。
或许他原本就一直在等，等哥哥有朝一日会成为真正的阿斯加德王的那天，直到《雷神3》，托尔终于觉醒，
他就甘居身旁，甘愿“I'm here.”

全片最爱这句 “I'm here.”
大战结束之后，托尔估计洛基早就拿着空间宝石逃跑了，所以也没打算去找他。
托尔以为洛基是幻象出现在自己眼前
对洛基说：
“如果你人在这里，我会拥抱你。”
结果弟弟一把抓住了哥哥扔过来的东西说：
“我在这里哦。”
洛基哪里都没有去，他留在了托尔身边。
托尔失去了父母，失去了国家，失去了锤子，失去了姐姐（虽然不如没有），只剩下了弟弟，他唯一的家人。

茫茫宇宙之中，托尔和洛基只剩下彼此了。尤其喜欢那一幕，洛基羞赧地问哥哥，“你真的觉得带我回地球好吗？”舔炸了！
他们幼稚过，冲动过，怨怼过，所幸他们成熟之后，彼此还在身边，终于学会了如何珍惜这段 Bromance。

人生一大憾事就是，当你遇到对的人的时候，你还不是对的你。人生一大幸事则莫过于，当你成为了对的你时，对的人还没有走。
好在他们还有几千年的日子，来日方长，
神的岁月太过漫长，还好有你在。

神经电影局·复仇者人物解读系列：
钢铁侠只有一个，请珍惜看到他的机会
黑寡妇独立电影，漫威不敢拍

最后无耻广告一波：感兴趣的小伙伴们，欢迎关注我的微信：神经电影局，我们一起看佳片，追好剧。



 



</影评>
<有用数>322</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>catherine</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-27 02:02:03</时间>
<影评>

1. 呆萌全场演技最佳；论抖森和呆萌的相似度
2. 海拉女王和洛基真亲姐弟，我觉得kneel之后洛基应该有一句：She stole my line=_=
3. 只有我一个人喜欢长发及腰锤吗，唉我大锤的盛世美颜啊，心疼
4. 亲妈粉也得说反派表演方式已成套路没有什么提升，此处特指凯特女王和抖森，大概气fang场fei全zi开wo次数多了，已经浑然天成，从此演魔头都一个样了
5. 洛基的结局还是比较满意的，看之前很怕这次真死，毕竟前两部每一部假死一次。但是这种亦正亦邪的角色，性格最大的魅力在于内心的混乱和复杂。洗白了无趣，继续兄弟反目你不信我我背叛你天各一方又实在心疼，所以彻底写死也是一个合理的可能性。还好还好，在片头完成了与父亲的和解（奥丁死前说出my sons复数，我就已经心满意足），片尾又完成了自己的内心成长。不知道会不会在无限战争看到兄弟齐心其利断金
6. 笑点太密集脸跟椅子都有点松弛
7. 这么悲情的题材绝地反击出这种又复古又未来的科幻公路片，怎么还有这么多人不满意呢。前两部的莎翁剧手法有人觉得闷，这部笑点多如地雷全程无尿点又有人说肤浅俗套生硬。大家这些年看超英片都看麻木了，延续上一部的风格估计老粉都不买账了，换一种手法突围还不对了？
8. 男神次元壁已经彻底打破
9. 女主（？）小姐姐帅气
10. 系列终章都要摒弃外挂回归本心吗，铁罐把罐都炸了，大盾把盾丢下了，锤哥锤子cei了。If you're nothing without the suit/hammer, then you don't deserve it.
11. 最后，锤基头顶青天

</影评>
<有用数>250</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>未来事务管理局</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-04 20:26:55</时间>
<影评>

编者按：《雷神3》在北美初上映后，有这样一条评论在twitter上被观众们转疯了：“咱莫不是看了《50度灰雷神》吧。”于是我对这部片子的期待是充满嘿嘿嘿嘿的。在电影院里结结实实地笑了两个小时后发现，我们有多久没看一部片子从头笑到尾了？
我根本不在乎英雄和人民的命运，出了电影院的我只想搜索吐槽和脑补同人文我不管！
所以，全篇剧透预警！！腐评预警！！

【 笑 点 过 山 车 】
《雷神3》大致讲了这个么一个故事：死神海拉计划了一场浩劫，意图毁灭天宫阿斯加德。雷神出面与海拉对抗，却失去了他的锤子，被卷到了被宗师统治的野蛮星球，Sakaar。雷神发现，要赶回仙宫阻止家乡的毁灭，他必须在一场角斗赛中获胜才行，而他的对手是昔日的伙伴——“绿巨人”浩克。
听起来是个挺普通的爆米花超级英雄片？不！从一开始，这个电影就压根不存在“帅气的角色”和“帅气的出场”！
影片一开头，在炎魔苏尔特尔解释自己的邪恶计划的时候，被绑起来的索尔非常现实地在吊在绳索上转来转去，无法好好地正脸面对它。这种通过尴尬感打破传统场景，制造笑点的手法，在影片中多次出现。即使在后期，你已经开始熟悉了它的套路，心里暗暗猜想，班纳跳下飞船去打怪兽狼的时候估计也不会很帅气，却仍然禁不住为“怪兽狼被啪叽落地上的班纳吓一跳”的场面戳得笑岔气。

漫威迷们也能够找到专门为粉丝服务的笑点。比如，粉丝当做段子来讲的浩克【敏感词】的尺寸，这部电影居然厚颜无耻地讲出来了！还有索尔贴在玻璃上的这张表情包也再次出现。

以及在预告片中已经出现过的这个场面：浩克把索尔甩来甩去。这一刻，观众和洛基都想起了那份恐惧。

在反派姐姐海拉女神穿着一身绿对着锤基说出“跪下”的时候，跟《复仇者联盟》里的洛基真是如出一辙。奥丁，其实闺女也不是你亲生的吧*？
*在北欧神话中，海拉女神是洛基的女儿，但在电影里，海拉成了奥丁的女儿、索尔的姐姐

Stan Lee老爷子的客串彩蛋仍然很受欢迎，大家会发现，原来将索尔的徐锦江式长发剪掉的不是天启老师，而且让你有苦难言：敢反抗就把你弟写离家出走！
【 50度 雷 神 】
当然，我也十分理解了为什么观众们会说这个是“诸神皇婚”，第一个镜头 索尔被捆绑出场的时候我就已经开始“噫————”后面看到洛基被捆绑出场，我心中已经波澜不惊，露出了慈父般的笑容。

在拍摄期间流传出的片长花絮，这张洛基被索尔压倒在沙发上的动图，在影片中以更好的视角展现了出来。而我怎么也没想到，在这之前，还有这一场“前戏”。
《雷神2》的结尾，洛基假扮奥丁坐上了王座，还假装死在索尔怀里。本以为这熊孩子又要搞事儿了，结果你就是假公济私地倾尽国家之力排演你跟你哥爱的小剧场吗！！骗他你死了让他为你哭就这么开心是不是！背景还是彩虹桥，你的人民眼都要瞎了好吗！！

洛基在Sakkar星上找到索尔，想带他逃走的时候，比划的“你和我”的小手势；电梯play教科书般的口嫌体正直；看到哥哥恢复神力时的莞尔一笑……足以让粉丝们老泪纵横：基基太可爱了！

相对的，索尔也是十分宠弟了。本来和洛基一起偷了架飞船准备逃，却闹别扭把洛基一个人仍地上，自己开飞船走了，后来看到洛基带着人追过来帮你，还跟那说什么：“你来晚啦。”笑得跟烂柿子似的。明明就是你自己把他扔在那的好吗！连女武神都看不下去了，吐槽说战斗还没结束呢。
最后索尔说咱们回地球好了，洛基一脸不好意思，说带我回去合适吗？
（敲黑板）同学们！什么场景下才会出现这样的对话？请大家回忆一下，《复仇者联盟》中，洛基曾带领军队入侵地球，一个普通的犯罪分子被带回犯罪现场，应该是什么表现，抵触！愧疚！不情愿！

再看看你基这一脸娇羞是怎么回事！洛基你醒醒，男孩子说带你回去见朋友，不是真的要跟你交往啊！

当然最不要脸的还是影片最后，索尔拿个球丢洛基，以为洛基又像以前一样只是个分身幻影，说：“你要是在这儿，真想拥抱你。”然而洛基啪地接过球，证明自己是真实的，说：“我在这呢。”这之后导演就拉灯了。

把“拥抱”画面交出来！


【 就 是 不 好 好 讲 故 事 】
当然，本作槽点也是不少。
传说客串出演的马特·达蒙太没溜了，字面意义上地扮演了洛基。海拉女神在台词和气势中虽然展现出了强大，但是战斗场景主要是体术强，技能展现比较单一，能够无限放出剑钉在敌人身上，远远看去还以为是铁匠成精了。
最大的战斗场面是俩Boss海拉和炎魔苏尔特尔互打，身为主角团队的索尔和洛基却转身溜了溜了。比较精彩的反而是浩克的战斗，可以说是非常虎了，甭管对方是个啥撸起袖子就是干。

剧情方面，核心围绕着民为贵的大主题——为了阻止海拉，索尔需要毁掉故乡阿斯加德，在他左右为难时，老爹爹奥丁跳出来一番语重心长：儿砸不要紧，只要人民还在，家园就可以重建。
结果，电影大篇幅都花费在竞技场索尔组队。在全篇搞笑的氛围下，奥丁之死和最后诸神黄昏降临的肃穆场面，没有形成太大反差。索尔喘息式的表演并没有很好地将悲伤传达给观众。看到奥丁在山顶上的背影，我还以为下一秒索尔就要把光剑递给他了。开篇打地狱的时候也有点跳戏《暗黑破坏神》。

最后，阿斯加德村踏上了星舰文明的道路，锤神也终于成为了雷神。带给了观众2个小时的欢声笑语，以及之后一周的谈资，已经值得回票了。
ps.女武神真美！

🔍 | 关键词 |#雷神##锤基#
📃 | 责编 | 船长
🖋 | 作者 |西威，未来事务管理局不存在的办公室主任。平行宇宙测评组成员。老干部文化社骨干。个人信息涉密。

</影评>
<有用数>166</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>傲娇的章鱼</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-11-04 22:22:43</时间>
<影评>
        黑烟蔽日太阳骤然变黑，

  大地裂出罅隙沉入大海。

  闪亮的星星从天际消失，

  雾气腾腾四周一片氤氲。

  一道火光烈焰冲天而起，

  那火光把天界烧个精光。

                              ——《大埃达》

  这是讲述诸神最后故事的诗篇。诸神黄昏是北欧神话中最为悲壮的一段故事。仙宫中的诸神纷纷战死。巴尔特尔的火焰袭卷了九大国度，焚烧了世界树。诸神与人类将在死亡中度过数百年，直到一切平息。诸神后裔重回大地，再度建设世界。漫威在北欧神话的基础上进行了改编，创作出了大事件《诸神的黄昏》。尽管与神话有出入，但整体基调也是充满着牺牲，悲壮的史诗。

  现在你告诉我你把这个事件拍成了喜剧？长达两个小时的电影里，角色每过五分钟就说一个段子，丝毫不介意自身的身份。雷神从前几部中自命清高的神变成了一个段子手，和简同甘苦共患难的爱情说分就分。在他眼中我丝毫看不到一个领导者该有的气质。阿斯加德遭到毁灭他却和洛基有说有笑的，像是在散步一样对待战斗。你在第二部中的成长呢？没了？之前母亲死的时候你可不是这个表情。可怜了雷神之前的队友，被海拉像杀猪一样屠杀结果到最后雷神似乎忘记了之前的战斗似的，提都没提他们。嘴上说着我要尽快回到阿斯加德，可行动上可一点都没看出来。电影中有些地方刻意迎合女性受众，让洛基和雷神插科打诨，搞搞疑似基情的片段。对啊，反正搞几个大家喜欢的角色互动一下，套上个说得过去的剧本就有票房。何必要在剧情上精雕细琢呢？所以我们就看到雷神带着他的小队唱着歌玩着过家家，偶尔来点生硬的煽情，就这么着把阿斯加德的人民拯救了。我看到这里差点笑出声，为了不让海拉得到阿斯加德就把阿斯加德毁了，这和小明睡觉踢被子于是就把小明腿打折有什么本质上的区别吗？甚至连最后阿斯加德被毁都要生硬的加一个段子，去你妈的。

  阿斯加德建立在鲜血与征服之上，奥丁对自己多年的欺骗，自己最引以为傲的无坚不摧的锤子被毁，自己沦为斗兽场的奴隶。这几条每一条都能深入挖掘。但漫威没有......他选择了最平庸最稳妥的方式，把悲剧改写成了合家欢喜剧。只可怜剧中的角色，他们像是傀儡一般被操纵着大笑。诸神的黄昏变成了诸神晚宴时看的一出荒诞喜剧。
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>CydenyLau</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-05 11:53:41</时间>
<影评>

 
在整个漫威MCU电影体系中，最为特殊的一支就是《雷神》这一系列。由于开发较早，《雷神》的前两部电影在不成熟的风格摸索之后显得非常荒腔走板。肯尼斯·布拉纳执导的第一部电影在人物和戏剧张力的塑造上是成功的，但却留下了几个重要隐患未能解决。其一，作为标题人物，克里斯·海姆斯沃斯的形象和表演没有问题，但傻大个的人设缺乏足够的魅力，就像个真人手办一样令人兴趣缺缺，这也使得汤姆·希德勒斯顿的洛基能够立显拔群；其二，神域阿斯加德的描写是绝对失败的，肯尼斯·布拉纳将其高度舞台化的做法使这一充满潜力的外星（封建）世界成了空白如纸的背景板（同样的问题在《异人族》中更为致命），让雷神这一角色还没有立足，就打发到地球小镇谈恋爱去了。这一问题在续作中依然没有改观，整部电影就在零星几个场景之间疲于奔命，没能够建立起一个统一的，有生气的世界观。
而在经过了十数部电影的摸索后，迪士尼-漫威体系也终于逐渐收窄了创作的突破口。系列早期电影中起到点缀和调节气氛的喜剧桥段，在第二阶段的《银河护卫队》后反客为主。相比隔壁《X战警》将变种人题材玩出新意玩出花，漫威的创作者们反而急于将摊子收缩，从个人冒险硬改为无限宝石争夺战，致使电影的故事线索和人设遭到破坏，以大量喜剧内容加以填充，讨得观众欢心。在整个MCU电影系列中，最具可看性的那几部往往都和无限宝石没什么关系（《钢铁侠》《美国队长2》），也没有那么热衷于逗乐观众，有着相对严肃的主题讨论。
这就使得《雷神》系列的未来方向变得有些尴尬了。在两部并不成功的电影之后，是接着走凹造型的拧巴外星莎翁戏，还是向外星小兄弟学习如何逗逼无下限呢？
漫威选择了后者，于是MCU再度精神分裂了。
挂羊头卖狗肉的事情，凯文·费奇和漫威都不陌生。《钢铁侠3》用满大人把所有观众涮了一把，《雷神3》依靠补拍变身喜剧，让《复仇者联盟2》定下的严肃基调成了明日黄花——片名里搁着《诸神黄昏》又如何？千万人死全家又如何？玩的够high不就得了？
当然不行。
超级英雄的形态是与时俱进的，从罗宾汉到现代漫画英雄，匡扶正义，维护社会秩序的义举从劫富济贫演化成了对抗法外之徒灭世之灾。但超级英雄之所以为超级英雄，并不是因为他们有过人之处，能人所不能，而是因为他们身上所承担的相应社会责任。彼得·帕克被蜘蛛咬了并没有让他成为蜘蛛侠，真正让他成为纽约的好邻居，是本叔叔让他意识到自己身上所承担的责任。而涉及他人生死的责任之重大，足以改变一个人的灵魂（《内战》漫画中的Speedball）。但在迪士尼-漫威体系下（尤其是喜剧过载的非乔斯·韦登/罗素兄弟电影），卡通化的世界观为超级英雄们卸去了这一重社会责任，滥用暴力漠视生死，高度娱乐性和匮乏严肃性，让整个MCU变成了超能力者狂轰滥炸的游乐场，也与观众拉开了足够的“安全距离”，而这是非常危险的。
漫威电影当然可以凭借脱离现实而实现娱乐和商业上的成功，但脱离现实从来都不会让一部电影成为一部好电影。





当然，就《雷神3》自己来说，这部电影并不像前两部那样让人提不起精神，和MCU第二阶段的大多数电影一脉相承，有着类似的优势和不足。优势方面，漫威终于修正了反派形象羸弱的问题，而且一次送上两个。凭借《银河护卫队》的成功经验，雷神也终于不再苦大仇深一脸拧巴，总算有了些趣味性。而电影在整个MCU第二阶段中，也同样面临着创新力有限的问题。简言之，我们在《雷神3》中得到的（电子游戏一样的流行文化大锅烩）视听体验，在两部《复仇者联盟》，两部《银河护卫队》，一部《奇异博士》中都已经见过了。
也就是说，以日渐收窄的漫威式创新力来讲，《雷神3》并没有什么新鲜感，但是它的存在足以挽回一些颜面，尤其是在次要演员的表现上。杰夫·高布伦的大师量身定做一样合适，外放的性格富有魅力，甚至要比凯特·布兰切特要更加亮眼。而围绕着雷神的小团体，终于也拥有了合理的展示空间，摆脱了前两部电影人肉背景的命运（虽然段位要比银河护卫队要高得多）。叙事上从莎翁戏向Buddy Comedy的转变，让雷神终于也显得轻松和时髦起来。
虽然成功地变身娱乐产品，《雷神3》并没有完全修复系列在主角设定上的原生问题。
如果我们对比《英伦对决》和《飓风营救》等一系列连姆·尼森的中老年动作片，就会发现前者之所以会带来耳目一新的感觉，是在于主角身份的展开。同样是特种兵/特工，在连姆·尼森电影中，我们会下意识感觉到危险出现在主角左右是理所应当的，而在成龙的身上就大不一样。在电影的叙事形态中，他首先是个父亲，其次才是个战士。这就让观众为主角所身处的情景产生了共情，为他的战斗赋予了深层次的意义。
但在《雷神》系列的大多数时间里，我们已经几乎不记得雷神还是个外星王储——甚至他几乎没有做过任何一件与这一身份相符的事情。电影越是强调他不能倚靠蛮力称王，就越不得不展现他的原始力量。这就是神域背景化带来的负面效应之一，在主人公的冒险历程中，他的行为举止是欠缺原始动力的。在大多数的（漫威）动作电影中，总是要将主人公和反派之间拉扯上私人恩怨，因为这是达成说服力的最有效方式——无论怎么天花乱坠，歼灭银河系五大行星侵略者，就是要比隔壁毒贩上门寻仇要荒唐得多。
虽然简陋，但是有效。然而，雷神的个人动机和英雄身份之间的联系，就处理得非常模糊。在前两部电影中，为了在地球上展开故事而强行安排的恋人形象之羸弱，我们已经在其他MCU电影中再也见不到了。到了塔伊加·维迪提执导的《雷神3》，这一状况虽然有所改良，但我们不仅难以见到地球，就连阿斯加德都要退位让贤了。
银河护卫队可以是无根基的、嬉皮笑脸的宇宙浪荡子，但雷神不行。否则雷神就不是雷神，而是另一个胸大无脑的毁灭者德拉克斯。在整个MCU之中，克里斯·海姆斯沃斯的喜感往往来自于别人对他肌肉发达头脑简单的反应，而在《雷神3》中，他似乎找到了自我认知的合适宣泄口，从某种程度上吸收了钢铁侠的魅力，并获得了一种新鲜的戏剧性表达。但这种新式的喜感，是否合适雷神以往的形象和定位，就见仁见智了。





饱和的CGI效果，夸张的动作设计，和欠缺悬念的剧情，这些构成MCU电影的重要元素，在《雷神3》的身上有了又一次全面展现。和后三分之一脱离现实，惯例性质的神魔交战相比，影片的前三分之二反而还更具有可看性。
尽管《雷神3》是系列中最好的电影，但这并不是导演塔伊加·维迪提一个人的功劳，而是后《银河护卫队》时代漫威工作室的集体创作解决方案。在漫威大片依然能够横行霸道的今天，我们找不到什么理由去拒绝这样一部不会出现什么大问题，也不会出现什么大惊喜的快餐电影。但对于惊喜的渴望，当然也从来都不嫌多。





</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
