<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>寻梦环游记 Coco</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589968.jpg</封面>
<导演>李·昂克里奇 / 阿德里安·莫利纳</导演>
<演员>安东尼·冈萨雷斯 / 盖尔·加西亚·贝纳尔 / 本杰明·布拉特 / 阿兰娜·乌巴赫 / 芮妮·维克托 / 杰米·卡米尔 / 阿方索·阿雷奥 / 赫伯特·西古恩萨 / 加布里埃尔·伊格莱西亚斯 / 隆巴多·博伊尔 / 安娜·奥菲丽亚·莫吉亚 / 娜塔丽·科尔多瓦 / 赛琳娜·露娜 / 爱德华·詹姆斯·奥莫斯 / 索菲亚·伊斯皮诺萨 / 卡拉·梅迪纳 / 黛娅娜·欧特里 / 路易斯·瓦尔德斯 / 布兰卡·阿拉切利 / 萨尔瓦多·雷耶斯 / 切奇·马林 / 奥克塔维·索利斯 / 约翰·拉森贝格</演员>
<简介>热爱音乐的米格尔（安东尼·冈萨雷兹 Anthony Gonzalez 配音）不幸地出生在一个视音乐为洪水猛兽的大家庭之中，一家人只盼着米格尔快快长大，好继承家里传承了数代的制鞋产业。一年一度的亡灵节即将来临，每逢这一天，去世的亲人们的魂魄便可凭借着摆在祭坛上的照片返回现世和生者团圆。
                                    
                                　　在一场意外中，米格尔竟然穿越到了亡灵国度之中，在太阳升起之前，他必须得到一位亲人的祝福，否则就将会永远地留在这个世界里。米格尔决定去寻找已故的歌神德拉库斯（本杰明·布拉特 Benjamin Bratt 配音），因为他很有可能就是自己的祖父。途中，米格尔邂逅了落魄乐手埃克托（盖尔·加西亚·贝纳尔 Gael García Bernal 配音），也渐渐发现了德拉库斯隐藏已久的秘密。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>吉祥鹿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-30 04:35:39</时间>
<影评>

因为这样一部电影，对墨国即将到来的亡灵节有了很深的认同感。皮克斯的主创人员做了很充分的前期准备，六年的制作让影片美妙地融合了很多墨西哥元素，又讲好了一个动人的故事。正如导演所说“想展现一个和新闻里不一样的墨西哥”，这篇文章如果能让大家对墨西哥多了一点点点了解，或是看电影时有一些些“懂了这个梗”的美妙体验，就是很幸福的事啦。

电影开头的剪纸（papel picado），这种剪纸在墨西哥很常见，前几天到访一个庄园的时候，因为即将举行一个婚礼，走廊上便挂满了带戒指图案的剪纸，纯白色，对于他们来说象征着圣洁和快乐，倒是和日本有点像，和中国则刚好相反。在节日（国庆、亡灵节等等）时，就会沿街挂起很多彩色的剪纸。
墨西哥人真的很喜欢色彩，会把房子漆成五颜六色，很多个街区就连缀成了一道很亮丽的风景。
瓜纳华托沿街

瓜纳华托——上帝打翻的调色盘？hhh
随后出现的，奶奶叫孙子吃的tamal，是墨西哥的传统食物，在厚厚一层玉米粉里裹上鸡肉或猪肉、蔬菜、辣椒、酱等等，用玉米壳包起来蒸，很像中国的粽子。虽然玉米是墨西哥的主食，但是厚厚一层玉米粉还是有点接受无能，可以说是在墨西哥最不喜欢吃的东西之一了（捂脸），资料显示，在中南美很多国家，也吃这样的“粽子”，但做法和用料略有不同。

tamal
这一大家子叫Rivera，世代做鞋（Un Rivera es un zapatero hasta huesos jajaja) 这个其实也很有渊源，一直到现在，墨西哥的经济支柱都是家族式的中小型公司，过去则是家族式作坊，并且过去绝大多数就是做鞋的。
在这个家庭里，Mamá Imelda一个人拉扯大了女儿，还建立起了整个家族生存的根基，这在墨西哥也很普遍，墨西哥虽然很“大男子主义”（machismo）但更多时候则体现着母系社会的特征(un país matriarcal)，几十年前更是如此，女性角色在家庭的日常和大事上都承担着更大的责任，就像mamá Imelda吐露心声时说，
“他一心想唱歌，想去更远的舞台，而我想的是在生活里好好扎根，女儿是比音乐更重要的事”。
住家的妈妈是个九十多岁的老人了，平时的生活就跟mamá coco差不多，我们的几次对话基本上都是重复的内容hhh，但有一次聊天时，她说到“los hombres no valen nada”（男人们什么用也没有）年轻时，女人什么都要干，要照顾好家里的里里外外，男人基本都是“甩手掌柜”，跟电影里所展现的不谋而合。

影片随后出现的广场叫plaza de mariachi，mariachi是墨西哥的传统音乐形式，演奏和演唱的人都会戴一种造型独特的帽子，叫sombrero，帽沿很大，很能挡太阳hhh
（电影里的几首歌西语版 recuérdame, como loco等等都很好听，墨西哥人的唱法中气十足，异常深情，比英语版的低吟浅唱好听很多很多！！）
mariachi
影片中，小镇的人们在广场上举行很多活动，这就是墨西哥村庄生活的日常，一个村庄有一个小型活动中心，人们聚会娱乐都在那，这个感觉跟中国农村也很像。事实上，一直到现在，村庄仍然是绝大多数墨西哥人（尤其南部）生活的行政和地理单位，墨西哥有一百多个魔幻小镇（pueblo mágico），农民们多以农作、畜牧或是手工艺为业。
影片中出现的Ernesto de la Cruz, 原型是墨西哥电影黄金时代（siglo de oro del cine）家喻户晓的演员和歌手 Pedro Infante。
Pedro Infante y Ernesto de la Cruz
影片中家里辈分最大的mamá Imelda，Miguel的曾曾祖母，Hector的妻子，原型也是电影黄金时代很有名的一个演员Maria Félix

对了，影片里，小男孩说了一句话“我们大概是墨西哥唯一一个不喜欢音乐的家庭了”，这句话很精确，墨西哥人真的很爱音乐，而且就认识的人来说，年轻人也很喜欢传统的mariachi，这里放一首墨西哥人过生日时会唱的las mañanitas
（不支持我的链接，好气）
（btw, 电影里活着的人们所居住的小镇叫Santa Cecilia，并不存在，但这个名字是墨西哥信仰中音乐的守护神的名字）
壁画记录生活哈哈
影片里出现了一条很逗的狗(Dante)，狗在亡灵节也是一个很有故事的存在，人们将它视作灵魂的引领者（guía de espíritus），人死后需要一条狗引领他们去往另一个世界，这个狗不能太黑，因为太黑，在前往另一个世界的路上人就看不到它们；也不能太白，因为太白的狗不愿意去脏兮兮的地方，对，黑和脏就是大家对这条路的认知。
有趣的是，狗在拉美文明里好像一直是个重要角色，前段时间去哈里斯科州的Teuchitlan，当地人认为那里存在过的文明（la tradición Teuchitlan），比玛雅文明和阿兹特克文明都要早很多，大约存在于公元前500年，巧合的是，考古推演重塑的墓中，也总有一条狗，有钱的人用真狗，没钱的人用瓷器摆成狗的样子，就像我们的兵马俑一样给主人陪葬。
dante
据说亡灵世界的原型是墨西哥的瓜纳华托，后者刚刚被lonely planet评为全球前十旅行目的地之一，风景秀美，治安良好，是墨西哥主打旅游的一个小镇。事实上，影片有个很巧妙的设计，亡灵世界里很大的一个摩天大楼，从上至下就展现着现在的墨西哥：欠发达的南部，商业繁华的中部和工业密集的北部。


典型瓜纳华托的小巷
亡灵世界的人要走上一座万寿菊（flores de cempasúchil）形成的桥，Miguel要回到人间也要用万寿菊的花瓣祈祷。据说万寿菊象征着太阳的光芒，是万物的起源，指引亡灵走上回家的路，因而是亡灵节很典型的装饰品。
同行的小姑娘说，最打动她的一点是，仿佛死去的亲人真的可以通过那样一座桥回到人世间。
万寿菊
进入另一个世界之后，这一家辈分最大的mamá imelda有一个坐骑，这个坐骑也很有来头，叫alebrije，我看到的故事版本是有个做手工艺的人，有一次病得很严重，烧的很厉害的时候，梦里总梦见一群怪兽，嘶吼着alebrije，醒来之后，他日以继夜地把睡梦中的东西做了出来，并开始销售，一直到Frida和Diego来向他大量购买，alebrije就此成了墨西哥的“网红”，后来逐渐成了一种标志。
alebrije的起源
说到Frida和Diego两夫妻，也在片中怒刷存在感，这个应该还挺有名的，就不赘述啦～
Diego故居
在Ernesto派对入场时，出现了一个叫el Santo的人，保安对他表示了崇敬之情，这也有据可依，el Santo 是墨西哥lucha libre史上最伟大的运动员，lucha libre也是墨西哥社会生活很重要的一部分，自由搏击，听名字似乎很暴力，但其实去了以后发现，他和拳击有很大不同，不以竞技为目的，更多的时候是两个人的配合表演（但也很走心），好看的动作，有趣的场面都是台上的luchador（搏击者）要考虑的东西，输赢并不重要，重要的是让大家看的开心、看的尽兴。
lucha libre
在去看lucha libre的表演之前，住家激动地跟我说，在那你会看到lo mexicano（真正的墨西哥）
一进去，看台上的人就冲着我们一行人喊“chinitas”“abren los ojos（把眼睛睁开👀）（梗在于亚洲人眼睛都很小hhh）”，这些话虽然粗鲁，但却没有恶意，也可以说是整个表演的小点缀，台上台下的互相攻击都是表演的一部分，对于他们来说，看lucha libre 然后大声嘶吼脏话就是日常解压的一部分，所以当然“够野才够尽兴”。
hoho
再往后，欺世盗名的“de la cruz”想要处理掉Miguel 和 Hector，保卫把他们丢进了一个地下泉（cenote），地下泉是墨西哥很有名的地理景观，可称尤卡坦半岛的一大特色。玛雅人认为地下泉是通往亡灵世界的入口，并在那里进行“人祭”（sacrificio humano）
地下泉
最后，整个故事就发生在亡灵节(día de muertos)的一天一夜里，而这一天对于墨西哥人来说，是极其重要的一天。因为这一天死去的亲人会回到人间，和活着的人重聚，跨越生死的界限，这也能解释为什么墨西哥人不把死亡看作一件沉痛的事，因为死后的人会在另一个世界，活得很好，有唱有跳，一如既往享受他们的派对（fiesta），而且一年会回来一次，和他们重聚，所以，不必说再见。
2008年时，联合国教科文组织将亡灵节列为了人类非物质文化遗产之一。
墨西哥人对逝者的纪念可以追溯至印第安文明时期，资料显示，在阿兹特克文明时期，每年（18个月）至少有6个与过世的祖先有关的庆祝活动，西班牙殖民者到达之后，为了更好地进行殖民统治，将这些原始部落的庆祝传统与欧洲宗教的传统进行融合，继而传承了下来。
亡灵节时，人们会将自己打扮成骷髅的样子（就像电影里Hector给Miguel画的那样），和看不见的逝者一起狂欢。
糖骷髅（墨西哥人爱吃糖到令人发指）
The directors describe the country as a “vibrant country filled with culture and warm people”
I totally agree with it. 
关于电影
影片交织着两个内核，表面上用小男孩对音乐的热爱串起了整个故事，但是情感上却牢牢扣住亡灵节的内涵和墨西哥人的情感核心——亲情。
家人是比梦想更重要的事情。
为什么人们要过亡灵节呢？为了和家人和朋友重聚，为了彼此之间的联系，为了共同拥有过和正在拥有的美好时刻，不管是生是死。所以，“在爱的记忆消失之前，请记住我”。墨西哥人的家庭观念真的很强，他们对中国大学生大学四年住寝室，常年离家，感到不可思议。
“真正的死亡是世界上再没有一个人记得你”
（ps.影片里有一个因为完全被人遗忘而消失的亡灵，他死后，特写的酒杯里就是墨西哥的国酒龙舌兰（tequila））
电影里有个转变很动人，一开始小男孩Miguel对亡灵节也没有认同感，对供在祭坛上的祖祖辈辈也不以为然，但是在影片的最后，他抱着一个小孩对他说，这些不只是照片，是我们的家人。
近年，受领国强势文化的影响，很多年轻人更喜欢和朋友过万圣节，这部片子似乎也有意重新唤起大家对亡灵节（día de muertos）这一传统家庭节日的共鸣和认同。


墨西哥放映时恰逢亡灵节
欢迎大家在评论区玩耍或者补充呀～


</影评>
<有用数>8087</有用数>
<没用数>566</没用数>
</review>
<review>
<作者>科先生在墨西哥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-25 10:51:51</时间>
<影评>

诺贝尔文学奖得主墨西哥作家帕斯在 《孤独的迷宫》写到：
对于纽约、巴黎或是伦敦人来说，死亡是他们绝不会提起的，因为这个词会灼伤他们的嘴唇。然而墨西哥人，恰恰相反，他们接近死亡，调侃死亡、爱抚死亡、与死亡同寝、庆祝死亡，死亡是墨西哥人最钟爱的玩具之一，是墨西哥人永恒的爱。
Para el habitante de Nueva York, París o Londres, la muerte es la palabra que jamás se pronuncia porque quema los labios. El mexicano, en cambio, la  frecuenta, la burla, la acaricia, duerme con ella, la festeja, es uno de sus juguetes favoritos y su amor más permanente.

我在墨西哥城长居已经五年了。“ 墨西哥 ”这三个字，在很多人眼里就是毒贩的同义词，危机四伏的一片土地。从美国圣地亚哥陆路入境墨西哥蒂华纳的我，当时也是那么想，内心无比紧张。仅仅一墙之隔的两块地方，感觉瞬间从天堂跨进了地狱，夜里的入境口更让紧张的气氛达到了极点。接下来墨西哥从北至南的三月半穿越旅行，彻底颠覆了我对这个国家的印象。橘子树沿街的瓜达拉哈拉小城，打翻调色盘的瓜纳华托，奇异的瓦哈卡亡灵节墓地，一幕幕记忆清晰浮现在眼前。墨西哥旅行结束后，我又去拉丁美洲十多个国家晃荡，对这个色彩绚烂的仙人掌国度念念不忘，一年之后下定决心重返墨西哥在这里定居了下来，继续深深爱着这个美丽的国度。

《寻梦环游记》以墨西哥亡灵节这个节日为背景，讲述墨西哥小镇男孩和家人纠葛的亲情故事。全球提前一个月在墨西哥上映，为的就是恰好在墨西哥亡灵节之前，呈现给墨西哥观众。亡灵节是在墨西哥真实存在的节日，观影完毕之后我抓住机会前往六个墨西哥特色小镇亲身体验了这个奇特的节日，墨西哥人对死亡的乐观和欢庆，震撼人心！
影片中一幕幕熟悉的墨西哥文化，让身在墨西哥的我心中感动满溢！ 创作人员透过电影这封精致的情书，把对墨西哥的爱展现得淋漓尽致。
（全文照片除剧照和特别说明外，均为五年间我在墨西哥全国实地拍摄）

首映展览
电影在致力于传播电影文化的墨西哥国家影院Cineteca首映，同时有《寻梦环游记》的主题展览。








电影中那把一模一样的吉他


墨西哥剪纸
影片运用了大量剪纸这种特别的叙述方法开头。有些观众咋以为皮克斯在讨好亚洲观众，加入中国元素。但这其实墨西哥人民在各种节日庆祝时，常会挂的一串串彩色纸画，外观类似中国的剪纸，所以取名为墨西哥剪纸。墨西哥剪纸并不是“剪”纸，而是用锤子和锥子从一沓百来张纸凿出来的。




亡灵节期间墨西哥城宪法广场挂的紫白剪纸

小镇圣米格尔挂出的骷髅剪纸


万寿菊
影片中米格家装扮祭台的橙色花朵、亡灵桥上流淌的橙色花瓣，这些都是万寿菊，亡灵节的主角花，又名臭芙蓉、亡灵之花、死亡之花、阿兹特克菊。万寿菊花朵扎实，花瓣像葵花籽一样密集挤在一起，整个包裹起来成一个球体，多达五百片花瓣。
万寿菊花原产于墨西哥，墨西哥人民认为万寿菊灿烂的橙色以及其独特草药味般浓郁的香气，会在亡灵节期间引领逝去故人的灵魂回家，所以在坟地和祭坛上万寿菊被铺天盖地使用。


每一片花瓣连接到底座都是一粒种子

万寿菊田收割景象，有好几种花型的万寿菊



老先生抱着万寿菊去墓地
亡灵节是每年的11月1日和2日。提前三个月，花农们就开始播种，等到亡灵节前夕就可以收割了。十月中下旬可以在普埃布拉州和米却肯州看到成片的万寿菊田。





祭台
亡灵节最主要的庆祝地点：一个是祭台；另一个是墓地。
祭台一般分几层，顶层放置逝去亲人的照片。其它层放置他们生前喜欢的食物：墨西哥菜、糖果、甜面包（尤其是亡灵节期间的特别食物亡灵面包，之后要特别讲到），如果是成人会放上龙舌兰、可口可乐等，小孩则放钟爱的玩具。还有可能放上洗漱的盆子、浴巾、镜子来供归来的亡灵洁净。整个祭台都会点上蜡烛，放置糖做的骷髅头和万寿菊。地上会用灿烂的万寿菊花瓣撒出一条路，万寿菊独特的气味和耀眼的色彩会引领亡灵回到家。影片中米格家小院洒满的一路路橙色花瓣并不是影片是艺术效果，而是墨西哥真实的传统。




除了满眼的万寿菊之外还有用到红色的鸡冠花

小镇人家街道旁的祭台
祭台物品之一  -  魔力酱
魔力酱被称为墨西哥国菜。当它端到我眼前的时候，被它的呈现感深深一惊。这道菜特殊之处就在于淋在硕大鸡腿上的魔力酱。除了常见的蒜、洋葱、番茄之外，独特的食材有巧克力、丁香、香芹、杏仁、肉桂、好几种干生辣椒等，食材多达三十多种。全部磨成浆之后，再熬煮无数小时，工艺复杂得让人瞠目结舌。撒在魔力酱的烤得喷香的白芝麻粒立马提升了整道菜的艺术感。一下去芝麻的香味即刻袭来，接着是微甜的酱汁，味道醇厚浓郁。但是吃完这盘菜之后，感觉一大堆脂肪卡在喉咙。 
狗狗Dante在偷吃黑糊糊的魔力酱




祭台物品之二  -  糖骷髅头
糖骷髅头，这是亡灵节期间的重要食品，也是装扮祭台不可或缺的东西。糖骷髅头主体一般都是白糖做的，再画上五颜六色线条和图案，有时也用巧克力、苋子等原料做主体，花生米做牙齿。 





祭台物品之三  -  亡灵面包
亡灵节的代表食物就是亡灵面包，也称死亡面包。亡灵面包表面凸起骨头的轮廓，排成一圈，代表生命的循环。在亡灵节前后，墨西哥面包店、超市等都在卖亡灵面包，大家买回家吃也同时用来装扮祭台。




亡灵面包的主题市集，价格10 - 20人民币不等





最上层的亡灵面包有夹心
祭台不止存在于居民家中，大多公共场所比如汽车站、政府机构、学校等在十月中旬都会摆出祭台，祭台上摆放的照片则是员工、名人甚至宠物。
墨西哥国立自治大学经济学院学生在搭祭台

普埃布拉古城旅游咨询处的祭台

餐馆的祭台

墨西哥著名女画家弗里达的故居博物馆祭台

古董市场的祭台
广场的公共祭台擂台赛


墓地
墨西哥人并不认为墓地是一个悲伤和恐怖的之地，而是追忆欢乐的地方。亡灵节的时候，他们会打扫装扮墓地，并像祭台一样放上亡故亲人喜爱的食物，等待他们归来，有时候更会请来乐队在坟地里演奏。在我此次追踪的六个亡灵节传统小镇里，米却肯州的Tzintzuntzan小镇装扮的坟墓漂亮得震撼！







乐手在演奏当地purepecha风格音乐





夜间的墓地点上烛火，来祭奠的本地人拿来被子和食物在坟墓旁坐着，准备守整整一夜，任由游客穿过坟墓，拍照，他们也不被打扰。偶有游客询问，他们也非常友好地解答。






亡灵小岛Janitzio墓地里的花架特点是顶上有个大的糖骷髅


并不是所有墓地都用万寿菊花架，比如乡镇San Antonico Tecomitl的坟地就特有创意。和青春靓丽的一群小伙伴享受明星的待遇，一路被追着求合照，并拉我们到去他们家墓地拍。 他们用淤泥捏出逝人生前喜爱的造型，有七龙珠，海绵宝宝，蜘蛛侠，赛车场，金字塔各式各样。印象中最深的是：一朵朵金色鲜花贴满身的美洲豹，可以由人操作进行表演的斗牛场，恢宏的鹰武士和羽蛇神。每隔几步，墨西哥普通乡村人民的创造力和艺术力就闪耀着万丈光芒！










墨西哥无毛犬
无毛犬（Xoloitzcuintle），起源于墨西哥，和墨西哥古文明阿兹特克联系紧密，是一种长达5000年悠久历史的犬种。 阿兹特克人认为无毛犬会陪伴死去的人的灵魂到Mictlan，阿兹特克人的阴间，所以当狗的主人死了之后，狗就被祭祀并和主人埋在一起。是Xolotl（灵魂之神） 赐给阿兹特克人的礼物，用生命之骨的碎屑造成，所以阿兹特克人认为无毛犬非常神圣。也是因为这样的传说，影片中的狗狗Dante能够随意穿梭阴阳间。
在西班牙殖民墨西哥期间，无毛犬几乎灭绝。殖民者发现美洲新大陆肉类匮乏，无毛犬能提供丰富的蛋白质和营养，所以吃了很多这种狗。再者它和阿兹特克文明紧密相连，所以殖民者不遗余力消灭它，目的就是毁灭土著文明的痕迹。印第安人把无毛犬藏匿在到了瓦哈卡、格雷罗州等偏远山间几百年，才让这神圣的无毛犬幸存了下来。
现在有少数人饲养为宠物，价格不便宜。个人觉得真是相当地丑，因为黑色的皮肤并不总光滑，上面常常长有疮。在墨西哥城南部的Museo Dolores Olmedo博物馆大草坪里，可以看到几十只无毛犬。




无毛犬头顶其实是有些毛


弗里达
弗里达（ Frida Kahlo），墨西哥的传奇女画家，可能是全世界最著名的女画家。欧美国家几乎都认识，在亚洲知名度比较低。一字眉她本人的特征，她一生坎坷，命途多舛。6岁得小儿麻痹，18岁遭遇车祸，一生中经过多达三十五次的手术，半瘫痪的她非常喜爱画抽象、支离破碎的自画像，她的最著名的画作基本都是自画像。在墨西哥大街小巷都可以看到她形象的艺术品。
策划歌神演唱会舞台的弗里达

喜欢墨西哥土著民族风的弗里达

特别喜欢画猴子，影片中她宠物也是猴子
1920年墨西哥革命之后，墨西哥民族自豪感升腾，很多艺术家比如弗里达纷纷开始摒弃欧洲文化，寻找墨西哥文化之根 - 土著文明，他们把无毛犬融入到自己的艺术作品里，让大众认识这个珍贵的犬种。正是他们的推动，才让这个濒临灭绝的犬种得以拯救。弗里达本人也也养了好几只墨西哥无毛犬作为宠物，所以影片中弗里达一见到无毛犬就兴奋不已。  
弗里达和无毛犬自画像


可以去拜访她在墨西哥城的故居 - 蓝房子，她在这里出生，也在这里去世，这里承载了太多的故事与悲伤。 

推荐著名电影“弗里达”，把弗里达一生重要事件几乎都囊括了，节奏快，音乐和画面相当赞，看得非常享受。
弗里达 (2002)8.72002 / 美国 墨西哥 加拿大 / 剧情 爱情 传记 / 朱丽·泰莫 / 萨尔玛·海耶克 阿尔弗雷德·莫里纳



建筑
米格踏上万寿菊桥前往亡灵之城。在世界遗产古城莫雷利亚，古水渠桥洞，桥面垂下的万千万寿菊花串，如橙色的瀑布倾泻而下。




2017年10月20日《寻梦》在莫雷利亚国际电影节第一次亮相

菊花桥连接的金字塔是亡灵之城的移民局和海关，典型墨西哥金字塔的造型，比如特奥蒂瓦坎遗址，在墨西哥城东北方向一小时。遗址中的羽蛇神庙祭祀中部美洲的神 - 羽蛇神，羽蛇神头在影片里也有出现。


走在去借吉他的路上


亡灵之城是以墨西哥小城瓜纳华托为原型。小城建筑精美，用尽世间的色彩，被称为“上帝打翻的调色盘”。瓜纳华托地势起伏，小巷和隧道交错，像极了电影的亡灵之城。夜里游街音乐会，乐队带着大家走在古城石板路上边弹边唱，穿过曲曲折折的小巷，穿越进入寻梦环游记音乐擂台表演的场景，回味无穷。





亡灵之城在水中矗立，这里影射的是墨西哥城的过去。哥伦布发现新大陆，之后西班牙人于1519年来到墨西哥城。当时的墨西哥城还是茫茫一大片湖，土著阿兹特克人在湖中的漂浮花园生活。他们利用独特的建筑技巧，用树桩、淤泥等材料做成小岛，岛的周围栽种墨西哥柳树，它的根系强劲深入湖底并结合藤类植物把小岛固定住。岛上会栽种蔬菜瓜果和鲜花，供给整城的居民。岛城四面环水，市内河道纵横，景色秀美，让初次见到的西班牙殖民者咋舌，仿佛置身于梦境之中。西班牙人征服阿兹特克之后，却放干湖水，填湖建城，建立了今日的墨西哥城。
这幅壁画是墨西哥著名壁画家里维拉（也是之前女画家弗里达的老公）的名作。描绘当时土著阿兹特克生活的漂浮花园，正中心修建了诸多庙宇来祭祀他们的各种神祇，其中最重要也最高的庙宇是大神庙，用来祭祀水神和战神两大主神。

影片中塔楼最底端是土著金字塔，逐渐向上是西班牙教堂等殖民建筑，最上是现代高楼，是按照时间推移的历史建筑风格，表示来到亡灵之城的人们由下向上逐渐修建。

亡灵之地的中央车站设计是参考了豪华的墨西哥城国家邮局。



而歌神的家灵感是墨西哥城Gran Hotel酒店，注意看屋顶。





Mariachi音乐
为了传神表达出墨西哥文化，影片制作人员可谓呕心沥血，在墨西哥实地生活考察多年。影片中的音乐采用了许多墨西哥本土乐器，并邀请了墨西哥著名的乐队进行制作。就连主角小男孩米格弹吉他时的手法这样的小细节，都是严格按现实模拟。
影片中出现了Mariach乐手，这种音乐被列为世界非物质文化遗产，是墨西哥标志之一。街头乐队通常由小提琴手、小号手、墨西哥吉他手等至少五个成员组成，多的时候可以达到十多个。他们通常会身着金属镶纹装饰的华丽服饰，共同弹奏出悠扬浑厚的音乐。


圣米格尔古城圣诞节期间的Mariach乐队
歌神德拉库斯也是一名Mariachi歌手，他的原型绝大部分是墨西哥历史上鼎鼎大名的演员和歌手Pedro Infante（一小部分是Jorge Negrete, Vicente Fernández等著名Mariachi音乐人）。他是墨西哥电影黄金年代的顶梁柱，是拉美人的全民偶像。


Pedro Infante，图片来自Vanguardia



亡灵骷髅脸
米格涂的黑白脸，是墨西哥人民在亡灵节期间特别喜欢的涂脸庆祝方式。最盛大的要数“卡翠娜女神涂脸游行”，亡灵节提前两周的周六在墨西哥城举行。献给亡灵节最重要的角色卡翠娜骷髅女神，1910年由Jose Guadalupe创立 ，她是骨瘦嶙峋、风情优雅的骷髅女士。两百多个化妆师在改革大道摆出一溜溜摊子开始给路人画骷髅脸，150墨西哥比索一次，有画册图案可以选择，也可以自己告诉化妆师想要什么风格的。化妆师从早忙到晚画八小时，夜幕降临时，几万涂脸市民一起簇拥着盛装打扮的骷髅女神们一路夜游，一道奇幻的景象。


和朋友们画好了骷髅妆

她们才是游行的主角









彩色怪兽
发高烧的艺术家梦魇里产生的灵感，各种动物不同部位的混乱拼接，产生了墨西哥最伟大的民间艺术品之一 - 彩色怪兽Alebrijes，电影中曾曾祖母Imelda坐骑小南瓜的原型。 墨西哥城亡灵节11月1日前三周的周六会举行“彩色怪兽大游行”。





怪兽两种风格：一种是上述纸壳做的，用于大型怪兽；外一种小的，松木雕刻而成，可以做得很精细，方便携带收藏，用于家居装饰，流传度更广。
木雕的以瓦哈卡州最为精湛。Copal松木树干造型奇特，最适合雕Alebrijes了，艺术家运用丰富的想象，根据木材自然生长的形态，萌生出无数创意。整个雕刻过程中需要反复晾晒，让松木头由外至内都干燥，小件最少需要30天，大件长达一年。用于彩绘的颜料来自天然动植物（胭脂虫、木蓝、石榴皮等），再混入锌、钙可以调出多种色彩。 比如 石榴皮+钙兑出黄色，石榴皮+木蓝则兑出绿色。








《寻梦》在墨宣传
亡灵节前夕，墨城改革大道会摆出五十多颗直径约2米的大骷髅头营造氛围，每个都有不同艺术家手工绘制，《寻梦》上映墨西哥的时候，其中一颗为影片而制作。
一路过去就是大骷髅头





歌神和Imelda

米格
亡灵节前一周的周六，还有最著名人气最旺的“亡灵节终极大游行”，各种大型骷髅车，骷髅架子出场，出现了彩色怪兽小南瓜。





皮克斯的授权的“Coco夜跑”，拿到号码牌和彩色的丹丹T恤。晚上抵达体育场，气氛营造得不错，电影总导演还出现在银幕特意对6500参赛选手表示感谢，之后唱"请记住我"西语版的歌手Carlos Rivera也致辞，同时漫天焰火，屏幕也应景地出现了歌神宴会的焰火画面。我参加了7千米，穿行在大学园区，每跑过一千米就出现祭台和寻梦环游记里人物，最惊喜的是最后，拿到沉甸甸的奖牌，特别精致有分量！ 






银色奖牌正反面

食品公司La Costeña的蛋黄酱和豆子广告





墨西哥摔角
墨西哥摔角（Lucha Libre），一种集合戏剧、喜剧的摔跤表演，是发源于墨西哥城的一种趣味运动。选手会带上五花八门的特色面具，进行眼花缭乱的表演。参加歌神的派对入场时，出现墨西哥摔角历史上的摔神 - El Santo，所以门口的守卫赶忙求合影。在墨西哥城的Arena Mexico摔角场是看这种运动的最佳地点。






街头搭出的摔角擂台

玩具博物馆里的各种摔角面具模型


天坑
悬崖一潭水取自墨西哥南部尤卡坦半岛著名的天坑。尤卡坦半岛是一大块石灰岩，雨水特别容易渗透。日积月累，石灰岩塌陷，露出透蓝清凉的地下水。这里是玛雅文明繁荣的区域，玛雅人认为天坑是通往地下世界Xibalba的入口，常常会在天坑里进行活人献祭。尤卡坦半岛天坑有六千多个，是去尤卡坦地区必去的景点之一。










这是一个颠覆你想象的国度，孕育了玛雅、阿兹特克、奥尔梅克等深厚的古文明，还有68个少数民族的文化，丰富多样的美食，稀奇古怪的节日，高耸参天的仙人掌，加勒比海之蓝以及世界顶尖的手工艺术。
在墨西哥已经探索了五年，我依然还在深入挖掘。你可以在以下平台跟随我的脚步，实时了解墨西哥的文化和生活。我在阳光灿烂、色彩万千的墨西哥等你！

















</影评>
<有用数>4920</有用数>
<没用数>243</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿德</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-24 19:33:28</时间>
<影评>

文／大宝@盗梦
《寻梦环游记》剧照 万寿菊花瓣中的米格和狗狗丹丹
皮克斯新作《寻梦环游记》已于今日（11月24日）在中国内地院线上映，延续影片在欧美和国内绝佳的先期口碑，一波波好评刷爆屏幕。对于皮克斯超凡的想象力、斑斓的视觉效果、热情的音乐体验和影片传达的“爱与回忆”主题，观众们都给出了清一色的好评。


目前《寻梦环游记》在豆瓣上拿下9.2分，是2017年上映的剧情长片冠军（并列冠军和亚军是《请以你的名字呼唤我》的9.2和《摔跤吧！爸爸》的9.1），比肩迪士尼近年口碑佳作《疯狂动物城》(9.2)，和无数人心目中的皮克斯NO.1《机器人总动员》(9.3)，也创下了导演李·昂克里奇的豆瓣最高分，要知道同样出自他手、让观众哭成狗的《玩具总动员3》（8.8）也没有突破9分大关。
当然评分只是代表影片质量的一个方面，《寻梦环游记》给予我们更多的，是再次唤醒了我们内心对于电影人创造力的敬慕，对于电影造梦功能的信任，和对于生命中那些美好事物的回望和珍惜。以技术起家的皮克斯，在创作之路上从未丢掉最宝贵的品质。（写到此刻，皮克斯一生推的大宝已经热泪盈眶T T
一个奇怪的片名：因为神秘所以选择
2011年9月，皮克斯大将、曾担任《怪兽电力公司》、《海底总动员》和《玩具总动员》2&3导演的李·昂克里奇在个人推特上发布了新片计划，但没有透露更多细节。2012年的CinemaCon上，影片的亡灵节主题公开，之后一直保持着神神秘秘的状态，外界并没有得知太多的信息。
制片人安德森和导演昂克里奇宣布片名
直到2015年的迪士尼D23展会上，导演昂克里奇和制片人达拉·K·安德森宣布影片定名为COCO，这个让人一头雾水的片名引发不少对影片内容的猜测，某些中文媒体甚至给出了这样的解读：
这个解释可以说非常天才了
对于这个有些“任性”的英文片名，导演昂克里奇的解释是，选中这个名字，正是因为它给人的神秘感。当你进到电影院的时候，你并不知道COCO是什么意思，或COCO到底是谁（反正肯定不是李玟），但是看了开头你就能知道COCO是主角米格的曾祖母，她是整个大家族中年纪最大的人，是家族故事和回忆的守护者，一个联系电影多种主题的灵魂人物。
米格的曾祖母COCO是电影的核心人物
虽然COCO的戏份并不太多，但她可以说是整部电影的核心人物，看完电影你就知道，这个片名不单单是好叫好记，这四个字母可以说承载了影片中最浓重的情感元素。当不着调的亡灵埃克托回忆起自己心爱的女儿时，当米格在曾祖母面前弹着吉他含泪唱起《Remember me》时，观众们就会明白这个片名有多么动情、多么恰当。
缤纷的异域风貌：一封献给墨西哥的情书
《寻梦环游记》被《名利场》杂志称为“一封在川普时代下献给墨西哥的情书”，这个点评可谓意味深长。相比较总统先生对于少数族裔的态度，《寻梦》对墨西哥传统文化的示好和深入诠释足以让好莱坞的拉丁裔竖起大拇指，影片在墨西哥上映后票房口碑双丰收也是一个明证。
墨西哥人的祭台上布满美食美酒、万寿菊和蜡烛
墨西哥的亡灵节是全家团聚、庆祝生命、悼念死去亲友的节日，有点类似中国的清明节。亡灵节的庆祝活动时间为11月1日和2日，必备的祭祀物品就是糖骷髅、万寿菊等，他们认为万寿菊强烈的香味还有糖骷髅五彩的颜色能指引逝者的灵魂回到家里。 不同于中国人对死亡严肃和沉重的态度，墨西哥人过亡灵节的方式是积极和欢乐的，比起对故人深沉的缅怀，真像是对当下生命的狂欢。
令人目眩神迷的万寿菊花瓣桥
在墨西哥文化里，万寿菊代表着通往家庭的路，在《寻梦环游记》中，连接活人世界和亡灵世界的“奈何桥”，就是用万寿菊花瓣搭成的。我们随主角米格一同踏上这条不可思议的、载满回忆的大桥，见识到了一个用非凡想象力勾勒出的新世界。
片中米格尔曾曾祖母的亡灵向导“小南瓜”
在亡灵世界中，我们还见识了多种多样、大小形态不一的“爱波瑞吉”（Alebrije），就是亡灵向导。其中以米格尔曾曾祖母伊梅尔达那只疑似喵星人的“小南瓜”最为威风凛凛，它通体五色斑斓，长着豹脸、羊角、鹰爪、蜥蜴尾，还有一双彩色的翅膀，不仅颜值高，还发挥了不少功能性的作用。
Alebrije的原型：墨西哥木雕（图片来源网络）
这种神奇的生物也不是主创们的凭空想象，它们的原型是墨西哥传统的木雕艺术。传说中一位工匠梦到颜色艳丽、长着兽角和翅膀的怪兽，它们叫着“Alebrije!Alebrije!”工匠醒来后，就用木头和彩漆做出了梦中的“神兽”。如果去墨西哥的哈瓦卡等地，还有机会在当地的一些店铺作坊中亲手制作自己的Alebrije哦。
《寻梦》主创和配音阵容。左三就是米格尔的配音，没有电影里可爱……
而在配音演员的选择上，皮克斯也力求“原汁原味”，片中那些带着浓重西语口音的英语并非刻意为之，因为演员们全部都是拉丁裔。导演昂克里奇表示：“从一开始打造全拉丁阵容对我们就很重要。我们一直以它为中心，结果就是我们有了很棒且多元的阵容，有的来自墨西哥，有的来自洛杉矶。”
影片主角米格配音安东尼·冈萨雷斯、歌神德拉库斯配音本杰明·布拉特、曾曾祖母伊梅尔达配音阿兰纳·乌巴奇等等都是清一色的好莱坞拉丁裔演员。埃克托的配音更是请来了墨西哥“国民男神”盖尔·加西亚·贝纳尔，这位主演过《爱情是狗娘》、《摩托日记》、《不良教育》、《丛林中的莫扎特》等知名作品的实力派男演员也对《寻梦》不吝溢美之词，称赞其“美丽”“不可思议”。
《生命之书》剧照
有影迷应该知道一部名为《生命之书》的动画电影，这部2014年在美国公映的电影同样将背景放眼在墨西哥亡灵节。不过昂克里奇表示，知道这部电影的时候，皮克斯已经在筹备《寻梦》了，也正是有珠玉在前，皮克斯才能对同一种文化的不同切入点着手，完成一个完全不同的故事。昂克里奇与《生命之书》的导演豪尔赫·R·古铁雷斯私下也是彼此支持的好朋友。
制造亡灵世界：前所未有的实地考察
为了更加生动地讲好这个亡灵节故事，导演昂克里奇等人专程赶赴墨西哥的哈瓦卡和瓜纳华托取材，从一个亡灵节门外汉，进修成了一个亡灵节准专家。皮克斯甚至为本片专门成立了一个文化顾问小组，成员包括艺术家、剧作家、摄影师等等。
亡灵世界的设定展现了皮克斯高超的想象力
片中的亡灵世界被塑造成了一座华丽的维多利亚式大都市，由《怪兽大学》的设计师哈雷·杰斯普设计，由《机器人总动员》的摄影师（CG动画的摄影师主要负责画面合成、运镜和特效等）丹妮拉·弗兰德掌镜，用700万个特殊编码的灯光完成，最终才得以呈现出一个璀璨夺目、奇诡华丽的异世界。
摄影师丹妮拉是第一次为拍摄的电影做实地考察，她之前曾参与的《机器人总动员》场景在垃圾场和太空，实地无意义，之后的《勇敢传说》，背景是古代的苏格兰，也就更无所谓实地。但《寻梦》不一样，那不是一个架空的世界，而需要有对墨西哥人真实生活的细节展现。
对于场景设置主管克里斯博纳迪来说，最大的困难是实现电影里活人世界和亡灵世界的不同，单是在颜色呈现方面就有大量的工作要做，工作人员们几乎有一半的精力都花在了亡灵世界的制作上。
亡灵世界概念图，金字塔的结构涵义丰富
场景设计师哈雷·杰斯普表示，团队试图将墨西哥的历史纳入亡灵世界的构建逻辑中，这个世界的第一批居民在底层建造金字塔，往上是殖民时代、墨西哥革命时期，最后到二十世纪中叶，人们在用起重机盖起高楼，但还没有人住进去。这样就形成了一种空间上的垂直感，和男主角居住的活人世界完全不同。
片中的大部分情节都发生在夜间，白天则用于展现活人世界的“烟火气”，粉刷的墙壁、绚丽的色彩、尘土飞扬的街道，忠实还原了真实的墨西哥民间。而通过金盏花桥进入到夜晚的亡灵世界后，就充满着剧院式灯光以及潮湿的街道，与活人世界形成鲜明对比。
逗趣的“亡灵海关”
如果说亡灵世界的建筑令皮克斯的创作者们大为头痛，那“亡灵海关”的设计就非常轻松了。基本参照人类社会的海关设置，只不过过关的、安检的，都是随时会掉下巴的可爱的骷髅们，米格在亲戚们的掩护下混进亡灵海关的片段非常逗趣，让人对这个完全不了解的世界产生了一份莫名的亲近感。
情感内核：传递分享爱 成长与梦想
影片前期筹备时，导演昂克里奇了解到，在亡灵世界中，死去的人也并非是不能被伤害的。在墨西哥的文化里，死亡是有多重的：有肉体的死亡，肉体的掩埋，还有就是当你不再被别人记得的时候。这为影片提供了这样一个设定：当尘世中再没有人记得你的时候，你就永远从世界上消失了——这个设定也承包了片中的几处大泪点。
酷酷的亡灵家族
虽然电影的地域背景是在具有鲜明特征的墨西哥，但看完之后观众们并不会觉得有文化隔阂，因为影片的主题：家庭、梦想、爱、回忆，是放之四海而皆准的普世情感。我们都和米格一样，面对过自我实现和家人期望的矛盾，到底是追随内心去选择遥远的梦想，还是迎合家人的期待做一份安稳的工作，是几乎每个人的成长过程中都会遇到的难题。
导演昂克里奇表示：“在创造电影的过程中，一部分在皮克斯工作的艺术家像我一样，来自于一个支持他们的家庭，他们的家长会对他们说：你可以的，去做你想做的吧，我们支持你。但是也有很多艺术家也被认为是在追求不切实际的职业道路，或是地域上他们不得不远离自己的家庭，所以这些都需要他们做抉择。在想要与家人紧密联系的情况下追求自己想要的东西，这是任何文化中都会发生的事情，我认为在这个层面上很多人都能感同身受。”
曾曾祖母伊梅尔达是个强势又很可爱的女性大家长形象
昂克里奇也在电影中夹带了自己私密的情感。他10岁时父母离异，随母亲、阿姨和外婆一起生活，一个完全“母系”的环境让他认识了许多平凡生活中坚强伟大的女性。而在皮克斯的工作伙伴中也不乏这样的职业女性，《寻梦》中米格那些威严但并不顽固、强大却也温柔的女性家人投射了昂克里奇对女性的认知。
不同的观众对于《寻梦》也许有不同的感受，但影片的核心情感每个人都能感知得到。生活中有各种让人不满和失望的现实，而至少在这109分钟里，皮克斯带领我们逃离到一个充满了爱与美的世界里，和主角一起冒险旅行然后成长。
亡灵世界冒险二人组
我们熟悉的皮克斯作品，无一例外都有一个非常正面的主题：友情、勇气、爱情、冒险、成长……而这次，皮克斯在《寻梦》中，也点破了另外一个我们也许一直在回避的话题：死亡并不严重，重要的是爱的人一直在我们心中。
以导演的话来结束这篇文章：
死亡是生命中的一部分，人们总是忽视它的存在，不敢相信。但有一点很明确，就是我们都要面对它、经历它。这个既残酷又很有力量的现实，我很自豪我们从来没有隐藏过它。
———————————————
微信公众号：周末看什么（ID：zmseesee），只为你精选必看的影视综艺。


</影评>
<有用数>4033</有用数>
<没用数>617</没用数>
</review>
<review>
<作者>动画学术趴</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-24 22:41:13</时间>
<影评>

本文首发于公众号「动画学术趴」，作者马小褂，未经授权请勿转载。
《寻梦环游记》（Coco）今天（11 月 24 日）就在国内首映了。
自从 2011 年的《赛车总动员 2》开始，很多媒体都在质疑，曾经那个永远带给人惊喜的皮克斯似乎开始疲软了。《赛车总动员》系列一部接一部的翻拍，而原创作品如《勇敢传说》、《恐龙当家》也没有发挥出皮克斯全部的潜力。
从《赛车总动员2》开始，皮克斯的作品评价显得磕磕碰碰

2015 年的《头脑特工队》无疑是近年来皮克斯最优秀的作品，它展现了皮克斯最完美的一面。而现在，皮克斯再次为《寻梦环游记》赋予了充分的野心和创造力，试图重新找回往日的荣光。
这将是自从《头脑特工队》之后的两年来皮克斯最优秀的一作，也是今年最好的美国动画电影。

豆瓣网友对本片打出了9.4的高分，高于99%的动画！而影评网站烂番茄也对本片给出了96%的超高新鲜度，可以说在大众眼中本片已经达到皮克斯巅峰档的水准，直逼《头脑特工队》。皮克斯的影迷们都在欢呼着：当年那个皮克斯又回来了！





然而另一方面，由专业影评人构成的Metacritic则只给出了80分的优良档评价——比近年其他皮克斯作品都要高，但仍要比《头脑特工队》和早年经典低一档。
《寻梦环游记》的优秀应当是毋庸置疑的，那为什么影评人们，包括我，仍然不能够完全满意呢？


《寻梦环游记》的故事围绕着一个墨西哥乡村的小男孩米格展开。
米格热爱音乐，无比渴望证明自己的音乐才能，更希望自己像歌神德拉库斯一样成为伟大的音乐家。
然而，米格的家族却是整个墨西哥唯一不喜欢音乐的：由于他的曾曾祖父为了音乐抛弃妻女、远走他乡，曾曾祖母从此将音乐视为一种诅咒，并留下了祖训，世代禁止族人再接触音乐。


影片的开头鲜活地刻画了米格一家人的性格特征。通过米格家人和墨西哥大众对于音乐对立态度，第一幕树立起了贯穿全片的核心冲突——是选择音乐，还是选择家庭？
或许你会认为《寻梦环游记》又是一个老调俗套的「追梦」故事，但皮克斯很快在第二幕给予了我们充分的惊喜：在亡灵节（Día de los muertos）这一天，米格在无意中闯入了死后的世界，眼前的一切发生了天翻地覆的变化。他能看到周围的亡灵，自身也成为了独一无二的、「活着」的亡灵。


亡灵节是墨西哥的传统节日。每年的 11 月 1 日至 2 日，墨西哥人会举行各种丰富多彩活动庆祝，举行化妆游行，前往墓地祭拜，以迎接重返人间的先祖的灵魂。

墨西哥人相信，逝去的人仍然存在于天地之间，其记忆和灵魂仍未消散。每到亡灵节期间，他们就会通过一座万寿菊搭成的桥，短暂地重返人间。



不同于我们通常对死后世界恐怖凄凉的想象，皮克斯借助小男孩米格的视角向我们展现了堪称电影史上最色彩绚丽的死后世界。这里灯火通明，整个世界笼罩着一层浪漫的紫色光芒，错落林立的高楼带给人仿佛时空交错之感，简直有如未来都市一般绚目迷人。

在动画电影中刻画亡灵世界，放在好莱坞可谓是相当大胆的一次尝试，要知道很多家长都会因为担心孩子被吓到而避而远之。但皮克斯聪明地借助墨西哥人的世界观，让亡灵世界变成一片欢庆的海洋。
片中的骷髅们并不可怖，反而是盛装打扮，结着伴畅笑欢谈，这与之前墓地场景中活人们为逝去亲人祭拜祈福时那肃穆、忧伤的气氛形成了剧烈的反差。在经历第一幕的压抑过后，片中的亡灵世界反而比现实世界更显得颇具生机和活力，使我们更容易对这一世界产生认同。



这种处理方式是扎根于墨西哥人独特生死观的。墨西哥诗人、诺贝尔文学奖获得者奥克塔维奥·帕斯说：「死亡其实是生命的回照。死亡才显示出生命的最高意义；是生的反面，也是生的补充。」因此，墨西哥人们祭奠亡灵，却可以载歌载舞，通宵达旦，将本该静谧的祭典办成盛大的庆典。
墨西哥人对死亡的看法与中国有着明显差异：对于我们来说，死亡大多数时候是一个需要避讳的话题，围绕死亡的节日通常是严肃与静谧的。但差异背后，我们更应该看到的是共通点——墨西哥人有亡灵节，而我们也有中元节。尽管有文化差异，但更深层次的人类对于鬼魂的逻辑却是我们非常熟悉的。
我们之所以都会认为有死后的世界，而亡灵鬼魂们将于某一天重返人间，是因为希望能借此与逝去的亲人得到短暂的重聚。「鬼节」的真正意义并不体现在当今大多数恐怖鬼片中，而最初的意义本该是用来寄托我们对逝者的哀思。


影片中另一个有趣的设定是，亡灵是靠生者的记忆所维系的，一旦生者的记忆消去，亡灵也将随之消散，迎来「最终的死亡」。生命与死亡在这里并不是以肉体为分界点，记忆才是；它承载了逝者在生者世界留下的精神印迹，是联系起两个世界的桥梁。皮克斯抓住了人类相信亡灵鬼魂存在的共通内在逻辑。
《寻梦环游记》另一个值得夸耀的点在于它对墨西哥文化方方面面的精确把握。从影片开场那色彩鲜艳的墨西哥剪纸，到奶奶给米格做的传统美食；从墨西哥人独特的宽沿草帽，到各种乐器的运用和对墨西哥流行偶像的致敬，《寻梦环游记》完美还原了墨西哥的异域风情。


由于同样根基于墨西哥亡灵节，也同样涉及到音乐和家庭的抉择，《寻梦环游记》时常被拿来和另一部类似题材的《生命之书》做比较。不过抛开 B 故事的亡灵节背景，可能有人会发现，其实《寻梦环游记》的主题和结构与皮克斯另一部作品《料理鼠王》更为接近。
正如《料理鼠王》中雷米的厨师梦想的实体化是厨神古斯特，《寻梦环游记》中歌神德拉库斯也是米格音乐梦想的投射。为了让抽象的追梦动机更为明确，两部影片都采用了收看电视的行为来加强说服力，以表达一人一鼠对于偶像的崇拜。


大多数最顶尖的皮克斯作品虽然老少咸宜，但也总是会埋一些只有大人才能理解的东西；《寻梦环游记》也有隐藏更深的一层意义，却被几乎所有人忽视了。那就是影片从头到尾，但凡关于歌神德拉库斯的情节，就一定会在影片中出现另一层屏幕。
米格最初坚定自己的追梦动机时，是对着电视上的德拉库斯；米格与德拉库斯相认时，正是靠舞会大厅屏幕上播出的德拉库斯名言获得了勇气；当剧情反转、揭露死亡真实原因时，电影的情节与大厅屏幕上播出的情节形成了对照；最后向大众揭穿事情真相时，还是靠着舞台大屏幕转播。


我不想太剧透，大家在看电影时可以特别留意贯彻在整部影片中的「屏幕」们。如果有人能猜到最终的剧情反转，那么恭喜你，你应当对于大众媒介的洗脑具有相当不错的免疫力。实际上，频繁占据电影画面另一层「屏幕」的表现方式本身，其实就已经在暗示大众媒介对我们娱乐生活的侵占和控制。
传播学奠基人拉扎斯菲尔德的《大众传播的社会作用》一书中说到：「大众媒介是一种既可以为善服务，又可以为恶服务的强大工具；而总的说来， 如果不加适当的控制，它为恶的可能性则更大。」
《寻梦环游记》中通过虚构的德拉库斯主演的影片，与电影本身形成了巧妙的互文关系。影片中的米格即是强大媒介的受害者，其无处不在的娱乐功能渗透到生活的方方面面，强迫令他将之等同于现实；而另一方面，大众媒介在影片中也无意间承担了揭露和审判的功能，以弥补其犯下的罪恶。


《料理鼠王》中厨神古斯特的格言是「Anyone can cook」，而《寻梦环游记》中歌神德拉库斯的格言则是「Seize your moment」。看似都是激励人追逐梦想的话，实际含义却千差万别：
「Anyone can cook」意味着任何人都有追求梦想的权力，虽然不一定能成功。而「Seize your moment」隐含着成功需要付出代价的前提，并鼓励人们去不顾一切获得成功。

最终，米格意识到了生活不应该是「Seize your moment」。我最喜欢《寻梦环游记》的一点，正是它若隐若现的体现出对商品主义和大众传媒时代下偶像崇拜和成功学的反叛。
那么既然《寻梦环游记》这么好，为什么影评人还是不满意呢？我看过一些影评后，发现很多人集中意见在于后半情节过度设计的痕迹严重，太容易预测而缺乏惊喜。不过我以为，但凡类型片看过太多的人，总是很容易预测到剧情走向的，但好的剧本节奏和逻辑容易让人在观影时忽略这一点。
《寻梦环游记》的剧本节奏其实是极其精巧的，每一次冲突，每一个转折都死死掐好了节拍表，非常善于调动人的情绪。但或许正是这种过于精巧，让它在节奏上显得有些近期迪士尼的味道，然而略显匠气。
逻辑的问题在影片中就显得更加突出了。如果我们考虑影片最核心的「梦想 vs 家庭」冲突，实际上这两者并不存在根本的矛盾。对于合家欢电影，让人满意的处理方式应该是一番历程后主角找到协调两者的方式。例如《料理鼠王》中，雷米最终完成了蜕变：


这才是现实的逻辑。
而则《寻梦环游记》完全将米格的音乐梦想投射到对偶像的崇拜上，寻梦之旅弱化为了寻找偶像之旅；而影片中想传达的「梦想 vs 家庭」，事实上被悄悄替换成了「成功 vs 家庭」——抛妻弃子并不是为了梦想，而只是为了成功不顾一切罢了。
「梦想 vs 家庭」之间并不是非黑即白，必须要选边站。或许是为了戏剧张力，或许是为了让儿童更容易理解，但这样的简化方式无疑在逻辑上缺乏现实代入感。


而米格曾经一度打算为了拯救家人而放弃音乐，最终也只是因为曾曾祖母原谅了曾曾祖父，才被允许继续玩音乐。虽然影片也是为了强调家庭的重要性，但米格缺乏像雷米一样的主动，去尝试协调两者间的冲突，这并非真正的和解，而只是退让。加上影片中缺少米格对音乐的发自内心、非偶像崇拜式的热爱的刻画，这也让米格并没有获得完整的心理蜕变。
简化的逻辑和不完整的角色弧或许对于大多数好莱坞动画电影来说，并不算特别大的缺点。但这是皮克斯，是曾经决不迁就、才赢得无数成年粉丝、影评人交口称赞的皮克斯。
即便是完全幻想的世界，曾经的皮克斯也会认真依据现实的逻辑构建角色动机，决不会简化糊弄，因为只有这样才让幻想显得真实可信。否则即便骗过小孩，也无法骗过大人；哪怕连大人也骗过，也经不起细细回味。


某种意义上来说，《寻梦环游记》可以视为皮克斯中一部特别的作品。
一方面，它代表了最好的皮克斯。它充满了黄金时期最优秀的创意和最精彩的视觉表现力，在今年好莱坞动画电影普遍水准不高的情况下，依然能成为今年奥斯卡最佳动画电影的头号热门人选。甚至，它完全有可能像《勇敢传说》一样摘得奥斯卡桂冠。
而另一方面，它也代表了最坏的皮克斯。我们可以看到在具体创意执行上，皮克斯已经逐渐被迪士尼同化了，那个天马行空、处处标新立异的皮克斯或许已经慢慢在消失（与之同时，则是迪士尼逐渐在创意上有所突破）。有朋友戏称，这是一部制作精良，但明明是第一部原创却看起来像续作的皮克斯动画电影。


话虽如此，我仍然希望大家去电影院支持这部电影。纵然《寻梦环游记》或许有些缺点，但整体瑕不掩瑜，当的起今年最好的一部美国动画电影。对于如何将弱势国家的传统文化改编得符合现代大众的审美，并且成功输出海外，《寻梦环游记》也是一部绝佳的教材。
更重要的是，无论事后是否不满，观影过程中带给我的那份感动依然是真的。那份关于爱和家庭的记忆，也将赠予你我一份温暖的回忆。


【点我进入传送门 】


</影评>
<有用数>1758</有用数>
<没用数>326</没用数>
</review>
<review>
<作者>王写写</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-22 23:27:22</时间>
<影评>

看完《寻梦环游记（Coco）》已经好几天了，写这篇文章时我依然怀着激动的心情。
在看电影之前，我对它几乎没留下什么印象。只通过零星的几篇短报道和一版预告片，知道是皮克斯的作品，有关墨西哥亡灵节的，预告中也没看出什么亮点。再加上近几年皮克斯不太稳定的表现，我对它持有一种无所谓的态度。然而，当片尾字幕走完后，我却由于巨大的惊喜和感动而久久无法起身。

这绝对是明年奥斯卡最佳动画了。要是花落别家，我直播吃一斤墨西哥鸡肉卷。
在皮克斯的一系列作品里，《寻梦环游记》的卖相非常朴素。它没有《海底总动员》和《Wall·E》那些可爱的角色，没有《玩具总动员》系列那样独创的题材和童年情怀，甚至其创意也比不上《怪物公司》和《头脑特工队》。当然，皮克斯塑造异世界的能力仍然出众，但这次的亡灵之城，乍看之下也不会给人太多惊艳的感觉。

反之，影片大量运用了人们——尤其是国人——不太了解的墨西哥文化为背景。从开头的墨西哥剪纸，到片中出现的各种传统食物，再到亡灵节的习俗和万寿菊等关键道具，以及那些神兽，大多数人都不太知晓其中的含义。甚至于，片中有大量的骷髅角色，即便已经做了极端卡通化的处理，或许也不会让小孩子喜欢上他们，更可能会被吓哭。还有那条又丑又脏的墨西哥无毛犬，根本无法成为卖萌担当。对于这些素材的使用，这次皮克斯显得不再那么“平易近人”。

一方面，这可能会让注重视觉和娱乐性的观众，以对墨西哥和画风无感的理由而忽视本片。另一方面，也确实体现了整个好莱坞动画工业强大的嫁接能力。从《功夫熊猫》，到《里约大冒险》，到《勇敢传说》，我们一次次见识了中国武侠、拉美风情和苏格兰文化与好莱坞美学体系的无缝衔接。而名气最大的迪士尼/皮克斯，自然是个中翘楚。
或许从译名上也能看出，《寻梦环游记》的核心主题更接近于《飞屋环游记》。在情感的渲染上也有着《超人家族》的影子。这是一部以追寻梦想为引，描写死亡、记忆、离别与和解的催泪之作。这也是一出非常好莱坞式的，但又不那么墨守成规的动人故事。
题材的“另类”给影片蒙上一层模糊而神秘的色彩，剥开外壳，却能领略到其蕴含的感人肺腑的能量。同样是煽情而不滥情，它的催泪指数超越了《飞屋环游记》那段著名的蒙太奇。

总之，这部看上去不怎么讨喜的电影，通过异常扎实的故事和人物塑造，一点一滴聚成汪洋大海，再向里投下深水炸弹，引爆你的泪腺。
影片的技术层面与其他皮克斯作品一样，属于业界顶级水平。不管是美术设计还是CG制作，都无懈可击。我在观影过程中留下深刻印象的，一个是逼真的树枝树叶，以及衣服布料的褶皱和飘动，另一个是片名中提到的角色，也就是主人公的太奶奶Coco身上的毛发和皱纹。这位全程坐在轮椅上，没说过几句台词，却在片中占有重要地位的老太太，应该是制作组雕琢最精细的角色了。

除此之外，用音乐包装起来的《寻梦环游记》，自然涉及到许多弹奏吉他的情节。作为吉他爱好者，下意识地会去注意动画里的指法变换是否合理。令人满意的是，电影并未在这方面偷懒。小男孩米格在阁楼里偷偷弹琴的段落，拨弦的节奏以及指法变换，都与琴声完美结合在一起，几乎与真人演奏无异。而片中数段弗拉门戈吉他的配乐及演奏段落，也非常赏心悦目。
这些细节上的真实，拉近了虚拟角色与观众的距离，丰富了虚构故事的可信度。可以看出，影片所做的一切努力，都是为最终极具张力的煽情而服务的。

相较于《头脑特工队》和《超人家族》等家庭主题的皮克斯作品，这次的《寻梦环游记》显得更加成人化。不仅是因为抛弃了过往可爱的画风，叙事风格也收敛了不少，不会包裹太多天马行空的东西。虽然小男孩米格穿越到亡灵世界，依旧是典型的奇幻故事底色；虽然影片将亡灵城渲染得非常卡通，也足够妙趣横生。但这次，阴间的景象从根本上一定是不会令人向往的，甚至是惊悚恐惧的。我们在片中也能看到阴曹地府里依旧存在着贫穷和饥饿，以及所谓的“终极死亡”。作为动画片，《寻梦环游记》难得对死亡做出了一些表达与探讨。
故事发生地的氛围，也让影片笼罩在一种无处不在又难以察觉的感伤之中。这种寡淡的感伤无时无刻不影响着片中的角色，也在潜移默化地影响着观众。
首次集中体现，就是赫克托向米格解释“终极死亡”的段落。这甚至称得上一个具有启示意味的场景。短短几句台词，牵出了生与死之间流淌不息的羁绊。其中对离别与缅怀的感慨，引人深思。但影片基于好莱坞的调性，很快将观众的注意力转回到主角的紧张冒险之中，掐断了抒情的余韵。
影片对死亡的探讨，主要落脚于生者与逝者间难以割舍的纽带。由于故事本身就发生在亡灵节之夜，生者是以欢快的方式去迎接逝者，悼念成为狂欢的一部分。因此影片的基调不至于阴暗消极，却又有着与死亡密不可分的悲伤和缅怀。在两种气质的中和下，《寻梦环游记》应该是皮克斯作品里笑点最少的一部了，但也不失明朗轻快。影片的亮点回归到了好电影本该有的特质，那就是一群有血有肉的角色，一个令人信服的曲折故事，以及其中所爆发的强烈情感。

影片伊始便以剪纸的形式，向观众描述了主人公的家族史。在这里，我们看到了一场离别，以及单亲母亲的自强和韧性。电影首先用这场困境去拷问观众：为了梦想，是否应该抛弃家人？这个命题将贯穿整部影片，并最终通过众人的和解，而给出答案。剪纸的叙述形式也比较新颖，可以让观众迅速融入进故事中去。
故事的前半段，我们都会心系米格能否实现音乐梦想。我们希望他能拿起吉他参加广场比赛，我们甚至支持他离开这个专制的家庭。通过各种生活细节的铺陈，观众会毫无意外地与米格产生共情。而这正是中了主创的圈套。在影片后半段峰回路转的故事中，我们与米格一样，顿悟到生命中真正重要的是什么。我们发现，除了那位真正的反派，自始至终谁都没有做错过什么，一切的矛盾和冲突，都是因为那份与家人难以割舍的感情。此时此刻，人物弧光被完全展现，情绪也进行了充分的表达，于是观众轻易就会被打动，眼泪也就不由自主地出来了。
影片在剧作上的另一精巧性体现在，用万寿菊和赫克托的照片勾连起整个跌宕起伏的冒险，又让这两个道具分别在各自的关键时刻失效，以营造紧张的气氛，加快叙事节奏，令故事产生数个或大或小的高潮。万寿菊和照片，分别维系着米格和赫克托的命运。本次故事又是发生在亡灵节的一个夜晚，因此情节推进得相当激烈流畅。其实这些都是皮克斯惯用的剧作手法，只不过这次用的更加圆熟也更加复杂，以至于影片整体的观赏性很有保证。
我似乎很久没有在动画片中看到过如此遵循叙事逻辑，几乎没有纰漏，感情又如此丰富饱满的剧本了。清晰的故事脉络以及合乎情理的人物动机，让角色的每一次选择都具有十足的可信度。而选择导致的结果又一步步将故事推向更宏大更复杂的局面，最终达到高潮。

后半段的情节还有一个意料之外情理之中的转折。这个转折大概属于类型片里难得一见的神来之笔了。包袱设置得非常精妙，抖出来丝毫不生硬，还能及时唤起观众对之前暗示和铺垫的记忆，并且也没有用闪回去复现铺垫而拖慢节奏（转折之后的解释段落则有必要的闪回）。此外，情节上的转折更是直接带来了整个故事的“高光时刻”，并将这种光芒成功延续到结尾。
细想起来，其实整个故事的主题也存在内在的转折。即由实现个人价值，转到纠正命运的轨迹，再转到对亲情的深刻理解。影片的内核是极其悲伤的，这体现在米格一家的历史中，也体现在赫克托的身世里。而故事所描绘的曲折冒险，让角色改变了对家人的态度，重新拥抱了亲情，更令米格在自问与反省中得到成长。

如此扎实的剧本，我认为怎么夸都不为过。它再次证明了皮克斯拥有顶尖的叙事能力，足以驾驭如此出色的故事。实际上，本片的种种套路，我们在其他商业电影里也见怪不怪了，但皮克斯就是有能耐让它焕发出激动人心的光彩，迸发出直指内心的力量。
在我看来，《寻梦环游记》绝对是一部奥斯卡级别的动画，它具有难以过时的品质，值得观众为之久久回味。它也再次告诉我们，死亡不是永久的告别，忘却才是。如果能让人领略到如此闪耀的故事，我倒是希望继续看到这些有点儿“陈词滥调”的普世价值观输出。

不过，鉴于皮克斯的动画在国内一向票房与口碑严重不成正比（20年内共有11部引进国内，仅贡献1.4亿美元的累积票房。占据皮克斯全球总票房107亿美元的1.3%），再加上这次题材选择上的天然局限性，我倒是对其市场表现不敢报太大期望。但是，私心仍然希望它能成为如《疯狂动物城》那样的现象级作品，因为米格的这场阴间历险，能触及人们心灵深处最柔软的地方。





</影评>
<有用数>2017</有用数>
<没用数>253</没用数>
</review>
<review>
<作者>李文子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-04 00:43:26</时间>
<影评>

最让我感触的一个细节，在电影尾声，已百岁的Coco虽已头发全白，却还扎着和儿时一样的两条小辫子，在冥界与爸爸团聚时，和小时候一样纯真的叫着“爸爸”，爸爸慈祥地拉着她的手，虽然她看上去比爸爸苍老，画面却一点都不违和。我想，不论经过了多少岁月，经历了为人父母甚至为人曾祖母，但在爸爸面前，永远都可以做个孩子吧。

</影评>
<有用数>1192</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄小五</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-25 21:28:04</时间>
<影评>



看预告片的时候，以为迪士尼和皮克斯合拍的这部电影是类似《摇滚藏獒》《欢乐好声音》之类情节简单的音乐追梦题材。
看了之后才明白，追寻梦想只不过是一条牵引线，这更多是一部探讨亲情，同时也涉及到了死亡这类永恒主题的电影。

这是一部关于墨西哥亡灵节的动画片。
亡灵节是墨西哥人特别注重的一个传统节日，他们认为离世的人并没有真正死去，会还在另一个世界继续生活着，在亡灵节这天，这些离世的人就会来到现实世界里和亲人欢聚。
所以在一天全国都要隆重庆祝，人们在剪纸上裁出骷髅，制作骷髅零食，带上骷髅面具，载歌载舞，到处游玩，没有半点悲伤的意思。

电影里的故事就发生在亡灵节这一天一夜里。
这一天发生很多怪事，小男孩进入了一个异彩纷呈，人山人海，热闹非凡，满满都是骷髅人的奇异世界。
一直怀有音乐家梦想的他便在这个世界里踏上了自己的寻梦之旅，寻找已经死去的音乐偶像，而各种匪夷所思又妙趣横生的事情也随之而来。

不过故事并不算新颖，福克斯就曾拍过以墨西哥亡灵节为背景素材的动画《生命之书》，主角同样带着吉他；
类似《僵死新娘》《圣诞夜惊魂》之类的骷髅梗也早已司空见惯；
把音乐看得比什么都重要的追梦主人公我们也看到很多；
以及对主角的音乐梦想各种阻挠的家人，同一个世界同一个家人，更是屡见不鲜；
另外，还有如同《疯狂动物城》一样构建恢弘的世界，像《精灵旅社》般的鬼怪派对狂欢，通往现实世界的万寿菊之桥也让人想到《月神》里同样金黄炫目的星星；
还有打败大boss完成终极使命等等，你看，都是些常见的用过的套路。
可就是这些老掉牙的套路，皮克斯就是有办法让你陶醉其中，感动得热泪盈眶。

2011年到现在，创作团队花了6年的时间，跑去墨西哥采风，住到当地人家里，体验他们的生活，了解他们的风土人情，几乎对一切都做了充分的准备，包括音乐，色彩，剧情，场景以及角色塑造，花了超多的时间和精力，才把这些充满真实细节的画面：
五颜六色的剪纸、金灿灿的万寿菊、灰溜溜的无毛狗、像长版粽子的传统食物、家族式鞋坊、娱乐广场、本土乐器等等，琳琅满目地呈现在我们眼前。
而死亡之地那些垂直高耸的建筑，则查阅和借鉴了大量墨西哥历史资料，从底部到顶部分别是古代到现代的演变过程，此类种种可见皮克斯的用心之处，这也是其动画片为何总能够带给我们无限惊喜的原因之一。

亲情和音乐是这部电影的两大重要元素。
所以在音乐上，皮克斯也是花足了心思，里面有很多非常好听的原创音乐。歌曲洋溢着拉丁风情，旋律极富感染力，邀请50多名音乐人演奏，用到不少墨西哥本土乐器，充分呈现了这片音乐乐土的风采。
小男孩弹吉他的各种和弦指法及演奏细节也被准确完美地呈现出来。可见他们为此而付出的努力和情感非常之多。
最吸引和触动我的是曾曾祖母在舞台上边唱歌，边躲开反派以防止对方拿到照片的片段，以及最后也既本片的高潮，小男孩和曾祖母一起唱Remember Me的那段，都很喜欢。这里就不做过多的剧透了。
但我还是要忍不住为动画师疯狂打call，曾祖母满脸皱纹和慈祥的样子，实在太逼真和可爱了。在这些稀松平常的细节上认真打磨，才是电影最打动我们的地方。
《寻梦环游记》英文片名是《CoCo》,Coco是曾祖母的名字，这命名法似乎在提醒我们谁才是这部动画的真正主角，就像《菊次郎的夏天》一样，真正的男一号不是小男孩，而是北野武这个怪大叔。

电影本身是欢乐的，但可能是基于死亡这个悲伤的内核的原因，它没有做到让人爆笑，仅仅让人会心一笑，但已足够。
能让人打从心里感到开心愉悦的同时，还能让你流下感动的眼泪，那就是一部非常了不起的喜剧作品。这样的电影不同于毫无营养的刻意搞笑，也不是一味地渲染苦难，它是高于生活的艺术作品，这样的作品才会有值得观赏的价值。
如同欧亨利式结尾一样，前面一个半小时各种绚烂热闹轰炸你，却在最后短短的几分钟，用最简单平淡朴实的方法打动你。措手不及毫无防备，就这样掉进导演费尽心机苦心经营的圈套里，眼泪瞬间就流了下来。
我记得在观影到这个片段的那一刻，影院出奇地安静，大家屏息凝气，注视着电影银幕，不愿意错过任何一个细节。我能感受到大家沉浸在爱和思念的情绪里的那种美好。
煽情而不滥情，只讲述不说教，点到为止，恰到好处。
喜欢这样的电影，我们需要这样的故事来提醒和告知绝大多数人他们存在于世的意义。

死亡不是永别，忘记才是。有人记得你，你心里也仍有牵挂，这便是活着的莫大幸福和意义。


</影评>
<有用数>1231</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-24 22:57:24</时间>
<影评>

米格的曾曾爷爷为了追求音乐抛弃家人，拆散了整个家庭。而曾曾奶奶通过做鞋修补了这个家庭，并且将做鞋的本事祖传了下来。
从此，一家人严禁米格碰音乐，是为了不让他变成曾曾爷爷那样。
有一天，米格发现曾曾爷爷就是歌神德拉库斯，同时无意来到光怪陆离的亡灵世界，他需要曾曾爷爷的祝福才能回到现实世界。
而在寻找德拉库斯的过程中，米格又发现埃克托才是自己的曾曾爷爷。当年，德拉库斯毒死了埃克托并剽窃了他的成果。
故事的最后，米格顺利回到现实世界，全家人也终于开始支持米格的音乐梦想。
如果在观看电影前，你不幸得知了剧情，可能会觉得电影过于老套，顶多是个平庸之作。但阅读文字版的剧情介绍，和完整观看电影是完全不同的体验。
皮克斯再一次化腐朽为神奇，把“追求梦想”如此老套的主题拍得感人肺腑又毫不做作。虽然满满都是套路，但是已经优秀到了让人感受不到套路的地步，使人潸然泪下又意犹未尽。不出意外的话，这就是明年奥斯卡最佳动画长片了。即便是落选了，它也是我心目中的奥斯卡最佳动画长片。
电影以夸张的方式讲述了一家人对米格百般阻挠的故事，他们严禁米格碰音乐，还口口声声说是为了他好。他们宣布米格可以做鞋了，可以学会祖传的手艺，好像还是什么不得了的喜事，其实米格根本不感兴趣。
这已经是老生常谈的话题了，家长千万不要把自己的思想强加给孩子，你所觉得有前途的医生、会计、从商等等，都是你自己的梦想，你不能帮孩子选择梦想，他们应该有自己选择人生的权利。
这就好比是兔子把胡萝卜送给鱼，你觉得很好的东西，不一定是别人想要的。
这些仅仅是《寻梦环游记》最表面的一层含义。
皮克斯的动画片一向充满隐喻，通过巧妙的比喻传达正确的三观。
比如，米格需要得到家人的祝福才能回到现实世界，比喻孩子需要得到家人的支持。如果无法得到家人的支持，孩子就如同亡灵一般行尸走肉了。但孩子需要的是家人祝福自己实现梦想，而不是子承父业。
再比如，亡灵需要有人们供奉才可以过桥与家人重逢，比喻铭记已故的长辈，他们的灵魂就会得到安息，会在阴间保佑你；忘记已故的长辈，他们就成了孤魂野鬼。
俗话说，人有两次死亡，第一次是他停止呼吸的时候，在生物学上他死了；第二次是最后一个记得他的人把他忘记的时候，那时候他是真的死了，也就是电影中的“终极死亡”。
而祝福孩子和供奉长辈又往往是相互的，长辈支持孩子追求梦想，孩子长大后成为了想成为的人，自然会对长辈倍加感激；长辈把自己的梦想强加给孩子，孩子一辈子做不喜欢的事，自然也会恨死长辈。
《寻梦环游记》的高明之处在于，电影没有非黑即白地说追求梦想一定是错的，应该听父母的话；也没有说追求梦想一定是对的，要不顾一切追求梦想，而是辩证地分析了梦想。
从事音乐事业是正确的，但因为它抛弃家人就是错误的；为音乐投入精力是对的，但不择手段剽窃他人成果、毒死搭档就是错误的。
不违背法律道德、不伤害他人的前提下玩音乐可以支持，背叛家人朋友、杀鸡取卵地玩音乐就不可取。
德拉库斯确实应该遭到鄙夷和臭骂，但音乐没有错。错误的不是音乐，不是追求梦想，而是抛弃家人和作奸犯科。家长应该阻止孩子离开家庭，阻止孩子违法乱纪，但不应该阻止他们追求梦想。
至于埃克托，电影也揭晓了谜底，其实他当年并没有抛弃家人，他在准备回家的时候被毒死了。
《寻梦环游记》在讲述追求梦想的同时，还不忘传达家庭的主题，毕竟“家庭”早已是皮克斯动画片的标配。不得不说，现在电影里的“家庭”主题过于泛滥了，观众早已审美疲劳。要让观众满意，就必须创新。
《寻梦环游记》大胆尝试反套路和多重反转，把电影的各种技法运用得炉火纯青，以至于观众看不出任何设计的痕迹，整部电影行云流水而毫不刻意。
电影先是讲述米格为了寻找德拉库斯多么辛苦艰难，好不容易才成功祖孙团聚。如果这时候电影就结束了，那就太普通了。
眼看米格就要阖家团圆的时候，电影又抽丝剥茧、不动声色地告诉观众德拉库斯那肮脏的成功史。此时，电影已经达到了悬疑片的水准。
导演的目标显然不止于此，它就是冲着奥斯卡来的。于是，当埃克托说出他的女儿叫可可时，不仅点明了《Coco》的片名，又揭晓了埃克托才是米格的曾曾爷爷的悬念。观影前本以为《Coco》的片名是随便取的，看到这里才发现Coco是很重要的铺垫和细节。
当埃克托和米格说道“我们是一家人”的那一刻，真相大白的感慨、破镜重圆的喜悦、家人重聚的开心、认祖归宗的辛酸、虚惊一场的解脱、失而复得的感动等一系列情绪瞬间倾泻而出，猝不及防给观众带来泪点，纵然是再粗犷的硬汉也必然热泪盈眶。
“We are family”早已是陈词滥调，我们在太多电影中听到这句台词，但《寻梦环游记》确实拍得太好了，当我们再次听到这句老掉牙的台词，仍然会哭得稀里哗啦。
《寻梦环游记》采用的手法类似于希区柯克的“一浪高过一浪”，多次反转，戏剧张力不断增强，又永不脱调，当节奏上升到顶点时，电影就达到了接近完美的境界。
电影的泪点是一定需要铺垫的，米格和埃克托在一起这么长时间，有合作，有分歧，有代沟，有误会，有同甘共苦，有矛盾相向，又最终在得知是一家人后冰释前嫌。充分的铺垫下，电影显得格外感人。
第二次泪点是米格丢失了埃克托的照片后，太奶奶可可将缺角的照片补齐，埃克托不仅魂魄健全，还在阴间一家团聚。
原本以为埃克托的照片遗落在水中的剧情是刻意营造悲剧气氛，是为了教育米格直面死亡、放手过去的道理，不料太奶奶还保存着照片的残角。
不少导演为了追求艺术造诣而刻意拍摄悲剧，口碑是上去了，但观众多少会难过。而《寻梦环游记》先给你一个悲剧的结局，又给你一个圆满的反转，让你哭成泪人的时候又给你带来温暖，达到笑中带泪的效果。一部电影同时兼具悲剧的缺憾美和喜剧的合家欢，在皆大欢喜的同时又不落俗套，实在是高明。
毕竟电影源自生活但又高于生活，它不一定要贴近现实，不一定要很丧，也可以给人以安慰和希望。
有人说，人生会经历三次成长：第一次是发现自己不是世界中心的时候；第二次是发现即使再怎么努力，终究还是有些事无能为力的时候；第三次是在明知道有些事可能会无能为力，但还是会尽力争取的时候。
米格为了避免埃克托玉石俱焚，不再孩子气，不惜牺牲自己，愿意接受曾曾奶奶“不再碰音乐”的要求而回去供奉埃克托的照片，是他第一次成长；他竭尽全力还是丢失了埃克托的照片，是第二次成长；他通过弹吉他唤醒太奶奶的意识，间接补全照片，是第三次成长。
经历了三次成长，米格不再是那个固执叛逆的小孩子，他能分辨黑白是非，能辩证地认识音乐，而家人也终于与他和解。
曾曾奶奶祝福米格的时候，收回了不允许他碰音乐的话，只要求他“永远别忘了我们是一家人”。而在世的长辈也开始理解米格、支持米格，只要你不抛弃家人，我们就永远支持你做喜欢的事。
当然，德拉库斯也并非十恶不赦，他为了梦想不择手段的行为是不可取的，他过于极端和偏激。倘若他能像米格那样在追求梦想的同时不违反法律道德，始终顾及家人朋友，那就是积极的。
正如他说：
“音乐不仅是我的工作，也是生活。”
“人生再艰难，我还有我的吉他。”
“我受够了征求同意，我不要循规蹈矩，我要跟随自己的心。”
“坚持梦想，努力把它变为现实。”
除此之外，《寻梦环游记》的音乐沁人心脾、画风精美绝伦、曾曾奶奶一边跳舞一边躲避反派、亡者世界打造得极其富有美感……完全可以用“完美”形容。感谢《寻梦环游记》把一切美好都给了我们。
《寻梦环游记》给我的感触很深，我一度以为自己就是电影里的主人公。
我从高中开始就热爱电影，却一直受到家人反对，他们觉得看电影毫无前途，纯属消遣。
我就像米格一样无助，就像米格说的：“如果我玩音乐，我家里一定会气疯的。”
对于我的叛逆行为，朋友同事没少冷嘲热讽，说我不孝顺，说我要气死父母。但至少我还敢于追求梦想，而他们连上路的勇气都没有。
去年9月开始，我坚持在豆瓣发表影评，终于坚持到今年5月的时候，现在的主编给我抛出了橄榄枝。我终于可以从事电影行业，每天的工作就是看电影和写影评。
眼看我能够通过看电影赚钱了，家人也逐渐开始理解我、支持我。我不仅可以通过爱好养活自己，每个月还可以寄钱给父母，何乐而不为呢？
我感谢曾经矢志不渝、坚持到底的自己，我锲而不舍、忍辱负重也终于让自己过上了想要的生活。
正如服装设计师马可所说：
我们所有的文凭、证书、奖项，都不及选择怎样去活更能说明你是一个什么样的人。
《寻梦环游记》中，米格一路奋战、绝不言弃终于得到了应有的回报，家人终于开始支持他的梦想。
这是他的故事，是我的故事，或许也是你们的故事。


</影评>
<有用数>1092</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>凌乱之舞</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-30 02:14:14</时间>
<影评>
        中肯地说，这是一部制作精良的动画片，墓地、花瓣桥、亡灵之地等景色非常美。今年刚去过西班牙的我对影片中出现的“hola”、“gracias”等西语词汇感到亲切。整体虽然套路得毫无惊喜，但作为老少皆宜的商业片也无可厚非。


让我感到不适的是影片中的两条设定：

①必须有人在阳世供奉亡灵照片，否则亡灵不可通过花瓣桥返回阳世。

②如果阳世没有人记得亡灵，亡灵将在阴间灰飞烟灭。


根据设定，如果想在阴间生存得尽量长久，要么像歌神一样声名远播，要么被自己的家族作为祖先而供奉。

大部分人都是普通人，很难流芳百世，这条路的可行性较低。

那么只好依靠子孙后代，不然单靠亲朋好友的记忆，大概在阴间撑个几十年到头了。

想到这里，一些丁克、同性恋、独身主义者们心中一凛。

我也想到这里了，但还不仅如此。


如果我生育了，但孩子不幸夭折了呢？做一个极端一些的假设：我独自生下私生女，但她刚出生不久就夭折了。除了我，没人记得她曾来过这世上。我一直供奉她的照片，希望她能在每年的亡灵节回来，多看看这个她还来不及熟悉的世界。终于有一天，我阳寿将尽，我好想去阴间看看我的女儿，问问她这些年过得好不好，每年回家开不开心。可是我是这世上最后一个记得她的人，当我在阳世死掉时，她也将在阴间化为灰烬。

死生不复相见啊！太惨了！


由此可见，记忆就像击鼓传花的那朵花，只要能传递下去都好说，一旦传递的链条断了，花砸在自己手里，下场就会非常悲惨。

我再做一个更极端的假设：我是地球上剩下的最后一人。我独自一人苦苦支撑，努力记得所有我认识的人，供奉他们的照片，想象着他们每年可以热热闹闹地结伴回来看望我。可当我死去的那一刻，他们也将在阴间消失。我走进亡灵之地，华灯璀璨，酒尚温，只是一片死寂。我想哭，想喊，却发现喉咙里发不出声音，因为我的身体正在慢慢变成透明……

是不是更惨了？还温馨吗？还治愈吗？


好吧，不做这样极端的假设，我可能只是一个普普通通的孤独着的人。

我遵纪守法，我工作、纳税，我还贷款、交物业费。我只是不善社交，选择与流浪猫为伴。

我孤独地深爱着这个世界，却因为猫不会摆照片而没机会在死后回去看她一眼。

啊，地球，我的流浪地球（误）……


我知道这部影片的主旨是亲情，我会努力记住过世的长辈和朋友，就像他们仍然活着一样。可是我无法避免把自己代入孤魂野鬼的角色，并感受到歧视：我选择自己喜欢的生活方式没有错，为什么不让我回去？为什么要灰飞烟灭？

也许没有道理可言，设定就是设定，那么我只能尽量在化灰时假装镇定，或许哼一支《寄生草》——

“没缘法，转眼分离乍。赤条条，来去无牵挂……”
      </影评>
<有用数>500</有用数>
<没用数>254</没用数>
</review>
<review>
<作者>许一一</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-04 01:17:26</时间>
<影评>

——以及“XX出品，必属精品”的一点感想
熟悉皮克斯的朋友们都知道，这家公司除了片子本身很出彩之外，片尾的制作也是非常用心、非常有亮点。而且貌似从《勇敢传说》开始，片尾credits都滚完后还会有那么一句dedication，给出这部片的创意动因，往往也是给了这部片子更多回味空间的点睛之处。2012年的《勇敢传说》，为了纪念老东家乔布斯，在片尾打出了这样一句话：
Brave （2011）
怀着爱与感激，献给史蒂夫·乔布斯，我们的伙伴，导师和朋友。
从我个人审美来说，《勇敢传说》之于皮克斯总是一部清奇的存在，各种画风不符，导致它成为我至今唯一丁点没看过的皮克斯作品（《恐龙当家》我都冲着风景系统磕了）。所以不好多说，只是用这一部陈述一下事实，Pixar片尾的dedication大概长这个样子。
Inside Out （2015）
我本人基本是会把片尾看完才离开影院的敬业观众，第一次读到他们的片尾致意，是在2015年上映的《头脑特工队》中，片尾是这样写的：
Inside Out （2015）
谨以此片献给我们的孩子们，请你们永远不要长大。
看过这个片子的观众都知道，这部作品将人类的复杂情绪拆解为欢乐、悲伤、紧张、厌恶、愤怒等五个具象化角色的团队合作，通过他们在主人公脑中的冒险和收获，向我们讲述这样一个温暖而严肃的道理：成长不是一味地由欢乐引领前进，而是在注定流逝的时光中能坦然拥抱愉悦与悲伤，这种悲喜交集所带来的力量，才是记忆和经历给予我们每个人最强大的馈赠。这部影片中，无论是五种情绪这种简洁但颇具心理学甚至哲学思考的创意设定，还是脑中抽象区域、造梦工厂等妙趣横生和想象与还原，或是Bingbong唱着童谣推着Joy冲向云霄时的泪水与告别，都是极为令人称道的绝佳亮点，也都在为阐述“成长=拥有金蓝色记忆”这样一个故事内核而统一服务。
记得当时在影院看的时候，我也是时而拍案叫绝，时而会心一笑，时而泪流满面，到最后也完全被他们所要讲的主旨说服。可将近片尾的这一句dedicated to our kids却话锋一转，希望你们please don't grow up, ever, 我似乎恍然大悟：是啊，你在成长中必然经历的悲伤与困难，我知我无能为力，只能通过极尽豁达的鼓励与启迪，希望你能勇敢，希望你能坦然，但我最希望的，还是你不需要经历这些，永远快乐不悲伤。
想来，这是一番怎样的温柔与深情啊？据说这部电影的创作灵感是导演彼特·道格特（Pete Docter）从自己女儿的成长经历中得到的启发，这一句“愿永不长大”也许是导演想对自己的女儿说的，而其背后所代表“愿永不悲伤”却能传达天下父母共同的心愿：还是希望你能被这个世界温柔相待，做一个永远不用长大的小姑娘/小伙子。
说起Pete Docter这位导演，我要再多为这位皮克斯杠把子之一的大神打个call，因为我个人最爱的几部Pixar作品都是出自这位导演之手，《头脑特工队》（2015）《飞屋环游记》（2009）《怪兽电力公司》（2001），像是一贯呼声很高的《机器人总动员》（2008）和开山之作《玩具总动员》（1995）他也参与了故事策划 。在他的履历中，我留意到他在加入皮克斯前学习过哲学和美工，这或许是给他作品带来特别之处其中一个原因。从这几部的共同点来看，Pete Docter擅于将一个具有启发意义的主旨内核，融入到一个精彩独特的绝妙创意中，以一个温馨生动的口吻讲述出来，让你看了之后既觉得过瘾，又值得回味。
宫崎骏与Pete Docter，宫崎骏先生可是皮克斯几大神共同的大大神
Finding Dory （2016）
下一步看到致意的是2016年的《海底总动员II》，伴着海洋效果的背景出现了这样一行字：
Finding Dory （2016）
谨以此片献给我们所有的家庭与亲人，你们让我们前行。
愿你出走半生，归来仍是少年。这是这个条目下最热影评所引用的话。
这部片国内上映是曾被不少人诟病剧情略微低幼，不用说与皮克斯其他经典作品相比，就和他当年惊艳全球的前作《海底总动员I》（Finding Nemo，2003）也逊色不少。说实话，影片审美上我是同意这个看法的，但在项目运营的角度上，我十分理解并且认同皮克斯公司这样的做法。观众可以惯性思维地期待”XX出品，必属精品“，但其实像皮克斯这样规模与阶段的公司，一定是需要这样相对保险的项目来加持和分摊风险。何况像皮克斯这样一个处于行业领头羊与风向标位置的公司，如暴雪、google、apple一样，探索与革新的能力和责任感是他独一无二的竞争优势，为了保持和加强这个优势，采取遍地开花待独秀的策略自是合情合理的。所以当我们看到《海底总动员II》（2016）《赛车总动员III》（2017）这样的续作不如期待时，先不要武断判定他们的创新力就此下降，也许这些是保证他们再出经典和惊喜的必要条件。
事实上，这部Finding Dory（2017）也是《玩具总动员III》（2010）之后为皮克斯带来了再一次的票房巅峰。
Coco（2017）
终于，继两部全球上映的续作之后，我们迎来了符合“皮克斯”招牌期待的新作《寻梦环游记》（这个译名比过的都无语实在和剧情扯不上大关系）。这部Coco以别具一格的墨西哥文化背景下的奇幻故事，向人们讲述着如何看待死亡，如何看待生命，如何看待自己与所爱之人相互的意义的主旨，也向我们温情传达，在爱的记忆消失前，请一定努力记得。
Coco（2017）
目前这部片正在上映，内地票房也涨势喜人，大家对于影片中关于家庭与梦想、生命与消亡等话题都有自己的看法。看过一些观点和讨论，发现有些观众纠结于影片是否过于倡导所谓的墨西哥式的家庭观，是否和《海底总动员II》一样在强调家人的重要性。单从这个形似迪士尼水准的故事套路上看，是会造成这样的一种印象，但是只要你细细体会其中的皮克斯基因，你会发现这个作品的可贵之处不仅于此。同《头脑特工队》和《海底总动员II》一样，这部《寻梦环游记》在片尾最后也有这样一段话：
To the people across time who supported and inspired us. 
感谢那些曾经陪伴过我们并给与我们支持和鼓励的人。
现在还在上映中没有截图，网上先搜了一张照片，都是有心人。
其实这个话一出就再清楚不过了，这个故事的世界观中，能得以永生的灵魂，或是因为一些对他人对社会有贡献的事，或是因为真心对待自己身边实实在在的亲人朋友。所以你立志伟大也好，安于平凡也罢，都要认真做好自己的角色，走好自己的道路。无论哪一种，你都可以做到inspiring或/和supportive。这一点，我认为是被迪士尼资本裹挟下皮克斯仍未被吞噬的格调和高度。
点睛的片尾
如开篇所说，Pixar长片动画的片尾总是有很多亮点。最后就推荐Pete Docter参与过的两部作品的片尾，一个是他导演的《飞屋环游记》（2009），这是我个人最爱的皮克斯作品（对我就喜欢温情的）。这个片尾设计的非常可爱，以小男孩和老爷爷日常生活照片的形式介绍credits，而且每个职位和照片内容是相呼应的：
剧本顾问/故事策划 这类的职位，就是要给故事添油加醋讲得紧张精彩
故事嘛就是要讲的人投入、当事人得意、知情的人看戏、听的人跟着紧张跟着哭跟着笑。
音乐作曲，一个八度的音都能敲出来
再提一下，这位为《飞屋环游记》作曲迈克·吉亚奇诺（Michael Giacchino）也是配乐大拿，这部作品令他拿到了奥斯卡最佳配乐，他与Pete Docter还合作了《头脑特工队》。今年上的索尼联合漫威后《蜘蛛侠：英雄归来》音乐也是出自他之手，另外还很出名的是重启版的《星际迷航》系列，主题旋律最近被国内某商战剧尬引用。
Star Trek8.2Michael Giacchino Original Soundtrack / 2009
另外一部就是呼声很高的《机器人总动员》的片尾，如果说《飞屋环游记》的片尾是可爱，《机器人总动员》的片尾就是有设计、有欣赏性。因为是文明建立的概念，片尾通过西方艺术史的各关键发展阶段和风格，展示了人们回到地球后重建文明的“劳动场面”：
词条上找了张集合的，亮点自寻
最后的最后，在说一下《机器人总动员》版的Pixar厂牌，也非常可爱：
Wall-E给小台灯换灯泡哈哈

微信公众号：进击的套路王


</影评>
<有用数>513</有用数>
<没用数>90</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
