<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>犯罪都市 범죄도시</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2499802116.jpg</封面>
<导演>姜允成</导演>
<演员>马东锡 / 尹启相 / 赵在允 / 崔奎华 / 林炯俊 / 陈善圭 / 洪基俊 / 许栋元 / 河俊 / 金成圭 / 朴智焕 / 许成泰 / 闵庆珍 / 尹炳熙 / 李相元 / 郑仁基 / 严智星 / 白仁权 / 裴振雄 / 韩成天 / 金久澤 / 金旲兴 / 崔成宰 / 赵震雄 / 允珠</演员>
<简介>影片讲述了韩国刑警们展开“扫荡暴力作战”行动，将新兴犯罪组织一网打尽的的故事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>罗洋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-19 19:26:11</时间>
<影评>

你谁啊？

说实话片子还是不错的，节奏紧张，台词精炼，主角配角演技都在线，几乎没有无用人物，真心赞

我没搞明白的是张谦蛋到底什么鬼？想干嘛？

背景介绍说张谦蛋是原中国某社团双花红棍？貌似犯了大案子带两个小弟偷渡跑韩国去了，还被国际刑警通缉

既然是跑路，是不是低调一点，但我看张谦蛋不是跑路，是当自己赵子龙进曹营去了，要杀个七进七出啊

片子刚开始，就接了个要账的活，三千万韩元，也就是约十八万人民币（按发帖日汇率算），要账就要账吧，非要人还两亿韩元，这纯粹是不按规矩来啊，这不是要账，是讹诈来着

讹诈就讹诈吧，又让欠钱的把他老大叫来，然后把老大搞死了，留下二把手，把毒蛇帮吞并了

行，你这是借着要债的名义，其实是想当帮派老大，可以，有想法

然后莫名其妙去另一个帮派的KTV把人家经理的手砍了，还把前面的毒蛇帮老大分尸了，你这是想震慑一下黑道？免得看你新人出道不鸟你？

黑道没震慑到，倒是引起警察注意了，废话，你和疯子似的，真当警察眼瞎？我怀疑张谦蛋在国内的时候武侠小说看多了吧？

前面的手尾还没清，张谦蛋又不知道哪根筋搭错了，跑去抢另一个大佬的柏青哥店，也是无语，光头大佬搞不明白这制杖想啥呢，一个小破店，给你算了

然后又脚后跟一转，把投靠自己的小弟的女人睡了，这。。。

张谦蛋都和重案组对了脸了，侥幸逃跑，不赶紧躲几天，又去把光头大佬捅死了

这屁股上一堆屎还没擦干净，又和KTV帮派的对头搭上线了，要十亿，把KTV黄老板弄死，这是嫌自己事不够多啊？还是想转行当杀手了？

张谦蛋不是把小弟女人睡了吗，结果小弟反水了，张谦蛋差点被埋伏

这是被白道黑道自己人全都盯上了啊，而且白道黑道手下全得罪了个遍，该醒悟了吧？

他不，逼着小弟到处强行收保护费，不给就打砸抢

还带着大队人马去灭KTV黄老板，黄老板穿了防刺背心，不然就挂了，顺路把小饭店一老一小差点弄死

这时候张谦蛋终于醒悟了，觉得自己又该跑路了，不知道从哪摸出本假护照来（你别告诉我是他自己的护照），说要坐飞机回中国去

慢着！
你丫不是偷渡来的吗？你丫不是中国犯了大案子吗？你丫不是被国际刑警通缉吗？坐飞机？如果飞机能让你随便坐来坐去，想去哪去哪，你还偷渡个屁啊

对了跑路前骗郭老板说KYV黄老板死了，要尾款九亿，还指明了要换成人民币，郭老板给他个存折他还不爽了，我要的现金你特么拿个纸本本哄我？

大哥，你特么要港币我也就算了，五百多万人民币你知道多大一坨吗？（九亿韩元兑换人民币5453160元，按发帖日汇率算））就算你力大无穷能拿得动（这些人民币大概重量是63公斤），出入境携带大额现金要被抓的你知道吗？

结果被男主堵到厕所里成功KO，没啥奇怪的，你就算是前双花红棍，你和男主根本不是一个重量级的，大叫我操你妈也没屌用

张谦蛋从头到尾的所作所为，所思所想，根本让人看不懂，双花红棍不像双花红棍，逃犯不像逃犯，黑社会不像黑社会，杀手不像杀手，生意人不像生意人，老百姓？更不像了。

不懂韬光养晦，不懂人情世故，什么事大搞什么，分尸断肢三刀六洞随手就来，屁大点事能要你命，怪不得本地黑社会全都让他搞懵逼了，这狗日的想干嘛呢？这都什么套路？

我个人感觉张谦蛋不是中国人，而是北韩派来颠覆南韩政权的吧？怎么感觉干的事情都像是闹革命一样？想砸烂一个旧社会创建个新社会？

总结，张谦蛋就是个不折不扣的精神病，二杆子，片名应该改名叫“作死者”


</影评>
<有用数>879</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>林宝拉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-21 22:25:55</时间>
<影评>

觉得这个电影是比较写实的。描述了朝鲜族在韩国的状态。
我也是出生在东北的朝鲜族，所以不黑任何人，或者说，我想谈谈关于这个电影之外。
大概80年代末期，90年代初期，韩国经济慢慢崛起。拥有语言优势，饮食方面的相似属性，越来越多朝鲜族赴韩打工。他们大多数是来自朝鲜族聚集区的农民或者乡镇居民。跟生活在城市的韩国人有比较大的关于教养或者生活上的分歧点。
这就好比国内，大量农民工进城务工，跟生活在城市的居民之间的文化冲突。这也是为什么韩国人一直觉得，中国人很穷。会问我们中国有什么之类的看似愚蠢的问题。因为早期他们接触的务工的朝鲜族，所以比较容易形成固有的意识形态。
80年代末90年代来韩国打工的朝鲜族，我们的父辈，那时候的人都比较纯粹。单纯的不怕吃苦，基本脏活累活什么都肯干，只要能赚钱。有些人倾家荡产，债务累累，偷渡过来赚钱。前几年赚的钱，要么还偷渡的债，要么邮寄给家里的妻子或者丈夫。孤独感可想而知。也会有因为独自支撑比较辛苦，搭伴过日子的临时夫妻。或者有那种突然赚钱了，去赌场挥霍的人。所以大林，应该更像浓缩了的中国北方朝鲜族村镇。
电影里，黑帮大哥给自己母亲过的花甲宴。或者哈尔滨张琛的手下梦想着，有钱了，买一栋首尔的楼。都是朝鲜族想打拼之后，憧憬美好生活的缩影。
电影并没有黑中国人，或者朝鲜族。视角也放在了，为了帮助警察，或者不堪黑帮骚扰的朝鲜族。电影只是一个视角。平和有力的呈现了，加里风这样的中国人聚集区的那个时候的状态。
另外需要说明的是，现在朝鲜族赚钱的方式已经向多元化发展。80后90后的朝鲜族，因为看到父辈的辛苦，赴韩打工已经不在有吸引力了。由于拥有韩语能力，大学毕业的朝鲜族，一般都会选择薪资待遇比较好的外企工作。也有很多创业成功的朝鲜族。或者说在家乡或者附近城市开韩式饭店，酒店，咖啡店。开始学习韩国人的经营模式。
我始终觉得即使是刻板印象，也会被改变的。朝鲜族渐渐富有，和中国的日益强大。
（我记得当时夜里去加里风洞吃中餐，很多警察在巡逻。没敢拍照。微博上找的大林的图片。侵删。）
最近的大林。





</影评>
<有用数>749</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>中年维特</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-21 00:21:43</时间>
<影评>
        电影讲述了三个中国朝鲜族混混偷渡到韩国后如何在某地区横行霸道索要钱财的故事。情节简单，三个坏人征服了一群坏人为非作歹，然后作为警察的主角最后正义凛然地解决他们。


有人觉得这个情节简单，某些地方还不符合逻辑；有人觉得动作打斗戏突出。而这部电影给我最大的感受却是，这电影通过演员的演技呈现出来的盘根挫折的社会生态系统。电影里没有人介绍这块地区是怎样的地区，却通过各种各样的势力斗争和拍摄细节呈现出了一个完整真实多层次的社会系统，这根本也是一场人性角力的呈现。 


先说主角警察，他的出场是拿着个电话，一边聊天，一边进入事件现场。






事件中，两个人拿着小刀扬言要斗个你私我活。主角一进来，首先掰其中一个人手腕解决了一个，然后再让另外一个过来自动投降。 全程他就拿着个电话闲聊着，然后完事后还给钱卖小刀的摊主让他不要在这里摆摊。


你见过类似的情景在天朝的警察某个真实情景场景或者电影里直接出现过吗？


这个出场直接告诉观众，主角实际上是这个地区秩序维系者，但这个维系者并非传统的总是正义凛然的维系者，而是一个所谓强力维系者。这个地区的治安和秩序也是建立在他的强力基础之上的。


果然，电影下面好几个画面就突出了这个地区背景—只有武力才能维持秩序。





春植帮，地区黑帮之一，主角到KTV的时候，手下是直接喊大“大哥”。





夷帅帮和毒蛇帮，为了抢地盘毒蛇帮的某个手下被捅了，毒蛇帮想要复仇，然后主角直接找上门KO掉了毒蛇帮领头，让毒蛇帮领头跟夷帅帮领头坐下来，让夷帅帮的领头跟毒蛇帮的领头说对不起，毒蛇帮的领头说好的接受道歉，最后让他们坐在一起拍了和好照片.....


两个领头的之所以照做，是因为首先他们都打不过主角，而且他们的手下也完全零机会打败主角。他们很清晰认识到这个实力的悬殊。另外，主角是正当的警察身份，他们做的生意不正当，更加没办法上台面角力。因此，哪怕多么不情愿，他们也接受了主角的调停。


类似的画面和情节有很多。电影想要告诉观众，这个地区的最实际的控制者是主角，而主角没办法控制整片地区的秩序，也是以他特有的黑白两道的手段去解决所有的治安案件，维持这个地区的最安全最安稳的局面。


这也从另外一个侧面反映出，这个地区是个繁华的地区，捞金发财的机会多，外来人口多，人员复杂，也依靠不同的势力来维持总体的平衡。


有了一个平衡的局面，不平衡被打破了，那就是故事要来了。 


三个混混，据说是黑龙江省朝鲜族的，在中国犯下罪行后偷渡到韩国，来到这片地区。


这三个混混很是有趣，也导致了某些观众没办法用逻辑来理解这群高调的混混。


这三个混混首先放高利贷，借别人三千网，让别人还两忆。别人还不到，就砍手脚，引来受害者背后的帮派毒蛇帮。他们结果直接捅死了毒蛇帮领头和手下，还碎尸散落街道。





这就是著名的“哈尔滨张谦蛋”。（哈哈哈哈名字厉害了）


他们三个混混以张谦为首，首先吞并毒蛇帮，再拿了夷帅帮的地盘，再去KTV砍下了他们不爽的一个经理的手.....总结来说，他们在短时间内直接把整个地区的黑白两道都威胁了一遍，再若无其事地横行霸道。 


有观众就认为他太不合逻辑了，在中国被通缉还到了韩国拽。


不过，张谦，这个人还真的不能用逻辑来想明白。这也是整部电影里最出色的人设。他是矛盾的。


一方面，他运筹帷幄，吞并毒蛇帮的这个一系列动作明显都是有预谋的，再到后来主角给他设一个套，他也很清晰地知道别人在给他设计了一个套。





面对天真相信了警察的套的兄弟，他冷笑，抽搐了下。他让兄弟继续天真地执行那个计划，而他去另外一个地方去砍人赚钱。


他毫不疑问是一个智商在线的罪犯。


然而，另外一方面，让智商急速下降的是他的性格，直接来说，是他自卑到极端的性格。


他跟主角最大的不同，那边是使用武力的根本目的是不一样的。主角希望通过简单的武力来维持局面，而张谦是通过武力来获得快感，获得认同，再顺便解决问题。有什么问题出现，让他觉得自己被看低了，砍人，杀人来解决问题。


这个点我是在他KTV包厢时砍人才意识到的。




KTV经理过来阻止了张谦要强暴他们小姐的手下，当然，还骂了几句粗口，再打了其中一个手下。那个手下拿起烟灰缸正要还手，张谦怒吼不要惹事。


他们三个正准备离开，经理对着张谦骂了粗口，当然是对着他们三个骂的，关键面对对象是张谦。


结果就不一样的，张谦马上动手解决了经理，还交由他手下随便处置那个经理。


他知道这一切发生的结果和带来的后果影响，但是他就是不能容忍别人对他的看低和蔑视。




这就是张谦的逻辑，谁都不能看低他。这个极端自卑的性格也让他每次打架，都会告诉别人他是谁.....


那句著名的“我是哈尔滨张谦蛋” 就是以各种方式呈现在电影里。


在张谦的逻辑里，只有他对人不好，别人不能对他不好。按照这个逻辑，你就能懂为什么张谦完全不在乎是否惹事，他吞并毒蛇帮后还上了毒蛇帮二把手的女人，还把碎尸抛到街道（直接激怒警察），还直接到夷帅帮的地盘抢钱。


这一切，都是他觉得应该得到的，别人不听从他的吩咐或者不给他要的东西，很简单呀，杀。


平静时，张谦运筹帷幄；被人挑战时，他歇斯底里。这也说明他到最后只是个混混，并非一个帮派头目或者什么黑帮大哥。


他能控制的，也只是跟他类似歇斯底里的两个手下，前提还在于两个手下都肯定不够他打。 他管理的模式基本就是暴力恐吓+允许别人歇斯底里地作恶，因此那两个手下对他还挺忠心不二的。


再来说下其中的一个有趣的配角—毒蛇帮二把手。


他是唯一一个没有被张谦屠杀的毒蛇帮手下，因为张谦需要他来维系整个毒蛇帮运营（收钱，管理小弟）。


其中有一幕是他在张谦威迫下向地盘内的老板收保护费，而保护费比以前多出很多，老板没办法交，跟他埋怨。

他企图用声势来吓那个老板，其实也希望那个老板能按照要求来做，以免被张谦三个人用极刑对待。





结果他失败了，张谦其中一个手下用刀子刺穿老板手掌，并塞他吃打火机。





二把手在旁边不忍地看着。


后来，直到张谦强暴了他的妻子，他竟然对妻子拳打脚踢，谴责妻子的不忠。


基于第一次他的善良，我还以为他会安慰妻子，毕竟能看得出来他在乎妻子。他的确在乎，却不是爱的那种，更多的是占有欲的在乎。他眼睁睁地看到毒蛇帮被张谦占领了，妻子也被占领了。张谦也许实现了他一直都想做却没有完成的事情，也无法反抗。妻子的强暴也让他找到了发泄出口。妻子是弱者，他可以在弱者前找回尊严。


这个二把手的角色，有些善心，油滑，也同时背负着些许张谦的影子。


这电影最精彩的，便是每个人物互相暗地里角力，这实际上也是人性的互相角力。你会从不同的角色上看到他们负责多层次的人性表现，这也许便是那个生态系统在每个人身上的映射吧。
      </影评>
<有用数>225</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-11-24 13:13:12</时间>
<影评>

 



「毕竟大家是同胞」

from本来老六




《犯罪都市》一句话就可以概括所有：打得过治各种不服。
韩国某地。大家处于一种奇怪的相安无事：流氓定期定量收取保护费，警察定期定量治理各种流氓，没有反抗，无论是普通人还是流氓。食物链近乎岁月静好，大家安好。
忽然有人被剁了手。
旧上海也有斧头帮的说法，但是大部分时间斧子只是别在腰里吓吓妇孺和自己。就如黑社会忽然遇见【毕竟大家是同胞】的同胞，武斗未果，竟然想到报警。
当黑社会还是误以为只要横眉瞪眼就可以解决问题的时候，遭到了毒打。他们开始哀嚎：你们为什么像黑社会。因为本地的帮派已经忘记帮派的样子了。
过江龙近乎势如破竹。手挡砍手，脚挡剁脚。如果不是遇见在审讯时会遮挡监视器的警察，简直所向披靡到电影结束。当然这是娱乐片不是纪录片。所以在毒药的附近出现了解药，在张谦附近出现了警察马大哥。
记得异形系列有个大哥这么说：我不知道为什么出现在这，但是只要我出现了就说明会有很多人死。马大哥的话就是会有很多人挨揍。从【坏家伙】到【釜山行】，马大哥出现的地方一定会血肉横飞，骨断筋折。而且他绝不会毫发无损，每次都会被刮伤，被弄疼。这时候他就会皱眉，越来越频繁的皱眉，直至狂化。
电影开头他几乎都没有用武之地，大有承平太久，肌肉生锈的懊恼。三两蠡贼，塞牙缝都不够。单手通讯，单手擒贼。不会皱眉，但会有宝宝吃不饱，宝宝心里苦，宝宝不说。
宝宝不哭，宝宝不苦，宝宝遇见了张谦。
张谦三兄弟让我想到了《非常突然》里的猎户江山二兄弟。香港悍匪折腾了一大半，他们不过作为牙缝里的香菜被提及：会射雕咩。
黑社会从骨子里瞧不起这群哈尔滨观光客，k房老板犹如《省港奇兵》里那个妓女瞧不起大圈仔那样咆哮：你们这些混蛋要死吗？妓女不过是被枪顶着脑袋逼着口，老板直接变成了杨过；柏青哥老板觉得我忍辱负重还要怎么样。
怎么样？直接在母亲的寿宴上变成了刺身。黑社会疯了：你们这帮家伙为什么不像黑社会，我们黑社会一直不都是动口不动手的好市民。老板娘仗着自己老公是黑道竟然对要来一瓶哈啤的张谦说：现在已经下班了。
然后几个镜头以后，她开始上班了。
张谦带着一股莽撞的暴戾之气，当他咆哮着要九亿人民币现钞登机跑路的时候几乎弥漫着悲壮的感觉【我一度以为他会唱国际歌】。他太能打了，上一个这么能打的还是一个人一把刀从中环杀到铜锣湾的张耀扬。
但是再能打他还是不会飞，他还是知道上飞机之前不能满脸是血。于是被吐槽了为什么要用这么多纸。张谦做过无数坏事，然后因为浪费厕纸被堵在马桶上暴揍。
他一如既往的能打。打碎了马桶，打碎了镜子，打碎了拖把。但是他打不碎马大哥。马大哥冲过了碎的马桶，碎的镜子，碎的拖把打碎了哈尔滨头号杀手张谦的手指，眼角。然后冲着他最后的一句【操你妈】直接捶了脸。
用已故著名评弹艺术家吴君玉老爷爷的话讲：个记么。小弟弟，侬晓得个是啥额份量。市民，同僚，黑社会该集体磕一个：额呀大哥，必须的，太给力了大哥，这汉化版的黑社会太瓷实了，就得这么捶一个。老鼻子了。
一部憋屈的电影就这么一口气打通了。马大哥打拳理不偏，谁说刘谦蛋他没有个蛋。
照着【操你妈】就是一拳。无论什么结果。











</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>延吉狗街绵正鹤</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-10-01 08:32:43</时间>
<影评>

首先最大的bug就是哈尔滨朝族不说延边话！
我国朝鲜族分两种，一种是延边方言，代表地区是延边，牡丹江，长白这地方的朝族！一种是非延边的，两者最大的差异就是方言不同。
延边地区说的是朝鲜咸镜道方言，非延边的说标准话，庆尚道，平安道等。
而张谦的哈尔滨朝族是说标准韩语或者是庆尚道，不可能说延边方言，而张谦在电影里说的延边方言，说明韩国对中国朝鲜族了解不够深刻，刻板印象就是朝鲜族就说延边方言。而两边朝鲜族其实内部也有很大分歧和差异。当然这个很多延边朝族没有意识，而非延边朝族心里明白，比如电影里延边朝族说我们是同胞，哈尔滨朝族说我们最烦跟你们是同胞。而且一般两边朝族聊天，延边的下意识说延边话，非延边的基本回复用标准话或者直接汉语，甚至没接触延边的朝族一开始很难听懂，需要适应。而在延边的朝族很多人都不知道原来朝族不是都说延边话。
非延边地区朝族会比延边的朝族汉化程度高，但是要具体情况具体分析，不是很平均，两者朝族对中国的了解程度也差异很大。甚至两者性格差异很大。延边的朝族综合偏朝族，非延边朝族更综合偏东北。因为很多非延边的朝族祖籍是庆尚道，性格跟东北人比较像。如果看不明白这段，说明你要么是延边朝族，要么对东北朝族不是很清晰。懂的都懂，只是非延边朝族不愿意表达。
总之朝鲜族内部是有方言，性格，敬语等等的差异。而电影直接把朝族一棒子打死，都变成延边的那种，挺不好的！虽然只是电影，毕竟俺们真不说那个方言

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>葵未</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-07 16:32:38</时间>
<影评>

随着《犯罪都市2》上映后全球票房突破1亿美元，据说在韩国5个人中就有1个进影院看过这部电影，“犯罪都市”系列可以说已经成为韩国最成功的商业犯罪片系列。
韩国近些年卖座又叫好的商业犯罪片层出不穷，从10年以前的《卑劣的街头》（2006）、《追击者》（2008），到10年代的《黄海》（2010）、《新世界》（2013）、《老手》（2015）、《恶人传》（2019）、再到20年起的《从邪恶中拯救我》（2020），以黄政民、河正宇、李政宰、马东锡为代表的一众实力派男演员与韩国商业犯罪动作片的相互成就，带来了这系列类型影片长达二十年的繁荣和成功。
😈“怪物警察”马东锡

可以说“犯罪都市”系列是以马东锡为核心打造的犯罪世界，“怪物警察”降维打击级别的肉搏能力，加上自带幽默搞笑滤镜的反差萌，基本奠定了广泛的群众基础。第二部延续了第一部的设定，虽然剧情较第一部偏弱，但丝毫不影响电影的口碑和票房，观众太喜欢这种一巴掌击倒对手的压倒性胜利，体验近乎碾压实力下宣泄的快感。前两部的成功也加快了这个系列的持续加码，现在已经传出消息第三部已于7月30日开拍了。


可以说第二部的整体思路完全炮制了第一部，都是根据真实案件改编，反派都是毫无人性的冷血残忍杀人魔，影片的结构也惊人相似：从案件的发生到死亡人数的增加，到马东锡及其警署的穷追不舍，再到马东锡对反派的1v1近身肉搏制伏结尾。就连马东锡的出场也都是以轻松解决街头持刀纷争开始，彰显了他压倒性的铁拳实力，给了观众无与伦比的安全感。
😈关于第一部


但是比起第二部，我更喜欢第一部，原因在于第二部里马东锡太“怪物”了，不合理的武力碾压降低了剧情的悬念感，过于强调马东锡的个人魅力；另外一方面，第一部里很大部分镜头对准韩国本土的帮派斗争，以及相互牵制的警匪关系，使得影片的观赏性和人物的立体性都更足。尤其是马东锡作为警察游走于黑白两道，为了实现正义不惜越权越规，使用武力逼供罪犯，从黑帮那里索钱接济穷民、收买线人，私自释放犯人做诱饵。相比于传统伟光正的警察形象，马东锡的亦正亦邪的风格更类似上世纪港片里的警察形象，为了破案不惜一切手段，因为深谙帮派中崇尚武力的规则，更是用自己的拳头在帮派中建立了自己的威信和权威。可以说他成就了警匪和平共处的格局，与黑帮建立了亦敌亦友的关系。哈尔滨黑帮的入侵打破了当地帮派的生态，这才是第一部重点想讲的故事，而马东锡的个人魅力只是锦上添花，增加了影片的观赏性和娱乐性。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>麒麟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-06-05 20:31:58</时间>
<影评>

90年代的北京。有一次夏天和家里人遛弯儿，在家附近的一个酒楼门口。看到4-5人穿着长风衣。鬼鬼祟祟的朝饭店里张望，饭店的玻璃窗落地窗很大，里边有多少人 吃饭都看得非常清楚。人不多，三两个服务员和老板，有一对小情侣坐在靠窗户的位置。突然。这帮人就冲进去了。进去之后，特别淡定把，风衣一撩，从风衣里面掏出两把斧头。照着饭店老板脑袋上抡，他下意识的拿手去挡，一斧子下去就砍到胳膊上了，血“噗”就喷出来了。我还以为是拍电影呢，看的还挺嗨，估计饭店经理惹了别人了，知道别人来。砍他。就在酒店大堂四处躲闪。拿斧头那个人跟高仓健一样，浓眉大眼的小平头。特别淡定，看老板多闪就把斧子朝经理方向扔。没打着。打到大堂玻璃上了，玻璃一下就碎了。吓得小情侣两个人赶紧蹲下钻桌子底下了。这几个行凶的人，见人就砍。顿时乱成一锅粥了。桌子也掀了。这时候后厨的厨师，好几个人拿着炒勺，菜刀冲出来了。这几个人，一看对方有菜刀，赶紧就往外跑，冲上了路边一辆车，这个车一直没熄火，一看就是专门等着接应这几个人呢，特别快就逃离现场了。还好没有出人命，最后这件事儿也不了了之了。特别有90年代风格都是拿斧头砍人的。看这个片儿勾起了童年的回忆呀。现在治安好多了。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-06 18:30:56</时间>
<影评>

  先看完第二部才来补的第一部。主要吸引的点在于很想比较一下这两部的反派区别。如果说第二部的姜海相是个人的邪魅癫狂的话，那这一部的张谦就是以狠劲来征服一切的真正意义上的“匪帮”。考虑到年限以及真实故事改编，并没有觉得剧情上有多离谱。看到很多人吐槽的比如警察不带枪（难道马东锡不就是个派出所吗），靠张谦一个人就可以轻松杀死老大控制整个帮派（都是小混混谁见过这狠劲啊？？）。
  跟第二部可以说是不相上下的血腥暴力，也算精彩好看。让观众对这种骨子里的狠和恶感到恐惧，就算是成功了。本想着大捞一笔就跑路，可还是抵不过马东锡这个一拳超人。这种暴力犯罪片，既然要拍，就拍的爽。
  无论是孙锡久还是尹启相，这反派都演的太可以了，完全颠覆其他演绎过的人物，可见这两位牛逼的可塑性。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆它它</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-08-09 17:51:49</时间>
<影评>

1. 嚣张的男主
我是先看到犯罪都市2的推荐，想着肯定是第一部获得成功，才有续集嘛，于是先下载第一部来观摩。
没看之前，对于这部片子的兴趣主要是两点，一是马东锡，憨厚与生猛集于一身的矛盾体，或称，特别的个人魅力，二是爽片，大夏天的，不用带脑子，窝在沙发上，配着冰可乐加薯片，爽歪歪。
看完之后，发现更没有必要去追究这部片子里的现实逻辑，比如，为什么全片都没有用枪？
认真你就过分了，全片追求的是一种酣畅淋漓的漫画感，并且做的相当不错。
首先是男主出场，一个宽阔的背影，镜头跟着主角穿过人群，一只手打电话，一只手拿走小混混手上的匕首，轻描淡写就跟下班回家顺路取快递一样，一出刀光剑影的斗殴，轻松化解。
追刺客凶手时，更是把这种游刃有余表现到极致，堵住要逃跑的凶手，掏出袋子，示意对方把刀放进来，哥，起码打两个回合吧，你是有多藐视对手，直接省略过程跳到结果。

2. 恰到好处的幽默
穿插在血腥暴力中的喜剧片段，也是恰到好处，不过分，不低俗，自然贴切。
老马在KTV和黄老板会面，本来着急要走，说还没下班，包房门打开，一批长腿美女鱼贯而入，已经起身的老马挪不开步了，老脸一红，头一低，假装看手表，自己跟自己找了个漏洞百出的台阶下，“哎呀，时间过得可真快啊，一眨眼就下班啦”，这段表演完美表现老马的心痒难耐，顺便也塑造了人物的性情。
还有放在警局摄像头下的纸盒，老马要刑讯逼供的时候，大家心领神会，不经意把纸盒抬起来挡住摄像头，口里自言自语着各种借口离开，把场地留给老马发挥。
最经典的当然是最后，张谦和老马的对白，“你一个人？”，“嗯，我单身”，这里不仅表现出马东锡面对悍匪的淡定，而且一来一往的对白，简练幽默，都可以放进脱口秀的段子里了。

3. 像黑社会老大的警察
剧情这块没有太多可说的，基本上就是恶有恶报，痛快复仇的套路，但主角的人物塑造确实出彩，导演的设定很过瘾，罪犯凶狠，什么样的警察能压制他们，当然是比他们更狠的角色，所以你要说这个片子里谁最像黑社会老大，当然是在警局上班的马探长。
但老马的狠戾，与反派张谦又完全不同，更惹人喜爱。
老马的狠，体现在揍小混混像揍小孩，一言不合就一巴掌上去，刑讯逼供也是家常便饭，做起来轻车熟路，最让人咋舌的，是坐在沙发上，捏住帮派头目的蛋蛋，把普通百姓眼中凶神恶煞，避之不及的坏蛋头子，当三岁小孩在逗弄。
但老马在美女面前的羞涩，对下属的保护，跟小男孩的忘年交，又增添了不少人情味，越看越可爱。
尤其是后段，小男孩和老人被反派重伤，老马在机场厕所找到张谦后痛扁，这段压抑情绪后的释放，也让老马原本亦正亦邪的形象，化身为扬善惩恶的超级英雄。
因为反派已经触碰了大多数观众的心理底线，之前还只是黑帮火拼，现在是对无辜的老人孩子下手，我们自然想看到恶有恶报的痛快结局，谁还会在意老马的刑讯逼供，下手太重？
打得越惨，观众看得越爽。
这里导演是用漫画世界的逻辑，来替换了现实世界的规则，坏人一定要受到严厉惩罚，不管用什么手段，都是正义的，合理的。
其实从头到尾，不管是人物塑造，还是情绪铺垫，故事套路，导演都是在营造漫画感，消解电影与现实的逻辑冲突。
回过头说，如果片子里出现枪支，哪还有拳拳到肉的打击感，匕首在身体里乱扎时喷射的血流，有如B级片般，刻意刺激感官的暴力画面，就看不到啦。
除了人物塑造，这些让人看着肉疼的暴力镜头，可是这部片子的一大卖点哦。

3. 长得帅当然可以为所欲为
再说反派，导演的设定就是狠，疯，没有道理可讲，虽然电影里说他们是为了钱，但我看他们就是爱好折磨人，赚钱只是副产品。
我就是喜欢用小锤锤砸你的小手，我就是喜欢像扎气球一样在你身上扎出十几个血窟窿，我就是喜欢用斧头砍下人类的肢体。
什么样的物种这么嗜血，当然是食肉的野兽，所以导演对反派三人组中的哼哈二将，就是采取类似野兽的设定，没什么脑子，也不计后果，就是干，就是狠。
当然，老大如果也这样设定，那就是蠢蛋三人组了，你看哼哈二将就像未开化的野蛮人一样，老大如果也没啥智商，后面的警匪对决也没意思了，反派除了狠，还要聪明。
但故事本身就比较薄弱，所以很难展现老大的智慧，主要表现的是其警觉性，总能先人一步发现危机并脱身，这样来看，其作为团队领袖就具备说服力。
还有一点，就是要帅，两个手下一个比一个猥琐，老大当然得把颜值撑起来，让观众觉得这个反派不仅狠，坏，还牛逼，如果太丑的话，观众只会觉得这是个傻逼。
长得顺眼就是另一回事了，美国有段时间，不是有个长相俊俏的重刑犯在网络走红吗，所以，在姣好的面容前，善恶都是模糊的。
导演也是掌握了流量密码，不仅选择了曾经偶像团体的成员来担当反派，还给观众们呈现了其漂亮的半裸身体，可谓是深谙男色之道了。
不过说实话，韩国电影的职业化水平确实高，从人物妆容，细节表演，到镜头运用，硬是把一个偶像演员塑造成了一个让人不寒而栗的悍匪，毫无违和感。
想想国内的坤坤，晗晗，估计没有导演会尝试让他们去演这类型的角色吧。
第二部好像也是这个套路，让花美男作出反差性的表演，挺喜欢这种方式的，晚上回去看看第二部水准是否还在。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>PT3</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-03-03 23:14:39</时间>
<影评>

看到胖子马东锡厕所揍张谦，最后逼急了中文骂起来了“卧槽泥马）怎么多少感觉有点 韩国人痛扁中国人，有点过了 ，歧视华人的成分有点
另外 电影中中国小老板都是被韩国警察保护着 
还有两个假扮中国公安 放走打手的过程 
蹩脚的中文听起来也够难听的
多少看着不太舒服 
凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数凑字数

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
