<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>穿越时空的少女 時をかける少女</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2079334286.jpg</封面>
<导演>细田守</导演>
<演员>仲里依纱 / 石田卓也 / 板仓光隆 / 垣内彩未 / 谷村美月 / 关户优希 / 桂歌若 / 安藤绿 / 立木文彦 / 山本圭子 / 反田孝幸 / 谷川清美 / 汤屋敦子 / 松田洋治 / 中村正 / 原沙知绘</演员>
<简介>17岁少女绀野真琴是一个活泼跳脱的少女。在一次普通值日工作中，真琴不小心摔倒了，自此她发现自己拥有了穿越时空的能力。她兴奋不已，掌握了穿越时空的方法后，她经常用这个方法去解决生活中许多令她困扰十分的事。
                                    
                                　　喜欢棒球的真琴与同班的两名男生千昭与功介有着共同爱好。一天，与她本是好朋友的千昭突然向她表达爱意，手足无措了她再次穿越时空希望可以躲避这件事的发生。但没想到，千昭会跟同学友梨在一起了，而友梨也是一直喜欢千昭的。此时，暗恋功介的果穗误以为真琴是功介的女友。
                                    
                                　　为了帮忙解决朋友的问题，真琴不断以同样的方法回到过去。她突然发现自己手臂上的数字原来是穿越时空的次数，次数变得越来越少，与此同时她也发现了千昭的秘密……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>伊谢尔伦的风</作者>
<标题>白驹飞驰，青春过隙。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-14 21:23:55</时间>
<影评>
        赶在人生最后一个暑假尚未谢幕。

——————————

青春有张不老的脸


蝉鸣，树影，白云，夏天，钢琴声响，棒球手套，骑车上学时的凉风，傍晚放学后的夕阳，图书馆书架间微微的凉意，篮球场里永无休止的喧嚣。时光日复一日奔涌不止，但和平时代的青春，却似乎永远都是这副模样。


因此那时候正青春的我们，也常常会产生这样的时光永不变的错觉——就像十七岁的真琴她单纯地相信，可以永远与青梅竹马的医院家小开功介、还有和今年春天转学来的红毛猴子千昭一起玩抛接球游戏，可以永远都三个人在一起，可以永远是朋友，只是朋友。


绀野真琴十七岁，短发微卷，长得像音无小夜，成绩不怎么好，总是笨手笨脚，经常磕磕碰碰，做个菜也会引起火灾，却还偏偏神经大条全无自觉。


某天下午她搬笔记去实验室时不小心摔倒，胳膊肘磕到一颗“核桃”，瞬间眼前万马奔腾岩浆喷涌人声鼎沸浮过无数幻觉，从此发现自己拥有了穿越时空的能力——7月13日的下午四点，真琴骑着自行车滑过下坡道，擦过带着孩子的欧巴桑，掠过敲钟报时的玩具兵，前方的路口亮起红灯有新干线正在通过，她却因为刹车失灵笔直地撞了上去……


然而回过神来时，她又回到了刚刚经过的下坡道，撞倒了带着孩子的欧巴桑，害自己摔倒在地，正看见玩具兵敲钟报时，新干线飞速驶过，自己则安然无恙。


适应自己的“超能力”并且掌握使用方法（方法是一次再一次迈腿猛跳或者前滚翻……）之后，傻瓜真琴随即开始了对这种无数科幻小说中反复出现的各种好人坏人活人死人梦寐以求的力量的……普通女高中生式滥用：


珍藏的布丁被妹妹偷吃了，可以回到过去先下嘴为强；不会做的小测验，会因为在“未来”看过了卷子而提前准备轻松过关；不想结束的卡拉OK，可以靠着前滚翻重复十个小时；零花钱花完了，可以回到没花的时候重新拿……粗线条单细胞缺心眼如真琴，是决不会像夜神月那样去研究使用规则，更不会去想这种像玩游戏时不停读档一样的超能力会有些别的什么用处，或者会带来什么副作用的，只知道没心没肺地一次又一次为着属于小女生的小目的，穿梭于一丝不苟的时间齿轮间小小的罅隙。


即使姑姑对她说“穿越时空这种事情，对你有好处，但对别人来说不一定。”


——而姑姑芳山和子，正是筒井雪隆小说原作《穿越时空的少女》的女主角，现在东京都立博物馆的美术品修复师。


Time waits for no one


于是在功介被低一级的学妹告白之后，千昭用自行车载着真琴回家时，这个看起来像不良少年的红毛猴子突然问，“和我交往好吗？我长得也还可以吧？”而一下子慌了神的真琴却一再回到过去，想要阻止他说出那句话，终于成功地让这件事“消失”。并且从此像所有青涩而忐忑的小女生一样，不停地逃避着千昭的视线。可不知不觉间，朋友友梨却成了千昭的女朋友——真琴反倒又有点不高兴了。


无论如何，在我们短暂而漫长的青春，这样的多角恋小故事每天都在发生，并且也是那段多年之后回头看，会被称为“单纯快乐无忧无虑”的时光的，有趣而不可或缺的一部分。


总算有一天，真琴发现了自己胳膊上刻着的数字——看起来像“90”？当然那时候，她还不知道，那是剩下的可以穿越时空的次数标志，并且不是“90”，是倒过来的“06”。还来不及仔细去想这件事，爱管闲事的真琴就因为听说了功介拒绝学妹的理由：“我平时以为是个笨蛋的那家伙，不知不觉间成绩竟然超过我了。”再次回到了7月13日——必须从自己靠“在未来看卷子内容”的方法提高了成绩这件事着手，使功介没有拒绝的理由，再制造机会让小学妹因为功介而受伤，于是羞涩的小学妹总算告白成功，功介借了真琴的自行车送她回家去。


真琴收到功介先斩后奏的借车短信时才想起，7月13日，她第一次发现自己有“特异功能”的7月13日，她本该在这一天被新干线撞死的7月13日，她的自行车刹车不灵。因果永远环环相扣。


就在真琴为了阻止千昭在电话里问自己“你是不有进行时空回溯”， 进行了最后一次时间穿越时，功介带着小学妹骑着真琴的自行车从她面前滑过，真琴再一次撞上了带孩子的欧巴桑，再一次看见玩具兵敲钟报时，新干线飞速驶过，功介和小学妹连人带车撞进了铁轨。


当为了追上功介而在下坡道上磕得浑身是伤的真琴大叫着“停下来停下来停下来停下来……”的时候，时间真的停住了，她的满身伤口消失无踪，而静止的人流中除她之外唯一行动着的人，是千昭。


“我所在的时代，开发了能自由往返时空的装置。”定住了身的新干线，不再闪烁的红绿灯，停在半空的气球，冻结般的钟摆。红色短发、爱咧嘴笑，看起来像个热血不良少年的千昭，用比静止的时空更沉静的声音慢慢地说着。


那个被他遗失的时空穿梭装置，有使用次数限制，却已经全被真琴花在零花钱、卡拉OK、小测验和零食上了。但是也幸亏，是被笨蛋真琴捡到，笨蛋不会用时空回溯来干坏事。


而千昭穿越了这么多年时间的理由，仅仅只是为了看看真琴的姑姑一直在修复的那幅画。回到这个时代，一天又一天的来到展览厅的“暂不展出”告示前，只是，想要沉迷于它。


但为了不让傻瓜真琴自责，为了救回本该死在新干线轮下的功介，千昭用掉了自己的最后一次穿越时空的机会，他回不去了——他本来早就该回去的。


本来早就该回去的，却忍不住地要一再流连，只因为这个时代的河水还会在地面流淌，只因为这个时代的自行车还不是教科书上才会出现的古董，只因为这个时代的天空还那么辽阔，只因为和这个时代的你们在一起，日子过得太开心了。


但是，我犯了规。以后，再也不能见你了。


东京街头接踵摩肩，即使一切静止也依然人山人海，真琴在沉默的灰色的丛林般的人群中呼唤着声音渐行渐远的千昭，千昭却只在时间再次流动的前一秒背朝着她挥了挥手，随即被重新开始汹涌的人潮与时光吞没，再无影踪。


只留下功介与真琴，在关于“千昭退学”的流言四起中，望着他空荡荡的课桌椅。


在筒井雪隆的小说原作中，真琴的姑姑芳山和子，藉由薰衣草的香味，认识了一名来自未来的少年。而分别之后，她一不小心，就等了他许多年。


“但是真琴，你不是我这种类型的吧？如果你等待的人来迟了，你会冲上去迎接他的吧？”


听了姑姑这番话的那天晚上，真琴忽然发现，因为时光被千昭倒回去了一次，自己浪费在与千昭的电话上的那最后一次机会，还没有消失。她立即冲出了家门。


那依然还是，可以肆意浪费的青春年华。


初遇，相识，熟悉，结伴，在一起的日日夜夜划过眼前。为什么最习以为常的东西，却总是偏偏喜欢转瞬即逝？图书馆，新干线，拉面店，棒球场……千昭，这么平凡的日子，在你那个时代，是不是已经成了做梦也梦不到的珍宝？曾经三人一起在雨中撑过的那把红伞，是不是也依然盛放在你心里的某个地方？千昭，在你生活的时代，还会不会下雨呢？


时光兜兜转转，来来往往，终于最后一次绕回7月13日。真琴又一次从实验室的地板上爬起，让功介邀请暗恋他的小女生一起打棒球，自己则拼命地奔跑，“冲上去，迎接他”，找到千昭，告诉他——“那个时空的你，全部告诉我了。”而你手腕上刻着的，你能穿越时空的次数，太好了，还剩一次。


最后一次的7月13日，真琴与千昭一起坐在黄昏的河岸，四周的人物风景，欢闹的孩子，淡漠的晚霞，来往的车流，花香与水声，都与她看过几次的7月13日的此时此地分毫无差。“时间是不会倒流的，回到过去的只有你自己。”


所以就算一次再一次，在不同的时空，抹消了一些因，失去了一些果，“我”也依然是“我”，感情不会变质。


真琴让千昭回到自己的时代去看那幅画，“我会让它流传到你那个时代，我会想办法的”。


而千昭离开了，却又终于回头，挽着放声大哭的真琴的脑袋说，“真琴，我在未来等你。”


“嗯，我马上去，跑着去。”


哪怕精疲力竭也追不上你，哪怕追上你时自己早已满脸沧桑，哪怕你只能在很久之后突然想起，为什么小时候邻居家的老太太会那么了解你那么喜欢给你讲棒球的故事，哪怕最后，即使是属于未来的、应该拥有更多时间的你也没能等到重逢，只来得及在某块墓碑上看见不姓“绀野”的“真琴”——


那个时候，只怕也早已经不再是意气风发的少年的你，是会为无法确定墓主的身份而苦恼，还是会安慰自己“这样也好，就当她是嫁人改姓过完了一生，也总比为了追上我而一辈子都是‘绀野真琴’好”？


但这些假设与可能，其实都不需要、也不应该去设想与思考。“穿越时空”这个题材，已经有太多人，讲过太多次。形式各有不同，主题多种多样——关于不同时代的观念冲突，关于回到过去能否改变未来，关于即使时空改变也永志不移的心愿，关于时光的抓不住与追不上……而《穿越时空的少女》剧场版，这部大热闹大排场的原作同人所讲述的，却仅仅，是关于和平时代的微小青春。因此即使剧情漏洞再多也可以被原谅，男女主角长得活像从《BLOOD+》里蹦出来的也没有关系，真琴到底追不追得上千昭也无所谓……


毕竟，它终究是个关于青春的故事，在那个还有大把大把的未来可以挥霍的时代，一切都还存在着无限的可能——请务必相信，只要跑起来，一定能追上去。
      </影评>
<有用数>3122</有用数>
<没用数>138</没用数>
</review>
<review>
<作者>水木丁</作者>
<标题>人的心，山高水长</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-23 12:03:57</时间>
<影评>
        邦妮在博客上推荐《穿越时空的少女》，到网上下载来看，很可爱的故事，年轻的女孩得到穿越时空的能力，觉得好玩，就没完没了的瞎折腾，一点破事儿不满意都要回到过去把它纠正过来，但是说是纠正，又不知道往哪里纠，什么是正，总之一来二去的非要把事情弄对了不可，为的只是和朋友做永远的“朋友”，谁也不拍拖，谁也不离开谁。

 

就这样子浪费了超能力，真的是好可惜啊，可是这不就是年轻吗，又热情，又较劲，一定要让事情按照自己的想法走的那股子劲头，也只有最单纯的人才有，而故事里，那个来自未来的红发少年，他回到现在，却只是为了看一副画，比起那些动不动就回到唐朝先秦，改变历史的家伙，我更喜欢这样的理由，历史的事情交给历史，而我只要漫步过时空的长廊，看一看你的脸。

 

人的心，山高水长。在真琴不断的回到过去的时候，我脑子里一直想到的，却是翩若MM的这句签名。大学毕业两三年的时候，我回到过一次校园，和朋友一起漫步在熟悉的林荫道上，看到迎面走来的男孩女孩，我就对朋友说，如果让我现在在学校念书，很多事情都会做得非常好。朋友说，但是回到过去，你依然不懂得现在你所懂得的事情，所以你肯定还会犯相同的错误。

 

我一直记得朋友的话，很早就明白了那样一种想法的谬误在哪里，于是在后来的日子里，一直都很少提“假如从前……”，诸如此类的命题，人类一直就是这么喜欢和时间较劲，在人们自己编织的故事里，因为不满于现在和对未来野心，就一次次的回到过去，以先知的姿态，改变一切，解决一切。然而，所有穿越题材的故事，都有一个问题始终是无法解决的，那就是人是不可以同时踏过两条河流的，即便是你妄想以任何科技的形势达到了，回到过去的也只是你的身体，而你的心，它义无反顾，永远的向前走，去老，去死，却再也去不了从前。

 

只因为朋友说出对自己的感情，打破了原来“朋友”的定位，就要一遍一遍的回到过去，改变一切，让一切回到原位，年轻的心，总是这样想要把握一切，然而却在一次次的破坏了自己的“爱情”之后，才发现自己原来是喜欢着他的，她的心并没有回到最初，才有机会向前走，回头看，看到了一个真实的自己。

 

青春就是这样单纯和美好，但也就是这样狂妄和无知。逃避将要发生的事情，逃离到过去，改变一切，再回来的时候就什么都不同了，穿越时空这样的迷人，是因为很多人的心太想逃避现实吧，太希望不劳而获，总想一下子回到过去，改变当初的某一个错误，再回来，就完事OK。

 

假如当初怎样怎样，假如……，这是多么懦弱和浅薄的幻想啊，你的心，走过了千山万水，走到今天，它不可能再回头了，如果你只想改变一切，那这颗心，你拿它怎么办呢？当你真的可以回到过去，找寻青春的梦想，却发现你的心已经老了，它已经变了，那该怎么办呢？

 

有时候，永生却并不是一种幸福。什么都不必改变，就让该来的来，让身和心一起往前走，假如真的有一次让我拥有回到过去的能力的话，我可能也会像千昭一样，漫步过时空的长廊，什么都不去改变，只是，去看一副画，去看一朵花的开放，或者，去看一看那个曾经深爱过的少年的脸庞。和他牵着手，一起去看海。

 

这一切，就足够了。
      </影评>
<有用数>1425</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<标题>穿越时空的少女和穿越少女的时空</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-23 11:53:24</时间>
<影评>
        穿越时空的少女和穿越少女的时空


柏邦妮


每个人的生命中都有一些截点。回忆到了那里，就停住了。当然，我们总是在往前走，不得不走，带着所有光荣和残破和平淡和幸福往前走。但是你知道，你不是完整的。一部分的你被时光拦截下来，她和你挥手告别，永远的留在那里。剩下的部分，总是试图回头去寻找那些碎片。


对我来说，大概永远都渴望回到十七岁。去看看那个好看的少年和当时的自己。已经过去十年了，仍旧有一些时刻，我在梦里跟自己说，不会分开的，醒来的时候我就知道这只是梦。我们不会分开的。


如果能穿越时空，你想去哪里？大部分人不会选遥远的外太空，繁华的唐朝，又或者是银魂的时代。我们只想回到那些时光的截点，去拥抱不曾破碎的自己。


抱歉发了这么多和《穿越时空的少女》毫无关系的牢骚，这些牢骚暴露出我其实已经老了。亲爱的年轻的读者，现在是一个春日的下午，我坐在这里，窗帘被躁动的风不断的卷出窗口去。我想说说那些和电影貌似没有关系的事。不，其实，不存在和电影无关的事。生命中的所有铸就了那些电影。我们爱一部电影，一部卡通，或者一部漫画，从来不仅仅因为作品本身。而是我们珍爱那段生命。重要的不是电影，而是我们“看”电影。是我们在创造电影，参与电影。


《穿越时空的少女》就创作本身来说，十分出色。我一直以为，最好的作品是举重若轻的。它很轻盈。一个少女获得了“不断穿越时空”的超能力，却仅仅用来解决生活里琐碎无比的琐事：应付考试，不要出丑，多唱一会儿K，和妹妹抢布丁……用来逃避，逃避那个本来是死党哥们怎么突然想跟我告白的人。一次次中断时间，就为了回避尴尬的告白。而当她真的想面对告白，想表白的时候，超能力已经用完了。那个男生其实来自未来，是他给予了她超能力。现在，他暴露了，必须回去。


看完之后，一段时间，我有一种“穿越少女”情结。不断找到原著的小说，当年拍摄的电影，以及后来的电视剧来看。出乎我意料，原著小说和动画片情节相差甚远。原著女主角性格严肃，在两个男生之间徘徊，一个是正经的帅哥，另外一个是糊涂蛋。她的超能力都用来做拯救生死的大事。除了最基本的框架，其余荡然无存。


但是，这正是我最佩服创作者的地方。所谓的改编，应该粗暴的将原作的表皮撕开，只留下最坚硬的核心，任意的填充血肉，自由的出入吧。所谓的经典，就是经得起“糟践”的作品。一动不能动的东西，没有生命力。


《穿越时空的少女》保留的是最珍贵的东西：那种随时代流逝而不同，敏锐准确的青春感；以及隐没在轻松跳跃剧情下的，对青春深刻又真切的思考。在我看来，也许那种粗糙的悔恨的心，就是青春吧。青春就是以为可以不断的重来不断的倒回不断的挥霍也没关系吧而其实不然。


电影仍旧在向原著小说致敬，以一种巧妙优雅的方式。女主角发现自己的超能力之后，去找自己的姑姑商量。姑姑在做修复古画的工作，一派淡然，跟她说：“每个少女年轻时都能穿越时空的。”没错，她才是原著小说的女主角。是那个不得不面对自己喜欢的男生已回去了未来，徒然等待的女人。而活在当下还是少女的少女，她的那个未来男孩，回到这个时空，就是为了看那一幅正在修复的古画。在他的时空里，那幅画已经损毁消失。在这里，时空和记忆，原著和改编，形成一个美丽的回环。


改编并不是逊于原创的工作。改编的创作者也可以发出强于原作的呼喊。就像这一版《穿越时空的少女》，年代更新，女孩不再像姑姑一样，只满足于静止等待，在电影结尾，她不顾一切的奔跑起来，大声说：“我去接你！跑着去！”


最后再说说《穿越时空的少女》和我的缘分。我遍寻原著小说不得。有一天，我回到老家，面对我十七岁的书架，赫然看见一本那时的旧书，薄薄的一本，绿色的封皮。前面一篇小说很短，后面还附着一个，叫做《穿越时空的少女》。


在那个瞬间，我好像看见十七岁的我，走到我面前，对我轻轻的微笑。
      </影评>
<有用数>759</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>丁萌</作者>
<标题>结构主义的穿越故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-24 13:16:54</时间>
<影评>
        几年前，原作者筒井康隆的小说《文学部唯野教授》译成中文出版。这部形式奇特的小说几乎有一半篇幅是由文学理论“教案”构成，这半本书，夸张点说，丝毫没有“虚构”的成分。考虑到这一点，认真对待这部动画片，就有了一些正当的理由了。


一个关于“穿越”主题的故事，总是不免俗套的。它总是不得不将时空、感情、成长等要素以一种注定无法让人满意的方式结合在一起，观众总是在一开始就对此套路无比熟悉。有名如《时间旅行者的妻子》，也不可能进行什么“范式革命”。所以，就像俗到不能再俗的叙事结构，《穿越》无法讲出一个老套的“穿越故事”之外的内容。


但这部动画片，根本没打算在“叙事模式”上有什么突破。让我们从一个或许和所有“穿越故事”同样老套、但却有说服力的说法开始吧——女主角真琴花了很多次“穿越”的机会来避开千昭的表白，最后却想借最后一次机会听到他的表白。如果一切可以重来，那么真琴无疑会选择放弃所有穿越时空的机会，时间的自然流逝将给她更好的结果。


这个解释很有力量，但无疑太过情绪化。任何涉及到“后悔”主题的故事，都可以从这里找到解释。如果想到，动画片的原作者是深谙“文学理论”的筒井康隆，我们似乎就有理由认为，他不会满足于如此简单的叙事手法。因此，在一个老套的“穿越故事”的框架下，这个故事讲了更多的东西。


从真琴第一次在实验室看到的人影，到她穿越回来确认时发现，进来送作业的人是友梨，这部片子所不同于一般“穿越故事”的地方就昭然若揭了。为了方便，我称之为“结构主义式叙事”。全剧反复出现的一句话——Time waits for no one——意思也正是在此：时间无论如何都会流逝，时间是不可逆的；并且，更重要的是，时间的不可逆性在真琴进行“穿越”时就体现为一切行为都牢固地被确定下来。任何事情都分秒不差地要发生，区别只在于，此时此刻需要“扮演”这个角色位置的人是谁。起初，真琴天真地认为自己在时间上扮演了无所不能的角色，没有认识到女巫对她说的，必定有人会因为她的穿越而受到不幸。为什么呢？因为一切事情都是被规定的，人只是在各自特定的位置上安分守己地做好“命运”安排的本分工作。因此，功介向真琴借自行车，就扮演了那个时间、那次车祸的受害者。没有人在这里有什么独特性，任何事情都已经被规定。


因此，真琴希望靠最后一次穿越来重新听到千昭的表白，这注定是不可能的。当两人在夕阳下对视，一辆自行车缓缓经过——男孩载着女孩，十分像千昭表白的一幕，不是么？——我们就能明白，千昭是不会表白的了。但是，如果一切都是被规定的位置，真琴为什么还要穿越最后一次？说来很简单，因为她喜欢千昭。她执著于彼此的独特性，她不想因为“特定时间特定地点的特定行为”而放弃。或许对于个人的这种执著来说，没有什么比“结构性位置”的说法更残酷的了。于是，作者让千昭说了一个“高贵的谎言”：“我在未来等你。”


“我在未来等你。”这意味着什么？两个彼此不同时代的人，如何可能在未来相遇？不如说，千昭应该去自己的时代辨认人群中一个叫真琴的老人，或者去寻找一个刻着这个名字的墓碑？不是的。等待在这里取代了寻找或辨认，并暗暗与Time waits for no one这句话相冲突。千昭留在了时间之外，留在了一个不可能的乌托邦的时空。不过，他闯入真琴所在的时代，本身不就是一项寻求乌托邦的行为？


等候不可能的事情发生，这可能吗？——这样问，有什么意义呢。真琴无法再听到千昭的表白，正如千昭永远无法等到真琴与他共赴未来。如果曾经失去的变得那么珍贵，这珍贵的性质是来自哪里呢？可重复性，还是不可重复性？


让我们回到千昭对真琴的表白这一幕。这一幕一共发生了三次，而且在第三次，表白是那么突兀，简直是强行打断了对话。通过不断地重复（让人想起《蜂蜜与四叶草》里山田对真山的表白，不是吗？），千昭的表白因而变得珍贵。它的独特性似乎无法撼动，无比坚实。但“一切坚固的东西都烟消云散了”，当真琴好不容易再次回到过去，她以为可以听到千昭的表白；如前所述，她的希望落空了。她的自信来源于哪里呢，既然她已经知道一切事情都是被决定的？因为她确信千昭对她的感情不是一个“结构性产物”，而是具有独特性的价值。它的独特性就在于，它曾得到过如此的确证，以至于可以无数次地重复。也就是说，事情的珍贵并不是因为曾经拥有而如今失去，而是因为它可以被千真万确地重复，可以永远再来一次。——事物并非因得不到而可贵；恰恰是因为重复克服了偶然性和一次性，才将事物的珍贵性确立下来。这里呈现出某种共时的结构——其实整个“结构主义叙事”的手法都是共时的——但时间流逝本身可以说是历时的，共时结构因此本身就带有与时间的某种对抗性质。因此，反复发生的事情，就因其重复性，而获得了自身独特的价值。


当野宫把山田带走的时候，真山是否会记得山田曾经对他重复数次的“我喜欢你”？这句表白如今意味着什么，如果不是意味着某种“独特性的幽灵”的话？矛盾的双方并非“回忆”与“现实”，也不是“此亦一是非，彼亦一是非”，而是曾经可以永恒重复的独特性，如何变成了空洞的循环？如果重复变成了单调的、黑格尔意义上的“坏的无限性”，它还能确证事情的珍贵性吗？让我们设想真山和山田在大街上重新相遇，如果他们彼此还愿意回首一瞥的话，我想最好的结局不过是《秒速五厘米》的MV最后，铁轨这一头的人期待重逢，而那一头的人已不再等待。


是什么阻隔了时空？在象征的意义上，“独特性的幽灵”隔开了真山和山田，他们或许形同陌路。反过来说，“我在未来等你”或许就不是一句高贵的谎言，因为时空的阻隔在此已经被“穿越”了。我们只能从否定性的方面来理解这句话，只能从“形同陌路”的反面的角度来理解这句话，只能从“我早已不再等你”的意义上来反向理解这句话。


只有未能兑现的承诺才最值得珍贵，只有无法具象化的希望才是承诺。
      </影评>
<有用数>372</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡卡</作者>
<标题>时间只为你停留</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-07 11:27:08</时间>
<影评>


2007-05-01 18:55:50 　　来自: 卡卡 

当你在使用一种能力的时候，也许会对别人造成伤害。 

　　 

　　魔女阿姨说着这样的话的时候，绀野真琴也许永远不会意识到在某一个顺流逆流的时空里面，失灵的自行车刹车会带走津田功介和他刚认识的女朋友的生命，而那也许还不是所有遗憾的全部。 

　　 

　　但是未来少年间宫千昭到了最后虽然用掉了唯一的timaleap的机会，却依然和魔女阿姨一样对绀野真琴说着这样的话： 

　　 

　　幸好你没有把这能力用在其它不好的地方上。 

　　 

　　虽然是伤害，却没有什么责怪。 

　　 

　　我们渴望自己有跨越时空的能力，但是最终我们把这一次一次的机会统统“浪费”：嘴馋得为了一个布丁，或者是不愿意面对喜欢的人的真心告白。少女面对感情的忸怩作态是那么真实可爱，一方面躲避着，一方面又在悄悄瞥着对方，装作大方地做着所谓的撮合，到最后还是无法抵挡心中的空落。 

　　 

　　即使是在最后留下后悔的眼泪，谁也没有办法去改变一个事实：当青春在的时候，我们都无法抵挡住“挥霍”的诱惑，总以为时间还早，一切都可以重头再来，神经兮兮地奔跑、撞头，然后心想事成，可是那些极力去回避的东西其实是自己心中最在乎的，有些人一旦错过就不再。 

　　 

　　可是错过了并不是什么最为悲哀的事情，正如歌里面所唱的：“不必刻意回忆 也不把你忘记 /即使有一天我喜欢别人/你始终是特别的 重要的 ”幸好这最后的离别没有老套的拖泥带水，有的话不一定都要说出来才没有遗憾。其实未来究竟等不等得到对方已经不再重要,只要我们还记得当初的青春是怎么样义无反顾地奔跑。 

　　 

　　那抛却性别界限的两男一女的故事，背后是多少女生艳羡的目光，因为并不是所有的人都有那样的勇气去坦然活出青梅竹马和两小无猜。棒球或者自行车，只不过是艳阳高照的天气里面主人公出场的道具而已，用汗水和仰天狂笑来突破青涩矜持的面具，记录我们在时间河流当中永恒的身影。 

　　 

　　time waits for no one，所以有花堪折直须折，莫待无花空折枝。 

　　 

　　but,time only waits for you，所以不管做什么样的决定，都不要遗憾。
      </影评>
<有用数>371</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>乐乐Artle</作者>
<标题>回不了的过去，看不到的未来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-14 00:01:03</时间>
<影评>
           在我为一件事情如何做决定而犹豫不决的时候，熊猫老哥推荐了《穿越时空的少女》给我。他说，你看完这个片子，再告诉我你的决定是什么。那阵子因为忙，也一直没有看那个片子，也没有做任何决定，只是在别人帮助下想到了很好的理由去推迟时间。直到今天，我才明白熊猫的心意。可是，我还是没有做任何决定的勇气。


    片中的少女不也是那样吗？倔强的眼神，却仍然在无人的时候偷偷的看着自己喜欢的人。在自己终于要放下自己的倔强时，过去再也回不了，未来也再看不到。如果说，突然袭击的课堂小测验，唱歌唱到很HIGH的KTV，放学后的棒球练习，告白和被告白，骑着飞快的单车，或者是一份自己很爱吃的布丁，就是青春。那么为了青春而用掉的时间，算不算浪费？如果曾经那么开心的仰天大笑，那么就算后来会后悔的号啕大哭又如何。青春啊，就是不断的做错事，想着还有很多时间去弥补，却在最后发现时间早已消逝的过程吧。Time waits for no one。


    可是我仍然幻想着拥有时光机，也许我亦会用它来不断的重叠青春，比如换回今天在家踩坏的电磁炉而免去爸爸的责骂，比如预知下接下来期末考试的试题，比如用同样的时间去做两件都想做的事情，比如无限重复自己觉得最开心的时光。


    然而现实是，过去回不了，未来看不到。记忆里的时光，教人长大。而未来在等着长大的人，不是吗？


 


http://music1.hexun.com/Save/Music/2007/0523/2002/M_911E7F30F71513D5.MP3


 


放一首歌，是动画的片尾曲，歌词如下：


 


奔跑在操场上你的身影


比天空的白云还要自由


就连日记中描述你的文字


也仿佛照亮着一切光芒


我曾经不解何为喜欢


但这段一去不复返的时光


告诉我 它的含义


把与你共度的时光铭刻在心底


不必刻意回忆  也不把你忘记


即使有一天我喜欢别人


你始终是特别的 重要的


如同季节将循环不息


在漫无止境的时空中


与你相遇


让我学会前所未有的坚强


即使某日我抵达了梦中的明天


你始终是特别的 重要的


如同季节将再次来临


 


无论何时都不会忘记


自从你如此对我说的夏天


时光已匆匆流过


直到今日我才不禁黯然落泪


</影评>
<有用数>253</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>soso</作者>
<标题>哥德堡变奏曲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-24 22:03:38</时间>
<影评>
            看这部动画片已经快一年前的事了。巴赫的哥德堡变奏曲在这部电影之中可以说运用的十分精巧贴切，看到有不少观众都在电影中发现了这段美妙的巴洛克音乐。但是其中却有一些细节很少见人提起，所以忍不住想拿出来分享讨论下。

    大约在影片8分多钟时，哥德堡变奏曲的原主题，萨拉班德舞曲的旋律伴随着放学后校园内一系列的场景出现。接下来发生了真琴进入办公室，发现掉落地上的“核桃”，在她弯腰察看时，原主题的音乐正好演奏完毕。接下来被突然出现的黑影惊吓摔倒的真琴触碰时间机器而进入时空乱流之中，背景音乐突然转变，哥德堡变奏曲的第一变奏与错乱时空同时出现，贯穿其中，而随着最后一个长音符的结束，真琴回到现实。

    相隔很久以后，在真琴帮忙撮合功介和美穗时，一共穿越了3次，每一次穿越都有一段变奏曲作为背景音乐，分别是第一变奏、第四变奏和第十二变奏，每一段音乐的长度和情节的起止时间完全吻合，这必然是制作者精心安排的结果。第十二变奏演奏结束之时正是功介扶起美穗的时候。

    随后不久，原主题再次出现，一系列的放学后校园内画面的重演一遍之后，真琴来到办公室等待那个神秘黑影再次出现，真琴的计划却因为友梨的出现而被打破，音乐于此同时戛然而止。

    以上就是哥德堡变奏曲出现过的几处片断。由于每一段情节和音乐的长度都几乎恰好重合。因为真琴回到过去，两次原主题旋律出现的时刻在正常世界中应当是差不多同一时间段，相同的背景音乐也在暗示这一点。变奏曲是以一个基本命题出发，探求演绎各种可能性的一种形式。在真琴撮合功介和美穗时，三首变奏曲正好对应了时空发展不同于原路线的三种可能性。

    因此，制作者反复使用变奏曲作为背景音乐，其用意是为了更好烘托出穿越时空的各种微妙的变化，反复演绎经历同一个时间段，但是细节的改变却引发出了各种截然不同的可能性。
      </影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>明海</作者>
<标题>可能是我看过最糟糕的时间旅行题材作品</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-12-18 01:52:54</时间>
<影评>
        之前看了细田守的雨雪，一下喜欢上了这个导演，于是把本作拿来看了。其实很早就知道这部作品，只是一直没看。


我并不喜欢对设定上的漏洞指手画脚，毕竟号称严谨的SG都有无数解释不清的地方。时空旅行嘛，看个剧情就好。


问题是，当涉及作品的核心部分有问题时，你显然不能视而不见。


首先，千昭的表白就是在搞笑。他从一开始就打算看到画然后回未来，结果还和真琴表白？难道是明知会被拒绝所以想让自己死心？虽然这样的情况也不算鲜见，但这里怎么看也不像吧。怎么看，千昭就是个人渣，按他的剧本，表白之后就要消失的，难道不是么？


除非千昭在表白之后留下来，但我在电影中没看出他要留下来的意思，一点也没有，只有对那幅画莫名其妙的执念。那些“我喜欢这个时代”，可是在发现回不去，彻底死心掉的时候才说的。


其次，是所谓“不能让过去时代的人发现自己是时空旅行者”这个设定。这个设定很普遍，按理说没有任何可吐槽的地方。但是，偏偏在发现自己回不去的时候玩消失是怎么回事？拜托，明明真琴已经知道了，这样走掉有意义，她就不知道了？而且，我觉得最搞笑的是，当时只要留下来，不就是个普通人吗？没有时间跳跃的能力，又能和真琴在一起，为什么不留下？


最后吐槽一下女主真琴的智商问题。这里不是说滥用能力，换作我们，估计也会这样。关键是最后一次把小球还给千昭的时候。到底是出于何种想法，才会让你当面把东西给他？！！！！


当面给他，按之前的尿性，这货马上肯定要走，就看不到那幅画了，这是真琴所希望的？为什么不偷偷放在他的抽屉里面，当作什么都不知道的样子？我想破头也不知道真琴你是怎么想的。


My God


我也很想看完本作然后感动一下，谁能给我一个理由。。。


</影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>風真≈</作者>
<标题>从take care of yourself到time waits for no one</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-28 10:24:02</时间>
<影评>
        GAINAX不在，贞本坐镇，角川当仁不让接下“新世纪骗钱大法”，重炒筒井康隆1967年的经典同名小说《穿越时空的少女》。

这个标志就产生于”Time waits for no one” 取代了当年EVA剧场版《真心为你》的经典话语 “Take care of yourself.”

当年EVA风靡、炒作的最高潮时，世界末大结局的一句”Take care of yourself”不知道征服了多少漫迷们的心，感动、落泪之余，经典的宝座被绝对地确立。

一时间，take care of yourself的滥用程度绝不亚于“曾经……一万年”。男女间书信往来，结尾带上这么一句的可能性直逼99.999999%。

然而，10年之后，角川书店再次树立了time waits for no one的经典。

如果说，time waits for no one在片中的多次出现和点睛作用不是刻意为之，我决计不信。

但即便是刻意造出来的经典，这编剧的水平绝对让《无极》《夜宴》羞红了脚趾头 。

time waits for no one，五个单词，每一个单词都是再稀松平常不过，整句意思也是最简单不过的俗语“时间不等人”，但角川十分巧妙地多重运用了这句俗语的引申含义，再与剧情天衣无缝地连接在每个关键位置。这样经典便造成了。


The Girl Who Leapt Through Time

回到《穿越时空的少女》的剧情中来。

在角川书店的漫画版刚发布没多久，就有消息称即将改编上映的剧场动画将媲美宫崎大神。

看完剧场版之后，确实感叹角川在剧本上下了很大的工夫。

本来普普通通的校园爱情+狂想曲被编译的环环紧扣，越到后面越是牵动心弦。

然而整体的风格上，筒井康隆的科幻小说与宫崎骏的科幻作品存在很大的差异。将《穿越时空的少女》与宫崎骏的作品相提并论，我想主要还是评论者对《穿》清新又感动的风格肯定。

事实上，宫崎骏惟一一部严格意义上的青涩爱情故事就是《听见涛声》了，虽然同样感人，但《听》的剧情显然要比《穿》要淡得多，taosheng2.JPG

男女主角之间的恋情更多是含蓄而知性的，而《穿》的女主角恐怕就是经典日本漫画中脾气暴躁且有些男孩子气的少女形象了。

无论怎么说，《穿越时空的少女》确实是成功的，这个“骗”还是值得一受的。


尽管作品的定位是高中校园，但任何优秀的作品都具有强大的感染力。

那么无论是什么人，都能从中有所得。这也算我个人对经典的一个定义。

这个定义是对“一千个读者就有一千个哈姆雷特”的顺延，哈姆雷特的经典也就是千千万万的读者或多或少都能产生共鸣，得到他们需要的东西。

穿越时空的少女无疑做到了这点。尽管我们不再年轻，不会再回到中学时代。（说实话，我是一个更愿意往前看的人，虽然念旧，但绝不会有想回到过去的想法）pcgames0303news014.jpg

但是，time waits for no one对我们依旧有意义。时间不会等待任何一个人，

想要超越时间的束缚就需要去毫不犹豫地争取自己想要的，认真珍惜已有的。

所以，应该感谢角川，有太多的人、太多的时候会忘记这些，不好好去珍惜所拥有的。


那么，《穿》看完了，版本只能说还凑合，等好版的D9吧，同时页该等宫崎大神长子初次亮相的《地海传奇》了。
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏梦枕</作者>
<标题>Time waits for no one</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-29 19:01:29</时间>
<影评>
        直到它的三分之二，我还在想其实不过一个很普通的片子罢了。当然有很多可取处，正如每一部都还不错的片子，但也就是不错，而已。


这个女孩，额头光洁，有着小鹿一样温顺的眼睛，哭泣的时候，大颗大颗的泪珠自眼角蹦落，会让人，尤其一些神经细腻的人，不能不为其喜而喜，为其忧而忧。


还是十几岁的年纪，女孩子尚能像风一般奔跑，开心的时候放肆地笑，伤心的时候放肆地哭，会为妹妹吃掉自己的布丁而闷闷不乐甚至耿耿于怀，会为朋友青涩的心事感动得唏哩哗啦为之赴汤蹈火也在所不辞，会每天早上恋恋不舍地告别睡眠半闭着眼睛吞下一杯牛奶冲出家门。


而身边的两个男孩子，一个是标准的温雅君子雏形，黑色短发，黑框眼镜，干净，清爽，成绩优秀，上课从不迟到，对待任何人自然都是亲切随和，会毫不犹豫地将受伤的女孩带去医治；一个是模糊的潇洒浪子少年，稍嫌张扬的红发凌乱地遮住眼睛，以致很多时候你看不清楚他的眼神，喜欢乱开玩笑，无所顾忌地骂你笨蛋，会将右手斜插在口袋里漫不经心地制止一些看不惯的事。


开心的高中时光，偶尔会有不那么愉快的事情发生，譬如说同班的某常被人欺负的同学某日报复起来，竟似乎是意外地凶狠残虐；譬如说今天的晚餐又不是最喜欢吃的那几道菜；譬如说对于不擅长的科目在又一次测验时被老师不怀好意地敲醒；譬如说喜欢的运动一直不是很出色一直只好被人骂成是笨蛋；譬如说一直只无情地骂你笨蛋的那个人突然在某天难得含糊其辞一番之后说我们交往吧；譬如说一直静静地照顾你偶尔会讽刺下你的小懒惰的那个人竟然在某天拒绝别人时模糊提到你的存在。


好像，也有蛮多的事情要伤脑筋的。


然而，当意识到其中的某个人将要离开的那一刻，撕心裂肺之感大约是第一次轰然袭击，与以前飞扬跳脱即使跌倒也会毫发无伤太不相同，身体上布满了青紫交加的伤痕，或许正如胸腔中那个拳头大小的东西一样，只怕是不能复原了，再也不能。


时光不可逆，回溯的只是我们自己。然而，她绝望地吐出停下来，停下来，停下来，是狂吼，也是祈求，没有希望的绝望着，也不肯绝望的希望着。


然后，奇迹在这一刻真的发生。林立的人群突然凝滞，喧嚣的尘声蓦地静止。一切，简直像是虚空。那个人，在长街尽头，轻声地说，果然是你啊，若无奈的感叹，却带着解脱的释然和细微的忧伤。她和我们，当然都不知道发生了什么，以及，即将发生什么。


人群寂寂然，在其中穿行的感觉有一点像玩捉迷藏，霎那之间仿佛他的影子映入眼帘，转瞬后它却又消失不见。而，一切，却原来别有洞天。心中模模糊糊的一些影像，或许将会明晰起来。


我自某个你不曾经历的时代跋涉而来，不是为你，而今为你，却只能离开。Time waits for no one. 那些曾经在未来暗暗鼓起全部勇气说出口的话，他真的都不记得；那些曾经在过去深为之心烦意乱地听到的话，她不想再故意忘记。

河畔的青草绵绵，远方天空的云如燃烧的火焰，他的眉目仿佛第一次如此清晰。然而，嬉闹的孩童无忌的一个词，惊起一阵慌乱。他终于转身而去，似乎不带一丝留恋。她和自己失落的耳朵相伴，忍不住嚎啕大哭起来。原来，承认自己喜欢一个人是如此艰巨的一件事，原来，喜欢一个人是如此艰难的一件事。


好在，那个人，去而复返，低低地许下一个承诺。也许可以实现，也许不可以实现。但是，那一瞬，该是心花无涯的罢。


最后的最后，我想，都是多余的了。女孩终究会长大，但是有了这个承诺的指引，她的路一定会走得更加坚定一些，虽然，也难免更加辛苦一点。Time waits for no one. 而有一个人，在时间的那边等着你。



</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>