<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>爸妈不在家 爸媽不在家</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2007356495.jpg</封面>
<导演>陈哲艺</导演>
<演员>杨雁雁 / 陈天文 / 安吉莉·芭雅妮 / 许家乐 / 姚勇胜</演员>
<简介>家乐（许家乐 饰）是个聪明却调皮捣蛋被学校视为头痛份子的小孩，怀孕的母亲（杨雁雁 饰）每天在公司和家事两边忙碌分身乏术的情况下，还会接到学校的抱怨电话总是相当无奈，最后只好找来菲律宾女佣泰莉（安吉莉·芭雅妮 Angeli Bayani 饰）来帮忙家事和照顾家乐。
                                    
                                　　一开始相当排斥泰莉的家乐利用各种机会欺负她，但是为了要养家活口的泰莉只能努力在这个家庭里生存。家乐因为爸妈各自烦恼着自己的事情无暇关注他的情况下，让家乐和泰莉两人逐渐产生越来越深厚的感情，但是小小年纪的家乐却没有发现家庭风暴也日趋严重……
                                    
                                　　而这是1997年，亚洲金融危机正在悄悄影响这个国家……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>次非</作者>
<标题>导演陈哲艺</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-01 22:43:17</时间>
<影评>
        陳哲藝。據他自己說“19歲拍第一部片子，去了35個影展，拿了35個獎。”之後拍了紀錄片《阿嬤》入圍坎城競賽單元，《霧》又入圍了柏林影展的競賽單元。後來他準備拍攝長片，去了英國國家電影學校讀書。在英國，他又拍了四部短片，其中包括亞洲人在倫敦的狀態。

“在你拍第一部長片之前，沒有人去丟錢給你。只有長片才能看出一個人的成長，你有多特別，你的特別之處在哪。”


關於感覺：


講起在英國學電影的最大收獲，他說三樣東西讓他一下子懂得怎麼樣做電影。

在舒琪院長的追問下，他說這三樣東西就是：「Shape（形狀）」,「Energy（能量）」和 「Tension（張力）」。在每場戲，每個鏡頭，每個情緒裡面，都要做這三樣東西。

“電影是講感覺的，其實不是在靠戲劇，而是要靠這三樣東西來做電影。不是靠起承轉合，而是靠「形狀」的轉變，「能量」的大小，「張力」的擴展。”

“有時候一場戲的支撐，不一定是對白，而是「形狀」的變化。可以是畫面，也可以是音樂。”

“當畫面裡一個「形狀」開始趨於穩定，就得讓它變化，不是靠畫面，就是靠音樂。而「能量」，就是要追求每一個戲的能量，每一個鏡頭的能量，每一個情緒的能量。

“如果一場戲迂與平緩，你就要給它「張力」進來，張力就是能量。”

“而每一場戲的結束，就是要在長鏡頭的時間和「能量」消失之前，你就把它砍掉，讓它結束。”

“而「形狀」的變化，比如兩個人在講話，走路，如果要「形狀」的變化。就需要一個紅色衣服，但這個紅色衣服一定要符合你的劇情。”

“我不喜歡什麼東西都講白，對白通常都是爛的。所以我會少對白。我也常自問自己，真的需要拍那麼清楚嗎？觀眾真的不懂嗎？”

“电影像魔术，如果一场戏没有「控制」它就會down掉，down之後，整個魔術就散了。不管你之後多用力，都很難補回來。”


關於表演：

“一個完整的作品，你不應該看出藝術家的痕跡。”

“我的方法是，一直用Take把表演去掉。表演是很做作的东西，你一定要指导演员把这个东西按下去。”

“我讨厌美的，找演员的时候，是在找一个真正的小孩，写实的小孩。Casting的时候也不是在找一个个角色，而是在找一个家庭。”


關於劇作：

“我对戏剧没有兴趣，我对人物有兴趣，对DRAME没有兴趣，我的剧作，就是把距离感的东西都抓进来，然后把这些东西连接，连接，就是剧作，不是说一定要写成戏。我都是慢慢去讲人物，然后铺陈，慢慢去连接，去集中，去聚焦。”

“我這學電影的一路，都是在推翻別人，證明自己是對的。因為只有你自己可以捍衛自己的感覺和能力。在這個過程中，你就會面對懷疑，人都很固執，偏偏要去試，用別人不看好的方式，來證明你是對的。”


他最後的一短話，其實對我感觸良多。

新加坡的藝術環境不繁榮，創造力低的情況與城市高秩序化和社會化不無關係。一切都講求秩序。而秩序在藝術学习中，最先抹殺的就是創造力。香港或許也有同樣的問題。一切都在秩序之中。

看了陳哲藝的幾部短片，最大的感受就是，都是拍家庭，人与人关系，诸如此类，和在APA见到的学生短片情况相似。我想这是电影的一种，但不是全部。

一个社会秩序稳定的国家，没有平原也没有沙漠，面积小，密度大，没有社会转型和社会变革中带来的一系列冲击和人与人之间可怖的无法预估的关系。你看到就只有家庭，平缓的人际关系中的涓涓细流，或许除了金融风暴，很难再看到别的东西。

这是当代岛国诸多导演，多拍摄家庭题材的原因。

而我豪放粗犷的大陆，每日都在上演超现实或魔幻现实的大戏。



</影评>
<有用数>310</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>我还是一个孩子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-30 23:07:22</时间>
<影评>

今年金马奖最佳剧情片提名，《爸妈不在家》是听上去最陌生的一部片子。这部新加坡电影，片名陌生，导演陌生，演员也陌生，无人知晓。

作为陈哲艺的第一部长片，恰逢五十年的金马奖显然学了戛纳传统，必须提携下新人。但这并不表示说，《爸妈不在家》就是依靠场外加分，它的实力早在戛纳电影节得到了证明。

除了在国际影展上披金斩银，《爸妈不在家》的最大意义是给新加坡电影注入了信心。早先，邱金海等人的电影也大走文艺片路线，不过影响范围有限，无以为继。但此次，《爸妈不在家》进入了大华语电影圈的讨论范围。要知道，长年以来，新加坡只有一些重复消费的喜剧，七八成的新加坡片都在贩卖新加坡式华语（英语）笑料，不说低俗，很多point实在令人笑不出来，地域特征太过明显，也阻碍了它们的有效传播。因此，《爸妈不在家》便彰显了它的可贵。对中国观众来说，难得看到一部比较扎实沉稳的中产阶级家庭题材，甚至，这也是华语电影里头异常重要但在当下却稀缺的题材类型。无怪乎，有人说，《爸妈不在家》让他们想起了杨德昌，当然，杨德昌的格局恐怕会放得更大，而不仅限于一个家庭，但这种联想的产生却是有足够的事实和理由。

在我看来，《爸妈不在家》出色在导演的老练，没有新手的生涩。很多年轻导演一到表现自己的切身经历或者生命体验，往往会用情过多，不加节制。《爸妈不在家》完全没有这种滥情，一上来就给了冲突缘由，强调了现实社会的压力影响，里外上下，滴水不漏。爸妈无暇照顾（不在家），菲律宾女佣Teresa到来（亲情的填补和替代），家乐直接抗拒。即便很多观众猜想到，后面必然是家乐和Teresa的关系修复到最终和解，但电影巧妙地抛出了一些悬念，比如Teresa最终会怎样离开，电影制造了弦外之音，令人担心那会是以遗憾跟误会告终。岂不料，结果并非如此。

影片不乏锋利之处，家乐的野跟皮，一度令人难以接受。可以看到，《爸妈不在家》并没有尝试让他的个性发生扭转，事实上，那也是不可能的事情。家乐和Teresa就像被海洋分隔的岛屿，阴差阳错，被连接在了一起。这世间也并非只有许鞍华的桃姐情，萍水相逢，亦能有动人之处。所以，看到最后，当家乐猛然拿出剪刀，用稍嫌过火但又是孩子思维的方式去表示好感和爱意时，我们会经受内心的突然撞击。每到家乐爆发情绪，电影的镜头也随之运动起来，晃动不安，这种不安也能直接传递给观众，毫无障碍。电影还有一些巧妙的细节，像家乐买彩票，可以相信，如果不是导演的自身经历，那种由希望到失望的小瞬间是不会被记下的。因为，这根本就无法编撰。

实际上， Teresa并没有什么过人的技巧，她也只是自己孩子的母亲，就像片名所揭示的，家乐需要的只是父母和亲人的陪伴。爷爷不在后，他就变了个样子。然后，Teresa出现。所以，在一阶段的相处后，尤其是亲密的洗澡等事情过后，家乐对Teresa的情感发生了质的改变。

爸妈不在家，但是电影留给家乐父母很多篇幅，他们的精神压力、对Teresa的看法、第二个孩子的到来等等。显然，这部片子并没有沦为渲染主仆情或忘年之交，围绕Teresa的来与去，它还尝试读解出另外的东西。这个时候，《爸妈不在家》就得回到1997年，亚洲金融危机，新加坡遭受打击。在妈妈受骗洗脑的段落，观众大可察见一个社会的荒诞和迷乱。社会承受的压力也转化为家庭所承受的压力，在这个传统华人家庭里，父母的缺席导致了孩子的叛逆，Teresa的离去又预示着原有的关系会得到修复（在金融危机的打击之后），所有的亲情关系复归原位。所以，《爸妈不在家》可以是一部成长片，也是一部父母和子女的沟通教育片，并且不乏社会现实意义。电影里，关于人与人的心灵沟通，细致入微，并不会因为孩童视角的存在，导致技巧表现的降格，过于用力。叛逆和早熟给家乐带来了不大一样的少年形象，他的不舍，放在台湾、香港或者内地观众的眼里，都是可以感受得到。毕竟，很少有电影能这么专注地看待一个孩子的成长，一个家庭的重整，一个社会的细小零碎。所以，作为陈哲艺的长片首作，能有这样明晰的想法、过人的定力，那真是一件不容易的事。【凤凰网】


</影评>
<有用数>219</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>kusicat</作者>
<标题>多少有些杨德昌的影子~~~</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-27 00:54:42</时间>
<影评>
        电影十月份就上映了，好几次要去看都有事耽搁了，十月到现在，票房大概80万，简直像芝麻一样小的数字。大概是因为拿了金马奖，又加映一周，再不看就下画了，于是我今天想说无论如何要去看了，早早到了电影院，最早一场票居然全部卖光，我在犹豫中，卖票的人不耐烦的问我要不要买下一场，只剩下第一排中间最后几个位子了，我立刻掏钱买了，于是被迫无聊地在商场晃荡了一个多小时。

进电影院，当然是座无虚席，但是令我意外的是，几乎没有年轻人来看，全是uncle，auntie，我才反应过来，电影中爸爸妈妈这一代人就是现在电影院里的这些uncle auntie，他们是来缅怀自己的过去，大概跟八零后进电影院看《那些年》是一回事。上一次有这样的观影体验还是几年前在杭州谢晋刚刚去世时候看的《天云山传奇》，那一场全是老头老太太，我还记得有个老头在电影结束时候朝着银幕大喊“我就是罗群啊！我就是罗群啊！”

等电影开始，观众席不断发出啧啧的赞叹声或者会心的笑声并且我绝对相信还有人会默默流泪，大概他们内心都在大声呼喊：”我就是电影里的杨雁雁“”我就是电影里的陈天文“！




电影名字ILO ILO是电影中女佣的家乡，我问过我菲律宾的同事，那是菲律宾中部一个很小的地方，女佣的扮演者是菲律宾一个还有些名气的演员，同事完全不知道有这样一部电影，居然有菲律宾演员参与华人电影她表示非常讶异。不是她说，我还以为女佣是非专业演员，这一点也是电影非常成功的地方，爸爸妈妈和女佣全是专业演员，却演出了像非专业演员的亲切自然，与真正的非专业演员许家乐搭配得非常和谐。

她不知道是正常的，就像我不会知道菲律宾电影一样。新加坡这样一个看似种族多元和谐的社会实情确只是大家各过各的，至少我这样认为。到了星期天，大家该去基督教堂的去基督教堂，去天主教堂的去天主教堂，去清真寺的去清真寺，去观音庙的去观音庙，这个电影中也有体现，即女佣吃饭前祷告，爸爸妈妈在爷爷坟前烧香祭拜。彼此之间文化宗教生活习惯差异巨大，像人民行动党所宣扬的如“兄弟姐妹”般不过是美好的童话世界。在新加坡历史上亦出现过种族间的流血冲突，往事已过去，现在大家不过是井水不犯河水而已。




除了种族之外其实还有阶级的区分，相信菲律宾籍的上班族跟菲佣也无甚交集，外来劳工们又有外来劳工们的世界。

在新加坡，这些来自菲律宾，泰国，印尼，缅甸，从事低学历无技术要求的如女佣，钟点工，侍应生，清洁工，建筑工人等等这些工作的外劳都有自己的地盘。当然这里其实也包括了印度和中国。

菲律宾人如电影中所说的聚集在lucky plaza，泰国聚集在 golden mall，印尼缅甸的聚集在paya lebar 一带，到了休息日或者公共假日，你会看到成群成群的外来劳工在大厦前的空地上铺一块地毯席地而坐，摆上一些来自家乡的零食，一边吃一边聊天。

这便是他们最开心的时候，大多数时候，华人只是安静地绕路走过去，不打扰他们宝贵的悠闲时光。他们从事的是最辛苦耗时很长的苦力活，一天要工作12个小时，一周工作6天，像电影中邻居家女佣所说的，there is no room for God 她们生活中已经没有上帝的空间，的确，甚至属于他们的生活，也几乎没有。出于生活的无奈，这里的一块钱抵得上家乡好几块甚至好几十块，当然再怎么辛苦也要熬过去。

关于女佣与主人间的关系也向来是社会问题，曾经爆出过很多新闻，如女佣乘着主人出去和别的男人鬼混而大肚子的，如晒衣服（就像电影中用长杆把衣服撑在外面）时不慎从高楼坠下死亡的，如为了报复女主人在汤里放经血的，最近刚刚发生的一则新闻是印尼女佣把印度籍小主人用刀刺死的，为了报复女主人。




新加坡一直给人的印象是“花园城市”，街道一尘不染，井然有序，仅仅有条，犯罪率低到不可思议，人人安居乐业，经济蓬勃发展。世界上最宜居住的地方。好像是上帝搭的一座完美的积木。这当然跟政府的宣传有关。而陈艺哲的这部小小的影片，小小的一个家庭，将新加坡完美的形象撕裂开来，哪里都是有傍徨和痛苦，哪里都是有挣扎和不幸。

1997年，金融风暴，给整个世界带来冲击，东南亚也不例外，那一年，很多公司裁人，如电影中一样，我碰到过很多的士司机，他们原本都是公司上班的，在不景气的时代被开除而无奈选择了驾的士。很多大学毕业生在那一年找不到工作。很多做生意的人在那一年血本无归，我认识好几户人家都是在那几年变卖了别墅换了祖屋来住。我相信电影中跳楼的场景是非常真实的。

电影中爸爸那一代人，算起来应该是第二代新加坡人，第一代新加坡人都是福建广东沿海目不识丁手无寸土被逼到走投无路的人，他们漂洋过海来到南洋，卖猪肉，卖豆干，卖海南鸡饭，经历了新加坡从无到有的过程。第二代新加坡人已经面临面目全非的新加坡，这个新加坡不再满足于做发达国家的“加工工厂”“廉价劳动力工厂”，它的目标是金融，高科技，炼油，旅游业，它需要讲英文的人，不再需要讲福建话潮州话的人。于是有的人迎头赶上，有的人就被时代抛下了。到第三代新加坡人就像电影中的许家乐，已经是新的人了，他们跟福建，广东不再有关联，他们是真的“新加坡”人了。




在这个“务实”的国度，没有钱真的是太惨了，根本没办法过，学艺术根本就是死路一条，我没有听说过任何一个家长鼓励自己的小孩学艺术，大家都想着做政府官员，做医生，做律师，去银行。这个国家几乎没有艺术类院校，陈哲艺毕业的院校水平大概相当于中国的四川师范大学广播影视二级学院之类。在这样一种氛围之下，拍电影简直就是死路一条，新加坡出过的导演邱金海是个例外，他是新加坡首富的儿子，玩一玩无所谓。国民导演梁志强电视台起家，眼界，电影手法都很像综艺节目电视导演。


困了——写到这吧，未完待续。


继续写


上文说道梁志强等新加坡本土导演，今年看了他的《新兵正传》上下，在新颇为受欢迎，还有蔡于位的《我的朋友，我的同学，我爱过的一切》，反响也不错。这些电影或许笑料十足（但是也只有在新加坡生活的人能看懂）或许情真意切，但是拍摄手法，叙事真的很幼稚，主题也很浅薄。最近在电影院看到本地女导演庄米雪新电影的预告片，简直惨不忍睹，光看预告片就恨不得找个塑料袋来吐。陈哲艺对于这些导演而言，就好像各地的新浪潮电影一般划时代，不过他是一个人的新浪潮。（当然有人推荐邱金海，我还没有看过他的作品，说不定也不错，那我就得收回这个话）总而言之，陈哲艺的电影至少是我在新加坡看到的首部可以真正称为“电影”的作品。你看得出来，导演有受过科班的电影教育，有大量的阅片。这在其他新加坡手工作坊式的电影导演相比，是完全不一样的。


我为什么觉得有杨德昌的影子呢，我觉得这个故事有点点像《一一》，当然杨德昌是大师，《一一》是杰作中的杰作，西方影评人甚至评价杨德昌与安东尼奥尼比肩，《一一》是台湾的《尤利西斯》。《爸妈不在家》无论在深度还是广度上，远不及《一一》，我不过一时兴起好玩的拿来作比较，可能是有所偏颇的。


首先在题材上都是家庭，《一一》中围绕儿子洋洋，女儿婷婷，爸爸NJ，妈妈敏敏一个普通台北家庭来展开故事，《爸妈不在家》中洋洋对应家乐，NJ对应陈天文，敏敏对应陈雁雁。当然《一一》人物更多，主题更为深刻繁杂，可以解读的东西更多，对人性的洞察更深。


《一一》透过一个家庭，延伸到了家族，社区，社会，整个台北。除了家庭，还有爱情，还有现代人的孤独感。通过杨德昌对这个家庭故事的挖掘，得出很多东西。而《爸妈不在家》更像导演儿时回忆，虽然也加入了时代背景，周遭人物，但是主线是家乐和Teresa的情感，这是电影动人的地方但也是局限的地方。


陈雁雁对应的敏敏，两个人高度相似，仿佛是华人家庭典型的“母亲”形象。对丈夫和儿子其实是很苛刻的，杨雁雁对丈夫只是一味的指责，似乎华人家庭中的妈妈永远都在嫌弃丈夫钱赚不够多，儿子没有邻居家的乖。甚至两人在家庭面临困境，一团糟的时候都选择了逃避，一个是去上山修佛，一个是去参加什么励志宣讲会。她们都觉得自己孤立无援。


家乐对应洋洋，两人都是“熊孩子”，在学校调皮捣蛋，洋洋通过一场葬礼，家乐通过一场离别，两人都在电影结束的时候开始成长，成为电影贯穿始终的主线。家乐玩电子宠物和养鸡以及买万字票。洋洋玩相机。显然洋洋的相机是刻意安排的，寓意深刻的。而家乐恐怕是导演童年的真实写照。


洋洋拍照拍人的后脑勺，透过他以及他的相机告诉我们电影的主题——都市人是孤独的，你是看不到别人的另一面的，你是不知道别人怎么样想怎么样生活的，你只能看到人的一面。《爸妈不在家》其实也是这样的，一家三口，大家都在互相隐瞒，爸爸瞒着妈妈抽烟，炒股，失业，妈妈瞒着爸爸去参加宣讲会，家乐瞒着爸爸妈妈在买万字票，大家都在自己的世界中。女佣Teresa也瞒着主人偷擦唇膏出去赚外快，处理家乡同样一团糟的家庭。这大概就是所有都市人的宿命，不管你是台北东京，北京上海，香港新加坡。都是一样的，这大概就是为什么《爸妈不在家》让我感觉有杨德昌的影子吧。




今年金马奖挺强的，很多大师的电影。《天注定》《郊游》没有看过，不能作评价。《一代宗师》《毒战》看了，很多影评人对于《爸妈不在家》获奖颇有微词，不过我觉得就《一代宗师》《毒战》做比，赢了也说得过去，不是说《爸》有多好，只是觉得都差不多，给谁都没差。另外有人扣金马奖诸如“将离散华语圈”电影纳入华语圈电影大本营之类的大帽子，说得多厉害，但是新加坡，马来西亚华语电影的未来真的还很难说，先天后天各种不足，本地很多从业人员也木有这么乐观。


PS，关于电影中中万字票，还是有可能的，万字票只有四个数，中奖的概率是很高的，我身边很多人都中过，不过比起长年累月买的钱肯定比中的钱多，不过不要以为头奖很多，像片子中家乐的老师中了头奖，其实也不过五六千。我曾经买过在中国家里的门牌号2704，结果2703中了！早知道就把邻居家的门牌号一并买了！家乐与头奖擦肩而过的心情真的感同身受！
















</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>袭人继续收破烂</作者>
<标题>只展示，不评判－－《爸妈不在家》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-02 00:35:58</时间>
<影评>
        曾经批到过这样写的作文：我的家境普通，家里只有一个女佣。


不，孩子不是在装逼，他的同学有人家里有两个以上的女佣。


曾经有孩子在写《我的亲人》这样的作文题时，写了自己的女佣。跟他说女佣不是亲人，他给你一脸的迷惘和不解。


有的孩子牙牙学语，说的是菲律宾或印尼方言。曾经有过一件社会新闻，一个阿兵哥去兵营报到，女佣在后面为他背着大军包，照片被人拍了po上网，引起一片哗然。


现在，这些孩子中长大学成的一个，把自己的导演处女作献给了（他的）女佣。顺理成章的事情。

 

我们总是把最真最深的感情，给那朝夕相处关爱我们的人。


（所以亲力亲为悉心养大自己的孩子，绝不托付给他人。不是了不起也不是能干，而是自私。——题外话）


《爸妈不在家》照例一开始在本土默默无闻，其实也不奇怪，古往今来有多少作品和创作人在家乡受到过冷遇？罄竹难书啊（误，请勿模仿）。不过片子的题材多少让本地人有点难堪吧。就像片中的杨雁雁对女佣那难以名状的嫉妒。而且这片子居然没有骂政府！简直是逆民意而行。


但是它也没有谴责不在家的爸妈。它没有谴责任何人，只是展示了一户家境普通的新加坡人在1997年金融危机中的一段时光。这一点，大概是它得到李安赏识的根本原因之一。


金马奖成了大黑马之后本地才真正重视起这部片子，戏院重新排片放映。昨天晚上我家附近的邻里戏院居然有一场满座，今天下午场则是半满，很多老人家，那样子是N年没有来电影院看过电影。


片子非常朴素，对于在新加坡住了很多个年头的人，其中的场景真是熟到不能再熟，组屋／组屋楼下／组屋楼下的葬礼／组屋内部／家具／晒衣服（新加坡晒衣服的法子好像是独一份？）／地铁／学校／Lucky Plaza／杂货店／买4D彩票（男孩用中奖号码“贿赂”训育主任那节赢得最多笑声）… …熟到你几乎要相信他们就是把摄影机架在那里随便拍了就有。那当然不是，片子的运镜虽然没有什么花哨（或者说有那些大家都会玩的花哨），不过都经过精心的思考和设计。比如杂货店那一场，有各种机位，还有一个是从屋顶的位置俯瞰，看到店里的大凸镜中的画面，既亲切（因为大凸镜是很多杂货店都有的东西）又新鲜。空间狭窄的办公室的拍摄也花了一番心思，使之不显沉闷（那种办公室，我呆过）。还有一幕，女主人以为女佣抽烟，来向她问罪，镜头从比较低的位置仰拍，显出她的主人地位，以及对女佣的威胁。这些处理，说出来都没什么特别，不过用得很恰当，显示导演对自己要什么心里有数。片中的新加坡，既非常真实，也经过精心裁剪润色。（如果大家想知道新加坡人平时怎么过，看这个片子还是挺靠谱的，也就是说，我平时也那样过，只是我没有请过女佣，家境比较贫穷。XD ）


故事也很朴素。一家三口，男人是推销员，女人是办公室文员，怀了第二胎，工作辛苦，10岁左右的男孩又捣蛋，感到无法应付，就请了一个菲佣（家境普通而有女佣是常见的）。男孩本来由祖父照顾，但祖父新逝，他不能接受女佣，就家里学校各种捣乱。没礼貌，耍花样，中等程度熊孩子。故事基本上算是根据男孩的视角，但也有不少篇幅集中在父亲母亲和女佣各自的问题。就是成年人都会有的那些问题：工作压力大，老板裁员（父亲是被裁，母亲则是为老板打辞退信，都够呛），投资失败，亲戚之间要面子，小孩不乖，女佣渐渐取代自己的地位，以及无人诉说。女佣则有在家乡酗酒的男人与尚在襁褓的孩子，不够钱。男孩的问题或多或少来自大人的问题，使他觉得孤独，有压力，于是，很自然的，在最初的抗拒之后，他跟女佣建立了感情。因为这个女佣其实还算靠谱，话说回来，这片里的人都还算靠谱。但是一群靠谱的人，凑成一种不靠谱的生活，这就是戏。（剧本也许没有迭起的高潮，但漏洞真的很少。）


关于孩子，大人要记得的一点是，他们最容易跟自己的caregiver（直接照顾者）产生真实直接的感情。我从老一辈那里听过的最自欺欺人的话是：孩子不管给谁照顾，终究是你的孩子，没关系的。


有关系。对我来说关系很大。法律伦理血缘上，这孩子当然还是你的孩子，可是感情上难说。孩子天生会认自己的caregiver，那个陪他睡觉，为他做饭洗澡穿衣整书包，陪他玩，听他说话，为他解决各种问题的人。这个人是他最信任的人，也是他生活中最重要的人。


很多新加坡人（以及非新加坡人）把这个角色让给了家中的女佣（或其他人）。《爸妈不在家》就是围绕这种角色的错位展示了这段关系中每个人的反应和调适，以及在平淡沉闷的表面下种种暗涌。


杨雁雁获得最佳女配角（话说不应该是女主么？还是如果报女主赢面没有女配大），也算实至名归，演得很好，尤其是后半段发现儿子跟女佣感情比跟自己好，吃暗醋又不能发作，演得饱满而恰如其分。小男主非常灵，典型的本地楞小子，虽说本色演出，却是片子最大的亮点。陈天文演的中年男，真是让人同情，也很好。演菲佣的是一位在菲律宾小有名气的女演员，很棒，我一直以为她真的是个女佣，回来查了才发现不是。


我也赞赏片子对女佣帮男孩洗澡的场景处理。在新加坡的保守环境里，这样的场景不容易操作到恰如其分。它会使某些观众，尤其是家中有幼童又有女佣的观众感到不舒服。不，这些场景并没有任何不健康的成分，而且女佣的工作当然包括给小主人洗澡（虽然我听过有些主妇不分配这项工作给女佣），而且洗澡是男孩接纳女佣的一个重要转折，所以本片就给原样拍出来了。这种暗搓搓的勇气，该是合李安心意的另一个原因。（两位导演起步前都由老婆养家，也许也有同情分？想做导演的童鞋快去找个会赚钱的老婆XDDD)


前文说了，本片是一个生活片段，它只展示，不评判。不在家的父母有自己的苦衷，而女佣对于她自己的孩子来说，也是不在家的母亲；女佣的工作并不是教育孩子，所以男孩有没有变“好”不是本片关心的问题；买二楼的房子本来为了孝顺方便祖父，可是祖父去世，低楼层的房子饱受楼下葬礼噪音的困扰，夫妇难免为此小有龃龉，塞翁那匹马得了又失，失了又得，这就是生活（这点我倒可以安慰他们，哪怕房子买在20楼，葬礼的噪音也不减其威力XD），由观众自己去体会。《爸妈不在家》的克制，那是非常符合李安的口味。而这一克制，使本片比其它新加坡电影高出了几个马鼻。


希望片子得到的认可和成功，不会毁了一位有前途的导演。也希望新加坡电影慢慢好看起来。精彩，不浮夸。


</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>懵下懵下</作者>
<标题>日子就是这样缓缓过去，我们也就这样长大</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-28 13:55:07</时间>
<影评>
        首先，必须承认，我也是跟风的人，如果不是金马奖上面《爸妈不在家》成为最大黑马，一举拿下最佳女配，最佳新导演，最佳原创剧本，最佳影片，四座金马奖座，这部在我每周搭公车都能看到宣传海报的电影，我是不会去电影院看的..一来是对于新加坡电影的没信心，二来是从那个海报还真看不出来讲的是什么，更何况我又穷….


不过，在金马奖的当晚，我就去搜了本地电影院的放映场次，8月底上映的，这都三个月了，本来以为已经下线了，惊喜地发现竟然还有，只不过三家比较旧的电影院，每天只有下午一场，等到我周一考完试，打算买票看的时候，场次已经加到每日4场，而且换了大的放映厅，看来，跟风的不只是我啊，电影院也是这样！！


-----------废话不说了，来说说电影--------------------------------------------


看完电影的第一感觉，有点像《桃姐》，也是同样的讲述了佣人与家里的小孩之间的感情，桃姐是选取了佣人桃姐老年的生活来讲述的，而《爸妈不在家》中是一个9岁小孩和菲律宾女佣之间的感情变化为主线，展示了爸妈之间，爸妈与女佣之间，面对金融风暴，一个三口，即将四口家庭的变化，台词寥寥，却恰到好处。


怀孕的母亲，淘气的孩子，工作遭遇不顺利的父亲，这个时候，家里来了女佣。故事从这里开始。金融风暴来袭，父亲炒股失败，后失业，母亲即将临盆，又被骗，小孩在学校打架，被勒令退学，家庭陷入经济危机，女佣请不起，故事从这里结束。


小孩与女佣：从最初的抗拒到和解，女佣Terry用她的方式教育他，逐渐成了他最信赖的人，甚至因为别的同学诋毁Terry而在学校打架，以至于大庭广总之下被打屁股了（真好奇现在坡国的学校还有这么惩罚没？）。家庭陷入经济危机，女佣Terry要离开了，小孩难过，在Terry临走的时候剪下她的一缕头发。


那段小孩狂骑自行车去买乐透的场景给我印象很深，一个9岁的小孩，在面对即将要失去自己珍视的东西的时候，他的努力是如此的拼命，虽然结果是徒劳，但是成长的过程中必然要经历这些，有些人，有些事总会离我们而去，而心也就在这样的过程中慢慢变得坚硬起来，并且被赋予一个好听的名字，“成熟”。


父母，女佣之间： 父亲失业，戒了多年的烟又重新抽起来，深夜独自坐在家门口的楼道里抽烟，正好被女佣看到，一句“不要告诉妈妈”已经包含了父亲作为一家之主的所有的深沉。失业的事情最终无法隐瞒，又遇上母亲被骗，父亲就那样躺在母亲的大腿上，缓缓的说着自己没工作的事情，母亲轻轻一句“我在等你告诉我”，  不言自明的理解，看穿却不拆穿，大概夫妻间的相处之道就是这样子的吧。母亲在厕所找到烟头，以为女佣偷偷抽烟，质问女佣，女佣又去问孩子，其实一切都只是小孩子的好奇心驱使，Terry的一句，“你还嫌你家庭的问题不够多啊”，原来在一个家庭中，看的最清楚的往往是外人。Terry 要离开的时候，母亲送了个小礼物，打开之后，竟是女佣偷偷用过的母亲的口红，母亲笑笑，没有多说什么，一切不言自明，有些话不说出口，其实彼此都懂得。


父母孩子之间：电影一开始就是小孩在学校闯祸，母亲被叫到学校，也因此才有了女佣的进门。妈妈对孩子总是严厉多过慈爱，小孩生日的时候，主动要和女佣拍照，还把这张合影贴在墙上，母亲暗暗吃醋，在小孩又一次被校长打电话叫家长的时候，母亲终于对女佣发飙，“I’m his mother， not you.” 吃醋的母亲，看到孩子和女佣的感情好过跟自己，可是自己却无法空出时间陪伴孩子，这是要工作的母亲们都要面对的困境吧。父亲在儿子生日的时候送上的鸡就更加体现了爸爸内敛的爱，之前心情不好一怒之下摔了儿子的电子宠物，在儿子生日的时候又作为补偿，送了真的鸡给儿子，虽然鸡的下场还是被他们一家吃了，但是还有最后一只留着，也给小孩更多的念想。他终究是要长大，自己面对很多事情，而且家庭遭遇经济危机，将来的生活可能更加艰难，不过有过陪伴，经历过失去的小孩已经不是当初那个淘气的孩子，他已经学会珍惜。


电影也很好的关注了女佣本身，比如Terry的家庭，手上的割腕痕迹，打电话中透出的家庭困境，每个人也都是被生活所迫，没有人的生活是轻松的。


好玩的是，虽然故事平平淡淡，但是中间穿插了很多坡式幽默，彩票的梗用了好多次，每次都效果奇好，还有各种坡式英文，实在是深得Singlish的精髓~


看过之后我一直在想，是所有的城市都是这样吗，城市发展，家庭的感情却变得淡漠，一个家庭，三口人，其实他们往往有且只有一家三口，困顿迷惘都是要一家人相互扶持，没有其他人可以依靠。还好，新生命总是能带来新希望的。


故事就是这样简单，一段时间，家里来了女佣后来又走了，妈妈生了小孩，爸爸没了工作，小孩在学校被罚，就是这样平平淡淡的日子里发生的事情，可能发生在任何人的生活中，每个人都有很多的故事，只是大部分时候我们都不在意这些日子的流走，回过头看，才发现原来我们也就这样慢慢长大了.....
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘萌SoPhia</作者>
<标题>在平淡生活中寻找诗意（附陈哲艺导演专访）</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-16 08:15:41</时间>
<影评>
        《爸妈不在家》是刚刚步入天命之年的第50届金马奖的最大冷门。爆冷就意味着观众要在信息极度匮乏的状态下完全用直觉去迎接一部电影。从来没听说过的导演，从来没见过的演员，这正是狭路相逢见真章的时候。这一次，爆冷带来了惊喜。


和导演陈哲艺的采访约在午夜，忙碌的连轴海外发行宣传并没有减损他语气中的清爽精神，毕竟太年轻，84年的白羊座男生，对电影有执著的热情。也许是因为有着相同的海外求学电影背景，采访中的触角蔓延到比我预想更远的边际，从剧本创作到现场拍摄，从电影教育到华裔电影人的海外机遇，从童年往事到未来发展，陈哲艺像一个成绩很好的学长，循循善诱的告诉学妹，考第一名的秘诀就是要好好学习，认真复习。听上去似乎不如宝典秘籍来得诱人，但武林正道自有正道的力量。


尽管导演一再重申《爸妈不在家》是一部完全没有企图心，非常单纯讲故事的电影，然而本片的视野之广，角度之准，叙事的老道成熟都让我击节称赞。陈哲艺回归自己的故土与记忆，描写了一个调皮男孩与菲律宾籍女佣Terry的短暂相处，和一个平凡的三口之家的境遇变迁。像一面小小的三棱镜，折射出金融风暴下90年代的新加坡七彩光谱。

电影的最后，家乐在Terry进入机场之前剪下了一束他平时觉得“Very 臭的hair”（新加坡式中英文夹杂对白，也为电影情景增色不少）作为告别。其实，电影中有三个小孩，Terry远在菲律宾的孩子，男主角家乐，以及母亲肚皮里揣着的孩子。其实，所有的小孩，都在爸妈不在家的情形下偷偷的长大。


“电影如果太主观，就会出现盲点。”

潘萌（以下简称潘）：导演好，我们从电影本身开始聊起吧，首先剧本写了多久？

陈哲艺（以下简称陈）：整整两年的时间。

潘：最终稿和最初的版本差异有多大？

陈：肯定是非常大。我最原先的初稿，它里面的灵感其实来自我小时候的回忆，个人的成长经历，所以刚开始写的时候就比较像在记录自己的童年。因为确实生活本身是没有什么架构的，很平淡，所以其实第一版写的太近了，太贴近自己。后来慢慢找到比较客观的方法，给自己一些距离，形状就慢慢出来。比如我有两个弟弟，我们是三兄弟，但其实最后片子就变成独子。第一版剧本是有三个小孩。

潘：在写这种非常带有个人经历的题材，可能在外人看来好像很容易，但其实更麻烦。

陈：你说的没错，会很难啊。会有很多盲点。很多时候你会沉溺于一些脑海里的烙印，有时候又放不开，因为太主观了。电影如果太主观，就会出现很多盲点。需要加工和处理。

潘：如果太是自己的故事，也许最后只会感动自己，别人可能看了也体会不到相同的点。

陈：对啊，你觉得你是抓到了一个点，但其实它还是很模糊很不清楚的。你还没有看到它背后的意义到底是什么。

潘：那你刚才说最后找到了一个可以拉开距离的，比较抽离的客观的创作方法，到底是什么？

陈：其实……就是必须不停的写啊。写了第一版之后一定要写第二、三、四、五版，必须很努力的去批判自己的作品。

潘：剧本让我觉得花了很多功夫于无声处，成熟、细腻、流畅。可不可以问一下你是什么星座？

陈：白羊。

潘：哪有这么细腻的白羊？

陈：我非常典型的白羊啊。就很固执，做什么东西我都不会放过自己。


“在生活中找到一种隐喻和诗意。”

潘：我对电影中鸡的意象很感兴趣，从一开始的电子鸡，到宠物鸡，过生日吃炸鸡，祭祖用的鸡等等，这些想法是怎么来的？

陈：我喜欢在生活里找到一种隐喻，找到一种诗意。电影不只是在重现生活，其实是要很有选择性的，很小心的去找到你想要的呈现。我很多时候创作的方法从观察自己的记忆出发，小时候玩电子鸡，一度也有养小鸡，小鸡长大之后我家的菲佣就真的把它们宰了，我们也就真的把它们吃了。

潘：同感啊，我们的童年就是这么的残酷。

陈：而且不管是生日啊什么的，小朋友最喜欢吃肯德基嘛。这些不相干的东西，当把它们串起来，其实就找到了里面的隐喻和诗意。电影对我来说为什么这么好玩，就是里面的这个东西。你可以抓出生活很平淡的东西，里面的意思又会不同。

潘：那如果剧本定稿和最后成片相比，有没有哪里是有点儿遗憾的，比如说多一些时间，或者成本预算再大一点，能够更好的呈现？

陈：这个片子我看了很多次，带着它去不同的影展。上次看大概是在三藩市亚美电影节的时候，到目前为止，我还是蛮满意的，也许一年两年后会看到更多的瑕疵。以我想呈现的作品来讲，应该是我有史以来所有作品中完成度最满意的一个，看的时候很舒服。

潘：这种第一部长片所特有的真实度和新鲜度，对每个导演来说都是可贵的。

陈：应该说这部电影的企图心其实很单纯。我一开始就想要很诚恳的讲一个简单的故事。完全没有说要争多少票房，拿多少奖。完全就没有这种抱负。就是很单纯的要拍好一部电影。到目前为止《爸妈不在家》拿了差不多30个奖项，在非亚洲地区也得到了很好的成绩。我也是现在才意识到，也就是因为一开始的目标是那么的单纯，所以现在片子才会有这样的能量和力量。

潘：《爸妈不在家》的海外发行情况怎么样？你觉得欧美观众对这部电影的接受度如何，和你预期的反响有没有差异？

陈：4月20号我们会去北京，在北京电影节办大陆地区的首映。接下来5月在英国，接下来还有韩国和日本。国外观众的反应很好。我们在法国的票房好到让我意外。今年1月在瑞典放映，每天上座率也非常高。现在已经销售到世界各地三十多个地区，以一个亚洲很小众的华语电影来说，很难得。

潘：的确是非常好的成绩，恭喜你。

陈：谢谢，我觉得这部电影带来的收获很多。


“Shape、Tension、Energy”

潘：我在之前的访问中看到你有提到过三个词，你认为电影最关键的是shape 、tension和energy，这个理论很有意思，可以具体用《爸妈不在家》做例子，解释一下吗？

陈：以整个电影来说，很多人跟我说为什么这个片子剪的那么精准和紧实，点到为止就走了，这个就是因为我一直在保持着这三个东西。我不会让能量散掉。如果一看到已经够了，再多就要泄掉了，我就马上剪。如果要具体讲例子，可能要看着片子一边说。

潘：整个电影拍摄周期有多长？

陈：本身只有25天。但从构思到完成花了三年。

潘：实拍中有没有觉得很困难，印象很深的一场？

陈：嗯，我自己蛮喜欢的一场是酒楼里奶奶过生日。那场蛮辛苦的，足足拍了2天。因为演员太多，我又想营造一种很生活，很自然，没有加工过的味道。所以不管在选角上还是拍摄上，都花了很多时间。所以最后看到的，就是一个大家都很熟悉的华人大家庭。

潘：那场戏非常家常，非常亲切。

陈：我记得在剪片的时候，爸爸发酒疯的那一段，我突然在画面上看到我自己的爸爸。我突然感觉这些人都是我认识的，都是从我生活里跑出来的。我相信只要是华人，看了那场戏都会有共鸣。


潘：应该有很多人跟你说看完《爸妈不在家》会联想到杨德昌导演的《一一》吧？在创作和拍摄《爸妈不在家》的时候，有受到哪些作品的启发吗？

陈：很多时候，那些影响不是导演自己可以弄清楚的。我当然也有喜欢的导演，也看了很多电影，一个导演通常都是从前辈和很多电影中吸取不同的养分。杨德昌当然是我一直以来很欣赏的导演，如果有人说在我的片子里看到了一种杨德昌的味道，我也觉得是件好事啊。

潘：除了杨德昌，还有哪些是你喜欢的导演？

陈：我欣赏的导演包括侯孝贤，杨德昌，李沧东，李安……应该说可能大家会拿我的片子做比较，可能因为我们在看社会、选题材还有在我们的电影里面都看到了对人文的观察和兴趣。

潘：你最近看过的一部片子，会想要推荐给大家的是什么？

陈：我满喜欢去年在戛纳电影节的一种关注单元里的， 法国片子， stranger by the lake（《湖畔的陌生人》）。他其实是个同志电影，但是我这十年来最好看的同志电影。它很像希区柯克拍出来的同志电影，抓张力抓的很好，而且很多时候，他懂得去超越和颠覆观众的期待。这部片子不可能拿金棕榈，我也很喜欢blue is the warmest color（《阿黛尔的生活》），看了很震撼很感动。但stranger by the lake很特别的，作者的味道和性格，非常鲜明。

潘：接下来下一步电影计划是怎么样的？

陈：我现在有几个不同的idea在同步进行中，应该会在外国拍。也有可能会是英语电影。因为我现在居住在伦敦，所以开发的案子都是在英国，偶尔也会往LA跑，开会什么的，也有可能在美国。具体哪一部会先进行，很难说。

潘：现在中国电影市场这么繁荣，有没有可能来大陆拍片呢？

陈：是有那样的可能性，但要先找到好的剧本。目前我没有很想自己来创作，因为太痛苦了，也太久了。如果找到适合的编剧一起，当然会考虑在大陆拍片。

潘：所以你不会想一直坚定的走作者导演的路线，也会选择和编剧合作？

陈：我以后当然还是会自己动笔写剧本，但是这几年会比较想要拍别人的剧本，和编剧一起合作。


“第一部电影最重要的是拍自己了解和自己明白的东西。”

潘：在义安理工学院电影系毕业之后，为什么又继续去英国读的电影？

陈：我在新加坡念了三年，之后又去英国电影电视艺术学院学了两年的导演，拍了很多短片，目前为止有十部短片。我那个时候非常坚持要去那个学校。因为我已经念过三年电影学校了，我想更专注在提升导演能力。英国这家学校也是少数专业很细分的电影学院。每个系只收8个人。

潘：毕业之后是很快就决定要回新加坡拍片，还是当然考虑过留在伦敦发展？

陈：首先身为一个外人，非白人，要在伦敦拍第一部长片是满困难的。第二，我觉得第一部电影最重要的是拍自己了解和自己明白的东西。可能很多年轻导演野心很大，拍第一部电影的时候都想要拍很耸动的题材，或者大规模的故事，但是我觉得很多时候如果你不了解，你是很难把它清楚的拍出来，即使拍出来也可能是虚的，不完整的。所以唯独的方法就是往心里掏，找比较个人的故事。所以我就回到了新加坡。

潘：中国和新加坡有相似的地方，就是以前一讲到留学，都是学理工或者经济方面的比较多，但这几年开始，出国学电影的华人也越来越多了，作为学长，有没有什么要提醒后来者的？

陈：电影这个东西要想很长远的走下去，很重要的是热忱，必须真的很爱电影，真的很想为电影奉献。因为拍电影真的太辛苦又太困难。如果没有真的爱上电影，一个人可能不会走的太远。现在可能很多亚洲学生都只看到电影的光鲜亮丽，非常吸引人，很性感的一个事业，但是大家还没有想到里面有多辛苦，多孤独。唯一能让你撑下去的，就是真实的热爱。

潘：听说现在义安理工学院的电影系的报名人数越来越多，被新加坡媒体称为“陈哲艺效应”。

陈：所以我又是高兴，也有一些担心。其实不想大家一窝蜂，觉得好像很容易拿奖，成功成名，用错误的心态去选择这一门。但好的地方是，电影是很残酷的，如果你真的不适合，没有毅力，其实这个行业很快就会把你踢出来。

潘：讲到陈哲艺效应，我突然想到哲艺这个名字，有哲学有艺术，有什么特别的由来的吗？

陈：这个名字是我奶奶取的。我们华人都说一个名字可以寓意一个人的命运。所以我应该要谢谢奶奶，虽然也不知道她为什么要取这个名字给我。

潘：很不像一个新加坡男孩常见的名字。

陈：没错，很少见。我在中学开始对戏剧和艺术很有兴趣，加入剧社什么的，有一度我爸妈满担心的，华人父母嘛，都会觉得走艺术这条路不太踏实，有一度我爸妈就真的想帮我改名字。真的要感激我奶奶，她几年前去世了，但她给我的名字让我走了这么久。有可能真的是命中注定。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>frozenmoon</作者>
<标题>平静下的内部腐烂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-14 17:07:25</时间>
<影评>
        1.写出那种于无声处听惊雷的效果真的是一门手艺。一直保持着平静、不起伏，但始终保持内在的力量，这其实很难。稍不留意也就会做出一两处戏剧化的冲突，那样前功尽弃。《爸妈不在家》在这一点上做得很好。

2.电影丝毫看不出用力的感觉，但绝好地描摹出了那种压抑的平静之下的内部崩溃。首先，导演通过那些安静的、小心翼翼的场景讲述了那个国家经济的凋敝；然后，通过人物的对话和生活状态，写出了稳定生活下面随时会崩塌的精神世界。

3.爸妈不在家的原因是因为他们都在忙于工作。但疲于奔命的生计之需却被巧妙地通过几种工作展现出来，爸爸推销的强化玻璃，被客户轻易地敲碎了，妈妈作为一家大规模裁员的工厂的行政人员，每天一边给工人打印辞退信一边担心着自己的职位不保。通过贩卖伪劣的强化玻璃和打印纸张，看似是现代世界中最常见的工作模式，销售和行政，都象征着现代城市中稳定而被主流认可的谋生方式。但是这一切都如同那块被敲碎的玻璃一样，脆弱不堪。

4.孩子在电影中被悬置，成为了一个麻烦制造者，一个家庭成员口中的核心，但实际上是一个被冷落的人物。孩子去制造麻烦本身是为了寻求存在感，吸引父母的注意，但这注定起到了反作用。电影中的一切爆发和情绪转折几乎都依赖于孩子的行为和内心转变而发生。

5.父亲的一切压力都隐藏在烟草里，原本戒断的烟瘾再一次隐秘地爆发，但他不能家中吸烟，只能坐在楼道里。家庭，成为了他的另一个不可触及的场域，他属于其中但又疏离其外。母亲，一个被动的角色，看似能掌控自己的生活，性格外向而泼辣，但实际上内心脆弱。一个骗子的心灵鸡汤讲座就可以将其俘获。父亲与母亲之间缺乏最基本的交流与沟通。

6.菲佣。串起几个角色珠子的线索。她是个外来人，家庭的“入侵者”，下等阶层。日常说中文的父母和日常说加洛语的保姆只能用英文对话，这种语言上的转换却造就了一个绝好的陌生化视角去观察这个家庭。不用转换语言的家庭内部却没有沟通机制。菲佣与孩子从敌人到亲人的关系并非渐进的，其实通过一场车祸而改变，孩子似乎感受到了自己争取的东西：母爱。菲佣也得到了施爱的对象，家乐成为自己远在家乡的孩子的替身。

7.饭桌是这个电影中很有意思的场景之一。开篇时，家乐被母亲从学校带回，扔给他一个盒饭，另一盒带鸡腿的留给父亲。而菲佣进入这个家庭后，才有了真正的晚餐。家人围坐在一起吃饭，谈天。但只不过，后一个功能始终无法开展。而父母去参加长辈的生日宴，一大桌亲戚做其乐融融状，但都在私下攀比和较劲，那个饭桌某种程度上是一个战场。对于华人来说，这一点很容易理解。无论哪一个饭桌，菲佣几乎都是被驱逐的对象。

8.家乐所在的学校被导演塑造成了一个惩戒场所，从开篇教导主任的训斥和最后当着校长面的鞭刑都在诉说着这一点。育人的功能被抽离了。

9.最初，家乐一直拿着一个电子宠物。这种流行于上世纪90年代的电子设备散发着怪异的气质，宠物的温度被电子产品的理性收缴，但却又以编码的形式残留下宠物作为动物的特征。但它最终被父亲摔碎了。那是家乐对于“爱”这个概念的象征，被残酷地截断了。但生日那天，这个电子鸡被一群真正的鸡仔代替了，它们真的是动物，需要照顾和花费心思。但在家乐的眼皮下，这些鸡在长大之后一只只被宰杀，变成贡品和食物。家乐几乎无动于衷，只是与父母商量能否留下最后一只鸡。

10.影片的结尾其实过于温暖，夫妻间的和解，家乐的成长，菲佣的回家以及新生命的诞生，这些都是稳定感的象征。这冲淡了影片一直呈现的阴郁、焦灼、泥泞和无望的感觉。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>🍑Polaris.J</作者>
<标题>谢谢阿姨们陪我走过的每一段路</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-31 13:51:38</时间>
<影评>

牛班第五届看的最后一部，本来以为不会好看，才留到最后，没想到这么好！！这才是好的家庭片，真实朴素，淡淡的感动，能感觉到导演在电影中的情感。完全不无聊，涉及的的范围不广，但是在这个范围里面面俱到。没有谴责没有批判，只是展示了新加坡金融危机下的一个普通家庭，还有菲佣的困难处境。
镜头位置恰当，细节非常棒，演员让人忘记是在演戏。主角四人尤其是小孩子真的演得无可挑剔，最佳女配杨雁雁饰演的妈妈是真的怀孕了！女佣来了又走，爸爸失业了又开始抽烟，妈妈也又生了一个宝宝，孩子买彩票没有中奖，家乐和女佣的关系从不好到很好，最后剪下了一缕头发，日子就这样继续平平淡淡地过。

我16岁的时候换了16个保姆，我也是唯一自己知道的从小一直有保姆的人，爸妈太忙，大概是被各种保姆带大，也是和保姆睡同一个房间（有个超可爱豪华的上下铺儿童床），从初中开始到高一都是单独和保姆住在另一个房子里。她们中有人温柔有人严厉有人真的把我当自己的孩子有人只做表面文章，有人我很讨厌有人我很喜欢，有人做饭超级好吃有人心灵手巧有人唱歌好听，有时一起玩儿的开心有时也会吵架，有人走了以后我哈哈大笑有人走了后我嚎啕大哭。新的人来了后马上投入新的生活，当时再不舍不得的阿姨现在也记不住名字，再无联系。但心里一直对她们充满感谢。
我妈妈也会把不要的旧衣服给保姆和员工，她们也很乐意要，我也和保姆阿姨们一起养过小鸡🐥！一共8只，只不过都没有成功养大…这部电影让我想起好多小时候的事情啊…
结尾温暖，还是喜欢绝望中有希望的电影。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>一只麦麦</作者>
<标题>金马女配得主谈《爸妈不在家》  真孕妇演孕妇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-26 16:35:33</时间>
<影评>
        陈哲艺的长片导演处女作《爸妈不在家》堪称近年来的最大黑马，不仅夺下第66届戛纳电影节金摄影机奖，还击败《一代宗师》《天注定》《毒战》《郊游》四个强劲对手，获得第50届金马奖最佳剧情片奖，女配角杨雁雁也成为马来西亚首位获得金马奖的演员。


日前杨雁雁对话新浪娱乐，讲述出演《爸妈不在家》前后的故事。在片中她饰演一位怀孕的母亲，而她在开机前真的怀了孕，说服导演把角色改成了孕妇。接连在戛纳、金马获大奖后，杨雁雁形容自己的感觉为“疯了”、“傻了”、“不真实”、“像在梦里”。因为荣誉到来属于意料之外，颁奖期间还发生过许多糗事，比如没等颁奖就回国了，以及上台领奖时被摄影师踩到裙子，险些摔倒。


戛纳、金马获奖惊喜  上台激动险些扑倒


新浪娱乐：《爸妈不在家》拿了很多大奖，对您意味着什么？ 

杨雁雁：我觉得是很开心的，在我工作了16年之后，得到了大家的认同。它给了我更多的动力去接受更多的挑战，我从来没有想过会获得这么多的荣誉。没得奖之前，我们有机会去戛纳，就已经觉得像在梦里。其实在我们还没拿奖之前就已经从戛纳回来了。


新浪娱乐：为什么，觉得肯定拿不到奖？

杨雁雁：根本就没想过这回事，就觉得我们的组也没钱了，就回家吧。来一次戛纳是多么不容易、多么神奇的一件事情，一直在电视上看到报道，有很多我敬佩的演员都走过这张红毯，没想到我自己也能站在这个上面，我自己都快疯了。后来听导演说得奖了，我们更是疯了。


新浪娱乐：听到消息返回戛纳了吗？

杨雁雁：没，我们没有回去。在颁奖典礼之后我们才知道这个消息，我们都觉得“天呐，太好了太好了”，非常替导演开心。后来我们又入围了金马奖，虽然戛纳是更国际性的一个奖项，但金马奖是从小看到大的。


新浪娱乐：导演也说过一样的话，说金马是从小看到大的。

杨雁雁：真是，从小看到大，你就觉得那是一个遥不可及的梦。在入围之前导演就说“明后天网上会直播入围的名单，记得上网去看”什么的。那个时候我的女儿刚好跟我在一起，在他们颁布的时候，我女儿趴在地上哭，我想上网看，但是上不了。后来播完了，我的监制短信我“我们入围了。”我看着我女儿在那边哭，突然间我觉得我也很想哭，我也开始哭。


新浪娱乐：其他四部获得最佳影片提名的都来自知名导演，有没有压力？

杨雁雁：其实没有压力，因为我们想过我们已经入围了六项，就想拿个最佳新演员回家就开心了。我们一直觉得许家乐特别好，应该拿个最佳新演员。开始宣布奖项的时候我们都傻了，在念到我的奖项的时候，我还不太确定，“真的是我的名字吗？”


新浪娱乐：之前一点消息都不知道？

杨雁雁：一点都不知道，当时就觉得说，到时候念提名名单的时候，摄影机会拍到我就足够了。就算没有我的名字，脸也不要太臭，也不要太落寞。因为我们是抱着我有机会参与这个盛会的心态，而且是50届，有机会参与这个盛会已经是天大的荣幸了。


新浪娱乐：听到你获得最佳女配角奖时什么反应？ 

杨雁雁：我先生就坐在我旁边，我第一个就冲过去抱导演，忘了抱抱我老公。然后我就开始想我准备过要说的话，不要跌倒不要跌倒，就这样，那个时候脑子是空白的。快走到台上的时候，摄影师踩到我的裙子，我差一点就扑倒在地上。我就转身跟他微笑了一下。后来我的朋友说：“雁，他们是不是cue你说，到那时候要转身跟摄影师笑一下。”我说没有，我差一点跌倒，你们想得太浪漫了，其实很糗的！

 

新浪娱乐：获奖感言说得还顺利？

杨雁雁：很顺利，我要感谢的人我都没有漏掉，这是我觉得我非常感激的地方。去到后台的时候我就开始掉眼泪了，我真的把自己控制得还不错，就压抑得还不错。一到后台的时候我就真的忍不住了，我全身都在抖，然后眼泪就流了出来。


新浪娱乐：最后听到宣布最佳影片奖呢？

杨雁雁：我就在想“最后一个奖项了，等会好好吃宵夜。哎，好累啊今天。”结果念出名字的时候我就站起来，只会讲“oh my god”，然后大家就一起上台去了。每次拿奖的时候都觉得特别的不真实，第一次去俄罗斯的时候，屁股还没坐热，就颁了人道精神奖。我还来不及听翻译，旁边的人就说“你们上台了上台了”，我还在想，怎么了，上台了？我们？真的吗？我每一次去影展都已经觉得非常幸运，能够来交流学习。在影展的时候能遇到很多导演，大家在谈论电影的时候都充满激情，得奖的时候台下都是在欢呼的。


拍《爸妈不在家》前意外怀孕  说服导演改拍孕妇戏


新浪娱乐：您和陈哲艺导演也不是第一次合作了。

杨雁雁：不是第一次，我们之前有合作过一个短片叫做《阿嬷》，这部短片也在戛纳拿奖了。


新浪娱乐：那次去戛纳了吗？

杨雁雁：那个时候没有去，短片一般只邀请导演，演员不去的。我那个时候和他合作的时候他才23岁吧，穿着军服，要当兵。后来我有机会在大银幕上看了陈哲艺的这部《阿嬷》，我非常震撼。在那么恬静的15到20分钟里面，完全感受到了人生的变化。当时就觉得这个导演太厉害了，我要和他再合作。


新浪娱乐：然后就决定合作《爸妈不在家》？

杨雁雁：后来他去英国念书了，我就想说应该是没有机会了。他念完书了，我当时还在吉隆坡工作，他给我打了个电话和我说“我有一个剧本”，我就直接说我来。就用了一天从吉隆坡飞到新加坡再重新飞回吉隆坡工作。面试的当天他就决定让我演这个角色。他说三个月之后开始拍摄，我就把时间空出来，什么都不接。结果2个月之后他和我说对不起，因为找不到小朋友必须延期。不过没关系，值得等待。他找了之后还得等假期的时间才能让小朋友来拍戏，结果大概等了半年。

那半年里头我就怀孕了，是计划外的，还没有和我妈、我先生说，先打电话给导演报备。他当时是在英国，有时差，他第二天就打电话和我说“雁雁你半夜打电话给我，我不记得了”，我说“我怀孕了，你当时好像也没有什么反应，你说okay。”结果他说“天啊，你怀孕了，我要换人了！你害死我了。”我就和他说，你冷静一下，你回新加坡我们见个面好吗。

他回来之后我们约在咖啡厅坐了5个小时，我和他说，我问过医生很多次，医生说没问题。我这辈子从来没有这么进取的去争取一个角色，我就是向导演推销我自己。我一有机会我就去服装店，穿上不同的衣服拍照然后给他发过去，证明我还可以演的。后来又等了一个月，他同意为我改剧本。我自己觉得，一个怀了孕的女人其实是很强壮的，她必须是一个强壮的人才能保护新的生命。


新浪娱乐：怀孕对拍戏有什么影响？

杨雁雁：有一场我要打家乐，他吃饭我打他骂他，那场戏我很激动。小孩在拍戏的时候一直都很安静，没有受到过影响，但那一场戏可以感觉得到她在肚子里抖，她怕。我就安抚她“妈妈是在演戏，不是在真的生气”，她就没事了。导演要再来一次，她又开始了，又要安抚。其实这个时候她就懂事了，妈妈生气会让她特别紧张。拍完第二遍导演说“还能来一次吗”，我就说“你饶了我们两个小孩吧！”


新浪娱乐：很多观众赞赏怀孕的设计，说是片中母亲和长子关系恶化的原因，所以实际情况是意外所得。

杨雁雁：我常常说我是为了这部戏才去怀孕的，哈哈。


新浪娱乐；这个角色跟你的生活还是有一定距离的，怎么去体验这个角色？

杨雁雁：其实我在怀孕之前看到那个剧本的时候，我就觉得那个人物特别熟悉。我和导演都有一个病，就是喜欢看人，喜欢观察事情。在搭公车，在路上的时候我们都会去观察人。我去面试剧本的那一段，我就觉得特别的熟悉，我在路上看过这个人。她就像我的邻居，她就像我认识的谁的姐姐，或者是在下班路上非常累、眼神很空泛的一个女人。压力特别多，包袱特别大，但是脸上不怎么忧愁，就是一种默默的、很平淡的一种感觉。我看到很多的女人都是忍，有很多空间在那里让你去挤压，不管怎么样变形她还是在那里没有爆发出来，不只在97年的时候。我觉得这就是女人的力量。人生就是这样的，一直延续走下去，不是说我今天爆完了就结束了，没有，爆完之后你还是要面对的，今天吐完了，明天又是一条好汉。我觉得女人在这样一个年代就是这样的一个感觉的。


新浪娱乐：您看过《桃姐》吗？跟您形容的感觉很像，叶德娴也获了大奖。 

杨雁雁：当然看过，叶德娴是我很喜欢的一个演员，她以前演《法外情》的时候把我迷死了，你为她心酸，为她痛苦。桃姐不管在什么情况下都特别有力气，就是着地气的一个感觉。潜移默化里，《桃姐》可能对我的表演也产生了影响。


（何小沁/文，实习生张家瑞亦有帮助）
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>林愈静</作者>
<标题>每个猪圈里总会有几头特立独行的猪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-04 22:55:14</时间>
<影评>

 
妻子看到门口楼梯上的烟头说，哪个王八蛋这么没教养；丈夫看着电视新闻上所谓『正能量大师』诈骗的新闻说，人得多蠢才会信这种鸡血？
丈夫说，我失业两个月了，抽烟的人是我，妻子说，我就是买这个正能量课程的笨蛋啊。然后夫妻相对无语，完成一个沮丧的闭环。
这是1997金融风暴的前夕，一个再普通不过的新加坡家庭的故事，然而这不是故事的主线，主线是一个女佣，和她照顾的一个十岁的男孩。
第一次知道这部电影是一个香港人写的影评，因为里面一句对白，十岁的小孩说家里的菲佣，你的孩子才十几个月，你就把他扔家里出来工作，菲佣说，你妈妈不也是把你交给一个陌生人吗？孩子沉默了一会儿说，I‘m sorry.
以前看过的新加坡电影大概是只有一部《海南鸡饭》，非常的浪漫，优美，不算开明的家长最终也不得不接受孩子是Gay的事实，并且终于开始了自己的恋爱。我喜欢那个男主角，Yan can cook的主持，在美国教人做饭的华人，他长得几分像李连杰，我也是因为看这个节目爱上做饭的。
我想《爸妈不在家》正如《天水围的日与夜》以真情动人，情节平实而流畅，但表情达意非常准确较贴近真实生活，从而我也觉得李光耀实在没什么好骄傲的，新加坡并不是什么典范。这个国家真的是一个Fine Country，一个10岁的孩子就要不分青红皂白的打藤，两个孩子打架，矮小的孩子打翻了高胖的孩子，住院了。矮小的孩子被惩戒，校长对家长说的话是：我们必须采取行动，让对方家长看到我们在行动。这部片子忽然让我觉得新加坡很陌生，但想想也明白，它毕竟也是个华人社会。
这部电影真正打动人的是情感，导演兼编剧陈哲艺投入了很多情感，它非常真实，每个人的性格都那么鲜明，还有很多于无声处听惊雷的细节，例如，菲佣特丽莎简单的一句：你难道觉得这个家里问题还不够多吗？比如孩子在爸爸破车里打开音乐放的是王杰的《一场游戏一场梦》，这是97年亚洲金融风暴来临的前夜，一切都是梦幻泡影，一场游戏一场梦。那些没有直接说出的事实：菲佣特丽莎原来是发型师，会开车，会抽烟，你可以想象她的生活，如今她离乡别井。导演用情之深，让人觉得那些小男孩儿模模糊糊的青春期性意识觉醒也处理的如此自然。
我没去过新加坡，但去年看到余澎衫因言获罪，最后不得不流亡美国的新闻，基本上可以认定，大家都是圈养，只不过新加坡更加高级罢了。国家给你工作，给你房子，给你钱，但是，请遵守纪律，且没有自由。自由真是奢侈的东西，新加坡的自由未必比菲律宾多。
然而，人类终究是追求自由的，无论再精致的猪圈里，也总有一些特立独行的猪，例如本片的编导，也是新加坡人，他如此真实，充满感情的回忆了自己的童年。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>