<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>在街上 街の上で</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2847602054.jpg</封面>
<导演>今泉力哉</导演>
<演员>若叶龙也 / 穗志萌香 / 古川琴音 / 萩原实里 / 中田青渚 / 成田凌</演员>
<简介>故事发生在下北泽，青年荒川青（若叶龙也 饰）和女友川濑雪（穗志萌香 饰）之间的感情一直十分稳定，哪知道在小雪生日这天，当荒川满心欢喜的为她庆祝的节骨眼上，小雪向荒川坦诚自己出轨了，并且要求分手。
                                    
                                　　一次偶然中，荒川结识了在美术大学里深造的高桥町子（萩原实里 饰），高桥打算拍摄一部独立电影，她邀请荒川也参与其中。在拍摄的过程中，荒川认识了场务城定（中田青渚 饰），活泼可爱的城定和荒川相见恨晚，两人之间很快就成为了无话不谈的朋友。与此同时，参加电影拍摄的还有小有名气的电视演员间宫武（成田凌 饰），让荒川感到震惊的是，他竟然就是小雪的出轨对象。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>轻年力量</作者>
<标题>《爱情神话》没讲的部分，它全讲了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-17 11:04:59</时间>
<影评>

《爱情神话》的确是一部饶有趣味的爱情小品，它的整体基调是清甜而可人的，导演站在女性视角重新审视了两性关系中的种种问题和矛盾，不过受制于题材和定位，影片总体还是隐隐透出一种小资情调。
不管是不是因为上海这座城市本来的地方文化加成，当徐峥饰演的房东可以让房客延迟交租，你会发现他所在的生活圈终究和租房一族不可同日而语。即便观众被逗乐，依旧还是维持着一种有距离的观看，鲜少代入。
今泉力哉的《在街上》则更进一步，他走得比都市轻喜剧更远一点，借爱情题材讨论了当代都市人群普遍存在的问题，讨巧之余，喜剧效果同样惊人，足见导演对此类题材驾轻就熟。
故事说的是一个名叫“青”的青年，他在下北泽（日本年轻人喜欢的一条商业街，主要经营时装及各种潮流日用品）经营着一家面积不大的古着店。
故事开端就直接交代了他的感情现状：女友因为主动承认劈腿，打算和他分手，但青看起来并不乐意，无奈对方态度坚决只能勉强同意，不过即便分手，他仍然时不时和前女友保持联络。

带着沮丧的心情，青第二天在店内撞见了一对奇怪的“情侣”。
女方明明知道男方正在追求另外一个女子，却依然答应陪对方逛街选购表白用的衣物，并坦率向男方表达了自己的心意。不过男方听罢并没有被打动，他依旧坚持要先和爱慕对象表白，再对女方的心意做出回应。
如不是女方先前的闷闷不乐让青察觉到异样，一般来说，这样的两个人很容易让旁人误认作一对恩爱的小情侣，两人的不欢而散，也开启了名为“误解”的母题。
怎样的误解呢？站在男方的角度来看，这个误解源自他对女方行为的误会，因为对方先前表示过愿意前来帮忙挑选服装，让男子误以为，二人只是纯洁的朋友关系，而丝毫没领悟到女子的真心。
这说明，人往往是言不由衷，甚至是口是心非的。

很快，青自己也领教到误解带来的不合时宜。
从他和旁人交流的状况看，青本质是一个非常单纯的大男孩形象，他没什么不良嗜好，但整个人活得比较自闭，加上腼腆的性格，旁人一句试探性的闲聊，就很容易让他打开话匣子，把重点引向莫名其妙的地方。
与书店代理女店长的一段对话最能说明问题。
对方不过问了他之前是否创作过歌曲，被探听到隐私的青，误以为这是对方向自己示好，便如实道来，随后却发现女方不愿意等价交换自己的秘密，故选择唐突询问对方是否和店长有一腿这样尬到炸的问题。

就在这次撩妹风波过后没多久，青又在自己的店里迎来第二次“艳遇”，这次是一个还在进修电影的大学生，对方以经常看到青在店里读书为由，尝试邀其拍一部关于阅读题材的电影。
青原本打算拒绝，却抵不住酒友一句“请你说不定是喜欢你”的胡诌，而选择接受邀约。
这句话和青头次在店里遭遇过的那对闹别扭的二人组颇有几分相似，都是基于对别人言行的某种误判而做出的反应。
等到翌日拍摄时，青才发现自己并没有想象中那么有魅力，他的表演也因为烂得没法用，被大学生亲自告知将被删除。

幸运的是，他在剧组结识了另一位妹子，和他一样，这位妹子同样因为不擅长交际，而选择在聚餐后回家，并暧昧地向青发出邀约。
此后，电影进入一段信息量较大的长篇对话，从中可以发现妹子其实是一个非常矛盾的人，她此前有过三段情史，却在还喜欢着第二任的情况下，贸然和第三任展开了恋爱关系。
至于现在交往的第三任，二者也处于若即若离的状态，但名义上似乎又在交往。
如此纠缠的关系令青感到不安，因为作为被邀请而来的外人，倘若被妹子的男友撞见，那岂不是容易造成误解吗？

果然，什么都没发生的留宿过后，该来的终究是来了。
次日，妹子男友过来正好撞见送青离开的二人，对方却头也不回的离开，自然，常人撞见这一幕，都不会以为他们只是礼尚往来的普通朋友。
就在两人为刚刚发生的一幕感到为难，路上，青和妹子意外撞见了青的前女友，原本对方是打算找青重归于好，但看到眼前情景，脑门一热的女友，还是气急败坏将青“家暴”她的黑历史抖个干净。
这个场景成为全片最具笑点的一个原因，在于它将此前展示过的人和人之间的误会做了最大化处理。它不单单让青成为了“渣男”，也让青和女友共同认识的熟人，成了替女友劈腿背锅的无辜者。
眼看一场双向误会即将以破罐子破摔作结，青头晚才结识的妹子的“现任”又跑过来火上浇油，将妹子家里的钥匙交到青手里，要他好好待妹子。


&gt;&gt;&gt;妹子突然改口，模糊了人物的真实动机
一场原本能够说清楚的误会至此陷入彻底的混乱，有趣的是，解开乱局的反而是身处其外的一名警察。
如果说头一次和青的相遇，只不过顺带暴露他是暗恋近亲的油腻大叔的话，那第二次和青的女友的偶遇，则起到醍醐灌顶的作用，因为警察大叔矛盾的心路历程，让女友明白表达真实心意的重要性。
爱情最大的致命伤就来自两个人之间的心猿意马，这也是前女友在甩掉青后，和现任相处感到不快乐的原因，当和青有过对比后，她才意识到谁才是对的人。
如何消纳人与人之间永远存在的隔阂与误解？和青和解后，女友从冰箱里拿出来的那枚蛋糕成为一种绝妙的解答。
那是二人分手前遗留的产物，青原本打算买来替女友过生日，不料对方当天却提出分手，现在重新拿出来，在无法确认蛋糕过没过期的状态下，二人依旧壮胆吃了下去。

生活和爱情也是这样。我们看到的和实际吃到嘴里的味道永远都不一样，那些看起来美好或糟糕的部分，也许与我们想象的存有不小距离。
这大概也是滨口龙介为何能在今年获得众多褒奖的原因，他讲出了人和人之间相处的共性，只不过今泉力哉说得更诙谐些。
这样的诙谐贯穿始终。
那位被青无意间羞辱过的女店长，由于青的诚挚道歉最终原谅了他，并去看了青参演过的影片，却意外发现青的片段未被收录。为此，她恼羞成怒地和大学生理论了一番。

而那位先前留宿过青，并知晓此事的妹子并未将这段插曲告诉青，她只是说正片里保留了青的片段，要他下次去看。 
真实和谎言、想说的和实际说的就这样穿梭于虚实间，宛如片名一般，它存在，并流动于我们每天的日常，且在大街上随处可见。
撰文 / Zed
策划 / 轻年力量


</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>-狐狸的小豆饭</作者>
<标题>自译】对谈 导演・脚本：今泉力哉 × 脚本：大桥裕之</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-28 21:24:28</时间>
<影评>

取材：常川拓也
--本作里，若叶以“青”这个名字登场，或许是以前作《爱情是什么》里出现的“仲原青”这个人物为前提而设定的吗？
今泉 2019年1月的时候，我曾经搞了演技工作坊兼试镜，最初就想着从那里面选出电影的主演。至今为止，我一直让演员们以同样的角色名出演我的电影，比如让芹泽兴人在电影里出场的时候，一直就给他起名“正雄”。因此，决定让若叶出演的时候，也给他的角色名变为了“青”。*1
--城定IHA的名字，是来源于碎南瓜乐队的吉他手James Iha吗？
今泉 是的。除了James Iha以外，我不知道还有谁叫Iha的（笑）。因为他给电影《琳达！琳达！琳达！》制作了音乐，能给人一种“电影之人”的印象，也就这样用了他的名字。大桥，你是如何给角色起名字的呢？
大桥 不，我很随便的（笑）。像我认识的人的名字之类的。
今泉 我也会重视（名字的读音）听起来的感觉，像二胡(《面包，巴士和第二次初恋》)，或木帆（《芳醇》），最近多用两个字的名字。我自己的心中也有标准的，比如在剧情里人物说到“James Iha”的话有一种装酷耍帅的感觉，但是叫“城定秀夫”之类的话就可以让人物说出口（笑）。
--您和大桥合作写剧本，是期待着为剧情引入哪些要素呢？
今泉 “最初想要做各种各样的事情，但是经过一番考虑之后，却什么都没有做成，就结束了”，大桥的漫画故事里总是出现这样的人物。我预感到，《在街上》可能也会成为这样的故事，因此才拜托他和我一起合作。被拜托演电影的“青”，为了练习演技而自拍的那个桥段，也是大桥的主意。
大桥 这是我给出的，为数不多的主意之一（笑）。
今泉 町子在古着屋里，想要拜托青出演自己的毕业作品的时候，一开始她并没能直接和青搭话，而是在店里犹豫地转来转去…像是这样非常细致的，犹豫的场景也是大桥的主意。还有，在结尾，不是有一个主要人物们都汇合到一起的像喜剧小品一样的场面吗，我有点怕，甚至一度想要停止拍摄。只是大桥对我提议说这样很有趣，就这样拍。因此最后还是把它留在了电影里。不过，大桥提出来的，最后让警察也过来和大家集合的主意，我想还是有点过头了，就把这一点地方去掉了。
大桥 如果不是我制止了你，真的会把这个汇合场景就这样放弃掉吗？
今泉 或许是吧。也许会保留遇到酒吧老板的情节。我在这之上还是想要减少场景里的人数。本来我是这样设定的，就是雪的出轨对象不是成田凌，而是酒吧老板。
--您是如何定下来让成田来出演本作的呢？
今泉 在《爱情是什么》公开上映的时候见到他，他说如果只是几天的话还是有时间的。最初，我想让他在电影里饰演他本人，最后却还是放弃了。我把他的设定改写了，变成出演过电视上晨间剧的男演员，他的地位则正好和青形成一个对照。
大桥 正因如此，成田出现的时候，场面不就变得很像一个搞笑小品吗。虽然我感到有一点不安，不过今泉最终还是让这件事成立了，我想不愧是他啊。
今泉 我以友情出演的名义，拜托成田凌出演了好多次啊（笑）。不好啊，真的。
--在IHA家里的那个长镜头的场面会让人不自觉的就笑出来，真的很优秀。只是在那个场景里，IHA的演员有一瞬间打磕巴，把台词讲错了，但您还是把这场戏保留了下来。
今泉 她是磕巴了一下，然后重新讲了台词，后面也把戏继续演了下去，真的很厉害。那场戏我是一遍就喊了OK的。因为当时现场那种氛围恐怕再也出不来了，所以把它留了下来。
大桥 我完全是不在乎。
今泉 一直以来要是演员中途磕巴了，就会重新拍一次，或把台词削减掉的情况也很多，这次却都把台词留了下来。很开心，能够把那场戏保留下来。还有就是，戏里演员们笑的方式，那其实都已经不算是表演了。我很想要拍一个全部都是由这样的场景构成的电影。
--今泉导演，目前为止您一直在拍摄那些，力求维持自己和他人关系的人物们的故事。这次的作品也可以说，迂回的描写了一个这样的故事。
今泉 其实以前的我一直不能理解（电影评论家）森直人说过的，他并不认为电影的最后一幕很重要的这件事。但是，当《一首小夜曲》公映的时候，我在SNS上面读到了不知道是谁的感想：“一边想着，到底会有什么样的结尾呢，一边看的电影有太多了，可这部电影却让人一直想看下去”。当读到这样的感想时，我突然意识到，我已经明白了森所讲的意思。毋庸置疑，电影的结尾方式是特别重要的，但如果里面的登场人物们，会让观众一直想看下去的话，那结尾的方式就没什么大不了的了。只是碰巧，是这样的结尾罢了。假如要正确的让《在街上》这部作品完结的话，我会拍青在古着屋外面抽烟的场景，或者把青站在大街上的场景作为结尾。其实这次的结束，是在一场，看起来像故事中间的场景，还是挺好的啊。最初，我也考虑过别的情节展开，如最后时刻，雪在青的家里，发现了他在livehouse里面从其他女子那里得到的香烟，两人就吵了起来。只是我想，既然已经拍到了演员们那样的笑脸，就这样结束吧。
--《巴士，面包和第二次初恋》的时期，您曾经说起过，不认同那些，不相信结婚之后能够一直维持喜欢的想法的人，于是像东野幸治*2一样，考虑着“离婚之后，和同一个人再婚的案例”的时候，才诞生了汤浅保这样的男主角。一对恋人并不只是单纯的结合在一起，一度分开之后再次复合的本作品，我想也应该称得上是某种“破镜重圆的喜剧”。
今泉 你记得还挺清楚的，那些话（笑）。我在《素昧平生的两人》里第一次描写了这样一种恋爱的过程。虽然因为喜欢上别的人，暂时从原来的恋人身边离开，但是最后还是没有什么理由的回到了原来的恋人身边。这在以前，我是绝对不会这样写的。也就是说，人物意识到自己本身所拥有的东西的珍贵性，而重新回来的这种描写，基本是看不到的。可是，正是这样的描写，才显出人情味。雪对于青的感情变化，也或许是经历了上述的那种意识的变化。
--两人复合的过程中，起到了很大作用的，正是饰演警官的左近对吧。单纯只是被看作怪人的他，在电影的后半部分又一次登场，并承担了这样令人意外的任务。那这种构想，是如何产生的呢。
今泉 让警官再出场一次，或者把推进复合的任务交给什么别的角色，我有点决定不了。看电影的人，大概也没想到他会出场两次吧。
大桥 而且还是重复着一模一样的话呢（笑）。
今泉 虽然说着“不要对任何人说啊”，结果还是把同样的话对每个人都说了，生活里也经常有这样的人呢。我就是想要搞一个这样的（笑）。警官对于雪的事，并没有做出什么支持，他只是擅自对着雪开始说起“我是这样想的哦”。不过分强硬的，只是助推了一下的那种平衡感，让我觉得很好。还有，在最后大家集合的时候，IHA的前男友骑着自行车登场的画面，也是大桥的主意。
大桥 那块的话以自行车的方式登场如何？，我记得我说过这样的话。
今泉 以自行车登场的主意我是想不出来的。我一想到这里，就感觉很麻烦，还是想要他步行登场。
--自行车的那个主意被拒绝了之后，才想到了警察再次登场的情节展开吗？
大桥 啊，是这样的吗。
今泉 好像是的呢。但是现在问我的话，自己一个人写脚本的话，很容易觉得“这个地方好像弄的太假了”，最后还是用真实的东西去填充剧本。那个地方，果然还是没有让雪去偷那台自行车。
--顺便说一下，若叶提到，在SUZUNARI附近被左近盘问的场面，是电影里他最喜欢的部分。那么大桥最喜欢哪个场面呢？
大桥 有太多了。但，当成田凌进入休息室的时候，青把放在自己座位上的双肩背，像“不能存在在这里的脏东西”一样拿开，并快速的退到一边的那场戏，我觉得非常好。我觉得即使只看那一幕，也会觉得看了这部电影真好啊（笑）。
今泉 大桥非常喜欢那一幕呢（笑）。大桥喜欢的点都很奇怪，或者说，他会替我们记得谁都不记得的场景。我非常喜欢他这样的视点。本来，电影这种东西就意味着，观众在看着那些谁也没有看到过的时间，所以这次的作品里，我有了展示过程的这样一种意识。这部电影的英文名字，则是取自马克・夏卡尔的绘画作品《over the town》。但是负责翻译的人对我说，如果取这个标题，就意味着是以浮在宇宙里的视角来，描绘街上住着的人的故事，和电影本身不太相称。但我和负责人说了，“无论是以谁的视点，从外侧的视点来观察的街上的人的话是不错的”。比如，已经去世的川边的视点之类的。那样的，没有任何人看着的，一个人的时间，是如何创造出来的呢？，从这样的层面上来讲，和大桥一起共同创作脚本真是太好了。
*1译者注：芹泽早在2009年就出演了今泉的电影《最低》和《さっぱ》，角色名都为“正雄”，近期的作品，《在街上》和《猫猫逃走了》里面，角色名都为“竹原”。若叶在《爱情是什么》和《在街上》中的名字都为“青”，但细节上却有差异，根据电影里人物的称呼，二者的读音不同，即一个是音读“SEI”,另一个是训读“AO”。
*2译者注：东野幸治，吉本兴业所属艺人，1991年和妻子玲子结婚后，经历了离婚和复婚的过程。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>二酸化炭素</作者>
<标题>【翻译】《在街上》今泉力哉导演相关采访</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-06 23:34:53</时间>
<影评>


映画『街の上で』
今泉力哉导演 × 若葉竜也 采访


──《在街上》以不断变化着的“文化街区”下北泽为舞台，讲述了一个关于古着店、古书店、独立电影、恋人和朋友的故事。可以聊一聊您是如何想到以下北泽这个“街”为舞台来拍摄这部作品的吗？
今泉力哉（以下、今泉）：有个电影节叫“下北泽电影节”，那里的工作人员希望我可以拍一部以下北泽为舞台的电影，于是我就拍了这部电影。
──故事的灵感是立即闪现的吗？
今泉：不是，我以前从来没有拍过以某个街区或场所为主题的电影，所以最初思考着“应该怎么拍”的时候觉得是件很困难的事。但当我看到车站前的区域施工中的景象后，想着如果我能讲述一个关于“变化的景象和人们不变的情感”的故事就好了。还有，最初的设想是一个在古着店工作的角色被邀请参与一部独立电影拍摄，以此扩展出了整个故事。
──是导演提议让若葉先生饰演主人公荒川青的吗？
今泉：我们最初的想法是举办研讨会然后从中挑选演员，但当我在《爱情是什么》上映期间再次见到若葉先生时，觉得主角可以由他来饰演，所以极力邀请了他。
──您收到邀请时有何想法？
若葉竜也（以下、若葉）：怎么说呢，有种收到情书的感觉（笑）。导演希望再次与我合作，我觉得非常开心。
──看到剧本后有觉得更加有趣吗？
若葉：最初只看了企划书，关于企划书...
今泉：和现在完全不一样
若葉：在最初的设定里，主人公完全不说话，但在剧本第一稿里却不停地在说话（笑）
今泉：我原本打算像Aki Kaurismäki那样，主人公相当沉默寡言却逐渐被卷入故事中。电影实现出来之后虽然也有那种沉默寡言的氛围，但整体上还是说了很多（笑）
──虽然有点偏题，演员们的台词量很大啊...
今泉：一直在说话。这也是没有办法的事，我写的剧本就会变成这样（笑）
──导演可以聊一聊起用若葉先生的理由以及觉得他发挥出色的地方吗？
今泉：他是一个混在一群没有什么经验的人群之中（包括非演员）也能使作品成立的人，同时也是一个能够好好发挥演技的人。我对他有着这样的印象。
──反之，在若葉先生看来，今泉导演的作品以及今泉组的印象和魅力是什么？
若葉：在今泉先生拍摄的作品中，主人公基本没有成长，那种不对人进行分类的氛围我觉得非常有魅力。今泉先生拍摄作品时的温度也很有魅力。
──这部电影完全是在下北泽取景拍摄的，但我觉得一直在同一个街区取景可能也是个很大的挑战。
今泉：在我拍独立电影或者说是小电影时，就只在自己的房子、附近的公园和通往那个公园的道路上取景，所以我不是那种担心画面没有变化的人。
若葉：基本都是在室内呢（笑）
今泉：可以说在室内的拍摄解决了“如何拍摄下北泽”这个烦恼。我一直觉得只要具备“对人物进行有魅力的描绘”和“紧张感”这两点电影就算成立了，因此在同一个地方拍摄没有那么多困难。反过来说也有积极的方面，例如不用经常移动。
──印象深刻的场景之一是在中田青渚饰演的Iha家中的那场戏，那是一段非常长的长镜头。之前在采访中田小姐的时候听说完全是按照剧本演下来的，大概有10分钟，拍摄的时候感觉如何？
若葉：大概有17分钟。
今泉：其实中间还夹着另一对的对话场景，除去那一段，整个片段基本拍了17分钟。
──您觉得这与舞台上的表演相似吗？
若葉：不，和舞台也有些不同，没有那种观众在场时的能量。今泉先生蜷缩在房间的角落里观看，工作人员真的营造出了两个人的空间。中田青渚小姐表示她非常紧张，最初我说着“别担心，我们可以拍很多遍”，但在正式开拍前更紧张的反而是我（笑）
──真的感觉那就是日常生活里的一个片段，我非常喜欢那个场景。
今泉：对我而言，这个场景是“我能够拍摄其他导演拍不了的东西”的印证之一。我觉得很厉害的另一个地方在于，虽然他们说没有即兴表演的成分，但他们在对话过程中笑得很自然。关于“笑”这个动作，剧本里并没有写，我也无法控制。这也不能说是即兴表演，只能说二人营造出的氛围大量存在于台词之外，这单纯阅读剧本有趣得多。
──所以二人之间的氛围是意外的收获。
今泉：是的。因此尽管有小瑕疵但也不会重拍一遍，因此无法复现那种氛围。
──还有什么其他场景产生了超乎想象的效果吗？
今泉：用长镜头拍摄的场景拍得比想象得快。例如在咖啡店和芹澤（興人）先生交谈的场景里，本来并不打算从头到尾用这么宽的镜头，原先计划的是用更多镜头，比如两段式或切回式。我表示“已经拍完了，要不就这样”的时候，全员都很惊讶（笑）。因此在前往下一个拍摄场所前留出了更多时间。
若葉：在那之后，我们度过了悠闲的午餐时间（笑）
今泉：下一个拍摄场所要拍两个女孩在外面拍照的场景。在前往拍摄场所的路上闲逛时遇到了安藤サクラ小姐...
若葉：遇到了安藤サクラ小姐和柄本佑先生。
──这也是下北泽的日常风景吧。若葉先生在表演过程中有什么印象深刻的场景吗？
若葉：令我印象深刻的是在剧场The Suzunari前，与Renoir兄弟之一的左近（洋一郎）先生饰演的警官交谈的场景。非常有趣，大概是十年来第一次在正式拍摄时差点笑场，如果不是咬紧牙根真的会忍不住（笑）。心里想着“你到底在说什么啊”。写下这些台词的人很奇怪，不加怀疑地说出这句台词的人也很奇怪。其实我非常喜欢这个场景，单单是那个场景我就能看40分钟（笑）
今泉：只有那个警察不是演员，他其实是漫画家。他与一起制作剧本的大橋（裕之）先生关系很好，在大橋先生拍摄的独立电影里作为演员出场，面对没有台词的剧本开始即兴发挥自顾自地说了起来，非常有趣。一旦正式邀请了他，因为其他人全是演员，他也会好好记住台词，那一场完全不是即兴发挥。
若葉：真的都是记下来的，因为开拍前他就说起了台词（笑）
──电影4月9日上映。希望观众可以自由地接受它的同时，在导演心中还有什么别的期待吗？
今泉：虽然电影只是展现了日常生活，但由于一年之间就变成了这种情况，去看现场音乐会或者去酒吧喝酒这样的事情看起来更加美妙和珍贵。如果能再次回到这种时期就好了。我制作电影时很注重独自度过的时间，或者说没有人旁观的时间。我最近一直在想，电影的魅力之一在于观众可以看到无人旁观的时间，可以是无所事事的时间，比如闲暇时在古着店看书，或是在酒后想起甩了他的女朋友。希望大家在观看电影的时候可以享受这一部分。
──也请若葉说一说给观众的留言。
若葉：如果大家身上发生了很糟糕的事情，希望能来看看这部电影。我觉得这是一部让人觉得“明天又能继续努力了”的电影。虽然它并不会改变人生观或世界观，但却是一部让人觉得“明天再试着努力一下吧”的电影，希望大家在心情不好的时候能来看一看。
今泉：有一部电影叫《Happiness》，导演是Todd Solondz。我在大学时期玩柏青哥输了三万块钱，拿着剩下的两千块钱去看电影，电影里出现的人都比我不幸，相比之下三万块钱就成了一件小事。如果这么想的话确实...
若葉：我觉得会这么想
今泉：会想“比（荒川）青要好一点”
若葉：可能会这么想（笑）

*原文：https://screenonline.jp/_ct/17446346

今泉力哉导演 × 中田青渚 采访

──首先，您是怎么想到要拍摄《在街上》的呢？
今泉力哉（以下、今泉）：下北泽电影节有独立电影竞赛单元，我曾经参加过第二届下北泽电影节，也担任过第九届电影节的评委。因为有这样的关系，所以电影节的工作人员邀请我以下北泽为舞台制作一部电影。
──导演的意图是创作一部描绘人们的互动和日常生活的电影，而不是展现下北泽的魅力吗？
今泉：别人对我说只要以下北泽为舞台就可以自由地写剧本。已经有很多以下北泽为舞台的好电影了，比如《人声嘈杂下北泽》，所以我觉得我不能拍一部烂片。另外，我此前从来没有拍过关于一个地方的电影，如果一直在室内拍摄的话会觉得很抱歉（笑）。现在如果要在下北泽拍电影的话，我觉得其中一个主题是车站前和街道的变化，于是我开始写剧本，然后自然地开始围绕“不变的情感和变化的城市”展开。我最近觉得展示那些无人关注的时间是电影应该做的事。例如，透过窗户看到人们在开店前做准备工作的样子，有类似这种想要描绘的形象。
──另一方面，中田小姐平时经常来下北泽吗？
中田青渚（以下、中田）：我在开拍前来过一次，但平时不来。尽管它离涩谷很近，但不像涩谷那样热闹。我来的时候是晚上，有一群人拿着罐装啤酒在车站前闲逛，给我留下了这样的印象。与其说是难以接近的街区，不如说是任何人都可以居住的地方。
──这次以若葉竜也先生饰演的荒川青为首，有四位主要女性角色，其中选择中田小姐的决定性因素是什么？
今泉：中田小姐在另一部作品的试镜中演技很有趣，令我印象深刻。当我和制作人髭野先生讨论选角时，我说“前几天在试镜时遇到一个很有趣的人叫中田青渚”，然后发现髭野先生在另一部电影中与中田小姐有合作。4位女性年龄很接近，在发出邀请之前也讨论过她们各自饰演哪个角色。现在回过头来看，这四个角色只能由她们各自来饰演。
──在这种情况下，是什么让您决定让中田小姐饰演城定Iha这一角色呢？
今泉：说实话，这次选角真的提心吊胆（笑）。我从来没有在片场与她合作过，所以不知道她是什么样的人。不过我觉得中田小姐今后很可能会在电视剧或更大的商业电影中因为可爱而被起用，所以我认为在这部影片中这样做没有意义。我对她说希望她能扮演一个需要演技实力的角色。
中田：我最初拿到剧本的时候就很害怕，听到你刚才这番话我更害怕了。
──我只看过成片，但我认为在这四位女性中，中田小姐是Iha的最佳人选。
今泉：另外在念剧本的时候，我觉得她原本的关西方言很有魅力，所以我用我乱七八糟的关西方言写了剧本，让后让她本人修正。因为是大学生的角色，所以用什么方言都可以，为了配合她关西出身的设定，我还添加了一些对话，比如“你在下北泽住了多久？”。
──您刚才提到觉得她在另一部电影的试镜中演技很有趣。中田小姐的什么地方让你觉得有趣呢？
今泉：我第一次见到中田小姐是在某个电视剧的试镜中。她在戏外蹦蹦跳跳，给人一种轻飘飘的感觉，但是表演的时候却很出色。给我留下了深刻印象。
中田：我果然很奇怪吧（笑），完全没有印象了。在那之后我又参加了这部电影的研讨会，有很多人参与，所以我很紧张。我当时也表现得轻飘飘的，表演的时候甚至觉得可以不计结果。
今泉：我们在研讨会上宣布将从这些人里选择出演人员。同时也向几位发出了邀请，只有中田小姐是特殊的。基本已经决定是她了，只是我想看她的表演，所以让她与报名研讨会的人混在一起表演。
──当决定饰演这个角色后，中田小姐是如何去塑造Iha这个角色的？
中田：塑造角色也没有做什么特别的事，只是认真阅读了剧本。读完之后询问了导演关于Iha来到东京四年的背景和情况，其他并没有做什么特别的事。
──出演其他作品也是这样吗？
中田：取决于作品。Iha并不是那种很需要发力的角色，如果用力过度反而会在影片中显得格格不入。当然并不是没有努力，只是尽量不表现出紧张。现在回过头看，觉得是把自己完全交给了这个角色。
──包括城定Iha在内，今泉导演的作品中对女性形象的描绘都很精彩，展现出了人物的诚实魅力。在女性的描绘方式上有什么注重的地方吗？
今泉：在写剧本和创作人物的时候，有意识地不神化女性，不将她们描绘成女神，也不将她们描绘成男性幻想或理想的产物。我不了解女性，所以就将她们作为不了解的东西来描绘。此外，我认为不做过度的演出指导很重要，不仅是针对女性。既然已经起用了这些优秀演员，过剩的演出指导只会削减她们的魅力。以烹饪作比方，为了充分发挥食材本身的味道就只用盐调味。只要交给她们发挥就已经有足够的魅力了。这是一种听起来简单但实际上很困难的执导方式。
──原来如此。
今泉：在这次的拍摄现场，我清楚地记得在接近片尾5人在街上相遇的场景里，中田小姐被要求调整表演。我想中田小姐是参照着周围演员的表演来进行自己的表演，但聚集在那里的几个人表演温度是不同的。我觉得中田小姐自己也不知道应该要表现到哪个程度。因为是一个有冲突的场景，她周围的人情绪有点高涨，所以中田小姐也有点表现过头了。因此我对她说“你不用表现得那么用力，再放松一点”，于是她做了适当的调整，放平了情绪。就结果而言，中田小姐明白了我想要的温度并改变了她的表演方式。
中田：我其实很害怕今泉导演（笑）。虽然他在研讨会上近距离指导演出时看起来很享受，但拍摄现场他其实是在远处俯瞰，所以感觉完全不一样。虽然导演看起来很放松，似乎想让我们自由发挥，但其实他控制着一切也看透一切。这既让人舒服又让人害怕。
今泉：我尽可能不给出详细的指示，只是进行微调以获得最佳效果。中田小姐在拍摄现场学到了很多吧。她非常迅速地理解了场景的长度。在影片结尾处的古着店场景中，她对台词、转身时机以及空间有很好的把握。她也知道我并不是想大量拍摄面部表情。至于未经演出指导而产生的有趣场景，则是和若葉先生在家里摊开一块白布然后把它卷起来并像球一样投出去的场景。我应该没有告诉她要这样扔吧？
中田：我就很随意地做了一下（笑）。最初的剧本中并没有这个场景，摊开白布是拍摄期间突然加入的动作。若葉先生 “小心不要染上茶渍了”的那句台词也是现场产生的。
今泉：那是在测试（正式拍摄前的确认工作）过程中，想到若葉先生如果摊开布的时候说“小心不要染上茶渍了”会很有趣，于是决定加上这一段，然后也当场加入了中田小姐“本来就在茶上”的回应台词。但是摊开的布只在那个场景里出现了。《在街上》这部电影里，我有意识地试图创造一些场景，那些在普通电影中只出现一瞬的人会在之后的故事中出现，或是以类似主角的方式登场的人在此后不再出现。在live house流泪的女性就是一个突出例子。会遇到很多人，也有许多再也不会见面的人，这在日常生活中不也很常见吗？也可能因为下北泽是一个可能会遇到各种人的地方。
──在今泉导演的电影里，即使是有主角在场的场景，也会聚焦于其背后的那些人认真但有趣的互动。在本作中，这些人最后也会成为推主人公一把的关键。您最初就考虑到这种构成了吗？
今泉：“最讨厌的人、最无可救药的人在无意之中推了某个人一把”的这种构成能使故事更加丰富，所以我很注重这样的情节。我看过的电影里喜欢的故事大体也是这样的。在我制作这部电影的时候，尽管不知道片中的那个人能否在背后推雪一把但还是尝试了一下，那部分也是有意识地加入的。
──在咖啡馆的场景里关于Wim Wenders的对话，像是把实际生活中听到过的对话放了进来。这种次级角色的互动在写剧本的时候就已经决定了吗？
今泉：基本上是边写边想。我并不是先建立一个框架再写的。有时候会灵光一现写下几个部分然后把它们串在一起。我也不知道每次都是怎么写的，已经完全不记得我是怎么写出《在街上》的。有很多场面是在开拍后写的。我能够做到这一点可能是因为这是一部规模相对较小的电影，但即使是大电影，我也会在片场纠结到最后一秒。这样做的话作品会变得有趣。写剧本时的最佳效果、拍摄时的最佳效果和编辑结束后的最佳效果都是不一样的。
──现场产生的东西发挥了很大作用呢。就剧本以外产生的东西而言，中田小姐拿到剧本有何感想？
中田：通常阅读一个剧本时不是可以在脑海中想象出场景吗？但是对于《在街上》则完全想象不出来...
今泉：原来想象不出来啊（笑）。真是个糟糕的剧本（笑）。
中田：我不知道这会是一部什么样的电影，所以就以轻松的心态去到了拍摄现场。我甚至不知道这电影是否真的会有趣。因为不知道电影会是什么样子所以感到害怕，导演的这种感觉也令人害怕（笑）。剧本里到处都是括号，我想着怎么能说这么多话。而且没有舞台提示的话也不知道是什么场景。
今泉：确实很少有舞台提示。但我在拍摄时也不清楚成片会是什么样子。只有当电影完成并串连起来时我才意识到它是这样的电影，所以演员们可能也不知道。例如Iha将青带到家中的场景，如果被追问理由的话那场戏就不成立了，在我心中没有什么理由。
中田：我也觉得这不是从逻辑上考虑的东西。连我自己也不知道为什么会这样做，把青带到家中聊天也没有什么理由，所以我尽量不去想这些。我觉得有些时候正是面对初次见面并对自己一无所知的人才能敞开心扉。与其说Iha是女主角，不如说希望大家能想象在电影结束后仍在继续的青的日常中她会留有什么地位。
──电影中的庆功宴场景里，青感到尴尬时Iha来到他身边坐下，看那个互动可能会觉得Iha对青有好感。但当去到Iha家中后，却很自然地像朋友一般互动。观众可能会觉得她是不是一个玩弄别人的女性。
今泉：会有这种观点吧。是否有恋爱感情，直到最后都是模糊的。
中田：我自己也不清楚。虽然表演的时候很紧张，但我也不知道这是一种恋爱的心动还是出于当时的情境。我觉得Iha的魅力在于她可以毫不犹豫地说出人们说不出口的话，但当问及她行动的原因时她本人也不清楚。
今泉：就像我刚才所说的，饰演Iha的时候不用考虑太多，她去到旁边的座位也没有什么意图。谈论这个问题的时候我突然意识到，电影公开时她可能会成为一个女性观众很讨厌的女性角色（笑）。
中田：确实...在其他场景中，我也有意识地抛出了一些话语。如果过于温柔，看起来会有恋爱的感觉，所以2人聊天的时候我有意识地把话说得粗暴一些，也有一些吐槽的语气。
今泉：我觉得房间里的互动场景拍得比我脑子里想象的要厉害得多。我认为那场戏是其他导演绝对拍不出来的东西。当拍出这样的场景时，我能感觉到这是自己的作品。但是正式拍摄前一遍都没有成功，因为正式拍摄也不太顺利。
中田：我和若葉先生都说错台词了（笑）
今泉：虽然后期编辑做得很好，但若葉先生跳过了大约三页的台词（笑）。他想不出接下来的台词，我为了不让他看向我这边于是用悄悄话说“接下来的台词是什么”。若葉先生可能注意到了，但紧接着助理导演用更大的声音传达给他的同时，中田小姐看向了助理导演（笑）。整体的表演非常好，所以我心中完全没有再拍一次的选项。但我因此很苦恼，一直念叨着“虽然是OK的，但中田小姐是不是脖子扭向了这边？还是只有眼球？如果只是眼球的话可以用CG修正”（笑）。最终，我将同时发生的另一个场景穿插在失误片段中间才使之成立。
──还有这样的事啊（笑）。最后，请聊一聊《在街上》拍完看完后的感想。
中田：在拍摄现场我只是以Iha的视角看着青。与其他人在一起时的青和与Iha在一起时完全不同，这很不可思议。我自己也不明白是怎么做到的，可能是在那个年龄段以及那种状况下才能做出这样的表演。如果现在再让我饰演一次Iha，我已经做不到同样的事了。在好的意义上是如此，在坏的意义上也是如何。我当时可能真的什么都没想，完全把自己交给了角色，有很多地方都是靠着若葉先生引出来的，现在再表现一次的话会非常困难。我已经饰演不了那个角色了（笑）。
今泉：我觉得电影的成片非常有趣。在各种意义上，我已经很久没有拍过这样一部具有个人特色的电影了。像《春眠寂茶》这样，在至今为止拍过的此类电影中最完美的例子之一就是《在街上》。通常我在拍电影的时候，绝对不会感到满足。因为我觉得当我满意的时候就结束了，但这次我相当满意，因此对未来感到不安（笑）。我觉得这部电影好到我近期再也无法超越它。

*原文：https://storywriter.tokyo/2021/04/19/4761/


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浮生美卡</作者>
<标题>淡淡的又轻轻的，模糊朦胧。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-01-29 23:19:06</时间>
<影评>

最初是被一条推送里截出来的台词吸引到：
——为什么呢，男女之间，同性之间有的时候也是，没有交往，没有其他感情的时候，就能像这样自在地聊天。一旦意识到了彼此是异性，就会开始嫉妒，平时聊的有趣话题也会开始变得无聊了。
——我一直在想，我能不能做到在和异性来往的时候保持这种距离感。
——如果没有了嫉妒这种感情，也会变得无聊吧。不是有种说法吗，自己是不是真的喜欢上了对方，嫉妒就是决定性的证据。
——嫉妒、暧昧、和喜欢，是同一种感情。
看完真的太喜欢了。淡淡的、轻轻的爱情喜剧。
好多描绘得好棒的细节，大家好像都被情愫围绕着：
内倾害羞不善社交，害怕很多东西又很笃定的男主：
他会在livehouse，满怀关切地静静看着独自流泪的女生，会在散场后偶遇时，接过她当场要来的薄荷味香烟，除了谢谢却什么也说不出来，呆呆地望着她蹦哒到其他人群中。把从没点过的烟架在家里的烟灰缸里，一直到影片结束。
会兀自向爱上已婚男性的女店员提出不合时宜的问题。会执着地疑惑，为什么女友能在绿了我之后又要甩了我。
饭店老板有自己的记忆点，会事后指出客人议论的影片片名出错，是《美国友人》而不是《美国朋友》，就算他知道“友人”、“朋友”没什么区别。
交通巡警逢人就会坦露自己喜欢上年龄相仿的继侄女，末了还会请求他人保密。好像期待的不是理解和肯定，而是倾诉对象。路人再合适不过，与自己的生活无羁无绊。
男主女友自我又果决。能轻轻地对男主承认劈腿了，对不起，但我不求原谅，我求分手。之后也能承认，我喜欢你，但与你相处我不舒服，我要分手。再之后也能承认，我喜欢的还是你。
古着店一对顾客。女生甘愿把自己放在第二位，为男生挑选表白衣服，明知自己是备胎但又很开心。现实里怕是会被说成“舔狗”。
但爱有对错之分吗？看完我也不知道，但窥探式地看到了爱的各种模样，大家都有一个结果，都有各自的欢喜和失落，但都很体面。
“距离”又是被讨论和展现得最多的概念。独自住在大房子，在片场协调的女生，似有似无地接近略微有好感的男主，用着朋友的身份彻夜畅谈。也会在分别之后关心他的情感动向。说不喜欢不可能，但挑明了就无趣，就像她对白里说的，和异性来往的时候保持这种距离感，在克制的边界，最微妙又最澎湃。
一个个巧合织出淡淡的、又有点好笑的故事，伴着很好听的配乐的和插曲慢慢看完，挺开心的。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰度有限</作者>
<标题>尴尬是一种比其它情绪更具备真实性的存在</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-10 05:53:42</时间>
<影评>

可爱的故事。
在生活与表演的边界越来越模糊的今天，倘若一个人选择诚实一些面对自己的内心，就必然会意识到世界、他人、自我是一种如此尴尬的存在。就像你不可能对街上一个迎面走来、只打了领带其它什么也没穿的人无动于衷。
强烈的爱恨情仇似乎越来越不合时宜。繁荣至颓靡的长期和平带来了观念上更大的弹性；因为一切都不足以致命，所以一切都可以商榷。
很自然的，“出轨”这件事情当然也未必沉重。轻松诙谐的氛围下是人的自我探索和流动的心性。“背叛”未必带有恶意，反而可以是一种对自我和他人的真诚。
美人和强者拥有坦诚与直截了当的特权，因为谎言属于无法放下手中拥有之物的人。一切美德都与强大有关，一切恶行都与匮乏有关。
一切事物的意义都在反复被消解，也让人在条件反射般的行动前不禁陷入迷惘。一切都可以是假的，唯有尴尬确定是真的。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>miyadesu</作者>
<标题>今泉力哉带你漫游下北泽，每个出现的路人都有人物小传</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-24 15:03:28</时间>
<影评>

 《在街上》的故事发生地在下北泽，靠着吉本芭娜娜的《喂喂下北泽》和日剧《下北泽之人生最糟糕的一天》，我对下北泽的初印象就是——艺术青年集散地，空气里弥漫着自由与灵感。 
在街上晃荡一圈，擦肩而过的人可能是拿着一台单反拍独立电影的学生剧组、看起来一个月没洗头的长发剧作家、会在晨间剧里出演些不起眼的配角的演员，偶尔吃不上饭的地下歌手...... 这里有着极高浓度的搞艺术的年轻人，以及能容纳他们灵魂与肉身的场所——小剧场、livehouse、唱片店、古着店、旧书屋、咖啡屋......随处可见。 
《在街上》的年轻人们，似乎都过着散漫而具象的生活。 古着店老板荒川青，白天在看店的时候看书，或者在阳光下的小店门口抽支烟放空，时而去逛逛旧书店，晚上再去livehouse和酒吧喝杯啤酒，被动地和陌生人聊天，耐心地听着别人的烦恼和秘密。在这样平淡的日常中，受邀出演学生短片成为了一件重要的事，他会为此默默地排练，尽管到在镜头前真正表演的时候，紧张到肢体僵硬被一剪没。

电影就以青为线索，在下北泽漫游，观察着生活在这里的人们。

在咖啡店打工的服务生会和顾客聊起漫画中的场景，相约一会儿打工结束后一起去取景地看看；咖啡店老板会懊恼着如果那天让旧书店老板进来喝杯咖啡，是不是就能避开他隔天去世的命运；街道巡警会伺机而动向陌生人倾吐心中的秘密；小演员会在夜里点一份泡菜茶泡饭，为了争取到一个演出机会卖力地吃胖自己，尽管他已经很胖了......  
今泉力哉AKA群像大师，他的电影里，似乎在街上游荡的每个人都值得解读一番。

即便是来荒川青的古着店里买衣服的顾客，他都不吝花上几分钟讲一个关于备胎的故事，还让两人数次作为路人出现,，角色立体到你看完电影待会儿去超市买牛奶的时候，都会情不自禁地注意他是不是会路过你身边。 
导演说，“我自小就对配角很感兴趣，配角并不是为了主角才存在的，为了尊重每一个人的人生，群像剧才越来越多。”大概是因为一直有认真地观察大家，所以今泉力哉才能那么精准地捕捉到当代年轻人们的心情吧。 
 比如，“暧昧的感觉令人憧憬”的都市男女关系。 如果男生女生以朋友关系暧昧相处，就可以百无禁忌地聊天，两人之间的关系也令人充满遐想；一旦确定了关系，一切就会随之固定下来，话题会变得日渐稀少，恋爱也开始无趣起来。 比如，“我不太擅长应付这种场合”的现代社恐。

不擅长社交的青，面对喜欢的人的聚会邀请，不舍得放弃这样的机会，但他只会在角落里默默喝酒，尴尬地在人群中的独处，续摊的时候一言不发不知如何是好。虽说是社恐，但他还是会笨拙地努力着，和人真诚地交流，在喝上几杯到微醺的状态下，把感情上的事和盘托出。 
 像侯麦、洪尚秀一样，今泉力哉的电影也充斥着大量的长镜头，记录着人与人之间的随性闲聊。
不同的大概是，还是有一些充满情绪张力的主观镜头。

看着这部电影，似乎跟着他们一起在街头日日夜夜地游荡，漫不经心，所以慵懒宜人，格外放松，像在春日午后阅读一本作家的随笔一样，有缓解忧虑，治愈不适的效用。 

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>下弦之月w</作者>
<标题>一些感想。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-26 22:40:35</时间>
<影评>

很喜欢代入这种日常一些，又有些颓废感觉的主角视角。
 不同的人，不同的情况，不同的恋爱观念，喜欢的感觉也不尽相同，果然恋爱是很复杂的呀。情节人物彼此交叉，很有趣，特别是最后的五人冲突。
 画面干净，有很多比较狭隘的房间镜头，房间的场景也比较杂乱，但这些场景大都加了镜子，拓展一下空间，不至于让人看的烦躁气闷。
 人物选角也都让人看的很舒服。情节台词都很有趣。
 本来还在纠结男主打女友确实很渣，开始担心塑造了几乎整个电影时长的痴情人设崩塌，但最后男主让女友去追明星的场景又把人设拉满，他真的很爱她。至于男主到底有没有打女友，这倒是不得而知了，可能给观众留下一个想象的空间吧。
 街道在变化，感情自然也会变化；蛋糕会发苦，恋爱也不全是快乐。但如果最后的感情能和放在冰箱里的吃了一半的蛋糕一样没有变质的话，我想这就是真爱了。
 电影里还提到了一点，自己被别人否定的情形，真是感同身受。至于为什么男主在去拍摄时道具衣服和自己的衣服一模一样，我还真是想不到这个安排的用意和导演的想表达的东西。
 很适合一个人安静地观看。大爱。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sweet</作者>
<标题>尽情做一个有趣的人吧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-24 02:53:30</时间>
<影评>

是一部很奇怪的电影，男主能够遇到这么多奇怪的人真的很有趣。但不知道为什么给我印象最深刻的竟然是那位风俗店的小姐。我觉得她的笑容很真诚（可能只有我这么认为吧）其次让我觉得很奇妙的是那位短头发的书店姐姐，第一次看她的电影是《偶然与想象》这位姐姐在这个电影里面同样是一位特别的人。特别在哪里我说不清楚，她给我一种一直在观看别人生活的感觉。（嗯就这样）最后我很喜欢男主，就是觉得他是一个很坦白的人，他背着一个看起来很久的书包，穿着大大的T恤，固定的在古着店，小酒馆，书店，西餐厅这几个地方，但是我觉得他的生活很有趣。就像那块奇迹般没有坏掉的蛋糕一样，（我也不知道为什么要用这个比喻）总之，希望我可以毫无顾忌的做一个奇怪的人。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Spike</作者>
<标题>。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-08 12:33:40</时间>
<影评>

1.各种各样的关系令人着迷
或许因为对配角们认真的刻画，使得影片整体呈现出的不是这一个或那一个关系，而是“关系”本身。《精神现象学》说，“自我意识只有在一个别的自我意识里才获得它的满足”，只有在社会关系里人才寻求到他的本质。
（马克思说人的本质是一切社会关系的总和。所谓“本质”，是“他是什么”这个问题追问到底得出的答案，是让他成为他的那个东西，是让他和别人区分别开的那个东西。）
2.洋溢美好的交流气氛
真诚的、尊重的（让他人按其自身意愿发展）、给予对方表达空间的、即便被伤害也没有情绪暴力的交流，这样一来，过错可以被理解，不道德的感情可以被理解，仿佛一切都可以被理解。             
3.琐碎的
“你就当我们没分手，继续说你还有女友”，小雪尊重荒川，她明白是个人一时半会儿都接受不了分手，那么就让你保持接受不了的状态，不想着立马改变你。
一起逛古着店的男女很有趣，女方表现出强烈的感性，强烈到罔顾在场的陌生店员袒露心声，不遮掩自己的脆弱，强烈到变来变去放弃前后一贯，一会儿希望他成功一会儿希望他失败。男方并未阻止这些隐私的袒露，而是给予表达的空间。同时也顾及到店员，向他致歉，这像是王小波说的“尊严就是你走在任何地方,都被当作一个人物而不是一个东西来看待”；
开场不久，livehouse的民谣就调动起情绪，配合几个美丽的特写镜头，在低色温和高色温的强烈对比下异常动人；
荒川默默拨通书店座机，递给田边是神来之笔。他之所以能这么做是因他感受到了田边真挚的感情，哪怕不道德，但这种感情终究存在。而一种存在不希望孤独地存在，因为无人知晓的存在就如同非存在。电话那头传来的声音点燃了田边的情绪，这是人与人交流才能碰撞出的火花。我猜正是这一举动让田边对荒川更加有感觉，因为他能懂她，而且给予了她前所未有的精神体验；
结尾iha对男主的谎言饶有趣味，在我看来，与田边的偶遇让她意外发现另一个对荒川有好感的人，于是就想逗一逗他，心里想着“你这个被动的小子还真是挺受欢迎啊”。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>TyWi？</作者>
<标题>喜欢的影像以及小笑点</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-02-25 22:16:45</时间>
<影评>


和谐.好想知道男主此时在想什么，最后把这根薄荷的烟一直保留着是因为他以为此时会有艳遇吗


为什么这个男生又出现了啊哈哈哈。下北泽是个圈是吗hah，而且这段女生找漫画我不太明白，导演是想说明这是一种东京青年的生活方式嘛？

这是我梦想的店铺的小样了，店面不大，每天从中午开始就有阳光能射到店门上，我在门口坐着喝杯咖啡晒晒太阳，可能还出去骑一圈单车。



太萌了，场务给准备的衣服和自己的衣服和裤子是一样的，比了比竟然还换上了哈哈哈哈😄





这段台词让我想起了某本书上的话，大概意思是描述电影，摄影，绘画都是艺术，但是为什么绘画的艺术性会更强一点，就是因为摄影所表现的形式太直接了，你所能看到的就是摄影师拍下来的，尽管通过构图会表现出背后的含义，但是相比绘画，每个人看同一幅画都会有自己不同的理解，没有那么直接，给人留的想象空间比较多，大概就是这个概念吧。

氛围好好，两个完全不认识的陌生人，喝完酒以后回家互相敞开心房，在过程中还尴尬的有些自然，最后留宿一宿没有发生任何事情，节奏和氛围好棒

这哥们又出现了啊哈哈哈，有可能是告白失败了也有可能是开窍了

这就是修罗场吗哈哈哈哈，我到底是不是她男朋友

这段好感动，明明已经是前女友，而且是劈腿的前女友，面对她时竟然想的还是她甩了她最喜欢的明星，这样真的没事吗，还在考虑她，哭了啊荒川！

这个眼神和低头微笑是什么意思呢

两个人无需多说什么，男的直的要死，女友吃了曾经为她准备的蛋糕，尽管已经过期了，可是把过期的蛋糕吃掉，我们的感情就依旧像以前一样。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>