<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>指环王1：护戒使者 The Lord of the Rings: The Fellowship of the Ring</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2197698335.jpg</封面>
<导演>彼得·杰克逊</导演>
<演员>伊利亚·伍德 / 西恩·奥斯汀 / 伊恩·麦克莱恩 / 维果·莫腾森 / 奥兰多·布鲁姆 / 多米尼克·莫纳汉 / 比利·博伊德 / 克里斯托弗·李 / 马尔顿·索克斯 / 梅根·爱德华兹 / 伊安·霍姆 / 凯特·布兰切特 / 阿兰·霍华德 / 马克·弗格森 / 肖恩·宾 / 萨拉·贝克 / 劳伦斯·马克奥雷 / 安迪·瑟金斯 / 彼得·麦肯齐 / 伊恩·穆内 / 克雷格·帕克 / 卡梅隆·罗德 / 约翰·瑞斯-戴维斯 / 丽芙·泰勒 / 大卫·韦瑟莱 / 雨果·维文 / 菲利普·格里夫 / 威廉·约翰逊 / 伊丽莎白·穆迪 / 布莱恩·瑟金特 / 杰德·布罗菲 / 诺曼·凯茨 / 兰德尔·威廉·库克 / 萨比恩·克洛森 / 西奥沙福瓦 / 本·弗兰舍姆 / 彼得·杰克逊 / 艾伦·李</演员>
<简介>比尔博·巴金斯是100多岁的霍比特人，住在故乡夏尔，生性喜欢冒险，在年轻时的一次探险经历中，他从怪物咕噜手中得到了至尊魔戒，这枚戒指是黑暗魔君索伦打造的至尊魔戒，拥有奴役世界的邪恶力量，能够统领其他几枚力量之戒，在3000年前的人类联盟和半兽人大军的战役中，联盟取得了胜利 ，并得到了至尊魔戒，数千年的辗转后，魔戒落到咕噜手中，被比尔博碰巧得到。
                                    
                                　　因为和魔戒的朝夕相处，比尔博的心性也受到了影响，在他111岁的生日宴会上，他决定把一切都留给侄子佛罗多（伊利亚‧伍德 饰)，继续冒险。
                                    
                                　　比尔博的好朋友灰袍巫师甘道夫（伊恩·麦克莱恩 饰）知道至尊魔戒的秘密，同时，黑暗魔君索伦已经知道他的魔戒落在哈比族的手中。索伦正在重新建造要塞巴拉多，集结无数的半兽人，准备以大军 夺取魔戒，并且征服全世界。
                                    
                                　　甘道夫说服佛罗多将魔戒护送到精灵王国瑞文希尔，佛罗多在好朋友山姆、皮平和梅利的陪同下，在跃马旅店得到了刚铎王子阿拉贡的帮助，历经艰难，终于到达了精灵王国。
                                    
                                　　然而，精灵族并不愿意保管这个邪恶的至尊魔戒，中土各国代表开会讨论，达成意见，准备将至尊魔戒送到末日山脉的烈焰中彻底销毁，佛罗多挺身而出接受了这个任务，这次，陪伴他的除了三个好朋友，还有甘道夫、阿拉贡、精灵莱戈拉斯（奥兰多‧布鲁姆 饰）、人类博罗米尔、侏儒金利。
                                    
                                　　一路上，魔戒远征军除了要逃避索伦爪牙黑骑士和半兽人的追杀之外，更要抵抗至尊魔戒本身的邪恶诱惑，前途困难重重。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>岚羽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-04 17:58:12</时间>
<影评>
        似乎总是喜欢边缘人


当年在影院看过后，好像还曾经对Boromir这个想要抢魔戒的心理防线脆弱的家伙大加鞭挞，说其内心邪恶充满贪念云云

然而如今重看，只因为九个出发的人之中，他受了魔戒的蛊惑，他就是坏人？


只觉得悲伤，当看到他身中三箭慢慢走向死亡的时候，懊悔地哭泣，请求Aragorn的原谅。

是他的错吗？


回头看看护戒使者九人队：

哈比人，根据艾隆王的说法，已经证实是可以抗拒魔戒的诱惑（虽然第三部里Frodo老爷的终于质变让人对此论断打个小小问号）

矮人很直接，一根筋的那种，认定魔戒要销毁，于是八匹马都拉不回来的一条道走到黑，连抢它过来的心思都懒得去动（笑）

精灵王子，飘然于世外不带烟火气，对于这么超凡脱俗的人而言，魔戒也算不上诱惑吧（精灵们对魔戒的态度都是很淡漠的，艾隆王将之目为灾祸之源坚持不允许它留在自己的国家，光明女王殿下亦抵抗住了魔戒的诱惑并决意隐居西方，由此可见精灵一族对权力力量并没有多大的执着）

灰袍巫师很清楚魔戒会通过自己释放可怕的力量，所以碰都不碰它


九人队中的两个人类，作为对权力有最强烈贪欲和渴望的种族的代表，自然成了魔戒诱惑的最好目标


片中对此有直接刻画：

在密林之中，Frodo说如果他开口要求便将魔戒交给Aragorn，魔戒低低唤着Aragorn的名字反反复复，人皇后裔动摇着盯着它目不转睛。如果不是有个声音（似乎是光明女王？）念他精灵之中的名，也许整个故事都会改写吧。

（Frodo这厮简直就是四处历练别人意志力的，在Shire的时候拿着它非要塞给甘道夫，在黄金精灵之城里一脸无辜地引诱女王，加上这次可怜巴巴说要把戒子给阿拉贡同学……为什么Sam要帮他拿的时候他不顺水推舟送出去还要猜忌一番闹内部不合？！）

Boromir则至少有三次承受魔戒引诱的折磨：Rivendell的会议上第一次看到它，翻越雪山时Frodo不小心掉落被Boromir捡起，密林里终于一时失去理智抢夺它。


Aragorn抵受住了诱惑，而Boromir伸出爪子去抢，所以前者伟大后者可耻？

这对于Boromir实在是不公平。


Aragorn继承人皇血脉，由于其先祖的一时贪念导致邪恶力量得以苟延残喘并进而壮大反扑，而且导致了其生母被追杀而死，所以对于自己的身份他并不引以为豪，选择了自我放逐。他自己也曾说，他血管里流淌着一样的血，一样的软弱。潜意识里，他对魔戒的诱惑一直绷着警戒，绝不容许自己重蹈覆辙。

而他与精灵的来往多少也让他感染了精灵超然物外的洒脱。


他的自我放逐一方面是放弃皇位荣耀，但从另一个角度看，在邪恶力量日渐抬头、危机四伏的大环境下，他亦逃掉了本该承担的责任，当然并不是说Aragorn没有责任感或是怎样，在对抗魔君的战役里他的王者气度和担当绝对是值得大书特书的，但在整个魔戒的故事开始之时，在黑暗抬头的不安躁动之中，Aragorn是一个游侠，并没有国家命运在肩，他必须负责的是精灵公主艾尔文的期许和生命


刚铎的正主儿如上所言正在外出游历（其实是离家出走），而强敌随时可能来犯，刚铎又是中土数个种族抵御魔物侵袭的屏障，从Rivendell的会议上Boromir所说的来看，刚铎付出了巨大的代价来换得中土世界的和平安宁。

宰相承担起国家的安危，落实抵抗和征战的任务则落在宰相的两个儿子身上。

鉴于这个奇怪的老父对次子莫名其妙的厌恶苛责态度，可以推论：绝大部分的军事行动都是由长子Boromir领导完成。

眼看着父亲渐渐失去威望，白城的人们面对强大的敌人开始沦入绝望，其内心焦灼可想而知。


刚铎之子，多么荣耀的称号，随之而来的责任也足以把人压得喘不过气

Boromir罪在他太着急，他太爱自己的国家和人民，在面对严酷现实束手无策之际，忽然得知传说中的强大魔戒的存在，仿佛黑暗之中骤然看到一道曙光。

确实的重任在肩，注定Boromir不可能像Aragorn那样有时间和精力去防范魔戒的蛊惑，他一门心思扑在殚精竭虑地担心思考上，露出心里巨大的空隙让本就狡猾善于操纵人心的邪恶力量去钻。


几次受到蛊惑，Boromir提到的都是刚铎。

他说，我们用我们的鲜血保卫了你们的安宁，如今有这么大的力量，交给我们利用起来来对付魔君。

他说，我们担惊受怕，一直畏惧的，居然是这么一个小东西。

他说，把魔戒带到刚铎保护起来，让刚铎来使用它。

说到底，一切都是为了刚铎，为了他所热爱的家乡。

他满含深情的向Aragorn描绘白城的美丽和家乡的号角，阿拉贡也受到他的感染，缅怀着当年曾看到的景象。

他痛心疾首，苦不堪言，恐惧着父亲的死亡和白城的覆灭，一直到死。

拼着最后一口气，也要为刚铎的王宣誓效忠，因为Aragorn承诺绝不会让白城陷落，刚铎的荣耀将得以重建。


因爱故生忧，因爱故生怖。

他心心念念迫切地想要一个方法去保卫挽救自己重要的东西，这有什么错？

就因为他真实地拥有一个想要保护的东西，他太过焦急，被蛊惑了，所以就要被钉上十字架？

Frodo害怕他，讨厌他。

Aragorn在他拿着魔戒端详时手悄悄按上剑柄。

光明女王在他脑海里说着他所珍视的东西必将灭亡折磨他（总觉得女王陛下对他不公，心灵上的折磨是一个，最后众人告别的时候也没有给他礼物或是只言片语）


他真的是坏人吗？

如果真的是坏人，会在Frodo仓皇逃走后顿然醒悟，像个孩子一样痛苦责备自己，一直到死都祈求Aragorn原谅他一时贪念蒙心？

如果真的是坏人，挣扎过后将魔戒塞还给几乎是瞪着他的Frodo时，会尴尬自嘲地笑笑并很亲切地仿佛安抚一样揉揉对方的脑袋？

如果真的是坏人，会对家乡有那么深刻的眷恋？

如果真的是坏人，会对父亲和弟弟那么深切的关心？

如果真是坏人，和那几个哈比人闹成一团的时候会笑得像孩子一样天真爽朗？


只是一时没能抵挡住内心强烈的欲望，说到底，最后他也没有伤害任何人。

只是肩上承担太多的责任和期待，被内心的恐惧和担忧折磨得意志薄弱。

致命的诱惑在前，任何人和他立场对调，大概都是一样的选择吧。


Aragorn最后一句“刚铎之子”，算是给了Boromir一个公允的荣光。


Boromir是魔戒护卫队里唯一一个没能到达终点的人，没能看到心爱的城市重新沐浴阳光。

喜欢这个角色，因为他的真实丰满，他的心愿真实可以触摸，他的脆弱让人感同身受。

一切都不过是由于那太过迫切的守护愿望。



（Faramir所承受的父亲过分的责难和无休止的心理折磨也令人觉得分外悲凉

这对兄弟都是命途多舛的主儿

后来Faramir重伤之际没有被陷入癫狂的老父拉着一起葬身火海而且在最后和美丽的女英雄伊奥文喜结连理

至少给了这对苦命的兄弟中的一个幸福结局

感谢托尔金大神和PJ大神大发善心）
      </影评>
<有用数>1976</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zipporah</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-02-09 12:54:16</时间>
<影评>
        看完之后，心潮激荡，竟说不出话来。像电影院退场一样，有很多想法等不及要涌出 ，但站在门口时却又默然，不知从哪里说起。 

我不知道是不是因为影院里的音响效果太逼真，使人与影片人物发生共鸣产生惝恍迷离之感。但其中有几次的确很想流泪。人性的脆弱像魔戒一样发出燃烧的烈焰，每次都会被它猛然击中。 

巫师Gandalf是一个智者，他的法力有限，但智慧与胸怀使之成为护戒使者们的“光”。面对困难是一个人成长的必经之路，在这条漫长的路上，人总是期待着一位引导者，他非全知全能，但能够用他的智慧与心灵来牵引你的成长。突然间，甘道夫被炎魔扫入地狱。这“光”突然熄灭了，为着牵引后来者平安上路。从地洞里出来，每个护戒使者眼里都含着泪，除了悲哀，是不是还有着对生命与前路的幻灭感？ 

Boromir之死。为了保护梅里和皮平他被强兽人Uruk-hai的黑羽箭射中要害却仍未放弃战斗。他的不肯倒下令人联想起《勇敢的心》中梅尔•吉布森，人类总是在生命之火熄灭的最后一刻焕发出顽强的精神力量，那一刻，天地笼罩在莫名的悲悯中。 

Frodo独自站在河边，泪水滑下脸庞，他的脸上显示着内心的无助与孤独。一个人做选择何其艰难，选择了要坚守，为着这坚守克服困难，前行，还要经历怎样的艰辛？ 

面对魔戒，每个生灵都面临着拷问，这场拷问直指心灵。这场拷问不是用“向善”还是“向恶”就可以解答的。因为这不是一个简单的二元对立式的考题。 

人性与其他生灵都有自身的脆弱性，所以，即使是选择了善，也有可以脆弱导向其他的方向，就像森林女王。更可怕的是，用恶的手段达到善良的目的，本质上的以毒攻毒，以恶抗恶，就像Boromir背负父命去取魔戒，都是人类信念不够坚定，内心的力量越来越弱时产生的。 

护戒使者的历程是朝圣历程，靠着心灵的指引，才能达到光明的峰顶。 

  

LOTR既是写给成人的童话，也是写给现在过早失去天真的孩子们的。当电影的一个大特写到Frodo的眼睛的时候，你的心底有没有什么东西被唤醒了？你是不是也开始想尝试着去相信一些精神层面上的东西？ 

  

已经很难再对什么巨片产生幻想了，庞大的投资，完善的运作能出产什么呢，一堆一堆华美的特效？我们看到的分明是对技术的疯狂而对自身情感的置若罔闻。 

不要装酷，不要另类，不要颓废。我要无敌战士脸上无因的一丝颤动，我要美丽面孔在夜夜笙歌时猛一瞬的茫然。我要那能够感同身受的情感。这一刻，我们不会吝惜自己的眼泪。 

《魔戒首部曲》没有让我们失望。 

片中，我们看到了众多的特技，非常具有实感，却毫不张扬，没有喧宾夺主的感觉，反而和剧情有珠联璧合的功效，为电影增添了几分神秘，大气的感觉。记得Hobbiton上的火焰么，瑰丽如斯！记得Gandalf骑着鹰穿过巅峰的感觉么，御风翱翔！ 

爱极了片中的摄影，山谷的Hobbit小镇，恬静得如同世外桃源，镜头缓缓移动，如同天使的眼。当精灵公主带着Frodo策马狂奔时，镜头俯瞰，追随，狂野如火，灵动如风。 

而演员，由于导演的调教，也是精彩异常。男主角EW近乎本色的表演与该片的风格竟然十分契合。那双敏感，脆弱而又纯真的眼睛，初时的阳光无忧，脸上都能读出梦想。在历险途中的慌张，彷徨，惊恐，绝望，我们又能从他眼中历历可辨。而当历经磨难以后，他脸上沉积下来的平静，更是动人心魄。配角，不当道具，不甘于绿叶，也都有血有肉，丽芙.泰勒的惊鸿一瞥，凯特.布兰切特饰演的精灵女王的惊艳登场…… 

在众多因素的精彩配合之下，我们的主人公开始了他的惊险旅程。 

人生，总是突然发现，自己承担责任了，快地连自己都猝不及防。“我不能再向前走了，这里是我到过的最远的地方”，Frodo的园丁Sam说。“我不应该拿这个戒指”，Frodo后悔地说。回想我们的青春，多么的相似。前进还是退却，承担还是放弃，我们只有惶惑，我们只有无助。青春，注定我们要孤独。 

魔戒--权力，欲望的代号。再考虑一下原著的历史背景，又很难让人不联想到核武器，似乎谁掌握了小小的原子裂变，谁就掌握了生杀大权，就拥有了主宰世纪的权力。 

它让欲求者沉沦、让携带者备受折磨，黑暗那头，是它的狂笑，几次当Frodo冒险戴上魔戒，熊熊火焰中无尽的黑洞，是索伦之眼、是梦魇般的未来。Frodo叔父Bilbo与戒指重逢时突然间受到蛊惑、面目狰狞，让Frodo看见自己可能的未来；而力量强大者更难通过考验——Gandalf对伸手摸一下戒指都噤若寒蝉、精灵女王一瞬间的凶恶张狂、求胜心切的人类战士Boromir霎时沦为戒指的奴隶。 

痛苦！经受住了诱惑！Billbo仍是可爱的叔父，Gandalf仍是心怀正义的巫师，女王还是如此高贵受人景仰。 

可有谁知道，他们，曾经离黑暗只有一步之遥。 

诱惑如此难以抵挡，友谊才更显可贵坚强！ 

Sam，那个憨透憨脑的朋友，只因向Gandalf许下要伴随Frodo的诺言，于是趟水，至死也要相随， 仍记得这个镜头，Sam向水底坠去，绮丽的光，如此圣洁。 

历经劫难的Frodo，站在余晖下，Mordor就在眼前，却是一脸平静。什么都可以没有，但不能没有信念。 

走在路上，路旁是洁净的白雪，风从肩头轻快地飞过，优雅的一转身，卷起几片碎纸屑，冉冉上升。蓝的天幕，隐隐有Frodo已变得坚毅的眼睛。 
      </影评>
<有用数>668</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr.WizardLuna</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-30 13:58:11</时间>
<影评>
        选修电影大师研究的结课论文

很罗嗦。。



指环王。


它在大陆上映的时候我还小，家中有长辈去看过之后说可以算作恐怖片，我也还么有对电影狂热，也就么有哭着喊着要去看，于是我就这么错过了在大银幕前欣赏中土世界膜拜啤酒肚儿杰克逊的机会。

好在不久之后我家门口卖盘的大哥把这三部曲强势推荐给了我家母亲大人，我才有机会看到这经典之作。（在此鸣谢我们强大的盗版光碟产业）由于那时候的我英语就是能看懂初中课本的水平，（因为我是初中生嘛。。。）就只觉得哇这片子太棒了。


后来买了原著来看。中英文的都买了，当然也就只看得懂中文的，其实到现在也是看英文的很吃力。看了原著，包括三部曲，前传《霍比特人》，和《精灵宝钻》。觉得哇托尔金太伟大了，语言学家啊太伟大了，这哪是魔幻小说啊，这分明就是历史，呃，也许，好吧是史诗。

看了原著再回头看电影，觉得电影比我印象中的，甚至是想象中的好上不知道多少倍。这就跟对待哈波系列电影的感情完全不一样，作为哈波的书迷，我强烈支持罗琳所有演员都是必须是英国人的坚持，强烈膜拜哈波系列中所有英伦老戏骨的表演，同时强烈抗议系列电影基本上完全毁了系列原著。


呃有点儿跑题，回来继续说指环王。指环王电影的这三部曲，完全是对原著的结晶升华。相信有很多很多人跟我一样，是看了电影之后赞不绝口才提起兴趣去看原著，回来再看电影的时候更加的赞不绝口。


其实三部曲本身是一个完整的故事，只是当时出版的时候是个洛阳纸贵的时代，出版商对成本销量的综合考虑才让一整部史诗分成了三部曲，还分别有了三个名字。托尔金本人对此事十分的不满，尤其是三部曲的名字，原因也很简单，就是剧透。不过这丝毫没有削弱中土世界本身的魅力，它依然影响了一辈又一辈的英国人，还影响到了彼得杰克逊，这才有了现在的这经典之作。


作为导演的彼得杰克逊应该是相当的纠结的，拍的是自己心目中不灭的神话，同时也是一部公认的史诗巨作。每个读者都熟悉整个故事，熟悉每个人物每个细节，每个书迷心中都有一幅完整的中土地图，甚至可能是每个种族的来源历史图解和语言发音规律表。所谓一千个人的眼中有一千个哈姆雷特，想拍得同时让大多数人满意，让投资方有银子赚，最重要的是要还原自己心目中的中土世界，恐怕是非常不容易的。


但是，谢天谢地，彼得杰克逊基本上算是圆满的完成了这项使命。下面我就沿着自己的想法说说电影本身。


故事发生在中土纪元第三纪的末期，第一部影片开场的背景介绍就是第三纪中前期的大事记，用的是盖拉德利尔夫人的旁白，原因绝不是凯特布兰切特的声音好听、英音纯正什么的，而是，盖拉德利尔是唯一亲身经历了这一切，从魔戒的铸造到第三纪结束，的生物（Creatures），由她来讲最合适。开场的这五分钟相当的成功，基本脉络是原著扉页上的一首短诗，囊括了精灵语的初现，第三纪中土局势概况，魔戒的由来和几番辗转以及当前的下落，其中不乏吸引眼球的战争场面，而且仅用了短短的五分钟。于是完美的开篇就成了这部电影的第一个亮点。


之后由开篇引出的比尔博接过铺开背景的任务，从比尔博自己写的书的开始，整个夏尔慢慢铺展开来，祥和宁静到无以附加。甘道夫带着烟火出场，从这里就开始铺垫甘道夫拥有三大精灵戒指中的火之戒，可从而以任意支配火焰。甘道夫跟弗罗多的对话，带出许多前传霍比特人中的情节，这既是弗罗多的开场，也预示着比尔博的退场。之后甘道夫见到比尔博，老朋友叙旧，前传中两人吐烟圈的情节安放在生日宴会开始前的黄昏。生日宴上梅利和皮平性格鲜明的出场，两个干坏事的淘气小子，梅利出主意打掩护，皮平稍显笨拙的行动。这期间——直到比尔博在演讲中戴上戒指消失——其实魔戒一直没有真正的出现，但一直就在我们的视线当中：从开头比尔博发疯似的找的什么东西，到老朋友叙旧的时候比尔博的手不安地伸向口袋，于是我们知道，魔戒就在那里。


之后甘道夫说服比尔博留下戒指的时候，我们第一次见识了它诱惑心灵的本事，那么和蔼可亲、随时随地开合或者不合时宜玩笑的比尔博为了一枚戒指竟然出现那么一瞬间的那么的狰狞。


然后随着甘道夫查清戒指的来源，之前在旁白中提到的堕落了的人类诸君，也就是戒灵，在夏尔出现了。这让之前一个，在之后又原景再现的，昏暗的镜头，很多惨叫中的夏尔，巴金斯两个词，变得有意义了。弗罗多问出了第一个相当无奈的问题，我应该做点什么（What should I do?）。之后山姆的一段话暴露了他的口音，不同于甘道夫、比尔博、弗罗多、甚至是梅利和皮平的，山姆用的是美音。原因其实是我们就知道的，山姆的身份跟这一切人都不同，他不是霍比特人中兴旺的家族出身，或者说不是贵族出身，他与弗罗多的主仆身份就这么微妙的表现了出来。值得注意的是，口音会不同的这一点并没有在原著中提及，看来导演深知托尔金语言学家背景，这点口音上的细微差异也算是对托尔金本人的致敬吧。


写到这里刚好唱机里面第一部的原声放完，我停下来换碟，顺便看了下时间和字数。我得说照这么写的话写到明天早上写满一万字都不见得能写完。所以下面我要简略一些和换个角度。


嗯上面描述的这一系列情节稍微可以，多多少少说明一些我想说明的问题了，就是电影强大的伏笔和细致入微的细节。伏笔可以抛开原著之后依然强大，细节可以细致到原著任何一个不起眼的角落，不经意的一个单词词组，甚至字里行间。这之前和之后的，每个人物的初现，他的发型服饰配饰，说话的口音，每个新场景的出现，每个初现的事物的外形，名字，甚至是名字的读音，都是伏笔，都是背景交待。


这话里面没有一丁点儿的夸张成分。举个例子来说，第三部魔都大军攻打冈多的米纳斯提利斯城的时候，大门太结实撞不开，奥克斯们搬出来一个巨大的口中喷火的怪兽状铁锤来撞门，它的名字是grond（拼写大概如此），但是R不是按照英文的发音规律发[r]音，而是按照西班牙语系发小舌音，类似[h]的音，不要小看这一个音，这一个音的差别让前者感觉上是扁平的，后者则是高大的，而grond，是第一纪的时候堕落的莫高斯的铁锤，显然应该是高大的不是扁平的。


再看个简单例子，基本上是整个三部曲最后的那个场景，就是与第三纪的戒指相关的所有人都上船离开中土的时候，你有注意到么，甘道夫、盖拉德利尔和埃尔隆德的手上分别带着三枚戒指，就是第三纪初锻造的送给精灵三王的戒指。


由此可见整个三部曲，尤其第一部前半部分——因为人物及场景的集中初现——所包含的信息量之巨大，是你难以想像的。


看过情节，接着来看看人物。对于指环王的评论，大家的统一口径就是，小人物也能创造历史。是的，指环王就是一个小人物创造历史的故事。但是我想说的是，在创造历史之后，或者说在这一过程中，小人物始终是小人物，小人物自身并没有因为创造了历史就变得伟大。这才是精髓，小人物既能，情愿或者不情愿的，创造了历史，又能在一定程度上避免被历史改变。


弗罗多始终是继承了巴金斯家族冒险血统的霍比特人，善良坚韧，热爱和平，怜悯心重，或许比其他霍比特人更能冒险，读书更多思维更敏捷，但始终是霍比特人。山姆始终是弗罗多忠实的朋友和仆人，同样的善良坚韧，对弗罗多的忠诚能够超越一切。


霍比特人并没有比别的种族更强的抵抗魔戒诱惑的能力，想想当比尔博面目狰狞，当山姆犹豫不绝地缩回伸向弗罗多的交回魔戒的手，当弗罗多一次又一次地强调自己才是魔戒的携带者，尤其在最后的时刻，弗罗多拒绝毁掉戒指，说出“不，这戒指是我的（No,the ring is mine.）”。


霍比特人可以相对平和地带着魔戒的原因，只是霍比特人太善良，太渺小，太卑微，太不打眼了。不只是善良，善良是各种族都有的，也许精灵尤甚，但是精灵有着精灵的能力，是神的遗赠，也正是因为有能力，深知自身能力的好处，才容易被更强大的能力所诱惑，像是盖拉德利尔夫人面对魔戒时透出的野心，像是堕落的精灵都变成了奥克斯。而被魔戒诱惑而堕落了的霍比特人就没有什么普遍影响，只是斯米戈变成了咕噜姆，一心守护他的宝贝，从未有别的想法。


弗罗多就是这样的一个小人物，得到魔戒之前搞不清楚自己喜欢夏尔和冒险哪个多一些，遭遇魔戒之后听从甘道夫指示将它带到了瑞文戴尔，又在大家争吵不休的时候善良到不忍看着魔戒就这样打垮整个中土而提出自己去毁掉它，一上路他就明白了自己还是喜欢夏尔喜欢安静多一些，一路上先是为避免其他人再受到诱惑而离开了队伍，后来抓到试图追杀他们的咕噜姆，宽恕了他，使斯米戈有充足的理由赶走了咕噜姆，为救斯米戈，被斯米戈和咕噜姆误解，使咕噜姆又回到斯米戈身上，错信咕噜姆，错怪山姆，在末日火山口试图将魔戒占为己有，最后平安还乡，写下自己的故事。彻头彻尾的小人物，并没有因为经历了这一趟的旅程改变了关于小人物的什么，依然是善良渺小卑微喜欢安静平和生活的典型的巴金斯家族的霍比特人。悲剧的小人物，一直希望魔戒不曾出现在他生活中，却纯因为魔戒，纯出于善良，也许稍微有一点正义使命感，带着没有返程路可走的悲壮，决然地站在了与自己的希望完全对立那一面，带着危险的魔戒奔向末日火山，扑向传说中，无论使命完得成完不成都会强势到来的，盛大的死亡。


说起悲剧的小人物，咕噜姆才是公认的人选，斯米戈才是大大的悲剧小小的人物。宁静祥和的生活被偶然，也是必然出现的魔戒彻底颠覆，亲手杀死了最好的朋友，遭亲人排斥，在魔戒的影响下不得不出走到大山最深的角落，忘记阳光忘记面包，忘记青草的柔软，忘记食物的味道，甚至忘记了自己，一生（注意是五百多年的一生，是霍比特人一般寿命的五倍的一生）被魔戒禁锢，为保护魔戒不惜任何代价。除了他的宝贝魔戒，他放弃了所有的所有，为了他的宝贝魔戒，他忘记了一切的一切。他的一生是太悲剧的一生，以至于他最终能够与魔戒一同融化在末日火山的熔岩中，都能算得上是一种幸运。他的一生也是典型的小人物的一生，有着小人物的悲欢离合——像是认定遭到弗罗多背叛时斯米戈的悲伤愤怒、咕噜姆的冷言冷语，有着小人物的生活乐趣——当然是以他自己的方式，像是捕到新鲜的鱼时欢快地哼着也许是五百年前河边那一支霍比特人的古老民谣。他也是改变历史的小人物，是的。如果说没有山姆弗罗多就走不到末日火山，那么很明显的没有咕噜姆魔戒就根本不可能被毁掉。


同样是悲剧的小人物，命运却如此不同。一个衣锦还乡乘船西去，一个坠入深渊万劫不复。只是因为弗罗多的幸运在于，魔戒是被他接受的馈赠，不是自己残忍抢夺的战利品。如若不然，弗罗多也会是一个咕噜姆。


相对于与世无争却被命运狠狠砸中的霍比特人，巫师们则是带是使命出现在中土的。影片中出现了四位巫师，是的是四位，虽然只有三个名字被提到，白袍萨茹曼、灰袍甘道夫和三寸舌格瑞玛。第四位就是十分低调的，早就看出萨茹曼不对劲儿的，善于飞翔的那一位，不翻下原著的话我自己也叫不出名字来的那一位，从奥桑克城堡顶上萨茹曼的手中救出了甘道夫的，把与炎魔搏斗之后死去又复活的甘道夫送回洛林森林的，最后魔都倾城而出对抗依西尔多的后裔阿拉贡（索隆叫出的是阿拉贡的精灵语名字）时派来老鹰相助的，最后把弗罗多和山姆从喷发的火山中救出的，都是他。


四位巫师其实各有各的使命，按我的理解，分别是，白袍的拯救世界，灰袍的云游四方为白袍的提供消息，黑袍的为白袍的掌控一个下一纪元兴旺种族大人族的国度，剩下的低调到基本不落面的自顾自探索自然界偶尔大家都忙的时候出来救个场。


（格瑞玛不是巫师，原著巫师是五位，黑灰褐蓝蓝。求原谅当年无知。2014年4月5日重读，注。）


当然这只是上帝最初的安排，后来事情的发展是这样的，萨茹曼当了索隆的帮凶，甘道夫击退了炎魔见到上帝时帝哥正好缺个派到中土去的白袍巫师，于是白袍甘道夫就出现了。电影在这个桥段的伏笔是通过化妆服装打下的。甘道夫出场就是和蔼幽默苍老，头发灰白有智慧的好爷爷，灰袍子灰帽子看着就舒服，之后换了白袍子显得年轻了许多，白袍白头发也白的干净温暖。萨茹曼就不一样了，消瘦高挑，微微耸肩不驼背，苦瓜脸一张，眉毛重到没皱的时候也跟皱着似的，白头发倒是飘逸，就是白里面透着肮脏的颜色，白袍子颜色发暗，像是穿上就没有洗过的样子，奥桑克塔楼里面也是光线昏暗。颜色的对比暗示我们，萨茹曼不是个好人，甘道夫一直是好人。后来情节的发展自然是证实了这一点，让大家觉的这才是理所当然的结果。


当然也许这一切都是帝哥一开始就安排好的，他安排甘道夫云游四方时得到了小精灵三大魔戒中的火之戒，安排萨茹曼终日守在奥桑克塔楼里面读古老的书籍、看能连通中土的石头，以便培养恐惧情绪，最多也就是在范刚森林里转悠，琢磨着怎么砍树烧柴发展工业。


嗯写到这里差不多五千字了，我也差不多要出门上课去了。这篇影评写到现在已经历时一周了，之间有很多其他事情干预打断之后的重新开始和继续。即便是写到现在我依然觉得关于指环王能写的要写的还有很多，看来我还是需要精炼语言。

恩就这样吧。

                                                                                               收笔于2010年圣诞节正午
      </影评>
<有用数>662</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>五月七日君寻</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-10 18:32:28</时间>
<影评>

最近重温魔戒和霍比特人，又一次令我沉迷，就顺带把精灵宝钻也复习了一遍，不得不佩服托尔金的强大，设定详尽，觉得中土世界应当是真是存在过的。在这里写一点自己看书的总结，补充下电影里没有写到的地方。系列文章首发于自己的微信公众号~搜索王基科或者WanJiKoo来找我玩吧~
    “哔哩哔哩无限矿业公司”在4.3日18点正式上线《魔戒》和《霍比特人》，在快速重温之后我生出念头，想要做一点科普工作，毕竟电影不能对原著面面俱到，尤其是最重要的、堪称史诗般厚重的《精灵宝钻》没有也很难影视化，而托老在这本书上架构出了整个中土的世界观，描述了一个波澜壮阔、奇伟瑰丽的中土世界。本篇文章就聊聊电影里没有提及的人物上的设定和联系。


2020.4.10还在更新中
 
精灵篇
 Q1.开场白的女声是谁？
    答案是加拉德瑞尔（Galadriel），就是影迷口中的“盖奶”（有的版本译作盖拉德丽尔）、“大魔王”。 
为何导演在开头选择她作为旁白？其实别有深意。因为加拉德瑞尔经历了整整三个纪元，参与了所有发生在中洲的大事，目睹了精灵如何从兴盛走向衰落，由她来讲述自然合适不过。
让我们来看看她初次出场前的介绍词：
自带柔光的加拉德瑞尔
 第一句话很好理解，就是介绍了他们夫妇嘛~第二句话，&apos;Lady of Light&apos;，是在说她的360°环绕柔光吗？还是说她的美貌如同星光般灿烂？
其实不然，真相是因为她乃光明精灵，即从西方的维林诺而来中土的精灵。她曾见过维拉（中土世界的神），蒙受过双圣树的光辉（红蓝buff），不仅美貌动人，更是力量强大，性格坚韧，整个中土在第三纪元里，她就是最强的精灵。至于光明精灵和黑暗精灵如何区分，就要看他们是否见过双圣树（维拉的巧夺天工、不可复制的造物），解释起来有点麻烦，以后再谈。 
 Q2.暮星公主Arwen为何和阿拉贡结婚前选择变为“人类”？ 

太美了55555

继续舔屏，不过有人说像基努李维斯
 要知道不是所有的精灵都可以选择变为人类，因为精灵和人类被造物主设定为两种不同的命运，而Arwen和她的父亲Elrond其实都不是纯粹的精灵，而是半精灵，是人、精灵和迈雅美丽安的后代。而埃尔隆德的父亲（也是写入精灵宝钻征战史的厉害人物）曾见过诸位维拉，被赐福允许后代选择是成为人或者是精灵。
于是，我们的暮星公主就选择了成为人类和爱人厮守，哪怕对于原本无限的寿命来说只有蹁跹几年，但是因着这份爱，死亡的恐惧也微不足道。
 Q3.Arwen和阿拉贡差了大概多少岁？ 
官方的谱系图
注意到了没，Arwen的亲叔叔是阿拉贡的祖先，而阿拉贡是第几代的王室呢？努门诺尔的王室血脉传至他时，已经是第51代了，更遑论努门诺尔人长寿，常常活到二三百岁。他们之间大概差了一千岁罢~更不用说辈分。如果对上面刚聊过的加拉德瑞尔有印象的话，你会发现她的女儿嫁给了Riverdall的领主埃尔隆德，她是Arwen的外婆，但她也是埃尔隆德奶奶辈的人物了。
当然这些辈分上的讨论都只是现代伦理下的小趣味，看到时一笑了之就好~ 
放映版里被剪掉的祖孙图
（其他精灵的结局之后再施工）


护戒小队篇
 这支队伍由灰袍巫师甘道夫、游侠阿拉贡、黑森林精灵王之子莱戈拉斯、刚铎宰相之子波洛米尔、矮人格罗因之子吉姆利和四名来自夏尔的霍比特人——弗罗多、山姆、皮平和梅里组成，就此他们的命运和中土的兴衰联系到了一起。 
出发前的大合影，拍摄者：埃尔隆德
 Part 1.灰袍巫师甘道夫 
睿智优雅的近战法师甘豆腐
 甘道夫（Gandalf）实际是人类通用语的称呼，在精灵语里他被称为米斯兰迪尔（Mithrandir，辛达语，霍比特人里加拉德瑞尔就这样称呼过他），而他的本名其实是欧罗林（Olórin，昆雅语，意思大致是“梦境，幻象”），他和其他几位巫师实际都是迈雅，即维拉的仆人和助手。在墨瑞亚矿坑，一行人遭遇了上古邪恶炎魔，甘道夫在和他战斗时曾言“我乃秘火的仆人”，其实就道出了自己的身份实为创世神的仆人，因为秘火就是创世神伊露维塔独有之创造能量，并以此点燃了各色神灵。
都林之桥遭遇战
 伊露维塔的意念被秘火点燃出现了诸位爱努，最为强大的几位掌管埃尔达（即中土所在的世界），被精灵们称作维拉，而力量稍逊的就是迈雅。甘道夫时常去悲伤女神处交流，学会了怜悯和耐心，他也是降临中土的诸位迈雅之中最为智慧、警惕的，他从不在一个地方长久逗留，而是不断旅行，在中土各个地区行走，他和精灵的关系最好，和埃尔隆德交往甚密。在《精灵宝钻》里有记载过甘道夫在三个纪元里的所作所为：
他虽喜爱精灵，却经常隐形混迹他们中间，不然就化作他们的模样，他们并不知道自己内心浮现的美妙景象或灵光一现的智慧，原来是受了他的启发。在后来的岁月里，他成了所有伊露维塔儿女的朋友，怜悯他们的悲伤。那些听从他的人会从绝望中觉醒，抛开黑暗的想像。
至于甘道夫是如何复活的，从灰袍巫师变成了白袍，电影里隐约透露了出来。他和炎魔殊死搏斗，从都林之桥下的深渊打到了地上高耸的山巅，艰难地战胜了敌人，自己却堕入了黑暗。随后他醒转了，又赤条条地来到中土，被大鹰救起，在洛丝罗瑞恩恢复后重新踏上对抗索隆的征途，而这也是他重新回到中土世界的原因，任务完成后他就得离开。
 Part 2.阿拉贡 
“大步佬”，其实“神行客”听起来更威风一点

  阿拉贡是指环王三部曲里最为引人注目的角色之一，无论是他的王者气概还是与阿尔玟的悱恻爱情故事，都令人难以忘怀。电影里把他的背景基本交代清楚了，需要补充的不多。实际上，阿拉贡是在Rivendell长大的，埃尔隆德就是教导他的长者、类似于父亲一样的角色，这是为何呢？
如果你还记得上一篇的内容，就会记起阿拉贡的身体里流淌着努门诺尔人的王室血统，他的先祖Elors就是埃尔隆德的亲哥哥，而精灵王也一直照看着兄长的后代，在努门诺尔触怒维拉被降罪灭国后，流亡的王室的历代继承人在童年与老年时期都托庇于Rivendell，而埃尔隆德靠着智慧得知，这条血脉中将有一人，注定在这个纪元最后的伟绩中扮演举足轻重的角色，当预言应验之时，祖传的宝剑将会被重铸，这一情节电影里已经交代的很清楚了，而那个扫去屈辱、带领人民战胜黑暗的王就是阿拉贡。 
大婚场面
歪个楼，为什么阿拉贡直到成年之后才见到了暮星公主呢？原来Arwen在此之前去了趟外婆家，就是加拉德瑞尔的洛丝罗瑞恩。再歪个楼，查资料的时候我才发现扮演阿拉贡的演员Viggo Mortensen就是《绿皮书》里的司机.........时间催人老啊 
 Part 3.精灵莱戈拉斯&amp;矮人吉姆利 

爱了爱了

爱情开始的地方
 为什么要把他俩放在一起呢？当然是因为这样更好地衬托小叶子的绝世美貌哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈其实是因为他俩是为数不多的精灵&amp;矮人朋友组合，精灵和矮人绝大多数时候都是互相看不对眼，互相嘲讽、怀疑，而这是生来就注定的。
在第一纪元，维拉和米尔寇（也就是后来的魔苟斯）大战之后，而伊露维塔的“首生子女”（Firstborn，精灵）尚未降生之前，司大地和工匠的维拉奥力想要有人学习自己的学问，等不及精灵降临的他就在群山之下秘密创造了七位矮人祖先。那时大地上黑暗肆虐，没有光明，邪恶势力潜藏四处，便希望自己的造物身强体壮，顽强不屈，所以创出的矮人就坚韧执拗。但是未经创世神允许的造物莫得灵魂，奥力向神乞求，神怜悯他的谦卑恳切，允许了矮人的存在，但他也曾言:
“现在，他们当沉睡在岩石之下的黑暗中，首生儿女不在大地上醒来，他们便不能出现。在那之前，你与他们都必须等待，即便等待之期看似漫长。但当时机到来，我会唤醒他们，他们将被视同汝之儿女。你我的儿女之间必常有冲突，一边是我收养的儿女，一边是我选择的儿女”。
在此之后，精灵和矮人虽然互有合作，但很少有真正的友谊。说回到这两个人身上，莱戈拉斯的家谱很清晰，他的父亲是大绿林（被黑暗侵蚀后人们称之为黑森林）北方的精灵王瑟兰督伊，他们家族是流浪至此建国的辛达精灵，统率众多西尔凡精灵（能力和智慧都低于埃尔达精灵，不向往海洋，喜欢居住在森林里，被称为森林精灵）。
格罗因之子吉姆利的家谱也很清晰，他是矮人七王之中都林一脉的后人，有个翻译称他为“金雳”，我觉得远比这个直译好听。他们两人在魔戒之战结束后，参加完阿拉贡的加冕和大婚仪式以后结伴前往范贡森林（就是树人Ents居住的地方）探险，在之后的岁月里效忠于阿拉贡直到他死去。
此后，中土再无莱戈拉斯的身影，他和金雳一同西去离开了中土。为人称道的是，他是唯一一个踏上阿门洲的矮人，而且精灵和西方的主宰们也接纳了他。据说，他离开不只是因为和小叶子的情谊，还有他心中渴望再次见到加拉德瑞尔之美，风闻如此，具体情况已经不得知。无论如何，他是一个与众不同的矮人。 
 Part 4.刚铎宰相之子波洛米尔 
豆叔演的让人流眼泪
 波洛米尔出场后，想必你就知道他会很快领便当，毕竟他的扮演者是鼎鼎有名的“便当王”Sean Bean,他另一个为大家熟知的角色就是奈德·史塔克，也是早早就领了便当。
回归正题，他的家谱传承也无甚特别之处，只不过一直是刚铎的宰相家族罢了，甚至加拉德瑞尔赠与他的礼物也只是平平无奇的金腰带一条（电影里直接略去了）。
大菠萝蜜无疑是护戒小队中最为悲情的英雄，他没有霍比特人的坚强心灵，他也没有精灵那样卓越的天赋，也没有阿拉贡那样被命运眷顾的福祉，和其他的成员比起来，他最接近一个普通的human being，有着脆弱和欲望，那炽烈的爱国之心深深地攫取了他的心灵，他毫不掩饰对于力量的渴望，因为他想要拯救自己的国家和人民的命运，正是如此，他受到魔戒的引诱才最大。但他也是一个伟大的英雄，一位至死都在为了人类的悲惨而奋勇抗争黑暗的英雄。电影里的演绎远比小说里的描写来的更加直观动人，相信看过电影的人都不忘记他和变异奥克小队殊死搏杀的场面，在他死之前还向阿拉贡哀求，希望他回到刚铎，拯救自己的人民。
Be at peace,Boromir,son of Gondor.
 Part 5.四位霍比特人 

向你们致敬
 霍比特人最为显著的特点就是比一般的人类更矮，有着厚厚的大脚板；他们也热爱美食，一日足足有六餐，热情好客并且热衷于聚会；他们深爱土地，平静地在大地上活了很久都没被注意到。霍比特人的寿数也很长，至少比现在的人均寿命要高，可以活到百八十岁，他们的成年年龄是33岁，弗罗多从夏尔出发时，已经有50岁了，不过从他得到魔戒那天起，他的青春便得到了极大地延长，所以出发时仍是翩翩少年郎的模样，虽然这并非没有代价。至于这个种族的品性和战斗力，托尔金在魔戒的楔子里这样介绍他们：
尽管这个民族享受安逸和平，他们却仍然出奇地坚忍。事到临头之时，他们很难被吓倒或被消灭。他们也许极其孜孜不倦地追求美好事物，但这决不意味着他们一旦没有这些就不能生活。他们能挺过悲伤、仇敌和严酷天气的侵袭，这会使那些不够了解他们，只注意他们的肚皮和胖脸的人大为惊讶。他们虽然不爱与人争吵，也不以杀死任何活物作为消遣，但他们在陷入困境时非常勇敢，紧急时刻还能使用武器。由于他们眼力敏锐，瞄准精确，他们的箭射得很准，而且他们的本领并不局限于弓箭。所有擅自过界的野兽都非常清楚这一点：如果任何一个霍比特人弯腰去捡石头，那最好赶快躲起来。
在对抗艾森加德之战中，梅里和皮平在树人肩头上用石头砸奥克一砸一个准，不要为之惊讶，而且梅里和皮平比一般的霍比特人都要高，因为他们和树人一起饮酒，喝过恩特饮料，长得格外高大（俺也想喝55555）。
这四个霍比特人之中，弗罗多和梅里、皮平是沾亲带故的堂兄弟，分别来自夏尔中的三大家族，山姆的父亲是比尔博的花匠，山姆也是如此，服务于弗罗多，是他的仆从也是朋友。
至于他们的结局，弗罗多在大战后回到夏尔居住了一段时间，直到他的心灵受到的创伤再也无法承受，就随着埃尔隆德、加拉德瑞尔和甘道夫一同去了西方的维林诺。
离别了，弗罗多老爷
山姆·怀斯曾七次担任夏尔的执政官，他的女儿进入刚铎的王室成为王后的荣誉侍女，他的家族此后一直兴盛。在他妻子去世后，山姆独自骑马来到了灰港，作为最后一位持戒人离开了中土前往维林诺。
梅里阿道克·白兰地鹿，成了雄鹿地统领，和洛汗王国关系甚好。他编纂了《夏尔药草学》和《年代计法》，他在后一本中讨论了夏尔和布理的历法与幽谷、刚铎和洛汗的历法之间的关系。
佩里格林·图克为大图克兼长官，作为刚铎的顾问。他虽一本书也没写，但是他和他的继任者们收集了许多刚铎的书记官所写的手稿：主要是关于埃兰迪尔及其继承人们的历史传奇的誊本与概述。在夏尔，只有此地能找到关于努门诺尔历史和索隆崛起的大量材料。
除了山姆，这是他们最后一次看到弗罗多
在洛汗的国王伊奥梅尔王去世后，梅里和皮平前往刚铎度过了他们人生的最后一段时光，他们死后，被安置在拉斯狄能，与刚铎伟人同眠。第四纪元120年3月1日，国王埃莱萨（精灵语，即阿拉贡）终于去世。据说，梅里阿道克和佩里格林的墓床就设在这位伟大君王的墓床边。
而后，莱戈拉斯和金雳也离开了中土，护戒小队就此消失在了中土，他们的事迹只在传说中流转。 


2020.4.18更新
Part 1.力量之戒的制造
电影里已经提到了，三枚戒指被赠予精灵，七枚由矮人掌握，人类得到剩下的九枚戒指，而索隆暗地里打造了统御众戒的至尊戒，里面投射了他自己的力量和意识，可以凌驾于其他的次级戒指，控制持有者的思想。
索隆的计划可以说是成功了，他先是利用了诺多精灵对于铸造知识的渴求，假意逢迎，骗取了精灵工匠的信任，让他们打造了十九枚“力量之戒”（Rings of Power），他用独自制造的至尊戒监视着精灵，希望奴役他们。但他在戴上魔戒的时候就被察觉了，索隆发现自己意图暴露，精灵却没有上当，他向他们公开宣战，命令他们交出所有的戒指，因为若无他的渊博知识和传授指导，精灵工匠便做不出这些作品。
但精灵闻风而逃，保住了诸戒中的三枚，将它们带走隐藏。这些便是最后才铸造完成的精灵三戒，它们蕴藏的力量也最强大。它们就是镶着红宝石的“火之戒”纳雅（Narya，昆雅语，火的）、镶着金刚石的“水之戒”能雅（Nenya，昆雅语，水的），以及镶着蓝宝石的“气之戒”维雅（Vilya，昆雅语，空气的）。
精灵三戒最初的持有者
精灵诸戒中，索隆最想得到这三枚，因为保有它们的人可以抵挡岁月的侵蚀损毁，延缓世间的疲惫衰老。但索隆找不到它们，因为它们被交到智者手中，藏了起来，只要索隆还握有统御之戒，他们就不会公开使用三戒。因此，精灵三戒始终未被玷污，因为它们是凯勒布林博独力制造的，索隆从不曾染指，然而它们仍然受到至尊戒的宰制。
但索隆把其余的力量之戒统统夺到了手，他将这些戒指分发给中洲的其他种族，希望借此支配那些渴求秘密的力量以超越本族极限的人。他将七枚戒指给了矮人，给人类的有九枚，无论他们出于或正义、或邪恶的目的使用了他们，最后都被腐化了。矮人的财宝被巨龙占据，人类诸侯化作了阴影中的戒灵。
变为戒灵的人类九王
力量之戒里九戒在被赐予后再次回到了索隆手里，矮人七戒有的消失了，但剩下的也在他的掌握里。
精灵三戒里，水之戒由洛丝罗瑞恩的加拉德瑞尔掌控，气之戒在精灵王吉尔加拉德战死后由半精灵埃尔隆德持有，火之戒一开始的主人是灰港守护者奇尔丹，而后他将此戒转赠给了甘道夫，他说：
“因为你将耗力操劳、殚精竭虑，而它将始终支持你，为你挡住疲惫的侵袭。这是火之戒。或许在这个逐渐冷漠的世界里，你能用它在人们心中重新点燃古时的英勇。至于我，我的心紧系大海，我将在这片灰色的海滨守护海港，直到最后一艘船启航。那时，我将等候你来到。”
在第三纪元的最后，魔戒被霍比特人销毁在它被铸造的地方，而与之维系的其他力量之戒也衰微了，精灵消逝在微光之中，启程前往维林诺，人类的时代到来了。
Part 2.埃雅仁迪尔之光
这件堪称是神器级别的物品首次登场是在盖奶赠送给护戒小队的物品清单里，它被赠予弗罗多，
“这瓶子安设在我的喷泉当中，捕获了埃雅仁迪尔之星的光芒。当黑夜包围你时，它反而会放射出更明亮的光芒。当众光熄灭之时，愿它在黑暗中成为你的光”。
提到的埃雅仁迪尔之星实际上是一艘航行在天幕上的船，掌舵的人是传奇航海家埃雅仁迪尔，他的儿子分别是埃尔隆德和埃尔洛斯（努门诺尔王国的第一任国王），他的妻子则是英勇的人类英雄贝伦和歌声无人能及的精灵露西恩之孙女，她持有世上唯一的那颗精灵宝钻——包含着双圣树的光辉的、由诺多精灵打造的完美宝石。
精灵宝钻的故事唯美而有血腥，伴随着创造和阴谋，其中的故事我不在这里叙述，感兴趣的话可以自行去看《精灵宝钻》。
精灵宝钻将厄运带给了埃雅仁迪尔的家族，他的族人被杀害，他的儿子被敌人带走抚养，他的妻子则带着这颗被诅咒过的宝石投身大海。而他，出海尚未归来。
他的妻子埃尔汶被海神乌欧牟救起，将她变为一只白色的大鸟，飞去告诉他的丈夫。得知消息后，悲痛的航海家调转船头，寻找西方的维林诺。在精灵宝钻的指引下，他们抵达了西方的乐土，而埃雅仁迪尔，则是第一个踏上这里的凡人，这也是他的命运。
他为诺多族背负的命运恳求宽恕，为他们深重的悲伤请求怜悯，祈求众神垂怜人类与精灵，在危急时刻向他们伸出援手。他的祈求获得了应允，众神之王曼威判决：
埃雅仁迪尔对两支亲族的爱，使他甘冒性命之险，此险不当降临到他身上，亦不当降临到他妻子埃尔汶身上，她是因爱他而涉入险境。但他们从此不得再踏上域外之地，生活在精灵或人类当中。我对他们的裁决如下：埃雅仁迪尔与埃尔汶，以及他们的两个儿子，每人都将得以自由选择自己的命运要归属于哪支亲族，自己要作为哪支亲族的成员接受判决。

Ps.此处的判决是因为人类和精灵被伊露维塔创造后有着不同的命运，精灵虽然永生但是死后灵魂归于灵魂殿堂，与中土的命运同时结束，而人类虽然避免不了死亡，但是灵魂却得以自由，去往未知。有时，死亡也是一种恩赐。
最后，埃雅仁迪尔随着他的妻子选择了作为精灵，他的船被封圣，装点打扮，明亮而又美丽，升起在世界的终极边缘，在世界的穹苍之海遨游，他将精灵宝钻绑在额头，驾驶这首船远航，它的光芒偶尔在晨昏之刻被人得知。
那么，言归正传，弗罗多被赠予的礼物里，包含的其实就是精灵宝钻的罕世所见的光芒，里面是双圣树的力量，被所有黑暗生物所畏惧，这种力量也帮到了弗罗多战胜了蜘蛛，而在书里，这颗明亮的星辰多次悄然在场景描写里出现，用灿烂的星光鼓舞人心。

Part 3.贝伦与露西恩之歌
木叶长，蔓草绿，
野芹花采采苍苍，
林中若有微光，
幽暗里闪烁明星。
和着天籁笛声，
缇努维尔翩然起舞，
星光掩映在她的秀发
点缀着裙裾晶莹。
这就是贝伦与露西恩之歌的第一部分，阿拉贡曾在旅途中给霍比特人唱过这首歌（但Lay of Leithian，在书中指的是另一首歌，意为束缚与解脱，描述的是精灵王费拉贡德于索隆以歌声对决的场面，并不是阿拉贡唱的这一首，但书中并未写出，这里的翻译选自世纪文景版《魔戒同盟》）。
阿拉贡心里想的也是自己的爱情
如台词所言，那精灵女子爱上了贝伦一介凡人，露西恩是迈雅美丽安与泰勒瑞精灵埃尔威的女儿，即之后的灰精灵的国王与王后之女，她是爱努和精灵的结合，是精灵之中最美的一位。原文是这样描述的：
她的衣裙蓝如万里无云的晴空，双眼却灰如群星闪烁的傍晚，她的斗篷绣着金色的花朵，头发却漆黑如暮色中的阴影。她的荣光与美好，宛如树叶上的光芒，宛如清澈水流的声响，宛如世间迷雾上空的繁星。有种光辉在她脸庞上闪亮。
他们相爱了，之后的剧情谁都想得到，他们的爱情不被精灵王所承认，因为他是如此的厌恶人类，也不容许自己的女儿被别人夺走。他提出了要求，从魔苟斯的手中夺回一颗精灵宝钻。尽管这任务如此艰巨，但他依旧接受了，露西恩也悄悄跟随他，这艰难的情侣最终也凭着智慧和力量，夺回了这颗举世难觅的宝石。但贝伦死了，露西恩悲痛不已，来到神的面前哀歌，她的哀恸和悲伤打动了神，她的丈夫得以从曼督斯的殿堂回归，而代价是她放弃了自己的永生，和爱人一同迈向死亡。露西恩是第一个，也是最后一个真正死亡的精灵。，但他们的故事得以长久流传。
贝伦和露西恩如同所有故事里不被看好的情侣一样，彼此相恋，生死相依，都努力为这份感情的可能一直努力。
温和睿智的老人：J.R.R 托尔金
而作者，托尔金老先生，仿佛也经历过这样的事情，在关于他的纪录片《指环王幕后：托尔金，奇幻世界的缔造者》里提及，露西恩的创作原型就是他的妻子伊迪丝，他的爱人就是他的缪斯，让他从贝伦和露西恩的故事开始创作，继而拓展出一整个中土世界。1971年，他的妻子去世了，两年后，托尔金老先生也追寻他的脚步而去，留下的是一系列尚未补全的故事（胡林的儿女篇）。他在一封给自己儿子的信里写道：
“亲爱的克里斯，露西恩这个角色的无数意义不言自明，因为她是，她也知道自己是我的露西恩。我从没有叫过她露西恩，但她却是&lt;精灵宝钻&gt;里那个核心故事的源头，我最初构思这个故事，是在约克郡鲁斯的一片林地上，那里满生着铁杉。1917年我在亨伯卫戍区负责过一个前哨站，终于能短暂和她同住一起。那些时日，她的秀发乌黑，皮肤光洁，她的眼睛比你曾见还要明亮，她常常歌唱、起舞。但是故事脱离了正轨，我被抛下了，而我无法去铁面无情的曼督斯面前垦求。我不愿再说下去了。”


个人觉得需要补充的地方就这么多，但托老的书真的写的很好，从翻译里众多的诗作就可以得知他的才华，人物刻画里也包含了一种对于人性的洞察。感兴趣的话可以去看看啊~有机会我套拜读一下原版。
求关注啊啊啊啊~觉得有疏漏和其他问题欢迎豆油和评论哦

</影评>
<有用数>471</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ariseNshine</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-09 23:35:32</时间>
<影评>

当精灵，矮人，人类在会议中争吵时，hobbit人站出来成为魔戒的持有者。是因为hobbit人喜欢享受食物、啤酒、烟草、最爱的是和平，只有具备这样单纯的心的人才能够持有魔戒吗？这只令人抵挡不住诱惑魔戒。 但就是因为有了hobbit人，才使他们走在一起，才有了这个团契——The Fellowship of the Ring.

记下一些喜欢的台词

“人虽然渺小，能改变历史”

“hobbit人真是神奇。当你和他们相处一个月后，你已经完全了解他们。但一百年以后，他们还是能够让你惊奇。”

“我真希望魔戒没在我手中，真希望这一切都没发生。”  “每个人遇到难关都会这么想，但是我们无法决定自己的命运，我们要决定的是在事情发生的这一刻，现在该如何完成你被赋与的使命”

“世上除了邪恶还有别的力量”

“当所有的光亮在黑暗中熄灭时,愿它成为你的光明。”

“我抵挡住了诱惑”

“有很多活人本来就该死，也有些死人本来命不该绝。你能做这种判断吗？佛罗多？千万别轻易断定别人的生死，就连智者都无法决定命运。”

“矮人们太贪心，挖得太深，挖到了地底深处的恶魔。”

“I will follow you, my brother, my captain, my King.”


</影评>
<有用数>339</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>新京报书评周刊</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-04-29 12:59:51</时间>
<影评>

近日，《指环王1:护戒使者》与《指环王2:双塔奇兵》陆续登陆国内院线重映。“指环王”系列堪称经典之作，曾斩获17项奥斯卡奖项。《指环王》三部曲的剧本也曾三次获得雨果文学奖最佳改编剧本奖。
但这样一部经典之作，在重映之时却遭遇了很大的口碑争议，各大购票平台都出现了不少一星差评。






某购票网站上部分《指环王》差评。
与19年前相比，此次重映的差评多指向电影时间太长、人物太多、看不懂、想睡觉......2002年上映之时，虽也有差评，但大多指向改编的优劣、镜头的剪辑到观念的不同。这样的对比，让不少影迷对重映的差评感到出乎意料。在这20年间，是我们对长文本失去了耐受力吗？还是，我们对好作品的评价标准改变了？
审美是多元的，对于一部电影，评价当然会出现分化，口碑也无法实现统一。但假如批评的原因仅仅因为“不够爽”“看不懂”，这样的多元是否也要打一个问号？
本文作者是播客“托尔金的树叶”的主播，也是一名资深的“魔戒粉”。借着《指环王》时隔19年重映的契机，我们请她撰文谈了谈她眼中的中土世界。这样一部作品要传达的是怎样一种观念，这个虚构的宏大世界又为何能打动她？而在了解了这一点之后，再回到自身的思考，不失为一种更合理的批评立场。
撰文丨文津
本文首发于微信公众号：新京报书评周刊，欢迎关注。
2002年4月，《指环王：护戒使者》在中国大陆公映，可能是西方奇幻电影第一次进入中国观众的视野。随着原著小说《魔戒》（电影和小说同名，均为The Lord of the Rings，但标题译法有所不同）、《霍比特人》在大陆同期出版，诞生了中国较早的一批奇幻小说读者。
今年，《指环王》电影三部曲被制作成4K版本在世界范围重新上映，对中国观众来说，是整整十九年。身边有不少年轻的朋友，2002年时还是无法独自去影院的小孩，后来通过影碟和在线观影的途径爱上了三部曲，这次纷纷去影院补了票，弥补从未在大银幕体验中土世界的遗憾。
虽然我深知一部影片无法讨得所有人的欢心，即使在多年以前，也有一些对《指环王》电影的批评之声。但这次重映，某些购票平台上的差评率高得有点离奇，截至4月28日，《护戒使者》在某购票平台的差评率（1-4分）是6.8%，而对等到豆瓣，该片的一星和二星率仅为0.8%。
在好奇的驱使下我点开差评，想看看大家觉得电影不好的原因，然而看到的基本如下： 
“纯粹是瞎凑的情节！”
“一点都不好看，结局什么玩意儿！”
“电影剧情太拖拉，特效也很一般，根本不值得IMAX，还不如看国产片呢。”
“多久没出的系列了，还没有什么新颖的题材，搞笑。”
“太肤浅，又是旧片，打发时间可以。”
“剧情拖沓，看着不爽。”
这些评论让我有点哭笑不得——为何作为奇幻电影里程碑的《指环王》，这三部从叙事到审美在当年让全世界为之惊艳的佳作，到了某些观众眼中，变得如此不堪？最大的原因其实是一种不理解，既不理解作品内涵，也不理解其艺术造诣，不理解三部曲电影对于电影工业的推动作用，更不理解三部曲小说在西方文学史上不可撼动的地位和意义。
01
《魔戒》与它身后的奇幻文学序列
《指环王》电影三部曲改编自J.R.R.托尔金的同名小说《魔戒》，原著小说分三部，而电影三部曲就是各自对应了一部小说，这是一个完整的故事，三部并非各自独立，后两部也不是续集。或许国内对片名的简化——“指环王123”——让部分观众误以为这是一个有两部续集的系列。当年彼得·杰克逊还是新西兰默默无闻的小导演，但他立下雄心壮志，要把自己热爱的小说改编成电影。
托尔金的原著叙事宏大、角色繁多、逻辑缜密、细节无数，长达1500页左右，改编的难度相当大，更不好随意压缩，杰克逊起初打算把三本书的内容拍成上下两集的电影，但他遇到了一位同样喜爱《魔戒》的投资人，支持他将电影拍成三部。《指环王》电影的拍摄也采用了不同寻常的方式，整个系列的拍摄都是同时进行的，这造就了电影在节奏和视觉上的统一。这次重映是三部曲一起宣传，虽然目前只上映了两部，但一个合格的电影观众在观影前还是有必要了解一下自己到底是去看什么，故事尚未结束，又何谈结局？
《魔戒》原著小说从1954年起陆续出版，另一本与之有关的作品是早在1937年就出版的《霍比特人》，连同在托尔金去世后由其子克里斯托弗·托尔金在1977年整理出版的《精灵宝钻》，构成了托尔金笔下中土世界的主体，他从年轻时就开始为这个世界创造语言和各种传说的片段，直到老年还在不断修改那些他认为不完美的章节。20世纪初，各种神话、传说、童话，都在现代主义的影响下走向衰亡，但托尔金的作品用一种古今交融的独特方式，带领现代读者走近古典的英雄传奇，让这种浪漫的神话传说式故事再次成为现代读者津津乐道的话题，而后来西方奇幻文学领域诸多以“剑与魔法”为主题的作品，也深受《魔戒》的影响，却始终无法超越它。
《魔戒》，作者: [英] J·R·R·托尔金，译者: 邓嘉宛 / 石中歌 / 杜蕴慈，版本: 世纪文景｜上海人民出版社 2013年9月
中国观众也许更熟悉《权力的游戏》的血雨腥风，或是《哈利·波特》的魔法世界，但要知道，这些作品的原作者正是成长于《魔戒》在欧美广泛流行的年代。《权力的游戏》原著作者乔治.R.R.马丁一直自诩为托尔金迷，他在12岁时第一次阅读《魔戒》就深受震撼，而后来在创作《冰与火之歌》系列时也从《魔戒》中得到很多启发。著有《美国众神》《好兆头》《蜘蛛男孩》等书的当代畅销奇幻小说作家尼尔·盖曼，在谈及自己最喜爱的作家时，提到自己十三岁时的梦想是成为一个能写出《魔戒》的作家。
《冰与火之歌》至今尚未完结，已出版的部分长达五部，其中有几部还分成上下，电视剧前几季每一季对应一部小说，一季总时长有10小时，《哈利·波特》每部电影也有两个半小时左右。相比之下，《指环王》电影的每部三小时（第三部更长一些）已经最大程度压缩了电影改编中非必要内容，没有多余的情节，甚至把原著中两个角色的情节融合到一个角色身上，即便如此，还是有观众大呼太长。也许观众习惯了在线看电影时累了可以随时退出、吃口零食、发条短信的当代生活，习惯了在电影院中不顾旁人感受摸出手机随时随地聊天，才令其无法在这三小时内完完全全沉浸到另一个世界里。又或是他们浏览了太多三五分钟看完一部电影的短视频，错将理解电影等同于了解剧情梗概。
《冰与火之歌》，作者: [美]乔治·R.R.马丁，译者: 谭光磊 / 屈畅 / 胡绍晏，版本: 重庆出版社 2013年10月
2004年的英国电影学院奖、奥斯卡和金球奖纷纷将最佳影片颁给了《指环王：王者无敌》，作为整个系列的最后一部，那一年颁奖季的大丰收其实也是对于整个系列作品的褒奖。在《指环王》以前，从未有过任何一部奇幻影片获此殊荣。其实《护戒使者》和《双塔奇兵》在之前两届奥斯卡和金球奖也都得到了最佳影片和导演的提名，更是斩获了各类视觉特效、化妆、服装和音乐类的奖项。见多识广的评委，也无法拒绝《指环王》带来的这种前所未有的心灵震撼和美学体验。倒是如今的观众，被迫接受太多缺乏角色塑造的纯商业动作片，反而期盼《指环王》电影也是这类作品，恨不得主角弗罗多直接被赐予一身魔法，单枪匹马劈荆斩棘走到魔多完成使命成为拯救苍生的英雄。不，这样的英雄主义并不是托尔金作品传递的精神，那《指环王》传递的到底是什么呢？
《魔戒》原著英文版书封
02
《指环王》传递的是什么？
在《护戒使者》电影中，洛丝罗瑞恩的精灵夫人加拉德丽尔在弗罗多最迷茫之时对他说：“即使最弱小的人也能改变世界的命运。”弗罗多和与他同行的三位霍比特人，并没有权势，更没有强大的力量，但这几个在故事中最微不足道的小人物，却在毁灭魔戒一事上起到至关重要的作用。弗罗多深知自己势单力薄，旅程的尽头可能是死亡，但他不愿让魔戒给自己的伙伴带来危险，宁愿独自离开；山姆一路伴随弗罗多出生入死，从大蜘蛛口中和奥克的刀剑之下拯救他；梅里、皮平和恩特一族一起加入了攻打艾森加徳的战斗，挫败了巫师萨茹曼。
普通人的微弱之力也可以推动世界之轮——这正是这部作品所传递的精神之一。至于那些评价片中霍比特人“战斗力弱鸡”的观众，我想他们应该没能体会到作品的这一主旨。
《指环王：护戒使者》剧照。
在波洛米尔战死，护戒队分道扬镳后，矮人吉姆利惋惜道，“护戒队的任务失败了。”但阿拉贡却回答，“只要我们彼此忠诚就不会失败。”《指环王》也是关于友情和忠诚的。
《双塔奇兵》电影最后，弗罗多几近绝望，但山姆说：“世界在发生了这么多可怕的事后，怎么可能回得到从前？但阴影终将消逝，黑暗也会过去，崭新的一天会到来，太阳也会闪耀得更为明亮。这些才是令人无法忘却且意义非常的故事，纵使年轻的你还无法明白……这些故事中的人们，有很多中途放弃的机会却没有放弃，他们勇往直前，因为他们心怀信念……世界上仍存在着善良美好，值得我们为此战斗。”绝望中的希望，是贯穿托尔金整部作品的精髓。
《指环王》也并不像大部分奇幻故事那样有大圆满的结局，弗罗多并没有因为魔戒的毁灭成为一个完美的英雄，从此幸福快乐地生活。他在毁灭魔戒的旅程中遭遇难以想象的磨难和伤痛，终究无法治愈，最后和坐船西去的精灵共同离开了中土。观众可以将此理解为他带着美好的祝福永远离开了凡世。因此，《指环王》也是一个关于死亡的故事，它带着忧伤也带着希望。这样的故事，用“套路”和“肤浅”来攻击显得毫无说服力。
《指环王：护戒使者》剧照。
03
如何理解《指环王》在奇幻电影史的位置？
在故事和主题之外，电影也竭尽所能从视觉上呈现托尔金心中的世界。托尔金对中土地理和地貌的想象，很大一部分来自他生活的英格兰乡村和他在瑞士旅行时的见闻，而新西兰的神奇地貌既不乏和英格兰乡村类似的绿色乡野，又遍布巍峨群山、广袤森林和奔腾的河流瀑布。
电影的三位编剧明白改编这样的作品困难重重，除了剧情改写的难度外，最大的难题在于如何让中土世界显得真实。导演彼得·杰克逊在前期对设计团队提出了一个非常古怪的要求：“我们的任务是将《魔戒》拍成电影，但从现在起我要大家将《魔戒》想象成历史上发生过的事……我要大家想象自己很幸运，能前往发生过这些往事的历史遗迹去拍电影，那些人物是存在过的，他们的服装也存在过……霍比屯也存在过，只是已经成为一片荒废了三四百年、杂草丛生的废墟，我们要去恢复它原来的面貌。”
托尔金写下整部作品的初衷，是为英格兰创造一部神话，因此，如果依照托尔金的意愿，中土理论上并非一个架空世界，而是我们世界的前生。电影的场景、道具、服装设计等以此为前提和依据，从原著文本和人类各种历史和文化中寻找立足点，并加以改造和融合。
魔戒幽谷。
例如由艺术大师艾伦·李设计的幽谷、洛丝罗瑞恩的精灵建筑，主要采用了新艺术运动（art nouveau）的风格，这一风格在19世纪到20世纪初在欧洲与美国影响范围甚广，主张将设计与自然形态融为一体，而托尔金笔下的精灵恰好既是能工巧匠又和自然非常亲近，于是精灵建筑就以新艺术运动风格为起点来设计，但又并非简单的复刻。幽谷建筑同样融入了北欧和凯尔特风格的花纹装饰，而建筑的各处细节则充满了中土世界的历史和母题，比如精灵雕像和动物雕饰，建筑本身在空间上也达成了与自然环境的完美融合。和精灵建筑一样，其他各族的建筑也都拥有独特的出发点，比如矮人建筑融合了艺术装饰风格（art deco），这一风格追求几何、对称和技术美感，非常符合生活在山里、热爱挖掘矿藏、加工珠宝的矮人。
精灵建筑。
霍比特人在托尔金作品中的形象、生活说话习惯，都更像维多利亚时期的英国人，这也是一种让现代读者产生共情和代入感的手段，电影在呈现霍比特人形象时完全遵从了托尔金的意图，服装款式是维多利亚时期服饰的一种变体，小的长大衣和短外套，为了突出主角弗罗多的不同，服装设计师采用了天鹅绒制作他的服装，令弗罗多看起来更像一位年轻的绅士。整部影片的戏服数量惊人，设计师恩吉拉·迪克森和40位裁缝一共为电影制作了大约一万九千套服装，其中光一个霍比特人就需要40套服装，以适合主演、替身、比例替身、动作替身的不同需要。
霍比特人服饰。
21世纪最初的那几年间，涌现了一大批奇幻冒险电影，这类影片有大量虚构的场景，但当时的电影数码特效并非如今这般万能，为了逼真的效果和更方便控制镜头运动，《指环王》剧组制作了大量场景和建筑的微缩模型。大家在片中看到的艾森加徳、幽谷、墨瑞亚、洛丝罗瑞恩、阿刚那斯巨像，都是结合了大比例微缩模型和真实比例局部布景的效果，而背景中的自然风光，则是取材自新西兰的旖旎山水。以幽谷为例，他们制作了细节惊人的1:24模型用于拍摄，同时满足远景、近景的需要，演员站在蓝幕前真实比例的布景中拍摄前景，而作为远景的微缩模型，被打上模拟到位的灯光，沿着相应的运动轨迹进行拍摄，两组画面最终通过后期拼合到一起。如今的电影拍摄，已经不需要耗费大量精力去制作实体微缩模型，但在20年前，这种方案既解决了数码特效在技术层面的不足，又节约了成本，更给电影带来了逼真的视觉体验。
为了呈现绿丘起伏的夏尔，彼得·杰克逊跑遍新西兰各地寻找合适的外景地，当在北岛怀卡托看到亚历山大农场，他坚信那就是可以重现霍比屯的地方，并花了很大力气说服农场主将农场借给他拍电影。他希望拍摄时霍比屯看起来是真实的，有生活的痕迹，所以团队提前一年多开始改造农场、搭建洞府、种植各种花草灌木，经过一年的风吹日晒和自然生长，霍比屯在开拍时看起来像一个起始终有人生活的悠然乡村。


《指环王：护戒使者》剧照。《指环王》导演彼得·杰克逊。
如果你看过《霍比特人》，可能还记得咕噜的灵动双眼，他在《指环王：双塔奇兵》中是一个重要的角色。剧组早在1998年就开始筹划咕噜的形象和实现方式，最初打算使用关键帧动画来实现这个全数码角色。扮演咕噜的英国演员安迪·瑟金斯套上白色的紧身衣，用肢体和声音生动演绎了咕噜，而他的动作也被记录下来，作为关键帧动画的参考。而后，彼得却发现这样的方式不够有效率也会造成动作细节的丢失，决定改用动作捕捉技术，但这项技术在当时尚不成熟，也从未被使用于如此复杂的数码角色，且有其缺陷，例如无法捕捉手指和面部的动作。
最终，由动作捕捉来完成大部分的动态，由关键帧动画来丰富面部和细节动作，而无论是哪项技术，参考的都是安迪·瑟金斯的表演，如此便造就了电影史上第一位全数码的动作捕捉角色。
在其后的岁月里，《指环王》无疑推动了动作捕捉技术在奇幻、科幻电影领域的广泛应用，而安迪·瑟金斯则成为了动作捕捉界的专家，主演了不少依赖这项技术的电影，比如《金刚》《丁丁历险记》和《猩球崛起》。
动作捕捉示意。
04
“太长、无聊”式的差评
是审美多元的体现吗？
在二十年后的今天，我们或许该感谢《指环王》这样的电影。
在数千人的共同协作下，历经1995年到2003年的漫长岁月，最终将托尔金世界的波澜壮阔搬上银幕。它的出现，将无数不可能变为了可能。它开创了一种奇幻史诗巨制的先河，不但继承了原著的文学和思想深度，也给予了能与之匹配的感官体验，而这种感官体验的塑造无法脱离故事本身的历史厚重感独立存在。
《指环王：护戒使者》剧照。
《指环王》的拍摄初衷，并非为了大众的娱乐消遣，它只是恰好在商业与艺术间找到了平衡。就如同托尔金创作《霍比特人》《魔戒》《精灵宝钻》的初衷也绝非为了取悦读者和任何荣誉。这些关于信仰、希望、忠诚、离别的故事本身，才是读者和观众与之共情的源头。
那么，当我们评价电影，用简单的“太长”和“无聊”来匹配它庞大的体量和信息，是否失之草率？如果你向来不爱奇幻电影和历史故事，那《指环王》几乎不会对你的口味，但这种审美趣味差异带来的个体感受，并非电影本身应得的评价。
评价一部电影，虽说是非常主观的事，但在理解和分析后给予的评价才是客观公正的。批评也可以有很多不同的角度，从改编的缺点、镜头的剪辑到不同的观念……这些才是在电影评论中应该出现的思想碰撞。
审美的多元，不意味着要求所有电影都适合边看边吃爆米花。

本文为独家原创内容。作者：文津；编辑：走走；校对：赵琳。未经新京报书面授权不得转载，欢迎转发至朋友圈。
本文首发于微信公众号：新京报书评周刊，欢迎关注。

</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-12 23:08:23</时间>
<影评>


    几年后，重看了这部《指环王》系列的第一部，这次看的是加长版，但是过了这么久，也记不清很细的片断了，也看不出加长在哪里。倒是由于已经看过全部系列，所以再看时没有初看那么迷糊，感觉清晰了许多，在这点上《指环王》和《黑客帝国》有些类似，都是在第一部要花些时间介绍背景，描述环境，推出人物，揭示线索，所以往往显得节奏比较慢，而且让人容易迷糊，甚至犯困。《护戒使者》用了一半的时间展开剧情，从一场遥远的战争说起，然后交待中土世界的现状，让主要人物逐一出现，显然，对一部史诗巨作来说，这要花不少时间，也让不少等着看大战的观众容易失去耐心。事实上，从“护戒远征军”开始，片子的节奏就开始加快了，一个个怪物慢慢现身，一场场战斗渐渐上演，最后在一个带些悲壮又充满希望的尾声中结束，这个尾应该说收的很好，带有悬念又留有余味，为后来两部的上演也打好的基础。

    由于是重看，所以关注点也更多样，比如演员，初看时没太注意，重看特别留意了一下。应该说在当时来看，《指环王》中没有什么特别大牌的演员，毕竟这是部故事，事件驱动的电影，原著本身又有“群众基础”，也不必将钱过多花在请大牌上。奥兰多．布鲁姆现在已是名演员，而也是《指环王》中的精灵王子形象树立了他让女性尖叫的演员地位，那时的他看上去非常阳光清秀，而后来他的几部片子也延续了这种风格，多在“古装片”中出演角色，以至于在《伊丽莎白镇》中演了现代人倒让我看了不太习惯。维戈．莫特森饰演的阿拉贡是最让我觉得有型的角色，英俊而且带着深邃的双眼，勇敢而坚强，一幅完美男人的形象，在这部中他是一幅游侠的洒脱形象，但是已经开始显现国王气质。维戈．莫特森在后来的《暴力史》中减去长发，穿上现代服装，饰演了一个失忆黑帮人士，依然很酷。在我看来，肖恩．宾经常扮演一些有深度的反派角色，这次扮演的刚铎将军波罗迈尔虽然称不上反派，但是依然在欲望面前充满了挣扎，最后倒是很勇敢，死的也很有型，但是这部电影总的看让肖恩展现自身演技的空间还是不多。片中那位参加过前次魔戒大战的老战士Elrond让我看着觉得非常面熟，特别皱眉毛的动作，仔细回忆加搜索才发现原来他就是《黑客帝国》中那位尼奥的死对头史密斯的扮演者，想想这两部片子他的角色差别倒是相当大，当然，在《指环王》中他戏分不多，还是《黑客帝国》中的史密斯给人印象深刻。

    尽管在很多人眼中，这部电影除了特技也“不过如此”，但是我不这么认为，能拍好一部这样庞大的史诗电影还是需要相当功力的，我认为彼得．杰克逊是成功的，《指环王》系列无论从票房还是口碑上都名列同期或是同类影片前列。而作为第一部的《护戒使者》应该说是关键的一部，开个好头无疑很重要，前面说过由于是首部，而且针对的观众中很多人，特别在非欧美地区应该是大多数人都是没有读过托尔金原著的人，所以交代背景就成了必须做同时不好做的事情。彼得采用的是很“俗”的画外音的方式，但是配合大场面的战争，倒是也一下把观众的胃口先吊起，接下来平淡些，却也不时有些如美丽的田园，阴暗的小镇，热火朝天的半兽人营地等吸引人的场景出现，相信大多数人可以挺过这段时间，进入精彩时段。魔戒无疑是片中的线索，用目前流行的戏谑话语来讲，《指环王》就是“一枚戒指引发的战争”，在片中，魔戒是诡异的物品，在魔王索多手上它显得威力无穷，戴在一般人手上却除了隐身没什么大的威力。但是它又可以腐蚀人的心灵，当魔戒戴在手上时，也戴在了心上，在片中，多少人为魔戒竟折腰，甚至连智者如甘道夫在弗罗多要将魔戒交给它时也显得惊惶失措，魔戒是个考验，尽管是部商业片，但是我们也不妨赋予魔戒一些意义，戴上它可以变得强大，所以它可以代表权利，金钱或名利，它是一个考验，正如片中精灵族女王在剧烈挣扎一阵后没有取走魔戒后如释重负说了句，“我通过了考验”，而为魔戒所惑的人往往要承受煎熬，正如片中交待的，魔戒属于唯一的主人，魔王索多，为魔鬼的东西所惑当然是危险的。

    对于一部史诗片，我认为环境和背景的营造很重要，《星球大战》的成功，我认为一个重要的因素就是它营造了一个精彩的太空世界，而且和我们熟悉的人类世界又容易引起共鸣的相似性。《指环王》原著自然不必说，托尔金甚至为了营造环境要创造新的语言，据说卢卡斯也是读了原著后有了《星球大战》的构思。彼得．杰克逊也是成功的，从空间上讲，他营造的有一派和谐气氛，田园风光的霍比人世界；有阴暗，肃杀而又令人好奇的半兽人营地；有梦幻而神秘的精灵族世界，等等。而从时间上讲，开头介绍的一场大战到后来人物的一一呈现都营造一种时间上的史诗性，我认为如果给《护戒使者》一个主题上的概括，我选择“宿命的召唤”，在片中，一个个人物都与几千年前的大战或魔戒有某种渊源，所以，或为复仇，或为雪耻，或为继续前辈的荣耀，或为承担突降的责任，他们被卷入或是冥冥中主动走入了这场战争。宿命在召唤他们，邪恶的要重新出来危害大地，征服中土，正义的要出来承担责任，抗击邪恶，《护戒使者》是这场战争的序幕，是各就各位的准备，在这部中，出去开头的铺垫，都是小规模的战斗，没有大规模的史诗般的大战，但是几场战斗中，彼得都很卖力的拍，怪物很生猛，勇士很勇猛，战斗很激烈，也让人对后面的大场面充满期待，也正是带着这种期待，人们等待后续故事的展开，继续欣赏这中古世界的伟大史诗！


http://handsomewang.blogdriver.com/handsomewang/1216426.html

</影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-21 18:24:50</时间>
<影评>

作者：屾
《指环王》系列首部电影上映二十周年之际，内地影迷终于等来了这史诗三部曲的重映。4K修复片源，IMAX银幕加持，这一次的重返中土之旅，无疑是顶配版的。
不过大概没人能想到，《指环王》此次内地重映，吸引了最多关注度的不是影片本身，而是购票平台上的一星差评。
「一个破戒指送了三个小时，送得我们腰酸背痛。」
「以前的电影又来圈钱。」
「垃圾电影，没有结尾。」
「不好看，烧脑。」

作为《指环王》系列的粉丝，我们当然可以针对这些差评一一反驳，但想了想还是觉得，既然「人类的悲欢都不相通」，不同观众的电影品味大概更没有必要求同。更何况，购票平台上的差评与其总量相比，也不过2%。
寥寥差评无法撼动《指环王》系列的影史地位，更不能改变它在无数影迷心中货真价实的五星好评。
《指环王》三部曲这样影史留名的经典，其幕前幕后的各种冷知识一直都是影迷津津乐道的话题。
查阅无数资料之后，不散今天总结了《指环王》九大知识点，分享给走出影院还对中土世界恋恋不舍的你。 

- 上世纪的改编版本 -
火遍全球的《指环王》三部曲并不是其原著小说第一次被改编为影视作品。 
1978年，拉尔夫·巴克希执导的动画电影《指环王》上映，尽管专业评价褒贬不一，但它仍以400万美元的预算拿下了3050万美元票房。 
这个场景是不是有点眼熟？
《指环王》三部曲的导演彼得·杰克逊正是因为看了这部动画作品，才第一次对托尔金的原著产生兴趣。
在《指环王1：护戒使者》的导演评论音轨中，彼得也承认比尔博生日聚会那场戏中以霍比特人的低视角拍摄的一组镜头，正是有意向巴克希版的《指环王》致敬。 
除了上世纪七、八十年代的几部动画电影之外，1993年芬兰还拍摄过一部名为《霍比特人》的9集迷你剧。

该剧虽说叫《霍比特人》，但全剧仅有一集的内容改编自《霍比特人》，其余剧情均来自小说《魔戒》。 
当然，用现在的眼光去看，当时的妆发和特效的确有点一言难尽，甚至，还有那么一丝丝诡异。
 这是初代的四位霍比特人： 

这是神似徐锦江的甘道夫：

咕噜还是挺好认的： 

- 被迪士尼拒绝的项目 -
彼得·杰克逊18岁时看了《魔戒》原著，当时他就已经有了把这个故事搬上银幕的想法。为了实现这个目标，他一步一个脚印，拍了十年小成本电影，才拿到了执导《指环王》的机会。 
1997年，哈维·韦恩斯坦拿下了《魔戒》的影视改编权，《指环王》正式立项，彼得·杰克逊也开始撰写剧本。
根据彼得大帝最初的设想，这个项目是要拍成三部曲的——第一部的内容来自小说《霍比特人》，第二、第三部才是护戒小队毁灭魔戒的故事。
但由于预算有限，《霍比特人》的版权也没搞定，韦恩斯坦只好劝说彼得·杰克逊放弃拍摄《霍比特人》，只拍两部《指环王》。
 虽然不太乐意，但彼得还是同意了这个方案。不过随着项目向前推进，韦恩斯坦很快发现，还是差钱，而且不是差一点。无奈之下，韦恩斯坦找到了米拉麦克斯的母公司迪士尼，迪士尼高层给出的回复也很干脆： 
不行。 
没要到钱，韦恩斯坦只好又去做彼得·杰克逊的工作： 要不咱们别拍两部了，拍一部就行。 
彼得·杰克逊咬咬牙同意了，不过他的底线是：拍一部可以，但这一部的时长要4个小时。 
彼得·杰克逊在《指环王1：护戒使者》片场
这下韦恩斯坦不乐意了，索性给彼得·杰克逊下了最后通牒：给你三个礼拜时间，你自己带着这个项目去找投资。 
在屡屡碰壁之后，彼得·杰克逊遇上了新线影业。当时新线影业的董事长Robert Shaye非常看好这个项目，决定赌一把。这回双方一拍即合——要拍，就直接拍三部曲。 
- 最省钱的史诗三部曲 -
《指环王》三部曲最初拿到的投资是1.3亿美元，平均一部的预算仅4000万。为了省钱，彼得·杰克逊主要用了以下两个方法： 
1.三部曲采用「背靠背」（又称套拍，指多部电影同时或接续着拍摄）的拍摄方式，不仅省钱，还省时间。 
《指环王3：王者无敌》片场照
2.整个剧组前往新西兰进行实景拍摄。
一来新西兰的人力物力成本比好莱坞低得多，而且还能拿到当地政府的相关补贴，二来也能节省大量特效制作的费用。（实景拍摄也不只是为了省钱，还有一个重要原因是，彼得·杰克逊认为，既然是史诗，就得实景拍！） 
随着拍摄的进行，最终三部曲的总投资被提高到了2.81亿，平均一部的拍摄成本是9300万左右。
不过这个数字对于《指环王》这样史诗级别的电影来说，依然不算高。要知道，和《指环王》同年公映的《珍珠港》投资为1.4亿美元，《哈利·波特与魔法石》为1.25亿，任谁看了都得说一句：彼得大帝省钱有方。 
这般精打细算的本事可不是天生的，别忘了，在拍《指环王》之前，彼得大帝足足拍了十几年小成本B级片，论省钱，他是专业的。 
- 全球粉丝的朝圣地 -
实景拍摄的背后，是庞大的幕后团队和巨大的工作量。 
以夏尔为例，《指环王》的故事就从这个霍比特人的「快乐老家」开始。为了还原原著中迷人安逸的夏尔，彼得·杰克逊满世界勘景，最终选定了新西兰境内的玛塔玛塔镇（Matamata）开始搭建。 
为了呈现世外桃源里植物自然生长的感觉，电影开拍一年前，布景团队就开始种树种花种菜，除了各类植物，大小不一的霍比特人洞穴也建了37个。 
《指环王1：护戒使者》/2001
《指环王》拍摄结束后，绝大多数的电影布景都被拆除，但随着《霍比特人》项目的开启，夏尔也迎来了重建，这一次，它作为一处永久性景点被保存了下来，就叫「霍比屯」(Hobbiton)。这也是《指环王》系列电影中唯一被完整保留下来的场景。 
霍比特人的快乐，如今世界各地的游客都能体会到了。 
如今的霍比屯/图源网络
- 超大号的至尊魔戒 -
不仅是布景狂魔，《指环王》剧组还是道具狂魔，各类铠甲、刀剑斧盾、日常生活用具都由工作人员纯手工打造。
据统计，维塔工作室合共制造了48000件盔甲、500把弓及10000支箭矢。他们还制作了大量假体，如1800对霍比特人腿、大量给演员使用的耳朵、鼻子、头颅，还编织了近19000件服装。每一件小道具都由美术组特别设计，考虑到需要适用于不同比例的场景，许多道具也做了一大一小两个版本。（数据来源：魔戒中文维基） 
全片最重要的道具当属魔戒。为了应对各种场景各种角度的拍摄，为三部曲提供魔戒道具的金银匠詹斯·汉森（Jens Hansen），足足制作了40个大小不一、材质各异的戒指，堪称「当代索伦」。 
除了正常大小的戒指，一些特写镜头用到的戒指尺寸大到超乎想象。 
在电影里，它看上去是这样的： 

 但在戏外，它的实际比例是这样的：

 和霍比屯一样，詹斯·汉森的金银首饰铺如今也成了魔戒迷的朝圣之地。在他的店里，你甚至可以定制一枚专属于你的至尊魔戒。 
Jens Hansen官网截图
- 不好拍的霍比特人 -
为了呈现出中土世界不同种族的身高差，剧组用了不少方法。
远景以及看不清面部的镜头，多用替身演员（患有侏儒症的特型演员和小孩）拍摄。 
伊利亚·伍德和他的替身Kiran Shah
 为了应对近景拍摄，道具组还需要搭建不同比例的场景——除了尺寸不同，其余一模一样，比如拍霍比特人时用大场景，拍甘道夫时用小场景。 

如果是不同种族的同框镜头呢？有两个方法。 
第一种，利用近大远小等透视原理「欺骗」观众的眼睛，通过调整光圈和景深，就能让距离镜头一近一远的两个人看起来像是面对面坐着。 

这是观众看到的画面： 

这是二人之间实际的距离（桌子也是特制的）：



不过这种方法只有拍摄2D电影时管用，到了拍摄3D的《霍比特人》时就已经行不通了，只能转而使用大家最喜闻乐见的法宝——绿幕。 
《霍比特人》中甘道夫和霍比特人、矮人们一起聚餐的那场戏，看似欢声笑语热闹非凡，其实饰演甘道夫的伊恩·麦克莱恩爵士全程都在绿幕场景里对着空气演戏，一切对手戏都只能看着其他演员的照片进行。 

演了一辈子戏的干豆腐爷爷当场崩溃，哭着说「我想回家」。 

为了安慰老爷子，剧组特意把他休息的帐篷改成了中土风格，欢迎他时隔多年重回中土世界。 
当然，想实现身高差远不只以上几种方法，直接让演员站坑里也不是不行…… 
《霍比特人2：史矛革之战》花絮
- 热爱客串的导演 -
作为客串爱好者，彼得·杰克逊在《指环王》三部曲中都有出镜： 
《指环王1：护戒使者》中，弗罗多等一行霍比特人在雨夜到达了客栈，当时那个拿着胡萝卜转身看他们的路人，就是彼得大帝。 

《指环王2：双塔奇兵》中，彼得·杰克逊扮演了圣盔谷战役里的一名士兵，他投出长矛，给了敌人致命一击。 

出来混总是要还的，到了《指环王3：王者归来》，他就成了海盗船上被莱格拉斯一箭射中的倒霉鬼。

不只是《指环王》三部曲，《霍比特人》三部曲里也有导演的身影。
《霍比特人1：意外之旅》中，彼得·杰克逊饰演了一个从镜头前匆匆跑过的矮人。 

《霍比特人2：史矛革之战》里，他第二次饰演热爱胡萝卜的路人。

这个与胡萝卜有着不解之缘的路人是有名字的。根据IMDb上的信息，彼得·杰克逊在《指环王1》和《霍比特人2》中饰演的是同一个角色，名叫Albert Dreary（原著中没有这一角色）。 
系列最后一部作品《霍比特人3：五军之战》中，彼得·杰克逊本人没有出镜。但比尔博挂在墙上的父母画像，即是根据彼得·杰克逊（年轻时没有胡子的样子）及其妻子弗兰·威尔士的形象绘制而成。 

这并不是这两张画像第一次出镜，《指环王1》里它们就已多次出现。
一头一尾，同样的两张画像，大概是彼得·杰克逊和中土世界的深情告别。 



- 护戒小队的纪念纹身 - 
为了纪念这次中土之旅，魔戒远征队的成员在影片拍摄时就相约去纹身。他们分别把精灵语中「9」的字样纹在了身体不同部位。 
伊利亚·伍德（弗罗多）纹在小腹部；西恩·奥斯汀（萨姆）和比利·博伊德（皮聘）的在脚踝上（纪念他们饰演霍比特人的艰辛）；奥兰多·布鲁姆（莱格拉斯）纹在了前臂上；伊恩·麦克莱恩（甘道夫）和多米尼克·莫纳汉（梅利）的都在肩部；肖恩·宾（波洛米尔）的在右肩上；维果·莫特森（阿拉冈）的在左肩，饰演金雳的约翰·瑞斯-戴维斯没有去纹身，不过他的替身演员代替他纹了。 

去年6月《指环王》剧组线上重聚，演员们还对着镜头展示了各自的纹身。 

也许是效仿护戒小分队，后来复联初代六人组中的五位演员（除了马克·鲁弗洛）也在身上纹了特殊的图案作为纪念。

- 未完待续的中土故事 -
《指环王》三部曲和《霍比特人》三部曲之后，中土世界的故事，还会有后续么？ 
除了已被搬上银幕的《魔戒》和《霍比特人》，J·R·R·托尔金的「中土世界」系列作品其实还有一本——《精灵宝钻》。 
《精灵宝钻》于1977年首次出版
《精灵宝钻》的故事发生于《魔戒》和《霍比特人》之前的纪元，比起两部前作，它的格局更为宏大，时间跨度长达几万年，堪称一部中土世界编年史。 
那么如此恢弘的一部巨著，为啥一直没被改编成影视作品？ 
最直接的原因是，托尔金的儿子克里斯托弗·托尔金不让拍。 
克里斯托夫·托尔金
克里斯托弗对《指环王》系列电影一直不满意。他认为影片没能将小说内容完美还原，书中的美学和哲学性也没能在电影中得到展现。不过《魔戒》和《霍比特人》的影视改编权，早在J·R·R·托尔金在世时就已卖出，所以即便不甚满意，克里斯托弗也没辙。
但《精灵宝钻》就不同了。这本书是在J·R·R·托尔金逝世后，由克里斯托弗编撰出版的。作为托尔金遗产基金会的实际管理者，克里斯托弗吸取了父亲晚年贱卖作品版权的教训，一直牢牢把控着《精灵宝钻》的版权不肯卖出，不愿意让它被越来越娱乐化的好莱坞「糟蹋」。
J.R.R.托尔金
不过事情似乎在2017年迎来了转机，这一年，托尔金遗产基金会与《指环王》系列的出品公司华纳就之前的一些版权纠纷达成了和解，决定今后继续友好合作，托尔金遗产委员会也开始向包括亚马逊、Netflix和HBO等在内的影视制作公司出售小说的电视剧改编权。 
同年11月，亚马逊宣布以2.5亿美元买下了《魔戒》的电视剧改编权，《指环王》电视剧正式投入制作。之后随着剧集的拍摄，制作费一路水涨船高，根据最新消息，第一季的投资已经高达4.65亿美元（壕气冲天的《权游》单季成本最高也不过1亿美元），或成史上最贵电视剧。
据悉，剧版《指环王》的故事背景设置在中土世界的第二纪元，也就是《霍比特人》和《指环王》的主体故事发生的数千年前，剧集内容将是电影的拓展，会讲述此前从未被影视作品呈现的故事。 
按照剧集的时间设定来看，在荧幕上看到《精灵宝钻》里的故事不是梦。 
《指环王》第一季有望在今年年底开播，回归中土倒计时，开始。 

</影评>
<有用数>127</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>泥鳅也是蛇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-05 16:00:18</时间>
<影评>
            《指环王》是电影史上罕见的几部大制作同时开工的电影系列之一,这对导演的要求非常高,不仅要统筹安排拍摄进度,规划预算,把握影片质量,还得时刻准备好接受那些环环相扣的噩梦的折磨,彼得杰克逊在极度混乱中仍然能保持着清晰的思维和清醒的头脑,这也是《指环王》三部曲一部比一部更成功的原因之一。

     托尔金在原著中建构了一个宏伟壮观的中土世界,《指环王》三部曲虽然对原著作了较大修改,但仍把中土世界表现得波澜壮阔、气势恢宏,夏尔庄园的宁静欢快,精灵王国的美轮美矣,黑暗之都的压抑灰暗,以及各富特色的战争场景都让观众目不暇接。而且,影片情节的高度紧凑感被评论家认为是继《乱世佳人》之后,一部最成功的由文学名著改编成的电影。这三部奇幻大作的成功,除了前期的充分准备、所有拍摄人员的努力之外,高科技的后期特效制作是不可忽视的最大功臣。《指环王》三部曲是彼得杰克逊和维塔特效工作室的重大转折点,特效技术在《指环王》三部曲中得到了淋璃尽致的发挥,成功地使《指环王》一跃成为世界顶级的特技电影之一,并因此获得了奥斯卡特效类各项大奖。

《指环王》三部曲的成功,将彼得杰克逊这个本就在影坛小有名气的导演推到了一个前所未有的高度,许多杂志都不计篇幅地刊登着有关彼得杰克逊及其电影的报道。
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>力克巧浣熊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-19 12:14:37</时间>
<影评>

写在重映之际，方便对两个版本区别有疑问的朋友
---------------------
1、增加了埃西铎戴上戒指跳进河里逃跑，却被兽人用弓箭射死的场景。

2、远古背景介绍结束后，增加了比尔博写书、介绍霍比特人的桥段，其中增加了很多霍比特人的生活细节。

（值得指出的是，魔戒三部曲每一部片名出现时，背景都会响起该部主题音乐，如双塔和王者归来片名出现时，分别响起洛汗和钢铎的主题音乐。《护戒使者》的主题应该是远征队主题音乐，但在院线版中片名出现时是夏尔主题曲，在加长版中成为远征队主题。）

3、甘道夫到达袋底洞之前，插入了一段比尔博找不到戒指非常焦躁的戏，表达了魔戒对他产生的蛊惑。

4、宴会上的戏插入了比尔博和佛拉多躲避烦人亲戚的戏，以及一段比尔博和佛拉多的内心独白。

5、甘道夫重新回到夏尔之前，有一段梅里皮平在酒吧喝酒唱歌的戏，对应第三部中在洛汗国庆功宴上唱的歌。同时增加了夏尔居民对外界局势的聊天。

6、山姆和佛拉多刚从夏尔出发的时候，增加了一段他们看到精灵族向灰港湾进发的戏。

7、阿拉贡带领霍比特人离开布里镇后，增加了一段他们在沼泽地中跋涉的戏。在夜里阿拉贡吟唱歌谣，并向佛拉多讲述了贝伦和露西安的故事。

（贝伦和露西安的爱情故事是托尔金创作故事当中的重要篇章。这一段其实丰富了阿拉贡和阿尔文的爱情故事，从侧面表现了阿拉贡的内心世界。）

8、波洛米尔参观纳西尔圣剑残片之前，增加了和阿拉贡聊了几句的情节，阿拉贡介绍自己是巫师的朋友。院线版里两人在这一场景中没有任何交流。

9、爱隆王会议当中，波洛米尔在看到魔戒之后，第一时间想要上前碰触魔戒。甘道夫起身，用魔多黑语念出了戒指上铭刻的咒语，整个场景立刻变得黑暗恐怖。

10、爱隆王会议之后，增加了一段阿拉贡在其母亲墓前哀悼的场景，同时爱隆王鼓励他承担起人皇的责任。

11、远征队成员出发前，增加了爱隆王和众精灵送别远征队的戏份。阿拉贡用眼神和阿尔文道别。

12、在莫瑞亚矿坑前，增加了甘道夫告诫佛拉多要戒备远征队内部人的场景，为之后远征队的解散做了铺垫。同时增加了甘道夫打不开门的场景。

13、在莫瑞亚矿坑中，甘道夫为众人讲解了矮人的秘银矿，同时提到索林曾经送过比尔博一件秘银做的衣服，呼应了之后佛拉多穿的秘银挡住了食人妖攻击的戏份。之后巴林墓穴中的打斗增加了几个镜头，其中有阿拉贡救下波洛米尔的场景。

14、罗斯洛立安的戏份，增加了很多场景，其中有的对推动剧情和丰满人物很重要，但可能因为这一段文戏过多，所以在院线版当中被截取掉的也比较多。在刚进入森林的时候，莱戈拉斯和哈尔达进行交流、金雳对精灵口吐芬芳、因为持有魔戒，佛拉多感觉同伴对自己有戒备和隔阂。在见到盖拉德丽尔之后，众人关于甘道夫之死进行了更多的交流，女王安慰了士气低落的众人。夜里，霍比特人们听说精灵在唱歌哀悼甘道夫，山姆创作了一首歌颂甘道夫的诗歌。远征队离开罗斯洛立安时，精灵们送给了每个人一件礼物：莱戈拉斯的是弓，梅里皮平的是小刀和精灵斗篷（斗篷上的金叶子在之后的剧情里很重要，院线版删掉了这一段略显突兀），山姆的是精灵绳子（同样是第二部中的重要道具），金雳开始表示什么都不要，只想再多看女王一眼，继而则向女王要了她的一根头发（罗斯洛立安中金雳的戏很重要，从开始对精灵口吐芬芳，然后见到女王后女王安慰了他，到最后表达对女王的仰慕，表现他对精灵一族的态度开始转变，为后两部和莱戈拉斯的生死之交埋下了伏笔），女王没有送阿拉贡东西，但同样鼓励其承担起人皇职责（女王丈夫送了阿拉贡一把刀，在之后出现了很多次）。同时这一段增加了精灵送给远征队精灵饼干的桥段（精灵饼干将会成为后两部当中的重要道具，尤其是第三部里）。院线版只保留了送佛拉多礼物的桥段。

15、在河上航行的段落中，增加了阿拉贡和波洛米尔看到咕噜夜间悄悄尾随的段落。同时增加了佛拉多忧心忡忡的桥段，山姆表示关心。波洛米尔再次试图说服阿拉贡把魔戒和远征队带往钢铎，被阿拉贡拒绝，争执被佛拉多听到。呼应了之后波洛米尔试图从佛拉多手中抢魔戒的戏份。

从莫瑞亚矿坑开始，很多加长版中增加的戏份都和远征队的内部争执和分裂有关，这些段落最终促使佛拉多决定离开远征队，独自去魔多。加长版中的这些铺垫使得最终佛拉多的行为更加顺畅和合理，而院线版则略微显得交代不足。

16、最后阿拉贡和乌鲁克小头目的打斗中有几个增加的镜头，于剧情无影响，同样，阿拉贡哀悼波洛米尔时也有几个增加的镜头。

17、加长版《护戒使者》一共约3小时48分钟，但其实结尾有20分钟影迷俱乐部的致谢名单。所以正片（加结尾曲和演职员名单）一共3小时28分，比院线版多了30分钟的场景。













</影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
