<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>勇者行动 Act of Valor</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1557294204.jpg</封面>
<导演>迈克·麦科伊 / 斯科特·沃</导演>
<演员>罗塞莉·桑切斯 / 埃米里奥·瑞弗拉 / 内斯特·塞拉诺 / 冈萨洛·门内德斯 / 卡拉·吉门内斯</演员>
<简介>洛克，即将成为人父，正准备与大家分享这份喜悦。却突然接到上级命令，带领自己的小队去营救被绑架的CIA人质。虽然与家人才团聚没有多久，但是时刻为祖国效命是海豹突击队员的职责。洛克所率领的小队很快集结，按照计划前往目的地营救人质。不过，在营救过程中，洛克却发现了恐怖分子布下的天罗地网，一场惊天阴谋正在酝酿实施中。如果不能加以阻止，美国本土很可能会遭受严重的恐怖袭击。因此，海豹突击小队，一刻都没有停息，在全球展开了一场大围剿……本片被认为是真人版的《战地3》，片方在全球多个地方取景，根据真实的事件改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>餐桌军火商</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-06 13:30:43</时间>
<影评>
        &quot;Live your life that the fear of death can never enter your heart.

认真过你的生活，让死亡的恐惧永远无法入侵你的心灵。 

Trouble no one about his religion.

不去亵渎别人的宗教信念， 

Respect others in their views and demand that they respect yours.

尊重别人的观点也要求他们尊重你的。 

Love your life, perfect your life, beautify all things in your life.

热爱你的生命、健全你的生命、让生命中的一切事物更加美丽。 

Seek to make your life long and of service to your people.

企求你生命的长久并去服务你的人民。 

Prepare a noble death song for the day when you go over the great divide.

备好一首高贵的死亡之曲，好好地迎接生死界限的那一天。 

Always give a word or sign of salute when meeting or passing a friend, or even a stranger, if in a lonely place.

与朋友相聚或擦身而过的时候，不要忘了给予他们言语或手势上的致意，

即使是在僻静之处所遇到的陌生人也不该视而不见。 

Show respect to all people, but grovel to none.

尊重所有的人，但绝不低声下气。 


When you rise in the morning, give thanks for the light, for your life, for your strength.

当清晨起床的时候，感激你所拥有的光明、生命与力量 

Give thanks for your food and for the joy of living.

感激你的食物不虞匮乏并能享受活著的喜悦。 

If you see no reason to give thanks, the fault lies in yourself.

假如你找不到任何值得感激的理由，那是你自己的问题。 

Abuse no one and no thing, for abuse turns the wise ones to fools and robs the spirit of its vision.

不要谩骂任何人或任何事，谩骂只会将智者变成傻瓜,并夺走他们具备远见的灵魂. 


When your time comes to die, be not like those whose hearts are filled with fear of death,so that when their time comes they weep and pray for a little more time to live their lives over again in a different way.

当你生命将尽的那一刻，不要像那些内心对死亡充满恐惧的人们一样，在临终之前哭泣著、祈求著生命能重来一次好做出不同的抉择、活出不同的方式。 


Sing your death song, and die like a hero going home.&quot; 

高唱你的死亡之歌吧！然后如英雄般的视死如归&quot;。 


----- -----Tecumseh Quote by Shawnee Chief (1768年-1813年)
      </影评>
<有用数>367</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>你永远不会独行</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-09 02:56:13</时间>
<影评>
        2008年，在伊拉克战场上阵亡的美军NAVY SEALs 3队成员迈克·蒙苏尔（Michael A. Monsoor）的双亲，在美国白宫，接受美军的最高荣誉：国会荣誉勋章。


2006年9月29日，伊拉克最危险的地点之一Ramadi，


Michael A. Monsoor和他的队友一道参加任务。他已经在伊拉克战斗了一段时间，还有几周，他就可以回到美国本土。

突然一颗手榴弹被敌人扔到他们隐蔽的屋顶，砸中Monsoor的胸口落在地上。25岁的Monsoor把自己的身体压在了即将爆炸的手榴弹上，周围的3个战友保住了生命，他自己不幸阵亡。


在战友的眼睛里，Monsoor是个安静而有趣的加州小伙子，并不像个天然的英雄，也没有什么豪言壮语。


Michael Monsoor于2001年加入美国海军，2004年完成基础水下破坏训练课程后成为海豹突击队成员，加入NAVY SEALs 3队D，也就是海豹突击队三队D排。 




补充：在牺牲前不久，他已经因为作战中的英勇获得了银星勋章。 

    　　2008年Monsoor被授予的国会荣誉勋章证书上写着这样一段话：在战斗中，当他的生命处于危险，他所表现出的英勇和大无畏远远超越了职责。 



        　Monsoor一个简单的扑倒动作，诠释了海豹突击队的座右铭。 
      </影评>
<有用数>257</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑皮皮黄肚肚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-07 16:11:15</时间>
<影评>
        我来说两句哈，这个是我看过的军事题材影片中最专业的了，本人作为军迷对他评价极高。当时是出于解闷看的，而且在看到居家煽情的桥段是确实真心大喊上当，那个被杀的男特工演过金刚狼里面的那个坦克，我已开始还以为他是猪脚呢，但是随着行动的开展我被吸引了。

简单总结一下几点：

1、我以为黑人都会死，这是经验；我以为狙击手会掩护大家死，这也是经验；我以为中尉会和车臣人大对决，这也是经验；我以为大毒枭高端的一逼上天入地无所不能，会长期扮演总后勤部部长的角色，这还是他妈的经验；我以为会有个女猪脚大放异彩，这又是经验。结果你们懂得。。。。不过我在知道中尉有孩子以后我就确定他会死，而且很壮烈，这点我很欣慰。

2、对比查理•辛主演的海豹突击队，这部有了制的飞跃，之前的海豹突击队是公认反应海豹部队比较不错的片子，大家可以看看。

3、影片极重细节，我说几点看看能不能引起大家的共鸣：第一个，丛林渗透作战，一般都是直接狙击手开枪清点，其他人渗透过去用刀子啊什么的干掉守卫，反观勇者行动（简称ACT）渗透队员过去我以为伸手是要把守卫拉下来干掉，没想到这是为了配合狙击手击杀之后目标到下时不溅起水花，这一幕让我大呼过瘾。第二个，在索马里潜伏时，望远镜上和单反相机上都加装了一个伪装装置，就和一个包布一样，把镜头罩了起来，这个在之前绝无仅有，堪称细节典范，太最终观众智商了，反观那些非专业人事作品中由于镜头反光而暴露目标的我还是省点口水说点其他的吧。第三个，关于丛林不用榴弹发射器的细节，我只是想补充，有位网友已经说得超准确了，这是专业人事的习惯，环境复杂引信灵敏度是个大问题，我要说的是，在平民窟野战那场戏中为什么不用，不知道你们注意到有一幕是一个女人先跑了出来，米军只是瞄准么有开枪，枪榴弹是班组用的重火力支援武器是用于攻坚和清点的，在那种环境复杂敌我交叉，并且混杂着非战斗人员的环境是无法使用的，他们不是去屠杀的，人家老美是想让大家觉得美军执行任务精确而人道，这是注重细节的表现。第四个在毒枭聚集地黑衣服的墨西哥特警，大家从影片中一眼就能看出两只队伍表现的差距，这也就是为什么在墨西哥警察和军队经常被贩毒武装干的落花流水的原因，他们的表演到位还很准确。第五个，军士长确实很酷尽管他戏份不多。
      </影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>白愁飞的非</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-07 06:17:59</时间>
<影评>
        如果你了解一点背景 你就会发现这部片子的确很有意思


前面就不多说了 说一下真实的部分


最后结尾的时候扑手雷阵亡的LT 他的原型是获得美军最高荣誉的Michael A. Monsoor，阵亡于伊拉克。


06年9月29日，伊拉克拉马迪， Michael A. Monsoor和他的队友一道参加任务。突然一颗手榴弹被敌人扔到他们隐蔽的屋顶，砸中Monsoor的胸口落在地上。25岁的Monsoor把自己的身体压在了即将爆炸的手榴弹上，周围的3个战友保住了生命，他自己不幸阵亡。


Michael A. Monsoor因此被授予了美军的最高荣誉：国会荣誉勋章。



这里是所有荣誉勋章获得者的名单

http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Medal_of_Honor_recipients


可以在倒数第二个位置上找到他


他还在早一些的时候获得了 银星勋章和铜星勋章


Michael A. Monsoor 	Navy 	Master-at-Arms Second Class	

阵亡于 Ramadi, Iraq	  September 29, 2006	

隶属于SEAL Team Three, Delta Platoon	

英勇事迹描述

Saved the lives of his fellow SEALs at his sniper position by diving on a grenade


这是介绍他的页面

http://en.wikipedia.org/wiki/Michael_A._Monsoor





片尾中n枪不死男的原型是海豹3队的Douglas M. Day，他在伊拉克带几个伊拉克陆军突入房间，被伊军放飞机，结果被AK扫射，身中27枪，其中11枪被板子挡住，另外16枪打中身体，他在重伤昏迷中醒过来，单手用P226打了22枪干掉4名敌人。



不过因为Douglas的英勇事迹没有足够的目击者 不能获得荣誉勋章

他获得了银星勋章



官方链接如下

http://militarytimes.com/citations-medals-awards/recipient.php?recipientid=3849


以下是部分描述


Chief Petty Officer Day was the first to enter the room from which the enemy fire was emerging. Despite multiple gunshot wounds, he continued to engage the enemy, transitioning to his pistol after the loss of his primary weapon, eliminating three enemy personnel without injury to the women and children in close proximity to the enemy personnel.



</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Skyline</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-05-01 17:36:16</时间>
<影评>
          今天在家没事，翻箱倒柜找到了一张电影盘，这部电影的名字叫勇者行动，虽然我原来看过类似的电影，但这个电影却给我带来了前所未有的的震撼。

  本片正好在本拉登被海豹突击队击毙后不久上映的，所以公众关注度很高，看点之一就是本片中的主演们都是货真价实的海豹突击队的精英队员，这样拍出来的片子不知要比仅训练过几周的演员强多少，正因如此，这个片子的成本才不到1500万美元。由于是货真价实的战争片，所以里面所用到的装备和战术也是现实中海豹突击队所惯用的。

先来说说剧情，本片开头描写的是美国的一队海豹突击队队员营救一名被困的CIA探员的事，然后在营救过程中他们意外发现了恐怖分子想要利用高科技自杀背心来袭击美国的阴谋，那些恐怖分子将要由墨西哥入境，最后海豹突击队不惜一切代价与墨西哥警方联手消灭了恐怖分子

  再来看看主要人物的选择，本片的主要人物有五个，他们属于一个作战小组，彼此之间战时是队友，平时是朋友，有两个甚至是世代之交。当然了，作为一个战争影片不能没有泪点，说白了就是有人得死。这里影片用了一个国内电影惯用的手法——突出描写要死的那个人也就是有世代之交中的其中一个，更悲催的是他的妻子刚刚怀孕，并且他是在枪战的最后时刻被人伏击打死的。

这部电影后很多感人的地方，当那个准父亲离开自己妻子的时候二人虽然表面上波澜不惊，但当关上门后妻子却伤心的从门上滑到了地上，正是像格兰特将军说的那样，“战争是国家利益的体现，根本没有给怜悯留下空间，如果你不情愿献出一切那么你已经输了”。

当然作为一部好莱坞大片，按照惯例都有很浓厚的政治色彩，第一当然是炫耀自己超强的军力，出入各国如同上厕所，第二是突出美国对人权的重视，为了一个被困特工不惜一切代价第三也是为了宣传本国的征兵，吸引年轻人入伍。此外本片还体现了美国人权高于主权的的思想，另外还有一个耐人寻味的细节，当海豹突击队突击敌人最后的据点时总是让墨西哥的警察冲在最前面，恐怕这就是美国对盟友的态度吧…

  这部影片有很多值得中国电影学习的地方。首先，作为一部战争题材的电影，它的生命在于真实，这一点上国产电影做的实在不敢恭维，在同为战争题材的电影《歼十出击》中所有的主演基本上都对飞机没有什么了解的普通演员，就连本应最出彩的空中格斗部分都是用极垃圾的CG电脑动画做的，看完之后令我想起了当年军训教官们领我们看的“先进武器”一些手雷和上世纪七十年代的战机，拿这些和海豹突击队的高科技武器对比，真是让我们心寒啊。

国防建设和军事题材的电影都有一个重要目的：增强国民的安全感，中国作为一个世界性大国更应该给予国民所需要的安全感，但国防在中国似乎是个冷门，人们甚至会去关注一些一眼看不出性别的人也不愿意去关注一下国防建设，这使中国又多了好多伪娘。政府做的就更别提了，在CCAV军事甚至只能和农业公用一个频道，虽然二者都是立国之本，但在购物都有自己的频道时这就显得无法理解了。中国在发展军力时总是患得患失，生怕自己强一点会戴上中国威胁论的高帽子。事实上，像中国这样大国如果还无法对世界造成一点威胁那才叫可悲呢。

最后用本片中的经典旁白来结束本文“人得一生不应该在死亡的阴影中度过，热爱生命，尊重生命，在你的生命中尽力为自己的人民服务，当到了你该离去的时刻，你不会像那些心中充满恐惧的人一样心神不宁，你要活得伟大，死的英雄。”
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>蒙牛牛奶</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-24 17:45:33</时间>
<影评>
        Damn few 这句话在美国海豹特种部队队员之间的意思是-----少数拯救多数 这就是美国海豹特种部队的使命。





2011年5月1日凌晨，美国总统奥巴马发表电视讲话，大约24名美军特种部队官兵（“海豹突击队”）在得到奥巴马总统下达的“击毙本拉登”命令后，乘坐四架“黑鹰”直升机突袭后者藏身地，通过绳子降落到目标民房内，随即同拉登身边匪徒发生枪战。约40分钟后，战斗结束，本拉登因眼部中弹当场身亡，美军离开现场返回基地。整个过程中，没有官兵伤亡，但有一架直升机发生故障被自行炸毁。美方官员没有提及坠机是否造成人员伤亡。





拉登姘头阿迈勒在被拉登用于挡子弹时被美军保护性精准射击击中腿部，没有被击毙。本拉登本人当时手中持有人盾、武器，对抗中被美军士兵就地正法。除了本拉登外还有四名死者，除了一名女匪还包括他的一个儿子和两个喽啰。整个行动非常顺利，只持续了40分钟，没有美军战士受伤。拉登死后，美称随即将他海葬于北阿拉伯海。





部队简介


美国海豹突击队（Navy Seals），全称为美国海军海豹突击队，隶属于美国海军（U.S.NAVY）世界十大特种部队之一。美国海军海豹突击队是世界上最为神秘，最具震慑力的特种作战部队之一。至今外界也很少有人知道海豹突击队会在什么地方执行任务、什么地方作为训练基地等等，然而这支神秘的力量总是在国家最需要他们的时刻出现。





对外披露的消息是，全美军只有200多名现役海豹突击队战士，他们个个文武双全，体魄强健，因为主要是夜间执行任务，对视力要求不亚于战斗机飞行员。进入海豹突击队，学员要通过被认为是世界上最艰苦最严格的特别军事训练，而且有时训练完全是真枪交火，学员们在超常的困境中培养锻炼毅力和团队作战的能力，最后70%的学员要被淘汰出局。因此成为海豹突击队的战士是一名美国军人的最高荣誉。



自1962年肯尼迪总统亲自组建美军特种部队（绿色贝雷帽）以来，无论是执行任务还是训练，海豹突击队都凭借出色的表现而成为特种部队的传奇。他们几乎参与了每一次重大的现代战争和军事反恐事件。


 





战斗特点


海豹突击队的任务涉及国家头等机密，因此一般很少报道。海豹队员以一、两个人为一组，最多不超过16个人的作战排进行训练和执行任务，其中以8人以下的作战班最为普遍。所执行的任务也是绝对保密的——周密到极小细节的计划和迅如闪电的行动。即使在和平时期，海豹突击队仍然如临战一般训练，因为只有在训练场多流血汗，才能保证战场上的更低伤亡率。海豹突击队队员有三件随身战斗工具，一件是美国斯特赖德（Strider) 战斗刀，一件是美国休·费尔（SureFire ）战术灯，一件是鲁美诺斯军表（luminox)





徽章意义


海豹队徽是由一只老鹰两脚各抓一支枪与鱼叉围绕着海锚所组成。由于队徽很像某啤酒厂牌的标签，所以海豹队员都戏称它为&quot;百威徽章&quot;。海锚代表美国海军，老鹰则代表美国自由的精神，枪象徵着捍卫美国的坚定信念，鱼叉则代表海豹蛙人在海上战斗的本能。





海豹突击队与好莱坞


汉瑞·汉费瑞斯-好莱坞演员。





《黑影坠落》的画面告知世界特种部队在国际范围内对世界和平起到的不可磨灭的作用，电影对战争的描写比比皆是。奥斯卡最佳影片《拆弹部队》从人物内心和环境上观众呈现了美国特种兵的千姿百态。《勇闯夺命导》美国海豹突击队和海军陆战队自相残杀的瞬间，好莱坞已经从美国军队故事题材当中吸取了无数资料，历史的真实性逐渐变成电影吸金的法宝。美国特种部队背后的真相成为《勇者行动》的最大卖点之一。










对于美国擅长的军事题材电影，在最近几年的制作过程中都体现了一个重大的问题，越来越像游戏方面发展。《勇者行动》美国海豹突击队的随身装备等级让观众大开眼界，火力十足的镜头也是美国发扬自己国威的一种体现。但是很多特种兵电影的制作偏向于，高度精致的摄影和剪切，老套烂俗的故事设置。电影的主题十分明确在自我独白的片段，关注明确的感受到导演的中心就是为了致敬这些英勇的美国海豹特种部队队员。电影的冲突就是个人生命和家庭与国家安全的对比，谁更重要。电影剧情没有任何的大幅度变化，与多数战争片一样，《勇者行动》的剧情就是档案提取的片段，电影就是把无数个作战的资料和背景进行赛选，然后选取最为典型的案例，对故事加以提升和修改。










人文内涵和电影艺术在这部电影中的体现可谓是微乎其微。最值得赞扬的是特效的确做出了把历史的真实性和电影的娱乐性相融合的效果，每位演员都是挑选最接近真实人物原型的典范，从演员的诠释中唯一让关注产生共鸣的是家庭对于美国特种部队队员的意义和使命。电影完美的传达了美国当代特种兵面临的人生抉择和挑战，并且毫无保留的讲述了他们残酷的使命，必须执行的命令和队员直接的兄弟情意。电影在多处使用游戏的第一人称视角，给观众机会去近距离感受他们的使命和环境的危险性。电影在制作过程中可以看出对美国海豹突击队的细节做出大量的研究，电影中人物的动作和专业程度超乎想象，大量的画面诠释特种兵是最为恐怖的力量，还原真实的作战情况，专业的指挥加上完美的动作，场景和多切换角度组合的剪切，使得这部电影在视觉上完整的概括了美国特种兵的实际作战内幕。它放弃在人物情感上多做文章的选择也是一个明智之举，在残酷的命运和现实的驱使之下，没有太多的话语可以诠释队员心中的感受。导演最后对电影做了圆满的处理，也就是放弃电影中过多的技术和装备表现，而是回归队员内心的波澜，给观众又一次的诠释美国特种兵的人间百态，最后向那些为国捐躯的勇士们献上崇高敬意。










也许大家都还记得，麦可·穆肃－战争当中扑向手榴弹牺牲自己而拯救其他三名队员。电影中最后几分钟的画面就是他的原型改编！本能的反应是用自己的身躯去捍卫自己的战友，这是高于爱国的情怀，这是高于荣誉的神圣，当他高大的身体被手榴弹的冲击力撞击而腾空时，所有的观众都凝聚了自己对这位勇士最高的怀念和敬意，也许这不是最好的特种部队电影，但是着的确是我看的最真实的，最感人的，最残酷的美国海豹特种部队的故事。





这部电影献给那些为国捐躯的勇士------------





同时激励现役的美国海豹特种部队队员-------





让我们共同接受他们的信仰--------Damn few 这句话的意思是


</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stella</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-12 14:45:11</时间>
<影评>
                Live your life that the fear of death can never enter your heart.

        认真过你的生活，让死亡的恐惧永远无法入侵你的心灵。

       Trouble no one about his religion.

　　不去亵渎别人的宗教信念，

　　Respect others in their views and demand that they respect yours.

　　尊重别人的观点也要求他们尊重你的。

　　Love your life, perfect your life, beautify all things in your life.

　　热爱你的生命、健全你的生命、让生命中的一切事物更加美丽。

　　Seek to make your life long and of service to your people.

　　企求你生命的长久并去服务你的人民。

　　Prepare a noble death song for the day when you go over the great divide.

　　备好一首高贵的死亡之曲，好好地迎接生死界限的那一天。

　　Always give a word or sign of salute when meeting or passing a friend, or even a stranger, if in a lonely place.

　　与朋友相聚或擦身而过的时候，不要忘了给予他们言语或手势上的致意，

　　即使是在僻静之处所遇到的陌生人也不该视而不见。

　　Show respect to all people, but grovel to none.

　　尊重所有的人，但绝不低声下气。

　　

　　When you rise in the morning, give thanks for the light, for your life, for your strength.

　　当清晨起床的时候，感激你所拥有的光明、生命与力量

　　Give thanks for your food and for the joy of living.

　　感激你的食物不虞匮乏并能享受活著的喜悦。

　　If you see no reason to give thanks, the fault lies in yourself.

　　假如你找不到任何值得感激的理由，那是你自己的问题。

　　Abuse no one and no thing, for abuse turns the wise ones to fools and robs the spirit of its vision.

　　不要谩骂任何人或任何事，谩骂只会将智者变成傻瓜,并夺走他们具备远见的灵魂.

　　

　　When your time comes to die, be not like those whose hearts are filled with fear of death,so that when their time comes they weep and pray for a little more time to live their lives over again in a different way.

　　当你生命将尽的那一刻，不要像那些内心对死亡充满恐惧的人们一样，在临终之前哭泣著、祈求著生命能重来一次好做出不同的抉择、活出不同的方式。

　　

　　Sing your death song, and die like a hero going home.&quot;

　　高唱你的死亡之歌吧！然后如英雄般的视死如归&quot;。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>云过昆仑山</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-21 23:55:33</时间>
<影评>
               你受伤被捕，会有人组织营救。你牺牲了，会有人为你血仇。这样的国家，你会不爱她吗！她就是美国。

   《勇者行动》就是讲述美国特种部队组织精锐力量营救被捕女特工的故事。

    影片中，你可以看到最新款的武装直升机，航母，潜艇，各种散兵武器；

    你还可以看到在危急关头，救援部队的重武器喷射出一条条火线，将敌人车辆在一瞬间喷射成马蜂窝然后爆炸的精彩场面，让你大呼过瘾。

    所以，《勇者行动》是一部战争大片，一部青年励志片，一部展示美国精神的爱国影片。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Marines</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-30 00:02:51</时间>
<影评>
        看到很多伪军迷的评论很是无厘头 一点基本军事常识都不懂还在那里大吹旗鼓！而且其中还夹带很多愤青  他们看的不是电影 他们也没去领悟电影所要透露的信息 然后又引出各种跟本片毫无关系的例证  视乎来证明他们有多么讨厌美国似的！
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sam@房子</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-02-29 15:23:43</时间>
<影评>
        基于真实事件改编的美军大片，勇者行动，用时下流行的伪纪录片的方式呈现几个海豹突击队迅速果敢完成任务的诸多行动，队员之间的兄弟情谊，以及某次对抗恐怖分子的过程中，队员Chief为了掩护其他四名队友扑上即将爆炸的手榴弹上牺牲自我挽救众人的英勇行为。


恩，看完的时候听到了电影院里稀稀落落的抽泣声。


我到最后也很感动。可是夹杂在这些感动中有很多复杂的情绪。美国特种兵高来高去犹如武侠高手，在他国的领土上杀人放火如入无人之境。如何把握对美国的威胁，如果认定真正的嫌犯，中国古语说以力破巧，在如此强大的力量面前所有的规则似乎都无用，月黑风高的夜里难道就没有杀错人？维基解密屡次公布的录像和资料显示，在伊拉克的美军用直升飞机直接射杀包括孩子的平民，以及试图投降的恐怖分子，甚至英国的记者。怎样把握和评估这股力量？没有人和国家能控制他。唯一的刹车控制在制造者的本人手里，也就是美国。


另一个让我思考许多但没想明白的事情是，美国的强大和她敌人的孱弱之间形成一种奇异的对比，所谓战争，有死有伤本属正常。但是一方追求的是零伤亡，一方是数以百计的死士。在巨大的力量对比下，弱势的一方想要成功，必然不能走平常路。这么多的自杀式攻击，毒气弹，飞机炸大楼，很多时候和美军的过于强大脱不开关系。我杀不了你，我杀你妻儿。被仇恨冲晕了的各类美国的敌人，在一遍又一遍重复着这悲剧的轮回。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
