<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>听到涛声 海がきこえる</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1137708892.jpg</封面>
<导演>望月智充</导演>
<演员>飞田展男 / 坂本洋子 / 关俊彦 / 荒木香惠 / 绿川光 / 天野由梨 / 渡部猛 / 德丸完 / 有本钦隆 / 金丸淳一 / 佐藤蓝 / 铃木玲子 / 关智一 / 樱井敏治 / 山崎巧 / 三谷幸子 / 丸田麻里 / 真山亚子 / 久川绫 / 岛本须美</演员>
<简介>高二那年夏天，美丽的女孩武藤里伽子（坂本洋子 配音）随母亲离开大都会东京，来到了古朴幽静的高知。聪慧美丽的里伽子在这个偏僻的小地方如此靓丽，引来了男孩们的爱恋的目光，而她孤高的性格又让女孩们颇多微词。与她同班的班长松野丰（関俊彦 饰）偷偷喜欢着她，而松野的好友杜崎拓（飛田展男 饰）似乎也对里伽子颇为关注。在黄金周中，里伽子约上拓一同返回东京，拓也第一次感知到这个看似冰冷的女孩内心中最脆弱的情感。他们仿佛走得更近，又仿佛相隔更远……
                                    
                                　　本片为电视电影，根据氷室冴子的原作改编，由擅长纯爱题材动画的望月智充执导，其代表作有《相聚一刻》、《橙路》等。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>南十字</作者>
<标题>我，我们的听见涛声</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-14 15:44:02</时间>
<影评>
        “打开窗子，夜色中的土佐湾展现在眼前，我闭上眼睛，耳边响起熟悉的海涛声。”

                                                            

        因为有认识的人居住，东京和京都对我而言并不陌生，相较而言，两个“小地方”更让我神往。一个是永尾完治的爱媛，另一个是高知，坂本龙马的高知，“睡在浴缸的那个人”的高知。

        高知是个不大的城市，甚至有时会给人“乡下”的感觉，但高知又有自己的独特风味：打了灯后的城市一片宁静，在这个时候，抬头眺望，就能看到高知城屹立在夜幕中，闪烁的灯光跟星空融成一片，美不胜收。

        这儿曾经发生过一个故事。


        杜崎拓由站台的一边跑向另一边，环顾四周未果，镜头旋转三百六十度，武藤里伽子出现在他面前，微倾头部，按住飘起的长发，双手并住，轻轻鞠了一躬——这是动画史中最让人印象深刻的片尾镜头，记得《听见涛声》刚进入内地的时候只有VCD版，时间限制缘故被截止在了第72分钟，“这……这怎么回事呢”，抱着这样遗憾的人在多年以后捧着DVD版完整的欣赏一遍后，心情如何可想而知。

        这是一部难忘的镜头俯拾即是的作品，以这样的镜头来结尾再合适不过。

        拓和里伽子漫步在夏日斑驳的树荫小道是最频繁展现在影片之外的一个画面，尽管这是个很短的镜头，但留白处蕴含的感觉却难以言表，这个场景的关键词是安静。

        拓和丰在大学后重逢，两个人在码头散步，夕阳将两个男孩的背影拖得很长很长，松野丰说话，杜崎拓一言不发的听，他们俩看着远方的海平线，这个场景的关键词是友情。

        最让我喜欢的自然是他们同学聚会后站在那儿仰望高知城的那一幕，过去的一切像幻灯片一般在拓的眼前浮现，“这样的景色，我想和里伽子一起看”。

        安静，友情，思念，重逢，这些本来俗透的名词却在动画监督望月智充的手中灼灼闪光，成就了这么一部最好的作品。


        《听见涛声》是怎样制作出来的呢？来源于冰室寒子大受好评的同名青春小说，在以铃木敏夫、宫崎骏、高田勳为首的吉卜力由于感觉多年来做的动画都是“宫崎骏模式”，而决心寻求突破。铃木敏夫这样说，“老东西做不出什么新东西……所以呢，就决定都交给年轻人来做”。于是就有了这部大家看到的，完全由新生代团队制作的电视电影，这是吉卜力第一部采用外包方式制作的作品，是第一部完全忠于原著的改编作品，也是“我们都能找到共鸣的，最爱看”的吉卜力动画，当然，宫崎骏甚至还一直对这部动画颇有微辞，或许带有点小小的嫉妒？

        美术监督田中直哉用了“恒热感”一词来描述，宫崎骏动画都是有高潮，最后迎来美好结局的情节，而《听见涛声》由头到尾都是平铺直述的剧情叙述，这点很不吉卜力，也是铃木敏夫这白胡子老头一直坚持的“这个适合年轻人”而采用的理由。为原著小说话插图的近藤胜也（也是动画的作画总监）甚至在那会儿还不能理解为什么会选择一个不适合改变成动画的东西来做，“一点都不感人”。

        也多亏了各方各面的坚持和妥协，才最终把《听见涛声》给完成了。93年在电视上映后，达到了令人难以置信的收视率，当时的年轻人无不为这部“这不就是我们的故事嘛”的青春动画而着迷。


        乡下的男孩对城市来的大小姐一样的女孩在不知不觉间产生了情愫，直到两人分开后才慢慢确定了自己对她的感情。这是一个很妙或者说很符合观众（也就是看动画的一帮死小孩）心理的设定，曾经有人这么分析过这部作品的成功因素，“男孩子的视角”是主因之一。男孩子不可能像女孩子理解他们那样的去理解女孩子，所以杜崎拓总是无法很好的把握住武藤里伽子的现时心态，她或喜或嗔，拓总会为里伽子的种种感情而影响到自己的心情，因为不知道对方现在想的是什么，对自己什么看法，很长一段时间内总是漂浮不定，甚至还在一段时间内产生误解。直到里伽子的好友无意间说了这么一句，“里伽子说，她要找的，是个睡在浴缸里的人”，那个时候才恍然大悟对方的感觉。

        武藤里伽子是站在观众（还是那帮看动画的死小孩）对面的，她的举动伴随的心理，我们都跟主人公一样无法立刻知悉。只知道这是个来自东京的大小姐，文体并全，脾气不好，沉默寡言。再然后，又因为各种事情的发生而对她的成熟与不成熟产生更多了解。怎么说呢，这是个很强势的女孩，与自己的母亲作对，到了东京又对父亲的所作所为看不过去，尽管也有“虚荣”（与以前的男友见面而摆架子）的一面，也有妥协（听母亲的话报高知大学）的时候，但最终还是自己把握住了前途，上东京的大学，以及“寻找那个睡在浴缸的人”。

        松野丰是第三人，他把男女主角串联起来，相对于拓的懵懂和里伽子的骄傲，丰表现出来的是他与年龄不符的成熟和稳重。他跟好友拓不同，因为站得开外，所以很明白两个人分别的心情，拓喜欢里伽子却顾及好友的心情而退让，里伽子对拓有道不明的感情，这些松野丰完全知悉。正因为此，他才会在高中时期的最后打了杜崎拓一拳，因为“你是在让着我”。

        动画距离现在已有十多年，换算成高中或者大学年份早已换了三四批人，现在的人能产生像他们之间那样的感情么，因为地域差异，文化差别，性别不同而产生的这种浪漫，会有可能在现在发生么？

        

        插个题外话：新海诚的《秒速5厘米》出来后，有人提出这个问题，“如果《听见涛声》中的两人分离的再久些，结局会不会跟新海诚那两人一样”。回答出奇的一致，“不可能”。杜崎拓和武藤里伽子相比贵树与明理（秒速主角）要更强势，更有主见的掌握两人情感和前程，尽管有包括距离相隔甚至不能表达自己真正心情等这样那样的因素，但两个人最终还是走到一起。距离和时间从来都不是感情的决定因素，真正能决定的惟有两个人的心。这点或许新海笔下的主角们永远都体会不到。


        在短短的七十多分钟里，望月智充等人很圆满的将一个故事结束，但如果有心回头去翻翻原著小说就会发现不是这么回事，这是因为动画改的仅仅是第一部，原作的着墨点更多在第二部，即杜崎拓的大学生活。拓在大学遇见了一个名叫津村知沙的学姐，同时在一次聚会上偶遇在东京读书的里伽子，成熟的前者与任性的后者，杜崎拓在两人之间踌躇并困惑着。拓和里伽子在磕磕绊绊的交往中加深了互相的理解，故事以两人携手走在街灯下来结束。动画的改编很成功，因为主题是“青涩懵懂的恋爱”，最后以车站相会来结束再好不过，但是拿到小说又不免诧异，原来他们已经在东京相遇了——这是一个小小改编的不同点，但便将两者完全割裂了。看到动画最后，我们会认为里伽子已由任性走向成熟，而拓也坚定了自己的信念，小说却又不是这样，里伽子要比高中时期更时不时的彰显无助和任性，拓还是那样的懵懂。反过来说这又很合理，作为刚刚步入大学的两人，相较一年前怎么说都不可能会有太大的改变，渐进式的，慢慢接触中的，两个人的感情才慢慢托出来。

        有的人更中意动画的青春感，但又有些人觉得小说的“成人与现实感”更好，这点仁者见仁，或许将两者割裂来看更好些。


        1993年5月5日晚《听见涛声》在日本电视台上映，六年后的一天我在台湾东森台上接触到这部作品，然后找到了“不完整版”的VCD，再之后买了好几版的DVD，不同的时期的我对他们的故事都有不同的感受。不夸张地说，这是部伴随着我成长的动画，以至于每每听着它的旋律，总是什么都想写，却最终什么都说不好。

        松野丰曾经在纸上写着，“……再过十年二十年，每当想到这件事，我还是会认为学校做得不好”。拓为他能想到那么久的事而诧异。

        而如今，转眼十年匆匆过，我等的青春岁月，一切于焉肇始。
      </影评>
<有用数>907</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yellow</作者>
<标题>青春之声，海潮之声</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-22 22:09:29</时间>
<影评>
        如果可以，我将并不吝啬于把一切赞美之词都献给这部作品。 

　　 首先，必须再次声明一下，这部作品的制作和宫崎峻一点关系也没有，它的监督是望月智充——一个非常喜欢用微意识流表达的导演，他的代表作品还有《绝对少年》和《死神的歌谣》。再说一句题外话，这部作品和宫崎峻的真正关联是——宫崎峻认为这部作品是他最不满意的一部吉卜力作品，直接导致了日后宫崎峻监督了《侧耳倾听》——同样是我非常喜欢的一部作品。 

　　 这部作品的真正成功之处是它并未落入俗套地描写男女之间的情爱之事，而是通过描写一系列生活中的小事和细节，并以此反映出人物的心境迁移。这部作品是关于青春的，而我们的青春不正是在生活中的貌似不起眼的小事中度过和成长起来的吗？ 

　　 虽然以涛声设题，作者却并未着力刻画海，不像某些动画那样直接就是硬梆梆地把场景设置在海滩上。但当我们一再回味影片时，却又发现涛声无处不在，海边小镇里的少年们，怎能不让涛声充满自己的青春回忆？主角静静地睡在床上，耳边是窗外大海的声音和收音机轻轻的主题曲，这一幕场景，让我久久不能自已…… 

　　 一直到最后，大家毕业了，各奔东西，到一年后回来相聚时，大家都相互诉说着思念，心中曾经因为分别而来不及说出的爱意汹涌而出。主角此时却找不到了那个曾经如此困扰的女孩。这时，一句“她最想见的，是那个睡浴缸的人”，一切一切，都随着天上绚烂的烟花而闪亮。 

　　成熟了，青春的懵懂消失了，但青春的感情这么容易褪去吗？ 

　　 看完这部影片，我只能说：“青春真好”，还有就是“好想住在海边哦……：） 

　　 仅以此送给所有和我一起分享这部影片的朋友们。
      </影评>
<有用数>428</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>司小思</作者>
<标题>转宫台真司：涛声回响的年代 ——解说《听到涛声》的浪漫主义</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-30 18:06:41</时间>
<影评>
        喜欢这篇解说，写得真是好！

虽然，涛声已经远去 ，浪漫已经失真，我们在这个完全情报，无禁忌的时代，因为自由，反而不自由了。一切都变得那么无所谓，一切都可以复制，一切都不再真实。浪漫已经成为集体无意识回忆。


看《听到涛声》让我回忆起“自己也应该听到过涛声”，它在心里留下的哀伤淡淡的，久久的。。。。。。


-------------------------------------------------------

文/宫台真司 译/ling


编：本文译自德间文库小说版《听到涛声》书末评论，作者宫台真司博士为东京独立大学助理教授、社会学博士。

本文不仅深入地评论了作品本身，更站在日本漫画文化与年轻人文化发展的纵观角度上，将《听到涛声》的出现视为一种标志着社会现象变化的契机来探讨。文中许多一针见血的透彻分析和对于少女漫画的了解足以让国内任何一位自认为理解《听到涛声》的读者和评论者汗颜。对于日本人制作的动画，也许只有纯粹的日本人才能真正理解吧。文中有许多日本社会特有的观点和思维方式，能够让我们从另外一个角度去审视和重新体会这部作品的魅力，同时也能对国内的从事剧情装作的同仁们起到一定的指导作用。相信译者翻译此文用意即在于此，而我们选用此文的意义亦如此。 


【】动画版《听到涛声》的冲击 


我至今曾经两次围绕动画版《听到涛声》写过文章。这部动画，于93年5月5日傍晚，在日本电视系列频道中播放。仅关东地区就达到了17.4％这样极其少见的高收视率。监督是以《Creamy Mami》著名的望月智充氏，作画监督与人物设计是《魔女宅急便》的近藤胜也。 第一篇评论文刊登在名叫《亚文化群神话解体》的书上。如果说宫崎骏和高田熏的动画追求“吸烟时会打开窗户”这样的“动作的真实感”，那么望月•近藤的动画就是追求少女漫画一样的“关系的真实感”。我要把这一点作为日本动画史上史无前例的东西来赞扬。下面将稍做解说。 


首先着眼于漫画，其本身存在着两种系列—— 1.描写普通情况下不可能有的波澜万状体验的“代理体验故事”； 2.作为描写自我和他人的关系的“关系性故事”。 本来漫画也受少女少年小说的传统影响，一开始只有“代理体验故事”。73年以后的少女漫画里，“关系性故事”开始盛行。 但是在动画上，在那之后仍然全是“代理体验故事”。一部分机器人动画虽然受到少女漫画的影响（如《MACROSS》等）。但其中描写到的关系性只有幼儿程度。在经过少女漫画锻炼的女孩子来看，大都是幼稚得可笑的故事。 第二次接触这个作品是在一本叫《世界末的作法》的书上。作者在上面讲了看到我与刚刚完成《侧耳倾听》的宫崎骏氏对谈时，一件让他恼羞成怒的事情。我说了这样的话：一年前同样在GHIBLI工作室制作的《听到涛声》有意思多了，对《侧耳倾听》感动的怕是只有低学年的小学生或是老爷爷老奶奶吧。 宫崎动画中登场的少女总是又坚强又温柔，象母性一样的理想存在（拉娜，娜乌西卡，希塔）。哪儿有这样的家伙？但是在《听到涛声》中，明确地出现了“现实的少女”。对，就是在男孩子的眼光看来，完全不能理解的女孩子的形象。就像武藤里伽子一样。


过去，不管是在少年漫画还是在少女漫画里，到处充满着“应该”这种现象。“应该”开朗坚强正直的少年与“应该”清纯正直美丽的少女，“应该”会迎来光辉灿烂的未来，所以“应该”相信未来地去生活。但是在73年以后的少女漫画里“应该”开始消失：我“偏偏就是”既不美丽又不坦诚，而且不聪明的平凡女孩，这样的我也可以吗。“可以的！”少女漫画这样回答。 发展到77年以后，被肯定了的这种“实际情况是”的类型，不再局限于“内向的我”，而是扩展为描写双亲不和、不伦、没有爱的肌肤相亲等“因为复杂的关系而烦恼的我”。少女漫画向着“要传达给读者，在复杂又与期待背道而驰的现实里，为了不让生活消沉堕落而必要的心理准备与基本智慧”进化了，这就是“现实”。这在当时的少女漫画中已是一种普遍现象，但是把这一点融入动画的，至《听到涛声》为止从未有过。 


【】比动画版更出色的原著的秘密 


可是老实说，我觉得动画版比起冰室寒子的原作退步了。举个例子：成为大学生后回到东京的里伽子对高知的友人说，“在东京，有我想见的人。那个人啊，是在浴缸里睡觉的人。”这是原作里没有的镜头，这种“预定的调和”（对男孩子来说相当于最后的“拯救”）恰恰削弱了原作的魅力。 原作魅力的秘密是什么？追究这一点必须知道少女漫画的历史。不是天马行空的“代理体验”，而是描绘在自己身上也可能发生的“关系性”。少女漫画在70年代以后开始向描写复杂的“关系性”进化。其颠峰大概是在86年前后。七绘木宅的《火热旅途》，矢仓勿总子的《海之天边》，就是这个时期的作品。 


同时，这时候《少年跳跃》发行量也突破了400万部，少年漫画也迎来了高潮。一方是“打倒敌人，然后出现更加强大的敌人”这样单纯的戏剧性；另一方是只翻翻漫画也能体验到和在现实生活里一样痛苦的复杂关系性。少年文化和少女文化从此产生了尖锐的分化。 但是，这样的少女漫画87年以后开始急速地减少。一个原因是女孩子从漫画“毕业”的年龄降低了；另一个原因是这些一直只看漫画的女孩子明显变成了“行不通”的孩子。这些事情，在90年以大学生为对象的统计调查中得到了明确的验证。 小时候读《好伙伴》、《RIBBON》，小学3年级以后增加《别册MARGUERITE》，到了中学自己也憧憬拥有美妙的恋爱。但是到了中学，就要面对自己是善于恋爱还是不善于恋爱的现实。善于恋爱的女孩子从漫画毕业走向现实，不善于的则成为《花与梦》派，而这时仍坚持继续读《别册MARGUERITE》的是体育派。基本形成了这样的局面。（编：上面提到的都是一些经典的少女漫画连载期刊，其中《花与梦》在国内最为知名，目前连载的强档作品为《水果篮子》） 像这样，对许多孩子来说，从中学时代开始恋爱与生理成熟都已经成为现实的东西，少女漫画本身所描写的“关系性”也渐渐倒退为单纯的事情。


因为不懂得恋爱才去读漫画？我想不是这样。正好相反：正因为现实变得自由，自己能够去恋爱了，复杂的浪漫主义才变得无法实现。 第一，浪漫主义的成立需要差异，但是这个差异却在渐渐失去。因为许多东西变得自由了，境界开始消失。 第二，作为浪漫主义的成立条件，获取情报的不完全性非常重要。但是随着情报化社会越来越向完全情报化接近，这一点渐渐变得不可能。以下分别进行说明。


【】失去浪漫，少女漫画就将衰退 “别居婚”（分居结婚）与“事实婚”（未履行法律程序的同居结婚，但在日本合法）的增加，使结婚与非结婚的境界变得暧昧。安乐死开始得到人们接受，使自杀与非自杀的境界也变得暧昧。 像这样境界逐渐变得模糊暧昧，“禁忌”这种单纯为了阻止双方接触而出现的意识形态当然也就消失了。因此，寄托于婚姻的希望，寄托于互相接触的希望，寄托于死的希望，寄托于真正交流的希望……这样的浪漫也就随着失去依托的对象。结婚和不结婚没什么大差别，死与不死也没有什么大差别，生理成熟之后的个人行为也不再受到道德规范的强烈约束……等等。“我们结婚吧”已经不再带来天打雷劈一般的震撼，“我想死”已经变成了口头禅，随着造成激烈矛盾冲突的条件差异的消失，浪漫的土壤已经渐渐贫瘠了。（编：这也同样适用于解释国内电视剧选题始终停留在清宫、民国这种思想激烈冲突年代的原因） 


在差异消失之上，又加上了完全情报化。在复杂的社会，不可能存在“大家都一样”的经验论。什么是幸福的，必须自己一边重复着错误，一边自己去决定。可是，自己决定的事物中，也有像自杀一样无法回头的情况。“表白了会怎样？”“自杀疼不疼？”为了不弄错，就需要正确而且充分的情报，也就是“完全情报”。 随着社会走向复杂，独立作决定就愈发显得重要。而随着独立决定变得重要，完全情报就变得重要。这是不可回避的趋势。讽刺的是，如果事无巨细都能得到完整详细的“完全情报”的话，人们反而会失去体验生活的动机。人们正是因为需要通过不断去体验未知，才能积极地生存。


我们还是中学生的时候，就是70年代前半时期，不管是恋爱还是生理问题对我们来说全都是些不知道的事情（一面倒的“不完全情报”）。因为我在男校，女孩子们的感觉，在想些什么完全搞不懂（压倒性的男女界限）。不过也因此，可以自由自在地产生误会——“女孩子是这样的吧？”“女孩子会那样想么？”正因为有误会，才产生了浪漫。 现在不一样。在做什么之前，怎样去做结果会怎样，只要想知道，打开杂志、电视、网络，随时可以知道。发形，服装，说话方式甚至行为模式都在走向中性化，不论自己是男还是女都变得不再重要。如此一来，支撑少女漫画复杂关系性的浪漫主义就只有慢慢褪色了。 


【】不可能的浪漫就在这里 


冰室寒子的《听到涛声》，连载自少女漫画最盛期之后过了5年的90年2月至92年1月。不过比最盛期的少女漫画水平还要高，更令人心痛。从女孩子到男孩子，众多读者被这部作品吸引住了。93年以这个为原作的动画版——我再次强调一下，从播放时间带来看——获得了难以想像的高收视率。


在作为少年漫画专家的我看来，冰室寒子女士就像是把不可能变成了可能一样。然后摸索其中的奥秘，可以洞察到在这个作品里创造出“不自由”的独特设定。用刚才的话来说，就是在作品世界中特意加入了一个“不完全情报”和“条件差异”的发生装置。 具体说来有很多，这里让我们注目以下三点。 1.把地方（小城市）作为舞台。 2.以回想为基础展开。 3.采用男孩子的视角。 如果让这三点相反—— 1.以东京为舞台。 2.描述现在。 3.使用女孩子的视角。 


这样的话，《听到涛声》的戏剧性就完全无法成立了。 


在地方有东京没有的浓密的人际关系，根本避不开别人的耳目，所以没有自由。正因为如此，对不可以做的事和可以做的事之间的差异必须有所领会才能活下去。再加上因为东京远在他方（类似于上海、北京），只有有限的支离破碎的人云亦云传进来。所以对在地方（比如一些边远的中小城市）的人来说，对东京怀有幻想。武藤里伽子被定义为“东京少女”，就是因为如此。


主人公杜崎拓在东京生活，由他来回想在地方高校时代生活，这一点也很重要。过去，在地方，而且是年轻的时代，被无数地域性差异围绕，处于一知半解的不完全情报中。也许大家都有现在回过头来看以前那种简直不可思议的清晰感（也可以理解为羞愧难当），到现在才能理解就足以证明当时有多么敏感和不知所措。现在一切差异都消失了，该知道的也都知道了，因为曾经敏感过所以现在才能回过头来想想。所以，回忆才让人如此心痛。 


当然，不使用回忆模式，完全以地方高校为舞台的恋爱故事或许也能写出来。但是和十年前不同，现在就算是地方高校，差异感也早就被解除，向着完全情报接近（即使出现那种情况也会变成搞笑漫画）。所以，硬要这样做有些勉强。哪怕只回忆一、两年之前的事也好，采用这样的回忆形式就能够凸显这些发生在过去的事的束缚感。


【】因为自由，所以不自由的我们的遗憾 


最后，用第一人称叙事的主人公是男孩子这一点也很重要。因为与已经熟悉了像少女漫画这样的复杂关系性题材亚文化的女孩子比起来，对适应了《少年JUMP》式单纯的升级题材亚文化的男孩子来说，真正理解人际关系的契机少得可怜。与女孩子相比，男孩子仍然处于不完全情报的状态。 所以男孩子根本不可能“像女孩子理解他们那样”去理解女孩子。87年阶段，高中男生与异性肉体经验的体验率是女生的1.5倍。可是到了94年，反而是女生的体验率超了过去，达到了男生的1.4倍。因为相当多的女孩子在和年龄相差不小的成年男性交往的缘故。同年代的男孩子根本不是对手。（编：虽然前半段有点令人惊讶，不过这后半段……说得太好了！） 


如果拿当代风格的高中女生作为主人公的话，由于掌握过多的情报接近了完全情报，恋爱故事就变成了泡沫剧，连滑稽喜剧都称不上了。除非拿个实在不怎么样的女孩子来做主角……而用男孩子作主角的话，就会出现与女孩子几乎差了10年以上的束缚感，恋爱故事缩必须的浪漫成分就产生了。


比如有一段很典型的情节。杜崎拓因为怀着一种乡下式的友情重于爱情的善意，对喜欢上里伽子的好友松野丰总是退让。因为这种心理作怪，所以拓完全不会明白里伽子的真实心情。主人公如此，所以读者也就无法得知里伽子的心情、不了解里伽子的拓的心情、和能够完全明白他们两人心情的松野的心情。（编：有点绕，但一针见血） 


不过对于拓这种局限在乡下小圈子里，懵懵懂懂的主人公，读者们应该不会认为他好傻好可怜，反而会觉得羡慕和觉得他很耀眼。“是啊，在不久前呆过的地方都市里，这样的男孩子好多，我也是其中一个”，象这样想的是男性。“我与这样的男生恋爱过呢”，这样想的女性也应该很多。 现在，我们从“这也不行，那也不行”的局限中解脱出来，可以轻松得到关于同性与异性的情报。也就是说随着都市化的加剧而逐渐变得自由。但是仔细回味一下，会感到因为自由反而变得不自在了。温馨的回忆，又酸又甜的心情，焦急不安的火热浪漫在和我们渐行渐远。 让我们回忆起过去那因为一知半解不自在反倒可以自由翱翔的时代，对，就是能够听到涛声的时代，让读者回忆起“自己也应该听到过涛声”的感觉。冰室寒子女士《听到涛声》的魅力就在这样的地方。回顾这些时候，有种难以名状的，令人心痛的感觉滞留在胸口，让人禁不住流出眼泪。
      </影评>
<有用数>270</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>yukinokaze</作者>
<标题>心含感动……</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-17 12:04:41</时间>
<影评>
        一种默默的感动。在心里，又很难准确说是什么。一种会意，带了许多熟悉的感觉。没有波澜的起伏，没有高潮，平平淡淡的，却能够让人感动。


首先说明，这部作品和宫崎骏基本上是八竿子打不着的……



不是那种单纯的被悲剧弄得"掉眼泪"，而是那种熟悉的感觉，那种熟悉的氛围，还有那些会意的场景。刚度过高中时代，看到这部片子，总能够想起些什么。对他们的言行感到是那么的熟悉，对他们的心理是那么的了解。他们的性格，总好像能看到这个或者那个的影子。

这是青春，是我们所能感受到的最直接的东西。没有豪言壮语，没有暧昧的东西，也没有神经质男孩或者女孩，百万分之一的相遇之类，显得格外的真实，格外的能够引起共鸣。甚至，这部算作是青春爱情片的东西，没有一个"爱"字，更没有有意无意的kiss。这才像是我们大多数人曾经过着的生活。一切都淡淡的，平静的一天天过去，一点点地生根发芽，一片片的记忆，自始自终并没有发生什么大不了的事情。这才像是青春的生活。一切都是朦胧的，而不像大多数片子那样，那么的夸张，博人一笑或赚取你的眼泪。

看看吧，相信青春会让你感动的，让你会意，给你共鸣的。


评价：

感想说完了，也该说些杂七杂八的事了。不想写在前面，因为现在心情实在很好——应该是吧！

这是最违反Ghibli规则的一部片子，很异类的东西。首先，这是部TV-Movie，是Ghibli第一部在电视上放的Movie，也许也是唯一一部；其次，这部片子偏离Ghibli传统主体——人文关怀（我看现在也剩得差不多了，水平下降不少，不过这是1992年的作品），竟然是一部纯粹到极点的青春片；然后，这部片子没有任何高潮部分，完全摒弃了Ghibli用来煽情的东西（Ghibli也是极度商业化的），以"恒热感"贯穿，平铺直述；最后，这部片子是Ghibli第一次由以望月智充为代表的新生代完全一手打造，老一代没有任何过问。而这部"另类"的片子获得了完全的成功，激起了无数人的感慨与回忆，甚至被很多人算在了老宫头上——宫崎骏怎么可能做得出这种动画？一点点都不像他的风格......连画风都故意的有点远离他......

说道画风，仍然是有点遗憾。近藤胜也（《哈尔的移动城》的作画监督）依然延续了Ghibli的传统画风，虽然看得出来想走远一点，比如调整人物比例之类，但是仍然是那种有点让人哭笑不得的画风。说起来，Ghibli和Production.I.G的画风真是很有特点，一看就知道是谁的作品......相比而言， I.G.的较写实画风我还是比较喜欢，《人狼》《Ghost In the Shell》(系列)《Patlabor》（Movie）画风还是让人看得比较舒服的，也不夸张。倒是Ghibli的画风总是显得有点小孩子气，而且脸部惊人一致，光看脸根本认不出谁是谁，而且还不分性别（《幽灵公主》中的男主角阿席达卡让我想起了娜乌西卡......）还得靠发型等等......像《海潮之声》最后，小滨进来的时候，我还以为是里伽子呢......真是......

另外就是在一个地方感觉里伽子的声优坂本阳子表现力不足，完全失败了。就是里伽子哭着来到宾馆里拓的房间时，感觉坂本阳子完全没有能够表现出那种感觉，不仅是没有那种气得哭的感觉，而且连哭感觉都很假，一下子就把我引出了戏外，实在是一个败笔。还有在飞机场见面的时候，坂本阳子表现得有点突然，不够协调。不过这里监督的处理也值得商榷。其余两位主角倒是比较不错，尤其是配松野丰（拓的好友）的是关俊彦（难怪感觉那么好......）。

不过本片音乐的确是一流，坂本阳子演唱的主题曲《海にわまちた》和片子的风格极度一致，淡淡的，又富含着感情，个人认为是Ghibli作品中最好听几首歌之一（其余的有《天空之城》的主题曲和《幽灵公主》的主题曲）。而且在每次有些会意的镜头出现的时候，那种俏皮的背景音就想起了，让你不禁会意得想笑。音乐实在是不错的说。片尾的手绘也很漂亮，尤其是最后一张......我已经边看片尾边听5遍了......


剧情中的会意与感动之处就不想细数了，还请自己去体验吧！
      </影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>dodo</作者>
<标题>&lt;听到涛声&gt;里的少女和少年</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-18 17:06:18</时间>
<影评>
        "宫崎动画中登场的少女总是又坚强又温柔，象母性一样的理想存在（拉娜，娜乌西卡，茜塔...）。哪儿有这样的家伙？但是在《听到涛声》中，明确的出现了“现实的少女”。对，就是在男孩子的眼光看来，完全不能理解的女孩子的形象。就像武藤里伽子一样。"


--解说《听到涛声》的浪漫主义 翻译by line

 


“现实的少女和少年”的确是《听到涛声》独一无二的魅力。《听到涛声》虽然是描述高中生活，但身在其中高中生大概是不能体会出其中的好处的，只会嫌它平淡不知所云。它是给某天长大成人的少年和少女，沉下心来静静的看的。 


在真正看到这部片子以前，吸引我的是梦总上一张小小的剧照：拓和里伽子并肩走在夏天的街道上，阳光透过绿荫在他们身上打上光和影。真正看到的时候，发现他们的关系远远没有图片上给人的错觉那么浪漫，当时走在东京街上的拓和里伽子，之间连亲切都谈不上。仔细想一想，这才是我们真实的青春时代吧？和《听到涛声》一样，在那个青涩的年龄里对我们特别的人，因为特别的缘故反而连朋友都没有做成。我们所有的，大概也是记忆中寥寥几次并肩走在初夏街道上的画面而已。
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>庚申夜行</作者>
<标题>从《听到涛声》谈泡妞的技战术</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-17 21:58:27</时间>
<影评>

看了《听到涛声》，因为听说是宫崎骏的片子，虽然后来发现其实和宫大爷有点八竿子打不着，但还是满值得一看的。影片总体来说，给人的感觉是那种淡淡的感动，影片以男主角在地铁站偶遇女主角开始，男主角在飞机上的个人回忆贯穿了几乎整部影片，在结尾用回龙的手法把视角转回到地铁站，安排了他们的重逢。

看了片子想起了几米的《向左走向右走》。感情在平淡的生活中随岁月的流逝堆积，当凝聚到一点时，极致的平凡反而成就了极致的伟大，爆发出让人心醉神迷的华彩。看完后，很想写一篇感人肺腑、回忆青涩青春期的东西，后来感觉有点狗血。既然有朋友叫我“伟大的淫贼”，那我就仁者见仁，淫者见淫一次。何况，爱情于男人来说就是一场战争，这是一场不见血光、却需要用尽自己全部心力去打拼，以证明自己雄性动物本能的伟大战役。

在07年火爆日本的电视剧《电车男》中，面容猥琐、身材矮小、家境普通的男人娶到了身段妖娆、貌美如花、富豪之家的美女，这样的故事是值得每个男人意淫的，但是这种奇迹请千万不要期盼着会砸到你的头上。同学们，一起来看下奇迹的解释：事物的产生超出常理，无法从科学的角度进行合理解释，且发生的概率极低。懂了吗？奇迹永远是撞上的，身为一个依照正常科学逻辑生产出来的正常男人，如果你认为你可以制造奇迹，那你会死的很惨。个人来说，我是很崇尚爱情技巧论的，我一直认为爱情也是一个需要通过反复磨练学习才能得到提升的技能。如果只有感觉，而没有技巧，那永远只会停步于感觉，很难进步。所以，不要期盼奇迹，用心去对待每个和你好过的女人，适当地加入一些技巧，会让你们相处得更舒服。好了，啰嗦到这里，咱们就来谈谈这部片子里关于泡妞的技战术。
　　
在日本的高知我们认识了两个小哥们，一个叫杜崎拓（肚脐拖？日本这名起的），一个叫松野丰；两个小妞儿，一个很出众的漂亮，叫武藤里伽子，一个略显平庸的标准陪衬，叫小滨祐实。

杜崎和松野是很好的哥们，2个人都属于那种有理想有文化又正直的好青年，初中时并不同班，因为一次意外事件而结识，也算是意气相投，后来考入同一所高中。长相来说，两个人都不难看，算是有点小帅，松野戴眼镜，杜崎没戴。杜崎的家境一般，还要经常出外兼职打工，比较努力。虽然故事里没有表述松野的家境，但估计也就是小县城里的一般家庭，两个人的初始条件是半斤八两。松野比较善于攀谈和交际，看到喜欢的女孩子会主动出击，制造机会表白；相比之下，杜崎就有点闷骚了，心里有话不说出来，有点青春期男孩子的显著特征，对喜欢的女孩子有时候会有莫名其妙的烦躁，用讨厌来表达喜欢。
　　
这样的两个小子同时追最漂亮的里伽子，别人怎么看我不知道，反正从我的个人经历来看，明显是善谈的松野比较占优，而闷骚的杜崎同学是无悬念的完败。但是，在这个我们似曾相识的青春期爱情桥段里，松野并没有得手，杜崎却是那个笑到最后的人。为什么？为什么？！究竟是松野心甘情愿地把爱情让位于友情，还是杜崎用了不光彩的手段完成逆转？如果你也是一个如同我、如同杜崎的闷骚男，那么请接着看下去。

里伽子因父母离异，从东京转学到高知，插班到杜崎的班里。这里请注意：成长背景对一个人的性格养成影响很大。下面我们根据现有这些条件做如下分析：
1.里伽子家在东京，照常理讲，她的家境要比生活在小城镇高知的一般家庭好一些；
2.因父母离异就不得不跟随母亲转学到高知，说明她的母亲没有能够独立支撑在东京生活的能力，家庭生活水平下降；　
3.从东京的繁华如打入冷宫般地来到高知，让里伽子有着巨大的心理落差。习惯了同龄人攀比的里伽子也有着东京带来的虚荣心，心理打着地域歧视的烙印，感觉自己是从大城市来的，有着对小地方人的歧视，这让她总是显得很孤傲；
4.父母离异会使孩子有我的家和别人的家不一样了，我和别的孩子也不一样了的感觉，这在很大程度上会使孩子形成孤僻的性格，而在同龄人眼中，里伽子的东京身份大大掩盖了她父母离异的家庭背景，孤僻也成为了骄傲；
5.里伽子是个很出众的美女，运动、功课都十分优秀。

在同龄人眼中，你这样一个长的漂亮、头脑好、运动好、家境好、东京来的美女，你已经足够优秀，足够突出了，已经很招女生们的妒忌了，你竟然这么不合群，你这不就是明摆着瞧不起人嘛，不孤立你孤立谁？！

好了，现在我们的杜崎、松野两位兄弟面对的就是这样一位很漂亮、功课很好、运动也很好、有些虚荣、又有些孤僻、被同学孤立的女孩子。先发现她的是我们的眼镜兄松野，他在发现的第一时间就迫不及待地通知了好哥们杜崎，可以说，一个带着大城市时髦气息，本身又长得很不错的女孩子，是老爷们看了都会动心。杜崎当然也动心了，但闷骚的他没有说什么，只是松野在那里很兴奋地和他讲述，之后松野就创造机会结识了里伽子。松野的第一步很迅速，没有犹豫，相比来看，杜崎在松野已经可以和里伽子熟络地聊天时，他和这个美女还没有一点交集。

不过，机会马上就来了。里伽子想去东京看父亲，但苦于没有盘缠，自己又无法和独自苦撑家业的母亲开口要钱，这时，她找到了杜崎。现在，我们发现了杜崎的第一个优势：能赚钱。金钱对于男人的重要性不言而喻，这是一个可以直接量化分析男人成功与否的条件。松野也许有些积攒的零用钱，但肯定不如从初中开始就在勤勤恳恳打工的杜崎充裕，而松野的败象初显就在这一步：他让里伽子对杜崎产生了好奇心。

请记住这句话：人是好奇心相当旺盛的动物，女人更是如此。大多数男人在追女孩子时，苦于和女孩子攀谈没有话题，就谈身边的朋友，他们谈朋友比谈自己还要多，平常一些的还好，一旦谈到了有些不一样的男人，女孩子就会开始对这个特殊的男人产生不可遏止的好奇心，而你很难避免有一天让你的女人和你谈的这个哥们见面，问题来了：如果这个男人和你讲述的一样特别，或者比你讲的更优秀、更木秀于林，难保这个时候你的爱情不遵从优胜劣汰的大自然法则。难道你每天在电视里看到的男主人公的女朋友劈腿的对象是他最好的哥们的事例还少吗？李宁说：啥都备不住。墨菲定理说：一切有可能发生的事都会发生。所以，如果想避免类似的事情发生，请遵守以下两点：1.尽量避免与你的女友或者你正在追的女孩子谈论你的哥们。2. 同样，也尽量避免与你的好哥们谈论你的女友或者你正在追的女孩子。此原则同样适合女孩子。没有话题就多看些书，多出去走走，充实自己的大脑，让它和你的口袋一样用最快的速度充实起来，了解彼此，用你的情绪去感染对方。

这样，里伽子带着她浓厚的好奇心和明确的目的性找到了杜崎。我想杜崎在知道里伽子竟然对他有着超乎寻常的了解时，心里是相当的暗爽，虽然他还对松野跟里伽子讲述他的情况假装抱怨了一下。在里伽子借钱的过程中，杜崎表现出了超乎同龄人的警觉和算计，这也和他常年在外打工接触社会的阅历密不可分，他知道财不外露和保留自己底线的重要性，没有被美色冲昏了大脑，这也为他和里伽子同去东京探亲打下了伏笔。这时，我们看到了杜崎的第二个优势：理性。
在第二回合的交手，松野再次展现出了青春期男孩的天真烂漫，在得知里伽子向杜崎借钱后，迫不及待地找里伽子，主动要求借钱给里伽子。他没有想到：1.里伽子和他的关系远比和杜崎亲近，为什么里伽子反而去找杜崎借钱，显然是里伽子不想让熟人知道这件事。2.借钱本身不是件光彩的事情，这样一个让人有点尴尬的事情你还大张旗鼓地去询问她，等于无形中打了这个好面子、爱虚荣的女孩子一记响亮的耳光，里伽子不恼羞成怒地痛斥你一通才怪。

这次的痛斥直接使得松野丧失了和里伽子同去东京的机会，因为他没有成功地把钱借给里伽子。而小滨被里伽子强拉作同伴后，不知所措地只想到给这笔盘缠的债主——杜崎打电话，杜崎得知详情后的第一个反映是：她要是一去不回怎么办？那是我的钱！他打车直奔机场代替小滨成为了里伽子东京之行的男伴，我想他的主要目的是：陪着里伽子回家，找到她的父亲，取回自己的钱。

东京之行是这部感情剧的巨大转折点。这次探亲使里伽子意识到她已经被从前的生活圈无情地抛弃了：家里原来自己的屋子被重新装修、父亲找了新的妻子……里伽子妄图找回失落的探亲之旅变成了一场梦魇，她没有在家住，跑到了她父亲给杜崎开的酒店房间，把自己灌到酩酊大醉。现在我们的小哥们闷骚杜崎所处的情景是这样：一个自己有点喜欢的小美女喝醉了，她无家可归，可是她父亲给开的酒店房间只有一张床。要是你，你怎么办？杜崎这时候就很像一个青春期谈恋爱的小男孩了，给她盖上了被子，自己去卫生间的浴缸睡了一宿。这是现在很多男人做不到的一个地方：如何尊重女性，给女人保留尊严。

不是我不明白，这时代变化快。现在很多小女孩在比里伽子还小的年纪就开始乱交，放纵自己身体的同时，也把男人的欲望无限放大，她们让男人发现：原来这样也可以！原来这样都可以！原来这样还可以！既然你们女人都没什么不可以，在这种不为造人只求生理愉悦的本能运动中，对男人来说，除去性病之外没有任何负面影响，何乐而不为？反正你们女人都不在乎了，我们男人装什么紧呢？也许这种态度把女性推到了责任方，但是这又何尝不是现在中国大多数男人的想法？这里我不追本溯源，去探讨性开放的渊源，男人女人谁该担负起这个责任，我只想说：男人，不要把你的女人当成那些在引领潮流的少数人，你爱她，就要学会尊重她，给她、也给自己保留一个底线，让爱起码有一片可以回忆的净土，让自己在年老时为自己曾做过一次柳下惠而自豪（我认为柳下惠在有美女强烈勾引的前提下能做到不动心，他一是性无能，二是GAY）。如果你所遇非人，那么自便吧，反正不是你也会有别人。自敬者，人恒敬之。

第二天，杜崎被里伽子急切的敲门声吵醒，我想，里伽子这时的心是有些小感动的，但是还不够坚决，因为她的男友来了。但是里伽子的探亲之行注定了要成为砸碎她幻梦的一记重锤，杜崎被里伽子的求救电话叫到了酒店楼下，原来里伽子的男友现在升了职称，多了个“前”字。前男友在她离开几个月的时间里和她要好的女朋友搞到了一起，而几个月的小镇生活也让她与原来的生活圈格格不入，共同的话题没有了，攀比的条件没有了，杜崎的痛斥让里伽子更加清醒了自己今时不同往日的尴尬处境，东京之行成为了优秀的里伽子的十几年生活里的一次失败中的失败。

回到高知的里伽子和杜崎遭遇了绯闻事件，二人在酒店一个房间里同住一夜的事情传遍了各个班级。杜崎却很奇怪地一直游走在绯闻的界外，对自己身陷绯闻毫不知情，知情的里伽子却并未所动。我想杜崎的不知情是因为这样的绯闻大多流传在女生中间，而闷骚杜崎和女生几乎没有什么交集，不知情应该在情理之中；但里伽子知情却不为所动也许原因有二：第一是因为绯闻不真实，同时她被除了小滨之外的几乎全体女生长期孤立，关于她的流言也许早就是形形色色、异彩纷呈，以她的性格可能都不会和小滨倾诉，更不用说其他人，而她的孤僻让她养成了躲在角落独自舔舐伤口的习惯，在人前却依然要装作无动于衷。第二个原因可能就是东京一夜让她在日渐封锁的内心给杜崎留出了一处温暖的所在，这里有关于青春最纯美的感情，让她可以时不时地躲进这个角落温暖早已冰冷的心，直到有一天这虽然微小却从未失去温度的感觉融化她的心。

松野这个眼镜小帅哥并不像杜崎那样后知后觉，前面也说过他比杜崎善于交际，更喜欢主动出击，他应该是从女生的口中得知了绯闻，这次事件让他震惊，让他愤怒：杜崎早就知道他喜欢里伽子，竟然还和里伽子做出这种事情？！杜崎背叛了他！他迫切的需要去求证，他不愿去找背叛了自己的杜崎，他认为以里伽子和他的关系会告知他实情，结果却遭到了里伽子对这次绯闻的触底反弹，“这跟你有什么关系？”一句话把松野直接扔进了北冰洋，当他在这种时机被迫告白，可以想象他得到的只会是一堆红叉，而里伽子长期忍受女生们的言语攻击、各种不白屈辱，现在终于找到了可以发泄的渠道。这些话听进松野的耳朵，被松野认为：完了，被杜崎抢先了。眼镜兄松野一直在讨好里伽子这个有些孤僻的美女，但是几次完全不合时宜的做法却让他和这个美女渐行渐远，反让一直没有什么动作的杜崎后来居上，让人不得不扼腕叹息。

松野求偶落败，对杜崎说起绯闻事件和里伽子对他所说的发泄言语，这处在青春期、哥们义气第一位的杜崎难以遏制自己的愤怒，冲到班级把里伽子找了出来，大声斥责里伽子，里伽子宛如一个在外面受了气的小媳妇回家却没有得到老公应有的理解，她气不过就挥手打了杜崎一巴掌，杜崎也下意识地回手打了她。这次争吵看上去很激烈，其实却为杜崎和里伽子的感情落下了定音。

两人的最后一次交集是在高中毕业典礼之前的准备期间，班级的女生气不过里伽子的不合群，逼迫她参加毕业的社团活动，杜崎无意间听到了这次争吵，争吵结束后，杜崎装作无事地去倒垃圾，里伽子看到他问他有没有听到什么，闷骚杜崎的青春期恋爱症状这时显现无疑，以一种调侃的语气回答了里伽子，里伽子的心中酸楚无以复加：我被一群女生欺负，你不出来给我解围也就算了，现在还来调侃我？！她愤怒地甩了他一巴掌，哭泣着跑开了，紧接着松野闻声赶来，得知情况，又给了杜崎一拳：这么好的姑娘，我费劲追了这么久没到手，你小子到手还不珍惜！真他妈操蛋！至此，这个故事里的男女关系全部明晰化。

杜崎返回高知参加的高中同学会，让我们看到了每一个拥有热血青春期的傻逼青年都曾经如此虔诚地暗恋过一个女孩。而影片结尾杜崎与里伽子的地铁站重逢，更是让人唏嘘青春感情的易逝，如果没有及时把握终要留下终身的遗憾。也许，在城市行色匆匆的人群里刚刚与你擦肩而过的那个人就是你念念不忘的睡在浴缸里的人。


</影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>杜崎拓</作者>
<标题>不只是想见你那么简单</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-30 00:26:23</时间>
<影评>
        一次初遇

原本是松野喜欢的女生，第一次遇见也没有什么太多奇怪。可是对于这个新来的女生松野竟然如此挂念：为什么高二了还转学，为什么大家不喜欢她。东京的女生来到高知这个小县城，被传成趾高气扬看不起“乡下佬”的讨厌女生。


两次耳光

第一次是在东京之行之后，杜崎拓找里伽子要她不要跟别人说他们的东京之行，免得别人误会。里伽子给了杜崎拓一耳光，杜崎拓愣了一下反手还了一个。以前我曾觉得杜崎拓特别没气度，为了“名声”就这样欺负女生？女生都没说什么。后来我才知道，杜崎拓是因为知道松野喜欢里伽子，才努力和她划清界限。

第二次是里伽子被女生围攻，一个人舌战大家并击退大家，杜崎拓路过却没有帮里伽子，里伽子自然给了他一记。再怎么样，你是唯一见过我最脆弱一面的人，你真的就放手看我这样被欺负吗？


三次帮忙

第一次是夏威夷之旅，里伽子谎称钱包丢了，问杜崎拓借钱。这算是两个人第一次交谈，而杜崎拓说了一通教育的话，终究把钱借给了她。而她没有说谢谢，反而说他古板听话，说他大嘴巴。

第二次帮忙是陪里伽子去东京。这个匆忙的决定让他早上还在高知的家里，晚上就在东京酒店了，毫无预备。而这个决定也让他看见了平日孤傲的里伽子脆弱一面，看到了这个女生的可怜。父母离异，她站在爸爸这一边，希望可以留在东京，而爸爸却没有站在自己这一边……

第三次里伽子在东京见前男友，发现前男友居然和她好朋友在一起了，无奈之下里伽子只好叫杜崎拓下来冒充现任男友来挽回面子。杜崎拓却翻脸离去，事后里伽子突然好像长大了，实则对这个世界失望了这样的失望嫁祸于高知的一切，和那个睡在浴缸里的人。才有了后来的遗憾。两个人，一个对世界失望不想主动，另一个碍于朋友也不能主动，最后青春走啊走就要分离，时间没有等他们匆匆离去拆散彼此。


这一次重看，明白了很多以前没有看懂的部分，明白最后里伽子隔空的道歉，明白杜崎拓和松野的沉默，明白杜崎拓听说里伽子在东京时嘴角的微笑。而我们年轻时还没反应过来就结束的爱恋也许就是这样把。

这辈子一定要去一次高知。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄灯笼</作者>
<标题>白开水＋性格讨人厌的女主</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-04-05 11:32:22</时间>
<影评>

看完穿越时空的少女来看听到涛声，天啦真是白开水一样没有味道，加上个讨厌的女主，完全是无法给好评的节奏。

我向来觉得自己不拒绝被很多人归类为流水账／白开水的片子，好片子即使是流水账也有不同于其他流水账的闪光点，而这一部我还真的是从开头无聊到结尾。

我理想中的女主是什么样的呢？温柔的善良的可爱的？不是啦，她普通也好开挂也好，只是需要那么一点点打动人心的力量，就很出彩了。像无忧无虑的真琴，勇敢坚强的千寻，龙猫里的萌萝莉，幽灵公主里的森林之女，魔女急宅便里的蝴蝶结少女，都是过目难忘的角色。可是听到涛声嘛，武滕的性格从她找男主借钱的时候就已经开始讨厌了。以前都没跟人说过话，也好意思开口就提借钱，理直气壮的，撒谎说钱丢了还不是为了让男主没办法拒绝，上来就摆了人一道，还嘲笑男主土包子说话像演古装剧。借到了钱又迟迟不还。。。

到后来东京之旅就更明显了，忽悠自己最好的朋友不成，就拽着男主上飞机陪她。到了东京后只管办自己的事，把好心陪她来的男主晾一边。住同一个房间男主自觉睡了浴室没有表示任何感谢，让男主下楼是为了显摆给ex看吧，还真是把人耍得团团转啊。别说人家跟你还不熟，就真是你男朋友，这么做也不地道吧。在班级里呢，老是摆出一副高冷的样子，把别人的好心当作驴肝肺，排好的活动也缺席，难怪跟众人处不好关系。男二跟她表白的时候居然说你们高知的男生都配不上我。。。对了，提到她爸妈离婚的事，她说妈妈当初就应该忍气吞声要不然自己也不用离开东京来到这破地儿。好自私啊，自私这个感觉，真是贯穿始终。

小清新吗？穿越时空的少女里面有一幕，是河堤上自行车缓缓飘过，看到痴。小清新是要优美的画风和制作人的天分作支撑的，情怀藏在细节里，这部片，我只能说伪小清新。

最后男主说喜欢女主，我觉得好突然。我是挺细心的人了，也没觉出来男主从什么时候开始喜欢女主了，倒是女主，应该是一开始就看上男主了，可惜表现方式实在一点都不可爱。那个男二的角色只能用苍白来形容。看完了也没觉得跟听到涛声这名字有半点关系

</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>franceszha</作者>
<标题>那曾经的感动。。。曾经的永远。。。。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-20 22:21:09</时间>
<影评>
        大学开始看宫崎骏的所有动画，一开始最喜欢的当然是龙猫。现在过了那么多年最喜欢的变成了这部听见涛声，真的是很纯很真实的动画。 

　　 

　　才知道原来这部片子不是宫崎骏导演的。想想也对，不是宫的风格，宫都是追求很华丽的画面的，想象力很丰富。他的作品中最质朴的要算龙猫了吧（萤火虫之墓也不是他导的），他动画里的主人公貌似都是生命力很强的小女孩呢，永远都风风火火的跑着。平心而论，宫的动画片还是很出色的，龙猫，魔女宅急电，千与千寻，童话的味道很浓。对画面华丽的追求以及丰富的想象力我想要算在千与千寻中达到了登峰造极吧。宫的作品一大缺陷就是感情的表达不够细致，无论是魔女还是千寻，都是以情节取胜，感情只是小陪村。所以相比之下这部完全就是描述高中生朦胧感情的听见涛声显得格外与众不同。虽然是部动画片却完全没有夸张，真实的描写了高中生活，有点幼稚，有点容易冲动，有点自尊心太强，有点不懂得自己的感觉。都是青春最真实的还原，就算是纪录片，真人电视剧，电影，能做到这样都是不多见得。看听见涛声时我老是会想到岩井俊二的情书，都是一样若有若无，自己都不能察觉和确定的感情，这是只有那段人生中的青春岁月才会有的感觉。相比情书中的帅哥和有点不现实的情书，听见涛声更平凡普通也更真实。 

　　 

　　很喜欢同学会的那段，拓和松野都一面期待着武藤的出现，一面又还是存着太多的不确定。两个人都若有所思的喝着酒，听到有人见到过武藤又会很关切的询问。复杂的心情吧。很值得品味。太真实，太细腻了，我看得都有点受不了，自己的心情也变得患得患失了，又希望武藤出现又不希望。。。。。。 

　　 

　　拓陪武藤去东京是很关键的一个转折点，片子处理的很真实，没有一点点的做出来的暧昧（赞！），有的只是一个爱慕虚荣的外加有点任性的武藤和一个出于道义设法让她好过些的拓。拓是个挺有正义感的少年，他的性格一时确切的形容不出，总之很喜欢这种类型的男生。那次东京旅行短短的两天没有任何的花前月下，有的只是争吵，谎言，抱怨和无奈。回来以后拓曾经说过这真是一次对大家来说都没有一点益处的糟糕的旅行。的确是。但就是这样的一次经历也因为那个特定的青春变成了珍贵的回忆，是啊，也只有那个时期的自己才会有这段独一无二的经历，才会有睡浴缸的人的由来。 

　　 

　　结尾，三个人上了不同的大学，天各一方后，当拓再次见到武藤时终于确定了自己喜欢她的感情后我真是长舒一口气啊。真高兴他们在还没有太迟的时候才发现才相遇。现实中真的有太多错过的例子了，特别是初恋，原因无一例外的是因为年轻。 

　　 

　　我想他们两个应该会有比较顺利的将来吧，听说原著还写到了他们在大学的生活，好想看啊，有谁知道能透露一下吗。 

　　 

　　ps.喜欢导演望月智充 

　　 

　　 
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZAROW</作者>
<标题>听见涛声——青春的回响、浪漫的回响、时代的回响</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-25 04:51:00</时间>
<影评>



       由中村香编剧、望月智允导演的TV动画《听见涛声》是吉卜力工作室自85年成立以来，第一次由非工作室的导演（望月氏属亚细亚堂）执导的影片。在工作室制作团队的支持下，望月氏所执导的《听见涛声》除了拥有鲜明的吉卜力美术风格外，更散发出望月氏独特的演出魅力。就内容而言，《听见涛声》不仅是关于青春的故事，还充满了对逝去往昔的怀恋之情。正如杜崎拓所凝望的土佐湾一样，在浪涛声中，我们从中感受到的是含蓄而低沉的青春的回响、浪漫的回响、时代的回响。
与原著的异同          
       动画《听见涛声》改编自小说家冰室伢子自1990年起在月刊《ANIMAGE》上连载的同名小说《听见涛声》。动画截取了小说第一部的部分情节，并作了适当的删改。
       男子汉的情谊、里伽子的到来、修学旅行、东京之旅等主要情节基本遵循原著，而在具体剧情上，动画则做出了较大改动。如原著里两人的东京之旅最后还是被家长和学校知道了，动画则没有提及；在东京之旅当中，原著中的拓并没与东京男孩冈田发生动画中的冲突；原著中里伽子出席了高中同学会，动画中则没有；拓在高知城前的内心独白在原著中是陪着里伽子说出来的，而非是动画中的高中同学；结尾“睡在浴缸里的人”以及男女主在吉祥寺站的相遇是动画的原创；小说第一部中还有女二津村知沙的情节，动画则完全删除。         
       在一些设定和细节上，也做出了些许修改。如原著中主角们所在的学校对应现实的私立土佐中高，动画中改为公立追手前高校；在抗议事件中，动画没能表现原著中其他同学的细节；小说里，在里伽子到来前，拓已经打算去东京读大学，而不是因为前者才想去东京；还有借钱事件中，拓是回酒店房间取钱而非在电梯间；教学楼天台上的闲聊在小说中发生在拓的房间；还有丰的道歉是直接在路上说的，清水丽子在同学会上的感想是直接对里伽子说的。       
       在笔者看来，动画做出的这些改动，无论是出于工期的限制还是出于主创对原著的理解，都没有破坏原著的本意，甚至来说，动画所表达出的情感甚至比原著更加简洁、纯粹。如果说原小说是讲述了一个男人在两个女人的情感纠葛中成长的话，那动画则是青年对于逝去青春的无限缅怀和追忆。而结合动画制作的年代，我们甚至还可以感受到属于那个时代的独特魅力。
高知与东京
        与动画将背景隐藏在剧情当中所不同的是，原著中开门见山地对拓和丰所生活的环境作了详细的描写。他们生活的高知市“是个人口大约30万的小城市”。谈及学校“这是一所以初高中六年制教育而骄傲的私立学校，大家都知道，这所学校的升学率在市里是最高的。市里的学生们都视这里为少爷小姐学校，不过学校里也的确存在着这种风气… …父母们基本上都是大学毕业，十分关心孩子的教育，而且家里也有能力雇用家庭教师，这类学生在学校里占据了绝大多数”。“一个年级大约有200人，经历每一升级就重新分班后，会接触到很多不同的面孔，因此就算不是同班同学，大家彼此之间基本上也认识，于是集体意识就变得相当强烈”。“正因为是这样一所集体氛围浓厚，社交范围狭窄的学校，所以中途转学来的学生才会显得格外醒目”。  
       而动画里，因为升学率被赶超，校方即取消初中部的修学旅行，用他们的“牺牲”倒逼高三学生用功，还故意在晨会上让不满的同学当众举手。动画后段也时不时提醒着合群的重要性。这些细节，都能表现出主角们身处的环境如何。        
       对于自己，拓是这么认为的：“我的性格很老实，一直以来也都是一个规规矩矩的学生，从来没产生过什么出格的想法”、“我并不觉得自己是个固执的人。平时总是规规矩矩的，也懂得见风使舵的道理，当时机出现时，也能很识时务的做一个好孩子，总之就是个极普通的小孩”。而丰和拓类似：“虽说松野丰是个成绩很好的学生，但平时却并不怎么引人注目。既不是运动白痴，也不是运动健将。虽然学习挺认真的，可也不是那种散发着苍白阴气的书呆子。虽然五官长得还比较端正，但实话说也并不是那种会让女孩子动心的类型”。拓对他评价是：“就是那种完全不起眼的家伙”。在这样的环境之中，谁也不愿做突出的那一个。

       相对而言的，是武藤里伽子所生活的成城地区，其归属东京都世田谷区，得益于成城大学的迁入和七、八十年代经济的高速发展成为高级住宅区，是东京都有名的富人区。剧中描述道：爸爸的祖父母以前就住在这里。这一带过去都是田地，现在变居住区了。建筑商进行开发后，我们分到最好的一栋。而里伽子的父亲在小说中提到“只是个普通的上班族”。从只言片语中其实可以看出，里伽子家其实并非大富大贵，而是通过房地产开发才能居住在高级公寓楼里。        
       里伽子也是个典型的城市女孩。在拓眼中错综复杂的交通道路，伽子却用着“惯有的步调”行走着。喜欢追逐潮流，对于自己的情绪和在意的事物十分注重，对其他人的态度和处境则缺乏关注；对爸爸找小三的事情希望妈妈睁一只眼闭一只眼也是因为离婚就意味自己和弟弟不得不与朋友分开，可以说是相当自我中心了。表演性人格或许是她生活在大都市中所依赖的保护色——为了达到目的，随时都能出一副讨好的姿态——而本心却被多种表面所掩饰而变得令人琢磨不透。
       里伽子古怪的性格也可以在其父母身上找到些许踪迹。爸爸是东京土著，妥妥拆迁户，婚内出轨，对里伽子这个女儿不怎么上心；而妈妈是高知远嫁，性格强势，对于伴侣的出轨毫不容忍而坚决离婚并带姐弟回老家。而且不知道是否是因为母亲过于强势的性格，里伽子对妈妈相当畏惧，而对异性有着情感倾向。
男子汉的情谊       
       拓和丰的友谊是剧作矛盾的基础之一。对于两个人之间的友情，小说中有着更加清晰的描绘。之所以说两人之间是男子汉般的情谊，来源于拓一位特别喜欢西部片的表姐，虽然对西部片里“如何从一个男人变成一个男子汉的故事”不感兴趣，但“怎样才能成为一个男子汉”却成为拓始终缠绕在心头无法散去的一件心事——“‘男子汉’，总觉得这个词十分帅气，叫起来也很响亮”。尽管这一情节并未出现在动画当中，但我们仍可以从动画中看得出作为中学生的拓带有着属于这一年龄段特有的叛逆和自我意识的萌发。而这种青春期的气概则起始于初中三年级修学旅行取消事件当中。        
       在事件当中，拓和同学一反常态地对于校方取消修学旅行向班主任狭山老师表达了意见。在晨间例会上，拓更是当着全校师生的面举起了手，还在其他同学退出时执意写下了自己的看法。不过，拓对自己的行为其实也不够坚定。“作为一个初中三年级学生，能做的事也就只能到此为止了，一旦挨了骂，就会马上向撒气的气球一样瘪下去。当时心里也觉得，抗议的事可能就这样不了了之了吧”。到后面，拓对自己被学校牵着鼻子走的现实感到无力和无能——“可就算觉得对方的做法狡猾，也还是找不到合适的反击办法来。我越来越沉痛地感到自己只是个软弱无力的小孩子，如此世道，真是让我进退两难”。最后在自己的说明会中写下意见的拓感受到的是孤立无援的苦楚和悲凉。


       相比较于犹疑和胆怯的自己，丰的勇敢和成熟令拓另眼相看：一是在校方的计策和众目睽睽之下，丰更快一步并且从容地举手表示抗议——“和我攥紧拳头的举法不同，这只手的举法十分正规，完全就像是运动会时运动员代表上台宣誓时的感觉一样”；二是在只有两人的说明会上，丰在其他同学都打退堂鼓的情势下淡然写下自己的意见，与拓站在了同一条阵线上，这让后者感觉到了一丝温暖和慰藉；三是相比较于自己自顾自写下的意见，丰所写的意见让拓感到十分震撼：“我被深深感动了，这个人竟然能考虑到十年、二十年以后的事啊，而我能考虑到的却只有眼前的这些事……”。这让当时初三年级而且性格很老实，从没做过出格的事情的拓觉得：“但此刻我却突然意识到，他其实是个很了不起的家伙。能达到了不起的程度，是非常不容易的”。“从这一点来看的话，也许对于我来说，松野就是一个真正的‘男子汉’”。
       “从这件事情以后，在我的心目中，松野就一直有着跟其他朋友不太一样的地位”。与通过分班或者兴趣爱好结交的朋友不同，拓和丰的友谊更近似于知己般的情谊。尽管两个人在六年间从未分在同一个班，在日常生活中也不过是君子之交。但正是这种单纯的友谊使得两人在异性、梦想等特殊话题上具有与普通朋友所不具有的深度交流的可能，也正是这种特殊的关系导致了两个人在交流和理解上的错位和误会，进而以里伽子为中心巧妙地构成了男生之间的浪漫主义。 
她和他      
       武藤里伽子的到来，在这帮本地的学生间引起了巨大的讨论。毕竟“一般的转学生都是在初中三年级和高中四年级时转来的，之后会被插入一个大约五十人左右的班级中，插班考试非常难，因为五十多人中大约有一半都是尖子生，他们是学校提高名牌大学升学率的固定砝码”。
       很快，里伽子便在学校里引起了不小的旋风。球场上的英姿、独来独往的性格以及突然出现在水平考试第12名的位置，里伽子不仅引发了男生“质朴的兴趣”，还成为了女生“嫉妒”的对象，也成为了“家庭中的话题人物”。这不仅仅是因为她个人形象和成绩，还因为她东京人的身份。在一开头，松野就特意强调了里伽子是从东京转来的，男生的议论和妈妈的感叹不忘加上一句“不愧是东京来的”。对于这一颇为封闭的圈子而言，这个来自东京的少女是神秘而独秀的。         
       不过，丰对里伽子所抱的态度与其他男生不同。在一开始，丰特意打电话的行为就已经让拓有所察觉。丰含蓄地表达看法让拓反应过来——自己的好友已经被这个刚来的转学生迷住了。不过，正如拓所言的那样，里伽子看不到丰的优点。单独探望、借钱和表白，丰对里伽子的喜欢从头至尾都是单相思。     
       起初拓也跟其他男生一样，对里伽子只作是闲时的谈资。但在初见里伽子和体育场情节中的特写镜头有意无意地表达了拓的好奇。事情的转折发生在夏威夷修学旅行中，那个独来独往而优秀的里伽子却放下姿态向自己借钱。或许是里伽子清纯又略显妩媚的神情激发了拓的荷尔蒙，原著描写到：“真是一个古怪的家伙，我打心眼儿里败给了她，不过也正是因为这点，我才会觉得她很有意思”。虽然后面里伽子的做法和言论在拓眼里有些不可理喻，但显然，拓着实是对她产生了兴趣。


       然而，小滨佑实的电话让拓明白里伽子根本没有丢钱。出租车上的拓感到十分气愤——里伽子完全是欺骗自己，也欺骗默默喜欢她的丰。但在了解里伽子撒谎的原因是想回东京见爸爸后，拓没有将被同伴抛弃的里伽子置之不理，而是主动提出陪她一起去东京。从夏威夷到东京，拓离里伽子更进了一步。动画中的拓因为看到里伽子振奋的样子而感到高兴，并决定到东京上大学。毫无疑问，在短暂的东京之旅中，拓已经对里伽子暗生情愫了。         
       不仅如此，拓对这个遭受背叛的少女没有敷衍了事或产生非分之想，而是遵从妈妈的嘱咐心平气和地展开对话。“父亲和新的女人生活在一起，已经不太考虑女儿了。原来的朋友已经开始了新的生活，关心什么的也不存在了。即使这样，并不是像昨晚那样又哭又闹，而是理智的联络亲戚。可怜这个词真的很适合她。里伽子此时的确已经受了伤了。我觉得，这个伤口是无论谁，无论用什么方法都无法抚平，无论用什么方法”。这时候，拓完全以同志的立场站到了里伽子一边。
       对里伽子而言，相对于其它同学的故意回避，丰所展露出的善意让里伽子印象深刻。笔者无从知晓里伽子对丰是否有着其他更为深入的态度，但可以明确的是在高中的里伽子眼里的丰对自己比较好而已。
       与此形成鲜明对比的是里伽子对拓的态度。在东京之旅前，里伽子根据丰透露的往事便认为拓跟自己是同一类人而且通过打工赚了很多钱，所以拉下面子借钱。但是在东京之旅中，在自己十分在意的人和物都发生变化后，孤立无援的里伽子却得到了拓的关心和照顾，甚至内心想法和心理防线也被拓挑破。在那时的里伽子心中，或许已经把拓当成异乡之中为数不多的朋友。 
少男少女的情思     
      “是的，我一直是远远地看着里伽子，关注着她，在意着她。但是，还有松野在。松野一直喜欢里伽子，勇敢地告白，然后被狠狠地拒绝，因为这个打击一段时间里成绩下落了很多。这件事对于那时的我来说非常的重大，比我喜欢里伽子的心情更加重大”。
       这段原著中的话，是拓在升入大学后的真诚吐露。
       因为丰的表态在先，即便自己在一开始就能察觉到里伽子闷闷不乐的状态，甚至因为里伽子坚定了去东京读大学的想法，拓也只能选择避让。但听到同学间的流言蜚语和好友遭受的打击后，直接在其它同学面前找里伽子对质。而在欺凌事件中，面对同班女生的围攻，里伽子硬气地反驳了她们无端的指责。在一旁撞见全过程的拓却因为顾及到丰的感受和周围人的闲言碎语选择了袖手旁观，甚至用虚伪的托词糊弄眼前的异性。      
       丰在小说和动画中的着墨不多，却是引发故事的关键性人物。正是因为丰喜欢在前，拓才会与里伽子刻意保持距离，以至于对校园欺凌视而不见——但这点对于具有极强原则性的丰而言是不可容忍的。而这种友情退让和避讳也破坏了两人友谊结成的共同基础。于是，一记重拳就成为了两人高中毕业前的最后交流。
       出身于东京的里伽子，因为父母离异突然和弟弟一起被妈妈带回了陌生的四国高知。面对人生地不熟的高知，对小地方人际关系的无法适从，再加上其它同学的排斥，让转学后的里伽子怀抱着强烈的回东京的想法而一心扑到学习上。而回到原生地后，爸爸和前男友（都是异性）却早有新欢，就连自己的房间墙壁的颜色也变成最讨厌的绿色，自己在意的人和物都变了。“真是一趟糟糕的东京之旅”，这是里伽子对的自我嘲讽。在那一刻，里伽子感受到的或许是跟当年的拓类似的绝望和无助。
      一心想考回故乡的里伽子小心翼翼地避免与高知的人和事产生联系，不耐烦地拒绝了高知、拒绝了丰的表白。面对拓的质问和回击也是匆匆应付。然而在校园欺凌中，那个过去曾好心帮助他、给过她安慰的异性竟然故意避开，甚至对自己说着蹩脚的理由。再次遭到背叛的里伽子重重地打了拓一巴掌。随后，里伽子再也抑制不住内心的情绪，噙着泪水带着所有的不满、委屈跑出去。

       在高中同学聚会上，那个曾经提醒里伽子并且及时制止欺凌的清水丽子谈到：“如果身边坐了讨厌的孩子，不就会完全绝望，变得不想上学了吗？因为那时候的世界太狭小了，一旦讨厌的孩子在身边的话就会很紧张。到了后来，上补习班啊，钢琴班啊之类的，就完全想不起来要在意了”。
       以自我中心的里伽子一边不理解妈妈的行为，一边拒绝和高知这片土地发生任何关系。而高知的文化、语言和风俗和东京完全不同，狭隘社交圈的拘束让里伽子难以适从。班上的女生不给里伽子好脸色看，男生也不跟她搭话，排外的地方意识让里伽子难以融入。年少的他们从各自有限的人生经历和阅历出发，对于不同于自己经验或认知的人或事，就会下意识地议论和排斥，而无法真正理解他人的心境和感受。等到走出小圈子后，见识到不同的人和事，才发现差异无处不在、无处不有，才学会包容尊重的心态。
       正如升入大学后的拓与丰在高知夕阳的映照下重归于好，也正如清水丽子和里伽子在大学后对于过往纠葛的释怀（小说中高中同学聚会上那些女同学和里伽子相谈甚欢，甚至一起K歌）。在众人凝望高知城的那一刻，所有的思绪就如同那波涛般潮起潮落。青春年少时的误会都在成年后冰释前嫌，种种的不愉快和别扭如今都成为了难忘的回忆，甚至成为了每个人成长上难以磨灭的印记。透过白墙黛瓦的高知城，里伽子昔日的声音在脑海中回响，犹如此起彼伏的浪涛挑动拓的思绪，情感和景象在此刻水乳交融，动画也在此达到了情感最高潮。在颇具怀古风情的婉转悠长的音乐声中，我们听到的、感受到的不正是青春的回响吗？ 
强烈的风格化          
       作为望月智允主动向铃木敏夫提出的企划案，加之宫崎骏并没有对制作过程加以干涉，因而《听见涛声》具有监督十分强烈的个人色彩。其实在此之前，望月便参与了好几部青春动画的制作并形成了颇具个人特色的影像风格。如在望月担任监督和分镜的OVA《橙路：但愿回到往昔》（1988）中，就有着在《听见涛声》相近的艺术手法，如接电话时的固定镜头、密集的空镜头、单纯的音效声，还有航行的飞机、电话线、摩天大楼、自行车，甚至是名台词“我还是喜欢… …”都如出一辙。更巧的是，同是三角关系，OVA《橙路》中是一男两女，而《听见涛声》中则是两男一女，而且两部动画都是着重刻画男女之间的情感关系。但就此，我们也不能把《听见涛声》认为是OVA《橙路》的简单复制。实际上，在《听见涛声》中，望月的艺术技法运用更加熟稔，可以说已经达到炉火纯青的境界，而在思想上望月也没有停留于纯爱情结，而是赋予其更多的现实感。
左为OVA动画《橙路：但愿回到过去》，右为动画《听见涛声》
       在动画一开始，就是列车运行声和站台的播报声，再加之跳跃的音符，主人公拓瞥见了一个似曾相识的身影，但是电车却让两人擦身而过。在绵长的音乐中，伴随着嘈杂的机场忙碌声，拓踏上了回到高知的行程，一张掉落的照片勾起了拓的回忆… …近两分半钟内，没有一句台词，只有背景音乐和环境音组合，配合着场景得变换表现出拓的情绪状态和其所处得环境，为整部作品打下了淡淡的哀伤基调。动画中涉及站台的场景共有前中后三处，大量运用大城市所特有的机械设备声、人群嘈杂声、广播提示声在声音层面上建构起东京的城市形象，这与高知的蝉鸣鸟啼、清净自然形成了鲜明对比，古朴的高知与繁华的东京，便在听觉中完成了意象的互相建构。       
       有意思的是，在某些特别的场景里，声效被有意地弱化或者屏蔽了，如拓因为里伽子要见旧友的缘故而出去散步，本应该出现的黄金周假期时城市喧闹声却没有出现，实际上是突出了彼时拓被里伽子所吸引而忽略了周围其他事物的心态；同样的还有丰的表白，画面前景沉浮的渔船，汽车微弱的疾驰声外是完全寂静的声音环境，衬托出出丰忐忑不安而又胆怯的心境。在里伽子断然拒绝后，大卡车的声音兀然响起，画面中只剩下错愕呆立的丰。      
       在OVA《橙路》中，风铃作为光送给春介的定情信物，穿插在春介的两难选择的挣扎中，叮铃叮铃的声音象征着光挑拨着春介的情绪，待到春介下定决心和光断绝暧昧关系后，一把扯下风铃。在另外一部OVA《爱物语》（1992）中，望月担当监督的第一个故事中以手为意象，加上披头士的《I Want to Hold Your Hand》为主题曲，在十分钟内成功塑造了男主人公不再犹豫的决心。
左为OVA动画《橙路：但愿回到过去》，右为OVA动画《爱物语》
       在《听见涛声》中，也存在着以建筑物为代表的意象。望月并没有简单照搬原著中的环境描写，而是将其化为具体形象穿插在剧中，用视听语言将人物成长的环境描绘，将高知地方象征与东京都市形象区别开来。如拓回忆的开始最先浮现在脑海的高知城，以及学校的和风塔楼，预示地方对主人公的深刻影响。它们一是进行单纯的空镜拍摄；二是以其为焦点进行拍摄与人形成对比。最明显的还是拓和丰在天台上闲聊的情节。从画面看，拓处在画面前景，而高知城处在画面远景，后者仿佛是被前者所笼罩一般，隐喻拓身上浸染着的地方性格。
       无论是高知城还是和风塔楼都与人物保持着一定的距离以及大小关系，这种不对等关系暗示着地方对于生活在这方土地上每个人的影响，它独自屹立在人们的心外却潜移默化地塑造着人们的思想观念、意识形态。高知城作为富有地域色彩的标志性建筑物，象征着独特的本土文化和地方意识。

       在高中同学聚会进行第二摊时，拓等人停留在中央公园，眺望着远处的高知城。他们在凝望着高知城的同时高知城也在凝视着他们。此情此景，在树木和夜幕掩映下灯火辉煌的高知城已经不是普通意义上的高知城，而是成为他们生于斯长于斯的见证者：他们的个人性格、成长经历乃至记忆深处都不可避免地带上了本土烙印。
       与之相对的是东京的都市形象，它似乎没有唯一的标识，但站台那设备运转的噪音、眼花缭乱的指示牌、形形色色的人群、标准化的广播音却早已刻画出东京的样貌。四通八达的公共轨道交通是大型都市的产物，站台是这庞然大物的血脉节点。如果说高知城是小地方的地标性符号，那么与之对应的站台便是国际都市东京的代表。与高知空旷的白云蓝天不同，大多数涉及东京的画面是以摩天大楼为主体或者是不见天空的建筑物内部，自然景色被人造建筑遮蔽，冰冷感、人工感就是东京的视觉印象。水泥森林的东京形象和自然开阔的高知描绘出主人公们各自的成长环境。（有意思的是，动画将里伽子爸爸给拓订的酒店设置在西新宿二丁目的HYATT REGENCY，旁边就是东京都厅。而这里也是新宿行政和商业的新都心，是当时为数不多的摩天大楼集中区，常被认为是日本城市文明的象征）
       动画中的各类对比运用的十分频繁，毕竟剧作矛盾就是因为差异所导致的，大量对比的使用可以更加凸显故事的矛盾性。听觉上、意象上的对比如前文所述。而画面上光与影的对比尤为突出，特别是结合故事发生在炎热的夏季，季节性特征、故事和画面感三者融合为一。还有拓和丰在大学放假后谈论着东京文化圈和京（都）（大）阪文化圈的差异、两人结为挚友和重归于好的相似场景也是一种对比，女生对里伽子在高中和大学时截然相反的态度，高知与东京不同夜景的对比… …在这因为篇幅限制就不作展开。

      结尾拓和里伽子在月台相遇的动画原创剧情在笔者看来，更像弥补原著中的遗憾——小说第一章中写道：“东京这种地方，不看地图的话就根本不清楚哪儿是哪儿，想要通过偶遇和里伽子重逢，简直就像是在寻找掉落在沙滩上的一小粒钻石一样难。是啊，偶然间的重逢根本是不可能的”。动画里也说道：“我真希望高中的时候能跟里伽子谈天说地，能跟里伽子一起欣赏高知城”。因为一个意外的转学生，跟自己的死党闹僵，自己的异性情缘也无疾而终，这段经历给拓留下的都是些不愉快的回忆。对于这段过往，拓或许已经不抱任何希望而把它放在内心深处。但在吉祥寺站台上，拓又一次见到了那个熟悉的身影。这次他没有犹豫而奋力地跑向对面。但列车驶过，拓依旧没找到那身影。正感失落时，眼眸流转间却发现了她。昔日纠缠不清的两人就这样在东京偶然重逢了，故事到这也点到为止。
       最值得称道的就是拓与里伽子相逢时的组合镜头。OVA《橙路》中，得知恭介和光接吻的圆在房间内独自忧伤，为了突出此时圆的情绪，望月采用了180度水平环绕特写镜头。拓和里伽子的重逢镜头则更进一步，采用了环绕与横摇相结合的镜头组合，以拓的目光为视点，在确定与不确定之间，蓦然回首，四目相接时，才发觉那人一直在原地静静等候。前面所有的平淡沉郁在此间得到了破解，这段即将无疾而终的交集在最后时刻迎来了转机，高知的遗憾意外地在东京得到了弥补，浪漫也就得到了延续——如果说高中时三人之间的故事是属于高知的浪漫的话，那么两人在熙来攘往的站台重逢就是属于东京的浪漫。两种浪漫遥相呼应、相互映衬，这就是浪漫的回响。结尾的情节在实现剧作结构上的平衡的同时，也给观众留下了浓浓的余味。这样的安排既符合原著走向，也弥补了原著的缺憾。主创在此的发挥，笔者愿称之为点睛之笔。






情感式嵌套叙事         
      主创曾用“平熱”，也就是“常温”这个词语来形容剧本。即是指不适用任何叙事技巧、不刻意强调矛盾冲突，只是将故事娓娓道来，在观感和情感体验上造成平和淡定的感受。但是从剧作结构上讲，动画所运用的故事模式是十分老派的：丰和拓的结识（矛盾基础）—转学生到来（矛盾展开）—三人间的羁绊（矛盾深化）—三人的分裂（矛盾高潮）—同学聚会（矛盾化解）。这样的剧作结构可以说是稳健而成熟的，是一个十分戏剧化的叙事结构。那么“平熱”从何而来呢？关键就在于动画绝大部分都处在拓第一人称回忆状态中，大多数的剧情发展都是带着拓的主观情感滤镜，即一种情绪预设，而这种预设则由回忆的叙事角度所决定，其是琐碎的、有选择性的、感情化的，浓郁的情感便成为了故事讲述的第一位而不是客观的理性。这就是第一人称叙事的魅力所在。而这种预设的基础便在于整个故事讲述的是拓内心中对于青春遗憾的心结。这种心结贯穿于全剧始末，从不经意间掉下的一张照片引发回忆而直到最后一刻才以“我还是喜欢她”收束。所谓的“平熱”就是指这种心结所带来的萦绕心头又潜藏于心的情绪：对青春的懊悔、对情感的遗憾、对往昔的怀念。它充斥于全剧之中又隐匿在故事之内，宛如夏日里溪水缓缓地流过胸膛，是那样的温暖又是那样的冷冽。因此，拓的视角、回忆、高知舞台就构成了故事环环相扣的三大要素，缺少了哪一点，故事的质感就会下降不少。

       动画采用了比较复杂的叙事手法，开头先是以拓的东京生活为开头，将里伽子的照片作为线索引发了拓的回忆，而后又在倒叙中插入了他和丰的结识插叙，最终又回到现实当中，一环套着一环，形成了嵌套式混叙。 为了避免时间线的混乱，动画采用了许多方式提醒观众，如拓的画外音（回忆）都会在某个段落或者剧情转折时出现，以及画面的放大和缩小以产生距离感。每个人的观赏过程都跟着拓的回忆走，那么观众的情感就不是独立于故事外，而是和拓同频率，从而产生强烈的共鸣效果，剧作的情感渲染能力也就大大增强。此外，主创更是将拓对海的情感巧妙地融入剧作结构当中。在叙事结构上，全片没有采取跌宕起伏的肥皂剧情节，而是通过拓的口述将记忆中的一个个片段呈现出来，如同站在岸边看着海浪一滩一滩地缓缓推向沙滩，在不知不觉中让观众完全沉浸其中。《 海がきこえる》指向的就是那脑海中如潮汐般起起落落又接连不断的记忆。那早已化为故乡符号的海被主创加以延伸，使之化为叙事节奏，实现了意象和故事的高度复合，从而产生出绝佳的艺术效果。叙事、意象和情感三者巧妙合一，这也是动画改编的另一大亮点。
浪漫主义的构成       
       青春小说《听见涛声》刊载于1990年2月，正是日本经济泡沫高峰以及逆城市化时期，同时也是手机等个人设备、互联网逐渐普及的时代。彼时的日本经过战后40年的发展已经成为仅次于美国的世界第二大经济体，东京则得益于虹吸效应迅速跻身为国际性的超级都市，大量年轻人前往东京谋求发展，即所谓 “东京一极集中”；而日本的其他地方却因为人口流失和经济疲乏仍旧保持着传统的样貌，拓所处的的四国地区便是如此。社会发展的巨大差距使得故事的发展成立。如在动画中，无论是众人的议论还是男主的好奇，里伽子的形象一直与东京紧密关联。分析一下动画的现实背景，就会发现全剧浪漫主义以及戏剧矛盾得以构成的现实因素便在于地域发展差异性、信息封闭性和文化地方性。
       在那个依靠公共电话、家庭座机联系，虽然有电视却只能收看固定节目的时代。拓出于乡土式的同性友谊大于异性情感的观念而故意与里伽子保持距离，有着强烈集体荣誉感的女生们和崇尚个人主义的里伽子构成了校园欺凌事件的矛盾，学生们对于“东京少女”的议论和里伽子对高知的排斥，拓的母亲对同是老乡的里伽子母亲的做法的认可对比里伽子对爸爸出轨的容忍态度；对两性话题的敏感禁忌对比更换异性友人的轻松随意，充满古代剧色彩的“土佐弁”和语气恰似吵架的“東京弁”；无处不在的闲言碎语以及百无忌惮的个人生活，古朴幽静的高知和摩登喧嚣的东京，悠闲自在的城镇和车水马龙的都市… …在各种差异和误会中，男生女生之间的故事就这样自然地展开了。

       然而，伴随着都市化向地方渗透以及信息时代的来临，这些浪漫主义的构成要素渐渐褪去色彩。     
       高知城再也不是小城青年心中的地标性建筑，因为高楼大厦早已司空见惯；连锁店的普及和商品社会的到来意味着东京和高知都可以享受到相同的服务，买到一样的工业化产品，地方文化的独特性大大削弱。同样的，随着信息化时代的来临，想要了解什么样的信息，像是两性知识、地方风俗等等只要用互联网搜索就能立刻知晓，文化隔阂与男女有别的认知逐渐消散；触手可及的各种知识使得认知差距变小，“东京少女”的神秘感荡然无存；信息获取渠道的增加和复杂导致个体差异性的不断增大，个人作为个人的作用越发凸显，对集体或者家族的依赖大大减小，地方意识也就分崩离析了。那么，浪漫主义的土壤也就不复存在。从东京回到高知，拓与丰彼此分享新生活的体会感受，在高中同学聚会上，大家互相交流着各种见闻趣事。这样的场景或许只能化作往昔的记忆了。
       在《听见涛声》发表前一年的《攻壳机动队》（士郎正宗，1989）也表现了这一时代趋势，光电技术、网络化和人工智能已经渗入生活各处各地，由电脑、机械和信息构成的机械人、仿生人和人毫无区别，甚至来说，智能化、机械化已经成为人的一部分。记忆、情感都成为了电子信号可以随意存储、修改和替换，模拟、真实之间的界限愈发模糊，抑或说真实就是模拟，模拟就是真实。那么，生命的意义何在？
      将其放在90年代的历史坐标上，我们可以发现《听涛》所传达出的淡淡的哀伤情绪，正如小说里，离开小地方来到大都市的拓所感叹的那样：“这真是个充满了淡淡离愁别绪的季节啊”！同样的，这也是个充满离愁别绪的年代。在流动稀少、信息闭塞的土地间，因为观念价值文化上的差异所产生的矛盾对于身处交通便捷、信息爆炸的另一端的我们而言，竟散发出独特的浪漫气息——是的，这种仿佛发生在昨日的气息只能是在两个时空来回之间才能为人所发觉、感受。在现如今什么都泛滥的焦虑年代，单纯的情感确实成为了稀有的记忆。同样的，对于那些背井离乡来到异地打拼的人们而言，身处于相差巨大的文化环境势必会引起心中无尽的感想。于是，在不知不觉中，我们与拓一样最终适应了东京的步调、融入进都市生活；与拓回望高中时代一样在享受着社会发展福利的同时又无限缅怀着昔日质朴而又浪漫的时代。这就是从全国地方到东京发展、扎根的新东京人所切实领受到的，最真实的错位感和迷离感。在唏嘘和感慨之中，被历史洪流所裹挟着的我们在内心中所泛起的，正是那时代的回响。
残留的遗憾        
       从制作角度上看，虽然在制作成本上远超预期，但动画的作画、演出丝毫不亚于当时的动画电影。而且，有几点的改编很适宜，如前文提到的站台重逢就是很精彩的原创情节。除此之外，东京之旅的改编也相当不错。听着里伽子和前男友的相互奉承，拓不觉地感到怒火中烧，因为“那个硬气的里伽子在东京竟然虚荣地在这种笨男生面前装可爱”。这一在原小说中没有的情节将人物的复杂内心和性格表现出来——拓的发火既是他对两个人幼稚肤浅的对话感到无聊，也是对自己只不过是被里伽子拉来充面子的感到恼火，当然，冈田对里伽子妈妈的玩笑话也实在过分。复杂的情感表现使拓这一人物形象更加丰满。“睡在浴缸里的人”的设计也颇为出彩，这个在原著中本来是一笔带过的描述，却成为了主创笔下串联起里伽子情感变化的重要线索。小说中里伽子对拓模糊的态度在动画的结尾得到强化和确认。对于升入大学的里伽子而言，在她关于高知的记忆里，拓想必是其中为数不多留下深刻印象的 。仅通过一句话，里伽子的形象就变得更加立体了。        
       可能是由于制作周期紧张和成本压缩，动画在一些方面也存在着些许遗憾。像是晨会上，在两人举手后其他同学随之举手的情节被删去；以及夏威夷中，拓直接在公共电梯间里取下藏钱的腹带，其实不太符合男主的性格设定；还有去KTV路上山尾醉酒一段，画面背景也显得有些潦草；女生视角在回忆中的插入也显得突兀。如果影片能稍微延长5分钟或者10分钟，一些细节上可以处理的更加完美，内容和情感也会表达得更加饱满。
        电视动画《听见涛声》意外地获得了不俗的收视率，同时也得到了各方面的肯定。在笔者看来，这一动画在对原著进行改变的基础上，适当地加入了主创的个人想法和创造，在与原著保持了同一水准的基础上，使之有了更浓郁的时代表达。故事、情绪、人物把控的也相当出彩，即便有些缺憾也可以说是瑕不掩瑜。作为一个年轻团队的作品，动画《听见涛声》可以说是十分成功的。


</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>