<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>耶稣基督万世巨星 Great Performances: Jesus Christ Superstar</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2508989574.jpg</封面>
<导演>Gale Edwards / 尼克·莫里斯</导演>
<演员>格伦·卡特 / 杰罗姆·普拉顿 / Renée Castle / Fred Johanson / 里克·梅奥尔 / Frederick B. Owens / 迈克尔·谢弗 / Tony Vincent / Cavin Cornwall / Pete Gallagher / Michael McCarthy / Philip Cox / Matt Cross / Kevin Curtin / Paul Vickers / 万山树 / 果尔达·罗斯乌威尔 / 洛德斯·法比尔斯 / Sebastien Torkia / Jacob Dunn</演员>
<简介>这部音乐剧DVD取材于耶稣的生平事迹，韦伯创新地将严肃的宗教故事和前卫的摇滚音乐联系起来，是一部艺术表现非常大胆、思想性也极为深刻的作品。如果说《约瑟夫与神奇彩衣》是对圣经故事的图解，那么《万世巨星》从表面上看简直就是对传统的颠覆与反动：上帝的儿子耶稣不再时刻带着圣哲的光环，他有软弱，有动摇，更多的人性代替了神性；犹大卖主也不是出自贪婪，而是出自上帝安排的命运，自杀后的犹大穿着白袍带领一个天使唱诗班向耶稣提出几个哲学问题，耶稣竟然也不知道答案。细心的读者不难看出这样的情节安排和电影《耶稣基督的最后诱惑》的相似之处，与后者一样，该剧刚一推出，便遭到了正统宗教人士的强烈抗议，这反而增加了它的知名度，其插曲《我不知如何爱他》(I don\&apos;t know how to love Him)、《万世巨星》(Superstar)长时间徘徊在各大唱片排行榜上。
                                    
                                　　笔者感觉此剧的本意和《耶稣基督的最后诱惑》一样，并不在于离经叛道，而是通过曲折的形式表现殉道者对神的服从，因为在该剧的最后，耶稣依照神的安排为人类的罪舍身又复活，并在原谅了他的敌人后升天而去。如果你对基督教有较深了解的话，相信该剧还是能够给你一些不同角度的思考。当然，撇开背景不谈，即便单单作为一出摇滚音乐剧来欣赏，这盘DVD也是不容错过的。该剧的另一个版本是1973年由环球影片公司出品的同名电影。
                                    
                                　　式圣经片给人更亲切的感觉。安德鲁．莱特韦伯创作的插曲优美动听，全片摄影和剪接都具一流水准。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黑暗流浪鹰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-09 01:19:12</时间>
<影评>
        贴给七妹妹看看，灵姐姐也曾经愤青过啊


————————————————————————————


耶稣只是第一个传教士，不过正因为他是第一个，所以大家都弄不清楚“人间天国”究竟是怎么回事。于是在以讹传讹中出现了关于该天国的两个不同版本：

 

第一个版本是十一徒众和该亚法之流心目中的版本。十一徒众是典型的宗教狂热者，出身社会底层，将耶稣这个传教士看作是伟大的革命导师，寄希望于闹一场轰轰烈烈的革命好把自己的命运彻底翻过来。他们的极端主义蔓延到了同属社会底层的整个犹太人中间，于是“地下的烈火”就此被点燃，耶稣却浑然不知误以为自己的传道多有成效，直到听到盛大的宗教聚会中竟然有人唱出“will you die for me？”才知道自己糊里糊涂就被推上了未来俗世国王的位置。该亚法则处在另一个极端，作为金字塔尖上的大祭司，俯视底层时任何的喧嚣都会被曲解为金字塔基础的动摇。所以耶稣毫不意外的成了危险的反动分子，严重危害国家安全，意图以暴力革命推翻最高权力机关……他们的逻辑其实很简单：你如果不想造反，又干嘛集合那么多最底层的犹太人？！

 

这就显示出犹大的聪明来：他早在耶稣到耶路撒冷之前就看出了上下两个阶层的想法，my mind is clearer now。然后犹大就成功的曲解出人间天国的第二个版本：耶稣是一个伟大的慈善家兼医学家，深入到社会底层救助受到病痛折磨的人群，通过摸摸病人的脑袋来治疗他们的各种顽疾。这种非政府组织如果能够发扬光大，社会就可以得到逐步改良，最终成为天国一般的人间。然而他发现耶稣没有像他预想的那样老老实实做一个NGO的CEO，而是开始宣扬自己就是神的代表，自己的医术都是从神那里借来的神力，相信神才能得救赎。犹大越来越感到耶稣把一干徒众和整个犹太人都带入了危险之中，最后只好兵行险招先行一步把耶稣出卖给该亚法了事。犹大的观点也相当简单：你老老实实做事情，最后的结果自然会有个人间天国。成天讲那些海市蜃楼的童话故事招人惦记，既没用又危险！

 

两个版本不过是同时说明了：这是个完美的行动世界——无论你干什么，所有人都相信你一定是要做出一个看得见摸得着的结果来。这个结果可以是一个新政权，也可以是一个NGO，但就不能是神袛、真理、信仰这类不着边际的东西。温和、聪明、谨慎、现实而又“富有远见”出卖耶稣的犹大被所有人——包括被“挽救”而免于被处死的犹太人和保卫了政权的该亚法们——视为“good old”，客观上试图恪守正义的彼拉多却被以“靖安之责”逼迫处死耶稣。之后，犹大目睹耶稣被残酷处死，深感愧疚而自杀，临死时终于隐隐感到上帝在冥冥之中为每个人安排的宿命，却忍不住愤怒的责问：Why you choose me? You murder me！就在领悟到上帝之后，犹大的灵魂率领一支摇滚乐队出现在背负着十字架的耶稣面前，问出了登峰造极的问题：为何你要降生在那么一个烂年代？那个年代又没有大众传媒！如果你降生在今天，你就会是超级明星了！

 

没错，耶稣正是上帝本身——如果上帝真的存在的话，那么为什么上帝不趁着今天这个信息时代派出他的传教士？其实这个问题同样可以改写为：为什么耶稣不利用自己的影响力真的去建立一个王国，再高枕无忧的慢慢向臣民传教？为什么耶稣在性命攸关的时刻不向生杀予夺的希律王、不向众多倒戈攻击自己的犹太人展示神迹证明自己真的是神？答案同样登峰造极：一个绝对的存在根本无需使用能被人经验到的事实证据来证明自己存在。如果神为了让一代代的人相信自己而一次次的展示神迹，这个神该是个多么可怜的马戏团小丑？何况在今天这个实证主义的行动世界中，力量可以证明王位，治愈可以证明医术，粉丝可以证明超级明星，却没有什么能够证明神。虽然《Jesus Christ Superstar》里的暴力与流血总在底层的狂热者与上层的镇压者身上，其实对今天而言的悲剧却在犹大与耶稣之间发生。因为今天的世界充满了犹大，却没有耶稣。一个温和、聪明、谨慎、现实而又“富有远见”的阶层因为人数众多正误以为自己掌握了世界，其实他们掌握的不过是一个没有神袛的行动世界。没有自己的神袛，暴戾的大祭司该亚法自然会为他们树立一个的。

 

So，为什么上帝选择了犹大？因为今天，正是犹大们谋杀了神袛。 
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>fff勒内</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-06 01:36:56</时间>
<影评>

让我随便写一写。
JCS是真的上头。目前真正上过我头的剧算是有五部：rent的上头是一直picture剧里的各种scenario然后带入角色，比如goodbye love比如light the candle；大悲的上头是哭，看一遍哭一遍被荡涤一遍；法扎和nddp则都是先靠旋律制胜，尤其法扎在我半点不懂法语的时候，循专纯粹出于生理欲求；deh就是真情与脚踏实地的生活感，它在试探我内心最深处的角落。然而JCS带来一种新的上头，一种超验的上头（废话）。这剧背后的意思越听越深越想越多，于是我纯粹被自己的各种乱七八糟的想法吓尿。
毕竟holy bible。大二上圣经课的时候我导就讲过这个，大意是说人要对超验的事物保持开放心态。在那之前我对宗教什么的一概不知，充其量最多算是个儒教实践者，然而儒教和宗教半毛关系没有。但此后我越发体会到这一点的重要性。Eliot还是Plath还是Bishop（我真的忘了）说诗人要保持religious sensative的状态。真的，自从我理解到德国传统与新教的紧密关系之后我就想fuck it我豁出去了，我来了还不行吗。这大概就是直面JCS之前的一点铺垫。（可是我圣经阅读计划仍然毫无进度）
Stop digressing. 大概是12版整体改编更现代化所以我第一遍并没有怎么接收到这剧里的宗教意味。然后循专觉得不对劲，尤其是这个the last supper，再加上sb叔的Gethsemane太他妈完美了，我真实感受到耶稣面对命运的无助感。由此我打开了一个新视角。于是我追踪到00版，于是我现在刚看完坐在这心里还在想holy shit一个影版怎么可以拍的这么canonical。
首先称赞的必须是情节和人物。影版也理应取得这些长处（这毕竟是影版相比舞台的优势所在）。情节推进得淋漓尽致，人物关系清清楚楚。每个角色在自己的人设和narrative上都达到了极致中的极致。Judas和JC的互动信息密度太大（而且真实高虐...）比如上半场Judas对JC的态度是爱恨交加的，不是只有政治异见而没有对其个人的体恤和同情。比如Simon傻儿子的鸡血状态。比如JC对其信徒真面目的识别（won&apos;t you die for me）。比如抹大拉玛丽表白歌里复杂的情绪层次（唱功又好表演又好）。当然Judas和JC的cp感实在有点太强（但我看到下半场甚至也觉得很适应？？？），但犹大之吻是真的令人心碎。下半场的名场面就更多了，Pilate帅爆，他的正义感和纠结与挣扎完全表现了出来，他对JC命运的放弃是不得已的选择，所以是绝望而愤怒的。而且门徒从12版大批Emsemble缩减到影版真实十二个，对提升表现力真的百利无一害。因为他们终于可以拥有自己作为个体人的“真实反应”了。
The Last Supper：完美复现达芬奇同名画作的氛围。特别好的处理是，当JC说this is my blood you drink/this is my body you eat，门徒们表现出震惊、不解甚至是恐慌的表情。JCS作为对圣经的现代化的、带入人类情感的新阐释，这种处理是非常点题而且自然的。当我们不再把故事中的人物想象为理所当然接受神诫的、遥远的、与我们当下感触毫无关系的形象，而是真正将自己代入的时候，体会到的的确应该是这样的情绪。当JC发狂开始指责众人时，大家先是纷纷自我辩护，但信心毕竟已经被击溃，所以纷纷离席，于是在Judas与JC激情家暴（？）步步升级的同时，chorus部分的look at all my trials and tribulations在逐渐减弱。然而不论是96OLC还是12版revival，chorus都是加强的（当然有舞台的考虑）。但减弱更能说明问题，也呼应JC最后呼唤Peter、John、James而无人应答的孤独命运。然后是Judas愤而离场后一脸泪痕地出现指认JC。Judas和JC的每次对视都充满张力和情绪（所以cp感真的强）。吻下去之后Judas明显后悔，低头不敢直视JC，最后低声抽噎抱住JC的腰（md这点真的把我虐死）。这版更能强有力说明Judas举报（？）JC完全是出于集体利益的考虑，是为了摆脱这群看似是信徒的暴民。
Judas去找罗马天团为JC求情被扔出门外，坐在地上唱歌，当时的调子已经变成了This Jesus must die。之后他躺倒在地开始唱玛丽的表白歌，当然现在成为了Judas的表白歌I don&apos;t know how to love Him。这句话其实是对Judas与JC关系的总结，Judas的确不知道如何爱JC，他以错误的方式爱他，想要保护他却把他送上死路。He is not a king, He is just the same，但He scares me so。Judas的最后一句在质问：Does He love me too？Does He care for me？真的唏嘘。他只能指责God为什么让他、偏偏是他去做JC的刽子手，而他作为自杀者不入天堂，再也见不到JC了。（好了我彻头彻尾听起来像个cp粉了）
但最最最震撼我的还是superstar。看12版我没明白这歌放在这的含义，循专的时候我也没大仔细想。然而这遍我终于明白了。不论是Judas的灵魂还是JC死前产生的幻象，这一幕都太扎心了。唱唱跳跳的Judas完全像个Herod学徒（弹幕说的），但他走过来跟JC对视，两个人都在问对方Why。JC明白了Judas已经自杀，质问他为何这么做。如果JC预知了这一点一定不会让Judas出卖自己。而Judas问的正是他死前喊出的：为什么偏偏是他出卖自己最爱的人？然而几秒过去Judas一转脸，又开始没心没肺地继续superstar，这是他放纵的没心没肺的悲痛。他坐在JC背着的十字架上，JC背负的正是他这条命的重量。可他依然感受着JC遭受的折磨（这两个人...腐国真的是我佛了）如果JC看到的幻境是千百年后流传的自己的故事，是Judas的背叛，是主的宽宥。他会作何感想？
人人都爱JC，但JC爱谁？人们口口声声说爱他，又有多少人是真的信他？最后一幕是玛丽和Judas在JC的尸体旁，玛丽坐着望向天空，Judas站着看向JC的脸。这一幕可以说是总结了JCS的核心了。
从Gethsemane中JC对自己命运的质问与挣扎开始，到Judas背叛的原因，再到所谓信徒的真实面目，这部剧在传统意义上真是十足的渎神。幸好我不是教徒，于是我还能感叹之前怎么从来没有这么思考过关于圣经的这些问题。我真的一直把这些人物当做单纯的圣徒，不觉得JC应该有情感、应该惧怕死亡，不觉得使徒们既然有了信仰的对象还会有任何犹豫迟疑。我想起Hesse借Demian之口讲，该隐杀亚伯却得到赐福，或许是因为该隐本来就是更强的一方，是带有某种“勇者印记”的。人们嫉妒他的能力或财富，讹传他不是头生，讹传他杀死了自己的哥哥。我猜我要用新的态度面对圣经才行了。
卡特叔真的盛世美颜唱功也没话说（就是大嗓机会有点少没听够）；JP的音色音域其实不大能唱Judas（Judas太难了！！！！！他尽力了！！！！！而且胜在感情）但他演得太好了，我认识到Judas原来可以有这么多的人物认同层次和复杂情感（对JC）。这版真的强。我真的还没见过musical里有过这么出色的影版（如果Chicago可以勉强一战的话）
John Nineteen Forty-One结尾：
在耶稣钉十字架的地方有一个园子，园子里有一座新坟墓，是从来没有葬过人的。

20210114:
我，今天循了JCS，于是鬼使神差点开00版重温the last supper-arrest，又发现了一些之前没注意/理解到的细节。 JP抱住卡特叔说you&apos;d manage better if you had it planned其实完全是在说，为什么要我来做刽子手：不仅仅是你为什么必须选择这样的命运和如此达成的路径，更是：为什么是我。而副歌2nd reprise时候两个人先后摇头（JC-Judas-JC）里的张力真的太妙了，但从这一点就看得出，Judas在以爱“人”的方式爱JC，而卡特叔这版可能最大的特点应该就是JC之为人之为肉身（欲）。而3rd reprise已经是幻梦了：don&apos;t disturb me now I can see the answer，can you？答案已经消失了。 继续，JC摸头被Judas闪开，Gethsemane前那两句，第一句是stay awake这我知道，可是第二句原来是wait with me。我的天，那是死亡和终结，可是没有人陪在他身边，没有人能分享那种等待的重负。 然后是Arrest前，Judas带着泪痕上来，犹犹豫豫亲了JC，先是像个做错事的孩子手足无措，不敢回视JC，接着JC先伸出手来摸头，Judas这才抱住JC。这时候张力已经转换了，好像Judas说我把你要我做的事情做了，我可以继续爱你了吗。JC这才宽慰地说来我这里吧。 可是之后Judas会知道他所做的“这件事”究竟是什么，他会继续苦问：does he love me too？Does he care for me？这又是“人”的爱，全剧唯二以如此的方式爱JC的人，到头来都在怀疑自己：I don’t know how to love him。难道不是本该如此吗？JC难道不是先以化成的肉身存在在这世界上的吗？爱又是什么？让他死，甚至用我的手为他埋葬？再想title song，心又被刀成碎片了。而里最高级的设定也是pre-crucifixion narrative和post-crucifixion reflection的交叠。可是自杀者不入天堂（！我要去捞我的鲨呜呜呜


</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nelly.L</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-15 22:32:25</时间>
<影评>
            如果说《约瑟夫的神奇彩衣》是一则圣经童话，热闹纷呈轻松欢快，那么《耶稣基督万世巨星》则是对圣经与信仰的反思，是圣洁光环下的那抹阴影。

  音乐剧的场景设定充斥着现代元素：涂鸦、枪支、电视、爵士乐……而故事和对白却是不折不扣的圣经故事。这正好契合了这部摇滚音乐剧的现代表现手法，也体现了这部剧挑战传统思维的创作初衷。

  在这里，耶稣不是神，是人。

  他被剥去了缠绕在他身上的神话，赤裸的身体和灵魂，是多么脆弱，悲伤和无助。上帝将所有的沉沦或拯救的重担放到他的肩上，可他的灵魂还没有强大到能承受着生命无法承受之重，所以他彷徨。人民追随他，希望他能赶走万恶的罗马教廷，带来权利和荣耀。可他并没有为受到的狂热崇拜而感到快乐。“你们并不知道权利和荣耀是什么。”他叹息。那么他的权利和荣耀是什么？答案严丝合缝地锁在他的心里，因为没有人能理解。

  千千万万的不幸者有求于他，他却退缩了——作为个人他是渺小的，全知全能的是上帝，不是他，这个人间的布道者。在崇拜还没有达到信仰的高度时，人们的相信是建立在获得实际利益的基础上的。可他要建立的是对不朽的虔诚。他不能为现世带来物质上的幸福，他只能为他的追随者指明通往来世的路。 如何才能让别人了解到这一点呢？如何才能完成这一不朽的使命？他孑然一身，能够依赖的唯有天上的父。巨大的孤独感扼制了他的呼吸，把他逼退到一个进退两难的境地。“三年时间如三十年般漫长！”他无奈地叫嚣。

  在玛利亚的爱抚下，他更像一个受宠溺的孩子，依偎在她的怀里寻求庇护。他太疲惫了，无力再带上坚毅的面具。就此一夜，安详地休息，不用去担心世界，任它转动。看着他的睡容，泪水蒙上了玛利亚的双眼。她是如此爱他，而他却不会只爱她一个人，她无法读懂他的心。

  犹大自以为是最了解耶稣的人。

  更多时候，他只是在冷冷地旁观，眼里有折磨着他的黑暗。耶稣在人群中的明亮笑容令他不屑，人民的疯狂崇拜令他感到恶心。面对基督，他怀疑自己是不是把信任和希望放在一个错误的人身上。因为他看透了耶稣的软弱，而他的软弱将使他们的伟大事业偏离轨道。“每一次看着你，我都不明白，为什么你让你的事业如此脱离掌控。只要你有所计划，本不至于如此。”他质问道，可耶稣只是沉默不语。

  在他背叛耶稣后，他蓦然发现自己其实并不了解他。耶稣的软弱，来自绝望的坚持。没有其他人能够背负这样的责任了。可耶稣能留下些什么？他的意义是什么？带着疑问和悔恨，他绝望地套上了绳索。

  “你是谁？你牺牲了什么？”他俯下身子，问耶稣。

  耶稣没有回答，他也不知道如何回答。他的所作所为，是成功地完成了救赎，还是只是闹剧一场？只有上帝知道。

  他只有背负起命中注定的十字架，以死去的方式征服死亡。

  他的背后闪起一道强光，人们被那耀眼的光芒照得晕眩了。但强光过去了，生活仍在继续。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Benedetto</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-30 07:06:06</时间>
<影评>
        在佩鲁贾跟可爱的Mario神父讨论过基督耶稣，对他而言，复活是重要的，灵魂应该不朽才对。复活的证据在他看来最可靠的是较早出土的基督纪元一世纪的福音抄本，用他的话说，这是一个历史事实！


反过来说，如果耶稣没有复活，他还有没有号召力呢？


从法律角度讲，认定复活成立至少需要三个要件：一，死了的事实；二，活了的事实；三，第二个事实在时间上后于第一个事实。而我们对这三个事实的判断都只能凭借证人证言和证据，对观福音有四部，相当于四个证人，不过并非全是目击证人，路加连使徒都不是，所以四部福音里，称得上直接证据的不多，多数属于传来证据。根据我国法律，两个以上无利害关系人的证言，可以证明合同成立的事实。但是即使四部福音都是直接证据，他们都属于利害关系人。他们的证言效力如何，可以等待一个简单的类比，在我有生之年，一定可以看到某位大师xx之后，他的信徒如何见证他的复活、涅磐或转世。


回头再论耶稣，男人三十一朵花，想说的都说了，能做的都做了，该出的都出的，如果不殉道，还有更好的选择么？英雄美人，不许见白头。不上十字架，还能干啥？把福音传到罗马？带领群众闹革命？如果说上帝是这处戏的导演兼编剧，让我们处在他的位置想想，能不能设计出更好的结局？


释迦摩尼且不去说他，老子西出关玩失踪，山东人心眼少，孔子就这么直接死了。死得简单，死得干净,死得正常：不复活，不虹化，不转世，坚持“三不一没有”（如果加上生前未行奇迹），不给周公抹黑，不给朝廷添乱。


尽管如此，儒家殉道热情并不稍逊；

尽管如此，他的学说仍然世代相传；

尽管如此，他的形象依旧永垂不朽。




</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>落音吹羽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-12 17:59:40</时间>
<影评>
        首先，三段较有感觉的唱段~~

【Everything&apos;s Alright】


MARY MAGDALENE  


Try not to get worried, try not to turn on to  

Problems that upset you, oh. Don&apos;t you know  

Everything&apos;s alright, yes, everything&apos;s fine.  

And we want you to sleep well tonight.  

Let the world turn without you tonight.  

If we try, we&apos;ll get by, so forget all about us tonight  


APOSTLES&apos; WIVES  


Everythings alright, yes, everything&apos;s alright, yes.  


MARY MAGDALENE  


Sleep and I shall soothe you, calm you, and anoint you.  

Myrrh for your hot forehead, oh. Then you&apos;ll feel  

Everything&apos;s alright, yes, everything&apos;s fine.  

And it&apos;s cool, and the ointment&apos;s sweet  

For the fire in your head and feet.  

Close your eyes, close your eyes  

And relax, think of nothing tonight.  


APOSTLES&apos; WIVES  


Everything&apos;s alright, yes, everything&apos;s alright, yes.  


JUDAS  


Woman your fine ointment, brand new and expensive  

Should have been saved for the poor.  

Why has it been wasted? We could have raised maybe  

Three hundred silver pieces or more.  

People who are hungry, people who are starving  

They matter more than your feet and hair!  


MARY MAGDALENE  


Try not to get worried, try not to turn on to  

Problems that upset you, oh. Don&apos;t you know  


APOSTLES&apos; WIVES and MARY  


Everything&apos;s alright, yes, everything&apos;s alright, yes.  


JESUS  


Surely you&apos;re not saying we have the resources  

To save the poor from their lot?  

There will be poor always, pathetically struggling.  

Look at the good things you&apos;ve got.  

Think while you still have me!  

Move while you still see me!  

You&apos;ll be lost, and you&apos;ll be sorry when I&apos;m gone.  


MARY MAGDALENE  


Sleep and I shall soothe you, calm you and anoint you.  

Myrrh for your hot forehead, oh. Then you&apos;ll feel  

Everything&apos;s alright, yes, everything&apos;s fine.  

And it&apos;s cool and the ointment&apos;s sweet  

For the fire in your head and feet.  

Close your eyes, close your eyes, and relax think of nothing tonight.  


APOSTLES&apos; WIVES  


Everything&apos;s alright, yes, everything&apos;s alright, yes.


【I Don&apos;t Know How to Love Him】

MARY MAGDALENE  


I don&apos;t know how to love him.  

What to do, how to move him.  

I&apos;ve been changed, yes really changed.  

In these past few days, when I&apos;ve seen myself,  

I seem like someone else.  

I don&apos;t know how to take this.  

I don&apos;t see why he moves me.  

He&apos;s a man. He&apos;s just a man.  

And I&apos;ve had so many men before,  

In very many ways,  

He&apos;s just one more.  

Should I bring him down?  

Should I scream and shout?  

Should I speak of love,  

Let my feelings out?  

I never thought I&apos;d come to this.  

What&apos;s it all about?  

Don&apos;t you think it&apos;s rather funny,  

I should be in this position.  

I&apos;m the one who&apos;s always been  

So calm, so cool, no lover&apos;s fool,  

Running every show.  

He scares me so.  

I never thought I&apos;d come to this.  

What&apos;s it all about?  

Yet, if he said he loved me,  

I&apos;d be lost. I&apos;d be frightened.  

I couldn&apos;t cope, just couldn&apos;t cope.  

I&apos;d turn my head. I&apos;d back away.  

I wouldn&apos;t want to know.  

He scares me so.  

I want him so.  

I love him so.  


【King Herod&apos;s Song (Try It and See)】

HEROD  


Jesus, I am overjoyed to meet you face to face.  

You&apos;ve been getting quite a name all around the place.  

Healing criples, raising from the dead.  

And now I understand your God,  

At least, that&apos;s what you&apos;ve said.  

So, you are the Christ, you&apos;re the great Jesus Christ.  

Prove to me that you&apos;re devine; change my water into wine.  

That&apos;s all you need do, then I&apos;ll know it&apos;s all true.  

Come on, King of the Jews.  

Jesus, you just won&apos;t believe the hit you&apos;ve made around here.  

You are all we talk about, the wonder of the year.  

Oh what a pity if it&apos;s all a lie.  

Still, I&apos;m sure that you can rock the cynics if you tried.  

So, you are the Christ, you&apos;re the great Jesus Christ.  

Prove to me that you&apos;re no fool; walk across my swimming pool.  

If you do that for me, then I&apos;ll let you go free.  

Come on, King of the Jews.  

I only ask what I&apos;d ask any superstar.  

What is it that you have got that puts you where you are.  

I am waiting, yes I&apos;m a captive fan.  

I&apos;m dying to be shown that you are not just any man.  

So, if you are the Christ, yes the great Jesus Christ  

Feed my household with this bread.  

You can do it on your head.  

Or has something gone wrong. Jesus, why do you take so long?  

Oh come on, King of the Jews.  

Hey! Aren&apos;t you scared of me Christ?  

Mr. Wonderful Christ?  

You&apos;re a joke. You&apos;re not the Lord.  

You are nothing but a fraud.  

Take him away.  

He&apos;s got nothing to say!  

Get out you King of the,  

Get out King of the,  

Oh get out you King of the Jews!  

Get out of here!  

Get out of here you,  

Get out of my life.  


COULD WE START AGAIN, PLEASE?  


MARY MAGDALENE  


I&apos;ve been living to see you.  

Dying to see you, but it shouldn&apos;t be like this.  

This was unexpected,  

What do I do now?  

Could we start again please? 

I&apos;ve been very hopeful, so far.  

Now for the first time, I think we&apos;re going wrong.  

Hurry up and tell me,  

This is just a dream.  

Oh could we start again please? 


PETER  


I think you&apos;ve made your point now.  

You&apos;ve even gone a bit too far to get the message home.  

Before it gets too frightening,  

We ought to call a vote,  

So could we start again please? 


ALL  


I&apos;ve been living to see you.  

Dying to see you, but it shouldn&apos;t be like this.  

This was unexpected,  

What do I do now?  

Could we start again please? 

I think you&apos;ve made your point now.  

You&apos;ve even gone a bit too far to get the message home.  

Before it gets too frightening,  

We ought to call a vote,  

So could we start again please? 

Could we start again please? (Repeat 5 times) 


MARY MAGDALENE 


Could we start again?  


三段唱词中都有抹大拉的玛利亚唱段，毕竟是女性观众啊~~

虽说是一部反讽之作，可看了之后不仅仅是听着淋漓尽致的摇滚乐而感到无比过瘾，更多的还是悼念。无论是听马太受难曲还是看圣经小故事，每每听到那句“上帝，为何你要背弃我”，内心都会禁不住一阵悲鸣，仿佛草木摇落，都为其惋惜。

此外，一向就喜爱背负十字架的耶稣，似乎已经成为一种意象。无关神学与哲学观念，只是单纯的感性吸引而已，哪怕最终，是个牺牲的无奈结局。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>vyajana</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-07 20:39:58</时间>
<影评>
        ……耶稣神情一顿，俄而凝重，死的字眼在他心头投下不祥的阴影……



孔子50岁出仕，待遇不坏，后来周游列国，也不是因为穷困潦倒。不装隐士，不假清高，对于有能者，想做官不是坏事。而有心栽花花不开，以思想家教育家，72贤人三千门徒闻名后世，未必是老人家心中所愿。晚年回转鲁国，修书收徒，也得自在。虽有言“知其不可为而为之”，要问他愿不愿意以殉道成就更高名望，他八成会说还想再活五百年。死后弟子记载他的言行，编撰论语，便是道德圭臬。这是俗世理想的儒家，不搞神秘主义那一套。


反例是新教，将基督作为唯一的中保，布道核心转为十字架受难和耶稣复活，为达成人神沟通及自我超越，宁可放弃俗世所有依赖与保障，投入至高信仰。耶稣的价值有且仅有三，降临世间、受难赎罪、和最关键的死而复活，日常事迹和历史生平并不重要，复活之外的神迹不过鲜花着锦。历来翻案者，最多怀疑人子是否真能毫不犹疑接受命运，质问复活命题本身的，其实一个也没有。


Glenn Carter的耶稣基督，摒弃苦穷默忍的清教徒形象，是有着干麦秸色金发，瞳孔清澈静美，永远愁眉紧锁的精致造像。裸身受刑、荆棘王冠，苦痛与惊怖虽代替了冷然不动的神色，十字荣光下，雪花石膏般渐渐淡去的脸仍然象征了无上美学。当此正法绝灭，礼崩乐坏之时，他不做圣徒做巨星，一不求财，二不求官，人望已趋顶峰，所以要问耶和华，为什么我必须死，我死了又能得到什么报偿，内心彷徨之至。


无人应答。


倒是犹大，看似骚荡朋克，心思阴郁绵密，一语道破天机，为偶像者，不知进退之道，太过张扬，是自取灭亡。但身为凡人，他也无能为力，一切照计划发生，最后晚餐，背叛一吻，自我忏悔，愤而自杀，清醒的人一样没有好下场。


而基督呢，粉丝需要他去死更臻狂热，上帝需要他复活完成信仰，唯一理解他的人已不在。


至于为什么后来的影视剧作热衷于解构耶稣的故事，孔子却必然拍成主旋律片，倒不妨理解为大众反对偶像崇拜，质疑符号象征，但绝无法抵制道德本身。


p.s.此版布景灯光俱绚美，嗓子个个破锣，彼拉多很可能才是最爱基督的人，希律王真适合放到莎乐美里去
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>SlowFall</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-28 00:22:23</时间>
<影评>

这几天连着刷了六七遍，非常迷这版jcs了，所以想谈一谈对这版的看法。
这版jcs的特点大概就是丰满的情感张力和犹大的破音了。
我觉得这个版本对于情感的处理真的非常到位，可以说得上细致入微了，很多地方仔细看会发现很多细节。无论是一些动作还是细微的表情变化，都很好地展现了剧里人物的情感。
再谈谈破音的犹大（这里也可能是太喜欢jp的原因所以当我瞎洗也行）。我觉得这版犹大的破音应该是故意安排的。因为首先这是电影版，如果唱的差了完全可以重录。其次犹大开始大面积破音的歌是在bloody money和superstar之间，我觉得这是一个很巧妙的安排。从bloody money那儿正是犹大决心背叛耶稣的时候，因此情绪非常不稳定。而到了后来的最后的晚餐和犹大之死，这种情绪上的崩溃更是达到了极致，我猜测这种破音唱法就是为了表达这种崩溃与痛苦。很明显这里就可以看出jp更偏向于演而不是唱，也是对于00版丰满情感张力的一个体现，当然这样的处理估计也不是所有人都能接受。
但不管怎样，我真的太喜欢这一版了！

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>LeviYan</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-05 21:13:12</时间>
<影评>

居然到现在才给这部剧写评价真是神奇，毕竟也是我音乐剧圈的本命了。
头一次看JCS00压根没觉察出好来，二刷三刷方才入坑。当时在b站上看的是96+00的版本（将电影音频换成96版的原声带），现在看来声音完全不贴JP的脸hhhhh。
整体来说JCS是一部创新型宗教剧，这让它魅力无穷：从70年原声到现在，舞台荧幕上的剧情服化道舞美乃至演员性别（有女版亚那哦）都千变万化，歌曲却几乎完全没有变化或者删减（73电影原创曲与德鲁萨里奇的疯狂改调不算）。
这相当于，在一个固定的框架里，在大家已经知道Judas卖主的前后故事的情况下，导演与演员们仍然在对故事进行探索，进行进一步的思考和创想。从这个角度来说，JCS拥有极强的生命力，让它可以在近半个世纪以后仍然推陈出新。
当年韦伯其实蛮期待00电影能大放异彩的，然鹅由于一大堆原因总之不是特别成功。我觉得导演盖尔是原因之一——在IMDB上女性观众比男性观众平均打分高快两分，这证明这个剧有一些特别吸引妹子的东西。
比如CP。
讲真我觉得用文字描述不完卡特和JP之间那种神奇的氛围，那种一个眼神一个动作就能交代清楚人物心理活动的能力。
就举个犹大之吻的例子。
最开始JP带着祭司们入场，脸上有泪光。然后一句唱完伴奏全部暂停，只剩下JP犹大沉重的脚步声，一步一步。镜头偏到卡特酥身上，两人对视，走进。
特写卡特耶稣，能看到他轻轻摇了摇头，一脸不忍。
接着犹大用一个奇怪的姿势吻了上去：他只有嘴碰到了，而手却没有动，整个人僵在那里，反而是耶稣伸出了手想搂住他。
但犹大又缩回了身子，低着头开始啜泣。
于是就是那句经典的“犹大，你一定要为了一个吻而背叛我吗。”
接着群唱起，犹大知道大家要发现了，他即将失去最后的机会，于是颤抖着伸出手想拥抱JC。
但是他不敢，他卖主了，于是他的手只敢悬在JC身前，不敢再向前一分。
这是真的“我不知该如何爱他”。
然后耶稣伸出了手，那双在神庙里救赎了多少人的手抱住了犹大的头，他被原谅了。
瞬间，犹大最后的心理防线也崩塌，他扑到耶稣怀里失声痛哭，然后被士兵无情拉开。
这段我觉得是我看过的最细腻最有层次的犹大之吻，在我刷过的版本里是无冕之王，相比来说约翰传奇18年演的那是什么玩意，我看一次笑一次（av21580120，60分52秒，笑点满满一定要开弹幕）。
争论点也就是这个：00电影版里卡特演了一个偏柔弱的JC，被IMDB很多人说是娘炮；俩人对手戏情绪太饱满被人怒喷太基（觉得基去看瑞典语版b站av10291932）除此以外还有人觉得大家演技都不好，觉得唱功不如73老电影等等等等，连豆瓣上都有很多人批评卡特却吹JP。
我的观点是：这版的两位男主演，卡特和JP，都演的非常精彩，才会有大家最后的观感。导演和演员将犹耶关系处理为爱情（或者有暧昧倾向），是完全可以接受的处理。卡特继承了Steve Balsamo的表演风格所以偏向圣母，但是却让人感觉他光辉璀璨宛若神明，其实表演和唱功都足够优秀，至于娘什么的更是谈不上这个我觉得有点尖刻...
最重要的是：请接受各版本差异。
73粉，00粉，12粉，12宽街粉，瑞典粉...要说划分多了去了，和平相处就只有尊重彼此。可以批评可以讨论但是不要太大攻击性，也不要把谁吹得太高（身为JP粉我都觉得大家吹得有点过）。
总结：00电影很棒！JCS很棒！欢迎大家入坑！！！需要的我可以推版本给你！
最后的最后，我爱JP一辈子（尖叫）

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>类咖啡因物</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-02 12:24:39</时间>
<影评>
        年轻时的韦伯也是个摇滚小青年，当然，那毕竟是6、70年代的摇滚，比起现在细分到数不清的流派单纯许多。

这个版本是00年重新拍摄的，比70年代时的电影版更符合现在的口味，布景的舞台味也更重，但比起老版本的电影来，似乎也更有70年代街头风，尤其是开场时那些墙壁上的涂鸦。

摇滚不是有几把吉他来伴奏，从此剧的内容与题材上来讲，正是韦伯“摇滚精神”的体现。

里面的音乐的话，我最喜欢《最后的晚餐》，此段可说是全剧的精华，冲突的爆发点，而且集中了合唱独唱对唱甚至推到orz……
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>彦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-07-19 20:36:16</时间>
<影评>
        喜欢音乐剧，也便收集着相关的碟，《万世巨星》只是其中一，但却赏之心神荡漾，不禁叫好。




对圣经故事并不熟悉，略知一二，再加上充斥着解构成分，我举手投降，彻底放弃吃透剧情的打算，双手不够，再加双脚。




由两点不说对不起良心：




一是舞台效果，实在太棒，灯光、布景，无一不显出匠气。考虑到并不是现场演出，称其布景效果更贴切。




二是音乐，这是废话，大大的废话。前几年现场看《剧院魅影》，我就曾高呼：安德鲁韦伯是天才！！《万》被人评论是摇滚风格，我却觉言过其词，无非是多了两把电吉他而已，韦伯似乎想往金属靠，委实温柔了点。但都不妨害最原始的“动听”二字，这是音乐剧的灵魂！！







要我推荐的话，就这首最“韦伯”的：


I don&apos;t know how to love him
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
