<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>感谢你抽烟 Thank You for Smoking</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p641850219.jpg</封面>
<导演>贾森·雷特曼</导演>
<演员>艾伦·艾克哈特 / 玛丽亚·贝罗 / 卡梅隆·布莱特 / 威廉姆·H·梅西 / 凯蒂·霍尔姆斯 / 亚当·布罗迪 / 山姆·艾里奥特 / 罗伯特·杜瓦尔</演员>
<简介>尼克（艾伦•艾克哈特 Aaron Eckhart 饰）是这个世界上最赚钱也最富有争议的行业――烟草业 的代言人。他每天不仅要像推销员一样用三寸不烂之舌去说服人们抽烟，还要不得不变着法子去对付禁烟团体、环保团体和科学团体的抗议，在政府和参议员中想尽办法为烟草业谋取最大利 益。
                                    
                                　　尼克还有两个知心朋友――为酒业代言的波利（玛丽亚•贝罗 Maria Bello 饰）和为军火业代言的鲍比（大卫•科恩查内 David Koechner 饰）。相同的行业性质让三人成为无话不谈的密友，经常在一起交流怎样对付环保团体等各种社团的抗议、如何在政府、参议员中周旋的诀窍。
                                    
                                　　在政治和商业互相交错的舞台上，他们上演了一出又一出好戏。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>恶魔奶爸Sam</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-30 23:40:44</时间>
<影评>

1，「诉诸动机」
公开电视谈话节目，采访患癌少年，自己表示对少年抽烟得癌的悲痛，说烟草公司都希望自己的客户能好好活着。但是现场的这些嘉宾都巴不得这个少年早点死，这样他们就可以搞大新闻，就可以批判烟草公司，就可以得到更多预算，但是对这个少年本身，没人在乎，你们只想他早点死。
2，「马车与金币」
去家长会讲自己的工作是说客，小孩纷纷问抽烟是不是对人体有害，他说抽烟对人体是否有害不重要，重要的是为什么你们一定要听爸妈的话？我们每个人都必须学会独立思考才是——当无法论证自己的观点时候，就抛出一个绝对正确的观点让对方认同，继而大家都忽略了本来的议题，转为赞同你。
这个技巧是绝大部分大V最喜欢用的洗地技巧，什么黑的都能洗成白的。
3，诉诸人身
还是家长会，小孩问抽烟有害健康吗，问你妈说的，那你妈是医生还是科学家，小孩说都不是，那你妈有什么资格说这种话？小孩不知道怎么回答了。
4，诉诸幼童
好友聚餐，MOD三人组merchants of death，死亡商人三人组，分别是烟草，枪支，酒精协会的说客。酒精协会的朋友说遇到难题，最近大家都在研究喝酒会导致畸形儿，怎么办。好友出招说你们应该开个会，去拥抱那些小孩，表达你们爱心，唤醒大家对你们的认同。
这招欧美政客常用。
5，诉诸图像
议员打算在香烟盒印上骷髅头图片，来警告别人不要买烟——90%以上的人，对图像的印象，远大于文字。
6，诉诸名人
1910年美国的香烟销量100亿， 1930年达到了1230亿。这其中的主要原因就是世界大战，节食，以及电影。
尤其是电影，明星们在电影里抽烟，大家都会模仿。
之后主角也是去好莱坞找制片人，让布拉德皮特和凯瑟琳泽塔琼斯在科幻电影里拍抽烟的镜头，提升香烟销量。
7，诉诸孩童+诉诸凄惨
第一次在节目里被主角大败的嘉宾是议员的手下，议员把他叫进办公室大骂一通，问他在哪找的癌症少年？你要找癌症少年，你不能找看上去有精神的，你得找坐轮椅的，偏瘫的，完全说不出话的，看上去就快挂掉的，这样才有效果！
8，不当类比
还是死亡商人三人组聚餐，枪支协会说客洋洋得意的说，他们接到一封投诉，他是这么回复的：飞机失事了，你会怪波音吗？出车祸了你会怪通用吗？既然你不会，只怪自己开车不小心不注意违反交通规则，那为什么有人被枪杀了，你要怪军火商呢？我们只是提供了工具而已，和波音通用没区别，使用工具的是你们自己啊，有责任的也是你们自己啊！
主角带儿子去游乐场逛，问儿子，如果你是律师，要替杀人犯辩护，你会不会？
儿子说法律规定每个人都有被辩护的权利。
主角说是啊，所以那些跨国的大集团公司也一样，也有被辩护的权利啊。
9，色诱
女记者采访主角，两人上床，由此从主角口中套出不少行业机密。
这招其实是最有用的，比所有的一切诡辩技巧都好用太多。
10，诉诸动机+伪两难
前期不允许主角带着儿子去加利福尼亚出差游玩，儿子在家问老妈，你不让我跟爸爸去加州，是不是因为你把你对婚姻失败的挫败感，发泄在我身上？让我成为牺牲品？
我和老爸出去玩，是个很好的学习机会，也能让我更多的了解老爸。但如果你觉得在我身上发泄你的个人情绪，发泄你婚姻失败的挫折更加重要，我也能理解接受。
诛心言论说出来之后，儿子获准去加州万。
11，伪道德借口
主角到了加州推动电影里植入香烟广告的项目。他问制片人，你对电影里教唆吸烟这种事会不舒服么，你会不会关心健康议题。
制片人这么说的：
我不是医生，我只是个协调员，我负责把优秀的人和创意整合在一起，至于这其中传递出来的信息，就应该 原汁原味不经删减的呈现出来，观众自己会有自己的独立判断，每个人都应该有自己的独立思考和判断。我没有资格和权利替他们思考和判断。那样太自大傲慢了。
主角当时震惊了一下，说这个人太厉害了，我能从他那里学到不少。
现实中的例子：
某著名企业家被曝光参拜气功大师，在气功大师被捕后合影成了丑闻，记者问，你为什么这么做。
答：因为我们不至于过分的傲慢认为现在的科学可以解释自然界的一切现象，更不会傲慢的认为我们掌握了一切的真理。对事物保持敬畏，对神秘保持尊敬是我们一贯的态度。
12，马车与金币+诉诸人身+诉诸动机
游乐场主角和儿子辩论哪种冰激凌口味最好吃，是香草还是巧克力，男主选香草，儿子选巧克力。儿子说巧克力最好，主角说你的意思就是说你只需要巧克力是吧？儿子说是的。
主角立刻说，那你只想着自己的需求，从不在乎别人的需求——诉诸人身
你就是想独裁，想替别人做决定，干涉别人的自由——诉诸动机
我就喜欢香草，这是我的自由，自由是这个世界上最重要最美妙的东西——马车与金币
13，攻击对方，而非证明自己正确
男主讲完，儿子问你并没有证明香草口味是最好吃的啊。
男主说我不需要证明，我只需要证明你是错的，观众自然就会觉得我是对的了。
14，不要说服对方，而是说服裁判和观众
儿子说我不服， 你没有说服我。
男主说这不重要，如果你是我的对手，不管我多正确，技巧多高超，你永远也不可能被我说服，现实中的吵架也是，你永远不可能说服对方。
对方是否认同根本不重要，也毫无意义。
重要的是听众对我们的态度，听众支持哪一方。
15，伪两难谬误+道德绑架
男主带着一箱钱去说服牛仔不要曝光公司丑闻，牛仔不收贿赂，男主把钱全部倒在地上，说这些钱不是用来贿赂你的，而是送给你的，但是你必须把这些钱捐掉，才能维护你的正义形象。
如果你的钱不捐，又说我们坏话，想想外界会怎么评价你？
但是你收了钱，全部捐了，名声大躁，人人都夸你是圣人，无法被烟草公司收买，这时候你再说我们坏话，大家才信。
否则大家只会瞧不起你人品。
牛仔面对这种两难和道德绑架，屈服了，同意收了钱闭嘴。
16， 人身攻击，而不是解释问题
和议员连线上节目，议员上来就说你们烟草公司都是伪君子，声称抽烟对人体无害。
主持人说抽烟真的无害吗？
男主说，议员怎么有脸说我们伪善伪君子？他先是呼吁要烧光所有的烟草农田， 然后又坐着私人飞机去参加活动，呼吁大家要关注凄惨的农民和民生情况， 你自己想要烧了农民的烟田，又呼吁大家关注农民的凄惨，到底是谁伪善？
议员哑口无言。
 17，论据不重要，论点和包装最重要
儿子小学作业写演讲稿，说是为什么美国政府是全世界最好的政府，男主教儿子不要认真写，而是胡说八道，只要用点新词包装一下就行。
儿子写了很多糟糕的论据，比如资本主义，自由市场，关税减免，转移产业到第三世界，盈利或者说对世界的剥削第一。
但是他说了这些废话之后，用了两个很好的词来包装：
美国政府做了这么多事情，说明我们国家里，passion无处不在。
 人人充满热情的社会，还有另一个词：love
所以残酷事实不重要，重要的只是美好的词汇包装，人们就喜欢这种。
18，诉诸弱势
男主被绑架了，贴满了尼古丁片，差点死了。醒来后接受了大量的采访，把自己秒回成受害者，就连老板都夸，现在我们烟草公司居然是受害者，几十年以来破天荒头一次，公众对我们烟草公司居然报以同情，我们得抓住机会，把所有的节目都上一遍。
19，色诱
第二天就出了大事，记者把色诱得到的消息全写出来了，揭露了男主工作的肮脏秘密。
 20，诉诸道德+混淆视听+人身攻击
男主很快就召开记者招待会道歉了，但他道歉的重点却不是自己工作用了多少肮脏的技巧，贿赂对方，让好莱坞植入香烟广告等等。
他道歉的重点只有一个：我不该和女记者上床。
因为我和女记者上床了，导致我的很多机密泄漏了，连累我的同事，公司，朋友，显得我非常没义气，不专业。
女记者听到这个话整个人都傻了，惊呆了，现在全DC的所有人都知道她是一个为了拿到信息不择手段，下场色诱的人，而且也知道她的报道是通过色诱这种不正当手段拿到的，对她整个人都充满厌恶，可信度大大降低。
男主靠这个翻身了。
21，不当类比+利益攻击
男主最后参加了听证会，决定是不是真的要在香烟盒上印骷髅头，男主说如果因为香烟有害健康就应该印骷髅头，那么飞机，汽车都应该印，每年死于车祸的人不比香烟少，而且每年死于心血管疾病的人比香烟多多了，都是因为饱和脂肪胆固醇导致的，那我们第一时间应该封禁芝士，也就是议员的出身地费蒙特州的特产，为什么不在费蒙特芝士上印骷髅头？
 22，马车与金币
议员问那孩子们呢，警告孩子们还不行？男主说警告孩子和图片无关，和教育有关，要家长和老师教育啊，老师家长不教育，印骷髅头也没用。最重要的是个人选择的自由啊。
议员问，那你亲生儿子呢，他要吸烟你会愿意么？
他说等他满18岁了想抽烟，我会亲自给他买一包。
但是说完这句话男主就意识到不妥，显然是在说假话，于是他快速的离职了，不干了，不再为烟草业打工了。
23，诉诸科学+片面真相
以科学的证据来说服人最有用，告诉你真相，但不是全部的真相。
最后男主做了高科技公司的说客，用手机可能导致脑癌，于是他教手机公司的高管们练习这句话：
 虽然我们正在持续关注这个问题，但目前没有直接的科学证据显示，使用手机会导致脑瘤。
完毕。
这个片可以和《斯隆女士》放在一起看，都是讲的说客职业生涯，而且都有类似情节，斯隆女士重点在于禁枪，本来推进比较顺利，突然有一则新闻，一个劫匪路边抢劫还是怎么的，被另一名勇士给拿枪击毙，成了英雄，这起新闻让禁枪完全无法推进，因为公众都坚信持枪可以保护自己——这个和本片中男主被绑架，炒作，诉诸悲惨的思路其实一样，只是这里用的是诉诸不安，煽动焦虑，炒作英雄而已。
此外，本片中出现的诡辩场合，基本分为四种：
1，必须说服对方，
2，无法说服对方，但必须说服听众
3，无需说服对方，没有辩论对手，但必须说服听众
4，无法说服对方，且没有听众，自然也就无法说服听众。
「必须说服对方」的是儿子说服母亲答应他去加州，男主说服牛仔接受贿赂这两个场合。这两个场合用的技巧一直，都是道德绑架+伪两难困境。
由此可见，平时想要操纵一个人，说服一个人，采用道德的确是最好的方法，没有之一。
「无法说服对方，但必须说服听众」的场合有，电视节目，听证会辩论，男主被记者曝光后开的招待会。
这里用的通用技巧都包括：
1，抹黑对方，诉诸动机，诉诸人身，诉诸私德，让对方显得不可信
2，马车与金币，即转移话题，抛出一个无法辩驳的事实，让对手和听众承认，这样大家都认可你。
比如要学会独立思考，最重要的是教育，要给他人自由，采用自由为借口。
「无需说服对方，没有辩论对手，但必须说服听众」，这种就是广告，广告那没别的，就是诉诸名人，让名人带头示范就行。
「无法说服对方，且没有听众，自然也就无法说服听众」，这种场合下诡辩就完全没有用处。
比如：
1，男主被绑架，对方不听他的，口才无用，
2，男主被老板开除，老板不听他的，口才无用，
3，男主被色诱，口才不仅无用，而且害了他。
由此可见，在三种事情面前，口才无用：
1，暴力，
2，权力，
3，性。
在现实世界里也不断上演电影中展现的技巧：
说服他人最好用的永远是道德绑架，家长用孝绑架孩子，老板用敬业负责绑架下属，同事用好人善良绑架不会拒绝的你，老师用考不上大学你的人生会完蛋了的伪两难绑架你，丈夫用贤惠绑架太太，太太用男主外女主内绑架丈夫。
当然，权力面前口才无用，所以孩子无法用别人家的父母绑架父母，暴力面前口才也无用，所以妻子无法说服家暴的丈夫。
名人效应，饭圈文化越发严重，越是现代化，大家对名人的推崇越是深入骨髓。
以及无法说服对方，但必须说服听众的时候，常见的案例：
诉诸动机：吴亦凡案，说都美竹就是想红，就是不怀好意，
诉诸人身：钱枫案中，说女主是外围，就是卖的，
马车与金币：滴滴案中，大谈特谈滴滴解决了多少就业和出行难题，国家如果封了滴滴会带来多少出行不便。
这个片几乎把现实里经常出现的诡辩技巧一网打尽。
唯一的遗憾就是很少出现中国人常用的滑坡谬误，可能是因为太过低级，老外知道现实里出现也不好用吧。

</影评>
<有用数>257</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖暖</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-21 18:38:35</时间>
<影评>
           果然是市场营销学的必看电影之一。

  以下摘抄一些经典台词：


1、when someone tries to act like some sort of an expert,you can respond, "Who says?"


2、My point is that you have to think for yourself.You have to challenge authority.


3、 if you argue correctly,you're never wrong.


4、That's a negotiation,not an argument.


5、Everyone's got a mortgage to pay.99% of everything done in the world, good or bad,is done to pay a mortgage,so perhaps the world would be a better place if everyone rented.


6、Now if a plane crashes on account of pilot error,do you blame the Boeing Corporation?


7、If some booze-besotten drunk runs someone down,do you go banging on the doors at General Motors?



8、son：Dad, why is the American government the best government?

Nick：Because of our endless appeals system.


9、Nick：I proved that you're wrong——and if you're wrong, I'm right.

son：But you still didn't convince me.

Nick：Cause I'm not after you.I'm after them. 
      </影评>
<有用数>156</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小妞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-29 05:11:11</时间>
<影评>
        如果你看过“Conversations with Other Women”就会明白Nick Naylor就是一个善于演说话的角色。而且他的形象完全符合职业说客的标准，英俊、面带笑容、幽默、善变、强词夺理、误导、总之利用一切手段来达到目的。

故事情节是说三个顶级职业说客每周聚餐，他们分别代表了烟草公司、酒类、枪支生产集团的利益。而他们自嘲于他们所代表的产业每天所导致的死亡数量。而职业说客的生活当然非常刺激：不断地面对挑战，嘲讽众议员，误导媒体，偶尔面对谋杀的危险。但是另一方面他们的生活又很乏味：没有任何人喜欢他们，有更多的人仇恨他。烟草公司最终倒台了，但是Nick靠着自己的三寸不烂之舌继续着职业说客的生涯。

从情节的主线来看，这是一种反烟草的讽刺型影片。将一个具有“道德灵活性”的说客表现地非常生动。但是另一方面，这个影片并不是一味的说教和批判。编剧并没有将所有的罪责都推到说客的身上，也没有把他丑化成妖魔鬼怪。相反，这也是一个活生生的人，有家庭，有烦恼。特别是安排了他的儿子了解他的工作的情节。这个小家伙明白了说客的手段，但是更重要的是他明白了自己分清真假的重要性。

这也反映了美国的个人价值观念：世界上有各种各样的危险和陷阱、你必须自己明白你的选择的后果、政府不可能包办你的一切、所以如果你落入了陷阱只能怪你自己。这也有一定的道理，一味地攻击烟草公司并不是最有效的方式（尽管看起来最有效），真正的解决方法是每个父母都负责任地教育自己的孩子吸烟的危害。当然这也是当今美国很多社会问题的根源，因为美国人没有时间教育自己的孩子。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>coolwd</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-22 22:24:49</时间>
<影评>
        主人公尼克•内勒(艾伦•埃克哈特 饰)的工作重心只有一个：不停地去说……而且目的也只有一个：说服别人吸烟。作为烟草研究协会的代言人，尼克要代表烟草研究协会的真正赞助者——烟草业大亨们说话，去说服那些反对吸烟、试图阻断烟草业利润的各种公益、健康、政府的组织和个人， 帮助烟商们赚取更大的利润，他所要表达的观点和坚持的立场就是：“我们要把各种利弊因素摆在人们面前，但最后觉得是否有害和是否吸烟应该是个人的选择，其他人不应乾预……”


巧舌如簧的尼克极具公关的手腕，除了不断上电视做秀之外，他还拉拢了一位好莱坞的超级经纪人通过电影作品来鼓吹烟草文化。生活中的尼克只有两个知心的朋友，分别是为酒精饮料业做代言的波莉和为枪支业做代言的鲍比，虽然代言的商品不同但却都是“损人性命”的东西，他们于是自称为M.O.D.三人组(军火制造商)，每个周末都聚在一起，在餐馆里一边吃着垃圾食品，一边交流着工作中的奇闻趣事，同时也相互出谋划策、共同切磋该如何应对科学家、医生和社会工作者的围追堵截。


除了嗅觉敏锐的美女记者希瑟(凯蒂•霍姆斯 饰)对于禁烟的话题穷追不舍外，参议员奥特兰(威廉•梅西 饰)的禁烟立场是最鲜明无比的，他虽然与烟草商唱着对台戏，但其实也是个伪君子，办公桌上摆满了各式名酒、身后墙上还挂着大幅的乾酪广告，这些产品绝非健康但却是他的赞助者，他反对吸烟和支持在烟盒上印上骷髅标志只是为了拉选票而已。在这商业利润轮转的大染缸中，各色人物纷纷各怀企图、登场亮相……


幕后故事：讽刺正当时


影片由作家克里斯托弗•巴克利1994年同名畅销小说改编而成，通过一位烟草生意代言人的有趣工作和人生经历对于当今美国社会的所谓“公关文化”进行了一番无情的戏说，克里斯托弗的文风以讽刺辛辣而著称，去年他凭借小说《No Way to Treat a First Lady》荣获美国第9届瑟伯幽默大奖，该小说的矛头所向更是明确，美国前总统克林顿和前第一夫人希拉里不幸成为了他笔下嘲讽的对象。这位利嘴才子曾在《时代》杂志上大吐苦水，半抱怨也半自嘲地描述了他小说作品改编成电影的艰辛历程。 


编导贾森•雷特曼是好莱坞著名商业片导演伊凡•雷特曼(代表作：《捉鬼敢死队 1&2》集、《龙兄鼠弟》、《幼稚园特警》、《六日七夜》等)之子，贾森的大部分童年时光是在片场度过的，环境的耳濡目染使得贾森自幼对电影拍摄发生了浓厚的兴趣，10岁拿起了老爸的家用摄像机、开始了短片的拍摄尝试，13岁就当上了《幼稚园特警》的片场助理。1998年贾森携喜剧短片《经营》参展圣丹斯电影节，开始正式涉足导演行业，经过多年电影短片与电视广告片的经验积累，贾森终于鼓足信心，迎来了自己的喜剧长片处女作《感谢你抽烟》。


制作花絮：香艳不见了


影片在华盛顿和洛杉矶取景，仅仅花费了35天的光景就完成了全部的拍摄工作。与紧凑快捷的拍摄周期相比而言，初次执导喜剧长片的贾森•雷特曼在影片的筹备阶段可是做足了准备工作，甚至达到了“罗嗦”的境界，他曾给每一位收到参演邀请的主要演员写了一封长信，信中不厌其烦地向对方解释他/她为什么会得到/适合这个角色，结果，艾伦•埃克哈特、威廉•梅西等等一乾演员纷纷被贾森情真意切的言词所打动，全部顺利签约出演，这在好莱坞的历史上可是头一遭。在拍摄现场，贾森更是耐心无比，演员山姆•艾略特对角色的某个场景片段曾表示出异议，贾森足足费了3个小时的口舌，才说服了固执的山姆去按照剧本的要求进行表演。


本片是好莱坞“小甜心”凯蒂•霍姆斯成为阿汤哥孩子他(她)妈之前最后一次银幕亮相，因此凯蒂与男主演艾伦•埃克哈特的一段激情戏成为了影片的宣传卖点之一，但在2个月前的犹他州的电影节展映上，这一段香艳镜头却被制片方剪掉了，贾森对此的辩解是因为技术失误才导致该部戏份的遗失，但更多人却八卦地揣测是阿汤哥的乾预所致。


点评：大公关时代


这是一个怎样的时代？《感谢你抽烟》给出的答案是：这是一个广告及公关业的黄金时代、一个诚意欠奉、只重包装的时代，政客只为极狭窄的特定利益服务、媒体追求利润而罔顾社会责任……现代社会在分工细致化的同时，也出现了专业伦理崩坏、职业道德沦丧的现象，政坛、商人、演艺界、媒体等等均成为了影片的讽刺对象，片中的对白最为出彩，是好莱坞近来少有的仅仅凭借着语言包袱就达到了捧腹效果的喜剧作品，主人公尼克的一些台词出落得相当精彩：(面对肺癌病人和观众) “我们并不希望肺癌患者死去，因为这样我们等于失去了一个消费者，我们都希望他们活着并继续吸烟”；(面对一个说“妈妈说吸烟有毒”的小女孩)“如果你们的妈妈说巧克力是有毒的，你们信吗? 就是啊，所以我们要做出自己判断； (面对记者关于“为何选择推广吸烟作为职业”的提问)“为了控制人口”……
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>tomatotree</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-21 15:40:05</时间>
<影评>
        这是一部很精彩的电影，要深刻理解需要分层切块

我看到了科学与伪科学，看到了公共自由和个人意志，看到了有关于大众喧嚣和社会引导。资本家的脸色，政治家的手段，都是你我乐意的玩法。

有些话记忆深刻

1.为什么要为无可争辩的事争辩

2.生活中需要的是辩论而不是谈判

3.这个世界上吸烟和不吸烟的人共同生活在一种完美的和谐之中

4.“你怎么能这样对我 ”   “为了还贷啊~~”

5.  什么让美国成为世界上最优秀的政权？是在世界上任何地方都没有的激情？ 没错 我们可以叫他资本主义 自由市场 得天独厚的关税分解制度

6.一个人最想要什么 一个爱他的女人？ 香脆的熏肉？ 长达80念的平均寿命？

7.如果你的孩子到了18岁，你会给他烟抽吗？？  如果他真的想抽烟，我会给他买第一包烟

..............


大多时候，看这样的电影很容易和这两天火爆的“刘翔事件”联系起来

关于盈利机构，关于大众舆论，关于媒体机制，关于政策原则，关于个人得失等等


很开心看到片头各种漂亮的香烟包装，还有那种调调的男声独唱，还有我很喜欢那个叫做MDOd 小分队。merchants of death 死亡销售商

当然，死亡销售商的队伍将会越来越壮大，可是如果没有死亡销售商，生活将变得多么枯燥和乏味。并且，谁又敢言自己不是死亡销售商的一员
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>silvi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-07 22:20:45</时间>
<影评>
        一个以站在公共道德对立面为职业的人，如何过得了自己和别人那一关？


他是烟草公司发言人，棘手任务包括：在电视辩论上抵抗各种责难；在儿子的亲子课堂上阐述自己的职业存在；和文艺界合作制作软性广告；收买要以受害人身份出现的代言人；立法听证上反对香烟贴上骷髅标志。


且看自信满满腰杆挺挺的他如何对付：

mission 1:  烟草公司才不希望人们得病，反烟草协会才是。得病的人越多，他们获取的经费和名誉越多。烟草公司当然希望人们健康，这样它才能盈利。烟草公司还出资制作广告号召青少年不要吸烟。。。


mission 2： 母亲说的话就一定对么？ 她是医生么？这个社会给予你的各种劝谕都是真理么？我们要独立思考，避免成为思想的奴隶。。。


mission 3： 这个好办。好莱坞的人精太知道怎么做了。一对巨星，宏大的题材， 华丽的布景， 曼妙的形象。。。。足够强大的糖衣迷幻药，从者一定众。要谈的只是价钱而已。为虾米一个要200万一对倒涨到500万？。。


mission 4:  这个开头貌似有难度。已经得了绝症的牛仔明星，带着愤怒的道德力量。可是，只要他是人，只要他给机会让大摞的钞票落在面前，道德霎时渺小起来。。。更何况，我们的主人公提供的乃是慰问金，您要么收了别吭声，要么收了也可以照样骂，只是这慰问金恐怕不能自己保留，要按照游戏规则，人们的期盼，把它捐出去。。。


mission 5 ：正方：因为有害，所以要贴。反方：这样说所有汽车、飞机是不是也要贴？美国人死于心脏病最多，某奶酪州的特产是否更应该贴？正方：因为有不识字的人群存在，所以要贴。反方：贴的作用是什么？是教育。教育的责任不该由烟草公司承担，那是父母，家庭，学校，社会的责任。。。正方：是否承认吸烟有害健康？会给你儿子买烟么？ 反方：总算问到点子了。是的。另外，儿子到了18岁，如果他想吸，我给买第一包。


一气呵成的节奏，还附赠一个传媒道德故事。聪明的社会教育片。套用深圳有线的广告语就是：透过诡辩看本质。。。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>TrentChi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-06 11:33:47</时间>
<影评>


刚看到名字时觉得应该是纪录片，用反讽劝导人们远离烟，结果它给了我更大的惊喜，太多猛料，太多可以长篇大论的点，太多给予我们对现实社会的某些方面的启发了。它包含信息量真的大到可以称之为“大片”的地步了。


首先影片的手法，或者说风格很具有娱乐性，毋庸置疑，让我想到以前看的很多有意思的电影，譬如《baby on broad》，《the ugly truth》，《the accidental husband》，《knocked up》等，不过区别于以上这些极具娱乐性的影片相比，本片注重于实实在在告诉人们一些信息，一些虽不是很深奥但却很少人意识到的信息。



其实影片让我有了另一个想法，05年上映的，现在来看很有现实意义嘛，前不久全球都聚焦到美国枪击儿童案事件，把什么枪支管理协会推上了风口浪尖，it's time to make a move,as they say.这部片子就把烟、酒和枪支在美国大捞美刀的三个文化的标志一并搬上台面，大谈到底谁祸害的人多，而相比之下平均一天之内杀人数量“少的可怜”的枪支成了现今最让美国人头痛的问题（为什么枪支问题不鸣则已一鸣惊人？答案想必就是它对人们来讲是唯一一个不属于慢性自杀范畴的，它要发威一定是风风火火，立竿见影的，所以人们才会在烟年杀人千百万的情况下依旧艰难抗争，平均下来烟每天杀人上百〈其中也包括男女老幼〉，而枪支问题一天杀了几十个，却能如火如荼的进行，人，还是有惰性的）。



为什么这些对人利大于弊的物品会成了日常生活用品？为什么会有合法的机构来保证这些害人利器得以良好流通，促使它们更加受欢迎？影片的答案是贷款。人人负债，为了偿还支付生活支出的贷款，甚至可以说是为了经济稳定快速发展，富民强国，一切看似不合理的事物一下子都变得很有立足点，先不谈是不是饮鸩止渴，或者不可持续发展，人们已经默认了这种现象存在的合理性。


而正如巧舌如簧的发言人能屡占上风，一方面他懂得辩论，另一方面，没有绝对的对与错，好的事物总会有不好的一面，不好的事物也总能找到好的一面，只要找到翻身的那一点，就像片中要表达的，愚蠢的大众是不管这些粉饰的极佳的营销言论后有什么荒谬逻辑。只要结论是他们听起来合理的，他们就心服口服的买账。而聪明的发言人也明白自己的对手其实不是那些针锋相对的有关部门，而是这些愚蠢的顾客，只要他们买账，一切都不是问题了（当然，这份工作不是什么人都能胜任的，它需要有“道德弹性”的人，说服他人的同时也让自己问心无愧，这点枪支协会和酒协会的发言人也都做的很好）。


另一方面，那些抱以拯救普罗大众为己任的某些机构由于本身存在于利益食物链之中，它就不算是无懈可击的了，它的利益诉求提供给对手一个攻击的软肋，自己的理论也不能站的住脚，反驳就显得苍白无力了，甚至无力反击。它失去了立足点，聪明，乃至狡猾的对手懂得以子之矛攻子之盾，就显得他们在哗众取宠，失去公信力是必然的。



关于娱乐公司那段，看他们的言谈举止，我只能说和普通大众绝对不是一个世界的，that is pure Horror to me.


说服万宝路代言人的段子也很精彩。站在对方角度思考问题，替对方着想，沿着他的思路进行设想，最终让他意识到在利益面前，任何人跟钱作对都是不明智的，前提是他的社会责任感 必须 不会强到能牺牲个人利益为大众牟福利的地步，否则就没戏唱了，当然，这种人是想找到都很难的，所以说客才会如此胸有成竹，有钱能使磨推鬼嘛。



在利益的驱动下商人们的金钱嗅觉变得无比敏锐，懂得抓住任何时机条件进行利益最大化。譬如，利用娱乐业巨大的影响力来为自己做形象工程，做营销利器。这种随之而来的利益链条让纯粹的艺术几乎无生存余地。人的悲哀。



片中真的把记者塑造成了妓者，这另一方面也反映了人们在另一方面的迷失。什么是好记者？具有社会责任感，实事求是挖掘新闻，起到惊醒督促改良社会，为弱势群体发声的媒体人吧。至于他们通过什么样的途径就不在讨论范围内了。但片中记者也给出了不择手段获取信息的目的，为了还贷。说到头，也还是利益至上的。这也是说客唯一一次无法反驳的争论，被自己的石头砸到脚。



发言人的儿子是个不可或缺的人物，他对父亲的崇拜敬仰让身为人父的发言人时刻保持最佳状态，树立模范形象，并且看到儿子跟自己一样有很高的天赋，很快就能跟上父亲的脚步'这让他意识到他不能再继续下去助烟为虐，到头来也危及儿子的生命健康。所以，依然为了还贷，他选择了另一个相对来讲危害人群小的职业领域，通讯业。当然，这么一个有能力的诡辩高手转移到了通讯业，是不是暗示着下个会导致问题的隐患领悟就是“隐形伤害”（辐射无形嘛）的通讯业哪？
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>拖油瓶啦啦队长</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-16 04:33:56</时间>
<影评>
        看完这部片，很有意思也很乱，可以有这么多振奋人心的视角来切入和诡异奇崛的观点来褒贬。政治，教育，道德，人与人的信任，甚至天赋。可是当我觉得乱时，我却开始想一些个stupid问题，吸烟有害健康，白痴都知道，可是为什么还有人去生产它，有人去吸它，选择烟草生产的商人可以被职责道德缺失吗？利润，of course。如果说源头在生产商，是不是就有可能用道德力量让烟草生产销声匿迹？真的很stupid我承认，因为当一切都自然而然存在，但是突然你发现它不应该那么存在的时候，会有可能想到大脑短路的。Nick站在道德的对立面出现，以至于我老逃不开对道德批判的纠结。可是还有一些细节和分支更吸引人，美国各种各样带着恶魔小角可以导致高死亡率的产业协会mod们，希望人们得病的是反烟草协会的诡辩，别轻信你妈妈她不是专家，为什么美国政府是世界上最好的政府，好莱坞明星引导盲流的效应，hot美女记者的桃色陷阱等等。这世界就该是那么纷乱。各种选择，陷阱，浪潮，思想，其中道德有多大的话语权？道德有多大的决定权？道德只是生活的一个支柱，但只有一根竿撑着的生活是会塌的。不管是说客的烟雾弹还是记者的美人计，每个人为了自己的利益都在不断给他人设陷阱；烟草，枪支，酒精，致命的诱惑无所不在；我们能全部将之赶尽杀绝么。可是面对这一切，闸门在我们手中，开关在我们手中。我们所有做的是，辨识和选择。这是一个人所应该拥有的基本权利和能力。这才是教育的任务。教给孩子知识，培养孩子的独立思考与决策的能力，那么如果18岁，儿子想吸烟，给他买第一包。这，也才是政府的职责。在包装上用文字说明危害，尊重消费者的知情权与选择权，而不是用个骷髅头威胁他们“买？等死吧！”那么再回到那个问题，为什么美国政府是世界上最好的政府？Is it crime, is it poverty, literacy？And American definitely not best.。Perhaps not even better than most. We do have a very entertaining government也许有人或说这是种讽刺政府的调调。但是我看来，不是讽刺，也不是赞美，应该算种认同。毕竟从人民自由的选择权来讲，包括枪支，集会，言论等等，美国政府做得不赖。（尤其是比较一些国家来说，啊哈）

感谢你抽烟，也许与抽烟无关。于政府，保障人们选择的权利。于教育，培养孩子选择的能力。于个人，做出正确的选择，是对个人与社会的责任。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>hghh</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2007-05-20 14:42:44</时间>
<影评>
        想到叫板一些古话的原因是来自于一部电影[感谢你抽烟]，如果认同智慧的合力最终导致的是无比盲目的羊群的话，实际上已经加入了我的行列。


哪怕是一丁点的小事，如果没有满足公众的偷窥欲，结果往往就是被抱怨知情权的缺失，而不停地做公关成了声援某种产品最有效的办法。和电影调侃大烟草行业和参议院的夸张方式不同，我们没有给瓜子、辣椒酱、SK-II是否要贴上骷髅标识开一场听证会，但是我们不可否认的是作为公众我们已经相当愚蠢地吃了好多年的矿物油、苏丹红、抹了好多年的化学毒药。每个观众可以在电影里面尽情欣赏各自被房屋贷款和行政权利驱动的两方辩论，但是作为公众的第三方，是应该继续保持一个傻冒的身份，还是一个冷静的判断者？可惜的是，维权的人都不折不扣成了傻冒。


一涉及到消费者的权利，任何东西都变得非黑即白。如果今天告诉你撤销了牙防组，明天为什么还要继续信任中华预防医学会？就像电影里面的一句话，如果掌握了辩论的技巧，你永远站在对的一边，就算是面对巧克力最好还是香草最好这种无稽之谈[却有很多受众]，你只需要证明巧克力不是最好就足够了。巧克力的鼓吹者认为你没有能说服他的逻辑——巧克力不是最好并不是香草最好的充分条件——但是公众不关心这个论证逻辑，他们只要认为巧克力不好就是香草最大的胜利。也许这个双头模型不是很切合实际，因为巧克力和香草没有完全的替代关系，还有奶油、水果冰其他的东西，但是如果两种产品或者两个观念各自因为其鼓吹者而处于强势的对立，消费者就一定喜欢做一个二选一。所以公众与其说是讨到了说法做出了选择，倒不如说是被某一方的公关者给攻克。


无论是哪一方的公关者，他们都要想方设法撬动公众的同情心，当你发现这些公关者甚至都没有用自己的产品，可千万别大惊小怪，因为他们仅仅是为房屋贷款所驱动。电影里的说客最终选择跳出，生活中的说客还在上演。提到房屋贷款的驱动大于社会责任的驱动，不得不提电影中出卖自己肉体摆了男一号一刀的女记者，在这种非黑即白的回合制对弈里，输得很惨也很正常。 
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>蛇弹吉他</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-05 00:06:24</时间>
<影评>
        好剧本总是精品电影的良基。〈Thank You for Smoking〉很爽口，是部有智商有水准的作品。只是有点善意。


我看了开头就乐得不行，海量信息，短短几分钟就把美国政治文化上上下下讽刺个遍，是我最喜欢的类型！轻松的搞笑，不乏深意，但是不卖弄，不做作。只要保持到底，就会是一部精品，我想。

结局......比我想象得还要好。（也可能是我的想象力有限）


我一直琢磨着，怎么能学点手段，推荐别人都看看这部片子？手段得高，就象电影里的尼克•内勒，无论面对任何责难，也能推动人们自主选择吸烟。他的专长是，面对任何境遇，都能找出办法维持自己的优势。

这个专长的基线在于——————说话的技巧。


《感谢你抽烟》实际上就是关于与人打交道的魅力。尼克•内勒可以起到一个典范作用。

在这个社会里，很多时候，是非正误、道德良知不是靠什么标准来判断的，而是取决于特定时刻，特定场合，它看起来是谁占了上风，看起来谁更象是对的。

这就纯是个技巧问题了，谁掌握的东西越多，谁越看起来是“正确”的。有一种职业是专门为这个而生的------律师。这就是尼克•内勒喜欢引来比喻自己的原因。蔓延到烟草“代理人”的行业上（更广的，蔓延到枪、酒业和政客身上，其实各行各业都是同一道理），尼克•内勒采用游走于各种标准之间的心理战术，成就了他的三寸不烂之舌。他比别人更了解生意、传媒、政治、大众，乃至整个社会，所以也比别人更适合这个职业。无论何时何地，总能立于不败之地，哪怕明知道立场是错的。


《感谢你抽烟》的结尾，有点善意的妥协，相信谁也不会把它放在心上。该讲的东西都在影片中间，喜欢和很多人打交道的人，能从中学到不少东西。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
