<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>福冈 후쿠오카</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2587204379.jpg</封面>
<导演>张律</导演>
<演员>尹宰文 / 权海骁 / 朴素丹 / 山本由贵 / 赵芮</演员>
<简介>海骁和宰文大学时本是极要好的师兄弟，均是戏剧社的骨干成员，但二人却因为喜欢上同一个女生而分道扬镳，再也未曾相见。随着时间的流逝，在首尔经营着一家二手书店的宰文已近中年，大学时候的事情不仅没有淡去，反而越来越频繁造访他的记忆。而神秘少女素丹的闯入，更是改变了他的生活，促使宰文和素丹一起远赴日本福冈寻找海骁。在宰文、海骁和素丹又一次的三人行中，往昔被一点点打开，又不知能否真的被化解……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>粉粿症候群</作者>
<标题>梦游人</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-22 16:51:16</时间>
<影评>

“大叔，想和我一起去旅游吗？”
  梦开始了....
   观看的过程无疑是充满疑惑的，我们在影片中看到许多奇妙的剪辑点，一段对话并没有结束，一件事情并没有被交代清楚，便切到下一个镜头，新的场景中去。呈现一种脱节，与无序感。一个“跳–切”镜头，我们从两个男人的对话场景来到一个户外空间/一个有素丹加入的情景。一些情绪与角色的想法因此被掩藏起来，被这一剪辑点留在了原地——仿佛告诉我们：没什么大不了的，一切都会发生/结束。又仿佛“刻意”去让情景留在一个过去时面里，让它永不停止。于是，一个城市的幽灵，一个梦的幽灵被封印在了底片中。在剪–切镜头中，我们看到素丹不断出现的身影，然后随之而来的便是三人行的户外镜头。她在不断地把两个男人从历史的忧愁中带出来，同时亦在寻找自己的身份：我是谁？我是人？还是鬼？两个外乡人，一个神秘的女孩，一方揣着记忆不放，一方在找寻自己的存在和游玩之间徘徊，但都被这座城市所“禁锢”。他们于是胡乱地行走，寻觅，试图抓住一些无法察觉的东西。人物在言语与行动中被不断塑造，没有出场，没有结束，一切都被悬浮于福冈的上空中，与过去，未来，当下共存。
 那么，摄影机流动的步伐是否也被封印了呢？电影中，张律导演运用了许多“突兀”的POV，镜头忽然有了自己的意识，与我们的眼睛/幽冥的视点重合，从场景外部悠悠地飘进来：如开头不久之后的一场戏，那个酒馆里十年没有说话的“哑巴”，忽然开始念情诗，下一个镜头便切到一个场景外游荡的POV，在镜头中我们看到了场景内素丹的身影，但随着镜头继续游走，进入室内，便是两个男人讨论的场景，随后镜头一转，我们看到了拿着白色灯笼的素丹——这一切，就好像我们在行走的路程中，素丹悄悄地捂住我们的眼睛，把我们带到另一个空间里，又悄悄地溜掉了。一番“酒愁离恨不禁添”的意境跃然纸上，却唯独留下我们疑惑的脸。
 我们亦看到摄影机时常独自“闯”入一个空的情景里，画框外却传来声音，角色的主体性在此退却，摄影机与我们的视点重合，去“抚摸”场景中每一件物品。这是一种“空”的吗？不，它们恰好是另一种“满”，是时间，它们在情景中肆意生长，却不被察觉。那些酒馆的酒杯，玩偶店里的玩偶，福冈的街道，承载了时间的绵延，实现了绝对，纯粹的静观。它们打开新的情景，连接着过去与未来，如有神韵。我们置身其中，宛若婴孩的感知被唤起，怡然自得。至此，一种禅意跃然纸上：世界无时无刻不在变化，生老病死，梦幻无常，但只要我们望一眼远处的高塔，亦或者大哭一场，生活便会继续。
   但为什么我们忘不了那个叫素丹的女孩？她总是随心所欲地行走，忽然出现，忽然消失，但没有她的情景是如此单薄，如此落寞。我们无从得知她的具体存在形态，她如这座城市上跳动的晶体，没有记忆，没有方向，却与这座城市有着千丝万缕的联系，她可以无障碍地沟通，似乎所有人都认识她，但她谁也不记得。她不被记忆所困，她搅乱了时间，空间，她把每个人带到这座城市，却不断打乱他们的生活，再按她的想法重构，但却是无意识的。她如一个存在于过去，当下，未来交接点处的幽灵，执意给这座城市制造一个玫瑰色的梦。在这个梦里，福冈原本的样貌似乎不再重要了，一切都是一个圆，一切都会消失，出现，但绝不会消散，我们可以在其中肆意行走，如被执起的那一盏灯。
 

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗宾汉</作者>
<标题>乡愁是一场永远醒不过来的梦游</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-15 13:11:28</时间>
<影评>

 


首先要强调，这个“幽灵视角”不是用来分析惊悚恐怖类型片的，而是影评人从几位亚洲作者导演作品中提炼出来的视听语言风格。尽管这只是一个自创的概念，却很有效地让观众对阿彼察邦、河濑直美、黑泽清等人的作品有更感性的理解。现在又多了一位亚洲导演加入这个行列，那就是张律。
通常以“幽灵视角”讲故事的作品，叙事者很可能是片中人物死去的亲朋好友，如《殡之森》里女人的小孩、《能召回前世的布米叔叔》里布米叔叔的亡妻和儿子；或者角色本身就是死者，如《岸边之旅》的男主角，《恋爱综合症》里穿越时空轮回的灵魂等等不一而足。这些具有浓郁东方神秘主义的氛围给观众带来特殊的视听体验，尤其是西方观众会大开眼界。




《福冈》的叙事视角显然属于前者。从开场第一个在书店的镜头就让人感觉奇怪，像有人躲在书架后面偷看，在书店角落凭空出现的人声也渲染了这种诡异的气氛。导演全程采用手持摄影、轻微摇晃的镜头不断突出这个“幽灵”的视点，令故事笼罩在一种飘逸空灵、诡秘梦幻的氛围之中。观众在这个“幽灵视角”的引导下跟随着三个韩国人在福冈漫游。
影片讲述一对师兄弟在大学时同时爱上一个女学生，之后分道扬镳，足足有28年没再见面。20多年后的一天，一个神秘少女闯入书店，带着男子前往日本福冈寻找他昔日的师兄，之后三人在福冈展开一段奇妙的旅程。虽然有洪常秀的御用男演员权海骁助阵，但细品下来这根本不是那类男女关系纠缠不清的作品。这个三角恋故事只是一个引子，落脚点是身份认同与东亚文化相通的探讨。




导演张律本身就有这种跨国的成长经历，因此他的作品中不乏身份和政治隐喻的探讨。两名多年不见的男主角似乎代表着朝鲜和韩国，福冈是距离韩国最近的日本城市，28年前神秘消失的女学生其名字暗示她是日籍朝鲜人。而神秘的女主角应是象征着新世代的东亚人，他们不再受缚于上一辈人“老死不相往来”的关系，而是主动学习和接触彼此各国的语言和文化，甚至与一名陌生的日本女子堕入爱河。由此，这些游走在梦幻与现实之间、打破语言壁垒的超现实情节指向了东亚文化相通的现象，女主角不需要翻译就能跟当地日本人、甚至中国游客沟通，韩国人读《金瓶梅》，中国游客读村上村树的小说。
这种模糊时空的处理令影片在叙事逻辑上不时出现断裂感，却隐约中又透露出导演对东亚四国未来能消除隔阂、自由交流、和平共存的美好愿景。同时，这个“幽灵视角”还营造出轻盈的质感，令影片有点像法国导演路易·马勒的《地铁里的扎齐》，张律镜头下的福冈丝毫不逊色于前者的巴黎风光。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>phoebe</作者>
<标题>幽灵视角下的都市漫游</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-22 12:52:40</时间>
<影评>

还是那些熟悉的张律元素：梦；三（多）人行（《春梦》亦如此）；在陌生又熟悉的城镇里梦游一般地闲逛（《庆州》《春梦》《咏鹅》都是如此），似乎漫无目的，又似乎在执着地寻找什么（《庆州》里是找一幅春画，一而再再而三地回去找；《福冈》里是找铁塔，四个懒散至极的人居然组成两个“战队”、争分夺秒地展开了竞赛）。
还是那个熟悉的张律主题：中日韩的身份认同问题，复杂暧昧犹如三人行。《福冈》的故事表面是三角恋爱情故事，实际是走不出来的身份认同困境。两位大叔一次又一次地叹息与咀嚼：28年了，为什么还不能放下当日的顺伊。在韩国也好，在日本也好，独自一人也好，与也许和顺伊相似的女子在一起也好，永远是带着愁怨，在迷宫一样的街道上梦游。因为故国怎能忘却，因为乡愁就是一场醒不过来的梦游。
《福冈》里再次提到诗人尹东柱（《咏鹅》里也很明确提了）。尹东柱，诗人，出生在中国吉林，祖籍是朝鲜，后因参与反日爱国运动被日本警方逮捕，27岁死于福冈的监狱。
本片导演张律，同样生于吉林，是中国朝鲜族人，现已移居韩国。
《福冈》之所以选在福冈，就是因为尹东柱吧。
片中人都有着复杂的边缘身份，几乎很难说清他们到底是中日韩之中的那一国人。两位大叔日夜怀念的恋人顺伊是出生于日本的韩裔，她骤然消失，也许回了日本，也许没有。海饶是移居日本多年的韩国人，他在日本开着酒吧，似乎也随时可以改为在韩国开书店，又似乎再也回不去了。素丹是韩国女子，但她神秘地精通中日韩三国语言，她曾在日本的书店里现身，留下了红衣的日本娃娃，唱着日语的歌谣，一遍遍地呼唤着早已离去的母亲。书店老板（白衣女子）当是日本女子，但她又奇怪地很像素丹在空地上见到的中国女人。而那位中国女人之所以来日本，是因为她曾经梦见过和日本的一处平淡无奇的空地。
中日韩文化元素频繁出现在张律的电影里。《福冈》里的日本娃娃，《咏鹅》里的唐诗，《庆州》里的丰子恺字画。
韩国人素丹在读汉字的《金瓶梅》，从中国飞到日本的女子却在读村上春树（看封面好像是《刺杀骑士团长》）。海饶、宰文和素丹都说，自己明明不懂日语和中文，听日语和中文却完全能够理解。那是因为书籍吧。韩国人也看得懂《金瓶梅》，中国人也看得懂《刺杀骑士团长》。因为一切大约只是书店老板（宰文）在书堆里的一个春梦。宰文就是海饶，他们也是素丹，是那个开书店的白衣女子，是读村上春树的中国女人。
中日韩，他们到底归属何处？这是一个太复杂的问题。就石头剪刀布随便选一个不好吗？可做决定的时刻总是灯亮梦醒，永远达不到目的。乡愁是放得远远的白蜡烛：一次又一次努力地吹着，总是吹不灭；不去吹它，又好像早就灭了。乡愁是铁塔，总是跟着他们，可真去找它，又找不到了。乡愁也是《庆州》里的那幅春画，总是找不到，但他始终知道那画儿就在那层薄薄的墙皮之后。
在张律的电影里，我们常常划不清梦与现实的界限到底在哪。人生如寄，谁又不是在大地上梦游的异乡人呢？

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>CineCina电影节</作者>
<标题>3是多么一个尖锐又坚固的数字</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-05 10:07:44</时间>
<影评>

电影《福冈》讲述了三个各有缺失和对过往的遗憾的人相聚、一起旅行，希望化解心结、弥补缺憾的故事。
福冈 (2019)7.42019 / 韩国 日本 / 剧情 / 张律 / 尹宰文 权海骁
海骁和宰文大学时本是极要好的师兄弟，均是戏剧社的骨干成员，但二人却因为喜欢上同一个女生而分道扬镳，再也未曾相见。随着时间的流逝，在首尔经营着一家二手书店的宰文已近中年，大学时候的事情不仅没有淡去，反而越来越频繁造访他的记忆。而神秘少女素丹的闯入，更是改变了他的生活，促使宰文和素丹一起远赴日本福冈寻找海骁。在宰文、海骁和素丹的三人之旅中，往昔被一点点打开，又不知能否真的被化解……
虽然三个主要角色里有两个都是中年大叔，色调也看起来有些阴郁潮湿，这部电影却有着一股扑面而来的清新感。从韩国到日本的街头巷尾、众生百态、喜怒哀乐，有些伤感和愁绪，又有些浪漫、温柔与治愈。
《福冈》的故事充满了神秘气息，模糊了虚实和常理，但这种神秘感却自内像外透着一股清新自然，且甚至自带治愈温暖的柔光效果。它带给我的这种独一无二的神秘感让我感受到，神秘感并非都是厚重的、深颜色的。
一个身份不明的少女突然闯入，一段意料之外的福冈之行便就此开始；乖巧可爱的日本娃娃本非活物，却能在各个角落兜兜转转一圈后又回到了身边；祖父已故去多年，食客却称这两天还看到他的鬼魂与他问好……这些故事若放到其它电影里，配合着这部电影的画面色调，大概早就成了诡异桥段了吧。
然而，在这部电影里，阴冷、发暗、泛黄的色调不再是负面情绪的渲染，而是成了把种种故事和画面笼罩入怀的一种柔和、朦胧、有温度的影子。即使是姑娘听闻食客遇到自己的祖父的鬼魂也成了一件让人只感觉到温柔和亲切的事，仿佛这只是情感的自然生长跨越生死界限，是樱花飘落后在泥土上安心地沉沉睡去时做了一个梦，而不是撞鬼时的惊悚恐惧或者痛失亲人的肝肠寸断。
Why为什么选择《福冈》
《福冈》的导演和编剧都由来自中国朝鲜族的张律导演担任，他的电影作品曾参加过包括戛纳电影节、柏林电影节、威尼斯国际电影节、洛迦诺国际电影节等在内的众多世界知名的电影。
电影的两位男主演尹宰文和权海孝是韩国高知名度的演员，在商业和艺术电影中均有过出色表现。女主演朴素丹也参加过多部入围国际知名电影节的洪尚秀的电影，并是今年从电影界火出圈的奉俊昊的高热度新作《寄生虫》的女主演。此次其实是朴素丹与张律继入围釜山电影节大师单元的电影《咏鹅》之后的第二次合作，与两位知名实力派男演员斗戏，让人期待。
从电影本身来看，《福冈》可以说是很“张律”的一部电影，个人风格强烈。
故去爱人留下的纸灯笼，小酒吧里为爱情而闭口不言十多年的男子，铁塔下接吻的少女一转身铁塔便不见，缄默不语的日本娃娃总在看似随意扫过的镜头里默默出现，在堆满书籍的书架间哼唱歌曲，隔着一道薄门听到少女酣梦时的轻轻鼾声，街边咕嘟咕嘟的水泡无人问津……
如张律的很多其它作品里的世界一样，在《福冈》的世界里不存在不合常理的事，虚与实的边界也变得先是暧昧而后融化。常理让步于情感的流转变化，情感在这些微明微暗的虚实之间无声地传达。
《福冈》的拍摄手法也很风格化。电影大量运用了被戏称为“鬼魂视角”的角度来拍摄，镜头仿佛轻飘飘地、没有什么强烈主观目的性的鬼魂一样注视着世界，看似随意地走走停停，时而跟着人物、聚焦在人物上，时而突然停下脚步，随意地飘向某个遗落的娃娃、某处被遗忘的水潭，时而又远远地透过杂乱书籍间的缝隙或半掩的门窗来窥探主人公的生活……
在这样的镜头带领下，有些事情电影中的人物都知道但观众却无法看到，有时则会相反，对主人公来说的视线或认知盲点对观众来说却是能耳闻目睹、一览无余的事，增添了许多新的趣味和戏剧性。
同时，这个“鬼魂”视角并不诡异或让人有悬疑感，反而有着亲近温暖之感。人物进入梦乡，镜头默默地“飘”在窗外注视着尚在沉睡的街道。灯光模糊，天色朦胧，行人经过。窗内，睡梦中的人影安然宁静……这样的注视，定是来自于一个十分温柔的游魂啊。
除了剧情和叙事风格，电影《福冈》的探讨的话题主题也很“张律”。作为一位来自中国朝鲜族、赴韩国执教、并多次赴日本参加活动的电影人，张律的作品常常充满了这样的对社会及文化身份认同、国籍、跨文化交流等话题的思考与讨论，且其电影团队也常常充满了“跨文化”精神。
电影《福冈》便是张律的这一特点的充分体现。《福冈》由中国人编剧导演，启用了韩国一线演员，用韩语写剧本，在日本拍摄，电影中还出现了“一个神秘的中国女人因为一个梦来到日本旅行”、“来自不同国家的人语言不通却可无障碍互相理解、自由沟通”、“人和动物互相听懂”、“三个韩国人在日本一起找寻自我”等等大量跟“沟通”、“跨文化”相关的剧情。
电影对“交流”这一话题的讨论并不局限于“跨文化”这一概念，而是投射了更广阔层面的“交流”。一个人和动物、和陌生人、和所说语言不同的人能自由沟通，可两个男主人公身为少年时代便互相熟识的、说着同样语言的老朋友，却互相心生隔阂几十年未能真正交心，别别扭扭地难以互相传达真实想法，女主人公也曾提到过自己和父亲缺乏沟通，好像总是“没什么可说的”，从小长大的家庭“死寂”得仿佛成了没有回音的空谷。这些和“沟通”相关的讨论，贯穿电影始终。
这样的讨论会指向什么样的结论？因为种种原因而未能问出口的问题还是否会得到回答？这样的问题虽然会在观影中生出，但并不会因为要解答的压力而被迫局限于朝某一个固定方向发展。张律的电影从不是议论文，不会把观众强拉向某一个答案，也不会把需要解谜的重负压在观众的身上。
如何形容这种问而不求解却能有所获的体验呢？大概可以用《福冈》中的一个剧情来形容吧：
少女手拉着手穿过大街小巷，轻快地跑着寻找铁塔，在铁塔下少女们闭着眼睛亲吻，然后欢笑着跑开，铁塔不见了。
策 展 人 寄 语
三角关系在影史上经常被各路导演拿来做文章。尽管是一如既往的极低成本，张律导演却通过对过去与现在鬼魅般的凝视，在异国的情境下，将这组本就奇特的三角关系拍成了一出似真似幻的存在主义喜剧。影片中更有许多精心设计的细节，值得细细回味。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>蛾</作者>
<标题>《福冈》在福冈的拍摄地</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-04 21:01:40</时间>
<影评>

其实是为自己的福冈之旅做准备。
按片子的顺序理的。虽然有一些关键咖啡店、酒吧真的只能靠街景在Google Maps里捞，但很有一些spots是根据福冈旅游出的攻略里找到的，让我们谢谢这篇文章：去看一看镜头里的那个场景吧。～豪华的演员阵容！巡游电影『福冈』外景拍摄地～【福冈市内各地】https://yokanavi.com/zh-cn/feature/192491/
1. Naka River，Mizugurumahashi Bridge（水车桥），V形桥区域




そらみみ, CC BY-SA 4.0 &lt;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0&gt;, via Wikimedia Commons
2. 大名，天神，背景中是NTT电波塔


在这一块区域

台词说的！电波塔就在天神站的中间呢！

3. 野菊居酒屋，Nogiku


外景

Google地图上扒下来的

啊！门口的衣架！
4. Umakamon，一条狭窄的街巷


好像是那条街上很有名的乌冬。Hirho, CC BY-SA 4.0 &lt;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0&gt;, via Wikimedia Commons
5. Coffee Hanasaka，在他们住的地方附近！


55，弗朗西斯哈的神来之笔！我一定要去这个咖啡馆！

从Google Map上翻到的内景图


6. 六轩屋公园附近




在这一块，也是靠街景辨认的


7. 入江书店！



 

8. 应该就是入江书店附近吧！


想去找找看这个机位嗷！
9. miyake乌冬！






10. 



应该是差不多这个机位，但是楼的牌子是换了咩

2020年的照片还是这个牌子

在这个位置

11. Kinoshita餐厅



12. Art Space Baku




嘿嘿粉色电话

为了找电影里的酒吧意外发现的有趣酒吧！
13. 醉酒河滨
应该在酒吧附近吧，只有到时候再去找找了！
14. Kids Club
好像现实是个咖啡店！

想去想去想去

据说店主是本色出演？
15. 俩大叔街角一坐！
不知道在哪儿！也许附近逛逛就知道了！
16. 路口机位
左下有路标，应该现场看看蛮好找！
17. 驹屋 和果子店
吃了这个再走吧！

这个位置！
18. 电波塔上面？


谁知道是不是去电波塔上面的电梯呢！


差不多没了！
一定要去的打卡点：V形桥、野菊居酒屋、Coffee Hanasaka、六轩屋公园、入江书店、miyake乌冬、kinoshita、Art Space Baku、Kids Club、电波塔顶上。
其他随缘！希望在福冈散步的时候能有幸发现更多奇妙机位。
55我太爱这部电影了orz

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ricecream</作者>
<标题>中国电影资料馆张律福冈映后交流</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-01-16 15:17:58</时间>
<影评>

2019年北京国际电影节《福冈》在中国电影资料馆放映，当时导演本人也在观众席中。因为中文字幕翻译得惨不忍睹，导演看完电影后坐不住了，自己顺了一遍字幕，交给电影资料馆的人重新制作。所以，2021年1月10日，我们有幸在资料馆看到了一版导演本人亲自校正中文字幕的《福冈》。
以下是本人幸福地参加映后交流，幸福地与导演交流了一个话题，怀着幸福的心情回忆当天讨论的一些问题，做了一个幸福的记录。以飨同好。可能（一定）有不精确和遗漏，请各位见谅。
当天高亮时刻出现在观众提问环节的开始，主持人沙哥躲开了几个爱提刁钻问题的熟脸，谁知还是第一把抽中了一个极其尴尬的问题。某观众表示，没看懂这部电影，也不喜欢这部电影，觉得这部电影什么也没有表达。现场尴尬到冰点，哪里知道导演的回答居然折服了所有人。不论观众喜不喜欢我的电影，能来看我的电影，都是我的朋友。电影拍完了以后，就不再只属于导演，每个人都有解读它的空间，虽然现在你不喜欢我的电影，希望以后你能喜欢我的电影。
其他讨论到的话题有：
为什么选择福冈这个地方？
答：福冈是离韩国最近的日本城市。每次拍了新电影，福冈电影节都会邀请我去参加。所以去了很多次福冈，认识了很多福冈的朋友，看着他们就自然而然的会想到一些在福冈发生的故事。这里也是韩国诗人尹东柱逝世的地方，会想拍一些有关这个地方的电影。
电影中有很多跨语言交流的场景，这个想法是怎么来的？
答：我是中国的60后，在我们那代人中，总是有一种乌托邦情节。总想着有一天，这个世界上的人们不论语言文化，都能互相明白对方的意思，甚至不需要语言，就能凭意念交流。在我们的生活里，大家不是也有这样的体验吗？事实上，在我们的团队里，有一个摄影组成员。其实他只会说韩语，但是不管去哪个国家拍戏，他总是能搞定一切事情。不懂他是怎么实现的，但事实就是这样。
电影里为啥总是有诗元素？
答：其他的艺术形式和电影总是不能完全吻合，比如完全照搬小说来拍电影就不合适，但是诗和电影就没有这个问题。导演原话“诗和电影怎么起腻都可以”。
电影里为啥总是有女性叫顺伊？
答：尹东柱的诗里也经常有女性叫顺伊，然后导演提了几句尹东柱的诗。因为在导演和尹东柱生活的环境里顺伊是个很常见的女性名字。
俩女孩怎么突然就亲上了？
答：事实上前面已经铺垫非常多了，这要是拍一男一女，估计早就亲上了。
导演对素丹的女性视角把握得非常准确，跟侯麦导演可以一拼，这是怎么做到的？
答：在伟大的女性面前，男性都是小心眼。两个男性在一起，他们搞的就是战争。而女性总是试图谅解和包容。
为啥会安排一个中国女性出现在电影里？
答：我拍电影的时候，老是有人来探班，一般我会给他们安排一个角色。我们在拍福冈的时候，这个女演员就刚好在附近，她就过来探班。我问她，现在国内啥日文书比较受欢迎，就带一本过来。然后她就带了一本村上春树。台词也是她过来以后现场现场写的。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ilad</作者>
<标题>有意思的BJIFF字幕</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-04-19 10:49:19</时间>
<影评>


1.
BJIFF第四次观影，其中外国电影均出现过字幕延迟的情况。
《福冈》除了字幕延迟之外还附赠了字幕大幅提前和字幕闪烁。
像被鬼附身了一样。

2.
两位男主角喜欢上了同一个女生，她的名字应该是순희/Soon-yi/顺姬。
中文字幕为“宋宜”，应该是以英   文名"Soon-yi"音译而成。
与汉字“宋宜”对应的韩文为"송   의                                                        "。
"의"发音困难，本身有表示所属关系的语法意义，很少见于人名。
以“宋宜”作人名切断了“顺姬”及“在日朝鲜人”所包含的历史文化含义。
她出生在福冈。
在日本朝鲜人的名字比较老土。
酒吧里，韩国客人朗诵了一首尹东柱的《爱的殿堂/사랑의 殿堂》，
暗含了女生的名字。
사랑의 전당殿堂 
윤동주 
순順아 너는 내 전殿에 언제 들어왔든 것이냐? 
顺啊 你是什么时候进入了我的殿内？
내사 언제 네 전殿에 들어갔든 것이냐? 
우리들의 전당殿堂은 
고풍古風한 풍습風習이 어린 사랑의 전당殿堂 
순順아 암사슴처럼 수정水晶눈을 나려감어라. 
난 사자처럼 엉크린 머리를 고루련다. 
우리들의 사랑은 한낱 벙어리었다. 
성聖스런 촛대에 열熱한 불이 꺼지기 전前 
순順아 너는 앞문으로 내 달려라. 
어둠과 바람이 우리창窓에 부닥치기 전前 
나는 영원永遠한 사랑을 안은채 
뒷문으로 멀리 사라지련다. 
이제 네게는 삼림森林속의 아늑한 호수湖水가 있고 
내게는 준험 峻嶮한 산맥山脈이 있다. 

3.
呦。
“呦”（"요"）在韩语中作为常用的，表示尊敬的语尾，在电影中大量出现。
但字幕只给朴素淡的两句台词加上了“呦（~）”。
也许台词里本身里有些许戏谑的含义，但是卖萌很无趣。

4.
你知道什么是演戏吗？
“연극”的确有“演戏”的含义，
但结合海骁和宰文在戏剧社的活动的经历，
这一段剧情里出现的“演戏”应该用“戏剧/话剧”替代。

5.
海孝
海孝和宰文是前后辈关系，因此宰文对海孝都是以“哥(형 )”相称，没有直呼其名过。
字幕里一直出现“海孝”的全名，应该也是受到英文字幕的影响（英语中没有后辈对前辈用敬称的习惯）。
但素淡称海孝为宰文时显示的英文字幕为两人的全名，中文字幕却是由韩文翻译成的“大叔”。
那么字幕翻译应该懂韩语吧？

6.
待补充。        



回到电影本身
和《群山：咏鹅》的呼应算是不小的惊喜，
但总觉得和《群山：咏鹅》相比少了一些部分，有些许缺憾。
时间和空间上的调度还是熟悉的味道，尤其喜欢在其中穿针引线的幽灵少女。

PS: BJIFF   线上调查中，有一题是“你认为BJIFF是否超过了BIFF和戛纳电影节？”
：）



</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>抛开书本</作者>
<标题>《福冈》：那个魔幻的张律电影世界又回来了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-07 15:38:51</时间>
<影评>

文/合鸟
公众号：抛开书本


继《重庆》、《里里》、《图们江》、《庆州》之后，《福冈》是张律以地名命名的第五部长片。一如既往的，张律以寻找过去的回忆为线索，促使主角们前往记忆之地，而那片土地却因浸满了缠绕的情绪与回忆，而变得迷幻暧昧。


￼


往作中的目的地都是中朝韩其中一个，因为这三个国家与作者张律本人的成长经验密切相连。而这次，影片却第一次以日本为发生地展开。


张律的电影中的主角总是在一片陌生之地上突然窥见过往祖先的阴影与回眸，如《庆州》中的唐诗《静夜思》与春宫图、如《咏鹅》，那是张律电影最具有生命力的作者性，也是导演映射于角色的某种潜意识乡愁。所以此次，也许这是张律对自己的韩国身份有了更深的认同。


在本作中，张律史无前例地运用了大量手持镜头。影片不再拥有《图们江》那样震撼人心的开头长镜头，不再是以冷静如雕塑的旁观者姿态叙述、见证，而是成为了飘荡在福冈大街小巷的幽灵一般，颤抖着跟随主角走过走廊、小巷，低吟异国的诗歌。


￼


“诗”这个意象作为几乎贯穿张律所有作品的元素，再次出现了，但这次是一首韩语诗歌：


“绕过山脚，只身来到水田边，找到那口孤井，悄悄地探望井底。井里有明月流云，悠远无边的天空，荡漾着蓝色的风，还有秋色正浓。”


￼


诗歌来自朝鲜族诗人尹东柱的作品《自画像》，出生于如今的延边自治州，他与作者拥有着相似的成长背景。


￼

诗人尹东柱


本作中依然有着不少延续前作的意象，如几乎每部作品中都会出现的白衣乌发的年轻美人。《芒种》中的崔顺姬、《里里》中的珍书、《庆州》中的茶馆老板娘、《咏鹅》中的咖啡店女老板，以及本片中的日本书店老板娘Yuki，无一不是同样的造型，这甚至成为了某种可以被固定解读的意象。


￼

《庆州》里的申敏儿

￼

《咏鹅》中的郑恩彩


￼

本作中的山本由贵


如果让我选择一个最让人在异国他乡产生漂泊感的因素，我与张律的答案也许都是一样的：互不相同的语言。这次，作者做了一次疯狂的假设，当语言的界限消失后，人与人是否能够互相理解？答案似乎是积极的。


在酒馆中三人扮演过去的“小剧场”，酒吧的灯光也像极了剧场里的场灯，而那无法被吹灭、却又莫名被熄灭的蜡烛，就像记忆一样充满着暧昧和不确定性。


￼


何为真实？脑海中的记忆可以被自我肆意篡改，再禁不起推敲，细想却有许多逻辑不通之处，这一次，《福冈》比任何时候都更要接近最真实的人类记忆。


在福冈这片土地，时空亦是错乱的，幽魂遇见他的子孙后代、平行时空的两个自己相遇，这不禁让人想起《庆州》中那个算命的帐篷和茶馆里的春宫图。


￼

《庆州》中出现的春宫图


在此作之后，《春梦》《咏鹅》都像少了什么似的中庸、乏善可陈，但似乎这次一切都要更加癫狂。当素丹与Yuki在东京塔下毫无原因地接吻，竟让人想拍着大腿大喊一声神经病。


￼


这竟有了一股年轻先锋导演冒冒失失的味儿，却又让人不得不激动地更加喜欢张律一点，因为你永远都不知道，他将会给你带来什么。

添加微信号paokaishubenxbb加入全国影迷群

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>WinnegensFake</作者>
<标题>《福冈》：语言和鬼魂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-03 23:51:47</时间>
<影评>

语言的狂欢
上帝为了惩罚人类的自傲，下令让巴别塔倒下，语言差异导致的无法沟通让人类无法随心所欲交换信息。而《福冈》中，中、日、韩三语的糅合和交杂是如此自然得不该被质疑，以至于张律带我们穿梭回了古早的完美理想世界。交流的无障碍让语言之间的隔膜变得清晰而透明，形成了似有非有的网状结构，一切词句都附着于其上，然后被吸收而后汇合。
因为未知的原因，人们可以听懂不同的语言，并且互相用母语沟通毫无障碍：韩国人走进日本咖啡店，中国人和韩国人在公园长椅上交心。在这些情境中，没有“漂浮的能指，滑动的所指”。随着语言作为外壳的融合和消融，我们交流的方式变成心灵。
而书写的语言作为文字同样作为桥梁存在。故事始于旧书店，也止于旧书店；酒吧的板上挂着诗，素丹的手中握着汉字《金瓶梅》。这些文字沟通着当下的人，也沟通着过去的诗人和当下的读者。京极夏彦说“图书馆是书的坟冢，但当下总有人会拜访，阅读本身就是祭拜。”也许书本身就作为沟通的灵魂而存在。
书写的文字和口头的语言共同结合起来，在这个混乱的世界宣称绝对主宰。一切沟壑都被填平，一切不一致都成了同一。
构造的陷阱
两处地方令我非常在意。一处是无法逃脱，具备如黑洞般吸引力的戏剧监牢，另一处则是拍摄“拍摄”。

戏剧监牢
微光朦胧和黑暗的交接处，三个人围着缓缓燃烧的蜡烛聊天。素丹突然提出“戏剧”的邀约，并称自己扮演顺伊，重现二十年前的三角恋情。
尽管师兄强烈反对，素丹仍自顾自的进入状态，以顺伊的身份说出自己同时爱上两人的事实。戏剧中的戏剧倏然降临，但观众对于界限所在之处仍然模糊。
面对突如其来的自我陈述，师兄一脸惊愕地诘问到。
“你真的要这样吗？”
它可以被解读为两种含义：
1. （对素丹）你真的要进行这种幼稚的戏剧吗？
2. （对“顺伊”角色）你真的要同时喜欢我们两个人吗？
接着素丹-顺伊回答。
“对。只能这样。”
“不过还是觉得不行...”
在提出“戏剧”概念的一瞬间和确实进入重演状态的一刹那，中间的缓冲充足而暧昧。无法被确切解读的几句台词也带领观众进入了心理的缓冲区和减震带。观众似乎同两男人一样，完全搞不清楚这是对话还是对白，然后在明确戏剧开始的一刻，坠入属于过去黑暗的剧场。
“我怎么能和他对你...”
戏剧继续。

接下来拍摄“拍摄”的动作是我个人偏爱。在阅读和观影过程中，我总是喜欢找寻“元”的信息，比如书中的书，故事中的故事，再有就是这种，拍摄“拍摄”。
拍摄“拍摄”

素丹走进面馆沿吧台坐下，像想起什么一样掏出手机，把镜头对准一袭白衣的书店老板。女子也置下筷子，抬起双眼，热切的、疏离的肉眼和精准的、无感情的机器之眼相对，按下快门的那一刻囊括了遥远的情欲，也仿佛预示了之后发生唯一可称作“现实”的事件。
鬼魂
去被一个鬼魂所萦绕便是记住，我们从来都不是在当下活着，便是去记住在本质上从来没有在场的形式。————雅克·德里达
鬼魂在《福冈》中有多重表现形式。它可以作为死去之人的目击，可以附身于娃娃作为从未做过之事的幻影，也可以作为抽象增添鬼魅。鬼魂即可以是发生过的非真实，也可以是发生过的失忆，亦可作为未发生的幻影残留在当前。它是不确定，不能确定，无法确定。心理的视线可以从现在跳跃到过去，也可以从回忆跃迁至现在，而鬼魂存在于两者的间隙当中。
鬼魂、疯子，师兄弟对素丹作出简洁而又排异的评价。而她之所以是鬼魂，一定程度上在于这段悬挂于正常流动之上停滞时空间中对当年三角关系的诡谲重现，另一方面则是因为她以独特的精神力引导的行为真正主宰了真正存在和不在场的对话空间，让所有话语或多或少地以她为轴心围绕。当只有一个鬼魂存在，现实就被重定义为虚幻，就像在对话时只要出现一个自认为且自我表现的演员，交谈就会不可置否地崩塌为戏剧对白，毫无抵抗能力。现实是脆弱的，磁场无法逆转。
而《福冈》之所以是一场关于“鬼魂”的电影，更在于它不仅不着眼未来，更在于它没有未来，只有不断浮现的对过去绵延不绝的回忆。而这些回忆也似乎像往无底的水井里抛出的石块，没有任何回音。存在也生着青苔，发生即是折返，它们不断浮现，形成细小的突出，蔓延在城市的脉络里。我们无法触摸、无法感知，因为它们已经随着观者的视线进入了身体里，只能凭借血管和神经去感动。而在最后一幕，在语言的尸体构成的迷宫中，在淡黄的月光中，我们发觉一切都是平铺起来的，起点和终点毫无差异。


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>ü</作者>
<标题>《福岡》--- 劇情片情感空間詮釋的新自由</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-06 14:44:42</时间>
<影评>





放映當天，可能因為複習進度，早上起就莫名心氣不順，中午出門便有種不太妙的預感，ibon前的同學連著買了三張台鐵票，好不容易取了票、搭上公車，又偏偏一路擁堵，下了內江街便開始往西門町狂奔，還是沒趕上電影開場...對後排的觀眾可以說是十分抱歉，導演首爾書店內搖搖晃晃的手持鏡頭前，還閃過在影院內顫顫巍巍找座位的夜盲本人的鬼影。
不過福岡時不時穿插的靈異元素，卻並非不知所以的感官刺激，而更像是某種，調皮的，靈光一現式的，對某種未知力量的敬畏。就像導演在影后談到，他相信世上有幽魂的存在，相信冥冥中總有一雙看不見的眼鏡注視著我們。時不時迸出零星靈異預言的素丹，被大叔們問及如何可以與不同語言的人互通話語時，背過去低聲喃喃道，“因為你們都有點活得太緊繃了啊”。
螢幕這頭，如觸電般被點醒的我，在那一剎那似乎看見了，這看似互不相關、斷斷續續的一切間，穿插其中的那條線。究竟是少女素丹天生通靈，還是不願放慢腳步的都市人，集體選擇性失明？片中素丹、書店老闆與兩位大叔四人在福岡市内，奔跑尋找消失的福岡通訊塔的场景，將四人關係與“遺落”與“找尋”的隱喻發揮到了極致。
觀影前其實對導演這部片子的定位並不太了解，也不知道《福岡》會以一種跳脫的非線性敘事的方式、看似隨性台詞安排呈現，不過在我看來，導演的這種安排卻恰恰是經過深思熟慮的。以劇情片來說，，這種顯然無法討好所有觀眾的安排，的確是一種尤為冒險的挑戰，但從對影像敘事潛能的開發角度，卻是一次非常有意義的嘗試。
影像真實、虛構敘事交織出的曖昧情感，加之導演的黑色幽默，觀眾的情緒在影院內慢慢感染、發酵，話語權被重新還給觀影個體，微觀情感泡沫在影院的封閉空間內肆意飛舞。為了打開情感表達的自由度，導演並不吝嗇於對事實時間順序的捨棄。
導演回答某位觀眾提問時講到他對時間的看法，笑著說他覺得上了歲數之後便愈發覺得事實上的時間順序非常虛無，很沒意義，而記憶中的時間，恰恰是以某種情感的順序排列的，除了電影，或許，每個人對時間的順序可能都是情感上的順序，，而不是事實上的順序。
總的來說，《福岡》是一部給予觀眾的情感詮釋空間非常自由，也充滿靈氣的電影。


導演影后問答釋惑補充：
福岡的選擇：來來往往福岡進10年
咖啡館中的電影海報：《弗蘭西絲·哈》，台譯《紐約哈哈哈》，拍攝咖啡館滿牆都是電影海報，老闆是影迷，說撕了就別拍了，正好導演也看過這部電影😂
 舊書店女老闆：本來想讓真老闆演，但沒有實現，後來就開始即興發揮。福岡方面介紹的演員對談後，感覺她和素丹的角色很像（福岡版素丹），然後再開始想故事，在現場即興拍。
語言相通的設定： 導演對其他烏托邦不感興趣，但語言互相相通的烏托邦願意衝進去
 書店玩偶：（妈妈5岁离家出走，女孩對其有一种想象，與日本童谣有關，咏鹅中也有出現）但還是看觀眾想怎麼詮釋
  女主的包和背包上的巴黎鐵塔：因為劇組很小，預算有限，在咏鹅里也是用同一个包 🤦♀️
金瓶梅 ：現場在首爾舊書店臨時找到，覺得很有意思，一本中國名著在異國二手書店出現。
 手持摄影：每个镜头都與攝影師有商量，會有一種漂浮感，另外由於影片需要在很短的时间内拍完，首尔1天福冈9天，整部片加起來10天，所以手持鏡頭的選用也有時間上的考慮


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>