<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>伊凡雷帝 Иван Грозный</电影名>
<年份>1944</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2874455370.jpg</封面>
<导演>谢尔盖·爱森斯坦</导演>
<演员>尼古拉·切尔卡索夫 / Lyudmila Tselikovskaya / Serafima Birman / 米哈伊尔·纳兹瓦诺夫 / 米哈伊尔·扎罗夫 / Amvrosi Buchma / 米哈伊尔·库兹涅佐夫 / 帕维尔·卡道奇尼科夫 / 安德烈·阿布里科索夫 / Maksim Mikhajlov / 弗拉基米尔·巴拉瑟夫 / 弗谢沃罗德·普多夫金 / 谢苗·铁木辛哥 / Aleksandr Rumnyov</演员>
<简介>伊凡四世是16世纪最具禀赋的俄罗斯大公。影片以伊凡17岁时的加冕典礼这一宏大场面为开端。他英俊年少，踌躇满志，宣布为俄国带来新秩序，反对贵族。当莫斯科河岸谣传四起时，他在皇宫第一次会见民众。他一方面让人民相信他的智慧和治国能力，另一方面又怀疑自己的处境。他甚至怀疑库尔布斯基公爵图谋不轨。一场重病使他认清了心怀叵测的贵族，不久，他爱妻去世，许多贵族反叛。伊凡采取果断措施，粉碎了以皇婶为首的贵族叛乱。最后，他决定放弃莫斯科并宣布退位。他民手持圣像彩旗跪在他面前。从此这位年轻的沙皇可以称为真正的“雷帝”了。
                                    
                                　　这部被公认为经典的影片获1946年苏联国家奖金。由著名作曲家普罗科菲耶夫为影片配乐。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Vokobaniram</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-02 07:24:45</时间>
<影评>
        我们应召来到克里姆林宫时已将近晚上11点钟。10点50来到会客室。11点整波斯克列贝舍夫同志出来领我们去办公室。


在办公室的最里边坐着斯大林、莫洛托夫、日丹诺夫同志。我们进屋后同他们打过招呼就坐到了桌边。


斯大林同志说：

你们写了一封信。今日答复有些迟了。本想作书面答复，但觉得还是谈谈好，由于我很忙，没有时间，所以拖了很久才决定在这里会面。我收到你们的信是在11月份。


日丹诺夫：是的。您在索契就收到了这封信。


斯大林：你们对历史有研究吗? 


爱森斯坦：多少有点儿。


斯大林：多少有点儿！我对历史也知道得不多。你们对禁卫军的刻画是不正确的。禁卫军是沙皇直辖的军队。为有别于随时可能卷旗罢战的封建主军队，成立了正规的军队，进步的军队。你们把禁卫军演得像是三K党。


爱森斯坦：三K党戴的是白色尖顶帽，而我们的禁卫军戴的是黑色尖顶帽。


莫洛托夫：这没有原则区别。


斯大林：你们把沙皇演成了一个优柔寡断的人，就像是哈姆雷特。总是别人告诉他应当做什么。而不是他自己作出决定。

沙皇伊凡是一个伟大而英明的统治者，如果把他同路易十一作比较（你们读过有关路易十一为路易十四奠定专制制度基础的书吗？），那么伊凡雷帝同路易简直不可同日而语。伊凡雷帝的英明之处在于，他始终站在民族的立场上，不允许外国人进入自己的国家。从而防止了外来影响向国内渗透。

在刻画伊凡雷帝时，这方面有些偏差和失误。

彼得一世也是一个伟大的君主。但他对外国人过分纵容，国门开得过大，听任外来影响向国内渗透，听任俄国德意志化。叶卡捷琳娜在这方面走得更远。再往后看，难道亚历山大一世的宫廷是俄罗斯的宫廷吗？难道尼古拉一世的宫廷式俄罗斯的宫廷吗？不，他们的宫廷是德意志的宫廷。

伊凡雷帝采取的一个令人称道的措施是，他第一个实行对外贸易垄断制。实行这种制度。伊凡雷帝是第一个，列宁是第二个。


日丹诺夫：爱森斯坦塑造的伊凡雷帝成了一个神经衰弱的人。


莫洛托夫：总的来说影片注重心理描写，极其强调内心矛盾和个人感受。


斯大林：应当正确地表现历史人物的风格。例如。在第一集中，伊凡雷帝长时间地与妻子接吻，这是不真实的。在那个年代这样做是不容许的。


日丹诺夫：影片带有拜占庭倾向。而这在当时也是没有的。


莫洛托夫：第二集中处处可见拱顶建筑和地下室。既看不到莫斯科的繁华，也不见人民的影子。表现阴谋，镇压是可以的，但不应局限于此。


斯大林：伊凡雷帝是一个极其残酷的人，表现他的残酷是可以的。但应当说明为什么要残酷。伊凡雷帝的一个错误就是没有彻底铲除五大封建家族。如果他消灭了这五大家族，那就根本不会出现混乱时期了。而伊凡雷帝不管是处死谁，过后总是后悔不已，忏悔个没完。在这方面妨碍他的是上帝。应当更果断一些。


莫洛托夫：应当正确地反映历史事件。例如，就拿杰米扬 • 别德内的剧本《勇士们》来说吧。杰米杨•别德内在剧本中对罗斯受洗加以嘲弄，而实际上接受基督教在那个历史阶段是进步的现象。


斯大林：当然，我们不是虔诚的基督教徒。但不能否定基督教在一定阶段的进步作用。这个事件具有极大的意义，因为这表明俄罗斯国家开始同西方接轨，而不是向东方发展。


斯大林同志在谈到与东方的关系时说，伊凡雷帝急于把刚刚摆脱了鞑靼人桎梏的俄罗斯统一起来，是要使其成为抗击鞑靼人可能发动的侵袭的堡垒。阿斯特拉罕虽被征服，但随时都可能向莫斯科进犯。克里米亚的鞑靼人也可能这样做。杰米扬•别德内对历史前景的估计是不出确的。我们动工将米宁和波扎尔斯基纪念碑移到瓦西里升天大教堂近旁时，杰米扬•别德内表示反对并写信给我（斯大林同志指指自己），说根本就不应当保留纪念碑，应当彻底忘记米宁和波扎尔斯基。我在给他的复信中称他为“数典忘祖的伊万”。历史我们是无法删除的。


接着斯大林同志就伊凡雷帝的形象处理谈了几点意见，他说马柳塔•斯库拉托夫是一位杰出的军官，在与立窝尼亚的战争中英勇牺牲。


契尔卡索夫同志在谈到批评有益，普多夫金经过批评拍出了一部好影片《海军上将纳希莫夫》时表示：“我们相信我们会干得同样出色，因为我不仅在银幕上而且在舞台上都塑造过伊凡雷帝的形象，我已爱上了这个形象，我认为我们改编的电影剧本可以说是准确和真实的。”


对此斯大林同志回答说：好吧，那就试试看。


契尔卡索夫：我相信改编定会成功。


这时斯大林同志说：“愿上帝保佑我们万事如意”（笑）。


爱森斯坦问斯大林对影片还有哪些专门指示。


斯大林同志回答，“我不是向你们作指示，而是作为一个观众谈谈看法”。


日丹诺夫同志说，爱森斯坦过于喜欢阴影，他用伊凡雷帝的大胡子转移了观众对剧情的注意力，伊凡雷帝为了使人看清他的大胡子，不得不一而再、再而三地抬起头来。


爱森斯坦答应日后把伊凡雷帝的胡子剪短。


斯大林同志在谈到伊凡雷帝第一集中的一些演员时说：

“库尔布斯基演得极为出色。斯塔里茨基（由卡多奇尼科夫扮演）演得也特别好。他逮苍蝇的技术特别高。都要当沙皇了，还用手逮苍蝇。这些细节是需要的，它们有助于揭示一个人的本质。”


斯大林同志说：好吧，问题到此可以说已经解决了。至于完善主题思想，把影片拍好，就由契尔卡索夫同志和爱森斯坦同志去做吧。


他又补充说：请将这个意见转告博利沙科夫。


契尔卡索夫同志询问对于影片细节和对伊凡雷帝外貌的意见。


斯大林：外貌符合实际，没有必要改变。伊凡雷帝的外貌很好。


契尔卡索夫：影片中可不可以保留斯塔里茨基被暗杀的情节? 


斯大林：可以保留。暗杀在过去是常有的事情。


契尔卡索夫：我们的剧本中有马柳塔•斯库拉托夫勒死都主教菲利普的情节。是否需要保留这个情节? 


斯大林：要保留这个情节。这从历史的角度来看是正确的。


莫洛托夫说：对于镇压总的来说是可以也是应当予以表现的， 但应当表明为什么要进行镇压，原因是什么。为此应当表现国务活动，不要光是地下室和密室中的情节，而要表现英明的国务活动。


契尔卡索夫就今后剧本的改编谈了自己的设想。

斯大林询问影片的结尾将如何处理。怎样拍得更好些，因为还有两集即第二集和第二集，或者说我们对此有何通盘考虑。


斯大林：你们的影片将如何收尾呢? 


契尔卡索夫说，影片的结尾将处理为：立窝尼亚被击溃，马柳塔 • 斯库拉托夫壮烈牺牲，向海洋进军，伊凡雷帝站在海边，对周围的将士们说：“找们已经立足于海上，我们将要继续这样做”。


斯大林：这样结尾符合事实。恐怕还有点儿不够。


契尔卡索夫询问将来剧本的草稿需不需要拿到政治局审读和批准。


斯大林回答：剧本用不着送审，你们自己处理好了。一般来说光看剧本作出评判是困难的。还是谈拍成的影片容易些。


斯大林对莫洛托夫说：您一定特别想看剧本吧


爱森斯坦说，如果摄制这部片子时没人催促就好了。


这条意见引起了在座的所有人的热烈反响，斯大林同志说：

&quot;无论如何你们都不要急于求成，而且凡是匆忙搞出来的影片我们都将扣住不发，列宾的《札波罗热人》这幅画整整画了11年”。


大家一致得出结论：只有付出长期劳动才能真正拍出好的影片。


斯大林同志针对伊凡雷帝这部影片说，如果影片需要拍一年半到两年，甚至三年，那你们就按这个期限去做好了，只要影片能拍得好，只要影片能做到“精雕细刻”就行。


斯大林同志说：总之，我们现在应当提高质量。影片可以少拍一些，但质量要高。


他说，采利科夫斯卡娅演其他角色演得很好。她的表演很出色，但她是个芭蕾舞演员。


我们说，无法把另一个女演员从莫斯科请到阿拉木图。


斯大林同志说，导演应当有股子韧劲，要求做到他需要的一切，向我们的导演往往过于轻易地就放弃了自己的要求。


爱森斯坦同志说，找阿纳斯塔西娅找了两年。


斯大林同志指出，演员瓦罗夫对其在影片伊凡雷帝中扮演的角色态度不端正、不认真，不像一个威严的军官。


日丹诺夫同志：这不是马柳塔•斯库拉托夫，而成了随便一个戴大礼帽的人。


斯大林同志说，伊凡雷帝是一位民族意识较强的沙皇，是一个较有远见的人。他不允许外来影响渗入俄国，“彼得鲁哈却打开了通往欧洲的大门。放进了太多的外国人”。


谈话结束时斯大林同志祝大家成功并说：“愿上帝助你们一臂之力”。


我们互相握手并告辞。谈话于零时10分结束。


以下是几点补充：

日丹诺夫同志还说，影片中宗教仪式出现得太多太滥。


莫洛托夫同志说，这造成了某种神秘色彩，而这是不应当如此大加渲染的。


日丹诺夫同志接着说，大教堂里的“炉中得救记”那场戏场面拍得过大，转移了人们的注意力。


斯大林同志说，跳舞时的禁卫军拍得像是野人，并使人觉得和腓尼基人和巴比伦人有某些相似之处，


当契尔卡索夫同志谈到他已经多年在电影中和舞台上扮演伊凡雷帝这个角色时，日丹诺夫同志说，“我已安安稳稳当了5年多沙皇了。”[1]


契尔卡索夫同志伸手去烟盒拿烟时问斯大林同志：“可以抽烟么？”


斯大林同志说：“禁止吸烟的决定好像还没有。我们是不是要举手表决呢?”他示意可以抽烟。


补遗（关于剧本）。

当谈到剧本不需要报批时莫洛托夫同志说：

剧本不需要报批，再说爱森斯坦同志在这段时间内大概已经对有关伊凡雷帝的所有问题作了深入细致的考虑。


斯大林询问了爱森斯坦的心脏病情况并说他的气色看起来非常好。






[1].这是普希金的剧本《鲍里斯•戈杜诺夫》中的一句独白。






1947年2月25日 


谢•爱森斯坦，尼 • 契尔卡索夫记录整理


出自《苏联历史档案选编》第13卷 №06448
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-06 10:34:29</时间>
<影评>

爱森斯坦（Eisenstein，Sergey）在人生的末尾拍出的力作，本是接受斯.大,.林的一项政治任务。
斯.大,.林想让他拍一部反映沙皇残暴的政治宣教片，但随着爱氏学习的深入，以及1942年片厂搬迁至阿拉木图，他有时间做深刻的反思。
E最终把这部影片拍成了兼有自传性质、领袖传记和解释俄罗斯历史等多重任务的影片，这是斯.大,.林始料不及的。西方也把这部作品当成描写极权的分析样本。👑

这部电影里有两个核心词汇：boyar和oprichniki，前者是沙皇时代的特权贵族，有人说就是杜马；后者可译为特辖军，是一只特务武装。
先着重谈后者，他们戴黑帽、着黑衣、骑乘黑马🕋，专司侦查可能的反叛，他们可以不经审判就处刑、放逐、处决嫌犯(特别是针对贵族)。属于一种保卫皇室的禁卫集团，类似于中国的东厂西厂。这样一只特务骑兵初仅有1000人，后逐渐扩编到6000人。特辖军在伊凡四世的指挥下，血腥地镇压了诺夫哥罗德的&quot;叛乱&quot;，并肃清了所有的boyar。平时他们欺压良善、扰民、制造冤狱，这也成就了伊凡四世的「恐怖」之名。
整个两部《伊凡雷帝》可以简单概括成从倚重boyar到倚重oprichniki，建立恐怖的特辖统治的过程。集权可以用来肃清异议分子，造成前所未有的高效率，俄罗斯得到了前所未有的强盛和广大领土，而众多的boyar，乃至沙皇身边的亲族，却遭到了血腥的镇压。这种发生在16世纪的矛盾性与斯.大,.林时代并没有本质的区别。沙皇与“沙皇”是必要的邪恶。
爱森斯坦赋予此片以心理深度，这远远超出了斯.大,.林心中简单刻板的暴君形象的预期。Sergey在第二部的开头插播了一段伊凡的童年，说的是boyars毒死了他的妈妈，并一手遮天地干政，甫成少年的伊凡下令逮捕他们。这是日后成为恐怖伊凡所有行为的心理范型。自小失怙，心中充满孤独，渴望权力带给他的安全感，并不惜牺牲自己最亲近的人，做事充满冒险性，容不得异见。Sergey、Joseph和Ivan都有类似的心理型。
电影参考的历史肖像
对于谢尔盖来说，世界上哪里有什么人民艺术家，只有沙皇的爪牙而已。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hendrick Z</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-31 23:43:35</时间>
<影评>
        因为被POB的芭蕾《伊凡雷帝》激起了兴致，把多年前看过的电影《伊凡雷帝》又翻出来看了一遍。爱森斯坦以其蒙太奇理论而闻名，他的《战舰波将金号》据说是运用这一手法的典范，我并没有看过。就《伊凡雷帝》而言，最让我印象深刻的却不是蒙太奇，而是爱森斯坦对面部特写、阴影及各种东正教题材壁画的炉火纯青的运用。


影片中充斥大量的面部特写，不胜枚举，其中更有很多刻意取昂头俯视或低头而目光上挑的姿态，表现倨傲、冷酷、谄媚、恐惧等情绪；《伊凡雷帝》的表演风格本就是极度夸张与舞台化的，以这样的角度拍出的特写便加倍诡谲。而这种特写运用到极致，就出现了一个极具超现实意味的场景：伊凡巨大的头颅特写与行进中的人群蝼蚁般的远景出现在同一个镜头中——对于凌驾众生的无上权力，再没有比这更好的隐喻了。



阴影也是多次出现的元素。演员的动作和服装设计都突显了伊凡体态的伛偻和纤长，再以阴影将这样的身形扭曲而巨大化地投射于墙壁上，营造出难以言喻的病态的压迫感。



至于东正教的各类宗教画，一向给我以肃穆、怪诞、压抑、悲苦的感受，这样壁画在影片中可谓无处不在，出现在每一个角落。



除此而外，第二部中黑白转为彩色的经典宴会场景自然不能不提——我想恐怕再也没有人能拍出这样迷幻而又令人胆寒的场景了！在一部主体为黑白电影中，短暂色彩的运用竟是这样的大胆不羁，普罗科菲耶夫的配乐在这一幕里也居功至伟，色彩和音符以令人窒息的节奏席卷抛掷而来，足以在理性的灵魂中激起瞬间对疯狂的渴慕。


-------------------------------------------------


最后，关于电影与芭蕾中的Kurbsky。


这个角色应该是在同一题材的两部艺术作品中反差最大的。在电影中Kolychev（即后来的菲利普大主教）和Kurbsky同为伊凡的旧友形成了一对互为对称的镜像：前者是保守、正直的传统护卫者，因政见与伊凡分道扬镳；后者则是对皇后安纳斯塔西亚怀有秘密的情欲、违心地臣服于伊凡最终叛逃波兰的贵族，大体是个奸角。而芭蕾中舍弃了Kolychev/菲利普这一角色，不知是否出于这个原因而将电影版Kolychev的部分人格给予了Kurbsky——于是尽管Kurbsky依旧迷恋安纳斯塔西亚，其形象却变得正直、单纯，成了被怀有不臣之心的贵族们利用而错杀所爱之人的软弱牺牲品。


相较于芭蕾中正直单纯的牺牲品形象，我更偏爱电影中的奸角Kurbsky——实际上他和皇婶叶芙罗西尼亚是我最喜欢的两个角色，伊凡本人都还在其次。十分有趣的是，或许由于夸张的妆容，他的面孔时常显现出一种怪异的柔媚（甚至有些神似丽莲·吉什这一类默片女星），而下一秒就转为险恶与诡诈。我尤其钟爱他在得知伊凡仍在人世时恐慌地念着“伊凡还活着！如果伊凡没有死……那么死的就是我！”然后冲进贵族们聚集的厅堂、手按圣经发誓忠于迪米特里皇太子、在一片愤怒的惊呼中狠戾地亲吻十字架的一幕。这种饱受野心与恐惧双重折磨的阴谋家、这些小心藏着利爪的狐狸，是多么可爱啊……所以我在《鲍里斯·戈都诺夫》中也爱舒伊斯基。


-------------------------------------------------


影评无法插图，有图版见此：
http://www.douban.com/note/255703199/

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>nikomiu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-27 12:19:40</时间>
<影评>
        这部片子给我的感觉最强烈的就是它的光影的运用。有些镜头赋予伊凡以一种神性，很多处让人联想到基督。由于年代原因，片子的虚实手法和我们现在所熟悉的有很大差距，很戏剧化的表演给人以一种新鲜的体验。不过片子中对斯大林赤裸裸的吹捧让人汗颜……道具之强无可比拟，深以为在考据方面下了功夫。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>woniu2048</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-06-14 00:24:49</时间>
<影评>
        谢尔盖·爱森斯坦后期被安排的政治类影片，作为俄国第一位沙皇，铁血强硬的统治得以统一祖国的模式是斯大林要借以进行宣传的政治潜台词，爱森斯坦在第一部作品里大体比较好的完成了使命，对贵族的腐败及列强的欺侮做了强烈的批判，而对于伊凡四世的性格除强硬冷酷之外的残忍阴暗则埋下了伏笔。影片中比较成功的则是大量面部特写、对光影的独到应用、皇室的华丽布景及脸谱化的人物设计都留下非常深刻印象。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李小某</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-02 16:14:31</时间>
<影评>
        伊凡四世是个富有才智、英明能干之人，其活动特点是具有远见和坚定的目的性，并具有进步的性质，伊凡四世在沙皇俄国的开国史上占有非常特殊重要的地位。但是在另外一方面，此人生长在阶级斗争和统治集团内部斗争极其复杂的环境中，自幼即养成意志坚强和冷酷无情的性格，有很强的猜忌心理，好激动，残忍，对贵族们严厉镇压。13岁时就下令处死了反对他的世袭大领主，盛怒之下，竟然用手杖打死了长子伊凡太子，使人感到特别惊骇和恐怖。“雷帝”（即“可怕的伊凡”或“恐怖的伊凡”）的外号由此而来。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-03 14:39:16</时间>
<影评>
           很显然，Eisenstein对于黑白光影的痴迷几乎已经到了疯狂的地步，他将这种充满无穷魅力的影像风格完美的融入到了对于主角（伊凡大帝）的“性格分析”中去。

       影片中的伊凡大帝，是“救世主”？（有趣的是，伊凡大帝在电影中的形象本身就酷似“上帝”）。还是暴君？

   抑或导演Eisenstein本就在此表达了他对斯大林的看法？（既是一个暴君，也是一个救世主）。我得说，我更倾向于这第三种意见。  

   最后顺便说一句，斯大林仿佛很喜欢他在这部影片中的形象，所以让Eisenstein拍了《伊凡大帝》第二集。（笑）
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>靡夜蔷薇</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-15 09:45:01</时间>
<影评>

所以全世界所有演员端起舞台腔来都自带中二调调嘛，全程“表情包”，你们都还记得自己在演“高大全”（好吧其实也不那么“全”）帝王传记，而不是喜剧嘛哈哈哈哈。虽说有来自审查和zz的压力，但老实说爱森斯坦也不是没接过ZZ任务片啊，人家成名作《罢工》和《波特金号》哪个不是带着任务拍得啊，可人家拍得就是扣人心弦、内涵深邃，为啥两部伊凡雷帝就这么“沉闷”又神神叨叨的呢。别跟我说斯同志就抓着这两部而不看别的啊。
而且我看DB转载的那篇苏联档案讲斯同志评价剧组的文章，其实抛开私心和“歌功颂德”，斯同志的评价还是比较中肯的，比如宗教仪式过多拖沓、有些细节不符合史实等等。他提到的把伊凡往“民族英雄”、抵抗外来侵略势力的塑造也是有理由的，联系当时的国际社会大环境和苏联本身的现实情况，这么拍也会让当时的广大人民更有代入感。毕竟光拍宫廷阴谋斗争，那离群众也太远了，何况就不久前人家才把皇室给那啥……
其实我觉得本片更像爱森斯坦试图朝莎士比亚四大悲剧靠拢的一个尝试。《麦克白》的神秘主义气息，《哈姆雷特》的贵族斗争，《奥赛罗》的猜忌背叛，《李尔王》的命运悲剧，就连那股拿腔拿调的戏剧表演风格也非常莎剧……导演似乎只是学了个皮，本质还是个实验舞台戏剧，但碍于外部的压力或者说期待吧，也不敢过于随心所欲。到最后感觉不上不小的，既不算那种内核红色shzy的帝王将相宣传片，也没达到莎翁对角色的深度挖掘。就拿导演本人的作品来比，我也更喜欢罢工和波特金号，大场面调度也是后两部作品更加气势磅礴啊。只能说光影取景、镜头构图是一流水平。哦，还有那华丽丽的服设布景。真就是连黑白色彩都挡不住的金碧辉煌、繁复精致啊。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>他他</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-04 13:44:46</时间>
<影评>

Eisenstein’s two-part historical biopic of Ivan IV of Russia (1530-1584), it is his swan song, commissioned by none other than Joseph Stalin himself. Intended as a trilogy, the project’s third installment was scrapped after Part II enraged Stalin (why? the behind-the-scene stories are destined to be more appealing than the actual films) and was subsequently banned, which only came out of the woodwork in 1958, 10 years after Eisenstein’s death, and 5 years after Stalin’s.
Viewed today, this two features are testaments to Eisenstein’s absolute geniuses in filmmaking, shot when the Soviet Union took a heavy toll of WWII, he must contend with limited funds and resources to map out such a juggernaut of an enterprise. You can call the eventual fruit ahistorical or irreverent, but not unimpressive, and we can see on the screen where Eisentein splashes out, it is not in the battlefield action, or exterior settings (both are condensed to a minimum, and Part II is essentially a chamber piece, which never ventures into the open), but in the fineries and decors on display, those lavishing costumes (head gears, silk robes, ruffs galore!) are kaleidoscopic with their intricate designs and characteristic patterns, in Part II, when primitive colorization is applied to the revelry sequences, you are able to gape at the fabric’s original texture and chroma, in a word, you must trust a gay man’s dress sense, that is a given.
Technically, Eisenstein is a maestro of shadow play, which is amazingly deployed to parallel the power shifting between Ivan, the founder of Tsardom of Muscovy, who unites the country and the discontent Russian boyars, their schism lies in whether power should be autocratic or shared by those selected few. Ivan’s strongest ally is the masses, and his anti-clerical disposition is emphatically validated by the Eastern Orthodox Church’s callousness. It is not difficult to understand why Stalin personally identified himself with Ivan the ruler.
Also facial expressions has never been so vividly recorded like this, Eisenstein’s close-ups are highly theatrical under the lighting’s manipulation, and sometimes, bolstered by dramatically contrasted compositions. Those faces are mannered but expressive, to register one single emotion (frowning, glowering, darting, staring) at a time. Their purposefulness conveys a heaviness as if those characters are driven by monomania, the expressions don’t belong to real humans, but tableaux vivants heightened in emotionality, to ram their significations down our throats. All I can say is, it is an approach of expression, one man’s meat can be another man’s poison though.
Performance-wise, the cast is superb, despite their method is obsolete. An aquiline Nikolay Cherkasov reigns over the titular role with both flair and variation, his Ivan isn’t defined merely by “terrible”, if you get the preconception that Ivan is a despot, which the films certainly do not concur with, Ivan is an orphan with a grudge, he is ruthless, nearly paranoid, but before that, he has also been consumed by loneliness, betrayal and bereavement (the allegiance test when he is apparently in extremis is a high point in Part I), Cherkasov downplays Ivan’s menace, but highlights his self-importance and grandstanding comportment, and on a minor note of the heavy makeup, how funny his mustache seems to grow out of his nostrils.
Among the secondary players, Lyudmila Tselikovskaya is a beatific Tsarina Anastasia in Part I; Mikhail Zharov, as Malyuta Skuratov, Ivan’s foe-to-friend crony, is remarkable for his canine wiles, especially in Part II; and Mikhail Nazvanov makes Prince Andrew Kurbsky a contradiction of wills and desires, he can look stupid but act not so, or otherwise, there is glint in his eyes, which can be easily lost with all the bloviating, orating and speechifying. Then, a dazed, namby-pamby Pavel Kadochnikov makes Vladimir of Staritsa (Ivan’s cousin) a competent fool, the prototype of a mommy’s boy, but surprisingly, free of mockery, when he is struck down, you just feel sorry for him, accursed by his blue blood. Lastly, as Vladimir’s mother and Ivan’s aunt, Efrosinia of Staritsa, the arch-villain, Serafima Birman is terrific in both films, her saturnine venom is spilt all over the screen, but when she chants, it is also weirdly affecting, almost facetious, yes, credit also should be accorded to Prokofiev’s grand, emotive score, it helps to hold the whole nine yard together, and cues you to adjust the gravity quotient, aka. how serious the matter you are watching means to be.
While both films are equally eloquent and uniformly reflect Eisenstein’s mastery, Part II has a slight edge with the colored segments that grant you a taste of what he can do with colors, and it is mad as hell, oversaturated and kinetic, as if you were spelunking in the hellmouth, these two films are revelations, even if you are not particularly into that aforementioned approach, Eisenstein is always a veritable force to be reckoned with.
referential entries: Eisenstein’s BATTLESHIP POTEMKIN (1925, 8.4/10); Laurence Olivier’s HAMLET (1948, 8.3/10); Mikhail Kalatozov’s THE CRANES ARE FLYING (1957, 8.6/10).




English Title: Ivan the Terrible, Part I
Original Title: Ivan Groznyy
Year: 1944
Country: Soviet Union
Language: Russian
Genre: Biography, Drama, History
Director/Screenwriter/Editing: Sergei M. Eisenstein
Music: Sergei Prokofiev
Cinematography: Andrey Moskvin, Eduard Tisse
Cast:
Nikolay Cherkasov
Lyudmila Tselikovskaya
Serafima Birman
Mikhail Nazvanov
Mikhail Zharov
Amvrosi Buchma
Mikhail Kuznetsov
Pavel Kadochnikov
Andrei Abrikosov
Aleksandr Mgebrov
Rating: 8.1/10


English Title: Ivan the Terrible, Part II
Original Title: Ivan Groznyy. Skaz vtoroy: Boyarskiy zagovor
Year: 1958
Country: Soviet Union
Language: Russian
Genre: Biography, History
Director/Screenwriter: Sergei M. Eisenstein
Music: Sergei Prokofiev
Cinematography: Andrey Moskvin, Eduard Tisse
Editing: Esfir Tobak
Cast:
Nikolay Cherkasov
Serafima Birman
Pavel Kadochnikov
Mikhail Zharov
Amvrosi Buchma
Mikhail Kuznetsov
Andrei Abrikosov
Aleksandr Mgebrov
Mikhail Nazvanov
Vladimir Balashov
Vsevolod Pudovkin
Pavel Massalsky
Ada Vojtsik
Rating: 8.2/10



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小导演儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-12 12:49:39</时间>
<影评>

   文章首发微信公众号【小导演儿】，转载请说明出处 。 



墙上光影与下面小人形成鲜明的对比

墙上光影特写，与下面小人形成鲜明的对比

墙上光影说话的嘴在动

光影压迫下面地球

S曲线全景

S曲线远景

S曲线

S曲线近景

近景大特写的人物与远景人们形成强烈对比。显示皇帝伟大，人民像蚂蚁一样向他走来。
   文章首发微信公众号【小导演儿】，转载请说明出处 。 


   电影网络面授班报名微信：wyy99389505  


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
