<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>寻龙传说 Raya and The Last Dragon</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2628052135.jpg</封面>
<导演>唐·霍尔 / 卡洛斯·洛佩斯·埃斯特拉达 / 保罗·布里格斯 / 约翰·瑞帕</导演>
<演员>凯莉·玛丽·陈 / 奥卡菲娜 / 嘉玛·陈 / 金大贤 / 吴珊卓 / 本尼迪克特·黄 / 伊扎克·王 / 塔莉娅·陈 / 艾伦·图代克 / 迪辰·拉克曼 / 帕蒂·哈里森 / 姜成镐 / 罗斯·巴特勒 / 乔娜·肖 / 宋静秀 / 弗朗克西斯·周 / 保罗·扬 / 丽莎·德尔·门多 / 塔妮亚·古纳迪 / 珍妮·关 / 卢锡安·佩雷兹 / 文森特·罗德里格兹三世</演员>
<简介>很久以前，在充满奇幻色彩的龙佑之邦，人类和龙和谐地生活在一起。但当一股邪恶的力量袭来，龙牺牲了自己来拯救人类。500年后，同样的邪恶力量卷土重来，只有一个孤独的战士拉雅（凯莉·玛丽·陈 配音）承担重任，追踪传说中的最后一条龙，以修复这块破碎的土地，团结分裂的人民。在她的旅程中，她也会逐渐了解到拯救世界不仅仅需要一条龙，还需要信任和团队合作。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>喜儿喂鸭正经地</作者>
<标题>一吃泯恩仇</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-08 17:02:03</时间>
<影评>

《寻龙传说》有个非常令人迷惑的电影开头：
在一片古老的大地上，原本和睦的人类，为了争夺具有神秘魔法力量的神龙宝石而相互失去了信任，分裂成了五个部落，各自养了一大堆雇佣兵、战士和刺客，随时随地做好了发动战争的准备。女主角拉雅的父亲，神龙宝石的守护者，龙心城的首领，一个意气风发、能舞擅斗的威武战士，强到敌人连个脚趾头都没办法靠近宝石。他希望呼吁各个部落停下战争、保持和平、相互信任，重建这片古老大地繁荣一体的世界。
拉雅问他打算怎么办，他说：
“一起吃个饭呗。”
一边这么说着，父亲一边在个满是佣人的大厨房里向拉雅展示了他最新研制的菜谱，就像每一个亚洲文化里慈爱的父亲一样：纵使他博学通识、功成名就，却依然保持着喜欢下厨的兴趣爱好，会做让小孩一生都难以忘怀的父爱料理。他往一口大汤锅里放了一勺虾酱、一把柠檬草、一碟笋、一点辣椒和棕榈糖，望着这碗飘着奇奇怪怪佐料的红彤彤的汤，拉雅以为父亲要给其他部落下毒，禁不住馋喝了一口才发现：
原来！喝冬阴功汤还有民族大团结的功效！
这也太像冬阴功汤了吧！
《寻龙传说》是一部以东南亚文化为灵感的迪士尼动画长篇。自1937年第一部动画长片《白雪公主和七个小矮人》上映以来，迪士尼以将近每年一部的速度不断推出新作，直到目前的《寻龙传说》，已经是第59部动画长片。迪士尼的动画有一个显著的特点，既一切情节都发生在架空世界，以动画的形式让幻想中的世界发生在观众面前。而架空世界的文明往往又植根于现实世界——以《超能陆战队》为例，影片呈现的概念都市“旧京山（San Fransokyo）”就结合了旧金山和东京的城市文化背景，让观众感到既新鲜又熟悉。

San Fransokyo
《超能陆战队》的导演，唐·霍尔，也正是本作《寻龙传说》的导演。从《寻龙传说》呈现出的服装、建筑、美术设计和料理食材等细节来看，这部电影借鉴了老挝、印尼、泰国、越南、柬埔寨、马来西亚和新加坡等东南亚各国的文化。在西方语境下呈现出一部有着浓厚亚洲文化韵味的电影，并不是一件容易的事情，即便美术总监可以汲取亚洲文化的特色把控美术风格，在音乐编排上挑选几样亚洲特色的乐器进行编曲，如果人物情节的内核依然遵循着西方文化语境的既定思想，最后完成的作品很有可能只是一个依样画葫芦的表象。文化表达有时候倒是和做菜差不多，摆盘花里胡哨的或许可以勾起让观众一探究竟的愿望，但取决于菜好吃不好吃的关键，还是要文化入味。
想要看一个地方是不是水土丰饶，就要看大葱长得是不是够壮
从一碗冬阴功汤开始，《寻龙传说》展开了它在动画架空世界中，让文化入味的尝试。这可能是这么多迪士尼长篇动画中对吃最为执着的一部动画，也正如东南亚民族对美食的热情。东南亚人爱吃，有些国家的香蕉不仅是水果，还可以被作为一种计量单位；以前马来西亚的纸币上都印着香蕉；在越南的当地谚语里，就有“为学语先学吃”这一说。和中国一样，越南人打招呼也喜欢说“吃了吗？”。《寻龙传说》片中出现频率最高的一句台词，除了凸显本篇核心主题的“信任彼此”，就是一句“有谁饿了？”这句话代替了“你好吗？”“交个朋友”等一切打破僵局的潜台词，推动人物关系的发展，表面上看上去是打算去吃饭，实际上意有所指，这种行为在亚洲文化里被统称为“饭局”。从这个角度来看，电影片头神龙宝石的守护者为了统一龙佑之邦，竟然寄希望于请大家吃顿饭，就不难理解了——如果有一顿饭不能解决的事情，那就来两顿。
饿了吗？龙佑之邦人民的口头禅
但是当请客吃饭这样的享受摆在了和龙心城敌对的另外四个部落面前，大家无一例外地都将它看作是一场“鸿门宴”，亚洲文化语境中对“吃饭”的复杂含义就此展开：在欧美文化作品里，鲜有为宴席赋予复杂定义的情节，仅有达芬奇的《最后的晚餐》从文艺复兴时期就指代“背叛”一直被沿用在欧美的各个文化作品当中。但是在亚洲文化作品当中，摆什么宴、吃什么、怎么吃，统统值得创作者推敲考究，而一名专业的演员对于“吃戏”甚至还有不同层次的表演。
在以越南为背景的电影《情人》里，就有这么一场在高级餐厅里吃饭的经典场景，女主角邀请她年长的情人和她的家人一起共进晚餐，为的是向她的家庭展示她捕获的富商情人；情人在席间尽力想博取大家的好感，最终只有在结账的时候掏出来的厚厚一叠钱才引起了家人的侧目；她的家人们装作对情人毫不在意，心里却在盘算着怎么样才能从他身上捞到好处。亚洲文化背景的电影里，吃饭常常被作为一段关系的纽带或者重要转折点
拉雅的父亲邀请四大部落一起吃饭和解，四大部落却质疑他的企图。拉雅试图帮父亲解围，主动走到众人面前打破僵持不下的局面，正当所有人都以为拉雅要为父亲辩解的时候，她却问大家：“有谁饿了？”语言可以转化为割裂部落团结的利器，但食物永远是中性的、不会偏向任何一方力量的。各个部落面面相觑，龙牙谷首领的女儿纳马丽主动站了出来。
宴会席间，要看一个人是一心想办事还是诚心想吃饭，只要看那个人对眼前事物的态度，多少都能猜出来。镜头转向拉雅和纳马丽，两个女孩坐在地上聊天，纳马丽身边的食物纹丝未动，而拉雅身边的餐盘里被吃得仅剩下一根肉串。拉雅将肉串分给了纳马丽一半，两人交换着女孩的心事，通过一个关于食物的快问快答，纳马丽话锋一转，主动聊起了关于最后一条龙希苏的传说。拉雅兴奋地拉着纳马丽去看龙心城世世代代守护着的神龙宝石，就像她分享肉串一样和朋友分享她引以为豪的秘密。

就像这顿没怎么好好吃完的饭一样，随着纳马丽的背叛，两个女孩之间的友谊支离破碎。 
成年之后的拉雅带着自己的宠物突突一起去寻找神龙希苏，在残骸堆砌的洞穴里，拉雅成功唤醒了希苏，希苏醒来以后干的第一件事就是自来熟地从拉雅的包里顺手拿了菠萝蜜干吃。菠萝蜜干是一种典型的越南果干零食，偷吃零食的希苏打破了拉雅以及观众对于神龙原本至高无上的圣洁想象，它就像一个长不大的邻家小孩一样成为了拉雅的同伴。因此即便希苏在获得了各方魔力以后变得越来越强大，拉雅在希苏面前始终更像是个大姐姐一样守护着它，害怕它被人类世界欺骗。
画挑眉妆的龙还真是第一次见。。
在处理用餐场景上，西方电影很少会关注食物本身，也很少给食物赋予特定的情感寄托。导演利用了东南亚各地的饮食特色塑造了《寻龙传说》中不同的食物情节，当拉雅和希苏逃到小男孩阿波的船上以后，起初三者处于金钱交易当中的雇佣关系，拉雅不信任阿波，让希苏隐藏自己神龙的身份，阿波端出一锅虾粥请她们尝尝，却遭到了拉雅的拒绝。她认为粥里可能会有毒——就像任何一部亚洲武侠片拍的情节那样，当一个见钱眼开的客栈老板无故端出美食招待侠客，多多少少都有点不怀好意。阿波告诉拉雅：“即便这粥里有毒，喝了以后你也会幸福地死去。”而在一边的希苏早已喝完了整整一大碗粥，发出了幸福的感叹。
做饭好吃的人，能有什么坏心眼呢？这是亚洲文化当中永恒不变的真理。你很难不对一个做得一手好菜的人产生强烈的依赖感与好感。童年创伤让拉雅不再轻易相信任何人，阿波却轻易地用一锅好粥拉拢了拉雅的信任。冬阴功汤在父亲手里成为了团结五族的象征，而阿波的虾粥则起到了建立信任的一种途径。在此后的冒险当中，每当船上多一个乘客，就会重复出现一次大家一起喝虾粥的场景，一再强调了食物是凝聚团结的纽带。
没有人可以拒绝泰国香米熬虾粥
当船上一行人来到龙脊山以后，纯真的希苏不愿意希望以“送见面礼”的方式向龙脊山的首领索要神龙宝石的碎片，于是抓起一锅虾粥就冲向深山竹林当中。她抱着虾粥告诉拉雅，“如果你想信任别人，就要先让别人信任你。”随即叩响了龙脊山部落的门环，就像个热心邻居抱着一锅刚煮好的饺子想分给大家尝尝一样。
不出拉雅所料，她们被陷阱抓住了。希苏想化解因为自己的草率而造成的尴尬局面、又不愿意承认自己的想法是错误的，于是假装不知所谓地问道：“有谁饿了吗？”
东南亚电影对热带水果有着一种强烈的迷恋，热带水果和东南亚人一样被同一方风土滋养，它常常被东南亚导演作为一种符号指代人和人之间的意境。前有《青木瓜之味》中的青木瓜，后有《热带雨》中的榴莲，《寻龙传说》所采用的热带水果符号就是拉雅随身携带的菠萝蜜干和龙脊山战士老藤所钟爱的芒果。菠萝蜜干之于拉雅，是带有故乡色彩的食物，同时也是干硬的、难以满足口欲之快的，正如同她为了寻找希苏而花费六年的苦行一样。失去家人的老藤孤独地守护神龙水晶的碎片，当他抓到希苏和拉雅以后，难掩自己多年以来重新见到人类的兴奋之情，但他没有直接说出来，而是告诉希苏：“你闻起来像芒果。”
“只有没有舌头的白痴才不爱芒果。”老藤补充说。
人人都崇敬希苏，因为她是传说当中拯救了龙佑之邦的神龙，人们崇敬的不仅是神龙本身，更多的是神龙拥有的强大魔法；老藤却觉得希苏像颗芒果，就像热爱孤独生活中最思念的美食那样热爱希苏和拉雅的到来。很难想象，本篇最浪漫的台词竟然由一个高大强悍、住在深山老林里玩弄双手斧的孤独战士说了出来。
老藤，用最糙的话诉最深的情
在前往龙牙谷、争夺最后一颗宝石碎片之前，拉雅与希苏和她们的朋友们一起吃了一顿团圆饭。这看起来像是一场践行，因为大家都知道这是整段冒险之旅中的最后一站，也是最为艰巨的一站。夺回龙牙谷的神龙碎片，对所有人的意义都非同凡响，大家寄希望于希苏可以修复神龙宝石，让亲人回归、让邪恶力量永远地从龙佑之邦消失。曾经的拉雅一意孤行，如今的她拥有了来自龙佑之邦大陆各个部落的朋友们和她一起并肩作战。在践行宴上，拉雅重新做出了父亲在她童年时期做过的那碗冬阴功汤。此时的她，在经历了这么多以后，能够更加深刻地理解为什么在一碗汤里，加上来自各个部落的食材，就能做出一碗鲜美无比的佳肴。
这是《寻龙传说》里出现的第一道菜，也是最后一道菜。
这张海报上画的场景就是践行宴。践行宴有多快乐，后面的情节就有多心酸
除了眼花缭乱的热带水果和东南亚料理，《寻龙传说》中关于东南亚文化的美术设定也是这部动画最大的亮点之一。在影片开头就通过大量的美术、建筑场景展现了龙佑之邦的东南亚风情。



在关于神龙希苏传说的卷轴上，书写的文字融合了现在东南亚文字的设计。



拉雅圆滚滚的坐骑“突突（tuk tuk）”灵感来自于泰国街头又胖又圆的三轮“嘟嘟车”，它的英文名恰好也是“tuk-tuk”。



拉雅的佩剑灵感来自于马来群岛的族民使用的格里斯剑（Kris）。



纳马丽在格斗之前会先在手上绑上绷带，是泰拳的格斗风格。
拉雅作为迪士尼动画系列中的第十三位公主，她的宫廷服饰看上去非常像老挝、柬埔寨和泰国那边的民族服装Sbai。

在欧美，大街上常见的亚洲餐馆，除了中餐、日料、泰国菜、越南菜，就是一种名为“fusion”的融合餐厅。它在食材上选择了亚洲菜的特色，在烹饪方式和调味上做出了迎合大众口味、反传统的改变，吸引更多的食客来餐厅尝试不同的亚洲风味。《寻龙传说》或许就像是这一类融合菜式，从艺术风格入手，抓住了观众的眼球，再从“吃”入手，表达东南亚的文化内里，是一次不错的尝试。它终于让动画当中的人物性格和行为方式从模式化的模版里跳了出来，真正地开始关注多元文化的内在特性。
毕竟，文化恒久远，美食永流传。


</影评>
<有用数>481</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>猴头虫</作者>
<标题>如果我有个女儿，我一定带她看这个片！（顺便后半段说说地图补充知识还有动物形象们）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-05 18:00:14</时间>
<影评>

作为一个大人，如果我有女儿的话，我绝对会带女儿去看这个片！
因为这里面有好多符合成年人对小朋友的成长期望！

我相信所有家长都存在过一个矛盾，就是既希望孩子永远都活在单纯美好的幸福中，又知道现实世界并非如此，所以希望在孩子成长受到伤害以前来引导或者提示他们。但怎样能在娃的理解范围内有趣的引导，就不是那么容易了。毕竟很多娃对于家长的嘴里的“我那个年代”既不理解也不感兴趣。
这种时候，其实拿电影当“教材”就特别好用。《寻龙传说》就属于这一类的优秀“教材”。
首先我今天写的这个有好多严重的剧透哈！所以我先前方预警：看完电影再看我这个影评比较好。
第二，我喜欢这个片子！我给五颗星！
所以下面写内容有好多爆赞这个片子的东西。不喜欢的可以留言不喜欢，说得具体清晰哪里不喜欢更好。求不要在留言中带有辱骂性或者脏字等的负面无营养言论，也包括侮辱性、诅咒性的评论。看电影为了开心，而不是泄愤，凡是在我评论下有上面那种负面类型的，发现了我就举报并删除，我的影评我做主！
好，说正题。
看完迪士尼新拍的《寻龙传说》我给五颗星。
各个方面都计算的非常好。而且还延续“公主系列”。非常适合带着娃全家看。
首先站在大人的角度上说哈：
有笑点、有打斗、节奏快、还背景超美！这一堆都是能同时也满足大人的视觉需求的。部落的景色设定，从戈壁沙漠到东南亚风格的村落，从越南老挝式梯田到泰国风情建筑，虽然说这是个幻想的国度故事，但各种景色代入感非常强，在不能出国随便旅游的今天，至少能稍微满足一点内心渴望看风景的小需求。
站在小朋友的角度上来说，特别是小姑娘：
有公主！有小动物！所有动物都是好的，还特别可爱，还有魔法！
这几点已经能够满足不少小姑娘的内心需求！
站在小朋友和为人父母的大人中间，仅代表我个人：（我是个女的哈！）
迪士尼的各种动画，包括公主系列从少女时代我就一直在追。现在已经过了迷恋公主的年纪，但仍然觉得这个片好看。我非常推荐有女儿的妈们，带着自家小公主去电影院看！
迪士尼影片一直就是对小孩是非常有影响力的！我猜迪士尼自己也知道这一点，所以他们家的动画电影都是非常正面的歌颂真善美。不会仅仅为了满足大人的视觉感官而忽略掉应该教给孩子们“什么是对的”。
听起来我好像在无限的夸迪士尼。
皮克斯、华纳兄弟、环球、欧洲动画片、日本动画、当然最近崛起的国产动画，各种动画电影我都觉得有可圈可点的地方。我就是个不折不扣的动画片爱好者！每一家都有自己的立足点，做出让人惊艳的好东西！但并不是每一个动画片都适合小朋友！
是的，别觉得动画就是给孩子看的！
很多动画是为了满足好像我这种从小就看动画卡通，长大了还沉迷看的成年人的。相当多的动画片里的立意小孩看了不懂。也压根就不是给小孩写的故事。动画只不过是一种表现形式而已。
但说回迪士尼，他们家好多动画，比如 “公主系列”的每一个动画，都认真考虑到小孩的想法，并且有引导性的制作出来。
作为一个大人，我觉得和小孩一起聊“迪士尼公主”其实比聊自己成长的惨痛经历更能让小孩明白道理。而且很多迪士尼的电影就是“精心设计”好的。非常符合成年人对小朋友的成长期望！
前面说一堆“中心思想”下面说说“主要内容”哈！
首先没各种华丽的大裙子！太赞了！！！




这次影片中，不管哪位公主，都一直朴素的打斗装束。并且在两位小公主见面那段，谈话内容里还有明确的“平时不穿这么华丽，既不舒服也不方便”的对话内容！

谁说公主就必须穿大裙子了！虽然大裙子能给电影上映后的各种衍生品带来无限收益，但我真的是受够了看着各种小姑娘有事儿没事儿的就穿着花花绿绿不透气材料带亮片的公主裙子甚至脚踩着有跟儿公主鞋跑来跑去。又不是万圣节，天天穿这种行头既不舒服也阻碍运动！
迪士尼公主们其实最近几年一直在顺应时代需求的“进化”，不仅仅是在服装上！从老的童话故事里皇冠首饰的淑女公主，慢慢进化到现在的独立自主控制自己命运的自主形象。
其次，这次故事里没有爱情，也没有 王子”或者“男朋友”。没有任何必须依赖男性而获得拯救的内容！（不是鼓励女性不谈恋爱哈，而是鼓励女性独立自主。）
唯一涉及到魔法力量的龙，还是个龙女！
这一点真的太有进步了！
我不是女权主义者，我认为男女应该平等。之所以有很多女性站出来大声喊女权，很多是因为这些人在很多事情上受到过男权或者男性权利高于女性的事件的不平等待遇，而爆发出来的。如果原本就男女平等，女性不会感到自己的受到不公正待遇就不会跳出来喊女权。
动画里，故事发生在男女完全平等的背景中，并激发了女性独立自主的力量！
刚开始的五个部落里，部落首领有男有女，在后来拯救世界的这一小队人里，配角也是由男、女甚至动物角色平等担任。并没有去诱导暗示哪种性别更高，或者哪种物种更优势！
整部戏虽然最终是女性角色之间的较量与平和，却并没有男权社会中女性呈现出的“贤淑优雅”的花瓶形象！不管男性还是女性都掌握着自己命运控制权，努力拯救他们的世界。没有任何“公主必须谈恋爱”，“公主一定要找王子、骑士”甚至“男性帮忙”的暗示。公主要做的只是独立想办法找到龙，然后救父亲，并且在这个旅程中找到了同伴并找到了“信赖关系”。
这一点特别特别想站起来鼓掌！对对对，在性别平等的故事中，引导小姑娘们努力自主！
说到“信赖关系”，小孩比大人更单纯，更容易信赖不熟悉的人！
这个影片是一堆 经过“成长磨砺”的大人，做出来引导小孩的，或者说是引导曾经是小孩的那个单纯的自己的！
所以片子里拉雅心灵历程的几个阶段，都是孩子未来会遇到的，
1，不要随便相信陌生人
2、尝试找到有共同利益的人，并且逐渐彼此信任，托付生命。
拉雅从随意信任人到被人背叛，从不再相信任何人到豁出生命信任同伴。这个过程很多看片子的“你和我”也都是这么长大的！
我们每个都是从心思单纯的小傻孩子，慢慢长成了心思缜密八面玲珑的成年人的。
不会随便相信陌生人，也不会对不熟悉的人敞开心扉信任别人。谁都有可以信任多年的朋友，让你可以大声吐槽，大声说出心声。
每个大人都是这么成长过来的，其中伴随着各自的心酸。
而如何把这样一个东西教给单纯的孩子，一直是个难题。既不希望伤害单纯的小孩，又担心孩子过于单纯而被其他人伤害！（这个角度上来说，其实单纯的小孩，更像动画里的龙！龙单纯的可爱，满脑子都是“送礼物”，虽然化成人形后是大女孩，但内心单纯的就有5岁小孩一样。会被骗、别伤害甚至被杀死……）
我相信所有父母，没人想自己的孩子受到任何伤害，但同时也知道不受伤就无法吸取校训后成长！所以有时候当你和孩子努力去解释成长中的某些事情时，迪士尼的片子就很好用！你可以说：“你记不记得小时候的拉雅公主，她曾经因为相信纳马丽，酿成大错！？你现在就好像那个拉雅公主一样，先不要相信不太熟悉的人！”
在这个层面上来说，拉雅是个特别“好用”的公主。她的经历如何不要信任任何人到如何找到可以信赖的朋友并最终给予托付生命的信任。这个样板故事，特别适合大人在给孩子讲道理，孩子还容易明白。
另外一个，成长都是“摸着石头过河”。这一点也是我觉得《寻龙传说》是好教材的另一个原因。
拉雅虽然有明确的目标“找到龙，拼凑水晶，拯救世界“
但最终要如何实现，她只有模糊的方向感，每一次找到多一块水晶，龙都多一种能力，大方向貌似是对的，但其实龙的超能力自始至终都没多大用！对吧？有点二的龙，大概就算把所有水晶都凑齐了，也不知道该怎么办的可能性相当大！
这一段拯救世界的历程和我们每个人的成长也都差不多吧！
在成长过程中，谁也没有明确的“说明书”或者“路线图”，我们只能大概有个方向的摸索着前进。
虽然拉雅有着明确的地图，但最终水晶如何拯救世界，她也只能“赌一把“
高潮部分的所有人都变成石头，并且水晶也暗淡无光的那个瞬间，应该是我觉得整个电影最出彩的部分！
（坐在电影院的我明明知道迪士尼电影不会悲剧收场，但还是在水晶球完全熄灭后，为所有角色捏了一把汗。）
这个是成年人的习惯性感知！换句话说，成年人很清楚“现实“是什么。
除了努力、相互信任、坚忍不拔等各种人为因素以外，我们同样渴求那么一点点的“运气“，也就是最后水晶再次点亮的那么一点点“magic”！
很多时候在成功真正来临之前，我们只能“赌一把“，希望我们坚信的是对的。
“谋事在人，成事在天”这句话，一直代代流传。大人希望告诉孩子的其实更多的是正面的信息，比如“即便最后不成功，也需要努力，最后一秒尘埃落定以前，坚信并且尽力！对得起自己”这种方向。
电影里：
纳马丽拿到所有水晶后的抉择是非常立体滴！，其实那个最后关头，没人知道自己的判断对不对。有可能自己根本就是“白死”！
拉雅相信的是龙希苏说的那段“哥哥姐姐们相信她能完成使命”的话。
独眼大叔、小糯、猴子们和船长阿波相信的是拉雅的判断。（这一票人完全不相信纳马丽，这也是没办法的。）
而最后纳马丽所能相信的只有不辜负所有人的信任、在此一搏。并且在她变成石头以前，她并没有看到水晶球的转机。也就是说她也不知道这么做管不管用！但只能尽力做到她能做到的了！
对的，作为大人，很多人都经历过“计划失败”。生活和现实就是这样，只能摸着黑前进，计划再好也有可能失败，但失败之前，我们都会努力相信我们的正确性！即便是错了，也要试一试，所谓的“尽力而为”。
而生活在美好世界的孩子们，我们要把这种道理讲给他们，让他们理解，很难。
所以水晶球暗淡和纳马丽变成石头的那几秒钟，其实也许那个才是纳马丽面对的“可怕现实”，但即便如此，包括她在内的所有人仍然在不停的努力，做到能做的最好的，就像500年前的龙的哥哥姐姐一样。
还有一点：
魔法事实上没有太大用处，重要的是人的信念和能力！这一点也是电影里也特别明确。
龙慢慢提升的神力比如：会发光，会喷雾，会下雨！除了在战斧部落门口喷雾吓唬敌人以外，其他啥战斗能力都没有！
后面一堆人讨论作战计划的时候，大家都是大打出手的类型，这个作战计划里根本就没有龙的神力啥事儿。
唯一好用的龙的功能就是 “游泳”！这个才是希苏一开始就深以为傲的。
另外就是启发拉雅的善以及信任的能力，如果这个算超能力的话！
和以前的《冰雪奇缘》比起来，我更喜欢没有超能力的公主和慢慢有了超能力却没啥用处的龙拯救世界的故事，更加符合现在的迪士尼趋势。普通人也能拯救世界，或者说可以改变世界！
如果我有个女儿啥的，我就会希望带着她看，毕竟现实世界中好多事儿，并不是一个“魔法”就都变好了的对吧？需要自己努力改变。连公主都是这样，何况普通人呢！




关于大恶黑魔，以前的公主系列因为有老的童话为版本，所以跳不出大恶都是女巫、男巫、坏国王反正各种人吧！
这次的邪恶力量“推陈出新”。是一个非人类甚至有点抽象的黑色和紫色相间的能量一样的东西。不停繁殖、把人和龙（也包括猴子等高智商动物吧？昆虫貌似无效）变成石像！




好了，那啥，推荐给家长们的片子的各种想法，到此为止。
后面我说说好养娃没关系的东西。
首先，因为故事是原创的，再加上我自己对东南亚文化不熟悉，所以我刚开始有点跟不上！
对，就是跟不上！
以前的公主公主系列，因为很多有小时候都是耳熟能详的角色和背景，所以大脑不需要花时间来整理谁住在哪里，代表哪一块！
现在这个完全新的故事，一上来铺开了，再来个龙形地图，一向就没方向感的我，除了地图里面河道长得像龙以外，完全没领悟到谁住在哪里，干啥的！




对的，这个地图，我自己个人反而觉得有点“节奏过于快”，稍微有点跟不上。
看完电影我回家又重新看一遍预告片。
然后发现一条理解的“捷径”！（默默赞一下动画片制作者们的小心思，其实真的埋藏了好多算计好的东西）
只要看这张图，4个部落马上就能分清楚。
拉雅的未来探索之旅的路线是从左往右一个个到访的。




首先是最左边的这个黄衣服部落。
6年前灾难发生，夺到了水晶碎片回家，却倾尽所有的财力物力都用在如何防着其他人偷水晶上面了！




结局竟然是全部落灭亡！剩下的只有他们制造的陷阱和代表这个部落衣服颜色的那颗黄色的树以及树下的骷髅和水晶。这个部落的结局真是非常可悲。
唯一幸存的应该就是龙虾船的虾粥小男孩阿波了吧！




第二个走访的是左边第二个粉红色的这个部落




也就是这个好像东南亚水上市场一样的小村子。被拉雅称为充满了小偷和骗子的部落。




小糯和三只小白猴就是被生活所迫当职业骗子和小偷的！




当然还有骗子头领老奶奶，每个人身上都多多少少带点粉红色紫色什么的。




继续看，第三个部落，战斗的民族！青绿色的。




各种战斧和身材魁梧的一个个勇士，亚洲版的维京海盗，有没有？




可惜了，其实维京海盗们一般都是心思单纯的，直接去和黑魔们决一死战。
然后就只剩下独眼大叔一个人了。（映射现实，身体好不见得不被病毒感染对么？）
最后就是这个白衣骑大猫咪的部落




这个部落和那个粉紫色骗子老奶奶部落一样。
能活下来并继续发展，真的是靠智商加情商累积下来的。




抛开教育娃啥的话题不说，这个部落的设定，其实并不是“恶人”。
虽然貌似女王和公主的设定和拉雅是对立的，但喜欢看《权游》的人，估计能理解“非常”环境下确保自己国家顺利生存下去的各种不择手段吧！
当然了，对于热爱迪士尼的青少年人群来说哈，“自私”和“贪婪”都是不好滴！
所以这里面女王最终变成了石头其实也是对她自私贪婪并且不希望所有人复活且怪罪她女儿的那点小心思的惩罚吧？！
顺便说一下，这个越南梯田+泰国大皇宫的设定也真厉害！




大胆的把各种亚洲元素混剪在一起，还没有违和感！




好，地理整理完，说说我自己的大爱！
配角动物们！
我自己是个画画的。我很沉迷电影里绝佳的配角设定。
这个片子里配角动物做个排行榜，排名第一萌就是那个突突虫。（Tuk Tuk）
首先这个名字估计是泰国满地跑的三轮出租车来的。
我给个百度图哈




的确长大了以后的突突是拉雅的重要交通工具！
不过这个形象啊，太厉害了，感觉是小刺猬和西瓜虫的合体！







小刺猬不说了，大家都知道是啥，说说西瓜虫。
一碰就变成小球球的虫子。
好多人觉得他们和潮虫有点亲戚关系，这种小虫子很少出现在动画片中。
我唯一一个记忆中，有西瓜虫登场的是宫崎骏的《借东西的小人阿丽埃蒂》里面现过。以西瓜虫的身份出现，没有任何变形。被小女主抱在怀里，团成球球，然后放回草地中。
所以这次看到这个突突版本的西瓜虫，太惊艳了！萌出我一脸血！即便是长大了还是那么萌！而且还不会翻身！
要是能养一只回家当宠物就好了，长大了还能骑车出门。
下次在草丛中看到西瓜虫，一定帮一下那些翻不过身子来的小球球们翻身回家！



第二第三第四并列的是小糯带着的3只小白猴子。不过这三个，我可不想在家养，太闹腾太拆家了！哈哈哈哈！
有点可惜的是，因为三只小猴子一直高频率运动，戏份也不算太多。所以看电影的过程中没弄明白他们三个是兄弟仨呢？还是一家三口（父母带个小孩啥的？）。反正不管咋说吧。收养了小糯小婴儿这一点，真是善良的猴子们！
符合我价值观！动物们都是好的！
第六名，或者说第三物种，应该是那个放屁变烟花的虫子！
这个原型完全不知道哪里来的，有知识丰富的同学，我等着留言补充。
第七名才是龙。
不完美才可爱！
虽然说龙-希苏实是个艾莎脸！
但变成女孩子那个形象，很让人觉得可爱。
那种邋里邋遢，牙也不整齐，傻乎乎却心地善良，一只满脑子送礼物的龙。
人是因为可爱才有美丽，而不是因为美丽而可爱。
所有女孩子不论年龄早晚都会知道这句话的意思。
不过希苏龙的造型每每一出现，就马上给艾莎的形象洗脑了。满脑子都是艾莎的柳叶眉。






 
除了脸型，我估计希苏龙的这个头发颜色也是我觉得和艾莎有一拼的原因吧。明明人版本就和艾莎没有任何相似之处！！
不知道有多少人和我有一样的感觉！哈哈哈！








</影评>
<有用数>604</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘嚣y</作者>
<标题>主题是美德，但从头到尾都是恶</标题><作者评分 />
<时间>2021-03-07 01:16:19</时间>
<影评>

寻龙这片子，主题似乎是在传达大家要保持初心，坚信信任这一美德，并传递给别人，大家一起拥抱美好未来，但看完之后总感觉哪里怪怪的……
想一想，影片从头到尾说的好像全是恶……
最突出的就是塑料姐妹花的两次半背叛，为什么说是两次半呢？
第一次背叛球碎了……
第二次背叛龙死了……
第三次拿到所有碎片之后，看到有逃生通道，想到的是拿着碎片逃走。
但跑了两步，坏妹妹不得不接受现实——龙死了，碎片的光也越来越弱了，她又能逃去哪里呢？
所以最后才逃跑未遂，试着把碎片拼起来……
从编剧的角度出发，要凸显信任这一主题，当然是写背叛来对比，然后用信任绝地翻盘。
但编剧忽略了一点，信任表面看是美德，但实际上是一种关系，需要起码两个以上的人互动才能达成。
而人和人之间的关系都是从陌生-防备、结识-戒备、熟悉-不设防、亲密-信任，这样一步一步过来的。
这里可能有人要抬扛了，一见钟情还有喝顿酒成挚友的也不少吧？
嗯，信这个只能祝你们好运了……
还说回信任，既然它是种关系，那就和很多电影主题是不同的。
比如主人公的弧光时刻是从懦夫变勇者、或者走出挫折重新振作、再就是战胜困难迎接胜利了，发现问题了没有？这些好用的套路说的全是主角自身的品质与成长。
凸显主角的勇敢、坚强、坚韧，这是商业影片几乎不变的主题。
那讲信任的有没有呢？当然有，比如男女主一见面，当然是谁都不信任谁，经过大打出手，偶然合作，最后统一阵线，相互信任。
但这都是在用信任推进剧情，包括反向的信任危机，也是为了让主角陷入麻烦，为增加戏剧性服务的。
仔细想一想，以我浅薄的观影阅历，似乎拿信任来当主题的好像真没有。
我错信了你，你背叛了我，我错信你第二次，你又背叛了我，最后我还要信任你，来吧，我把碎片给你，你拯救世界吧。
所以整个片子怎么看怎么拧巴，根本就不是童话故事啊……这是个傻子传奇……
其实影片开头还不错，似乎是想用“好久没吃大米”这事给坏妹妹背书，看到这一节我浅薄的看法就是，坏妹妹的背叛虽然坏，但作为公主，为了让人民过上更好的生活，牺牲人品是情有可原的。
之后，坏妹妹好心办坏事，导致龙珠破碎，所有人被灾难笼罩。这都没毛病，毕竟把主角推进深渊，这是编剧就该干的事。
但为什么不能是坏妹妹深深自责（一方面是对好姐姐，一方面是对世界），背负命运寻找拯救世界的办法呢？
为什么不能是好姐姐的玻璃心碎了，艰难逃生，追杀坏妹妹，顺便也在寻找拯救世界的办法呢？
为什么就不能是两人同时陷入种种危机，坏妹妹各种退让道歉，好姐姐步步紧逼，最后不得不选择暂时合作，重新一步步建立信任呢？
为什么不能是碎料姐妹花变成亲如姐妹，最后联手拯救世界呢？
为什么不能告诉所有的大朋友和小朋友，信任是一种珍贵的东西，如果你背叛了一次，可能要付出生命的代价才能重新建立起来，所以大家要加倍珍惜呢？
背叛，信任，背叛，还信任？谁家大人这么教自己家孩子？起码我不会……

</影评>
<有用数>413</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>胡晓晨</作者>
<标题>都在说信任，可喊口号并不能建立乌托邦</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-05 23:47:40</时间>
<影评>

当时看完《疯狂原始人2》出来，我朋友说感觉影片有很多东西要讲，奈何她不知道从哪说起。
看完《寻龙传说》的时候，我也感觉到有很多东西要讲，而且要讲的和《疯》是有一定共通的。
《疯》和《寻》在角色身份以及故事背景架构上都脱离西方文明所熟悉的那套东西，所以这里面难免会带着一种我们常见到的，西方人傲慢的凝视：他们用一种好奇的眼光，将东方的和非洲的东西看作是神秘的，以学者的姿态介入，企图从中找出异域文明的共性。
这种西方凝视在《冰雪奇缘》里就几乎没有，因为《冰》的文化背景都是他们自己的东西。
同时，在各族裔不断呼吁身份地位平等的今天，迪斯尼推出这类以其他文明为题材的动画，并且最后所上升的高度，都是人类平等共存、互相信任，手牵手建立乌托邦。这可以说是非常与时俱进了。
但是你很难说这不是虚伪的。就像一个班级里，有人通过不正当手段当上了班长，他坐享了一段时间的好处后，班里其他同学对他不满的情绪日益高涨，这时他感觉自己地位不稳，于是他站出来说，我们要团结，我和你们都一样，都是学生而已。
当然，关于这个话题我后面再详细说。

影片另一大与时俱进的点，就是大家都会发现女性主义愈发得到重视。女性不再是作为男性的附庸，她们身份价值的确立也再不需要王子的求婚来被认可，她们自己也可以拼搏、征战一方，来得到男性的跪拜与服从。
这是值得肯定的。

影片的内容就是大家所熟悉的那类冒险题材。
五百年前，人类的欲望产生了黑魔，不管是人还是神龙，碰到黑魔就会被石化。于是所有神龙集全部法力结成一个水晶，神龙希苏用这个水晶拯救人间，而她自己却坠入河里，不知所踪。
在那之后的五百年里，人类分成几大部落，互相攻击只为争夺水晶。拉雅与父亲共同守护着水晶，奈何因为拉雅轻信偏分头族的纳马丽，水晶碎裂，黑魔卷土重来，每个部落都拿走了一块水晶想用它守护好自己的部落。
可是只有真正让水晶复原，人间才能重回太平。于是拉雅踏上了寻找神龙希苏和集齐水晶的冒险之旅……
迪斯尼有自己成熟的套路，在这之上加一点创新，再融入一点东南亚民族的特色，便可以为整部电影增色不少。

有人说这是东方文化的大杂烩，其实我觉得还好了，没有跟你谈儒家道家佛家的，你就很难用“东方文化”这种东西去定义它。说它的主题是面向东方人，我倒觉得它的主题是面向全人类的。
首先说说关于神龙的意义。
我看有的人说神龙是一种信仰，影片最后所有不同的民族团结在一个信仰之下，我个人不太认同这个说法。或者说这是神龙所具有的一部分意义，另一部分，我觉得它是对人类形象的补充。
我们都知道一个好的人类品质应该是什么样的，然而我们并做不到。自私、猜忌、互相敌对、彼此攻讦是我们在社会生存时再熟悉不过的技能。都说人性复杂，人性有多复杂呢，这么说吧，我看的这场大家笑得最厉害的时候，是希苏说要带个小礼物给偏分头，然后俩人成为好朋友，手拉手在夕阳下奔跑那地方。
笑什么？因为大家都知道她想得太单纯了。就是我们生活里比较傻的人，突然收到别人的礼物，还知道保持三分警惕呢，更别提偏分头族在影片的设定中是最狡诈的。

所以为了避免一些不必要的尴尬，影片将所有美好集中在神龙而非人类身上。这种手法其实并不少见，将好的品质异化为他者，人类才会更加清醒地看清自己身上的问题。
希苏的形象是完美的，不管是西方文明里的天主还是我们文化里的神龙，都是起威慑作用的。是让人心生恐惧，从而不敢作恶的存在。
但是希苏一出场，你就感觉到她太亲切了，亲切得像自家姐姐。而且她身上还带着与人类社会格格不入的天真，也就是影片中反复强调的“信任”。所以我前面否定了，神龙是作为“信仰”的存在，我觉得她是作为照出人性丑陋的照妖镜的存在。

其实哪怕没有影片在这呼吁，我们也很容易知道天下大同的世界该是什么样的，只是我们有那么容易去相信吗？如果当年希T勒在杀得正酣的时候放下屠刀，说你们来信任我，原谅我吧，我们团结起来建一个快乐的世界吧，会有人相信他吗？仇恨的根，必须要复仇之剑才能斩断。
更别提我们永远没办法实现资源分配均等，即便有天强制性做到了，人类的本性总会觉得说，自己应该多分一点。
所以道理总是很容易讲，做起来却那么难。

当然动画片总要给孩子勇气和信心，我们总是把自己的一生过得破烂不堪、支离破碎了，然后一转头，说我们的希望在孩子身上。于是把童话讲给孩子听，每晚睡前亲吻孩子天使般的面庞，默默祈祷孩子将来成为一个勇敢、正直的人。
然后孩子逐渐长大，发现世界并不像父母从童话书里读给他们听的那般，或者父母发现自己再无法护佑孩子了，于是孩子在一次次绝望中变成复杂的成人——如果早知道会这样，那么为什么最开始不把复杂的东西教给孩子？
或许这就是我们人类，一个绝望与希望的复合体。
就像我行文至此，读者早就该看出我的悲观，可我仍在希冀未来的某天我们真能手牵手在夕阳下欢快地奔跑。我为什么要和自己过意不去呢？我当然是希望我们有美好的明天啊！
我们都希望在废墟之上重建一个乐园，可最怕的是，我们最后在废墟之上重建了一个废墟。



终于决定开个自己的公众号：Imagine Heaven。



</影评>
<有用数>153</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>今天小熊不吃糖</作者>
<标题>这部“成人童话”，不适合幼儿单独观看</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-08 20:00:30</时间>
<影评>

让龙佑之邦得以重启的，不是信任，而是共同的困境、利益与目标。
觉得自己的泪点越来越低了，看动画片都能看得泪流满面。


看完《寻龙传说》后的三大感慨：
1.  “信任”、“团结”这个主题在全球疫情肆虐的当下简直太应景了～
2.  极强的东南亚风情，非常想喝冬阴功汤
3.  这是一部给成年人看的童话，不建议孩子、尤其是女孩单独观看



什么是童话？
灰姑娘遇到仙女，为她变出一身华服，把南瓜变成马车，把老鼠变成骏马……一切都很荒诞，是讲给孩子听的，这便是童话。


为什么说《寻龙传说》是一部给成年人看的童话呢？
不仅仅是因为成年人知道“龙”是不存在的，“龙佑之邦”是不存在的，甚至故事的核心“信任改变世界”在现实生活中也是很难落地的。

你愿意把主动权交给曾经伤害过你的人吗？你愿意去信任你的敌人吗？
我不会，我也不希望我的孩子这么做。
但这并不影响我被这个故事感动。
《寻龙传说》讲述了一个女性带领伙伴们一同拯救世界的故事。
年幼的龙心城公主拉雅曾轻信另一个部落的公主纳马丽，被无情背叛后，守护世间宁静的水晶球被打破，黑魔肆虐世界，生命遭其吞噬后会变成石像，拉雅因此失去了她的父亲和家，从此被迫踏上寻龙之旅，希望借此拯救苍生。
若干年后，她终于找到了神龙希苏，这条龙却告诉她：想要破局，必须团结协作，而合作的前提则是无条件的信任。

龙女希苏鼓励拉雅：“被辜负后依然要选择信任，用绝对的信任感化伤害你的人。”
——是的，对于曾经伤害过拉雅的仇人，希苏要求拉雅不但要原谅，还要信任，甚至为了赢得对方的信任，要先交出自己、将自己置于被动的位置。



拉雅一路过关斩将，认识了相互信任、可以并肩作战的同伴，但她依然无法信任曾经伤害过她的敌人，在与纳马丽谈判的过程中，为了保护神龙，却意外造成了神龙希苏的死亡。
故事的结局当然是拉雅因神龙希苏的死获得启迪，在黑魔即将毁灭世界的时刻意识到只有合作才能赢得生机。
于是，她带领伙伴们将可以吓退黑魔的水晶交托给曾背叛她的敌人纳马丽，并将改变世界的使命也一同交付于她，交出水晶后，他们先后被黑魔吞噬化作石像……
见证拉雅等人的牺牲，原本犹豫不定的纳马丽终于不负众望，献出手中的水晶，和众人一同选择牺牲。


众望所归，世界在“信任”的基石下获得重启，黑魔被再次封印，被化作石像的族人们被一一唤醒，拉雅的父亲复活了，曾经互相猜忌的部落终于融洽团结、不再相互猜忌，大家欢笑着重新回到龙佑之邦，happy ending~

坐在漆黑的电影院里，我从拉雅决定献出水晶、牺牲自己的那一刻就开始默默流泪，一直感动到片尾，一直等到片尾曲都放了三轮才依依不舍地离开影院（友情提示：不用等，没彩蛋。）


这大概是成年人最喜欢的大团圆结局吧？
只要够勇敢、够努力，一切便都能重启——失去的亲人可以复活，曾经的遗憾可以弥补。
爱人、朋友、可爱的宠物、永远陪伴着自己的家人……只要信奉真善美，人生就有美好的结局。

可是，转念一想：“偏分头”纳马丽之所以能被感化、愿意放弃逃生机会拯救世界，真的是因为拉雅的信任吗？
如果她的母亲和族人没有被黑魔吞噬，她还会选择和拉雅他们一同牺牲吗？
怀疑会让我们两败俱伤，但信任一个可能会伤害我们的人，就不会受伤了吗？

相信每个稍有些社会经验的成年人，心中大概都有一份自己的答案。


影片中，拉雅和神龙希苏讨论信任的重要性。
拉雅说：“因为世道变坏了，人们才会彼此不信任。”
而神龙希苏则认为：“因为人们彼此不信任，世道才会变坏。”

与其说这是一个关于“鸡生蛋“还是”蛋生鸡“的问题，倒更像是一个关于“投射”与“投射性认同”的悖论：
“我被你伤害过，所以我不信任你。”
而对方感受到你的怀疑与不信任，则会对你表现出更多的敌意。


拉雅本性是善良的，当她在龙抓湾遇到坐在街边无助嚎哭的婴孩小糯时，尽管犹豫，但还是决定上前安抚，她所坚持的“不信任”纯粹是因为她心底的不安全感，因为她曾因轻信而连累族人、至亲，付出惨痛代价。
而神龙希苏所推崇的“信任“、”友好”则更像是一种天真，她之所以可以如此纯真，更多是因为她是一条龙，它还从未尝过因背叛而失去所有的滋味——和拉雅相比，希苏属于特权阶层，她可以轻松获得万人崇敬，没有人会去伤害她，她有信任他人的资本。


而“偏分头”纳马丽最后愿意和众人一起献出水晶、选择牺牲，也并不完全是因为拉雅和伙伴们对她的接纳与信任，而是因为她的部落已面临灭顶之灾、她的母亲此时也被黑魔吞噬变成了石像——此时，她的命运和拉雅、和众人一样，他们都肩负着拯救亲人与族人的重任。


这便是我认为这部动画电影需要大人指导孩子观看的原因。
如果我有孩子，特别是如果我有一个女儿，我希望我能帮助她，透过表面的和谐看到更深层的人性：有共同的目标或境遇，是结盟合作的前提。
这个世界很美好，但有时也很现实、很残酷，我们都是普通人，无须那么伟大，如果一个人曾经伤害过你，你要做的首先是保护自己，而不是盲目牺牲、感化他人——尤其是无须感化一个曾经伤害过你的人。

“真情与真心要留给值得的人，而这个人是否值得，需要你的耐心观察，而不是盲目信任。”


让龙佑之邦得以重启的，不是信任，而是共同的困境、利益与目标。




</影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>风息神泪</作者>
<标题>还好这不是我的龙</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-03-06 19:46:34</时间>
<影评>

不太愉快的观影体验。

不知道越南人自己评价怎么样，不过在我看来，即使制作方打出了“第一位东南亚公主”这张牌，也近乎讨好的给了“龙佑之邦”“龙的子民”这样的设定，整体来说也仍然是一部融合不佳的生硬作品。

女主角有灵活的身手，细心的观察力，上好的武力值，然而在影片的决定性剧情中，这些都没发挥什么作用。并且在她把武力值发挥到最大，燃烧愤怒的复仇戏码中，予以这样的态度以批判。

主题是强调“人与人之间要互相信任，国与国之间也是”。听起来很美好，放在情节里诡异感贯穿全场。

大概是因为那种隐隐约约而挥之不去的高高在上说教感：

“即使背叛了，背后捅刀的那个人也没什么坏心眼。初衷是好的”
“即使拿箭对准你，其实这人也有一颗想要和解的心”
“被伤害了是吗？那你自己没有责任吗？”
“到最后还是要信任对方啊，要毫无保留的将信任给予【不止一次】伤害你的人，并将命交付给她”

像这样完全将己身的安危与生存权，彻底交予别人尤其是有过前科的凶手，这样的“不合逻辑”说服不了稍微用脑子想一想的人，所以全片主题与背景设定融合不了的生硬感一再浮现。
如果衔接和转场能再油滑一些，大概说服力会好一些吧。但在女主角突然进入背主题式的升华演讲时，难免让人愕然。
“啊？等一下？你再想想？”

细节还是优秀的，有成熟的工业流水线来填充节奏，反派的变脸也不算没有铺垫，有用表情和神态来表现其“向善”的挣扎——虽然这些一不能阻止她继续持箭以对，二不能阻止她最后突然就和解式的加入了正方阵营。

或许适用年龄是六岁以下吧，毕竟周围的小朋友们看得还算开心。
不过看完可以跟自己家的孩子稍稍补充一点：

“我们是龙的传人，不过我们的龙不长这样，我们也不必像女主角这样”

</影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>mumudancing</作者>
<标题>勇士公主的闯关之旅，迪士尼的希望新寓言</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-06 21:12:42</时间>
<影评>


还记不记得我们小时候看的动画片？一个英雄人物要达到某个特定目标，一定要闯很多关。每一关都有新鲜的险境，让作为观众的你既害怕未知的困难，又知道主角必定会战胜困难。于是在看片过程中我们始终抱着希望和一点略带恐惧的兴奋，直至闯关结束，我们和英雄主角一起解脱。
《寻龙传说》——出乎意料——就是这样传统又直白的故事模式。我说“出乎意料”，因为它是迪士尼的新片。一直在创新的迪士尼，竟然用回老套的故事模式？可出乎意料的恰是，它用老套的故事模式征服了我，让我沉浸其中。
当银幕上打出第一个标题字幕“TAIL（龙尾滩）”时，我的童年看片记忆立马被唤醒，并为之热血不已。我知道主角拉雅要开始闯关了，期待她进入一个奇境。
有意思的是，从一开始我们就知道拉雅要闯五关，龙尾滩——龙爪湾——龙脊山——龙牙谷——龙心城。这五个被精心设计的名字为故事赋予了奇幻的东方色彩。它们形象地代表一张探险地图的五个部分，也预示着一条清晰而目标明确的闯关之路。只不过这位闯关的英雄和迪士尼以往设计的女性角色完全不同。她头顶斗笠，身披披风，长剑在手，坐骑是一个不可名状的巨型虫类萌宠。

当拉雅在荒芜之地一骑绝尘开启她的孤旅，尽管她独自一人，尽管她经过的是不毛之地，尽管她风尘仆仆，可奇妙的是，从一开始我的心里就充满希望。这种充满希望的心情，对我来说久违而又新鲜。在我看完以后回想起来，它就是迪士尼给我下的最猛一味药。

希望。


“希望”二字说来十分空洞。如果换一种说法，我想说，这部电影充满活力。
回想上次看《冰雪奇缘》的心情，压抑、孤独、矛盾、无所适从……被冰封的情感世界，直到最后被魔法打破，我们的内心才得到解脱。
而《寻龙传说》与《冰雪奇缘》完全相反。虽然它沿用了双女主模式，也是一个公主与国家、亲人的故事，但它充满生机，欣欣向荣。尽管公主在面临挑战的路上同样布满险情，但你总会相信，她能找到一起上路的人，拿到每一颗遗失的碎水晶。
我不禁好奇整部电影的“希望感”从何而来。一看再看，是它最重要的视觉元素起了作用——水。
《冰雪奇缘》打造了一个冰的世界。它是固态的，冷酷的，与世隔绝的。
《寻龙传说》打造了一个水的世界。它是流动的，热情的，不断碰撞新的人群。
在《冰雪奇缘》的冰世界里，人物目之所及不是寂寥的大海便是深邃的山林，天气严寒，在自然中走上半天也没有同伴，只能听从自己内心的声音。
而在《寻龙传说》的水世界里，每一滴水珠都在奔腾，即使快要干涸，也会竭尽所能迸发出能量，以溪流、以大河、以瀑布、以水滴、以雾气凝聚为不同形态，水的能量不需要被激发，而是无处不在。
记得海报上的拉雅吗？她的乳名叫“小水珠”，她无比坚毅地站在雨中——雨也是水的一种形态。当她在水的世界时，她充满希望，所向披靡，连眼神中都透出战无不胜的自信。水也正是战胜敌人“黑魔”的唯一法器——这个令世界失去生命的“黑魔”，连一滴水都惧怕。



因为有了水才有生命，形态多样的动物与植物才会出现在电影打造的奇幻世界中，给人总是一幅欣欣向荣的景象——比方电影中有一段镜头是神龙希苏在水里畅快地游泳，她游过漂亮的珊瑚和鱼群，摇曳生姿的海草都在水底起舞。那五彩斑斓的画面，让人心生喜悦。
再比方依水而居的城邦“龙爪湾”，人出奇地多，走在街上摩肩接踵，看到的商品五花八门。这个城邦因为掌握了战胜敌人的方法而出奇地繁荣，甚至是五个城邦当中最有活力的一个。当拉雅走在这样热闹的水上城市时，没有人会担心她会遇到磨难，顶多只是诱惑，但她一定不会孤独。
与“龙爪湾”对比最明显的是“龙脊山”，这座城邦没有水，便彻底失去了活力。所有的人都被石化，最后只剩“老藤”一个壮汉，孤零零地在山中草屋苟活。
水路，也是拉雅和伙伴们唯一走通的路。在绿波荡漾的大河上，伙伴们倾诉着各自的故事，追悼对亲人的哀思，尽管是悲伤的，但他们始终抱着希望。他们相信世界终可以被拯救，所以才会走到一起。而计算起拉雅自父亲变成石头后孤身上路的六年时光，她已追寻了几百条河流都没有放弃希望，直至最后一条快干涸的小溪末端，唤醒神龙。
带来生命的水，它的寓意不言自明。当观众们乐此不疲地讨论形态各异的东南亚文化如何在这部新片中融合时，我却叹服迪士尼的创作者找到了一条主线，将不同的文化元素贯穿。如果没有水的生机，这些欣欣向荣的景象都将失去基础。一勺冬阴功汤、一场雨中格斗、一丛丛建在水中的房屋，一群在水里才能焕发魔力的龙——正是水把它们联合为一个世界，以饮食、以自然、以建筑、以神话，在每一帧活力十足的画面里都给出提示：只要有水，就可以活下去。


《寻龙传说》在视觉上给我们创造了一个充满希望的世界。而在另一条情感主线上，它对要讲述的精神内核“信任”也不断强化不断提示，让人相信美好的事终会发生。
对标《冰雪奇缘》，在那部阴冷的片中让人温暖而愉快的角色“雪宝”，这部片里的存在相当于神龙“希苏”。但希苏绝不是一个萌完就可以退场的角色，实际上她背负了信任的使命，不断强化“信任”有多重要，才使得主角拉雅最终醒悟，改变自我。
还记不记得影片中有一句对白，拉雅对希苏说，“你和我爸爸挺像的。”
其实，希苏既是五百年前“信任”的以身实践者，又是当下拉雅父亲意志的化身。
希苏始终相信，在面临新的环境时，应以对亲人的爱一般对待陌生人。所以她不断提出要带上礼物去见新的城邦之主，也在一开始见到拉雅后就立马成为她的好伴侣，甚至在面对劲敌纳马丽的凶悍时，希苏也没有放弃“以德服人”。这位神龙不止是一位值得尊敬的神，更是一个始终温暖人心的伴侣，她不断落入陌生人设下的凶险，却从未放弃理解与沟通的希望。
相比之下，拉雅生活的状态更像现实中的我们。尽管小时候被教育要相信他人，试图去接受它并内化为自己的价值观，但成长路上总会遭遇背叛，让我们尝尽失去的滋味，而不再愿意付出真心相信他人。
被背叛的痛始终伴随着拉雅，在她孤身上路的这六年间，反复回想自己为何失去父亲，轻易的信任就是最大的错。因此她带上自己制作的食物，每到新的一处就试验重重机关与险恶人心，她将自己磨炼为一个凶狠凌厉的女战士而不再是娇弱的公主，活着的目的仅仅是活下去，但不必有什么爱与友谊。
拉雅孤独的成长让人心疼，从某种意义上说，是一面镜子映照我们的内心。而希苏的出现，就像一团热情的火把你包围，她给人重新带来爱的希望。


谈到希苏，必须谈到她的幕后配音，奥卡菲娜。她是这部片我最喜欢的亮点。外网有一条评价说，“奥卡菲娜听起来就像孩子们愿意与她玩耍的贱阿姨。”事实确实是，她为希苏这个有趣又值得信任的角色注入了灵魂。
在一部关于迪士尼的纪录片《未知的真相：制作&lt;冰雪奇缘2&gt;》中，我了解到动画片并非像一般电影制作先有画面后配音，迪士尼动画的制作，首要以配音演员的情感演绎为基础，再创作复杂的画面。
因此在《寻龙传说》中，你看到希苏夸张的神态，听到她超快的语速，就能猜想影坛新人奥卡菲娜不俗的表现力。她在电影《别告诉她》中的本色出演曾令我难忘。而在这部动画片里，她将自己的性格魅力注入虚拟角色，惊喜地为观众带来一条个性不俗的神龙——她幽默达观，又敏感温柔值得信赖，正是奥卡菲娜本人附体啊！ 


希苏变身为人后和奥卡菲娜更像了


以水的生机构建的繁荣世界，以信任为情感驱动力的探险之旅，在一个迪士尼前所未有的新角色——拉雅身上交织。这位公主已经完全打破了公主的定义，她更像是一名女战士、女侠客，在与艰难险阻对抗的道路上斗志不移。
如果再与《冰雪奇缘》对比，爱莎与安娜，一个坚强一个温柔的双女主模式，到《寻龙传说》里已经再次演变。这里拉雅面临的第二女主——纳马丽同样是一位公主，但同样她也是一位凶狠的女战士，主动出击，主动杀敌，绝不固步自封在城堡中坐以待毙。
两位身手不凡的武士“公主”的对抗，为这个故事注入热血之气。当我们看到她们在守护水晶之地、在荒漠、在雪山、在宫殿像男人那样格斗时，我们也自然相信她们有拯救世界的能量。坚韧、勇敢、不惧使命的性格魅力，正是她们带给观众的希望。


《寻龙传说》是一部充满生命力的动画电影。无论在视觉构建、情感驱动还是角色塑造上，创作者都始终朝着希望的方向，给人带来热血澎湃的感受。
当你注视银幕上一滴落下的雨珠、一片荡漾的波纹、一团升腾的雾气时，你很难不被那生机蓬勃的细节打动，它们象征自然的生生不息，让人相信危机过后，大地必会重生，欢闹的人群必会团聚，再次走上繁华街头。
尽管视觉呈现上我觉得有些许遗憾——比如纳马丽的动作画面，在我看来就不算流畅。考虑到这是几百人在疫情期间居家工作的合作结果，我愿意理解他们被隔离仍能创造出这样高水准的动画长片，背后煎熬的付出不难想象。
正如在一段晦暗的日子里，《冰雪奇缘》曾给千千万万封闭内心的人带去慰藉。在疫情肆虐的当下，《寻龙传说》无疑也是一则寓言，用古老的故事模式，重新传递创作者爱的信仰与生的希望。
我最难忘影片最后的那个镜头——当拉雅再次坐在她的坐骑上驰骋千里时，镜头从大地拍起。一片纤细的沾满雨露的青草，被“突突”的硬壳碾过，很快它们又轻松愉快地摇曳起来，在风中欣然起舞。
那个镜头让我似乎闻到了泥土的清香。是自然的生命力，预示大地将恢复生机。而我们的主人公拉雅又踏上她新的旅途——是的，她已经历了人生的磨炼，她一定已从心底生出新的希望。



</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>闵思嘉</作者>
<标题>迪士尼的公主魔咒，是时候该打破了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-03-11 11:26:49</时间>
<影评>

《寻龙传说》，非常的政治正确，它就是那种典型的新时代迪士尼公主片。
所谓的新时代，一个显著的特征就是：没有王子。
所以《寻龙传说》是一定要被拿来和《冰雪奇缘》比较的。但是现在看起来，《寻龙传说》无论是票房还是口碑，都不如《冰雪奇缘》。
迪士尼似乎落入了自己的公主魔咒。
魔咒的意思是说，迪士尼曾经出过极度成功的公主片，并打造了席卷全球的公主文化。但这些年来看，公主片似乎越来难拍，《冰雪奇缘》“不要王子”带来的惊艳过后，关于公主的叙事好像又开始走下坡路了。
这背后的原因，或许可以换成一个问题是：现在的我们，到底需要什么样的公主片？
今天就来聊聊这个话题。

《寻龙传说》的故事很简单，黑魔占领了世界，神龙为了拯救人类，牺牲自己，化成可以击退黑魔的水晶，并希望人类团结起来。
但人类有贪欲，他们四分五裂，争夺水晶，世界便又被黑魔攻陷，变成了荒漠。
而我们的主角拉雅，是其中一个部族的公主。她因为相信另一个部落的公主纳马丽，直接导致了水晶争夺战。
为了让世界恢复原样，她找到了最后的神龙苏西，试图和神龙一起，收集四散在各处的水晶，击退黑魔，让人类重归团结。

所以这是个从相信，到不信任，再回到相信的故事。
《寻龙传说》的背景非常当下。里面的黑魔，被描述为瘟疫，人碰到就会变成石像，其实说的就是我们去年到现在仍在经历的一切。它让人类彼此之间四分五裂，不再团聚，也是在映照当下的某种现实。
但这个大背景并不是《寻龙传说》的主线。
它的轴心依旧是女性成长，你也能在它的人物设定中看到各种想要跳脱出昔日迪士尼公主套路的设定。
比如拉雅是个深色皮肤的亚裔公主，觉得穿礼服太麻烦，喜欢打架，全片的绝大部分时间都是戎装。
比如故事里依旧没有王子。反而是几位女性角色之间的互动让人联想颇多。很多人应该都有一个感觉，那就是迪士尼公主片离搞姬还有多远？
总结起来就是，当没有王子的时候，迪士尼就开始发展自己的公主之间的友谊。而这个友谊，总让你觉得有那么一点磕CP的感觉。
片中的女主角拉雅、神龙、反派女主纳马丽，都有某种深层次的绑定，就算是反目成仇，也好像被写成了羁绊而不是仇恨，总之谁和谁好像都可以配成一对，磕CP磕了一脸。

这个设定很讨巧，看起来是要不落窠臼，但仔细想想，它其实还是落回了迪士尼的公主套路中。
到这里就要说到，迪士尼公主的分类了。
我觉得这些年来，迪士尼的公主大约可以分为以下几类，它纷纷都对应着不同时代下，我们对于“公主片”的需求，或者说，我们对于“童话”的需求。
第一类或许可以称之为“华服公主”，代表者就是那些最经典的童话形象，比如《白雪公主》、《灰姑娘》、《睡美人》。
这时候的公主基本都是身穿华服，渴望爱情。爱情的进一步就是家庭，诞生这些公主片的上世纪30-60年代，经济大萧条和二战的影响，让我们渴望童话，也渴望家庭。
不仅迪士尼，那时候的好莱坞电影黄金时期，也都在不停地生产诸如《卡萨布兰卡》这样的爱情幻梦，那是属于那个年代的美国梦。

第二类公主则是“世界公主”，《小美人鱼》、《花木兰》，《公主与青蛙》里的黑人公主，《海洋奇缘》里的毛利人公主都可以被放在里面，她们来自世界各地，有比爱情更多的追求，比如花木兰是代父从军，小美人鱼是拥有双脚。
这当然是因为在当下的女性，已经拥有了更独立的人格和更多的追求，爱情和家庭不再是她们的唯一目标。
哦对了，爱情还可能拉胯，比如《冰雪奇缘》里的坏王子。
公主们不再被爱情限定，她们属于世界。这个时候的女性也是。

第三类公主，则是我认为迪士尼做得最成功的一类角色，她们或许可以叫“非公主”。
最好的例子就是《无敌破坏王》里的云妮洛普，她就是个电玩角色，既没有公主的血统身份，也没有华服或爱情，她所追求的，不过是开好自己的赛车罢了。
这就是普通女孩的故事。谁说女性一定要当公主？

回到《寻龙传说》这里来。
拉雅的设定是龙心部落首领的女儿，虽然没有金汤匙，但也有“血统优越”，这样的身份决定了她必须要去解决世界的问题，这种“血统优先论”意味着，主角的人生，是远离大多数女性生活的。
另一个女性角色，神龙苏西其实也可以被看做公主。她是最后一只还在世界上的神龙，只有她能使用水晶的力量，这已经足够说明她的特殊性了。
她不会有普通女性的烦恼，在片中也被设定为一个绝对纯粹的存在——永远相信人类，即便为此付出差点死去的代价，也依旧继续相信反派。她甚至是那个唯一相信反派的人。
请问这样的“公主”，对于现实有丝毫借鉴意义吗？她真的太童话，太真善美了。

至于故事的反派，欺骗了拉雅的纳马丽，也是一个公主。
她在母亲的训练下，熟练于人类世界中那些欺骗和背叛的规则，但内心依旧是个好人，一直想弥补自己当年的错误。
其他的反派也都太弱鸡。有的直接死在了自己的陷阱里，有的孤军奋战黑魔良久，一秒就变成了主角的队友。
整个收集水晶的过程，并不能让人感受什么困难。
反派太弱，对主角的伤害是致命的，因为主角不用再面对真正的课题，也很难说有什么真正的牺牲或放弃，那所谓的成长和懂得也就都是轻飘飘就拿到了，站不住脚。更别说这是个“拯救世界”的宏大命题。
反派公主
说到这里你或许就明白《寻龙传说》的问题所在了。
它的公主太传统了。
血统优先论在一开始就注定了这是个特殊女孩的冒险奇观，而非让观众有同感和代入感的故事。
当然，拉雅身上有现代的一面，但在《冰雪奇缘》都拍了两部的情况下，新版本的《美女与野兽》中的贝儿都开始自己造洗衣机呼吁女权的时候，没有王子的公主，已经称不上是新鲜了。
至于真善美的公主标签和故事逻辑，在过去确实是迪士尼的制胜法宝，现在，显然不是了。
这种童话叙事之所以流行，是因为它总结出了世界的某种基本的、正确的逻辑：好人有好报，坏人都会死。
在充满战争或苦难的年代，在女性还把家庭爱情当成人生唯一课题的年代，看这种故事，或许是抚慰，但在今天，再看这样的故事，显然就是鸡汤了。
简单的真善美逻辑看多了也会累的，世界依然需要更真实、更贴近现实的逻辑，即便那是童话。
这也是为什么我们总夸皮克斯好过迪士尼的原因。

从人物原型上来说，皮克斯是不做公主王子故事的。
那些让我们流泪和反复谈论的《机器人总动员》《头脑特工队》《飞屋环游记》，都是从一个普通点入手，讲一个更宏大的命题。
一个反例是，迪士尼这几年来最受好评的故事，比如《寻梦环游记》、《疯狂动物城》，都不是公主故事。
或许有人会说，《冰雪奇缘》是成功的公主故事。但公主不要王子的故事，讲一个也就够了。
在那些女性不能拥有太多话语、职业想象、人生课题的年代，公主或许是那些眼睛里闪着星星的女孩子们，对于女性未来最美好的一种想象。于是公主成了公主的束缚。
而在当今的世界，我们不再需要公主叙事了。
要打破“公主魔咒”，不是简单地主角设定成亚裔，把公主写成战士，甚至让主角之间相互搞姬，就能破掉套路和窠臼的。
要打破“公主魔咒”，可能要先从去掉公主做起。
++++
本文首发于我的个人公众号“闵思嘉”，关注我呀
传送门：https://mp.weixin.qq.com/s/dNCiaIxXbY96GLs6q_HTNA

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>宽容和蔼单二爷</作者>
<标题>迪斯尼的乡愿</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-03-08 06:00:51</时间>
<影评>

 
这篇文章原来是有一个比较通俗的标题的，叫做迪斯尼史上最傻逼的公主和最虚伪的故事。但临到发布，记起某人曾和我说，我写的文章都太过冒犯，不合时宜，于是就临时改成了现在这个题目。当然，某人还曾和我说，我写的文章引经据典太过生僻，不合大众口味。这。。。。。。个就不太好办了。但我的理解是，关注我的小作文的朋友，基本都是博学多闻，见多识广，就算偶尔我说了两句生僻的话，大不了我给列位提个醒，您也嘎巴就想起来了，应该影响不大。所以，在一开始，容我解释一下什么叫做乡愿吧——孔子说，“乡愿”是德行的大敌。孟子后来解释孔子的话，形容“乡愿”说了一段极精彩的话，我实在不能忍住不quote一下原文：“非之无举也，刺之无刺也，同乎流俗，合乎污世，居之似忠信，行之似廉洁，众皆悦之，自以为是，而不可与入尧舜之道。”说乡愿的人，你想挑他的错，好像也没什么大错，想攻击他，也没什么短处，迎合俗人的喜好，顺应世上的陋俗，看起来像个正经人，人人都喜欢他，他自己也自我感觉良好，但是实际上没有做人的原则和立场，刻意的逢迎卖好，只为了自己的私利。。。。。。
我这么一说，大家是不是都想起了自己身边的一些熟人呢？嗯，这种人其实还挺多的。但咱们这种和谐的社会环境里，你指明了说谁好像都不太合适，那咱们就再盲举一个例子吧。我国有很多本土发明的佛教小故事，不见于梵文典籍，却都是劝人向善教人学好的，故事一般都是这样的结构——某人吃斋念佛，净干好事，于是最终得到了善报，善报是什么呢？一般都是生儿子、当官、发大财 ，活贼长，当然，为了显得这种事很科学就应该有对照组，于是另有一个头顶长疮脚底流脓的坏人，最后被雷给劈死了。。。。。。类似的故事我猜很多人都听过。那么这个故事是个什么故事？首先肯定是教人学好的故事，但能达到目的吗？我看够呛。因为它用来诱惑别人学好的手段是当官发财生儿子长寿这种世俗贪欲，而警戒别人学坏的手段则是死亡。那么当许诺的利益不能兑现，而惩罚也不会到来，在它诱惑和恐吓下而学好的人还会坚持下去吗？多半不能吧？所以这种故事就叫做乡愿的故事，或者通俗的说，叫做虚伪的故事。
我是不是扯太远了？赶紧回来咱们说这部迪斯尼的新电影吧。讲的是人与人之间的信任。影片结构其实还挺严谨的，明暗两条信任的线索，前后呼应，告诉我们因不信任带来的灾难，最后因信任而消弭于无形，不但如此还带来了额外的好处——所有的龙都复活回来了。。。。。。真是个有教育意义的好故事好电影，只除了一点——迪斯尼真的拿所有看电影的人都当傻子了。
首先我就只问一个问题——如果龙珠真的有让所有龙都复活的能力，如果信任真的这么伟大，为什么五百年前龙珠第一次被制作出来并有一条活龙带着全部龙族的信任加持释放的时候，效果只是赶走了黑暗势力，却并没能让其他石龙复活，还连唯一的幸存龙也陷入了沉睡？说好的人哪位先站出来给我解释一下这个科学道理？
我们中国有句特别好的老话，叫做听其言观其行。信任不是靠嘴说出来的。你骗我伤害我一次两次三次，现在你拿着把上好弦填好箭的弩二拇指放在扳机上指着我跟我说信任，射不射的不好说，可你一定是在侮辱我，因为按常理推断你大概率是拿我当傻子了。同样道理，在电影开篇，“五大国倒反攻心，二公主比武夺玉”一节里，你说龙珠不是大规模杀伤性武器，可凭什么就你们心之国吃香喝辣幸福美满？你说因为你运气好，让我信任你，回家老老实实忍着，带人融入龙心，好成全你的帝国春梦？凭啥？就凭你投胎投得是地方？王侯将相，宁有种乎？所以我说，迪斯尼虽然表面上平权喊得山响，主角配角整部片子一个白种人没有，可思维方式还是3K党时期的思维方式，这部电影绝对是在经济衰退的大环境下，全球右翼民粹势力抬头结出的一个畸形果实。
那么这部片子有没有之前乡愿这个关键词里面提到的“同乎流俗，合乎污世”？这话说起来就有点儿得罪人了。我只说我个人的看法，开篇小Raya和她爹比完武出来挤眉弄眼的做派，小Raya和小Nammari Social时候的small talking，以及那条最后的水龙Sisu的全部表演——如果你英美肥皂剧看得足够多的话也许会同意我的看法——是非常底层的，或者换个好词——非常接地气的演绎方式，完全不符合公主或者神物的身份设定。至于为什么会这样？我阴暗的猜测是，疫情期间，影业受冲击极大，普遍转向了线上点映，迪斯尼需要讨好人口占更多数的缺少其他娱乐方式来填补时间的底层民众来获得更多的收入吧？
整部片子的逻辑可以说是极其错乱的，最终问题的解决被寄托在一个既缺少经验又缺少实证的推测假说上，而居然让它成功了，当然也可以说这是编剧故意用这种方式证明心之国老大先前并没有说谎——我们就是运气好哦。。。。。。对运气这种事，我这种一向不走运的人当然只有闭嘴，可如果现实中真有人用这么一种瞎编烂造的故事跟我讲因果报应，让我相信一种什么绝对的品行可以为我带来好运，我还是多半会和他说，去您妈的吧。。。。。。所以大概我也只能继续的保持理智而不走运了——果然命运是性格决定的啊。。。。。。。

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>陆冠均</作者>
<标题>《寻龙传说》：令人羡艳的工业实力底蕴</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-07 10:43:07</时间>
<影评>

 
这周末，由迪士尼动画工作室打造的新作《寻龙传说》（Raya and The Last Dragon）略显低调地上映了。
说它“低调”，主要是因为其上映前的宣发没太花力气，而且除了院线外，该片还同步在Disney+上线了，再加上“东方文化主题”的设定，总感觉迪士尼对《寻龙传说》并没有太大的野心……




如果要为《寻龙传说》的拉雅在“迪士尼公主女团”中找一个大概的定位，从类型及热度而言，差不多是《勇敢传说》中的梅莉达或是《海洋奇缘》中的的莫阿娜——总之，迪士尼又点亮了一块世界地图，从今往后他们又有了一位来自东南亚的公主。
相比起这部不算太出挑却也蛮好看的动画电影本身，它背后反映出来的电影工业实力和底气，才是更让我注意和羡慕的。


【友情提示：下文会有剧透。】


关于《寻龙传说》技术方面的优点我就不再多吹了，总之，你所能想到的迪士尼动画纯熟的商业片要素，例如精致画面、插科打诨、萌娃萌宠、低烈度无风险的冒险等等，在这部影片里都能够找到。
我只简单提几句有感触的地方。




故事发生在一个架空世界里的“龙佑之邦”，大家确实可以认为舞台原型是越南、泰国或者某个东南亚国家，因为影片里有着满满的地方风貌和文化元素：湿热的环境，茂盛的植被，轻便的服饰，简易透风的建筑装潢，贴身拳脚的格斗风格，还有食物、饰品等诸多细节，都有非常浓郁的东南亚风味。
拉雅的坐骑是一只照着犰狳设计的西瓜虫，希苏等“龙”的形象也是相当正统的亚洲龙——作为中国观众，应该能比较容易地接受《寻龙传说》的品相，毕竟文化辐射影响力摆在那里，懂的都懂。
迪士尼在制作这部动画的时候做足了功课，除了上述那些“东方元素大杂烩”外，影片的故事主题也是相当东方式的“和文化”。




在龙族牺牲自己、击败黑魔、拯救人类的500年后，龙佑之邦五大部落的人并未珍惜来之不易的生存机会，反而为了希苏遗留的神龙水晶争战不休，为改变这一状况，拥有水晶的龙心城蓬加族长召集其余四个部落共聚一堂，期盼能化解干戈，但他的好意没能换来好报，龙佑之邦再次遭遇了黑魔带来的浩劫……
《寻龙传说》最主要的精神主题，便是如何在对立、仇恨的环境下，重建信任与团结。
蓬加族长的出发点和战略大方向都是正确的，但却少了最基本的防范措施，要显菩萨心肠，又怎能缺了霹雳手段？




如此一厢情愿的尝试失败后，也让信任成了更加遥不可及的奢望——酿成大祸的女主拉雅，无论如何都不会再相信背叛过自己的纳马丽了（话说，这次连王子都省了，全是公主唱台）。
但这个故事最矛盾的地方也恰恰在此，想要重组碎裂的神龙水晶，发挥出能击败黑魔的强大魔力，集齐龙心、龙尾、龙爪、龙脊、龙牙五个部落手上的碎片仅仅是第一步，更重要的是手执水晶之人能够彼此信任、同心协力。
所以说，希苏动不动就要送礼交好的“馊主意”才是最靠谱的解决方案……实际上，如果不是因为拉雅和纳马丽之间始终存有怨怼和猜忌，导致希苏一度被误杀，影片里的危机兴许早就解决了。




《寻龙传说》无时不刻从各种设定、细节上透露出团结一致的重要性：放下仇恨成见之后，人类能用神龙水晶驱散黑魔、带来生机，就好像放入五个部落的特色食材后，才能做出龙佑之邦最美味的鲜汤。
这部电影放在如今的世界显得特别应景，经济/政治/舆论环境日趋恶化，民族主义、保守主义横行，对立情绪此起彼伏，但凡彼此之间能多一些信任和团结，大家都有可能更早一步走出阴影和泥潭。
当然，现实不可能像电影那么简单和理想化，有些人就是会不断辜负他人的信赖，也总有人不会放过占便宜与报复的机会……但现实中的腌臜，无损《寻龙传说》传递出来的善意和美好愿景。




这是一个立意很高、执行也很出色的迪士尼童话故事。
没错，我对《寻龙传说》的种种好评都建立在优良“童话故事”的基础之上，迪士尼确实特别擅长吹出这样五彩缤纷又绚丽夺目的泡泡，倘若以成人世界的严肃性或是电影叙事的拓展性来要求，此片恐怕就不够看了……因此，我对该片的推荐语是：看了不吃亏，不看也没损失。

比起本身没有太多可读性的电影，我更在意的是影片背后所反映出来的强大电影工业化实力。




我注意到，除了编剧阮基，《寻龙传说》的配音演员中超过九成都是亚裔，其中不乏有像奥卡菲娜、吴珊卓、老王等一大批熟人（爱看美剧的朋友应该能发现更多熟面孔），如此类似于《黑豹》的搞噱头操作看上去没什么，可结合影片内容以及主题风情，恰恰说明了好莱坞可以满世界找素材、能够花式整活的恐怖人才储备和执行能力。
而且说实话，《寻龙传说》放在迪士尼/好莱坞的动画电影序列中并不算出色，它就是一部各方面都还不错的标准流水线产品，迪士尼在推出的时候便应该已经知道它成不了爆款……可它依然做出来了，能成最好，不成也输得起，这当中的举重若轻，让人感叹不已。
更绝的是，尽管部分影迷不太“看得上”《寻龙传说》，但人数越多时，观众们越倾向于选择看这样的电影——即便套路化也依然有效的成熟商业片。




如果这是一部国产动画电影，恐怕它的口碑会再好上一个台阶，因为这不仅仅是一部电影，更是一整套电影工业体系水准、实力、底蕴的体现（更别说迪士尼麾下还有“皮克斯”这样的神仙工作室存在了）。
一部中规中矩的《寻龙传说》，再次让我看到了国产动画乃至国产电影与好莱坞的距离——要比就和最好的比，有追赶的目标是好事。

【也欢迎关注我的公号“有爱评论区”。】

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>