<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>X战警 X-Men</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590223.jpg</封面>
<导演>布莱恩·辛格</导演>
<演员>休·杰克曼 / 帕特里克·斯图尔特 / 伊恩·麦克莱恩 / 法米克·詹森 / 詹姆斯·麦斯登 / 哈莉·贝瑞 / 安娜·帕奎因 / 雷·帕克 / 丽贝卡·罗梅恩 / 布鲁斯·戴维森</演员>
<简介>具有特殊能力的一群变种人组成了一个维护世界的小组——X战警小队。成员包括能吸收对方能力的淘气、双眼能放致命射线的镭射眼（詹姆斯·麦斯登（James Marsden饰）、能随意控制气候的暴风女（哈莉•贝瑞 Halle Berry 饰）、具有隔空取物和心电感应能力的琴葛蕾（法米克•詹森 Famke Janssen 饰）…… 不久，金刚狼（休•杰克曼 Hugh Jackman 饰）也出现了。不过金钢狼脾气暴躁、独来独往，X战警小队想极力拉拢他加入队伍，无奈孤傲的金钢狼一时也没有答应。与此同时，能控制一切金属的万磁王此时也在极力拉拢金钢狼，X战警小队不仅要费尽心思对付万磁王，还要小心亦正亦邪的金钢狼。他们能否取得最后的胜利？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>wister</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-31 17:36:51</时间>
<影评>
                昨天看了《X战警I》，想写个影评来着，SS来了一句，这种片子还写什么影评？

        的确，2000年的商业片，动作很一般，特效也很一般，有什么好写的呢？有，思想。

        关于宽容与仇恨、消灭与共存、非我族类，其心必异的猜忌和和平共处、互得互惠的包容。

        影片开始之初，一个国会议员在鼓吹：变种人是对人类的威胁，他们是人类潜在的竞争对手。我就在想，如果我是国会中的议员，面对一个未知的特种，他们目前数量还不多，但是拥有不确定的力量。        我会怎么做？是相信他们的善良，与他们和平共处下去，还是先下手为强，一劳永逸的解决掉他们？

        这不是杞人忧天。地球自诞生以来，三叶虫、鹦鹉螺、恐龙、人类依次成为霸主。人类会是最终的霸主么？不一定，当时三叶虫、鹦鹉螺、恐龙也是这么以为的。会有新的物种取人类而代之么？也许吧，如果人类没有灭亡在自己手里的话（尽管我觉得后者的可能性更大些。）

        我想起了以前看过的一个故事（貌似还是真事），一个边哨军营里，一个战士救了一只幼狼，把它当成军犬来养。他们相处的很好。不过小狼一天天长大，开始露出狼的性情，夜晚的时候会嗥叫，别的军犬也不敢和它一起玩了。其它的战士很担心，怕狼会攻击他们。于是大家开会，决定把儿狼关起来。战士很伤心，每天只有很少的时间能去看小狼。小狼也很伤心，它不明白自己做错了什么，为什么要被关想来。

        这个故事其实和电影讨论的主题一样，都是怎么对待异族的问题。尤其是那些自己还不了解的，可能会攻击自己的异族。我想问问你们，战士们的决定错了么？小狼又做错什么了么？为什么会发生这样的事情？其实很简单，因为对未知的恐惧。对未知事物的恐惧是人类的本性之一。随着人类智慧的增长和不断的学习新知识，了解新事物，这种恐惧会不断减少，但总会有新事物产生，这种恐惧永远不会消除。对待未知的事物，应该怎么办？消灭是最简单的方法，也是最错误的方法。相比于花大力气，花大时间去接近他们，了解他们，研究他们，粗暴的消灭眼前成本最低，所承受的风险最小，不必担心他们反戈一击伤害到自己，在人类的历史上，“先下手为强、后下手遭殃”，“宁教我负天下人，休叫天下人负我”，这样的故事一次次在上演。但是，从长远来看，这样简单粗暴的方法带来的损失是无法估量的。信任一旦被破坏，想重建就难了，物种一旦被消灭，想再现就难了。更何况血债血偿，杀戮一旦开始，就难以善后了。仇恨不能化解仇恨，只有宽容才能。所以纪伯伦才说：“一个伟大的人有两颗心，一颗心流血，另一颗心宽容。”

        不过，这种事情也只有圣人才做得出来，比方说拉宾，比方说甘地。政治家是不行的。
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>义薄云天</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-27 03:57:13</时间>
<影评>


在21世纪初，随着电影特效技术的发展，好莱坞出现了一大批高质量的魔幻科幻类商业电影。如果说《魔戒》《哈利波特》《加勒比海盗》开创了魔幻类系列电影的先河的话，《X战警》《蜘蛛侠》《蝙蝠侠》就成了漫画英雄系列的先锋。这些优秀的作品获得了票房和口碑的双丰收，以至于开创了好莱坞特效电影的一个新时代。他们的成功因素不仅包括其跨时代的电影特效，还有电影中的人物更赋个性化，主旨更深刻地揭示价值观，和主题更加关注社会问题。

新时代的漫画英雄电影全面地超越了之前的科幻电影。其实上个世纪很早就有了《超人》《蝙蝠侠》《机械警察》这些科幻英雄类的电影，但是那个时候每个电影中只是重点刻画主角和大反派，对于其他人物都几乎忽略。相比起以前，X战警中不仅金刚狼的形象深入人心，魔型女，万磁王，X教授，琴等次要角色也都有自己的特点穿插在其中，让整个电影立体了起来。早期的英雄电影中，分明的表现出正义与邪恶两派，好人无缘无故没有上线的好，坏人无缘无故没有底线的坏；而新漫画英雄电影中不再有绝对意义的善人与恶人，主角也有很多明显的缺点，反派身上也有值得学习的闪光点，这就不仅使人物变得丰满，而且使主题更加深刻。还有就是以往所有的英雄电影的主题无非就是正义战胜邪恶，自由解放奴役，而X战警关注的主题则是美国社会中少数派如何争取自由民主这类以往只有文艺片才会关注的主题。总的来说，以前的英雄电影给人的感觉就是一个让人置身事外的科幻故事，而新一代的漫画英雄电影更有带入感，让观众仿佛置身其中，因为电影讨论的不再是英雄们关心的大是大非问题，而是每个平凡人都关注的自身幸福。这就让英雄们更加平民化，更加真实，更加深刻，更能与观众的思维互动。

X战警系列的核心主题是讨论社会中的民主与平等。美国是个移民国家，每个群体美国化的过程都是一个由被排挤到被接受的过程。就像片中的变种人一样，因为他们是社会中的少数派，让这个世界很难友好地接纳他们。于是为了能平等的生活在这世界上，变种人中就有两种不同的态度，一个是万磁王代表的依靠暴力和专制来争取自己的权利，另一个是查尔斯教授代表的用民主和和平来协商平等。影片中两个人直接的交锋就是在火车站的一次冲突。万磁王为了让变种人掌管一个新的时代，不惜牺牲普通人的性命，而查尔斯教授却坚持以和平的手段来让普通人和变种人能共存下去。万磁王代表的是一种依靠暴力和专制，以一个统治阶级取代另一个统治阶级的革命。查尔斯代表的则是以和平手段，民主协商达到双方共赢的一种社会变革，和美国社会融合的演变是一致的。所以反派的万磁王并没有表现出大肆杀戮破坏的邪恶，他的恶表现在独断专行，强迫他人意志，并且为了达到目的不择手段。所以万磁王和查尔斯博士是一生的朋友致力于追求变种人的未来，他们也是一生的敌人，是民主与专制，和平与暴力的对抗。

独立与联合是本系列影片的另一核心。金刚狼洛根自由潇洒的存在，是每个人都喜欢的。他无拘无束，想骂就骂，想爱就爱，更要命的是这家伙是不死之身，永远没有办法消灭，就像每个人心中的自由和独立意识一样。但是如果洛根只是这样的一匹独狼就并不可爱，也不是个英雄，他的可爱之处在于他凶狠的外表下有颗敏感的心。洛根和Rogue之间不是男女的爱情，而是两个孤独者的理解。Rogue在第一次见到洛根的时候，就读出了他的孤独，独自一人呆在角落里抽烟喝酒，和周围所有的人都不一样；洛根在第一次见到Rogue时也认识到她的孤独，一个花季少女深夜独自坐在一个与她格格不入的酒馆里。两个孤独者同时被电视上一则关于变种人的新闻所吸引，于是二人心知肚明了互相的身份。二人在彼此的身上看到了孤独的自己，所以Rogue关心的警告Logan，Logan则不忍心把Rogue抛在路上。在得知Rogue拥有即便是变种人也无法容忍的能力后，Logan更加地希望保护Rogue，因为他们是这个世界上同样孤独的人。金刚狼对琴的挑逗和直白才是直面男女之爱的坦率，他的放荡自由甚至无视琴的男友。洛根英雄的一面表现在他的有情有意，为了救出Rogue，他甘愿牺牲自己引以为傲的自由和独立人格，穿上X战警的制服，并且配合斯考特一行人一同执行任务，尽管有的时候不太情愿。好在他的战友们慢慢习惯了他的特立独行，尽管不满但还是勉强接受了他。在生死关头，洛根更表现出了英雄的大义凛然，不惜牺牲自己来阻止万磁王。洛根就是标准的美国英雄，他首先追求的是个人的利益和幸福，然而在危难关头，他却甘愿为了更高的追求而不计较个人的得失。美国人追求的合作也是在保持独立自主基础上的联合，而不是像万磁王团队一样消灭个性的军事化组织。

影片中普通人与变种人的矛盾是歧视与平等的矛盾，万磁王和查尔斯的矛盾是专制与民主的矛盾，金刚狼和X战警的矛盾是自由意志与集体意志的矛盾。每个观众都能在电影中都能找到自己遇到过的熟悉的矛盾。暂且不论影片中传递的价值观是否正确，能把这些抽象枯燥的概念通过大家喜欢看的漫画电影的形式展现出来，本身就是一种成功。就像是看懂中国武侠小说就能明白中国人的价值观和文化心理一样，美国漫画英雄电影表达的就是美国人的价值观和文化心理。相对于传统英雄科幻电影，新一代漫画英雄电影不仅在电影技术上，更是全方位提高了一个档次。

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-05-11 09:05:39</时间>
<影评>
        个人自用 非影评


波兰 纳粹集中营 德军将小孩与母亲分开 小孩愤怒中将铁门用意念拧弯

小淘气与男同学接吻 男同学窒息好几月 小淘气离家出走 搭车到其它城市 在酒吧里遇到打黑拳的金刚狼 tipping is not a city in china 不能打金刚狼睾丸 金刚狼遇刺 小淘气提醒他 金刚狼离开酒吧开车走 小淘气躲到了他车上 被他发现 二人开车前行被撞 剑齿虎要抓小淘气 风暴女和独眼龙前来救了二人

金刚狼醒来后见到琴 并爱上了琴 琴是独眼龙女友

琴：读心术 控制术 心电感应 隔空取物

金刚狼很害怕 四处躲闪 最终来到X博士房间 

万磁王要抓小淘气 小淘气可以吸取变种人身上的能量 

议员要将所有的变种人登记在案 议员被万磁王抓住 用意念将他变成了橡皮人 议员逃到X博士处 化成一滩水消失 

小淘气被魔形女变身的同学气走 来到火车上 X博士通过脑电波找到她 金刚狼在火车上与小淘气遇到了万磁王 众人被抓

在自由女神像 各国政要前来 万磁王用小淘气发出能量 金刚狼挣脱 与独眼龙营救了小淘气 小淘气利用金刚狼的自我治愈功能又活过来了

万磁王 魔形女 癞蛤蟆 剑齿虎 万磁王要控制人类 

金刚狼离开学校去加拿大寻找自我

万磁王被关在塑料监狱
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>铁马冰河</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-03-23 20:53:20</时间>
<影评>
        我们从小就被教育要为他人着想，甚至还有一个形容这种状态的成语，叫做设身处地。可惜的是，长大后我总觉得我们这方面的教育是失败的，而且似乎是受过的教育越高，这方面的素质也就越差，看看这世界上的纷争，哪一方是真的为他人着想了，这里似乎还要重点提一下那些动不动就一副大义凛然模样的政客们，因为他们在为他人着想方面似乎更加不达标，而且在诚实这件事上也总是表现得很难及格。难怪本片中的万磁王想要将那一干政治领袖们也变成变种人呢？因为你不真正地成为我，你又如何能真正地为我着想呢？这究竟算是一场阴谋，还是一种对于现实的无奈呢？

本片作为《X战警》系列电影的开篇之作，可以算是取得了一个中规中矩的成功。在电影中所呈现的那个天马行空的超级英雄的世界应该不会太让影迷和漫画迷们失望吧？而主演休•杰克曼应该也不会想到金刚狼这个角色能让他一演就是十四年吧？而x战警的故事也由本片为开端，续集、外传、前传，一拍再拍，到目前为止故事中几个主要的角色，金刚狼、万磁王和X教授都有了自己的电影故事，就连为只在外传中充当了一把终结Boss的死侍拍摄专门电影的呼声都很高涨，看来这个漫画故事很难在短时间内告一段落。我想这就是故事本身极强的可塑性和延展性所赐。而且这也都要感谢美国“悠久”的漫画传统啊！

电影本身其实并无很多出彩的地方，从故事到特效都没有太多的惊喜，最吸引人的应该就是故事中各怀绝技的变异人，外加他们之间争锋相对的动作戏。除此之外，就是漫画所积累的人气了。想必这也是漫画改编电影源源不断的原因之一，漫画前期所培养的大量粉丝将为电影票房做出不小的贡献，只要电影改编不要太坑爹就成。所以从某种角度来讲，这个漫画改编的电影也可以算是一种粉丝电影，只是好莱坞在这方面的运作已经比较成熟老练了，不会制作出太明显的坑粉丝圈钱之作。

回头开头的话题，万磁王的主意其实还是满绝妙的，我们的世界有时就是这样，完全地为他人着想真的很难，尤其是当牵扯到自己利益的时候，甚至有时只是我们担心自己的利益会受损的时候，为他人着想这件事就完全沦为空谈。其实有时我们真应该好好想想我们死死护着的是不是我们应得的利益？还有我们悲观狭隘的臆想是不是真的会实现？也许想明白了这些问题，你不用真正地做一天的我，我也不用去做一天的你，我们就能为彼此着想了。

万磁王那个巨大的辐射设备固然邪恶，可是我也觉得有时一群衣冠楚楚的大人物坐在一起来决定他人的命运，是更加邪恶的。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>RAZAWI</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-09 00:27:55</时间>
<影评>

x战警正确观影顺序：
1.金刚狼（2009）
2.x战警：第一战（2011）
3.x战警（2000）
4.x战警2（2003）
5.x战警3：背水一战（2006）
6.金刚狼2（2013）
7.x战警：逆转未来（2014）
8.x战警：天启（2016）
9.x战警：黑凤凰（2019）
10.金刚狼3：殊死一战（2017）
11.天赋异禀 第一季（2017）
12.天赋异禀 第二季（2018）
（这时间线也太他喵的乱了）

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>下弦月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-06 00:12:51</时间>
<影评>

其实很想打四分，但是没办法，谁让它是x战警而且还凑合呢。
叫兽控制剑齿虎抓住了老万，却不摘了他的头套。就特么只能控制一只手么？
破坏老万机器竟然必须爆头，墨镜男你一阳指射底座不行么？会吸星大法的女孩可以被隔空取物定住摔不死的！就算按你们的救法，隔空取物送上去就得了用得着大风刮么？
总之，这是一个爱嘚瑟的老头花费毕生心血致力于改造人类进化超能的感人故事，可惜他的宏图大业被轮椅秃头率领的一干人等破坏掉导致功亏一篑，而他最终都不知道他唯一一个“成功”案例其实失败了却变成水流去下水道了。
其实很想看看各国首脑变成水之后老万的下巴会不会掉会不会尴尬的哈哈笑着说老子要的就是这个效果。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bambus</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-05-03 09:16:45</时间>
<影评>
        刚复习完第二遍X-men之第一战，再一次心碎的看到我们温柔帅气的James McAvoy不幸中弹倒下，心想说那不如把X-men的前三部也温习一下好了。

结果......这哪里是温习啊，这根本就是从头开始学习好吗！以为自己已经全部都看过了其实只在电影院认认真真的看过两次金刚狼而已......

于是，第一集开始。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>泰迪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-06 11:38:52</时间>
<影评>
        本来是一部超级商业大片，绚丽的特效华丽的阵容精湛的演技紧张的情节，可是我咋就又是硬生生看出了一点点的小人文关怀捏？可能因为自身问题，我总觉得变种人实在暗喻同志群体。那个骄傲的冷艳的有着各种让人叹为观止的天赋的群体，却在主流社会遭受了如此的贬低和镇压。并且饰演万磁王的演员在生活中就是同志，所以我不得不八卦一下导演想要在这个商业大片的外衣之下藏点什么东西啊。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Southampton</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-23 21:05:17</时间>
<影评>
        2000年，X-Men问世，休·杰克曼的金刚狼随后掀起一片狂潮。在当时，对于漫画的热衷者应该是个不小的福利吧，而后电影的续集紧跟着上映，发现这部打头阵的第一部并不是那么成熟，存在着不少缺陷。很多细节一闪而过，不过也让科幻迷过了一把英雄瘾，唯一遗憾的是看完后不能让影迷们再次在脑中回味。总的来说，在电影技术尚未成熟的2000年，这部片子不容错过，赞个！
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>哇咔咔</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-02-15 01:44:38</时间>
<影评>

怎么说呢，我是按照剧情顺序来看的，也就是金刚狼和X战警第一战看完了再看2000年的第一部，按剧情线看的人相信应该很容易就理清楚了人物之间的关系，但是对于没有看过之前两部的，那看起来应该是完全陌生的另一种感觉，最先开拍的这一部，若人物的诞生都没有交代，那观众看的肯定是一头雾水，因此我不认为这是一部好电影，好电影是不需要依赖于前传并且就能很自然让观众看懂的。最后剧情过于简单，就是一帮人阻止一帮人，动作戏也很烂，不过特效挺不错的。整体上让人感觉就是属于中规中矩的科幻作品，也没有深入地刻画人性，唯一较为深入刻画的角色是金刚狼和吸精女。
因此，三颗星将是中规中矩的评分，无论你有没有看过前传。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
