<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>克努特和它的朋友们 Knut und seine Freunde</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p911488296.jpg</封面>
<导演>Michael G. Johnson</导演>
<演员>Knut / 托马斯·德尔夫莱恩 / Dietmar Wunder</演员>
<简介>德国柏林动物园的小北极熊克鲁特，是现在全市最受宠的小家伙，在最近一次电视台举行的投票活动中，高票当选“柏林市最重要居民”。乖巧可爱的小努特每天都要吸引无数游园者的目光。小北极熊克鲁特一亮相就拥有耀眼夺目的明星风采，马上就变成柏林动物园的镇园之宝。
                                    
                                　　这头可爱的小北极熊，有着一段凄惨的遭遇。去年12月，母熊妈妈生下克鲁特和它的孪生兄弟后，就把它们丢弃在了洞穴里。克鲁特的兄弟不久后就夭折了，而小克鲁特却幸运地被饲养员救了出来。从那以后，克鲁特的生活就大变样了，喝牛奶，吃鱼肝油，鸡汤进补，睡觉的时候抱着泰迪熊。也正是这种娇生惯养的状况，让一些动物保护人士看不惯了。他们认为这样做会破坏野生动物的天性。有的人甚至提出应该给克鲁特打毒针，让它安乐死。
                                    
                                　　不过，看着小克鲁特一双无辜的大眼睛，实在没人下得了手。柏林动物园最终还是决定留下克鲁特。柏林动物园园长说，如今全球气候变暖，再加上人类在北极附近活动频繁，严重威胁着北极熊的生存。科学家预测，照这样下去，北极熊将在100年内灭绝。因此，可爱的小克鲁特就越发显得珍贵。
                                    
                                　　纪录片《Knut und seine Freunde》叙述了小北极熊克鲁特如何征服全世界的故事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>星空仰望星空</作者>
<标题>悲剧克努特</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-08 20:21:51</时间>
<影评>
               这部记录片不同于一般的记录片，不仅仅是简单记录了他们的生活，而是从三个不同场景展现了野生动物们越来越艰难的生存状况。   


       Knut 和它的朋友们，它的朋友们包括野外的2只北极熊和2只棕熊，他们年龄相仿，都有自己的名字，却是三个不同的家庭，不同的生活方式：Knut被动物园收养，过着被细心照料的日子，环境相当优越；2只野外北极熊在妈妈的带领下，在冰天雪地里艰难生存；2只孤儿小棕熊只有自己照顾自己，在树林里学习各种生活技能，想办法生存下去。


    Knut是幸运的，从一出生就受到万千宠爱，它太可爱了，俘虏了所有人的心，他们被Knut无比可爱，无比萌的样子感动的心都融化了，争先恐后去见它，听它的故事，买它的画册和吉祥物，看它的表演。


    而它又是不幸的，一出生就被妈妈抛弃，在人类的呵护下长大，完全没有野外生存技能，随着年龄的增长，当它不再像小孩子时候一样可爱的时候，悲剧就发生了：人们不再喜爱长大的Knut，他只是变成跟隔壁邻居一样的普通动物而已，只是为了生存而生存，有人给吃的，然后整日无聊地在这个狭小的地盘走动一下而已。


    孩提时的天真好动不见了，喜爱它的人们不见了，当初这个世界它最爱的人，精心照料他的“爸爸”也已逝世，突然就一无所有了，它再一次被抛弃了，这比当初救下他的时候还残酷。它可能想为什么不能和“爸爸”永远在一起过着无忧无虑的生活呢，为什么一定要被那些所谓喜欢自己的人围观，为什么不能到远方去，去那辽阔无垠的雪域？在天地连接的地方，沐浴着洁白的雪花，行走在属于自己的人生之路？


    终于Knut在某一天逝世（原因不明）。去世的时候它才四岁多，远远低于北极熊的平均年龄35岁。它的逝世，在我看来是人类的贪婪和自私自利导致的。需要Knut的时候，他们可以为他整夜不眠不休，他们录制节目，销售广告，吉祥物，纪念品，画册，这一切不过是为了商业运作，而当它长大，失宠了以后也没人把他当回事了，它是生是死也没人有关心，它只是一个人类既得利益的牺牲品而已。

    


    最后的解说有一句话，希望人们能让Knut和他的朋友们有一个好的环境让他们生存。但随着全球气温的逐渐上升，他们的生存环境越来越糟糕，人类负有不可推卸的责任。在另一部记录片《不可忽视的真相》里面，详细讲解了全球气温变暖带来的灾难，首先最遭殃的就是这些可爱的动物们。我们是应该为他们作些什么了，但就个人来讲，确实无能为力。


    
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bambus</作者>
<标题>一切卖萌都是不可耻的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-12-03 13:53:00</时间>
<影评>
        好早就知道这头萌到要死的北极熊，却是在它突然去世之后才真正看到这部纪录片。


啊，看得时候就很想说，要是能自己也养头这么可爱的北极熊，那该多好啊。。。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>silver_morning</作者>
<标题>不仅是好片，是牛逼片。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-27 12:41:15</时间>
<影评>

最近看的电影比较多，而这部片可以算是我今年看的最好的电影之一，作为一个纪录片，在看完之后还让我我时常回味，在闲暇的时候，比如吃碗泡面、洗脚等想打发时间的时候，我会把这部片子打开重温几分钟，吃完泡面洗完脚再看上几分钟，再去干其他事儿。能有这样功效的电影不多，就跟看娱乐节目一样能填充时间，其他最近看的好男好女那样的闷片或者烈火青春那样的烂片都不适合。

这种关注动物的纪录片，国内好像还没有人拍出来，这种片子的可贵之处在于导演能把实实在在的自然之爱不用表演的方式表达出来，贾宏声有句话说得好，演毛演，都他妈假的。而对几头不知道演戏是什么玩意的熊来说，该怎么行动让自己感到活得舒爽是最重要的，有个黑乎乎的镜头对着是无所谓的。片子里，小北极熊knut在柏林动物园，在饲养员大叔托马斯照顾下，从一头小萌熊，成长为德国的明星熊，再长大为一只普通的动物园北极熊。它小时候的样子被印成手册，制成玩偶，派发给游园的德国小崽子们。我脚的这中形式在国内也可以借鉴的，希望某个有种的媒体公司出来捧个动物明星出来，为社会增添自然关怀，为小崽们营造美好世界氛围。

片子里的饲养员托马斯绝对是个牛逼的好人，他和克努特之间的片段画面让人动容，特别是克努特吸他手指的时候，还有他和克努特玩捉迷藏那段，我最爱看。此外片子里还有两条线分别说的是真正在北极的一家北极熊，还有两只在北欧的孤儿小棕熊，电影用足够有意思的旁白和好听的音乐介绍这几些小熊的成长，让我感到很舒爽。

希望中国早日能出现这样有爱的动物纪录片，还有早日诞生动物明星。

Ps。查了下熊的介绍，发现世界上只有八种熊，体型差距较大，最大的棕熊能长到600公斤，最小的熊就几十公斤，还有熊轻易不攻击人，但如果受伤或者孕育时期会变得暴躁容易攻击人，在被熊攻击的时候请注意敲打熊的鼻子，因为熊唯一的弱点在它的鼻子上，百度知道上说的。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Joe</作者>
<标题>卖萌果然是全球化的</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-24 01:01:31</时间>
<影评>
        其实本片一直带有一种悲伤的论调。3个不同的场景，3个不同的成长过程。相对knut养尊处优的生活，另2个场景更该受到关注。野生熊在面对自然优胜劣汰的过程中，只有前进才能生存。而反观kunt，除了卖萌，几乎一无是处。当kunt的父母迷茫的看着kunt时，kunt也义无反顾的扭头离开。双方的行为几乎是违背了所有北极熊的天性。

无怪乎当kunt降生时的轰动，在圈养的环境下，北极熊早已丧失了所有的优秀品质，在优胜劣汰的法则下，动物园出生的小熊几乎可以确定都不是优秀基因。而kunt，从他的一路表现与同时期野生北极熊的对比看来，也仅仅是人类强力介入自然而挽留下来的一个劣质品。

当太子党还在学习游泳的时候，雪原中的同族却已准备建立自己的霸业，而森林中的远亲则逐渐确立了山地之王的地位。。。。。。。。。。。。。

最后，如果想看萌熊，大可看老片-熊的故事


另：本片还有一个负面新闻

因为这只小北极熊的出现，租借给柏林动物园的熊猫嫣嫣被动物园忽视，饲养员甚至还给嫣嫣喂酒，最后导致嫣嫣22岁就心衰猝死（大熊猫一般寿命在35岁左右）


“嫣嫣的饲养员海纳·克勒斯回忆说，她当时正忙于照顾小北极熊 “克努特”，没有注意到嫣嫣。 ”
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>136****3471</作者>
<标题>实话实说</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-11 15:38:10</时间>
<影评>
        德国动物园对卡努特的喂养方式绝对有问题，野外的北极熊吃高脂肪高能量的食物是有原因的，因为高寒还有食物匮乏，但德国动物园里的北极熊完全不存在这个问题，如果再用高脂高能的食物，绝对是一个巨大的错误。而这可能就是卡努特过早死亡的原因之一。


说白了，动物园里的北极熊在生存竞争中是完全不占优势的，人工的环境和喂养方式是有悖动物的自然天性和生活习惯的，这种行为本身就是反自然，甚至是愚蠢的，不过是人类妄自尊大和一相情愿的做法。


如果你把这个问题放大，就像我们的医疗体制，谁敢保证远离医生和医院不是一种更好的治愈疾病的方式？ 换一句话说，你跑到医院是去看病还是去找死？在如此追逐利益最大化的时代，我不感轻易下个结论。 人类必将为自己的贪婪，愚昧和极端科学主义付出惨重的代价！


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ruis8</作者>
<标题>克努特小乖乖真是太可爱了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-26 12:21:00</时间>
<影评>
          真想养只小北极熊在家里啊，太可爱了。

  克努特非常的天真，相信德国人民也会很好地善待它吧。

  太爱克努特了。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>颜</作者>
<标题>亲爱的动物们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-06-29 00:53:04</时间>
<影评>
        有两样东西在抚慰人心上有神奇的功效，一是音乐，二是自然。而自然中最治愈的就是可爱的动物们。我记得看《冰冻星球》的“冬天”章节时，把北极熊妈妈带两个熊宝宝出来走路的片段不知道倒回去看了多少次。后来竟然发现了这个纪录片专门讲熊宝宝，简直如获至宝。


概括的说这个电影就是“萌~ so萌~ 激萌~”。世界上怎么会有Knut这么可爱的动物，毛茸茸圆脑袋圆耳朵圆眼睛，无辜的小眼神，吐舌头打哈欠撒娇耍赖打滚。


但是这部片子呢，又不仅仅是卖萌。纪录片的视角非常好。故事的叙述者是风爷爷，他飘来飘去，跨越时间和空间的维度，以沉稳睿智的目光看尽了世间，平行讲了三个故事。


一、在柏林动物园出生的Knut在他的“Papa”Thomas照顾下成长的故事。

二、某树林里找不到爸爸妈妈的灰熊小姐弟Masha和Pasha相互扶持着长大的故事。

三、北冰洋的一个北极熊妈妈Milu生下三个熊宝宝之后把他们拉扯大的故事。


其实仅仅这三个故事本身就是很好的隐喻。这个世界是不公平的：


Knut生下来就是锦衣玉食，每两个小时就有营养专家专门配方的口粮抱着用奶瓶喂到嘴里。有舒服的窝，还有个玩具大狗！细心的papa二十四小时陪着，搂着，洗澡，梳毛，擦油，还有各种精神上的愉悦。


可是野外的三个熊宝宝只有妈妈的奶可以吃，还要打架抢奶头。妈妈一个冬天没吃东西了，只能靠消耗自己的脂肪产生奶水，食物是不够的，最小的那个就没熬过去。。。活下来也没有安身的地方睡觉，每天都要走好久好久，又冷，又饿，还要担心别的大公熊把他们叼走吃掉。。。


但是小北极熊宝宝至少还有妈妈对嘛？Masha和Pasha只有自己啊，没有窝，没奶水，不会游泳，没生存技能。只能靠自己摘果子，扒蚂蚁，还要和大灰狼打架。还要躲着人类轰轰隆隆的大机器大怪物。


但是呢，这世界又是公平的：


你可以说“不自由，毋宁死”。 Knut风光一时，就算站在世界之巅，究竟是被妈妈抛弃的宝宝，内心未尝没有个缺，而且他长大了也被强迫和papa分开了。而且不能想去哪去哪，有啥吃吃啥。四岁的时候就得癌症死了，没享受够美好的生活。


你也可以说苦难是宝贵的财富。环境恶劣的野外小北极熊和小灰熊，一旦千辛万苦生存下来，学习了生存技能，找到了配偶，生育了后代。他们在暮年的时候也许会回想“我的一生。。。blablabla”（不好意思脑补过多）


我还喜欢这个电影的一点就是细致地捕捉了动物母子，动物和人之间和谐的温馨的细节。


一个是第三个北极熊宝宝还没死的时候，熊妈妈带三个娃在雪地上晒太阳还是休息啥的，反正就是趴着。三个宝宝打来打去滚来滚去，还到妈妈身上头上爬来爬去。娘就一脸“神烦！”的慵懒表情，仿佛在说“这些货不是我生的不是我生的。。。。”特别闹心。


一个是Thomas早上去视察动物园的时候，门一打开，Knut就跟着屁颠儿颠儿的走，像一只小狗一样！但是他只是一头小熊，不会被拴着，又圆，跑起来屁股一扭扭的，跟小狗还是不一样。Thomas走着走着会悄悄躲起来，Knut找不到papa了，就很困惑，把一个爪拎起来立在原地，歪个头想了半天，掉头折回来，绕着树找来找去。一旦看到Thomas，就嗷得一下跑过去，撞到怀里，又晃脑袋又摆尾巴的，最后一下抱住！圆圆的眼睛眯起来，好舒服的。


一句话就是 “萌！爆！了！” 


我也想有一头熊啊。。。没有熊labradoodle也可以啊。。。普希金这熊孩子究竟不是自己养大的啊。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>泉水叮咚叮叮叮</作者>
<标题>我被萌翻了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-22 16:51:39</时间>
<影评>
            在看的时候总是不停地笑。我知道，我是个熊控。哈哈。


 纯洁无辜的眼神，可爱的动作，让我觉得这小家伙是在故意卖萌。克努


特有个好粑粑，给他吃面包，让他把所有鱼上喜欢的部分吃掉，克努特


真幸福。


    结尾“风”说 只要我还有将水变成冰的能力，就会有北极熊。但是每年


我都觉得地球变得越来越暖，将水变成冰变得有些困难了。


    
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>花生欧洲代购</作者>
<标题>可惜克努特死掉了……</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-26 04:41:44</时间>
<影评>
        唉 这就是人生！Das Leben ist grausam!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>蜜糖</作者>
<标题>向真正爱动物的人致敬</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-26 17:17:40</时间>
<影评>
        小北的妈妈生下它和它的同胞兄弟后，把它们抛弃在一个山洞里，它的兄弟死了，是一个饲养员一把屎一把尿把它带大的


他给它喂牛奶，随它咬手指衣服或者头发，陪它在沙砾里游戏打滚，每天散步甚至捉迷藏，教它熟悉水性与游泳，教它撕开整条整条的鱼，因为小北长大后要自己生活。


小北渐渐长大了，成了大北。


看这部纪录片就像看着一个孩子的成长


片以外，饲养员病死了。


电影看着多美好，可是个中艰辛只有饲养员知道。


我们都说：爱动物。可是谁能真正付出这么多。

唉，这种全职饲养员貌似是老光棍

一身熊臭味，所有衣服都在和熊玩耍时候咬破了


我们很多时候就嘴上说说爱动物而已，摸摸狗头，握握爪子，在动物园喂猴子吃花生。这都不算，这是自己情感需要，如果能真正将小动物保护起来跟爱自己孩子一样考虑它的成长与需求，才是真的爱。


试问有几人能真正忍受那些脏那些繁碎以及无以言说的孤独。

所以，向那个小北的“爹”致敬。好人，您一路走好。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>