<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大闹天宫</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2500167606.jpg</封面>
<导演>万籁鸣 / 唐澄 / 速达 / 陈志宏</导演>
<演员>李扬 / 陈凯歌 / 陈道明 / 张国立 / 刘烨 / 胡歌 / 周立波 / 何炅 / 陈佩斯 / 姚晨 / 刘晓庆 / 冯小刚</演员>
<简介>在遥远的东方傲来国，一枚承受了日精月华的石头突然炸裂，从里面蹦出了一只石猴（李扬 饰）。石猴在附近的花果山占山为王，逍遥自在，好不快活。只可惜他虽天赋神力，却没有一件得心应手的兵器。在老猴的建议下，美猴王入龙宫，强从东海龙王（陈凯歌 饰）那里讨来定海神针金箍棒。龙王一纸诉状告到天庭，玉帝（陈道明 饰）接受太白金星（张国立 饰）的建议，先后将美猴王骗到天宫作弼马温、管理蟠桃园。发觉被骗的美猴王怒砸马栏、破坏蟠桃宴，返回花果山自命齐天大圣。由此和十万天兵天将展开了惊心动魄的大战……
                                    
                                　　本片根据中国古典四大名著之一的《西游记》改编，是上海美术电影制片厂经典名作的重新修复的版本。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>私享史</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-11 22:57:14</时间>
<影评>

【按】本文于2012年1月11日晚草就，因当时远游厦门，时间无多，故行文力求言简意赅，甚至用上了“论文体”。后经涂志刚的邀请，于1月18日进行了校订和修改，发表在1月19日的《新京报》C02版。

对于那些没有看过半个世纪前2D版《大闹天宫》的新观众而言，我不知道他们会在看过3D版后做何评价。倒是从首映之前就已用脚写下的那些短评来看，很多人甚至压根不知道原版的存在，反倒因为浸淫于当下国产动画集体萎靡的氛围中太久，将新版的投拍视作糟蹋《西游记》之举。

作为一名翻来覆去看过原版很多遍（其中一次还是有原版主创、新版顾问严定宪和林文肖夫妇到场的胶片版）的死忠，我赶在新版首映日就进到电影院，碰巧还遇见一位美影厂的原画主管，就本片做了一些交流。以下略谈几点。

首先，且不去评价新版原版孰优孰劣，或者翻版经典是致敬还是捞钱，其实新版最大的意义只有一个：原版的50年版权保护期到了，为了继续保有“美猴王”的版权，就必须要这样的一次翻新。众所周知的是，西方人对于美猴王的形象已经觊觎很久了。

其次，新版并不是通常意义上的3D，也即，角色造型还是2D的，而是将原先在2D画面上的角色和布景做了3D的分层效果，增强了视觉的景深。至于为啥这么做，两点：一则因为前车之鉴（两年前推出的3D版《渔童》，由于视觉空间的增维，显得场景太空）；二来尊重经典，原版的那些角色造型更是经典中的经典。

再次，新版做了一项弥补原版遗憾的重要工作，就是将当年囿于技术加之时间作祟导致的画面色彩偏暗甚至失真，全部进行了修复，使之焕发青春。即便是戴上了3D眼镜，这青春的气息仍能力透镜片。

而由于画幅比的改变和分层的缘故，新版除了抠图和分层之外，还有大量需要补画的工作。每幅画面的最终呈现，都是经过了中美两方动画工作者的仔细讨论后完成的。如果说原版是在借鉴美苏动画的基础上突破创新，完全表达了一种中国式的传统艺术风格，那么新版亦可视作一次中西合璧的结晶。几处主要场景，如花果山、灵霄殿、还有天宫的全景显得愈加美轮美奂。从动画技术层面而言，这是新版最大的贡献和进步。

在看过新版的当晚，大约是抱着一种怀旧又略带遗憾的心情，我再次重温了原版。要说原版最让我欲罢不能之处，便是那近乎完美的配音和绝佳的配乐。不论老一辈配音大师拿腔拿调甚至带着京剧念白味儿的对白，还是无缝衔接画面激昂又顿挫的京剧场面伴奏，在我听来都近乎完美。在这两点上，新版完败。

明星中除了陈佩斯和姚晨的配音感觉很对之外，其余都不在同一个频道，这大概是分时分地请各路明星来客串配音的代价。李扬的美猴王虽然大家早已耳熟能详，但毕竟抵不过邱岳峰。至于京剧念白味儿，只在刘烨模仿于鼎“命你等山前埋伏”那句时寻得到。

此外，原版中很多道具发出的声音都是由京剧场面制造的，可谓恰到好处。而新版中则是重新制作了音效来模拟道具声，显得与画面脱节。有一处小猴之间的交头接耳，原版并未配音，新版加上句台词，也是画蛇添足。

配乐也有脱节的毛病。新版虽然沿用了原版的主题音乐，但是一来弱化了使用的数量，二来减小了音量，三来还揉进了西洋乐器，也就使得效果丧失了大半。甚至还有几处完全用了西洋乐，这既与片子风格不合，也有违万籁鸣先生当初采取“民族色彩的乐调”的想法。

记得在美影厂发行的40周年纪念版DVD中，较之于原版缺失了近30分钟内容，而新版虽然补足了缺失的内容（如七仙女未进蟠桃园之前的吟唱、孙悟空偷吃太上老君金丹的细节），却又删减了多处看似无关紧要的情节，对剧情的衔接和发展还是有影响的。或许是因为配乐的弱化导致情节的削弱，于是想靠缩短时间来使之紧凑？这不能不说是一个很大的遗憾。

新版最大的亮点则出自片尾。它将半个世纪前的一些原画草稿、半个世纪以来的各种照片，配上2D和3D的视效，在柔美的音乐声中缓缓谢幕。其实，新版的画面配上原版的声音，不就会是一部经典中的经典么？传统、传承、创新、突破……一切尽在片尾的不言中，就是这短短的五分钟，足以让我献上最热烈的掌声。

要说起来，当年无论《大闹天宫》还是《哪吒闹海》，可是连大人们都爱看的，甚至初衷就是给大人们看的。而时过境迁，随着国产动画逐渐低龄化的受众定位，新版《大闹天宫》的生存空间不容乐观，还得和同期上映的“喜羊羊”争夺低龄观众。反观如今好莱坞动画大片老少通吃的局面，实在是显得无奈又尴尬。

这是我最爱的一部动画片，这部动画片里的美猴王也是我最爱的一个动画角色。今天恰是万籁鸣先生112周年诞辰，从七十年前诞生于抗战烽火中的第一部国产动画长片《铁扇公主》，到五十年前在不计成本更不计报酬的大环境下造就的巅峰之作《大闹天宫》，无一不都倾注了万先生的心血和情怀。许多年又过去了，不知在翻过了火焰山、打烂了灵霄殿之后，我们的动画还能走多远呢？

</影评>
<有用数>234</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-02-02 20:30:20</时间>
<影评>
            从来没有想到，让我百看不厌、心目中的国产动画巅峰《大闹天宫》，也会有让我看得如此痛苦的时候。豆瓣上原版的分数高达惊人的9.2分，而3D新版则只有可怜巴巴的6.5分，看来对3D版痛恨之极的人远远不止我一个，特别作为原版的忠实粉丝，很难不对这部蹩脚的改版感到失望。


    事实上，这个所谓的3D版，并没有多少真正3D化的地方，画面质量不见得比原版提高，冲着这点噱头而来的原版粉丝，请压抑住你的好奇心，别让你的心爱之作在你心中留下污点。


    自从新世纪来，上美就一直在疯狂，毁人不倦的程度令人发指，在用各种拙劣的手段毁掉了多部80后的儿时经典（如《葫芦兄弟》和《黑猫警长》）之后，这次终于将魔爪伸向了我最爱的《大闹天宫》。


    豆瓣上有个SB说不给3D版打高分就是对老艺术家们的不敬，且不说这种观念是否太法西斯了，就说这话本身，我看应该反过来，对本片歌功颂德的恐怕才是对老艺术家、对万籁鸣、对上译配音班底……的极大不敬。当然，我不反对别人喜欢这片儿，你喜欢烂番薯是你的事，可我讨厌烂番薯是我的事，任何言论都改变不了我对3D版的鄙视。


    《大闹天宫》的原版总片长是114分钟，因为其中20多分钟的版权在法国那边，所以我国当年推出的“40周年纪念版”只有90分钟左右，而法国发行的修复版才是完整的（而且因为经过修复，画面比中国版更为精美）。


    3D版差不多就是在40周年纪念版的基础上进行修改的，但有引用到部分法国版的内容。


    导致3D版失败的因素有很多，其中配音班底“功不可没”。3D版并没有延用原来的上译版配音，而是启用了另一班所谓的“明星”，都是些非专业的配音员，如什么陈凯歌、冯小刚、张国立、刘烨、何炅、周立波之流都来凑热闹。


    幸好，给主角配音的是李扬，如果没有他，这片的配音将一无是处，可换个说法，除了李扬，配角的配音都不堪入耳。


    原版给孙悟空配音的是邱岳峰，李扬的声音本来就和他有几分相似，他对六小龄童的意义，就好比石斑鱼对星爷的意义一样，所以邱岳峰去世后，他无疑成了诠释孙悟空的最佳人选。事实上李扬就曾在《大闹天宫》的续作《金猴降妖》中扮演过孙悟空。


    但总的来说，李扬独木难撑3D版糟糕的配音。


    除了配音，配乐也大幅度更换了，但新的乐曲就那么好吗？至少有两段情节的配乐，3D版败笔连连，完全不如原版。


    第1段是在孙悟空第一次打退天兵之后，紧接着出现玉帝面前有几个舞女在跳舞的画面，原版这处地方的配乐同步率极高，让人赏心悦目，而3D版的配乐乏善可陈。


    第2段就是孙悟空大战杨戬的那段，原版这里的配乐振奋人心，配合着两人的打斗，同样有很高的同步率，可3D版却搞得不伦不类，舞台剧不像舞台剧。


    当然让人不满之处不止以上这些，比如某些画面取舍不当，失去了原版的神韵。


    水墨动画本身就是以唯美而著名，也是国产动画少有的骄傲，尽管它是计划经济的产物，可我们没有理由不以它为荣，更没有理由抹杀它们的价值对其胡编乱改，想想好莱坞为了保护某些经典黑白电影，还严令禁止技术人员把它们染成彩色的呢。


    原版《大闹天宫》虽然是60年代的作品，可它哪一点比数十年后的美国动画逊色了？拍3D版是为了和外国人争版权？你丫少拿“民族大义”这种右翼份子的观念来作为践踏文化的借口！


    我对3D版的反感实在太多，想要让我重看这个版本，除非有人用上译音轨合成，替换掉新版配音，这样也许我还会考虑一下。


    3D版唯一比原版出色的地方只有音效，但这是时代技术的进步，3D版只是受其惠，没什么了不起的（你总不能要求秦朝的人开摩托吧），它与原版那种超越时代的气魄相比，完全不值一谈。



    支持国产货？支持你个头！好作品当然要支持，像《李献计》、《小胖妞》、《水脑袋》、《星游记》……只要有优点，有什么理由不支持？可动画界的鹿鹿鹿你也支持？SB啊你丫！




＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝




●李扬曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是齐天大圣——孙悟空！”岂料对方回他一句“妖猴！你能飞出我的五指山吗？”李扬吓得慌忙挂了电话

●刘烨曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是托塔李天王！”岂料对方回他一句“爹爹，我不连累你！！”刘烨吓得慌忙挂了电话

●何炅曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是哪吒！”岂料对方回他一句“还我儿子！！！！”何炅吓得慌忙挂了电话

●陈道明曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是玉皇大帝！”岂料对方回他一句“大王，傻不傻！”陈道明吓得慌忙挂了电话

●冯小刚曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是太上老君！”岂料对方回他一句“葛爷被我抱走啦！”冯小刚吓得慌忙挂了电话

●张国立曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是太白金星！”岂料对方回他一句“这么多人中，宝岛还是归你管最好啊。”张国立吓得慌忙挂了电话

●姚晨曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是大仙女！”岂料对方回他一句“大仙女啊，俺老猪想你了……”姚晨吓得慌忙挂了电话

●陈凯歌曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是东海龙王！”岂料对方回他一句“我是哪吒！”陈凯歌吓得慌忙挂了电话

●刘晓庆曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是王母娘娘！”岂料对方回他一句“你想再‘进去’一次是不是？！”刘晓庆吓得慌忙挂了电话

●周立波曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是马天君！”岂料对方回他一句“去你的！吃俺老孙一棒！”周立波吓得慌忙挂了电话

●胡歌曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是天神！”岂料话筒那边响起了一个女声，对方回他一句“花心大萝卜，你害了我，老娘要你偿命！！”胡歌吓得慌忙挂了电话

●陈佩斯曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是土地公公！”岂料话筒那边响起了一对男女的谈话声……

    女声：“真吵呐，是谁打电话来着？”

    男声：“是木须。”

    女声：“他？那个死跑龙套的？他打电话来干嘛？”

    （这时酒吧里的那名女子放大了哭声）

    女声：“你个死相！你还没跟那黄脸婆离婚是不？”

    男声：“给我点时间嘛，离婚不是那么容易的。”

    女声：“你到底离不离婚？你这回得说清楚，你要她，还是要我？！”

    男声：“给我点时间嘛，宝贝，我答应你，等和木兰签定协议后，我这就娶你……”

    女声：“那你怎么不快去签？！你想把我一辈子养在别墅里是不是？！”

    男声：“听我说……”

    女声：“听你个鬼！！老娘……”

    电话那头声音越吵越大，随即传来摔坏东西的声音，陈佩斯吓得慌忙挂了电话。



（原文：池田秀一曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是夏亚!”,然后把该男子教训了一顿）

（原文恶搞：池田曾经在酒醉时看到一名陌生女子边和男友通话边哭泣,就上去夺过电话冲着男子喊“我是夏亚!”岂料对方回他一句“你算计我,夏亚!”池田吓得慌忙挂了电话）





</影评>
<有用数>96</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>八爪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-11 16:55:49</时间>
<影评>
        1，首先这个是炒冷饭，完全和老版一模一样。除了片尾是重新制作的。3D效果并不明显，就算没有眼镜压力也不大。当然也为了3D而3D的做了几个镜头。


2，画面是修复过的，色彩亮丽。但是普通萤幕的3D看起来画面昏暗，阴沉沉的。


3，新版的配音还不错，一些用词也与时俱进比如“神马”。


4，50年前的神作，放在今天依然强于喜洋洋之流。此片绝对有爱，是一个时代一个念想一种精神。


5，此次观影，上座人数不到10人，10岁以下的孩子占一半。孩子们满场飞奔家长也不管。尖叫声此起彼伏。


6，电影结束人都走完了，我独自欣赏3D效果最强的片尾动画和字幕。3秒后黑屏。电影院此行为极其恶劣。


总之这是一部怀旧影片，是某群体的童年。每每看到国产动画，总有说不出的苦涩。以前我们有上海美术电影制片厂制作的哪咤闹海，金猴降妖，天书奇谈等许多佳作。现在呢，要不就是幼稚的教育片。要不就是仿日的类型片，再加上国内审查制度上的重重限制，可谓画虎不成反类犬。

以前的我们也有从一休，忍者乱太郎，龙珠，圣斗士，北斗神拳，到魔神坛斗士，魔神英雄传，天空战记等一系列日本佳作。

现在的孩子有什么？除了喜洋洋他们还有什么……


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>戴斯蒙德</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-01-20 10:16:30</时间>
<影评>
        在大闹天宫3D的公邮里发现这篇采访，越看越痛心。


严定宪老师采访实录：

 

Q您对老版《大闹天宫》最怀念的是什么新的3D让你惊喜的是什么？

我做了三十部动画片的导演，三部都是以孙悟空为主角的，而且这三部都是影院长片，第一个是《大闹天空》上下集一共120分钟，先后四年，我作为原画设计组的组长，一路跟着，上集完了以后就做下集了，当时上集结束以后很多人都去其他剧组了，我就留下来准备下集。这四年都给孙悟空了。文革以后我又做《人参果》，我是导演，也有一年多的时间，到80年代中期，特伟先生和我还有林文肖又合作了以孙悟空为主角的《金猴降妖》。这三部片子让我花了十年时间，所以其他短片长片都是一个题材过了就过了，孙悟空的故事占了我十年的时间，所以我对孙悟空这个形象应该说是印象很深。

这次做3D的《大闹天宫》，也我们这些当年主创们、老动画人坐在一起来研究，来探讨怎么保留过去好的东西，修正过去不足的东西

 

Q您所说的好的东西是什么？

我觉得最好的是这个故事是中国的，它的艺术风格完全是典型的中国元素。尤其是里面的装饰画风格是中国非常重要的艺术品种，还有这部片子里面表现的动作。实际这些动作设计是动画片的灵魂。动画片的要素有三点，一是精彩故事，二非常吸引人的艺术风格，三是要有中国特色的艺术风格，另外就是影片中角色的表演。这三点抓住了，动画片就成功了。

假如你没有好的故事，观众不要看；如果美术风格不吸引人，人家也会产生一些不利于影片的想法。还有就是动作和表演，如果没有表现出孙悟空的形象，也就是它既是猴子又是神仙又是人的特色，那会是个不成功的动画片。

这次特别和美国的特艺公司合作，他们也说要原汁原味的《大闹天宫》的中国式的艺术风格，把它保留在3D里面，用现在高科技、数字化的技术来反映，我觉得这和我想法是一致的。如果做成3D木偶片，做成《玩具总动员》，那整个艺术风格就变掉了。

 

Q你的孙悟空情结?

这个形象在艺术电影以后在新中国表现还是第一次，以前我们看平面的年画里的孙悟空，都是很简单的。舞台上的孙悟空也是很繁复的，很花的。但是你要创作一个动画片的形象，用什么样的表现方法能吸引观众的，必须要比较方便的，特别是儿童观众能记住，就是要这个形象。

当时我很年轻，也在想怎么画孙悟空的动作，你用美国卡通夸张的变形的方法不能体现中国动画的特色，苏联那一套比较抒情的也不太适合。那去哪里找我们的素材？什么来启示我们？我们就想到向京剧学习借鉴，当时我们请了一个“南猴王”，就是舞台上很成名，姓郑的老先生，来美影厂给我们上课，他给我们讲了很多他怎么塑造角色，他说舞台上有英雄人物武生表现的东西，但是放在孙悟空身上就不合适，因为太一本正经。他是个猴子，又是人，又是神仙，你们要抓住这三个特点。我们就去看了很多戏，《十八罗汉斗悟空》，也有《闹天宫》的戏，我们去京剧团里去看老师怎么教京剧演员做基本动作，我们跟着学，这些吸收了很多中国文化艺术里面的自己特色的东西，所以更让我印象很深。

我现在还记得，孙悟空要往前看，手要这样（当场示范），要缩着脖子，有的时候还要坐下来翘着二郎腿，还要抓抓痒，这个人物那时候大家看了觉得它闹来闹去，这个角色很有趣，很能吸引观众和少年儿童，又有猴子的特点，又能引人发笑。这在当年创作时对我们启发很大的。

 

Q50年前在创作的时候有没有什么特别曲折的过程？

搞大闹天宫的时候整个形式还是比较宽松的，因为它是一个很有名的故事，在当时来说社会上普遍认为这是一个很精彩的神话故事，不太成问题。最大的问题是怎么从模仿老大哥苏联，怎么学习美国卡通的动画的技术手法，再用表现形式变化成我们中国自己的东西。必须用我们中国自己的元素用到动画片的创作里面去，无论是风格还是表演，都要让大家觉得不是外国人在演孙悟空，而是中国人自己脑子里想的动画片。

我自己学的是动画专业，跟着钱家骏老师，但是你要表现新中国的第一部长片，当时其实自己心里都没有底，一切都是新的起步。我现在去翻那些迪士尼的老片子的记录，发现他们的原画设计都几十个人，动画都有几十个人，我们就只有二三十个人，在当时的条件下就是靠大家努力去干，加班。最大的就是加班，就是没有休息。有些人不太了解美影厂，以为随便制作多少国家贴钱，那时候是事业单位企业管理，每年有完成的任务，你一定要完成计划。人家老问我你有没有奖金，我说没有奖金啊，都是几十块钱奖金，就想把电影搞好，让观众喜欢看。

 

Q刚接触3D版本开始有抵触嘛？

我开始接到厂里的电话听到说要和美国合作做3D，我第一个想到的是不是像玩具总动员的木偶片，当时说还没最后定要讨论，我说如果要做成那样我觉得不太合适，我觉得丢失了原来的东西，立体的总归像木偶片，就是要方圆结合，这是中国的特色，做成木偶片完全是立体的那就是圆的。

 

Q现在场景是三维的，角色还是能动的？

现在是又要保持艺术风格，又要有层次感立体感和空间感，这又是一众新的形式。是有运动感和层次感的，现在开阔了视野，层次也加多了。你看一进去就很宽广。整个效果大不一样。

 

Q你看3D样片满意吗

挺满意的，我明天还要再去审片，还在不断提意见返修，他们新的技术要适应中国的造型艺术风格也要有过程，我挺佩服美国人，敬业精神挺好的。明天又要看100个镜头。

 

Q做动画50年，但是《大闹天宫》依然是巅峰，大家都觉得没法超越，以您的角度来看，这是为什么？

我觉得实际上应该可以超越，现在各方面的技术和专业人才比我们那时候要多得多，但是我觉得总归有个发展过程。

那时候我们要创新，我们老厂长特伟先生说，不要重复别人也不要重复自己。我觉得这是很对的，你做动画片，你做中国的动画片，就要创新。过去的水墨动画是几十年前我们那时候想把齐白石的画在银幕上动起来，不是说要你们都要这么做，你现在的审美和我们六十年代七十年代不一样，现在的观众对动画希望看到什么样的有中国特色的艺术风格他们有想法，你们出去了解过吗？

像日本宫崎骏我也喜欢，他的动画我也看了好多变，《千与千寻》就很好，他的故事说的很精彩，我觉得现在没有好的编剧把故事说得精彩，中国很多好的传说要用动画展现要有好的故事。

当然我也觉得你们不要急，过去就是美影厂一家，几百人就搞几十个片子，满足不了全国民族的需要，过去每到六一报纸就说少年儿童怎么看不到电影，但是现在多少万人在做动画片？现在系列动画片已经很多了，不要说电视上放，我还听说很多做完了放在仓库里还没机会拿出来，我觉得现在很多动画片现在打开电视很多都是国产的，但是精彩的、好的不多。《黑猫警长》那时候我去电影院体验，那些小孩一边听音乐一边跺脚，我觉得是呼应了、共鸣了，但是现在这样的太少了。

有一次记者问我，你还有什么想法，我说我都75岁了，我也不可能再去做片子了，我就希望有一些有心的动画的制片人，有一些动画的导演能做出几部好片子，满足一下观众的需要，改变现在的状态。

你们老说现在没有让人记得牢的片子，我觉得不是没有条件，现在资金不是很缺，我们那时候资金特别少，都规定了一部片子要做多少钱。我们那时候《大闹天宫》导演把我们带到北京，让我们去感受神仙境界是什么样的，去故宫看，还请了故宫博物院的老先生来给我们讲解，他说你来看建筑物，看宫殿，为什么有很多汉白玉栏杆？远看一看，他说这是皇帝天子的想做天上的皇帝，所以汉白玉是代表一层层的云层，是他上朝就有云托着他，这马上引发了我们的思考，《大闹天宫》必须有很多云来托着宝殿，才能烘托出玉皇大帝的身份。我觉得3D以后确实很好看，凌霄宝殿是很深远的宝殿以后再有层次感，感觉很不错。现在很多人拿到片子就是用脑子想象，也不去采风。我们做《草原小姐妹》是零下二十几度去内蒙去体验生活的，我们觉得一方面要有想象力，一方面也要真的去体验。

 

Q孙悟空配音满意吗？？

孙悟空的配音我还没听到，还有好多。但是我觉得李扬肯定没问题，他很有经验。

 

Q；当年您很年轻，为什么会交到年轻人手上？条件很艰苦，有没有具体的数据？

《大闹天宫》是新中国第一部长片，以前动画片都是很短很短的，想在电影院独立制作，第一部想要做成上下部的长片，当然不是一点点的分量。在这以前，1955年1956年，特伟先生做《骄傲的将军》，当时我才二十出头就被他选中去参加，这也是我的优势。他是反复准备，开始也是想学习苏联和美国的《白雪公主》《预付和金鱼》，这些都是先找人拍戏然后动画摹写，开始特伟先生也是想利用真人摹写，结果样片出来大家一看就傻了。这明明是讽刺喜剧，《骄傲将军》不可能像《白雪公主》那样去，后来特伟先生说“谈民族风格之路，敲喜剧样式之门”，就是告诉我们模仿是不行的，不适合中国的特色，所以我记得那时候他在墙上写了这幅对联，大家看了就明白了，知道是中国故事中国的戏，不是做抒情片，讽刺喜剧要好好做。推翻重来以后还是得到了认可，跳开了过去的模式。

参加过《骄傲的将军》的这些人就全部拉到大闹天宫，六个主要原画都去了。有了一定的锻炼算是有了基础，也算是学到一些东西。这样的过程通过实践证明探索民族化的路还是可以的。

 

Q那时候加班辛苦嘛？

白天八小时，中间休息2小时，晚上一般吃过晚饭7点到9点，每天都这样。说是说4年，上集之后又准备，实际有两年半三年左右。

15秒的画面，要画200多张，再加上不同的层次，就是好几个两百多张，有人说我们的手稿差不多有10万到14万张。其实算不一样，但十几万张是没错的。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>周眠</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-01-15 22:30:10</时间>
<影评>




配音者都很有特色，可以追拟旧时代的声色。李扬老了，可是更好听。可惜多数配音者超级珍惜机会，声情并茂有些过分，无分主次，听着累。


3D分层非常多余。影响传统构图的平衡。试想《千与千寻》做个分层，会更好看吗？外道了。


索性拿下3D眼镜来看。模糊就模糊。


片尾的草稿非常棒。大师草稿不敷衍，草稿就是成稿中直指人心的部分。踩云的脚，拿乾坤拳的手，猴子与二郎神变化游戏，饱满的民间情味。这些是真的好东西。试想如果中国动画从此而发展，会是何等好看气象。


前段时间去参观一个“创意产业园”的“动画基地”，门口的照片墙，白花花手臂一片，仿佛千手观音：是这基地的主管人员和各方领导的各种握手合影。


真需要个猴子来大闹一番。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>kratos</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-01-11 21:09:19</时间>
<影评>
        强调一下，一星说的是3D效果，影片本身怎么可能给一星？拜托喷前自己想想，影评只是给诸君一个参考和探讨，无谓对错，但也欢迎互喷。

==================

《大闹天宫》原版是从1960年到1964年，历时四年时间创作完成，绘制了近7万幅画作，是成为了几代人所铭记的经典，也是属于我们自己的中国动画。


这部电影名字叫做《大闹天宫 3D》，我是抱着看看老片换新颜，3D能有多大改变的观点进入影院的。本来是抱着不求能达到《功夫熊猫》的水平起码也能入眼的想法，可是完场以后，我发现这部片子不戴眼镜其实比带眼镜效果好，起码色彩艳丽，顶多就有些场景稍微有些为了有所谓的3D效果制作的有些重影。


所以，作为一个普通观众，看完这部电影，我想说，你们丫的这帮制片人技术团队真的一点诚意都没有，做完麻烦自己稍微进行一些内测，看看自己能不能看下去。


你们对3D的理解就是画面有个前后层次，然后生硬的做几个石头和壶飞到眼镜看的效果么？当然我理解在这部老片子上再创作本身片子的素材就限制了3D效果的一些发挥，比如色彩反差，人物动作，但是这明显不能作为理由，你丫敢出来卖，就要经得起操啊。不能因为你预定观众的受众群都是抱着怀旧的心态，就判定大家都会想说：”反正就是怀旧嘛，效果没有也无所谓。“


我观察到的是，进入影院，我这一场大部分都是家长带着小朋友来看，三分之一的阶段普遍情绪还比较稳定，可是之后小朋友们就开始坐不住了，我看他们基本都摘了眼镜，有几个小孩嚷嚷说早知道这样就不来看了，有些小朋友说，不好看，没意思，然后小朋友们开始在影院里面神溜，基本在三分之二的时候，家长带小朋友走了一半。到最后，基本就剩我们这些成年人再看。


所以这部片子，我觉得受众群是这些人：


A.没有看过原版片子的小朋友，家长可以带着去看下，毕竟里面的中国元素很浓，戏曲的风格很有味道，当然家长旁边要辅助讲解让小朋友耐下心来看。


B.有怀旧情结但忽略3D的童鞋，因为片子真的基本2D看比3D看舒服多了，您就当换了声优重新看一遍这个片子。


C.猎奇的童鞋，听你丫说的这么烂，我倒要看看有多烂！（真的，很烂，烂..）


如果您是抱着想体验一下所谓3D版的《大闹天宫》，那很遗憾，您可以去动物园看看了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Q-bits</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-01-11 23:18:15</时间>
<影评>
        提起《大闹天宫》，那可是中国几代人心中神一般的存在，几乎等同于整个中国动画的代名词。

相信没有人不是怀着神圣的心情去观看这部电影的，即使有“3D”的噱头十足。决定看这部电影的，小孩子是图个新鲜，青年人是图个回味，中年人是图个感怀。可是估计大部分人都要失望了，因为这简直就是翻新换个包装骗钱的伎俩，真tm该投诉到每周质量报告去。吃个翻新的馒头倒也不会有大碍，可是《大闹天宫》是多少年前的东西了，您从库房翻出原画来也不怕被馊味呛着。

我不敢说有多少镜头重制了，但是很明显的，故事有被压缩，导致许多精彩的部分只能点到为止，做个120分钟会死啊。从头到尾我一直希望能够找到一个有所突破的闪光点，不至于让人觉得这么多年技术没有丁点进步。我本以为会看见一个像EVA新剧场版那样的精彩复刻版，没想到只是一盒破拷贝。全片充满了作画的崩坏，人物造型就不能修正得更美点吗？这么多年了，虽说是经典，但审美总得进步哇，咱不和国外比，恐怕造型的工整和美感连《宝莲灯》都不如吧。都什么年代了，角色上色还那么实在一点空气感都没有，什么东西能动画面上一看就知道。

再说说3D，完全是没有必要在浪费时间浪费金钱。3D的效果有多好？用在这种纯二维的片子上效果也就和flash差不多，还得麻烦的带个破红绿眼镜，就不能把镜片装放映机上啊。

我发现了一个现象，在电影院的宣传板上各位大牌配音历历在目，几乎看不到一个洋人。可是到了字幕部分，好么，请了一堆洋人来修复。看到这我算是彻底明白，这tm就是一部坑爹的炒冷饭啊~还炒的这么难吃。花钱花时间修复搞3D，还不如照着原来的片子重新描一遍呢。

真搞不懂有啥好修复的？你就算搞出部2B的大闹天宫我也不会这么鄙视制片方。这部电影必须失败，不然没两年就要各种经典动画都要出修复3D版了，美其名曰让下一代看看经典，实际就是拿新瓶装陈酒来骗钱。果然中国动画没下线，连翻拍的功夫都省了，直接喊洋人来搞修复。上海美术电影制片厂你真tm没出息，赶紧倒闭算了。

其实倒也不是没有值得一看的地方，片尾出字幕时候作为背景故事版的草图绘制的极为精美，气场不输于正片，看来不是不能做好，就是欠诚意~
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>超级幻想家</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-11 15:21:11</时间>
<影评>
        中国动画到今天我可以说没有一部能超过《大闹天宫》的，而且，在国外都是让很多做动画的人望尘莫及的。但是为什么现在那么多高科技，那么多所谓的艺术家、动画家、漫画家还是做不出那么好的的片子呢？一味的去骂别人是炒冷饭，有没有自己真正静下心来想一想，那么好的一部片子，一直放在那里，永远沉睡。或者你在网上看到的盗版画面、声音都变质到一定程度了，你才认为这个经典吗？现在都每天只会看喜羊羊的小朋友，怎样才能了解真正中国最好的动画是什么样子的。那些孩子根本没有看过这部片子，为什么不让他们在电影院里去体会一下，我们小时候的那种经典呢。画面和声音都全部重新做了。而且我个人觉得这次的明星配音没有失分。都很专业！经典只在仓库那不是很可惜吗？！
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡泡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-18 20:50:59</时间>
<影评>
              首先说一下观感。我带着被各种时髦拍摄手法养叼的眼睛去看，这种戏剧式的分镜完全不能抓住我的兴趣点，全景、中景大量运用，运动镜头少的可怜，再加上那个二逼的3D整个片子就像个皮影戏，我要强调一下：得有多二逼才能想出把二维动画做成3D电影。当然，除了最后一点其他不能说是缺陷，那可是50年前的动画片，能有这样的效果已经很了不起了，直到现在都有很多值得学习的地方。总的来说，这是一碗冷饭，但它让我在大屏幕上看了一次大闹天宫，感谢它。


      因为剧情本身不能吸走我的注意力，观影过程中我只能不停地分析造型分镜等等来填补思维。关于形象造型风格最突出的印象是非常的中式，在看大闹天宫之前我几乎已经搞不清中国的动画应该是什么样子了，我找不到中国动画最应该表现的特色点、只有中国人能做其他人做不出来或做不好的东西。在不久之前我还不觉得“中国特色”有什么重要，只要好看就行了不是么，不管是做日式还是做美式，只要好看不中国风又怎么样？直到我看了新海诚的《追逐繁星的孩子》。诚哥给我上了传说中“学我者生，似我者死”的生动一课。当你除了背景的画法以外展现的全部是吉卜力时，你就输了，输的很惨。这样一个片子能难看到我看了N次都没看完的程度，诚哥本来有自己的风格的，只是对长片的掌握力不够火候，我一直非常欣赏他的《星之声》，而《追星星》只说明了不属于自己的东西终究做不过本家，单纯的模仿永远无法超越。

      再绕回《大闹天宫》来看，其角色造型，配乐，分镜，演出都带着浓厚的中国戏曲的特点。孙悟空的脸其实就是一个简化的脸谱，音乐很多直接采用戏曲的伴奏方式。动画中有很多打戏，依稀能看出京剧的影响，平心而论现在看来是打得很"没劲"。这主要是视听语言方面的问题，如果从另一个角度来看又会发现很多有趣的东西。我的着眼点在"想象力"上。现在日本动画的很多打斗方式这里面都可以找到源头，《大闹天宫》的打戏可谓花样百出，大小变形、七十二般变化、腾云驾雾、分身、无限剑制、各种宝具。个人觉得最有想象力的段落在猴子打二郎神那里，各种动物的变化相克，有趣极了，这是我在日本动画里几乎没有见过的东西。最难得的是打斗中的幽默感，变房子的那一段实在让人忍俊不禁，那可是50年前。BAKUMAN里说漫画只要有趣就可以，其实动画也是，但有趣真的不是一个容易达到的标准，需要自我的表达、需要了解观众心理、需要挠到观众心灵的痒痒肉，这实在是需要很多智慧的。

      我观看途中无法抗拒的YY起了如果圣杯战争召唤出了地球上最早的硅基生命会怎样。各种开挂，金闪闪绝对不是对手，除非对手把如来佛也招来了。而且猴子自带紧箍咒，令咒都免了，何等无敌的servent！

      最后的结局竟然是happy ending，快到结局的时候其实我想起来之前看过的一本书上提到过的关于结局的描述，真看到的时候还是有些意外。因为太祖的要革命要胜利而做成孙悟空胜利的结局是让人心情舒畅，但一定程度上损害了作品的艺术性，把一个悲剧英雄变成了一个胜利者，少了一层冲突，少了一种升华感。我是受《悟空传》的影响太深了，看到最后我眼中是猴子砸了玉帝的凌霄殿心中想的却是与自身战斗，与另一个自己扭打在一起的猴子，我想要看到人性自身的冲突，我想看到那个被压在山下也不改眼中火焰的猴子。所以说《悟空传》的动画化还有没有谱啊？

      接下来是片尾出staff的部分，这一段的画面是全新制作的，可以说ED才是本体。左边有当年万先生们工作的照片，也有3D版的幕后工作人员们，在字幕边插花的Q版大圣全片最萌，教练，我想要个大圣！看到ED我和番茄飞仔都在那吐槽“求TRUE END””这才是正片吧“，那两个看到睡着的家伙，可是看见真·正片了。


P.S.今天是万籁鸣、万古蟾112年诞辰。Google作的Doodle非常可爱。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>路人乙</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2012-01-12 20:53:34</时间>
<影评>
             《大闹天宫3D》观后——你们都被骗了


     今天机缘巧合地，去看了3D《大闹天宫》的首映，感受如下。


     首先，它确实没有什么新意，完全是炒冷饭，噱头就是“3D”，国产3D动画还比较少见，并且，《大闹天宫》牵动了某些人儿时的某些记忆，炒作的是别人对于某段时光的怀念，又是消费怀念，哎。


     其次，画面极其粗糙，色彩极其黯淡。画面的粗糙，那是极其惨烈的，要做3D，要请国外的团队，资金又这么少，做出来的东西自然就难以让人满意，那些猴子猴孙们，某些时候你单独拿出来看，你几乎无法认出这是一只猴子。这竟然是一只猴子！这怎么可能是一只猴子呢？！再到天兵天将，一个一个歪瓜劣枣，你很难相信这样一些人竟然是天神，如果是孩子来看，这无疑会严重冲击他们的人生观、世界观，冲击力就好比你告诉他教科书里宣扬的正义的警察叔叔其实是一群土匪混子。


     最雷人的还是王母娘娘，我怎么看怎么觉得她是大观园里的刘姥姥，不能是别人，她只能是刘姥姥，一定是刘姥姥，必须是刘姥姥。王母娘娘竟然苍老到了如此地步，这……这……这说明她吃的不是仙丹蟠桃，她一定是喝的蒙牛啊。


     最后想谈一谈孙悟空大闹天宫的故事在民间为什么能够一直经久不衰。孙悟空大闹天宫的故事，就是一个草根英雄蔑视并反抗帝王将相的故事，英雄，就在于敢草中阳，sun中阳，这让所有在底层备受压迫歧视剥削的人们，有一种精神上的快感，如果自己有孙悟空的实力，必定去gan玉帝，所以它能够经久不衰。可惜的是吴承恩最后还是把一个英雄的故事写成了一个苦逼上（和谐）访的故事：一路追随唐僧，遇到各路神仙的跟班作祟，搞不定，最后只有不断上（和谐）访，整个西天取经的过程，就是一个受气苦逼不断上（和谐）访的过程，这真让人憋屈。同时，他还给人们留下了一个贻害无穷的千古错觉：只要上（和谐）访，上到了一定的高度，比如太上老君这样的中阳级，问题就一定能得到公正的解决。


     其实，你们都被骗了
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
