<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>精灵鼠小弟 Stuart Little</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1377980123.jpg</封面>
<导演>罗伯·明可夫</导演>
<演员>迈克尔·J·福克斯 / 吉娜·戴维斯 / 休·劳瑞 / 乔纳森·利普尼基 / 内森·连恩</演员>
<简介>9岁的乔治这天迎来了一个弟弟——小白鼠斯图亚特。这是他爸爸妈妈从孤儿院领回来的可爱精灵，会说话，有智慧，并且很希望有自己的家。然而，乔治却不喜欢斯图亚特，不愿意和他作伴。斯图亚特为此颇为犯愁。更令它处境不妙的是，它成为了肥猫眼中的佳肴，在虎视眈眈下过着冒险的生活。
                                    
                                　　乔治参加了一个航模赛，但是他却一路遭到挫折，先是父亲没能帮他做好模型，当模型好不容易做成了，遥控器却在比赛那天被别人踩坏。在乔治每一次陷入困难的时候，正是斯图亚特机敏勇敢的出手相助，让乔治顺利过关。斯图亚特努力的付出，终于被小乔治接纳，这只小白鼠在乔治家中得到了温暖的归属。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-08 21:00:29</时间>
<影评>

故事和讲述都是典型的美式装备，不过改换了“人物”的设置之后倒是也别有一番风味，而且制作得还相当用心，值得肯定。很童趣的电影，充满了想象力，潜移默化地植入了亲情的伟大主题。萌萌的小老鼠在童话式的呈现下令人无比爱怜。Stuart的乐观与活泼极具感染力，无法叫人不爱。温暖的个性是融入圈子的关键，让我们有了朋友，并且不断地排除万难，找到自己的家，这样的小老鼠我也想要一只。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>宸妈碎碎念</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-01 15:29:04</时间>
<影评>

什么都不想做的日子，索性选择看电影。经典电影有很多，今天就看《精灵鼠小弟》！
这部电影，是根据美国作家E·B·怀特的童话《小老鼠斯图亚特》拍摄的，于1999年12月5日在美国首映，并获得2000年第72届奥斯卡金像奖多项提名。而且多年来持续火爆市场，魅力非凡。是的，怀特先生就是那个写了《夏洛的网》(1952)和《吹小号的天鹅》(1970)的美国作家！你应该不陌生吧？


《精灵鼠小弟》的故事情节很简单：
9岁的乔治这天迎来了他盼望已久的弟弟——小白鼠斯图亚特。这是他爸爸妈妈从孤儿院领回来的可爱精灵，会说话，有智慧，并且很希望有自己的家。
然而，乔治却不喜欢斯图亚特，不愿意和他作伴，因为让小白鼠做弟弟和他预期的弟弟相差太远了，乔治重重的关上了门。斯图亚特为此颇为犯愁，他希望自己的到来受到家庭中每个成员的欢迎和喜爱，可惜事与愿违。


更令斯图亚特觉得处境不妙的是，它成为了肥猫眼中的佳肴，每天要在肥猫的虎视眈眈下过着冒险的生活，但是爸爸妈妈对他的爱让他感受到了家的温暖，他孤寂又忐忑的心，被温暖着。
斯图亚特躲避肥猫的追捕，无意间跌落到了乔治的模型中，他开心的和乔治玩了起来，也顺利的和乔治成为了好朋友——不能成为你期待的弟弟，那我们就先从好朋友开始吧！
多么聪明又善解人意的斯图亚特呀！
航模赛是每年都举行的，可是乔治却不想参加，甚至对只完成了一半的航模模型都提不起完成的兴趣，满满的失落感。虽然爸爸一再鼓励他，可是他还是想要放弃。
斯图亚特鼓励乔治完成航模模型，并鼓励乔治参赛，可是在赛前却不小心把遥控器扔了出去被别人踩坏了。正当乔治和爸爸妈妈都认为他们不得不放弃比赛时，斯图亚特悄悄跳上了帆船，并勇敢的驾驶帆船为乔治取得了第一名的成绩！


而肥猫也在各种企图赶走斯图亚特的过程中，慢慢被斯图亚特的人格魅力所感动，开始喜欢斯图亚特，并最终在流浪猫的围堵下救出了斯图亚特，让斯图亚特回到了李家。
美式电影，一如既往的浓浓的made in USA的痕迹。可是我却感动于电影中流露出的关于家庭教养氛围、关于善良的相信和坚持以及关于高情商的与人相处等细节中。一部电影，教会我们的有如此多的生活智慧：
关于家庭的教养氛围
我们都知道原生家庭对一个人的影响，而一个良好的家庭教养氛围，对孩子的教育无疑是极其有利的。
影片《聪明鼠小弟》中，李家的家庭教养氛围就很好。
这是一个父母充满爱和温暖的家庭，家庭成员之间是相互信任并且相互依赖的。而李氏家族的家庭氛围也是值得我们提倡的。
这个有爱的大家族，有自己的家族口号：“李家好，李家妙，李家的人呱呱叫”，这样的口号，是家族的骄傲，也是家族凝聚力的表现。不要忽视一句家族口号的作用，心理学的意义在于通过不断的强化，暗示，从而最终达成口号的意愿。现在很多管理心理学不也是提倡企业文化应该有企业专属口号吗？这就是最多的实际应用。
他们包容，面对小白鼠斯图亚特这个“意外”的家庭成员，在惊讶之外，他们欣然接纳，并且在乔治需要他们帮忙寻找斯图亚特时，全家总动员，老老少少全部出动帮忙。这其实很像我们中国的很多家庭文化，一人有难，全家出动，一人需要帮助，全家伸手。永远不要忘记，家庭是我们的根基，我们可以扎根于家庭的沃土中，让自己成长得更好！


善良的相信和坚持
斯图亚特是个可爱的小白鼠。在孤儿院的时候他了解每一个孩子的特点，正是他的细心和热情，让李氏夫妻决定收养他！而他也开始相信童话会变成真！
在经历一到家就被肥猫吞进嘴里的危机后，在面对乔治的不接纳后，只需要妈妈的一个晚安吻，便足以让他对这个家产生依赖。
面对不了解实情的家族成员们送来的并不适合斯图亚特的礼物时，他感动着，并没有觉得受到了冷落。他甚至觉得，这是它一生中最美好的时刻！童话是真的可以成真的！
面对假的亲生父母，斯图亚特虽然跟着他们回到了破烂不堪的高尔夫球场的家，但是却依然用自己的善良坚持着，而正是这样的善良感动了假妈妈，让她最终告诉了斯图亚特被骗的真相，救了斯图亚特自己一命。
面对肥猫的排斥，他努力用自己的行动温暖着他，最终让肥猫放弃了之前想要除掉他的想法，反而积极的帮助他脱险。这就是斯图亚特身上表现出来的善良、相信和坚持的魅力！


主动的分享和退而求其次的应对措施
什么才是高情商的表现？我想懂得适当的退步是一个。
面对乔治对自己的不接纳，斯图亚特选择了回避，并且主动对乔治提出来：“不能做你的弟弟，那可以先从做朋友开始吗？”

是的，虽然是一部卡通电影，可是这里的智慧不仅仅是针对孩子哦，要学会退而求其次的应对措施，而不是什么都要优先满足，甚至一定要被满足！
而主动的分享也很重要哦！
教会孩子主动分享，如斯图亚特一样，会分享自己的观察，会分享自己的心情，会分享自己的感动，更会分享自己的一切美好！
宅家的日子，其实很漫长也很快乐，《精灵鼠小弟》在中国上映是2000年，距今足足20年已久，可是再看经典，还是有那么多的感触。


陪着孩子看看鼠小弟吧！我相信这个温暖的治愈系电影，足够让你和孩子在笑声中温暖彼此。推荐这部电影给你们！愿你们都拥有能够成真的童话！
在观影结束后，和孩子讨论一下剧情吧，谁不想拥有一个鼠小弟这样的弟弟呢？
如果觉得电影很棒，还可以给孩子购买《精灵鼠小弟》的原版书籍哦，好的书籍足够吸引孩子反复阅读，而这样一部有电影作品的书籍，对于孩子理解文字内容和影视内容更是很好的机会哦！如果你想让孩子爱上阅读，养成阅读习惯，不妨从这部电影这本童话故事书开始哦！

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小关平</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-05 07:55:10</时间>
<影评>

文/小关平
目录：
第一章：E·B·怀特
第二章：斯图亚特最喜欢谁？
第三章：结语
————
《小老鼠斯图亚特》是美国作家E·B·怀特的童话，曾被拍成电影《精灵鼠小弟》，基本上继承了原著前半部分的欢快路线。

但书中自从斯图亚特（鼠小弟）踏上寻找好朋友玛戈（小鸟）的旅程开始，就逐渐变成了另一种凄美之感。联系写作背景（1945年，二战刚结束）来看，怀特试图展现当时美国民众对世界现状的惋惜与惆怅，但又借用鼠小弟斯图亚特的乐观精神去表达对未来的希望。
————
△E·B·怀特

全书的幽默堪称一绝，小老鼠的古怪思想和生活细节读来让人会心一笑，忍俊不禁。
作者因为常年经营农庄牧场，熟知家养动物的特点和习性（另一作品《夏洛的网》涉及更多），这与脏兮兮的漫画家荒川弘（代表作《钢之炼金术师》、《银之匙》、《百姓贵族》）有着相同的经历。

写这本书时，怀特将自己缩小成两寸，用斯图亚特的视角去看这个世界，读者仿佛都变成了两寸高的小人，随着主人公一起在大街上跌跌撞撞。小说的字里行间动感十足，已有了好莱坞大片的感觉。

我对电影已经没什么印象了，所以这篇不是影评，而是书评。读过小说之后，觉得怀特后半部分营造的氛围和结局具有无限遐想，悬念与美感并存，堪称新世纪童话的典范。
塑造的两位女主人公玛戈（小鸟）与哈丽雅特（和鼠小弟一般身高的小人），虽然都存在于鼠小弟斯图亚特的心灵世界中，却有着微妙的差异。本文主要就这一点表达一下看法。
————
△斯图亚特最喜欢谁？
A、玛戈（小鸟）——【日久生情】

全书十五章，第一位女主人公玛戈出场于第八章，和任盈盈、赵敏一样，到全书的一半才姗姗来迟。
作为一只快要冻死的小鸟，玛戈闯入了利特尔先生一家（鼠小弟的人类家庭）的生活，与缺少友情的鼠小弟斯图亚特成为了心灵相印的朋友。
他们互相照顾，互相关心，而且还有了共同的敌人雪球（一只恶猫），并共同经历了一场惊险的大西洋之旅，小老鼠拽着小鸟的脚踝才从惊险中逃回现实世界。

同甘苦、共患难让彼此充满信任与感激，互帮互助的友情逐渐变为细水长流的爱情，彼此都成为了对方永远的依靠。反观人类世界，有多少情侣在共患难之后分道扬镳，无法相爱到底，感情脆弱得反倒不如老鼠和鸟。
当玛戈被雪球团伙吓跑之后：
“斯图亚特心碎了。他没有了胃口，拒绝吃任何食物，体重开始下降。最后他决定悄悄地离开家，到外面去寻找玛戈。”
他不仅把玛戈当成最好的朋友，还当成生命中的希望，是她让斯图亚特一直坚持他的历险旅程，直到书的末尾仍未停止。
玛戈对斯图亚特的吸引绝非来自外表，事实上她棕色的身体、凌乱的羽毛、快被冻死的狼狈模样，绝称不上“美少女”。她是因心灵上的互动和彼此难忘的经历而成为鼠小弟的挚爱，这是标准的“日久生情”。

而另一位女主人公哈丽雅特就不一样了。
B、哈丽雅特（小人）——【一见钟情】
她是鼠小弟斯图亚特在寻找玛戈的旅程中认识的女孩，那时候鼠小弟已经经历了不少磨难，身心疲惫，对未来有些茫然。
在经过埃姆斯镇的时候，他从酒店老板的口中得知了镇上有位美丽的姑娘，叫做哈丽雅特，是个与斯图亚特差不大大小的小人。（英国童话《借东西的小人阿莉埃蒂》发表于1953年，较晚于本书，可能是受其灵感。）

其实作者并未说斯图亚特是只小老鼠，它不过是个具有老鼠特征的小人，是利特尔先生的第二个儿子，这是开篇第一句话就已知的事实。至于其中原因，童话世界大可不必较真，但哈丽雅特的出现，就让人有了新的视野，原来斯图亚特还有同类存在！
斯图亚特不仅惊叹于找到了同类，而且被哈丽雅特美丽的外表深深吸引，以至于写了封漂亮的情书，准备了一场浪漫约会，此时的他似乎忘却了寻找失踪好友的任务。
因为全书篇幅很短，所以哈丽雅特应该是作者有意识塑造的人物，她的出现使鼠小弟性格和感情更加丰满。
作者从各种角度去衬托哈丽雅特的美，从酒店主的赞美和华丽的情信中迎来了哈丽雅特的惊艳登场，接着还有鼠小弟为了和美人乘坐独木舟在湖面上游玩的辛苦准备。这几章写得很有意境，让读者的心也扑通扑通地跳着，就像面对初恋情人的紧张与喜悦。

正当读者刚融入到作者故意营造的美丽氛围之时，狠心的小说家却笔锋一转，破坏了这场邂逅：由于人类的破坏，斯图亚特精心准备的独木舟毁于一旦，他辛辛苦苦建立起来的美好未来被无情摧毁，绝望地跌入了心灵谷底。
怀特写这一段时，可能饱含了对两次大战太多的失望与愤怒，所以当哈丽雅特还愿意补救这种损失的时候（共产主义or乌托邦？），斯图亚特却认为毫无希望。他甚至拒绝了哈丽雅特对他的邀请，不再沉迷于这场虚幻的爱情，这并不是一般男子可以经得住的诱惑。
斯图亚特最终选择了继续寻找玛戈（A），而拒绝了哈丽雅特（B）的相邀，正是因为它终于明白了喜欢与爱的区别。
有人会认为哈丽雅特从出场到结束显得虎头蛇尾，十分突兀，有添足之嫌，而我却觉得全书的意境都在最后几章，这才是斯图亚特最真实的内心。也许在今后的旅程中，他还会遇到千千万万个哈丽雅特，但是，他只会拥有一个玛戈。

————
△结语
如果只把《小老鼠斯图亚特》当成儿童文学，那么它只不过打开了读者的想象之门，在新奇与幽默中一览而过；但如果结合作者的时代背景去领会他写书时快乐、怀疑、愤怒、遗憾等种种感情，就会发现内藏着深刻的哲学和社会意义。
妙就妙在玛戈还没找到，却又失去了哈丽雅特。
受异性欢迎的斯图亚特，不仅没有坐享齐人之福，反而一个女孩都没得到。这样的结局设定在童话里太罕见了。

我被这本小说吸引，是因为开场，但我被震撼，完全归功于这个无言的结局。虽然作者的文字幽默乐观，信心十足，但我仍然能体会到那份孤独与苍茫。
悲观的人在这本书里找到了前进的力量，乐观的人在这本书中感受了爱情的忧伤。
鼠小弟已经有了新的觉悟，最后一章他和路旁的修理工说：
“我希望从现在起一直向北走，直到生命的结束。”
那是玛戈可能会出现的地方。


“他凝视着在前面无限延伸着的大地，知道要走的路还会很长。但是天空是明亮的，他感觉自己也正走在正确的方向。”
和《飘》的结局有点像，毕竟明天又是新的一天。

2012.3.9初稿 2018/2/2修改

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿右</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-28 01:09:12</时间>
<影评>
            茸茸的精灵鼠，翻译得真好。我知道，白鼠比黑鼠可爱多了，但是我不想和那用来试验的动物接触。看童话的时候就觉得美国人太喜欢动物了，连老鼠也想成自己的儿子。精灵鼠的话很棒，是工藤新一的配音吧:我还是史家的人，童话是真的!谁说一家人要一样，我和雪伦就不一样，我们是一家人，谁说一家人要喜欢，雪伦就不喜欢我，我们还是一家人，一家人就会互相帮助！真得很感动。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>风行天下</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-16 09:06:19</时间>
<影评>
        很老的片子了。还是很喜欢看。里面那只懂事、机灵而且充满爱心的小老鼠小弟实在是太萌了。


很多细节让人觉得很有趣。


比如刚开始Staurt被猫咪咬了又吐出来之后，最着急检查的居然是自己的尾巴......


还有就是Staurt和George早上刷牙的时候检查牙齿......


还有他们全家一起照相时摆的那个pose，


有这么个小弟弟，日子就会过得很不一样了。


小鼠弟的眼睛非常有神，让人很怜爱的感觉。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏至线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-30 20:46:38</时间>
<影评>
        历史上第三个可爱善良滑稽的老鼠~一个是MICKEY~~一个是JERRY~~还有就是这只小老鼠~~~


虽然只是帮实验室里的小白鼠穿了件衣服-_,-但是这只就巨可爱无比啊~~

剧情么是针对小小朋友滴~~鄙棱么就看看这只鼠小弟的举手头足~~给生活加点佐料呗~~


----------------------------------------------------------------------

感谢花疏絮TX -_____- 痴呆的典型症状就是猫鼠不分orz
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃火锅的人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-22 01:44:53</时间>
<影评>

是一个很励志也很温馨的跨越物种的亲情故事 我印象非常深刻的事是鼠小弟和他哥哥打破关系僵局去开船那里 真的就很厉害呀！他只是只小老鼠诶！但他足智多谋有勇有为 会爱人 会勇敢的去行动 也是一个理智温柔的小鼠～电影里面有一段儿真的很让人抓紧脚趾头 很担心 但最后还好 大美好式结局嘛 看完这部电影后 对白色鼠鼠非常喜爱

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>TechnerdJo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-05 21:49:53</时间>
<影评>

这应该是我生命历程中看的第一部外语片。
小的时候看觉得很有趣，超喜欢这只可爱善良的鼠小弟，时隔二十年重温，被个中情节猛戳泪腺😭太温馨了，拥有这样的家庭和家人，是何其幸运，整个跌入梦幻之中，而整个观影过程亦如在棉花云端，如梦如幻，甜蜜得令人心醉🥲
谁不想与这样一只可爱温暖的小鼠成为家人呢？

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>皮妈读书</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-02-12 08:18:47</时间>
<影评>

 如果想以一部关于老鼠的影片告别鼠年，那么我推荐《精灵鼠小弟》。可以说，除了《猫和老鼠》中的小老鼠杰瑞之外，《精灵鼠小弟》中的史都华是最可爱的老鼠形象。史都华不但可爱，更用他的不凡的言谈举止，诠释了“家人”的真谛。
来自豆瓣
史都华是被好心的理特先生和理特太太收养的一名孤儿。当时，理特先生和理特太太不知道该把孤儿院哪个可爱的孩子领回家，这时，精灵鼠小弟史都华突然出现在他们面前，理特先生和理特太太立刻对他精灵古怪的模样和睿智无比的谈吐吸引住了，于是，把他领养回家。这样，理特先生和理特太太、儿子乔治、鼠小弟史都华、宠物猫小白就组成了一家人。
来自豆瓣 史都华刚到理特家时的情景
1
鼠小弟史都华刚被理特夫妇领回家时，就被宠物猫小白一口吞到口中，只留一条长长的尾巴在小白唇边不安地战栗。理特夫妇救下史都华后，严厉警告小白：“史都华现在是我们的家人了，家人是不会自相残杀的。”
虽然小白不敢再碰史都华，但他对史都华的敌意并未消失，当史都华睡在舒适的大床上而它只能睡在猫袋里时；当史都华收到理特家庭送来的礼物，而它只能远远地观望时，小白的内心充满了对史都华的妒嫉甚至仇恨。尤其不能让小白忍受的是，一只小老鼠史都华，竟然也是它这个宠物猫的主人。
小白联络了一群野猫，想要给史都华一点颜色看看。但当野猫们要吃掉至少也要把史都华打至伤残时，小白又冒着生命危险出手相救。史都华问小白为什么又要救他时，小白不情愿地说出因为彼此是家人的理由。野猫们见状疯狂嘲笑小白：“难怪你们长得那么像！”史都华反驳说：“你们真的这么想吗？家人就一定要长得很像吗？家人不一定要长得像，甚至不用彼此喜爱，你们看小白，他恨我，但他仍然奋不顾身救我一命，你们也许能够抓得他伤痕累累，甚至杀了他，但小白是不会逃的，因为家人就是这样，对不对？”
来自豆瓣 理特一家合影留恋
2
鼠小弟史都华和哥哥乔治的相处也并不是一帆风顺。乔治第一次见到史都华时，本来阳光灿烂的脸瞬间情转多云，摔门而去。虽然理特夫妇一再利用各种机会让这两位兄弟建立感情，但乔治始终都不能接受这个弟弟。
事情的转机出现在乔治参加帆船比赛这件事上。乔治对帆船比赛一直缺乏信心，史都华不但鼓励乔治，还跟乔治一起完成了他想要放弃不做的帆船黄峰号。在即将进行比赛的时候，帆船的遥控器却被人踩坏了，本来信息不足的乔治这下更是受到了同学们的嘲笑。关键时刻，史都华跳上船，驾驶船只，奋力向前，为一直担心失败的乔治赢得了冠军的奖杯。
从最初的不接受，到可以交个朋友，再到最后满脸自豪地跟人说：“他是我弟弟！”兄弟之情在一点点加深。但恰在此时，史都华的所谓父母来接史都华了，理特夫妇认为应该做出对史都华最有利的选择，乔治不想让史都华离开，但也左右不了局势，伤心地摔门而去。
来自豆瓣，史都华跟随冒牌父母来到破旧的住处
3
鼠小弟史都华并不知道来接他的所谓父母其实是一对冒牌父母，他们带史都华到达了一所破旧的住处。半夜时分，这对冒牌父母准备完成他们和野猫之间达到的交易，叫醒了正在熟睡的史都华。
冒牌母亲知道一旦把史都华交到野猫手里，史都华的性命终将不保，良知让她愧疚不已，不停哭泣。史都华并不知道这些，但看到母亲一副伤心欲绝的样子，便发自肺腑地对她说：“妈为什么在哭，我并不气你们把我送到孤儿院，我们现在又团聚了，我一定会好好孝顺你们的，家人就是这样，要彼此照顾。”
多好的孩子啊，不嫌贫爱富，也不计前嫌！这对冒牌父母终于于心不忍，说出了事情的真相，把史都华给放掉了。史都华想念理特夫妇和哥哥乔治，虽路途惊险，但还是踏上了重返理特之家的路。

什么是家人呢？《精灵鼠小弟》这部影片告诉我们：家人就是不相互残杀；家人就是即便相互怨恨也能舍身相救；家人就是情深意厚；家人就是彼此照顾……鼠小弟史都华用他可爱的形象，不凡的言语，诠释了“家人”的真谛，一起看起来吧!

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bulingling～✨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-07 17:56:04</时间>
<影评>

乔治这天迎来了一个弟弟小白鼠斯图亚特，这是他爸爸妈妈从孤儿院领回来的可爱精灵，会说话、有智慧，并且很希望有自己的家。然而乔治却不喜欢斯图亚特，不愿意和他作伴。斯图亚特为此颇为犯愁。更令它处境不妙的是，它成为了肥猫雪球眼中的佳肴，在虎视眈眈下过着冒险的生活。
乔治参加了一个航模赛，但是他却一路遭到挫折，先是父亲没能帮他做好模型，当模型好不容易做成了，遥控器却在比赛那天被别人踩坏。在乔治每一次陷入困难的时候，正是斯图亚特机敏勇敢的出手相助，让乔治顺利过关。斯图亚特努力的付出，终于被小乔治接纳，这只小白鼠在乔治家中得到了温暖的归属。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
