<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>加勒比海盗2：亡灵的宝藏 Pirates of the Caribbean: Dead Man's Chest</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589588.jpg</封面>
<导演>戈尔·维宾斯基</导演>
<演员>约翰尼·德普 / 奥兰多·布鲁姆 / 凯拉·奈特莉 / 杰克·达文波特 / 比尔·奈伊 / 乔纳森·普雷斯 / 李·阿伦伯格 / 麦肯锡·克鲁克 / 凯文·麦克纳利 / 大卫·拜利 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 汤姆·霍兰德尔 / 娜奥米·哈里斯 / 马丁·科勒巴 / 大卫·斯科菲尔德 / 亚力克斯·诺顿 / 劳伦·马赫 / 内杰·亚当森 / 卢克·德·沃夫松 / 德里克·奥康纳 / 德莫特·基尼 / 克里夫·阿什伯恩 / 罗比·基 / 麦克斯·贝克 / 史蒂夫·斯皮尔斯 / 约翰·博斯沃尔 / 克里斯托弗·亚当森 / 安迪·比克维奇 / 乔纳森·林斯利 / 西蒙·米考克 / 瓦妮莎·布兰奇 / 大卫·斯特恩 / 安东尼·帕特里西奥 / 迈克尔·恩莱特 / 马克·可汗 / 大卫·扎赫迪安 / 法乌齐·卜拉希米 / 雷吉·李 / 杰拉德·J·雷耶斯 / 哈亚提·阿克巴斯 / 斯蒂芬·阿纳尼茨 / 拉斯蒂·格瑞斯登·博林 / 罗恩·博蒂塔 / 盖伊·查普曼 / 尼尔·德蒙特 / 杰拉德·加纳 / 赛米·汉拉缇 / 达隆·亨廷顿 / 保罗·雅各布森 / 马克·约瑟夫 / 乔纳森·克特</演员>
<简介>迷人的杰克（约翰尼•戴普 饰）船长又回来了，这次，他遇到了更为强大的敌人——传说中的不死人大卫•琼斯(比尔•奈伊 饰)，他驾驶着让人恐惧的“飞行荷兰人”号快船，在速度与装备上，没有任何船能够超越它。杰克船长欠下琼斯一个血债，他必须赶在最后时限到来之前，找到破解的方法，否则他会永远背负血债，并且在余生永远成为琼斯的奴隶。
                                    
                                　　当然，杰克船长的好朋友威尔•特纳（奥兰多•布鲁姆 饰）也被卷入了他的坏运气当中。因为杰克，威尔和伊丽莎白（凯拉•奈特莉 饰）的婚礼被迫取消，伊丽莎白还被关进了监狱，威尔为了救她，只能去寻找杰克。
                                    
                                　　这次两个好朋友遇到了巨大神秘的海洋怪物、不友善的小岛土著、打扮华丽的占卜者戴尔玛，威尔失散多年的父亲--“拉靴带”比尔•特纳(斯特兰•斯卡斯加德)在关键时刻离奇现身，成为全局的转折点……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Gina星</作者>
<标题>杰克和伊丽莎白的情愫</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-23 21:03:34</时间>
<影评>
        Jake和Elizabeth之间有一种说不清道不明的感情。


　　网上很多人在骂伊丽莎白，骂她变了心。可是我觉得她只不过是一开始没发现自己真正爱着的是谁而已。她和威尔认识得早，所以她理所应当误认为自己爱上了威尔。 


　　杰克好像从海盗1里就对伊丽莎白很有意思。把她从水里救出来的时候，我就觉得这是个微妙的开始。后来她们一起在那个岛上，还喝了好多酒，那时候杰克就搂过她的肩膀，手指还动一下，感觉好像很认真。可惜伊丽莎白不解风情╮(╯▽╰)╭。


　　海盗2开始，“黑珍珠”上的海盗们就说“杰克这次回来好像有点不对劲”。那是什么时间？是伊丽莎白要和威尔结婚的时候！他手中的罗盘坚定的指着伊丽莎白所在的方向，可他却让海盗们把船开往别处，说明他不想回想起这件事。他最重要的人，最想得到的人——伊丽莎白要结婚了。 


　　他到女巫那里去询问钥匙地下落。女巫问他“难道我给你的罗盘也不能帮助你吗？还是杰克斯派洛没意识到自己最想要什么？或者……（已经知道了却故意隐瞒？）”杰克当时立刻就沉默了…… 


　　后来伊丽莎白穿着男装来找他，他的很惊喜。伊丽莎白说要找自己的爱人，他还问“你确定你非去不可？”。这场冒险是很危险的，他也许比较希望她说“不”吧……他把罗盘交给伊丽莎白的时候，先是用手挡住，然后飞速闪开，可爱极了。


　　海盗2开头时，威尔对伊丽莎白说“等我回来我们就结婚。如果你那时候还是我的。”也许威尔已经预感到什么了吧？他又不是傻子。他们刚开始被抓的时候，贝克特公爵问伊丽莎白：“你还记不记得一个叫杰克斯派洛的……”他们一起回答“船长！杰克斯派洛船长！” 


　　海盗2里，伊丽莎白反复地说：“我信任杰克”。其实早在海盗1的历险中，她的心里就埋下了爱情的种子。有困难的时候她第一个就想到杰克了。 


　　那个罗盘针指向杰克的时候，她非常震惊，也许她从来都没发觉自己已经爱上他了。 


　　他们在岛上挖那个箱子的时候，她又看了指针，远远地凝望站在风里的杰克。其实她应该已经清楚了，自己真正喜欢谁。只是她不敢承认，也不想承认。她不想背叛威尔。可事实都摆在眼前了…… 伊丽莎白赌气说“罗盘坏了”。杰克拿过罗盘，看见罗盘上的指针，明明是指着伊丽莎白的……


　　威尔和伊丽莎白重逢的时候拥抱在一起接吻，杰克先看看旁边的那个上校，又看看他们，我觉得他有点嫉妒！呵呵！后来伊丽莎白生气地质问杰克：“原来你一直在骗我？”他当时，面对这位美女的怒颜，蒙混过关的样子很逗啊。 


　　还有，杰克在“黑珍珠”甲板上，试探性地向伊丽莎白求婚。很搞笑！他说：“我是船长，我随时都可以在这里举行一个婚礼，就在这，就在这甲板上。”真的很可爱。后面他还说“总有一天你会接受海盗的生活。总有一天你会接受我。” 


　　当时他差一点就和伊丽莎白接吻了，要不是手上突然出现索命那个黑斑……看得出他当时皱着眉，想吻又不知应不应该，好像犹豫了很久……因为他知道伊丽莎白是威尔的未婚妻。 当时伊丽莎白的心理是很矛盾的，她郁闷喝酒不光是为了威尔，她也爱上了杰克。她犹豫，自己已经是威尔的未婚妻了。于是她慌乱的找接口搪塞。


　　海怪来袭击“黑珍珠”，伊丽莎白看见当时划着小船要去找那颗心脏的杰克，误以为他是逃走了，骂了一句，看得出她非常失望。反过来想想，说明她对杰克一直都是抱有非常大的希望的。相信他是个勇敢的人，相信他的善良。 


　　后来那把枪掉在地上，她想救威尔却慌了手脚。杰克回来了！那个时候杰克以一种高大的感觉站在她面前，俨然是她的守护神，伊丽莎白一把抱住了他的腿，脸上那惊喜的样子，有一种安全和信任感。我觉得只有一个女人看着自己爱的男人来救她的时候，才会有那种神情（演员刻画的非常到位）。 


　　海盗2结尾部分伊丽莎白最后的那个吻，表情好忧伤。她用颤抖的声音说：“我一点都不觉得内疚。”听起来好像都快哭了。这句话就好像自欺欺人的说“我不爱你”一样。她一字一句地说着狠话，但是这恰恰暴露出她内心的想法。 


　　她不承认事实，想欺骗自己，甚至把杰克铐在船上，让海怪吃掉他……她只是想做的绝情一点，证明自己不爱他！ 


　　真是令人心疼的两个人呢。那一吻感觉真的很凄美。他们都在克制自己的感情。也许他觉得他们很难有机会这样。听着伊丽莎白讲着违心的话，他的脸上反而在笑，一点都没有恨她的感觉。因为他在一刻已经感觉到，伊丽莎白是爱他的。 


　　后来海怪的嘴巴就要将他吞没的时候，我觉得杰克真像是站在风中的英雄那样无畏。一个很美丽的身影。 


　　也许他真的是抱着保护自己最爱的女人的心态，视死如归吧…… 


　　不过威尔真的是个很温柔的人。他看见伊丽莎白和杰克接吻，但却什么都没问。说不定他想给伊丽莎白自由选择的机会……


　　后来女巫给伊丽莎白一杯酒，还说“酒能治疗悲伤”。虽然也是对着大家说的，但是这个厉害的女巫应该已经察觉到伊丽莎白是喜欢杰克的吧…… 


　　其实爱情没有谁对谁错。伊丽莎白不想爱上杰克，努力克制，已经尽力了。可是真的不可自拔地爱上了，那也是没办法的事吧……


　　杰克虽然油腔滑调，玩世不恭，诙谐幽默，似乎永远不知道危险为何物。但是他对伊丽莎白很温柔，而且小心翼翼，感情放在心里面不轻易流露。我们优雅迷人、八面玲珑的杰克，在爱情方面也是男子气概十足呢。


　　虽说这样，但杰克和伊丽莎白是不可能在一起的，因为——


　　杰克是一个海盗，一个玩世不恭的海盗！自由才是他唯一的信仰！而海就是他的女人。伊丽莎白终究只是他心里美好的回忆罢了。他愿在海上做永垂不朽的杰克船长……


　　杰克站在桅杆上，拉着绳索，透着自由的海风吹起他凌乱的发，他嘴角噙起一丝邪气的笑，远航…… 




</影评>
<有用数>1507</有用数>
<没用数>207</没用数>
</review>
<review>
<作者>重返科西嘉</作者>
<标题>微妙的细节解密</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-13 23:14:59</时间>
<影评>
        文/玄色风夕 


正版光盘中收录了加勒比海盗编剧们对这部影片的旁白和解释，当我认真地把所有内容一一看过，果真有无数恍然大悟的地方。每一个一掠而过的镜头，原来还有着令人想不到的意义，每一句不起眼的对白，都为情节的高潮作着完美的铺垫。这些，你们都看懂了吗？


1 第二部的开头巧妙的呼应了第一部，同样是由伊丽莎白如梦如幻碎片般的记忆展开。第一部时是小伊丽莎白出现，后来观众们可以发现那其实是伊丽莎白作的一个梦。这里同样如此，伊丽莎白和威尔的婚礼被搅乱，既为第三部他们的海上婚礼威尔的一句：“我怕再不办就没有机会了！”埋下伏笔，同样也是预示着一对的颇有悲剧色彩的爱情。


2 贝克特的出场。当史总督吃惊的交出他的名字，“Cutler Beckett? ”贝克特颔首。编剧在此特意安排点出是为了说明这个第一次出现在剧中的人物不是第一部的若灵顿准将，而是一个全新而充满亮点的人物。贝克特大声问若灵顿在哪里，再次告诉观众他们不是同一个人。


3 编剧认为贝克特很有“律师的气质”。我的理解就是他言词锐利，逻辑严谨，从来不问他不知道答案的问题。他明明知道若灵顿不在现场，还是故意问，“Is he present? ”同时夸赞汤姆的演技在此堪称完美。


4编剧揭底，饰演史总督的强纳森普莱斯说如果还想让他回第二部就必须让他在片场有些事做。所以在第一部中只有少量台词的史总督在这里朗读了贝克特签下有关伊丽莎白和威尔的逮捕令。顺便说一声，如果有看花絮都知道，这一句非常拗口，原文是：“The charge is "conspiring to set free a man convicted of crimes against  

the Crown and Empire and condemned to death,For which the..."”强纳读了好几遍都读不顺，还是站在一旁的贝克特帮他说出来。


5 第二部杰克船长的出场曾经让很多人费尽了脑汁，为了能够比肩第一部中令所有人记忆深刻的画面，这里采用了让德普躺在棺材里再一枪打碎，自己爬出来的情节。连编剧也说，实在很佩服德普，他愿意让人把自己钉牢在一个棺材里，还放进大海漂泊。特别是那个箱子里还装了爆破装置。可见这一场戏是德普亲自演出，并没有替身。德普一枪崩开棺材，我们都看到一个黑影一下子掉到海里，编剧说很多观众都以为那是那只海鸟，其实只是一块类似的木屑。这里并没有刻意装作是只鸟，只是我们误会了而已。


6 登上黑珍珠号的杰克显得心烦意乱。这里是为了突出杰克的烦乱其实是和伊丽莎白有关，所以两组镜头才依次出现。


8杰克显得神经质，被船上的猴子吓了一跳，编剧说这里暗示在第二部中杰克和所有动物都发生矛盾和排斥。包括最后不得不留在食人岛的那只狗。至于本来属于巴波萨的猴子出现在黑珍珠号，编剧的本意是想让观众领悟黑珍珠号一定又回到过死亡岛，结果发现大海上没有了死亡岛的痕迹，只有那只猴子在水中挣扎，所以他们把猴子捞了上来。（这里我真的完全没想到。编剧大人高估了……） 


9 此时电影中又出现了贝克特和威尔的谈判。在贝克特的办公室，一幅巨大的地图同样是编剧埋下的伏笔。在加勒比海盗2中一个戴假发的官员在细细描摹墙上的地图，到了第三部同样有这个镜头，但细心的人会发现，此时地图逐渐完整，地图的完成度越来越高，预示着东印度公司的势力渐渐扩展到全世界。贝克特的野心也在一步步蔓延。


10 贝克特和威尔在进行谈判。贝克特在一开始就说，我要杰克的一件东西。但他没有具体的说出是什么，威尔却一厢情愿的理解成黑珍珠号。因为威尔觉得黑珍珠号是杰克最宝贵的东西，那么也一定是贝克特最想得到的。而贝克特也没有纠正他，正是他高明的地方。所以编剧说让人讽刺的一幕，两个人不同的理解，谈判却可以继续。这也就解释了贝克特在听到威尔认为他想得到黑珍珠号时的嗤之以鼻，贝克特哼了一声，说：“A ship? Hardly.”


11 兰姆酒在黑珍珠号上同样重要。当杰克顺手拿起一瓶却发现所剩无几，皱着眉嘟囔着：“Why is the rum always gone?”这里同样暗示杰克还是想着伊丽莎白，伊丽莎白在岛上曾经把他的酒全都烧光了。（这一点很多人都看懂了）接下来当杰克提着灯走到舱底寻找酒，发现一只布满灰尘的酒瓶，他开心大叫一声，顺手一抽却发现满瓶的沙划成一道弧线落下。这个画面非常好看。 


12 鞋带的出场。编剧的意思是，很多人在看了第一部后都对鞋带很感兴趣，认为他是第二部的一个重要的伏笔，而编剧偏偏让他很快出场，试图让观众们感到所有的线索似乎都断了，不知道后面还会发生什么。鞋带和杰克本来还有一些其它的对白，比如在鞋带问他的儿子时说：“William? He ended up a pirate after all.”杰克本来有一句对白，是对威尔的评价，“他是一个改革派的海盗。”可惜最后这句话删掉了。我认为杰克的这句对白很有意思，威尔的确不是常规的海盗，他给杰克制造了不少麻烦。比如在死亡岛上杰克警告他别做蠢事，威尔在下一分钟就用船桨把杰克打晕了过去。 


13 接下来就是杰克慌慌张张的窜回甲板，把黑珍珠号所有船员都叫了起来。当吉卜问他“Jack, what's coming after us? ”杰克还是一幅神经质的模样，德普的那个“nothing"发音非常棒，听起来就是急促的一声，带着特有的恐惧。 


14 猴子把杰克的帽子扔到水里，和上面所说的杰克和所有动物八字不和呼应。值得注意的是镜头跟随着帽子在海上漂流，但此时的背景却逐渐从黑暗变得光明，暗示此时已从黑夜变成了白天，帽子已经漂流了很长一段时间，所以当海怪把那艘无辜的船吞灭，黑珍珠号其实已经在很远的地方，杰克也并不知道自己的帽子为别人带来的灾难。 


15 史总督带威尔去牢里看伊丽莎白，两个人窃窃私语，史总督背过身扶着墙上的灯，其实支着耳朵听两个人的对话。当伊丽莎白有手指抚摸着威尔的脸，向他承诺：“lf it weren't for these bars, l'd have you already. l'll wait for you. ”时，史总督以不留声把墙上的灯给拽了下来，发出巨大的噪音。这里其实也和第一部中威尔到总督府把别人家墙上的饰品弄坏相呼应。同时按编剧的话来说，这里暗示威尔和伊丽莎白在一起一年了，所有的接触也不过是练剑时的接触而已，所以史总督听到才会反应如此失态和强烈。


16 威尔独自登上了食人岛寻找杰克。此时画面上出现的是搁浅在岸滩上的黑珍珠号。但是编剧解释，其实当时岸滩上只有一个罩着蓝色帆布的巨大骨架而已，我们看到的效果都是后期的光影特技而已。 


17威尔和那只五彩斑斓的鹦鹉有一段对白，电影中只保留了简单的几句而已，其实一开始设计的时候是威尔先骂那只鹦鹉是鸽子，后来才说我不会吃你。接下来是威尔顺着那根绳索走到陷阱中央，编剧说这本来是一个很老套的手法，但没想到突然出现的土著还是让电影院中不少人魂飞魄散。举手同意，我就是其中的一个，还不知被吓倒一次。虽然明明做好了准备，但是土著出现的并不是威尔眼睛直视前方的位置，而是他的肩膀后面，所以依然尖叫。当威尔被吊起来的时候，还在使劲挥舞着自己的剑，大声嚷嚷，“l can do this all day! ”翻译成中文就是：“嗨，我可以这样撑上一天！”编剧说这句台词是奥兰多想出来的。的确让人忍俊不禁。特别是一群围观土人面面相觑的表情，脑袋旁边似乎都冒出了三条黑线，堪称拉开食人岛幽默的帷幕。 


18 威尔被捆猪猡一样绑着吊到杰克的面前。威尔从昏迷中醒来的第一句话就是：“Jack? Jack Sparrow! l can honestly say l'm glad to see you. ”这一句对白使我觉得奥兰多说的最精彩的之一，威尔看上去简直感激的热泪盈眶，笑得快哭出来了。 


19 杰克之所以出现在食人岛让很多人摸不着头脑。他究竟是故意到这个岛上还是误打误撞？再凭借三寸不烂之舌哄骗当地土著，让他们奉为天神？编剧的就是似乎肯贴近第一种，也就是杰克曾经来过这个地方。因为第一部的时候他曾经说过，“他们奉我为酋长。”这句话解释了他如何学会当地土著语。杰克和当地土著沟通了一番，特别是对着威尔做了个剪刀的手式，这有何第一部中杰克和威尔第一次见面在铁铺里大斗，杰克的那句戏谑，“你该不是太监吧。”不知道有没有人发现杰克特别喜欢这句话，当第一部里威尔出现，巴波萨问这个小子是谁，杰克马上凑过去“掩护”，说威尔声音不错，可惜是个太监。还有一个镜头，在不久前威尔和贝克特谈判，威尔问：“ How do you know him?” 

[Beckett]: We've had dealings in the past. And we've each left our mark on the other.  

[Will]: What mark did he leave on you? （不用翻译了吧，原文比较幽默） 

说完，威尔的目光从下往上看，真的是非常搞笑。
      </影评>
<有用数>218</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>南玖</作者>
<标题>反转后更真实的女主角——伊丽莎白</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-31 00:28:15</时间>
<影评>

一部电影两个小时的长度，足够讲许多事情，而第二部加勒比海盗，我可以用两百多个字讲完详细的剧情，说明它在内容上并不够丰富。正如大家所认为的，承上启下。作为衔接部分，它流畅完整的完成了它的任务，用一种不拖沓的节奏(当然也并不快)提出悬念的同时也对主角们各自进行了深化。
这一次我想谈谈伊丽莎白这个角色，在《聚魂棺》里，伊丽莎白显然是除了杰克以外人物形象最鲜活的一个了。伊丽莎白不同于一般女性，从第一部开始她对海盗的兴趣和小小年纪就会替威尔掩饰就知道她必然是个有智慧、大胆、不甘束缚的人。第一部在准将与威尔间的选择，第二部在杰克和威尔间的选择，无一不在体现她不甘束缚这一点。
她自主独立、处事不惊，之前被杰克劫持时并没有慌乱、海盗冲到家中也利用家中房屋构造进行了躲避、在得知海盗们的目的时当机立断提出谈判、越狱失败后再一次提出谈判、伪装成船员利用自己的女装诱导整船人到龟港、在亲吻中将杰克锁在黑珍珠号上，说实话她冷静强悍得不像个女人。这个角色被赋予了很多杰克和威尔这样的男性角色才会有的特质，在她的身上，我们的英雄主义依然能与之产生共鸣。作为三观担当，至少在最后她把杰克拷上之前，她都是最能代表观众的“正义”的一方，为爱追寻、勇敢无畏、对真正的好人抱有敬意，“Captain,captain JackSparrow！”这一句话也喊出了观众心中对杰克的自豪与认可。
《聚魂棺》里，杰克心神不定没有办法确定航向，威尔早早被困在飞行的荷兰人号上，更多的表演就留给了伊丽莎白。同时含蓄地给杰克和伊丽莎白加了感情的部分，说它含蓄，是直到最后他们接吻时，我才确定了之前罗盘在伊丽莎白手上时一次次指向杰克这个画面的意思。大概伊丽莎白最放飞自我却也最克制自己也就这个时候了。或许她为了活命抛弃杰克的行为令人不齿，但这才是人性真实的地方。一个女性角色比大部分男性角色要过得更有血有肉，爱恨情仇也写在脸上，在硬化的同时依然保留着她的女性魅力，不得不说，人物就这样立住了。
当然全片最高潮还是最后杰克戴上黏糊糊的帽子，挥剑走向了海怪。这时的小小人影显得无比高大，有一种震撼人心的力量。

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<标题>戴维琼斯船长的海怪海盗团堪称是挑战视觉的新高度</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-02 12:52:47</时间>
<影评>

  事实证明哥特范变身摇滚范的约翰尼德普照样闪闪惹人爱，票房大卖的《加勒比海盗》不拍续集简直比捉住杰克船长更不可能。如果说第一部《黑珍珠号的诅咒》至少讲了一个完整的故事，那么第二部《聚魂棺》戛然而止，摆明了是要你等第三部。

巴博萨船长领导的骷髅海盗团只是扮相不好看，戴维琼斯船长的海怪海盗团堪称是挑战视觉的新高度，那些半人半海怪的结合体完全是怎么恶心怎么来，其中又以琼斯船长的章鱼造型为榜首，对于蠕动状、黏液状接受无能的观众来说，特效越逼真，眼神越不敢聚焦。

个人认为第二部的整个故事不如第一部，大概是因为存着心还得拍续集有意为之，有些地方显得拖拉明显不如前部紧凑，逻辑性也不够，搞笑的地方倒是比第一部多，不惜降低杰克船长的英明神武，让他也有大段娱乐观众的戏份，车轮大战是亮点。

不知道是不是因为杰克船长的海盗装太迷人，于是前部里一众衣冠楚楚的帅哥美女本剧里纷纷作起了不修边幅状。杰克达文波特还是适合走传统路线，邋遢路线于他是有些暴殄天物。凯拉奈特利的个性派这个时候发挥了优势，女扮男装很好看。多一些沧桑的奥兰多布鲁姆比第一部里强。比尔奈伊被章鱼妆掩盖了大部分面容，但是看眼睛还是能依稀认出来，吸血鬼、海怪海盗，看来我们在另类BOSS之路上不难继续看到他的身影。

伊丽莎白与杰克船长短短的一吻却比她与威尔通篇的感情来得更让人相信这是爱情

</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>及时行乐兔</作者>
<标题>你永远也无法把他拥入怀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-12 02:25:43</时间>
<影评>

       好多人因为Elizabeth迷上了Jack而愤愤不平，并且深深表示再也不相信爱情了。我看完之后倒是喜欢上了他们之间剪得断理不乱的小情愫，酸酸甜甜的感觉，像含了块儿橘子糖。
       大家都知道Will是个完美好男人，勇敢坚毅孝顺还专一，海盗上岸第一个冲上去血拼，Elizabeth被抓走毫无畏惧冒险去营救，老父亲被章鱼船长囚禁义无反顾去报仇，真所谓万里挑一，也就无怪Elizabeth钟情于有全民情人气质的他，但是这样一个完美的人儿到底还是让那个痞气十足，没个正行，说话办事全不靠谱还爱吹牛的Jack钻了空子。要让我说，编剧不是存心这么写，导演也不是存心想这么拍，这故事必须这么发展，不这么发展不正常。一个六七岁就敢站在船舷上唱海盗歌的灵气十足的小丫头心里面怎么能没点儿冲破世俗禁锢的小冲动呢，长大了的她在金币力量被召唤的那一刻内心小时候的冲动终于也被唤醒，那向往自由的心像干涸的土地里沉睡的种子突然得到大暴雨一样不顾一切疯狂生长肆意延展爬满了灵魂的每一个角落。她是迷恋自由的，Jack就是自由。自由并不是美好，是Jack上岸被每一个愤怒女人扇巴掌的莫名其妙，是被抛弃孤岛死里逃生的惊心动魄，也是不达目的决不罢休的狡黠刁滑的小手段，却偏偏散发着让人欲罢不能的气息。Jack真是自由的实体代言人啊。
       对自由的迷恋是每个人与生俱来的能力，谁没有过抛弃一切走天涯的不切实际的雄心壮志呢。可是最后的最后我们不得不说出Elizabeth对Jack说的It would never have worked out between us,可是自由还是坏笑着说Keep telling yourself that,darling.这一幕竟有种让人看尽事态的炎凉感，眼眶干涩而心绪纠缠。加勒比海盗把自由与一切之间的斗争演绎得淋漓尽致。自由无法被归类，除去自由的一切仿佛都与之对立而又息息相关，割舍不了却永远隔着一段距离。自由就像浩渺无边的大海，你永远也无法把他拥入怀。



</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>:-O一觉醒来</作者>
<标题>聚魂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-01 18:19:26</时间>
<影评>

哈哈，这一部杰克做酋长那里实在是太搞笑了，不得不说，这每一部的衔接都很到位，很恰到好处。这一部里出来个八爪怪。这一部里俩男一女的角度有些不一样了，从杰克被盖上黑色章，到女主吻杰克，实际是将杰克给扣在船上，其他人蒙在鼓里离开。到杰克被吞到肚子里，故事给人以悬念。
其实我们都知道，杰克没有死，但是还是有中怅然若失之感

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<标题>聚魂棺</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-27 12:15:20</时间>
<影评>


       杰克船长将再次走进超自然的神奇世界，他发现自己原来欠下“飞行荷兰人”海盗船船长戴维·琼斯一笔血债。时间在不断流逝，杰克必须找到一条正确的还债之路，否则，他将会得到无休无止的诅咒，并将在后半生过着奴役般的生活。◉‿◉
       好象这些还不够，杰克船长所面临的问题还有很多，他还要设法破坏威尔·特纳和伊丽莎白·斯旺一对幸福情侣的美满婚姻，这对有情人是在遭遇一次意外时被迫加入杰克船长一伙的。( ; _ ; )/~~~
        不过第二部《加勒比海盗》Dead Man's Chest灌水不少，基本上是打海怪，听音乐，看段子。然后就是谁是男主傻傻分不清楚，一个是世界上唯一画眼线不让人讨厌的男人小强Johnny Depp，一个是永爱不绝的开花王子Orlando。总之这个系列会一直追下去，不管是情节，又或者是什么……

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>去踏马达</作者>
<标题>问号脸</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-08-05 00:02:43</时间>
<影评>

不是很懂为啥要加杰克和伊丽莎白的感情线啊(为了体现伊丽莎白是真正的自由麽？为了引出她骨子里就是海盗？) 
但我还是不能接受哎 第三者什么的我总是会很抵触(虽然船长确实也是个挺有魅力的男人嘛 但威尔那么正直善良老实的小伙子啊啊啊不要伤害他呀555...伊丽莎白如果你不要的话就给我吧！！！) 
那感觉就像是本来就已经在吃带着玻璃渣的糖了 突然又有人笑着告诉我这糖已经被陌生人舔过了...-_-#
窝里斗的地方我也有些接受无能 冗长的互打我感觉有点儿多余(｡•́︿•̀｡)
章鱼脸真滴好可爱(说话睡觉的时候还会“噗...噗...”的 太可爱了好嘛！！！完全讨厌不起来啊！！！(´இ皿இ｀))
依旧讨厌那几个戴假发的(不过爸爸这部里挺可爱的) 
还有那两个打酱油的总让我想起来冰河世纪里的松鼠233333

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>机器の猫</作者>
<标题>影评+全剧情介绍</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-18 17:19:16</时间>
<影评>

《聚魂棺》这一代大大的拓宽了前作的世界观，让它从第一部的普通冒险故事变成了一个规模浩大的史诗故事，并且由于预算的增加，这一部增加了更多激烈的大场面和繁多的动作戏，让观众看的是非常过瘾，全程基本无尿点，强烈推荐！
在剧情介绍前，先给大家介绍一下在这一部里拓展前作的一些内容：幽灵船船长琼斯以前爱上了海之女神卡吕普索 ，但后来遭到她的背叛，因此琼斯举行了某种仪式，把自己的心脏挖了出来，借此永远忘记这个女人，并把那颗心用聚魂棺装起来，藏到了一个小岛上，还让海盗公会把海之女神给封印到了一个普通人形的体内，但他依然没能摆脱失恋的痛苦，所以之后他也不想执行护送海上灵魂到达亡灵之地的职责了，所以整条幽灵船上的人因此都受到了诅咒，琼斯也变成了章鱼脸，但只要谁能够找到那颗心脏，谁就能操控这艘幽灵船来称霸海洋。
黑珍珠号是东印度公司CEO贝克特手下的一艘货船，主角杰克曾经是黑珍珠号的雇佣船长，对这艘船非常情有独钟，但后来因为私自释放了里面的黑奴，激怒了贝克特，所以手臂上被烙上了象征海盗的P字符，并被关入监狱，黑珍珠号也被烧毁。 
主角中途逃出监狱，潜入到水底试图拯救黑珍珠号，但黑珍珠号此时已在水底成为了残骸。主角便在海底中召唤出了运送灵魂的幽灵船“飞翔的荷兰人”号，并见到了船长琼斯，他用自己在“飞翔的荷兰人号”服役100年的条件来交换在黑珍珠号的13年的船长任期，13年过后就会回来服役100年，琼斯同意这个条件后就把黑珍珠号恢复原样交给了主角，主角便组建了一支海盗队伍开始自己的海盗生涯，直到发生了第一部的故事，此时13年之约已至，本代的故事由此开始。
女主和威尔即将举行婚礼时，被东印度公司CEO贝克特以释放死刑犯的罪名逮捕入狱，同时被控罪的还有前作结尾默许主角离开刑场的诺灵顿，但他因为离开本地已经很久了，所以没被抓到，贝克特私下向威尔提出，如果他能拿到主角的心灵罗盘，就会撤销所有人的控罪，威尔无奈只能答应他的条件，并动身开始寻找主角的下落。
在海上的主角也意识到13年之约很快到来，但他显然是想赖账不去服役的，所以在海上拼命的寻找那颗船长琼斯的心脏，在一个城堡中偷得能够打开聚魂棺钥匙的模板后。主角在船上竟然无意中碰到了曾经对自己忠心耿耿的比尔，才知道原来他并没有被第一部的反派巴博萨杀死，而是也以在琼斯船上服役100年为条件，所以被琼斯救到了船上，他被琼斯派来提醒主角当初的13年之约已经到来，很快琼斯就会找上门来抓主角去船上，服役主角曾经承诺的100年，并给主角的身上留下了便于追踪的印记。
主角非常害怕，因为他知道有一只大海怪是会完全服从琼斯命令的，因此他躲到了一个小岛上，没想到被当地的土著所擒获，莫名其妙被推选成了部落酋长，但土著的习俗是当酋长的要被吃掉祭天，正好这时，威尔在海上望到了黑珍珠号，也来到了这个小岛，他们在小岛上和土著一番斗智斗勇后，威尔和主角成功带着剩余的幸存者船员返回了黑珍珠号，离开了这个小岛。
威尔和主角表面来意，向他索要心灵罗盘来救自己心爱的女主，但主角却让他帮助自己找到琼斯的心脏再把罗盘给他，其实那个心灵罗盘的作用是能指出你目前最想要的那个东西的位置，东印度公司CEO贝克特就是想借此罗盘找到那颗心脏，以达到称霸海洋的目的，但因为自己和威尔的心绪都不宁，无法探测出那颗心脏的方向，所以主角没打算把这个罗盘给任何人，然后主角一行到了一个神秘女巫的家，女巫向众人介绍了那颗心脏的作用，并给了主角可以用来存放心脏的泥土后，大家便踏上了寻找心脏的旅途。
主角一行航行没多久，船长琼斯便找上了门来，主角提议让威尔代替自己去服役，琼斯便说你得在3天内找到100个人来服役才能抵消你的服役，主角见缓兵之计起效后，便欣然同意了，威尔莫名其妙被推上船长琼斯的船后才明白自己被主角坑了，但他在这里意外的与自己失散多年的父亲相认，并得知了埋藏心脏的小岛位置，最重要的是还得知了开启聚魂棺的钥匙就藏在琼斯的身上，所以他连夜偷偷的把钥匙偷了出来，然后跳船逃跑，上了艘别人的商船，前往那个小岛，第二天琼斯意识到钥匙被偷后，召唤了他的大海怪出来也往那个小岛奔去。
女主这边，毕竟自己是千金，在父亲的帮助下，还是让女主成功的从监狱里逃了出来，混到了一艘船上，然后蒙混了船上的人，让他们把她带到海盗湾去，她相信在那里可以找到主角，但她父亲就没那么幸运了，帮女儿越狱的消息败露，所以被士兵扣下了。主角此时也来到了海盗湾来召集琼斯所需要的100个人，但偶然遇到了被通缉的诺灵顿和刚刚赶到的女主，主角便告诉了女主实情，并告诉她需要用那颗心脏才能救出她的未婚夫，说完便把心灵罗盘交给了女主使用，结果真的指明了那个岛屿的位置，他们一行和想入伙的落魄军官诺灵顿一起，踏上了去小岛的旅途。
在旅途中，女主和男主开始互生了些微妙的情愫，但双方都极力克制自己的这种情绪，最后终于到达了那个小岛。
此时威尔也正好来到这个小岛，拿钥匙打开了聚魂箱，接着诺灵顿露出真面目，原来他也是受了东印度公司CEO贝克特的委托，准备拿心脏回去好让自己官复原职的，威尔也想拿走心脏来拯救自己被困在船上的父亲，而主角是想拿走心脏回去给琼斯，好抵消掉自己的100年服役，因此三人为了抢夺心脏开始混战，不久后琼斯的大军也来到了，参与了这场大混战，最后诺灵顿趁乱抢走了那颗心脏，而主角和威尔以为心脏还在箱子里，便把那个空箱子搬回到船上准备逃跑，到船上才发现真心脏被拿走了。
很快那艘船也顶不过大海怪的袭击，所以他们只能选择弃船，主角留下了给他们打掩护最后才离开，没想到女主此时决定借助海怪之手把男主害死，以彻底断绝自己心中的杂念，所以她上去把主角拷在了船上，自己下小艇和大家一起离开了，主角便葬身于了海怪之腹，琼斯发现箱子内是空的后非常生气，与此同时，诺灵顿成功的把那颗心脏带了回去交给了贝克特。
大伙很感动主角的牺牲，便决定寻找之前那位很厉害的女巫寻求复活主角的办法，女巫告诉他们死去的人会到亡灵之地去，让大家可以去那里把主角带回来，最后还把上一部的大反派巴博萨船长给复活了，让他来当女主一行的新船长，影片结束。
在剧情介绍部分，我个人如果有理解错误的地方欢迎各位友邻在评论区指正！ 



</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>右道忿明</作者>
<标题>三位主角，三种态度</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-18 12:15:08</时间>
<影评>
        象征着人性自由探寻，浪荡不羁的杰克，

在虚张声势的硬朗形象背后也隐藏了一份

对于不可抗力的无奈与挣扎，

因此在盗1被困孤岛时对于阴霾未来

也选择了和凡人一样的借酒浇愁，

这种灰色地带的心境也导致了

杰克对莉莎作出了轻薄之举，

从而造成莉莎不甘睹其沦落不奋而表现出了不忿。

即使承认杰克那次是酒劲作乱，

但在盗2时清醒面对莉莎的试探诱惑，

他同样也表现出了作为一个剑指四海的钢铁船长

却也难以抗拒，对人类最原始诉求的渴望。

而莉莎在杰克面前表现出的抚媚可人

固然会被人怀疑起他对威尔的忠诚，

而我更倾向于她是试图用自己的躯壳去试验

人性对于正义与道德的择决标准。

当然，这对于固守的威尔而言，也许是不公平的。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>