<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>放牛班的春天 Les choristes</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2884280708.jpg</封面>
<导演>克里斯托夫·巴哈蒂</导演>
<演员>让-巴蒂斯特·莫尼耶 / 热拉尔·朱尼奥 / 弗朗索瓦·贝莱昂 / 凯德·麦拉德 / 让-保罗·博奈雷 / 雅克·贝汉 / 玛丽·布奈尔 / 马克桑斯·贝汉 / 格雷戈里·加迪诺尔 / 托马斯·布伦门塔尔 / 西里尔·伯尔尼科特 / 西蒙·法戈特 / 泰奥杜尔·卡雷-卡赛尼 / 菲利普·杜·詹纳兰德 / 埃里克·德斯玛莱茨 / 狄迪尔·弗拉蒙 / Carole Weiss</演员>
<简介>1949年的法国乡村，音乐家克莱门特（热拉尔·朱尼奥 饰）到了一间外号叫“塘低”的男子寄宿学校当助理教师。学校里的学生大部分都是难缠的问题儿童，体罚在这里司空见惯，学校的校长（弗朗索瓦·贝莱昂 饰）只顾自己的前途，残暴高压。
                                    
                                　　性格沉静的克莱门特尝试用自己的方法改善这种状况，他重新创作音乐作品，组织合唱团，决定用音乐的方法来打开学生们封闭的心灵。
                                    
                                　　然而，事情并不顺利，克莱门特发现学生皮埃尔·莫安琦（让-巴蒂斯特·莫尼耶 饰）拥有非同一般的音乐天赋，但是单亲家庭长大的他，性格异常敏感孤僻，怎样释放皮埃尔的音乐才能，让克莱门特头痛不已；同时，他与皮埃尔母亲的感情也渐渐微妙起来。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小小风也</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-25 08:25:47</时间>
<影评>
        描写老师和孩子们关系的影片很多，感人的也不少，在电影＜放牛班的春天＞里，辅读学校的孩子们被新来的学监兼音乐老师马修先生吸引，爱上了音乐爱上了合唱。事后我发现，观看这部电影的过程是一个纯私人事件。

我就读的的初级中学曾经非常烂，它座落在市郊结合部。当时没有公共交通直达，沿大马路走入一个小镇，穿过农田，翻过小桥（不知什么原因人们在小桥上锁住了铁门，只能从铁门上翻过去），过河后沿苗圃走，路边是硕大的建筑工地，四十五分钟后到达新开的学校。

我们是第一届入学生，都是考重点高中的落选生。老师分为三类：外地急待回沪的各色人物，新分配到学校工作的大学生，本市混得不得意的老师们。这样组合效果自然有趣。我们班上曾有一位娘娘腔男生上课练习京戏，被老姑娘班主任阻止，两人互相抓脸对打，一路厮打到教务处长办公室，后者阻止了暴力继续。班上还出过一少年犯，长得很帅，是击剑队的高手，人很善良但爱偷东西，很长时间里我都以他为骄傲，还背着老师组织了同学们去少管所探监。可以想像那是一段多么混乱的时光，那所学校的学生缺乏是非观念。

我们的音乐老师姓顾，原谅我当初年纪小，没有打听他的前世今生。如果很想知道他是什么样子的人，可以参考＜放牛班的春天＞。

顾老师告诉同学们他在组织一个合唱队，既然大家都闲，不如过去磨磨牙。他有一架钢琴，站在钢琴前咿呀几句就可以站队分组，我被分到女中音组。

电影里马修老师的嘴脸顾老师都给演示过：”腹收紧，胸要挺，头要抬，眉眼要往高里拉，气息顶得牢牢的。“他的右手五指撮成一团，做成撮东西的样子，在自己头顶百汇穴上轻轻一抓，看样子像是通过揪一把头发的手段要把自己提到半空中，然后他说：“让声音向上竖起来，像管子一样通到天上。”这个动作马修老师在电影里也做过，表情和气势都十足一样，可惜没给配上台词。

顾老师那样一抓，我们的声音都变成管子，一路通上去，可惜功力不够，通到半空里突然咣当一声掉下来。顾老师把琴声停下来，跑过去打开大音箱，那是我第一次见识大音箱，里面传出维也纳童声合唱团的声音。顾老师指指丹田说：“如果你们用这里的气把声音顶住，管子就一直通到天上，和他们唱得一样了。”我们就继续顶管子。顶管子是个体力活，可惜电影里简笔带过，观众会误以为放牛班的孩子们一日间就顶起了管子，尤其是那个莫杭治同学，简直惊为天人张嘴就是管子，其实有副好嗓子和顶起直管子之间还不能划等号，且得花点时间才能踩到准点上。

有一次在我努力顶管子时顾老师把同学们一并招集到我跟前，他请大家看我的嘴，他说你们看她的舌头，紧张地顶满口腔。他说声音是纯自然的东西，舌头这么不老实，声音就死在肚子里，管子爬不上去了。我面红耳赤，但同学们没笑，我突然意识到他们舌头都不老实不好意思笑话我。经此一役，只要一竖管子，我的舌头都软瘫在口腔底部，不敢乱摸乱动，给吓出来的。

但声音是不可琢磨的东西，如何自然地发出声音来，这个秘密不是讲课能讲清楚的。有一天我的同学在二楼向着三楼的顾老师喊：“顾老师上班迟到了。”顾老师上课时表扬了这个同学，他说你们可听见她的声音了？像小云雀一样向我抛出来，听得我浑身舒服。“终于有人发对声音了。”他笑着说。听他那么说，我才知道他忙了半天是在教我们如何正确发声。

孩子的懵懂都是相通的，放牛班的孩子唱半天歌也不见得知道自己在钻研音乐或者合唱艺术，他们只是走在马修老师指出的路上。而孩子们的聪明也是相通的，他们知道哪条路能给人带来快乐，一直走下去会通到天堂。从学校到家里的路十分漫长，原本我们是一路打闹，到桥洞底下打几把牌，在路上偷几个玉米才回家。但现在有点不一样了，所以一路走一路哼哼练谱视唱，时间过得快得多。

和放牛班一样，我们自然而然就获得了小小的成就，初二时荣获了上海市合唱比赛的第二名，因为这个比赛跨越了各年龄组，而我们学校又是一穷二白的烂学校，这也算是奇迹了。遗憾的是我们中间没有一个莫杭治那样的音乐天才，否则顾老师的执教生涯会更添浓重一笔。

以我本人来说，五音不是太全，节奏感就更差了。顾老师肯定明白这一点，记得他试图让我在某次合唱排练时承担三角铁的击打工作。显然我的表现一塌糊涂，此后顾老师就不敢再让我做与节奏相关的任何工作。你们看到电影里的小男生完全抓不住音准，马修老师就安排他做谱架子，这一段让我想到了三角铁，微笑ing。

但顾老师的女中音选择并不多，所以我还是被他弄进了三人组去单独排练。我们参加了另一次比赛，在半决赛被刷了下来。顾老师也许有点失望，但他的情绪没让别人看出来，他只说别的学校都选小小孩子，没变过声，还是有很大区别的，但我们已经够强了，现在所有人都知道我们学校的孩子懂得唱歌。

顾老师五十多岁，微胖身材，他的声音非常好听，松软可口像新出炉的面包，我想他应该能唱相当美的歌，可惜无此耳福。他的手指粗而柔软，击打钢琴时而有力时而灵巧，这样的手指用来做指控合唱团的工作实在很妥当，不信的话你们可以看看马修老师的手指头。后来还见过一个男人拥有顾老师同样的手，这是我痴迷他的原因之一。

顾老师和马修老师的不同是，他从来没有介入我们的个人生活或者思想教育。现在想来他是一个非常职业的教师，除了音乐之外，他和我们没有什么关系，两年的密切接触下来，我只知道他有一个音乐家的女儿，专攻某种乐器。也正是因为他只问音乐而马修老师还介入了孩子们的生活，我才会更吃惊于他的成功，他仅仅通过自己对音乐的热情和专注改变了孩子们的生活。

我的成长路上没有任何艺术的启蒙教育，我出身于理工科家庭，母亲是个从不看电影不读书不听音乐的工人，初中时代是鬼混的三年，高中时间花在准备高考上，大学在医学院里度过。我不是文学爱好者，按某朋友的推理，我缺乏人文教养。如果今天的我对生活甚至艺术还存在一点欣赏的热情，那就是顾老师留下的礼物了。从这个意义上说，他改变了我的生活。音乐可以改变一个人的生活，即使是最简单的音乐。它改变人的方式可以是惊人一致的，比如顾老师与马修老师。

大学时候我去过一次母校，那天顾老师不在。写这篇回忆时去google了一下，找不到他的任何记录，这说明顾老师已经很老了，落后于这个时代了，也说明他日后没有扬名立万。我不知道我的大多数同学散落在哪里，估计没人成为音乐家。

　　
      </影评>
<有用数>3425</有用数>
<没用数>219</没用数>
</review>
<review>
<作者>甘蓝</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-09 13:58:42</时间>
<影评>
        其实观影之前，看它的剧照已经可以隐约嗅出一丝《春风化雨》（《死亡诗社》）的气息来。一群顽劣成性的学生，一位充满爱心，循循善诱的教师，再加上一个或几个顽固不化，粗暴专制的学校领导——这样的人物组合几乎已经形成了教育题材电影的一个固定的内在结构——所以有人说这电影“古典”、“传统”。但是导演出色地运用了音乐来作为影片的主要表现手段，从而使法国人特有的优雅浪漫，在这样一部几乎完全遵循传统套路的、中规中矩的电影中，依然被演绎得淋漓尽致。如果说《春风化雨》带给观众的第一感受是心灵的震撼，那么我以为《放牛班的春天》给人的第一感受则是心灵的沉醉：孩子们清澈的眼神，甜美清亮的童声合唱，以及悠扬的歌声中放飞的童心、梦想、感激、怀念……这一切无不美得令人动容。 


此外，非常有趣的是，由于这个学期开始上教育心理学，我在影片中看到了如果是放在从前，自己绝不会注意的一点：那就是行为主义者与人本主义者的对立：）以中文系学生的眼光来看，可能只会看到校长习惯性的咆哮如雷加大棒政策与Clement Mathieu学监的温和诙谐、善良宽容这两种作风、两种人格的鲜明对比，但从教育心理学的角度出发，这实际上还反应了两种教育理念、两种心理学流派的对立。以“行动——反应”为口号的校长自然代表着刻板冷酷的行为主义者，频繁而花样繁多的惩罚措施便是他的强化手段。为了让学生学会正确的反应，这种强化是非常及时而有力度的——校长在惩罚犯错的学生时，其态度可说是雷厉风行、不遗余力。刺激－反应的联结当然能起到一定的作用，结果表现出来就是学生在校长面前噤若寒蝉，规规矩矩仿佛机器人，而在校长背后则是放肆捣蛋无所不为；并且，当面被压抑得越厉害，转过身来作为一种报复，也就更加地恣意妄为。行为主义者的做法之弊端也在这一生动的案例中暴露无遗，那就是将人视为动物，仅仅进行简单的、刻板的行为训练，而无视人丰富的内心活动和情感因素。话说回来，仅以行为主义的标准来衡量的话，校长的教育手段也颇多可指摘之处，最大的问题在于他的强化只着重于负面惩戒而忽视正面鼓励，永远只把眼睛钉在学生所犯的错误上，对他们的淘气顽劣行为极度敏感，而对他们的正确反应熟视无睹，更遑论及时加以引导，促使其转化为积极反应。学生们无时无刻不被告诫着不许这样做，不许那样做，却没有人来告诉他们应该做什么、怎样做。所以，即使是典型的行为主义者，肯定也会对这个校长的教育方法大摇其头的，因为他太缺乏建设性精神了。当然了，影片本来也就是要把他塑造成一个庸碌小人来做Clement Mathieu学监的陪衬，我们不必对他抱太高期望。 

相比之下，Clement Mathieu学监便是春风化雨的人本主义者了：）他与校长的最大区别在哪里呢？我想主要还在于他将学生当成同自己一样的，有血有肉有尊严的活生生的人来看待，会在满足学生作为正常人类的基本需要的前提下，对他们进行适当的引导教育。让我们来看看马斯洛提出的人类七大基本需要中，Clement Mathieu帮助学生实现了哪几点。首先是安全需要：虽不能说他将学生完全从校长的淫威下解脱出来——某种程度上他自己也是这种淫威的受害者——但至少他在心理上总是站在学生一边，并竭力为犯错的学生寻求庇护，保护他们不受伤害：因此，他首先是一个能给予学生安全感的老师。归属与爱的需要：他给予弱小而无依无靠的Pépinot更多的关爱，到最后几乎完全充当了父亲的角色。尊重的需要：当发现校长的十万法郎是Corbin所偷时，他询问了原因；想要一只热气球的愿望是意料之外的天真和单纯，为此他不忍心打碎这个孩子的人生梦想，于是又一次成为了包庇窝藏“坏孩子”的“同谋”。审美需要：这无需拿什么特别的例子来多说，整部电影的核心事件——成立合唱团——足以凸现这一点。最后是自我实现的需要，集中体现在那个有着“天使脸孔”的音乐天才Pierre Morhange身上，可以说，完全是Clement Mathieu的慧眼识珠，为Pierre Morhange一生辉煌的音乐事业奠定了基础，搭好了阶梯，令他实现了原本无法想象的人生价值。 


再说一点跟心理学有关的东西，就是“皮格马利翁效应“这个老题目。在这部电影中，我们可以看到教师对自己心目中的“好学生”和“坏学生”，无意识流露的态度会有多大的反差。课上，小Pépinot因为答不出玛丽莎内是怎么死的而被罚抄答案一百遍。课下，校长和蔼可亲地给了他最喜欢的乖孩子Boniface饼干的奖励，说：“你知道玛丽莎内是被枪决的吧？”Boniface自信地说：“是的，先生，就像拿破仑一样。”校长十分尴尬。另一幕，Clement Mathieu在厕所里堵住了偷他乐谱的学生，刚好被学校的老师Chabert撞见。Clement Mathieu想要大事化了，谎称是在教学生合唱。Chabert不相信，警告Mathieu不要总是袒护学生。Mathieu愤愤地说：“你真是看什么都觉得是坏事！”Chabert转过身冷漠地说：“在这里吗？没错！”如果一个老师认定自己的学生无药可救，那么自然学生的一切行为都是坏事，哪怕他们什么都还没有做，也很可能是在进行预谋策划。这种防患于未然的心态一旦过了头，势必就要演变成罗森塔尔所说的“自我实现的预言”。可以想见，在老师的偏见与歧视之下，再天性纯良的孩子，也极有可能成长为心理扭曲的人。我们的教育工作者当引以为戒。 
      </影评>
<有用数>2072</有用数>
<没用数>73</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友1144637</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-23 02:42:02</时间>
<影评>
        《Les Choristes》，“放牛班的春天”，名字译得很巧妙，单是读着都漾出善意的笑。朴素流畅的影片，连颜色都很节省，尽是饱和度很接近的灰，让眼睛保存着气力帮助嘴角表露快乐或悲伤。


真诚的电影总是能牢牢抓着你，声色具备的100多分钟后，灵魂才还给自己，任由你品评褒贬，它却矜持孤傲的站在一边，冷眼旁观事不关己。愤怒的咆哮、感动的涕零，发泄的和收拾的都是屏幕前的自己，看似没始没终的循环，催化剂是电影。此时的我反刍般回味着那个100多分钟。没有夺人的漂亮演员，没有花哨的特技拼凑，几个稚气未脱的“问题”孩子，一位已经秃头的老师，再加上干净简单的音乐，涓涓的流淌故事，引不起激烈的哭笑，笨拙的把棱角锉的温和……克雷芒马修是一位热爱音乐的乡间教师，任命到一所再教育学校任教——被称为“池塘之底”的问题学生收容中心，充斥混乱暴躁。这里的校长老师愁云惨淡，脸上都是刻板乏味的线条，谩骂和体罚是师生之间唯一的交流。可爱的新学监无何奈何的看着学生恶作剧一幕幕上演，直到某一天偶然发现孩子漂亮的嗓音。很自然，难得的共鸣，歌唱中的孩子眼神恢复了清澈干净，师生在欢娱的五线谱上学会了理解、宽容和爱。


很宽泛的主题，但是，消沉灰暗到积极明朗的转变由不得我无动于衷。反复回放着安睡前宿舍里合唱的片段，主唱男孩眼波流动的感恩，马修离职时窗口飘飞的载满孩子幼稚字体和深沉思念的纸飞机，一张张象被时间氧化变黄的旧照片。他们是应该相互感谢的，孩子们帮助马修迎来了“自己的创作春天”，料想更是让他收获了看到他们改变的成就感；孩子们该感谢这样一位伯乐，挖掘出美丽的歌声，还有比歌声更美的崭新的自己。音乐的确功不可没，简单的跌宕成就了剧烈的变化。若是马修换做画家、球手，或者其他什么职位呢，孩子们应该也会很美，爱，才是至根本的语言。或者之前出现或者合作中生成，渐渐就成了依靠信赖，颜色似乎都清新起来。


电影中总是成就让人侧目的感动，因为现实中的贫瘠，所以让我在这里口干舌燥乐此不疲的絮叨。写这段文字时，一直放着电影音乐，还是会轻易陷入宛如天籁的合唱中，一段简单的快乐，陶醉了他们，又迷醉了多少回自己。


</影评>
<有用数>1967</有用数>
<没用数>133</没用数>
</review>
<review>
<作者>夭夭&amp;吹泡泡的鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-09 19:29:14</时间>
<影评>
        每天，都会有颗傻乎乎的脑袋爬在铁门上向外张望，等待星期六、等待他已经战死的父亲、等待那个能带他离开的人。

机缘巧合，看过好几次《放牛班的春天》，每每为它感动。和朋友探讨，很多人喜欢马修，喜欢他把春天带给了这个被美好遗忘的角落，喜欢他用音乐还原了孩子纯洁的心灵；很多人喜欢皮埃尔，喜欢他的天使面孔，喜欢他如天籁般的声音。然而让我心久久不能平静的永远是那个等待星期六的孩子，皮比诺。

影片开头，暮年的皮比诺冒着大雨去找已成音乐家的皮埃尔。给疑惑的皮埃尔介绍自己“我爸星期六来接我。”然后才说“我是皮比诺。”是的，在池塘之底，“星期六”的知名度绝对远远大于他的真名，皮比诺。因为他是星期六的孩子。

池塘之底，对于马修而言应该是一个美丽而遗憾的梦。这个矮胖秃顶的男人，用他的善良和责任，拯救了一帮石沉池底的小小青蛙，发现了一副美妙传神的好嗓音，邂逅了一场微妙而略带遗憾的爱情。甚至于他还和黑暗相对抗，用他并不很坚硬但却挺立的傲岸，击败了冷漠而粗暴的校长，看他最终颓然败下。一个老师能做到此，已经足以让我们起敬了。然他依然不甘心，他期望着那个“魔鬼”的心肠能如同他的歌声、他的面容一样美丽。

敏感的皮埃尔，是皮比诺之辈可望不可及的。他用特有的冷漠保护自己不受伤害，当然像蒙丹那种连老师都敢叫嚣的自然例外。他有天生的艺术细胞，给秃头老师的第一份礼物就是画的乱糟糟的头像，而他的声音，打动的又岂止那扇铁门里的人，更多的电影虫子为他痴迷、落泪。甚至于他的敏感都有迹可循，他可以为美丽的妈妈而把墨水砸向发现自己的伯乐……

可皮比诺有什么？他没有强悍的身材保护自己，也当然不会有人为这个笨到连理想都要想半天的家伙“出头”。吃饭，得用珠子去换盘子，睡觉还要付钱。他的智商很低，无法明白马修冒险提醒的手势，以为被枪决的元帅是打猎死的。故作聪明，套近乎得来“5＋3＝53”的答案让他喜笑颜开。他连一句儿歌都不会唱，沸腾了所有人的合唱团里他也只能默不作声，隐匿在大家动听的歌声里期待自己的星期六。但他有爱。他知道自己的爸爸已死，但他依然要等待，因为他的爱没有死，他需要一个盛放自己稚嫩的爱的爸爸存在，所以他依然爬在铁门上等待春天的来临。春天真的来了。秃头的马修会问他“怎么了？”会在他睡觉的时候帮他掖好被角，会警告蒙丹之辈远离他，会从他这个助手手里接过触手可及的东西。于是，他的爱有了着落。所以他才会带着傻笑当着众人的面向马修告皮埃尔的密，是爱给了他勇气。所以他才会带着自己的小小行囊和布熊，可怜兮兮的向马修提要求，要他带自己走，是爱给了他离开的动力。依然是爱，让他在星期六的下午，跟着一位秃头的天使坐上了通往幸福的班车。

谁说我们一定要聪明？我们或许不会用嗓音去吟唱动人的美丽，但我们却可以用爱去感受生命中最美好的东西。皮比诺矮小的身材，撇起的嘴巴、掉了的门牙，一如我们懵懂且不通世故的童年，盛满了爱，盛满了希望。
      </影评>
<有用数>1757</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>贵宝弟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-08 19:37:34</时间>
<影评>
        其实我很喜欢看电影，但是总有些把电影当《故事会》看的感觉，或笑或哭，或感动，或郁闷的跟着镜头进入别人的生活个把钟头后，关机，继续自己无聊的日子。并没有想过去写下那些电影带给我的思考。最近突然有了冲动，想细细的品味一下那些美丽的画面后留给自己的感动。不为什么，或许为了让自己重新尝试有大脑的生活。


《放牛班的春天》，法国电影，充满天籁童声，充满温情，让你静静流泪的电影。但是我却在眼泪落下后，变的羞愧，因为整部片子，其实都是一个自私孩子的美梦。


让我们来看一下影片中的那些人物。

马修老师：一个其貌不扬，内心善良，无足轻重的小人物。在多年颠沛流离仍然无法在音乐上取得成就后，来到“池底学校”当老师，面对一群无法无天的问题儿童，选择了用音乐来感化他们，在音乐的感召下，孩子们内心中阳光的一面慢慢呈现，但他最后却被无能而残暴的校长赶走。

其实马修老师就是一个臆想中的理想父亲形象，他对我们很好，允许我们犯错，从不用粗暴的手法来对待我们的胡闹，善于发现我们的优点与潜力，并且鼓励我们，指导我们。但是他却不是一个成功人士，只是芸芸众生中极平凡，极普通的那一个。这样的父亲，一方面会让我们的童年充满温情，另一方面却又不会带给我们压力，我们不用担心处于他的阴影之下，多年以后，已经功成名就的指挥皮埃尔回乡后初见同样两鬓斑白的佩皮诺时，已经忘记了那个谢顶老头的名字。这说明自私的我们把他的那些春风化雨都视做理所当然，无需报答，那些其实改变我们生活的重要时刻，在成功后已经被渐渐遗忘，我们记得有那个人，但是我们却已忘记他所做的一切，这样我们才能骄傲的告诉自己，我所取得的所有荣誉，都是靠我自己，我不欠任何人。这样我们就不再需要感恩。


校长：一个混在校长职位上只知道作威作福的混蛋。他其实就是黑杰克在《摇滚学校》中说的“当家”的化身。他时时刻刻都在将自己的权力运用到极致，在他的天地中，你只能选择服从，不允许任何人挑战他的权威。马修老师刚到学校时，见面几句话，就将他的性格暴露无遗，比如回话时候要加上校长大人。校工受伤时，他毫不动情，甚至怀疑流血的老头是在装可怜。在他的世界，无所谓善，无所谓美，只有利害关系，对我有利的，就是好的，对我有威胁的，那就是坏的，是绝对不允许的。他代表了我们对主流社会的恐惧和蔑视。我们小心翼翼的生活着，防备他的“犯错，处罚”原则，但是私下里我们用最恶毒的语言攻击他，偷他的钱，烧他的房，不屈的与其斗争。虽然这斗争是破坏，但是只要能让他焦头烂额，大发雷霆，我们何乐而不为呢？


皮埃尔的妈妈：美丽优雅的单身母亲，让可怜的马修老师爱过痛过，最后尴尬的坐在街头的咖啡桌边目送她搭上那机械师的汽车远去。这也是我们潜意识中的母亲形象，美丽，并且永远美丽，无条件的爱我们，为我们含辛茹苦，我们认为母亲只是属于我们自己，所以，在片中，其貌不扬的老好人马修老师只能单相思。因为平凡普通的马修只能像父亲一样的对我们，但是不能真的成为我们的父亲，他的相貌，他的职业都不配真的成为我们的父亲。因为，他实在太平凡了，自命不凡的我们拒绝这样的人，但是我们不拒绝他像父亲一样的爱护我们。其实没有人可以做我们的父亲，最后母亲为了我，把自己喜欢的机械师也放弃了，一生孤独终老。捍卫了我们心目中圣母般的贞洁形象，可是我们呢？直到母亲去世才回到故里，这之前，我们真的还记得妈妈吗？我们是否体会到她为了我们放弃了太多的幸福，这样是否公平呢？


皮埃尔：电影的中心人物（首先他引出整个故事，另外，请注意合影的时候他在照片中的位置，正中央），“天使面孔，毒蛇心肠”，那位离开的老师这个评语前半句真实，后半句就有些恶毒了。他只不过是个敏感，自尊，些许自闭的孩子，就如我们一样。既然得不到“当家”的赞扬，那就成为同类的偶像，将创造力化为破坏力，蔑视一切主流价值观，包括真的，善的，美的，为了反抗而反抗。固执的生活在自己的世界，他和我们一样，因为害怕被拒绝，不会主动的去要求什么，但是我们会为自己喜欢的事务偷偷努力，如果被人赞赏，则会更专心的去学习，因为从一开始我就知道，我有能力会做到最好。他和人的相处都是平等的，包括马修老师，并不会因为他是改变自己的伯乐而过多接触，他永远与他人保持一定的距离，一方面因为他的清高，一方面也是因为他的敏感多疑，他认为“他人即地狱”，甚至对自己的母亲也不是完全信任，影片中当坏孩子孟丹造谣侮辱他的母亲时，他毫不畏惧的迎上去和比他高大许多的孟丹厮打起来，但是，接着他就跑出了学校，在母亲工作的餐馆外冒雨凝视，为什么他不走进去呢？因为他想做一个观察者来偷偷确认他母亲没有做那些伤风败俗的事情，他做出这样的举动也是值得原谅的，毕竟他是一个私生子，在他的成长历程中，各种风言恶语，造谣中伤一定没有停止过，这是他一生都没有解开的结，甚至功成名就之后，因为对别人的不信任感，他选择了独身（参加母亲葬礼时孤单一人）。当他发现马修老师爱慕他的母亲时，他从楼下扔出了墨水瓶，警告马修老师不要再接近。是的，他不希望任何人接近他的母亲，这会伤害到他的自尊。影片结束时，马修孤单的走出校门，皮埃尔只是和其他孩子们一起扔下纸飞机，并没有更多的表示，因为他是皮埃尔，因为他是我们。


佩皮诺：他代表了我们的童年印象，傻乎乎的小孩子，但是还喜欢耍点小聪明，考试的时候，故作老套的跟邻桌套近乎，却得到一个5+3=53的答案。是啊，这就是我们的童年，被人欺负不知道如何解决，只有等待长辈的救助，自己认定的希望就会永远等待。在照片里，他位于第一排的正中间，正好在皮埃尔的下方，暗示着那是一个过去的皮埃尔。让过去的皮埃尔跟随马修老师离开学校，正好能满足我们亏欠马修老师的地方，毕竟有一个孩子跟你走了，把你当作父亲，同时，这也提醒我们，其实我们也需要一个父亲，但是我们不敢或者不愿承认，只有懵懵懂懂，不通世故时，我们才会安享最朴实无华也是最真的世间大爱。


体育老师：一个哥哥，虽然有时候会修理我们，但是关键时刻他会站出来保卫我们，比如面对孟丹，他会说：“不服气来找我！”。发现三个孩子和马修老师在厕所的时候也会严厉警告马修老师。没有柴火洗澡时，他帮我们偷校长的，当马修老师被赶出学校的时候，也是他去揭露校长的丑行。总之这是一个替我们出头的不爱说话的大哥。


校工：一个被我们欺负的老好人，可以让他出丑缓解我们的压力。


看完这些，你是否和我一样，发现整部影片都是一个自私孩子的梦呢？因为所有的情节，所有的人物设定都是以皮埃尔来设定的，只有他的幸福与自由，别人的生活全部都是他的陪衬，所以我得出这个结论，如果你们要说那句马修老师对体育老师的话：“你怎么只看到肮脏黑暗的一面？“我也要用体育老师的那句话说：“在这？是的！”
      </影评>
<有用数>656</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>何必问情</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-04 23:31:01</时间>
<影评>

 

看到最后，特别想知道，老师带着孩子们去了哪里。
可惜导演并没有直接告诉我们。
然后一个镜头，蒙丹看着学校，抽着烟。
什么意思呢？这个人物铺陈那么多，是什么作用呢？在60名孩子的群像中，一个唱歌最好的、一个最小的、一个蒙丹，三个人占的篇幅最大（其他次重要人物包括让门卫大叔受伤的孩子、偷钱的孩子）用意何在？（有些孩子教育也是教育不好的？导演大费篇幅，只为做一个反面教材？）
回看蒙丹事件的回顾：



1，背景：蒙丹从圣菲亚少管所带过来，对他在更自由环境的适应能力做研究 。智力图表上分为充分、正常、稍次、轻度弱智、中度弱智、深度弱智、白痴，看图显示，蒙丹整体处于正常偏上（不知道此测试横轴是否标识年龄，皮内西蒙测试，心理学和懂法语的小伙伴可以帮忙看一下，此处腾讯翻译是否准确），以图表上的数据看，蒙丹的智力一直处于正常偏上的水平。能读书、写字。
但是被作为有暴力倾向的孩子，作为科学实验的实验品，考察他是如何融入普通群体或者说他是否能够融入普通群体。（根据一个测试，这个孩子倾向于暴力、寄生、破坏和。。。。。。说谎成性，说谎这个特性还被特别特别强调了一下）
分析：在此我们要分辨一下，是真的如此还是被说成如此，在最开始学监先生刚到这个学校的时候，说这里的孩子也是各种问题儿童。（池塘之底，再教育问题少年的学校）而且非常重要的，特别强调的说谎成性，可以说在人物出场的那一刻他已经被定调。（然而说谎是可以通过某项测试完成的么？即使在现在，也是需要测谎仪根据心跳、汗液分泌等多种方式才能判定，而且准确性至今并未得到百分之百的认证。）
2，问题：蒙丹的成长
1）老师说，如果你不遵守规则（吸烟），就有你好看；然后，他故意吸了一口，挑衅的看向学监。




2）老师问，你会唱歌吗？他说，我会，但是你不会喜欢。。。。然后唱起了黄色小调儿。。。有些得意的“我早和你说了”。。。然后老师并没有理会说你还有一副不错的男中音嗓音。。。然后他一脸被冒犯的表情逼近老师“一副什么嗓音？” （孩子的成长里，由此可见一斑，没有人会跟他好好说话；往往是侮辱的词汇多过赞美，所以当他听到一个没听过的词儿是，便直觉的当成是一个骂人的话）


3）和莫杭治的打架——结果自然是关了禁闭
老师说，在给你们父母的信里，可以告诉他们让每个月来探望他们。在这里我们留意一下三个孩子的回答。






蒙丹说：我老头子，我都不愿意见他。






老师说没准莫杭治想见他妈妈，然后蒙丹回了一句，在这里翻译可能有点点问题，按剧情猜想这里大概蒙丹说的可能是“那他还不是一个人在这里”（意思大概是说，他还是被丢在这里），所以莫杭治会回头恨恨的盯着他。








和莫杭治的交流，一开始是以蒙丹自己的方式向对方示好，递香烟、我会保护你；原因是什么呢？是因为觉得莫杭治是同类。有父母，但是父母不管自己，把自己丢在类似少管所、问题少年学校这样的地方，然后自己去快活。
由此我们多少可以揣测，蒙丹的身世大体是：父亲有问题（酗酒家暴或者其他，我们不得而知，但肯定是让他不想见的父亲，而父亲本身对孩子也没有关心）、母亲可能是从事特殊职业的（为谋生也好、为自己快活也好，从蒙丹熟练的唱黄色小调儿，我们大概可以揣测一二，从小看着母亲做这种职业、从嫖客嘴里学着那些小调），慢慢长大的蒙丹在街面上混迹，他所知道的交朋友的方法，就是一起抽烟一起喝酒，他所知道的对话就是威胁“谁再笑我就让你好看”（从这句话里大概也可以揣测，在他原生的圈子里，别的小朋友也是经常嘲笑他的）











4）勒索小佩皮诺，然后在食堂偷吃香肠喝酒
在他的人生里，恃强凌弱、勒索赚钱，就是靠这样的生存之道活下来的。然后，在少管所里（或者其他的管制学校里），表面为你好背地里使绊子的学监大概就是他曾经遇到过的，因为别人对自己好，信任了别人，却被背叛，少年冲动一怒之下刺伤了以前的学监。大概就是他暴力倾向测评的由来之地。






然而当这里的学监，因为他欺负佩皮诺，而站出来的时候，大概是被震撼到了。在这里，学监已经不只是一个老师的身份，有么有很像一个父亲，一个非常关心自己孩子的父亲，才会带着愤怒、克制、去让坏孩子远离自己的孩子，才会说出无论如何我要好好保护他、不许你伤害他的這些话。
蒙丹这次没有反驳，被老师的愤怒镇住了、或者被这种像父亲一样的保护震动了，他的视线从直视，慢慢看向了下方。
在直视的眼神中，我们已经看不到一开始那样的挑衅、戾气；而眼神向下，在行为学上，这是一种认错或者屈服的表现。








3，爆发事件
先是作为引子，他进入另一位老师的房间偷手表（偷？或者好奇？正如孩子们进入学监老师的房间里撬开了锁拿走了他的乐谱，不知在这里是否是前后的一种对应。）
在这里，我们看到一句话学监老师说“等一等” “等什么”“他是我唯一的男中音”。
其实从这里，猜想，蒙丹是在转变中。他，已经成为合唱团的一员，已经慢慢在参与到改变的过程中。








然而，一次犯错就会一辈子犯错。大多数人是这么看待他的，15天的禁闭，蒙丹在想什么？
想变好就变好了？反正也没人相信你。我也想像莫杭治一样唱歌。那又有什么用，你已经是一个坏人了。黑暗的禁闭室里，两个自我的拔河、争执，哪一种占了上风？背过光去的脸上，是失望还是绝望？






然后他趁跑步的机会跑了。（其实莫杭治也偷偷跑出去过，但是学监说不管怎样不管他去了哪反正他回来了）蒙丹为了什么？去了哪里？是随歌声飞向了外面更自由的地方？（下图虽然是影片后面发生的，但孩子们的心里起的变化是不是一样的呢？）


总之非常不巧的是，这个时候10万法郎没有了。校长报了警。警察抓到他送回了学校，校长打了半个多小时，一次次的从头再来“钱在哪里？谁偷的？”蒙丹一直在说“不知道、不是我”。最后一次从头再来，蒙丹身体在发抖，眼神变了，不再回答直接卡住了校长的脖子。在老师们救下校长后，校长说“叫警察来，他已经承认了。”
承认了的犯罪，就不再只是问题少年，从后面我们知道他要被送进监狱。


最后回望这一笑，是什么呢？个人觉得，这个笑容是这个角色整部电影里非常明朗的一笑。（可以和开始把烟圈吐在老师脸上是的那个笑做个对比）

事实证明，一切不过是莫须有的罪名。因为被控偷窃，蒙丹被关进了监狱。面对事实，校长怎么说的，即使他没干这事儿，迟早也会犯事儿。（社会大概也是这样看这些孩子，可怕的决定论）但这个结论，同样推翻了之前对蒙丹的一切描述。是先入为主的认定这个孩子就是有问题的？还是真的有问题。所谓的说谎成性和偷东西，在这一刻都变得值得怀疑起来。
最最经典的法国名著，悲惨世界的冉阿让，还记得那个故事吗？改变他一生的事件，偷了教堂的烛台，警察把他抓住带过去的时候，神父说是送给他的。（看到这里，这个故事又再次跳出来，是不是很像？或者说是不是类似的故事）




冒烟的学校、蒙丹的背影、吹了一口香烟。。。。。。这一切叠加就意味着是蒙丹烧了学校吗？得出这一结论，是不是就和那位学校的老师和校长一样了呢？因为是坏孩子、所以为了报复烧掉学校？
本该在警察局的蒙丹，后天就要被送到第莫度（大概是监狱名）的蒙丹，为什么出现在这里呢？
应该是被释放了。
学监去了哪里？真的是去森林捉迷藏？这个答案太荒诞，荒诞到一看就是随便编的理由。校长不在孩子们不用上课的时候，老师说什么？说“我有更好的主意”（也许就是去给孩子们上更重要的人生一课，公正、诚实）
真正的原因，大概是学监带着孩子们，去了当地的警察局，说明了情况。（大概也带着那些找到的现金）那么在有人证（自首的小朋友）与物证（并不是蒙丹偷走，反而还在学校的现金）的情况下，蒙丹被释放了。
学校着火大概真的只是巧合。











</影评>
<有用数>612</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>离离塬上草</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-27 09:37:52</时间>
<影评>
        《放牛班的春天》看完第三遍了。其实这一次里，给我感受最深的不是马修，也不是莫翰奇，而是蒙丹。

一直以来，我都对蒙丹这个孩子的存在意义感到奇怪，第一第二次看的时候，留给我的影响大概就是反面教材的坏孩子吧？甚至第一遍我没看仔细，直到最后还以为是蒙丹偷了院长的钱。

直到第二遍，我知道了院长的钱不是他偷的，才在第三遍看的时候重新审视了这个人。


刚出场的时候，他就被送他来的人认定为“变态”，或者心理障碍。之后做的拉帮结派，包括和莫翰奇之间的小冲突也显示他的确是个有着黑社会倾向的坏孩子。

不过，他对莫翰奇说的那句“你母亲一定是妓女”，或是在课堂上说“我不想见家里那老家伙”，都让我们基本猜到了他是怎样的一家庭情况。

自从他脱离了课堂后，我们可以看见他不断地遭受被院长关禁闭，或者是殴打的待遇。所以，他逃离了这个辅育所。结果由于院长的钱被另一个孩子偷了，他被抓了回来，遭到更加变本加厉的虐待。


让我了解到蒙丹内心的，是当他被院长送回管训中心时，回头对马修老师笑了一下。我不禁开始思考，那个最后的笑容的意味。

在最后，蒙丹把辅育所一把火烧掉了，但是为什么会正好在马修老师带孩子们出去的时候才烧呢？我可以大胆地推测，蒙丹想要向院长报复，但是他并不想伤害马修老师和孩子们，所以才一直等待到那一刻才放火。

所以，即使只有一点点，我还是看到了蒙丹的良心。也许他真的被马修老师部分感化了也说不定，那个笑容，也许还是带着祝福的意味在里面吧……
      </影评>
<有用数>368</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>笙笙不兮看电影</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-04 22:20:37</时间>
<影评>

《放牛班的春天》：池塘畔底有天使
01
《放牛班的春天》是我每次观看必泪奔的一部电影。
没有超高颜值的演员，没有跌宕起伏的剧情反转，没有浓墨重彩的感情戏，甚至全片只出现了两位女演员，连学生都是清一色的小男孩。
然而，就是这么一部色彩饱和度极低，连名字都翻译得颇显土气的电影，却拥有洗涤灵魂的力量。

许多人说，这部电影让人明白何为师德，何为园丁。
一所名为“池塘畔底”的青少年辅育院，一个秃顶矮胖的代班老师，一群顽劣不堪的问题学生。
他们的相遇，居然碰撞出人间最动人的歌声，唤醒了孩童心底最纯真的善良。
春风化雨的歌声里藏着的，是天籁，是善良，是人们对世界最初的渴望。

之所以喜欢这部电影，是因为它够真实，又好像一个美丽的童话，压抑过后，满是对希望的赞颂。
故事发生在2004年的法国。
影片通过一本日记，回溯了五十多年前，一群问题少年的灵魂救赎之路02
日记的记录者克莱门特·马修，是一个怀揣音乐梦想的失败老师。
他在日记开头写道：
1949年1月15日，多年在不同领域的尝试失败后，我深信即将面临最悲惨的未来……
“池塘畔底”辅育院，连院名似乎都是特别为我取的。
灰蒙蒙的天空，漠然半敞的铁门，还有一个躲在门口的小个子男孩，这些是他日记本里记下的第一个场景。
这令人压抑的初见场景，被他万分珍重地画在日记的扉页。
它是一切的开端。

走入这里的第一天，马修就意识到自己处境的危机。
与其说“池塘畔底”是一所问题少年再教育学校，不如说它是一处充满暴力诡谲的监牢。
在这里，校长是牢头，所有学生都是囚犯。
没有人被善待，也没有人被信任，恶意与暴行无处不在，“犯错就要被处罚”更是校长挂在嘴边的口头禅。
一位学生因为对神父不满，恶作剧戳伤了他的脸，因为没人主动坦白，校长就随便在点名册上念一个名字，被点到的同学只有自认倒霉，接受校长的处罚。
而所谓处罚，往往就是体罚。

03
马修第一次进教室，就接连遭到学生的整蛊，引起全班哄堂大笑。
没有人服从他的命令，他们嘲笑他秃顶的脑袋，矮胖的身材，还有他想要维持体面不发脾气的种种窘态。
那时的“池塘畔底”，没有人教孩子们懂得什么是尊重。
但是马修来了。
马修和所有老师都不一样。
虽然只是代班身份，可他对这群顽劣的孩子，却带有一份无底线的宽容与耐心。

校长闯进乱哄哄的教室冷声问责，他三言两语替学生们解了围；
看到莫翰奇在黑板画他的漫画丑照，马修依样画瓢给他画了一个更滑稽的；
他命令那名对神父恶作剧的学生去医务室照料神父，却隐瞒了他始作俑者的身份，令不知情的神父赞不绝口；
贝比诺在被老师提问时支支吾吾答不上来，他在一旁暗戳戳地打手势给提示……

孩子们每天都被善意包围，日复一日，他们身上的戾气渐渐消褪，开始显露善良的本性。
作为一名音乐老师，马修的专业能力不见得有多出众，可他却凭借自身的柔软与善意，缓缓走入学生的心中。
师生之间建立了信任，教学也就成了水到渠成。
04
在学校的六十多名学生中，贝比诺和莫翰奇，在马修心中占据着特殊的位置。
贝比诺就是马修初来乍到那天，在铁门处见到的那个小个子男孩。
每到星期六的家长探访日，他总要可怜巴巴地守在那里，等待他早已战死沙场的父亲前来看望自己。
所有人都知道他是个孤儿，只有他自己不肯相信。

贝比诺长得瘦瘦小小，经常被人欺负，脑子也不聪明，看不懂马修的提示，也听不出同桌5+3=53这个答案有多荒谬。
他永远眨巴着一双天真的眼睛，乖乖巧巧，却总是形单影只。
莫翰奇生在单亲家庭，自认为是一个被母亲放弃了的孩子，所以也就干脆自暴自弃。
他性格敏感，习惯用冷漠武装自己，对音乐却有着天生的灵性，拥有被上帝吻过的天籁之音。

他沉默而别扭，远离人群，抗拒友善，却会在夜晚空荡荡的教室独自歌唱。
或许连他自己都没有意识到，他有多想融入那个已经在马修的带领下，渐渐凝聚起来的集体。

05
作为老师，马修的高明之处还在于，他知道如何压制孩子的狂妄，也懂得尽力维护他们的自尊。
唱诗班刚组建时，贝比诺连一首歌也不会唱，同学们都在窃窃嘲笑，马修却任命他为指挥助理，每次练习时将小小的他抱上讲台看热闹，增加一份参与感。
另一位个子高高，五音不全的学生，被他任命为了专门负责举乐谱的人形指挥架。

莫翰奇的高音清澈，有如天籁，被马修赋予了独唱的特权。
然而，在他逐渐找回自信，甚至渐渐漫过自大的警戒线时，马修又撤回了他的独唱权。
“你嗓音还不错，但无人不可替代。”
我想，这句话对后来的莫翰奇，该有醍醐灌顶之意。

合唱团在给公爵夫人公开表演时，莫翰奇郁郁寡欢地站在队列之外，以一种“受处罚”的姿态。
然而到了他被夺走的独唱部分，马修却向他遥遥示意，眼神鼓励，等他开口。
后来，马修在日记里这样写道：
在莫翰奇专注的眼神里，我突然领略出许多东西。有着骄傲，被宽恕的喜悦，和一种新的感受——人们对他的肯定。
为人师者，不光心有善意，还要擅用方法，因材施教。
这些，马修都做到了。
06
影片最大的两处泪点，都集中在结尾的冲突高潮爆发。
由于一起事故，让意外保护了孩子的马修成了背锅侠，被早已看不惯他的校长趁机辞退，甚至临走前，都不让他去教室与孩子们作个告别。
迫于残暴校长的压力，马修离开学校的那一天，学生们都格外听话，没有一个人违反规定为他送行。
他一面心酸地自嘲一面走，忽然走入一片纸飞机飞舞的天地。

教室的门被学生反锁，窗户敞开，一枚枚被叠成纸飞机的告别信飞出窗外。
学生们一边高声唱起马修教给他们的歌，一边在窗边默默挥手，与他告别。
那一刻，天籁童声不绝，纸飞机漫天飞舞，我心底积蓄的感动溢满胸腔，泪水夺眶而出。

另外一处泪点，是贝比诺冲出铁门，一手拎着他的小小行囊，一手抱着小熊，可怜巴巴地央求马修：
你可以带我走吗？

他终于接受了自己是孤儿的事实，却始终渴望有一个人，能盛放他心底对父亲那份稚嫩的爱。
贝比诺被马修抱起来的那一刻，我们仿佛看到一对父子，登上了那辆通往幸福的红色班车。

07
电影里，最打动我的人就是贝比诺，因为他太像我们童年的自己。
没有惊人的相貌和天赋，资质平平，甚至命运多舛，却始终不曾丢弃纯真，怀着一腔无处安放的善良，被人欺负也不怨恨，傻傻等待被人善待的那一天。
个头矮小怎么样，总是犯错又怎么样？
那就是我们大多数人都曾走过的童年啊。
懵懂无知，不通世故，心中却盛满爱与希望。

当纯真的孩童遇上善良的音乐老师，当歌声响起，万籁俱寂，点滴感动逐渐汇聚成奔涌的江河，影片积蓄的力量逐渐攀上情绪的顶峰。
你会忍不住跟随他们一起吟唱，吟唱动人的春天，吟唱珍贵的善良，吟唱温暖的希望。
每一个孩子都纯净无邪，每一份天真都值得被珍视。
池塘畔底，有天使。
- 完 -

</影评>
<有用数>644</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小痕呀</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-14 11:13:36</时间>
<影评>

        那群唱诗班的小天使，洗涤了我的心灵。
        对于里面的角色只有喜欢和更喜欢之分。
        佩皮诺不可爱吗？
        莫杭治的蓝眼睛没有魅力吗？
        克莱门特马修这样的老师不可敬吗？
        喜欢这部电影，是因为它复杂，是因为它多面立体且真实。没有一个小孩子生下来就是邪恶的，打骂和体罚只会让他们的肉体屈服。马修老师选择用音乐去感化这群顽劣的孩子们，而不是放弃他们，自生自灭。音乐是能够感染人的，你看独唱时的莫杭治，你看充当乐谱架的郭邦；你看在办公室玩纸飞机的校长；你看弹钢琴的代数老师；你看那群孩子唱歌时陶醉又虔诚的神情……你会忍不住跟着他们一起吟唱，吟唱鲜活的春天，吟唱晶莹的梦想，吟唱光辉的生命。
这张主色调都是暖的，每个人脸上都有笑容，真难得，音乐的力量啊！
       马修老师没来的学校是阴沉和压抑的，校长只想要一群安静听话的傀儡，没有真正思考过这群“池塘之底”的孩子们应该如何教育。马修老师来了之后，选择用音乐这种方式走近学生，倾听他们的梦想，电影的主色调变得温暖轻松，甚至穿插了一段马修老师与学生家长之间的微妙情感。
        那个中途转来的坏孩子一度让我很感伤，他用冷漠、暴力、孤僻隔绝出一个人的世界。马修老师试图走近过，还未来得及感化，就发生了偷窃一事。那时被警察带走，他回头望的一眼，我知道，他内心或许期待着有一个人站出来说相信他，期待着马修老师，然而没有人。所以，才有了后来的放火烧校事件吧。
        郭邦偷窃的钱，却是为了买一个热气球，为自己的梦想努力着(影片开头有说班级里有一个孩子的梦想是热气球驾驶员)，方法虽偏激，还是能够理解，本性不坏，只是缺乏教导。
         最喜欢的还是莫杭治啦，他的嗓音，他的气质都让人迷醉呀
小天使
        马修老师总是很和蔼地与同学们对视，用眼神，用音乐教导他们:我不会放弃你的，鼓励你，尊重你，认同你，理解你，发掘你，引导你，只要你是纯真的你，良善的你。

        愿所有教师都能散发着人性的光辉，充当我们指路的明灯。
        闭上眼睛还能听到孩子们的合唱，内心是安宁的，温暖的。



 

</影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一的猴子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-12 11:40:45</时间>
<影评>

 马修老师喜欢莫杭治母亲这段恋情，可能大家都觉得有点可惜。其实影片一开始也暗示了一些东西的，不妨想想，莫杭治母亲去世不久，佩皮诺就拜访了莫杭治。佩皮诺是最后陪在马修身边的人，他的拜访一定是接受了马修的临终前的托付，说明马修也应该是刚离开人世不久。想到这里，多少有点心酸，其实莫杭治母亲也是对马修老师有好感的，两人虽然没能在一起，不过编剧却安排了两人离世时间相近，想必两人在天堂能相遇吧。

</影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
