<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>熔炉 도가니</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1363250216.jpg</封面>
<导演>黄东赫</导演>
<演员>孔刘 / 郑有美 / 金贤秀 / 郑仁絮 / 白承焕 / 张光 / 金民尚 / 林贤成 / 金周灵 / 严孝燮 / 全国焕 / 崔镇浩 / 金志映 / 严智星 / 许在浩 / 张素妍</演员>
<简介>来自首尔的哑语美术老师仁浩（孔宥 饰）来到雾津，应聘慈爱聋哑人学校。天降大雾，他意外撞车，维修时邂逅了人权组织成员柔珍（郑有美 饰）。仁浩妻子早亡，8岁女儿天生哮喘由祖母照看，所以他不辞辛苦谋职养家。然而，双胞胎的校长与教导主任竟逼仁浩索贿5千万韩元。同时，仁浩逐渐发现学校笼罩着一种紧张压抑的气氛，令人窒息。有三个孩子引人关注：聪颖的金妍斗（金贤秀 饰）、贪吃的陈宥利（郑仁絮 饰）和弟弟自杀身亡的全民秀（白承焕 饰），民秀总是满脸淤青。下课后，仁浩还听到女厕所中有呼喊与哭泣，在门卫的阻拦下他未深究。之后。他意外目睹了校长行贿警察，教导员毒打民秀，宿导溺罚妍斗的行径。一个惊天的隐秘被慢慢揭开，真相令韩国震惊……
                                    
                                　　本片取材于2005年光州一所聋哑障碍人学校的真实事件，改编自韩国作家孔枝泳的同名小说。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>巴斯特德</作者>
<标题>孩子们，世界很好，你们还好吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-30 23:21:51</时间>
<影评>

       影片改编自真实事件。
       穿过幽暗狭长的隧道，便是雾津。漫天浓郁的雾气，两条刚刚失去，尸体还温热的生命，还有那块绿色的交通指示牌，无声地告诉姜仁浩：雾津欢迎你。
       也许每个生命来到这个世界上本来应该是平等的。如今似乎人们已经达成了某种共识，那就是那句仿佛是刻在亘古不变的宇宙中沙尘上的一句话：人人生来平等。但现实的讽刺意义或许就在于此，它不断地，隐约的告诉我们，人人生来不平等。
       任何强者向弱者所表示出的一点点恩惠，都被无限放大了，以至于甚至可以变成为强者罪行辩护的证词。现实不断地让我们怀揣希望，却又一次又一次的将这种希望化为乌有。现实一次又一次的教我们要学会原谅，或许那是因为有些人，尚未见识到真实的绝望。
       三个天生或后天在身体上存在某种弱势的孩子与两个富有正义感的成年人，串起了整个剧情。影片是一场有关正义与邪恶角力的故事。性侵犯孩子们的变态人渣，表面上衣冠楚楚，一副道貌岸然的嘴脸。办公室里甚至悬挂着那副比真人还要富有正义感的画像，不禁让人感叹艺术的魅力是如此让人荡气回肠。这些人，表面上，优秀的人，有头有脸的人，拥有无数个头衔，无数个丰功伟业：慈善家、教育家、基督教会成员、教师。但是他们的内心却早已被腐蚀了个干净，也许甚至是最肮脏的蛆虫，也不屑于栖居于这样的皮囊之上。而还有另一些人，充当这些人的爪牙：警卫、警察、教育厅的官员、市政厅的官员、医院的医生、法官、辩护律师。这让我们深深的觉得，人要拥有权力，人要拥有钱财，不然，所遇到的一切，或许只是活该。
       但是也许我们忘记了一个名叫无辜的词。这个词伴随着弱者来到世间之后，就再未消失。而且它的后面总是连着一个让人颇觉淡漠，却其实触目惊心的词：受害者。影片中的孩子们，他们是无辜的，他们带着善意来到这个世界上，带着残缺的给予来到这个世界上，他们活着，仅仅是活着，他们没有憎恨世界，也没有期许一切。但是，命运往往给予的极少，却索取的良多。甚至连微笑，都成为了一种令人痛心的奢望。
       童年受到的莫名侵害，会成为人一生中永远也抹去不得噩梦。它会伴随着一个人一生。影片中触目惊心的事实，让人恨不得化身为某个正义战士，去一一手刃这些畜生。但是，我并不能这样做，你也不能这样做，每个人或许都不能这么做。为什么？因为，此时，理性会告诫你，专家会告诉你：以一种罪恶惩罚另一种罪恶仍是罪恶。于是，我们有了合理的罪恶与制裁，那就是法律。
       法律是如此的公正，又如此的冰冷。它的公正应是与生俱来，它的冰冷却总伴随着人性的冰冷。法律的背后，是一群一批一个集团的执法者。当年幼的孩子们坐在证人席上，为了证明那些令人发指的罪恶，流着眼泪又手语比划着他们也许永远也不愿意再提起的噩梦时，他们坚强的让人心疼。且不说，正义究竟能不能够得到伸张，他们还只是孩子啊，却要再次遭遇他们早已遭遇过得地狱，而有些人甚至还会为了金钱利益，在法庭上对着他们嘶吼，继而对着法官嘶吼：他们是孩子，他们的话，不可信。
       一群他妈的畜生！在畜生的执行法律者背后，会让人对法律本身也感觉到怀疑，因为在这种时候，法律往往用来维护畜生的权利，而却把所有的人，当做畜生看待。即使，正义通过法律得到了伸张，又能怎样，因为有些事情，是永远也抹不掉的，更何况，正义，往往无法伸张。
       庭外的和解，无非就是金钱的力量。钱有时候可以换来一切，可以拥有声名、拥有权力、拥有地位、甚至可惜洗净罪恶。但是钱有时候却也会感觉到无能为力。当遇到富有正义感的姜仁浩，以及维权机构的女职员时，连万能的金钱，也悻悻然失效了。所以，世界上总有这种傻子，不肯面对现实，全能的现实，总是想要抗拒现实，有时候，我也会忍不住骂一句：你们傻不傻。但更多时候，我发自心底的，对他们肃然起敬。
       除却讨论法律与世界的不公正之外，影片中对于人物心理以及氛围的营造也颇让人动容。小女孩妍斗写在信上的回忆在影片中被展现的淋漓尽致。昏暗的走廊，显得无比漫长而且遥远，就仿佛是童年噩梦中总会出现的场景一样。小女孩在走廊的尽头看到了些微的带有暖意的灯光，待到走近，听到屋里传来了温馨的音乐。但是推开门之后，却看到了世界上最为龌龊甚至阴森恐怖的画面。尽管并不是所有人都有如此真切的惨痛经历，但或许我们每个人都有如此的心理与经历，我们怀着忐忑的心走向社会，在前进的路上，我们独自跋涉，走着走着，在路的远方看到了些许希望与温馨，但待到我们走近，世界却以一种狰狞的面目猛然间呈现在我们的面前。脆弱的人，直接跑开了，坚强的人，选择留下来面对，逐渐麻木，逐渐习惯，总有一天，良知渐渐被磨灭了，此时，有另一些人便会拍着我们的肩膀说：年轻人，你成熟了。
       世界上有些东西是如此冥顽，让人无论如何也找不到一丝裂缝将其摧毁，而世界上又同时如此易碎，正如受伤的孩子的心。当姜仁浩试着告诉民秀和解的真相时，他没有讲到钱，他只是说：奶奶很善良，于是她原谅了那些坏人。他是如此温柔，在这样绝望的环境下，仍想给孩子一个美好世界的梦。但民秀最终还是选择了覆灭，与仇人一同走上死亡的道路。当列车呼啸而过时，它撞碎了一个孩子美好的梦，也撞碎了一些人内心仅存的希望。
       睿智的孩子并没有给他们带来任何改变，影片的魅力之处也许就在于此，再让我们看到希望的同时，又将它击个粉碎。当妍斗在法庭上证实她能够听到音乐时，罪人们哑口无言了，正义者欢呼雀跃。让人想起姜仁浩老师在海边对妍斗说的那句话：世界上最美丽最珍贵的，反而是看不到也听不到的，而是需要用心感受的。当妍斗用手语比划着那句恶毒的话，找出双胞胎中的校长时，是多么的让人欢欣鼓舞。然而这一切的一切只是一场聊做自慰的春梦罢了。一直宣判书，让所有的美丽幻想统统归零。
       影片中另外一个有张力的细节，是当姜仁浩老师的母亲质问他究竟是自己的女儿重要，还是这些素不相识的孩子重要时，姜仁浩的回答：当孩子们遭遇那些事情时，我在现场，但我却无能为力，如果现在放弃，我没有自信能够成为一个合格的父亲。影片最终虽然没有给出确切的结局，但是从姜仁浩手中的生日蛋糕，或许我们可以知道他们一家都很好，这也算做是对于我们的最后一丝安慰了。
       宣判结束了，罪人们在法庭上弹冠相庆。走出法庭，他们又在声色场所风流快活，他们一边把手伸进姑娘的上衣里，一边炫耀着自己是如何买通一切，获得胜利。他们一边欢笑着唱着歌，一边声嘶力竭的大喊着：正义终将获得胜利。多么的他妈的讽刺！讽刺的情节不止一处，校长的情妇走出男孩民秀的家门，抖动着手中的协议书，对着匆匆赶到的女主角说道：就算是在没有文化，再没接受教育，竟然为了几个钱，竟然同意了私了……上帝是不是有些太过分了。讽刺的让人想要毁灭世界，但是贫穷的现实又让人无比痛心疾首，卧床的儿子，又聋又哑的两个孙子，年老的老太太，落跑的儿媳妇，生命的不幸偏偏总是降临在同一个家庭身上，人的生存竟然成了一种艰辛的奢望与幻想。在这里，另一种现实在眼前铺陈开来，让人忍不住扼腕。
       也许你我都跟姜仁浩老师一样，每天忙碌的穿梭在大街小巷，拖着疲惫的身躯站上拥挤的地铁，如此普通，却又拥有如此美好的梦。当姜仁浩老师提着生日蛋糕，久久凝视宣传牌的时刻，或许他又想起了在那个雾气弥漫的城市里所经历的一切，或许他想起了人世间的一切，或许他想起了死去的孩子，还有继续活着的孩子。这一切的一切，都像是梦一样，从他的脑海中呼啸而过。最后，他的眼神直直的向着画里面的世界慢慢延伸开去，在画的里面，某个远方，有他想要达成，却又未达成的梦。
 

影评末尾，请允许我也像电影最后的文字独白一样，附上真实事件的相关记录。本影片的原作为韩国作家孔枝泳的《熔炉》。真实事件如下：
韩国光州一所聋哑学校的校长和另外几名教职员从2000年开始经常对该校的残疾人学生实施性暴力。据了解，受害学生有十余人之多。但该事件在2005年被揭露后，只有学校行政室室长金某和生活指导教师李某被警方逮捕，他们分别被判处有期徒刑1年和2年。


　　报道称，当时有舆论指出，金某涉嫌于2000年至2004年先后对6名7-20岁的聋哑学生长期进行性侵犯，但他收买学生父母，摆脱了部分嫌疑。此后，韩国国家人权委员会介入调查。有人提供证词说，在学校参与性暴力的教职员就超过10人。一名18岁的女学生说，她从12岁就开始遭到性侵犯。但该学生的父亲是2级听力残疾人，母亲是1级精神智障残疾人，对教职员侵犯女儿束手无策。


　　韩国国家人权委员会在2006年8月以“对学生实施性侵犯和猥亵”为由，向警方举报了校长金某、生活康复教师朴某等6名教职员。除已被判刑的行政室室长和生活教师以外，另有4人面临司法处置。
报道称，该校校长金某和教师朴某在一审中分别被判处有期徒刑5年和10个月，但两人在2008年7月进行的二审中却被判缓刑获释。原因是他们“没有前科”，而且与受害者达成了协议。另外，教师全某于2008年1月回到学校复职，并一直工作至今。受害者父母们对无休止的官司感到厌倦，因此放弃了上诉。“学校性暴力对策委员会”对此表示：“司法部偏袒‘有钱人’，感到极其失望。”

       韩国“性暴力对策委员会”25日在门户网站Daum的Agora论坛发起了要求重新调查性暴力事件的签名运动，短短两天内就有2.2万多人签名。网民纷纷发帖说“那些人太残忍了，应该重新调查”、“作为一个养育子女的母亲,绝不能容忍这种事”、“如果要树立良好的社会风气，无论怎样犯罪的人都应该受到应有的惩罚”等。


　　此外，光州市光山区政府近来每天都会接到多个从韩国各地打来的电话，要求重新调查该事件。但光州一位律师表示：“无论判罚有多轻，根据‘一事不再理’的原则，相关部门对已经做出判决的案件很难再次进行调查。”

请永远不要对强者与金钱低头，在弱者的世界里，拥有了世界上最为珍贵的美好，那就是一颗渴望正义与善良的心。

全文完

</影评>
<有用数>11861</有用数>
<没用数>331</没用数>
</review>
<review>
<作者>密斯酱</作者>
<标题>《熔炉》始末</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-10 01:19:25</时间>
<影评>
        年初看完《熔炉》之后，我的心情和大家一样，似有千言万语无限愤怒，却又不知如何说出，只能化成无聊的的九个字“没看着急，看了郁闷，唉。。。”


今天无意间看到了世界末日辣椒酱贴出的一个视频，在这里要感谢她！

心脏再度被重重一击，但这次不仅仅是因为电影，而是《熔炉》上映后的种种。

奈何自己依旧愚钝，笔下干涩不知如何宣泄，只能将视频内容按照时间线和自己的理解整理成文字写在这里，算是一种宣泄，亦或者抛砖引玉。


其实你也可以直接看视频，台湾公视做的一档《熔炉》特别节目，文字内容皆出自这里：

http://v.youku.com/v_show/id_XMzc3Mjk2Mzg0.html


===========我是第一次写不知道该说什么的分割线==========



光州，距首尔四小时车程，当地私立听障学校，下属特殊学校、庇护工厂、社会设施院，是获政府补助又能向企业募款的社福法人单位。同时又是私立学校，受《私立学校法》和现行《社会福祉事业法》双重保护，经营自主，完全不受外界监督，已发展为家族式企业，高层皆为亲戚姻亲。



2005年6月

======== 

该校教师全应燮被校方诬赖性侵学生，而向当地身心障碍家庭问题咨商议中心举报，第一次曝光听障学校的罪恶：从校长到老师10多人，从2000年开始对住宿的听障生施暴或性侵，受害学生年龄范围7——20岁


性侵丑闻引起当地人权团体的愤怒，组成委员会为受害者发声，同时展开司法程序。


经过调查，韩国国家人权委员会只举报6人，4人受到司法审判，其中校长、总务主任一审分别被判5年、10个月，2名性侵老师被判2年。然二审大逆转，校长、总务主任皆没有前科且与被害者家属达成协议（使用公款）而被判缓刑获释。


人权团体在判后六年始终坚持抗争，然成效有限。



2008年

======

女作家孔泳枝读到关于此事件的网络新闻，被“在法院下判决的那瞬间听障者哭了”所触动的孔泳枝，经过查阅方才得知事件真相，大为震惊。立刻前往光州，与受害学生相处数日，深入了解孩子受创心灵后，将该事件改变为小说，2008年底至2009年中连载于网络，点击率超过1600万人次。



2009年

======

小说《熔炉》发行单行本，旋即大卖。同年，尚在服役中的男主角孔侑在部队读到这本书，深受震撼。



2010年8月

========

孔侑退伍，向所属经济建议翻拍此片。



2011年年初左右

============

《熔炉》开拍



2011年9月

========

电影《熔炉》上映。

网络出现要求重启调查百万人签名活动。



《熔炉》上映第六天

================

光州警方组成专案小组重新侦办此案。

重启调查后发现，现行性侵害防治法刑责太轻，性侵身障者处七年以上有期徒刑；性侵幼童处十年以上有期徒刑，公诉期七年，两名性侵教师已过追诉期。


网民要求提高性侵案量刑标准和废除追诉期。


光州警方提出因强奸致伤，公诉期延长到十年。同时调查后14人涉嫌性侵，由于涉嫌性侵校长已过世，将有韩国政府负起连带责任，赔偿受害学生。


向光州身心障碍家庭问题咨商议中心吐露受性侵的听障学生又当年的12名增加到30多名。



电影上映第37天

============

韩国国会以207票通过，1票弃权压倒性通过“性侵害防止修正案”，又名“熔炉法”。要点：性侵女身障者、不满13岁幼童，最重可处无期徒刑；废除公诉期。加害者如任职于社会福利机构或特殊教育单位可加重处罚，新法于2012年7月实施。


同时催生“熔炉防治法”——《社会福祉事业法》修正案，确保社福机构经营公开透明并纳入外部监督力量，目前尚在审理中。


《熔炉》下档后一个月

=================

光州私立听障学校被取消社会福祉许可证，学校被关闭，由光州政府接管，缴回韩币57亿元法人财产，用于身障者福利基金，并成立国立特殊学校，预计2013年开学。


++++++++++++++++++这是时隔5年的分割线+++++++++++++++++


没想到还会有更新这篇文章的冲动，其实《熔炉》在看过一次之后就被我深藏硬盘，但有什么用呢？


同样的事情甚至就在身边发生！而这一次根本不会有电影
      </影评>
<有用数>7815</有用数>
<没用数>203</没用数>
</review>
<review>
<作者>huanyouyo</作者>
<标题>2011年，一个让整个韩国战栗的真相被揭露！【整理】</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-24 18:13:14</时间>
<影评>
        听起来有些不可置信，

但却是在一所聋哑儿童学校中发生的真实事件。

从2000年起，校长串通手下的老师们利用卑鄙下流的手段，对就读校内的聋哑孩子们施行了长达５年之久的虐待和性暴力行为。这件丑陋得让人不想提及的事件，却可惜是真真切切的事实。

现在，到了讲述这件骇人听闻的事实的时候了。



从2005年6月，校内的一部分教职员工对聋哑儿童的性暴力行为被公之于众，到2009年一本叫《熔炉》的小说诞生，2011年一部以小说为蓝本的电影《熔炉》诞生。将近6年的时间，每每事件被提及的瞬间，总是牵荡着千万韩国人的心，制造出暴雨般的社会舆论倾盆而下。



从2000年起的4年间，韩国光州的一所聋哑儿童学校的校长和某些教师相互勾奸，对校内的残障耳聋实施长期卑鄙下流的性暴力虐待。校内的知情人员更是漠不关心、极力掩盖事实。而最让人吃惊的是，整个事件的加害者和责任人实际并没有受到法律严明的处罚，而是至今还站在讲台上授课。当时法律界的这一“棉花棒”处罚行为，和舆论的漠不关心导致了这一事件被世人迅速淡忘。但幸亏被害者坚持不弃的长时间孤军奋战，和事件原著小说的畅销，再次引起了极大的省会反响。如今部分人权团体也对小说中反应的现象展开了相关调查，甚至政府的相关部门都宣布将此事件再次翻案调查。



熔炉》虽然看似是一部以儿童性暴力为题材的电影，但更重要的是剧情发展的方式和过程。比起整件事件本身的进展，与如今社会现实的融通，使剧情的真实感被迭加而更显充实。只需交上被称为“学校发展基金”的贿赂金，就能成为私立学校的老师；对校园非礼事件睁一只眼闭一只眼的腐败警察；法官和检察官对接案律师的有利判决，即所谓的“任职礼遇特惠”；对各自职能范围各有说辞，而拒绝谈论事件的市厅和教育厅；对过错没有丝毫悔悟，目中无人的基督教团。在社会所谓的”无贫贱富贵之分”的等级制度上看，各自极力掩盖事实的行政机关和社会团体，无不时刻地强调着“我们就是特权阶级！”这么一句肮脏龌龊的台词。



“幸福社会”是否只是不存在的范特西。区区几个人就能组成的金钱集团，就能排个名利资产，转而就能形成社会的阶级层，这就是我们如今的社会。阶级层很快就能成为权力层，而在这不合理的制度系统内，这样的特权层掌握着所有反对自己的下级阶层的弱点。电影《熔炉》就是这样以略为极端的形式，把社会系统内的阴暗面编述成了一个让人深思的故事。
      </影评>
<有用数>2687</有用数>
<没用数>316</没用数>
</review>
<review>
<作者>德小科</作者>
<标题>我今晚为什么选择了[熔炉]</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-02-01 22:41:03</时间>
<影评>
        今晚在学校里放了这部电影，结果从头到尾大家表现冷淡，不断有人离场，说说笑笑，甚至各种不满。到最后，有一位女生站起来斥责我：能不能换一个电影？你让大家安静地看，可你有没有考虑过我们也有选择的权利……

百思不得其解的夜晚，我在微博上发表了这篇长回复。



※我今晚为什么选择了[熔炉]


今晚向王璐争取了看电影的机会，我选择了韩国2011年的剧情片[熔炉]。却没想到引起了很多人强烈的反感。

首先我想在此诚挚地道歉，如果今晚这部电影无意间伤害了任何一位同学，我都为我的过失道歉。

但我却想辩解些什么。一路回家的路上，我听着这部电影里起到关键作用的歌曲，赵诚模的《荆棘》，一直在思考一些什么：究竟是我的审美已经脱离了大众，还是大家只是在对现实做抵触。

[熔炉]取材于2005年光州一所聋哑障碍人学校的真实事件，改编自自韩国作家孔枝泳的同名小说。讲述了来自首尔的美术教师仁浩同对聋哑学生实施性侵的慈爱聋哑学校的老师进行斗争的故事。

在展开我的讲述之前，我想告诉大家，你们不能否认这是一部伟大的电影，因为在它上映之后，它改变了韩国的立法。因为[熔炉]的上映，一部关于“性暴力犯罪处罚特别法部分修订法律案”目前已通过韩国国会正式颁布，当时的嫌疑人也已重新被警方逮捕，它让我们看到一部现实题材影片所蕴含的巨大能量。有时候一部电影真的可以改变一个世界。

从电影放映一开始，有些人就表现出了极度的不耐烦，在整个放映过程中，不断有人离场，从头到尾一直有人在后面大声说笑。我知道电影中对学生实施侵犯的镜头引起了部分人的不适，我对她们的离场表示理解，但第二节课结尾的时候，某位同学的斥责让我觉得难以理解。

觉得内心煎熬吗？你是否知道这就是我们生存的世界。这是我们的社会，这是我们的同类，那些孩子比我们年长几年，他们当年就是这样“存活”下来的。发生在2005年的事件，甚至连“历史”都称不上。

这世界上的“真实”有很多种，这并不是最残忍的这种。今年9月份我看完这部电影，至今没有办法从播放器里删掉，当初看到最后民秀牺牲的镜头也是泪流满面。我当然知道这样子真实的电影会让大家觉得沉重，觉得不舒服，可如果我们不知道什么是痛苦，自然就不会为了幸福去奋斗。

也许今晚，我可以选择一部非常水逼的商业片，选择喜剧，选择枪战，可我没有。我更愿意跟大家分享一个真正的世界，而不是关灯之后一个小时的黄粱美梦。这部电影对我震撼非常大，我很想让大家也体会这种感觉，让你真正感到胸腔里跳动的良心。

但是我错了，错在我遗忘了一部现实主义的作品，在某些人心里，比不上一部爆米花电影。

甚至有人过来问我：“班长，这是部什么类型的电影啊，完全没看懂。”

我承认我几乎不看商业片了，这么多年看的更多的都是电影节电影或者小众电影，十分偏爱现实主义题材，也很爱烧脑片。喜剧和爱情片是我的大忌。上次放[致命魔术]的时候就已经有体会了，我的喜好有点偏门，可那些电影都是国际市场和著名影评人非常认可的。包括这次的[熔炉]，就连苛刻的豆瓣都给出了8.9的高分，可能好多人连8.9的概念是什么都不清楚，也就是超过80%以上的观众都给出了9分的高分。

中国电影为什么一步步走到了这个地步，不能说百分之百，起码百分之八十，都是电影审核制度导致的。早就过了“百花齐放”的时代，电影工作者不敢说，不敢拍，拍了被剪，太有深度没有票房，没有票房就赔钱，所以他们宁肯不要名誉和内容，也要票房。中国的影视上还从来没有出现过一部如同[熔炉]一样的电影，在韩国，是一部电影改变一个国家；在中国，是一个国家改变一部电影。我甚至可以感觉到，今晚在座坚持到最后的同学里，甚至从来没有看过一部真正意义上的“好电影”。我为我自己的选择感到可悲，我甚至为中国电影感到可悲。

我也很想大声辩解，也很想说：“不想看你可以不看。”可我没出声，我从头到尾没出声。这一部两个小时的电影，大家只看了50分钟，刚刚铺好了前戏，高潮还早。在你们要求换电影的时候，我真的很想知道，你们是害怕了吗？还是只是对我自作主张的选择感到忍无可忍。很多作品，不曾去体会，永远不可能收获感触。我们将来的生活，也许比电影更残忍，那我们到底打算什么时候才选择长大？才肯选择擦亮眼睛看清世界呢？

感觉就像做错了一件事，却又错得毫无头绪。

有谁真正站在决策者的角度上看这件事情呢？我当然知道众口难调，当然知道你们各人有个人喜欢看的东西，我永远不可能做到所有人都满意。所以今晚，我只是又深刻地懂了一个道理：知我者，谓我心忧；不知我者，谓我何求。

那位起立要求换电影的同学，敢于反对的精神我很欣赏，可你的理由我无法接受。你说“电影不好看还可以退票”，起码在中国，还没有这样的制度。我当然愿意尊重你们的意见，我从来没想过一个人决定这样的事情，因为到头来只能自讨无趣。可你说换掉，那你告诉我，换成什么？你们如果自发形成一个决策，我二话不说当即执行。可你们做不到，总会有人赞成有人反对，所以我只能选择一部你们都不了解的，而且非常优秀的电影，让大家自己评判。

我当时没有主意了，所以把正在放映的侵犯尽头跳过去了。但这是我今晚最无法原谅自己的行为。

因为我感觉我玷污了这部作品，我没有尊重它。我没有让大家都能尊重它。一部电影，两个小时，每秒24帧，每一帧后面都浸透着整整一个团队的努力，我没有资格跳过或者删去某一段，尤其是在一部伟大的作品面前，我更是发自内心的尊重。

每次在电影院看完电影，我都会在字幕出现的时候，能坐多久就坐多久。中国人有个非常令人恶心的习惯，灯亮走人，从来不肯等字幕放完。在任何发达国家的电影院，字幕是一个电影完整的一部分，电影结束后，所有人都会等待片尾放完在离开，这也是为什么国外电影片尾多有“彩蛋”的原因。“彩蛋”是给懂得尊重的观众的馈赠和礼物。

好像扯远了。但我只想表达一个中心：我向今晚无意间伤害到的同学感到抱歉，请你们不要指责这部作品，我宁愿你们来指责我；但我不认为自己做错了什么，有人不满也好，有人斥责和反对也好，我依然坚守着我所坚守的一切。

也许你一句话可以改变一部电影放映的进度，也许你的起身离开会带动身边的人跟着你离开。也许你们讨厌我的审美……有些事情，懂的人自然会在心里默默鼓掌；不懂的人，我也不会强迫他同我一道。只是希望大家学会尊重，学会尊重一个人，尊重一部作品，尊重一个真实的发生在曾经苦难。



＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝2015.10.27更新＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝


不知不觉这一篇“不是影评的影评”已经在这里放了两年。如今它能够获得这么多的关注我真的是受宠若惊……感谢所有豆友们的阅读与回复。


2012年，高二第一学期就要结束前的一个夜晚，我因为一次班级里电影放映发生的不愉快，写下了这样一篇介于“自白书”与影评之间的文字，然后发在了豆瓣里。


意外的是，两年之后，这篇影评居然默默的积累了216个“有用”的评价还有56个回复。现在它已经被系统顶到了[熔炉]这个电影的首页，虽然排在五篇长评的最后一位，但这也是我在豆瓣最火的一篇评论了……再加上这部电影目前在豆瓣TOP250中排在第41位，直到现在，我基本还会隔两三天就能看到新的回复。这些回复里，有支持我当初的想法的，有批评我的，也不失有观点不同在下面小撕一逼的。


然而两年过去了，当我现在又打开这样一篇文章，一下子就能回想起那个冬夜，一个愤怒而委屈的少年在寒风中蹬着单车，听着电影里悲情的原声带，脑海中组织起这些文字，又在台灯前噼里啪啦抒发了出来，想被理解和认同的那种迫切的情形。那个少年这么生动，我有些想念，却惊觉原来自己回忆的视角早已变成了一种看着不懂事的晚辈在玩闹一样。


一年闭关磨砺，高考，一次疯狂而大胆的选择，一年开拓新知“长了见识”的大学生活，一下子认识了那么多形形色色的人。如今我再回头看这篇文章，原来太多的观点，早已和当时的我那么不同。这样的不同让我惊喜与诧异，我觉得我需要一个好的时机反思这些新的思考，并把它们再次记下来。我希望，再两年之后，要毕业的我看着今天写下的这些字句，依然能有现在的惊喜和那份诧异。


这篇文章下面的一个豆友说：反过来想想你是不是也是另外一种精英阶级的所谓优越感和道德绑架呢？就好像电影里校长说他们的胜利才是正义的胜利一样，异曲同工。


从他的评论里，我才发现我自己原来是这么顽固的一个精英主义者，然而在此之前，我却很少有机会来反思这个问题。时不时的，我总会有这样一种优越感，认为别人的观点都是肤浅的。事实上，太过精英主义曾让我变得十分理想化，追求的境界和现实的差距共同作用的结果只有一个，那就是让人变得愤青。


事实上，在这样一个情境里，尽管当晚大家都没有给出一个明确的想要看的片子，我也不应该选择[熔炉]。一个考试结束即将放寒假的夜晚，从气氛和情绪上都没有人想看这么沉重内容的电影。搁到现在说，我想表达的诉求在那个晚上没有市场也没有受众，我完全失败地安利了一部好片，暴力地播放甚至可能让它流失掉五十个本来可能欣赏它的观众。那五十个人里，一定有人会喜欢它，会有共鸣，会流泪，会愤怒……但就连那样一部分人，在一个集体期待娱乐的氛围中，也不愿转换情绪投入这样的悲怆中。


一个可悲的精英主义者，总是期待在一个环境中，有少数的精英可以与他一起控制着一切，暴力地洗脑，推销着一种又一种意志，要求所有人都能和他们处在一个频率上。而当这一切失败，他们就会愤怒地指责别人的无知和愚蠢，而被指责的人只会更加的不满，矛盾因此越来越深。事实上，这两个阶级间完全没有不可逾越的鸿沟，大多时候，“情境”确实成为了一个最重要的变量。


正如三月份总要看雷锋电影，母亲节要看[妈妈，再爱我一次]，国庆节要看[建国大业]一样，情境自然而然对选择做出了约束。任何一个领导者，如果逆反了大的情境，在不合适的场合按照自己的意志去做事，后果只能是可笑的。或许这样一部[熔炉]，适合在某一堂法学课上看，在一堂韩国电影专题的拉片课上看，甚至在一个安全教育主题或者时代责任感和主人翁正义感的主题班会上看，却偏偏不适合那个快要过小年的夜晚。


两年前的我，比别人多看几本电影杂志，就开始大谈“商业”和“艺术”的价值，如此直接地对“商业电影”嗤之以鼻，这其实除了满足了自我逼格需求之外再无任何鸟用。既没有理论支撑，也没有实际例证，对电影的理解只能说刚刚拧开了门把手，却以为自己早已奔跑在了门后的那座殿堂里，还脑补着自己对这殿堂里的珍品名画肆意评点，宛若这一切都是我书橱架子上摆的小玩意儿一般。


挚友曾经特别认真的批评我对于商业电影的偏见，而我如今也想不透当初自己的那种傲慢。电影的这两种取向，根本不是非黑即白、非对即错的关系，它背后有复杂的工业实践和不同地域不同背景所塑造出来的不同价值取向，绝对不是一点点思考就能说明白的。回想起杨绛老先生的这句”你的问题主要是在于书读得不多而想得太多“，感觉自己在被刷拉拉的打脸。这句话，真的还是可以拿出来时时鞭策自己冷静自己的啊……


总结起来，我依然支持我最初的推荐的理由，不改我对[熔炉]深沉的爱。但我确实犯了自我服务偏见这样的错误，盲目乐观，浅薄的优越感，并且还有虚假的普遍性和独特性（比如西方国家和中国在电影院里习惯的那一段，原文下面的评论有打脸）。


欣喜的是，两年后能看到这些不足，不管是别人的评论还是自我的观照，这些确实是性格里小缺陷。写在这里，希望对过去两年的岁月有个某些层面的总结，也希望两年后再来看着一段话，我能有新的发现。


最后，谢谢大家的回复与关注。厚着脸皮安利一下自己的个人公众号Escapetome，没什么定位，闲言碎语，如果关注不胜感激。
      </影评>
<有用数>2946</有用数>
<没用数>116</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<标题>《熔炉》烘烤集体的良知</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-02 20:23:34</时间>
<影评>

    看韩国影片《熔炉》时，我脑中闪现过另一个真实的影子，忘记这则新闻报道于哪年哪月了，报道的题目便是《少女在敬老院遭多人强奸怀孕》，事件是失去双亲的一对姐弟，被送到养老院，12岁的姐姐三年里遭到数人强奸，直到怀孕才被亲戚发现。结果是少女的亲人找养老院领导，找当地政府反映，意料之中的情形出现，封口、掩盖、否认、推诿，甚至横眉怒对采访的记者。晃荡的视频画面中，清晰地演绎出了熔炉里炙烤的一颗颗被拷问的良心。

   这样的事件绝非偶然，因为对应的是更加严厉的法律制裁与道德的鞭挞，社会的关注度也极高，至于能不能施行制裁就是另一回事了。英国的《儿童10大宣言》里不断强调儿童的安全成长权利，小孩子有保护自己身体的权利——“背心、裤衩遮盖的地方不许别人摸”；不与陌生人打交道的权利——“不与陌生人说话”；对坏人可以不讲真话的权利——“坏人是可以骗的”等等，远观这些法律相对完善发达的国家，可以看出全社会对儿童的保护，也足见伤害儿童的罪大恶极了。

   想来坏人是除不干净的。那些单枪匹马做尽恶事的魔鬼还不算最可怕，因为“小红帽”随时警示人类提防可怕的“狼外婆”，像《可爱的骨头》这样的电影也会不断搬上银幕给观者一记警钟。可怕的是一张无形的犯罪网络，不分地域国家，总能因地制宜地演练出滔天悲剧。靠的不外乎权钱勾结，沆瀣一气。

   臭名昭著的娈童癖神父奥利弗•奥格莱迪便无拘无束地犯下了这种集团式的罪恶，纪录片《大急救》可谓勇敢之极，因为这样一部由奥利弗与一些受害者及受害者家人昭示的面目实在令人惊愕无语。而他至今逍遥法外，只是从美国遣送回了家乡，这又表明了不言而明的“真相”， 从梵蒂冈的红衣主教到全球天主教会企图掩盖个别神职人员对儿童及其教徒的性侵犯、性猥亵案的。引用这段，自然不是针对宗教信仰的诽谤，不过举例说明了金钱、政治之外，利用宗教旗帜钻漏洞，打擦边球的双面罪恶。除此之外，还有权钱交易使之猖獗的贩卖儿童，有关这类题材影片，意大利、瑞典、俄罗斯、乌克兰很多国家都拍摄过。

   谈回到韩国影片《熔炉》，观看时，不难体会到整部影片不得不“管中窥豹”的设计感。这也是整部剧出彩之处，导演的拍摄思路一直遵循着整个事件的走向，毕竟真相永远不可能是“完整”的真相。同时，从民秀的弟弟自杀，孔侑（饰演姜仁昊）到聋哑学校报到，随后引出两个女孩被校长强奸，兄弟俩被班主任猥亵，用几个典型人物表现故事，“节选”的意图，随戏剧的面孔就呈现出来了。相对黑洞一样的真实事件，这自然是恰当的改编方式，其中点缀的有关孔侑的个人家庭，及所有参与事件中正反人物的立场，成为了饱满故事骨架的血肉。

  《熔炉》在大体上稳步展现了真实事件，在细节上也做了必要的补充与说明，这也是这部剧经得住推敲的所在。爱吃零食的小女孩儿是全剧翻找历史痕迹的页码，在法庭上，女医生描述小女孩儿的遭遇，这一段则把追踪真相的案宗足足摞叠到了小女孩儿受侵害时的2000年。这样穿针引线的方式在剧中多次出现，是值得回味的。

   我觉得，真相，通常只有时间找得到它。可是有一些人他们从未放弃过寻找，即便要加入到一场生死未卜的战斗，代价是牺牲一切包括生命。这些人的执着信念，多半没有可装入“小册子”的宣言做指导，不过有个最实在的理由——活着的尊严与人世不可放弃的正义。就像剧中郑有美所言：“我们一路奋战，不是为了改变世界，而是为了不让世界改变我们。”

   这样一群人又从另一面丰富着我的联想网络，想起微博里有关“什么是贵族？”的讨论，引用陈凯歌导演的话：“所谓贵族，就是关键时刻能够站出来的人。”这话耐人寻味，屹立于道德高地、俗世圣域，是出淤泥而不染的美誉，贵族在“土财主”面前真正提升了它的价值。而在这部《熔炉》中，可以真真切切地感受到了“贵族”的稀缺与宝贵。

   毫无疑问，在通往正义的道路上，脚下的绊石，眼前的迷雾，斩不断的荆棘将悉数登场。有学者研究“雾”在狄更斯的小说中寓意着扭曲的人性，是光明背后的罪恶。在韩国文坛享有盛誉的小说家金承钰有部现实主义作品叫《雾津行纪》，小说中亦描绘了主人公乘坐大巴前往大雾弥漫、不见消散的雾津。这一隐含寓意的“气象”借用到光州聋哑学校性侵丑闻上，或许是一种巧合，却足以表现出全剧不言而喻的氛围，在黑暗之内的雾笼罩的灰色地带，寻找出口的方向。

   又因改编自真实的事件，2005年被揭发，时至今日仍没有完美的结局，所以看待这部剧的角度与意义大概已脱离了欣赏电影戏剧的初衷，无所谓优与劣，支持电影多少是一种追寻正义的希望与态度了。总之，这部电影所表现出的鲜明特色，大概只适用于这部剧，常言“过犹不及”，黄东赫导演却利用这一步险棋，在《熔炉》身上淋淋尽致地泼洒出了无语凝噎的悲愤。

   显然，这种拍摄方式与电影故事本身是某种“珠联璧合”的关系。因这是真实的还在继续着的悲剧，故几大段赤裸裸伤害儿童的画面被放大、延长、重复，透过银幕流泻的才会致观者对恶棍无法抑制地唾弃。这样看，这就不是一部电影艺术那么简单了，由此传递出的是丑陋的现实，呼吁民众的关注，与抗议的精神。是在追求司法公正的道路上，拷问了复杂的人性与道德，《熔炉》创造的票房纪录也是有利的证明，韩民众发动签名运动，要求政府重新对此案进行调查，并取缔了事件中光州聋哑特殊学校，这些多少是令人稍感欣慰的结果。

   事实上，真实的情况要比电影故事来得惨烈黑暗。“鱼死网破”的说法往往讽刺的是正义一方无谓的牺牲，“邪不压正”也是有条件的，总之道貌岸然的本质被揭穿，这些一丘之貉、一条船上的权势恶霸，要抱拳出击时，所造成的伤害也不是一两个恐怖的镜头能够完全展现的。电影《熔炉》把这样的现实刻画得露骨直白，有些伤到了看片的“情绪”，但经过一进一退式的结构编排，电影至始至终给人以力量，电影的艺术魅力也就随之展现了。





















</影评>
<有用数>1465</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>Shiva</作者>
<标题>会车时请关掉远光灯</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-31 22:14:54</时间>
<影评>
        在开篇的天气预报里，雾津，这个虚构的名字就这样大摇大摆地跟在首尔、大田和光州的后面，进入人们的视野，仿佛在强调着这个白色浓雾之都或真或假的存在。然而，被浓雾笼罩着的不仅仅是这个城市而已。


一场因远光灯引起的车祸，让我不禁联想到韩寒的年末三响炮。这几篇最近被知识分子们热烈讨论的博文中说到：“当街上的人开车交会时都能关掉远光灯了，就能放心革命了。”显然，会车时不仅不关掉远光灯，反而高声鸣笛的雾津人，不是发动革命的料，雾津也注定依旧笼罩在白雾之中。


说实话，听到法官的宣判，孩子们哭了，我却松了一口气。至少法官说了被告犯罪性质极为恶劣，而不是以“戴套不算强奸”为由来句“至于你信不信，反正我信了。”


一个值得推敲的细节是，在这场申诉中，痛哭流涕的、严守正义的，甚至是最后奋起抗议的民众都是聋哑人。那些普通人呢？一拨子在校长夫人的带领下张牙舞爪，颠倒是非；另一拨子则在事外冷眼旁观。看客，多么熟悉的词啊，或许你会想起从小悦悦身边经过的十八个路人，但也别忘了那个事不关己高高挂起的你我他。


噢，是的。我们绝不能把责任全推给雾津人，他们大概还被蒙在鼓里也不一定。你看，如此大规模的抗议暴乱居然都没有长枪短炮跟着，唯一对事件作过报道的媒体来自外地且而后便再无音讯。可苦逼的记者会告诉你，这绝不是他们收到的唯一禁令。你说：“没关系，今时不同往日了，我们有网络！我们有微博！”你知道，舆论的力量是强大的。案件被曝光之后立刻引起了重视，坏蛋也因此无法继续逍遥法外。然而，舆论也不是万能的，无论你怎么吵怎么闹，动车事故报告照样是千呼万唤始出来，彭宇案至今仍未翻案。


难道我们真的就束手无策了吗？那倒不一定。如果是我，我会把校长犯案的监控录像交给那位宿舍指导老师，要知道情妇早已成为反腐的主力军，相信这位心狠手辣的宿舍指导老师看到自己的校长大人居然背叛自己做出如此下作之事必将火山爆发，检举出校长背后的官官相护，或许还会率先抱着校长躺在铁轨上。


面对那不堪入目的施暴镜头时，我不停安慰自己，故事的最后一定会是一个幸福美满的结局，否则也不可能拍出来过审的。然而现实总是比艺术要来的残酷。不过，大家也不必担心韩国友人们的心理承受能力，因为或许在他们的国家自有另一个和谐版上映。



说起来这篇东西真称不上是影评。

我看的是电影，然而我也看到了生活。它演的是异国，却让我不由得想起了故乡。
      </影评>
<有用数>1073</有用数>
<没用数>120</没用数>
</review>
<review>
<作者>周</作者>
<标题>这个世界 比你想象的还要，不堪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-11 22:34:34</时间>
<影评>
        电影改编自真实的故事。


在我看到电影的消息刚出来时 我是不打算看的。我很喜欢孔侑，可是我讨厌真实，讨厌不堪甚至愤恨。

因为我的情绪会比通常人更加细微，所以我会避免让自己看一些对这个世界不好的事情。我希望，在我眼中这个世界是美好的。


记得看无头骑士异闻录时，并没有特别的喜好。却因为一句话，看完了一部动漫。那句话是：这个世界并没有你想象的那么不堪。

可是现实告诉我：这个世界，比你想象的还要 不堪。


仁浩是初来乍到的美术老师，他有一个失去母亲的孩子，有一个年过半百的母亲，有一个不富裕的家庭。有一身技艺无法展示的惆怅。好不容易，走到了这所学校。却成为了黑暗的开头。


影片从一开始就是大雾，结束的时候站牌上写着：欢迎来到雾津，白色浓雾之都。


真相就像被层层浓雾包裹下的物品，一层一层揭开的时候，除了震撼还有的就是愤怒。浓雾散开本应该是柳暗花明的明媚春天，却不料走到了更加黑暗的尽头。


我一直相信的是，低潮和绝谷从来都是两回事。低潮是有反弹的机会，而绝谷则是一蹶不振只去往更加黑暗的深渊。


各位，在这个浓度之都，有一个孩子叫做民秀，他不能说话也听不到。

民秀就是绝谷，他从一开始就走上了绝谷。他的愤怒已经累计到了极致，如果不能用正确的道路走下去，那么即使是旁门邪道也会走到底的。因为，我已经不能再忍受。

我无法想象他的一生，我无法想象才这样大的孩子可以经历这么多，可以看到自己的弟弟死后然后再被凶手强奸着过活。如果你要告诉我，这是真实的我肯定不会相信。不论怎样，我的潜意识是不接受的，可是这个世界上，真的就有人是这样活下来的。

真的，就这样一天一天看着黑夜数不到黎明的活下来。


仁浩和有珍是影片中唯一的光，唯一的出口。

从拿起花盆砸向那位畜生的时候仁浩就已经成为了倾城的光。让整个雾都之中终于有了第一缕阳光。

他背着小女孩说出：世界上最美丽最珍贵的，反而是听不见且看不见的，只有用心才感受得到的。

在那么大的孩子心里，种下的已经不仅仅是信任，还有最重要的勇气。

我们一路奋战，不过是为了让世界不改变我们。


当民秀走到阳台时，紧张的问他说：老师，你看我这样行吗，我害怕我明天说不好……老师说：因为一些原因，所以可能你没有办法出庭了。民秀眼泪掉下来的时候，我觉得有些东西也从我的心脏掉下来了。他哭着喊着说，怎么可以原谅，我都没有原谅，怎么可以原谅，他还没有道歉。

就是说，怎么可以，原谅呢。

可是镜头切换到民秀奶奶家的时候，我们又明白了，其实这个世界，处处充满的是，无奈。那么穷的家庭，又没有读过书，唯一的大人还重病卧床不起。奶奶的脸从侧面看过去饱经沧桑。像是阅读了一辈子的人生，所以，妥协。

我虽然愤怒，可是我却理解了。


这也是我讨厌我自己的原因。


我怎么就，理解了呢。男主还有一个孩子成为了他的阻碍，他虽有犹豫 虽然无奈 可是他依旧前行。这个世界充满着不闻不问，能站出来说一句，你还好吗的陌生人，都已经很了不起很了不起了。


你好吗，世界。你好吗，孩子们


对方的检察官明明知道自己打的是什么样的案子，明明知道自己手上的那两个人有多么人渣，可是依然前行。甚至为了前行，不遗余力。

我内心就在喊，你明明是懂的啊，你明明知道你是错的，你明明知道他们是花费了多大的勇气一次又一次的回忆一次又一次的揭开伤疤一次又一次的失望一次又一次的绝望。你还要再来踩两脚。


这个世界，真的好，不堪。


影片结束写着，那些被告已经回到了自己的岗位。不论坐在电脑前的我拳头握得有多紧，眼泪流得有多长。他们依旧回到了他们的岗位。残害着下一个民秀下下一个民秀。


孔侑停在广告牌前的背影，和欢迎来到雾津，白色浓雾之都的广告牌成了尾声。

我在想说，这个世界究竟什么才是底线呢，我已经不懂了。

千千万万个民秀又怎么办呢。

我们之所以会流泪会打高分，就是因为我们还有一颗希望爱和美好的心，还有一双会看清是非的眼睛，这与我们，就足够了。

不论在什么时候，请永远相信自己的心。


我们一路奋战，不是为了改变世界，而是为了不让世界改变我们。

可是然后呢...


以上。
      </影评>
<有用数>411</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>万一</作者>
<标题>伟大的反抗者、小说作者、导演与演员</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-02 23:46:20</时间>
<影评>
                真实的事件。直到电影上映之后，影片中的相关11名犯罪人才在同年12月29日被重新抓捕。没有反抗者、小说家导演和演员的坚持，就不会有迟来的正义。

    正义终究是正义，虽然有虚伪、强大的韩国基督教会组织庇护，罪恶到底得到惩罚。

    不能不让人感慨，韩国的民主制度真的是东亚的榜样。这些反抗的人，没有被精神病，没有被失踪，没有被噤声，没有被东尸骨。弱者胜于坚韧。

    作为邻居，我们面对的是比教会强大得多的魔鬼，也许，我们需要的是坚韧、坚韧、更加坚韧。

    

    
      </影评>
<有用数>236</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩叽哩咕</作者>
<标题>熔炉，烧着你也烧着我</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-30 22:15:10</时间>
<影评>
        写在前面

  自2000年起的5年间，韩国光州一所聋哑障碍人学校的校长和教师对学生们实施了程度不一的性暴力，以及各种虐待。新来的美术教师发现学校里适中弥漫了难言的压抑气氛，并频频听到从洗手间内传出的女子尖叫声。学校的黑幕渐渐露出冰山一角，美术教师和人权主义者力图揭开这些隐藏在象牙塔内的暴力事件，终止校园悲剧的进一步蔓延。但由于种种我们所熟知与不熟知的政治黑暗及社会冷漠，直至2011年对该事件的所有法律审判已经结束，关于此事的部分老师已回学校复职……

  

 这部电影是根据你如前所见的真实事件拍摄而成。也许当你看完前面的文字你会不寒而栗会觉得不可思议，但是他真的就那样发生了。尽管那些受尽欺凌的孩子没有得到公正的审判，尽管那些畜生不如的教职工没有受到应有的惩罚，但是那些坚强的人们并没有就此放弃，他们在做着种种努力让这件事情被更多的人知晓，早日还孩子们一个公道，还学校一片安宁。

  于是2009年有了&lt;熔炉&gt;这本小说。2011年有了今天你我所看到的这部电影。

  孔侑饰演的美术老师来到了这所名为慈爱的聋哑特殊学校教职。以慈爱命名，是对这所表面圣洁的特殊教育学校最大的讽刺，我想编剧和作者在此定是刻意以为之。

  这部电影的讽刺意味颇为浓厚，几乎贯穿了整部电影，甚至是在很多的小细节都尽情的体现着。校长办公室的鱼缸里饲养的是水母，水母在水里漂浮的时候美的让人炫目，但是却身含剧毒。我们都知道水母离开水就会变得弱小和难看。饲养校长这朵水母的水是谁？是官官勾结的当地教育厅，市政厅、警察、检察官、律师。他们是饲养这这朵表面正直善良并身为基督教徒校长的一汪臭水。学生宿舍的管理员叫尹慈爱我想是应该“瘾慈爱”吧。

  影片中几场教职工对聋哑学生施暴的镜头真实到我几乎看不下去，因为他们无法说话，他们只能呜呜的哭泣依依呀呀的叫喊。那些脸上的伤痕和淤青，那些几近绝望的眼神都会让你浑身起鸡皮疙瘩。不得不说孩子们的演技真的非常到位。终于，他们等到了一位来救赎他们的美术老师，孔侑饰演的老师很好的向我们展示了当人在面对自身利益与不容忽视的社会道德时那一份抉择的艰难。当他一拳一拳的砸向玻璃时，我想我感受到了他所传达的那种无奈和痛苦。尽管他当初是因为向学校缴纳了所谓的“学校发展资金”才得到了这份职位（这一处又是一次对社会现实的讽刺，卖官卖职的事情在每个国家都是不容忽视的），尽管他还有一个得哮喘病的女儿，而他终究坚毅的选择了正义的一方。

  接下来是漫长的起诉与官司，在一件社会事情发生的时候，人群总是会不自主的分成三类。一类是正义的，一类是黑暗的，还有一类是麻木的看客。校长、教职工、学校的警卫、辩方律师、当地警察、堂上本该代表正义的检察官，他们都在面目狰狞的像我们宣告什么叫做只手遮天，什么叫做欲哭无门，尹慈爱在面对民秀家庭状况的时候甚至无耻的说“有时候我都想问问上帝为什么这么不公平”那张脸和那副表情，真的让人恨得牙痒痒。

  美术老师、人权维护中心的工作人人员、聋哑学校的孩子们与他们的家人，还有那些支持他们的市民都是善良而正义的。只是面对现实他们有着太多太多的无奈与无法坚持。当民秀得知自己的奶奶与被告方协商和解后伤心的哭泣着，他问孔侑“谁原谅他们了，他们并没有向我和弟弟道歉，我都没有原谅他们，谁也不能替我原谅他们。”这番话和那张哭泣的脸，让我想到了在八年抗日战争中死去的国人，让我想起了南京大屠杀的那些幸存者，我想，这句话也能代表他们的心声。最后，在铁证如山的种种证据面前，法律的天平因为“前官礼遇”等种种因素仍旧倾向了邪恶的一方。在审判宣告后正义善良的人们哭着喊着看着邪恶的一方笑着庆祝着，这一审判是对正义和法律的亵渎，是莫大的讽刺。孔侑饰演的美术老师看着这一切绝望的闭上了眼睛。与他同样绝望的还有民秀，他选择了燃烧自己与“敌人”同归于尽，那把刺向朴老师的刀，那只狠狠抓压朴老师伤口的手都狠狠的想我们传递了民秀心中的恨和绝望。最后飞驰而来的火车将他带向了有弟弟的地方。

  人们在法庭外静坐以示抗议，防暴部队和人们撕扯着，水枪在向反抗的人们射击着。孔侑举着民秀的遗像像周围的看客呼喊着“这个孩子的名字叫民秀……”他被水枪一次次击倒又一次次的站起来重复着“这个孩子的名字叫民秀……”，最后他被压到在地，看着民秀的遗照被人踩碎，不远处另外两个收到性暴力的孩子在哭喊，此时画面是无声的……美术老师和善良人们的坚毅在此刻尽显，政府警力的黑暗在此刻尽显，对有些人们冷漠围观态度的讽刺在此刻尽显……

  影片最后说“我们一路奋战，不是为了改变世界，而是不让世界改变我们”。无聊的时候多照照镜子吧，看看那个囚禁在你肉体里的灵魂是否还如初生般完整和熟知。

  啊，忘了说这部电影中这个故事发生的城市叫“雾津”，一座充满了白茫茫大雾的城市……

 


  
      </影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿吉娃娃</作者>
<标题>纪念那些敢于撞石头的鸡蛋们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-13 19:12:07</时间>
<影评>
        跟《母亲》、《老男孩》、《杀人回忆》这种构思精妙、炉火纯青的韩国犯罪片相比，这是一部手法很笨拙的模式化电影，也无甚新意。但打动我的也许就是“由真实事件改变”的这样一句注释。


弱势群体与地方势力的角力，结尾早已在片头之处就已写好，没有希望的绝望。只是在这场赢不了的斗争中你还是会心痛，因为主人公是那么一群聋哑加弱智的孩子。还有那种贯穿全片的，在残酷的社会现实面前，正义无法伸张的无力挫败感，虽然俗套但还是一如既往的让人沉默。有时候，战斗只是一种态度，无关输赢。


雾津，一个虚构的韩国小城，终年被迷雾笼罩。一个新履职的聋哑学校的老师不经意的卷入一桩桩校园罪案。这是一座表面上风光无限的私立慈善学校，校长在当地声名显赫，身膺教会长老等风光无限之职。而私下里却同其同胞弟弟和另一教职员工沆瀣一气，大肆索要新任教师的贿赂，买通警察，包养情人，甚至对未成年的聋哑学生实施长达5年之久的性侵和虐打。在这个官官相卫的小城市大熔炉里，各种保护链、利益链交错纵横着，就像宫崎骏笔下的漫画怪物，外面是充气的人形，用针扎破了，便游弋出无数的黑色蛆虫。作为片子的主人公，新任教师姜成浩也曾徘徊挣扎，但最终还是洁身自好，没有被这个熔炉所吞噬。他和一位人权协会的女干事一起揭发了这件暴行，走上了漫漫上诉之路。


案情并不复杂，取证也并不艰难。正邪自辩，虽然校长听从警察局长的劝告找了一位刚从部长级法官职位下来开律师行的德高望重的前任老法官做辩护人，但法庭辩论在事实面前也并没有占什么优势。就在大家以为真相终于水落石出，凶手必被绳之以法的时候，出乎意料的结局出现了，剧情也在此急转直下。法官虽然宣布原告有罪，但也声称鉴于原告的威望和多年的贡献而酌情减免，最后三个人都只被判了几个月的刑并且缓期1-2年执行。原来并不是好的过程都会迎来大团圆的结局。那些过程论者要大跌眼镜了，他们说不可以这样不按常理出牌，没有规则的游戏谁玩的起？是的，没有规则，恰恰就是它的潜规则。它潜规则的利用了“前官礼遇”社会习俗而不让大法官律师的第一个案件败的太惨，它潜规则的利用了弱势群体的经济困难而用钱收买了受害孩子的家属不再上诉，它潜规则的利用了老法官和新法官的人际交往圈而对后辈施加压力，它还潜规则的用高薪职位收买了能言善辩的控方律师让其不再接手此案.... 这就是法制社会的悲哀，一个按照法制程序进行的过程却未必是你想要的结局，罪犯合法合理的逃脱制裁。我们以为自己掌握了正义真理，有礼有节，有法有据，但最终我们赢得了过程却失去了最终的结果。我们不止愤怒于禽兽般的暴行，我们更痛苦于无能为力的挫败。我们只在黑暗中看见里海面上的冰山一角，但却忘记了最黑的黑暗往往是看不见的黑暗。


于是，在这样的法治社会里，依然有“不明智”的私刑存在，这是受害者最后无力的抗争和呐喊。那个有3级智障的聋哑小男孩，本满怀欣喜的把所有的证词全部写了下来打算在法庭上好好表现，让迫害他的老师得以量刑，但却在最后关头被告知他的监护人已签署了和解条约而没有了上诉权力，在那个雨夜里，那伏在老师肩头无法出声的干嚎声声撕心裂肺，闻者无法不动容。而他，也在那个大雨滂沱的夜里选择了最极端的方式给予仇人以惩罚，给予自己以解脱。那个幼小的羸弱身躯需要迸发多大的力量才能控制住一个比他重两倍的成年人，一起在震颤的铁轨上等着呼啸而来的同归于尽？那是一种怎样的生命绝望？


里面最让我痛心的就是孩子的监护人被说服和解的情节。本来，他们是智障，是聋哑，是未成年的孩子，是最该被精心保护尽力争取的一群弱势群体，但在现实里，他们却是最容易被牺牲掉的一群人。那个小女孩的双亲都是智障，在周围亲戚朋友的劝说下签了协议收下了巨额和解费，而那个小男孩父亲几乎植物人瘫痪在床，风烛残年的奶奶在贫民窟的家里同样不说二话的在沉默中同意了和解。你可以哀其不幸，怒其不争，但除了悲愤你依然无能为力，这是人性和伦理的残忍黑洞。在生存的压力前面，我们可以牺牲掉的除了信仰、尊严、自由，还有什么？而换做我们，又会做出怎样的选择？就像那个划去名字的游戏，在没有亲历之前，所有的道德高度上的指责都显得那么的轻佻。也许在他们根本无监护能力的监护人们把他们送入聋哑学校的那一天，这些无辜的孩子就已经是被牺牲掉了的吧。


片子的结尾是男女主角和一群聋哑人在法院前静坐示威，结果被那个收受贿赂却逍遥法外的警察队长带队用高压水枪冲击。最终，他们一个个的在水幕之中悲壮的倒了下去，怀里抱着的小男孩的遗照也在混乱中被踩碎。现实就是这样的残酷。一年后，男子远离了雾津回到了汉城，而女子依然在人权中心奋斗着，被解救出的两个小女孩在一群人的关怀中健康成长着。其实从始至终，只有他们两个作为置身事外的第三者在为这件事情孤独的奋战着。而在字幕显示里，这个真实事件的相关人员至今依然在法律上诉抗争的过程中努力着。


在天朝成长的我们，对于这样的故事应该不会陌生，我们看了太多这样无望的血泪抗争，里面更多的是爆发的过程，以及沉默的结局，比如钱云会，比如温州高铁。也就在此时此刻，那个绝望的被强制卖淫的11岁永州女孩的母亲因为不服法院判决不断上诉最终被地方政府送去劳教的新闻还牵扯着所有人的心。我们不去抗争，也许会被洪流给吞噬，我们去抗争，也许还是被洪流给吞噬。但我们终究还是要去抗争的，哪怕就只能改变那么一点点，就像片里的小女孩最终逃脱了魔掌身心慢慢恢复一样。我们一路奋战，不是为了改变这个世界，而是为了不让世界改变原本善良纯真的我们。哪怕，我们从来不曾赢过。


敬那些敢于撞石头的鸡蛋们。
      </影评>
<有用数>226</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>