<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>赌城风云 Casino</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1236519296.jpg</封面>
<导演>马丁·斯科塞斯</导演>
<演员>罗伯特·德尼罗 / 莎朗·斯通 / 乔·佩西 / 詹姆斯·伍兹 / 唐·里克斯 / 阿兰·金 / 凯文·波拉克 / L·Q·琼斯 / 迪克·史莫勒斯 / 弗兰克·文森特 / 约翰·布鲁姆 / 帕斯夸尔·卡哈诺 / Vinny Vella / 弗兰基·阿瓦隆 / 史蒂夫·艾伦 / 杰尼·米多斯 / Jerry Vale / 凯瑟琳·斯科塞斯 / 奥斯卡·古德曼 / Cathy Scorsese / 保罗·赫尔曼 / Millicent Sheridan / 松久幸信 / Ronald Maccone / 约瑟夫·莱迪 / 斯图尔特·尼斯贝特 / 汤米·德维托 / 弗兰克·阿多尼斯 / 克雷格·文森特 / David Varriale / Bret McCormick / 理查德·雷西尔</演员>
<简介>电影《赌城风云》是由大导演马丁·斯科塞斯与老拍档罗伯特·德尼罗的第八度合作。萨姆·“埃斯”·罗思坦（罗伯特·德尼罗 Robert De Niro 饰）抱着“赌博是一桩需要认真对待的事业”这个信念经营这一家拉斯维加斯的赌场。这个信念使他的赌场生意兴隆，而也让他成为富四一方的大亨。但是自从他娶了妓女出身的金姬（莎朗·斯通 Sharon Stone 饰）后，一切都发生了改变。金姬是个贪得无厌，嗜好酒和毒品的美丽女人，对前男友旧情不忘甚至给他送钱；黑社会老大派来保护萨姆的尼基（乔·佩西 Joe Pesci 饰）总是触犯法律，被警方禁止踏足赌场，还不量力要当老板；萨姆开除了不负责任的雇员却得罪了当地的官员；更糟糕的是，萨姆和昔日的合作伙伴间的摩擦加剧。所有的一切，都使萨姆心神不宁……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>上课如上坟</作者>
<标题>赌城，繁华的虚无</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-16 13:26:06</时间>
<影评>
         赌城，繁华的虚无

对于一个进赌场的人来说，他会越赌越大，因为他赢一万时，他看到的不是赢了一万，而是输了九万。


                                                ----------------赌城风云


赌城风云是老马爷爷，黑帮三部曲的最后一部，同样的罗伯特德尼罗，同样的乔派西，似乎是好家伙的原班人马，唯一多的就是我们美丽性感的莎朗斯通。这部电影是男人喜欢的电影，当该死的尼莫，用钢笔插入挑衅他朋友的喉咙时，我相信是男人都应该热血沸腾了，这种方式虽然简单粗暴，但是却用最原始的方式告诉我们大家，不要惹我们，不要惹我们的朋友。这是男人喜欢的方式，真正男人喜欢的方式。

不知道怎的，对于罗伯特德尼罗，他的坏总是义正词严，坏的有理有据，坏的你不觉得他这是坏，对于乔派西，他的坏，坏的狠，坏处一副邪劲，坏的让你心惊胆寒。两种坏在一起，真是让你不得不销魂。

女人在老马爷爷的电影都要坏事，美丽性感的金吉儿，硬生生把智慧的罗斯坦弄的狼狈不堪。一如既往，老大们同样的愚蠢，金钱同样的诱人，女人同样的只是有一丝灵魂的摆设。兄弟情在诱惑的面前总是那样的不堪一击。向着物质前进的男人永远是悲哀的，不管他是死是活。

这部电影很长，但不乏味，所有赌片中，我认为没有什么可以超过这一部作品，发哥的风衣，星爷的特异功能，华仔英俊的脸，尽管我都很喜欢，但是如果说深度和广度，至少是它在赌片中这是前无古人的，废话少说，让我们看精彩的剧情和对白吧。


一句话简介：fuck ，fuck ，fuck……….


          1, 蛇一样的女人

精彩对白：Ginger: I should've never married Sam. He's a Gemini, TRIPLE Gemini. Gemini's a snake, you can't trust the snake.

　　Ginger：我不应该跟Sam结婚。他是双子座的，三倍的双子座。双子座的人是蛇，你不能去相信蛇。



可能这句话应该由sam来说更合适些吧，sam不像蛇，倒是金吉儿更像，也许啊，金钱并不是维系感情唯一的东西吧，一开始他们都想错了，太重视钱的作用而忽视了感情，最后金吉儿的死，让我觉得可怜可悲可叹



2，道德洗手间

　精彩对白：Ace Rothstein: Running a casino is like robbing a bank with no cops around. For guys like me, Las Vegas washes away your sins. It's like a morality car wash.

Ace Rothstein：开赌场就像在没有警察管的情况下抢劫银行。对于我这样的人，拉斯维加斯可以洗去我的罪恶。它就像一个道德的洗车间。


   可能这句话揭示了赌场生态的真谛，其实就是没警察管的抢银行，或者说是警察和你合伙抢银行也行。Sam认识很深刻，对赌场认识很深刻，对自己也认识很深刻，他这种人只能生存在拉斯维加斯，道德的洗车间里，让罪恶布不再是罪恶，而是一张一张沾满鲜血的奖状。




  3赌城诱惑

精彩对白：Billy Sherbert: (to the winner) That's a lot of money to be counting out in public.

Billy Sherbert：(对赢钱的人)这笔钱多到不适合在公众场合数。



也许这就是赌场对赌徒最有诚意的诱惑，但是这通常也就仅仅停留在诱惑的层次而已，这句话由赌徒对赌场说不是更合适。最大的赢家从来不可能是哪位赌徒。甚至也不是赌场，只是某个背后的人。



  4，出来混，迟早要换

精彩对白：a plane just crash-landed on the golf course)

　　Ace Rothstein: The feds were watching Nicky play golf for so long that they ran out of gas.

　　(一架飞机刚刚坠落在高尔夫球场上)

Ace Rothstein：联邦调查局的人看Nicky打高尔夫太长时间，最后没油了。



这句台词是不是很黑色，nicky是不是看起来很牛逼，监视他的联邦调查局竟然监视到飞机都没油了，一方面我们可以看出Nicky确实很嚣张，第二个，我们也可看到他离倒霉不远了，看到这里时，我就猜到，不是警察处理它，就是老家的老家伙们要处理他。老大们的风光无限各有各的不同，但倒霉时都一样。出来混，迟早要还得，只是迟早的问题。



5，赌徒，赌场

精彩对白：　Ace Rothstein: In the casino, the cardinal rule is to keep them playing and to keep them coming back. The longer they play, the more they lose, and in the end, we get it all.

Ace Rothstein：在赌场里，最重要的就是让他们玩完了还能再回来。他们玩的时间越长，输的就越多，最后一切都属于我们。



这次sam对手是一个鬼精鬼精的日本人，听说在什么鸟岛搞垮几家赌场了，他在sam赌场赢了钱要上飞机，而sam要人在飞机上做了手脚，最后这个日本大叔，输的个精光，这是sam对这件事的看法，再次告诉我们一个道理，从长远来看。赌徒永远玩不过赌场，玩不过庄家。



6，狼一样的男人

精彩对白；尼基是个天生的恶棍，多大的块头他都敢对付。你用拳头对付尼基，他会用球棒回击；你对他用刀，他就会用枪还以颜色，如果你对他动枪，那么最好杀了他….因为他会没完没了的报复，直到你和他之间有一个死掉。



   如果说金吉儿是蛇一样的女人，那Nicky大叔就是狼一样的男人，这是对他很客观的描述，看了电影你就知道这并不夸张。



7，这是哪儿？

精彩对白：Ace Rothstein: Back home, they put me in jail for what I'm doing. Here, they give me awards.

Ace Rothstein：回到家，因为我做的事他们会把我送进监狱。而在这，他们还奖励我。




这是拉斯维加斯！



8，男人的悲哀

精彩对白：　Ace Rothstein: When you love someone, you've gotta trust them. There's no other way. You've got to give them the key to everything that's yours. Otherwise, what's the point? And, for a while, I believed that's the kind of love I had.

Ace Rothstein：如果你爱上某人，你就要相信他们。没有别的办法。你要给他们你所有东西的钥匙。否则还有什么意义呢？我曾经一度相信我有过这样的爱情。



这句话本身没错，只是最可怕的是对方不爱你，sam聪明一世只是没看透这一点，所以他失败了，希望大家不要这样。不然聪明又如sam都处理不好，更别说其他。




幕后花絮

　　•"Fuck"这个词在片中一共说了439次，包括叙述中。算下来也就是平均每分钟2.4次。

　　•莎朗•斯通在片场度过了很多个漫长难忍的工作日。她背部旧伤发作，还要穿着片中那件重达45磅的缀满珠子的睡衣。

　　•麦当娜曾被考虑演出Ginger，但是莎朗•斯通最终说服了斯科赛斯让他出演。

　　•《好家伙》的作家、编剧尼古拉斯•派勒吉派勒吉还是想和《好家伙》一样，先把整个故事写成纪实小说，然后再改成剧本。但整整五年的创作过程中，他遇到诸多阻力。当年叱咤风云的那些赌场老板、幕后黑手都不愿意向他吐露心声、追忆往事，他们似乎并不在乎由作家来为自己著书立说，特别是本书的焦点人物，绰号"左撇子"的弗兰克•罗森塔尔。幸好，此时媒体传出消息，派勒吉的这本书将会由斯科塞斯搬上银幕，主角会由罗伯特•德尼罗担任。于是，赌城大佬们都来了兴致，罗森塔尔甚至主动要求与自己的偶像德尼罗见面。派勒吉的创作也终于渐入佳境。

　　•玩21点扑克牌的时候用的那种骗术叫"Spooking"，这是高度违法的。

　　•整个影片都是在拉斯维加斯拍摄的，包括著名的Riviera酒店和Las Vegas Strip的赌场。拍摄影片开始处开车镜头的Fremont街已经不再对车辆开放了。

　　•影片中涉及的人物都经常来片场，提供一些关键信息。

　　•导演马丁•斯科赛斯聘请了一些真正的假释犯对情节提供知道，同时也聘请了抓捕他们的FBI探员。

　　•影片中有很多细节跟《好家伙》有联系，例如乔•佩西在被杀前对弗兰克•文森特说"What's right is right."，《好家伙》中文森特被佩西杀死前也说了同样的话。

　　•莎朗对这次机会十分看重，她一到拍摄现场就不断地用各种问题"骚扰"马丁，最终将大导演弄烦了。马丁愤怒地问她："莎朗，你究竟想怎么着？"莎朗说："我希望你能对我狠点，将我推向连你都没想到过的极致。"马丁同意了。在以后的拍摄中，莎朗显示出很大的主动性，对Ginger这个角色的塑造提出了不少的建设性意见。

　　•奥斯卡评选中，莎朗•斯通史无前例地获得影后提名，虽然最终负于苏珊•萨兰登，但对于之前几年还在连续获得金酸莓奖最烂女演员提名的她来说，这已经是一个奇迹了。




看完这部电影，给我最直接的感觉就是差不多每句话的一句fuck，fuck是美国文化的精髓，老马爷爷的黑帮电影就是这样，没有人的剧本台词能比他的直接、形象、繁复、粗暴，所有人的嘴都像能说出花儿来，像是每一拳打在你脑门上，然后疼到心里头。当德•尼罗的嘴里不断叫嚣着“Fuck，Fuck，Fuck”，当乔•派西把钢笔一下一下插进挑衅他最好朋友的混蛋的身体里，那种爽快劲儿没有别的地方能找到。马丁的电影里能透出男人身上最不要命的硬派，以及最不小心的柔软，因为他的电影里女人总不会带来什么好事儿的。

也许这就是赌城的真实生态吧！这也是老马爷爷最好的作品之一了




</影评>
<有用数>145</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐嘻</作者>
<标题>《赌城风云》视听分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-14 12:12:07</时间>
<影评>



影片的开头只有一个镜头，罗伯特德尼罗（萨姆）走向车，发动，爆炸。一个摇臂从远景摇到近景，主角钻入，突然爆炸，造成了强烈的意外视觉冲击力和悬念，事实上这一幕的发生在第2小时45分时才揭开悬念，连续出现了两次，与开头出现的一次机位都不相同，2小时45分，也是一个摇臂的摇、移镜头，与开头不同的是在开头轴线的另一侧拍的，爆炸后2小时46分马上接了一个大摇臂俯拍的该场镜头，视角比较广，类似于展示全景。之后的镜头比较细腻，接了几个上两次没有的镜头——人物上半身近景、脸部特写、在车里发生爆炸（在人物后面拍的头特写），剧情是萨姆在驾驶位底下装了一个防爆的装置，于是这个镜头里看到周围烈火熊熊，只有座位上的人物身上没有火，之后接了一个在高空俯拍镜头，可以看到车上面一大团火。这样观众把爆炸现场全部给搞清楚了，3次不同角度的拍摄给观众的冲击力很大。分镜表如下：

1.

        景别	角度	运动	长度	内容	音效	音乐	作用

1	全景变为中景，变全景	平	摇、移	30S	萨姆走向车	发动车	歌剧	一个全貌的概况

2	（特效）无	无	不动	10S	萨姆弹入火中（特效）		歌剧	火的象征意义


2．

        景别	角度	运动	长度	内容	音效	音乐	作用

1	全景变中景	平	摇、移	30S	萨姆走向车	发动车声音	老歌曲	只有一个镜头，把被炸过程记录下来


3．

        景别	角度	运动	长度	内容	音效	音乐	作用

1	全景过渡到近景	俯拍	摇臂运动幅度大，从上空逐渐往下拉	30S左右	萨姆走向车	开门声	无	

2	特写	平	无	1S	坐进车里	无	无	

3	手部特写	俯拍	无	1S	拿着钥匙开车	钥匙声音	无	

4	特写	平	无	1S	脸部特写	无	无	之后爆炸更加突然

5	特写	平	无	1S	油表特写	发动引擎声	无	

6	特写	平	无	1S	脸部特写发现火苗	烧表声	无	无

7	特写	平	无	2S	萨姆的后脑勺特写，前方已经爆炸	爆炸声	无	

8	远景	俯拍	无	3S	从上空可以看到车爆炸的全貌	爆炸声	无	各个角度的爆炸全部呈现


至此爆炸的各个方位都可以看见。 


出完开场字幕，真正的开头配合古典乐，仰拍近景镜头，背景虚化，赌场老大萨姆出场，主人公自白，后来也时常出现萨姆在赌场出场的一个摄影机环绕他一圈的摇镜以及背景虚化。

第21分钟的镜头非常美，侧光使人物很立体，三个人并排，然后一个小幅度的摇移镜头，焦点落在中间的萨姆身上。接下来自白里介绍了几个赌场工作人员，这一小段的镜头很有意思，台词是说“庄家得看好玩家，收付赌注得看好庄家，管场的注意着收付赌注的人，赌区经理看着管场的，值班经理看着赌区经理的，赌场经理看着值班经理，我则看着赌场经理，而监视器看着我们大家。” 每个人介绍完并不是通过镜头剪辑，而是通过镜头的快速从一个人转到场上的另一个人身上，镜头定格介绍完再介绍下一个，这一个镜头的最后一个画面是对准了监控器，下一个镜头就剪到了监控室内，萨姆注意到监控器里的女孩出老千，然后镜头又转向场内，至此莎朗斯通演的女一号（金吉儿）正式出现。画面里，萨姆的眼睛是往左边看的，金吉儿的脸朝向右边，虽然是远距离，但符合同轴线原则。


第52分钟，镜头落在跳舞女郎脚边的一只小老虎上，剪辑到下一个镜头，这个镜头比较长，一个镜头通过复杂的推拉摇移的变化涵盖了非常多的内容。首先是一个小的上移拍场上的跳舞女郎，然后镜头下移到旁边两只拿着钱的手上，然后上移到一只手的主人，然后后拉了一些以及小幅度摇镜拍摄萨姆握手时把钱塞入舞男的手里，然后持续后拉，速度比较快，然后上移到俯拍，整个空间的全貌都被看见，这个镜头虽然长但是很快，非常流畅。这种一个镜头涵盖非常多内容的流畅镜头在这部片子里非常多，53分钟，从一个俯拍变到萨姆特写，54分钟，拍摄剧院的全貌摄影机环绕了一周，运动非常之复杂，55分钟，一个旋转了360度的镜头拍摄尼奇打人砸车，看起来有些眩晕，但实在是太华丽漂亮了。


1小时16分，萨姆找人打了金吉儿的前男友，并把金吉儿拖出去看，金吉儿和前男友正好是在方位对侧，一开始的用镜是面向金吉儿与面向前男友两个方向交替剪辑，然后摄影机变成了在金吉儿背后，同时能看到金吉儿挣扎的背影和被打的前男友，然后切换了好几种不同视角，有萨姆把金吉儿拖进车里的视角，有在一辆车里一直观望的视角。男二号尼奇坐在一辆车里默默观望发生的事情，摄影机一开始在他的后脑勺处，马上在同一个镜头里摄影机快速环顾了整个场地一圈，大摇镜最终落在了尼奇的脸的面前，冷静的看着萨姆把金吉儿塞进车里。尼奇的视线很快落到对面的打架场面上，摄影机依旧在他的后脑勺。之后金吉儿在车里哭得厉害，前男友满脸是血毫不在乎，这组剪辑的对比暗示了前男友无情和金吉儿的可怜，以至于后来出现的大变故跟这件事情很有关系。


1小时20分，州长到来。镜头给了两人的脚部特写，地毯鲜红，州长银色鞋，萨姆蓝色鞋，对比鲜明，都是在低位摄影逐渐慢慢上移然后展现全貌的，景深从特写变为全景，一个镜头涵盖大量的信息量，这也是马丁在这部片子里面惯用的招数。两个权力大亨的对话戏比较长，拍摄的非常中规中矩，没用什么花哨的方法，谁开口说话就是谁的一个镜头。事实上，直到对话结束，两人握手后并没有让他们呈现在同一个画面中，暗示了后来还会有纠葛。


1小时37分，出现一个死人躺在路中央，这个镜头马丁非常不按常理出牌，通常我们的思路是，画面中央出现一个物体，就要摄影机一步步靠近物体推进，但这个镜头相反，本来是死人的中景，半秒的时间后马上拉到高空，运动成为死人的全景，摄影机在高处俯拍，电影配乐高亢激昂，画面十分利落果断。接下来剪辑到一只血泊中的狐狸，符合“相似性剪辑”的原理，这个镜头也很花哨，镜头旋转了一大圈，而且不停的螺旋上升，从特写上升到高空俯拍，变成全景，刚刚视觉里的“狐狸”不过是画面中央死去女人的披肩的一部分。下一个镜头仍然是相似性剪辑，一个男人的特写满头是血，一台台照相机给他拍了照片。下一个镜头是在车里，但依然是后备箱里的死尸。好几组尸体的镜头并没有多少恐怖的气氛，相反，影片渲染出一种高亢和激情的氛围，这几组相似剪辑的最后一个镜头是一辆停在家门口的私家车爆炸了，爆炸的同时背景音乐的女声唱到最高潮部分，几乎类似于欢快的尖叫。背景歌曲变平静后，这场戏结束。分镜表如下：


        景别	角度	运动	内容	音乐	音效	作用

1	中景	俯拍	上拉	死人躺在地上	高亢女声歌曲	枪声、快门声	从这里开始形成几组“排比”

2	特写→中景→远景	俯拍	上拉、旋转	一对夫妇倒在血泊里	同上		

3	特写	平	后拉、变焦	一个男人死状难看	同上	快门	

4	中景→近景	俯拍	俯拍的推、变焦	后车厢里的男人尸体	同上		

5	中景	仰拍	无	两个警察看见尸体，捂鼻子	同上		刚才掀开后车厢看见的惨状，体现残忍

6	远景	平	无	私家车爆炸	同上，但是是歌曲的最高音部分	爆炸、尖叫	


1小时39分，出现了一个用望远镜偷窥戏，有明显的变焦镜头，以尼奇的视点看窗外的汽车，马上一个变焦，汽车变虚了，玻璃上出现了尼奇拿着望远镜的脸，脸变得清晰。同样是镜头语言大师，马丁和库布里克很不同，库布里克的片子里惯用变焦，之前拉过的《全金属外壳》里有大量的变焦镜头的使用，但马丁这部里面用到的很少。到1小时40分的时候，镜头使用了一个典型的马丁斯科塞斯镜头——刚才在前文也提到了，一个无剪辑的镜头长达一分钟，但已经从画面一边快速移动到另一边，从地板到天花板，从特写到全景，涵盖非常丰富的信息，镜头很快、很流畅。


1分44秒，公审会上的一场戏很精彩，依然运用推镜和快速运动的镜头，涵盖了涉及到这件事情的几个在场人物，人物的塑造很成功，不同的人的状态一目了然，分镜表如下：

        景别	角度	运动	内容	音效	音乐	作用

1	远景	平	无	法庭全貌	嘈杂人声	无	全景概况

2	全景→近景→全景	平	推、摇镜	法官说话，摇镜后最终定格在萨姆所在的位置上	嘈杂人声	无	

3	近景	平	无	法官说话	无	无	

4	全景	平	无	旁听席上的金吉儿、助理	无	无	

5	近景	平	无	旁听席上的证人	无	无	

6	全景	平	无	证人们拿证据	无	无	

7	近景	平	无	法官惊异、不屑	无	无	

8	全景	平	无	证人拿着证据说话	无	无	

9	近景	平	无	法官忽视证人，继续说话	嘈杂人声	无	

10	全景	平	无	旁听席上几个人都有点慌	嘈杂人声	无	

11	近景	平	从法官直接摇到评审团，定格，几个人发言，又摇回到法官身上，法官发言后摇到另一侧评审团身上	法官寻求意见，评审团成员发表意见，最终结果驳回	嘈杂人声	无	依然是一个镜头很多内容

12	全景	平	无	旁听席质疑	嘈杂人声	无	

13	近景	平	无	法官收拾东西	嘈杂人声	无	

14	近景	平	无	萨姆起立质疑	嘈杂人声、快门声	无	

15	近景	平	无	法官不理会	嘈杂人声	无	

16	中景	平	无	坐在下面的州长表情愉悦	嘈杂人声	无	暗示这件事情是州长插手造成

17	近景	平	无	萨姆大声质疑	嘈杂人声	无	

18	中景	平	无	法官旁边有人采访	嘈杂人声	无	

19—22							均是萨姆和法官相互质疑

23	中景	平	无	一旁的州长愉快地起身离座	人声、快门声	无	


1小时47分，人物路过车，使用了叠化，原本停着的车被开走。这时背景音乐——《创世纪》响起，画面还在外景上。但是马上接到了一个电视节目的开头，这个开头的背景音乐就是《创世纪》。这场戏比较明快，在萨姆对话舞男时本以为仍是运用了一个马丁的快速摇镜头，但实际上这是一个假的摇镜，因为当镜头转向萨姆时，已经是在一个办公室的电视中了。在办公室里两人对萨姆的节目评头论足一番之后，又故技重施——一个假摇镜，转换到节目现场，快速推向前，远景推到特写。接下来的几组镜头就是在现场和刚才那间办公室里不停的切换了，两方的语言是对立的，形成鲜明对比。


1小时52分钟，自白里交代了他们在沙漠见面，起初是一个萨姆一个人在画面里的远景，下一个镜头是在空中俯拍快速向前移动，由于过于迅速，应该是使用了直升机，内容是尼奇开车在沙漠中。沙漠这一场戏的构图非常好，直升机运行的角度必然是经过精心设计的。在沙漠上空距离尼奇的车越来越近，直到摄影机俯拍掠过了汽车上空，从左下角出了画，这个镜头刚好结束。尼奇的车再次入画是在萨姆戴的反光墨镜里，尘土飞扬快速从右边的镜片入画从左边的镜片出画。1小时55分，一个非常远的远景，沙漠中间两辆汽车方向各不同，接了一个近一些的远景，可以看到尼奇先开车向左离开，车后带起的尘土逐渐飞起然后在萨姆身上扑面而来，暗示了分道扬镳。


沙漠这场戏结束之前下场戏音乐的四个鼓点开始响起，叠化了一个俯视角度的镜头，可以看到从斑马纹地板上走过去的人头，步速的节奏跟音乐声吻合。餐厅里萨姆一行人出现，光影很讲究，萨姆的头顶不停的变亮变暗。这时摄影机快速环绕到另一边，仍是马丁在这部电影里频频使用的快速运动不剪辑的镜头，尼奇一行人在喝酒说话，他们看到了他。尼奇的目光偏左，剪辑到下一个镜头是萨姆往前走已经注意到尼奇，眼睛偏右看，没有任何反应，但此时观众已经清楚地知道他们对视了。这场戏的用光很讲究，几乎每个人的身上都有一圈光影，应该是从下往上打的光。


2小时10分，镜头缓慢从上到下移动，室内一个空床，下一个镜头是一个萨姆的主观视角，缓慢的从外屋走进里屋，起初金吉儿的声音很小，逐渐随着萨姆距离里屋越来越近而变得越来越大。主观视角停止以后，一个跟拍镜头，萨姆的脚步很轻，偷听金吉儿说话。萨姆进屋前，镜头给了屋内的透明玻璃窗一个镜头，然后把镜头转向了金吉儿打电话，这时候萨姆进屋，镜头后面出现萨姆虚焦的影子，萨姆的影子逐渐变大变实，金吉儿眼睛看着玻璃窗，没回头就发现了萨姆，惊恐地停止说话。两人扭打到一起，萨姆拖拽金吉儿出去，扔给金吉儿行李，镜头不停的在低位仰拍和天花板上俯拍之间转换。萨姆找出几捆钞票，镜头给了钞票几个特写，开门，把金吉儿推出去。关门声响了以后，这场戏接近了尾声，由于刚才的吵架戏过于吵闹，显得瞬间声音完全清净。


2小时23分，尼奇酗酒、打人，钻入车里，在萨姆的旁白里，接了一个吸管的特写，连续两个吸管的镜头的视角都很奇怪，第一个是平角，吸管轻轻一扫，白粉就都哗啦哗啦往吸管里进，下一个视角是摄影机在吸管里面，可以看到白粉如浪潮一样进入。这两个镜头非常夸张，“吸管”应该是纸筒。但这部分的戏是同一个地点的平行几组打架戏一起构成的，不停的枪声响起以及死尸出现在画面中央，摄影机运动的速度非常快，剪辑的速度非常快，背景音乐的节奏也十分快。其中有一个人物被警察开枪射死后，又安排了一点闪回戏，闪回的速度变慢，摄影机在死者手里拿着的工具上定格，一个特写，可以看清他手里拿的不是枪而仅仅是酒瓶。这场夜戏里，马丁使用了很多俯拍的镜头，如同一个上帝的视角一般，观众如同俯瞰众生。2小时24分，尼奇带着手下们在警察家的房子上一顿乱射，镜头剪辑速度极其快。


2小时31分开始，金吉儿首先在尼奇的屋里大闹一通，摄影机起初中规中矩的拍摄屋内两人谈话，然后变成了一个平角旁观的视角展现了金吉儿打架胡闹的过程，被推到楼下的镜头变成了摄影机在外面，从外面看到金吉儿如何被甩出去的，背影十分可恶和可怜。这个过场戏也是为了给不久后的另一个小高潮做准备。


2小时33分，影片开始进入一个小高潮。一个上空的俯拍镜头，金吉儿开着车出现，然后剪到室内，萨姆从窗户看见金吉儿开车故意撞别的车，镜头在金吉儿一边和萨姆一边不停转换，俯拍镜头拍金吉儿的白车晃晃悠悠的在院子里乱撞。金吉儿从车上下来，镜头在其他几家人的窗户上各自定格了一下，人们出现在窗前，有人拿出望远镜和照相机，镜头在自家的窗户上定格时，女儿坐在窗边看着，暗示了母亲的失职和无赖。镜头转向一边，警车逐渐靠近摄影机。这时摄影机是在金吉儿和其他人之间切换的，给了楼上观看的群众手里照相机以特写，几个定格说明照相机已拍下这场景，摄影机转回主要人物，吵架戏的台词很精彩。萨姆允许金吉儿进屋5分钟，摄影机又对准了很多台照相机，特写镜头和快门声相组合，定格成了几个照片，故意给了窗边的女儿一个脸部特写。 从金吉儿上螺旋楼梯起，又是一个长时间运动镜头，不停的移动，随时给手部、抽屉、刀子、钥匙以特写，给金吉儿和现场以不同景别的摄制。2小时37分，院子门口警察和萨姆的谈话非常冷静镇定，控制了刚刚急促的节奏。节奏慢下来半分钟后，镜头回到了屋里，金吉儿急躁的拿东西、喊叫、说话、乱翻东西，节奏立刻变得紧张，这场戏里莎朗斯通的表演非常到位。金吉儿从屋里走出，使用了一个快速的摇镜，金吉儿开车离开，这场戏得以结束。


2小时45分，在宾馆的走廊上，镜头贴着墙略微偏左，摄影机一路往前推，推的速度比较慢，直到金吉儿从一扇门里出来，摄影机往前推了一点点，离到金吉儿的脸很近的时候开始往后拉，起初门口的光没有了，金吉儿扶着墙走，脸上没有光，周围一片漆黑惟有人物的轮廓，金吉儿往前走、摄影机往后拉的过程中，人物始终穿梭于光和暗之间。在一扇无光的门口，金吉儿倒下，镜头定格。


最后一个镜头是老年萨姆在桌前写字，摘下深色老花镜，眼睛看镜头的特写。背景音乐响起。史诗感升华。


拉这部片子领悟到了好莱坞“无缝剪辑”的要义，本想一个一个镜头仔细看、数，但经常看着看着就进入剧情，忘记了本来目的。马丁的确能把无缝剪辑玩的精了。《马丁斯科赛斯的美国电影之旅 》里，导演说“我可以把这一幕戏拍的高潮迭起，我也可以把每一幕戏都拍的高潮不断，但若这样做了，我就是个垃圾导演。充斥高潮的影片就像没有绳子串着的项链，会土崩瓦解。” 这话说得好，但个人认为，这片的节奏还是有些欠佳，他还算是符合自己阐释的原则，高潮和低谷层次分明，但片子还是不免拖沓，有些戏的出现很多余，如他们盯尼奇盯到飞机没油，如设置尼奇和金吉儿鬼混完全没有必要，起到的作用非常微小。人物塑造得不错，尤其是女一号金吉儿。长片容易犯赘余的毛病，更何况这部片子以这种多自白的方式，观众很容易感到拖沓。论节奏，比不过马丁自己导演的《愤怒的公牛》，论史诗长片的结构，比不过《美国往事》，论主人公自白推进剧情的功力，比不过《发条橙》。拍摄技巧出众的《赌城风云》虽是部好片，但还绝不是顶级佳片。





2011.1.13
      </影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>我怕</作者>
<标题>Bitch</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-08 15:53:20</时间>
<影评>
               不明白茱莉亚.罗伯茨和理查德.基尔主演的《风月俏佳人》（Pretty Woman）这样一部烂片为何可以获得如此大的成功，还竟然成为经典电影。成功的电影普遍规律是总能满足观众潜藏内心的愿望或梦想，那Pretty Woman到底是要说明妓女不仅美好纯洁而且还很刚烈，还是想说每个女人都梦想着嫁入豪门妓女也不例外，还是想说每个男人都梦想着娶漂亮性感的女人，她们来自烟花柳巷还是豪门世家都没关系？现实中风度翩翩正直英俊的钻石王老五大概会去风月场所鬼混，但是会开着敞篷房车嘴里衔着红玫瑰爬上他们鬼混对象的公寓楼求婚吗？裘德.洛和休.格兰特，或者卡恩和老虎伍兹，因招妓被媒体曝光整得声名狼藉，而且大家都知道他们都是不含糊地跟谁结了婚。白景琦大逆不道把杨九红娶进了大宅门，杨九红与他风花雪月为他出生入死，最后还是让一个抱狗丫头入住了正房，含恨死去。


       如果会有谁当真娶妓女回家当老婆，那就是罗伯特.德尼罗在马丁斯科塞斯的《赌城风云》中塑造的萨姆，混迹黑社会，经营着赌场这样黑白混杂的狠地方，一边想通过规范运营发财，一边也是个冰冷嗜血的狠角色，可以用钉锤砸烂老千的手。他想过正常的家庭生活，可是他的命运早已注定他不可能过正常人的生活。他看上莎朗斯通饰演的妓女金吉尔，将她娶回家显得合符现实逻辑，这是一个赌徒跟另一个赌徒的结合。但即便这样一个大赌徒，也明白：“这是我下的最大赌注。”而莎朗斯通将一个真正的婊子演绎得像一个真正的婊子，不知好歹背信弃义出尔反尔，当茱莉亚罗伯茨怒不可遏地反抗试图占她便宜的理查德基尔的朋友的时候，莎朗斯通正对萨姆的密友投怀送抱，当茱莉亚将理查德给的过夜钱送给好朋友准备去他乡读书的时候，莎朗斯通正一笔一笔地将萨姆的美金偷偷拐去送给酗酒吸毒的前男友，当茱莉亚为理查德保护她的清白狠揍好友让她感动的时候，莎朗斯通正抛下丈夫女儿和豪华舒适的家去廉价的旅馆与萨姆的密友厮混......萨姆也不明白了，说，我让她第一次成为了一个重要的人，给了她一个家，有了我们的孩子，给了她喜欢的所有的珠宝，她为什么还要背叛我？茱莉亚罗伯茨那演的是天使一个，莎朗斯通这个金吉尔，不管萨姆对她多好，有多爱她，她还是会背叛他，这，是婊子。不是，现实中有茱莉亚那么清纯优雅又知性的妓女吗，难道她们不是穿着超短裙黑丝袜在科华路的发廊沙发上吊着二郎腿等客，或倚在伦敦唐人街Sexy Girls霓虹灯电杆旁抽烟，更惨的被塞在阿姆斯特丹运河岸边橱窗里挺着巨大的假胸气息奄奄地招徕生意。萨姆将救命的2百万美金存入银行，将唯一的钥匙交付金吉尔保管并签署了协议，让金吉尔成为世界上唯一能打开这个抽屉提取这笔钱的人，他说，我完全地信任她，能在我不是在监狱就是在逃命的时候用这笔钱救我。这把睹大了，虽然金吉尔被捕后没有将萨姆吐出来，但她还是拿走了那笔钱。被友情背叛，被爱情背叛，他还剩下什么，萨姆捡了一条命，却不知道还有什么可以信任，可以依附。


       其实仅仅卖身为生的婊子倒并没有显得多可耻，除了与社会规定的道德游戏冲突外，这几乎要算一份诚实的劳动。真正无耻的婊子在我们的生活中大量隐身存在，有男有女有老有少，没有底线没有原则没有敬畏，心口不一阳奉阴违，背信弃义唯利是图，有奶便是娘，这些人比真正电线杆下的婊子可耻一万倍，而且往往他们都衣冠楚楚道貌岸然，满口八荣八耻随时占据着道德制高点。Bitch们就埋伏在我们身边，甚至还有可能是你多年好友，你唯一能做的，就是尽快识别他们，而且，千万不要把金钥匙交出去。


       从票房成绩和知名度来看，这部公然愚弄观众侮辱智商的《风月俏佳人》获得的成功远远超过冷峻血腥地反映冷峻血腥的现实世界的《赌城风云》，要知道，血淋淋撕破现实面纱的东西都不是那么讨好的，就是作品本身携带的直面现实的勇气就让评委观众够受的。
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>YoyoRan</作者>
<标题>赌场，信任，和贪婪。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-09 04:00:45</时间>
<影评>
        Casino, Trust, and Greedy.

赌场，信任，和贪婪。


Can I trust you? 

Can I? 

Can I trust you?


        看完《赌城风云》，这三句台词反复萦绕在脑海里。

        《赌城风云》是马丁的又一部史诗，也是《好家伙》的后续。很多评论认为这是马丁最成功的作品之一，我很认同。《赌城风云》依据真实小说改编，马丁·斯科塞斯和团队重塑了这个故事，而大多数的情节都是真实的。

        萨姆·“埃斯”·罗思坦(Sam ‘Ace’ Rothstein)是中西部的赌场大亨。他的赌场里只有贪婪和金钱：吸引顾客来，让他们玩儿，然后把他们压榨干净。他在赌场结识了迷人的金姬(Ginger)，事业处在巅峰的萨姆彻底地迷上了这个妓女出身的花瓶。他用金钱收买她的心，还一起有了个女儿。然后，金姬还爱着她旧男友皮条客赖斯特（Lester），给他钱，自己也被物质腐蚀着，沉迷与药物和酒精，另外也和萨姆的朋友尼基（ Nicky）关系暧昧。萨姆对此很生气，却也无能为力，他不狠心甩掉她。在无止尽的争吵之后，他们还是分开了，金姬死于药物过量，萨姆靠着聪明才智和运气继续做着大亨，可是孤苦伶仃已经没有爱人和朋友。

        《赌城风云》是马丁·斯科塞斯最长的一部作品，177分钟甚至长过《好家伙》。小说作者皮莱吉（Pileggi）视之为继《穷街陋巷》和《好家伙》之后斯科塞斯的“黑帮三部曲”第三部。它几乎就是另外一部《好家伙》，但更为奢侈华丽。如果要说《赌城风云》有什么弱点，那就是它太像《好家伙》了！

        我的理解，《赌城风云》的主题有关信任和贪婪。下面是“埃斯”·罗思坦的几句话：


        “当你爱一个人，你就必须要信任她。没有别的办法。你要给他掌管你全部的钥匙。不然…还有什么？曾经，一度，我相信那就是我所有过的爱情。”


        萨姆在赌场生意上永远是赢家，但是在生活上却不是。他失去了爱情和友谊。事实上，他玩了一场爱情的赌博。他信任金姬，至少相信她可以信任。我想为何萨姆还相信爱情是因为他在生意上耍了太多的把戏，他几乎已经失去了信任的能力。而爱情就是他仅有的空白，仅有的可以去尝试“信任”的地方。

        萨姆对金姬一见钟情，她如此耀眼和有吸引力，他又如此自信可以驾驭这个女人，他把她想象得很简单：让她应有尽有，就可以得到她。这是萨姆的冒险，他自愿去挑战驯服这个泼辣的女人。他满足她的所有物质需求，而这正是后面问题的根源所在：贪婪。幸福总是短暂的，接下来是无休止的争吵和痛苦。其实离婚就能排除很多问题，但是他又做不到，因为太爱她。爱她获得她对萨姆来说已经有关自己的尊严，一个自以为成功的男人无法相信自己不能控制好这一切。

        有一个情节我印象深刻，就是当萨姆半夜愤怒地将金姬赶出豪宅之后，一个人悲伤地回到床上。过了一会儿，金姬又回来了，轻轻地躺在萨姆的身旁，他还是去抚摸她，虽然已经说不出一句话。另外一幕是金姬在卧室歇斯底里地哭泣，萨姆最后还是温柔地抱住她亲吻她。这些场面都看出萨姆多么爱金姬，多么固执和强烈地爱着她，信任她。他一次又一次地原谅她。

        另一方面，金姬也不是这场赌局的赢家。她一天比一天贪婪，道德沦丧，自暴自弃。最后这部史诗化为悲剧，一个充满爱与恨，忠诚与背叛，名望和破败的悲剧——这些主题一直也是马丁·斯科塞斯的电影主题。

        《赌场风云》反射了现代社会纯真的缺失；人们迷失在金钱和欲望中。在这部电影里我发现了一个令人悲哀的信任循环： 埃斯信任金姬；金姬信任赖斯特；萨姆不信任尼基；尼基不信任金姬⋯⋯信任是不是天生就是用来被辜负的？

        金姬不是一个正面的女性形象。相反，她体现的是女人身上或多或少的弱点：贪婪、物质、不够理性。并不是每一个女人都是爱丽丝，但是很多女人或多或少都和金姬有些共同点。我想这也正是马丁相要表现的对女性的认识。金姬如此脆弱，除了美貌一无所有，没有男人她无法生存，她只是需要安全感。可是爱情也没有让金姬强大，虽然有一个说法是女人都是通过男人成长的。马丁给我们上了太多有关男人女人的课，这是他感兴趣的话题，之前说过的，因为他是这方面的专家。

        女人如何成为女人？电影可以告诉我们答案吗？这可能是对于每一个电影人永远的话题，这也是每一个女人一生的课程。幸好我们还可以从电影中吸收养分，更不用说从马丁这样的大师的作品里去吸收。有一些事实是肯定的：女人通过经历成长——被男人所爱，因自由的心而独立，因害怕孤单而坚强。我知道还有很多课程要学，而马丁·斯科塞斯是很好的老师。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>抠脚诗人</作者>
<标题>为什么徳尼罗娶金吉尔注定悲剧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-11-20 23:24:15</时间>
<影评>
        徳尼罗很会赚钱生活很稳定，但是你有没有注意到他有点墨迹？而且有点软弱。为什么尼克和他交叉旁白叙述？就是为了表现两种男人完全不一样的性格，而性格冥冥中决定了他的命运。


很多时候换作尼克，他会怎么做？他会直接弄死出老千的小瘪三、当发现金吉尔和前男友幽会时如果是尼克会直接掏出枪爆了他脑袋然后埋在沙漠里。徳尼罗就缺这一点，缺少霸气，缺少点男人该有的果断。虽然他是个老谋深算的老狐狸，但是感情方面仍然是个小男孩儿。他太在意金吉尔了，太害怕失去这个尤物了。如果是尼克会怎么做？扇一巴掌然后在吻一下……徳尼罗就不行。好家伙里乔佩西死后徳尼罗不得不变的心狠手辣，赌城风云里却没有需要他变得心狠手辣的环境条件，因为一直有个强悍的保姆保护着他，不需要他变得更强悍。


而金吉尔呢？跟他没感情，倒是丑话都说在前头了，为了钱才跟你结婚。对她的好，她很感动。但是始终爱不上这个中规中矩的男人。她的生活需要刺激，而徳尼罗的生活实在是太无聊了……尤其成为赌场经理妇人之后不能在场下到处闲逛，再也没有和前男友患难与共的刺激感了。整天带着孩子，偶尔以徳尼罗夫人的形象出现并周旋在客人中间，偶然有个暗送秋波赞美她的人就被开除掉……这是她想要的生活吗？当然不是！


金吉尔的皮条客前男友，烂是烂了点。但是金吉尔同情他，总觉得他只是缺少一个机会。金吉尔的眼里徳尼罗只是个有钱的凯子，跟其他凯子比起来区别就是更有钱而已。而那个皮条客是金吉尔的青梅竹马，金吉尔对他有一种责任感，因为过去金吉尔也过得不好，现在自己发达了当然想要拉他一把。金吉尔嫁给徳尼罗时皮条客电话中说嫁给他没什么不好啊，对咱们来说好处多多啊……看！一开始金吉尔和皮条客就穿一条裤子。而金吉尔偷偷拿钱给皮条客时也知道徳尼罗不会把她怎么样。结果徳尼罗还真没把她和皮条客怎么样。


赌城风云里徳尼罗是个接近完美的一个男人，非常的会赚钱，非常成功。但还是差了点……差了一点乔佩西演的尼克那种简单粗暴的雄性气质。


为啥我这么有钱这么成功还得不到金吉尔的心呢？


唉……好累！感觉不会再爱了。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>无眠</作者>
<标题>为什么她偏要去找渣男？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-20 06:11:03</时间>
<影评>

 其实看完我第一个疑问是为什么Ginger会那么恨Sam。他明明满足了她各种物质需求，那么爱她，为什么她还要一次次回头找渣得不行的前男友，为什么还要去睡人性全无的Nicky？很多评论说因为她就是个婊，一日为婊终身为婊，但我觉得这样说未免有些过度简化，还需仔细看看她的行为动机。虽说我不认可Ginger的行为，可还是要客观分析一下。
可以明显看出Ginger的心态是从开始的愉快享受逐渐滑向痛苦深渊的。她为什么痛苦？从头到尾她都在说她只在意钱，可她明明有了很多钱为什么反而越来越痛苦还要不停地作？原因是她在意的其实是一份感情和信任。Sam说很爱她，可没有给她陪伴和温存，一天工作18个小时，没时间陪她，没心情去了解她的想法，只让她按照他的意思去做任何事就可以了，这是第一点。另外他虽然说信任她其实也没有，因为她做什么他都面对各种跟踪和盘问。接下来一个转折点就是Sam一口咬定她跟前男友睡了虽然她一再强调没睡（我们也不知道是睡没睡），她整个一下又不好了。她自己觉得就像他养得一条狗。人在不被信任和不被关爱时自暴自弃就比较解释得通。为什么要去找那些渣男呢？我们看到的是他们渣的一面没错，可Ginger却从他们身上得到了从Sam身上得不到的东西：对她甜言蜜语，对她耐心倾听，不是对她各种要求和质问而是哄着她顺着她。作为观众的我们知道这都是假象，可她身在其中根本看不出来，只觉得得到了什么珍贵的东西一般。最后当失去所有人的时候，她虽然一直念叨着她的珠宝和钱，可得到了那么多财富的她却最终在痛苦中死去了，因为最终连渣男给予的温情假象也被彻底打碎了。
那Sam又是怎么想的呢？他为什么那么爱Ginger？最明显的原因当然是她美丽聪明（她之前能忽悠那么多人还是很聪明的，虽然自暴自弃后智商就掉线了）。可Vegas还缺美丽聪明的女人吗，为什么Sam偏偏非她不可？其实是因为他觉得自己能用金钱牢牢抓住Ginger。Sam从来不做寻常意义上的赌博，他的一切决策都建立在理性预期上，这也是为什么预期上来看他是稳赢的。他喜欢理性地去决定一切东西，喜欢秩序和规则，喜欢他能控制的事。与其说他爱Ginger不如说爱能完全控制她（虽然他想错了）。他急着想跟她结婚也可以这样解释，他想要个家庭，想要生活工作都有序起来，碰到一个自认为能完全用钱控制的人何必再浪费时间去找个情投意合的呢。另外他知道Ginger睡了渣男们后虽然生气可也没做什么，只有在她想要脱离他的时候他才真正采取行动，为什么，因为他不想破坏已有的秩序。虽然他自己说在Ginger身上是最大的赌博，可这样说对也不对。因为他以往的稳赢是建立在多次重复的基础上，重复次数越多，越接近预期值。比如赢的概率是80%，玩100次差不多就能赢80次上下，但在Ginger身上只有一次，就算胜算是80%，结果也不是1就是0，不是成功就是失败。要是问他为什么给了她唯一的能拿到200万的保险柜钥匙？要是从阴暗一点的角度来说，也可以看作是一个为了控制Ginger的投资。后面也看到了，200万她没多久就花光了，他觉得她也知道与其拿了200万逃走不如一直跟着他有花不完的钱，所以这200万无非是让她安心而已。尽管这样他还是算计错了，因为正如之前所说，Ginger想要的是感情。
总结来说，Ginger一直说想要钱其实想要感情和信任，Sam一直强调爱和信任其实想要的是用钱控制一切。
 


</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢之艾</作者>
<标题>赌城风云</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-11 15:17:19</时间>
<影评>
        1.真是妻贤夫祸少啊，看看再成功的人，娶了一个败家老娘们的下场！

2.交友要谨慎，远离损友。傻B队友会坑死你！


《赌国风云》(Casino,1995)是名导马丁史柯西斯(Martin Scorsese)跟劳勃狄尼洛(Robert De Niro)合作的第八部电影、亦是最后一部，不过于我而言百思不得其解的是，本片居然只有莎朗史东(Sharon Stone)入围奥斯卡最佳女配角，我个人认为本片虽与四海好家伙Goodfellas  (1990)叙事手法雷同，精彩程度却有过之而无不及，或许是中学时期有去过赌城吧，虽然当时的年纪压根不能下场玩一把，但情感的连结毋宁是增添不少。


1970年代的拉斯维加斯风起云涌，五光十色的赌城自是黑帮中眼中的大饼，「王牌」山姆(劳勃狄尼洛Robert De Niro)是个为赌而生的奇男子，受家乡的黑帮大佬来管理坦吉尔赌场、藉此盯场来控管营利，还要打点黑白两道的关系，为了谨慎起见，老大安插了山姆童年好友尼基(乔派西Joe Pesci)来就近监督，莽撞又凶恶的尼基集结旗下人马想要成为一方之霸，恶名昭彰到成为所有赌场的黑名单，山姆夹在中间里外不是人。但真正改变山姆人生的，却是与交际花金姬儿(莎朗史东Sharon Stone)的婚姻…


根据真人真事改编的《赌国风云》片长长达三小时，观影过程行云流水、一气呵成。编剧如何形容赌城让人觊觎的利益？「停车小弟赚的钱多到要买通经理才占得到缺。」。藉由男主配角娓娓道来的独白，观众可以知悉双方各自的盘算与心理状态，电影毋宁是史诗式的格局，但赌城的错综复杂与合纵连横岂可用三个小时就通盘概括？不得不佩服编导以小窥大的梳理功力。


山姆犹太人出身的背景，义大利的黑帮大佬们与他的关系是「相敬如宾」，双方的情谊是建立在合作的基准之上，这多少也可以解释何以山姆所言：「对犹太人来说，要完全信任一个人才是爱。」，把数百万的钱财珠宝的银行保险柜钥匙交给了金姬儿，换言之，公事上他难以得到毫无保留的信任，在私领域上可想而知难免有补偿心态，这也造成了他在爱情上的飞蛾扑火、明知山有虎偏向虎山行，明知金姬儿危险还是执迷不悟地动之以情，况且在政治学上山姆也非长袖善舞的权谋者，从他拒绝高官的人事协商上可见一斑；而金姬儿外表是花蝴蝶，偏偏在情感上是愚忠的，始终难以忘怀从青春期就交往的老情人莱斯特(两人绑架艾美到旅社起口角，背景音乐是空中补给的「Without You」，多么讽刺)，究竟为什么山姆全心全意的付出还是得不到金姬儿的爱？从一句台词可见端倪：「我好怕他，我都不知道他下一步想要干嘛。」，山姆的情感表现方式迥异于常人，敬畏他、却难以爱他。至于尼基的性格面貌相对而言就没有那么难以捉摸，他一方面抑制不了在赌城大捞油水的野心、一方面又顾忌着老家的大佬们，他不谅解35年交情的老友疏远而嫌隙渐生、认为山姆之所以能发展得如日中天全拜自己的庇护所赐，更意乱情迷的与金姬儿翻云覆雨，对于所有人来说，他就是一个不稳定的X因子，难以臆测他下一步又要干出什么事情来，搞到后面连在外面讲话都要坞住嘴(因为警方找来唇语专家…呃这段我笑了。)。

 

马丁史柯西斯在本片完全施展他的惊人场面调度，俯视的镜头、一镜到底，360度旋转的镜头、精准的剪接，像是带领观众刘佬佬入大观园般的一探赌城的玄机，一场尼基约山姆在荒凉的沙漠会面的戏，山姆的墨镜映照出尼基疾驶而来的车，异常的帅劲；配乐交织着轻快的爵士蓝调，与电影暗藏的肃杀之气有不和谐又奇妙的化学效应。劳勃狄尼洛电影中色彩各异的华丽西装也教人印象深刻，尤以红西装黑衬衫、黑领带、口袋斤的搭配最深得我心，未免也太有型了吧！


9分。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<标题>和我年纪一样大的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-07 18:50:42</时间>
<影评>

我最喜欢的电影题材——写实黑帮电影，因为在黑社会下，扭曲的人性才会真正的展露无遗。
  &amp;lt;赌城风云》可以说是罗伯特德尼罗，乔佩西，马丁斯科塞斯黄金铁三角的谢幕演出，当然还希望他们还有下一出。。。。可叹英雄已迟暮。。。。遥想当年，愤怒公牛是如何意气风华。。。今何在？
    看教父时，最震撼的不是白兰度那沙哑有力的声音，不是帕西诺那锋利冷峻的眼神，而是德尼罗轻轻的用手指指你，轻轻的拍拍你，却又呆着深深的威严。德尼罗和白兰度完美的演绎出了维多克里昂。。
黄金搭档，就像皮蓬之与乔丹，而斯科塞斯就是那个禅师

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>斯巴达</作者>
<标题>关于信任</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-30 23:53:50</时间>
<影评>
        西蒙对金吉尔的信任

金吉尔对莱斯特的信任

西蒙对尼基的不信

祖上对任何人的不信


信任

就是用来辜负的
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰城</作者>
<标题>邂逅 Robert.De.Niro</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-26 18:42:00</时间>
<影评>
               因为Al Pacino看了《教父》三部曲，又因为《教父》开始注意Robert.De.Niro，接着因为这两个人看了《盗火线》，毫无疑问在这部影片中Robert.De.Niro以他精湛的演技征服了无数的观众，当然也包括我。后来在百度上一搜才知道这可是当年好莱坞红遍大江南北的影帝。曾经在徐怀钰的歌《我是女生》中就提到过这个重量级人物“请不要假装，狄。尼奥装酷站在我家巷口等我......”汗！真是孤陋寡闻啊！还好！现在发现了！不然真是错过无数经典。这段时间疯狂的看他的影片，《赌城风云》自然不会放过。

     在马丁。科斯西斯与罗伯特。狄。尼罗合作的黑帮影片中，几乎都是男人的世界，在这个世界中无恶不做、杀人放火就是家常便饭，坏都坏得完美，男人看得斗志昂然，女人看了更是心花怒放。在这个体制不健全的环境下这样的生活方式也是天上人间的天堂。然而“出来混的迟早都要还的”结局都很惨淡。那又怎样呢？每个层面的人都以各自的方式寻求生存，后来者继续为此赴汤蹈火。

    Robert.De.Niro稳健、睿智、冷静的形象令无数人女性倾倒，然而在影片中他好像没那么走运。《赌城风云》中他紧紧盯着他的老婆，连上班、在外娱乐也要时时打电话回家监探情况。当他知道老婆跟旧情人寻欢作乐花的是他的钱，咄咄逼问、碎碎念的神情。让人印象深刻。他能把一个呼风唤雨、冷静、睿智、有条理的大人物演得就像他自己，也能把一个普通家庭丈夫小气、吃醋、毫无理智的状态拿捏到位！就像《愤怒的公牛》里面，同样娶了个万人瞩目的美女当老婆，但是他还是没能享受到多久的天伦之乐。当然，《赌城风云》中山姆对金姬儿真的很好很好，这种女的不要也罢。但是有一幕令人匪夷所思，当山姆把金姬儿轰出家门后，没多久，金姬儿又自己回来了。有位豆油说这是男性魅力，金姬儿需要安全感，他很少看到山姆这样有男人气概，就连打她旧情人还是叫别人当帮手而不是他自己动手。我不否认其中这样的因素，但是也很明显这个女的是为了钱再回到他身边的。想到这倒是对马丁.科斯西斯有些不满，为什么在他的影片中总要把女人刻画成那样。真是纯爷们的影片！

    这部影片中Robert.De.Niro一如既往的很少展露他的笑。其实他的笑也非常有魅力。《出租车司机》中他买枪对着镜子自言自语，嘴角自信的微笑；他为了引起女主角的注意假装FBI两手交叉抱在胸前站在人群时的邪笑；他剃了经典发型为拯救雏妓打死卖妓女的生意人时得意笑。很是经典！

    


   祝愿老罗身体健康，颐养天年！



    

   
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>