<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大闹天宫</电影名>
<年份>1961</年份>
<评分>9.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2184505167.jpg</封面>
<导演>万籁鸣</导演>
<演员>邱岳峰 / 富润生 / 毕克 / 尚华 / 于鼎 / 李梓 / 刘广宁</演员>
<简介>话说在东土傲来国有一座花果山，山上有一尊石猴吸收日精月华化身为一只神猴（邱岳峰 音），统领着山中的猴子猴孙。为求得一件称心的宝贝，神猴孙大圣潜入龙宫，强硬求来大禹治水时的定海神针如意金箍棒。东海龙王（毕克 音）心有不甘，于是上天将此事诉诸玉帝（富润生 音）。玉皇大帝命令太白金星（尚华 音）下界招安，许以爵位。不知有诈的孙大圣欣然前往，却发现只是负责养马的弼马温。得知受骗的猴王反下天庭，与天兵天将在花果山展开大战……
                                    
                                　　本片根据古典名著《西游记》中的故事改编，前后历时4年创作，并荣获1962年捷克斯洛伐克卡罗维发利国际电影节短片特别奖、1978年英国伦敦国际电影节年度杰出电影奖、1982年厄瓜多尔第四届国际儿童电影节三等奖、第二届中国电影“百花奖”最佳美术片奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-13 11:11:17</时间>
<影评>
        　　


　　一九六四年在中国的西部爆炸第一颗原子弹，而这一年就在同一片大地的东南方－上海，一部由对万籁鸣、唐澄导演的《大闹天宫》象它的主人公一样也石破天惊的蹦了出来。


　　《西游记》在四大名著的地位一直比较含混，除了李贽的点评和道藏的拿来主义，远没有其他三部书来得喧闹。而这部一百二十分钟的片子却在童话的画皮下“意外”地把这部巨著的一些小地方提了出来。


　　按老话讲，这是一部充满革命浪漫主义的片子，那么便来闲逛一番，见识一下这东方的“罗曼蒂克”。


　　瀑布慢慢拉开，我们的美猴王从海外归来，操练孩儿们之余，由于没有趁手的兵器，便去向东海龙王这个老邻居动议一件常规武器。（由于本片误导，长时期我奇怪流沙河、通天河之类怎么能难住俺大圣啊，不过压了五百年，嘿嘿）


　　这里，龙王犯了一个孙大圣以后将不断犯的毛病：大仙要是拿得动，就送与大仙。


　　结果是没了银子，有没面子，于是乎教训之一：不要怕人说你穷，家里有宝才是真的！


　　回头说我们的大圣。趁手的兵器拿到手，自然该从此在山上过着幸福美满，哦，该是幸福逍遥的日子。可就这么一直在山上呆着是不是快乐逍遥？记得有人说过伊甸园里并不是蛇引诱了夏娃，而是夏娃引诱了蛇。


　　快乐是最会令人厌倦的东西。与其说是太白金星招安了大圣，不如说大圣早就想上天看看。


　　上天看看何妨？闲着也是闲着。佛家有云：人之一动念，十万八千烦恼。


　　在我们的生命当中，有没有这么一个动念的刹那呢？毕竟，不是每个人都有机会募然回首。


　　记得后来取经路上，大小妖精在取笑孙行者时都不免如此拖上一句：“原来就是当年的那个弼马温啊！”此语一出，就像公交车上一个人问：“你为什么不去叫出租”，跟着必然一场纷扰。究其原因，都是或多或少真好点中对方的痛处。


　　我们是实实在在地从武曲星（我很长时间里以为这是个很牛的大大）和金星的挤眉弄眼里知道弼马温是个什么玩意，可初涉职场的大圣怎么会知道这“弼马温”是干什么的？一句“那里你是最大的”恐怕足够有些诚惶诚恐吗？至于那个终于跑出来的“马天君”，是不是更带有一点“最熟悉的陌生人”的调侃？于是第一次亲密接触就那么不欢而散，“打伤了马天君，捣毁了御马监，反出了南天门，逃回花果山去了”。


　　一个人的痛苦往往并不在于失去什么东西，而是往往不知道拥有的是什么？


　　有句颇为小资的话叫做：往往当一个人失去一样东西的时候，才知道珍惜。


　　我总恶意地想，比这更令人沮丧的是发觉这样东西一点都没有价值。


　　且慢。回山便回了，却连逍遥都来不及就急急扯起一面大旗：“齐天大圣”。


　　如同《简爱》里的那个小法国人：“这中间有一种可笑的东西，也有一种令人痛苦的东西。”


　　虽然当李天王的脓包先锋和草包儿子铩羽而归之后，大圣如愿以偿地得到了“齐天大圣”的名头（即便只是在花果山上。），可我们的大圣又犯了人类的另一个原罪级的错误——好奇：他总觉得这天上或许的确有比花果山更好的地方，


　　按上海人的讲法，外头兜一圈，小驹心啊野（音牙）忒了。于是在那“闪闪红霞”的诱惑之下，金星老儿稍微推波助澜一下，重为冯妇，“玉帝现命齐天大圣看管桃园。”


　　如果说上次我们的大圣以一介白丁作了个看马官还算是由平民上升到了基层干部，可这次却以“齐天大圣”的身份作了一个，不提也罢。


　　比较耐人寻味的是这样的小天地总有一段蜜月期，虽然又总是很短暂。当我们的大圣打着“九千年一开花，九千年一结果”之仙桃的饱嗝美梦正酣时，一群漂亮美眉无情的把轻纱在大圣面前剥了个粉碎。


　　这时候大圣完全暴露了一个普通人的悲哀。直接地说不过就是贪图口腹之欲，再往前走就是求一席之地的虚荣，可当这一切慢慢还原出本来的时候，令我们咋舌的原来是那么熟悉，此刻有些苍凉的两个字：公正。


　　所谓的公正其实包含两个层次，一方面是不该得到的得到了；一方面是该得到的没有得到。


　　作为御封的齐天大圣，哪怕我们的猴头再陌生于官吏等级，等到听到东海龙王这个曾在他面前张皇失措的小丑都成为座上客，而他一番拼杀之后还是：“什么齐天大圣，没听说过。一个管桃园的猴头妄想去瑶池赴会，真是做梦！”


　　当我们自以为在社会上可以有一席之地的时候，往往都会遇见这样的仙女。


　　一个人企图改变世界，除非他偷吃了仙桃仙酒，还把“玉帝御用金丹”倒个饱，否则只好乖乖被世界改变，因为下场不会永远是童话，而且，大多数时候不是。


　　《哈里。波特之密室》将判断一个人是否强大在于他的选择而不是能力，可我想，在这古老的东方，能选择吗？


　　看着最后的字幕，我突然发觉那份忧伤并不是我们如何选择，而是我们根本就不知道（非关遗忘）可以选择。


　　似水流年，我们终于庆幸我们还会习惯，还会麻木。


　　于是，在一番自饮自酌的癫狂之后：“你等山前埋伏，你等山后埋伏。”


　　幸好，那是火热的六十年代，在辽阔的中国大地上刚发生什么，正发生什么，


　　将发生什么勿庸置疑，所以结果只能是“金猴奋起千钧棒，玉宇澄清万里埃。”


　　回到开头，突然发觉这大概就算最浪漫的地方了。


　　有时我想，每个人都象孙大圣那样一身本领，以为生活该是怎样，但时光飞逝，我们也像大圣那样终于变成了悟空，之后哪，之后，就是另一部电影了。


</影评>
<有用数>769</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>榭风岫晓</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-23 22:37:22</时间>
<影评>
        “1997年10月7日，98岁高龄的万籁鸣安静地离开人世。在老人的墓碑上没有墓志铭，墓碑设计成一卷展开的电影胶片，一座云遮雾绕的花果山，跃出了人见人爱的孙大圣，大圣手搭凉棚，四处眺望。这位中国动画事业的创始人在走过将近一个世纪的岁月后长眠，在他的身边还有那个能够上天入地、神通广大的孙悟空的陪伴。”


为大师一哭，为中国动画一哭……
      </影评>
<有用数>566</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱丽丝小盆友</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-09 01:33:09</时间>
<影评>
        要不怎么说我靠驴子过活呢。好东西多啊没办法。就恨硬盘不够大。

同一天里看了两部片子，一部是上届奥斯卡大赢家《老无所依》，没看懂……气不过，遂翻出《大闹天宫》来过瘾。


看《大闹天宫》就跟看大片似的，过瘾！


虽说是不记得上次看是几时了，不过这真是一部让人拍案叫绝的美术片，情节挺搞笑，每每叫我联想起东西方大片若干。上一次我在《小蝌蚪找妈妈》的评论里提到了万籁鸣这个中国动画界的泰斗老爷爷，下面我们来简单八一八万导与《西游记》的二度触电——《大闹天宫》是如何华丽丽地大片了的。


不提影片升华啊内在啊什么的深层涵义，咱们就看看片子本身“硬件”上的几项典型指标。


脚本  吴承恩 

……光是看着“四大名著”改编的金字招牌就绝对够格大片了。


CAST  邱岳峰 / 富润生 / 毕克 / 尚华 / 于鼎 / 李梓 / 刘广宁

我本来打算将这一指标与下面的音效合并。整部片子的节奏其实很大程度上依赖于京剧极度程式化的鼓点。如果按照影片性质来划分的话那么此片无疑是一部魔幻主义的“动作大片”（此时第一次联想登场了。我想到了《功夫之王》= = ），肢体语言和打斗场面是重点，台词退居二线，典型一“串场小弟”的分量。于此同时你不得不感叹默片时代的伟大，就大闹天宫那点台词，真处理成默片形式打在荧幕上给你看都一点不影响全片的艺术效果。这是默片时代在万氏导演身上留下的岁月光芒，可相反的，窃以为CAST的鸡肋也为后来中国动画的畸形发展埋下了悲哀的伏笔（但不可否认的是！大闹天宫剧中人物的配音其实是很到位的，典型的比如悟空的磊落无惧，玉帝的娘娘腔，太上老君的贼笑，二郎神的怪叫，声音的演绎对人物形象塑造和感情倾向都很对得起观众）。


监督（导演）万籁鸣、唐澄

导演对一部动画片的风格起着关键作用。曾听同学讲过一个段子，女演员悲愤的自白——昨晚我被导演潜规则了……可醒来一问，丫竟然是个动画导演！

当时狂笑不止。

动画导演更像个孤独的创世人，与旁人无关。他说，要有日月天地，于是就有了。要有神兵天将，开口就是十万。像老宫那样的，冠以“吉卜力电影的上帝”之名是毫不过分的。无论你做多少不同风格的片子，就算你不像常规电影那样在片头写“XX’s film”，谁的片子观众一嗅就准。

万氏的风格是什么。简单说，就是戏曲化。


角色设定（人设）

关于角色设定，我有了一个新的观点。原本以为中国动画分成两支，一支照搬扶桑国，典型表现在角色奋力摆POSE上。一支亲美，正是体现在人物设计上。你看看美国从cartonnetwork到pixar，设定能一笔画成的绝不用两笔表现。线条绝对呈几何形，笔触精炼而抽象（当然我觉得这也跟西方人从古至今普遍认同几何与逻辑的大审美气候有关）。想想也挺奇怪的。西方的肖像画繁复到能乱真的地步，可动画里的白雪公主裙子上上下下永远就那么几条褶子。

扯回正题——我想说的是，其实这些“被我们学习”的西方动画特色，在《大闹天宫》里同样展现得淋漓尽致。这种抽象的提炼甚至可以追溯到传统写意画或是石刻造像与壁画。猴子叉腰蹬腿没关节已经看到你习惯了吧？太上老君边上的童子头顶着两个圈你不会觉得像米老鼠吧？仙女姐姐的飘飘裙居然是个封闭图形而她们每个人梳的发髻却又各不相同这是不是很神奇？

动画要惊艳，看来跟人设是否详尽到乱真没关系。因为动画，是一种艺术（相关大片我就不赘述了。Pixar、迪士尼的随手拎一部就是）。是以只要用心，怎样都美。


道具服装设定 

金丝大环刀，紫玉沉香炉。青鸾彩凤舞，瑶池御酒樽。

菊花台夜未央……被打归被打，但是物资之胜绝不输于老谋子同学的新版《雷雨》吧？

丹炉的原型很有意思，一个铸了饕餮纹的葫芦。简单吧，商鼎。玉帝乘撵，白面博冠仙风道骨吧？永乐宫壁画。仙女姐姐再出来一下——乐舞看着眼熟吧？唐舞+胡旋（还有一个有意思的细节，大家可以对照电视版西游记，瑶池会上不但也有彩凤献舞，而且服装和动作也有多处雷同～哈哈不要跟我说纯属巧合我坚决不信XD）。童鞋们～～～什么叫民族的就是世界的呀～


美术设定与原画

如果大家对《丹麦诗人》这部动画短片有印象，就会发现到现在为止，纯色动画仍然是一种受认可的表现形式。纯二维，不上影。

窃以为二维动画将永远占据动画主流的地位。从现代的影视表现手法来看，动画是唯三有必要保留二维制作手段的艺术种类（另两种就是皮影戏与埃及壁画^.^）。

说回《大闹天宫》。（人物）从猴头到路人鱼路人虾，都是纯到不能再纯的满涂。路人虾的手脚竟然可爱到设定成肉色……这点我蛮orz的= = 倒是背景的处理中看得出几分水墨的影子。可是正因为如此，人物背景看着并不突兀就足见美术的用心了。你若问我当今国产动画为啥总看着别扭？要HEXIE啊！


动画（动作设定）

还用我说吗……《千与千寻》2万张原稿已经堪称经典，《大闹天宫》足有7万张的原画数量我还能说什么。

不过……突然想到一点。承接着上面说的HEXIE，借《闹》与《千》来谈谈中日在动作设定上的差异。

《大闹天宫》在某种程度上是巧合的。但它的成功却是必然的。由于剧中大量借鉴戏曲表演成分的缘故，走台，亮相，场景推移，甚至它的“魔幻主义”定位让片子本身带有了一分飘渺雅逸的空灵感。中国人是喜欢“静态美”的。尤其女子行如扶风弱柳，莲步讲究要足不惊尘（我记得当年看《明成皇后》的时候里面有宫人训练幼年皇后宫廷礼仪的课程。到了头上顶碗水你走来走去也掉不下来的程度，走路这一关才算过去。朝鲜是深受中国文化侵染的民族，即使一直被天朝视为化外蛮夷，但人家的规矩学的可是很到位的）。然而亏得是这样从骨子里都是中国戏曲风味的大戏，不然楚天歌这猴子在路上窜这么需要力度感的画面也是这么飘着，就难怪观众怨念了。（背景乐起～好一朵“没力”的茉莉花……）


背景 

砸殿那场戏……背景有点假。也不是假……我刚才也说了，背景略带水墨，但总体是迁就人物基本满涂不留白的。可是到了这场，画面风格一下从动画水彩变成了纯正的敦煌风……还是静止的= =

即使是这样，背景依然体现了大片风范。团体操，桃树林，英雄主义，自由精神，琼楼玉宇豪门夜宴，《大闹天宫》成功地预言了未来半个世纪内的娱乐大片时尚。


摄影 

摄影挺无聊的……这可谓万氏戏曲化的风格最大的软肋所在。戏曲这种东西你只能在固定角度欣赏，所以在画面精华的同时，大概那一辈导演的视角也被限定在了舞台表演的局限里。纵观《大闹天宫》，推拉摇移跟升降只是基本的电影镜头语言，大量的切镜头与跟镜头也反映了那个时代的制作水平。其实戏剧的很多小高潮——比如“龙宫借宝”那一段，换做现在，金箍棒这么“如意”，在镜头上还不大玩特技？完全可以跳出“第三人”视角，从悟空自己的角度去观察其微妙，岂不也很过瘾？


音响效果与音响制作  

此片的音效也令我浮想联翩。悟空被判死刑那场戏，打呼噜的声音让我突然想起瑞星狮。音响自不必提，国家下来血本的电影，原声带会差吗？何况配乐基本都是京剧这种国粹级别的东西。再有就是， 其余“美术电影”结束时都是演员表不过1分钟，但是《大闹天宫》明显很正式。跟其他美术片相比宛如穿了西装般有意思。长长的演职员表，还有了正式的主题曲。只是我也十分不解……为何《大闹天宫》这样动感的片子竟然用了《渔舟唱晚》这样柔和的调子say goodbye =3=||||||||||||||||


最后请把自己放在外国人的视角上。你那时根本不知道《西游记》为何物。当你看到猴子跟二郎神从闪闪躲躲到角斗士式“痞斗”的场面，二郎神哇呀呀呀呀呀呀一声怪叫会不会让你精神一震很想笑？你看到一群猢狲醉拳猴拳耍相扑的时候是不是感慨他们选修课花样繁多？又得请仙女姐姐出来跳舞了……她们采捕百花仙露再献上嫣然一笑，是不是自己都惊艳得七荤八素？OK，老外比你还晕。


于是最后一项大片条件，达成～
      </影评>
<有用数>113</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-01-24 18:22:27</时间>
<影评>

“孙悟空三部曲”指《大闹天宫》(1961)、《人参果》 (1981)、以及《金猴降妖》 (1985)。

大闹天宫 (1961)9.41961 / 中国大陆 / 剧情 动画 奇幻 古装 / 万籁鸣 / 邱岳峰 富润生
《大闹天宫》完整版片长大约110分钟（央视的40周年纪念版只有80分钟），市面上各个版本画质不一样，目前法国修复版、影迷修复版是画质最好的两个版本（这两个版本都是完整的，法国版之所以更短是因为删掉了部分OP画面）。这部作品在2011年还推出过90分钟的3D版本，但我个人非常反感这部3D版，它的画质并没有实际上的提升，而且重新进行的配音和配乐，效果远远不如旧版来得出彩。
《大闹天宫》封面

《大闹天宫》剧照

人参果 (1981)8.31981 / 中国大陆 / 动画 奇幻 冒险 / 严定宪 / 尚华 杨文远
《人参果》片长45分钟。《大闹天宫》片尾孙悟空扬长而去的大团圆结局，在两部后续作品中被重新修改成尊重原著的五指山悲剧。
《人参果》封面

《人参果》剧照

金猴降妖 (1985)9.21985 / 中国大陆 / 剧情 动画 奇幻 / 特伟 严定宪 林文肖 / 李扬 谈鹏飞
《金猴降妖》则是三打白骨精的故事，剧场版片长90分钟，TV版则分成5集播出，两个版本剧情一样，但TV版内容更加完整。值得一提的是，这一作给孙悟空配音的是李扬，大家熟悉的1986版《西游记》，六小龄童开口的声音实际上就是李扬的（少数几集例外）。
《金猴降妖》封面

《金猴降妖》剧照
“孙悟空三部曲”的画面之精致，达到了那个时代的巅峰，可以说并不比迪斯尼的《幻想曲》逊色。

不过这些作品同时也是那个特殊时代的产物，作品需要耗费的人力物力并不是当今的投资商能够轻易承担得起的，所以这些作品当作艺术品来欣赏就行了，不必苛责现在的人没能再复制出一部《大闹天宫》之类。现在国产动画只需老老实实地发展、从日本和美国的先进技术中慢慢取经。

这三部作品的推动者都是严定宪，他是《大闹天宫》首席动画设计，后升任《人参果》和《金猴降妖》的导演。

严定宪在1981年与手塚治虫见过面，两人还画了一副孙悟空与阿童木的“合照”。

手冢治虫和严定宪

手冢治虫和严定宪的签名

另一个与手塚结缘的，是《大闹天宫》的导演万籁鸣。

这个故事还得从二战时期的1941年说起。
当时万籁鸣拍了一部同样以孙悟空为主角的动画《铁扇公主》，在这部电影中，孙悟空不再是一夫当关的超级英雄，剧情强调团结才是力量，师徒四人联手最后才打败了牛魔王。剧组以这样的方式，鼓舞当年处在战争里的中国人。

这部电影对世界最大的影响，也许是在1943年时收获了一个日本粉丝，这就是15岁的手塚治虫。

铁扇公主 (1941)8.61941 / 中国大陆 / 剧情 动画 奇幻 / 万籁鸣 万古蟾 / 白虹 严月玲

《铁扇公主》

手塚是日本现代动漫之父，他的影响力无论怎么渲染都不为过，当今动漫的源头可以追述到手塚身上，而这一切的起点，是1947年的《新宝岛》。
（没错，那首被B站网友不停刷梗的同名歌曲，就是致敬这部现代动漫的源头。如果你看一下这首歌的歌词，会发现它是关于漫画创作的故事。）

《新宝岛》之所以说是现代动漫（甚至不仅仅只是日本动漫）的源头，并非因为它是二战后创作的作品，而是它的创作方式与过去的漫画有了很大的区别，手塚对漫画的表现形式进行了革新，经过逐渐发展，成了我们今日非常熟悉的漫画风格。
那一年，手塚才19岁。

后来，手塚制作了日本第一部黑白TV动画《阿童木》、以及第一部彩色TV动画《森林大帝》（日本第一部彩色动画电影是更早之前的《白蛇传》）。《狮子王》有两个原型，一个是《哈姆雷特》，另一个就是《森林大帝》。

《铁扇公主》对手塚的影响可以说是深远的。手塚创作了很多掺杂了西游记元素的作品，而他去世那一年上映的《手塚治虫物语：我是孙悟空》，就是讲述他这一生与“孙悟空”的故事。
手冢治虫物语 我的孙悟空 (1989)8.21989 / 日本 / 剧情 动画 奇幻 / 手冢治虫 / 石井邦和 草尾毅

《手塚治虫物语：我是孙悟空》

在《手塚治虫物语》片中，万籁鸣也有出场，并和手塚一起漫步在万里长城。
中国改革开放后不久，手塚就曾与万籁鸣见过面。他们之间互赠过几次漫画作品，彼此都很珍惜对方送来的礼物。
手塚治虫与万籁鸣
在万籁鸣的家里，摆放着几副手塚的漫画。例如阿童木和妹妹乌兰的合影、阿童木和森林大帝雷欧的奔跑像，还有阿童木与孙悟空的合影，画纸上签着“手塚治虫”和“万籁鸣”的字样。

手塚治虫与万籁鸣的画

收藏家储祖诒对此非常羡慕，万赖鸣于是将阿童木兄妹的合影画送给了他，然后郑重地写下：“此画是日本动画系列片阿童木导演手塚治虫画给我，我以个人名义转赠祖诒同志。”

阿童木兄妹

1988年，手塚在身患重病的情况下再一次访华，与万籁鸣见了最后一次面，不久后就去世，留下了还未完成的《手塚治虫物语》。

从1943年初次接触《铁扇公主》、到1989年去世，这40年多年的创作生涯里，他以悟空为始，以悟空而终。

正是“孙悟空”让他拿起了画笔，选择了漫画。悟空伴随了他的一生，直到生命的最后一刻。

在去世的那一年，手塚对好友松谷孝征说：“ 告诉万籁鸣先生，我先走了……”

松谷怀着沉重的心情，继续着《手塚治虫物语》的制作——这部“必须”完成的作品。
几个月后，这部带有纪录片特点的作品完成了。尽管这部作品因为制作困难并不完美，但却是对手塚最好的纪念。

这部影片最后，手塚所说的一段话，可以说是他的各部作品中，反复被表达过的主题：
 
　　“我时常感到迷惑，自然被不断破坏，战争必定在世界的某个角落发生着，无数宝贵的生命被剥夺，我所期盼的和平，真正的和平，已经在这个地球，甚至宇宙当中不复存在，我心中所期盼的真正的和平，并抱着这个信念一直坚持漫画制作动画至今，这个正是我的梦想，可是，我有时候会想，这个梦想会不会永远就是个梦想，而不会有实现的一天呢？”

手冢治虫签赠“中日友好协会”知名友人1959年新春贺年片

如今二次元产业已经渗透到了日本社会各个角落，某种程度上也影响着中国，连接着不同国度的ACG爱好者。Vtuber能在语言不通的情况下来中国直播，也得益于这几十年动漫产业的发展。这就是手塚在1947年拿起画笔那一刻所带来的。

手塚是动漫大师，但却不是有些网友想像中的那种高高在上、刻板、摆架子教训别人的大师。如果手塚能看到今天遍地娘化和AWSL的二次元世界，他一定会拿起笔来加入其中。

————————————————————
 （本文引用的图片，皆来自豆瓣、手塚治虫及其作品的相关贴吧和网站。）


</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>橙曦羽潞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-18 19:31:11</时间>
<影评>

《大闹天宫》的风格也是无可厚非的有特点。影片色彩浓重，造型奇异，场面宏伟，将神佛等在传统造型的基础上做了夸张处理，突出了形象的装饰性和性格的典型性。该片通过独特的艺术构思和表现手法，使原著的思想性和艺术性得到充分展示。
在孙悟空的形象创造上，就寄托了作者的理想。孙悟空那种不屈不挠的斗争精神，奋起金箍棒，横扫一切妖魔鬼怪的大无畏气概，反映了人民的愿望和要求。他代表了一种正义的力量，表现出人民战胜一切困难的必胜信念。孙悟空是我国文学史神话创作中塑造得最为完整的英雄形象。酷爱自由，追求自由，通过自己的艰苦斗争去获取自由，是孙悟空性格的显著特征之一。除了孙悟空这一角色的成功设定，在影片中还有许多设计灵活巧妙的地方，一打花果山的巨灵神虽然是个垫场，但处理得很耐看，巨灵的造型采用了传统脸谱的形象，跟背景音乐的锣鼓家伙相得益彰。后来哪咤战猴子那段倒处理得略嫌简单，首先是造型，就是个傻胖小子，目光呆滞，缺少灵气，不见三坛海会大神的高贵。
这样的创新是大胆的，事实证明它是成功的，也成就了一部经典动画片！

</影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>minox</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-25 17:22:47</时间>
<影评>
        又看了一遍《大闹天宫》，重温童年熟悉的东西总能给人以特别的愉悦，何况是大闹天宫这样的佳构：万氏兄弟的扛鼎之作，中国动画史的颠峰，难以想象这是40年前的作品。现在看来这就是那个年代的大片，万氏导演、张光宇的造型设计、上译的经典配音、美影厂的精兵强将，群贤毕集，堪称鼎盛。



当年斥资百万的大制作，体制化的优点是可以得到各种资源的支持，不必考虑市场，不计成本的打磨精品，缺点当然也不言而喻。题目把内容限定在西游记前七回，改编中的很多变动是出于立意的考虑，当时的调子定在反抗阶级压迫上。据万氏60年代的文章是“反映了压迫者与被压迫者的尖锐的冲突与斗争”，主要还是着力表现猴子的勇敢机智、顽强不屈。当时不少人解西游是把猴子和玉帝的矛盾对应为农民和地主的矛盾，比如张天翼就把猴子定位在起义农民领袖。表现反抗压迫当然不能以失败告终，当年毛主席有词“不周山下红旗乱”，并自注水神共工为反抗压迫的英雄，一下子变成正面人物，慌得神话牛人袁珂在新版中国古代神话里赶忙作了修订，自改前说。同样，《大闹天宫》里当然不能让如来出场，甚至观音也没有露面，保荐“听调不听宣”的灌口二郎本来是观音jj的任务，动画里也改成了李靖的一声请。为了突出猴子的反抗性，对上天的态度也相应作了修改，书里猴子还是很希望上天的。怪力乱神是动画的好题材，但也容易触动禁区，主创人员也曾有敢不敢碰的顾虑，其中一些情节，明显就是出于这方面的考虑。李长庚请孙猴的原因，一是龙宫借宝(四海千山皆拱伏)，二是自销死籍(九幽十类尽除名)，动画只保留了前者，显然因为这段涉及阴司报应、投胎转世的封建迷信，当时的社会环境对这些把的很严，甚至地名都不放过，比如《京师街巷记》就曾改北京的“阎王庙”为“延旺庙”，50年代又改阎王庙前街、后街为远望街和远望东街。阴司这一段后来的电视剧还是又加上了，刘江饰演的阎君也很出彩。情节有删的，也有加的，御马监养马一段和马天君这个角色就加得不错，反出御马监这一段丰满了不少。 



一打花果山的巨灵神虽然是个垫场，但处理得很耐看，巨灵的造型采用了传统脸谱的形象，跟背景音乐的锣鼓家伙相得益彰。尤其是巨灵的配音，太帅了，于鼎在大闹天宫里是一赶五，还配了马天君、持国天王、二郎和李靖。于的声音极尽夸张，配动画和喜剧得天独厚，小时候看老狼请客，最喜欢听于老唱的那个歌了：“今天好运气，老狼请吃鸡，老狼请吃鸡！请吃鸡，请吃鸡。烧鸡烧鸡配美酒，正好填肚皮。快步快步朝前走，越走心越急！哈哈哈哈哈，越走心越急！”巨灵神的这个片段直接影响了电视剧的处理。后来哪咤战猴子那段倒处理得略嫌简单，首先是造型，就是个傻胖小子，目光呆滞，缺少灵气，不见三坛海会大神的高贵，有点央视射雕杨康的感觉。打斗中三头六臂应该是拿六件兵器，动画也简化成一枪两圈，不热闹。关键是没表现出割肉剔骨的那股狠劲儿，看不出“三天护教恶哪咤”的气势。二打花果山的时候因为没有观音jj，把四大天王的戏份儿加了，显然是参考了封神的魔家四将，这段处理也直接影响了电视剧。 



两个老道在动画片里全成了反面人物。太白金星被刻画成一个口蜜腹剑的胖老头儿，尚华的配音也深入人心，花絮里尚华还谈到当时配的时候特意加了一些“仙气”，的确跟虎口脱险里的音色很不相同。太上老君就更惨了，影片把道祖处理成了披发仗剑的妖道，声音有人据说是邱岳峰先生尖着嗓子配的(？!)。依当时惯例，配音演员都没有在演职员表中留名，但四十年后的纪念版仍然没有补上这个名单，实在是个遗憾。更大的缺憾是美影厂的胶片在文革中受损，120分钟的片子现在只剩下80几分钟。 



美中不足是片子里一些细节的处理上可以更有趣一些。关于趣味性万氏兄弟40年代的名作《铁扇公主》处理得要好得多，虽然限于条件，这部片子现在看来不免粗糙，但一些小地方的想法仍不失新颖，比如猪八戒把耳朵插下来扇风取凉，玉面狐狸抹脸变成美女，把牛魔王的金睛兽作成吹气的恐龙，猪八戒变身的逐渐变化等等，都令人耳目一新。大闹天宫里这种小幽默就很薄弱了，星星点点有一些，比如上灵宵殿戏天王，这个情节也被电视剧继承了。



一个小错误是说错了猴子的年龄，李长庚向玉帝说猴子的来历时说是应是“三百年前”，影片里作“五百年前”，有点随意。下地府前是三百四十二年，两次上天是一百几十年，八卦炉中四十九年，被压五百余年，从贞观十三年往回推猴子当生在战国初年(以郭沫若前475年为春战之界)。




</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>jfflnzw</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-27 20:39:57</时间>
<影评>

影片《大闹天宫》根据古典文学名著《西游记》前七回改编，是中国文学古典名著《西游记》动画版最好的诠释。导演是中国动画界享有盛誉的万氏兄弟 ，导演万籁鸣根据中国古典神话小说改编，影片分上、下两集，总长11万英尺，放映近两个小时，数十名动画。创作人员历时四年的才完成由著名工艺美术家张光宇、张正宇兄弟设计的人物形象和背景，渗透着中国民族特点，浪漫、夸张和优美。影片中人物造型借鉴了传统京剧中的脸谱，例如，猴王的桃子脸、三瓣嘴，巨灵神的黑眼圈，玉皇大帝的柳叶眉等等。影片线条流畅，节奏紧凑;人物腾挪跌宕，引人入胜。

　　《大闹天宫》的风格也是无可厚非的有特点。影片色彩浓重，造型奇异，场面宏伟，将神佛等在传统造型的基础上做了夸张处理，突出了形象的装饰性和性格的典型性。该片通过独特的艺术构思和表现手法，使原著的思想性和艺术性得到充分展示。

　　在孙悟空的形象创造上，就寄托了作者的理想。孙悟空那种不屈不挠的斗争精神，奋起金箍棒，横扫一切妖魔鬼怪的大无畏气概，反映了人民的愿望和要求。他代表了一种正义的力量，表现出人民战胜一切困难的必胜信念。孙悟空是我国文学史神话创作中塑造得最为完整的英雄形象。酷爱自由，追求自由，通过自己的艰苦斗争去获取自由，是孙悟空性格的显著特征之一。除了孙悟空这一角色的成功设定，在影片中还有许多设计灵活巧妙的地方，一打花果山的巨灵神虽然是个垫场，但处理得很耐看，巨灵的造型采用了传统脸谱的形象，跟背景音乐的锣鼓家伙相得益彰。后来哪咤战猴子那段倒处理得略嫌简单，首先是造型，就是个傻胖小子，目光呆滞，缺少灵气，不见三坛海会大神的高贵。

　　在影片中运用的配乐，也极其具有民族特色。采用戏曲的鼓釵来体现打斗的场景，生动的体现了猴王的灵活感和场面的宏大，激昂顿挫。

　　《大闹天宫》讲述的是家喻户晓的猴王闹天宫的故事，这是一段取自神话名著《西游记》中的片段，在原著《西游记》中，作者向人们展示了一个绚丽多彩的神魔世界，人们无不在作者丰富而大胆的艺术想象面前惊叹不已。然而，任何一部文学作品都是一定社会生活的反映，作为神魔小说杰出代表的《西游记》亦不例外。我们处处可以看到现实社会的投影。

　　《大闹天宫》之所以成为中国的扛鼎之作，源自于它对民主文化的体现的追求。新中国成立之后，中国动画片开始了它广阔的发展。可以说20世纪50年代末到60年代中期是中国动画的一个高潮。也是民族风格成熟的阶段。动画片《大闹天宫》将中国传统戏liuxue86.com曲的表演艺术融入，描述了家喻户晓的孙悟空，使这一形象跃然银幕，化无形为有形。在造型、设景、用色等方面借鉴了古代绘画、庙堂艺术、民间年画的特色。

　　在动画发展到20世纪90年代至今，中国动画创作相对于世界动画发展出现缓慢趋势。在美日动画的冲击下，同时也由于缺乏市场化操作，动画的回收相对较慢，中国动画以往是纯国家投资，私人不愿投资，从而导致动画者的流失和中国动画业的发展缓慢。然而大闹天宫这样的佳构：万氏兄弟的扛鼎之作，中国动画史的颠峰，难以想象这是40年前的作品。现在看来这就是那个年代的大片，万氏导演、张光宇的造型设计、上译的经典配音、美影厂的精兵强将，群贤毕集，堪称鼎盛。

　　有国外评论说：“《大闹天宫》不但具有一般美国迪斯尼作品的美感，而且造型艺术又是迪斯尼式的美术片所做不到的，即它完全地表达了中国的传统艺术风格。”“是动画片的真正杰作。” 综上所述，说《大闹天宫》是中国动画史上的经典巨作是无可厚非的。



</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-08 09:17:00</时间>
<影评>

大闹天宫，孙悟空的巅峰，正如年轻人涉世未深，只想以为自己上天入地无所不能，以为全世界都在自己脚下，以为可以戏弄世间万物，玩弄社会规则与人情世故，以为自己真的跳出三界外不在五行中。所以很多西游题材对这段的渲染大都特别爽快与帅气，因为这情节满足了所有人对自己的完美想象：齐天，反天。

电影结束，野猴子为自己的胜利放肆大笑，以前看到这里会为孙悟空高兴，现在却是“细思极恐”，因为“猴子，会有如来来治你的..你终究只能被招安..”，后面的西游之路，则如真正的人生路，年轻人历尽磨练终归要了解社会规则，学会怎样与世界相处，最后修炼得道，成为斗战胜佛，把那个自由狂妄的自己永远埋葬在五指山下。不知这到底是幸还就不幸，只想说，为了活下去，人必须要放下很多东西吧。说“放下”难免消极，也许这里，说成“超越”更好听，超越，而不是埋葬过去的自己，走过西游之路，了解规则，超越规则，最后悟道成仙，倒也不是一件坏事。

有的时候真的只想把西游记单纯的当儿童剧看，闹一闹，多开心，以为自己永远长不大；现在却不得不当政治剧看，感觉自己的纯真视角都被“玷污”了，因为必须要长大。想想也真是一万个不爽。。。

超越需要时间，一切都需要时间，发自内心的崇拜那些赤诚的前辈，以他们为标杆去做事情，不会错，别人的放荡与我无关，自己的内心才最需要坚守。西游之路，一路远行，终点才是起点。



</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>咚咚锵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-02 10:07:40</时间>
<影评>

小时候看的，很精彩，到如今，这片子给我印象最深刻的角色不是孙大圣，而是那匹马。
大圣当弼马温时对众天马发出邀请：谁愿意陪我？面对大圣的邀请，别的天马都默然无语，只有它主动出来愿意陪大圣驰骋一番。
那是怎样一个自由骄傲的灵魂啊，有与孙大圣一样的对天宫的不服气，大圣好像有了个伴，可以理解他的不服气。这故事放在乱世，就是一个英雄骏马的浪漫故事。
可是这是在天宫，最最官僚的地方，容不下这样的反叛，天马被变成了彩霞。大圣悲伤，痛苦，更加仿佛看到了自己，志同道合的伙伴，只是因为陪自己违抗了腐朽体制的规矩，就付出了生命的代价。这是多么的残酷，多么残酷的现实主义的电影。
我们也许曾经都像这匹天马一样，试图反抗世俗，结果被狠狠的打灭原形；也许连反抗都没有勇气反抗，就像其他的天马，默默的被驯服活着。有几个人可以像孙大圣一样随心所欲的大闹一番呢？这可能是整个电影最浪漫的地方，可是我们都知道，大圣最后还是去取经了。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-11 19:07:11</时间>
<影评>
        这动画片根本不需要写影评，从年纪小的时候开始看，已经不知道看过多少遍。但无论多少年后，随时拿出来看，依然看得津津有味。

    这是国产动画的巅峰之作，是我们在世界动画史上拿出来炫技的作品，也是我们的骄傲。

    这个美猴王，那么灵动，那么桀骜不驯，那么神采奕奕，又充满着童心，每一处细节都引人入胜。所以写个影评，表达敬意，值得现在每一个动画人学习，尤其学习这种作精品，作艺术的精神。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
