<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>少年汉尼拔 Hannibal Rising</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p613252076.jpg</封面>
<导演>彼得·韦柏</导演>
<演员>加斯帕德·尤利尔 / 巩俐 / 瑞斯·伊凡斯 / 茵格保加·达坤耐特 / 多米尼克·韦斯特 / 蒂莫西·沃克 / 理查德·布雷克 / 凯文·麦克基德 / 斯蒂芬·沃尔特斯 / 戈兰·卡斯蒂克 / 乔·谢里丹 / 德尼·梅诺谢 / 简恩内米乔沃斯基 / 马丁·汉考克 / 休·罗斯 / 艾尔莎·莫利安 / 保罗·里特 / 布莱恩·卡斯佩 / 马丁·哈伯 / 罗比·凯 / 马雷克·瓦苏特 / 马尔科·伊贡达 / 佩特拉·卢斯提戈瓦 / Lana Likic / Jos Houben / Ivo Novák / Todd Kramer / Charles Maquignon / Jaroslav Psenicka / Radek Bruna / Richard Leaf / Aaran Thomas / Michelle Wade / Joerg Stadler / Ivan Marevich / Helena-Lia Tachovská</演员>
<简介>汉尼拔（加斯帕德·尤利尔）的童年之初充满明媚与温馨，可爱的妹妹就像他的小尾巴，是他最爱的亲人。然而战争带走了一切，他的父亲、母亲还有他的家园。可是这仅仅是噩梦的开始，真正的毁了他一生的是妹妹的死——残忍的德军，吃了他的妹妹。
                                    
                                　　妹妹的死成了汉尼拔永远的梦魇，妹妹的脸庞和声 音常常在他的梦里出现。汉尼拔决定去寻找他最后的亲人，叔叔的妻子，他的婶婶，一个神秘的东方女人，紫夫人（巩俐）。紫夫人教会了汉尼拔搏击的技术，也让他见识到东方世界生吃文化的精髓。汉尼拔似乎找到了走出童年阴影的出口，他开始杀人，吃人，在血腥中得到灵魂的暂时安宁。
                                    
                                　　杀害妹妹的仇人，一个接一个凄惨的死去。汉尼拔和紫夫人之间也渐渐产生若有若无的情愫，可是此时，灵魂深陷泥沼的少年汉尼拔还留下什么来爱呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>尘世橙狐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-03 18:11:31</时间>
<影评>
        做电影有一个惯例，大凡遇到一些性格极其独特，行为近似疯狂的人物之时，剧作中肯定要涉及到这个人物的前史，所谓前史就是人物之所以变成现在这个样子的原因。但也有电影将这种前史淡化了，比如《十诫•杀诫》，类似的影片也不少。

汉尼拔是一个优雅的食人者，《沉默的羔羊》中已经充分体显出来了，对于这么一个独特的银幕形象，他的前史肯定会相当的精彩，当然，这是好莱坞剧作家们的想象，于是在这个想象的基础上，《少年汉尼拔》便诞生了，很明显的，这部影片最想解决的只有一个问题，那就是汉尼拔为什么要吃人？

影片给了一个极其直观的理由，因为汉尼拔的妹妹被坏人吃掉了，于是，很明显的一个复仇的故事便产生了。

妹妹被吃掉，这对于一个小孩子来说绝对是精神上最大的刺激，于是汉尼拔变成一个沉默阴狠的人，平时不说话，只有在睡梦中才会大叫，妹妹被杀的场景成为他永远的梦魇。在这里必须强调一下，非常规的杀戮，痛失妹妹的悲伤绝不是这个梦魇的全部，更主要的是，汉尼拔没有保护好自己的妹妹。于是，惨忍的杀戮与吃人在汉尼拔的那种自责中立即被无限地扩大了。这时候，我们大概可以看出一个内容与形式的结合。内容就是一种对妹妹（后来扩大为女性）的同情与责任还有负疚，而形式当然就是杀人的手段了，进而转化为食人的嗜好。影片发展到这个时候，其实关于汉尼拔这个人物如何成因的都已经初现倪端了，换句话说，成因已经具备，下面就是如何将这种一直隐藏的诱因发展成为一种习惯成为一种仪式一种个人的标签，即把那个倪端深入化。

从孤儿院逃了出来，汉尼拔找到了婶婶，这个家族中唯一的一个亲人。在婶婶的引导下，汉尼拔接触到了一种东方式的文化。这里需要强调一下，婶婶的扮演者是我们所熟知的巩俐，离开了《迈阿密风云》中的那个花瓶角色，巩俐在此片中扮演紫夫人，这个角色绝对能够影响着汉尼拔的成长轨迹，所以从严格意义上来说，这个角色当然不是什么花瓶。但说句实在话，巩俐在此片中的表现过于中规中矩了，虽然也基本上完成了导演以及角色所赋与的任务，但并没有过分出彩的地方，凭借着她那依旧值得骄傲的身材在很大程度上继续着一种欲望客体的色彩，好在故事比《迈阿密风云》好得多，所以这欲望客体不仅仅是性的展示，更是女人的展示，尤其对于汉尼拔而言。

汉尼拔接触到了东方对尸体的一种暖昧态度，其实无关于日本，在东方古代对尸体头颅的嗜好是比比皆是的，杀掉对手，削了首级，挂于马前杆顶，以示军威，以吓敌心。这是一个东方式的传统，日本只是更具有形式感而已。

影片引入这种理念是要将汉尼拔那种单纯的对食人的恐惧做一个升华。食人同样在古代也是一种仪式，正如片中的罪犯所说的，为了生存，但生存的含义要进一步延展的话，那就是一种保佑与祭祀，是极具象征意义的。所以影片发展到这个地步，汉尼拔食人的原因已经不单单的是一种嗜好，一种儿时的模仿，而是一种仪式，对尸体对死亡的反讽，而对生存则是一种崇拜与继承。

与此同时，汉尼拔对妹妹的负疚感扩延到了对女性的一种保护欲中，所以他杀死屠夫一节，与其说是为给紫夫人报复，莫若说是他完成了自我方向的一种肯定，正如前面所说的，内容与形式达到了一定的结合。

由于对人体的一种迷恋，一种精神上的神秘崇拜，汉尼拔成为了一名医学院学生，这个经历也是为了补充汉尼拔这个人物形成的原因，即将杀人与食人的形式感得到进一步的佐证。

但十分可惜的是，影片虽然试图用东方的一种暗示来增强汉尼拔精神上对尸体对食人等的一种迷恋，但事实上，仅是一把东洋刀，一个雕像是远远不够的，戏份的缺失令观众对汉尼拔这种精神上的飞跃并没有足够的印象，同样的，这种缺失造成了巩俐的戏份无法出彩，因为作为一个东方精神的引路人，她只是做了简单的介绍而没有完成深入的文化带入感。而对于本片来说，这种缺失更严重地导致了形式感大于精神内容，所以下面的内容便将观众带入到了那种普通的杀人魔头的剧情之中，那个优雅的高智的罪犯并没有体显出来。

其实，笔者并不认为此片中的汉尼拔必须表现出一种优雅来，毕竟因为还是少年，虽然有一定的学识，但对于仇恨的理解仅仅还是一种报复，以牙还牙，不太可能立即达到深层次的艺术水准。所以，影片下面的内容虽然让许多观众有些不爽，或者有些失望之感，但就本片而言，绝对是情理之中的事情。

可作为一部前传，杀人狂魔的进行曲虽然可以演绎得惊心动魄，但事实上却偏离了前传所需要解决的最根本的问题，即汉尼拔这个人物的形成。从这点上来看，汉尼拔这个人物还没有完全诠释清晰，尤其是食人在精神上的一种承载力量，并没有充分说明，所以此前传若有个续篇可能会更好一些，继续完成汉尼拔精神上的飞跃。

在影片最后，汉尼拔知道自己也曾吃过妹妹，在这种情况下，他拒绝了紫夫人的建议，而更加疯狂地进行着杀戮。在笔者看来，这个喙头是极其可怕的，因为汉尼拔所有复仇的动机都会因为自己也吃过妹妹而变了质，正如剧中所说，他的复仇是一种自我的否定，要杀死所有的知情人。这显然与前面的复仇实质是相悖的。于是，汉尼拔的这种杀人举动变成了一种自我的救赎，只不过这救赎本身是通过罚惩他人而得以实现的。汉尼拔也正是由于这个喙头而变成了一个杀人狂魔，从这点上来说，导演对汉尼拔的定义便是如此的。

用别人的罪恶来完成自我的救赎，但这种救赎却由于罪恶的惩罚而永远无法停歇，这是一个隐喻，预示着汉尼拔这个人物将一直地罪恶下去，于是他离开了紫夫人，虽然关系的确暖昧，但汉尼拔已经将罪恶本身完全揽了过去，于是，他可以肆无忌惮了。但事实上这种肆无忌惮的可能并不是十分的明显！

在影片结尾处，汉尼拔来到了加拿大的小镇，最后一个仇人因此而毙命，但问题是从这以后呢？汉尼拔将无事可做。影片过分渲染汉尼拔的复仇造成了对形式感的强化，从而忽略了汉尼拔精神上的成因，所以优雅不在，所以完成复仇后这个人物将消失，一个极为尴尬的结局将无法引出《沉默的羔羊》一片，作为前史，这肯定是失败的。

顺便说一句，在船上的那场戏中，值得夸耀的是巩俐杀人的那个动作，干净利索，极具爆发力，这是巩俐的优势，平静中的爆发，于是影片前面紫夫人与汉尼拔练剑还有骑摩托送头颅两段就显得不伦不类了，不如在前面的戏份里让巩俐一静到底。这种情况的出现，笔者只能认为导演对巩俐的使用显然还是差着分寸的。


韩兮

2007-3-30于通州


</影评>
<有用数>568</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>火神纪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-22 11:11:44</时间>
<影评>

 







《少年汉尼拔》：彻底地撕毁了我挚爱的DR.LECTER
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　　■ 文/火神纪
　　只是因为曾经遭受过的所有一切。
　　于是。我疯狂的行为。必将得到垂怜。
　　以及救赎。——题记。火神纪。



　　如果说，不是因为之前的几部《羔羊》，也许，我会挺喜欢这部电影。如果说，这部电影不是打着汉尼拔的旗帜，我也会挺喜欢这部电影。因为，安东尼·霍普金斯曾经演绎过的那个汉尼拔给我的印象过于深刻，而且，当对某个人物形象颇有好感的时候，也许，宁可那个人物形象就在那似见非见的朦胧境地停留，也不想用一种如此平面的方式被剖解了。
　　然而。这一切并不可能。我挚爱的汉尼拔从此就从阴秽的某处走到了阳光下。这部标榜着《羔羊》前传的电影用一种看似合理的方式彻底而无情地解剖了这个人物形象。可是作为《羔羊》系列的铁杆来说，这样的解读无疑给原来的那个经典的银幕形象造成了伤害甚至彻底地瓦解了原来固有的那个迷离而厚重的神秘感。
　　原来的汉尼拔显得高雅、深沉、洞悉一切。他的杀戮和他的“食人”概念远远超越了血淋淋的现实，看起来更像是歌特式的华丽般迷人。然而现在，那个醉人的汉尼拔远去了，彻底地被这部电影撕毁了。
　　也许可以说，这个系列的电影走着一条渐行渐远的分叉路。在还可以从“汉尼拔”这个人物形象身上所榨取的商业利益使得这个人物形象越来越平面而乏味了。
　　在《沉默的羔羊》里，汉尼拔关于吃人的意象还只是停留在一种暗示里，并没有明白地展示出来；然而到了《汉尼拔》的时候，吃人的艺术已经鲜血淋漓地非常直观而且直描地昭示出来了；等到了《红龙》，电影甚至用一个膜拜者的追循来展现一种更直接的惨淡。这个系列电影在一条越走越远的路上一去不复返地抹去了这个越来越平面化的人物形象了。
　　然而，电影的纵深度却显得越来越肤浅直白了。以往那种让人遐思的由心底迸发出来的惊悚感被越来越血腥的匮乏所取代。也许，我们不可能会不想去了解这个迷人的角色，只是，这种平直的解剖并非是人人所乐见的。

　　电影需要想像。抛弃了想像变得直观，电影的魅力反而减弱了。





　　这个系列的电影却正在这样子做。把所有的想像空间变成平面的述说，汉尼拔，这个迷离不可接近的人物形象被扒去了衣裳赤裸地展现在世人眼前的时候，汉尼拔还能剩下多少幽黯的美感呢。
　　看完电影的时候，我曾想，如果这孩子不叫汉尼拔，那多好。至少之前所有的一切都将被保留，而这部电影，其实也算很尽职地完成了它该完成的事情。

　　这部电影所讲叙的是一个骇人的故事。二战期间，一个立陶宛的男爵一家为躲避战火而跑到了乡下，然而他们却把自己送上了绝路。物质补给不及时让战争中的军人们饥饿难耐，而天寒地冻的漫天飞雪把所有的可食用的东西都给掩埋了。一个手无寸铁的家庭成了这场战争最糜烂的牺牲品。
　　童年时代的汉尼拔亲眼看着双亲的逝去而且看着那些男人们生吃着动物。最后连动物都没得吃的时候，他们抓走了他的妹妹米莎并且熬成了肉汤分而食之。饥饿的汉尼拔在半昏迷的状态里也跟着他们吃了妹妹的肉汤。
　　这样惨绝人寰的铺垫仅仅只是为了让汉尼拔在之前的电影里关于吃人的行为找到一个合理的心理注脚。于是，这部电影成了一部高智商的医学院学生为妹妹复仇的平直故事。
　　加点直描的吃人镜头，加点鲜血淋淋的残暴，加点故弄玄虚，再加点侄婶的不伦之恋。以汉尼拔之名，彻底无味。








　　自从《艺妓回忆录》之后，好莱坞的巩俐彻底地成了一个日本女子。就算她依旧善良，依旧美艳，然而这样的巩俐还是不是那个秋菊式的中国女子呢。在看这部电影之前我就一直听说，这部电影里的汉尼拔和他的婶婶有一段不伦之恋，只是我没想到，这段不伦之恋竟然会发生在加斯帕德·尤利尔和巩俐身上；而更没想到的是，巩俐竟然是以一个日本女子的身份出现在这部电影里。
　　把汉尼拔从精神层面拉到了残暴的现实中来。用日本武士道的剑术杀人，吃肉，戴一个日本旧式的面具，满脸的膜拜和向往。可以说，这部电影把汉尼拔彻底地撕毁了。
　　如果说，这样的汉尼拔就是后来的那个汉尼拔似乎并不能得到我的认同。原来汉尼拔所擅长的心理暗示以及其最擅长的对人物心理的把握，在这部电影里基本上没有被提到。这部电影里的汉尼拔也许更接近于一个非常冷静的外科医生而不是心理医生，一个赤手空拳而且习有武艺的冷酷杀手而非那个不用动手就能让人自残的高雅医生。
　　也许他是应该替他的妹妹复仇的，然而，是不是应该选择一种更高明的手段非不是电影里所展示的那种冷静的残杀。





　　在这部电影里。汉尼拔只是一个噱头，吃人也是一个噱头，不伦之恋依旧还是噱头。而所有的噱头剔除去之后，除了汉尼拔这个高雅的名字，其实，这部电影和《羔羊》系列扯不上什么关系。
　　越来越平面化的《羔羊》，越来越无味而且越来越残暴血腥的《羔羊》。这部电影所昭示的是商业运作下的好莱坞模式：利润，名利，商业价值和审美价值观。在好莱坞的电影里，这样的续集或者前篇比比皆是，只是我没想到，最后，我挚爱的DR.LECTER竟会是如此地结束在我无限的缅怀和哀悼里。








　　这部电影的主演者加斯帕德·尤利尔也是我挺喜欢的一个演员，尤其喜欢他在《漫长婚约》里演绎的那个痴心而纯情的军人形象。在这部电影里他依旧显得很迷人，尤其是当他冷笑着的时候左脸上那个有棱角的酒窝显得非常迷人。冷峻，飘洒。
　　电影在人性上的刻画显得很细致而且到位。比如警员所说的那个案子，其实汉尼拔在小时候就已经被冻死在树林里了，而现在在杀人的这个汉尼拔，只是一个精神错乱的可怜男人，他以为他就是汉尼拔，其实，他并不是。他只是一个嗜血而且迷恋于吃人的狂徒，以汉尼拔之名给自己一个堂皇的理由罢了。当然，他所说的这一切建立在汉尼拔帮他抓到在逃的战犯之后把汉尼拔也抓起来关到精神病院里去之后。只是，他并没有能如愿以偿地做到这个前提。



　　可是这样的说法显然在电影里没有能够被实现，然而在对人性的阴暗面的刻画可谓完美。他当然有他的理由，他是为了他的正义而不得不用一种非常的手段来维护这种正义。可是这样的做事方式依旧非常阴秽，找不到证据把汉尼拔变成阶下囚得到他杀人吃人应有的惩罚，却用这种扭曲事实真相的诬蔑来达到正义的最终目的，这样的正义虽然堂皇，却也阴暗。
　　当然，存在这样的可能性，如果那个年幼的汉尼拔真的已经被冻死在树林里的话，也许，这个故事又开始变得好玩了。
　　电影用一种非常隐晦的手法控诉着战争。比如巩俐所扮演的那个紫夫人，她的家人死于二战里广岛爆炸的那颗原子弹；或者是那个追查汉尼拔的警员，他的家人全部死于纳粹的集中营；还有那些吃人的军人，如果不是因为战争以及物质匮乏，他们也不至于同类相残以及食用同类，这样也就不会有后面汉尼拔的悲剧了……所有的一切，都是因为战争。或者说，这部电影以及之前的几部《羔羊》系列电影里所有的一切，究其源头，是因为二战。
　　这种隐晦的对战争的控诉，从某种程度上说，是对美国政府当前对伊拉克战争反战声音的一个隐晦的政治嘲讽和表达了大部分美国民众对于和平、休战、退兵欲望政治暗喻。赋予了这部电影相对来说比较积极现实意义。当然，这样的说法也许显得有点牵强附会。然而就算是牵强附会吧，以这样的心态来看这部电影的话，至少不会看到一味的糜腐。

　　如果抛开前面的几部《羔羊》，如果不是打着汉尼拔的旗帜，我也许会挺喜欢这部电影。因为这其实是一部挺不错的电影。只是因为我挚爱的DR.LECTER被一种如此平面化地肢解了，这让我怎么样也无法客观地对待这部电影并且喜欢这部电影。
　　其实不一定得替汉尼拔寻找一个吃人的理由；没有理由，仅仅只是嗜好，那不也很好。或者如老安东尼·霍普金斯所说的那样，我讨厌无礼；而不是非得像小加斯帕德·尤利尔所寻找的那种平面直白化的理由。
　　为了我死去的安东尼·霍普金斯版本的那个低沉的汉尼拔而悲戚；也为了刚出生的加斯帕德·尤利尔版本的这个冷酷的汉尼拔而悲戚。行文至此，罢笔，再无言。

2007-03-19；丁亥年癸卯月壬子日。忌鸟节。

　　附注：电影资料扩展链接。
　　■片名：《Hannibal Rising》
　　■译名：《少年汉尼拔》、《沉默的羔羊前传之揭开罪幕》
　　■导演：彼得·韦柏(Peter Webber)
　　■主演：加斯帕德·尤利尔(Gaspard Ulliel)/巩俐(Li Gong)
　　■类型：惊悚/剧情
　　■片长：117分钟
　　■国家/地区：美国 
　　■语言：英语
　　■发行：Metro-Goldwyn-Mayer (MGM)
　　■上映：2007年2月9日

</影评>
<有用数>622</有用数>
<没用数>76</没用数>
</review>
<review>
<作者>沐珑秋刀</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-15 00:03:03</时间>
<影评>
        终于到了将汉尼拔系列的评论结尾的时候了。显然，《少年汉尼拔》的出现是出于商业价值的考虑，广大的汉尼拔迷们痴迷于有关汉尼拔的一切故事，自然十分乐意一次又一次的花钱到电影院一睹汉尼拔的风采，但与之相反的是，对于本片，更多的人们给予了否定的评价，他们不吝词汇的加以无情批判，为心目中的汉尼拔的覆灭痛心疾首。

而以我之见，观众之所以如此不认同本片，正源于他们对汉尼拔深厚的特殊感情。从《沉默的羔羊》到《汉尼拔》、《红龙》，再到如今的《少年汉尼拔》，观众不断地在为他们所认定的“经典”二字补充注解，而经过了前前后后十五年时光的储藏、积累和发酵，观众对汉尼拔的感情早已不是最初的模样，他们心中的那个汉尼拔也在不知不觉中产生了完美化倾向，甚至衍变至神圣不可侵犯的程度。当汉尼拔变身乳臭未干的小子，处处与婶婶上演暧昧，当汉尼拔的杀人艺术变成纯野蛮暴力，时而冲动打架，时而挥起日本刺刀割人头颅，当汉尼拔一次次鲁莽的身犯险境，再一次次惊心动魄的死里逃生，汉尼拔迷们情何以堪？

不错，当我刚看完本片时，也一度认为本片只是借用了汉尼拔这个名头，与前三部关系不大，即使主角名字改掉也毫无问题，甚至，电影与汉尼拔撇清关系反而更能让人接受。但静下心来回味本片，却发现自己的理解狭隘、片面、形而上。人并不是一成不变的，我们所熟悉的挚爱的那个经典的汉尼拔的形成也不可能一蹴而就。本片所塑造的少年汉尼拔个性与气质异于之前的版本，观众一眼就能看穿他的缺点，才显得真实可信，如果我们要求十几二十岁的汉尼拔像五六十岁的汉尼拔那样气度成熟优雅、杀人从容老练、还善于心理剖析，反而有悖常理，也使其儿时的恐怖经历失去了应有的意义。我们从来就无法无视岁月的作用和年龄的力量，这就是为什么一些人越老越有味道而另一些人越老越无趣的原因。

事实上，本片的少年汉尼拔并未与老年汉尼拔完全割裂，观众为老年汉尼拔所倾倒的博学多才和超人智慧已经初露端倪，例如他并未接受多少正式教育，却凭借自己的聪明考取了巴黎医学院，例如他在警察面前镇定自若的辩白和挑衅，例如他利用尸体的手骗过并制伏对手，例如他准确的计算药水爆炸的时间以争取到逃命的机会，又例如那一幅幅栩栩如生的仇人画像。不仅如此，少年汉尼拔与老年汉尼拔一样都擅长于无声无息中制造与众不同的慑人气场，只是前者更为直接、鲜明、张扬，而后者则厚重、深沉、压抑。

少年汉尼拔的逊色并不在于他未能达到观众心目中汉尼拔的标准，而在于太过年轻。十几岁的汉尼拔经历了家庭巨变，虽然后来得到紫夫人的关心照顾，感受到了一丝温存，却无法弥补深入骨髓的创伤，他的心智从妹妹被吃的那一刻起就是残缺的，而这种残缺使他无法像同龄人那样正常成长。可以说，失去了一部分理智和判断力的他只是一个被仇恨冲昏头脑的稚嫩少年，我们应允许他性子暴躁易怒、见识浅薄狭隘，允许他不懂得把握喜怒不形于色、四两拨千斤的精髓，允许他拥有小聪明却不够大智慧。所以，当他脊椎中了弹却因为背后的刀幸免于难并绝地反击的戏剧化一幕出现时，请相信这就是真正的运气，不是神人的汉尼拔才有的运气。

有人说，此片将汉尼拔塑造的十分平面化。的确，作为一个较为完整的故事，似乎“XXX复仇记”之类的片名更为适合，但这恰恰是将其从汉尼拔系列割裂开使然，若将四部汉尼拔看作一个整体，我倒是认为此片使汉尼拔的形象更加丰满立体了。之前的汉尼拔太虚幻华丽，太具有传奇色彩，如今揭开了那一层封藏已久的神秘面纱，血淋淋的幽暗灵魂暴露人前，观众也就有了对汉尼拔多方位、人性化及更深层次的理解的机会和方向。

而对于所谓“颠覆性毁灭”的说法，我也持否定意见，只是认为既然走到了这一步，何不走得更远些，在不失商业元素的前提下增添影片的艺术感染力、丰富影片的深刻内涵？将少年汉尼拔的经历打造成传奇传记而非单纯平直的复仇故事，深入挖掘汉尼拔的内心世界，同时体现战争对于人性的毁灭性迫害和荼毒，本片本可离经典更进。再具体假设，个人认为若借由汉尼拔的遭遇控诉战争的恐怖、残忍、悲惨、无情，可适当增加汉尼拔在孤儿院的戏份。一个自我封闭的孩子过的究竟是怎样的生活，得不到应有的尊重、抚慰和呵护，也没有任何朋友，却将自己禁锢在坚不可摧的心灵牢狱中，倔强的拒绝本就不多的好意，无声的将恐惧、憎恨与痛苦厚厚的包裹起来，惟有梦中才能不设防的呐喊出来，日复一日，年复一年，自我压抑，不得解脱，该是多么催人泪下，多么令人嗟叹唏嘘。至于如此一来片长不好控制，这就要看剪辑的功力了，而事实上，对于一部引人入胜的影片来说，片长根本不构成担心的理由，反而浅尝辄止、偷工减料才是要不得的缺憾。

事实证明，汉尼拔的故事的确是不可多得的有的拍摄又有的研究的好题材。从人生发生最大转折起，八年来，汉尼拔一直背负着这个沉重的枷锁不曾放下，直到紫夫人的出现，紫夫人不仅向汉尼拔展现了女性特有的温柔与关怀，更教会了汉尼拔搏击术，让他见识到东方世界的杀人文化。于是，汉尼拔如梦初醒，唤起了心中久违的爱与希望，同时却偏执的认为只有复仇才能解救自己完全走出阴霾，与紫夫人一起重新开始美好的生活。然而，正如羔羊的尖叫于克拉丽斯，妹妹的呼唤于汉尼拔就是挥之不去的梦魇，越陷越深的他从血腥的快感中得到的不过是暂时的安宁。

当从仇人嘴里赤裸裸的吐出“你也吃了你妹妹”、“你只是想杀死所有的知情者”时，观众震惊了，汉尼拔更是无以面对自己竟也犯下了如此可怕的罪行，无以面对内心隐匿的竟是如此虚伪龌龊的动机。一句“我爱你”后，汉尼拔正式而彻底的向紫夫人作了告别，再以扑上去撕咬仇人这一最原始最兽性的方式释放宣泄自己的情绪，坚定自己的决定。这时的他终于明白八年前迷迷糊糊中喝下妹妹的肉汤这个既定事实不可能因为手刃仇人而改变，而他也注定回不去了，既然不能原谅自己的罪恶，就干脆选择放弃自我救赎，彻底坠入罪恶的深渊。从这一刻起，爱再也不属于他，他也不再奢望拥有爱，从此他将孤独的活下去，以戴罪之身完成惩罚世人的使命，以不断地杀戮、食人来掩饰和慰藉被蚕食的灵魂、维护脆弱的骄傲和自尊。从这个角度来看，汉尼拔的食人行为虽然经历了从报复到嗜好的变迁，却始终信奉以暴制暴、以血还血的理念，逃避自弃的心理也未能摆脱、越陷越深，因此他的可怜与可恨就如青霞和紫霞般骨肉相连，相辅相成。

如果说安东尼·霍普金斯在三部曲中的精彩表现不会对观众评价少年汉尼拔产生影响，这绝对是不可能的，但客观地说，要将少年汉尼拔演绎得既不出位又有时代特点难度颇高，而加斯帕德·尤利尔做到了，且非常出色。虽然尚未看过《浪漫的婚约》，无法对其他豆友对其反差如何之大的感受产生共鸣，但尤利尔在《少年汉尼拔》中的演技有目共睹，足以令我欣赏称道。

如果把霍普金斯的汉尼拔看作亦正亦邪的神魔共体，那么尤利尔所散发出来的就是逼人邪气——眼神魅惑迷离却阴鸷如鹰，酒窝棱角分明却犀利如蝎，笑容妖冶妩媚却森寒如蛇，外表帅气聪颖却只可远观，不可亲近。尤利尔张弛有度的将少年汉尼拔的阴暗心理、另类气质与灵活身手结合在一起，呈现出一个不同于霍普金斯却同样令人望而生畏和印象深刻的汉尼拔，而这一切都有赖于他对角色的用心揣摩。尤利尔保留了汉尼拔一贯冷酷无情的手段和变态扭曲的心理，却强化了汉尼拔由内心的恐惧和仇恨转化而成的更躁动疯狂、更歇斯底里、更强韧坚定的力量，使得身上的杀气更为浓重而外露，更符合少年汉尼拔的性格特点和行为表现。不过，恐是太过注重培养邪气的缘故，在内心戏和感情戏的处理上就尚欠细腻，使得人物整体的诠释不够丰满。

《沉默的羔羊》和《汉尼拔》都把男女主角的对手戏作为重头戏，到《红龙》更是增至黄金三角组合，但《少年汉尼拔》却是不折不扣的独角戏。尤利尔一个人撑起了全剧，也就意味着巩俐不幸再度充当了一回花瓶角色，幸而作为万绿丛中一点红，虽算不上多重要，也决非可有可无，可以轻易忽视。汉尼拔和紫夫人一个青春年少一个成熟性感，却因为孤独寂寞、相依为命又同病相怜，从最初的婶侄关系发展成后来的情愫暗生，其实毫无新意，也没有必要，倒是二人的迥然区别更能成为他们对手戏的看点。之前已强调了汉尼拔的玉面兽心，而对于紫夫人，许是因为遭逢家庭变故孤身一人，不得不依靠自我保护生存于世，才变得冷漠强悍，但如此表面之下的内心却依然善良柔弱，因此她多次企图说服一意孤行的汉尼拔悬崖勒马，可惜汉尼拔的复仇之心不是靠女性温柔就能软化得了的，更何况其中还掺杂了一些她所无法理解体会的因素。

对于这样一个角色，巩俐显然是游刃有余的，甚至可以说太熟悉了，几乎没有发挥余地。一如《迈阿密风云》中的形象，好莱坞仍然没有放过这个让她展现凹凸有致的身材和性感风韵的机会，而其他的坚强温柔也好，不伦之恋也罢，则更像随赠的附属品。不仅如此，继《艺妓回忆录》之后再一次饰演日本人，着实令人无奈无语，看来巩俐的好莱坞之路短时期内是无法坦荡起来的。

最后，赞扬一下导演对插叙片断和闪回画面的理解和设计，以及片中儿歌几次出现的适时恰当，纯真童趣与残忍恐怖在强烈的撞击之下迸发出了一种惨绝人寰的悲剧之美。
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>naoko</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-07-20 00:00:05</时间>
<影评>
        为啥要推荐这么个电影，首先我承认我很喜欢Thomas Harris的Hannibal这本小说（就是传说中的沉默的羔羊续集），而且我非常迷那个吃人的变态心理医生Lector,所以这部电影一开始我就是必看的。其次好把我承认，我对东欧男有邪念。东欧男长大了虽然不好看，但是18-24那段时间实在是很诱人。


剧情就是讲立陶宛某伯爵的儿子hannibal（超级无敌可爱的性格别扭美小孩）在二战中失去父母，妹妹被纳粹吃了，（东欧的不去瑞士就是这种下场，即使此时不挂苏联时代一定也会挂，某种程度上表示同情）然后长到17-18成为超级无敌东欧美少年后（典型的gucci模特长相身材，水漾漾的蓝眼睛，棕色的头发）去法国投奔婶婶（巩俐的胸真得很大）。婶婶对其进行“文武两道”教育（原谅我引用三岛由纪夫），加之该少年又去念医大（RA呢！感动！）终于成为超强犯罪者。


最后东欧美少年杀掉了曾经吃过妹妹的那一群东欧老男人（那些老男人金发碧眼壮的不得了，我看着就觉得瘆的慌）然后和婶婶暧昧未果。最后婶婶出走，美少年来米国当faculty了。再后来的故事，就是《沉默的羔羊》了


那美少年真得非常非常秀色可餐，我一边吃葡萄一边看这个电影，越发刺激我的口水分泌。尤其是这个美少年由于童年创伤经常在那里抽风，我恨不得代巩俐阿姨去抚慰他那颗柔弱的心（再次口水）。果然找东方人演女主角有利于代入感更强，更利于我等yy。而且该美少年每次杀完人都会露出诡异的魅惑的青涩的笑容，每次都看得我母性大发恨不得冲上去各种调戏。


顺便值得一提的是所有演员（除了巩阿姨）都操欧洲口音的英语，有东欧音法国音等等，非常有趣。虽然东欧男人不太好，但是东欧美少年绝对是极品中的极品。服装很复古，也很有点gucci去年的味道。剧情虽然漏洞百出（比如美少年如何轻松从法国去立陶宛杀完人又回到法国），不过巩大妈和美少年几场对手戏也蛮好看的。（基本是美少年衣冠不整脆弱状去勾引大妈）


观后感：身为东方人真幸福，等人老珠黄了还可以以东方文化为饵，去调教东欧美少年。没办法，我就这点追求。


</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-28 15:05:20</时间>
<影评>

07年惊悚犯罪片，讲述从小因妹妹被人杀吃而留下心理阴影的汉尼拔与其东方寡婶之间发生的故事。汉尼拔的起源，一个常规的复仇故事，与其声泪俱下对命运进行悲哀的控诉，不如拿起屠刀斩断不愿回忆起的痛处！
一切的伤害来源于战争也终止于战争，汉尼拔为了挽留而脱口而出的“我爱你”是否真的代表他的爱，可他心里早已没有爱的存身之处。倒在雪地的一霎那，他的心也随着被吃的妹妹而去，现在的他只是行尸走肉，复仇占据了他的神经，只有复仇能让他真正意义上的活着了。

</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏薇染</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-05 14:42:37</时间>
<影评>


　　这片子是很久以前看的了。很奇怪豆瓣上的影评怎么会清一色认定这是个关于复仇的故事。

　　

    倘若如真的那样，这部片子便十分浅显且落入俗套了。


　　至少，在格调上降了N个层次。


　　它讲的不是汉尼拔后来才知道自己吃了妹妹，所以人格分裂。而是，他其实早就知道。在他喝汤之前就知道。


　　他恨那帮人，恨他们吃了他妹妹，却更恨自己，更厌恶自己。可是，人总是这么喜欢自欺欺人的动物。他无法杀了自己来赎罪。在他很小的时候就可以吃掉妹妹来求得生存，又怎么会因为罪恶感而自杀？


　　于是他迁怒于那些人，想杀掉他们替妹妹报仇来平息自己挥散不去的梦魇。另一个原因则是，那些人也是这世界上唯一知道他吃掉亲生妹妹的人。他要灭口。


　　他不容许自己再想起那次不堪回首的经历，他不愿承认那样不堪的自己。


　　他很爱妹妹。很爱很爱。


　　因为深爱。所以他恨自己居然在饥饿的时候也喝了汤。


　　他无法原谅自己。确切的说，他根本不愿面对更别谈接受那段经历。所以，他要毁掉证据，毁掉心病，毁掉知情的所有人。


　　这并不难理解。像一个一生以忠诚为最高勋章的将军却在战场上丢盔弃甲，卖国求荣。事后，他定然要杀掉故将随从。不是因为恨他们，而是因为恨自己，因为信仰的破灭。于是乎，掩耳盗铃的戏码重复上演，


　　忠诚依旧是他的勋章，熠熠闪光。


　　汉尼拔也是。他杀掉那些人以获取安慰：我很爱妹妹，我并没有做任何对不起她的事，我为她报了仇。


　　只是，最后死的那一个人说出了真相。于是，所有的殉葬者都成了空白，再也无法填满汉尼拔心里的缺口。


　　他彻底堕入深渊，无法自拔。


　　他所有的努力都已成空，一切如同剥落的旧石灰，显露出本来的肮脏污秽。


　　有点自暴自弃的味道在里面。


　　尤利尔演的很灵。


　　他干净简洁的面容很适合演这种有精神洁癖的人。


　　轻微的偏执，把复仇演绎得像一场华丽的舞台剧，抑或一次完美无缺的外科手术。将罪恶阴暗隐藏在最清爽纯澈的外表之下，不动声色，却令人胆战心惊。


　　值得一提的是，我个人觉得这片子里没有所谓的绝对反角。


　　任何人都只是因为偶然，成为那个年代。战争的牺牲品。


　　那些人其实也是如你我一样的正常人，只是求生的本能让他们重返兽类。他们选择了汉尼拔的妹妹也是因为她有肺炎，原本就活不长了。


　　汉尼拔在那些人离去后喝掉了锅里剩下的肉汤也完全是求生本能致使。


　　只是。偏偏这个少年那么偏执，向往绝对的纯净，不容许自己人生有这样的一个污点。


　　（这个有点像中国封建时候男人的处女情结。变态的偏执。）


　　于是，一切悲剧顺理成章。


　　应验了那句老话：堕落的天使比魔鬼更可怕。
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>春风无罪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-07 22:47:14</时间>
<影评>
            巩俐是影片的女主角，扮演一个日本女子，原子弹爆炸毁了她的家庭。巩俐的英语不是很纯正，不过说得很认真。

    男主角汉尼拔是巩俐的亲戚。二战时，父母在炮火中丧生，剩下他和妹妹。接着，他们和几个德军困在一起。在饥饿的侵袭下，他的妹妹被德军煮着吃掉了。战后，他疯狂地报复那几个军人，手段非常残忍。

    起初，当警察调查汉尼拔时，巩俐还替他掩饰。后来，她也看不下去了，但是劝说无效。可见巩俐的角色不是很重要。怎样才算重要呢？比如最近《时代》杂志公布的2007年年度人物：有影响力的人才是重要的。

    导演煞费苦心地安排了五个不同的谋杀场面，男主角的冷酷、变态显露无遗。尤其是撕咬死者脸颊的镜头，简直惨不忍睹。

    在影片的后半段，那个死后被咬脸颊的德军在被杀死之前，质问汉尼拔：当初他也参与了吃人，为什么不把自己也杀掉？我觉得这是剧情发展的高潮，但是镜头没有在这里停留太久。也许导演知道，聪明的观众早就想到了：如果汉尼拔没有吃，那他怎么活下来呢？

    那个德军还说，汉尼拔之所以要把当时在场的人都杀掉，就是为了掩盖自己的“罪行”。这些话让汉尼拔变得更加歇斯底里，因为说到了他的心病。

    在几段闪烁的镜头里，我们能够看到汉尼拔趴在那个锅的旁边，眼光贪婪，垂涎欲滴。生存，这对于一个疼爱妹妹的男孩来说，成了无法回避的问题。也许他知道只有活下去，才能替妹妹报仇，因为之前他没有能力保护她。

    这是忍辱负重，还是助纣为虐？汉尼拔能够回答这个问题吗？我们能够给出答案吗？当我们置身于那个环境之下，又会如何抉择呢？我们会选择挨饿，然后让那个几个德军改头换面，逍遥自在吗？这些问题很难回答，只能归咎于战争。

    电影的开始是一头小野猪在森林里觅食，后来出现了两三次狼头标本的特写，咧嘴露牙，里面放着几串珠宝首饰。这些镜头暗示那几个德军和汉尼拔的行为是原始的，野性的，血腥的。战争导致他们成为野蛮人，因为直面生存时，人体也是食物，和其他可以填饱肚子的东西没有区别：人已经丧失了作为人的尊严。

    这样看来，汉尼拔和犹太人很相象。《李敖有话说》里提到，二战后，有些曾经领导屠杀犹太人行动的德国高层被犹太人抓回以色列，秘密杀掉。

    报复，是为了找回人在战争中失去的尊严。汉尼拔让那些人付出生命的代价，因为他们曾经犯下罪行，却又心安理得。然而，比起犹太人，他还必须面对这样一个困境：他也参与了吃人，尽管事出无奈。他在惩罚罪犯的同时，也在惩罚自己。所以他深陷于痛苦之中，也导致了他的变态心理。

    变态的另一面则是能力非凡，汉尼拔非常聪明，心思缜密，计划周全，心狠手辣，让那几个德军的反抗显得软柔无力。

    汉尼拔最终走上了一条不归路，就像影片结束时渐渐远逝的汽车一样。巩俐的家庭被原子弹毁掉了，一开始她的内心也充满了仇恨，在她家的密室里摆满了武士道的偶像和利剑。但是她没有像他一样陷于复仇之中，所以后来她劝说他应该适可而止。不过汉尼拔做不到，因为他背负着巩俐所没有的罪孽。

    这种罪孽是由战争所造成，却要让汉尼拔一个人来承担。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>华丽变身馨人</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-12 17:42:57</时间>
<影评>

特别喜欢看这种心理类型的电影，主人公心理越扭曲越变态越好，再恐怖点就更好了，看着都好刺激（可能我也是一个心理有点变态的人吧😂😂😂😂连我自己都害怕😱😱😱😱）
战争真的好可怕，饥饿也可以让人泯灭人性。童年的阴影让汉尼拔时刻活在梦魇中，为了给米夏报仇，他杀了当时所有的人，砍下他们的头颅，吃他们的肉，要他们为米夏赎罪。

米夏



汉尼拔
完全是诱惑啊😍😍😍
汉尼拔真的真的好帅啊，他的脸庞有棱有角，俨然有一种天生的贵族气质😍😍😍
“有个小家伙静静站在森林里，他穿着一件血红色外套，这个小家伙是谁呢？孤独的站在树林里，穿着血红色的外套”
我想问，人肉好吃吗？😑😑😑

</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>obi</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-02-11 04:52:45</时间>
<影评>
        像这种电影就是刚上映时把场次拍的满满的，卖个新鲜，能拉多少观众买票就拉多少，1，2个星期后就消失，运气好的话小赚点，不好保本应该也不难。讽刺的是，在影片上映前大约2个月左右，原著小说出版上市，估计作者自己都没信心，赶着先赚一笔（按照电影剧情来看，这小说写的实在不怎样，亚马逊书评3星而已）。


Hannibal三部曲已经将该讲的可以讲的都讲了，只是他身上还有太多的些迷还没有解开（这些迷是使其成为电影经典人物的重要原因），“是谁造成今日的我？”“我为什么对人脑这么有兴趣？”“我对美食，音乐和红酒的品味是如何培养的？”这些问题可能是观众最迫切想知道的，那么我们可以从本片中找到答案吗？


也许您找到了。您觉得满意吗？NO！


这绝对不是惊悚片。影片大体可以分为身世，投靠和复仇三部分，前两部分拍的是OK的，对于一部前传来讲。后面则是越来越差，除了红酒，古典音乐，嚼子，除了刻意展现的残忍，我们眼前这位左脸阴笑时会留出酒窝的可怕帅哥更接近杀人狂而不是Hannibal，难道这就是所谓的“太嫩了”“不成熟”？


相信不少观众都是冲着巩俐去买票的，演员里最大牌的就是她了，巩俐很聪明，知道该片充其量不过就是个挂着羊头卖狗肉的B级片，老娘的国际巨星头衔也不是白挂名的，这种闭着眼睛就能应付的角色随便应付应付赶快拍完赶别的片子（巩俐的片酬在250万美金左右）。所以大家别指望能看到什么，不过是一个赋闲在家的艺伎罢了，倒是前前后后换的几套服装造型和那保养的超好的身材皮肤让外国人赞叹“还是亚洲人不显老啊”。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>juguarpaw</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-03 22:03:13</时间>
<影评>
        纠正介绍上说的，汉尼拔一家不是躲避战乱到了立陶宛，而是他们本来就是立陶宛贵族。立陶宛在苏联和德国之间，逃难逃到这个地方除非脑子烧坏了。另外吃了汉尼拔妹妹米莎的是伪军，就是德军支持下的当地军队，如同我国抗日时候的伪军。伪军二鬼子有时候比大鬼子还要凶残，因为他们残害的是自己的同胞，更让人痛恨。


人类的历史充满了人吃人的真实故事，比较近的受害者正是汉尼拔的妹妹米莎。饥寒交迫中的几个败兵，打起了汉尼拔兄妹的主意，当他们凶残的目光看着汉尼拔兄妹的时候，他们显露出了本性中最根本也最血腥的一面。我们现在存活下来的人，正是那些吃人的人的后代，再去吃其他的人，或吃其他的人，也是理所当然。不过到了现代系统的伦理道德建立起来，这些行为被认为是不合理、不符合人性的行为。汉尼拔亲眼看到人为了生存突破这些所谓的道德束缚，认识到人吃人不过是一念之间的事。他长大之后，跟从婶母学习剑术，在医学院学习解剖，再加上他无比聪明的大脑，使他报复起来得心应手，吃掉仇人的脸颊肉，一来是为妹妹报仇，二来是因为脸颊肉是人身上最美味的一块。一面是为了亲情，一面却是如此平静的嗜血，令人感到他对妹妹的爱，也对他将美食加入到吃人的行为中感到胆寒。我们也终于理解了汉尼拔在前几部影片中的表现。虽然汉尼拔是杀人不眨眼的家伙，但是我们细数每个他杀的人，好像每个都不是那么无辜，虐待他的警察、刁难克拉丽斯的探员、想捉他拿赏金的意大利探长等等。而能以平常人态度对他的克拉丽斯，抚养他的紫夫人，他都未曾有半点的伤害，


期待第五部的问世。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
