<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>倚天屠龙记之魔教教主 倚天屠龍記之魔教教主</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2604738736.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>李连杰 / 张敏 / 邱淑贞 / 黎姿 / 洪金宝 / 吴镇宇 / 吴耀汉 / 曹荣 / 闫怀礼 / 梁家仁 / 邹兆龙 / 田启文 / 张春仲 / 姬麒麟</演员>
<简介>张翠山（吴镇宇 饰）携妻及子张无忌（李连杰 饰）从孤岛出发赶去给其师父贺百岁大寿的途中，被人暗算，张无忌中寒冰掌。在武当山，张翠山和妻子被各大门派逼迫致死，张无忌也不再能练习武功，只能靠张三丰每日所输真气得以残活。张三丰的举动引来宋青书（邹兆龙 饰）的妒忌，他联合了峨眉女弟子周芷若（黎姿 饰）共同对付张无 忌。明教圣女小昭（邱淑贞 饰）令张无忌改变命运，使其先在断崖上遇到高人治好体内寒冰毒、学会九成“九阳神功”，又在明教禁地练得“乾坤大挪移心法”。得知蒙古郡主赵敏（张敏 饰）设计令江湖六大派围攻光明顶想歼灭明教时，张无忌决意为拯救明教赴汤蹈火。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>南区熊猫</作者>
<标题>王晶读懂了金庸</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-22 14:28:51</时间>
<影评>

http://www.zhongzhijun.com/blog/?p=1024

王晶读懂了金庸

很多评论都批评王晶担任导演兼编剧拍的这部《倚天屠龙记之魔教教主》太过恶搞，脱离原著太远。但在我看来，在所有由这部武侠小说改编而来的影视作品中，王晶的这部“恶搞”之作实为最好的，王晶真正读懂了金庸。

解构名门正派
同《笑傲江湖》一样，贯穿《倚天屠龙记》一个冲突是“正派”和“邪教”之间的杀伐。根据经验，自称名门正派的往往就是道貌岸然伪君子，那些口口声声说要“五岳剑派，同气连枝”的更是伪君子的巅峰。《倚天》中的正派也毫不例外的成了藏污纳垢之地。众多名门正派之所以对张翠山夫妇紧追不舍，真正的目的是为了从二人口中查得谢逊所在，以图谋那称霸武林的屠龙宝刀，杭州龙门镖局满门七十余口被灭门之事不过是幌子罢了。那些在光明顶上同明教大战的名门正派之中其实多的是为忘恩负义、寡廉鲜耻之徒，除却一些少林高僧和武当五侠，能够被称为正人君子的一个也没有。正邪不两立为名为假，藉此报私仇并扬虚名为实为真。
以门派来判断正邪本身就是极不合逻辑的做法，这其实是古代武侠版的“出身论”，反过来也是金庸对现代出身论的反讽。只要出身峨眉，残忍如灭绝恶尼者也是一代名门正派宗师，罔顾人伦滥杀无辜也都能以一极其抽象的“正邪不两立”作为豁免的借口。即使以参禅悟佛、普度苍生为己任的两大武林正派——少林、峨眉，某些时候也是五十步和百步的关系。两大门派本来有能够救治无辜孩童张无忌的九阳神功残篇，但他们却不愿对一垂死的孩子施以慈悲，而且还要以“不堪江湖中人以为少林从武当获益的流言”这样冠冕堂皇的理由给自己遮丑。就是这样的门派，仍能以名门正派自居忽悠江湖。数年之后，少林更是率领武林众“名门正派”讨伐明教，光大他们的“正气”。
虚伪，绝对的虚伪。对付虚伪，恶搞反讽最直接有效，也最痛快淋漓。在电影中，王晶做到了这点。当看到穿着红十字救生衣出场的华山二老的滑稽相，那是多令人解气。
当然，名门正派也不是没有，只不过属稀有品种，其珍贵程度不亚于繁衍能力极弱的大熊猫。掐掐手指和脚趾数来数去，也就张三丰领导下的武当派能够接近这个形象。张三丰一代宗师的名号自然不是虚的，他手下七位弟子也个个人品、武艺俱佳，时刻想着惩恶扬善，做好事还不写日记不留画像不留名。更为难得的是，张三丰和他的弟子们不为虚名所累，如张三丰所言：“为人第一不可胸襟太窄，千万别自居名门正派，把旁人都瞧得小了。这正邪两字，原本难分，正派弟子若是心术不正，便是邪教，邪派众人只要一心向善，便是正人君子。”是所以，俞莲舟初见殷素素时嫌其过去杀戮太多，不认这个弟妹。但时间一久，俞莲舟发现殷素素与张翠山结合后戾气已去，一心向善，于是就转变了态度，还暗暗立下心志，即使是拼了性命也要护佑五弟一家三口平安。倘若殷素素一如十年之前那样动辄杀戮，俞莲舟自然不会如此待她。俞莲舟看的是现在，而不去深入追究一个人的将来，这份胸怀和气度，十分难得。兄弟情谊，更是山高水长。

正反相合的角色
张无忌
若说颠覆，那么颠覆最厉害的当属男一号张无忌的形象。原著中的张无忌心慈手软，优柔寡断，人帅力强，但无一统天下的雄心壮志。张无忌做明教教主那是被逼的。类似今天各派别争权夺利，大家谁也斗不倒谁，谁也不服谁，那就干脆推出一个不相干的第三方当头，这个新头头最好不会和大家争。张无忌就是这样一个新头头，他武功天下第一，但胸无大志，最大的理想也就是抱得美人归，天天起来给老婆把眉画。就是这美人老婆，他也犹犹豫豫，不知道选哪个好。
王晶片中的张无忌则坚忍顽强，城府极深，野心也是大大的。用朱元璋的话说，张教主你一开始就很想当教主，不但如此，你还想当皇帝。因为之前中过周芷若和宋青书的美人计，张无忌想起了老妈临死前的教诲，纯洁的心灵受到了极大的创伤，从此对女人，特别是美女再也不信任了。
其实，原著中张无忌城府的确是有的。光明顶一役，他为了实现六大派和解的目标，一直隐瞒自己的身份，甚至和师伯师叔过招也强忍不认亲。这一点，不是一般人能做到的。在灵蛇岛上，张无忌见了谢逊，为了避免谢逊和波斯三使拼命，他还是忍着亲情暂不相认。忍，是张无忌性格中很重要的一个特点。凡能忍之人，城府不深是不可能的，只不过张无忌不会去想着害人。片中张无忌和小昭虽然很亲密，但却一直提防着她，当这份提防之心公开出来时，看得人心寒。我想，读者和观众应该理解张无忌。张无忌提防女人，的确是小时候受到殷素素之死震动太大，长大后春情初勃发时又被朱九真摆过一道（周芷若在武当派玩的美人计应该是借自朱九真的情节）。理论加实践，他若还无戒心，那他就是傻帽张而不是张无忌了。
王晶对张无忌称霸天下的野心的描写属于一种现实主义进路。权力就是鸦片，绝对的权力更是海洛因，没人不迷恋。朱元璋当初也就是想吃饱饭才早饭，但一旦有了权力，他也是不择手段，杀戮起来比谁都凶狠；明英宗朱祁钰的弟弟朱祁镇本来和哥哥很亲密，也没想过夺哥哥的皇位，哥哥被俘了他也很伤心。但一旦自己当起了皇帝，他立即就成了瘾君子，为了保持自己的皇位，他抛弃了哥哥，后又软禁虐待哥哥，不但兄弟之情荡然无存，反而比一般人对待邻居还坏。王晶的张无忌就很像这个朱祁镇，迫不得已当教主，当了教主当然不愿意再退位了，反而要进一步一统天下当皇帝。不愿当皇帝，只愿当老百姓给老婆画眉毛的张无忌只存在于虚拟的小说中，是一个梦想，但却不是现实。现实中的张无忌，应该是和朱元璋一样的狠角色。虽然，他曾经很善良。
张无忌并不老实，最典型的就是他“色”。心思一动，大手就紧握住人家小手了；双眸一对，嘴唇就凑到人家樱唇“深深印上一吻”；淫念一起，感觉“怀中娇躯也惹了起来”；刚在小酒馆中被赵敏的香吻挑动得意乱情迷，带着齿痕未退的嘴唇回到客栈又“双臂一紧，令她（周芷若）动弹不得，终于在她唇上深深吻了下去”；没和周芷若享受洞房花烛夜，就让还带着重伤的赵敏“以身相代”，赔他洞房花烛夜……如果这都不算色，世上哪还有西门庆。所以啊，对于张无忌，还是小妖女赵敏看得透彻、说得直白：
“你这小淫贼！”
赵敏、周芷若、小昭、殷离，都漂亮的不得了，张大教主是见一个爱一个。爱上了，即使身上被人家给捅个洞也不在意。不但如此，还会说“你刺得越深，爱得越深。”唉，真可谓油嘴滑舌的轻薄之徒。茫茫大海之上，性命悬于一线之时，张无忌还在想：“我不能同时娶她们为妻，但得和她们同时毕命，也不枉了。”这就是张无忌最大的梦想：一股脑把赵敏、周芷若、小昭和殷离全娶回家做老婆。可惜张大教主有贼心、没贼胆，仅仅在幻想中实现过这个香艳的梦想。更何况，他最终的老婆小妖女赵敏从来都不是省油的灯，一见张无忌抱了下殷离，她就伤心的使出“天地同寿”这样自戕的绝招。就这种性子，张无忌别说想四美同归了，就是娶个二房也门都没有。赵敏是何等精明，张大教主那点小肚鸡肠都被她给理得一清二楚。在赵敏拼死表明不是自己害了殷离、偷了屠龙刀倚天剑后，张无忌暗自嘀咕，说想来是波斯总坛在岛上暗藏人手干的。结果刚一出口，就被赵敏揭穿：小样，“你巴不得想见小昭，便杜撰些缘由出来。”
我猜，王晶把张无忌给塑造的野心勃勃，多半是借了张无忌在“色”上的野心，补了他“逐鹿天下”的野心。
周芷若
黎姿很神奇，她在这部电影中出演周芷若，后来在TVB吴启华版的电视剧中又出演了赵敏，两个演得还都挺好。在王晶手下，黎姿版的周芷若自然也是很颠覆的，原本的青春淑女变成了个淫娃荡妇，心思还坏得不得了。一出场，周芷若步步莲花，秋波流转，把武当弟子给迷得七荤八素个个一柱擎天，包括张无忌和宋青书这两个小子。搭上宋青书后，周芷若又勇于献身，用美人入浴陷害张无忌。张无忌哪见过这场面，他老妈殷素素临死前说的话早都忘得无影无踪了，心甘情愿的中招了。光明顶上一副楚楚可怜的样子，转身就是一剑刺去。整个电影中，周芷若从头坏到尾，整个一淫娃荡妇形象。不像书中写的，周芷若自幼美丽纯洁善良。
许多人认为，周芷若在后面变得很坏是因为被灭绝老尼姑毒誓所逼迫所致，她肩负了太多的重担，身不由己实在可怜。可我看了王晶的电影，再又看几遍书，老感觉这种想法不对味。这里不得不探究下：周芷若本性到底如何？
从金庸书中的描述以及一些蛛丝马迹来看，周芷若显非平常女子。她心思缜密，善于揣度人心；她聪明绝顶，说话得体；她天赋异禀，武功卓绝。这些都显而易见，但还有一点虽不明显，但决不能忽略的特点是，她有极大的野心。
元大都游皇城一节，布袋和尚说张无忌教主位尊，不能冒险作博浪一击。彭莹玉的话到此点住，而周芷若却接过话头，说道：“彭大师这话当真半点不错，你怎能轻身冒险？要知待得咱们大事一成，坐在这彩楼龙椅之中的，便是你张教主了。”这话里有话，不只是关爱心上人的意思。接着韩林儿说：“教主做了皇帝，周姑娘做了皇后娘娘，杨左使和彭大师便是左右丞相，那才教好呢！”周芷若听了这话，“双颊晕红，含羞低头，但眉梢眼角间显得不胜欢喜。”可当张无忌对天发毒誓，表示自己绝不会去做皇帝时，周芷若一“听他说得决绝，脸色微变，眼望窗外，不再言语了。”后来，张无忌携周芷若到濠州城成婚，进城的时候曾有明教教徒列队迎接。书中写道：“周芷若骑在马上，跟随在张无忌之后，左顾右盼，觉得这番风光虽不及大都皇帝皇后“游皇城”的华丽辉煌，却也颇足快慰平生。”
看到不，人家周芷若心里的目标是当皇后母仪天下，小小峨嵋派掌门在她心中算什么呀，武功天下第一也不算什么。此人有女主之才和志，也有成大事的机和谋。为了得到屠龙刀和倚天剑，她能杀害殷离；为了打击张无忌，她可以“娶”宋青书，杀谢逊。这样的女人，拥有乱世枭雄一样杀伐决断的本领。为了获得天下，鬼才知道她会怎样的心狠手辣。和这样的女人谈情说爱，实在太危险了。试想，若是张无忌最终选择了周芷若，那他肯定要在周芷若这个贤内助的辅导下一步步铲除异己，夺取天下。朱元璋就是再心狠手辣，那也毒不过周芷若的妇人心。
说到杀伐决断，赵敏不输于周芷若。但对于赵敏，张无忌是又爱又恨；而对于周芷若，却是又敬又怕。患难之时见真情，张无忌后来也想得明白了——“芷若待我，哪有这般好！”
赵敏
论歹毒，周芷若和赵敏还差很多，但在爱情大战中，更歹毒的小妖女反而赢得了爱心人士张教主的心。赵敏在江湖斗争中够狠够毒辣，在爱情中也是如此。但同周芷若不同的是，赵敏能分得清大是大非，她在爱情中的狠，是对自己狠。她愿意为张无忌放弃自己郡主的身份，愿意为了张无忌而使“天地同寿”这样自戕的招式。像她的婆婆、张无忌的母亲殷素素一样，赵敏跟了张无忌之后，一心一意在帮他，顺从他，为他改变了自己。即使张无忌误会她，冤枉她，甚至背叛她和周芷若结婚，她对张无忌的心也都没变，也没有对别人发泄自己的委屈和怒气。
敢爱敢恨，一旦认定，就坚持一生。这就是赵敏。在电影中，赵敏于绿柳庄用计毒倒明教众人，张无忌前去所要解药，赵敏刁难张无忌，二人不得不动手。原著中，赵敏借机把张无忌骗摔到地牢里，共度了一段二人时光。美足在握，美人倾心，自此小妖女爱上了张教主。而在电影中，王晶让赵敏和张无忌在地面上打，并让张无忌使用乾坤大挪移把赵敏的衣服给一层层“挪”掉了，十分得香艳刺激。但妖女就是妖女，赵敏要是怕了或害羞了那就不是赵敏了。一句“我早晚是你的人了，我也懒得反抗了。反正我现在叫破喉咙也没人理我，就让你为所欲为吧”，把张大教主听得一愣一愣。不但如此，剧中赵敏还主动投怀送抱，把张大教主挑逗得不知所措，自此是又恨又爱。说她“颜如桃李，心似蛇蝎”，真是太贴切了。
可就是这个蛇蝎美人，对张无忌不知有多好，牺牲有多大。小酒店夜会、大海上相随，破庙中相依，濠州城隐归。赵敏和张无忌的爱情，一直都是处于强势的赵敏在一点一点牺牲自己，迁就张无忌。赵敏和父兄决裂一节，写得真好，读得人潸然泪下。汝阳王“突然回过身来，说道：‘ 敏敏，你的伤势不碍么？身上带得有钱么？’”如此骨肉手足之情，却要生离，就凭这点，也够得上张无忌一辈子了。赵敏付出很多，却要求很少。她的愿望，也就是“嫁魔随魔，跟着小魔头，做个小魔婆”罢了。相比之下，周芷若则是让张无忌成就她自己。周芷若为了自己对师傅的誓言，不惜杀害殷离，谋害谢逊，挟持宋青书，让张无忌陷入不仁不孝不义的困局。天上地下，其中分别，张无忌再色，又岂会不知。
王晶挑选御用女主角张敏演赵敏，也实在再合适不过。那时的张敏年轻但成熟，妩媚妖艳，平时短发，经常演一些有男子气息的中性人物，这正契合原著中赵敏智谋过人，常年带兵谋军国大事的形象。其他版本的赵敏在美貌上均不能和张敏的扮相相媲美，在气质上也多妩媚有余，但无阳刚之气。更妙的是，张敏的英气并没有遮挡住她的美丽。这个金庸原著中明艳不可方物的角色在王晶的电影中一出场就把张无忌给镇住了，迷得张无忌流着哈喇子直对小昭说赵敏像他大美女妈妈殷素素。现代心理学说人都有恋母情结，想到此，张无忌最后要是能逃出赵敏的手掌心那可就奇了怪了。正应了书中张无忌对赵敏说的那句话：“你是我命中的魔星，撞到了你，算是我倒霉。”
小昭
邱淑贞演得的小昭也很不错，机灵古怪，王晶在这个角色身上融合了原著中小昭和她妈妈紫衫龙王两个形象。电影中的小昭也是敢爱敢恨，性格很是主动，这在原著中是属于紫衫龙王的性格。电影中紫衫龙王这个角色没有出现，编剧把这两位母女的性格融合在女儿一个人身上，也是比较巧妙的安排，免得铺排过大。当然，最为重要的是，邱淑贞演的小昭十分十分的漂亮。
小昭对张无忌的一往情深，被王大胖子化作灭绝师太凌厉的三掌。一袭红色下的娇躯，鲜血忍不住喷出，那血中，含着情意绵绵。

张三丰
洪金宝出演张三丰也是个大亮点，圆滚滚的胖子造型很是幽默滑稽。很多人虽很喜欢洪金宝的演出，但难免认为王晶实在恶搞过分，把一代宗师给改变成老顽童了。其实不然，金庸在书中开始就说张三丰性情本来就十分随和，言语幽默，常和弟子们说玩笑之言。即使张三丰已经百岁高龄，性情修为早已近化境，但在涉及师徒亲情时感情仍是无法制止，因而也才有了当发现无法救治张无忌后对天感叹不如自己死了才好（“翠山，翠山，你拜我为师，临去时重托于我，可是我连你的独生爱子也保不住，我活到一百岁有什么用？武当派名震天下又有甚么用？我还不如死了的好！”）。由此可见，张三丰实是性情中人，非不食人间烟火的神仙。电视剧版的《倚天屠龙记》多把张三丰塑造成一个仙风道骨、无喜无悲的慈祥老头，其实是大大的错了。
原著中在张三丰带张无忌到少林寺求医一节，也曾提及他一身污秽不堪的破道服，并顺便回顾了张三丰的以往的邋遢史——年轻时被人称为“张邋遢”或“邋遢道长”，年老了仍是如此。只是张三丰年岁太高，已是武林泰山北斗，一摆辈分都能跨越朝代，扯出人家曾祖以上的人来。如此一来，江湖上也就没人好意思再叫他这个外号。譬如灭绝，你别看她那么嚣张，到了张三丰面前照样歇菜。除了功夫差太远之外，张三丰一说我和你们开山祖师郭襄算是平辈的半个同门，你说你该怎么称呼我吧。神马？打你几巴掌？那你就挨着吧。
有了这一节，张三丰在电影中的诸般令人捧腹的表演和对白也就不是离经叛道不可思议了，这只不过是在原著基础上略加夸张罢了。譬如他在后山上和张无忌谈“一柱擎天”，再后来见到成年张无忌后言及自己仍保有童子身，这个看起来太黄了，太不正经了。其实这个情节是由书中张三丰在给张无忌疗伤时曾经提到的他因保持童子身，因而纯阳功练得无人能及这一细节转化而来的，并非无稽之谈。

灭绝师太
火工头陀曾告诉小昭，女人不可练九阳神功，否则会胸部变小，身上长毛，变得像个男人，还一边说一边大笑不止。王晶此处明显是在讽刺灭绝师太。灭绝也学习了峨眉九阳功，估计太过专心，以至于眉毛长得老长老长，本来一“隐隐颇具姿色”的四十余岁的女人，脸上却有两道白眉飘然垂下——“活像戏台上的吊死鬼”。此部影片中的灭绝的扮相就是一胸部平坦，皮肤甚好，但却凶神恶煞的恶尼姑。好比近日大红大紫的春哥，怎么看都像得了女人练九阳神功后的后遗症，和火工头陀说得一点都不差。
练了峨眉九阳功的灭绝最像谁？最像谢晋导演的《芙蓉镇》中整天领导“运动”的女书记。他们都是当时道德的权威——灭绝师太是名门正派的掌门人，女书记是革命思想的传播者和革命斗争的领导者；他们对敌人都像秋风扫落叶——灭绝心狠手辣，女书记整起人来也看不到人性；他们都号称要消灭邪魔外道，但又都暗藏私心——灭绝更多的是要报同门的私仇，女书记则嫉妒别人的美丽和富裕。另外还有一个共同点，她们差不多都是更年期的老处女。
宋青书
宋青书最令人恶心。在电影中他伙同周芷若陷害张无忌，投靠朝廷，偷袭祖师爷张三丰，绝对无恶不作，禽兽不如。影片中，宋青书同周芷若玩脱衣计一节，应是化自原书中二人结婚那一段；投靠朝廷，偷袭张三丰则应是源自其转投峨眉，勾结丐帮害死七师叔莫声谷。不同的是，电影中的宋青书最后只是被废了武功而没有死，而书中的宋青书则被张三丰一掌拍死在武当山。这并非恶人没有恶报，而是借茍活的宋青书更凸出了伪君子的下贱本质——为了保命，宁愿像一只狗一样活着。
空性
空性在光明顶以龙爪手大战张无忌时曾经爆出一句让人喷饭的台词：“我的战斗力有2000，这家伙的战斗力起码在10000以上。”要是不留神，还以为电视出了问题，哪个台的游戏节目声音串了过来呢。在之前张三丰百岁寿诞，各派齐集武当山逼问张翠山一节时，金庸曾对少林四大神僧有过简单的评语：已死的空见人最好，方丈空闻城府极深，空智心胸狭窄，余下空性最是纯朴，于俗世无染。王晶让空性和张无忌一起合练“少林龙爪手格斗游戏”，穿插两句恶搞台词，空性毫无城府的坦率便立刻深入人心，顺便也通过对比把张无忌武功的NB程度给拔得老高老高的。

番外：武术设计及配乐
《倚天屠龙记》中的武功是很厉害的：超级牛的九阳神功，那是传自天下武学正宗的少林寺。觉远大师练了后能够用脚上的铁链把何足道在石板上刻的棋局抹得一乾二净;还是毛头小子的张三丰只学得几年就能抗得了何足道;张无忌一练，乖乖更不得了，一练成就驱除了张三丰都无法消去的玄冥神掌寒毒。张无忌的内力汹涌澎湃绵绵不绝，弱一点的角色一碰他就自个儿玩完，那是带有自动反击功能的强大气场。电影中，张无忌练成九阳神功后来到光明顶，恰遇明教和六大派混战，混乱中神功初试，立即技压群雄，震惊全场，连灭绝也赞不绝口，生生给看成了花痴状。
更妙的是，电影中角色的武功设计和角色的背景符合若节。譬如张无忌练成九阳神功初现光明顶一节，这时张无忌的武功动作给人以强烈的朝气之感，这和他初出茅庐，神功刚成的背景十分契合；在光明顶大战之后，张无忌疗伤成功，破坏了密道中乾坤大挪移心法石板之时，却有给人以成熟大气的印象；至绿柳庄逼张敏出交解药一节，张无忌的武功已经有了凌厉霸道之气，这与片中他本人彼时的心境是一致的。
同是以九阳神功为根基，但片中张三丰和灭绝的招式看起来却是明显两种风格。赵敏率玄冥二老攻打武当，张三丰在中了宋青书暗算后与玄冥二老打斗，动作不算复杂，但张三丰的招式大开大合，如渊临岳峙，气象森严。一套太极拳，演示起来也如闲庭信步、行云流水，尽显一代武学宗师的风范。高，不愧是高。练了峨嵋派九阳功的灭绝的动作，则武如其人，精准凌厉，看起来似鬼魅一般，唯不见半点佛家慈悲之气。
马景涛版《倚天》中周华健唱的《刀剑如梦》与李连杰版中的《欢笑之歌》都属上品。个人特别喜欢王晶对《欢笑之歌》的使用。在六大派强攻光明顶一节，千军万马在烈日黄沙中对阵厮杀，鲜血四溅，残肢乱飞，背景中突然想起“生生世世……”的缠绵情歌，让人如痴如醉，同时也强化了血腥和温存的反差，令人印象深刻。
没有结局的结局
可惜的是，这部片子原定的下集没有拍出来，据说是因为票房不理想，下半部的投资没有到位。这真让人遗憾，真想看看王晶是怎么安排结尾的。现在即使有钱拍下集，又哪能找到当年那么好的演员了。憾！



</影评>
<有用数>1721</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>月球上的人</作者>
<标题>王晶把我心中的魔都挖出来了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-05 23:57:22</时间>
<影评>

王晶版的倚天屠龙记，看得我很爽。

亮点有两处，一是演员，二是情节改动

邱淑贞演小昭，张敏演殷素素/赵敏，黎姿演周芷若。

变化最大的是周芷若，在电影版，周芷若变成了一个彻彻底底的坏人。开头和宋青书色诱张无忌。在光明顶上，出其不意地刺伤张无忌。在原著中，周芷若本来就是一个心机颇重的人。无论是外貌，还是心狠手辣的程度，都能与赵敏一拼。不过金大神在写作的时候，刻意地淡化了她们的心狠手辣。如赵敏，赵敏的心狠手辣在书中都是一笔带过。她能让神箭八雄随意射杀其他的蒙古兵，为的是让张无忌信任。在万安寺随意断人手指。她跟遇到张翠山前的殷素素其实很像。敢爱敢恨的人。而周芷若，金大神一直没有直接描写她的心计，只是从一些小事旁敲侧击。很简单，她年轻资历尚浅，却能得到灭绝师太垂青。面对同门的质疑，能忍辱负重。试问一个没有心机的人如何忍受丁敏君讥讽呢。作为读者的我，每次看到这里都很气愤，这个丁敏君怎么那么坏，要是金花婆婆，早就杀她了。后来我把原著又翻了几篇，觉得有点不对劲，一般平常人都会生气，才意识到，周芷若不是脾气好，而是心机重。知道自己年轻，要上位必然要好的人缘和忍耐。在神功练成之前必须忍耐，我之前一直不懂这个道理，所以，我一直是我，而不是周芷若。

王晶在这里，把金庸的暗喻直接表现出来。把那个周芷若变成一个善用美色作为自己武器的女人。美色，才是第一神功能击败无敌的乾坤大挪移和九阳真经。无论是原著，还是电影版，她都击败了无敌的张无忌。黎姿在里面，初上武当时是清纯，不懂世事的小姑娘，两次色诱张无忌时是妩媚，成熟的不知火舞，遇着小昭时就是狠毒得令人生厌的，本来面目的周芷若。

和周芷若一样，赵敏也是善用自己的外貌。在电影版中，两个女人都意识到了张无忌喜欢自己。而他们俩最大的不同，就是，赵敏比周芷若要更爱张无忌。

贾静雯版的赵敏，漂亮是漂亮，把郡主的雍容华贵都有了，可是缺少点统领群豪的气魄，像个小女生一样。通俗的说，就是不够硬！

而黎姿版，具体怎样我已经记不清了。不过还记得的是，黎姿各方面都演得很好，够狠，也够妩媚，也很漂亮。据闻还得到金庸本人的首肯。

张敏人很漂亮，身材又很好，而且平日素爱短发，比一般女生显得更加硬朗，所以我认为她和黎姿版的赵敏，不分上下。可惜电影没有下部，不能继续看出演赵敏。

王晶版本的张无忌，可以说是邪恶版的张无忌，将小屌丝蜕变成高帅富的心情完全表露出来。他和原著中，相同的，只是都能忍耐，和名字都叫张无忌。电影中，骗得火工头陀传了九阳神功给他后，却不帮助他出山崖。神功出成时，面目狰狞，心中想的是，如何去报仇雪恨，活脱脱另一个林平之。在面对明教教众请求他当教主时，他又显得很踌躅满志，完全没有一点犹豫，连那几句推托都显得很假，反而表明他更加想当教主。这样的张无忌，像谁呢。这他妈不就是我吗？原著中，张无忌武功越发越精进时，他的为人就越是谦和。为人很少被仇恨所控制。反而是作为读者的我，让仇恨蒙住了我的眼睛。每次见到张无忌以德报怨都很愤怒。每见到一个与张无忌有仇的人，我都想杀掉他。除之而后快。如果像是小说中的话，我的怒火无处发泄。这才是王晶的高明之处。反其道而行之。将我心中的魔都释放出来了。看得很爽。事后却很害怕，这样很容易走上邪路的。

洪金宝饰演张三丰，堪称全剧中最大亮点。一个老胖子，完全颠覆了人们想象中张三丰仙风道骨的形象。却符合张三丰本来的性格，随和，不拘小节。电影中的张三丰，满嘴脏话，性烈如火，说动手就动手，怒打灭绝师太是大快人心。他帮张翠山打了，也是帮大众的读者打了。

我认为，张三丰和太极拳一样，重义而轻其形。外貌，身材，如何，其实不要紧。最重要的是，演出他的赤子之心，个性随和，心胸广阔。王晶是个聪明人。自然懂得道理。

最后说一句，邱淑贞很漂亮。她才是最好的小昭。

王晶把我心中的魔，都挖出来了。



</影评>
<有用数>333</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>我只关心的是,张无忌,你还欠郡主的一件事到底什么时候实现?</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-04-28 12:46:40</时间>
<影评>

前段时间,又看了这部片子,
记不起是第几次了,
反正只要有电影台放,我都会放下遥控器重温一遍.

这部正宗的商业片,导演是“不是女人”的王晶先生，所以只能说真的很老道.
99分钟的片子,节奏紧凑,笑料不断.
可能是因为当时没有看过原著的关系,
所以,觉得很符合我个人的视听娱乐标准.

第一次看这部片子的时候很小,
对片子里武功高强,相貌堂堂的张无忌崇拜无比,
虽然他偶尔表现的狡猾和心机很有瑕疵感,
但也丝毫不影响他当时在我心中的伟岸形象.

很喜欢里面的小昭,好打抱不平,
满满一颗心的爱着公子张无忌,
出场时,蒙着脸,坐在武当的屋顶上说"武当喜欢这么多人欺负一个人啊"
然后瞥瞥衣杉不整的周芷若,
扭着脖子皱着鼻子说"一个小骚狐狸"
哈哈,是那么大快人心,那么容易就让人爱上.

因为片子满是恶搞,
所以,肥嘟嘟的张三丰,满嘴国骂的出现也不让我太过惊讶,
而且在他痛快的赏了妖尼姑灭绝的一顿耳光后,是越看越可爱.
不过也奇怪,就算每天早晨一柱擎天,按照这样的火暴脾气,
活过一百岁还真是造化.

小时候一直因为赵敏那副趾高气昂的样子有点不爽她,
但是在心里还是默默认同她的美丽。


或者我真的是一个善恶分明的人,
看到这样脸谱化的好人和坏人真的十分痛快和舒坦.
以至于以后在电视版的倚天屠龙记里,
看到宋青书和周芷若都很主观的在他们脑门上贴上坏人的标签.
很难再融入进去了.

但是这部片子唯一的缺憾就是没有拍原定的续集,
所以在片尾的时候实在很想知道到了大都会发生什么精彩故事.
据说是当时的永盛公司因为票房不济,改变了拍续集的打算.
至使我留下一个久远的遗憾.

那些迷恋原著的家伙说,
这版的剧情已经几乎脱离原著.
但是有什么关系呢,
只要这样的改动让人看得快乐又有什么不可?

反正我只关心的是,张无忌,你还欠郡主的一件事到底什么时候实现?

</影评>
<有用数>298</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>林三郎</作者>
<标题>威震天下的张三丰不过是个貌不惊人的胖子</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-30 22:41:46</时间>
<影评>
        “见面不如闻名，威震天下的张三丰不过是个貌不惊人的胖子。”全片我最喜欢的一句台词。我猜这句台词一定是威震天下却貌不惊人的胖子王晶想出来的。

这部电影于我而言意义着实不凡，我在少年时代曾经为它惊心动魄过。记得当时只看到了张无忌与小昭堕崖后遇见火工头陀，真觉得诡异莫名，然后再也没有机会继续看，饮恨了许多年。然后在饮恨的这些年里牢牢记住一句话：“千万要保住童子身，练功很厉害。”并且由此引发何为童子身和何为失身的深刻疑问。

即使现在再看，这部电影虽然十分低俗，但还是有许多惊心动魄的闪光点的。其实就算电影再烂，只要有这些名字在，张教主，白眉鹰王，小昭，玄冥二老，乾坤大挪移，光是把这些名字念一遍，就已经足够惊心动魄的了。

《魔教教主》里真正精彩的是洪金宝的张三丰。这个老道士实在太帅了，斗玄冥二老、夺倚天宝剑两场戏，真是畅快淋漓。一柱擎天的张三丰确实是只此一家，别无分店，他也称得上是洪胖子最得意的造型之一。此外，灭绝的倚天剑也拍得甚绝，几番出剑收剑都如同惊鸿一瞥般惊艳。

因为刚刚重读完《倚天屠龙记》，所以把此片再看一遍，越发觉得其实真正能发挥王晶的屎尿屁才华的，正是这种长篇浓缩式的古装电影。每一句台词都大开大阖粗枝大叶，道具特技表演造型得过且过，但是节奏控制得十分紧凑，不管故事讲得多么不合逻辑，只要观众看着暗爽就行。

可惜《魔教教主》拍完之后票房惨败，王晶不敢再拍第二集，这部上集遂成绝响，李连杰欠张敏的一件事也就此失信了。其实，我觉得王晶现在应该赶紧拿出点钱把下集拍出来，请不动李连杰了请别人也行，请赵文卓，老赵给老李当替身也不是一部两部了，请不动赵文卓就用新人，重色滤镜再猛烈一点，效果也差不多，一滤遮三丑嘛。

上集的票房虽差，余威却大，大家都惦记这么多年了，如果真拍出来，一定会争着去看。而且现在金庸剧集热，电影版肯定大卖。多么诱人，王胖子你还用得着拍劳什子的《灵灵狗》吗？

总之，洪金宝的张三丰十分不错，一颗星；《魔教教主》的插曲《欢笑之歌》很不错，虽然用在五行旗与五大派大战之处显得不伦不类，但在结尾确实动听，一颗星；邱淑贞的小昭很不错，估计也是她从影以来最动人的形象，就像黎姿的小结巴一样，一颗星；可惜李连杰的表情和造型都很蠢，李连杰演技确实十分差，王晶不是徐克，帮他掩盖不了，不给星；少年时代的记忆以及对于下部的期待，一颗星。四星，功德圆满。

王晶虽然十分恶俗，也还是有四星电影的，这部算一部，还有《鹿鼎记》和《赌神》。
      </影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>烈焰红唇龙</作者>
<标题>绝世双姝——张敏和邱淑贞</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-09 11:01:19</时间>
<影评>
        王晶负责文戏洪金宝负责武戏的这部魔教教主，日后看来，仍然是非常经典的。

纵使它有这样那样的瑕疵，纵使它的笑料依然摆脱不了屎尿屁，纵使它将金老的原著几乎改得有些失实。

但不得不说，还确实是好看。 如同赵本山所说的，别让你媳妇乱走了，呆在家写月子2吧。

大家看完之后迫切地想看下一部。


 按王胖的风格，这么好的题材，当时票房也不错，绝壁是要拍个三部曲的。可惜由于经费问题，没了下文。不能不说是遗憾。也是我所看香港电影的一大恨。


本片里的张敏和邱淑贞，实在教人难以忘怀。一个英气中带些妩媚，一个笑容中显出明艳，站在一起真真叫个绝世双姝。

张敏所饰演的气场很强，豆豆饰演的小昭我见犹怜。这个版本的二人非常之符合我心目中的双姝形象。


说几个细节：


1，张无忌找赵敏拿十香软筋散的时候，使出乾坤大挪移震得赵敏的一帮人七荤八素，赵敏都差点衣不蔽体，她这个时候按一般女演员的演法，也许哎呦哎呀扮野诈痛。但张敏在躺着时候来了个非常漂亮的盘身翘腿，谈笑自若。 个人觉得这一举动非常符合原著中赵敏性格要强不让须眉的形象，但在心爱的男人面前又会适时地显露一丝妩媚动人。 恰到好处。


2，最后在武当山上张无忌质问赵敏的时候，他上前逼她到墙角。但赵敏毫无惧色，反而是张无忌退了两步。 无忌本来是拆天弄井的大英雄，这时却为赵敏的气场所震慑。与其说是无忌天生性格优柔寡断怜香惜玉，怕自己爱上赵敏，不如说是张敏饰演的赵敏气场太强。


3，小昭无忌二人在堕入悬崖共度一晚后，小昭醒来时看着无忌，冷不防地亲了他一下。然后继续装睡。等到无忌醒来时候，她才跟着醒来。当时小昭的那种少女情怀，略带娇羞，可爱动人的神情。被邱淑贞非常自然地表现出来。



另外，本片中的华山派田启文峨嵋派灭绝等所谓正派人士的行径，对比当今的社会来看，也是显得非常讽刺的。 不知道该说王胖有先见之明，还是该说我们的社会在物质文明愈丰富的同时道德在滑坡？



张敏，豆豆都是被人习惯以花瓶相称。二人的代表作也感觉有限，豆豆的愈堕落愈快乐，不道德的礼物，鹿鼎记里的建宁，还有本片里的小昭，还有很多很多角色， 我喜欢，这就足够了。



突然想起以前评论时朋友说过一句：“如果你爱的女人，第一次见到你就一直流泪，你会怎么办？”


而本片中我们很喜欢的女人，第一次见到你的时候就一直笑，

那我们该怎么办？



相见欢，相忘难。相逢一笑，泯然于心。


</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>庄小龙也有尾巴</作者>
<标题>周芷若人设改动太大</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-14 10:46:08</时间>
<影评>

这一个版本的倚天屠龙记拍的完全就是香港那个年代电影的风格，没有什么特别的。
剧情的关键情节和书里的差别并不是很大，只不过少了蛛儿，但是周芷若的性格改了太多。
在这里，周芷若是一个彻头彻尾的反面角色，陷害主角、装柔弱，恶毒女配做的事情她都做了。黎姿演的的确很好，在这里很明显就是一个白莲花的角色，但是她还演过港版倚天剑屠龙刀中的赵敏，在那里完全是一个敢爱敢恨的奇女子。
我一直认为周芷若是一个矛盾的个体，她本身并不坏但是她爱上了张无忌，可是形同父母的师父不让她爱，张无忌对她不算有情。若张无忌对她有情，或者她不会做那么多错事。若她师父不是如此固执，她不会左右为难。在她面前有一个抉择，养育之恩的师徒之情，还是两小无猜的一往情深。种种元素导致了她的黑化，她可怜也可恨，也正是如此所以整个人的性格非常的立体，但是这部影片的周芷若人设改的完全没有这些矛盾点，让我觉得改编不是很好。
赵敏好美  所有版本的倚天屠龙记中的赵敏都非常美啊，小昭也很好看  那个年代的未经过后期修饰的天然美人都美的很有特色




</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影头条</作者>
<标题>史上颜值最高的《倚天屠龙记》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-03-09 11:45:01</时间>
<影评>

 
新《倚天屠龙记》自开播以来差评不断…
翻翻网上对新《倚天屠龙记》的评价，十条中有九条都是骂声。
大家除了吐槽滥用慢动作，还表示对选角不能忍，认为演员辨识度太低。




不少人纷纷怀念之前各个版的“倚天美人”。
03年苏有朋版——




01年吴启华版——




94年马景涛版——




还有86年梁朝伟版——




在条姐这里，最“美”的一版“倚天”，还要数王晶导演的《倚天屠龙记之魔教教主》。
赵敏摇扇——




芷若揭面——




小昭转身——




都是曾经惊艳无数人的经典银幕瞬间。完全可以称得上“史上颜值最高”的《倚天屠龙记》。




这版“倚天”对金庸原著有着很大改动，尤其表现在人物性格上。
柔美的周芷若成了心机女——




处处对张无忌下狠手，不仅联合宋青书戏弄张无忌，还拿着倚天剑毫无犹豫地取他性命——




张无忌则成了野心家，一心想成为武林至尊，眼神里有着不少对权力的渴望——




而小昭则少了温柔婉约，更多是古灵精怪——




也就赵敏最符合金庸原著，英气逼人，骄傲霸道，分分钟让张无忌招架不住。




因为是电影版本，再加上王晶执导，这部《倚天屠龙记之魔教教主》难免呈现出和金庸原著不一样的气质。
除了人设变动，影片还有着不少无厘头的恶搞。
华山二老进攻光明顶时穿着“红十字战袍”，遇到危险便喊一句“诶，我们是红十字会的，是负责救人的。”









洪金宝饰演的张三丰也不是“正经人”，全然没有没有一代宗师的威严与风度，而是变成了说脏话、讲荤段子的“老胖子”。
"练武保持童子身，每天早上一柱擎天"这样的武林绝学，除了王晶，也是没谁了…










《倚天屠龙记之魔教教主》拍摄于上世纪90年代初，那时候香港影坛正刮起一阵“武侠风”。
徐克的《笑傲江湖》系列、刘镇伟的《射雕英雄传之东成西就》都是这方面的代表作。




王晶在1992年联手周星驰推出了《鹿鼎记》系列电影，票房大卖。他便趁着东风紧接着在第二年推出了《倚天屠龙记之魔教教主》。
可没想到，这部电影在当时票房惨淡，原本计划拍摄的续集《倚天屠龙记之阴阳圣火令》也因此“胎死腹中”。
结尾赵敏那句“张无忌，要救六大门派，来大都找我吧”成了一句空话，硬生生没了下文。




一个题材火了，大家一拥而上争相拍摄有时也并不是一件好事，观众看多了真的会审美疲劳。




聊这部《倚天屠龙记之魔教教主》，合拍片这个话题也不得不提。
这部影片拍摄时正值香港与内地合作拍片的活跃时期。所以，我们能在影片中找到许多有趣的对应。
首先来说说金毛狮王谢逊——




这张脸是不是很眼熟？
你有没有想到《西游记》中的沙僧？







出演金毛狮王谢逊的演员是闫怀礼老先生，也就是《西游记》中沙僧的扮演者。




还有，这部电影中的沙僧可不止有一人，《西游记续集》里沙僧的扮演者刘大刚老师也在片中客串了一把——








此外，本片里的灭绝师太也是你也一定认识。




乍一看有点像刘嘉玲？
其实她是《红楼梦》里李纨的扮演者——




温柔贤惠的李纨和狠辣绝情的灭绝师太，完全想象不到是同一个人演的，吹爆孙梦泉老师的演技！








别着急，这里面有趣的对应还很多。
你有没有发现本片中的“朱元璋”正是苏有朋版本中的“白眉鹰王”？








还有，这位少林僧人眼熟不？




他叫曹荣，曾饰演《西游记续集》中的摩昂太子——




还是我们童年回忆《西游记后传》中的孙悟空……





那是个信息不发达的年代，我们记住的是演员塑造的角色，而不是角色背后的演员。




作为表演者还是应该把演戏放在首位，“流量”转瞬即逝，而经典作品永远不会褪色。





这些年网上一直传言王晶正在筹备《倚天屠龙记之阴阳圣火令》，也就是我们等了20多年都没等到的续集。






还有媒体爆料依旧是原班人马——




原版人马应该是不可能了，邱淑贞、张敏、黎姿三位“倚天佳人”早已息影多年。
李连杰因为身体原因想必已经不方便拍动作戏了，他这些年更是一直低调做慈善。




就算集齐了原班人马，很大程度上也应该是一部卖情怀的圈钱之作吧。




这几年，“卖IP、炒情怀”成了一股潮流，翻翻去年上映的电影，《黄金兄弟》《新乌龙院之笑闹江湖》《爱情公寓》…
卖情怀的作品真真不少。
电视剧市场在这方面也是“毫不逊色”，《寻秦记》《家有仙妻》《神雕侠侣》…
条姐不反对翻拍，但请拿出对经典的敬畏之心，情怀是用来怀念的，可以用它去盈利，但不能用它恶心人。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>城南旧石</作者>
<标题>张无忌的人生转折</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-24 12:57:19</时间>
<影评>


重温《倚天屠龙记之魔教教主》，的确佩服王晶导演的剧情、人物设计，非常深刻。又非常遗憾的就是没有后续的内容，着实吊人胃口。


每次看《魔教教主》，心里从一开始都在不断的积蓄愤怒最后再一步步的释放，非常的畅快。之后我都需要两三天的时间沉淀一下。现在留下最深刻印象的是张无忌（李连杰）的一句话“不光漂亮的女人不能相信，就连貌似忠良的男人也不能相信”。我以为无忌坠入悬崖这段剧情是整部电影的重要转折点，无忌说出那样一句话也是其人生的重要转折点。这样的一句话非常关键，要明晰其关键之所在就需要从头分析这句话的由来。


五大门派（不包括武当派）威逼张翠山夫妇说出金毛狮王谢逊的下落，张翠山不从，为了不让师父在百岁高龄之时还跟人拼死拼杀，就震断心脉而死。接着殷素素戏耍少林高僧，告诫无忌漂亮女人的话不能相信，然后用短刃自杀随夫而去。作为一个母亲在临死前肯定会给儿子交待非常重要的事情。我原想她可能要说：一定不能对外说出其义父的下落，然而却不是，竟然是那样的告诫话语。这点当时让我感觉很诧异。想来殷素素应该认为这才是非常重要的事情。为什么不说江湖事却说不要轻易相信女人呢？


揣测剧情应该有以下三点：1.无忌应该本来就不知道冰火岛怎么走。电影前面张翠山夫妇带儿子重回中原，告诫无忌不可以提起其义父的名字，这是为了不声张防止传出他们行踪的信息，同时为了无忌本身的安全着想。再加上当时他还年幼，不一定能够记住去往冰火岛的路线。因此不能直接证明无忌知道冰火岛的路线，应该是只知道岛的名字。这样无需太过担心会从无忌口中透露谢逊下落。2.根据张三丰的脾气，如果张翠山夫妇去世后张三丰一定会拼命保住无忌的性命，绝对不会让无忌落入五大门派手中。这点在无忌被玄冥二老抓住这段剧情已经表露无遗。因此张翠山夫妇死后无忌的安全问题不用过于担忧。3.张无忌小时候就表现出好色（纯粹的推测）。做母亲的可能通过言行举止已经观察到了，其实这本身不能算是大的问题。毕竟“窈窕淑女，君子好逑”，再加上长期生活在与世隔绝的冰火岛，缺乏抵制诱惑的能力。虽然张三丰座下弟子多表现出良好的人格品质，但也不能得到绝对的保证。比如宋青书的品质就坏到极点。因此张翠山夫妇死之后孩子的教育引导才是一个大的问题。综上，才有了殷素素戏耍少林高僧，亲自给儿子做个示范，告诫无忌漂亮女人的话不能相信。这里面可能还有防止张无忌被他人色诱的因素，因为张无忌是谢逊下落的唯一知情人，必然人生艰险。


从上面的分析来说，殷素素要比张翠山为儿子考虑的多，而且也考虑的非常清楚，最大的问题就是教育引导问题。大的道理我想他们在冰火岛生活那段时间里应该说的很多了，不用再过多重复，然而做母亲还是不放心，最不放心的就是儿子容易被人诱骗。之后八年时间里，无忌应该很好的执行母亲的告诫，时刻铭记，从不敢忘掉。那为什么峨眉周芷若一来张无忌就头脑发昏，把母亲的话忘得一干二净了呢？

仍然是揣测剧情，应该有以下两点：1.八年时间里，由于玄冥神掌的原因，无忌一直都跟随在张三丰的左右，从来没有下山的单独行动。即便有人有心要色诱也没有机会。同时武当山很少能够见到女人，仍然跟冰火岛的隔绝情形差不多，在抵制美色诱惑的能力根本就没有提高。2.周芷若应该果真相当的美艳漂亮，一般人都难抵住诱惑。总之，张无忌就这样被宋青书和周芷若联手轻松搞定了。


接下来的剧情，张无忌恼羞成怒要跟宋青书拼杀，被宋青书一众打得吐血，半路杀出来个小昭，又被周芷若的倚天剑击败，最后无忌和小昭双双坠入悬崖。然而坠崖这段是整部电影的转折点。张无忌和小昭遇到了张三丰曾经提到的少林寺火工头陀。火工头陀想自己的徒弟超越张三丰的徒弟，所以逼张无忌学他的九阳神功，并强行给张无忌传输九阳神功的功力。九重九阳神功大成的时候，张无忌对火工头陀行跪拜礼谢师，火工头陀才发现自己被骗，此时张无忌才道：“不光漂亮的女人不能相信，就连貌似忠良的男人也不能相信。”这里这段剧情之所以是整部电影的转折点，一方面在于张无忌此时拥有绝对的自保能力开始人生崛起，另一方面我认为非常重要的就是张无忌开始真正性格成熟，那样一句话就是标志。什么是性格成熟呢？我以为非常重要的是能够从纷繁的事物中总结出来一些行事道理，开始有属于自己的思想。因此这里张无忌接续母亲的告诫，总结出来“不光漂亮的女人不能相信，就连貌似忠良的男人也不能相信”。然而他是如何总结出来的呢？是通过些什么事情才有如此深刻的感悟呢？


我的推测有两件事情：1.宋青书和周芷若联手戏弄张无忌事件。当宋青书担当代掌门后，这时无忌真正看清楚了宋青书的真正嘴脸。平时的宋青书表现出来对无忌百般维护，与此时下令格杀勿论的行为形成强烈反差。此时他回忆起来的正是五大门派逼迫其父母的一幕，加速催化了内心中的愤怒进而彻底爆发。这件事情应该对张无忌的心理影响是非常之大的，从这时开始真正的怀疑一切人和事。2.火工头陀与张三丰曾经比武，张三丰说火工头陀敌不过自己感慨万千跳下悬崖。而张无忌和小昭看到的却是火工头陀被绑困在巨大圆石上，火工头陀也口口声声咒骂张三丰卑鄙无耻。此时无忌应该会想到张三丰（自己的师公）也会对自己撒谎，虽然不能说是恶意的，却不是真实可信的。这件事情应该只是在无忌的心里翻腾一下，倒不至于完全否定师公在他心中的形象，最起码印证了第一件事情的结论。综合两件事情，张无忌在极速的剧情转变过程中也深深地打上了怀疑一切的烙印。天下就两种人——男人和女人，现在都被他在心里设立了相对的防线。而且这也将意味着自己以后不能再轻易的相信任何人，只有自己来独自抗争一切。从此张无忌才真正成熟，开始人生的崛起。


可以说这句话进而演变成为张无忌之后的行事准则，不管是对女人（小昭、周芷若、赵敏），还是对男人（朱元璋），包括做事上（绿柳庄中）都保持有高度的警惕心理。具体不再赘述，大家可以细致观察其中感觉别扭不合理之处，这都是张无忌坚守自己的行为准则怀疑一切不轻易相信任何人和事的心理作祟。按照金庸原著小说，之后张无忌应该还有性情转变，可惜这部电影没有下集，不能看到王晶导演的后续剧情安排，实在遗憾啊！真心的期盼王大导演能够尽快遴选合适演员编排延续剧情，让观众们一睹为快啊！
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>niuniu</作者>
<标题>恶搞版倚天</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-22 15:19:14</时间>
<影评>
           绝对恶搞，笑料不断。


   胖子版的张三丰，红十字会的华山二老，有够雷的。。。。。


   发觉蝠王原来这么可爱，受伤吐血了，对着灭绝来一句：“看什么看，血喝多了吐掉点不行啊！”还有他去拿倚天剑的摸样，笑喷了~


   不过话说回来，感觉李连杰版的张无忌似乎更正气一点，虽然纯粹运气好。不喜欢黎姿演的周芷若，太妖了，让人讨厌。印象最深的还是张敏，雪白的脸，雪白的装束，充满邪气和任性，尤具郡主风度，经典！邱淑贞版的小昭好象最深得人心，评论看下来，人人都喜欢她，确实也是不错。


    很期待续篇，可惜据说因为当时票房问题，没钱投资没下文了，可惜啊，总之，这部算是外传吧，有点颠覆，有点恶搞，有点雷人，值得一看！
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶不羞的嘲讽脸</作者>
<标题>另类倚天屠龙记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-28 15:35:47</时间>
<影评>

大概是看了剧版的倚天屠龙记（苏有朋版），有了一个既定印象！看了这部之后颠覆了倚天屠龙记在我心中的形象！整部剧的格调给人一种低俗，嗯确实是这样的，台词脏话连篇，这点我是很难接受的！张无忌也是一个小无赖，偷学了九阳神功确不帮人家出谷，后面却把狭义道德挂在嘴上，这也许可以看做是成长吧！周芷若一开始就表现出了她恶的一面，与宋青书设计并色诱张无忌，虽然说剧版后面周芷若变得狠毒，但也是有过度的，还是说周芷若本来就心机重，下手狠，只是一开始还没达到那个能力，只能忍辱负重！张三丰也不是仙风道骨而是个其貌不扬的胖子，满身带着喜剧感！
魅惑啊
帅死
不过这版张敏的赵敏，邱淑贞的小昭，黎姿的周芷若都是不可复制的！尤其是赵敏帅气中透着妩媚，狠辣中透着温柔！

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>