<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>调音师 Andhadhun</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2551995207.jpg</封面>
<导演>斯里兰姆·拉格万</导演>
<演员>阿尤斯曼·库拉纳 / 塔布 / 拉迪卡·艾普特 / 安尔·德霍万 / 马纳夫·维吉 / 阿什维尼·卡尔塞卡 / 查亚·卡达姆 / 萨基尔·侯赛因 / 拉什米·阿格德卡 / 莫希尼·凯瓦拉曼</演员>
<简介>双目失明的钢琴家阿卡什（阿尤斯曼·库拉纳 Ayushmann Khurrana 饰）为了参加国际大赛，平日里通过私人授课赚取经费。事实上他的眼睛完全正常，只不过希望通过这种方式感受不同的生活。因为一场意外，阿卡什结识了美丽的姑娘苏菲（拉迪卡·艾普特 Radhika Apte 饰）。凭借出色的演奏技巧，阿卡什在苏菲父亲经营的西餐馆谋得兼职。他的演奏不仅令食客们倾倒，更虏获了苏菲的心。某天，阿卡什接受过气的影星普拉默（安尔·德霍万 Anil Dhawan 饰）的邀请，登门为对方的妻子西米（塔布 Tabu 饰）演奏庆生，谁知却亲眼目睹了倒在血泊中的普拉默的尸体。惊慌失措的阿卡什假装镇定，虽然暂时骗过了西米及其情夫，但是他的秘密还是慢慢被人戳穿……
                                    
                                　　本片改编自2010年的同名法国高分悬疑短片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>汤圆贝贝BeiBei</作者>
<标题>《调琴师》19年首部连刷电影
——看不见的旋律里，却看得见社会缩影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-16 18:40:45</时间>
<影评>

What is life ？it depends on the liver.
影片是由这句话开始，那么我们的本次影评也从这句话开始，首先谈谈Shali鸡我对于这句话的理解。

看电影的时候字幕君把此处的“liver”翻译成了“肝脏”，显然与后面影片的剧情更为贴切，但Shali鸡觉得这里其实是编剧很巧妙的用了“一语双关”手法，“liver”既是“肝脏”，也意指“生活者”。“生活是什么，取决于生活者本身。”在我的理解，这才是导演在这部电影中，最深层希望表达的核心观点。
那我们就细细地来扒拉一下剧中的几种典型的“生活者“，以及他们所构成的的社会缩影，赋予了这部悬疑神剧，怎样的现实主义讽刺意味。
NO.1阿卡什——假装盲人寻求音乐灵感，却最终真正成了道德盲
阿卡什打碎玻璃之后回头对西米说话
在我看第一遍电影的时候，我一度认为，在男主和寡妇西米被关在仓库里，两人相互帮助找到了出口，他回头说“桑哈太太，你愿不愿意跟我一起去警局”的时候，那是他人性的弧光时刻。在此之后他放弃了报复，甚至善良地替恶女人向医生求情，最终也得到了上帝的眷顾，奇迹般的被一只兔子救活了下来。这是我们一般电影通常有的结局，但在这部影片中，我们的导演对于人性并没有这么的浪漫主义。
真正的结局是什么？这有待讨论。但Shali鸡我在反复看反复思考之后，至少觉得原来我们所认为的happy ending，其实就像是谎言的表面，看似合情合理，实则漏洞百出。
第一：导演在处理结尾处，第一次医生的小车开过一棵形状酷似肝脏的大树的那个画面的时候，仔细观察可以发现，在医生说完“What is life ？it depends on the liver.”这句至关重要的台词之后，男主角陷入了很长一段时间的沉默。
远方驶来的卡车成为了寂静的标记
为了突出此刻的寂静，导演特地安排了一车类似劳役的人从右边车窗经过，窗外传来熙熙攘攘人声，似乎在标记着这一个沉默的关键时刻。随后，小车开过了大树，向远方直径驶去。细想回放，这一刻的沉默，已经不陌生了。在阿卡什面对警局伪造的证人声明时，他挣扎过，却沉默了；当他目睹西米杀死校长老太太的时候，面对众人，他独自站在一角，沉默着；这一刻，在金钱与复明的诱惑下，同样，他选择了沉默。他的一生将永远掩埋真相，假装视而不见，像个盲人一样继续生活。
他静静的听虚构的声明，即便内心有挣扎
第二：影片的整体结构非常的清晰，在开篇导演特地加上了男主角对苏菲回忆时说的“说来话长，咖啡？”这样一个背景音，再带出一个超现实的农夫打兔子的场景，作为开头。而之后在结尾处，两人异国他乡相遇之后，同样是这句话的时刻再现，紧接着男主角把意想不到的神奇结局告诉给了苏菲。我们当然可以简单地理解这是这部影片倒叙的叙事策略，但是我们更愿意去认为，导演特地用这样“头咬尾”的设计暗示观众，此刻男主角在说谎。其实真正的结局，在男主说这句话前，影像已经告诉我们了，而之后的故事，也就是所谓的人性弧光，只是男主希望苏菲听到的谎言的表象，并非真正的故事结局。意外入画的兔头手杖；面对苏菲对于桑哈太太的结局的反问后，男主所流露出富有阴谋感的笑容；以及最后一幕，一个被踢飞的罐头拆穿的装瞎的谎言，这些细节都不由让人脊背发凉。
难道很多事情并没有我们想象的这么简单、表面吗？！
“说来话长……咖啡……”
第三：细心的观众可能会对一棵长得形状酷似肝脏的大树很有印象，这个同景别的画面在片尾的02:00:02与02:04:49分别出现过，但导演的处理非常有意思。

在第一次画面中，医生的小车并没有在树下停靠，而是径直远去，仿佛让我们看到了西米被男主角和医生送上了飞机，成为了解救富豪女儿的肝脏移植体。当然我们不由的会去联想，也许男主角也顺势摘下了西米的眼角膜，恢复了自己的视力，亦或者他获得了巨额的报酬，去别处做了角膜移植手术后去了欧洲。总之，面对不公，男主角依旧默认，再一次选择了视而不见。
在第二次画面中，此时是男主角对苏菲复述当时的场景。我们看到了反转，小车因为后备箱里的动静，停靠在了树边，医生下车查看，打算再一次麻醉西米，结果反倒被西米重伤，倒落在公路上。以至于后面的一切结局都变了，男主差一点被狠心的西米撞死街头，却被一只神奇的盲兔救下。西米也恶有恶报烧死在了车里。
超现实主义画风的兔子
对比这两个画面，我们不禁感叹导演的用功之深，同一个场景，同一个时间，被一段看似无用的玛丽苏桥段分隔，却达到了奇特的观影效果。不仅在视觉上形成了闭环，也给了影片极大的剧情反转和观众的想象空间。
第四：如果看到这里你仍然觉得男主的腹黑是Shali鸡的小人臆断，那么就请自我反问几个问题：1、一只被猎人追杀的盲兔子，是如何准确的撞上了高速行驶的小轿车，而又是如何在撞碎了轿车的挡风玻璃之后还安然无事的逃离现场的？
兔子被车撞之后安然无恙的逃离
2、双眼被西米毒瞎的男主角，是如何在慌乱之中得知，救他的是一只兔子，而之后还把兔子作为了自己的护身盲杖？这到底是敬意之举？还是戏谑之谈？
毫不犹豫的认出了自己的拐杖
想明白这几个问题，我觉得对于这样一个主人公的人物解读也就差不多了。
NO.2苏菲的出现难道真的只是为了让电影在标签栏里多一个“爱情”吗？
当然不是，虽然Shali也曾经被电影的前二十分钟所迷惑，以为自己打开了一部又唱又跳的印度浪漫爱情歌舞片。甚至看完整部电影之后，我都觉得编剧对于苏菲的人物线的撰写是多余是鸡肋的。直到二刷电影后，我产生了一个疑问，也是这个疑问帮助了我解读苏菲这个人物。为什么在故事结局，编剧要给苏菲设计这样一句台词：“她害死了这么多条人命，你应该听医生的，取掉她的眼珠”。这句台词看似无关紧要，但是细想却关键至极，它赋予了苏菲立体的人物画像。
苏菲一副道德判决的表情
在我们的生活中不乏这种人，他们就像是舆论的傀儡，对于听到的或是看到的东西深信不疑，他们只触及表面，却未涉及深层，真相是什么？他以为自己知道，或者他们根本不在乎？只是一贯地站在道德的制高点，去指责去评判。苏菲作为男主角的爱人，其实早在两人看电影男主角能够准确地伸手吃爆米花时，或者在男主角面对墙上自己的素描画像发呆时，她就应该有所察觉。她一贯的只是看到事情的表面，并且深信不疑，乃至当男主角有危险时，西米略施小计就把她骗离了男主角的身边。直到电影结尾，男主角与她在欧洲重逢时，也是在一杯咖啡的时间里，她就完全相信了眼前这个以前骗过他的男人，甚至她还认为自己有权力去建议男主角取掉西米的眼睛，哪怕真相并未可知。难道当时她没有察觉到男主角在说谎时的喉结来回吞咽？难道没有对男主角摸都不摸就知道服务生拿出来的是自己的兔子拐杖这样的细节而疑惑吗？
真相也许对于有的人来说，就是表面这么简单吧。
NO.3贪财的邻居小孩他是谁？——贪婪、冷漠、势利的媒体缩影
 这个孩子在影片的一开始就出现了，他拿绳子去绊倒阿卡什，帮男主叫车还要小费，本不该是这个年纪小孩该有的样貌。当他无意间察觉男主并不是真的盲人的时候，他第一时间是找机会获得可以卖钱的证据，爬窗偷录视频来揭穿这个与他并无利害关系的谎言。说句不好听的话，这孩子不是利益熏心，就是闲得蛋疼。
小孩爬上高处去偷拍
他像极了我们现在社会中某些媒体，整天唯恐天下不乱，甚至靠小道消息发家致富，却完全没有探究真相的胆识与魄力，仅仅也停留在八卦而已。这虽然也无伤大雅，但是他们对于弱者的冷漠与无情，却像针扎一样刺痛人心。当我看到，小孩上楼发现了男主角真正被毒瞎了之后，他原本可以报警或是呼救，但他却无感的离去。这样的冷漠，难道还只是小孩子调皮，欺负残疾人这么简单吗？一个住在政府廉租房里，得到社会帮助过的孩子却对于别人的困境毫无怜悯之心，这还不够痛心吗？！
用绳子绊倒男主
解析到这儿，来个小插曲，夸一下印度电影，虽然他们总是一言不合就唱歌跳舞，但是对于小人物的刻画和认识，有时总能让观众细思极恐。我们这部电影的导演，也是一样，他继承了印度导演对于音乐的深刻理解，把影像和音乐应用得淋漓尽致，在影片的几个关键深刻，导演用它醇熟的镜头语言，结合声音的配合给了观众独特视听冲击。

我第一次看的时候，生理性的为之一颤的时刻并不是很多剧情的高点，而是类似当西米在阿卡什泡咖啡的时候带鬼脸试探男主这样的时刻。导演擅长在轻松的时刻给观众意想不到的刺激，一个较松的景别，仿佛若无其事的在描述一个客观事实，却在微摇的镜头运动中，随着音乐重音，带出让你意想不到的紧迫感和压迫感。（影片中这样的处理有很多，可以自己再去一一发觉）

再去刷这部片子的时候，我特地关注了影片贯穿始终的钢琴弹唱曲。有趣地发现，几乎在每一个男主的心理轨迹的变化点上都有一首应景的歌曲。在这里，歌曲不仅仅是背景音这么简单，仿佛是男主的情感窗口，他会把爱情写进歌里，同时也把恐惧，把无助都流露其中。更有意思的是，导演甚至将自己对于宝莱坞经典电影的致敬与缅怀都藏进了歌里，在影片中出现了很多经典的桥段回放，包括在电影结束后的字幕中也致敬了许多音乐的原出处。可见我们这位导演在时隔十几年后的第一部良心巨作中，想要表达的东西真的很多很多。
对旧电影的致敬
那么回到最开始的那句话“What is life ？”
看来我们这部电影的导演并没有给我们一个非常乐观的回答。刻画出了如此多生动的人物形象，他们都是各有各命。为了达到目的不惜杀人下毒，终究没有向善的西米；一手遮天，一心向权，假公济私的警察局长；贪婪自私却胆小迷信的出租车夫妇；损人利己，过河拆桥的医生，再加上之前我们深度解析过得三位，所有人构成了一个社会的缩影。虽然是过度悲观，但是不得不说在这样对人性地抽丝剥茧后，故事的真相已经远不比社会的真相来的可怕了。
这也应了后半句“it depends on the liver.”千人千面，所以，好好生活吧，互相尊重彼此的内心秩序。








</影评>
<有用数>16388</有用数>
<没用数>277</没用数>
</review>
<review>
<作者>孫大剩</作者>
<标题>关于最后一些小细节</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-26 00:03:50</时间>
<影评>

可能涉及剧透，想法仅供参考。
 看完之后回想的时候了发现的一些小细节，然后又看了下确认了一下。
首先最后那段的描述电影表达得很清楚，就是男主给女主描述的，一只兔子出来撞上了车子导致车子失控所以自己逃过一劫了是吧。
但是但是，重点来了。
第一，那个时候男主是瞎子啊，他怎么知道的是兔子？？？
第二，如果兔子真的撞上了那个车子，以能撞死人的速度不至于撞不死一只兔子吧？？？但是最后那个兔子毫发无损，活蹦乱跳的跑了啊！
然后让我想到这些那个小细节就是，男主描述完了这些情节后突然就出现了那个兔头拐杖，导演还给了那个兔头拐杖的一个特写，结合这是男主自己的描述，就是暗示这是临时编出来的嘛，素材来自身边！
而最后那个一拐棍打飞那个易拉罐结局，就是验证之前的伏笔了，这还是男主的谎言，事实就是死的还是出轨女，肝脏真的卖钱了（又验证了电影开头的那句字幕：什么是生命，这取决于肝脏），肝脏换了钱，男主的生命又改变了，所以后来日子过得这么潇洒，角膜移植了（或者就是出轨女的角膜），还有主广场的个人音乐会，但是因为男主本性难改，所及继续假扮盲人，美其名曰：为了艺术创作。
想到这些后我突然就觉得电影结尾并不突兀了！相当于给之前所有的坑给填上了！
当然这是自我拙见，感觉这样解释没毛病，出于这样的理解，这些小细节的伏笔和最后的结局，五分满分，强烈推荐！！ ！

</影评>
<有用数>3889</有用数>
<没用数>152</没用数>
</review>
<review>
<作者>CHANGPENGJIE</作者>
<标题>神剧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-01 22:36:29</时间>
<影评>

先说结论
其实男主和医生应该是把出轨女卖了 ， 拿了钱， 自己又得到了她的眼角膜 ~
男主眼睛最后肯定是好的，在装瞎子，易拉罐那个镜头简直了。。神剧
这是伦敦相遇之前最后一个镜头，车子已经远离这个大树了，这之前的事情都是真实的。。
注意这个镜头，车子已经远离大树了
伦敦相遇之后，他向妹子诉说了之前发生的事情，   妹子问他，然后呢，他举起咖啡，似乎有些犹豫，从这就开始撒谎了，他说出轨女在后备箱有动静，车子停在树下，医生想再给她来一针，不料被出轨女反杀，然后自己是好人， 被女的放了， 女的不放心， 又开车撞他 ，   结果因为一个兔子阴差阳错得救了，巴拉巴拉的。。。 都是编的谎言，大树那个镜头足矣说明

似乎有些犹豫啊

男主说的“之后的事”，车子又停在了树下，说明他在编 啊
最后男主甚至有点气氛的去拨开了易拉罐，是因为他后悔啊，刚才举起咖啡时候还在犹豫要不要说出真相，说出怕妹子更加讨厌他，就编了个谎言，没想到这妹子也没多正直，也觉得应该摘了出轨女的珠子。。最后的兔头手杖也说明，完全是由手杖想起来的，编造所谓的“真相”
男主从假瞎子变成真瞎子又变成假瞎子
里面没有一个好人

</影评>
<有用数>3855</有用数>
<没用数>95</没用数>
</review>
<review>
<作者>溢江东水</作者>
<标题>电影《看不见的旋律》（调琴师）场口研究与详细分析</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-07 00:39:27</时间>
<影评>

 
（除了下面详细记录与研究的故事本身，首先说说本片剪辑很值得关注有特点，就是知道怎么剪可以给人意外，而且省略不必要过程。举例比如说：
1， 中间杀死邻居老太的戏，就是上一场还是女主装头晕，老太蹲下查看，下一场直接电梯门开，男主出现，就接女主直接将老太扔了下去。
2， 再比如说厕所出现警长的戏，就是上一个镜头男主进了洗手间，女主看了一眼洗手间另一边，关了门，直接切反打镜头男主在尿尿，身后警长拿着枪赫然出现，吓人一跳。
3， 再比如最后的结尾，全景医生下车要杀了女主，切镜头在后窗对准后背箱，本来是个空镜头，这时医生抬起头脖子上飙血踉踉跄跄，车开动了；这个时候再一切，男主身边开车的已经换成了女主，十分吓人。这又省略了过程，我们也知道是女主又在后备箱偷袭了医生，并且夺得了驾驶位置，而看不见的男主此时不知道身边换了人。

                                                                            正文
开头是黑屏旁白：什么是生命，取决于肝脏。（这话和最后车里医生说的相呼应，其实是奠定讲人性与利益的主题。）
1， 开场是一个猎手的仰角镜头，他在瞄准一致兔子，兔子起初没有提防，当他猜到东西发出声响，兔子开始狂奔，一时到稻草人那边，又跳到公路旁石头，此时猎人瞄准，黑屏，枪响！（这个一方面与后面剧情勾连，留了悬念；还有一点暗示了猎人和猎物的关系，是一种全片基调的暗示）



2， 这个时候出的是字幕，但是音频里听到的是玻璃碎声，车撞击声，这些统统在后面都会一目了然，与片尾呼应。
3， 第二场由一段轻快的钢琴声带出，字幕是印度普纳，XX路，其实就是男主角的住所。镜头跟着一只猫进入了男主的房间，看到了一双弹琴的手，慢慢摇到他的脸，似乎有点异样，但察觉不出什么。直到一曲终了，猫咪上去舔了舔他，他用手感知了一下手表上的时间。（到手表这个细节，观众才隐约觉得男主怪，但似乎不能确定是盲人，直到下一场才明白。）



4， 第三场是男主角带着墨镜，拿着盲人拐杖下楼出门，却被一跟绳子绊了一个踉跄，这时一直等在旁边的熊孩子上前，说可以帮他喊车不过要十卢布。男主微笑掏钱，却一把抓住熊孩子的手，威胁说再这样，自己把绳子绑在他内裤上，疼的熊孩子拼命喊车。（熊孩子后面也是有用的，出场，也表现一些男主的聪明个性。）
5， 接下来是一组蒙太奇，一方面是当地的风貌，男主走在街上，然后坐在一边也有好心女人的施舍，其他人会嫉妒白眼。理发店去刮胡子。最后落定在第四场，乐器行的老板说自己又给男主带了学生资源，男主却抱怨说自己不教了，之前俩学生一个是孩子麻烦，还一个妇女一直在摸自己，况且自己还有两个月要比赛了。乐器行老板却说没事的，那个有钱妇女喜欢你，和他好你就能去伦敦了，男主却走了。（这场戏唯一作用，就是交代了男主要去伦敦参加比赛的初始动机，时间紧迫他却没钱。这个动机他后面会数次提及。）
6， 然后又是一组蒙太奇，男主搭公交，快餐店吃东西还一边晃动手指，独白是说自己而言，白天黑夜没有分别，盲人更容易专注，对艺术而言很重要。蒙太奇最后他在家里弹琴，镜头缓缓推上一张老明星的照片。
7， 第五场戏就是老明星的出场，他从奥迪车下来却穿的十分朴素，拎着一只螃蟹桶子，上楼进了家门，打开了洗手间，女主第一次出现在涂指甲油，对老明星微笑。（这是女主第一次亮相，没有什么，交代了一下大概的现状，以及和老明星双方打扮审美上的反差，隐隐铺一点俩人关系的不佳。）
8， 下面第六场就是一段老资料片，老明星对着演员唱歌，再拉出来原来是YOUTUBE上的视频，老明星微笑看着留言，都是怀念老明星的，问他在哪里。老明星嘀咕说这是丹麦的评论，这时女主在门口看着他，说了一句哈姆雷特也来自丹麦。（这里有点隐晦，但可能表现了一些老明星和妻子的观念不同，那些老掉牙的歌，用妻子的话可能是一千个哈姆雷特，一千个看法，自己就不认同丈夫。）
9， 第七场是活泼的音乐在厨房响起，女主晃着屁股跳着，一边做着菜，这时老明星拿着手机过来，说女儿有话和她说，女儿上来喊的是阿姨最近好吗，好好照顾爸爸之类。电话挂断，女主有些不开心地说她怎么还叫我阿姨，至少可以叫我名字吧？老明星安慰说她是孩子，再给她一点时间，女主抱怨说我们结婚都三年了。老明星这时为了哄妻子开心，也是打断她的抱怨，开了手机视频，女主果然转怒微笑说这里是我的厨房，我正在做螃蟹，不想让螃蟹感受到死亡威胁，所以放在冰箱冷冻让它睡着，再下开水。她还强调了一句【螃蟹肉是春药】。老明星在一边笑着附和说好，还问要不要自己去找制片人谈谈，让她开一个西米秀，不想女主却红了眼睛大声呵斥他怎么敢来说这种话，他带来的螃蟹是不是要毒死自己，吓得老明星立刻唯唯诺诺，可女主忽然一笑说自己是在演戏，是一个剧本里的一场戏，老明星立刻恢复了安心，女主拥抱了他。（这场戏是全片第十分钟，已经带出了主线的矛盾，有三个信息点：一是老明星和女主的关系没有得到老明星女儿的认可；二是老明星是被女主吃定的关系，被她玩弄在鼓掌之间。三就是女主的性格第一次出现，她很能演是个演员，而她所说的螃蟹台词以及毒死的台词又存在着一定的隐喻，和她后面的作为是有些暗杀的。另外这段视频老明星说的台词，在后面凶杀那一场会起到作用。）
10， 第八场是女二（男主爱情的官配）的出场，在街头和司机争吵，结果带着怒气骑着摩托，没注意眼前的盲人男主，将他撞翻，不住的道歉。（这场戏一方面是要做男主和女二的初次相遇，推动剧情；还要体现女二的性格，是激动冲动直白的，这个对后面她犯蠢，帮不了男主有直接的关系）
11， 第九场是男主没有回话，直接切在快餐店，男主起身想走，女二却热情地拿着快餐过来，请男主吃还赔罪。女二关切男主怎么不带导盲犬，要是出事怎么办？男主笑着说艺术生涯还没开始就结束了，女二问男主是什么艺术家，男主说钢琴，女二顿时眼前一亮。（继续推剧情，女二家餐厅要招钢琴家，男主意外获得表演机会）
12， 第十场是女二家的餐厅，女二父亲也就是老板正在责骂员工没关好冷藏室，但忽然一阵美妙的钢琴声打断了他的怒斥，他出门看表情顿时陶醉了。男主正在弹琴，老板鼓掌，上去问女二哪里找到的，女二说意外偶然，老板顿时问男主，晚上有时间吗？（这个雇佣关系推动男主后面进入主线）
13， 十一场，女二摩托送男主回家，路上问及男主眼睛怎么回事，男主第一次说到是十四岁被板球打中，上了视网膜神经，女二还要再问，男主笑着说可以聊点开心的事吗，女二歉意地说当然。（这里男主第一次提及这个背景，然后不愿多谈也是为后面谎言铺了一笔）
14， 十二场，女二将男主送到了家门口，男主表现了对这片地方的熟悉，这里是扶手一共十八级阶梯等等，男主问女孩要不要喝杯咖啡，女孩说还有事下次吧。（这说明二人关系此刻还不够，进屋喝咖啡的意思你我都懂）女孩约定晚点来接他去表演。这时女二看着男主上楼忽然鼓掌，说他弹得真棒，男主说自己的曲子会写完，女二却觉得这首曲子已经完了，别动了缺憾才美。女二说一会再见，但想到男主看不见，改口说自己来见他。（男主女二这里有增进，但还没到进屋喝咖啡的地步；女二就是男主的迷妹，一方面对男主的盲明显心存同情和善良，这些都被男主发现了。）
15， 十三场，男主上楼进门，忽然健步如飞，摘掉了隐形，看向了窗外女二飞驰而去，露出了微笑，却没想到这一下被楼下熊孩子看到，熊孩子表情惊讶，男主赶紧缩头。（这里是影片十六分钟，带出了第一个悬念反转，男主是装盲人，根本没有瞎；而被熊孩子看到，后面有了很大的危机）
16， 十四场，男主带着眼罩起床，这次要戴隐形的时候忽然摘了，下楼看见美貌女二靠在摩托边微笑看着自己，女二见他走来淘气地闪了几步，忽然笑着说下午好，男主故作惊讶也道好。但这时一坨鸟粪掉在了男主的墨镜上，女主帮他摘了洗了洗，看了他的眼睛说你这眼睛很正常啊，但是很快就说是看起来，他真的全盲吗？男主眼睛丝毫没有眨之类的表现，微笑说自己能感受到光感，然后摸了摸天，说是五点半。女孩明显相信了，微笑说鸟粪会有好运，俩人笑着上车出发。（这里还是俩人关系的增进，女孩已经会调戏男主了；另外就是女孩完全没有看出男主是假盲，可见男主扮盲人已经很有经验）



17， 十五场是路上和餐厅的蒙太奇，背景音乐是欢快爱情的，男主在车后座偷看后视镜的女孩，然后在女孩餐厅表演十分欢快，女孩也看着弹琴的他微笑着。这时老明星恰好在这里和人谈事，看着男主弹完上前称赞，男主其实认出了老明星，却只是说他的声音很像那个老明星，还说自己是他的影迷，他的歌声很棒，老明星顿时心花怒放，与他合影留念。（一方面是感情增进，但是伏笔主线已经进入了，老明星和男主关系建立起来）
18， 十六场是晚上，女孩再送男主回家，称赞他的表现小费，自己家餐厅史上最多，男主再提及说自己要赚20万卢比去伦敦。女孩笑着祝福告别，男主上楼不小心掉了墨镜，立刻回头捡了起来，这一幕又被熊孩子看到了。（再次交代男主的目标是伦敦，另外再次确定熊孩子这边的发现危机）
19， 十七场又是一组蒙太奇，是男主早早来到餐厅排练表演，女主很开心，男主弹琴让全场开心，他看着墙上的漫画险些被女主发现；接下来是路上一起吃冰淇淋，一起感受城市，二人关系突飞猛进；最后是餐厅为男主弄个【在黑暗中表演】的主题，所有人蒙上眼睛跳舞，全场很HIGH，女主含情脉脉看着男主的眼神。这时老明星走来邀请男主明天去家里表演私人音乐会，因为是自己的结婚纪念日，男主答应，但女二走来男主没有说这事。（影片二十四分钟，一方面是男主女二关系突飞猛进；另外就是主线继续走，男主就要卷入危机）
20， 十八场是老明星开车回家，看着老电影，让妻子一起看，女主看着小说说自己已经看了十遍了，下面的剧情会怎样都能呗。老明星无奈，谎称说自己明天要去出差，其实我们知道他要给妻子惊喜。（表现夫妻关系不行，然后老明星的出差给了妻子机会出轨。）
21， 十九场是男主和女二情感到达顶峰的点，天下大雨，女二送男主进家门，第一次来到男主家里。他们彼此换掉湿漉漉的衣服，去都有互相偷看的情愫；然后是换好衣服一起喝红酒，说着祝酒词，男主甚至说出你就是我的音乐。女主蒙起眼睛，玩起了寻找酒杯游戏，还让男主摸摸自己的脸感受自己的容貌，随着男主的抚摸，她将男主手指含在嘴里。这晚，俩人就此发生关系。（男主和女二关系达到顶峰，确定关系，也是男主最快乐时刻）
22， 第二十场，早上男主醒来发现女二蒙着眼睛体会男主的生活，但是餐桌鸡蛋一团糟，男主看到炉子上盖子快炸了赶紧拨掉盖子，女二这才吓得拿掉眼罩发现他已经醒了。男主吃着难吃的早餐，还笑着好吃。（这场结束是三十分钟，欢快之后进入全面的主线）
（插一句，其实坦白讲前三十分钟有点慢了，毕竟女二在主事件里参与度太低，前面铺这条爱情线可以再轻快简单一些，不过作为印度电影，这片在节奏已经很放过我们了啊！！！！）
23， 二十一场，男主来到了老明星家门口，按了门铃开门的是老明星妻子女主，男主道明是老明星邀请自己来，女主说家里没有请他，又说老明星出差了，让他明天来等等，但男主坚持说自己拿了钱的，说好就是现在，可以去里面等。二人争执之时，邻居老太开门查看，女主看到让男主先进门等待。（男主和女主的第一次建立关系，主要是异样出现，为何推三阻四不让男主进门的悬念；另外这个邻居老太也是有作用，不浪费任何一个主要人物。）
24， 二十二场，男主进屋弹琴，女主打电话给老公，说没有告诉自己请了钢琴家，说老公十分钟后回来。男主称赞钢琴很好，女主有些狐疑问他是不是全盲，男主说是，再次提出自己是十四岁被板球所伤眼睛。这时男主开始弹琴，却忽然察觉到角落一具尸体，旁边是一地鲜血。他琴声停了，女主鼓掌说弹得很棒，男主强作镇定，说可以带自己去洗手间吗？女主答应，扶着他一步步踏过尸体，走向了洗手间。（第一个反转，屋里有尸体）
25， 二十三场，男主进洗手间内上厕所，这时镜头切向另一面，一个壮硕男子，拿着枪盯着他，男主没有任何反应，摸着墙出去。男子在后面就要动手，但女主示意男子淡定，扶着他去钢琴那边，男主看到了尸体正是女主丈夫老明星，脖子上有个枪孔。（第二个反转，凶手仍在厕所）



26， 二十四场是伴随男主钢琴声的一个闪回，也是一个客观视角，故事闪到老明星带着礼物兴奋回家，要给女主惊喜，结果发现了房间里女主和壮硕男人偷情，他手里的红酒好鲜花掉到了地上，拿起了男子留在桌上的枪，女主欲解释。


27， 二十五场，男主仍在弹着钢琴，女主开始了精彩的表演，和男人一起打扫了屋子，将老明星的尸体装进了手提箱里，又按门铃假装开门，迎接了“丈夫”回来，拿出丈夫的手机和扩音器，放出丈夫的声音（就是此前他们在厨房，丈夫说的话：太棒了，我很开心，要不要自己和制片人去谈谈），然后女主假装将“丈夫”迎进屋，而男人则在一边盯着男主，看他有没有异样。终于女主出来，又放出丈夫昨晚说要去签合同，再见的声音。她假装和丈夫辞别，让男人带着手提箱走了，告诉男主丈夫急着去和建筑商签合同。而这一切都在男主的眼中，看见女主坐在一边看着车子远去，悄悄哭了。（到这里四十三分钟，这是一个电影的戏眼，就是男主卷入了这场杀人案之中，主线正式展开，也就是第二幕开始。）
第二幕开始：第一情节报警却发现杀手就是警长，反被警长带回家观察，报警一法因男主恐惧彻底失败。
28， 二十六场，男主坐在路边沉思，这时有卖幸运彩票的女人上来，男主随便摸了一张，女人胡说八道说他肯定是头奖，100卢比。这时男主让她帮自己叫一辆车，三轮司机来了接了男主，男主说去警察局。（这里是男主的第一个选择，也是人之常情最正常的选择；而且这里卖彩票的女人和三轮司机都是后面的重要人物，这里是一个潜在出场的铺垫）
29， 二十七场，男主到了警察局刚报告谋杀案，就发现警长出来了，而他正是之前家里的拿着枪的健硕男人。男主顿时沉默了，说自己要喝水，这时警长显然听到了男主说的，上来问情况，男主赶紧改口说自己的猫被人杀了，请帮自己找到杀猫的人。警察听了哭笑不得说你疯了吗，警长却制止他，说自己帮他找凶手。（第三次反转，要报案发现凶手就是警长）



30， 二十八场，警长将男主带上车，出门忽然遇到警长的太太，太太责问警长怎么一天关机，警长谎称自己办案子太忙了，又微笑暗示有事晚上说。太太会意晚上说的意思，甜蜜一笑，看着他走了。这时下属过来打招呼，太太问他办什么案子，下属说找一只猫，太太惊讶。（简单的过场戏带出警长那边的人物关系，就是他的太太，也是后续会被男主利用的关键点）
31， 二十九场，男主带着警长回到家，警长问你猫啥颜色，男主说是黑白，警长又狐疑你怎么知道，男主说别人告诉我的，警长反复测试男主，而男主装作让他赶紧找猫，十万火急，一面悄悄走到一边将隐形眼镜藏起来。警长发现了报纸，问谁看的，男主说是垫猫屎用的；警长悄悄走到一边藏起，男主赶紧放好隐形眼镜，走过来假装看不见以为警长出门了拼命呼喊，这时身后警长已经举起了刀，准备飞过去，但男主丝毫没有闪躲，只是解释猫的情况，就在警长将刀从他身边飞过去，男主仍然淡定不躲还说什么东西。这时一阵钢琴声解救了他，猫踩着钢琴回来了，男主激动抱着猫让她吃东西，还谢谢警长，警长发现他没有说谎走了。（这应该是男主第二次危机，第一次是明星家发现杀人案；第二次就是这个被警长给测试，因为一旦被发现是假瞎子死无葬身之地。这场有好几次博弈，很有意思。）
32， 三十场，女二家餐厅。镜头跟着女主背影走入，看到了远处正在弹琴的男主，女二爸爸上来打招呼问老明星呢？女主只是笑着说他像往常一样迟到，自己等等他。然后女主一边假装打老公电话不通，一边盯着男主，男主只是弹琴没有任何反应。结果女主和女二爸爸抱怨说了几句，起身走了。这天最后女二发现男主自己离开了餐厅，觉得他有异样，不知为何。（这是女主和男主的第一次小博弈，还是观察阶段，二就是女主在演戏给大众看，让大家相信她丈夫之死和她没有关系。最后就是女二对男主变化在这里有了感觉，后面积累起来爆发。）
33， 三十一场，从老明星的老资料片画面开始，再进入新闻报道老明星的去世，这位老明星西影之后一直做房地产生意，这次被杀也是因为带着1000万卢布去投资房地产，途中被杀。他的妻子痛心疾首，目前案子没有线索。
34， 三十二场，新闻拉出是电视机，一个男子看了一会去洗手间，发现了便池一个金色手表拿了起来。下面直接一切他已经在警察局被暴打，说怎么会有死去老明星的手表，从实招来，男子说什么都被打。
35， 三十三场是警察局，警长装作不认识女主，说那个男子已经落网很快有消息，这时老明星女儿也在一边哭红了眼睛。男主被带进来，原来女主说当天他也在可以给自己作证，丈夫因为给自己惊喜回来了一趟，在之后就走了再也不见了。老明星女儿恳求男主再弹父亲喜欢的歌给自己听，男主望着警长递过的一张证词要签名，说明他因为结婚纪念日私人音乐会去了老明星家，之后十分钟老明星回来，辞别妻子走了。男主听着忽然起身说都是谎言，明明是警长勾结了妻子杀了老明星，还把尸体藏在手提箱等等，自己是能看见的，警长大怒让人抓男主。其实镜头一切，那都是男主的幻想，他仍然听着警察读证词，并看着老明星女儿的哭泣样子，写了自己的名字。（报警这一发彻底的失败，男主因为害怕没有出头，坏人得逞。）
第二情节点：邻居老太指证女主所说有假，女主再将老太推下楼，又被男主不巧看见。
36， 三十四场是葬礼上，男主弹琴伴奏，女主默默上台感谢了他，并哭泣着再次说明最后的情形是，丈夫为了给自己惊喜请来了男主，随后自己打电话让丈夫回来，但当时丈夫虽然十分钟后回来，但临时有事去和建筑商签合同就走了。可这时邻居老太也在葬礼上，安慰着老明星的女儿，并找到警察说自己是邻居，当时分明是有个健硕的男人先进了老明星家，然后自己回家路上遇到老明星其实已经回来了，而当盲人男主敲门的时候，屋里已经有了三个人才对，并不是女主说的老明星最后一个进来的。（新的证人出现，指证女主证词有假，危机扩大）


37， 三十五场警察来到警长家，说明老太证词，警长含糊其辞，可警长太太却直接说一定要查女主，那种戏子嫁给老头子为的就是钱，嫌疑很大，肯定有情人，说的警长紧张地差点噎住。警长说去老太家看看情况查一下吧，说完就走了，太太喊说十几个鸡蛋还没吃完呢，又笑着和警察说他每天都这样补充蛋白，警察并没有多疑。
38， 三十六场，男主又要出发去女主家，兑现此前弹琴明星生前最爱的歌给女儿听的承诺。但女二追上来问他怎么怪怪的，老躲着自己，如果之前发生的事是随意的，小心他有报应。男主心烦意乱让三轮司机去女主家。
39， 三十七场，女主借口头疼让老明星女儿出去为自己买头痛药，看着她走后敲开了邻居老太的门，说有没有止痛药，当老太好心拿药走来，她装作头疼坐在地上。这时男主已经在电梯打开，目睹了女主将老太扔下了楼去。俩人都是大惊，但男主强作镇定按了女主的门铃，假装没看见外面的女主。此时外卖传来尖叫，老太在楼下的尸体被发现。（第四发反转，也是第二次大危机，目睹女主再次行凶杀了老太，这下被卷入更深了。）
40， 三十八场是楼下大家的反应，警长带着警察视察，得出结论老太是地太滑摔下去的，毕竟八十一岁了。而此时女主看到明星女儿和男主站在一起，怕男主说出什么，只说法事时间到了带走了女儿，看着警长二人有眼神交汇。
第三情节点：男主被女主闯入，不仅被戳穿假盲人身份，还被下了毒，被女二误会，失去了一切。
41， 三十九场，男主立刻回家，上楼时又被熊孩子看到，他一边摘掉隐形处理猫，一边打电话给女二说有急事告诉她让她赶紧来。可熊孩子在外面用竹竿撑着手机，从窗口拍下了男主自如活动的画面。（熊孩子这个成为了破坏男主关系，却有利的证据）
42， 四十场，男主正在等待听到了门铃声，结果开门发现竟然是女主，女主说他怎么走那么快，明星法事也不参加，递给了他法事的贡品，男主吃了进去。（开门发现是女主，就是第五发反转，吃贡品这个细节因为是全景，很不容易察觉没有强调）女主道明来意是感谢他对老明星女儿好，并要喝咖啡，男主装瞎去摸杯子，女主一直看着他。当他泡好两杯咖啡，女主忽然戴了鬼头面具，男主依然没有反应，她摘下了面具继续观察他。



两杯泡好，女主忽然在他的杯子里滴了液体，测试男主能不能看见。女主喝了看男主始终不喝，说快喝吧不然凉了，男主借故去拿饼干，忽然碰翻了咖啡杯要去收拾。这一刻女主拔枪对准了男主，说自己知道他就是个假瞎子，男主吓得举起双手，终于摘了墨镜说了句你好。女主开枪，男主闪躲却发现她是假枪，女主责问男主到底干嘛装瞎子，男主激动说自己不想卷入，自己已经作证了，就准备去伦敦。女主问男主还有谁知道他是瞎子，男主说没有，这时他忽然觉得天旋地转，想起自己开始吃了贡品问她给自己吃了什么，女主只是淡定地拉了窗帘，男主清理不出来吃的晕倒了。（第三次最大危机，第一次是老明星家弹琴，第二次是警长来测试检查，第三次最大因为假盲人被戳破，还被下了毒。）
43， 四十一场，女二接到电话赶到男主家，楼下熊孩子亮出视频说给钱就给看新鲜的，女二没有付钱直接看到手机里男主一切行动自如的样子，狐疑之下敲门，女主光着身子开门，女二大惊看着床上躶体的男主，以为他是一个骗感情的渣男。女主故作不知他是瞎子，大呼上当，女二提醒熊孩子有视频，他就是骗子，在床上特别狂野，一怒之下走，让女主告诉男主，自己餐厅不要他了。女二哭着出门，熊孩子还想要钱，被她狠狠抽了一巴掌。（这其实是第六次反转，就是男主没死，反而被栽赃渣男。而他失去了女二，失去了一切。也埋下了女主要清除那个视频的动机。）
44， 四十二场，男主醒来发现已经真的看不见了，他质问女主给自己吃了什么毒，女主说他现在就是真瞎子了，也没法举报自己，因为他已经作证了，不可能再说自己看见了一切。男主崩溃，女主得意提醒他好好搞艺术走了。下楼叫过小孩说要看视频，结果看了一眼说没有视频啊，熊孩子一看视频没了，急的要命，上楼去看，发现男主正和女二打电话被痛骂，痛哭流涕，小孩发现男主真的瞎了，吓得跑了。（男主最大危机双眼真瞎，也是很大的讽刺，之后会围绕这个能不能看见的戏眼做戏。此时电影是一小时十七分钟，还有一个小时结束）
第四情节点：警长再次袭杀男主，男主逃脱被医生，司机和卖彩票的女人所救，却不想落入了贼窝命在旦夕。
1. 女主回去和警长一说，警长指责说什么叫弄瞎，为啥不杀了他。女主说我不是连环杀手，我干了那么多，你却躲在身后。而且要不是那天你正好带枪，老明星也不会死。警长沉默，他们望着老明星的遗像不语。
2. 另一边男主摸索着护照和钱就逃跑路，镜头这时退带出一个绑脖子上吊的绳子，男主正在走，忽然警长从身后窜出一下将男主推到绳子里就要勒死，男主拼命挣扎，终于抓到了电熨斗狠狠打了警长脑袋，夺路而逃。（第七次反转，警长忽然出现要杀了男主，这次谋杀失败再次写出警长其实是蠢蛋，不厉害。）
3. 男主夺命狂奔，终于体力不支晕倒在地，警长捂着脑袋追出，四下没有看到男主，气的要命。
4. 男主在一个小诊所醒来，正在被医生扎针立刻跳起反抗，医生解释说是他的下属们在路边发现了男主，而此时三轮司机和卖彩票的女人来了，说出他们之前都认识男主，发现他倒下路边救回来的。男主得知他们是好人，向医生求救自己的眼睛不行了，医生看了看说是刚瞎的，叫等眼科医生来看看，先好好休息。
5. 司机扶着男主上厕所，女人则做饭给他吃，男主感动说出有人要杀自己，但他们提醒男主联系家人，爱人或者朋友，男主却说自己没有人要联系。（一是此时男主逃过一劫，本以为遇到好人，是好事，观众也跟着男主一起觉得遇到好人，有安全感。二是男主对女二已经灰心，不愿意联络了。）
6. 当晚医生开车回来，与司机和女人商议价格，医生说十五万两个肾，女人说要二十万，这瞎子身体不错，司机却犹豫说两个肾不是要了他的命吗？医生说你还起好心了，这种人同情他干嘛，尸体到时候放在火车铁轨上就碾碎了。女人也狠狠地说自己不要去火车上要饭，就这么定了，准备手术去挖男主的肾。（是第八次反转，原来好人都是骗子，是要男主的肾脏卖钱，另一方面带出了这三个配角性格的不同，司机是心存善意的，医生则是始作俑者）
7. 医生微笑进来安慰男主，说眼科医生一会就来，先做个体检吧。男主被骗进手术室，司机和女人也准备就绪，没想到这时医生的电话三番五次的响，医生大怒对手机说自己手术的时候不要来电话。男主一听急了什么手术，自己不要做手术，结果被三个人合力按住，医生拿出棉签在男主肾位置画了画，男主拼命挣扎说自己可以给他们1000万卢比，并以彩票女人手上的湿婆为誓言，但医生很快给了他一针麻醉剂，男主还在念叨自己以湿婆为誓言，终于昏睡过去。医生笑着正要动手，不料女人喊停，说他真能看见吗，不然怎么知道自己手上的纹身，镜头给过去真的是一个湿婆纹身。（第九次反转，危急时刻，男主靠机智化险为夷）


（第五情节点：男主带着医生，司机和女人三人组，对警长、女主绝地反击开始。
第一发就是引女主带自己去灭口，其实半路设伏反将女主绑走了。
第二发扮作私人侦探告知警长太太，警长出轨女主的事，让他带钱来封自己的口，并做出女主死去的新闻，其实是引警长只能私下前来付钱洗掉丑闻。
第三发就是囚禁女主，设下电梯等拳套，等警长一来就拿钱断电将他困在电梯里。）
1. 男主再次醒来，医生三人围上来劝阻，承认之前要挖他的肾赚钱，但不知男主怎么知道她手上的纹身。男主立刻说大婶的打扮和头发，长相，还说了司机的头发和长相，还有三轮车上明星的图案。所有人大惊男主怎么知道，难道是装瞎吗？男主淡定的说自己答应他们的1000万卢比不会少，自己就是大婶彩票上最大的奖。（此时是一个半小时，绝地反击要开始这个其实是男主团结队友的戏，还以利益征服了他们的戏，因为他们不知道男主是刚瞎的，所以男主自然可以从之前看过他们寻找记忆）
2. 警长头部带伤来到女主公司找她，女主得知男主跑了很失望，但警长说没事已经窃听女二等人的手机号，布下落网了，现在一切都是女主的了。女主却冷冷说盲人还是会说话，狠狠说去找到他！警长慌了，起身去办。（再次表现危机没有解除，而且警长完全听命女主，女主才是BOSS）
3. 女主回到家，发现男主居然赫然在家里教女儿弹琴，男主微笑告别女儿，女主说自己送他，男主没有拒绝。女主将男主塞进车里，打电话问警长现在男主就在车里怎么办，警长那边正在开会呢，说将男主带到山头自己去杀了他，并对下属们谎称自己小姑子又进了ICU，赶紧去看。
4. 一路上，男主威胁女主，自己想恢复视力，黑市可以通过换视网膜解决，但要一百万，女主如果给自己钱，自己就去伦敦，否则向媒体揭发。女主冷冷说自己凭什么和他交易，说话间，忽然被一辆三轮车挡住了，女主大骂，男主问那个三轮车后是不是有明星的照片，女主说是，男主忽然用迷药迷晕了女主，三轮车上司机和大婶下来把女主一起扛走了。（一小时35分钟，这里整个电影，男主第一次对女主大获全胜，男主的机智，是一个爽点。）
5. 另一边警长回到家心烦意乱，原来已经联系不上女主，（这就是电影手法，不需要警长开车去，忽然发现女主失踪的事，直接回家就交代了联系不上的信息）这时妻子笑着给饭菜，但他心不在焉。这时妻子接到电话，是男主扮作老明星雇佣的侦探打来的，说自己受雇调查女主的事，发现她有情人，情人正是你丈夫警长。妻子大惊，警长这时问妻子谁来电话，妻子说是一个亲戚，警长没有在意。电话里男主还说给自己一百万卢布否则公之于众，明天交易。（男主的第二发计策，要引警长出动解决掉）
6. 然后一场戏搞笑，开场镜头是太太举枪打出了一个洞，然后洞里看到厕所终警长蹲坐在洗衣机上十分狼狈。太太要杀了警长，警长承认自己不对，说自己深爱太太，都是那个女主妖艳贱货，太太不理又开了枪。这时警长手机忽然响起，太太再开枪说是那个贱人打来的吧？警长发现是下属，开了免提，下属说女主已经自杀了，他们在路边发现了她的车和鞋子，她死了。太太这才息怒，警长唯唯诺诺出去。（表现男主的计划，一是打破警长家庭关系逼他，还有就是做出女主假死的样子，好让警长只能私下来洗白丑闻。）
7. 下一场无数人围观，新闻报道女主已经自杀的新闻，女二看到新闻说女主是和男主一起车里时出事的，男主此时下落不明，女二看到惊呼他们居然私奔了。
8. 而小诊所，女主被蒙着眼睛和嘴巴推了进来，听到新闻拼命挣扎。医生先给了她一针取了血样，说要给护士去检查，如果和男主相配就挖她的研究给男主，女主害怕尖叫。（这又是个伏笔，给后面决战之后医生要拿女主换更大价值做铺垫）
男主将塞她嘴巴的拿掉，却被狠狠咬了一口。女主的第一反应就是离间男主和伙伴们，说别信男主的，警察都在找他现在，自己会有更多钱给医生三人。可司机说我们不想相信杀人犯，你太毒了，女主说自己没有杀丈夫，是丈夫发现了他们的奸情，一时怒气擦枪走火而死。男主问那邻居老太呢，是不是她弄死的，她叹了一口气说是，不然呢，他万一指认警长，自己和警长都得死。话音未落，司机亮出手机录音，刚才的话都被录了。女主说如果警长不拿钱来，这段供词就会给警方了，大婶也警告女主乖乖的，自己给她准备吃了，带她上厕所。（这其实是一段谈判戏，女主想反客为主，不料被男主设计反而录音，博弈之下以为男主赢了，但是其实后面有翻转，几人确实动心绑了男主。）
9. 男主带着三人开始设计如何对付来交易的警长，到时大婶扮作清洁工，主要要切断电梯，把警长困在电梯里，几人大笑要听到警长的吼声，大笑。这时女主传来挣扎声音要上厕所，大婶起身去帮她，男主问医生，到底有没有眼科医生这里，医生笑着说全城有一百多个吧，男主大笑医生够坏。
10. 大婶带着女主上厕所，女主一直在策反她，一会说会给她更多钱，一会说自己是寡妇，家里还一个女儿放了自己吧。当她听到窗口有火车经过，拼命呼救，结果喊完没有任何回应。大婶笑着说下一班一个小时以后，可以继续喊，也不会有人听见的。（主要还是女主的性格，一直软硬一起来，虽然此刻无用，但后面力量关系的变化会看到女主性格的作用，没那么好对付这个女人。）
第六情节点——最后的决战：大战前夕，三人忽然反水将男主捆绑要自己赚交易费，几人按设计困警长，女主说服男主一起合力却反而攻击男主，医生赶来和男主一起制服女主，一起开车上路要交易女主的内脏。
1. 蒙太奇决战前夕大家的状态，其他人睡着，男主望着窗外沉吟，女主则在试图割断绳子逃跑，另一边老明星女儿联系女主也联系不上。
2. 次日，三轮车里，大婶打电话给警长太太，说让他丈夫来，一会会短信地点位置。这一边，警长太太正在警长身边接电话，他们显然已经和好，太太甚至将枪递给了警长，让他去收拾自己的烂摊子。（这里有一点主要表现警长太太也不是好人，为了名誉利益可以支持丈夫去杀人。）
3. 司机和大婶扶着男主到了仓库，忽然将男主绑在轮椅上，男主惊呼干什么，但二人说为了他好，乖乖呆着这里垃圾多，别碰伤了，说完就走了。镜头缓缓移动，带出了男主身后一样被绑在轮椅上的女主。（这是第十个反转，以为都是伙伴，没想到为了独吞利益又一次背叛了男主。这一场又改变了力量对比，将男主和女主归于同等位置。）
4. 女主放声大笑说猴子踩了主人，这样警长不会好对付，一定能干掉那几个蠢蛋，到时候进来一定杀了男主。可男主沉默了，半天才说自己在想现在的情况，警长来了可能会连她一起解决，毕竟老婆已经发现了。女主也沉默了，忽然喊男主把椅子靠过来，他们必须互救，解开绳子逃走。可男主拒绝合作，女主说你只要解开我的眼睛罩子，别解绳子，我给你解开绳子，你来跑总可以吧。男主想了想这个提议，终于答应，俩人背对背靠近，女主开始解男主的绳子。（又是一场博弈戏，就是女主如何设计让男主和自己合作，男主最终还是答应，上套。）
5. 外面医生忽然得到了护士的汇报，当他看到女主的血样报告，眼前一亮。（这是最终的目的和利益抉择，对于要不要把女主内脏拿去换钱）
两条线的决战开始，一是警长和大婶、司机，另外一条是女主和男主、医生。
6. 终于，警长来到了大楼前，司机电话和他说一会把包放进电梯，就可以拿到证据滚了，结果警长将包扔进了电梯，拼命跑上楼去，发现了在看钱的司机，追杀之下一枪打中他的脖子，逼问证据呢？司机喘气说不在自己这里，人在下面，警长气的立刻坐电梯下去找人。（司机因为贪图利益，也死了）
7. 警长的电梯一半，被大婶断了电停在半空中，一片漆黑，警长恐惧之心开枪打门，结果子弹反弹，一片漆黑之下听到他的惨叫声。（警长中计被干掉了）
8. 另一边，男主被解开了手却反悔拒绝给女主取下眼罩，要靠自己走出去，结果看不见到处乱撞，女主叹息说帮自己解开，自己可以给他指路，男主没办法这才走到女主身边取下眼罩，女主于是开始了戏耍男主，指挥男主到处乱找门，其实偷偷用轮椅到一边撞击盒子里的剪刀。（女主的计划进一步起作用，让男主被控制被骗）
9. 切了一场外面大婶带着司机拼死赶去医院。（这大概率是为了避免室内那场太长，其实观众不会在乎司机的死活）
10. 她最后胡说八道让男主去砸镜子，结果没想到男主真的砸出了一个玻璃出口，但这一刻女主也用剪刀剪断了手脚的绳子，就在男主在摸索残渣碎片要逃出去，被女主用屋子里的拐杖狠打几乎打死，这时正好医生进来，发现了地上奄奄一息的男主，惊呼之下被藏在一边的女主用拐杖打倒，还抓起他身边的手术刀狂扎医生，说敢给自己取血，医生狂喊却在火车声笼罩，怎么喊也没用。（这里是一个小呼应，前面女主呼喊没用，现在力量对比改了）这时男主爬了出来，抱住了女主，医生拿出迷药将女主终于迷晕了过去，俩人都瘫倒在地。（这里力量发生了变化，女主靠机智哄骗和凶狠占上风，但还是被俩人合力摆平）
11. 切医院，司机被带到医院，但医生告知大婶他失血太多没救了，大婶疯狂去拿包里的钱，说自己有钱可以，但医生遗憾说她只能决定捐献司机的器官。（双重讽刺，一个是之前要取人器官生意，另一个是有了钱人没了）
12. 医生将女主装进了后备箱，带着男主一起开车，男主问去哪里。医生终于说出女主的血型是罕见的，与富豪垂危女儿血型一致，他女儿需要肝脏移植手术，只要把女主肝脏捐出来，他们可以得到一百万美元，到时候和男主平分。而男主就有钱去治好眼睛了。男主淡淡问你要杀了她吗？医生说她反正犯法也得死，什么是生命，生命取决于肝脏。（这句话与开头旁白呼应，其实是给男主出题，要不要昧着良心杀了女主赚这笔黑钱。）车飞驰而去。


尾声：男主到底说了真话，还是假话？只因为片尾最后一个一脚踢开塑料瓶的举动。（这个结局的故事，居然有四次反转。）
1. 多年以后的伦敦，女二已经成熟打扮与男友告别，忽然路上看到了【在黑暗共舞】的招牌，与当年自己为男主准备的一样，于是走进去，发现男主正在里面弹琴。一曲终了，女二上去握手，男主感觉到了是当年的他，女二笑着说你都骗人到这里了，男主笑着说一言难尽，又像当年一样问：咖啡？（这是呼应之前一直重复的台词，咖啡？很细节很经典。）
2. 镜头直接切男主的脸，他们已经坐到了外面，咖啡喝完了，故事显然女二已经知道了，她关心的问然后呢？
3. 切回到当初车里男主和医生说话，男主如同圣人一般劝医生不可以这么做，这个事必须要警察来抓她，医生喋喋不休说这女人罪恶，如果捐献器官还能救人，说罢他停下车拿着针就要打开了后备箱，男主还是说你这样不对，不对的！
4. 结果镜头从后窗拍后备箱位置，医生忽然抬起头脖子全是血摇摇欲坠，车子已经开动了。镜头再一切，坐在男主身边开车的已经是女主了！（又一个大反转，这几个镜头剪辑很漂亮，不需要过程就是结果的意外感，但观众明白女主又搞定了医生逃了出来控制了力量对比。）



5. 男主看不见，不知道身边换了人，却只是深情地说【如果我们这样杀了她，取了她的内脏，我可能再也不会弹琴了，艺术从此死亡，我就是凶手。我说的话都是吓唬她而已，我不会让你这么做的，你靠边停让我们走吧。】此时女主不住在一边抹眼泪，忽然开口让他滚下车，扬长而去。（还是反转，男主居然为女主求情。这是全片最最唬人的温情片段，因为男主真情流露，两个全片你死我活的人最终和解，放了彼此，已经特别高明了。）
6. 女主将男主抛在路边，扬长而去，忽然调转车头，撞向了男主，千钧一发之际，片头的兔子出现，猎人一枪打来，兔子飞起正好砸在车玻璃上，女主失控，全车飞腾而起撞在路边，大火弥漫，女主死于非命。（这又是一个反转，你以为是温情解决，其实绝不会是，女主角放下男主就是要再杀了他，偏偏猎人和兔子出现，反而又一个反转，造成意外。）
7. 故事回到男主和女二的讲述，男主说后来自己搭公交去了孟买，开始了新生活。女二问你怎么不回我身边，男主说自己没有胆量，希望女二不涉及这一切，女二显然有感动。男主这时问明天广场我有音乐会，来吧。女二说自己要飞了明天，见男主有失望说自己尽量。男主这时起身告辞，女二忍不住，终于说了心里话，你应该挖了女主的眼珠子，恢复光明的。这话说完，男主脸上出现了耐人寻味的表情，默默走了。（这说明男主和女二又会重建关系，而女二说出了男主，于是人性的一番话，男主似乎听进去了，也是造成片尾开放式结局的关键点，就是他是不是其实已经做了。）
8. 男主走到一边的路上，路上有一个挡路的易拉罐，男主根本没有用拐杖去触碰，而是用拐杖直接打飞了易拉罐，全片结束。（他根本就是能看见，说明视力恢复了，要么他之前讲的故事要么是假的，就是和医生合谋已经取了女主的眼睛。要么故事是真的，是他后来不知怎么有了钱可以去治眼睛，这取决于观众对人性善恶的理解了。）



</影评>
<有用数>3635</有用数>
<没用数>213</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lance</作者>
<标题>从假瞎到真瞎，男主的善意一点点消失</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-04 19:19:44</时间>
<影评>

虽然按事实，男主最后是没瞎的，但在他自己的故事里，他已经瞎了。
看到很多人说男主也不是什么好人，最开始装瞎也是为了享受一些对盲人的特殊照顾，说他一直都选择沉默，我觉得有一点不同的看法。我更倾向于男主最开始是善良的，就像他的眼睛最开始也是看的见的。
主要有以下几点证明男主一开始的善意:
1男主最开始从女主家顺利出来之后，在外面坐了一会就去了警局准备报警，但无奈遇到了凶手警长，所以他只能沉默，这是大部分人会做的选择。如果他是那种事不关己的人根本就不会去警局。
2在葬礼上听到警官问女主是否有第三个男人在场，他仍希望能抓住凶手，所以他打了匿名电话到警局说警长就是女主的奸夫，但是警员只当那是一个恶作剧并讲给警长听。
3他目睹邻居太太的死亡后很多人说他保持沉默，但他只是对警局失望了，有个镜头是警员特别武断地说老太太81岁了是没站稳自己摔下来的，所以他选择沉默的回家，并打电话给苏菲，告诉她有急事，我觉得这里希望和她一起商量对策，因为他认为苏菲是个很善良的女孩。
接着，女主把他弄瞎了，他打电话给唯一的支撑苏菲，这也是他最开始选择摘下隐形眼镜的理由，但是，苏菲完全不听他解释并且指责他装瞎（当时他真的已经瞎了）。女主离去后，邻居的小男孩上来看了他一眼，但被他吓跑了，最后他一个人绝望地坐在家里。
然后，警长来他家想要杀他，被他惊险逃脱，却又被倒卖器官的碰到，在快要被挖走肾的时候，差不多他开始黑化的时候，就是真正想要去伤害别人的时候。
所以他策划了报复女主和警长，但其实这时候他对他们的伤害也并不是很大，至少他并没有想杀了谁，但是他被突突车司机夫妇背叛了，而且从他之后的对话中看的出来，他知道夫妇中更狠毒的是女方，那个司机还是有一定善心，但是，接着，司机死了。
最后，男主和医生一起卖了女主的肝脏（等同于杀害了女主），他重获光明，去了伦敦，有了体面的工作与生活。
他失去了善良，就像玻璃被打碎了，然后，他拥有了好运。
但或许他自己希望他最初的善意还在，就像在他自己的故事里，他还是善良的，而代替他杀害女主的是那只盲兔子。
补充一下，有人说最后男主的那首歌以及和苏菲的感情很扯，我感觉，他喜欢的不是苏菲，而是他自己内心最初的善良，但是，最后苏菲也不是他想的那样。

</影评>
<有用数>2518</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>西皮五香侯</作者>
<标题>本片以峰回路转的故事情节，揭示了黑暗的人性。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-30 21:14:04</时间>
<影评>

 这部电影的核心在于两句话：
什么是生命，这取决于肝脏。
还有一句歌词：敌意不要钱，友谊要收费，为什么心脏更像一个黑洞。
男主一直都活在自己编造的谎言中，并且很享受谎言所带来的好处。
虽然他对苏菲说，他装成盲人是为了在音乐上更专注，获得更多的灵感。实际上他借此搏得人们的同情和照顾，得到很多好处，路人和听众给他更多的小费、残疾人协会分配的廉租房、苏菲老爸餐厅钢琴师的工作，还抱得美人归。这一切他享用得心安理得。
他的这些伎俩其实不止一次露出马脚：
在餐厅门口失神看墙上的漫画人物、看电影时准确地拿到苏菲手中的爆米花，也曾引起苏菲的诧异，只不过在善良而又信任他的女友面前很容易就掩饰过去了。
他在家中窗口摘下眼镜偷看苏菲、回家时捡起掉落的眼镜，都被男孩看到，男孩拍了揭穿男主的视频谋取利益；而在与他有利益冲突的西米面前更瞒不过去。
--他的谎言只能骗那些善良愿意相信他的人。
本片设计的情节也充满了隐喻和反讽。
警长马诺哈尔平素靠手枪和权力只手遮天，最后却被子弹反弹自伤，困在电梯中叫天天不应。
出租车司机莫里生前以窃取他人器官谋利，死后却发现警长给他们的是一袋白纸，抢救医生还劝其妻子捐献器官。
最后的结局实际上是医生蒙他救命之恩，把西米的器官卖给中东富豪所得的100万美元分了一份给他，并帮他治好了眼睛。在去孟买机场途中，医生对他说：“反正她（西米）会死，什么是生命，这取决于肝脏。”而他并未阻止医生这么做。
在男主最后给苏菲讲的谎言中，为了撇清自己证明自己的善良，他编造了他求医生不要杀了西米，并且增加了医生后面的一段话：“这不仅仅是钱的问题，她的死将给很多人带来新生。”这样，他就能心安理得地享用西米的死给他带来的利益了，他就如同那只无辜的盲兔，被猎人追击而撞到汽车玻璃上，造成西米翻车死亡，而兔子却毫发无损。
来到伦敦之后，他仍然靠这种手段活得很滋润，从他手里的兔头手杖可以看出，他对苏菲说的这段谎言并非临时编造，而是早就以此来骗取他人的同情以获取利益。
男主并不是最后才黑化的，这就是他一直以来的行为方式。
PS: 
经豆友提醒，经二刷作如下更正：
 一刷时看到男主说谎在前拿手杖在后，判断是早就编好了故事，二刷后根据编导的叙事风格，应该是男主临时编造来骗苏菲的，说明他编造谎言的水平已经张口即来炉火纯青。编导所要塑造的男主的人性已经很清晰了。 
剧中每个角色都代表了现实中的一类人，而编导的剧情安排不仅仅是合乎情节发展的需要，也表明了编导对这类人的态度:
苏菲就是爱心泛滥的傻白甜，不能说她不善良，她只是不具备基本的分析判断能力，只被自己的情绪左右，对听到或者看到的表象深信不疑，而从不在意真相是什么。当她明白为人所骗后情绪失控，却又轻易地相信了新的谎言。
男孩则代表了揭人隐私为乐的八卦党和唯利是图的狗仔，只关心偷拍视频卖钱，而在看到男主被毒瞎了之后却冷漠地离去，所以他的结局是偷拍的视频被西米删掉却没有挣到一分钱。 



</影评>
<有用数>1485</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>鐵西區的李子</作者>
<标题>關鍵在開頭那句「說來話長，要喝咖啡嗎？」</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-12-26 05:39:03</时间>
<影评>

正片開始的時候，先是在黑屏情況下，背景音里男主說「說來話長，要喝咖啡嗎？」，然後出現全片第一個畫面：農夫拿槍尋找兔子。





如果沒有影片最開始黑屏時男主背景音的那句「說來話長，要喝咖啡嗎？」，那麼農夫向兔子射擊導致車禍就是一個電影中上帝視角的客觀描述，這段情節就必然是真實的，也就意味著出軌女的確殺了醫生並且試圖撞死男主。
但因為有了這句背景音，因此影片開場的這一幕實際上本身就來自男主向前女友的講述。所以也就基本可以確認是假的。稍微想一想，如果有個人面對面跟你說這個故事——有人想開車撞死他，結果一隻兔子因為有人要射殺它，嚇得跳到了車窗上，又嚇到了駕駛員導致車子失控側翻——你信嗎？
當回憶進行到醫生把出軌女裝進後備箱、給男主講歪理的時候，出現了唯一一次中斷。因此基本確認，那之前男主說的都是真話，也的確沒什麼好隱瞞的，就心安理得地都說出來了。中斷這一次，是因為自己眼睜睜看著醫生賣了出軌女的肝臟，他自己其實良心不安。
因為良心不安，所以那個故事的結尾是騙別人也是騙自己，為此他甚至還假裝自己仍然是一個瞎子，但是沒想到一個在他心裡無比純潔善良的女孩都不覺得他看著醫生買了出軌女的肝臟是錯。他突然意識到，自己這兩年來一直活在一個毫無意義的謊言里。
或者也可以理解為：他就是怕前女友看不起他，所以才說謊，沒想到前女友竟然說他應該讓醫生買了出軌女的肝臟。所以分別後他才生氣地用拐杖把地上的易拉罐打走了。他當時心里想的肯定是「操，早知道說真話了。」


</影评>
<有用数>882</有用数>
<没用数>84</没用数>
</review>
<review>
<作者>良良</作者>
<标题>神奇的存活</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-20 16:08:42</时间>
<影评>

 

   无数影评，大多数都赞同男主和医生卖掉了这女的。但是，我有个疑问啊，这种类似谋杀性质的“卖”，那个早就被男主下定义为“不可信的医生”，为什么会和男主共享？他就不怕男主说出去？他是个盲人，岂不是杀掉更好，还能俩肾卖一个炒一个腰花什么的赚两幅身体的钱。所以我最大的疑问就是，男主是怎么活下来的，大家所评论的分了黑钱，让我觉得可能性不大，一个黑心医生怎么会产生感动情绪，就因为有男主他的运气就变好了？（或者我本身比较黑暗，只有我会想到杀掉男主？）
而男主做为失明的一个人，即使趁医生不备，杀掉了他他也没有办法在荒郊野岭里不被人发现还能再联系到买家。
    于是我们大胆一点，男主的角膜损伤，却有可能回复了一定视力，并没有完全恢复（原因①两只眼睛伤的程度不同，在他把脸放到水里时可见，右眼较清。②眼角膜恢复性很强，轻度眼角膜受损的恢复时间为2~3天，时间刚好对应，详情见最后引用的图片。）当医生看到血样报告，震惊之后，就找男主对过话了，面对那有风险的一千万卢布，和一定到手的一百万美金，医生自然会选择。并且他也打定主意要抹杀男主，带有利诱的性质把事情告诉过男主了。如此，医生后来说要感谢他等等的非常浮夸的行为便说的通了。

    男主已经提前知道医生要来，所以一直不愿给那女人解开绳子，而女人戏耍他他也知道。跟那女人说：“谁都可以信，医生不行。”是为后面留伏笔。意外的是那女人竟然解开了绳子，然后狂扁，侥幸医生来了。并且女人冲出来之前他还躺着，女人冲出来之后不过十几秒钟，他就可以从屋里找到门出来（还得算上爬起来的时间），而出来之后的扶墙不过是装给医生看的。多让那女人戳几下甚至杀死他对男主也有利，并且还无法被识破装失明。于是故事接着发展，男主给女友讲的故事里面医生有句台词：“其实我还算个善良的人。”和前面的男主台词奇奇怪怪的就联系上了。于是男主趁他下车的，倒挡，油门，啪。。。
    在之后男主等着医生的电话再被打过来，或者给他打过去，把女人卖掉了。然后借买家的手和钱来到了伦敦，买家也就是所谓的“朋友”。
好了好了结束了~烧脑，我不在乎最后编造的一块，男主活下来才是最奇妙的地方。
 


</影评>
<有用数>1156</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>看电影看到死</作者>
<标题>反转到最后一秒！这才是脑洞大开的改编</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-29 14:31:59</时间>
<影评>

说起电影中剧情的“反转”，它是悬疑片最常用的手法，也是最考验编剧功底和导演拍摄技巧的试金石。

观影过程中，观众们会不断地按照现有剧情猜测下一步走向，现实却又反复打破局势，转向完全相反的方向，从而使影片更加吸引眼球，吊足观众的胃口，甚至不断惊呼“原来还可以这样！”

纵观整个影史，无论是结局大反转的《第六感》《不死劫》，还是剧情不断反转让人不敢错过任何台词的《恐怖游轮》《禁闭岛》《看不见的客人》，都值得我们反复重温回味。与此同时，又能在每一次新的观影中捕获新的细节，感叹导演和编剧的天马行空。
《第六感》

《恐怖游轮》

《看不见的客人》
但是“悬疑烧脑”这个类型，向来都是以欧美和日本为大头，别国的悬疑仿佛都是小打小闹。万万没想到，2018年底突然冒出的一匹黑马，却来自擅长载歌载舞和温情脉脉讽刺现实的印度。咖喱味儿的悬疑，到底能好吗？

能！《调琴师》这部电影告诉你，我们印度阿三的创造力同样是脑洞无限的！

影片《调琴师》改编自2010年的经典短片《调音师》。原版13分钟的剧情里，每一秒都让人移不开眼球，几乎没有哪一帧是多余的。
说到“改编”，向来偏向于大流量IP电影，本身自带话题与热度，只要质量不至于太令人诟病，就会获得大票粉丝的支持，低风险高回报。但改编短片或小众作品的电影，则恰恰相反，短片拓展本就容易拖沓冗长，小众IP的粉丝则自带挑剔滤镜，一个不好制作方就容易成“千古罪人”。

因此像《调音师》这样豆瓣评分高达9.2的经典短片，从2010年到2017年之间，各国导演始终无人敢操刀尝试改编。没想到在八年之后，一位名不见经传的印度导演居然带给了我们意外之喜。

影片伊始，屏幕上出现一句话：“什么是生命？这取决于生活者。”之后，一个男声独白：“说来话长——咖啡”。

这种标准的倒叙式开头在电影中并不少见，随后进入的往往便是以主角为视角的回忆。但在本片中，镜头却出人意料地切到一个与调音师的故事风马牛不相及的画面：一个猎人在菜地里追捕一只兔子。

这个猎人是谁？这个场景在哪？这场追捕是在什么情境下发生的？这只兔子，导演给出了一只眼睛睁不开，一只眼睛全盲的特写，又是为了表达什么？

这种希区柯克式的悬念，足以让观众一秒进入电影营造的氛围里。兔子的结局还未知，而黑幕中只闻其声的汽车急刹车的声音、玻璃破碎的声音和女人的尖叫声，则更为整部电影奠定了悬疑、紧张的基调。

这样的处理方式跟原版《调音师》一样，已然是头尾相咬，开头的声音便是结局的设定。看过《调音师》的观众，想必都会对这种充满信息量的声音十分敏感。

随后画风一转，来到了故事真正的开头。花香鸟语的小区，岁月静好的琴声与猫咪，一个遭邻居熊孩子恶作剧的盲人钢琴师，在寺庙随便坐坐都有善良的信徒往他手里塞钱，过马路有人扶，老板也为他介绍更多的客户，一切都充满了印度味道的生活感。
-----------------剧透分割线，请谨慎阅读-----------------

没看过原版短片的观众可能会以为，这就是一个盲人艺术家的励志故事。但剧情马上开始出现了一个大反转——男主是装盲！在他取下隐形眼镜的时候，就告诉了我们，事情没有表面上看到的那么平和简单。

主角并没有说出短片中“小费会更多，人们会更友善，戒备也会减少”的台词，但在这些细节中无不体现着男主享受着这些装弱势为他带来的各种便利，又自欺欺人地说自己是为了“艺术”和“专注”。

影片的前半个小时就像印度歌舞喜剧式的爱情片，主角凭着装盲，甚至收获了一份新的工作与一位美丽又善良的女朋友。生活太顺利与平静，主角也在为这种谎言里的生活沾沾自喜，很多时候甚至出于极度的自信不屑于伪装，比如在电影院里准确地抓起爆米花，对着满墙的写真画发呆。虽然单纯的女朋友并没有怀疑，但这些细节都在为他后面给自己带来的灾难作铺垫。

这样一个装盲为自己获取便利的男主，带着些许圆滑和市井气息，并不算什么好人，但与女主西米和她的奸夫相比，男主绝对可以称得上是根正苗红的好公民。

女主第一次出场时，就为我们带来了一出充满“反转”色彩的表演，先是充满情绪化地发飙，又马上笑着跟丈夫说“你怎么不拍了？”演技纵然好，但连最熟悉的枕边人也分不清她是表演还是认真，这样的女人，必不可能是什么天真的家庭主妇。

从第35分钟开始，影片正式从爱情喜剧开始向悬疑片的方向转变。男主敲开了女主西米家的门。女主并不想让他进门，但男主自身的坚持与邻居好奇的窥视，将他卷进了这场惊悚的连环杀人案。

本以为是一场浪漫的私人音乐会，他却发现了男主人的尸体，强装镇定自若，想去厕所冷静一下，却又发现一个举着枪的男人站在厕所的墙角，像只窥视着猎物的狮子般对他虎视眈眈。他只能继续伪装，尽力不让自己露出马脚。

正是从这里开始，编剧才正式发挥自己的脑洞与功力，对死者的死因、女主的形象和男主的形象进行了补充和丰满。女主西米会在自己丈夫死后，冷静得近乎可怕地处理尸体，甚至拿出丈夫的录音编造谎言，取下丈夫的手表来嫁祸他人，但也会流露出悔恨和伤心。

而为了保全自己，她会毫不犹豫将知情的邻居推下楼，也会在本该对男主杀人灭口的时候手下留情放了他一命。而男主既会在面对命案时三缄其口，在证词上签下自己的名字，也曾鼓起勇气去警局报案，而在被关仓库时，还对西米说事情结束后一起去警局。人性并不是非黑即白，反派也并不脸谱化。丰满的剧情和人设，才构成丰满的电影。

剧情的第二个阶段和大反转，从男主惨遭女主毒手、导致真盲那一刻开始。但男主还保持着之前顺风顺水的生活给他带来的天真：“什么人会做出这样伤天害理的事！带我去把眼睛医好。不然我就揭穿你！”在他装盲时，别人会同情他，他以为在他真盲后，凶手也会同情他。

这天晚上，女主和她的情人也爆发了赤裸相见的争吵，说出了自己的心里话，以及对丈夫些许的悔恨：“他比你好得多！他说不定会原谅我的！”

从这些台词可以看出，她并非出于感情才说的这些话，而是为了自己长远的利益，发现丈夫的死虽然为她带来了她想要的大笔遗产，却也为她带来了数不尽的麻烦。人性在这里赤裸裸地暴露，却又无比真实。

影片充满着希区柯克式的悬疑与欧亨利式的反转，没有浓墨重彩地强调人性，又在黑色幽默中让人忍不住惊呼人性的真实与复杂。许多场景的配乐又将充满紧张感的惊悚时刻与笑点相结合，比如西米戴着幽灵面具试探男主的时候，让人忍不住尖叫却又啼笑皆非。每一个反转之后，都让人始终提着一口气期待下一个反转。

男主在逃脱警察的追杀后，被几个曾经有过一面之缘的路人所救。我们以为男主终于要苦尽甘来，毕竟之前男主遇到的普通市民都是善良和单纯好骗的形象。男主也这样认为，因此对他们并没有戒心，却没想单纯的普通市民也会在利益面前倒戈相向，救他只为从他身上谋取利益。

男主到这里才真正明白，没有谁会真正对你善良，一切善意都只是不触犯自己利益前提下的举手之劳。他终于明白，自己想要得救，只有抓住“利益”这一人性的弱点为筹码来进行自救。

男主在面对西米和警察时一直是弱势的一方，其根本还是因为自己懦弱，趋利避害，不敢改变当前的现状局势，甚至心存侥幸心理：只要我保证不会说出去，对他们没有威胁，他们就会放过我。其实他有大把时间来指认杀人凶手反诉。但他没有，而是安于现状甚至祈求西米心慈手软。

也许是因为之前装弱势群体获得了太多便利，从而以为只要表现得没有威胁，也能获得两个凶手的同情。因此他甚至在被毒瞎后都没有搬家与警惕，以为他们对自己的残害就到此为止了。

直到再次被追杀，又落入卖肾组织手里，才终于明白，不是所有人都会因为弱势而为你开后门，这只是在与自己利益不冲突的情况下。

至此，男主才幡然醒悟，以利益为筹码，从猎物变成他以为的猎人。但他其实依然没有从弱势中走出来，依然被利用，只是猎人变成了别人。而这个“别人”，又是他以为的猎物。这些反转都是出于人性的复杂，也不断地在打破着人物的固有形象，引起观众的思考：我们身边看似简单的那些人，又有多少是披着羊皮的狼？

所幸，在男主即将被取肾时救他一命的，是卖彩票大妈手上的湿婆神纹身。湿婆神在印度是复仇与毁灭的象征，作恶之人终会受到惩罚，也暗示了故事的走向和结局。

每个作恶之人都被反噬，让人直呼过瘾。我们也不难大胆猜测，靠作恶来获得平静生活的男主，他的平静也只是暂时的，恶人自有天收，不是不报时候未到。下一次的危机，他未必能够再次有幸逃脱。

在仓库里等待警察来送钱的部分，也出现了多个微妙又意料之内的小反转：男主以为在利用这群无知的人，他们也不过在利用男主的信息为自己牟利，甚至因为男主的眼盲再次卸磨杀驴，看似令人发指，却又合乎他们的人设和社会的现实。

利益到手，有多少人会对没有利用价值的人倒戈相向？感恩和良知，从来没有眼前的既得利益重要。这样看来，至少在男主救了他一命后还知道感激男主，愿意分他一杯羹的医生还称得上有感恩之心。我们以为男主会再被卖一次的时候，没有反转倒成了真正的反转。

而在影片的结尾，他向前任讲述的那个故事的真伪，不光从“被击飞的易拉罐”，也从“他藏在墨镜后充满阴谋的眼神”，以及“故事里兔子的原型——他的兔子手杖”，这些明显的暗示里很容易便得出答案。

心理学上有个说法，临时编造的谎言往往是从身边获得的灵感。在警察局，他第一次想报案，却发现凶手之一正是局长时，便通过自己养的猫临时编了套说辞。

在伦敦，为保持他在前女友眼里的形象，他也通过自己手杖上的兔子临时编造了个谎言——毕竟作为一个盲人，怎么能知道撞上车的是一只兔子呢？又怎么能在还没有摸到手杖时就跟店员确定这就是他的呢？

而在1:59分和2:04分两次出现的、经过同一棵树时不同的场景——第一次医生从树边径直开过，在他的故事里医生却停在了路边，也暗示了他的谎言和现实的冲突。

因此，影片头尾相咬的真正暗示是，片头出现的车祸与女人的尖叫声，是他“说来话长”独白后的口述；而真实的结局则是，通过盲兔隐喻装盲的男主本人，猎人隐喻了作恶的所有人。男主在面对西米和卖肾团伙时一向是弱势、被动的，但最后他却逃脱了猎人的追捕，甚至反扑猎人。

盲兔闭上的那只眼睛，又何尝不是男主在多次面对现实的不公和真相时选择沉默与闭上良知的眼睛呢？

什么是生命？那取决于肝脏。有人因肝脏而丧命，有人因肝脏而活命。而肝脏，其实象征着利益。

作者| 半阕；公号| 看电影看到死
编辑| 骑屋顶少年；转载请注明出处



</影评>
<有用数>713</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maxthor</作者>
<标题>关于这部全程高能的悬疑片的15条幕后花絮与猜测</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-23 17:06:47</时间>
<影评>


Tabu, Radhika Apte, and Ayushmann Khurrana in Andhadhun (2018)

2018年的印度电影《调音师》（Andhadhun）是改编自2010年同名法国短片《调音师》（L'accordeur），短片讲述的是一个落魄天才钢琴家，为了得到更多同情和小费而选择装瞎，成为一名盲人钢琴调音师，某一天他来到一户人家调音时，发现该户人家发生了一起命案的故事。而印度电影《调音师》则充分利用了这个点子，将这个离奇的故事续写改编成一部将近140分钟的全程高能、拥有据说多达50多处反转的高分悬疑片。

法国短片《调音师》、印度长片《调音师》

该片一举晋身“IMDb十大最佳印度电影”的行列，并成为2018年IMDb最高分的印度电影，还获得了包括印度电影观众奖评论奖最佳电影在内的各大20余项各大奖项提名。
本文将列举一些关于这部全程高能的悬疑片的幕后花絮，以及聊聊一些关于剧情本身的猜测。



1. 电影名字为“Andhadhun”，意为“鲁莽和无情，令人着迷的盲调戏剧”。

《调音师》（2018）

2. 饰演钢琴师阿卡什（Akash）的阿尤斯曼·库拉纳（Ayushmann Khurrana）最初是以电台播音员的身份出道，所以也算得上是音乐人。

Ayushmann Khurrana in The Kapil Sharma Show (2016)

3. 影片中，萨基尔·侯赛因（Zakir Hussain）饰演的斯瓦米医生（Dr. Swami）曾经称呼塔布（Tabu）饰演的西米（Simi）为麦克白夫人（Lady Macbeth），这个玩笑的来源其实是塔布曾经在2003年的印度电影《麦克白》（Maqbool）里饰演过麦克白夫人。

《调音师》（2018）

4. 阿尤斯曼佩戴着一副特制的隐形眼镜，据说可以影响80%的视力，当最终再戴上墨镜后，能够影响90%的视力，基本上可以算是瞎演了。

Ayushmann Khurrana in Andhadhun (2018)

5. 钢琴师阿卡什在电影里弹奏的钢琴为日本乐器品牌株式会社河合乐器制作所（Kawai Musical Instruments）。

《调音师》（2018）

Logo of Kawai Musical Instruments.

6. 西米家中，钢琴背后挂着的画是葛饰北斋（Hokusai）画的《神奈川巨浪》（The Great Wave off Kanagawa）。

《调音师》（2018）

The Great Wave off Kanagawa

7. 因为角膜没有任何血管，所以角膜移植其实不需要血型匹配的要求。
8. 电影拍摄时间超过了一年，因为所有的演员在期间都无法坚持这样的长时间的拍摄计划，所以导致了电影拍摄工作进行得非常缓慢。
9. 导演斯里兰姆·拉格万（Sriram Raghavan）和编剧阿里吉特·比斯沃斯（Arijit Biswas）在编剧时用的是英语交流，里兰姆曾经让阿里吉特用孟加拉语来写剧本，并让另一位编剧普哈·拉达·瑟蒂（Pooja Ladha Surti）用印地语来写另一版剧本，而到了最后定稿的时候，他们不得不把所有的别的语言的台词全部改为印地语。



10. 在厨房的最后一幕中，西米和安尔·德霍万（Anil Dhawan）饰演的普拉莫德（Pramod）拥抱时，镜头最后给了西米的沾满红色酱料的手，预示着接下来即将发生的普拉莫德的谋杀与她有关。

《调音师》（2018）

11. 在索菲第一次载阿卡什的时候，她很自然地递给了阿卡什头盔，而阿卡什也很自然地接过头盔，如果索菲仔细一点的话，其实就能从这里发现阿卡什是装瞎的了。

《调音师》（2018）

12. 在最初的剪辑版中，存在着一分多钟的片段，该片段解释了西米如何在车尾箱里袭击了斯瓦米医生，而最终该片段却并没有被采用，也正是因为这个删减才使得该桥段的转折离奇而又突然。
13. 结尾中，阿卡什故意用导盲棍打飞路边的空罐子，意味着阿卡什其实做了角膜移植手术，可以理解为拉迪卡·艾普特（Radhika Apte）饰演的索菲（Sofie）的推理是成立的，阿卡什最终确实拿到了西米的角膜，亦或者是阿卡什告诉索菲的整个故事其实都是杜撰的，总而言之这是个非常玩味的开放性结局。

《调音师》开放性结尾

14. 阿卡什虽然说被盲兔救了，但是那个时候他的双目是失明的，所以按道理他是不知道是什么救了他或者现场发生了什么事，但是从最后他手上的兔子装饰的导盲棍来看，他和兔子之间之间是存在一种联系，这也是影片中另外一个玩味的地方，留给观众判断这个盲兔的故事的真实性。

《调音师》（2018）

15. 如果要过分解读的话，片中常出现的邻居小男孩也许是最大功臣，因为他的角色的结局是最唐突的，在他发现阿卡什蜷缩在房间里在哭后，他的表现先是严肃起来，然后并没有很害怕地跑开，而是淡定地扭头就走，有一种he knows what he's doing的感觉，而下一幕关于阿卡什的镜头便是他被马纳夫·维吉（Manav Vij）饰演的警察马诺哈尔·贾万达（Inspector Manohar Jawanda）袭击，阿卡什逃脱的动作以及镜头其实都可以判断出他其实是恢复了部分视力，再从他在街上的特写可以看出他的眼珠已经变回了黑色，而下一幕他被医生一伙救起时，他的眼珠又变回了白色；其中一个合理的解释为小男孩其实是去找父母搬救兵之类的，也许是带阿卡什去看眼科之类的，而阿卡什在做了紧急救治后慢慢恢复部分视力后打算出逃，而在遇到医生一伙人后又想出了反杀的计划，再带上隐形眼镜；影片最后也许正是阿卡什和斯瓦米医生合力谋杀了西米，阿卡什利用贩卖器官的这笔钱去到了伦敦。

《调音师》中小男孩的演技很有戏



结语

以最初的14分钟的充满不定因素的法国短片为蓝本，《调音师》很显然把这个不定因素扩展到了整部电影；全片的节奏适当，配乐轻松诙谐，观众们跟随着阿卡什的视角去体验故事，慢慢掉进导演所设的反转陷阱；多处反转的镜头调度堪称高智商悬疑片的教科文本，男主人公不盲装盲的设定以及男主人公自身要装盲的表演使得本片的很多细节亦真亦假，然而这也是影片的高明之处，所谓骗人就是要骗过所有人，盲调弹的就是看不见的旋律，可真可假，可盲可不盲的设定，开放性的结局以及玩味的细节，使得本作在悬疑片上有着独特的一席之地，不论反转数量多少，刻意与否，无论细节是否值得推敲，不可否认的是，在这部电影面前，我们都是盲人。
部分资料来源于IMDb，部分图片来源于网络。 

</影评>
<有用数>385</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>