<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>侏罗纪公园2：失落的世界 The Lost World: Jurassic Park</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1259571118.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>杰夫·高布伦 / 朱丽安·摩尔 / 皮特·波斯尔思韦特 / 艾利斯·霍华德 / 理查德·阿滕伯勒 / 文斯·沃恩 / 凡妮莎·李·彻斯特 / 彼得·斯特曼 / 哈维·杰森 / 理查德·希夫 / Thomas F. Duffy / 约瑟夫·梅泽罗 / 阿丽亚娜·理查兹 / 小托马斯·罗萨莱斯 / 卡米拉·贝勒</演员>
<简介>当年在努布拉岛营建侏罗纪公园时，约翰•哈蒙德（理查德•阿滕伯勒 Richard Attenborough 饰）曾把附近的索纳岛作为恐龙的制造工场。侏罗纪公园沦陷后，索纳岛上的恐龙在完全隔绝且缺少必要合成元素的情况下生存了4年时间。哈蒙德对此颇感好奇，他重新找到马科姆博士（杰夫•高布伦 Jeff Goldblum 饰），邀请他前往小岛考察。4年前经历让马科姆心有余悸，他断然拒绝哈蒙德的提议，但当得知女友莎拉（朱丽安•摩尔 Julianne Moore 饰）已前往小岛之时，只得跟随探险队整装出发。
                                    
                                　　在索纳岛上，另一组野蛮的探险队已经先期到达，他们抓捕恐龙将其卖到外国。利欲熏心使得这些贪婪之徒全然不顾危险，竟然打起暴龙的主意。索纳岛旋即变成恐怖的屠杀地狱……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>fzfasfafhrred</作者>
<标题>环保主义者的美丽幻想</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-04-27 22:28:31</时间>
<影评>
        很惊讶看过这个片子的人这么少，发言的更少。不知道大家沉默的原因是什么，钓不起兴趣了？


不知道大家都看到了什么，我只看到一个又蠢又胖的女人怀着一颗赤诚的热心办着一件又一件蠢事。两个来小时的时间里，这个傻得冒泡的女人在任何她自己力所能及的范围之内搞砸一切她能搞砸的事情：向恐龙雀跃地挥舞着她那泛滥的爱心，全然不顾对面如何解读，总之她相信既然她是好心，那对面也没道理不投桃报李；对同是人类的捕猎者们却狠得下心，让他们毫无防备地遭遇猛兽的践踏和屠戮，横尸遍野，甚至连联络设备都毁坏殆尽。到后来她终于不再搞砸事情了，因为能被她搞砸的全被她搞砸了，留给她的只剩下对她的惩罚了，从霸王龙开始。而她身边那个中毒颇深的年轻跟班，自命天降大任的环保主义者的麻烦还没惹完，好在剧情没有安排他的行为酿成更大的灾难，否则他恐怕就不是坐在直升机上喘着粗气，恨恨地看着下面被麻醉的霸王龙了。


这种蠢货的一切逻辑都建立在未经世事的美好幻想之上，不狠狠地装在坚硬的事实上他们是不会悔悟的；而即使终于撞在了事实上，他们中的中坚依然会坚持自己的信念，要么无视事实，伤疤还没好就忘了疼，要么拒绝承认事实，而非要把事实纠正成自己想象的那样，结果呢？更多的灾难。而且这种人物身上还经常具备着一种优秀品质，那就是对灾难毫无愧疚感，一切的罪恶和不幸都归于他们的对手；更可气的是他们自己惹下的麻烦，却从来不用自己埋单，自有倒霉孩子（当地人、救援人员、电影或小说里的配角和反面人物）替他们背黑锅，下地狱，末了剩下的还要替他们擦屁股，收拾残局。


而驱动他们如此一切一切的，是他们内心那该死的热情。他们自我感觉良好，带着天然的优越感，看着圈外人的眼神满是怜悯和慈爱。他们幸福并满足着，他们忍受不了别人在他们眼中“悲惨”地生活。他们义愤填膺，全身充满了使命感，要解救这些人于水深火热。他们要把他们所享受的先进播撒到天涯海角，让大家都幸福的生活在同一种幸福之下。


这本来没什么不好，但是事情做到极致就总有阴暗面，而西方人在某些人类共同的阴暗面上做得比较突出（就像我们在另一些上做得比较突出一样），总结起来大概可以说，第一，相反于我们的“己不所欲，勿施于人”，他们的信条是“己所欲，施于人”，他一旦觉得自己的好而你的跟他的不一样，就会千方百计说服你跟他一致，从不承认其他更好或者至少同样好的可能性的存在，这其中使用的手段狡黠或无赖不一而足；第二，相反于我们的包容性，他们明确区分和唾弃乃至攻击异教徒，在一种时时有戒心，时时觉得有威胁的心理背景下，一切异教徒都是他们消灭的对象（共产主义？）。在他们眼中有三个等级：自己人、中立人和敌人。也许他们什么时候爱心泛滥，会屈尊纡贵去拯救一下水深火热中的中立人，但是敌人在他们眼中，则已经不能算作人，而对待他们可以完全不用考虑对于一个人应有的——像他们所宣扬的那样——仁慈和宽容，必欲置之死地而后快。要承认的是现在，这些历史上的劣习已经收敛很多，但是骨子里还是不变。想想伊拉克，巴尔干，还有最近的热点东躲……


所以他们可以把断腿的小恐龙抱回去救治，却完全不能换位想一想，一种跟你完全无法沟通的生物把你的孩子抱回去不知道捣鼓些什么，你做如何反应？这是他们永远无法做到的，因为他们坚信着“己所欲，施于人”，反正我在做好事，你会理解我的！结果呢？哆哆嗦嗦把没治好的小恐龙送回去了事，还赔上那个拿狙击枪的胖子，替他们下了地狱。又所以他们可以把被捕的恐龙放出来，让那些猎人任由野兽践踏和撕咬。反正这些人是他们的敌人，他们就已经不算人了嘛！再怎么过分都不过分（怎么突然想起来一种对于二战日本士兵在中国为什么那么残暴的解释了？）。再所以那个年轻脑残可以偷偷把光头的子弹换掉，还自以为做得正确，全然不记得那只被他“救”下来的恐龙杀死了多少人。


如果只说人物和剧本，我是毫不犹豫地要给最差的；但是考虑到电影的制作还是很有水平，值得4星，均衡一下，个人评价里就厚道点，给个3星；这篇估计很多人看了会火大的评论，反正也这样了，就刻薄点好了，2星。我已经很忍让了。
      </影评>
<有用数>655</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>月黑风高</作者>
<标题>总会有那么个让你蛋疼的SB</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-11-07 22:03:28</时间>
<影评>
        女猪沙拉一登场，就有一个词在我心中游荡。一开始这个词还面目模糊，但随着影片的深入，我终于知道这个词是什么了。这个词曾经蹂躏了亿万妇女亿万年，它就是让万千女性谈之色变的——大！姨！妈！

沙拉这个SB总会制造各种各样的麻烦，完了在你耳边絮絮叨叨。就在她的叨逼叨中，把本来要撤离的拍摄小队留在死亡岛上，非得给小霸王龙正骨，学神马宝芝林的黄师傅，接着穿着件带血的夹克在丛林里招摇过市，终于引得大霸王龙在深夜进入狂暴状态，瞬间踏平了探险队的营地。

这还不算，等上了岸，也不让自家爷们歇一会，喘口气，打一炮放松放松，非得逼着人家玩绝命飞车。人家霸王龙登陆，跟你有一毛钱关系么？最后大义凛然地弄个麻醉枪充环保主义者，您真爱护野生动物，那在控制中心勾引两只迅猛龙自相残杀，又是为神马？丫的霸王龙吃了快一打人类了，还外加只宠物狗，射杀了又能咋样?它难不成是您大姨妈么！

您坑死了若干哺乳类探险队员，完了跟爬行类打得火热，急着散发母性的光辉，您不是大姨妈，还能是神马呢？

多少次，我都想捧起沙拉那满是雀斑的脸，然后抡圆了给丫一顿大耳瓜子，完了不忘说服教育几句——让你sb！让你sb！让你sb！我要是男猪，绝对在开场第10分钟就一脚把她踹飞，以绝后患。
      </影评>
<有用数>466</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>dusic</作者>
<标题>真是一部很烂的电影！</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-09-24 21:08:53</时间>
<影评>
        可以说里面的这个傻男傻女是给人印像最深的，恨不得早点死掉这样可以少害一些人。泛滥的爱不分对像，最让人受不了的是偏执地去救一个暴龙，这也就算了。因此害死了那个来救他们的人事后却一点伤心难过都没有。那个傻男前面做的事也算了，最后大家逃命的时候又不知什么原因去换掉那个光头的子弹，要知道这时候是逃命，而追杀他们的是暴龙，等于这小子是脑残。

    唯一还不错的是特效和那个博士，但是没第一部刻刬的好。给个较差是因为还有特效。电影好坏在很大程度上剧情占了大半。总之，光看特效还可以去看看，整体来说，不作推荐。
      </影评>
<有用数>108</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>jackie</作者>
<标题>这样一部剧情硬伤的电影能超过7分？？？</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2013-08-21 11:01:22</时间>
<影评>
        昨天看完侏罗纪公园1的IMAX-3D版，感觉还不错，除了里面的白痴小女孩看到恐龙照手电外基本挑不出什么毛病，不得不说看电影的时候我多次在想如果当时是我我会怎么做？

首先我肯定把那个小女孩大骂一顿，你妹啊！

其次我肯定把那个园长捶一顿，你妹啊！

最后我肯定要他们给老子赔一笔钱，你妹啊！

跑题了，这里是要评论猪2的

看到侏1感觉不错回来连夜下好猪2

看完真的只想骂娘

我实在是不能理解美国人的思维逻辑

一个爸爸敢让女儿在未知的地方一个人去转，野外没有恐龙也有蜥蜴啊毒蛇啊的亲！

一个女砖家悍不畏死的救恐龙，你TM什么心态？

一个脑残环保者把别人抓的恐龙给放了害死一堆人，恐龙本来就是他们养的，就跟圈养的猪一样，自己养的还不能抓去卖点钱？

还有出去玩命还冒险者敢一个人的时候听音乐，是不是恐龙在你身后你都发现不了？

最搞笑的是最后男主被那SB女居然说动要去勾引暴龙，你就这么不怕死？简直是侮辱我们的智商！

这种剧情的电影如果是国产分数肯定不会超过5分，换成大片了，国人居然都忽略了剧情硬伤去谈论特效怎么怎么好，再好的特效没有剧情支撑也就是一部色彩斑斓的shi！类似国产某春山图！
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<标题>关于《侏罗纪公园2：失落的世界》你可能不知道的秘密</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-06-21 12:38:18</时间>
<影评>

文章首发于公众号「电影彩蛋堂」，专注分享电影彩蛋。 


1. 相对于第一部影片，第二部《失落的世界》大量取材自《侏罗纪公园》原著小说，其中来自小说的情节包括：小女孩在岛上被恐龙咬伤、瀑布中躲避霸王龙（以及霸王龙用舌头舔人）、狩猎队副手被一群细颚龙分食（小说中哈蒙德的死法）等。

小演员的名字叫卡米拉·贝勒（Camilla Belle），长大后主演了电影《史前一万年》。


2. 影片中运送暴龙到圣地亚哥的轮船叫“冒险号”（Venture），与1933年《金刚》中运送大猩猩到纽约的船只同名。


3. “冒险号”上的船员可能不全是被暴龙杀死的，因为尽管死去的人很多，但以暴龙的体型不可能在不破坏船舱的前提下杀死室内的人，于是有理论指出，船员可能遭到了迅猛龙的袭击。
影片中并没有关于迅猛龙是否在船上的暗示，但在电影相关书籍《The Making of The Lost World: Jurassic Park》中附有这样一张概念图，内容是一只迅猛龙站在走道的浅水中，远处有一人拿着电灯照射，这个画面很容易让人联想到迅猛龙曾登上了船。


4. 据说在拍摄霸王龙城市大暴走时，剧组刻意安排了几个日本人一边逃命一边惊慌喊叫：“我离开日本就为了这个？！”，指的是岛国最著名的怪兽——哥斯拉。


这一点有待商榷，彩蛋君反复看了这个片段十几遍，还是没有找到这句话，甚至连一句日语都没听到，反而在尖叫声中隐约听到了一句粤语的「救命」，看来还是地球上还是有广东人不敢吃的生物……

5. 在录像店旁被霸王龙吃掉的人是本片的编剧——大卫·凯普，在片尾演职员名单中可以看到他的角色被署名为“倒霉的混蛋”（Unlucky Bastard）。


6. 录像店中能看到几部“好莱坞大片”的电影海报，包括施瓦辛格主演的《李尔王》（King Lear）、罗宾·威廉姆斯主演的《杰克与“豆茎”》（Jack and the Behnstacks）、汤姆·汉克斯主演的《海啸日出》（Tsunami Sunrise），当然这些都是假海报……


7. 编剧大卫·凯普为《失落的世界》撰写剧本时，会把一封信贴在电脑屏幕前。信里面的内容是一名观众对第一集的吐槽，说影片中恐龙的出场时间太晚了。


8. 第一部中山姆·尼尔饰演的格兰特博士以美国知名考古学家杰克·霍纳为原型，而第二部中的罗伯特·伯克（Robert Burke）则影射古生物学家罗伯特·巴克（Robert Bakker）。


现实中，两人是学术上的死对头。霍纳认为霸王龙是一种食腐动物，巴克则认为霸王龙是主动的猎食动物。霍纳曾建议剧组让伯克在影片中被暴龙吃掉，结果罗伯特·巴克得知后却很高兴，给霍纳回信道：“我就说暴龙是猎食动物了吧！”。


9. 影片中，钻进罗伯特·伯克衣服里的蛇是一条无毒的奶蛇。人们经常会把奶蛇和具有剧毒的珊瑚蛇混淆，因为它们的颜色和条纹都十分相似。

10. 原著中，莎拉（电影中由朱丽安·摩尔饰演）是一名动物行为学家，而不是电影中的古生物学家。小说里独自提前去索纳岛的是马尔科姆的朋友，古生物学家理查德·莱文，而莎拉是最后一个到达索纳岛的。电影中则删除了理查德这个角色，改由莎拉提前独自上岛。


11. 斯皮尔伯格在观看《全职浪子》（1996）试映时，对文斯·沃恩（Vince Vaughn）的印象十分深刻，于是邀请他在《失落的世界》中出演一个角色。


12. 狩猎队副手迪特尔·斯塔克受到细颚龙袭击时，他先是对它们大喊并扔石头，接着含糊地说了一些话。实际上他说的是瑞典语的脏话，斯皮尔伯格觉得这很优秀，于是把这个片段放到正片中。

13. 拍摄中使用的两只霸王龙模型各重9吨，由于移动起来十分困难，所以剧组干脆把布景建在它们周围。


14. 小说的标题去掉了“侏罗纪公园”（Jurassic Park），只留下“失落的世界”（The Lost World）几个字，封面也只是简单的恐龙头骨图案。环球公司担心这会让公众误认为是柯南·道尔所写的科幻小说（同样是《失落的世界》），他们曾想过将影片的名字改成“失落的岛屿”（The Lost Island）。最后，“失落的世界”被保留下来，并加上系列的名字“侏罗纪公园”。


15. 第一部小说中，约翰·哈蒙德和伊恩·马尔科姆都被杀死了（后来马尔科姆在续集中复活了）。而在电影里，两人都仍然活着。


16. 影片结尾中有一幕，电视上播放着CNN新闻片段，注意屏幕上映射出的人像，你会发现本片导演斯蒂芬·斯皮尔伯格和演员们一起坐在沙发上。（老实说有点诡异……）



文 | 彩蛋君KL
参考 | IMDB
【任何形式转载请联系公众号授权】

拓展阅读：
关于《侏罗纪公园》你可能不知道的秘密


《侏罗纪世界2》中有哪些不为人知的细节？ 


喜欢本文的朋友喜欢关注我的公众号「电影彩蛋堂」，专注分享电影彩蛋！ 
电影彩蛋堂（movierush）


</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<标题>人类造就危害</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-03 12:53:46</时间>
<影评>

影片再次抓住了人类好奇的心理，感觉女主角拍下恐龙们一瞬间的感觉一定很好。有善意的观者，当然就有那些恶人，企图捕获恐龙。恐龙给人们惩戒，当然也是不足为其的事情。人有好坏，当然恐龙也是。一些草食类恐龙超可爱的，但那些霸王龙实在过于凶残了。杀人如碎石般轻松，还被捕到城市中，多亏及时补救，才不会有更大的伤害。人类对动物们一定要更加善良，这样才不至于如电影般的故事发生O(∩_∩)O~

故事概况：
罗纪公园发生灾难之后四年，一切看似恢复正常：哈蒙德的国际遗传技术公司已经接近破产，努布拉岛被列为禁区。不过他有一个不足为人道的小秘密：在另一座岛上有更大规模的恐龙制造工厂，那座岛叫做桑纳岛，是国际遗传技术公司的B地段。更重要的是：侏罗纪公园毁了，可是恐龙尚在人间。　　一个英国家庭无意之间登上桑纳岛，他们的女儿不但发现了岛上的细颚龙，而且被袭击受伤。这件事传到了四年前登上努布拉岛的格伦博士和哈蒙德的耳中。哈蒙德打算组织研究队伍返回桑纳岛研究恐龙的生态，而且要证实暴龙有亲情的动物行为理论，并邀请格伦博士加入队伍。格伦最初拒绝，不过当他得悉其女友萨拉已被送往小岛，他愿意加入队伍。目的为救女友，加上韩文利用卫星图片作证据证明危险的食肉恐龙都生活在小岛的内围。理论上只要逗留在外围，就可以避免受到袭击。他跟所有的队员一起抵达了桑纳岛，不过当他们抵达之后才发现已经有人捷足先登。原来，4年前以巨额贿款贿赂侏罗纪公园电脑工程师的那间公司来到岛上捕猎活生生的恐龙，运返哥斯达黎加首都兴建另一座侏罗纪公园。他们的最大目标是一只成年的暴龙，为达到目标，他们首先捕捉一只幼年暴龙，引成年的暴龙入陷阱。研究恐龙生态的探险队救了幼年暴龙，却被成年暴龙误以为伤害幼兽，探险队的设备被彻底破坏，有多人被杀。生还者展开大逃亡，部分生还者因误入草丛被速龙伏击。当他们乘直升机离开小岛的时候，发现那间公司的行动已经成功，他们利用货轮把暴龙运回市内。暴龙在运送途中发难，咬死船上的人，货轮在无人驾驶的状况下撞向市区，暴龙逃脱，在市区引起一场惊天动地的人龙巷战。格伦和萨拉及时找到幼龙，用其作为诱饵，终于将其用麻醉枪捕获，并将其送回了岛上，一切又恢复了平静。


</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-09 20:34:28</时间>
<影评>
        “别担心，我不会再犯同样的错误的。”

“我知道，你总是犯新的错误。”


仅仅四年，你就从资本家变成了自然保护主义者，真了不起。


开始你总会说“哇”“啊”，但是过一会儿就只有尖叫和逃命了。


“我五六天后就会回来。”

“你回来的时候已经成五六块了。”


准备好！让我们开始享受逃命的乐趣。


人们总说天才是隔代的。


这些生物要活下来，需要的是我们离开，而不是我们的帮助。


生命总有出路。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>pmDarren</作者>
<标题>不怕神一样的对手，就怕猪一样的队友</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2013-09-01 20:29:52</时间>
<影评>
        看这部片子的时候，脑子里始终有一个话：不怕神一样的对手，就怕猪一样的队友。打着环保主义者，保护动物，可是却在爱心大泛滥的时候，丝毫不考虑一下所作所为的后果，好歹也是高级知识分子，这点智力没有？？！！作为肉食动物的研究学者，竟然不知道小动物的哀鸣声是会惹来杀身之祸？？在看到小霸王龙受伤之后，竟然连一丝犹豫都没有，就把小霸王了抱回去救治，这符合一个肉食动物研究学者正常的思维方式么？


记得第一滴血里面也有一群自称是和平主义者的大学生们，冒冒失失的跑到一个村子了面大发爱心，可是在看到杀戮之后，最后也开始参与到杀人的行动中，这就是人性吧。不经世事，总是把一切想象的太美好，可是，作为一个肉食动物学者，这一点不会不清楚吧，真不知是编剧脑残还是脑残
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>rosinfish</作者>
<标题>失落的世界：蠢货乐园</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-06-15 11:53:06</时间>
<影评>
        看了侏罗纪世界之后回头补这个系列，硬是被2里的作死行为炸出来了。我严重怀疑斯皮尔伯格有仇女症，仇科学家症，仇环保主义症——至少在这部片子拍摄期间他病得不轻。不然怎么解释女主角以专家的身份成为领衔主演的大傻逼呢？当然，傻逼队友和傻逼猎人也很傻逼，但是和女主一比就要拜服在她的足下了。因为他们的蠢度还在人类的范围内，但是，女主之蠢已然超出了人类可能达到的最高境界，进入了超现实的领域。我怀疑她所说自己的研究经历是做梦瞎编的，而她的文凭是批发市场5元一张买回来自己填着玩的。

但是我们知道，炮灰犯蠢是会被炮灰的，但女主就不一样，她可以安安心心岁月静好地蠢着，因为她一定会活到最后。所以虽然别人被她作死了，但可爱美丽圣洁热爱动物的女主活到了最后！这是蠢货的胜利！所以我觉得侏罗纪公园2完全可以命名为：失落的世界：蠢货乐园。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>romanticqian</作者>
<标题>逻辑漏洞多到令人暴躁</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-06-22 18:33:51</时间>
<影评>

撇开特效不谈 本片的逻辑bug真是多到令人暴躁！
1.同行的技术宅男遇到两头霸王龙情愿不向前往悬崖有一线生机也要在那边耗死被霸王龙吃 OK！这种配角死得那么智商掉线 好看么？
2.那个什么摄影师在给各种恐龙开门的时候居然没有一条恐龙先跑出来 非得他所有门打开了 然后再一起冲撞出来？exo me？人类什么时候拥有控制恐龙的能力了？
3.也不知道男几号一个人跑去撒尿 然后走得非常远 exo me？？？明知道恐龙在附近随时都会出现还走那么远？撒泡尿而已 真的不至于 请问你不领便当谁领便当啊？！
4.耳机男就算没听到这个便当男跟他讲他去撒尿 但是耳机男总不瞎吧 看到他走开了 正常人不问一句也算了 等到大部队要出发了 耳机男也无动于衷 仿佛并没有一个人从他面前走过 我真的白眼翻到后脑勺
5.霸王龙那么大的体型我相信他走起路来肯定不是很小的动静 问题都走到帐篷口了才发现心是有多大啊？！结果后面追赶的时候反倒有很大的动静 前面都聋了吗？
6.女主被两条迅猛龙围攻在屋顶的时候 ok 就当迅猛龙滑下去了 问题是滑下去两条龙起内讧是怎么回事？！迅猛龙的智商是很高的好么 怎么也不可能放着女主不咬在那边打成一团 好么？！此刻我已经要仰天长啸了 编剧你的智商还在线吗？！
7.更不用说三个人逃到屋外那段 男主瞎七瞎八吸引迅猛龙的注意力 居然完全没有被迅猛龙追上 迅猛龙是这种智商的恐龙吗？
8.片尾俩人想办法把霸王龙引到船舱里 关闭舱门 然后再打麻醉剂 问题是这中间的时间差霸王龙就这么乖乖呆着？！完全不反抗就任由你们打针？
讲真黑人小女孩这条人物真的非常多余 除了影片播放到96分钟的时候她用体操踢飞了迅猛龙以外（她一个人未成年人的力量可以踢飞一只成年迅猛龙？）她可以说完全毫无用处的 也并没有推进剧情 拿掉她 剧情一样 设置这样的人物用意何在？！
而女主一开始还兴奋得一逼去摸食草类恐龙 后面看见霸王龙只会啊啊啊啊啊啊 人类看见恐龙不是每个反应都是啊啊啊啊啊啊啊 是弱智吗？你叫除了吸引恐龙的注意力还能干吗？能不能有点新意
逻辑混乱真的非常影响观影感受
想必恐龙们的心理也很暴躁 人类能不能不那么蠢 别特么来烦我了！

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>