<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>莫扎特传 Amadeus</电影名>
<年份>1984</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p595764767.jpg</封面>
<导演>米洛斯·福尔曼</导演>
<演员>F·默里·亚伯拉罕 / 汤姆·休斯克 / 伊丽莎白·贝里奇 / 罗伊·多特里斯 / 西蒙·卡洛 / 克斯汀·埃伯索尔 / 杰弗瑞·琼斯 / 查尔斯·凯 / 肯尼思·麦克米伦 / 肯尼·贝克 / Lisabeth Bartlett / Roderick Cook / Richard Frank / Patrick Hines / Nicholas Kepros / Jonathan Moore / 辛西娅·尼克松 / 布赖恩·佩蒂福 / 文森特·斯卡维利 / Douglas Seale / Cassie Stuart / 约翰·斯特劳斯 / Eva Senková / Ladislav Krecmer / 卡雷尔·菲亚拉 / William Whitener / 哈娜·布赖霍娃 / Miriam Chytilová / 卡雷尔·叶法 / Radka Fiedlerová / 卡雷尔·哈布尔 / Atka Janousková / Jirí Krytinár / 伊里·里拉 / Jitka Molavcová / Pavel Nový / 扬·波汉 / Therese Herz / Milan Riehs / 达娜·瓦罗娃 / June Anderson / Isobel Buchanan / Anne Howells / Robin Leggate / Felicity Lott / 兹德内克·马勒</演员>
<简介>本片从一个宫廷乐师萨里埃利的角度，为我们呈现了天才莫扎特的一生。萨里埃利（F·莫里·亚伯拉罕 F. Murray Abraham饰）是维也纳音乐界里有名的人物，自视甚高的他自从遇到了莫扎特（汤姆·休斯克 Tom Hulce饰），心里的妒嫉之火便熊熊燃烧不能平息。莫扎特总能以他超乎常人的音乐作品赢得全场惊叹，他的《费加罗的婚礼》等歌剧，都成了传颂千古的经典。
                                    
                                　　萨里埃利对莫扎特又羡慕又嫉恨的心理已经发展到几乎扭曲的地步。他在莫扎特的事业上一次次的从中作梗——故意缩短歌剧的上演周期，恶意删改莫扎特的作品，在莫扎特承受着丧父之痛时给他无情的精神折磨。贫穷虚弱的莫扎特在生命最后的几年里，写就遗作《安魂曲》，一代大师35岁就与世长辞，留下不朽作品。而萨里埃利，早有等待他的宿命般的结局。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-30 10:20:59</时间>
<影评>
        　　 


　　有那么一个人，他名字的中间有这么一个词Theophilus：这个词在德语叫的&quot;Gottlieb&quot;，在拉丁文里叫&quot;Amadeus&quot;，在意大利语叫&quot;Amadeo&quot;，在法国叫&quot;Amad &quot;，在我们的语言里被称作&quot;上帝的宠儿。&quot; 他的全名是约翰尼斯·克利索斯托穆斯·沃尔夫冈古斯·特奥菲卢斯·莫扎特（Johannes Chrysostomus Wolfgangus Theophilus Mozart）。


　　我们把&quot;上帝的宠儿&quot;简称为天才，或者干脆就简称为莫扎特。


　　&quot;莫扎特是个天才，我不是，那我怎么办？&quot;

　　美国索尔·扎恩茨影片公司1984年摄制的《莫扎特传》（《Amadeus》）用了一个旁观者的角度来接近这个神，至少是神的宠儿，这个我们凡人为之炫目的天才。他首先是一个男孩，倒不是他直至散手人寰都年纪轻轻，而是他既便在世间的大部分日子里，他都只是会傻笑，会做狭地和女演员在化妆间滚作一团，会在大庭广众下毫无理由地&quot;羞辱&quot;他的对手，一个对他的前提也许是性命攸关的人——宫廷作曲家萨列里。 

　　萨列里清楚地听到，甚至是看到神通过这个粗俗甚至看上去那么漫不经心的小孩说出的天籁。他奇异地发觉竟然只有他看见了，他恐惧所有的人在那些刹那里都张开了眼睛。于是他诱导这个小男孩犯罪，他得意地发现莫扎特就是一艘可以轻易摆布的帆船，&quot;好风凭借力&quot;，他似乎可以让这个天才毁灭。他似乎可以成为神把诸多苦难加诸于天才身上的帮凶。


　　&quot;我可以在我无往不胜的人间为所欲为地给他设置障碍。这人间是人的世界，在这个世界里，欺世者发财，盗名者成功。&quot; 

　　萨列里所做的一切其实算是从另外一种角度诠释了天才是如何和这个世界格格不入的。

　　首先天才服务的是万王之王，尘世间习惯于别人三跪九叩的君王几乎都会遭到天才的藐视。因为天才会觉得在君王面前有坐位，可以对着君王平视并不值得额首称庆。他会从维也纳写信给父亲：&quot;我还是怒气冲天……人们一直在考验我的&apos;忍&apos;。终于&apos;忍&apos;字败下阵来，我已经不再是个&apos;萨尔茨堡的囚徒&apos;。今天是个值得高兴的日子，我终于自由了……&quot;他从来没有想过，自由从来只在天上，地上匍匐的凡人又知道什么叫做自由。 

　　然后天才的家庭还是凡人的家庭。他的妻子也许都不如他的仇敌知道他的可贵在什么地方，也许她认为莫扎特的不顺利只在于那个人对自己的肉体并不满意；也许她真的认为莫扎特随意涂抹在纸上的音符不过是排泄物，只有这种排泄物竟然能够为她换取帽子上的头饰的时候，那也许会提升为比较高级的排泄物；也许她评判《安魂曲》和《魔笛》价值的高低只不过是前者预付了很多钱，后者似乎赚不到什么钱；终其一生，她开始意识到她的莫扎特是天才，但她其实不知道她的莫扎特何止是天才。 

　　最后，天才的身体尤其是凡人的身体。当萨列里安排的女仆都惊恐地拒绝不再做可耻的密探，由于她发觉夜以继日的工作让她名义上的主人已经象鬼一样的旺盛，或者说象鬼一样的不可捉摸。当萨列里兴奋地刺出最后一剑的时候，他们都没有意识到，上天已经不让凡人糟蹋他的宠儿了，上帝的宠儿要回家了。



　　&quot;透过音符构成的栅栏，我看到了一种纯粹的美。&quot;

　　美国音乐学者约瑟夫.马克利斯曾经这样评价莫扎特的音乐：&quot;在音乐历史中有这么一个时刻：各个对立面都一致了，所有的紧张关系都消除了。莫扎特就是那个灿烂的时刻。&quot; 如果考虑到莫扎特短短的创作时间，人们便会发现，他留给我们的作品数量是惊人的。但是，他没有为我们留下来，而且我们永远无从知道的作品的数量更加惊人；因为在他生命的各个时期他都偏爱即兴创作，这就是说，在钢琴上自由虚构随意演奏：在公开的音乐会上也罢，或者更常常是面对几个听众连续演奏数小时之久。而此时所创作的东西事后并没有记录下来——这是整整一个曾经发出一次美妙音响然而却永远消失了的莫扎特音乐世界。而我们从萨列里的眼睛里看见了那个世界，我们在萨列里陪伴莫扎特的那个最后的夜晚疾笔如飞的指尖读到了这个世界，我们在萨列里无声却又鲜血淋漓的忏悔里听到了那个世界。当流星把夜空照得那么璀璨的刹那，我们读到了永恒，纵然我们再也无法和这个永恒擦肩而过。 


　　&quot;所有的庸才们——在世的和未来的庸才们，我宽恕你们全体。阿门。&quot;


　　电影接近尾声，我们看见了萨列里缓缓挥动着枯干的双手：&quot;所有的庸才们——在世的和未来的庸才们，我宽恕你们全体。阿门。&quot;我们似乎可以这么计量莫扎特留给我们的宝藏：歌剧22部：其中以《费加罗的婚礼》(The Marriage of Figaro)、《唐.璜》、《魔笛》最为著名；交响曲41部：以第三十九、四十、四十一交响曲最为著名；钢琴协奏曲27部：以第二十、二十一、二十三、二十四、二十六、二十七钢琴协奏曲最为著名；小提琴协奏曲6部，以第四、第五小提琴协奏曲最为著名；此外，还有不计其数的各种体裁的器乐与声乐作品。在短短三十五年的岁月里，莫扎特留给我们的何止这些，每一个刹那都足以在一个普通人身上被称为奇迹，那么多刹那在有限的空间里聚集在一起那就只能被称为神迹。二百六十年过去了，我们真的搞懂了这个天才给我们留下了什么吗？ 



　　&quot;有耳朵可以听的，都听吧！&quot;(可4：9)。

　　让我用神的话结束这篇对神的礼物的膜拜，他从来不属于我们，但又和我们是那么的不可分离。


-------------------------------


　　电影中用到的莫扎特的曲目

　　

　　1.歌剧《唐璜》（K .527）序曲 / 电影开场

　　2. 第25交响曲（K.183） 第一乐章 / 萨利埃里自杀被发现

　　3. 弦乐小夜曲 （K.525） 第一乐章 / 萨利埃里为神甫弹的第三首曲子

　　4. F大调快板 （K.33B）/ 幼年莫扎特先用古钢琴后用小提琴所演奏的曲子

　　5. 第10小夜曲（大组曲）（K.361）第三乐章 / 莫扎特离开康斯坦察跑向音乐会 

　　6. 第10小夜曲（大组曲）（K.361）第七乐章（终乐章）/ 莫扎特结束指挥小夜曲

　　7. 第10小夜曲（大组曲）（K.361）第三乐章 / 萨利埃里查看莫扎特的乐谱

　　8. G大调钢琴变奏曲(根据萨利埃里的作品——&quot;我亲爱的阿东尼&quot; 改编) （K.180）/ 莫扎特提到的改编的萨利埃里作品

　　9.歌剧《费加罗婚礼》（K.492）中的咏叹调&quot;我不知道自己是怎么回事&quot; （Non piu Andrai）/ 莫扎特为约瑟夫二世演奏时，改编萨利埃里的为约瑟夫二世所写的小曲。 

　　10.歌剧《后宫诱逃》（K.384）中的咏叹调 &quot;不论什么样的惩罚在等我&quot;（Marten aller Arten）/ 《后宫诱逃》演出中，女高音独唱。

　　11.歌剧《后宫诱逃》（K.384）中的终曲&quot;萨利姆万岁&quot; / 《后宫诱逃》演出中，4人坐船离去 

　　12. c小调弥撒（K.427），Kyrie / 在莫扎特的婚礼上

　　13. 长笛和竖琴协奏曲（K.299）第二乐章 / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时 

　　14. 第29交响曲（K.201）第一乐章 / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时

　　15. 为两架钢琴所写的协奏曲（第10钢琴协奏曲）（K.365）第三乐章 / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时

　　16. 为小提琴和中提琴所写的协奏曲（K.364）第一乐章 / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时

　　17. c小调弥撒（K.427），Kyrie / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时

　　18. 第15钢琴协奏曲（K.450）第三乐章 / 莫扎特走在回家的路上

　　19. 歌剧《唐璜》（K.527）开场的和弦 / 莫扎特进屋后看到了父亲

　　20.歌剧《后宫诱逃》（K.384）中的禁卫军合唱 / 莫扎特一家换上假面具

　　21. 德意志军歌（K.539）/ 假面舞会上的背景音乐 

　　22.歌剧《后宫诱逃》（K.384）中的二重唱&quot;酒神颂&quot;（Vivat Bachus）/ 莫扎特在假面舞会&quot;受罚&quot;弹琴 

　　23.歌剧《后宫诱逃》（K.384）中的二重唱&quot;酒神颂&quot;（Vivat Bachus）/ 莫扎特以&quot;巴赫&quot;的风格演奏

　　24.歌剧《后宫诱逃》（K.384）中的二重唱&quot;酒神颂&quot;（Vivat Bachus）/ 莫扎特被翻转过来演奏

　　25.歌剧《后宫诱逃》（K.384）中的二重唱&quot;酒神颂&quot;（Vivat Bachus）/ 莫扎特以&quot;萨利埃里&quot;的风格演奏

　　26.歌剧《费加罗婚礼》（K.492）中的终曲&quot;Ah tutti contenti&quot; / 莫扎特边写作边玩台球 

　　27. 第22钢琴协奏曲（K.492）第三乐章 / 莫扎特在为皇帝举办的露天音乐会上

　　28.歌剧《费加罗婚礼》（K.492）中的终曲&quot;Ah tutti contenti&quot; / 萨利埃里溜进了莫扎特的房间

　　29. 歌剧《费加罗婚礼》（K.492）中的费加罗和苏珊娜的二重唱&quot; Cinque...&quot; / 莫扎特指导《费加罗婚礼》的排练

　　30. 歌剧《费加罗婚礼》（K.492）中的芭蕾音乐&quot;Ecco la Marcia&quot; / 歌剧院总监撕掉了乐谱 

　　31. 同上 / 莫扎特得到约瑟夫二世的许可后配以音乐再次演奏

　　32. 歌剧《费加罗婚礼》（K.492）中的终曲&quot;Ah tutti contenti&quot; / 约瑟夫二世打哈欠时

　　33. 歌剧《唐璜》（K.527）第二幕终曲 / 莫扎特得知了父亲的死讯

　　34. 同上 / 莫扎特指挥《唐璜》

　　35. 第20钢琴协奏曲（K.466）第一乐章 / 萨利埃里佩带死亡面具的来到莫扎特住所 

　　36. 歌剧《唐璜》（K.527）开场的和弦 / 莫扎特打开房门时

　　37.《安魂曲》（K.626）， Introitus / 康茨坦察询问莫扎特

　　38. 同上 / 萨利埃里计划害死莫扎特

　　39. 歌剧《后宫诱逃》（K.384）、《费加罗婚礼》（K.492）和《唐璜》（K.527）中音乐改编的喜剧音乐 / 莫扎特全家观看演出

　　40. 歌剧《安魂曲》（K.626）, Dies Irae / 莫扎特深夜写作时听到了敲门声 

　　41. 歌剧《魔笛》（K.620）序曲 / 莫扎特发疯似的在屋中跳舞

　　42. 歌剧《唐璜》（K.527）开场的和弦 / 莫扎特开门后见到了带死亡面具的人

　　43.《安魂曲》（K.626）, Rex Tremendae / 莫扎特摸出房间

　　44. 歌剧《魔笛》（K.620）中的咏叹调&quot;Das Klingen..&quot; 喝醉的莫扎特在酒馆弹琴

　　45. 歌剧《魔笛》（K.620）中的咏叹调&quot; Ein Madchen...&quot; 喝醉的莫扎特在酒馆唱歌 

　　46. 歌剧《魔笛》（K.620）序曲 喝醉的莫扎特在酒馆与一些喝醉的女人唱歌

　　47.《安魂曲》（K.626）, Rex Tremendae 酒后的莫扎特走在街上

　　48. 歌剧《魔笛》中的咏叹调&quot;der Holle Rache&quot; 莫扎特的岳母训斥莫扎特

　　49.《魔笛》（K.620）中的咏叹调&quot;Ein Madchen&quot; / 莫扎特为《魔笛》的演出伴奏

　　50. 歌剧《魔笛》（K.620）中的咏叹调&quot;Pa pa pa &quot; / 莫扎特被萨利埃里抬上马车 

　　51. 德国舞曲（K.509）/ 康斯坦察在舞会上

　　52.《安魂曲》（K. 626）, Confutatis / 萨利埃里协助莫扎特写作安魂曲

　　53.《安魂曲》（K .626）, Lacramosa / 莫扎特离世、出殡

　　54. 第20钢琴协奏曲 (K.626) 第二乐章 / 萨利埃里被推出房间，响起莫扎特的笑声，影片结束
      </影评>
<有用数>1107</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bigteeth</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-25 21:54:47</时间>
<影评>

告诉你，我唯一的目的是尽量挣钱，越多越好；因为除了健康以外，金钱是世界上最好的东西。
                              ——莫扎特，1781年4月4日。



      我大学生活前两年是在床上度过的，致力于研究床与天才之产生这一具有重要实际意义的课题。笛卡尔在床上发现了“我思故我在”，歌德躺在床上向别人口授诗歌和剧本，甚至邱吉尔先生《第二次世界大战史》也是在床上以奇特的卧姿完成大半。但是我终于发现，致力于这项研究的同学大有人在，刻苦程度简直疯狂，却看不出任何能突然成为天才的希望，所以我就放弃了。

      《AMADEUS》结尾莫扎特向萨列里口述了一夜《安魂曲》之后颓然而言：“我想睡一会儿”，准确地说，是莫扎特安祥自得地躺在大床上，萨列里蜷缩着在莫扎特儿子床上将就的时候，我内心的疼痛被触及。我突然顿悟为什么长久以来我在床上度过了不少时间却没能成为天才。关键不在于睡姿如何，也不在于睡了多久，而在于你睡得那张床是不是上帝指定为天才专用，或者说你是否是amadeus，这个拉丁词汇的意思是：为上帝所宠爱。莫扎特1787年写给柯哈兹的信中说：“没有人对于作曲的研究下过我这样的功夫”，但是一个4岁写出第一首协奏曲，7岁写出第一首交响曲，12岁写出第一部歌剧的人，除了天才还有其他更适合的称呼么？当我跟萨列里一道，看到那不曾做过任何一点修改的完美乐谱，只有同意萨列里的看法：莫扎特是被上帝宠爱的，他的音乐是上帝早就写好放在他头脑之中的，而莫扎特只需要将其展现在世人面前，然后收获无数赞美。米开朗琪罗总是说他的天才是由于家乡“飘逸的空气”所致，那么莫扎特展现自身才华真的如同呼吸一般自然顺畅。
      比天才更难得的是如同罗曼·罗兰所言，莫扎特有“一颗完全健康而平衡的灵魂”。人类的痛苦无穷，但是大致可以分为两种形式：一种是物质的凌虐，比如贫穷、疾病、人类的恶意等等；另一种则来自内心的彷徨、挣扎、苦闷诸如此种。世上的天才能逃过前一种痛苦的不乏其人，比如逍遥的笛卡尔，比如叔本华，但是仿佛一种特质，天才总是比常人背负着更多第二种形式的痛苦。太多疯狂的天才用自己绚烂野蛮的色彩涂满了自己脑海中的世界和现实世界，凡高、荷尔德林等等优秀的大脑死于癫狂。也有如《A Beautiful Mind》所描述得John Nash那样行走在疯狂的刀刃而终不自我毁灭，只能说这种天才向我们完美展现了世界上唯一的英雄主义：看清世界的面目，然后爱世界。
       那个叫Wolfgang Amadeus Mozart的孩子没有任何内心迷乱的影子，如同一块水晶，倒映得只是别人的机心和无奈，自己沉迷于party、与妻子的嬉戏，开心时就发出别具一格的笑声。他健康而平衡的灵魂只有在一种情况下才会出现波澜——别人冒犯他的骄傲。这时候他会说：“看意大利歌剧时，那么多的高音在吼，尖叫，一对肥胖的情侣在那里翻白眼，抛媚眼。那不是爱情，那是垃圾。”骄傲是孩子气的一部分，即使是对他永远敬重的父亲。在父亲反对他脱离萨尔茨堡大主教写信责备的时候，他回信说：“你的来信，没有一行我认得出是我父亲写的。不错，那是一个父亲写的，但不是我的父亲写的。” 

       是的，这样一个孩子幸福地躺在了上帝出于宠爱而为他准备得床上。我对上帝的不满在于，当莫扎特说“我在床上”了的时候，他断然不会如同一个贤惠温柔的女子一样说：“饭在锅里”。当无数的天才挣扎于内心的痛苦之时，莫扎特却挣扎于物质的匮乏虚弱的身体以及嫉妒者的陷害当中，事实不容许我做如下的设想：如果，他不用为多得到一大笔收入而赶工《安魂曲》，如果锅里有饭，那么他在上帝为他指定的那张床上是不是可以多呆一会儿？天才可以自信“饭在锅里，我在床上”，这种美好只能在诸如《Good Will Hunting》这样的电影里可以实现。在那里天才不仅心灵平衡，而且身体强健，在大公司谋取高薪。即使一点心理疾病也会遇到Robin Williams这种永远教书育人的神奇老师得以痊愈。可惜，这剧本天才Ripley先生也有份参与编写，难免过于优待天才。

        事实的残酷在于：天才与庸人的存在不过都是为了增添上帝的荣光，当你躺在属于自己的那张床上，天才也许拥有更大的窗户看到更美丽的风景。但是，天才的房间没有屋顶，就像风雨之中莫扎特从租来的棺木滑入满是尸体的泥坑，上面没有墓碑。




</影评>
<有用数>848</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>扭腰客</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-09 09:12:05</时间>
<影评>
             玛丽•安东尼走上断头台的时候，莫扎特才死了两年。恍惚穿越回三十年前，小神童在奥地利皇宫中摔了一跤，上去扶他起来的，就是这位小公主。神童还嘴贱：你会嫁给我吗？时代动荡，命运诡异，这是多少大师的剪刀也剪不出来的蒙太奇。


  《颜子家训》说：“上智不教而成，下愚虽教无益，中庸之人，不教不知也。”西方近代也有所谓的天才论，连康德都赞成牛逼者天生牛逼，天赋是努力代替不了的。大多数人如你我，都是“不教不知”的中庸。中庸最不理解天才，可也正是中庸，最喜欢折磨天才。


    电影初始，导演就给出这样的镜头：尚未脱去稚气的小童莫扎特在父亲的引领下向贵族们献技，蒙眼弹琴，当场作曲，钢琴弹毕拉提琴，提琴完毕自唱。可别真以为周围的贵族是在欣赏他。电影固然有戏说成分，可是看看保存至今的莫扎特十四岁时的音乐会节目单，贵族们指定要看的六个节目，竟然全是临场即兴创作和演奏。其中一项是一个咏叹调，当场看歌词，当场谱出，还要自弹自唱。那时，同狄德罗等“百科全书派”名流关系密切的格林姆男爵有这样的回忆：“音乐家把所能想得出的最难的测验都提了出来”。就连英王也亲自出马考这孩子。甚至，臭名昭著的萨尔茨堡大主教为了证实作曲过程中没有作弊，把这孩子软禁了一个礼拜。神童莫扎特的才艺展示，说是表演，毋宁说是献技，是给贵族们解闷的一出玩具总动员。


    重重磨难之后，莫扎特终于在欧洲宫廷打出名头。每个无聊的贵族都要将这个活玩具叫过去狎弄一番，长长脸。云游四方，他渐渐对自己的天才愈加自信，同时，自然而然地也学会了对付庸人。他竟然对奥地利皇帝说：陛下，音符一点也不多。真是到什么山唱什么歌，见什么顾客给什么货。一个如此敏感的孩子，早早地就领略到了人生残酷，众生傻逼。


    古典音乐史上一个个璀璨不已的明星，彼时却大多沦为上层社会附庸风雅的工具。玉树凌风的才子生生给磨去棱角，剪去枝杈，发了制服，给了号码，混迹于俳优之流，夹杂于仆妇之中。为一口面包装孙子，海顿忍了；而狂人贝多芬拂袖而去；莫扎特嘴上虽然没说什么，可背地里净出幺蛾子。大主教实在忍无可忍，一声令下，令手下主管给他来了一记排山倒海，逐出门庭。


    本片导演米洛斯•福尔曼最擅于在人物传记片中营造强弱对比，唤起观众对弱势一方的情感代入。他在自己执导的另一名片《飞越疯人院》中，就塑造了一个控制欲极强的护士长瑞秋，堪称社会主流价值观的化身。主人公墨菲在瑞秋跟前的碰壁种种，不妨看做社会偏见的缩影。而在本片中，导演用同样的手法，塑造了一位一号反派——御用作曲家萨列里。这个角色承载了整个时代的“庸才”们对莫扎特的钦羡、嫉妒、愤懑甚至加害。其实，不过是导演为营造氛围进行的误读。历史上的萨列里是一位优秀的音乐家，李斯特、贝多芬等许多大牛，都曾经是他的学生。


    电影中，Tom Hulce饰演的莫扎特，招蜂引蝶，怪笑连连，满嘴脏话，放浪形骸，瞧着实在并不很像“天才”。可据传莫扎特就是这样不靠谱的。他不喜欢读书，从小就习惯了自驾游，尝尽世态炎凉人间冷暖。这个不世出的上帝之子，五岁时成人般的老成，三十岁时却孩子一样顽皮。比起音乐，更喜欢跳舞，他留下的家书中脏话连篇。不仅打得一手好弹子，还参加了秘密的共济社。这样一个不太“纯”的人，写的音乐却纯真如跳跃的小童。


    他去世百年后，有点为世人冷落，之后又再度热起来，一直滚烫到今天。萧伯纳认为，冷是因为从前热过了头，以及拙劣的演奏和指挥。公平地讲，是海顿给他以影响又反过来受他影响。而那比他小十几岁的贝多芬，《第一交响乐》中明明有莫扎特的的影子在逡巡，可暗暗又有新的英雄气概在迸发。莫扎特的高明之处在于既对内行有交代，又满足了外行悦耳的要求。他自己有封家信中谈到刚谱成的钢琴协奏曲：许多地方只有内行才知其妙，至于外行，也会喜欢，但好在哪儿，莫名其妙。


    大主教的主管那著名的一踹，让莫扎特沦为沿街兜售脑浆的乞丐。他留下的许多乐稿，有些只开了个头，写了若干小节便搁下了。有人以为这是江郎才尽，可其实是因为无人订货，不能换面包，天才就懒得记录下脑子里天然的妙想。有人向他定制一首二重协奏曲，写好后订购者竟只给一半的酬劳，理由是：叫你到府里授课已经是天大的面子。


    活着的时候，人们总把他看成一个标新立异之徒。他死后百年，萧伯纳等人才顿悟：莫扎特其实是一代乐风的总结，犹似拉斐尔之于绘画，莎士比亚之于戏剧。至于莫扎特的死因，中毒之说早已澄清是子虚乌有，本片中风雪中下葬贫民墓地的镜头，也是艺术化了的。究竟葬身何处，已经不重要。倒是可惜了那些曲子，随天才肉身的陨灭而就此不见天日。影片的最后，导演很突兀地给了一声莫扎特招牌的怪笑，而观众却泪如雨下。


    庸才们是早已经习惯用半吃醋半嗔怪的口吻对上帝抱怨的：他是上帝之子，受上帝之爱，我们都是他妈的被抛弃的灵魂。多数人即正义，大众从来认为自己无辜。越是罪大恶极的，却越充满了罕见的委屈。是不是无论怎样的艺术，都不能做到遗世而独立？是不是无论怎样的天才，都免不了要为庸才甚至蠢材所狎弄？难怪古人云：“先时者杀无赦，不及时者杀无赦。”早于时代而生，必死无疑；晚于时代而生，必死无疑。


    现世多奢谈“神童”，却不过是成年人无耻的嘴脸和庸俗的审美在儿童这个无辜客体上的主观投射与意淫。突然记起，那天有人招呼去看音乐会：“走啊，去看神童！”“哪个神童？”“郎朗呀！”


【途加千字文俱乐部专稿】


PS：豆友补充，Amadeus翻譯成“莫札特傳”是一個明顯的偏離主旨的誤導：應該翻譯成“上帝之寵”，或“神之偏愛”。这个由头太多评论写过了，所以没在正文中提出，附在后边吧。


    这部电影的OST还是很棒的，建议找来听听。
      </影评>
<有用数>506</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Peppermint</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-21 11:57:25</时间>
<影评>
        电影《莫扎特》中的莫扎特音乐（1）19:38电影《莫扎特》（Amadeus）是著名导演米洛斯•福尔曼的一部杰作。影片叙述了莫扎特与维也纳宫廷乐队意大利作曲家安东尼奥•萨利埃里之间的矛盾和冲突。莫扎特最终英年早逝，而萨利埃里则在晚年趋于平庸、泯然众人。该片曾获1984年第57届奥斯卡金像奖中的最佳电影奖。在剧中默里•亚伯拉罕饰萨利埃利,汤姆•胡尔斯饰莫扎特。相信很多古典音乐爱好者也一定看过这部电影，电影中吸引大家的不仅仅是略带虚构的莫扎特与萨利埃里的激烈冲突，当然还有影片中的莫扎特的那些美妙与感人的音乐。  


   出于对莫扎特音乐的格外关注与喜爱，本人自然对这部电影及其中的音乐关注有加。在下文中，笔者将电影《莫扎特》中出现的所有莫扎特音乐加以整理，以飨读者。  


                                             


* 说明：序号顺序为音乐在电影中出现的顺序，之后依次为作品名称、篇章、克歇尔编号（K1），“/”后的叙述为配乐出现时电影中的场景。  


   


1.《唐璜》（K .527）序曲 / 电影开场  


2. 第25交响曲（K.183） 第一乐章 / 萨利埃里自杀被发现  


3. 弦乐小夜曲 （K.525） 第一乐章 / 萨利埃里为神甫弹的第三首曲子  


4.  F大调快板 （K.33B）/ 幼年莫扎特先用古钢琴后用小提琴所演奏的曲子  


5. 第10小夜曲（大组曲）（K.361）第三乐章 / 莫扎特离开康斯坦察跑向音乐会  


6. 第10小夜曲（大组曲）（K.361）第七乐章（终乐章）/ 莫扎特结束指挥小夜曲  


7. 第10小夜曲（大组曲）（K.361）第三乐章 / 萨利埃里查看莫扎特的乐谱  


8. G大调钢琴变奏曲(根据萨利埃里的作品——“我亲爱的阿东尼” 改编) （K.180）/ 莫扎特提到的改编的萨利埃里作品  


9.《费加罗婚礼》（K.492）中的咏叹调“我不知道自己是怎么回事” （Non piu Andrai）/ 莫扎特为约瑟夫二世演奏时，改编萨利埃里的为约瑟夫二世所写的小曲。  


10.《后宫诱逃》（K.384）中的咏叹调 “不论什么样的惩罚在等我”（Marten aller Arten）/ 《后宫诱逃》演出中，女高音独唱。  


11.《后宫诱逃》（K.384）中的终曲“萨利姆万岁” /  《后宫诱逃》演出中，4人坐船离去   


12. c小调弥撒（K.427），Kyrie / 在莫扎特的婚礼上  


13. 长笛和竖琴协奏曲（K.299）第二乐章 / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时  


14. 第29交响曲（K.201）第一乐章 / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时  


15. 为两架钢琴所写的协奏曲（第10钢琴协奏曲）（K.365）第三乐章 / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时  


16. 为小提琴和中提琴所写的协奏曲（K.364）第一乐章 / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时  


17.  c小调弥撒（K.427），Kyrie / 萨利埃里阅读康茨坦察带来的莫扎特手稿时  


18. 第15钢琴协奏曲（K.450）第三乐章 / 莫扎特走在回家的路上  


19. 《唐璜》（K.527）开场的和弦 / 莫扎特进屋后看到了父亲  


20.《后宫诱逃》（K.384）中的禁卫军合唱 / 莫扎特一家换上假面具  


21. 德意志军歌（K.539）/ 假面舞会上的背景音乐   


22.《后宫诱逃》（K.384）中的二重唱“酒神颂”（Vivat Bachus）/ 莫扎特在假面舞会“受罚”弹琴  


23.《后宫诱逃》（K.384）中的二重唱“酒神颂”（Vivat Bachus）/ 莫扎特以“巴赫”的风格演奏  


24.《后宫诱逃》（K.384）中的二重唱“酒神颂”（Vivat Bachus）/ 莫扎特被翻转过来演奏  


25.《后宫诱逃》（K.384）中的二重唱“酒神颂”（Vivat Bachus）/ 莫扎特以“萨利埃里”的风格演奏  


26.《费加罗婚礼》（K.492）中的终曲&quot;Ah tutti contenti&quot; / 莫扎特边写作边玩台球  


27. 第22钢琴协奏曲（K.492）第三乐章 / 莫扎特在为皇帝举办的露天音乐会上  


28.《费加罗婚礼》（K.492）中的终曲&quot;Ah tutti contenti&quot; / 萨利埃里溜进了莫扎特的房间  


29.《费加罗婚礼》（K.492）中的费加罗和苏珊娜的二重唱&quot; Cinque...&quot; / 莫扎特指导《费加罗婚礼》的排练  


30.《费加罗婚礼》（K.492）中的芭蕾音乐&quot;Ecco la Marcia&quot; / 歌剧院总监撕掉了乐谱  


31. 同上 / 莫扎特得到约瑟夫二世的许可后配以音乐再次演奏  


32.《费加罗婚礼》（K.492）中的终曲&quot;Ah tutti contenti&quot; / 约瑟夫二世打哈欠时   

 

33.《唐璜》（K.527）第二幕终曲 / 莫扎特得知了父亲的死讯  


34. 同上 / 莫扎特指挥《唐璜》  


35. 第20钢琴协奏曲（K.466）第一乐章 / 萨利埃里佩戴死亡面具的来到莫扎特住所  


36.《唐璜》（K.527）开场的和弦 / 莫扎特打开房门时  


37.《安魂曲》（K.626）， Introitus / 康茨坦察询问莫扎特  


38. 同上 / 萨利埃里计划害死莫扎特  


39.《后宫诱逃》（K.384）、《费加罗婚礼》（K.492）和《唐璜》（K.527）中音乐改编的喜剧音乐 / 莫扎特全家观看演出  


40.《安魂曲》（K.626）, Dies Irae / 莫扎特深夜写作时听到了敲门声  


41.《魔笛》（K.620）序曲 / 莫扎特发疯似的在屋中跳舞  


42.《唐璜》（K.527）开场的和弦 / 莫扎特开门后见到了带死亡面具的人  


43.《安魂曲》（K.626）, Rex Tremendae / 莫扎特摸出房间  


44.《魔笛》（K.620）中的咏叹调&quot;Das Klingen..&quot; 喝醉的莫扎特在酒馆弹琴  


45.《魔笛》（K.620）中的咏叹调&quot; Ein Madchen...&quot; 喝醉的莫扎特在酒馆唱歌  


46.《魔笛》（K.620）序曲 喝醉的莫扎特在酒馆与一些喝醉的女人  


47.《安魂曲》（K.626）, Rex Tremendae 酒后的莫扎特走在街上  


48.《魔笛》中的咏叹调”der Holle Rache&quot; 莫扎特的岳母训斥莫扎特  


49.《魔笛》（K.620）中的咏叹调&quot;Ein Madchen&quot; / 莫扎特为《魔笛》的演出伴奏  


50.《魔笛》（K.620）中的咏叹调&quot;Pa pa pa &quot; / 莫扎特被萨利埃里抬上马车  


51. 德国舞曲（K.509）/ 康斯坦察在舞会上  


52.《安魂曲》（K. 626）, Confutatis / 萨利埃里协助莫扎特写作安魂曲  


53.《安魂曲》（K .626）, Lacramosa / 莫扎特离世、出殡  


54. 第20钢琴协奏曲 (K.466) 第二乐章 / 萨利埃里被推出房间，响起莫扎特的笑声，影片结束  

 

 
      </影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>卢卡斯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-09-13 17:22:09</时间>
<影评>
        莫扎特。

4岁时创作了第一首协作曲，7岁时又写出第一首交响乐，12岁创作了第一出歌剧的人，无疑就是备受神的恩宠的人，而这个人的名字就是——莫扎特。


1.萨列里：Big fan——你身上的光芒，照着我前进的路，也让我看到自己身后无尽的黑暗。

这是一部通过作曲家萨列里忏悔的角度演绎的著名作曲家莫扎特短暂而才华横溢的一生。很多人看过全剧之后，免不了对萨列里嗤之以鼻，认为他是一个伪君子，表面上对莫扎特嘘寒问暖，用心良苦，背地里却因为嫉妒莫扎特的才华而不断阻碍他在音乐方面前进的道路。但我却看到一个对音乐无比执着的big fan。

萨列里从影片一开始就说过，莫扎特——是他的偶像。这是一个祈求上帝赐予自己音乐财富的孩子，这是一个小男孩最骄傲的祷告词：上帝，使我成为伟大的作曲家，让我透过音乐赞美您的荣耀，让我自己也能因此得到荣耀。亲爱的上帝，使我闻名全世界，使我永垂不朽，我身亡之后，让所有人赞美我的音乐。为了回报，我愿意奉献我的贞洁、我的努力、我的谦卑、我每一刻的生命。阿门。

然而在萨列里和莫扎特的第一次交锋中，萨列里便从对莫扎特的艳羡变成了嫉妒，以至后来又从嫉妒变成嫉恨。

谢谢主，我所要的只是歌颂上帝，也给了我这样的欲望，可是又使我哑巴。是的，这对一个对音乐充满无限渴望的人来说是多么讽刺。不光是音乐，我们于这个世上生活，总有很多梦想，有些人的梦想很伟大，有些人的梦想很卑微，但只要有梦想在，似乎所有的问题都变得迎刃而解，可是梦想总是很高远，它和我们天各一方的存在着。我每天清晨醒来，望着窗外湛蓝的天空，许下心愿，就好像神赋予我崇高的心灵也唤醒了我对美好生活的向往之情，我对爱如此渴望，也对梦想如此忠诚，可是你给了我欲望，却不给我才华。才华之于我，如南柯一梦，如午夜钟声回响，浓缩成千年一叹，用毕生去追寻，却终成泡影。

繁华盛世，千古春秋，落叶繁花，道不尽人生哀愁。

上帝面前人人平等。而我却只看到我和你之间鸿沟高山一般的距离，你的起点是我永远无法到达的终点。

熊猫阿波在倍受排挤之后，失落的站在悍娇虎的门外，衷心的说：Big fan。是的，我是你的Big fan，当我还在街上和一群孩子疯跑游戏，浪费时间的时候，你已经成为万众瞩目的童星；当我整天想着逃课不做作业争当漏网之鱼的时候，你已经站在舞台上享受掌声和鲜花；当我遇到困难就想着逃避的时候，你已经可以独自承担重任，于危难中挺身而出……你总是站在我的前方，站在我遥不可及的高处，我需要仰望你，并沿着你的足迹前进。

我向上帝诚心的祷告，希望我能得到神的恩赐，赐予我力量，能和你一同辉煌。然而我注定只能做月亮，靠太阳的光辉发微弱的光芒。

Big fan！你身上的光芒，照着我前进的路，也让我看到自己身后无尽的黑暗。因为你，我憎恨我自己，是你抢走了本该属于我的一切，我如此虔诚，愿意为了音乐献出我的整个生命，而你，凭什么天生就得到恩宠，这是不公平的，所以我在心中对你充满恨意。就像刀疤嫉恨辛巴；就像皇后嫉恨白雪公主，我到底做错了什么，要接受这样的磨炼，这让我的人生充满了残暴的想法。

然而，最大的敌人往往也是最好的朋友。只有敌人才知道你的弱点；也只有敌人才懂得对你惺惺相惜；只有敌人，才知道为何要千方百计战胜你；只有敌人，才知道作为一个才能凌驾于所有凡夫俗子之上的人，是多么孤独。只有我能体谅你，只有我心甘情愿躲在角落看你的每场演出，只有我对你的所有消息都感兴趣，只有我发自肺腑的甘心做你的Big fan。


2.莫扎特：天才，被神宠爱，却也被神磨练，所以天才的身边总是充满了居心叵测的人。

真是太不可思议了，根本超越理解，完全没有任何修正，他只是写出脑中的音乐，一页接着一页，就好像在听写一样，而又是前所未有的悦耳，换了一个音符就不完美，换了一个音节，结构就会瓦解，这是上帝的天籁，我透过音符所构架的铁笼看到最纯粹的美。这是萨列里看到莫扎特原稿时的内心独白。

莫扎特的音乐无疑是独一无二的，这种才能已经被无数次认可肯定，然而莫扎特的一生却无比贫穷，就像他曾说的一样：告诉你，我唯一的目的是尽量挣钱，越多越好；因为除了健康以外，金钱是世界上最好的东西。并非天才和财富没有关系，而是因为天才总是被居心叵测的人包围。

在莫扎特身上，处处都体现出典型的艺术家天性。他热爱生活、充满诗意、富于感情。他经常毫无心机的开怀大笑，他的眼神中有灵动却单纯的光芒。他天真善良，兴高采烈，易受感动，爱掉眼泪。他童心不泯，像孩子一样充满了好奇，似乎永远长不大。也正是由于他这样的性格，导致了他悲剧性的人生，他的才华不但没有给他带来财富，更让他身陷诬陷、债务之中。他曾申请成为国家作曲家协会会员，说实话，凭借他的才能，当一名普通的会员简直易如反掌，然而也正是因为他的才能，招来了几乎所有人的嫉妒，资质平庸的当权者不能容忍才华横溢的莫扎特，怕他威胁到自己的地位，而千方百计阻止他向上攀升的道路，甚至剥夺了他为了赚钱糊口而教授学生的赚钱之道。

莫扎特的一生不光贫穷，还不被重视。虽然他的才能在生前已被认可，然而却仍没有得到重用，以为这是他自己的悲哀，他太过成功，拥有了别人不具备的才华，所以他很骄傲，他单纯的同时也自大，他不把主教大人放在眼里，也不把皇帝放在眼里，他坚持己见，只管伸不能屈，所以知道病死的一刻仍是为钱奔波。

天才，却贫穷的有很多。相比之下毕加索就要有头脑很多，至少知道如何给自己创造价值。所以，很多人都说天才，是不善于照顾自己的，他们太过于深陷在自己的才能里无法自拔，这是他和他伟大的父亲的悲剧。


纵观全片，从少不更事却名声鹊起的宫廷乐师童星开始，到第一次见到的那个胆大妄为行为乖张的青年，又到壮志凌云的作曲家指挥家，人生的舞台刚刚展开华丽的篇章，却激流而下一泻千里。浓妆不善明亮，皱纹忽隐忽现；长袖不善翩舞，羁绊如影随形。后半段的灰暗色调为我们展示了一个失意悲伤穷困潦倒的作曲家，为钱不停奔波，酗酒嗑药，身患疾病，还伴有精神恍惚。既便如此，他仍带着一种狂热的拼死劲儿创作，那是他的最后一部作品——《安魂曲》，他摆脱不了这部“为死亡而作的弥撒曲”。

《魔笛》上演后所获得的巨大成功为濒临崩溃的莫扎特带来难以形容的最后的欣慰。豪华的歌剧院灯火辉煌，舒适的包厢座无虚席，维也纳各界人士济济一堂，正在津津有味地欣赏着大师的新作《魔笛》。然而大师却因为体力不支而当场摔倒，就像所有伟大的艺术家一样，为音乐而生也为音乐而死，神赋予你才华，也被才华所累。

终于，一颗乐坛最闪耀的明星卸下所有光环离开这声色犬马之地，带着他的荣耀和他骄傲的气质，也带着世人对他的怀念。可是这样一个伟大的作曲家，即使是死，也是孤独落寞的，一曲《安魂曲》未能带给他好的归宿。出殡那天，狂风呼啸，大雪纷飞，只剩下一个掘墓老人赶着灵车踽踽独行，他甚至没有一座单独的墓地墓碑，他被和一群死刑犯、流浪汉的尸体扔在同一个大沟里，那样落寞，那样让人心痛。

莫扎特的一生如此多舛，但他的音乐却典雅秀丽，如同珍珠般玲珑剔透，又似阳光般热情温暖，洋溢着青春的生命力。就像莫奈一样，心中的太阳高高升起，不管生活对我多么不公平，我都会昂首挺胸，千金散尽无法复来，但才华于我确实经世之宝，价值连城。
      </影评>
<有用数>159</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-29 08:48:59</时间>
<影评>
            看完《莫扎特传》，我心情伤感中带着激动，要不我怎么写下这么长一个影评的题目？这是一部莫扎特的传记电影，更是一个音乐巨匠在人间被摧残的记录，又是一类人的缩影，他不是一个人，他是那么多英雄的化身，他们让人类的生活充满趣味和色彩，却又让凡人们感到惊惶失措，他们的才华和性格造就了他们的成就，同时也让他们陷入轮回般的天才折翅的故事中。


    莫扎特的天才和成就不需赘述，他35年的短暂生命令人唏嘘和遗憾，无论真实的历史还是我们后来加工的历史，天才人物往往有些对手，这一次，这个叫莫扎特的人的对手叫萨列里，一个宫廷御用音乐家。关于莫扎特之死和萨列里在其中扮演的角色，至今众说纷纭，其中最耸人听闻的莫过于莫扎特是被萨列里毒死一说。在本片中，导演米洛斯富曼选择了一条相对折中的设定，即莫扎特是被这个萨列里用暗下圈套加精神折磨法给阴死，虽然没有毒死那么可憎，但是却更凸现莫扎特人生的一层悲剧性。


    本片没有玩命儿去列举莫扎特的成就（那是记录片该干的事情），而是表现这他的性格和生活，我们看到了一个顽皮、单纯、桀骜不逊、恃才放旷的莫扎特，总之，你可以将任何形容一个人天才而又不通人情世故的词儿放这个大男孩身上。他少年成才，让很多尚未见其真人的人都以为这是个那种出场会风度翩翩乃至笼罩神秘光芒的人物，就如萨列里起初想象的一般，可是实际上这是个和女友在高贵场合不得体的打闹、在一帮矜持的大人物面前不得体的咧嘴怪笑的孩子，但是就是这个看起来有些粗俗的孩子，创造了美妙的音乐，用片中他自己的话来说，“我这人可能很粗俗，但是我的音乐不粗俗”。我们不能简单否定萨列里们的成就，他们在当时的歌剧领域同样名作颇多，但是莫扎特是这样一个人，他以惊人的才华，带着更惊人的生活态度和姿态，创造了一系列出色，但是同时具有爆炸性的作品，他刺激着很多同道中人的神经，无论从价值观还是从利益层面。而对于谦虚之类的劝告，他从不在乎，他直率的批评着他眼中的平庸作品，同时他又直率的向他人表达他的尊敬，当这个不知阴谋诡计为何物的人走进宫廷，走入上流社会，同时又与很多规矩格格不入时，我们就已经可以预料他前路将何其凶险。


    单纯的人，往往以单纯的心去揣测他人，所以莫扎特到死都很尊敬萨列里，在他眼中，这是个值得尊敬的前辈和同僚，当他遇到困难时，总是首先去找萨列里帮忙。而实际上，萨列里却是个复杂的人，他心底里比他那些更保守的同僚们更认可莫扎特的才华，却又更对之嫉妒和痛恨，一次次的，他面对莫扎特的求助，口头承诺，暗地使坏，甚至派女佣前往莫扎特家中监视他的一举一动。更甚的莫过于他扮作黑衣人，从精神上摧残当时生活上已经陷入困顿，身体上已经无比虚弱的莫扎特，为了那《安魂曲》，莫扎特一边写“庸俗的”作品过活，一般带着已经严重透支的体力写一部将要从精神上折磨他的作品，一部关于死亡的作品，一部最终为他“安魂”的作品。他最终凄惨的死去，到死还带着单纯的心灵，这是个内心纯净的天使，他不上天堂，谁上天堂？尽管被埋葬于破乱的墓场，但是他的音乐和精神以高贵的姿态继续流传，几十年后，萨列里的作品渐渐被人遗忘，莫扎特却成为永恒，到他死去，都让萨列里的心灵不住震颤。当萨列里用精神摧残来将莫扎特逼如绝境时，没有想到这个人死后却给他终身的精神折磨，当他垂垂老去的时候，只能忏悔着回顾自己与莫扎特相处的日子，可悲可叹。


    从史实和电影对比而言，我们不排除这部电影可能对莫扎特的过分渲染和对萨列里过分丑化，但是正如莫扎特的为人一样，艺术作品要是过于瞻前顾后，考虑那么多可能的后果那也无法达到一种精神的高度。本片很好的表现了莫扎特一生的精神气质，他的才华无人否认，但是用我们的俗话来说，他“不会做人”，他不知道如何专营，如何拍马，如何韬光养晦，如何卑躬屈膝，所以我们常常陷入一个对这类人的认识悖论中，我们赞赏他们，推崇他们，但是却又常常“引以为戒”，以之作为为人处事的反面教材。确实，虽然说对这类人物，常常终极结果是“尔曹身与名俱灭，不废江河万古流”，但是对于大多数人来说，如果活着的时候被百般折磨，乃至折磨到死，死后的荣耀又“关我屁事”。常常有人事后诸葛的说，这些人如果怎样怎样注意下为人会如何如何如何，但是我说这是扯淡，想想莫扎特如果真的将一些精力放在那上面，他还是莫扎特吗？还会有那么多杰出的作品吗？


    对于大多数人来说，眼前的生活还是最重要的，毕竟我们没有那样的极品才华，也希望能安定富足的生活，我也时刻牢记前辈们的叮咛，每天琢磨如何好好与人相处，学习如何好好做人，这其实是常态。也正是因为如此，因为我没有才华和勇气如莫扎特这样的人一样，用生时的艰难为我们后人留下那么多宝贵财富，所以对这些“不会做人”的英雄，我总是心怀敬意。其实不光是天才们，比如那些在围观者的漠视中勇斗恶人而死去的英雄；那些明知官场险恶还要执着的举报贪官而终身困苦的英雄；那些坚持的投入慈善事业而简朴生活的英雄。很多事情，我们知道是对的，是应该有人去做的，却又知道这样的结果可能是危险的而不去做，总是指望别人担当这样的角色，所以对做这些事的英雄我们更该尊敬，所以我非常反感一些人还事后说这些英雄多么多么“傻”，多么多么“不会做人”，想象一下吧，如果没有这些“不会做人”的英雄，我们的生活该多么的无趣，同时更加险恶。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/cc883c2af8b6ee3e5243c1ad.html



</影评>
<有用数>138</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>楚平</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-24 22:49:41</时间>
<影评>


（预先声明，这篇文章的主角虽然是莫扎特，但和这部电影一点关系都没有，我只是找个地方储存文章而已。）


从前，我可没有想到自己会成为古典音乐爱好者。我以为那是一群死去许久的老头儿谱写出的时而听不见时而轰隆隆的调调儿，没有多大的差别，乏味无比。还有一个暂时活着的老头儿，拿着一根棒棒，杀鸡抹脖地使眼色，威胁下边无精打采的乐手，还有离他最近的胖女人，警告这些家伙不要睡着，敦促这些家伙干得更卖力一些。尤其，那个胖女人很害怕老头儿的棒棒（没办法，她离老头儿的距离最近），非常努力地尖叫。


直到有一天读到了莫扎特的家书。其中有一封写给老婆的情书，因为实在精彩，兹征引如下——


如果把我对你的相片所干的事都说给你听，你一定要好笑的。 举个例子吧：把它从匣中取出来的时候，我会自言自语：“你好，斯坦查尔！你好,小坏蛋！你好,小猫咪！小翘鼻子！小家伙！喝一口，捏紧了！”等到把它放回到匣子里时，我总让它一点儿一点儿滑进去，一边放一边咕哝着：“呶！呶！呶！”到最后那刻，急忙说出“晚安，小耗子！好好睡吧！”好啦，我知道自己写了一些傻得要命的话！（至少对于外人是这样）但对相亲相爱的你我而言，一点也不傻！

　　 

还有一封是莫扎特写给妈妈的，他居然大说特说脏话，全是屎尿屁之类——


好吧，我们又度过了一个礼拜，而我们天天都要拉大便。为巴黎人写的协奏曲暂且放在一边，更合我的意的是，我要一边拉屎一边把它写。等到星期一那天，啊呦！我将荣幸地拥抱你，亲吻你好看的手，可是且慢，首先让我把屎拉在裤子里！


我觉得这简直可爱死了，一下子扫清了我对古典音乐家那些沉闷的臆想。有这样的深情，有这样的促狭，有这样的灵动，自然能够谱写出绝对的天籁之音吧。


就这样，我开始聆听莫扎特了。欣喜与赞美的话无须赘述。当我站在拥挤的公交车上，驶过灰色的城市，天色昏沉欲雨，身边貌似保险推销员的男子在口沫横飞地讲着手机，我虽然尽力拗过头去，仍是不免从他嘴角喷射出的气息里，判断出了他的午餐食谱，其中有一道蒜泥拌茄子是毫无疑问的。只要掏出MP3，带上耳机，调出《土耳其进行曲》，眼前顿时出现了璀璨的晨光中小鹿轻快舞蹈的场景，保险推销员和蒜泥拌茄子顿时离我远去……


莫扎特的音乐连蠢牛都会乐此不疲。神户牛肉价格最为昂贵，一头好牛可以卖到65万人民币的天价。据说它们生前每天都听莫扎特，心情愉悦，肉质鲜美。中国成语故事里，“对牛弹琴”那一位乐人，不应该肆意贬低牛的音乐品位，而是应该惭愧他不是莫扎特。不仅是最高级的哺乳类动物，单细胞生物都爱莫扎特。日本有个酿酒师，专门做了声音对于酵母的影响之研究。他播放各种音乐给醪糟里的酵母聆听，发现听了莫扎特之后，酵母数量大增，活性十足，死亡率降低，导致香气良好无杂味。 


身为古典音乐爱好者，不免如同神户肉牛一般，自我感觉高贵。举个例子吧，倘若外星人侵占地球，却有食人的原始嗜好，古典音乐爱好者会是上佳之选，因为他们的肉质更为鲜美。可以如此预测市场肉价行情：超男超女的粉丝，一斤10块，周杰伦、王菲的粉丝，一斤20块，陈绮贞、苏打绿的粉丝，一斤25块， Miles Davis、Chet Baker的粉丝，一斤50块，莫扎特的粉丝，一斤100块！


各位，想要改善自己的肉质，至少改善一下自己的品质，不妨听听莫扎特，那样就算被吃掉，也不会散发出蒜泥拌茄子一样令人厌烦的气息……


</影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>spencer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-17 22:06:27</时间>
<影评>
        这部电影的名字叫做《Amadeus》，中国人习惯于直接把它翻译为《莫扎特》，实际上，莫扎特的全名为沃尔夫冈·阿马多伊斯·莫扎特（Wolfgang Amadeus Mozart）很明显，影片取了他全名的中间部分，而 Amadeus 的由来是：

出生受洗时，他被命名为 Joannes Chrysost[omus] Wolfgangus Theophilus。Theophilus 意为“上帝之爱”，这个名字相当于德文的 Gottlieb，意大利文 Amedeo以及拉丁文 Amadeus，但生前却从未有人以此名号称呼他。现在，我们所认识莫札特的名字 Wolfgang Amadeus Mozart 为莫札特在正式场合用的名字。


看完这部影片，恐怕不熟悉古典音乐的人如我，也会被天才的光辉所感动，人们都说音乐是全世界共同的语言，也许正是因为音乐触动的是人类共同的情感。莫扎特确实是个天才，他六岁便写出小步舞曲，十一岁便完成了第一部歌剧。就如同那个宫廷作曲家安东尼奥·萨列里在影片中所说：“那充满欢乐和爱的赞歌，是上帝的声音（费加罗的婚礼）。”上帝选择了莫扎特作为在人间布道的工具。


电影中的莫扎特，是那么的光辉夺目，安东尼奥·萨列里在初次见到莫扎特之前，曾与自己打赌：那绝世的天才，是否会显露在脸上呢？谁想到，他遇到的竟然是个满地乱滚的顽童。看这部电影出于同学的推荐，他说他印象最深的就是片中莫扎特的笑声，尖锐而爽朗，在与神圣罗马帝国皇帝约瑟夫二世初次见面的时候，他时不时响起的放肆笑声，曾把皇帝和他的宫廷乐师们一次次惊得合不拢嘴，就像他卓越的音乐天赋。而在影片中，莫扎特也始终如他的音乐和他笑声一样，纯真，善良，浪漫。这样一来，一切都顺理成章了，难道天才不该是如此的吗？如果莫扎特不是这样的人，那么他能够写出美丽浪漫的音乐吗？如果天才如凡人样心思缜密、勾心斗角，他的音乐将是什么样的昏暗黑色呢？是的！莫扎特就该是这样的，影片中的莫扎特在指挥自己作品的时候，以肢体语言，充分表现了作品的喜怒哀乐，散发出天使一般的的光华，而那吓了皇帝一跳的笑声，也同样预示了他跨时代的音乐创作，将震动世界。

20年后再看这部获得了8项奥斯卡奖的影片，我认为其成功之处在于“对比”。影片塑造了两位作曲家截然不同的形象，一位，是纯洁、善良、桀骜不驯的莫扎特--他被誉为上帝的宠儿。一位是阴险、伪善、对莫扎特满怀嫉妒的宫庭音乐家萨列里--一个与上帝为敌的人。由此，天才对抗着平庸，友情对抗着陷害，真挚对抗着虚伪，甚至于在安东尼奥·萨列里心目中，恐怕也进行着钦佩赞赏与嫉妒相轻之间的战争，他在最后的忏悔中也说“我感觉自己变成了两个人”。那么，这种对抗的胜利者是谁呢？正如同影片最后安东尼奥·萨列里所说：“我死后不会有人人再弹奏我的音乐了，但是莫扎特死了，他的音乐却永垂不朽”。在疯人院里，他不停的忏悔着：“我杀死了莫扎特！”而他又不停的叫喊： “我宽恕你们！庸才！”没错，他杀死了莫扎特，但是虽然只拥有短短的35年生命，莫扎特依然是最高产的作曲家之一，有这样的一种伟大，抹杀肉身，也无法遮盖。你不得不说，莫扎特也许确实是个前无古人，后无来者的“上帝之宠”。


我不想过多讨论影片中莫扎特之死，因为史实中，安东尼奥·萨列里是无辜的，莫扎特死于疹子感染（但是确实，他的死与过渡的劳累有关系）。我想说的是，影片中莫扎特死前与萨列里合作写出的乐章的一幕，毫无疑问是电影中的经典场景，在这个场景中，戏剧张力达到了空前的高度：“庸才”宫廷作曲家，为自己精心策划谋害的病榻上的“天才”代笔，由莫扎特口述，萨列里记录，那波涛汹涌的美妙音乐，就如此被书写成谱，毫无疑问，萨列里是仰慕这位天才的，在影片中，他也是唯一一个能够理解莫扎特音乐的人，如同他自己所说“我嫉妒这种音乐，我动用权力让它只演出了5场，但我又每场都偷偷的来听”。萨列里明白莫扎特音乐的美丽之处，但是又对他疯狂的嫉妒，在莫扎特生命的最后时刻，当他听着这位仇人的口述记录下音符，当他在仇人的指点下豁然开朗，当他对这音乐的异常的兴奋时，尤其是当最后，莫扎特向他道歉时，他是什么样的心情呢？由此看来，“我宽恕你们，庸才！”萨列里的一生，才是真正的悲剧，而莫扎特，虽然最后草草下葬，却终为后人铭记。


天才死了，天才死的不明不白，因为有些人始终不明白，天才的肉身死不死，真的没那么重要。
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Syllvin(西晽)</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2008-10-02 16:30:35</时间>
<影评>
        一．演员不合格

老年萨列里解说词般的陈述，神甫记者般的沉默，这就是线索。

所有演员完全美国化的表演，令人啼笑皆非，难道这部影片要成为喜剧，或喜歌剧，但喜剧不等于搞笑。

即便是美国导演此片，也应该使演员讲德语，因为英语在此种场合不合时宜，它很难听。

莫扎特的傲慢无礼不等于愚蠢无知，不等于猴子般的耍宝。是谁设计了他的笑声，他一定不认识“儿童”。

从莫扎特身上，看不到任何属于“人”的东西，亦无“神”的东西。

奥皇前言不答后语的台词，毫无延续性。除非他不是正常的“人”。还有那死鱼般眼神，例行公事般的行动，既无和蔼，又无尊严。

学院院长无需如此戏剧化表演，他是一个正常的“人”，不是一个应该具有什么品质的“角色”。

还有，莫扎特父亲白开水般的面孔，就意味着那是谨慎，思虑吗？


二．情节不合理

莫扎特夫人起先体谅丈夫，向萨列里为莫扎特谋职位，而后又对莫扎特父出言不逊，而后又像为符合影片进度，又表现出持家，接着又变得懒惰。

莫扎特既想表现出才华横溢，又摆出一副白痴的脸孔

萨列里的忏悔，负罪，简直就是中国化的自欺欺人。可笑至极。

更可笑的是，萨列里竟派女仆到莫扎特家做内应，这位“内应”见莫扎特酗酒也会惊恐万分？

萨列里想出一个绝好的主意除掉莫扎特，什么主意，找人假扮死神，而且死神付他赏酬？假如莫扎特惧怕死神，他会怎样死去，而且假如莫扎特因伤神过度，也不至于扮出溺水而亡的死相。

萨列里嫉恨莫扎特，欲害之，目的又是为了得到伟大的安魂曲？他何以知晓安魂曲一定伟大？


三．艺术不到位

为了表现莫扎特音乐的崇高，至少应该拍摄歌剧院的穹顶，但是没有看到。

当时的音乐指挥没有指挥棒，但是指挥家的手应该是弯曲状的，不是像那位莫扎特用手指乱点。更甚者，萨列里的指挥绝对是在赶马车。还有何神采可言。

拍摄剧院指挥的角度，俨然现代都会。

莫扎特对其音乐的理解仅是“它在我的脑子里，余下的只是借着酒与时间将它写出来”吗？

莫扎特的发式太现代化

莫扎特的夫人是被侍卫拽到台上来的，莫扎特果然很“乡下人”

莫扎特去应聘家庭教师，他的确是走错了地方，他走进了一户“美国居民住宅”，并且他们家的狗比主人更具音乐鉴赏力。

尤其莫扎特手持酒瓶的样子，宛然美国现代混混。

莫扎特至死也未想好如何去死，导演说到“时间到了”，于是莫扎特停止了表演。

童年的莫扎特没有台词，长大后的他又竭力扮天真。


四．对白机械化

由于演员弱智的表现与编剧稚拙的手法，导致了对白机械化。而且，我还看到有中国化的风格夹杂其中。


结论，作为真实存在的莫扎特被戏仿了，作为艺术体存在的莫扎特被玷污了。任何一部由欧洲名著改编的电影都要好过《莫扎特传》。
      </影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>Zú</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-22 17:49:42</时间>
<影评>

“莫扎特传”的译名名不副实，因为并非是忠实于人物真实经历的传记电影，而更像仅从真实历史借去只鳞片爪再用想象连缀起来的虚构作品（不过如莫扎特死后被草率葬在公共灵位的引人扼腕的结局已经广为流传得成为他公共形象建构的一部分）。另外莫扎特的故事是由一位宫廷乐师萨列里讲述的，于是在原本就不可靠的历史文本的基础上又增加了叙述者视角的限制。同时以莫扎特的嫉妒者-崇拜者萨列里的晚年讲述来建构他的一生，既避去无趣冗杂的琐碎，他的形象又在萨列里的痛苦挣扎中愈发鲜明。
萨列里的人物设置远不是仅作为莫扎特形象建构工具而已。莫扎特在他的选择叙述中形象的某些特质被突出，因而作为典型形象的人物得以确立，然而获得鲜明典型性的同时丧失深层灵魂的多义。莫扎特的形象从登场起即固定，或者说并非是通过后续情节对主体人物的形象进行运动式的补完，而只是不断强化在此之前就已经确立的形象而已。萨列里却恰好相反，可以明晰地看到他灵性的挣扎和善恶二分的紧张，而他的形象在运动的情节和叙述推进中逐渐丰满。
一
在分析萨列里之前，先来关注莫扎特的父亲。父亲在电影中真正出场的时候不多，可他却起到极为关键的符号作用。父亲首次出现在莫扎特欧洲巡演的时候，与萨列里不懂音乐的粗鲁父亲对比。第二次是终于摆脱父亲束缚的莫扎特违背父亲而提前结婚。第三次是父亲来到维也纳。第四次也是父亲本人最后一次出现，父亲因拒绝萨列里匿名送来的女仆而与史坦丝发生争吵，最后离开维也纳返回家乡。
父亲来到维也纳，在楼梯上张开黑斗篷。
首次出场表现的是威严的父亲对莫扎特的全权掌控，或称之为父权的压抑。以结婚为标志事件，莫扎特以为可以终于从父亲的阴影中走出，兴高采烈地向父亲寄去一封信。父亲来到维也纳，尤其是站在楼梯上张开黑斗篷抱住莫扎特的那一幕极具象征意义。莫扎特表现的是对一位神圣父亲天生的本性向往，手忙脚乱地用各种行为来讨好。以婚礼作为“谋杀父亲”的事件失败。第四次，父亲作为抵御者的行动失败而“溃逃”，萨列里的介入（女仆）开始渗透进来。精神上“谋杀父亲”的努力失败，甚至父亲肉体死亡后，阴影依然笼罩。
得知父亲去世消息后，镜头给到父亲画像。画像也始终悬挂在此。
歌剧《唐·乔望尼》中死去的将军，“他唤醒了父亲，在世人面前指责儿子。”（萨列里语）萨列里最后实施的行动就是模仿父亲的穿着，如未散去的鬼魂。
《唐·乔望尼》
二
除晚年萨列里的讲述外，电影可大致分为三个部分。第一部分是前九十分钟，萨列里在此阶段的变化可以在他对上帝的祈祷中窥见一斑。 

幼年萨列里随父亲去教堂参加礼拜，父亲在祈求生意兴隆，他却在默念，“上帝，使我成为伟大的作曲家，让我通过音乐赞美您的光荣，我自己也能因此而荣耀。亲爱的上帝，使我闻名世界，使我声名不朽。即使身亡后，所有人都赞美我的音乐。作为回报，我愿奉献出我的贞洁，我的努力，我的谦卑和我每一刻的生命。” 

莫扎特来到维也纳，萨列里为他写作欢迎曲，写完之后感谢上帝。 

萨列里迎接完莫扎特回来，受到打击。“我所要的只是歌颂上帝，他给了我这种欲望，却又使得我如同哑巴。为什么？若不要我用音乐赞美，为什么要给我欲望？有这种与生俱来的欲望，却不给我才华。” 

萨列里心爱女人的心被莫扎特占据后，他祈求上帝快让他走。“上帝到底有何意图？是在测试我吗？想让我了解宽恕的意义，不管多么痛苦都不要心生攻击？为什么是莫扎特来测试我，心中充满了对他的恨意，我人生中第一次有了残暴的想法。” 

莫扎特的妻子史坦丝晚上来萨列里住处前，萨列里祈祷，“亲爱的上帝，给我能力，写出真正的音乐，让我知道你还眷顾我。” 

“从此我们势不两立，因为你选择了自大、色情、下流、幼稚的男孩作为你的工具。所给我的奖励，只是让我能了解他的才华。因为你不公道、不仁慈，我拒绝你。我发誓，我要尽我的能力去害他，我要毁了你的工具。” 



第二部分是九十分钟到一百二十分钟，萨列里派出女仆开始实施行动。第三部分是莫扎特父亲去世直到他自己去世，萨列里穿上莫扎特父亲生前的穿着去勒令莫扎特写作《安魂曲》。“最后萨列里写的真正美的、具有深度和热情的音乐奏响在莫扎特的葬礼上，萨列里终于受到了上帝的感召。上帝被迫去听，没有任何力量可以阻止。最后我终于可以取笑他。” 
写给一位应该有《安魂曲》却没有的人。
三
可以明显看出，电影除了表面的莫扎特故事外，还暗藏着一条萨列里的主叙事。这条叙事我将其称为，作为弥赛亚的萨列里故事。此之谓“庸人弥赛亚”。
与道成肉身，创世之前就与上帝同在的耶稣基督不同，作为“庸人弥赛亚”的萨列里并非是天赋的，而是自致的或者说上帝以另一种形式“任命”的“拯救者”。这体现在他和上帝的紧张关系中，幼年时祈求能成为一个音乐家，不久他的父亲在用餐时噎死，他得以顺遂心愿。但在见到莫扎特后，深昧莫扎特惊人天才的他发觉自己的平庸开始嗔怪上帝为什么只给予以渴望而不赋予以才能，于是只能在二者间挣扎。他同上帝的关系也非耶稣基督式的，而是永远处于挣扎中。“你那仁慈的上帝，宁愿毁了自己的最爱，也不愿让庸人分享一部分光荣。他杀死了莫扎特，却使我活着，折磨了我32年。我慢慢看到自己消失，我的音乐消失，直到没有一个人弹奏。”上帝所降临给他的启示是莫扎特，使他得以了解到自己的平庸，同时却没有逃脱的途径。
莫扎特当着皇帝的面使他难堪、夺去他心爱女人的心，“那是上帝，透过荒唐的笑声取笑我，把我的平庸展示给大家看。”他一直处于天才与庸人二分的紧张之中，而迫切地需要解脱和拯救。上帝提供启示而不提供拯救，只能依靠自己。而莫扎特逝世后，他仍然要忍受“平庸”的折磨，看着他的音乐渐渐消失。他的报复之路即是一次“救赎”之路，为人类的“平庸之恶”而受难。
而在萨列里痛苦的受难之后，世间平庸的恶被引入启示之中，萨列里在“报复之路”中献身。电影最后，萨列里给所有庸人献上一场盛大的弥撒，以血腥方式献身的萨列里在弥撒中再次以不血腥的方式为所有庸人而奉献。此奉献确实赎罪。
不作为所有人类的弥赛亚，仅作为“庸人弥赛亚”的萨列里，与作为弥赛亚的耶稣对位，完成一次对人类精神的审视。
我代表全世界的庸人，我是他们的英雄，我是他们的守护圣人。到处都是庸人，我宽恕你的罪，我宽恕你们的罪。




Requiem æternam dona eis, Domine, et lux perpetua luceat eis.
主啊，请赐予他们永恒的安息，让永恒的光照耀他们。

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
