<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>神奇四侠2 Fantastic 4: Rise of the Silver Surfer</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>6.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p739461553.jpg</封面>
<导演>蒂姆·斯托瑞</导演>
<演员>艾恩·格拉法德 / 杰西卡·阿尔芭 / 克里斯·埃文斯 / 迈克尔·切克利斯 / 劳伦斯·菲什伯恩 / 道格·琼斯</演员>
<简介>在第一集解决了“毁灭钢眼博士”后，“神奇四侠”已经逐渐适应了新的身份，队员们的生活亦过得有滋有味 。里德（尤安·格瑞福德 Ioan Gruffudd 饰）和苏珊（杰西卡·阿尔芭 Jessica Alba 饰）终于步入教堂，然而，正当婚礼进行到一半时，突然狂风大作，一道银 色闪电在天空闪过。
                                    
                                　　里德忙叫“霹雳火”（克里斯·埃文斯 Chris Evans 饰）追上去看过究竟，熟料“霹雳火”完全不是对方对手，里德的担忧变成了现实：新的敌人出现了――“银影侠”（道格·琼斯 Doug Jones 饰）！
                                    
                                　　世界各地开始灾难不断。通过调查，苏珊发现“银影侠”只不过受“行星吞食者”盖拉克图斯所迫，帮其在宇宙寻找可供其吞食的星球，今次的目标正是――地球！“神奇四侠”又出动了，这次能否帮助可怜的“银影侠”、成功挽救地球？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>siiti</作者>
<标题>这片太扯了</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2007-07-20 15:59:39</时间>
<影评>
        我就是一肤浅的俗人，票房高的电影，口碑好的电影，媒体大力宣传的电影，快餐式电影或者其他什么之类的，一般我都会去看。特别是科幻片和marvel漫画改编电影，只要公映我肯定去捧场，而且看得还不亦乐乎特容易就满足然后回豆瓣打个四星五星。但是今天我被《神奇四侠2》给煞到了。


看多了marvel公司旗下漫画改变的电影后，对于那些过于YY的科幻情节通常咱都能接受，但是看完了这部《神奇四侠2》后，我觉得电影编剧和导演自认为天马行空实则让人感到想象力贫乏枯竭的那些情节，科幻到没边没延，科幻到与整个物理学作对，那可就太扯了。


片里那个毁掉了众多外系行星和作为太阳系行星老大——木星的弥漫星云来袭地球，这个体积比地球大3倍的邪恶星云都已经在上海上空与地球做亲密接触状了，然而城市建筑物，电力、电磁、生物、气象等等都没有受到任何影响，原来天体间的互噬只能引起一阵“东南风转西北风，风力五六级”？嗯，我领教了。


还有，要我说地球要是真遭遇了这种宇宙奇观，就算咱们蓝星人拥有在咱家做客并称之为朋友的氪星人、赛博坦星人，还是照样瞎菜，人家反正是不怕在宇宙里流浪。就算蓝星人都人手一台EVA初号机，怎样？够强大了吧？可是地球毁灭了，你那台初号机往哪站？


于是蓝星人们奔走呼号：“谁能救我？谁能拯救蓝星？哪家外星人能阻止星云吞噬地球？”


于是住在Marvel国那些彼此做邻居的外星朋友们办火星签证去了。


于是本土的蓝星土著人跳了出来和银灿灿星的无性哥哥握手言和化敌为友，纷纷站在上海繁华地段当街，一起扎马步，举手过头顶，做氵去车仑工力状，银灿灿哥哥一边玩滑板冲浪，一边摆个思想者的POSS，做便秘用力状……于是邪恶的入侵星云就被秒爆啦？


爆！我同时也被这情节秒爆了！大家一起爆吧。＝_＝|||


北泡菜国搞个核武器试验都能让南泡菜国和变态魔国地震好几下呢！可是，当那比地球大三倍的星云，就在地球脸边上爆炸时，就在中国门口爆炸时，咱们的蓝星家园居然一点儿事都没有？依然鸟语花香一派安详？甚至刚刚那东南风五六级也都变成了徐徐的拂面微风好轻柔？靠！咱蓝星的质量可真是ISO900……2啊！于是我被雷飞了。


情节我不说了，整部电影已经让我看到没语言了，说点与每部科幻电影都所需要的客观科学知识为基础无关的东西，算是我的吐槽。


F4和坏博士在上海街头PK时，蓝星要倒霉时，导演居然让一群米国唐人街ABC们扮演的中国人被催眠了一样面无表情的在边上观看，都不知道表现得稍微惊恐一点儿。另外，地球要灭亡了，街头停那几辆110警车有嘛用？街头人民都在假装人心惶惶的有序散跑，可那几个警察干嘛呢？正襟危坐的背着手往警车里一坐，您当小学生上课呢？我说……哪位见过南京路时尚小店里的店主们是头带斗笠身穿布衣的鱼米之乡人民打扮？还有，上海的确是国际化大都市，可是上海还是中国地界，怎么人人都说英语，偶尔十分之一的人还讲日语？难道是新时期的河蟹租界？


最后最让我气结的是，结局那里男主角一手搂着女主角做上海绝恋状，另一手豪迈一挥做斜上45度指点江山状指着上海的花花草草天空鱼鸟，说：“关于婚礼我有了个好主意”。我还以为他俩得在上海或者在中国办个什么有××特色的创意婚礼呢。结果下一镜头，一个中式江南水心小亭；一段典型的中国古乐；女主角梳了个央视主旋律频道古装片女侠的发型；穿件改良型的有中国青楼元素的日本和服……×的，居然是在日本结婚！然后请了个大胡子牧师举行西式婚礼！没见过这么Remix的，文化啊就这么给毁了！中日两国人民都不答应啊！


嗯……这篇情节弱到一定程度了，导演还想搞出点儿深沉玩意，或是想学斯皮尔伯格的异种族对话？于是搞出了女主角和银灿灿星无性别哥哥间的情感纠葛和深层精神沟通。可是我看这情节咋就那么突兀没说服力呢？你当外星人都长成蓝星人模样，心智都跟蓝星人一样的思考啊？类似ET里面的异种族对话，或者AI里面的人机对话不是这么煽情的好么？您这是扇人嘴巴。学不了斯皮尔伯格，那就学学麦克·贝吧。人家也刚刚拍玩一部人类VS外星人+人类VS机器人的电影，他向斯皮尔伯格的致敬就很到位，起码我被他电影里人机对话的情节感动到花痴系统100%运行、腐女系统50%启动了。可我对于您这银灿灿哥哥的情感……只能让我开启自我保护系统。


最后我想说……Jessica Alba这集又脱光光到一丝不挂玩当街裸奔了（我为什么要说“又”？不了解的同学请看她以前的电影），我知道你身材好！可是……你不脱会S啊？

______________________

我博： 
http://blog.5d.cn/vip/shiichi/200707/422074.html

</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>思故渊</作者>
<标题>看鸟神奇的42</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-02-22 09:56:59</时间>
<影评>
        　　这部电影告诉我们：一，大刘式的场景，现在的技术想达到完全没有问题；二，好莱坞的智商是没有下限的；三，好莱坞的导演、编剧、特效设计普通物理学都没有及格。 

　　完毕。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>怀玉</作者>
<标题>扯開很遠了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-07-04 00:16:16</时间>
<影评>
        之前已經收到警告，說這個片子更合適被叫做Fantastic Fool。結果恰如評價，典型套路且弱智，動作也不算精彩，演員更無甚演技。但如果期待不高，沒有打算去看Batman Begins的黑暗，或者Spiderman那樣的特技，那麽一個半小時也挺熱鬧，幾乎不會有什麽冷場。這片子在北美的票房挺不錯，估計大部分人都是沖著這份熱鬧去的。好就好在這片子也沒太把自己當回事情，不像某些名導拍的那些不怎麽娛樂的娛樂片，還要鼓吹其中深奧無比的哲學。


據説當年F4的卡通書並不能算特別紅。但以Marvel如今在好萊塢一呼百應的號召力，自然是不管紅的不紅的，能拍就拍，能續集就續集。何況F4對於Marvel的粉絲們來説，確實具有特殊意義，正是這部於1961年問世的作品，其一定程度上的暢銷，讓Marvel後來有可能創作Spiderman、X-MEN，以及Hulk等作品。


還要扯一下最熱門的中國和平崛起話題，這些年中國尤其是上海越來越經常被好萊塢電影取景，繼MI3之後，F4也把最後的大決戰放到了中國上海，讓F4在東方明珠上大展一番身手（雖然沒打幾下就打到了外太空）。


一般來説，每部"拯救世界"的電影，都要讓超人們拯救一下某個世界知名建築物，這一次F4裏用的是倫敦的London Eye摩天輪。那麽，按照現在的勢頭，不久的未來我們應該就能看到Spiderman/X-MEN/F4/Batman等等，在鳥巢/巨蛋/新CCTV大樓上面大戰異型。如果我是編劇，一定會更傾向後兩者，因爲巨蛋搭配紫禁城的背景，順便還能玩點時空穿越的把戲，而CCTV大樓被異型（哪怕是最低級別的那種）搞倒，應該都具有百分之百的可信度。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>好腾</作者>
<标题>化神奇为腐朽</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-08-24 23:20:09</时间>
<影评>
        《神奇四侠2：银影侠的威胁》

    二十世纪福克斯这次可就太小气了，只比第一部高出3千万的投资完全不像好莱坞大佬爷们的做法，想复当年以1亿搏3亿的成就恐难再达成.当然这是有原因的：今夏的暑期档可谓龙争虎斗，前有蜘蛛侠、史莱克、杰克船长和料理鼠王轮番上阵，后有哈利、变形金刚和波恩发动圈钱风暴，夹在中间的神奇四侠，论投资扛不过蜘蛛侠，耍酷比不过变形金刚，特效赶不上海盗，装可爱又不及小老鼠，就算群殴吧，人数也比凤凰社那帮魔法小子差了一大截，想要在战火硝烟中抢占一个属于自己的席位那是谈何容易.


    看来四侠们难免中了续集的魔咒，三大反派、一架神奇飞车并加日渐性感的神奇女侠杰西卡 阿尔巴似乎也挽救不了剧情的老套，还有已让人缺少新鲜感的神气四侠.要说本片的绝对主角，恐怕已不再是四侠们了，而是那个银灿灿的银影侠，造型酷似《终结者2》中的液体机器人，不同的是一个由液体转化而成,可变成任何东西或任何人,而另一个是外太空"行者",能将身体细化成原子,随意穿越任何物体,并利用气场攻击对手,唯一相同的是他们都不是人类.


    再来介绍另两个反派:杜姆博士,大家都清楚,第一部中与四侠对轰,结果由于人数严重不如对方而被暴扁,甚至被装进特制棺材秘密封存,这回出来唯一的目的就是复仇(很惨,再次失败).还有个叫盖拉图斯的的是个狠角色,宇宙狂魔,堪称原著系列漫画中最强大的超能生物,连形体都无法判断,只见到一张血盆大口,可怕之处在于它以吸食其他星球而生,我们的地球不幸被它相中,拯救地球的重任又落到了四侠手中(太没创意了).


    片中除了神奇女侠的力气有所变大、"霹雳火"的飞行速度有所变快之外，另两名大侠几乎毫无长进，四人合作的戏份也少了一截，就四人合力救摩天轮以及最后的决战能发现他们的团队精神.续集中新出现的神奇飞车也是一个卖点，外表酷自不在话下（由曾为蝙蝠侠研制蝙蝠战车的设计师蒂姆 福拉特里亲自把关），虽然看似笨重，但使用起来到是灵活，一架飞车可分成四架小型飞机.


    论大场面，比起第一部确实增进不少，银影侠出现不断制造绝世天劫：狮身人面像披雪挂霜、泰晤士河面冒出环形瀑布大窟窿、纽约再次遭殃，连上海也进入暗杀名单（不过这个上海也太假了，哪有中国街头把招牌字搞得那么大，一看就知道是美国唐人街），导演还象征性地找了辆公安车来充数，让人看到差点没笑倒.银影侠和霹雳火在高空中一场闪电般的眩目对掐，可作为含金量最高的动作戏之一；银影侠痛扁杜姆的一场帅气十足，反派打反派，相信没有比这更爽的了（打死一个少一个）.再就是四侠VS新杜姆AND银影侠VS盖拉图斯两场终极大战，这里要提一下，本集中四侠们来了个身份互换（这招相当老套），但看着霹雳火以石巨人、隐形人、神奇先生三个新身份出现时还真闹了不少笑话.靠着霹雳火借住石巨人和神奇先生的力量打垮一块冲浪板加个杜姆不是问题，至于银影侠最终悬崖勒马与宇宙老魔同归于尽.


    个人感觉第二部的决战场面没第一部的好看，一来四侠与杜姆的大战时间太短，还没仔细研究就打完了；二来银影侠和盖拉图斯之间的战争根本没四侠的什么事.事实证明《神气四侠2：银影侠的威胁》已没了当年之勇，听说第三部已经在紧锣密布地炮制中了，如不解决金玉其外，败絮其中的问题的话，神奇终将化为腐朽.
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>枯藤小草</作者>
<标题>就是看着玩</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-03-29 14:46:31</时间>
<影评>
        有很多高科技的镜头，也有很多夸张的效果，比如神奇的操控设备，变成干涸的河流，其中还有在中国拍摄的镜头。

也许，当我未满18岁的时候，或者在以前看类似片子比较少的时候，可能我会觉得这样的片子看了很爽，但现在不是。

也许这电影的定位就是相对年龄层次低一点，喜欢特效的人来追捧，看来是我错了！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>火神纪</作者>
<标题>《神奇四侠2：银影侠》：一场仓促而惊艳的婚宴</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-07-25 05:01:53</时间>
<影评>

 




TOM独家稿件；未经许可不得转载。



《神奇四侠2》：一场仓促而惊艳的婚宴
　　　　　　　　　　　　　　　　　　　□文/火神纪
 
　　众里寻他千百度，蓦然回首，那人却在灯火阑珊处。
　　阑珊处，有无数的惊羡。在那低首和回眸间，轻轻幽叹。
 ——火神纪。题记。



















　　2005年的《神奇四侠》看完之后，其实挺让我失望的。《X战警》、《超人》、《蜘蛛侠》和《蝙蝠侠》这一系列同样改编自漫画类似题材的神幻银幕作品都要比那部《神奇四侠》高出一筹。不论是视听效果还是剧情的编排来说，两年前的观影感觉惨淡无比而且味同嚼蜡，平白而无味。论能力不如超人，论团队不如X战警，论造型又不如蜘蛛侠或者蝙蝠侠那样让人印象深刻通俗易懂；剧情编排上也显得俗套而且平平无奇。在我看来，两年前的那部《神奇四侠》实在有点像是把几部同题材的漫画作品荟萃而成却显得没有那几个系列电影那样恢弘而迷人。
 
　　这套同样作为美国最长寿最受欢迎的漫画作品在银幕上的失利实在让人有点意外，与同类作品相比可谓是望尘莫及。就算漫画迷的慷慨解囊让《神奇四侠》多少挽回了一点面子，可是电影出来后的效果和质量让实在让纯粹的观影者有些不敢恭维。今年卷土重来的《神奇四侠2》实在让我颇为踌躇，看或者不看，这是个挺让人为难的问题。
　　害怕失望以及期盼惊喜；如果不看的话我也许永远也不会知道我想要的答案。也许就是因为既做了失望的准备，也做了应有的惊喜反应，所以这部电影在看完之后似乎既在意料之中亦在意料之外，不致失望也没能给我带来多大的惊喜。
 
　　不自觉地去猜测还没做完的剧情，猜中的时候仅仅只是稍稍满足一下自恋的狂妄之后又再度陷入了失望；先见之明和毫无惊喜的剧情，仅仅也只是一线之差。毕竟一部电影在刚开始的时候被猜中了后继的剧情和结局，像这样的观影经历也许算不上是愉快的。电影在开始所铺张的一切很容易让人断定那并不可能是一场顺利又万众瞩目的婚宴，一场注定流产的婚礼。而固有的思维模式会让人武断地判定最后这部电影将结束在一场完满的婚宴中。无一例外，这些都猜中了。
　　神奇四侠的归来，在一场毫无惊喜可言的婚宴中开始，在一个完全俗套的故事框架里完成了它固有的叙述。神奇四侠又一次完成了他们规规矩矩的表演show。
　　然而，也许可以套用紫霞仙子的那句经典对白，只是本末倒置。我猜中了那个结局，只是，我却没有猜到中间所会发生的那一切。也许，这也是这部电影不至于像前作那些惨淡的原因之一。
 
　　于是，我看到是一个什么样的过程呢；这里面包含着我不致失望的一切。这部电影真正走出阴霾的也许是那个粉墨登场我完全陌生的银影侠。这个出现在1966年的漫画原著里被电影导演称为最酷最具有个性的银影侠无疑风采依旧也颇让我为之而折服。
　　这部电影里的银影侠从一开始出场便以一个反派角色的身份出现了；角色在最后突然倒戈相向转换成了一个力挽狂澜的悲情英雄，然而这样的角色转换明显有些牵强。似乎仅仅只是为了证明自古有之屡试不爽的美人计而完成了一个悲情英雄的最后悲凉。
　　大英雄总是让人惊艳而且眼前一亮；而更让人动心而且扼腕的其实是带有悲剧色彩的悲情英雄。而所有的这一切似乎都可以在银影侠的身上找到。
 
　　在能力上来说，神奇四侠加起来似乎也难以与之匹敌。这种喧宾夺主的出场以及他将带来的浩劫注定了最后似乎也只能由他来完成力挽狂澜挽回败局拯救地球和人类。这也许也跟他未泯的良知以及与邪恶力量对抗的善良密不可分。在能力上的肯定以及未泯灭的善良给了他作为英雄的基本。
　　而更加重了他的悲剧色彩的还有他个人自身浓烈的悲剧味道。背井离乡服务于一个邪恶主人膨胀而贪婪无厌的疯狂欲望；远离故乡的爱人，为了故乡的种族可以得以延续和生存，为了故乡的平安而成了一个反派角色中的中坚力量。他的悲剧性在于故乡的人们赋予他浓烈的历史使命以及这个使命带给他无可选择的前路。一切似乎都是已经注定了的宿命一样无法改变，他只能沿着既定的路途一路前行。
 
　　电影里对他的描绘也许并不多，更多的是被着浓墨细致描绘的依旧作为主角的神奇四侠；他们琐碎的生活细节、爱情、婚姻和整个团队的争执和反抗。琐碎而细致占有大篇幅的描绘完全不能掩盖住银影侠喧宾夺主的光芒以及功高盖主的高大身影。或者说，仅仅只是一个充满悲情韵味的落魄背影；然而他却依旧用这个落魄的身影完全掩盖去了神奇四侠这四个不该被掩去的主角的光亮。
　　可以说，这部电影里最出彩的两个地方在于这个横空出世神勇无比的银影侠，以及借助银影侠之力合四为一的神奇四侠综合体。这是一部比前作更有看头的不至于让人失望的续作。一场仓促的却依旧让人惊艳的婚宴，主人家于是忙碌得焦头烂额，于是我们只能转过头去看宾客。一个陌生的却足以让人注目且真正的惊艳，在于那人影深处，含悲带笑。
 
　　悲情的银影侠和不失努力的神奇四侠，这部电影所给我们呈现的是一个超出常规的想像。用主角来烘托一个笔墨不多的更重要的主角，把反派变成了王道的拯救之路。
　　这一笔也许可以算是这部电影的神来之笔，虽说神奇四侠反而让了扛鼎之重，却烘托出了一个万众瞩目银影侠。在我的想像里，如果把银影侠的单行本漫画改编成电影也许对我来说更具有吸引力。

2007-06-29；丁亥日丙午月甲午日。

　　附注：电影资料扩展链接。
　　■片名：《Fantastic Four: Rise of the Silver Surfer》
　　■译名：《神奇四侠2：银影侠》
　　■导演：蒂姆·斯托瑞(Tim Story)
　　■主演：艾恩·格拉法德(Ioan Gruffudd)、杰西卡·阿尔芭(Jessica Alba)、克里斯·埃文斯(Chris Evans)
　　■类型：动作、科幻、冒险
　　■片长：85分钟
　　■国家：美国
　　■语言：英语
　　■发行：20世纪福克斯公司
　　■上映：2007年6月15日 

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小北</作者>
<标题>时髦的大片</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-07-14 00:30:16</时间>
<影评>
        我原先一直在想，为什么自己不喜欢“蜘蛛侠”反而喜欢这个同样“弱智”的故事，看完2，回忆了一下1，一下子明白了——原来是因为这个片子比起蜘蛛侠要时髦多了！俊男靓女，风趣的对白，而不是蜘蛛侠那样的平民化。超级英雄嘛，要是和普通人一样还有什么滋味呢？

JOHN STORM的时髦在影片里最突出的，典型的自恋者，大肆张扬；SUE STORM呵呵，性感的JA这个就不用说了吧，衣服不停的换，男同胞看的时候要克制一点；

Reed Richards，那段舞蹈很切合如今美国大热的舞蹈风尚：

我们的大块头Ben Grimm，别以为石头人就老土，看看他的扮演者Michael Chiklis，FX频道热门剧集盾牌的主角!

外加Victor Von Doom（FX另一热门剧集NIP/TUCK的主角）

FOX公司在竞争激烈的夏季票房敢打这张牌，不光是倚赖F4第一集还算不错的成绩，对于本片的营销策略他们应该也是动了一番脑筋的，以时髦热闹为基本出发点，大做文章，造就了一部不同于以往的“时髦”英雄故事。

当然，这个故事的致命伤就是单薄的剧本，不过好在导演“避重就轻”的处理，让影片看起来很是热闹，基本没什么冷场，大家也就会忽视略显“傻气”的情节了。

目前全美票房情况尚可，如果全球票房也好的话，拍3也不是没有可能的。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>布布</作者>
<标题>很烂很烂的无聊片子</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2007-10-03 07:55:00</时间>
<影评>
        本来第一部片子就不怎么样,但起码还是新鲜的

第二步就完全无聊烂了,看得不知所云

剧本烂

演员烂

特别霹雳火到底演什么啊

唉,今年这么多大片这部电影这么烂的票房也就不足为奇了
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Denis安</作者>
<标题>说好的 BOSS战呢</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-10-05 14:26:55</时间>
<影评>
        神奇四侠第一部是我第一次去电影院看的电影，我爸陪着的，当时对我的震撼简直无法用言语形容。而于此相同，第二部给我的蛋疼感也无法用言语形容。

说说缺点。

故事很奇葩，关于银侠这个人物，电影中没有安排正面交战，主角们通过用地球上的物理知识假设了一种捕获方式，用一堆高科技术语让身为高中文化却半个文盲的将军搞懂了“原来就像渔网”那么简单的道理。最后一个脉冲就搞死银侠。

将军就和弱智似的无比信任一代反派，带他去看超危险的冲浪板，你不知道一代反派长得就是一个反派脸么？

节奏上的蛋疼已经让我欲哭无泪，五分之四的长度几乎都是神奇先生在做高科技设备……

电影中有三个反派，一个比一个厉害，但是boss战却集中在最后五分之一的时间。所以每个反派分到的时间少之又少。

最终大boss是个逆天的存在，可以吞噬行星——然而却被一次爆炸给炸的渣渣都不剩。

最坑爹的是，大boss死后，女主角活了过来，停电的上海恢复供电，火男重新获得了超能力——这特么是童话故事么？女巫死了，诅咒消失了？？
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>SELVEN</作者>
<标题>神奇四侠拯救地球记</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-04-06 11:30:16</时间>
<影评>
                 看这部电影的时候正直回故乡上坟的清明时节，乡村夜晚劈天盖地的星空和本片的主题颇为应景，我一直都喜欢以外星文明威胁作为主题的科幻片，如果外星文明背后还有一个更强大的阴谋家那就几乎接近perfect了。我原没指望观看第二部的感受可以超过第一部，但是就在毫无期待的情况下第二部在我这里轻松的击败它的前作，讲述一群人的敌人的故事远比个人的仇恨来的恢弘。此外第二部继续延续了该剧诙谐的对白特点，可惜的是F4系列的续作如今已经4个年头仍然渺无音讯，（如果有）下一集希望可以看到更加神秘的故事。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>