<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>于洛先生的假期 Les vacances de Monsieur Hulot</电影名>
<年份>1953</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1056235237.jpg</封面>
<导演>雅克·塔蒂</导演>
<演员>雅克·塔蒂 / 娜塔莉·帕斯考德 / 米舍利娜·罗拉 / Valentine Camax / Lucien Frégis / 苏济·维利 / Marguerite Gérard / Louis Pérault / André Dubois / Raymond Carl / René Lacourt / Nicole Chomo / 爱德华·弗朗科姆 / Georges Adlin / Pierre Aubert / 亨利·马尔凯</演员>
<简介>性格怪癖的老实人于洛来到不列塔尼半岛的海滨小城度假，但他把那儿弄得一团糟，因为不管他要干什么，事情迟早会走样……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>羊毛毛</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-03-25 11:50:01</时间>
<影评>

谁是于洛先生？

20年代，青年时期的塔蒂在第16骑兵团服役时，认识了一个叫Lalouette的人。这人是个理发师，似乎从来没有意识到在军队里和在外面是不同的。他叫长官永远是sir，而不是上校之类的，被纠正后，他会很真诚地道歉： I’m sorry，Sir。他永远骑不好马，也丢三落四的，而且从来不脸红。这种愚蠢加天真反而使他显得无所畏惧，不可战胜。这个人就是后来于洛先生的原型。于洛这个名字则取自塔蒂的一个邻居。
人们喜欢将于洛先生与卓别林和巴斯特·基顿塑造的银幕形象相比较。比如，卓别林的流浪汉裤子肥大，于洛先生则裤子短小，裤脚总是短3分。流浪汉戴礼帽，于洛先生则是软帽。流浪汉总是拿着那把标志性的拐杖，于洛先生则总是带着把雨伞。流浪汉总是后仰着走路，于洛先生则走路前倾。而于洛先生的条纹袜子，据说是从基顿那里学来的。
不过，于洛先生和他们有一个本质上的不同。塔蒂说：“我与卓别林或基顿正好相反。以前，喜剧演员总会说：‘我是这部影片里负责逗乐的人。我会跳舞，会唱歌，会玩杂耍，还会做其他很多事情。’但于洛先生不同，他就是生活本身。他不需要制造笑料，只需走路就行了。”
是的，于洛先生就是一个你能在街头见到的人，而不是一个负责逗笑的角色。他不知道自己举止滑稽，在于洛先生的世界，生活本身就是一场喜剧。

于洛先生在哪里度假？

塔蒂决定让于洛先生和那些中产阶级一起到海边度假。1951年的夏天，他和美术指导Henry Lagrange开始在比利时和法国的各个海滩巡视，寻找合适的外景地。Lagrange一路对见到的海滩做记录，直到塔蒂最终选中了Saint-Marc-sur-mer海滩。那是一处海滨度假胜地，在第二次世界大战期间受到部分毁坏。为了拍电影，他们重新设计了那里的建筑物。
于洛先生他们住的旅店在拍摄期间仍然营业，不过，为了不妨碍旅店正常生意，塔蒂在旅店的一侧造了个假门。实景拍摄带来意想不到的逼真效果，在那里度假的游客们有机会体验一把当演员的感觉，不过有时候还是会被清出拍摄现场。
影片热映后，很多来这个海滩游玩的人都提出要住于洛先生住过的房间。旅店主人只好一遍遍地跟大家解释，于洛先生住的房间根本不存在，那只是一个天窗而已。

如何演好自己？

作为一名哑剧演员，塔蒂不仅善于模仿他人，还喜欢指导业余演员模仿他们自己。塔蒂喜欢业余演员，他觉得职业演员永远演不好真实生活中的感觉。他指导业余演员的时候，会让他们学习如何表现自己。他会模仿他们某种特殊的步伐或姿势，再让他们来模仿。
比如，频繁去接电话的商人本身就是个商人，他是女主角的老公，因为女主角不想离开老公太久，塔蒂索性把他一同签下，让他演自己。其他那些演员有的是塔蒂从舞台上找来的，有的是业余演员，很多都只演了这一部戏。
 
真的自由了吗？

远离日常生活真的能获得自由吗？塔蒂怀疑这一点。影片中，这些中产阶级放下工作，收拾好行囊，乘坐各种交通工具赶往度假胜地，就像在上班，闹闹哄哄，匆匆忙忙，显得新鲜又好笑，塔蒂先生善于从日常中发掘喜剧因素。
然而，度假的日子与往常并没有什么不同。他们在沙滩上晒日光浴，一起打网球，参加野餐，骑马，散步，打牌，就像在履行一项项任务。他们通过铃声得知什么时候吃饭，晚上要安安静静地听收音机，按时睡觉。休闲度假显然是他们计划中的一环，出于习惯和计划，他们做的事情和去年一模一样，并且计划“明年一定还来”。
除了于洛先生，大概只有那对无时无刻不在散步的老年夫妇有些不同，他们显然很享受这次旅行，而且颇欣赏于洛先生的古怪。在看到于洛先生和女主角跳舞后，老先生也获得了一种乐趣。而于洛先生，不仅毫无计划，还乱七八糟，他初到旅馆，就让一阵风扰乱了大厅原本的安静。他大声播放爵士乐，惹来所有人的不满，他害一艘正在上色的船飘到海里，还因为搞不定一匹马无意间放了女主角的鸽子。他令几乎所有游客厌烦，离开时，几乎没有人愿意与他交换地址。

你因什么而发笑？

于洛先生的形象是从那辆1924年的Amilcar牌轿车建立起来的。他开着这辆响声极大看起来快散架的车前往度假的海边，相对的，人们骑着单车，乘坐火车或大巴前往。于洛先生显然跟他们不是一类人，连在马路上睡觉的狗都懒得给他让道。
就像古董车古怪的声音一样，塔蒂给予影片中很多物体一种夸张而突兀的声音，让我们发现平常不会注意到的声音细节也能很有趣。比如餐厅大门关闭时的咯吱响声。影片中段，用餐时间到了，一位服务生开始切肉，在他背后，游客们排成一列，迈着节奏相同的步伐，穿越响声不断的大门。每进来一位游客，服务生就根据其胖瘦切下一片肉，大门就配合着响一声。肉落下的速度与游客进门的节奏一致。塔蒂不仅让这些元素构成一种平衡的美感，还将切肉和进门的节奏与一首钢琴曲做了滑稽又充满韵律的融合。
对大多数喜剧导演来说，主角就是负责搞笑的家伙，而在塔蒂的电影中，笑点分散在同一场景的不同景别中，每一位角色都有其有趣之处。比如那对喜欢散步的老夫妇，老妇人每当捡到一块贝壳，都欣喜的交给丈夫，老头却看也不看马上偷偷扔掉了。一位由于厌恶于洛先生而过度关注他的服务生，总是由于目睹于洛先生的古怪举动而让工作出差错。而每次于洛先生给旅店大厅带来混乱——一阵小型龙卷风、突如其来的爵士噪音——都能让大家观赏到每个人滑稽的反应和奇特之处。戈达尔认为，这部影片最重要的是对世界滑稽而冷静的观察。“这是塔蒂的兴趣所在。平凡的万物。青草的叶缘、风筝、孩童、小老头等的所有事物。每一件事物都在同时令人感到真实、奇怪与迷人可爱。”

下次见，于洛先生：）

影片原始的结尾最后被剪掉了。结尾是这样的，大家离开海边坐上火车，一群人开始互相交流照片。照片上的游客都是静止的，带着标准的笑容。只有于洛先生永远在运动中，所以总是有一条胳膊或一条腿在画框外。最后一张是于洛先生的单人照片，他鼻子上有一块创可贴。
影片在1953年发行，在艺术院线上映长达数月、乃至数年之久。于洛先生在当时红极一时，有那么一段时间，只“于洛先生”的预定就能让任何一家艺术影院赚上整整一周的好票房。
但是塔蒂和制片人奥莱恩却从此分道扬镳，他们由于提成的问题闹上了法庭。塔蒂决定完全独立，但是迟迟没解决的纠纷让他无法拿到自己的那笔收入。新片的投资遇到挫折，得罪了奥莱恩，其他投资商也不敢贸然给他钱，在一个时期内，塔蒂和法国电影好像隔绝了。于洛先生再出现在观众们的视野中，已经是五年后了。

公众号：电影套盒（laodianyinghualang）

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-06 09:58:06</时间>
<影评>
        节自:巴赞&lt;于洛先生和时间&gt;,崔君衍译


但是，如果我们希望从人物着手进行分析，那么，我们即刻会看到，与经由滑稽喜剧延续下来的即兴喜剧传统不同，这个人物形象的独特性在于它的某种不完整性。即兴喜剧的主角代表一种喜剧的本性，人物的作用鲜明突出，始终如一。相反，于洛先生的特点仿佛是怯于完全肯定自身的存在。他总是犹犹豫豫，难以捉摸：他把畏葸神志抬高到一个本体论的原则高度。然而，正是于洛先生与周围世界这种若即若离的态度必然成为一切不愉快事件的缘由，因为这种态度不符合利益准则和社交准则。于洛先生天性不合时宜。但是，这并不是说于洛先生笨拙。恰恰相反，于洛先生极为优雅，是位“冒失天使”，他引起的混乱是温柔和自由的混乱。意味深长的是，影片中唯有孩子是既优雅，又完全讨人喜欢的人物。只有孩子不是为完成“假期作业”才到这里来的。孩子们对于洛先生并不见外，他是他们的胸章，可以始终亲密相处，他和孩子一样不觉得玩游戏有失体面，不在乎哪种娱乐高雅，哪种娱乐低微。如果化妆舞会上只有一个人跳舞，那准是胡洛先生，周围空空荡荡，他反而处之泰然。人家按照退休少校吩咐保存的焰火，于洛一根火柴就把它们报销了。 


完整的文章

http://www.stbook.com.cn/forum/bbs.php?BBS_ID=98&amp;ID=1552


片中高处俯览海滩的视角总给自己特别的感觉，我截取的一些画面.

http://www.stbook.com.cn/zhounan/image/huluo.html

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>100200</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-01 01:39:21</时间>
<影评>
        电影史上表现声音哲学的杰作。于洛先生开着那辆破车来到布列塔尼海边度假，车子不知道来自于哪个年代，或者影片使之模糊。影片一开始于洛先生的破车就在路上奔跑，当然是龟速，也许巴赞会认为于洛先生根本不在乎快速的现代性时间，它恰好与那些奔向海边胜地的豪华车形成鲜明的对照，是对于洛先生时间概念的确定。对比手法与结构的使用在影片中随处可见，并基于此去建构于洛先生的假期经历，导致他与周围环境的格格不入。巴赞曾经说时间在影片中的重要处理，代表某种秩序和规则，将假期休闲视作工作节奏的延续，影片中最典型的视听形象就是海边宾馆饭厅的大门，打开闭合时它的生活节奏，就像工作间墙壁上滴滴嗒嗒的钟表声。

巴赞发现声音与时间、生活的节奏的联系。于洛先生像个顽童似的撕裂成人的理性自我世界，打破人们之间交流生活的和谐与宁静。事实上于洛先生经常与孩童一起玩耍，发生各种不协调的声音，在影片最后于洛先生点燃了藏在房屋内的烟花爆竹，对声音的表现与关注达到顶点。声音并非出于自我，而是一种外在物，包括那辆破车所发出的刺耳的怪叫声，它是一种邪恶。但对于于洛先生而言，却是梦幻世界，展现另一个本我的快乐世界。在假期结束时，只有少数几个人跟于洛先生告别，许多人都厌恶他所作的一切，厌恶这种声音的哲学，它代表着一种另人嫌弃，难以忍受的真实存在，影片将这种真实存在告诉观众。对于洛先生而言，声音又是其自身的解构，语言规范的否定。这里出现了两种声音，一种是于洛先生的说话，一种是外在的声音。有意思的是于洛先生说话彬彬有礼。梦幻与真实，厌恶与快乐，邪恶与宁静，自我和本我的混合世界由声音来构建和解构。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>一滩懒泥</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2018-11-05 01:44:31</时间>
<影评>


我看这部电影的时候中断了许多次。

虽说看黑白电影，貌似很有复古腔调，但从小看惯了彩色高清电视，突然看这种画质的着实有些不舒服。

更重要的是我完全看不懂这部影片，可能被现代喜剧片全程紧凑的梗与嘻嘻哈哈的形式先入为主，这部喜剧我看了一大半完全get不到任何笑点。

既不明白这部电影到底想表达什么，也不知道于洛先生的行为有什么意义。


看到于洛先生帮忙搬行李却从房子的一端失足走到了另一端，把一艘小船的中间踩折导致下一个人游到中间时船只对折沉没成鲨鱼模样，还一根火柴报销了整屋的烟花爆竹，这些都让我本能的产生反感，或者说是不喜欢。

怎么会有这么愚蠢的人呢？他的存在好像就是为了无脑的捣乱，与周围的一切格格不入。

如果说我身边有于洛先生这样的人，我可能并不会讨厌他。

因为在生活里，他的不一样，反而显得他这个人生动而有趣，时不时调侃他几句也蛮有意思的。可如果是在办正事的时候碰到于洛先生，估计自己能被气个半死。同样放在电影里，我着实喜欢不起来，至少一开始是这样。

为什么会形成这种反差呢？不可否认的是我有些功利了，体验感不够。


毕竟是巴赞夸奖过的喜剧，我对这部片子还是怀有期待的。

翻了翻相关影评，听了另一些声音，我好像突然被敲开了一根神经。

我所讨厌于洛先生的点，恰恰也是他的可爱之处。

这种冒冒失失，就像小孩子一样。

有个场景让我印象深刻，一个小孩拿着放大镜聚焦阳光，把帐篷烧出个洞以后还不肯罢休，甚至敢拿旁边露着肚皮躺在沙滩上晒太阳的人做实验。

如果这时小孩的家长在他身边，一定会严词把他拉走，并教育一番。

小孩之所以是小孩，之所以会被大人不停地教育，是因为孩子不关心后果，只会放任好奇心驱动本能行为。

大人的行为总是被预想的后果遏制，久久的不作为又把好奇心逐渐消磨殆尽。

于洛先生的矛盾点在于，他有着大人的年龄，小孩的行为。

你可以不喜欢他怪异的走路姿势，可以不喜欢他总是好心办坏事的冒冒失失，也可以不喜欢他对人情世故的不闻不问。

但你不得不承认，他的轻松自然，来享受的是没有工作的假期，而不是假期里的工作；他的乐于助人，会主动上前帮几位女士搬行李箱；他的彬彬有礼，和穿着裸背礼服的女主跳舞时，他只是把手轻轻搭在绕过脖子的衣带上，没有任何本可以占便宜的逾矩行为。

也许这就是除基本礼貌之外，我们还愿意称于洛为先生的原因吧。


如果说这部电影值得一看，不只是它对声音的巧妙应用，也不只是它舒适愉快的氛围让人感到轻松有趣，还有它跨越时间的持续价值。

电影拍摄于上个世纪五十年代，那时的许多人，即使在假期也不能完全处于一种放松状态。最引起我注意的就是施穆茨先生，他的神经永远因一根电话线而紧绷着。

一家人正在沙滩上收拾东西准备搭帐篷，他身为男主人，知道电话响了以后迅速离开；正要给已经在门口摆好姿势的人们拍照时，又被一个突然的电话叫走，留着大家在相机面前静止不动；好不容易舒舒服服仰在海面上晒太阳的时候，又因为一个电话，迅速扑腾着游回酒店…以至于到后来，一看到施穆茨先生，就想到他是不是又要去接电话了。让人觉得好笑，也有点无奈。

这样的假期，只是从一个地方换了一个地方临时工作罢了。

施穆茨先生的假期因工作被电话捆绑，那我们的假期又被什么所捆绑了呢？

我不想说现在的人整天就知道盯着手机看，因为我就是这样的，同样，除了这是一种时代大潮，也总有些迫不得已的因素。


今年八月份的时候做了一段时间线上兼职，整天就是盯着手机看。对方跟你说，其实也没什么，就是有消息你就回，没消息就歇着，可这句话的隐藏含义并不是说你有多自由，而是说你的二十四小时都要奉献给工作。

那简直是我最想休息的一段时间，我渴望能够摆脱手机的魔音，让我安安静静睡个觉，吃个饭，看个电影，出去痛痛快快玩一场就是最大的幸福了。但对那个月的我来说，这些好像也变成了一种奢望。

朋友责备我出去玩还老盯着手机，我很无奈，也很没办法。

同样我的一位朋友，自从进了校学生会的管理层，一起吃饭的时候经常埋头处理手上的任务，消息一条回了有一条，语音听了一个还有下一个。

可能就像施穆茨先生，也像现在很多已经有工作的人吧。

完全屏蔽掉工作上的一切可能会有些不负责或者不放心，但被工作占据大量的休息时间又让人很不甘心。

可以的话，希望我们尽力去平衡一些东西，没法绝对，至少在相对方面我们还可以努努力。

可以的话，希望假期没有被工作裹挟的我们，也可以放下一些电子设备，放下一些过度繁琐的杂念，去享受我们难得的假期。就算我们捡到的贝壳被人随手丢掉也没什么，就算有点冒失但只要不过分妨碍到别人，好像也没什么。


于洛先生虽为主角，但在环境里是格格不入的，他是极少数者。而影片里的大部分人，都是施穆茨先生那样的，或者是女主身边永远拿着报纸或书本喋喋不休的人，又或者是最后在归程的车上，看到于洛先生的照片时一脸嫌弃的那位女士。

如果指着影片里的大多数人说，这不就是你嘛。我想很多人是不愿意承认的。在批评一个人的时候，谁都不愿意听。但在夸一个人的时候，即使有一些不准确，只要差距不过分的大，大家都会乐滋滋就承认的。包括我自己在内。

这个时候，回顾一下刚开始的心情。

会发现，初识自诩旁观者，回首已成影中人。

当我意识到这一点时，甚至是十分欣喜的。即使此处所指的影中人并不是个很讨喜的象征。

这就解释为什么我在最初的时候，就像影片中的大多数人一样不喜欢于洛先生，到最后却发现我所讨厌他的，正是他可爱的地方，也是我所缺失的一处。

我说这部喜剧无聊，却发现无聊的原来是我自己。




</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>星期天不打星期天</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-19 22:19:49</时间>
<影评>
        胡洛先生駕駛著破陋的老爺敞篷車到海邊度假...胡洛先生不參與災難，只觸發災難。至於影評，台灣電影筆記網楊元鈴小姐寫的比我好，就讓檔案說話。(雖然我不知道什麼叫做法式幽默，好笑就是好笑，我不懂法式幽默與世界各地的幽默有什麼不同地方。)


【笑匠臉譜 - 法國】香頌、懷舊、法式幽默─賈克大地的喜劇世界

                             節錄楊元鈴於電影筆記文章 ( 原文超連結於此 ) 2004/7/21

 

(角色設計)


欲分析賈克大地作品的風格，就絕對不能不先提及賈克大地他個人特有的表演風格，從第一部作品《節日》（Holiday），到《胡洛先生的假期》（Mr. Hulot&apos;s Holiday）之後一系列以胡洛先生（Mr. Hulot）為主角的影片，賈克大地成功地塑造出另一個喜劇銀幕英雄，說「英雄」對胡洛先生而言或許太過強烈、不符合他溫和的個性，但是他在喜劇發展史上的地位，重要性絕對可與卓別林作品中頭帶小禮帽、足蹬大頭鞋、手拿長柺杖的經典小人物相提並論。在造型上，胡洛先生亦如卓別林一般具有固定的裝扮，口裡叼根煙斗，身著七分褲並露出一小截襪子（通常是深色的），而且總是穿著淺色、略顯老舊的風衣，戴著一頂小帽，手上不是提著公事包、就是拿把黑雨傘，與卓別林利用人物造型製造趣味的手法不謀而合。在表演方面，胡洛先生的肢體與演則發展出屬於賈克大地式的風格，猶疑的腳步、微駝的背，在肢體的姿態上就先透露了這個角色謙卑、內向的平和性格，而胡洛先生於影片中與其他人的交往過程，也一再強調他溫和的個性，因此，即使他身材高大，氣質上的平易近人依舊使他深受孩童和小狗、小動物的歡迎，而這樣的特性在非胡洛先生系列的影片中依舊清晰可見。觀察賈克大地的表演...至《胡洛先生的假期》開始，略微誇張、刻意強調的表演則自整部影片中突顯出來，從突出到圓融地與影片趣味的情節融會成一體。而賈克大地在《節日》中的演出，也彷彿是為了接下來的表演所做的實驗，測試此類法國現代鄉村小人物所具備喜劇因子的可能性，一經測定，《胡洛先生的假期》以降的影片中就出現了那位我們經常可見的喜劇經典人物。在《胡洛先生的假期》中，人物表演上的風格可說是最為明顯的，而且隨處可見早期默片人物的喜劇傳統，例如片中胡洛先生幫人抬行李，卻不小心穿過房間衝到屋外。以及不時出現的摔跤、掉到水裡等身體上的災難，都是傳統默片喜劇經常使用的手法。到了《我的舅舅》（My Uncle）、《遊戲時間》（Playtime）等片中，仍然保有些許此類肢體動作上的喜劇元素，但是臉部的表情則明顯的減少了，使得賈克大地的表演風格逐漸脫離了傳統插科打諢式的演出而自成一格，我們可以很清楚地看出其間相似之處(造型、動作上的滑稽)，並辨識出其中的差異(賈克大地的幽默更加與環境融合、對應)，穿梭於影片的各個事件、段落之中，時而介入、時而旁觀，帶領觀眾經歷一趟豐富的喜劇之旅。


(文本結構分析)


根據電影理論家巴贊的說法，賈克大地的作品是沒有「劇情」可言的，因為一個故事要有含意、有一個由因及果的時間推進方向，有開端、有結尾，然而其作品中經常指示在含意上互相關聯、而在戲劇性上各自獨立的事件的串連。場面中各元素的對立與矛盾所造成的笑果，以及視覺形狀、形象的變化，鏡頭的配置才更是賈克大地影片的重點。


各種來自構圖、前後景關係、畫框內各元素的矛盾與觀眾預期的差異、以及元素本身即具有的趣味性，使賈克大地的喜劇呈現一種細膩的、精緻的風格，像是《我的舅舅》中胡洛先生居住的地方與其姊居住的奇形屋舍，《遊戲時間》裡如一井字宮格的公寓，都展現了構圖上的趣味性；《我的舅舅》中孩童惡作劇使路人撞上電線桿，《遊戲時間》裡酒館打架一幕，《胡洛先生的假期》裡旅店客人們魚大廳打撲克牌等場景，則利用了前後景關係的變化而引人發噱，除了製造笑料之外，也累積了觀眾環境、戲劇狀態的體認。


(聲音媒材的使用)


聲音的使用一直是賈克大地最為人稱頌之處，在他的影片中，話語的意義被瓦解，且為豐富的肢體語言所取代，口語轉變成另一種音效或具音樂性的影片韻律，適時與事件中的人物動作、表演產生關連，像是《我的舅舅》中的口哨聲 ，《胡洛先生的假期》的乒乓球聲，以及每部作品中不同人物或高頻或呢喃的話語聲，都成為用以刺激觀眾發笑的重要元素。此外，音樂的主題重複也一直是賈克大地用以對比情境的主要手法，最明顯的例子就是每當事件進行到比較人性化的狀態或地點時，法式香頌的主題旋律就會適時響起，一方面點明主旨、另一方面則帶領觀眾走入情境之中，一旦人物回到屬於都市、現代文明的部份時，則經常以單一音調、規律制式、且不成曲子的音樂為主，醞釀另一種不同於鄉村的調性。


(要怎麼解釋就怎麼開始解釋的部份)


其實，上述的表演、聲音、以及各種視覺元素的運用，對賈克大地而言，目的都只希望呈現他所欲表達的主題，那就是對於現代機械文明的嘲諷、對中產階級僵硬生活形式的揶揄、以及對傳統生活中屬於人性關懷層面的懷念。影片經常透過從鄉村、傳統建築景致過渡到現代化都市景觀的空鏡作為開場，《胡洛先生的假期》、《我的舅舅》、《遊戲時間》均是如此，而此種非敘事性的影像也一直持續出現於影片之中，配合著主題音樂的使用，成為一種不斷重複的母題。此外，故事的發展也無時無刻不關注到此一主題的呈現，從單一鏡頭中的對立(例如《我的舅舅》胡洛先生受困廚房與背景姊姊一家人餐桌禮儀的對比)，到鏡頭並置的對立性(鄉村與都市空鏡的對剪)，以及各元素的使用(包括音樂的對比與表演上的差異)，都不斷地在呼應賈克大地對現代文明不符合人性的抗議與舊時代溫暖人情的關照。


(一種封閉起始與結尾封閉迴圈，卻仍能在旅途中外逸的可能性)


賈克大地此種敘事上的特殊手法（母題重複、非敘事元素之使用），也使得電影中的「時間」呈現相當特殊的樣貌--一種抽離因果、抽離歷史性狀態的永久性存在，像是《胡洛先生的假期》，即使假期結束了，明年此時似乎依舊會是同樣的循環


結論 : 我超懶惰。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>暗门</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-03-04 00:19:16</时间>
<影评>

《电影是什么》

法国电影有几分喜剧天才，指出这点不过是老生常谈。至少讲了三十年。因为应该指出，滑稽喜剧学派是在本世纪初发端于法国的，Max Linder则成了它的代表人物，而Mack Sennett又把这一学派的表演程式搬到好莱坞。在好莱坞，喜剧这枝花开得格外璀璨，它培养出像Harold Lloyd，Harry Langdon, Buster Keaton, Stan Laurel &amp; Oliver Hardy这样的演员，尤其是出现了Charlie Chaplin。而大家知道，Chaplin是尊Max Linder为师的。但是，除了Max Linder在好莱坞拍摄的最后几部影片之外，法国喜剧片始终没有超出1914年前的水平。随后，美国喜剧片取得了巨大成功（理所当然），压垮了法国喜剧片。自有声电影问世以来（即使不算Chaplin），好莱坞始终执电影喜剧之牛耳：首先是W. C. Fields, Marx三兄弟以及较次要的Laurel &amp; Hardy复兴和发展了喜剧传统，同时，还出现了和戏剧相似的一种新类型：“美国喜剧片”。
　　
相反，在法国，只是在尝试改变通俗喜剧时才借用有声语言。而这种改变相当拙劣。倘若需要了解自一九三零年以来谁在喜剧方面最为出众，恐怕只能举出两个演员，一个是Raimu，一个是Fernandel。然而，奇怪的事，这两位喜剧怪杰主演的影片几乎全是些劣作。假设没有Marcel Pagnol，没有有他编导的四，五部有价值的作品，我们简直举不出那部影片的质量能与他们两人的才华相称（由Fernandel主演，Christian Jacque导演的那部奇特但被忽视的影片《Francois 1》可属例外。再有，Noel-Noel肤浅平俗但尚有情趣的作品也还说得过去）。有件事很能说明问题：1934年，Rene Clair在喜剧片Dernier Milliardaire遭到失败之后，离开法国电影界，到了英国，后来又到了好莱坞。由此，我们看到，当时法国电影所缺少的并不是才华出众的演员，而是喜剧风格和观念。
　　
我有意不提为复兴法国滑稽喜剧片传统进行独一无二的特殊努力，我指的是Prevert兄弟所作的努力。有些人希望把《稳操胜券》（L’Affaire est dans le sac，1932）,《再见，李奥纳》（Adieu Leonard, 1943），《意外的旅行》（Le Voyage surprise, 1946）的问世视为电影喜剧的复兴。按照他们的看法，这些影片堪称天才杰作，却未被理解。我和对这些影片不感兴趣的观众一样，对这种看法亦难以苟同。当然，这种尝试不无意义，也毕竟值得赞许，但是，由于过分理性化，注定要失败。在Prevert兄弟的笔下，噱头总是一个概念，然后，以逆推方式找到它的视觉形象，因此，只有经过一番思索之后，即从视觉噱头联想到它的理念意图之后，观众才会感到可笑。这是欣赏无题的幽默画时的思维过程，这也就是我们最优秀的幽默画画家之一Maurice Henry从来无法为电影设计出笑料的原因。除了噱头的过分理性化结构以外（这种噱头只有经由反思才会引发笑声），过分要求观众默契的幽默还有不大自然的特性。电影喜剧（当然也包括舞台喜剧）不能没有一定的普遍感染力。个人之间的玩笑不成其为喜剧。以Prevert式的幽默拍摄的片子中，唯有一部影片克服了动作少，理念多的弊病，比较成功，这就是《怪事》（Drole de Drame, 1937）。不过，这部影片别有所依，导演Marcel Carne在拍片时借鉴过《三便士歌剧》（L’Opera de quat’sous），也从英国人的幽默中吸取灵感。在喜剧片这种惨淡的历史背景中，《节日》（Jour de fete）脱颖而出，别开生面。这部影片的故事内容是大家熟悉的，影片几乎是匆匆拍出，成本极低。当时，没有一个发行商愿意购买这部影片。后来，它却成了当年走红的影片，收入是成本的十倍。
　　
Jacques Tati一举成名。但是，人们可能抱有疑虑，不知《节日》的成功是否已经是创作者的才华穷尽。这部影片虽然继承了滑稽喜剧片的优秀传统。但确实不同凡响，有所创新，富于独特的喜剧性。但是，一方面人们考虑的是，假若大地确有才气，他就不会在歌舞音乐厅中埋没了二十年；另一方面，人们担心影片的作者下一次能否保持这种独特的风格。也许，就像Don Camillo的归来一样，我们也会看到这位讨人喜爱的邮差又有什么新奇遇，不过，那样弄来弄去反会令人遗憾，觉得大地并不明智，不懂得适可而止。
　　
然而，大地不仅没有再次利用他所创造的这个人物（虽然这位邮差的名气就是一个“金矿”），反而花了四年时间为我们拍出第二部影片，它非但不逊于《节日》，相比之下，那第一部影片倒像是初级习作。这就是《于洛先生的假期》（Vacances de M. Hulot）,这部影片具有异常重要的意义。它不仅是Marx Brothers和Fields之后世界电影最重要的喜剧作品，而且也是有声电影史上的一件大事。
　　
像所有极伟大的喜剧演员一样，大地在让我们发笑之前，首先创造了一个世界，这个世界是以大地扮演的人物为中心安排的，就像朝饱和的溶液围绕着投入液体中的盐粒形成结晶一样。大地塑造的人物当然是滑稽可笑的，但是，他之所以可笑几乎都是附带引起的，而且始终是与周围世界相关的。他本人可能并不制造最令人捧腹的噱头，因为于洛先生只是混乱状态的一种形而上的体现（他所经之处，总要有长时间的混乱）。
　　
但是，如果我们希望从人物着手进行分析，那么，我们即刻会看到，兴经由滑稽喜剧延续下来的即兴喜剧传统不同，这个人物形象的独特性在于它的某种不完整性。即兴喜剧的主角代表一种喜剧的本性，人物的作用鲜明突出，始终如一。相反，于洛先生的特点仿佛是怯于完全肯定自身的存在。他总是犹犹豫豫，难以捉摸：他把畏 神志抬高到一个本体论的原则高度。然而，正是于洛先生与周围世界这种若即若离的态度必然成为一切不愉快事件的缘由，因为这种态度不符合利益准则和社交准则。于洛先生天性不合时宜。但是，这并不是说于洛先生笨拙。恰恰相反，于洛先生极为优雅，是位“冒失天使”，他引起的混乱是温柔和自由的混乱。意味深长的是，影片中唯有孩子是既优雅，又完全讨人喜欢的人物。只有孩子不是为完成“假期作业”才到这里来的。孩子们对于洛先生并不见外，他是他们的胸章，可以始终亲密相处，他和孩子一样不觉得玩游戏有失体面，不在乎哪种娱乐高雅，哪种娱乐低微。如果化妆舞会上只有一个人跳舞，那准是于洛先生，周围空空荡荡，他反而处之泰然。人家按照退休少校吩咐保存的焰火，于洛一根火柴就把它们报销了。
　　
然而，假日以外的于洛先生又是什么样子呢？我们完全可以为每个来到这个可笑海滩上临时落脚的住客想象出一个职业，至少是一件差事。我们甚至可以确定影片开头从各地驶向海滨某域的那些汽车和火车的来由，它们仿佛按照神秘的信号顷刻之间把这里包围起来。但是，于洛先生那辆老牛破车的年纪却无从查考，实际上，也不知来自何处：它是超越时间的。对于洛先生本人我们情愿作如下的设想：每年七月一日计算考勤的时钟终于停了下来，在海滨和乡间几处特僻的地方，暂时形成一段缓缓推移，自成一体，又如潮水涨落周期那样的时间流程，这时，在销声匿迹十个月之后，于洛又自然而然的重现于海滩，仿佛化入的镜头一样。这是充满重复无用动作的时间，它似乎勉强的推移，到午休时分则完全停滞。然而，这又是礼仪般的时间，娱乐活动犹如例行公事，成了一种徒具形式的礼仪，它确定着时间的节奏，比办公时间还要严格。

因此，对于洛先生来说，没有“剧情”可言，因为，一个故事要求有含义，有一个由因及果的时间流程的推进方向，有开端，有结尾。相反，《于洛先生的假期》只能是在含义上互相关联，而在戏剧性上各自独立的时间的串联。主角的每次其余和倒霉遭际都可以用这句话开头：“又有一次，于洛先生……”显然，从没见过这样利用时间作为素材的方式，时间几乎成了影片描写的对象。甚至比片长与故事发生时间一致的实验影片更完美，更充分。于洛先生启发了我们应当怎样表现我们运动的时间维度。

在这个度假的小天地中，准时刻板的动作显得十分荒唐。只有于洛先生从不准时，因为，唯有他体验着这种时间的流动，而旁人却竭力恢复一种毫无意义的秩序：饭厅那扇大门的开合就是这种秩序的节奏。准时刻板的动作只能把时间伸长，就像糖果商货摊上热气腾腾，慢慢伸长，使于洛先生心烦意乱的那堆糖浆。胡洛成了西西弗，糖浆不断的落下来，他就不停的跑过去。
　　　
然而，声音部分为这部影片造成的时间厚度比画面造成的效果更明显。这也是大地的一大创新，技巧上最为独特。人们常说，他的创新就是某种杂乱的音响效果，在这声音背景中，不时传出清晰可辨，因而更显得荒唐可笑的只言片语，这是误解，这只是听得不在意时得到的印象。实际上，含混不清的声音元素并不多（如车站扩音器播送的通知，不过，这个噱头却是写实的）。相反，大地所有的巧妙做法在于用清晰破坏清晰。对话绝非听不懂，而是毫无意义，对话的毫无意义正是通过对话的明晰揭示出来的。大地尤其利用了不同声音层次在响度关系上的失真来达到这种效果，他甚至往往保留画面外某一场景的声音衬托画面内的无声时间。整体上来说，这种影片中的声音背景是由真实元素构成的：对话片断，喊声，各种议论；但是，任何声音都不是严格的处于戏剧情境中。正适合这种声音背景相比，一种不协调的音响就显得特别失真。譬如，在旅馆中旅客读书，争论或玩纸牌的一个夜晚：于洛在打乒乓球，赛璐珞小球发出的声音响的出奇，乒乓球声像撞球声一样，打破了周围的宁静：每蹦回一次，声音似乎就增强一分。真实的，在海滩上实录下来的声音素材是这部影片的基础，在真实的声音中，进入了非自然的声音，这些声音仍然清晰可辨，不过始终是游离的。这种真实声音与这种变形声音组合在一起，造成在这个人的世界中声音空洞无聊的必然效果。毫无疑义，过去从未如此无情的展示过话语的物理特征，话语的解剖学。我们习惯于为话语加上一个含义，即使它没有任何意义，我们对语言并不嘲讽，往往通过视觉形象进行嘲讽。而在这部影片中，词语被剥掉了一切貌似高雅的社会性，似乎赤身裸体的人在那里游荡，怪诞异常，大失体统。我们似乎看到一些话语像一串红气球那样从收音机中飘出，另一些话题则仿佛凝聚成朵朵浮云，在人们的头顶盘旋，然后，随风飘动，一直落到我们鼻尖儿底下。但是，最糟糕的是，这些话语恰恰是有含义的，只要闭目倾听，用心剔除外来的杂音，最终就会发现它们的含义。大地有时也偷偷地引入一个完全虚假的声音，不过，我们已经被卷入这种混杂的声音世界中，也就不会想到会表示非议。譬如，烟火的音响效果，如果我们不是有意识的仔细分辨，就不容易听出那是炮弹爆炸的音响。正是声音为于洛先生的世界增添了厚度，突出了感情色彩。如果你想弄清影片结尾时那种淡淡的哀愁，那种怅然若失的情绪从何而来，也许你会发现，这时万物突然寂静下来后产生的感受。在整部影片中，孩子嬉戏时的喊声一直伴随着海滩的画面，而第一次寂静无声的画面意味着假期的结束。
　　
于洛先生独自留了下来，旅馆的旅客撇下了他，因为他毁坏了他们的焰火，这些人并不原谅他。他走到两个小家伙身边，互相扬撒了几把沙土。但是，还是有几个朋友悄悄地走来向他道别，一个是在网球场记分数的英国老妇人，一个是老打电话那位先生的小儿子，一个是整日散布的丈夫……在被自己假期生活所约束的这群人中，唯有这几个人身上还存有，或者说还残留着自由和诗意的一束微光。这一没有结局的尾声精妙绝伦，足以与卓别林的佳作媲美。
　　
如同所有伟大的喜剧一样，《于洛先生的假期》中的喜剧也是冷眼观察的结果。Yves Allegret和Jacques Sigurd导演的《如此美丽的小海滩》（Une si jolie petite plage）与Jacques Tati的作品相比较，属于玫瑰色丛书（指专为孩子描写的充满抒情性，但简单，幼稚的文学作品）一类。但是，Jacques Tati的喜剧似乎并不悲观，至少不必卓别林的喜剧更上甘（也许，这正是作品极富光彩最可靠的保证）。大地塑造的人物与周围世界的愚蠢恰成对照，显示出一种灵巧的秉性；他表明，始料未及的事随时可能发生，会打破蠢人的秩序，就像把轮胎当墓地上的花圈，把葬礼变成嬉戏一样。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>弗兰基</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-01-16 01:14:08</时间>
<影评>

一些资料搜集
巴赞《于洛先生和时间》：
 对于洛先生来说，没有“剧情”可言，因为，一个故事要求有含义，有一个由因及果的时间流程的推进方向，有开端，有结尾。相反，《于洛先生的假期》只能是在含义上互相关联，而在戏剧性上各自独立的时间的串联。主角的每次其余和倒霉遭际都可以用这句话开头：“又有一次，于洛先生……”显然，从没见过这样利用时间作为素材的方式，时间几乎成了影片描写的对象。甚至比片长与故事发生时间一致的实验影片更完美，更充分。于洛先生启发了我们应当怎样表现我们运动的时间维度。
 
 声音部分为这部影片造成的时间厚度比画面造成的效果更明显。这也是大地的一大创新，技巧上最为独特。人们常说，他的创新就是某种杂乱的音响效果，在这声音背景中，不时传出清晰可辨，因而更显得荒唐可笑的只言片语，这是误解，这只是听得不在意时得到的印象。实际上，含混不清的声音元素并不多（如车站扩音器播送的通知，不过，这个噱头却是写实的）。相反，大地所有的巧妙做法在于用清晰破坏清晰。对话绝非听不懂，而是毫无意义，对话的毫无意义正是通过对话的明晰揭示出来的。大地尤其利用了不同声音层次在响度关系上的失真来达到这种效果，他甚至往往保留画面外某一场景的声音衬托画面内的无声时间。整体上来说，这种影片中的声音背景是由真实元素构成的：对话片断，喊声，各种议论；但是，任何声音都不是严格的处于戏剧情境中。  适合这种声音背景相比，一种不协调的音响就显得特别失真。譬如，在旅馆中旅客读书，争论或玩纸牌的一个夜晚：于洛在打乒乓球，赛璐珞小球发出的声音响的出奇，乒乓球声像撞球声一样，打破了周围的宁静：每蹦回一次，声音似乎就增强一分。真实的，在海滩上实录下来的声音素材是这部影片的基础，在真实的声音中，进入了非自然的声音，这些声音仍然清晰可辨，不过始终是游离的。这种真实声音与这种变形声音组合在一起，造成在这个人的世界中声音空洞无聊的必然效果。毫无疑义，过去从未如此无情的展示过话语的物理特征，话语的解剖学。我们习惯于为话语加上一个含义，即使它没有任何意义，我们对语言并不嘲讽，往往通过视觉形象进行嘲讽。而在这部影片中，词语被剥掉了一切貌似高雅的社会性，似乎赤身裸体的人在那里游荡，怪诞异常，大失体统。我们似乎看到一些话语像一串红气球那样从收音机中飘出，另一些话题则仿佛凝聚成朵朵浮云，在人们的头顶盘旋，然后，随风飘动，一直落到我们鼻尖儿底下。但是，最糟糕的是，这些话语恰恰是有含义的，只要闭目倾听，用心剔除外来的杂音，最终就会发现它们的含义。大地有时也偷偷地引入一个完全虚假的声音，不过，我们已经被卷入这种混杂的声音世界中，也就不会想到会表示非议。 
 
罗杰·伊伯特《伟大的电影》p349-p353：
《于洛先生的假期》不是一部闹腾的喜剧，而属于记忆、怀旧、喜爱和愉悦的心情。电影里确实有些地方能让人开怀大笑，但它给我们带来一些更稀罕的东西，一种对人性的幽默而温柔的爱——它是如此奇怪，如此重要，如此特别。
《于洛先生的假期》是一部法国电影，几乎没有任何对白，就像一出默片加上了音乐（一段反复播放的轻快旋律）、许多声音效果和窸窸窣窣的人声。塔蒂是个默片的小丑，他用哑剧的方式扮演了一个年轻人，而他的于洛似乎总是找不到与人搭讪的窍门。
 电影建立在基顿或卓别林式的对细节小心翼翼的关注之上。视觉笑料的安排充满耐心，几乎揭示出宇宙这架精密的大机器里隐藏的功能。比如说于洛先生给小船上颜料的那场戏，潮水把颜料罐带入海中再送上岸来，恰到好处地停在刷子的下面。这场戏怎么拍的？究竟是一个把戏，还是塔蒂实际上用潮水和罐子进行了实验，直到获得他要的效果？这很“好笑”吗？不，它简直是个奇迹。大海毫不关心上颜料的人，但却在需要的时候把罐子送到他手边，而生活继续下去，船也涂上了颜料。 再比如塔蒂划着小船出海的场景。这艘船的尺寸就和他的汽车一样不适合他的体型。于洛在海里翻船了。如果换做另一部喜剧，这仅仅意味着主角浑身湿透，而我们应该为此而发笑。但这里不是，小船折叠起来变得像个鲨鱼一样，沙滩上的人都受了惊吓。于洛继续被遗忘了。在他的行为里几乎有一种精神上的逆来顺受，所有事情都不按计划进行，但没什么能令他吃惊。 
让我试着解释一下初次看电影时我和“于洛”的关系吧，我本以为自己会看到一部好莱坞式的神经喜剧。与此相反，电影以它可爱的小旋律开场，对生活的继续感到满足。于洛到了海边（路上打扰了一条想睡在路中间的狗），尽可能表现得像一个举止得体的度假者。他是如此的彬彬有礼，甚至在广播里的播音员说“大家晚安！”的时候脱帽鞠躬。由于没有特写，由于电影没有特别强调于洛的身份，他成了一位观众——他就是我。 我遇到了于洛遇到的所有人，像他一样习惯了他们每日的巡游。我随着他一起愣头愣脑地冲进了一场葬礼，被误认成一位前去哀悼的人，和他一起被一小块地毯钩住，一起被拖车的链条绊到海里去。

喜剧的分类
（一）依照可笑成分分类内涵 
依照可笑的成分分类，是在国内出现的按照喜剧内容分类最常见的说法之一，这种说法起始于英国戏剧理论家尼柯尔，他按照“滑稽可笑成分的种类是如此互不相同，并各有明显的特征，因而比起相应的悲剧类型更加清楚地加以区分。”即对喜剧的内容和形式的剖析，将喜剧按照类型内容与形式划分为“闹剧、浪漫喜剧（幽默喜剧）、情绪喜剧（讽刺喜剧）、阴谋喜剧、风俗喜剧（风趣喜剧）”五种类型，董健、马俊山先生所著的《戏剧艺术十五讲》中阐述尼氏的喜剧分类普遍为观点时，将五种喜剧类型之外的文雅喜剧这一喜剧类型归为第六种类型不够准确，尼氏提到“风俗喜剧，或许还有作为他的再分类的文雅喜剧”不符，很明显，在尼氏的观点中，文雅喜剧可以包含在风俗喜剧的范围之内。 
（二）依照主题内涵分类内涵 
美国戏剧家布罗凯特，他划分喜剧的标准表现在三层含义：“戏剧情况、人物或思想的相对加强，在主角处理上的客观程度，戏剧行动的性质与含意。”在此基础上，他将喜剧分为情景喜剧、人物喜剧、思想喜剧这三大类型，将尼柯尔提到的闹剧，浪漫喜剧、讽刺喜剧，仪态喜剧、社会喜剧分别归入情景喜剧、人物喜剧、思想喜剧之中。罗氏的第一类情境喜剧是指人因为陷入某种环境中而产生了喜剧性的效果。例如：想要参加假面舞会的姊妹仨人，因为各自有一个共同的倾慕对象也要参加舞会，因此姊妹三个人不想让彼此察觉参加舞会的事实，她们在舞会上千方百计掩盖躲藏，于是难以避免的发生了一系列戏剧性的行动，在这里造成喜剧性的原因主要是三姊妹所处的那种规定情境，相比之下人物思想就显得位居其次了。这一类的喜剧在滑稽喜剧中，对人物性格并无精致的雕琢与谨慎的推敲，反而常常靠巧合和意外的情况展开，通常角色的一个动作一句话就能化解矛盾冲突。罗氏的第二类人物喜剧指的是为侧重人物心理描写的喜剧，他把浪漫喜剧、讽刺喜剧归于这一类的喜剧类型之中，他认为浪漫喜剧多是展现可爱角色间的爱情的纠纷，喜剧性主要来源于人物在动机与行动过程之中所运用的种种可笑的策略和随之而来的误解，如莫里哀的讽刺喜剧和莎士比亚的浪漫喜剧，因为人物的性格的通病非常鲜明，而喜剧性的展开也主要围绕着对这类人性格的治疗而展开。第三种喜剧类型也是罗氏研究最为深刻的类型就是思想喜剧。主要指的是因为一种观念和思想方式不同引发冲突的细节，思想喜剧中又包含仪态喜剧和社会喜剧，仪态喜剧指的是那些“人物多喜欢故示机智，卖弄妙言妙语”，所以又可以称之为机睿喜剧的类型，而他的社会喜剧指的是“探究的是社会价值，行为标准，或思想成规的喜剧，可以称为修正喜剧。”而他把悲喜剧称之为通俗剧，并且把除了悲剧、喜剧、通俗剧之外不能确定形式的戏剧称之为“混合形式”。很明显，罗氏在对喜剧作品主题内涵上认识较为深刻。他的分类标准注重对喜剧的情境、人物、思想的戏剧挖掘和研究， 他的理论也本文第二章研究喜剧性提供了情境、人物、思想（语言）提供了一定的理论基础。 
（三）依照创作动机分类内涵 
麻文琦先生将创作动机作为喜剧结构的常理工具，将欧洲喜剧划分为滑稽喜剧、幽默喜剧、讽刺喜剧、怪诞喜剧四种类型，他认为：“作者在创作一部喜剧作品的时候，会有一种动机占据创作的主导地位，由此决定了一部喜剧作品的主导倾向”这些不同倾向性构成了喜剧的不同类型。因此“作品的倾向是创作者赋予的，创作者出于不同的动机可以给作品赋形”。这个切入点有一定的合理性，并与前两类按照笑的对象的分类有很大不同，主要从创作者作为笑的主体的创作倾向作为切入点，把握剧作家创作动机对于喜剧掌握方式不同程度的烙印，导致喜剧倾向的不同，因此这种分类方法的本质是通过笑的主体倾向性处理喜剧倾向，这与清代戏曲理论家“古人作文一篇，定有一篇之主脑，头脑非他，即作者立言之本意也”，的认识较为一致，侧重创作者心理倾向对于作品的影响，从而剖析喜剧发展史中呈现出的类型喜剧的分蘖与定型，由于创作动机影响了喜剧掌握方式，作为喜剧掌握方式的重要因素的矛盾冲突，同样也会受到创作动机的影响。
不同类型喜剧的情节模式
一、滑稽喜剧的情节模式
 “喜剧基础是丑，喜剧通过事物的不协调状态因自安其位而造成的内容与形式之间的矛盾来实现美对丑的嘲笑的，”①柏格森认为“在严格意义上的人之外并不存在什么滑稽，”因为滑稽是以娱乐为特质，不可能像讽刺喜剧那样带有沉重的社会问题烙印，滑稽喜剧的矛盾冲突的解决一般较之其他类型的喜剧较为轻快。根据滑稽喜剧矛盾冲突展开纯粹为了表达喜剧性这一特点，可以把闹剧、正喜剧、欢乐喜剧纳入这一范畴之中。滑稽喜剧通过将不协调的事物或者概念巧妙得连接起来成为笑话，通过营造不协调的情境、塑造不协调的人物、不协调的语言来展开矛盾冲突，让人在滑稽调笑的过程中得到快感。但是，这并不意味着滑稽喜剧人物就是粗鄙、恶搞、浅陋、愚笨、无知的。滑稽喜剧在人物塑造上的特征反而是喜剧性的来源，但是这并不意味着滑稽喜剧整体呈现就是粗鄙和浅陋的，因为滑稽喜剧同样注重情节的设计。滑稽喜剧在矛盾冲突展开的过程中往往没那么合乎逻辑，因此才让观众感受到胡闹和无理。 滑稽喜剧的故事情节相对简单，以滑稽调笑为主要特色，夸张、变形、逗趣、耍宝、玩乐是滑稽喜剧在矛盾冲突展开的过程中的主要特征，滑稽喜剧在人物的设置上采用高度夸张和外化的典型滑稽，并通过让滑稽人物置身于光怪陆离和荒诞离奇的情节中，做出各种滑稽的动作、说出滑稽的语言，来制造出纯粹喜剧性的效果。滑稽喜剧不太注重对喜剧性意义和旨趣的深入探究，滑稽喜剧也不是那么侧重在矛盾冲突展开过程中制造一环又一环的喜剧性，而是更加侧重一种无厘头的喜剧氛围，观众感受到的是一种整体上的滑稽效果与格调。
二、讽刺喜剧的情节模式 
在莫里哀的《贵人迷》，以嘲笑粗俗的资产阶级的暴发户竭力追求贵族上流社会的生活方式，从而在否定这种不平衡不切实际的追求中产生矛盾冲突，营造喜剧性，而在果戈理的《钦差大臣》中，锋芒所指的是沙皇统治下的官僚体制，因此是对官僚体制的批判的矛盾冲突中产生喜剧性；在经典电影《富贵逼人来》中，彼得·塞勒斯所饰演的头脑简单的园丁，后来离奇的变成一个政客幕僚甚至差点成为美国的下一任总统，每个人都将他说的话当成暗喻来解读，观众即便能够轻易被这当中的喜剧性所吸引，但是片中的主人公却始终蒙在鼓里，这是部有很强的政治讽刺意味的喜剧电影，这证实了讽刺电影在表现内容的宽广性，尤其是部分涉及到政治类讽刺的喜剧电影有针砭时弊的社会功能。有的讽刺喜剧几乎没有逗乐观众的语言，但是人们仍旧会沉浸在喜剧氛围之中，这一类的作品有莫里哀的《伪君子》、果戈理的《钦差大臣》，沙汀的《在奇香居茶馆里》，中国戏曲作品《踏摇娘》、《看钱奴》也擅长在嬉笑怒骂中喻世警世。 讽刺喜剧借鉴了滑稽喜剧的情节模式，尤其注重创作喜剧性的人物和语言以此来编织喜剧性的情节，但是在情节的运用上讽刺喜剧却有独有的特征，即注重否定性人物的刻画，如在《钦差大臣》中虽然人物虽然矛盾冲突的核心也是假冒和误会， 但是二者的先后顺序却不同，赫列斯塔科夫是先被误会“被当作……”再乔装，人物充分发挥了自己性格中不协调因素，并做出了一系列喜剧性行为。“如果说玩弄单纯的恶作剧是滑稽喜剧的本质特征，那么讽刺喜剧最本质的审美特征就是塑造否定性的喜剧人物。”①由于展现矛盾冲突的过程是表现人物性格特点的最主要途径，因此，塑造否定性的人物必须通过讽刺喜剧的矛盾冲突的展开来实现。
三、幽默喜剧情节模式 
幽默喜剧是这样一种模式，剧作家对于作品中人物所倾注创作倾向，不再是一种单一的态度，表现那些不至于引起痛感的丑的乖讹，创作主体是一种豁达态度，并且总体上对于剧中人物的美好品质持肯定性倾向，剧作家对于剧中人物的缺点和不足进行调侃，这种调侃是一种带着善意地、同情地、爱怜地的眼光所做的恶作剧，这与讽刺喜剧中那种一副冷面孔所开的玩笑，终极意义有所不同，因为幽默喜剧的剧作家对于剧中的人物抱以宽容、同情、理解、原谅的态度，而幽默喜剧主人公所追求的目的往往具有正当性、合理性，具有积极的意义，虽然主人公为达到目的而从事的活动本身却与目的常常背道而驰，主人公的愿望最终多能如愿以偿。 
（一）审美的客观要求与喜剧性的不协调 
幽默喜剧通过将对审美的要求和对喜剧性的要求之间的矛盾为契机展开情节，从而来表现肯定性喜剧人物。“当丑与假、恶一致，事物的不协调状态因事物的不协调状态因自安其位而造成的有意义的内容与貌似乖谬的形式之间的矛盾时，审美主体的笑对对象的否定是一种形式的否定、逻辑的否定，这时我们所得到的是‘丑中见美’的肯定性喜剧和肯定性喜剧人物。”①在滑稽喜剧和讽刺喜剧中是通过否定丑来展开矛盾冲突，而“当丑与假、恶一致，事物的不协调状态因自安其位而造成的空虚的内容与伪装成有意义的形式之间的矛盾时，审美主体的笑对对象的否定是一种本质的否定、道德的否定，这时我们所得到的是‘丑自炫为美’的否定性喜剧和否定性喜剧人物。”②“幽默喜剧是一种对美的变形，是美与丑的一种颠倒，美被颠倒，扭曲成丑，便是幽默。”③“作者对于幽默喜剧的主人公往往持有肯定性态度，因此，幽默喜剧的本质是审美的客观要求与审丑要求的不协调，这种不协调比如在幽默喜剧的矛盾冲突中有所体现。 幽默喜剧人物往往以自我愿望的圆满完成为结局，通过愿望的圆满结局，所折射的剧作家的哲理性态度和观点，这使得幽默喜剧比滑稽喜剧那种纯粹的娱人的表达目的更高级，虽然，在戏剧性情境的营造上，幽默喜剧仍旧以滑稽喜剧中的情节模式为基础：如主要依靠计谋误会设计的桥段设计喜剧情节，依靠机械和连锁反应展开喜剧情节，依靠喜剧人物视角转化来解决矛盾冲突，如在《一仆二主》中，流浪汉鲁法尔金为了摆脱生活的困境，不惜同时伺候两个主人，一个是女扮男装来威尼斯寻找未婚夫的拉斯波你，一个是她的未婚夫阿列图依，为了另有情人终成眷属，鲁法尔金利用自己的机智引发了一连串的趣事，自己也从中觅得了意中人，以大团圆为结尾，《一仆二主》中所构造戏剧情境中所运动的手法基本与滑稽喜剧类似，但是幽默喜剧对于滑稽喜剧的情节模式的发展，比滑稽喜剧更高级，幽默喜剧通过矛盾冲突的展开和解决所要展现的不再是单纯的滑稽性，而是通过对喜剧性人物的行为模式价值和意义的探讨，对滑稽性的意义和旨趣的求索。 值得注意的是，在幽默喜剧中，另有一部分黑色幽默喜剧，“它是一种幽默的极端表现形式，是一种带有悲剧色彩的变态的喜剧，体现了深刻的娱乐至死的精神，”①黑色幽默是通过自嘲和不自觉的挖掘自身的喜剧效果的基础上来达到引人思考人物所面临的矛盾冲突，在表达功能上，黑色幽默与讽刺喜剧相似，但是，不同于讽刺喜剧以对象为方式进行嘲讽，批判，黑色幽默喜剧是通过否定自我而达到引人思考的目的，因此黑色幽默喜剧的矛盾冲突具有很强的悲剧精神。黑色喜剧比讽刺喜剧更收敛，由外向型营造喜剧的氛围，而转为自我解剖、自我解嘲，因此黑色幽默喜剧侧重的不是那种单纯的滑稽可笑的效果，而是带有浓重的荒诞，乃至残忍的色彩，黑色幽默喜剧的核心是完全的悲剧性。 
（二）肯定性人物顺境向逆境的过渡
幽默喜剧的喜剧人物往往是由于观念的滞后、约束而具有不明显的缺陷，从而与环境格格不入，但是这种缺陷不至于像滑稽喜剧和讽刺喜剧中的那么明显，以至于引起观众的对人物中的缺陷和不足的否定。如果幽默喜剧人物同样有喜剧面具，那么这种面具是一种“自命不凡的人是富于喜剧性的，他们的面具也属于人类博物馆里最为可笑而无伤大雅的那种面具，因为从心理学观点看，理性与其他感情一样是遗传所致，是一种追求和谐秩序的情感”，这里追求和谐秩序可以理解为性格的整一性，幽默喜剧人物往往有一种无伤大雅的追求整一性的喜剧性面具，这种面具多为认识上的偏差，在幽默喜剧中，人物最初往往处于一种逆境之中，他们通常是自我的身份和所做的事情处于一种“被当作……”的错位的情节安排之中，这种情节的转化也同样带有创作者肯定性的倾向，这种肯定性的倾向使得幽默人物自身的不至于引起人们厌恶的缺点反而变成喜剧性的来源，然后在剧情的发展中时不时地放大和强调主人公身上这些可爱的小缺点使他们陷入一种逆境的模式之中而营造喜剧性，当幽默喜剧人物摒除面具中的认知上的偏差的时候，他们便转入顺境之中，这个转折点多为他们发现克服了这种无伤大雅的小缺点，而最终走向一种顺境的模式之中。 值得注意的是，幽默喜剧在展开和解决矛盾冲突的叙事技巧上也较之前两类喜剧有了进一步发展，尤其是莎士比亚的部分幽默喜剧作品常常使用多重线索建构的情节模式，这些情节线往往能在矛盾冲突发展的过程中相得益彰、互为因果。如在《第十二夜》《终成眷属》《仲夏夜之梦》，当多重线索在情节框架之内平行进展着的几个情节，其中主要情节中主要人物的的命运模式包含着作者肯定性的倾向，因此主要情节的主要人物是一种从逆境抵达顺境的历程。
四、怪诞喜剧的情节模式 
怪诞主义喜剧与古典主义喜剧情节构成截然不同，其情节中的矛盾冲突也和其他类型的喜剧构成有很大的区别，怪诞喜剧的存在核心虽然受到现代主义思想的影响，剧作家以反身视角观望人类自身，其创作倾向缺乏明确的尺度，这里的尺度指的是“表现的真实性之所以不以再现的准确性为尺度，就是因为表现并不揭示科学所认识的那种客观化的宇宙，而是主体性所感受到的一个世界的真理。”①它们的矛盾冲突或无法调和而扭曲，或准备解决但是又因为解决尺度遭到破坏，导致矛盾冲突的解决不欢而散，矛盾冲突因此陷入无法解决之中。 
（一）怪诞喜剧无法解决的矛盾冲突
 如果怪诞喜剧的矛盾冲突得到了解决，那么原本人物的怪诞的性格、动机及行为就变得滑稽取宠和无所适从。如果怪诞喜剧的矛盾冲突得到了解决，那么《秃头歌女》中，当玛丽所说马丁夫妇的女儿艾丽斯两只眼珠不同颜色，是因为佩戴了隐形眼镜，那么这种不协调就变成了毫无意义的滑稽取宠或者恶作剧。同样地，人物所处的规定情境中矛盾一旦可以解决，也变成了可以突破的、可以改变的虚假的牢笼，如布莱希特的《四川好人》中天使沈黛来到人间之后陷入的不可突破的樊笼，怪诞喜剧的语言中矛盾冲突，也同样不可解决，一旦在结尾解决，语言则变得如废话和絮叨。矛盾冲突的无法解决是怪诞喜剧的核心，但是并不是任何怪诞喜剧都需要满足情境、人物、语言的矛盾冲突无法解决这三个必备因素，有时候，它只需具备，情境、人物的矛盾冲突无法解决就可以构成怪诞喜剧的存在方式，如萧伯纳、布莱希特的怪诞喜剧作品，语言的矛盾冲突变得相对次要。怪诞喜剧的矛盾冲突之所以的无法解决，是因为尺度被相对主义、怀疑主义、辩论主义所侵蚀腐骨，造成的一种对于矛盾冲突无法解决的变态的怅惘或狂欢，无法解决矛盾冲突引发了观众对矛盾冲突的热衷讨论，否则观众对于怪诞喜剧的热衷讨论则索然无味。 这种无法被解决的矛盾冲突只能被“变异”和“解构”，变异主要是是通过对古典主义喜剧人物的行为模式的干预和改变，“社会性和主体性因素的任何变异，都可能导致其内在矛盾的变化而影响到喜剧性的审美效应；而多重矛盾的互动和多种因素的变异，还须纳入特定的游戏规则，才能产生现实的喜剧效果。”②解构则以形而上学的哲学视角，颠覆传统思维的以逻辑为中心，对二元对立全面置换和消解，从而对戏剧的传统戏剧结构的进行颠覆与重建。怪诞喜剧回归了艺术创作原本的那种不确定形式和探索“一方面拿绝对的意义强加于最平凡的对象，另一方面又勉强要自然现象称为它的世界观的表现，因此它就显得怪诞离奇。”③这种不确定性、开放性的特性必然烙印在戏剧结构上。“如果说怪诞喜剧也存在一种创作模式，那么这种模式我们不妨总结为结局开放性或者反逻辑性以及手法的怪诞性。”① 另外有一部分的怪诞喜剧，则是用喜剧的手法阐述深层悲剧的主题，这些喜剧具有悲剧的内核和喜剧的形式，“它把传统的悲剧和喜剧的主题和形式糅合在一起，剧中人物往往有一系列严肃的行动，它预示着主人公结局的悲剧性；但是由于命运的突然逆转，主人公却有一个完美的结局，悲喜剧优势也用于表示具有“双重的情节”，主情节严肃，次情节滑稽——的戏剧。”②“它不是为了让悲剧由于调子的轻松而更容易忍受：它不给悲剧搬走，不，它把悲剧性毁灭在它的萌芽状态。”③在悲喜剧的矛盾与冲突中，通过悲剧性和喜剧性的共生共长、悲剧性与喜剧性达到了圆融与统一。“那不是因为喜剧与悲剧相似，而是因为喜剧时常与悲剧的行动轨迹重合。”④悲剧性并不是喜剧性的对立面，而是作为喜剧性的一部分而共存，这体现了中庸的终极关怀。 如在迪伦马特的《老妇还乡》中，作者处理的命题是“金钱的万能性”这一命题的荒诞性，但是剧作的喜剧性的结局正是印证了“金钱的万能”的可行性：六十多岁的亿万富翁克莱安历经沧桑、身患残疾回到她的故乡，贫穷闭塞的小城居伦，居伦城的人们相信晚年的克莱安一定会对故乡有所回馈，市长把希望寄托在克莱安年轻的恋人伊尔身上，对伊尔进行了各种手段的买通，甚至承诺让伊尔接替自己。但是克莱安来到居伦城的真正的目的不是回馈而是报复，她承诺给居伦城十个亿，但是必须为自己讨回公道杀死伊尔，虽然市长代表市民拒绝了捐款，但是依旧无法抵挡金钱的冲击，居伦城虽然没有人直接杀死伊尔，但是金钱的万能性却杀死了伊尔。在这部戏里，迪伦马特用怪诞的戏剧手法剖开了矛盾冲突的內核，“金钱是万能的，但又是万万不能的”，矛盾冲突无法解决带来的思辨性是怪诞喜剧的突出表现。 
（二）怪诞喜剧反身视角的控制策略 
造成这种矛盾冲突无法解决的思辨性是因为剧作家本身的创作倾向里就充满了矛盾、相对、怀疑、开放的态度，这种倾向来源于剧作家观察生活的独特视角，杨云峰先生在《荒诞派戏剧情境研究》中提到：“这种反观人类自身感到荒诞的视角，既不同于悲剧的仰视角，又不同于喜剧的俯视角，也不同于正剧的平视角，我们把这种视角称之为反身视角”①。 马丁·艾思林认为，荒诞派戏剧家立足于使观众突然面对一个疯狂世界的怪诞而混乱的图像，这是一种间离性的处理方式，即禁止观众与舞台上人物认同，而代之以一种冷静的、批判的态度。“人类具有特殊的能力，他们会后退一步观察他们自己，还有他们投身其中的生活。他们所用的目光是他们注视着一个蚂蚁奋力向沙堆上爬时所用的那种超然的目光。他们并不幻想能够逃离他们极其特殊的特异境地，但是他们可以以永恒的形式看待它，他们看到的场景既是庄重的又是可笑的。”②因此反身视角，要求笑的主体与笑的对象之间保持绝对的距离，笑的主体对笑的对象发生自由的观望和冷静的质疑，布洛曾为“距离”这一概念下过定义，“距离……是通过把对象及其感染力与人的自身分离开来，通过使其摆脱实际需要和目的而获得的……③当笑的主体以俯视的角度看待喜剧人物的时候，他会为剧中人物的滑稽荒诞感到可笑，但是当他们一旦以平视的角度观看剧中的人物的时候，他们能通过剧中人物联想到自身处境的可悲，和他们所处的那个世界本质的纯粹的体验感，因此这是一种反观视角带来的悲喜交织的体验。 虽然，怪诞喜剧的情节模式与滑稽喜剧、幽默喜剧、讽刺喜剧有很大的不同，但是，怪诞喜剧的创作手段同样离不开矛盾冲突的展开和解决，其所产生的喜剧效果，也必定不能给观众带去纯粹哀伤的体验，而是具有喜剧倾向的体验，它必须有选择的规避悲剧性。综上，在怪诞喜剧中，它产生了矛盾冲突但是又对冲突进行了随心随遇的节制与消融，它触及矛盾冲突但是又对矛盾冲突进行陌生化的间离和扭曲，它展开了矛盾冲突但是又对矛盾进行抑制和转化，所有对矛盾冲突的处理方式，都无法导致矛盾冲突的彻底解决，笑的主体的心理倾向在这里起到了绝对主导的地位，因此，可以说怪诞喜剧是这样一种模式，怪诞喜剧是没有明确意义、不确定的客观实体在不确定的运动之后，呈现出的更加没有意义和不确定的实体的运动。由于怪诞喜剧没有明确的解决矛盾冲突，所以许多矛盾冲突在解决仍旧显现出悬而未决的意味深长的形式，尽管如此，我们讨论怪诞喜剧依旧离不开情节中的情境、人物、语言这些最基本的创作手段。




</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小虾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-25 09:35:36</时间>
<影评>



孩子们坐在后排趴着车窗，心里想着明明听得见海浪声，怎么还是看不到大海。车窗外是飞速向后移动的道路和草丛，突然没来由的，眼前一片开阔，沙滩、帐篷、游客，当然，还有大海。


上面是《于洛先生的假期》（Mr. Hulot&apos;s Holiday）开场不久后的一幕，虽然只有短短几秒，却让我们随着镜头，重温了年少时第一眼看到大海的感觉。这是一部第一遍看完就让我彻底爱上的电影，而且每次重看都会加深对它的喜爱。


《于洛先生的假期》于1953年上映，由雅克塔蒂（Jacques Tati）自导自演，在票房和口碑上都取得了很大的成功。在之前的长片《节日》中，塔蒂的角色是“邮差”弗朗西斯，但考虑到角色的职业对于未来创作的限制，于是在这部电影中首次引入了于洛先生这个自由度更高的角色，同时也在不经意间开启了伟大的于洛先生四部曲。（后面的三部分别是《我的舅舅》、《玩乐时间》和《交通意外》）


二战后缓和的国际环境和复苏的经济，带来了现代旅游的兴起，也催生了世界上第一批真正的有闲阶级。而本片的上映正好赶上了当时的旅游热潮，在很长时间内都被用来形容那种理想中的美好假期。


对于度假，塔蒂有着自己独特的定义，“真正去度假的人，会想象着遇到其他真正享受假期的人。而除此之外的一些人，总是打着没完没了的电话，他们仅仅是身体在这里，实际上还是在做着和平时一样的事情，那就是工作。”


假期本应是心灵的休息和放松，或者像本片中的场景一样，在低声细语的海浪声中，在孩子们玩耍时的欢笑声中，慢慢卸下平时背着的负担。片中也直接展示了这样一类人，他们永远心事重重，不懂得什么是真正放松，那种瞬间切回职场状态的身姿，在塔蒂的镜头下显得特别滑稽。




著名评论家安德烈巴赞称于洛先生是一位“冒失天使”（Scatterbrained Angel），这个定位在我看来再恰当不过了。


说他冒失，从他的外在形象就能感受到。渔夫帽、大风衣、条纹袜，高挑的身材，永远前倾的身体，配合着轻快的步伐，总是让人担心他会掌握不了平衡而摔倒。这种形象上的不稳当，也延续到了行为上，误闯入正在举行的葬礼、不小心点燃了仓库里的烟花（拍摄时塔蒂也因此面部受伤）。虽然所有的问题都是无心之过，也没有造成真正的灾难，但于洛先生总归是那个不合拍的人。


说他是天使，一方面因为他的好心，他总是随时随地都准备好帮助别人（虽然结果经常事与愿违），对待所有人都彬彬有礼，甚至连路边的小狗、广播里的声音，都能得到他的脱帽致意。而另一方面，这样一个好心人却没有什么存在感。影片没有交代关于于洛的任何背景信息（这一点在下一部《我的舅舅》中得到了解释），他如一阵清风，穿梭在这个海滩每个游客的生活中，却没有真正的融入。这样亲切而又陌生的于洛先生，反而像是一个天使，和我们一起在画面之外享受着这个假期。


全片并没有什么剧情，甚至没有什么对话，但有一个要素推动着影片的前进，那就是声音。我们姑且认为塔蒂电影中出现的每一个声音都是刻意为之，这样可以帮助我们更好的理解电影。塔蒂很少用特写的镜头，而剧情的推进、空间感的营造基本全靠声音。比如片中金发美女Martine在房间收拾东西的场景，塔蒂几乎清空了所有背景声，只有海边孩子欢闹的声音穿过窗户充满房间，通过声音和画面的完美结合，真实地还原出假日的感觉。




影片有两幕场景特别美好。其中的一幕，一个小孩在小吃摊上买了两个甜筒，回到房门前时，他的小手在握着甜筒的同时，旋转着门的开关。而就在冰淇淋球眼看就要从筒中滑落的瞬间，房门突然打开，甜筒奇迹般的完好，并交到了在屋里等待的小伙伴手里，这一刻画面定格，两个孩子开心的吃着甜筒。




而另一幕中，于洛先生坐在沙滩边的小舟里专心地刷颜料，油漆桶随着潮水进入海中，又在于洛先生准备沾漆的时候，被海水送回了原处。就像罗杰伊伯特说的，“塔蒂视觉笑料的安排充满耐心，几乎揭示出宇宙这架精密的大机器里隐藏的功能。”




在喜剧片的范畴中，《于洛先生》绝对是特别的存在，它不是那种让你从头笑到尾的喜剧，却可以让你感受到喜剧不只是喧闹和杂乱，也可以美好如此。


假期结束了吗？当然没有。当你下次打开电影的时候，那群可爱的人会和于洛先生一起，再度聚首在那片海滩，等待着你前来度假。


（欢迎关注个人微信公众号：迷途小虾。感兴趣的请搜索“迷途小虾”或扫描二维码）




</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-22 11:41:39</时间>
<影评>

于洛先生从不曾跌倒，虽然他的身体总是前倾后仰、两条腿像圆规的两只脚左摇右摆，看似随时都可能摔倒，但是从不曾倒下。卓别林总是在跌跤，爬起又跌倒，我们同情卓别林电影中小人物的悲惨遭遇，却在塔蒂的电影里纵声欢笑。还有那个总是在奔跑的基顿，追赶与逃跑。差异在于一个是杂技团，而另一个是马戏团？技艺与童真的较量，速度与观察的差别。我们的于洛先生可从不自贬身价。
马戏团不正是费里尼电影的理想场域？这将雅克·塔蒂与费里尼紧密地联系在了一起。费里尼电影中漫画式的人物不仅出自他漫画家的职业生涯，同时早已在对马戏团的初次造访中埋下伏笔。需要一种简化的形态、浓烈的色调才能将马戏团的表演看成是不断转换的动态演出。塔蒂的最后作品《游行》以剧场的方式重新排演了各类娱乐活动：马戏表演、音乐演出、模仿秀……这种大杂烩反映出两位导游的相似性：人物的肢体与面貌直接揭示着人物的个性，情节是直接呈现出来的，而不是依靠分析。
也难怪，于洛先生的形象如此地契合动画片的人物设定，塔蒂的电影展示的正是电影影像如何能够轻而易举地转换为动画素材。在这方面，我们已经有了帕克·圣约瑟夫根据雅克·塔蒂的电影重新创作的绘本《于洛先生》，还有西维亚·乔迈根据雅克·塔蒂留下的剧本改编成的《魔术师》。不该再将雅克·塔蒂的电影归入卓别林或基顿的喜剧脉络，塔蒂发明的是一种全新的让影像向动画片靠近的艺术。
动画片或某些喜剧电影，帮助观众唤回了孩童式的感知方式。这种感知方式在日常生活的琐碎磨碎，渐被遗忘。比如让一位已然成年的大人再去捧读他儿时的读物（童话、寓言与民间故事），恐怕已不再能轻易地进入那个想象世界。之所以感觉隔阂，原因正是这些文学作品已经远离了他们的感知方式。但像雅克·塔蒂这类的电影，帮助我们重新发现对一个童趣世界的体验。
观看《我的舅舅》，对我来说就像观看一部动画片。人物的个性已经先由他们的衣着打扮所限定，并附加上一些很难被理解的表达。台词在此是不需要的，需要的是放大环境的声音，让这种声音到处都能听见。《于洛先生的假期》中沙滩上孩子们的玩闹声持续地传递在小镇的各处角落，《我的舅舅》中特属于那条街道的嘈杂人声在多处不该被听闻的地方被听间。
这种声音的革命将所有的声音都同一化，无论是人声还是机器发出的噪声：《交通意外》中操持着不同语言的人依旧可以交流，接线员不间断地交互几种语言的行为也在取消语言的所指，将其转变为一种纯粹的声音。人口中发出的说话声、狗的吠声、汽车在路面驶过的嘶嘶声、雨刷摆动发出的声音、配乐等都不再有本质的差别，它们只以响度、音色来相互区别。
因而，雅克·塔蒂的电影首先是观看的，而不是聆听。甚至，听也是某种程度转化为看。视觉连缀着身体的感知，而台词则借由大脑的分析才能被理解。那些无法理解塔蒂电影乐趣的人，是那些过度依赖思维的人，他们遗弃了身体最本真的感知能力。动画片可以重新帮助我们唤回孩童的感知方式，雅克塔蒂的电影重新带我们回到一个童趣的世界。一个大脑已然为社会机制所驯化的人，无法进入塔蒂的电影世界。
我们有了这样一种可能，在雅克·塔蒂的电影中重新变回孩子。于洛先生肢体的僵硬，是他的大脑还没能彻底地令其遵照社会的行事规则变得灵动；他的寡言少语，是还没能学会社会的话语规则。这是他为何在郊区与酒馆，只能与侄子一切活动的原因，也是导致他在现代化住宅与工厂中无法适从的根本缘由。乡村与城市、自行车与汽车，反映的正是身体与大脑的对抗。
这是两类电影的区别：“童趣”与“智趣”。如果说前者通过模拟儿童的感知方式，让观众在生成－孩童的过程中重新获得已然为遗忘遮蔽的感知方式，那么后者无疑不能带领这些成年观众返回一个感知仍在不断生长的世界。前者的灵动正好对应着后者的僵死，前者的身体无器官正好对应着后者大脑的强力意志。
雅克·塔蒂的电影正可以被看成是“童趣”的典范。正是从一个孩子的天真视角出发，他才能如此深刻地观察到现代化社会对人内心的腐蚀，也正是这一相同视角，可以让成年人的浮夸与伪善变得可爱。这并非一种批判的视角，而是满怀温情的观察。《我的舅舅》中对于父亲与母亲这两个相当喜剧化的角色，无论他们多么地矫揉造作，观众并不会感到厌弃，反而觉出其可爱之爱。如果这是一部“智趣”电影，将会是相反的情形。
观看没有任何不适，即便目的了现代社会畸形的发展（《我的舅舅》、《玩乐时间》）。但在卓别林电影中，悲惨场面总会让我们笑中带泪，或在基顿的电影中被纷繁的动作迷乱眼睛。我们极度愉悦地在雅克·塔蒂设置的每一处笑点欢声纵笑，并由衷赞叹他的天才。我们能够再次生成为孩童，如同重回童年时光。每一部雅克·塔蒂的电影都是天才的创造，北影节此次推出“雅克·塔蒂”系列专题，不应该错过。


</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>三横兰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-11-02 19:09:33</时间>
<影评>

如果一部电影不讲述任何剧情，而只是简单的拍摄一段过程，不会显得很无聊，或者很没有观赏性呢？也许会，也许不会，而《于洛先生的假期》不会。虽说它是个喜剧，但不会让你开怀大笑，而是会心一笑；它根本没有讲一个很有目的性的故事，它仅仅是像电影名那样，单纯的展现了于洛先生这个假期发生的事情，而这些事情好像又没有什么关联性，它可以任意一个片段单独出现，你看着也不会觉得有什么大问题；它似乎又是一个默片，整部电影几乎没有什么优美的长句台词，大多是一些礼貌性的打招呼对话，但是大量奇思妙想的声音又时刻吸引着你的视听。

于洛先生，仿佛是一个从另一颗星球来到地球村上的外星人，他的言行举止、举手投足都与周围的人和物都格格不入。从各个地方来到度假村，其他人都是匆匆忙忙的，而唯独他开着一辆速度不快还时常出故障的小车；他人的彬彬有礼总是能得到对方友善的回应， 而他却像是一个怪人做出的奇怪举动；客厅的客人们安安静静的在做着各种事情，他的出入却时常伴着一股烦人的大风；也许嘈嘈杂杂是大家齐聚时特有的身声音，可是一旦他开始听音乐，他却成为了噪音。

其实他也是个努力融入集体的一个人，只是不知怎么地他总是滑稽的出现在众人面前。大家买报纸是为了查看最新的新闻，他也买，只是他却折成了一定帽子；大家打网球是为了娱乐，他也买了球拍，他只是照着店员教的几个动作，虽然他节节连胜，但是他却成了异类的网球手而遭到群嘲；别人开怀畅饮的喝啤酒，他也学者人家举杯痛饮，没成想却摔出了房屋。为什么简简单单的一些小事情，一到他身上就会变了模样呢？

虽然他不能理解别人，别人也不理解他，但是他依旧热心帮助别人。他会很热心的帮女游客搬行李，虽然会走错房子；他会可怜小女孩背包重，会帮着她背到集合点；房客错过了公交车，他会驱着他那辆时常抛锚的破烂车载着房客追公交车，虽然最后送到了别人的葬礼上；外出野炊，他热心载着其他没车的旅客，虽然他的车总是半路抛锚，总是半途折返。虽然每次他都得不到什么很好的回应，但是他一直热心的帮助着他人。

虽然大家都不喜欢他，因为他总是会出现莫名其妙的声音，大家大半夜总是被晚归的他闹得亮起酒店所有的灯，但最后的分别时刻还是有人跟他道别，似乎这就是这部影片唯一温情的地方。原来，不管你认为自己多么格格不入，终归你还是有同类的。

也许，看完整部影片你都不知道它要讲什么，说实在话我也不知道它要讲什么，但是我知道的是，在于洛先生的身上我们或多或少都能看到类似自己的身影。比如社恐的我们不知道该如何跟别人社交，你越努力社交闹的笑话越多；其实我们不是冷血不愿意帮助他人，可每次我们尝试着去帮忙的时候总是会出错。如果我们只是出现一两个于洛行为，可能大家都还能相安无事，但是当所有人的于洛行为都出现在于洛先生身上的时候，他就像个外星人一样，而当他与众不同的时候，我们会发现他居然有点可爱。

如果说这部影片给我留下的最深印象是什么，大概就是于洛先生的每次走路前都要身体向前、两条大长腿左右摇摆的准备动作吧。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
