<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>八月迷情 August Rush</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p792528025.jpg</封面>
<导演>科斯汀·谢里丹</导演>
<演员>乔纳森·莱斯·梅耶斯 / 弗莱迪·海默 / 罗宾·威廉姆斯 / 凯丽·拉塞尔 / 泰伦斯·霍华德</演员>
<简介>莱拉（凯丽•拉塞尔 Keri Russell 饰），一个出色的大提琴手；路易斯（乔纳森•莱斯•梅耶斯 Jonathan Rhys Meyers 饰），一名流浪的爱尔兰歌手。一个月色迷离的晚上，两人相遇了。度过难忘的一晚后，莱拉那专横的父亲又强逼她继续踏上音乐会的旅程。路易斯因等不到恋人失望之下离开了；而莱拉发觉爱人走后，独自伤心的等待肚中的孩子出生。岂料几个月后莱拉遭遇了一场车祸，宝宝亦随之夭折。孰料，莱拉的宝宝其实并没有死，而是被她狠心的父亲送到了孤儿院。一晃眼10多年过去了，生活在孤儿院的少年奥古斯特（弗莱迪•海默 Freddie Highmore 饰）坚信自己的父母还在世上，于是踏上了漫漫寻亲路。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>虫虫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-01-14 21:10:11</时间>
<影评>
        聚餐时大家说要一起去看《声梦奇缘》（August Rush），谢晨曦问：&quot;什么起源？&quot;我晕倒——事实上这片子的确很晕，充斥着一切美式大片可能拥有的价值观。美国没有中宣部，但有时候效果真的差不太多……


从开头说起：


    * 这世界总有人会莫名其妙欺负你，三更半夜毫无缘由把你打醒只为了说一句&quot;You Are  Freak&quot;——要坚决抵抗这种恐怖主义行为。

    * 政府和警察一样，一定一定是官僚的低效的科层的毫无同情心的，但也一定一定会有好人，而且好人一定一定会左右大局——千万要相信世界不是被白痴和贱人所统治的。

    * 不能抛弃孩子——不管因为何种理由，会得到至少十一个年头&quot;夜阑人静时&quot;&quot;得不到快乐&quot;（这可是原台词）的报应。

    * 如果把自己的生活观强加在别人的生活上，临死也得不到原谅。

    * 所有的黑人都是好人，当然其它人种也不坏，只是偶尔犯混。

    * 人的一生至少要夹过一次BAND，但夹BAND不是一辈子的事；人的一生至少得从事过一次正经职业，但从事正经职业也不是一辈子的事。

    * 全世界最正经的职业是投资银行，这是任何人放弃理想时的首选职业。

    * 任何人都可以轻易成为投行一员——不管你荒废了多少时间夹BAND——所以大学生或大学毕业生要是不疯几年这辈子算白过了。

    * 尽管你是投行的，但一定会受到你所有亲朋好友的鄙视，并感到日程渐满但灵魂空虚，最后自己鄙视自己。


以上可以看出美国的电影从业人员和金融从业人员是死敌，纠结的原因极有可能是抢老婆，争论焦点应该是魅力和财力哪一个更重要——目前为止，在电影从业人员在电影里胜出，但在现实当中，结果未明。


    * 小女孩听到不熟的男人称赞&quot;你是天使&quot;，最好说&quot;我要去上学了&quot;然后马上跑掉。

    * 男人最好有不羁的一面，否则只有连你都觉得无聊的女人愿意跟你一起，最可怕的是她还死活要去见你的家人。

    * 如果不带女朋友去见你的家人，你会被蹬；如果带你女朋友去见你的变态家人，你会被蹬得更惨。

    * 音乐和宗教是最好的救赎。

    * 机会遍地都是，加入丐帮是一个不错的起点。

    * 不管你是多了不起的天才，一定要上学，一定要上名校，如果找不到入学机会，就去教堂找上帝。

    * 自由平等博爱无处不在，尤其是在学校和教堂里。

    * 你随时可以参加董事局会议，在会上，他们会回答你一切问题。

    * 邻居的话最不靠谱。

    * 易拉罐没有准确地丢进垃圾桶，一定要去捡来重新扔一遍，最好还要扫荡一下垃圾桶四周有没有其它垃圾需要整理。

    * 只要你NB，离开一个领域十多年，这个领域的每一个人每天都会记得你。邀请函会像银行账单一样每个月寄到你邮箱。

    * 听古典音乐和听摇滚的人是一样多的。

    * 最后——当然是——要信上帝。


不太喜欢小主角，这个小男孩在Finding Neverland里面也饰演了一个个性相似的小孩——离群索居沉默寡言，但一旦发言则一鸣惊人，不是&quot;我内心深处的乐音到底是从哪里来&quot;就是&quot;我不能欺骗我自己&quot;。OK，不能怪这小男孩，只能怪编剧的脑子和导演的诠释。


——我觉得，天才绝不是生来就像个大人，而是一辈子都像个小孩。把天才理解成这样只能体现成人世界的懦弱和悲哀。


冉冉说看假电影更让人想哭因为我们活得太真实。嘛叫活得真实？我真的觉得咱都活得挺假的——这算不算真实？可能冉冉的意思是现实生活有太多憋屈和残忍，所以美好的东西哪怕很虚幻也值得感动吧。我承认这片子让我有想哭的冲动，也承认里面宣扬的大多数观点都是对的——至少是有益的——但这种感觉就像被挠胳肢窝时发笑一样让人觉得不舒服。我相信身边大多数人早已陷入犬儒主义的酱缸并对传统的中国式抒情倍感恶心，而我则开始对这种美国式的煽情与滥情反胃了。


其实我并不难以打动，陈培勋的《我的祖国》、郭文景的《御风万里》跟威廉姆斯的《召唤英雄》和埃尔加的《威风凛凛》一样，都让我头皮发麻激动不已。音乐是我来看这部颓片的唯一原因。关键在于，我不偏爱哪种煽情方法，也不偏恨哪种抒情方式，我只是觉得感动不能做成胶囊随水吞服而已。
      </影评>
<有用数>822</有用数>
<没用数>169</没用数>
</review>
<review>
<作者>5Lay</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-23 03:41:07</时间>
<影评>
        看完这部片子,给我印象最深的,不是evan,而是那个像吸血鬼那样压榨evan音乐天赋的wizard.

wizard和evan都是天才,正如wizard所说,

    &quot;only some of us are litsening&quot;

他们都属于那些被音乐所选中的人,拥有无与伦比的,对音乐的触觉和感知...但为什么wizard和evan会成为两个极端呢?

在看完这电影后我对这个问题想了很久,最终只是觉得wizard可能就是evan,不过是evan另一种命运的延续...

    evan没有感动jeffries的命运...

    evan没有从福利院逃跑的命运...

    evan没有人愿意帮助后的命运...

    或者是evan父母没有寻找evan的命运...

wizard真的很爱音乐,无论你看见他怎样贪婪的数钱,或者费劲心思把evan的演出费提高,他都仍然在爱着他的音乐.因为他第一次听见evan弹奏时的眼神,因为他对望夜空时对音乐的见解,因为他在看见evan在公园表演的赞叹...&quot;you&apos;re flying,kid&quot;...

然而现实的生活把wizard从梦中拉醒,他的人生中除了音乐还要有食物有生命还有他自己...于是他对evan说,

    &quot;You love music,morn than food,morn life,more than youself...&quot;

我想,其实后面应该还有一句,就是&quot;just like,when i was a kid&quot;...

最后,当evan按他自己的命运终于走出了迷茫,他对wizard说的那句话我觉得是整部电影里面最能打动我的,

    &quot;I&apos;m not coming back this time&quot;

原来一个小子长大的历程可以如此的简单...

而后,在没有完工的桥墩下,铁道旁,wizard那句大声喊出来的&quot;August&quot;如期说是让evan别跑,还不如说是让他不要停,不要放弃梦想...

直到这里,我的眼睛才开始有湿润的感觉,wizard蹲坐在清水混凝土墙下,似有所思的吹起口琴...

幸好,命运之轮是不会改变的,没有如果...
      </影评>
<有用数>433</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>眼角的花朵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-18 17:25:11</时间>
<影评>
        我一直都认为在恋人之间总会有一种微妙的联系纽带存在着。

在中国，月老牵起了红线；

在外国，丘比特射了一只箭；

在这部电影，他和她奏起了音乐。

原来，我们的之间的纽带不仅仅是一根线那般细，也不仅仅是一只箭那么硬，还可以是音乐这样无形的不可言状的灵物。


身边的朋友要结婚，问她：“你为何如此匆匆？”

她笑笑说：“第一眼看到他便知道他即是那个对的人，其他的寻找和等待变的毫无意义。”

我笑着说：“傻孩子，你怎么被人吃得死死啊？”

她说：“不知道，仿佛有样什么东西在我们之间。”

我还是笑：“这么浪漫？真的还是假的啊？”

她定定的看着我说：“是真的。”

她认真的表情让我不得不相信，眼中的光彩是我见过最美的星星。


当他和她一起奏起音乐的时候，他们之间的纽带打开了，以预约的不可阻止顺其自然的方式来到了一个共同的地方，这一切看起来如此巧合。时间刚刚好，音乐很美妙，月亮很明亮，他和她已经准备好，连彼此搭讪的方式都像是浑然天成。


-It&apos;s a great sound,isn&apos;t it?

-What are you doing?

-Listening.What are you doing?

-I just came up here to...

-get away?


三言两语，一个眼神，一抹微笑，一个小小的鼓励，一场似乎等待了很久的对话倾洪而出。像是很老很老的故事，认识了很久很久的朋友，彼此心有灵犀，轻轻的说了一句：“我也在这里。”，此刻颇有点“月不醉人人自醉”的味道。


你相信一见钟情么？有时候是我们太在意小心翼翼事事推测，于是忽略了本来的顺其自然的结果吧？我们把一见钟情归结于天气，归结于周围的环境，归结于眼花缭乱的眼睛，用一百个理由一千个借口说服自己：那只是意乱情迷的一时错觉，就是不肯承认你动心了。如果是那样，怎么心会痛，想起来会阵阵的后悔，怎么会让他和她念念不忘，痴痴等待了近12年。


若是这样结束，我们可以归结为一个年少无知的笑话，找一个不相关的人生活，平静如湖的生活。可是他们之间的纽带却越来越牢固了，他们有个天才孩子。亲人之间的纽带是什么？不仅仅是孩子出世的那根脐带。我的父母经常问我，今天你是不是遇到了什么危险的事情啊？我说，有的，差点被车撞到。父母便会说，难怪我觉得心神不宁。你觉得刻意吗？我觉得不是。血溶于水这件事情真的很奇妙，如此真实的存在着。


当三人合奏的时候，当那曲狂想曲响起的时候，他们之间的空间打开了，不约而同地遇见。他们在一起，然后分开，拼命的寻找，有几次的偶然遇见，有几次的恰巧离开，但是他们终究是要在一起的，因为他们是天生的一家人。


这个故事很巧合，这种感觉恰恰好。
      </影评>
<有用数>336</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>今今</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-23 16:31:03</时间>
<影评>
        听，你听见了吗？

那个旋律，无论到哪我都听得见，它在风里，在空气里，在光线里，它无处不在。你只需敞开自己的心扉。你只需，去聆听。

世人不停践踏你的梦想。但我相信那些旋律是真的。就像有些人相信童话是真的。

                                                                  ——伊云


影片的开头真的就像一个童话故事。风声中，一个眼神清澈的小男孩展开双臂转着圈儿，缓缓说出以上的话。声音很轻，但很坚定。于是。我也相信了。


我相信这个世界上总有一些人的心是相通的。他们也许相隔遥远，也许不曾相识，但是音乐可以带来神奇的感应，越过时间和空间直击对方最深处的灵魂，如同心头涌动的泉水般自然纯粹。那一刻什么也不必说，只需要闭上眼睛去感受——那么当大提琴和吉他相遇，并能和出完美的旋律，这是不是一个浪漫的奇迹呢。


这绝对是一个奇迹。十一年前。大提琴女莱拉和吉他手路易斯就是这样一见钟情的。那个夏日夜晚。是不是月亮指引着她走上那屋顶，坐在他身旁。是不是星星掉在他眼里，才能散发那么迷人的柔光。对视了牵手了然后吻了然后睡了然后爱上了，开始了的同时或许也已经结束了。

也许是结束了。路易斯的等待无人赴约，莱拉的父亲不能纵容乖乖女犯错。后来。路易斯退出了深爱的乐队。而莱拉在一意孤行的路上遭遇车祸，失去了腹中的骨肉。两个人的生活因为一次小小的出轨，而改变了既定的方向，失去，从此翻天覆地。


不过童话不是这样的结局。这样的结局就不叫做奇迹了。当年的孩子没有死。而是被莱拉的父亲送进了孤儿院。十一年后，当年那个弃婴伊云已经长成一个小大人。微微卷曲的头发。水晶一样的瞳仁。苍白素净的脸庞。脸颊上一个小小的酒窝。他和别的孩子一样。都是孤儿。他和别的孩子最大的不一样。他从来没有放弃过两样东西。一是寻找自己的亲生父母。二是音乐。


他最迷恋倾听天地之间的一切声音，所有的声音在他耳中都是一曲曲曼妙旋律。他知道有些是呼唤。有些是期盼。有些是依恋。还有一些是未完成的。心愿。


起初我以为这是个单纯的爱情故事。但是影片并没有着重于这个方面，十一年前的露水情缘只是一个序幕。亲情才是本片的主旨。而音乐，是贯穿始终的行云流水。当伊云来到纽约，听见喧嚣的城市所有声音糅合成的歌，当他第一次拿起吉他，敲动琴弦的出彩时刻，当他在小女孩的琴室里写下满天满地的音符，种种感觉不仅是惊愕。简直是震撼。这个小男孩那么那么天才，那么那么好看。那么那么让人心软。


影片的最后。伊云站在台上奏出了自己心灵的乐章。他相信他爱的人听得到。而莱拉和路易斯果然不约而同地感觉到这音乐的牵引。当他们牵手，而台上俊朗的小男孩缓缓回头，这一瞬间永远定格，无限美好。


所以。请相信音乐的力量。请相信内心深处的期望。请相信爱可以让应该在一起的人即使走散了也还能再执手，地久天长。


</影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>伤风</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-31 17:51:44</时间>
<影评>
        写之前看了二星到五星的评论


二星：头头是道，语出惊人

      

      “这种编剧的级别顶多也就是一琼瑶水准”

      “有些人觉得片中对August音乐天赋的描写，很让人赞叹；我随便举个例子，《香水》之中，对于禀异的嗅觉描写就显得更自然，更入理。更不要说《莫扎特传》中，能把音乐，命运，天才，这三者完全融汇在一起表现出来，而不显一丝造作。”

      “可怜的是罗宾威廉姆斯装坏蛋还装不像，乔纳森·莱斯·迈勒斯活脱脱一七十年代的秦汉，见过痴情的，没见过这么痴情的”


不得不说这位豆友说得很正确。编剧的确差强人意，august的才能和《想飞的钢琴少年》相比也逊色不少，后者也更为真实。


不过想说的是，也许她也只会对《老无所依》津津乐道了...



三星：也许是真正的理智 


     * 这世界总有人会莫名其妙欺负你，三更半夜毫无缘由把你打醒只为了说一句&quot;You Are Freak&quot;——要坚决抵抗这种恐怖主义行为。 

　　 * 政府和警察一样，一定一定是官僚的低效的科层的毫无同情心的，但也一定一定会有好人，而且好人一定一定会左右大局——千万要相信世界不是被白痴和贱人所统治的。 

　　 * 不能抛弃孩子——不管因为何种理由，会得到至少十一个年头&quot;夜阑人静时&quot;&quot;得不到快乐&quot;（这可是原台词）的报应。 

　　 * 如果把自己的生活观强加在别人的生活上，临死也得不到原谅。 

　　 * 所有的黑人都是好人，当然其它人种也不坏，只是偶尔犯混。 

　　 * 人的一生至少要夹过一次BAND，但夹BAND不是一辈子的事；人的一生至少得从事过一次正经职业，但从事正经职业也不是一辈子的事。 

　　 * 全世界最正经的职业是投资银行，这是任何人放弃理想时的首选职业。 

　　 * 任何人都可以轻易成为投行一员——不管你荒废了多少时间夹BAND——所以大学生或大学毕业生要是不疯几年这辈子算白过了。 

　　 * 尽管你是投行的，但一定会受到你所有亲朋好友的鄙视，并感到日程渐满但灵魂空虚，最后自己鄙视自己。 

* 小女孩听到不熟的男人称赞&quot;你是天使&quot;，最好说&quot;我要去上学了&quot;然后马上跑掉。 

　　 * 男人最好有不羁的一面，否则只有连你都觉得无聊的女人愿意跟你一起，最可怕的是她还死活要去见你的家人。 

　　 * 如果不带女朋友去见你的家人，你会被蹬；如果带你女朋友去见你的变态家人，你会被蹬得更惨。 

　　 * 音乐和宗教是最好的救赎。 

　　 * 机会遍地都是，加入丐帮是一个不错的起点。 

　　 * 不管你是多了不起的天才，一定要上学，一定要上名校，如果找不到入学机会，就去教堂找上帝。 

　　 * 自由平等博爱无处不在，尤其是在学校和教堂里。 

　　 * 你随时可以参加董事局会议，在会上，他们会回答你一切问题。 

　　 * 邻居的话最不靠谱。 

　　 * 易拉罐没有准确地丢进垃圾桶，一定要去捡来重新扔一遍，最好还要扫荡一下垃圾桶四周有没有其它垃圾需要整理。 

　　 * 只要你NB，离开一个领域十多年，这个领域的每一个人每天都会记得你。邀请函会像银行账单一样每个月寄到你邮箱。 

　　 * 听古典音乐和听摇滚的人是一样多的。 

　　 * 最后——当然是——要信上帝。 


很喜欢三星豆友总结的这段，很有意思

而他很客观的给了三星，心里告诉我已然十分


四星：另一种游离


　　“-It&apos;s a great sound,isn&apos;t it? 

　　-What are you doing? 

　　-Listening.What are you doing? 

　　-I just came up here to... 

　　-get away? 

    这个故事很巧合，这种感觉恰恰好。”


其实很喜欢本片的很多台词，能联想到很多。很多都是有益的，健康的。

桥段不算精炼，但很简单，恰到好处。


五星：Only some of us are listening.and you are


“舍近求远，倒不如从自己内心开始。人生，是一个寻找与等待的过程。除非不再有需要，否则会一直都在路上。要相信，这条路是通向幸福之路。” 


“对于爱情，我是这么想的，有那么一个人，他的长相或许并不是你喜欢的类型，但你们很投机。你们会喜欢同一品种的宠物，逛街的时候会同时为一件物品停留品赏，点餐时决定的都是共同喜欢的。或许时常会怀疑，为什么会如此贴合。要是再加上一个顺水直流的爱情结晶，人生就完美了。” 


“无疑电影夸大了，但我却特别热爱诸如此类的混合，一首浑然天成的交响乐。像我认为的写作一样，不是在寻找，而是我静下心来，等待。这是属于每个人自己的灵修。倘若我们心中空无一物，却拥有全世界。只有你摒弃了欲念。所有那些才视你至亲至善，奔你而来。你不是与他们相拥，而是与之融为一体。好像一种本能，你只是把他们由内心全然释放。快乐，就在其后全力奔跑着。” 


片中有這樣一段台词

August Rush: It&apos;s like someone&apos;s calling out to me,only some of us can hear it.

Wizard: Only some of us are listening

的确电影被夸大了，但却有很多可以让浮夸的我们好好学习


感谢豆友们的文字



我的五星：


游离过，但还是坚定地打了力荐

导演原来是《我的左脚》的导演，但随着丹尼尔那段时间的休息，她的作品也逐渐稀疏。

不说Johnnasson和本片的音乐，很多人定是被那个很像Haley Joel Osment的孩子给吸引，话不多，但每每语出惊人。虽同《Finding never land》中那孩子属于一类，但并不是所有人都看过那部电影。而为亚瑟配音，则更代表着目前男童星中他的地位。同August Rush这个名字一样，Freddie Hughmore也是个很特别，好听的名字。很喜欢。

两位编剧原来都曾是《Hook》的编剧之一，而当年饰演Peter Pan的正是Robin Williams。本片中说真的，怎么看怎么不像个坏人，难得的吼了两声还是觉得有点形同虚设，人家长着好人脸，没办法。所以那些属于他的台词，都是些给August启蒙老师般指教的台词，很适合他，但别再让他演坏人了。


要找毛病，可以给本片找出一大堆。但都不是关键。

Meyers的歌，他尽力了，但还绝不至于让Frank一听，就让他重回10年前那个舞台。而女主角虽说也许会大提琴，但总显得不那么的专业。明显是个颤音，但手指却一动不动贴在弦上，有些诡异。


而片子其中的最精彩的音乐之一，是孩子第一次摸吉他弹奏的。 这个激情澎湃，热烈激扬的吉他曲正是美国现在罕见的当红的女吉他手Kaki King 为本片做的曲子，并饰演了孩子弹奏吉他时所有手的部分。这种木吉他的演奏方式，正是美国已逝去的鬼才吉他手Micheal Hedges创造的技巧。

这部片子虽然情节简单，MV似的唯美浪漫，但因为有了美妙的音乐而使得整个电影充满了魅力和朝气。


还有就是台词

August Rush:I believe in music the way some people believe in fairy tales

让我想到很多。Music和Fairy Tales这两个词可以被无限对比替换，但能真正替换Music的也许有很多，但其实很少。


The music is all around us. All you have to do is listen.

这让我想到love actully

Hughmore的声音换成Hugh Grant

Love actually is all around us

All you have to do is find it out(自加）



people how to find each other

how to reach somewhere we realli want to go

how to find something we realli want to do

the movie&apos;s answer is MUSIC

wat about you



</影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>默默地抽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-05 01:33:21</时间>
<影评>
           也许我是个没主见的人。刚看完这部电影的时候我给了它5颗星，原因是“感觉不错”。看了几篇影评之后，又觉得这电影真的如一些人所说：情节非常白痴、台词相当造作、人物有点琼瑶，只怪我自己看电影太不“专业”，被一个长得可爱眼神清澈身世可怜的天才儿童再加上点好听的音乐哄得团团转，都忽略了电影虚无的内涵！改成3颗星，又觉得它和我看过的其他3颗星的片子实在不是一个档次——毕竟这部电影里有很多片断打动了我。

    在这里我给它5颗星，因为它就是一部童话，一部很成功的童话。它有童话般白痴的情节和童话般不真实的人物，却更有童话般的感染力——

    想象一下，城市中嘈杂的噪音其实是一首宏大的交响乐，而音乐无处不在，只要你敞开心胸，就能听到——原来每天上班下班遇到堵车的时候，喇叭声发动机声咒骂声抱怨声衣服的摩擦声……这些都是这交响乐中必不可少的组成部分，这些声音会让一个天才儿童高兴得像是要飞起来。也许当你尝试着用一种不同的视角看世界的时候，你生活了多年的城市就会变成爱丽丝的奇境。

    再想象一下，这世界上其实到处都是好人，上到警察下到乞丐，连童话里的坏巫师(Wizard)都没有人们想象的那么坏——他只是一个为生存所迫，不得志又不肯放弃理想的音乐天才而已；天才儿童会出尽风头，当然天才大人也是，没有那么多的偏见和妒忌，也没有什么潜规则和暗箱操作，你的朋友会永远支持你，你的爱人会永远等待你，你的粉丝会永远记得你——多么美妙的童话世界啊，就好像英俊的王子一定会战胜邪恶的巫师救出美丽的公主并从此幸福生活下去的童话故事那样，给人提供了一个绝佳的YY空间，受够了现实生活中的尔虞我诈勾心斗角？那就到这里来放松一下吧！

    童话就是这样的，简单而圆满，中间一定要有唯美的东西，比如美丽的公主和英俊的王子，比如忠贞不渝的爱情，比如眼神清澈的孩子，比如音乐。

    有些人不喜欢童话，而是喜欢揭露现实反映人性的东西，也许在些人看来，这个故事应该是这样的——Evan的父母后来渐渐忘了对方，各自回到了原来的生活中。Evan在孤儿院长大，他聪明敏感却性格孤僻，因此经常受到欺负，后来悄悄离开了孤儿院，流落街头。他有一点音乐天赋但没有那么夸张，当然也就不会被人重视，也许能幸运的被一个喜欢音乐的丐帮帮主收留，在广场卖艺赚钱……然后，就发生了些能深刻揭露社会现实并反映人性的事情。遇到好的编剧和好的导演，这当然也能成为一部好电影，不过，这就是另一种电影了。

    
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>monking</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-06 00:18:46</时间>
<影评>
        片头：

Listen......

Can you hear it?

the music

in the wind 

in the air

in the light......


it&apos;s all aroud us

all you have to do it&apos;s to open yourself up 

all you have to do

it&apos;s listen......


片尾：

the music is all aroud of us

all you have to do is listen.


１．Sometimes the world tries to knock it out of you, but I believe in music (Englih) the way that some people believe in fairy tales .


世人不时的践踏你的梦想，但我相信那旋律是真的，就像有些人相信童话是真的。


２．you gotta have music (English)more than you love food , more than life , more than yourself .


你爱音乐（英语）胜过爱食物，胜过生活，甚至胜过你自己。


３．Nothing bad is gonna (going to) happen, you gotta (got to) have a little faith .


没有不幸会发生，你要有信念。


４．You never quit on your music (English) . No matter what happens . Because anytime smething bad happens to you , its the one place you can escape to and just let it go . I learned that the hard way .


音乐（英语）是你唯一的避难所，让你安然度过。


５．I like to imagine that what I hear came from my mother and father . 

Maybe the notes that I hear are the same notes they heard the night they met .

Maybe that&apos;s how they found each other . Maybe that&apos;s how they&apos;ll found me .


６．Music is God&apos;s little reminder there&apos;s something else believes us in this universe .Harmonic between all human beings everywhere ,even the stars .


其实还有很多，但是我还是最最喜欢片尾的最后两句：

the music is all aroud of us

all you have to do is listen.

简单却孕育深意，惟把两个小时片长的剧情中产生出的传奇、感动和回味等等元素一同留给沉浸剧中的观众！
      </影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>吴璇花</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-20 17:20:17</时间>
<影评>
          我被这个电影深深感动着，我并不是只看到一个情节或者几个场景让我想哭，从头到尾，我一直都饱含着眼泪。

  从开头那小男孩一个人的自白。那被风吹得似乎不可能在现实中出现的芦苇浪。你还记得你最后一次亲近大自然是什么时候吗？你还记得你最后一次同自己对话是什么时候吗？在你并没有什么可以去自信的时候，你还会有那样的信心满满吗？在强势的逼迫下说出你那违心的话。在现实生活中，你敢这样去在没有任何肯定的情况下首先自己肯定自己吗？

  在那黑人准备把小August Rush 带走时，问他在福利院呆了多长时间。他一天不差的说出了时间。你们可想过，你们又为自己那飘渺的梦坚持过吗？在一夜一夜的等待后，你们可否选择了放弃。你们可曾在不认识的陌生人面前只为了那么一点点信任就卸下所有防备的流下过眼泪吗？

  我在这电影里看到了很多真实的、纯粹的东西。

  当August Rush 问那个破旧的剧院是学音乐的学校的时候，巫师，沉默了一下说，不，这是生意。我佩服他的清醒，他一定也是一个爱好音乐的人，他一定也曾经有过他的梦想，但，也许，是因为现实这个可以逼迫任何梦想的东西让他清醒。所有的音乐、梦想、天才，不过只是一场生意。他敢于承认，他敢于这样清醒的传达给他的心。如果，你实现不了，那么，起码也可以清醒的承认你要的。而不是在梦幻与现实中挣扎，两者常常分不清，却常常怨恨自己，怨恨别人。

  当他听到从没弹奏过任何乐器的August Rush 那发自内心的音符时，注意到他眼睛泛出泪水没？他抱着August Rush 在桥下大叫着August Rush 时，那时的喜悦是真实的。我感谢导演和演员这样真情的阐述。让我们看到了那些常常被我们忽略掉的细小感动。

 而女大提琴手和爱尔兰歌者的爱情，也是童话中的真实爱情。记得一个女作家说过，爱情应该在它最美的时刻戛然而止。你会永远记住它的美好。在度过一个美妙的夜晚后，他们分开了。再也找不到彼此。留在心中的永远是那一段美好的恋情。也许我们心中都曾幻想过一段这样的爱情，也许每个人都拥有伴侣，但是，我们已经被时间那长长的磨灭忘记了最初的美好，却因为现实，婚姻的需要，还要在一起。这里，我并不是提倡每个人要得到这样的飘渺的爱情。但是，如果有一个这样的情节，你是否会在几分钟间回想到你爱情中的美好，你另一半也曾经有过这样的美好。用这样不常常出现的美好鼓励你，即使是如何残酷的磨灭，左手边的人，也曾经在那长长地时间里给你带来过美好。毕竟，这般的爱情只有在童话中出现。童话故事中，故事常常在王子和公主终于幸福的生活在一起后，就结束了，而这也是导演的聪明之处，他并没有描述他们一家三口终于走在一起事如何生活。并没有描述小August Rush 找到爸妈后还能否找到这样纯粹的音乐。我们也不得而知他们是否能在十年变迁后好好相处，小August Rush 还能否有别的动力促使他想要把自己的声音传达给他想听的人。既然只是一个童话，何必要加上现实的残酷。

  童话，在一个并不和我们相接的空间单独存在。它的每一个画面的定格都是最完美的。没有残杂出现。但是，它在一个和我们不相集的空间永远希望我们感受到它的美好。就想天神和小天使一般，在精神的一面，我们永远的需要它们。

  这部电影拍出了小孩子绘本一样的感觉。用画面继续表达着文字所不能让人感受到得部分。就像这电影用音乐和人物那细小的表情阐释着电影主题。也许绘本只是天马行空，也许绘本只是海市蜃楼。但是它却从能碰触到你心里那被埋没掉的一点点纯真的情绪。

 请不要残酷的去要求一些东西。不要用每天生活处理工作一般必须综合好各个条件一般的情绪去看待一些本该纯粹的东西。

 如果有一个可以让你暂时童话下的触动，何尝不是一件好事。

 音乐很美。完美的结局也很美。善良的人也很美。如果你可以忘记现实，忘记你不得不去违心的事情。那么就好好享受一下吧。

 就像我们小时候并不懂现实是什么时，父母和老师问你，你的理想是什么？你说，你要做一名科学家。当时的你会想到现实的种种无能为力吗？你只会被你那想做科学家的梦纯粹的陶醉着。不是吗？

  我看待这个电影就像一个纯粹的梦，即使我知道它不可能实现，但是每天晚上睡觉前，闭上眼睛幻想下，就会马上觉得世界进入了一个童话世界。房间的玩具都会变成活生生的彼此讲话。

  还自己一个可以做梦并且很童话的梦的空间吧!!!!!!
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>若涵</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-03 00:44:34</时间>
<影评>
        你相信巧合吗？


张爱玲写《爱》，说一女子生得美，在十五六岁的春天穿着月白的衫子，立在桃花树下，看见对门住的年轻人走了过来，离得不远，站定了，轻轻的说了一声：“噢，你也在这里吗？”她没有说什么，他也没有再说什么，站了一会，各自走开了。 后来这女子被亲眷拐子卖到他乡外县去作妾，又几次三番地被转卖，经过无数的惊险的风波，老了的时候她还记得从前那一回事，常常说起，在那春天的晚上，在后门口的桃树下，那年轻人。 


所以张写下了那样的名句——于千万人之中遇见你所遇见的人，于千万年之中，时间的无涯的荒野里，没有早一步，也没有晚一步，刚巧赶上了，那也没有别的话可说，惟有轻轻的问一声：“噢，你也在这里吗？” 


Lala拉下最后一个音符，Louis唱下最后一个句子，两人的时光开始晃晃悠悠地重叠到了一起。在音乐的世界里，那一晚的夜色即使是错杂乱弹，也是温柔小夜曲。她散下如泻的发，看着他着火般的眼神，月色那么好，时间刚刚好，她说她是Lala，他说他是Louis，然后他就吻下去。深情如此，所爱之人近在眼前。


他们对了对眼神，仿佛说着我也在这里。空间在月色下显得真实，沉静。他们的之前，没有惊心动魄的爱情历险，没有惊喜迭出的浪漫故事，一切情绪的展开随着镜头中的温柔静静流淌。一瞬间的认定彼此，这是巧合，这是命运，这是爱。


可是拱门下的相约变得那么困难重重。父亲，演出，误会，错过，之后的车祸，失散的孩子……所有的一切酝酿出一场十年的等待。拿被丢弃到孤儿院的爱情结晶，闪烁着接近透明的蓝色眸子，他秉承了父母天赋异禀的音乐情怀。他用双耳记录着风声，车声，人声鼎沸，轻易谱写下旋律。


他不会吉他，不会钢琴，但当指尖触碰，马上得心应手。他是天生的音乐家，带着锋芒毕露，安静地站在街头弹奏演唱。后来的情节慢慢舒展，水到渠成，他进了茱莉亚音乐学院，有了自己的演奏会，在音乐中与自己的双亲相遇。


她看见他的时候，只是笑了笑。他也只是牵动了下嘴角。三个人的生活轨迹终于重叠，甚至没有一个正式的开场，就注定了以下的人生。这十年中，她的等待，他的回避，他的坚守，如同巴赫在妻子生日之际谱写的那首小步舞曲，悠扬动人，平抚一切浮躁不安。


父亲与孩子的相遇十分有趣。在熙攘街头，互相交换吉他，然后，各自拨动琴弦，天人之和的演奏，动人的旋律就在眉眼的默契与心灵的相通中自然生成。血脉相通的两人，在那瞬间，交换着相似的音乐心情。


这是类似童话的故事。温暖和柔和得令人难以置信。Lala,Louis以及August的坚守，那么固执，不受时间环境的影响。当她看见他十年后的脸，他目睹她脸上光泽的变化，淡淡不多语。可是爱就那样轻易流入身体。没有形象，默不作声。


这是注定，这是巧合，这是我的相信。如同前几日看见的句子，看到第一眼便狠狠记下：可我相信爱，就算一切像独白。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>aya</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-04 02:24:14</时间>
<影评>
            影片结束，我忍不住想站起来用力鼓掌高喊“Bravo”。不管剧情有多么扯谈，故事有多么狗血，我还是想说，这是一部好电影。

    这是一个关于孤儿音乐神童通过音乐越过艰难险阻世态炎凉寻找亲生父母顺便功成名就的故事。本人这辈子没见过活的神童，不晓得他们是怎么运作的，反正电影里的孩子挺神的，姑且不论其可能与否，电影嘛，别太较真，我倒是看着挺开心的。至于剧情，请抱着如上观点进行观赏，或者请你相信世界的美好、善良以及命中注定的缘分。其实以上说的都不是重点，下面请容我来说说本片的亮点。

    首先是Freddie Highmore。这孩子一出现我就觉得他眼熟，查了才知道他参演了好多“大片”，Finding Neverland，Charlie and the Chocolate Factory，Arthur et les Minimoys，The Spiderwick Chronicles...以前还真没怎么觉得他惹眼，看来自他7岁踏入演艺圈以来，演技不断精进啊。

    这孩子这次可算是主角中的主角，连片名都是直接用他在电影中角色August Rush，其锋芒远远盖过了Jonathan Rhys Meyers甚至Robin Williams。尤为喜欢他那稚嫩的脸上流露出的成熟与坚决，低低的略带沙哑的童声，每说一个字都好似经过深思熟虑的眼神。儿童福利署工作人员到访的那场戏简直让我彻底沉沦了，看着那双敏感却充满对音乐好奇的蓝绿色眼眸流露出乞求的目光，强忍的眼泪顺着脸颊流下，嘴角挤出一丝笑意……我的内心在呐喊：弟弟啊，未来的两年姐姐都会支持你的~

    第二大亮点是Jonathan Rhys-Meyers再展歌喉。相信知道Jonathan Rhys-Meyers的人都不会忘记那部著名的Velvet Goldmine，影片中的Brian Slade不知迷倒了多少无知少女，并且所有的歌曲都有演员亲自演唱。August Rush，九年过去了，当年美丽妖娆的Jonathan已经完全Man化了，我不得不说，这期间他形象的变化让我很是失落(对不起，我有恶趣味)，但九年过后，他再次在荧幕上一展歌喉却也实属难得。如今的Jonathan再次唱起摇滚，歌声中的妖媚已经不再，剩下更多的是成熟与情感，值得一听。

    最后也是最大的亮点，就是音乐了。各种类型的音乐夹杂其间，从摇滚到古典，互相掺杂却极为和谐。我最爱的埃尔加大提琴协奏曲居然也出现了。很喜欢影片的idea: Music is everywhere, but only someone is listening. 这张原声是一定要下的。

    另：Ugly Betty里的Amanda居然也在片中客串了个小小的角色，我一时还没认出来。。。

    
http://aya3166.blogbus.com/logs/22226502.html

     
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
