<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>美国队长3 Captain America: Civil War</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590122.jpg</封面>
<导演>安东尼·罗素 / 乔·罗素</导演>
<演员>克里斯·埃文斯 / 小罗伯特·唐尼 / 斯嘉丽·约翰逊 / 塞巴斯蒂安·斯坦 / 安东尼·麦凯 / 唐·钱德尔 / 杰瑞米·雷纳 / 查德维克·博斯曼 / 保罗·贝坦尼 / 伊丽莎白·奥尔森 / 保罗·路德 / 艾米丽·万凯普 / 汤姆·赫兰德 / 丹尼尔·布鲁赫 / 弗兰克·格里罗 / 威廉·赫特 / 马丁·弗瑞曼 / 玛丽莎·托梅 / 约翰·卡尼 / 约翰·斯拉特里 / 霍普·戴维斯 / 阿尔法·伍达德 / 迈克尔·A·库克 / 杰克逊·斯皮德尔 / 海蒂·莫尼梅克 / 艾伦·托尼 / 吉恩·法贝尔 / 弗洛伦丝·卡松巴 / 科内尔·约翰 / 布伦特·麦吉 / 布莱尔·杰辛 / 奥利·比加尔克 / 大卫·德弗里斯 / 凯蒂阿弥斯 / 布伦特·吉恩蒂尔 / 金世佳 / 西尔维纳·布克包尔 / 迈克尔·安东尼·罗杰斯 / 达米恩·波蒂埃 / 盖伊·费尔南德斯 / 吉姆·拉什 / 乔·罗素 / 斯坦·李 / 凯瑞·康顿 / 朱丽安娜·古尔</演员>
<简介>美国队长史蒂夫·罗杰斯（克里斯·埃文斯 Chris Evans 饰）带领着全新组建的复仇者联盟，继续维护世界和平。然而，一次执行任务时联盟成员不小心造成大量平民伤亡，从而激发政治压力，政府决定通过一套监管系统来管理和领导复仇者联盟。联盟内部因此分裂为两派：一方由史蒂夫· 罗杰斯领导，他主张维护成员自由，在免受政府干扰的情况下保护世界；另一方则追随托尼·斯塔克（小罗伯特·唐尼 Robert Downey Jr. 饰），他令人意外地决定支持政府的监管和责任制体系。神秘莫测的巴基（塞巴斯蒂安·斯坦 Sebastian Stan 饰）似乎成为内战的关键人物……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>苏六马</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-28 13:23:31</时间>
<影评>
        首先，就像克里斯埃文斯说的，漫威有一套成熟的让电影成功的公式。我本想作为商业娱乐片它毕竟有自己的限制和规则，因此是本着“看一部打得很爽的动作片”这个初衷去影院的，至于剧情，我猜大概就是套用公式而已，无需过分期待。


因此看完之后我挺惊喜，因为它比预期好看很多。一句话总结就是，MCU的内战已经完全不是漫画中616宇宙的那场内战了，但队长仍然是队长，钢铁侠仍然是钢铁侠，冬兵仍然是冬兵，大家仍然都是他们自己。


一，关于整体印象


动作戏精彩就不多说了，当初就是因为《美队2》颇有《谍影重重》系列的硬派动作风格才入坑，这一部继续将之发扬光大，动作设计漂亮，生猛，干脆，实用，每个人都有自己的特色，而且注重团队合作，合体技眼花缭乱，过瘾。


关于故事，个人观感是，这是近两年来难得让我感受到诚意的一部漫威电影，虽然还是存在“漫威电影公式”，但它确实认真而生动地讲了一个完整的故事。这个故事比我以为的要复杂，有黑豹，泽莫，复仇者三个分支，故事讲得很清楚，有条理有逻辑，层层推进，角色虽多但主次分明各司其职。没有我预想的靠生硬堆砌笑料来掩盖情节简单这个问题，也并不觉得某些角色，比如泽莫，被浪费了。片子里出现的大部分角色是为了故事情节而服务，因为短期内并没有他们的单人电影计划（除了黑豹和小蜘蛛）所以导演没有浪费笔墨在不必要的人物塑造上，每个人重点凸出，点到为止，这一点我挺欣赏。因为复仇者内部的矛盾已经很丰满，不需要再大力塑造一个邪恶反派来衬托英雄们。泽莫戏份不多，出场作用更多是为了推动剧情，但结尾他的几句自我剖白简练准确地说出了这个人物的悲剧性和作案动机，让本来觉得他是又一个脑残反派的我顿时理解了他的原因，并惊觉他其实是漫威电影中为数不多的有智商有条理有手段，且某种程度上作恶成功的优秀反派。


以及，我挺喜欢这片子的台词，符合人物特点，简洁，机智，适度幽默，很不错。


二，关于剧情


不管电影的宣传策略和各种采访传达出的信息如何，我个人认为它并不是真的在对“自由和监管到底哪个更好”做出深入的探讨和辩论。虽然故事主要围绕着“为了公众安全与社会秩序，政府机构的监控管制是否应该凌驾于超级英雄的个人自由和选择权之上”这个矛盾进行，但它毕竟是一部美队电影，就像《美队2》一样，它很明显已经得出了一个结论，那就是个人自由和权利更重要。整个故事都在这个基础上推进，去掉了可能引起明显争议的内容，将剧情简单化明朗化，明显让人感到政客们要考虑的东西太多因此并不太在乎真相，到头来政府不会真正可靠，与其为了安全将自由拱手相让，不如相信人类（英雄们）自身的力量和判断力。


也正因为如此，队长和钢铁侠双方一直是本着“友谊第一比赛第二”的原则，在一种和谐友好的气氛下掐架，虽然打得狠，但打得就事论事，彼此都没什么怨恨情绪；托尼那一方并不是完全与联合国站在一起的强硬注册派，他们只是在遵循自己关于维护社会秩序的理念，而当发现政府的行为已经背离了自己的初衷时，很快就调整立场做出应对和改变。所以这电影我看了六分之五都没有感受到预想中的你死我活严肃残酷的对立情绪，只觉得这是一个复仇者内部成员之间的磨合过程，吵得虽然凶，但关键时刻还是统一战线一致对外。


于是在看到最后六分之一时，我忽然发现，签署协议只是表象，这片子真正的内核是复仇。黑豹，泽莫，队长冬兵钢铁侠，这三条故事线分支，都是以复仇为核心才得以展开的。他们各有各的仇恨，因为性格不同而选了不同的解决方法，最终引出整个故事，得到不同的结果；而他们的仇恨又是相互交织互为因果，复仇理由也都让人理解。


但就像队长所说，我们尽可能努力救更多的人，可那并不意味着所有人，如果你不能面对这个问题，那下一次或许就连一个人都救不了。世上的事常常没有理由无法控制，做好事要承担风险，好事越大风险也越大，英雄并不能拯救全世界，但他们明知如此也还会继续做好事，并敢于面对和承担随之而来的无可预知的后果，毕竟如果你因为惧怕风险而停止拯救世界，世界大概会更糟，你自己也会因为没有尽力而问心有愧。


这片子里的悲剧有些是因为世事弄人，有些是因为做好事而引发了不可控后果，总之一句话：众生皆苦，有情皆孽，生活就像一场杯具，谁都没有错，可谁也都不一定对，那么施主，敢问路在何方？敬请收看《天龙八部之美国队长3：内战》，看完之后依旧迷茫，仍然无奈，但是，朋友，这就是人生嘛。


三，关于角色


钢铁侠：我很喜欢这里的托尼，性格丰满，有着身为英雄的责任感与理智自省；他不偏执，在意识到原本的想法出现问题时便放下骄傲，不计较个人得失迅速改变行动策略，因为他自己并不重要，把事情做对才最重要。我觉得这一点非常有英雄胸襟。


队长：他依旧是一个崇尚公正自由并由衷相信人本身具有强大力量的队长，固执得令人讨厌，也固执得令人佩服。有人说他非黑即白不懂变通，但我认为在一个到处都是灰色地带的世界里，能够坚持住不妥协才更需要勇气和力量。他的行事风格始终遵循佩吉的那句话：如果可以妥协，那就妥协；如果不能妥协，那就不要。即使全世界都说你错了，你要做的仍然是像一颗树一样矗立在原地，然后看着对方的眼睛告诉他：不，要改变的是你。


冬兵：在生存本能与良知觉醒中苦苦挣扎，并不抱怨自己的痛苦，也敢于面对沾满鲜血与罪恶的过去，着实是一条好汉。


其他人每一个我都很喜欢。


四，关于立场


在我看来，电影里钢铁侠和队长产生分歧的原因，其实是一个统计学分析中的相关性问题。这个问题就是片子里幻视提到的：自从托尼宣布成为钢铁侠之后，超级英雄涌现的数量越来越多，因此带来了挑战，而挑战引起冲突，进而触发灾难，所以在“超级英雄的出现”与“灾难的发生”这两组数据之间存在一定的相关系数，而第三方监管，就是可以在今后干预并减小这个相关系数的优化方案。这是一个公式，是幻视经过纯理性计算而得出来的结果。


托尼是一个科学家，他的思维模式与幻视很接近，是在理性分析的基础上选择最优解决方案，因此他认为复仇者缺乏一个科学的由第三方参与的决策机制，只有建立这个机制，才能对复仇者施加更合理的监管约束，将行动的未知危害控制在最小范围内。


看到有人说，托尼本质上在走一种玩弄法律的诉棍路线，先签署协议再事后修改条款细则，通过玩弄官僚手段最终让复仇者可以随心所欲地继续惩恶扬善。我觉得这并不是电影所表达的意思。因为托尼确实是非常真诚地想要控制危害，他在这场协议签署中是以一个复仇者负责人的身份在努力解决他们给公众带来的损失和不安全感，他确实在规劝队长时说过可以通过修改和增加协议的某些细节条款来加强复仇者的安全保障，但因此就认为他在玩弄法律走官僚路线，未免有失偏颇。况且，托尼从头到尾竭尽全力所要避免的，正是“随心所欲”这四个字。


罗迪因为常年身处军队，对联合国的监管与运作模式赞同并且信任，因此支持签署协议；娜塔莎作为一个习惯了敏锐估测时事从而做出对自己最有利决定的间谍，认为只有当一只手还留在方向盘上时才能有自主控制权，为了安抚大众依然拥有自主权，她也选择支持协议。


不过，统计学的问题在于，虽然计算出的数据结果是客观的，可对于结果的解释却是相对主观的。相关性也并不能表明因果关系，到底是灾难的出现带来了英雄，还是英雄的出现带来了灾难，这件事幻视的计算其实证明不了。况且统计学本身偏向于去除差异性而得到群体共性，这种建立在大量数据基础上的统计结果如果应用于大样本量的群体之中会更准确，而如果应用在单独个体身上就不一定成立了，必须具体情况具体分析。且不说幻视用于计算的数据量是不是足够大，数据选取会不会因为目前为止MCU中现有英雄经历的事件比例而存在偏向性，只就队长和钢铁侠两个个体而言，这个统计结果在他们身上产生的结论基本上是相反的。


托尼是一个保护者，更是一个创造者。在此必须插播一段我关于“托尼总是强行背黑锅”这件事的看法。很多成功人士都有一个感慨，你的成功越大，经历的失败与错误一定越多。纵观人类的文明发展史，所有前进过程都包含着无数错误，伟大的科学突破常常伴随着巨大风险。托尼基本上是整个MCU甚至漫画宇宙中最高产最卓越的发明家之一，以他手上的成就，他一定已经经历过几百万几千万次的失败，而这些失败中必定会有一些造成严重后果。技术被坏人利用怎么了，造出奥创又怎么了，人们从没有因为原子弹被发明就责骂爱因斯坦发现了质能方程式，最伟大的发现一定蕴含着最棘手的危险，这本就是宇宙的基本运行规则，我从不觉得让托尼犯错就是冤枉他强行让他背黑锅，因为我从没有期待过一个只有成就却不犯错误的科学家。重要的是，他对自己的错误负责，面对错误改正错误然后继续前进，这才正是他的魅力所在。


回到正题上。电影里，用托尼的话说，站在佩珀的角度看我就是个麻烦精，但我一直没停止过，我也不想停止。我想没人比托尼更明白，如果他停止犯错惹麻烦，也就同样停止了创造和成功。以托尼的经历来看，他所阻止的那些灾难中有一些是与自己脱不掉关系的，并且他崇尚理性怀疑人性，认为单个个体的判断难以做到客观公正，因此为了避免“好心做坏事”，第三方监管可以从另一个角度对复仇者的行为评估约束，不失为一个好办法。


而纵观队长目前为止的经历，他并非一个创造者，他只是一个保护者，因此他并不引发灾难而是阻止它们。即使在这个过程中引发了意外人员伤亡，但那是无可避免的战斗代价，可以通过不断提高个人能力而减小，却并非复仇者们的重大决策失误。在他看来灾难的发生与英雄的出现虽然互相关联，但英雄的出现是为了终止灾难拯救世界而没有让情况变得更糟，因此第三方监管意义不大。并且117个国家，各国都有各自的利益考量，决策过程必定效率低下耽误时间，复仇者们束手束脚无法尽力行动；从纽约和华盛顿的经验来看，高层决策者甚至会因为自身局限性而让情况变得更糟。只要管理者是人，就会有私利，就会有变数和风险，如果你因为这个原因而不相信复仇者，那你也同样不该那么相信联合国。


看到有人说，队长相信人性本善，所有人民最后都会理解他们的好意，也相信人类的自由意志判断力，因此主张英雄们应该随心所欲地除恶扬善。这个看法依旧有失偏颇。首先队长并不认为民众最终都会理解他们，相反他明白很多人不理解甚至怨恨，但身为一个超级英雄，要想救人你必须学着接受这一点，并且在质疑声中坚持做你认为正确的事。其次，队长所谓的自由也不是“随心所欲地惩恶扬善”；他相信人，但并非所有人，他只相信一部分个体，比如复仇者的成员们。他相信他们拥有正确的判断力和自我约束能力，这种自我约束可以使得他们在没有管制的情况下依然会做出正确选择，而不是做出随心所欲的选择。


至于旺达最终选择队长一方的原因，并非因为对托尼囚禁的逆反，而是她对幻视说的那句话：我无法控制别人的恐惧，但我能控制自己的恐惧。这也正是队长所追求的：你无法左右别人的想法，但你可以通过实际行动来约束自己的行为，向所有人证明自己是可靠的。相比之下幻视的反应是：如果你逃走了，世人将永远惧怕你。——他认为外界的管制才是消除公众恐慌的最好办法，这与托尼的观点很相似——它并没有错，它是建立在对于人性与世界的悲观看法之上的。


不过，就像之前说的，这部电影虽然名为内战，但真正的内核并非分歧，而是复仇。我觉得比起讨论自由和监管究竟哪一方更重要，它更想说的是生而为人，不管你多么努力，也一定无法做到完全理性客观，黑豹做不到，队长做不到，托尼做不到，就连幻视这么一个高阶人工智能最后也认识到了自己会受到感性的干扰，因为他毕竟有一颗心灵宝石，而有心就会有情感。我们当然需要法律与规范来约束自己维护社会，但却也不能只依赖于外界管制，因为追求理性很重要，可一味追求理性忽略人性也并不符合人类发展的需求。


英雄与反派的重要区别之一，是当同样无法掌控的天灾人祸降临在自己身上时，反派怨恨命运，而英雄接受命运。对于泽莫那样的人，感情让他失去判断力与自我约束而作出错误决定，但对于黑豹冬兵和每一个复仇者，他们可以用自身的人格力量战胜感情的弱点渡过人生的不幸。联合国监管到底可不可信？自作主张到底可不可取？这个问题之所以无法回答，是因为它并不是终极问题，终极问题是，人本身到底可不可信。这部电影的所有情节到最后都表达了一个观点，那便是或许并非所有人都可靠，但有些时候，有些人，确实是拥有着伟大人格的，他们当然有情感，当然会迷失，但他们终究会做出正确的选择，对自己的行为负责任。这样的人其实是值得我们多一点信任的。


如果你选择相信，那么很多仇恨便不再是仇恨，很多难题也不再是难题。但可惜的是，混迹于这个处处是陷阱的世界，大多数人已经无法这样简单地付出信任了，而这才是真正的悲剧所在，不仅对于英雄们，也对于每一个普通民众们。当然，更是对于我们这些没完没了地争论队长到底是不是自私铁人到底是不是错误的影迷们。



五，纯属觉得有意思的


1，这回来客串的是《废柴联盟》里Greendale的校长，这个人真是自带喜剧效果。会心一笑。


2， 托尼演讲结束后控诉他杀了自己儿子的那位女演员二十年前曾经在《穿梭阴阳界》里与小罗伯特唐尼合作过，剧中角色情同母子；蜘蛛侠婶婶的女演员也跟小罗伯特唐尼合作过两部电影并且似乎交往过，这回托尼还两次调侃小蜘蛛的婶婶有魅力；再加上片中的二十岁托尼，这些细节让《美队3》看起来似乎有那么点怀旧的味道。


-------------------------------------------------------------------

一点题外话：


昨天我看了最新一集《傲骨贤妻》，很有感慨。这部剧从第五季开始情节越发复杂，每个主角碰到的难题简直要让我怀疑编剧心理阴暗无虐不欢，看得我常常感慨这样的麻烦如果摊到我头上我真的要去死了。但那些角色们就只是叹一口气，晚上回家独自喝掉半瓶红酒，转天出门又是一条好汉。导演很少站在同情的立场表现他们有多可怜，每个人在得知问题后的反应只是，接受它，面对它，解决它，然后继续享受人生，迎接下一个问题。


所以我想，人生就是一场游戏，我等普通人的级别或许在10-20级，而超级英雄们的级别也许会在30-40级。大家都会遇到匹配自己现有级别的boss，以我等10级玩家仰望40级玩家时会觉得他们的boss如此强大根本打不过嘛！但对40级玩家来说，那难度其实跟我们对抗10级boss差不多。因此，以10级之心度40级之腹，或者以40级之心度10级之腹，大约都没必要。大家只是各自活在匹配于自己能力的环境里而已，40级玩家遇到的困难虽多，但他们勇于面对世界和自己所带来的的幸福感与实现人生价值所得到的满足感未必就比10级玩家的少。在这种想法的驱使下，虽然每个英雄们确实都有诸多悲惨与无奈，我倒不会觉得太难过，相反却总会因为他们竟能克服那样的困境而变成更伟大的人感动唏嘘。



本来写这篇影评时没想到会有人看，所以格式弄得乱七八糟。刚刚编辑了一下，希望不会给大家造成困扰。非常谢谢大家喜欢这一篇。鞠躬！


</影评>
<有用数>4725</有用数>
<没用数>365</没用数>
</review>
<review>
<作者>Gasoline</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-06 05:56:47</时间>
<影评>

警告：这篇影评不值得阅读，省得骂我。不怎么理智，撒气而已，当时真是太生气了。


——————————————————————————
有一种人他做什么都是错的。
为什么？
他有钱啊。

我们吃他的，住他的，用他的，花他的。装备他设计，战损他付账，可以开他的飞机，再把他的大厦对底捅穿。
我们说他自负。只有他像大爷，别人都是孙子，全世界在他眼里是玩具，拨弄来拨弄去。这种人脑子有炮，必须防着，他在给我打装备和给我擦屁股的百忙之中，非常有可能会抽空花心思在我背后插我一刀。
我们说他独裁。他有什么资格把我关在家里？就因为我帮奥创吗？就因为我能力失控吗？你别管导弹是不是他发的就说制造导弹的是不是他？别人开枪打死我爸我当然要怪制造子弹的人啊，我就是对他有偏见啊，我就是下手没轻重啊，我没办法啊，我最后被关在监狱里可全都怪他，不是吗？
不许他帮我们。他每一个决定都老谋深算，假装考虑大局，其实大尾巴狼，想着害我们。他要签协议，在议员前面装三孙子，但我们偏不签，因为我们正义。
不许他报仇。亲眼看见爹妈被杀的录像怎么了？杀人凶手就在眼前怎么了？就算你全家都是给我打装备的，就算曾经出生入死，但是吧唧算朋友，你算个鸡巴。所以你怎么能杀他呢？
拔你电源怎么了，你现在不是不把电源当心脏用了吗，想弄死你全家怎么了，你不是把他手废了吗？
我们必须说他虚荣，说他自私，说他杀人无数。
并且嘲讽他孤独。
爹妈死了吧，女友分了吧，盟友反水了吧，朋友瘸了吧。
该。

- 看前站team cap看后谁也不站但是转cap黑
- 转iron man粉
- 仍然觉得iron man的选择不好但是他有错就改
- cap对霍华德之死的反应迷之搞笑冬兵比他有觉悟
- 这也就是别人的个人电影，就算是复联都不能这么欺负人
幻想过一千种看完电影的反应，看完这一千种全部被操翻。两个半小时像是坐在马桶的冲水口里看屎缓缓从眼前滑落，心跟小罗的脊柱子一样断得稀碎。

总之电影值五星，给人以很大的启迪。
1.能量不总是守恒的，比如有的人他拿出去越多，拿不回来的越多。
2.要对生活充满希望。在你以为什么都拿不回来的时候，不是还他妈拿回来个盾吗？

</影评>
<有用数>4512</有用数>
<没用数>1569</没用数>
</review>
<review>
<作者>一怒之下怒了下</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-28 20:45:16</时间>
<影评>
        联动影评阅读推荐：

【史蒂夫·罗杰斯】《不存在的骑士》：
https://movie.douban.com/review/7880356/

“他恰恰是拥有满腔柔情的男人，他看着银幕上的自己腼腆微笑的模样，他坠落飞行器时视死如归的平静；他一觉醒来，最先想到的是自己无法赶赴的约会——为了恪守自己做一个好人的誓言，他对自己的爱情迟到了七十年。”

【巴基·巴恩斯】《我更爱你备受摧残的面容》：
https://movie.douban.com/review/7886691/

“冬兵是这个系列最凄美的角色，他简直像一片命运的洼地，所有坏遭遇和脏水都汇聚到他那里。人们从上面踩过去，或从旁绕过去。

只有史蒂夫不顾一切地跳进那脏水中，摸索、打捞属于巴基巴恩斯的灵魂。”

【美队相关辟谣】《因为我们生而为人》：
https://movie.douban.com/review/7883720/


个人转载请注明出处和作者，公共号转载请索要授权，不允许任何未经同意的删改！


阅读前警告：美队三四刷后的超不靠谱影评，细数今年五一虐狗大片中闪瞎我狗眼的那些基情戏。前方大量剧透掉落，持续高能预警，纯腐向，对剧情还原度、闪瞎可能性概不负责，若要正经REPO请闭眼拉到底端！



【1】

从一开始就有各路角色反复提醒美队吧唧儿有多么重要。


叉骨扔给美队一句他记得你，你的朋友你的兄弟你的bucky就愉悦自爆了……作为任务领头，你还记得你要上交给嗨爪的生化武器吗？

不愧是用绳命在推CP的叉骨句句。


叉骨说完了寡姐说，寡姐说完了猎鹰说，连泽莫都知道什么叫软肋。

泽莫曰：我失去了一切！所以我要栽赃你的吧唧！我要揭晓吧唧杀过人的大咪咪！我要你眼睁睁看着你的吧唧被仇家追杀！！

冬兵：？？？


反派盾冬推诚不我欺。 


【2】

美队听到叉骨说到bucky以后立马当机，楞在那里硬是没反应过来，如果不是旺达在一旁该和叉骨一起上天了……


事后美队的形容是：我听到Bucky的名字就变成了16岁来自布鲁克林的小骚年。


艾玛酸死我了。


【3】

两人初见的场景比较小言。


冬兵操着口音在楼下买黑布林，便宜点嘛来两斤呗老板娘，real居家。

这个时候的美队已经在冬兵家里了……这里翻翻那里瞅瞅，冬兵的小床铺小被单，还有冰箱上的小零食……一扭头，冬兵在那里杵着…… 


-HI HOW ARE YOU?

-FINE THANKS AND YOU? 


【4】

吧唧冰箱上有本小本本。


一翻开一张Cap的杂志硬照，老大老大老大了。

队长面无表情内心波涛汹涌。

我就知道你喜欢我你还不承认。


啊好粗的双箭头。



【5】

美队见到冬兵以后，酝酿了一会儿。

-你队二结尾为啥要救我？ 

估计这问题队长想挺久了。 


因为爱呗。 


冬兵：不知道。

美队：你知道。

我：蛤？？？

冬兵想不承认都不行，毕竟小本本都在人家手里，那叫一个人赃俱全。


然后两个人就对上眼了……美队三Cap的台词中心思想也是统一： 

1、我相信吧唧 

2、我相信吧唧 

3、我相信吧唧 


面对老板，队长义正言辞：我一定亲手抓捕冬吧唧。

冬兵：我没杀人。

队长：好的我信你。


接下来就是你跟我走不我不跟你走的狗血桥段，当剧情快要发展不下去的时候，推动盾冬感情线前进的人民公仆们纷纷出场，先顺手扔一个炸弹测试默契值……


只见巴基一脚行云流水把炸弹踹到美队那儿美队反手就用锅盖就把炸弹闷爆了。


很好，嘴上说着不要身体却很诚实嘛。


PS说到这里其实美队三每场打架他俩都要放闪。

有完没完有完没完？ 



【6】

两九旬老人合伙暴打特种兵，有种LV100组队刷新手村即视感。


更别提美队一把就捏爆了特种兵汇报吧唧逃亡路线的对讲机，还瞪了特种兵一眼。

特种兵：执行任务怪我？


第一场打架的节奏是这样的↓

吧唧：我谁都打！ 

美队：谁都不能打吧唧！ 

吧唧把美队和一个特种兵打包扔到窗外以后，美队一个骨碌起身又帮吧唧打架去了 


吧唧内心小本本遂添上两笔，这人好，心大，不记仇。


【7】

轮到帅帅的黑豹小王子登场！ 


如上所说，美队打架遵循以下三条基本原则： 

-谁都不能打吧唧！ 

-谁打吧唧我打谁！ 

-我有盾我自豪，子弹我来挡！ 


所以黑豹很不幸地就被美队一个箭步拦腰拖离了冬兵……


黑豹心里苦。


【8】

警察到，吧唧黑豹美队因为打群架被拘留。

之后泽莫潜入，重启吧唧。 


重启口令风格非常小清新，记录洗脑口令的那本本子也挺好看。

不愧是培养出漫威第一男模梯队的九头蛇，审美在手帐上也略有体现。


然后美队又被重启后的冬兵【不出意料地】暴打，一拳扔到电梯井，摔得我心有余悸，结果下一秒Cap一个骨碌起身又去拖吧唧让吧唧不要走了…… 


Cap你真是【无论被怎么暴打】全程都不记仇啊【震惊脸


【9】

其实当初看预告的时候我还以为见面戏是这样的：

美队追到家，从楼上看见冬兵买完菜消失在街角。 


罗素大骗子。 

美队一扭头冬兵就从消失的街角回家了。 


完全没有心理准备，害我在影院位置上差点捏爆可乐杯。


【10】

然后就到了美队三我最喜欢、全场尖叫声倒吸冷气声此起彼伏的桥段。 


美队天生神力，一把上去就拉住了直升机。 

我当时非常有自信地跟朋友咬耳朵，这估计拉不住，接下来肯定就要拍两人空战，笑得十分猥琐。 


啪啪啪。 


直升机碾压的时候吧唧内心大概是崩溃的，算啦算啦那我就不走好了……

美队的肌肉都快要冲破屏幕了！全程都在呐喊：吧唧就算你失忆了我也不让你走！！You jump I jump！队二你捞过我所以队三换我捞你！！！ 


然后我一直在默念，掉下去掉下去掉下去，结果两个人真的又双叒叕掉了下去。 

我：？？？？？ 

你们是真的很喜欢跳水里吼！！！是不是在水下做人工呼吸比较方便啊？！！！捞来捞去是不是很好玩！！！ 


因为两个人掉得很深又放了个全景远镜头，我的蜜汁自信又出来了，肯定有人来救的啦，怎么可能会是队长救人。 


啪啪啪。 


我完全低估了导演撒狗血的能力……Cap一把就把吧唧抱离了水面。 


脸好痛。 



【11】

废旧工厂。


Cap冷面：你是金吧唧还是银吧唧？

吧唧：我记得你妈妈。她叫玛莎。（不对


之后两人笑眯眯地开始回忆过去。

旁边的猎鹰内心翻了个巨大的白眼。


【12】

跳完水拿完装备Cap组齐员。

例行公事互相介绍，大噶好这是我一直在找的男胖友吧唧。组员们纷纷表示久仰久仰。 


机场开打。

Cap方全队贯彻盾冬理念，打不过咋整？让盾冬先跑……

美队本还想设计一下作战方案，猎鹰大手一挥：你俩先上！剩余的我们搞定！JUST TWO OF YOU GUYS！ENJOY THIS MOMENT！

后来连幻视和寡姐都纷纷助跑…… 


盾冬也不负众望，神……奇……地……进……入……了……二……人……世……界…… 


我此刻已经无法正直看待ONLY TWO PEOPLE一起待在飞机上这个事实了…… 


此处请写手们尽情展开放~飞~自~我~


【13】

导演深谙蒙太奇之技巧。 

就他们两个放在飞机上，然后切开镜头拍其他场景，拍完这个拍那个拍完那个拍这个。 


剩我一个人瘫痪在座位上脑内展开了无穷的联想。 

等镜头再转过来两个人已经收拾收拾准备下飞机了。


好心机。


【14】

两个人坐电梯的时候有个镜头，脸对着脸。 


气氛有些微妙，时间挺长，蜜汁沉默，偶尔对一下小眼神。

不是很懂这段镜头的意义。 

就那么盯着对方，你们是在玩什么我不懂的游戏吗？ 


我当时总觉得有点不对，内心非常激动，甚至想开车，但又说不上来哪里不对，幸而得豆友指教。

按常理来说，坐电梯的时候，不应该面对着电梯门吗？面贴面站是几个意思啊？


醍醐灌顶。


【15】

CI战。

此处心疼钢铁侠二十秒。想暴打一顿杀死了自己爹娘的美队相好，结果被美队以惊人的护犊子之力反打个半死，不愧是老伙计。


吧唧见不得队长被一个掌心炮轰地，伸手就去掏铁罐的心窝子。

这下好，断臂了。下次合上猎鹰三人可以参演神雕侠侣美国版。


队长爆种完全在意料之内，然而战力不够再次被打趴。

毕竟这是美队电影，作为一个主角被打趴站起来再被打趴再站起来是必不可少的加BUFF过程。


然而我万万没想到，Cap蹦出来一句称得上承前启后贯彻美队系列的台词。


&lt;图片1&gt;

导演绝对是故！意！的！ 

架势跟队一一模一样，摇摇晃晃站立不稳，眼神坚毅无所畏惧。 

在影院听到的时候，我已经哭瘫在座椅上，混蛋罗素，骗人荷包，还骗人眼泪。 


最后，队长打碎了炸掉吧唧手臂的反应堆。 

完美贯彻了谁打吧唧我打谁。 


END.



——————

因为很多人在这方面争吵不休，故单独谈谈关于美队形象的塑造。


一直很奇怪为什么这么多人掐美队，想想也是有理，一没有爹妈被杀二没有铁臂被炸，找回一个老基友得到一个新基友的同时还拥有了曾经那妹子她侄女的吻，在《美队三：全员惨案》的情况下看起来简直一股叠了男主BUFF的赢家清流，不怄你怄谁。所以大家也就心照不宣地忘记，他义无反顾护住炸弹，撞向冰层的那些年。

&lt;图片2&gt;

&lt;图片3&gt;

在队三中，美队的领袖气质在他坚定的立场、对下级与后辈贴心的照顾、战斗中的战局部署和与对方领头的交涉中得到了完美的展现。面对政权，他第一时间提出合理的质疑：签署条约是否意味着失去自主权？谁又能来保证监管的公正性？面对红女巫，以长辈的姿态去安慰对方，循循善诱，耐心开解，在听到红女巫被拘禁后拒绝签名：“She is only a kid”；面对蚁人、猎鹰，合理规划战局部署战力，听取队友意见；最后亲自出马救出被羁押在海底监狱的队友。无论是Team Cap的猎鹰、蚁人、冬兵、鹰眼，还是Team Ironman的小蜘蛛、黑寡妇，他们对队长始终怀着敬爱和崇拜之心，这样的一个人物，算不算具有领导力？


诚然，如果一个领袖没有个人情感，那他不过是一个摄政机器。一旦去掉CP滤镜看电影，我相当喜欢CE的扮演方式。他拥有满腔柔情，红过两次眼角，一次为七十年前的爱恋抗棺，一次面对昔日老友所遗留下孩子的质问；他时刻愿意为正义献身，正直而不迂腐，虽出身军队，但不属于政府，只效忠人民。他是我见过最富有美国精神的领袖，他的伟光正不是假大空，而是自由和天赋人权。


剩余的一点碎碎念。


对笔者而言，美队三是非常成功的一部漫改片，节奏把握相当好，文戏不拖沓武戏够凌厉，单人SOLO都非常劲道，美型中又带着狠辣，看着很是入味，在没有喧宾夺主的情况下很好体现出每个人独特的打斗方式。对除美队以外的其他角色也有更深入的性格挖掘，让人更期待之后黑豹与小蜘蛛的单人电影，总体来说是四星半的诚意之作，无论你是哪个角色的粉，观影之后都不会后悔。


而要说最喜欢的镜头，则是美队和钢铁侠最后的对击，无论是配乐，构图，动作，特效都美到不可思议。


接下来谈谈队三中内在的对比意向，如有些影评所说，这部电影更倾向于是一部复仇电影，是铁人，泽莫，和黑豹的复仇，冲突皆因此而起。对我而言，队三中最明显的意向是“失去”。 


美队失去盾和佩吉，冬兵失去臂和过去，铁人失去反应堆和父母，黑豹失去爸爸，泽莫失去家人，每一个人都有不可触及的创伤和底线。 


至于泽莫为什么会选择冬兵作为挑起片尾CI战争的缘由，从他和黑豹、和美队的对话中都可以看出，他失去了一切，在他看来，必须要让美队也尝尝失去挚爱的痛苦。（非常典型的反派思维） 


所以冬兵对美队来说，是不可以承受失去的存在，是失而复得，仅存于世的所有过去。
      </影评>
<有用数>3739</有用数>
<没用数>807</没用数>
</review>
<review>
<作者>纪翌</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-07 01:12:52</时间>
<影评>
        首先来辟个谣。


这两天看到很多黑角色的言论，真是有一点生气，还有一点着急。队3信息量密度太高，三次元的伙伴也有来问我具体细节是怎么回事的，所以就简单粗暴地来一个辟谣贴，顺便科普一下MCU队长的基本人设。


【误传1】队长是为了冬兵不愿意签订《法案》

【真相】队长不愿签署《法案》与冬兵并无关系


在维也纳爆炸发生前，也就是冬兵被诬陷为爆炸案的凶手前，队长就表明了他不愿签署法案的态度，“联合国的人也有动机，如果他们不让我们去该去的地方，让我们去不该去的地方怎么办”，“这个法案是把我们的责任推卸了出去”，“Tony你做了对的事情那是因为你做了对的选择，如果我们签署了法案，就等于把我们的选择权交了出去。”


罗素兄弟在宣传中有说过，美队3有两条线，法案线和冬兵线。电影前半部分靠法案线推动剧情发展，后半部分靠冬兵线推动剧情，这两条线实际是完全独立的。


在电影中，当Tony建议，“到现在发生的一切都可以挽回，我们可以把这次行动变为合法行动，把冬兵送回美国的精神病院而不是瓦坎达的监狱”时，甚至是队长在这部电影中唯一一次差点签署《法案》的一刻。


关于队长为什么不愿意签署法案，也是我最想说说的一点，因为太长在最后来说。


【误传2】队长招募TeamCap是为了反对法案和击溃钢铁侠

【真相】队长招募TeamCap是为了阻止泽莫的西风计划


队3中第一次提及招募TeamCap是冬兵告诉队长，西伯利亚还有五个“冬日战士”，而他们足以在一夜之间颠覆一个国家。队长询问猎鹰是否能找Tony帮忙一起阻止西风计划，而队长和猎鹰的判断是Tony有可能受法案的限制不能帮忙，于是猎鹰说，“我可以找到一个人”，也就是可以招募蚁人来帮忙阻止西风计划。


鹰眼出现在机场时，队长说，对不起，我本不想给你打电话。鹰眼找来红女巫时说，队长需要帮助，如果你想赎罪，就别像个高中生一样自我消沉。“帮助”和“赎罪”实际指的就是希望她帮助阻止泽莫伤害更多的人。


实际上，当队长等人在机场发现机场被疏散，TeamIronman出现在机场时，非常惊讶。机场大战中队长的目标也是登上飞机尽快前往西伯利亚。


【误传3】最后的大战中队长对钢铁侠下了杀手


【真相】队长并不想杀死钢铁侠，只是想阻止钢铁侠杀死冬兵


让我们以【队长视角】回顾一下最后大战中战斗的全过程：


1.队长用盾打钢铁侠的【脚部升空装置】，并对冬兵说，【快跑】；


2.队长再次对冬兵说快跑，说【Tony不会住手的】，并试图阻止钢铁侠，盾被打掉了下去；


3.钢铁侠轰掉了出口，【冬兵失去了逃走的机会】，队长开始跟钢铁侠对战；


4.队长被打倒在地后，冬兵想抠掉钢铁侠的动力源，【被打断了胳膊，失去了反抗能力】；


5.队长全力攻击钢铁侠，Friday分析出了队长的攻击模式，钢铁侠对Friday下令全力攻击，队长最终用盾牌打碎了动力源；


感谢你看完了这么一段冗长的文字回顾，我想说的是什么呢？


从一开始攻击Tony的脚部升空装置，队长的目的就是拖延Tony的攻击，好制造时间差让冬兵可以逃命。当出口被轰掉，队长认为Tony誓在取冬兵命后，于是与Tony对战。当冬兵的胳膊被打断，失去了所有的反抗能力后，队长选择了打坏Tony的动力源。【Tony在《钢铁侠3》中改造了自己的能量源，失去能量源不会伤害Tony的生命，却能让处在暴怒情绪下的tony丧失装甲的战斗力。】


因为这是阻止冬兵死亡的唯一办法。


在罗素兄弟和制片人凯文费吉的访谈中，主创的描述是，Tony was really vested in killing Bucky。在Collider Heroes的采访中，罗素兄弟将最后一幕描绘为，one character trying to kill the other while the third trying to stop the murder。


CE说Bucky是Steve最好的朋友，是他与过去唯一的连接。他总不能看着Bucky被活活打死。


【观点4】队长扔盾是渣男、小心眼、不念旧情……（以下省略50个形容词）


【真相】……


看见这句话的时候我有些目瞪口呆哭笑不得心理活动非常复杂。这并不是一个可以辩驳个你死我活的事实，这是一个人对一个角色的评价。每个人的评价都不一样，这算不得误传，也许只是观点不同。


但是我还是想说，我想在扔掉盾的那一刻，Steve的心情一定也是非常复杂吧。最初我以为是男人的自尊，在队友说了“你配不上我爸爸做的盾”这样的气话的时候，以我这种普通人的第一反应，大抵都是，既然如此，那我不要了。


二刷回来我仔细想了想，却觉得这或许是队长内心对队友的歉疚吧。Tony说的没错，这盾的确是霍华德做的，那么在与霍华德的儿子一战后，留下盾或许是Steve对自己的解脱和交代。


队长在给Tony的信中说道，“复仇者联盟或许对你来说比对我更重要。”这句话似乎反映了相同的心态，对Steve Rogers来说，“美国队长”这四个字不过是一个虚名。Steve Rogers之所以成就美国队长，不是因为那只盾，而是因为他是他自己。从这一刻起，他重新从美国队长回归了Steve Rogers。


当小蜘蛛问他你从哪里来时，他回答小蜘蛛，我来自布鲁克林。他永远都是那个来自布鲁克林的小个子。


就算历史忘记了我们的名字。我可以去流浪。我不介意。不足挂齿。


————————以下是影评部分——————————

罗素兄弟如承诺的一样，拒绝了一个简单的正义与反派的故事，拒绝了一个单纯的对与错的故事。看到最后，我才发现他们压根没打算告诉你谁选对了，谁选错了，他们想告诉你的是，他们选了什么，以及为什么这样选。


导演和剪辑用了大量的笔墨去铺垫Tony的选择，被杀死的父母、失去儿子的母亲、索科威亚的电视镜头。可是我觉得有一句话能够特别好的概括Tony的选择，那个失去儿子的母亲说，“当一个人内疚时他就会特别慷慨。”


Tony的内疚从《钢铁侠1》一直延续至今，从他知道自己生产的武器用来造成了大量平民开始，来源于奥创、来源于复仇者消灭敌人时的附加伤害，在过去的电影中他只依赖自己或复联作出的决定，因此他怀疑个人作出的决定是否真的理性。这跟他的经历有关，这是一个与个人的经历紧密相关的选择。


当然，还有一些更为私人化的原因，比如Pepper。


作为队长粉，其实我对电影对队长动机的描写不足是有些遗憾的。队长在结尾的信里说，我更愿意相信个人。在《美队1》美国队长刚诞生时，他被政府拍去跳大腿舞。在《美队2》的战争中，他发现他维护的神盾局其实已经完全被Hydra腐蚀了。《美队1》中他选择了违抗命令去敌后救人，《美队2》里他选择独身对抗已被侵蚀了的九头蛇。《美队3》是一部续作，这些元素粉丝或许如数家珍，但对于第一次看电影的路人来说，不得不说，对队长选择动机的描写几乎仅集中于言谈之间，实在是太少了。


Steve不相信政府和组织，他已经被政府和组织欺骗了太多次了。他相信政府和组织也是由个人组成的，每个人都有弱点和动机，任何监管都可能与政治色彩、资本色彩甚至犯罪色彩挂钩。与其相信别人，不如相信自己。这也跟他的经历相关，他过往的经历是他认知体系中的一部分。


当然，还有一些更为私人化的原因，比如Bucky，让他差点签下了法案。


你会看到在这场战争中每个人都有自己选择的理由，而罗素兄弟处理的很细腻。寡姐是圆滑地希望润滑妇联和公众之间的摩擦，小蜘蛛是相信更强大的偶像钢铁侠的指导，黑豹是因父亲之死，猎鹰是对队长的信赖......每个人的理由都只跟自己相关，没有一个相同。


很有趣，当内战的双方都希望能够理性决策的时候，双方的决策其实都是基于个人经历。我不是说这不好，这很好，个人经历是构成我们自我的一部分。只要你是一个人，你就一定有这个弱点，你已经有自己的过去、判断、目标和动机。所以复仇者们也是，复仇者们不是没有缺点，没有一个人是绝对正确的。


我想了很久。从某种层面上，如果这个世界上有真正的理性，有绝对的公平，有完美的程序正义，我想我大抵会站在钢铁侠这边，一边是能力者们基于个人经历所做的判断，一边是理性的、完美的、程序正义的判断，我当然会选择后者。可是世界上真的有绝对的理性、公平和程序正义吗？


我觉得很遗憾，但答案是没有。所有决定都是人做出来的，既然是人做出来的，那么就一定受到这个人的过去、判断、目标和动机的影响。不管是复仇者，普通百姓，还是派重兵逮捕复仇者们的所谓的政府监管。


冬兵被逮捕的时候，队长问政府，你们会给他请个律师吗？政府官员轻蔑地笑了笑。你瞧，他已经基于自己的经验和经历做出了判断，他根本就没有试图过出于理性查清楚我是不是抓错了人，他甚至懒得从程序上装出我是正义的、无懈可击的。这不是他的错，因为他是个人，我们任何人都有可能被蒙住双眼。


我们弱小，是因为我们生而为人。


那么其实这个选择很简单。既然复仇者们的决定是非理性的，政府监管的决定也是非理性的。那么对于我来说，会倾向于选择一个更大概率做出一个正确决定的一方。


尽管超级英雄并不真的存在于这个世界上，但是你记得每一个超英第一次穿上制服拿起武器的样子吗？你记得他打倒第一个敌人的样子吗？你记得他第一次被追捕的样子吗？你记得他在被追捕后仍然出现在保护平民的现场的样子吗？是的，Steve Rogers没有私心，Steve Rogers在所有的超级英雄中是这一方面最为极端的一个人。但是几乎所有的超级英雄都是这样的，当他救了一个人时，他会笑，当他看到一个人被伤害时，他会皱眉，他会哭泣。


成为超级英雄并不能给人带来什么实质上的好处。名声？大多数超级英雄带着面具，况且伴随名声而来的不仅是赞誉，还有质疑。安全？只要你成为了超级英雄，就意味着从此你和你的家人被犯罪组织盯上了。金钱？似乎大多数超级英雄并不领工资，穷成狗的超英一抓一大把......所以他们为什么仍然在保护这个世界？为什么队长和冬兵仍在被追捕后，还前往西伯利亚阻止泽莫放出另外五个“冬日战士”？他们大可以拍拍屁股一走了之，然后在泽莫成功后站出来说，早就告诉你们是阴谋了吧，你们不相信，哈哈哈哈你们这些白痴。可是他们没有。


我觉得这句话说起来特别俗。但是我找不到另一个更好的词汇来形容它。是因为爱。


爱是人类能够拥有的最纯洁、最美好的情感。爱给了人坚持、力量和信心。除了对这个世界的爱，我想不到任何理由能让他们决定站出来用自己的能力保护世界，我想不到任何理由能让他们在保守质疑甚至追捕的时候还愿意站出来。爱存在于他们最心底、最本源的位置。爱是他们的本质。


我们坚强，是因为我们生而为人，是因为我们生而有爱。


所以我愿意相信他们，我愿意相信他们以爱为出发点做的决定，我愿意相信他们在洛基带着皮皮虾横扫纽约、奥创带着机器人摧毁世界、Hydra把天空战舰指向每一个普通人时他们站出来的身影。


他们或许是内战的两端，他们或许理念不同，兵戎相见，但是本质上，他们都是出于对这个世界的爱。


我不愿意相信那些或许是凭借经济势力或许是凭借政治资本冠冕堂皇地坐在监管组织中的人，我不愿意相信他们的动机，在他们犯了这么多错误之后。


我想，当Tony出现在西伯利亚，对队长说，或许我错了的时候，当Tony挂断请求他处理劫狱事件的电话时，他或许已经明白，政府监管并不能帮他避免他曾经犯过的错误，甚至政府监管可能会让他犯下更多他本无意犯下的错误。


如果故事停留在这儿，如果不是泽莫放出了Tony父母被害的录像带，那么我想，这个复联大家庭的故事已经Happy Ending了。那么故事后续的发展，只能说是这群超级英雄，倒了八竿子血霉了。冬兵为洗脑时完全不处于自我意志的行为买单，队长为保护朋友而战，而Tony则被突如其来的真相击溃。冬兵出于内疚和自责，队长出于对朋友的爱，Tony出于对父母的爱。


真的是倒了命运的八辈子血霉了。


最后不得不说一句，冬兵这个形象真是倒霉的集大成者，年轻、幽默、长得帅，在第一部里倒霉，被一炮打下了火车，胳膊也断了，脑也被洗了，被改造成冬兵。在Hydra被折磨了几十年，连个劳务费盒饭钱都没有，动不动就挨一顿巴掌好骗他去摧毁世界。好不容易和朋友相认了，想起点过去了，隐姓埋名在集市上买个李子。多了不舍得买就买了六个，李子还没拎手里，一眼没看见就成全世界通缉犯了。最后好不容易水落石出，楼不是他炸的，人不是他杀的，又中了泽莫的圈套，胳膊没了，人也冻冰柜里了。


超英之间的战争真要只是市井般地谁欠了谁。你们谁把那六个李子先还给他。


—————————最后来普及一些MCU队长的基本人设——————————


1.二战老兵，【但绝不盲从于政府】


Steve Rogers原本只是个体弱多病的小个子，跑也跑不过别人，打也打不过别人，事儿还特别多，经常因为主持正义被打的满地找牙。他的梦想是加入军队为国效力，最终注射了血清，成为美国队长，带领咆哮突击小队在二战战场上奋战。


在注射血清的前一晚，Steve曾在与博士的谈话中说，“我不想杀人，我只是讨厌欺负别人的人。”


博士用手指着他的心说，“永远不要改变。”


虽然美国队长这个名字听上去就很爱国爱党爱人民，正直到乏味。但实际上，Steve Rogers从不盲从于政府。《队1》中队长在听说好友和一支盟军被关押在敌后方时义无反顾地违反命令只身去救人。《队2》中他所任职的神盾局被Hydra渗透，队长选择成为政府的通缉犯与之对抗。


Steve曾在《队2》中对Peggy Carter说，“我以前以为可以听从命令保家卫国，现在却不能这样做了。”


他并不是反政府者，也不是唯命是从者。他从未改变过，他唯一听从的就是他的信仰，他的心，“我只是讨厌欺负别人的人。”




2.固执，【但并非不知变通】


《美队3》中Tony用掌心炮对准队长说，这是最后通牒。队长晃晃悠悠地从地上爬起来说，I can do it all day。罗素兄弟或许在用这句话向队长致敬，七十年前，当他还是个五英尺的小个子，挥舞着一只垃圾桶盖保护自己，仍然被揍得满地找牙，却还是坚持着站起来保护自己。


那时候他就这样说，I can do it all day。


七十年前，他固执的用小小的身体压在手榴弹的上面，一边挥手让身边的人退后，笨拙而又坚定；七十年后，他固执的在政府的追捕下，公众的责难下，不惜和好友一战前往西伯利亚阻止泽莫。


你瞧，他多固执。除了自己那点骑士精神和理想主义，他什么也听不进去。


但队长并不是一个制式化的伟光正。《队1》时他为了参军假造了不知多少参军申请材料，《队2》时他和寡姐逃亡时偷了一辆车，寡姐问他，“美国队长在哪里学的偷车”，他脸不红心不跳地回答，“这不是偷，我还要还回去的。”


若他能迁就的，他姿态软的像一棵藤蔓。


若他坚持的，他便无坚不摧。




3.可以牺牲自己，【但不愿意牺牲少数人的利益】


美队1的结局中，队长为了使飞机不击中人口众多的城市，选择驾驶着飞机驶入冰川，在冰川中沉睡了七十年。美队2的结局中，在成功阻止了反派的阴谋后，为了唤醒被洗脑的好友，队长把盾扔下了天空战舰仍打。对Steve Rogers来说，牺牲自己从来就不是问题。


但这是队长对自我的要求，当这一要求扩展到更多的人，甚至扩展到所有普通人时，他却愿意拿少数人的利益换取更大的利益。


队2里Fury曾对队长说，“只要牺牲掉一小部分人，我们就可以保障全部六十亿人的自由了。”队长回答Fury，“这不是自由，这是恐惧。”是的，因为你永远不知道自己是否会成为少数，若你不捍卫少数人的利益时，当你成为了少数人时，谁来捍卫你的利益？


Steve Rogers不是怕牺牲自己的利益选择不签署法案。队长的担忧或许是当他失去了选择权，谁能替他在民众需要捍卫的时候，站出来保护民众？




4.【他为什么不愿意签署法案？】


如果你看过《美国队长1：第一复仇者》和《美国队长2：冬日战士》，你会发现美国队长的形象在《美国队长》系列中塑造的非常完整，并且非常连贯。我非常遗憾的是，尽管在这部以“美国队长”为名的电影中，队长的个人设定仍与前作一致，但对这种一致性的描述却被庞大的群像所压缩。对于初次接触美国队长这个角色的人来说，也许并不能从影片的描述中清楚地理解队长的意愿和初衷。


上一篇帖子中提到过，政府出于金钱利益，派他去卖国债跳大腿舞；Fury出于超英管理风险的初衷，对他隐藏了任务事实，让寡姐执行秘密任务；神盾局因被九头蛇侵蚀，将杀伤性武器对准了无数不知情的普通人。如果政府可以被收买，神盾局可以被侵蚀，民众可以被背叛，那么他如何相信联合国监管完美无瑕呢？


政府和组织也是由个人组成的，每个人都有弱点和动机，任何监管都可能与政治色彩、资本色彩甚至犯罪色彩挂钩。


《队2》中当发现自己为之奉命的神盾局并非神盾局时，寡姐曾感到非常沮丧，对队长说，我以为我知道在为谁撒谎，可是我已经分不清了。队长笑着回答她，你这种人可能不太适合干这行。寡姐说，你刚刚知道自己当初白白牺牲了，可你好像很高兴。队长说，这个嘛，现在我们总算知道对手是谁了。


他对Fury说，神盾局，九头蛇，一个都不留。他从来都不相信别人的眼睛。


更何况《法案》和联合国监管组织在影片之初就露出了弊端。冬兵未经任何审判即被认定为维也纳爆炸的杀人犯，红女巫被枉顾意愿保护在复仇者联盟基地，曾救助民众的超英未经任何程序就被投入海上监狱。这样的《法案》和监管组织也只是依照自我认知和自我判断在运作。


超级英雄的确需要被监管，但是一定是被政府监管吗？政府的决定真的是对的吗？


与其相信别人的认知和判断，还不如相信自己的认知和判断。队长或许这样觉得。


在Bucky的问题上同样如此，不是不让审判，但是不能未经过审判处以私刑。不是不能经过程序，但是需要程序正义。在隧道追击战中，队长没有反抗，将Bucky交给了政府，做了一个手势安抚被逮捕的Bucky。然而在队长询问政府的工作人员，你们会给他请个律师时，只得到了轻蔑一笑。


我不是说这样是对的，或这样是错的，我是说这是Steve Rogers的选择，他认为这样是正确的，所以他选择了这样的方式。


因为他是美国队长。




——————————




粉丝当然有滤镜，我试图尽量中立地说明误传的真相，然后描述一个我心中的美国队长。


Steve Rogers是一个人，是一个超级英雄，是美国队长。他或许过于固执，有点古板，大多数时候说话不留情面，他并不完美，也不是一个圣人。但他正直、勇敢、善良、愿意为保护民众付出他的生命。


每一个超级英雄，MCU世界中的每一个英雄都是这样。


这就是我最想说的，你可以不喜欢他，你可以不认同他。


但请不要用肮脏的语言谩骂他，请不要用肮脏的语言谩骂任何一个角色。


其实想要了解MCU美队这个人，仅仅需要的就是补全美国队长电影系列，而不是单靠别人的评论或只字片语。考虑到美国队长只有两部前作，只需要一个下午哦。所以如果你没看过美国队长前两部电影，如果对美国队长这个角色感兴趣的话，各大视频网站均有正版片源，欢迎收看！


（有些同学对tony was really vested in killing bucky这句话有疑义。说明一下出处为，罗素兄弟和凯文费吉参加的广播访谈，听写为：


Chris Hewitt:Fantastic. Okay. So now the big question is out of the way. As you know, we’re going to be talking spoilers in this. I think it’s very interesting where you end this movie, where you lead the characters. I think famously, Civil War, the comic book arc ends with the death of Cap. I think a few people thought that that’s where you might be going with this movie. Was there ever any consideration about doing that?


Joe Russo:It just seemed like—frankly, it just seemed like an easy ending to this film, you know? We thought a more complicated ending would be ones that the characters had this very emotionally cathartic third act were Tony was really vested in killing Bucky. And Cap and he traded and put some pretty severe blows that would be more interesting to see how—what the ramifications of that would be moving forward on their relationship and killing Cap ends that conceptually. You know, suddenly there’s a guilt factor in Tony’s part and which we felt wasn&apos;t quite as complicated as these two characters having to deal with each other moving forward.


我简单概括了一下。记者问，漫画的结尾是队长之死。罗素回答，队长之死这个结局太简单了，于是他们构想了另一个结局，也就是钢铁侠想杀了吧唧，他们两个互殴的结局。如果队长真的死了，钢铁侠会有负罪感，不如让他们在分歧下进展。）
      </影评>
<有用数>2460</有用数>
<没用数>148</没用数>
</review>
<review>
<作者>El Guaje</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-04 20:11:30</时间>
<影评>

美队这一条线意外地没有像铁人或者妇联一样早泄，反而一部比一部嗨到直冲云霄，一个永远教人拥护的精神领袖形象刻画已然完满。“内战”的噱头叫人提心吊胆了整整俩小时，但用它来结束这场三部曲是再妙不过的了。当大屏幕打出“蜘蛛侠会回来”的一刻，队长听见小蜘蛛来自皇后区时笑眯眯说出的“布鲁克林”突然在脑海回放，像完成了一个轮回。没有情理之中或意料之外的人物死亡，他活着，而这原本是不可能的事。因为他太好，好到这个世界配不上他——而他确实是我最好的美国队长了。

他应该算是复仇者当中比较无聊的一位吧。很多妹子同我讲，队长的性格和能力在复仇者一众当中都没什么吸引力啊，你为什么中意他啦！尤其是外国的妹子，因为中国妹子至少看脸看胸（咦）。
诚然，伟光正往往伴随着假大空，这是人民群众在艰苦卓绝的实践中总结出来的定理。连铁人也嘲笑他一身星条旗的小丑扮相，这跟作为“亿万富翁、慈善家和花花公子”的托尼·史塔克怎么比啊怎么比；更不要说这根“老冰棍”从来不讲笑话，基本上也听不懂笑话，还是个连接吻技术都要被质疑的高龄处男。
空留一腔热血，却始终是个格格不入的存在——比大部分队友都老很多岁这一点当然是事实，但是就算在他自己的那个时代——那个他藏好在内心深处，却一直不断缅怀的时代——他难道就不是一个异数吗？
难道除了他，还有别人不惜三番五次在体检证明中作假也要参军打仗吗？难道除了他，还有别人会用自己的身体捂住“炸弹”，同时大喊让队友逃命吗？难道除了他，还会有另一个小不点儿可以一次又一次地站起来，绝对不教人家打倒吗？
“我可以这样来上一天。”
这一次，我又听见他这样说。
可能的确是个老古董吧，物是人非，队长也未曾改变。

有人觉得队长出身行伍，代表国家，因此他应该比铁人更赞同联合国监管才对。这恰恰是小瞧了队长，因为他从来不为体制而战。
当他冲着铁人愤怒地大喊“她还是个孩子”的时候，你愈发坚信队长他始终为人性而战。这是那个赋予他力量的人早就认定的，他死而无憾，他知道自己选对了人，他知道尝过弱小滋味的人才懂得强大的意义，他知道史蒂夫会是那个最好的人。
因为是个好人，所以他几乎没有为自己活过——他是人人崇拜的大英雄，却不愿轻易约会女孩；他选择把自己埋进无尽的严寒，错过的邀舞一晃就是半个多世纪。每一次看到这坠落一幕都要落泪，就像佩吉听着自己爱人的声音消失在空气中。她说：“我活了很好的一生，很遗憾你却没有。”而他说：“我只是想做正确的事。”
而他自己就是那件正确的事。

人们可能忘了，是他在所有人都心怀鬼胎的时候，钻到神盾局的武器库挖出证据并质问局长的用意，是他在局长第一次展示“洞察计划”的时候就表达了自己的怀疑，是他毅然要求解散被九头蛇渗透了的神盾局，连拉风得不行的局长都乖乖听命：看来现在是你在下达命令了，队长。
他是天生的领导者，却从不利用这一点控制他人。“队长的命令。”——连他从未结识的技术员都愿意听。这一次，面对联合国的监管协议他再一次说不，因为他知道以自由的名义将人置身于安全之下恐惧之中不会换来自由。事实再一次证明了他是对的：看看联合国是如何对待站在队长一边的复仇者的。
这恰好解释了为什么队长一直相信巴基的无辜，并不顾一切反对地保护他的战友。巴基来自那个布鲁克林的弱鸡史蒂夫时代，他是唯一一个在史蒂夫还没有成为强者时就对他平等相待并与之朝夕相处的人。
队长是理解并相信人性的，他清楚地知道那种保护弱小的善良不可能因为洗脑而消失。就像当年巴基一次又一次从恶拳下救出史蒂夫那样，队长在整个世界都在追杀冬兵的时候始终站在自己的老朋友一边……这是他对当年情谊的最好回报，这是我不说粗话不懂笑话的队长身上最迷人的柔情。

是谁说的美国队长无聊缺乏情趣？他恰恰是拥有满腔柔情的男人，他看着银幕上的自己腼腆微笑的模样，他坠落飞行器时视死如归的平静；他一觉醒来，最先想到的是自己无法赶赴的约会——为了恪守做一个好人的誓言，他对自己的爱情迟到了七十年。
整个美国队长系列都洋溢着浓厚的复古情怀，因为他自己正是来自很容易被记忆美化的过去。他像传说中的中世纪骑士，周身都被那些为人类赞誉的宝贵精神所包裹，为真理而自我牺牲，谦卑却公正，英勇又正直，克己但追求自由。然而稍微对中世纪历史有所了解的人都知道，所谓骑士精神不过是现代人对人类美好品格的期待罢了——而美国队长正是这种美好的化身。
没有人可以像他一样，因为这样的人根本不存在。妇联中的每一个人都有其现实人性中贪嗔痴的一面，唯独队长没有——他象征着一种理想，是区别于现实世界的完美典范，这大概就是他看上去比较无聊的原因吧。

然而我是最中意队长的。我喜爱他，就像我喜爱他不惜众叛亲离甚至牺牲生命也要换取的人性和自由。我看着他，明明知道他这样的人不可能容身于这个世界——可他却始终在为之战斗。他本人就是我能够想象的全部的良善和正义——让我因此对他充满感激吧。




其实当初我看电影的时候还曾暗自抱怨过怎么这次编剧对铁人如此不友善，简直快给弄成第二反派了。国内上映后看到那么一大片铁粉的哀嚎与辩护之后我才意识到自己那时的想法有多单纯。看底下的评论就明白为什么我会写：“因为他太好，好到这个世界配不上他”。
你们赞同的签约束协议，和你们同情的私刑杀仇人，二者相互矛盾。合乎逻辑的情况是，支持前者就会反对后者，反之亦然。当然，同时支持这两点也没什么大不了的，说难听点是虚伪、双标、逻辑混乱、言行前后不一，说好听点是——人迷嘛，可以理解。因为说到底，我自己也是人迷，但我懂得不去冒犯其他人迷是当一个天真人迷的底线。
因此，说美队垃圾的请不要在评论区现眼了，你就算是说到诸神黄昏那天，我也不会改。发泄情绪出门左拐就有志同道合之文在向你招手，请自由地……如果你偏要在此评论，目的就是恶心我，那我认为你比你觉得垃圾的美队还要垃圾。

感谢阅读。
谢绝转载。


</影评>
<有用数>1955</有用数>
<没用数>273</没用数>
</review>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-08 22:20:54</时间>
<影评>

一

很多年后，面对到布加勒斯特抓捕他的人们，詹姆斯巴恩斯中士或许会想起1943年他带朋友史蒂夫去见识“未来”的那个晚上。

1943年世界大战如火如荼，不过年轻人总是满怀希望，总能找着乐子。詹姆斯参军前夜带着史蒂夫去逛科技展览会，还特别体贴地约来了两个俏妞。知道有姑娘等着，身高一米六四、下午刚被揍了个鼻血横流的犟脾气青年史蒂夫特意整理了一下他那头金发。
站在人群里、兴致勃勃望着发明家霍华德史塔克的两个好朋友，青春在颧骨上闪闪发光。他们不知道台上那人将与自己的人生发生多么深远的关联，也不知道这就是命运分岔的夜晚：就在这一晚，史蒂夫遇到主持“超级血清”计划的博士，成了博士心中暗许的人选；而他的好友巴基潇洒敬个军礼、在崭新的军帽帽檐下展开微笑，奔赴战场，踏上七十年悲惨命运的不归路。

两人出发去看展览之前，巴基说，咱们要去“未来”。
在年轻人的想象中，未来是什么样？没有战争？不再有人无辜丧命？民主自由正义照遍人间？可以不再拿枪、在布鲁克林安家立业、像每个快乐的普通青年一样？
很不幸，都不是的，答案在接下来的两部美队片里——战争永远在打，不同之处是武器更有杀伤力，两个各在寒冰中度过七十年的布鲁克林青年始终无法从战争中脱身。而巴基的“未来”，则悲剧到了超乎想象的程度。

三部《美国队长》电影，史蒂夫是全然的光明，巴基则是他身旁与身后的暗影。这阴影让主角的线条变得更立体。比起英武全能、勇冠三军的美国队长，我更爱他的老伙计、集人间惨烈遭遇于一身的詹姆斯巴恩斯，a.k.a冬兵。

1944年巴基与战友们身陷敌军巢穴，文工团演员史蒂夫抄起一块舞台上用的道具盾，只身前去营救，从飞机上纵身跳入茫茫黑夜之中——那是他第一次这么做。后来第二部开头他再次那么做了，引得身边同事瞠目咋舌，再后来他跳了更多次，第三部他站在机尾时身边终于有了巴基陪伴……但那最初的第一次，是为了营救他的朋友，巴基是他勇气的源头。

营救成功，“美国队长”初露峥嵘，战事稍歇，他们在小酒馆里喝啤酒，草草杯盘共笑语，昏昏灯火话平生。史蒂夫给他的“咆哮突击队”招募了一群各个国籍的下属之后，跟巴基一起坐下。他当然知道巴基会跟他走，然而巴基说，hell no。他给出的理由很明确：我可不是要跟那个美国队长，我跟的是布鲁克林的史蒂夫。
巴基遇难后，史蒂夫再次回到小酒馆，他的理由也十分明确：我要杀光九头蛇，我要复仇。
两个理由，都非常私人。
这里的关键词是：爱，信任，复仇。
想保护这个世界，因为这世上有深爱的人；仇恨敌人，因为他们伤害了我们爱的人；我们为陌生的死难者悲伤，因为知道他们的墓前也有深爱的人为之悲泣。飘渺的“正义”和“大爱无疆”要着落到具体的一点上，私人的一点，由此才能“推爱”。

后来呢？后来……两只朋友，两只朋友，跑得快，跑得快，一个没了胳膊，一个沉睡大海，真悲哀，真悲哀。


第二部“冬日战士”中，两人是纵使相逢亦不识，是“若说没奇缘，今生偏又遇着他”。到第三部，才有了真正的重逢，好友加战友的重逢。
到了第三部，我们看到的仍然是：爱，信任，复仇。

人和人对彼此的印象和相处模式会在最初的接触中定型。陈涉在一起耕田的伙友们眼中永远是个庄稼汉，即使他称了王，那帮人也只会嘻嘻哈哈地说“夥颐！涉之为王沈沈者”；刘邦衣锦还乡，也免不了被老乡揪扯住叫一声“刘三”（睢景臣《哨遍•高祖还乡》）；《巴斯克维尔的猎犬》中的逃犯“对全世界的人来说，他都是个凶暴的、半是野兽半是魔鬼的人，但在他姐姐心目中，他永远是那个任性的、紧抓着她手不放的孩子”。
一涉及旧人，相关旧模式自动重启，自己也不由自主回到当年状态。史蒂夫与交叉骨见面，叉骨一提到“你的巴基”，队长瞬间呆若木鸡，要不是旺达出手，恐怕复仇者们就得把队长拼起来带走了。后来他解释说，那时我仿佛一下回到十六岁。

——新闻里如此播报：“詹姆斯•布坎南•巴恩斯，冬日战士，臭名昭著的九头蛇特工，曾与多起政治暗杀事件联系在一起”。这时对全世界的人来说，他都是个危险的、半是活人半是幽灵的人，但在史蒂夫心目中，他永远是那个带他去坐过山车的鹿仔。博物馆里“美国队长事迹展”的展板应该尚未撤掉？“巴基巴恩斯是咆哮突击队唯一为国捐躯的队员”。变成冬兵，实则是巴恩斯中士为国牺牲的另一部分：他连自我都丢失了。那么，至少他值得一场公正的审判吧？……然而辨别真相是非太累了，最好有人站出来指出谁是“坏人”，其余人只乐于负责吃掉他。

人们珍惜旧友，因在被时间篡改、磨蚀得面目全非之后，那人眼中脑中为你留存着一切的来处。人一生中最亲密的关系多半建立在混沌年代，后来岁数渐长，人会变得谨慎、警觉、敏感，童年时代的单纯接纳便很难再有。
史蒂夫寄给托尼的信中说，我从未真正融入过。
想象一下这么一个小个子少年：脾气倔又不服输，有点固执认死理，好斗偏偏身子骨又跟不上，与他做朋友，难度可想而知。我猜在他一米六四的贫弱时代，除了巴基真没什么朋友。
到了新世纪，那个英俊青年的躯壳里住的是一个“过时之人”的老灵魂，故乡面目全非，走在故里街头，犹如流落异乡。第三部中，他爱过的女人佩吉也与世长辞。

幸好，只要还有一个巴基，他就终不会是背井离乡。

所以全片以史蒂夫对巴基的情感做内里的推动力是足够的，反派泽莫深入研究队长之后，把内讧导火索安排在巴基身上，他对史蒂夫说，总算找到了你一点瑕疵，你的眼睛颜色。但潜台词是你唯一的破绽是：你的脚踵，你的巴基。

人们指责超英的是他们打起架来楼倒屋塌，附加伤害太大，坏人固然被打跑，好人也连累了不少。片中有一句台词用了两次：交叉骨朗姆洛调侃自己烧坏的半边脸，“你们往我身上扔了一座楼”，后来托尼史塔克说到索科维亚之战中死去的男孩时，也用了几乎同样的句子，“我们往他身上扔了一座楼”。坏人和无辜者承受了同一场战火，玉石俱焚，倒塌的楼不长眼睛。
讽刺的是，詹姆斯巴恩斯不也是被忽略被遗忘的战争牺牲品么？当“法案”（似乎）致力于不让无辜者枉死时，却又向巴基下了必杀令，甚至不肯给予巴基他们一向引以为豪的司法公正、程序正义。有一种说法是星盾背面镌刻着美国宪法，其意味不言而喻。英雄在三部曲中需要成长变化，史蒂夫的变化是从服从命令到质疑权威，最终站到权威的对立面，拉队伍与之分庭抗礼。

在泽莫放出的“1991年任务”录像后，托尼质问史蒂夫是否知情，史蒂夫先谎称不知，托尼二度逼问，他才吐口说：我知道。
所以他是护短了的——为什么不呢？会护短的才是个人，不是活动的征兵海报，不是“一朵能行白牡丹”——而且护得坚定不移，那是他两年中深思熟虑过的决定。

给托尼的信里他说，我其实是为了我自己。
——黛玉：“我是为我的心”。

为什么是为了自己？因为他和巴基活在彼此身上，在巴基那里，保存着史蒂夫一部分灵魂，而且是最重要的那一部分。


当有人问到，是谁教史蒂夫成为英雄和领袖？演员CE说，是史蒂夫与巴基的友谊激励他成为好人。
那是他爱与力量的源头。

最后一场大战中，史蒂夫面对钢铁侠，嘴角流血，举起双拳说，I can do this all day，这一句，第一部里一米六四的小个子举着垃圾桶盖跟人打架时也说过。上一部，他在空天母舰上把盾扔入大海，这一部他再次抛弃星盾，搀扶巴基离开。在巴基面前，他最后总会剥离那个美队的身份，重新变回布鲁克林的史蒂夫。


二

冬兵是这个系列最凄美的角色，他简直像一片命运的洼地，所有坏遭遇和脏水都汇聚到他那里。人们从上面踩过去，或从旁绕过去。
只有史蒂夫不顾一切地跳进那脏水中，摸索、打捞属于巴基巴恩斯的灵魂。

第二部中狡捷过猴猿、勇剽若豹螭的冬日战士有一种“错误”的美。而本片最美的一幕，是巴基买水果。在布加勒斯特的果蔬摊上，他挑了六颗李子，黑布仑，声音轻柔有礼，微微一笑。
食物象征生机。一颗热土豆是一张温馨的床。让人们牢牢记住钟灵的是她坐在房梁上香喷喷地嗑瓜子。曾平亚久病缠绵，令他妻子欣喜的是端午节他有了贪食的欲望，跟她抢粽子吃（林语堂《京华烟云》）。
水果又跟瓜子粽子薯片饼干都不一样，它包含着人对季节时令的美好盼望，就像盼着夏天的清甜西瓜肥美黄杏，秋天的糯柿子脆鸭梨。
命运的绳索稍稍放松一扣，露出一道缝隙，巴基对生活的热爱立即复苏，顽强挣扎着探出头，像顶破雪层生长出的小芽。

美国后现代主义诗人威廉斯的代表作《为一位穷苦老妇而作》：

嚼着一枚李子
在大街上，手里
拿着一口袋李子

味道真好，对于她 
味道真好，它们吃起来
味道其好

你看得出来
从那神态沉醉在
她手中那半个
吸吮过的。

得到宽慰
一种熟李子的安慰
似乎充满了空间
它们味道真好

对我来说，看到流浪汉巴基买水果那一刻，“一种熟李子的安慰”也充满了空间。
只可惜那六个认真挑过的李子被拎回出租屋里之后，买李子的人却没机会去吃它们。巴基对平静生活的期望与努力，也跟李子一样，在混战中被打得粉碎了。

由他的安全屋打出去，有一场三方面的混战，巴基要摆脱来追捕他的人，以及史蒂夫。在盘旋的楼梯上，他跳跃着不断下降，最后跳进了比地面还低的隧道里。而在最后一场打斗中，状似楼梯的结构再次出现。头顶就是天光，这一次他拼尽全力、一截一截上升，犹如俄耳甫斯一点一点升上地面逃离地府，但最后顶盖落下来，他还是跌回去，犹如他命运的缩影。

——第一部中史蒂夫去营救巴基，火光四起，史蒂夫让巴基先走，巴基大吼一声“No！Not without you！”到了第三部，史蒂夫大喊一声“快走”，冬兵转头就跑。第一部没走是因为尚不清楚史蒂夫的能力，第三部中他是服从队长命令的士兵。


三场回忆，连起来是这个故事的核心（1991，是苏维埃社会主义共和国解体那一年）。白雾氤氲中，现出血肉机器一样强大的冬兵身影。他嘶吼，挣扎，喘息，颤抖，胸口起伏。看到红封面的笔记本时，面具一样的脸上露出极轻微一点痛苦彷徨。
他背对山峦站立，千山暮雪，彤云阴惨。四周是无尽空濛，而他也是那空濛的一部分。

而在2016年的“现在”，除了战斗的时刻，他变得异常安静，沉郁，温和，甚至驯顺，像心事重重，像怕说错话而三缄其口，像怕做错事而乖得惊人的孩子。
又像是一种彻底的“空”与交付。
那种彻骨的平静，你会讶异它竟出现在这样一个被侮辱被损害的人身上。

他说了很多遍“我不知道”（也像1944年说“hell no”一样说了好多“hell”），绝大部分是真的，只有一次是假的：史蒂夫与他面对面立在出租屋里，问，那天你为什么救我？巴基说，我不知道。
这句不是真的，是谎话。
面对托尼的问题，史蒂夫也说了一次“我不知道”，也不是真的，也是谎话。
但是当托尼质问巴基，你记得他们吗？他没说不知道，而是干脆诚实地回答，所有人我都记得。
他答得非常快，不假思索，显然早就问过自己无数遍。这是最令人心碎的一句。轻惨的一句之外，是海面下庞大冰山。
当那条由黑暗赋予的、血债累累的机械臂终于断了，他半睁着眼睛躺在那儿，像是躺在1944年的雪地里，无怨无尤，无悲无喜，像是累极了，但也平静极了。


结尾处托尼扶着几乎瘫痪的罗迪慢慢行走复健，对应的是身在瓦坎达的史蒂夫与同样需要复健的巴基。巴基主动要求被冷冻，并补充这是“for everyone”，这everyone中包括史蒂夫和他自己。这时他又笑了一下，还是个沉静温和无所求的笑。
他对自己下手做了纳粹对他做过的事情，for everyone。“冬日战士”再次回到冷冻仓里，与影片开头形成如此凄凉哀伤的对比。从1944年到1991年，再到2016年这个民主和平自由的“未来”，世界变了又变，唯有詹姆斯巴恩斯的遭遇没有变。

幸好此时他换上了白衣，这是希望的颜色。黑衣属于鬼魅一样的杀手冬兵，黯淡、浑浊的红衫属于想要隐藏形迹（“破帽遮颜过闹市”）、未来混沌不明的流浪汉。
但最终洁净的白色出现了，阴霾退散，污浊的被筛去、洗濯，借由史蒂夫，希望之光终于照到了他身上。


詹姆斯·布坎南·巴恩斯，在那迢遥的开端，所有故事刚出发之际，你是个人见人爱，俊俏风流，品行优良的好青年，七十年过去了，在一潭又一潭泥污中辗转，在昏迷与清醒、寒霜与人世的交替转换间，你变成了背负血债，“臭名昭著”，遭人唾弃冷眼的冬兵。

但与当初相比，我更爱你如今备受摧残的面容。


（end）



附1：

电影开头，有人在冬兵面前一个一个念出触发词的时候，我想起了斯皮尔伯格那部《A.I》。人类母亲坐在人工智能男孩戴维面前，一个一个地念出七个词：
crru（触毛），Socrates（苏格拉底），molecule（分子），decibel（分贝），hurricane（飓风），dolphin（海豚），tulip（郁金香）。
然而后来这个母亲抛弃了戴维。戴维回到制造他的工厂，发现仓库里都是跟他一模一样的AI机械儿童。后来，他用机械人那漫长得可怕的一生想找回属于他的、独一无二的爱，甚至不惜自沉于黑暗的海底，祈祷了两千年。但最终爱仍只是幻象。

在美队3里，也有几乎一样的情节。属于冬兵的触发词是：货车，回家，一……而在九头蛇“制造厂”的冷冻仓里，也有着不止一个“冬日士兵”。
只有这一个“冬日士兵”巴基巴恩斯，他找回了属于他的、独一无二的爱。
这一次，爱将永不会是幻象。




附2：

是两首诗。


《很久以前》
卡瓦菲斯

我愿意提一提这个记忆，
但它是如此模糊——好像什么也没有剩下——
因为已经是很久以前的事了，在我青春期的日子里。 

那肌肤仿佛是茉莉做成的…… 
那个八月的傍晚——是八月吗？——
我仍然记得那双眼睛﹕我以为是蓝的…… 
是啊，蓝的：蓝宝石那种蓝。



《死》
聂鲁达

假如你突然不再存在， 
假如你突然不再活着， 
以及暗紫色的甜蜜。 
只不过几英里的暗夜， 
乡村破晓时分 
潮湿的距离， 
一把泥土分隔了我们，墙壁
透明
我们却不曾越过，因而生命，
此后，得以在我们之间
安排了重重海洋与大地，
而我们终能相聚，
超越了空间，
一步一步相互寻觅，
从一个海洋到另一个海洋，
直到我看见天际在燃烧 
你的发丝在火光中飞扬 
你带着栓不住的流星火焰 
奔向我的亲吻， 
当你溶入我的血液， 
我嘴里就尝到了
我们童年 
野李子的甜蜜， 
我把你紧紧抱在怀里 
就象重获了生命与大地。




（是啊，开头源自《百年孤独》。美国队长的故事，是他与巴基两个人的“百年孤独”。）


</影评>
<有用数>1640</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>OUKO</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-09 22:25:07</时间>
<影评>

 ——兼论冬兵为什么对美国队长很重要

       2014年《美国队长2》主创在伦敦苹果店的采访，导演罗素兄弟回答：

      “我们从10岁就开始收集漫画书了。”

      “作为一名漫画收藏家，我很清楚我为什么会喜欢上漫画。我喜欢Ed Brubaker创作的（美国队长漫画）系列，那大概是我最喜欢的一个系列。我喜欢拆析漫画，喜欢看人们打破传统漫画模式。我也喜欢他们赋予每个英雄独特的风格，就好比Brubaker那些惊险漫画故事系列。”

      “对我们来说，冬兵是个狠角色，他和队长完全是两种人。你知道的，他并不像队长那般善良有原则。冬兵是一个脾气暴躁，死气沉沉的反派，他们（他和队长）是硬币的两面。相对而言，冬兵更能出色的完成自己的任务——冬兵擅长杀人。队长则擅于保护大家。所以它，这里面就存在一种平衡关系。给电影奠定一种紧张残酷的基调，以此来向Brubaker的原作致敬，这对我们来说很重要。”

      “（主持人让导演推荐漫画）关于队长重生那个系列可棒。”

      “当我还是个孩子的时候，我有时候会觉得美国队长有些过分的爱国。爱国到肤浅。所以我开始脑补史蒂夫·麦奎因的样子，（对此）我一直都有些焦躁。这也是我为什么喜欢Brubaker创作的系列。他对这个人物进行了重塑。这个（重塑后的）人物对我，还有很多人来说，更能够接受一些。他们（英雄）并不是代表着国家，而是代表着原则，和他内心的法典。让美国队长这一角色更能广泛的被现代观众所接受。”

       以上。


      众所周知，美国漫画的运营方式跟我们熟悉的日漫和国漫不同，一部美国漫画常常有长达几十年的系列，画师和编剧换了一个又一个，平行世界、设定重启多如牛毛。而《美国队长》漫画系列，开端是在1941年，封面上狂揍希特勒那本，大家感受一下——电影《美国队长1》里为什么要玩揍希特勒200多次梗？以及封面右下角的……巴基。







        巴基这个人物，由乔·西蒙与杰克·科比创造，作为美国队长的小助手登场，存在历史——显然的——跟美国队长一样长。正在看我这篇文的你还没出生之前，《圣斗士》、《七龙珠》还没影儿之前，《机器猫》之前，《大闹天宫》之前，一直追溯到《三毛流浪记》那年代，美国队长和巴基就活跃在漫画书中了。

        乔·西蒙、杰克·科比，这两位初始创作者皆是犹太裔，在二战那个时候，他们对自由的追求与对行使正义的坚持，投射到了他们笔下的主角——美国队长和巴基身上，并一度鼓舞了对抗纳粹方的士气。

       因此，美国队长与巴基，从创始之初就不是黑色的、灰暗的，不是反派形象。他们是白色的、光明的、正义的自由人，是英雄。

       ——如果我只打算一句话了结命题。

        然而继续往下说。

        美国队长的第一部电影在1944年拍摄（请跟我一起抱着学术心态，严肃认真的看待下面列出的译名和简介）——跟2011年版相差了67年。而彩色动画片最早也可以追溯到1966年，再次感受一下。



                                        （↓ 这是队1致敬 ↑ 画面）



 
        换言之，美国队长+巴基的搭配，在美国漫画迷那边，相当于我们对没头脑和不高兴，大圣和哪吒、黑猫警长和白猫班长、圣斗士五小强、美少女战士五人组的情怀——“卧槽我是看着他们长大的”，“这个梗我知道”，这样。

       所以Ed Brubaker有一天发现翻看漫画书再也看不到巴基，发现漫画公司宣布这个角色阵亡——就像有一天如果我们发现海尔兄弟其中一个不见了，或者其中一个被不认识的新角色替换掉了——可想而知他受到的刺激有多大（然后他就打入了漫威，复活巴基成为冬兵 ——《美国队长：冬日战士》漫画再版后记）

      并且觉得这刺激很大的不止他一个，受到刺激最大的那个还是美国队长。


       美国漫画画师和编剧来来去去，不停轮换，但纵观《美国队长》V1——V7，以及其他系列的所有美国队长相关漫画，包括后来的复仇者动画系列，以及电影，所有巴基的存在，都是存在于所有的美国队长身边，或者说人物经历皆从美国队长身边起始、围绕展开。而所有巴基的死亡，都是所有美国队长的一个心病。

      无论漫画、动画，还是电影，巴基·巴恩斯的生死都左右着史蒂夫·罗杰斯的情绪和判断力。他永远为巴基的死而自责，永远盼望着巴基其实没有死，并且为之一次又一次主动踏入敌方设下的陷阱。

       在那些几十年前的古早漫里，来来回回车轱辘的经典桥段总是巴基被抓——反派用巴基钓出美国队长——美国队长狂揍反派。在巴基消失后的漫画里，经典桥段变成了——假的巴基出现——反派用假的巴基钓出美国队长——美国队长狂揍反派——美国队长伤心那不是真的巴基。

       编剧们对调动美国队长的情绪得心应手，也心知肚明巴基这个人对美国队长的重要性。即使是在卖萌的《复仇者宝宝大战X战警宝宝》里，为了抢回自己的巴基熊，小小美国队长可以带人闹翻整个小镇。



       换句话说，“被有关巴基（哪怕是个玩具熊）的意外情况调动情绪，然后触发剧情”，这就是美国队长这个人物的一项“人物设定”，定死了的那种。漫威出过一页搞笑漫画，《镭射眼VS美国队长》，连X战警那边的角色都知道该怎么把美国队长惹炸掉，然后又把他伤心哭。提巴基就对了。（抢巴基熊也对了）



      于是，这个设定跨越无数平行宇宙，直至Earth-199999——也就是我们最为熟悉的复仇者联盟、美国队长电影系列：MCU（“漫威电影宇宙”，独立编号表示它与漫画里的各宇宙是平行宇宙关系，而非原著和改编的关系）——也没有做出更改。在《美国队长1》里，导演在评论音轨里说，巴基是美国队长擅离职守并深入险境的唯一原因。





      大部分人觉得《美国队长1》拍得无趣得很，抗德奇侠一般的不知所以的存在。但对于漫画迷来说，《美国队长1》里可供挖掘的非常多。在漫画里，史蒂夫·罗杰斯在接受血清之前，又瘦又弱，电影没改变这个设定，电影里改变得最大的是巴基的设定。漫画里的巴基比史蒂夫小四岁，个子矮小，正义感很强，但脾气可不怎么温顺。而电影里这部分设定被转移到了史蒂夫身上，他成了那个“小孩子一般，却还执拗地、勇于上战场的人” （漫画里血清实验之前的史蒂夫身形瘦高），而巴基被设定成跟史蒂夫一起从小长大的，“形影不离的好朋友”(《美国队长2》博物馆剧情，解说词）。





       电影里的“豆芽盾”，其部分便是漫画里矮小但要强的炮仗巴基的影子投射（另一部分是采取原作者自我投射，他们不仅画出了漫画，也曾踊跃参军），而电影里的“詹巴基”，就是漫画里的兄长一般的美国队长的影子投射。漫画里的美国队长是少年巴基的英雄，在他危险的时候，美国队长总会出现。电影里的巴基是少年史蒂夫的英雄，在他危险的时候，巴基也总是能找到他。





  但他们也仍然保留着另一个宇宙里的自己的那部分，美国队长永远能为巴基独闯敌营，而巴基永远跟随美国队长。

       哪怕为了美国队长，巴基在漫画里掉飞机，在电影里掉火车，被敌方捡走。被折磨，被洗脑，被改造得不人不鬼，变成“冬日战士”归来，一旦恢复记忆，冬兵立即就倒戈到了美国队长这一边。







       同样的，在漫画里，在电影里，别说反派不可以伤害巴基，一旦发现他人打着“正义”（当然是贬义）的旗号对巴基不利，美国队长马上、立刻、毫不犹豫的就会站到“正义”的对面去，想尽一切办法，哪怕手段不怎么光明都要保住巴基的安全。



        从《美国队长3》的第一版预告，到如今正式上映，总有很多人惊呼“美国队长怎么这么恋爱脑，竟然为了冬兵跟政府还有朋友打了起来，人设已崩blabla……”

        实际上人设的确有点崩。如最前面的《美国队长2》导演采访，导演说他最喜欢Ed Brubaker所创作的美国队长漫画系列，这系列的几个重点剧情是，冬兵登场、冬兵恢复记忆、冬兵负罪失踪、（内战 ——不管Ed的事）、美国队长之死、美国队长复活、冬兵接盾、审判冬兵。

        其中在《审判》系列章节中，为了证明冬兵无罪，美国队长不惜跟反派谈合作，威胁反派出庭作证洗脑技术的存在，在法庭上当场催眠一“无辜”群众躺枪（律师这个职业吧，有时候其实谈不上有多无辜），让大家体验了一顿被人控制是什么样的经历，被冬兵内心OS“为了救我不顾一切……迷失了自我”。

        看，这就是漫威公司正经出版的漫画里的美国队长的作风，而《美国队长3》的（MCU里这位）仅仅是拦住追兵，拦住黑豹，拦住钢铁侠，拦住各种，让冬兵逃走。






        然后是那个腥风血雨的接盾话题。美国队长复活后，压根不觉得冬兵接了自己的盾有什么问题，开心得很。但是冬兵见美国队长复活，便不肯再干美国队长代理的活。但是美国队长在“死亡”期间，于平行世界里看到那个世界的冬兵死亡，而那个冬兵没有穿美国队长的制服，于是美国队长便执念的认为，如果巴基一直作为美国队长，就不会死，塞也要把那面盾牌塞给冬兵。

    （简单总结，漫画接盾事件中，美国队长的逻辑是，接盾对巴基有好处，那么巴基就必须接盾，不用犹豫。）

     （而在电影里，用丢掉盾牌来表示“你是我的朋友，我不跟你打”，美国队长也毫不犹豫）

     （然后在《美国队长3》的结尾，他也很干脆的就……）

        总之，价值多少多少的振金盾牌，橙色装备，你觉得很重要，他觉得根本不重要。






       而在美国队长系列的另一部漫画《浩克星球》中，一个来自平行宇宙的史蒂夫·罗杰斯，因为战争，巴基死在了他眼前，顿时三观尽毁，堕落为反派。（最后被同样失去了巴基，但是强忍伤痛，没有堕落的另一个史蒂夫杀掉）





       在《美国队长：白》这部漫画中，红骷髅干脆直接的对美国队长抛出一个问题：“国家重要，还是巴基重要？”



      “我知道巴基对你来说有多重要。”——《美国队长3》里娜塔莎的这句台词，不仅仅是娜塔莎的台词，也是漫威的编剧们一直致力于表达的一个观点——对于美国队长来说，巴基的确很重要，他就是如上所诉的那么重要。



       在欧美作家、编剧的普遍创作思维里，英雄们奋勇作战，勇斗大魔王，总是要有个除开“为了正义与和平，为了真理与信仰”以外，不那么“伟光正”的理由。

       英雄们在冒险中，总是要找到一个藏在深深的洞穴中的宝藏、万能药。有时英雄们会意识到它的存在，有时直到故事最后答案才揭晓。而它可以是金钱、爱情、友谊、家庭或者其他，却不是干掉大魔王本身。（好莱坞编剧顾问克里斯托弗沃格勒：《作家之旅：源自神话的写作要义》）

       比如初始的神话母题，伊阿宋的目的是得到金羊毛，但命运同时给他送去了深爱他的美狄亚——英雄们总是要额外获得一点什么。比如弗罗多在《指环王》里摧毁了魔戒，拯救了世界，但拯救世界并不是他最大的目标，他的心所属夏尔，他被允许西渡。比如同剧中，阿拉贡的既定未来是重回刚铎，登基为王，但那也不是他最大的梦想，他最大的梦想，他最想得到的奖励，是能与阿尔温在一起——与索伦和魔戒对战，是弗拉多与阿拉贡的冒险必经之路，但不是他们的结局。为什么《指环王》的电影结局在最终大战结束后拖到很长，因为那些拖到很长的，才是真正的结局，是对主角们的嘉奖。

      比如《泰坦尼克号》，杰克和露丝的爱情是显而易见的主题，但露丝没有停留在爱情死去的那一刻，她继续生活，并找到新的爱情，获得了她一直以来想要的，自由的、开心的人生。

       而在于美国队长，没有看懂这个角色之时，人皆以为他“爱国到肤浅”，也正义到肤浅。甚至不乏认为美国队长就是听命于美国政府的，“喉舌”一类的人物。他存在的目的就是干掉与美国为敌的大魔王们，以及大魔王们，还有大魔王们。

       而他为之奋斗的这些“正义”、“美国精神”啥啥的，对我们这些从小就接触历史、宗教、各国党派，各种杂七杂八主义，其中不乏反人类反社会观点的“新新人类”来说，也是连反驳都懒得反驳。再加上美利坚的名字当做英雄称号，这个角色如果只看表面，除了演员英俊相貌，几乎是毫不讨喜的。

       这是个很孤立的人物，他一没有“黑暗的过去”可供人性挖掘，二也没有什么个人的，自私的，特别特别想要的“my precious”，能让他为此展现另一方面人性，甚至可以支撑住他撞上北冰洋后还能从那里爬出来去追寻，去欢乐大结局——看上去是这样。

       他仿佛只拥有正义。

       生来只为揍希特勒200多次。

       所幸漫威编剧们，在长达几十年的剧情、人设拉锯战中，终于搞明白美国队长并非美国国家拟人，也非二战意识形态延续，也不是挂个队长名号的复仇者团队背景板。他是一个超级英雄角色，但他还有一个普通人的名字是史蒂夫·罗杰斯。他们纷纷开始思考，这个史蒂夫·罗杰斯，取下面罩后是个什么样的人？他真正想要的是什么？

       在漫画《过时之人》里，美国队长一觉醒来，从二战来到新世纪，看到了世界的和平，美国的繁荣，同时也看到了巴基的幻影。



    然而这个时代并没有巴基。巴基“留在了1945年的冰海”，于是他的一部分也被留在了二战时期。他想，既然奇迹发生在他身上，那么也许可能再次发生。也许巴基没有死，他也能回到二战时期，与巴基隐姓埋名，一起流浪，即使不当美国队长也没问题，他不在乎。



       而在电影《美国队长2》里，这人不知道能让自己开心的是什么事。他去博物馆看过去的影像，在巴基的展板前久久矗立。咆哮突击队的所有人都去世了，霍华德也去世了，佩姬老得神志不清，退伍老兵中心的老兵们跟他也不是一个时间线上的老。他就像一个坐牢坐了几十年才被放出来的人，发现大街上没有任何他熟悉的人物和事物。他为了正义，为了他人，为了全世界，在这个陌生的新世纪继续奋战，他有了新同事，新团队，新领导。

        然而他没有可以交心的朋友，没人教他怎么跟女孩子搭讪，他一个人在家里听二战年代的老唱片。





       直到摘下冬日战士的面罩。

       即使黑寡妇、猎鹰纷纷劝说他“他已经不是过去那个人了”“别挖太深”，他仍然执着的说：“他会记得我”，“我要去找他”。

        他执着的对冬日战士说：“你认识我，你从小就认识我。”



      是的，巴基就是美国队长故事中的那个宝藏、私人事情、冒险奖励——美国队长的演员克里斯·埃文斯在接受采访时说，“美国队长面对太多斗争，太多的困难他都冲在最前面而在最后才离开，有一点私事，有巴基这么一个角色存在，是对他的奖励。”

        所以在那些并非非黑即白，而是在考验神性与人性的问题上，他都放弃成神，选择巴基。

         所以无论漫画里，还是电影里，“走到世界尽头也要找回巴基”（《浩克星球》），都是主线任务之外，对美国队长个人来说，最重要的任务剧情。经历了当年巴基从漫画中消失的读者、编剧们，纷纷执着于这个。美国队长自己更是无比执着。漫威公司从上到下都在真情实感这个，导演采访，演员采访，纷纷表达的都是这个。所以别怪看完电影后，观众们跟着一起真情实感上。

         那么，美国队长到底是个什么样的人？

         ——“只是一个来自布鲁克林的小子”。《美国队长1》里，史蒂夫·罗杰斯对红骷髅说。

        ——“我是布鲁克林的。”《美国队长3》里，他再次对着某个来自皇后区的小子自称。

        这个人从来没有觉得自己是正义的化身，没有觉得自己是神，他只是去行使正义，并且为了行使正义，常常还使用一些小手段。比如编造经历参军。






      他不是毫无缺点的圣人，他在二战战场上杀过人，而不是举着一本经书四处劝纳粹和九头蛇放下屠刀，吃素向善。他演过舞台剧拍过电影卖过国债，他在有钱人、政客、明星中间周旋过很长时间，将他从那个愣头愣脑，在电影院里就能跟人掐起来的布鲁克林小子，磨砺成了只能偷偷在笔记本上画猴子吐槽自己的“成熟男士”——但他还是那个布鲁克林小子，一旦决定要做自己认为的正确的事，违反军令也在所不惜。



       在《美国队长2》里，他这个“缺陷”依然没有改，他认为把九头蛇和神盾局一起干掉才是对的，然后他就去做了。之后他觉得自己对于国家，对于世界，该做的事已经做完了，便决定要去唤醒巴基，哪怕因此他可能会面对很多问题——比如说，冬兵的存在一旦被世人知晓，就会成为美国队长这个伟光正形象的最大污点。而在一些主角酷拽狂霸叼，一心往高处爬的小说里，在一些主角大公无私，为国为民的影视中，冬兵这样的角色确实是被设定出来让主角亲手干掉，以衬托主角的光辉形象的。

       美国队长没有黑暗的过去，但是冬兵有。





       然而在美国队长、冬日战士这两个身份之外，他是史蒂夫·罗杰斯，而他是巴基·巴恩斯。他们近一个世纪前就认识，他们知道对方父母的名字，知道对方小时候的糗事，有共同的快乐的回忆，也有在战场上相互扶持、保护对方后背的经历。他们是朋友、是战友，是生死之交，是彼此仅剩的家人。他们跨越无数个宇宙相识，在无数个宇宙中他们形影不离，在他一无所有的时候，他身边至少还有一个巴基。





       而这份感情，简单的将其定义为亲情、友情、军中同袍情、乃至爱情都不太准确。如二次元中常见的天使双生的设定，有那么一个人，是自世界诞生之初（1941年），便与你一同被创造出来。当你成为光，他便遁为影，然而光影永远相随，“如硬币的两面”。这样的联系和感情，实在不能单纯的去定义，去分类为某一种，如同一个人不能定义自己的灵魂。

        “Soulmate” ——在《美国队长：白》的合订本的前言里，《美国队长》系列电影的编剧斯蒂芬·麦克菲利与克里斯托弗·马库斯的确如此定位那两个人。

        “我不能失去巴基”， “我不会再抛下你”，“我会陪你直到最后”，“没有巴基没有未来”，“巴基，你还记得我吗？“——从漫画，到动画，到电影，都在证明，巴基对美国队长来说，就是如上所诉以及如上所诉那么重要，是阿喀琉斯之踵，超越一切，超越“所谓的正义”。








      个人的，自私的，特别特别想要的。如果二战时，撞上北冰洋前一分钟，巴基的声音从无线电里传出来，说：“我没有死，史蒂夫”。《美国队长》，一集完。

      当然，我的意思是，如果巴基没有死，他即使断手断脚也会找去冰海里挖出史蒂夫——“那个布鲁克林来的小子，打架从来不会逃跑，我得看着他。”（《美国队长1》原台词）而史蒂夫受到巴基没有死的心灵鼓舞，大概是爬也要从地狱里爬出来——他的确爬过。在另外一个宇宙，在复仇者动画片中，美国队长陷入死人之国幻境，但是巴基的灵魂不在那里，抱着巴基不在的冥界就是假冥界的想法，他打破了幻境。





        说回“正义”。对史蒂夫·罗杰斯来说，正义不是法规条款，而是他自己所选择的方向。“他们（英雄）并不是代表着国家，而是代表着原则，和他内心的法典。” 而“政治正确”，巴基就是史蒂夫的政治正确，或者说，指责受害者，在哪里都不会是政治正确。所以在《美国队长3》里，不分青红皂白一定要抓走巴基，并格杀勿论的联合国，只能被美国队长视为政治不正确，而加以反抗了。

        而漫画里的美国队长为了巴基——冬兵的事，也跟政府军方总统等等各方面掐过好几轮，对他们打算审判冬兵一事提出质疑和反对，为冬兵尽力辩护，并说出“你在谴责枪，而不是扣动扳机的人”这样的话。







        巴基的本性是没有罪恶的，而冬兵是无辜受害者，“是受折磨最久的战俘”（导演语），认为巴基不正义，漫画里的美国队长和电影里的美国队长都有话要讲。认为冬兵是杀人战犯，那是不去指责加害者，不去指责九头蛇，反而指责受害者的不义行为——三观不正，政治不正确，牺牲巴基，为真正的罪恶洗地。美国队长就是这么认为的。

        而这样的观念继续延伸，到内战这个话题上。漫画里，因为《超级英雄注册法案》而被公开真实身份，招来反派报复，死伤了不少超级英雄以及他们的亲友。电影里，因为签署《索科维亚协议》，超级英雄们将不能擅自行动，将听命于联合国派遣——即使有危险近在咫尺，即使联合国派他们以正义之名摧毁一个国家。

        站在最高权力的一方，便是正义？

        还是听从自己良心的判断？

        在《美国队长2》里，美队对冬兵说：“会有很多人因此（洞察计划）而丧命，我不能允许这样的事发生。”

        在《美国队长3》里，美队再三表示他不会签署《索科维亚协议》，唯一的一次松动，是钢铁侠表示如果他签署，抓到巴基后，他们可以让巴基过得好一些。



        再往后，只要编剧和导演没换成贴吧聘请人员（阿里影业事件），只要把握大方向的高层没抽风，想来美国队长也不会丢掉原来的那些想法——为自己心中的正义而战，而非条款上的正义。哪怕拦在前面的“正义”是冬兵—— 好吧，一盾敲晕，回头再议（队2里就是这么干的）。

        所幸在队3，冬兵说：“我已经没有做坏事了。”

       冬兵——巴基回来了，队3里他们再次并肩作战，一如曾经在布鲁克林的街头巷尾，在二战战场，在1941年的漫画第一集。











        ——好了，读到这里，如果因为我写得太长，你被搅糊涂了，还是不明白美国队长是个什么样的人，不明白他干嘛拼了命也要维护冬兵，不惜跟钢铁侠阵营作战也要反对政府的法案。请拉上去重新阅读最前面几段，请根据导演的推荐，阅读Ed Brubaker所编剧的美国队长漫画，以及电影先导漫画。

        请重新观影《美国队长1》、《美国队长2》，然后再来重新观看《美国队长3》。       

        完。

==============


        -------如果你是在看到”美国队长是九头蛇“这系列新闻后，再看到我这篇文章，不明白为什么我只字不提这个大事件，也请拉上去，看到我在文中所说：美漫里的平行世界、“设定重启”事件多如牛毛，编剧画师来来去去的撤换。

        这说明什么？——很多次的编剧突然脑袋一拍就改设定，很多次的高层决策突然就抽风，发动一系列很偏激的“大事件”。比如DC的超人曾经当过前苏联的超人，为社会主义战斗过，蜘蛛侠也“黑化”过，还有人物画着画着就被彻底抹杀，当做“没有存在过”。这些脑袋一拍的剧情惊爆过无数次，直到最后反转，或者换个编剧推翻前面发生过的一切。

        再比如漫威漫画宇宙里的主宇宙——编号616，其实去年就炸成了碎片，我们在现今连载的漫画中看到的各位美国队长，其实是来自各个平行世界的&quot;同一个人在不同的空间中的存在”，出生背景、成长经历皆跟616那边的初始设定有区别，跟电影宇宙的设定当然也有区别。白马非马。

        换言之，你刚刚听说的，是一个某某编号平行世界的美国队长。而这个美国队长前一阵子才蹦出来，他的故事还在连载中，是以我写这篇文章时没提到过他。因为连我都不知道他会蹦出来，也不清楚他的故事会往什么方向脱缰而去，因此我无法具体评价他。

        但 “美国队长是九头蛇”这个大新闻，或者说大噱头，倒是75年来头一遭，新任编剧完全无视过往的设定，以通过重新塑造美国队长，满足自己对当前政治时事的看法——如果你不是道听途说，而是看到相关新闻、帖子提及这个大新闻，请花点时间点开页面仔细看看报道和大家的评论。

       并且他的这个看法（以及做法），在国内外都引起强烈反感，美队的演员表示抗议，漫威影业CEO也转推表示抗议。（链接）

       这是从未有过的极端改设定事件，粉丝很生气，漫威内部也有很多人不高兴。但是很多搞不清楚因果关系的看热闹路人，把这当作了“真相”，以为这是漫画里一直藏着掖着的，而电影里也将是这样的设定。我已经在很多地方见到很多人说“难怪《内战》里钢铁侠要跟美国队长打，因为美国队长是九头蛇“。

       其实完全搅浑了。

       电影与漫画是平行宇宙，设定和故事线从一开始就不同。比如漫画里的内战比电影里惨烈得多，比如漫画里改造冬兵的是前苏联，比如漫画里制造奥创的是第一代蚁人皮姆博士。并且“漫威漫画”和“漫威影业”目前是分家状态，“漫威影业”直属迪士尼，不必听从于“漫威漫画”的指挥。所以电影那边的设定基础是漫画，但实则不会被漫画牵着鼻子走。

        而漫画画到最后恐怕也会让欣喜的美国队长黑们失望，会发生反转。只不过恐怕没有人会在乎，大多数人看个标题看个热闹就走，不会在乎后续，不会在乎漫画里的故事到底在讲什么。
   
       看热闹的路人们只会记住“美国队长是九头蛇”这个热闹，正如他们看完电影后，不管电影如何暗示冬兵是被人控制，只因为最后太热闹，结果只记住了“冬日战士杀了钢铁侠爸妈”，然后到处说出自己的理解，任凭粉丝再怎么努力解释也不会有更好的舆论结果。

       对此我只能直接上图。

        


      另附：美国队长诞生75周年纪录片


</影评>
<有用数>937</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>是个大哥</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-05-06 07:25:21</时间>
<影评>

刚看完电影整个人的状态都是：

what the fuck？？？？？？这一场猛架到底是为了什么？？？？？？为了什么？？？？？？
我愿意听任何人给我一个合理的解释！！！
毕竟我也是一个漫威的脑残粉，原来就这种套路爱得不行不行的。美队和钢铁侠在我眼睛跟前晃就能让我开心得不行，但是，我也总会长大的。
首先这是一部很好的标标准准的爆米花大片！棒极了！漂亮的打斗，好笑的插科打诨，大帅逼美国队长以及大美女黑寡妇，当然还有和美国队长亲嘴的他的前女友的外甥女，不记得叫什么了。:)好到不能更好了。

但是告诉我他们这一架到底是为了什么？！！！！！

首先在我认为超级英雄的初衷就是减少战乱平息怒火，最终的目标就是为了保护美好的地球家园，减少点儿损失，少砸几栋楼，少死几个人，最终他们可以下岗，世界仍旧美好和谐。

是不是！！！！！！！！！！！！！！

但是呢，这部电影里讲了什么！！！

超级英雄毁了我的家园！抵制他制定法案，限制他们的力量！！！队长：我不同意！！！！揍你！

黑豹：你发小杀了我爸爸我要杀了他！ 队长：我不同意！！！！揍你！

钢铁侠：你发小杀了我爹妈！！我要杀了他！ 队长：我不同意！！！！揍你！

到了最后，超级英雄们狠狠地干了一战猛仗，法案最后也不签了，可怜到不行boss关起来只是为了让花生出场两个镜头，电影问题的核心人物冬兵也又给冻起来了，做一个人畜无害的老冰棒，队长给钢铁侠写了一封道歉信，妮妮便偷笑着原谅了他，被关起来的超级英雄也都全部在美队的带领下成功越狱，一切和好如初，一如往常，友谊的小旗又冉冉升起，一切皆大欢喜。这也就是说他们除了砸了点儿楼，意外搞死了几个无辜的平民，爆了点儿飞机，搞了点儿混乱，他们什么也没干！！！

什么也没干！！！！！！！！饶了一圈，说一圈我希望世界和平减少战乱，为了地球的鬼话，接着砸楼然后一切又重回原点。我们又是复仇者联盟啦！虽然我们不在一起，但是有事儿call我哦！

棒极了。

猩红女巫接了漫画里硝化人的锅，一个没留心把楼砸了，推动超级英雄注册法案登上舞台，然后被钢铁侠软禁在了一个至少看起来有五星级的斯塔克大厦里，后来被螺丝将军关在了监狱里，关了两天，美队来到，然后她越狱了。
越狱了。
&lt;图片26&gt;
好像没有人记得她把楼砸了。也没人在意死了多少人了。
哦是的，她愧疚她愧疚极了，她哭得伤心，她不想那么做，她想要救人。的确是，但是换言之，假如我在我不受控的情况下在公共场合进行了一次毒气排放，我也不想那么做，我愧疚极了，这不是出自我本人意愿，但是我仍旧要承受别人异样的眼光和嫌弃的谩骂，这是我应该承担，因为那是我的所作所为。然而，对于猩红女巫来说，眼泪和愧疚解决不了任何问题，除了她蹲了那几天短暂的号子，我几乎没看到她为自己的行为所承担的任何责任。

能力越大责任越大，但是能力越大是否真的承担了自己的义务，为什么能力越大的人总是能逃避他的责任，电影中如此，生活中也是如此。

冬日战士，冬兵，一个被九头蛇洗脑的成为武器的好人，他在无法控制自己意志的情况下杀人无数，杀害了钢铁侠的父母。他无法控制自己的意志，没有选择，但在一切又都真实的发生过，他双手沾满鲜血，这一切是不是一句“做这些事情的人都不是我，我无法控制我自己。”能够一笔勾销的。这是一个没有定论的问题。

但是，这在我看来不行，假如我是受害人的家属，我想也不想二话不说就要拿刀砍他，我不是圣母更不高尚。但是队长的行为在我看来他是在强行逼着其他人做高尚的圣母，我在队长身上除了包庇自己的发小，我并没有看见什么。

队长：你听我说史塔克，那不是他想做的。
钢铁侠：他杀了我爸妈！我要揍他！
队长：那不是他！别！
钢铁侠：拦着我！揍你！
队长：那我也揍你！
冬兵：揍你！

道个歉不行吗？？？？大家都是成年人了坐下来谈谈不好吗？？？当然不好，谁要花钱看他们坐下来谈心哦。:)


全片最让我印象深刻的一句话是，那个可怜的反派小哥说：“耐心和经验可以让我做成所有事。”
的确，漫威的耐心和圈钱的经验可以让他们做出无数部完美的爆米花大片。

当然我本来不该对一部爆米花大片有什么要求和过高的期望，毕竟我们来电影院都不都是为了看那点儿炫目的特效和逗乐的贫嘴吗。但是对于一个非常喜欢和看过漫威内战原著漫画的粉儿来说，这种幼稚愚蠢并且毫无意义的剧情，令我难以接受。

漫画里内战的主旋律以《超级英雄个注册法案》为主旋律，以钢铁侠为首支持法案保护平民利益限制超级英雄能力为支持派，和以美国队长为首以保护超级英雄的权益和安全，尊重每个人的自由的反对派，这两种不同的思想进行的抗争。

这就仿佛在问，你昨天的救命恩人今天却失手杀害了你的亲人，而你是愿意原谅他还是把他送进监狱。这是一个没有准确答案的问题，而电影当然也毅然地放弃了这个难以讲解清楚的道理，把法案进行了极大的弱化，让法案仅仅变成了一个让两方干仗的理由。而主旋律也变成了美国队长拯救洗脑发小的言情剧情。

即便放弃法案这个大旋律，电影也可以从冬兵“不受控无意识”杀人是否有罪的方面进行渲染，然而这也不重要，打完架把他冻起来就是了。

这简直是对剧情对资源的浪费。

================================================================
以下漫画内战剧情：

首先：
神奇的蜘蛛侠#531话中 蜘蛛侠在与和钛甲人战斗中在林肯座像前拉开了内战的序曲
&lt;图片9&gt;
革命将要掀起一个新的社会秩序。

在漫画内战2006 内战01中新战团(New Warriors)的既是超级英雄又是真人秀明星的四个成员试图逮捕藏匿在康涅狄格州斯坦福德市的四个超能力罪犯，在打斗中硝化人（Nitro）使用了他的自保能力，将在场的超级英雄和斯坦福德的大片地区化为尘埃，死伤人数高达数百人，而这一事件的过程被录像机全程记录了下来。
&lt;图片10&gt;
然后这个锅在漫画里被猩红女巫接了下来，控制叉骨自爆的时候把楼炸了，成为了推动超级英雄注册法案的一个大事件。
&lt;图片11&gt;
这件事儿闹大以后，在钢铁侠参加死伤者的葬礼时一位死者的母亲在葬礼上大骂托尼∙史塔克是肮脏的人渣，用他用钱滋长了这些社会毒瘤（超级英雄复仇者）。同时在场的彼得∙帕克（蜘蛛侠）用相机记录下了这一幕。
漫画里这位哭泣的母亲，就是钢铁侠在展示完自己新技术之后（年轻的妮妮简直可爱死了！！！！）等电梯的时候遇到的黑人女士，她死去的儿子就是钢铁侠之后说过前程美好但他们却把一楼砸在他身上的黑人少年。

此时公众把负面的情绪都指向了超级英雄，霹雳火（乔尼∙斯托姆）在一家夜总会外遭到袭击被打的昏迷不醒。在斯坦福德惨案中失去儿子的律师的号召和一系列袭击事件加剧了对《超级英雄注册法案》的提出和推行，而斯坦福德惨案成为了压死骆驼的最后一根稻草。政府终于决定推出《超级英雄注册法案》（超级英雄注册法案是一项强制执行的法案，要求所有的超级英雄必须接受政府注册成为国家公务员，受政府和法律控制，为政府效力）。而拒绝法案的超级英雄将成为国家的罪犯。

&lt;图片12&gt;
漫画中袭击事件
在复仇者内部的会议中对于《超级英雄注册法案》也产生了不同的意见和分歧。

钢铁侠托尼·史塔克第一个站出来说：“超级英雄注册法案是让我们合法化，而不是毫无法律束缚，要让我们对公众负责，斯坦福德事件让我们从宿醉中清醒过来，如果能让民众们睡得更安稳，做政府的公职雇员有什么问题？。”
&lt;图片13&gt;
但美国队长史蒂夫∙罗杰斯认为则认为注册法案的计划将使超级英雄分裂，让其自相残杀。

到这里电影和漫画剧情还能接上，但接下来，编剧就开始大刀阔斧的改了。

漫画里，史蒂夫不同意然后跑了，走上了一条危险的道路。

法案即将生效，玛利∙亚希尔希望美国队长顺从美国人民的意愿逮捕那些拒绝签订法案的超级英雄，而美国队长则说：“你在要求我逮捕每天都在冒着生命危险拯救这个国家的人。”政客将随意给超级英雄扣上罪犯的帽子，这极大的损害了超级英雄的利益和自由。希尔决定对不配合的美国队长投射镇定剂，于是美国队长逃出神盾局之后转入了地下活动，组织起反对派，站在了人民的对立面上。
&lt;图片14&gt;
&lt;图片15&gt;

在复仇者会议上的旁观者（Watcher）正注视这一切，揭示着内战即将开战，变革开始。

而在另一边内阁会议上，以钢铁侠为首的拥护党提出将要亲自捉谱美国队长。拥护党和反对党对立形成。
电影里这时候，可怜的反派就假装冬兵去炸签署法案的大楼去了，把黑豹他爹炸死，把黑豹牵扯进了战争。

搞死了我爸不说，还有一群人说我长得像蝙蝠侠，歧视我的猫耳！你们懂屁！

漫画法案成立后，彼得∙帕克（蜘蛛侠）在记者会上首先公开了自己的身份。而蜘蛛侠的身份公开后就在自家门口受到了美国队长粉丝平民的袭击，这意味着超级英雄的身份的公开后将遭到的危险和在群众中也跟随超级英雄的分裂分裂成了不同的派别。

电影里的小蜘蛛真的是超级可爱和蚁人承包了百分之八十的笑点，真是爱死我的蚁人斯科特宝宝了！！！
&lt;图片16&gt;
法案成立后，彼得∙帕克（蜘蛛侠）在记者会上首先公开了自己的身份。而蜘蛛侠的身份公开后就在自家门口受到了美国队长粉丝平民的袭击，这意味着超级英雄的身份的公开后将遭到的危险和在群众中也跟随超级英雄的分裂分裂成了不同的派别。

在拥护党和反对党的第一场战斗时，双方激战激烈，一个克隆的索尔（托尼在复仇者第一次会议时藏下了索尔的一缕头发）从天而降重创了以美国队长为首的反对党，杀死了反对党中的歌利亚（Goliath）。此时目睹了这一切的苏珊·理查兹（隐形女）和蜘蛛侠开始怀起了自己的立场。钢铁侠托尼∙史塔克也让一些反派人物加入了复仇者对反对党的战争中，这使内战的局势更一步的加剧甚至失控。
&lt;图片17&gt;
隐形女帮助反对党
这一块黑寡妇接了隐形女的活儿，给美队放水让他们离开。
&lt;图片22&gt;
记得这一幕，黑寡妇这样对冬兵说，毕竟他俩也是有过一腿的人啊！！！

漫画里反对党和拥护党中的超级英雄纷纷倒戈向敌对阵营倒戈，蜘蛛侠决定离开复仇者，蜘蛛侠与钢铁侠开火，钢铁侠命令不要开枪，但为时已晚，蜘蛛侠遭到了重组后的复仇者成员—“南瓜头杰克”和“小丑”的追杀。同时，神奇四侠中的雳火和隐形女也加入了美国队长的反对党阵营。

美国队长带领着反对派在反物质地带的监狱引发了一场突袭，双方党派重组形成后最后的战役也一触即发。
&lt;图片18&gt;
对比电影：

毕竟电影能力有限，要把这一百多个伙计都搬上来，我们这俩小时也不用干别的了。

神盾局打算锁死莱克岛的传送门困住反对党，而斗篷此时一个发功将所有的超级英雄传送到了纽约。是的没有错，这群疯子，不，超级英雄简直要干翻纽约。伤亡惨重，神奇先生因保护妻子（隐形女）而被一枪射撒气，假索尔被一锤砸开了花，反对党占据了上风。

而此时美国队长也将钢铁侠制服在地，正当美国队长要给钢铁侠最后一击时，一群美国平民上前拦住了他，他望着一遍狼藉的纽约，终于明白为超级英雄内战买账的人终究是普通的民众，将受到最大伤害的也将是这些无辜的平民。

&lt;图片24&gt;
美国队长决定投降，通过自己的妥协换来和平减少对人民的伤害，命令所有超级士兵撤离战场。
至此结束了超级英雄的内战。

最后以钢铁侠托尼为首的拥护党胜利，开创者计划启动，众合国的每一个州至少拥有一支超级英雄战队，打造新英雄改造旧英雄的风潮牵起，而托尼更是成为神盾局的总指挥并且得到了政府的重用，一个新的超级英雄和时代到来。而美国队长则被关进了监狱，一些美国队长的追随者仍在地下活动着。

而这一切并没有结束，投降的美国队长被送到法庭进行公开审判时，人们对他恶言相向，向他大喊大叫，仿佛忘记了史蒂夫为他们为这个国家所做的一切。红骷髅派人在人群中暗地枪杀了美国队长。
美国队长的死亡意味一个英雄时代的过去，美国队长心中对美国的自由与希望也随着他的离开而消逝。美国队长的英雄时代就此成为历史，自由和拼搏就此消亡。仿佛这一切就此画上了终点。
&lt;图片27&gt;

但在漫画内战2006 坦白中 美国队长史蒂夫被押往监狱，他在监狱里对铁栏外的钢铁侠说：“你以为我在这里就意味着你赢了？我知道拼搏的意义和他要付出的代价，可你只会妥协。在所有动物中人类是唯一一种残暴成性的动物，只有人类可以做到冷血地自相残杀而面不改色。只有人类会为了肮脏的报酬去烧杀抢掠那些跟他们无冤无仇的陌生人，而暴行之余，人们洗干净自己沾满鲜血的双手，并且宣扬着全人类的手足之情——用他们那肮脏的嘴巴。知不知道这是谁说的？就是你！是你引发了这场战争！你凭一己之见带来了这一切，我很想知道是他妈什么让你觉得该这么做！你凭什么是道德的天秤？你要怎么面对那些因你而逝去的人？告诉我的指挥官大人？“
——“这值得吗？！“

而托尼只是带着面具说：“你就是个可悲的输家，美国队长。
&lt;图片20&gt;
&lt;图片19&gt;

这一切看起来都已经结束了，以钢铁侠的胜利和美队的失败而告终，可是一直到直到美国队长遇刺身亡后，托尼最后再次见到了史蒂夫。

托尼说自己预见未来的将要有一场超级英雄的战争，他看到数以千计的人们因为战争而死亡，他想要在战争发生前阻止这一切的发生，可他无从下手。他意识到超级英雄应该秉法做事，超级英雄的力量应该得到牵制，超级英雄不该因为他的超能力而凌驾于法律之上。他认为他这是正义之举，他在挽救人们的性命。可钢铁侠也明白他为了自己达到自己的目的不择手段，实行了许多不义之举。他知道最可怕的一切已经发生了，他无法面对的一切已经发生了。托尼抱着头盔说，有一句话我很想跟你说但是再也不能了……

直到他最后对史蒂夫的遗体说：“这一切都不值得。”


你可以说是不受控的超级能力令人畏惧，更可以说是普通人类忘恩负义，当我在电影里看到往日拯救世界的超级英雄被被他们所保护的普通人类关进监牢里时，我心里也愤愤不平，而人类就是如此，自私自利，当你身怀超级能力帮助他时他觉得就像电影中罗斯将军所说一种义务，但是假使你侵犯了他们的利益，人类将第一个出来抵制你，这就是人类的劣根性或者说原罪。

而史蒂夫的担心又何尝没有道理，超级能力被政府控制，不再自由，谁又能保证这些能力不被政府中拥有邪恶心思的人所控制，成为毁灭这个世界的武器。而我们也并不能因为一个事物的强大而就去控制他，强行管控他，这不合理也十分狭隘，超级英雄他们需要与普通人一样，拥有自由和说不的权利。

而钢铁侠，他保护着多数人的平民的利益，他坚信超级能力必须得到制约，而我也同样这么觉得，任何一种凌驾于法律之上不受控任其发展的事物，最终都将走向毁灭。

钢铁侠在这场战争中以自己认为的方式拯救着世界和生命，而同样美国队长也以他的方式捍卫着超级英雄们和这个民族国家的自由。他们站在不同的角度上捍卫着自己的道路，又如何分辨谁对谁错，他们拔刀相向，为心中所念战斗，为人民战斗，但最后失去的却是彼此，却是和他们曾经并肩作战的战友。

这场战争又有什么对与错，没有绝对的对错，对错也只是相对的，从古自今，战争变革又有什么对错输赢？往往是胜者王，败者寇罢了。

这就是漫画内战留给我们的问题。这场战争到底谁对谁错谁输谁赢，说到底，或许最后还是钢铁侠那句话：

这一切都不值得。
================================================================
而电影！

所有的这一切具有思辨意义的内容，统统没有表达！！！！！！

但我要说，所有人都该会自己的所作所为负责，做错了事情就要付出代价，不论你是谁，不论曾经做过什么，责任永远于你的行为同在，这将永远不会改变。


漫威拥有人才、物力、财力、一个好到爆的剧本、一个牛到不行的剧组。一个拥有如此顶尖的力量的团队所做的不该仅仅只是让我观众在电影院捧着爆米花开心，我们不该忽略电影本身的艺术价值。电影是艺术、审美、思想、文学、构图等等的合集，他该是一个严肃的认真的，能够让进坐在黑暗去感受去有所感悟的过程。
“耐心和经验可以让我做成所有事。”
是的，漫威的耐心和圈钱的经验可以让他们做出一百部一千部完美的爆米花大片。就像吃完的爆米花，吃完以后也再记不起来什么了。少一点套路多一点真诚，我们想看的不仅仅是这种无脑的爆米花大片，少圈一点儿钱，多一点儿认真，看看隔壁DC，口碑和当初漫画的情怀比钱更重要。
你要是说电影和漫画必有区别，这的确，无法反驳，我们不能要求电影和漫画一模一样，这不现实更不可能。但“电影是电影，漫画是漫画”这种论调也绝不成立，因为不论如何这部电影就叫做《内战》，拍得就是美国队长、钢铁侠，他们就是属于漫威惊奇漫画里的人物，谁能把他们孤立分开？
现在漫威简直把观众惯坏了，觉得大片就该爽突突突打打打，揍来揍去，火花大炮满天飞，在这种大片里要求点儿剧情和深度那就是有毛病，矫情，太高大上，漫威既然拥有一个世界上几乎最顶尖的团队，我竟然不能出了特效要求些别的？他们忙着用套路圈钱，大家就等不跌地热情洋溢的去送钱。如果说一个忽略电影本身的艺术价值，片子只需要爽就够了，开心就好，那每年评奖做什么，要那么电影协会有做些什么。
=======================================================================
当然，如果你要诟病BVS前面对路人粉来说破碎的剧情，是的，前面剧情破碎，你妈就是我妈的梗狗血毫无过渡得也不可厚非。但是也看到了DC对原著的尊重和还原，对构图的精美和关注，以及的确有另我非常喜爱的台词和细节。比如那幅暗含深意的“恶魔来自天上”的油画。
而超人之死对比美队最后脱离原著的剧情，虽然我们都知道不管是超人还是美队他们死亡都代表着复活，但相比来说DC显得更有诚意，剧情也更没这么儿戏。

最后

这他妈真的是你前女友的外甥女啊！！！！就那样亲上去真的没问题吗？？？我正直的队长？？？？？


最后的最后
我才是最惨的！！！！！
&lt;图片28&gt;

再见。

weibo：@杀手老袁

</影评>
<有用数>968</有用数>
<没用数>336</没用数>
</review>
<review>
<作者>白羊女王M</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-05-06 16:28:19</时间>
<影评>




说在前面：

1.	希望每一个人在看本片之前，能先去复习一下MCU的电影，毕竟Marvel的电影从某种意义上来说是一年出2本的连续剧（并不是）

如果没时间看全部，至少能看过美队1、2以及复仇者联盟1、2，至于你跟我说你看妇联遇到了不认识的角色和看不懂的剧情……那还是请你把MCU的电影补全吧╮(╯▽╰)╭

2.	我不是考据党也没有系统的看过原漫，更多是基于MCU本身了解的角色，所以我说的都是我对于MCU角色和电影的解读。 

3.	所有的分析只是我个人看法！如果对我的解读感兴趣的或者有疑问的，欢迎讨论，如果我有说错的或者记错的，也欢迎指出，但不希望有小伙伴来跟我掐谁一定是对的谁一定是错的或者这个演员我不喜欢这个角色就是脑残，毕竟每个人喜欢的不一样，就跟标题一样，你有你的立场，我也有我的，对伐？


Ok，开始吧。


关于故事

看完电影的第一时间，我整个人是懵的。

信息量很大，打斗精彩，故事环环相扣。

一本将近2个半小时的电影，被罗素兄弟拍的高潮迭起目不暇接。

你根本不会感觉过去了那么久的时间。

说到底是个很简单的故事，我尽量不剧透…….太多。

一次次恶性事件的发生，让超级英雄在保护世界的同时，也不可避免的伤害到了普通人的生命与家庭。于是不同的声音出现，大家开始质疑英雄，政府或许为了在关键时刻提（wan）升（hui）自己的形象，决定起草法案，对超级英雄进行管控，美其名曰是为了更好为人民服务，但谁知道其中含有多少政客的私心。于是有的英雄愿意接受管控，有的英雄质疑政府的目的，在一个一个事件的推动下，英雄分为两派，内战爆发。


在这样的一个背景下面，每个人立场的选择，就变成了故事的关键。

导演在每个角色身上，都花了很大的功夫，你只要联系之前电影的内容，就能发现每一个角色的成长或者改变，所以快去补电影啦（敲黑板）。


接下来我们来说角色。

就从戏份少的先开始好了，额，可能会被鹰眼用弓抽。


鹰眼——真正的英雄会到需要他的地方去


很多人有在说，不理解这个在开始大家选边站的时候都没出现，并且已经选择退休的家伙，后面为什么会突然加入Team cap？

其实一点都不难理解。

妇联2的时候，我们知道了鹰眼有家庭，他也确实表示了再干一票就退休，所以在要求签署协议的时候，他选择了不签署直接退休（电影中第一次要求英雄签署协议的时候，政府惺惺作态的表示你不签也可以，你退休就行了）。

后面在Team cap需要找帮手的时候，队长和猎鹰肯定联系了他，毕竟他们可选择的人太少了。我相信有可能一开始鹰眼甚至是不愿意出马的，毕竟他一直想回归家庭。但我们都忘记了一个关键因素。

绯红女巫Wanda。

复联2的时候，Wanda的哥哥快银为了救鹰眼和一个小孩牺牲了，这个对于Wanda来说在家园毁灭后一直相依为命的哥哥，唯一的亲人死了。因此，鹰眼对于Wanda也许是有一份责任感的，我们可以从他出场后就在救Wanda脱离软禁，后面在战斗中也有维护中可以感受到，甚至如果我没记错，应该是有一句类似于“照顾你”之类的台词。

现在我们能理解鹰眼的立场了。

他之前是被卤蛋局长，哦不，Nick fury征召管理的，之前的任务多数以神盾局特工的身份在执行，所以美队2神盾局被九头蛇渗透成为神棍局，Nick也离开后，他有可能就不再信任官方组织了，所以他在被要求签署协议的时候，先选择了退休，从本质上，他是不相信这种官僚作法的，之后队长的求助，快银的妹妹被软禁，一系列的事件让他又回到了战场。

整部电影让我很感动的一个地方在于，前复仇者联盟的战友们，没有一个人，是真的想要分裂复仇者，甚至team ironman至始至终都想说服teamcap一起签署协议，大家不要解散，还是一起行动。

于是我们看到哪怕在打架，鹰眼也可以笑着对问他“我们还是朋友么”的黑寡妇说：看你打我有多重了。

他真正的生气，是在被关到海底监狱以后。好战友们都身陷囹圄，Wanda甚至受到带着电击项圈，封住了嘴，捆住了手脚这样侮辱性的对待。身着囚服的鹰眼对来看他们的钢铁侠表达了愤怒，斥责钢铁侠的自以为是“你以为你对，你以为你对我们好”。

也许鹰眼戏份不多，但他清晰的表达了他的态度：不做错的选择，去帮需要帮助的人，骂醒一意孤行的人。

鹰眼没有超能力，但他是个很好的人，很棒的英雄。




蚁人ant-man——师傅不喜欢stark家呢


又是一个大家觉得莫名出现的家伙……

我是不是应该说一句：你们快去看《蚁人》啦……

从蚁人的电影里我们了解了这个二代蚁人的背景：有头脑又有点愤世嫉俗，不相信体制，做了自己认为对的事情然后坐牢，之后为了做女儿的英雄并且拯救世界，在一代蚁人pym博士的帮助下成为了二代蚁人。

他或许有点崇拜队长，所以在猎鹰的请求下加入了孤立无援的Team cap，但绝对不止如此。

首先不相信政府与体制就注定他一定会选择不签署协议。在电影里我们看到的矛盾只是聚焦在几位英雄的身上，但细想就可以明白，这份协议不只是针对几个人的，是针对全世界所有超能力者的，现在不抗争，之后就会被胁迫，被逮捕，失去自由。

其次他也许也在尝试适应于加强自己的力量，与更多有经验的前辈一起共事，是一种很好的方法，比如我们可以在机场大战中看到他变成奥特曼…..

最后就是听师傅的话…被关起来的时候，蚁人对钢铁侠说，pym博士跟我说不要相信stark。╮(╯▽╰)╭果然师傅的影响力好大啊，不和Stark站一边那就肯定站队长了。




蜘蛛侠——他还是个孩子


小蜘蛛真的还是个孩子。

两方约定时间掐架，钢铁侠觉得需要多个帮手，想起之前在网上看到了小蜘蛛的视频，觉得这个孩子是个可造之材科技新秀未来之星，于是就跑出找到他拉他入伙。

我觉得蜘蛛侠是唯一没搞懂立场就迷迷糊糊来打架的人，甚至如果他有一天足够成熟了，我觉得他会站在Team cap这一边。

他毕竟年纪还小，他觉得钢铁侠的高科技厉害，觉得冬兵的手臂好酷，他打架爱聊天，他承担了这本基调沉重电影的很多笑点。

他刚刚掌握到了力量，还在迷茫，他需要有人指引支持，他渴望去探索自己的能力，这时候有人说你可以成为一个英雄，你可以学着拯救世界做个好人。

于是他就来了，抛开了没做完的作业来了。

然后打完架就回家了，也不敢告诉家长去干了啥。

小蜘蛛是新生代，在一帮被俩百岁老人拉高了平均年龄的超级英雄里，他太年轻。他刚踏出英雄生涯的第一步，简单纯粹：我有过人的力量，我不想浪费，我要做个帮助别人的好人。

小蜘蛛也是初心，他的存在，也许提醒着每一个看电影的人，这些超能英雄，在最初的时候，也许只是想做个多帮助别人的好人，却在成长成熟后，在这个总有黑暗的世界里，被逼成了隐忍的英雄。

大陆翻译把ironman spiderman的man都翻译成侠，但多少人曾戏称，“侠”就是夹着尾巴做人。

如初生婴儿般单纯的小蜘蛛，现在还会跟钢铁侠争论我叫“spider man，是man”，不知道他在经历过成长后，还能不能记得他在拥有力量的最初，只是想做个好人。




幻视——存在就是原罪


我真的没想到，搞出最大失误的，会是最理智的幻视。

这么大的打斗场面，这么多拳拳到肉的互殴，但大家作为自己人，最终不过是鼻青脸肿，只有幻视把战争机器打伤了，这真是大水冲了龙王庙自家人打自家人啊（雪姨脸

妇联2里，钢铁侠打造了奥创，而奥创打造了幻视。虽然肉体也不是奥创生的，心灵宝石也不是奥创产的，最后剖腹产的主刀还是雷神，但因为jarvis系统的融入，我依然感觉到了Stark家族一贯的偏执，融进了幻视的血液里。好吧，他没血液…

在幻视的世界里，似乎没有灰色地带。他更相信非黑即白：我们是对的，而你是错的。

队长从头到尾没有说过协议是错误的，他也不觉得英雄不需要负责，他是不相信政府里这些政客的管束，觉得政府在逃避责任，所以他选择不签。

但幻视对队长说：你不觉得，因为有了超级英雄，坏人变多了么？坏人来挑衅你们，来展示自己的强大。

Excuse me？所以其实按照奥创那样把英雄连地球打包杀光光就好啦，还拯救啥？

幸好幻视是站在“生命”这一边，不然我有点方…

也许因为对生命的尊重，所以幻视会用自己的理解，去看待整个协议内容。他比较相信无为而治，大家都被管理了，都不能随便乱动了，那坏人还招谁去，哼，世界和平啦。

单纯又可爱。

他也在学习和人相处，学习那些小情绪，学习对自己有好感的女生好，但他却忘记了先问问这不是别人想要的。

也许Stark家的孩子，注定要经历这种成长的阵痛吧。




13号特工&amp;战争机器——NPC也很重要


Sharon carter和队长亲亲了…哭！

其实在Peggy的葬礼上她说了一段很棒的话，是peggy的信念也是队长的信念。

但不知道为啥其它时候13号特工变成了一个传送道具的NPC。

把冬兵的档案给队长，把大家的装备偷出来给队长……

好吧，她是剧情小推手呢。

其实她好像没表达啥立场，并且一直在帮队长，不过她是CIA她很忙的，所以戏份很少。

我写一下她只是想起来她好像戏份比鹰眼还少╮(╯▽╰)╭

另外她也许是接下里MCU里队长的感情线，应该还是蛮重要的，毕竟队长3部电影感情戏少的可怜。

另外战争机器我觉得不需要特别解读了，看过钢铁侠的人应该知道，他就是一个很相信国家相信政府的正直公务员，作为钢铁侠的好朋友他立场坚定，也给了钢铁侠很多帮助，这部里他最惨受伤好严重，但他还是很积极的接受治疗，所以他也是个很简单很好理解的好人啦…..




绯红女巫——我从来没得选


特别特别心疼Wanda！

妇联2里她一开始为了报仇接受改造，并且为了打倒钢铁侠和奥创合作，结果发现奥创是个严重的中二病要毁灭地球，立刻醒悟帮助复仇者联盟打败奥创，过程中失去哥哥一个，获得支离破碎的国家一个，之后加入复联受训。

她在发现自己的力量如此强大甚至不受控之后，她是很惶恐的，幸好队长非常照顾她。

在任务出差错的时候告诉她不是你的错，是我没发现恐怖分子身上有炸弹。

在将军颁布协议并给她们看视频回放的时候，发现她情绪崩溃要求关掉视频。

在钢铁侠说她是大规模杀伤性武器需要管控的时候，说她只是个孩子（正面的！）。

我相信队长是十分能体会Wanda的心情的。

妇联2里，hill跟队长汇报双胞胎改造人的时候说：什么怪物会愿意让人在自己身上做实验。队长回答了啥，好像是说我这样的怪物之类的意思。

同样是接受了改造，一定同样有对自己力量的未知和彷徨。

不过队长幸运的是，他有erskin博士的引导，有bucky陪伴，有一颗做好人的报国心，而Wanda只有仇恨，利用他们的九头蛇余党，以及傻哥哥（我是真爱快银，相信我）。

所以队长一直很照顾wanda。

在剧情中队长一度被钢铁侠说服（钢铁侠说我们不要自己人打自己人，我们可以送冬兵去精神病院治疗），想签字的时候，是因为知道wanda被软禁，才改变了主意。

一个不知道如何控制自己的力量的，孤身一人的女孩。

她无意伤害任何人，尽自己的努力去做好一个有用的超级英雄。

从一开始，队长有的选，钢铁侠有的选，她就没的选。

她被所有人乃至自己人称为杀伤性武器。

她只要签署了协议，她就会失去自由，被软禁；稍微反抗，就会被带上项圈，被关进监狱。

她没有路可以选，还好，与她同行的还有关心她队长和Team cap。




黑寡妇——最是温柔寡姐心


寡姐为复联成员操碎了一颗心。

她严格来说真不能算Team ironman，由始至终她都希望能和平解决。 

美队2里她放下心防和队长成为了生死之交，在美队3里，所有能为朋友做的，她都为队长做了。

担心队长葬礼后一个人，所以去拥抱他；怕队长惹大麻烦劝解他；最后时刻牵制了黑豹，让队长和bucky能去阻止反派。

这样好的一个寡姐。

她签署了协议的理由，在我看来更加简单粗暴：她不想站在政府的对立面了。

她曾经是杀手，是间谍，甚至在成为神盾局探员后，才发现原来这个神盾局，是属于九头蛇的。

她做过许多的错事，她的信仰坍塌过，她把自己放到阳光下千夫所指过，现在她走了正道了，她不想再走进黑暗里了。

她并不相信政府说的话，也许她只是想着敷衍一下，能维持表面的和平也好。

我的寡姐，见过太多的阴暗面，有着自己的哲学，可惜，队长和钢铁侠都不懂她。 




猎鹰——真正男子汉


猎鹰是军人。复联成员里，只有他和队长是真正的军人，上过战场，枪林弹雨，失去战友。

队长对他来说是朋友，是战友，是老师。

在他的信仰里，这样的角色，一定是可以无条件追随，以命相托的。

何况队长的立场相对而言，是对的。

因此猎鹰的立场也没啥可说的了，只能说说他的搞笑了……

要寡姐默默他的小红鸟（这不是开黄腔！），很气愤的说为啥我的装备被登记成鸟翅膀装？

而那些和bucky之间互动的那些小闪电，一定是因为：我也是队长的好朋友啦，哼！




黑豹——你是不是喜欢猫？


他本是一国的王子，他在父亲的教导下，一步步的走进政治里。

他本该成为一个如他父亲一样，维护本国利益，深谙平衡之道的国王。

突然之间，父亲死亡，凶手还被直接公布。

于是，无关立场，国王陛下只是想给爸爸报仇而已。

黑豹会有独立电影，不过罗素兄弟还是尽可能的，展现了这个国王英雄的力量、性格以及财大气粗……

与你有杀父之仇，我就追追追杀杀杀。

发现你被人冤枉，我就立刻清醒不做错事还帮助你保护你

国王陛下觉悟就是高。

但全篇结束，留在我脑海里的还是猎鹰的那句：你是不是喜欢猫啊….不然为啥穿成那样….




钢铁侠——最想抓住的，是最后失去的（暂时）


终于到tony了啊啊啊啊啊啊啊啊！！！

港真，在看片子之前，我是绝对的Team cap，但看完之后，我好理解和心疼tony。

罗素兄弟把他的角色塑造的太有层次了。

从钢铁侠1到妇联1，我们是一路随着他成长起来的。看他从一个自命不凡的战争贩子，变成了一个舍己为人的英雄。

但英雄也有软肋。

能力越大责任越大，tony的超能力不是他的盔甲，而是他的智慧与侠义心。

所以他理所应当的就承担了许多，为政府造飞机，为朋友造武器。

所以才会出现奥创。

奥创是他造的，虽然他是好意，他想要有一支强大正义的军团保护世界，更强大，更少伤害，但是奥创几乎毁了索科维亚。

也许没人知道之后tony自己愧疚了多久，也没人知道他被一个死亡孩子的母亲当面对质时候的无地自容，这些，最终凝结成了一种对自己的不信任与失望。

在他选择与政府合作签署协议的时候，他可能是松了一口气的，觉得自己再也不会做错了，终于有人帮他判断他的行为了。

然而谁会想到，后面的代价这样大。

好友反目，队友入狱。

面对鹰眼的指责，看到被缚的wanda，他是不是又自责自己傻？

之后单枪匹马去追队长与bucky，想要挽回，想要帮忙，却面对了更难接受的真相。

原来，反派不是要毁灭地球，原来，反派只是要毁了他们的友谊。

父母死亡的真相和队长的选择也许一样让他难以接受。

作为一个天才，他寂寞了太久。

父母去世后，他好不容易有了小辣椒，有了复仇者联盟的朋友。

他想要大家一直在一起，拯救世界，面对光明，但这道题，放眼整个超英世界，好像没人会做。

幸好队长是懂他的，幸好tony也是个英雄。

复仇者联盟暂时分开了，但我们还有至少2部复仇者电影，我们貌似还有钢铁侠4，所以我一点也不担心！




冬兵——九头蛇你不是人！


电影开始后，冬兵出现的第一个镜头，我突然就想哭。

这个在队1里舍己为国，投身战场的战士，为什么要经历这一切？

九头蛇把他当武器，把他当盾牌，把他当工具。

洗脑，冷冻，折磨，侮辱，

70年。

人生有几个十年？而他70年的时间，就这样被夺走了。

当他从队2的天空母舰坠落醒悟后，他没有偏激的想要报仇，只是想平静的躲起来，活下去，不再伤害别人。

有人说得对，黑豹可以找他报仇，钢铁侠可以找他报仇，那他要找谁报仇？

太不公平。

预告片出来的时候，多少人指责他对tony开枪，原来，那时候他又被洗脑了；多少人指责他试图捏坏反应堆，你们醒醒，tony做了手术了反应堆不会要命了，bucky只是想让他的机器坏掉而已！

从头到尾他没想伤害任何人！

在他躲藏的这两年里，他也许回想了这70年了的每一次任务，杀过的每一个人。

他的痛苦与内疚，只能独自承担，当他说出“我记得他们每一个人”的时候，他比谁都难过。

而最后一切结束，他又选择放弃自己，把自己冻起来不会再被坏人利用….

幸好这个世界上，还有一个steve。

相信他，维护他。

妈哒我又想哭了……

想说的太多反而说不出来了，请你们去电影院里感受一下好么。

好了，我要去攒钱给我bucky哥哥买西梅（电影里bucky在买水果，我没看出是啥，好像是布林好像是西梅…）吃了，他说他要6个呢！




队长——啊啊啊啊啊啊啊啊啊！


作为颜控我还是必须先跑圈上天才能平息看到我队长盛世美颜后爆发的洪荒之力。

没有看过美队1、2的人，是看不懂美队3的。

他们不会明白队长的痛苦，也不会明白队长的挣扎。

他从一个瘦弱的男孩，成长为一个英雄，真的只是靠一支血清？

打不过的时候也不逃，因为逃了一次可能就会逃第二次。

手榴弹我来挡，你们快走。

选择开飞机撞海，也不能让普通人受到一点伤害。

改造前夜，erskin博士说的每一句话，在之后的70年里，从来没有被队长遗忘过。

他从来不是要当一个英雄，他只是要做一个好人。

不盲从于命令，不听信于政府，为人民举盾，为自由而战。

队长一开始就不愿意签的，那时候bucky还没被卷进来。

然而还是有人说队长就是为了bucky才不签署协议的，是私心。

但你们不要忘记，队长在一开始不确定是不是bucky制造的爆炸的时候，是准备去抓他的，并不是帮他潜逃，而一定要去的原因是：只有我能从他手里活下来，而他也能活着辩解；被捕的时候，他让bucky不要反抗，想要为他找律师，却被拒绝了；一度想签署协议只是因为tony说可以送bucky去精神病院……

被冰封70年的队长，醒来的时候，也许觉得bucky掉下火车不过是昨天的事情，他还没从悲痛里缓过来，就发现原来不止没死，还被折磨了70年。

Bucky是队长心里曾经最温暖的童年，最热血的青春，是他最重要的朋友，亲人，是他孱弱前半生里的第一个英雄。

这样重要的人，他唯一的那点私心，也不过因为他想让bucky活着而已。

电影还是有很多遗憾，没能让他们一起多聊聊往事，没能让他们过过平常的日子，甚至没能让bucky醒着多和他待一段时间。

命运这个小婊子！然后队长和我说“language！”

总之，美队3里的队长，依然我心目中那个队长。

他不拿盾了，也是Steve rogers。

我爱他一辈子！


以上是一刷的感受，也许还会补充，也许就这样了。

美队3已经成为我心里的经典，不论是探讨友谊，还是探讨对错，都极富深意。

我希望喜欢他们的人更爱他们，路人不要带有色眼镜去看故事。

希望在接下来，能看到更多Marvel的好电影。

Hail Marvel！


----------------------------------------------------------------------------------------------------------------

本来想写的都是复联的角色，不过有小伙伴说能不能聊聊我对泽莫的看法，那我就来讲讲我理解的泽莫吧~



泽莫——漫威反派学院终生成就教授


泽莫真的是个很神奇的反派......

许多人一开始看的时候，觉得他存在感巨弱，结果后面越想越觉得泽莫屌爆了....比如我！

很久没有看到这么兢兢业业的反派了啊有没有！

哪个反派不是一堆小弟，一堆打手，自己到boss战才出来晃悠。

可你看泽莫大大！啥事都亲力亲为呢！

自己做个面具打扮成吧唧去炸协议签署现场，自己把吧唧的心理医生绑架杀掉，自己跑去西伯利亚杀掉5个“冬兵”还自己给大家放视频看........

简直要为这么努力的反派感动。

我们一直站在上帝视角知道他是反派，一路看下来也以为又是一个想统治世界的boss，可当队长在最后问他“你失去了什么人的时候”，当他最后自我剖白的时候。我们才恍然大悟，对哦，他之前一直在听妻子的电话录音，原来他是为了给家人复仇，而这时候，我们居然没法讨厌他。（PS：队长这个问题我也被苏到了，可能在队长的认知里，一个人布了这么大的局，居然不是为了统治世界，那一定是为了给重要的人报仇。我队好会抓重点，不愧是一颗百年好脑）

泽莫的本性是有些自私冷酷的，他也曾经是个执行任务的特工，也是个见惯了生死大场面的人。他在奥创袭击索科维亚的时候，第一反应是家人安全就好，他报仇，也只是为了家人，并不是为了索科维亚。

所以报仇也会不择手段，不管是制造爆炸还是杀掉无辜的医生，他都伤害了很多很多人和家庭，制造了很多和他一样失去一切的可怜人。

但他很专注。

他可以花1年的时间去破译密码，去研究队长的弱点，可以在西伯利亚毫不犹豫杀掉那些可能会让复仇者团结起来对抗的“冬兵”们。

所以他成功了，起码是暂时的分裂的复仇者。

另外，我私以为，泽莫在分裂复仇者的时候，更偏向于伤害钢铁侠......（才不是因为他盯着队长的眼睛说“原来你也有缺点，你的蓝眼睛里带点绿”这种言情台词的原因！！！！）

队长找了冬兵2年没找到，泽莫一个爆炸就动员全球帮队长定了位，然后一路推波助澜让队长和冬兵一起去了目的地，送到了钢铁侠面前。

他带给队长和bucky再多的回忆伤感反目背叛，也比不上让他俩最终又并肩作战的幸福感，起码对队长和冬兵来说，这是对他俩来说和“世界上唯一一个人”的久别重逢，起码最后他俩还像70年前的布鲁克林一样并肩作战了。

但对钢铁侠呢？

让他体验了分裂，挫败，失落，还让他在耿耿于怀多年后，直接看到了爸妈死亡的真相，并且一个人，面对两个人。孤独的自己，和默契的对手。

极其极其残忍。

归根究底，还是因为奥创是钢铁侠造的吧......泽莫究竟是有多拎的清！！

要是漫威反派有培训中心，泽莫绝对是教授级别的人物。

斯斯文文的推着眼镜，轻声细语笑如春风，对下面的每一个学生说：“做一个反派，一定要专注！目标不要定的太中二，而且要自己亲力亲为哦~~“


最后插个花:

本来要去给吧唧做心理评定却被泽莫绑架杀掉的那个心理医生，是导演罗素兄弟里的弟弟乔罗素演的......导演你！

另外在美队2里，乔罗素也客串了给卤蛋局长和寡姐看病的医生。

所以我有点不懂导演是想说那个医生在这本里进化成心理医生了，还是想跟斯坦李大爷一样每本自己导的电影都要来客串一把呢？

总之导演的恶趣味我们不懂，不过一个不想演尸体的导演一定不是好导演（大雾）！

--------------------------------------------------

终于找时间二刷了！

这次注意到了一些台词和细节。


当wanda说，如果不签署协议你们准备怎么样，逮捕我么？

幻视看着她说：我会保护你的。

然而终究幻视没能保护wanda，她还是被当个神经病危险分子一样关起来了。

幻视可以算是个开挂的半神了，但真正有了协议的约束，他同样无能为力。


当bucky胳膊夹在冲压机下醒来时，他第一反应就是：我又干了什么？

他说：我就知道会是这样。

说明他一直在担心这样的事情会发生，也从侧面交代了他躲藏这两年的主要原因。

后面在飞机上的时候，他先问队长你的朋友会怎么样，又问为了我值不值得，感觉他就是在说“你现在有新朋友了何必为了一个背了那么多血债的我抗争的那么累，你们本来可以一起去西伯利亚做复联英雄，而不是和我一起”⋯⋯

给他机会做回bucky的时候，他本性里的温柔善良，他作为一个军人骨子里的保护平民的心，都让人感动。


在停车场见蚁人的时候，队长那辆低调的老爷车真是⋯⋯见一次笑一次。

这车可是单门的！

bucky后面是站在猎鹰这一侧的门边，也就是说坐队长后面的bucky在下车的时候要先移到猎鹰这边并且推到猎鹰的椅子然后再爬出来。

我以前坐mini后座这样爬出来的时候，总感觉自己又爬了一次妈妈的产道⋯⋯尽管我是个胖子，但我觉得我不如bucky高和壮，好不容易啊bucky。

另外，这里队长在和别人交流的过程中，回头了至少3次。是确认bucky还在不在么？这样患得患失怕bucky再逃跑的队长也是可爱。


猎鹰在机场的最后对队长说：你们俩去，both of you！

感谢猎鹰！他其实一直不赞成去营救bucky，觉得他是个危险分子，也会不该他好脸色看，但到了最后关头还是跟队长一样相信他，或许也想让冬兵有机会能清醒着做回正确的事，就像70年前的巴恩斯中士一样，堂堂正正的举枪，而不是作为一个人形武器。


再次致敬蚁人和小蜘蛛。

蚁人在知道变大性能不是很稳定可能会对自己有伤害的时候依然选择了吸引大部分火力让队长先走（大雾）；小蜘蛛在获得能力之后就选择马上帮助人（他说他很想打橄榄球，但之前打不了现在不能打），也告诉我们他真是一个本性非常好的孩子，怪不得他是队长粉丝，他很像当年的豆芽队长。


泽莫在跟国王陛下剖白内心的时候，有说“索科维亚本来就气数已尽”“他们在市中心打，离城郊好几英里”“我儿子很高兴能看到钢铁侠”等等。这些台词也许想表达：每一个人都可能是受害者，有着只要“我自己家没事你们死了也不要紧”心态的人，在危险突然到来的时候，也没有机会逃亡。所以不要以为和自己没关系，每个人都是局中人。就好像这些超级英雄，哪怕不签署协议旁观，战火却一样下一刻就到你身上。


队2的时候，队长看到洞察计划和天空母舰，对卤蛋局长说，你管这叫自由？这是恐惧！

现在队长对钢铁侠说，你管这叫保护？这叫拘禁！很多人在惋惜队长台词不多没有钢铁侠他们那么清晰的表达自己的意思，但我觉得队长本来就不是话唠属性，他只是毒舌属性，哦不，一针见血属性。他的每一句台词，每一次开口，都表明了teamcap的明确立场。


我真的好爱这样一个队长。

好想三刷⋯⋯
      </影评>
<有用数>780</有用数>
<没用数>70</没用数>
</review>
<review>
<作者>魏知超</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-05-09 13:22:36</时间>
<影评>

我叫泽莫，我是一部超级英雄电影里的——路人甲。


我生活的世界里，遍布超级英雄：



而在超级英雄的世界里（尤其是那些PG-13级的），有一种不成文的政治正确，叫做“超级英雄绝不伤害无辜”。

可是，“绝不伤害无辜”，你信吗？呵呵。

“不伤无辜 ”，传说是20多年前，由一个机器人定下的。这个机器人，为了后来竞选当美国加州州长，用“不伤无辜 ”来树立自己的伟光正形象：


&lt;图片5&gt;
&lt;图片6&gt;

此公惯用各种大规模杀伤性武器行走江湖，所到之处坏蛋那边鸡犬不留，但平民老百姓却不知怎的愣是一个都死不了。

&lt;图片7&gt;
从此以后，“不伤无辜 ”就变成了江湖上的一条“规矩”。

后来，各种超人类、外星人、机器人粉墨登场，超级英雄的队伍越来越庞大，却没有人敢坏了规矩，直到十几年后的2007年。

那一年，一群后来被我们叫做“变形金刚”的外星硅基生物从天而降。他们分成好的和坏的两拨，来地球约架。宇宙那么大，偏偏选在地球约架，这也就算了；地球那么大，偏偏选在繁华大都市的市中心开打，这就有点说不过去了吧？

&lt;图片8&gt;
就在变形金刚开打的前一年，同样来自外星的碳基生物“超人”也跟他的死对头卢瑟约了一架。那会儿打起架来场面也挺大的，卢瑟在纽约曼哈顿（超人管它叫“大都会” ）边上的海里生生弄出一片陆地来：

&lt;图片9&gt;
在现实世界里，这当然会引发海啸，至少淹死市里一半人，但在我们这个不讲道理的超级英雄世界里，结果也不过让曼哈顿的大楼晃了几下而已。

后来我们一边看着超人抬起那块陆地扔到太空里，一边给他喝彩：“升仙啦~！”

&lt;图片10&gt;
&lt;图片11&gt;
所以说，那一架，打出的是老派超级英雄的范儿。老派超级英雄打起架来，和风细雨，打架归打架，却不太乱扔东西，很少伤到路边花花草草，更别说伤到人了。那时候，我们这些路人甲，一遇上超级英雄打架，立马兴高采烈蜂拥到摩天大楼屋顶，热壶茶，边嗑瓜子边看大戏——反正也没什么危险嘛。

那么大的场面，平民伤亡数是0。

听说差不多一百年前，中国军阀混战，士兵们光是朝天放枪，却不怎么死人，一场好几万人的大战打下来，也就死个一二十人，那时中国的老百姓就扶老携幼，赶到战场边看热闹。我们这些路人甲，当年也是这么干的。英雄打架，我们路人甲看热闹，其乐融融。

那时候超级英雄打架，是真的不死老百姓。这是“规矩”。

可一年后从天而降的这群变形金刚倒好，以往我们在屋顶上看热闹，现在他们直接在屋顶上开打。超级英雄向拆迁大队沦落的序幕，就此拉开。


以往，规矩还没坏的时候，拆迁大队长都是由超级坏蛋们来当。比如变种人里有一个叫万磁王的，就是个拆迁小能手：

&lt;图片13&gt;
上世纪六十年代，他拆体育场：

&lt;图片14&gt;
拆白宫：

&lt;图片15&gt;
21世纪，他拆金门大桥：

&lt;图片16&gt;
这种本来只有坏蛋才爱干的事，在规矩坏了之后，就变成超级英雄和超级坏蛋们一起干了。

比方说，当年和风细雨、不伤花花草草的超人，到了几年前的2013年，性情大变。他跟他老乡佐德将军约了一架，没错，又约在纽约。上一回那一架，只是地上裂了几道缝；而这一架，整个城市都碎成了粉：


再比方说，钢铁侠刚出道时，是很在意保护平民的，毕竟，保护平民就是史塔克把自己变成钢铁侠的动因嘛：

&lt;图片18&gt;
可到了后来复仇者联盟大战外星人一战，他和绿巨人他们一起，把整个纽约轰成了渣渣：

&lt;图片19&gt;
表面上看起来，这时的超级英雄们仍然把平民的生命放在第一位。在疯狂拆楼毁墙的间隙，美国队长不忘指挥几个路人甲乙丙丁避难：

&lt;图片20&gt;
钢铁侠打失心疯的绿巨人时，拆了一幢正在建的高楼，拆之前还特意扫描了一下楼里有没有人：

&lt;图片21&gt;
&lt;图片22&gt;
超人为了保护几个路人甲，不惜扭断了他活在世上的唯一同类佐德将军的脖子：

&lt;图片23&gt;
&lt;图片24&gt;
似乎路人甲的生命依旧无价，跟以往无异。

但是，在这之前，他有没有想到，已经有多少无辜路人跟碎了一地的城市一起被轰成了渣渣？他们只是没有在他面前碎成渣渣而已。

这就是吊诡之处。过去这么多年来，你们看着这群超级英雄在人口密集的大城市里拆楼毁墙，却看不见任何一具无辜者的尸体。

大多数时候，我们这些路人甲在镜头里出现时，都在躲避这些超级英雄和超级坏蛋们扔出来的各种断砖碎瓦。

这些断砖碎瓦，如果是被超级坏蛋扔出来的，那还能砸死几个人。

但只要它们是被超级英雄扔出来的，怎么说呢，就都很“识大体”，凡是进了镜头的每一块“正义的碎片”，都非常精准地砸向人群的缝隙——正义一方的断砖碎瓦，就是砸不到人：

&lt;图片25&gt;
要不就是，当碎片就要砸中人的千钧一发之际，超级英雄们就及时出手把人救了：

&lt;图片26&gt;
但，大家想想，这合逻辑吗？

直到最近，人们才终于意识到，当年那几场拆楼大战中，我们路人甲其实死伤惨重。

很多人说，超级英雄就是神。那么，如果神可以伤害凡人，那么我们这些凡人应该如何面对神呢？

凡人分成了三类。

第一类叫“敬神者 ”，对于他们来说，“超级英雄是神”不是一种比喻，而是一种真实。

&lt;图片27&gt;
&lt;图片28&gt;
第二类叫“惧神者”。他们对神的力量感到恐惧，于是扬言要限制神的权力。超人被美国国会传讯、问责；100多个国家签署《索科维亚协议》来限制复仇者联盟。

&lt;图片29&gt;
惧神者信誓旦旦地说要与神好好谈谈，但他们其实小心翼翼，卑躬屈膝。神即便与他们达成协议，那也不是因为两者的地位平等，而是出自神的自觉与施舍。

敬神与惧神，其实是一体两面。背后的心理，无非都是对难以想象的超级力量的极度恐惧。有趣的是，人们消除恐惧的两条道路，南辕北辙，却殊途同归。前者臣服于超级力量，用臣服换来超级力量的庇护， 从而找回内心的安宁。后者幻想神会遵守与人类的约定，人类从而免除被他们伤害的危险。可是，不论哪一种情况，神仍然对他们有生杀予夺的权力，只要他们想，随时都可以。所以敬神与惧神，都是自欺欺人的心理安慰罢了。

于是，只有这剩下的最艰难的第三条路， 才能让人类在神的阴影之下重获精神的独立与自由。

在这条路上的我们，选择成为第三类人——“弑神者”。

最早选择这条道路的，是我们路人甲的好基友，蝙蝠侠，老爷，布鲁斯·韦恩。

在超人与佐德的那场拆迁大战中，死于飞溅的断砖碎瓦的，就有他的亲友。蝙蝠侠意识到，不论超人是恶是善，只要他握有那种毁天灭地的神力，他对人类就是一个天大的威胁。于是蝙蝠侠决定弑神。


表面上看起来，蝙蝠侠的弑神动机出于对人类存亡的责任感。但事实上，他心底真正的动机与此根本无关。他内心的感受与那些敬神与惧神者根本无异——目睹超人神力的那一刻，他心里升起巨大的恐惧——面对神，凡人太无力了。


这种无法控制命运的无力感，蝙蝠侠小的时候经历过一次，那一次，弱小的自己无力阻止自己父亲和母亲玛莎被杀。








超人的神力让蝙蝠侠瞬间变回那个内心充满恐惧的孩子。所以蝙蝠侠的弑神，其实是被内心的恐惧驱使。

蝙蝠侠本来差点真的杀了超人，直到超人在最后一刻喊出自己母亲玛莎的名字。没想到，超人的养母与蝙蝠侠的母亲同名。

&lt;图片36&gt;
蝙蝠侠竟然就这样与超人握手言和。

有人说：太狗血！

这么说的人其实没有理解蝙蝠侠。并不是因为母亲名字一样就下不了手，就要化敌为友。

人经常如此，很多时候，我们心底里不是不知道自己走在一条错误的道路上，我们只是害怕承认，然后便避而不想。直到有旁人在合适的机缘下点破这一点。这就是所谓的当头棒喝，一语惊醒梦中人。而超人那一声吼，就是一语惊醒梦中人 。玛莎这个名字，在错误即将铸成的千钧一发之际陡然出现，之前那些避而不想和害怕承认的内心阴影喷薄而出。人的思绪，越是潜藏在内心深处，人就越受它牵制，而一旦摆上台面，往往也就能泰然处之了。于是经此当头棒喝，蝙蝠侠脱胎换骨，心思澄明，弑神的念头一扫而空。

在蝙蝠侠那里，人与神如何相处的问题，仍然悬而未决，也许凭借蝙蝠侠那样的勇气与智慧，他最终能找到与神共处之道。

而我呢？

我没有蝙蝠侠那样的境界，我现在仍是坚定的弑神者。在索科维亚那一战中，我的妻儿，跟我一样的路人甲，被复仇者联盟抛出的断砖碎瓦所杀。


从此以后，我就成为“复仇者”的复仇者。

可是，凡人有什么能力弑神呢？

在超人那边，除了半途而废的蝙蝠侠之外，也还有一位坚定的弑神者。他就是超人的死对头卢瑟。

&lt;图片39&gt;
与蝙蝠侠因为惧神而弑神不同，看着人类万物之灵的地位被神侵占，卢瑟感受到的不是恐惧，而是愤怒。在卢瑟看来，人作为天之骄子的尊严因为神的出现而被损害了。于是他不怕神，而是厌恶神。 他是少有的在精神上与神平起平坐的凡人。

卢瑟深知，靠人的力量无法与神抗衡。他说，如果人杀不了神，那么就让魔鬼来吧。

他借恶魔之手弑神，可惜功亏一篑。


卢瑟这么聪明的脑袋怎么没想到呢？能杀了神的，除了魔鬼，其实还有神们自己。

我一介凡人，凭什么与复仇者联盟的那些神对抗？我唯一能做的，就是挑动神与神之间的战争，借神之手来弑神。在我的谋划下，美国队长与钢铁侠乖乖陷入圈套，复仇者联盟因此而走上决裂之路。

&lt;图片41&gt;
也许你要说，我是超级英雄世界里最没有野心的反派。也许是吧，我毕竟只是一个被超级英雄伤害的路人甲，但正是我这样的一个路人甲，以一人之力让神的帝国从内部开始瓦解。

诸神的黄昏，在我这个路人甲的手中开启。

这是凡人的伟业。

文：魏知超


一点私货，我2020年出版的新书：
进击的心智：优化思维和明智行动的心理学新知7.7魏知超 王晓微 / 2020 / 机械工业出版社


</影评>
<有用数>325</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
