<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>赌神2 賭神2</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2599461136.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>周润发 / 梁家辉 / 吴倩莲 / 邱淑贞 / 徐锦江 / 吴兴国 / 向华强 / 谢苗 / 罗家英 / 张敏 / 柯受良</演员>
<简介>赌神高进（周润发 饰）自从血洗江湖后，无心恋战，遂携新妻温柔（张敏 饰）隐居法国，生活平静，以画为伴。 台湾黑帮掌门人仇笑痴（吴兴国 饰）野心勃勃，要与高进一较高下，激他重出江湖，借高进会友之际带人潜入屋中将其妻其仆全部杀死。 悲痛欲绝的高进一人回大陆散心。途中偶遇台湾黑帮头目（柯受良 饰）与他女儿（邱淑贞 饰），二人结为至交却不料头目遭人暗算身亡，进碰巧救下其年幼的儿子，展开逃亡。而此时游手好闲的大陆汉（梁家辉 饰）与妹妹（吴倩莲 饰）碰巧遇上逃亡的进，而大陆公安队长（徐锦江 饰）也尾随而至，一场猫捉老鼠的游戏即将展开，而幕后操纵的仇笑痴又有什么阴谋呢……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>苏州如画</作者>
<标题>我的审美</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-19 01:26:09</时间>
<影评>
            很多年以后，我喜欢上了天真妩媚的邱淑贞。她迷人的身材，姣好的容貌，芬芳的年龄，很难从香港女星中找出一个可以和她媲美的绝世美女。她黛眉长，檀口小，看过的人都会记住她的气质和味道。世界上每一个人都是独一无二的，她证实了这个理论。 

 

　　很多人羡慕她的运气，很早，便可以和李连杰合作。你们得有她的容貌和功夫啊。她不是那种演技出众的女明星，但她塑造的形象却很难让人忘记。一开始我以为她是武术出身，从倚天屠龙记开始，武术一直与她形影不离。倚天屠龙记小说的结局是张无忌与赵敏修成正果，而在电影版邱淑贞天真无邪，生死相依，武术不凡的小昭永远留在了张的身边。人们无法忘记李连杰身边这个红颜知己，不管与张敏，梅艳芳，李嘉欣相比，她都是独一无二的。 

 

　　或许两个会武术的人心灵默契会很高，就像伯牙子期在一起高山流水遇知音。 

 

　　邱淑贞走红的那段时间，出演的电影场场爆满。 

 

　　她曾是王晶的绯闻女友，王晶捧红了这个性感女郎，但是无论她多性感，都有一双清澈明亮的眼睛，好像不曾谈过恋爱的少女。在鹿鼎记中，邱淑贞变成了无厘头，蛮横泼辣的建宁公主，邱淑贞承担了少量打戏。一个练武术的女子在妩媚的外表下，肯定有一颗未染尘世的美丽心灵，一份专注目标的决心。在众星云集中，她总能找到合适自己的角色，让自己的美丽发光发热。 

 

　　如果说在选美中，她没有脱颖而出，那么在电影之路她一帆风顺。她出境时，我们常看到她的娇艳红唇，不知道她是习惯了红唇，还是有意为之。可能这样的她更美丽。由她主演的城市猎人，她是集美丽聪慧妩媚于一身的**，在未知生死的大船上与强大的敌人周旋。她果然有香港小姐的气质和风采。影片中，她与黎明交相辉映的美丽帅气，闪到了所有人的眼睛。 

 

　　在第二年的赌神续集中，最出彩的角色就是她。从来没有女性有那样的矫健，把红衣红裙演绎成一个经典。在王晶导演的电影里积累的人气，使她出演了新少林五祖红豆一角。王晶发掘了她的武术天分，我觉得她的成功一方面感谢王晶，一方面靠自己的努力。对于女人，这是最大的幸运。红豆与母亲骗亲的景象依然在眼前，但她俏丽聪敏娇艳善良又不可否认，难怪冷漠的洪熙官也对她动心。红豆这个精彩的角色，她飘摇的身世命运，她的痴情可爱，让我想起了一首诗：红豆生南国，春来发几枝，愿君多采集，此物最相思。 

 

　　我跟同学说起她，那个叫红豆的女子，那个用红色唇膏的明星，他说邱淑贞。把红衣红唇穿成一种经典，穿出一种美丽，王晶的女友，妩媚又天真的女子。后来她嫁给了有钱人，相夫教子。难免有人这样说。
      </影评>
<有用数>204</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>392-290=?</作者>
<标题>小时候看就是图个乐，长大后再看，里面有趣的东西真的不少，随便写一些</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-17 16:42:49</时间>
<影评>

 
小时候看就是图个乐，长大后再看，里面有趣的东西真的不少，随便写一些
1 千赌湖就是暗示浙江杭州千岛湖，估计是来自著名的‘千岛湖事件’吧，当时还是闹得挺凶的，详细情况可以百度；
2 张宝成其实就是张宝胜，那个时候大陆的特异功能真的很火，这个人也在当时NB的很厉害，大家可以去网上搜一搜，不过后来此人被戳破了（周星驰版本的赌圣1也是描述他是来自大陆的特异功能青年也是在暗示这个特异功能的东西）；仇笑痴说：你们这些会特异功能的人都是大陆的宝贝，怎么会来台湾，张宝成说：我要来，谁都挡不住。话锋一转，我要5000万美元去南美洲，我不要再回大陆… 不是大陆的宝贝嘛；
3 坐船的时候提及的2个敏感名字就不说了，下船后梁家辉卖掉手表时候，周润发又提及了那两个名字，那个时候王晶也是真的搞啊；
4 片子刚开始的时候发哥有一句话，我已多年不出江湖，刀仔和星仔也混得不错，其实就是在暗示赌圣星仔和赌侠刀仔，因为赌神1是1989年拍的，赌神2是1994年拍的，中间有周星驰的赌圣1（1990）和赌圣2上海滩以及周星驰和刘德华合作的赌侠（1991）；
5 他们第一次见笑痴的那个赌场在现实中是有的，其中很多海报的那个地方，是台南的全美戏院，那个时候台湾啥片子都是上映的，这个地方有两个卖点：1 是李安长大的地方，据说小李安常在在看电影 2 门口有个大爷一直手绘海报，非常的NB 据说老爷在还和GUCCI合作过（去台湾玩的朋友可以过去看电影，我记得我连看两场才人民币三四十块，总之很便宜）画面中出现的电影有：小鬼当家；狮子王；新边缘人（这个电影里面也有梁家辉和吴倩莲）；姐妹情深（梁家辉）；天与地；金枝玉叶；夜色（自这片子尺度相当大）；捍卫战警（也就是基诺李维斯的SPEED 台湾翻译真的很奇怪）；
6 那个时候台湾大陆关系没那么好，港片主要受众就是台湾，所以这个片子对于大陆的描写是比较negative的，而这个片子里面是3个地方的演员都有，4国语言混着说，彼此还都能听懂（法语 国语 粤语 闽南语）。我看的版本基本都是粤语对话，但搞笑的是：里面大陆这边的戏都讲台语，他们刚到台湾时候那儿的人都讲国语（包括反派仇笑痴一直讲普通话，但其实无论戏里戏外他都是台湾人）；还有谢苗这个小孩子是北京人，也讲得粤语，应该是配音；
7 徐锦江在船上扮演的大陆警察一直都说台语，突然在唱国歌的时候开始了普通话，而且明显的一下子就是语音切换；后来三个人在船上唱的梅花是台湾歌曲，邓丽君唱的
8 徐锦江刚到台湾的时候说早就想来台湾玩，这次一定要玩个够，还有我的钱是抓台湾嫖客的来的也是笑死我了；
9 在赌场时候邱淑贞和仇笑痴各赢一场，到第三局之前梁家辉拦住了，说了一句话，仇笑痴没听懂，问你说什么（此时是梁家辉和仇笑痴第一次对手戏）；梁家辉说，听不懂啊那我用国语讲，然后又说了一句话，其实还是台语，只不过语气很奇怪，我虽然不懂，但是也是笑了半天，感觉有方言的意思，此时发哥也是扭过头去了；
10 发哥第一次到台湾在和买腊肠的对话口音有山东方言的感觉，再之后周润发介绍假的赌神时候说：各位观众，请拍手，的时候我也听出了山东方言的感觉，不知道有没有同感者；
11 吴倩莲在接发哥电话时候，背后的KENT香烟是典型的日本烟，在哪个时候也不可能摆出来卖的；
12 徐锦江第一次出场说：美国人说我们没人权，就是你们这些人给闹的（自己去品味）；后面又来了一句赌神怎么还不变超级赛亚人啊，大陆都有龙珠可以看到啊，直接笑死；
13 徐锦江和他的手下明显一个亲香港一个相反的，他的手下说了一句：不用整天帮香港人啊；还有在见到那帮记者的时候，本来只是询问，后来知道他们是香港记者之后，直接动手；
14 秃鹰的扮演者罗家英在大陆卧底17年哈哈哈，笑死了，而且他的名字是达文西（国产007是1994年10月上映，比赌神2早了2个月）另外推荐大家一首歌，台湾神棍乐队的摇滚达文西
15 在一行人刚到邱淑贞家的时候，发哥先是在吴倩莲跟前唱了一句给我一杯忘情水，后来又在房间里根吴倩莲说你叫啊，你叫破喉咙也没有人会理会你啊，都是在致敬自己的两个徒弟，刀仔和星仔；
16 梁家辉在被邱淑贞识破之后，不愿意说出自己的名字，最后被迫才说自己叫萧芳芳，是因为真的是有这个人的，挺有名的一个演员，但是因为是个女的，所以梁家辉才不愿意说；
17 仇这个字在姓氏里面发音应该是qiu但是这个片子都年chou 不知道是不是王晶不了解大陆，对了，这个片子并没有在大陆取景，所有大陆景都是香港拍摄的；
18 最后在揭露张宝成身份的时候，发哥讲了一句：小平叔赢桥牌都是靠他的，这里的小平就是邓小平了，这个台词我就不评级了；
BUG1：赌神可以承认身份的那天，汽车姓氏的方向与海报不符，相当于第一次远景是东到西方向，镜头拉近之后变成西到东了（可以由狮子王海报判断）；
BUG2：赌神从来不拍照，可是每次出场都有明显的闪光灯的特写，这个咋解释；
PS：周润发第一次见到梁家辉，拿他的手指当打火机是个啥原理啊，没看懂；
PPS：我知道很多人对这个片子里的邱淑贞印象深刻，说实话我也非常喜欢邱淑贞的扮相，尤其是在和梁家辉同房时候的透明装扮相，我一下子就硬了。但是我打小就非常喜欢吴倩莲这个长相的女孩子，说不出来有什么具体的吸引人的地方，但是我很喜欢吴倩莲，当时真想娶个这样的妹子回家。即使她单眼皮，即使她在片子里一点胸都没有，但是还是很吸引人，她有很明显的卧蚕，尤其是死之前的那句话差点让我眼泪没绷住：如果你能见到真正的赌神，将这张相片交给他，告诉他，在这个世界上曾经有个女孩很仰慕他。

</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>九陌离殇</作者>
<标题>以后还会有比这更精彩的赌片吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-20 23:45:10</时间>
<影评>
        都知道赌神1经典 但赌神丝毫不逊于赌神1 1的故事太过简单 笑料不足 

但也算开了赌片之先河 不可不谓之经典 2的明星更多 娱乐性更强 最后还有反转之笔 在香港票房史上也占有一席之地 也是发哥票房最高的一部影片 对 没错 不是赌神1也不是英雄本色 确确实实是这部 


梁家辉真是影视多面手 正剧 剧情剧一派入木 喜剧起来也是很无厘头的 感觉梁家辉什么样的角色都能演 当然年龄跨度大了不行 


再加上③级片之王和达文西 太TM搞屎了 看一遍笑一遍 而且非常有创意的那种搞笑 


周润发没有再扮失忆赚演技 相反把一个高高在上的王者掩盖的没有一丝浮华
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>金格阿斯泰尔</作者>
<标题>赌神2：未失水准</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-10 16:23:45</时间>
<影评>

王晶1989《赌神》之后，周星驰拍了1990《赌圣》，然后两个大佬合作，1991一起出了两部《赌侠》，尤其是《赌侠1》，把《赌神》和《赌圣》人物线全部都连上了，就连小配角也都顾及到。三年之后，王晶再出《赌神2》，这次继续高进的线——他编故事真的厉害。
一开始，就是仇嫉妒高进盛名，要过来跟他比试。在他家里开枪杀了许多人。
7分钟的时候，用打枪从仇笑痴转到高进处，但仇是坏人打枪很自然，高进平静生活中怎会打枪——于是让高进和龙五在练习射击——叙事线很自然地通过打枪转到高进处。然后高进和龙五快马赶回家中，与仇打斗，两条线汇在一处。
9分钟的时候，龙五拿出一个小镜子观察敌情，小镜子道具好评，龙五作为一个顶级杀手，符合他缜密性格，小镜子的设计也很新奇。
温柔死的时候，小孩被取出来的设计，虽然有预料到可还是觉得略残忍，不过这也注定了仇必死必败的结局——一开始就会在道德上认可高进，赋予他重新出山（也即赌神系列重新回到市场）的合理性和合法性，甚至高进如果不出山不报仇，观众都会着急——这样他在后面无论是以眼还眼的残忍，还是逢赌必胜的开挂，或者是复仇受阻的失落，观众都会感同身受，因为一开头已经认可了他复仇的动机。
下一个情节又加强了这种动机，高进遇到好客的海大哥，结果海大哥被仇的小弟设计害死，借此赋予好人高进道德上的合法性和私法的合理性，于是他的赌和杀人就有了侠和为民除害的意味。水下那一场戏，高进假装中鱼叉而死，反败为胜的桥段不错。 
梁家辉和吴倩莲的黑店都是小桥段，但也挺有意思。先是海大哥的儿子钱都被赢光了，接着周润发带着小孩去找梁家辉把钱都赢回来，最后警察来抓人，他们从地道逃走。
在田地里高进和吴倩莲说话那一段，也是一个小小的叙述性诡计，赌神就在吴倩莲面前，但吴倩莲却不知道。
接下来的一段笑点就很密集了，而且都是动作上的笑点：梁家辉逃跑，自己蹬在墙上，追捕的警察纷纷从他身下跑过，一高兴帽子差点掉落，急忙抓住，再一看手上有个虫子，大叫一声跌下来，刚跑走的警察纷纷过来擒住他。接着徐锦江被抓那一段，追梁家辉，被高进反攻，接着小孩从后面出来使出“偷桃”的招数，然后被吴倩莲拿大棒打晕。
抢腊肠那段笑点也很足，本来是要躲警察的，然后就去腊肠摊小赌，没想到赌赢了之后和腊肠摊老板起了争执，引来了警察。前面秃鹰处抢来的台湾高情处特工“闻达西”的证件派上了用场，成功骗过了警察还顺便拐走了所有的腊肠。
接着，小孩被仇冒充海棠的人带走，海棠一出现，就带着大家去仇的赌场救小孩——情节十分紧凑，一点都不拖沓，而且把这段情节在逻辑上合理化只用一句台词就做到了：仇偷听了我和弟弟讲电话。如果小孩没有被劫走，大概还要出现梁家辉要泡海棠、海棠兄妹见面这样拖节奏的情节。
海棠从楼梯上滑下去，一脚踹开几个打手，半跪在桌上，实在是美帅美帅！
三场赌局，王晶赌片里的赌局——尤其是好人对坏人的时候——从来都不是单纯的赌，肯定会加功夫的，在他的处女作《千王斗千霸》时便有这种风格了。一局是赌二十一点，看点在邱淑贞红衣叼扑克牌；一局是赌轮盘，看点在二人斗弹珠；最后一局高进出手，当初仇在法国看过高进和他妻子的画像，认出高进“你很面熟，你是不是赌神”，高进承认：没错，我就是赌神。——看到这里，高进似乎破了对亡妻的誓言“一年内不承认自己是赌神，一年内不准赌”，因为离期限还有两天。但是接下来，高进继续说“我就是赌神的徒弟，陈刀仔！”然后隆重请出赌神本尊：梁家辉！这里不得不佩服，编剧真会戏弄观众！
文戏则是起铺感情的作用了，吴倩莲一直觉得高进的背影很像赌神，所以要他背对自己坐在床边，吴倩莲遗憾高进不是赌神，自己无缘见到偶像，两人谈起感情，高进背对着吴倩莲——他的誓言还在，不能对她坦诚相对；而她对他一片痴心，却只能仰望背影。这是他们交心又不能交心的感情戏。
接着又是搞笑的戏了，梁家辉和海棠，本来很香艳，但笨贼被海棠识破不是赌神，于是出现一场打斗，正好被高进解了围。
接下来的担心是，高进能不能在两天之内把自己的身份继续瞒下去（这是人物的情感需求，他不能破自己的誓言）；还有就是高进能不能赢了那场赌局（这是情节需求，我们最想看到的就是好人打败坏人）。于是在高潮前的低谷，陈金城（赌神1里的boss）来见高进，捅破了他赌神的身份；张宝成（来自大陆的异能人，曾换了高进的底牌迫他溜牌）和仇已经达成联合，三天后一起打败赌神。
这是1h30min处，没想到编剧又戏弄了观众一把，陈金城竟然承认了梁家辉是赌神，然后在小屋里和梁家辉、高进解释了自己帮他们的原因，三两句台词，把陈金城这个角色的前史、状态都交待清楚，然后这个角色功能已经完成，陈金城被打死——镜头转到屋外，仇的人埋伏在外面，解释了上一个小屋场景中”谁打死陈金城“的疑问，接着一句台词解释行动原因“我在他身上装了窃听器”。到这里，仇的人全都出现，可以预见是一场打斗戏。
梁家辉躲避追杀时，先是藏在钟表里，然后藏在雕像后——原来雕像是徐锦江假扮。这个又算导演给的小惊喜了。
打斗戏结束后，又是感情戏，吴倩莲中枪，终于知道眼前的高进就是赌神。戳心的点在于，一是她只认背影，二是她对他的心至死不变。她让他转过身去，再给她看一次他的背影。然后说，如果你见到赌神，告诉他，曾有一个女孩很倾慕他。而在高进这边，他破了对亡妻的誓言，在最后一天暴露了身份，又害死了一个无辜的女孩，所以他那句“仇笑痴”就能获得观众理解，是他复仇的宣言。
屋里的戏，仇和张宝成已经做好万全准备，外面高进清清白白，既没有带枪，也不会抽老千，这边却是象牙做的枪和异能人老千等着他。
果然，第一场赌局，高进发现了换牌和张宝成，但无可奈何，只好溜牌。这种情况下，高进如何反败为胜就留下悬念，关键在于，如果是高进夺下了仇的烟，或者让龙五去干扰张宝成，都显得赌神太low。但是高进如何致胜。除非是他在和梁家辉赌时用过的那招。而这个时候，高进还加大筹码，他要和仇赌身家。赌桌上用人力封了牌（观众知道这是挡不住张宝成的异能的）；趁着休息的时候，张宝成换了牌，仇备好了两颗子弹。重新坐上赌桌时，仇已经是胜券在握，而这时候高进又加上了两颗眼睛的筹码——这是最好看的时刻，也是最让人期待的时刻，主人公已经穷途末路，观众期盼他要怎样反转和报仇——这种反转又必须合乎逻辑，且在之前的情节中铺垫过。
最后的反转只能用牛X来形容了。13分钟47-49秒的一个镜头，成了最后反转最大的铺垫。而当初高进在亡妻面前所说的，一年后我一定替你报仇，那时候他就定好了复仇的计划，直等了一年。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>布浥薇斓</作者>
<标题>群星闪耀的幽默搞笑</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-13 14:08:34</时间>
<影评>
        如果说《赌神1》是发哥的独秀的话，《赌神2 》里的配角们就给力多了。梁家辉，徐锦江，罗家英，无一不让人捧腹。连许仙都能成为坏的发指的仇笑痴。最惊艳的是邱淑贞，可以把红色风衣，红色吊裙穿的那么风情无限。里面的政治调侃搁在当时绝对会让我辈义愤填膺，揭竿而起，时至今日，反倒能够把它当成黑色幽默了。即使作为一家之言也有失偏颇，不过今天的王晶，是不会再开这样的玩笑了。

虽说发哥在戏里肥了不少，以至于一开头龙五就说他胖了十几磅让观众做好心理准备，并且穿夹克的镜头确实难掩臃肿和大块头，不过当他身穿礼服进入赌场的时候，强大的气场还是把人电的七荤八素心潮澎湃——太不公平了，胖子怎么可以这么帅？？！！没办法，谁叫他是周润发！！！
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>请叫我傅先森</作者>
<标题>全片要素过多，笑它是因为它已经成为历史。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-04 09:17:48</时间>
<影评>

1、经典的确是经典，就算它一般时间都在调侃中国大陆，我也愿意称它为经典。
2、发哥是男神，邱淑贞是女神，一身红衣让我心驰神往。那个年代港台女星的妆容，几十年过去了仍不觉得out，比起日韩的人物形象，我只能说还是“中国人最懂中国人”
3、全片要素过多啊。影射了当时的“千岛湖事件”和风靡一时的所谓“特异功能”。着实黑了大陆的公安一把。也代表了当时港台对红色大陆的刻板印象吧。
4、看这些黑料我自己都哈哈大笑，确实，没必要去否认当时的历史，改革开放初期，贫穷、落后、愚昧、移民潮的确是是中国大陆的真实写照。某省官员的官僚主义也给当时的台湾同胞的“中国心”浇了一盆冷水
5、过去的事情就让他过去吧，回味赌神这样的老港片的确韵味无穷，但它只代表了当时那个时代。现代人永远不能活在当时那个时代，今年是2020年，而就在前几天《港区国安法》刚刚生效，我们又一次见证了历史。



</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>blablabla🍃</作者>
<标题>赌神2</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-09-28 17:04:51</时间>
<影评>

邱淑贞（既可清纯，又可性感的女神）
为什么要140字，短评不可以吗，我只是想保存一下这个图片，接下来都是凑字数，等我想到说什么再来更新啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>文章太守</作者>
<标题>《赌神2》：赌神克妻</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-22 15:36:02</时间>
<影评>

第一部里赌神的妻子就被堂弟歼杀，这一部赌神孕妻又被坏人剖腹，可以说非常惨了，也许王晶只有这样编剧才能体现出江湖的险恶，以及赌神人生的悲喜二重奏。邱淑贞的红衣让人印象深刻，是性感担当；吴倩莲饰演赌神的小迷妹，是清纯担当；徐锦江的角色变化多端，是猥琐担当。

剧情：赌神高进（周润发 饰）退出江湖，携新妻温柔（张敏 饰）隐居法国，生活平静，以画为伴。 台湾黑帮掌门人仇笑痴（吴兴国 饰）野心勃勃，要与高进一较高下，激他重出江湖，借高进会友之际带人潜入屋中将其妻其仆全部杀死。 残忍的仇笑痴还将赌魔陈金城的双手砍断，逼迫陈金城私下帮助赌神。悲痛欲绝的高进答应妻子遗愿，一年内不承认自己的身份，不赌博。高进一人回大陆散心。途中偶遇台湾黑帮头目海岸（柯受良 饰）与他女儿海棠（邱淑贞 饰）和儿子（谢苗），海岸与高进二人结为至交却不料海岸遭仇笑痴的人暗算身亡，高进救下其年幼的儿子，展开逃亡。
开黑店的萧方方（梁家辉 饰）与妹妹萧遥遥 （吴倩莲 饰）碰巧遇上逃亡的高进，而郝精忠（徐锦江 饰）也尾随而至，一场猫捉老鼠的游戏就此展开。 高进、海岸儿子、萧方方、萧遥遥绑架了郝精忠，一行人到台湾找到海棠。一年之期将到，高进要与仇笑痴进行终极赌约。会特异功能的张宝成可以帮助仇笑痴，换掉高进的底牌，却没料到，张宝成居然是高进的魔术师朋友，成功打入仇笑痴集团内部，最后帮高进赢了赌局。而高进也出于自卫，手刃杀妻仇人。




















































</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>De才不备</作者>
<标题>有没有发现一个最大的bug？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-03-23 23:33:44</时间>
<影评>

赌神不拍照，只有一张背影照，那么，每次出场那么多闪光灯，就没一个拍到的？那哇哇的...眼睛都要晃瞎了。我信你个锤子啊？还有就是，张家辉最后拜师了么？没有后续了么？不比刘德华周星驰那时候哇……
雾草 我就是想简单说两句，还非要140个字才能发表，一个老电影，我哪来那么多话可说啊？特异功能内个老头叫啥名实际上？真正的张宝成到底是谁？最后也没表示。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>健忘的鱼</作者>
<标题>幽闲岁月念港片之《赌神1&amp;amp;2》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-23 19:30:26</时间>
<影评>


近来似乎好片不多，闲来只能翻翻老漫画，看看老港片，在斑驳的光影中寻找曾经的回忆。说起赌片，邵氏时期就有《千王斗千霸》导演王晶，利用谢贤—赌王罗四海的名头，抗日救国的情怀倒也赚的盆满钵满。时隔八年，王晶为嘉禾炒冷饭，利用红的发紫的周润发拍了《赌神》，间接引起香港赌片风潮。

《赌神》的故事很简单，首先用在外国赌场（日本和美国）大杀四方塑造出一个高大上的赌神高进，然后出口转内销，让赌神在香港失忆，进入王胖子最拿手的屎尿屁搞笑系列。刘德华王祖贤吴孟达成奎安轮番上阵，这一段纯粹就是利用前期赌神的正面形象恶搞。随后又推出龙方饰演的高义，这个十恶不赦的反派。王胖子拍片有一个最大缺点，就是在很欢乐的时候给观众来重口味，就想喝三鲜汤时突然加大勺芥末，把本来的喜剧风格完全破坏。高进大杀四方，扮猪吃老虎，四人组通过赌术教训恶霸，穿插情人酒店（这一段虽然低俗但不下流，喜剧效果也不错）。突然就画风一转，高义卖主求荣后逼奸嫂子未遂，居然还要侮辱尸体，这种行为在《三言二拍》里是要凌迟处死的，不得不说龙方演得很好，不过让一个人坏的这种地步，也挺难的，有点违背人性和伦理（此类做法，在《新英雄本色》《赤裸特工》《绝色神偷》《中华赌侠》《赌圣3》等片中都有出现，重口味场面来的莫名其妙，就是为了证明反派是人渣）。结局时高进志得意满，对死了的女朋友似乎没什么牵挂，当时的周润发在塑造人物时并不能随心所欲，受剧本限制较大。

《赌神2》故事也不复杂，但在表演方面，胖了很多的周润发明显游刃有余，加上梁家辉、吴倩莲配合，高进的形象进一步完善，至少在刀劈吴兴国后还能说几句为老婆、女友报仇的话，从神进化成了人。《赌神2》拍摄年代正处于香港回归前的骚动期，王胖子为了迎合观众，在片中加了很多涉及两地关系、内地执法系统及禁忌内容，一切为了票房，立场什么的压根没有。邱淑贞和谢苗的姐弟角色实在惊艳，姐姐的美翻，弟弟帅翻，现实中两人不当姐弟真是浪费。吴兴国饰演的仇笑痴也被王胖子塑造成了十恶不赦的人物，就是为了逼赌神出手，绑架人家老婆不是更直接，非要杀人取胎，小时候看觉得他太坏，长大看就不仅是坏，更是愚蠢，问题是作为帮派二把手，大陆的新收小弟都知道他要篡位，赌神也要找他报仇，这样的人怎么能获得权力，怎么服众。好在一众演员齐心协力，用表演天赋弥补剧情不足，为什么周润发后来长时间不和王胖子合作，大概原因就在这里。至于后来两人双向奔赴拍《澳门风云》恰快钱，那是另一个故事了。

PS：《赌神》有邵氏老片保驾护航，老片新拍看起来还算有趣，配上专属BGM，一个传奇就此诞生。《赌神2》好比厨师把名贵食材一锅乱炖，怎么都不会太难吃，加上大场面，四处取景，看起来也挺热闹。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>