<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>买凶拍人 買兇拍人</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1361412292.jpg</封面>
<导演>彭浩翔</导演>
<演员>葛民辉 / 张达明 / 詹瑞文 / 樋口明日嘉 / 陈惠敏 / 方子璇 / 陈辉虹 / 缪非临 / 刘以达 / 林雪 / 邵音音 / 王合喜</演员>
<简介>职业杀手Bart（葛民辉饰）技艺高超，雇主很多，收入不俗。他与妻子阿玲（方子璇饰）居于高级住宅区，小日子过的非常滋润。可惜好景不长，金融风暴后夫妻二人陷入经济危机。Bart迫于无奈，便为有钱太太杀人服务，不想有钱太太要求苛刻，要Bart在杀人之余还得拍下杀人过程，方泄心头之恨。Bart深明顾客至上的道理，决定找一个拍档合作。凑巧Bart在酒吧见到导演阿全（张达明饰），二人一拍即合，成为了杀手导演二人组，一时间生意大增，一连串的“买凶拍人”行动随即展开。后来江湖大佬标哥听闻，决定聘Bart及阿全代劳，杀死社团叛徒大雄，并要拍下影带，好让他有真凭实据能向社团交代，稳坐执事人一职。这次买凶拍人行动能否成功呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>viennavirus</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-30 17:06:47</时间>
<影评>
        买凶拍人 You shoot，I shoot（2001）


导演：彭浩翔（首部电影）


主演：张达明 葛民辉


片长：94mins


看电影时最痛苦的事，莫过于身边坐着两个昏昏欲睡的家伙了。尤其是，当你为导演的意图而会心一笑时，他们却哈欠连天，当你想仔细看下对白时，他们却忍不住要快进。


不幸的是，在看这部《买凶拍人》时，我就遭遇了这种情况。


糟糕的观影同伴就是那种看《FightClub》都会睡着的人，这令我不禁怀念起大学时代。那时，我寝室里有一个哥们，堪称完美的观影同伴，无论我看多闷多长的电影，他都能坚持看下去，顶多说一句：比较沉闷啊这部片。就是这小子同我一起看完了《七武士》和牯岭街这种动辄四个多小时的电影，唯一一次例外是在看《一一》的时候，由于他要赶第二天早班火车，不得不在两个半小时的时候上床睡觉。


说回彭浩翔和这部《买凶拍人》，那个时候的彭浩翔充满野性与各种想法，善于把各种东西crossover到一部cult片里。说实话，看《买凶拍人》时，我还真有点第一次看《低俗小说》时的兴奋。


一个被楼市套牢的杀手与一个从纽约电影学院返来结果去AV片场打下手的准导演成为搭档。彭浩翔第一部电影就是关于“拍电影”的故事。令我想到他刚出不久的《AV》，同样是拍电影的故事，同样有AV片场，同样有与日本女优的感情戏。


而细心看片的彭浩翔fans应该注意到了“媚姨”这个名字，《买凶拍人》里“媚姨啊，我想揾个临记，依家就要”，《大丈夫》里，“媚姨啊，叫model上来”。


彭浩翔是个电影狂，“副导演怕导演，导演怕制片人，制片人怕投资人”，当然是他自己对电影江湖的领悟，最经典的那句“彪哥让我做producer，du（丢） you”，真让人不笑都难。


一个杀手的故事，又是一个真实的电影故事。拍下杀人的过程，本来是拿来交差，却发展到有版权警告，有精美包装盒，还有打火机首饰到T恤之类的纪念赠品。 


片头自然切入的动画，在后来的《Eurotrip》里也有遇到，但在那时却是前卫；中间的MTV，不断闪回的片断配着“Everybody shoot shoot shoot”的音乐，哪一样不是当时最好玩的电影元素。


电影里没有弱智笑料，所以对拍电影没什么兴趣的人对这部片也会像那两个家伙一样看得昏昏欲睡。因此当《大丈夫》票房在港过千万之后，就有人批评彭浩翔面对大众让自己的独立风格有点动摇，而后来的《公主复仇记》更是如此。


《买凶拍人》时的彭浩翔所请的演员也没有大牌，都是一班实力派的“千年配角”，一班老戏骨：葛民辉、张达明、谷德昭、林雪、詹瑞文……


天马行空玩电影，美国有昆汀，有盖里奇等一帮泼皮，而香港以前有个王家卫，不过玩的是艺术片，而且现在有点找不到北，而周星驰都太累了，没法把电影拿来当玩具。


还好而今有个彭浩翔，以前看他连载的小说，就觉得这家伙邪气十足，只希望他面对市场，能保持住自己的风格就好。


最后补充一点：张达明的角色“李栋全”是确有其人的，就是本片摄制组的DV组摄影师……


</影评>
<有用数>671</有用数>
<没用数>119</没用数>
</review>
<review>
<作者>隆咚锵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-13 19:17:20</时间>
<影评>
        刚开始看电影时，看了几部流芳百世的阿甘正传，霸王别姬，肖申克的救赎等，就会觉得，好电影关键要好剧本。看的电影多了一些之后，也觉得，这句话说得没错，好电影中很关键的一点就是剧本要好，毕竟，电影拍的是故事，好故事才能出好片子。但后来，慢慢摆正了自己的一个思想，并非只要是好故事都能出好电影，电影的魅力不在于文字，而在于影像，最吸引人的部分往往不是对于景色心情的描写，而是某个镜头。这个镜头传达出了一种超越文字的吸引力，正是这种吸引力，使得剧本文学只能作为电影艺术中的一个环节或者说一个很重要的部分，但却不能成为全部。


导演与编剧孰轻孰重这个问题一直横亘在我心中很久，直到看了《买凶拍人》之后，茅塞顿开。片中葛明辉扮演的杀手为了赚钱养家开始帮富婆杀人同时需要拍摄下全过程，为了使拍摄效果满足富婆们的报复欲，于是逼迫张大明扮演的导演做摄像。片子中也一直不断地强调——导演的作用。导演要拍摄下杀人的全过程，还要完成后期的制作，为影片选择音乐，当演员不见的时候还要找替身，等等等等。在分工日益细化的好莱坞电影模式下，导演当然已经不用负责这么琐碎的事情，但导演依然要统筹，要实现文字到影像的转变。而一部电影到底是文字老大编剧更重要呢？还是影像老大导演更重要呢？我的答案很没有创新，都重要。


就如同电影中的情况，杀手与导演的合作中，杀手负责杀人，是片子的基础和核心；而让富婆们瞠目结舌的电影效果却是导演一手炮制出来的艺术品。所以说，剧本是编剧的舞台，而镜头是导演的武器，好的电影没有一方可以被忽视。


平（我的）心而论，姜文，张艺谋，陈凯歌都是一流的导演，而他们也仅仅只是一流的导演而已。王朔，苏童，李碧华都是一流的编剧，而他们也仅仅只是一流的编剧而已。只有姜文的镜头碰上王朔的故事，陈凯歌的创作建立与李碧华的剧本，张艺谋的场面描绘的苏童的幻想，才能创造出所谓“最好的”电影。脱离了好的剧本，他们都输在了空洞的场面，《太阳照常升起》《无极》《十面埋伏》，画面上都气势磅礴，《太》有姜文的暖色奢华，《无》有陈凯歌的飘逸，《十》是张艺谋电影的色彩美学，但这三个电影放在一起就是“太无实”——“空”就一个字。像我这样的普通人，就是想听好的故事，而我之所以会选择到电影院来听故事就是喜欢影像这种方式。他们都把方式演练到了极限，却没能够找到一个好故事。这就好像赵忠祥用他在动物世界中的声音，却不停的念着“咿呀啦啼哟喉喽”。而大家总是说，电影拍得没有原著好，我也这么说。但其实这其中有一个很关键的点，我在用电影和文学比，到底是文学打动了我还是电影打动了我？假如王朔的小说是一个铁球，我被这个铁球狠狠地击中了头部，许久恢复不过来，沉醉其中，而改编他的小说的导演只是给这个铁球穿上华美的新衣，却没有改变铁球的形状，那当这个铁球再次击中我的时候，那必然没有上一次那样的痛，还会因为新衣而在我的头上软着陆，感觉似乎没有以前那么痛了；但如果导演把这个铁球经过再敲打，变成了一根十米长的铁针，他不需狠狠的袭击我，只要在原来的伤口上轻轻一击，我就当即毙命。好的故事，加上好导演的再创作，总是能达到意想不到的效果。只是通常，很少有导演会去好好的研究手头的故事。铁杵磨成针的几率基本上等于出好片子的几率。


编剧毫无疑问是重要的，而导演却是另一种创作，而这种创作，确实使电影区别于音乐，文学，绘画而独立成学科的关键之所在。达里奥•福的著名剧作《一个无政府主义者的意外死亡》毫无疑问是千载难逢的好剧本，但不同的观众会选择不同的舞台剧来热爱，有人喜欢孟津辉版，而像我这样的人就硬是要喜欢赖声川版。因为赖声川大胆选用《我愿意》这首歌给原著带来了一种全新的角度。当赵自强高唱“我愿意为你被放逐天际”，观众看到的不只是讽刺，黑色幽默，还有爱，还有生活。这就是导演在剧本上的再创造。


而在分工日益细化的电影业中，一部好的电影总是融合了多种成功的因素，好的故事，好的导演，好的剪辑，好的配乐。如果想打造一部绝世好片，缺一不可。而好的故事并不一定非要是霸王别姬式荡气回肠悠悠五千年，好的导演也不一定是非要把热气球染成红色的大胆执著，大制作与好不能等同，只是大制作更有缔造好的可能。可惜往往经典总是不垂青那些万事俱备的大制作影片，倒是像《买凶拍人》这样的小成本制作总是能成为我这样的人心中永恒的经典。我来说说原因吧。


首先，如同前面已经说过的，编剧导演均好。《买凶拍人》的故事虽然没有荡气回肠，但很有味道，而且YOU SHOOT I SHOOT的理念直击电影的核心元素。胖彭也很有表现力，其中有几个镜头，比如以组连排他们拍人的场面加上配乐，张达明和橦口明日嘉擦出火花，詹瑞文展现自己对于表演的理解（每次一看见詹瑞文三个字我就疯狂的乐）等，都给我留下深刻的印象，好像曾经在我的生活中发生过一样。



其次，我很喜欢片中的通口明日嘉。往常看到演风尘女子的故事的时候，就很难发自内心的喜欢，顶多是对其的悲惨遭遇表示一下官方的同情，并对其难言之隐也表示理解。而通口明日嘉所饰演的AV女，完全不带有任何色情的元素。她就像是一个普通的演员，苦闷找不到好的角色，而谈及自己做勃起辅导员的时候她也只是自然的讲出来，面带微笑，似乎这些没有什么，只是她工作的一部分。这就是天使，可以不问出身的美好。而人世间的事情却是，我们每个人都拖着自己长长的历史作为标签。此时的彭胖，他的镜头不带丝毫的偏见，他没有给这样一个女子染上一点世人的眼光。所以他镜头下得AV女星总是比良家妇女还显得更有魅力。因为，胖彭让我看到了事物美丽的一面。（突然想起某个友邻说，出卖肉体总比那些出卖家人，出卖朋友，出卖灵魂的人强。）


同时，这个片子中使用最妙的人物就是詹瑞文扮演的替身演员。有的时候我会觉得詹瑞文很可怜，最适合演独角戏，因为他那个样子无论出现在哪个舞台上和谁搭戏，站那不动都足够让人笑半天。很想看看他跟赵本山，葛优同台演戏会是个什么效果……胖彭帮老詹选择了一个合适的位置，让他跳出得恰到好处。从他穿的衣服赫然竖起的中指直指自己的头就可以看出，这个替身演员必然是一个SB。果真，他把这样一个如同尹天仇一样的演员演到不能不让人想狠狠抽他一顿。尤其是他那俩个酒窝，怎么就那么欠揍。这就是詹瑞文的魅力，作为一个演员，可以把一个角色塑造出一种全新的感觉，这就是演员在一个电影中最亮眼的地方。谁说好电影就是好剧本加好导演，好的演员像詹瑞文，宋丹丹，赵本山，葛优，李立群，梁朝伟，本身，就是一种成功。


霸王别姬这出戏一直为了表现楚霸王项羽临死前对虞姬的感情和他个人的英勇。楚霸王是绝对的第一主角。而到了梅兰芳和程小楼合演霸王别姬的时候，梅兰芳把思凡的曲段引入虞姬的角色，并配以绝妙的剑舞，使得虞姬的戏份越来越重，到现在，霸王别姬一出已经用来表现虞姬对霸王忠贞不二，虞姬已成为公认的第一主角。这就是演员扭转乾坤的故事。


电影的魅力就在于此。一部电影的诞生牵涉了太多的环节。一部好的电影必然是有一个或多个闪光点。而导演，就在于让剧本燃烧成生活，让所有的环节都鲜活起来。


《买凶拍人》正是这样一部很和我口味的电影。也是继《家有喜事二》《东城西就》之后我最喜欢的香港电影。香港电影从来不喜欢大场面大制作，至多就是个武打场面无人能敌。美国拍恐怖片拍电锯惊魂，香港的恐怖片取个名叫人肉叉烧包……到最后用了个茶餐厅里的东西，而确实，香港的电影中全是生活，就是这种生活使得电影这种团体艺术更有生命的感觉。胖彭的《AV》《公主复仇记》《大丈夫》《破事儿》都是这样。电影这种团体艺术需要一个好剧本是毋庸置疑的，而一个懂得镜头语言的好导演才是伯乐之余千里马的关系。毕竟买凶拍人的时候，杀是必要的，怎么拍才是亮点。
      </影评>
<有用数>491</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ruby超人小姐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-10 09:37:23</时间>
<影评>
                彭浩翔的【买凶拍人】是一枚强劲的喜剧炸弹，几乎可以让人从头笑到尾，但是我看了两遍，都是在同一处落泪，抱膝抽噎不止。

        

    那一幕是阿全带美智子回家，纤细清丽的美智子穿一件宽大的衬衣，坐在沙发上，微笑着像阿全讲着自己的工作——AV剧组里的勃起辅导员，讲到以自己的身材长相还不能成为幕上的女优，她的神情略为一黯，而讲到怎样做好辅导员的工作，她的脸上又呈现着努力工作的人在对自己的职业侃侃而谈时才会有的熠熠光彩，尽管是受人欺负，被人摆布，她仍毫不气馁地为自己加油，每天向目标一步步迈进，相信总有一天能在AV界打出名堂，像自己的偶像饭岛爱一样。

        

    电影的这一段，有淡淡的光圈不时地落在美智子的脸庞上，光芒隐约恍惚若天使，此时，所有狠狠而来的鄙夷、嫌恶、偏见、轻蔑，都在空中缓滞颓败，化成落英缤纷徐徐飘落于美智子的足下，让我想起童话里恶毒的蛤蟆跳上公主纯真无邪的胸口，立刻幻化成了珠玉和宝石。

        

    尽管生活在社会的底层，从事着为别人所不齿的职业，但美智子的心灵从来没有同流合污过，她认真、努力、执着地生活，有自己的偶像，不放弃自己的理想，能够保持着这样的自我不被物欲和情欲淹没是多么的难得和可贵。一个人的高贵总是从心底散发出来的，在心里认得清自己，看得起自己，能挺直背脊步履坚定地向前，正是这种向上和清坚的力量使她与众不同。

        

    电影里的三个人，都有自己的偶像。饭岛爱之于女优美智子，马丁斯科塞斯之于导演阿全，独行杀手阿兰·德隆之于职业杀手Bart，都象征着一种生活的理想和执着的力量，美智子对自己的鼓气加油，阿全描述马丁斯科塞斯电影时的神往和崇拜，Bart对着画报与阿兰·德隆抱怨生活不能让他那么帅，他们骨子里的这种力量使他们区别于阔太太们的空虚无聊、黑帮内部的尔虞我诈、电影界的毫无原则和随波逐流，也使这部电影除了幽默好笑、讥讽世事之余充满了一种励志的张力。

        

    彭浩翔的电影，从【AV女郎】到【买凶拍人】，都是从笑中看出血泪，冷嘲热讽之中亦有无奈唏嘘，从而深深感动于导演对小人物的宽容和鼓励，人道主义的慈悲与关怀。每看一次彭浩翔的电影，就觉得香港电影亦可以不流俗于浅薄与花哨，还是有希望的。
      </影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>老郑卖茶🌈</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-01 01:11:02</时间>
<影评>
        看了买凶拍人，只有这样的感受：真实的生活远远比电影更加荒诞。

小时候念过的那个颠真不破的大真理：小说总是源于生活，但高于生活。现实却是，生活越来越荒诞无稽，小说如果能还原生活的几分之几，已经非常的惊心动魄，可看性超高，如何能高于生活呢？

比如这部电影，杀手也面临着一个普通白领男人面临的烦恼，岳母刁难，妻子狂爱打扮兼撒娇，职业瓶颈如客户越来越少，要求越来越多，房贷压力甚大，而房子却不曾升值，等等。当原本不普通多少带点神秘的职业却也和任何其他职业的男人一般时，生活的荒谬就无所遁形了。

那个娇纵的钱多得不得了的马太太，出于报仇心理，要求bart杀人时把杀人过程全程拍下，她可以欣赏到被杀的那个人临死前的种种表情，以此满足她的心愿。Bart为了生活，只能答应。第一次拍摄，却因分身无术，排出的影像惨不忍睹，因无法看到死者的诸多表现乃至表情，马太太分外不满。Bart于是决定找个搭档。

于是可爱的宋世杰，不，张达明先生粉墨登场，哈哈，彭导演太会选角了，明明有几分獐头鼠目却不至于让人觉得猥琐的长相，夹着一点点憨厚的聪明，演一个郁郁不得志但又痴迷导演事业对电影如痴如醉又贪生怕死的全，简直活灵活现到了极点。

第一次的合作堪称天衣无缝，而阿全甚至真的以为只是拍戏而已。于是他要求诸多，比如哪里光线好，bart应该在哪里杀人，他甚至还希望那个被杀的人做出怎样的表情，当bart三下两下结果那个人时，他还觉得意犹未尽，待到反应过来，真的是行凶杀人时，他魂飞魄散，却不得不硬着头皮继续干下去。

他对这段杀人录象进行了惊心的后期制作，甚至还copy上了warning那样的根本不必要的花哨，以及颇有创意的片头。之后就是赏心悦目的杀人片段，他的剪辑，让bart的动作更加行云流水，直把那几个阔太太们看得目瞪口呆。这哪里是杀人呢？这简直就是艺术。自此两个人的买凶拍人可谓顺风顺水，生意不断，而阿全的拍摄手法也是蒸蒸日上，越发像一名真正的导演。最讽刺的地方就在这里了吧？这枚常常为了一点可怜的尾期而低三下四的副导演，却在拍摄bart杀人的过程中得以施展自己的导演梦想，他有了绝对的自主权，能控制拍摄的进度，和真正导演不同的地方在于他不必准备剧本也无法选角，盖因男主角只有一个，而配角却不由他们的选择。

直到黑社会力量的出现，他们的生活出现了转变。大哥阿标要求他们杀了叛徒雄时，bart得说出那句证明是标哥命令他杀人的话，于是两个人必须在热闹的生日宴席上出手。

原本一切都照着剧情的发展而发展，却突然出现了意想不到的插曲，另一位莫名出现的杀手杀死了雄，bart杀了那个杀手，但是他们无法对标哥交差。最荒谬的一幕出现了，全建议可以补拍。

于是天工美智子饰演雄的女友，而全找来了神似雄的替身，他为不谙中文的美智子尽心准备了日语剧本，哈哈，爱意浓浓，尽在潦草的字里行间。不知为何，突然觉得这部电影的男一号俨然是他，而不是神勇无比的阿bart。因为是真正的拍戏，所以大家都颇失心疯地追求镜头的完美，一cut再cut，直到标哥带领一大般兄弟出现。

为了在那些让他不得不站到悬崖边上的人之前有个交代，标哥同意拍戏，甚至提出许多荒唐建议。而那位可怜的监制，更是为虎作伥，让这么简单的镜头拍得一波三折。哈哈，江湖的人心险恶，斗争凶猛，分秒皆人命关天等通通不及对镜头的孜孜以求，这些人，才是真正的艺术家吧？

监制建议标哥亲自上阵，为此剧情直转急下。Bart对于自己不能再饰演男主角，全对于自己不能拍摄男主角，美智子因为bart和全的不满而不满，纷纷要罢拍。看到这里我忍不住想笑，这些人分明就把杀人这件事当成真正的儿戏，还有比这更残忍的艺术追求吗？

矫情的白鸽飞起时，阿sir们也到了，标哥依旧彪悍地演了一把男主角，殊不知他用的是真枪实弹，可怜那枚志向远大的替身，就这样不明不白死了。而标哥百口莫辩，加上之前的几句尸体，等着他的是无尽的刑期。

幸运的bart和全却真正走上了演艺之路。全成为知名导演，以拍摄杀人现场闻名。Bart成为杀手专业户，哈，只在萤幕上杀人，据说他越来越酷。

这么荒谬的转变，看在我眼里，都是活生生的生活残忍。我突然觉得有点难过，为了这个荒谬的世界。

呵呵，世界原本就是这般荒谬，我何必想太多呢？



</影评>
<有用数>117</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-05 02:16:03</时间>
<影评>



[img]
http://bbs6.netease.com/ent_upimage/200508/1124725676.jpg
[/img]



先生曾经说中国人缺乏幽默感，几十年的血雨腥风过后夹紧尾巴的华语影坛终于有了自嘲的智慧，在这上西方文明熏陶过的港人更在行一些。

《买凶拍人》不仅在剧情上有不错的构思，同评论音轨连看，你也看到演员的即兴表演能力，特别是葛民辉和张达明的喜剧天赋。

而有着良知导演就不会抨击时弊的机会，老戏骨因为楼市崩盘跳楼自杀和葛民辉打电话的即兴戏里有着强烈的政治指涉，这样的电影被忽视就是必然的结果。

现实让人走上不归，而杀手的戏剧化也犹如这个年头政治的戏剧化。虽然这是一部喜剧，但是其后面的社会话题令人心寒。导演自己说这是向一些电影致敬，确实在他的影片里我们看到的是他对于电影的热爱，甚至也喜欢在片中露一小脸，这个他喜欢的的马丁也是这个德行。

有人说我和华语电影有仇，基本上都是抨击的。然诸位硬要把烂片碰上天吗，这种糗事俺做不来。

我们看到，我们真真切切看到这些年来华语电影中的香港电影可悲的自我阉割，那扬起的白鸽早被剪断了翅膀，许多导演为了通过审查而胡乱投靠。而彭浩翔《买凶拍人》这部低成本影片和此后的系列作品却让我们看到了希望。电影是平民的艺术，不要总是抱怨体制，再严厉的制度也无法禁止民众微笑，特别是发自内心的微笑。

其实，读解导演的画面确实可以发现他的内心是否热爱电影，就像大陆长期被忽视的张建亚、张军钊，他们或许不是讲故事的高手但是从他们对于画面以及电影语言的探索而言他们的热心有目共睹。

《买凶拍人》最有趣的一幕是杀手阿Bart和阿全给雇主看杀人实录录像带的场景。这也是后来标哥事件的起因。

从电影叙事而言，整部电影的节奏因为导演个人的偏好而并不是掌控得太好，然而，有些段落可见导演对于影像的追求，比如阿全回去找女友的那场戏十足的文艺片拍法。

我奉劝王尔冈这类的影评人有些职业操守，连电影都没有搞明白，不要为了稿费而瞎说一气，这是为文者应有的底线。

香港我觉得有一点特别好，就像这部电影里竟然可以找出那么多导演和电影人来当甘草演员，一方面说明义气，同时也证明了导演的人缘。而七十年代的艳星邵音音已经全然找不出往昔的神采，岁月就是这样的无情。

在DV普及的年代，电影必须在影像上让观众留下印象，高反差和色调对于环境和戏剧性造成很大影响，这部电影的趣事妙闻在两条评论音轨里披露很多，喜欢电影的要看三次才能了解尽然比较有趣。

我个人不太喜欢双枪雄的角色过于夸张，而那些老演员的加盟只是保持本色，亮点不多却看得流畅，而主演的即兴发挥和片厂的趣事在葛民辉的张达明评论里热闹非凡，这是一部必须自己看的影片，也是近年来香港优秀的类型片。

千万不要错过两人的评论音规，甚至比电影更搞笑！


【附录：影片资料】

《卖凶拍人》香港2001

导演：彭浩翔

演员：葛民辉、张达明、王合喜

片长：95分钟

个人评价：艺术性6.5，欣赏性7.5（优秀的商业电影，特别是葛民辉、张达明的评论音轨）


2005年8月22日 星期一 23时47分 寒鸦精舍


独立影评人：卡夫卡·陆（Osama KavkaLu）


此文首发于网易 


【原创作者版权保护声明】 

本文著作权归原创作者kavkalu（卡夫卡·陆）所有，除本人署名发布的坛子外，不允许其它相关论坛用于商业目的转载 

联系方式：kavkalu1967@126.com 



</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>正经导演</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-27 12:37:37</时间>
<影评>
        彭浩翔是个有意思的人

他飞叶子

他写连载

后来写剧本

最后当导演拍电影

这都是看不到前景 不被常人看好的人的生活轨迹

不上班 不白领 不高薪 不稳定

但是这类人知道自己热爱什么 

知道自己理想在哪里 有多大

知道自己的才华不是普通的才华


这部电影的编剧 彭浩翔 / 谷德昭都很棒

彭浩翔是一路从青春期便在报纸杂志发表变态连载小说的天才少年

谷德昭是能瞒着师傅高志森导演编出《唐伯虎点秋香》和外人合作 然后被逐出师门的编剧神童

高志森编剧的作品《纵横四海》编剧导演的《花田喜事》《开心鬼》

出品《蜜桃成熟时》等

所以枪战、黑帮、喜剧、情色等 谷德昭都是学足了的 并且和彭浩翔一起转化为淫和贱


当然黄金配置很重要 张达明 葛民辉都是一流的演员 真正的演员

李栋泉剪辑 金培达的原声音乐创作也很棒


但是我严重怀疑彭浩翔和谷德昭一定看过法国青年才俊Rémy Belvaux / André Bonzel / 贝诺特·波尔沃尔德 在1992年执导的《人咬狗》该片获得第45届戛纳电影节 影评人周单元 和青年电影特别奖


我就是喜欢挖祖坟 资深学习者 资深艺术掘墓人 哈哈


我上课时候播给不同班级的学生看 但我没有给他们看《人咬狗》 因为他们更容易接受相近文化的 简单易懂 或者干脆说“翻译”过的影片


特别是影视后期的学生看 他们都能在张达明很认真的用粤语说：“错！不是补救，这是后期制作。后期制作你懂么？香港电影失败就失败在后期制作！”的时候会心而笑，但是我常常是感觉到悲哀的，在担心扩招后的教育，那么多孩子们为了考大学突击美术，甚至本身并不热爱这一行，毕业出去，家境好的不用愁，一般家庭的孩子又能做什么呢？特别是专业不扎实的学生？


我们生活在不许评论、不许有意见、甚至不许自嘲的地区

看到了出色的香港电影都在作品里自嘲自己的电影不够好

我们总是一片大好 好的不得了

有一次和学生在中午吃饭的时候 我们说道贫富失衡 饭店很巧就进来一个老乞丐 他不是要钱 就是去拿点桌子上客人遗留下的剩菜

然后服务员去哄他 让他走 我和老板说 你给他吃点吧 反正你也是要倒掉的

女老板给了他一点


于是在想 他是济公就好了

劫富济贫的神话故事和人物自古就有

所以世界永远都是如此 没有什么变化

只是古代轿子马车 现在汽车 其他真没什么变化 依然是：“朱门酒肉臭，路有冻死骨”。诗也没以前写的好

以前的诗人是去妓院和头牌吟诗作对 弹琴饮酒 谈恋爱的

现在嘛 只剩下嫖 肏肉


希望饥饿的人都有饭吃 不再饥饿 

希望做艺术的人也都能多一些市井人文的关怀 引人入胜的创意

当然 你也可以一片形势大好的 拍一些宫廷挤奶大片

手撕鬼子 裤裆藏雷 光屁股小孩杀日本兵

婆媳关系 闺蜜辣妈 奋斗创业 三者插足

也可以拍一些宣传那啥的红色片


但不要总是拍
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>草原上的咩咩羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-26 11:05:48</时间>
<影评>
        《买凶拍人》简直太有意思了好吗？


理论上来讲，上面那句话算得上一句影评，但是我还要说说为什么觉得《买凶拍人》特别有意思。


我知道彭浩翔这个导演是看《志明与春娇》，可能大多数非粉丝观众认识他也是通过《志明与春娇》和《春娇与志明》这两部影片，前一部港味特浓，后一部有了一些内地的元素，不过看了《买凶拍人》，总觉得《志明与春娇》还算不上港味最浓的，因为还没看过彭导的其他作品，我个人暂且认为这部片子的港味更地道。


其实谈论一部影片的这“味”那“味”浓不浓没啥意思，但是这却是本片的一个中心：一个电影人该怎么做电影？当你为彭导天马行空的荒谬笑出眼泪来，却发现，彭导调侃的背后，是真实心酸的泪水。这大概也就是为什么《志明与春娇》北上变成了《春娇与志明粤语》的原因。


还从来没有见过哪一个电影人这样做电影的，在《买凶拍人》中，将自己调侃了遍。如果你觉得这是个无聊、没有情节的故事，那可能是因为你不了解彭导以及当时香港电影市场面对的困境。


香港电影90年代达到繁荣昌盛，一度被称为“东方好莱坞”，它有过长达三十多年的辉煌时代。在亚洲市场，足以和好莱坞电影平分秋色，然而到《买凶拍人》出品的时间2001年，香港电影已经走向没落。曾经有个传闻，当年香港电影界的一名大鳄做生日，宴会达到高潮，突然几名弟子跪在他脚下痛哭流涕说“对不起师傅，因为要转行了。”。见此情景，师傅不禁也老泪纵横。场景像极了《百鸟朝凤》最后甩手离去的焦三爷，爱唢呐，但是也要让弟子们吃饭啊。弟子们宁愿去做小工也不能再做唢呐匠了，这是走向没落时代的香港电影人面临的现实情况。说起来，我们都觉得不可思议，做电影的不都是很有钱的吗？那片酬是我等普通民众们无法想象的，其实，哪一个牛X的导演没有过一把辛酸的泪水啊，只不过你我不知而已。


《买凶拍人》就是在用一种黑色隐喻来调侃自己做“天明”的痛苦。毫无疑问，彭导爱电影，如果不爱电影，大不了此路不通，换条路再走就是了，上面说到的那些迫于生计改行的电影人，他们也毫无疑问的是爱电影，但是要理想也要面包，北上拍片就成了他们与现实妥协坚持梦想的一个途径。


《买凶拍人》中的阿全就是这些电影人的一个缩影，有梦想有能力肯吃苦，但是，没钱交租金，却收到了一包大麻。“只是想做电影而已”，却因为要活口沦为了毒贩。好不容易可以拍电影了，却做的是勉为其难的偏门——帮杀手拍摄杀人过程。好不容易在杀手拍摄电影界打出了名堂，开始大展拳脚——做剧务、物色演员、写剧本、做补拍、后期制作，突然间，监制一句话：从现在开始，你已经不是导演了，所有的心血付之东流。


没错，这就是电影拍摄的活生生的现实版。你辛辛苦苦、挨骂挨穷，好不容易可以拿着喇叭当当家人了，有监制管你，监制有权利喊停，监制上面还有投资人，投资人想要换上衣服变成主角，你也得忍气吞声，人上有人啊。你懂艺术，可是你没钱啊，所以张达明不停地说：香港电影就是因为这样才不行的啊……


电影人有心振兴，但是无奈有太多不可抗的因素，他们只能像Bart一样，从头到尾都无奈干笑：杀了人收不到尾期干笑，老婆大人铺张浪费苦笑，自己上门推销苦笑，一遍遍的cut重来干笑。


里面有一段Bart和自己偶像神交的戏，Bart说，好想像你那么酷啊，你怎么那么酷啊？偶像回答他，你见过我吃饭吗？不吃饭当然可以保持酷啦。


哈哈哈哈，懂得的人笑中带泪，不懂的人无笑无泪。其实就是那么回事。


反正特有意思，不会让你笑过就忘，反而会让你笑过之后陷入沉思。这也不是传统意义的喜剧，怎么说来着，黑色幽默。


有人说演员演得烂，个人认为正好，比一线大牌来演更贴切。现在还记得张达明在周星驰的电影里，好像是《九品芝麻官》吧，也获了一次最佳什么奖，再看这个，不禁又笑了。


彭导是怎么把这个天马行空，人们侃大山的素材变成一部有血有肉有情节有情怀的电影的，其实我也很好奇。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>minami</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-17 15:23:13</时间>
<影评>
        我觉得这是我看过的所有香港电影中为数不多的精品之一。《买凶拍人》是彭浩翔的首部电影，也被认为是他最好的一部。恶搞已经不是这部电影的层次了，说讽刺又太严肃了，人家分明只是很认真的在讲笑话罢了。本来应该是很酷的顶尖杀手阿Bart，崇拜阿兰迪龙的独行杀手，回到家却要穿着滑稽的睡衣对老婆说三千块钱穿来睡觉我好开心哪！老婆阿玲为了花销可以对老公说你就多杀一个人填补一下嘛，外母可以为了几个麻将钱逼自己的女婿杀人，看起来最正常的外父则是为了情妇要他杀掉你自己的老婆。海报里的龙哥说你觉得我很酷？你看过我吃饭么？只抽烟不吃饭当然很容易酷！为了兜揽生意应付要求看到仇人被杀现场片断的贵妇，阿Bart找来立志做名导演拍独立电影却只能在AV片场做副导演并暗恋剧组的女优的阿全做拍档。于是杀人这个行当还是有了变化，杀人的片断可以做成电影，有片头有字幕有特写有配乐还有幕后制作群体。。。这是一种流行，所以所有的杀手都跟风，更会有“集满30个杀字可以免费赠送杀人一次”的优惠活动。黑帮恩怨扯上杀手们竞争，因为突发状况搅乱了阿Bart跟阿全的“拍摄”计划，然后居然可以有补拍，然后“监制”跟“投资商”对于“导演”和“演员”的过多干涉，最终居然是状况不明的用喷了漆的肉鸽模拟“喋血双雄”最后被警察“人赃并获”了——其实这次事件没有凶手，别的老大雇来的杀手杀了黑帮头子黑帮头子的情妇杀了摄影师然后情妇又跟杀手同归于尽了……阿Bart跟阿全叼着烟优哉哉离开了………………你看着从头到尾是个笑话是个闹剧是个讽刺是个苦笑。抱怨了稳食艰难的生活现状抱怨了电影人的辛酸折腾抱怨了人与人之间关系的可笑。里面马太太有句话：你知啦，我年中要杀好多人架。杀人也好，“副导演”也好，一路牢骚、抱怨跟梦想。就想《色情男女》，我的梦想被这个社会糟蹋，我在这群垃圾中建立梦想，然后我就超脱了。。。杀人多多优惠多多我们还有像章T恤等纪念品哦~
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不夜影城</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-08 08:49:01</时间>
<影评>
        杀手，一个很“酷”的职业，一个曾经辉煌在香港电影中的经典招牌，在我的印象中这个职业的从业人员应该有较高的素质，也就是道哥一再强调两个不争气的手下的“注意你们的素质、素质”。首先一个杀手应该是冷静、冷酷、果断，不会手里拎着个锤子看啥砸啥，其次是行事谨慎知进知退，也就是道哥所谓的“做事一定要低调”，最后就是穿着，香港电影里的杀手基本都是穿风衣带墨镜，比施瓦辛革还酷，比王家卫还神秘，有时还配上围巾之类的饰品，简直可以引领当年男装的风尚，这样有品位的人绝对不会把“班尼路”这样的东西当成名牌的。同时，看到杀手二字也让我很自然的回忆起当年香港电影的鼎盛时期，“小马哥”叼着牙签双手开枪的镜头成了杀手的代言人，也成了一个时期香港电影辉煌的标志。事过境迁，如今的香港电影大不如前，在一批笃信“获奖要随缘，给老板赚钱才最重要”的王晶们的带领下，香港电影越来越超越庸俗，贴近恶俗，曾经或侠肝义胆或阴冷无情的杀手们也没有了市场，被各色的鼓惑仔和烂仔取代，混的顶好的也被招安进黑社会或派做卧底，成了黑不黑白不白的“无间道”。杀手如同孤独悲情的骑士一样，逐渐在电影中消失掉，退出了曾经辉煌的舞台。 


然而不经意间，在一个香港电影中又见到了久违的“杀手”，只不过这个杀手已经洗尽钱化、贴近生活，有着我们普通人一样的各种情感和苦恼，过着琐碎的、不风光的、要为生计奔忙的日子，你见过杀手在睡觉前与老婆谈论睡衣的价钱吗？你见过杀手一手拿枪一手拿摄像机吗？你见过杀手为了拉生意主动打电话给以前的客人问好吗？你更没有见过杀手在导演的安排下出场、做动作、杀人吧，除了在拍戏的现场。你所没有看到过的，正是葛民辉在本片中为我们所展现的。这部影片叫《买凶拍人》。 


据说，在香港这个地方因为人多地小，人与人之间特别容易发生摩擦，有摩擦便容易产生仇恨，有仇恨当然就会有人买凶杀人。影片中杀手阿Bart便是这样一位专职的杀手，在金融危机之前，阿Bart的生意特别好，因雇主大多是有钱的富商，因此他的收入也相当不错。阿Bart与妻子阿玲在高档的住宅区买有房子，在杀人之余，他还兼炒股票和房产。但前两年金融危机也让阿Bart手中的股票和房产大幅缩水，他竟因此成为负资产人士。妻子阿玲非但不体恤丈夫挣钱不易，反而一如既往地挥霍无度，连买一件睡衣都要三千多块，还连称不贵。同时受金融风暴冲击而资不抵债的还包括阿Bart以前的一些老客户，这也使得这些人不愿意再花大把的钱请他杀人，阿Bart的生意也随之十分清淡。生意难做，生活还是要继续过，为了挣钱阿Bart不得不接受阔太太们最为苛刻的杀人条件。名媛马太因偷情被人录像并制成VCD发售，而对令她出丑的人怀恨在心，他花钱请阿Bart为她杀掉所有的仇人，但条件是不仅要他们死还要阿Bart录下他们被杀的过程与惨死的模样，以消她的心头之恨。为了钱，阿Bart别无选择，但第一次一手杀人一手录像的效果令马太很不满意。为了完成马太所托的另外一桩买卖，阿Bart决定物色一个能帮他录像的合作伙伴。在酒吧里，阿Bart见到张达明饰演的全在贩卖大麻，便决定威胁他入伙。在阿Bart的枪口之下，全答应愿意帮他做事。谁知其貌不扬的全原本是纽约电影学院导演系毕业，现在是位副导演，他的老板也资产缩水无钱付他薪水而将一包大麻当作薪水发给他，为了换钱他才出来卖大麻。扛摄像机算是全的老本行，他与阿Bart合作的第一个业务经过他的剪辑，配上音效之后令马太和一帮阔太太十分满意，阿Bart的生意因此又重新红火起来。其他的杀手看到阿Bart的生意兴隆，也开始效仿推出类似的服务来招徕顾客。黑道人物标哥为了取得老大的位置，聘请阿Bart和全为他杀掉大雄，并做录像。之前作品从不被赏识的全，这时已经把自己当成了真的大导演，拍摄杀人场景一丝不苟。全最崇拜的人是美国大导演马丁.斯科西斯，而阿Bart的偶像则是阿兰.德龙饰演的“独行杀手”。影片的结局绝对具有戏剧效果，一心做导演的全终于事业有成，并获得香港电影金像奖的最佳导演奖，阿Bart也越来越像他崇拜的“独行杀手”一样酷，只不过他已经不是真的杀手，而是在电影中。 


这个故事的原型来自于一件真人真事，故事中的主角就是作者彭浩翔自己。原来早在他十几岁的时候，就有一家电影公司的老板请他根据自己的一个概念写一个剧本，在按期完成任务交稿后却迟迟不见这部戏开拍。不单如此，连应得的报酬也不见老板有意支付，那时并不富裕的彭浩翔在面临房主催租的困境时，只好跑到电影公司向老板讨债。老板将他请到房里后，关上所有门窗，然后从柜子里拿出一包大麻交给他，并告诉他自己确实没钱，这个可以拿去卖钱就算是稿费了。结果，彭浩翔选择了空手而归，用他自己的话说，“我只想做电影”。 


用曾经在电影中辉煌形象的沦落调侃电影人自己，彭浩翔的创意可谓独到；在拿自己开涮的同时还不忘抨击造成经济萧条原因的时事，其讽刺可谓辛辣；把一个另类的故事讲的大家都能产生共鸣，其讲故事的水平可谓一流；能驾御一班实力派老戏骨：葛民辉、张达明、谷德昭、林雪、詹瑞文……演出一场流畅的戏，可谓其能力之强；而能把这些人招集起来可谓其人缘之好。“我只想做电影”，一个简单质朴的愿望，却在电影产业无比辉煌的香港找不到饭碗，这本身就是一个绝妙的讽刺，为什么不能拿来作为一个电影的素材呢？而在香港乃至如今任何一个大城市中，人与人之间的许多处世方法都可以在影片中找到，Bart之岳母为了几把麻将钱要杀掉麻将友，岳父为了姘头要杀掉自己老婆。或许是我们生活的太拥挤了，冲突太难避免了，而我们的欲望也太多了，所以人与人之间的仇恨总是“来的那么快来的那么直接”，有了摩擦我们首先想到的就是干掉对方；黑道老大被杀，几个大哥一起哄，把其中一个比较傻的摆上台。这也是我们常见的团队处理问题的惯例，其实大家都不傻，只是看谁更会冠冕堂皇的推卸责任；至于AV的拍摄现场的人物关系，更是一针见血的指出了娱乐圈中的肮脏与丑恶，让我们轻易的联想起大陆演艺圈一些破烂事。 


影片的种种笑料背后，都是我们无法逃避的问题，同时影片也将香港无厘头与杀手文化发挥到十分精彩，这样的一个杀手让我们有似曾相识的感觉，像我们的邻居二哥，也像我们自己，或者与其说是杀手还不如说他也是某一行业中的一个典型代表，一个普通的股民，一个为了生计而不择手段的现代都市人。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>骑王子的灰马</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-18 01:30:34</时间>
<影评>
        1，这部电影长期在百度知道，贴吧，各种求好看电影的提问中被作为黑色喜剧的代表出现，黑色的成分算点到为止，喜剧的元素有些喧闹，不过作为华语电影界少数具有强烈创意精神和实验精神的导演，彭浩翔的代表作仍然值得一看，谷德昭参与的编剧也是金字招牌（也许正是因为有他才有了最后的大团圆结局）。


2，如果只是想看一部不错的黑色喜剧的话，以下部分可以不用阅读了。


3，看到片头的嘉禾两个字，会不会有种莫名的感伤。回到2001年的香港，那时候《无间道》尚未诞生，该去荷里活的都去了荷里活，内地的合作还不像今日一般泛滥，还是青葱叛逆偶像的谢霆锋和新一代玉女掌门张柏芝刚刚拍了一部不叫好也不叫座的《老夫子2001》，陈老师那时候接了好友谢霆锋的班出演《特警新人类2》，香港影业却还是一片萧条。


4，当然不止是电影，九七的风波尚未过去，负资产这个词又悄然扼住了香港经济乃至香港人的咽喉，房产贬值可能是一代青年人的精神创伤。电影伊始便吐糟了这一点，杀手Bart完成任务领酬金时，雇主说买房子太多都贬值了没钱付，索性要Bart再杀了他好让妻儿领保险金。经济不景气，买凶杀人的人也少，Bart四处打电话求生意，有人说，杀了董,建,华做不做啊。


5，接下来一个半小时的电影绝对是对现代社会解构的巅峰作品，对于一部小成本的喜剧来说。富婆想看自己恨的人是如何死的，于是让Bart要拍下杀人的全过程，Bart就找到了郁郁不得志的副导演阿全，从此杀人拍戏两不误。


6，黄子华曾经在自己的栋笃笑里讲，“现在的人，在乎的不是做不做，而是拍不拍，你说你把到一个靓妹，还做了，你有没拍呢？没拍下来大家看不到就是没做了”。仿佛是人类在文明之社会中，日益遗忘对真相和真理的追寻，反而过分迷恋起表面的证据。只要是证据，便可以作假，只要是人生，便可以演戏。


7，梦想做阿兰狄龙的Bart和梦想做马丁 斯科塞斯的阿全，也只是光有梦想而没有资本，阿全很希望为自己喜欢的女演员美智子拍一部戏，却迫于生计只能沦为为富豪制造玩物的工具，虽然他说，“自己的才华被欣赏感觉好高兴”，也莫不是一种贱卖梦想的苦笑。电影里相当地篇幅是这样痛苦地戏谑，可能亦是彭浩翔自己的内心独白。


8，阿全从头至尾极其认真地对待工作，即便只是这样简单的杀人，以至于最后黑帮火拼之时，也不忘要为美智子写一场戏。飞流的时光里，你真的会为这个男人焦急又心酸。


9，去杀黑帮大佬前，墙上的阿兰狄龙对bart说“明天要努力，你已经不需要我了”，这里突兀出现的精分场景，莫不是导演对所有怀抱梦想的人们的一种勉励。


10，结局时，Bart告诉观众阿全终于做了独立导演，拿了金像奖，也让美智子做了女主角，Bart自己也当了演员，演阿兰狄龙一样的杀手。


我们当然不会忘记阿全拍过杀人，美智子在AV片场当过勃起引导员，Bart是真的杀了很多人的杀手。


只是Bart最后说“我真的好希望有人告诉我，阿兰狄龙在做演员之前，也是一个杀手”。


喜剧落幕，Bart想说，阿全想说，美智子想说，更是彭浩翔想说，每一段有梦想的青春都是一部血泪史。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
