<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>红海行动</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2514119443.jpg</封面>
<导演>林超贤</导演>
<演员>张译 / 黄景瑜 / 海清 / 杜江 / 蒋璐霞 / 尹昉 / 王强 / 郭家豪 / 王雨甜 / 麦亨利 / 张涵予 / 王彦霖</演员>
<简介>中东国家伊维亚共和国发生政变，武装冲突不断升级。刚刚在索马里执行完解救人质任务的海军护卫舰临沂号，受命前往伊维亚执行撤侨任务。舰长高云（张涵予 饰）派出杨锐（张译 饰）率领的蛟龙突击队登陆战区，护送华侨安全撤离。谁知恐怖组织扎卡却将撤侨部队逼入交火区，一场激烈的战斗在所难免。与此同时，法籍华人记者夏楠（海清 饰）正在伊维亚追查威廉·柏森博士贩卖核原料的事实，而扎卡则突袭柏森博士所在的公司，意图抢走核原料。混战中，一名隶属柏森博士公司的中国员工成为人质。为了解救该人质，八名蛟龙队员必须潜入有150名恐怖分子的聚集点，他们用自己的信念和鲜血铸成中国军人顽强不屈的丰碑！
                                    
                                　　本片根据也门撤侨事件改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-17 09:14:59</时间>
<影评>

去年，《战狼2》风靡暑假档，疯狂席卷50多亿。
但你只要敢说它半点不好，就会遭到脑残粉的围攻，被问候家人，甚至上升到不爱国的层面。
凡事就怕有对比，《红海行动》的问世，使得《战狼2》相比之下显得相当可笑，就像幼儿园的小朋友玩过家家。
我们要感谢林超贤导演，是他证明了华语军事片可以达到怎样的高度，是他提高了我们的审美，也是他让我们明白《战狼2》的确不够好。
如果没有《红海行动》，还有很多人会坚信《战狼2》就是世界上最好的军事片。
同时，也说明我们并不是非要黑华语片，毕竟面对《红海行动》这样的佳作，大部分豆友一致给出了好评，评分高达8.5，好于97%的动作片。
这个分数，《红海行动》实至名归。
这才是配得上50亿票房的电影！
记得2015年也门撤侨时，两张小女孩的照片传遍网络。




一张是叙利亚边境难民营中，摄影师的镜头对准小女孩时，女孩以为镜头是把枪，举起双手，表示投降。国破家亡，没人能保护她，令人心酸。
而另一张，中国海军姐姐牵着小妹妹登上归国军舰。小女孩一脸幸福，无一丝恐惧，充满安全感。
两张照片形成鲜明对比，同时国家的霸道和强大也让无数中国网友感到非常温暖。
《红海行动》，就是根据也门撤侨的真实事件改编。
电影给人最直观的感受就是热血沸腾，心潮澎湃，一个字形容就是：燃！
这种燃，完全不亚于《碟中谍4》《速度与激情5》《007》这样的好莱坞大片，和《战狼2》相比更是燃一万倍。
节奏一般的电影，让人觉得枯燥乏味；节奏良好的电影，让人全神贯注；《红海行动》是属于节奏爆表的电影，从头打到尾，全程打了鸡血一般，甚至很多时候让人想暂停一下，休息一会儿再看，否则小心脏受不了。当然，再受不了也比无聊得想玩手机好。
如果一部电影有一两个精彩镜头，其它地方正常发挥，就可以称为佳作；那《红海行动》这种从头到尾都是精彩镜头的，就是佳作中的佳作。
比如迫击炮轰炸、军舰拦截武器、沙尘暴中坦克大战等戏份不仅是在国内，甚至在世界电影史上也是不常见的。
什么翼装飞行、长枪短炮、绳索空降都是面面俱到。
除了肉搏、枪战之外，坦克、飞机、军舰更是应有尽有，对军事元素涵盖得相当全面。
而且别人能拍的，导演能拍；别人不能拍的，导演也能拍。
比如汽车爆炸后，主角把战友从沙土中拖出来，无比震撼；
比如狙击枪发射子弹、坦克发射炮弹的慢镜头，完美诠释暴力美学；
敌军让百姓充当人肉炸弹、直播割喉，恐惧席卷全身；
军人将戴戒指的断指接回尸体、就地埋葬尸体的情节，更是直击心灵，震荡灵魂。
也许，Ta的爱人、孩子，还在家里等Ta回家，但他们永远等不到了……
特别是敌我双方的狙击手的表现十分精彩，也足以说明导演没有弱化敌人，没有通过贬低敌人来衬托我方的优秀，而是尽可能塑造了一个值得尊敬的对手，才显得我方狙击手同样出色。
敌军凶悍、野蛮、冷血、粗暴，个个不要命，才更加凸显我方军人无所畏惧，勇往直前！
越来越多的人喜欢看欢乐向电影，不喜欢严肃向电影，所以春节档的另外五部电影《西游记女儿国》《捉妖记2》《唐人街探案2》《祖宗十九代》《熊出没·变形记》都有喜剧元素。
包括《战狼2》也有不少笑点，而且大多是刻意营造的笑点，为了搞笑而搞笑。给人的感觉是，打打架，泡泡妞，就把世界给拯救了。这不是意淫吗？
但现在回过头来想一想，在军事片中强行制造笑点，是不是太不合适了。你是军事片啊，又不是喜剧片，要那么多笑点干什么？
反观《红海行动》，不仅题材严肃，不苟言笑，而且尺度还很大，血肉横飞、残肢断臂的戏码是家常便饭，和《血战钢锯岭》之类相比犹有过之而无不及。
比如一位军人抓住敌人扔来的手榴弹，再把它扔出去，结果不幸被炸断手臂，显得非常真实，说明以往影视作品中“接住手榴弹再扔出去”的做法是不切实际的，至少也是有风险的，而代价就是一只手臂。以往电影只是告诉你，军人可以把手榴弹扔回去，却没告诉现实中这么做的代价是什么。
比如“石头”遍体鳞伤，面目全非，导演还给了清晰的特写。
这么做的目的一方面是凸显战争的真实和残酷，另一方面是说明战争是恐怖的，是会死人的，进一步传达“反战”的理念。
战争片最容易出现的错误，就是会让人觉得导演在宣扬战争。
而《红海行动》将战争塑造得可怕、凶残、暴力、血腥，就规避了这个问题，而且主角始终是在反抗和营救，从未主动挑起争端，而片尾台词“你即将进入中国领海，请立即离开”也说明他们的原则是“人不犯我，我不犯人”，只要你守规矩，我就保持和平。但如果你要开战，那我就血战到底！
同样是主旋律电影，《战狼2》宣扬的是个人主义精神，那就叫意淫；《红海行动》则是团队作战，大家取长补短，其利断金，而这种团队协作的精神也才是最值得提倡的。
他们是一个集体，每个人都能发挥自己的作用，每个人都有自己的位置，每个人都能出一份力。
他们牺牲小我，成就大我，而他们的战友情也感人肺腑。
一位军人断了手指，在经历了肉搏、被机枪扫射后已经奄奄一息，但他仍然用最后一口气发出大家的定位，完成最后的使命，才从容死去。
而佟娅面对伤势惨重的“石头”，喂他吃糖的画面，让无数观众为之感动。
开头的狙击手罗星被打穿脊柱神经，李懂一直耿耿于怀，他认为是因为自己的紧张，没能扫清敌人，间接害了战友。但他在顾顺的鼓励下，逐渐变得成熟、稳重、精湛，终于能独当一面。
我们可以想象，他将成为下一个罗星，带领下一个李懂走向老练，然后下一个李懂又会成为下下个罗星，带领下下个李懂走向老练……
最难能可贵的是，导演非常尊重军人，尊重战争，同时也很尊重观众，没有强行加爱情戏，没有侮辱观众的智商。
正如诺兰说的，在战争片中加爱情戏，会让人觉得很假。
除此之外，电影没有重男轻女，而是给了女兵施展才能的机会。剃成寸头的佟娅英姿飒爽，意气风发，尤其是扛着防空导弹炸敌机的片段，简直燃到爆炸，谁说女儿不如男？
甚至身为记者的夏楠也是心有猛虎，细嗅蔷薇，她不畏艰险，要和恐怖分子抗争到底；同时她也有女性温柔的一面，当她回忆家人的过往，眼泪中流露出的缕缕柔情，都让这个刚柔并济的形象立住了。
我一开始并不理解他们为什么要冒着生命危险去参军，为什么要让家人承担失去自己的风险。
但看到最后我明白了，即便是他们不做军人，也会有别人做军人。即便是他们不牺牲，也会有别人牺牲，但他们宁愿牺牲的人是自己。他们不愿苟且偷生，他们就是要从事如此高危的职业，不惜牺牲自己拯救更多的生命。他们牺牲了一个家庭，却拯救了成百上千个家庭。
他们在决定成为军人的那一刻，心中就已经做出了选择：我的生命不属于自己，不属于家人，而是属于国家和人民！
他们很坚强，因为他们铁骨铮铮；他们也很脆弱，稍有不慎就可能失去生命。
他们毕竟是肉眼凡胎，一颗小小的子弹就可以对他们造成毁灭性的打击，但他们拥有坚忍不拔、铁血刚毅的内心和信念！
正如他们的口号：勇者无惧，强者无敌！
不过因为电影讲究团队作战，再加上本片文戏较少，张译的演技没有多少发挥的余地，还是比较遗憾的。
之前他主演的《绣春刀2》《追凶者也》是叫好不叫座，《山河故人》（和商业片相比）甚至没多少人看过，《我不是潘金莲》《老炮儿》又没多少戏份，有实力可就是火不起来。
出演剧情片、文艺片，很难出名；出演商业大片，又没什么展示演技的机会，的确很难两全其美。
不过张译这次出演《红海行动》后，凭借电影口碑一定能票房大卖，终于能火一把了，可以说是水到渠成，厚积薄发，我也感到非常欣慰。
总的来说，《红海行动》视听效果精湛，军事元素丰富，尺度大胆，摄影、剪辑、节奏、配乐恰到好处，探讨了战争、人性、希望的主题，并且充满感动，直击心灵。没有重男轻女，没有弱化敌人，没有宣扬战争，没有强行牺牲，没有刻意煽情，没有尴尬生硬的段子，没有矫揉造作的爱情，没有以一敌百的开挂，有的只是“我们的任务不是要解决那150人，而是营救那个必须营救的中国人”，有的只是庄重、克制、真诚、写实，足以说明这是一部优秀的战争片。
曾经我被《勇闯夺命岛》《精英部队2》《黑鹰坠落》这样的动作、军事题材的电影深深震撼，没想到如今我们也拍出了这种级别的电影。
我为华语片的显著进步感到无比自豪！也为国家的强大、军人的优秀感到无比光荣！
如果说刘慈欣是单枪匹马把中国科幻提升到了世界高度，那么本片的导演、编剧、演员等全体剧组人员就是齐心协力把华语军事片拉到了好莱坞水平。
我期待着，未来我们还会有第二个、第三个、第N个《红海行动》！


</影评>
<有用数>12347</有用数>
<没用数>2380</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-17 13:08:32</时间>
<影评>

和平真好
开门见山，《红海行动》是今年春节档质量最好的一部，但尺度很大，R级。




我之前一直觉得，林超贤的前作《湄公河行动》，作为中国的军事甚至战争题材，在审查制度、主旋律光环甚至意识形态的笼罩之下，拍成那样已经是华语电影极限了。
没想到《红海行动》这样作品，如果不考虑国别，你要说是好莱坞大片都有人信，说是“海军宣传片”吧，也无伤大雅，主要没有什么太强的意识形态和主旋律色彩，也没有太煽情之处，就是直观的表现战争。
火爆、真实、残酷的战争。






原来是这样的“主旋律”
这部电影公映之前，我其实是有些担心的，都知道《红海行动》是改编自2015年也门撤侨事件，但从故事的角度，太像《战狼2》了，类似的故事，已经有了一部50多亿大片在前面，那么《红海行动》该如何面对大众新鲜度的问题呢？
所以，《红海行动》用了一招很“极端”的方式，对格局和表现方式的稍加改动。
之前的《战狼2》可以说是一部军事外衣下的孤胆英雄动作片，跟我们熟悉的《虎胆龙威》这样的作品类似，打不死的主角、英雄壮举，是动作类型的电影。




但《红海行动》呢？给人的感觉这是一部战争片，从某种程度上来说，就像当年的《黑鹰坠落》，尤其是张译带领小分队进入伊维亚国开始，乘坐悍马车队沿着街道行驶的画面，我一下子就想起来《黑鹰坠落》。
没错，虽然故事背景跟《黑鹰坠落》是完全相反的，后者的背景摩加迪沙事件是一场“美军错误的战争”，而这部电影就是直观的表现战争环境下的“一场营救”，其实是政治正确的。但《黑鹰坠落》整部电影，就是在表现故事大背景下美国大兵的境遇，没有批判也没有歌颂，就是告诉各位，战争是这个样子，火爆之余，略带对战争的反思，《红海行动》也是如此。




电影表现的就是一场任务，然后就是小队陷入孤立境地，面对如丧尸一般不怕死也打不完的敌人，誓死突围，过程惨重，有人死亡有人归来，但最让人印象深刻的，就是对战争尺度的描写，就像《血战钢锯岭》那样粗暴直接，一个炮弹下去，人都是“平面”的，散落的到处都是，还TM给你看特写，这就是传说中的“人无完人”。
我觉得这片算是新世纪以来，华语电影尺度最大的一部，很直白的传递给观众，这就是残酷的战争啊！




所以我们都说《黑鹰坠落》是美式主旋律，因为在意识形态很弱的情况下，该片最多展现的就是战争残酷下美国大兵的处境，以及结尾之处的的“Leave No Man behind”，带出电影中美式战斗精神，可以说这部电影是美国三角洲、游骑兵的宣传片。《红海行动》也是类似，电影中展示的“勇者无惧，强者无敌”的“蛟龙突击队”精神，也是海军的宣传片。
但毕竟这是深一层的思想，只有看完电影才能体会到，电影主要还是表现战争的残酷，因为那部美国电影的片名不叫“不丢下任何兄弟”而叫《黑鹰坠落》，这部电影也不叫“勇者无惧”而叫《红海行动》。
不管你的武器多么牛逼，战术多么高超，但在战争中，该死人还是会死人，展示战争残酷性为主，军事宣传为次，是这样的主旋律。






林超贤的调度
电影最“极端”的地方，就是从头打到尾。
我不认为“文戏”和“角色塑造”是林超贤的弱项，大家可以参考他当年的《江湖告急》《冲锋陷阵》甚至《激战》，最出彩的恰恰是文戏和角色，香港金像奖导演这方面还是OK的。




不过个人之前最喜欢的林超贤作品，是一部叫做《重装警察》的电影，虽然故事一般，但后者对爆破、血雾、专业化特警角色的塑造非常过瘾，从那时候我就觉得，林超贤一定是这方面的爱好者，军迷、警械装备等等很有研究。




果然，从《湄公河行动》到《红海行动》，对这方面的展示非常专业，而且调度极佳。
而且林超贤也明白，在对于场面和调度的专注之后，文戏空间会极大的压缩，二者是在他看来是兼顾不到的，因为之前的《逆战》就是反面典型，文戏和武戏的割裂。所以在《红海行动》中，直接开打吧。
一部138分钟的电影，抛去字幕，整部电影文戏也就20分钟，从开场营救人质危机，还没回去就直接开赴伊维亚，随后就进入到战场环节，二话不说就开打。




巷战、突袭、偷袭、还有最后的“脏弹”副本，狂轰滥炸下来，观众不会觉得审美疲劳，因为林超贤在这方面的调度实在太强了。
如果对于“调度”这个词大家会觉得过于笼统的话，最简单的例证就是，在本片“故事张力”有限（甚至可以说毫无故事，就是打打打）的情况下，观众不会觉得晕，不同地域不同形式的战斗，敌我双方对比，又是偷袭又是反偷袭，这些场面戏被梳理的有条不紊，这就是林超贤的不俗之处。
比如开场进入伊维亚的情节，第一人称视角，武器视角和跟拍，代入感极强，然后在枪林弹雨中还安排了拆炸弹的环节，随后大巴车那段（全片我最喜欢的一段），狙击手对决、拆弹、反突围又是同时完成，紧张感十足。、




至于文戏，索性全不要，因为林超贤自己也知道，一旦观众进入状态，就很难停下来，一旦停下来，就会造成情绪上的割裂，索性从头打到尾，《黑鹰坠落》也是这样的，非常考验导演的宏观调度能力，对于这样的场面戏，一般导演还真的玩不转。
这样一来，也有个缺点，就是人物立不起来，最典型的就是稍有“脸盲”，加上本片不少新人，锅盖头、头盔、灰头土脸加持，容易分不清，建议各位观看本片之前，过一下演员表，也不复杂，8位战士：张译队长、杜江拆弹、黄景瑜狙击手、蒋璐霞女机枪手之外，还有医疗兵、通讯兵、观察员和主机枪手，熟悉一下就行。




好了，关于电影的部分，到这里就结束了，下面进入到八卦环节，对于这样的电影，我是很愿意去研究一些背景知识的，包括部队职能、武器常识，有的没的敞开了说，跟电影本体关系不大了。



“我们是中国海军”——蛟龙突击队
这句台词，或许有的观众感觉奇怪，明明是陆上作战，只是乘坐军舰登陆而已，为什么也叫做“海军”呢？
其实，电影中有着明确表示，小队的原型“蛟龙突击队”，是中国海军一支特战部队，就是特种兵。看美国大片的都知道，美国陆军有“三角洲特种部队”，海军有著名的“海豹突击队”，后者跟我们的“蛟龙”性质差不多，可能不同之处在于隶属。




“蛟龙突击队”隶属中国海军特种大队，组建自海军陆战队驻海南某旅，为加强中队规模（达不到大队），属于特种兵，团级编制。
但蛟龙与海军航空兵和岸防部队都没直接关系，也不是两栖侦察大队（该大队是另一个单位）。因为“蛟龙突击队”日常训练的是三栖（舰上/空中/地面）作战（侧重于防暴），就像电影中几位既可以执行陆上/海上任务、也可以空降，当然也擅长潜水，只不过电影没有表现罢了。
其实有点像我们熟悉的海军陆战队。但个人不太了解“蛟龙突击队”与中国海军陆战队有没有关系，我觉得应该是海军特战大队直属，而不是陆战队直属。但下面这种央视新闻截图我有些迷茫，望高人解答。




而美国的“海豹突击队”确是直属于美国海军特种作战司令部，是海军旗下的特种部队，跟美国海军陆战队没有关系。
要知道，美国分为“五大军种”，海陆空之外，海军陆战队（US Marine Marine Corp，因为简称MC的缘故，被中国网友亲切的称为“月经队”，MC=Month Cross）是美帝的第四大军种，第五大军种是警卫队。
而我们就不同了，中国人民解放军也是“五大军种”，海陆空之外，第四大军种是火箭军，就是当年的“二炮”，第五大军种是2015年12月31日才成立的战略支援部队。我们的海军陆战队，是在海军旗下的一个兵种，而不是军种。




其实“军种”这种东西，主要根据不同地域的作战空间而制定规模，达不到“军种”的那就是“兵种”，像是我国的海军航空兵、陆军航空兵都是各个旗下的“兵种”。每个国家都不一样。
比如俄罗斯就挺奇葩，是海军、陆军、空天军（空军+空天防御）、战略导弹部队、空降兵五大军种；德国国防军六大军种：陆军、海军、空军、联合支援军、联合医疗军和网军。最搞笑的是英国：皇家海军、皇家空军、皇家卫队、陆军（没有皇家头衔，心塞。。。）
PS，美国五大军种生态链
八卦一下，美国五大军种之间的鄙视链，权当玩笑，很多美国军事电影里都有展示。




这么说吧，空军是一等人，海军是二等人，陆军是三等人，陆战队不是人。然后有时候各个军种之间还互相鄙视。
比如陆战队歧视陆军，觉得陆龟们后勤那么好，其实都是软蛋。


陆军是觉得月经队那帮人太嚣张了，一帮扑街货。


海军和空军互不顺眼乃是世人皆知，海军觉得空军就会装逼，空军认为海军是傻逼，然后海军航空兵双方有白眼，海军觉得海航对空军认怂，空军觉得海航是叛徒。


陆战队和海军关系很好，毕竟我们要用人家的船。陆军和空军关系也不错，因为陆军一旦遇到敌情马上给空军打电话，看变形金刚1里就知道了，空军需要陆军搞掉人家防空，算是联合作战。


就连军种里也有等级概念，陆军里觉得自己最屌的往往是陆航的，能飞就不跑，并鄙视其他陆军。陆战队里侦察兵觉得自己最牛B，无所不能。


然后四大军种一块瞧不起警卫队。没办法，因为按隶属关系来说，美国是“四大军种”，都属于国防部，警卫队不是，“五大军种”只是按规模约定俗成的说法，所以警卫队是后妈生的







“欧盟武器”
有人说，为什么电影里都用美式装备，片中其实解释的很清楚，境外潜入作战，在没有补给的情况下，需要对方提供武器，而且也不是美国货，电影中的武器，全都是欧式装备，就连美军制式武器也是采购欧洲的，这个没有问题。
而且电影中张涵予说，这次我们用的是“欧盟制式武器”，这个台词应该改过，因为常规而言，这应该叫做“北约制式武器”。




因为我国制式武器（自动步枪）的口径，在1978年已经正式决定自动步枪会采用5.8mm口径，而北约制式，则是自动步枪的5.56mm。旧时是7.62mm，还有通用机枪的12.7mm。也就是说，无论是旧武器AK47（7.62mm），还是M16A4（5.56mm）乃至最新的武器，都可以用，自己子弹打完了，还可以捡对方武器和子弹。
但我们口径不一样，在没有补给的情况下，咱们的武器去了敌方是不行的。
这是我国的“防御性”军事战略决定的，意思就是，我们不会随意发动战争，但你们也别想来，因为你们的武器到我们这玩不转，因为子弹口径都不一样。




所以，《红海行动》中，在敌方境内作战，才会采用对方口径的武器，这是常规作战需要，也是剧情需要，所以才有“打不完的子弹”，还可以捡对方的补给。

电影中的枪械
开场索马里人质营救，用的武器都是我国制式，5.8mm口径95式自动步枪，有很明确的展示。




到了伊维亚共和国，武器就换成了5.56mm口径的“欧盟武器”了，而且都是“万国牌”顶级装备。玩吃鸡的朋友不会陌生，基本都是二级头、三级甲，搭配各种武器，大吉大利！
PS，由于电影只是一刷，可能有的武器认不清，枪械不是我的强项哈，甚至有认错的，呼唤枪迷挑刺，我再改。
张译的武器，乃是著名的“斯盖尔”（SCAR-L），比利时FN公司制造的突击步枪，外加消音器和全系瞄准镜，打人没压力。




黄景瑜饰演的顾顺，用的狙击步枪，是德国Blaser公司的R93狙击步枪，口径7.62mm，外号“欧洲狙王”，电影中使用的，应该是LRS 2战术型，军事用途。
另外，黄景瑜突围时候用的，是CZ805A1自动步枪，捷克产。




但尹昉饰演的观察员李懂突围枪，我认不大清楚，有点像德国HK416，也有点像“马萨达”ACR，这两把枪我有点分不清。
杜江的武器，好像是瑞士SIG552。
蒋璐霞机枪手，用的武器是M249，之前认成了M27 IAR，什么眼神。。。。




除此之外，还有著名的AUG、FN P90等武器，都是顶级北约武器，当然还有M16、AKM这样的老牌名枪，RPG火箭炮必不可少，反正国家也是虚构的，没准人家就是有这么多库存名牌，起码对于军迷来说很享受。



军舰、坦克、飞机
电影中的军舰，是054A型导弹护卫舰，电影中有过明确台词，是“临沂号”，054A的第十三艘，2011年底服役，真实事件也门撤侨的时候就是这艘，舷号547。




值得一提的是，电影中有过舰船防御，其实临沂号用的是730近程防御系统（30mm口径，七管），但是评论中有老铁指出，电影中出现的是1130近防炮（ H/PJ-11 ），我自己看了下预告片还真是，跟730的区别是1130是11根炮管，这里是艺术加工的虚构了，1130在055大型驱逐舰和辽宁号航母上都有装备，在新造的054A上也有，但临沂号是没有的。



所以啊，这个细节表明，电影中出现的护卫舰也是一位“演员”，并不是临沂号本尊，而是054A的最新型号，否则不会出现1130炮的。
但发射的时候效果极佳，然后PJ26型单管76mm隐身舰炮，一炮就把对方给打趴下了，有点可惜，没有垂发导弹出场的机会，只是发射了一架无人机。
值得一提的是，真实的也门撤侨中，临沂号真的遭遇过敌方的攻击，因为现场正在打仗，但都是小打小闹，机枪扫射这些的，我军进入一级战备，730已经对准了亚丁港，但最终没有开火。




坦克战很有意思，我军真会挑，直接抢了一俩带反应装甲的苏制T72，应该是唯一一辆T72，因为对方只能开M60了。




M60是美国陆军第四代也是最后一代的巴顿系列坦克，1960年代服役，T72是70年代的产物，是苏联坦克销往全世界的招牌。所以一辆T72收拾两辆M60还是比较靠谱（还有一辆被无人机给灭了，因为T72单挑三辆M60有些够呛），毕竟T72口径占优，是125mm口径，M60只是105mm口径。
其实，论真实情况，也门那种国家估计没有M60，因为这种坦克当年都是出口到以色列、沙特等国家，也门不大可能进口美国坦克，最不济也是苏制T55，或者是我国的59改式，69式（前一阵69式还干掉一辆沙特的M1A2）。所以《红海行动》中安排苏制坦克PK美式坦克的环节，挺有意思。




另外电影中张译说“我们的反应装甲接他们一炮”，军迷不会陌生的，但还是要说下，“反应装甲”原理就是惰性炸药块，以色列人发明的，如今已经发展到钢面板+炸药层+惰性材料层三层护甲，对一般小口径武器如子弹什么的不会“反应”，当反坦克导弹或者坦克加农炮来袭时，炸药引爆，对来袭武器进行干扰破坏，减轻其对坦克的破坏。
电影中的飞机，除了美国的C-130“大力神”运输机之外，被蒋璐霞毒刺防空导弹打下了的是AS532美洲狮直升机，欧洲产。开场我国乘坐的直升机是直9C，临沂号的舰载直升机。






小狙击手
这部电影中，最抢镜的就是狙击手了，一般同类作品狙击手对决的部分都是亮点，我觉得该片之后，黄景瑜会火。




而对方狙击手，也不简单，还是个少年，电影中有个细节，我觉得很好。就是少年狙击的时候，旁边铁盒盛了一堆干果，一直在吃，感觉跟大麻一样不吃不行（还用铁盒当反光镜），第二次露面的时候，身边也有这些东西
联系到真实事件发生地也门，这一处细节意味深长，我想起了一件事。
不管是否有联系，但还是要说下，也门这个国家，全面几乎都有嚼“卡特叶”的习惯。这是一种天然树叶，富含的类麻黄碱类物质能刺激人脑，令人产生欣快感，被很多国家列为麻醉品禁运。




在也门，80％的成年男子和50％的成年女子经常咀嚼卡特。每天午饭后和晚饭后是人们聚在一起嚼卡特，雷打不动，短则四五个小时，长则六七个小时，值得一提的是，嚼卡特叶跟咱们嚼槟榔不同，这是一项技术活儿，需要全神贯注的咀嚼，然后将叶子中的汁液全都唑出来，再咽下去，期间什么也不能不干，有些人甚至要嚼到半夜才感到满足。
也门这个国家，之所以穷成这样，除了战乱之外，还要“归功于”这玩意。人家现在享誉全球的摩卡咖啡都不种了，全是这种毒品。。。


 
首发于公众号：电影文酷
dreamcrowfilm


</影评>
<有用数>5316</有用数>
<没用数>690</没用数>
</review>
<review>
<作者>老肖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-16 13:18:09</时间>
<影评>
        在这里要说一个有趣的故事。当时，英国的《每日星报》援引路透社消息称，有一队不明国籍的武装部队搭乘军舰在也门亚丁港登陆，但并未说明部队的人数以及装备情况，更没有现场照片。外媒援引当地一名海事官员的描述，称这支武装部队的任务旨在确保港口内的外国人撤离，在确保安全后，武装部队跟随贫民一起撤回军舰上。有外媒猜测这支部队来自沙特，但遭沙特方面否认。

过了几个小时，路透社发布消息：这支部队是中国海军派遣的特战小队，目的是为中国海军 撤侨提供安全屏障。

综合以上情况，我们可以肯定这支特战小分队就是从执行撤侨任务的临沂舰派出的，而这也跟《红海行动》的情节设置似乎有着微妙的关系。据制片方介绍，《红海行动》就是根据此次也门撤侨的真实历史事件改编。

目前关于这支特战小分队的任务执行情况，外界也没有更多的信息，也许大家只有走进电影院，才能解开心中的疑惑吧。




蛟龙特战轻武器抢眼

蛟龙特战队是《红海行动》的另一个亮点所在。中国海军自开始在亚丁湾执行护航任务以来，本着练兵的目的，每支护航编队都会编有一支海军陆战队的特战分队。这支特战分队主要执行对可疑船只进行登船临检、快速机动和协助商船进行重点防护等任务。除此以外，侨民外事保护也是其一项重要使命。2015年，也门发生局势动荡，我海军两艘战舰抵达亚丁港执行撤侨任务时，舰上的特战分队即前出部署，为安全顺利撤侨作出了自己的贡献。

《红海行动》即是根据这一段真实的历史故事进行相关再现和改编。

从预告片的画面可以看到，“蛟龙”配备的轻武器非常先进，也非常酷。

两个机枪手配备的都是比利时FN公司制造的米尼米型5.56毫米轻机枪，美军装备型号为M249。这是一款为世界多国部队装备的成熟武器，装备国家及地区多达74个，13个国家和地区或授权或仿制。其性能稳定，是一款优良的小口径班用支援武器。因为采用5.56×45毫米的小口径机枪弹，其弹药携带量要超出原来的7.62毫米口径机枪很多，火力持续性好，射击稳定性高。

因为是小口径机枪，重量也比传统的7.62毫米口径机枪（一般重12-14千克）小了很多，仅7.1千克。所以电影里蒋璐霞扮演的女机枪手也可以操作自如，即使是双手端着射击，其命中精度也是不错的。

其他的队员装备了两种自动步枪，一种是捷克CZ 805布伦式自动步枪，另一种则是比利时FN公司制造的SCAR自动步枪。

这两型步枪有着共同的特点——它们都是一型枪械系统，意即基础部件通用，再更换不同的部件，可以组合出多种不同口径和功能的枪型，这是当前国际轻武器设计领域的一大潮流，可以满足一支武装力量多种作战任务的需求，而将采购费用控制在尽量低的水平内，也算是一种精打细算的思路。

捷克是老牌的工业制造国，有着悠久的轻武器制造史，抗战时中国军队大量装备的ZB26机枪就是捷克造。二战结束后，捷克被划入华约组织版图，但他并没有装备华约的制式武器——AK47步枪，而是另起炉灶，搞出了一型与AK外形相似、但内里完全不同的Vz58自动步枪，性能却也不差于AK系列。时间进入21世纪，捷克已经加入北约，为了配合北约装备体系的建设，捷克陆军需要换装一型5.56毫米体系的步枪。

捷克布罗德兵工厂推出了CZ805布伦参与了捷克陆军的选型。CZ805一开始设计有5.56毫米、7.62毫米和6.8毫米等多个口径，后来慢慢简化到只有5.56毫米一个口径，通过选用360毫米和277毫米不同长度的枪管，可以演化成标准步枪和卡宾枪，枪上均装有红点瞄准镜和机械瞄准具，部分标准步枪还加配榴弹发射器，特战型卡宾枪则加装消音器。这些我们都可以在电影里看到。

有趣的是，主演们手里拿着的另一种SCAR自动步枪曾经也参加过捷克陆军的步枪选型，并一直战斗到最后与CZ805步枪PK，后来可能因为CZ步枪的国产身份而惜败。

不过SCAR也是一型野心大大的自动步枪。2004年，美军特种作战司令部开出特种作战步枪竞标，FN公司与其他四家公司接标竞争。SCAR也是采用模块化设计，除基础通用部件外，射手选用不同长度、不同口径的枪管，可以组合出轻、重两种步枪，分别适应近战和狙击两种任务。该枪后来在美军的竞标案中力压德国Hk公司的XM8步枪而胜出，但因为全案取消。

但FN公司仍旧没有放弃SCAR，而是继续推进研制，最后形成5.56毫米口径SCAR-L和7.62毫米口径SCAR-H两大系列六个分型的枪械家族。SCAR曾经参加美军多个性能对比试验，性能都优于其他多个型号，尤其是美军现役的M4步枪。

目前SCAR已经为世界上27个国家的军警部门所采用。除了军方采用外，SCAR在影视圈和游戏领域也是大热，目前共参演了《盗梦空间》和《谍影重重》等7部电影和植入《反恐精英》、《穿越火线》等23部动作游戏，相比之下，CZ805只参演了2部电影和6部游戏。

从这两型步枪同时参演《红海行动》，可以看出剧组的枪械道具部门相当的专业，挑选了两款无论是性能和外形都十分不错的步枪。

接下里说说狙击手黄景瑜的装备。他手里的家伙应该说比较小众，不像巴雷特和SIG公司的产品那么响亮和常见。但也是一家专门制造精密级武器的枪械公司——德国布拉塞尔公司生产的布拉塞尔R93战术狙击步枪，是基于该公司的R93猎枪改进而得。

布拉塞尔R93采用栓动设计，虽然射手的子弹上膛和退壳动作需要手动完成，但因为枪机采用直拉式设计，熟练的射手不会因栓动设计导致射速降低。

R93的装备国家也不少，有17个国家的军警部门采用。采用R93的保加利亚特种部队曾经带着它，赴阿富汗参加多国维持稳定部队，执行作战任务，但具体战果不明。

但是，为什么中国海军陆战队的特种部队在国外作战会使用非制式枪械呢？

其实作为海军陆战队这样一支相对来说作战地域更广泛的部队，熟悉和学会使用其他国家的枪械应该是一项基本技能。我海军陆战队的特战分队在长期的亚丁湾护航任务中，经常要与也在同一海域执行任务的其他国家海军进行联合演习及训练，交流与学习使用双方的武器应该说是一门基础课程。我们经常能从新闻里看到中国海军和外军交流武器使用心得的画面。不仅中国军队如此，外国军队也是这样。2006年，美国海军陆战队到中国湛江进行友好访问时，就曾经试射中国制造的95式步枪。近年来，我陆军派出多个参赛队赴澳大利亚参加陆军技能比赛，比赛间隙，我军官兵就曾经试射美军的M4卡宾枪和澳大利亚陆军的EF88自动步枪。2017年国际军事比赛中国赛区，到新疆参赛的俄罗斯等外国部队都是使用的中国武器，小到步枪，大到火箭炮或步兵战车，无一不是中国造。

据参加《红海行动》拍摄的中国海军演员王强介绍，本片是根据真实事件改编。在当时的特殊情况下，本来是由也门政府军提供保护来护送我国侨民的。而现实情况危急，也门政府军已经没有能力有效保护时，他们有义务为前去执行护侨任务的中国海军特种部队提供武器支持。在相关国际法内也是有法律依据的。

其实我觉得倒也不用太纠结这个问题。我们还是要考虑到电影实际拍摄的需求。电影的拍摄地是摩洛哥，所以剧组能够找到诸如T-72坦克和M60坦克这样的大家伙，但当地恰恰没法找到中国造的各种轻武器，剧组也不可能为了拍摄电影，生弄一批95式步枪去摩洛哥，海关也不会让你进去。这样的话，选用北约制式枪械也无可厚非。尤其又是在几千里以外的境外作战，捡起一支CZ805作战又如何？电影背景的也门本也是一个轻武器“万国牌”的典型国家，世界各国的轻武器都能在这里找到。

据了解，本次电影拍摄所使用的武器也都经过有关方面的确认，嘿嘿，你觉得呢？尽在不言中嘛。
      </影评>
<有用数>1226</有用数>
<没用数>259</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-02-18 00:01:07</时间>
<影评>

微信公众号：movie432    首发于 MOViE木卫
有人说，这年月，一部热门档期院线片不是烂片。那就已经是新闻了。
前阵子，有大号还在耸人听闻：港片终于死亡。
简直荒谬！完全是无稽之谈的老调重弹。
从本世纪开始，香港电影已死之类的论调，已经听得人想抽他十万八千个大嘴巴。
电影会死？
不会。
那香港电影为什么会死。
这种自己诚心想死的论调，让二哥想起了一类表亲论调：
香港是文化沙漠、香港人没自信。
人阿城老师就说了，在香港可以订到任何地方的书，你在香港可以看到任何地方的电影，这怎么是沙漠？
简直是绿洲啊！
就说春节档，每年看下来，包括今年，我都觉得，香港电影明明还在。王晶郑保瑞徐克周星驰，活得不要太好。
再说这次看到《红海行动》，人香港导演不仅活得挺好。活也好。
突击队
有人肯定要说，这不是香港电影的活法。这有点主旋律。
我评价《湄公河行动》说，面对大陆，哪有香港电影能改变主旋律这种好事啊，不如说是，主旋律已经交由香港导演来拍了。你试着回忆下，张译在《绣春刀2》战场上吼的那句话：
是该换个活法了。
一个活字，才是香港电影的精神。
活在，人在。
活没了，夹着尾巴赶紧滚蛋。
这个活，是灵活的活，行活的活，也是寻求活路、克敌制胜的七十二变花样活。在《红海行动》，中游水平的林超贤，已经有点超常发挥了。
林超贤很有意思。卧底题材还火的时候，他拍《证人》、《线人》。香港电影需要变数的时候，他拍《逆战》《激战》。接通上线组织后，他搞了《湄公河行动》和《红海行动》。不整什么三部曲，就是左右开弓，两记拳头。
《红海行动》是春节档最刺激的一部电影。连我都有点惊讶，这个档期质量最过硬的，居然是它？！坊间有种说法，哪部电影拍的比较合格“贺岁”，哪部电影比较合家欢，问题是，春节一定要搞笑的评价体系是谁建立的，你们不就吃票房嘛。谁活好谁躺尸，不是一目了然的事情嘛。
如果你还记得《湄公河行动》的小朋友当人体炸弹，那么，《红海行动》有一个吃干果的小少年，他正面硬怼蛟龙突击队的狙击手，不落下风。准确说，他还是以一敌二，几乎没有台词。浑身上下，都是干货。
中国军队不是世界警察，外头整的事情不多，所以《红海行动》和《战狼2》都是改编自同一款真实事件，你就看到了大体相似的撤侨过程和领导命令，无需纳闷。确实主线故事，本来就是差不多。
但《红海行动》又和《战狼2》不一样。
《战狼2》单兵作战，有战斗力上的夸张和意淫。你当然可以说，一部电影，完全可以作美化升华。英雄主义，没有人不喜欢。但我更喜欢《红海行动》 的团队作战，而且叛军悍匪的战斗力，也直线飙升。蛟龙突击队称不上损兵折将，但也损失不小。所以，找对了敌人，你才打得上硬仗。
《红海行动》把最主要矛盾又提上了一层，后半场是一群突击队员，要去救一个中国人。电影甚至没有给你时间，去做大无畏的使命思考。没有“值得吗”，只有“敢上吗”。
如果冷静一下，你一定会对叛军跟中国人过不去感到无解。这不是自寻死路？那边的人神经大条，这边的枪炮大只——于是愣要给脏弹一个说法，结尾更是出现了一场沙漠夺宝大营救。
林超贤用得最娴熟的，是平行蒙太奇，即同一个时空下，不同人、不同线索的交叉变化。突击队协助撤侨时，另一帮人落入了叛军手里。这是两条线。突击队单兵突入，围剿据点时，电影变成了一条线。突击队又变成了分工合作、团队作战的勇者模式，电影霎时变成了多点开花，有动有静，有高有下，有铜墙铁壁的坦克，有血肉之躯的牺牲。
于是，硬撼小城就变成了全片合围的高潮，比之前的半路伏击，来得有章法。最主要的变化是，我军队员，从被动防守，变成了主动出击，气势上已经不一样了。至于结尾的夺宝抢飞机，那是典型的乘胜追击。
从序幕的围剿海盗，小打开始的港城撤侨，到中打的惨遭伏击，最后是营救人质的大打。林超贤安排了战斗场面的不断升级，突击队员也从一次受伤意外，变成了为国捐躯，甘洒热血。可以说，只要他们拿起武器，前进开火，这部电影就会变得好看，带感，有实战的震撼过瘾。与之相比，痴迷拆弹技术活的队员，简直有点屡犯职业病。对话有点多的狙击手组合，同样是在无端加戏。好在，整部电影打的时候，远多于说话的时候。。
《红海行动》出预告片时，有军迷大叫：怎么拿的都是外国武器。我不是军迷，分不清美式还是欧制，但电影巧妙地用了一句话，化解掉这个bug。毕竟啊，这始终是在国外打仗。
片中还用了好几个我叫不上名字的武器，比如一个像小圆盘无人机会喷雾的玩意，十分新奇。至于指哪打哪的无人机，出现在沙尘暴来临时的坦克大战，也十分及时——虽然就像是专门拍出来炫耀战力，强势走秀的闪亮玩意。
回到开头说的港片死活，《红海行动》拍了以前所不能拍的题材和场面。很难想象，没有中国电影市场和中国海军托底，林超贤可以拿到这么多的预算资源，在红海和摩洛哥大干特干。
以中国电影角度，片子的演员没选偏，飞机大炮巡洋舰，爆破坦克狙击手，从大到小，从天上到土里，该有的全有了，尤其是战斗场面，相当精彩漂亮，看得人心有余悸——堪比放了一晚上的炮仗爆竹。
或许有人觉得《红海行动》超长待机，打得疲惫，但这无疑是对我最受用的地方。你大可说这是重口味，但比忍受其他电影可怕的狞笑和喂萌要合理太多了……


</影评>
<有用数>1139</有用数>
<没用数>315</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影大爆炸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-26 09:15:52</时间>
<影评>


《红海行动》剧照
《红海行动》是林超贤团队《湄公河行动》原班制作人马拍摄的，根据也门撤侨”真实事件改编，讲述我军特种部队蛟龙突击队在局势紧张的非洲，在恶劣环境之下执行撤侨任务，解救中国公民的故事。电影中展现多种世界级武器装备，将中国海军和特战部队拍得威武霸气。
《红海行动》与现实中的2015年也门撤侨行动有一些区别，影片是将中国军队在海外武装撤侨、扬我国威的故事再度升级，讲述了一个更加惊心动魄也更加燃情热血的战斗故事。影片的情节设计更加曲折惊险，从开场的海上军舰临检拿捕，到推进的城市激烈巷战，到精彩的荒漠高山突围，再到高潮的沙漠小镇渗透，最后是收尾的荒原坦克大战，以及首次出现的中国海军攻防一体的作战体系，更多的使用战争语言来推进剧情。
《红海行动》作为我国首部现代化军事动作片，动用了众多先进军备，总投资高达5亿。仅军事装备预算一项就高达2亿。尤其是电影一开头就调用了6艘国产军舰，其中包括我国海军的071级大型船坞登陆舰，以及最新锐的054A级导弹护卫舰。这是我国首次在动作大片中调用现役最新军舰参加拍摄，而以往的《战狼2》等影片，尽管也有国产战舰等镜头，但大多数是电脑动画制作，很少有实际拍摄。通过《红海行动》这部影片，会有更多的人了解到中国海军的强大，感受大国之威。
《红海行动》剧照
那么，也门撤侨行动的真实细节是怎样的，中国海军如何在也门撤侨中行动呢？
下面让我们来欣赏一下中国在此次撤侨中的军事部署和行动的细节，一窥中国海军的作战能力。
从2014年开始，也门局势持续紧张升级，美国、英国、法国和德国等10多个国家已经关闭使馆，要求本国公民撤离也门。2015年3月26日起，由沙特阿拉伯和埃及、约旦、苏丹等其他海湾国家参加的国际联军在也门发动打击胡塞武装的军事行动。
2015年3月末，中国海军舰艇编队赴也门执行撤离中国公民任务。经历了将近一周的时间，在中国政府的领导下，中国海军临沂舰搭载巴基斯坦等10个国家在也门的225名侨民自也门亚丁港平安驶抵吉布提。中国海军完美的执行了也门撤侨行动，这是中国第一次使用武装军舰从外国撤侨，并且有武装人员携带武器离舰登岸，展开警戒，设立安全区。这是一个里程碑，标志着中国海军走向全球作战的开端。
2015年3月26日深夜，海军命令正在亚丁湾执行护航任务的第19批护航编队的临沂舰、潍坊舰和微山湖舰向也门亚丁港海域高速机动，执行武装撤离中国公民任务。接到上级命令后，舰艇编队连夜部署各舰迅速由护航状态转入武装撤侨任务状态，完善舰艇打力量，登岸作战力量，靠泊和人员核准登舰检查，舰艇和登陆港口的安全警戒，生活保障和卫生防疫等方案，在航行中用最短时间完成了一切准备。
导演林超贤
这次撤侨由海军第十九批护航编队执行，由054A型导弹护卫舰547临沂舰和550潍坊舰，以及903型大型舰队补给舰微山湖舰组成。054A型导弹护卫舰是中国建造的4000吨级多用途远洋护卫舰，舰上1门76毫米主炮，2门7管30毫米近防炮，配备8枚射程200多公里的鹰击83J反舰导弹，32单元垂直发射系统，可混装海红旗16舰空导弹和鱼8火箭助飞反潜鱼雷。编队含2架舰载直升机、50名海军特战团”蛟龙“突击队的队员。　　
3月29日上午，临沂舰由待机点向亚丁港高速机动，13时46分完成靠泊。集结在码头的首批122名中国公民、2名外籍人员一同随舰撤离。14时30分，临沂舰离开亚丁港码头，经过近8小时高速航渡，抵达吉布提。　
形势发生急剧变化后，海军是通过获得也门内战各方情报和交火规律，抓住几小时停火的宝贵窗口期来进行撤侨的，所以不能出现”人等舰”或者“舰等人”的危险情况，要确保行动能够同步。海军和使馆的协同被认为达到了天衣无缝。临沂舰接回的124人，在39分钟内全部登舰完毕，平均每人为18秒，而且还要完成大量的人员甄别、行李检查等。　　
临沂舰靠上亚丁港的码头以后，此时亚丁港正处于交战区，临沂舰的右舷60度5公里处，警戒哨报告发现一枚炮弹落地，紧接着7分钟以后，军舰舰首20米处，一个吊车遭到坦克机枪的扫射，还有数枚榴弹击中吊车。为确保人员安全登舰，海军迅速实施了警戒行动，临沂舰进入一级战斗部署，各战位严密组织观察警戒，全副武装的特战队员和水兵荷枪实弹在码头安全警戒，直升机进入战斗值班，随时准备应对各种突发情况。　　　
最牛的是海军在港口的武装护卫。海军特战队员进行警戒，标牌上写有“Chinese Navy Security Area. Keep Clear！”的英文字样，翻译成汉语大意是“这里是中国海军所设安全区，闲人勿近！”。有网友妙语：这里是中国海军门前卫生三包责任区，请保持清洁。
《红海行动》发布会
这两位紧握95式自动步枪，腿挂92式手枪，全副武装的海军蛟龙突击的特战队员，由一条导弹护卫舰和两个特战队员组成的这个小小的在外国领土上的势力范围，虽然只是第19批护航编队的一小步，却是中国海军的一大步。
海军此次武装撤侨的地面作战主力是大约50名“蛟龙突击队”特战队员。中国海军蛟龙突击队——这支公开报道很少出现的神秘部队，也随着《红海行动》走进全国观众视野。该片的军事顾问和军事指导，均是蛟龙突击队成员。作为中国海军一支海上特种作战力量，蛟龙突击队担负的使命任务不言而喻。为了“随时上战场、随时能打仗”，每一名蛟龙突击队员都经过千挑万选、千锤百炼。
中国海军拥有6支以上两栖特战部队和战斗蛙人部队。分别隶属于海军特战团、海军陆战队，以及三大舰队下属的支援舰支队，执行敌区两栖侦察，火力直接打击和引导打击、秘密渗透任，水下特种防卫、潜艇救捞和反水雷作战。
“敢上九天揽月，敢下五洋闹海”是蛟龙突击队的特质。我们来看看一个中国海军特战队员的日常：仅体能强化基本训练，从早上7:30到晚上7:40，气温30度，奔袭（强行军）10公里，普通行军26公里，向一个高地冲击7个来回，在海里游泳5小时。只休息两次，一次是吃午饭，约20分钟，另一次是游泳中途上岸喝粥，前后半小时。一天喝了12斤水，估计出了3斤汗。
《红海行动》幕后
蛟龙突击队于2002年正式组建，2005年8名特战队员远赴爱沙尼亚，参加第十二届“爱尔纳·突击”国际侦察兵比武，夺得国外参赛队第一名。2009年，70名特战队员随海军首批护航编队赴索马里海域执行护航任务。这是中国海军最神秘特战部队首次亮相。
《红海行动》最值得一提的是影片里054A型护卫舰上的30毫米防空炮拦截来袭导弹和炮弹的镜头，是我国银幕上首次出现。在此之前我们最多只在新闻视频中看到我海军舰艇在训练或者演习中发射这种火炮，而首次看到该炮拦截导弹的全过程，却是在《红海行动》的电影里。
这门多管舰炮是目前世界上杀伤力最强的舰载近防炮，使用7根炮管，最大射速为4200发/分钟，可以在火控雷达和光电跟踪仪的控制下，拦截两马赫以下超音速反舰导弹，可同时跟踪打击3.5公里内的多个目标。　　
真实的也门撤侨行动，中国海军出动的是054A导弹护卫舰临沂舰，为了压制和预防武装分子的迫击炮等近距离武器的袭击，武装开入亚丁港的临沂舰靠岸后，火力全开，舷侧730型30毫米舰炮炮口平伸，指向亚丁港纵深，随时准备开火。
许多观众对这个动作细节不理解，认为30舰炮是一种防空火炮，为何要在码头上戒备。其实，中国铁扫帚730炮横扫岸上目标，把敌人轰成肉酱，是有先例的。2014年9月16日，一伙极端武装分子企图冲入卡拉奇海军基地发动，偷袭巴基斯坦海军的战舰，但遭到中国产近防炮的歼灭。当时巴基斯坦海军佐勒菲卡尔号护卫舰使用中国产的730近防炮，将企图偷袭军舰的武装分子全部击毙。这也是世界上唯一的小口径速射舰炮消灭人体目标的战例。由于730舰炮可使用穿甲弹和榴弹两种弹药，在一秒钟内喷射70发炮弹，打击数百米内的装甲或人体目标，只需要一个短点射，几十发炮弹就能将来袭之敌撕成碎片。
3月30日，第二批撤离455人登上中国海军潍坊舰，离开也门荷台达港，由于情报准确、协调有力，整个登舰行动只用了81分钟，平均每人不到2秒，至此，需要撤出的中方人员全部撤离也门。由于也门内战陷于一片混乱，潍坊舰进入和离开荷台达港的全部行动都是我海军自主完成的。　
2015年的也门撤侨行动，中国海军占尽了天时、地利、人和，行动堪称完美。海军临沂舰为撤离的中国公民和外国人员准备的晚饭也是异常的丰盛：六菜一汤——红烧牛肉、酸菜粉丝、木须肉、土豆片炒青椒、肉串、鱿鱼圈和紫菜蛋花汤，主食有饺子、花卷、馒头、米饭。
《红海行动》海报
国内媒体对于此次也门撤侨的宣传，大多着眼于各国侨民的顺利撤离，以及中国公民对于祖国撤侨行动的强大组织能力和保障能力，对于海军的作用涉及不多。
中国在以往的撤侨行动，多是包租民航客机和民用客轮，或者出动空军伊尔76运输机，但直接派出军舰撤侨尚属首次。而此次也门撤侨使用的战舰，与民航和客轮不同，战舰上有舰炮、导弹、直升机和特种部队，如果有人敢冒犯就可以反击，也可以强行登岸，这是海军军舰的威慑力所在。一艘军舰，能胜过几百句外交斡旋。我们的军舰代表着祖国的决心，这次行动做得很漂亮。
我国曾出动空军的伊尔76大型运输机执行深入战区的撤侨，例如2011年利比亚撤侨行动，但这是在外方合作的情况下，在利比亚境内机场起降，并不是有作战背景的突击行动。相比之下，英军则派出2架C-130运输机，搭载特种部队，直接飞入利比亚，在一处沙漠油田附近强行降落，撤出滞留在那里，并且无法通过陆路撤离的150名英国人，这更具武装撤侨意味。
在2015年的也门撤侨行动中，就完全属于武装撤侨行动，这其中中国海军发挥了重大作用。解放军将来应该增强执行各类海外任务，武装保护海外国民的意识和准备。随着中国全球利益的日益增多，随时在海外执行任务是人民解放军未来作战的形式之一。
2015年的也门撤侨行动，是中国大力建设远洋海军的一个意料之中的收益。中国护照的含金量，不在于能让你免签去多少国家，在于碰到麻烦和危险的时候，祖国的军队能保护你，并带你回家。
 文/科罗廖夫
阅读原文：http://ient.ifeng.com/43030213/news.shtml?ch=wt_ent


</影评>
<有用数>942</有用数>
<没用数>123</没用数>
</review>
<review>
<作者>标本师库特</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-13 18:48:54</时间>
<影评>

 
非常荣幸的，在一个寒风凛冽的夜晚参与了《红海行动》的提前点映活动。

作为一个非军事迷、非战争迷、非政治迷的“三非影迷”，在不知道卡司构成、不了解基本剧情的情况下，我竟然眼睛都舍不得眨、一秒都舍不得落下的看完了这部两个多小时的电影。

友人很是好奇的问我，像我这种一直排斥“主旋律电影”和“直男电影”的典型女性观众，看完最大的感受是什么。
我的感受概括起来很简单，就是实实在在的觉得：真好看。春节档的电影，如果要推荐的话，我第一个推荐它（当然了，血腥场面过多，不建议带小孩看）。
接下来，我就尽量在不剧透的前提下细说一下，对一个普通观众来说，它“好看”在哪。

不可小觑的香港导演
因为历史原因，一直对导演的地域有着一定偏见。
不知道大家是不是和我一样，看到台湾导演就下意识觉得一定擅长拍细腻的家庭剧、言情片，看到香港导演就下意识觉得一定擅长拍黑社会、警匪片。
其实啊，电影的优劣与否，还真不是能按导演的地域来强行区分的。

有些时候，相比亲历者，旁观者反而能更加客观理智的抽丝剥茧。他们不用身处其中，少了很多规则和牵绊，更懂得抓重点，知道故事的发光点在哪里，也很清楚自己想表达什么。
林超贤导演这一点做的就很棒。

被比较的宿命
《红海行动》根据2015年3月的"也门撤侨"真实事件改编，取景地位于北非，拍摄周期长达五个月。
电影情节其实特别简单，一句话总结就是，讲述了“八名蛟龙突击队队员奉命勇闯敌方阵营执行撤侨任务的故事”。
因为同样有着撤侨、枪战和坦克大战众多相似点，有很多人拿它和《战狼2》做比较，甚至引发了一轮不小的争端。
我觉得吧，没什么好争的。喜欢什么类型的作品，是品味使然，争不来，也说服不来。

我只想简单表达一下我的看法，不喜勿喷——
①《红海》拍的比战狼2早，不存在抄袭，更没有抄袭的必要；
② 排在春节档，也没用什么流量明星（启用黄景瑜算是个擦边球吧），钱都扎扎实实花在拍摄和剪辑上了，是个可以挺直腰杆不用拿票房说话好电影；
③ 和战狼2的个人英雄主义+强势植入的红旗飘飘不同，《红海》主要讲的是战友之间的团队作战与真挚情谊，描绘的是一种更理智、更真实的爱国情感。
④ 总共两个多小时的电影，高潮部分差不多就持续了两个小时，目不暇接的海陆空切换作战，《红海》没有浪费一分钟去讲儿女私情。
一些缺陷
我一直觉得，对待好的电影，是一定要抱着挑毛病的态度来看待的，因为只有好的电影才经得起推敲、值得被推敲。
所以呢，我就先说说比较让我出戏的几个地方吧。

1. 记者夏楠
怎么说呢，海清饰演的夏楠，是个很有立体感的完整角色。但每当她开口为自己的抉择据理力争的时候，我都会想起双面胶里经典的婆媳争吵... ...毕竟，国民好媳妇的形象实在是太深入人心了。
她备受威胁、车被炸、和助手阿布深入虎穴、不服从杨瑞队长的指挥和安排、自告奋勇的要与人质交换衣服、近乎执念的想干掉恐怖组织为丈夫和孩子报仇... ...很多时候她的情绪表达的过于外放了些，反倒削弱了观众与她的共鸣。

这个角色唯一触动我的一场戏，是在得知阿布死讯的时候，内疚、绝望、仇恨...各种情绪都表达的淋漓尽致。
哇塞，就是那种隐忍的痛苦感，可以说是教科书般的表演了。

2. 黄景瑜的台词...
相比其他电影的一些流量小生来说，黄景瑜在这部电影里塑造的顾顺，已经是很成功的了。但如果，这位大帅哥的台词功底更加强一些，会更好... ...

我想，等你们正式观看的时候，应该会懂我的意思... ...


3. 连续紧绷2小时
我很喜欢坐过山车、玩跳楼机，喜欢那种失重的紧绷的刺激感。但如果你说让我连续坐两个小时的过山车、玩两个小时的跳楼机，我也难免会觉得疲惫和烦躁了。
这部片子几乎没有所谓“文戏”，一点不夸张的说，我感觉自己在两个多小时的时间里连续看完了《加勒比海盗》、《黑鹰坠落》、《兵临城下》、《拆弹部队》四部片子的高潮部分，无论是镜头语言还是细节描写，都能切切实实的看到这些经典电影的影子。


亮点
1. 罗星与海盗追击战
影片从紧张刺激的海上海盗追击战开始，全部焦点都集中在了罗星这个神狙击手身上。
作为优秀军人的代表，他技法超群，自信、勇敢且激进。但就是这样一个接近于完美的英雄人物，在追缉海盗成功之后反被前来围攻的海盗射中，伤及脊椎神经，成为了本片中第一个“倒下”的人。
这个时候，“红海行动”四个字才浮出荧幕，影片才刚开始，就用罗星的出场与负伤正确的定义了“英雄”——
所谓英雄，并没有主角光环庇佑，他们也会受伤、会牺牲、会冲动（罗星坚持继续追击海盗的细节）、会退缩（李懂在交战中下意识躲避子弹的细节），但他们还是选择了一往无前。

影片开头定下的这个基调，很重要，它直接决定了接下来所有出现的人物形象是否立体、真实，是否经得起推敲。

2. 战争场面自如切换
海盗追击战之后，顾顺代替罗星加入了蛟龙八人组。他们接到新的任务，深入城市内部，解救最后一批重要人质。
这一场街巷之战，可以说是中国版的《黑鹰坠落》了。战争场面的残忍与逼真已经无需多说，最触动我的还是作为“汽车炸弹”的平民眼神中深深的无助。
每一次枪声响起，每一次成功拆弹，我都像是跟着屏幕中的人一起在经历着，咒骂着战争的残酷、努力争取着一线生机。

如果把所有战争场面（包括楼战、巷战、狙击战、广场战、坦克战等等）都集中起来，最能调动我观影情绪的当属狙击战了！
看过《兵临城下》的盆友们应该明白，狙击手在配合战中更像是充当了一个庇护神的角色。他们应当冷静理智的做出判断、尽可能占取场景中的制高点、狡猾的隐藏自己、快准狠的干掉对方的狙击手、尽力保障所有队友的行动顺利进行...
图片截自《兵临城下》
而《红海》中，桀骜不驯的狙击手顾顺和略显懦弱的观察员李懂之间的配合，在经历了一小段时间的磨合之后，达到了严丝合缝的境界。在经历了生死狙击之后的李懂，狙击水平和心理素质都有了极大的飞跃。

除了上面讲到的这两个“大场面”之外，这部电影有太多的亮点可以拿出来单独说，比如：
◇ 在惊觉自己深入埋伏的时候，队长杨瑞声嘶力竭的呐喊与绝望，以及绝处求生的魄力与坚强意志；
◇徐宏的公交车拆弹过程，紧张刺激程度不亚于一个单独的拆弹小电影；
◇佟莉与恐怖分子的徒手搏击，虽是女儿身，但一点也不比男人差；
◇庄羽身负重伤奄奄一息、性命垂危的时候，依旧支撑着将通讯工具连接起来；
◇有任何人质、队友受伤，陆琛都会第一个出现，实施急救治疗；
◇石头（张天德）惨烈牺牲的时候，佟莉哆嗦着双手将一颗糖塞入他嘴里的场景，让坐在屏幕前的我泪如雨下... ...


3. 谁是真的英雄？
相比其他民族，中国人自古就更崇尚团体的力量。而从这部片子里，我看到了有着真实“人性”的、有着完美团队作战意识的“中国式英雄”。
真的英雄并非只有《英雄儿女》式的盲目伟大，或是《战狼2》个人英雄主义。
真的英雄应该是像《红海行动》这样，有人死，有人狂，有人怵，有人爱吃糖。

写在最后
对军事术语一无所知，纯粹作为一名“小白”级别的观众，我只想说我是真的被打动了，发自内心的想要向同学朋友们推荐这样一部好电影。
大年初一一直都是个喜庆的日子，我有点不明白导演为什么非要选择这一天上映这样一部略显沉重、极其血腥的电影。在熊出没、唐人街2、捉妖记2等强势对手的围攻下，我真担心这部电影会成为春节档的炮灰啊...



听说最终上映的时候会剪掉一些过于血腥的镜头，我个人认为是有点可惜的，毕竟，真正的战争本久是残酷的，任何试图粉饰太平的举动都会显得不够真诚。

看完这部片，我深感，战争并不像是其他电影里描述的那样，举着五星红旗、喊着口号，靠着主角光环，就能耍着帅击退敌人。很多时候，这一仗打得好看不好看？结果是输是赢？这些都不重要。
重要的是无论身处怎样的险境，你的心里是否依旧坚定的怀有一种勇往无前的自豪与信念。
就像夏楠说的那样：

“总有一些事，比生命更重要啊。”

再次的，推荐大家看看这部片。

本文首发于公众号“空坟墓”。任何形式转载请联系作者。



</影评>
<有用数>1135</有用数>
<没用数>108</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-19 20:09:35</时间>
<影评>

  今年过年，巴塞君没有回家，留在了深圳“愉快地”加班看电影。



之前很少看春节档（因为大部分是烂片），完全没有预料到电影院在春节会是这样一种盛况，几乎座无虚席，一票难求，吓得我赶紧抢了一张角落的位置静鸡鸡地端坐着。
但更令人心塞的是，电影院像是涌进了一群原始社会的野蛮人，观影素质极其低下。各种屏摄、随意走动、大声喧哗，时不时还会有因没有按座入席而引发的争吵。

△本巴拍下的罪状：坐在我旁边的观众在观影时不停地嗑瓜子，结果还把垃圾往地上扔
这可是堂堂的一线城市深圳，不敢想象三四线城市在春节的观影环境，会不会像在逛大型农批市场。
但佛祖显灵上帝保佑，有这样一部高质量的贺岁档电影，让这群聒噪的野鸡震惊得完全不敢发出声音，静静地为电影的魅力所折服。
感谢它——
Operation Red Sea 
红海行动 

原本在贺岁档电影中声势最小的《红海行动》，在经过了初一初二两天的市场发酵之后，成为了绝对的口碑王者。
目前它的豆瓣评分高达8.5，是近8年来内地贺岁档影片的最高分，上一部还是当时长线放映的3D开创者《阿凡达》。（8.6分）


得高分并不奇怪，毕竟导演是北上的香港大导中发展得最好的林超贤，他的拿手好戏就是掌控主旋律题材与商业之间的平衡度。
2016年的一部《湄公河行动》，仅启用了张涵予+彭于晏两位稍有名气的演员，就把「中国船员金三角遇害事件」拍出了雄伟的格局，拿下了11.48亿票房和金鸡奖最佳故事片。

△《湄公河行动》
来到了“行动系列”第二部，林超贤又把镜头对准了他最感兴趣的海军，拍起了著名的「也门撤侨事件」。
2015年，中国军舰“临沂号”在返航途中接到任务，非洲北部伊维亚共和国发生政变，当地恐怖分子以武装力量攻入首都，威胁到了当地上百名华侨的生命安全。
于是，临沂号派出了八人组成的蛟龙突击队，执行撤侨任务。


此时的伊维亚共和国已成为人间炼狱，所到之处炮火连天，尸横遍野，生灵涂炭。
恐怖分子人数极多，火力凶猛。他们打算把还没有来得及撤离的中国领事馆的人逼入战区，纳为人质，以逼迫中方交出临时政府首领的家人。（中方处于人道主义保护外国人撤离）
在如此极端的情况下完成任务，必得是一支训练有素的队伍。
队长杨悦，危急应变能力巨强，总能在不利的情况下安排合理的战术展开反击。

△张译是队中演技最过硬的实力派演员了
副队长兼爆破手徐宏，擅长定向爆破和拆弹。
△很久没见杜江在大银幕亮相了
狙击手顾顺，精确度极高，洞察力敏锐，在占领制高点之后几乎进入无敌状态，百发百中。

△靠《上瘾》出道的黄景瑜似乎更适合驾驭硬汉的角色

还有机枪手佟莉、医疗兵陆琛、狙击手观察员李懂、机枪手张天德、通信兵庄羽等身怀绝技的人物。
不过记不住那么多人名不要紧，因为本片淡化了主角的概念，没有专注于某一角色在战争中的成长，而是更希望展现团队成员间的完美配合。
林超贤擅长在冷静中达到高燃，比如观察员和狙击手之间的配合，你探敌来我索命，定点打击，无人能逃脱枪下亡魂的命运。


在片中你会一直听到队员们在作战期间的各种战术交流，确认武器的数量、进入路线的通畅、敌方狙击手的位置等等，正是这种专业的习惯，才能让他们从险象环生的环境中脱险，而不仅仅是靠镜头光环。
这就要说到同样是撤侨题材的56亿国民大片《战狼2》了。
吴京饰演的冷锋是靠什么把侨胞带出危险区的？是作为军人的使命，是信念。是他一个人过硬的专业素质和突然爆发的狼性促成了他的成功。团队作战的概念在片中是被弱化了的。
可以说，《战狼2》过于激进的个人英雄主义让人物显得片面，也正是因为这样，他可以身负重伤、被病痛折磨，但绝对不会轻易狗带。


而《红海行动》秉承了《湄公河行动》一样的传统，主要出镜人物们非死即伤，没有所谓的光环存在，也更符合那种九死一生的环境。
“只解沙场为国死，何须马革裹尸还。” 
这也侧面反应了对手的强大，在战场上，没有人会因为你看起来很厉害而不去打你，人人都为了活下去而拼尽全力。
反叛军中的那位天才狙击手就是很好的案例，他沉着冷静，以一打二，找准位置，重创蛟龙队的两位狙击手。
不以贬低敌人智商的方法来突出我军的优秀，势均力敌才能成全更好的自己。

残忍的战争众生相，依旧是“行动系列”最让人揪心的部分。
我们在《湄公河行动》中，看到了反叛武装军利用了人们对小孩的低戒备，教唆孩子持枪大开杀戒，血洗警察局。
在《红海行动》中，恐怖分子则要挟无辜的平民自愿作为人肉炸弹，对政府军展开自杀式袭击。


更不用说各种处私刑、虐待人质的场景，断手、断腿、甚至断头都有特写，在此提醒各位爸爸妈妈还是不要带熊孩子们看了。
不过这也是作为军事片应有的冷血气质，武戏残忍激烈，文戏款款情深。
全片大概有4.5场大型的战斗，海上防卫战、狙击手对决、迫击炮反击战、坦克追击战，人质营逃脱战，每一场都让人热血沸腾。
更不用说各种大大小小的街道巷战，基本上每过10分钟，队员们都会遭遇危机，这种紧张刺激、不给喘息空间的节奏也很好地挑动了观众的神经。


相比之下，文戏的塑造就单薄了很多，只靠着一位女战地记者（海清 饰）对恐怖分子的执念和对亡夫的思念来推动剧情的发展。另外，对蛟龙队员的个人背景介绍也是点到即止，也就机枪手“吃糖不会疼”的那一段比较有泪点。
导演自己也强调：
“电影的节奏是一口气往上跑的，文戏不能让整个电影的节奏有所改变，所以基本上文戏的部分我是没有写的。”
值得赞赏的是，120多分钟的片长，没有设置任何一个笑点，在氛围上是绝对的肃穆，体现了军事片该有的气质。不像某狼，非要搞个张翰来硬撑一下，尴尬至极。 

《红海行动》的拍摄得到了国家海政部的支持，光投资就高达5亿。
于是林超贤有勇气让500多人的剧组参与到实景拍摄，片中所有的枪支弹药、坦克军舰都是真家伙，甚至某些爆炸的场景都是玩真的，可见胆识之高。


导演是个不折不扣的军事迷，这一点也让他对影片的细节要求极高。小到演员的持枪姿势、进入敌人区域内的战术准备动作，大到爆破点的位置、军舰拦截导弹的时间，都有详细的部署。

△最左为导演林超贤
林超贤不遗余力地铺陈，也给这个充满欢声笑语的春节档期添了一道不同的风景，给观众一个不一样的选择。
《红海行动》没有“犯我中华者虽远必诛”的铁血豪情，而是特别硬气地告诉每个中国公民：“无论你在世界何处遇到危险，我都会带你回家”。
它也让我们深刻地认识到，生在一个安稳的社会、和平的国度，是多么幸运的一件事。

</影评>
<有用数>1185</有用数>
<没用数>185</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿德</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-16 01:30:35</时间>
<影评>


 2016年，由林超贤执导，根据“10·5中国船员金三角遇害事件”改编的警匪动作电影《湄公河行动》就取得了豆瓣8分和11.84亿票房的成绩。 
这一次，金马奖最佳导演，《湄公河》制作班底，5亿制作成本。正如主演杜江所说：“《红海行动》是一部非常火爆、非常震撼、场面巨大的巨制”。   




动作场面火爆刺激，爆炸效果真是震撼，街巷枪战枪林弹雨，《红海行动》贡献了华语片中最强的战争戏，也是春节档最燃的一部。
《红海行动》根据“也门撤侨”的真实事件改编。2015年沙特等国在也门发动军事行动，中国海军第十九批护航编队临时暂停执行亚丁湾护航任务，转赴也门，用10天的时间撤离中国公民600多人。   




为了追求影片的绝对真实感，林超贤选择了把整个剧组都空运到摩洛哥，制作远远超过了《湄公河》，甚至是华语片中从未用过的。 
不管是苍茫戈壁还是无垠大海，在镜头中都充满磅礴的气势和真实的质感。甚至连爆破都使用了真炸药。 




长达四个月的外景实拍对于《红海行动》来说仅仅是艰难的开始。 在这样一部让人肾上腺素飙升的大片中，无论是实力派还是小鲜肉，每个演员都抹去了明星的色彩，成为真正的军人。   




片中的蛟龙突击队是现实中真实存在的一支海军特种部队，跳伞、潜水、拆弹、突袭、营救、护航，他们擅长水陆空海四栖作战，即使只是在电影中表现他们，难得之大也可想而知。
拍摄前演员们就接受了地狱式的训练。拍摄完成，很多演员还在感叹，每次开工都像上了一次生死场。   




尤其值得一提的是片中饰演机枪手的蒋露霞，女性角色不再是陪衬或者弱者，她一样扛着重武器冲在最前面，也一直坚持到真正的最后。 海清的手摔到骨裂，黄景瑜高海拔缺氧肌肉抽搐，张译因为饮食差异自己种菜，连导演都在拍摄中坠车。
这些不仅仅是艰辛，相信也是身为演员，能接到好电影好角色并且为之拼命过的骄傲。   




《红海行动》仅武器装备道具的预算就高达两亿元。巨型潜艇、军舰编队、直升机、坦克群、吉普车队。数艘海军现役军舰都在电影中首次亮相。其中还包括价值14亿的临沂舰。  
导演也希望能借由电影和军方的配合，来推广军队的强大。无疑，他做到了。   




尤为难得的是，《红海行动》完全没有表现个人英雄主义，也没有煽动观众情绪的贸然英勇，在片中你能看到无论是战术还是情感上的完美配合，对队友的充分信任，对自己肩负责任的全面担当，这才是一支高素质军队所拥有的能力。 
也正是因为有这份默契，才能完成了沙漠、城市、海陆空的一次次战斗。   




就观感而言，《红海行动》沿袭了更多的纪实风格，用两个多小时的时间无比真实的充分展现战争场面，摒除闲笔和过多的煽情，即使看到突击队员牺牲时处处都有泪点。就像片中的狙击手一样，这部电影也能让观众感受到压力所带来的专注。   




震撼、专业，《红海行动》最真实的将这支骁勇善战、钢铁般的豪迈血性的特战奇兵展现给观众。它不是一部轻松的电影，因为它真诚的拿出来从头打到尾的战争场面，也给出了不留喘息的紧张刺激。   




在以贺岁片喜剧片为主的春节档，强烈推荐这部“硬碰硬”又有着集体爱国奉献精神的最燃最刺激的年度大戏。     





</影评>
<有用数>1879</有用数>
<没用数>190</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友174294113</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-02-20 23:18:31</时间>
<影评>
        作为一名军事迷，以及一名网络军事小说作家。我只想说，那些在说我军刷水军的人，我可以称之为素质极差。我们先不说黑鹰坠落美军以19人的阵亡代价消灭索马里一千多人。我们就说去年。具体内容我不太记得。但是，英国SAS特种部队8名队员与恐怖分子血战。最后打到子弹打没了，拼刺。然后吓退了敌人。仅有1名队员受伤，好像是这样。还有俄罗斯特种部队16人在叙利亚与伊斯兰国恐怖组织三百多号恐怖分子战斗。最后无人伤亡，并击退敌人，以及击毁五辆武装车辆。而这部电影中8人VS150人，过分吗？我们还折损两名队员，还有几个人受伤。人家俄罗斯一个都没受伤。我们过分吗？我记得海豹突击队也曾经几名队员进入山洞里与几百号恐怖分子战斗营救人质。最后好像是有一名队员牺牲，然后任务完成。说真的，刷水军？你不去叙利亚看看，人家恐怖分子打枪用机械瞄准镜没？？？仔细看看，那一把枪举在头顶瞎扫。这也是为什么美军在叙利亚作战伤亡很少的原因，因为恐怖分子枪打的不准啊！那又要问了，车臣战中为什么百分之七十的俄军士兵死于狙击手下。因为那些狙击手都是雇佣的，是雇佣兵！刷水军？那我给你打个比方，你们队第一次玩穿越火线，或者使命召唤OL，与对面一群资深，甚至参加过竞标赛的老玩家比团队竞技。是你们死的少，还是他们死的少？刷水军？那些愚昧无知的人，我真心告诉你们，真实的战场上，特种部队面对大批没有受过专业军事训练的敌人。就是在刷！为什么会牺牲！人海战术懂不？火箭筒懂不？无后坐力火炮懂不？重机枪懂不？？？
      </影评>
<有用数>1278</有用数>
<没用数>216</没用数>
</review>
<review>
<作者>霆瑾</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-20 00:03:57</时间>
<影评>

还是不错的，有一个情节是要拿自己坦克的反应装甲去接对方的炮弹，而这个炮弹是破甲弹，而不是尾翼稳定脱壳穿甲弹。这个细节做的不错。因为尾翼稳定脱壳穿甲弹虽然更炫酷，但是却对反应装甲基本免疫，如果主角面对的是穿甲弹，基本就GG了，即使有反应装甲。但是剧中确实破甲弹，这就一下说通了。还有临沂舰上的1130近防炮拦截火箭弹，这也是说得通的，因为由射速更慢的730上陆改造而来的陆盾2000基本就是干拦截火箭弹，迫击炮弹 巡航导弹这类活的。所以性能更先进，射速更快的1130更是可以轻松拦截。而且对方发射的是速度比较慢的63式火箭炮，既符合中东这个大背景，也符合拦截火箭弹的剧情。

</影评>
<有用数>682</有用数>
<没用数>130</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
