<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>坏血 Mauvais sang</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2161797753.jpg</封面>
<导演>莱奥·卡拉克斯</导演>
<演员>米歇尔·皮科利 / 朱丽叶·比诺什 / 德尼·拉旺 / 汉斯·迈尔 / 朱莉·德尔佩 / 卡罗尔·布鲁克斯 / 乌戈·普拉特 / 米雷耶·佩里耶 / 塞尔日·雷吉亚尼 / 弗朗索瓦·尼格雷特</演员>
<简介>这部电影将写实与科幻合而为一。一种传染性性疾病STBO正在国内蔓延，它通过没有感情的性活动传播。
                                    
                                　　小偷马克和汉斯欠一个美国女人一笔钱，她限他们两个星期还。他们打算去偷一种专治类似艾滋病的药剂，然后高价转卖。于是他们雇来了亚力克斯，一个正在跟16岁女友丽莎分手的青年。但在计划实施之前，他迷恋上了马克的情妇安娜。丽莎却并没有死心，在他们动手那天她来到了巴黎，使得事情更加复杂化……
                                    
                                　　当然，这是个悲剧。Love that burns fast but lasts forever.
                                    
                                　　这是导演Leos Carax继《男孩遇见女孩》后的第二部作品，继续他对青春和孤独等题材的关注，也就是在此片的五年之后诞生了影史经典之作——《新桥恋人》。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>燕二十</作者>
<标题>没有明天的爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-10 18:57:52</时间>
<影评>
        从1983到1991，雷奥•卡拉克斯用了8年时间，3部电影，只陈述了一个事实：爱没有明天。

《男孩遇见女孩》，Alex把刀刺入了米蕊拉的胸膛；《坏血》，Alex被美国女人的手下打死了，留下的只有丽莎的眼泪和安娜的奔跑；《新桥恋人》，Alex和米雪儿谁都没死，他们一起踏上了远离巴黎的运沙船，看上去，Alex的爱情终于可以圆满收场了，可是，卡拉克斯的故事还没有结束，《新桥恋人》拍完后，他和朱丽叶•比诺什共同宣告了彼此爱情的死亡，在“狂恋爱情三部曲”结束的那一刻，卡拉克斯抛弃了电影中那个被视作他影子的Alex，用自己的故事，成全了他一直信仰的那个事实。


卡拉克斯式的爱情是非典型的一见狂恋，甚至连“一见”都可以被省略掉。《男孩遇见女孩》里，Alex只是在对讲机里听到了米蕊拉的声音，《坏血》里，Alex只是隔着地铁车厢玻璃看到安娜的身影，然后，然后他就爱上了她。于是，“他爱她，她却不爱他”就成为了这两部电影里的魔咒，那种不经意的、似乎随手而来的恋情，就伴随着这道魔咒，最终走向那个必然的结局——死亡。

如果得不到你的爱，那么，我就只能选择死亡，或者，用死亡来打动你的心。


但我更愿意相信Alex的爱是复杂的，多变的。他还爱着芙洛伦斯，因为他会去偷几张唱片，悄悄的放在她的门口；他也还爱着丽莎，“就当我们不曾爱过，不曾吻过，不曾抚摸过。”把这样的句子写在信上，本就是深爱着的症状。但他还是抑制不住的迷恋上米蕊拉，迷恋上安娜。

被动的、不由自主的迷恋，是一切罪恶的源泉。而Alex，则是罪恶的制造者、实施者，和最终受害者。


如果一定要比较一下的话，那么《坏血》中的Alex无疑是三部曲中最为悲惨的一个。故事的开始，看上去他那么的幸运，他不似《男孩遇见女孩》中那么平庸，也不似《新桥恋人》中那么落魄，他拥有一双干燥、稳定而且迅速的手，这使他能做很多人做不到的事情，他拥有一个年轻美丽的女友丽莎，还有一辆很酷的机车可以用来兜风。而唯一不幸的是，他爱上了安娜。他如此疯狂的迷恋着安娜，迷恋着她的一举一动，然而他之于安娜，却只是“只有你才能救马克”，是拯救她情人的工具——这就是卡拉克斯给他安排的宿命，从一开始就无法逃避，从一开始就注定结局。

当Alex完成了他的任务，他拒绝接受治疗而主动的选择了死亡，因为他知道，此时的他对于安娜，连工具都不是了。

死亡，是他对安娜唯一和最后的报复。


卡拉克斯曾说他跟戈达尔不相来往——因为他曾经出演过一部戈达尔的电影，而戈达尔没付给他报酬——可这并不意味着他不喜欢戈达尔的电影，事实上，卡拉克斯的电影中有着无法剥离的戈达尔痕迹——就像围裙上无法洗净的油渍，天空中无法抹去的云彩。跳帧、变焦、慢镜、声画分离、摇摆的摄影机……一切都像是从戈达尔的摄影机里跳出来一样。更甚至，《坏血》中朱丽叶•比诺什的特写镜头就是直接向戈达尔《人人为己》的致敬。《人人为己》中，戈达尔把最深情的特写镜头献给了彼时只有25岁的伊莎贝尔•于佩尔，《坏血》里，卡拉克斯把同样的深情献给了22岁的朱丽叶•比诺什，那时朱丽叶·比诺什的脸青春稚嫩、吹弹可破，像一只刚出炉的蛋糕，而上面涂满了爱情。
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sakina</作者>
<标题>恋人絮语</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-26 16:37:22</时间>
<影评>
        Alex will leave Lisa:


现在就连她点烟的姿势也和我一模一样

无论如何 我得离开她

真不知道怎么对她讲

我不会再见她


Lisa 我的小Lisa 我走了

这是我行程的第一站

生活中竟然有这样的时刻

尽管表面上什么都一如往日

可一切都不再属于过去

尽管我们情意绵绵 难分难舍

暗地里 却已各奔东西


我知道这是一种罪恶

我们的爱情依旧炽热

可你最好把它抛弃了吧

请求你饶恕我犯下的罪过

请求你把我从你的记忆中扔出去


我知道青春是执着痴迷的

可你还是不理解这一切


可我有耐心

我相信时间会给我们答复

不 Lisa

别消极等待 行动吧

用你纤细的手把我撕碎

把我交给死神

快到少男壮汉那儿去寻欢作乐


记得你送给我的第一幅画

画上附有这样的话

那是双腿张开的女孩

她的秘密就是漫天飞舞的蝴蝶


哦，你听我说 Lisa

我再也不能见到你了

再也不能爱护你了

生活让你忘了我 忘了我吧 勇敢些

吻你 最后一次吻你。。。




Alex meet Anna, Anna talk to him about Mark,


一见到我 他就用创造者的目光

探险者的目光看着我

他就像突然间找到了奇迹一样

好像我本身就是一种不变的答案


这答案悬在他心灵深处

我有时试着走近他

我走 走得那么近

多少年来 我背对着生命之火 循他而去

可我 属于自己的没有一分一秒

他就是我的生命


他就像谜语一样 把我们栓在一起

谁也 谁也不能只属于他自己了

过早的坠入情网

只会使生活变得更加复杂

。。。


要是，我能发现他爱我什么

生活就有戏了





Alex talk to Anna...


去年夏天我和Lisa去国外旅行

在一个神秘的国度

我们住在一间漆黑的大屋里

里面放着100多张床

每张床上躺着一个人


我们慢慢地在屋里移动

我不时撞在床头

我看到你瘫倒在一张床上

我在你身边躺下

你好像有点儿吃惊

当你看到Lisa

站在床头看着我们

你忽然对我温存起来


你的酥胸在我的爱抚中胀了起来

你的腹部上下起伏

急切的呼吸着我的爱情

我们的脸靠得很近很近

你看着我的眼睛

你脸上的朱唇附在我身上 轻轻地对我说

要是你看见在我的每一只眼睛里升起一个淡黄色的月亮 就说明我快活了

我紧紧的盯着你的双眸

过了很短的一会儿

我看见两只小小的淡黄色的月亮

从你的眼底冉冉升起


我醒了。。。





Anna talk about her first lover


他那时候是医学院的学生

他常从学校把各种医疗器械给偷回来

我们把各自的血抽出来

再把它们混在一起


有一年夏天

我们两个人进行绝食

原来是为了证明两个人的相爱

可我，还是离开了他





Alex talk about himself


你看 我总是爱上死了父亲的女孩

每次跟女孩儿在一起 我都要做同一个梦

梦见一大片墓地 梦见埋着男人的坟墓

这些已故的父亲都用诡气十足

像黑白老电影里的声调对我调侃

你不知道怎么讨我女儿的欢心

永远 永远都不知道

你不懂得怎么和她那宝贝东西打交道

怎么让她快活


后来他又说

不要告诉我她的现状

告诉我她变成什么样了





Alex talk to Anna before she go to sleep


等一等 我预感到了


要是我放过了你 就放过了一切

我就会 就会一无所有

不 不 那不是生活

那女孩儿我不在乎 Anna

我爱的是你 你懂吗？

我收线了 bye...





Lisa ride the motor in midnight and say


在街头巷尾

有我爱的人在流浪。。。


</影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>生滚奇异果</作者>
<标题>《坏血》：一部属于二十岁的影片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-10-07 21:20:20</时间>
<影评>

《坏血》是一部特别适合二十岁时候去看的电影。查阅资料发现这是导演列奥·卡拉克斯 26岁时拍摄的，我同样觉得，过了这个年龄，也许再也拍不出来这样的电影了。
二十岁的女孩丽丝和安娜在特写镜头下那么美，她们皮肤洁白睫毛浓密，她们有着天真固执的神色和花瓣般的嘴唇。她们穿有大面积浓烈色彩的衣裙，她们放肆地笑和尖叫，放肆地奔跑，放肆地飙车。二十岁的男孩艾利克斯，脸像幼兽般的不好看，可是生机勃勃。性格也是幼兽般的，对世界充满好奇，既有随时可以付出一切的勇敢，又常常警惕的张开全身的刺。
二十岁的时候爱情是天大的事情。
丽丝爱艾利克斯爱得一厢情愿、不撞南墙不回头。在一起时使着可爱又可笑的小伎俩渴望能相处更多一点；被甩后向无人的地址写了一封又一封的信；艾利克斯杀了人后，“你到我家去躲，我和妈妈会藏匿你。”
艾利克斯爱安娜源于误会却一往情深，为了使安娜不再伤心用尽了套路和真心。他爱到无私付出了自己的所有包括生命，也爱到自私编织可笑的谎言，“你知道你此生的爱跟我说什么吗？听好了，他说‘这票成功以后，我会给她一笔钱，然后跟她分手’。”
安娜像爱马克如同信仰。“看着我时他有一双发现者的眼睛，他好像科学家，在我身上发现了无价之宝，找到一个破解他心深处某种秘密的方法，我有时可以接近这个秘密，很近很近，但更多时候，我距离它们有几光年那么遥远，这令人筋疲力尽，我不再拥有属于自己的一秒钟，这个秘密变成了我的生命。”
年轻的男孩女孩尽可以像一夜暴富的人挥霍珠宝那样，挥霍他们满溢的爱情。
影片中仅有的科幻元素“STBO”症也是浪漫的：这是一种惩罚有性无爱年轻男女的传染病。如果交欢时有一方心里没有爱情，两人都会患上这种绝症。这种病让人视力减退，关节疼痛，呕吐，肌肉紧缩。听上去多么像盲目陷入爱情、深受情伤的男女会出现的症状。听起来真是满脑子爱情的人才能想出来的疯狂主意。
二十岁的时候做什么都不叫荒唐。
艾利克斯和丽丝赤身裸体地躺在林间，却丝毫没有色情意味，倒像文艺复兴时期油画那样散发神性的光芒。艾利克斯午夜随便拧开一个收音机的频道，随着收音机里大卫鲍伊的歌声冲出屋门，在街头大步奔跑起舞。明明是亡命天涯的驾车逃逸，安娜笑得没心没肺，开心的唱起了“因为你二十岁，你咬着生命，就像咬着火红的水果般微笑。你以为你无所不能，可以为所欲为，后悔一分钟，一切又可重新开始。”的歌谣。
二十岁还没开始懂得珍惜自己的生命。
他们都还没懂得在爱里疼惜自己，他们不计较爱里的得失，他们随时愿意把真心交给他人玩弄。他们的生命可以随时奉献给所爱之人。因为像歌里唱的那样“要是没有爱，生命不值一活。”


二十岁的时候，欣赏这部看起来处处荒诞的影片，竟然也处处感同身受。





</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>世界的NPC</作者>
<标题>《坏血》摘抄</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-04 12:45:05</时间>
<影评>

有几段台词真的写得很好，法国人谈恋爱好强，尼诺什和德尔佩梦幻般的美丽啊！

1.丽丝，我的小丽丝。我走了。首先去海边，之后谁知道。因为有时候牵一发能动全身，一件事解决了就全部迎刃而解。我知道这相当于犯罪，我是凶手，你是我微热的手枪，遗留在犯罪现场。我希望我留在你身上的指纹会消失，我知道年轻将会保存你对世界的不了解。这是好事。我走得不留痕迹。丽丝，不要想"时间会治疗一切"，主动点，快，快，以最快的速度忘掉我，去和男孩和男人们上床。我忘不了你寄给我的第一张图画，你最美的一张，上面有这样的句子，"当女孩岔开她的双腿，她的秘密就像蝴蝶一般飞去"。做爱一定要带套。听着丽丝，我在你身上的指纹消逝之前，我不会再看到你，也不会再碰你。忘记....忘记我吧。好好过日子。吻你，丽丝。相信我。永永远远，亚力克斯。P.S 随信附上机车钥匙，它是你的了。
2.看着我时他有一双发现者的眼睛，他好像是科学家，在我身上发现了无价之宝，找到一个可以破解他心深处某种神秘的办法。我有时可以很接近这个秘密，很近很近，不过大部分时间，我距离它们有几光年之遥，这令人筋疲力尽。我不再拥有属于自己的一秒钟，这个秘密变成了我的生命，这个谜紧紧维系着我们，像两个共犯。如果这个谜解开得太快或解不开，我们的爱就会死亡。
3.生命就像一场孩子的游戏。
4.——我曾是个安静得令人害怕的小孩，我保有沉默，错了，是沉默保有我。
——沉默的人令人不自在。你会认为他不是天才就是白痴。
5.几个月来我的肚子像水泥一样硬，越来越硬，到处都打了结。现在不会再这样。（安娜：你到瑞士要做什么？）我要到野外漫步，亲吻人行道，感谢每一层台阶，如果我还活着的话。如果我死了，我会非常火大。我尝试过各种各样的日子，像张涂鸦，一团糟，像海中的浪花奋勇向前，可是就是到达不了岸边，就是拍打不了岩岸。是我学习生活的时候了，可是却已太晚，我还以为前面的日子还长，没错，还有很多日子让我上轨道。女孩们要我"简单一点"，我尽力了，不过要简单一点还真难。


</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹嬾</作者>
<标题>卡拉克斯注视比诺什的眼睛</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-07-28 22:21:33</时间>
<影评>
        看《新桥之恋》(1991)带来的震撼至今尚未平息。原来《坏血》也是同样的演员，同样的导演（雷奥斯·卡拉克斯LEOS　CARAX）。他只导过四部电影，并且导每部电影时都正与女主角恋爱。还有，他前三部电影的制片资金来于黑社会。这注定是一个特别的导演，特别的影片。


比诺什像一朵刚刚开放的粉红玫瑰。皮肤如婴儿粉嫩透明。此年她22岁。她年轻得可以无所顾忌，像刚刚睡醒，尽情地任由眼神迷离。

Julie Delpy演的小丽莎像一只小白兔，她17岁。

亚历克斯依然暴烈狂野如兽。眼神刚毅，沉默决绝。

还有几位可亲的老人，如父亲。有极美的奔跑场景。特写镜头，黑白交替。浓烈的色彩一如感情。


坏血像一个怀着狂热爱情的导演为心爱的女演员量身定做，摄影机就如同他含情迷醉的目光，久久停在比诺什的脸上，忘了离去。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF27丨DAY3《坏血》：也许全世界都被传染了，老了，爱情可能就不存在了</标题><作者评分 />
<时间>2023-01-03 14:28:05</时间>
<影评>

第27届法罗岛电影节第3个放映日为大家带来主竞赛单元的《坏血》，下面请看场刊影评人的评价了！


米米
也许只有年轻才会有得“STBO”的机会，也许全世界都被传染了，老了，爱情可能就不存在了。
孟山
生活是自由的奔跑，爱情是我唯一的禁锢；想象着无尽的自由，影像是完美的容器。
dama.W
末世设定，爱都是冰冷的。亚历克斯在街上奔跑的横移镜头太带感了，有后来车行和安妮特的影子。作为后浪潮的代表人物，可以看到布列松（身体局部特写，机械的动作）高达（跳剪，开车戏）等人的影响。最后半小时很好看。
Andrea
躲不过的宿命，男人永远走在并死在追求阿尼玛的路上。
一桶猫
镜头语言很新浪潮 — 抽帧、跳切、慢镜、特写、声画分离等 只看构图、光影就已经足够享受 年轻时候的朱莉·德尔佩和朱丽叶·比诺什美到发光 然而影片主线剧情过于单一 骨子里净是文艺浪漫的气息 卡拉克斯真是位极其感性且风格独特的导演
消亡之人
当然还是很好的。 但感觉更多是转变，有些夹在中间。 如果说男孩遇见女孩和神圣车行分别是起点和终点，坏血则兼具前者新浪潮式的技法和男女情爱、自我解剖的对白、稠密却又克制的情感，又有后者强冲击、超现实、后现代的色彩、画面、配乐，却又都不及两者那么极端。 既是对电影史的复刻融合与铭记，也是对一种更纯粹的卡拉克斯风格的探索。 例如奔跑第一次出现的时候，画面中的速度感是神圣车行式的，旁白中阿历克斯念自己写的信，却又是男孩遇见女孩式的，声与画有着截然不同却同样磅礴的力量，让我一时有些分神。 阿历克斯在大街上听着大卫鲍伊的音乐，一面奔跑一面捶打自己的时候，已经有一些Mr.Merde的影子了。 速度，爱情的速度，速度感的微笑。 有一种爱情来得快，去得也快，但又让人终生难忘。
快乐王子
三部曲中最爱的竟然是这部。无疑是关于爱的电影，但也是关于速度的电影，在极速的运动中感受存在的消亡，往往是没有什么具体的起因的，只是想要感受速度。之前觉得与爱直接关联的是心，现在却觉得是眼睛，只要看着对方的眼睛，爱或不爱真的太明显了。也不得不承认这些已消失的爱和正在追求中的爱实在是浪漫至极，温柔的腹语、打破脑袋地各种杂耍逗乐，只要你能吞回眼泪、大卫鲍伊的歌声下无人的街道上奇行种一般奔跑（太像那天看完演出和朋友道别后我独自跑回寝室的姿态了，仿佛我与时间与腹中的疼痛融为一体）..特写、快速地剪辑、一如既往的黑屏，又有铺面而来的新浪潮的味道，最终意料之中地通向死亡和死亡后女孩无端地奔跑，爱与死与速度交织，无疑是最完美的形态。
三色堇紫
影片所带有的魔幻魅力散发出一股迷人的独特气息，带着最致命的危险诱惑，吸引着你的同时也在慢慢吞噬着你的灵魂。影片每一帧画面都宛如油画般精致，让人在不觉间便迷失在了其中，两人间的暧昧话语随着收音机里的歌曲交织在空荡的房间之中，一双眼睛在黑暗中窥视完美的身躯，一个男人在寂静的街道上放纵的舞蹈、放纵的奔跑，就如最后的镜头中一个女人在笔直的跑道上追逐无望的自由。男人得不到渴望的爱情，女人跨不过烫脚的人行道，黑屏的瞬间仿佛是镜头不经意的一次眨眼，影片在出乎意料的同时又让人逐渐沉迷在了这段虚幻的爱情之中，复杂的情绪让人久久不能平静。男人迷失在对两人的情感之中，也迷失在了爱与被爱的抉择之中。当死亡来临，女人吞下了所有的泪水独自转身离去，不带走任何关于他的东西，只有那些忘不掉的回忆在不断啃食着她颤抖的灵魂。
伊菲吉妮娅
导演风格毕露，摩托女神德尔佩可真白嫩啊！
FranzCamus
诗意的台词 巧妙的音乐 卡拉克斯有别于他的新浪潮前辈们 另辟蹊径 开创了自己独有的艺术展现手法。跳脱的剪辑 不按常理出牌的摄影 新的电影艺术就此诞生。浮生若梦 恍如隔世。
#FIFF27#第3日的场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hi福吉</作者>
<标题>我的法式浪漫锚点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-10-16 00:01:12</时间>
<影评>

吸引我的一个原因是，美好的东西本就具备失真感叭：想要守护的美、迷离抽象的剧情、动人的台词……谨以此片，作为锚点，再去领略无穷浪漫。
我突然感受到，故事的发展就像许多短折线相连接。总是存在转折点及对应的片段式发展。
开场是两条看似无关的人物组：少年少女和“在混的”。通过对话中反复提及的线索人物，很自然地将二者串了起来。疑惑马上消失，预期着相遇的来到，又好奇会面的形式。
这必定是个转折点。
少年一心想着“改变生活，重新来过”，带着倔强与傲气在追求着。这个虚无的目标就是抛弃少女的原因。正因为这场抛弃，他才有机会在心里吐露那么浪漫的心声：
丽丝，我的小丽丝。我走了，首先去海边，之后谁知道。因为有时候牵一发能动全身，一件事解决了就全部迎刃而解。我知道这相当于犯罪，我是凶手，你是我微热的手枪，遗留在犯罪现场。我希望我留在你身上的指纹会消失，我知道年轻将会保存你对世界的不了解，这是好事。我走得不留痕迹。丽丝，不要想“时间会治疗一切”，主动点、快、快，以最快的速度忘掉我。去和男孩与男人们上床。我忘不了你寄给我的第一张图画，你最美的一张上面有这样的句子“当女孩岔开她的双腿，她的秘密就像蝴蝶一般飞去”。做爱一定要带套子。丽丝听着，我在你身上的质问消逝之前，我不会再看到你，也不会碰你。忘记……忘记我吧，好好过日子。我吻你丽丝，相信我，永永远远。
第二个转折点是：STBO无爱性爱传染病的奇幻设定。这时候终于丢下了“真实的帽子”，之后再整幺蛾子、开脑洞，观众都能得接着。
下一个转折点来自：安娜请求马克说爱她。因为在此之前，有太多铺垫让我们把安娜与亚里克斯想得太过简单——嗯哼，果然又是一渣男罢了。比如，恐高的安娜看起来是因为亚里克斯的保护，而决心唱反调。
第四个转折点则是：他们拥有了一整晚的相处时光。亚里克斯用腹语描述着梦境，多么别致的表白。这一场非常精彩，台词洋溢着独特的青春感，或者角色行为充满了戏剧性表演效果。
我得为夜间的梦境喂养我的眼睛。

- 我曾经是个安静得令人害怕的小孩，我保有沉默。错了，沉默保有我。
- 沉默的人令人不自在，你会认为他不是天才就是白痴。

她是信仰主义者、有宗教情怀，她相信永远。她崇拜我。

我喜欢大个子，你个子太小。我喜欢比我老20到30岁的男人，或者比我年轻。我喜欢能让我想起另一个人的男人。

- 我可以拉上屏风。
- 不用，男人的眼光不是风。

我必须告诉你，我有种强烈的感觉，错过了你我就永远错过了全世界。
还有无厘头的片段：随广播在街上跳起舞、在街上学走路的母子、哈雷彗星的热浪、把车翻倒、面对面打电话、泡沫大战……








之后是最特别的一个转折点，也意味着主线剧情的高潮。亚里克斯与美国女人交锋了。会因此背叛吗？即便是安娜在相处一夜后强调着“我们一定要救马克”。这个疑惑比犯罪现场更让人紧张期待。
与此同时，小丽丝追上了亚里克斯的轨迹。她神秘地、强硬地回来了。摩托车天使，享受到速度的微笑了吧。

喜欢的色彩















喜欢的特写及打光
这句话时正视了对方

可太帅


































最后，喜欢的台词









</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>向阳葵|月亮河，宽不过一英里</作者>
<标题>《坏血》：关于卡拉克斯的电影手册 [顾小白]</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-25 10:09:46</时间>
<影评>
        听说      听说，那些眼神忧伤的男孩女孩们在看到新桥烟花的时候都无法控制眼泪下滑，他们怀抱爱侣，不说话，不说话，轻吻。他们多想那一刻就是世界末日，所有的风都刹那停止，所有的光阴都瞬间毁灭，只留下语焉不详病入膏肓的爱情，在心中，在心中，蔓延无绝期。


听说，心里的秘密一旦泄漏，你就会彻底变成一个怪诞幽灵，在永无白昼的大时代漂泊、浪荡，找不到归航的方向。你在路上，问天问大地，多迷惘，多迷惘，谁会给你答案，谁会让你不再凄凉？去死吧，无解局；去堕落吧，奋力奔跑，注定跌倒，最终妖花怒放，你，你们，一同坠入艳丽诡谲的故事里的深渊——那就闭上闪烁的眼睛吧，何不爱上万劫不复的新世界？ 


　　卡拉克斯，伤感青年的末代教父，颓废赌局的幕后黑手，你为什么要把所有的日光都带走，你为什么要把所有的希望都碾碎，你为什么要把所有的灵魂都伤害，你为什么要把所有的孩子都欺骗？卡拉克斯，你为什么要诗化绝望，你为什么要爱上天使，你为什么要燃烧都市，你为什么要歌颂宿命？ 

　　你这残忍的诗人，你的血早就坏掉了。 


自杀 

　　没有人自杀。 

　　在《坏血》里，擅长杂耍的纯洁混混亚利克斯最终被来自美国的黑社会枪杀，他中弹之后又爬起来，不吭声，不让他心爱的安娜发觉。最后他还是死了，血从鼻孔和伤口流出来，令他声音渐弱无法表白：这样的结局真让人心碎，这样的结局永远都会打动世间众生那些看似坚强却外强中干的魂。 

　　关于黑社会，关于杀手，关于夜行摩天楼偷窃致命病毒，其实都是空的，都是寓言，都是笼罩在心灵周围的暗影。 

　　暗影才是凶手；那些暗影总是若隐若现却决不会浮出水面，它们将心灵围困，它们越来越紧迫越来越压抑，最终将内核击碎。 

　　什么样的暗影？ 

　　苍老男人马克的画外音一开始就在反复地重复“自杀自杀自杀”。 

　　其实亚利克斯死于自杀。 


沉默 

　　我们都静静地坐着吧，坐在青葱的大树旁边，坐在疾飞的电单车后面，坐在洁白四壁的小房间里，坐在孤零零的单人床上。我们脸上的表情多么单纯善良，有些许会心的轻笑，如同快要入睡的婴孩。 

　亚利克斯，安娜，老马克，小丽莎，他们静静地坐着，抽烟啊，喝酒啊，听收音机里传来男播音员沉郁感性的对白，听爵士乐内敛的欢乐和摇滚乐激扬的豪情。 

　　他们千万别说话。 


我爱你 

　　我爱你就是我爱你，就是第一眼闪现的光影，就是内心深处突变的喊声，就是永恒的唯一的温暖，就是追逐你拥抱你的悸动。我要你的吻，我要和你在临睡前玩耍戏弄，我要和你在起床时无语相拥。 

　　亚利克斯多么喜欢安娜啊。 


心之独语 

　　沉默的时候就在心里说话吧，说七彩幻梦，说往事空灵，说忏悔心声，说隐约浮现的情景。那些可望不可及的日子都来吧，在心中，在甜蜜的怀抱里，在夜风中。 

　　说给父亲听，说给安娜听，说给丽莎听。 

　　说给马克听，说给男孩听，说给自己听。 

　　说给朋友听，说给天使听，说给岁月听。 


暗战 

　　每个人都在跟自己作战，永不停歇。 

　　亚里科斯要战胜自己的恐惧和绝望，要找回来自父亲的勇气，要实现单纯的梦想。 

　　安娜要战胜自己对苍老马克的厌倦之心，要拒绝来自年轻杂耍男孩的爱恋，要一生一世坚持到底。 

　　马克要战胜自己日渐衰败的情怀和斗志，要不动声色地挽留年轻的爱人，要真诚地对待自己生死与共的老朋友。 

　　丽莎要战胜自己被丢弃的命运，要继续拥有可爱的亚里科斯，要冲锋破浪勇往直前。 

　　只是一切都那么模糊，那么渺茫，那么不理智，那么歇斯底里。 


奔跑 

　　难道你不喜欢那些奔跑的场景，在无数的电影里出现，急速或者缓慢，汹涌或者暗淡。 

　　爱情中毒神经变异情绪无主的亚里科斯总会在突然响起的音乐声中开始跌跌撞撞的奔跑，他控制不住自己的四肢，任凭它们纵情舞蹈一路宣泄，他的手激烈地捶打着自己的小腹，好像要把身体内一切的一切都敲出来看个清楚。 

　　跑，舞，纵横，翻跟斗。 

　　你不想和他一起狂奔吗？心里响着属于自己的乐章，眼前是无边无际的目的地，长街，冷夜，刮风吗？下雨吗？ 

　　老马克喜欢和老朋友一起赤裸着身躯在夜巴黎飞车。 

　　小丽莎喜欢用重型电单车带上孤单的自己到树影斑驳的公路上去疾驰。 

　　最后，安娜发现亚里科斯已经死了，她好像失去了感觉，失去了世界；她什么都不听什么都不管，发足狂奔，脸上带着如梦似幻的笑容。 

　　向前冲。 


失去的纯洁 

　　亚里科斯说：丽莎，我走了，你一定要忘了我。 

　　他说：就当我们不曾爱过，不曾吻过，不曾抚摸过。 

　　请相信，那个神情怪异的男孩决非始乱终弃，我总觉得，其实他最爱的人一直都是丽莎。可惜，前路遥遥，吉凶未卜，他没有办法承诺什么营造什么，除了沉默，以及离开。或许，所谓的天使，所谓的安娜，只不过是夜空中尚能看到的星星，他只能顺着那微弱的光芒向前走，不回头。 

　　他绝情的别离话语实际上是在痛彻心扉地责骂自己，骂自己懦弱，骂自己自私。 

　　他知道，那些纯洁的东西一旦丢失了，就再也找不回来了。 

　　后来，在盗窃病毒样本的大楼里，那个善良可亲的警长为了挽救把自己当作人质的亚里科斯，放了他一条生路。可是，他跳上单车，一回头，便枪杀了这个父亲般的老头。 

　　让人心痛到极限。 

　　一定要失去吗？ 

　　一定要救赎吗？ 


童话万岁 

　　原来，在这个故事里，在那个夏天里，之所以分外炎热，之所以黑暗妖异，是因为哈雷彗星的掠过。 

　　哈雷彗星。 

　　掠过谁的天空？ 

　　就好像后来升腾的著名烟花，他们嘴里的彗星无非是几个人的童话，只不过，烟花在期许的幻想中怒放了，怒放在大河上空，怒放在幕布上，而彗星，难以想象，找寻不到形状，是传说，是彻底的童话，因此只是出现在对白里。 

　　够了。 

　　那简短的几句话，那绝尘清丽的面容，那无垠辽阔的夜空，足以打动我的心。 

　　童话，传说，标志，词语，万岁。 


气质 

　　冷漠而热烈，孤独而平和，压抑而沉静，忧伤而快乐。 

　　那些人。 

　　凄凉而温暖，惨淡而灿烂，冷静而骚动，简单而繁杂。 

　　那些画面。 


幻灭重生 

　　他死了。 

　　我们需要他的死亡。 

　　我们不需要团圆，我们不需要希望，我们不需要光亮，我们不需要力量。 

　　我们只要瞬间苍老，我们只要彻底绝望，我们只要与风同眠，我们只要晶莹泪光。 

　　与幻灭相伴终生。 

　　到来生。 

　　我在胡思乱想堆积词藻啦。 

　　你呢？ 

　　残忍的诗人，亲爱的卡拉克斯，迷恋影像的矮个子，永远活在恋爱中的嗜烟者/读书人/病人，你那些拍给死去的人看的电影快要结束了吗？那位给你投资的黑社会制片人已经告别人间，你笑着说以后恐怕是很难再骗到钱了。 

　　请勿停歇。 

　　我们不要戈达尔，我们不要阿伦雷乃，我们不要卢贝松。 

　　我们只要那位在20年里只拍出四部电影的卡拉克斯，我们只要那位永远让演员迷失疯狂的卡拉克斯，我们只要那位只知道追求绝美的卡拉克斯。 

　　我们只要为我们拍电影的卡拉克斯。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>懵懂</作者>
<标题>迷惘中的寻找</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-05 05:56:03</时间>
<影评>


一个孩子，也许不算小了，十年前他十三四岁，那么，现在该是二十三四岁吧。瘦小，苍白，敏感。有着坚硬线条的嘴唇和眼睛，面孔很难看，眼神坚毅，有点狠狠的。他叫阿历克斯。阿历克斯是个奇怪的年轻人，出生的时候不发出一点声音，被认为是哑巴，事实上，他说话，还会腹语，可以闭紧双唇，眼睛无表情的盯着你，用腹腔说话。他有一双神奇的手，手法奇快，传自他的父亲。阿历克斯在街头表演纸牌赌局赢钱。他的女友丽丝，有着纯净的眼睛和清丽的面孔。


两个老头子，被一个狠毒的女人追债，他们从女人那儿弄的钱被另一个人卷走了，只有想办法弄一笔钱还还债。他们想到了阿历克斯的父亲，然而，他已经死了，于是，他们找到了阿历克斯，要他去偷他们的救命稻草——一种病毒培养体。


阿历克斯在车上被一个年轻女人迷住了。而后，阿历克斯得知父亲死讯，决定去找两个老头子的时候，又遇到了那个年轻女人，安娜。她是其中一个老头子的情人，是年轻的朱丽叶特－比诺什，有着玲珑的身材，青春绯红的面颊，稍稍卷曲的发梢，和略带忧伤的纯净而迷离的眼睛，象一枝含苞带露的玫瑰。


阿历克斯无法控制自己，他受不了安娜和老头子的亲昵和老头子打了一架，安娜哭了，他开始表演口技，变魔术，扔起葡萄落下苹果，扔起苹果落下大葱，最后落下一大堆的卷心菜，土豆，青椒。安娜双手用纸巾捂着脸在哭泣，后来，把纸巾撕破了口子，眼睛从口子看着魔术，笑了。然后，安娜告诉阿历克斯，她是多么爱着老头子，她从内心依赖着他。她请求阿历克斯帮助老头子。


片中充斥的是阿历克斯的孤独。打架之后，老头子打了针，睡了。安娜黑色的T恤，卧在红色的沙发上，大睁着眼睛，说着老头子的事情。阿历克斯打开了收音机，无目的地旋到一个频道，走出玻璃门，吸烟，看着沙发上的安娜，她不属于他的，连机会都没有。音乐变成了快节奏的，阿历克斯的腹痛犯了，他拼命捶打着腹部，奔跑在无人的大街上。再回来，沙发上留着安娜躺过的形状，阿历克斯轻轻的躺了下去。两个人坐在一起，阿历克斯说了很多话，多到不象他，那是他所不认识的另一个自己。


阿历克斯抱着安娜走过马路，安娜双手握成小拳头，表情紧张而新奇，象个小女孩。阿历克斯跑到街上，浑身的兴奋无法释放，掀翻了停在路边的汽车。阿历克斯再打电话给安娜，诉说自己的一腔热切，而安娜从窗口飘下一张纸，写着，你一定要救马克（老头子）。刚才一切的美好破灭在《灰光灯》的旋律中。而早晨，阿历克斯和本性活泼的安娜用唇膏和剃须泡沫互相攻击的片断，又象早晨新鲜的阳光，刺破沉郁的乌云照在大地上，一幅迷人景象，然后，乌云合拢，沉郁依旧。阿历克斯答应帮助老头子，他请求安娜在事成之后和他一起离开，安娜拒绝了。


下面的情节似乎并不重要，阿历克斯偷了病毒，两个老头子，安娜和阿历克斯开车去机库，打算乘一架小飞机远走高飞。狠毒女人带人追来，阿历克斯中枪，却撑着不让安娜发现，最后死了。


几个生活在边缘的人。迷茫不知未来的年轻女人，心事沉重的街头混混，每个人都在坚持着什么，面对渺茫的希望，坚持得歇斯底里。


阿历克斯坚持自己的沉默，坚持要自己了无牵挂，坚持着保持勇气，和单纯的梦想。


安娜的眼神经常忧伤的空洞着，那里面是她看不见的未来。她抑制着对老头子的厌恶，抗拒着阿历克斯的爱恋，迷茫的坚持着。


老头子要战胜自己的恐惧，和衰老的斗志，要不动声色的挽留住年轻的爱人，要坚持着活下去。


整部片子如此沉郁，却又有几道阳光有时穿透云层，将地面镀上迷人的金黄，让人流连不舍。他们挣扎，奔跑，沉湎，然而，他们有所选择么？生活如此美好，举步唯艰。


一种新型传染性性疾病STBO正在蔓延开来，它由无感情的性活动传播。阿历克斯，一个沉默的危险小孩，死于爱情。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>hyaline</作者>
<标题>《坏血》观感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-24 15:56:55</时间>
<影评>
        记得曾经讨论过一个问题，我说好的书不能改成电影，就如好的电影不能改成书一样。对于后者，我当时没有找到例证，现在有了——《坏血》。 

法国导演阿莱克丝1986年的作品。这位导演被称为“忧郁的低产大师”，20年仅拍过4部电影，除了《新桥恋人》，其余几部，部部亏本。 

这是一个貌似复杂，而其实根本不能称之为故事的故事。一个男孩，在两个不同类型的女子之间的犹豫和彷徨，但阿莱克丝却将其演绎得极为唯美。黑白影象与彩色影象的交织，局部的特写，各种电影元素用到了极致，只觉得没有一处多余，每一处都赏心悦目。到后来我已经忘记片子在说什么了，本来电影对于我，情节从来都不是最主要的。 

到底是斥巨资拍的片子，还有高空跳伞等镜头，都充满了绚丽的浪漫主义色彩。剪辑很有戈达尔的风格，奇怪的是戈达尔穷得要死啊，阿莱克丝一直亏本，哪来的钱……

据说电影在上海上映的时候睡倒一大片，我怎么没赶上啊，否则在电影院里看感觉一定更好。我总觉得，美是应该被而且会被欣赏和喜欢的。阿莱克丝大概也是因为他对于美的信仰,所以,才一直坚持吧.
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>