<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>我是证人</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>6.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2279732402.jpg</封面>
<导演>安相勋</导演>
<演员>杨幂 / 鹿晗 / 王景春 / 朱亚文 / 刘芮麟 / 赖艺 / 柴蔚 / 李溪芮</演员>
<简介>路小星（杨幂 饰）是一位初出茅庐的见习女警，她的弟弟死于一场意外，而作为见证人的路小星则双目失明。尽管失去了视觉，但路小星的其他感官却因此而意外的活跃起来，即便生活在黑暗之中，路小星却依旧能够敏感的感受到周遭的一举一动。
                                    
                                　　一场车祸中，路小星成为了目击者，凭借着自己的特殊能力，她做出了证词，路小星绝佳的感官和记忆力吸引了老刑警鲁力（王景春 饰）的注意。林冲（鹿晗 饰）是车祸的另一位目击者，可奇怪的是，他所做出的证词恰恰和路小星的证词截然不同。一个是五感健全的普通人，一个是双目失明的盲人，究竟应该相信谁的证词？而又是谁在撒谎呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>邢早早</作者>
<标题>这是一部安全教育影片，值得全校组织观看并写观后感</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-10-29 18:11:13</时间>
<影评>
        朋友圈爹妈最愿意转载给我们的文章都有啥？

《赶快看吧！少女宿醉醒来肾没有了！》

《这些东西学会了！关键时刻可以救命！》

《不要让这些垃圾内容侵占你的手机！》

《转给身边的人，救人一命胜造七级浮屠！》


那么，看了这个电影，你会感觉自己阅读了100篇朋友圈的文章！ 这是多么受益匪浅的一件事儿啊！如果你看完之后归纳、总结、仔细品味你就会懂得导演的良苦用心。

这部电影，应该走进学生中去！被在安全教育课堂上反复播放，供孩子们集体观看！然后写1000字的观后感。


我们来说一下为什么。


一，这个电影传递出来的第一个信息就是：不要随便见陌生人！不要轻易的相信陌生人！不要约炮！

原因如下：

1.电影里面，所有用约炮类软件，轻轻松松的被约出来的姑娘，都被囚禁到地下室了，永远见不得天日。装有社交约炮软件的手机均被坏人（朱亚文扮演）砸了个稀巴烂！

2.坏人的妹妹沉迷于用这类约炮软件见男人，被哥哥（朱亚文扮演）一顿臭骂，在兄妹俩争执的过程中，被哥哥不小心打死了！！

这段戏，用生命为代价告诉大家，血淋淋的四个大字：不！要！约！炮！



二，这个电影传递出来的第二个信息就是：收到朋友的短信问你在哪儿，不要轻易回复。不要随便的回复朋友语气和平时不一样的短信 。

最好打个电话过去，确认一下是不是本人！如果朋友手机被坏人偷走了呢！坏人过来打死你怎么办？

原因如下：

鹿晗和杨幂在家中谈笑风生的时候。接到警察的短信问“你们在哪儿。”鹿晗立刻认真的回复了详细的地址。殊不知，警察已经被坏人（朱亚文扮演）打晕过去了！然后坏人，来到了他们的所在地，把鹿杨二人打得满脸是血！


所以说，这段告诉我们，接到短信，电话，要深思熟虑。不要轻易的把自己暴露在太阳底下。



三，这个电影传递出来的第三个信息就是：记得锁门！反锁！有条件的换个优秀的防盗门！


原因如下：

鹿晗和杨幂到了杨幂的豪宅，大别墅。门都不锁就去后院弹琴了。被坏人逮了个正着！

你说你回家怎么能不锁门？嗯？心有多大？？？


所以朋友们，要做到“到家关门拽一拽，离开家时锁好门！”这是我写的打油诗，朗朗上口）（一点儿也不押韵）简单好记。



四，这个电影传递出来的第四个信息：安全驾驶！谨慎行车!


原因如下：

杨幂的弟弟怎么死的？杨幂开车的时候注意力不集中，而且副驾驶频繁的捣乱，导致了一场车祸！结局是啥？杨幂瞎了！弟弟死了！这是电影里，电影里人死了没事儿，演员还能来发布会。但是生活中呢？

一个疏忽，一不留神，生命就没了!所以说，学车的时候，好好听课，不要做马路杀手，不要做危害人民的人！


（这段撞车视频，驾校也可以给学员循环观看！！）



五，随身带点儿防身物品永远没有错！


原因如下：杨幂是扮演的盲人，你们知道的。杨幂有一段儿和朱亚文搏斗，但是她脱身了！为什么？因为她用了随身携带的喷药，此种药物有刺激性成分，对准坏人的眼睛，一喷瞎，能给自己增加逃生的时间。

姑娘们可以随身携带此类喷剂，防狼喷雾尤其值得推荐，小小的体积，大大的能量！让人在瞬间化险为夷。

所以说带在身上一个，保平安啊！

也可以随身揣个小刀打火机什么的！必要的时候救命啊！！



六，女孩子也应该学学功夫！

原因如下：

杨幂之前在警校，最擅长的就是过肩摔，在和朱亚文搏斗的过程中，杨幂像抡大米袋子一样把朱亚文抡了个大跟头。所以说姑娘们，平时没事儿，学学拳击学学跆拳道学学柔道学学剑道，强身健体！保护自己！（而且那种学习的场合帅气的男的也很多。）



看到这里可能有人会问了：光教育啊，没有广告休息时间啊？

怎么可能？贴心的导演安插了大量的广告，58同城，水密码，包括坏人打开家里的柜子也是整整齐齐的一排oppo手机。


也有人说，那我一上课就困咋整啊？

不必担心！本片子音量和70年代的鬼片非常相似，一旦犯困，那神奇的恐怖音效瞬间冲破你的耳膜，让你集中精力继续投入到安全教育的学习中。


导演真是用心良苦，相信你和我一样会从中学很多。



最后再夸一下整个团队吧，能把安全教育片拍成这样，值得所有拍摄此类电影的人隆重学习！



再见！
      </影评>
<有用数>2051</有用数>
<没用数>364</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘妮的恐惧</作者>
<标题>尴尬症患者的福音</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-10-31 14:48:36</时间>
<影评>
            一台手机，通过几个一模一样的场景告诉顾客：我们的手机，一碾就碎。


  一名瘸腿警察，在几起连续失踪案后且有清晰的线索后，他还坚持独自办案。而当最后凶手浮出水面后，他带着另一面警察就去抓捕，然后就被捅了个透心凉。（他被捅的时候一定在想：导演日你吗不是还有一个警察吗）

 

   一名整形医生，在得知妹妹去约炮，一巴掌把妹妹呼死后，没有去反省自身，反而去绑架其他约炮的妹子，然后把她们整形成妹妹的样子，在事情败露后，他决定去杀一个跟他无冤无仇死了弟弟的瞎子。（瞎子：我真是日了狗）


  一名滑轮小娘炮，因为在派出所门口自言自语两句，就被一个医生开车差点撞个半身不遂。然后又被医生连捅几刀。换你你能忍？不能忍！这个小娘炮最后拿起高尔夫球棍狠狠砸向医生的后脑勺，几秒钟后这个医生就爬了起来把小娘炮拉到泥地里揍了个半死。


  一个曾经一首歌治愈了万千植物人的小姑娘，被副驾驶上的长腿弟弟一脚油门踩成了瞎子后，父母不管，单位不赔。又遭遇了白痴警察，疯狂医生，滑轮娘炮后，终于忍无可忍，操起小提琴砸向这个操蛋的社会。


  一条狗：导演他们演技不行你TM的别找我来秀演技啊，多尴尬啊，你TM赶快捅死我。


  一首歌：想当年，郑伊健拉着杨恭如去看萤火虫，扇子一开长发飘飘配着《虫儿飞》不知迷倒了多少万千少女。想当年，精神病反派都是听着贝多芬。而这里，对，没错，他听的是《虫儿飞》。


  最后，我得感谢其中的一句台词，让我在观影途中的尴尬症能有所减轻。


  瞎子的亲妈：“你等下一个人回去要注意安全。”


  

  
      </影评>
<有用数>771</有用数>
<没用数>209</没用数>
</review>
<review>
<作者>baoz</作者>
<标题>即使黑夜再长，我们也有权去期待一种光亮</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-18 00:46:32</时间>
<影评>

即使时代黑暗，我们也有权去期待一种照明，这种照明未必来自理论和观念，而多是源于明灭不定，常常很微弱的光。这光照来自那些男男女女，来自他们的生活和著作。无论境遇如何，这光始终亮着，光芒散布，照彻世界，照彻他们的生命
                                                                                                                ——汉娜 · 阿伦特


看完电影后，终于缓缓地呼出一口气。荧幕里不是最后的最后，一场彻夜大雨冲刷大地，这天，终于亮了。

很显然，这并不是一部能够轻松赢得好评的电影，无论是号召力巨大又话题性十足的主演们，还是网友们乐此不疲吐槽讨伐的剧本题材，在大众的审视下，这些都被无限放大，为它加持也给它枷锁。这也不是一部能够让人看得轻松的电影，惊悚罪犯题材，涉及到盲人、连环杀手等众多并不那么轻松的内容。

但是这的确是一部值得一看的电影。

并不是太过复杂的故事，一宗案子，两份口供。双方各执一词，牵扯出一连串的险阻危机。全片都笼罩在所营造的紧凑沉郁气氛里，让人为之揪心随之起伏。我知道生活并不轻松，但这部影片一开始就毫不留情赏上一击，杨幂饰演的前任警官路小星连续遭遇不幸，生活中处处不便挫折像鞭打，一次又一次敲击受伤的灵魂。鹿晗所饰演的林冲踩着滑轮出场极尽年少得意的飞扬，一嘴儿的京腔拽得二五八万似的，贪着点不起眼的小便宜。偏偏险境当前，只凭一份义气就毅然出手相救，倒将二十岁男孩的嘴硬与心善拿捏得恰如其分。

两个人牵扯进入案件的理由各有不同，一个是因为执拗的正义感与深藏的不服气，一个是因为执拗的争胜好强与潜在的正义。朱亚文所饰演的罪犯，面目俊朗声音低沉，偏偏将偏执演绎得淋漓尽致，隐藏在城市的暗处自我毁灭般地作恶，让人心惊胆颤。

影片最初节奏进展飞快，如小石入湖面，激起一波波多番追逐打斗。手持着一小方正义，身后像是有了听不见的脚步，那些黑夜暗得像是没有尽头，但是林冲这”小屁孩“偏偏不害怕，突遭惊险后就只得一句满不在乎的“靠”，还顺带给影片赠送为数不多的笑点.。在那样危险的境地，年轻的脸看起来却是止不住的亮堂。最爱轮滑追逐戏，行云流水把艰险境地轻巧处理，让人莫名充满大无畏的勇气。

与罪犯相斗的过程凶险血腥累累，奔跑、强夺、摔打，紧张与恐惧深入人心，隔着屏幕都觉得身体某些部位在一下下地疼着。窒息的恐慌感与亮堂的正义感交错，一直持续到最后。暴雨倾盆里，突然想起主角受访时曾经提到冷得车顶都结冰的夜半，他们一次又一次地自我重建重演。而那份自我摔打，在近在咫尺的大荧幕里让人感受得很彻底。

当然并不是完全灰暗阴沉的电影，聪明乖巧的导盲犬、拿不起架子的搞笑大叔都可爱极了，男孩开怀的明亮笑脸、耍贴心的琴音歌声、一盏盏光芒环绕的携手向前，都给电影增加了不言语的温柔善意。像生活，有好有坏，但是总不会一直都在谷底是吧。你看，遭遇了这么个破事，还不照样能认识几个好人？

我想，这些浪漫情节也正是导演苦心用意。

追逐正义与真相的过程艰难，牵扯着过往血泪回忆。但是偏偏有人不怕天高地厚，为了只是那腔的热血，亮堂地不服输地翻滚着。这份光亮在夜里显得更为珍贵。


一夜暴雨。

凌晨渐渐亮起来。

满脸血迹的林冲疲惫一笑，这漫长一夜终是结束了。






“是谁说伟大才值得被歌颂/乘风破浪也不一定会成功/生命只能向前/坚定信念的人都是英雄”
                                                                                                                               ——鹿晗《勋章》


欢迎关注“晨昏漫步”




</影评>
<有用数>1743</有用数>
<没用数>170</没用数>
</review>
<review>
<作者>未完成</作者>
<标题>这是一部充满槽点的电影  [严重剧透，慎点]</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2015-11-01 00:51:25</时间>
<影评>
        毕竟它是一部犯罪悬疑题材的电影，所以观影过程中，我挺关注角色、剧情的逻辑严谨性的。然后发现众多槽点......


1、杨幂的弟弟在舞台上唱得挺好的，不能等他好好唱完再谈回家的事嘛，在演出舞台上闹这么一出搞得全场尴尬，真是情商低到零了。


2、杨幂一定是知道开车要出事才不系安全带，事故发生的时候被甩出车外捡回一条命


3、杨幂家庭条件这么好，瞎了之后她妈不亲自照顾她也就够了，也不顾个保姆照顾她？好不容易见一次面，还让她一个人回家，这真是亲妈？


4、杨幂她妈好心邀请杨幂去看关于纪念弟弟的演唱会，杨幂怒吼道弟弟是我害死的我有脸去吗。对啊，那你还有脸乱扔东西吼那么大声.......我要是她妈就一巴掌甩过去，那可是全新的高级设备，最后能救你命的东西，干嘛乱扔！


5、杨幂想搭的士却误上了罪犯的车。罪犯主动给她咖啡，你就不觉得奇怪吗，哪个的士有提供咖啡的服务？你不是对细节很敏感吗......


6、鹿晗一定是闲到蛋疼才会站在公告栏面前大声说给路人听“那不是出租车...”从而招来麻烦。


7、杨幂和鹿晗明知被罪犯盯上，有杀身之祸还独自外出是想怎样...


8、关键时刻狗狗跑得比人快啊~鹿晗首当其冲充当了导盲犬的角色也是棒棒的。


9、狗狗遭到罪犯攻击的时候，却只咬衣服不咬肉如此温柔是闹哪样~你可是本片的演技担当，最后一场戏表现不如人意啊。


10、罪犯在电梯里给杨幂来了一针...商场电梯里没有摄像头的嘛，他都露脸了，调出摄像头看下不就完全清楚了嘛，还让鹿晗拼个鬼拼图咯...


11、一首虫儿飞在影片里无线循环播放真是腻了，最后还成为破案重要线索真是够够的了。


12、鹿晗看到杨幂被罪犯紧跟，不选择的士，却上了一辆公交车去追...看来在鹿晗眼里杨幂的命是值不了十几二十块的的士车费吧


13、鲁队在罪犯家里打架打了半天，眼镜童鞋你是故意装作听不到的样子嘛...好吧，或许罪犯家的大别墅确实是太大了...


14、捅了鲁队腹部一刀就昏死过去，大概是失血过多吧，在没有救护的情况下能舒醒过来？同样的，鹿晗被捅了一刀在地上爬了爬满地的血，叫都叫不醒了....关键时刻满血复活还能手脚灵活的与罪犯大战三百回合是怎么回事。


15、既然已经偷偷潜入别墅要杀证人，干嘛不趁其不备直接捅几刀来个干脆，还要先弹钢琴声怕别人不知道你来了，还扯有的没的给人反抗的机会...


16、说好了放把火同归于尽，杨幂都上楼躲起来就等你在楼下放火呢，你干嘛不放！！若是不想死，杨幂点火柴的时候离得这么近，你一口气吹灭不就好了。或者你着火的时候，干嘛不抱着杨幂一起死，说好了一起死的啊啊啊...


17、罪犯与满血复活的鹿晗大战三百回合就是不掏刀子，就想慢慢耗着等警察来是嘛！杨幂大吼一声快掏刀子来捅我啊，你才想起来掏刀子是嘛，我要是你我就先一刀子捅死鹿晗再去捅杨幂。


18、最后，杨幂靠她妈给的高科技设备制服了罪犯。果然是亲妈！之前怒摔设备留在别墅里是明智的选择啊。


19、片中全世界都用OPPO手机，一再表现OPPO手机不耐摔的特性...既然这样不耐摔，那我就不考虑买了。


20、多才多艺的你们还想上58同城找工作，你妹的，全影院的人看到这段都在吐槽。


21、罪犯给杨幂打电话的时候，手机显示号码未知....这么说来是没有开通来电显示功能，可警察只通过查看其手机上的通话记录就能知道对方号码是怎么做到的。




</影评>
<有用数>226</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>假文青</作者>
<标题>这位青年你等等--《我是证人》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-18 00:15:56</时间>
<影评>
             今天和同事去看了《我是证人》点映，值得一看。您若还想再看一遍，指定不是我的责任。 

　　 

    从片名来看，算不得上佳，四平八稳如同一张八仙桌，上面摆满了冷盘冷碟儿，不见热菜。整部片子看下来，倒比片名生动许多。朋友在观影过程中几次问到，为什么警察总是在最后才出现？好吧，因为他们不是主演，导演不让他们表现。因此，你就知道，这是讲述一个什么故事了。简单来说：就是眼盲的漂亮姐姐路小星和体力值已达上限的热血青年林冲齐心协力打败了小怪兽的故事。 


    不知道片方对这片子是怎样定位的？如果是悬疑片，那么坏人出现的太早，作案经过暴露的太快。综合剧情走向，我倾向于认为他是一部带血带乐儿的临时工警匪片儿。 

　　 

　此前看过电影主题曲MV《勋章》，推荐大家一看。歌曲水准之上，MV的节奏和情感都把握的很好，影片片段切进MV的时间点非常妙。


    正片一些场景的渲染和承接转换从不同角度展现了导演的表达能力，车祸发生、盲人过马路，林冲出场、追杀林冲等等都是名场面，既忠于写实，又有想象空间，技术卦应该会比较感兴趣。其中我比较惊艳的是导演在刻画盲人心理的拍摄手法上很特别，擅于用外在虚拟的暗黑表达盲人内心的无助和彷徨，表现手法很细腻和真实，总体感觉，导演是一个具有想像力的写实派。 

　　 

     演员方面女主杨幂看起来费了不少心思，表演的盲人像那么回事儿，台词也比分手大师时要用心许多。她的忠心朋友导盲犬聪聪是本片的搞笑担当和悲情担当，能一举承包你的笑点和泪点，那“不服憋着”的气势简直一眼万年，令人十分难忘。 

　　 

     男主鹿晗完全就是一个惊喜般的存在，他是不是鹿晗我不知道，但他就是林冲，角色溶入的非常到位。如果要归类，我把他归于天赋型非学院派，表演浑然天成，表情、台词、语调都十分和谐自然，绝对是煮熟了的米饭。为大银幕而生的脸，角色本身又集合不少笑点，阳光痞气的青春荷尔蒙冲出了屏幕外，迷倒了一排排的少女，俘获了一批批的姐姐。片子完了，心里都忍不住要叫上一声：这位青年你等等...这样的青年，你确定，你不想要进电影院去看上一看？或者，看了又看？
      </影评>
<有用数>414</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>买路财</作者>
<标题>恶意——逼死杨幂，大家出力？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-30 16:01:55</时间>
<影评>
        翻微博的时候，看见了很大的阵仗。

杨幂几乎邀请了她能够邀请的所有人脉，给这部电影首映礼站台，甚至在这之前，不惜和某纠葛许久的男星捆绑上了热搜，微博上吵得翻天覆地。

说实话，我的观感很不好，好像这么多年，这个女人最擅长的，就是炒作而已。


我是真不太喜欢她的。演技日复一日没什么长进，精力都花在了别的地方，仗着有一两个粉丝，又遇到了几个白捡票房的IP，在小花圈里耀武扬威。

拍过的烂片无数，豆瓣搜一搜，简直难看到了极点。


下了微博和朋友打电话说：“杨幂这么看重这部电影？闹这么大，不怕又被踩进地心啊？”朋友说：“对，听说路演跑了20多场，何以的时候也没见她这么拼啊，至于么？”语气里气愤又很不屑的样子，她是教主粉，因为当初杨幂宣传跑的少，还和对方的粉丝大撕过几回。何以被评价烂得不能再烂，她没法迁怒教主，于是把气都撒在了杨幂身上。

反正有她就烂，她一个人能带烂整个剧组，赶客女王，万人嫌。


总之，照着这个剧本走没错。


可能是我手贱，翻微信钱包的时候看到电影票在特惠，连20块钱都不到，反正无聊，于是买了一张去看。

我看她这么拼，又标榜说转型之作，号称拿出了演技和诚意，到底什么个程度，我好奇，想看个究竟。


看完之后，该怎么说呢，讲句活泼可爱的评价，我觉得电影还蛮好看的哎。

好看的意思是，演员的演技没有让我觉得尴尬不适，剧情紧凑，要表达什么一目了然，逻辑虽然禁不起什么推敲，但是也挺有趣。

有几个场景还真的有让我身临其境的紧张和刺激感。

当然，广告植入的部分也确实很好笑，男主的插科打诨也逗得不行，鹿晗颜值大满足演技还有小惊喜，台词有天赋。我是欧美电影刷过来的，悬疑和惊悚部分都不能入眼，所以只是觉得作为一部国产商业电影，做到了连贯和紧张，这个质量很是不错了，已经值回票价。

甚至还能再加个十几二十块。


杨幂在里面扮演了一个盲女，很有特色的一个角色，而她的表现真的不差。

最让我意外的是她的台词，第一次，真的是第一次，没有让我出戏，绝对是压低了声音或者做了处理的，这一点真是太重要了。

当然，抱着狗牌大哭的时候，她喊狗的名字真的是有点违和，看到几个苛刻的影评都说她这里的哭戏还是不够，但我不这么觉得，我觉得她哭是可以的，只要哭得时候千万别再说话就行，我要是导演，非得把这一段切了重拍不让她发出哭声以外的声音不可。

除此之外，对于这部片子里她本人的表现，我已经没有别的意见与要求。

不过分地说，其实可以打8分。


剩下的，就是电影本身的一些小瑕疵，完全在可以容忍的范畴，修复了一些BUG,也改变了很多设定，说实话，这部片子，比原版的好看。

也更适合中国国情，适合更多群体观影。


回家的时候上网，刷了刷豆瓣，有点吃惊。

一星的评价实在太多了，开画只有6分，一星竟然占了近百分之三十。看了一下短评，甚至都觉得有些好笑。

“有杨幂肯定是烂片”“粉丝电影”“翻拍就是垃圾”“有棒子的电影就是差劲”“烂”——你看吧，我说的没错，大部分人都是照着这个剧本走，一点新意都没有。

完美诠释了豆瓣er对这部电影卡司，有多么地嫌弃,对这个烂片女王，又有多少日积月累的恶感。

路人随便踩一踩，反正那么多人踩，也不怕多我一个。

不冤枉，因为每个人想要展望未来，第一步就是要承担过去。


只是有点为这部电影叫屈。

因为这部片子真的谈不上什么完美、优秀，但它真的不可能只值一星。

只要你真的有去看。


我忽然想起姜文的一步之遥，作为一直期待这部影片的导演粉，因为几个段落的故事逻辑上映观影后我甚至想写一篇0分大长评来控诉此片的故弄玄虚，可当我坐在电脑前面，却看到了这样一句话，有人说，即使有些失望，也请不要充满恶意，如果逼死了姜文，就不要再责怪为什么我们的电影留下的只有小时代。

而此时，我愿意把这句话送给杨幂。

我记得她的郭襄，欣赏过她的莫雪鸢，我曾经对她很失望很失望过，但对于这部她表现不错的类演技之作，此时此刻我愿意给予她肯定以及鼓励。即使不够完美，也请不要充满恶意，逼死了杨幂，就别再问为什么留给她的，只有小时代。


抛掉一切偏见，回归电影本身，《我是证人》我的满意度差不多可以达到三星半，豆瓣7分左右，是它应有的地位。

而我准备多加一星，为了你我曾经的恶意。












</影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>冰火</作者>
<标题>《我是证人》观后感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-18 01:47:52</时间>
<影评>
        今天受朋友之邀去看了《我是证人》的点映，刚开始我还纳闷会是怎么样的剧情，上网百度了一下之后，才知道原来是中国版的《盲》。我曾经在电脑上看过这部源自韩国的电影，当时看完之后说不上太震撼，剧情也还记得一二。那么这部《我是证人》能否《盲》的基础上有所改变呢？《盲》的导演能否将故事的进行中国的本土化呢？鹿晗这个小鲜肉的表现如何呢？带着这些疑问，我走进了影院。


先抛结论：总体还是值得推荐的。


首先，相对于《盲》来说，《我是证人》在电影的叙事上更加直白。有些道理干脆直接借主演之口表达。诸如“有的人眼盲心不盲，有的人眼不盲心盲”；“你知道为什么盲人走夜路要打灯吗……”(具体台词有点记不清了)。这些台词本身是很值得玩味的，但是在电影的那些情节中的加入略显突兀。导演似乎想要赶紧让观众进入状态，所以把想法表现得过于直白了点。


不过，中国的《我是证人》还是有可圈可点的地方。鹿晗饰演的轮滑少年可谓是赚足了观众的眼球，浪荡不羁、追逐自由、心地纯良的形象被鹿晗演绎得活灵活现。看着他操着一口略带京片子的普通话，偶尔飙出一两句脏话，我想他也在深入地体会着这个角色吧。另外，整部电影像是给鹿晗量身定制一般，我们在其中会看到他秀轮滑、秀歌舞，还略带着秀一丝卖萌搞笑，无所不能。光是看到鹿晗深情款款地望着你，估计就能挑拨一众女粉躁动的内心，值回票价了。只是鹿晗本身的形象过于甜美，会让人觉得这个角色缺少一点痞子气。


一首《虫儿飞》始终贯穿剧情，电影做到了将这首童谣一般的歌在不同的场合带来不同的效果。梁聪唱，那是青春的激荡；林冲唱，那是抚慰心灵的创伤；而唐峥唱，则是地狱深处发出的回响，让观众毛骨悚然。


总的来说，虽然这部电影还存在些许不足之处，但还是值得在周末进影院一看。最后，让我以《虫儿飞》的歌词结尾，不知你们观影之后是否又有另一番解读呢？


黑黑的天空低垂

虫儿飞，虫儿飞

亮亮的繁星相随

虫儿飞，虫儿飞

你在思念谁

天上的星星流泪

地上的玫瑰枯萎

冷风吹，冷风吹

只要有你陪

虫儿飞，花儿睡

一双又一对才美

不怕天黑

只怕心碎

不管累不累

也不管东南西北
      </影评>
<有用数>418</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>insomnia</作者>
<标题>林冲，还我鹿晗</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-18 11:36:10</时间>
<影评>
         整个故事很连贯，一场车祸的两个证人，引出了一个连环案。总的来说，40元的票价不白花。

情节吸引人，起码我本人看的很专注，灯亮了的时候才发现自己内急  (/"≡ _ ≡)/~┴┴  

吐槽开始（有轻微剧透），音效太渗人了好嘛，开场车祸那里我脑袋都麻了（￣工￣lll）

当初看预告时，就在想为啥悬疑片要用虫儿飞的BGM，哦，原来是犯人的恶趣味[微笑]，他口哨吹过、哼唱过，连软件id都是与之相关的，给跪了[doge]

还有编剧一定对“cong”情有独钟，女主的弟弟叫“梁聪”（挂了），导盲犬叫“聪聪”（挂了），男主叫“林冲”（差点儿挂了）。大家好，我们是【受虐三cong】[拜拜]

感觉这部戏激发了鹿晗的痞子因子，难以想象现实中乖萌的美少年在电影里这么欠揍，如果我有这么个弟弟，绝对三天一小揍，五天一大揍，然而奈何他生命力顽强，变态朱亚文都拿他没办法[挖鼻]不过这熊孩子经历了变态多次的殴打还是成长了，不吊了郎当了，知道保护别人了，所以熊孩子多打打还是有用的（雾）。最能体现林冲灵魂的丰满有两处，看到壕气冲天的别墅时，眼睛发光的对女主说“我能认你当亲姐吗？（～￣▽￣～）”，以及血条不足1%的他等来了警察的救援时，从绝望无助到充满希望的一笑。

最后，我想对林冲说一句话：我有大把的时间，能教我学轮滑吗？[害羞]
      </影评>
<有用数>285</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>SparklinG</作者>
<标题>做电影《我是证人》的证人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-18 01:12:14</时间>
<影评>
        电影《我是证人》在112分钟的时间内充分论证了演员杨幂作为出场时间过半的剧情轴心引领剧情充分向前发展的可靠性。


影片从杨幂饰演的路小星的视角开场镜头推进，以路小星的微笑结束，诚如导演安相勋在制作特辑中所言“电影讲述了一个盲女如何在逆境中克服困难自我成长的故事。”


具体的电影感受分为三种角度分享给大家参考。

一、	作为娱乐消遣去观影的普通电影观众

普通电影观众把看电影作为娱乐消遣，希望在影院看到不断刺激各种感官味蕾的视觉听觉盛宴，《我是证人》完全做到了。

无论是充满人情味的细节，时不时爆发的剧情调味剂逗比感，还是整部电影快节奏和紧张氛围带来的压迫感，从剧情、画面、音效、情感层层推进直到爆发可以说是一气呵成，影院中没当发展到剧情紧张处出现的连连惊叹声以及主人公感情爆发时的静默或者轻轻的啜泣就是最好的佐证。

如果说普通电影观众在影院看电影的及格线是吃着爆米花可以看得津津有味的电影，而《我是证人》显然拥有比及格线更考究上许多倍的外表、更加细腻精致的内核和感官上的冲击与压迫。


二、	作为对各类电影关注不算少的电影爱好者

作为一名平时对各类电影，特别是国产和韩国电影关注不算少的电影爱好者，前期也看过这部电影的韩版，也有过各种对于改编升级后的《我是证人》的焦虑和各种想象。

但是，我在看过《我是证人》全片之后才反应过来一个事情，就是看电影期间完全没有想到韩版如何如何，这是一部可以让人全身心投入的一个由专业电影团队和专业演员共同打造的优质电影。

盲女路小星作为有视觉障碍的人，导演在通过音效和盲女的其他感官上进行了别具匠心的处理，配合演员细腻的表演和细节处理到位的剧情，让人很快能够带入路小星的处境从而引发共鸣；同时，作为一部有悬疑带惊悚元素的电影作品，导演也通过镜头切换、剧情安排、音效以及演员具有冲击力的表演，让这些元素充分发挥，带来一种观感上的酣畅淋淋。

此外，剧情中路小星对于意外死去的弟弟的复杂的压抑的感情，也是一步步层层递进，最终导致了情感爆发，在剧中人物情绪爆发时，也很好的引导观众对于影片中所要表达的情感的充分理解（因为不能剧透所以只能说，看到那场戏的我真的是鼻子一下子就酸了）。

而韩版中的存在的BUG，编剧也都进行了相应的修改使得故事情节更加顺畅，更加贴近我们的生活，没有产生剧情上的水土不服。高度专业化的电影团队作为班底，配合演员们的用心敬业出演，剧情中想要表达的都表达了出来，观众也全部能接收到，这就是《我是证人》电影带来的。


三、	作为杨幂的蜜蜂、影迷

就如我开头所说。

电影《我是证人》在112分钟的时间内充分论证了演员杨幂作为出场时间过半的剧情轴心引领剧情充分向前发展的可靠性。

杨幂饰演的路小星可以看出为淡妆出镜，带来了清新的美貌感，是视觉上的享受。

而对于影片中的表演部分，电影拍摄期间经常看到人说类似“杨幂眼睛很漂亮，这次居然要演盲人”的话，相信这也是大家心中一个很大的看点。而《我是证人》电影中的盲人演技的细节随处可见，无论是从日常起居生活中，与导盲犬的互动中，与他人交流的过程中以及遇到险情时的应对中，给人的感觉就是“啊，是盲女路小星，她看不见”，在塑造出警校优秀学员路小星本身执着的人物特质时，也因为这些细节很好的激发了观众对于看不见的路小星的保护欲，可以让观众跟随路小星的视角带入到剧情中感受电影中的各类复杂情感和体验视觉听觉和内心的刺激感。

作为一部悬疑带惊悚元素的电影，以路小星的视角开始，以路小星的微笑结束，演员杨幂做到了在过半片长的出场时间内，作为轴心人物以踏实的表演很好的消化了自身部分，并且引领了电影剧情充分推进，与各位演员的表演相得益彰。


电影《我是证人》是一部赏心悦目的舔屏利器，作为提前看到电影的杨幂影迷，等到电影正式上映一定会再约再约再约。

作为一部充满诚意的优质作品，应该也值得被更多人看到。
      </影评>
<有用数>222</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>塞贝希</作者>
<标题>给所有像我一样害怕罪案电影的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-18 11:47:15</时间>
<影评>
        正如标题所说，笔者是一个惊吓点很低的人，就连《神探夏洛克》都花了两年的时间做心理建设，最终发现这是一部基片；最值得称道的一件事就是自己一个人在家不小心打开了一部恐怖片，吓得赶紧叫老妈回来，结果第二天还不死心地在豆瓣搜索，发现评价只有一颗星（……），总之，和朋友一起去看了《我是证人》的点映绝对是我人生中非常勇敢的决定之一，也很让我惊喜，全片无尿点，情节紧凑完全没意识到时间的流逝，之所以推荐和我一样的胆小鬼们，是因为我认为这并不是一部通常意义上的罪案电影，除了惊悚的成分，还有着温情与搞笑：鹿晗饰演的小痞子林冲和王景春饰演的警察还有只演技爆棚的狗给观众在被吓到的间隙带来了欢乐的气氛（……）by the way这也是我人生中第一次走在时代尖端看上了点映，不过请放心，以下内容不涉及剧透！



看《我是证人》前我并没有看过韩版的《盲证》， 但据朋友说韩版非常成功，金荷娜凭借此片斩获了韩国电影大钟奖的最佳女主角，朋友在狗狗那段哭成了泪人；相比起来，中国的阵容有原版导演，虽然不了解他，但是他对于盲人运用的拍摄手法非常独特，还有大家都很熟悉的《心理罪》的编剧顾小白。不得不说一部好作品的成功很大一部分原因是来自于剧本的成功，这部作品延续了顾小白扎实的剧本，人物的性格鲜明清晰，盲女路小星身上所背负的过去，小痞子林冲牙尖嘴利内心却热血善良，因为之前看过《重返二十岁》对鹿晗有一定的了解，如果说那部片子里鹿晗的表演还会因为带了他自己的个性而不让人信服，这里可是说是突破巨大，一贯斯斯文文连泰迪熊的脏话都受不了的鹿晗在电影里一点看不出害羞腼腆的样子，一举手一投足活脱脱就是一个小痞子，又帅，又痞，又逗比。至于反派角色，变态杀手也是非常的变态……看完电影才发现，原来朱亚文的角色是个哥哥，对于我这个兄控来说还是蒙上了点阴影。而且不得不提，朱亚文颠覆了一贯的“硬汉”形象，演绎了一个让整个影院都为之惊吓的变态角色，总之，我是不敢，叫车了。而瘸腿警察王景春也颠覆了从前饰演“汉奸”的整个经历，这两个角色的转换也是整部电影的亮点之一。角色之间的关系也值得一说，但是会剧透（。总之，相同的经历，结果却是截然不同的结果，人性的不同面也是令人唏嘘。这是一个一条狗，一个盲女，一个小痞子，一个瘸腿警察，大战变态的故事，嗯，听上去还挺励志的（



电影里的追逐戏、打斗戏和温情戏也是非常出彩，朱亚文和鹿晗、朱亚文和警察都打的很拼命（据说鹿晗还真的被他揍到了，而杨幂整部片子都不敢和朱亚文讲话，我表示理解8……）电影里并没有爱情成分，但是有一幕………………可以说是打翻了全影院的醋吧，目前鹿晗还没有拍过爱情电影，但就我个人看了那一幕来说，是期待值MAX的。而杨幂，对于她目前所有出演过的电影比如X时代，我认为这是最值得看的一部，她对于这个角色是用了心的，如果你进了影院，你能感受的到。



最后，雨停了，天亮了，警察终于来了（……），路小星和变态倒在地上，满脸血迹的林冲疲惫一笑，跪倒在地，那笑容里承载了太多东西，有经历过艰难的释然，不骗人的说我甚至看到了未来，就像片尾曲里唱的那样“我受过的伤，都是我的勋章”。最后的最后，歌很好听，林冲唱的比梁聪好算是个BUG吧？？？？？？被变态打成那样还能原地满血复活的，好吧，我们冲哥一定是信了春哥，就是以后一定要记得补刀好吗。



狗狗演技棒棒哒，加分。

京片子真是还原，加分。

画面色调处理加分。

那首歌我要原声碟，谢谢。



电影类型虽然小众，但我还是期待它正式上映后能有不俗的表现，胆子小的人，请不要犹豫地带着你的朋友上吧！　　
      </影评>
<有用数>262</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>