<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>三个摩梭女子的故事 三個摩梭女子的故事</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2870933327.jpg</封面>
<导演>周華山</导演>
<演员 />
<简介>「摩梭」位于云南省丽江地区宁蒗县永宁乡，是中国唯一的母系社会，男不娶、女不嫁，人们终生与母亲同住，没有主流社会的婚姻与家庭。摩梭人重女不轻男，没有「男压迫女」或「女打压男」的问题﹔女女男男在性别与性事上轻鬆自在，人间罕见..。在如此平等、自在的文化模式裡，会刺激你反思哪 些？我们又学到什麽？工作小组在没水没电的摩梭山区裡生活一年多，进行母系文化研究，收穫甚丰，且完成纪录片《三个摩梭女子的故事》。本片没有旁白，纯由摩梭人自行述说，透过老中青三代摩梭女子的生活与对话，来呈现母系摩梭文化的独特风采。
                                    
                                　　本片亦为「摩梭山区教育基金」筹款，门票收入扣除场租、全数拨归「摩梭山区教育基金」，以期山区失学儿童能重返校园。仅50元门票，已足以支付一个山区小学生的半年学费。
                                    
                                　　导演的话
                                    
                                　　在没水没电的摩梭山区生活了一年多，进行母系文化研究，如鱼得水，收穫甚丰，并拍成纪录片《三个摩梭女子的故事》。
                                    
                                　　此纪录片没有旁白，纯粹由摩梭人自己说话，透过老中青三个（三代）摩梭女子的生活与对话，来呈现母系摩梭文化的独特风采......。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>C1区</作者>
<标题>不结婚也不同居，去女孩家睡一晚就走</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-01 16:13:56</时间>
<影评>

人类社会还处在男女不平等的父权社会吗？
对于这个问题，相信每个人的回答都不一样。
但实际上，哪怕放在今日，女性的生存地位仍不像一些人所认为的那样达到了真正的平等。
知乎回答@艾自由
从女司机开不好车，到女孩子的生育对职业的影响，再到女生必须嫁了人生了娃才算完整的论调，女孩似乎在我们的直观概念里，本就有许多与生俱来的“劣势”。
也就是浸润在这样的环境里，似乎女孩也不自觉地开始物化自己。
要彩礼、要豪宅、要金龟婿，做了婆婆物化儿媳，做了妈妈物化女儿，一系列恶性循环下去。
在西方语境里，有一个词叫男性凝视（Male Gaze）。作为一种社会文化现象，是指把女性置于被观看者，被男性的目光所凝视着。
玛丽莲·梦露
这种男性凝视权力的宣扬，将女性角色构建成男权社会所希望的样子。
再想想我们的现实生活，女性又何尝不是活在男性的凝视之中？
如何成为一个美丽的恋人？如何成为一个贤惠的妻子？如何成为一个顾家的母亲？
更别说男女出生比例的失调，舆论对女性的苛责，职场的不公平，以及其他了。
大家总是在说如何做一个女人，如何做一个男人，却恰恰忘了告诉我们该如何做一个人……
可见对于女性的尊重，对于女性的平等，是否在我们的认知里缺席。或许我们应该打一个问号。

恰好最近一部在微博大火的纪录片《三个摩梭女子的故事》，或许可以给现代都市人的我们一些借鉴。
从母系氏族的摩梭人对男女关系、家庭关系、婚姻制度的看法里，我们大概能够找寻到这个民族文化深处的坦然与智慧。
泸沽湖边的母系氏族：摩梭族
摩梭族，位于中国云南的泸沽湖边。
作为我国现存的唯一一个母系氏族，这里的生活完全由女人们做主。

在过去，摩梭族甚至没有结婚的概念，男女组成一个小家庭，在他们那里是不存在的。
所有人都是和母亲、兄弟姐妹住在一块儿。
喜欢谁就可以跟谁养育一个孩子，但有了孩子，也不代表要在一起生活。

平时生活在各自家里，男子晚上到女方家，早上再回到母亲那务农。
在大家庭的模式里，孩子与母亲、外婆、舅舅、姨妈相处的时间最多。
但这并不代表父亲的缺席。
父亲不仅要在满月时来认孩子，还得在节日送来衣服和礼物。
在摩梭族看来，男女组成小家庭是一件辛苦的差事。
又要管小孩，又要管牲口，再加上家务和农活，很难兼顾。

而大家庭，所有人一起分担，生活自然就容易得多。
摩梭族独特的走婚传统
那他们的伴侣关系是怎么存在的呢？
作为摩梭族的传统，走婚现在仍在这里族群里继续着。
与我们通常观念里的“婚姻”不同。白天，摩梭男女都是各自在大家庭里忙活，但到了晚上，男子若是对女孩倾心，在白天约好女孩后，晚上就会到女孩的花楼（成年女子的闺房）。
走婚 
但不能于正门进入花楼，而要爬窗，再把帽子等具有代表性的物品挂在门外，表示两人正在约会，叫他人不要干扰。
然后在天未亮的时候就必须离开，这时可以由正门离开。
若于天亮之后或女方家长辈起床之后再离开，则会被视为无礼。
走婚的男女，维系关系的要素是感情，一旦发生感情转淡或性格不合，可以随时切断关系。

女方一旦不再为男方开门，走婚关系就宣告结束。
情感自由度非常高。
所以在这里，似乎既没有“彩礼”一说，也没有“第三者”的概念，不存在“父母之命，媒妁之言”的封建规矩，更没有“财产划分”的难题。
我不靠你养，你不靠我活，各住各家，维系我们的缘由，只有感情。
观念一：我一辈子单身也无妨
在这个大多数都经历过相亲、催婚的时代，摩梭族却认为走婚完全取决于自己。
也就是说自由恋爱，自由婚姻的概念，早就在他们的文化里根深蒂固了。

虽然会悄悄暗中给情投意合的双方制造机会，但你要是一辈子不想走这婚也无妨。
对应到我们，你要是敢跟你爸妈说我这一辈子都不结婚，估计“小命难保”了。
观念二：爱不一定等于婚姻
Papi酱最近袒露的婚姻之道，她说自己没有婚礼、没有酒席，甚至从恋爱到结婚，双方亲家都没见过面。过年也秉持着各回各家的“传统”。


大部分网友表示支持Papi自己的选择，而通过投票来看，不少人似乎也对这种独立的观念持赞同意见。
这与摩梭族的观念有几分相似。
不组成家庭，在摩梭族看来，是一种轻松生活的方式。

各自为独立的个体，你家繁忙的时候我去帮忙，我家有难的时候你伸出援手，正所谓“有福同享，有难同当”。
而没事的时候，就各自生活。
观念三：生男生女我真的不care
虽然摩梭族是母系社会，但并不代表他们在意女性就比男性要多。
相反，在这样的结构之下，他们对于孩子性别的钝感，甚至比我们要强很多。

或许我们大可以说，重男轻女的事情并未发生在自己身上。
但想想前段时间2月底那起“12岁女孩带孕妇血样赴港查婴儿性别”的真实版“过春天”事件，我们还真的敢说重男轻女已经消失了吗？


观念四：我的女儿不是商品
不知道因为彩礼而谈崩的故事你身边发生过多少，我听过与见过，因为彩礼在结婚前夕闹崩分手的，就不止一对。
也不知道是什么样的传统礼节，总能轻易把我们的爱意转化为一个具体的数字，一个无法妥协的标准，一个敲响婚姻大门的板砖。

彩礼，甚至成为了家长干扰婚姻自由的重要因素。
而当我们用金钱衡量一段感情或一个人之时，或许我们也该想想，我们是否真的把人当作人，是否真的把爱当作爱？
观念五：我是我，他是他
一段关系里的主导与从属，在这个社会并不少见。
无论是想要进入豪门，还是把毕生都献给婚姻而忽略自己，不少人其实都在婚姻关系里甘愿成为依附品。

我们总是说“我们”，我们总是顾全“大局”，而忘了成为“我们”之前，首先是要成为“自己”。
而这个道理，却被一个经济落后地区的少女，看得清清楚楚。
甚至对于伴侣的去与留，她都有着超乎我们的坦然。

她说，那种爱只是生命中的一部分而已。
我们多少人，又能达到这样的通透呢？
观念六：“处女”这个词是对我的不尊重
在摩梭族的语境里，女性从来不是被物化的对象。
既不会对女性苛刻要求，也从心底里尊重女性，从而达到一种自由与平等。

从小在母亲身边长大的摩梭人，既不会认为女孩是泼出去的水，不会认为女孩是男性家庭的从属，也不会让贞操定义女性的价值。
在摩梭族看来，他们崇尚感情自由，不会预先设定标准，没有从属关系，无人干涉情事。
这里的女性既不会感受到占有，男性也一样自由。男权女权，在这里是不存在的观念。
他们只知道，自己并不会因为自己的性别，而感到恐惧、不安和压迫。

李银河曾经说过：女人也可以是压迫女人的男权主义者，男人也可以是解放女人的女权主义者。
深表赞同。
在男权语境下，很多时候作为女性的我们就为自己设了限，还浑然不知，这就是一件非常可怕的事情。
在《三个摩梭女子的故事》里，听到一位摩梭男人说，在摩梭人眼里，男女都是平等的，重女不轻男。
希望我们也多少能够在这部片子里找到几分这样的通透吧。

</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>灿星</作者>
<标题>关于母系社会和男权社会形成的疑惑</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-30 00:03:28</时间>
<影评>

   这是真正的自由之地。

       摩梭的母系文化让我想起之前看过另一种女尊男卑的文化纪录片，貌似在西班牙（确定了是墨西哥胡其坦市）女人行商为生，男人负责种植玉米。由于经商的利润远大于种植业且女人更聪明能生育。他们形成女尊男卑的文化，女孩初潮要举办盛大的成人礼，女性要学西班牙文而男的只会说土话，男的也会纺花织布。但是结婚的话还是男的出彩礼（大概率是从男权社会过度到这种形式的而不是母系社会过度，因为还讲究处女 ，而母系不会有彩礼和处女的概念），结婚从妻居，房子传给女儿。几乎是和男尊女卑反过来的社会。但是不同的是他们也给想要和女人一样待遇的男人留了一个出口，就是穿上女人衣服，不结婚扮作女人。（跨性别人士在这里很受尊重，男跨女和普通女人一样的待遇）这样就可以做生意，可以做女人能做的一切。她们也会平等对待他们，彼此像姐妹一样。
   
        我怀疑这是一些从男权社会逃走的女人（非洲有个村子就是一群逃离家暴丈夫的女人们创建的，只有女人和孩子），通过强大的生育能力和聪明才智建造了这样的文化。虽然对男人也不公平，但是至少没有中印两国杀女婴的传统性转版——杀男婴。也没有男权社会普遍的对女性残害比如裹小脚，束腰，割礼等。毕竟自然界的母亲会爱她们每一个孩子，无论性别。（没有被男权思想毒害的人类母亲不会重男轻女，像其他的动物不会只养雄性幼崽丢弃雌性幼仔一样）
       并不是赞许这种文化，而是这种模式给了我一点思考男权社会如何形成的灵感，男性霸权文化中，必有抢夺、杀戮和血腥，而远古女人们想建造一个部落其实很容易，和姐妹们多生几个就是一个小部落。所以母系社会崇拜生殖，崇拜女娲。正因为母系社会建立如此简单和顺理成章，男权社会的形成才让我困惑，男人如何反抗他们的母亲，团结到一起，欺压他们的姐妹和女儿，易女为奴的?谁号召了他们?有人说是因为古代各地传说中都有的大洪水冲散了母系文明，或者说父权部落堵塞河道以大洪水灭了母系文明。但是第一个男权部落是从何而来的，又有人猜想，可能因为疾病这个部落缺少女人，开始从其他部落抢。古代确实有很多抢婚的传说，蒙古族之前还有这种习俗。但是这么大规模的男权社会，几个部落缺女人是不会有这么大的影响力的。还有一种解释，就是母系文明和男权本来就不是一种猿人进化而来的，一种黑矮猩猩就是雄性主导的社会，孔武有力的雄猩猩配偶多，而另一种猩猩是母系社会，温柔好看的雄性更受欢迎。可能目前为止我所接触的各个猜想里，这个最接近吧，但是也同样没法解释为什么人类历史上普遍存在的相当长的母系社会模式。希望有一天我能解开这个疑惑

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>羅</作者>
<标题>我单方面宣布 我精神摩梭人了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-10 22:29:19</时间>
<影评>

救命，摩梭族都活得好通透，99年的一些思想观念比现在好多人的想法还先进。可以说是男女平权了，完全是理想蓝图，我愿称之为桃花源！！婚姻和爱情是两种东西，爱就是爱，婚姻的本质更像是一种占有。老是有些人要误解走婚，走婚真的不是一种性混乱，人家只是不用捆绑绝对忠诚的方式来裹脑，反而是没有捆绑纯粹的爱。你可以选择一辈子和一个人走婚，不爱了就滚就分开，反正都是“外人”。

怎么会有这么超前的生活方式？男权社会的弊端可以说是非常明显了，在这个制度下男人女人都喘不过气，而母系氏族大家庭的生活方式就很舒适啊，“当家不是当权”…女人自由男人也自由，都没有精神负担，这也太好了，科学数据表明平均寿命都要长点。虽然不可能（wenge时期也被迫实行过一夫一妻制了），但是还是很想说坚决不要汉化吖！！！

这就是纪录片的意义吧，至少这种民族文化曾经存在过。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>扎西阿旺</作者>
<标题>其实没那么好羡慕的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-05 22:13:25</时间>
<影评>

世事变迁，30年前的片子，现在早就恍如隔世了，其实觉得也没必要怀古伤今。从较长的历史来看的话，摩梭人走婚也只是在某一个时期才出现的，它不是自古就有和一尘不变的，它依然是跟自然环境和生产关系脱不了干系。当时的大户人家如土司阶层还是一夫多妻。如果再从更广的地域来看，走婚也不是泸沽湖才独有的，在藏族牧区，这种“知母不知父”的婚姻制度至今仍然存在。
我在泸沽湖生活过，相处过一个摩梭女朋友；后来在甘孜藏族牧区做过支教老师，所以对这两地相同的婚姻制度有一些了解。并没有太神秘，当然对现在被情感和婚姻绑架的我们来看，追求感情自由的她们确实很吸引人。
摩梭地区可谈的可不止婚姻呀。而且就我认识的摩梭姑娘们，我有时发现她们被所谓的“大家庭”深深地束缚，很多时候和我们一样身不由己。女孩子在遥远的城市打工，挣的钱基本全部上交，不是给家中长辈看病，就是给舅舅赌钱，或是给几个哥哥修房子建屋子，还要供姨妈、姐姐妹妹的孩子读书……一年到头，无止无休。是否真能做到男女平等，我表示怀疑，无论是外出打工的，还是留在泸沽湖的，传统女性还是最辛苦的。如果接触过外面的世界，却走不进去融不进去，又无法让身心真正回到家乡，那也是很痛苦的。这和我们都市打工人难道不是一样的吗。所以当地人不是也说，摩梭男人最幸福。
如果还想谈谈商业的侵蚀，人心的浮躁，黄赌毒的盛兴……全球化时代，好的坏的全进去了，而且越是封闭的地方一旦打开塌陷得可能会更快更严重。除了感叹，也没什么太好说的。
无论是何时何地，尊重女性，呼吁平等，渴望自由和真感情——都是我们义无反顾的。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>963</作者>
<标题>保护精神乌托邦</标题><作者评分 />
<时间>2021-11-20 19:29:23</时间>
<影评>




看完《三个摩梭女子的故事》 只能用全程都特别震撼来形容我的心情了 第一次重新开始思考 何为先进 何为落后  第一次被“比我们落后的文化”震慑得难以言喻
这个泸沽湖看似破落的山村 在了解后看来 我只能说它是超前的精神乌托邦 
以前只在国家地理上看过有关摩梭族的走婚制 其实如果只从书面上来看 这个形制确实显得不遵守伦理道德并且落后 但是当它从摩梭女人嘴里详细地阐述出来时 我才知道它看起来落后的原因是因为我们用我们的文化和思想去解释它 
只有亲身在这种乌托邦精神熏陶下长大的女性 才能坚定不移地解释我们眼里那些所谓不伦、女权的矛盾 不然的话在汉族绵延千年的父权文化下长大的我们永远不可能理解清楚 其实就连那些矛盾也是父权思想才会产生的疑惑而已 
“当家不是当权” 就这样简单一句话 父权社会需要辩证看待 摩梭人认为理所当然 无需解释
一开始我觉得所有女孩都应该看这部纪录片 现在写这么多以后我觉得也许大家都该看看 
不知道时隔商业化加剧的十年 泸沽湖现在是什么样子 但一旦想到先进的思想终究难以存在于人口大流动的现代社会 只能囿于大山深处的村落 本来就是一件很悲哀的事情 但起码片子里的摩梭人很幸福 这又很值得庆幸
无婚姻 无丈夫 无父亲 无男女有别 这个小山村剩下的 只有自由和爱

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白学家</作者>
<标题>1.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-28 06:33:02</时间>
<影评>

作为汉族里的独生女（受重男轻女相对压迫较少），也没觉得经济更发达的文明更先进，只可惜劣币驱逐良币，不知摩梭母系社会还能维持多少代……现在是交通发达的时代，生活的范围不再是一个族群，而是“地球村”，跟外界接触只能少数服从多数被分散、同化（几个摩梭人呆在全是汉族的男权社会里，能怎么办呢；要发展就要上学，可是学习了汉语就逃不脱的方方面面充斥男权思想的词（处女、自爱、贞洁、娘炮、男子汉、女汉子、父、夫、婆婆、公公、外婆、堂姐、表姐……）；可是不走出去去城市总维持生产力低下的族群环境也不可能，毕竟要生存，大概我看法有点悲观。不过好在有拍下的影片，记录下文明思想的火花，心中总存点美好的愿景——或许未来的世界慢慢转变有个健康和谐的社会体系。
我们这种父权社会的亲情都是割裂的，父母吵架出轨家暴，脆弱的小家庭就分崩离析，而也只有这种家庭模式里出轨家暴了也要捏着鼻子凑合过下去；爷爷奶奶辈的家庭里那么多“传宗接代”的儿子们长大了还不是要各自为政、要顾自己的小家庭，生了这么多没有一家有多余的精力照顾老人，互相踢皮球的不少见……
懒得说了，心累，我是不想结婚的，我也觉得被人说我嫁给谁很不舒服，我就是我，不喜欢被物化的感觉。还有那种结婚仪式上被父亲牵手交给丈夫的这种大家都说令人感动的场景，在我眼中不就是女性被父权让渡给夫权么，别人看那种感动的泪眼哗哗的、我的内心毫无波动甚至想呵呵，不就是千百年来卖女儿这种行为包装精美后的遮羞皮嘛。话说结婚真那么好、现在真男女平等，那结婚仪式上女方包括新娘哭的那么伤心干嘛，他们不就是内心深处也认为男权社会结婚就是女方“嫁”到男方家庭里了呗，被抢女儿了是得伤心了哈。我小时候还没有想过人可以有不结婚的选择时，还看不懂女方为啥哭呢，可能我一直就觉得我就是属于我，而不是依附男方，结婚我就是有了个对象有啥好难过的。我们社会没文化发展落后的地区就是小脚女人三从四德、男人更加不尊重女人、女人更加愚昧被男权洗脑三姑六婆家长里短说三道四，看看那些落后山区拐卖妇女把她们当生育机器的，多劣质的基因那些男的也非得繁衍“留个后”。这里摩梭族在的农村可是我看那个姐姐心态好开放自信，男的也尊重母亲，人的心态神态很轻松，心理疾病的比例也比我们周围少多了吧。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>璐璐的阳台🌰</作者>
<标题>女权，男权，人权</标题><作者评分 />
<时间>2020-06-15 14:04:41</时间>
<影评>

1、三个女人都太美了。

2、看到中间父亲的话那里，有流泪的冲动。
她是你的妻子，可她是我的女儿。
我不是谁谁谁的妻子，我最多只会和别人说，他是我孩子的父亲。
以前听过一句话，说物化女性就是在物化男性。女权不是重女轻男，不是东风压倒西风，对女权的追求是平权，平权是双方共赢。
只是在当下的环境里，太多人身上戾气太重，加上不能顺着网线找到现实里的那个人，所以无所顾忌的垃圾太多了。这种情况下杠精横行，一切好事都能被曲解成坏事。

3、什么是真正的爱情，什么是真正的自由？
如果你爱一个人，你可以一生都只和他走婚。
如果你的心已经飞走了，可以离开这段关系。
如果你不愿和谁在一起，可以一生都不走婚。
新婚姻法颁布了，这个时候再看这部片子，颇为讽刺。
"婚姻有什么好处？""我想一下哦，不知道。"
最近读了大国大城，政策配置资源向中西部倾斜的坏处显而易见，作者还是用了半本书来论证，企图能得到现实中的改变。这种不合理的做法投射在现实中产生的坏处已经如此明晰，可直到今天上方的做法依然没有什么改变。
那么有没有一种可能，“婚姻”这种制度本来就是不合理的。它的坏处显而易见，而甚至连抛除了婚姻之后的社会都出现了，为我们展示了一种可能性。我们却依然沿用，甚至用"离婚冷静期"来深化这种制度。
“离婚冷静期”说到底就是利用人的头脑发热和对人性不切实际的美好幻想，利用人的赌性和夫妻双方做一个局。说到底，和制定这条规矩的出发点是背离的。屁股指挥脑袋，呵呵了。
想起萨特和波伏娃，这里会是他们认为的乐土吧。我可以有其它的情人，但情人只是情人，我们坦诚。
对，我们可以坦诚。我爱你，但你是自由的，在这段关系里我们都是自由的。
而且你的自由不是我给的，你的自由是你自己的，我们之间没有任何人会用爱的名义捆绑谁。

4、中国古代文化其实强调的一直都是小家服从大家，这一点在现在沿海地区的宗社文化还能窥见一斑。大概天下为公、大同社会的神话曾经出现过，同样显而易见的是这种神话需求的土壤有多严苛。
历史是一直进步的吗？何以见得。
5、如果你爱一个人，你可以一生都只和他走婚。
想起读过的张爱玲的小说。中国人用家庭去束缚人。逻辑是这样的，他大了，该娶一个妻子了，丈夫、父亲的责任会使他成长。在一个人尚未懂得责任的时候把责任加在他的身上，迫使他成长。结果显而易见。
摩梭人的自由，不只是对自己负责，也是对他人负责。
不谈什么男权女权，先说说人权吧。
6、对最后那个男人的话不大赞同，但他说，外面的女人温柔漂亮，我可以去喜欢她，但也只是喜欢而已，那些女人中看不中用。我会爱的还是摩梭女人。
这样的女人谁不爱呢。
7、老奶奶说起自己的初恋，眼睛里的光那么美好。摩梭的女人眼里永远有光。
他是她去看喇嘛跳舞时认识的，篝火晚会结束后两个年轻人就走在了一起，他对她很好，他们很相爱。
如果那个男人没有劳改死在丽江，她也许会和他一直在一起。在一起。
谁的心飞走了，那就放他走。如果心一直在，人也就一直在。无关其它。
什么是真正的爱情？
谁说走婚没有爱情呢？

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海德文</作者>
<标题>走婚非婚姻制度，更非男人天堂</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-09 17:53:43</时间>
<影评>

先厘清一些概念：
“摩梭族”：官方认定的55个少数民族中不存在摩梭族，规范来讲就叫摩梭人。泸沽湖地跨川滇两省，四川那边的摩梭人划归蒙古族，云南这边的摩梭人划归纳西族。

摩梭人习俗：有自己的语言但没有文字。摩梭人一生中最重要的仪式：出生、死亡（葬礼超隆重）、成丁礼（男孩女孩的成人礼）。也过春节、满月酒等节日。

花楼：摩梭人的花楼，一般为母屋旁另一幢二层楼房，楼上为女子与她的阿夏的“洞房”。这里是感情真挚的净土，这里是无拘无束的方舟。这里没有任何意义的交易。

走婚：走婚是一种母系社会的人类繁衍生活习俗，并非一种婚姻制度（没有财产关系何来的婚姻）。婚姻制度的本质是基于性关系或生育关系或情感建立的财产经济关系，摩梭人的走婚不涉及钱物经济，只单纯的感情关系、性关系。

关于走婚
主流的走婚并非一夜情，但也不排除有的男的一夜之后翻脸不跟女方来往的情况（该纪录片中老奶奶的第二个男人就属于这种，一次怀孕，命中率真高啊）。这时候女方权当真心错付，也没有贞节贞操的观念，再寻觅下一个中意的男人即可。也有的女方被伤情之后，终身不再走婚，保持独身主义。
女方同时保持多个男方的走婚并不多见（即便有也是悄咪咪的不会被人知道，否则被家族视为有损颜面），况且走婚不是男方想走就走的，不但要遵循偷偷摸摸“暮来晨走”不能给女方家人撞到的习俗（被撞见视为无礼），最关键的是得获得女方的同意或邀约。女方某天不开门则表示结束这一段感情关系。也就是说在走婚关系中，女方有着压倒性优势的择偶权。
主流的走婚，仍然是同一时间段内的“一夫一妻对偶制”，多数性格契合的走婚，一次走婚，终身为伴。任何一方丧偶，可以再寻觅走婚对象，也可以终身保持独身不走婚。简单来说，走婚就是没有结婚证、没有财产关系的承诺式夫妻关系，“是分是和”全凭双方感情关系，不涉及任何财产经济纠纷。由于政府要求领取了结婚证的，女方并不看重这张纸，扔了找不着的大有人在。
女方有孩子之后，孩子满月要举行父亲认亲仪式，防止同父孩子间以后乱伦等伦理问题。也就说，只要举行过认亲仪式，孩子必定知道自己的亲生父亲是谁（也许可能没有任何生活来往），但并不一定知道自己的生母是谁（尤其是妈妈姐妹多的话，大阿咪、二阿咪、三阿咪，全都是孩子的妈妈，孩子不问绝对不会知道谁是生母）。
走婚父亲不必负有养育自己亲生孩子的负担（当然你主动给女方家送米送面送东西也没人拦你，全凭良心），但需要负担养育自己同胞姐妹的多个孩子，孩子会称呼你为“舅舅”（事实上你扮演了父亲的角色）。如果男方家族里没有姐妹，那么娶一个女子回家生孩子则成为家族头等大事，生的孩子将来可补充家族劳动力。
“天上的玉皇大帝，地上的摩梭舅舅”说的就是摩梭人“女尊男不卑”。男性地位并不一定比女性低。没承担养育责任的男性地位自然就低，得听家族里老祖母的。一旦当上“舅舅”承担养育姊妹孩子的责任，男性地位就上来了，老祖母也会把你当真正的男人看待，孩子们会十分得尊重“舅舅”。
走婚享受了权利，一定会承担相应的义务。想天天吃白食，绝对不可能的。哪怕按汉人猥琐逻辑，白食最多吃一次，然后被家族、全寨子指着鼻子骂，赶出寨子。
结婚有什么好处？按恩格斯的观点，婚姻制度就是经济制度的根基，要好处才肯结婚那最好不结。


关于母系社会和父权社会
母系社会和父权社会的本质并无不同：都是为了维护家族利益的稳定与继承。区别只在于母系维护的方式，相比父权维系的残酷和六亲不认，要温和一些。
母系社会认为，基于确定性血缘关系的大家庭更为稳固，因为那时候也没有什么DNA亲子鉴定技术。娘胎里掉出来的孩子，必定是自己亲生的。
父权社会认为，基于不确定性的父子关系建构的权力财产继承更为稳固。女眷可以一波波换，但是打虎亲兄弟，上阵父子兵。可是存在一个问题，父亲永远会担心自己的儿子是不是亲生的，可即便不是亲生的，养育多年加上财产和权力的诱惑，没有子女会因为所谓的血缘关系，而放弃唾手可得的财产和权力。即便你不是生父，子女也将会视你为生父。（最典型的例子：完颜洪烈vs杨康）
故，父权社会的逻辑：财产权力＞一切； 母系社会的逻辑：血缘关系＞一切
而，母系社会看中血缘关系，最根本还是为了维护家族血脉延续的基本物质基础，基于性关系搭上的外姓男人不可靠，只有同血脉的兄弟姐妹是最可靠的。
然鹅，无论是父权还是母系，只要有金钱的介入与诱惑，所有人性都变得不可靠。
泸沽湖的摩梭人，在没被外来旅游业污染前，人性是纯朴的，湖水是可以直接喝的。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>生蚝心</作者>
<标题>三个摩梭女子的故事，以及不一定属于她们的价值观</标题><作者评分 />
<时间>2022-06-22 21:15:19</时间>
<影评>

英剧《堕落》里开篇就提到摩梭族，虽然没有评判，但剧里借女主的性自由呼应了摩梭女人的走婚习俗。
带着预设好的价值观等这部纪录片科普佐证，却彻底迷糊在第一个汉化家庭的罗生门里：
汉话挺流利的父女说：女性走婚、不走、走多少个多可以。
父亲还说：汉人的核心家庭观和商品经济影响（彩礼）大大的不得劲。
而在岳父口中是汉人、在妻子口中从小受汉人教育的丈夫说经济水平相对落后的摩梭族人“不能有外遇”的婚恋观也是落后的。
看完这段我心里的疑问都堵到嗓子眼了。
第二个段落更符合理想中的口述史——老得像一株古树的奶奶，抽着烟回忆自己三个孩子的三个父亲。
她的家庭故事还包括了时局的影响：原来摩梭人是受过约束，实行过一夫一妻制、不允许民族信仰的。
切实保护了男性精子化合物的命名权和女性使用权的制度在汉人里是何时通行起来的？
第三段属于主角本身很有趣。由她命运延伸的关于旅游冲击摩梭文化的探讨，则是我们每每提及现代文明与土著文明都会谈的。
三个段落中都会提到摩梭人的大家庭现象：可以实现自给自足、后代延续。但只要想让后代受教育，就不得不接受汉人的文化，也会渐渐分离出小家庭。
大家庭之中，男性其实相对轻松。
和男人承担同等劳务的摩梭女人一旦落入小家庭，又会变得更辛苦。
奇怪，大家都负重前行了，谁在岁月静好？
三段主题明确且表现工整。每一个女人都是站在摩梭文化这边的，每个段落里都有相对更汉化的人，每个人都会参与到观点的掰扯中，每份观点都像因旅游业而被污染的泸沽湖。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>豆瓣9.3，这部大胆超前的国产片，竟然是真人真事</标题><作者评分 />
<时间>2023-09-27 10:04:58</时间>
<影评>

相爱的人是不是一定要结婚？
延续了几千年的婚姻制度是必须吗？
你的父母大概率会给出坚决肯定的回答。
而摩梭族人则表示：结婚有什么好处？想不到……
对，就是那个以“走婚”闻名的摩梭族。
摩梭人是我国唯一的男不娶、女不嫁，却依然幸福度很高的民族。
22年前,摩梭女人的爱情观就已经超前到惊人。

摩梭族人没有彩礼嫁妆、没有婆媳矛盾、更没有家暴出轨。
只有相亲相爱的大家庭在一起，守望相助。以现代的眼光看来，甚至比传统婚姻更合理。
2001年，香港导演周华山为了研究母系文化，在没水没电的摩梭山区住了一年多，拍摄了纪录片《三个摩梭女子》，豆瓣评分9.3，被网友一致评价为“强烈推荐的冷门纪录片”。
今天就借这部纪录片跟大家聊聊神秘的摩梭族，以及他们超前的婚恋观和走婚制。

三个摩梭女子的故事 (2001)9.32001 / 中国香港 / 纪录片 / 周華山



摩梭人生活在云南省西北，四川、云南交界处风光秀丽的丽江市泸沽湖畔，人口约五万，属纳西族的一支。
摩梭族是中国唯一的母系社会，男不娶、女不嫁，人们终生与母亲同住，没有主流社会的婚姻与家庭。摩梭人重女不轻男，没有“男压迫女”或“女打压男”的问题。
女女男男在性别与性事上轻松自在，人间罕见。
如此平等、自在的文化模式，网友惊呼：还可以这样？思路一下打开了！

摩梭人的感情观非常单纯：一切以感情为主，不掺杂占有欲和物质关系。
不同于以结婚为目的的恋爱关系，摩梭人的恋爱就真的只是恋爱，并不会结婚。有了孩子，女方家庭抚养，与男方无关。
摩梭女子表示：“如果我听别人说我是谁的老婆，我会觉得特别不舒服。我不是他的，他也不是我的，怎么能说他是我的什么，我是他的什么，我是我，他是他，最多我会告诉别人，他是孩子的爸爸。”
这就是摩梭人千百年来的传统观念，但在习惯婚姻制度的人看来，却十分震撼。

摩梭人的恋爱关系是来去自由，没有一纸结婚证书的约束，更没有小三、出轨之类的矛盾。
在摩梭人看来，感情没了就应该结束关系，何必把对方绑在身边。
摩梭人之所以如此潇洒坦然，是因为他们的家庭模式不依赖婚姻关系。
她们的背后有一个以母亲维系起来的大家庭，兄弟姐妹都生活在一起，互相陪伴照顾，并不需要与一个没有血缘关系的丈夫捆绑在一起。

摩梭族的男人也同样如此，他们终生都与母亲和兄弟姐妹住在一起，并不需要娶个老婆照顾自己，也不需要为天价彩礼犯愁。
他们主要负责养育的是姐妹的孩子，在他们看来，侄儿比亲生子女更亲。

而且摩梭族对男女一视同仁，没有重男轻女，也没有重女轻男。
一位摩梭女子生完孩子，过了好久都不知道孩子的性别，她问阿咪（母亲）生的是男孩还是女孩，阿咪说她也没留意孩子的性别，只是查看了手脚是否健康。
摩梭母系大家庭的女男成员是平等的，摩梭女性承担的劳动并不比男人少，这也造就了她们独立能干的性格特点。

摩梭族被称为“世界上最后一个女儿国”，不是说这里只有女性，而是家庭关系中没有父亲这个角色，生活在一起的男性长辈只有舅舅。
摩梭人家庭成员为母系亲属，父系亲属并不属于自己的家庭成员。所以家里没有翁婿、婆媳、妯娌、姑嫂、叔侄等关系。
而舅舅的地位也很高，不会有男权社会中，女性家庭成员低人一等的现象。
摩梭人有句格言：“天上飞的鹰最大，地上走的舅舅最大”。从格言可看出舅舅的社会地位。

而摩梭族中，无论是舅舅还是父亲，都不会干涉晚辈的爱情和走婚，子女跟谁走婚，或者一辈子不走婚，都是他们的自由。
也没有汉族要彩礼嫁妆的习俗，一位摩梭女子的父亲说：“我的女儿嫁给了一个汉族人，按汉族的礼节，男方要给女方钱，或者说我女儿给他家当媳妇。我不赞成这个意见，为什么？因为我不是卖女儿，我告诉他，如果你们有共同的生活，你们高兴的话，你们就成一家，但是我的女儿还是我的女儿。”

而摩梭族最被外界熟知的是他们独特的婚俗：走婚。
青年女男透过歌唱、舞蹈向心上人表达心意，具有感情基础后，二人均同意，可以进行“走婚”。
走婚时，男方只能在入夜后偷偷潜入（摩梭人称为“摩入”）女方“花楼”（即女方房间），与女方同床后，天亮之前离开（“梭出”）。

走婚只依赖感情，与经济等一切外界条件均无关。走婚时，男性称女情人为“阿夏”，女性称男情人为“阿注”。
二人走婚生下的子女由女家抚养，男方不需负担，但父亲和子女都知道彼此的亲子关系。走婚的男女分手后，仍可以自由与其他人重新进行走婚。
片中一位84岁的摩梭族奶奶，对着镜头细数自己年轻时睡过的男人。
外人看来可能觉得这很酷，但对她来说男女自愿结合是最自然的事。

而且走婚也非常自由，老奶奶说，以前女人与一个男人稳定后，还是可以偷偷与其他人走婚，这个男人并不会生气，别人也不会说三道四。

而且摩梭人没有“处女”这个概念，男方也不会管女方以前的事情，两人看重的只有彼此当下的感情。
在这里，女人不会被荡妇羞耻，男人也没有处女情结，因为摩梭人认为不尊重妇女就等于不尊重自己的母亲。

摩梭族的包容度更是令今天的我们汗颜，摩梭长辈都不会干涉走婚，不存在“催走婚”这件事。
“有些人跟很多人走婚，有些人只跟一个人走婚，有些人从来不走婚，都是很自然的。”

有趣的是，在汉人来这里之前，摩梭人甚至都没听说过婚姻这回事，她们也不理解“丈夫”这个角色。
摩梭族认为“丈夫”始终是外人，他们不理解女人结婚后去外人家，跟没有血缘关系的人一起生活。

60年代后期到70年代初，摩梭族也被强制实行过一夫一妻制。
当时很多摩梭女子嫁到丈夫家，等于变成了他们大家庭的一个外人，生活习惯和价值观的差异，产生了很多矛盾。

一夫一妻制将姐妹从家庭中拆散，对摩梭人原本温暖的大家庭来说是一件心酸的事。
一个原本美满的家庭被拆来拆去，姐妹嫁出去，媳妇娶进来，总觉得多此一举。

因为母系家庭一般不分家或很少分家。
在摩梭人的传统观念中，分家意味着对祖辈老人的不恭，意味着争财产，这是十分耻辱的事，会受到世人训斥。
所以，即使是几十人的母系大家庭，也充满了欢乐祥和的气氛。
孩子们有着欢乐的童年，得到众多母亲的爱，老人们安度晚年，无愧地享受天伦之乐。

摩梭人认为，由于家庭全部成员都是同一母系血缘。
再加上摩梭人的崇母观念，全部家庭成员亲切和睦，尊老爱幼、礼让为先，宽怀谦恭。
家庭里姐妹的孩子都是自己最亲的孩子，不分彼此，母亲的姊妹也称作妈妈。
现代社会的空巢孤寡老人问题，在摩梭族也不可能发生，因为每个人都身处一个大家庭，有很多亲人互相照顾。

当代社会，家庭矛盾经常升级流血暴力事件，很多人担心的养老问题更是无解。
神奇的是，摩梭族似乎轻松解决了这些问题，只是用母亲取代了父亲的权力地位，以及取消了婚姻。
人们惊奇地发现，这么做之后，男人女人的矛盾少了，幸福感上升了，这背后的道理值得深思。
所以相爱的人必须结婚吗？
在近代文明的语境下，爱情的地位也许被渲染得太高了，动不动就“一生一世，海枯石烂，你是我的最爱，永远的唯一”。
然而，摩梭人却潇洒地表示：“我有那么大的一个家，有我的外婆、妈妈、姐姐、哥哥照顾我，他的爱只是我生命中的一部分，是不能和大家庭的爱相比的。”

*本文作者：RAMA


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>