<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阴谋 Conspiracy</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2203673396.jpg</封面>
<导演>弗兰克·皮尔森</导演>
<演员>肯尼思·布拉纳 / 斯坦利·图齐 / 科林·费尔斯 / 伊恩·麦克尼奇 / 凯文·麦克纳利</演员>
<简介>二次世界大战中期，美军参战令希特勒一统世界的狂梦破碎。1942年1月20日一场秘密会议，全世界人类的生活就此改变。这场会议中的一份文件，隐藏了多少秘密，犹太人是生是死，答案只有秘密对话里的发言者知道。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>FF</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-28 17:45:24</时间>
<影评>
        第一次看就很喜欢这部片子，虽然那时英语水平尚属低下而且该片连个靠谱的中文字幕都没有，但依然一点点查着金山词霸挣扎看完；如今第三遍重看，依然振聋发聩，几百万人的生命在两个小时的会议里灰飞烟灭，人类的残暴与癫狂把短短不过三五年的一段历史染得血红。十几只衣冠禽兽围坐在炉火边会议桌前，就那么轻易地决定了一个种族的命运。因为这部影片，我至今，——而且会永远，——唾弃一切妄图美化纳粹、崇拜纳粹的脑残余孽。对全人类犯下的罪行，没有”那只是某一方面“之类的屁话好讲；想要站在一千多万纳粹大屠杀受害者以及几千万二战受害者的尸骨上大谈纳粹的某某优越性，你不光是我的敌人，也是全人类的敌人。


HBO+BBC联合出品，品质的双保险上到近乎不可能失败的程度——而且他们也的确打了一场漂亮仗。演员的表演个个出色，言语之间每个杀人恶魔仿佛又从历史的坟墓中站了起来，Branagh和Tucci的表现照常毫无瑕疵地优异，前者从英伦三岛到美国大陆几乎横扫本年度一切电视电视电影表演奖的提名并获得艾美奖的垂青，后者也有一尊金球到手；Colin Firth的戏份虽然不多，但是也足以把一个满腹经纶的帮凶演绎得淋漓尽致——影帝先生当年还不是影帝先生，一个艾美提名估计对他也帮助挺大的。


至于三看的原因酱油君Tom Hiddleston——我找到我基了！居然真是个连正脸都没有、一共出场时间不到三十秒钟的群众演员！……当时Hiddleston还在贱桥读大学，估计能拿到这么个机会串一把场也是挺不容易的，而且最重要的是，他和啃泥叔的交集正是从这部片子开始的。大概是在片场得了大师真传，本片之后我基认真读完大学又进了啃泥叔起飞的地方RADA继续学表演，并且最终在2008年如愿以偿死心塌地地跟着发福神探沃兰德登上了瑞典一年到头冰雪不化的神奇土地。


这部片真的很精彩，但是只推荐给有耐心的人看，里面没有什么动作场面、狗血煽情，有的只是铁一样的事实和让人不敢卒视的冷酷。但是很遗憾，历史本来就是如此，任何妄图讨巧的花哨与修饰都只能损害这一个半小时里可能给你心灵带来的震撼。人性本善还是本恶早已成为一个无从下手辩论的哲学问题，但阳光下的罪恶依然在展开着，在我们看不到的、某个白雪飘飘的宁静小湖边。
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>唐乐</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-06-03 11:53:23</时间>
<影评>

在距离柏林不远的一个小镇上，有一大一小两个湖泊，每到冬季，这里银装素裹，湖上氤氲昭昭，也会飘散到湖畔的树林，也会飘散到湖边的小屋，在白雪皑皑的树木间，又蒙上了一层白纱。
该所房子的主人曾经是一名犹太大亨，而在1941年时已经成为了盖世太保的疗养院
此刻第一缕阳光出现了，女仆拉开了略带尘土的窗帘，阳光伴随着北风之神呼出的白气一股脑涌进了房子，立时间让整个万湖路58号别墅里的侍者们精神了不少，也像集结号，让众人都忙碌起来。
把银器擦拭得闪闪发亮，铺上松软的地毯，布置上精心修剪的鲜花。
一场“盛宴”前的准备
想必会有柏林的贵客来欢聚吧，厨师一边卖弄着娴熟的手艺，在小蛋糕上用巧克力画出一个个蝴蝶，一边想象着今天的贵宾会是谁？
这里有腓特烈大帝时代留下的红酒；
想必贵宾们会穿着笔挺的燕尾服，戴着雪亮的单片镜吧；
这里有最新鲜的鲱鱼卷；
也许夫人们一个个争奇斗艳，拉着可爱的孩子们的手，在这里悄悄说着床帏春色。
这里是1942年1月20日的万湖路58日，这个地方和时间是企图被隐瞒和否认的。
影片没有在院线发行过，是为HBO家庭影院制作的
这一天，有15个人参与了一场“商务”会议，会议上他们会整理每个数字，细化到个位数，他们纠结法律上的可行性，会争论到面红耳赤，会议上有大量数据详实的文件，饼状图、柱状图让文件一目了然。
会议的保密工作堪称一流，切断电话联系、销毁出席名单、会议记录有选择的销毁和没收等等，体现了德国人的严谨。
我们之所以还能了解到这件事，是因为这个世上还有一份会议纪要存留着
这部电影，缺少火爆的特效场景，没有好莱坞一线明星，但是这部只局限在一幢别墅里的影片却是云集了英国影坛的一众实力派。
斯坦利.图齐，出色的绿叶，舞台剧演员出身，大家想必在《穿普拉达的女王》、《变形金刚》和《饥饿游戏》系列中都见过他的身影。
图齐在影片里展现了艾希曼不怒自威而残忍的一面，同时也是一个称职的副官角色
肯尼思·布拉纳，编导演一身的全才，他自导自演的《东方快车谋杀案》在国内成绩不错，他导演的《雷神》、《灰姑娘》更是创造全球票房佳绩。
演莎翁戏出身的，果然都是高人一等
科林费斯，脸叔在国内的名气似乎比上述两名主角要更大，而他在该片中也扮演一个重要的角色。
请各位注意，不要被这副帅脸所迷惑，这部影片里没一个好东西
甚至还有很可能漏掉的龙套，我们的抖森在影片里作为一个电话接线员出现过！
一脸青涩纯真的样子，我们的洛基哪里去了？
这是一部群戏，演出形式非常像一出单幕话剧，影片的关键点在于每个演员的发挥、大段的台词、生动的面部表情和肢体语言，这也是为何同类型的影片总是愿意找有舞台剧经验的人来演出。
而这种类型的电影虽然考验主创，但是基本上我看到的都是精品，诸如《十二公民》、《完美陌生人》、《这个男人来自地球》、《电梯里的恶魔》、《狙击电话亭》、《活埋》……
影片绝大部分的镜头都是由这样的群像全景和单人的特写构成的，一方面将它们看成一个罪恶的整体，体现了他们对犹太人的一致看法，另一方面通过各自的特写表现各自在里面的利益
会议上每个人代表不同的利益集团、各自的理念、坚持着自身的正义，相互碰撞、争辩，但在休息期间又换了面孔，谈笑风生，开一开无伤大雅的玩笑。
斯坦利.图齐扮演的角色讲过一个玩笑，让人印象深刻：
“我曾经找一位犹太拉比学习意第绪语。”
“他说，要收费，当然了。”
“于是，我向自己的司令申请费用，被拒绝了，所以我只好自己掏钱。”
“他教了我不少，后来我才发现，自己果然很笨，我可以把他抓进牢里，命令他在牢里教我，不就免费了么？”
“直到有一天，他出门，结果被抓住带走了，因为他不听我的劝告。”
“然后我就想：‘太愚蠢了’难道他不知道我会保护他吗？”
“起码等我学完。”
在电影里说这个“笑话”的人，叫做阿道夫·艾希曼 ，第二次世界大战期间任纳粹警察犹太处处长，犹太移民局局长。在艾希曼的主持下，纳粹法西斯屠杀了500~600万犹太人。他是奥斯维辛集中营的主要负责人。
由于影片大部分时间是以会议为核心，每个人都有其独特的镜头和表演风格，而艾希曼在会议中的作用使得其隐身其后，所以图齐在会议前和会议结束后的表演才是刻画艾希曼的重头戏
《阴谋》讲述的，正是1942年1月20日召开的万湖会议的整个经过。在这次会议上正式确定了“犹太人问题的最后解决办法”，即大屠杀的方针。
在电影史上，讲述这段犹太人苦难的影片实在非常多，经典的影片也非常多，诸如《辛德勒的名单》《钢琴家》《苏菲的抉择》《美丽人生》都是其中翘楚，这些片子往往是通过被害人的视角，通过反映他们身边的经历，让观众感受那种可以通过直观的声音和画面所带来的震撼。
而电影人也曾试图通过不同的角度去反映这段历史，比如从后人的这件事的态度上（《否认》），或者如本片这样，通过凶手的角度来描写。
《否认》事实上对于纳粹屠杀谎言支持者的辩护理由并没有着重描写，而这是我颇感兴趣的内容。
影片里没有枪声、哭喊声，更多的是觥筹加错的欢笑，以及让人不寒而栗的敲桌子的声音。
这咚咚咚的敲击声，在影片中多次出现，久久萦绕在我的耳畔。
当他们对某件事表示赞同是，不是用鼓掌，而是敲桌子。
当海因里希提出感谢《纽伦堡法》（纳粹德国臭名昭著的反犹太法案）的作者时，他们在敲桌子；
当他说整个欧洲，从英国、拉普兰到利比亚，从维拉迪瓦斯多科到贝尔法斯特，都不能有犹太人，一个也不能有。他们在敲桌子。
在细节上大家会发现，有些问题上这些人并不一致。
让人们感到恐惧的是，这声音是所有人发出的，是他们一致的认同。
这声音刺耳、沉重、让人不寒而栗。
是不是有种原始人敲击头骨伴奏的感觉？
影片中演员的表演更是让人印象深刻。
斯坦利图齐扮演的艾希曼，在影片中是驱动剧情的核心，但是在会议上，他总是不动声色，总是把自己隐藏在海因里希的身后，而在会议外，他是最恐怖和给予观众压力的，这种压力是通过他对下级和佣人们的态度而传染给我们的——尖刻、不容置疑、威而不怒，在他的眼里你不会感受到愤怒，感受到的是恐惧——
当他对打碎碟子的仆人说不想再看到他后，这个仆人再次看到艾希曼过来时，那种惊慌失措，近乎屁滚尿流的逃跑。
同时他的台词中有非常多的更深层的意思，比如这一段。
当他要求接线员不要再接听外面的电话时，他的台词：
“就当没有这个会议，你不许再为任何人转接电话，除非是元首打来的，但他是不会打来的，明白吗？”
这段话的潜台词就是，希特勒知道他们在开这个有关犹太人大屠杀的会议，但他必须装作不知道，这样才能维持自己的声誉。
对于希特勒的态度，影片中多个片段都有所表达。
肯尼斯.布拉纳饰演的莱因哈德·海德里希，党卫队上将，帝国保安总局（盖世太保）局长、波希米亚-摩拉维亚保护国代理总督是整个会议的掌控者，他代表了希特勒的意志。在会议上，他永远都温文尔雅，面对各种质疑和愤怒，他都是一脸微笑，但在这微笑中总有种魔力去说服每个人。他可以面对微笑的打断一个人的话，否定一个人的意见，而对方在凝视了他的眼睛后，听到他那礼貌而平静的话后，都闭上了嘴。
影片中海德里希总是微笑着从容不迫地碾压所有人，这种风格太独特了，同样是从容不迫，但《东方快车谋杀案》里的波罗是因为洞察一切，而这里的海德里希是因为藐视一切（除了赐予他权力的元首）
这就这样一堆人，有魔鬼、小丑、政客、无赖、屠夫，在这个会议上谈论屠杀，谈论哪种绝育方式合理，争辩如何避免出现法律问题，研究怎样保证劳动力的分配，甚至想借鉴他们毒杀有缺陷者的实验数据。
德国人的严谨用错了地方。
这些人有博士、教授、法学家、外交官、军人，几乎代表了当时德国社会主流阶层的观念，他们会面红耳赤的争辩，但并不是为杀人的对错，而是争辩这种行为是否符合纽伦堡法案，以及如果避免违反法律。
……德国人啊。
借用《普通法西斯》里旁白的疑问：
我看着这个熊熊燃烧的纳粹标记，怎样也无法想通，在德国这样一个有伟大文化传统的国家里，怎么会让一批半文盲的，自以为是的蠢人当权呢？
影片最后，在曼妙的华尔兹舞曲中，收拾干净、拉上窗帘、关灯、闭门。
这是结束，也是一段黑历史的开始。
最像舞台剧的谢幕

</影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>apple0622</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-01-19 10:04:07</时间>
<影评>
        关于二战的影片已经在不同的时期，用不同的方式，被不同的编剧和导演怀着相同的热情演绎了无数次。可是这次看过Conspiracy后，却对这种战争题材的影片，有了另外一种感想。它不像其他的二战影片直接描写战争的残酷场面或集中营的非人生活。而是用一种微观叙事的方式再现了一九四二年二战战事发生转机时，德国加速实行种族政策的一次秘密会议。整个影片就如同是一次长达两个小时的讨论会记录。十几个人围绕该不该屠杀和如何屠杀犹太人的话题争论不休。故事内容倒更像是一个历史研究题目。从一份仅存的当时的会议报告，还原了一个历史事件。这大概是我喜欢它的一个前提吧。


不过电影毕竟不是研究。否则谁也没有兴趣了。故事化与情节化是理所应当的。围绕着核心问题－什么是最佳方式灭绝犹太－一层一层的深入和明晰。但是在我看来，就这个问题本身也超越了战争带给我们的想象空间。种族灭绝伴随着对人性等问题思考。可能会提出更多的疑问。上帝的权利或者职责是否能如此现实而且明确地被人类自己决定和解决？这种遐想增加了电影内容上的广度和深度。尽管德国种族政策与前方战事没有最直接的关系，但莫斯科失利与美国参战，其实已经暗示了这次会议将是对犹太的政策的进一步恶化和加速。接着，当每一个具体问题被逐个讨论后，人们才真正意识到这只是一个政治游戏。这些问题早已有答案，其实根本没有讨论的必要。偷窥式镜头的成功运用，让观者有一种身处真实会议现场的感觉。


尽管从头到尾，没有一幕关于描写战争或者屠杀犹太人的场面。但是一些电影的细节的描写不亚于这种直接的视觉冲击，其实，导演似乎有意把这种场面留给了观众去想象。与话题残酷性相对立的描写比如德国景色优美的冬景，华丽的 Wannsee别墅，丰盛的各式食物，这些内容本身似乎微不足道，但是当你看着衣冠楚楚得绅士们在品尝食物，欣赏美景时，讨论如何发明一种高效男性绝育设备，如何最低限度的划分出具有犹太血统的身份，如何最高效达到毒气致命的工厂的筹划时，一幕幕想象中屠杀犹太人画面自然产生。语言与实物之间的反差这可能就是这部影片的独到的之处。真正的主题在这种反差中被想象出来。


另一点值得一提的是，这些参与会议的德国上层领导人物，并非都被描写成毫无人性的纳粹。很多人对于以屠杀的方式进行种族灭绝持有异议。并且从各自的立场提出提出不同的理由，例如屠杀平民有损军人的骄傲等等。但是随着会议的深入，每个人都逐渐意识到这种屠杀的方式实际上已经决定了，此次会议只是一种形式，实际上这个会议后半部分过程是每个人调整其心态的过程。


这里不得不提拍摄这部影片的公司HBO，之前曾看过它拍的另外一部Wit (2001), 也很喜欢。同样运用了微观叙事的手法以第一视角讲述了一个四十多岁大学女教授死于癌症的故事，也后有机会再写。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Kathleen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-23 09:29:04</时间>
<影评>
        This movie is one of the chilliest, coldest production I've ever seen. As Colin mentioned in the featurette that it would be less shocking if they were frothing at their mouth and shouting 'kill them all'. The holocaust emerged with emotionless calculation and Jews were itemized to be 'evacuated'. I simply don't understand how they could eat while discussing this bloody murder. And to my most surprise, many of the attendees escaped from the punishment they deserved. I think this is the most disturbing part in the whole movie.


The music at the end is a strong contrast to the movie. It's Schubert Quintet in C Major, very peaceful and bringing us hope. Heydrich referred as "the adagio will tear your heart out", did he ever have a heart I wonder?
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>jacobi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-28 15:04:04</时间>
<影评>

这就是一次典型的多部门高层会议，来自不同派别各有各的立场。参会者个个西装革履文质彬彬，会议招待/组织相当高规格，会间茶歇点心、餐食酒水无可挑剔。会上偶有唇枪舌剑，但大部分时间大家言辞优雅，语调内敛，不时穿插些活跃气氛的小笑话。会议的目的不是真的要讨论什么，其实结论在会前早就定好了，只是借着开会把结论给各部门传达一下，表示下姿态，证明这是经过集体讨论“一致”通过的决议。
相信任何一个在职场或者体制内工作过的人对这种会议都无比熟悉，只不过这个会议的议题比较特别：怎样最终解决日益严峻的犹太人问题。
其实本片的精华就在开头的自我介绍环节，认识每个人，了解每个人的立场，才能看懂会议讨论的意义。
Colin Firth演的法学专家斯图卡特博士真是在纳粹屠杀中最典型的德国精英了。他对犹太人的最终清除没有任何异议，对犹太人没有任何同情。他只是认为法律就是法律，必须按照字面意义严格执行。对于犹太混血的身份鉴定问题，海德里希观点是，四分之一犹太血统的人可以不算，前提是此人必须在行为和思想上没有任何犹太痕迹。斯图卡特就受不了了，他的观点是法律不能这么依赖于主观判断来执行，这么太不严谨了！
当谈到德国人和犹太人婚姻的处理方案时，他脑子里想的是处理离婚的民事法院得累死，犹太人被“清除”后他们的德国配偶要怎么处理呢，算丧偶还是算离异？财产怎么继承？社会关系怎么处理。一本正经地讨论手续问题。


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>哒咩呦哒咩哒咩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-03 08:20:47</时间>
<影评>

  你，  脊背没有发凉吗? 这部电影，讲的就是真实的历史。并没有夸张什么。这就是历史上著名的《最终解决方案》的由来。这部电影的神奇之处就是，没有出现一具尸体，一个囚犯，一滴血，一个气罐，甚至没有一支枪。整个电影就发生在一个别墅内。说是恐怖片是不会有人信的。就是这么一个坐下来认认真真开个会的故事，内容却是那么恐怖。
  我想，这部电影的恐怖之处，是它揭示了这么一个问题: 纳粹大屠杀，和历史上的屠杀，本质上并不同。这些历史上的屠杀，包括成吉思汗屠城，以及日本人各种暴行，说白了，是一种旧式的，  原始的，兽性。人类，是有兽性的。所以就有这些历史上的屠杀。
  而纳粹屠杀的不同之处，和可怕之处在于: 很多人都觉得，人类是在不断进步的，启蒙运动和科技，社会现代化，使人们能够越来越摆脱朦昧，走入更和谐的社会。然而纳粹运动，尤其是大屠杀，把现代化乌托邦中最黑暗的一面，血淋淋的展示给了整个世界。他们完全使用了现代化的方式，来杀人。工业化流水线杀人，大型专业设备焚尸(对，这个焚尸炉还是新技术，战后还申请了专利，  我没有开玩笑) ，现代的管理模式。保证从上车到运输到进毒气室按时按点。甚至最可怕的是，把屠杀相关内容写入了法律和政府文件。要知道，法律和政府机关，也是现代化的产物。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>流星炎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-04-04 03:05:35</时间>
<影评>
        1小时2500人，1天6万人，1年2190万人……

这是一种速度，纳粹计划屠杀犹太人的速度。

1942年，德军进攻苏联的军队在严寒中痛苦的煎熬，

美国的参战令希特勒的梦想化成了泡沫。

1942年1月20日，15名德国军官在柏林的瓦西湖开了两个小时的会议。

15名与会者的身份是：

安全部首席执行官、盖世太保的少校、纳粹党总理办公室官员、政府内阁大臣、处理种族问题的将军、国务卿、内务部官员、外交部官员、武装司令部官员、政府特使、司法部长、犹太事务部官员。

由于当前战场的形势，德国需要改变之前处理犹太人的政策。

由之前的隔离、奴役，转变为“清理”，即大规模的屠杀。

会议就是为这一新政策的出台执行披上“合法”的外衣。

会议的结果是毋庸置疑的“通过”，因为所有否定的提议全被绝对的扼杀掉了。

于是，从1942年1月20日开始，犹太人的终极噩梦开始上演。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱尔辛诺</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-09 21:17:29</时间>
<影评>
        这里没有阴森压抑的死亡集中营，没有冒着黑烟的焚尸炉，没有眼睛里闪着惊恐绝望的犹太人，没有凶神恶煞的集中营看守，没有一切当提到“纳粹”，“Holocaust”等关键词时人们脑子里会自动浮现出的血腥恐怖场景。恰恰相反，电影的展开犹如一册优美的画卷：银装素裹的柏林雪景，古典气派的森林别墅，别墅里女仆佣人穿梭忙碌着送上丰盛的美食，身穿党卫队黑色制服的高级军官和纳粹要员，觥筹交错，优雅的措辞，间尔激烈的唇枪舌剑，偶尔的欢声笑语，舒伯特的乐曲如舒缓的流水在耳畔淌过......而电影外的你，看着这册画卷的展开，寒意一点点侵入血管，慢慢在全身弥漫开来。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张星翰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-27 02:15:27</时间>
<影评>

二战期间，英国一位没
多大名气的名叫甘珀森的科
学家在《变革的时代》杂志上发表了一篇文章，提出自已经过多年研究而总结出来的反概率理论。这条理论的核心内容是：概率具有矛盾的一面，即越有可能发生的事情并不一定能够发生，越不可能发生的事情却有可能发生。
由于当时正处在战乱时期，加上甘珀森也没有名气，所以他的这一理论并未引起人们太多的关注。只是近年来，随着甘珀森理论所涉及的现象在现实生活中频繁出现，这才重新勾起了人们的兴趣，并把他的这一理论称为“甘珀森法则”。
甘珀森在文中列举了大量例子来证明自己的理论。比如，你从轿车中随手扔出一根刚刚燃烧过的火柴，竟引发了一场森林大火；而在家中，你用了几盒火柴、几乎所有的报纸，居然没能点着堆满干柴的火炉。
经过漫长等待，你的薪a水终于涨了10%，然而到了月
底你发现，所剩余额居然还
没有以前多。
买了最多彩票的那个人
中奖的概率居然低于很多远
没有他买得多的人。
导假期间，一个男孩整天和一精孩子在外面追逐嬉戏，而就在全家准备去登山的前一天，这体最又母勒今老老实实待在家望的男孩却把脚给威伤了……
如果这些事例还不能够让价确信甘珀森法则的现实性，那么，“甘珀森将用自己的亲身经历
为你再验证一次：在伦敦日夜遭受纳粹德国轰炸的日子里，甘珀森曾经4次与死神擦肩而过，与那些幸存的伦敦人一样，在经历了无数次磨难之后，他们终于幸运地看到了胜利的曙光。在战后的伦敦，人们一面全力重建着自己的家园，一面尽情享受着美好的和平时光。每日傍晚在家门前的那条公路上散步一个小时，成为甘珀森生活的一部分。甘珀森是一个自觉且严格遵守各种法纪的人，即使是在散步过程中，他也严格遵守交通规则，始终行走在人行道上。但是，在一个傍晚，身后的一辆轿车驶入了人行道，重重地撞向了甘珀森。甘珀森，这个甘珀森法则的提出者，在二战中经历了九死一生的幸存者，最终不治身亡。他用自己的生命饮迹，向世人最后一次诠释了甘珀森法则的内在含义：
在这个世界上，什么事情都可能发生，什么事情也都可能不会发生，因此，没有什么事情是绝对的、必然的或者是应该的。





</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一顾</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-06-07 02:00:52</时间>
<影评>

以近乎纪实的方式，以辩论话剧的表现形式，把万湖会议展现在人们眼前。当这些人严肃地讨论着如何使屠杀犹太人合法化，如何以最经济的方式屠杀最多的犹太人，当这些人在豪华的别墅中，吃着精美的食物，对各种灭绝种族的方式方法开着玩笑，那数年的种族清洗的惨状便愈发鲜活。从决策者的角度看待二战，反而更加冷酷。
各位大神互飙演技的群戏现场，抖森还只是个接线小兵。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
