<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>二次旅程 Retake</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2442167482.jpg</封面>
<导演>尼克·科尔波龙</导演>
<演员>塔克·霍金斯 / 德文·格拉耶 / 德里克·菲利普斯 / 西黛尔·诺尔 / 基特·威廉逊 / 安德鲁·阿斯珀 / 乔迪·杰勒斯 / 米勒·泰 / 马尔科姆·鲍文 / 托德·斯佐伊 / 克林特·克拉克 / 马特·塔利斯 / 加里斯·达顿 / 西恩·曼德尔 / R·J·恩里克斯 / 克里斯·皮德洛 / 道恩·雷文</演员>
<简介>年轻的站街男受雇于寂寞的中年男子乔纳森，以布兰登的身份陪乔纳森，从加州三藩市一路前往亚利桑那州大峡谷，开启一段性感而充满悬念的公路旅行。角色扮演的癖好、偶然发现的旧照片、记忆的平行线……当本应照亮回忆的烛火越发炽烈，到底该趁早掐灭，还是放任它燎尽逝去的美好？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>今日月亮的温度</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-30 23:57:51</时间>
<影评>

近年难得的同性好电影 ，剧本很不错如果可以拍摄再细腻点电影会更出彩。 
看到视频的时候很多人都说j渣 ，突然感觉和大家看的不是同部电影，因为这并不是一场灰姑娘式的爱情电影也不是什么寻找爱情的梦幻电影，这是一场“retake”的电影。
Jonathan失去挚爱，挚爱就在当时旅程中他离开的10分钟时间内吸毒过量死亡。J 他一直谴责自己觉得自己没有好好照顾他所以每一次的旅程对他来说不仅是心灵的稍许抚慰也是自我惩罚，因为他觉得自己不值得快乐也找不到快乐了。 05年到15年，这么多年他在不断重复这个retake的过程，重复着当时和Brandon的每一个细节甚至是当时争吵和被劫包的过程。Jonathan也从来没有到达过大峡谷就像当年和Brandon 在一起时一样从未来得及到达目的地。在Jonathan脑海里大峡谷目的地也许他本就一直拒绝到达，因为只有这样才可以有下一次retake有下一个“Brandon”，就似B 从来没有离开过。 这些年的retake都是结束在争吵抢包后，那些伪装b的人都会离去，因为J在某种意义上根本就知道自己无法接受另一个伪装的B和自己去大峡谷,那都是虚假。
不要把别人的疼痛当做一个轻而易举的玩笑。
J 他陷入了自己的痛苦，他在还原当时彼此相处时间的每一刻幸福也在经历着现实的痛苦。那该是种多么绝望的伤感，因为他得一次次还原当时无法拯救brandon的记忆，然后再将记忆戛然而止。
我不喜欢评论里那些轻而易举说些什么要“move on”口号的观影者，因为我们都只是旁观者，那种伤痛我们没有经历过也没有资格评价别人的人生选择，只有疼痛过的他们才能选择自己人生的方向。
这是一个很美好的结局。
就像我说的，这并不是寻找爱情的故事。从始至终，Adam 这个人物真正的目的地都不是大峡谷他只是被选中陪同J 而已。
所谓一段新的恋情抚痕伤痛的结局只是书中描述的俗烂情节而已，那不是彼此的最好目的地。感谢不是这个结局。
Jonathan ，独自，一人，到达了大峡谷。
到达了近十年纠葛的大峡谷，他接受了Brandon的死亡，也许没有真正放下但是他愿意给自己一个开始。
Adam一直穿着不合脚码的靴子，最后Jonathan留下了一双适合他脚码的匡威。Adam穿上了它买了回程的旅票。
大家都选择了自己的目的地，抚去了对方心中的些许伤痛然后开始自己的旅程这难道不是最好的结局？
对于我而言，是的。
因为他们都愿意新开始。

</影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>科林</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-08 22:46:37</时间>
<影评>
        如果一个人为情伤的太深，要出来真的不会那么容易。


我把你想要的东西留给你了，而且留给你了我们2015年一起度过的时光，但是我却不能把我留给你，因我的那个人已经回不来了。


最后你选择了回家，我选择我一直没有到达的大峡谷，我们分道扬镳，你有了你从没有过的爱，我要重新启程去下一个旅程，但不会在重复。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>R.D.Jr</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-12-08 16:01:48</时间>
<影评>

《Retake》
重演伤痛的旅程没有终点
忘不了的过去，用病态的角色扮演再现；放不下的失去，用廉价的性爱交易止痛。
十年时光，有多少快乐是我真正值得，如果就此撒手，我还剩下什么？
二次旅程，有多少沦陷是我真情实意，如果走出来了，我将成为什么？
Retake的张张照片是回收的过往美好，Renew的件件衣服是复刻的熟悉气味，前往峡谷的车不会Return，是Brandon不是Adam的你只需React，别问私事，听话懂事，收钱办事，约法三章约束的是你，更是束缚我自己，若不是当初那十分钟暂离，他怎会吸毒过量，我又怎会孤独至今，只好在寻求替代中汲取安慰，在自我谴责中惩罚自己。
魂牵梦萦的大峡谷，Jonathan抵达时独自一人，离开时选择重新开始，而Adam，回家的票已经买好，属于自己的路就要启程，也是时候褪去别人的影子，做回真正的自己。
有影评说“旁观者未经历他人痛苦，不轻易劝他人做出选择”，但要知道，不得不面对的现实已经如此，过去从不缺沉湎，未来更值得期待，旁人正是因为不身处其中才能明白痛苦之人看起来多令人心碎，无论放下与否，唯一的选择只有move on，对糟糕的遗憾说出一句fuck off，不甘也好，坚定也罢，总要告一段落。
Recall but no Regret, Remind and stay Relax.——这才是对所有深陷情伤的人最温柔的祝福。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶野</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-18 22:44:43</时间>
<影评>
        电影中的情节大多相似，都在讲述同一个故事，一个孤独的灵魂，在寂寞中寻找替代品，然后在内心深处的伤痛处开始犹豫，不敢面对现实，所以在这个充满不确定的世界里再次寻找，再次受伤，然后陷入一个万劫不复的死循环。


故事的一开始，电影的镜头向我们呈现了一个成功的大叔的形象，在我们所处的外部世界里，总有一些人，看似成功，多金，而且表现出的从容和对生活的把控，一切都是那么完美。


然后情节进一步的铺展开来，大叔打包好了一包旧物，开始了一场说走就走的旅行，在旧金山的MB市场中，在黑夜的掩隐下，在声色迷离的霓虹中，物色着自己的猎物，他需要一个人能满足他的内在的欲望，在这里，导演用一种对比的手法，突出了男二的与众不同，男主大叔第一次寻找的mb向我们揭示了一个人物内心的矛盾。


大叔需要一个能满足他内心幻想的角色扮演的需要，他需要有一个人能进入他演绎的世界当中去，他需要一个人，年青，富有活力的形象，而且敏感，善变，可惜的是第一个性交易对象显然不能满足他内心当中的深层次需要，而他需要的也不仅仅是单纯的性交的快感。


第二夜，他再次来到了那个充满了肉体欲望的市场里，在这里他找到了他更中意的那一个，与他心目中更为匹配的一个角色，温柔，而且符合他内心当中的形象，当天夜里，他让那个男孩喷上了最爱的古龙水，而且不要多，在角色扮演中结束了这场性交易，当然，结果很令他满意，而且，远远超出了他的预期。


故事在这里才刚刚开始，因为交易超出了预期，所以男主开始了一步的交易，他要求男孩能够多陪他几天，当然，前提是给予了男孩需要的金钱的欲望，交易就这样开始了，他们开始了驱车去美国大峡谷的一段奇异旅程，在此期间，他们约定了三条约定，不问私事，吩咐的要求做到，做好角色扮演。


男孩扮演的角色叫布兰登，随着旅途的进一步展开，男主也开始实施了自己的计划，一路上，他们拍照，聊天，扮演一个个场景的回放，随着时间的进一步推进，男主要求男孩穿上了他安排的衣服等行头，而这一切，男孩处于履行合约的目的，一一照做，只是在他内心当中，有了大大的疑问，只要是问题，总会有解决的答案，在一个夜晚，男孩在浴室的包里发现了男主的深藏的秘密，原来在男主的心中，住着一位真正的布兰登，在2005年的照片里，他发现了男主曾经深爱的那个人，而如今他要活在男主营造的一个世界当中，而他已经不再是原来的自己，要赋予他一个新的灵魂，新的名字，布兰登。


随着男孩不断的发现，他挖掘出了男主心目当中更深层次的秘密，在男主的心里，放不下一个自己真正在乎的人，这个人曾经带给了什么样的岁月，无人可知，于是在男孩的心里，种下了一个好奇的种子，他要不断的让这个种子生根发芽，长成开花。旅程继续着，当有一天晚上，在一家旅馆里，男孩为他剪去了长发，走出房间的那一刻，我想，主角似乎也沉迷了，分不清是昨日还是往昔。


他们一起开车，一起旅行，一起看日落，在这个时候，男孩的心中也慢慢的萌生了爱意的种子，他爱上了这个大叔，这个对爱情执著的一个男人。但似乎在他的心里却只有布兰登，男孩想要走入他的世界，却发现，矛盾也在一步步的展开。


男孩爱的是如此的辛苦，他想让男主从过去的悲伤中走出来，希望能够认识眼前这个真实的自己亚当，而不是布兰登，于是，在餐厅里，矛盾被激化了，因为没有了曾经一起和布兰登品过的红酒时，他有些歇斯底里，男孩却想从交易中的角色扮演中回来，享受这份美餐，但是男主的坚决让他无所适从，他离开了，可是，他却无法从他的情感和内心当中抽离，毕竟他爱他。


在路上，他们同时结识了一对结伴旅行的情侣，在他们的眼里，让男孩感受到了真正的自己，真正的拥有一个人，他是幸福的 ，但这种幸福是伴随着酒精，别人的怂恿，是不真实的，是充满了施舍的，他们恣意的路边，深冷，尘埃和灯光中跳舞，在那个时候，男孩给了主角肩膀，成了他的依靠，而这时，影片中司机从大叔变成了亚当，他们玩成了身份的互换。


但一切终究是酒精麻醉后的梦幻，终究一切会回归现实，在第二天的旅程中，他们在宾馆，矛盾达到了顶峰，他为了还原曾经的回忆，雇人打伤了他，男孩用一颗爱无尚的心，去保护他，关心他，温暖他，却到头来换不来一颗真心，男孩绝望了，他曾经用真诚用自己内心当中最痛苦的一面，向他坦诚并希望一个人能真正的了解他，甚至他已经忘了他们的交易，甚至不打算要一分钱，而告诉男主，他爱他，可是，男主却感觉不到，他的心里有的只是活在他内心深处因注射海络因而走向死亡的布兰登-一个真正的布兰登，当梦醒来，最后还给我们的还是赤裸裸的现实。


一个出卖自己身体的男孩，终究没有得到同情，没有得到他想要的爱情，这份爱情是属于一个音乐男孩-布兰登，属于男主和回忆间的爱情，而不是他，影片的最后，男孩仅得到了一份回乡的路费，而男主，则只身前往大峡谷，完成了自己回忆的旅程。


影片看到最后很心痛，我不禁想起了身边的我们，我们是不是曾经在某个过去，在某个瞬间就开始喜欢一个人，于是我们付出，努力的讨好，甚至扒开自己伤痕累累的心，最终却收获了绝望，收获了心伤，甚至还有诋毁和谩骂，其实，打不开的心门，何必随意闯入它？


我想，我们的心中，都住着一位亚当。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>李澈2016</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-28 17:04:09</时间>
<影评>

一个专注同志电影、同志圈正能量的暖心公众号：李澈学长 ID：CheLeeboys
沉默多金的中年男子乔纳森（塔克·霍金斯饰）雇佣街头男妓满足自己的欲望。某日乔纳森看中了年轻的亚当（德文·格拉耶），但要求对方在性服务的过程中进行角色扮演——扮演成一个名叫布兰登的男孩。

第一次交易结束后，乔纳森又出重金聘请亚当陪自己去大峡谷旅游，前提是亚当依旧以布兰登的身份陪同。
在旅途中，亚当渐渐发现乔纳森之所以痴迷角色扮演，是为了祭奠他失去的爱人布兰登。奔赴大峡谷的旅途中，每一个落脚处，每一个拍照的地点，都是乔纳森和挚爱昔日一起呆过的地方。


亚当渐渐爱上了这个痴情的中年男子。
他想帮乔纳森走出回忆，重新获得现实的快乐。
可他不知道，乔纳森与他在一起时的温柔和幸福，根源在于亚当扮演成布兰登。
当他卸下布兰登的身份，乔纳森对他就的态度就会立刻转变。
亚当想以自己的真实身份与乔纳森交往，乔纳森却依旧无法释怀挚爱的离去。


《二次旅程》豆瓣得分7.7，曾提名豆瓣年度LGBT电影。
李澈五星推荐。
近来大热的同志电影，主角都是正值青春的年轻男孩。今年大火的《上帝之国》、《每分钟120拍》都是朝气蓬勃、活力四射的男生作主角；包括《请以你的名字呼唤我》也是以年轻男孩作为第一视角。
《二次旅程》则是少有的、以大叔为第一主角的同志电影。
更少有的是，这位大叔既不风趣，也不幽默，时常摆出一副生无可恋的脸。
可就是这位沉迷过去的大叔，成为整部电影最打动人的地方。


乔纳森与男妓发生关系时，会要求对方带上布兰登模样的假发，让对方喷上布兰登喜爱的古龙香水，甚至性格也向布兰登趋近：对未来迷失，喜怒无常。
他需要的不仅仅是一次性上的满足，是希望有一个人，以挚爱的身份，带他逃离现实世界，带他进入曾经的恋爱回忆。
乔纳森对回忆的执着是病态的。
亚当想治愈乔纳森的病。


亚当真是一只欢脱的小可爱，常常在角色扮演的过程中忘记自己的身份。
电影中有一幕澈澈来回刷了好几遍，甚是喜欢。
模仿布兰德第一次和乔纳森搭讪时用的“借火”托词时，亚当得意忘形道：“这借口太俗烂了。”
乔纳森立刻将他拉回现实，一秒抹去方才的一脸温柔，冷静尖锐地说道：“我在付你钱，所以请你尊重一些。”
亚当一脸懵逼。
我想，是从那一刻开始，亚当就想脱离角色扮演，以真实的身份和乔纳森相处。






《红楼梦》里芳官说：“比如男子丧了妻，或有必当续弦者也必要续弦为是。便只是不把死的丢过不提，便是情深意重了。若一味因死的不续，孤守一世，妨了大节，也不是理，死者反不安了。”
此话极是。
逝者也不愿生者以纪念为由，余生孤独。
尽管亚当努力尝试，乔纳森依旧无法敞开胸怀接受现实的感情。

《二次旅程》里，没有刻意的同性因素。
电影里没有同志自我认知和批判社会态度的情节，仅仅是讲了一个简单的、浪漫又伤感的爱情故事。
就连两位男主角在旅途中遇到的一对异性恋情侣，也对同性关系持以平常和祝福的态度。
非要说电影对同志群体有什么积极影响，那便是改变了部分人对同志的认知。
一些圈外人，甚至圈子里的部分朋友，认为gay圈没有长情和真爱，只有混乱和性。正因为这种认知，男主的念旧和长情显得愈发珍贵。


电影最后的结局是两人分道扬镳。
弥补遗憾的是，在分开之前，亚当终于不用活在布兰登的阴影下，而是以自己的身份，和乔纳森坦诚的交流了一夜。


乔纳森最后一人去了大峡谷，他努力着走出昔日的伤痛。
亚当一人回到原地，他经历了从未有过的爱和憧憬。
他们是否能再相见，不重要。
重要的是在这段经历中，他们都找回了自己。并能在以后的生命里，独立坚强，心怀希望地面对各自的生活。
也许乔纳森会找到另一个代替布兰登的人，也许那个人不是亚当。


还记得《梦里花落知多少》里三毛对荷西说到：
“荷西，要是我死了，你一定答应我再娶，温柔些的女孩子，听见没有？”



一个专注同志电影、同志圈正能量的暖心公众号：李澈学长 ID：CheLeeboys
近期
当他裸身站在我面前时，美如一幅油画

犯罪版《春光乍泄》，最爷们的同性电影

没错！澈澈就是那个以自由职业为生的boy
历史

形婚如何避坑？
《芦苇荡的时光》 |艾滋病学长|Gay在国企
《喜宴》| 大城市or小城市| 别像个怨妇
投稿邮箱：1770384033@qq.com





喜欢请设置星标，做一个有态度有温度的gay





</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>天空中的鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-03 12:57:47</时间>
<影评>
        第一次写影评。

      说实在的，很喜欢这部影片。影片里既有《单身男子》的基调，又有《春光乍泄》的影子。

      影片一开头就是几个地点的闪现，看完整部影片就知道，其实就是Jonathon和Adam在旅程中所到过的地点。然后是西雅图飞机场的广播交代了J从西雅图出发，之后到LA找到了A，两人开始了三天的旅程。

      J是深陷旧情中无法自拔的中年大叔，至爱的男友去世。这一点，与《单身男子》的设定很相似，两步电影中的男主都是痴情种。

      其实整部影片的演员也没几个，再加上路上令人感觉荒无人烟的风景，总给人一种凄凉的感觉。影片中两位男主的好几处对话很有意思。比如，两人在泳池边玩“Never Have I Ever”游戏的时候，其实玩游戏的过程就是两人互猜心思的过程。最后A知道了J为情所伤，J也道出了“I never pretend to someone that i&apos;m not”。



      然后是两人在车前跳舞的那个场景，跳完之后，J吐露的心声简直令人心碎。

      “The first moment i met you i want to marry you”

      


      J与男友02年相遇于一个酒吧，在一起三年，05年男友去世，15年是J第n次踏上去往大峡谷的旅程。从J与A在泳池边玩游戏我们可以知道，虽然类似的旅程J策划了好多次，但是从没有到达过终点。当A听到J说自己扮演的B和J在一起已经三年了，回了一句：“That&apos;s like twenty years at gay time”。听到这句话的时候总感觉有些伤感，同志之间的感情本来不易，如果能在一起很长时间更不易。

      影片中有两个J听B录影带的场景。

      第一次是听到泳池外的情侣欢声笑语，半夜无法入眠，起身去听录音里B的“Hi,Baby”.

      


      J的满脸愁容让人心生怜悯。

      第二次是在旅馆里A负气出走后，J在整理B的衣物时，又拿起了录音带。这时候观众才发现原来整个的录音是B给J写的一首歌。听的时候，J也跟着哼唱，感觉虐的让人无法自拔。确实，曾经有多爱，失去之后就会有多痛苦。无论重启过多少次路程，曾经的爱都会变成痛苦与忧伤成为自己经历的一部分，直至成为自己的一部分。

      与其它n次旅程不同的是，这一次J到达了一直没有到达的大峡谷，只不过是一个人，就像《春光乍泄》里的黎耀辉。这也从反面衬托出A的与众不同。J知道A确实能给自己带了快乐，只是经历了B之后，便选择了克制与隐忍。A能让J发自内心的展现“Little Smile”,影片中最美的场景大概就是J和A一起坐下来看Sunset的场景，J露出的Little Smile转瞬即逝，因为J意识到自己角色扮演的旅程中。

      忍不住查了查IMDb上影片的信息，除了网站上对电影极低的评分外，让人印象深刻的就是一个网友的评论。那位网友93岁，以至于我怀疑那篇评论是假的，可能我偏见太大了。那篇评论说，自己活过了自己身边大多数人，自己遇到过三位像J一样的人，痛失爱人，与男妓重游故地。

      作为一枚身居柜中，从未谈过恋爱的科研狗，一直对车前跳舞那场戏中J的深情告白念念不忘。假如B未去世，B和J大概会是所有同志的嫉妒对象。

      好吧，最后我也玩玩那个游戏：

      Never have I ever been in love before,but why can I feel the pain of losing someone.
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>野崎转子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-21 01:32:45</时间>
<影评>

只是Adam的单方面救赎吧
疫情期间看了十几部同志电影，今天看了这个，觉得这是看过的最好的之一（还有一个是《欲盖弄潮》）。看到有的人说“剧情老套”之类的话，觉得很可笑，天下爱情电影都讲爱情，怎么还有那么多人拍不嫌老套？电影最重要的是把故事讲好，而不是披着一个新奇的外壳却败絮其中。何况这题材也并不老套，相反是比较少见的一个题材。
Adam这个角色令人印象深刻。他的身份男妓和他作为被雇佣者不卑不亢的态度反映出他拥有的与身份不符的毫不沉沦的内心，这点极其可贵，以至于我觉得他俩并不是相互救赎，根本上只是Adam对Jonathan的单方面救赎，只不过他也顺便救赎了自己而已。从一开始他上了Jonathan车的态度就能窥见他不是一个因为从事了色情行业而内心沉沦的人，他看似堕落只是因为环境是个泥潭。而作为一个社会底层人，他的很多东西却是Jonathan这个精英人士所没有的：热情，敢于去爱，愿意帮助别人。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿茶奶球</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-02 23:25:46</时间>
<影评>

  半夜四点看完，早上八点醒来，第一件想做的事是挑一首适合它的歌，然后我就可以浸泡在歌里，回想一幕一幕。选了Perfect Day。“Just a perfect day. You made me forget myself. I thought I was someone else. Someone good.”
  整部电影像是暴风雨前的阳光明媚。开头铺垫过后我就一直看得提心吊胆，等待坏事降临，即便是温情时刻也要默默给自己打预防针，做好随时急转直下的准备。脑海中还闪过一些比实际情节走向更糟的猜测：二人会在那对夫妻面前暴露真实关系；打人事件后一别，即为永别；最后在酒吧里，Adam去厕所是要模仿Brandon自杀；Adam从厕所回来时不会再见到Jonathan了。
  在这短短几天，两人像是经历了一生的爱恨搓磨，贴近又转身，离别又重逢，弥合又破裂，放弃又追回。旅行可能就是如此吧，会一股脑扔给你巨多的体会，迫使你始料未及地成长。一对临时恋人，感情从开始就不纯粹，所以不能说他们有多爱对方，但这次奇妙的碰撞衍生出了太多意义。他们对于彼此来说意味着太多。在一方的眼中，另一方从自己的幻影里瞥见真实，从此刻这张脸触达过往的伤痛与未来的渴望。
  在这段关系中，由于内心强烈的挣扎，两个人都显得反复无常。一个时而动情投入时而be a jerk，一个时而全力配合时而甩脸子走人。在不断摇摆的过程中，二人真正的欲求逐渐清晰。最初，Jonathan只想重温旧忆。他当然有这样的权利，花钱买服务而已。但即便这种古怪的演出能给予他快感，快感也只会边际递减，愈发食之无味，所以它显然不是健康有效的疗伤方式。更重要的是，他明明能从Adam身上feel sth，却偏要抗拒。他把挽留过去不至褪色规定为自己的义务，而既然重新开始有遗忘和背叛的嫌疑，那么就必须拒绝。
  Adam则摇摆于随性和真情之间。他曾说过他只有过性、嫉妒和疯狂，但没有过爱，而Jonathan却让他见证了一个人爱人时候的样子。他告诉自己这很有趣很浪漫，享受当下即可，却又忍不住想要更多，滋生贪婪。贪婪地想要他叫出自己的名字。记得Adam说过几次我爱你，但最后一次最让人心碎。激烈争吵后，他见Jonathan被打还是回来了。Jonathan感谢了他，并要他抱紧自己，说我爱你。此时Adam变得犹豫、慎重，全无以往那种漫不经心、张口即来。由于此前有过了交心，他认为二人的关系已经褪去伪装，变得更真诚，那么他说出我爱你时便不仅是扮作另一个角色，而更是以自己的身份。这处转变足可见Adam很重视自己在Jonathan眼中的身份。
  Johnson和Brandon的感情刻画也很感人。比如Johnson翻看照片的场景。这些照片他一定凝视过了太多遍，早已熟记于心，却仍要再看，聊以慰藉。还有那段录音，先是某个平和的夜晚，Johnson独自走出房间想听，可刚放到“Babe”就暂停了。思念如此克制，仿佛是不敢听太多遍怕感动会被磨平，又或是在这孤单脆弱的时刻，他不堪忍受其带来的悲喜交织的情感冲击。后来二人彻底闹掰，在房间昏暗的灯光下，Johnson边叠着被Adam丢下的衬衫边听，这次他终于舍得播完整段录音了。似乎是已孤独到发痛，唯有求助那一小段甜蜜的歌声，来给陈年旧伤阵痛片刻。生死相隔，遥遥陪伴。
  那唯一一张不遵模版的相片注定会发挥特殊作用。Jonathan把它寄给了Adam，或许是承认了男孩作为Adam的独特性和二人的感情，并希望Adam不要忘记自己。也有可能是Jonathan意识到自己尚未做好准备开始新的关系，所以决定独自前进，开拓未来。跟全程的揪心相比，结局已经算温柔，但还是怅然若失。未来仍迷茫、漫长，我不确定他们带给彼此的一点力量能助其走到多远。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢晓虎</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-08-06 16:10:30</时间>
<影评>

掐着鼻子看了这个电影，熟男不能自拔，男孩也是很善良，生活所迫，可以理解。这是两段感情的继续，一个是结束，另外一个也是结束。好吧，可惜了。公路风景很漂亮，大峡谷也很震撼，这个文化和背景到底要说啥？男孩德文格拉耶是个好演员，演的很到位，很感动。不知道还有什么电影值得推荐和学习的？八七年的也是很年轻


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜路归咎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-09-07 00:39:29</时间>
<影评>

替身梗太揪心，一开始以为是单纯的替身替到最后不甘心当替身决定做自己，两个人经过一轮虐心修成正果的故事
只是我猜中了开头，却不想结尾并非如此，两个人倒是有种互相救赎的意味
一点一点剥开另一个人的心，自己恐怕也是悲伤的吧
如果不在乎，又何必深究，如果在乎，又怎能忍心
一个不曾拥有快乐的人却能够帮助不愿走出回忆，把自己困在过去的他
但如果走出过去，是否代表爱会消失
对于乔纳森来说过去就像是他的唯一，仿佛放下自己就真的一无所有了
孤单的两个人一点点靠近，拥抱，治愈彼此的内心
他耐心的教他冒险，努力找回他的快乐，没有因为他烂脾气而放弃
他一点点踏出过去的禁锢，学会重新开始

最后乔纳森自己去了大峡谷，亚当回到了故乡

（吐槽一句，感觉从感情方面来看亚当才是那个付出更多的人，太有耐心了）
——————————————————————————————————————
虽说立意是好的，但是太拧巴了，从头到尾几乎都是皱着眉头看完的。替身梗万年黑，我想看甜甜的恋爱啊喂，结果被喂了一嘴玻璃渣，还没快乐一会又被拉回现实给结结实实夯一棍子，两个人也太不容易了。
所幸结局没在一起，太纠结了，一想到两个人啪啪啪的正情到浓时，对方忽然让你认清自己的身份，就觉得还是祝愿各自安好得了，虽然最后和解了，不再“角色扮演”。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
