<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>憨豆先生的大灾难 Bean</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1419600207.jpg</封面>
<导演>梅尔·史密斯</导演>
<演员>罗温·艾金森 / 彼特·麦尼科 / 约翰·米尔斯 / 伯特·雷诺兹 / 约翰尼·盖尔克奇 / 安德鲁·劳伦斯</演员>
<简介>我们疯狂的憨豆先生（罗温•艾金森 Rowan Atkinson 饰）又来了！这次，我们的憨豆先生在英国一间画廊工作。画廊里的一副传世珍品被美国国家博物馆买走了，憨豆先生所在博物馆要派出一名专家运送这副画到美国。阴差阳错之下，这个专家就由憨豆先生担任了。
                                    
                                　　飞过古板的英国， 憨豆先生来到了美国。美国国家博物馆的馆长盛情接待了憨豆，在保险库里，憨豆得以独自一人欣赏名作。正当憨豆洋洋得意地近距离观赏名画之时，憨豆一个喷嚏把口水鼻涕都喷在了这副油画上！眼看油画的色彩开始随着自己的口水四处横流，憨豆慌忙之下拿起抹布想把自己的口水擦干。这一下，这副珍品彻底毁了！憨豆最后会否因为毁坏名画而被关进监狱？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>柴斯卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-09-11 11:13:26</时间>
<影评>

《憨豆先生的大灾难》，核心情节真是让人细思恐极：憨豆为什么略通修复名画？为什么对各种化学药剂信手拈来？仅仅是因为剧情需要吗？我认为，这背后有个惊天秘密。
想真正理解这部《憨豆先生的大灾难》，就需要明白两个问题：1、开头部分，英国美术馆的馆长为何如此维护憨豆？憨豆显然不是一个会乖乖坐在角落里安静看画的人，他在英国美术馆期间肯定制造了很多麻烦。
观众都能理解为什么其他员工众口一词要把憨豆开除，但不能理解，馆长为什么气势汹汹地强调，憨豆是他雇来的，永远也不许开除憨豆——耐人寻味。
2、憨豆到底从哪里学的用化学药剂改画？而且改了好几次，最后干脆把画改成海报，脑回路简直惊人，更别说展现出了非常靠谱的执行力？——这类技能是需要很多化学知识的，艺术界的绘画修复与保护工作实际上有很多化学人士参与，憨豆总不能是个化学博士…
答案是，从英国美术馆的馆长那里。
我猜测，憨豆和馆长早就把英国美术馆的画作换过了，这就是憨豆懂得这些冷僻技术的原因；按理说，只有专业画作修复人士，才会熟练掌握这种技能。至于在英国的美术馆里，憨豆和老馆长之间发生了什么，那可真是太有遐想空间了。
英国美术馆的老馆长养着憨豆是为了保密，美国美术馆的男二肯定也会这么做。他们已经穿一条裤子了。我相信这个观点不是我凭空瞎想的。因为，《憨豆先生的大灾难》，整部电影一直是围绕“原版-复刻”展开的。
要知道，这个难题一直困扰着艺术界。即，在印刷、出版、书籍、周边、包括后来的互联网等等高度发达的情况下，人们为什么要去美术馆看原画？如果画作的复刻品和原作完全一样，我们又要如何理解著名画作数千万美元的拍卖价？
加州美术馆的男性工作人员，本作男二号，不能接受“古典油画原作”被“现代文明”亵渎。电影一开始，加州美术馆的工作人员们一起讨论，要不要请从英国派来的憨豆“博士”作为《惠斯勒的母亲》开幕式的重要人物——公关宣传人员提议找当红摇滚乐队邦乔维吸引眼球，纪念品部部长则出了一堆非常kuso的相关纪念品。
对《惠斯勒的母亲》的各种戏仿
男二号，目测是搞艺术史出身的策展专家（他的职位是curator），对此是非常生气的，所以他才拼命捍卫这个未曾谋面的“憨豆博士”，把这个英国来的博士吹得天花乱坠，因为他希望借此维护自己心中的正统。
但是电影中后部，当憨豆把涂成一团糟的名画，以娴熟的手法换成海报、并为海报赋予了油画质感后，男二号反而如释重负。在场所有名流、学者都没有看出任何问题。
这就让荒诞效果拉满了。即，憨豆的这场大灾难，实际上是消解了这种“正襟危坐的原作”的核心意义——这背后是美术馆行业非常严重的危机。如果没有原作，美术馆的“故事”就会讲不下去，所以美术馆做了很多事情，来拼命捍卫“原作”。但，如果，没有原作，真的可以呢？
假如我们在这些美术馆，看到的真的是做成油画的印刷品呢？
最让人开怀大笑的喜剧，往往发生在这种极致的荒诞之中。

憨豆系列的第二部《憨豆的黄金周》，其实也有类似的主题，不过相比美术馆之旅，要轻松得多。《憨豆的黄金周》其实是一部“电影情书”，它的构思核心是“媒介”。
不同的媒介，共同串成了这部电影。
默片
DV纪录片
自恋导演文艺片
这部电影结合了DV纪录片、默片、歌舞片、电影工业下的商业片、送电影节的艺术片等等表现形式，然后把它们都恶搞了。其中被恶搞得最狠的，就是戛纳电影节上，自恋电影导演的艺术片——这段简直是妙趣横生。到了结尾，角色们一起打破了第四堵墙，走向观众。
这种轻松的基调让人感受到了电影的魅力，自然也和其他喜剧片气质上截然不同了。
《憨豆》系列的长片不多，这样一看还是挺遗憾的。我还挺想多看看这种表面很商业、实际上意有所指、又坚决不说破的电影的。

</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>SELVEN</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-10 01:05:34</时间>
<影评>
            我个人觉得憨豆先生最大的个性魅力不止是喜感超强的肢体语言，还有其具有的无比深厚的人文主义关怀精神，哈哈。善良的的憨豆先生时常能让我们体会到日常生活中人们处理矛盾和麻烦时闪烁的人性光辉，他的作品当然不仅仅是惹人发笑那么简单，类比于中国国产笑星周星驰曾经的笑中带泪式的幽默，憨豆先生的作品更轻松和贴近幽默本身。关于憨豆现象完全不是一两句话可以说的清楚的，但是有时候电影带给人们瞬间的感受远比认真去分析它来得重要得多。如果一部电影可以给你不少那样的“瞬间感受”，那么你就算得上喜欢那部电影，这部电影正好给了我不少的“灵感”。Thanks to Mr Bean.
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-07 10:13:11</时间>
<影评>

感觉滑稽可笑，有着一种简单易懂的幽默，给人以轻松的感觉。当然，这一次看《憨豆先生的大灾难》同样是为了领略他独具的幽默风采、得到那种久违的轻松感觉。但是等我看完影片，并未有我期待的那种轻松，反而有种沉重，甚至感觉无聊。
这部影片主要讲的是Mr. Bean在英国国家美术馆当保安。本要开除他的，因为他引起那里官员的反感，但却幸运地受到相当具有权威的馆长的认可。是啊，一位重要人物对自己的看重胜过一群小人物对自己的排挤。这个人就是人们常常盼望自己遇到的贵人。可是现实中不是每个人都有那样的幸运啊！憨豆先生就是这么幸运，他不仅没有被开除，反而被当做国家美术馆的代表派往美国护送名画《母亲》并参加该画的揭幕式。
Mr. Bean到了美国，遭遇了一连串的“灾难”，当然这些“灾难”都是他自己造成的。让我不得其解的是那些明明是可以避免的错误，为什么要犯呢？难道只是为做出来逗人笑？作为观众的我的确是被他的滑稽动作和表情逗笑了，可是不过是笑笑而已，并未给我其他什么感触。但看影片我不会半途而废，就像我做其他事情一样，我会坚持把它看完的，并坚信它一定会给我一些启示。
Mr. Bean在把他人搞得妻离子散之后，更大的灾难到来了。那就是他毁了那副名画，而名画揭幕式明天就要正式开始。看到这里我真是为他揪心。但是他发挥了他的“愚笨”的智慧，将画以假乱真，同时作出了出色的演讲。
他能够成功掩饰他虚假身份，并用假画瞒过在场所有人的眼睛，同时后来他冒充医生“成功”为一位警察开刀取出子弹，并阴差阳错救活濒临死亡的女孩子，这一切让我们知道Mr. Bean其实并不傻，而是憨而已，而且是有智慧的憨。
看完影片的心情，就像看着一篇谎话终于自圆其说一样，虽然终于轻松了，但情绪深处还是隐隐纠结。其实那些事情，那些所谓的“灾难”明明是可以避免的啊！或许这就是影片想要表达的精神吧！人们于无意中挖了陷阱，然后自己被陷，再然后自我解救，最后终于得救。其实我们本是有智慧，可是却不能在最开始时将其运用巧妙。要知道智慧不是用来弥补过失的，而是要避免过失。憨豆先生没有意识到这一点，现实中的大多数的人们也没有意识到这一点。这应该算是 我们未曾意识到的悲哀吧！另外，英国皇家美术馆的官员明明知道憨豆先生不能担当此任却依然派他前往，美国美术馆的官员也同样意识到了他的为人特点却依然让他出席揭幕式演讲，国家官员为何这样做？难道不值得发人深思吗？是的，Mr. Bean本人一贯的可随意错位的五官、喜欢耍小滑头的性格造就了他超高的人气，而本部影片通过令人可笑又可爱的Mr. Bean一连串的黑色幽默不正是讽刺了那些官员的官僚主义吗？

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ms.Bean</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-13 00:12:28</时间>
<影评>
        最近，管自己叫Ms Bean 了，

Mr.Bean的非凡魅力征服了我，

一个五官可以随便错位的，耍点小滑头的，被认为智力不够的英国佬。

在他身上，可以看到超越语言的表情，超越聪明的智慧，超越幸运的愚钝。

我给他的评价：一个让人感受到上帝无处不在的危险人物。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>yuanhan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-27 13:57:51</时间>
<影评>

Eh... well... hello, I'm Doctor Bean--apparently, and my job is to sit and look at paintings. So, what have I learnt that I could say about this painting? Well, firstly, it's quite big, which is excellent, because if it is really small, you know, microscopic, then hardly anybody would be able to see it, which will be a tremendous shame. Secondly--and I'm getting quite near the end now of this analysis of this painting--secondly...why was it worth this man here spending 15 million of your american dollars on this portrait? The answer is...well...this picture is worth such a lot of money because...it's a picture of Whistler's mother, and as I've learnt by staying with my best friend David Lanley and his family, families are very important. And even though Mr Whistler was perfectly aware that his mother was a hideous old bat who looked like she gotta cactus up her back side, he stuck with her, and even took the time to paint this amazing picture of her. It's not just a painting, it's a picture of a mad old cow whom he threw the world on, and that's marvelous--well that's what I think.

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-06-22 01:12:21</时间>
<影评>
        Mr. Bean相当于英国的金·凯瑞、周星驰，或者应该说金·凯瑞和周星驰是美国和中国的Mr. Bean。他的表演十分夸张，本片到了“惨不忍睹”的程度，就是那剧情窘得我不忍心看下去。这就是Mr.Bean所要达到的效果。这部讲述Mr. Bean糟蹋世界名画的故事长片在1997年十分成功，无论是在欧洲还是北美。不过我觉得还是去年的《憨豆先生的假日》更温馨可人一点。


说到Mr. Bean，他既能蠢到让我不忍心看下去，又能想出修复名画的完美计划。这是一种纯真呢，还是一种智慧？


罗温·阿特金森，毕业于牛津大学电子工程系，竟然成为全世界家喻户晓的喜剧演员。他给我最大的启示就是，人生充满了未知数，不要拘泥于现实条件的限制和陈腐观念的束缚，总有一片天地等着自己去开创。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>慎独</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-18 07:29:53</时间>
<影评>

年轻时候爱看高深烧脑的，觉得那样显得深沉，有思想。比如穆赫兰道、盗梦空间等等那种晦涩难懂的。年纪大了，反倒喜欢些轻松的。生活已经够累，看看憨豆，还有之前的小鬼当家、冰河世纪之类的系列，真的每一部从头笑到尾，开开心心就没有啥过不去的了。特别治愈，开心最重要，能娱乐别人的人内心最强大……

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芝士小囡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-25 10:25:41</时间>
<影评>



 

《憨豆的大灾难》是我和憨豆的第一次照面。在此之前我只知道他被称为英国奥运开幕式最大的亮点。

喜欢上憨豆是一瞬间的事情。片中，憨豆掩人耳目，紧急抢救被他染色的五千万的画作，当他惊喜于药剂的除色功能的同时也发现画作正在以不可遏制地速度融化……憨豆拼命擦拭、挽回，但是不一会儿他的擦拭变得疯狂，好像不是在擦拭药剂，而是在与药剂共同清空这幅画作——他在那一刹那的自暴自弃、恶作剧甚至是忘乎所以让我想到了某个时刻的自己——终于这幅即将登上国际媒体的作品就这样变成了一个白色的大窟窿。那一刻，它没有价值，它只是憨豆小朋友玩坏的玩具。我隐约想起自己在搞砸一件很重要时候的绝望，那一瞬间我可能会忘记当时的狭隘空间开放之后的所有的后果和惩罚，只徒然地徘徊在令人绝望地空白境地里，失忆一般做些雪上加霜的事情，盲目地疯狂，麻木地恶作剧，尽情释放破坏欲和“犯罪”的快感，那一刻没有任何的力量和条令可以约束我。

不过绝望终究是绝望，憨豆逃不过惊恐和追责，而这种晴天霹雳和孤独无援或许就是每一个人的困境，而偏偏憨豆和我们一样倒霉，甚至电影让他比我们倒霉一万倍。电影在让一个人替我们受苦，让我们享受隔岸观火的同时，也让唤醒了我们童年甚至是成年以后的惨痛或曰有趣的记忆。我觉得后者可能比前者更为重要。谁能说我们和憨豆一起看着五千万画作变成空白时惊诧没有蕴藏着巨大的愉悦感呢？我们笑憨豆的时候是否也在感慨那个时而被命运和生活扔进荒野的自己？

当然，憨豆能够穿越那么多剧集依然活着笑着与我照面，足以证明此人的聪明、运气和强大的内心。憨豆用蛋清加海报仿造古画，用一段主题为“论家庭”的画作赏析成功扮演了“砖家”，憨豆绝对是假装糊涂的万事通。憨豆闹得朋友妻离子散，他还会炸厨房，他能把所有的事情都搞砸，再做一个特别无辜的表情聊以总结。但是即使这样，憨豆的朋友对他不离不弃，这就足够温暖，足够好运。而憨豆居然能够成功仿造古画，玩个心跳起搏器能让自己蹦极砸醒朋友的女儿，他一定学过中国功夫才能无视西方医学凭手感取子弹救人于危在旦夕之时……憨豆就是这样歪打正着，永远愉快地生活着，仍然是一副无辜莫名的表情。我们当然会笑憨豆陷窘境，当然会为憨豆化险为夷欣慰，不过我们更可以欣赏下憨豆那种全世界都在追杀他，但是他总是一副无辜表情处理完一件件事情，纵然是大起大落也是无辜又淡定，第二天继续神经质又打满鸡血地开始新的一天。憨豆的每一天都是阳光明媚！虽然我们看过去他的头上满是乌云，他总是给朋友和世界带来倾盆暴雨……

我一直在思考憨豆是个什么样的存在，为什么“绅士国”会创造出这样一个突兀搞怪的形象，永远跳脱于生活的正常轨道之外，不正常地做着表情，不正常地生活着。这个憨豆简直是一个最放肆的疯子，也是一个嘴角满是戏谑的哲人，他颠覆了所有的价值。五千万的画作不过是憨豆失败的小小DIY，那幅蛋清+海报居然无比荣耀地登上了国际媒体的头条（我一直觉得所有的获奖者都只是一条新闻，没有关心起内心和细节，正如大庭广众闪光频频但没有人关注画作真假），而最终那幅被漫画过的真正的博物馆名画陪伴着憨豆和他的熊安静地入睡……所有的价值在憨豆这里都是浮云，他随心所欲地穿梭在各种数字和人们的盲点之间，如此自在，同时不忘嘲讽人们因为自己的愚蠢而让他逍遥自在。憨豆颠覆的不仅仅是人们对于价格的认知，更是所有人对于生活的认识。你严肃吗？你认真吗？你一本正经吗？你墨守成规吗？你爱说教他人吗？憨豆用他的存在实实在在地告诉你——还有另外一种活法！

我们在笑憨豆的时候在笑什么？至少，我得到的启示是：一个愿意提供笑料给别人的人不会是很糟糕的人，TA的生活也不会太糟。所以，向所有拙劣或者优秀的喜剧工作者致敬，因为你们，生活充满了笑声，因为你们，我们始终记得有另外一种活法，放松自己，也愉悦别人，别把生活看成一团皱巴巴的黑布头。

当然，为什么憨豆在演完这部电影后会因为恶评而患上抑郁症？我想报道或许有细节的疏漏。但是我要说，这部电影确实有些支离破碎又天方夜谭，但是如果不是这样，这又怎么会是我们生活的某种偶像呢？憨豆没有必要因为这些恶评而难过，我们也是，永远快乐，永远大笑，永远闯祸或不顺，永远自嘲又幸运，永远淡定，永远打满鸡血，永远愉悦他人忘乎自己，永远继续生活，多好。



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>平等相待</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-17 15:14:49</时间>
<影评>

  作为一部喜剧片，毫无疑问他是失败的，我从头到尾没有笑过，怪我不懂憨豆式幽默，我只看到一个极力去逗观众笑的小丑，故事至结尾也只不过是传统的道理，在深入也没有什么了，我不推荐作为分析来看，我只是建议放松时可以看看，IP虽然炒的很大，但他真的不好看，不过我建议作为家庭节目去看，因为它能让孩子与大人走的更近，韩都还是比较有爱的

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ther</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-17 13:25:50</时间>
<影评>

憨豆先生是怎么做到每次都在危难时候力挽狂澜的，看得我“心惊胆战”。还有，我以前只觉得搞笑，现在怎么觉得憨豆先生其实是有很多技能的，但是说实话，现实生活中我不愿意与他做朋友，他太坑了，你不知道他什么时候会帮到你，什么时候会给你惹麻烦，现实生活中我可能会崩溃抓狂的。但有一点我又很喜欢，他很自由，总是一个人做着自己的事，他的这种自由其实是我最想拥有的

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
