<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>弯刀 Machete</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p650696235.jpg</封面>
<导演>伊桑·曼尼奎斯 / 罗伯特·罗德里格兹</导演>
<演员>丹尼·特雷霍 / 罗伯特·德尼罗 / 杰西卡·阿尔芭 / 史蒂文·西格尔 / 米歇尔·罗德里格兹 / 杰夫·法赫 / 切奇·马林 / 唐·约翰逊 / 谢伊·惠格姆 / 琳赛·洛翰 / 达里尔·沙巴拉 / 阿若·希利 / 汤姆·萨维尼 / 比利·布莱尔 / 费利克斯·萨贝茨 / 伊莱克特拉·阿维兰 / 埃莉斯·阿维兰 / 玛西·麦迪森 / 梅若·利尔 / 亚历杭德罗·安东尼奥 / 胡安·加布里·帕雷哈 / 艾丽西亚·雷切尔·马雷克 / 杰森·道格拉斯 / 布伦特·斯米加 / 克里斯·华纳 / 吉姆·亨利 / 蒂娜·罗德里格斯 / 迪图·拉里瓦 / 秦依凌 / 尼姆罗德·安陶尔 / 埃德加·阿雷拉 / 罗丝·麦高恩 / DJ·卡斯蒂略 / 汤姆·霍尔科姆 / 马克·埃里克·豪厄尔 / 斯泰西·基齐 / 詹姆士·帕克斯 / 杰米·代·拉·罗莎 / 海尔斯·杨</演员>
<简介>前墨西哥联邦探员弯刀（丹尼·特乔 Danny Trejo 饰）不顾上司的命令，执意追查犯罪头目特雷（史蒂文·席格 Steven Seagal 饰），结果反遭暗算，致令妻女被杀。三年后，弯刀在德州靠近墨西哥边境的地方打工糊口。偶然机缘下，他被神秘人物（杰夫·费伊 Jeff Fahey 饰）相中，受聘刺杀推行强硬移民政策的参议员约翰·迈克劳林（罗伯特·德尼罗 Robert De Niro 饰），但在行动之时弯刀再遭暗算，开始遭到雇主以及幕后黑手特雷的疯狂追杀。
                                    
                                　　危急时刻，弯刀得到露兹（米歇尔·罗德里格兹 Michelle Rodriguez 饰）、移民局女特工莎塔娜（杰西卡·阿尔芭 Jessica Alba 饰）以及许多朋友的帮助。他慢慢了解到这一切背后搅合了政治与毒品的丑恶阴谋，一场正义复仇随即展开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Meteora</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-26 06:51:23</时间>
<影评>
        1.这电影没啥内涵，人家定位就是B级片，磨坊电影而已。


2.罗德里格兹的电影总是给人感觉简单直接的爽，怎么爽就怎么玩，看的人自己去忽略那些细节。角色该死的时候死，不该死的时候不死，该脱衣服的时候脱衣服，该上床的时候上床。


3.一个个熟脸混的和无线的艺人似的……


4.英雄不看自己制造的爆炸场景，也不看会成为别人的爆炸场景，英雄还不会发信息，英雄更不会给予怜悯，英雄当然不会错失双飞的机会，英雄不能有身份证明，因为英雄是个传说。


5.英雄可以一天艳遇两次，可以把人插着温度计炸上天，英雄可以合理利用人类的大肠，英雄没必要太帅，英雄就是不死族。


6.电影另类，还存在于德尼罗居然是个肮脏的政客，史蒂文·席格也是大坏蛋，可最后是自己把自己杀了，杰西卡又来了，而且没穿衣服，罗德里格兹的两个双胞胎侄女又来玩了。主角是个天使，只不过下凡的时候脸着地了，而且着地之后还被弹了几下……


7.看完电影，其实也没觉得过瘾，就是兴奋而已，这是导演一贯的风格，或许是因为这电影等的时间比较长了，吊足了胃口而已。


8.强烈建议罗德里格兹拍一部辛普森一家玩玩。


9.罪恶都市续集也该差不多了吧……


10.昆丁与罗德里格兹，两个人的风格应该说是不同的，一个喜欢唠唠叨叨，说累了才给人来一枪，一个连给人看清脸的机会都没有直接拿下。一个喜欢胶片原生态，一个喜欢数字电影。但是说到头，都是暴力惹的祸。这种电影，越看越有安全感。
      </影评>
<有用数>263</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-10-17 12:06:06</时间>
<影评>
        对于大多数只欣赏自己出生日期之后上映的电影的观众来说，这类口味独特的磨坊电影跟好莱坞常见的肢体横飞鲜血四溅的恐怖片没有太大的区别，而且还是时不时来点黑色幽默和情色挑逗做点缀的那种。而乍看之下，弯刀大叔手持硕大的冷兵器对抗一众荷枪实弹的杀手，如切菜般一砍一刺都是一个准，也很难不让人想起水晶湖的杰森的伟岸英姿。不过罗德里格斯好歹也是闻名好莱坞的B级片圣手，虽然比起臭味相投的老友昆汀差距还是很明显，但他也不会偷懒到把大叔处理成杰森那样的冷血杀手。事实上，从一个小细节就可以看出本片和恐怖片的截然不同。但凡肢解恐怖片中的杀人魔又虐杀了一两个配角或路人之后，若有目击者，必然声嘶力竭的大呼小叫“Oh，my god！”或者“What the f**k is this！”，要么就是简单务实的“Help！”，总之不管杀人场面多么血腥多么无厘头，片中人物的反应基本上是符合现实的，惊恐和求生欲成为第一反应。而本片中的杀手集团，在伏击弯刀时，首当其冲的家伙正待破门而入，突然被穿门而出的弯刀捅了个“透颅凉”，让猎杀和被猎杀的形势瞬间来了个大逆转，但此时杀手小BOSS却像是刚刚逛完天上人间后看到了一两个毛片片段一样，脸上一丝异样的表情也没有，淡定无比的说了句“Go get him”，两相比较，高下立判，也瞬间凸显了本片的风格乃是远远超越写实和正常逻辑的，因此开膛破肚显得不再恐怖，而是暴力美学，以冷兵器对抗枪械也不再显得不可信，而成了夸张的B级趣味。


这种风格化的处理在片中俯拾皆是，体现在反派老大的扮演者史蒂文•西格身上尤为明显。这个老大坐拥手下无数，军火满仓，却被一个脑袋一根筋的肌肉老男人逼的无处藏身，最后迫不得已要以刀剑来场一对一的对决，这样的行为逻辑放在一部稍微正经一点的电影中都会引起观众的不满，但放在本片的叙事大环境中作为高潮却显得十分贴切，皆因人人都没个正经，所以老史也乐得奉陪。话说新世纪之后老史一直混迹录像带市场，拍些个成本一两百万的小制作动作片混饭吃，这次算是他相对较主流的作品了。而他的形象也和以往饰演的孤胆英雄有了巨大的反差，个人以为，他出演这种黑帮大佬的角色十分本色。一方面，老史呆若木鸡的演技是有目共睹，他出演的动作英雄往往不苟言笑，一副扑克脸扮足90分钟，这样的表情在惩治罪恶时固然很酷，但表现感情戏时却屡屡叫人雷的不行，但眼下的观众哪还买得80年代兰博式的英雄的帐，英雄当有美女陪才是他们想看到的，老史不擅表达感情，所以混的比哪个动作明星都惨。另一方面，老史虽然身手依然敏捷，但年岁渐高，老在银幕上打架总不是长远之计，因而这一类大佬的角色就成了不二之选。老史既然面无表情，就索性本色出演不怒自威，言语充满压迫力的帮会头领，要是再染个白毛，或者技痒时拿武士刀（老史本人可是剑道高手，论比武弯刀绝不是他对手）削掉一两个手下的脑袋，说不定能成就另一位银幕教父形象。


片中的弯刀大叔除了完成人肉砍刀机的任务，还要同时演好一个不折不扣的三不男人。大叔虽然长得寒碜，估计中国城市的80,90后少女是避之唯恐不及的，但片中的美女们一个个就跟飞蛾扑火一样，见了大叔就掉了魂，忙不迭的投怀送抱，怕是邦德看到也难免眼红妒忌，毕竟邦德也在风月场混了50来年，至今还没有跟对手的妻女来场泳池双飞后还把录像带寄给对方看的光辉事迹。不过看多了这种香艳场面，我突然有了联想，本片是不是有一点女权主义的意识在里面？你看大叔是个大老粗，又是满脑子复仇念头，见了美女是从不主动示好的，次次都是美女采取主动，往大叔腿上一坐，大叔就硬了，丝毫不记得当年裸女给他大腿上来的一枪。不主动，不拒绝，也不负责，恩，这最后一条有待商榷，毕竟我们没看到大叔和女警花的后事，但那对母女可着实让大叔够省心的了。


尤有印象的是大叔和女警清晨遇袭的一段，感觉上不太过瘾，仔细想想，罗德里格斯应该能处理的更有恶趣味的，性和暴力的混杂可以拍出很带劲的场面，但他有两个掣肘，其一是这样处理，女方要露点是必然的，杰西卡•阿尔巴是大明星，要大明星在银幕上露点绝不那么容易，其二，也是更重要的一点，同样的情节在前几年的《赶尽杀绝》中已经由克里夫•欧文和莫妮卡•贝鲁奇演过了，老罗显然不屑于重复别人的创意，所以干脆把这场戏处理成了大叔十分绅士的和醉酒的女警同眠，醒来时二人衣衫整齐，好整以暇的和对手进行搏杀。也正因为这段，才有结尾二人同骑远去。


说实话全片并不是很有磨坊片的乐趣，预告片中惊现的肠子绳索放到正片里绝没有那么惊艳。不过之前有一个小桥段，在急救室里，一个医生突然没来由的说了句“你知道吗，人的肠子有16米长”，初看觉得十分不协调，这句台词和剧情毫无关系，插的十分生硬，但几分钟后就出现了大叔利用肠子逃脱的场面，观众这才恍然大悟，原来这还是探索频道的科学示范片：先告诉你原理，然后用实验展示给你看，保准叫你一辈子难忘。一流的科普手法。


文/方聿南
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘放</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-06 00:14:42</时间>
<影评>
        不愧是传说中的B级片，低俗低到尘埃里。

逼里掏手机，肠子当绳索，泳池日母女，护士双胞胎，神父扮耶稣……

我琢磨着，史泰龙看了这片儿一准会觉着，操，敢情老子这一辈子玩的，都是文艺片？！

话说人人都有一颗低俗的心，但低俗到罗德里格斯这个份上，而且还不惮于欢乐地讲给全世界听，也真算得是小母牛掉进酒缸里了。

只是，老罗啊，罪恶之城的续集也该差不多了吧？收收心，别净顾着看AV啦。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-24 13:30:05</时间>
<影评>
        最近收到的《TIME》杂志老提到中国，还出了期温总理的独家采访。其实这也没啥大不了的，上期《财富》杂志还罗里吧嗦用几页说中国的电动汽车呢。不过《财富》太厚，一般我短时间浏览不完，《TIME》还是比较亲切的，有许多乱七八糟的除经济以外的东西，比如最新的一期就有一篇谈音乐的，题目是《BALLADS FOR THE BAD GUYS》，开始我还以为是说黑人音乐的，敢情和那没半毛钱的关系，而是说现在有一个老墨歌手巨牛逼，叫NARCOCORRIDO，整天唱些歌颂毒贩的RAP，吸引了好几百万粉丝。

这让我对老墨又有了更深的理解。

我读书的时候，在拉雷多，那地界儿，往南散步半小时就到了墨西哥，比当年从深圳去香港还方便，也是过一座桥就到。拉雷多本地主宰语言是西班牙语，90%的人不懂英文，连我的主课教授也说这地儿不算美国，算墨西哥的。

老墨其实人很好，老实憨厚，男的有把子傻力气，女的特热情实诚，我差点和好几个墨西哥美女发展暧昧关系……但是最后我还是忍住了，毕竟学业为重，再说，保持纯洁的同学关系更省心一些。我毕业前，都是老墨同学热心为我找工作，当然我运气好，天上掉馅饼，还没毕业，就自己找到了职位，那是后话。

后来我才知道，拉雷多不过是个典型的缩影，整个美国，老墨已经超过老黑，成了最大的少数民族。人特能生，给我老婆接生的浙江籍医生都说，人老墨生个孩子跟玩儿似的，一撇腿一个，根本不像中国人这么费劲。而且人家信天主教，不避孕，一生就是一大堆。

这还是合法的。其实，我在拉雷多就感觉到了，美墨边境还不如深圳河香港的边境管制严密呢，多少墨西哥人拖家带口的就偷渡过来了，每年在亚利桑那州渴死的偷渡客就不在少数。人家也能忍，多脏多累的活儿都干，还便宜，结果现在，别说整个德州，就是美国全境，干割草的带孩子的厨房洗碗的，这么说吧，脏活累活，基本就是墨西哥非法移民包了。就连司法部长家请的保姆，都是非法移民的老墨。


在美墨边境的墨西哥那边，就更别提了，乱得一塌糊涂。现在的基本情况是，墨西哥的毒贩比军队警察都牛逼，前阵子在边境城市胡亚雷斯杀了N多人，威胁警察总长辞职，结果Y就乖乖辞职了。还有更令人发指的是，毒贩子集体枪杀了许多戒毒所的治疗者。人说顾客是上帝，老墨毒贩不鸟这个——你还非吸毒不可，否则就干掉你。


我和老墨接触久了，觉得越是性格老实的人，越是骨子里暴烈。那个啥NARCOCORRIDO兴起也是有这个原因。现实生活太憋屈，换中国人，就憋死算了，要么就变成WSN，WSNV。人老墨乐呵呵的，关上门，就看《弯刀》这种解气的电影。


我看到片头蓄意制造的粗劣胶片效果就闻出磨坊的味儿了。越看越觉得熟悉——牛逼到顶的男猪脚（还长得那啥，特有性格特点，跟国内钕观众喜欢葛优一个路数）；女配角，至少俩，甚至仨，都身材火爆到你喷鼻血（话说墨西哥MM年轻的时候的确身材相当火爆，读书的时候我经常一上大课就眼晕），而且还特亲民，不在乎你长相家底，只在乎你有没有英雄气概，就这点比国内的适龄待嫁MM们强太多了。另外一个就是动作相当之夸张，男猪脚都是用超级牛逼的兵器，女配角则往往使硕大无比的家伙，让WSN一看就萎了，这也好，大浪淘沙，真金不怕火炼。

其实，老墨拍这种类似中国武侠片的玩意儿有些上瘾，早些年看安东尼奥班德拉斯的片子，这些潇洒的慢镜头，完全不过脑子的剧情就已经有迹可循了，不过人家还有些遮遮掩掩，装着是个正经一往情深拍片子的意思，罗伯特罗德里格兹就不管这个，自己怎么高兴怎么来，一开头美女唰掏出那小巧可爱的手提电话，估计很多男观众都过目不忘吧？

我觉得Y就是故意，怎么恶心你怎么来，就图个乐儿。你要是很严肃地说Y不地道，完全没SENSE，Y肯定乐得屁颠儿屁颠儿的。看这种片子，就别扯啥艺术性了，大俗即大雅，畏首畏尾拍个装逼片，那不是人老墨的风格。人老墨会不会玩艺术？开玩笑，你没看过《潘神的迷宫》？更没看过洛克菲勒中心的壁画么？人家是根本不待见，没正经危坐说“俺要搞个艺术了”这一说。客观地讲，就我越过拉雷多到了墨西哥那边满大街看到的手工装饰，墙上壁画，都是贼艺术贼艺术的，那种夸张的艺术变形，那种色彩的大胆运用，都是来自历史的沉淀和性格的投射。

当爽变成一种纯粹，让你没法更爽的时候，你就那啥……罗德里格兹了。

问题是这种爽怎么来的？我觉得，就机位布置，镜头切换，背景音乐，台词等等，都值得中国导演好好揣摩一阵子的了。还不说人家拍的这是一个正宗的B级片，所有的一切都是按照B级片的套路走的。我有时候觉得，中国的大多导演和编剧，其实缺的就是这种B级片的基本功夫，还没领会怎么把一个电影写得好看拍得好看。至于要弄得不那么好看，是在弄得好看以后的事情。


以前在学校里有个笑话，说点名叫JUAN，三分之一的同学会答应，再叫JESUS，又是三分之一，最后三分之一全叫冈萨雷斯。看了《弯刀》片头的人都明白，这片就叫罗德里格兹。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈先生在1993</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-16 20:32:12</时间>
<影评>
        我太爱这部愚蠢的电影了！


主角Machete长的很难看，像不带墨镜的周云蓬①。里面的妞儿都很好看，偶尔穿着衣服。


故事是这样开始的，有一天周云蓬②莫名其妙的被雇佣③，任务是去杀一个议员，他没怎麽推辞就接受了④，然后他发现自己被设计了⑤。


周云蓬认为，按照一个地道的B级片套路，此刻他只能复仇了。于是他开始复仇。


对手是一个庞大的既得利益集团，通过各种连导演都懒得交待清楚的手段来控制资源和敛聚财富。但是周云蓬也并不是一个孤单的英雄，白天和夜晚都不是。他的背后是一个庞大的无政府主义组织，组织里聚集了许许多多有理想，有血性，和有空的人⑥。


和The Book of Eli（艾利之书）一样，长的丑的男人偏爱用刀，并且没有乱睡姑娘的习惯。在周云蓬拿着自己的弯刀卖力剁肉的同时，英雄的伙伴们相继的死去⑦。


他们中有的再也没有复活。


在完成了故事版剧本的第一页到第三页⑧之后，既得利益集团宣布道德破产，同时故事不可避免的进入高潮部分——一场最后的决战。


无政府主义者们组成了一支看起来不那麽严肃⑨的机动化部队，并将这支很业余的部队直接A到了两个街区外的既得利益集团的兵营。


接下来是一场没有悬念的rush战，在对手打出good game之前，英雄的伙伴们相继复活，死去的咖啡妞儿变成罗绮⑩来到了战场，坏蛋的女儿变成修女也来到了战场，甚至连救护车也变成装甲车来到了战场。在大家忙着刷经验的同时，周云蓬老师抽空干掉了Boss。


影片最后，导演罗德里格兹老师（你妈逼双子座）为了照顾据说参与了制片的昆汀老师的情绪，以一个昆汀式的黑色幽默草草作为结尾，然后便迫不及待的用一个Kill and kill的片尾抢了昆汀老师在本片中唯一的戏。


再讲一次，我太你妈逼爱这部愚蠢的电影了！



 


---------------------------------------------------------------------------


①周云蓬老师，sorry。

②周云蓬老师，sorry again。

③必须是莫名其妙。

④他必须没怎麽推辞。

⑤他必须发现自己被设计了。

⑥无政府主义思想会使人变得有空，或者，有空的人会比较容易接受无政府主义思想。

⑦按照B级片套路，这将不是他们第一次死去。

⑧剧本梗概可能超过三页。

⑨谁能告诉我为什麽这帮货要你妈逼把悬挂改成那个鸡巴样子！

⑩罗绮老师，sorry。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>China Blu</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-12-07 15:30:46</时间>
<影评>
        要说昆汀和罗德里格兹，这两人可以称得上是cult电影界的两朵奇男子。我似乎一直更喜欢昆汀一些，总觉得昆汀的逻辑更好玩，但仔细一想，cult电影哪有什么逻辑？几十年来不就一直是胸脯、大腿、脑浆子和眼珠子吗？尽管题材和表现形式是如此的匮乏，但昆汀和罗德里格兹依然算是导演界里挣得很多的。想想看，如果一个导演拍了部乏善可陈的爱情片或剧情片，观众们会很愤怒，觉得自己被侮辱了智商，但如果导演拍了部同样乏善可陈的cult片，观众们也许还是会很愤怒，但因为有胸脯、大腿、脑浆子和眼珠子，乏善可陈的错基本就可被抵消75%以上了。


这说明什么呢？这说明：全世界的男人都想看胸脯和大腿，而全世界的愤青都需要看脑浆子和眼珠子。


我昨天下午看了罗德里格兹的《弯刀》（Machete），看完该片后我去参加了一个签约仪式的采访，活动结束后，我在街上步行了大约半小时，当时天已经黑了，刮着不小的风，沙土在天上飘啊飘，可我就是不想打车，总觉得自己双手插兜，只待天降飞碟，飞沙走石，我就能从后背或口袋里抽出一双弯刀来，从此佛挡杀佛，魔挡杀魔。


半小时后我发现，飞沙走石是有的，但佛和魔都懒得搭理我，飞碟也没来，而且我被冻得够呛。


这就是所谓的“看电影中毒”吧？我深刻反省：年轻的时候没成愤青，怎么现在看cult电影反倒会中毒呢？


以前我对很多事都是懒得计较的，比如：我在餐厅吃完饭要发票，服务员小妹甜甜微笑说：“对不起今天发票用完了，您可以下次吃的时候再来领”。虽然我也深知下次来吃的概率微乎其微，又完全不会为了发票再跑一趟，但是，算了，付钱走人。


再比如：我在amazon.cn上订书，过了“预计送达时间”三天了，我打电话去客服，接线员小妹甜甜微笑说：“对不起是我们的疏忽，但是我们也没办法。”虽然我也深知怎么可能没办法？但是，算了，你爱什么时候送什么时候送吧。


再再比如：我在很窄的单行道上开车，迎面逆行来一辆不守规矩的和我对峙，虽然我也深知是他逆行，但是，算了，让他先过好了。


我不知道我以前这样子是不是很像“沉默的羔羊”或者鲁迅最痛恨的“看客”，但是我只是习惯了不去计较。后来我去了几次弹丸之地新加坡，每次回来后都愤愤不平，为什么在那种没历史没文化地不大物不博的小国家，大家都用不着因为这些不守规矩的人或事委曲求全，而我们这里上下五千年天朝上邦文明灿烂，却要在和一些没规矩没道德底线的人打交道的过程中占据下风呢？


有时候我被“发票用完了”的说辞搞烦了，就也会笑眯眯对服务生说：“那好吧，你们没有发票是吧？那我可以打12315投诉你们了？”发票1分钟后就从地里长出来了。


或者我被“但是我们也没办法解决”的说辞搞烦了，我就会对把自己从“下订单”到“确认”到“预计送达时间”的步骤义正言辞重复一遍，然后颇有气势地告诉接线员：“让你们经理给我回电话！20分钟内经理不回复我就投诉你们，自己看着办！（挂断）” 。没20分钟，经理把电话打过来，表示当天加急快递给我，快递费免收。


或者，昨天，我又在单行道上被逆行的车挡了，对面车上坐着一车的男人，副驾驶上那个还非常无聊地朝我笑，一副“我就不倒车，咱看谁耗得过谁”的表情。于是本姑娘正式发飙了，我摔门下车走到那无良司机处一通教训：“这是单行你知不知道？不懂交规你上什么马路在小区里转悠转悠过过瘾不就完了？我告诉你这前面就有摄像头你被拍了就是活该给交警们谋年终福利。你从这儿倒车必须让我先过去！”该司机老老实实倒了车。


唉，你说这年头当个女人容易吗？享受不到绅士给予的各种礼让也就算了，还得为了这些烂人牺牲掉自己的淑女风范，而我只是想维护自己最正当不过的权力。


这大概就是我现在“愤青”的全部表现，而生活的各种细节中已充斥了太多虚假的不给力的人或事，我能偶尔给力几次，但不给力的却总像革命烈士一样前赴后继，我再愤青又有什么用？


昆汀和罗德里格兹有钱有势，他们拍cult电影只是自己过过瘾，而我们没钱没势，只能在看完cult电影后脑补一下自己彪悍的样子。也许人人心里（注意：是 “心里”，不是“手里”）都有一对弯刀，幻想着（注意：是“幻想”，不是“准备”）随时出击。但我依然在大多数时间内选择不去计较，坐公交车还是会给老幼病残孕让座，马路上看到乞丐还是会扔几张票子，开门时确定自己后面没有人了才会松手。如果消极的道德也是道德，那么，我绝对是个很有道德的人。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沈玎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-09-27 10:13:22</时间>
<影评>
        SDMA评分：74 分

 


      前几天朋友过生日请吃伶达港火锅，每次吃火锅都有这么一个感受：新鲜锅底刚端上台来，涮的第一道羊肉味道最是鲜美。蘸点面前的花生酱或沙茶酱，口味重的再捣点蒜泥，铺上麻辣酱，对舌尖味蕾是一种挑衅般的冲击。


      我知道很多人喜欢吃火锅，尤其很多火辣的女人。但还是不得不说，吃火锅是一顿走下坡路的盛宴。怎么说呢？随着时间的推进，锅里羊油也煮出了沫来，碗里的花生酱、麻辣酱也早就蘸得如造纸厂污水般浑浊不堪，而且羊肉已经吃尽，剩下的萝卜、番薯、年糕等等，相对而言确实有点无趣。


      看《弯刀》的感觉，就像是吃火锅一般。这部电影有今年最振奋人心的开场：一位墨西哥大叔，驱车冲进匪窝，不管身边拍档已经被轰得面目全非，一把弯刀在手，剁手、砍头，血腥指数让人汗颜。而在飙完血后，一位风骚的全裸女子马上在血雨腥风之中对男主展开勾引。这种典型的“一枪顶着脑袋，一嘴含着命根”的双重精神刺激，表明导演罗德里格斯深得刑房电影之精髓。


      老面孔史蒂芬·席格的出场也让我这种混迹录像厅的影迷感慨不已，当年看他在潜龙系列里杂耍般地卖弄空手道，无奈时光催人。现在虽然史蒂芬年事已高，身体也略有发福，但他手起刀落，男主妻子人头落地之时，电影情节与主人公的命运悲剧性如排山倒海般扑面而来。《弯刀》用五分钟的时间让那些所谓“娓娓道来”的电影显得暗淡无光。


      对于一部cult电影来说，《弯刀》故事也算是比较有诚意的。一个一心复仇的前墨西哥干探，一场试图以暴力驱逐墨西哥人而赢得州长民选的阴谋。几路错综复杂的对峙势力，对于一部B级片来说，已经算得上是结构饱满。而故事背后所反映的墨美边境问题，更是一个说得过去的小升华。


      这确实是一部很给劲的电影，导演在影片中始终在保持着对于现代影史已有的杀戮方式上的创新。在这位满脸横肉的特乔同志手中，任何家常器具都会成为血腥凶器，而且视觉效果出奇的惊人。那种充满夸张质感的搏斗，嘲讽了一直以来，电影对于杀戮场面的艺术掩饰。


      但是《弯刀》所没有避免的是，它最终成为了又一部从开场开始走下坡路的电影。有时候，观众的挑剔对于电影创作者来说近似于是一种无情。尤其是在这样一部以杀戮奇观为最大卖相的电影，那“审美疲劳”就是导演最需要解决的一个问题。观众可以接受你大开杀戒半个小时，或许有人能撑足一个小时，但如果没有牵动人心的情节与悬念，那杀到某个程度，麻木与走神就不可避免了。


      在《弯刀》中，悬念可以说是没有的，而故事本身的魅力，也在那一场欺骗性的刺杀之后，就变得寡然无味了。余下的时间，是导演对于观众的承受力和观众的期待之间的双向博弈。比如你可以在一开始就给我来一场剁手砍头，那在此之后，你用什么来吸引我？导演马上祭出了新的创意：用人的肠子来当坠楼时的绳子。我不得不惊呼，太酷了，那再之后呢？可惜直到电影结束，我才发现，原来最high的桥段，就是前戏了。


      这种前半场纷至沓来，后半场庸庸碌碌的情绪感受，是这类B级电影的通病。导演一心沉溺在如何制造快感之中，而忽略了对于情绪节奏的把握。而至于快感本身，导演又无法做到从头到尾，越来越牛逼的境界。一些创意，在开场不久就忙不迭地展示完了，到后来，除了多摆几个演员，搞一场血腥杂烩之外，导演至此已是黔驴技穷。


      罗德里格斯的很多电影都有这个毛病，我们可以回头去看看，比如像《杀出个黎明》，像《恐惧星球》，都属于容易审美疲劳，导致观众过早兴奋，而提前倦怠的电影。所以昆汀·塔伦蒂诺当年要大骂《恐惧星球》是烂片，降低了刑房系列的品位。昆汀骂的是有道理的，对比昆汀的那一部《死亡证据》，虽然很多观众会觉得实在有些沉闷，但正是这沉闷之后的短暂的爆发，高压的刺激，才为电影带来了如此让人难忘的效果。从这点上来说，昆汀·塔伦蒂诺的确要比罗德里格斯高明了许多。


      我们也可以拿《杀死比尔》来说事，同是复仇电影，但《杀死比尔》却能够做到在戏剧节奏上，有效地调节观众的观影情绪，让所有的惊叹都适可而止地爆发，并心满意足地结束。所以《弯刀》称不上是什么B级电影精品，它在很多层面上，都显得手法稚嫩。


      一直很喜欢罗德里格斯的《罪恶之城》，道理很简单，因为这是一部短篇集。对于这位导演来说，也许半小时以内的片长，能够让他发挥更大的威力。他是一位充满爆发力的导演，但他的长片耐力却相形见绌。


      此外，众多电影明星对于《弯刀》的慷慨助阵，也的确为这部电影增色不少。至于男主角丹尼·特乔，我也很高兴他能拥有这样一部为自己量身打造的电影，他在电影中唯一的表情就是愤怒，我想，让一张脸在整部电影里保持这个样子，也是一件相当辛苦的事情。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>LowLee</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-27 00:31:07</时间>
<影评>
        猛男私房菜

主食材：大量真假肥瘦暴力血腥，加上100%上选色情。

作料：幽默些许、创意些许、大牌几只。

再用粗线条的美式卡通的拍摄手法大火一个半小时缔造的美食！

（小辫男：呕~）

马师傅，就是这个味儿！此片不添加任何人工羞涩剂。


弯刀把色情与暴力揉捏在一起以开门见山，横冲直撞，丝毫不扭捏的风格呈现出来。片子特效很多地方都特别假，就像漫画里的一样。力推的原因是影片独具硬汉的风格。


片子中该露的、不该露的，都露了。掺杂了许些幽默的小段子。


这年头忙碌工作人们是需要色情和暴力的，麻木的生活需要刺激。这也就是为什么现在国内外多数商业大片不离这两者，但他们会用剧情渲染、遮掩，绕几圈或用点伎俩。让这两者以更为体面和自然的方法表达出来。这样人们在满足暴力与情色的欲望之下，也不会觉得有点罪恶感。最重要的是不会因为分级而影响到片子的商业价值。


其实弯刀把所有血腥和情色镜头全部转成交代剧情的台词和压马路风景神马的，也可以像普通的大片一样。


这片肯定是不会在国内上映。105分钟的电影剪成5分钟的电影审核也不会通过的。



要什么铺垫？要什么剧情？要什么影评？要什么剧透？


血腥、暴力、色情、粗线条动画节奏 什么的最讨厌了~╮(╯▽╰)╭


另外片尾的大雾非常有喜感 Machete will return in...
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-12-06 07:38:13</时间>
<影评>
                作为B片儿爱好者，听闻罗德里格兹开拍《弯刀》之时，就已经按耐不住，翘首以待，传说中的阿尔巴的香艳出演没有挑拨我（事后发现也是缩水的香艳），穿越般的德尼罗出演也没有吸引我，倒是丹尼•特乔要当主演的消息让我一声唏嘘，这家伙长的比库尔特•拉塞尔更Ｂ级的演员，早该当Ｂ片儿主演了。影片上演后，找来一看，果然依旧酣畅淋漓，血肉横飞，外带玉体乱陈，B片元素应有尽有，但是离期待值总是感觉少些东西，虽说B片儿不求内涵，但是我理解的是不求传统的、世俗的内涵，任何类型片都是有其道上的“内涵”的，但是罗德里格兹似乎形式上玩儿high了，却少了当初吉他盒里开火，美女腿上绑机枪的极富B级片内涵的惊艳。


        《弯刀》源于罗德里格兹和痞子昆当初套拍的“磨坊”中的伪预告片，当初看的我真是无比期待，此番展开剧情自然要面对一个如何让正片比预告片好看靠谱的难题。这方面，罗德里格兹的战术是多种元素和B级片桥段密集轰炸，整部电影高潮不断，拳脚、大刀、重武器，等这些高潮淡去，换来的还是男女那些事儿，很B级片的风格，说白了，这叫性高潮，整部电影就是部高潮电影。不过这倒给了丹尼•特乔展现自身特质的空间，其实不能说这家伙除了打打杀杀不能演的更内涵，只是长期在B级片中跑猛男形态的龙套，观众对其印象多少有了定势，他偶尔在如《雪莉宝贝》演个挺体贴居家的好男人，倒是让我看了浑身不自在。在《弯刀》中，他大可尽情过瘾了，一把大刀很符合他彪悍的造型，一开始不爱用枪，用大刀的作风就已经气场强劲，丧妻之痛已然痛彻心扉，又惨遭诬陷，更是令他怒火中烧，罗德里格兹用了将B级片英雄可能承受的不幸都栽在弯刀身上的“琼瑶式”手法，让一个悲情英雄冉冉升起，后面也自然杀人有理了。


        罗德里格兹在本片中其实还引入了挺严肃的题材，那就是移民问题，众所周知，美国南部近几年已是来自于墨西哥、古巴等地的西班牙语的移民日渐增多，已经引起了美国部分民众反弹，如《南方周末》介绍过，美国有个“爱国党”，即强烈要求驱逐非法移民，并将“流利使用英语”作为移民的第一要素，片中罗伯特德尼罗扮演的约翰•迈克劳林集会时，看到的有人举牌子写的“国家需要你说英语”这些细节或许就来自于这个党和其背后的社会背景。作为带领一干西班牙文化背景兄弟的罗德里格兹，似乎也要在这部影片中为兄弟们的权益呼喊两句，于是，移民政策成了影片大背景，不过被恶趣味和嘲讽恶搞般的演绎。越老越顽皮德尼罗在本片中再次老顽童一把，扮演的议员充满了漫画风格，为影片增色不少。杰夫•费伊则是片中最酷的角色，总是眯着个眼睛，那气质，那隐于幕后的影响都很有邪气，也是B片儿少不了的角色，不过他心中窥探女儿的龌龊和后续一系列表现，让他也带着漫画般的味道，其实，整部影片的反面角色都被罗德里格兹恶趣味的漫画化，让其显得阴险毒辣，毫无底线，同时又懦弱慌乱，外强中干，让影片带上了一丝特别的幽默味道。而之前期待的杰西卡•阿尔芭成了彻底打酱油的角色，让你感觉，抛开挑起噱头来说，这角色随便换个人都能演，是不是还能节省些预算？倒是米歇尔•罗德里格兹不改悍妞风采，依然生猛无比。


        B级片儿作为风格化类型片，创意和恶趣味桥段很重要，在这点上，本片还是力求出些花样的。一开场的第一场打斗，一个女人下体藏手机，还能拿出拨打的片段着实已经让我目瞪口呆。而医院一战，把人开膛，用肠子当下楼绳的创意则更是充满想象力，在过去，这样的桥段一般都是用上无趣的床单。然而这些创意显得还是小打小闹一些，其它场景大都似曾相识，最令人失望的是，很多场景间显得毫无过度，零碎而牵强，这点上看，《弯刀》有些像B级片里面的《变形金刚2》，高密度，无太多创新的打打杀杀也难免让人审美疲劳。如泳池弯刀与二女相依偎一段，倒是照应了之前的伪预告片的镜头，虽然作为观众，我很乐于看到暴露镜头，但是这段拍的真的很莫名其妙和不自然。而米歇尔•罗德里格兹独眼举枪的造型，比起罗丝•迈高温在《恐怖星球》中以一系列舞蹈技巧展示机枪腿威力的场面，也失色了不止一点半点。作为一部B级片，《弯刀》依然保持了很高的娱乐性和观赏性，场面和风格依然让人看着过瘾，但是这种过瘾带着快餐的感觉，看后即忘，本来，这已经足够。但是以罗德里格兹的水准，总是常常在过瘾之外给你带来些让人眼前一亮的惊喜，而这部《弯刀》，惊喜不见，打杀的热闹之下其实带着一种沉闷，不过，丹尼•特乔的彪悍气场终于能如此长时间贯穿一部影片，光这一点还是值得广大B片儿爱好者一睹本片的。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/a3c03f7a43d41bfc2f73b32e.html

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>方聿南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-02 21:45:41</时间>
<影评>
        要谈这部《弯刀》，绕不过要谈的就是《刑房》，昆汀和罗德里格斯这两哥们在07年各拍了一部向70年代邪典元素大致敬的剥削片，合称就叫《刑房》。昆汀的《金刚不坏》（顺便说下我很鄙视把这片翻译成《死亡证据》的人，proof在这里摆明是“防止”的意思，在片中和花絮都有说明，翻译成“证据”的肯定不动脑子不看片只会查金山词霸的人）比较忠实的复制了磨房电影的很多经典元素，其特有的大量瑕疵也被刻意的如法炮制，无聊的场景切换和喋喋不休的沉闷对白也一样不缺，难怪叫很多人大呼看不下去，唯有其中穿插的少许飞车特技和暴力让人眼前一亮，激动一番。而罗德里格斯则另辟蹊径，打着制作剥削电影的幌子，拍出了一部拥有大量邪典风格，却完全符合现代观众观影情趣的商业佳作，《恐怖星球》更像是对磨房电影的一次打磨重塑，使其放出新的光芒，在去掉了那些让人昏昏欲睡的过场之后，全片几乎就是由各种酷到无以复加的元素组成，每一样都值得放进预告片里给人无限期待。回头来说这部《弯刀》，罗德里格斯继续对磨房电影技法的探究，这次他的手法则更倾向与和昆汀的合体，《弯刀》已经超越了对磨房电影的模仿和致敬，《弯刀》本身已经是一部合格的磨房电影了！所以朋友们，你要是觉得电影看起来很荒唐，那么证明老罗拍出效果了，要是觉得正儿八经挺严肃，那么老罗拍砸了。


纯正的磨房电影不可或缺的另一大元素莫过于针砭时弊的社会讽刺，鼎盛时期的磨房电影留给我们印象最深的除了性，裸体和暴力之外，就要数对新闻大事件和政治论战的描绘了。罗德斯格斯忠实的遵循了这个传统，把非法移民题材加入到了电影主题中，但又不对此作出任何实质性的思辨。大伙儿可以想象，这么一部疯狂卖弄杀戮场面的动作片，肯定不是讨论这种严肃话题的好场所，所以让举着一把弯刀的男人来干掉所有那些敢于非法越境的家伙们，无疑是一个绝妙的两全之举。


当然了，我个人觉得这种一厢情愿的政治立场还是很难取悦很多的观众，即使作为一部与政治毫无关系的磨房电影，也不会让观众对不同观点妥协一点。事实上，有些地方还是多少显得比较刻意，无论是安排角色来大谈劳工的伟大也好，还是抱怨白人个个家里都雇女佣也罢，这时候情节就显得又愚蠢又无聊，这些角色压根就不该出现嘛。只有等到那些人停止了唧唧歪歪，开始拿刀互砍的时候，愚蠢虽然还是一样的愚蠢，但惊喜就瞬间取代了无聊。


《弯刀》最大的贡献，莫过于能让你有前所未有的银幕体验，超出你想象力的画面会层出不穷，多到让你爆炸。暴力无处不在，但又不是那种为了暴力而暴力的刻板，片中的动作创意非凡，又极具讽刺效果，有时甚至还带点疯狂的笑料，叫人拍案叫绝。Danny Trejo这老头绝对是个牛人，他算是找准了这辈子无数龙套角色后最适合自己的主角形象，这家伙无论走到哪里，都是一副凛然不可撼动的铁汉模样，教人肃然，酷毙了的开头就给人一剂强心剂，老丹尼可猛大了，这个毫不妥协的前联邦探员，在拒绝受贿后给搞的家破人亡，不得已进行一场疯狂大复仇。他的对手是银幕大英雄斯蒂文•西格尔，相信喜欢动作片的朋友都熟悉此人，而他的搭档更了不得，一代教父罗伯特•德尼罗。大英雄成了大反派，教父反而成了正义使者，只能说罗德里格斯不是天才就是疯子了，也许二者兼备吧。


看过《刑房》的朋友都记得，其中一个假预告片就叫《弯刀》，只不过现在它成了不折不扣的真预告片了，中老丹尼被派去刺杀参议员而后被陷害，展开另一场大报复的情节都相当一致，完全有资格作为本片的首款预告片，也就是说，这部电影的宣传周期长达三年，真是了不得。


更大的复仇意味着更多的暴力，除了时不时被一些讨论移民的无聊对白打断之外，其余部分都是不折不扣的血浆大狂欢。老丹尼一复仇，片子就像注射了睾丸激素一样让人整个的血液沸腾，颇有点看《敢死队》时的经历重现。不过还是要提醒一下各位，如果你不喜欢预告片里那个巧妙利用肠子的镜头的话，还是别去买票了，毕竟这和《敢死队》不是一个类型的。


演员个个给人惊喜，米歇尔•罗德里格斯看上去前所未有的艳丽，杰西卡•阿尔巴一如既往的狂野性感，林赛•罗韩的裸体让人十分期待，事实上她绝不会让你失望，我可以偷偷告诉你，她裸露的比你想象的多，老史的一场剑术打斗精彩异常，而我们的丹尼老大，这次展现出了相当的明星气度，有望成为动作巨星，虽然考虑到他的年龄可能有点难度，不过也不能小瞧了弯刀的锋利，一出手能挑战你对血腥场面和杀人手法的最大想象。


《弯刀》毫无疑问是展示荒唐和疯狂元素的绝佳作品，你看的越抓狂，就会越觉得值票价，以致于我都想罗德里格斯以后干脆只拍磨房电影算了，因为他实在是太适合这份很有前途的职业了。



来源Cinema Blend
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
