<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>向左走·向右走</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p486572158.jpg</封面>
<导演>杜琪峰 / 韦家辉</导演>
<演员>金城武 / 梁咏琪 / 关颖 / 陈之财 / 林雪 / 许绍雄</演员>
<简介>小提琴家刘智康（金城武）和翻译家蔡嘉仪（梁咏琪）的房间仅相隔一堵墙，然而由于总是在同一时刻同一地点一个向左一个向右走，他们从没遇见过。某天因为来到同一所公园，他们终于在一片水池的一端相遇，并且一见如故。一个快乐又甜蜜的下午很快过去，快黄昏时突降倾盆大雨，两人于匆忙分手时交换了电话号码，不料到家后发现写有号码的纸片已被雨水打湿成模糊一团。
                                    
                                　　为了让刘智康和蔡嘉仪今生都不能再见面，分别暗恋他们的小红和胡医生想出诡计，加上两人相遇的公园正在清拆，他们开始相信彼此之间真的没有缘分。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>豆腐脑敢死队</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-05 17:53:18</时间>
<影评>
        &quot;Love at First Sight&quot; by Wislawa Szymborska

THEY&apos;RE BOTH CONVINCED

that a sudden passion joined them.

Such certainty is beautiful,

but uncertainty is more beautiful still


Since they&apos;d never met before, they&apos;re sure

that there&apos;d been nothing between them.

But what&apos;s the word from the streets, staircases, hallways—

perhaps they&apos;ve passed each other a million times?


I want to ask them

if they don&apos;t remember—

a moment face to face

in some revolving door?

perhaps a &quot;sorry&quot; muttered in a crowd?

a curt &quot;wrong number&quot; caught in the receiver?

but I know the answer.

No, they don&apos;t remember


They&apos;d be amazed to hear

that Chance has been toying with them

now for years.


Not quite ready yet

to become their Destiny,

it pushed them close, drove them apart,

it barred their path,

stifling a laugh,

and then leaped aside.


There were signs and signals,

even if they couldn&apos;t read them yet.

Perhaps three years ago

or just last Tuesday

a certain leaf fluttered

from one shoulder to another?

Something was dropped and then picked up.

Who knows, maybe the ball that vanished

into childhood&apos;s thicket?


There were doorknobs and doorbells

where one touch had covered another

beforehand.

Suitcases checked and standing side by side.

One night, perhaps, the same dream,

grown hazy by morning.


Every beginning

is only a sequel, after all,

and the book of events

is always open halfway through.
      </影评>
<有用数>164</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>小岚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-07 23:17:27</时间>
<影评>
        刚开始放映那阵，就看了这部电影。可那时不觉得非常好看，只是杜琪峰的一部一般的作品，认为远远不及原著来得美妙。


可是最近同事在做这部片子。一遍遍地看那些片断。忽然觉得。他们之间的爱情是缘于寂寞吧。


一个人吃饭。一个人睡觉。一个人走路。一个人看书。一个人听歌。一个人工作。


一个人活着。


连生病都没有人照顾，直到病的爬不起来。都只能打电话等救护车来救自己。


好寂寞。


他们偶然相遇。却在人海中失散。


有那么一个人，在一瞬间让你觉得你其实并不那么孤独。但是只有一瞬间。然后你们便永远失去了对方的消息。


可以想象。那有多么地绝望。
      </影评>
<有用数>110</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>芝麻蛋老妈</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-04-08 23:44:20</时间>
<影评>
        生活中总是有这么多错过，你向左走着，我往右过着，也许在某个不经意的瞬间，我们的生活轨迹有了一丝触碰，但我不知道那是你，你也没有看见我。可谁知道，明明中我等的一直都是你，而你恰恰也在等着我。 


       缘分这东西就是这么妙不可言。


       不知道自己错过了些什么，也许直到现在仍然有着这样一个人与我彼此错过，生活在好似一个平行世界里，我刚走你又来。


       我想很多人都会有这样的经历吧。


       可这种美妙就在于朦胧之间，如果真真切切的知道了是谁，也许未必有这么奇妙的感觉。


       缘来你在左，我在右。
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小波尔卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-31 01:46:10</时间>
<影评>
        “阴天 傍晚 车窗外

未来有一个人在等待

向左 向右 向前看

爱要拐几个弯才来

我遇见谁会有怎样的对白

我等的人他在多远的未来

我听见风来自地铁和人海

我排著队拿著爱的号码牌”


一个怀才不遇的小提琴家

一个为生计所迫的翻译

一个习惯向左，

一个习惯向右

两个寂寞的都市男女

明明住在隔壁却无数次擦身而过


终于有一天

素昧蒙面的两人相遇于水池

一见钟情

一起玩旋转木马

一起草地谈心

大雨忽至  交换电话

兴奋仓皇离别


造化弄人

号码弄湿 无法拨通电话

爱匆匆来 却忽然走失

追求者偶然拍得两人永远错过的照片

茫茫人海 缘悭一面


失落中两人欲各自远走他乡

临行前依然不放弃

当初不完整的电话号码

电话铃响起 突发地震

阻碍两人相聚的墙崩塌

相爱的人呵 相拥而泣


“我往前飞飞过一片时间海

我们也曾在爱情里受伤害

我看着路梦的入口有点窄

我遇见你是最美丽的意外

总有一天我的谜底会揭开”


那年秋天，一个美丽的关于缘分的电影走近了我的视线。

梁咏琪和金城武清新、文艺，很好地还原了几米同名绘本的味道。

两人永远同框却看不到彼此，镜头掌控得很好，让观众不断为两人的错过而叹息。

孙燕姿演唱的主题曲与影片完美契合。

导演是我喜欢的杜琪峰和韦家辉，影片文艺性和商业性兼顾，淡淡的温暖，在我青涩的年华中留下了对爱情的美好憧憬。



</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tree</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-12-05 21:10:08</时间>
<影评>
           她和他相遇在剑湖的夏令营，你看青春那张永远不老的脸呐，多么青涩和简单的爱恋。有多少男生会喜欢上糊里糊涂的女生呢？她们总是在遗落着什么东西，连鼓起勇气讨要来的电话号码都不小心丢掉。

   如果你还是喜欢这样的女生，而且一直喜欢到第七年，或者命运的旋转木马会再次把她带到你的面前。让她念一首自己翻译的波兰诗给你听，然后站在那里拉一段你喜欢的小提琴。

   你们都该是欢喜的紧吧。至少那么美丽的句子可以念给小花猫以外的人，那么干净的琴声也可以分享给一个可爱的女生。你们开心的聊天，然后你忍不住讲起了少年时那段草绿色的往事，却更加惊喜的发现原来对方就是丢失在岁月里的那个人。那个仅仅由一串学号代表却不能被任何人锁取代的特别。

   如同你们一直深信的。不是瞬间迸发的热情让你们相遇。这样的确定是美丽的。但变化无常更加美丽。

   这首诗还是让人有一点点想哭。即使距离我第一次看这部向左走向右走已经四年。

   无数次温习这部片子。这一次我想找到多一点勇气来继续去相信着一些东西。却忍不住去想或者只是命运对我们的戏弄呢。

   其实我本来想要写的温暖一点。

   毕竟兜兜转转之后，他们重又看到对方的面庞，出现在那些被故意拍下的照片上面。你向左我向右。沮丧的绝望的痛哭一场也不能解决的。然而谁离了谁不是还要生活。

   伤风感冒总有好起来的一天。

   却又被命运的推手联系到一起。通过不相干的路人甲乙找寻到对方的踪迹。在地震的混乱里拥抱到奇迹。HAPPY ENDING。但是有多少人遇见童话了呢。

   我得承认我现在很是沮丧。

   好像突然间就刮起了大风。两个星期前就穿起来的羽绒服一点都没有用。心里有一个大窟窿，被揉进了一大把碎冰渣。

   在我说话的时候。在我笑的时候。在我静静的敲一个句号在对话框里面的时候。在我深夜里滴一滴眼药水然后感觉什么温热的不同于药水的东西从腮边滚落的时候。都还来不及沾湿枕头。我就告诉了自己不可以回头。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-06 10:41:08</时间>
<影评>

手绘插画这个听说过有看过，记得曾经看见手链，漫画的风格很特别却透露出一丝丝的温情，而且带有一丝暖暖的失望。
电影在角色选择上面真心很赞，梁咏琪和金城武的气质和感觉和这个电影很合得来，安静，有想法，着两个人都有的特点，里面演医生和快递小妹演绎也是两个神经质的人，不过老实说这个故事感觉并不意外而且看的是有点枯燥乏味，出个电影一开始就说到”向左走向右走“这个主题利用各种偶然和巧合构成的特点以外，电影在快进中看完，有点小小的失望，电影除了唯美的画面感和朴实的风格，其他的没有特别的感觉。
不过这样的主题让我有点思考太多的错过让我们让我们失望，可是其实我们本来就没有，可能就不会再会再有这样心里不会再有失望，但是事实我们却总为抓不住的而烦恼，电影的结局通常是美好的结局却不可能像生活中这样。
一句话说感觉：只有美感的空洞的电影，有缘无分的演绎有些无聊。
摘自百度百科

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>栗子树</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-13 21:11:58</时间>
<影评>
        “我遇见谁会有怎样的对白，我等的人她在多远的未来........我遇见你，是最美丽的意外。”

 

人生总有很多巧合，两条平行线也可能会.....

有交会的一天

 

彼时的她正在喷泉池边翻译着一部叫做《一见钟情》的书。彼时的他正在喷泉池边构思着自己的小提琴曲。殊不知，一场真正属于她和他的一见钟情正悄悄来临。

一阵风吹过，叠叠白纸洒落于水，他如同13年前一样为她下水，她如同13年前一样对他说：“谢谢你。”


他们在鉴湖玩木马，他们在草地追逐嬉戏，他们有着13年前的共同回忆。可是亲爱的，我把存着你号码的纸条永远留在了远去的火车里。

他们一起在公园遛狗，他们一起在林荫逗小孩，他们有着属于现在的美好瞬间。可是亲爱的，我们存着彼此号码的纸条永远的被雨水冲刷了。


爱情这个东西，在他和她的潜意识里，令他们奋不顾身的永远是沉淀到最后的邂逅

两个人相遇，你喜欢我，我喜欢你，哪怕是13年，哪怕只是一串数字的代码。也没关系。

如果两个人不喜欢，就算遇到几百万次也不喜欢，喜欢一个人不是这样的。喜欢一个人不是这样的。喜欢一个人，没有了她，就好像一个人没有了地上的影子一样。



人生总有许多的意外，握在手里的风筝也会......

突然断了线


等待，永远是最笨的人选择最笨的办法，永远是最无能为力的人选择的最唯心的办法。

他们试着学找彼此，不料却搭上了并不属于自己医生和外卖员。医生和外卖员都爱着她和他死去活来。可是亲爱的，这不是爱情。喜欢是一种心有灵犀，喜欢是他只有她，而她，也只有他。单方便的爱情或许于你是永远不减的阳光，于他，或许只是浮光掠影。


影片滑稽的让医生和外卖员这一对走在了一起。末了，医生和外卖员给他们寄来了一组相片。相片上，他在公园的左边，、她在公园的右边。她在天桥的上边，他在天桥的下边。她在剧院的前边，他在剧院的后边。他和她距离这么短。可是亲爱的，他们永远有着一分钟的时差。


我喜欢这样的煽情设计。这么轻易就牵引着你入戏，把持着你的情绪。



一堵墙是一个隐喻


影片的最后，他接到了去美国深造邀请函，她得到了去欧洲学习的通知单，这一走，又是充满着隐喻色彩的13年。我本想，为了彼此心中的爱情，或许，放弃了这样的机会，才是最终爱情修成正果的机遇吧。但他们都不约而同的接受了。也许彼此的心里都清楚，下一个13年的轮回。你我还能有邂逅。

 

他已经准备好了行李，她也准备出门了。大概心有灵犀就是这样子的吧，他要打通临走前的最后一个电话，她要接到临走前的最后一个电话。

 

他们的心紧紧相连。可是他们永远有着一堵墙的距离。也许这样的执着感动着上天，一场地震终于让他和她的距离瞬间崩溃瓦解。

 

原来抓住一些不属于他和她的机会也许并不是什么坏事，我们只有朝着自己的方向，才能走到真正属于他和她的交点。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>hearuinmymind</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-31 12:38:54</时间>
<影评>
        &quot;生命中充满了巧合，两条平行线也会有相交的一天 &quot;                                                 

                                                                ——《  向左走，向右走  》

科学上两条平行线是不能相交的，但感情上我相信会的。


平行线能交汇，我想机会微乎其微吧。


加上不是同一平面的理论，那也很渺茫。但是终究是有了个希望，一个盼头


用心等待那一天的出现，虽然那是一个很渺茫的机会。


但是，时间会把他们慢慢拉近，直到相遇。


一个交点，见证了爱的痕迹，这或许就是相交最大意义。


在这个星球，


你说向左走，我便固执的向右走 


这样与你的任性，因为我知道 地球是圆的。


总会在某个不经意的瞬间 。


“我发现你，你看见我”


我想，我会相信。并坚信


某天“你会与我相交汇”


某天“幸福会与我相交汇”
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄大发</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-24 21:18:57</时间>
<影评>
        每天或点头路过，或见面问好，或暧昧迷离，或憎恨忿懑的那些人，我们都料不到哪位是撞肩而过，哪位是牵手碰枕。


看到身边诸位，包括我，都神速的拍拖或分手，都好有喜感


男女即使年纪轻轻，卿卿我我非君不嫁或者及早行乐，都总是抵不过那颗年轻的心呵，20岁左右时如果你有位还入流的女友就要小心随时被甩了。各种机缘都很难解释，也许你根本不是她的“左”或“右”，你只是为了促成剧情的男二或男三。额，换个角度，别人也是为了促成你剧情的甲或乙。


谁都会有些悲情故事，在悲情的阶段就很想立马遇见圆形水池，很想遭遇那位命中注定。


X小姐最后又回到了前男友那里，分合多次还是不离不弃。S小姐遇到她失散多年的初中白马，原来她之前的4年男友是为了促成剧情的“胡医生”，而且是一位还蛮帅的“胡医生”。W小姐的Y学弟最终以一个坏人角色退出屏幕，这就是贪食又没责任感且喜装可爱博关爱的恋姐男。噢，可爱的W小姐也回到了之前那位身边。女人那，纯情是本能。兜兜转转也还是以不同的理由念旧。


最后说自己，迅猛龙似的恋爱，暴龙似的分手。其实呢，一开始我就知道他不是“刘智康”，可惜我也不是“蔡嘉仪”，我隔壁住的是女生，隔壁的隔壁还是女生，我也没有偏执到只走一个方向，也没有猫猫狗狗在公园等我和某位一起喂，顶多和那个帅哥先后吃过同一家的炒饭。别人给的电话从来都记在本子上不会糊掉不会日夜担心怎么没有来电，心情不爽就直接打过去骚扰一下。


当初正是信了“我住长江头，君住长江尾。日日思君不见君，共饮长江水。此水几时休,此恨何时已。只愿君心似我心，定不负相思意”才使我越来越迷惑，耽误青春。我觉得不管怎么拐弯怎么逆行，我们迟早会遇见某个人的，之前之后都是人来人往，身份面目都是错综复杂。遇上了，就当作是你的“左右”，还在等，就当作有小人作祟。爱情小人那，也是有他的“左右”的，就像小红和胡医生咯。


我们可以有一点点坚持，但是别偏执。碰上谁都可以说“Hey，你好”，难得有人能够说“Hey，我爱你”！
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>狐狸太太</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-26 09:04:10</时间>
<影评>
        763092，784533

两串无因无序的数字。


21087591，21981587

两个得到了之后却又再次失去的电话号码。


他和她，

住在同一大厦的A 座B座，却习惯出门后各自左（右）转。

他们总是在相同时间乘同一班地铁，却习惯面向不同的街景站立。

他们总是在相同时间途经那座陆桥回家，可是却往往一个正在桥上伫立遥望，另一个正从下面穿桥而过。


他们应该早能在那个必经的喷水池边，在经常散步的公园林阴道上，在常去的咖啡馆门前，或者在marry-go-round的木马前，一次次地狭路相逢的。如果他们真如自己所认定的“有缘”。

只是，他们又实在是“即使在人群中相遇了一百万次，然后，再一百万次地错过”的那般，注定“无缘”。


缘分二字。究竟何解？

比如说，一个打了电话去小吃店定外卖，另一个也会如期同时在小吃店电话的另一条线上说“不要鱼。。”。这是不是缘分？

比如说，感冒时被送去同一间医院，在走廊上被同时推进病房。这是不是缘分？

再比如说，被同样疯疯癫癫的人穷追不舍，还借机配了家中的钥匙不时来大闹天宫一番。这难道还不是缘分？


她和他，就如此这般地一墙之隔地生活着，无数次在人群中擦肩而过，偶然相遇，再被命运如此这般地摆一大道，明明咫尺，却又天涯。失掉了另一半，就仿佛失掉了影子，恍惚着，失魂着，游荡人间。


最后，如他们说的：如果在十五年前的那次相逢需要我们以十五年为代价才得以续约，至少我们仍有机会期待下次相聚，哪怕是又一个十五年，或更久。


那么， 

“告别吧。远行吧。天各一方吧。”

按照你所立下的誓言静心等待下一个十五年吧。”

这是我，作为旁观者的我，残忍的见不得别人好的我悻悻期待着的结局。


原本这个故事就该如此结束了，符合常理地The End.

因为世间原本就该有如此多的遗憾，也原本该有如此多的不完满。

呵呵，可是，电视外的那双翻云覆雨手啊，终究还是拗不过佳偶天成的古愿。

所以，在那场突然而起的地震扭转乾坤之下，763092和784533在轰然倒塌的墙壁的彼端，看到了自己的“影子”，正懵然地拎着话筒，呆立着。。


相顾无言啊，相顾无言。


------------------------------------------------------


“向左走，向右走”，当初公映时一直都没有兴趣去看。

因为号称“电眼”金的那个GG不是我的type，而国语讲的怪上加怪的长腿梁JJ也不是很对我胃口。

而坚决不跟流行死硬到底的本人，在几米叔叔的绘本红遍大江南北的时候，也仍旧是不感冒地瞥也不瞥一眼。（虽然几米叔叔的风格其实还满喜欢的。。呵呵，傻孩子哈）

所以，偏见的代价就是直到昨天我才正面“遭遇”到这部可把我笑到打滚的片。

尤其是两位男女主角身边打转的那位外卖小妹和洁癖医生，实在是喜剧效果十足的角色。


哎。天造地设。说的不仅是男女主角，也涵盖了这两个插科打诨搞怪的男女配角吧。

只要是有缘人，无论正常的不正常的，只要是王八对上绿豆了，行了~！！
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
