<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>雷神2：黑暗世界 Thor: The Dark World</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589904.jpg</封面>
<导演>阿兰·泰勒</导演>
<演员>克里斯·海姆斯沃斯 / 娜塔莉·波特曼 / 汤姆·希德勒斯顿 / 安东尼·霍普金斯 / 克里斯托弗·埃克莱斯顿 / 杰米·亚历山大 / 扎克瑞·莱维 / 雷·史蒂文森 / 浅野忠信 / 伊德里斯·艾尔巴 / 蕾妮·罗素 / 阿德沃尔·阿吉纽依-艾格拜吉 / 凯特·戴琳斯 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 艾丽丝·克里奇 / 克里夫·罗素 / 乔纳森·霍华德 / 克里斯·奥多德 / 妲露拉·莱莉 / 奥菲利亚·拉维邦德 / 本尼西奥·德尔·托罗 / 斯坦·李</演员>
<简介>纽约大战后，雷神索尔（克里斯·海姆斯沃斯 Chris Hemsworth 饰）将弟弟洛基（汤姆·希德勒斯顿 Tom Hiddleston 饰）带回仙宫囚禁起来，此外帮助九大国度平定纷争，威名扶摇直上。虽然父王奥丁（安东尼·霍普金斯 Anthony Hopkins 饰）劝其及早即位，但索尔念念不忘地球的美丽女孩简·福斯特（娜塔丽·波特曼 Natalie Portman 饰）。与此同时，简在和黛西及其助手伊安调查某个区域时意外被神秘物质入侵，却也因此重逢索尔，并随其返回仙宫。令人意想不到的是，藏在简体内的物质来自远古的黑暗精灵玛勒基斯（克里斯托弗·埃克莱斯顿 Christopher Eccleston 饰）。在“天体汇聚”的时刻再次到来之际，玛勒基斯企图摧毁九大国度，缔造一个全然黑暗的宇宙。
                                    
                                　　藏匿简的仙宫受到重创，而索尔和洛基这对冤家兄弟也不得不联手迎战宿命的强敌……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黄青蕉</作者>
<标题>偶像剧女二号的逆袭之旅</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-11-13 11:26:03</时间>
<影评>
        知道我看完了《雷神》，看完了《复联》，终于又看完了《雷神2》，最终的感想是什么嘛？


——我擦，搞了半天，这一系列电影，原来是献给湾湾古早言情偶像剧的不朽赞歌！



什么你不信？没关系今天我就打到你信为止（这句划掉）。没关系等我说完你就明白了。我拿我荒废在偶像剧里一整个不值钱的青春期来保证， 绝、对、不、会、错、的。


让我们开始回忆，当年无所事事，伴随着网吧的二手烟和脚臭味看完的那些意淫大作，比如《流星花园》，《蔷薇之恋》，《海豚湾恋人》，《恶魔在身边》，《命中注定我爱你》，等等等等。


然后你发现，上面这些大作，讲的都是同一个故事：



从前有个死老百姓高攀不起的土豪家族，家族里的大儿子也就是男主虽然看上去横行霸道，为害一方，但其实人家跟几个小伙伴都是有钱又叛逆，聪明又伶俐，他们自由自在生活在那绿色的大森……啊对不起，信号故障，总之他们就是每天都在爱丽斯顿学院逍遥自在的享受生活，最多时不时的关心一下天凉王破之类的小事罢了。


然后这里就是故事的开端，原来男主还有个青梅竹马，出身高贵，血统纯正，要钱有钱，要貌有貌，智慧拔群，腿长过人（何）。这个刁蛮大小姐一心一意认定了男主就是自己的真命天子，每天又是护发又是修眉（咦）小脸扑得雪白傅粉还故意穿着男主情侣款手工高定成衣，追随在男主背后，虽然号称有血缘关系，但是表妹什么的实际用途看过红楼梦的我们都懂的呵呵呵。


按说门要当户要对，娶了这位姑娘就能坐拥美人江山在手实在是再合逻辑不过的事情了，所以这位女同学也非常有自知之明，每天高贵冷艳的扭着小脸完全看不起其他人——哼，反正自古黑金出西皮（不对重来）反正姐姐我马上就是家族联姻的老板娘了，谁要跟你们这些雅思不过5的人一起玩啊。


可是啊，事情要是这样顺理成章的进行下去，编剧还怎么吃饭呢？于是完蛋了，这么高大上的白富美，男主居然看不上，反而到外面捞了个灰姑娘回来。女二一看，有没有搞错啊，脸没我小皮没我白腿没我长虽然我胸也不大没想到胸比我更小，更别提个性跟个傻大姐似的既不端庄又不贤淑，你这样让姐姐我以后怎么继续骄傲的出入上流社会啊喂！


然后被打脸的白富美就发出了可汗的怒吼：我要夺走你的家产！我要让你后悔一辈子！


可是也不知道为什么，面对憨傻呆萌一事无成的男主和除了善良啥也不会的女主和他那几个爱丽斯顿学院的小伙伴们，机智的白富美居然失败了。


也许是因为设定是女二号的关系吧。



一般故事进行到这里呢，差不多也该24集大结局了。但是编剧一看，唷，人气还不错的样子呢，不行搞个续集吧。


于是又来一遍，这次白富美气得眉也不修了粉也不扑了，连头发也没心情护理了发际线一退千里（何），她再次发出可汗的怒吼：我要联合隔壁王叔叔！把你们所有人的家产都夺走！


然后也不知道为什么，男主和他那另外几个社会上的富二代、学霸、国家二级散打运动员组成的小伙伴们，居然又一次让白富美和王叔叔一起失败了。不过这一次，编剧们好像福至心灵，终于发现了原来灰姑娘还没有恶女款来得受欢迎，于是干脆开辟了暗黑番外，男主突然不搞灰姑娘了，反而把白富美绑回家以调教为名搞起了监禁play。


一定是因为设定是女二号的关系吧。



一般故事进行到这里呢，差不多也该48集大结局了。但是编剧一看，唷，人气还不错的样子呢，不行再搞个续集吧。


于是这次白富美再也不相信爱情了。她用自己超级高的智商和满分9分的雅思成绩思考了一下，咦，夺个家产而已嘛，我嚷嚷什么呢。老这样嚷嚷而且头发这么久没做护理发梢都分叉了，这样不修边幅的样子好像个泼妇呢，怪不得没有男人再喜欢我了呢。


碰巧这时候隔壁李叔叔又来夺家产了，然后白富美就重整衣装，重换发型，眉毛修得好好的粉也扑得很匀的重出江湖了。果然这一次不仅协助男主打败了李叔叔还接管了家族企业，并且发现原来一直默默守护在自己身边的保镖才是真爱啊。男主什么的就随便你去跟人家灰姑娘回棚户区结婚吧，干我屁事了哈哈哈哈。



怎么好像剧情进行到这里，突然觉得女二号的形象比其他人都丰满好多啊。逆流而上，自强不息，虽有迷茫却最终战胜自我，简直就是不讨喜的刁蛮大小姐角色逆袭的唯一典范呢！


力压女主，完胜男主，能在一出湾湾言情偶像剧里拼出这样的结果，其实二不二也已经无所谓了。




你说是吧，裸基。
      </影评>
<有用数>1301</有用数>
<没用数>152</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>锤与火之歌</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-31 23:58:22</时间>
<影评>
        时为西元2013年，距离新墨西哥州陨石坠落事件及毁灭者降临事件已过去两年，距离纽约的奇塔瑞人入侵暨世上最强英雄组合复仇者的首次集结也已过去一年。


简福斯特跟随赛尔维格博士一同到伦敦搞研究，其间博士不知所踪。这天简正与一个名叫理查的对自己颇有好感的男士共进午餐。毕竟还是对大明湖畔的王大锤念念不忘，午餐吃的特别别扭，幸亏此时有简的搭档兼实习生Max前来解围。离开了电击枪和Ipad的Max本集又有了新玩具——身为实习生的她也给自己找了一个实习生，一个羞涩的英国小男生。有了他来负责跑腿，Max就有更多的时间去做Homemade Cupcake了。跟复仇者系列的Agent Coulson 一样，虽然英国小男生一直强调自己的名字是Ian，但在Max眼中，他的First Name就是Intern。


一行人根据仪器的指示来到一处废弃的工厂。这里发生的一切都不能用正常的物理学原理来解释：硕大的卡车可以被幼童轻易的举起，从高空抛下的物体在落地前会消失，然后会从天花板上重新坠落，周而复始。玩心大起的三人都纷纷从楼上往下抛东西，Ian随手把车钥匙扔了下去，可惜它却没有再度出现。一旁的小朋友们解释说掉下去的东西也有一定的几率会消失不见，Max满脸黑线。


这时仪表上检测到的辐射值异常飙高，上次出现这种情形还是简与王大锤初遇时。兴奋的简本以为在仪表的指引下能马上见到王大锤，却没想到自己突然被传送到一个神秘空间。


简在神秘空间里发现了一坨可疑的黑化肥。这时黑化肥突然活动了起来，糊的简满头满脸都是，甚至钻入了她的体内，然后她就晕了过去。她完全不知道这坨黑化肥其实大有来头。


类似于古中国与古希腊神话，北欧神话也相信在万物诞生之前，宇宙是一片混沌。那时的宇宙没有光明只有黑暗，崇拜黑暗的种族“黑暗精灵”拒绝光明的到来，于是与来自阿斯嘉德的神域人发生了战争。在上一代北欧主神，奥丁的父亲、王大锤的祖父，包尔（Borr）的带领下，神域人取得了压倒性胜利。黑暗精灵的领袖麻辣鸡丝（Malekith）本来准备放出大杀器——以太（Aether），可惜还没来得及使出，就发现自己败局已定，于是在手下的掩护之下，逃遁而去，并发誓要伺机卷土重来。


被简福斯特吸入体内的黑化肥正是本属于麻辣鸡丝的以太，这是一种纯粹的黑暗，隐藏在其中的力量不亚于宇宙魔方。


另一边，在仙宫阿斯嘉德，身为纽约之战主要战犯的火神洛基被投入了监狱。狱中，奥丁的夫人芙蕾嘉想宽慰洛基几句，却被自己这个任性的儿子给顶撞了。洛基甚至说出了不认她这个妈妈这种决绝的话。意识到自己话说重了的洛基想去拉妈妈的手，稍微缓和一下气氛，然而却扑了个空。大概妈妈被他的话伤到，撤去了法术，洛基面前妈妈的全息影像消失。这时候他并没有意识到，他今后再也没机会叫她一声“妈妈”，也没机会再握她的手了。


与洛基形成鲜明对比的是，王大锤奔走于九界，为洛基惹出的乱子擦屁股。他的古道热肠与过人武勇为他赢得了极高声望，凯旋回到阿斯嘉德后，他父亲有意撮合他与女神席芙，但王大锤心里想的却只有简福斯特。他与阿斯嘉德的守门人海姆达尔一同观测中庭的景象，却意外的感觉不到简福斯特的气息。心急如焚的王大锤赶紧通过彩虹桥把自己传送到了地球上。


同一时间，简福斯特苏醒过来，发现自己又回到了刚才的废弃工厂。自己已经消失了数个小时，Max只好报了警。体内蕴藏黑化肥的强大力量的简不小心误伤了警察，陷入困境之际被王大锤带到了仙宫。


在仙宫中简福斯特拜见了未来的公公婆婆。与中国观众的传统观念不同，简与未来婆婆芙蕾嘉一见如故，倒是奥丁跟她有了点龃龉。王大锤带她来仙宫本来是想帮她驱除体内的黑化肥，然而就连奥丁都束手无策。他给两个晚辈讲了关于黑暗精灵与麻辣鸡丝的事。其实简接触到黑化肥的一瞬间，当年逃遁而去并一直陷入休眠状态的麻辣鸡丝就被唤醒了。更糟糕的事，现在的时节正赶上一个天文奇观“Convergence”，类似于中国古装剧经常出现的“九星连珠”，不过这次的“九星”却是包括地球和仙宫在内的九界——Convergence时九界的界限会模糊，而麻辣鸡丝想趁这个机会一口气把九界都变成一片黑暗。要办成这件事他就必须要取回简福斯特身上的黑化肥，所以她现在处于极度危险中。


麻辣鸡丝早就派自己的手下潜入了仙宫，然后自己也驾驶着飞船对仙宫发动突袭。然而这场高调的进攻只是为了声东击西，麻辣鸡丝趁着仙宫一片混乱之际，径自去找简福斯特拿回属于自己的东西。此时的简正跟芙蕾嘉在一起，毕竟是仙宫的女主人，与麻辣鸡丝单挑的芙蕾嘉轻松的打得他满地找牙。


麻辣鸡丝的手下假装成被仙宫卫队俘虏的囚犯关在了监狱里，然而他其实是提前植入了神秘物质金坷垃的“献祭者”（Kursed）。这个金坷垃是个闪着火光的石头，植入体内之后，黑暗精灵的战斗力会倍增，但也会丧失自己的容貌与意志，有点类似于黑暗精灵版的绝境病毒。在监狱里大闹一场的献祭者，试图通过解放所有囚犯来制造混乱。洛基虽然没有接受他的“好意”，却很友善的给他指了条路让他去奥丁的寝殿里偷袭奥丁。不久之后他就会为自己这句纯粹为了恶作剧的话后悔不已。


闻讯赶来的王大锤很快平息了监狱里的混乱，这时他跟奥丁都意识到中了调虎离山计，急忙赶回去救援芙蕾嘉和简，可惜为时已晚。本来胜券在握的芙蕾嘉遭到了献祭者的背后偷袭，拼死掩护了简福斯特。这时赶来的王大锤目睹了母亲的惨死，欲找敌人寻仇，却终被其逃脱。


这一战虽然麻辣鸡丝的阴谋没有得逞，但仙宫也损失惨重。最伤心的莫过于失去爱妻的奥丁。王大锤提议主动出击，计划却被奥丁否决。于是他只好与小伙伴们商量自己偷偷潜入麻辣鸡丝所在的斯瓦塔尔海姆（Svartalfheim）。不能光明正大的走彩虹桥的他只能另辟蹊径，而唯一知道秘密通路的就是身陷囹圄的洛基。


仙宫卫兵来通报芙蕾嘉的死讯，洛基一边翻着书一边漫不经心的“哦”了一声。当锤哥来找他时，他一付满不在乎的样子。可惜他伪装出来的坚强却被锤哥轻易识破。为母亲报仇这件事给了兄弟两人一个并肩作战的理由。


被锤哥带出监狱的洛基一路上聒噪个不停，王大锤提醒他不要太过高调，于是洛基就使了个变形术变成仙宫卫兵的模样。从这里可以看出，洛基的变形术应该就是妈妈教给他的，两人施展时的光影特效是一样的。兄弟俩小的时候，由于洛基总爱用恶作剧整蛊锤哥，于是常常挨揍，每次总是妈妈护着他，教他变形术大概也是为了让他防身。只是他妈妈万万没想到变形术到了洛基手里，成了他变本加厉进行恶作剧的工具。不甘寂寞的洛基一路上不停变换自己的形态，还把王大锤的样子也变了。此处有彩蛋，且有伏笔。


得知王大锤计划的奥丁派人来追击，锤哥、洛基和简三个人在锤哥一众小伙伴的掩护之下终于还是逃了出去。忙着逃亡的兄弟俩还是不忘斗嘴，在借助黑暗精灵的飞船逃走时，两人还为谁当船长争论不休，当然还是锤哥赢了。在《星际迷航》里只当了五分钟船长的他这次可以过过瘾了。


在前往斯瓦特尔海姆的路上，简福斯特因体内黑化肥的作用而日渐虚弱。黑天鹅体内黑化肥挥发导致黑天鹅黑化两眼发黑，一旁的洛基冷嘲热讽，与锤哥又起了争执，但谈到母亲时，他流露出的哀伤却不似作伪。锤哥问道：“我可以信任你吗？”洛基回道：“你可以信任我的怒火(Trust my rage).”


终于来到斯瓦特尔海姆，万万没想到，刚刚解开手铐的洛基就对王大锤突施偷袭，接下来更斩断了王大锤的右手让他没办法使用大锤。在监狱内与洛基有一面之缘的献祭者见此情景，更坚信他与自己是同一阵营的，于是建议自己的主人麻辣鸡丝接受洛基的投诚。洛基交出了简福斯特，麻辣鸡丝从她体内吸出了黑化肥，这一瞬间，简福斯特与他有了意识的接触，发现他竟计划先毁灭地球。


就在麻辣鸡丝把黑化肥从简福斯特体内全部吸出的一瞬间，洛基与王大锤同时发难。刚才的一切都是他俩合演的一出戏，为的是借麻辣鸡丝的手来救简福斯特。麻辣鸡丝使出一招必杀技“黑化肥挥发会发灰”，瞬间就把王大锤震飞。忙着毁灭宇宙的他没空理这两兄弟，就把他们交给献祭者和一班喽啰解决。


洛基难得有机会展现一下自己的身手，毫不留情的杀死了一干喽啰。另一边的王大锤却被嗑了金坷垃的献祭者全面压制。洛基从背后偷袭，结果了献祭者，为母亲报了仇，自己却也受了献祭者的致命一击。他在锤哥的怀中心满意足的闭上了自己的双眼。


短短数日之内，锤哥已经失去两位至亲。然而眼下他却没有多余的时间来为此哀伤，因为此时他和简福斯特面对的另一个困境是：他俩被困在斯瓦特尔海姆了。正在这时，简福斯特的手机却突然响了，来电的是之前与她共进午餐的理查，他希望能再一起出来约个会。一旁的锤哥听的有些吃醋。电话内容不是重点，重要的是，完全不在服务区的两人怎么竟会收到手机信号。接下来，简福斯特更捡到了之前实习生Ian在废弃工厂丢掉的钥匙。于是两人明白了这里因为Convergence的原因而与地球连结在了一起，便仿照之前在废弃工厂小孩子们的玩法，从高空跳下，一下子跳回到了地球上的废弃工厂。


仙宫的卫士从斯瓦特尔海姆探查一番，回来向奥丁复命，表示没有找到王大锤和简福斯特，只找到了洛基的尸体。奥丁一声长叹。下面站着的卫士脸上露出一丝神秘莫测的笑容，似曾相识。


地球上，简失踪后，Max和Ian就成了这趟科研活动的主力。赛尔维格博士自从经历了纽约一役，就有些精神失常，常做出些怪异举动，比如跑到巨石阵去裸奔什么的。他被当成老年痴呆症患者带到了养老院，在这里还不忘喋喋不休的给人讲述他关于Convergence的研究。此处有彩蛋。


在电视上看到博士囧况的Max和Ian把他从养老院接回了家，他在家里虽然没有裸奔，但也好不到哪去，一天到晚穿着内裤到处晃。这天晚上三人正在家吃homemade cupcake（并没有），简和王大锤突然来到，久别重逢的众人都分外高兴，特别是博士听到洛基的死讯更是表现的喜大普奔，然后意识到自己失态了才勉为其难的对锤哥表示遗憾。


几人对当前的形势进行了一番分析后，博士和简决定制作一个可以利用convergence进行空间传送的机器，作为己方的杀手锏。麻辣鸡丝和他的飞船如简预测的一般杀到了地球，首先就攻击了伦敦。锤哥与他展开连番激战。其间博士和简的仪器发生了或正面或负面的作用，解决了不少敌人，却也有误伤队友的时候，好在机器本身没有破坏力，只会把人传送到别处，只是连累了激战正酣的锤哥莫名其妙的被传送到地铁站，不仅要搭地铁赶回来作战，还要在地铁上被痴女揩油。不过他那个被揩油之后的一脸满足的样子是肿么一回事啊喂。


最后时刻，麻辣鸡丝施展超必杀“黑化黑灰化肥黑灰会挥发发灰黑化肥黑灰化肥挥发”，意图让整个宇宙都发黑挥发化灰，锤哥冒着被挥发的危险帮简把仪器的一部分钉在麻辣鸡丝身上，使得简可以成功瞄准麻辣鸡丝，把他传送到了荒凉的斯瓦特尔海姆，而且是四分五裂的传送过去的。


危机终于解除，王大锤回到仙宫复命，鉴于他的良好表现，奥丁有意要把王位让给他。万万没想到，王大锤却是不爱江山爱美人，他发誓永远守卫阿斯嘉德，但他却不愿接受王位，为的是与简福斯特长相厮守。于是奥丁终于妥协，并对他送上祝福。王大锤对自己的父亲表示感谢，转身离去。


在他身后，王位上那个人慢慢退去伪装，轻声说道“其实该说谢谢的是我啊，老哥”，他的脸上露出了我们再熟悉不过的坏笑。


彩蛋1：

席芙把黑化肥“以太”交给一个叫“收藏家”的神秘人保管，应该是为新片做预告，这里还需要原著党解惑。

（更新：收藏家是《银河护卫队》的重要角色，所以这个彩蛋是在给这部第二阶段的唯一非续集作品预热。收藏家说的那句意味深长的“One done, five to go”仍是听得我一头雾水，一度以为跟灭霸的手套有什么关系。具体的还是要靠原著党大神解答。）


彩蛋2：

本来以为王大锤又会像之前一样一去两年多不见踪影的简福斯特正在家百无聊赖的吃着Max的homemade cupcake（并没有），突然外面传来了打雷声，她急忙跑出屋外，那里正站着她此时最想见的人，二人深情相拥。


全剧终


Thor will return


本片由Max‘s Homemade Cupcake 赞助播出（够了……）


--------------------------------------------------------------------------------------

现在看来，2011年的两部有些操之过急的电影做出的牺牲还是值得的，《复仇者》得以如期上映，从这之后，每一部该系列的新片都必然会成为当年最有存在感的大作之一。在第一阶段，复仇者系列的单个超级英雄电影只有《钢铁侠》比较拿得出手，《雷神》与《美国队长》都像今年的《金刚狼2》一样，只是作为彩蛋载体的两部加长版预告片（让人无奈的是，这两部电影在天朝上映时，彩蛋还被阉割了）。到了第二阶段，整个复仇者系列都得到了全面的升级，上半年的《钢铁侠3》骚尼单打独斗，票房就已经逼近《复仇者》了，本片的票房如何现在虽然还不好说，但从特效和剧情上来说，丝毫不输给《钢铁侠3》。如果考虑到一部分观众对满大人的怨念，甚至说本片水平在钢铁侠3之上也毫不为过。


与《复仇者》一样，本片导演阿兰泰勒也是电视剧导演出身，其执导的《权力的游戏》与本片的史诗风格颇有类似之处。这些拍出过电视剧口碑佳作的导演，往往都擅长复杂的人物关系的处理。本片当中的主要角色少说也有十几个，导演巧妙的将他们的戏份都串联整合起来。洛基、Darcy（Max）、赛尔维格博士等角色的戏份都比上一集多出不少，但整体结构却并不松散。导演对影片节奏的把握恰到好处，往往是用这一条线上的幽默去冲淡另一条线上的悲伤，或是用另一条线上的壮丽来补足这一条线上的平缓。连支线更多更复杂的GOT都玩得转，本片对导演来说显然更是游刃有余了。再加上财大气粗的迪士尼给的大把钞票，使得全片得以缀满华丽的特效和精美的服饰，本片绝对是一部全程无尿点的佳片。


一个月内连看了两部锤哥的新片，越来越习惯看他笑起来憨态可掬的样子，不过值得吐槽的一点是，他现在卖肉的频率之高，已经快赶上萨缪尔杰克逊嘴里吐出的“motherf*cker”了。


早在看《雷神1》时，就已经对抖森扮演的基神一见钟情了，那还是在我看的一片乌漆抹黑的坑爹3D+中文配音版的情况下。当时看到本片上映之前，就有一大票垂涎抖森的文艺女青年上来打高分，还对此很不屑，可是真到了电影院里，看到他脸上无时无刻不挂着的邪魅笑容，要说不喜欢真的太难了。再加上基神那一刻不歇着的碎嘴，这个角色的每一次出场我都是心中一漾。本集当中洛基的形象要立体的多，尤其是他对妈妈的感情这一点处理的非常到位，前面的铺垫与后面他的反应都一一对应起来。从强作淡定，到眼眶泛红，到最后手刃仇人时脸上冷峻的表情，他的每一个表情每一个动作都能让观众产生极大的认同感。而且洛基对妈妈的爱与他对王位的执念是完全不矛盾的，所以最后他的归来对观众来说也是意料之外情理之中（当然对一部分观众来说其实是“意料之中情理之中”）。本集最大的遗憾是，同样爱吐槽的基神与Max没有机会同台竞技一下，我是真想让Max把基神给逆袭了啊。


Max在本片当中提供了相当一部分的笑点，他跟基神一样，都是那种我一见到就想笑的角色。至于赛尔维格博士，这一部也是全程负责搞笑，而且牺牲还相当大，尺度惊人，大叔为何要放弃治疗啊，本来您老出来演奥丁都是没问题的啊——不过现在这样也不错，虽然行事出人意表，但却还是个可爱的角色。应该这么说，复仇者系列的每一个角色都有各自的可爱之处，从我上大学开始，除了09年缺席之外，复仇者系列的电影是我每年期待的固定节目。五年过去了，Marvel的logo都换成了高大上的3D版，值得庆幸的是，这盘大棋他们也越下越得心应手了。曾经被作为“弃子”的雷神与美国队长，如今终于等来自己的机会成为独当一面的人气系列了。影片开场前贴片的《美国队长2》预告片，虽然早在电脑上看过了，但此时再看还是激动不已，这次明显认真起来了嘛。


本片绝对是11月份最值得一看或者说值得一看再看的商业大片，10月份被憋坏了的小伙伴们，准备狂欢吧。最后祝万圣节快乐！


-------------------------------------------------------------------------------------------

附：


彩蛋1中出现的“收藏家/收集者”（The Collector）人物简介（来自网络，供有兴趣的朋友略作了解。信息来源：
http://ent.sina.com.cn/m/f/2013-06-06/09363937230.shtml
）


““收集者”是宇宙长者一族(Elders of the Universe)的成员，和其他成员一样，他同样有着一些特殊的嗜好——那就是收集各种生命体。“收集者”能预见到一些强大的生物会毁灭整个宇宙(比如灭霸)，于是他开始收集各种生命体，收藏在他巨大的博物馆中，以便在宇宙被毁灭之后重新恢复这些物种。由于生命太过漫长，“收集者”在收集的过程中却忘记了最初的目的。


“收集者”在漫画中的故事与灭霸(Thanos)和复仇者联盟都有交际，他最初的目的就是对抗灭霸。灭霸基本确定是漫威第三阶段电影中的最大反派。”


-------------------------------------------------------------------------------------------

附2：


感谢各位友邻的认真回复。现在基本搞清楚了：无限手套（一开始我打的是“无限拳套”，结果输入法给我整出个“无锡安[哔]套”，搜狗节操何在……）上共有六颗宝石，宇宙魔方是其中的空间宝石，黑化肥以太是力量宝石，剩下的四颗应该也会在第二阶段和第三阶段接下来的电影中陆续面世，敬请期待。


感谢各位在回复中帮我补充了很多相关知识，受教了~

-------------------------------------------------------------------------------------------


最后不要脸的自我推销一下，喜欢超级英雄电影的同好们欢迎来喷我以前写的两篇脑洞文：


《真人版葫芦兄弟：上海美术电影制片厂在下一盘很大的棋》

http://movie.douban.com/review/5812349/


《新超人2：马特达蒙不演罗宾该演谁》

http://movie.douban.com/review/6255915/

</影评>
<有用数>1052</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>fomalhaut</作者>
<标题>细数《雷神2》的北欧神话原型及改编</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-11-09 04:46:12</时间>
<影评>
        【11.12 二刷后已补充更新】


和《魔戒》之后的无数流行文化一样，漫画和电影《雷神》也从北欧神话这个湮灭已久的古代神话宝库中寻找灵感。不同的是，托尔金为了“创造属于英国自己的神话”，对北欧神话的借鉴非常隐晦；而《雷神》则大模大样直接照搬北欧神话的世界观和大部分人设，完全可以视为北欧神话最原始典籍《埃达》在一千多年后的续写同人作品——不知当年的斯堪的纳维亚吟游诗人们会做何感想呢。


作为一个北欧神话迷，《雷神2》的观影过程就是一个不断寻找和北欧神话致敬点并享受其中的过程。总体来说，电影及漫画除了“神展开”的属性外，对北欧神话的细节典故还是把握的很好的。


（以下神话专有名词采用茅盾《北欧神话ABC》中的译法）


1. 九大世界(Nine Realms)


与第一部电影相比，《雷神2》强调了九大世界的世界观——北欧神话基本设定之一。但具体是哪九个世界，就没有统一说法了，就像中国的“三皇五帝”具体都是谁有多种说法一样。其中一种说法，九大世界分别是：


阿斯加德(Asgard）：又称“仙宫”，公映电影中文字幕译为“神域”，以奥丁(Odin)为首的亚萨神族(Aesir)居住在此；

伐纳海姆(Vanaheim)：伐纳神族(Vanas)在此居住；

亚尔夫海姆(Alfheim)：光之精灵(Light Elves)在此居住；

米德加德(Midgard）：又称“中庭”，人类居住在此，影片直接将其设定为地球；

尤腾海姆(Jotunheim)：巨人国，巨人(Giants)在此居住，包括冰霜巨人和风暴巨人；

穆斯帕尔海姆(Muspellsheim)： 火之国，以苏尔特尔(Surtur)为首的火焰巨人居住在此；

斯瓦塔尔法海姆(Svartalfaheim)：黑暗精灵(Dark Elves)在此居住；

尼弗尔海姆(Niflheim)：死之国，冥后赫尔(Hel)的宫殿就在这里；

尼萨维尼尔(Nithavellir)：矮人居住在此。


世界之树伊格德拉修(Yggdrasill)贯通这九个世界。《雷神1》中，索尔给简解释神的世界结构，就在简的笔记本上画了一棵大树，将九个星球状的东东连起来，并提到了伊格德拉修。


《雷神2》则全面玩弄了“九大世界”的概念，九世界连成直线(Convergence)会打通世界的边界，暗精灵首领阴谋借机用以太武器将九界统统陷入黑暗，索尔和他的大战也在Midgard、Svartalfaheim和Jotunheim之间来回穿越。【个人认为，公映字幕把Convergence翻译为“天体汇聚”有一定的误导。因为神话中的九界并不是指九个星球，“九星连珠”只能是个类比。】


影片在会聚发生时展示了格林威治上空不断逼近直线的四个世界：

http://movie.douban.com/photos/photo/2156835213/

（影评不能贴图真捉急啊~）

最近的绿色世界是伐纳海姆（我开始以为是光之精灵的亚尔夫海姆，但影片前期伐纳海姆镜头中更符合，会聚时Hogun还留在那里）；稍远些的蓝白色世界是巨人国尤腾海姆，冰霜巨人居住的冰雪世界；红色的世界是火之国穆斯帕尔海姆；最远处金色的世界似乎是阿斯加德。


影片像上一部一样着力刻画了阿斯加德的金碧辉煌，毕竟这里是索尔的老家；不太确定片中奥丁宝座所在的那座大宫殿就是著名的英灵殿瓦尔哈拉（Valhalla），但奥丁手下那群金盔金甲的神域士兵必然是恩赫里亚(Einheriar)。奥丁为了在诸神的黄昏中对抗巨人，拣选人间战死勇士的英灵收入英灵殿瓦尔哈拉，这些勇士的英灵就是恩赫里亚。神话中的恩赫里亚好像只负责在英灵殿里大口喝酒，大块吃肉，间或比武角力，仅仅在末日之役倾巢出动帮奥丁打仗，影片中恩赫里亚却成了阿斯加德攘外安内的常规部队。


影片还展示了北欧神话典籍中着墨不多的伐纳海姆，开始时索尔在那个世界平定战乱，甩出雷锤一击将泥巨人打了粉碎。这个桥段有向神话中索尔杀死巨人赫朗格尼尔(Hrungnir)的故事致敬的意思，神话中赫朗格尼尔用泥土造了一个九里高，三里宽的巨人来对付索尔，却用母马的心脏做泥巨人的心脏，于是泥巨人一开战就吓摊了；


巨人国尤腾海姆在洛基的台词里提及，当洛基和索尔上演苦肉计的时候，洛基向暗精灵首领自我介绍：我是尤腾海姆的洛基；九界会聚发生时，索尔和玛勒基斯也穿越打斗到了尤腾海姆，上一部中霜巨人的怪兽也穿越到了地球。


暗精灵的国度Svartalfaheim在神话典籍中很少提及，事实上她是否能列入九大世界还有争议。而黑暗精灵这一种族，据我了解，就是巨怪(Troll)和矮人(Dwarf)之类的生物，一见阳光就会变成石头。如《霍比特人：意外之旅》里的troll，《埃达》中的矮人阿尔维思(Alvis)，都属于暗精灵种族。但《雷神2》的暗精灵被塑造成了截然不同的形象：整体看有点像《神秘博士》里的Cyberman......囧，但耳朵是尖的——明显受《魔戒》电影中精灵形象的影响，但神话原典对精灵的描述极少，似乎是类似仙子(Fairy)照料花草的小生物，并非魔戒中神灵一般的存在。


另外，神话中雷神索尔的主要敌人是巨人。大小《埃达》多次描写索尔远征尤腾海姆，击杀多位强悍的冰霜和风暴巨人。但巨人梗《雷神1》已经用过了，所以第二部反派势力，同人创作者只好隆重推出黑暗精灵，其实就是雷神的宿敌——巨人的替代者。


2. 奥丁（Odin）


奥丁是亚萨神族的首领，阿斯加德最高神。《雷神》抛弃了亚萨神族的概念，但奥丁的造型还是很符合神话原型的。首先，奥丁是个独眼龙——他用一只眼睛为代价和巨人Mimir交换智慧泉水；另外，奥丁的武器是长矛冈格尼尔(Gungnir)——是奥丁折取智慧泉上世界之树的树枝制成，另一说系矮人杜瓦林(Dvalin)制造，所以当你看到暗精灵入侵阿斯加德时，各个手执复古型冲锋枪，而众神之父奥丁却只有原始的冷兵器，也不要诧异吧。


影片有一个小细节：一只巨大的乌鸦飞到奥丁手臂上。奥丁的乌鸦也是有神话依据的。《埃达》记载，奥丁有两只乌鸦，一只叫胡基(Hugin)，一只叫穆宁(Munin)。意思分别是“思想”和“记忆”。


《雷神2》还提到，奥丁的父亲勃尔(Borr)曾和黑暗精灵做过殊死斗争。神话中勃尔确实是奥丁的父亲，但包括勃尔和勃尔的父亲勃利（Buri）在内的神族殊死对抗的是巨人，最后，神族获胜，始祖巨人伊密尔（Ymir）被杀死，其血液像洪水一样把他的后代淹死了大半，剩下巨人勃尔格尔米尔（Bergelmir）逃到尤腾海姆定居。【这里，巨人的遭遇似乎被套用到暗精灵身上，再次表明暗精灵在本片中取代巨人而成为众神的主要对抗势力】


3. 芙莉嘉 (Frigga)


芙莉嘉是奥丁的正妻，地位相当于希腊神话里的天后赫拉。电影中的芙莉嘉是奥丁、索尔和洛基三位男神共同爱戴的贤妻良母，同时也是一个勇敢的女性。但我感觉，神话中的奥丁和芙莉嘉并没有非常恩爱。《埃达：Grimnismal》写到，芙莉嘉为报复奥丁的恶意炫耀，派侍女到人间散布谣言，设计让奥丁被人间的国王逮捕并施以火烤之刑。


索尔的亲生母亲是乔迪(Jord，大地)，而非芙莉嘉，但电影中索尔已将芙莉嘉认作亲妈了。神话中奥丁和芙莉嘉的儿子是一对双胞胎：光明神巴尔德（balder）和黑暗神霍德尔（Hodur）。兄弟俩一个阳光帅气人见人爱，一个丑陋阴沉双目失明，最后霍德尔在洛基的蛊惑下杀死了自己的兄弟巴尔德。我感觉《雷神》中索尔和洛基的形象和相互关系，大致对应着神话里这两位对立统一的神祗，比如索尔穿红披风，洛基穿绿披风——红绿造型对比，索尔的善和洛基的恶的对立。从这个意义上说，设定芙莉嘉为索尔的生母，也无可厚非。


影片中的芙莉嘉为掩护儿子的女友，也为了保护以太武器，勇敢的面对黑暗精灵以至英勇献身。这个设定我觉得很符合北欧女性勇敢刚烈的特征，要知道北欧神话里的美神，上半身装束都是戎装。片中芙莉嘉的葬礼完全是北欧维京勇士的规格：死者手执长剑躺在远去船只的柴堆上——船的造型酷似维京长船，岸上由一名恩赫里亚射出火箭将柴堆点燃。载着尸体的小船行至阿斯加德边界，芙莉嘉的尸体化作天空中闪耀的星星。这里似乎也是对神话的致敬——北欧神话中，猎户座是仙后芙莉嘉的织轮。


此外，芙莉嘉有很多有名的侍女，影片中出现了埃尔(Eir，仁慈)，就是那个给Jane Foster检查身体的女神。埃尔是北欧神话中的医神，因为古代北欧医术是女子的业务，传女不传子，所以医神也是位女神。Jane在阿斯加德享受的可是神级医疗待遇啊。


4. 索尔(Thor)


影片第一主角，雷神索尔。造型和神话设定非常接近：魁梧，强壮——影片不失时机的向观众秀锤哥的肌肉。神话中的索尔有一头爆炸式的红头发，但若放在电影里未免太雷了，所以红发改成了超人式的红披风。索尔的雷锤也和神话中一样能伸手即来。神话中的索尔是唯一一个不走彩虹桥(Bifrost)的神祗，因为他的脚步太沉重，会破坏轻盈的虹桥，所以索尔要涉过四条河才能下凡，但《雷神》明显对这一设定置若罔闻，《雷神1》里索尔和神友们骑着马从薄而坚硬的彩虹桥上飞驰而过；在地球上情况紧急时，索尔还会呼叫海姆达尔: Beam me up!!


影片中当索尔和洛基在暗精灵首领面前演苦肉计时，洛基假意砍下了索尔的右手。这里应该是在向阿斯加德另一位神祗——战神提尔（Tyr）致敬。提尔为了让诸神顺利束缚芬里尔狼(Fenrir)，将自己的右手放在狼口中，结果手被咬掉，成了独手战神。【经回帖提醒，提尔在影片中作为酱油角色出现，片尾cast也有tyr，可惜我刷了两遍电影都没注意到谁是提尔.....】


神话中的索尔四肢发达，孔武有力，基本上是阿斯加德最勇敢的神祗。《埃达：Lokasenna》中，众神集会饮宴，索尔正好不在，洛基不请自到，把席间上至奥丁，下至弗雷(Frey)侍从能叫出名字的神祗都骂了一遍。直到索尔驾到，洛基才忌惮雷神之锤的威力逃跑了——但也可能是顾忌基情？？据茅盾《北欧神话ABC》总结，索尔总是勤勤恳恳的打巨人，他是“工作”的象征，洛基总喜欢搞恶作剧，是“消遣”的象征，北欧神话中，索尔和洛基虽然没有兄弟关系，却经常一起出行，代表工作和消遣都是不可或缺的。


神话中，索尔正儿八经的原配妻子是希芙（Sif）——有一头金色长发的丰饶女神。《雷神》中也有希芙，不过为了让索尔和人类女子Jane Foster相互望断天涯路，希芙降级为索尔的普通朋友，虽有奥丁的撮合也不来电。


5. 洛基 （Loki）


神话中的火与恶之神洛基，是霜巨人法布提（Farbauti）和劳菲（Laufey）的儿子。劳菲应该是洛基的母亲，结果《雷神1》劳菲变性为洛基的父亲霜巨人国王。但最受北欧神话迷诟病的改编是，洛基本来是奥丁的结拜兄弟，影片中竟成了奥丁的义子，辈份都乱了。


但洛基亦正亦邪的特质电影和神话却很一致。北欧神话的幽默属性有很大一部分由洛基体现，那些小奸小恶无伤大雅的恶作剧，比如偷剪希芙的头发，比如变成牛虻叮矮人，都让人忍俊不禁，但洛基的诡诈和邪恶最终导致了诸神的黄昏——神的末日的来临，而洛基那时已投身反抗阿斯加德众神的阵营，在末日之役与海姆达尔对阵并同归于尽。


影片中的洛基对养母芙莉嘉的爱，以及芙莉嘉的死，驱使他和索尔再度联手对抗黑暗精灵，但他也杀害或囚禁了奥丁，自己变成奥丁的样子坐上Asgard的宝座。至于他在《复仇者联盟》里的行径更是恶的代表。【另外，电影复联最后洛基被索尔带走的时候，嘴上套了个铁罩。这个设定其实也是在向北欧神话致敬。神话中有一次洛基和矮人打赌输了，想逃跑却被索尔捉住交给矮人处置，矮人们就用铁线把洛基的嘴缝上，免得他再说坏话。】


神话中的洛基善于变形，是个杰出的Shape-shifter。变成牛虻叮咬矮人，变成鲑鱼以期逃过索尔的追捕，变成母马引诱巨人建筑师的公马，都是神话记载中洛基的光荣事迹。


影片中洛基的变形术得到了发扬光大，甚至发展成幻术魔法，而且剧情显示，这种魔法是仙后芙莉嘉教给洛基的。擅施魔法是伐纳神族，尤其是女性的特长。伐纳女神古尔薇格(Gullveig)来到阿斯加德施法，被包括奥丁在内的亚萨神族刺杀和焚烧了三次——可见女巫是不受欢迎滴。影片把魔法属性嫁接到亚萨神族的天后芙莉嘉身上，也难怪玛勒基斯被芙莉嘉的幻术欺骗后，会破口大骂Witch。


回到洛基的变形术。影片中洛基出狱与索尔并肩行走时，有一连串的变形，最后变身美国队长算是个广电剪刀手没法剪掉的小彩蛋。其中洛基第一个变身的形象就是一个恩赫里亚，之后在Svartalfaheim原地满血复活后，洛基同样变成了这个恩赫里亚。


随后，洛基把索尔变成了一个女人。这里很明显是在向北欧神话中知名度最高的喜剧小品“索尔假扮新娘夺雷锤”的故事致敬。索尔为了向风暴巨人索列姆(Thrym)要回雷锤，在海姆达尔的提议下扮成美神芙蕾雅(Freya)，一身新娘打扮前往尤腾海姆假意和索列姆成亲，洛基则变成侍女陪同前往。要知道，北欧神话是非常阳刚的神话体系，雷神索尔又是整个体系中最具男子气的神祗，换句话说就是纯爷们儿中的纯爷们儿，为了拿回心爱的雷锤也只好忍气吞声换上女装。影片对这个故事的致敬就是让兴奋的洛基直接把索尔变成女儿身，同样博得影院里一片笑声。


6. 海姆达尔(Heimdall)


阿斯加德的守望者海姆达尔，影片选角是我最不能容忍的。北欧神祗怎么会有黑人呢？！因为第一部是黑人演，第二部就不能换了。海姆达尔的牙齿应该是金色的，但演员造型却把眼睛弄成金色，这是在突出他的千里眼么？穿一身黄金圣衣好歹能弥补一下黑色皮肤带来的缺憾，可惜第二部有一段，海姆达尔摘下了他的头盔——好黑的一颗头啊~~~~


另外，海姆达尔的招牌道具——加拉尔（Giallar）号角不见了，只剩一把剑。


7. 神的死亡


北欧神话与其他民族神话最大的区别，在于神的必死性。阿斯加德诸神必须定期食用青春女神绮瞳(Idun)的青春苹果，才能保证不会老去；而即使有青春苹果的保证，神的生命也注定会终结于诸神的黄昏(Ragnarok)。《诗体埃达》第一首便描述了包括奥丁和索尔在内诸神的死亡——这就是北欧神话的惨烈与现实。


《雷神2》也触及了这个话题。奥丁首次面对Jane Foster时，称她为必死的凡人（The Mortal）；但他之前还对洛基说，我们神也是必死的，只不过我们的寿命更长一些。似乎是为了印证奥丁这句话，后来没过几分钟，仙后芙莉嘉就在暗精灵入侵中死去，再次应和了神话中诸神必死的设定。从这个意义上说，北欧众神更接近人，他们必死，却也不畏惧死，死亡反而令生命更有价值，这也是我喜欢北欧神话的一个原因。



码字至此，突然感觉对这部漫画来源的爆米花电影是不是有点太较真儿了。流行文化中有越来越多的北欧元素，但真正去看原始神话的人却少之又少。一直抱着“原著最高”的心态鄙视同人作品，这也是为什么我会在看了魔戒后反而成了北欧神话迷的原因吧。
      </影评>
<有用数>1028</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>萌萌的老王</作者>
<标题>【18号更新】大家好，我叫Loki.没朋友【严重剧透吐槽慎入】</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-10-31 23:19:29</时间>
<影评>
        昨晚冒着腐国的狂风和大雨跑去看了电影，被吾大Loki帅了一脸，一本满足的回家家~


————————更新分割线———————————


从前楼主有一个梦想。就是楼主的影评能有人回复。

这篇大概只能打两颗星的影评因为post得比较早竟然被刷到了首页，楼主一本满足。


本文写在腐国首映的当天，没有字幕所以对有些地方不是很理解。昨天友人发来微信跟我说觉得奥丁没有被Loki杀死你的理解不是很正确Blablabla


楼主抱着一颗实事求是的心回复到：其实who care~~~（金馆长笑


整部电影从Loki出现就一直鸡血状态的楼主表示剧情啥的早就不重要了好么。自从看完电影每天晚上在YouTube上刷抖森视频刷到两点，路过影像店看到真人等身大小手办就趴在窗前痴汉脸，学业都荒废了好么。



用友人的话来说，你干嘛喜欢Loki啊，他是坏人啊。另一位女生朋友的语言老师也表示Loki这样了又那样，为啥你还喜欢他，虽然友人再三解释Loki的人生辣莫悲凉和broke，老师也表示他还是个坏人。没想到身边这些男性生物的三观如此正直！


但是抖森的个人气质加上Loki这个角色的个性真的是太致命了，好期待Loki传！（给我啊！快给我啊！


喜欢Loki的理由太多了，其中很大部分是抖森每次和王大锤出现在一个画面里就很有化学反应。


（说实话我觉得他之前的片子里就算侧面全裸和女主红果果的滚床单都没有什么张力）


但雷神和妇联里看老爸和哥哥的小眼神就各种千丝万缕剪不断千言万语欲语还休，小伙伴们看了根本把持不住。所以友人说抖森只有和男人在一起的时候才会有化学反应，甚得我心（喂！


我喜欢上抖森大概是从雷神一里Loki和老爸吵架那段开始的，一开始只是觉得他是一个长得像Johnny weir描眉大背头心机很重话很多的抖M，但是他在密室里含着泪说我终于明白这些年为啥你一直喜欢大锤不喜欢我，然后大叫一声Tell me的时候，整个人都给他帅跪了。演技真心不是盖的，这也是我最喜欢抖森的一段戏。


写了这么多发现完全是抖森粉模式全开嘛。不过我还是最喜欢是Loki的抖森了~


友人跟我说雷神1是《爸爸再爱我一次》，妇联是《弟弟再爱我一次》，那么雷神2一定就是哥哥再爱我一次了。其实回想一下雷神2充满了各种虐点。在妇联里王大锤还会摸着弟弟的头说，跟我回家，而这部里面就变成了如果你背叛我我会杀了你。


Loki如果只是一个单纯的野心家那么在超级英雄的电影里也只会是出来得瑟一下然后领便当在观众心里不留下一丝痕迹。


再者，如果Loki只是一个嫉妒哥哥又缺少父爱的病娇，也不会那么有存在感。


忘记是哪儿看到过，说Loki是宇宙中唯一的Loki。没错，和其他反派相比他有一颗玻璃心，但是他又有强大的个人能力。这种内外的反差我觉得大概就是Loki魅力的所在吧（不是帅么？


前几天看到一篇影评介绍威漫的世界观，吾之感想是感觉下半辈子都会一直有大片可以看，然后一个网友回复我说要是再扯出一个平行世界那么下辈子都会有电影看哈哈。


妇联2Loki不会出现，对它的期待就下降了很多。所以就继续等待下一次再和Loki的相遇吧。



——————我是剧透分割线——————————


关于故事的起因呢，用友人的神总结那就是，坏人：啊神器被抢了，然后我要复仇！


很久很久以前，Thor的祖父打败了一个叫暗精灵的族群，在消灭一种听起来像“医生”的流动物质神器时出了点小差错，祖父和暗精灵大大都以为神器被消灭了，但是其实没有。祖父带着光荣回家，暗精灵大大带着蛋蛋的忧伤沉睡了。


故事回到地球，Jane在Thor离开后的两年里继续着研究，有了新的约会对象，Max（大雾）也有了自己的实习生，大家平静的生活着。直到那天Max发现了一个废旧工厂里的超自然现象。


Jane一行人在工厂里开始探索的时候，Jane作为猪脚的女朋友也开启了猪脚光环，立马发现了通向异世界的入口，并且把流动的神器吸入了体内。


（在宇宙中寻找了神器无数年却无果的暗精灵大大哭了。）


故事到这里我和友人都觉得女主这是要披挂回去见男朋友了，结果编剧果然没有让我们失望。Thor不失时机的出现，并发现了Jane的异常，露出蛋蛋忧伤的表情后，把她带回了阿斯卡（见）治（父）疗（母）。


在Jane和Thor进行阿斯卡观光的时候，暗精灵大大苏醒了，并感受到了神器的所在，于是让手下假装被捕混进了阿斯卡牢房。


镜头转向了地牢里的Loki。我和友人不经要问，这哪里是蹲！号！子！这明明是高级套房好么！Loki同学依然一脸优雅！


暗精灵间谍在地牢里爆种，释放了各种凶神恶煞的囚犯。然后，这里一段高亮，暗精灵间谍放走了各种囚犯，然后在Loki牢房前审视了一番他的小身板，最后转身走掉了&gt; &lt;笑cry。


然后为了保护Jane猪队友，皇后被暗精灵大大杀死。


（Loki知道妈妈死了的时候的表现还挺感人的，友人说，现在Loki最爱的可能就是妈妈了，对那两父子已经失望。然后预告片里Loki的大波浪产后虚弱状就是这个时候出现的&gt; 、、、&lt; ）


总之，Thor在不得已的情况下决定找弟弟帮忙，弟弟也在扭捏了一下之后愉快的答应了。


（友人听出来的，说是Loki第一部里带着霜巨人入侵的密道可以让他们不被察觉的离开阿斯卡，所以Thor决定找他帮忙。）


然后接下来的一段全部高亮无尿点。被放出来的Loki变成了话唠，各种围着哥哥撒欢，好萌！变成美国队长好萌！被带上手铐好萌！被哥哥推下飞船好萌！吐槽嫂子好萌！


Thor和Loki演了一出苦肉计成功的让霜巨人大大把jane体内的暗物质吸取了出来。


（这一段一开始看的时候，作为一个不明真相的观众，看着Loki狂虐哥哥，还剁了哥哥的手，心都碎了在心里狂摇Loki快醒醒前一分钟的打情骂俏你都忘了么！）


可是这一次Loki没有让我们失望，他帮助哥哥打怪兽，挺身挡住沙暴保护了嫂子（然后还用小眼神看了一眼哥哥&gt;\\\&lt;）。这一段里Loki同学又一次差一点被吸入黑洞，我觉得这是为了和雷神一呼应。但是，这一次哥哥没有Let you go，就在Loki马上就要堕入的时候，哥哥飞身英雄救美。


（然后这时我们纷纷表示女朋友神马的都是浮云，完全只是导演为了让这部剧看起来正直一点加入的NPC）


最终为了救哥哥，Loki和怪兽同归于尽了，Loki在将死之际躺在哥哥的怀里，皮肤越来越苍白，又是那种含着泪的眼神看着哥哥，不停地说着I‘m sorry。我觉得这时候Thor已经原谅Loki，现在在他眼里，在他怀里的只是他一直疼爱着的弟弟。


Thor对Loki说父亲会为你所做的一切骄傲，Loki笑了，很让人心疼，说：我做这一切并不是为了他。Thor愣住了。


（此刻如果能加弹幕，我和友人一定会加上满屏的你们两个给我回！老！家！结！婚！）


Loki死在了哥哥怀里。沙暴掩盖了人的忧伤。


Thor带着女朋友和蛋蛋的忧伤回地球与暗精灵大大决一死战。这一段我和友人沉浸在Loki死掉了的忧伤中根本没有专心看剧，只是觉得Jane和队友开启了超多异世界大门，Thor和暗精灵大大都快被他们玩儿坏了。


这一段除了Max和她的实习生，以及Thor在伦敦乘地铁外，无太多亮点，最终的结果当然是暗精灵大大被Thor收拾了。


世界回归了和平。


才怪。


剧情反转，原来Loki只是假死（吾大Loki怎么会这么轻易就死！），并幻化成侍卫回了阿斯卡。


关于接下来的剧情我和友人有不同的理解。


侍卫（Loki）回到阿斯卡，跟奥丁说他没有找到人，只发现了一具尸体。奥丁大大Shock，思考了一下问：Loki？ 这时候侍卫（Loki）的眼神一凛。


我的理解是，Loki说发现尸体，话只说一半是为了试探奥丁，奥丁知道自己的一个儿子死了，他心里斗争了一下，问是不是Loki说明他内心的侥幸是Thor还活着。奥丁的反应让Loki对爸爸彻底失望了。


所以，剧情最后Thor回到阿斯卡见到的奥丁是Loki假扮的，我觉得Loki可能因为彻底的死心软禁或者杀掉（不要~~）了爸爸。


Thor同学要美人不要江山，决定不做king而要去地球找女朋友。奥丁（Loki）含笑听完Thor的表白，并给他祝福，Thor说：thank you father，然后离开。


这时候，变回真身的Loki坐在王座上，看着Thor离去的背影，眼神深沉，说：No，thank you。


但是，我看到有评论说什么最后Loki落寞的看着哥哥说哥哥不要走，完全不记得是这样的情节。


总之，这部之后Loki的人格越来越饱满了，从第一部一枚缺少父爱的抖M成长成了一个有计划并且感情更加复杂的阴谋家（？），影片最后“Thor will come back”大好，更加期待下一部里他们两个相爱相杀的故事！一本满足！


对于不同理解，大家请留言给我啊啊啊，被萌一脸血，一腔槽想吐，满足我啊啊啊啊啊
      </影评>
<有用数>605</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>莫邪</作者>
<标题>Oh Loki, Loki, Loki（第一篇长评献给基神，弱剧透）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-10 00:00:27</时间>
<影评>
        1.


对我来说，《雷神2》就是Loki的一场个人秀。


的确，导演对邪神的偏爱毋庸置言。正片开始的第一个镜头就是他，最后一个定格的场景也是他，连特效片尾的最后一幕也是他手握Gungnir坐在王座上的剪影，背景被染成了绿色。难怪有人吐槽这片干脆改叫《Loki: The Dark World》算了。


回到了Asgard的Loki一扫复联中的憔悴模样，要不是手上戴着镣铐，他打理得一丝不乱的头发配上唇红齿白的水灵美貌，仿佛又回到了《雷神1》里的小王子时期。其实抖森本人谈不上十分颜色，但他扮演的Loki，却让人觉得这就是九界里最完美的一个形象：高挑纤瘦，苍白高傲，精致面皮下无限扭曲，却有令人为之发狂的魔力。


在短短20分钟的出场里，Loki的个性特点被充分得展现出来。他别扭，毒舌，耍起宝来萌的人心都要化了，而肉搏时展示出的利落强悍，又让人心中一凛：谁说Asgard小王子不是个战士？最后真相大白时的算无遗策，更令人拍案叫绝。这，就是邪神Loki，他的情感浓烈，理智也从不缺席。精明和算计流淌在他的血液里，但凡是他想要的东西，一定逃不出他的掌心。


相应的，Loki的剧情也是最牵动人心的部分。由于反派只有5的战力和女主角只有0.5的存在感，整部片子的主线还是靠Asgard第一家庭的家庭纠纷撑着的，而这个矛盾的核心，自然就是Loki。


2.


Loki打动许多人的地方，在于他口是心非的别扭本性。应该是从小觉出自己和哥哥，和周围人的微妙差别来，他一直活得没什么安全感。在这样的环境下，他长成了恶作剧之神。比谁都自尊，又比谁都敏感，越伤心越显得不在乎，越愤怒就越笑容满面。得知Frigga死讯的时候他只是淡淡地一点头，但等报信的人走了以后，他却崩溃地毁了整个房间。即使这样，Thor来找他的时候他还用幻术装出从容的样子，哪怕真实的他已经落魄得不成体统。那一幕是整部影片我最想哭的地方，比他的假死还要戳心百倍。


我的另一个泪点其实是影片的一个笑点。Loki刚被Thor放出来的时候，兴高采烈地在哥哥身边像只小兔子一样颠儿着，玩着他无伤大雅的恶作剧。看的时候想到最近喜欢的一首歌“Young and beautiful”里的一句歌词“The crazy days, the city lights, the way you played with me like a child”，突然就很想哭。Loki由于环境和个性，一部分成长得极为早熟慧黠，另一部分却是个没有任性够的孩子，可爱又可怜。


虽然神兄弟的童年基本没有拍出来，但Loki成长的家庭环境其实挺一目了然。养母对他是毫无疑问的疼爱，可以看出她的武术和魔法都教给了Loki。哥哥虽然同样疼爱弟弟，但粗心的他很多时候顾及不到弟弟的感受。至于Odin，他对小时的Loki应该也是视若己出，无奈Loki的成长得跟Asgard的价值观渐行渐远，加上他内心深处对真相被发现的恐惧，让他逐渐有了偏心。而Odin的偏心，无疑会影响其他人对本就格格不入的Loki的看法。他人的冷淡让Loki更加敏感，也更加不情愿表达自己的情感。天长地久，就成了现在这副别扭的样子。明明比谁都脆弱，还硬要装得冷漠从容。就像Frigga所说的，“你看透了一切人，偏偏看不透自己”。


谎言之神Loki Liesmith，你永远不知道他说的话哪一句是真心哪一句是假意，但可以确定的是，他有一颗真心。他爱Frigga，爱Thor，他和Odin的裂痕也许已经不能弥补，但他仍然矛盾地爱着养父，希望他会为自己的“逝去”而悲伤。这样的Loki，教人怎能不爱。


3.


不知有多少观众注意到，《雷神2》中的Loki的台词与动作，比《雷神》和《复仇者联盟》中更多了几分舞台剧的味道。这当然与抖森英国皇家戏剧艺术学院（RADA）的正统出身分不开，但我认为这其中更多的，是展现了Loki自身心理的转变。


从戴着镣铐回到Asgard的一刻起，Loki就在演戏。无论是面对Odin，还是身陷囹圄，他都是那么一副精致优雅，满不在乎的样子。至于他的心，早已是一块千疮百孔的破布，连他自己也不愿意看上一眼。但再完美的表演在至亲面前，也总会有些愤怒和爱恨挣扎出来，交了他的底。而抖森演的，正是这样一场戏中戏。


不带任何偏心地感叹一下，抖森是个好演员，是个杰出的演员。而他成为伟大的演员，也仅仅是时间问题。


（小小跑题一下，Anthony Hopkins在《雷神2》里的演技就可谓伟大。他最后扮演的假Odin，处处像本人，而一些极微妙的面部表情处理，又让人不得不想到Loki。《雷神2》作为一部爆米花大片，居然能有两个演得出神入化的角色。看来现在大片美国出钱英国出演员的模式是没错的，壮哉我大不列颠男神们！）


4.


关于锤基。好吧，虽然题目是Loki，但这其实是我最想写的一部分！


很多人说这一部里的Thor渣，但我觉得其实Thor也是在演戏。弟弟总让他失望，所以他决定对他绝望。不去探视他，用最冷漠的话语刺激他，告诉他“你不再是我的弟弟，我的家人”。这和Lok否认Odin，否认Thor乃至否认Frigga何其相像！其实他对Loki说的第一句话就暴露了他：“No more illusions"。如果他的潜意识里不认为Loki会为Frigga的死悲痛欲绝的话，又怎么能一眼看穿Loki的幻术呢？


Loki从牢里被放出来，神兄弟再一次携手迎敌的情节，可谓是全片最大的亮点+萌点。从他们并肩而行的一刻起，整部影片的高潮终于到来。Loki在哥哥身边蹦蹦跳跳，玩着他那些小把戏的样子，不仅萌翻了观众，也萌化了Thor。短短十几分钟，他对Loki的态度就从残酷变为了无奈。等到在飞船上对吼的时候，他们已经又成了十指连心，互舐伤口的血兄弟，可以在最凶险的战场上配合地天衣无缝，把后背毫无保留的交给对方。


其实作为锤基党，我倒不坚持这对养兄弟之间要是恋人的关系。成百上千年的岁月里，他们一起长大，并肩作战，有时闹闹别扭又很快和好，有时说不定还联手泡个妞什么的。他们是彼此的半身，是彼此最亲近，最信任，最割舍不下抹杀不掉的存在。这样延续千年的陪伴与纠葛，不需要爱情来加强，他们早就是彼此的唯一，没有任何第三者可以介入。但这两人之间，要说是完全纯洁的兄弟情，也不太像。至少Loki对Thor有一种非常强烈的占有欲，从他为Jane Foster吃得飞醋就能看出来。而Thor，说实话真没看出他对弟弟有什么非分之想。所谓锤基，其实发展到现在最多是Loki的单相思。不过两人发现没有血缘关系还没几天，Loki在Marvel设定中又是双性恋+女体。将来有所发展，完全不是没有可能。什么？你说还有个女主角？是谁？能吃吗？


5.


听说由于Loki这个形象塑造地过于成功，Marvel打算出Loki的个人电影。的确，在抖森的演绎下，这个苍白优雅，敏感多疑，精致强悍，比谁爱得都深、恨得都痛的邪神，已经成了Marvel系列中最饱满最复杂的形象，在全球赢得的女粉丝数目绝不少于那些超级英雄。只要Marvel拍，只要是抖森主演，我就只剩下一句话：Take my money。


最后作为Loki's army的一员，希望Marvel听到我们的呼声，再顺便让Thor开开窍给锤基多发点福利什么的，绝对不愁没有票房。虽然当脑残粉总有给人一种智商堪忧的感觉，但没办法，谁叫吾王的权杖已经彻底洗了我的脑呢？


-----------------------------------------------------


之前由于画风不太能接受的原因，没有看《Tale of Asgard》（仙宫传说）和《Thor&amp;Loki: Blood Brothers》（血兄弟）。这两天补了一下，真是先甜后虐疯的节奏。听说这两个在Marvel设定中还是一个宇宙的，丧心病狂。


《仙宫传说》是完全可以看做电影系列的前传的，至于《雷神3》里这两兄弟会走向何方，只能祈祷不会像《血兄弟》里那么残酷。"Over all the millennia, only YOU have ever loved me. Thor, only YOU have ever looked at me with affection in place of condescension. Why, then, am I killing you, and not the others? Because you stopped." 看的时候把基神的脸脑补成抖森，真是眼泪哗哗往下流。（好吧我就是颜控，但是《血兄弟》的画风实在是不能直视……）值得注意的是《血兄弟》是跟《雷神1》同年出的，所以也不排除Marvel把电影宇宙设在这个漫画宇宙里，而且《雷神2》的结尾似乎也可以靠上《血兄弟》的开头，真是细思恐极啊。


总之，《仙宫传说》和《血兄弟》是对电影非常好的补完。尤其是《血兄弟》，对兄弟的关系和Loki的感情做了极其深入而坦诚的挖掘。其实有点理解为什么《血兄弟》画风如此不能直视了，第一有观众年龄层的问题，第二《血兄弟》对Loki如此黑心血手，这么又老又丑又猥琐的Loki都让我心疼的不行，如果顶着一张抖森的俊脸，亲妈心的观众还不得哭昏过去。希望在接下来的电影系列中，Thor能跟Loki互动多些，羁绊深些，但千万不要以伤害Loki为前提。我承认我亲妈心，但我就是爱这个自作孽不可活，伤人八百自损一千的坏蛋，毫无办法。
      </影评>
<有用数>227</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>掉线</作者>
<标题>《雷神2》观后感 简单粗暴</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-11-08 18:52:31</时间>
<影评>
        在一片粉丝的赞扬声中，作为一个非美漫粉非锤哥粉非抖森粉的路人就来个客观（伪）的点评吧


漫威的电影真的是越来越成熟了，《雷神2》就像是工厂流水线上打造出的作品，简直像是拿尺子一分一毫度量拍出来的。哪里该有笑点，哪里该打架，哪里该文戏，哪里该卖腐，各部分安排的极其标准，不会出错，但是也太predictable了……


看得出《雷神2》非常讨巧粉丝，给loki和thor之间的化学反应加成了不止几倍啊。漫画没看过不清楚，但我相信应该也是很让漫画迷们满意的吧？在满足粉丝同时对于普通观众也做到了考虑，动作戏不少，节奏不拖沓，入之前所说的非常标准不出错，爱看大片的应该不会失望。而我即便觉得本片一般，你让我挑刺，我也挑不出什么，《雷神2》的确是部爆米花佳作，但就是没能让我留下什么特别深的印象。


和我一起看的妹子说，雷神系列就四个字，简单粗暴。想了想她说的挺对的，我也知道自己为什么不是特别喜欢《雷神2》了


《雷神2》在满足观感和粉丝心理方面做得已经足够好了，也因此，它放弃了在作为一部漫画英雄改编爆米花之外，更重要的，作为一部电影本来该具备的一些东西。


我这么说可能有些装逼，但是细想《雷神2》的制作，确实只能用“简单粗暴”来形容，用最简单最没铺垫的方式去推动故事发展，把电影精简到只留下爆米花的部分，什么心理刻画，剧情过渡等能丢则丢能弃则弃。看完既忘，留不下什么印象。


我并不是在要求《雷神2》要有什么深度，什么内涵，一部商业片要求那么高干嘛。


只是觉得即便作为一部商业片，也不要是纯粹的打打杀杀或者卖腐卖笑，某种程度上我觉得《雷神2》简直和《特种部队》差不多，虽然我也不喜欢今年的《金刚狼2》，但我至少看到了《金刚狼2》有在用心的去塑造人物，去铺垫背景。而漫威现在的电影，都像一个模子里刻出来的，匠气十足。今年迪士尼漫威本部的两部电影，《钢铁侠3》和《雷神2》，这两部片在我看来几乎没区别，看不到导演的个人风格，简直像一个人拍的。我想，这大概是在漫威日趋成熟的制作体系下的必然结果吧，这些电影，导演应该是没有什么太大的主动权的。


其实也能理解，毕竟电影公司是商人，赚钱第一位，把漫画电影拍成如此最能满足不同人群的需求。毕竟你不能指望每个导演都像诺兰一样能拍出蝙蝠侠那样的电影，如此的制作方式，在商业方面的确是最好的选择也最没风险。


只是作为一个影迷，我还是希望未来的北美影市能看到漫威不一样的，更有诚意的作品出现，而不是被这样的“电影流水线商品”所充斥。


-----------------

针对楼下一些回复，着重强调两点


①我特意强调了不要求雷神有深度有内涵，为的就是防止那些动不动就摆出“一个商业片你要什么深度，滚回家看你的文艺片去，装逼。”这种脑残言论的傻X进来。电影难道除了特效和深度两方面就没别的了？情绪渲染，心理刻画，情节过度等电影成分都与所谓“深度”无关。X战警，蜘蛛侠系列，甚至钢铁侠，没见得比雷神2有深度，一样比雷神2内容丰富的多。动不动就骂人装逼的才是真逼


②我只是说金刚狼2“有在用心的去塑造人物，去铺垫背景”，不代表说它比雷神2好，我说凤姐的眼睛比秦海璐的小眼睛好看，难道就代表我说凤姐比秦海璐好看了？


PS. 另外，我打分的话给雷神可以有7分。这不是个差评
      </影评>
<有用数>277</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>FRUITYBURSTS</作者>
<标题>这是一部关于弟弟的救赎【有脑洞慎入】</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-10-31 09:26:14</时间>
<影评>
        ——————UPDATE

在国内上映前已然三刷完毕= =... 应该是不会再贡献票房去了... 

在这里最后写一点三刷后 关于这两兄弟的感想吧 

基神部分  

现在让我想 基神在这部电影里一直重复的一些概念

是“我生来就是王” ”这一切都是谎言“ ”是谁让这些发生的“

这三个概念大约在最开始的审判、狱中和母亲的争执（我现在也不确定frigga出现在监狱那段是基神的幻术还是frigga的幻术...)、飞船上与锤哥的争执中都出现了。先撇去这是否是基神博取同情分的假戏不谈，我相信在他心里始终还是有一个角落存在着什么，来带动这些想法的产生和推广。毕竟他还是太年轻，即使他活的比人类久，即使他经历过非人的生理及内心的痛苦和折磨。对于基神，任何情况下关于他的所作所为都可以有无数种解读，这也不枉他”god of mischief“ 的名号。假死的段落，我倾向于”这些都不是他设计好的，他当时真的觉得自己接近死亡“这种理解。可能后面出现了什么，让他又活了过来，或者无法死亡，这些无从考究。


这让我想起了一个戏里关于锤哥对基神情感的转变。

在锤哥最开始去找基神的时候，他很无情的对基神说”我曾希望我那个弟弟还能回来，还能被我信任，可是现在连那点希望也没了。“

而在飞船上的争执戏份里，锤哥把基神压倒后，他说的是”你有想过母亲是绝不愿看到我们两之间的斗争吗？我真的真的希望我能相信你。“

最后在两人站在山顶准备和M君开战前夕，基神举起手铐，问锤哥你到现在还不能信任我不能给我打开吗？

锤哥这次耍了个聪明，他直接抛了反问过去，”换了你你能吗？“

如果这作为基神假戏真做的结果，不能不说锤哥还是很乃义务的又被骗了，虽然他没有像复联里那么满而溢出的表现出来对于弟弟仍美好的渴望，但是摇摆的话语和基神假死的触动出卖了他的内心。


说到锤哥，我是认为这部电影里锤哥的成长幅度其实不大。他表面上被描画的就像任何其他王子与英雄那样，单纯、相信美好、热心肠，并且戴上不爱江山爱美人的帽子，结尾请求解甲归田。但他内里又实在不像一个王子和一个超级英雄，他过于自信（几次提到父亲并不是万能的）以致有些自负，不得不说这点上两兄弟还是很同步的，虽然两人的表现形式完全相反，但是内心里自负与高傲的思想却如出一辙。真是都是odin的好儿子啊= = 这一部中，锤哥明显是想表现出自己的成熟，毕竟他已经成功的拯救了地球和九界，实际上我们都明白，除了他发现在asgard没有jane陪着度日的时光简直是荒芜，并以实际行动做出抗议外，他和最初的锤哥还是同一个人。


至于锤基... 我很期待第三部里（如果抖森还能参演），基神与锤哥再相会时候的火花。

顺说这一部用“我虐哥哥千百遍，我哥待我如初恋”似乎有些不对，倒不如换成更为通俗的“我猜中了开头，却没猜中这结局。”来的妥帖。毕竟锤哥不是傻子，基神也不是玻璃心，他们是两个独立的，有自己标志的，内心强大却彼此羁绊的个体。

这才让他们的情感更为胶着、有趣，也更流畅的产生与解决冲突。

————

高亮

【1  有关结尾部分的剧透已作修改 抱歉之前的自我感情加入误导了一些小伙伴

2 对于部分情节加入了个人感情的理解 比如基基假死段落 

3 我的观点是 兄弟二人都有成长 就像导演说的 两人相爱相杀 没人知道洛基下一步要做什么 也没人知道他的心思究竟归顺哪一方 

不存在洗白洛基或希望洛基成为正义一方的这种想法 】


——

从妇联开始爱上基神，于是早早就订好了票。感谢伟大的腐国能领先世界放映，让我有一种抢先一步的感觉。/_\~

总体来说，这部电影拍的是很认真的，特效保持水准，剧情连贯，有高潮，有笑点，有泪点（误），有感情戏，有动作戏，承上启下，比雷神一高出不是一个段位【包括前期的宣传。很好的照顾了不是角色粉或者漫威粉的观众，不得不感慨漫威和迪斯尼还是在下血本在卖戏啊。




下面就开始剧透了...

在最开始的部分，是一个关于两个星球之间远古仇恨的故事，奥丁的爹爹打败了M君，并血洗了他的大陆，M君抱着君子报仇十年不晚的姿态，一跃进入了宇宙黑洞，伺机毁灭阿斯加德。

然后正片开始，开头先处理了纽约事件的遗留，基神被捆绑上堂，和奥丁对峙，结局当然不出所料的被关进那间空荡荡的玻璃监狱。

然后镜头转入人类社会，简和max（误）发现了通往其他世界的神秘结界，然后简就这样被吸入了那个世界！ 还意外发现并吸收了暗物质！然后因为暗物质的波动，唤醒了宇宙深处长眠的M君！于是复仇开始！世界波动！【这就是女主的作用么orz】

远在阿斯加德的锤哥发现地球上没了简的气息，一激动奔向了地球，把简带回了自己家，途中他发现了简身上的暗物质。【然后露出了担忧的表情】

回到自己家后的锤哥想方设法帮助简脱离暗物质在体内的运作，但是所有人都无计可施。

就在此时，M君带领着死忠们偷袭阿斯加德，并成功，圣堂被毁，监狱被破。奥丁的妻子，也就是锤哥和基神的妈妈为了保护简不被敌人发现而牺牲。这算是第一个高潮，我方弱炸了一般的不利，敌手强的超乎想象。

然后远在监狱里的基神听说了母亲的去世，悲痛万分。【这就是预告里头基神那些产后虚弱图的前因，这块儿的线应该是在此之后他默默的自虐吧，因为前面有一段是他母亲来看望他，结果他嘴硬的顶撞了母亲。】


这之后锤哥就坐不住了，他先是和奥丁说了我们需要基基。奥丁不同意，认为风险太大而且自己和阿斯加德人有能力抵抗这场复仇。

于是锤哥就决定独自劫狱！【当然还有他的小伙伴们的掩护

基神此处太让人怜爱了，他见到哥哥来，仍是摆出那副我活的可好了，你能怎样的神态举止。

然后锤哥很平静的说，算了基基，我知道你的处境和心情，不要演戏了乖。

基神显露原形，蓬乱的头发，受伤的脚趾，颓败的屈坐在监狱的一角，一脸【好吧，我认输，你看到我的惨了，你开心吗】 

NOW YOU SEE ME BROTHER. 

锤哥说，别闹，阿斯加德需要你。

基神说，这么久后你还能相信我？

然后锤哥就说了那句，如果你背叛我，我就杀了你。【事实上所有人都说了这句话，电影后面基神有吐槽


锤哥就这样救出了基神，又见天日的基神可真是一下成了话唠。

撒欢又愉悦的围在哥哥身边又蹦又跳。

【这段高亮，本剧最大笑点】

依照锤哥的计划，基神，他和简三个人单独组队去另一个大陆寻找M君，并一举消灭。

于是在各方小伙伴的协作下，他们三人乘上飞行器，进入了另个大陆。

【此段锤基爆棚 一路上两人打情骂俏 甜度甚高 是为牢饭】

记得最深的就是

锤哥在中途抓住基神的衣领嘶吼 我想相信你啊！！！可是呢！！！

基神推开锤哥，此处能感受到他内心的改变，对于哥哥，对于这个家庭，对于这个国家。

那个关于欺骗他一生的谎言，他终于倾向于缓慢的接受，并且开始不抵触别人发自内心的爱。

他对哥哥说，trust my rage. 并且用小鹿的眼神望着锤哥。


接下来这段已经很多人剧透过了，三人来到了那个大陆，找到了M君，锤哥和基神联手导演一部戏让M君逼走了简体内的异物质，但伴随而来的是异物质进入了M体内，使得M变得无敌之强。


这里有一处是基神被异物质反噬，差点随着飞船驶入宇宙黑洞。和一里面掉落彩虹桥时候的表情很相似，但是他脸上却多了一丝生的渴望。然后他被突然冲出的锤哥救下了，悲剧并未重演。


锤哥开始单独和敌军的变异怪兽打斗，没有权杖的基神拿着小刀单挑几个士兵。当锤哥奄奄一息正要被那个变异怪兽打败之时，基神用长剑戳过怪兽的胸膛，但还没来得及庆祝，他被怪兽拉近身体，以剑刺穿。

然后锤哥就暴怒了，基神扔了一个可以反噬的暗物质消灭了怪兽，整个人就倒在了锤哥怀里。

锤哥一把鼻涕一把泪的拥着基神 含糊的发出

不，基基不要，基基我会告诉爸爸你做的一切，我看到你的改变了，我相信你呀，我们还像以前一样好吗，基基你不要死啊啊啊

当然，基神任何时候都是那么淡定，

就像所有故事里面那个牺牲自己的女二临走前那样 他完成了一半的自我救赎

i didnt do it for him. 

潜台词是 i do it for you, you fool.

基神死去的时候很美，很安静，他整个人变得惨白，然后没了气息。


承受着悲痛的锤哥和简一起回到了地球，准备再次迎接M君的复仇。

【此处MAX和eric教授贡献颇多笑点】

不过要说到他和M君在伦敦的决战，至少对我来说，情节有些不够紧凑。【可能是因为我沉浸在基神假死的消息里无法自拔= =】

感觉就像他拿着锤子【打呀打呀打呀打呀，咦—怎么都杀不死！打呀打呀打呀打呀，咦—你怎么还不死！】

最后还是靠简和eric教授的空间转换，几人蛮力与科技联手，终于消灭了M君。


中间插过一个基神变得士兵，走到奥丁面前，说，我们在那个大陆发现了他们打斗的痕迹，没有见到锤哥和简，但是发现了一具尸体。

奥丁叹了一口气，说，基基。

【此处内心的疑惑就没有了，反正基神没有死=_=】


结尾当然是皆大欢喜！【大雾】 本片的泪点来了！

锤哥觉得自己应该去地球和简一起生活，当然他也知道自己的生命有上万年，而简只不过是里面的匆匆一瞬罢了。

他来给奥丁请罪，说了自己要和简在一起的决心，并表明如果神域有任何事，自己都将万死不辞的忠心。还连带着为基神说情和洗白。

奥丁表情十分为难，说

你们两个人啊，一个是什么都不想要，一个却正好相反。真让人难办啊。

锤哥回答

如果是您对母亲的话，我想您会和我的选择相同。

奥丁展开眉头，呵呵的笑着，面露苦色

是啊，不管理智万般的不允，由心而论，我也只能对你说这一句，你走吧。

锤哥满心欢喜的告谢了父皇，转身大步流星走出了神殿。


—————— 泪点来了 这也算是基神另外一半的救赎 —————

神殿的那一头，宝座上，幻化逝去的基神望着锤哥的背影，轻轻地低语着

不，哥哥，别走

当然另外一端的红色披风再也听不到了。

【以下是更正=_= 

基神说的是

不，该说谢谢的是我啊 哥哥~

（基神对着锤哥邪笑，暗示，这是你主动放弃的王位哦，可别后悔哦。

然后最开始的那段我加入了自己的脑补T T……

总之结尾就是这样！）


全剧终


- 修改一番 ==  因为下面有人回复说脑洞太多...orz 

中间假死包括整个计划 从理性上来讲基神确实为的是复仇，为了母亲。

因为当时那个怪兽突破监狱的时候，基神曾经一顺嘴告诉了那个怪兽防护罩的开关在哪儿。

然后关于结尾

我个人愿意加入脑洞的理解 但是这不妨碍基神还是原来的基神 他受观众喜欢当然不会是因为他努力的洗白自己（并且事实上电影一直在反传达这一点） 在我看来是他的狡黠和多变争取到了大家的欢心



结尾基神的面庞是全片最难忘却和释怀的一张脸，手托腮，坐在那个他梦想了很久的宝座上，变成别人，以他人的身份，放手自己爱恨相交的哥哥，总结着之前自己和哥哥的一切。

他应该是明白了也想通了，才会选择以这样的方式结束和开始，始终背负着不确定和难以被信任的命运，不属于任何一方。


又想起来一个细节，在基神假死在锤哥怀中时，

他不停对着那个轻拥自己颤抖不已的锤哥说

IM SORRY IM SORRY

当时，我以为他是对自己过去的所做和自己的死去会带来的悲伤而相哥哥道歉。看到结尾，恍然大悟，

原来他是在为自己再一次欺骗了哥哥而道歉。


可是他能怎么结束呢？ 假死似乎是最好的一种办法，最快捷，对自己最有利。


毕竟自己不能背叛命运，也不能逃离自己以前所做的一切带来的后果，更不可能从此就崭新换面的成为一个和哥哥一样的好人。


所以他假死，为国捐躯，洗脱历史里自己的污点。以此来证明，洛基没变，洛基不属于任何一个阵营，但洛基也不再是原来那个盲目的、仇恨的、没有原则的“坏人”。

而且他和哥哥这点相爱相杀的剧情，应该是久久无法完结的。


————————

这部电影表面上讲述锤哥拯救世界和祖国的故事，内里却无处不散发着那个金光闪闪的弟弟对于自己的救赎。

又怜又恨的人物最惹人爱，这正是洛基魅力散发的初因。


-THOR WILL RETURN-


——————
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>道臣岚</作者>
<标题>《雷神2》彩蛋总结，欢迎补充</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-09 20:13:50</时间>
<影评>
        1，Jane在伦敦约会的对象就是IT狂人里的Roy，咆哮一句这妹子未免太不长眼了，之前看中了基公主家王大锤，现在又勾搭上Moss家Roy...择偶需谨慎，否则毕剩客！~（想当年一直以为Natalie会被养成女神，结果当了影后之后就介样了...）


2，Darcy一出场就Max模式全开啊，虽然捂住了乳沟和荤段子但是杀伤力毫不逊色。


3，实习生同学不断强调自己的名字是Ian，但是Darcy完全钢铁侠上身默认其名字就叫Intern。


4，【这个不算彩蛋】废弃工厂里重力消失的部分我可以理解，但是扔东西只存在“过去回来”“过去回不来”而没有“过不去”这个状态我不太懂...坐等诺兰大神新片解释虫洞理论。


5，Jane被Aether（以太）附身，到了神域之后曾有一段出现自带美瞳的状况，有点类似与宇宙魔方当年黑化鹰眼和博士时候的状况，但Jane似乎没有受到任何神智上的控制不知道到底是以太的功能不同还是怎么着，不过不管怎么说，Jane身上的以太被剥离后她居然毫发无损这个太扯了，想当年我爱罗被抽离一尾的时候直接领便当了好嘛！我个人总是很邪恶地希望这是埋在Jane身上的小阴谋，然后Jane被黑化，然后锤基大团圆，然后喜大普奔。


6，Loki被关进地牢，五星级待遇啊啊到底是升级为娘娘了，跟母亲的那段对话绝对是他自己的幻想，因为母亲大人说出来的句句都是从基神思想当中分裂出来的好嘛，什么你总是把别人看透却看不透自己，别傻了，蠢萌得跟Loki一样能看得透谁啊，他只是个有被迫害妄想症的人妻而已~但是这里对Odin、Loki和Frigga三人之间的关系讲述得非常简洁易懂，基神对他爹有怒气，但是对他娘却很温柔，Odin其实一直都没把基神当过亲身的，但是Frigga是真心对基神的，所以相对应的基神对Frigga也是真心的。


7，Jane和Thor重逢时两巴掌的笑点有点太刻意了，倒是Darcy瞬间被扔进雨里那句typical简洁有力。


8，Jane醒过来向Darcy咆哮不应该找来警察不然balabala会引来神盾局这个说的是《雷神1》大家肯定都知道了，但是比较奇怪的是Coulson在《复联》里说过把Jane给安置到北欧去了不知道为什么又跑去了伦敦...不过最近在伦敦取景的片子好多，伦敦眼和子弹大厦都要看烂了好吗...不过说起来这是伦敦要代替纽约和洛杉矶成为世界上最经常被外星人攻击的城市的节奏伐？


9，Jane被仙宫的医生放到砧板上研究的时候跟王大锤聊天的那个妹子是《新乌龙女校2》的女主，还曾出演《海盗电台》，在《神秘博士4》里客串过十任博士跟宋江第一次（也是最后一次）遇见的那一集里死掉的一个傻妹子，被图书馆的阴影给吃掉了神马的。


10，王大锤在仙宫的湖畔给Jane解释九大国度形成一条线时的天文奇观Convergence，这里提到当特定的时间过去之后九大国度之间的虫洞就会断裂，掉到另一个时空的人事物就回不来了。我个人认为这就是给后来Odin消失埋下的伏笔，Loki用障眼法又一次调戏了锤哥之后易容跑去调戏Odin，以找到Loki尸体为借口将Odin带往Svartalfheim（斯瓦塔尔海姆，黑暗精灵老家）然后将其困在那里。Odin显然是绝对不会传位给基神的，他不过就是个顽固的臭老头才不会把家族企业外传，但是要Loki杀了Odin估计也下不了手，那就扔远一点呗。


11，一开场就被抢走传家宝的黑暗精灵头头Malekith由第九任神秘博士扮演，九叔自带低音炮的声线实在销魂（尤其预告片里的放狠话和正片里的“look at me”），但是向王大锤扔狠话的时候用的居然是extinguish而不是exterminate，只能说编剧太不极客了...


12，九叔派了一个亲信去当木马，自己带着一帮喽啰从外部进攻仙宫，但是尼玛那个小李飞刀一样的飞船到底是为个什么要隐形啊？直接开个虫洞越过守门人就好了咯！基神都已经说了这是宇宙第一骚包的飞船，还隐形个屁啊！看来九叔二起来跟独眼侠是一样一样的，幸亏他花的不是纳税人的钱...更神似的还有黑暗精灵和奇塔瑞军团那些明明带不带面具都一样认不出来是谁的炮灰士兵...


13，Frigga在九叔面前露了一手就被K.O....其实重点是按照北欧神话的设定，Frigga是Odin女儿然后才是老婆，那么王大锤跟基神搅基简直就是又合法又合理啊有木有！


14，九叔一得瑟就被王大锤一悠悠锤（后半段追锤哥真心辛苦了）去了半张脸，后来拒绝治疗顶着阴阳脸上阵完全就是TDK里面的双面人Harvey啊！


15，王大锤跟老爹谈不拢只好去找弟弟，看穿障眼法那一段简直有一种人生第一次智商超过负值的激动人心啊...基神接下来说的“Now you see me （brother）”一方面是《惊天魔盗团》的英文名字，一方面据说是魔术师惯用的台词：now you see me，now you don’t。


16，王大锤智商涨了但是段子还是一样的，只会带着基友偷偷摸摸跑去人老家大闹。说起来其实还是编剧没创意，这片子不光是各种电影剧情的大乱炖而且连传家宝被偷了然后招来仇家复仇的基本设定都跟第一部一模一样...


17，基神出狱后话唠模式全开，第一次变身的卫兵模样也就是为后来“死而复生”后的造型埋下伏笔。


18，完全没想到美队的客串居然是这样的...可以看出这里美队的体型比较偏向于霹雳火时期而不是真正的美队级别，到底是自然瘦的体质啊啊（之前有个采访视频美队提到客串雷神和漫威制造的时候自称碧池）。想想《美队2》预告片里的那个伟岸程度...替骚尼擦擦口水~此外，据访谈透露，抖森穿美队制服的样子会出现在DVD花絮里，瞬间血崩了...


19，开飞船的时候两个人调情调德那叫一个如鱼得水啊，你看，气得Jane都直接倒地不起了，这完全就是《加勒比海盗》里凯拉·奈特莉拿来转移注意力的杀手锏啊。


20，王大锤把基神一把推出飞船绝对是在报当年《复联》里被基神从三万英尺高空扔下地面的仇，有其夫必有其夫！


21，仙宫的飞船不带挡风玻璃也就算了，居然尼玛自带小翅膀啊啊，你当这是魔卡少女樱呢？！


22，基神的秘密通道太特么弱智了，难怪人家说这片子木有深度...穿山洞之前咱们在《星际迷航12》里就已经看过了好嘛。


23，王大锤调戏基神说搞清楚点我们两个之间到底谁会真正的飞行...就不揭他逻辑上的短了，反正总归一了09年《星际迷航11》里五分钟船长的夙愿。P个S，派恩和锤哥的眼睛真是蓝得太漂亮了！！


24，飞船砸到九叔老家的时候基神那句感叹太蠢萌了，预感会跟嘤嘤嘤嘤一起成为下一阶段同人大手们的重要配乐。


25，基神抢着回答王大锤问Jane的问题，那个表情根本就是糟糠PK小三嘛！开演之前还特地问了一句：你知道你的计划会让我们送命的对吧？与其说这是给后面一段苦肉计埋伏笔不如说是从一开始就在锤哥脑海中种下了危险的种子，让后来基神的假死比较容易被锤哥相信。


26，基神用来对付升级版黑暗精灵的手榴弹让我联想到核裂变和核聚变的威力差异...九叔在仙宫里用聚变手榴弹毁掉的Odin宝座怎么看怎么像《300》里波斯王的那个的山寨版...


27，Jane跟王大锤在山洞里打电话那一段信号的稳定程度我也不能理解，同4。


28，扮演基神“替身”的那个演员小眼神模仿得还是蛮像的...所以只能说长得不够漂亮奏是没得救...


29，Erik Selvig的精神异常我个人相信是跟宇宙魔方入侵大脑有关的，据黄老湿说演员是个强奸犯专业户，所以看到他不喜欢穿裤子总是有点...你懂的。


30，精神病院里吐槽Erik博士的老爷子就是无处不在的斯坦·李。


31，Erik在得知Loki领便当之后那句thank god杀伤力不输《复联》里锤哥的he’s adopted啊。


32，九界交回的虫洞通道地处格林威治，这里也是本初子午线的所在地。本初子午线在英国而不是原来法国巴黎的玫瑰线（参见《达芬奇的密码》）只能说都是日不落帝国的文化遗产啊~


33，Erik博士设计来稳定地球不受“九珠连环”影响的杆子被Jane拿来当武器...这个奇葩的逆转模式我一个文科生真的完全搞不懂！！同4。


34，九叔接住王大锤扔过来的杆子还在得意下一秒就被断手了...你特么傻的吗？别人扔什么你就接什么？哎...这都是没有看过《复联》不知道当年基神怎么被鹰眼调戏的后果啊...


35，说到鹰眼，《雷神2》这次又在“我要杀了Loki”的队伍中加了两个人，从《复联》开始算起，这队排得真的有要让地球转几圈的趋势

啊...


36，我坚定地相信九叔是没有死的，领了便当的都还能吐回来，更何况片尾其实根本没有交代。


37，王大锤说Loki死而光荣的时候安东尼·霍普金斯老爷子那个活泼狡黠的小眼神太赞了！！果断骨灰级大神什么都演得出来！！联想到海莲娜在《哈7》里模仿赫敏那段，萌得心脏都要停掉了好嘛！


38，片尾彩蛋一：《银河护卫队》里的收藏家出场，那句one done，five to go说的其实就是包括以太和宇宙魔方在内的六个神奇盒子（或者立方体？），不知道《变形金刚》那个算不算？


39，片尾彩蛋二：王大锤跟Jane的重逢可以略过，后面一段空景里蹦来蹦去的就是不小心从尤顿海姆跑来地球然后就没回去成的冰原小怪兽，估计《神盾局》下下周的《雷神2》相关剧情就是处理这个善后问题。


P.s.完爆第一部是肯定的，基公主沧桑成基妃娘娘也是肯定的，但是笑点设置过分密集以至于大量抱着加大分爆米花进场的观众要么忘了吃要么忘了笑，还有一些只有粉丝和腐女才懂的笑点略微冷场。

总之还不错啦~~延续了《复联》的全程无尿点的优势和反派立场单薄逆转毫无逻辑可言的缺点。

坐等《洛基传》。


P.p.s既然要看，那就去看IMAX3D，我跟一个妹纸一天刷了两场，第二场普通3D效果那叫一个坑，该亮的地方完全没有光泽，暗的地方又完全没有色差看不清楚，而且尼玛连环绕立体声都不是根本不能感受到九叔低音炮的穿透力啊啊！！


P.p.p.s预告片里有几个内容大陆版正片里没有，一个是台词，差了“I gave you my word ，I would return for you”和“If you’ve been the fool I took you for”；一个是穿皮草回眸一笑的基妃娘娘，枉我赶在上映之前赶了一张临摹献礼基神啊啊泪奔！

【求问豆瓣影评肿末加图片？木有玩过粘不上来..】


特别鸣谢以下两篇豆瓣影评：

全剧透：《锤与火之歌》

http://movie.douban.com/review/6366148/

片尾彩蛋国外解析：

http://movie.douban.com/review/6370112/

</影评>
<有用数>167</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jacinta</作者>
<标题>最虐不过弯爱直其实是一句真理（严重剧透）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-01 18:55:02</时间>
<影评>
        　　1.剧透严重。 

　　 

　　2.算是腐评，对此敏感的还是不要看比较好。 

　　 

　　3. 全是个人观点一家之言，欢迎不同解读。 

　　 

　　4. 以下有事实也有脑补，只是谈谈我对主要人物感情的理解。 

　　 

　　 

　　 

　　 

　　10月31号去看了香港AMC下午的一场。当影院灯光全亮，观众寥寥无几，屏幕上开始播放第二个彩蛋时，Thor穿着那身经典装束从天而降，Jane带着惊喜的表情走出去，与他双唇相触。 

　　 

　　后排的妹子吸着鼻子站起来，我摘下眼镜，半小时以前的眼泪已经干了。 

　　 

　　当然，这不是为了男女主角。 

　　 

　　 

　　 

　　是异性恋反而成为异类了吗？是演员在屏幕之外的高调秀bromance影响了观众的倾向吗？ 

　　 

　　我只是不能够被说服去相信Thor和Jane，如果雷神1的时候觉得他们感情基础有些许薄弱，而Thor爱上Jane与其说是爱情不如说是从没见过凡间女子的crush，那么看完雷神2，我对这突如其来的拔高成“真爱”的感情就实在是接受不能。 

　　 

　　Jane在雷神2里其实有些像线索人物，是她误入异次元吸收了异物质，从而激活远古魔灵，到Asgard找她，继而想将整个世界拖入黑暗。 

　　 

　　对于情节推进来说，Jane的存在十分必要，但对于一个没有强大观众基础、性格设定模糊不清的女主，这设定等于抹黑。就因为Thor带她到Asgard，魔灵找上门来，几乎毁灭了Asgard，更不要说Frigga根本上是为了她而死，Loki救她两次，若没有Thor险些也为了她挂了。而她在Frigga死后参与那场盛大葬礼时，我在她脸上甚至没有看到凝重、悲戚或是抱歉。她只是站在Thor身边，用一种几乎可以说是好奇的表情看着那漆黑夜幕下驶向远方的船只和燃起的漫天火光。而直到Loki死后，她才反应过来似的对Thor说，这一切都是因我而起。 

　　 

　　甚至没有一句抱歉。 

　　 

　　就不必提她一见到Thor就打过去的两个耳光，见到Loki的那句for New York然后一耳光。 

　　 

　　如果这一切都能用她体内的异能量解释的话，那么在她跟Thor在宫殿外面平台上接吻的时候，异能量似乎完全就不存在了呢。 

　　 

　　同生共死面对强敌的是Thor和Loki，女主存在的目的是，被Frigga救，被Thor救，被Loki救，在危难时刻晕过去，神奇地在大战时被魔灵遗忘毫发无伤。 

　　 

　　哦，她在最后一战时运用科学帮助了Thor，毕竟她是个科学家嘛。 

　　 

　　当Thor倒在地下，而那个庞大的战舰要倒下来压死他时，她能做到的只是扑倒在Thor身上，决意与他同死。是一旁的Dr.Erik机智地再次动用了之前他们一直在用的“转换器”，把战舰转移到另一个地方。如果这么做的是Jane，那我倒要佩服一下这个女人危急时刻的聪明和勇气。 

　　 

　　只可惜，连救自己心上人的机会，导演都没给她。 

　　 

　　 

　　 

　　导演把这个机会给了Loki。 

　　 

　　 

　　 

　　Loki是雷神1和复仇者联盟的反派，毫无疑问，但在雷神2里，我得说，幸好还有那个留给观众遐想意味的结尾，不然真是乖得彻头彻尾。 

　　 

　　雷神2开头，Loki被押到Odin面前。这是这对“父子”自Loki从彩虹桥掉落以后第一次相见吧？Loki轻松愉快地和Frigga打招呼，Odin严厉地斥责，表示要终生监禁他，并且特别指出Frigga不能去看他。Loki的神情在这个时候才流露出波动。然后他轻描淡写地提起Thor。 

　　 

　　后来在监牢和Frigga的对话，每一次他提起Odin之后都会略带讽刺地提起Thor。 

　　 

　　而Thor在做什么呢？他在问海姆达尔，Jane怎么样。在听到监狱暴动时，他的第一反应是脱口而出的Loki。是出于担心还是怀疑他又闯祸了呢？ 

　　 

　　当然不能指望他在Loki闯下滔天大祸以后还关心这位终生监禁的囚犯。但我忍不住去想，如果不是后来Thor有求于Loki，他是不是再也不会去看他了？ 

　　 

　　Loki的逞强让他对Frigga吼出Odin不是我父亲，又平静地说出你也不是我母亲；让他在Thor来求他帮忙时仍然制造出光鲜的表象语出嘲讽。但对于有银舌头之称的邪神来说，这些，都不过是一时口舌之快而已。 

　　 

　　Thor不再信任Loki，如他所言，若你背叛我我会杀了你。他说这话时目光平静语气威严，像Asgard之王一样。他的求助首先是由于走投无路，其次，至少，他是相信Loki对Frigga的感情的。 

　　 

　　不然不会一眼看出Loki只是伪装出我很好，不然不会相信Loki的那句Trust my rage，和他制订诱骗敌人的计划。 

　　 

　　 

　　 

　　直到大战之前，所有关于Thor和Loki的戏码，都笼罩在一种轻松愉悦插科打诨的气氛下。当然这是有意安排，在似乎沉重的电影里加点轻松的元素。就像没头脑和不高兴的经典组合，如果说之前Thor是没头脑Loki是不高兴，在这里情节似乎调转。Thor板着脸，而Loki走在他身边不住地和他说话的样子神采飞扬仿佛他们还是兄弟相称的时光。 

　　 

　　把Thor变成Sif说着你真漂亮，自己变成美队问Thor是不是这样更习惯点，在逃亡的飞船上碎碎念Thor这也不对那也不对，用一种天真的语气对晕倒的Jane说“哦她死了吗”，这就像在Thor加冕前夜，那个把酒杯变成蛇的年轻邪神，认真地看进哥哥眼睛里，有些羞涩地做出半真半假的样子说着I love you和give us a kiss。 

　　 

　　而Thor再也不会大笑着拍拍他的肩膀说brother，也不会像妇联里一样揽着他的脖颈痛心地说come home brother，只是简单粗暴地一把捂住他的嘴，给他戴手铐。 

　　 

　　雷神2里，Thor甚至不再叫他brother。 

　　 

　　 

　　 

　　Thor有自己的计划，把Loki扔到飞船外面有点像Loki在妇联把Thor扔下万米高空的报复，但Loki对这样的回击却只是笑着说I am impressed。而后驾驶小飞行器穿越狭缝以离开Asgard的举动可谓险之又险，也印证了之前在飞船上Loki对Thor说的我也能开这个，而Thor说你都不会飞。 

　　 

　　Thor在这个时候该也回一句I am impressed，但是他一言不发，俯身温和地给晕倒的Jane身上盖衣服。 

　　 

　　Loki却突兀地开口说，为何我没有那能量。这语气竟然隐隐带着落寞，并不像是“若我拥有这强大能量就能征服世界”的意思，而更像是，如果我有了那能量，你是否就能如此温柔待我。 

　　 

　　即便在他们又吵了起来，Thor生气地把他压在一个什么平面上说着我不相信你的时候，Loki还是用那双似乎水汪汪的眼睛看着Thor，一如既往地无辜和委屈，但这已经打动不了Thor了。 

　　 

　　在Thor的方面，一句I wish I could trust you似乎表明已经和这个弟弟恩断义绝。 

　　 

　　 

　　 

　　在悬崖上远眺时，Loki站在Thor身侧，Jane坐在后面，Loki拿出小刀又捅了Thor一刀，上次在妇联他这么做的时候眼角滑过一滴泪，说着it's too late。那似乎是Loki在妇联里唯一软弱的时刻，但在雷神2里，他似乎一直sentimental，为着Frigga，为着Thor。 

　　 

　　砍手当然是个幻象，Thor对着Loki说我们行动的同时对魔灵挥出锤子，但Loki做的却是用整个身体护住Jane。这是第一次他救她。鏖战之中敌人扔过来一个类似黑洞的东西，Loki冲过去挡在Jane前面，这是第二次。当Loki在一个缓慢的镜头里跌落时，我难以置信地想着要是Loki为Jane而再次流离在九界之间，是否是玛丽苏的极致。幸好Thor冲过来救了他。 

　　 

　　当Loki结束自己这边的战斗，发觉Thor被按在地上打得几乎无还手之力的时候，他冲过去救他哥哥的举动几乎是毫不犹豫的。他用长矛从背后刺穿了大boss，然后那家伙转过身来，用长矛把他刺了个对穿。Thor在一边喊着NOOOOOO，我当时确实大脑一片空白。 

　　 

　　Loki脸色惨白地倒在地上，微笑着说see you in hell，大boss爆炸以后Thor跑过来抱起他，Loki颤抖着说的第一句话是I'm a fool，isn't it, i'm a fool。 

　　 

　　你不该来救你哥哥的，是不是？你不该来这一趟的，是不是？你不该那么愚蠢地忽视了你的恨里也带着那么深的爱，是不是？或者，你不该一直期望Thor能明白你的感受，是不是？ 

　　 

　　Thor在说那些it's ok you will be all right的时候，Loki只是一叠声地说着，I'm sorry,sorry,sorry。 

　　 

　　你是为了什么在抱歉？为着在地球闯的祸，为着令Frigga和Odin伤心失望，为着令Thor对你失望到放弃当你做兄弟？ 

　　 

　　只是这一连串的对不起，万语千言，都来不及说了。 

　　 

　　It's too late. 

　　 

　　 

　　 

　　Thor说，我会把你的事迹告诉父亲，让他知道你有多么英勇。如果是雷神1的Loki，大概会满足于父亲的肯定，但时至今日，当时对父亲肯定的执着已经变成了混合着强大爱意的恨意，或者，混着强大恨意的爱意。Thor只知其一，大概永远不会知其二，因为Loki从来不会说出口。 

　　 

　　但在这个时刻，Loki却说I didn't do this for him。 

　　 

　　这句本该成为真情流露的话没有下文。简直丧心病狂，因为它并非戛然而止，而是欲言又止。 

　　 

　　This是指什么？若是指这一趟为了Frigga复仇，你大可以说I did this for our mother。若是指为了救Thor而死，你也可以坦荡荡地说I did this for you，在你哥心上狠狠地戳最后一刀。 

　　 

　　但是Loki什么都没有说，只是安静地闭上了眼睛。 

　　 

　　 

　　 

　　这个镜头过后，直到结尾那个镜头之前，Thor似乎一点也没有表现出为Loki死去的伤心。 

　　 

　　Thor没有带着他的尸体，只是和Jane走掉去寻找穿越的黑洞，而在山洞里，他甚至为了Jane收到现在约会“男友”的电话而流露出吃醋的神情。面对Dr. Erik对Loki的询问，他只是平静地说Loki is dead，而Erik脱口而出的那句谢天谢地，Thor甚至没有任何反应。 

　　 

　　当然，这一切可以解释为大敌当前无暇顾及，但当想起Thor对Frigga之死的表情也只是凝重，是不是我们就不该奢求什么了？ 

　　 

　　 

　　 

　　最后一个镜头是大战过后的Thor回到Asgard，对宝座上的Odin表示不想当王。他说，Loki died with honor.虽然他做过错事，但我似乎更不懂遵守规则，我不适合坐上王位，我只想做个好人。 

　　 

　　这是因为Loki之死的自省吗？似乎有那个意思，但又没有明确。 

　　 

　　Odin叹息着放他离开，Thor说着thank you回过身，大红袍子在身后飞扬，金发的神大步走过神殿，就像雷神1加冕时一样，只是当时的意气风发化作如今的头也不回。 

　　 

　　宝座上的Odin却化作Loki，邪神支着下颌，若有所思地望着Thor远去的背影，低声回应道，thank you。 

　　 

　　 

　　 

　　当Loki扮作Odin时，Thor曾想交出锤子，但Loki借Odin之口说出的却是你留着它，它属于你。 

　　 

　　这是否证明着他们在经历了这么多以后终于达到了某种和解？ 

　　 

　　Loki在为着什么道谢？又是为着什么道歉？ 

　　 

　　时至今日，Loki唯一想要的还是王座背后的权力吗？ 

　　 

　　还是说，这是时至今日，他唯一要的起的东西了？ 

　　 

　　若是彻头彻尾的计谋，假死之时又是为何如此动容？ 

　　 

　　若只是因为假死再次骗Thor而说抱歉，也要Thor真的为你伤心才行啊。 

　　 

　　 

　　 

　　而在假Odin面前说出“这不是为了Jane，不是为了和她厮守在人间”的Thor，最后做的，却是像童话里的英雄一样，从天而降出现在自己的爱人面前。 

　　 

　　片中Odin曾经说，我们虽然是神，但也会死。当时似乎是Loki讽刺地说，对啊，只是多活了五千年而已。 

　　 

　　 

　　 

　　所以，Thor决定将他五千年生命中的五十年献给一个凡间的女人。 

　　 

　　如果真爱是如此量化地等同于五千年生命中的五十年，那么真爱也不过如此。 

　　 

　　 

　　 

　　而他弟弟将在那孤独的王座上长久地注视着他，千年来一直如此，千年后仍将继续下去。 

　　 

　　Thor将一如既往地，对此一无所知。 

　　 

　　 

　　 

　　最虐不过弯爱直，我曾经觉得这句话狗血之极，也太简化他们之间的复杂关系，但雷神2过后，我开始觉得，这是诠释他们关系的真谛。 

　　 
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>踢迩达</作者>
<标题>《索尔-洛基秀》：论两个男人怎样拯救了一个系列</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-11-08 13:23:07</时间>
<影评>
          

     如果您以为我要说《雷神2：黑暗世界》那就错了，因为这部片子根本没啥可说的：逻辑松散的故事线，乏善可陈的老梗，影帝影后儿戏般的表演，即便从好莱坞超级英雄片的类型叙事来说本片也只能算刚刚及格，即便北美版结尾双彩蛋、所有版本复联小伙伴爆笑乱入也不能抹杀本片在影像基本层面的弱势。但是本片就是可以在提前北美一个礼拜开画的海外市场狂卷1.9亿票房（还没算中国...）、烂番茄依旧维持70%新鲜度（截止到笔者写这篇文章的前一刻），不能否认这个片子一定有它的神奇之处——两个男人，真该做个统计调查到底有多少票房比例是抖森/锤基粉丝贡献的。

 

类型：粉丝电影

     我去看的IMAX首映。前面一整排和后面大半排貌似是被组团来的妹纸们包下了。她们会在开场前大声交流讨论自己在网上看到了有关本片的信息，在洛基（抖森）第一次出场的时候会发出衷心的赞美，在锤哥裸上身的时候会发出配合的啧啧赞叹，在出现基神的面部特写时会齐刷刷地举起手机屏摄，在影片结束后会一直坐到最后一刻。我当然没有任何贬低这个群体的意思——毕竟，国外的超级英雄电影首映也几乎是由一批最狂热也最忠实的拥趸们构成（甚至会有人身着COSPLAY服装出现），漫画公司也乐得讨好这些衣食父母。本着这个原则，其实对于本片的大致走向就可以猜到八九分：平心而论，本片在洛基和索尔见面后才出现几个兴奋点，那前面的一个小时实在是让人觉得冗长而无聊。本片不如干脆改名叫《索尔-洛基秀》更贴切（因为标题中的反派军团“黑暗精灵”实在是史上智商最捉急外型最不美的精灵族...）。


     在“卖腐”已经成为电影公司心照不宣的行销手段的当下，“雷神”系列更是欣欣然地投其所好。近年大卖的商业大片中，已经有若干成功案例：从《社交网络》到《星际迷航》，从《X战警：第一课》到《霍比特人》......可以理解为什么DC急着开启“蝙蝠侠/超人”的双男主模式。

 

     《雷神2》实在该愧称自己是一部超级英雄电影。超级英雄电影的第一要义是探讨角色超能力和普世人性之间的矛盾（比如“抛弃战甲的钢铁侠还是不是钢铁侠”，“变种人到底是人类的威胁还是盟友”，“蝙蝠侠到底是救世主还是杀人犯”等等两难的命题）——这一矛盾在本片中显然毫无张力，因此可以说《雷神2》在深度上几乎为零。即便片名中有个“暗黑（Dark）”但暗黑程度还不及《星际迷航：暗黑无界》(Star Trek: Into the Darkness)。即便第二部更换导演班底，由Alan Taylor接手也无济于事——除了有些镜头仿佛重新渲染过的《权利的游戏》片段...一切只为展现这对兄弟的基情服务。

    因此，我觉得游戏规则已经完全改变：已然不能用衡量超级英雄电影的标准衡量它，因为“雷神”系列完全创造了一个新的电影类型：粉丝电影。这个类型的目标观众只想看男主角姣好的容颜、完美的身材和基情的互动，其他的一概忽略。那还有什么可说的，姑娘们，请坐好，show time! 


造星：角色明星

     本片另外一个突出贡献是应该被写入好莱坞角色营销的教科书。电影史上没有几个可以凭借演反派而闻名全球、获得粉丝无数的明星/演员——抖森先生无疑是生在了一个好时代。从《雷神1》记者会上险些无人问津的尴尬，到《雷神2》只派他一人就足以在SDCC（圣地亚哥动漫展）上撑场，这个角色蹿红的速度简直就是一夜之间的事情。再加上当下作为漫画改编电影圈的大哥、深谙（女）粉丝心态的良心企业漫威公司，特意送抖森来东亚几个国家溜达一圈，面见本尊心花怒放的粉丝们更是用最热烈的尖叫和最强烈的期待来为《雷神2》预热，其实也可以算是“产品不好，宣传来补”的策略（同理可见休叔与挺烂的《金刚狼2》）。单就中国内地来说，几个媒体特稿访下来，现在无人不知这个英国演员是个毕业剑桥、能歌善舞、偏爱莎士比亚的古典范儿好好先生，无人不知他（洛基）在片中和哥哥索尔（演员克里斯·海姆斯沃斯）是“你中有我、我中有你、生死与共”的神域第一好基友的关系。

     “雷神”系列的选角（casting）无疑是大获成功的。英国《帝国》(Empire)盛赞了这一点：“如果索尔这个角色交到别人手上可能会呈现出一种很荒谬的状态——一个仿佛在过间隔年（gap year）寻找自我、同时又操着一口鼻音浓重的古英语的神。但海姆斯沃斯很好地在戏剧性和漫画性之间找到了一个平衡。”再加上八块腹肌的好身材，海姆斯沃斯先生践行了这个时代贩卖男色的行销策略，并迅速上位好莱坞A咖名单。

     九月份的一期《好莱坞报道者》（The Hollywood Reporter）杂志曾经做过一个专题：“好莱坞的新A-List名单”。众所周知，好莱坞的“A-List名单”就是明星们的福布斯，是好莱坞最红人的排行榜和风向标。这个“A-List名单”要综合考量演员的性价比（包括外貌、演技、市场号召力等等）。报道中还给出一个案例分析：“十个新晋明星告诉你怎样塑造自我价值”，“锤哥”克里斯·海姆斯沃斯是其中之一。分析中给出一个表格，罗列出各种电影类型（包括系列电影、动作片、严肃剧情、浪漫爱情、喜剧、悬疑和国际合拍片），一个演员能够hold住越多种类的类型，当然身价就越高，这道理很简单。海姆斯沃斯先生从“雷神”系列电影发家，在《白雪公主和猎人》中证明了自己是块演动作片的料，去年他参演的小成本Cult片《林中小屋》是部口碑良好的惊悚恐怖片，最近卖座的新片《急速风流》是部有关赛车的剧情片，另外他正在拍摄的迈克尔·曼新片中和中国女演员汤唯合作也扩展了其合拍片的经验。由此可见，这个澳大利亚男星一步一步按部就班地爬上“A-List名单”并不断拓展自己的领域，以此来弥补演技方面的硬伤。

      而汤姆·希德尔斯顿，本来是为索尔试镜的这个演员，现在已经成为这个系列实际上的第一男主角。在《雷神1》的导演Kenneth Branagh奠定的做作的喜剧风格下，延续了《复仇者联盟》里华丽丽的蠢萌路线，大家都爱这个反派。《雷神1》后的几年里，希德尔斯顿先生又分别在斯皮尔伯格（《战马》）、伍迪·艾伦（《午夜巴黎》）、吉姆·贾木许（《唯爱永生》）、特伦斯·戴维斯（《蔚蓝深海》）的作品中露脸，游走于商业和文艺之间游刃有余。再加上他对粉丝来者不拒的绅士风度，诚然与老乡“卷福”本尼迪克特·康伯巴奇一道，成为英伦新性感明星的代表。这也许是抖森最后一次踏上超级英雄电影的红毯（如果漫威不把以基神为主人公的电影提上日程，但是谁知道呢），想想也是件令人伤心的事情。

     随着系列电影的蓬勃崛起，明星们靠角色走红的现象越来越常见：小罗伯特·唐尼就把所有角色（福尔摩斯和钢铁侠）都演成了自己（带点痞气的神经质花花公子）；“霹雳火”没让克里斯·埃文斯红起来，倒是红蓝紧身衣包裹下的美国队长让这个演员赢得了事业第二春；“星际迷航”的两位主演更是凭借“宇宙第一夫夫”的名头红得发紫......演员再也不是变色龙，他们只要能把一个角色演得人见人爱就足矣。但是穿上超级英雄的紧身衣容易，脱下来却难。脱离了“索尔”和“洛基”的两位男演员究竟日后能在这条星光大道上走多远，我们只有拭目以待。



系列：好莱坞新保守主义

     即便《雷神2》本着一切向“卖腐”看齐的宗旨，但有些细节处理得还是太生硬太粗糙了。比如洛基最后怎样绝地生还的影片结尾丝毫没有交待一下的意思。比如母后弗利嘉的葬礼，虽然视觉效果在CG的作用下很美不过情感渲染实在是不够。比如推动影片发展的人物动机没有一次是恰如其分、逻辑充分的。就连从以搞笑为目标的配角（凯特·丹宁斯和斯特兰·斯卡斯加德）口中讲出的笑话也十分生硬和做作。如果一部叙事平淡无奇、主题毫无深度、更别提有任何艺术方面的造诣的影片能够赚钱的话（本片在北美相对专业的影评网站Metacritic上评分目前59分，还未及格，最高的如《帝国》和《完全电影》给分80，《综艺》给分70，《好莱坞报道者》只给了50，情况可想而知），毫无疑问，在一切向钱看齐的好莱坞，诸如此类的产品会继续被生产。只要还有足够多的观众愿意看锤哥卖肉、抖森卖笑，那么这两名演员在接下来的漫威作品中被召回几乎是确凿无疑的。

     翻一翻未来三年的排片表，高达80%的影片都是系列电影（franchise）。如果一部电影赢得了巨大的利润，那么续集就是板上钉钉的事情。从《雷神2》为洛基漂白的姿态来看，未来衍生出一部以抖森饰演的基神为主人公的独立角色电影是非常有可能的。

     资深好莱坞媒体人Lynda Obst在最近的一本专著《好莱坞夜未眠》（Sleepless In Hollywood: Tales from the New Abnormal in the Movies Business）中提出了一个概念“新反常”（new abnormal）。在“新反常”时代的好莱坞，市场反馈比电影史上任何一个时代都要重要。自从“大片”（blockbuster）逐渐成为“好莱坞”的代名词，电影制作成本日益高昂，电影投资商和制作者也日趋保守。没人想冒险在一部没有观众基础的新作品上押宝。漫画电影有忠实的漫画读者做支撑，青春文学改编电影（“暮光之城”系列，“饥饿游戏”系列）有小说读者做后援，翻拍电影（“星际迷航”系列，“星战”系列）有老版粉丝做依托。选角也不再以演技和契合程度作为衡量演员的标准，而唯一考虑的就是国内和国际的市场号召力，然后变着花地做前期宣传推广。这种趋势只会让好莱坞管钱的大佬们越来越依赖票房回报率，而让很多有新想法、新创意的原创影片胎死腹中。本来，原创剧本就是件吃力不讨好的事情，再加上系列电影已经完全占领市场份额，好莱坞几乎已经走在了新保守主义的路上。

     当今的新新好莱坞已经与80年代具有欧洲气质的新好莱坞渐行渐远。不知未来的电影史学家回顾这个年代，会不会把超级英雄大片作为我们这个时代最鲜明的标签。

     


PS：最后说一下彩蛋。经验证，国内无论IMAX还是非IMAX都没有片尾彩蛋，只有一句坑爹的话：“Thor will return.”而据报道，北美是双彩蛋，并有分析指出彩蛋中的角色收集者（The Collector）将出现在2014年漫威的《银河守护者》当中，并且预示着另一个角色Thanos很可能是《复仇者联盟3》里面的终极BOSS。Anyway，这些都不做准，但是可以作为漫迷们的消遣谈资。感兴趣的亲可以参见这个帖子：
http://www.ipeen.com.tw/comment/559230

或者英文版本：
http://movie.douban.com/review/6370112/

 

 
      </影评>
<有用数>95</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>