<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黑衣人3 Men in Black III</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1731774258.jpg</封面>
<导演>巴里·索南菲尔德</导演>
<演员>威尔·史密斯 / 汤米·李·琼斯 / 乔什·布洛林 / 杰梅奈·克莱门特 / 艾玛·汤普森 / 尼可·斯彻金格 / 爱丽丝·伊芙 / 大卫·拉斯彻 / 比尔·哈德尔 / 迈克尔·斯图巴</演员>
<简介>月球最高监狱，穷凶极恶的伯格罗多星人鲍里斯（杰梅奈·克莱门特 Jemaine Clement 饰）越狱逃亡。他在1969年犯下邪恶罪行，最终被年轻的K（乔什·布洛林 Josh Brolin 饰） 砍掉一只手臂，送入监狱。此次他逃脱的目的，就是穿越时空杀死K。与此同时，J （威尔·史密斯 Will Smith 饰）和K（汤米·李·琼斯 Tommy Lee Jones 饰）一如既往处理各种外星人引起的混乱，因对鲍里斯的案件三缄其口，两个好搭档心生隔阂。
                                    
                                　　崭新的一天，J发现K消失不见，周围更几乎没人知道K这个人。此时的K已在40年前被鲍里斯杀死，他所建立的A网也不复存在。在这危急时刻，伯格罗多星人大举入侵地球。为了保护家园，J必须穿越时空再次改变历史……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>水果山大王表姐</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-06-04 21:03:27</时间>
<影评>
        【【【【【【【【【【郑重说明】】】】】】】】】】

谩骂会把这个帖子搞坏，从第7页开始的回复中如果有谩骂的，LZ会在 回复中备份一条，然后把原回复删掉！！！！！！！

请大家自重！！！！！！！！！！

【【【【【【【【【【说明完毕】】】】】】】】】】



【【【【【【【【【对了还有】】】】】】】】】】


欢迎大家帮忙捉虫！也欢迎大家捉我们的虫！


【【【【【【【【【【嘻嘻嘻】】】】】】】】】


翻页。。。

http://movie.douban.com/review/5453869/?start=100#comments

悲催的二翻。。。

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=200#last

翻那么多是想怎样啊！

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=300#last

数下来是第五页了吧。。。

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=400#last

翻译本人出现了诶

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=500#last

火了火了。。。

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=600#last

意念建电梯。。。

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=700#last
 

标煤❤

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=800#last
 

贾小姐又出现了。。。话说不知道有没在围脖圈人家视频剪辑人，来这说什么？这难道不是捉虫帖吗？

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=900#last
 

看好了这是给字幕捉虫子的影评！不是要判谁死刑还拉出去游街的！

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=1000#last

yooooooo

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=1100#last

你们没看见我

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=1200#last

怎么还能翻

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=1300#last

居然有广告了！黑密曲！

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=1400#last

强势围观！！！

http://movie.douban.com/review/5453869/?post=ok&amp;start=1500#last


http://www.douban.com/photos/photo/1567773562/


事前的说明：

之一：

捉虫子的主帖的绝大部分内容是4个人合力完成的，除了LZ，还有以下三位（按负责的时间顺序排列）：

http://www.douban.com/people/Ixtab/

http://www.douban.com/people/brainlesscong/

http://www.douban.com/people/cumming/

好像大家都没有注意到她们。。。所以补充说明一下。


之二：

根据这篇新闻：
http://news.hexun.com/2012-06-03/142057194.html?fromweb=share

指出以下三点，其他就不多赘言了：

第一，翻译自己做了校对。（原文：对贾秀琰而言，在《黑衣人3》的翻译里那些数字她就加倍小心，“在棒球场上的时候，格里芬说了一个8岁，他的口音听起来并不是很清楚，我就特别反复听了好几遍，反复校对。”）

第二，官方字幕似乎对错误的容忍度极高，只要人名和数字不出错即可。（原文：贾秀琰告诉记者，这一行的要求是非常严格的，风险很大：“关键性的数字和人名绝对不能错，一旦错了，这个翻译就下课了，可能下次别人就不会再用他了。”）

第三，出错这么多的翻译还要接着翻其他的作品。（原文：接下来大家即将看到她翻译的电影是《饥饿游戏》。）


###############重要说明！目前给出的翻译绝大多数是直译，即没有经过校对和润色的，原文的意思！（真是的底下写那么清楚还是不断有人看不到！非得让我提出来写吗！）


我把我过的部分捉出的虫给作了下说明。。。


3’30&quot; 左右

Boris:&quot;Wait, I smell something.&quot;

影片字幕：等等 我闻到了敌人的气味

*意见：虽然下一个镜头出现的的确是Boris的敌人（监狱守卫），但是台词里写的是something，本意就是让镜头来说明这个&quot;something“是什么，否则为什么台词不直接用&quot;enemies”呢？

*推荐翻译：等等 我闻着不对劲



3&apos;50&quot;左右

守卫：“It&apos;s too many of us”

影片字幕：这是月球最高监狱

*意见：台词的本意明明就是“我们人多势众”


Boris：“Rather hot in here, mind if I open a window?”

影片字幕：穿这么多很热吧 让我帮你们开窗凉快下

*意见：人家说的明明是“这里挺热吧”，没说守卫穿太多啊


5&apos;10&quot;左右

J：it gets up there and bounce around the satellites... and &quot;bang!&quot;

影片字幕：无数信号发送到太空击落了这个大家伙 砰

*意见：没把“satellites”这个词给翻出来


J：so turn your damn cell phone off, now you&apos;re gonna drop off the cliff tonight &apos;cause your GPS don&apos;t work

影片字幕：现在GPS卫星都没了 你们晚上开车都会掉沟里

*意见：少翻/翻错了三个意思：1、关上你们的手机；2、cliff不是沟，是悬崖；3、“GPS没用了”而非“GPS卫星没了”（所以原来上一句的卫星在这呢）


5&apos;40&quot;左右

J：Seriously, I&apos;m not even sure it&apos;s meat

影片字幕：我说过几遍了 别随便吃路边摊

*意见：以下对影片字幕无言以对的。。。我就干脆直接放原文意思吧

*原文意思：说真的 我都不确定这是不是肉


J：I think I just saw a tooth in that thing, or claw, a hoof

影片字幕：我真怀疑他们用的是地沟油 瘦肉精

*原文意思：我好像看到里边有颗牙 还是爪子 蹄子什么的


J：That does not belong in a pita, it belongs in a casket

影片字幕：真的 别吃了 想想都恶心

*原文意思：这不该在皮塔饼里出现 应该是在棺材里的


（2012-06-05 01:08:49 基劳德·撸撸撸

　　亲们！peta那里我搞错了，应该是pita，外面那层饼叫pita，J说那些肉不应该装饼里，放进棺材里——还是外星生物梗哦）



2012-06-04 23:42:55 德小✿

眼力见那句。 

　　 

Agent K: You know, it feels good to eat in silence.

影片字幕：有点眼力价好吗 我在吃东西

*原文意思：你知道吧 吃东西最好有安静的环境



J：See, here is the problem, you can&apos;t smell it

影片字幕：我是认真的 你闻不到那些臭味

*原文意思：看 这就是问题 你闻不到这东西


J： Because your nose already smells like that, well my nose doesn&apos;t

影片字幕：是因为你吃得太多了 但我闻得到

*原文意思：因为你鼻子都变成这个味了 但我的鼻子还没


K：Sounds &amp;*…… a lot of things, you ever try talking or you  ？ breathe（敢不敢不要说那么快或者不要一面嚼一面说话！）

影片字幕：沉默是金难道你不懂吗 看看你 话痨一个

*原文意思猜测应该是“有没试过说话时候不要呼吸”（笑点大概在“如果你说话时候不呼吸都憋死了吧”这层意思里）


J：If you hate me, you just say you hate me, don&apos;t take it down to the car

影片字幕：我不是想啰嗦是为你好 非要办案时吃东西吗

*原文意思：恨我就说出来好啦 别飙车整我

*稍微扩展下：第一部里有K开车，按小红按钮之前提醒J系安全带，J没听，结果

经历了一段类似于被扔进滚筒洗衣机里的遭遇的情节


K：I&apos;m enjoying this

影片字幕：我只是饿了而已

*原文意思：我只是在享受这东西


J：Wow, enjoyment! So that&apos;s what enjoyment looks like on that face! 

影片字幕：真容易饿 饿得像好几天没吃过饭

*原文意思：哇哦 享受！原来这是你的“享受”表情！


J：I like that emotion!

影片字幕：你这岁数可真是难得

*原文意思：我喜欢这情绪


K：I keep emotion out of it

影片字幕：这叫老当益壮

*意见：直译是“我不把情绪放脸上”，就算要意译也该是“我不露声色”之类，

为了上下文联系也得翻成“我脸上没情绪”之类，这跟“老当益壮”有半毛钱关

系啊？！


J：Out of what, K? Life?

影片字幕：我认输了 K 好吧

*意见：贴近原文意思的推荐翻译是“脸上没情绪 K？你命里都没有吧”（随便翻的，求喷）


【【【【【【【加上Ixtab新增的前五分钟虫子补充】】】】】】


2012-06-06 09:45:46 Ixtab

　　昨晚终于睡足了 

　　又把前二十分钟补了一些 

　　 

　　【↓这个是之前吃肉那里的补全】 

　　05:44 

　　Silence feels good with a lot of things. Did you ever try it, or is talking the way you breath? 

　　沉默是金难道你不懂吗 看看你 话痨一个 

　　 

　　14:00 

　　Yes, my arm. We&apos;ve thought about that moment, every day for the last forty years. 

　　是的 我的胳膊 在过去这四十年 我无时无刻不在想着它断掉的那一刻 

　　Well, that&apos;s just not living a full life. 

　　这就叫一失足成千古恨 

　　[嗯 你活得真不完整] 

　　I can promise you it will be longer than yours. 

　　我可以向你保证这恨很快就会结束了 

　　[但我保证至少活得比你长] 

　　Lonelier too, since you&apos;re the last Bogladyte standing. 

　　天长地久有时尽 此恨绵绵无绝期 

　　[也活得比我寂寞呢 毕竟你是最后一个活着的伯格罗多人了] 

　　 

　　15:12 

　　Man, I am getting too old for this. 

　　我已经老得受不了这刺激了 

　　I can only imagine how you feel. 

　　你怎么干到现在的 

　　[我无法想象你们老年人怎么撑得住] 

　　【这里J还不忘讽刺K是老年人】 

　　 

　　19:00 

　　Guess I owe you some answers, hoss? 

　　我想我应该和你聊一聊 

　　【此处和之前K的那句“对于我不想知道答案的问题”对应，所以“答案”应该翻出来，可以说“我想我欠你几个答案”或者“我想我有几个答案应该告诉你”或者“大概我有几个问题不答不可了吧”】 

　　 

　　19:24 

　　Do you know the most destructive force in the universe? 

　　你知道什么东西可以摧毁整个世界吗 

　　[你知道宇宙中/这世上最有破坏力的是什么吗] 

　　【这里说最有破坏力 没说可以摧毁整个世界】 

　　 

　　19:35 

　　I promised you the secrets of the universe, nothing more. 

　　当初我招你是让你了解宇宙不是了解我 

　　[我招你的时候 除了宇宙的奥秘 并没承诺过让你了解别的] 

　　So what, there&apos;s some secrets out there that the universe don&apos;t know about? 

　　如果宇宙和你个人有关系那我当然需要了解 

　　[怎么了 还有什么奥秘是全宇宙都不了解的么]


【【【【【【【【【【【【【分界线做一条】】】】】】】】】】】】



6&apos;30&quot;左右

J：you know that thing that human people do?

影片字幕：不要总是摆这张死板的扑克脸

*意见：上文有个“feeling”（感情），所以这句是“你知道人类都这样”之类的意思


J：when they change expressions on their face?

影片字幕：要有点悲伤的表情

*意见：是“他们脸上表情会变的”之意。这几句这么翻，完全失去了J揶揄K没有人类感情的笑点


K：I worked for Z for 40 years, he was a hell of an agent

影片字幕：我与Z共事四十年 他是好伙伴和好探员

*意见：原文里没有“好伙伴”的意思，只有“很棒的探员”之意


7&apos;20”左右

K：I worked for Z for over 40 years, and in all that time, he never invited me to diner

影片字幕：在我与Z共事的四十年中他一心工作 从未请我吃饭

*意见：原文中没有“他一心工作”之意


K：He never shared a single detail of his personal life 

影片字幕：也从未和我探讨过人生 情感和经历

*意见：原文中没有“探讨过人生 情感和经历”的东西，只有“他从未和我分享过一丝一毫的私人生活”之意


O：that&apos;s just so Zed

影片字幕：真是感人

*原文意思：这真是Z的风格


8&apos;40&quot;左右

J：Now there&apos;s a big part of me has gone

影片字幕：我视他如我生命中的一部分

*原文意思：现在我的一大部分随他而去了


J：Oh, J, all the thanks I should have said

影片字幕：J 我当初怎么不跟你多说些话

*原文意思：J 那么多感谢的话我都没跟你说


（后面两句我懒得弄全了。。。反正是把tight翻成死板的）


O：We have reports saying several humans suffering from intestinal worms of alien origin

影片字幕：我们刚接到报告 有几名人类因为吃鱼感染了外星肠虫

*意见：原文里没有“鱼”，字幕剧透了


K：You know how I live such a happy life

影片字幕：你只是活得有原则而已

*原文意思：你知道我是怎么活得开心


J：How you live such a happy life?

影片字幕：你的原则就是沉默是金

*原文意思：你怎么活得开心？！


=========================================


女神·Ixtab  12:24:34

10:59

That was just mean

真受不了

[你刚才太不像话了]

　　

what you did to wu back there

你每次都在办案的时候吃饭

[看看你刚才在后厨对老吴干的事儿]

【貌似这里大陆版被剪掉了很丰富的内容】　　


That&apos;s just disrespectful

这面太恶心了

[也太不尊重人了吧]

【不知道翻译为什么如此执着于“在办案的时候吃饭”】

　　


I&apos;ll meet you on the street

一会楼顶见

[一会儿在街上碰头]

【不过他们确实是在楼顶上见面然后从楼上一起掉到街上去的】


=============↓LZ==================


18&apos;31&quot;

O：It&apos;s classified

影片字幕：这是秘密


============↓Ixtab================

18:50

take the rest of the night off

今天早点下班吧

[你现在就下班回去吧]

【只是有点不准，说“早点下班”但没说是“从现在起”】

　　


there is no such thing as time travel

你穿越剧看多了吧

[穿越这种事根本就不存在啊]

【这个。。。算是“接地气儿”的本土化吧】


【【【【【【【【【【【【【【新增】】】】】】】】】】】】】】

女神·Ixtab  12:51:30

22:23

Uh...who are you?

你有病吧

[我不认识你]

Exactly. I feel like a whole new man today

$^%%对了  我今天感觉焕然一新

[这就对了 我今天好像完全变了一个人似的]

like this great weight has been lifted.

如释重负

I mean, I&apos;ve got these anger issues my entire life

我这一辈子都觉得愤怒

[我是说 我总是无法控制自己的情绪]

but now I can see I was just mad at myself, and my step mom.

现在我才明白只是对自己生气 还有我继母

[现在我才明白 我只是在跟我自己和我的继母过不去]

　　

23:44

you, too. you, too!

耍我 耍我

[连你都耍我 连你都是]

　　

24:19

No. Okay, see, the pre-requisite for a joke, is that it be funny.

玩笑的前提就是要好笑 这有点儿过了吧

[开玩笑也得好笑才行啊 这一点儿都不好笑]

It&apos;s never been funny.

这不是什么玩笑

[这本来就不好笑]

　　

25:11

and he&apos;d say, &apos;I&apos;ll tell you something, slick. This coffee tastes like dirt.&apos;

都要说 为什么要喝咖啡呢 里面一股土味儿

[他都说 我跟你说 这咖啡一股粉面子味儿]

And I was supposed to say, &apos;What do you expect? It was just ground this morning.&apos;

当你问 那你还喝 他就会说 如人饮水 甘苦自知

[然后我都会说 不然你以为呢 这可是早上现磨的]


【【【【【【【【【【【【【【【【【【【【【【】】】】】】】】】】】】】】】


========================================


2012-06-04 23:59:23 小偷死一户口本

25&apos;18&apos;&apos; 

he was &quot;just ground this morning&quot; 

他就会说 如人饮水 甘苦自知 

。。。。


2012-06-05 00:29:53 小偷死一户口本

26’06 

chocolate milk relieves temporal fractures headaches 

巧克力牛奶能缓解时间错位引起的心慌 


========================================


2012-06-05 00:21:23 Ixtab

　　


有人说的high是这个↓

　　　　

we gotta get high

咱得先高了才行

eh, no no

不行

no, no i mean really high

不是，我是说很高很高

　　　　

【然后Will Smith就出现在了一个很高很高的地方，所以这里的翻译还可以了吧，双关也出来了】



2012-06-05 00:29:03 Ixtab

32:00

that means you were there

那就说明你当时在场

i was where?

我在场

if you survive, you gotta come back and tell me every thing, ok?

如果你没死 要回来给我讲讲好吗

where was i?

什么叫我在场

you gotta go. go go go.

你hold住全场啊 跳吧 跳吧 去吧

[这里根本指的不是J当时hold住了全场，是胖子说“你现在得赶紧走了”]


2012-06-05 00:32:19 Ixtab

　　don&apos;t look at me like i&apos;m crazy

你觉得我很2吗

[这里是有人对“2”不太满意，可以说成“别跟看精神病似的看着我”]



2012-06-05 00:45:14 Ixtab

　40:05

this is kind of my thing

我脑子坏了

[这里J说了两次this is kind of my thing，只有第二次翻译成了这是我的风格，

也可以说成“我这人就这样”吧]


2012-06-05 00:48:10 Ixtab

　　

now i know what you look like when you&apos;re lying

解释就是掩饰

[我现在可见识到你撒谎的时候什么样了]

just show me what you look like when you&apos;re telling me the truth

让我看看你说真话的时候还可爱吗

[再让我见识见识你说实话是什么样吧]


2012-06-05 00:52:36 Ixtab

40:46

your girl, what&apos;s her name?

你的女朋友

[你女朋友 她叫什么？]

S... Steron

史 史泰龙

[史……史泰龙]

Steron? I bet Steron likes that suit of yours, uh?

这是女人的名字吗？

[史泰龙？我打赌史泰龙喜欢死你的这身西服了吧？]

what? it&apos;s a crime to wear black suits?

我喜欢男人 你管得着吗

[怎么了？穿黑西装犯法吗？]


42:03

I was waiting for my girl

我女朋友在等我

[这里是说WS被抓的时候正在干什么吧。。。应该是“我当时真的在等我的女朋友”]

Steron

史泰龙

yes, she&apos;s... Greek

是 这名字很配她人

[前面K又重复了一下“Steron”，因为J临时编的名字很奇怪，于是J说了一句“她是希腊人”，可以翻译成是“是希腊名字”，和前面的“Steron”连得上]



2012-06-05 01:18:37 Ixtab


45:07

I put my pants on

烤烤更健康

[我穿裤子啦]

【这里J在配合K，假装失忆】


=============================================


2012-06-05 00:57:00 小偷死一户口本

52&apos;27 

K, I call this low-hanging fruit 

K,我管这叫做投桃报李 

投桃报李：意思是他送给我桃，我以李子给予回赠。比喻友好往来或互相

赠送东西，友谊深厚。暗含有投入少，回赠多之意。 

low-hanging fruit：n. 1.	the fruit that grows low on a tree and is

therefore easy to reach 

2. a course of action that can be undertaken quickly and easily

as part of a wider range of changes or solutions to a problem:

first pick the low-hanging fruit 

3.	a suitable company to buy as a straightforward investment opportunity 

多指容易实现的目标 

↑字典查来的 



2012-06-05 02:04:08 小偷死一户口本

　　54&apos;20 

　　J说自己当了3年探员才发现那些模特不是地球人后说了一句“found out in a hard way”应该是指花了一些功夫【自行脑补】才发现的。 

　　电影中直接用“往事不堪回首”带过了 

　　55&apos;30 

　　Andy Warhol那句you distressing, everthing about you obsess me 

　　被翻成“麻烦你轻点，我对男人没兴趣” 

　　是不是故意麦麸就不说了。。。但是安迪沃霍对男人没兴趣谁对男人有兴趣【喂 

　　安迪沃霍是谁可以百度嘛 

　　57&apos;08 

　　tell her that i&apos;m filming this man eating a hamberger, it&apos;s eh, transcendent. alright now the pickle 

　　对就说我正在拍一个人吃热狗 棒极了 尤其是酱瓜【这个可能是她没明白？汉堡和热狗虽然不是什么大问题不过。。 

　　 

　　呃啊我真滚去碎了。。 

　　明天麻烦lz再统一整理过嘛~可能有一些不是大问题，我们真不是找茬的 


=======================================


1:00:00

J：world class serial killer out there, and we are having pie

影片字幕：有个坏蛋要毁灭地球 我们却在吃派

*原文意思：世界级连环杀手在外边 我们却在吃派


1:00:09

K：You see, I sense you are not embracing concept here

影片字幕：我觉得你没明白我的意思

*意见：原文“embracing concept”直译是“拥抱概念”之意，要意译也该是“扩展思维”什么的


K：Pie don&apos;t work, if you don&apos;t let it

影片字幕：吃派放松有助于思考

*原文意思：如果你不让它作用 派也没用的（时间有点赶，随便直译的，请见谅，下同）


J：I&apos;m, I&apos;m gonna let it

影片字幕：我正在吃呢

*原文意思：就要让它作用了


1:00:44

J：Rings a bell

影片字幕：当然知道

*原文意思：有印象


1:01:21

J：What the hell happened to you, man

影片字幕：你后来为什么变了呢

*原文意思：之后你发生了什么


1:02:35

K：I&apos;m just tired of carrying your stuff

影片字幕：我只是嫌沉罢了

*原文意思：我只是厌烦给你拿东西了


1:03:30

J：So this is how you see things

影片字幕：原来你可以这样看世界

*原文意思：原来你是这么看东西的


Griffin：Oh it&apos;s always October, November, March

影片字幕：我能看到每一个十月 十一月 三月

*原文意思：总有十月 十一月 三月


Griffin：So many futures and they are all real!

影片字幕：每个未来到来时 都真的发生了

*原文意思：有那么多个未来 而它们都是真的


Griffin：Just don&apos;t know which one will call unless(？) until then, they are all happening

影片字幕：即使在这之前你认为 他绝不可能

*原文意思：就不知道究竟到来的是哪个 在到来之前 那些未来都在发生


Griffin：Like this one, it&apos;s my favorite moment in human history

影片字幕：这个时刻 就是地球上我最爱的一刻

*原文意思：这一刻 就是人类史上我最爱的一刻


Griffin：It will take a miracle, but if you pull this off

影片字幕：的确需要一个奇迹才能成功

*原文意思：需要一个奇迹才行 如果你们能做到


Griffin：You will be my new favorite moment in human history

影片字幕：那你们就会成为地球上最爱的一刻

*意见：这句话通吗？！原文意思是“人类史上 一个新的我最爱的时刻就是你们啦”


1:07:12

J：We gotta stop this, K(太吵了不确定)

影片字幕：我们配合一下

*原文意思：我们得阻止这一切 K


1:07:50左右

K：Did you get him?

影片字幕：怎么回事

*原文意思：你打到他了吗


1:09:00左右

Boris：Look at you, every mistake I&apos;ve ever made just waiting to happen

影片字幕：我就是你 那些我所犯过的错误都即将发生

*原文意思：看看你 以前我曾犯的错正等着发生


1:15:50左右

Griffin：This is gonna be interesting

影片字幕：一定会很刺激很有趣的

*意见：原文里没有“刺激”之意


===============================================


2012-06-05 00:55:01 基劳德·撸撸撸

　　我暂时认领到的部分，我顺便说一下为什么我觉得有改进的空间。【对不起我憋着难受，如果说得不对整合的时候删掉吧 

　　 

　　1:16 So glad it wasn&apos;t one of the times that we explode 

　　 真高兴这次没像以后几次那样爆炸了 

　　 One of the times? 

　　 以后几次 

　　[格里芬是五维生物，他能看到的时空并不局限于未来，所以不一定是“以后”，也可能是“以前”或别的时空。] 

　　 

　　1:18 my own first born 

　　 我的小儿子眼底下 

　　[first born是第一个儿子，大儿子。如果这里只是想表示儿子年幼，那至少我觉得有引起歧义的可能，可以改进一下 

　　 

　　1:20 I can never bear to watch this part 

　　 珍惜最后的相处时光吧 

　　[原文只是格里芬不忍心看接下来的悲剧，最终遇害的是J的父亲，这根本不是J和K的最后相处时光，这里这样发挥有误导观众的可能性。如果说想表达J和父亲的相处，这时的J并不知情，而且也很难和过去的父亲有什么互动 

　　 

电梯 

1:22

win or lose，this is it 

我会全力保护你的 

[如果想表示bromance，这片子本来有这类的台词，但没有翻出来。这里

凭空补一点，我也说不好算不算有效果 

　　 

1:22

what the hell happened to you? 

你这样我太不习惯了 


I told you that has not happened yet 

你不是说我还没变呢吗 


[其实第一句单看我能接受，不影响理解，但首先这两句话有对应，这样

译把逻辑关系弄没了，其次，第一句在前面出现过，译法不统一，第二

句的话J什么时候说过K没变，是K自己说的，“我告诉你”和“你不是说”

还是有区别的吧 

　　 

1:24

Let&apos;s agree to disagree 

让我们拭目以待吧 

[这句单看我也能接受，但之后J利用时间机器回来，推野兽鲍里斯下去之

前说了同样一句话，都推下去了还拭目以待就不太妥当了吧。 

　　 

　　1:30: He went to do something special 

　　 他去执行特别任务 非常紧急 

　　 

　　最后一点点没看清，但是我记得K没有给小费之后陨石快要撞上地球，然后K给了这时格里芬说的是 That was close （好险） 

　　而影片则译成 又会发生什么呢？ 之类的
      </影评>
<有用数>1097</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>燕子坞主人</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-05-26 21:30:31</时间>
<影评>


一部续集等上十年，史皇都已经是孩子十五岁的老男人，

伶牙俐齿的狗狗Frank，成了J探员家墙上可怜的“遗像”，

而66岁的汤米•李•琼斯，已老得“回”不到四十年前。

“接班”的乔什•布洛林，相比老琼斯的喜剧天分，差了远不止22岁。

同样是面瘫，老琼斯每道僵硬的皱纹，都潜藏着活跃的戏剧细胞。

至于布洛林，完全可以凭借本片，获得一张面瘫的确诊书。

那做派，那眼神，还有那小模样，

像是布鲁斯南穿越到1969年，拍了《007之女王密使》。


穿越，是这部电影的分水岭。

穿越前的30分钟，堪称今年大银幕上最精彩的半小时，笑点与爆点齐飞，

尤其老K给Z老大的悼词，基情浓郁，让人回味。

后面的70分钟，剧情跟着跳楼穿越的史皇一起急转直下。

——此类“穿越改变历史”桥段翻版的是《终结者》？你确定编剧看的不是《哆啦A梦》？

据说该片拍摄时连完整的剧本都没有，

这种上世纪香港烂片时代的风气，又是什么时候穿越到了好莱坞？

穿越带来的最大好处，是拯救了编剧贫瘠的想象力，

不需要五花八门的外星人，不需要超炫爆酷的神器

——别以为那独轮摩托车是什么新玩意，法国人早在1910年就让它上路了。


不过那些曾经淫荡下流、如今头秃齿缺的老嬉皮士们，

一定会对这部电影兴奋不已。

1969年的纽约，1969年的美国梦，

颓废与激情，绝望与理想，曾经那么不可思议地揉碎在自由的酒精里。


那年《消除一切形式种族歧视的国际公约》刚刚生效，

但那些黑皮肤的兄弟们，依然在美国警察眼里贴着嫌疑犯的标签。

所以J探员刚从罗斯福酒店顺了辆当年最新款的福特，

就被警察堵在了路边。

不过，那时白人靓妞已经可以明目张胆傍着黑金刚

——当年黑白配的比例据说已有千分之一——

面无惧色地冲着凶神恶煞的怪物喊：MAKE LOVE，NOT  WAR！

这句当年标志性的反越战口号，后来演变成了美国七八十年代的性革命，

嬉皮士们一厢情愿地把鼻祖的光环授予了约翰•列侬。

但让我意外的是，列侬的名字居然没有被提及，

反倒是一时瑜亮的米克•贾格尔（滚石乐队主唱），成了小K口中的可疑外星生物。

不过列侬的日本女人洋子，在片中安迪•沃霍尔的访客名单里有一笔带过

——纳尼？他们有3P关系，真的吗？


波普艺术大师沃霍尔，是本片浓墨重彩的文化名人。

小K带着J探员到了一个貌似“二楼足按”的小单元，

通关口令是一个让老流氓们心头一跳的名字“JANIS JOPLIN”（以滥交闻名的摇滚女歌手），

进去却像是伍德斯托克音乐节现场

——1969年首届音乐节的举办地，就在纽约近郊的贝塞尔。

“沃霍尔”正架着他的宝丽来相机，拍模特妹子，

扯掉一头银白假发，原来沃大师是半秃的特工W。

他每天呕心沥血地拍妹子，是因为地球上的模特全是外星人，

因此拍妹子其实是一项艰苦的监控工作

——这倒可以解释为什么他的电影《帝国大厦》，

会无聊到冲着那栋阳-具般的大楼拍上整整八小时，

其实那就是一个捍卫地球安全的保安，日常工作的真实写照。


对于普通美国人而言，1969年最让他们津津乐道的，

还是连续七年垫底的纽约大都会棒球队，竟然咸鱼翻身夺得世界冠军

——有先知能力的外星人格里芬，带J、K“预见”了那场史诗般的胜利。

当然，还有阿波罗的首次登月（你是不是以为美国人只上一次月亮？不，他们上了6次）。

影片不惜笔墨地渲染着一个个静待在电视机前的美国家庭，

这样令人惊叹的时刻，的确值得拥有它的人民无数次重温。

只不过在阿波罗11号伟大的身影之旁，最终的正邪对决，反而黯然失色。

——我更愿意用坑爹来评价这场戏，因为BOSS还未完全变形，就被面瘫007一枪轰散了！


除了阿波罗，我们对美国1969年的种种，都很难心领神会，

——这也是为什么后70分钟影院里老有人上厕所——

但笑点和效点，依然可以让我们一脸灿烂地接受美国式三观的颜射。

美国没有悠久的历史，美国大片也很少拿独立战争和南北战争做文章，

二战是他们最乐此不疲的题材，其次就是1969年的阿波罗。

正是这些年轻的历史，让美国人在今天影响着全世界，

至于解放和内-战，那只是并不值得骄傲的过去。




-----------------------------------------------------------------------------------

我们的1969：

1月1日《人民日报》元旦社论“清理阶级队伍，一是要抓紧，二是要注意政策。”

2月21日 国内公债全部还清，成为世界上没内债、也没外债的独立社-会-主-义国家（美帝债台高筑）

3月2日、15日 和苏-联在珍宝岛两次发生武装冲突（天朝曾经如此威武）

4月1 日-24日 九大召开，林成为接班人（愚人节彩蛋）

6月3日 许大将含恨辞世

6月9日 贺元帅含恨辞世

7月8日 红旗渠建成（在国际上被誉为“世界第八大奇迹”）

9月25日 中国药品大幅度降价，比年初降低37%，比1950年降低80%（药罐子们的美好时代）

9月26日 中国无偿援助越南5.56亿元（我们一直是第三世界国家里的高富帅）

10月  北京地铁第一期工程投入试运营，这是中国第一条地下铁道（我要在福州坐上地铁，得等到2017年）

10月7日 陈寅恪含恨辞世

10月17日 吴晗含恨辞世

11月12日 刘主-席含恨辞世

11月30日 陶铸含恨辞世






----------------------------------------------------------------------


《新侨报》：
http://daily.cnnb.com.cn/xqb/html/2012-06/01/content_477071.htm




</影评>
<有用数>660</有用数>
<没用数>109</没用数>
</review>
<review>
<作者>雅典娜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-26 23:55:20</时间>
<影评>
        这才是真的爆米花大片呢，欢笑不断，只值得在影院看一遍。


既然是看一遍，找出所有彩蛋有点难度，不过我觉得自己观察得还算比较细致吧……


1.MIB总部的屏幕上会闪现出他们监控的在地球的外星人。在MIB2里，迈克尔杰克逊还和Z通过话，MJ拼命想当Agent M什么的……

这次天王已经不在了，闪现出的是Lady GaGa （这个毋庸置疑了），后面几个镜头里还有姚明，以及我觉得像是贝克汉姆的半个脑袋（这个没看清）


2. 在总部里和J打招呼的那几只虫子，也是1和2里的老朋友了，这次他们在地球有难的时候又拉着箱子要逃跑……


3. J在家打电玩，背后是他的床，床上挂着的狗狗照片，就是在1和2里出现的那只各种卖萌抢镜的黑衣狗。 不过看着好像遗像…… 这也难怪，毕竟MIB1离现在已经有15年了…… 那只狗狗恐怕也……


4. K的房子。当我刚刚感叹他家居然这么华丽这么复古的时候，K就按了按钮露出了壁炉后的武器库……    这武器库就是2里K带着J闯入一个三口之家拿武器的地方。 这次K干脆把这里包下来当自己家了么（其实这样才安全啊），当然也有可能在2之前就是K的家，他失忆以后才给普通人家住的。


5. J回到过去，到嘉年华之前被警察扣住，那段能看到背景是嘉年华的广告牌，中间那张图上画着狗狗，写着“会说话的奇异狗”，是的，那暗示着它就是那只未来的黑衣狗…… （咦，这么说来，它还是活了很久很久的啊）


6. K的年龄。这是个问题。从2里就没搞清楚……

这次J在描述他的时候说他是110或111岁……汗

然后他在69年遇到的年轻K说自己是29岁，所以难道K是40年生人？也就是说他现在72岁了 orz   所以果然还是用了什么外星科技驻颜有术吧喂……


——————————————————————————————


来说说那只眼睛萌度堪比Frodo的阿什么什么星人。

这个星球的人简直比Timelord一族还要牛！！！时间领主都要Tardis才能穿越时间和空间，想见证事物还必须亲自过去。而且平行宇宙是障壁，几乎是不可能过去的……

这个小生物只要能在同一个位置，就可以见证所有的时间线！而且能看到所有的平行宇宙！

这也太牛了！！！！


但……有这样不知怎么就如此牛X的外星生物设定，就能完美解决各种时间悖论问题。这片的时间线几乎找不出Bug。


魔法特你敢不敢好好跟人家学着点！！！！！！！！


——————————————————————————————


在几乎所有科幻片和动作片都搅基的年代，MIB系列也不甘落后……

毕竟，相伴15年的日子绝对不寻常。“我只有你”“你一定很爱他”什么的，说起来都自然极啦~

而且K和J因为这次的事情，已经从一开始就有了羁绊……再加上这么多年经历这么多事情…… 他们这是真爱啊……

不信你看年轻的K提到和O有可能的时候，J那落寞而又希望他幸福的小表情…… 啧啧


——————————————————————————————


最后要骂的就是翻译！

看电影前就看到吐槽说这次翻译又扯淡了……进影院看果然如此……

中影你妹！！！！！译制片场（无论是哪家）你妹！！！！！

敢不敢按“英语”来翻译？敢不敢不自己发挥重新写一遍原创剧本？？

那都是什么玩意啊？？？？

什么天长日久有时尽此恨绵绵无绝期？？？显摆你读过几句唐诗？？？

Hold住你妹！！！！！！！ 伤不起你妹！！！！！！


这次的字幕里，十句能有七句是完全驴唇不对马嘴的！！！！

和复联一样夸张！！！！！！！！


光听英文和光看字幕的话，基本上你看的是两部完全不同的电影！！！！


尼玛今年的所有译制片估计都是这个翻译水平了！！！！


虽然我们大概都能听懂，但我是真心希望这些好片子能让普通观影的观众也完全明白那些或精妙或有趣或吐槽的台词啊！而不是现在这样，看了某个渣随便写的几句和硬盘原文无关的东西就以为自己真看过了这部电影……

（不过其实我也没办法……唉……）


（P.S.说到复联，在刷了那么多遍以后，我已经无法在MIB中直视蓝色外星武器和莱克斯勒大厦了orzzzzzzz）
      </影评>
<有用数>424</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>kingkongofkhan</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-22 16:06:09</时间>
<影评>
        《黑衣人》系列可能属于内种拖拖拉拉让人着急的系列电影，从横空出世票房口碑双赢影响全球时尚潮流跟阴谋论话题的诞生于1997年的第一集，再到踉踉跄跄二换编剧输了口碑遭人诟病票房小胜的第二集，直到今日的三部曲尾声，这一路的拍摄周期似乎有越拉越长成倍数递增的趋势。然而十几年的等待却是地地道道的情结养成，一路从后VHS录影带时代迎来VCD大爆发的迷影小子们，从没在大银幕上得以享受过黑超特警组为人们的带来的诸多乐子，以至于那些B级片范儿的外星怪形跟谐趣十足的动作场面只能一遍遍的在电脑跟高清电视中温习，哪个科幻宅不能随口说出关于黑超的段子，神马WORMGUY的插科打诨，各种武器道具载具的性能优势，客串嘉宾的名单都是乐此不疲的地道谈资。不过现在我们可以告别温故流传的苦逼等待，在拯救世界与穿越得瑟之间尽情的乐呵下去。

在赶上一个好年代的方面，《黑3》也许比前两集都要幸运。一来这个品牌已经有了地球人都知道的认知度，一老一少一黑一白的经典搭档也曾经是风靡全球的时尚文化ICON；二来傍上3D跟IMAX大普及，影片虽然也是由后期转制3D，但是在处理景深跟层次感上却效果不错，一些专门为3D视效所打造的段落基本都得到了绝佳的展示，而像高空坠楼的穿越戏这些也十分适合IMAX观看；三来拜服于近几年天朝各大字幕组的神译，中影此次制作的字幕也极为应景：地沟油，瘦肉精，唐宋诗词，“你丫穿越剧看多了吧”等这些与时下社会热点，网络文化十分贴合的翻译均一一跃上银幕，既不会让观影者觉得突兀生硬也做到了跟剧情以及角色的无缝对接。除此之外，本片更是搭上了近年来滥大街的穿越题材，虽然这并非多么新鲜的设定，但早在第二集上映的02年就由史密斯最先提出，只不过等到影片出炉上映，却也是十年后的事情了。跟第二集寻找K探员出山重归黑超局类似，本片还是以K探员的“消失”为线索推进，其最大的看点就在于穿越的年代-1969。至于这个年代在整个人类历史中有多么重要与别样，那你光是看看这些关键词也许就能窥见一斑：嬉皮，摇滚乐，波普艺术，安迪沃霍尔，阿波罗11号，文化爆炸等等。影片最大限度的还原了这一特殊时代，无论是服装建筑还是文化风潮，都被尽情的展示出来，并紧扣剧情需要融入到每一个环节中。像进入安迪沃霍尔派对的口令-JANIS JOPLIN（传奇嬉皮摇滚女歌星），前者的真实身份跟创作灵感，“地下丝绒”的背景音乐，对种族歧视的戏谑等。

说到搭档出演，其实本片中真正的对手戏是威尔史密斯同乔什布洛林。前者继续着嬉闹犯贱的嘴风，而后者则如老汤米附体，举手投足间都是活脱脱的K探员翻版。同上集糟糕的剧本相比，本集的故事则更为丰满多样，前后照应，线索多样。同时作为影片经久不衰的看点，外星人的造型跟种类再度升级，几乎令人应接不暇；而由于影片的主要场景都设定在1969年，所以黑超局那些先进装备也带上了那个年代所特有的特色-失忆棒，脉冲太空枪，飞行包，以及独创的环形高速摩托也都被赋予了怀古味道的未来主义色彩。全片的高潮基本分布在开场的监狱脱逃，穿越跳楼，鲍里斯追逐战以及最终的发射场对决。影片秉持了以往节奏快，入戏快，打斗快的高效率中，但同时却又使得很多线索的延展度不够，丧失了故事进一步发散并怪力乱神的好机会，不过这仍旧是一部基本无尿点的欢喜爆米花大作。

跟当年的《回到未来》《阿比阿弟大冒险》这样的传统美式穿越，以及我朝时刻不消停的成打清穿相比，《黑衣人3》可谓将穿越落到了实处-拯救世界，巩固友情。既有可以上升到人类存亡的宏大命题，也有私人化的感情演绎。真到了要用一句话证明你穿越过的时候，人家J探员脸上可比我们有光多了。


彩蛋TIP：


1，	开头中国餐馆的戏份有部分删减，具体可对照预告片。

2，	Z老大葬礼时，站在J探员旁边的颅骨外露外星人由本系列电影造型设计-好莱坞传奇特效大师RICK BARKER客串。

3，	继迈克尔杰克逊等人的客串后，LADY GAGA也在本集中露面。

4，	影片沿袭了导演对于棒球的热爱，三部曲每集几乎都有跟棒球有关的段落。（特别是纽约大都会队。。。）

5，	阿波罗11号再度露面，由于影片的制作人之一是斯皮尔伯格，还记得去年的《变形金刚3》同样出现了阿波罗11号吗？斯皮尔伯格同是制作人。

6，	前两集中的黑超局领导Z老大在本集中已经去世，而前两集中内只八哥犬外星人似乎也已故去，请注意看J探员家里的壁画。

7，	结尾揭示了J探员的身世，以及与K探员的真实关系。



[天涯首映场]《黑衣人3》：不以拯救世界为目的的穿越都是瞎扯淡

http://tysurl.com/vspyvk

</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>王小能</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-28 23:38:36</时间>
<影评>
        加班完去看《黑衣人III》减压，果然不失所望：


桥段不新，聪明的是避开反正说不圆的时间旅行bug，采取装傻的方式不多浪费笔墨，只用精巧小细节取胜（安迪沃霍尔梗和模特儿梗太嘲了）。Pussycat Dolls的Nicole在一开头打了个酱油，重口味辣妹的戏蛮好的。Josh Brolin演技真好啊！但是中文字幕能做得更扯蛋些吗？好多笑料（比如J说自己的女友是史泰龙，名字跟她很配，因为&quot;she&apos;s Greek&quot;)都自作聪明翻译成中文火爆网络语，还显摆了几句唐诗，算你们读过书来！破坏气氛。

总的来说值得去影院看一次，2D也足够了。不要太纠结于穿越的逻辑，因为文科生如我都看得出好几个bug，比如那个很弱的时空错位的解释，比如无法说通的类似海因莱茵的活跳尸的桥段，比如用五维空间生物偷懒解释时间线的桥段，又比如最后决战时在穿越中的穿越——明明俩人一起穿，却只有回到过去的J能预测对手的下一步行动，老鲍勃仿佛跟没穿越过一样，这个细节做得还不如周星驰的《月光宝盒》。


最后那条早就有伏笔的亲情线也很感人，更不要提整部戏就是J和K的老夫老夫恩爱史。


”（这样拼老命去救他）你一定很爱他。“

“在未来你有女友吗？”“我只有你。”


官方发起狠来，同人是不可能超越的啊亲。


</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>ljc1026</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-31 23:13:11</时间>
<影评>
        昨晚，和两朋友一起看的《黑衣人3》，看完后，我觉得这是黑衣人系列最好的一部，而朋友意见恰和我相反，一个喜欢1，一个喜欢2。以前一直没看过黑衣人系列，在那位喜欢1的朋友强烈推荐下，前天晚上把1和2一口气看完，由于朋友把我的胃口吊得太高，看完后我觉得1和2很一般，为此还在QQ上和朋友争论了半天，其实，仔细想想，争论了什么的都没多少意义，不同的人看片的出发点不一样，喜欢的东西不一样，结论自然也不一样，而黑衣人1拍摄于1997年，以我今天的眼观去苛求，当然无法满足。

我觉得这是我这一年多来看的电影里最好的一部，上一部是《盗梦空间》 。看网上有的很多网友评价这片子逻辑混乱，个人觉得这片子逻辑很好，当然，漏洞肯定有，但我认为没那么多。


一、	电影的时间线。

首先，这部片子的时间线肯定是多维度的，但由于电影本身叙事方式的限制，只能以单维度呈现，但影片对不同维度均做了隐示。首先要确认的是这一个理论：人物穿越时间线维度，从而引起了时间线度的动荡，产生了不同的维度，进而导致不同的结局。

第一个引起时间线动荡的人，是鲍里斯，他成功穿越到40年前，杀死了K，这就是为什么K坐在家里的沙发上，消失了。结果呢，J第二天醒来，发现K死了，死于40年前，紧接着，外星人开始入侵，没有A网，地球面临毁灭，而J，却清晰的记得K和他之间的一切，万般无奈之下，J决定穿越去找K。

说道这里，第一时间维度就出来了。这个维度就是鲍里斯穿越到40年前，杀死了K，否定了K之前所做的一切，（包括第一部和第二部）然后鲍里斯带着外星人入侵地球，J为了阻止这一切，开始穿越，这个维度持续到的节点是J的穿越。

那么问题就出来了，既然K死亡了，那么K就不会招J进入MIB，就不应该有1和2的剧情，J都不是MIB了，剧情还如何发展。这就要提到另一个理论，时间线的自动修正性，就是时间线会尽可能维持与原本时间线一样的特性，换句话说也就是人的根本命运不可改变，虽然轨迹有可能会偏离，但会时间线会尽量维持统一。而J，命运决定他必然要成为MIB。

随着剧情的发展，J找到电器店的胖子，拿到时光机，准备穿越。从J和胖子的对话中，透露出了很多信息，证明了上述的理论：1、J问胖子，为什么其他人都没有了K的记忆，只有自己有？胖子回答，因为你本来就在现场！换句话说，就是J，命中注定，会有一次穿越，去找年轻的K，才能维持正常的时间线维度，而鲍里斯的穿越，打乱了这个维度，在鲍里斯穿越打乱的这个维度，同样有穿越为了维持这个维度的J在现场，所以J作为当事人，才会保存有K存在的记忆。2、胖子警告J，不要和年青的K有接触，不然会打乱时间线。而之后的剧情发展，穿越的J和年青的K亲密合作，成功干掉了小鲍里斯和老鲍里斯（穿越的）……

由此，我们可以猜想第二时间维度，这个时间维度具体表现就是1和2的所有剧情，到3的开头，鲍里斯被关进监狱，一直到鲍里斯穿越，然后K消失，而维持这个维度的条件，必须有J的一次穿越，而且穿越的J和年青的K不能有接触，J间接的帮助年青的K打败了鲍里斯，把鲍里斯和那个小虫子分开，削弱了鲍里斯的力量，成功将其关进监狱。（J在这个维度穿越的原因可能是当年的鲍里斯太过强悍，年轻的K和当年的科技力量不能独自搞定，得有穿越的J帮助，或者其他什么原因）但这个维度，因为鲍里斯的穿越而被彻底否定，所以我们看到了第一个维度的情况。

第三维度，就是电影呈现的J穿越后的种种剧情，到最后，J成功干掉了穿越的鲍里斯（也可以说命运决定鲍里斯必然死在J手里），并帮助年青的K杀死了小鲍里斯，同时明白了自己的身世，然后回到了自己的时代。因为鲍里斯40年前已死，自然就没了月球监狱，K也还在世，J的穿越成功否定了鲍里斯的穿越，最大程度上维护的原有的时间维度，但这个维度并非第二个，因为鲍里斯不存在了。


二、	命运

时间线决定了人物的命运和责任

鲍里斯，鲍里斯必然死在J的手里，如果鲍里斯不穿越，那么鲍里斯应该在第二维度里被J杀死，虽然现在鲍里斯还是死在了J的手里，但是却是在40年前。这肯定会对现有时间维度产生印象，受这个影响最大的，肯定是K。

K的命运，必然是死亡。在第一维度里，K被穿越的鲍里斯杀死于40年前，虽然J的穿越否定了鲍里斯，救回了K，但是，K的命运，必然因为鲍里斯联系在一起。电影的最后，格里芬看到，一颗流星撞向地球，因为K没有给小费，而当K返回餐馆给了小费后，流星撞到了一颗地球卫星，形成了无数碎片。我认为，这个结尾，预示了K必然死于一个外星人之手，这应该是下一部电影的剧情了。

    J,注定要成为一名MIB，注定要和K基情四射，从J的父亲答应加入MIB开始。


三、我认为电影存在的几个漏洞和疑问：

1、	J找到胖子要求穿越，胖子笔记本上有鲍里斯穿越的记录，这个是逻辑上的一大漏洞。有人说为什么鲍里斯穿越后却没杀胖子，留了活口，这不符合人物设定。其实我认为鲍里斯并没有留活口，肯定把胖子杀了，但是鲍里斯的穿越，杀死了K，否定了第二时间维度而造成了第一时间维度，在第一时间维度里，鲍里斯根本就没被关进监狱，因而胖子当然是活着的，真正的漏洞是笔记本，笔记本上不应该有鲍里斯的穿越记录。这里编剧疏忽了，应该通过J的推断来确定J鲍里斯穿越的时间节点，而不是笔记本。

2、	J从火箭发射架抱着老鲍里斯跳下的时候，来了一次时光倒流，我就看的有点纳闷了。这里我用了时光倒流，而不是穿越，从效果上看，时光倒流和穿越应该是不一样的，这个应该怎么定义。是不是可以这样说，穿越是在某个时间节点强行切入，所以，穿越者能在切入的时间节点看到过去的自己（新老鲍里斯），而时光倒流仅仅是顺应时间流的回溯，(J时光倒流后，身体上的刺消失，但保留了鲍里斯发射刺的方向的记忆)。这样解释似乎能说通，但我总觉得太过牵强，而且影片中J用同一个道具实现了两种状态，似乎也说不通，期待达人解释。

3、	关于那个格里芬，我看的有点迷糊。看情况格里芬是个地道的时空穿梭者，他本身就有这种能力，但第二维度里格里芬并没有出现，这么重要的人物，不应该缺席。

    

最后，还想讨论两个问题

1、	格里芬让J的父亲看到了什么？是什么能使一个高级军官让两个形迹可疑的陌生人进入国家军事禁地？我觉得最重要的一点是，格里芬让J的父亲看到了眼前的J正是自己的儿子，当然K和J的目的了什么的肯定也有，但要获得信任，我认为这一点最重要。也许，他还看到了自己的死亡吧。

2、	影片的翻译，看论坛里有的朋友说听英文和看中文翻译这是两部不同的电影，我朋友也在抱怨这个翻译让影片丧失了原本美式幽默的魅力。本人E文实在太烂，全篇都是看字幕过来的，以上情节的理解和推理，也完全基于这个中文翻译。虽然本人水平无法确认这种本土化是否准确，但就个人而言，我非常喜欢这种本土化的翻译，这就好比但相对于蝌蝌啃蜡，我当然更喜欢可口可乐。我也非常希望有高手能做个原版的中文字幕，也许在原版里面，影片的逻辑会更加清晰。
      </影评>
<有用数>63</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋小卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-13 14:22:18</时间>
<影评>
        很难想象，威尔·史密斯离开大银幕已经有四年了。如果在google中打上威尔·史密斯的名字，你会发现，这位喜欢在电影里拯救世界，一人可以担起一亿美元票房的“新鲜王子”，在离开大银幕的四年里最能让人提起兴致的相关信息竟是：在老婆偷情现场大哭，和同性恋男友密会，以及因各种原因死亡。 


不过尽管如此，当年号称“别人吃饭时我在工作，别人睡觉时我还在工作”的劳模巨星绝对不是吃素的，2012年，威尔·史密斯对媒体说：“当明星就像练肌肉，你稍一松弛，它们就走了，所以还是要练起来！”于是，现在，他带着《黑衣人3》又回来秀肌肉了。


专注构建明星家庭 无心回归大银幕 


关于威尔·史密斯，有着各种各样的传说，比如说他生于富庶家庭，在天主教学校读书，住在犹太人地区，却和穆斯林小孩厮混；比如说他从小热衷组团唱RAP，却又偏偏学习很好，在教育局工作的母亲推荐他拿奖学金念麻绳理工，他却说自己从不想上大学；再比如说他靠在《独立日》中扮演“救世英雄”爆红后，成了“拯救世界”专业户，角色类型雷同，却能靠一个人的魅力担起上亿美元的票房；他自认才华欠奉，唯有靠勤奋来补，所以12小时之内他分别出现在英国的曼彻斯特，伯明翰和伦敦走三次红毯；他并没有什么苦逼的发家史和心酸奋斗路，但在影迷心中，他最称的上那四个字——“我是传奇”。


2008年，39岁的威尔·史密斯因身体欠佳而宣布开始“治疗性休假”，曾号称：“其他人睡觉时我就工作；其他人吃饭时我又在开工；人家同伴侣亲热时，我还是在干活！”的好莱坞第一劳模，离开了大银幕，回归了家庭。没有他消息的日子里，有网友盛传他在新西兰猝死，也有人信誓旦旦称他在忙着和男朋友约会，媒体甚至身临其境的描述说：“威尔·史密斯将老婆和情夫捉奸在床，当场留下热泪。”而事实上，威尔史密斯没有做任何离谱的事，他只是从台前钻到幕后，处心积虑的研究起了制片人行业，和熟悉又陌生的好莱坞娱乐圈。当他再度出现在媒体面前时，“潜水”的目的令人一目了然，一手儿子一手女儿搂着老婆亮相的他，明摆着就是回家经营“家族产业”去了。 


如今威尔·史密斯拥有了全明星的一家，儿子在和他一起主演了《当幸福来敲门》后一炮走红，他又为儿子量身打造了和成龙一起主演的《功夫梦》；女儿进军歌唱界不但大获认可，还成了街拍摄影师和时尚研究部门追捧的对象，比Ladygaga还有想象力的发型，令媒体趋之若鹜，现在已经开始有时尚机构专门为这位星二代研究发型了；老婆在婚后组建了自己的重金属乐队，更从2009年开始主演了TV series保留美剧《守护伊人》；同时，威尔·史密斯还和老婆一起建立以帮助城市内部青年与家庭解决问题为主题的慈善机构“威尔与贾达史密斯家庭基金会”。全明星家庭的发展之路，全靠威尔·史密斯一人悉心安排，因此，当《黑衣人3》的拍摄计划找上门来的时候，威尔甚至根本没有要回归大银幕的意思。


2009年4月1日，在Showest电影工业博览会上，索尼全球发行总裁宣布了2011年的新片计划，其中包括了1997年诞生的经典科幻系列《黑衣人》的第三集。媒体猜测，索尼公司此举的主要目的是因为传闻纽约政府为对电影行业减免30%税收的好政策将在2010年结束，为了搭上减税的最后顺风车，索尼匆匆将各种计划中的电影项目提前；而另一目的，则是希望已经四年没有新作的威尔·史密斯能够借《黑衣人3》回归大银幕，趁着低税收再创一次大辉煌。


然而威尔史·密斯对是否回归《黑衣人3》却报以了相当谨慎的态度。要知道《黑衣人》的第一集曾经在科幻电影史上写下过非常光辉的一页，不但创造了高达6亿美元的全球票房，更留下了无数让科幻粉们至今仍念念不忘的段子，而《黑衣人2》虽然口碑平平，在10年前却也算是难得的科幻佳作，因此，当索尼将2000万美元的出山支票摆在威尔·史密斯面前时，他除了放不下一家老小，更担心这部迟到了10年的续集万一不成功会砸了自己的金字招牌。


然而索尼公司对威尔·史密斯的复出充满信心，自2009年4月拍摄计划公布之后，他们给了威尔·史密斯整整一年的时间来考虑是否要回归。在这期间，他们召回了包括导演巴里·索南菲尔德和监制史蒂文·斯皮尔伯格在内的全部原班人马，邀请《热带惊雷》的伊坦·柯亨创作了《黑衣人3》的剧本，还签下了K探员和青年K探员的扮演者汤米·李·琼斯和乔什·布洛林。然而威尔·史密斯却仍然踌躇不前，无奈之下，索尼动员斯皮尔伯格去游说他：“回来演《黑衣人3》对你有好处，你不能再歇着了，再说这还是我监制的。”，威尔·史密斯的老婆也受托给威尔吹起了枕边风，她说：“《黑衣人3》的穿越题材太令人着迷了！你去试试吧。”千呼万唤，终于威尔·史密斯迈出了休养四年来的第一步，他回归了。 


与导演片方意见不合 致《黑衣人3》三易编剧五改剧本 


与威尔·史密斯回归出演相伴的另一个消息则是，他还要同时担任影片的制片人。据说，《黑衣人3》那个关于穿越的点子最早其实是威尔·史密斯在10年前拍摄《黑衣人2》的时候想出来，导演巴里·索南菲尔德曾在采访中透露：“当时，我们正在对《黑衣人2》进行后期制作，某个凌晨，威尔·史密斯突然打电话说‘嘿！导演，我想到第三部《黑衣人》的故事了，可以让J穿越到过去来营救K，这样就可以随便拍什么场景，还能介绍更多关于K的身世’。我当时并没拿这件事当回事，你知道威尔他经常突发奇想，我对他说不如多花点时间，好好搞个剧本吧。”谁知，这次对话后，一晃就是10年过去。最终导演还是采纳了当年威尔·史密斯的点子，决定拍一部“穿越戏”！而这个点子的采纳，也直接催生了威尔·史密斯想要成为《黑衣人3》制片人的想法。


在好莱坞，一个有理想的演员，总是会在成名之后对制片人岗位跃跃欲试，但事实证明，此举多没什么好结果。因为一旦男主演兼任了制片人，导演就成了一只花瓶，男主角的个人主义会变得无法遏制，汤姆·克鲁斯和他的《碟中谍》系列就是最好的证明，而威尔·史密斯虽然在此之前已成功监制了《当幸福来敲门》《功夫梦》等多部影片，但魔咒还是没能幸免的发生在了《黑衣人3》的身上。当威尔·史密斯以故事创意的提出者、男1号、制片人的三重身份出现时，他理所当然的为自己赋予了神圣的使命感，这种使命感虽说起来无可厚非，却直接导致了《黑衣人3》剧本创作的停滞不前和拍摄周期的令人崩溃的无限延长。 


威尔·史密斯入组后，首先表达了自己对剧本的不满，他认为伊坦·柯亨创作的剧本中，对穿越回1969年的方式处理的非常不精彩，而此时伊坦·柯亨的剧本已经通过了索尼公司的审核，并准备在2010年9月开拍《黑衣人3》。无奈，在威尔·史密斯的强烈抗议下，2010年6月，索尼公司请来了《蜘蛛侠》和《世界大战》的编剧大卫·凯普来专门修改伊坦·柯亨的剧本，并且着重对“穿越”的部分作出处理。2010年10月，媒体爆出了影片导演、投资方和威尔·史密斯三方不和导致《黑衣人3》无法开机的新闻，此时距离影片原定的开机日期已经过去了整整一个月的时间。 11月，媒体再度爆料，《猫鼠游戏》、《幸福终点站》的编剧杰夫·内桑森被急招进组，对大卫·凯普的剧本二稿进行再次修改，与此同时剧组再也等不及《黑衣人3》的剧本完全创作完毕，悄无声息的在纽约开了机，此举令《黑衣人3》成了史上第一部没有完整剧本就开拍的&quot;亿元投资大片&quot;，而最罪魁祸首就是威尔·史密斯。2010年12月，刚刚开机一个月的剧组宣布停拍，理由是第一部分已经在圣诞节前拍摄完毕，第二部分将在2011年2月开拍，然而媒体显然并不接受这种说法，剧组三易编剧的举动，无法不让人怀疑是剧本又出了问题。


威尔·史密斯在这期间接受了媒体的采访，他并没有直接回答自己对剧本的干涉问题，而是表示自己不希望《黑衣人》10年后的这部续集草草了事，希望能找到最精彩的创意呈现给大家。而导演巴里·索南菲尔德则在采访中反驳了媒体的猜测，称剧本只是在细枝末节上存在一些漏洞需要修改，和威尔·史密斯不和的传闻也纯属无稽之谈。


2011年的2月，《黑衣人3》原定的复拍日子到了，媒体却等来了剧本第一稿的作者伊坦·柯亨被召回修改杰夫·内桑森修改后的第三稿的新闻。3月，《黑衣人3》剧组再度传来消息，称伊坦·柯亨对剧本修改后，仍不能让主创人员满意，因此剧组又把第二稿的作者大卫·凯普找了回来进行第五次修改。


到此为止，《黑衣人3》的剧本问题已经演化成了一场闹剧，随着影片的投资从1.5亿追加到了2.6亿，几乎社会各界都在等着看这部没有剧本就开拍的索尼大片的笑话。有消息称，事实上剧本早已得到了索尼方面和导演的认可，唯一的阻力就是威尔·史密斯对编剧们提出的关于穿越时空的每个想法都不能满意，而他的制片人身份恰恰另他有了对剧本施加影响的权利。


剧本的拖延，导致数百万美元的损失，原本汤米·李·琼斯与乔什·布洛林为拍摄《黑衣人3》而腾出的档期也变得没有任何保证，此时，只有威尔·史密斯一人毫无压力，沉寂的4年，令他的日程表不再密密麻麻，他有大把时间可以等剧本改到百分百让自己满意。此时，媒体爆料称一位影片的关键角色表示：“任何涉及时间旅行题材的电影都很难办，你不能奢望它完全行的通，没有漏洞，它会花费比你以为的要多的时间。”字里行间都充满着对威尔·史密斯因为个人意见影响应影片拍摄进程的不满。3月15日，影片中MIB老大Z探员的扮演者亚力克·鲍德温因档期问题宣布退出《黑衣人3》，他说：“我实在不能等了，汤姆·克鲁斯的《摇滚年代》还等着我呢，反正我扮演的也不是什么重要角色。”《黑衣人3》因剧本拖延而造成的损失因此而变得更加惨重。 


直到《黑衣人3》首映前夕，一直忙着为剧本事件辩护的导演巴里·索南菲尔德才终于在媒体的逼问下承认，《黑衣人3》在2010年11月开拍的时候，只完成了三分之一的剧本，他说：“如果《黑衣人3》成功了，那说明边写剧本边拍戏的方法是可行的，这次的尝试是不成功，便成仁。”尽管后来，他极力向媒体表示“《黑衣人3》的剧本问题虽然导致影片杀青延期了三个多月，造成了巨大损失，但制作完成的影片还是很棒。”但仍难以掩饰威尔·史密斯因为自己对剧本的个人意见，而拖累全剧组的事实。



巨星作派惹怒市民 《黑衣人3》剧组怨声载道 


如今，尽管归来的威尔·史密斯仍然是不折不扣的好莱坞巨星，但事实上在“潜水”四年里，名声和势力下滑的事实还是无法逃避。《黑衣人3》还未开拍的时候，就已在融资阶段陷入了困境，尽管威尔·史密斯有着“一人担起一亿美元票房”的名声在外，却仍然并没人因为威尔·史密斯的存在而痛痛快快的砸钱。好莱坞是个认钱不认人的地方，如今，连媒体都不再像往常一样忙着抱威尔·史密斯的佛脚了。


2011年，3月28日，《黑衣人3》在停拍了三个月后终于再度开机，很快，更令人哗然的事发生了。5月12日《纽约邮报》头版头条，大幅刊登了关于威尔·史密斯在拍摄《黑衣人3》期间，将自己长达14米的保姆车停在曼哈顿街区，导致市民对此怨声载道的报道。“巨星的个人习惯让电影摄制组好像来自地狱的魔鬼。”《纽约邮报》对威尔·史密斯的巨星做派做出如此评价。据报道威尔的保姆车比一辆城市巴士还要长，除了需要容纳包括保镖和助理在内的超过12名威尔·史密斯认为“不得不雇佣”的人员之外，还要配有自己的健身房，休息室，和大银幕电影放映室。“威尔·史密斯畸形的大家伙让曼哈顿街头充斥着废气，现在威尔·史密斯真实演绎了什么叫我是传奇！”据报道，这个巨型保姆车的租金高达每周9000元，而停放车辆要花费的曼哈顿街道占用费每月高达25000美元，“《黑衣人3》选择在这里拍摄原本是因为这里有针对电影的税收减免政策，但是现在看来，他们并没有省下多少钱。”以为内部工作人员透露道。5月13日，纽约市长办公室迫于舆论的压力，勒令片方将这辆巨型保姆车拖走，威尔·史密斯不得不将它转移到了附近的私人停车场。 


除了令人发指的巨星作派之外，威尔·史密斯《黑衣人3》的剧组中一贯的随意指手画脚习惯也令工作人员感到焦虑。一位工作人员向媒体透露：“有一场威尔·史密斯扮演的J探员与汤米·李·琼斯扮演的K探员通电话的戏份，琼斯先完成了自己的表演，接下来轮到威尔拍，谁知威尔竟然突发奇想的为影片的布景提出了自认为更好的创意，于是所有布景不得不拆了按照威尔·史密斯的意思重新搭建。在拍摄的时候，威尔又临场发挥的说了与剧本不符的台词，这台词和汤米·李·琼斯的台词一点都对不上，威尔却觉得自己的台词很精彩，他拒绝重拍，于是我们只好重新搭建了汤米·李·琼斯的布景，让琼斯重新演一遍！这样的情况不止一次了，他总是这样。”


人岁数大了总是免不了自以为是，如今已经43岁的威尔·史密斯在娱乐圈摸爬滚打多年，有着无数光环和丰富的阅历，他周围的人都在尽力的满足着他各种充满个人主义的要求，尽管有时候他们会抱怨，却依然要照办。据说，在接下来的几年里，威尔·史密斯要还要相继拍摄《独立日2》、《我，机器人2》、《绝地战警2》、《全民超人汉考克2》和《我是传奇前传》等各种续集影片，当威尔·史密斯对《独立日2》喊出了高达5000万美元的天价片酬后，《独立日2》的片方已经做好准备在没有威尔·史密斯加盟的情况下开拍了，而其它的各种“2”组，不知道还能撑多久。(文/宋小卡)


更多内容看这里~~~ 
http://ent.163.com/special/moviestories224/

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>充耳</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-05-29 22:12:08</时间>
<影评>
        隔了十年，《黑衣人》3姗姗来迟。令中国影迷感到相当有面子的是，这部电影中国大陆与北美地区同步上映，可以第一时间领略黑衣超警的风采，甚至江湖人称“史皇”的好莱坞一线男星，主演威尔•史密斯，也通过视频联线出现在中国的首映式上。不过，一部典型的好莱坞爆米花，来到中国似乎有点水土不服，多了两处如鲠在喉、不吐不快的中国式败笔。


败笔一，翻译过度用力。


网络一代，观看外国影视已经习惯了听原音、看字幕。好的字幕配上原汁原味的人物对白，可以使我们最大限度欣赏到影视原作的神韵。但是，《黑衣人》3的字幕翻译，用上了大量有中国特色的网络热词，在我看来有点用力过度，严重的违和感带来的不是开怀大笑而是无奈苦笑。


一部借科幻之名行搞笑之事的电影，台词对白极尽无厘头是应有之义。史皇贵为好莱坞卖座男星，难得的是不耍师不装酷，在《黑衣人》3中嘴贱耍宝、自嘲卖萌，怎么出效果怎么来，毫不介意有损自己一线明星形象。不过，从他嘴里嘣出（应该是字幕看到）“地沟油”、“坑爹”、“hold住”、“2”这一类风行于中文网络的特色词汇，我看得嘴角抽搐。耳边倒是有些笑声，但恐怕和电影中人物台词的原有幽默沾不上边，笑点在哪儿中国人都心知肚明。


翻译的好标准历来有争议，外行人耳熟能详的“信、达、雅”三字，在译界也并非是不可动摇的唯一圭臬。学术争议我们插不上嘴，但对译文感受每个人心中都可以有自己的一杆称。按我的看法，至少要为原作服务及符合情境。《黑衣人》3中，把中文网络的热点词汇放到一部美国大片中去，不仅和笑点不搭配，还显得有点喧宾夺主。


当然，刚才也说了，好翻译的标准见仁见智，各人的感觉更是各有不同，或许这种网络字幕组盛行的恶搞译法，正是适合你口味的菜。


败笔二，中餐馆的戏被剪碎。


用在外星人上的特效，相对于《黑衣人》的前两部，其实本片有偷工减料之嫌。除了反派大BOSS，外星人出现的数量减少许多。中餐馆黑超特警大战外星生物，是本片的第二个小高潮，也是外星怪物出现最多的一幕戏。可惜，预告片中女侍吐出长舌的镜头没有了，大战过后必定出现的闪光洗脑笔也消失了。有确凿的说法，引进审片时，这部分戏被广电总局的剪刀修理过，于是我们看到了一个镜头连接突兀、叙述支离破碎的小高潮。


缘何要剪掉这些戏？不可能是因为血腥暴力，那不是《黑衣人》的风格。可以想到的解释，只能是因为那是中餐馆，广电总局认定部分镜头涉及“辱华”，为免国内观众看了不舒服，所以很“贴心”地剪掉了。


在网络时代的今天，连看场电影都有“家长”照顾你什么可以看，什么不应该看，真不知作何感想。以现在影迷的见识，如果确是辱华，自当分辨得出来，对影片也会有反感与抗拒。我们的审查机构自作聪明，把影迷的不满引到自己的身上，这种“我是为你好”的牺牲精神委实让人无语。


是的，翻译如何我们还可以吐槽，对于那把剪刀我们从来都无话可说，不仅仅这部电影，不仅仅关于引进的。


回到《黑衣人》3本身。一部暑期档开始的预热大片，你会觉得剧情一如既往地单薄，穿越及时空等概念的处理相当草率（当然，时光机改写历史会对时空带来什么影响，严肃的著作也不能解决，对一部娱乐科幻片更无法苛求太多），上个世纪60年代的怀古风非常寡淡。至于特效，你觉得现在还有什么离奇场面可以唬得住我们的么？这个系列的笑果为人所津津乐道，本片延续了这一优良传统，但有不少笑点只可意会不可言传，相信我，由于文化的隔膜，你是无法做到与北美观众同步哄笑的。


对以上指责，可用一句话回应：这是爆米花电影，你丫的闭嘴！
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bearkiii</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-08 23:55:08</时间>
<影评>
                看黑衣人1和2的时候，我还是文艺青年，当J走进MIB总部，看到满大厅的外星人。那一刻，我如J一样，世界观被强烈的震撼。此后的好长一段时间都沉浸在某某某是不是外星人的幻想中。

        

        如今，再看黑衣人3，关注点却不是这些了。就像1里面K招J的时候说，如果是为了拯救世界的英雄梦，那么你就别来了。如今，高科技，外星人，拯救世界已经不能激起我的肾上腺激素了。能让一个2B青年欢乐的，一定是吐槽和搞基。

        

        J还是一如既往犀利的吐槽，用记忆消除器在不明真相的围观群众眼前闪一下，然后就看见威尔.史密斯巴拉巴拉说上一堆，最后，正一正脸色，再照一下，编一段严肃的，官方的记忆。

        

        K老了，Z也不在了。在Z的葬礼上，K一脸严肃的念完两句悼词，脸上的每一条皱纹都充满着幽默感。至于O，那个用什么叉叉星语念出来的悼词，我实在无法不把它和神曲忐忑联系在一起。明知导演是在恶搞，却也笑得稀里哗啦。

        

        彩蛋还是一如既往的给力。似乎从第一部开始，猜测哪个名人会中枪成为外星人就成了一项必备的作业。如同我天朝的建国大业和建党大业数明星脸一样。只不过，我没怎么注意。所以没找到几个。

        

        至于充斥的基情，就更不得不提了。J和K之间一个眼神的交流，一个表情的互动，一句调侃，无不充满着暧昧，令人无比遐想。这年头，妹子虽可贵，奈何基情永流传。

        

        本土化的翻译就更令人欢乐了，什么地沟油瘦肉精，一股我天朝的生活气息扑面而来。至于时不时来一句天长地久有时尽，此恨绵绵无绝期的古诗，更另人捧腹。看来不只是剧情穿越，台词也穿越了。

        

        只不过，还是有很多遗憾。

        

        这一集，外星人不再可爱了。前两集里外星人有血有肉，脸上表情生动而丰富，或可怜，或无辜，或贱贱的一脸奸商像，各种卖萌充斥其中。而如今，那只可爱的叫法兰克的狗也成了J家里墙上的画像。剩下的只是令人恶心的粘液和触手，以及畸形。

        

        剧情上的是否合理暂且不谈，至少，老拿阿波罗登月作文章也显得想象力贫乏。我希望看到的，是更震撼的阴谋论。至少，要不亚于三体的那种，可惜没能看到。

        

        大都会棒球比赛那一段，可以算蝴蝶效应一个比较好的诠释。可惜，棒球只是导演的个人爱好。要是改成NBA什么的，估计国内共鸣的观众会更多吧。

        

        至于影片中其他的细节和伏笔，只能算中规中矩，和前两部的精巧，细腻相比，只能说相形见绌。

        

        只不过，就算有上面那些或大或小的不尽人意，也不能阻止一个资深粉丝去电影院看望它的心情。这种情结，无关剧情，无关画面，无关乎3D不3D，只是像探望一位老朋友，多年以后见一面，喝喝酒，聊聊天，看到对方还是一如既往的2B，彼此会心一笑，这便够了。

        

        拖了两天，写下这点东西。算是自己对心情的一种整理。收拾收拾，重新上路。


        

        

        
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-21 17:26:04</时间>
<影评>
        月球最高监狱，穷凶极恶的伯格罗多星人鲍里斯（杰梅奈·克莱门特 Jemaine Clement 饰）越狱逃亡。他在1969年犯下邪恶罪行，最终被年轻的K（乔什·布洛林 Josh Brolin 饰） 砍掉一只手臂，送入监狱。此次他逃脱的目的，就是穿越时空杀死K。与此同时，J （威尔·史密斯 Will Smith 饰）和K（汤米·李·琼斯 Tommy Lee Jones 饰）一如既往处理各种外星人引起的混乱，因对鲍里斯的案件三缄其口，两个好搭档心生隔阂。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
