<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>波洛克 Pollock</电影名>
<年份>2000</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2191667658.jpg</封面>
<导演>艾德·哈里斯</导演>
<演员>艾德·哈里斯 / 马西娅·盖伊·哈登 / 汤姆·鲍尔 / 詹妮弗·康纳利 / 巴德·库特 / 约翰·赫德 / 方·基默 / 罗伯特·诺特 / David Leary / 埃米·马迪根 / Sally Murphy / Molly Regan / 斯蒂芬妮·赛默尔 / Matthew Sussman / 杰弗里·塔伯 / 诺伯特·魏塞尔 / 埃弗里特·昆顿 / 安娜贝勒·格维奇 / 约翰·罗斯曼 / 肯尼·沙佛 / 萨达·汤普逊 / Robert O&apos;Neill</演员>
<简介>波拉克作为当时西方艺术的领袖人物，以其超乎寻常的天才和胆量创作了大量的抽象派油画作品，并为行为艺术的创立打下了基础。他当之无愧地成为美国人民心目中的艺术明星，但波拉克并不以一位成功者自居，反传统创作的精神激发了他原始的、充满野性的灵感，将灵感运用于油画作品，使他的内心世界得以表达，但自我封闭的个性又与其形成强烈的矛盾，加上对社会、对文化的不满，将他一次次推向痛苦的深渊。于是，他酗酒、颓废，却从不停止创作。充满怨愤的生活逐渐吞噬他的婚姻、事业、信仰……直到1956年的一个夏夜，44岁的波拉克走完了短暂、痛苦却充满传奇色彩的一生。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张老师</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-20 21:16:37</时间>
<影评>
        波洛克 Pollock


记得当我听说Ed Harris初执导筒便打算拍摄抽象表现主义巨匠波洛克时，脑子里不由得无端扯起徐锦江和关山月的联系来。作为好莱坞风格化的硬汉型男，拍这样一个艺术家的生平无论如何都不能算是一件取巧和讨好的事情，没有点执着的勇气和货真价实的才情，断不会将导演处女作押宝在这上面。波洛克曾经是当代艺术领域里的明星艺术家，电影也从他的作品登上纽约《生活》杂志的人生转折点开始闪回，集中描写了他直至驾车失事为止的最后十五年生命历程。在这部电影中，Ed Harris拥有成熟精湛的演出，他所饰演的波洛克虽有天才的能量，大气豪放，但却硬边粗线条，嗜酒如命，不拿画笔的时候更像是一名暴脾气的劳工。值得一提的是，影片中他亲历亲为地完整展现了波洛克最让人津津乐道的滴彩式行动绘画法，功力强悍。这种仪式感很强的绘画方式充满催眠般的宗教性，视觉风格狂热奔放，活力四溢，但滴溅泼洒而成的纵横不羁的线条分明也昭示了他那层层障障、挣扎怀疑的困兽人生。一代大师功成名就后在痛苦的自我否定中迷失放纵，并最终走向毁灭。Marcia Gay Harden在片中饰演波洛克的妻子Lee Krasner，并因此在当年的奥斯卡最佳女配角评选中出人意料的以黑马的姿态胜出。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>wlhui</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-03-04 15:49:22</时间>
<影评>
        为了拍《波洛克》这部电影，艾德•哈里斯用了10年的时间准备，因为波洛克已经深入他的内心和生活，所以他不仅主演并导演了这部电影。

这一场宿命的相遇是从1986年开始的。当时父亲给了哈里斯一本波洛克的传记：《杰克逊•波洛克：美国的一代传奇》，封面上那个人的照片让哈里斯觉得就像自己，而且两个人还都有酗酒的习惯。一种奇特的感觉，让哈里斯把拍摄这本传记当作了人生的一个目标。

此后10年，哈里斯按照波洛克的习惯改造自己的生活，抽没有过滤嘴的骆驼牌香烟，学习“滴画”，躺在波洛克故居的床上体会画家纷繁的思绪……

这部传记电影后来毁誉参半。倒是演波拉克妻子的女演员凭借本片获得奥斯卡最佳女配角奖。有人认为这部电影对波拉克的内心的挖掘还很不够，也没有对他创作的技法作深入剖析。

对于这部电影，印象最深的就是影片末尾，妻子去欧洲游历，波拉克和小女友混在一处，却变得孤独，独自躺在床上，蜷成一团，像个等待母亲保护的婴儿。那一刻的他，怎么会那样孤独。小女友来叫他出发去玩，他吼她出去，还是静静的蜷着，用手抹一下脸庞，是滑落下的泪水。

波洛克应该算是个天才，同时也有很多常人无法忍受的地方。他酗酒，脾气暴躁，自私，不在乎别人的感受。但是他的妻子出于对他的爱，和对他的天才的仰慕，而成了他最有力的支持者。她为他打点好一切，甚至拒绝了他要生个孩子的想法，理由就是，你是个天才的画家，你的全部精力都应该用来创作。

他好像一直没意识到这一点。和她争吵，继续酗酒。有一次对她破口大骂，我从来没爱过你，你赶快从这滚出去。

可是那个女画家容忍了这一切。她说，这是我的房子，我不会离开。波拉克和新交的小女友四处招摇，见他们的朋友。妻子只是提醒他。波拉克对此的解释是，她是我最后的机会。他满不在乎的走上楼去。妻子稍稍沉吟，只说了一句，我是不会离婚的。

后来她去欧洲，邀他同去。他说，你是你，我是我，要去你自己去。妻子走了。他和小女友躺在床上，女孩问他，如果回到过去，你最想成为谁，他说，想成为你。这时，电话响了，他拿起来听，是妻子。她说，护照找不到，可能要回来拿，不多久就说找到了，不用回来取了。放下电话，他木呆呆的说了一句，我欠这个女人的情，一辈子也还不完。他好像一下子回味过来，先前的一切。小女友听了，说，她算什么，我才是真的爱你。他并没有话要说。孤独却从那时候席卷了他。

直到之后因为少了另一个人的存在，而蜷在床上静静流泪。有时候爱是什么呢，爱就是那种相互之间的依存，超越了肉欲的一种依赖。它存在有如空气。无知无觉。当失去时才觉得生活全乱套了。

生活乱了，他开车像发疯一样，带着小女友和她的女友，不顾她们的斥骂和眼泪，飞速前进，直到车毁人亡。小女友活了下来，据说也成了画家。

因为这部电影，见识了一种孤独，和一种无法言喻的爱，觉得对我而言就是好电影。

片末题辞，献给我的父亲母亲。让人有一种很温暖的感觉。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>绿茶饺子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-25 06:52:33</时间>
<影评>
        这部2000年的独立制片，曾经获得奥斯卡男主角提名。我很喜欢Ed非常有激情的表演，其实任何表演，到了能好看的地步，真的是到了角色与自我合一的程度。

比如Ed本人就画画，所以到拍摄最后，片场Pollock的画室真的就成了Ed自己的画室。当然，在绘画上，他们还是找到了一批很牛的人。那些人能够很精准的在画布上复制Pollock的画。

这让我想起前一段时间看小说，中间提到关于混乱和复杂性有这么一个论点。说Pollock的画虽然看起来混乱(chaos)复杂，但其实复杂度不高。我们可以设计一个传真机，在A地用语言描述他的一副画，在B地则可以靠描述完全还原他的画。而彼得·勃鲁盖尔（Pieter Bruegel）的画，虽然看着井然有序，并不怎么复杂，但是它的复杂度却非常之高。以至于根本不可能作到那样一个传真机，来完全复制它。

Pollcock也许是美国20世纪最有争议的画家。喜欢他的觉得他开创了一个新时代，解放的传统的绘画方法。他不用画架，把画布当作墙或者地板，用刷子滴／甩颜料，身体移动的宛如舞蹈或者中国太极拳。而看不上他的人，也算是恨之入骨，觉得他那些根本就不是艺术，乘机取巧，哗众取宠而已。

这部电影里，更着重刻画他的人生如何挣扎。从最初对自己作品认同感的渴望，对名利的渴望，到对创作能力的渴望。不够自信却有非常渴望外界的认同和赞扬，于是就小船不可重载，最后恢复酗酒，无法做画，混乱生活后车祸身亡。

他的妻子Lee，是他的画的最忠实支持者，更是放弃自己的绘画事业，身兼妻子，保姆，朋友，监护者，经纪人等多重角色。

从某个角度上说，Pollock是个被宠坏的长不大的孩子。他的心理承受力，社会能力都是个孩子。于是他一味的从外界索取，得不到就发脾气酗酒。但他的心里，隐藏着那么多的不自信，怯懦。看他那么肆意的浪费自己的生命，觉得可怜又可恨。恨不得跳到镜头里摇醒他，这自然是不可能的，连Lee那么强大，改变他能让他平静创作的，也不过是那么两年。

于是看到Pollock，我就想起梵高。他和放弃画画的那个弟弟的关系，也是很有些像梵高和雷奥。而Pollock和妻子Lee的关系，则让我想起顾城和他的妻子。只不过Lee更强大，她坚持不生孩子更是在忍受不了的时候转身走开。

但如果没有Lee，也许Pollock不会有现在这样的名气。但从某个角度来说，如果不是Lee按照自己的意愿，让Pollock尝到了出名这个极甜的水果，他也许会径自在生活里堕落下去，在艺术上有何惊人之作也未可知。而Lee自己本身，在绘画上也许会有更多的成就。

有时候，爱的人想去拯救，但不知道这种拯救是否也是另一中束缚。这本来就是两难的事情。

不管Pollock的故事怎样发生，这部电影都很强大。看片后花絮，知道这部电影的筹备拍摄，前后用了九年时间。

拍电影的起因也很有意思。Ed的父亲在芝加哥艺术博物馆的商店工作。有天给Ed寄了一本书，Pollock的传记，作为生日礼物送给Ed。并附言道，也许Ed可以拍部电影。

而Ed本人，长相很像Pollock。于是，这部电影，就是Ed自演自导完成的了。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Minner</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-21 18:54:40</时间>
<影评>
              之前在艺术哲学的课堂上从艺术史的角度分析过波洛克的画，当然知道的也无非是些概念的东西，什么开创了滴画画法啊，打开了绘画新局面啊云云。喝酒？用树枝？在画布上滴洒？连色彩都不用花开？直接罐头就上？这些难免让人唏嘘，面对浩瀚的画海，不必说古典时期的画家，就是现代派中的蒙克之类的也是要画的。这也太轻松随意了吧。我当时还暗自想，哈，这样也算，那谁都可以当画家了。从理智上，我知道艺术发展到这一时期已经组织打破传统了，但我还是难免以为这种打破很没有意思，只是一种胡闹。或者可以说知道我看了这个影片，知道了波洛克的故事，我才有明白，波洛克的确了不起。

       波洛克是了不起的，他不可替代。不是每个人都能成为杰克森·波洛克，因为成为他要放弃太多，要牺牲太多。不是每个人都有那样纯粹而义无反顾的心。未成名之前，波洛克的朋友也一再逼迫他，闹到最后，那哥们说，这就是意义所在，你不为别人所动，坚持自己的。这就是你的特色。是的，这就是波洛克的特色。一生以艺术为己任不断打破、打破、打破，这种打破是畅快的，他一次次创作出了惊人的画作，直到滴洒画《波洛克一号》系类让他得到了空前的赞誉。但世俗社会所需要应付的事却像枷锁一样让他的每次打破都心力憔悴。

&lt;图片1&gt;


       亲情，这世俗的世界，就连最亲的人也是不能信靠了。波洛克是多想得到母亲的认可，每一次办展他都亲昵地喊他妈妈还亲吻他的脸颊。而在波洛克还穷困潦倒之时，妈妈可没有正眼瞧过他。还有那位弟媳，那个在一开场就对他弟弟抱怨，哈，我受够你哥哥了，一事无成。而在波洛克成名换了大房子之后，来得最勤快的也是她。有次聚会，因为画作得到报社的赞誉，波洛克和妻子都很开心，就因为太开心有点忘了形。这挑剔的弟媳就来了句：不能因为毕加索，忘了家人吧。哈，当时真想扇她两巴掌。下一个镜头，就是波洛克和一哥们在阶梯上坐着喝着酒，他说，嗯，我曾经做过一个该死的梦，梦见五兄弟都在悬崖边，但其他四个都想撒手，无所谓他的死活，这梦是很该死。后来，波洛克十年风光过去，不用想，那帮亲戚又会和往常一样，唏嘘、看不起。所有人都觉得亲人该如何奉献，如何宽容，但如果遇到波洛克这种的家庭，该如何告诉自己，嗨,Men，不要难过，这是人性。

&lt;图片2&gt;




       爱情，我最想说的是这个。直到波洛克遇见小辣妹之前，我都在为他和李的爱情而赞叹。李是多么了不起的女人，她就像那句“当全世界的人都以为你向左时，其实我知道你一直向右。”的誓言里一样。即使波洛克为人抛弃，被人诟病，但她依然坚定地相信他，相信他的才华，相信他的为人。她爱他，没有过动摇。哪怕跟着他去到乡下，一起过贫苦的乡村生活；哪怕他时常心情暴躁，还熏酒无度。她爱他，事无巨细。在画作推广上，她像经纪人一样为他筹备画展，在画展中她俨然成功女人；而在生活上，她给他剪指甲，给她递上热咖啡让他去办公室，在他发狂时去拥抱他给他安慰，她是情人，也是母亲，更是一个知音。是一个女人爱一个男人的全部心力。然而，现实很残酷，他们没有孩子。起先我还赞叹李的明智，在这个二胎开放，穷人富人都嚷着要二胎的时候，我认为李给我们上了很好的一课，是的，他们很穷苦，不能要孩子。一方面，李说她得很深情，我又你就够了；另一方面她不想带孩子来世上遭受这种罪。是的，穷苦的人，不能要孩子，即使要了也不能多要，这样才能精心培养，让孩子的日子好过，因为生活并不容易，而这他们都深有体会。到十年风光之后，中年秃顶、大胡子、啤酒肚的波洛克对戴着老花镜，也显得苍老的李大大出手了，他们吵得很凶，他骂李是妓女，不会生孩子，是婊子。就这样，爱情呢？生活带来的折磨让昔日甜蜜的爱情成了怨恨。还记得刚去乡间时他们的喜悦，那时候一起种树，开园子的默契，现在都被时间夺了。中年的波洛克和很多男人一样出轨，带小三。有次在家里偷情，李打来电话，电话那头李只是一个人在说话，她很抱歉地说找不到护照，可能要回去。半分钟后，又说找到了，再另外一个包里。就是这样简单、日常，不需要电话那头的回应，因为他们已经像是亲人。放下电话，波洛克说我欠这个女人很多。说这句话时小三在李做饭的厨房切苹果来吃。后来，李也写信给波洛克，信里她还是那么爱他，但波洛克并不回信，以至于李在信里要说，多希望看到你的来信，爱你的李。波洛克很爱李，但生活的折磨让他只能逃避。最后一幕，李也没有出现，只是在黑幕上写了，波洛克死后，李给他料理了后事，并在他的画室继续创作，又活了28岁。李也有自己非凡的创作，她也是个画家。而在她发现波洛克外遇并与他平静交谈之后，波洛克说，你也要做自己的事，每个人都要去做自己的事。对于此处，我的心情很复杂。一方面，理解并同情李这样为了爱人放下自己的事业，只为成全对方的精神而感动；另一方面，又觉得波洛克其实也很不容易，他承担了李太多的爱，李全部的期望都在他身上，要靠着他实现。就像一个人把赌注都压在一个子上，那个子真的会很累。故事到了最后，我们不得不承认李的才华，感动于李的牺牲。不论如何，波洛克有一个至少很懂他爱他宠他的妻子。他不能光享受爱，不负担责任。这可以说也是爱情给他的困境。

&lt;图片3&gt;


       亲情、爱情已经如此了，社会呢？他需要钱，他要接受拍电影的要求，但他又不喜欢像没有壳的蛤蜊一样在镜头下。他想要在自己的世界里，他不想装腔作势，他不愿意成为明星，最极端的是在感恩节电影杀青时，他在导演耳边一直重复：我不是骗子，你才是骗子，直到把桌子掀掉。我并不觉得他很神经质，其实，一开始他就对李说过他不喜欢这样，而当李说那就不拍吧。波洛克说，不礼貌。他喜欢活在在即的世界里，但他并不愿意去伤害别人，他的那种不愿融入又不得不为生活屈服的痛苦并不比梵高少多少。这着实叫人心疼。他是一个好人，在车祸前，他还救了一只躺在路上的小狗。是的，他是个好人。

       在课堂上，对于现代派艺术家我们总会说没有杰克森·波洛克，就会有汤姆·波洛克之类的话。我们总把这些归结为时代发展，我们需要总结规律，给历史秩序感。但其实，艺术不同。这种气质类型的人很多，但他只有一个，没有他就不会有美国抽象画派如此的发展。不会。是的，只有他敢这样在社会上挣扎之后，依然选择纯粹，选择自己的绘画信仰。在世俗层面上他不是好儿子，好兄弟，好丈夫，好情人，但他确是人类历史上一个好画家。哦，这了不起的波洛克。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奥特曼曼曼</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-31 23:04:30</时间>
<影评>

1.画作太抽象，只是觉得挺有层次感的，完全读不懂想表达什么意思。
2.画画本身这件行为是一种艺术，而不是画作本身。
3.波洛克就是一个矛盾的个体，一方面想得到所有人的肯定，一方面却不想去听取他人对自己作品的评价。
4.波洛克挺自大的，对毕加索很不屑甚至有种藐视的程度。也许所有艺术家都会有种自信的元素在里面吧。
5.很俗的一句话，所有成功人士的背后都有个默默付出的另一半。
6.勇敢的表达自己内心深处的情感。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>南极冰锥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-11-18 23:31:30</时间>
<影评>

      首先，这个艺术家必须有一个挑剔的母亲和一个工作能力出色的兄弟，而艺术家本人沉默寡言，在家中没啥地位，经常遭到家人的冷落和白眼。在艺术家面临灰暗的前途，精神极为孤独、无助和愤懑时遇到一个赏识他，愿意照顾他支持他的伴侣。艺术家在伴侣的鼓励和鞭策下取得一定成就，终于可以开个人展了，可是他最在乎还是母亲和兄弟赞许的眼神，可惜因为成就得到外界的肯定很少，因此家人的反应很寡淡。
      然后，贫困潦倒的艺术家在与自我的挣扎中终于找到突破自我的前所未有的表达方式，一炮而红，画作大卖。这次成功终于吸引来了所有的家人与他热情相拥，家中终于有了节日的气氛，一扫无人问津的落寞。然后，当艺术家手舞足蹈、兴致勃勃拿着杂志念着采访自己的那篇评论，想要因此吸引一大家子人对自己的注意，想要一点来自家人的共鸣和赞许时，没人愿意听他讲一个字，得到的唯一一个回应却是，“难道毕加索比你的家人更重要吗？” 然后大家继续做自己的事，只留下艺术家一脸热情被泼冷水后的惊慌失措。
      成名后有媒体来拍摄他作画的过程，在冰天雪地里让他一次次重复一些动作只为了拍出最满意的效果，他说自己像一只没有壳的哈喇。可是他还是选择隐忍，配合媒体人的指示，只因为“觉得拒绝不礼貌”。然后，最后还是在平安夜当着一大家人的面没能忍住愤怒的情绪掀翻了桌子。我想这不仅仅是对来自媒体人捉弄良久的怨气，还有来自对自私自利、不理解关心自己的家人的失望至极，也许更多出于对自己的憎恨。全世界都跟他过不去，而他做的只是掀翻桌子，跟自己过不去。为什么不直接表达对他人的不满呢，波洛克？
       因爱生出的愧疚给艺术家最后的一击来自他的伴侣。他永远对自己不满，有一种天生的自我毁灭倾向，即使是获得梦寐以求的成功后。那画纸上的泼洒有多少是倾泻而出的愤怒与伤痛呢？拥有爱的人才会渴望爱，现实中得不到的自由通过作画和酗酒交替着来忘记自己而获得。这次，他反抗了全世界，包括他的伴侣，他找了一个年轻的情人。新的激情会给进入死胡同的人生带来活力和转机吗？也许，波洛克这一次只是想自私一次，想要爱一下作为人的自己。既然之前想拥有一个孩子的愿望被妻子否决，原因是他必须专心致志创作，他们没有时间精力也没有金钱抚养孩子。那么这次有钱有名了，可以享受一下人伦之乐了吧？
      于是他拒绝和妻子一起欧洲行的要求，在她离开家后和情人同居了。愿望终于得逞了，然而他发现，年轻的情人也许给他带来了肉体的欢愉，但并没有给他带来期待中的快乐，她似乎在意的是他成功艺术家的身份和假期可以坐上他的车去寻欢作乐。他喝着酒，看完远在欧洲的妻子写来的深情款款的问候信，像孩子一样无助地蜷缩在床上陷入沉思。他说：“我对这个女人有亏欠。” 还能去哪里寻找新鲜的生命深处的源泉？快乐好像已经变得不可能，只剩下自毁。于是，喝了很多酒的他执意载着女友和她的朋友去参加派对，也许老天听到了他枯竭的内心对自毁的呼喊，也许只是放纵带来的意外，反正左右对他来说都是无所谓的。和很多疯狂的艺术家一样，他死于疾驰的疯狂。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Susie</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-16 20:42:28</时间>
<影评>

在生活当中，你有为融入团体而大同过吗？在生活探寻的过程中，生活充满着许多未解，社会存在着许多不公，人类存在着许多不善，有时候我们会为迎合而屈同。可我们内心里是不快乐的。
画家波洛克·杰克逊一开始给观众的直观感受是个怕事的小孩，眼神老是微低着，不怎么说话，又彷佛一只谨慎的小鹿，特别是酗酒后小鹿更像是楚楚可怜的。所以影片以低沉的色彩为基调，彰显了画家波洛克一生从忧郁性格到最后貌似变化明朗性格的过渡，从容地讲述了画家波洛克·杰克逊传奇的一生。电影以主人公巅峰时期为分界线，分别讲述了主人公10年前以及5年后的传奇人生。波洛克一生的传奇色彩可以分为3个阶段：初期的迷茫时期、中期的发展时期、后期的巅峰时期。


初时的画家波洛克是迷茫的，颓废的。如果说平常人的颓废是得过且过，那波洛克的颓废是彻底的。平常人说我很颓废，可是他的内心还是奔腾的，手上也没有停止过工作。可波洛克的颓废是酗酒后犹如乞丐式睡街巷的无声控诉。这个时期的他，作品没有被大家所认同，自然的也就没有走进大家的视野，所以他将生活的苦闷通过酗酒来控诉。同时他自身是内向的，需要依赖他人，一开始是他的哥哥桑迪。但是最后桑迪因为工作搬离了他。他失控了，在餐桌上手舞足蹈了起来，俨如一个精神疯子把自己弄得脏兮兮的。他抱着哥哥桑迪大哭，乞求着哥哥不要走。桑迪说：李过来带你走。从此，他跟李，一个一生中扶持他的人一起生活。


李欣赏他的才华，遇他，识他，爱他。在影片的最后，波洛克说：我欠那个女人的，没有她我早就死了。波洛克是幸运的，他遇到了李，一个让他能继续作画，让他得到更多机会展现自己，走向人生巅峰的女人。但是对于李来说她是不是幸运的呢？李同样的是一名画家，在我看来就是一位无可挑剔的妻子，一位再难以遇到的挚友。在李的陪伴鼓励支持的作用下，波洛克的画作渐渐崭露头角，得到更多展览的机会。作品得以进入大众的视野里，得到采访和电影拍摄的机会。慢慢的，他的大名也渐渐被大众所知道，走向人生的巅峰。可是，在盛名到来的同时，波洛克忽略的是什么，慢慢丢失的又是什么？在一次家庭聚会中，波洛克不停地想要展现他获得的成就，甚至拿出杂志《现代艺术》里提到他的文章读了起来。可是除了李应和他，其他的家庭成员包括孩子都忽略他，说：毕加索难道比你的家人更重要吗？波洛克就像是一个不懂得照顾他人，只以自己为中心的家人，他不知道家人也是需要关怀的。


影片来到5年之后，随着时间的进展，主人公封闭的个性是否得到了释放呢？波洛克从花店回来站在曾经耕种过的草地上，旁边是李给他寄来的信：玫瑰是最美的深红色，我想你，希望你也能看到玫瑰。如果能收到你的来信我会很高兴。这儿的画差得离谱。你还好吗，杰克逊······她知道波洛克已经带第三者去见了他的朋友们，可依然让波洛克决定所有事情。她待他温柔，爱他如一日。她为他打理好一切，让他有更大的空间作画，她为治愈他搬离城市。到最后尊重波洛克的决定远离他，可却依然爱着他，想念着她。波洛克每周打着去进行心理治疗的借口开车去锡达找第三者，在巅峰过后的波洛克看似像一个平常人一样，有七情六欲，在自己即将被后起的艺术家所替代时为自己抱不平，大声地朝李争吵并且说要把李弄死。他可以自己驾车去找他在锡达的佳人，认识佳人闺蜜的时候也没有那么的拘谨了，好像他变得正常了，他自己也说她是她最后的机会。可是5年后的他开始酗酒了，再也不能像那10年期间一样清醒地作画，再也不能完整地完成一幅又一名为《深渊》等的画作，好像他真的江郎才尽了。但是否他真的活成了平常人，治愈了自己呢？


李离开后，波洛克有时会把自己蜷缩在床上，像10年前蜷缩在街道上的一样，抽噎着。不同的是他的身上是干净的，衣服没有脏兮兮，也没有染上大块像褐黄色的颜料，而且他还答应了佳人要一起去海边。但他又开始沉默了，没有回应，也没有主动说话。他去接佳人时没有再下车去帮忙拿行李，没有帮忙拉开车门。他有时候会停下来思考着，眼神停滞，隔绝他人。他开车在路上加速前行，最后车祸身亡。在看似正常的外表下，可能骗过了所有人，却最终骗不了自己。可能我们伪装得好像，俨然身边的人，但我们的思想只是暂时被禁锢了，总有一天演不下去。
生活是什么？我们所有人都在一直追寻。是谁又看清了呢？看清过后又是怎样子应对的？有些人在苦苦探究，但又害怕看清。追究完后，一生就又过去了，可能是传奇的一生，又可能是浑浑噩噩的一生，反正结束了。
画画是波洛克找寻自我的窗口。融入也是每个人想要做到的。有些人在融合中，却又丧失了自己。我们一直在寻求融合，慢慢地走向终点。我们被孕育来到世界上，才开始有了1，我们开始延续自己的生命，拼命生活、探寻，然后留下了2······25······50······55······99，终点。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩卡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-30 16:43:31</时间>
<影评>

波洛克（1912-1956美国印第安纳州加里市人）是第一个被欧洲关注的美国抽象画家，他改变了从欧洲文艺复兴到20世纪中期美国做为欧洲艺术追随者的角色，他推倒了美国一直以来坚守具象主义的绘画语言。他创作了举世闻名的“滴彩画”成了抽象表现主义的经典作品。
当然，美国当代艺术的蓬勃，离不开二战后美国军事、科技、经济、政治的强大为艺术奠定的土壤，离不开强大经济吸引来资本、众多移民艺术家和艺术机构。但之所以波洛克能够成为美国抽象表现主义典型代表，得益于他受内心创造力与毁灭力交替驱使的艺术生命。
波洛克，他深沉、他疯狂，他怯懦、他暴躁，他就是这样一个分裂的存在，他的自我怀疑令其艺术生涯时常濒临毁灭，他的自我摆脱让其创造力衍生出神来之作。波洛克将情绪投入画作中，设法逃离艺术对于技巧的要求。最终，他执着的挣扎和摆脱让他脱颖而出，被时代推到“最了不起画家”的位置上，却也将他推向毁灭的终点。
波洛克9岁时父亲就离家出走，在冷漠又控制欲强的母亲以及性格同样懦弱的哥哥陪伴下成长；1929年波洛克就学纽约艺术学生联盟，师从本顿；毕业后他参与联邦政府艺术规划工作，开始了近十年经济上贫困、事业潦倒的艺术生经历。波洛克用狂饮烂醉逃避麻木生活中的种种不如意，以至于一同生活的哥哥和嫂子都难以忍受他醉酒后暴力发作。
1941年，在波洛克即将被哥哥嫂子推弃之时，一个坚强、才华横溢的俄国犹太移民女人出现了，她就是画家李·克拉斯纳。她伟大的献身精神为波洛克提供了心灵的港湾、事业的舵阀和的生活的保障。但她却无法改变，亦或可以说催化了波洛克的悲剧结局。影片《波洛克》就从李·克拉斯纳走进波洛克生活的这一年开始。以波洛克和李·克拉斯纳矛盾重重的婚姻为重心，用这段婚姻给波洛克艺术与生活带来的凯旋、坠落、毁灭，连缀起波洛克生平中的主要人与事：
1.身后的女人
影片中，穿着红色大衣的李·克拉斯纳与带着黑色礼帽同色大衣的波洛克走在街头形成强烈对比。一个热烈张扬、一个深邃低调，既冲突又格外搭调。这是李·克拉斯纳拜访波洛克家里的画作后的第三周，羞馁的波洛克才赴约参观了纽约西九条23号李·克拉斯纳工作室。
李·克拉斯纳这个早早地抛弃具象，用抽象的形式表达感受的前卫女画家。她崇拜“通灵”诗人兰波不沾染俗世意义的任何使命与纯粹的野性状态的纯真。当她看到波洛克的画时，她看到了色彩与线条迸发的情绪。她真的懂得波洛克，她要成为波洛克的缪斯和支持他走上圣台上的人。
波洛克的哥哥嫂子搬走后，李·克拉斯纳正式开始照顾波洛克的生活、打理波洛克的所有艺术推广事务。这个以前连咖啡都不自己煮的前卫女画家，一步步向波洛克的经纪人、秘书、保姆、妻子转型。
这一时期的李·克拉斯纳积极地利用人脉联络着艺术品收藏家、艺术批评家，想尽一切办法向纽约推荐着波洛克的作品。而波洛克要么在小房间里闷头创造，要么在酒吧里diss同时代画家释放不得志的苦闷。
此时的波洛克是坚持自我的。他不满意他人的艺术风格：“抽象主义画家戈尔基是个反刍的奶牛，抽象主义画家弗朗茨·克莱恩就是个妓女，毕加索是个过时的画家，新行动画派画家德·库宁还可以还在探索”。而面对李·克拉斯纳“你不能为抽象而抽象，抽象要有现实的根源，依托自然”的看法，他坚持到：“我就是自然。”
2.崭露头角
在李·克拉斯纳积极的推荐下和朋友的介绍下，波洛克的小屋迎来了他的伯乐，大名鼎鼎的艺术收藏家佩吉·古根海姆的工作伙伴霍华德·普策尔。霍华德·普策尔看过波洛克的画后赞叹到“天才”。在的推荐下，波洛克在霍华德·普策尔的推荐下，佩吉·古根海姆决定造访波洛克。
影片中，当李·克拉斯纳扯着醉酒的波洛克往家里跑时，撞见门口怒气冲冲的艺术收藏家佩吉·古根海姆时，不禁替波洛克捏了一把汗。好在佩吉·古根海姆重新爬上波洛克家里。看到画的佩吉·古根海姆气一下子都消了，她看到的画不同于她旗下画家千篇一律的超现实主义风格。波洛克终于赢得了首次个展的机会（1943年11月7日现代画廊），并且获得佩吉每个月150美元的津贴。
画展办起来了，但对于波洛克来说更像是打开他安乐窝，接受外人指点的尴尬。如所有创作人一样，一方面希望自己的作品坚持自己的独特性，另一方面希望大众可以认可自己的风格。这种开放的体验让波洛克紧张焦虑，特别是面对艺术评批家克莱姆和报纸的评论，波洛克十分介意，而且画展上并没能卖出一张画，这让波洛克开始审视、怀疑自己。
为了完成佩吉别墅壁画，波洛克将房屋打通，制作了一个大幅画板。当他在白色画布边徘徊，画布上大大的影子与他相对，正如他内心孤独、彷徨又庞大的欲望，一无保留地投入在画布上，却难以清晰。他望着画板好几个星期发呆迟迟未能动笔。终于踩灭一只烟，用他创作的决心。他此时的画法充满情绪的层层叠加融合：长直线条的宣泄、涡旋曲线的挣扎、块状色彩的充斥、横行撞色泼洒的不羁、白色调和的纠缠……当李看到精疲力尽、仿佛被掏空的波洛克，她兴奋地跑去看画，波洛克复刻自我灵魂漩涡的画，她的微笑是懂得不必解释，波洛克的壁画成功了。
3.自我怀疑
自画展后长期自我怀疑的苦痛一次次地将波洛克杀死又唤醒又杀死又唤醒，酒精无法让他不再痛苦只能让他暂时逃避，清醒后不知道该庆幸还是遗憾，脆弱的内心，任何一点刺激都会让其崩溃。又一次醉倒在外面苏醒后，波洛克敲开家门对担心的李说：“我受够了，帮帮我”。
为了让波洛克调整心情，婚后的李与波洛克来到长岛斯普林斯小镇生活。乡下人热情友好、可爱的野生动物、蓝天白云、田野河流，美好的一切仿佛开始治愈着波洛克，他开始潜心创作、甚至偶尔享受耕种的乐趣，李一边陪伴着他，一边偷偷拒绝着朋友们的探望，她希望波洛克投入到创作上。当波洛克提出生个孩子时，李坚决反对，她认为做为天才画家，生孩子是事业的阻碍。这让波洛克明白了李在他身上寄托的期待到底是什么，无疑给波洛克带来了压力。
影片用一次艺术收藏家佩吉、批评家克莱姆等人来波洛克家聚餐，描绘了当时波洛克对自己艺术作品的不确信性。批评家克里姆对波洛克说：“你又回到形象中去了，颜色就是颜色，平面就是平面，不应该有其他意义。超现实主义把绘画与写作弄混了。”大家的评论让波洛克感到不安，他将画架搬出来几乎要马上修改，可下不了笔。众人感到惊讶。克莱姆忙开解到：“这是你的艺术，别人的感觉都无所谓。你不能毁了自己的艺术。”
4.破陈出新
这样的乡下1947年1月，波洛克的作品行情并不乐观，几乎无法维持他们的生计。
1947年处波洛克在做画时画刷滴淌下来颜料在地板上留下的图案，他尝试利用这种方式作画。他先把画布钉在地板上或墙上，然后随意在画布上泼洒颜料，任其在画布上滴流，创造出纵横交错的抽象线条效果。波洛克有时还用石块、沙子、铁钉和碎玻璃掺和颜料在画布上摩擦。他摒弃了画家常用的绘画工具，绘画时完全摆脱受制于手腕、肘和肩的传统模式，行动即兴、随意，这种方法被称为行动绘画或抽象表现主义。
当李克拉斯纳看到波洛克的滴彩画时说：“你成功了，波洛克，破陈出新。”
而从波洛克与批评家克莱姆的对话可以了解到此时的波洛克苦恼于快要支撑不下去的生计。
波洛克：“没人知道我的存在，谁会谈论我？你是唯一一个，克莱姆，你的称赞对我有什么用？”
克莱姆：“波洛克，这是新生事物，你必须给它时间。”
波洛克：“我们没钱了，我现在每天去海边用脚趾挖蛤蜊。”
克莱姆：“美国已经成为西方文化的中心。你现在做的是整个美国最原创、最富有活力的艺术。其他评论家迟早会意识到，你只需要坚持。”
不久波洛克接受了《LIFE》杂志的专访，他回复了许许多多的质疑声：“忘掉一切单纯的望着画面，就像看洒满鲜花的床单，不用为作品的意义绞尽脑汁。”
1949年11月，如克莱姆所说，波洛克的名字被大众熟知了。他在秋季个人画展中的30幅作品卖出了25幅，他成功了。
有人质疑液体颜料流动性带来的难于控制。波洛克回答说“我从来不利用偶然性”。事实上，波洛克的滴彩画真的没有那么简单。1999年物理学家兼艺术家查理·泰勒利用计算机分析展示了波洛克的绘图与自然界发现的分形形式之间的相似性。这印证了波洛克自己说过的话“我就是大自然”。认知神经系统科学家证明了波洛克的分形在观者中引起与计算机产生的分形以及自然界分形同样的减压效果。
5.自我毁灭
但是这种减压并没有在波洛克自己身上作用。成名的他接受录制绘画电影的工作，但是影视拍摄对他绘画过程的断章取义和艺术加工，让波洛克觉得自己是个骗子。中途李劝波洛克不必要逼迫自己拍摄，只要专心绘画就好。但波洛克认为停下来不礼貌。痛苦中，戒酒两年的波洛克再次端起酒杯。
此时的波洛克精神已经出了问题，一点小刺激都会唤起他体内不受控的野兽。影片用波洛克望向李·克拉斯纳的情节反应波洛克不稳定的状态。他看到的是李·克拉斯纳微笑的却充满担忧和恐惧的眼神。
画家克利福德·斯蒂尔的崛起，让波洛克又一次陷入焦虑，面对波洛克的歇斯底里，李希望他停下酒杯拿起画笔，波洛克认为这是给他的巨大压力，两个人争执不断。波洛克开始出轨，他和他的长期情人露丝·克里格曼几乎是公开的在一起，他自己也不知道他到底爱李·克拉斯纳还是露丝·克里格曼。在露丝·克里格曼那里他能够感到放松，而失去李·克拉斯纳他的生活失去支撑。面对波洛克的出轨，李愤怒却默默远行欧洲、默默忍耐。
1956年，在一场车祸中，44岁的波洛克走完了短暂的一生。突然想起波洛克在纽约李·克拉斯纳画室里看到的兰波那句诗的前一句：“统统去吧！行进、重负、沙漠、烦愁与愤怒。”波洛克终于用毁灭结束了他所有的痛苦。
同样是画家的影片，同样有不被世人理解的艺术理性甚至是窘迫生活，但不同于欧洲画家类影片的浪漫、忧郁，《波洛克》显得阴郁和沉闷，看完以后感觉情绪仍在影片之中，不一样的体验。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>薄雾微光</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-12 14:25:38</时间>
<影评>


美国导演艾德·哈里斯执导并主演了《波拉克·波洛克》（2000年），电影以出人意表的水准，荣获了两座奥斯卡金像奖。艾德·哈里斯为此花了整整10年时间，沉浸研读这位美国抽象表现主义绘画大师波拉克·波洛克（1912-1956）的传记。波拉克被公认为美国现代绘画摆脱欧洲标准，在国际艺坛建立领导地位的第一功臣。

艾德·哈里斯精心揣摩画家的内心与行为，可以说完全融入了画家生平的创作情境中。影片对于画家的刻画不免有用力过猛的痕迹，让人有费解和突兀之处，但总体上还原了波拉克所处的真实状态。反叛的画家，都有一个不羁的灵魂和一颗疯魔的心，让人难以忘怀的也正是这一点。

杰克逊·波洛克1912年生于美国怀俄明州，1929年就学纽约艺术学生联盟，师从本顿。1943年开始转向抽象艺术。1947年开始使用“滴画法”，巨大的画布平铺于地面，不作草图，作画没有固定位置，完全凭着直觉和经验画成复杂难辨、线条错乱的网，人称“行动绘画”。
影片正好切合了波洛克绘画的极致探索。波洛克绘画的根本意义，在于摆脱一切束缚，追求极端的自由和开放，它促使了人类大胆创造意识的发展。

波拉克作为当时西方艺术的领袖人物，以其超乎寻常的天才和胆量创作了大量的抽象派油画作品，并为行为艺术的创立打下了基础。他当之无愧地成为美国人心目中的艺术明星。

波拉克并不以一位成功者自居，反传统创作的精神激发了他原始的、充满野性的灵感，将灵感运用于油画作品，使他的内心世界得以表达。

但自我封闭的个性又与其形成强烈的矛盾，加上对社会、对文化的不满，将他一次次推向痛苦的深渊。他酗酒、颓废，却从不停止创作。充满怨愤的生活逐渐吞噬了他的婚姻、事业、信仰，直到1956年的一个夏夜，44岁的波拉克走完了短暂、痛苦却充满传奇色彩的一生。

一位见过波洛克的人回忆道：“进入波洛克的画室就像进入了另外一个世界，这个艺术家把他的思想和充沛的感情完全展露在他的画室之中……当他作画的时候，他沉湎于吓人的行动之中。”
这些留在画布上纵横交错的颜料，继而构建的图案具有激动人心的活力，记录了他作画时直接的身体运动，于是观众可以分享创造这些色块的经验。此画法构图设计没有中心，结构无法辨识，具有鲜明的抽象表现主义特征。主要作品有《秋韵：第30号》《薰衣草之雾：第1号》《大教堂》《蓝杆：第11号》等。
2016、11、20—2016、11、25

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>良久</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-22 16:25:01</时间>
<影评>

当他大声哭出来的时候，为画画的付出都变得不值得一提
浑然天成的创作，也是在孕育于发酵中形成的
偶然遇意外也是必然四维的轴线上旋转的问题

有趣的采访结束，音乐变得欢快
相对立的悲伤总会在无节制时开始
不了解真实生活中波洛克对自己的背叛是否后悔
电影中给出的结局也许是最好的出路


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
