<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>呼喊与细语 Viskningar och rop</电影名>
<年份>1972</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2183935299.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>哈里特·安德森 / 卡莉·西尔万 / 英格丽·图林 / 丽芙·乌曼 / 安德斯·埃克 / 英加·吉尔 / 厄兰·约瑟夫森 / 赫宁·莫里岑 / Georg Årlin / Miles Jonn-Dalton / Ingrid Sandell / 英格玛·伯格曼 / Ingrid Bergman / 莱娜·贝格曼 / 拉尔斯-奥弗·卡尔贝里 / Malin Gjörup / Rossana Mariano / 林·乌尔曼</演员>
<简介>艾格尼丝（哈里特·安德森 Harriet Andersson饰）、玛丽亚（丽芙·乌曼 Liv Ullmann饰）和卡琳（英格里德·图林 Ingrid Thulin饰）虽然是三姊妹，各人内心却有着积重难返的隔膜和疏离。艾格尼丝身患绝症，生命将近，守护在她身边的是女仆安娜。艾格尼丝没有得到过母亲完整的爱，死前妄想让关系紧张的姐妹变得珍爱彼此，却一再事与愿违。
                                    
                                　　玛丽亚是最得母亲宠爱的孩子，因此遭到姐妹的嫉妒。她的感情生活处理的一塌糊涂，在丈夫和情人之间徘徊周旋。她对爱越是拥有，就越是贪婪。
                                    
                                　　卡琳的生活更是充满压抑。和丈夫的关系陷入僵局，令她沉沦于自虐。
                                    
                                　　和好的愿望太过遥远，她们想摆脱生活的阴影，重新拉近彼此的心，却发现隔膜似乎不可打破。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张三四</作者>
<标题>在死亡面前呼喊爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-15 10:35:34</时间>
<影评>
        在死亡面前呼喊爱

——阅读伯格曼电影《呼喊与细语》



《呼喊与细语》拍摄于1971年，此时的伯格曼已经否定了上帝的存在。如果存在上帝，人们就可以期待一个死后的世界，面临无止境的死亡的孤独也可以向上帝求告。死后的世界无论是天堂还是地狱，总算给人的灵魂一个皈依之地。但没有了神，世界就彻底恢复它残酷的物质本性，天堂和地狱消失于虚空之中，死亡的恐惧成为每个人无法解脱的孤独之源。没有了上帝，或者说上帝已死，人该怎么活，这恐怕就是《呼喊与细语》抛给我们的问题。


安妮死亡之前的挣扎惊心动魄，她沉重粗糙的呼吸能让每个观众感觉到气短心闷。呼吸是动物活着的证据，她的每一次呼吸，我们的每一次呼吸，都是一次和死神的拔河。她把一生中剩余的呼吸集中到一个夜晚里。


安妮总是叫喊：“我很疼！”但我们并不知道安妮患了什么病，因为这是不需要说明的，她的病和她姐妹的病，和我们的病一样，那就是死亡。绝症不过是死亡的隐喻，每个人都必然患了绝症。这个隐喻我们并不陌生，在《第七封印》里，席卷欧洲的瘟疫也隐喻死亡。只不过安妮要比她的姐妹们聪明得多，她已经意识到感受到了自己的绝症，也就意识到感受到了生命的孤独和疼痛。从意识到自己必死那一刻起，我们就将面临永恒的孤独和痛苦。而安妮的姐妹们，还处于茫然无知的状态。


根据牧师的祷告，安妮是一个虔诚的信徒，她对神的信心甚至超过了牧师本人，但是她临终的喊叫里，始终叫的是姐妹和安娜，始终希望得到姐妹和安娜的爱而不是神的怜悯。她自始至终没有喊叫过上帝的名。即便她内心里向上帝呼喊，上帝也不会回应。在我们这些凡夫俗子看来，自从耶稣以后，上帝就不再回应信徒的呼喊。安妮的呼喊同样也得不到姐妹的回应。她复活之后，先唤进卡琳，卡琳冷冰冰地拒绝了她，再唤进玛丽亚，玛丽亚在安妮试图吻她的时候也恐惧地跑开了，只有安娜没有抛弃她。安娜把她抱在怀里，如同圣母抱着死去的耶稣。在安妮的回忆里，她渴望高贵而冷漠的母亲的爱，对母亲偶然的仁慈和接近深怀感激。她也渴望医生的爱，她把医生的手放在胸前，但医生显然会错了意。医生以为这是一次玛丽亚式的勾引。


安妮为什么要死而复生，或者说安妮为什么不愿死去，她真的像伯格曼自己所说的一样，被堵在了幽冥途中吗？我猜想，她的灵魂已经去到了死神的国度，在那里她没有发现上帝，天堂和地狱，有的只是永恒的孤独和虚空，所以她要回来，她知道人间的爱就是爱的终点。她回来，想要告诉姐妹们死后的一切，但她的复活获得的只是姐妹们的拒绝，冷淡的卡琳说：“我不爱你，我从来没爱过你。”虚伪的玛丽亚说：“我还有约克姆。”恐惧死亡本来是人的本性，但是面对安妮复活的审判，卡琳的答案是冷漠，玛丽亚的答案是虚伪，冷漠和虚伪把安妮对人间的留恋也吞噬了，她只能回到孤独的死亡中去。


安娜就是一个母亲的形象，在影片前半部分，安娜有一个女儿，她生了病，到后来，这个女儿却消失了。安妮复活的时候，安娜先是听见了小孩的哭声，然后这哭声被安妮粗重的呼吸取代，实际上安妮取代了安娜女儿的位置。影片里有两次出现安娜半@裸出丰腴的乳@@@房拥抱安妮的镜头，这是安妮回到母亲怀抱去的愿望，只有在母亲的怀抱里，安妮才能感受到平和安宁，从而暂时忘记死亡。


安妮对爱的渴望体现为交流的渴望，但交流是不可能的。按照《伯格曼论电影》中的说法，卡琳是最坚强的一个。她的“坚强”是自我保护的一种方式，而表面上的极度坚强实际上暗示着她内心的极度脆弱。在回忆里，她和丈夫对坐用餐，除了动物般的进食，两人没有交流。卡琳打碎了一个玻璃杯，按照弗洛伊德的说法，没有什么遗忘和无意识行为是没有原因的。这个小小的动作是她对丈夫心灵的邀约，丈夫能否表示一点关心？但是丈夫只是不满地看了她一眼，一次短短的晚餐，已经把夫妻之间的疏离淋漓尽致地表达了出来。她在安娜的帮助下脱衣服，一层层的衣服脱去，她露出了裸@体。导演剥除了她伪装的坚强。她的冷漠就像那块塞进阴@道的玻璃，既伤害自己，又伤害他人。她把玻璃塞进阴@道，把鲜血涂在嘴上，向丈夫露出嘲讽的微笑，一方面讥讽男人的爱情实际上不过是一种性@冲动，一方面又试图把自己放在受伤者的位置上获取同情。但即使如此，我们也没有看见她的丈夫表示同情。


“一切都是谎言”，这是她对爱情和婚姻的评价，也是她对人的评价。她否定了交流的可能性，所以她不相信玛丽亚对她的倾诉，也不愿意接受玛丽亚的抚摸。安妮的死在玛丽亚心里掀起了波浪，在死亡面前，玛丽亚希望两姐妹能以回忆童年时光来达成交流，以抵抗安妮的死造成的恐惧。卡琳厌恶地接受抚摸，然后跑开，她来到红色的墙前面，这暗示她的内心也正激烈呼唤。但她的“坚强”阻止了她。在晚餐上，她跟玛丽亚道歉，说自己不应该接受抚摸，说自己看穿了玛丽亚的虚伪。她又打倒了杯子，暗示她对玛丽亚的行为和对待丈夫的行为是相似的，她自我保护式的冷漠再度成为伤害自己和他人的玻璃碎片。但是死亡毕竟也在她心里产生了影响，玛丽亚哭着离开客厅，卡琳立即后悔了，她请求原谅。两姐妹互相拥抱，倾诉衷肠。此时音乐声起，掩盖了她们对话的内容，我们只看见她们的嘴嚅动，听不见她们说什么。更多的时候两人一起说话，她们都只顾着自己说话，而没有听众。在《伯格曼论电影》里，伯格曼写道：“她们表明她们也想谈话，她们其实希望有合适的机会让别人了解她们，而不说话怎能办到这一点？”但是影片中唯一一次可能的交流给处理成加缪那句名言的注脚：加缪说：“真正的无言不是沉默而是说话。”


卡琳拒绝爱人，也拒绝别人的爱，而玛丽亚则一直试图表明自己是有爱的，她勾引家庭医生大卫，又小心翼翼地维持和丈夫的关系，隐瞒和医生私通的事实。她和安娜以及安娜的女儿关系似乎也不错，离开时还给了安娜一笔钱。但这一切都是虚伪的演戏。她和医生私通使丈夫试图自杀，丈夫把刀插进了胸膛，他喊道：“帮帮我！”而玛丽亚隔得远远的，没有行动。医生让她站在镜子前，看自己脸上写满的冷笑、虚伪、嫉妒，而她的回答是：“你的脸上也一样。”安妮复活后，她没有像卡琳一样直接拒绝安妮，而是在安妮试图拥抱她吻她的时候才歇斯底里地跑开。她想以卡琳的冷漠作对照，以表明自己在精神上比卡琳高贵。她主动与卡琳和解，既是恐惧死亡的结果，又是高姿态的表现。她的伪装在最后关头剥离了，卡琳说：“你曾经抚摸我，你不记得了吗？”她说：“我不可能记得所有愚蠢的行为。”她在最后关头摧毁和卡琳的关系，原因是约克姆在外面等她，她得保持一个贵妇的形象，不能让他久等。于是，对玛丽亚来说，示爱的目的是掩饰无爱，向男人求爱只是求性，向卡琳求爱则是自己需要。虚伪为她的无爱提供了一个避难所。


安妮也没有听众，她的听众是日记本，财产分割完毕，没有人拿走安妮的日记本。只有圣母式的安娜翻开了它。在一则日记里，安妮回忆起卡琳和玛丽亚刚刚来陪伴自己的时候，三个人穿着白色镶了花边的裙子，快乐地在花园里漫步。三人坐在秋千上，安娜推动秋千，她们愉快地交谈。安妮的疼痛似乎也消失了。影片的第一个镜头就是花园的空镜，早晨，有些薄雾缠绕着宁静站立的老树。安妮醒来后，曾拉开窗帘，我们看见了窗外美丽的院子。


平和的幸福生活当然就是充满爱的生活，而爱是通过语言和动作来交流的。除了开始和结尾美丽的花园场景，影片都发生在室内，场景几乎全在安妮的病房和客厅之间切换，红色的墙壁热烈却又黯淡压抑。按照意象心理学的说法，房间象征着心灵。那么，这些红色的、压抑的、封闭的房间就象征着人物心理的压抑和封闭。红色本来热烈奔放，她们的心灵也本来热烈奔放，充满爱情，但是人与人之间的疏离导致她们以冷冰冰的白和阴森森的黑的外表出现。每个人都在呼喊别人的爱，但是每个人都不愿意付出自己的爱，而别人付出自己的爱的时候，他却拿起了防备之盾和伤害之矛。交流既然不可能，爱也就不可能了。


《旧约创世纪》里说，人类试图重回伊甸园，他们聚在一起，要建一座通天塔，上帝发现了人类的企图，扰乱了人的语言，使人们无法交流，工程无法协调，通天塔计划失败了。《圣经》里的这个故事告诉我们，所谓天堂，就是人与人能够互相交流，互相理解，互相爱。有了交流，有了理解，有了爱，即使我们最终不免死亡，孤独也可以缓解，疼痛也可以减轻。


影片情节：

安妮、卡琳、玛丽亚三姐妹和仆人安娜住在一栋豪华然而阴沉的大庄园里，大庄园有一个美丽的花园，但她们似乎从来不到花园里去。安妮患了绝症濒临死亡，她每天记日记，写下自己那些日常琐事和感想、回忆。她想起了童年时母亲对自己的忽视和曾经有过的和母亲的亲密。她在疼痛的残酷折磨下死去，却又被堵在幽冥路上，她从坟墓里回到病房，希望得到卡琳和玛丽亚的爱，但她们都因为害怕而抛下了她，只有仆人安娜像母亲一样拥抱着她第二次死去。卡琳有一个外交官丈夫，他们的婚姻显然不幸福，两人都对对方不满，但却维护着表面的和谐。卡琳打碎了一个玻璃杯，丈夫严厉地瞪着她，她把一块玻璃碎片塞进了阴@@@道，把鲜血涂在嘴上。她说：“一切都是谎言。”玛丽亚的丈夫是个商人，有一天晚上，安娜的女儿生病了，医生来给她治病，玛丽亚勾引了医生，这导致玛丽亚的丈夫自杀，但没有成功。医生来为安妮看病时，玛丽亚再度勾引他，但医生拒绝了。安妮死了，玛丽亚希望唤起卡琳她们共同的童年回忆，希望两人能重新成为朋友，冷漠的卡琳开始拒绝，然后又接受了，两姐妹在一起互诉衷肠。一家人在一起分割财产，而后各奔前程。分别之时，两姐妹的关系又回复恶劣。安娜阅读安妮的日记，日记里写道，三姐妹和安娜在花园里和谐地游玩，坐在秋千上愉快地交谈。


</影评>
<有用数>546</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>Manchild</作者>
<标题>《呼喊与细语》开场转换兼论伯格曼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-08 23:22:28</时间>
<影评>
        《呼喊与细语》虽然算不上伯格曼电影当中我最喜欢的一部，但至少也算我印象最为深刻同时也最有特点的一部。初看影片的时候，不用说，大家都认为色调运用是本片的特点。不管是红色的背景色调、白色的套衣还是黑色的礼服，还有将回忆梦境和现实区分开来的明暗色调都非常成功。然后大量的面部的特写意在捕捉人物内在的流露，使得画面极具张力。外加反常规的先入特写再入全景的剪辑方式，总是让人有猝不及防心理体验。大量的正反打镜头也可解读为是个体与其他人的隔膜和疏离感使得整个这部极具风格化的影片把“呼喊与细语”描绘得如此揪心。

不过后来细读这部影片，发现伯格曼的镜头语言远非如此简单。在反复咀嚼了影片的几个段落和阅读了几本有关伯格曼电影理论的书籍之后，我就影片的开场几个段落的考究来小窥伯格曼的镜头语言艺术。

虽然毋庸置疑，《呼喊与细语》被称作是伯格曼在他系列女性探索主题上的巅峰之作。而且，也就如一些人所说一样，评论家们对于电影文本有着不同的解读：


[……]熟识圣经的人会把艾格尼斯的病痛看作耶稣的受难，在安娜身上看出圣母的光辉：女权主义者会看到本片男性角色在叙事中的缺失。但不管怎样，所有的解读都是基于个人的社会经验和知识储备的，也在一定程度上反映了观者本身对于世界的某种认识。 


所以，根据要求，这篇短文也许更加注重分析电影表现的专业技巧带来的感性体验，兼谈电影文本本身，从而尽量不去探讨已经重复的话题。


段落一：开场外景镜头（1分20 至 2分00）

影片开场在一分多钟的以鲜红背景的字幕结束之后，伴以“叮叮”的铃声，淡蓝的色调下一背对的雕像特写为开场，然后接连四组固定的静态空镜头用不同的构图对庄园进行了描绘。但在这里，如此简短的开场也完成了影片的几重转换。


细节一、色调转换：冷色蓝——暖色红

如前文所提，色调的运用可以说是这部电影的重头戏。就连伯格曼本人也曾说过“我所有的电影都可用黑白的画面来想，《呼喊与细语》是一个例外。” 在一般的电影语言中，蓝色往往给观众带来安谧、孤独和庄严的感性体验，而红色却带给观众不安、暴力和刺激等等感性体验。 不过在这部电影的开场中，也许可以说冷色调蓝色恰当的表现安谧、孤独和庄严的感性体验而且也顺带模糊画面主体的功能。但是随着开场这一色调转换到影片后来的主体色调暖色红的时候，却并不是简简单单的带给我们以暴力和刺激的观感了。

我们可以借助部分伯格曼的回忆录来理解伯格曼在这部电影中的色彩运用。伯格曼曾说过自己在幼年的候把灵魂形象为影子一般的龙，颜色是青蓝色的，而红色却是躯体内部的颜色。 所以我们结合影片，我们可以进一步推测伯格曼是将红色与女性和肉体两个母题结合起来，用红色的色调给观众带来的是关于女性欲望和争斗的思考。并且，红色的主体背景颜色也让影片中的人物不管是身着白色的套衣还是黑色的礼服都能形成鲜明的对比，使得主体影像更为突出。

所以在影片的一开头，伯格曼用淡蓝的冷色调既可以说意在描绘灵魂的外壳，又可以认为是在为影片后面的红色母题埋下伏笔，起到反衬的作用以探讨在看似静穆的灵魂的躯壳下女性内心欲望的涌动和争斗的惨烈景象。而伯格曼在影片的开场，用短短的几十秒便完成了这一色调的转换。


细节二、景别转换：特写——全景——特写

这一段落采用了这部影片典型的先入特写再入全景，即“特写——全景”剪辑方式。首先以特写的镜头，让一个背对着我们的雕像出现在我们面前，然后才以全景让我们看见这是一个庄园部分，最后才是有一座房屋的庄园以及他们的位置关系。

这样的转换方式不论是在开场的时候还是影片中（比如影片中好几处从几位女性的面部特写到房间内部全景转换），都可以给观众一种猝不及防的“惊吓”和延时的好奇感。而这种“惊吓”和好奇感意在控制观众的心，使得观众在观影过程中以场景为依据的故事预期失效。这种效果会让真正严肃的观众更为谨慎的使用他们的类型预期，更为严肃的思考电影的镜头。这种严肃电影没有采用通常由全景到特写，由整体到局部的自然观察方式，并没有让观众真正舒服的进入故事之中的表述，反而逼迫观众们不断的思考。这中表达方式，在一定程度上跟布莱希特的“间隔”理论殊途同归。

但是在开场中更为重要的转换应该发生在“全景——特写”转换。因为在开场的全景展示结束过后，影片基本上进入了特写主宰的部分。而这部影片的特写运用、特别是面部特写的运用也是一大特色。


 [……]四个女人面对死亡和恐惧的灵魂状态,伯格曼要通过她们的面部特写来察觉她们的灵魂。所以,伯格曼没像侯麦那样用文学语言来揭示人的内心,而是让每个位置、动作和定位特写都首先在视觉上呈现出准确性,于是,那些特写所提供的不只是表情,更是一个灵魂入口。 

    

伯格曼通过影片的开场把景别的主要任务交给了特写镜头，从而完成了影片从全景统治到特写统治的转换。


细节三、照明转换：黑暗——黎明

虽然这一段的照明风格基本上采用的是自然光线，不过我们也能看出几个镜头的光线效果的也是截然不同的。而伯格曼通过捕捉这几种不同的光线效果完成了影片从黑暗到黎明的时间转换。

除了开场的第一个雕像镜头，接下来的四个连续的镜头到影片的正文部分的光线效果有一个总体从低调向高调转换变化的趋势。我们看到第二、三个镜头表现出黎明前的混沌中还有一些晨雾，场面还略显阴暗。第四、五个镜头已经出现阳光，并且不断加入了光线的强度甚至是到了第五个镜头的时候出现了明显的逆光效果，营造出高反差的照明基调。

这样的转换一方面是为了完成影片时间上的过渡，另一方面运用照明基调的理论解释：在开场时的前几个镜头的低调基调便给观众营造出一种悲悯的、阴沉的、严肃的感性体验。虽然，黎明后阳光出现，但第五个镜头也并没以高调照明的大量光线给人以轻松感和欢快感，而是以逆光的高反差继续加重观众的不安情绪。


细节四、场景转换：室外——室内

开场另一个重要的转换是场景的转换。伯格曼的这部电影可以算作典型的“室内剧”，这也是得益于伯格曼对于斯特林堡的推崇。伯格曼自己也曾经说过影片的女主人公取名为安妮丝（Agnes），借此向斯特林堡（August Strindberg）致敬。 （我们知道和伯格曼同籍的斯特林堡本身以其“室内剧”而著称，其后期表现主义的风格也对伯格曼创作意在探究人物内心的作品深有影响）

所以为了完成影片从室外到室内的场景转换，影片开头的几个镜头的连续也是有考究的。从雕塑的背影的镜头，再到庄园的镜头，最后定格在树、雕塑和房屋在一起的镜头，在引入房屋这一客体之后，影片通过红色淡入进入了室内的场景之中。伯格曼用开场的几个镜头非常顺畅的完成了场景转换的这一任务。


细节五、主体转换：雕像——庄园

虽然简单的开场只有短短的几个镜头组成的场景，却也蕴藏着主体的转换。前文也一直提及影片以淡蓝的色调下一背对的雕像特写为开场，其实这个雕像雕刻的正是俄耳甫斯。所以，在影片开场的第一个镜头中，伯格曼让俄耳甫斯的背面占据着画面的主体肯定也是有特殊考虑的，这样的考虑可以从内容和形式上两个方面达到一定的艺术效果。

从内容上说，俄耳甫斯苦苦追寻妻子却又最终痛失的故事也许也象征了人对于面对遗弃、死亡的痛苦做必须要做的努力一样。 这其实也是影片中几位女性主人公所面对的艰难的抉择，玛利亚幻想她的丈夫自杀，卡琳用玻璃伤害丈夫和自己，玛利亚和卡琳还互相责备对方的虚情假意，即使是安娜也责备姐妹俩对安妮丝的遗弃。所有的矛盾的矛头都可以指向遗弃和死亡的痛苦，而影片开场几秒的一座静穆的俄耳甫斯雕像仿佛就预示了人所不能逃脱的这种痛苦。

从形式上说，伯格曼用希腊神话中代表音乐的俄耳甫斯开场本身也有他自身的用意。用伯格曼自己的话说：“片名其实是借自有关莫扎特四重奏的乐评：‘听来仿佛细语和哭泣’”。 所以，在影片接下来的结构上，以四位女性主人公的视角分别展开了叙述，仿佛是把一个家庭中的故事以四重奏的形式演绎出来。同样，我们也发现影片在俄耳甫斯镜头开场后，紧接着是四个环境的空镜头，这也在结构上塑造了一种特殊的艺术效果。

在紧接着俄耳甫斯的后面几个镜头当中，镜头的主体发生了变化。从第二个镜头开始，我们发现俄耳甫斯逐渐离我们远去，从第二个镜头雕像稍微保持了距离但仅仅占据了画面右面的角落，第三个镜头雕像出现在草坪远处伴有晨雾的环绕到第四个镜头的完全消失。同时，从第二个镜头开始就有粗壮的树强行的进入了我们的视野，从构图来看树的出现非常强势，基本占据了镜头的三分之一交点的重要位置。最终，在第五个镜头的时候，树和俄耳甫斯同时出现。树完完全全战胜了俄耳甫斯从而成为了镜头的主体，这种主体的转换无疑给观众一种关于人的渺小感、无助感。这也是伯格曼在影片开场画面构图的主体转换中的巧妙用心。

  

段落二：连续的钟表镜头（2分00 至 3分00）

这是一组非常有趣的镜头，其实最开始这组镜头最为吸引我的是镜头的运动。在“叮叮”的背景声中，这组镜头以几组垂直的降镜头和水平的移镜头特写了几组钟表。当我考察几组镜头运动的同时也发现了一点关于影片象征物的重要细节。


细节一、镜头运动：降镜头和移镜头

在这一组七个镜头当中，一开始就运用了两个连续的垂直的降镜头和两个水平的移镜头来特写这几组钟表，而这两种镜头的运动本身就带有一种情感倾向。

垂直的降镜头而非选择采用弧形升降或者斜向升降的表达方式，加上镜头下降时缓慢的节奏和速率给观众的就是一份沉重的感觉，觉得有一股重压负在观众的肩膀上仿佛让观众觉得抬不起头来，同时也配合了影片本身严肃的静穆的情感基调。而两个水平的移镜头也并非顺应观众一般从左到右的自然观察规律，非得让镜头从右到左的推移。这也使观众感到一种被迫的压力，同样也能让观众产生了一种不安的情绪。


细节二、象征物：时钟

但是在紧接着一个钟摆和一个钟面的静态的特写镜头后，伯格曼非常例外的运用了一个升镜头。就是这个镜头开始让我觉得有些迷惑，更让人迷惑的是伯格曼在这个镜头中让原本每个镜头都出现的“叮叮”的钟表声戛然而止。不过，当我从画面主体的另一个角度来审视这些镜头的时候，线索就变得明朗许多。

在这几个连续的镜头当中，不管镜头是如何运动变化的，它镜头的落幅一定定格在钟面上。即使是没有运动固定静态镜头也是以先钟摆后钟面的方式连接在一起的。所以，在最后一个升镜头中，伯格曼不惜牺牲镜头运动的情感暗示来保证他的象征物主体——时钟（在这里，伯格曼用钟面的形象来象征了时钟）能够得到强调。

伯格曼在一次访谈中也谈到他的童年里的一段可怕恶梦的经历。在梦中，不安的他被推上了手术台，这时他突然发现所有的时钟停止了。然后，他猛然惊醒，觉得那就是死亡的瞬间。所以，不管是在这部影片中，还是在《野草莓》中（伊萨克教授的噩梦也常常出现没有指针的时钟和手术），时钟都作为一个非常重要的象征物预示着死亡和生命的停止的恐怖。而这也是影片中几位女主人公的恐惧根源之一，他们必须面对安妮丝的死亡的恐惧。我们也可以看到影片中时钟反反复复出现在画面之中，甚至安妮丝也有几次调整时钟的动作。


相关影片比较分析和批判性观点：《野草莓》和《婚姻生活》

     我在这里更愿意结合对比分析的方法谈关于《呼喊与细语》这部电影的一些批判性的观点。因为即使仅仅对比伯格曼自己的电影作品，在这位高产电影导演的众多作品的比较之中也能发现极大的丰富性。在伯格曼电影整体风格的基调下，依据不同作品中对比出优势和劣势也对理解作品本身的特点有所帮助。

    首先说一说《野草莓》这部作品。前文也提到过《野草莓》和《呼喊与细语》两部作品在内容题材和象征手法上有一些相似之处：都是以家庭的内核为故事探讨的中心；都涉及到死亡的严肃主题；都采用了回忆和梦境的手法。

关于家庭内核，就如同伯格曼在《秋天奏鸣曲》和《婚姻生活》里说的一样“[家庭是]痛苦和焦虑的火焰烧烤灵魂的炼狱。在里面每个人都是具有人格分裂倾向的，自己极度痛苦的同时也在为他人制造痛苦。” 反复的探讨家庭制度一部分也是因为伯格曼幼年在一个充满浓厚宗教氛围的家庭中缺乏父亲关爱的原因。同时，两部作品当中死亡也占据了重要的地位。在《野草莓》中是伊萨克教授濒临死亡，在《呼喊与细语》中是安妮丝的垂死。但是，两部作品在这里不同的是采取了不同的收尾，简单一点说《野草莓》显得具有更为封闭的结构和积极的态度，而《呼喊与细语》采用了一个较为开放的但又略显悲观的表达方式。

在《野草莓》中伊萨克教授的妻子很早就死去了，现在自己有一个儿子。而后又从儿媳玛丽安的口中得知自己是多么令她和他的儿子讨厌。伊萨克小时候的经历造成了他对其他人的一种隔阂般的恐惧，使他自己对其他的人都表现得冷漠无情。不过影片中伊萨克和三位青年人的相遇，和他自己旅途中的梦境使他自己越来越体会到爱和真情的力量。最后，老人安详而又平静地入梦，而那些痛苦已不会再来纠缠他。而《呼喊与细语》的整个回忆过程显得如此痛苦，已经跟《野草莓》中的恐惧感不大一样，这仿佛是撕裂观众内心的痛苦。影片的最后，当安娜再次读起安妮丝的日记的时候虽然是一种安详的美好的回忆，但观众已经无法再享受这样美好的时光，因为他们的心已被撕裂，带给他们的只是一堆无法解决的问题和思考，我们不知道剩下的姐妹是否能够再回到往日的美好。

关于另一部作品《婚姻生活》不管是在创作时间上还是在关注的问题上都跟《呼喊与细语》更为接近。甚至是部分的镜头，两部影片也采用了一些相似的处理方法，比如让主人公站在半掩的门或者窗帘后，还有聚焦母亲和女儿的关系等等相似之处。 虽然都是站在女性的视角说话，但是不同的是，伯格曼描绘了两种不同的选择。玛丽安没有走出童年的阴影，她无法理解不取悦他人的爱，她没有走出封闭的自我。而安妮丝相反，却能给她的姐妹不需依赖的爱，但却无法得到对等的回报。

最后我通过几部作品的对比来说一说关于这部影片的批判性意见。几部作品比较起来，我个人最喜欢《野草莓》。一方面从整体风格上来说，《呼喊与细语》过于风格化的电影语言是它的优势也是它的劣势，因为有时候它会吓跑它的观众。虽然《野草莓》和《呼喊与细语》虽然都偏向“小情节”，即更关注人物内心表达而非外部情节的叙事方式，但很明显《呼喊与细语》做得更为极端。伯格曼一反常规的强迫这类表现主义风格的电影也使用上一些略显的漫长镜头和缓慢的段落，一张痛苦而狰狞的脸会逼迫观众看上一分钟，餐桌上一段冗长的台词里中心人物没有一点动作变化，而且画面里没有任何其他信息。这让他的观众觉这部片子得很无聊，或者心不在焉。所以，看过这部影片的观众更多留下更多的记忆的是关于影片的风格形式，而关于影片的内容主题他们早就忘得一干二净或者仍旧含混不清。另一方面，《野草莓》在主题上显得更为丰富，甚至可以说超过了《第七封印》。《野草莓》的风格更为接近真实的个人情感境遇，所以在这部作品上能够挖掘的现实个体经历会显得更为丰富。更为重要的是，《野草莓》中的伊萨克抉择的困境是一个更普遍的问题，因为所有人必然面对人际的隔阂，疏远和冷漠最终导向死亡，更为普遍而宏观。而《呼喊与细语》也许因为题材的限制，在带来艺术审美的同时，其实很难再继续拔高或者进行深入挖掘，因为它很难在它的观众中找到类似痛苦经历的契合和共鸣。




                                                  2010年11月7日星期日
      </影评>
<有用数>176</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>胖胖</作者>
<标题>呼喊与细语</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-16 16:07:05</时间>
<影评>
             提起伯格曼，人们熟悉的不外乎是《野草莓》、《第七封印》、《芬妮与亚历山大》等。伯格曼的电影在他事业的中期开始渐渐趋于成熟，《沉默》、《犹在镜中》、《冬日之光》、《假面》等这些足以让他矗立在世界影坛的电影就是出自于这个时期。但有部电影我们容易忽略，也是部很伯格曼式的电影，那便是——《呼喊与细语》。

   《呼喊与细语》囊括了伯格曼很多的电影元素。在这部电影中，他将色彩和构图运用到极致。无论是让人眩晕的血红的色彩，还是令人恐惧的近景特写镜头，都透露了一种不安的讯息，让人能更深层次进入他的思维当中去，理解他恐惧的童年与恐惧的生活，他一向不喜欢同任何人和解，即使是上帝也是。

     这部电影的故事很简单，甚至谈不上情节。三个姐妹生活在一所中世纪的大房子里面，二姐安妮患有子宫癌濒临死亡，她的两个姐妹——卡琳和玛丽亚还有仆人安娜轮流照顾她，直至她去世。看似如此简单的情节其实蕴含了巨大的力量，如同这部电影的名字一样让人着迷。伯格曼的电影不同于好莱坞和传统欧洲的电影，和同时代的塔可夫斯基与费里尼的电影也不同，虽然他们执着于电影的梦之说。他的电影结构严谨，有很明显的段落感，如同他喜欢的巴赫的音乐一样——整齐、严肃。这个简单的故事被切割成几个段落，结合着回忆与梦境，构成了一段电影版的“萨拉邦德”。在这部电影里，每个人都有一段痛苦的过去，即使他们出生在一个中产阶级之家，但是他们都不幸福。大姐卡琳酷似伯格曼家族的人，是一个典型的分裂型人格患者——冷漠、严肃、守时、拒绝害怕爱，同时也丧失了爱的能力，她不爱比她大很多外交官的丈夫，为了伤害丈夫与自己，她用打碎的酒瓶割伤了自己的阴道，使丈夫无法与自己做爱。二姐安妮是个不受关注的孩子，小时候她无法面对母亲的冷漠与偏心，她母亲把爱都给了最小的孩子玛丽亚，这是她一生的阴影，就算是濒临死亡她也是无法忘却这段伤心的经历，她竭尽权利得到爱，但总是落空。小妹玛丽亚是电影中最美丽的一个，她自私放荡浅薄，喜欢抚摸，其实内心冷漠，因为与情人偷情的事情，她的丈夫试图自杀。她总是在表达自己无私的爱，喜欢把自己装扮成一位慈爱的等同于圣母式的人，安妮死去，她掩面大哭，但并不接近死去的姐姐，这只是出于对死亡的恐惧，而不是出自爱。还有一个重要的人物安娜，伯格曼偏爱“安娜”这个名字，在他的电影里，安娜是圣母的化身。贫穷的仆人安娜才是这部电影里真正的圣母，她小心翼翼的照顾着垂危的安妮，耐心的倾听她的痛苦，即使她已经死去，灵魂回来寻找安慰的时候，她还不忘敞开胸脯，让死去她感受温暖。

      有关“红色”的电影不少，很多导演都偏爱这种鲜明的颜色。基耶斯洛夫斯基用红色表现了博爱；《笔姬别恋》中红色展现了一个坚强、勇敢永远都在战斗的弗烈达；安东尼奥尼的《红色沙漠》中充斥眼球的红色；《辛德勒的名单》中那鲜明的一瞥红色，温暖了处于迷惘恐惧绝望中人们的心灵。“红”是《呼喊与细语》的主体色调，这种红不同于上述以及历史上很多电影的红色，是一种鲜红，像血一样的颜色，让人触目惊心。整部电影弥漫着富于死亡气息的血红色，主人公的衣服，房间的地毯、挂饰，墙纸的颜色，安妮被子的颜色，都充斥着红色。在这部电影里，红色展现了死亡。当影片初始别有用心的呈现了屋子隐晦的外部空间之后，进入我们视野是一个弥漫着或深或浅红色的"内部空间"，它不仅是空间意义上的内部，更明显指称为主人公心理的"内部"，而红色的深浅也作为一种指标清晰的标识着人物受"病痛"侵蚀的程度：陪伴着垂死者的是大红的被单，而她的姐妹们则裹着浅红的睡衣，这就是生死之间的微弱区别。当然红色的地毯，红色的窗帘，红色的墙壁，红色的地板，红色的家具，所共同建构的是一个与因无情感维系而即将坏死的心脏同构的隐喻性极强的病态空间。在这个空间里，人物无时无刻情感无不与红色为伴。但是每种红色都各有各的不同，如玛丽亚与医生偷情时穿的大红色的睡衣，表现了玛丽亚的性欲。玛丽亚丈夫自杀与卡琳自残时殷红的血，表现了死亡、嗜血与隔膜。

伯格曼偏爱中近景，这也是他晚年这么执着于电视制作的原因之一。他很喜欢将摄像机摆在距离演员很近的位置，这么近的来拍摄演员的表情。他拍摄的《婚姻场景》，通篇都阐释了他对这两种景别的理解。影片中的安妮遭受着巨大的痛苦，这种痛苦来自于肉体——她是子宫癌晚期，每时每刻都要经受病痛的折磨，这种痛苦无人能代替，所以她在片中的呼喊“谁来帮我”也是一种徒劳。这种痛苦也来自于内心——她人到中年依旧是独身，没人任何人能去无私的关爱她，她急于寻找一个人来倾诉，哪怕是在生命的最后一刻，医生到来时她紧紧握住医生的手将它放在她的胸口，这个镜头毫无情色可言，这只是一种压抑与痛苦。每次她痛苦的病痛发作，伯格曼都会用一个缓慢的特写来定格它，真实的还原了安妮的痛苦。但当安妮死去，一个长镜头留住了已经僵硬变冷了的安妮，没有比这种死亡更让人感到无助与害怕。片中人物生活在一个宽阔的中世纪的大房子里面，彼此距离很远，照顾安妮——她的两个姐妹认为这是一种很难推脱掉的责任，她们充满了牢骚与怨言，甚至希望她能尽快死去，所以在这个片子开始，我们看到了躺在了床上的安妮，而在房间的另一边则是她沉沉睡去的小妹玛丽亚。而当安妮将要被死神带去的那一霎那，她无望的呼喊，但她的姐妹依旧站在门边，距离她很远。但在最后，伯格曼却给了观众一丝的温情，隔阂很大的三个姐妹又重新坐在了一起，在一座白色的秋千架上。片中的安娜，是伯格曼心中圣母的化身，当她敞开胸脯将死亡的安妮抱在怀中，像极了米开朗琪罗的雕塑“圣母哀悼基督”。

       片中的人物生活的都了无快乐，物质的丰腴没法掩盖内心的空虚，也无法拉近人与人之间的距离，她们都生活在一片冰冷之中，就像是冬季瑞典的天气——酷寒，长时间的黑夜。患有情感恐惧症的卡琳，在与小妹玛丽亚的交谈中渐渐打开了封闭的心灵，在她们即将分别得时候露出了一丝温情，但妹妹的一番虚情假意的描述又让她陷入了绝望，那次的交谈不过是玛丽亚一时情绪化的表现，也许只是一场阴谋。小妹玛丽亚偏执的认为自己具有女性的所有的优点，当她自信的站在镜前向她的情人展示自己的美貌的时候，却被医生那段极富洞悉力的话给击的粉碎，最后她尴尬的用冷笑和同样的话来回报自己的情人。在整部电影里，暂时的和解也是表达绝望的一种方式，到最后所有一切希望都破灭，回到了原点。

      伯格曼喜欢巴赫的音乐，后世有位乐评人这么说过巴赫——他的音乐最接近神性。这种巴洛克时代的音乐整齐严肃，让人在泪流满面的同时能更深刻的去思考宗教与上帝。在伯格曼的很多著作里，他都谈到了巴赫对他创作的影响。巴赫的无伴奏大提琴萨拉邦德，不止一次出现在他的电影里，就连他的最后一部电影作品取名也是“萨拉邦德”。这首大提琴独奏曲沉郁富有颤音，在电影中，当卡琳与玛丽亚两人交谈时，大提琴声巧妙的代替了人的说话声，我们听不到她们到底在交谈什么，只有大提琴声如泣如诉，掩盖了这一场看似热情其实冰冷的谈话。每当安妮开始回忆往事的时候，她面对着记忆中的母亲，忧伤的肖邦第十三号玛祖卡舞曲就会不断出现，伴随着不停的追忆，这种痛苦开始慢慢融化，退回到记忆深处，被人物痛苦的现状给击破。伯格曼电影中的音响很丰富，这让我想起了塔可夫斯基的电影，他的电影会隐隐出现电锯的噪音还有宛若天籁的异域道教音乐。片头震人心弦的钟声，暗示了时间的冷酷，它不停的行走，看似没有生命，实质上人却受它的牵制，要被它带到黑夜的深处，也暗指了安妮已经时日无多的生命。每当电影一个章节结束，人物被一片红色带出画面的时候，风铃声缓缓响起，凄冷又冰凉。音乐是一部电影成败的关键。

       这部拍摄于1972年的电影获奖无数，三位女主演——英格丽·图林、哈丽特·安德森、丽芙·乌尔曼才华横溢，表演很出色，对人物的情绪拿捏得当，这也是影片成功的重要因素，只要演员对了，戏就成功了一半。尽管距离影片上映已经过去了三十多年，但是这部电影依旧没有过时，不论是在西方还是东方，无论是哪种体制之下，人类的情感与痛苦都是共通的。有人把伯格曼的电影叫做“电影的良心”，这种叫法不为过。《呼喊与细语》展示了他的情感，他要将压抑的童年和盘托出，这在精神上算是一种救赎。
      </影评>
<有用数>81</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>努斯</作者>
<标题>人有爱的能力吗？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-10 13:23:47</时间>
<影评>
           卡林对玛丽亚说：“你知道吗？没有任何东西能从我面前逃开，因为我看得清所有的这一切。”

    卡林总是异常冷静，拥有直面真相的勇力与智慧，她不愿自我安慰，自欺欺人，不愿把所有不能忍受的东西压抑到潜意识中去，哪怕真相让她疯狂，让她绝望的叫喊，让她精神崩溃，她也要撕掉所有事物虚伪的表面，认清残酷的事实。

    有一场戏是卡林与玛丽亚在安格拉斯死后共进晚餐，卡林在谈到如何处置安格拉斯的遗产时，突然若有所思的停住，然后说：“这是事实，我考虑的是我们的得失问题，我过去常考虑这个问题，这真让人厌恶，真可耻，而且永远都是这样。”

    哪怕是自己，卡林也要用最冷静的目光进行自我审视，而当她看到自己也同其他人一样，缺乏爱的能力，无法摆脱生物法则的制约，根本做不到无条件的爱，而她敏锐的认识到有条件的爱根本上来说是一种无情，背后隐藏着冰冷的理性，隐藏着得失的计算，这让卡林彻底的陷入绝望，因为发现她要求别人的东西恰恰是她自己根本无法做到，无法克服的，别人身上那种让她无法忍受的冷漠与自私都能在自己的身上找到影子，这不能不让人产生一种侵入骨髓的寒冷与恐怖。

    《呼喊与细语》中伯格曼拿爱做了一回实验，把爱放到极端的情境下进行考验，就像卡夫卡那样让格里高利变成甲虫去考验爱，像芥川龙之介那样让有病的妻子双腿压在残垣断壁下去考验爱，考验爱是否真的可以做到无私，做到无条件，当爱面对死亡、丑陋、以及能够引起厌恶的一切东西时，都不失掉它最初的颜色，还是不过是隐藏在无私的面纱下遵循趋利避害原则的理性罢了。伯格曼导演的这场爱之考验由安格拉斯的死引出。

    己死的安格拉斯依然渴望姐妹们的爱，希望两人能握着她的手让她暖一点，等她不再怕了再走。卡林说：“没人会按你说的做，我依然活着，我不想接触己死的你。”这句话里隐含着有条件的爱是什么逻辑：当某人能给另一个人带来需要的满足时，爱才会发生，而当某人不能满足另一人需要时，爱不会发生。爱是否发生，只取决于自己的内心需要，而不管他人是否因此而心碎。归根到底，我们拥有的只是个人的意识，我们不能拥有他人的意识，不能完全站到他人的立场上，拥有他人的感受，自我与非我的界线一旦完全消失，自我也就等于没有了。所以，克服这种深植于骨子里的自私真的那么容易吗？真的有可能吗？人的欠然能否克服？

    我们可以做到同情与怜悯，可同情与怜悯离发自内心的爱还差了好多好多，像卡林这种神经质的完美主义者根本不会满足于只是得到别人的同情，她想得到那种发自内心的自然主义的爱，也就是说，卡林想得到的爱要满足两个条件：发自内心和无条件性。而逻辑矛盾在于：要想是发自内心的爱，必须是自然主义的爱，而自然主义的爱又必须遵循理性原则，是有条件的爱，那么发自内心和无条件性是不能同时满足的。

    玛丽亚的爱在面对考验时的这场戏更是精彩，当安格拉斯要求她握自己的手时，她那爱怜的眼神是那样抚慰人心，话语是那样的真挚感人：“我不会丢下你不管，你知道我有多难受吗？”玛丽亚诉说了她们小时候贪玩直至天黑，姐妹们吓得紧紧相拥的事，玛丽亚没有说谎，她总是会回忆小时候的美好情境，这是她内心渴望的珍贵东西。可是，随着安格拉斯那己出现淤点的双手慢慢把玛丽亚的脸拉向自己的时候，爱终究没能经受得住考验，显露出它趋利避害的理性原形，生物对于死亡的自然恐惧轻而易举的战胜了我们自以为能做到的无私之爱，人的欠然源自自然生命，没有超越的神性世界，在自然生命之内力图克服自然法则实属妄想。

    应该说这种对爱的渴望与无能力去爱之间的矛盾构成了整部电影的一个主题，就像每当讲起一个姐妹的故事时，都会出现的一半一半的侧脸，那是我们自身矛盾的象征，一方面我们每一个人对爱有着歇斯底里的渴望，对别人的冷漠自私无法容忍，另一方面却是我们每一个人爱的能力的欠缺。内心渴望与欠缺的并存决定了绝望的必然。

    另一场极具艺术感染力的戏再一次让我们的内心深深感受到这种绝望的气息。两个女人在争吵过后，哭着抱在了一起，她们是多么渴望爱所带来的亲密与深度交流，姐妹俩互相亲昵地爱抚着，急切地交谈着，行为显示了内心不可遏止的渴求，而为什么言语是无声的吗？我们只能听到大提琴的哀鸣，也许这暗示着欠缺爱的能力，两人彼此交流的尝试不过是一种没有意义的徒劳努力。这种无声的言辞与夸张的行为间构成了强大的艺术张力，让我们的内心在无声中振颤，直面悲剧性的事实。

    本剧中另外两位主角安格拉斯与安娜亦是有着深刻意味的角色。安格拉斯与安娜都信基督教，这就使得此两人与没有信仰的卡林与玛丽亚并不一样。

    安格拉斯用伯格曼的话说是一个内心不刺痛，不愤世，不厌恶的人。在为安格拉斯祷告的时候，牧师说：“她是神的孩子，她的信念比我更坚定。”而本剧的最后一场戏中，安娜读了安格拉斯的日记，日记中记录了安格拉斯与姐妹们坐在儿时荡过的秋千上时，安格拉斯内心的独白：“这个世界上我最爱的人都在我身边，我能听到她们的声音，感觉到她们的存在，还有她们温暖的双手，真希望这一刻永恒，我感慨着：‘祈祷吧，这就是幸福，我不再需要任何东西，这一刻，这一切就是最完美，我感激，生命赐给我的这一切。’”

    为什么安格拉斯没有像卡林那样陷入绝望，是因为她没有像卡林那样看透这一切吗？恐怕不是，伯格曼曾写到，安格拉斯是那双观察的眼睛，以及记录一切的良心，富有洞察力。安格拉斯能看到世界的残酷与人性的脆弱，能体会人心的渴望和挣扎，但她不会像卡林那样去追求极致与完美，卡林不能接受一个满是遗憾、罪过、欠缺的人生，而安格拉斯是信仰上帝的，刘小枫曾说：“上帝受伤是为了我们在生命误会中的受伤不再伤害我们的生命想象，在受伤之后仍然相信生命中美好的可能性，把个体生命身上受伤和不幸的痕印化解成珍惜生命的意志。”“既不逃避，也不企图超越人生中的悖论，但也不是仅仅认可人生悖论根本不可解决以及人性的脆弱，而是珍惜生命悖论中爱的碎片。”是的，卡林与玛丽亚之间的呼喊与细语，死亡情境对爱的考验，无一不让我们对企图超越人生悖论的努力深深绝望，那么，我们也许应该像安格拉斯一样珍惜片刻间感受到的幸福，让那些片刻间碎片般的幸福点缀我们痛苦的人生旅途，让它呈现绝望中特有的美感吧。

    而安娜这个角色，也是一个极其重要的人物，安格拉斯的所思所想只是在告诉我们应该用一种什么样的心态去面对这个冷漠的世界，而冷漠的世界能得到真正的救赎吗？人心在神圣的帮助下就能克服自然法则了吗？安娜用她的行动给了我们一个不那么有说服力的解答，或者说这个解答太过仓促，根本没有经过认真细致的考验，我想在《呼喊与细语》这部戏里，我们想得到明确答案恐怕是不太可能了，我会在陀思妥耶夫斯基的《白痴》中，新人梅什金那里继续我的思考。


</影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>自信中国人</作者>
<标题>伯格曼《呼喊与细语》：当弥留之际</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-06 23:38:20</时间>
<影评>


        一般来说红色太过霸道，只能作为衬托的存在，但在此片中伯格曼却将高饱和度的大红色大胆地铺满了整个背景，而让人物身穿黑白灰无彩系的服装。这种反套路式的美术设计，很明显是有象征含义在其中了，丝毫不限制红色的扩张，使背景色完完全全以大片大片的留白面积压过了人物，营造出了浓烈、压抑的氛围。艾格尼丝的白色服装形容了苍白的病态，罗琳的黑色则是隐喻了内心的冰冷（罗琳的镜头也经常用较远的景别来表现，因为她有着拒人于千里之外的孤闭心情）。


        同时，灯光也是视觉语言的主角之一，电影中有不少镜头都运用了伦勃朗光影法，以烛光照明与自然光作为主要布光手段，加强了人物面光的明暗影调，三角光极大丰富了画面内的可塑性，看起来十分具有文艺复兴时期油画的质感。安娜接受艾格尼丝时，镜头极具张力，打光十分有油画质感，人物姿态则致敬了米开朗基罗的雕塑成名作《圣母怜子》。
米开朗基罗成名之作《圣母怜子》

        在剧情的发展中，镜头经常以快速推进至人物特写，以此来强调主观镜头的情绪效果。交代时间的钟表镜头加速着节奏，是重要的组成元素。当镜头逐渐推到近景或特写时，背景那大片的红色留白起到了强化人物主体的作用，没有任何杂物来分散观众的注意力，甚至连浅焦摄影都不需要。人物的眼神打破了第四面墙，直接与观众对话，使语言台词更有了跨越维度的穿透力。时不时出现的伦勃朗三角光又添加了人物的舞台戏剧感，并进一步丰富了画面。所以电影中的特写镜头属实有大师水平，塞满了镜头语音的信息。
极具舞台感的伦勃朗《夜巡》

        故事线很简单，中途用红色全屏留白作为过渡转场，把现在与过去两条时间线拼接起来。而主题“呼喊与细语”表达得比较晦涩，应该指的是每个主要角色心中的内在心理状态。在艾格尼丝弥留之际，每个姐妹所做的只是呼喊与细语，只有女仆安娜以温柔哺乳她。我前面也说了那个镜头致敬的是米开朗基罗的《圣母怜子》，也就是说安娜虽然身为仆人，但却最终走向了圣母的贞洁，这种欲扬先抑的人格塑造使角色变得立体，陀思妥耶夫斯基的《罪与罚》也用过相似的手法。


        影片结尾，艾格尼丝死去，安娜被解雇了，也就意味着这个家族将代表救赎的圣母驱逐了，为故事整体蒙上了一层更加悲哀的意味（我记得福克纳在《喧哗与骚动》中也通过黑人女仆迪尔西的革职情节，侧面表达康普森家族的没落）。最终安娜通过阅读艾格尼丝的日记，时间线又回到了过去，前面的室内沉闷场景彻底消失，取而代之的是美丽动人的室外自然景色，三姐妹与女仆在外愉悦地散步，美好或许也只能存在于过去的时间中了。这时，一切“呼喊与细语”都会消逝……


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>托托</作者>
<标题>我不是你的母亲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-05 22:11:16</时间>
<影评>

电影《呼喊与细语》中艾格尼丝回忆她的母亲：“尽管母亲已经过世二十多年了，我几乎每天还是会想念她。以前，她常到公园里去寻求宁静和孤寂，而我会远远跟着她，偷偷地看着她。因为我爱她，爱到骨子里，爱到嫉妒。我爱她的温柔、美丽和充满活力，爱她的绝代风华。但她也有冷漠无情的一面，甚至是玩乐般的残酷，但我还是忍不住为她感到难过，而现在我长大了，更能理解她了，多希望我能再次见到她，我想告诉她，我理解她的沉闷和急躁。我理解她的渴望和孤独。母亲总在主显节前夕举办一个派对，奥尔加阿姨会带来他的神灯和童话故事，我总是感到被冷落，我很害怕。当母亲以她那轻快而不耐烦的方式，对我说话时，我不知所措，但玛利亚和母亲总是在一起窃窃私语，她们是如此相像，我满是嫉妒，想知道她们在笑什么。每个人都玩得很欢乐，很尽兴，只是我无法参与其中。我记得另外一次，那是个秋天，我站在窗帘后面偷偷地看她，她坐在红色客厅里，穿着她的白裙子，她就那么坐着，低着头，手放在桌子上。突然她看到了我，用温柔的嗓音叫我过去，我迟疑地走到她面前，以为她会像往常一样批评我，但是她的眼神充满了悲伤，我几乎要哭出来了，我把手放在她的脸颊上，在那一刻，我们非常亲近。”
《呼喊与细语》剧照
伯格曼在自传《魔灯》中写道：“今天，我伏在童年时的照片上，用放大镜仔细端详母亲的面容，我试图重温那长久流逝的情感。是的，我爱她。照片上的她非常迷人，宽宽的前额上覆盖着浓密的棕发，鹅蛋形脸庞细腻柔美，性感的双唇温和善良，浓黑姣好的睫毛下，双眸温存恬静，两手娇小而有力。我四岁的心灵里充满了像狗一样的忠诚。然而，我和母亲的关系并不是很单纯。我的忠诚使他烦恼和焦躁。我亲近的表示和强烈的情感爆发困扰着她。她经常用冷漠讥讽的话语赶我走，我只能怀着愤恨和失望的心情去哭泣。她和哥哥的关系则简单得多，她一直帮他抵御父亲，父亲总是用严厉的手段教育他，残暴的鞭打就是一个实证。我慢慢地认识到，用温顺与狂怒交替往复地表达我的爱慕之情没有丝毫效果。因此，我不久便开始试着以自己的行为去逗她高兴，去迎合她的兴趣。病痛能立即引起她的同情心。让自己浸泡在永无休止的病痛中，这的确是一条痛苦却真正能引起母亲关怀和体贴的捷径。另一方面，由于母亲是一位训练有素的护士，我的把戏很快就会被戳穿，并当众受到惩罚。用另一种好的办法讨好她，结果更糟糕。我知道我的母亲不能忍受冷漠和心不在焉，她把这些作为她自己的武器。我也学着抑制住激情，开始做一种独特的游戏，游戏最初的花招是傲慢和一种带着冷漠的彬彬有礼。我虽然不记得我做了什么，但是爱会使得一个人善于进取，我很快成功地在敏感和自尊的结合中发现了有趣的东西。我遇到的最大问题是从来没有机会揭穿自己的游戏，扔掉假面具，放纵自己，投入彼此关心的怀抱。”

《致妈妈》 英格玛·伯格曼 约1923年 5岁

诗人西尔维亚·普拉斯曾为她的女儿弗莉达写过一首《晨歌》，里面有一段是： “我不是你的母亲／一如乌云洒下一面镜子映照自己缓缓／消逝于风的摆布。”
1963年2月11日清晨六点，普拉斯抛下睡梦中的两个幼儿，在自家住宅开瓦斯结束了自己的生命：她起身上楼，到孩子们的房间，在桌上放了一盘奶油面包和两杯牛奶，怕他们自起床后到打工女孩到来之前会觉得肚子饿。然后，她下楼，走进厨房，用毛巾尽可能地将门窗的缝隙封住，打开烤箱，将头伸了进去，打开瓦斯。
而在西尔维亚·普拉斯自杀四十一年后，曾经被抛下的睡梦中的幼儿之一，她的女儿弗莉达还原了她母亲诗集《精灵》的全貌并为此作序，字里行间都透露出女儿对母亲的爱与理解：“我不想看到人们以宛如‘她得奖了’的方式来纪念我母亲的死。我希望她生的事实受到颂扬和肯定：她曾经存在，曾经竭尽所能地生活，曾经快乐和悲伤，苦恼和狂喜，并且曾经生下我和我的弟弟。我认为我母亲在工作时是独特非凡的，在与纠缠其一生的忧郁症奋战时是勇敢的。她善用每一次的情感经验，仿佛那是可以拼制成一件华服的小布块；对感受到的事物，她绝不会有一丝一毫的浪费；在能够驾驭那些混乱骚动的情感时，他就能够集中心力，有效地发挥她惊人的诗歌能量。然而，我母亲自杀当下的极度痛楚却被陌生人接管了，被他们占有，并加以重塑。《精灵》诗作集结成册象征我拥有了我的母亲，却让父亲蒙受更多的诽谤。这好比她诗歌能量的黏土被占据之后，再以之捏制出对我母亲的不同说法，捏造者的目的只为了投射自己的想法，他们仿佛以为可以占有我真真正正的母亲，一个在他们心中已然失去自我原貌的女人。我看到《拉撒路夫人》和《爹地》这样的诗一次又一次地被剖析，我母亲写作它们的当下被套用到她整个人生，整个个体，仿佛它们是她所有经验的总和。”

《呼喊与细语》剧照
你的母亲用冷漠背叛你，而你为何仍旧迷恋她？
因为无论如何，她是一位美丽优雅让人无法拒绝的女人。



</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>密谋小和弦</作者>
<标题>是一部为爱而战的电影——脱去所有面具的爱，调和温柔与性感的爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-08 17:17:23</时间>
<影评>

20世纪末，三十四岁的单身女性阿涅斯住在一所漂亮的房子里，她不久就将死于子宫癌。她的姐妹卡琳和玛利亚以及女仆安娜一起守在她临终的床前。房子里的墙壁、地毯、床帘都是红色的，混合着死亡、回忆和梦幻，而女人们的床单、衬衫、和内衣则是白色的。“这是一场衣物的悲剧。”让路易·博里写道。然后是黑色的葬礼，男人们的黑色的西服，黑色的影子和夜晚。只有在阿涅斯记载着往事的日记中展现了绿色、凉爽的花园。在房间的这四种颜色和四个女人的面孔之间，阿涅斯的气息越来越微弱。在她的日记中她回忆到:孩提时，母亲的离去所带来的痛苦；第一次观看魔术灯表演；姐妹间的排斥和嫉妒；还有曾经的爱抚和微笑所带来的幸福。
医生大卫来访，宣布病人的日子不多了。影片闪回到玛利亚与大卫的相遇玛利亚是个金发的性感女郎，喜欢寻欢作乐，而大卫曾是她的情人，玛利亚的丈夫自杀未遂。安娜把经历了可怕痉挛的阿涅斯抱在怀中安抚她，给她换衣服。阿涅斯开始阅读《匹克维克先生奇遇记》，但痛苦越来越剧烈。阿涅斯喊道:“帮帮我！”死亡终于凝固了她的视线。姐妹的眼泪，葬礼前的梳洗，牧师的祈祷。关于卡琳和她年长的丈夫的回忆—卡琳不喜欢丈夫碰她，用打碎的玻璃割伤了自己的性器官。玛利亚喜欢被人抚摸，这让卡琳感到恶心两人间发生了冲突。然后，在眼泪和微笑中，她们互相抚摸着对方在巴赫的大提琴曲中变得美丽的脸庞。
听到哭声的安娜走近垂死的阿涅斯，她无法入睡，感到寒冷。她呼唤着自己的姐妹，她们却不理会她，只有安娜用大提琴的声音安慰她。葬礼之后，两个姐妹和她们的丈夫掌管了一切事物，他们让不再有用的安娜去别处寻找新的工作，他们给了她阿涅斯的日记，以及一张钞票。两姐妹也冷淡地分手，玛利亚忘记了曾与卡琳有过如此亲密的交流。安娜打开阿涅斯的日记，读了起来。银幕中出现照亮病人的幸福瞬间在秋天将近的花园里，三个姐妹和安娜一起搭吊床，钟声响起，银幕上出现一句话:“这样就能淹灭呼喊与细语。”
观看这部电影，是对美、感情和沉思的一次体验，它把我们带入与死亡的面对面，带入在死亡作用下的心与心的交流中。任何人都无法毫发无伤地从电影中走出来电影给人们造成了或隐秘、或袒露的伤口，而这正是第七艺术的神秘所在。伴随着阵阵钟摆声，时间把它执著而规律的滴答声与失败、呼号和窒息的呼吸对立起来。在绝望的时间中前进是真正的考验:掀开面揭去心灵的面具、幻象和假象。死亡改变并拒绝着一切克制，阿涅斯走进死亡，任人剖析，她并未意识到，她把自己的姐妹也带入了这种境地《呼喊与细语》是通往彼岸的道路，令今天展露微笑的并非关于地狱天堂或炼狱的想象，在影像和表象的彼岸中，生命依旧。
阿涅斯几乎没有镜子，只有日记的写作反射出她的痛苦和幸福。伯格曼用彩色影像展现出白纸黑字的日记，使影像成为写作的回声。在与妖艳的玛利亚再次相会时，大卫在镜子前把她的浅薄剥露无遗；卡琳在毁坏自己身体前，她面对镜子脱去衣服，叫喊着:“一切都是谎言编织起来的！”她无法承受安娜沉默的眼神，于是扇了她一耳光。镜子是与自恋的自我相遇的地方，却经受不住真相的进攻镜子和妆容映照出的不再是诱人的影像，而是仇恨、伤口和隐秘的失望，还有因无法相爱而产生的恐惧和害怕。
在连接现实和梦幻的道路上，伯格曼的勇敢在与死亡的相遇中达到顶峰。垂死的阿涅斯像孩子一样哭泣，安娜听见了，安慰她说:“只是个梦而已。”但是阿涅斯却回答:“不，这不是梦！对于您也许是梦，对于我却绝不是！”她多么渴望获得姐妹给予的温暖。审判和真理揭晓的时刻到来了，无论是谁，都再也不能“犹在镜中”般生活。即将接受柔情考验的卡琳和玛利亚，都只知道在揭示中拒绝毒害生活的东西。“我不爱你。这太恶心了！”卡琳冷冷地喊道，面对接触，她总是因害怕而退却。“孩子们，当我们害怕时，就相互拥抱…”渴望抚摸的玛利亚说，但是爱的词汇脱离了身体——当阿涅斯的手碰到她的脸时，她却大叫害怕而逃开了。只剩下沉默的安娜，她的孩子很小的时候就死掉了，她毫不害怕，为了温暖和安慰垂死的人，她像当初对待自己的孩子一样，袒露出自己的胸膛，把死者抱在怀中。这景象像极了抱着死婴和摇晃着新生儿的圣母像，灰白色的床单和皮肤，一如梵蒂冈的米开朗琪罗手中的白色大理石，在伯格曼的刻刀下变成了一个给予温暖、平和与爱的母亲的雕像。一个有血有肉的生灵给予了死者穿越死亡的力量，只有爱才能做到这一点，这爱的奇迹与德莱叶一片中所表现的一样强大。《呼喊与细语》也是一部关于爱的话语的作品，它带领我们体验着身体的亲密和肉体的痛苦。
伯格曼把身体作为问题提出，在其中寻找燃烧的爱。电影用极为现实主义的手法展现出彼岸的场景，伯格曼没有忘记借用梦的力量，揭示出这样一个真理:如果没有真正充满柔情的动作，一切爱的词汇都是虚假的，它们只是在掩饰恐惧和仇恨，使死亡的脸孔变得恐怖不堪。《呼喊与细语》展现了一幅体现中产阶级社会和等级关系的画卷，是对身体病痛的描述。我们再一次看到了一个封闭的空间，在这个世界里，没有男人的女人们被“同性恋和乱伦带来的晕眩”或纯粹的修辞游戏所引诱。伯格曼强调说，他尝试通过在红色房间里穿白衣的女人们来展现自己母亲的形象，他说，这种红色体现了某种内在的东西，即灵魂，它潜入爱的子宫，如同生产时流出的血。让·科勒评价说，由于癌症而腹部肿大的阿涅斯的死亡，就像是一次痛苦的生产但是伯格曼也说过，安娜这个名字来自《圣经》，她是福音之爱的化身。“她本能地把爱与柔情带给他人，她的爱完全体现了‘给科林斯人的使徒书信的精神，在我看来，这一点非常重要。”
圣·保罗所描述的爱—曾作为《犹在镜中》和《面对面》的基石——是完完全全不图回报的爱，不带半点自恋，甚至会给身体带来某种转变。让一卢普·帕赛克也谈到:“这是一部为爱而战的电影（脱去所有面具的爱，调和温柔与性感的爱），它是唯一能与孤独的死亡抗衡的东西。”他随后又谈到:“伯格曼只是宣称死亡是一条通道，一个走廊…他敢于宣称人与人之间的交流并不会因身体的死亡而停止。只有当爱赋予它真实的意义时，真正的救赎才能有意义。…死亡的图像不会胜利，生命将战胜一切。”
电影开始于女人们的苏醒。阿涅斯毫无悔恨，她写作，给钟上发条，以她艺术家和画家的眼光注视着花园；玛利亚躺在床上，吮吸着拇指，身旁躺着一个娃娃；卡琳核对着账目，痛苦地思考着；安娜做着祷告，米雷耶·阿米耶尔指出她怀着信奉福音的穷人所具有的单纯如果说红色让人联想到鲜血、洒出的红酒、因羞耻或激动而泛上脸颊的红潮、病恹恹的身体或流血的心，那么在安娜身上，人们看到的则是燃烧的火焰。在影片开头，她吹拂着棺罩上的尘土，点燃火光闪耀的木炭，这个最简单寻常的举动却是该片力量和美丽的源泉，安娜吐出的是温暖的并穿越死亡的爱的气息。伯格曼在这善良的气息上打下了烙印，记录下这罕有的幸福，唯一能战胜永恒时间的东西，就是现在这一刻，是家，是爱的火焰。

</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>lemon</作者>
<标题>看《呼喊与细语》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-09-26 17:43:49</时间>
<影评>
        　　虽然《呼喊与细语》常在探讨“性”的话题中提及，但也许看作广义地对人性的探讨更为合适。或者这里主要从“艾格尼斯之死”的角度来看。 


　　对于细节的刻划，每一幕都显得言简意赅。情节也很简单，姐姐艾格尼斯要死了，两个妹妹卡琳与玛丽娅来看她，加上女仆安娜，四个女人。 


　　艾格尼斯开头被认为已经死亡，被穿戴整齐收拾好了后事。两个妹妹在她的卧房外因为多年的性格不合恩怨交织而情绪激烈。只有安娜注意到了若有若无的哭泣声，发现艾格尼斯尚未断气，又悠悠醒转。大家彼此的亲情实在禁不住她这样的折腾，卡琳不耐烦地摔门而去。玛丽娅强忍着厌烦与恐惧，想要维持最后的一点表面上的礼貌与亲情。但是艾格尼斯抱住她时，妹妹怕这个已经半截入了坟墓的女人，尖叫着硬扯开姐姐的勾上自己脖子的手，逃开了。 


　　最后，艾格尼斯死在女仆的怀中，头紧紧靠着女仆的胸部。半裸的安娜，并没有平时的臃肿的身形，只在白色织物的半掩半盖中，丰腴如圣母的形像——怀抱着需要她爱的人。 


　　导演在后来的回忆中，一再流露他童年时对父母之爱的渴求和得不到这种爱的怨恨，但在最后一部电影《芬妮与亚历山大》中却被认为是终于达成了与父母的和解。可能，在《呼喊与细语》中，表达了对于母爱的看重，也是临终时的唯一的寄托。连血亲姐妹的亲情都在死亡面前显得冷漠，但是还是寻求母爱的慰藉。 


　　艾格尼斯死后，姐妹俩与她们的丈夫商议如何打发安娜。玛丽亚提议给安娜一小部分钱，事实上，卡琳原也是这样打算的——虽然她看上去十分冷漠。但是卡琳的丈夫不同意给钱，说给安娜一样艾格尼斯用过的东西即可，他说安娜还年轻，可以自己再找人做事。叫来安娜，让她挑一样东西。她明白了对方的意图，表示什么东西也不要。都是聪明人，有洞察力的知识分子的自私冷漠说出的话简直可比冰魄神弹“她选择做一个善良的人。”卡琳的丈夫说。说得如此轻巧，足以消解一切的激动与感动。自负自私到了极点，不相信世间有温暖的东西，所以，卡琳的性格，宁可自残，也不愿意与他上床，虽也是因为卡琳性格的原因，但也因为这个男人寒力修为已经到了可以传染的境界。他的自负与洞察力增强他寒气袭人的功力，也许使无数试图融化的努力成为徒劳。 


　　片子的大部分都是表现死亡，痛苦。最妙的是，导演笔锋一转——说笔锋一转也真没错，因为剧本原著就是导演本人，作家电影——最后，安娜翻开艾格尼斯的日记。三月，两个妹妹来看她，与安娜到草地踏青。三姐妹白衣胜雪，真是如花美眷，笑语嫣然。从片子开始一直处于临终状态的艾格尼斯，那时在阳光下的秋千上，愉悦满足的微笑。一个头发凌乱神色憔悴表情扭曲嘶喊终夜的老妇人，在片子的最后，让你看到她曾有如此恬美的笑容，让人惊心动魄。 


　　所以这位瑞典导演被称为“灵魂的电影导师”。而这部片子，获得1972年最佳外语片。 

(本文曾参考绿妖等人影评)
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《呼喊与耳语》电影剧本</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-01-16 08:16:33</时间>
<影评>
        《呼喊与耳语》电影剧本


文/〔瑞典〕英·伯格曼

译/贾叶


一

花园——傍晚

夕阳透过淡淡的雾色，撒落在一所私人宅邸的花园里。一株粗大白桦树的树干和它茂密的枝叶使四周显得幽暗。隐隐约约可以看见白色的小楼。


二

室内——夜晚

在一间装饰华丽的旧式客厅里，座钟在有节奏地走着。钟摆发出滴嗒滴嗒的声响，使这间寂静的房间多少流露出一点生气。

在夕阳的映衬下房间里呈现一片红褐色，显得深沉、庄严。在房间一角的一张软椅上，一个女人在打盹，她面色苍白，神情疲惫，床上睡着另外一个女人。她就是三姐妹中的老大，安格尼丝。突然，一阵窒息把她从安睡中弄醒。

她起身下床，缓缓走到窗前，拉开窗帘，若有所思地望着园中夕阳景色，叹息一声，又坐到桌旁。她翻开红色的日记本在上面写道：“星期一凌晨，我感觉不好，妹妹卡里英、玛丽亚和安娜都陪着我熬夜。”

她感到身体有些不适，又上床躺下。


三

大厅里，玛丽亚在一张躺椅上疲惫地睡着了。安娜端进早餐，放在她身旁的桌几上。卡里英走了进来。

卡里英：你们好。

玛丽亚：我想她已经睡了。

卡里英：谢天谢地。

玛丽亚：我也打了个盹。

她从躺椅上起来，安娜吹灭了油灯，卡里英拿着刺绣活坐到一把椅子上。

卡里英：安娜，去看看火。

玛丽亚走出房间，安娜从卡里英身边走过去，来到壁炉前。她蹲下来，腮帮子鼓鼓的，使劲往里面吹了口气，炉火升旺了，火焰映红了她的脸庞。


四

玛丽亚的房间里摆满了各式各样的娃娃、小玩具和座钟。

玛丽亚心事重重地躺在床上，她的枕边放着一个洋娃娃。她咬着手指，望着墙上母亲的画像，伤感地叹息一声，转过身去。


另一间房间里，卡里英在账本上记着什么，屋里光线很暗，挂钟当当地敲起来。卡里英放下笔，伸开左手，细细看着，她手上的戒指闪闪发亮。她疲倦地靠在椅子背上，重重地发出一声叹息，仿佛只有在夜深人静之际，她才能发泄一下生活的重压。


五

翌日早晨，女仆安娜起床后，铺好床铺，穿好鞋子，系上围裙，然后坐到她房间里的一个五斗柜前，合掌祈祷。五斗柜上摆着圣像、供品，还有她死去的小女儿的照片。

安娜：感谢上帝，今天早上又让我精力充沛地醒过来。托上帝的福，我昨晚上休息得很好。我请求上帝，今天，以后仍然多多关照我，也请求天使照顾我的小女儿。

上帝保佑，阿门。

安娜祈祷完毕，深情地望了望柜子上小女儿的照片。然后，吹息蜡烛，拿起一个苹果吃了起来。


六

安格尼丝清早起床后，觉得身体稍好—点，她穿着睡袍在房间里走动，神态游移不定，恍恍惚惚。她来到桌旁，桌上放着一束白色的玫瑰花，她在桌边坐下，拿起一朵白色的玫瑰花，随着悠扬的乐曲声，沉溺于往事的回忆中……


七

花园——白天

一位身穿白色连衣裙的女人在花园里散步。她是安格尼丝的母亲，银幕上响起安格尼丝的画外音。

安格尼丝：我母亲去世已经20多年了。可她的身影一直萦绕在我的心中。

我回想起，为了寻求安宁和孤独，她总是独自在花园里散步，为了不让她发现我在观察她，我总是远远地跟在后面。

她母亲走到一把椅子前，把椅子上的书拿起来，在椅子上落了坐。

安格尼丝：我爱她，但又嫉妒她。因为她是那么漂亮，温柔，是那么富有生气，又是那么专注……但有时，她又是冷漠和孤僻的，有时，有点残忍……

她翻开书读了起来。

安格尼丝：我总是很同情她……随着时间的流逝，我对她更加理解了。我多想能见到她，跟她说我懂得了她的烦恼，她的急躁，她的忧伤和孤独。


八

客厅——白天

安格尼丝回忆起她小的时侯，一次主显节，全家人围坐在一起看幻灯。她的姨妈正在为她们放幻灯。

奥加姨妈：……坏巫师最后终于懂得小格沙是在逗他，于是，她的鼻子开始变长。

幻灯片上的鼻子—点点拉长了，孩子们被逗得哈哈大笑，只有安格尼丝闷闷不乐地站在一边，显得不合群。

安格尼丝：我母亲主显节那天总要宴请宾客，奥加姨妈总是带着她的幻灯给我们讲故事。我感到被排斥在外了。

她母亲正和玛丽亚开心地说笑。安格尼丝在一旁嫉妒地望着她们，她母亲转过脸来，不耐烦地对她说着什么，安格尼丝显得不知所措。

安格尼丝：当我母亲跟我说话不耐烦的时侯，我几乎不明白她要说什么……

可是，母亲和玛丽亚有那么多悄悄话要说。她们在一起总是这样，我感到嫉妒，每个人都很快乐，只有我不能分享这种快乐。

……我记得有一次，那是个秋天……


九

旧事清晰地浮现在安格尼丝的眼前，仿佛是昨天刚刚发生一样。

在一间红色的客厅里，她母亲一个人坐在那里。小安格尼丝躲在窗帘后偷看。

安格尼丝：我躲在窗帘后面偷看，她穿着白色的连衣裙，坐在红色的客厅里，她的手放在桌子上，她—动不动。突然，她发现了我，就温柔地叫我。我犹犹豫豫地走过去。因为，照平常，她又要教训我了。

母亲把手温柔地贴在小安格尼丝的脸上，用她那蒙着淡淡忧愁的目光，爱怜地望着她，仿佛心中有无数难言的苦衷。

安格尼丝，可是，她却是那么忧伤地望着我，我都快哭了。我也把手贴在她的脸上。这一次，我们彼此很接近。


十

安格尼丝迷迷糊糊地在床上躺着，她听到走廊里传来叽叽喳喳的低语声，好象是有人来了，她不安地叫着安娜。

安格尼丝：有人在走动，安娜，是谁在那里？

医生大卫拎着诊箱，走进安格尼丝的房间。

医生：你好，安格尼丝。

安格尼丝：你好。

医生在她的对面坐下来为她检査。他用听诊器听了听她的肺部，然后，用手轻轻地按她的腹部。安格尼丝一把抓过医生的手，把它贴在胸前，陶醉地闭上了双眼。


十一

检查完毕后，卡里英陪着医生走出来，医生一边走，一边对她说：

她现在很虚弱，病情发展得很快。不用送了，我自己认识路。

医生谢绝了卡里英的陪伴，一个人朝外走，当他来到门口，听背后有人轻声叫他。

玛丽亚：大卫。

医生转过身，他看见是玛丽亚。他把黑色的诊箱放在桌子上，朝她走过去。他们俩默然凝视了片刻。他举起手，轻柔地抚摸了一下玛丽亚的脸，慢慢地，他的手沿着玛丽亚的脖颈滑到胸前，他似乎想起了什么，略一迟疑，拿起了玛丽亚脖子上的项链。玛丽亚抓过他的手，热切地贴在她的嘴唇上。医生却忙把手抽回。

玛丽亚：已经这么久了，我们不能再见面了吗？

大卫摇摇头。他们紧紧地拥抱在一起。

大卫：不，不行。

大卫猛然推开她，转身离去。门在他的身后“砰”地一声关上了。玛丽亚呆呆地站在那里。


十二

玛丽亚脸部特写，她垂下眼睑，往事如梦幻般浮现在眼前。银幕上传出嘈杂的耳语和哭喊声。


十三

许多年以前，还是在这栋房子里，玛丽亚和医生有一段难忘的旧情。

画外音：玛丽亚和她丈夫在这栋房子里住了许多年……

一天晚上，女仆安娜的小女儿病了。

画外音：那时，安格尼丝在意大利治病。有一天，安娜的小女儿病了，玛丽亚去找医生，他就住在附近的城里。

医生为安娜的小女儿检査。

大卫：象这样，往上看。张开嘴说“啊”。

小女孩：啊。

大卫：再来一次。

小女孩：啊。

大卫：你真乖，没什么大问题……现在快上床，好好睡一觉。

安娜带着小女儿去睡觉，玛丽亚为医生端来一盆洗手水。

玛丽亚：医生，你一定饿了，饭已经准备好了。

医生：那我就不客气了。

大卫洗罢手，拿毛巾擦了擦，然后把毛巾搭在玛丽亚的手臂上。


十四

饭桌上，玛丽亚穿着一件漂亮的红裙子，和医生一起用餐。她喝了一小口葡萄酒，侧过脸，含情脉脉地望着医生。

玛丽亚：安格尼丝和卡里英还在意大利，我上个星期收到一封信，安格尼丝好多了，已经不咳嗽了。她又开始画画了。

大卫头也不抬，淡淡地“嗯”了一声。

玛丽亚：卡里英的丈夫在复活节的时候也去他们那儿。夏天他过得很愉快，因为那儿晚上很凉爽。

大卫：你丈夫，他好吗？

玛丽亚：约厅在城里办事，明天回来，我跟他说过请你来给安娜的小女儿看病，他向你问好。

大卫：谢谢。

他喝了一口酒，并没有朝玛丽亚看一眼，玛丽亚朝他侧过头。

玛丽亚：我给你准备好了房间，天气不好，你今晚上不要走了……

大卫：这个嘛……

玛丽亚：还有其他病人吗？

大卫：当然有。

玛丽亚：真的？

大卫：实际上，我知道你对这个问题并不感兴趣。

玛丽亚：确实如此。

玛丽亚起身离去。


十五

晚饭后，大卫在他房间靠近壁炉旁的一把软椅上看书。房间里点着一盏煤油灯，柔和的光线使房间显得舒适，门上传来几声怯怯的敲门声。大卫的脸上过一丝难以察觉的微笑。他拖长了声音。

大卫：嗯。

房门打开了，玛丽亚神色有些不大自然地走进来。

玛丽亚：你现在戴眼镜了？

大卫：嗯。

大卫坐着没动，眼睛仍停留在书上，似乎无意交谈下去。

玛丽亚：我打扰你吗？

大卫：一点也不。

玛丽亚走到大卫的椅子旁，蹲了下来。大卫把书放在腿上，吸了一口烟，冷漠地看着玛丽亚。

玛丽亚：干吗这么拘谨！难道我们已经忘记过去了？

大卫把书扔开，站起来朝镜子走去。

大卫：玛丽亚，你过来。

玛丽亚也走过去，他们俩站在镜子面前。大卫站在她身后，双手搂着她的肩膀。

大卫：往镜子里看看，你很漂亮，也许比以前还要漂亮，可是，你变了。我要让你看看你变了，你的眼光现在是那么精于算计。以前，却是那么坦荡，没有任何隐藏。你的嘴角上又多了一条皱纹，一条苟刻的皱纹。

大卫摘下眼镜，用它轻轻地划过她的嘴角。

大卫：以前，你的嘴最那么温柔。现在，你面色苍白，还化了妆，过去可爱的脸蛋已不存在了。你的眼睛下面还多了四条小皱纹，在这间房间里，这样的光线下，他也许看不出来，不过，白天可以看见，你知道这些皱纹是怎么来的吗？

玛丽亚：不知道。

大卫：是来自冷漠，无动于衷。玛丽亚，你那可爱的线条现在已不那么完美了。这是安逸，懒散的标记。看看你鼻子下面，你为什么要常常化妆？你那是在自我嘲弄。你看见吗？这些细小的皱纹，这是厌恶和烦躁的标记。

玛丽亚：你真能从我脸上看见这些吗？

大卫：不，是你拥抱我的时候，我感觉到的。

玛丽亚：我知道你是在嘲笑我，我知道你从哪儿看出来的。

大卫：从哪儿？

玛丽亚：是从你自己身上。因为我们俩是那么相象。

大卫：在自私、冷漠和苛刻这点上。

大卫吹灭了蜡烛，两个人紧紧拥抱，融化在黑暗之中。

玛丽亚：你那些大道理总让我心烦。

大卫：对于象你我这样的人，有没有可以赎罪的机会？

玛丽亚：我不需要宽恕。


十六

第二天早上，玛丽亚的丈夫约厅从城里回来。他在客厅里看报纸，安娜为他端来咖啡。

安娜：早上好，先生。

约厅：早上好。

安娜放下咖啡。

约厅：谢谢。

玛丽亚走进客厅。

玛丽亚：约厅，这趟进城是办事，还是为了玩？埃格曼请我们主显节到他家去聚会，那样也不错。可以换换花样，你觉得呢？

约厅拿起咖啡啜了一口，听完玛丽亚的话，他放下杯子起身准备退出。

约厅：到时候再说吧。

玛丽亚抱着小女儿坐在一把椅子上，约厅走过去，用手抚摸了一下她的面颊，又轻轻拍了拍他女儿的小脸蛋，然后，一言未发朝他的书房走去。玛丽亚似乎觉得有些不对劲。对小女道：去玩吧。

小女孩跑开了。

玛丽亚来到约厅的书房门口，她敲了敲门，没有声音。她又敲了敲，仍然没有动静。她推门进去。

玛萠亚：约厅。

约厅背对着她坐在书桌旁，听到她的声音，他转过身来，胸前插着一把裁纸刀，他绝望地看着她。

约厅：帮帮我。

他站起来，刀落到地毯上。刀扎得并不深，他低头望望沾满血迹的手，然后双手捂脸哭泣起来。玛丽亚摇摇头道。

玛丽亚：不行！

玛丽亚转身退出房间。


十七

玛丽亚脸部特写，银幕上充满了嘈杂的耳语和哭喊声。玛丽亚仿佛从梦中惊醒一般睁开了眼睛。

玛丽亚：你好，约厅，你回来了，我真高兴。

约厅：你好，玛丽亚。

玛丽亚把一朿花插进花瓶里，她的小女儿紧跟在她后面。

玛丽亚：安娜的小女儿昨天病了，医生来过，他问你好。

她朝另一扇窗户走去。

玛丽亚：他希望你早点回来，好一起下棋。

她拉开窗幔。

玛丽亚：昨晚上天气很不好，我留他在这儿过的夜。

约厅放下报纸，忧郁的目光默默地望着玛丽亚。

玛丽亚：今天早上，我们还没起来他就走了。

她转过身看着约厅。


十八

一天晚上，卡里英正在客厅里看书。屋里光线幽暗，窗外传来一阵阵瑟瑟风声，令人毛骨悚然，不寒而栗。安娜端进一盏灯。卡里英放下书，走到窗前，凝视着黑暗。

卡里英：安娜！

安娜应声过去。

卡里英：你听见吗？

安娜：我只听见风声和挂钟的滴嗒声。

卡里英：不，还有别的。

她浑身开始发抖，牙齿直打战。

卡里英：好冷啊！

她离开窗户，摘下眼镜退出房间。

卡里英：晚安。

钟敲了十下，外面的风在继续刮着。安娜拿过一张毛毯盖在身上，坐在躺椅上休息。


十九

传来安格尼丝颤颤微微的喊声。

安格尼丝：安娜，到这儿来，安娜！

安娜朝安格尼丝的房间跑去，她在门口停住了脚，缓缓往里走。

安格尼丝，你离我太远了，到我身边来。

安娜站在安格尼丝的床脚边。

安格尼丝：你再走近些。

安娜走过去，脱下披肩，斜靠在安格尼丝的床边。

安格尼丝：我的气味不好闻，是吗？

安娜摇摇头。她脱下睡袍，把安娜的头抱在胸前，让她发热的脸贴在自己的肉体上。

安格尼丝，我病得这么重。

安娜几乎是耳语般低声安慰她。

安娜：我在你身边。

安格尼丝：我病得太厉害了。

安娜，别担心，有我在。

安格尼丝：我这只耳朵有点热。

安娜：你稍稍抬起来一点。这样好些吧。

安娜把安格尼丝的头贴在她的乳房上，并且用手抚摸着安格尼丝的面颊。

安格尼丝：你对我真好。


二十

夜深了，熟睡中的玛丽亚突然被一阵敲门声惊醒，她睡意朦胧地问：什么事？

安娜：安格尼丝不行了。

玛丽亚起床打开门，安娜端着一盏灯站在门口。

安娜，她有些昏迷，呼吸也不正常。

玛丽亚：我马上来。

安娜又去敲卡里英的门。

安娜：卡里英，卡里英。

卡里英：什么事？

安娜：安格尼丝不行了。

卡里英：就来。

三个女人急匆匆地朝安格尼丝的房间走去。远远地她们听到安格尼丝的喘息声。她们进了安格尼丝的房间。卡里英举着灯俯身看了看安格尼丝，马上把灯交给安娜。

卡里英：我去找医生。

玛丽亚：我陪你去吧。

卡里英没有理睬她的建议，一个人走了。安娜不知所措地抚摸着安格尼丝。安格尼丝稍微安静下来一点。接着又是一阵突如其来的痛苦的嚎叫。安娜焦急方分。她一见卡里英回来忙迎上前。

安娜：医生什么时候来？

卡里英：他不在家，安娜，你去休息。我来守着她。

安娜走了。


二十一

也不知过了多久，安格尼丝似乎好些了。玛丽亚为她轻轻擦去额头上的汗珠。

安格尼丝：我现在好多了，我觉得有点热。

卡里英：给你擦一擦，换个床单好吗？

安格尼丝：太好了。

她们把安格尼丝扶起来，帮她脱下被汗水湿透了的睡衣，用热毛巾为她擦身子，然后，换上一件干净的睡裙，挽着她坐到椅子上。

安格尼丝：我有点渴。

玛丽亚忙给她倒了一杯水。

玛丽亚：我给你念点东西好吗？

安格尼丝：太好了。

玛丽亚拿起一本《匹克外传》，随手翻开一页读了起来。

玛丽亚：第34章，匹克威克先生认为他应该去巴士，他就去了。“可是，亲爱的先生，”住在匹克家的小派克说，“你说的不是真的，现在，我的心怒气消了，你应该付钱。”匹克威克先生说：“一分也没有。”威尔先生说：“这太不象话了。他拒绝付钱。”“山姆，下来一下。”派克道，“我马上就来。”威尔随着匹克的手势下来了。

听着听着，安格尼丝仿佛进入了恬静的熟睡之中。


二十二

玛丽亚、卡里英和安娜在客厅里守夜。挂钟嘀嗒的声响，使漫长的黑夜显得更长。


二十三

突然，从安格尼丝的房间里传未更加痛苦的哀嚎。三个女人慌忙朝着喊声奔过去。她们望着在痛苦中熬煎的安格尼丝爱莫能助。

安格尼丝从哭嚎中挤出几句话。

安格尼丝：没人来帮帮我，我不行了，帮帮我！

玛丽亚不忍心再看下去，她转过身用手捂住了脸。安格尼丝感到一阵窒息，她用拳头使劲地捶着胸口。安娜把她扶起来。卡里英端过一个盆准备接安格尼丝的呕吐物。可她什么也没吐出来。安格尼丝竭力想对卡里英笑一笑，但是徒然。

安娜又把她放在床上。安格尼丝目光呆滞地盯着安娜。然后，她的眼晴转向窗口，贪婪地望着从那边射来的黎明之光。直到死去，她也没有含上那双眼睛。

安娜轻轻地把她的眼皮合上，悲痛地扒在她的身上哭泣起来。卡里英和玛丽亚也黯然泪下。

她们为死者理好头发，轻轻地替她盖好被单，佛怕她从安睡中惊醒。


二十四

房间里点着长明烛，两个上了年纪的女人身穿衣服，举着蜡烛，围着安格尼丝的床绕了一周，然后双双合掌祈祷，祈祷完毕朝死者鞠了一躬，退出房间。

牧师、卡里英、玛丽亚和安娜也身穿丧服在门外等候；那两个上了年纪的女人出来后，她们随着牧师走进房间。


二十五

牧师手捧《圣经》，来到死者床边，他看了一眼死者，翻开《圣经》。

牧师：上帝，我们在天之父，在他的庇护下……你正值青春年华，他就把你召唤去了。他觉得你无力承受这漫长、沉重的苦难……

你一直耐心地忍耐着。因为，你坚信死在耶稣的十字架下，你的罪孽将会得到宽恕。可爱的天使会抹去你痛苦的记忆。

牧师停顿片刻，跪在了安格尼丝的床边，其他人也都跟着跪下。

牧师：在你的肉体上聚集了我们所有的悲痛，你带着这些悲痛去了。假如，你能看见上帝的话，假如，你能用一种他明白的语言讲话，那么，为我们祈祷吧！安格尼丝，亲爱的孩子，听我说，为我们祈祷吧，为我们这些仍留在这黑暗、肮脏的土地上的人祈祷吧。请求上帝宽恕我们，请求他把我们从内心深处的痛苦中解脱出来。请他给我们的生命赋于意义。安格尼丝，你痛苦得太久了，以致于没有力量为我们说情了。

牧师站了起来，对众人道：现在，我使她更加坚定了。我们有一个长时间的深谈。她比我虔诚得多。卡里英，明天来我办公室讨论一下葬礼的事。

牧师和她们每个人握手告别。她们也逐一退出房间。最后，剩下卡里英。她在安格尼丝的床边停留片刻，也退出房间，关上房门。挂钟又敲响了。


二十六

卡里英脸部特写。她慢慢合上双眼。银幕上充满了嘈杂的耳语和呼喊声。


二十七

几年以前，还是在这栋房子里。在一间宽敞的饭厅里，卡里英和她的丈夫弗莱克正在用餐，他们面对面坐着，安娜在一旁侍候。

画外音：这是卡里英和她的丈夫弗莱克，许多年以前，他是个外交官，在一次旅行中，他们在这栋房子里住了几个月。

弗莱克津津有味地吃着，卡里英一口也没动。

弗莱克：安娜，请再来点鱼。

安娜为他端来一盆鱼。他夹起一大块正往自己的盆子里送，偶一抬眼，冷冷地对卡里英问道；夫人，你来点吗？

卡里英：不，谢谢。

他把鱼放在自己的盘子里。卡里英端起酒杯，呷了一口，然后望着她的丈夫。不知想起了什么，她那木然的脸上隐隐透出一丝笑意。

弗莱克：你笑什么？

卡里英：我没笑。

弗莱克喝了一口酒。

卡里英：你要在客厅里喝咖啡，还是马去睡觉？

弗莱克：我不想喝咖啡了。

卡里英一下把酒杯碰翻了。她神色显得有些紧张。她丈夫什么也没说，只看了看她，眼睛里含着讥讽的神情。他又吃了几口，拿起餐巾擦了擦嘴。

弗莱克：已经不早了，我们最好去睡觉。

弗莱克说罢，离开饭桌走出去。饭厅里只剩下卡里英。她坐在桌旁，捡起了桌上的碎玻璃片。

卡里英：这可以是个借口。


二十八

卡里英从饭厅退出，走到她房间的梳妆台前，把那个碎玻璃片放在一个平盘里。她脱下了手上的戒指。安娜拿着睡衣，站在她的身后，听候吩咐。卡里英看着镜子里的身影。安娜对她眼睛里所流露出的怪异的神情感到不安，也望着镜子里的卡里英。

卡里英：别这么看着我！

卡里英厉声喝叱道。安娜垂下眼皮，卡里英摘下项链。安娜又忍不住抬起头。

卡里安：我说了，别这么看着我。

卡里英说着伸手扇了安娜一个耳光。她有点后悔。

卡里英：对不起！

安娜惊恐地摇摇头。

卡里英：请原谅。

安娜眼睛里充满了泪水，再次摇摇头。卡里英口气生硬地说：帮我把裙子脱下来。

安娜帮助卡里英换好睡袍，编好头发。卡里英小心翼翼地从盘子里拿起那个玻璃片。

卡里英：你可以走了。

安娜抱着衣服走了，卡里英若有所思地望着手中的玻璃片喃喃而语。

卡里英：这可以是个借口。这可以是个借口。

卡里英从梳妆台前起身，坐到一把椅子上，她看了看手中的玻璃片，慢慢叉开两腿，缓缓地把玻璃片放进下身，她一横心，使劲往里一塞，随着一声痛苦的呻吟，她把下身划破。她大口地喘着气，疲倦地靠在椅子背上，如释重负。她眼睛里闪着兴奋的目光。她慢慢从椅子上立起来，朝着卧室走去。


二十九

卧室里，她丈夫正在看书，当卡里英进去时，他抬起眼睛，目送着卡里英走到床边。卡里英瞥了丈夫—眼，动作轻缓地在床上躺下，脸上仍流露着得意之色。弗莱克把书放下，来到床边。他疑惑不解地看着卡里英一反常态的样子。卡里英把睡裙撩起，用手抹了一下下身，然后，把血涂在嘴上。用舌尖轻轻地舔着嘴唇，脸上露出一种不可捉摸的微笑。


三十

卡里英脸部特写。她睁开眼睛，银幕上充满了嘈杂的耳语和哭喊声。


三十一

一天，卡里英正在书房里整理帐目。玛丽亚走进来，她靠在墙上，用充满感情的目光望着她姐姐的背影。

玛丽亚：你干吗呢？

卡里英：我在看与这栋房子有关的信件。

玛丽亚：卡里英，我希望我们能成为朋友，我愿意我们互相交谈。我们不是姐妹吗？我们有那么多共同的回忆。卡里英，我们之间彼此疏远，说话刻薄，这太奇怪了。卡里英，为什么你不愿意成为我的朋友？我们既幸福，又不幸，我们可以一起哭，一起笑，我们可以白天、晚上一起聊天，我们可以互相拥抱。卡里英，当我徘徊在我们小时候呆过的这栋房子里，我觉得一切都是那么熟悉，又是那么陌生。我仿佛是在梦中，我觉得我们之间会发生了大的变化。卡里英，我们该利用这几天互相了解一下，彼此接近，我无法忍受这种沉默和疏远。

卡里英觉得快要控制不住自己了，她起身匆匆朝门口走去。玛丽亚一下子挡住她。

玛丽亚：卡里英，我的话惹你不髙兴了？我向你保证，我不是有意的，卡里英。

卡里英硬着心肠甩开她的手，跑进另一间屋子。她心神不定，随手拿起安格尼丝的日记，为了掩饰她内心的不安，她故作镇静地看了起来。玛丽亚也跟了进来。

玛丽亚：你在看什么？

卡里英：安格尼丝的日记。

玛丽亚：日记？

卡里英：九月三十号，星期二，她写道：“我发现人生中有许多美好的东西。对此，有许多种表达方式，相通，人的热情，温柔。”

安娜正在安格尼丝的灵房里，听到卡里英的声音，便走到门口。

卡里英：我知道，这就是人们所说的恩慧。

玛丽亚走近卡里英，试探性地触摸了一下卡里英的肩膀。

卡里英：不，别碰我，离我远点。

卡里英：我厌恶所有形式的接触。

玛丽亚又走近她，用手轻轻抚摸她的面颊。卡里英扭过脸去。

卡里英：不。

玛丽亚继续用手指抚摸她的脸、她的额头和她的嘴唇。这一次，卡里英什么也没说，也没有避开，玛丽亚拥抱她，她开始哭泣。

卡里英：我不愿你这样做，我不愿你对我好。

玛丽亚把嘴唇凑向卡里英的嘴，卡里英象触电般把头往后一闪，喊道：不！

卡里英头顶着墙，出声地哭泣起来，她转过身背靠着墙，一边哭一边抽抽答答地。

卡里英，我不能，我不能，这简直是无休止的折磨，这是地狱！我感到透不过气来，由于所有的过错，不！

卡里英不停地哭泣，玛丽亚走过去想拉她的手。她又歇斯底里地喊起来。

卡里英：不，放开我，放开我！别碰我！别碰我，别碰我……

卡里英的声音渐渐弱下去。


三十二

事情仿佛就这样平静下去了。等她们在一起吃饭时，玛丽亚心事重重，可卡里英好象什么事也没发生过一样。

卡里英：今天早上，我失去了控制。我不知道是怎么了。也许是由于安格尼丝的死，我们是那么爱她。葬礼的日子快到了，我想该去找律师了。

饭厅里卡里英和玛丽亚在一起用餐，安娜在一旁伺候。

卡里英：最好还是卖了这所房子。我们还有时间来分剩下的财产。我说，家具、餐具、画，银器，多有书，这些我们可以再商量。

卡里英：安娜，你出去一下。

安娜马上退了出去。

卡里英：我们对安娜怎么办，我觉得你可以给她一点钱，辞了她。可以把安格尼丝的东西给她一些，安娜对她太好了。她们彼此很亲近。现在，安娜要是知道辞了她，会缠着我们不放。

玛丽亚一直没说话，忧伤地望着她姐姐。

卡里英：这是真的，我常常想自杀。这是令人厌恶的，是可耻的，可结果总是一样。不是吗？

卡里英又吞下一口酒。

卡里英：我向你保证，亨利克是个奉公守法的人。

卡里英一下子又把酒杯碰翻。她苦笑了一下。

卡里英：我丈夫总说我笨，他说得对，我是笨。你看，我的手太粗，又不听使唤。

卡里英爆发出一阵苦涩的笑声。突然笑声变成了不可抑制的哭泣。过一会，她安静下来，抬起头。

卡里英：现在，你笑了。你不舒服了。这不是你所期待的那种谈话。你不知道我是多么恨你？你那种卖弄使你显得很可笑！我好容易才克制住没说。我知道你是什么人，你的亲热，假许诺，你能想象得出一个人能忍受这么大的仇恨吗？就象我一样？什么也逃不过我的眼睛。

卡里英长叹一声，往椅子上一靠，疲倦地闭上双眼。片刻之后，她又睁开眼睛，目光中流露出嫉恨。

卡里英：不，没有宽恕，没有和解。这就是卡里英要说的话！

卡里英猛然起身，往外走，走到门口时，她略一迟疑，又转过身来。玛丽亚冷冷地看着她。

卡里英，你现在在冷笑，你在想什么？

玛丽亚没有吱声。卡里英转身走出去。她来到走廊上，再也控制不住自己，靠在走廊的墙上，从内心深处发出了痛苦的哭喊。玛丽亚从她身旁走过，她一把拉住玛丽亚。

卡里英：玛丽亚，你愿意跟我谈谈吗？当然你不愿意，你有你的道理。玛丽亚。

玛丽亚也开始哭泣。卡里英脸上流露着渴望理解的神情，望着她妹妹。

卡里英：原谅我！玛丽亚，也许你只是想了解我，我刚才只是在胡说，那都不是真的。玛丽亚，看着我，玛丽亚，看着我。

玛丽亚转过脸来，卡里英走近她，双手捧起玛丽亚的脸。

卡里英：玛丽亚，看着我！

两个女人拥抱在一起，仇恨和隔阂仿佛在她们的泪水中溶化了似的。她们彼此倾诉着衷肠，彼此安慰，擦去对方脸上的泪水。


三十三

安娜脸部特写。她垂下双眼，仿佛进入了梦乡。银幕上充满了哨杂的耳语和哭喊声。


三十四

安娜正在做针线，突然听到一阵阵隐隐约约的婴儿的哭声。她站起来，神色紧张地聆听了一会，但仍不知道哭声来自何处，她四处寻找，来到了走廊里。

安娜：你们听见吗？是谁在哭？是谁在不停地哭？

安娜看见玛丽亚靠在墙上，两眼一动不动。安娜用手在她眼前晃晃，没有反应。只见她的嘴巴一张一合，仿佛在说话。哭声越来越响，安娜转身看见卡里英也靠在墙上，她的嘴巴也在蠕动，但发不出声音。哭声更清晰了。安娜猛地转向安格尼丝的灵房。


三十五

灵房里，灯光黑暗，安格尼丝停放在一张大床上，屋里显得阴森森的。安格尼丝虽然死了，但安娜看见她的眼角里淌出一行泪水，安娜朝她慢慢走过去。突然响起了安格尼丝凄凄切切的声音。

安格尼丝：你现在害怕我吗？

安娜：不，我不怕。

安格尼丝：我已经死了，可是，我无法安睡，我离不开你。我是那么累，没人能帮助我。

安娜：这只是个梦。

安格尼丝：不是梦，对你也许是，但对我可不是梦。

她稍—停顿。

安格尼丝：我想见见卡里英。

安娜打开房门。

安娜：安格尼丝要卡里英来。

卡里英又恢复了活力，她跟着安娜走进房间。

安格尼丝：你不能握着我的手暧一暖它吗？陪着我，直到我不再害怕为止。我周围是那么空荡荡的。

卡里英死板的脸上，没有丝毫怜悯之情。

卡里英：没人能听你的，我看见了，但又想帮你。如果我爱你，也许……可我不爱你，你的要求太讨厌了。现在，我走了。

卡里英毅然转身，开门走了出去。

安格尼丝：安娜！

安娜：我在。

安格尼丝：我要玛丽亚来。

安娜打开门。

安娜：安格尼丝要玛丽亚来。


三十六

玛丽亚走进灵房。

安格尼丝：别怕，你摸摸我，跟我说说话，握着我的手，暖一暧它。

玛丽亚走到床边，温柔地望着她。

玛丽亚：你是我姐姐，我不会让你孤单一人的，我是那么同情你。想想我们小的时侯，常常黄昏的时候在一起玩，突然，我们感到害怕了，我们就手拉着手缩在一起。现在也一样，是不是？

安格尼丝：我听不见你的话，现在也一样，你走近点，再近点，拉着我的手。

安格尼丝的手摸索着玛丽亚的面颊。突然，她把玛丽亚的头发扯开，使劲把他往怀里拉。玛丽亚吓得惊叫起来，她挣脱了安格尼丝，哭喊着朝屋外跑去。安娜马上走进房间。

安格尼丝倒在地上，伤心地哭泣。

玛丽亚：我有女儿，还有丈夫，他们需要我。

卡里英：这是令人厌恶的，荒唐的。她已经腐烂了，她的手上有许多黑点。

安娜，我和她在一起。

在小提琴的乐曲声中，安格尼丝躺在安娜的腿上。


三十七

客厅——白天。

葬礼结束后，卡里英和她丈夫，及玛丽亚夫妇都在客厅里休息。弗莱克呷了一口咖啡，神态轻松地说。葬礼还说得过去，没人歇斯底里地大喊大叫。

安娜为卡里英端来一杯茶。

卡里英：谢谢，安娜，箱子收拾好了吗？

安娜：还差一个。

卡里英：快一点。

弗莱克：音乐不错，主教的话也简短，上帝该满意了。

约厅：我们不该为安娜做点什么？

弗莱克：我不懂你的意思。

安娜在门外经过，听到她的名字就停了下来。

约厅：这十二年来，她一直在照顾安格尼丝，我们不该为她做点什么？

弗莱克：她还年轻，身体也不错，她一直很幸福，我们没有理由干涉她的未来。

卡里英：我答应她可以选一件安格尼丝的遗物。

弗莱克：随便选择吗？

卡里英：当然，她有这个权力。

弗莱克：我不喜欢这样，既然已经决定了，就跟她说好了。

玛面亚摇钤叫安娜，安娜走了进来。

约厅：如果需要，你还可以再呆上一段，安娜，你可以挑一件安格尼丝的遗物。

安娜垂下眼睛。

安娜：谢谢，我什么也不要。

弗莱克微笑了一下。

弗莱克：她什么也得不到了。

卡里英：那么，安娜，你月底走吗？

安娜：是的。

弗莱克起来，准备动身，其他人也都站了起来。

约厅：现在没什么可说的了。

弗莱克：乘雪还没把路封上，我们赶紧走吧。

弗莱克戴好手套，走近安娜。

弗莱克：再见，安娜，谢谢。

约厅走到安娜面前。

约厅：谢谢。

卡里英戴着面纱跟安娜告别。

卡里英：谢谢你所做的一切。

玛丽亚走到安娜面前。她跟约厅嘀咕了几句，约厅从包里拿出一张50克朗的钞票。玛丽亚把钱塞给安娜，轻轻拍了拍安娜的面颊，什么也没说，转身走了。

约厅：快点。

走廊里，卡里英叫住玛丽亚。

卡里英：我能跟你说几句话吗？

玛丽亚：当然。

卡里英：那天晚上，一切都很困难，但我们彼此是那么亲近，你想过我们说的话吗了？

玛丽亚神态自若。

珥丽亚：当然想过。

卡里英：我们不能有个结果吗？

玛丽亚：亲爱的卡里英，为什么不能？

卡里英感到不安。

卡里英：我说不好，黑一夜一切是那么困难。

玛丽亚：我觉得我们彼此已经亲近多了。

卡里英突然把脸沉下。

卡里英：你在想什么？

玛丽亚：想我们说的话。

卡里英：不对。

玛丽亚：我想，我丈夫在等我，他最讨厌等人。你干吗总要强迫我把想法说出来？你要什么呢？

卡里英：我什么都不要。

两个女人默默地互相凝视。

玛丽亚：要是这样，很抱歉，我得跟你道别了。

玛丽亚正要离开，卡里英一把拉住她。

卡里英：你抚摸过我，你不记得了？

玛丽亚：我不记得了，也不想得到你的回报。亲爱的卡里英，多保重，问候孩子们。主显节再见。

她想吻一下卡里英，但卡里英把脸扭开了。

玛丽亚：多遗憾！

玛丽亚走了，留下卡里英呆呆地愣在那儿。


三十八

整栋房子里，唯有安娜只身孤影。她点上蜡烛，在烛光下，翻开安格尼丝的红色日记本，读了起来。

安娜：九月三十号，星期三，天很冷，秋天来了，但天气很好，我妹妹卡里英和玛丽亚来看我了……


三十九

安娜随着安格尼丝的日记，回忆起那一天。

安格尼丝身穿白色的连衣裙，手里拿着一把白色洋伞坐在花园的长椅上。

安格尼丝：能聚到一起真好啊！

她们三个人在充满秋色的花园里散步。

安格尼丝：象以前一样，我们在一起散步。这是件大事，尤其对我这样长期呆在房子里的人来说。

姐妹三人踏着金黄色的落叶朝秋千跑过去，安娜跟在后面。

安格尼丝：突然，我们笑着朝秋千跑去，我们象三个小姐妹一样坐在一起，安娜轻轻地推着我们。

她们坐在秋千里，安娜轻轻地荡着秋千。

安格尼丝：痛苦全都消失了。在世上，我最爱的人都在我身边。我听着她们轻声交谈，我感到了她们的身体，她们的手和热。我真想让时间停滞。

安格尼丝的脸上洋溢着一片宁静之色。

安格尼丝：我想，这就是幸福，我不再有更多的奢望了。在短短的几分钟里，我尝到了一种美满的幸福。我感谢我的生命。它赋予我许多！许多！


（全剧终）
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>把噗</作者>
<标题>伯格曼电影中的脸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-04-25 18:39:01</时间>
<影评>

戏剧中的脸远在舞台，模糊难见；绘画中的脸神情僵化，形同面具；唯有电影中的脸，可远观亦可近玩，变幻莫测。两者相互结合，产生了脸的“特写”。这将电影从戏剧和绘画的遗产中挣脱出来，获得了影像的纯粹性。这可以说是蒙太奇之外，另一重让电影变得是电影的东西了。
蒙太奇为何能让电影变得是“电影”？原因在于蒙太奇可以将不同时空重组，在不同镜头间碰撞出新的意义（库里肖夫实验）。但蒙太奇仍然大量应用于动作编排，用于理解，这一点文学同样能做到，比如小说在20时候下半叶重新从电影镜头获得叙述的滋养。
特写，对电影来说显得更加本质。德莱叶深谙此道，《圣女贞德蒙难记》成为了最早显现出电影纯粹质感的杰作。正是通过构筑脸的“特写”，影像才从叙事的功用性和场景的空间感中脱离出来，转而进入对心灵、精神和灵魂的审视。特写，纯粹用来观看的活动影像。
这同样也是布列松构建纯粹影像的方式：特写加上蒙太奇，获得一个由任意空间组织的影像世界。尤其是对手的特写镜头的剪辑组合，将“戏剧的摄录”完全排除在外了。电影不再是对戏剧的模仿和拍摄，而是成为在视觉和听觉上加工制作的独立艺术品。
伯格曼电影中脸的特写，其功用与德莱叶在《圣女贞德蒙难记》中的使用如出一辙，同样是对人内在的心灵、精神和灵魂的审视。但区别在于，伯格曼反常地将大量文本加到脸的影像中。长时间伴随脸的特写，是大段复杂深刻的台词。台词在此也变成了观看对象。
这便是伯格曼独特的手法，在影像（脸的特写）和文本（密集的台词）间获得了平衡。之前，我们总是忙乱于声音与画面不同的运作方式，现在，声音也如画面一样变成了可以观看并阅读的对象。脸的细微神情、紧密的台词、以及人内在的灵魂状态，直接敞露在观众眼前。 
伯格曼电影中的脸，如同布列松电影中的手，前者长镜头手法与后者短镜头快速剪辑的手法形成了鲜明对比。脸的特写也是伯格曼瓦解戏剧空间和让影像消解掉文本化的手段，电影既不再是戏剧的再现，也不是文本的简单视觉化呈现，而是变成显影内在灵魂状态的纯粹影像。



</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>