<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>半生缘 半生緣</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1526661173.jpg</封面>
<导演>许鞍华</导演>
<演员>黎明 / 吴倩莲 / 梅艳芳 / 黄磊 / 葛优 / 吴辰君 / 王志文 / 朱曼芳 / 刘昌伟 / 陈奇 / 吴云芳 / 江俊 / 张引棣 / 段炼 / 朱亚英 / 吕晶 / 许榕真</演员>
<简介>1930年代的上海，在同一间工厂做工的世钧（黎明）和曼桢（吴倩莲）成为恋人。曼桢早年丧父，姐姐曼璐（梅艳芳）为了养活一家老小，心痛离别恋人去当舞女赚钱，最终嫁给了有妇之夫祝鸿才（葛优）。
                                    
                                　　世钧收到告急家书回到南京，方知家人召回只为让其成亲。因为性格上的软弱，也因久等不来曼桢的书信，世钧最终迎娶了他并不喜欢的门当户对的翠芝（吴辰君）。上海这边，不能生育的曼璐为保全自已的地位，设计令曼桢怀上了祝鸿才的孩子，葬送了曼桢与世钧的爱情。曼璐死后，曼桢为了孩子委身祝鸿才。两个有缘无分的人就这样错过情缘。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>舊雨</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-04 07:31:21</时间>
<影评>

一直觉得，黄磊的叔慧到底还是有点出入，吴倩莲的蔓桢也不怎么符合张爱玲的描写，倒是黎明和世钧象是本色。
可是最难过的, 并不是曼贞被强奸的时候，也不是她拼尽了力气的呼喊，也无法让来找她的世钧听见而。而是，若干年后，他们不期而遇。
那时候，蔓桢一直想着有朝一日见到世钧，要把这些事情全告诉他，也曾经屡次在梦中告诉他过，做到那样的梦，每回都是哭醒了的，醒来还是呜呜咽咽地流眼泪。
现在她真的在这儿讲给他听了，却是用最平淡的口吻，因为已经是那么些年前的事了。
世钧只默默地听着。 
他们很久很久没有说话。这许多年来他们觉得困惑与痛苦的那些事情，现在终于知道了内中的真相，但是到了现在这时候，知道与不知道也没有多大分别了——不过——对于他们，还是有很大的分别，至少她现在知道，他那时候是一心一意爱着她的，他也知道她对他是一心一意的，就也感到一种凄凉的满足。
夜阑更秉烛，相对如梦寐。
听了曼贞的遭遇,世钧说：&quot;你现在才告诉我这些，你让我怎么办?你让我好好想想该怎么办。&quot;
曼贞说：&quot;我们回不去了,世钧,我们再也回不到从前。&quot;
&quot;我们回不去了,再也回不到从前。&quot;
餐馆里是鼎沸的人声，喧哗之中，凸现这一对爱侣最深刻的无奈。突然让我潸然泪下。
翠芝在新婚之夜对世钧说：怎么办，我是不喜欢你的，你也是不喜欢我的，我们现在是不是已经太迟了...... 
记得曼桢写给世钧的那封信：世钧，我要你知道，无论是什么时候，无论是什么地方，在这个世界上总会有一个人在等着你，总会有这么一个人的。
人们爱的是一些人，与之结婚生子的，又是另外一些人。
注定了只有半生的缘，可是，要用一世的情来记忆。
你相信命中注定吗？如果你相信，那么就应该相信会有缘，那为什么缘都有了，却逃不过命呢？为什么连千里迢迢都回避了，却避不过自己呢？ 
擦身而过的人是不是再也回不来了，当我们再回首张望时，只剩下模糊的轮廓，淡淡的一笔，却像灰尘一样，笼罩了原本已经惨淡的一生。
一个人的一生禁得起几个十八春啊！当时只道是寻常。。。。。
人生太长，我们怕寂寞。
人生太短，我们怕来不及。
半生缘，其实就是一生！ 
命运选择我们的时候，我们没有恨意。
而我们选择的命运，许多时候是含有恨意的。
银幕上的曼桢不停地问世钧：&quot;你好吗？你好吗？&quot;世钧说：&quot;我不好，我只希望你好。&quot;
故事的结尾是世钧年轻的时候，打着手电在公园里帮曼桢找手套。 
也许所有的故事都是一样的，真正感人的爱情故事都有着悲剧的结尾，那种有情人终成眷属的尾巴经常让人记不起，我们的惆怅常常是这样的事实：很多很多年以前，我们刻骨铭心地爱过或被人刻骨铭心地爱过的，都已经是昨日黄花。
假如真的过了十几二十年，在街上或者在一切可能或不可能的地方遇到从前的恋人，是不是可能像电影或小说里写的那样，四目相对，傻傻地问：&quot;你好吗？&quot; 
不是不可能的，但前提必须是：爱过的人心底里只有对对方的爱和对上苍的感激。不能走在一起是造化弄人，而不是我们自已的选择。
命运选择我们的时候，我们没有恨意，而我们选择的命运，许多时候是含有恨意的。
多年以后，无敌的岁月磨平了一切，再看到那个人，很难再有什么感觉，如果有，也许只是问自己，&quot;我喜欢他什么呢？&quot;
感情通常是：因为某一个时间和地点，某一种氛围之下，因某一件细小琐碎的事打动了我们。人生太长，我们怕寂寞，人生太短，我们怕来不及。
因此，我们只看小说，我们不谈情说爱。我们看银幕上别人表演的生生死死的爱情，听流行歌里喧器不已的伤感。 
如果午夜梦回，我们在意志最薄弱的时候可能会想起某一个人的名字，想起在一起时，他曾经如此地深情过，尽管一切不可能再重来，而我们记住了那一刻的温馨，一切都还是值得的，我希望还有这么一刻，可以在心底里说：你好吗？你好吗？
如果我们用半生的时间去怀念某一个人，在现代人的观念里，如果不是自己状况太差，总是遇人不淑，显得前面的人太好，就是活得太寂寞了，无所事事，只好在回忆里过日子。 
但我希望有这样一个人，值得我这样去无所事事，我希望有这样一个人，可以像电影里的世钧那样说：&quot;我只希望你好。&quot; 
虽然我想，很多人这半生恐怕只能在有心境的黄昏里抱一本张爱玲的小说，渐渐地让自已漫入那样无孔不入的苍凉中！ 
半生缘，其实就是一生。 





</影评>
<有用数>1710</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>Randy Disher</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-23 14:53:53</时间>
<影评>
        做有用女人，别爱无用男人

叶倾城

 

有时会想，曼桢的噩运是注定的吧？她爱上了，世钧这样无用的男人。

慕瑾到顾家做客，曼桢热络地招呼他，发现灯泡不够亮，要换，亲昵地唤世钧：“你帮我抬一抬桌子。”是慕瑾抢着和世钧两人抬桌子，也是慕瑾忙道：“让我来。”还是曼桢爬上去了。

在物业服务不太普遍的时代，说到结婚的好处，其中一项就是：有人给换灯泡和保险丝了。而三十年代的上海，两个大男人在侧，灯泡居然是一个小女子换的。这是她的能干，也是他们的无用。整部《半生缘》里面，这时候，能够屁颠屁颠、一跃而上“我来我来”、拼死拼活爬上桌子换灯炮的，大概也就是祝鸿才吗？他是一个最卑微可耻的人物，可是——至少他有这点儿用处吧。

世钧从来都没用。他们刚认识，曼桢曾经托他找个兼职，世钧向她注视了一会，微笑道：“那样你太累了吧。”到这里为止，“他替她留心了好些时，并没有什么结果。”两个兼职，都是曼桢自己找到的。

到最后，经过这么多年这么多事，他知道她的全部痛楚，大概也只会这样向她注视一会儿，而无能为力吧。他有老婆孩子了，他这一生不曾与命运抗争过，这一次也不会，他是她的爱人，但也的确是一个营营役役的小人物。他成为一部爱情小说的男主人公，实在不因他有何过人之处，只是她青眼相加。她的爱让他的人生不至空乏至芜，而他，接受了这爱，却手足无措，不知如何成全她。曼桢说：“我们回不去了。”是太了解他于是饶过他了吧？未必真的回不去，如果她遇到的，是另一个男人。

曼桢这样的女子，如此柔弱而强壮，像在风中被吹得低低弯腰却永不断折的芦苇。关于命运，她承接一切，在家庭中，她是好姐妹，在工作中，她是能干的职员，浩劫里她不寻死，只是苦觅一切坚壁上的缝隙，生出根叶。她卑微如尘，强大如宇宙，她就是最寻常也最能干的中国女人。我的母亲，我的姐姐，我的女同事，我的女友们……都是这样。

而世钧呢？套一句赵辛楣说方鸿渐的话：“你不讨厌,可是全无用处。”百无一用是书生，世钧甚至连书生都不是，进不能打天下，退想不起换灯泡——他不是不会换，他是全无意识。

曼桢不知道他的弱吗？也许更因爱生怜，像家常穿的一件宽身袍子，洗过又染，手肘上破了补过，针脚歪歪斜斜，那一记格外青翠的补丁让人亲近，更记得：这是我的，穷三年破三年都是好的。

破衣烂衫，出不得大场面，仿佛这些无用男人。他愈弱，爱上他的女人只能遇弱则强：他没钱，我帮忙赚；他不擅家务，我学做饭；他在社交场合怯场，让我来当那个八面玲珑的王熙凤……但，生命是，盼望清泉，得到的却是狂潮。在人生的诸般危机时刻，那男人，到底能不能够有担当？

仗义每多屠狗辈，读书人也尽有不负心的，可是无用的人，当滔天浊浪拍来，他目瞪口呆，他反应不过来，他进退两难，他不知道做什么好……大浪卷走一切该卷走的，到最后，做什么都没用了。

该不该说，做有用女人，别爱无用男人？无用不是罪，只是讨人嫌——而女人，往往要在独力承担一切之后，才醒悟。

 
      </影评>
<有用数>790</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>逍遥兽</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-07-15 09:37:27</时间>
<影评>





午间去食堂吃了饭出来，在学校西门外头的那条街上走了一阵，吸了一回烟。街面上清净得很。

有一部电影叫做半生缘，到底还是看了。
这阵子特地在绕开呢，结果兜兜转转还是看了张爱。
其实也不是什么大不了的事，就是讲一双男女，在他们年轻的时候相爱过，后来分开了。

原来两个人的缘分，有时候真的是不够用上一世，只能到半生。
眉毛那么短，天涯却那么长。
若是多年后不期然又见，能说的亦不过是那句用烂了的，别来还无恙。

片尾有一个闪回，沈世钧在冬天黑暗的公园，打着手电寻找顾曼桢遗失的红手套，找到了，他笑起来，弯着嘴角。
而喜欢一个人，再喜欢也不过就是这样了。不然怎样呢？

情意好似王朝兴兴衰衰，终至湮没如同庞贝古城。
这城池存在过，只要你想看见，它就仍然在那里，无形地，然而有尊严地，存在着。但若是想在其中定居，已是不可以的了。

我实在是喜欢吴倩莲那个长相。
清淡是极清淡，而艳的时候又可以很艳。
在得知他婚讯的那天，她去看了一场电影，对着银幕上的闹剧笑起来，而面孔上尚有泪痕未干。
她同自己说，我想每一个人到老都总会有两三件事情可以拿出来讲的，如果我跟世钧真的结了婚，生几个孩子，那一定不会是个故事了。

其实好多事情不必像她这样看得那么透。她越是淡定，便越是叫人痛彻了骨。
但我知道，原本我连痛也不该觉得痛。
因为这个电影说的不是悲剧，而是人生。



2006-10-7



我的微信公众号：逍遥兽

</影评>
<有用数>321</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>LOOK</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-04-01 23:23:59</时间>
<影评>

 
改编张爱玲小说一直是华语影视圈的一大热点，但同时又是世纪难题。说热点是因为张爱玲在华人文学世界里的“巨星地位”（王德威语）。放眼整个二十世纪，找不出任何一位严肃-纯文学作家如张爱玲般能在两岸三地享有如此卓然的名声。以李安版《色戒》为例，当年公映后在全球华人文化圈、知识分子圈、媒体圈、普通大众层面、主流意识形态层面引发的海啸般反响，迄今都难有匹敌者。说世纪难题，是因为张爱玲小说独特的语言魅力给视觉影像化带来了巨大的迷障。
也许是因为张爱玲挚友宋琪夫妇信任的缘故（张的小说改编权属于宋家），许鞍华是目前为止改编张爱玲小说次数最多的导演。《倾城之恋》与《半生缘》是旧作，《第一炉香》是亟待拍摄的作品。《半生缘》是张爱玲影视化作品中评价还属尚可的电影，影片入围东京国际电影节主竞赛单元，入选了香港电影评论学会的年度电影推荐行列，女主演吴倩莲还获得了学会的最佳女演员奖以及香港电影金像奖最佳女主角的提名。豆瓣网站对《半生缘》也有相当不错的7.7分评价。可是这些世俗奖项层面带有一定鼓励性质的肯定并不能掩盖影片存在的巨大缺陷，而这些缺陷既是小说天然的改编难点造成的，也是创作者对小说、对张爱玲美学的认识偏差、认识盲点以及自身力有不逮所致。
如许鞍华本人所说，相对张爱玲的其他小说，改编《半生缘》是一个在视觉化层面难度降低不少的取巧选择，“我觉得这个故事比较适合我来拍，因为它比较朴素，不用靠一些很玄妙的visual或者imagery来表现效果，而是在人物关系上体现，我想会比较容易拍”（《许鞍华说许鞍华》，后文引用许鞍华的话皆出自此书）。小说《半生缘》是《十八春》的“转世”，发表于1949年的《十八春》受时局限制，有着一些并非出自张爱玲本意的意识形态表述。张爱玲离开中国大陆后，将《十八春》作了去意识形态化的处理（语言风格并未改变，主要角色最后的结局有重大改变），使之变成了《半生缘》。脍炙人口的著名金句“世钧，我们回不去了”并未出现在《十八春》中，而是来自《半生缘》。这本小说在张爱玲的创作生涯中有着分水岭的意味，盛年时期华丽苍凉的“张腔”，渐渐调整为平淡、含蓄、深沉、渐进自然的晚期风格。《十八春》/《半生缘》是过渡时期的代表作。这既来自海明威的影响（张是海明威《老人与海》的第一位中文译者），又源自张对以《海上花列传》为代表的中国旧小说的痴迷。
对改编者来说，《半生缘》最大的好处是有着强烈的牵动人心的情节，小说悲剧性的爱情强度源自时间对生命与情感的改造力量。小说的人物性格也比较鲜明，这对选角来说算是个便捷法门。许鞍华明确意识到时间命题对于这本小说的重要性，“误会，无奈，时间过去的感觉，这个小说realise得最好”。可是对时间命题的实现，许鞍华的完成效果可以说是非常糟糕。田壮壮曾经是意图改编《半生缘》的导演之一，不过他的想法是改编成电视剧。这个想法比较保险，以情节架构为特色的长篇小说确实适合改电视剧，但这并非等于完全不能改电影。《理智与情感》、《漫长的告别》、《教父》、《闪灵》、《海上花列传》、《芙蓉镇》这些长篇小说改编成电影后都很成功。电影《半生缘》让人丝毫感觉不到不可逆的时间对于爱情的毁灭性摧毁力量，根本的一点是因为电影时长的短促。126分钟的容量根本无法容纳世钧-曼桢、翠芝-叔惠、豫瑾-曼璐这几个人物组合几经沧桑、恍若隔世的巨量情感震荡。影片越到后面越是急促，以至于有走过场的感觉。“张迷”无限憧憬的世钧与曼桢重逢场景，味同嚼蜡。最无法理解的是，为何连一点铺垫都没有就让这两人重逢了，且用的还是客观视点，更是削弱了情感强度。
时长的短促严重削弱了爱情的悲剧感，而影片后段出现走过场效果还源自小说本身的一些改编难度。张爱玲小说的一大特色是堪比旧俄作家的出神入化的内心描写技巧。人物看似有众多不合理的行为逻辑，但一经张爱玲的文字描绘，不合理徒然转为合理，转为悲剧意味的人性深度的可能性揭示，用夏志清的话来说，“张爱玲一方面有乔叟式享受人生乐趣的襟怀，可是在观察人生处境这方面，她的态度又是老辣的、带有悲剧感的”（《中国现代小说史》）。这其实是语言意象迷津之外，张爱玲小说改编的另一大超级难题。如果把这些内心宇宙中乾坤扭动、壮阔幽深的波澜震荡全部删去，其人物便是只有视觉化的表面一脔。关锦鹏改编《红玫瑰与白玫瑰》，苦于无法处理这个问题，干脆将张的文字直接搬上银幕，效果只能说见仁见智。许鞍华全盘放弃了原小说的内心描写，空有人物动作与行为，又限于时长无法铺排足够有效的情节，当然是越到高潮处越有走过场的效果。
对于张爱玲一些珍贵罕见的特质，许鞍华还存在着一些认识盲点。如评论界早已指出的那样，《半生缘》并非张爱玲的原创作品，而是因袭于美国作家马宽德（J.P.Marquand）的《普汉先生》（H.M. Pulham, Esquire）。全书四角恋情的结构，以及上海-南京的两地往返空间，完全来自《普汉先生》。但仔细比较这两本小说后，不难发现《半生缘》依然是有着独属于张爱玲的美学格调与人生观照。在张爱玲最精彩的小说中，存在着一种可概括为“陨落式”的人物，《金锁记》里的曹七巧、《倾城之恋》里的白流苏与范柳原、《第一炉香》里的葛薇龙、《封锁》里的吕宗桢和吴翠远、《红玫瑰与白玫瑰》里的振保，无不如此。这种陨落很多时候看似意外，但却是人性无力抵御人生无情悲剧悖论的结果。在张爱玲早期的小说中这种陨落还是过程性的，到晚期风格的《色戒》，王佳芝临到刺杀高潮的悬崖大撒手，就转化为瞬间的、偶然的、短暂的，也即波德莱尔定义的现代性。这种陨落，也即独属于张爱玲的“美丽苍凉的手势”，是人性深度的见证与测试，是“对于人生热情的荒谬与无聊的一种非个人化的深刻悲哀”（夏志清语），是一起张爱玲式的美学事件。
在《半生缘》中，同样存在着这样的陨落式人物。曼璐使计让祝鸿才强奸曼桢，这是典型的人性陨落，张爱玲在这个段落，出色的使用大段的心理描绘，残忍又真实地描绘出曼璐渐渐滋生出来的对曼桢的恨。最终这种恨战胜了爱，使得曼璐作出看似不可思议却尽在情理的举动。而在电影中，梅艳芳扮演的曼璐，我们完全看不到她善恶交织的人性多面。曼璐的这种陨落式举动，在没有任何可比文学化心理描写的条件下，变成了无法理喻的行为。不止于此，小说中比曼璐陨落更“胜”一筹的，是曼桢的陨落──心甘情愿嫁给祝鸿才。这是小说中最震撼、刺激的情节之一。张爱玲依然给足了真实到鲜血淋漓的心理描写，电影则依然是只有行动，实际却看不出这种转变的必要。没有读过原著的观众只有莫名。
影片对于小说情节的一些改动也有幼稚之处。比如世钧见到曼桢和豫瑾一起换灯泡而产生误会、曼桢偷听到世钧母亲议论曼璐的舞女身份，这些偶然性的巧合情节是TVB电视剧的常用技巧，放在电影里有过于戏剧化的随意游戏之感。许鞍华在访谈里还有这么一段话，“那本书用很多笔墨描写老人家的心情，他们怎样控制年轻男女的命运，他们的心理、生活细节等，这些观众就一定没兴趣看，所以可以删去小说内容三分之一。”这段话足以显示创作者对张爱玲整体创作美学的膈膜与生疏。老人的戏份看似多余，其实牵涉到整部小说戏剧架构的核心冲突。不过这个问题不仅存在于许鞍华，确实有不少批评家忽视了这部小说严肃性的一面而将之等同于言情小说。像是司马新就曾表示，曼桢和世钧的分离是一出夸大的戏剧式故事，与张爱玲在别的小说中惯用的手法大相径庭。
曼桢与世钧的分离看似夸大，偶然，但实际有其必然性。必然性表现古中国父权-宗法社会巨大的吞噬力。曼桢的性格独立、自主、坚韧，世钧的性格温吞、懦弱、呆滞。曼桢不愿意与世钧草草结婚的根本原因，是不想世钧继承其父亲的家业，继而变成与他父亲一样的那个守旧、自私、贪婪、封建的人。曼桢更希望世钧能独立地干出一番事业，走出旧式家庭的束缚，与她一起携手共创二人的未来。而世钧对此始终无法下定决心。叔惠与翠芝的半世因缘终究不得其所，也是如此。出身贫寒的叔惠，畏于旧式宗法家庭的威严，终究没有勇气挑明真相，与来自旧家庭的翠芝一起追逐人生。而曼璐对曼桢的迫害，成立的一个重要因素，也即是曼璐母亲囿于守旧的认识，默认了这段惨事的发生（曼璐甚至可以视为年轻版的曹七巧）。新旧世代人物因为价值体系不同而产生的不可调和的本质化冲突，是这本小说区别于普通言情小说的地方。
如果我们完全忽略了贯穿于整部小说的这个核心冲突因素，那么当然很容易就将小说的缺陷理解为夸大与离奇。创作者当然可以将老人的戏份删去，但是旧式宗法家庭的那种无形、有形的吞噬力在电影中是绝不容消除殆尽的。很明显的是，许鞍华没有意识到这一点的重要性。
时间主题的淡化、陨落式人物的缺席、新旧世代的本质化冲突的忽视，这几个原小说最珍贵品质的错误化改编，决定了电影版《半生缘》的离题万千、不知所云。我们当然还可以讨论选角、演员表演、美术布景、时代气氛这些技术元素的得失。许鞍华也确实不擅长拍摄爱情戏，即便是影片开场部分，也缺乏一些应有的爱情气氛。这与黎明、吴倩亮组合的化学反应并不强烈有关，也与场面调度有关。以世钧回去捡曼桢掉落的手套为结尾也并不高明，失落与重拾的隐喻在此显得情感重量不够，视觉层面也没有表现力度。以电影化手法而言，最佳选择似乎应该是闪回到当初三人一起吃饭的场景──最美好的拥有无限可能性的开始。但这一切都不过是外在表面化的问题。另外像是演员口音无法统一之类细节，根本不是决定性的问题。侯孝贤的《海上花》，演员口音也无法统一，但并不影响影片的空前成就。
大众流行说法，三流小说适合改编电影。其中一个原因，改编三流小说，可以改变小说原意，另开新枝。眼低手高的希区柯克最擅长此道。经典小说一般情况下，畏于定见，改编者无此勇气。而顺应原意，经典小说通常又有其媒介的不可取代性，即文字语言工具的自我指涉性过强，以致超越媒介沟通属性，无法转换成其他媒介符号。李安改编《色戒》，算是违逆原意，铺陈出女性借助身体欲望颠覆父权、家国革命的议题。但又囿于好莱坞语法，陷入庸俗弗洛伊德的法则。各有得失。
关于《半生缘》，前几年传出一则轶闻。张爱玲弃世前两个月，给宋琪的最后一封信中提到，王家卫写信来要改编《半生缘》。后来王家卫接受媒体采访，澄清原委，原来这是代替好友谭家明所写的信，要改编《半生缘》的是谭家明。王家卫认为《半生缘》是拍不了的，“对我来说，《东邪西毒》就是金庸版的《半生缘》，《花样年华》就是王家卫版的《半生缘》。你可以拍出张爱玲小说的精神气质来，要多拍‘神’而不要拍‘形’”。
许鞍华版《半生缘》就是个走过场的“形”。
（已刊于虹膜“邪论”专栏）


</影评>
<有用数>192</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>紅豆三年级</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-06-27 23:43:29</时间>
<影评>
        看完小说再看电影，有种被柔胶的感觉，张爱玲那些会刺痛你让你背脊生凉的字句在许鞍华的镜头下被幻化成了另一种淡淡的感伤。


或者所有涉世未深的小情侣都可以叫做沈世钧和顾曼桢。恋爱都是由某一眼开始，由某一件小事开始。都以为自己的爱情与别人的不一样，但当考验真正来临，才发现其实世间那么多的来来往往，大抵上所有人都一样。


曼桢说如果她和世均真的结了婚，生下一两个小孩，那么他们之间的一切也都不算是故事了。其实，如果没有曼璐的出卖，分隔两地的远距离，家境的差别，包括曼桢的倔强和世钧的猜疑，这一切都有可能让他们脆弱的恋爱画上句点。


说起来，祝鸿才的侵犯倒成了这段爱情真正刻骨铭心的大助力，让他们无法平淡的分手，没有机会将一段关系维持到爱情消失。


摧枯拉朽的伤害，只会让爱情更加深刻，真正让爱情流逝的，往往是寂静无声的消磨。


许鞍华很会选演员，黎明的木讷文雅很本色，吴辰君一袭红色嫁衣的抬首，有种俗艳的美。黄磊版的叔惠虽然文弱了些，但年轻时仍是十分的潇洒漂亮。	


还有我喜欢多年的吴倩莲，仿佛是浑然天成的顾曼桢，清淡的眉眼中有一份坚持和自守。那么多年过去，她是穿着白纱徘徊在公路的富家少女，是开着吉普车穿越沙漠的帅气女设计师。


她与庹宗华这对曾经的情侣在我心里甚至比顾曼桢和沈世钧更加相仿相契。好在生活毕竟不如戏，即使时间过去，彼此仍旧能够轻轻微笑，证明物是人非的结局也未必不好。


电影的最后曼桢和世均终于忍不住在酒馆紧紧相拥，身边觥筹交错，迎来送往，不是不热闹的。


然而热闹都是别人的，他们错身而过后的所有人生，热闹是别人的，凄苦是别人的，连自己也是别人的。


唯有这样的一刻，当触摸到彼此的时候，元神方才归位，身体里的那个“自己”方才活了过来。


不得不说顾曼桢实在是个值得尊重的女人，遭受了那么多的苦难，面对崩溃痛苦的爱人，依然以最大的努力克制，自尊。理智安抚地说：“能够见面已经很好，但我们已经回不去了。”难怪即使祝鸿才这样腌臜的东西，在占有她之后，对她仍有着望而却步的距离。


我想起世钧去南京的时候曼桢给他的那封信，小时候看《老房有喜》，结局时浓妆却依然美丽的赵薇在法国梧桐树下对着俊秀的苏有朋轻轻地念：


“我要你知道，在这个世界上，总有一个人，会永远等着你，无论什么时候，无论你在什么地方，总会有这样的一个人。”那时候看，只觉得欣喜缠绵，看到此时，才发觉荡气回肠的是誓言与承诺过后，你猜得到开头，却看不见结局。


所谓的那句“别来无恙”，不过是你能够说的最后一个谎。因为那些你真正想说的话，已经再无机会告诉他。
      </影评>
<有用数>271</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘飞扬</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-07-17 10:08:33</时间>
<影评>

 
冯唐做客《锵锵三人行》，发表观点，“我们把睡和吃解决后，也就没什么大事”。

吃不仅重要，也有大学问。
把吃饭拍好的作品，通常不会太差。
这篇文章就以吃饭的角度谈论电影《半生缘》。





看过这部影片的人，或许记得，影片的吃饭场景特别多。我认为，最为关键的吃饭场景只有三处。
它们分别是，小脏馆、世钧家宴、告别宴。
先说小脏馆。
世钧曼桢正式相见，正是在这家馆子。
我叫它小脏馆，是因为叔惠世钧来到这家馆子，叔惠看到油腻的餐桌，吐槽它脏。




曼桢为此还用热水烫筷子。
嫌弃饭馆脏，是高级的写法。
为啥这样说？
因为它把人写活了。
我们都知道，曼桢世钧叔惠在同一家工厂，上下班时间是一样的。
曼桢在小脏馆出现的时间明显早于世钧叔惠，说明她更早来到这家餐馆，这在暗示曼桢是这家馆子的常客。
原著里面还有交代，因为是大年初四，世钧他们去吃午餐，发现常去的馆子关门了。





他们无可奈何找到一家半营业状态的饭铺子。
他们厂里只放三天假，他们中午常去吃饭的那个小馆子却要过了年初五才开门。初四那天他们一同缺吃饭，扑了个空，只得又往回走，街上满地都是掼炮的小红纸屑。走过一家饭铺子，倒是开着门，叔惠道：“就在这儿吃了吧”。


一进门的一张桌子，却有一个少女朝外坐着，穿着件淡灰色的旧羊皮大衣……


《半生缘》北京十月文艺出版社，第2、3页
于是，他们在这家馆子见到了等待就餐的曼桢。




叔惠吐槽这家馆子脏，其实也在描写曼桢的生存状态。
她是小馆子常客，因为小脏馆的廉价对她有吸引力。
小脏馆让曼桢世钧相见，也在突出曼桢的生存压力。

同样是一家工厂的同事，叔惠世钧都没有养家糊口的压力，曼桢背后有一个需要她省吃俭用的大家庭，突出的是原生家庭对曼桢的影响。
这是她常年在小脏馆吃饭的重要原因。
这顿饭都在突出原生家庭对个体生命的影响。我这样说，或许有人觉得我脑洞太大，想太多了。
第二个关键的吃饭场景——世钧家宴则证明，这确实是创作者的本意。
世钧家宴，叔惠陪世钧回南京老家，宴席上有与世钧家匹配的翠芝。
在餐桌上，素喜侃侃而谈为人机灵的叔惠，非常拘谨不自然。
他夹菜的动作，小心翼翼。




或许有人认为，这是礼貌。
还真不是。
且看世钧家宴的名场面，当老妈子端来羹汤时，叔惠直接站起身来，接住。
这个帮忙是在突出叔惠乐于助人的优良品质吗？
当然不是的。
大家想想啊，叔惠是沈家的客人，客人主动去干活，主人沈家是没有面子的，叔惠的举动很冒昧。
翠芝瞪大双眼，传达了这种惊讶。




叔惠做出这样的举动，和他的苦出身有关。
他没有世钧这种大户子弟的生活经验，不明白下人做的活，客人不需要动手。
同样是帮把手，世钧比叔惠要体面。
后来世钧在曼桢家吃饭，他会主动接下曼桢姥姥端来的饭菜，老太太笑逐颜开说，想必世钧在家很勤快（世钧在叔惠家会帮忙收拾碗筷同理）。




世钧帮把手，是因为世钧是把曼桢姥姥当长辈的。

事实上，世钧会一脸威严相让老妈子盛饭，根本就是衣来伸手饭来张口的少爷。




世钧家宴让世钧与叔惠形成了对比。
许鞍华似乎担心观众看不到这种对比，还拍了饭后世钧叔惠送翠芝的场景。
临别时，世钧翠芝站在同一阶层，而叔惠在仰视他们俩。





这个镜头语言在给观众传递一个信息：世钧翠芝是同一阶层，他们俩门当户对。

后来的情节证明，世钧翠芝结婚，叔惠翠芝有缘无分。

通过吃饭来暗示原生家庭对个体生命的影响是张爱玲的原意。





《半生缘》中最难吃，最浪费食物的一顿饭，就是告别宴。

大家耳熟能详的《半生缘》名场面，就是曼桢对世钧说，“世钧，我们回不去了”。
同样的话，不同的人拍出不同的艺术风格。
林心如版，泪流不止一咏三叹，形成了重要的事情说三遍的复读机风格。




而许鞍华版，则用食物加突出这份惘然。
十多年后，世钧曼桢再度重相逢，叫了一桌子菜，他们都食不甘味。
大家注意餐桌上的菜，最靠近他们的一道菜是凉拌黄瓜。




稍微有恋爱经验的人都明白，凉拌黄瓜能让亲吻变成大蒜味的。

这顿饭还和14年前两人一起吃饭形成对比。

恋爱时，他们会吃一个碗里的食物，一起喝热气腾腾的汤。






14年后，他们是食不甘味，满心惆怅的尘世怨偶。

曼桢对世钧说的话，也能看出性格好强的她已然宿命。经历这么多人和事，她终于明白，爱情并不长久，生活由不得人，世钧对他的爱，也并不长久。

“当初她相信世钧确实是爱她的，他那种爱也应当是能够持久的，然而结果并不是”。
告别世钧，也放过自己。





有人问，如果没有曼璐黑化，拉妹妹下水，世钧与曼桢能否修百年之好。
我认为，依旧不可能。
原著有个很精妙的设定，曼桢曼璐高度相似——张爱玲就提出希望影视化，让同一个演员扮演曼桢曼璐。
电影版《半生缘》也用大量细节铺陈了这个设定：张豫瑾来上海出差见到曼桢，以为他是曼璐。祝鸿才看到曼璐以前照片，以为是曼桢。世钧父亲沈啸桐看到曼桢，以为她做过舞女——误认为是曼璐。




这个细节的精彩之处，就是曼璐会不断影响曼桢的人生（依旧是原生家庭对个体生命的影响）。
对于曼璐的存在，世钧说不认这个姐姐。对此，曼桢不乐意。
曼桢承认与曼璐的关系，世钧家不乐意。
双方家庭都无法对曼璐的存在达成共识，最终结果只有分手。
所以，没有祝鸿才那档子事儿，曼桢世钧也很难走在一起。
毕竟世钧没有那种为了爱情抛家舍业的勇气。




遵循家庭意志，世钧和翠芝在一起，然而他们的生活并不幸福。
原著也用一个吃的细节突出他们食不甘味的婚姻，世钧最爱吃火腿，翠芝记得叔惠爱喝洋酒，却总是记不得世钧对火腿的热爱。

爱成为门第的附属物，没有爱只有门第的婚姻，是尴尬的婚姻。
世钧不爱翠芝，翠芝也始终不爱世钧，长期生活并没有让她们成为成为恩爱夫妻。

用钱钟书的话说，

和一个人的长期认识并不会日积月累地成为恋爱,好比冬季每天的气候吧,你没法把今天的温度加在昨天的上面,好等明天积成个和暖的春日。
爱，总是世间最难的事。





</影评>
<有用数>253</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘飞扬</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-05 07:46:35</时间>
<影评>

 
张爱玲的小说几乎贯穿许鞍华的导演生涯，从《倾城之恋》到《半生缘》，从《金锁记》拍到《一炉香》。
前两天，尚未出炉的《第一炉香》因为马思纯过胖的问题，被炒得沸沸扬扬，很多人不能理解许鞍华的选角眼光。




许鞍华的选角并非第一次受质疑，当年白流苏请的是龅牙范儿的缪骞人。




改编张爱玲小说是难事。
她的读者众多，原著粉势力强大，稍有不慎，改编就是吃力不讨好。
隔着二十年的时光看，我才发现，《半生缘》是许鞍华改编的最好作品之一。
豆瓣评分7.7，被低估了。




最让人诧异的不仅是低分，而是很多人认为，许版不如林心如版。




对于林心如版，我曾专门写过文章《林心如，闯进张爱玲世界里的琼瑶女主角》。
对林版评价不高，主要有三点原因。
其一，林心如版曼桢没脑子，偏向傻白甜。
曼桢被祝鸿才囚禁，想要逃出去。
祝鸿才阻止，曼桢气急，把自己撞晕在地。





这个情节是剧版私自添加的，张爱玲断然写不出这么狗血的桥段。
为什么这样说？
曼桢是个受过高等教育的人，她知道一哭二闹三上吊式的自残，不能解决问题。
在原著中，曼桢被强暴后想要逃跑的方式，收买女佣阿宝，让妈妈报警，要么用钱，要么用情，都合情合理。
曼桢撞晕自己又是个什么骚操作？
更骚包的是，林心如版曼桢被撞晕后，还可以健步如飞？





其二，台词琼瑶化。

《半生缘》中知名的台词，是曼桢的那句话，
“世钧，我们回不去了”。




这句话得好，符合曼桢的心境，她从一个内心坚定性格好强的人变得宿命。话中有一种宿命的沧桑和怅然，曼桢经历了这么多事情，终于明白，生活总是由不得人。
原著中描绘了这种心境。
“当初她相信世钧确实是爱她的，他那种爱也应当是能够持久的，然而结果并不是”。
所以对于两人的感情，曼桢的内心怅然，也勘破放下了。
林心如版则没有这种意味，一句话说三遍的台词风格，哭天喊地的表演方式，更像是少男少女初恋分手大型现场（编剧导演出来谢罪）。









其三，林心如不适合演曼桢
饰演名著角色，形神合一是追求，不得其形得其神也能对得起观众。
但形神不一就很糟糕了。
林心如版曼桢就是形神不一的代表。
前面提到，糟糕的编剧和骚包的表演（林波微步）让林心如丧失了曼桢的神。
她的形对角色的塑造也是一种拖累。





她和蒋勤勤饰演相似度极高的姐妹，因为眼睛丧失了姐妹感。
蒋勤勤是充满娇媚的桃花眼，








林心如是荔枝眼，又大又圆，可爱气息鲜明，尤其适合傻白甜型角色。





中
喋喋不休说了这么多，就是想要说明，林心如版把《半生缘》改得太琼瑶剧了，丧失了原著的精气神。
许版的强大是它继承了原著的好，又不完全遵循原著，依旧得到原著的精髓。





先说继承原著的好。
原著中，世钧曼桢第一次见面是大年初四。
春节第一天上班，世钧叔惠常去的馆子没开门，只好去一家半营业状态的小脏馆吃午餐。




因为叔惠的原因，曼桢世钧正式认识。
值得一提的是，作为出色的小说家，张爱玲选择在大年初四让男女主认识是有深意的。
叔惠和世钧常去的馆子没有开门，他们才找了家营业的馆子，并且碰到了曼桢。叔惠嫌弃餐桌脏，说明这是一家小脏馆。
而脏馆证明廉价。




大家都是同事，叔惠和世钧没有养家的压力，所以常去的馆子肯定干净。
而曼桢为了省钱养家，显然是这家小脏馆的常客，暗示着她身后还有一张张嗷嗷待哺的嘴。
在曼桢家中，能够担起养家重任的，只有曼璐曼桢两个人。




再说许鞍华的改编。
曼桢世钧叔惠三人拍照，当世钧与曼桢合影时，竟没有底片了，暗示着两人的有缘无分。




没底片是原著没有的桥段，许鞍华加得好。
三人照被曼璐看到，她评价世钧，家底厚。





对于这段戏，王安忆曾有评论，家底厚不仅有钱，还有门第，懂教养。
许鞍华将沈世钧家拔高了，富家少爷变成世家子弟。
许版中世钧的修养高，有贵气。
这个在吃饭中就可以看到。
世钧在叔惠家吃饭，饭后会主动收拾碗筷。




在曼桢家吃饭，被曼桢弟弟恶搞，喝齁咸的汤依旧面不改色，




吃饭时他会搭把手帮忙，曼桢祖母都以为他在家中是帮忙惯了的。






事实并非如此。

世钧在家中是少爷，衣来伸手饭来张口，吃饭时会一脸威严相，让老妈子盛饭。




和世钧形成鲜明对比的是出身一般的叔惠。

在世钧家吃饭，他不再像在小脏馆中侃侃而谈，谈笑风生，而是局促不安，会站起来给老妈子帮忙。




许版《半生缘》非常懂得用吃饭来叙事。
世钧与曼桢谈恋爱，会吃温热的炒蛋。
曼桢对老板娘说，蛋有点淡了。




一句“有点淡了”很是人情练达。
它透露出曼桢的口味重，底层人家做菜，为了多下饭，嗜咸。
曼桢世钧一同吃炒蛋，喝热汤，与两人多年后的相见形成了对比。

他们说再也回不去的那一夜，餐桌上是凉菜。

▲看样子是凉拌黄瓜




许鞍华真是精准又冷酷。
恋爱时喝热汤，分手后吃凉菜。
我曾经在《懂得吃，才更懂电影》中分析，
热腾和凉菜，是曼桢世钧情感的两极，一极是““完全不相干的，我脑子里会马上转几个弯，立刻就想到你”的甜蜜爱情，一极是“我们再也回不去了”的岁月沧桑。尘飞扬，公众号：日余懂得吃，才更懂电影
这道凉菜拍得太有文化范儿了，是地道中国人才能懂得。
中国人饮食，以热食为尊，古人过寒食节，吃寒食是为缅怀古人的自我惩罚。
许鞍华无法用直观展现食物冷掉的镜头，直接用凉菜代替冷炙，是一种聪明的做法。
用食物作为叙事手段，不是许鞍华的首创，而是张爱玲。
原著中，世钧最爱吃火腿，曼桢家为了讨好世钧，会给他炖火腿汤（更省钱）。
在许鞍华版中，翠芝会吐槽家里的火腿都发霉了，可以看出世钧家是不经常吃火腿的。




世钧翠芝的婚姻真是360度花式尴尬。
想当年翠芝叔惠在世钧家吃饭，翠芝提到世钧讨厌狗。




世钧娶了翠芝，家里面养了两只狗。




这些精心设计的细节，都是许版《半生缘》的出色之处。
在我看来，许版的好，还在于它修正了《半生缘》原著的漏洞。
原著中曼桢曼璐的年龄是一笔糊涂账。
曼桢父亲死时，曼桢十四岁，曼桢中学未毕业，也就是18岁左右的样子。
两姐妹的年龄差是3岁。
曼璐结婚后，张豫瑾来上海，已经是年过三十，他与曼璐同岁，少曼璐3个月。




这说明曼璐此时也是年过三十。这也就意味着曼桢父亲已经去世至少13年了。
这就造成了麻烦，曼桢年龄至少26了，年龄大到让人惊讶，更解释不通的是，曼桢下面的弟弟妹妹，有个七八岁的杰民。
许版也涉及到年龄的问题，曼璐年龄不足三十岁，淡化杰民他们的年龄幼稚感。




作为一个翻了多遍的原著党，我能接受许鞍华的改编，尽管她没有让曼桢穿寒酸的蓝布罩袍，没让世钧穿脏兮兮的工作服，选择让片中人物穿得很时尚。
但是，它确实抓到了原著中的精髓，这种改编无疑是成功的。




可惜的是，它竟然被人拿林心如版的粉丝唱衰许版。
哎，很多被低估的作品总会遭遇许版的困境。

这也在告诉我们，好作品总需要好观众来成全的。






</影评>
<有用数>163</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-01 00:42:17</时间>
<影评>
        上一次完整看《半生缘》是好几年前的CCTV-6，记得黎明的片尾歌词：别来还无恙那年少轻狂，却让岁月背叛。流转的时光照一脸苍凉，再也来不及遗忘。两个人闹哄一场，一个人地老天荒。聚少离多的纠缠，迷惘是唯一的答案……。一度认为这是黎明最好的电影，也是最本色的吴倩莲。当然，还有最让人心碎的沈世钧和顾曼桢，甚至这个片子里的每一个配角都是举足轻重的，不仅仅在乎名气、效应，有人为梅艳芳的表演所折服，也有人替葛优津津乐道，而我也非常喜欢黄磊的出演。得心应手的到位不说，整个片子到处是导演许鞍华细腻至极的感触，也许对原著《十八春》改编了很多，但是，我们所熟悉的、绝对也有电影版的《半生缘》。


现场录音的沙沙做响，仿佛真有两个饱经沧桑多年、一朝得已见面的情侣在我们面前低语，带着毫不煽情的真实，“能见面已经很好了，世钧，我们是回不去了”。顾曼桢说道，带着几丝惋惜，沈世钧一脸的木然。外面是一片的觥筹交错，热闹喧哗。再到多年前，冷风里，沈世钧拿着手电筒，回去寻找那只遗失的红手套，那时的他，恐怕有太多美好的期待。而这个拾拣手套的伏笔在先前已经埋下。突然在结局处来一个闪现，着实让人更深的刺痛一层。


两个普通男女，一段平凡的半生缘，即使是从原著纸面浮跃出的人物，即使是几个港台明星的出场，相隔着这么多年的一个旧式爱情，依然可以打动着太多年轻的我们。我们用无数的假设去为他们的错过寻找理由，当然更多的是在惋惜、哀伤。以小见大，细处着笔的每一个场景，都带着一种复苏的迷恋，因为错过而令人难忘。相似的聚散离合也在越来越多的事实面前变得天经地义，没有人会因此难过委屈。


拈朵微笑的花，看一段人世风光。说实话我并太懂张爱玲，也不太体悟得到许鞍华一贯的细细道来，我甚至在寻思这种题材是不是故意去让人陷入一种无奈惋惜，在伤处上面做些大小文章。显然比之于当初还是少年意气风发，为之的隐隐作痛。现在的人情世故早已把《半生缘》带来的无奈惋惜冲刷得一干二净。但是这种细微处作痛的伤口，其实竟可以勾起很多人相同或者相似的事实。并不一定要生离死别，也许只是不经过的错过，再一次的蓦然回首，也许我们也会说，“我想每个人一生总有一些故事可以去回忆，就像我跟曼桢”。只不过不是你不是沉默得一言不发的沈世钧，她也不是幽然典雅的顾曼桢。


叶落可以知秋，而人生未到半坎，尚未读懂人世，又怎么可以轻易去回首《半生缘》。其实本不该在这样的时候看《半生缘》，但既然是有感而发，也无所谓了。即使是因为好几年前的我为之感慨再三，那时侯带着对人情冷暖的一知半解，看完了它，并且胡乱写下了些文字，现在看来多半是在复述剧情，然后提出太多的为什么，并且一再的浮想联翩。
      </影评>
<有用数>84</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿达方</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-30 12:57:24</时间>
<影评>
        　　


　　据说当初张爱玲写了顾曼桢和沈世钧三十六年间的故事，但后来缩短到十八年，所以，这个故事叫做《十八春》，又叫《半生缘》。


曾看过一点电视版，并不喜欢。那时候也没看过原著（因为大学前只读张爱玲的散文，她的小说莫名其妙的就读不下去），直到大学读了她的《半生缘》，才开始真正的喜欢。后来老郑曾经在讲张爱玲的时候放过电影版，但因为这片子有两个小时，所以我们只看了个开头。那次课上留了没看完的遗憾，心想以后一定要补上。虽然我只是看了这个开头，就可以肯定，这片子一定已经抓到感觉，许鞍华真厉害。后来下到电脑里，准备看——但看电影绝对讲究缘分，那天没有看下去。今天突然想到，就看了，两个小时也就真的坐得住看下去了。其实算是闷片，不是喜欢的人绝对会睡着。


    　 三人第一次坐在小饭馆里吃饭，曼桢细细地用杯里的水涮筷子，世钧大概就是那个时侯被她吸引的吧，举手投足间暗生情愫，将曼桢递来的筷子直接放在桌上，抬头却看见曼桢将自己的筷子搁在茶杯上，于是赶紧将筷子拿起，同样搁在杯子上。女人若是动了心，还是可以佯装若无其事，但若是男人动了心，如果不是亢奋，就是行动语言迟缓但眼神放光，像沈世钧这样温吞的人，属于后者。记得书里的开头这一段就给我的印象就很深，所以看到电影里，许鞍华能够这样表现出来，让我暗暗叫绝。



   　 世钧看到曼桢的胳膊上有只小虫慢慢爬着，阳光照射在曼桢的胳膊上，好像她的皮肤会发光，他看看曼桢的胳膊，看看曼桢的脸，似乎很想起身轻轻为她拂去胳膊上的小虫子。曼桢的皮肤并不白，金色的阳光照在胳膊上，细细的绒毛也泛着暖暖的光——我想起我初二时的一个场景：那天是周五的大扫除，我和一个要好的女同学站在朝北的窗台上擦玻璃，当时太阳正在下山，淡淡的金黄色阳光从西边朝我们洒来，我转头看着女同学的脸，她脸上没什么表情，眼睛看向远方，微微皱眉，手上的抹布却不停地挥动，明显地在走神。但是阳光的照射下，她脸上细细的绒毛以及微微泛着的红晕，还有带着阳光味道的衬衫——那一刻她简直美呆了。自那天更加明白，那种自然地、健康的、无意识的美，有时候真的摄人心魄。


后来三人去公园合照，书里是说世钧要给家里寄照片。因为叔惠和曼桢之间并无情愫，所以笑闹起来也自然，轮到曼桢和世钧合照，开始离得十分远，叔惠不断催促靠近点靠近点，这才僵硬地靠近着，直到最后世钧稍稍倾身将头靠在曼桢边上，但叔惠却说，没底片了，世钧和曼桢的表情，是真切的失望……


若说起两人情感的融合点，大概就是世钧把自己夜里去寻回的那只手套还给曼桢。曼桢一见到是惊喜的：你找到啦！但一转念：他怎么会知道我手套丢了，又是怎么找到的？一瞬间，电光火石，所有情愫在那时豁然开朗，不需要任何表白，一只失而复得的手套足矣。办公室的人都回来了，世钧淡淡的笑着走开，曼桢偷偷握着手套站在原地不知所措，最幸福的事情莫过于一直倾心关注的一个人竟然也对自己如此的关注起来。



   　 许多人都不喜欢吴倩莲来演曼桢，我目前还没有想到更合适的，不过如果让李翘来，说不定沈世钧会不知不觉变成黎小军。而黎明是真真切切选对了人，温吞憨厚，痴情却又犹疑，直到最后，不知道他怪的是谁：现在你才跟我说这些，我能怎么办！就这个地方世钧变得我有点不喜欢了，如果我是曼桢，即使有机会，也不愿意跟他回到过去了。更何况，回不去了。黄磊是我一直中意的人，不论他演什么。叔惠和翠珊的关系，电影和书的差别比较大，最后叔惠和翠珊独自在家喝酒的时候，我心想，这边两人和那边两人不如做个了断在一起算了。梅艳芳演的曼璐真传神，特别是在事发之后，她来到曼桢的房间，佯装生气将祝鸿才数落一番但其实不动声色夸赞一番，一颦一笑佯装地很自然。而祝鸿才是我爱的葛大爷，李立群的舞台剧功底不容置疑，但祝鸿才被他演的俗气了些，像个土大款，葛大爷给我感觉气质很对，而且不同阶段的转变也很自然，特别是最后：过去的事，怨我，你别恨你姐了。祝鸿才就是给人一种没法长时间恨他的感觉。


 


最后，突然想到张豫瑾有句话很厉害，它直接将曼璐的最后一点希望扑灭，这句话是：“想起以前的那些事，我就觉得幼稚，也很可笑”曼璐得知张豫瑾来家里了，几乎是跌跌撞撞地怀揣着最后一丝希望去找他，因为当初这个男人因为别人对她出言不逊几句，就能大打出手而受伤，当初的分手是因为曼璐不想拖累张豫瑾，曼璐天真地以为这些年来张豫瑾的未婚真的就是因为自己，她以为只要她的手一挥，张豫瑾就可以立马回到她的身边忠心耿耿。


太天真。


</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-04 10:53:15</时间>
<影评>

已经记不起是第几遍看《半生缘》了，只记得每看一次，心就会跟着伤一次。起初我很恨顾曼璐，恨她为了自己的一己似欲而不顾一切的拆散了真心相爱的曼桢和世钧。可是看得多了，我却也开始同情起这个生活在旧社会最底层的苦命女子来，尽管我依然不赞成她的那种为了自我而牺牲他人的想法，但是我还是原谅了她，不原谅又能如何？痛骂她？这些都是没用的！丈夫喜欢小姨子，她做妻子何尝愿意，可是她又能如何？想过好日子就得答应了丈夫，除此之外，她什么也做不了！
最悲惨的就是苦命的曼桢和世钧。明明相爱的两个人，就因为这样而被拆散，从此各奔东西。虽然各奔东西，可心里依然牵挂、思念着对方。当世钧落寞的背影从曼璐家离开，走出曼桢的视线时，我的眼睛模糊了。难道说两人从此就远搁一方，不相往来了吗？不是的，其实他们不是没有机会的，曼桢从医院里逃出来后，试着给世钧写了很多封信，可是一封也没有回。不是他不回，只是全因为他没有收到。世钧的母亲将它全给拦了下来，理由是“她们不能让这样一个女人败坏了她们沈家的门风。”两个相爱的人为什么总是交错而过？为什么相爱不能相守？难道说真爱也是有错的吗？

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
