<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>科伦拜校园事件 Bowling for Columbine</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1142763607.jpg</封面>
<导演>迈克尔·摩尔</导演>
<演员>迈克尔·摩尔</演员>
<简介>这部记录片拍摄的起因是美国哥伦比亚中学的校园枪击事件。纪录片人摩尔着眼于大屠杀的背景、环境以及公众对这个事件反应，深入到美国暴力事件的本质，把枪支作为一种符号来探讨美国自由和自我毁灭之间的联系与矛盾。
                                    
                                　　摩尔通过与南方公园作者Matt Stone、美国枪支协会时任主席Charlton Heston和音乐人Marilyn Manson等人的互动，逐步揭示出科伦拜恩大屠杀发生和美国高暴力犯罪的根源。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>我对你的无语简直能沉默整个宇宙</作者>
<标题>大国的恐惧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-12 16:35:57</时间>
<影评>


——《克伦拜恩的保龄》是第一部让我不由自主地看了第四遍的纪录片。尽管我已经爱了很多人，我还是爱上了麦克·摩尔。


在密歇根，几乎任何人都有接触到枪的机会。一个瞎子可以拥有枪，为了有趣可以让一只狗扛着枪，银行为了吸引顾客开户可以赠你步枪，在沃尔玛这样的大超市和K-MART零售店你可以很容易地买到子弹，有责任的公民加入国民卫队还定期组织射击练习。

老影帝查尔斯·赫斯顿也是全美枪支持有者协会主席说，他家里摆着一支上膛的枪，是他在享受由一群打下这片江山的老白人所指定的法律赋予的权力。

国民卫队说，没有人能保护你和你的家人，除了你自己，难道你要指望警察么指望政府么？

片中主要涉及的三个惨剧都发生在密歇根，来自国民卫队的特瑞·尼古拉斯和提墨西·麦克怀恩制造了1995年的 俄克拉玛大爆炸造成168人死亡，克伦拜恩高中的两个男生枪杀了16名师生，一名6岁的男孩在舅舅家拿到了一把手枪带到了学校枪杀了另一名六岁的女孩。


1


在克伦拜恩大屠杀发生后，查尔斯·赫斯顿来到发生惨案的城市，激情四射地强调每个美国公民持有枪支的权利。人们则在煞费苦心地寻找大屠杀发生的原因：重金属文化，暴力影片，父母，电子游戏，南方公园（看画面上说这话的人貌似是个神职人员，看样子Matt Stone和Tray Parker真是吓到他们了），电视，娱乐节目——不过最多的指责还是针对大吼“上帝根本不存在”的玛丽莲·曼森，因为凶手听他的歌。 当他两年后回到丹佛开演唱会的时候，摩尔跟他谈话了。虽然我不怎么听他的歌，但是被他的言语迷倒了，妖人果真是有妖气的。

公众责备他的理由是，不是每个看凌志广告的人都会买凌志车，但是总有一些会的。

曼森说，我明白为什么会挑我出来做靶子，我的形象十分具有代表性，在电视里作宣传是很容易的事。我是所有恐惧的源泉仅仅因为我只是说我想说的做我想做的。随之而来的两个副产品就是谴责娱乐节目中的暴力和武器监督制度，多完美的竞选纲领！这样就莫妮卡·莱温斯基和那个轰炸其他国家的总统之间的事情就没人关心了。我只是个唱摇滚的歌手，谁的影响力更大一些呢，玛丽莲·曼森还是总统？我个人希望是我自己，但应该还是总统的吧。（克伦拜恩大屠杀这一天，美国在科索沃投下了最多的导弹），我认为这很有讽刺意味。因为没有人说总统对这起流血事件也有影响，媒体也不会这样报道的。因为当你看电视，看新闻，你只应该感到充分的恐惧，洪水，艾滋，谋杀，然后广告时间来了告诉你请买宜家买高露洁，你口气不好就没人离你，你有疹子就没人愿意干你，这些都是恐惧和消费的宣传，这一切只来源于一个思想就是让所有人保持恐惧，这样他们才会消费，我认为，是时候减少这种做法了。

摩尔问他，如果你和哥伦比亚中学里面的人交谈你会说些什么呢？

曼森说，我什么都不会说，我想我更应该好好听他们说些什么，这是没人做过的。

在两个克伦拜恩事件中的幸存学生与摩尔的合作下，K-MART宣布在将三个月停止销售武器弹药。



2

两个凶手在制造惨案之前去打了保龄球，这有什么寓意么？掷出保龄，瓶倒下，这个动作也许正是开枪，受害者倒毙下的慢镜头预演。

可摩尔说，慢着，其他国家也有保龄球。被视为哥特之乡的德国，有很多玛丽莲·曼森及其拥蹙者；在 法国也能看到同样的暴力影片，暴力游戏则产自日本；如果说是因为家庭破碎造成青少年心理障碍，可英国的离婚率比美国高许多；如果说是因为贫穷，加拿大的失业率是这儿的两倍呢；还有人说这与美国的血腥历史有关，可德国，日本，法国，英国都在其他国家和地区制造过大屠杀。可这些国家每年死于枪击的人数都不足美国的零头。又有人说因为在那些国家不太容易搞到枪。

于是摩尔来到了加拿大的温莎城，这儿与底特律隔河相对，有40万人口。在过去三年中这个城市只发生了唯一一起谋杀案，是一个从底特律来的家伙拿着一支从明尼苏达偷来的枪干的。

在加拿大，没有贫民区，没有种族歧视，每个人都能得到免费的医疗，家家夜不闭户。这里是天堂么？

无所事事的青年人翘首等着好莱坞出的血腥片，失业率高达8%-9%，种族构成复杂，3000万公民中大约有700万件武器，在沃尔玛，弹药你想卖多少就能买多少。跟美国很像的嘛。


准备充分，摩尔向查尔顿·赫斯顿的大别墅进发。


3

当六岁的小卡拉死在同学的枪口下以后，枪支协会的人也发怒了，他们十分希望把这个六岁的男孩在高高的树上绞死而没有人问这一切究竟是为什么。

这个男孩来自一个贫穷的黑人家庭，他的妈妈为了不被动地接受救济而每天坐很久的车去打工，为富人端饮料，她没有钱付房租正被迫要搬家所以才会把自己的儿子送到哥哥家，于是就有了惨剧的发生。

像上次一样，查尔顿·赫斯顿又在惨剧发生后来到当地继续他的演讲。就像他不应该去这些悲伤弥漫的城市一样，这次查尔顿·赫斯顿也不该放摩尔进门的。

这个西方白人男性中心主义者的每一句托词都被摩尔孔武有力地反驳了。他败了，他无言以对了，最后他回到自己的房间不再回答任何问题。

摩尔把小卡拉捧花微笑的照片摆在赫斯特的豪华庭院里离开了。


4

中间有段讲述美国历史的动画，听配音很怀疑是Matt Stone和Tray Parker做的。


因为害怕受迫害他们来到了美国，因为害怕印第安人就只好把他们全杀光，因为害怕失去自由开始杀英国人，因为害怕工作他们从非洲买来了奴隶，因为害怕奴隶他们发明了不用重复装弹的手枪， 奴隶制废除后因为害怕黑人又成立了3K党，当3K党被定义为恐怖组织后他们又成立了全美枪支所有者协会，当黑人可以做公车前部时他们开始恐慌，搬到郊区安上三重门锁买上两亿武器来让他们保持安全感。


以前上犯罪心理学的时候老师说，攻击性强往往都源于内心的自卑和恐惧。这话用来说美国，还真不错。

要是这么说，我们中国人的得过且过和委曲求全就来源于内心的夜郎自大和无所顾忌，是不是也有道理呢。


</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bigteeth</作者>
<标题>Bowling for Columbine随便说说</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-12-01 23:23:07</时间>
<影评>
            1， 这是一部2002年被国际纪录片协会评为历史上最佳纪录片的电影。在嘎纳，影片放映结束后，观众起立鼓掌13分钟。我对摩尔那肥胖臃肿的样子很有好感，也喜欢他采访时候肆无忌惮的腔调，这一切让他看起来像是一个文化顽童。我喜欢聪明的，有文化的孩子。他的电影充满了鲁迅式的“顺击一枪”，攻击了美国主流社会的诸多方面。以俄克拉荷马爆炸案和科伦拜恩高中屠杀案为引子，他发现美国社会自911之后，恐惧已经成了美国人红细胞的一部分通过血液流遍了全身，深刻影响着美国人的思维和行动。外在上，表现为强烈的妄想症。而在恐吓美国人以及美国人受到恐吓之后开始自我恐吓的过程中，大众媒体功不可没。面对严肃的话题，摩尔没有轻易放弃诙谐，并不停的追求刺激，结尾不出我意料的没有给我答案，是的，表明态度就可以了。


    2， 关于自由。摩尔在2003年的oscar颁奖典礼上言辞激烈，宣称：Mr.Bush shame on you。他甚至写过一本叫《笨白人》的书，在书中痛骂自小布什是“贼头”，并主张应该派遣军队、发射飞弹来驱逐这个贼首。他在书中还宣称“美国已经偏离了应走的道路，并处于无知愚蠢的状态。”摩尔为什么可以在大庭广众公开攻击总统呢？正如他自己所说“这个国家最伟大之处就在于你能说出你想说的。所以我说了。”因为说话的权利是受宪法的保护的，因为说话是言论自由的一种，言论自由是自由的一种，自由是天赋的权利。根据美国宪法第二修正案，美国的公民持枪是合法的。这是对个人自由权力的尊重和保护，美国的开国元勋们在指定宪法的时候就已经意识到了政府的可怕，它很可能会滥用自己的权力而从民主走向专制，进而妨碍人民的自由。用林达的话说就是“总统是靠不住的”。所以，美国才会有三权分立，权力制衡。而保护人民自由权力不受侵犯的最后一道防线就是人民的持枪合法，这意味着当政府走向专制，开始侵犯人民的利益的时候，人民有权力并且可以实际上用武器进行反抗。摩尔运用言论自由的权力来批判自由的基础，一个悖论？


    3， 关于客观。我知道有个名号叫“新纪录电影”，它肯定了以前经常被否定的在纪录片中使用的“虚构”的手法。摩尔的这部电影也招到了广泛的质疑，认为个人色彩太过浓厚，摩尔作为片中人物带领观众走进其所要展示的世界，他的声音充满了暗示和诱惑的力量。他在片中带领哥伦比亚的受害者去K-MART讨还公道，对NRA主席拜访之后将6岁女孩的照片留在主席家中这样对个人立场的一再申明，无疑让不少人对其影片的客观性产生怀疑。但是，这是个何其混乱复杂的世界啊。所谓的客观冷静，缩在摄像机之后透过冰冷的镜头真的能够捕捉到所谓的真相吗？那么，那一排排在小学门口做现场报道的记者先生们，他们知道了什么？他们浮光掠影式的程式化报道真的能够逼近事件的真相吗？如果纪录片真的要求绝对的客观，那么要将影片的作者置于什么样的地位呢？纪录片的生命和力量在于真实，但是真实就是所谓的“摄影机式不会说谎的”，还是应该追求思想形态和意识上的真实？“绝对的真实”是不存在的，这是讨论纪录片的潜在前提。因为它永远记录的是现在，缺乏历史的参照和纵深，因而是局部而肤浅的，既然如此，为什么不借助理性的光芒来照亮尚未被认识清楚的事件呢？我倾向于创作者的介入，虽然同时我们要警惕他用自己的观念玩弄曲解真相。


    4， 关于恐慌心理。谣言的传播以及群体心理在这个社会过程中所起的作用，是我现在正在阅读思考的问题，希望能写个长一点的详细讨论这个问题。我已经写成了研究生毕业论文。我们在指责媒体的公德心何在的时候，是不是也要检讨一下普通民众在恐慌以及制造恐慌的过程中所扮演的角色以及所起的作用呢？ “议员们都是好人，但罗马元老院是野兽”，个人也许是理性而富有智慧的，但是，但社会的原子——个人聚合成为集体的时候，那种癫狂应该说是接近病态的。并且，这种癫狂传染性极强。


http://bigteeth.blogbus.com/logs/10881515.html

</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>南桥</作者>
<标题>警钟为谁而鸣？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-16 01:33:47</时间>
<影评>
        美国人怕死。自我保护到了强迫症一般的地步。无论是里根式的理想主义者，还是克林顿式的实用主义者，所有政客都希望把暴力堵在国门之外。合乎其利益的，他不管对不对都要扶持；不合乎其利益的，他就要根除之。《华氏911》导演Michael Moore 拍摄的纪录片Bowling for Columbine一开始就记录了这样的一部历史：


•	1953, 推翻伊朗总理摩萨德（Mossadeq），扶持伊朗国王上台；

•	1954, 中情局推翻瓜地马拉民选总统阿尔本兹（Arbenz），其间200,000 平民被杀；

•	1963， 支持南越总统吴庭艳被刺杀；

•	1963-1975年期间，美国造成了东南亚4百万人丧生；

•	1973年9月11日，美国策动智利政变，民选总统阿连德（Salvador Allenda）被杀，独裁者皮诺切（Augusto Pinochet）被扶持上台，5000智利人丧生；

•	1977，美国支持萨尔瓦多军事统治者，700000萨尔瓦多人被杀；

•	1980年，美国扶持本拉登对抗前苏联，中情局给了本拉登30亿美元经费；

•	1981年，里根向“反抗军”（contras）提供培训和资金，其间30,000尼加拉瓜人丧生；

•	1982年，美国向萨达姆提供几十亿资金，支持萨达姆发展武器对抗伊朗；

•	1983年，白宫秘密运送武器至伊朗，让伊朗对抗伊拉克；

•	1989年，CIA特工、巴拿马总统诺列加（Noriega）不听华盛顿指挥，被赶下台，其间3000巴拿马平民死伤；

•	1990年，伊拉克在美国武装的武装下入侵科威特；

•	1991年，美国发动第一次海湾战争，老布什把科威特国王重新扶持上台；

•	1998年，克林顿轰炸苏丹的“兵工厂”，后来发现 该工厂原来是在生产阿司匹林；

•	1991年后，美国飞机几乎每周都对伊拉克执行轰炸任务，截至Michael Moore制作本片时为止，联合国估计有50万伊拉克儿童因轰炸和制裁而死；

•	2000-2001年，美国向塔利班政权提供了2.45亿“援助”；

•	2001年9月11日，本拉登利用他从CIA那里学来的专业知识，实施了 911恐怖袭击，杀死3000人。


然后，Moore的影片让我们看到：1999年4月20日，美国发动了科索沃战争中最猛烈的一次轰炸，轰炸中遭到袭击的包括医院和平民住宅等非军事目标。


然而极具讽刺意味的是，此次轰炸的一个小时以后，祸起萧墙，科罗拉多州Columbine高中发生学生枪击事件，12个学生、一个老师被杀，无数人受伤，从现场录像看，场面如同好莱坞电影。借助军事强权，废一国元首如杀小鸡。可是这没有消灭暴力，就如同长城没有挡住秦王朝衰亡的厄运一样。


Michael Moore是一个被人斥责为叛国者的人，也被另外一些人看成是美国的良心。从他这部《美国社会的暴力》上看来，他是一个难得的爱国者。他在认真思考，到底是什么原因造成了这种暴力？有什么办法可以解决？


有很多人都开始责怪歌手Maryln Manson，因为此人形象颓废，不男不女，看起来像个活鬼。凶手喜欢听此人的音乐。这就如同因为马加爵爱听崔健音乐而让崔健对凶杀负责一样。Michael Moore 问：你怎么不去责怪保龄球呢？因为凶手凶杀前还打过保龄球呢！不是说这个人所代表的文化没有责任，可是因为其形象恐怖，在电视上更容易印证正邪之对立，而把责任全部推给他，这人们找到一个简单的解释，让处在思考的大脑得以休息，却让更多祸因“逍遥法外”，那就非常危险了。警方把附近所有的凶杀全部推到一个认罪的凶犯身上，对未了案件结案处理，警方“大功告成”，可是在未来的某个时候，说不定真正的凶手还会跑出来祸害。


也有人说是电视和电脑游戏造成了暴力，可是Michael Moore说，暴力游戏日本更多，怎么日本当年凶杀案不到百起，而美国有一万一千多？又有人说，这都是白人和黑人的冲突造成的，可是Michael Moore跑到加拿大，发现其社会构成更复杂，而加拿大的凶杀也很少。同样，德国人也听类似于Maryln Manson之类古怪歌手的音乐，也不见这么多暴力？怎么就是美国有这么多？ 


社会暴力是个复杂现象，有多重因素在发挥作用，包括上述这些原因。为一个事件找原因，其实是一种实用研究，要想在事物之间建立因果关系，你得排除所有其它可能的解释（rule out alternative explainations），才能真正让人信服。可是现象越复杂，就越是难以找到简单的因果关系。比如暴力思维的影响、个性、家庭教育、社区环境、贫困、种族对立、歧视、学校的安全保护、都有可能造成了Columbine事件。但是如我们中国人常说的那样，有直接原因，也有间接原因。


要改变，只能综合防治。Michael Moore正在其网站上呼吁人们采取行动，给现政权所忽略或者失误的一些社会领域开展纠偏。这往往是个系统工程，涉及面很广，未必能一朝一夕成功，却需要一砖一瓦的努力。如果听任现状的延续而无动于衷，我们交给子孙的，是什么样一个世界？


另外，把责任推向整个社会，寻求社会改良，很大一个可能的结果就是不了了之。造成暴力有很多原因，这些原因发挥影响的力度却不对等。有些原因却更值得关注，比如本文开始所说的在海外的穷兵黩武，因为在海外的干涉，影响了整体社会资源的调配，使人们没有足够的资金去关注内部的社会改革。其间接影响更是无法估量。再比如枪支泛滥，也更值得去努力改变。这次事件当中，枪支均合法购买，子弹来自附近K-Mart大超市。10天后，美国枪支协会在丹佛市集会，丹佛市长Wellington Webb事先警告大会主持人不要来，说他不受欢迎。对方回答说：“这是美国，我想去哪里就去哪里！”复述这句话的时候，场上掌声雷动。如此爱好枪支，捍卫枪支拥有权，又不希望受害，鱼和熊掌，岂能得兼？


另外一些小的努力，可能会产生大的结果，我们称其为杠杆点（leverage points）。比如学校里的保安措施、着装规定（让武器不便隐藏）。但这些治标之策，和治本的人心工程、社会工程结合起来，才能产生长久收效。对个人来说 ，无论在朝在野，要想做成一点事，就得从具体的行动入手，每次做出一点改变，聚沙成塔，集腋成裘。每次影响一个人，对普通人来说，这可能是战术层面的可取之道。


中国幸亏是一个实行枪支管制的国家，否则目前就已经让人感到毛骨悚然的学校凶杀，不知还要增加多少。如果不去查找精神的、社会的、教育的、家庭的、个人的各方面原因，情况还可能进一步恶化。社会郁积的对立和矛盾、偏见和歧视，也同样会成为暴力成长的温床。Michael Moore给美国敲的警钟，我们不妨一同侧耳倾听。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>叉叉小箭猪</作者>
<标题>当大象踩着保龄</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-10 18:09:31</时间>
<影评>
            昨天突然收到老妈电话，原来她终于得知UW的枪击事件，我花了好一阵子才安慰她说这种情杀在哪个大学都有的，浙工大也有，只不过别人是动刀子，我们这是动枪子。后来琢磨着我怎么就能对这样的事情无动于衷呢，也许是吴宇森看多了，奥利佛.斯通看多了。 


    这就像范.森特在&lt;大象&gt;里的观点，我们看到子弹嗖嗖地从身边飞过，我们觉得自己处在虚假的梦中，而不觉得一个社会制度正处在荒谬的境地。但数据这种东西往往是你不调查就会可能有一个模糊得可怕的错误，比如加拿大的人均枪支占有和枪杀死亡人数之比，虽然但从麦克.摩尔那里得知答案也不是严谨的做法，但是他的偏激至少吸引住了我的眼球。从某种意义上来说，这种吸引已经完成了摩氏记录片的作用，能更容易地激起我们心中的非理性意识。 


    对于记录片的作用本身就有很多争执，完全忠实于事实，还是加入适当的主观观点？这是如薛定谔的猫一样的窘境，事实上，我们在观测并记录事实的同时，已经改变了观众对事实的原始理解。麦克.摩尔把我们当傻子？我看他只是不想给我们送上一杯白开水。范.森特倒是端上了一杯白开水，却是亮色的，而且冷静得让你感觉不到导演的存在，只有摄影机的游走还隐约透露着一只大象即将闯入的信息。 


    戈尔在&lt;麻烦的真相&gt;里有效地把记录片当作武器攻击了布什政府，记录片的忠实粉丝可能会不大喜欢这种形式，因为他的观点很个人，诠释太个人，甚至把数据这样比对，前一个是CO2含量曲线，后一个是温度曲线，CO2高到一定程度，他让你觉得温度也会高到那个程度，乐哥看了肯定会不高兴，这简直就是视统计于无物啊。但不能否认，戈尔真的让观众在某一刻相信，布什就是Global Warming的大帮凶，这是一种很牛的技巧，摩尔擅长的技巧。我觉得仅仅是凭这种开创性的嘻笑怒骂式记录片技巧，摩尔就应该获得一个电影的终身成就奖，如果电影届有《Nature》，他的&lt;科伦拜恩的保龄&gt;就应该凭那个南方公园式的动画而成为这种学术期刊当年影响因子最高的论文。 


    所以尽管他的记录片不够"客观"不够"真实"不够"逻辑性"，但却让受众轻易地接受了一个新颖的形式，赫尔佐格没做到这点，王兵也没做到这点。范.森特把电影拍成记录片，拿走一座金棕榈，麦克.摩尔把记录片拍成电影，又拿走一座金棕榈，&lt;大象&gt;和&lt;华氏911&gt;都不够好看，也许戛纳只是想说，我们比威尼斯更学术。 


    两个美国人在科伦拜恩上报持了不同的观点，范.森特把他当作一个时间地点人物的青春期新闻事件，麦克.摩尔则顽皮地跳到了步枪协会会长的面前，自认为才高八斗的影评人为&lt;大象&gt;里类似&lt;闪灵&gt;的低机位移动赞不绝口，而美国人却为摩尔扔出的弧线保龄球感到震惊。亚特兰大爆炸案的主角在森林里躲了数年终于被揪出来，却只是让我想起那次奥运会的主题曲，作者是美国五十年来最出色的作曲家John Williams，他的作品就像美国人的典型性格，高昂，大开大壑，推进迅速，织体单薄。大部分的美国人嘴上什么都不说，但心里总认为自己是对的，他们坚持的观点是你很难动摇的，虽然他们初接受自己的观点时可能也只是一时的冲动，所以你很难想象为什么经常可以在美国各地看到藏独和某功的支持者，Phoebe肯定没去过西藏，而给某功发传动的美国人估计也没几个见过那张莲花座像。我们常说国人思想蒙蔽，但我看国人至少一点也不死顽固，美国却一如既往地坚信他们的正义，他们在别国做的是帮助而不是屠杀。 


    比起在萨尔瓦多和科索沃死去的数万民众，科伦拜恩死去的12枚花骨朵似乎只是个微不足道的数目，但看到Discovery里Harris和Klebold拿保龄瓶做射击练习时，我却感到一种莫名的哀伤，民兵队也这么做，相似的动作并不代表保龄是一场杀戮的罪魁祸首。就像美国人突然地就大肆抨击朋克，抨击哥特，抨击Marilyn Manson，这些都有相似之处，但并不是真正的主因。欧洲人也看&lt;操我&gt;，亚洲人都看银河映象，加拿大人说我们有很多杆枪，却只有美国人一天到晚为夜半的枪声而惴惴不安。 


    &lt;大象&gt;里的男孩长得很漂亮，天空也很干净，越干净就越让我们恐慌，我不想在UWay上遇到宪法第二修正案的尴尬：This was my first gun. I couldn't wait to go out and shoot up the neighborhood. 


    有一点可以肯定的是，我不想让大象踩着保龄，我不会让我的孩子去碰枪，虽然我小时候也经常拿气枪去打猎，但潜在的危险可能会扼杀一切。社会伦理无法阻碍科学让人类触碰原子弹，但我还是有能力让孩子远离枪支弹药的。 


    说来，小时候虽然被抢过，但我真的觉得中国比美国安全，这是冷兵器给予的安全感？
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>南桥</作者>
<标题>永别了武器</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-16 01:47:04</时间>
<影评>
        我和我的美国同事华伯特都看过这部电影。华伯特的一门课程作业，写的就是这电影。Colunbine枪击案中死了12人，凶手还特地将其准备过程录制下来，丢在车库里，并在车里留下线索，引导警方查找到录像。他们希望借此唤醒点什么，虽然这样非常愚蠢。说到这里，我开始有印象了，以前看过报道。他说在美国，这几乎是公立学校发展中的一个转折点性事件。从此以后，中学大多数都安装了金属探测器，摄像头，学生被管制得如同在蹲监狱一样。“凡是你进美国海关时遇到的一切，我们在自己的国土上，在公立学校的门口，也一样经历。”他说。“但是我看过一篇报道，说你们中国学校里就没有这些事，为什么？”


我觉得这很简单。我们找不到枪支，枪支管制得非常严格。我在中国时，只是大学军训的时候打过六发子弹，除此以外，枪碰都碰不着。倘若枪支到处都是，难保不出现同样问题。人心深处都有些非常可怕的黑暗，放在特点的环境下，人真是会做出意想不到的举动。


华伯特显然不同意我的观点，他说是不是政府对学校控制比较强导致这种相对安全呢？他说美国的状况是在很多情况下不敢牺牲民权，比如拥有枪支的权利，所以才会有这些问题。中国根本就不尊重这些权利，所以才没有这些问题。


这显然文不对题。政府对中国学校的管制，我看多半限于考试和言论，其余的什么哪里去管，学校的安全隐患我就知道很多，还不是听之任之？我觉得关键，是我们怎么去认识犯罪，是从哪些方面去降低犯罪的可能。


2002 年雪城大学入学Orientation时，警官Williams的一席话我至今记忆犹新。他说造成犯罪一般有三个因素，一是犯罪者的动机，一是犯罪者的行为，一是犯罪的条件。我们每个人为了保护自己，在出现危险的时候都应尽可能地改变以上条件，使自己脱险。如果一个美女衣着暴露，言语轻佻，就可能增加对方的犯罪动机。如果你独自出门，在不安全的地方出没，你会增加对方的犯罪条件。如果你自己喝醉了酒，毫无防范之力，你就可能增加潜在犯罪者的行为能力。


华伯特显然只看到了一个方面，他觉得应该对学生下功夫，对家长下功夫，形成各种“介入”方案，从内部改变可能会犯罪的学生。同时并不牺牲大家拥有枪支的权利，因为一刀切下去，有些人可以合理拥有枪支，你就剥夺了他们的民权。我能理解这一点，但是我又觉得，在生死攸关的问题上，民权算得了什么？可是很多美国人绝对不会支持这一观点，我在马龙镇（
http://family.mblogger.cn/berlinf/posts/3382.aspx
）一文中曾经描述过一位传奇的前陆战队员道格。他家有100多支枪，而且我去的时候还一次打了个够。 听我的同学、道格的妹妹苏珊说，他的表哥瑞04年圣诞，给上学的儿子的礼物是一支手枪，在我听来，这几乎匪夷所思。可是你如果去沃尔玛看，你会发现有枪支出售。在一个出售儿童用品、服装、蔬菜的超市，居然有枪支卖！这样的环境是否需要改一改了？再怎么改变人们的内部动机，也不如对枪支进行管制的效果更立竿见影。


华伯特说，你管制枪支没有用，因为真想犯罪的人，怎么着都会找到办法。比如你想吸毒，你会千方百计去找毒品。他如果知道马加爵事件，肯定会一样告诉我说：没有枪支人家会去买大铁锤。这些情况我觉得有些特殊，这些是人的问题。可是在更多情况下，更多的人是游走在犯罪与不犯罪的边缘，犯罪或不犯罪都是一念之差，过了适当时机，什么事情可能都没有了，这种情况下，你如果在外部条件上制造困难，使得他们的行为受到影响，会大大降低犯罪的可能。相反，假如我的办公室里到处都是毒品，我难保我有一天不会有意无意沾染上。因此，作为一种外在条件的调解手段，枪支管制绝对必要。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>小油飞</作者>
<标题>有点迷惑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-30 11:02:32</时间>
<影评>
        我想相比之下华氏911比这部要更成功一些，原因可能在于华氏911主题比较单一，而bowling for columbine要探讨的东西太多，结果浮于表层。

事实上整部片子是有些自相矛盾的：一方面提供证据否认枪支与谋杀的关系，一方面却又对出售枪支的公司步步紧逼。既然我们知道加拿大的持枪率不低于美国而谋杀案件远少于美国，为什么还要强迫商场停止售卖子弹呢？既然我们也知道导致校园枪击案的真正原因并没有定论，为什么要逼迫NRA主席向死于6岁男孩枪口下的同龄女孩道歉呢？此外，为什么片中一方面反复强调美国人自相残杀的倾向远高于其他国家，一方面却又声称这些都是媒体的选择性报道呢？

我们知道Moore出身草根，因而一向关注美国贫困问题。此片也涉及到了失业率、福利制度、单亲家庭，但同时又提出加拿大的例子将这些因素导致谋杀率高发的可能予以否决。个人感觉这一段偏离主线，显得游离。实际上Moore唯一没有否定的因素，是他一向擅长的阴谋论：美国政府试图通过keep people in fear来加强控制，使人们忘记这个国家存在的其他问题。这在华氏911中有了进一步阐释，并在该片结尾引用奥威尔《1984》中的经典言论予以摊牌。但在这部片子中，这一点只是提出了一个怀疑，并没有得到足够的证据支持。此外，还有相当一部分篇幅给了商业媒体，控诉他们为了吸引眼球而不择手段地营造恐怖和血腥气氛；但Moore并没有探讨在这层关系中媒体和观众究竟谁处于主导地位而谁是被影响者。

事实上，Bowling for columbine以Columbine校园枪击案为起点和中心，探讨了若干导致类似悲剧的原因，但由于涉及的方面太多，线索太庞杂，而所有讨论都充满自相矛盾的证据，导致整部片子虽然有引人反思的功效，却也与此同时让人迷惑。明显地，导演本人在努力试图找到一个立场，因此他的若干采访和行动策划都是有严重bias的；但很遗憾，我没有看到他最后在哪里站稳了脚。不仅对枪击案原因的讨论没有结果，甚至连美国的犯罪率究竟是高是低、在美国生活到底安不安全这一判断，片中也在反复摇摆着。

也许整部片子唯一能确定的就是最后一句话所表现的：美国是一个充满恐慌的、人与人之间充满不信任的社会。但对这个结论，连我都不能接受－－尽管我在迈阿密，美国人（也是中国人）印象中最不安全的城市之一。就我认识的美国人而言，并没有如片中所极力渲染的一般充满恐慌和敌意，事实上尽管校园中也出现过盗窃和抢劫事件，但大多数宿舍还是不锁门的。

Michael Moore的一大法宝是：采访特定对象时（主要是他想踩的那些人）问一些十分古怪的问题，录下对方反应，并以讽刺的立场剪辑后放入电影。很多时候，他采访的语气表面友好甚至卑下，实际上句句藏有讥讽和机锋，给人以被挑衅之感。此时，大部分人都会有一些下意识的抗议性或者抗拒性的不友好的举动和言论，于是正中莫氏下怀。比如NRA主席Chalton Heston，实际上他的态度已经相当诚恳了，结果莫氏竟然拿出小女孩的照片要求他道歉，自己站在道德的至高点而以审判者的眼光去看待对方。事实上，既然这本来就是没有定论的问题，便没有必要把自己搞得像正义的化身一样，这样对方换谁都会觉得脸上挂不住的。Heston已经足够克制了，没有端枪轰他出去。

当然，我们都知道，这样的采访才好看，这样的纪录片才能拿奖；如果Heston真的大发雷霆，恐怕Moore就更开心了。很多时候，他的所作所为，貌似充满人道关怀，实际也是为了片子拍出来更具有戏剧性、更能吸引观众和评委眼球罢了。否则，何必去问那些谁都知道答案的问题，何必去做那些谁都知道是白费力气的事情。每个人都是为了做好自己的工作，而Michael Moore的工作，就是从意识形态上去挑其他努力工作着的人的错。

事实上很难讲究竟谁错了。我们能看到的是，至少在美国，有Moore这样的导演，有华氏911和bowling for comunbine这样的影片；而且，它们不仅能上映，还能拿奖。因此，尽管很多人看了莫氏系列纪录片后对美国失望得一塌糊涂，我还是可以因为它们，而更加喜欢这片土地。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>OmniAngist</作者>
<标题>迈克尔·摩尔，揭露阴谋的“阴谋家”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-17 00:30:28</时间>
<影评>
        很多人说，迈克尔·摩尔的纪录片揭露了美国社会的黑暗，揭穿了美国政府的阴谋；也有人说，让无数观众认清美国政府、特别是以布什为首的美国政府的卑鄙行径、让人了解其“流氓本质”，从而号召民众反对之、抗议之，这本身就是迈克尔·摩尔的阴谋。然而，无论他是在揭露阴谋，抑或是在酝酿别的阴谋，这些争议统统不能掩盖一个事实，那就是迈克尔·摩尔的纪录片都获得了巨大的成功。从来没有一个纪录片导演能够吸引到如此多的观众为之掏钱买票进电影院观赏，甚至于做到让每一部纪录片都大获好评，但迈克尔·摩尔做到了。或许很多人了解他是通过《华氏911》，这部片子也的确风靡全球，刷新了纪录片电影的票房记录；而它超越的，恰恰就是摩尔自己的另一部片子，《科伦拜恩的保龄》。然而这仅仅是票房数字上的超越，在谈及内容和意义时，不少人还是更推崇这部《科伦拜恩的保龄》，因为它不似《华氏911》那般强硬地推销摩尔自己的观点，而是诚恳地呈现，让观者自己评判。《科伦拜恩的保龄》一片曾获得奥斯卡大奖以及戛纳特别奖，甚至还被国际纪录片协会评为历史上最伟大的纪录片。那么，迈克尔·摩尔究竟为他的纪录片注入了怎样的魔力？这背后究竟是否是一个“阴谋”？这颗神奇的保龄又是如何上升为经典的？


《科伦拜恩的保龄》一片，以1999年发生在美国科罗拉多州科伦拜恩高中的一起震惊全世界的校园枪击案为切入点，联系其他暴力事件，探讨美国社会的枪支泛滥、暴力肆虐的状况与原因。在这起惨案中，两名科伦拜恩高中的学生使用合法渠道购得的枪支弹药，杀害了十二名同学和一名教师，继而双双开枪自尽。事件之后，两个词被无数次提及：枪支，暴力。它们各自究竟存在着怎样的问题，它们二者又究竟是如何连接着发挥效应？摩尔以自己独特的视角，借由镜头诉说了自己的观点。


全片结构看似同其内容构成一般繁复，因为它几乎每一分钟都在展现一段完全不同的内容。但究其根本还是在探究枪支和暴力问题。影片开始，摩尔进入一家银行申请开户，在简单地填写了几张表格之后，他不仅获得了户头，还获得了一把猎枪——没错，这就是在枪支开放的美国办理银行业务所能获得的奖品。随后，他用访问展现了美国人是如何地爱枪、在美国是如何地方便获得枪支弹药，以及美国人对于私人拥有枪支才能保护家人保卫国家的坚定信念。可是与此同时，摩尔又无情地展示着暴力、惨剧，让人惊骇。枪保护他们了吗？

里多顿，科伦拜恩高中的所在地，也就是枪击惨案的事发地。这里坐落着美国最大的武器制造商之一的洛克希德·马丁公司的工厂。五百多员工都生活在这里，他们的孩子大多就读于科伦拜恩高中，或者说科伦拜恩高中的一些学生的父亲就是造炸弹的。里多顿附近，还有不少美军的军事设施。每个月，都会有军车运送军用装备行驶在里多顿的街头，一次次经过着科伦拜恩高中。是不是这种氛围酝酿了科伦拜恩枪击案的恐怖气息？究竟是什么制造了惨剧？


无数的人们在寻找着原因，各种专家在给出不同的答案。重金属音乐、哥特音乐、暴力游戏、南方公园、玛丽莲·曼森、破碎的家庭、失职的媒体……是这些种种的罪过，酿成了惨剧。是这样吗？摩尔的镜头带给我们困惑：哥特音乐发源于德国，法国也有暴力电影，世界上的暴力游戏多来自日本，离婚率美国没有英国高，失业率加拿大又是美国的两倍……然而没有一个国家像美国一样充斥着如此多的枪杀、暴力。是因为宪法第二修正案保障的人人拥有持枪的权利吗？是因为美国枪支管制松懈吗？是因为美国枪多吗？可是摩尔带我们去加拿大一探究竟，竟发现加拿大人更爱枪、拥有更多枪支，然而却极少有枪击事件，甚至好几年都没有人死于枪下。可见，这些答案显然都没有触及实质。


迈克尔·摩尔就是这么坏，喜欢在纪录片中摧毁我们的惯常思维，让你惊异于事实与想象的差距。似乎，世界的真面目之于我们是那么的陌生。可是他给出的镜头又是那么的真实，让人无法拒绝。其结果就是，观者带着瓦解又重建了的疑问，心甘情愿地跟随着他的镜头，阅读、思考。


这部片子的确有一个挺让人费解的片名，以至于许多人在观影过程中要额外分散精力来探究、理解片名的意义。保龄，似乎与枪杀永远也不会产生关系。然而，这偏偏被狡猾的摩尔利用来做片名。保龄，是密歇根民兵们练习射击时使用的标靶，因为它们近似于人的体型；保龄，也是两名少年杀手生前最喜欢、也是唯一喜欢的学校课程；保龄，还是他们在大开杀戒前做的最后一件事。可是为什么没有人把枪击惨案归罪于保龄？


如果真的把枪击案归罪于保龄，那无疑是显然的荒唐、讽刺。这是否同样适用于少年杀手爱看的暴力电影、爱玩的暴力游戏，以及他们生前爱听的玛丽莲·曼森？枪击案之后，曼森被迫取消了多场演唱会，甚至于时隔多月重回科罗拉多演出时依然遭到集会抗议。反对者说，会有人听了宣扬杀戮的歌而去杀人吗？答案是不？那么会有人看了汽车广告而去买车吗？答案是不，但是有一些会！可怜的曼森。他对摩尔阐释着，为什么总统在外面扔炸弹，却无人理会；而我因为唱摇滚，就成了混蛋？我和总统谁的影响力更大？我很希望是我，可是我知道那是总统。然而却没有人指责总统。究竟有多少科伦拜恩的保龄？什么又是伪装成保龄的本质缘由？


摩尔的纪录片必定少不了总统的角色，无论是民主党当权还是共和党当权。这一次，总统在哪里？他在公告民众科伦拜恩发生惨案的全国电视讲话的画面里，也在一小时前公告民众美国完成了空袭科索沃的既定目标的全国电视讲话里。1999年4月20日，清晨，美军发动了对科索沃地区最大规模的一次空袭行动，克林顿在电视中称美军完成了既定打击目标，没有伤及无辜，然而摩尔给出的画面却是被美军炸毁的学校、医院；几个小时后，科伦拜恩传来了五百多次枪响、留下了十多具尸体，我们却得不到一个解答：为什么？


是因为美国的历史本身就是一段暴力史吗？摩尔给出我们史实：伊朗、瓜地马拉、智利、巴拿马、越南、苏丹、萨尔瓦多、阿富汗、伊拉克；许多国家习惯性地被美军入侵、平民们习惯性地伤亡，直到911，美国经历了毫不习惯的前所未有的溃败。然而，德国屠杀过一千两百万人，日军侵略过中国，法国在阿尔及利亚制造过大屠杀，英国也曾屠杀过印度人。摩尔说，不见得历史上暴戾的国家就会形成可怖的传统与现实，这是美国政府的阴谋。


美国政府总是将美国置于恐惧的氛围之中。美国的新闻网每天播出凶杀案的消息，让人感觉时刻都会发生危险；他们不懈追逐着暴力、犯罪，却根本不会关注空气污染导致洛杉矶一些地区已经看不清好莱坞立于山上的招牌大字。政府要人们知道，他们时刻都处于危险之中，所以他们要戒备，要武装，要先发制人，要打击潜在的威胁。于是，美国的军事行动都显得那么的合乎情理而为人民所接受，至少在一开始。然而这种政府营造的出于政治目的考虑的氛围实实在在地也影响到了普通美国民众的生活。甚至是一直以来，美国人都时刻武装着，因为这是宪法所赋予的权利。


摩尔总是擅于抓住看似平常的确保真实的影像，再通过阴谋般的剪辑，来达到自己的目的。他会用其招牌式的别有用心的对比，让他的观点呈现在不言中。此部纪录片中，好莱坞老牌影帝查尔顿·赫斯特不幸中招。作为全国步枪协会（NRA）的主席，赫斯特参加了多次挺枪大会，坚定支持私人拥有枪支。在摩尔扑捉到的镜头中，赫斯特主席是那么的慷慨激昂、那么的睿智幽默。然而他的精彩发言却总是不合时宜地出现在枪击惨案之后：一次是科伦拜恩之后的里多顿，一次是摩尔的老家弗林特——在那里，一名六岁的男孩儿用从舅舅家偷拿的枪将一名六岁女同学杀害。于是此片的高潮到来，迈克尔·摩尔决定以NRA会员的身份求见赫斯特主席，询问他对于美国如此多枪击暴力事件的看法，并寻求其对多次不顾民众感受出现在枪击惨案发生地主持挺枪大会的解释。然而这一次镜头捕捉到的真实的赫斯特却令人失望，没有了慷慨激昂、没有了睿智幽默，呈现出的只有坚持宪法第二修正案的那份顽固，以及最后的默然离开——这时的摩尔希望主席先生能对案发地受伤的民众表示歉意、能为惨死枪口的六岁女孩儿表示哀悼。


《科伦拜恩的保龄》作为迈克尔·摩尔的代表作，全片上下无不弥漫着典型的迈克尔·摩尔式的新纪录电影的气息。新纪录电影对传统纪录电影表现手法进行了质疑和反叛，对传统纪录电影的真实观发出着挑战。美国纪录电影理论家亚瑟对新纪录电影下的定义是：在反英雄的时代，影片制作过程中心明确，拍摄者具有强烈的讽刺意识，对拍摄对象表现真实不确定。影片在制作中极端地发展自我意识和个人主观性，电影制作者积极的在场干预。从摩尔的这部作品中，我们可以感受到这样的特点。通过有意识的剪辑，将真实元素拼接成表达其自己意思的片段，借以强烈的对比效果呈现内容及思想的对比反差。作为政论式的纪录片，摩尔的片子中的解说词并没有太多的直接灌输，甚至我们会感受到他是在不停的发问，不停地纳闷着“为什么”，然而与此同时，他的画面却让他的观点不言自明。这显然是一种较之格里尔逊模式更为高超的手法，他能让观者自己思考，而不强奸观者的意志和思想。


纵观迈克尔·摩尔的几部作品，我们不难总结其创作套路。在确立了上述的表达手段之后，他往往会选择焦点性、争议性的话题，运用丰富新颖的表现手法，灌注锲而不舍的追踪方法与批判精神，用夹杂着幽默与辛辣讽刺的镜头诉说自己的观点。他的纪录片中会出现不少动画片段、卡通效果，比如此片中借用了南方公园中的一段介绍美国历史的片段来讽刺美国人长期笼罩在无谓的恐惧中的生活，这在纪录片电影中可以说是很大胆而独特的。此外，摩尔纪录片的配乐总是那么令人叫绝，透露着他浓厚的娱乐精神。比如开篇对典型的美国式清晨生活的解说配上欢快版美国国歌，让人在沉重话题开始前感受最后的宁静；比如说明美国人爱枪时配上欢快的歌曲，歌词唱着“快乐生活是什么？快乐就是砰砰砰”，画面却切换出现各种枪杀、走火镜头，还有介绍美国入侵他国干预他国内政的暴力史时配了悠扬的乡村音乐，惨剧搭配欢快旋律，对比震撼。


一些美国人骂摩尔是叛国者，因为他镜头中的美国政府是那么的无耻，美国社会是那么的黑暗，政客们各怀阴谋唯利是图，美国是那么的令人沮丧。许多人也会觉得摩尔不久就会移民加拿大，因为“保龄”中的加拿大是这么的安全、加拿大人是这么的友善，“精神病人”中的加拿大人是这么的幸福、加拿大的福利制度是这么的完善。摩尔的确是在揭露美国的黑暗，然而这恰恰也是摩尔的良心、责任感所在。至少，我们能感觉到他在关注，他在思考，他有期待。而摩尔式的新纪录电影常常显示了其过于鲜明的个人意志，他阴谋般的剪辑、别有目的的镜头语言也常遭人诟病。比如“保龄”中摩尔带着两名科伦拜恩受害者前往K-mart超市，希望他们停止销售子弹，多次交涉并最终获得胜利，就显得“摄像机”过大的威慑力干预到了真实的进展。这的确是在纪录片和故事片界限尺度游走的表现，是对纪录片能否被称作纪录片的标准的探究，也是新纪录电影发展过程中相当长的一个时间里说要争议的命题。作为观者，姑且不论导演如何阴谋般地利用真实元素来表达己见，因为在其元素真实的前提下，是否诉说了事实，是否是在“揭露阴谋”，这本身就是由观者自行判断的，而这，也恰恰就是纪录片的魅力所在。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>全场鼓掌13分钟，这部震撼人心的高分片，改写了戛纳历史！</标题><作者评分 />
<时间>2019-09-29 11:40:57</时间>
<影评>

1999年4月20日，美国科罗拉多州，杰佛逊郡哥伦拜恩高中。
两名高中生，分别名叫埃里克·哈里斯（Eric Harris）和迪伦·克莱伯德（Dylan Klebold）。
他们配备枪械和爆炸物进入校园，枪杀了12名学生和1名教师，造成其他24人受伤，两人随即自杀身亡。
这起事件是弗吉尼亚理工大学枪击案发生前，美国历史上最血腥的校园枪击案。


科伦拜校园枪击案中的13位受害者
纪录片《科伦拜校园事件》，详细讲述了这起震惊美国的校园屠杀 ——
科伦拜校园事件

这部纪录片荣获了第75届奥斯卡金像奖“最佳纪录长片”，豆瓣评分8.6。
此外，它还获得了法国奥斯卡凯萨奖”最佳外语片“、以及圣塞巴斯蒂安国际电影节“观众选择奖“。

此片在戛纳放映时，得到了观众长达13分钟的起立鼓掌，并提名金棕榈。
这也是戛纳46年来，首部参与主要竞赛单元的纪录片。
但由于此片实际上跟戛纳国际电影节任何一个单元的分类都不太符合，因此评审团为此特意设立了一个“戛纳55周年纪念奖”给它。
在这部纪录片里，摩尔走访了科伦拜高中所在的科罗拉多州，寻访这起血腥惨剧背后的原因。
导演/编剧：迈克尔·摩尔（Michael Moore）
导演迈克尔·摩尔，是出了名的批评政府专业户。
他的视角，总是落在最犀利的社会问题和政治问题上。
多以时事政治事件为题材，其风格是敢于直接质问当权者。

科伦拜校园枪击案令人不寒而栗之处在于，它是在周密计划和充足准备之下实施的屠杀。
1996年，埃里克·哈里斯在美国在线（AOL）建立了一个个人网站用于存放游戏关卡档案。
而1996年年底，该网站开始教导他人如何恶作剧、以及制作爆炸物的教程，并记载了很多他和克莱伯德以此恶作剧的过程。
到了1997年初，在博客中显现出哈里斯对当时美国社会越来越多不满。
埃里克·哈里斯
在接近枪击事件的前夕，哈里斯也在网站上记录了自制炸弹过程，以及累积的枪械弹药数量。
并附上了一份“射击名单”，记录那些他想杀害的人。
迪伦·克莱伯德
埃里克·哈里斯和迪伦·克莱伯德，在校园集体照中摆出了射击动作。
左上角二人摆出射击动作
1998年1月30日，哈里斯和克莱伯德两人，由于偷窃电脑零件而被逮捕。
两人在被从精神治疗中心释放后，开始在博客中记载屠杀计划的准备过程。

博客显示，两人计划进行一次，与1995年奥克拉荷马市联邦大楼爆炸案同样规模的爆炸。
同样，也包含了如事成后逃跑至墨西哥，在丹佛国际机场劫持飞机，飞往纽约市撞击大楼的疯狂计划。

两人也拍摄了，他们非法囤积的爆炸物和枪械弹药。
这些录像带显示，他们如何巧妙地将武器库藏匿在家中，且不被发现。
其中有一些录像带，还记录了他们在附近山丘进行射击练习的镜头。

两人原本的计划是——
在校园自助餐厅放置炸弹，并埋伏在大门口。
当炸弹爆炸后，射击所有慌张逃出的人，并接着攻击学校周遭住宅区那些，因为爆炸而跑出门看热闹的人。
但这个计划，因为炸弹没有成功引爆，而被迫临时更改。

在一段录像带中，两人一起向他们的家人道歉。
埃里克在录像带中，向心爱之人表达了自己的无奈，并希望她理解自己。
哈里斯在学校年鉴中的照片
在攻击的一个月前，哈里斯和克莱伯德非法取得了一把英特拉泰克公司（Intratec）生产的TEC-DC9自动2、一把Hi-Point公司生产的9公厘半自动卡宾枪、和两把散弹枪。
他们还将散弹枪的枪管给锯短了（能增加杀伤力并更易于隐藏），他们根据网上的炸弹制作教程，制作了99个各种设计和规模的即时引爆装置。
Dylan 使用的TEC-9
由于两人的年纪，他们取得的全部四把枪在法律上都是非法的。
克莱伯德说服一个较年长的朋友，替他们购买卡宾枪和两把散弹枪。
在取得枪械弹药的过程中，两人一共违反了高达21条联邦、州、和地方的法律。

1999年4月20日，星期二上午11:00，埃里克·哈里斯和迪伦·克莱伯德各自驾车前往科伦拜高级中学。
在距离学校半英哩的地方，设置了一个小型燃烧弹。
炸弹被定时在上午11:14分引爆，计划以此处的爆炸，来转移紧急人员的注意力。
炸弹确实引爆且引起了小规模火灾，并在稍后被消防人员扑灭。

两人接着进入校园自助餐厅，放置了两个装有20磅（约9公斤）丙烷炸弹的行李袋。
摄像头拍摄到，炸弹有足够的爆炸威力以摧毁整个自助餐厅，并能让图书馆塌陷。

安置炸弹后两人回到车上埋伏，准备在炸弹爆炸后向所有惊慌逃出学校大门的人开火。
然而，安置在餐厅的炸弹引爆失败。
哈里斯和克莱伯德在停车场会和，取出装在行李袋和背包里的枪械，一同走向自助餐厅。
他们前往西边大门的阶梯顶端，那里是整个校园最高的地方。

上午11:19，一个目击者听到哈里斯大喊：“上啊！上啊！”
接着，哈里斯和克莱伯德就抽出他们的散弹枪，开始射击人群。 
随后进入图书馆，继续杀害无辜学生和教员。
二人于上午11:42才离开图书馆，结束了这场血腥的屠杀。
网民模仿二人造型拍摄的照片
离开了图书馆后，他们走下楼梯进入自助餐厅，在那里他们被监视器首次拍摄到。

枪击案现场的监控画面，完整视频为FBI和当地的司法部门保存。
没有对外公开，避免引起模仿。
（即便如此，后来很多枪击案还是受到科伦拜校园枪击案的影响。）
下午12:02至12:05间，两名枪手再次进入图书馆，透过窗户向外面的警方射击，但都没有击中。
接着，他们走到靠窗的书桌区，在那里二人举枪自杀。
网民模仿二人造型拍摄的照片
这起屠杀事件震惊了美国社会，也引起了有关美国枪械政策的争论。
不少人因此开始关注校园霸凌现象，以及暴力文化对青少年的影响。

埃里克·哈里斯和迪伦·克莱伯德甚至还有了一批脑残粉。
有人将他们画成卡通人物，还有不少人模仿他们的造型拍照片。
以二人为原型的漫画
就在科伦拜高中校园枪击案20周年纪念日前夕，一位18岁的高中女生Sol Pais被指向该校发出恐怖信息，威胁要实施暴力袭击。
Sol Pais在威胁信中称，“迷恋”科伦拜校园枪击案的那场杀戮。
Sol Pais
Pais在抵达科伦拜高中所在地后，于当地购买了霰弹枪与弹药，全副武装。
而当她被警方发现时，已自杀身亡。
所幸，没有酿成更大的悲剧。
自科伦拜校园枪击事件发生后相当长的时间里，全国各学校都变得神经紧张。
学生一有违规行为或暴力倾向的端倪，立刻就会遭到休学或开除的处分。
譬如一名小学二年级生携带指甲刀，被休学10天，因校方说那是武器。
还有一名小学一年级生被休学，因为他拿炸鸡指着老师说“砰”。

此外，宽松的衣着也使得学生更容易夹带武器进入校园，不少学校开始严格规定学生的衣着。
譬如衣摆要塞进裤子里，不穿宽松裤子，不穿与校园帮派有关的衣饰。

更有不少人，将青少年的暴力倾向归咎于，重金属摇滚乐、暴力电影、电玩游戏、毒品……
又因凶手二人是摇滚明星玛丽莲·曼森的歌迷，使曼森成了众矢之的。

曼森的音乐风格，时常充斥阴暗内容。
质疑他的人认为，虽然听曼森的音乐未必会杀人，就像看汽车广告的人也未必会买车，但总有人会的。

曼森认为，公众把怒火发在他身上，只是因为他看上去过于另类，是人们内心恐惧的象征。

重金属音乐、哥特音乐、暴力游戏、南方公园、玛丽莲·曼森、破碎的家庭、失业率……
这些是酿成悲剧的原因吗？
然而，哥特音乐发源于德国，法国也有暴力电影，世界上的暴力游戏多来自日本，英国离婚率远高于美国，加拿大的失业率是美国的2倍……
但这些国家，并不像美国一样充斥着如此多的枪杀事件。

这些国家平均每年死于枪下的人数为：
德国381人、法国255人、日本39人、英国68人、加拿大165人……
而美国平均每年死于枪下的是11127人。



是因为宪法第二修正案保障的，“美国人人持枪”的权利吗？
然而加拿大人更爱枪、也拥有更多的枪支，却极少有枪击事件。
甚至好几年都没有人死于枪下，不少加拿大人甚至从不锁门。

摩尔的镜头，为我们展示更深层更复杂的原因。
只要留心观察就会发现，美国媒体一直喜欢宣扬恐惧，夸大生活中的各种危险和冲突，并且习惯煽动种族之间的隔阂。

这也许迎合了大众追求刺激和仇视异己的心理，但也让人更加不信任周遭的世界。

在贩卖恐惧焦虑的同时鼓励消费主义，让人从物质中获得安慰。

但实际上，真正的暴力模范却是政府。
科伦拜案发当天，美国发动了科索沃战争最大的一次空袭。

儿子死于这次枪击案的一位父亲，在示威活动中说出了很多人的心声——
在这个国家连孩子也可以很容易搞到枪，这绝对有问题。

枪在美国有多容易到手？
譬如在密歇根北国银行开户，就送一把枪。
没错，不是保温杯、遮阳伞，是枪。

而在沃尔玛这样的大超市和K-MART零售店，你可以很容易地买到子弹。

银行库房里，至少有五百把枪。

虽然背景调查包括种族、有没有精神病、犯罪史等等。但导演不禁质疑，银行送枪会不会有点危险？

而大部分美国人持枪的动机是为了自卫，因为他们不信任政府。

很多人认为，枪的意义是保护自己和家人。
对于天生柔弱的女性来说，更是如此。

此外，还有对政府的极度不信任。

以上，就是大部分美国人持枪的理由。
然而回顾过去十年来美国发生的重大枪击案——
        2018年2月14日，美国佛罗里达州布劳沃德县帕克兰一所高中发生校园枪击案，导致17人死亡，枪手系19岁的尼古劳斯·克鲁斯( Nikolaus Cruz)，其曾在该校就读，后因“纪律问题”被开除出校。
        2017年10月1日晚10时许，美国拉斯维加斯露天音乐节发生枪击事件，造成59人丧生，逾500人受伤，枪手自杀身亡。
        2017年1月6日，在劳德代尔堡机场的行李领取台上，拉美人埃斯特万·圣地亚哥向人们开枪。枪击案造成5人死亡，40多人受伤。
        2016年6月12日，佛罗里达州奥兰多一家夜总会发生枪击案，遭到袭击时，夜总会内大约有100人。这起枪击案共造成49人死亡，53人受伤。凶手在与警方交火时被击毙。
        2013年9月16日，华盛顿：海军海洋系统司令部大楼发生枪击事件，枪手在交火时被警方击毙，至少13人死亡。
        2013年6月，加州圣塔莫尼卡：一名男子劫车前往圣塔莫尼卡社区学院，造成6人死亡，他本人被警方击毙。
        2012年12月，康涅狄格州纽顿：桑迪胡克斯小学枪击案26人死亡，其中包括20名儿童，枪手之后自杀。
        2012年7月，科罗拉多州奥罗拉：丹佛市郊区一间电影院首映《蝙蝠侠》最新电影时，一名男子持枪扫射，造成12人死亡。
        2009年4月，纽约州宾厄姆顿：一名枪手在收容移民的市政中心枪杀13人。
        2009年3月，北卡罗来纳州：一名持有重型武器的男子在养老院枪杀8人，死者多是年长病患。
        2008年12月，加州科维那：一名打扮成圣诞老人的男子向一户正在开派对的家庭开枪，接着向房子纵火，9人丧生，枪手自杀。
        2007年4月，维吉尼亚州布莱克斯堡：一名男子闯入维吉尼亚理工暨州立大学行凶，滥射32人后自杀。
…… 
不要忘了，美国平均每年死于枪下的人数是11127人。 
这是一个惊人的数字。
美国政府似乎乐于渲染恐惧气氛，电视新闻每天都在播放凶杀、暴力、自然灾害……
令大众普遍神经紧张，谁都不知道什么时候就会发生危险。
所以，他们需要武装，要先发制人，要打击潜在威胁。
于是，美国的军事行动，都显得那么的合乎情理且为大众所接受，至少在开始时。
前“披头士”乐队成员保罗·麦卡特尼在纽约参加反枪支游行
然而这种刻意营造的紧张气氛，已经确实影响到了普通大众。
是的，美国的宪法赋予了人们时刻武装保护家人和财产的权力，但同时亦将一部分人的生命置于了枪口之下。
值得一提的是，这部纪录片是由美国国家枪支所有者协会制作。
直至今天，在科伦拜校园枪击案发生的二十年后，美国的“枪支热”仍未降温。
*本文作者：RAMA




</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Roi</作者>
<标题>从是否信教到是黑是白</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-28 03:03:01</时间>
<影评>
        美国奴隶制起源：


第一批殖民者安定下来以后，其种植园需要大量劳动力。于是有了一项政策：新移民在种植园工作若干年后（相当于仆人），就可以分得一片土地，拥有自己的种植园。前提是：必须是基督教徒。当时的黑人和白人一样可以拥有自己的农庄，是自由人。


后来这一政策变成了以肤色为标准：黑人永世为奴隶，其子女也是主人的财产。


这个特点的历史时刻，说明了世界历史的真相。


一个是“落后愚昧”的宗教。衡量人的标准是你的精神属性。


一个是“第一个现代民主国家”。衡量人的标准是你的皮肤颜色。


不是说宗教完美，你可以说他是宗教歧视，宗教压迫。再说，后来的基督教也不是耶稣原始的基督教。可是至少比后者好一点。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hildy at beach</作者>
<标题>恐惧和消费</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-26 22:18:36</时间>
<影评>

美国买枪有多容易呢？主持人看到广告，说在当地一家银行开户就可以送枪，银行说我们是有牌照的Arms Dealer，仓库里有几百支现货。然后主持人去理发，跟店员说我要子弹，没问题，我们这里也有。去采访了正在训练的密歇根民兵组织，参与的人说自己都是普通人，都是保护自己和家人，还有位女性带着刚会走路的孩子在这里训练。控枪是不可能的，这不是断人家财路吗？面对着刚刚失去孩子的家长，Nra的主席满面笑容地感谢各位会员的支持，绝不退缩。
有些新闻荒谬到像假的程度，给狗绑上枪拍照意外击中人。盲人也可以拥有枪。有个脱口秀演员说，应该控制子弹啊，把一颗子弹的价格提高到五千美元，从此以后新闻里再也没有那种无关路人受伤的了。
两个行凶并且自杀的孩子没有什么特别的，生活学习都跟其他人很像。南方公园的作者就是这里的，他说我们就是个非常非常非常正常的地方，家长和学校会恐吓孩子，如果你这个考试不能通过，你的人生就完了，你被人起了外号会跟着你一辈子，很多孩子都是被这么恐吓。实际上人生根本不是这样，等你高中毕业离开这里，生活完全不一样，都是过去。
悲剧发生后，各路专家开始分析原因，暴力电影，摇滚音乐，枪支泛滥。主持人说电影和摇滚音乐不是只有美国才有，别的国家的青少年也一样。校园袭击发生的当天，美国展开了对科索沃最大一次规模的轰炸，总统先宣布了这个好消息。校园袭击发生后，没有媒体把美国对国外的轰炸与校园袭击联系起来。而且两名凶手当天早上是先去打了保龄球再去的学校，也没有人把保龄球和袭击联系起来，原来这就是名字的来源。主持人还采访了Manson，这位妆容和歌曲风格看着确实很特别，但是本人头脑很清楚。他很清楚，国家就是要制造恐惧，才能持续让民众消费，枪支，食品，安防设施。当主持人问你想对学生们说点啥吗？Manson说我会听听他们想说什么。真的是太会了，跟主持人旗鼓相当啊。
主持人的家乡Littleton发生了一起六岁儿童开枪，造成另外一名六岁女童死亡的案件。主持人播放了录音，老师深受打击，各种请求帮助，但是接线员一直在问开枪的行凶者在哪里。孩子的母亲领救济金，为了符合领救济金的条件，就要去工作welfare to work。每天通勤时间三个多小时，打两份工都不足以缴纳房租。凶案发生前一周，房东说要驱逐他们，母亲把孩子送到弟弟家，孩子在那里发现了枪带到了学校，发生了意外。支持人去找了母亲打工的地方，低工资，但是所在的餐厅却能以雇佣福利家庭获得免税。主持人还跑到餐厅老板所在的州，堵着对方的车，把这个事情告诉了老板，寻求支持。那个老板根本没听完，关门走了。
美国的犯罪率实际上是下降的20%左右，但是对于犯罪的报道是剧烈增加的600%，所以只要打开新闻，就是各种犯罪，而且经常是黑人是犯罪分子。通过一个简单的回顾，美国的历史，就是一群人不断解决自己的恐惧，发现自己新的恐惧的历史，没有恐惧也要创造出来。
主持人还去了加拿大，这里的枪支也多，买枪也很容易，但是竟然不锁门。主持人还试了好几个，确实是真的。最大的不同就是新闻的氛围，这里的新闻是平和的，各种事情是可以商议的。
最后最震惊的是，我一开始没有认出来，那个Heston就是宾虚的演员。主持人竟然也联系到了Heston进行采访。第二天主持人上门，Heston都没有邀请主持人进家里，就去了泳池旁边的小房间。开头还是很平和的，主持人还给Heston看了自己Nra的会员卡。最后谈崩了，Heston直接走了，主持人还叫住了他，让他看那个不幸的六岁女童的照片。Heston没有理会，主持人把照片放到院子里的柱子边，真的太厉害了。正常人怎么会无动于衷。
里面还有一段挺厉害的。主持人找到了两位幸存者，一位下肢瘫痪，一位身体里面还有子弹，一起到销售子弹的百货公司去，要求他们停止销售子弹。公司各种推诿，各种要求等待，主持人非常有经验，我就在这等，名片也不要，也不要回去等消息，能耗一天。后来其中一位受害者想了个主意，他们去其中一家超市买光了所有的子弹，第二天又去总公司找，而且还带了媒体。这次公司没有办法逃避，发声明说90天内他们会停止销售子弹。
主持人胖胖的，衣着非常普通，甚至有点邋遢，不修边幅，很亲切跟谁都能聊到一起去。第一眼看上去很可能会低估这个人，但是看完就发现，平静的声音下是非常理智的思考和冷静的分析。该安慰的时候知道怎么安慰，该打破沙锅问到底的时候毫不后退。甚至有个人说我枕头下有把枪，主持人马上说，我们现在就去看看有没有。
Heston was married to Lydia Marie Clark Heston since March 1944, and they have two children. A supporter of Democratic politicians and civil rights in the 1960s, Heston later became a Republican, founding a conservative political action committee and supporting Ronald Reagan. Heston's most famous role in politics came as the five-term president of the National Rifle Association, from 1998 to 2003.
In 2002, he was diagnosed with Alzheimer's disease, and did appear in a film or TV production after 2003. He died in April 2008. Truly, Charlton Heston is one of the legendary figures of US cinema.


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>