<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>七次机会 Seven Chances</电影名>
<年份>1925</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2321431402.jpg</封面>
<导演>巴斯特·基顿</导演>
<演员>巴斯特·基顿 / T.罗伊·巴尔内斯 / 辛兹·爱德华 / 露丝·德怀尔 / 弗朗西丝·雷蒙德 / Erwin Connelly / 朱尔斯·考尔斯 / 琪恩·亚瑟 / Lori Bara / Bartine Burkett / Rosalind Byrne / Louise Carver / Doris Deane / Hazel Deane / Connie Evans / Eugenia Gilbert / Rosa Gore / Marion Harlan / 让·C·阿韦 / Judy King / 凯特·普莱斯 / Julian Rivero / 康斯坦斯·塔尔梅奇 / S.D. Wilcox</演员>
<简介>讲述商人吉姆面临经济危机，幸好去世的祖父留下巨额财产给他，但条件是他必须在27岁生日晚上七点前结婚，结果引来全城妇女的求婚，当然，最后还是有情人终成眷属。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>迷影生活</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-14 11:58:55</时间>
<影评>

 1895年12月28日《火车进站》在法国公映，这一天成了电影诞生的日子，虽然《火车进站》仅仅是拍下了火车驶入车站、乘客下火车等寥寥几个镜头，但这种活动影像在当时引起的轰动是难以想象的。

电影诞生125年，产生的经典作品数不胜数，很多半个世纪，甚至百年前的电影依然影响着现如今的影视从业者。
同时，许多如今被津津乐道的优秀影片或桥段其实都能在影史上找到类似的。
拿周星驰无厘头喜剧来说，里面很多有意思的片段都能找到出处。
比如《唐伯虎点秋香》中的名场面之一，唐伯虎和华夫人推销“一日丧命散”和“含笑半步癫”，这样的解构呈现出的就是无厘头的喜剧效果。

在1978年的喜剧电影《毕加索的奇异旅程》中也有这样的桥段，只不过这部电影中推销的是药。

这说明周星驰的无厘头喜剧风格并不是独创，而是在学习前辈喜剧人的基础上，加入了自己的特色，最终成为了香港电影的一抹亮色。
周星驰的无厘头喜剧、成龙的杂耍式武打，这些都受到过一个人的深刻影响，他就是巴斯特·基顿。
成龙在自传中亲口说过自己受巴斯特·基顿的影响最大，他的所有电影中的所有武打动作都有巴斯特·基顿的影子。

周星驰也在自己的电影中向这位喜剧大师致敬过，比如《唐伯虎点秋香》中用手指撑起嘴角假笑，这是冷面笑匠巴斯特·基顿的经典动作，还有电影中沉船的画面，也是致敬巴斯特·基顿的短片《船》。

《七次机会》是巴斯特·基顿的代表作，豆瓣评分8.9，电影讲述了商人吉姆和合伙人开的公司遭遇经济危机，自己即将入狱，此时他接到已故祖父的遗嘱，有700万美元的资产可以继承，但条件是必须在吉姆27岁生日当天晚7点前结婚。
而吉姆知道这一消息的时候，已经是他27岁生日。
为了继承遗产，引发了一连串啼笑皆非的荒诞故事。

无厘头元素的巧妙运用
把“无厘头”这个词用在这部95年前的喜剧电影上有些不妥，但因为这个词太深入人心，这样说大家会更好理解一些。
《七次机会》中的无厘头元素从头至尾层出不穷。
故事的缘起就很无厘头。
即将锒铛入狱的落魄商人突然要继承祖父的百万家产。继承家产必须在27岁生日当天晚7点前结婚。

如果说突然继承家产在现实生活中还可能发生，这个附加条件则有些天方夜谭了。
"无厘头"意思是一个人说话做事让人难以理解，其语言和行为没有明确目的，粗俗随意，乱发牢骚。
放在电影中，引申出的是剧情、角色的行为、语言等无逻辑的意思，对照一下，这个故事打从开头起就够无厘头了。
电影中吉姆在拼命逃离新娘们追逐，想找个表看时间的片段里，无厘头的镜头连续出现。
一个贵妇的表戴在脚上。钟表店里没有一只能准确显示时间的表。走投无路时从天而降一个闹钟，原来是主人起床不小心碰到，闹钟飞出了窗外。

喜剧效果就在这样一出出毫无逻辑的片段中产生，观众感受到的不是不合逻辑，而是一种荒诞的喜感。
在到处寻觅新娘的过程中也是如此。
看背影是个婀娜多姿的女子，跑到前面后发现是一个黑人大妈。路边长椅上认真读报的妙龄女子，凑过去发现她读的是国外的报纸，语言不通。路过影剧院看到海报上盛装打扮的女演员，进去后才发现是男扮女装的反串演员。

这样的无厘头剧情贯穿全片，荒诞喜剧的集大成者，《七次机会》绝对可以排在前列。
“九条命”的巴斯特·基顿
成龙曾高度评价过巴斯特·基顿。
“我认为真正的动作巨星是巴斯特·基顿，我看了很多巴斯特·基顿的片子，再看现在的好莱坞，已经没有巴斯特·基顿这样的人了。”
将一个喜剧大师定义为动作巨星，这并不是成龙不懂行，而是他看到了巴斯特·基顿喜剧片中最难能可贵的部分，也正是因为吸取了这些养分，才有了今天的成龙。
外国人喜欢成龙也并不全是因为中国功夫，在他们眼里，成龙就是“中国的巴斯特·基顿”。
在《七次机会》中，巴斯特·基顿将动作喜剧发挥到了化境，在躲避成百上千新娘追逐的过程中，巴斯特·基顿化身十项全能运动员，奔跑、游泳 、跳跃、攀爬……
尤其从山顶往山脚跑时，电影成了一个闯关游戏，大小不一的石头往下滚，基顿用各种办法闪转腾挪。

要知道，在95年前，威亚等保护演员的技术还不是很成熟，基顿的这些动作无疑是拿命在搏。
他没有“九条命”，一次失败就可能后悔终生。
他也并不是与生俱来就是动作巨星，在很小的时候，基顿就跟着父母在一个类似杂技团的剧场表演。父亲经常会把他从舞台这头扔到那头，耐摔打是一次次摔打中练就的。

如果你了解巴斯特·基顿和成龙，你会发现基顿的一些经典动作和场面都在成龙电影中出现过，喜剧大师和功夫巨星在岁月长河中通过一部部影像建立了千丝万缕的联系。
“误会”在影片叙事中的运用
一部电影总有一些关键的情节点，或转折、或升华、或推进，在《七次机会》中，巴斯特·基顿主要在用“误会”讲故事。
第一个误会是吉姆将送遗嘱的律师当成是送法院传票的，以此才有了后面吉姆和合伙人千方百计的躲避、律师费尽心思的尾随以及真相大白后的皆大欢喜。
第二个误会是吉姆准备向女主表白，本是佳偶天成，但女主却理解成了“他说既然他必须同某人结婚，倒不如就跟我凑合了”。

影片也设置了一丝转机，女主在家人的劝说下决定打电话问问吉姆到底是怎么回事，却不料秘书断掉了电话，冰释前嫌的机会错失。
因为以上两个误会，才有了律师和合伙人怂恿吉姆向7个女子表白，失败后继而在报纸上登征婚广告。
在向7个女子表白的过程中也是误会连连，最经典的一幕是合伙人代替吉姆去表白，女子抬头后却只看到了满脸皱纹、老态龙钟的律师，律师不明就里的一笑。

这样的桥段、这样的喜剧效果是不是很熟悉，前人的灵光一现成了后人取之不尽用之不竭的创意源泉。
超前的镜头语言
由于是默片，观众读懂剧情的方式除了寥寥无几的场间字幕、动作、表情外，很大一部分都要来自镜头语言。
《七次机会》开头，一个中景，男主吉姆和女主站在女主家的门口，聊着天，男主想表白却一直说不出口。
从晴朗的夏日到金秋，再到白雪皑皑的冬季，画面的主角没有变，变得是季节、衣着、以及宠物狗的大小，夏秋冬春四季转换，两人都喜欢对方，却并未说出口。

大师之所以称为大师，是他们能用最简洁的手法表现最复杂的故事和情感。
如果说开头只是一个小技巧，那从新娘追逐戏开始，则成了实实在在的炫技。
动作戏非常难拍，但有了剪辑的帮助，任何一个没有功底的演员都能成为动作大师，无非就是拍一下演员出手的动作，再拍一个对方挨揍的反应，再来一点加速度，完美。
但这样的动作片看多了很乏味的，徐浩峰的《师父》为什么火，就是因为所有动作都是硬桥硬马、一板一眼，一个字“真”。

《七次机会》中的镜头语言也在突出一个“真”，全景长镜头贯穿吉姆摆脱追逐的全过程，每一个精彩刺激的关键点都是完整呈现，摄像机始终处在旁观者的角度，满山滚石的场面相信看过的观众都记忆深刻，这个场面如果不用任何剪辑技巧，现在的演员没有人能够还原。
其实电影刚产生的时候主要的任务是讲故事，很少会有人关注镜头语言。《七次机会》中的一些尝试是不属于那个时代的，放在现在也已然很高明。

巴斯特·基顿和卓别林比起来，我更喜欢基顿一些。
基顿总是沉浸在自己的世界里，无论电影中如何热闹，观众笑得多前仰后合，他总是一副面孔，没有任何表情。而卓别林更刻意一些，他更多在用自己夸张的肢体动作逗观众笑。
“stone face”的巴斯特·基顿不仅仅是一位喜剧大师、动作巨星，他还是很多后来演员的导师，成龙和周星驰的成功，多多少少有巴斯特·基顿的贡献。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>penpen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-12 01:31:11</时间>
<影评>
        时光可以带走很多东西,那些它带不走的,可能就是经典了吧.


《七次机会》是今天看的第三部电影。我以为会出现诸如昏昏欲睡、直至反胃的状态，没想到了片子一开始就很抓人。


Jimmie Shannon连续若干季节的示爱未遂给人一种错觉，从前二十分钟看很像文艺片。但当男主人公祖父那份遗嘱出现的那一刻，片子的喜剧因素一下子迸射出来。


整个屋子里的人都在倒向不同方向的笑，一部没有台词的电影，能打动人的唯靠其精致的情节，和一个个绝不落俗套的“包袱”。


并非每部影片都需要给人震撼和九十分钟后的回味，在观看了1925年一个美国中产阶级五十多分钟的生命片断后，笑到肠胃纠结，时隔80多年后仍让人当场鼓掌示好的，也只有经典中的经典可以做到。


很少给哪些片子五颗星，《Seven Chances》是其中一部。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>C</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-27 22:20:54</时间>
<影评>
        这不是影评。也不是小说。


情节主题：


    商人James Shannon（下文简称吉姆）为了利用祖父留下的巨额财产摆脱经济危机，必须完成祖父遗嘱上的唯一条件：在吉姆27岁晚上七点前结婚。


关于巴斯特基顿如何表现情节主题：


    《seven chances》在结构上大致分为四个段落，分别是：吉姆向心仪已久的女孩Ruth Dwyer表白未遂、吉姆出现经济危机（这是本片戏剧性转化的临界点，因为他经济上出现问题，而这个时候律师正好告诉他其祖父留下一笔巨额财产给吉姆，但是又有附属条件）、吉姆想尽办法结婚（这是故事继续发展最有看点的部分，进一步深刻反应了故事中的人物冲突、心理冲突等）、吉姆和Ruth Dwyer终成眷属（这是影片的结尾部分，主人公不仅和心爱的女人结婚了，并且完成了祖父遗嘱上的条件）。

    构成影片的两条主线：

    其一是由巴斯特基顿扮演的商人吉姆对Ruth Dwyer的爱慕之心构成的情感主线，或者说是吉姆和Ruth Dwyer内心两厢情愿，却又因为双方的羞赧而产生互相表白障碍的情感背景。

    其二是吉姆的祖父留给他一笔巨额财产，而这笔财产正好可以帮他摆脱经济危机，可是祖父在遗嘱中却给吉姆出了个难题：在27号下午七点前结婚。

    两条线索在故事的第二个段落产生交集，并相互作用，激化了矛盾将影片推向高潮。

    影片的开头主要的场景很单调：在Ruth Dwyer家门口的白色栅栏门口，影片利用叠画分别标记了春夏秋冬四个时期，展现出吉姆和Ruth Dwyer聊天、眉目传情、彼此心照不宣但又开不了口的场面。这也是影片的第一个段落，主要为我们交代了吉姆对Ruth Dwyer的感情，也通过Ruth Dwyer的时而期待，时而激动，时而失落的表情告诉我们，其实Ruth Dwyer对吉姆也心存爱恋。可是第一段落最后却无果而终。

    当吉姆的生意状况出现问题，随行律师在这个关键的时刻拿出了吉姆祖父的遗嘱：只要吉姆能在27号下午七点之前结婚，就有资格继承这笔财产。戏剧性的画面产生了——吉姆看了看日期和时间，发现离27号下午七点已经只剩下半天的时间。紧接着，吉姆鼓起勇气去照Ruth Dwyer，想向她表达自己一直埋藏在心中的感情，观众们也在这个时候满怀期待。当吉姆站在Ruth Dwyer的面前向她求婚的时候，出现了引出第三个段落的矛盾：吉姆竟然告诉Ruth Dwyer，只有她在七点之前嫁给他，吉姆才能获得祖父留下的遗产。Ruth Dwyer从兴奋的心情跌到谷底，她以为，吉姆是为了遗产才向自己求婚，于是怀着悲痛失望的心情拒绝了吉姆。影片逐渐被推向高潮。

    影片的第三个段落，也是最精彩的地方，吉姆的拍档T. Roy Barnes和律师分别提议：将吉姆包装成亿万富翁，在当地报刊上发征婚广告，只要符合条件并愿意嫁给吉姆的女性都在七点之前于当地教堂集合；另外让吉姆在俱乐部寻觅女性并当场求婚。他们本着同样的一个目的：七点前让吉姆顺利结婚，拿钱！

    内心激烈斗争的吉姆迫于无奈和形式的发展，顺应了律师和拍档的提议，开始在俱乐部寻觅女性，他先后向七名女士唐突求婚，滑稽的动作，俱乐部其他人的反应等等一系列因素都进一步增加了影片的戏剧性，最后七个女性都没有答应吉姆结婚的请求，而吉姆也因为此事被当作异类看待，因此吉姆俱乐部寻妻的议案正式宣告失败。就在这个时候，Ruth Dwyer在家中苦恼万分，她心中对吉姆的期待在一定程度上战胜了她对他的失望，于是她拨通了吉姆办公室的电话。粗心的接线员在这个时候接错了电话，也正是这个错误，Ruth Dwyer在电话中偷偷听到了吉姆和拍档精彩的对话：“我宁愿不要钱，也不能娶我不爱的女人，我只爱Ruth Dwyer！”这个电话是影片高潮前的最后一级台阶，也是Ruth Dwyer情感变化的导火线，她意识到自己对吉姆的误会，于是迫不及待的将写有愿意嫁给吉姆的字条交给奴隶Jules Cowles，要求他迅速将字条交给吉姆。

    第三段落高潮中的经典部分在这个时候呈现在观众面前，巴斯特基顿利用格里菲斯的平行交叉剪辑法，对同一时间的不同场景进行加速度切换，让情节越来越快，产生的巨大的时间压力不仅调动了观众的情绪，也充分反应了情节主题在发展中的戏剧效果：被拍档拽到教堂的吉姆看到了人山人海前来应婚的女人（夸张的造型和人数的庞大让吉姆和观众叹为观止），结果吉姆临阵脱逃，被整条马路上的疯狂女人追杀。而身负重任，负责传递爱情字条的奴隶奴隶Jules Cowles却在路途中受尽坎坷，不止一次失去传递字条给吉姆的机会。Ruth Dwyer家中的钟表时间一步步逼近，她焦急的等待着吉姆的出现。

    影片在第三段落的尾声讲影片的两条主线融合了，我们不知不觉的意识到这样的事实：吉姆必须拿到遗产，必须在七点之前结婚，必须和心爱的Ruth Dwyer结婚。

    第四段落，吉姆风尘仆仆摆脱了追杀他的女人们，牧师和Ruth Dwyer在家中准备婚礼。这个时候出现了一个小插曲，Ruth Dwyer家中的钟表时间快了五分钟，本来以为错过时间的两个相爱的人沮丧不已。不过巴斯特基顿还是在七点钟声敲响的时刻，让吉姆和Ruth Dwyer结成连理。影片终结。而最后这个小插曲就如同一阵微风，让本来逐渐平静的涟漪再次轻轻翻滚，传向周遭。

    简单的情节主题在两条主线的相互交错中构成了经典的四个段落，其中运用了大量的人物造型、幽默情节安排（疯女人们拆墙抱砖砸吉姆等）、画面语言（吉姆在被追杀过程中，滑落山体的巨石在“逃难”路上尾随其后等），将这一情节主题发挥得淋漓尽致。

    《seven chances》是一部经典的默片，短短的五十分钟，在影片上映后过去了将近一个世纪，却依然让观众在没有一句对白的情况下捧腹、紧张、兴奋、担忧、欢喜，并能一直延续巴斯特基顿的带给我们的欢乐。这是默片时代当之无愧的经典。



</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>叛卡门</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-13 16:36:39</时间>
<影评>

成龙的电影真是处处可见巴斯特基顿的影子，这部里又有两处很相似：一处是基顿跑到悬崖边，跳到一颗与悬崖同高的树上，成龙在《警察故事》的商场里将这一跳玩的电光石火；一处是从高坡上往下跑同时要躲避流石，这一幕的镜头感无论是《飞鹰行动》还是《十二生肖》都有雷同。
冷面笑匠只要没有表情就能完美诠释一个个无辜、懵逼、惆怅、寂寞的瞬间，这也是他的一大特色。
为了躲避求婚女潮他在悬崖和下坡路这段跑酷可谓是惊心动魄，有几处看出了穿帮的假人甚至要为他感到欣慰。
影片开始时的几处坐在车里转场还蛮新颖，不知在他那个时代算不算创新，毕竟电影创始之初的几十年也是神仙打架各种创意层出不穷的时代。
虽然是喜剧片，但以现代眼光来看，男人从婚姻中只会受益、女人在婚姻里必须奉献这个阴暗面永恒不变。虽然基顿饰演的小伙子还是深情有加，但男人一定会做出利己发展事业、获得金钱的路，而女人总是在被动的成为垫脚石的角色，还要被塞满爱情和拯救的信念，好在现代社会女性已经越来越清醒。可以互相成就，却没必要秉承一颗圣母心去迁就。不过成千的新娘追赶基顿这段实在太搞笑了，踏平运动会、横扫马蜂窝、开电车玩吊车，老有什么可怕，疯狂又诚实，能干又自由，什么都看透什么都不说，果真是另一番滋味。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>未来飞行</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-07-10 22:34:01</时间>
<影评>

1920s初期，巴斯特基顿的喜剧片的视觉语言较为成熟，叙事结构也很完整，不知道剧本是否源自于一些当时的社会奇闻，相较于福尔摩斯、待客之道，这部电影的原创性更强，没有明显的文学元素。
时间：基顿有意识的将时间元素作为推动本片故事发展的主要动因，电影一开场的蒙太奇语言在短时间内交代了1年多的时间跨度，然后将电影接下来的时间放置在近半天的跨度中，时钟的元素起到了至关重要的作用。
空间：印象深刻的被追逐的桥段，追逐可以展现电影的空间和运动，基顿利用了很多道具（此处艾特成龙），包括但不限于汽车、吊机、船、树、石头等，其实道具的不同是源自于环境的不同，展现了电影空间的变换，但是基顿用的都是大景深、全景、远景镜头，相较于现代的花里胡哨的运动、特写镜头，实在是朴实无华，但胜在实用。
冲突：喜剧电影是最难拍的电影之一，但喜剧最不缺的就是戏剧冲突了，其实个人觉得这部电影在这方面不太出彩。
人物：人物没啥好说的，喜剧片嘛，开心就好。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>微妙玄通</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-27 20:38:32</时间>
<影评>

很久以前就听说过巴斯特基顿的名字，知道他和卓别林同为默片时代的大师，被称为“冷面笑匠”，可是那时候网络资源有限，无缘一睹大师的作品，时至今日才一睹大师风采，大师实至名归啊。
故事开篇比较平淡，主角腼腆，求爱失败。事业失败，面临破产之时，飞来横财，但是要求生日的七点以前必须完婚，一段荒唐的求婚大战开始了，数百名老新娘追新郎，爬汽车，上吊车，甲鱼咬，蜜蜂蛰，上山下河，片子节奏越来越快，笑料迭起，最后有情人终成眷属。一个简单的故事，场面却宏大精致，设计精巧，观众紧张、焦急、欢乐交织在一起，真是艺术品级别的电影。
技术在突飞猛进的进步，默片到有声，到彩色，到宽银幕，到3D，VR电影也崭露头角了。但是，经典不会随着技术的进步被湮没，仍然会以风味独特的格调继续流传下去。
现在的电影，有点走入了误区，以场面宏大刺激神经、特效绚丽争夺眼球为卖点，至于故事逻辑，桥段设计，有的就瞎子放驴，随它去了，观众看了怒斥，反而这怒斥形成了热议，成了片子的卖点了。怪哉！再看看经典老片，忽而感觉单从艺术上讲，或许我们进步有限，我敢说绝大多数的导演，还不如九十年前老一辈的水平。即使前几年模仿默片制作的好莱坞大奖片大梦想家，也做不到。
我忽然有兴趣制作一部默片来玩玩，不知道有机会否。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>GG-光心</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-09 18:33:19</时间>
<影评>

单找阶段（未公开，被嫌弃）
群找阶段（公开，万人追）
最后结局（错过时间）
终末逆转（未过时间）

从我现在看过的巴顿的唯二作品《将军号》和《七次机会》来看，他擅于营造大场面，感官刺激十足，但是情感细腻程度远不如卓别林。
 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蛋挞王子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-15 00:09:03</时间>
<影评>

作为和卓别林齐名同为默片巨匠的基顿 在名气上确实不如卓别林家喻户晓 但两人对于默片时代电影的重要性是其他人无可撼动的！
默片时代的电影 影响了以后的很多作品 上世纪五十年代初默片几乎销声匿迹 60年代一批默片的动画诞生《猫和老鼠》 《大力水手》动画里很多角色的动作和创意都是受到默片所影响。
《七次机会》这部上世纪20年代的电影放在今天依旧有很多让人惊喜的地方 影片唯一的弊端在于电影的故事过于简单 俗套（这是用现在的眼光去看待）电影的配乐延续着默片电影一贯的风格 大气 轻快 俏皮！电影除去开场几分钟吉米追求意中人未果 之后的节奏连贯 一气呵成看的让我大呼过瘾 影片的高潮 吉米被众多应召而来的征婚者追逐的片段 场面一点也不小！在躲避石头那一段时真的为他捏了把汗 虽然知道那是道具 但看见石块滚下来还是忍不住担心。让我意外的是吉米的饰演者巴斯特基顿 基顿长得并不算高大 体型偏瘦弱 在这个片段他小小的身躯迸发出了巨大的能量！各种高难度动作层出不穷（开创了动作喜剧的先河 成龙也在基顿的影片中受到过很多启发）。
电影真的是很奇妙的东西 这部电影上映已经接近百年了 却依旧可以让人开心 快乐  所以好的作品是不会随着时间增长而褪色 反而蕴含了惊人的光彩。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>北宁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-29 15:39:53</时间>
<影评>


第三部电影啦--《七次机会》
这部电影看的不是很仔细，一心二用的看的，但是还是从基顿身上学到了很多

在观看这部影片的时候，我发现影片中有许多经典的喜剧桥段在现在的喜剧影片中非常常见，如主人公在被追逐的过程中，因紧张情绪和被迫处境导致主人公和路人以及追逐者和路人之间发生的一些碰撞和摩擦，最著名的模仿例子莫过于《泰囧》，但在其中追逐的原调设定贯穿全片。另外，这是我看的基顿的第三部影片，和前两部影片一样，《七次机会》也是由追逐架构撑起喜剧片的故事设置，而基顿会在追逐的过程中，陷入窘迫的状态并做出杂技动作，这让剧情发展和喜剧调性显得不生硬，而人物的形象也不奇葩。

我发现基顿在蒂娜盈利特别喜欢设置一种喜剧形式--即人物境遇的对照，具体呈现为基顿在影片中被新娘追逐，被追者惊慌，追逐者兴奋生气，而围观路人冷静好奇，这一种人物平行关系的一瞬交织，但在交织的同时，人物的情绪和故事不同，会让观众产生错位感，进而让观众在脑中潜意识对比人物的关系，进而产生戏剧效果。这种对照设置现在经常被用于轻喜剧的演绎中，即不会让观众觉得突兀，又让整个喜剧调性不会特别偏颇。

看了基顿的3个片子，我发现基顿对于故事的创作似乎颇为娴熟，3个片子给我的感觉是故事情节完整连贯，剧情跌宕起伏，不是为了拍摄喜剧而展开的一个故事，而是为了讲故事，增添故事的趣味性而自然而然生成的一些喜剧效果。以《七次机会》为例，从字幕出现，故事便展开了，而基顿和玛丽的出现也为影片设定了故事架构，观众从开头便知道故事的结尾，但基顿却能在观众猜到故事结尾的情况下，通过在故事过程中设置各种反转，各种意外轻易抓住观众的眼球，在不影片的基调便是主人公和时间的赛跑，在赛跑中出现许多意外来为赛跑制造障碍和阻挠，以此完成一个完整的故事。

与时间赛跑，是故事编写中经常设置的一个故事核，故事编写者通过给主人公设置各种障碍来阻挠主人公的成功以完成一个完整的故事，非常经典的《罗拉快跑》即是“20分钟的爱情营救”片段，说到这里不得不感慨基顿的天才，早在29年代就能抓住这个故事架构思路。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>月上无风而殇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-20 12:10:30</时间>
<影评>

七次机会 (1925)8.91925 / 美国 / 喜剧 爱情 / 巴斯特·基顿 / 巴斯特·基顿 T.罗伊·巴尔内斯
从夏天到春夏秋冬又一春，从夏日到冬天，吉米一直向她求爱，可是一直没有成功，夏日里见到的那只狗也长大了，不知道为什么这么搞笑。
公司破产，但是却有一份遗产。
哈哈哈，律师为什么这么搞笑。总是差了一步，坐在前门等他们，结果他们从后门出去了，等他追上他们，差了一步，他们已经坐电梯下去了。等追到农庄，律师用尽心思给他们看到那份遗产，他们俩开始倒追律师，那个保安看着一脸懵。
律师给他们看了继承遗产的条件，得在27岁之前结婚，而今天刚好是最后一天。好想说会不会想办法去假结婚？
他开始各种酝酿求婚仪式，玛丽，你是我这辈子唯一爱过的姑娘。你愿意嫁给我吗？男主成功求婚玛丽，但他如实告诉了她必须得今天结婚的原因，但是却越描越黑，突然好心疼这个男主。或许这就是所谓的语言的艺术？
这种时空转换，还蛮有意思的。
打电话没打通，玛丽写了一封信给吉米，结尾的一个X比现在很多事都浪漫，才晓得竟然是a kiss，吻你。
果然是好朋友，一直劝着他结婚，不知道是否承认同性恋？或者具体是什么时候开始的，是否有效吗？好朋友开始给她介绍女性朋友但是感觉每一个都很有特色呀，都很美。为什么非得点题，有七次机会呢？
第一次，一见面上来就说，你能嫁给我吗？哈哈哈，太直接了吧。还不如直接说我有七百万，谁要嫁给我来的快。
好朋友教他怎么去求婚，拉着律师的手，律师一脸的生无可恋。
第二次，做了心理建设，结果后面一堆看热闹的，社恐真的太不知所措了。
第三次，用纸条传信，结果被撕了，哈哈哈。
第四次，朋友出手来帮他了。结果却看上了朋友，朋友都没脸看。说替他朋友求婚，但是在他看到他朋友那样的时候，躲开了，等到那女孩看到的时候，是律师的模样，那个律师还一脸的天真无邪。真的好搞笑。
第五次，第六次都以失败告终。为什么继承个遗产也这么难呢。
遇见的女性角色都好有魅力呀。哈哈哈哈
话说另一边，送信的人还在路上，骑的马因为中途下来过一次，就没法再爬上去了。在路边等着其他人。
一路上都在找个女孩和他结婚。
然后他朋友给他帮忙，打广告征婚了。
然后无数个新娘正在路上，开车的，骑马的，自行车的，跑来的，坐满了整个教堂。竟然还有溜冰的。未婚女性来到了教堂，挤满了，难得一见的景象，但是最后为啥有点吓人。
哈哈哈，笑容逐渐变态。
它的背景音乐也真的代入感。朋友和律师俩个人弱小无助又可怜。送信使者终于把信送到了他手上，可是这个时候又出现了其他的问题，但这个时候，离最后七点钟还有45分钟。男主在前面走，后面跟着全城的女性，经典的场面啊。
一人一块砖，装修老爷爷直接提前下班了。
司机也被赶下来了，遇上了车祸，警察看到了也只想逃跑，到那个厂里，他从小门走，结果其他人光明正大的从大门进。被吊上去了，直接送走。以为杀了他，结果转身又看到了他，立马翻脸。
那群女的真的太拼了，竞走赛跑，又是蜜蜂，还有水塘，翻山越岭，最后那一段山上滚石头下来真的挺危险的，还有最后十分钟，终于最后历经千幸万苦，可是却来迟了。失落的他走出门外，却看到外面的那个钟，原来并没有迟，趁着七点之前，结婚了。
里面的音乐真的是太了，能够调动情绪和氛围，故事也挺好玩的。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
