<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>BABY BLUE</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2189926585.jpg</封面>
<导演>渡边信一郎</导演>
<演员>柳乐优弥 / 菊地凛子</演员>
<简介>这是一个甜美却酸涩的青春爱情故事。男孩在搬家前一天，邀请曾经青梅竹马的女孩一起随便走走，女孩欣然答应。于是两人踏上了前往海边放烟花的旅程。电车上，男孩提起儿时他们之间的一个秘密——共同偷了一枚手榴弹。两人相约找个地方把它埋掉。男孩和女孩，一路上刺激地骑着偷来的自行车，又跟暴走族斗智斗勇。终于来到了海边时，烟花却没能放成。两人相互表白，可这注定是一段无疾而终的爱情。
                                    
                                　　最终，火车还是轰鸣地带着男孩去了远方。突然间在黑暗中，出现了一个熟悉的身影，两串璀璨的烟火。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>刘二苍松</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-06 00:55:51</时间>
<影评>
        这是一个安静的，隐忍的，内敛的，用力稳妥的故事。虽然这里面有警匪飙车追逐，有飞车党挑衅，有拳脚相加还有手雷爆炸，我的意思是说，它最终讲的还是两个年轻人在成长过程当中相濡以沫的故事——这个故事没有涉及到爱情。


没有爱情，才能这么安静。


看到有人用青梅竹马来形容男女主人公的关系，我心里很不是滋味，话是没错，只是我们总是把这个词用得太熟门熟路了，青梅竹马，门当户对，性别又不一样，这么亲密的关系，不搞搞对象怎么能行呢。我读中学的时候，政教主任有句话说的神了：别和我说你们是男女关系，都男女关系还能纯洁么。一棍子打死了所有异性间的交往。我也曾一度相信，男女之间哪会有什么纯洁的友情。因此干了不少傻呵呵的事。


这个电影提醒了我居然还经历过那样一段时代，那段每个人都多少有点脑残，有点自大，有点糊里糊涂的青春期。


那时候可以和你在操场蹲一个下午再加半个晚上，一句话也不说，就因为他脸色难看。


那时候可以帮着别人写作业，只为了让人家用工整的字把你的情书抄一遍，免得那个女孩子小瞧了你。


那时候可以和你在周末晚上趁没人的时候潜入学校，站操场上大喊谁谁谁我爱你。


就好像动画里讲的那样，只是一句话，我就能放下手头的任何事情，陪你一起消磨时间。


有人讲，一个人一辈子，二十岁是个分水岭，一辈子当中所有的开心快乐在二十岁以前都可以挥霍光，过了这个年纪，不管做什么，都没太大意思。就好像二十岁以前，可以把过家家当做真是的人生来过，而二十岁以后，却把人生当做过家家来消磨一样。


年轻的时候我们太真，把一切都看的那么重要。所以可以认真得活着，而长大以后，却变得虚弱而胆怯，再不敢豁出去活了。


年少的时候总是犯很多错，这些错大多是可以原谅的，但他们逐渐积累在记忆里，成为日后我们自己嘲笑自己多么白痴的证据。但是，如果没有那个白痴的年轻人，又怎么能有现在睿智而淡然的你呢？


电影里那个小男孩带着手雷，是为了找个地方埋掉，这意味着他开始成长。而最后，他炸掉了飞车族的车，那一瞬间，这个男孩变成了一个英雄，手雷以爆炸完满得结束了男孩的童年。


虽然这个短途旅行充满惊奇，但它没有改变任何事情，男孩要走还得走，我们要长大还得长大，没有结局，就好像每个人要面对的无聊生活。


但是，在最后，火车路过燃着烟火的小女孩时，整个气氛还是扎扎实实浪漫了一把，叫人心里生出好多温暖。


毕竟，这是为你燃放的烟火。


而且无关爱情。
      </影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>執著少女Lolita</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-18 00:17:45</时间>
<影评>
            是开了头就差不多猜到了结尾的剧情呢，只是我猜中了这结尾，却猜不中这经过。

    真幸运，离开前还演出了这场历险记。


    ——今天我决定忘记明天和未来了。

    ——就是说，放手一搏啦。

    连手雷都毫不犹豫的扔出去，什么都不顾了。

    去海边放烟花吧。可是天亮了，没有睡觉，又累。

    还是没忍住表白，大概是海浪带来的勇气，明明知道暗恋的责任是沉默的。

    然后，就这么回去了。

    

    什么都没做，就像我和你。

    但是别忘了还有这秘密的历险记，就像回忆里的小秘密，虽然最终还是没有按约定的那样埋葬它。

    


    请为我燃放离别的烟花，会幻化成寂寞的银河。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>_witch2</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-10 17:28:37</时间>
<影评>
        渡边信一郎说,他想拍一部青春爱情剧




这个一把年纪的老男人,为什么突然想拍一部最简单,最直白的青春爱情剧?他明明拥有如此浓墨重彩的一个成人世界,超时空,宇宙,古代;飞行员,武士,牛仔;战机,枪火,刀剑;到底为何要回到最最朴实平凡的学生年代,玩一把这世间最为青涩淡然的寂寞情怀?




这是一个genius party,每一个监督几乎都在卖弄自己最为内涵的一面.所以渡边的这一部短片成为了最为简单易懂,也最容易引起共鸣的一篇.真的只是关于年少轻狂的那点事吗?只要你看到它的名字,所有真相便一目了然.








Baby blue,原来终究还是少不了一个blue.他在过去,未来,现在,总是寄托着点点淡淡的忧郁.他与她的这段旅途,开始于对所有一切生活的厌烦,结束于对所有一切将来的无奈.明明是为了拒绝忧郁,却终究摆脱不了忧郁.所以,两个人的旅行,到底是一幕绚烂的烟花,难免在璀璨之后,逝于平静




青春的引信,或许早已燃尽.但心中的那片火花,到底是否曾经绽放?








年轻的时候,大概我们都曾幻想.如果能有一天,忘记那些明天啊未来啊什么的,尽情去陌生的地方流浪.如果用句恶俗的情话,那就是直到世界的尽头,我会和你一起手挽手看日落. no matter where to go ,Two against the world.向往莫名的自由,是谁都会做的梦.那么,和谁一起分享这份憧憬,也许就是青春最大的议题.




他邀请了她,这个许久未曾随意说话的青梅竹马.”干嘛这么郑重?”女孩的质问似乎有些埋怨他的味道.如果是你的话,我当然会欣然接受,无论到哪儿.”用光身上所有的钱,直到走不下去怎么样?”真是个浪漫的提议,所以,要问去哪儿,当然得有个足够浪漫的方向.”还是选罪犯常走的南方吧”.两个逃离循规蹈矩的罪犯,就这样开始了一段旅程.一段抛弃一切束缚,却没有任何目的的旅程.








他们做了一个很没创意的决定:去湘南的海边放烟花.坐了半天的地铁,却发现完全不知道怎样才能到那里.也罢,年轻人总是难免莽撞,有时候相信直觉可能也是不错的做法.于是,他们跟着那个充满海边气息的人一起乘上了车,但在途中却因为睡着而坐过了站.现实肯定得为理想设置点小难题,往回转乘的时候,不巧碰上电车停运,本来就不分西东的他们这下更加无路可退.幸好,他除了对车门一脚愤愤不平的飞踢之外,还有别的事情可做.”这种时候,当然要用偷来的摩托车暴走.”正要感叹身为主角总能身怀绝技还好运连连的时候,现实又给他们俩开了个玩笑.”虽然很想这么做的,但果然还是只能偷辆自行车……..” 




不过,就算是自行车,好歹也是偷来的.所以也不能让他们太过无法无天.一个警察在此时适时的出现了.再一次,就像所有少年曾经期待过的那样,他们展开了一场追逐.两人都拼命地踩着自行车,仿佛这条道路没有尽头,只有对信念无止境的追求.那个大叔说,”别小看我”.是啊,他也年轻过,谁能断定,他不曾如此满腔热血地逃亡过?可惜,他注定不是主角,尽管他再拼命,还是因女孩作弊般的一脚提前退场,直接飞出了护栏,摔在了舞台的草丛外,目送这对男女的身影,慢慢消失在幕布般的黑夜中.




两人的单车,高速公路,寂静的夜空,女孩抬头,任凭灯光肆意挥洒而过.这不是什么胜利的喜悦,所以不需要互相庆贺的话语.只有心照不宣的情愫,随着公路一起缓缓蔓延








突如其来的一场爆炸,给观众制造了一场小高潮.二人在高速公路上遇到了真正的暴走族.他们将女孩团团围住,图谋不轨.还好,那一刻GTO的鬼冢英吉没有英姿飒爽地灵魂附体,但这并不代表英雄没有其他的救美方式.之前他和女孩提过的那个存放了十几年的手榴弹终于派上了用场.作为他们儿时的一个秘密,此刻就如一个游戏通关后拿到的奖励道具一样帮了大忙.就这样,一道帅气的弧线之后,这个夜晚多了一抹不一样的火光.爆炸时镜头的晃动,突然让人有些怀念起渡边招牌式的动作分镜.虽然小小的一场爆炸,掀不起多大的风浪.但毕竟这还是一出现实的青春爱情剧,有这么一个意料之外的高潮,已经足够离经叛道了




误打误撞之下,身心俱疲的二人终于来到了海边.尽管黎明已经近在眼前,但是既然都来了,还是把烟花放了吧.谁知道, 一起经历了这么多的两人,却因为忘记带打火机,而注定无法让这场梦有个圆满的结尾.他还在挣扎,”那用打火石之类的……哈,也不可能有的吧”




是啊,再怎么不舍,梦也还是会醒








在两人静静地凝视着海浪时,女孩还是忍不住发问了.”为什么你会想与我一起?”少年终于道出了原委.明天他就将踏上开往信州的列车,离开这个城市.原来,这段旅程不是为了逃离什么,而是为了留下一段记忆.在他即将离开这关于过去的一切前,在他最珍视的人心里,留下最后一点曾经存活过的印记.我们都太渺小,一个人的存在是那么容易被忘记.如果没能留在任何一个人的心里,大概,是不能被称之为生命的吧.




少年说,虽然被遗忘,是理所当然的.但总觉得,想和你一起去哪里走走.如果能够这样,一起去到哪里就好了.淡然的话语,却让身旁的她再也无法淡然.因为,明明在她的曾经里,少年是多么地令她憧憬.但到底时间开了怎样的玩笑,都已经不再重要.三年级的学长,无法让她再陪少年继续这么走下去.属于他们俩的因缘,或许早已在某个年少的岔路口上错肩了吧.




“回去吧,反正哪里也去不了了”




难道说青春的恋曲,永远只能止步于最后一张精心编排的琴谱上吗?会不会有一场企盼的重逢?会不会有一班延误的列车?会不会有一句动情的呐喊?会不会有一幕完满的温暖?




No,baby,it’s blue








之前以为，渡边只是因为累了，和那个少年一样，想抛弃一切身为成年人的责任，重回那个无拘无束的年龄。看到最后，才知道，原来抛弃一切为的只是给自己留下一个曾经年轻的证明。成长无法拒绝，生活必须继续。让最美好的灿烂化作永恒，不是每个人都能有这样的勇气。所以，我们只能有仅仅一次的出轨机会，看一眼可爱的自由，然后走回自己的路。




不如说，忧郁，只是一个逃避绝望的港口。就算没有灯塔，总有一天，也依旧需要扬帆起航。




来自寂寞的忧伤，到底能不能与谁分享？我想，也许不能。但即使如此，我仍然愿意找个人一起流浪。找个人，倾听我的心声，了解我的想法。这个少年，大概便是如此的吧。不管她能不能接受他，不管她心里还有没有他。他只是想和她一起走下去，哪怕沧海桑田，不求海枯石烂


就算哪里也去不了，有些人在心里的位置，也是永远都改变不了的。




“不用来送行了。”“恩，反正送行也只会让人徒增感伤。”




说的没错，但是，有谁会愿意拒绝这份感伤呢？




于是，学校的琴房，再也没有一只寂寞地触摸着琴键的手．只剩下琴谱上的一句 , さらばじゃあ








关于青春的那些伤痛,关于思念的那些别离,翻一翻尘封的日记,想一想紧锁的回忆,每个人都有一个不想随便打开的抽屉,又总不愿轻易将它丢弃.辗转于一个又一个陌生的城市,轮回在一次又一次孤单的旅行.其实, 如果忘不了，到哪里都只能触景生情,就算周围只是无关的风景. 到底为什么在很久很久以后,还会一遍又一遍地用这些东西伤害自己?当初为何要选择离去，当初为何要选择辛苦经营，当初为什么要选择相信……为什么有很多，为什么要为什么？我们都在演着早知结局的戏，只是为了一次次刺痛自己的心，哭个彻底，然后忘记.所以,其实没有非谁不可，只是还没痛够 




　　时间,一直在旅行




少年百无聊赖地靠在门边，可有可无般的期待着些什么。然后，看似淡定地走回座位。




翔，怎么了？”母亲问道。“恩？没什么。”




没有意外，没有奇迹，这不是童话，这只是青春




驶向明天的列车缓缓开动








画面变慢，逐帧定格，少年看到了火花，在窗外肆意地绽放。幻灯片一样的现实如回忆般星星点点。交织着过去的光亮慢慢划过少女的面庞，没有任何言语，没有丝毫慌忙。只是写在脸上的一句，さよなら，和着肖邦的一首别离曲，守望着少年的期冀，渐行渐远。




最后，列车幻化成无暇的星芒，缓缓飘散，宛如一串省略号，结束这个夏天最后的幻想








没有眼泪的忧郁，是像baby一样可爱的忧郁。想起它的时候，大概，会有淡然的一笑




因为，那些值得去有所感怀的，都是最珍贵的宝物。




所以，看到最后你会发现，渡边信一郎，还是过去那个善于调情的家伙。只不过这一回，更加纤细，更加纯粹。




仿佛调色盘上还未调和的蓝与白, 像夏天的天空那样，浅浅的，淡淡的.




So,you know,it’s baby blue.
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>kreuzzz</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-04 13:36:39</时间>
<影评>
        -就今天一天 忘记明天和未来 走去那哪里吧 ？

-干嘛说得这么慎重啊

-走嘛

-翘课吗

-从某种程度上说吧。。

-好啊 

-用光身上所有的钱 直到走不下去怎么样

-往哪里

-果然还是犯罪人常去的 南边吧

-啊 我还没去过南边呢

-我也没有

-想在海边放烟花

-你有这个创意哦

-不行？

-可以啊

-不过有点意外 贵方竟然翘课

-是吗

-一直以为是优等生的

-也不是

-很会念书啊 真厉害

-怕麻烦而已 讨厌因学习不好被说教

-诶

-但翘课还是第一次 你呢

-偶尔啦

-不良呢

-很久没有了呢 这样的对话 

-国小的时候 一起去偷了一枚手雷不是吗

-记得

-有一次差点使用喔

-诶

-国中的时候 那时候你都去了男校 有个超过分的老师 被打好惨

 有一次想把办公室炸掉

-恩

-结果还是没有

-よかった

-害怕？

-没有

-现在带着喔

-诶

-手雷 你知我知

-果然不是优等生呢

-认识路吗

-大概是这边吧

-怎么做电车

-跟着有海的气息的人走就对了吧

-啊啊（睡过头）

-这哪里啊

-可恶的新干线

-怎么办，只带了一千yan喔

-偷摩托车去暴走吧……でも…顶多还是　これ！

-脚踏车噢。。

-这样要骑多远啊

-还蛮久吧

-诶 警察喔

-……加速！

-好快喔

-可别小看人呢

 
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>kimo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-07 10:01:14</时间>
<影评>
        T-T-T-T-T-T-T-T—T-T-T-T-T

少年说，就今天一天，不要想明天或未来的事，我们逃课吧。

两个人坐在地铁里，去海边，因为女孩说，想去海边放烟花，

就去了，在电车上聊着有的没的，长大后的两个人，对于久远时候那青梅竹马的情谊，有点生疏，但依然知道彼此是非常要好的朋友

做电车坐过头，只好偷了自行车，一路骑车过去，被警察追，被混混围堵

男孩子豁出去一样的，将年少时两人做的炸弹扔向混混

哈哈哈

来到海边的时候，已经天亮

所有的魔法都不再有了

男孩子说，明天我要搬家去信州

女孩子说，小时候，我一直很葱白你，也喜欢过你

男孩子说，恩，我知道，现在的你，有了高三的XX前辈

男孩子在站台前等了一段时间，才走进电车，

尽管让她不要来送行，但没有看到身影的自己，总还是说不出的寂寞

然后电车开动了，他在外面的草地上看到她双手举着的烟花


卧槽卧槽卧槽


人世间最珍贵的总是这样的情谊

她已经不爱你，但她永远记得你们在一起时的欢乐和岁月

儿时青梅竹马的岁月

懵懂的，纯真，信赖，萌动的爱情和小心思


渡边信一郎跟新海诚不一样，新海诚的故事很美很惆怅，但是没有温度，没有曾经在一起、彼此贴近过的温暖和伤害；Baby blue的情怀就像饭饭曾经的一个比喻，是岁月中少数含有温度的东西，需要把它们珍藏在黑匣子里，冷的时候拿出来温暖自己


因为我们回不去了

尽管我们谁也没有想过要离开

但是时间的流逝，让我们遇到不同的人和不同的事

哪怕我们依然是在离对方不到10米的隔壁房间生活

我们的人生也在岁月的延长中展开自己的世界

也许是她先迈出的第一步，看起来是她的心先远离开他

看起来是他还站在原地等待她的归来

但是总有一天他也会迈开步子继续前行

生活在继续，它一直在继续

它会治疗他的寂寞和想念

会让他遇到新的美丽的善解人意的女孩和朋友

但是他们都会记得送别时的烟花，绚烂地盛开在草地上

告诉他我爱过你爱过你爱过你

告诉他谢谢你谢谢你谢谢你

没有人知道他们的不舍和伤感

也没有人可以帮助他们让时间倒退
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lili</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-06 02:34:17</时间>
<影评>
        而这一切都无所谓，因为能和你同行过就很好了。



看的时候总会想到博尔赫斯的《小径分叉的花园》，人生的轨迹恰如小路，彼此交叉、汇合然后又分离是在自然不过的了。


Baby Blue和所有渡边信一郎的作品一样，主题总是旅行、冒险和分别。遗憾和成长一样多，所以分离的时候，大家都是满心忧伤和甜蜜，如同少年和日本给人的印象一样，风、鸟、花、月，爱与愁。


但这次还是不太一样。遗憾更多一些，曾经我非常非常憧憬你的，我们也应该在一起，如果我知道，青梅竹马的你也喜欢我的话。但是，你告诉我的这一天，我已经在和三年级的学长交往了；但是，你要搬走了。遗憾这么多，连最后一起翘课的旅行也出了那么多意外，但也不是不开心的。如果说《混沌武士》是部符合青春精神的作品，那《Baby Blue》虽然表面上看起来青涩，其实是拍给已经长大了的，经历过青春期遗憾的人看的。我想所有在少年时代，有过一份懵懂、青涩憧憬的人，看完这部电影都会会心一笑的。与其说是被电影打动，倒不如说，我们是被当时的自己和那份单纯的心情以及回忆所打动的吧。


渡边的作品配乐一贯是画龙点睛，这次也是。肖邦的离别曲，在这里，说实话我不可能想到用的更好的地方，剧本似乎都是为这首曲子而写。电影开始的时候的平行板，配合蓝天、蝉声、无人的储物室、练琴房里一个人弹琴的男孩。以及结尾——


夜色下女孩独自一人站在铁道旁，安静奋力地挥舞旋转手里的焰火，Tristesse在此时近乎激烈地响起，然后是慢镜头，焰火的光芒缓慢划出的轨迹，男孩因为惊讶而张大的眼睛，火车在向前开，而他扭头回看，一直。这个错身而过的瞬间被放慢并反复渲染，于是那个回看的姿势和不断挥舞双手的动作得以永恒。



“我带了焰火来，要不要放。”

“不要，累死了，而且都没有睡觉。”



你搬走前的最后一天没有一起放成的焰火，今天我带来送别你了。


有过在火车站送别的经历，因此觉得这段格外令人动容。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>十四</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-25 16:24:39</时间>
<影评>
        空荡的教室，男孩单手触碰着琴键，《离别曲》的音符一个一个染满了校园。


蓝天，白云。


《Baby Blue》。




“喂，叶月”


“啊，叫我？”


“那个……就今天……把明天啊未来啊什么的都给忘掉……找个地方去逛逛……吧”


“你那个什么怪语气”


“去吧”


“去逃课吗”


“嘛 可以这么说”


“可以哦 没什么关系”


“把钱全部用光 有多远去多远 怎么样”


“去哪边？”


“嗯……果然犯罪者都去南边吧”


“好像莫名其妙”


“那去哪儿”


“对了，我还没有去过湘南”


“那里什么也没有”


“我想在海边放烟花”


“你那个才莫名其妙呢”


“不行吗”


“也可以”


……………………


“你还记得吗”


“……”


“小学的时候，两个人的秘密”


“那东西，怎么了”


“有次差点就用了”


“真的吗”


“中学的时候，有个很过分的老师，我被揍得很惨”


“嗯”


“于是，我就想把教室给炸了……虽然最后还是没用”


“是吗，太好了”


“其实我现在带着”


“骗人……”


“知道这件事的只有我和你”


“我俩找个地方把它埋了吧”


……………………


“对了，烟花”


“天都亮了嘛”


“难得来了 放吧”


“再说 也没有打火机之类的”


“啊……哪找点火石来吧”


“……”


“……怎么可能有嘛”


“那个……为什么约我出来了”


“我明天要搬家了”


“唉？”


“反正我不在了 大家也会马上忘记我 以前搬了家的朋友 我也不怎么记得 虽然那种事理所当然总觉得突然间……想和你去逛逛 就这样……逃到某个地方就好了……”


“我……小的时候……一直很仰慕隔壁的你 一直很喜欢 但是……现在……”


“三年七班的学长吧”


“你知道？”


“你们经常走在一起嘛”


“嗯”


“我知道啊”


“回去吧 哪里也去不了的……我们”


“你什么时候走”


“今晚七点，不用来送我了”


“嗯 只会让你更加寂寞”



肖邦的《离别曲》翩然想起，一个音符一个音符清晰地跳跃着，温暖优柔。


夜晚的车窗外，女孩燃起的花火，在男孩的眼眸中一瞬一瞬地定格，枉若回到了两人的小时候，在眩目的蓝天下。


然后，列车驶进了黑夜。花火仍在飞扬，在暗黑的天空里。


最后一个音符停止了跳跃。


----

忘记了明天忘记了未来的一次旅行，我能逃到哪里。


或许，哪里也去不了。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>啊？</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-23 23:14:45</时间>
<影评>
        短短14分钟的影片很好的诠释了即将离别时的感伤、无奈和小小的遗憾。


翔 和 葉月小时候青梅竹马的两个人约定好一起窍课，历经长途跋涉，两人终于来到海边时，翔开口说出自己将要搬家后的那段话：“反正我不在了，大家马上就会忘了我，以前搬了家的朋友我也不怎么记得...虽然这种事是理所当然的......” 离别前每个人都希望自己能够让一两个人记住，临别的人也好、送别的人也好...


影片由结尾处代入高潮，当车厢里默默离去的翔预料之外的看到葉月前来送行时，仿佛之前所有的沉默和疑惑都被瓦解，回忆泉涌般汇集在那一刻，载翔离去的火车和在葉月手中绽放的烟花慢慢融为一体、消耗着的绚烂火光预示着火车的逐渐离去，遥相呼应着片头开始时那段肖邦的离别曲...那是影片最煽情的一幕了 。


别了。


或许还留有些疑惑和小小的遗憾、可能将来的人生也不再会有交点，可是还有回忆，即使会被冲淡、即使难得才会想起...虽然无法挽留，但是还可以祈祷——不要被遗忘，也许吧。离别不能是坏事，它能将一切记忆浓缩变得唯美，成为一种祝福。


BABY BLUE：浅蓝色——淡淡的忧伤。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>败北</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-17 00:39:43</时间>
<影评>

要描述《Babyblue》其实不是难事，它就像是青春这个词的化身，带着渡边幸一郎一贯的浪漫。
少年少女毫无顾虑地逃离开学校，顺着新干线往海边前行。骑着单车在夜间的高速路上前进，少女迎着风的身影是那么美好，青春的逃亡使得一切外物都显得渺小。
而像是绝大多数青春故事一样，无疾而终的爱情像是一种诅咒加在青春期的剧本里，像是他们终于到了海边却无法点燃的花火。
夜晚到了少年该离开的时候了，明明对少女说过不用来送别，但却在列车门前等着女孩到了最后，什么都没有等到的他回到了车座，响起了他之前弹奏的离别曲，离站的速度
可列车飞驰时望向窗外捕捉到的熟悉身影，挥舞着海边未被点燃的花火，在夜幕下成为少年青春里最美好的一瞬。
这样，也不失为一个好的结局。

我很怀疑渡边信一郎这部短片是以Sunny Day Service的那首《Babyblue》为灵感所创作的，同名就不说了，很多段的情节完全就是歌词里所描述的景象，没有把这首歌当插曲总觉得有点遗憾。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>搞笑辣条哥</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-01-26 17:01:05</时间>
<影评>

忘记过去与未来 花光所有的钱 去向远方
童年的炮火 该埋葬了 没有童话的山盟海誓 只是逃亡爆炸零落的仓皇
太阳只知照亮过去 未来依旧匿影藏形 锈蚀的围墙之上 只此空荡
 花火如何在日出的海上绽放 静默的忧伤 叛逆与逃亡 悠扬的钢琴曲再也无法挽留
如童话般飘忽的梦 在时代的晚风中消逝无踪 漫天的花火 一定是这样
在无尽的夜中 电车从这个灯火昏暗的市镇飞驰而过了 烟尘遮挡了望向彼此的方向
你曾是笑面 陪我看过风尘 恕我心中 曾有这样一个你 让我泪流满面




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
