<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>东方不败之风云再起 東方不敗之風雲再起</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2024262361.jpg</封面>
<导演>李惠民 / 程小东</导演>
<演员>林青霞 / 王祖贤 / 王静莹 / 于荣光 / 刘洵 / 高雄 / 李家鼎 / 苑琼丹 / 任世官</演员>
<简介>水师提督顾长风（于荣光饰）奉朝廷之命带领西班牙舰队探访黑木崖，过程中西班牙领队欲打开东方不败的棺木与视东方不败为偶像的顾长风发生争执。正在此时黑木崖上忽然现身一怪人（刘洵饰），可以以掌接西班牙火枪子弹。顾长风被怪人所救，却身受内伤，坚信其便是东方不败，坚持要一见其真面目 ，虽死无憾。怪人一偿所愿，让其看自己的庐山真面目，正是当年风采依旧的东方不败（林青霞饰）。顾长风告诉东方不败江湖上有很多人正在冒充他的名号为非作歹，东方不败于是决定留其性命，让他看着自己重出江湖。与此同时，东方不败旧时爱妾雪千寻（王祖贤饰）正率领着一群苗人打着东方不败的旗号与日本倭寇就海域问题谈判，雪千寻痴心不改，重组神教只是为了等待爱人归来......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>十一郎</作者>
<标题>恶搞影片的极品之作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-05 22:39:11</时间>
<影评>
        看了一些评论。。。觉得都没有评到点子上




我一直觉得这个影片是徐克有意识的，刻意的恶搞之作。。。




影片乱七八糟逻辑混乱包罗万象应有尽有------

有搞东方不败崇拜的，青霞很不满意

有调侃东方不败形象的，青霞更也不满意

不尊重妓女的。。。青霞姐姐也要管上一管。。。

帝国主义侵略我中华大地的，青霞姐姐更是当仁不让

。。。临了还要教教倭寇作人的道理。。。




里面有一代侏儒宗师

有同性恋---这一集里东方不败从头到尾都是女人

有和炮弹比气功

有王祖贤在大海上撑篙。。。。。。。。。。。

还有流行的“东方不败套装”。。



你不会明白从头到尾姐姐跑来跑去的到底想干什么

你也说不清楚于荣光始终纠缠着姐姐到底是想救赎她什么

你也搞不明白青霞和祖贤之间到底算怎么一回事。。。。




举例恶搞意图明显的台词：

1。面对洋枪洋炮，姐姐豪语：“你有科学，我有神功！！”

   。。。寒呀。。。科教兴国才是王道呀姐姐


2。打败西洋鬼子之后，姐姐一合计，干脆把名号改成“东西方不败”。。。。。。。

   这是比较经典的一句


3。林青霞为了证明自己更牛，于是打通了于荣光的全身经脉再来比过。。。。。这这什么逻辑阿。。。

   然后，更牛的，大喝一声“让我们打一场灿烂之战！！（原话如此）”





拍一部烂片不难

难的是诚心诚意的拍一部烂片。。。

如果投上巨资，用上超强卡斯来拍，那就是极品





想起了杀死比尔里一枪轰不出个伤疤来的乌玛色曼
      </影评>
<有用数>427</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>Somniloquist</作者>
<标题>风云再起雪千寻</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-03-29 22:23:55</时间>
<影评>
        有时候你可能只是想说一个笑话，一不小心就成了神话，比如说东成西就，有时候你投上巨资想延续一个神话，最后却成了笑话，比如说东方不败之风云再起。我花了一个晚上，来完成神话和笑话之间的来回跌宕。至今，林青霞的东方不败仍是无人可超越的神话，由于她的妖娆、她的豪气、她的风华绝代，而这一切皆是由于笑傲江湖之东方不败对于东方不败这个角色的点到即止。东方不败这个角色是不好深究的，金庸也不过是寥寥几笔带过，徐克却偏偏不甘心，弄出个以东方不败为绝对主角的风云再起。故事逻辑混乱、台词雷人不说，就连主打林青霞对霸气的滥用也到了令人生厌的地步，还好，还好有个王祖贤。

      雪千寻一袭红衣在炮火中飘零，面对弃绝与残忍，为何一个女子可以痴情成这样，我难以将其归结为对东方不败魅力的侧面渲染，雪千寻这样的女子的灵魂似乎可以从这部影片里独立出来，进而成为它的支撑。你可能会忘掉故事的脉络，可能会记不清影片的名称，但是你不可能忘记她的眼神，在之后很多年的影片中，我都没有再见过这样的眼神，凛冽的绝望与希望，融合在一霎那的流转中。这个女子身体里有不可言喻的刚毅力量，纵使在孱弱不堪之时，仍然牵动着她向前，我都不知道这是否可以解释为爱，还是虔诚的崇拜。

      提到王祖贤，百分之八十的人会想到倩女幽魂，长发拂过苍白的脸，在看到雪千寻之前，她在我心目中一直是妖冶的代名词。但是我们都忽视了妖冶的后面躲着什么，从来没有表里如一的妖冶，就像从来没有从始至终的罪恶一样，缺少了积淀感的妖冶只能算浪荡。而躲在聂小倩后面的便是雪千寻。一个演员最为广泛记住的形象往往不是最接近他本身的那一个，因为只有隐去了真正的自己，才能融入到影像中去，作为演员，做别人才是成功。但是在某一部犄角旮旯里的电影，票房失败，情节生硬，却有一个人，鲜活明亮，棱角分明，坚决的眼神真实的如一束光直射向你心底，我想，大概那个就是真正的她了。
      </影评>
<有用数>428</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fayfay</作者>
<标题>无论得与失，就是你自己</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-22 23:10:00</时间>
<影评>
        东方不败，不败的英雄却摆脱不了命运的捉弄。“苗族连年天灾，五谷不生，朝廷又迫害我们”，“苗人被汉人视为贱民，今朝我们所做的一切，都是光耀苗人后世的功业”，东方不败为族人练就葵花宝典，为苗人的天下挥剑自宫。“我为天下人撒血断头，可是天下又有几个人记得我东方不败，其实负心的应该是天下人。”为大业，不惜违反神教法旨囚禁任我行，聚军三万，却在北上之前功亏一篑。成者为王败者寇，终于成了一代罪人。当令狐冲听着他的笛声吟出：“天下风云出我辈，一入江湖岁月催，宏图霸业谈笑中，不胜人生一场醉”的时候，东方不败是否早就厌倦这吃力不讨好的救世主角色？一个令狐冲，是不能让他败的。日月神教内乱不断，连最亲近的侍妾诗诗都不理解他修炼葵花宝典的苦心，可笑东方不败的自我牺牲反而成了人间笑柄，换不来众人归心，一切辛劳均付诸流水。是负心的天下人让东方不败自己放弃了这拯救天下人的使命。直到顾长风这个彻头彻尾的崇拜者，告知“东方不败仍在翻云覆雨，你不杀伯仁，伯仁却为你而死”的消息，他又燃起了救世的慈悲心。可是，他说“如果你泄露我的身份，我不止要杀人，还要杀你”。这个假死的人，已经不愿意做东方不败，东方不败是个失败者，宏愿济世却孤掌难鸣的悲剧，他不愿意重来。可惜，命运不以他的意志为转移。愚昧的苗民宁愿血祭他的草人像，也不相信眼前这个真实的东方不败。他真正的心愿是让苗人远离痛苦过上幸福的生活，可是，偏偏事与愿违，邪恶的人假借东方不败的名兴风作浪；爱他的人扮作东方不败受尽相思的煎熬；敬他的人以他为神却更加愚昧无知。一切的一切，都让他更加心灰意冷。东方不败到底是谁呢？他的努力到底是为了什么呢？而他自己又是谁？他实在想抛开烦恼，做回真正的自己，换上红装，和一班歌姬饮酒欢笑，唱着“爱恨一笔勾销，对酒当歌我只愿开心到老”。可是做平凡人也痛苦，手无缚鸡之力的人注定要任人宰割。他东方不败不能做凡人，更做不了照见苦难只会度人六根清净的佛，他嫉恶如仇，恨人之可恨，怨天之不公，他要成魔，让天下人都恨他。既然大家都因他痛苦，那他就要赐予众人死亡——这唯一不生不灭不垢不净的极乐。


至于爱情，东方不败是自我的，尽管他心存天下人，但他却从不给任何人信任。没有信任的感情，怎么能称之为爱情？没有爱情的东方不败，只会更加孤僻更加自我。雪千寻则完全相反，她这一辈子都在为东方不败而活，活的没有自我。没有自我的人，才拥有纯洁无比的赤子之心，也才能让东方不败这样的人感动。不计回报的爱，让雪千寻珍惜和享受每一点一滴和东方不败有关的东西，回忆、笛声，甚至只要看见他的影子，就幸福的无以伦比，而这些，是自我的人所享受不到的。听着这个“从来只是他见人，没人能找他出来”的东方不败说：“雪千寻，快回到我身边来”，雪千寻含笑而终，她是最幸福的人，得到了最想得到的，此生足矣。王祖贤烟雾蒙蒙的双眼实在是令人难忘，时而妖娆，时而温柔，真是人间极品。


很多人都讨厌顾长风，看起来道貌岸然，满嘴仁义道德，实际虚伪至极，野心十足，想替代东方不败拥有忠贞的雪千寻。我到认为，他是另一种类型的东方不败崇拜者。他慕名到了黑木崖，引出了东方不败，这都是因为他崇拜这个传说的英雄。后来，体会到东方不败的痛苦，哀其不幸，也怒其不珍。他爱上了雪千寻，却也都是发乎情止乎礼。在东方不败面前抢夺雪千寻，是为了让东方不败正视自己的内心，他并不是真的一无所有，也让雪千寻死前得偿所愿。向东西方不败挑战，是要让东方不败知道不成大业是因为他没有帅才。天下人负心也许根源是因为他不相信天下人。顾长风给东方不败的是死谏： “无论得与失，就是你自己” 唯有崇敬甚深方能如此就死。


就如世事一样，孰对孰错，永无定论。但如果，所有人都不这样极端，不这样执着，多一些辩证，也许结局会有所不同。个人认为，这部电影实在是巅峰之作，其中隐喻的人生哲理比前两部更加深入。
      </影评>
<有用数>346</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>广播凉皮</作者>
<标题>我只是想来简单粗暴的吐槽。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-06 02:26:48</时间>
<影评>

看了笑傲江湖之东方不败之后深深被萌到
里面人物个个风华绝代
剧情虽然胡编乱扯足够气死金庸
但怎么也觉得很有韵味
成为我心中一代神作
看完以后觉得十分不舍
然而发现竟然还有第二部
真的非常高兴
为了让东方不败的余温在我体内留长一点
我还特意空了两天再看..
虽然按一般尿性来说第二部不出意外都是屎
但想到演员除了林青霞还有王祖贤
顿时觉得安心很多。
然而事实是他就是一坨屎。
虽然演员还是很销魂
我给他2星全部是为了林，王两大美人
以及那神殿级别的26s
但这剧情实在是让我连我心爱的东方不败的风韵也无法好好欣赏..
=====================================
他的每一秒我都可以吐槽

以下选出伤害我最为深刻的几段

开始东方不败决定和顾长风一起重出江湖弥补自己留下的历史和政治遗留问题，但又不想暴露身份，想让东方不败这个名号不再出现在江湖中，于是他威胁顾长风“如果你败露我是东方不败，我就要杀很多人，还要杀了你。”顾长风刚出场时真真一圣母，怀着拯救世界和东方不败的心当然是一口答应。于是两人达成协议快乐的在林间狂奔，谁知没多久就遇到一群祭拜东方不败的人。东方不败很是恼火，没想到自己死了一后还被一群人反复鞭尸，且那群人还打算拿个好似抽风的活人祭品来祭拜他，于是就上前阻止，和那群教徒争吵起来，教徒当然不知道他就是传说中的东方不败，自然不把他放在眼里，对他口出狂言，引发东方不败中二病发，大吼“你们这群SB知道我是谁吗？”那些人自是说不知道...于是东方不败说“我就是东方不败！”

看到这里我就傻眼了，五分钟前东方不败还威胁顾长风不要暴露他身份，五分钟后竟然自爆了..此等...怎么能这样呢？？？说好的不能说的秘密呢？？？

东方不败杀了教徒一干人等后，似是找回了飞一般的感觉，大开杀戮，什么历史政治遗留问题，什么自己之前犯下的罪孽都不管了，操着厨刀见人就砍，还打算杀了顾长风。

顾长风同学在如何圣母也也还是看重自己的老命，忍不住吐槽“又不是我暴露你的，是你自己说你是东方不败的！”

不知为何..竟然又戳我笑点。

忘了说了，那个要拿去祭拜东方不败的奇女子也很有笑点，操着一口不知哪里来的乡土口音大喊“快（第二声）点！快（第二声）点！快（第二声）点耙我冯咸給角主！！”，但动作明显是挣扎的，这等口是心非在生死关头，有必要么？？？

中间各种无法理解的情节我就不说了，小到鸡毛蒜皮，说下去我键盘可能敲烂。直接跳到最后

顾长风同学不知为何为了雪gn（王祖贤饰）黑化决定要跟东方不败一决雌雄，不过人家雪姑娘明明从头到尾没待见过他，我不禁感慨果然倒贴容易让人高chao。而且这货不是开始迷恋东方不败的吗？？？为了见他一眼真面目连命都不要的真爱到哪里去了？？？

两人打着打着，镜头突然一切换，出现了个一脸血的女人。。。。我有生以来第一次见到这么写实的一脸血啊！！大导演真有先见之明，几十年前就预判了现在的流行表达方式！雪童鞋不知为何莫名其妙的出现在他两决斗的海上，还莫名其妙的被打了一脸血。如果说她早已飘在海上，只能说存在感不够，两位武林大高手打的太high，除了一脸血以外无法吸引他们注意了。这虽然是个很悲伤的场景，东顾二人皆要失去心爱之人，但实在没办法投入剧情啊！！一脸血给我洗脑太严重了，我除了一脸血什么都无法思考。直到五分钟就影片结束，我脑子里还是那一脸血。

还有什么东西方不败我就不吐糟了
整个影片的逻辑我没有找到
不知道这群人东奔西跑打来打去是要干什么
每个人都基本没什么原则（除了雪gn）
乱七八糟这片其实是来黑东方不败的吧？

总之这部东方不败之风云再起对我心灵的伤害是严重的。

如果可以我还真想忘掉这一部

不过吃一堑长一智

今后什么第二部我都不会在怀着cj的心去瞻仰了。


</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>这些年</作者>
<标题>全片剧情、隐线大汇总</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-08-06 15:01:41</时间>
<影评>
                我不想去探讨本剧是经典还是狗尾。看明白到底讲什么，每个人心中才会有答案。每个导演的表达方式不一样，演员的肢体表述能力有强弱。唯一不可否认的一点，虽然名义上是《东方不败》的续集，但是大体故事内容全部架空，主线模糊，全新的人物出现背景都不交待，支线太少，区区删减版的90几分钟根本不够。



时代大背景：

  明万历23年，东方不败诈死后4个月。


本片中同样出现了另一个扶桑人：假冒的雾隐雷藏（虽然是个配角，但是不说清楚我很难受）


本着本人严谨的写作态度我想简单交待下扶桑人的背景！（90年代的电影剧本剧情大多值得推敲）。


1 1984年，德川家康向丰臣秀吉求和，送次子做人质。（明服暗不服的心情）


2 东方一直和德川结盟，且有书信往来（片中东方杀假雾隐亲口所说）


3 服部千军（上一集中李子雄扮演的扶桑人）原先是德川家族的家臣，是伊贺忍者（猿飞日月是甲贺忍者，两人面和心不合）。但是为什么后来会在东方身边?我的理解是，德川派去支援东方北伐，并且服部至死也相当忠心。


4 假冒雾隐雷藏的甲贺忍者真实身份无从考证。但是雾隐家族以前应该是德川家族的护卫一类，是被德川家族所杀，取而代之的柳生家族（非常有名如 柳生十兵卫，参考电视剧 天下第一）成为了德川的家臣。





开始正文：


1. 开头整整4分钟的篇幅回顾前集，好吧你是嫡传正宗续集!


2. 顾长风带着西班牙人（古烈）找 荷兰沉船的货物。

   西班牙人虽然嘴上怀疑东方不败是否真的那么可怕，但心里还是怕的，上黑木崖一路上                  都在做驱邪祭礼。顾长风不用说了，来到偶像的地盘，必须上去留个影！


3. 遇见所谓的三代长老

   有那么一个细节。顾长风不相信东方已死，三代长老吓得掉了手上的圣杯。也许会有人以为这是东方装的。    但是站在东方的角度分析下，应该是真的惊讶手一抖。 骗别人不厉害，厉害的是连自己都骗。我们要相信教主是一个真正的精神分裂者，隐藏真正的身份躲起来，不断告诉自己：自己已经死了！所以他信了，他现在他只是是个三代长老，大魔头东方已经死了。如斯而已。


4. 开棺验尸。 西班牙人翻找葵花宝典，顾长风拼命保护。

   教主虽然有点神经质，但是内心还是有点柔软的，看到有人那么保护“自己的尸体”居然会心一笑。


5. 三代长老带走顾长风，小子得比得比说了一大段推理，用半条命的代价看见了毕生偶像——东方不败。（这个追星的代价有点大）

    教主还是那么“美艳”，小眼睛看到教主简直两眼放光。

（有人看到这里说顾长风喜欢教主。我不否认这一点。确实教主的雌雄莫辩，还是那么妖艳的脸，绝对会让男人想入非非，何况是自己的偶像。不可否认顾长风现在对他有好感，但是看到后面教主的所作所为，仅有的一丝好感恐怕早也荡然无存 。相反后面一位真性情女子出现，才应该是真爱啊！）


    你不杀伯仁，伯仁却因你而死。东方要重出江湖铲除余孽。


6. 日月号遇见雾隐丸号。

   雪千寻（本是打算交易军火）和雾隐雷藏（直接戳破千寻是假教主）用千里传音三句不合打了起来。在两只船对轰和派出去的忍者被杀、自己还差点嗝屁的情况下，雾隐没讨到半点便宜直接潜水，来水下攻击，放~水~雷。  千寻很机智，敌暗我明，不宜久留：“舵转正东，船尾准备开炮”（雾隐在水下，是打不到的）。发空炮来加速逃跑！

    （美貌 智慧 针线活多项属性，千寻棒棒哒！）


7. 夜光海上，美酒琴音，千寻拉戴祖氏（后面变身的连体衣造型真恶心）进房。

   穿着爱人的衣服、喝着爱人最爱的美酒、模仿爱人做爱的动作，凭着如雾如梦的记忆，营造人即在身边一起享受着一切的欢愉。

(这场经典的床戏是本片最大的亮点，不介意多看几片，反正我们也没机会亲身经历）



两个小细节：雪千寻拿出来跟戴祖氏一起吃的——琉球贡品福寿膏

一。琉球国当时是明朝属国，大概位置在现日本九州岛南部地区。当时不断受到日本诸部的侵扰，后被吞并。

二。万历皇帝30年不上朝，在宫中试验、服食丹药，他的丹药中就有鸦片，他给鸦片起名叫“福寿膏”如同春药。数百年后的1958年，定陵被挖掘后，科学家对万历皇帝的尸体进行化验，发现他的骨头中含有吗啡成分，这是万历皇帝食用鸦片的铁证。当时高级官僚和文人雅士好包养戏子和高级妓女，在她们的服侍下一起吞云吐雾，更是风流的象征，是性能力、性魅力的象征。



8. 千寻揭穿戴祖氏是日本忍者（柳生新阴派忍者）并杀了他。千寻剑法也是杠杠滴！


细节：这个我分析了下！雪千寻以为抓到的戴祖氏是假雾隐的卧底，但实际上是柳生新阴流的忍者，而假雾隐是甲贺派。柳生族是德川的家臣，所以这个戴祖氏是德川放在她身边的卧底。（东方与德川素有交情，之前曾派服部来助阵，听闻东方死后，派个卧底在假东方身边不足为奇）  间接证明雾隐的卧底还在雪千寻的船上！


千寻为什么一定要找雾隐雷藏？

因为他要雾隐的军火完成爱人的事业！况且她确实是带了黄金来做交易的。


雾隐为什么也一定要抓日月号？

因为他是假的啊，雾隐族不是军阀只是个家臣，他就算运送军火去做买卖，那也只是帮主公去卖，卖完带着钱要回去交差的。何况他是假的雾隐，他不可能有军火，他敢来交易就是为了打劫，打劫日月号的黄金！（结果连个假东方都打不过，丢人丢国外去了）



9. 本来是愉快的飞行，却让东方和顾长风遇见在做血祭的苗民。怎么劝都不听，于是全杀     光了。教主在气头上脾气更差，顾长风唧唧歪歪，所以也被一掌打飞。


东方当年与诗诗曾经感慨：我为天下人抛头颅洒热血，光复我苗人事业，可是天下人又有几个记得我，是天下人负了我。


血祭的苗民如今把东方当成了教神、真主，正是当年他作为的结果，逐渐深入民心。但是如今他看不见，他要避世隐居，他不在江湖，也不允许任何人用他的名义在江湖作善作恶，他要杀，不断的杀戮，让人们都厌恶仇恨东方不败，所以以后就不会有人再敢假冒东方不败。

  （我的东西，我可以要 也可以不要，但是你 绝对不可以碰）


10 被东方打下水的顾长风被雪千寻救上船，被人锁着嘴巴相当的不老实。

   （千寻针法的准头很好，就是力道不足了点）她关着顾长风也只是因为顾长风说自己见过真的东方。


11. 大半夜，教主出现（坐骑拉风，那只片头出现的剑鱼）。

   一顿狂砸狂杀。

   千寻很高兴真的等到爱人的归来，但是猜中了开头没有猜中结尾。

   爱人的归来不是为了团聚，是为了杀戮。

   爱人狠心的要埋葬一切过去，千寻很固执得要追随，结果被爱人打断了双手。

  （别忘了教主的设定就是个变态，谁跟他顶嘴谁就要挨劈，典型的顺毛摸）


   昨日之日不可留，往者已矣，我是一个大魔头，我在自己的路我一个人走。。。

   从令狐到诗诗，曾真心付出的都得到背叛（教主的逻辑），如今的东方不再相信任何人


细节：东方临走前穿走了雪千寻的外套，那件穿上象征东方不败的红色外套！



 12. 顾长风很自责，引出东方，引起江湖杀戮，所以他不顾一切救下雪千寻。

     与苗人对峙到天亮，发现西班牙战船，日月号被毁。顾长风带着雪千寻逃命，并且为她接骨。重伤的千寻还是心系东方，顾长风突然脱口：如果我是东方不败 绝不离开你。说完又觉得非常唐突，转身去洗脸。

    对雪千寻的暗恋应该是从这句话开始的。

   为什么会喜欢雪千寻？

   应该不仅仅是相貌吧，顾长风也算是个小奇葩，先前为了见偶像一面没了半条命，现在遇见一个貌美还用情至深的女子，他必须要喜欢。



13. 镜头切换了浪人营，一片莺莺燕燕在唱歌喝酒。

   为什么会来到这里？不妨理解为是，杀了很多人路经此地，正好没酒了。

他脱掉红色的外套，卸下东方不败的身份，打算做一个平易近人的凡人。他要让人们厌恶东方不败，但是又不想别人厌恶他。（确实是个人格分裂啊）。


   为什么要换女装打扮成女人？这种癖好也不是第一次了，以前不就是这么勾引了令狐冲的吗！

    为什么唱歌那么好听？谁给他化的妆？哪里来的衣服？

    万能的主角设定！什么都能变出来。


14.浪人营也不是很团结，有很多小股势力内斗。一股野路子和雾隐同时来嫖妓，同时看上了教主。那场赌局演的很出彩（撸筛子那下真是迷死人）


    但是画风变的太快，一下子貌似没办法接受。前面还杀气腾腾 遇神杀神的东方，灌了点苑琼丹的马尿酒，就变身一个眼神迷死人的骚娘们，真是让人摸不着头脑。

    

前面我说道，东方卸下防备化身凡人来讨酒喝，看到气呼呼以为是砸场的妓寨寨主苑琼丹说出；“今晚你做主”的话。后来还帮她出头 弄死了欺负他的浪人。此时此刻，东方的心理应该还是，试着做一晚的凡人  喝点酒 跟你们玩玩而已。


  没有想到，这时候来个两个撞枪口的人，其中一个便是假的雾隐，他早就要杀的人。可是他现在的身份不是东方（没穿红外套）。作为一个妓，就用妓的方法玩死你们。很厉害的，抛几个媚眼让两个傻瓜上钩了。  


后来去杀雾隐，东方换了装束（变身、变身、变身）



“认识这么久，还不知道你叫什么名字？”

“我跟你一样来无姓，去无名。 天下人负我，却说我负天下人”

“不好意思，连累了你”

“不对，我应该多谢你们。是你们使我明白了做一个平凡的痛苦”

东方震断铁链，流莺惊讶纷纷侧目

“你到底是什么人？”

“哼，我，我是什么人，这个答案，我答案我自己也想知道”


（综上原版对话，证实了东方确实只是想体验做个平凡人，却发现做平凡人的痛苦，同样身不由己。一个习惯高高在上的东方，是永远做不了凡人的。他的路便是穿回外套。）



细节：假雾隐，就是那个侏儒用毒液暗算东方，却毒死自己那个镜头。上身赤裸，全身纹有九字真言——临（りん）、兵（びょう）、斗（とう）、者（しゃ）、皆（けい）、阵（じん）、烈（れつ）、在（ざい）、前（ぜん）

（新倩女幽魂，樊少皇也用过这个桥段，很酷的说）



15.水师营一片 迷醉之音 田启云肆无忌惮的嬉闹玩耍，甚至拉出妓女模仿东方不败。

千寻气的气血攻心，动了杀机。


“他是我的女人。。。。不许任何人碰她”（没有自信，说话时的眼神很闪烁）

千寻弯过头，不屑笑着看着他 ，什么不说

“我是你的女人吗？”

（说出这句话时候她带着笑容，我琢磨了很久，应该如何形容这种笑？有一丝的高傲，一丝的探知对方的心思，一丝的鄙夷，一丝的明知故问。。相当复杂的笑）



 田启云要死，扮东方的妓女要死，而且必须死在“东方不败”手上。

（但是顾长风在这里，她不可能杀的了田启云，必须用计气走他。）


千寻伤没全好，但是她自恃有能力杀人。褪下东方的衣服，换上妖艳的俗装，她用 美色挑拨了田启云和顾长风，顾长风扬鞭而去。她回到房内，换上东方的衣服。田启云，必须死在飞针之下！


顾长风很聪明。

一个对大魔头念念不忘的贞烈女子，怎么可能突然向别人投怀送抱，必有问题，先将计就计看看你耍什么把戏。

果然，没错，气走我，你又想假装东方去杀人，我不会让你这么做，我会带你走。

田启云闯了进来，他改变了主意，以彼之道杀了田启云，夺取水师营兵权。


“是我把东方不败引出来，我又该怎么把他送回去呢？”

     水师营的兵力是他唯一可以送东方回去的办法。

不能把东方不败送回黑木崖，我们就必须打败他。（输了教主会躲起来避世）


顾长风向东方宣战，雪千寻带伤欲回东方身边。


（隔空点穴的戏码担当本剧唯一笑点）


16.海战一触即发，东方抢走西班牙战船，连同雾隐丸号，他有两艘战船。

    

“既然天下人忘不了我东方不败，那我就统领所以兵力，风云再起，改号为东西方不    败”（这就是这场海战的原因，教主心态又变了）

顾长风挂着日月旗吸引来东方不败，而后又换上 顾 字旗，东方恍然知是顾长风。



17.海战船战经过：雾隐号出师不利，对轰几下船体受损（上次也是这样，这船海上战斗力就是渣），选择潜水。// 这片水域多礁石，明军往水里倒颜料，浑浊了水质。东方看不清航线，下令炸开礁石。// 西班牙船加速打算撞击水师船。顾长风放下船帆，推倒桅杆，西班牙船开过来，桅杆直接插进了船体。此时本想炸礁石的水雷把受损的西班牙船给炸了，直接KO。// 没有炸开礁石的雾隐丸号幢上了礁石，船体受损，不得不升上水面。

（顾长风终于把东方逼了出来。千寻一直在岸边观战，等待爱人出现）



18.水军出师不利，两条船打不过人家一条。顾长风嘲笑着东方，让他死了这条心。（单挑你最牛，想当皇帝打仗你丫不行）。东方很是不爽，水军打不过你，就跟你单挑，你半条命打不过我，我帮你打通全身经脉，等你牛掰了，在跟我打（神逻辑）


他们说话的时候，千寻看见爱人出现，便划了个小船过来（人家这时候出现不是没有原因的），本来伤就没好，还被雾隐号给炸了一下，喷的一脸血，东方看见一怒之下自己砸了雾隐号。

（纵观全局，东方所以拥有的都是自己毁掉的）


千寻终于等到爱人对他的呼唤，哪怕是一句口气生硬的“雪千寻，快回到我身边来”。没有力气在过去，“我终于等到这一刻了，我知道你是为我而来的”，哭泣着含笑闭上了眼。


“顾长风，走开！”教主吃醋了，看见自己的女人被别人抱在怀里。

“雪千寻，就是天涯海角，我也要把你抢回来”

（这个“抢”字的应用我很矛盾，此时此刻教主是发现后悔痛失所爱？还是只是想抢回一件属于自己却被别人霸者不放的东西？我觉得是后者）


“东方不败，你说什么都没有用，她永远都听不到了”

“你骗我，你骗我.... .....”

（喊这话的表情、表情、表情，什么人都没有了，他真的开始后悔了）

“我要让你永远得不到你曾经拥有的”

“好，我要让她回到我身边”

（“我要让她”，被动语气转为主动，他主动走出那一步，后悔之后，自己开始主动挽回）


教主抱着爱人坐着飞毯消失在晚霞中。。。。。。



 19. 本片的主角毋庸置疑是东雪这对CP。但是最重要主线人物却是顾长风。东雪间所有的互动全是他在穿针引线。  带东方出山，带雪千寻逃亡。。。这是个至关重要的人物，如果结尾没有他，东方不败根本不会忏悔。
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>软趴趴小姐·幽</作者>
<标题>红尘多可笑——《风云再起》之重温</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-18 11:51:40</时间>
<影评>


刚刚看完《东方不败之风云再起》，很想说些什么。但是内心的有些东西真得不是能用文字表述清楚的。就像我一直向往的那个心中的江湖一样。

第一遍还是很早以前看的，记不太清了，只记得画面很好看，林青霞和王祖贤很漂亮，于荣光那时候还算比较帅。今天再拿出来看看，这样的印象还是没错的。不过随着这么多年，自己看片子也就不仅仅停留在这个阶段了。

徐克的风格我一直很喜欢，《青蛇》、《小倩》，还有《倩女幽魂》，当然，最新的那部《七剑》除外，也许是我接受能力问题，始终没看懂在说什么。

非常欣赏这种大写意方式的江湖，大开大阖，恩怨分明。林青霞诠释的东方不败洒脱与妩媚共存。宽袍大袖在空中飞舞的时候十分好看。在我看来，这样的江湖，就是人心。

东方不败一直在追寻着自我，雪千寻一直在追逐的是内心的挚爱。顾长风从开始的对东方不败的仰慕到最后的要打败他，雪千寻也是关键因素之一。当他们在海上漂泊，顾长风那一句“如果我是东方不败，我绝对不会离开你。”早早的暴露了他的内心。

其实红尘中的纠缠不过如是，即使武功致高，甚至能胜枪炮，也胜不了自己的内心。东方不败害怕的是自己，所以一再伤害雪千寻。

当东方不败一身女装，在浪人营的歌伎中唱起那首《笑红尘》的时候，虽然看到的十万种风情，心中却能觉得真正的豪情万千。但终究摆脱不了那可笑的痴情。

红尘多可笑，痴情最无聊。说这样的话的人，有几个能做到真的笑看世情？

很感动两军对垒中摇着一叶小舟出现的雪千寻，一袭红衣，双眸坚定，胜也好，负也好，在她的眼中，只有一个东方不败，这个东方不败不是神不是日月神教教主，仅仅是她此生挚爱，仅此而已。

已经不知道该说什么了。写下这些字，也许仅仅只是那一袭红衣的感动罢了。附上国语和粤语版的《笑红尘》歌词，李宗盛写的，真的很喜欢这首歌，。


笑红尘（国语）

红尘多可笑痴情最无聊

目空一切也好

此生未了心却已无所扰

只想换得半世逍遥

醒时对人笑梦中全忘掉

叹天黑得太早

来生难料爱恨一笔勾销

对酒当歌我只愿开心到老

风再冷不想逃

花再美也不想要

任我飘摇

天越高心越小不问因果有多少

独自醉倒

今天哭明天笑不求有人能明了

一身骄傲

歌在唱舞在跳

长夜漫漫不觉晓

将快乐寻找


做个真的我（《笑红尘》粤语版）

愿那风是我,愿那月是我,

柳底飞花是我

对酒当歌,做个洒脱的我,

不理世界说我是何

只要做个真我,在笑声里渡过,

懒管它功或过

对酒当歌,莫记一切因果,

风里雨里也快活赏心的过

重做个真的我,回问那假的我,

半生为何?

眠后醉 醉后眠,

眠后再醉又眠,岂求什么

重做个真的我,回问那假的我,

笑痴又傻

谁是我 我是谁,无谓理我是谁,

更加好过
      </影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<标题>雪千寻</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-14 11:55:52</时间>
<影评>

“哭什么！你们的爱人不是就在你们面前么！可是我呢？我的爱人，你又在哪里呢？”看见王祖贤演的雪千寻，独立船头，一轮孤月，两行清泪，真的是悲从心中起。
爱一个人却又不能长相厮守，那最好的怀念就是把自己变成他，雪千寻做到了。爱到深处人孤独！再次听见那笛声响起，她的心中只有欢乐，“从来只有他见人，没有人能找到他”这该是怎样一种崇拜与爱恋。再次看到那熟悉的身影，再次听见他呼唤自己的名字，可是这声音却是带着丝丝冷意。
“我来并不是为了找你，我来是为了埋葬一切”她的手在流血，难道她的心难道就没有滴血吗？众里寻他千百度，蓦然回首，那人却在、灯火阑珊处。自己日思夜想的人此刻就站在自己的面前，可是竟说出了“雪千寻，昨日之日不可留，往者已矣。我是一个大魔头，我的路我一个人走”这样决绝的话。可是无论别人承不承认你是东方不败，不管你自己怎样看自己，也不管别人怎样看你，就算你打死我，“我也不会让你再离开我，你走到什么地方我就跟到什么地方。”因为“死并不可怕，孤独地活着才痛苦”可是她最爱的人还是把痛苦留给了她。
东方不败并不了解雪千寻，他以为雪千寻爱的是东方不败，而不是他自己，而他现在正想埋葬过去。正是因为不了解才伤人最深而雪千寻却无怨无悔，可是那一滴眼泪，那一句“我错了”又是怎样一种伤心，与绝望呢！当顾长风说“不要在想了，以后东方不败不会再回来了，我知道你一定很恨他”时，她想的还是他，“我只是担心他，可怜他被命运拖着走摆脱不了。”面对顾长风的爱恋尽管她对他很感激，她坚决的拒绝了，因为她的心已经给了东方不败。
在水军大营之中看着千户对东方不败的侮辱，她的心中是何等的愤怒，叱咤风云的东方不败是你们这等鼠辈能侮辱的吗？可是现在的她却毫无办法，只能借酒浇愁！真的没有办法吗？无论如何也要把他杀了！她做到了，她利用了顾长风！顾长风救了她，可是也想东方不败宣战了。
“爱我的人和我爱的人”，雪千寻选择了自己所爱的人，或许对她来说这很幸福吧！一叶孤舟行驶在乱炮之中，不惜性命也要找到自己的爱人。东方不败看到受伤的雪千寻，终于明白了雪千寻的心，可是为时晚矣，他抱着的只是雪千寻的尸体了。
在最后时刻，雪千寻应该是幸福的，她终于等到了她想要得到的，也是应该得到的，她获得了救赎，尽管这句“重新开始”，她已经再也不能听到了！

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>supben</作者>
<标题>得不到的才是最美的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-19 12:24:37</时间>
<影评>


    在豆瓣一直是写一句话影评，第一，写不出精炼的影评，第二，为节省有限的时间，第三，喜欢用一句话来评论一部电影。

    

     金庸笔下有两个角色是比较神秘的，一个是东方不败，一个是独孤求败，到徐克的手里，变成一个神一般的人物形象，加上林青霞精湛完美的演绎，这两个角色已经深入人心。

     东方不败早已经退出江湖，江湖上却有她的传说，更有人利用她沽名钓誉，愚弄百姓，这似乎足够说明东方不败真的是神一般的人物。然而，有一个人用东方不败的名字不是为了名和利，是因为她太想念东方不败，她想回到东方不败的身边，永远做他的女人，那人是雪千寻。当插曲《雪千寻》响起，雪千寻说了一句“哭什么！你们的爱人不是就在你们面前么！可是我呢？我的爱人，你又在哪里呢？”这么深情的角色也就王祖贤才可以演绎出了，无论在《青蛇》里面的白素贞，还是《小倩》，她那份温情就像涓涓的流水，有着脉脉含情的双眸，又带有妩媚的妖艳。

     但是在东方不败的眼里没有她，东方不败对雪千寻说：“雪千寻，昨日之日不可留，往者已矣！”这份潇洒，这份霸气，也就林青霞可以驾驽，东方不败要绞死雪千寻，以正教规。因为此刻雪千寻还属于她的女人，视死如归。雪千寻就范，因为雪千寻内心是这样想的：死并不可怕，孤独的活着才痛苦。

   

     顾长风的出现，改变这定局，包括改变东方不败的想法，因为顾长风觉得这样的女子值得爱，当他们在海面漂泊，顾长风那一句“如果我是东方不败，我绝对不会离开你。”足矣说明雪千寻是非同一般的尤物。

    

     红尘多可笑痴情最无聊，当东方不败化身为一个弱质女流在唱《笑红尘》，他感受到了作为一个平凡人的快乐原来是这么简单，一曲一酒一舞一宿就足够了，这样不用管江湖上的恩恩怨怨，这样简单的快乐着就过一辈子是多么幸福的啊，然而，江湖是人心险恶，弱肉强食，很快，就有人打破这简单的快乐。此刻，她才知道弱者的无奈，她应该想起雪千寻，想起她的日月神教，想起自己的国家，这些才是她要每对的现实。


     东方不败需要的是改变现在的一切，此刻东方不败内心不是幸福的，一个没有幸福感的人最需要的是权利感，所以，他需要不断地战斗，需要极大的权利来满足他内心的空虚，他不断的战斗，变成一个战无不胜的战神，变成一个杀人利器。


     此刻，她是一个寂寞的高手，需要有人和他分享，他看到了雪千寻，当雪千寻被顾长风抱住那一刹，东方不败，知道自己需要夺回的不是名与利，不是江湖，是一个他可以保护的女人，一个矢志不渝爱着他的女人，一个人的力量可以天下无敌，但是却改变不了别人的命运，这是一件多么可笑的事情啊！这场景，就像《大话西游》里面的至尊宝，身披金甲圣衣，脚踏七色彩云，化成一个盖世英雄，那又怎么样，结果最后竟然保护不了自己深爱过的女人紫霞仙子，英雄最痛苦的事情莫过于此。他抢过雪千寻，轻轻地抱起来，掀开红色的面纱，万分悲痛地说：“我们重新开始！”。《雪千寻》这配曲像从远古的大海中传来，缓缓地凝固在夕阳中！

   这片告诉我，珍惜你拥有的才是最重要的，而不追求理想放弃你拥有的一切，因为所谓的理想不一定比你现在拥有的美好！理想让我们觉得美好是因为“你还没有拥有它”。

 

    
      </影评>
<有用数>76</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>健康+努力</作者>
<标题>你有科学，我有神功</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-06 20:45:07</时间>
<影评>
        这剧唯一惊艳的是当年的林王二人的美艳和风情。

这2词代指无法COPY的气场和感觉，以及范儿

有区别于现今的诸多老嫩弹药，以及漫山遍野的争相走光。。


当然，那几个男同学们表现的也比十几年的青葱强多了


最后10分钟没看到的人就别看了，太强凑。。。


“也一度把《战争与和平》当作武侠小说看，把《书剑恩仇录》当阿凡提故事读，还不是一样很苦恼，道理差不多。” 应用到眼下，则如果当《风云再起》是武侠片，是《东方不败》的延续，难免会苦恼的。


看了《东方不败》的人看《风云再起》常常会感到失望， 因这完全对不上是一套。或者说，这是10几年前的加勒比海盗【东方版】


而顾和另一千户的对战，中。解。中。解。。则不是很有点像葵花点穴手的疗效。。。


此剧并非武侠片的证据俯首皆是，“东西方不败”字号就是其中之一，也因此有人认为这是一部搞笑片。但细听台词（基本上是特别是剧中的第一名言：你有科学，我有神功。还是很有时代印迹的。符合当时的潮流


葵花宝典与潜水艇协同作战，大破小口径防空火炮，充分体现了科学与神功之间既对抗又融合的关系，其丰富内涵并非单一的科幻片和武侠片能够概括，说具体一点，东方不败练习葵花宝典有走火的嫌疑，彼时的各色高科技武器也有走火的可能，因此让这部电影有了入魔的倾向，成为走火入魔的幻想电影，简称魔幻片。类型不能分到武侠，要向加勒比和指环王靠拢


走火入魔同时蔓延到感情戏。 同志恋情在《东方不败》中呈现出一种洒脱狂放的美感，至《风云再起》就显得拿也拿不起，放也放不下。雪千寻爱东方不败，顾长风爱雪千寻，明三角固然纠结，暗三角更耐人寻味。在竹筏上，顾长风给伤重的雪千寻裹伤，撑竹篙的汗青痛苦地别过脸去，恐怕不只怜香惜玉吧？怕爱，还是怕爱上另一个人的影子呢


况且很难说顾长风爱的是谁，东方不败还是雪千寻。某种意义上来说，爱雪千寻和爱东方不败没太大区别。下意识在阻止他爱一个男人，一个魔头，SO.自动以雪千寻作为替代，释放出潜意识中的爱慕。雪千寻与东方不败神似到可以冒充其统帅教众，对顾长风来说，她就是女身版的东方不败。雪千寻对东方不败的痴情也更多地引起顾长风的共鸣而非妒忌。


最终可能还有一重感受：爱他，因而想成为他。SO.东方不败的女人成为东方不败是一种方式，拥有东方不败的女人也是成一种方式。拉起东方不败的大旗冒充他这种事最后顾长风也忍不住做了，没料到东方不败早已经升级成为“东西方不败”，实在让人追不上他那匆匆的脚步。


东方不败，只能是不疯魔不成活
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>御堂柴</作者>
<标题>追随他的旅程</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-18 20:55:15</时间>
<影评>
        在他们重逢的那一瞬间，人影交错的刹那，雪千寻看到他出手了，无数道血箭从自己的身体里窜出来，手臂折断了，然后是肩膀……那个水师提督飞身过来保护，被她一掌击开，她说“不管你的事！”…… 

　　 

为什么要穿起他的衣服？扮成他的样子？ 

大概是因为憧憬吧。 

知道这样会激怒他，遭致他的愤恨吗？ 

或许吧。 

为什么要模仿他的武功，那你永远也无法懂得的神功？ 

我以为他会原谅我。 

撒谎，全都是撒谎。 

在这个世界上没有人比你更了解他，他的荒诞，他的残忍，他的强大和不可一世。 

　　 

死并不可怕，可怕的是寂寞地活。你这么说。 

　　 

这是一段追随他的旅程。 

那绝代的芳华，盖世的武功，孤独的英雄，那颗狂莽的心，有谁懂？是崇拜，还是爱，又有什么关系，只是知道无论他去到哪里，天涯海角，是生是死，都不离不弃。 

　　 

夜夜笙歌，锦被华袍，那日出东方唯我不败的旌旗大纛，失去的旧梦，你一手再造。只是那日渐深重的爱恋，随着这艳抹浓妆酒绿灯红一起日复一日叠叠生长，啃噬你的心，他留下的所有细节和讯息，一颦一笑，一字一句，都让你在回忆和现实里不断温习。 

沧海烧成酒烫胸口，一口口都是愁。 

　　 

他不过是一个作乱世间的大魔头，你值得吗？现在你手脚尽断，成了一个废人，雪千寻，你后悔吗？ 

……我的手给他，我的脚给他，我一身的武艺，我的心，我的生命，我的未来，全部的全部都一起给他。 

在这个是非不明，红尘颠倒的江湖里，什么是因，什么是果？没有什么确凿无误的事实，而唯有这一刹那的爱恋，来得如此真实。 

　　 

他回来了。 

他从冬天来，冬天没有落叶，雪地很寂寞。 

他从海上来，海上没有风波，浪花很寂寞。 

他从梦里走来了，梦里没有颜色，梦很寂寞。 

他从昨天归来了，雪千寻，你还记不记得你的爱人，那个叫东方不败的盖世英雄？ 

　　 

“雪千寻，我们重新开始。”
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>