<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>X战警3：背水一战 X-Men: The Last Stand</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590339.jpg</封面>
<导演>布莱特·拉特纳</导演>
<演员>休·杰克曼 / 哈莉·贝瑞 / 伊恩·麦克莱恩 / 帕特里克·斯图尔特 / 法米克·詹森 / 安娜·帕奎因 / 凯尔希·格兰莫 / 詹姆斯·麦斯登 / 丽贝卡·罗梅恩 / 肖恩·阿什莫 / 艾利奥特·佩吉 / 本·福斯特 / 亚伦·斯坦福</演员>
<简介>琴（法米克·詹森 Famke Janssen 饰）的死亡在X战警中造成了持续的影响，斯科特和金刚狼罗根（休•杰克曼 Hugh Jackman 饰）恍然若失。学院的教学任务落在了风暴女（哈莉•贝瑞 Halle Berry 饰）和金刚狼等人的肩上，异种人在这里才能得到身份的认同。某公司从一名异种人儿童的基因中提取出了还原变异的X基因的“解药”，可以令异种人的身体与常人无异，解药的问世在异种人中引起了强烈反响，万磁王（伊安•麦克莱恩 Ian McKellen 饰）四处联系不愿改变体质的异种人，试图用暴力反抗人类社会的不公平待遇。金刚狼等人发现琴并未死去，而且她被唤醒的第二重人格拥有极为强大的力量，X教授（帕特里克•斯图尔特 Patrick Stewart 饰）和万磁王各自争取琴，她成为了改变异种人世界的关键人物…</简介>
<reviews>
<review>
<作者>行色匆匆</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-17 20:26:00</时间>
<影评>
        变形女为救万磁王而丧失了特异功能，只得到一句“You have saved me”，从此，“You are not one of us any more”，万磁王走了，没有再多看她一眼，只对他的新部下们说：“It's too sad. She was so beautiful.”


从第一部X Men开始，我就对两件事感兴趣：第一是金刚狼的身世，第二就是变形女和万磁王之间亦师亦友，亦主仆亦情人的关系。X Men第二部揭示了一部分金刚狼的诞生之谜，而在这命名为“最后一战”的第三部中，变形女和万磁王终于分道扬镳，It's too sad, for me.


至于Jean跟金刚狼，看了开头就知道最后必定是由金刚狼出手把自己的爱人杀死，理由很简单：Jean知道自己杀了男友镭射眼后，就算恢复神志，也必定痛苦不堪，没理由还转投他人怀抱吧，何况对方还是不可以托付终生的长生不老野性十足的浪子哥。


风暴妹在这一部里面倒不再耍cool了，老睁个大眼睛跟金刚狼哥哥切磋探讨，让人疑心她想趁虚而入。


万磁王也真是吃饱了撑的，大战前夕劳神费力地搬大桥，所有人踩块铁片发下功不就过去了，一点都不知道保留实力，就知道配合导演炫耀Hollywood特技了得天下无敌。那么羡慕别人什么都能移自己只能移金属干吗不随身带几副金属手套，顺便拎一袋钢珠，意念操作起来还不跟什么教授什么凤凰相去不远，这人就是懒。


不少人都提示在影片结尾放完staff list还有个5秒钟的ending，可惜我下载的这个版本没有，真想亲眼看看光头教授的还魂，这厮临死前还骗了我两滴眼泪，居然敢玩复活！愤怒。


三部片子里面最喜欢的还是第二部，对人物性格的挖掘和情节的安排以及特技的运用都堪称娱乐型科幻片中的一流。
      </影评>
<有用数>537</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>湖狸</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-10-14 06:05:43</时间>
<影评>
           我喜欢《超人》，喜欢《猫女》，喜欢《蝙蝠侠》，这些电影虽然庸俗，但总能给我娱乐。相比来讲，我喜欢《X-MEN》更甚于前者。因为《X-MEN》除了娱乐外还能让我思考点别的。

   《X-MAN》的故事是关于未来的，一部分人类的基因发生了变异，产生了各种难以想象的超能力。比如会飞，手会喷火，能凭意念移动物体，甚至能转化物体。于是普通人，与变种人的矛盾就出现了。

   在第三部中，人类发明了一种所谓的治愈药，能消除变种人的超能力。变种人的领袖之一万磁王因此向人类宣战，而人类也将治愈药制成武器，与变种人对抗。另外，一个能力超强的变种人是片中的主角，珍，她拥有几乎能转化一切物质的能力。像上帝一样无所不能，而且能读人心，能预知，简直像上帝一样无所不知。


   其中一段对话让我印象很深，蓝色面孔的变种人外交官，汉克和总统的对话；蓝人说要辞职。

   总统说；你认为你的辞职有用吗？你的辞职不会对决策产生任何影响。

   汉克；决策并没有征求我的同意，将治愈方案用于武器也没有征求我的同意，～～～～

   总统；汉克；你必须理解，这些变种人是真正的威胁。

   汉克；你这么作有什么合理的理由吗？

   总统；有！我担心的是，当一个人仅仅动用思维就能移动城市时，民主将如何存在。

   

    这动用思维就能移动城市的能力，正是珍的能力，上帝的能力。

   

    西方人信仰上帝，但我在想，崇尚自由平等的他们，如果有天上帝真的降临了，他们会允许一个无所不能，无所不知的人生活在自己身边吗？

  

    大概不会。那么他们最想作什么呢？


    大概不是请他回天堂，就是送他下地狱了。


    最终拥有和上帝一样能力的珍，果然被送下了地狱。送她的人不是别人，正是她的爱人，金刚狼。金刚狼的天平两端。一端是上帝，爱人，还有自由，而且是为所欲为的自由。这么重的砝码，都没有左右他的决定，他最终还是选择了天平的另一端。


    上帝，爱情，自由，这些词都是西人提出来的。唱的山响，连东方矗立千年的大厦几乎都被震塌了。可这伙大鼻子不厚到，唱的最响的东西，并不是他们最宝贵，最珍爱的东西。


     这东西他们藏着腋着，不告诉别人，却在一个商业片中暴露出来，这东西就是金刚狼天平的另一端，名叫契约。
      </影评>
<有用数>217</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>V</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-30 14:18:56</时间>
<影评>

http://blog.pixnet.net/post/DRNG/172130


「與其他物種分享世界，從來都不曾是人類的本性……」──Professor Xavier


美式科幻漫畫曾經創造出許多膾炙人口的「超級英雄」（Super Heroes）：無論是超人、蝙蝠俠、蜘蛛人、綠巨人，甚或閃靈悍將，在在都是經得起市場考驗的商業保證──也因此眼光敏銳的好萊塢片商，當然不會放過將這些躍然紙上的科幻角色送入戲院銀幕的大好生意。


不過，在歷經數十年的改編風潮當中，MARVEL漫畫公司的著名系列《X戰警》（X-Men），卻始終是個令人「既期待又怕受傷害」的終極挑戰──無論對片商、編導，甚至是漫畫迷哥迷姊們都是如此。為什麼？！其實理由說簡單也很簡單……[編按：當年我也納悶很久說……]


這部誕生於1963年09月的傳奇，不同於既往美式科幻超級英雄那種「以一當百」的獨行怪客傳統，而強調「八仙過海、各顯神通」的崢嶸團隊模式。重要角色眾多、人物關係繁複、情節故事龐雜、探討議題深刻。往好處想是周邊商品賣不盡、續集外傳拍不完；但向壞處說，則是若要將這歷經三四十年、狂銷七萬五千億本的鉅作「高度濃縮」成兩小時的電影──把好端端「科幻群俠傳」搞成「科技怪胎秀（Freak Show）」的機率實在過高──也因此這項「看得著吃不著/吃力又不討好」的燙手山芋，始終找不到合適的接手人選……直到一位名叫Bryan Singer的好萊塢新銳導演出現，一切──才有了令人驚豔的完美解答。[編按：(^_^)b]


Bryan Singer是個從小迷戀《X戰警》漫畫長大的美國Otaku，而有朝一日將《X戰警》拍成電影，也成為他前半生魂縈夢繫的最大願望──他花了許久時間深化琢磨將《X戰警》大系「去蕪存菁/大刀闊斧/保留原味/賦予新意」的改編手法和技巧，也終於修成正果：一方面獲得票房肯定、一方面贏取粉絲掌聲、一方面滿足娛樂效應，一方面也兼顧了藝術成就！


他是怎麼辦到這件「不可能的任務」？就像張三丰當眾傳授張無忌「太極劍法」的典故一樣──Bryan Singer體認到，要想成功地改編《X戰警》，要抓住的是「意」，而不是「形」。


《X 戰警》的情節故事龐雜、探討議題深刻，但中心思想不外探討「人類對待『異己』（Other）──尤其是具有『神秘力量』之異己──的種種理性與非理性情結」：「變種人」（The Mutants）其實是一種相當社會的隱喻，《X戰警》系列借題發揮──反映了「青春期」少男少女面對身體能力的劇變所產生的不安全感，與「成年人」面對這股不羈能量的圍堵恐懼；反映了「保守集團」既得利益受到挑戰時，向「新興勢力」所做出的無情逼迫鎮壓；反映了「種族本位」因應多元文化衝擊時，對「非我族類」所產生的激進抗拒浪潮……[編按：掌聲鼓勵鼓勵～]


於是乎，《X戰警》最大的挑戰──重要角色眾多、人物關係繁複──反倒成了取之不盡、用之不竭的「人性實驗寶庫」：X教授（Professor Xavier）與萬磁王（Magneto）同為天涯淪落人，但由於人生際遇的作弄，而對相同的理想採取了極端的立場；金鋼狼（Wolverine）擁有不死不壞的軀體，但肉身卻也註定得承受無窮無盡的苦痛折磨；琴‧葛蕾（Jean Grey）天生具有最強的終極心靈異能，卻也因人為壓抑而導致人格分裂的淒絕下場；小淘氣（Rogue）的「吸星大法」客觀上具有採補利己的無上威力，但卻因此而連與愛人相擁纏綿的卑微權利都無法享有；魔形女（Mystique）的「易容體質」能隨心所欲化身他人，但帶來悲劇身世的「本相」，卻成了她最不願面對的一張面孔；藍魔鬼（Nightcrawler）擁有純潔的心靈，卻諷刺地搭配了惡魔般的外型與能力……此外，在《X戰警：最後戰役》（換了導演 Brett Ratner，但棒接得不錯）中新登場的「悲劇富家子」天使（Angel）與「變種外交官」野獸（Beast），也都讓「異己衝突」議題得到更發人深省的深邃迴響……[編按：心有戚戚～]


若說，電影第一集算是定調於「自我認同的追尋」之上，入世地探討「與眾不同者」如何在芸芸眾生中掙得定位；那第二集所講的，應該就是變種人們「出世」地「面對衝突的抉擇」的主題：在大我小我間選擇、在主觀客觀間選擇、在理性感性間選擇、在誠心私心間選擇……


----------------------------------------

難攻博士內線交易搶鮮取得電影情節關鍵報告：

[編按：警告！雖然博士未曾洩漏主要劇情，但你可以選擇跳過此欄，保留觀影驚喜～]


…… 那，這部號稱「最後一集」的《X戰警：最後戰役》又在談些什麼？「異己戰爭」，應該會是最好的定調了。劇情從兩則童年故事的倒溯開場：首先是琴‧葛蕾的童年。當年還是朋友的X教授與萬磁王前往拜訪琴的父母，同樣想為變種人爭取尊嚴的兩位老友，在此首度揭露了「愛」與「恨」的立場裂隙；而藉著新成員「天使」那段令人錐心刺骨的「自殘折翅」童年追憶，則告訴我們當面對「意識形態」與「社會認同」雙重壓力時，保守父權是如何冠冕堂皇且殘酷無情地犧牲人性價值。 ──「人類」將「變種」視為「疾病」而開發出「解藥」，聽來真是一片「善意」！但當我們輕易指責他人「無可救藥」的時候，是否曾好好捫心自問：「年少輕狂」是種病嗎？「與眾不同」是種病嗎？「有色人種」是種病嗎？或許，有病的……其實是我們自己……
      </影评>
<有用数>51</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>老妇女</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-30 02:49:06</时间>
<影评>
        最后移动大桥虽然有点故意搞噱头，但也还算大场面呀。

就视觉效果来说，我还是比较满意拉。

其实看之前有放《超人归来》的片花，帅哥的脸跟身段立刻让人精神大振，被很大地刺激了。

因为完全没事先看剧情简介，只看过XMEN3的片花。

老实说看片花的时候我还挺提不起劲的，觉得多半又跟2一样无趣。来来回回几张老面孔有什么看头呀。

没想到这集里的剧情忠奸还是很让人出乎意外了一下。

我根本没想到屎阔特会死哦，就连教授死的时候，我也以为他还会复活呢。

贱（JANE）最后变成了能力最强的人。出乎意料。她跟教授对决的场面，还有最后在岛上发飚的场面看得人还是很H的。这才象超能力的样子呀。象其他人，都感觉只是化妆舞会的打斗而已。

最爆笑的场面是，一开始。

20年前，教授跟大反派都花了个年轻的妆，象刘奶奶一样拉了个皮，紧了个肤，脸上的粉那叫一个厚，故意把背挺直，还真象那么回事。

只不过，教授的大光头实在太亮了。这家伙从星际战队到XMEN，他怎么就能这么数十年如一日地光下去，亮下去，源源不断矢志不渝地成为了屏幕上的HIGHLIGHT呢？不服不行啊~~~~~~Orz


还有个地方很搞笑。

就是最后狼人干掉贱女王的时候。皮肤衣服都被粉碎，在那高潮澎湃能量洋溢的3秒钟，不纯洁的我一直内心激动地期待着狼人露PP的场面，试想只有眼黑没有眼白皮肤诡异的贱女王，仅用眼神就将狼人的衣衫化为齑粉，多么华丽的视奸啊！！！！！

可惜，肌肉con和美臀con们死了这条心吧，即使上半身跟脸部肌肤都被化去（不过狼人有再生功能，所以不会象教授一样挂掉，不过的不过，人家教授光头佬虽然不够美型好歹也是主角呀，真不公平—_—|||）肚脐眼以下却完好无损，连内裤也没露出一角。实在是太让人握拳~~~~



Xmen接下去还会有4吗？再来个教授复生吧，没有教授的XMEN，简直没看头拉~~



</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>寸志</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-11-02 09:43:39</时间>
<影评>
        电影最后，有一段彩蛋，病床上躺着一个植物人，女医生进来查看，植物人复活，喊她，她认出了是教授。


乖乖怎么回事？


在本集的开头有一个伏笔：教授在给大家上课时，介绍了一个叫莫拉的女博士给他的关于植物人的研究报告。


明白了，


教授在被琴杀死的一瞬间将自己的意志转移到了这个植物人身上，而且女博士和教授有来往，在植物人醒来的时候，女博士认出了教授的声音！
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>MK</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-06-02 17:02:13</时间>
<影评>
        X-men三部曲的最后之作几乎是以绝对的优势击败《达·芬奇密码》和《M:I:3》而雄踞北美票房冠军。它的胜利应该归功于庞大的X-man卡通系列的热爱者，紧凑的情节（尽管有些瑕疵）以及精心制作的电脑特效。


但是仅此而已。


影片最大的弱点是没有明确的主题。虽然电影公司可能会由于这部电影火爆的全球票房而继续投资X-men系列，但是这部电影作为三部曲的最后一部，我们有理由期待它对这个系列做出一个总结：X-men的存在意义？他们将来何去何从？他们和人类的分歧和联合？他们和力量之间的从属关系？他们所代表的少数群体的权利和限制？从它的片名看来，编剧和导演应该是怀有这样的计划。The Last Stand? 可惜影片结束之后我们依然不知道它要带出的信息究竟是什么。这又是一个形式损害内容的好例子。华丽的特效以及与之搭配的情节侵占了影片的大量时间，让所有的深入探讨成了不得不一带而过的点缀。


而另一个硬伤来自这个卡通本身的设定：所有这些异化人都具有身体上的过人之处，能飞能跳能变形能隔空取物，但是基因并没有赋予他们超越常人的智商或者情商。讽刺的是，这些异化人所组成的团体，无论是哪一个，都显出一种边缘化、无组织性、无长远策略的倾向。尤其是Ian 领导下的brotherhood更是像街头混混组成的黑社会集团。似乎美国人在潜意识里始终认为智慧是更大的危险，更大的邪恶。这一点在超人、蝙蝠侠、蜘蛛侠、绿巨人等等同性质的作品中都是一样。


由此而来的一个缺憾是剧情的简单化。既不涉及高智商的犯罪，也不提供任何高智商的解决方式。思路简单、粗暴，可谓是低俗教育材料。


但是，如果你还没有看的话，我还是建议买张票去音响好一些的电影院欣赏一下。不需要用脑，就让噪音和视觉效果占领你的大脑两个小时又有何妨？
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>莎拉公主</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-09-10 13:22:40</时间>
<影评>
           这个系列电影是我和老公为数不多的都比较喜欢的电影类型。

   美国那些以超能力为主角的电影中，X战警是我最钟爱的。为什么？

   1、象《蜘蛛侠》、《夜魔侠》那样，靠无意中得到的超能力，总不能让偶信服;

   2、而《超人》这样的又太完美，感觉象神一样，不能让人爱，我说的爱当然是那种狭义的男女之爱；

   3、《蝙蝠侠》那就更不用说了，完全没有什么超能力，只有高科技罢了。

   不过系列电影拍到这个份上，无论如何也能很超载前二集，都让人感觉情节很牵强。

   上一集中，凤凰女（噢，那时她还不知道自己叫凤凰女，而是就金）舍命救大家时，观众就明白，放心，她会复活的，果不其然，她复活了，而且成为一个BOSS型的杀手，双重性格，目光狂野，一头红发，衬得她脸更是惨白得不象真人。

  教授的死，也是给新一代领军人物让出了空档，风暴和金钢狼因此成为新一代X战警的统领。而风暴对于金钢狼的爱幕之情太落入俗套了，干嘛一部戏总喜欢安排，众女喜欢一个男的，众男喜欢一个女的这样的桥段？

   说几段电影中让我和老公比较喷饭的地方：

   1、金钢狼最后和凤凰女战斗时，尺度要是能再大点就好了，怎么的也应该给我们这些买票的观众一个背面全裸吧。

   2、雷公锤被自己的超能力打败，当然，他不知道他为什么会一瞬间没有了超能力。

   3、哈里.贝瑞的身材真是没话说呀，不过头发的照型实在不怎么样，还有这一集她变成一个喜欢和金钢狼探讨人生的女性，难怪老狼对她爱不起来。

   4、还有那个变形女，我怀疑她是万磁王的情人，不然她在变成正常人后万磁王遗弃了她，她的眼神不会如此怨毒。但是我的想象力又脱僵了，很想问一下，如果她真的是万磁王的情人，平常她是以本来面目面对万磁王呢？还是让万磁王一天一个新感觉，和一个女人好就象和几百个女人好一样？

   整个电影的情节设置有很多漏洞，当然娱乐片都是这样的，大家看时千万别太认真，这种电影无非就是看看场面，看看特效，情节只要不是太不靠谱就行。

   万磁王最后的失去能力也没交代很清楚，估计还可以拍续集，因为他在下棋时，棋子有移动的感觉，那么再拍的续集中，教授肯定可以复活，这个本集中就有伏笔，教授在给孩子们上课时就说过一个人的灵魂包括超能力可以依附在另一个人身上。而万磁王的复活，可以说是因为那个解药只能让超能力消失一段时间，过段时间又恢复，这样一来变形女不也就有戏份了吗？当然这都是我和老公的瞎猜。

   X战警系列我最喜欢的还是第二部，情节、逻辑都是最棒的，这一集中结尾虽然来了个大桥大挪移，但观众的视觉早已给好莱屋的各色大片冲击得有点审美疲劳，所以也没什么好惊艳的。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sharper</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-08-30 21:34:36</时间>
<影评>
            记得初次接触X战警的时候还是在很小的时候，那时候并没有在意，知道前几年，出来X战警3，才是我有一次重温了这部经典的科幻电影。

   与以往的科幻电影不同，这是一部超级英雄频出的、充满了人性探索和政治阴谋的作品，具有一定得史诗性。影片中的人物千奇百怪的超能力不再是以往电影里高人一等的标志，在不同人的眼中，有着不同的看法。

   一直把X战警的第一部当成一部讲自我认同的电影：迷失的金刚狼在寻找自我、青春期的小淘气也因特殊的异能而孤独无助、镭射眼因自己可怕的眼睛而不得不永远佩戴着累赘的眼睛、X教授与万磁王当初因理念不合而分道扬镳，坚定信念长达数十载后，却在对手眼中看到一丝丝的自己、万能女琴葛雷不得不在金刚狼与镭射眼之间抉择——几乎所有的角色都被精致地设计，身处抉择的两难与既有信念的摆荡。

   一直以来，我都觉得X教授既算不得英雄也算不得枭雄，因为他既没有英雄应有的魄力也没有应有的果敢。相比较万磁王来，差了很多。

   而万磁王是我在全剧中第二欣赏的人物，虽然他热衷权势，有点贪生怕死，却总带着一股道行极深的老禅师的威严，他精心布局，巧于谋划，敢于取舍。我不得不佩服这位老超人的智慧与果敢，是真正的枭雄。

   金刚狼则是我第三欣赏的人物，他敢爱敢恨，对爱情从来不患得患失，可以说，他对任何人都是真诚的，对萍水相逢的少女，对早已名花有主的女博士他都能够真心的与之相处，比起独爱琴的镭射眼，金刚狼有着更广的胸怀，堪称一线英雄的精英。

   镭射眼在X系列里并没有特别出彩的地方，导演完全将这个角色塑造成了个痴情小男人，但是他对女友的忠诚和关心是有目共睹的。或许他不知道，正是他可怕的能力震坏了水坝，才导致琴不得不以自己的生命为代价换取所有人的生还。不管如何看，他都没有足够的资格称之为雄。

   而琴葛雷，我一直认为这是一个很知性的女人，她真的爱镭射眼，但她更爱金刚狼。当她意识到这一点的时候，她的生活陷入了矛盾与纠结，最终淹没在了碧波中……或许这正如金刚狼所说，她已经做了决定，她的决定是：拒绝蓝魔的解救，牺牲自己，不愿让自己的爱伤害任何一个爱她的男人，她绝对是追求完美爱情的英雄。

   相比较琴茫然无助的爱情，魔形女的爱则更洒脱。尽管她拥有移形换影、无限易容的能力，但是天生丑陋畸形的容貌，让这位或许原本阳光开朗、调皮可爱的女生不再快乐起来。不知道大家有没有留意，每当魔形女变化成他人的模样的时候，她总是有些俏皮——变成金刚狼的时候，她悄悄给了他一个飞吻，变成凯利议员的助手时又是那么的敏锐自信，变成史崔克将军的时候，还弯下腰嘲弄的向敌人们吻别，那时我才明白，她原也是顽皮的俏丽女子——尽管她的能力并不是十分高强，但却能在层出不穷的变种人中，大放异彩。我不得不钦佩这位蓝麟女妖的魅力。她知恩图报，忠心耿耿，聪明敏捷，善于权变。或许她真的爱上了金刚狼，这位身手不会受到任何男人挑战的女子却意外地败给了金刚狼，自此她的心便不再孤独，当她面斥责类似外型的蓝魔询问关于如何掩饰丑陋真实外型的问题时，一面却毫无自信的以伪装的外型向心上人调情，然妹有意郎无情，魔形女绝尘而去的潇洒始终不能令人忘怀。试问谁才是变种人中英雄之首——非她莫属，正是这位另类的幻形妖，是她第一时间得知了史崔克教授意欲对变种人不利的计划，是她独闯虎穴在死亡女的办公室里拿到了史崔克的秘密资料，是她用美人计使关键人物万磁王逃脱，是她巧妙骗进了史崔克戒卫森严的水坝，是她把水坝闸门打开放一帮X-men进去的。总之这集里她背负了最多的危险，做出了最多的贡献。

   而暴风女和蓝魔在飞船上的惺惺相惜，无疑是影片的一个心理高潮，这个情节揭示了变种人和人类最根本的矛盾。由此可以看出暴风女的觉悟是最高的，她没有为情所困，做事稳扎稳打，有一定得指挥才能，尊敬师长，从头到尾可以看出其实最关心X教授的学生就是她，拥有堪比上帝的能力，始终坚守自己的信念，在第一、三部里与金刚狼讨论关于抉择的对话时，可以看出她是最理性的人物，正当所有的X MEN为情所困时，她承担了所有的心理负担，是个真正的无名英雄。

   而年幼的小淘气却仍迷失在孤苦无依的心境中，与冰人、火人的三角关系中她从没顾及到火人的感受，而中意的冰人她却因自己的异能始终不自信能够真正的得到他，或许这就是她最后变回去的原因。

   影片对火人的性格塑造不大，但可以了解到火人缺少亲情、爱情甚至友情，当看到冰人一家对自己的亲人所做的一切时，他已经作出了选择，敢做敢当，即是英雄，可熊熊的火焰却在为邪恶燃烧，火人毋庸置疑是一个枭雄。

   影片还有很多人物没有提及到，这里就不详说了。其实剑齿虎与金刚狼兄弟相见成陌路甚至敌对，死亡女毫无个性的人生及临终那温润善良的眼神，蓝魔畸形的外表和纯洁的心灵无不让人震撼、痛心。

   这就是X战警，尽管这是个不妥俗套的商业片，但我们每个人却似乎或多或少地得到些许的启示。

   
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>②</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-05 16:01:25</时间>
<影评>
        其实很期待里面的天使有所作为！

可是，看了半天也没出场几次！


印象最深的是他在空中飞的那一幕！真是超美啊！


不过他真正存在的意义应该是他去X学院的那一场戏把！

那时候X博士死了！

大家都在考虑是不是关闭学校！

就在这个时候，天使出现了！

他对暴风女说了一句话！

具体是什么我忘了！

但是，就是这句话提醒了暴风女X学校真正存在的意义！

并让她坚定了继续把学校办下去念头！

所以，这应该是天使真正的作用吧！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-24 00:48:50</时间>
<影评>
        第三集是所有矛盾集中爆发的地方，换个说法就是天下大乱大决战。疯狂的炫画面炫特技炫音响到你疲劳，磁王连布鲁克林大桥都给拔了，哈利贝瑞改成短发，帅呆了，酷毙了。火娃冰娃也决战了，穿墙女的戏份多了，演员叫艾伦·佩吉，很cute的一个小女孩。魔形女为了救老板牺牲了，激光男被他女友干掉了。磁王那边还多了一个带GPS功能的瞬移女，可惜被哈利贝瑞电死了。分身男也不错，可惜戏份少。撞墙男太粗糙，不过穿墙女和撞墙男那段追逐不错。刺猬男又猥琐又不实用。还有天使少年，虽说中看不中用，但是还是很好看的。另外火娃也蛮帅的。

 

隔空取物女（本集官方名字是凤凰女）成了最终Boss，两次发飙都相当要命，总之那场面好莱坞的全部解数都用上了。

 

总之这个系列看起来还是相当过瘾的，好莱坞版的，更加精彩的葫芦娃。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
