<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>木偶奇遇记 Pinocchio</电影名>
<年份>1940</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590351.jpg</封面>
<导演>诺曼·弗格森 / T. Hee / 威尔弗雷德·杰克逊 / 杰克·金尼 / 汉密尔顿·卢斯科 / 比尔·罗伯茨 / 宾·沙普斯坦</导演>
<演员>Mel Blanc / Frankie Darro / Cliff Edwards / Dickie Jones</演员>
<简介>孤独的木匠爷爷这晚亲手制作了一个木偶男孩——皮诺曹。可能上天眷顾爷爷，午夜，蓝仙女显灵了，她让这个木偶男孩具有了意识，能像其他男孩那样跑跑跳跳了。获得了生命的皮诺曹兴奋不已，很快和屋子里的小动物交上了朋友。早上爷爷起来见到皮诺曹惊讶不已，他十分感激上天赐给他的礼物。
                                    
                                　　然而，皮诺曹很快就发现了自己和其他男孩子还是不一样，他没有肉体，不会疼痛，只有冰冷了木制躯体。他开始不满足于现状，梦想着找到蓝仙女让她将自己彻底变为一个真正的男孩子。于是，他踏上了旅程。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>沙欤@小号鲨鱼</作者>
<标题>成人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-02 21:28:27</时间>
<影评>
        我大概还是失去了一些人，一些萍水相逢的面孔。这不足以让人悲哀，却偶尔会觉得感慨。他们曾是我的一部分，仿佛木料上的刻痕；而当木偶逐渐雕刻成型，原先的印记便模糊不清，再也看不出、记不起是谁留下了这些痕迹。


这是我对朋友的定义：他们是某些特定时刻遇到的、能够影响你的人，或者说，他们参与塑造了你的个性，哪怕只是擦肩而过，或泛泛之交。父母、朋友、爱人，也许还有仇敌，这一些决定了你是谁。我已不再是软泥，岁月凝固了我的形态。换句话说，这一生里，我将不会拥有比当初更多的朋友。这一点只在于自我，只关乎时机：并不是后来者不够好，而是自身已没有接纳余地。除非烧毁重刻，外力无法在成型的作品上施加影响。


接踵而来的是改变，曾经熟悉的逐渐陌生。抄袭事件刚出来的时候，其实也有些愤怒。而后在网上查找证据，无意中发现当初一个朋友的博客，我曾经认为他是非常有潜质的写手，但是后来却无声无息。那是一个没人知道的隐秘所在，我看到他在上面倾诉对另一位当事人的情感：即使全世界都不相信你，我也相信你，永远相信。


——那一瞬间百感交集。不是失望，不是惆怅，只是忽然柔软。天龙八部，爱别离苦。童年时我曾着迷于万家灯火的景象，有一盏灯，便有一种喜怒悲欢。然而长大之后方才明白，那些非我所能承受。观自在，千手千眼——既观，如何得自在？怎样不怜悯？我不是佛，只有掩耳、住口、闭上眼睛。


杨与墨，正极和负极。我不能与这世界断绝联系，甚至不能像自身希望的那样，只关注自己。这是个坏习惯，宁可将时间与心力耗费在明知无结果的事上。与西西弗斯不同，这并非苦役。这些事、这些人本身，已令我甘之如饴。有时候想，人生的快乐也许就在无意义之中。园丁种玫瑰，种到满园春色。然后秋至，一夜之间花凋零，于是自怨自艾：当初我真是瞎了眼，费这么多的心力，却收获一园子残花败叶。他忘了，当初看花的欣喜，已经抵偿了辛苦，甚至这辛苦本身也是含着希望的快乐的。见花开，然后心生欢喜，足够了。付出本身也是得到的一种。


然而逐渐的，这些快乐也将越来越稀少。曾有一夜突然动念，在网上寻找一个消失数年的熟人。百度和谷歌，所有搜索引擎，上万个搜索结果，看不到一丝一毫的痕迹。她与我，只是文字中的数面，印象里是个性情刚烈而脆弱的孩子，游走在世界边缘的生命。活着还是死去，也许只是迷失在网海？无从得知。细如蛛丝的缘分，到此戛然而止。我和我所熟悉的那些，终将失去。


傍晚时分，游荡在佛罗伦萨的小巷，看阳光一点一点从老建筑的顶上移去。路旁有小店，推门走进去，一屋子琳琅满目的小玩意。靠着窗，一排木偶人吸引了我的注意，从大到小一共五个，红衣服，戴着滑稽的帽子。店主是个白胡子老头儿，微笑着为我演示，把它推倒，而后它自己会借助弹簧的力量慢悠悠爬起。正要询问它的来历，突然看见了那个尖长的鼻子。刹那之间，醍醐灌顶：这是从前的我，我的前身。


“……木偶皮诺曹的故事你听过吧？如果要选一个卡通人物代表我，应该就是这个。”

“因为他喜欢说谎？”

“不是，因为他努力学着做一个人。”

“和人鱼一样？”

“人鱼是为了爱，很执著。我不执著，但是想成为一个人。”


——于是，成人。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>从前没有大宝山</作者>
<标题>我亲爱的匹诺曹。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-03 22:32:05</时间>
<影评>

       有个周末中央六台播了匹诺曹，不知道为什么每次看匹诺曹都会觉得非常的悲伤。
    小时候我也是个撒谎的小孩儿，品行不端，会把没做完的试卷藏起来，会在写暑假作业的午后一边细细的吃一颗糖果一边玩白色纱裙上褐色的蕾丝边，窗外是长的野掉的月季，大喇喇的长到窗户那么高。
    妈妈担心我会乱跑所以把门都锁上，有的时候，我就会通过窗户跳到隔壁的隔壁的书房里去找一本课外书，或者只是去客厅拿那支放在最左边柜子第二层的口琴。那时候减剪短的头发，晚上写作业会睡着，梦见因为撒谎而被惩罚长出难看的长鼻子，醒了才听见妹妹在门口唱歌儿“小兔儿乖乖，把门儿开开…”然后红着脸跑去门口给站在门口的妈妈和妹妹开门再重新回到桌子旁边。
    那个时候总是觉得二十四岁是个很久远的事情，甚至提到这个大姑娘这个词语的时候还会有些许的害羞，因为当时用一个孩童的眼光来看，二十四岁已经是一个母亲的年龄。
    可是后来慢慢的我们都长大了，先是姐姐二十四岁了，然后结婚当了母亲，然后是哥哥在妈妈一句很平淡的家常里也二十四岁了并且有了一个善解人意的新娘子，然后某个童年一起玩儿过家家总扮演严肃的妈妈的那个人真的当了一个妈妈，再然后是我在毕业以后的归家途中忽然意识到我已经作为一个社会的独立个体而存在，这真让人没来由的恐惧。
    这一切在不知不觉中发生所以在某个层面上加快了它的进程，当我意识到的时候我甚至觉得我的小学和中学的时光被偷走了，是它们的缺席造成我如今的不安。
    我理所当然的认为我应该也必须记得我成长中的每一个细节，从而明白我是怎么样从一个小胖骗子长成一个大胖骗子。这可以让我在变成一个老胖骗子的时候终于明白要做一个诚实的人然后像《相约星期二》里那个剖析自己人生的将死的老人那样告诉我的外孙或者孙子，看着他们明亮的眼神让我觉得死亡并没有那么可怕。那将会是一个多么干净的一瞬间，它将升华我浑浊的这一生。
    可是现在我就忘记了，甚至还没来得及想明白小时候妈妈问的那句：你长大了想干什么呀。
    周晓枫写过一篇我非常非常喜欢的文章《写给匹诺曹》，有的时候我们是在虚构，过的淡然并且不求甚解。我并不像匹诺曹那样对事物总是抱有积极的态度，相反，如同某些故事里的描述一样先从悲观想起。就像我最近在接到老总让我做一个完全陌生的财务分析的第一瞬间就想到了辞职。
    可是我们从来不能够像一块木头那样百毒不侵不怕伤害。
    不知道我亲爱的匹诺曹在由一个不怕疼痛随时能修理好近乎小怪兽的木偶超级大变身成为一个会掉眼泪会难过一无是处的人之前有没有想好这个问题，你长大了想干什么呀。
    


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>mysticark</作者>
<标题>从“皮诺曹效应”开始说起……</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-09-10 12:46:23</时间>
<影评>
        “事实证明,说谎不会长鼻子也不会变肥,所以大家都拼命说谎”


在豆瓣短评里面的这样一句话让我想起以前曾在杂志上看到一篇讲“皮诺曹效应”的文章，这篇文章提到当时在任的克林顿总统在一次谈话中出现多次摸鼻子的动作而引起怀疑，后来根据人在撒谎时身体的一些反应——其中有一条就是鼻子酸胀——来分析出克林顿在作出这种动作时都是在设法撒谎，为此也让克林顿有了一个绰号“皮诺曹总统”，而这种动作也被称之为“皮诺曹效应”。这说明撒谎虽然不会让鼻子变长，但也会让鼻子为此有了反应。


这个故事的名字，中文译作“木偶奇遇记”，记得最早我看的是一本小画书和央视早期引进的一个动画版（从各方面的资料来看，这个应该是GoodTimes出品的版本），过了好多年后我才在VCD上看到这个迪斯尼的动画版。不过或许是因为有早年记忆先入为主的原因，在看这个迪斯尼版的时候总觉得少了很多东西。比如说皮诺丘（在这我还是按这种用法来吧）的鼻子变长这点在原来的故事里是一条贯穿始终的线索，在本片这点却被大大弱化了：皮诺丘在这里只有一次鼻子变长的经历，而在原来的故事里皮诺丘是有过好多次“一撒谎鼻子就变长，到最后说实话鼻子才收回来”这种经历的。还有就是蓝仙女这个角色在本片也被弱化了，实际上在原来的故事里她才是真正指引皮诺丘行为的人。

本片把那只小蟋蟀吉明尼提到了举足轻重的地位，他在本片是皮诺丘行为的监视者和指引人，甚至本片就是用他的视角来讲述这个故事的。这也让他成了迪斯尼的明星角色，并在后来的作品里面多次出场。故事方面相对原版已经简化了许多，这次实际是把皮诺丘为变成真正男孩而努力这点作为全片的线索。本片在细节方面刻画得非常出色，尤其是对老木匠的那个木器店的描绘，那些各式各样、千奇百怪的时钟真是让人看得大开眼界、眼花缭乱，甚至让人产生想收藏一个的欲望（不过现实中，这种时钟的售价可不菲）。

而本片的配乐同样是给我留下了深刻印象的地方。甚至本片的主题曲“When You Wish Upon a Star”是我心目中最经典的迪斯尼主题曲之一。


从本片可以看出剧情并不是迪斯尼动画的强项，但迪斯尼在这方面的特色在于，无论原版的故事是什么样，迪斯尼都能把故事讲得简单又美好。而且靠着在细处的精心刻画和匠心独运，加上对天马行空的想象力的运用，让人们往往不会太过于在意影片在剧情方面的缺陷。可以想象得出早年的迪斯尼动画是会经常在细节描绘上作反复推敲的。可惜如今的迪斯尼缺少的正是对细节的刻画和讲故事的功力，这样反而让影片原有的一些缺陷到这时都暴露无疑。


PS：看过一些亚马逊上的评论发现，迪斯尼最近发行的Saludos Amigos、The Three Caballeros、Melody Time等经典作的DVD版似乎把抽烟的镜头全都删掉了，此举引起了不少碟迷的不满。看到这个消息的时候我在想，本片也有抽烟的镜头，但迪斯尼却没有把这些删除。不过话说回来，本片的这些抽烟镜头可以说是实实在在的反面教材，皮诺丘抽过的这根烟足以给他造成终生的阴影，他这辈子恐怕是再也不会抽烟了……


话说当我把原著完整读了一遍后发现：如果说原著的皮诺丘开始是一个名副其实的坏孩子的话，迪斯尼笔下的皮诺丘开始倒更像是一个什么也不懂的天真孩子。如果说原著讲的是一个坏孩子逐渐变成好孩子的过程，迪斯尼的改编则是一个孩子从开始被坏人引诱到逐渐走向正道的过程。或许正是这个原因，本片到后面也没让皮诺丘像原著那样真正变成过驴，但居然让他带着变了一半驴的样子去见老木匠（不过尽管这里的皮诺丘没有原著那么坏，但这个能让人变成驴的地方却比原著要恐怖）。在原著原本只是偶尔出场的角色蟋蟀到本片却成了一直陪伴在皮诺丘身边的人物，也让皮诺丘原本应该是孤身一人的时候到这里却有了可以说话的人，这样的角色设定让迪斯尼保留了下来并一直延续到现在。不过相比之下，蓝仙女到本片就完全成了只是在天上观察皮诺丘行为的仙女，她的形象也远不如原著那么丰满；还有狐狸跟野猫这两个坏家伙，尽管迪斯尼让他们有了名字，但在本片他们的作用却被大大降低了，甚至连他们到最后的悲惨下场也给省了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老shi</作者>
<标题>成为一个“人”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-12-13 12:08:46</时间>
<影评>
        这是我儿童文学这门课的一个作业。　　

-------------写在正文前的一段话--------　

我不知道为什么，皮诺曹留给我的印象并不是最深刻的，但是一说要写对于一个童话的体会，我打开电脑搜索的却是“皮诺曹”，也许潜意识里它对我有着某种吸引力吧。我选择的是电影版，故事的内容早已基本了解，我想感受视觉和听觉一起给我的微妙感觉。

小时候大人就用皮诺曹来教育孩子说谎鼻子要变长，逃学要被坏人抓去等，不知是因为心智比同龄孩子成熟还是其他什么，对于这样的说教，我总是嗤之以鼻。仅仅把皮诺曹当成不能说谎不能逃学的典型对象来教育孩子真的是太亵渎这个故事了。

上了儿童文学的课，我才知道以一个成人的眼光再回头看童话，那感觉竟是这样的奇妙。由此我突然想到孙燕姿的一首歌里的一句歌词“原来外婆的道理早就唱给我听”，我想说，原来人生的道理童话早就讲给我们听。

皮诺曹让我想到了关于梦想关于成人，你的梦想从何而来？梦想的唤醒总得有一些刺激一些影响，没有梦想的人就像是被线牵着的木偶，或被钱牵引，或被名牵引，被各种各样的诱惑牵引。老木匠的愿望、仙女的帮助就像是启迪你寻找梦想发现梦想的人或事，但是仙女也说了，能否成为一个真正的男孩，还得靠皮诺曹自己。

梦想的实现远远比梦想的发现要难得多，每个人或多或少都会有一些心底的渴望，我称之为梦想，梦想没有大小之分，没有贵贱之分，皮诺曹要的是从木偶成为人，而蟋蟀杰米尼要的是仅仅是一个徽章。

梦想已经具体，在通往梦想的路上，会有很多的诱惑，一举成名的诱惑，金钱的诱惑，也会有很多欺骗和陷阱，因为无知，因为贪婪。皮诺曹接二连三地碰到险境和困境，在仙女和蟋蟀的帮助下他成功脱险了，并反思了自己的行为，明白了什么是对的，什么是错的，但由于他涉世未深，被迫进入了另一个骗局。皮诺曹真正有自己独立思想是得知木匠爸爸被鲨鱼吞进肚子的时候，那时，他坚毅，他无畏，一如真正寻求梦想的决心被激发，拥有了强大的内心。梦想实现不了，有很多的原因，但最主要的原因是因为你的不够渴望，不够不顾一切。我相信，有这样一个全心全意追梦的过程，结局已经不重要了。

最后用这个电影豆瓣最前面一篇影评里的几句话作为结束：

“木偶皮诺曹的故事你听过吧？如果要选一个卡通人物代表我，应该就是这个。”

 “因为他喜欢说谎？”

 “不是，因为他努力学着做一个人。”

 “和人鱼一样？” 

“人鱼是为了爱，很执著。我不执著，但是想成为一个人。”

 ——于是，成人。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>啾啾K</作者>
<标题>重温Pinocchio</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-14 09:43:19</时间>
<影评>
        在1940年能拍出这样的动画片真是很NB:画面精致，故事内容丰富，音乐也很美国范儿！故事中的隐喻也很多，现在来看对小孩子和大人都很有教育意义，但是很惊讶其中倒也有几处少儿不宜的片段！

再看这一遍豁然发现我就是被这种画风的动画片影响太深，以至于到现在都特别喜欢这种风格的饰品啦，图片啦！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>缈霜殇</作者>
<标题>木偶奇遇记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-26 07:59:33</时间>
<影评>

这是意大利作家卡洛科洛迪写的童话，书中的主人公皮诺曹是一个贪玩逃学的小木偶，他用卖课本的钱去看木偶戏，搞乱了表演，先后遇到了强盗和仙女，又因撒谎而鼻子变长，他经历千辛万苦，最终在鲨鱼的肚子里找到了爸爸，仙女因为他的勇敢而把他鼻子恢复原来的样子了，成了一个帅气又聪明的少年。

这部作品中，作者用自己的笔把主人公皮诺曹描绘的活灵活现，使故事情节更加生动形象。文中的皮诺曹仿佛是一个调皮可爱的小天使，有时让人为他感到高兴，有时让人为他感到伤心。最终因为他的爱心感动了仙女，仙女把他变成了一个真正的好男孩。

读完这本书，我不禁浮想联翩，每一个孩子本来都是天真无邪的，可随着生活环境有所不同，有些小孩和皮诺曹一样养成了撒谎的坏习惯，有些则心地善良，做了一上好孩子，我们为何不能纠正自己的过错，成为一个真正的好孩子呢？



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>蒙懂</作者>
<标题>诚实和现实</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-07-04 12:37:16</时间>
<影评>
         一个很平常的故事，更多的是教育内容：“做人要诚实”，和金斧头，华盛顿的故事很类似。还记得小时候看二战纪录片，希特勒长出了长鼻子，我问老师是为什么，老师说他撒谎。

 现实就是美国的教育，尤其是幼教做得很好，比起不停地读书，把这个家喻户晓的故事放在银幕上影响更大。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>锡林郭勒日月长</作者>
<标题>仙女的作用太大了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-14 00:19:51</时间>
<影评>
        和儿子一起看完这部我没看完的经典故事老电影。

好电影。

印证了一个典故，说谎是要长鼻子的。

儿子却认为，是仙女把他的鼻子变长的。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>leila</作者>
<标题>a real boy</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-03-24 23:28:52</时间>
<影评>
        很不错的一部动画……

讲一个老爷爷，他独自一人生活，陪伴着他的是他的猫和一条金鱼，已经其他更种各样自制的玩具。有一天，他制作了一个木偶，他很喜欢这个木偶，所以一直希望他能变成真的。

由于这个老爷爷人很善良，经常给大家带来了很多欢乐，所以在他制作好这个木偶之后，刚好看到有颗很大的流星，于是向流星许愿，希望他心爱的木偶能有一天变成一个真正的男孩。

所以，他的愿望被仙女知道了，她就下来，完成他的心愿，使那个木偶会说话了，不用线也可以走路。但是，要成为真正的男孩，就要不自私，要善良，要勇敢，诚实……

所以，故事的发展，就是以他如何在他的良心（蟋蟀先生）的帮助下，遇到了很多诱惑和困难，最后，在大海中，他勇敢地带着年老的爸爸（老爷爷），一起逃离了鲸鱼的追捕，救起了自己的爸爸，最后，他就成为一个真正的男孩了……

当然这是童话，但是里面的内涵很好，很适合小朋友看……

所以，大力推荐……
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>绣花枕头</作者>
<标题>蓝仙女</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-12-25 11:32:38</时间>
<影评>
        陪孩子看的，本来是要教育她关于说谎的问题，没想到还连带讲了逃学的危害。


意外收获，里面的蓝仙女好美哦，金色头发，红唇，典型的四十年代好莱坞美女的样子，身材匀称圆润，一点都不骨感。

尤其是仙女说话的时候的表情，又妩媚又温柔又有点调皮的样子，可爱极了。

那些丰富的表情，简直让人怀疑，是迪斯尼先找了个美女表演了一遍，然后临摹下来的呢。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>