<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>捕蝇纸 Flypaper</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1119448570.jpg</封面>
<导演>罗伯·明可夫</导演>
<演员>帕特里克·德姆西 / 艾什莉·贾德 / 蒂姆·布雷克·尼尔森 / 梅奇·费法 / 马特·瑞安 / 杰弗里·塔伯 / 约翰·文堤米利亚 / 普路特·泰勒·文斯 / 柯蒂斯·阿姆斯壮 / 罗布·许贝尔</演员>
<简介>男主人公特里普（帕特里克·德姆西 Patrick Dempsey饰）来到银行换钱，刚跟女柜员凯琳（艾什莉·贾德 Ashley Judd饰）搭上话，却悲催的碰到银行被打劫。银行保安系统开启，所有人都成了笼中之鸟。而更巧合的是居然有两伙抢劫犯。由此一段阴差阳错中展开的猫鼠大战拉开序幕。无辜的人质跟笨拙的劫匪间处处周旋，波澜中高潮不断。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Woo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-28 12:27:03</时间>
<影评>
        Flypaper作为2011年一部没有过多宣传的电影来说，整部电影可以说是非常令人惊喜，给那些大片环绕的银屏带来了一股清新之风。在离期末考试再有一周的紧张生活中给了我不少的轻松。


观毕整部电影，赞美之情无法言明，个人觉得这部电影可以说是拓宽了银行抢劫片的套路，在滔滔不绝的口水中不时伴随着黑色幽默，与Al Pacino的Dog Day Afternoon有着异曲同工之妙，情节的发展都是伴随着大量的言语所推进。


如今，银行抢劫已经成为了电影的类型片，作为高智商犯罪电影是何等吸引着我们，从暗战里吐血不止的刘德华、盗火线中为人很有原则的Robert De Niro、Inside Man中帅气的Clive Owen。各中人物都是酷酷的，行动大于语言的精英人士，而在本片中，在大量带有motherfucking的口语中，伴随着大量黑色幽默。尤以那两个ATM抢劫犯的对话甚为出彩，在二者的插科打诨中不时伴随着笑料，可以说这部电影的出彩很大程度上要归功于这两位配角。


在结尾部分导演做得也是可以说是不错，在波澜中带有小高潮，来来回回几度转折都很合理，在之前都做足了铺垫，就看大家是否所注意到。本人观影比较仔细，在情节发生2/3处就已经隐隐感觉到了罪犯，但是当尾声到来时导演又故弄玄虚，误导各位观众，导致影片再次扑朔迷离。


个人觉得最赞的是导演并没有把主角的真实身份给透露出来，电影的其中一个桥段是几个劫匪在讨论各自在银行抢劫罪犯的排名。我们后来知道排名第一的是银行总管，第三的是那个女出纳。那么谁是排名第二的劫匪呢？我们是否可以大胆推论主角即是劫匪。


仔细推理的话，我们发现主角来到银行难道只是简简单单的调换硬币这么简单吗？对于普通人来说他的才能不会是太高了吧。从开始男主 Tripp和女出纳在兑换硬币的对话就可以发现两人实在不简单。男主总是快速的说出所要兑换硬币的数量，女主则是反应敏捷的说出男主兑换的硬币的数字都是质数。况且银行控制室的保安人员也说自己把情报卖给了不止一个人，男主也曾提过两伙罪犯也太少了吧。从而更加坚定了我的看法。


可以这么说排名第二和第三合计把排名第一的算计了。个人觉得导演没有把男主的真实身份和盘托出的做法其实显得很棒。


整部电影导演用一种很轻松诙谐的手法讲了一个高智商犯罪的故事，结尾也没有落入俗套，成全了一对抢钱夫妻。


看到豆瓣评分目前为止只有7.4，个人认为明显分数偏低，可能大家对待电影的口味不同，但“存在即是合理”。这部电影确确实实带给了非凡的观影体验。对于犯罪题材又有高智商情结的推理人士来说这部电影定是一个不错的观影选择。
      </影评>
<有用数>279</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>单刀不进</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-17 22:48:06</时间>
<影评>
        "Don't rob a motherfucking bank without a motherfucking mask."

“别他妈抢个银行，连他妈的面具都不带。”


"But this,this was on sale."  "I love how thrifty you are."

“但是这个，它在搞特卖。”  “我就喜欢你的节俭！”


"Remember when you just needed a gun and a brown paper bag?"

“还记以一把枪一个纸袋就去抢劫的日子吗？“


“You missed,be...atch!”

“你打偏了，贱...人”


"I mean,it's not like I'm a accountant or a comedy writer or something really Jewy.I'm a fucking bank robber,for Christ's sake.You know how many Jewish bank robber there are?"

“我是说，我又没像大多数犹太人去做会计或者喜剧作家，老天呐，我他妈的就是一个抢银行的。你知道抢银行的有多少犹太人吗？”


"And even in this work environment,all they see is bagels and shmear and Goldman Sachs."

“可是看到抢银行的犹太人，他们还是只会想到百吉饼，面包圈和高盛银行之类的。”


“Ten years ago,we would've bailed.You know I'm right.”   " Ten years ago we weren't in a recession."  "Fucking bubble!"

“10年前我们就应该金盆洗手的，你知道我说的没错。” “10年前我们还没赶上经济衰退呢。”  “该死的政府！”


“Look look,listen to me.I'm about to be 40 in a couple of years.That's like 80 in criminal years”

“嘿嘿，听我说，再过几年我就40岁了。这在犯罪生涯中，就像80岁一样。”


“Let's just kill those muppets and do the ATMs.” “- That's blue collar.” 

“我们就杀光哪些小丑，抢个ATM机得了。” “这可是蓝领的活啊。”


"And they call us criminals.We should've been dentists."  "You're absolutely right."

“他们还叫我们罪犯，我们应该去做牙医啊。” “你说的太对了”


“Number one, Vicellous Drum.Man,he's overrated.” "I don't know,bro.Perfect gateway record, highest take-per-heist raio."

“头号通缉犯是Vicellous Drum，老兄，他可真被高估了”  “我不这么认为啊，伙计，他有完美的逃跑记录，最高的单次平均抢劫金额。”


“I cannot believe I kissed you” “Doesn't take a mastermind to get under you skirt,sweetie.”

“我都不敢相信，我吻过你”  “要泡你的话，用不着天才的大脑，甜心。”
      </影评>
<有用数>180</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>一颗西红柿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-19 11:14:10</时间>
<影评>
            （严重剧透、未看本片慎入）

    首先声明，这是一种全新的解读，这可能和你看过的其他影评很不一样，我的分析是按照时间发展的顺序加上个人主观判断得来。


    影片大约在37分钟左右出现通缉排行榜。

    第1名，维斯勒 德拉姆；（拥有完美的逃脱记录，最高的单次平均抢劫金额，完美周详的计划，在巴尔的摩杀了20 人，带着几千万逃跑）

    第2名，米克 尼龙和他的组员；

    第3名，亚克力西斯 布莱克；

    第12名，达润和威因斯坦；（被通缉超过15年）

    第68名，盖茨；（网络诈骗排行第四）

    第674名，花生酱和水果冻。



    再来说说这里面的所有人。


    FBI警务人员（杰克 海斯）、瑞士银行小姐、变态胖保安（克里恩）、贷款部顾问（克雷斯 纽鲍尔）、银行经理（老头布莱斯）、电脑男（米歇尔 沃尔）、黑人女柜员（玛奇）、女主（凯特琳）、男主（崔普）。

    三个劫匪：达润、威因斯坦、盖茨；

    两个笨贼：花生酱、水果冻。

    一共14人。

    （以上排名按照人物出场顺序）

    

    梳理剧情。

    首先，男主找女主换钱。接着，预感到抢劫即将发生，并且扑倒在女主的身上。

    抢劫开始后，FBI警务人员被威因斯坦打死（剩下13个人）；男主不惊恐，反而上前劝解两伙人，并偷到死者钱包。

    接着人质被关在房子里。威因斯坦和盖茨让大家打电话。男主爬进天花板里。

    笨贼引爆炸弹。房门被炸开，三个劫匪电脑掉了，男主掉下来。

    男主问达润是谁杀了杰克 海斯，威因斯坦押走男主，交谈中告诉男主“今天只来了两伙劫匪才让我吃惊呢”。

    回到房间后，男主揭发电脑男卖情报

    盖茨回到大厅，与两个笨贼查看排行榜。

    同时，男主、女主去上厕所。男主在厕所发现夜视镜。

    随后，电脑男和变态保安上厕所。

    威因斯坦压着电脑男拿胃药。

    盖茨押着瑞士小姐和老头上厕所。

    开始组队。

    两个笨贼：男主、女主、贷款部顾问、黑人女职员。

    盖茨：瑞士小姐、胖保安、老头、电脑男。老头去上厕所。

    两个笨贼让男主引爆炸弹。

    男主发现死去的杰克 海斯身上一把枪，并分析威因斯坦是凶手。

    劫匪等人上去茶水间发现威因斯坦和电脑男都死了（此时剩下11人）。两个劫匪发生争吵，出去。剩下男主发现威因斯坦口中的遥控钥匙。

    达润收拾东西拿走气焊枪，离开。

    盖茨聚集众人在大厅。达润焊门时引燃了脚下汽油，引火烧身并被弹到大厅。众人被突然的这一幕吓到。（此时剩下10人）

    众人又被弄到房间呆着，男主又开始爬到天花板上，怎知弄掉花瓶，被劫匪发现。

    水果冻被派去看情况，发现了男主。男主和水果冻交谈起来，并拿到一张传真。

    房间里，老头因为没找到葡萄糖注射剂昏倒在地，众人为其找药。（注意，此刻只有瑞士小姐在托着老头的头没出去）

    女主冲到男主和水果冻谈话的房间，叫走男主，男主拿走水果冻的枪。

    找药时，黑人女职员发现胖保安是个前科犯。

    男主找到药为老头注射。

    男主和盖茨发生口角，拿出枪，让其交出传真。拿到传真后男主回到房间。男主发现柜中死去的瑞士小姐。（此时剩下9人）女主从瑞士小姐胸口拿到一张瑞士小姐工作的凭证。

    男主发现这不是场抢劫案，跑出房间，众人跟着。

    在众人面前，男主分析两拨人是被操控的，并且指出德拉姆就在其中。

    盖茨炸开金库。

    为求自保，胖保安拿着枪出去，接着黑人女职员拿着手枪离开，贷款部顾问拿着冲锋枪离开，银行经理没拿枪离开，女主拿着一把手枪并熟练地装好子弹上膛。

    男主问女主德拉姆会怎么杀掉全副武装的众人，女主答、切断电源、带上夜视镜、杀光所有人。男主恍然大悟的样子问女主如何想到，女主说男主曾在办公室提到过夜视镜。男主说厕所就有。女主说谁拿夜视镜谁就是德拉姆。男主说也许是个女的。男主转身离开。

    盖茨和两个笨贼装完钱要走，被众人要挟一起离开。

    男主出现，说众人都不可能走出银行。女主说男主拿了遥控器的电池，是德拉姆。男主借机逃脱上楼，并拉下电闸。

    黑暗里，有人戴着夜视镜杀掉胖保安、盖茨（剩下7人）。

    女主拉开电闸。

    老头拿着枪缓缓走出来，并喊着“德拉姆、出来”。男主在柜台下躲着，闹钟响起，被发现，越过走道，翻滚到另一个柜台下，并靠在柜台旁的柱子后面。

    男主开始讲述：自己在感到厕所，等德拉姆，结果银行经理出现拿走夜视镜并打倒自己。

    经理老头想要争辩，只见女主已经拿着枪指着自己，并说这是自己和男主给德拉姆下的套。

    女主说老头不可能杀掉所有人，老头开始开价，最开始是每人100万，然后加价到每人两百万。

    男主的一句话激怒老头，老头准备开枪，反被众人乱枪打死。（剩下六个人）

    男主把遥控钥匙给两个笨贼，两个笨贼离开，并说明去坎昆度假。

    警车开来，男主录笔录，并告诉警察花生酱和水果冻拿走了钱，并告诉警方两人逃到了温尼伯市。

    警方通知，封锁所有北方通道。

    一个警察从车上下来拿着药给男主。

    女主拿着结婚礼物上车。看到男主竟在车子里，男主分析女主并不只是小小的银行职员，并要求一起合作。男主说“你早就知道，我们会是绝佳的搭档”，男女主角接吻后，女主说出自己的身份。

    女出开车，扬长而去。



    剧情分析。

    老头是德拉姆，男主是米克 尼龙。男主和老头是一种合作的关系。

    传真的话，可以是老头发的，也可以是男主发的，反正也看不到发传真的人长什么样，所以这一点两人都能发。

    和男主一个组的有：瑞士银行小姐（负责洗钱），电脑男（窃取各种数据），达润、威因斯坦（负责执行任务）。两个笨贼。也许会有人说，一个组的，为什么别人认不出男主呢？  但大家有没有想过，既然能排到罪犯排行榜的第二名，会将自己的身份弄得人尽皆知么？

    和老头有关系的：胖保安。

    男主喜欢上了女主，但是身后有这些团队，便希望和老头合作杀掉这些阻碍。

    男主其实并不知道有三拨人，从他问威因斯坦就能看出来。

    男主爬来爬起就是为了动各种手脚。

    男主的大惊小怪只是为了引人注意，从而转移众人注意力。

    男主第一次爬天花板的时候，贷款部顾问想要阻止男主，被老头挡下；（这点可以看出老人在帮男主）

    第一次爆炸，众人出来围观，唯独不见男主，由此可见男主在别的地方忙活。

    男主回到房间揭发电脑男也只是让众人把矛头对准电脑男。电脑男的急于摆脱自己的嫌疑可见他心虚了。

    上厕所是，女主问男主吃的什么药，男主却回答不上来可以看出男主定闹钟不是为了吃药，而是另有目的，比如该做什么事了的提醒。

    大厅里，两个笨贼，威因斯坦押着电脑男去找胃药。

    组队时，除了电脑男，大家都在。组队完，老头要去上厕所，显然要去杀掉电脑男和威因斯坦。

    此时，男主主动承担放炸弹的任务，并且之后拿了死去杰克 海斯的枪，随后又进行了一段推理。显然，是为老头杀人赢取更多时间。

    事情按照男主的预定进行，达润也死了。

    当老人昏倒后，房间只有瑞士小姐，老人便杀死瑞士小姐，并放在了柜子里。

    男主之后的一系列叫嚣，可以看作是过河拆桥的表现。因为任何罪犯都不会让自己的犯罪留下把柄。所以杀掉老头是唯一的办法。于是男主让大家知道德拉姆就在其中，希望用众人的力量为自己铲除宿敌。

    当男主和女主交谈真正的德拉姆会如何杀掉众人时，女主的答案让男主满意。为了把女主拉进自己的阵营，男主假装无意地说出夜视灯在厕所，并且男主假装怀疑德拉姆或许是女的。

    女主将男主推到风口浪尖，男主逃脱上楼。（此为男主和女主的第一次合作）不知道大家有没有发现，此刻只有女主没有开枪。

    男主上去，简单包扎伤口。大家回到大厅。女主趁乱来到柜台附近。

    男主拉下电闸。女主开始装钱。

    之后男主和老头对对质的时候，男主说他德拉姆会去拿夜视镜便赶到厕所等他。但如果试想一下，男主如何走到厕所？因为男主之前就拿到了夜视镜。

    而且，因为之后男主和老头对质时，那些说词仅仅是男主自己的。所以很有可能就是老头没拿到夜视镜反被打倒在地。（年轻人，又带着夜视镜，而且本来就是第二名，和第一差不了多少，所以制服老头很容易），之后便杀掉了胖保安和盖茨。杀胖保安很顺利，因为胖保安没反应到；杀盖茨时盖茨这样说“你就是威斯勒斯 德拉姆”，显然是认出是男主。

    女主装完钱后，根据男主杀掉两人的枪声判断出男主已经做完案，随后拉上电闸。

    恢复光亮后，首先出现的是老头、两个笨贼。

    男主和德拉姆对质，中间有一段男主的回想，有这样一句话：老头说大厅里的小丑才觉得你是德拉姆，如果我杀了你的话，我更像个英雄；而你杀了我的话，看上去更像德拉姆。不管怎么样，你完蛋了。所以男主因为这段话暂时不能杀掉老头，否则自己就会被当作德拉姆。

    女主的出现让众人相信了男主的话。

    因为第一杀人成性，女主问男主“他能杀死所有人吗”，男主答“不能”。老头知道此时争辩无力，被第二和第三摆了一道，还有什么解释的呢？于是拿钱收买大家，男主的那句“把枪放下，我们再谈谈”激怒了老头，老头欲开枪射杀男主，结果被乱枪射杀。

    

    所以整个案子是这样的：第一和第二合作。第一弄了三拨人，第二不知。第一帮第二杀掉该杀的人后，第二过河拆桥和第三联合设计杀掉第一。

    男主既巧妙地杀掉不需要的人，又成功找到替罪羊，实在是聪明。    

    所以，男主既巧妙地杀掉不需要的人，又成功找到替罪羊。

    于是，男主在通缉排行榜上成功晋升第一名，取代德拉姆的地位，同时抱得美人归。

    
      </影评>
<有用数>266</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>滋要让姐带把枪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-29 09:42:01</时间>
<影评>
        多么黑色幽默的一部好片儿啊，周末首选的小电影儿。看了各类影评纠结于银行老头儿是不是第一名，男主究竟是不是第二名~~其实这个open的结尾就是令人随便遐想的啊，只要逻辑理得顺，怎么讲都能对啊。


我觉得这电影拍得轻松帅气啊，好喜欢假神叨叨的男主，还有霸气侧漏的女主也很亮啊。其实我更愿意这么理解。


原罪犯排行榜

第一名：银行老头儿

第二名：男主及其团队

第三名：女主

之后排名见电影。


差不多如男主所说，第一名老头儿弄了这个局，来血洗曾经跟他有关的人。不过这里面的信息真真假假不可全信。挂了的FBI，劫匪3人团，瑞士小姐，曾经抢银行的银行猥琐保安，这些人可能是和老头有关，但是蠢贼欢乐二人组毫发无损的离开了银行~~这是问题一。


从夜视镜镜头看来，戴夜视镜的开枪人看到过笨笨贼小组，也看到过尖叫胖黑大妈，都没有下手。


那么也就是说血洗计划里面是没有笨贼欢乐二人组的。


或者真的就跟很多评论里说的，其实最后戴夜视镜开枪的是男主，他已经预见到了会灭掉第一名老头的结局，要把劫案推给排名靠后的笨贼二人组负责，所以留下了活口。


又或者，第一名老头儿确实只邀约了两拨人来抢劫，一拨是三人组，一拨是单枪匹马的第三名小姐，而笨贼一伙人是男主约来搅局以及最后假装顺水推舟让他们占有最后的胜利果实的。


不知道大家有没有发现，最后笨贼组挑选的浣熊小组全体生还。这不是巧合吧~！还记得第二名的描述特征都指向男主，而里面还刻意强调了，第二名是团队作战~~


所以大胆猜想，会不会是浣熊队除了女主剩下两位都是男主的团队成员呢？首先是黑人大妈，她的角色就是各种打探啊，她说到过，这两个月从来没有见过女主的未婚夫~~还有，她也打探到了猥琐保安曾经是银行劫匪，最后女主身份成功暴露，猥琐保安抹黑被弊，很难说没有黑人大妈的功劳。最后女主在指证男主是犯罪大佬时，黑人大妈的站位在最最后面，嗯哼，说不定也是走过位的。


还有那位负责信贷业务的出事时拉屎的不知道是不是gay的家伙，也生还下来，他一开始就逼逼叨自己是专家，后来还叨叨自己是hero什么的~猜测丫也是内线吧，贷款什么的就能摸清楚瑞士小姐的来头啦


不管怎么离奇的猜，这电影都从头到尾乐呵啊！男女猪脚太有爱啊，笨贼一对好绝~ 黑色幽默的台词好经典~ 从头到尾都在叨叨排名啊，感情各位打个劫，劫个色，就为了刷个排名是不是？


真是燃烧生命打劫的劫匪啊！向各位大神致敬~~~
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>热气球</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-22 21:59:02</时间>
<影评>
        第二号罪犯干掉第一号罪犯，然后抱得美人（第三号罪犯）归！福尔摩斯似的罪犯-MICKY NYLON. 

原来还搞不清楚男主角是干什么的，这么厉害，后来再把电影倒回去看罪犯排行的第二位：男性，5英尺9英寸高，黑头发，平头。

哦。。。

原来编剧是想讲这样的故事给我们！
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nicholas</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-27 21:18:24</时间>
<影评>
               我第一遍看完了这部电影发觉十分巧妙，在一开始我猜测是男主为boss，但是最大的悖论就是所有的这些信息都是他一个人推理出来的，如果他不说drum的名字没有人会意识到这是一个局，但到了电影结尾爆出老人是drum的时候我就立马想到男主也绝对不是好人。

1. 他是第一个出去周旋，搞各种情报

2. 他拿到了控制器拿出了电池

3. 拿到了枪拿出了撞针

4. 拿到了FBI的个人信息

       其实这些信号并没有给我们直接线索，但是应该没有人在遇到两伙人交火还能如此自如吧，说明他绝对是经常干这种事。或者还有一个猜想，他知道计划，知道drum要干掉一些人，知道了以后才能更加自如。还有就是换硬币，绝对是为了打探环境以及拖延时间，没有什么能比换硬币更能微不足道了，与此同时他有足够的时间拖到7点，并且他利用欢硬币的时间记下了所有人的位置以及经过，从后面他推理FBI被打死能看出。

        我不觉得男主和其他任何人组队，他逼问笨贼的上家，他推理电脑男的情报，推理杀死FBI的凶手，我倒觉得他是来单打独斗后来才发现水太深必须融入普通人才有活路。当笨贼和口音男讨论rank的时候略过第二名，我特意跳到那一面看了，身高5‘9就是175cm，发色：黑色，发型：crew cut 就是平头，我就意识到这货就是男主啊，而且讲到他的时候讲到2号和他的团队，这里的团队在和我联想到后面男主和女主合作，大胆猜测，他也是先合作后杀人的模式。

        黑人女的套出变态保安以前干过抢劫银行，正好老头又是银行主管，变态保安和drum是一队的只不过保安还不知道drum有杀死合作者的嗜好，所以当他听到男主推理后变得慌张，开始拿枪自卫，后来他也被杀掉了。

        而这里更有趣的是女主也是在银行里的卧底，想要抢劫，不过她没有枪没有设备，只有几个装饰盒子等着装钱说明她有一个团队，而这个团队就是drum，drum和女主是认识的并且合作分钱，所以才会上演主管昏倒女主带着大家全都去找针头的一幕。所以说drum的计策是三人组来炸开保险箱，然后三人组被杀掉。FBI，瑞士小姐和保安都会被杀掉这也是计划之中的，但是计划外的就是男主出现，被倒打一耙，而女主看到计划败露，自己的人全都被杀死为了保命分钱直接供出drum。

       笨贼二人组我猜测是因为电脑人卖情报然后误打误撞来到这里，drum还没必要杀死两个小贼。或者说他们是男主的人，只是他们不认识男主。所以最后男主故意提供假情报放他们走。

       在电影结尾男主在女主车里等她，说明男主知道女主身份，并且从一开始估计就知道只是为了确认，而最后男主说that's fuckin hot你女友是第三名你还很自豪说明只有是第二。
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆满金秋</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-01-11 17:42:57</时间>
<影评>
        年关已到，各位且行且珍惜。嗯，闲话休提，让我们直接转入正题。

   影片一开始各式各样的群众演员，不，角色就位。嗯，主角自然要拉风登场。

                    


                  别闹，你是主角啊，矜持一点啊，别吓我好不！

            


        当然从主角这么神经质，不，拉风的换零钱的方式你就能从茫茫人海中一眼就发现他。

        喂，你们两个，走错片场了，我才是主角好吧。你们别太拉风（逗比）。

             


     有一句话怎么说来着：你方唱罢我登场。放着让专业的来。   

        


      噗，这两组人放在一起毫无违和感有木有？嗯，严肃点，我们抢银行呢。

      说你呢，还真以为这是一部搞笑片么？下一秒画风突变。

          


  这么和谐的银行劫案怎么就死人了呢？我就想好好抢个劫不行么？

  好吧，逝者已逝，咱们干点正事吧，嗯，继续抢劫。

        


 在主角的调停下，两伙有理想有道德的劫匪冰释前嫌，反正又不冲突嘛。大家各行其是，开始了正常的抢劫银行步骤。这才对嘛，大家都是有一个小目标的人，何苦相互伤害呢？

 在帮助劫匪解决内讧问题后，主角深藏功与名，安心回去当人质了。你开玩笑吧！！！

你安心让他们狗咬狗不行么？他们是坏人啊！好吧，为了观众，大家就忽略这逻辑是的漏洞吧。

    脑洞大开的时候到了，主角进入开挂模式，记忆回溯，判断出袭击第一个受害者的坏蛋的位置，然后和劫匪斗智斗勇，好吧，估计只是主角的好奇心起来了，开始各种作死，但在主角光环保护下安然无恙。小小的剧透一下，这间小小的银行一共有四波劫匪哦！！为了不影响大家观影，我就不一一剧透了。反正这电影决对值得一看。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>飞剑一笑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-27 17:07:34</时间>
<影评>


　　不要把影片想象的太复杂，就按男主角在剧中的分析结合剧情来看：

　　

　　第一名还是老头

　　1.瑞士小姐死前最后是在照料老头，老头装低血糖引开大家好动手。

　　2.男主角回来提到自己拿到了出门的遥控器时，老头突然抬头看了男主。

　　3.熄灯又开灯后老头独自从暗处走出（刚扔掉夜视仪），迫不及待的开始找男主角要灭口。

　　4.最后镇定的提出条件想贿赂大家。

　　5.贿赂不成气急败坏想血拼 -- 符合第一的血洗银行杀20人的性格。

　　

　　第二未知（男主角很像第二但片中没有交代他的团队，所以只把他当做民间福尔摩斯对待。要想他第二，除非。。。他的搭档就是那个FBI，才那么关心查看伤势，而实际上那打酱油的是个冒充的FBI。。）

　　

　　第三女主角。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-08-05 15:44:41</时间>
<影评>

《捕蝇纸》。9分。艾什丽·贾德、帕特里克·德姆西作品。

惊呆了。非常好的作品。可惜错过了。

艾什丽·贾德发福了。

这是一个非常牛逼的推理银行盗窃案。排名第一、第二、第三的劫匪悉数到场，与排名几百名的暴力劫匪展开了一场欢乐而刺激的猫鼠游戏。男主出场换钱的思维已经展示了卓越的计算能力，而女主随口就点出男主讲的数字都是质数。

几乎所有人都猜测男主是排名第二的劫匪。而最后他抱得排名第三的美人归。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>coolpop</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-21 23:43:35</时间>
<影评>
        我看了许多评论，分析他们的排名，但是没人发现最巧妙的幸存者，正好都是那个花生酱和水果冻他们起名字叫浣熊的队伍么！怎么解释呢？
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
