<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>速度与激情 The Fast and the Furious</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1033539605.jpg</封面>
<导演>罗伯·科恩</导演>
<演员>保罗·沃克 / 范·迪塞尔 / 米歇尔·罗德里格兹 / 乔丹娜·布鲁斯特 / 尹成植 / 查德·林德伯格 / 强尼·斯特朗 / 马特·斯查尔兹 / 泰德·拉文 / 杰鲁 / 维托·鲁吉尼斯 / 汤姆·巴瑞 / 诺尔·古格雷米 / 比欧·霍顿 / 雷吉·李 / 尼尔·H·莫瑞兹 / F·华伦天奴·莫拉莱斯 / Mike White / Delphine Pacific / Adam Carrera / 罗伯·科恩 / Michael Kehoe / Julie Krystina / Talia O'Neal / Kevin Smith / 吉米·斯达 / 斐莉雪·李 / 凡尼莎·威尔拉</演员>
<简介>洛杉矶的年轻人都热衷于街头赛车，在这里，只要你拥有速度，你就拥有一切。新晋警官布赖恩（保罗•沃克 Paul Walker 饰）为了破获最近屡屡发生的飞车党劫车案而充当卧底，打入这里活跃的飞车党帮派中，搜集证据以期将罪犯乘之于法。布赖恩凭借高超的车技很快赢得了飞车党老大多米尼克（范•迪塞尔 Vin Diesel 饰）的欣赏和信任，并且很快和多米尼克的妹妹米亚（乔丹娜•布鲁斯特 Jordana Brewster 饰）堕入爱河。然而飞车党的第二把手文斯却是对布赖恩充满敌意，原来文斯一直暗恋米亚，而且布赖恩的到来威胁着他二把手的地位。
                                    
                                　　这时，飞车党的党员们开始怀疑他们内部藏有奸细，布赖恩的日子开始不好过。而且和多米尼克接触越久，他们之间的友谊就越加深厚，布赖恩开始进退两难。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>奔跑忘记忧伤</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-08 15:26:33</时间>
<影评>
        重新看第一部，感触颇多。


首先是风格，这一部风格这系列最后几部差别蛮大。类似谍战警匪片，不过最后的走向类似于警察放走了帮派匪徒，才为之后几部奠定了基础。

这一部的剧情其实情节生硬，逻辑简单，没有通常警匪片中的各种惊险与转折。布莱恩在执行卧底任务的过程中，爱上了多姆的妹妹，同时也被多姆的人格魅力所感染，最后破了案但放走了他，很合理顺其自然的结局。剧情上虽然一般，但通过穿插各种飙车的元素，还是让整部影片极具新鲜感和可看性，给了观众一种全新的速度概念。那句：“至少在这十秒里，我是自由的”让人印象深刻。

恐怕拍第一部的时候谁都没有想到，这一系列居然能够拍那么多年，还都保持不错的剧情和人物设置，第一部的良好基础十分扎实十分珍贵。


其次是人物设定。一个有些离经叛道，喜欢刺激，略有玩性，行事不严格规矩的警员；一个很有人格魅力，在兄弟中很有号召力，有情有义对朋友兄弟家人永不放弃，极具魄力的帮派老大。难得的是这些设定在之后的几部中都没有偏离，而是诠释得更加淋漓尽致。


最后是几个主演随着时间的推移，也慢慢有了变化。再回头看第一部，忽然发现，两个男主变化倒是不大，而米娅和莱蒂原来当初都是青葱靓丽的小妞，不禁感慨时光的无情。也是难得见到一部系列剧，两个男主的老婆一直没有变的，虽然莱蒂中间消失过，多姆重新配对了新角色，但最后还是回到初识状态了。对于我这样念旧的人来说，太对胃口了。


这部影片给了我们太多关于飙车、激情、情谊的解读，明明很刺激很新鲜，却又传达出了些很传统很温情的观念，给系列剧的人物情节背景身份都奠定了很好的基石。意义非常之大。


</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-19 11:52:30</时间>
<影评>

只要你拥有速度，你就拥有一切。

一切的开端，就是一个金发帅哥的出现，他的任务是借飞车打入活跃在非法赛车活动中的帮派，充当卧底，为警察局和FBI收集证据，查清究竟是哪个帮派经常抢劫运送贵重电子货品的卡车。

一场速度与激情的较量，使得布莱恩成功打入内部。通过与多米尼克的接触，他和这个帮派老大逐渐建立了友谊，两人成了互相尊重、互相信任的好朋友。

他开始担心，如果自己真的收集到不利于多米尼克的证据，会毁了两人的兄弟情谊，何况，还有他倾心相爱的米娅，他怎么忍心伤害她呢？受到友情和爱情的双重羁绊，布莱恩陷入了困境…

故事的结局很好猜，因为放手，才有第二部的出现。

</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-04-10 14:26:11</时间>
<影评>

布莱恩·厄尔·斯宾纳？像个杀人犯的名字。

“赌注两千美金，赢的人全拿。海克特，你来管钱。”
“为什么由海克特管钱？”
“他的车最慢，就算偷钱也跑不远。”

你以为会拳击就是拳王阿里的对手吗？

这车的氧化亚氮足够把他炸成碎片。

不管你赢还是输，我都是你的。

“你傻笑个什么劲？”
“我差点就赢你了。”

不管你是赢一英寸还是一英里，赢就是赢。

现在能在互联网上找到任何资料。

我在隆波克坐了两年牢，我打死也不要再回去。

“我这人很简单。”
“对，你连撒谎都不会。”

在好莱坞，连警察都有明星架势。

他的血液里充满了氧化亚氮，脑袋里则充满了汽油。

如果你在我这修车厂找不到顺手的工具，那说明你没资格拥有车子。

只有引擎能让我平静下来。

亲爱的、神圣的圣灵，谢谢你供应我们氧化亚氮喷嘴、进气冷却器、滚珠轴承涡轮，还有镀钛气门弹簧。

我家不让厨子善后。

只有赛车时那短短的10秒才能让我的内心得到解脱。

他就像一块磁铁，能把大家都吸引过来。

我想怨谁就怨谁，这是我的权力！

我不接受别人的施舍，我要自己去赚。

开枪哪有赛车刺激？


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>黏我啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-11 09:07:44</时间>
<影评>

托雷托参加地下赛车，影片一开始，就是一场在城市之夜里进行的公路赛车。 
　　但如果仅仅是这个故事，电影是相当的乏味的。 
　　这时必须有一个视角介入到这个团队。 
　　这就是影片开头出现在地下赛场的布莱恩?奥康纳。他带着一个猎奇的视角，介入到一个陌生的赛车车队里。他引导着观众对地下赛车的关注与兴趣。 
　　他必须有一个动机。爱情显然是最表层的动机，于是必须给老大加一个妹妹，这样，帅哥的介入，才有一个理由。 
　　但这是一种低俗的理由，爱情，固然是生活中的一个理由，但必须合乎生活的逻辑。爱情从来不是现实生活的选择性的逻辑。因为生活的严酷，从来没有让爱情成为生活的主流。所以爱情只能是一种作料。如果把爱情作为生活的主导潮流，那只是一种幼稚。所以电影里的爱情，往往不是作为幸福的佐证，而恰恰成为生活的一种伤心。“不爱江山爱美人”之所以标心立异，就是因为爱情居然有一次逆向生长的畸形态。 
　　所以，这个外来者必须有一个强有力的生活化的理由。而无疑，他是一名卧底警察，就可以解释他为什么能够花费那么多的时间，介入到黑幕重重的地下赛车界的深层原因。而他与老大之妹的爱情，也可以顺水推舟，事业爱情两不误。 
　　既然警察与老大之妹有了感情，那么，电影必须尊重这份感情，这必然导致老大不能是一个十恶不赦的，电影必须为他的罪行找一个理由。 
　　于是，电影恰到好处地为老大寻找了一个为什么沉沦罪恶的理由，他自小失父亲，父亲是因为赛车时，被人蓄意撞车而死的，老大报复了那个车主，从而做牢，之后，他宣称他把赛车作为他的一种精神苦闷的解脱。 
　　赛车便有了精神上的宣泄的意义。如果没有这个前因，苦大仇深的老大沉湎在赛车游戏中，便是不务正业，老不正经。有了这么一个前提，他的痴迷于赛车便显得高大上了。 
　　警察一卧底，便能查探出老大所犯的罪恶，未免太过简单了，《五十度灰》就干的这种事，所以受到有识之士的嗤笑。所以，还要在老大身边设立一个迷障。电影里于是又出现了一帮亚裔，与老大似乎有着不共戴天的仇恨，究竟有什么仇，电影也没有详述。这帮人似乎应该是华裔，他们活动的场所里，用的是中文标识，而且还有孔子的塑像，反映出他们代表的文化是中国的。但在电影里，他们却是一副凶残暴力的象征。几乎在每一集电影的系列中，都有亚裔面孔的出现，既使人感到亲切，又让人觉得亚裔人只不过是打酱油的。 
　　老大所干的劫车行动，警察一度认为是那帮亚裔所干的。但在抄查老大的车库之后，发现判断有误。警察很快在一次得来全不费功夫的偷窥中，发现老大又开始干一票劫车生意了，于是他拉上老大之妹，拦阻这种暴力劫车。 
　　这时候，电影的分寸必须掌握好。老大劫车，本来应该是罪大恶极，令人痛恨，但电影巧妙地转换了立场，在老大劫车时，他的手下文斯，却遭到了卡车司机的袭击。文斯一下子被缠在了卡车上，动弹不得，生命堪忧。 
　　这一段电影的设置颇有意思。电影要让劫匪在观众心目中获得同情，便把立场放在了劫匪这一边。而那个卡车司机却反而成了穷凶极恶的死神，不断向劫车者发出恐怖的枪弹。 
　　这时候，警察带着老大之妹赶过来了，电影巧妙地转换了立场，老大此时已经成了弱势群体，他的同伙面临生死，生命垂危，老大的恋人被撞翻，他的手下文斯命悬一线，警察这时候来到现场，他的使命，就不是为虎作伥，而是来解救偷鸡不成倒蚀一把米的老大。 
　　而妙就妙在，他救下的文斯还是他的情敌，从影片一开始，就看到文斯对警察与老大之妹眉来眼大为嫉妒，拳脚相加，而在这一段中，警察不仅拯救了劫匪，而且还救了情敌。警察的人道主义与人性至上的情怀，在这里得到昭然若揭。 
　　于是，电影回避了正义，复归了人性与人情，警察的是非观已经不重要了，但他够义气，讲交情，宁愿以身试法，也要纵虎归山。他最终也是这么做的，用自己的跑车，放老大一马。 
　　他重的是友情，爱情，兄弟情，有了这个情，什么是非、准则都是无关紧要的。 
　　本集里，老大的团队的所作所为，真的是属于小打小闹，雕虫小技，从卡车上劫持的货物，也不过是一些DVD与摄影器材，干的杀人越货的勾当真的不值一提，哪里想到后来会身负美国的国家利益，像007一样，无孔不入地涉入到环球的每一个需要的角落呢
　　

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>zhangvalor</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-07-13 00:32:21</时间>
<影评>
         七月低沉的气压把情绪搞得有点儿频率失常。忙乱的工作中整理出头绪来，简单的生活里也找出些乐趣来，是最近的主题。 于是有饕餮大餐行动，有扫盘行动，有扫街行动，顺便还看了几个无聊的片子，包括今天要说的，拥有我喜欢的名字“速度”和“激情” 


     《The Fast and the Furious》是第一部，Vin Diesel和Paul Walker的搭档不算让人失望，而类似犯罪、卧底、赛车、美女、情义、江湖等等概念被引擎的轰鸣谱奏成一组热血的男性荷尔蒙歌唱，其情节固陋及内在情绪的缺失便不足一哂了。五花八门的改装，缤纷眩目的车技，那些动人心魄的车体包裹着野蛮却魅力十足的引擎。排气管里喷射出的热浪，就仿佛是那份对速度迷恋的火热和对自我叩问的推进。 


     当Vin Diesel开着那辆“怪物”冲上马路的时候，本就冲破了困扰他已久的源自父亲，进而转嫁于机器的恐惧。不能不说，实现钢硬外表下启动奔腾的心，男人是需要一些刺激的。江湖情仇和速度的飙升就是最好的催化剂。而Paul Walker最终背叛了警察的职责，归还了兄弟一份亏欠的自由，也可以认为是给自己内心长久渴求的自由与张扬一个假想的归处。片中对于赛车的表达像一个陀螺，完全集中在了“速度”这个点上，硬朗的身体和滚烫的排气管，四肢难免血脉迸张，有点儿雪地里撒点儿野的感觉，仿佛回到了十七八看“古惑仔”的快意恩仇了。为了彪悍的外型与变态的力量，体会一下这份速度里的激情，还是值得的。 


    《2 Fast 2 Furious》是第二部，Paul Walker这次的搭档是个更硬梆梆还粗俗桀骜的黑小子，柔美的点缀是一位性感入骨的卧底，加一点儿阴郁元素是那个貌似高深却被导演安排的愚蠢之极的所谓boss。这个组合也还不错，美国式的娱乐元素都在，统统围绕在摩擦空气的那些金属灵魂身边，让激情在明争暗斗里演化为速度，驰骋出一路肝胆相照。 


     影片开始就给了Skyline GTR四分钟去烧包的自恋一下，然后把更多的扣人心弦留给了公路追逐，汽车碰撞，轮胎咬合路面的沉吟以及引擎奔跑的嘶吼当中。与第一部不同的是，女人更hot，车型更眩，美中不足的是貌似“NISSAN”的广告。不过，生活不用那样复杂，紧张的轻松一下就够了。女卧底为了工作也能和敌人上床，个人英雄主义和私藏钱款的小动作一点儿也不矛盾，不管过去是多么的不堪，只要是驾驶中在奔跑，那一刻，世界就是你的。这让我想起了黄健翔给智联作的广告“我们追逐专注一生的事业，更崇尚自由奔放的灵魂”。 


     《Tokyo Drift》这个版本是“YYeTs”提供的双语字幕版，下载的初衷无非是自欺欺人的在中英文之间建立起一点点学习的关系。故事从美国来到了东京，主角从警察变成了学生，这里更多谈论的是漂移的技巧，而速度，只是在生死一搏的时刻才倚天剑出，激情像赛车的尾气，引擎启动则激情无限，而赛车之外的一切就恶俗了很多。不过，把华丽的场面，偶尔爆笑的情节，还有那些疑似AV女优的性感女龙套们串在一起，时间还是很快就过去的。 


     用汽车在拥挤的内心跳奔放的舞蹈，大概算是这部戏想说的内容。一个男孩儿自我救赎，蜕变成长的故事是伴随着漂移的曲线而日益完美的。停车场里漂移的眩技总让我想起人工盆景的做作来，穷追不舍的马路狂飙，车技瞬间变成了赌注来决定生死，这时的一切略为真实了起来，也更疯狂与残酷。当然，车毁人亡与洗心革面是英雄时代更替的必然选择，勇气与责任此时代替了速度和激情。 


     情节和演技不在此类影片的讨论范围中，有人肯用大把银子烧出漫天耀眼的烟花，我们又何必计较那些图案的寓意呢。不过要推荐的还有三部片子的配乐，摇滚或POP或R&B的强悍节奏都把一切画面挑逗的更加动感，而脱离了画面的音乐也可以在音符的强弱中敲击出内心的喜怒，不妨一听。 


     平凡的生活，让狂欢变成一个人的孤单？找到驾驭激情的引擎，Let's Race！
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>:-O一觉醒来</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-01 19:59:58</时间>
<影评>

这部剧的评分真的不高，
我觉得不应该，
其实我看速度与激情来来回回几遍了，
每一遍都有不同的想法与心情，
保罗这一部里是个卧底警察，
也是他们第一次的对手戏，
也是他们美好感情的开始，
更是兄弟感情的出发点，
好想听他们的饭钱祷告，
好想一盆一盆的吃炸鸡啤酒，
好不惬意爽快，
极速飙车时又那么的肆意畅快！
正如他们所说，
他们是个团队。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>任性</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-05 10:52:00</时间>
<影评>

这部电影确实如他的名字一样，带给了我速度与激情。里面的赛车游戏真是又精彩又残酷，每一场比赛都是在拿生命做赌注，然而还是敢赌，仿佛英雄与超人般。不是简单的玩玩闹闹，他们给这增添了一份责任和义气，是值得欣赏的。
人的一生本就是一场赌注一场比赛一场游戏，但求活的精彩，不枉一生。那些敢于挑战，敢于冒险的人值得敬佩，受到大家的喜欢。总是拿着书本按部就班的生活太过乏味枯燥，缺乏个性。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜观风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-01-01 21:56:20</时间>
<影评>
            Brian天天来吃鲔鱼三明治，与其说是想要打入圈子，不如说是来泡马子。这连Vince这种傻大三粗的人都看得出来。卧底电影一般的套路是，卧底打入黑帮，了解其成员，然后和某某妹子陷入爱河。而一般如果是先泡马子为了打入黑帮，往往都是虚情假意。可本片Brian追求Mia在先，打入圈子在后，居然还是真爱，任务和真爱碰巧是一对兄妹，就真的是太巧了。

    街头飙车，Brian傻笑着说，我几乎赢了你时候，丝毫没有警察的样子。甚至让人怀疑他的智商。这或许是让Dominic真正放松警惕的原因。再加上之后的义助以及一切面对Johnny的侮辱。一起受过难的绝对比一起享过福的更容易成为兄弟。

    警察们一直忧心忡忡卡车公会会自己解决这件事。我以为是多么大规模的行动，结果就是司机送货时带了只猎枪。拜托，一个人夜路运送价值不菲的货物，美国又是个可以合法持枪的国家，不是应该一直带着枪嘛。如此简单的剧情设置，根本无法发展出更劲爆的大场面，因此最后的高潮戏只好让Vince自己用钢索把手缠废。

    Dominic义薄云天的架势一直让人认为他与犯罪无关，但最后居然真的参与抢劫。有些剧情反转。虽然不至于全盘否定，但回想Brian在别的警察面前一直撇清他，还是让人觉得如果最后被捕，也是罪有应得。这也让Brian最后放走了Dom显得不那么光明正大。

    Paul Walker青春洋溢，Vin Diesel比之之后的霸气，也更多地显示出的是憨直。不禁让人感叹年轻真好。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-08-23 21:46:48</时间>
<影评>
        作为类型片，《速度与激情》绝对是飙车题材的头牌。尽管已经拍到第五部，回过头看第一部还是相当精彩，剧情生硬毫无逻辑，但它很好的完成了任务：串联起一场场飙车以及为飙车做好感情铺垫。作为重点的飙车场面毫不含糊，专注飙车，电光火石，远胜一般动作片的追车场景。


飙车是一种很独特的爱好。它并非完全身体力行、大汗淋漓的运动，但伴随着的高速度带来的冲击力和操控带来的快感是独一无二的。这种感觉很难形容，却又令人着迷。大概从感官上满足了人类身体条件所不具备的活动，比如飞行，比如飙车，都令人着迷。正如主角Dom所说的，“生意、朋友、爱恨情仇我都不在乎，只有在10秒加速到100迈的时候，I'm free"


我倒不喜欢开那么快，我更喜欢纵情驾驶于山水间。


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>無邊の黯藍</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-07-26 08:50:11</时间>
<影评>
        一个飞车抢劫团伙（是的，飞车抢劫，飞的是汽车，抢的是集装箱货车）屡屡作案。警方派出金色头发帅哥卧底（我也不知道为什么选一个肤色什么的和他们迥异的人），在相处的过程中慢慢发现飞车党的善良之处，并爱上了团伙头目的妹妹，可想而知案是破不了的了。。

其中，赛车比赛都是直线竞速赛，少了一些可看之处。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
