<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>泰山 Tarzan</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590979.jpg</封面>
<导演>克里斯·巴克 / 凯文·利玛</导演>
<演员>布耐恩·布莱塞得 / 格伦·克洛斯 / 明妮·德里弗 / 托尼·戈德温 / 奈杰尔·霍桑 / 兰斯·亨利克森 / 韦恩·奈特 / 亚历克斯·D·林兹 / 罗茜·欧唐内 / 杰克·安杰尔 / 约瑟夫·阿什顿 / 鲍伯·伯根 / 罗德格尔·邦帕斯 / 莉莉·柯林斯 / 凯特·克雷西达 / 吉姆·卡明斯 / Aria Noelle Curzon / 詹妮弗·达林 / 黛比·德里贝里 / Patti Deutsch / 保罗·伊丁 / 布莱克·麦克莱弗·尤因 / 斯科特·马丁·格尔琴 / Sam Gifaldi / 杰姬·戈诺 / 麦卡·霍普特曼 / Grady Hutt / 雪莉·琳恩 / 丹尼·曼恩 / 杰森·马斯登 / 米凯·麦高万 / 菲尔·普洛克特 / Michael A. Reagan / 伊恩·雷德福 / 杰西卡·罗特 / 克里斯·桑德斯 / 史蒂芬妮·索伊尔 / Laurie A. Schillinger / 布瑞安·西尔多 / 尚恩·斯威特 / 伊瑞克·冯·迪滕 / 乔·怀特 / Danielle Keaton / Michael Perl / 玛丽·凯·伯格曼 / Darren T. Knaus / 弗兰克·维尔克 / 艾普尔·温切尔</演员>
<简介>猿猴家族收养了一位特殊的孩子，一个自小被遗弃在森林深处的婴儿男孩。在猿猴们的悉心照料下，男孩快快乐乐的长大了，他们给他取名叫泰山。由于自小在猿猴家长大，泰山敏捷得跟猿猴一样，结交很多的森林朋友。直到有一天，深入到森林深处的探险家打破了泰山宁静的生活，这时他才发现自己原来是人类的一员。泰山爱上了探险家的女儿珍妮，但人类的所作所为又令他对回归人类还是继续在森林生活进退两难，泰山最终将如何抉择？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>mysticark</作者>
<标题>让群体中的异类获得认同</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-14 13:57:27</时间>
<影评>
        自打泰山来到猩猩群里的时候，他无疑就成了这个群体的异类。在这个群体里面，尽管小猩猩都喜欢和泰山玩耍，但成年的猩猩却总是很排斥这个这个长相非常奇怪的小家伙，即便是猩群的首领哥查看他也是非常得不顺眼，只是看在老婆卡娜的面上愿意暂时收留他，而曾把泰山救下来的母猩猩卡娜，是猩群里面唯一喜爱和偏护泰山的猩猩。

直到后来有一次泰山救这群猩猩于危难之中，他才得到这个猩群的认同，而这个时候因为老首领哥查的死去，这样泰山就成了新的首领。这部影片讲的就是泰山这样一个群体中的异类获得认同的故事。

这样的主题和迪斯尼以前的一部短篇作品“Lambert the Sheepish Lion”很像，这二者的思想几乎是完全一样的，如果仔细看会发现这两者的角色之间是有一定的一一对应关系。

本片是迪斯尼的又一部关于“成长”题材的经典作品，迪斯尼在这种题材上的鼻祖大概是《小鹿斑比》，而本片在很多地方是能看出一些《小鹿斑比》的痕迹的。本片甚至出现了和《小鹿斑比》类似的动物保护思想，而且本片的这种思想显得更为明显，甚至让“猎人”这个角色出现了——本片的最大反角克里顿。相比之下，在这个年代提这种思想显然是能得到更多的认同。

女主角珍妮在很多地方感觉和《美女与野兽》中的贝尔极为相似，而她的家人很大程度上也是贝尔家人的翻版。

本片无论是从大的主题构架上还是细节上都可以看出以前很多迪斯尼经典作品的痕迹，可以说本片是本片是集成了迪斯尼很多经典要素为一体的作品。但本作也是最后一次在票房上获得成功的迪斯尼动画工作室的作品了，之后迪斯尼本部的作品就再也没有这么成功的了。


近日接连着看完了Tarzan、Tarzan and Jane、Tarzan II三部动画电影，看完后感觉初作Tarzan虽然推出得最早却是画面最好的一作，其续作Tarzan II在画面的效果上反而要略逊一筹，更不用说画面一看就感觉偷工减料的Tarzan and Jane了。

之前我总是犹豫对本片我到底该给什么评价，但看过本片相对原著改编的资料后，我终于毫不犹豫地给了5星。真没想到原著的“泰山”居然是这样的人物，这也太让我大跌眼镜了，从这点上迪斯尼改编得确实非常好，当然如果我是原著死忠的话可能就是另外的评价了。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏威夷山姆</作者>
<标题>不吝啬喜爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-08 11:25:24</时间>
<影评>
        十年磨一剑，当然这部动画片没有经过那么长的打磨的时间，但是用两年半的时间去琢磨一个场景，可见迪斯尼团队的用心，被泰山这部电影打动的同时，也为片子背后制作的故事折服，迪斯尼一直是我心目中的动画正宗，虽然接受了梦工场的颠覆和新潮，但只有迪斯尼才是正宗。

phil的音乐大气磅礴，相信很多人对这片的音乐都是耳熟能详了，看电影的时候才能体会，跟电影融合得是多么的完美。

这片值得喜欢的地方很多，看了就知道。：）
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>egyptprince</作者>
<标题>顶峰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-08 19:35:13</时间>
<影评>
        迄今为止，还可以称得上是二维动画电影的巅峰之作。


人物，情节，绘画，技术，音乐，没有一样不完美。


尤其喜欢那种油画风格，细腻，清新。


还有令人热血沸腾的移动摄影。


phil collins 的音乐简直是没得说。


巅峰，不知道会不会被超越。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>北冥有big fish</作者>
<标题>满眼颜色</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-12-07 16:12:47</时间>
<影评>
        如果我们将最初的原稿

和动画大师们的写生手稿找出来看看

就会佩服这些人敬业的态度

一个泰山的造型经过无数次的修改

直到定稿

一个猩猩朋友

经过长期写生的对比

到最后的决定

这些都能让我们感动

当我们看到这个像动物一样的人的时候

会为自己像人一样的动物感到悲哀

绿色也许我们摆脱世俗

重新找回自己的唯一颜色

而这部动画将所有漂亮的绿色都呈现出来

只是故事稍显单调

处理人物关系浪费了太多笔墨

是部悦目的视觉动画
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>森林中的松鼠B</作者>
<标题>简简单单的爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-22 00:22:01</时间>
<影评>
           上高中的时候看了这部电影，过了这么多年翻出来重新看了一遍。电影就是这样每次看都会有新的发现。这些发现就是随着年龄的增长而不断的累积。

  迪士尼的动画只要是涉及爱情的都要表达:爱很简单。简简单单的剧情，简简单单的人物，在平平凡凡的世界中，安安静静生活在一起。其实爱就是应该是简单的。

  首先是亲情、母爱、父爱、兄弟姐妹之爱，总结起来就是温馨，虽然平淡却很真实。比起国内那些为了煽情而煽情的剧情来说。平淡有时往往更加能够打动人的心灵。电影的开头让我想起了我自己小的时候，能再看电影时回忆一下童年的，感觉也很甜蜜，让我有写想不到很的收获。

  亲情后就是那爱情了，片中的爱请就在面前不知不觉的展开了，同样的简单又不那么平淡，共同的经历的事情让爱情更加灿烂。比现在这些所谓的潜规则，这个“门”那个“窗”的世界。爱情也变得很吵闹、很烦扰。梦想照进现实也好，自我逃避也罢。

简单些有什么不好呢？
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>游泳的鱼</作者>
<标题>自由、勇敢的憧憬</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-11 18:43:05</时间>
<影评>
        　　人与猿，远亲还是近邻？从远古到现在，人是人，而猿是动物，人猿又是什么？同处一个星球，谁又更自由，更勇敢、更坚强？

　　很久之前看的片子了，不过泰山的形象一直留在脑海里。身处人类的文明之中，钢筋水泥，车水马龙，熙熙攘攘。早遗忘了那片原始森林；那个那么自然的广阔的天空；那样纯粹的爱，纯粹的自由自在。

　　这个片子好象还有第二部，记得是讲述泰山进入到人类文明社会的故事。也很好看。　　
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>月闕</作者>
<标题>迪士尼动画兴衰简史</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-03-07 11:30:35</时间>
<影评>

1986年，史蒂夫·乔布斯以1000万美元收购了乔治·卢卡斯的卢卡斯影业电脑动画部，成立了皮克斯动画工作室。
皮克斯作品都是电脑动画【《玩具总动员(1995)》、《怪兽电力公司(2001)》、《超人总动员(2004)》】，都由迪士尼出品。
那时的迪士尼动画跟华特在世时已不可同日而语，也难比肩后来居上的皮克斯作品。
曾经的迪士尼动画都是几位名导负责一个项目，更别提下属的画师们，单上色的就多少，哪一篇不是无双的履历？
《雪姑七友》，那才1937年呀。我最喜欢《爱丽丝梦游仙境(1951)》，但最熟悉的应当数这部《泰山(1999)》。
幼时家里有这张碟，所以看过很多遍，一开始不甚喜欢，三刷四刷才看进去。在我这，算是迪士尼的及格线吧。
《狮子王(1994)》是在及格线以下的。尝试过若干遍，人造的“伪动物”，和《冰川时代》【第二部(2006)最蠢。这是有剧本的吗？】一样，只觉得“恶意”卖“萌”。就这还借鉴了《丛林之书》和《森林大帝》。难怪导演有这样的资源与名声却鲜有建树。二十世纪福克斯的动画也就指着卡洛斯·沙尔丹哈一位导演，他也就指着《冰川时代》了（真·半壁江山）。
2006年，皮克斯被迪士尼以74亿美元收购。此外能打的《无敌破坏王(2012)》和《疯狂动物城(2016)》还是外聘 Rough Draft Studios【《辛普森一家(1989)》】的瑞奇·摩尔。
本片导演克里斯·巴克后来执导了《冰雪奇缘(2013)》，跟《小美人鱼(1989)》、《阿拉丁(1992)》的主创约翰·马斯克、罗恩·克莱蒙兹算是迪士尼最后的牌面了。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>holden</作者>
<标题>有超过短评字数的话想说</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-25 03:15:39</时间>
<影评>

很喜欢泰山和jane在丛林间起舞穿梭那些片段，很浪漫很美很大自然，想到头号玩家里面那段跳舞。
画面细节……something‘s just off，总之看完感觉不够精美，当然都是二十年前的了。
小时候就一直听说知道是经典，前天终于才看，太二了……故事扯（其实很有可能发生！）居然还是发生在达尔文时代，我以为发生在近代呢（这样好像更扯）。
总之结局太二了！！！男主居然真的不留恋人间（虽然他还没品味到太多人间）想继续当猴子就不说了，连美丽聪慧女主都要留下来当女人猿？？……她老爸一年迈小老头教授居然也？？？……两个在世界第一的国家城市有高社会地位的人抛下一切跑去森林和一群猩猩从零开始……朋友哭笑不得怎么活退化了……我知道这片充满了理想主义和人(not literally)道主义，但是最后男女主一起穿着三角裤滑树藤真的二到令人豹笑。真的能那么开心就好了，不过我毕竟当了二十年人了不好说什么。
朋友说泰山她可以，我不可以，太鹰钩鼻了，而且怎么好像没有我小时候印象里帅。但是小时候可以，超可爱的
朋友说泰山怎么可以都（间接害哥查）死了还要人家原谅他，我也觉得，虽然哥查已经大义到觉得是自己一开始做错要泰山原谅
一直和朋友预测泰山肯定会离开猩猩家族猩猩妈，就是还没想好怎么大团圆结尾才好（已经默认是大团圆），猜到了过程真的有逃离，但没想到结局是如此之二哇咔咔
很难过啊他离开猩猩族群那里，穿好人类衣服走出来的时候，怎么会为了一个女人就脱离养育自己二十年的妈妈、族群，虽然，当然也是因为他发现自己有另外的真正的生理族群啦，也一直不被首领和部分猩承认，他也可能只是想看看就回来
哥查如果能早点接纳他给他承认和爱就好了，妈妈如果能 敢告诉他说他是人类不是猩猩（不过也是我上帝视角
jane好傻大姐喔lol
话说当年那年代抓猩猩是为了干嘛？
话说雷神里的jane和这个jane有什么关系么


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏璃是只小野猫</作者>
<标题>泰山不愧是迪士尼的身材管理大师</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-29 15:06:50</时间>
<影评>

失去孩子的母猩猩和失去双亲的小宝宝，在彼此最脆弱的时候相互依赖，组成了新的家庭，猩猩妈妈给他取名泰山。泰山从小不太受猩猩首领的待见，但是泰山一直在努力，希望能得到他的肯定。虽然泰山和猩猩群一起生活，但是他和猩猩的差别还是很大的，不光是他没有毛，他会自己制作武器用来摘取果实，危险时刻也可以用来保护自己。
当泰山发现和自己一样的人类出现的时候，他动摇了，他选择回到人类世界。但没想到的是自己被人设计关进了邮轮的铁笼里，还好他的朋友听见了他的吼叫声赶来救他，他赶紧回到丛林里去拯救自己的“家人”。虽然消灭了敌人，但是猩猩首领受了重伤，在弥留之际他终于认可了泰山，并将整个家族托付给了泰山。
泰山不愧是迪士尼的身材管理大师，肌肉线条太完美了。我好喜欢那只湖边的小象，奶里奶气的易吓体质，太可爱了。
刘蓓的声音少女感满满，她配的珍妮和张国立老师的泰山真的是绝配，还有周华健的《你在我心里面》，顶级组合。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一然杂谈</作者>
<标题>成人化的儿童动画片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-27 16:49:44</时间>
<影评>
        近几年，看动画影片越来越觉得这些影片的野心太大了，从只针对儿童观众开始将内容改编成可以允许所有年龄段都可观看的大众影片，同时也感慨现在的孩子越来越早熟了！

其实这种现象，好莱坞的迪士尼早就在20世纪开始了尝试。它们将那些童真的动物或是非人类的形象赋予了人的情感和态度，将它们拟人化，使得形象更容易被儿童们所接受，也促进儿童对于那些动画衍生品的商品玩具等模型的购买，而迪士尼又苦心积虑的将这些形象提升更多的价值内涵，从而让儿童看到欢乐和多彩缤纷的童真世界，让那些早已长大的人们看到动画片更多的代表性。除了影片中温情的陌陌，还有家长可教育的题材，更值得注意的是那些成人观众对于影片的成人化解读，就如这去年所推出的《疯狂动物城》，孩子们看到的只是那些多种多样的可爱动物，而大人们则看到了更多复杂的内容，它有关于全球国家的形象代表，也象征着种种世界人类的问题和政治倾向，动画片早已告别了单纯，它拥有了更复杂的形式和内容。所谓的美丽善良的公主和英俊勇敢的王子之间的爱情故事，也在动画片制作中考虑到大人的性的需求，因此才会添加许多性的暗示。

《人猿泰山》中的故事也一样是适合多人群观看的。对于成人来说，我们在这部影片中所关注的绝对不再是单纯的泰山对于自己归处的勇敢责任承担，还有对于同类的各种亲近的趋向，更重要的是种种社会化的问题的思考，还有人类最原始的性的解读。所以，当下的动画片真的已经不仅仅是单纯的儿童动画片了，所有的一切都在成人化的普及着，哪怕是那些大品牌的成人衣物也开始进行缩小版的儿童版尝试了，这样的发展趋势真的好吗？这真的是当下儿童可以接受的教育速度和内容吗？

我对此保持疑问。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>