<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我是谁：没有绝对安全的系统 Who Am I - Kein System ist sicher</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2241265982.jpg</封面>
<导演>巴伦·博·欧达尔</导演>
<演员>汤姆·希林 / 埃利亚斯·穆巴里克 / 沃坦·维尔克·默林 / 汉娜·赫茨施普龙 / 崔娜·蒂虹 / 李奥那多·卡劳 / 小安托万·莫诺特 / 利奥波德·霍尔农 / 卡塔琳娜·马茨 / 阿尔恩特·施韦林·索瑞</演员>
<简介>本杰明是一个这样的人：三次元现实世界中，他是一个十足的屌丝&amp;Loser，难以找到存在感，没有时尚感、没有朋友，也没有女朋友。但是二十五岁的他却是一个的电脑极客，拥有对数字技术不可思议的天赋。而影片中另一位主人公马克思是一个渴望“黑客世界”的潜在革命者，他注意到了本杰明在 网络方面的惊人才华，马克思、本杰明和神童斯蒂芬以及保罗私人组建了黑客组织CLAY，并且为了正义入侵国际安全系统。他们凭借高超黑客技术的所为引起了德国秘密警察组织、欧洲刑警组织的重视，并且一个邪恶的黑客将他们视作威胁，想要将他们除去。本杰明因此感觉到自己正在面临生死攸关的考验，并且他们的目标似乎不值得他付出如此大的代价……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>怕老婆的蛋蛋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-20 03:08:25</时间>
<影评>

大部分人只看到双重反转，以为男主和几个朋友还有妹子共同离开了，然而
你们只看到了你们自己想看到的结果…
超长文预警！！
多图流量预警！！
剧透预警！！

因为豆瓣编辑不太舒服，后来更改的版本我放在了知乎上（主要是多了一些细节图，比如”凤尾鱼先生”的对话部分我添加到了四张图片），想看完全版的可以移步这里↓
https://www.zhihu.com/answer/1091114708
↑
本文分为两部分
第一部分多图详细讲解剧情中的各种细节截图（稍微有点偷懒，不过关键的都截了）
第二部分，我用文字描述了检察官思维的两次反转（包括最后新闻发布会上的迷之微笑）——大部分人只看到了导演直接演示的第一次反转


本片结尾其实非常像《非常嫌疑犯》，但真相隐藏在细节之中，完全不像非常嫌疑犯那样直白的告诉了你……


有没有觉得有好多不合理的地方？有没有觉得有很多BUG？有没有觉得第二个反转僵硬无力？
有没有觉得”凤尾鱼先生能帮我们偷考卷”不合理？
MAX地铁忽然找到本杰明不合理？
有没有注意到MAX亲吻玛丽的时候闪过的镜头？镜子里的两个背影？
有没有觉得MAX在下水道里为什么会有那么大力量把手扎个对穿不太合理？
有没有觉得，MAX，纹身老哥，保守派保罗胖子，几个人极度”脸谱化”，没有家庭没有背景没有住处，几乎不和男主以外的人说话，只有MAX说过话，而且MAX说话的时候本杰明又变成了小透明，几个抠脚大汉全程围着男主转好奇怪？

容我一一解答给你
在此之前，我先说2个推论，大家可以在后文中逐一看到推导的理由。
第一，我们看到的“过去画面”，其实全部都是“本杰明脑海里的内容”，而不是“根据本杰明的叙述还原的检察官思想”；而检察官听到的内容是本杰明根据画面陈述出来的。（后面还有一段画面没有陈述给检察官听）；
第二，多重人格具有四个特征，“召之即来”“挥之即去”“脸谱化明显”“交互性唯一”；




下面让我们开始分析
先说结论——男主确实有多重人格
而且

片头的一串急速闪回画面其实已经告诉你了……


刺激不老弟？
我有点怕啊老弟
别慌老弟看我MAX的
美好的玛丽
被卷在线团里面的男主

咱们从第一个看起来不合理的地方开始说起。
男主本杰明送披萨去到大学教室，在进去之前，我们看到女主玛丽和同学们在为期末考试复习。
这时候玛丽的同学问她，”你怎么还不复习？难道你把考试答案偷出来了？”
玛丽回答说”我拜托了超人（去偷答案），但是他说自己没时间。”
↑注意这句话
这个时候男主走进了教室，送披萨给玛丽。
玛丽十分奇怪的说了一句话，”也许凤尾鱼先生收了这一百块，就可以帮我们弄来学校的考卷呢？”
向披萨快递员请求试题？？
男主内心对自己说的话
后一句话是男主对自己超级英雄身份的认可，自己向自己解释了，自己为什么会”听”到了女主的请求——因为自己是超级英雄，时常听到别人的求助——女主请求的”超人”，在漫画里时常飞上高空，用超能力听人们求助的声音。
实际女主上并没有请求，一切都是他自己的幻想——谁会向一个披萨快递员请求黑出试题呢？谁又会知道他黑客的能力呢？
这也正是男主的主人格，想要成为超级英雄的男主本杰明
超级英雄就是我！！！
也许真的一切是从女主开始——没准就是从女主的刺激开始让男主精神分裂了
为什么这么说呢……因为男主今晚不但幻听了，而且还脑补了未来和女主几十年的美好生活……这是我们第一次见证男主的思维不正常。
孩子都有了！！

而后，在学校黑数据库的时候，第一次出现了男主的习惯，黑客会带走纪念品
第一个纪念品

然后，进行公益劳动的时候，男主吃了利他林，于是MAX出现了，这符合神经科医生的解释

利他林
MAX是男主人格的另一面，善于攻略人心的外向型人格，他带着主人格，用捡垃圾的时候拿到的party入场券去了聚会。
聚会地点的二楼，有没有觉得两位配角出场的时候极其突兀？
如果这两个人是早有计划在这里等待MAX，那么他们在这里等待MAX做什么呢？他们实际上什么都没做就跑掉了啊？（这也正是男刑警提到的不合理处之一）
前一秒只有两个人格的房间，忽然冒出来了另外两个人
斯蒂芬和保罗出场极其突兀
因为这是他另外两个人格，人格的出现显然不需要铺垫。
注意看，所有人格在这里都会开始出现共同特征：
1.召之即来，需要的时候瞬间出现
2.挥之即去，不需要的时候立刻离开
3.极度脸谱化，每个人格都有自己特有的特征，而没有独立的背景，家庭，住处，没有任何其他信息
4.交互唯一性，任何人格和男主同时出现时，永远只有一个人格与其他人进行主动交互，其他人也不会同时与两个人格发生对话
这是本片中潜在的人格法则（毕竟同一时刻只有一个人格控制身体，毕竟人格没有其他背景全程围着男主转）

在这PARTY里，男主终于展示了自己的力量，然而警察来了，他不得不匆匆逃走

下一次人格出现是在地铁上，当时我老婆一直问他们怎么找到男主的？现在我们已经有了答案，因为他们是一体的……
找到男主
再次出现一根无形的绳索这样的提示
然后他们混入了政党聚会，这时候纹身人格出示了伪造证件，男主站在后面，甚至没有看到证件，就知道证件的制作过程，这是不合理的……但他们是同一个人的不同人格，这就说的通了
伪造证件


逃跑的时候，钥匙奇怪的出现在男主身上。
钥匙在男主身上


因为这个时候，真实的情况是，几个人格在大脑里吵来吵去，慌得一批，然后主人格控制着身体23333


值得注意的是，两次拿主意做决定，真正决定方向的，一直是我们的男主——取名字，和决定袭击目标
取名字

决定目标


这也解释了，为什么MAX会说出本杰明的名字，因为他就是本杰明，而主人格太内向，不肯打这个电话，实际的签收人只能是现实中存在的“本杰明“””
电话名字

MAX的嘴里还说出了男主的梦想，超级英雄，其实这是几个人格共同的梦想
男主的梦想


袭击BND的时候，有人会说他不能同时出现在几个地方，但实际上他可以通过定时断电和录音的方式实现人格的交互，甚至这一段可能并不是这么进行的——毕竟这是男主的叙述，谁知道真实情况呢？（全片中真正留下的唯一照片就是男主后来被MRX拍下的那张，其他几个人格都没有正面照出现）

BND结束以后，他们在狂欢的时候，男主吃了利他林，导致了多重人格出现，而且是背后视角（和神经科大夫的照片一样，是两个后脑勺，暗示这个时候其实男主人格处于客体，在背后看着主导人格做事）

吃利他林
神经受到影响
主人格在背后看自己，其实现在是MAX主导
于是他看到了MAX亲吻女主的一幕
撕心裂肺啊！！！
老子被绿了啊啊啊啊！！！！
才怪！！
其实是你自己亲的啊兄弟！！
其实是你自己亲的啊！！
只是换了人格啊！！
此处是导演第一次明确的提示给观众，本杰明就是MAX
同时也明确了，观众看到的内容，是基于本杰明的思想，本杰明想象出什么样子，我们看到的就是什么样子
我们看到的“过去画面”，其实全部都是“本杰明脑海里的内容”，而不是“根据本杰明的叙述还原的检察官思想”
这一点十分重要！一定记住！后面会是很关键的推断论据！
继续……
然而最后本杰明还是吃醋了，然后坏事了交出了机密内容，被MRX耍了
然后本杰明与MAX内讧，MAX揍了本杰明（这是他脑海的认知，实际上是他自己揍了自己）。
女主玛丽这时候来了
这个时候我们应该意识到，如果按照“MAX是一个真正的人”来看，会有巨大的矛盾
1.女主和本杰明不熟
2.女主和MAX亲了
3.女主不知道MAX住在本杰明这里
这就有一个很矛盾的问题，为什么女主会来男主这里？她和男主不熟，找男主是没道理的，她又不知道MAX住在这里，也没有理由来找MAX
所以事情的真相就是，“MAX是本杰明的人格”，“亲吻女主的人是本杰明”！
事实的确如此，女主来找的是男主，男主“亲了一半跑了”，而且女主完全不知道什么MAX
内讧结束，女主来找
其实找的是，接吻一半忽然跑路的男主
男主以为找的是MAX，换来女主问号脸，毕竟女主和男主就这么两次交集，她根本不知道男主多重人格
MAX？
MAX是谁？？？
关门，再见，再也不见！
这一别就是永别了……

下一次行动，四个人格在图书馆联络MRX，然后被警察找了过来。
四个人”分头跑”，三个跑走成功，只有男主跑不了，不觉得奇怪吗？
因为只有一个本体啊兄弟！
三个人都没有带面具，直接就躲过警察的封锁线出现在楼下！而只有本杰明带面具……
因为导演在暗示你只有他自己一个人啊！其他人格人都是人格，是挥之即去的！
仔细想想，上次PARTY之后，分头跑，也是三个人格瞬间消失，只有男主和女主说了话啊！每次都一样，三个人格都是立刻消失的！
分头跑……还挺像那么回事的……
再之后，几个人然后来到了荷兰海牙
MAX手被钉子贯穿伤……有没有觉得奇怪，摸摸下水道怎么会被直接刺个对穿？
别说你了，里面的警察也说”这故事好多不合理的地方”，估计这里也是其中之一
漏洞百出
贯穿伤啊！
实际上这道伤……根本不是在下水道搞的啊！不然你破伤风跑不了好吗！（后面我详细解答这个钉子和四颗糖果的魔术）
然后一段入侵海牙总部，都是男主一个人搞的，奇不奇怪这段时间三人组在哪？为什么不来找失踪的男主？
答案是，在他脑子里睡觉，所以不找，睡的正香呢！
这正是人格脸谱化的特征，需要的时候召之即来，不需要的时候挥之即去，并且没有任何负担
然后1:17分的时候，出现了奇怪的镜头，女主忽然出现，有没有觉得突兀和奇怪？？
我出现了！
我还亲你了！
本来和男主只见过四次（PARTY，跑车拒绝接吻，迪斯科厅嗑药接吻，摔门再见）的女主突然好主动？
而且这是在哪里？
完全没有前后文啊！？
答案很简单啊……因为男主计划即将达成，所以……这是他的脑海里，他的第五人格出现了……女主人格！
而这个地方，是男主想象中的地方！
还记得前文我说的吗？我们看到的画面，是男主脑海中想象的画面，而非检察官想象的画面！毕竟这段故事根本没有说给检察官听！
而女主的突然出现，正是召之即来的特征表现！不需要前后文铺垫，不需要时间地点就会突然出现！
从这个时间点开始，我们会发现这个玛丽的异常之处——”对本杰明理想化关心照顾，和火热的爱情”，”与其他三人一样，需要的时候忽然登场，不需要的时候快速消失”，”除了男主不与其他人互动”（其实根本没在其他人面前出现过）
这说明现在出现的玛丽，并不是真实的，而是他心中理想化的那个，得不到的，自己制造出来的玛丽人格（很可能是在酒吧外被人打的时候制造出来的）
因为我马上就要自由啦！！！你作为我的人格可以去任何地方！
我还可以分裂女主人格。我！可以成为任何人！！！
这样就算只有老子自己，我也能过的很开心！
然后男主计划达成，帮助检察官搞定了friends和MRX
这时候女检察官开始完善整个证据链，验证男主的供词
记得片头检察官打断男主以前，男主都说了什么吗？
这几个证据即将一一入场
首先，检察官发现奶奶的房子没有被烧，看到了墙上的超级英雄海报（其实还有搏击俱乐部的海报）
检察官发现了纪念品
三个纪念品
来源分别是，男主校园偷考题带走的猴子，夜PARTY被MAX拿走的国际象棋，入侵情报中心斯蒂芬带走的螺贝。
猴子
国际象棋
纹身男斯蒂芬带走螺贝
可以看出，习惯带战利品其实是男主的特征习惯……总不会是MAX和斯蒂芬也有同样的习惯？而且战利品和男主放在一起？

然后检察官发现了利他林
利他林
男主开头刻意提到利他林
然后问了女主和男主的关系
我才不喜欢搭理他
然而玛丽的回答十分扎心，否定了本杰明的证词
又找到了子弹壳的来源
曾祖父的遗物
没了……
然后又找了精神病专家，确认本杰明有可能是多重人格，多重人格可以被利他林激活



终于得出了她想要的结论，英明的我已经判断出了真相！！
手上受伤的不是你！
开车的不是你！
所有的都是你的人格！
你开房的时候就一个人！
真相只有一个！！那就是，本杰明只有一个人！！
至此，女检察官胜券在握，以为自己查明了真相，至于其他BUG，已经无需在意，毕竟这是一个精神病人编造的故事，有点漏洞是正常的！
女检察官得到了她希望的结果，
一，自我认同，高冷如她果然比精神病犯罪分子更高明
二，社会认同，搞定跨国大案，抓获FRIENDS和MRX，重回事业巅峰

然而，她没有孩子，被人说没有人情味，答应本杰明的证人保护计划又要流产，恻隐之心和愧疚之心下，决定帮助本杰明修改自己的档案……这正在本杰明的计划之中！！
他趁机删除了自己的一切信息，从此以后世界上没有本杰明了！
这才是他真正的计划！！
真正的计划
即将攻陷的系统就是你的内心！
一切尘安落定……
女检察官最后放走本杰明的时候，问了他魔术的秘密
——嘿嘿嘿，我手里藏了三个！
——而人们只看到他们想看到的！
但是……你有没有觉得这句话说给女检察官风险很大？容易被她识破自己的计划？

真相是，他是故意说出来给她听的，故意表演”一个藏三个”的，这样才能让她”识破”自己的”计划”，才能达到下一重欺骗的目的！
一个藏三个
我故意告诉给你
然后……
小丑出现了…
 这个人如果是CLAY，是十分不符合逻辑的。一方面容易被检察官发现，另一方面，这个小丑没有任何价值，除了增加暴露的风险以外，没有更好的作用，总不会是杀了检察官吧？他们甚至不能确定检察官会把车停在哪里放掉本杰明！
怕不怕！
所以，其实，他一直是多重人格——本来要下车，被喊住了，一激动就跑出来一个帮忙的人格在背后指点，帮他和女检察官交流……估计男主也是一头大汗啊！
男主顺利离开，这时候女检察官意识到不对劲了，诡异的音乐响起，女检察官拿着四块糖觉得有点不对，但是男主已经走了……
微笑
笑容渐渐消失
这小子人呢！？
笑容渐渐消失……
一块糖后面藏着三块糖？这小子后面莫不是真的有三个人？我是不是上当了？
然后开始轮船翻转，这段咱们最后说，先说倒叙的内容
保罗说，你是我们的一员

他们试图黑的系统，是女检察官内心的系统

社会工程学黑客技术

女主玛丽是法学学生帮忙
有没有觉得不对劲？
其实，这个玛丽是男主的下一个人格……刚刚亲了男主的那个玛丽人格就是在这里开始帮忙计划的……
然后男主给自己手上打了个洞……警察觉得不合理的”下水道怎么会搞出贯穿伤”，原来是他自己搞的……
他只要说是max受了伤，再反复展示自己的伤口，很容易就会让女检察官觉得max也许是他的人格了，这也是最直接的引诱（他反复用方糖戏法把检察官的目光引诱到他的伤口处）

后来的镜头里，女检察官在记者听证会上忽然露出了迷之微笑，为什么呢？
记住时间顺序：
男主坦白——检察官揭穿男主多重人格——恻隐之心让男主消除档案——车子里询问魔术秘密放走男主，并感觉那里不对劲——记者听证会上露出迷之微笑
这说明什么？说明她想通了之前觉得不对劲的地方！这地方我一会讲！着急的直接翻到最后！
毫无笑容
新闻发布会一开始低头沉思
露出迷之微笑！
结局是什么呢？

男主一个人走了，删除了信息，还误导了警察（警察最后一刻根据方糖戏法，以为他身边真的有三个抠脚大汉，但是凭借这种四人同行的特征是永远抓不到男主的，毕竟男主就一个人！）
一个人
就我自己！
注意，男主一个人在船上
玛丽人格出现了召之即来的特征
然后下一刻，女主出现召之即来特征，抛家舍业决定和他远走高飞……真人肯定不行，毕竟有身份，有家庭，有各种牵扯，怎么会忽然就和男主决定私奔？毕竟两人才见了几次面！人格就没问题了！！
MAX召之即来
MAX也出现了召之即来特征，可算可以透口气了！
纹身男召之即来
 斯蒂芬大哥也来了！
保罗召之即来
最后出场的是胖子保罗
然后大家问他取了什么名字

回答的不是本杰明，而是保罗……
可是没道理只有保罗知道名字叫什么，而其他人却不知道啊……？
男主也没说话……显然，十有八九取名的时候是保罗人格在主导!！
保罗给出了回答
我是谁，点题
然后男主自问，我是谁呢？——毕竟这么多人格，寂寞他围绕着我……
这句“我是谁”完全点题，因为他有很多个人格，并且根据本杰明人格与玛丽人格在游泳池边的对话，我们甚至猜测，他已经可以完全控制自己成为其他人格！（他当时说“我可以成为任何人！去任何地方！”）
所以他又说了一句，不再变戏法了……

注意这个时候左边镜头几年还有MAX的肩膀！
MAX还在
MAX消失
然后下一个镜头肩膀就没了！MAX再一次出现了挥之即去的特征！（这是最后男主说不变戏法的时候截的图）
……因为MAX的人格可能暂时不需要了，毕竟男主社交能力一级棒了！

从头到尾，五个人格
本杰明，MAX，纹身男，保罗，人格化玛丽

这五个人格完全分离，又互相补充
本杰明是孤立无助的，黑客程序员
MAX是社交达人，行动派
纹身男是追求刺激的，漏洞扒手
保罗是低调保守的，硬件工程师
玛丽是美丽梦幻的，3D养成老婆

还记得片头男主说话时候闪回的镜头吗？男主在强调，这不是一根有头有尾的线！而是由无数线编织成的网！
这几个闪回是有明确理由的，毕竟真人玛丽实际上在他的黑客生涯中几乎没有参与，远没有MAX斯蒂芬和保罗那么重要，为什么要闪回一个镜头呢？
而如果闪回的是人格玛丽就非常合理了，闪回的五个镜头都是他的主要人格！
人格之间有无形的绳索
一条
两条
三条
四条
五条
五条线编织成网，而我就在网里面……

行了，基本上片子里有出现不合理的地方都合理化解释了

当然不是不可以有其他解释，我只是觉得我这个解释最合理了
狗头





单独解释一下最后的反转，也是导演隐藏的反转。
我们先来看最后男主的几句话。

我们都是不可见的——我删除了个人档案
万一她再去核查呢？——她万一意识到你在骗他呢？
别担心
她已经意识到了
但是只是她希望的
这是什么意思呢？
我们都是不可见的——我把我们的档案删除了；
但万一她再核查呢？——万一她意识到你在骗她，是你故意“引导她让你删除档案”怎么办？
不用担心，她已经核查过了——不用担心，我已经引导她怀疑了
但是只是她希望看到的——只是让她以为她看到了真相
保罗担心的是，他们计划让检察官“以为本杰明人格分裂”以达成删除身份的目的——万一她意识到这是骗局怎么办？
本杰明的回答是——我已经引导她认为这是骗局了。
这正是他计划之中的，他第二次引导了检察官进入博弈猜疑中，得出了
““本杰明其实是故意诱导我做出多重人格判断”以达成“消除身份”的目的”的结论，
以此推论得到了“本杰明实际上不是多重人格，CLAY实际上是四个人”的结论。
如此，检察官按照四个人去追查永远也追查不到自己，因为自己其实真的只有一个人！


我们还记得之前说的检察官时间顺序吗？
男主坦白——检察官揭穿男主多重人格——恻隐之心让男主消除档案——车子里询问魔术秘密放走男主，并感觉那里不对劲——记者听证会上露出迷之微笑

这说明什么？说明她想通了之前在车子上觉得不对劲的地方！

那么她想明白了什么呢？

第一次检察官思路：
她受到“男主反复展示的手上的伤口” 引发了怀疑（下班的时候，在车上回忆起了男主手上的伤痕）
又根据
“精神病医生的推断”  = 猜测男主多重人格
“垃圾桶的利他林” =猜测男主用利他林激活了多重人格
“三个不同人搜集的物品摆放在一起” =验证了男主的多重人格猜想
“海牙酒店没有凶杀案” =验证了男主的多重人格猜想
“玛丽所说的与现实不符” =验证了男主的多重人格猜想（精神病人的证词多少会有不合理之处）
“子弹盒子内没有三颗二战弹壳” =验证了男主弹壳的来源
“本杰明手上出现了与MAX手上相同的贯穿伤” =验证了一开始的怀疑

又
如果本杰明知道自己是多重人格，又想要掩饰自己多重人格的真相，就不会露出诸多马脚让自己发现，而是销毁一切证据以后再来投案——因为被发现多重人格的真相以后，就无法达成参加证人保护计划的目的了。
所以
本杰明是无意识多重人格。


结论：
本杰明其实是多重人格患者，前后的几个人都是他一个人扮演的，然而他没有意识到。
他希望得到证人保护；然而被自己识破了。


至此，逻辑链前后自洽，从怀疑入手，验证了猜想，解答了自己的怀疑。

这段推理合理，但其实是有漏洞的
第一，本杰明反复展示自己的右手是十分刻意的引导；
这是十分容易被发现的（何况她是多年的检察官精英）。
第二，本杰明一开始对心理创伤的供词十分可疑，故意叙述了“超级英雄”“利他林”“子弹壳”等原本与案情无关的信息；
第三，下水道不应该产生贯穿伤口，不用射钉枪很难产生如此巨大的力量；
第四，本杰明如果是无意识多重人格，那么他说出的证词就是他自己认为的真实——“本杰明真实”；
但如果是他的真实认知，“奶奶家烧毁”就应该是已经发生的事实了。而事实上奶奶家并没有烧毁。
反过来想，男主无论是否是人格分裂，都应该清楚的意识到奶奶的房子没有烧毁，这说明他是故意说谎！
关键是，这几个漏洞是无法自洽的，是很难自圆其说的！


但是她得到了自己想要的结果，选择性忽略了这些漏洞
但如此一来，就无法给予他证人保护了。

第二次检察官思路：
女检察官在车子上放走了本杰明，然后响起诡异的音乐，检察官笑容渐渐消失，再想抬头找本杰明，本杰明已经消失了。
她为什么想找本杰明呢？为什么笑容消失了呢？
因为她获得了新的怀疑
本杰明一直在演示的方糖魔术引发了她的思考
一块糖掩饰三块糖的方糖魔术！
她的新怀疑是无证据的猜想性怀疑：本杰明和MAX斯蒂芬保罗，正好是四个人，而现在自己正好觉得三个人都是他一个人的人格，这不正是一个人掩饰了三个人吗？
那么有没有可能，自己被他引导着得到了他想要的结果呢？
她由这个怀疑重新推理，捡起刚刚的漏洞以及之前的部分细节：
其中“奶奶家没有烧毁” 与证词不符，无论本杰明是否人格分裂都不应该做伪证，除非是故意做伪证！
强调烧毁房子的最大作用就是引导检察官去房子烧毁处进行证词检查，来发现其他证据！（毕竟烧毁的房子是最直接最容易确认的证据，事实上也的确是女检察官的第一站）

“奶奶家并没有被烧毁” =故意让她发现“利他林证据”和“纪念品证据” = 故意引导她猜测本杰明多重人格
片头“本杰明对心理创伤的陈述”十分可疑 = 故意叙述了“超级英雄”“利他林”“子弹壳”等与案情无关的信息 = 故意引导她猜测本杰明多重人格
“手上的伤口反复展示”的刻意感 =故意让她发现“本杰明伤口与MAX伤口位置一致” =故意引导她猜测本杰明多重人格
以上信息都说明，本杰明是在巧妙的引导
所以“本杰明多重人格”是本杰明故意引导自己做出的“误导性结论”！
其目的是“掩饰其他三个人的存在”+“利用自己的性格完成身份消除”！

所以前面的推论全部反过来才是“本杰明意图掩饰的内容”！
换句话说
1.本杰明没有多重人格；
2.CLAY确实有四个人，MAX，斯蒂芬，保罗，真实存在，而本杰明意图掩盖他们的存在；
3.本杰明故意向手上钉钉子，以误导自己推理（完美解答了之前的“下水道无法产生贯穿伤”漏洞）；
此时检察官逻辑中无法判定的内容有：
1.玛丽是否参与了他们的计划；（判定不了，缺少条件）
2.MAX的手上是否有伤口；（判定不了，只能判断本杰明的伤口是为了误导故意制造的）

这个推理的结论也是有漏洞的：
第一，本杰明为什么会用四颗放糖做掩饰，不怕自己发现吗？
第二，本杰明为什么要用“贯穿伤”这么“狠”的办法？

但是这两个漏洞是可以勉强自圆其说的：
第一，天才都有凌驾于其他人之上的自负，常常愿意给出微小的提示，或者通过无意识的行为陶醉于自己的优越感——“你看我在你面前玩弄线索你也抓不住我”
第二，越“狠”的办法，越容易让人相信不是自己故意制造的，更容易取信于人——这也是苦肉计的核心思路；

至此，检察官发现自己的推理过程中不再有漏洞！
于是，在新闻发布会上，想通了“本杰明计划”的全貌的女检察官露出了微笑。






你问我说的一定是对的吗？
我跟你说确定不了啊，毕竟女主的肩膀没消失，不能确定她是人格还是真人，只是从逻辑上说，女主跟随他离开这个行为”太人格化”了，看起来更像人格。

其实这就是导演想说的
观众老爷们，只会看到他们想看到的真相！
我是谁：没有绝对安全的系统 (2014)8.22014 / 德国 / 悬疑 惊悚 犯罪 / 巴伦·博·欧达尔 / 汤姆·希林 埃利亚斯·穆巴里克

</影评>
<有用数>1520</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>茶芜此人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-03 07:26:15</时间>
<影评>
        “没有一个系统是安全的”


 “人不能总藏在他的计算机后面，最大的安全漏洞并不是存在于什么程序或者服务器内，人类才是最大的安全漏洞” 


“所有黑客手段中最有效的、最伟大的幻想艺术——社交工程学”


“你的脸皮要足够厚，那样世界就会在你的脚下”


台词点明主题，这电影要表达的是黑客除了本职技术外，还需要回归到最传统的路子上，要会骗人。


“人类天生胆小且容易受骗” “人们只看到他们愿意看到的”


MRX用的招数是根据对方给自己设的陷阱反过来给对方设置陷阱，男主角学得很快，利用MRX的性格弱点使他落网，利用女调查员的弱点让自己和同伙逃脱，用剧中台词就是“黑掉人类”——每个人也就是更精密但一样有安全漏洞的电脑系统。


</影评>
<有用数>354</有用数>
<没用数>96</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈力要给力了啊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-16 13:53:07</时间>
<影评>
        看了几篇长评，无非是两种，一种就是夸这部剧的反转很吸引人，再有一种就是分析帝各种分析BUG。

我在看完整部剧下来，似乎觉得并没有什么BUG，就在今天早晨蹲厕所的时候，我突然想到了，主角只是一个心理障碍的loser，他不会有蒙混过心理医生的能力，其实本剧结局有个更容易让人接受的说法，“人们总是愿意相信自己看到的”，那么这句话同样适合坐在电脑前面的观众，最后你看到主角的teammate都活着，其实真是这样吗，他们依然是主角的人格分裂，对于一个孤僻的天才，他在被放走了以后，自己却为自己编出了另外一个与现实相悖的剧情，这才是真正的人格分裂的电影，编剧是很厉害的，他不是骗过了女警察，而是骗过了这么多观众，大家都是只愿意相信自己看到的，主角其实就是因为得了病，被女警察同情了，放了出去，但这样一个天才，就如同影片开头一直说的，主角想成为超级英雄，他一直想把自己当作超级英雄，于是，他被以一个loser的身份放出去以后，他并不能接受这样的事实，他在另一个空间为写出了另外一种故事，这个故事里他成了聪明绝顶的天才，而这个空间就是主角人格分裂的大脑！

这只是我对这部影片的理解，我只是觉得这样的理解会让影片显得更有预谋，因为编剧想骗过的就是观众。如果有不同理解的网友，不要喷。有共鸣的网友，给个赞。
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>deyizyl</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-08 23:52:57</时间>
<影评>
               这部电影确实值得回味，也就是说你看一遍，是不能完全理解导演的意图的。大概的剧情很多影评都写了，我这里不在赘述，只是看到很多人说最后剧情反转，针对这个我想说下自己的看法。

       我认为，主角的确是有精神分裂症的，这也是我不支持说结尾剧情反转的原因，主要证据我说三点吧

       1电影的52分58秒到59秒之间，是本杰明看到麦克斯和绯闻女友在热吻，大概有0.1秒的时间，一个闪现的镜头（空格键快被我按坏了有木有）是本杰明自己在和女友热吻，看电影细心的观众一定想到了，这个手法在《搏击俱乐部》里面多次用到，也就是在皮特的角色没有出场的时候，皮特本人以很怪异的站姿在镜头中多次闪现，以至于不认真看根本看不到，可以说不用读帧根本看不到，同样的手法说明了同样的问题，其实是主角本杰明在热吻。

         2电影1小时三十秒，女主来找本杰明，而本杰明以为她是来找麦克斯 ，而女主对此却是一头雾水，正印证了前天晚上和女主热吻的正是本杰明本人。

      3电影37分四十五秒，马克斯打电话给收音机的精彩节目，回答问题，他回答之前自报姓名确实本杰明，可能有人会认为这只是马克斯故意为之，但是，以他的性格这种事情肯定不会让别人抢功，原因只有一个，因为这个节目最后是要兑现奖金的，男主只能用自己的真名，马克斯是不存在的。

    4电影52分，男主出完药，面对镜子，竟然是看到自己的后背，这个和电影最后医生墙上的画交相呼应。

       电影我也只是看了一遍，其他疑点我稍微解答一下

      最后男主又分裂出一个人格，那就是他女友，在他在1小时三十秒的时候赶走女友以后，女友下次出现是在他很无助的时候，突然出现在他的家中，也说明这个女友是幻想出来的，不然一个不肯跟他在豪车上接吻的女生怎么会最后跟着他乘船出海，就此隐姓埋名。

     这部电影最精彩的地方就是，男主已经和分裂的人格形成一种共存的生态，相互之间是互助而非对立，在1小时36分27秒，胖子说你是我们的一员的时候就是很好的印证。所以，他的多重人格一起想出了这个办法，就是故意引导女警察发现他是一个人格分裂者，而只能通过让他去黑系统免受起诉，这是一个不同于《致命id》最大的地方，致命id的人格是相互斗争的，而这个是互助的。

     不知道大家有没有看过港剧《心战》，大概是郑少秋为了揣摩陈豪的想法，不知不觉人格分裂出一个陈豪的人格，而且很快被陈豪这个人格全部占据，此时，如果医生问他你是谁，他说我是陈豪，那医生就会发现他的病情，但是这个人格升级了，他明确知道自己是一个借了郑少秋躯壳的人格，所以在医生问他你是谁的时候，他会说我是郑少秋，其实他确实是郑少秋，但是他自己却认为自己在撒谎，为了骗过医生。 这个就和本部电影很类似，就是分裂人格反过来影响主身，主身并没有要抛弃分裂人格的想法，他们已经形成一个真正的team。其实致命id也是在医生的药物引导下，不同人格才出来斗争的。

      先写这么多吧，大家有问题可以交流一下，第一次写影评，文笔不好，多多见谅！
      </影评>
<有用数>157</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-19 15:36:17</时间>
<影评>

一直以来，黑客给我的感觉就像威震天，黑面夜煞，很天真很神秘很科幻，你若问我，威震天又是什么鬼，大概是像黑客一样的怪物。事实上在谈论《我是谁：没有绝对安全的系统》这部有关黑客的德国电影之前，需要搞清楚“社会工程学”的概念。整合了各种定义、注解，大致可以明白，这是一个与电脑黑客有关的名词词组。是一种黑客攻击的方法，利用欺骗等手段骗取对方信任，获取机密情报。

它涉及信息刺探、心理学应用、反侦察技术。社会工程学攻击往往通过所谓“人类硬件漏洞”即“人脑思维的局限性”产生多种攻击方式，其中一些包括：假托、钓鱼、在线聊天、下饵、等价交换、尾随等等。攻击成功，不论后果严重与否，是网络安全这一领域内的大问题，对国家、集体、个人，摊到谁身上，那就与谁休戚相关。总之，能玩转这种高大上的人，对只会一键重装系统的人来说，是超人一样的存在。

先说我不懂的，在三次元现实世界以外的时空，来自世界各地的黑客高手聚在一个隐秘的地下铁（即网络），在那儿时不时举办黑客沙龙，各路高手穿越时空，敲着键盘滑着网线纷至沓来。彼此砥砺切磋，抑或群雄较量，都想成为可以任意调戏现实世界的“大坏银”，成为响当当的人物。其中有个神秘高手MRX，他在这个沙龙里又是神一样的存在，各种虾兵蟹将以他为标杆，他也嚣张得不可一世，但因为三观有漏洞，黑客的职业道德有漏洞，做人也有漏洞，他的“自作孽不可活”之路悄然铺开，作茧自缚的程序正在编写中。

本杰明与三个猪一样的队友成立了Clay（clown laugh at you的缩写，意思是小丑在嘲笑你。）这个黑客组织，四个人，就本杰明一个是搞专业技术的，其他三位兴趣爱好加玩票，领队基本靠耍嘴皮到处忽悠，纹身舞男撬撬锁活跃活跃气氛，大胡子是尼采那样的思考者时不常泼个冷水什么的。他们以行业新锐崭露头角，成为网络黑客世界的新奇葩。

本杰明一直知道自己不凡的实力，只是低调行事。领队不懂这些，一厢情愿地想要得到MRX的回应，其实也是变相地要MRX承认他们的实力，结果MRX损人利己的品行暴露，讥讽、挖苦、恐吓，各种背后使坏。反正，就是这么一个被MRX挤兑成“笑柄”的团队，最后因为有正义女神帮其开路，且做其护法神。在与MRX的较量中，Clay由被动转为主动，不仅彻底拆穿MRX不堪一击的面具，而且还从MRX设下的圈套里全身而退，成为了真正的赢家。

是哪种赢家呢？当然是从虚拟的网络世界走入现实生活中的大赢家，说到这儿，我就要引出这部电影设计的套层结构里真实世界里的犯罪故事。另外值得一提的是，在网络战役中，电脑高手的炫技表演不是那种敷衍的环保行事风格，这挺让人意外的。屏幕在那儿滚动着，编码嗖嗖嗖地上蹿下跳，你不知道程序有多玄，可是一旦配合可视的画面，比如街道供电系统说瘫痪就瘫痪、说恢复就恢复，再比如整个情报部门的打印机抽风，电脑图文信息被篡改等等，就是装模作样地装饰一些镜头，复杂“腻害”的感觉便出来了。

科技与犯罪合体时，对想象力的要求不是一般的严苛，乱想不行，是要有根有据，它是一只能够上天入地的大鸟，除此还要有技能，需要扑腾出神龙见首不见尾的妖气。到目前为止，好莱坞最擅长制造这种“大鸟”，完全具备了流水线生产的实力，量产之后，不免看到类似统一化的“好莱坞logo”，速度与激情并驾齐驱，脑洞与忽悠纵横交错。现实故事里总是飘散着某种高不可攀的未来元素，看客看一眼退一步，不知不觉便退居于观赏台处，只剩下瞧热闹的心态了。

与好莱坞黑客题材的犯罪类型片不同，《我是谁：没有绝对安全的系统》节奏缓慢，角色的性格特征接地气，剧情发展到高潮处，冲突仍显不瘟不火之势，是名副其实的欧洲派。这倒不失为电影的独特之处，新鲜感就这么产生了。看到汤姆.希林，撇开《啊.男孩儿》的德国青年印象，早前“少年希特勒”的形象已挥之不去，德国出品的认知便浮出水面了。事实上，汤姆.希林是这部电影的最大亮点，演技绝对是影帝范儿，颓废的状态里隐藏着多重人格的假象，那样一个不起眼儿的路人甲，是披萨店的外卖小哥，还是隐世无名的黑客大咖，我没起疑心。

对《搏击俱乐部》的致敬是毫无掩饰之意的，在电影资料里大方告白，剧情中海报多次露脸。有趣的是，这部电影还真不是单纯的模仿，“多重人格”仅仅成为了主人公可以利用的“噱头”。这话怎么讲呢？就是说本杰明的多重人格也是人为设定的，根据已有的案例设计编排，一边给剧中女调查员上眼药水，一边给屏幕外的观众吹耳旁风。这是不是乌龙，看完电影才能了然于胸。

事实上，本杰明完全具备患有“精神分裂症”的条件。弗洛伊德精神分析法所说的“童年创伤”在本杰明的意识及记忆深处有极深的烙印。连他自己都不否认，和那些拥有多重人格的精神病患者一样，他的成长环境是个病灶。饮弹自杀的母亲，她的精神分裂基因也可能存在于本杰明的体内；支离破碎的家庭也可能轻易地塑造出复杂的本杰明。这些假设都有理论依据，本杰明很有可能就是一个患有癔症性身份识别障碍的精神分裂者。

不管是不是障眼法，电影就这么演绎了。在本杰明投案自首时，Clay组合里的四人变成了本杰明的四个灵魂。第一形象是无知、张扬、疲软，到处夸夸其谈仿佛无所不能；第二个是无赖、撒泼、脑残，就像疯狂叫嚣的跟屁虫；第三个怯懦、多疑、蠢笨，但粗莽的外表包裹着娇嗔的心；第四个自卑、自闭、绝望，但有向善的心，懂得思考，会自责。第四个人格往往是“核心人格”，它通常表现为消极，沉默。非核心人格则是敌对、行为古怪、暴戾、反社会性人格。

想象一下这四种灵魂混合在一起，若是真的分裂了，并得不到救助，那么最后的结果便是悲剧，体内的“善”忍受不了“恶”，最终自我厌恶自我唾弃，像《搏击俱乐部》又像《黑天鹅》，自己毁灭自己。在很多影视剧里不难发现，“多重人格”一般分裂成两个（搏击俱乐部），也有分裂成三个（三面夏娃），《致命ID》则分裂成了11个。现实案例中还有分裂成16个，甚至更多的。

回到电影《我是谁，没有绝对的安全系统》。若想到这只是一个被设定的“戏中戏”，是本杰明与他的团队在特定的情境下设计好的棋局，是要一石二鸟的，俘获真正的凶手MRX，同时迷惑自以为是的德国秘密警察，那么这便是本杰明他们利用心理学知识模拟了“精分者”的行为。当然，这也是我从这部电影中所看到的神秘的答案。根据现实社会里存在的“多重人格”的病例，他们玩了一场模仿秀，最后获得满堂彩。这也证明了那句话，他们赢在智慧，善良与智商成正比。

而电影演绎的一切都是为了探讨现实生活里存在的问题，有精神疾患，有生存压力。即便在“多重人格障碍”与“精神分裂者”之间存在差别，管它是一个躯体多个灵魂自我厌恶自我毁灭，还是一个灵魂各种行为借外部归因法，寻求破坏的快感。总之，饱受这种精神痛苦的人始终是病人。进入数字时代，患病人数在逐年递增，随之，专业心理医生的临床经验也在不断丰富，干预的效果亦越来越明显，英国女艺术家Kim Noble就是例子，经过治疗，现今她的人格已保持在固定的12个上，而且都是积极、乐观、善良的。

言归正传，谈及这部电影另一话题网络犯罪，借“多重人格”探讨“人性”，这又是此剧给我的最直观的感受。用黑客这套时髦的交通工具玩出山路十八弯的“反转效果”，这些能赚取口碑的花俏，它们最后点亮的则是电影的主题：我是谁，没有绝对安全的系统，人类自身就是最大的漏洞。因为人不是神，规避不了主观性与利己主义，人只能看到他想要看到的，而且也只愿相信他想要相信的。这种偏见与局限性为守护自身的利益，极易造成无辜者的地狱。

从女调查员这个角色洞悉社会公正性的困境，因她代表着权力；又有评判对错、扬善惩恶、维护公正的义务，所以这个人物所展现出的多面性，恰是复杂的社会环境的映照。若把她当成个体来分析，就更加直白了。“冷血”的公正转向“感性”的站队，因为中间有一个涉及个人利益的失业问题。

显而易见，人性做出趋利避害的判断，作为旁观者，“相信”的立场是有条件的。角斗场不过是角斗士的噩梦，若不触及人们的自身利益，看台上永远不缺看客，即便有明确的是非判断，为他人发声的可能性也是随机的，当然，只有极少数会做出令多数人绝望的行为，明知是助纣为虐，也会追随天生的恶毒。但大多数会选择沉默，抑或选择围观瞧热闹，所谓事不关己高高挂起。

总之，电影最终朝着正义的方向发展是因为女调查员的“感性选择”，首先她选择了重新找回自己的工作，基于此，她选择相信本杰明，这一步棋促成了共同“钓鱼”的事实。MRX被捕后，女调查员明知手中的“四粒方糖”意味着本杰明的魔术是个骗局，选择放弃追踪本杰明，这是一种对“正义”的笃定。女调查员相信本杰明是善良的，也揭开了一个谜底，本杰明不是患有多重人格障碍的病人，这一切都是一场戏。

说点题外话，有没有发现，网络的虚拟世界成为人们的精神世界之后，这里发生的故事也可以编写成一出出戏剧故事，就算漏洞百出贻笑大方也能供人娱乐消遣，而且写成可以顺藤摸瓜的悬疑喜剧最好玩了。各种网站各种ID，同一个网站的ID下面还可以有无数个ID，总之一个人N种身份N种形象。竭力扮演着另外的自己，但总会在无意中暴露出最真实的自我，而那个自我会让看客跌破眼镜。想象我描绘的场景，这是不是不错的电影素材。


</影评>
<有用数>198</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-29 21:56:23</时间>
<影评>
        《我是谁：没有绝对安全的系统》是由Baran bo Odar执导的推理片，埃利亚斯·穆巴里克、沃坦·维尔克·默林、汤姆·希林领衔主演。影片讲述了主人公本杰明和马克思,史蒂芬,保罗组建了黑客组织CLAY，并引起德国警察、俄罗斯黑帮的注意的故事。

男主用来变魔术的四颗糖，很好的告诉了女警他只让她看了她想看到的那一面，藏起来的三颗糖三个人都是存在的，而在你面前讲了个故事的我，就是你看到的那颗糖。

假作真时真亦假，无为有处有还无。
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>世界没有末日</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-01 16:47:06</时间>
<影评>
            

    双重反转真是有点没想到，第一次反的时候我以为是致命ID重现，第二次反尤其是变戏法的那段真是亮得不行，4 -&gt; 1 -&gt; 4 的两次变换表明一切都只是障眼法，你能看到的真相只是魔术师或者黑客让你看到的冰山一角罢了。


    还有细节方面，国外真的是比国内同题材大片专业... 看国内的就是特么一个对话框能把全世界的系统都黑了，偶尔出现对话框的情况大抵就是“DIR溢出”吧...  nmap、backdoor以及后面都有涉及到相对真实的命令，至少没有什么尿点。仅此一点我觉得就是5星满分了~

   

    最后，人类真是最大的漏洞，以后会不会发展成基于social engineering对人类的神经网络进行智能级别的渗透攻击呢？  那也许会很有趣呢。
      </影评>
<有用数>146</有用数>
<没用数>53</没用数>
</review>
<review>
<作者>格列柯南</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-10 09:43:17</时间>
<影评>
        德国电影处处透着我是谁，我为什么活着，我死了怎么样的哲学问题。你原本以为讲述网络黑客的电影，偏偏翻转成“社会工程学”；原本以为是人格分裂症，最后却还是人性——人们只想要看到他所希望看到的。

没有绝对安全的系统，实际上也是没有绝对值得信赖的人性。
      </影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>老衲很欣慰</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-05-02 09:56:07</时间>
<影评>
        警告：全剧透


这是一部从题材来讲值得鼓励的，可惜智商被编剧拉低了的电影


1


方糖的作用


一颗糖掉到咖啡里，女检查官和男主的谈话开始了。


方糖在本片开头描述男主性格时出场过，但主要作用是最后十分钟的揭谜。意思是，糖一直都是四颗，你以为只剩下一颗了而已。所以谜底是人一直有四个，你以为想清楚了就只看到一个了。


其实非要用魔术梗来解释的话不如用更好看经典的Berglas Effect。给观众的印象深刻而且更切合主题——


参与者以为是自己一步步找出了想要的东西，谁知道一开始就被设计了想法。


2 


女检察官的想法


在一部反复提social engineering的，其实没任何感情戏和生活戏的电影里。一开头就交代女检查官不孕孤独，中间再交代她有升职压力，看不出她会被如何利用还挺难的。


于是主角一边从孤独无子的突破口扮可怜打动她，一边认为最后不会揭穿是因为她要顺利升职。以子之矛攻子之盾，她为什么揭穿你多人格的时候不会看你可怜，放你修改纪录的时候不担心升职？


混到欧洲刑警组织高位的人，决心放跑一个自己手上大案的网络罪犯，因为他最后说抱歉偷了你的资料。


p.s. 说到感情戏，“男主如何有了个女朋友”才是本剧核心谜题。身为女人，要告诉我他们间的感情发展自然的话，我过去肯定date在另一个次元。




3


Social Engineering.


看起来是全片主题的东西出现了几次：拿空盒骗两个甜甜圈，旁若无人地走入极端组织会场，垃圾堆里翻出张贺卡发钓鱼邮件，装迷路学生进刑警组织食堂，最后复杂的女人心理。


说真的，编剧没空看此行科普大师Mitnick的书（Deception, Intrusion, Ghost三本中任意一本，主要是第一本art of deception），找部有骗人剧情的韩剧清醒一下也是好的。


女人上面已经提过了。先不说多大运气顺手捡个访客证，食堂为什么当晚没清洁，门卫不核实一下资料，就算他信了有没有权限夜间带人进去都是问题。


你这样真的伤了很多恐怖组织的心。


所有桥段里只有通过社交关系发钓鱼邮件属于社会工程，入门款的。


再ps一下，拍此片的时候已经2014年了，不是上个世纪90年代。一个敏感机关的人有多大可能因为邮件里小猫图片（先不说发件人过去有没有干过这种事）而去点一个外链？ 导演你是不是忘了Facebook的@功能？明明开头就出现过一个社交网站的啊


4


钓鱼&amp;Who am I


本片上映后不久就被抄袭了，对象是可怜的韩国核电站。


通过社会工程（上帝保佑他们不是在垃圾堆里捡个卡片就猜人际关系的）—&gt;钓鱼邮件—&gt;MBR-wiping手法。最后在屏幕上留下了 who am i 的课后问题。


他们应该再凑齐where am I from , where am I heading的答案，然后去攻击同福客栈，肯定能闯过吕秀才那关。


顺带一提MBR-wiping的方式还被用在了之前对索尼影业的攻击里，索尼影业是该片主要发行商之一。


以上事实是真的，逻辑是笑话。


5


艺术的暗网


这一段真的是在表扬。 艺术化介绍暗网方面做得很不错。


包括不同类型的人物脸谱——主要是小人物主角帮，权威M，俄罗斯黑手党和白脸警察。警察的面部形象很有意思，看起来应该是作为交易者而不是正义一方出现的。


用具体东西比喻的各派关系，大哥给小屁孩的礼物，反叛者的献宝等。


还有形象化的操作过程，非常精彩的马中马设计以及马中马被摔碎的对应片段，还有留下ip的锤子以及最后锤子反被锤子误的杀招。那一招真是很漂亮。


实际上把这些艺术化的片段深入扩展，拍个港产警匪剧一样的黑客交锋片会好看得多。


6 


反转


在结尾实现两次反转是个比较有趣的手法，但是近几年已经很常见了。


主要问题在于，最后的诡计完全没有支撑全片的力度。看着主角解释完一切，也只有个“是这样啊”的想法而已，连感叹号都没法加上去。


真的要玩佳作致敬的话，本片其实有个搏击完全不具备的特性——现实生活和网络身份完全割裂，而暗网人物又不必和真实人物一一对应。


比如可以玩的有：


男n(n∈ ｛2,3,4｝)由于M的身份被人盯上，于是培养出C小队转移焦点然后抽身消失。


或者


K（F队被杀内奸）同时是M，长期以来作为boss和检方交易换发展。男主作为变态粉一直有怀疑，于是故意接近男二取得信任并一步步诱导小队进入德安局（话说这才叫社工吧），在偷的情报里证实猜想于是出卖K并直接取代了M在暗网的身份。。。


总而言之，满地都是可能性，编剧却抬头看到了天上的方糖。


方糖是不够的



－－－


注：此篇影评是看完后顺手敲出来的。本来想改得充实点可惜没有足够兴趣。


另外实在懒得删楼下某位只能提自以为是这种话的什么了～～comments worth responding to are those with THOUGHTS










</影评>
<有用数>458</有用数>
<没用数>462</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊夏🎐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-07 09:22:14</时间>
<影评>
        昨夜看完，欣喜。在手机上简短地写了一些字词，今早起来翻阅，还能感觉到自己的激动：完美，精致，艺术品。打破学科壁垒，打破电影类型。收放自如，节奏恰当。时代佳作。


真的很容易在情绪上陷入过誉的迷狂。然而即便稍作冷静我还是觉得这些评价不为过。想来德国朋友不过是将民族中严谨的特性发挥到极致，将故事讲得比较圆满，就在叙事上轻松碾压了一票所谓的美国大片。

在众人阅片量都是几千起步的这个时代，谈佳作很容易心虚。要么是神片看的不够，要么是被一部片子中某个特殊的点戳中从而放大其他部分。而《我是谁》并没有特意在哪个方面使劲炫技，其实社会工程学也没那么费解，黑客的生活也没那么诡谲，甚至面具的使用令人想起V字仇杀因而也没觉得多么惊艳。就算是一波一波的反转，也不过是戏法的反复推翻和重演。

然而它依旧是超酷的。酷在它运用了所有青春商业片的元素，却在100分钟的螺蛳壳里说了太多面向的可能性。就像是本杰明一开始提醒我们的，这是一张网，而非一条线。


节奏上，说实话，我是挺惊讶的，这是一部时长为标准院线配置的影片，不是那种留待导演或编剧施展个人思想慢慢叙述的偏艺术类作品。悬疑或剧情片近年来似乎有不上两小时怕烧坏观众脑子的潜意识，像《跟随》那种七十分钟内干净叙事的作品越来越少见。但《我是谁》就证明了：只要这个故事内部人物之间的维系足够别致与紧密，我们完全有可能在没有废话的表达中完整呈现人物的成长轨迹与心理构建。

最近我是很警惕的，角色最容易犯的错误就是定型。当然，稍有技巧的编剧都会在人物身上设置几个面向的表现，但这种设置只是为了保证人物丰满，还是在性格与背景上就在试图建立与整个故事的关联呢。汉娜的过往是她的软肋，也是她最后放走本杰明的合理之处。她很容易被刻板成冷硬女王，加上过往又容易两面，但最后她其实是知道本杰明的真相的吧，笑而不语，是这个人物更深的面。

同时警惕的还有人性的局限，不能用几个词就涵盖的人物才是好人物。最好的，当然是每个角色都不能在大面上以善恶来站队，你说本杰明是坏孩子还是掌控者？他已经不需要用什么正反角色来定义了，这里不需要讨论正义与邪恶，这是唯智力至上的世界。而更有意思的事，它又不完全以智者为王，双方实力相当，最后倒成了比任何鸡汤都有效的人心退让。缘何悲喜剧被称为正剧，就是以人生而言，故事的结局就应当是各得其所，无人被惩戒。

也就在这个意义上，我会觉得这是一部满分青春片。与卯足劲儿拼贴青春元素与青春故事的那些校园打闹恋爱相比，《我是谁》恶狠狠地吐出一朵烟圈，往所谓大人的脸上，往整个成人世界。虽然还是显得很幼稚，但是你会发现，这些小子已经有了时代最好的头脑，他们所做的事，哪怕极恶非道，哪怕难以置信。可这才是，真正的心内无碍。


让他们无碍的是这个时代。因为此前在《超能查派》里讨论过机器人三定律消失后的荒谬，因此在看到此片里试图提出的三条定律时感到格外有趣与亲切。——但这种好感并没有持续多久，因为我立刻认识到，这里的三条，其实不是边界性的，而是一抹坏笑：我们致力于，打破边界。

这才是真正的后现代啊。凭能力做事，抛弃道德约束，尽情使用才华，反社会，多重人格，只留下部分情感。足够冷，足够青少年。

有时候导演们是太胆怯了太懒于动脑了，整天指望着用什么人间有大爱之类的东西来扑灭人性邪恶，客观现实里，这样的思维是至善，可也远非万能。可能也只有德国之类经过某些特殊邪恶的民族能够将对恐怖的理解化为每个人生命中都必经的历程，直面，然后用同等智慧来解决。

不需要指望这是什么神片，我们对神片的追逐也是过度了。拆分来看，片中的许多元素也是在向各类前辈致敬。没有必要试图建立整个新世界，既然太阳底下无新事，我们能做的就是把既有的碎片拿来搭建新的故事。其实这样反而更自然，更能同时在虚拟与现实世界之间无缝穿越。

就好像在任意一幕刑讯场景里丢入一列雪国列车，又在任何一个帮派片里丢入一个扮猪吃老虎的清秀少年，难得的是这一锅汤除了味道更丰富，并没有变得烂乎乎。就像是其他评论里说，地铁场景的设置聪明地用几秒钟清晰地表达几分钟甚至几十分钟都说不清的意思，这片的镜头语言拿捏着实已经到了精致的地步，那些叙事切换的恰到好处，黄金分割的画面，整体色彩的调配，还有我迟钝到后半程才发现的音效把握。大部分时候从整体而言它是很像最最主流的那种商业片，但当不时地有自然的画面切换，节奏舒缓以及人物情感流露，就能让人意识到，这不是一部简单的爆米花作品。它有它的心，有全部做到足的细节。


这就是诚意了。我们欣赏电影也消费电影，并不希望每部片子都带来什么震撼心灵的冲击，踏踏实实地讲一个故事，能把特殊的职业讲到感觉就发生在我们身边，也是这个时代扁平化的一种优秀表现。
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
