<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>巴尔干边界 Балканский рубеж</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2548930005.jpg</封面>
<导演>安德烈·沃金</导演>
<演员>安东·庞布施尼 / 尤里·库琴科 / 米洛斯·比柯维奇 / 米莱纳拉·德罗维奇 / 拉芙珊娜·库珂娃 / 阿勒克山达·斯雷科维奇 / 乔基科·米提克 / 德米特里·弗里德 / 米奥德拉格·拉多尼奇 / 埃米尔·库斯图里卡 / 谢尔盖·马林 / 尼基塔·科洛格利维 / 罗曼·库特辛 / 亚历山大·拉多伊契奇 / 埃菲姆·彼得鲁宁 / 安瓦尔·哈里路拉耶夫 / 瓦西利萨·涅姆科娃</演员>
<简介>1999年, 南斯拉夫。 俄罗斯特遣部队被命令控制科索沃的斯拉蒂纳机场，直到增援部队抵达。但这一战略目标对于阿尔巴尼亚战地指挥官和北约将军来说极为重要。该组织被迫与恐怖分子进行不平等的战斗。俄罗斯维和部队和北约部队正赶往机场。世界再次接近一场大战。但是特别组织的指挥官安德烈 ·沙塔洛夫并不接受政治：在机场，他心爱的女孩亚斯纳是人质之一......</简介>
<reviews>
<review>
<作者>完颜穆尔登格</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-06-17 23:52:25</时间>
<影评>

 接上篇《狙击手的战争》，介绍一部适合同时观看的俄罗斯与塞尔维亚合拍电影《巴尔干边界》。影片在上海电影节放映时采取译名《绝密突袭》。我本是带着不屑和偏见观影的，先入为主以为会看到一部在当代文化传媒战中的宣传俄罗斯主旋律的狗血片，没想到居然看到了一部战争场面动作水准极其好的电影。

《巴尔干边界》是一部狼牙山五壮士式的壮烈故事，故事背景在北约轰炸贝尔格莱德之后，1999年6月塞族军队退出科索沃，部分穆斯林败类开始在科索沃无恶不作，掠夺资产，关押人质，强奸杀害塞尔维亚人。5名前俄军军人受到秘密指令，要从这些塞族土匪手中夺出科索沃机场，等待俄罗斯维和部队抵达。

历史背景简单说来有两种版本，西方版本：塞尔维亚对阿尔巴尼亚平民实施大屠杀，为了保护人权，北约介入，轰炸塞尔维亚，支持科索沃独立。
东方版本：西方为了摧毁巴尔干半岛的最后一个共产主义据点蓄谋已久，为了制造合理干涉主权的借口，煽动南斯拉夫民族内乱，随后西方媒体勾结阿族黑帮制造大屠杀证据，最终得手。
总之，为了科索沃独立（分裂），北约对南联盟进行了狂轰滥炸，一边使用存疑的证据谴责塞尔维亚屠杀阿尔巴尼亚平民，一边自己出于人道和正义将贝尔格莱德炸得一塌糊涂，多处医院被毁（《狙击手的战争》与本片中都有反应），顺便也炸了我国使馆。
电影里科解手下的人质
俄罗斯的介入非常不及时，在这场对抗中，南联盟实际上早输了，俄罗斯才来斡旋和平协议。就是在这时发生了本片中的故事，世界军事史上的重要的占领机场行动——6月12日凌晨4点30分，波黑维和的俄军派出200名空降兵占领普里什蒂纳机场，抢在北约军队前进入科索沃。当然随后美国、匈牙利、保加利亚、罗马尼亚一致反对俄军的后续大部队进入南联盟保护塞尔维亚人，双方斗争一番，2008年2月17日，科索沃独立，联合国接管安全防务，结果上看来南联盟惨败，俄方帮助不大。
然而塞尔维亚人还是很感谢俄罗斯人，把他们称为兄弟。在纪录片《狙击手的战争》中，塞尔维亚志愿兵说，他加入对乌克兰的战争就是为了报答俄罗斯人在科索沃战争时给予的帮助。这看起来似乎很傻很神经病，就因为在20年前塞尔维亚被北约轰炸的时候，俄罗斯的雪中送炭让许多塞尔维亚人感激至今。
西方在不断报道科索沃问题的同时，对被炸得遍地开花的塞尔维亚人的苦难选择性失明。电影《巴尔干边界》片尾收录了一些当年的录影，哭泣着的，流离失所的塞尔维亚人。
这样的电影，库斯图里卡导演一定要来友情客串，他在结尾客串了出租车司机！

这是一部细节出彩的电影，反应了许多当时的事。
占领大桥：为保住桥梁不被北约轰炸，塞尔维亚人挤满桥上，唱歌跳舞开摇滚音乐会。看似魔幻，这是真事。

房子，街景，各种各样的墙上的标语口号。（不好意思没做截图）
KFOR：俄军空降部队把SFOR标识（波黑维和部队）改为KFOR（科索沃维和部队）迷惑北约。

电影好在弱化了主旋律，虽然空降普里什蒂纳机场是一场果断利落值得赞扬的行动，但电影没有描写俄军正规军的这场行动，而是虚构出提前去接应的几个志愿兵，他们分别是疑似俄罗斯族的男主角，鞑靼机枪手，印古什人，白俄罗斯人和乌兹别克女狙击手，老上司把自己算成苏联人。

还有两位南联盟警察加入这场行动。（其中一个塞族警察的扮演者是塞尔维亚当红小生，塞尔维亚少女们的梦中情人米洛斯·比柯维奇）。
塞尔维亚少女们的梦中情人
电影里没有煽动民族对立，呈现出来的是塞族与阿族普通老百姓互相帮助只想好好过日子，反派只是科解恐怖分子，没有扩大到一般阿族民众。
电影里也没有煽动宗教仇恨，南联盟阿族警察，俄方志愿兵中的鞑靼人，印古什人都是穆斯林（乌兹别克女狙击手应该也是），他们晨祷的画面带上了神圣光辉滤镜。没有为了丑化穆斯林，把他们都刻画成要去当圣战勇士的危险分子。
南联盟阿族警察和鞑靼人一起晨祷
消灭主旋律的政治宣传片才是高明的政治宣传片。
每一个政治力量都可以包装贩卖“真实”，说是维护“和平”“正义”，去达到自己的真实目的。倒霉的还是老老实实过日子的平头百姓。
电影也有不好的地方，女主角的存在很莫名其妙。除了老掉牙的靠异国恋情升华人民感情之外，似乎就是验证胸大无脑用的。
她的存在是为了？？？
另外国内观众可能会无法习惯全程俄语画外配音，其实在上世纪，比如Mao的年代中国电影院放电影也是简单粗暴加上画外配音的，只是后来我们进步了直接看字幕，或者配音替换原音（也是因为汉语台词念得清楚的人越来越少了，这个算退步吧），但是毛国继承了苏联的简单粗暴，依旧画外配音。 

综上，这是一部值得一看的电影。尤其是在当下，我国处在一种危险形势中，可以把科索沃替换成中国内陆最大省份，西方政治在科索沃搞过的事情早已来这边搞起，西方媒体在科的“人道主义调查”也不遗余力地在某省进行着。此话题被禁，不论态度是反对还是赞成都请不要问我。
另外，关于使馆问题，我去探寻西方媒体对当年的事件有何见解，回答大意如下：
West:中国假装中立，却暗中支援南联盟，因而被炸。
Me:轰炸使馆等于侵犯主权与宣战。
West：所以才一定要声明是误炸，但教训是要给的。
Me：当时被炸死的中方记者是平民，为何没有相应悼念。
West：记者身份很可能是伪装，他们也有可能是间谍。
其逻辑不做点评，供您推敲。

公众号：穆尔登格
那个不能讨论的事，请移步这篇： https://www.douban.com/note/769272520/  我希望有人能真的看懂。

</影评>
<有用数>280</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>重信五月天</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-24 11:51:10</时间>
<影评>

强烈推荐去塞尔维亚的Novi Sad（诺维萨德）。在那的城堡可以看到1999年北约炸毁的数座桥梁。当时，老百姓们为了保住一座维系日常生活的重要桥梁，诺维萨德人走到大桥上开摇滚音乐会，后来这成为了一个传统，但摇滚音乐会的地址改在桥边的城堡，每年六七月（没记错的话），延续至今。反战，反NATO的著名圣地。
塞尔维亚人和俄罗斯人一样，充满了民族自豪感，有的时候甚至有些夸大，被称为大塞尔维亚主义。但普通的Serb，和曾经被波黑塞族军队和民兵围困两年多的萨拉热窝的穆族一样，都热爱和平。尽管南斯拉夫曾是一个新的政治整合体，一部分奥斯曼土耳其的行省，一部分奥匈帝国的行省，不同的信仰，伊斯兰，天主教，东正教，但他们说的都是几乎同样的语言。只是塞族人选择用西里尔字母拼写，而波黑穆族人习惯用阿拉伯字母和拉丁字母拼写。克罗地亚人用拉丁字母拼写。
每个国家都有激进的民族主义者。只是在某些地方，特别是战略价值极高的地区，例如巴尔干，中东，朝鲜半岛，小国的命运几乎很难被自己掌控。世界豪强的利益驱使着他们在这些小国中间制造傀儡，安插代理人，扯起战争，百姓生灵涂炭。巴尔干，在空中俯瞰贝尔格莱德，诺维萨德，莫斯塔尔，萨拉热窝，每一个城市都美丽如同花园一般。但当你降落在任何一处，都能在身边稍微有些年头的建筑物上看到弹孔，路面上残留的弹坑，以及许多至今仍未修复的轰炸残骸。
行走在波斯尼亚的街头，随便和一个当地人聊天，如果不慎聊到了92到96年那段黑暗的时间，都会发现，ta的家人可能都不在了，或者ta的爸爸参军保卫城市再也没回来。萨拉热窝的城市随处可见成片的公墓。许多人的死亡时间都是同一天。离开萨拉热窝的时候，的士司机聊天，说起来以前的事情，从副驾驶储物抽屉里拿出来一张照片，92年拍摄的，是他的朋友，同学们参军后的合影。他跟我说，96年的时候，这张照片上一半的人已经不在了。说完车里一片沉寂，只听得车轮声嗡嗡作响。
为什么要去这些曾经在悲剧中挣扎的国家。既不发达，也不先进。因为正是这些地方，能清清楚楚的看到在一个真实的世界里，某些人是多么的丑陋，残忍，疯狂，又能看到另一些人是多么的可爱，善良，勇敢。然而在很多时候，人既丑陋，残忍，疯狂，又可爱，善良，勇敢。更能清清楚楚地看到，什么是彻头彻尾的道貌岸然，什么是无耻混蛋。
这个世界特别美丽。
美丽到有些人贪婪的，想要剥夺其他人享受美丽的权利。
然而那些把别人推进地狱的人，永远不会因此升入天堂。



</影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>动作院线</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-10-19 21:28:50</时间>
<影评>

《巴尔干边界》。7分。
安德烈·沃金导演，安东·庞布施尼、米莱纳拉·德诺维奇主演作品。
故事聚焦科索沃事件，小部分结合真实历史，所以全片不停穿插纪录片、新闻片段。原则上这是个虚构的故事，据说俄罗斯导演喜欢把片子拍得很长，剪辑也很随心，所以偶尔看到这些片段插入，会觉得很无必要。
一支志愿军特遣部队奉命守住机场，战士之一的沙塔洛夫极富个人魅力，他喜爱的一个女孩也在这座机场做人质。
恐怖分子的队伍和沙塔洛夫交过手，头目对他恨之入骨，发现他们在机场后，立刻纠结所有人前往机场——恶战在所难免，基本可以肯定是死亡之战。
影片前一个半小时基本都是在做铺垫，虽有交战桥段，但整体还算克制。所有的残酷全部留给了最后一小时，尤其是恐怖分子带着迫击炮对志愿军藏身之处开始轰炸后。
片中有不少桥段在歌颂俄罗斯的美好，甚至怀念苏联时代的荣耀，都在所难免。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2023-06-20 01:07:31</时间>
<影评>

不要被电影带节奏
1.补打卡。俄语电影名称翻译非常考验知识的综合性，光会俄语是远远不够的。这部电影名称如果是我翻译，我会译成《巴尔干战线》。巴尔干边界在这里吗？完全是误导观众。当年南联盟是俄罗斯和北约接触的最前战线，是巴尔干战线的最前沿和大巴尔干半岛战线的一部分。
2.本片就是借着巴尔干战线上俄罗斯和北约周旋的大背景来博眼球的，但是他拍的啥也不是，本片中没有任何拍摄和描述是符合史实的，千万不要被误导，千万不要把这个小电影当成纪录片或者认为有部分事实来看，这部电影从头到尾都是编的，是为了满足很多人对俄罗斯以及科索沃战争剧YY的需求来赚电影票钱的。电影前面铺垫太长，跟老太太的裹脚布一样又臭又长，该交代给观众的一样没交代。战斗部分主要拍的是编造出来的志愿兵和一伙阿尔巴尼亚土匪之间的战斗，俄军成了背景板，战斗跟正规军根本没关系，简直是挂羊头不卖肉的骗子。
3.女主的演员正确译名叫做米林娜·拉德罗维奇，网上除了我没有一个把她名字叫对的，都是一些不懂斯拉夫语族的人，人云亦云瞎翻译。她是个90后，她出生在南联盟波黑战争刚结束的时候，从小目睹南联盟的战火和塞尔维亚艰难的30年，可以说她是与新塞尔维亚共同成长的一代。我对这个演员没啥意见，但是，第二个冷知识来了，很多人不知道的是，这个演员并不是靠脸吃饭的，她其实是靠胸吃饭的。她从出道和几乎所有的作品里，简直是一部胸器展览史，所有角度，所有方式差不多都有。她五官非常有棱角，很适合大荧幕，但是脸蛋不是说不漂亮，在斯拉夫女人里，算是一般吧，但是她的胸型算是斯拉夫女人中有代表性的一类（这里不便形容），也很适合大荧幕，最关键的是她愿意露阿，本片中为了靠战争感人已经很收敛了，但是导演还是不断给她各种加戏，不是只有我看出来了吧？就是没有这个角色，都反而令影片更好看些。点到为止啊，下面说点正经的。
4.俄罗斯军队虽然腐败，但是在基层部队中对于军事命令的执行一直是比较僵硬的，在1999年还不会发生电影中的抗命事件，相反，僵硬执行上层命令往往是从苏联到俄罗斯时期（包括现在）俄军军事失利的重要原因。当年占领普里什蒂纳机场是严格按照俄军命令执行的，并不是某位俄军高阶指挥官的心血来潮和爱国抗命行为。不管导演本意是想讽刺叶利钦还是突出谁，总之，电影中这样表现俄军是十分不妥的，会给不了解历史的人带来误导。如果你是想研究历史的朋友，那么出一道抢答题：“俄罗斯最高层中：是谁下令俄军占领普里什蒂纳机场的，又是谁负责执行的呢？”（请注意标点符号，哈哈）如果你答对了，那么还有一道附加题：为什么？我告诉你，这世界上最难回答的问题就是带这三个字的，哈哈
5.占领普里什蒂纳的部队是俄军正规军第76空降师部署在波黑图兹拉的一个加强连，没有电影中的雇佣兵和志愿兵什么事，也没有什么科索沃群众夹道欢迎、箪食壶浆的场面，当时7个半小时急行军600多公里，一路风驰电掣，要是像电影中那样在箪食壶浆，那说不定就是英国人先到了。而且电影中根本没有表现英国人为什么没有赶在俄军之前，因为导演不能拍真相。其实俄军本来是绝无可能强在英军之前占领普里什蒂纳机场的，实在是上天帮忙，让英军蠢死了，第一波飞机因为超载起飞就返航了，结果返航降落时候飞机还坠毁了，第二波飞机磨磨蹭蹭天都快亮了才起飞，但是英国人前怕狼后怕虎，瞻前顾后，就跟汤恩伯打日本人一样，就是不敢直接降落在普里什蒂纳机场，而是降落到了离普里什蒂纳机场一段距离的山上，英国陆军非得走雷区，等自己到了才发现，俄军已经占领了机场。英国人这么掉链子，要是毛子还不先占领机场，除非是毛子半路喝多了或者走错路了。关键还是英国人蠢死又怕死。北约盟军最高司令兼美国驻欧洲部队总司令美国人克拉克，因为波黑战争一战成名，有的媒体说克拉克是“当代拿破仑”，克拉克眼里哪有俄军，当时就命令英军开火、赶走俄军，但是英国人跟克拉克讲法律：英军狡辩说攻击命令须出自北约军事委员会的授权，而不是克拉克一个电话命令就可以的，哈哈哈，克拉克就是行动总指挥，这就是授权，他说开火就是命令，你看谁打仗下命令还需要给你寄个快递授权书吗？哈哈哈。英国人就是怕死，不想给克拉克军功章当垫背的，不想替美国人承受俄罗斯的反击。人家英国军人是来挣差旅费的，不是来玩命的。结果全世界都以为俄军多牛巴拉巴拉的，不算当时赶往科索沃的北约德国、法国、美国的上万人维和部队，几千人的全副武装英军消灭200人的俄军就跟玩一样，是因为我刚才说得诸多原因才导致俄军耍小聪明成功的，美国人都气疯了。俄军高层都没想到这事竟然办成了，自己都老意外了。还有人说什么俄军躲过了北约的侦查，哈哈哈哈，开什么玩笑，俄军刚出发，刚到波黑边境附近就被美军发现了，美军立刻就判断出了俄军的目标是普里什蒂纳机场，但是，美军并没有拦截俄军，因为美军认为英军的飞机一定比俄军的破装甲车快，没想到蠢死又怕死的英军愣是让600公里外的俄军抢占了机场，而且数倍于俄军兵力，还抗命不开火，哈哈哈。
6.俄罗斯在南联盟问题上是个软蜡头，一开始表态如果北约敢动南联盟，俄罗斯就用核武器攻击北约，结果北约知道叶利钦虚张声势，喝多了，哈哈，根本没理会他。南联盟炸了两个多月，叶利钦这个酒鬼加骗子忽悠了米洛舍维奇这个傻子，两个人一起葬送了南联盟，就像叶利钦葬送了苏联一样。叶林钦觉得特别没面子，俄罗斯在国际上也是颜面尽失。后来俄罗斯一看挡不住北约，按照打不过就加入的酒鬼原则，俄罗斯又想当战争的调停人角色，结果呢，南联盟本来听信了叶利钦的承诺等着俄罗斯武器和部队的支援呢，结果发现俄罗斯啥也不给，只玩口活，大骂俄罗斯背信弃义；另一方面，美国人一看俄罗斯原来不敢北约打仗，所以根本不理会俄罗斯，战争是靠打出来的，根本用不着俄罗斯调停，所以，俄罗斯成了猪八戒照镜子——里外不是人，整个南联盟内战和科索沃战争过程中，俄罗斯那是主打陪伴。俄罗斯国内的强硬派和反对派也趁机攻击叶利钦软弱的外交政策，叶利钦当时并不在意南联盟，苏联没了叶利钦都没伤心过，何况一个南联盟呢，叶利钦最害怕的是自己会不会被另一个叶利钦推翻，就像当年他自己推翻戈尔巴乔夫一样，哈哈哈。抢占普里什蒂纳机场是俄罗斯出卖南联盟整个事件中唯一可以拿出来说一嘴小破事，啧啧啧，俄罗斯当局支持的媒体更适大书特书，好像占领了一个破机场就跟打赢了南联盟和科索沃战争似的。而且这个故事一般都是从俄罗斯部队接到命令开头，到和英军对峙达到高潮，最后俄军抢占机场成功和加上各种“重大意义”作为结束。实际上呢，俄军和英军对峙后，英军并没有被赶走，俄军也没能独占机场，被迫允许英军共同驻扎在机场，当晚就允许英军在机场过夜了，因为俄军中层害怕英军玩真的开火而因此丢了饭碗。更丢人的是俄军和北约谈判达成的618协议，这个可不是618国际购物节，协议内容简单说就是“机场共享，各自维和。俄派代表，允许驻军”。你看看，机场没守住，连驻军还得人家批准，啧啧啧，好大的胜利阿。2003年俄军完全撤回科索沃维和部队，更是灾难，哎。所以吧，这个机场的事儿没啥值得俄罗斯炫耀的，有本事拍一个当初俄罗斯叶利钦如何出卖南联盟的纪录片。这个故事也就糊弄糊弄不了解这事的，觉得俄罗斯还挺牛的小白们，希望大家一定要认清所有帝国主义纸老虎们的真面目，不要被一个小破电影带节奏。
困了，就先写到这里吧


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>老头也玩</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-02-28 20:37:43</时间>
<影评>

这是一部很好看的战斗片。背景是1999年的科索沃战争。几个流落在南斯拉夫的俄罗斯前特种兵攒在一起，趁乱占领了科索沃的斯利季奇机场，等着第二天到达的俄罗斯维和部队来接收。在此之前，他们八个人与科索沃的一帮子闹独立的土匪们打了一晚上，筋疲力尽，双方伤亡惨重。终于守住了机场。
那场战争是一场地缘政治的游戏。原南斯拉夫在动乱之时未能幸免，本来和睦相处的人民，就因为民族和宗教那点事，分了个七零八落，打了个昏天黑地。各方利益交织在一起：美国希望把前苏联的各种残余赶紧清除干净；俄罗斯看着自己的斯拉夫人被欺负，无力回天却不甘心认怂；欧洲希望巴尔干这个被点着的火药桶赶紧平熄；塞尔维亚希望国家别灭亡了；阿尔巴尼亚巴不得赶快把科索沃归为己有。如果不知道这些背景去看电影，就会越看越糊涂。
这个占领机场的行动确有其事。百度上是这样记载的：“1999年6月，北约军队正沉浸在南联盟同意在停战协定上签字并开始撤军的喜悦中。此时的北约部队，早已得意洋洋地做好了占领南联盟地面设施的准备，而位于科索沃首府普里什蒂纳的斯利季奇机场，更是北约部队的一大重要目标。6月10日深夜，根据俄军总参谋部的命令，在波黑图兹拉执行维和任务的近卫空降第76师1个加强连约200名官兵，由扎瓦尔津中将率领，分乘15辆装甲车、30辆卡车及5辆乌阿斯牌汽车，经过7个半小时的500公里急行军，于破晓时分抵达斯利季奇机场附近。直到当日下午，北约才对俄军空降兵这一行动作出反应。下午3时左右，英军弗里尔空降旅的先头部队才到达机场。在这里，120多名英军士兵同200名俄军空降兵相持不下，他们被拒绝进入机场。”
而在此之前的那场夜战，不一定真的有过。别管那么多，咱们看热闹看故事就好了。这几个前特种兵，个个都是拼命三郎的角色，以八个人对付一百多个乌合之众，仍能势均力敌不分胜负，可谓身手了得。耐人寻味的是，这个小分队本身就是多民族组成的。如他们自己所说，有俄罗斯人、白俄罗斯人、乌兹别克人、塔塔尔人，还有两个塞尔维亚警察也参与其中。单从信仰看，虽然没有明确其它几个人的宗教，至少是东正教或无神论者吧，但其中的那个塔塔尔人是信仰伊斯兰教的，并且在战斗前，和那个有同样信仰的塞尔维亚警察共同祈祷真主。从动机上看，那两个塞尔维亚警察是因为国恨家仇，亲人死于北约的轰炸，受人尊敬的老警长死于“科索沃解放军”的枪下，这仇恨使他们义无反顾的投身到这场敌众我寡的战斗中。而小分队的其他成员中，指挥员贝克授命于俄军，自然有政治目的。他所招募的四个战士中，长期生活在塞尔维亚族群中，共同的民族情感，眼看着北约驱使下的“科索沃解放军”的残酷杀戮，使他们凝聚在一起，彰显出战斗民族的力量。此外，他们还表现出了强烈的人道主义精神，如沙塔耶夫解救贾斯娜，以及巴尔亚看到对方让一个小孩子来侦查时，说：“他们用孩子来侦查，在战争中，这是最卑鄙的举动。每次战斗前我都祈祷，孩子们不要出现，否则，他们的人生就结束了。”共同的信念使他们八个人团结在一起。
而对方的阵营中，却是四分五裂彼此猜疑的。拆弹专家巴尔亚看到法国制造的哑弹后说：“感谢法国人，他们并不是想要我们死，他们扔了一颗空的炸弹。”一颗炸弹未炸虽然是个小概率的偶然事件，编导却用它来表现北约中各国的不同算计。敌方的头目斯穆克是个嗜血的狂徒，不仅贩毒，还随意杀人。他所谓为独立而战的口号，不过是他谋取利益的幌子。在他劫持的人质中，有个牧师，对他说：“你相信真主，我们相信基督，让我们互相尊重对方的信仰吧。”斯穆克则轻蔑的回答：“我应该尊重什么？除了真主，没有上帝。”最终杀害了牧师。还有更恶劣的，北约和“科索沃解放军”之间本来就是互相利用的同盟关系。影片中，那个代表北约的法国医生对斯穆克稍不恭敬，斯穆克立马就杀了他。可是在塞族人这边，有另外的一个场面。当普苏杰要杀死那个以前的同事现在的敌人时，老警长阻止他，说：“住手！把枪放下。我们不是土匪，我们有法律。”普苏杰：“他们在依法轰炸我们吗？他们在合法杀我们吗？你说的是什么法律？”老警长：“但你无权决定他的生死。”就这样，编导将观众追求道德正义的情感巧妙的引导到塞族人这边了。
实际上，在波黑战争和科索沃战争中，各种杀戮随处可见，最恶劣的当然是北约的无差别轰炸，不知道摧毁了多少家庭。其次，塞族与其它各族之间的残忍都是不相上下的。当时我曾经看过一些录像，各方的杀人比赛令人发指。影片中斯穆克割头的场面也曾经在那场战争中多次出现过。事后，各方都拿这些杀害无辜平民的场面说事，以证明自己战争的正义和道德的高尚。其实谁也不比谁好多少。人一旦成了野兽，就比野兽还要坏。
当时的俄罗斯实际上处于一种很尴尬的境地，叶利钦的软骨病以及俄罗斯社会的衰败，没有可能去正面对抗强大的北约和美国。影片中，塞族人说：“隐形战机每天都在袭击我们，我们相信你们，‘俄罗斯人是兄弟’。可是俄罗斯却保持沉默，屁都不放。”不是不想放，而是没屁放。受尽屈辱之后，只好动点小心思，占领机场确实是一手妙棋，即取得了精神胜利，也安抚了一下塞族人那颗受伤的玻璃心。时至今日，美国的各种欺凌使得国际战线逐渐明晰，俄罗斯在疗伤之后，渐渐恢复了元气。咱们这里韬光了许多年，也苏醒了。
影片中，有一段值得思考的对话。
巴尔亚：“我想念苏联时期，现在一切都不一样了。”
维拉：“苏联时代的你应该更年轻更瘦弱。”
巴尔亚：“也许。我们希望能平静的活着。”
维拉：“是的。”
这也许是人们在以后很长时间中都会去思考去选择的问题。你到底要什么？你到底要舍弃什么？追求自由很好，但是没有脱离时代的自由。如果你说：我为了下一代的自由，宁可现在做出牺牲，那么好吧，看看影片中的那些受苦的人们吧。他们缺吃少穿，他们生死不定，他们忍受屈辱和杀戮，他们没有平静的生活。即便如此，他们下一代也未必能享受到那种理想化的绝对的自由，那种“自由”只能出现在遥远的地平线上，你越向它走去，它离你越远。
影片拍摄的很好，展现了现代战斗的真实场面。构图、光线和镜头调度都很到位。汽车在塞尔维亚山路上行走的景色美极了。夜战的场面表现的尤其出色。镜头在时间线上前后交叉也很新颖。结尾更是很好，留出小小的悬念。在情节上尚有些小瑕疵。如俄军车队的行动中途被命令停止，后又开始推进，这其中的过程交代的不太清楚。影片出品方有二十世纪福克斯，挺奇怪的。怎么不考虑政治正确啦？
本人评分：7.5。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>知行合一方可行</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-02 19:02:55</时间>
<影评>

改编自科索沃战争中一个真实的事件，俄罗斯为了在科索沃战争中发挥影响力，于是在时任俄罗斯安全会议秘书普京的推动下，实施了抢占普里什蒂纳机场的军事行动，并最终在200名军人与7000名军人的对峙中毫不退让，取得了主动权，达到了预期的效果。
与电影中不同的是，真实事件中并无这样一个小分队存在，自然也就没有与恐怖分子战斗这样的事件存在（至少没有披露过，也有可能像电影中演的在军队来之前已经全部退出，官方也不方便披露）。另外，在真实事件中俄方一直在推动事情的进行，并无中途退缩之意，反倒是在与俄军的对峙中，北约高级将领已经下令开战，但是在关键时刻，北约联军的英军指挥官麦克·杰克逊违抗了指挥，命令英军不要同俄罗斯人发生冲突，不要去尝试为第三次世界大战的爆发负责任。
电影中并未过分强调当时的政治、种族背景，而反派的作为也让人认为他是恐怖分子，而没有过多种族对峙方面的联想！
如果在电影最后给俄罗斯与北约对峙的事件加戏，会更加吸引人！
电影中的枪战戏属实一流，看得热血沸腾，但是硬加的爱情戏，尤其是二人在战斗中的拥抱戏，实在让人看得尴尬！


</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>三盅</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-08-16 02:21:09</时间>
<影评>

如果你脑中没有巴尔干地图，没有萨拉热窝与贝尔格莱德两个中心，不了解科索沃战争，对阿尔巴尼亚族与塞尔维亚族以及黑山族的矛盾一无所知，对东正教与伊斯兰教在那块土地上的共存关系与之间的矛盾知之甚少，没听过米洛舍维奇政权以及战前科索沃的自治省地位，不明白后来它为何要独立，又及克罗地亚、斯洛文尼亚、波黑、马其顿为何也要独立，分不清南联邦与南联盟，看不清以美国为首的北约以及俄罗斯在这场战争中所扮演的角色，那么劝你别看此片。
由于种族与宗教背景的复杂性，多数人对南斯拉夫的了解止于铁托政权，我这代人都是《桥》《瓦尔特保卫萨拉热窝》等反法西斯电影陪伴长大的，留下单纯的反法西斯先锋的刻板印象。
此片必然会在影史上留下一笔，但艺术价值不高。它采用大背景小故事的方法，深入局部战场，叙述吃力，顺捎牵了一头爱情出来溜个弯…


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>心路飞扬</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-02 22:11:31</时间>
<影评>

火光冲天，血肉横飞，长镜让轰炸和激战的场面异常真实，如临实境。
英雄莫问出处，相重相惜，一笑泯恩仇的洒脱也许就是这枪林弹雨中最美好的风景！慷慨赴死时点燃的香烟；生死相托时紧握的双手；甚至是相互调侃间无聊的笑话，都让人与人之间的情感无比动人，让人不禁澎湃起他们一样的脉搏！
国家动荡，种族清洗，让人命成为草菅，随意被剥夺，暗无天日里总会有英雄出现，他们剥开云雾，让希望重生，让生命得到尊重！但是在与黑暗势力搏击中总会有牺牲，战至最后一刻的壮美，让一切都感觉值得……
如果你也有英雄的满腔热血，喜欢热血喷张、拍案而起的痛快，你一定要看一看这部影片，绝对过瘾！
《巴尔干边界》[强]

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>TIG</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-09 21:04:48</时间>
<影评>


1.ctm的战争
2.战争中的爱情真tm感人
3.影片细节拉满:
①战友给戈利亚（之前牺牲的战友）在机场准备了钱(原以为他要私吞)
②安德烈最后把戈利亚的牌子给战友
③只有女主贾斯娜叫男主安德烈
④恐怖分子让小男孩作前哨
⑤逃跑的小女孩
⑥指挥官下命令让部队停下来时欲言又止
……
       总的来说，该片战争场面逼真毫无违和感，人性被暴露地撕裂惨绝人寰，战友间的友谊没有过分煽情更加显得战争的真实和残酷，男女主之间的爱情即使仅仅有手足之交却更显得弥足珍贵，最后俄军没有辜负大家的期望终于在小分队准备自杀来殉职的千钧一发之际到达了机场……
       现在，该地区仍然处在战火的纷扰之下，那片土地上的人民仍身在水深火热之中，就单拿恐怖分子对待过路公交车的平民禽兽行径就足以看到这里毫无人权所言……
       再来看我们的国家，一个正在崛起的东方巨狮。我们的和平是多少人民战士用鲜血换来的？还记得北纬三十度吗？还记得上甘岭战役中一级战斗英雄胡修道一天打退41次进攻歼敌280多人享年七十岁的奇迹吗？还记得长津湖战役中有多少战士是冻死在雪地上的吗？……
        感谢国家，感恩国家，因为有你做我们强大的后盾，我们的人民才能享受到如今美好的生活。
       话不多说，望阿中哥继续努力，有我们与你同行，阿中哥NP!











</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗宾汉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-27 18:02:34</时间>
<影评>

利用工作之余研究电影两三年以来，主要寻找各类免费资源。
发现一个很有意思的问题，能够找到资源的排名数量来说，美国基本第一名，美国和其他国家合拍的也非常之多，多的单独排名都能到第六位（仅次于美、中、日、英、加），多于韩国电影。
经过近二十年的收集，掌握着十来个硬盘和数量超过9000G的刻录光盘电影资源。早的在2000年左右，新的就是2022年的。这些海量的资源中，美国电影（含美国合拍）占总量的45.22%，中国电影占39.67%，其他国家的资源总量才15.11%。手中资源电影量排名美、中、日、英、韩、加、法、西、印、德、澳、意、俄为前十三位，德、印、西、意、俄、澳加起来都没有英国资源多。中国资源多，一是产量近年在世界三、四位和美国缠斗。日韩资源多肯定也因为日韩文化为东方文化和产量分别在世界第五和第八的缘故。
除了美国，英国和加拿大排名这么高，可见英美文化的渗透力和影响力有多大，这一点，还有一个数据可以证明，南非、爱尔兰、新西兰电影也明显高于产量远大于它们的其他国家，分别暂排十八、十九、三十，这排名远远大于它们电影产量在全球的排名，比产量位列全球前十五名的尼日利亚、巴西、墨西哥、阿根廷、土耳其、泰国的资源多。
换句话说，就是目前全球电影主流仍然是英美语种为主。搞到英语电影的几率远远大于搞到法语、西班牙语、德语、俄语、意大利语、土耳其语、北欧语、印地语、东南亚语、斯拉夫语的几率。日韩的原因稍微特殊点。
加拿大电影产量近年排名下滑到十七八位，可能找到的电影却排名到了第六，英国电影产量近年正在跌出前十，排名却在第四位。之所以如此主要还是美国电影英（美）语基础形成的霸权在世界上的影响造成的。印度电影产量全球第一，能找到的却并不多，尼日利亚电影产量第二，却几乎找不到（这个原因主要在尼日利亚电影市场在非洲大陆，几乎没有进入全球市场有关）。法国、西班牙、德国的排名和产量基本一致，但数量却非常少。法国不到英国电影的三分之一，西、德甚至不到英国四分之一，不到加拿大二分之一。印度产量是英国近十倍，找得到的电影却只有英国的五分之一不到；是加拿大的十五倍以上，找到的却只有加拿大的二分之一。我想，如果印度电影不坚持印地语，都使用英语，也许能找到更多资源。
前不久，仔细研究了全球电影历史票房排行前369位，英国电影《贫民窟的百万富翁》、法国电影《触不可及》、日本电影《鬼灭之刃 剧场版 无限列车篇》是除了中美之外，唯一上榜的独立制作电影。中国上榜了《长津湖》、《战狼2》、《你好，李焕英》、《哪吒之魔童降世》、《流浪地球》等18部独立制作的电影，大家也都知道，这18部电影的票房成功在中国这个票仓，海外票仓18部加起来恐怕都不到2亿人民币，完全可以忽略掉。这个榜单的369部电影中，美国独立制作的达到249部，其他99部为美国为主与世界各国合拍的电影。
由此可见，从电影票房看影响力，美国是独一无二的超级霸主。不可否认，美国电影拥有世界上最好的导演、编剧、科技、营运、宣发等条件，它们确实足够伟大，拍出了地球上最好的电影。什么法国电影意大利电影西班牙电影日本电影韩国电影印度电影都根本没法相比，就是独立制作的英国电影和加拿大电影也没什么市场地位。中国电影因为自身市场庞大，总算近些年出了一些票房上跻身世界前100、前200、前369的电影，但想和美国相比，那也是几乎不可能的。更何况，我们的文字文化和独特的中国特色，出了中国，其他国家观众就未必买单。也许，中国电影能够走出国门达到曾经的香港电影和香港音乐在西太平洋和东南亚东亚地位就是巅峰了。几乎不太可能走到欧洲北美南美大洋洲去被认可，非洲稍稍有点难说，可努力但希望非常小，毕竟非洲主要是英语和法语的世界。
说了这么多，不外乎就是想说说电影世界里的盎格鲁撒克逊（英美血统）霸权而已。因此，看待其他非英语电影，应该学习欧洲三大电影节，看文化看意识看逻辑看演员看风景看风俗看精神，不要太过吹毛求疵。
受益于中国大众的英语基础地位，所以中国人看美国电影几乎没有太多困境。受限于欧美对中国文化的认知和中国文字的理解，所以大多数欧美人根本是看不懂中国电影的。当年李小龙为什么回香港发展，那是因为他在美国电影界根本没有地位。成龙和李连杰曾经去过美国拍美国式的电影，那是因为美国电影缺乏真正的格斗武打动作风格，香港武打电影拍出了美国电影拍不出来的东西，等到人家搞明白武打动作电影的拍摄方式和技巧之后，成龙和李连杰也只能离开美国，回香港回大陆来拍电影。当然这里，绝对没有丝毫不佩服尊敬成龙李连杰的地方。事实就是，除了两人，其他还有中国演员（含港澳台）能够让美国老板拿钱出来让他们当主角拍电影吗？
不管长津湖、战狼2这类战争历史题材，还是李焕英、唐探、我不是药神这类剧情悬疑题材，还是流浪地球、美人鱼这类科幻题材，还是中国机长这类灾难题材，我们客观上和美国电影都是存在差距的，既不能完全学他们，我们也拍不出他们的《拯救大兵瑞恩》、《壮志凌云2》，《肖申克的救赎》、《小丑》，《阿凡达》、《复联》、《星战》，《泰坦尼克号》、《2021》；当然也不能不学他们。
换言之，中国电影从产量和票房都开始走向世界顶级，尚且根本没法和美国电影相比，那么俄罗斯电影根本就不用去比。
个人当前第一喜欢的是中国电影，其次是韩国电影，再次是印度电影，再再次是俄罗斯电影。美国电影虽然好，千篇一律的，吃大餐吃多了，确实还是有些腻了。
终于说到这部电影了，科索沃这个地方中国人不应该陌生。
美霸带领小弟在世界上为非作歹、横行无忌，搞得世界各地民族主义大涨，培养出了恐怖主义，制造了惨无人道的人间悲剧，犯下罄竹难书的罪行（似乎丝毫也不亚于当年的某狂人）。利比亚、叙利亚、伊拉克、阿富汗、索马里、格林纳达等等。死局一样的朝鲜半岛、印巴冲突、巴以世仇等等。可以说，美霸和小弟们的每一张美元上都有世界人民的汗水和鲜血！
美国培养扶持了萨达姆，后来又去灭了萨达姆，伊拉克人民从幸福生活到了人间地狱！扶持了塔利班，又要灭了塔利班，阿富汗人民也到了地狱！它甚至扶持世界上所有国家的反对派，拨钱送东西培训人才，最后再大赚特赚！
美国领导的世界，并没有人们想象的幸福，大多数国家和人民都在痛苦的呻吟！
科索沃，美霸绕开联合国公然轰炸了南联盟，甚至轰炸了中国大使馆！
现在又挑起了乌克兰去对抗俄罗斯，又是一笔新的血债！
有人觉得美霸其实对我们不错，只要我们愿意做它小弟就可以了，先不说我们是人，它们是畜生，我们怎么能不做人去做狗，而且人家也不愿意。谁愿意一个实力强大的小弟天天在身边让人胆战心惊？当年美霸消灭了我们的敌人，其实，也绝对不是为了我们的自由和幸福，那是因为它得不到，不愿意别人得到！它当年消灭了狂人，其实现在干的并不比狂人差多少！世界人民的劳动和鲜血都是它的营养。
2000年之前从不看美国电影不用美国商品不坐美国车子，后来开始研究它们，发觉其实也不怎么样，换一个民族到了这个地位肯定比它做的还好些。最近也就免费还看看美国电影而已。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
