<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>鸡毛信</电影名>
<年份>1954</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2220764754.jpg</封面>
<导演>石挥</导演>
<演员>蔡元元 / 蔡安安 / 舒适 / 蒋锐 / 马立 / 李保罗 / 郑建民 / 李镛 / 冯笑 / 刘非 / 周伯勋 / 田陇 / 周志峰 / 程之 / 于明德 / 王岚 / 曹铎 / 杨公敏</演员>
<简介>抗日战争时期，华北根据地龙门村有赵姓父子两人，父亲（舒适）是民兵队中队长，12岁的儿子海娃（蔡元元）则是儿童团团长。某天，赵父让海娃给八路军送一封有关攻打日军炮楼的鸡毛信，海娃装扮成放羊娃赶着一群羊携信上路。
                                    
                                　　路途，海娃遇到敌人，急中生智把信藏在绵羊的尾巴之下，逃过一劫。海娃被迫带路，晚上却趁敌人熟睡取信逃跑，中间信一度得而复失、失而复得，海娃也再落敌人之手，这回，聪明勇敢的他将敌人引上了歧途，而敌人发现上当时，打伤了海娃的手，这时，八路军赶到。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>拾贝壳的猫</作者>
<标题>开头就是一棵树下海娃寂寞的背影。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-12-14 22:32:03</时间>
<影评>
        开头就是一棵树下海娃寂寞的背影。

一个刚开始发育的少年讲故事的口吻。

海娃对猫脸。龙门村。

消息树被弄来弄去。


海娃寂寞的时候，就抱着一只小黑羊。

那些羊很乖地被放牧。

日军来了，他把信藏在羊毛尾巴下。

日军问“小孩，你是不是八路？”

“不是，我是来打酱油的”（开玩笑），“我是放羊的”。

00：26某日军士兵在洗澡的时候，一只羊在舔他的背，汗。

海娃困得要睡着的时候，有父老乡亲革命前辈托梦给他唤醒他，嗯。

半途丢了信，吓死了很有责任心的他，还好找到了。

后来又被抓了，但是带敌人入我军区域，也送到了信，告诉了敌人碉堡的地图，立功了。

那个演日军司令的，是不是自己也感到很滑稽？出场没几次。

多亏了海娃把地势记得很牢固。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>jeway</作者>
<标题>红色版《把信送给加西亚》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-24 21:30:26</时间>
<影评>
            《把信送给加西亚》这本书很红时，我看了一眼简介就想起了《鸡毛信》，海娃就是中国的罗文.....相同的故事，不同的诠释，也还算有点意思....
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫耳朵</作者>
<标题>难忘的海娃</标题><作者评分 />
<时间>2021-03-30 13:23:28</时间>
<影评>

小时候很喜欢看这类型的抗日电影，这部剧里我非常佩服演绎海娃的这个小演员，他把海娃的机智，勇敢和临危不乱表演得非常到位，特别是海娃在送信的小路上遇到了敌人，望着手中的信，他急得直冒冷汗。还有一个精彩的镜头深深的打动了我，就是日本鬼子用冷冰的枪口对着他强迫海娃带路到龙门村，海娃他并没有恐慌而是十分镇定地把敌人带进埋伏圈。这部剧非常好看，当时的我还小看这部剧就在想在那个年代 ，那么小的孩子都知道爱国，而且还参与到抗日战争中，面对敌人即便内心害怕表面也要镇定，电影简单质朴但是很有教育意义，值得观看的一部好电影，海娃让我难忘。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mrpierrot</作者>
<标题>这个革命故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-22 17:35:34</时间>
<影评>
        如果单单听故事的话,还好,会佩服这个小英雄

这个电影就不说什么了,但是我看这部电影是纯粹的那种换台看见的

那个演主角小孩的演员真的好丑啊,顿时,佩服之情烟消云散了

甚至会认为,他把鸡毛信藏到羊屁股那里是偶然躲过搜查

汗,我太坏了,只知道宣扬外表不是好习惯
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<标题>真的看过</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-03-28 18:42:22</时间>
<影评>

服了，我好像真的是看过好多这种老的片子，也不知道是学校组织的，还是自己无聊看的，大概率是小学的时候学校组织的吧，当时还记得老师还是谁说过，这些少年英雄值得我们每一个人学习什么的。。。这个电影，还有那个闪闪的红星记得更是清楚，他们把自己的衣服用盐水弄湿了，然后过了检查真的太机智了！！！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sunny</作者>
<标题>《鸡毛信》影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-23 18:19:42</时间>
<影评>

电影《鸡毛信》以其感人的事迹、生动的情节、光辉的人物笼统深深吸引了我。兴高采烈地看完这部电影，我思路万千，回味无量。影片中，令我最佩服的人就是小英雄海娃。他是儿童团的团长，才12岁，是个放牛娃。小海娃每天都站在山上，手握红樱枪，一边放羊，一边放哨。
日本兵抢劫、杀人……无所不为，丧尽天良，老百姓也是恨透了他们。龙门村因为“猫眼”狗司令的存在，八路军的举动有些防范。
一天，海娃的爸爸让海娃送一封信给连队长。信封上插着鸡毛，海娃认识到了状况紧急。爸爸再三叮嘱：“一定要小心，不能让敌人发现，要安全地把信送达目的地。”途中，海娃碰上了敌人。为了掩护鸡毛信，情急之下，海娃忍痛割爱，牺牲了与他朝夕相处的小羊群。他顺利的把鸡毛信交给了连队长，出色地完成了爸爸交给他的任务，安全地前往了龙门村。八路军及时获得了精确的敌方信息，很快便向指标敌人发起进攻，网，一举歼灭了敌军，打了一场漂亮仗。我知道，只管海娃没有持枪扛炮，亲临战场，但他的功劳却是煊赫的;只管海娃年幼人小，但他的机智英勇却是令人敬佩。他的笼统是光辉高大的。
在战争年代的祖国正迈着雄健的步伐向世界强国进军。幸福的咱们是祖国的花朵，更是祖国的宿愿、祖国的将来!今天，咱们应珍惜时间，勤奋学习;明天，咱们要把祖国建设得繁荣富强!

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eigagann🇨🇳</作者>
<标题>鸡毛信</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-22 16:31:15</时间>
<影评>
        2016-11-28 23:22

1954年上海电影制片厂摄制的抗战故事片。


影片讲述儿童团长奉命给八路军送鸡毛信的故事。影片是中华人民共和国成立后第一部反映中国少年儿童在抗日战争时期的对敌斗争的儿童影片，也是中国第一部获国际大奖的儿童影片。

还记得儿时家里有《鸡毛信》的小人书的。书上画的那封粘了一根鸡毛的信，当时觉得好神奇。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫色风铃</作者>
<标题>鸡毛信</标题><作者评分 />
<时间>2020-05-24 09:35:43</时间>
<影评>

《鸡毛信》是由石挥导演、蔡元元、马立、蔡安安等主演的一后部发生在抗日战争时期的儿童影片。电影主要讲述了年仅12岁的放羊娃海娃，为了把鸡毛信安全的送到张连长的手里，与可恶的“猫眼”等其他鬼子斗智斗勇，最后功夫不负有心人，终于把鸡毛信送到了张连长手上的故事。海娃是英雄，历经了重重磨难，才取得了成功。这部电影也让我懂得了我们现在的生活来之不易，要懂得珍惜。我为海娃那不怕困难，不怕挫折的精神深深地感动了。我们现在的幸福生活全是这些英雄用智慧与生命换来的。我们也要为社会出一份力，不辜负这些抗日英雄!

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>