<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>放浪记 放浪記</电影名>
<年份>1962</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2319857018.jpg</封面>
<导演>成濑巳喜男</导演>
<演员>高峰秀子 / 小林桂树 / 田中绢代 / 加东大介</演员>
<简介>这部反映林芙美子生平的電影，改编自林芙美子的自传体同名小说，是关于她早年挣扎生存的作家生涯的悲剧性的实录。这也是成濑最后一部改编自林芙美子的作品，仍由高峰秀子主演。
                                    
                                　　文美子与母亲由九州乡间到东京找寻父亲。文美子决定过独立生活，不与父母同住，于是到工厂当女工赚取生活费，因而认识了双剧团的伊藤春彦。伊藤对文美子的写作才华甚表欣赏，更说要为她出一本诗集，文美子对他心生倾慕……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>范典</作者>
<标题>《放浪记》：激励人生的温暖之火</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-14 17:01:16</时间>
<影评>
        《放浪记》：激励人生的温暖之火


这部电影是林芙美子自传小说改编，连人物名字都是真名实姓，“放浪”并非“放荡不羁”，而是“漂泊”、“流浪”之意。在高峰秀子《从影五十年》中直接被叫做“流浪记”，也许就是因为成濑已喜男的另一部片子叫《流浪记》，为作区分改的名。


这是一部表现低层人民生活的影片，1962年的片子，由高峰秀子主演。她1955年主演的《浮云》很漂亮，可是到了这部片子，扮演的外貌近乎怪异，佝偻的身子、拘束的神态、倒挂眉、一副看似丧气却又不服气的表情。起初以为是她早期的电影，但是她的表演征服了我——是很底层人民的辛酸故事，根本笑不出声，却有她在饭馆与顾客唱歌调笑的场景，很自然很真切，日常生活中不也是这样，再艰难的时候也是会有欣慰的时刻？


作为一个从底层努力爬上来的女作家，除了勤奋当然不能漠视她个人的生活史，而这其中作主宰的当然是她的感情经历。以前看过林芙美子的简历，觉得她随处漂泊，与很多男人生活过，可是一直得不到幸福。随着岁月流逝，最终能信赖的还是自己吧，所以她才会那样努力创作，孜孜不倦的向命运挑战。正像影片中田中绢代饰演的母亲说她没有“男人运”，她爱上的男人都是在创作上不得志的文人，她为他们四处跑出版社、打工赚钱，得来的却是耳光和背叛，当她咬牙切齿地向丈夫吼道“我再也不回来了”时，仿佛就是向感情世界作出彻底的回绝——此前，她可不是这么说的，她说：即使我一再受男人的欺骗，我还是爱他们。


很难想象，在那样一个有了上餐没有下餐的日子里，怎么能保持如此旺盛的创作力？她是在跟命运赌博，嫁不过其他女人，就要在写作上超越她们。影片中，有一处关于《艺术女性》杂志用稿的情节，正是她与丈夫分手时，忘了替对手交稿，以致最后遭到杂志社和文友的唾弃，从那时她便下定决心，“我不会输！”——这是她在命运遭遇最底线时向世界发出的宣言。


作为曾经贫困不堪的作家而言，最大的欣慰是出人头地，回首当年或许就是一笔不小的财富。很多人活不到那个时刻，都是因为身体出现状况——但尽管林芙美子在那么恶劣的环境中度过，她仍熬了过来，这与吃住不是毫无关系，重要的却是心态和勤奋。影片用了大段林芙美子的日记和文字作穿插，结语亦是：“花的一生极为短暂，多劳就有多得。”她虽不长寿，却也得到了回报，她对于穷人的冷酷不是因为憎恨，而是她自己也从贫穷中挣脱出来，一个弱女子能如此，还有谁不能够？这是她抛给社会的一个考验，而非变相报复社会的手段，这一点我很明白。比如说你尝尽了分娩的疼痛后，有人让你替她承受分娩之痛，你会断然拒绝还是默默承受呢？将心比心的话，就能理解林芙美子了。


我看过林芙美子真实的相片，虽觉高峰秀子与其圆脸还是相差有点远，但是那种作家对于写作的狂热和情绪化、坚韧的一面她都表演得淋漓尽致。尽管高峰秀子在自传书中提到这部影片上映后曾被影迷指责她与原型不像，但她很不服气，认为自己是用心去塑造——只是她无法吞下这口气。


生命对于每个人都是公平的，或许生活的时代境遇不同，关键是如何端正心态，改变困境，坚定信心。林芙美子没有摔倒在感情的道路上，也没有搁浅在贫困的沙滩上，这样的灵魂是我最为激赏的，在遭遇任何险境和变革时都不会变节——我将奉这样的精神为最高尚的，也将永远遵循。只有人心中不变的初衷是最温暖的火，这样的影片是可以反复拿来看的，用来激励自己的人生，一点都不为过。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>bd</作者>
<标题>放浪记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-21 01:10:36</时间>
<影评>
        《放浪记》


“我想变成妖精

妖精什么都不用吃

也没有必要为后代担心

对于父母的感情

不用去报恩

不用理会斥责

大家都想是烟一样”

              ————《放浪记》林富美子


喜欢高峰秀子，缘于一副偶然看来的海报。那是《放浪记》的海报，由成濑巳喜男指导，东宝出品。高峰秀子饰演林富美子，从小贫穷，与母亲过活。他们搬到东京，做点小买卖维持生计。不久，母亲放不下一无是处的父亲，回到了乡下。富美子从此开始一个人打点生活起落。

  今天终于看得此片，给高峰秀子打上十分。她和戏里的这个林富美子，正是我朦胧感觉到又实在描述无门的那种“旁外的女人”。大概吧，我的男人性可怜的捉襟见肘，周遭可见的女人性又同样如此，大概是转世的缘故，念旧心总是作怪。但也无力追究为什么情仇来的都麻木不堪，所以总是心有忿忿。林富美子的实干劲头，绝对是我从来不曾有过的。无论是做酒吧服务员还是“女性艺术”的邀约诗人，她的情感跌浮似乎从来都是属于一瞬间的。这一瞬间过去，她又变成了先前的那个好像早就死去了的人。富美子走路扭扭捏捏，讲话哑声哑调，还总是一脸愁云。但稍不经意，也许是两瓶啤酒下肚，她便成了这一区最来劲的舞娘。她说自己自卑，绝不是开脱自私罪责。自卑就是自卑，从小就自卑。在酒吧一起做事的晚辈夸奖她，说她写作时候的认真样很美丽，富美子笑了笑，打趣道：在酒吧才美丽，还有小费。

林富美子对男人说：有我在就不会让你去受苦。这个时候，她正经历自己的第一次同居生活，对象如同你我一般，是个美男子诗人。也如同你我一般，薄情义，贪孽欲。林富美子应该常常让他吃惊，因为他从来没有见识过坦荡的女人。他本是利欲的寄主，怎么有力与人为伍？

  少女特有的怄气状，无所谓，厌恶，被高峰秀子表现的非常生动。扬眉，撇嘴，伪笑，高峰秀子说来就来，全然不见了《当女人步上楼梯》时二十八岁妈妈桑的现世感，那种长大后才来烦恼，女人的依托，心存的真善美，敌不过的现实困难，一步步的妥协。《放浪记》里的高峰秀子，是与自己的诗歌相伴的蟾蜍一样的人。她贴近地面，保有一点点的生存底线，这标准当然是自己是否情愿。她对母亲说：我即使明天就去卖淫又怎样，自己的事情自己作主。这样的话，二十八岁的妈妈桑是说不出来的，那样的女人脑中似乎总有一团迷雾，卖淫这样的事情在那迷雾中，令她们感到深不可测。那看不见的迷雾叫她们不敢放开自己，从而只有退让和附属于光鲜精干的男人。

《放浪记》里时而“疯起劲”的高峰秀子，肯定算不上正常的女人。在写作与生活的权衡里，生活的天平永远在往外拿砝码。这在当时的诗人圈子里，也是不被理解的。她捧着一袋火烧回家给丈夫吃，丈夫一把打开，抱怨道：这种东西，我怎么能吃？丈夫的这种操守，完全属于“垮不掉的一代”的作风，这种尊卑感，高峰秀子是没有的。她的忍让心，让他即便被丈夫抽了耳光，还记得问丈夫有没有烟钱。因为忍让心，我觉得不妥当，忍让这种主动心理保健行为，还是一种操守，还是出于“志当存高远”的理想。但高峰秀子呢，不是。只能说，她的忍让，就是她的放浪。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>月小鱼</作者>
<标题>2018.08.19 《放浪记》观后记录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-22 15:33:09</时间>
<影评>

看了成濑的《放浪记》，突然明白为什么高峰秀子说这是成濑自己最爱的一部。放浪记讲的，是底层穷人的自救，是底层人如何充满尊严的活着。对电影里有两个镜头印象深刻，特别触动人，一个是酒馆里的姐妹沽酒女阿时嫁给富商做小妾后差人来还钱，芙美子送人走后看着放在席子上的六块钱，导演给了一个时间很长的固定特写镜头，导演这是让观众借芙美子的主观视角在这个镜头里思考穷人的尊严，他没有没有对时子的选择加以批判，只是这样不动声色的给了几秒自我思考的启示。
另一个镜头是结尾已颇有成就的芙美子疲惫的伏在案几上，底层人的自救，即使付出巨大的努力和代价，摆脱了贫穷，却仍难获得真正的“舒适”，人生就是这样疲惫，无法停歇无处遁逃。高峰秀子在这部作品里的表演也登峰造极了，虽然当年票房很差，秀子也被当时的观众指摘不像林芙美子，她内心一直愤懑不平，觉得这是她自己最得意的表演之一。
看完后太喜欢秀子的演绎了，她驼着背晃晃荡荡的体态、斜睨的眼神，以及所有细腻的微表情，把林芙美子那种出生底层的乡野气、自卑、韧劲儿、还有心性的纯粹可爱诠释的太熨帖了，不靠化妆，完全用表演力把林芙美子从青春少女到女人到中年不同的层次都表现的那么好，高峰秀子简直是人间至宝！


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>慕鸥</作者>
<标题>《放浪记》：认不出高峰秀子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-01 11:15:27</时间>
<影评>
        《放浪记》一开始给我的震撼是高峰秀子带来的。我上午刚看完她主演的木下惠介的《二十四只眼睛》，突然看到她在《放浪记》中萎靡不振、无精打采的扮相很不习惯。高峰所饰演的这个角色与以往她塑造的外貌本身已经容光焕发的形象大相径庭，《放浪记》中的她永远耷拉着脑袋，眼脸下垂，眼神涣散，形体懒散松弛，一望而知她时刻与生活展开着精疲力尽的斗争，虽然不甘命运摆布却又希望渺茫。因为《放浪记》带有很强的林芙美子的自传性质，因此毫无疑问，高峰在此片中也应该是以林芙美子为原型来完成表演的，而高峰的塑造能力实在是令人叹为观止。《放浪记》集中反映了成濑的一贯表达主题：女性在寻求独立的过程中，迫于生活压力所遭遇的妥协屈辱，以及不同男性的欺骗和虐待。影片通过表现主角同恶劣环境艰苦斗争，饱受折磨苦尽甘来的人生经历，赞美女性顽强坚韧的生存意志，同时也批判了男权社会对女性的伤害。颂扬女性与抨击男性，这两者在成濑电影中总是并行不悖的，生存环境越是恶劣，越是考验两性关系，也因此这种两性之间的冲突越是激烈。在残酷的生活现实面前，女性所体现的委曲求全、温婉、忍耐，与男性的束手无策、沮丧、粗暴，均巨细靡遗地呈现于银幕之上。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF22丨DAY8圆桌《放浪记》：诗是我，诗在写生活，而我，是生活塑造而成的</标题><作者评分 />
<时间>2021-10-30 12:12:23</时间>
<影评>



主持人 子夜无人
大家好，欢迎大家来到第22届法罗岛电影节无人知晓场刊圆桌的第8天第1场，我是主持人子夜无人 ，第1场我们讨论的电影是《放浪记》，在深入讨论之前，请各位嘉宾先基于自己的场刊打分聊聊打这个分数的原因，简单说说自己对这个电影的感想吧！
场刊嘉宾 阿蚂裹
3分，四平八稳的传记片。林芙美子的另一种“被嫌弃的一生”，可怜又难以让人与之共情，高峰秀子的表演不动声色又暗藏汹涌，她说“男人都很讨厌”，又一生都在遭遇各种各样的男人。她写作的才气和人格的魅力都没能让自己“体面”起来，反而是一种决绝的放浪形骸，她从来不是被动的“流浪”，更像是主动选择“放浪”。也许在她眼里，成为作家的代价就是不安稳的人生。
场刊嘉宾 元铭清
《放浪记》4星。我看的时候突然发现，成濑巳喜男很会拍人，从一开始准备离家的年轻活力，到电影最后缓缓睡去的身姿，我们好像真的陪主角找工作，写诗，换男人。这部电影更让我想到很久之后的《黄金时代》，只不过那部电影用了很多远景与和主角关系不大的空镜去讲述一个大的时代环境；这一部更多的在用中近景去用不同角度拍摄人物，展现了女主角的各个样貌，《放浪记》更着重于人。
而放浪这两个字，我还挺喜欢的，我一直感觉流浪or放浪就像人生的公路片，遇到未知，在未知中成长，可能写诗也是这样吧，在充满未知的生活中感受苦痛与快乐交替的浪漫，纵使我自卑，纵使我被生活鞭笞的手足无措，但是我能将生活的养分聚集于笔端，发力，终成诗
诗是我，诗在写生活，而我，是生活塑造而成的。
特邀嘉宾 fan2030
三星。《放浪记》不是成濑作品的最佳，但依然是62无人知晓里我的最佳。我很难想象在那个年代有如此细腻描写女人的电影作品，也始终很难想象成濑作为男导演几乎拍一辈子女人却都如此的不直男。高峰秀子角色跟片中几个男性的关系都处理得非常好，通过高峰秀子执着于自己梦想和几个男人不同的关系与处境，或许是《放浪记》在这届无人知晓中深得我心的原因。
场刊嘉宾 元铭清
你们没感觉成濑很会拍人吗？感觉这个人物塑造的真的好好，各种角度。国内有没有导演也很会拍女人那种，我感觉这个女人真的憔悴但却有魅力，真的好喜欢。
主持人 子夜无人
尤其是女人，成濑电影里的女人和其他同级别几个日本导演的，挺不一样的。
场刊嘉宾 元铭清
诶，为什么这么说呀？
场刊嘉宾 阿蚂裹
有点像一个女的太宰治。
场刊嘉宾 元铭清
我感觉前半段很像。
特邀嘉宾 fan2030
是的，就说小黑沟的话，小黑沟中有这样类似的女性形象吗？
主持人 子夜无人
像黑泽明电影里女性大部分都是从属的，充当花瓶或者祸水；沟口电影里的女性是传统的那种牺牲者。小津电影里的就不用说了，甚至不强调她们的“牺牲”。 就是称职的家用机器人。
场刊嘉宾 元铭清
那如果按照这么说的话，女性意识其实也是成濑表现的一个重点，不过我总感觉这个女性形象反倒有些颓。
场刊嘉宾 阿蚂裹
所以林芙美子算是一个叛逆的形象了吧，有某种反叛的精神。
场刊嘉宾 元铭清
对，但是我感觉她并没有很激烈的去对抗，唯一一次还是饭店骂战，就无啦。
主持人 子夜无人
成濑的《女人中的陌生人》里面的女主角更加复杂，是比较暗黑那种，但不是金绮泳笔下那种张牙舞爪的恶女。我觉得成濑的女性塑造，在他那个时代的亚洲导演里绝对是超前的，他不是单纯写一个“叛逆”或者”腹黑”的女人，他是在聆听她们的声音。你看他的女主角，能感觉她们的世界是向你敞开的。
场刊嘉宾 元铭清
嗯，而且我感觉成濑的女性其实和生活本身联系的是最紧密的，比如《情迷意乱》。我感觉跟成濑本身的镜头表达有关，近景，全景，仰拍，俯拍综合运用，在镜头上带给观众主观情绪，这是技术层面的一点想法。
主持人 子夜无人
《放浪记》里，女主与男人的遭遇和她自己的写作生涯是互相影响的。你们可以谈谈这点看有没有感受。其实她的创造动力甚至灵感有很多一部分都来自于男人带给她的失意，当《放浪记》最终完成的时刻，她反而不再是一个“作者”了。
特邀嘉宾 fan2030
霉霉申请加入群聊。
场刊嘉宾 元铭清
说实话，我都快忘记她写作的内容了，我只记得她好像写作很厉害，吸引了第一个男人，后来写的太厉害了，第二个男人跑了。
主持人 子夜无人
我看到她最后结尾“功成名就”的时候，她的状态其实是更加萎靡的，就打个最通俗的地方，我们都喜欢骂前任是烂货，但你还在骂的时候，其实就还是放不下的，而且因为放不下，你会赌气。你会不知道和什么展开比拼，反而那段时间比如在工作、学习上表现更好。
场刊嘉宾 元铭清
嗯，明白，虽然一直都是前任骂我是烂货。
特邀嘉宾 fan2030
可以说就是赌气想让之前所有的男人看到？
场刊嘉宾 元铭清
我感觉这就是这部电影里女性形象与生活联系很紧密的地方吧。
场刊嘉宾 阿蚂裹
确实丰富的感情生活会给写作本身带来很多素材和灵感吧。
主持人 子夜无人
你在A碰壁，就想去B赢回来，你在A碰壁，就想去B赢回来，其实也是一种赌徒心理。
特邀嘉宾 fan2030
说到所有男人，想到了那个舔狗角色，哈哈。
场刊嘉宾 元铭清
哈哈哈哈哈哈真的是从开头舔到最后。我还期待他会有一点情感上的变化，结果真就是个ATM。
特邀嘉宾 fan2030
其实一开始我也以为会不会有个最后回到这个男人身边的转化，但是没有的话，好像更好把她这个人物给立起来了。绝不妥协的女性形象有些。最后那个男人，她也说了，这次我走了就不要想我再回来这样。
场刊嘉宾 元铭清
我倒是感觉其实这些男人形象都很单一，反倒衬托出了女性形象的变化。就我现在回忆起来，这些男人好像从出现到离去都是一个性格，就算，女主和她第二个男朋友吵架，前面的恩爱亲密其实很少，基本给我们展现的都是这些男人的一面。
特邀嘉宾 fan2030
可能男人恋爱中也就这个形象。
场刊嘉宾 元铭清
你们有没有感觉许鞍华的《黄金时代》和这部电影，很像呀～我看的时候就一直在想萧红和汤唯。
场刊嘉宾 阿蚂裹
电影不像，人物有相似性，黄金时代完全是另一种拍法。
场刊嘉宾 元铭清
《黄金时代》更注重塑造大环境，《放浪记》更专注于人物。
主持人 子夜无人
这个女主更会保护自己吧，其实《放浪记》也不是特别传记片的拍法，她就算不是林芙美子，也可能是任何一个女人。
场刊嘉宾 元铭清
《黄金时代》光从拍摄上来看，远景更多，对大环境与人物的构图更讲究。《放浪记》更具有普世性～
特邀嘉宾 fan2030
《黄金时代》更突出那个时代，《放浪记》时代的痕迹倒不是特别重。
主持人 子夜无人
大家再夸几句高峰秀子的表演吧（应该都是夸吧）。
特邀嘉宾 fan2030
当然夸了。
场刊嘉宾 元铭清
不过我感觉可能有些中规中矩？但是也有可能是那个年代的原因。因为我其实啊，还不太会评价表演，但就我自己的评判来看的话，我个人感觉，她塑造了一个人物，但是没有太抓住我的情绪，我个人没有太好的跟着她的表演所营造的情绪走。不过可能是我的问题。
主持人 子夜无人
你们还有人记得原著吗？我想回忆一下她后来的经历。我被她第一次代入，是她那句os：“不知道为什么忽然想起了电影里的负心人，直觉上就很讨厌他。” 她的状态特别准。
特邀嘉宾 fan2030
高峰秀子在《放浪记》里没有特别多现在讲的那种“moment”，相对于细腻的表现，放浪记里她更多的是有“外放”的瞬间。虽然以现在的标准来看可能不是说那种特别经典的表现，但是至少这些时刻她抓住了，很好地表现了这个人物。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>古海蓝</作者>
<标题>放浪记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-13 01:50:17</时间>
<影评>

看过成濑巳喜男的《放浪记》和《山之音》。小津拍不出《浮云》，也拍不出《放浪记》呀……而由川端康成同名小说改编的《山之音》，也算是成濑电影里最小津的吧。(原田真人的由井上靖小说改编的电影《初秋》，某些情节大约又是向成濑致敬吧：成熟大叔和年轻女子之间的玄妙情愫，克制又优雅。)《放浪记》：女人在关系中成长，男人在关系中博弈。成濑电影中的女性是艰难困苦的，她们全都试图在一个充斥着被战争摧毁了个人意志的男人的世界里找到立足之地。想起了太宰治的《维荣的妻子》也是如此。颓丧厌世的男人，内心如樱桃一样脆弱，被妻子和情人爱恋、宠溺；既不想和情人殉情；也不想担负家庭的责任。临渊而立的妻子像蒲公英一样坚韧地随遇而安……
看完电影，对照着书看，蛮有意思。原节子温婉，笑容很有感染力。据说她有部分德国血统，怪不得五官棱角分明，俊朗秀美。原节子还是更适合在小津的电影里扮演单纯体贴，笑容满面的全民女性偶像。在成濑电影里，原节子无法再继续保持小津电影里岁月静好的温婉和沉静，成濑需要她表现作为女人的真实，需要她呈现被命运卷入乱流中的女人的复杂多变的内心世界。而原节子的习惯性掩藏个性的完美表演和不太适应成濑的风格化表演，令人印象深刻。
看过《放浪记》，越来越喜欢高峰秀子了……《放浪记》里的她，和《浮云》里的美丽外表判若两人：永远穿着不够整洁的和服，佝偻着背，吊眉，歪斜、不自信的眼神，总是埋着头走路……高峰秀子的台词不多，更多是用身体语言活脱脱塑造了一个长相普通，艰难谋生，贫困自卑的文学女青年形象。女主唯一的笑容，是作品发表之时；唯有写作时，两眼放光，甚至忘记了饥饿。
某些情境下的女主角令人联想起了萧红，或余秀华。1962年的电影，那些在黑白银幕上挣扎着生存的女人们，在现在的时代，换了行头，依然如蒲公英一样存在着。世界老这样，总这样，观音在远远的山上，罂粟在罂粟的田里。这摇摇晃晃的人间哟……

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>旋转楼梯</作者>
<标题>行动派生活指南</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-21 08:32:15</时间>
<影评>
        大师成濑的东西，还好还好。

只是最初的半个多小时，对于高峰秀子的扮相需要使劲的适应，总觉着她把那股不屑之外的傻气演绎的过分了一些，尤其是很多时候本意无辜调皮的斜睨眼神，活脱脱的傻而已。再之后，好了一些，阴影仍没完全褪掉。

倒是作为邻居的男配演，之前在小津的片子里看过几次，将那份憨直以及收敛于内心的爱真实传递。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>怀念您！</作者>
<标题>无题</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-16 12:23:31</时间>
<影评>

        我不知道该取什么标题好，我只想顺着我的思维把想说的写出来而已。
         接触日本老电影（1930年代-1960年代），始于2001年，一次柔然的机会在盗版泛滥的音像买了一盘四十年代满映李香兰主演的《迎春花》，从此就开始收集和观看日本老电影，陆陆续续家里买了几十张这个时期的dvd，其中最多的是小津安二郎的作品基本都全了。能让我反复观看的影片有几部，1《东京物语》，2《银座化妆》，3《流浪记》，4《放浪记》，5《晚春》，6《麦秋》7《娘妻舅》8《雪国》9《女性家族》10《女性上楼梯时》。从其中您可看出我的喜好吧。
       至于本片，我是先知道里面的主人公林芙美子，才知道这部电影的，个人认为这位传奇的日本女作家是二十世纪日本乃至世界一位伟大的个性鲜明的女作家，她传奇短暂的一生在1951年戛然而止，得寿好像不过42岁（？）
           我从网上买的 她的名著《放浪记》的精装版，现在还放在我书架显著的位置。记得1930年代她曾来中国旅行采风，看到过她在1936年在北京与后来的著名作家林海音（当时是北平的一名小记者）的合影。
         说到这部电影，我最深刻的就是主演高峰秀子，我真的至今难以忘怀影片中她那羁傲不逊，略带嘲讽的倔强的眼神，与懒散但强硬的神态，整个电影被她的表演所照亮。而主要配角，加东大介，草笛光子，宝田明个个形象精彩，更不要说那伟大的田中绢代了。
        可惜的是，这些演员中除了草笛光子与宝田明，年逾八旬仍活跃于日本舞台，其他人都已经去了天堂。
     为何我今天突然想起这部影片？因为我刚刚重温了日本电影《望乡》，感动的眼泪掉了四对半，由女主演田中绢代联想到高峰秀子，原节子，再想到这部《放浪记》。
    没有编辑顺着想法写下这些话，其实也没有什么意义，就是把想说的话写出来而已。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>【守破離】</作者>
<标题>無題</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-14 16:27:49</时间>
<影评>
        譯得好的中文字幕讀起來有時像讀散文，嘆息、停頓，大體暗合日文的原句，似隱約能呼吸到原文的氣韻。成瀨的《放浪記》有譯得不錯的中文版，文字裏散漫的疲憊，一如高峰秀子的旁白，也如她刻意畫成吊掃的眉、懶得擡起的眼瞼，和永遠佝僂的肩，透著一味浮世的悲。林芙美子的原著，亦當很好吧。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<标题>高峰秀子最天才的一次发挥</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-19 12:45:02</时间>
<影评>
          印象当中,这是我看过的高峰秀子演技发挥最淋漓尽致的一部电影了．我是说高峰秀子可以在各种题材的电影里，游刃有余的扮演各种年龄，各种社会阶层，各种性格的女人，但在我的印象中，只有这一次，她在同一部电影里完美的演绎了从少女，少妇，到中年女人三种不同年龄层次的同一个女人．伟大的演技女神！（顺便说一句，高峰秀子当年３９岁）

  和成濑巳喜男很多部电影一样，它改编自林芙美子的小说，而且还是自传体小说，分析一部虚构类小说中的人物是相对简单的．（小说中的人物都是作者构思的处于典型环境下的典型人物．｛小学老师语｝）分析一个活生生的人呢？（虽然小学老师也说，自传体小说不可能是完全如实的描写自己）．弱弱问一句，林芙美子了解自己吗？，了解自己，实在太难了，所以古希腊的神殿中才有这一句：＂认识你自己．＂如果林芙美子了解自己的程度达到惊人的百分之九十，那成濑巳喜男就是百分之八十．那到看完这部电影的我，就只有百分之四十以下了．但我还想勉强的试试看．

  倔强（好强）是我对富美子最大印象，她倔强的拒绝去见他年老的父亲，她倔强的拒绝了好心的邻居对她的求爱，＂因为他不是我所爱的人．＂（虽然她在艰难困苦时，不得不请求他的帮助．）她倔强的在她的第二任诗人丈夫打她一记耳光后，倔强的发誓＂绝不会再回来＂．甚至在这个男人上门忏悔后，虽然自己仍深爱着对方，但仍然倔强的拒绝回头．她倔强，好强的性格我想来源于年幼时看见父亲沿街叫卖时，遭遇欺辱时的痛苦遭遇．（所以她不愿见年老的父亲，不是她不爱父亲，而是不愿再揭开自己这块童年的伤疤）倔强，好强从来都是富美子生活的主旋律，只有一次，她改变了自己的主旋律，就是在选择自己生命中最后的伴侣时，选择了一个＂爱我的人＂，＂而不是我爱的人．＂

  富美子不管生活如何艰难困苦，都坚持着自己想要成为作家的梦想．（不管会不会成功，我都要一直写下去，一直到死．）所以当她成为名作家后，那些贫苦的人向她寻求帮助，她才会丢几个钱打发他们，要么就干脆赶他们走．（我也是曾经这么艰难困苦，但我是坚持着梦想走过来的啊！）

  孤独，始终缠绕着富美子，她和身边的所有人总是保持一定的距离，不管是在一起工作的姑娘们，（可能她们有着不同的人生追求），还是那些作家朋友．（可能是所谓文人相轻吧），甚至是面对自己生命中最后的另一半时，她都不能自由的表达自己的内心感受（可能因为他是＂爱我的人＂，而不是＂我爱的人＂），不管究竟事实怎样，电影的存在主义气息倒真是扑面而来了．



         

        
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>