<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>犹在镜中 Såsom i en spegel</电影名>
<年份>1961</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2182280169.jpg</封面>
<导演>英格玛·伯格曼</导演>
<演员>哈里特·安德森 / 古纳尔·布约恩施特兰德 / 马克斯·冯·叙多夫 / 拉尔斯·帕斯高</演员>
<简介>遗传了母亲精神病的凯伦（Harriet Andersson 饰）经过入院治疗，被作家父亲大卫（Gunnar Björnstrand 饰）安排到一小岛上调养。凯伦男友马丁（Max von Sydow 饰）是一名医生，两人的感情此时处于低谷，马丁相信凯伦有痊愈的可能。青春期中的弟弟米纳斯颇有才华，但看上去有些焦躁。四人在封闭的岛上休整，但各自心中的不安似乎正慢慢滋长。凯伦发现父亲在冷漠的观察自己病情变化后情绪短暂失控。次日上午马丁与大卫乘小舟离去，被留下的凯伦开始沉溺于冥想，并对米纳斯显示出侵略性，在两人回岛之前凯伦昏倒在破旧的木船内，她向弟弟宣称，自己听到了上帝的声音……
                                    
                                　　本片是伯格曼“神之沉默”三部曲的第一部，于1962年获奥斯卡最佳外语片奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>幸运儿与脱身术</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-09 20:59:01</时间>
<影评>
        在伯格曼和他的第一任妻子结婚之后，其电影风格走向了室内化。在我看来，这种电影风格的变化，混合早期的文学化对白，由此形成了最典型的伯格曼风格（有些评论家称之为“室内心理剧”）。在这风格最大的转折期，伯格曼拍摄了震惊世界的“上帝沉默三部曲”——《犹在镜中》《冬之光》《沉默》。这三部曲真正体现了导演对于神学的怀疑态度，从某种角度来讲，《第七封印》和《处女泉》并没有彻彻底底的否定上帝的概念，《第七封印》中的马戏演员看到的圣母形象，以及《处女泉》最后的神迹出现，都是对上帝的肯定。然而，《犹在镜中》中对上帝存在的怀疑，《冬之光》中对信念的否定，以及在《沉默》中，对上帝缺失情况下的人与人关系的讨论，不仅否定了上帝概念，同时流露了伯格曼后期的电影风格（人物交流困境和心理阴影）。


《犹在镜中》中讲述了一个患有精神疾病的女儿和她的丈夫、父亲、弟弟和上帝之间的关系。故事主要发生在一个小岛上的与世隔绝的小屋里。对于这个女人来说，她一直在等待着上帝的接待（这被看作一种精神疾病），上帝不仅成为了她心灵上的寄托和追求，同时可以在生理上给予性满足（当然这也被看作某种精神分裂的特征）。而电影结尾上帝以蜘蛛向女人显现最终导致了她精神的完全崩溃。此外，父亲对于女儿的病情并不是特别的关心，他细心的纪录病情的发展只是为了自己写作的需要，女儿的精神失常同他的妻子的自杀好像是一种生命轮回，一种对于他冷漠虚伪的犬儒主义极大的抨击。而她的丈夫只想按照自己的意愿来治疗自己的妻子，他是人类迷信科学的典型代表，因此夫妻两人不可能有任何沟通的信念基础。在整个故事中，最具特征的人物还有弟弟一角，他正处在青春萌动的年纪，对于神秘而美丽的姐姐有一种暧昧的需求，然而由于道德的心理原因，他又对于这带给他冲动的女性抱有一种敌对的态度，他们相互辱骂（在姐姐看到他在拉丁文书中偷藏女人的图片），又相互吸引（姐姐在她的阁楼中向他诉说自己的痛苦）。在电影最后，姐姐被直升飞机带走之后，弟弟在心理上也留下了很深的阴影，他所构建起来的现实生活也因此瓦解。电影结尾，父子一段对话，父亲试图规避上帝存在的问题，将爱作为一种信仰灌输给已经丧失信仰能力儿子。最后一句对白“父亲和我说话了”，也可以看作是整部充满了压抑、挣扎、绝望的电影中一个希望和曙光式的缓和。
      </影评>
<有用数>78</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>seamouse</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-11-19 04:21:02</时间>
<影评>
        周四晚，世界哲学日，中大哲学系自然也呼应着搞个哲学周。学术明星刘小枫老师却借此机会劝告大家远离哲学，特别是以迪卡尔数理逻辑为支撑、康德以降的西方启蒙哲学，说那是危及性命的，大意是因为康德把后来者拉入一个用数理逻辑求证“灵魂是否存在”的死胡同里。很多聪明人在胡同深处穷其一生不得其解，杨绛在忧伤中，沉浸到翻译柏拉图对话录《斐多》中；德里达、拉康、福柯们则在死胡同深处又凿出一些更深更死的叫做结构主义、后现代主义、解构主义、超现实主义、新结构主义、超新后存在主义等死胡同；尼采烦不得了，不和那些哲学家玩了；陀思妥耶夫斯基想不通了，也干脆放弃。

试图用思辩甚至量化的方法追问灵魂，注定不得其解，甚至危及性命，以上那些人在胡同底或许可以看到一面墙，墙上投影着苏格拉底的最后一天，苏格拉底最终也为此追问丢了名。

所以，刘小枫庆幸自己“有信仰，有诗为伴”，不会把脑筋用在那危及性命的无极追问上。并最终以此番辩驳和教育，为他所从事的宗教学与诗学研究确立正当性，整个讲座结构和他的书作一样，严谨、工整、证据充分、最后绕回出发点后自圆其说。

以上，也是我这个哲学、宗教学、诗学门外汉对那个“反哲学夜”的初浅感悟。


次日晚，我继续远离八卦本行，重新分裂回艺术电影怀抱，开看伯格曼“沉默三部曲”（其实，我的伯格曼启蒙，甚至艺术电影启蒙，都源自大三误入昆明电影学习小组初期的一次放映活动，《冬日之光》），按顺序，当然是《犹在镜中》。

这下发现，伯格曼只在那追问灵魂和上帝是否存在的小胡同里走了一小会——最远到了那口《处女泉》，其间和死神下了盘棋《第七封印》——就完全从胡同里退出，拒绝任何寻找上帝存在的努力。于是，他也没被追问行为所危及生命，如今，94岁，还活得好好的。和刘小枫不一样，伯格曼完全放弃了信仰，从《犹在镜中》把上帝唯一一次显身通过情绪表演幻化成蜘蛛，到《冬日之光》里对耶稣、对牧师那“上帝的沉默”，再到《沉默》里全然陌生的异域语境下超自然力量的彻底缺失；对应于三部曲，他自言经历了一个“从征服确信到透视确信再到上帝的沉默”之过程，最终他选择了与诗性、神性迥向的征途，那是戏剧和文学。

《犹在镜中》最后，父子可以全然从旁观者的角度来谈论“上帝是爱，爱是上帝”，从而做一次于无神论者是全然无用的对女儿凯琳的事后关怀、爱的补救。

伯格曼说他在《犹在镜中》塑造的凯琳就是一个带有宗教狂热色彩的人格分裂病例，她心中始终有个神在指挥她的行为，让她失眠并且听觉敏锐的能捕捉到自然之外的声音。这个想象之神是超我的，所以丈夫马丁触及不到，无法把凯琳拉回；这个想象之神是充满爱的，伪装成弟弟米纳斯，让爱与伦理错位；这个想象之神是难以驱散的，于是小说家父亲大卫冷酷地以女儿的病例为素材进行艺术创作；这个想象之神四面出击却牢牢守住了凯琳，它是一只大蜘蛛。


甜甜总说她睡眠不好并且听觉常有异常，庆幸她没有信仰，不至于碰到那超我的大蜘蛛。
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>黑白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-29 00:59:30</时间>
<影评>
        伯格曼相信，一个好的电影艺术主题永远是关于人类的面孔。他在电视上看了安东尼奥尼的影片之后告诉我说，在一次采访期间，他突然意识到并不是安东尼奥尼所要讲述的吸引他，而是人物的面孔。我认为伯格曼这里所说的不是单纯的特写。他所思考的是关于面孔的研究，一种强烈的、直指人心的凝视。可以说面孔是他所有电影的核心，尽管如此，对于现在通常被人们称作“神之沉默三部曲”的《犹在镜中》（1961），《冬日之光》（1962）和《沉默》（1963）来说，面孔的呈现方式仍然是这些影片的力量所在。

在传统的电影语言中，特写镜头作为其中一种讲述方式，常被用来突出一个重点：展现人物的反应，强调一种情绪。它们融入于某个剪切镜头的节奏中。但是在这三部曲当中，以及其他许多电影里面，伯格曼极力避免特写镜头的这一用途，他的人物都是单独或两两出现在镜头里面。他们没有特别的去看任何事物——或者可以说，他们在内视自我。伯格曼坚持将镜头聚焦在他的某个演员身上，例如在《犹在镜中》，哈里特·安德森的脸始终保持在前景的地位，而另一个角色则长时间的置于背景，以确保当安德森聚焦于虚无中某一处时的效果能合适的表现出来，同时保证她从不眨眼或做些多余的眼球活动。这样的镜头无疑有力的传达出了她对信仰呼唤之声的痴迷。

伯格曼经常会使用我称之为“伯格曼式双人特写”的拍摄方法——一种为了形容他那简化的、表现强烈情感的做法而产生的说法。他将两张面孔非常密切的并置在屏幕上，但是人物从不看着对方。每个人都聚焦在屏幕外的某个未知处，每个人都看着不同的方向。他们是如此的靠近，却又是如此的孤立。这也是他电影艺术中最根本信念的视觉化表达：我们试图去接触彼此，却往往被我们内心的欲望所阻碍。

为了制作这些镜头，伯格曼与他的御用摄影师斯文·尼科维斯特（如今被认为是最伟大的摄影艺术家之一）进行了无间的协同合作。尼科维斯特使我们认识到大多数电影只是简单的照亮那些面孔，然而他却用光指引我们走进它们。特别是随着电视时代的到来，电影使用了一种使得影像风格扁平化的照明方式。我们喜欢黑色电影的一个原因是它使用的拍摄角度、阴影和布光更加大胆。在一部伯格曼电影中，如果你暂停在其中一帧双人特写镜头上，你会发现尼科维斯特给每张脸以独立的光源；他用这些光线创造出一大片阴影，就如同一束黑暗射线被画在这些面孔之间，从而分隔了人物。

你可以发现这种做法贯穿了整部《犹在镜中》，影片讲述了一个父亲，他的一对儿女以及女儿丈夫在一座远离尘世的瑞典孤岛度夏的故事，他们居住在一个破败的小屋里。影片开场显得平淡无奇：随着四个人从海水浴中出现，他们正讨论着由谁去准备晚餐和谁去撒网。紧接着更沉重的话题渐渐浮现，我们听到女儿凯伦（哈里特·安德森）的“病症”，病的名字一直没被提到，但显然是精神分裂。她已经接受治疗并且经历了一段时间的康复。她的丈夫马丁（马克斯·冯·叙多夫）尽管爱着她，却始终觉得无力帮助她。弟弟米纳斯在青春期的档口显得性欲萌动，同时非常了解他姐姐的身体状况。父亲大卫（古纳尔·布约恩施特兰德）则是一位备受尊敬的作家，刚刚从瑞士的旅居中回来，冷酷而不近人情。

在第一天晚上，孩子们要为他们的父亲表演一出戏剧，主题是说明艺术之无用。它可被视为对父亲小说的影射。之后，米纳斯问凯伦她是否注意到父亲的表情，因为毫无疑问地这部戏让他感到不舒服。然后人物便开始分散，夫妻一起回去，其他两人也各自回房休息了，那是个典型的瑞典夏夜，燥热而漫长，而当黑暗初降，太阳已经再次升起。

这个永恒不坠的白昼有着神秘的效果，似乎寓示着发生的每件事都不过是一场白日梦。凯伦从床上起身前往楼上，进入一个破败的房间。她看起来似乎处在一种催眠的状态，她把自己紧贴在墙上，在墙纸上勾画出一个轮廓。当她被发觉，她的第一反应像是被打扰了，但是立刻又振作起来并恢复正常。在影片的后面她告诉弟弟有个声音在呼唤她，在墙上打开了一扇门，门那边有一群人正在等待着某个东西，她认为那或许是上帝。再往后，影史上最著名的场景之一出现了：她说她看到了上帝，而它是一只蜘蛛。

被单独留在她父亲的房间里后，她读了他的日记，里面他坦白自己对女儿的病症抱有强烈的好奇心，他提到那个病症是无法治愈的，并且承认自己渴望观察女儿的病情，以此获得写作素材。这深深的刺激了她，然而早前她还在嘲笑弟弟偷看色情杂志，米纳斯则指责她穿着太过暴露。现在她的兄弟在海滩上寻找她，发现她蜷缩在一艘被烧毁的破旧船骸中。此处有一处不同寻常的场景，导演充分利用灯光精心设计出一个双人特写镜头，突出了一种既亲密又疏远的人物关系。在这场戏的最后，显然有一组暗示姐弟乱伦的镜头，尽管伯格曼小心翼翼的避开了。

影片中还有一些其他不愉快的场景，例如刚刚分开的凯伦和马丁，以及马丁和大卫之间的谈话。最终这些都被归结为凯伦的旧病复发。他们只得叫来救护，那是一架直升飞机，却被凯伦当作从天而降的蜘蛛。

你可以暂停在这部影片的任何一个画面上，看看这些非凡的画面。没有一处是随意的。纵向的构图将画面中的人物分割成几个部分，斜线构图表现了人物的不和。这些人物在小屋周围的画面中走进走出，仿佛身处在一出戏剧里。导演利用独特的视觉效果突出表现了凯伦紊乱的精神病征，以及其他人物的心理冲突。

我已深深的为这部影片精彩的制作细节所折服，尼科维斯特的摄影本质上是对人物的再创造，他看待人物的方式，对构图阴影的使用以及对人物情感的巧妙设置都决定了我们如何去感受人物。同样的电影如果是由另一位摄影师来拍摄，那可能就会显得浅薄，甚至蠢笨。当然，伯格曼自然会分享自己的想法。但是以这个方式拍摄而成的这部电影，仍然使我们惊讶于它所展现出来的强大的感染力。

彼得·考伊（电影史学家，伯格曼电影研究权威）在CC标准DVD中一个短片里提到，沉默三部曲是伯格曼尝试卸下他的宗教信仰包袱的一种努力，因为他的父亲是一位严苛的路德教牧师，父亲的态度深刻的影响了他一生。在他的其他电影里面仍然存在许多这种宗教信仰，并且永远是关于死亡，负疚，罪恶，上帝以及魔鬼的。不过在这三部电影中，它关注的焦点在于强烈的痛苦。

《犹在镜中》是沉默三部曲的第一部，之后紧接着便是《冬日之光》（讲述一个牧师身陷上帝沉默的绝望中的故事），以及最后的《沉默》（讲述两姐妹及其儿子滞留在一个陌生城市里，纠缠于陈年往事的仇恨之中。电影大部分时间都是无声的，或者至少是缺乏对话的。当男孩在旅馆的走廊徘徊时，他正幻想着自己能够取代两姐妹之间爆发的矛盾）。在所有这些电影中， 我们完全地被伯格曼深沉的关怀所打动，即人类犹如通过黑暗的镜子观察着这个世界，却无法感知其中的意义。

《冬日之光》也在伟大的电影之列。

原文：

The great subject of the cinema, Ingmar Bergman believed, is the human face. He&apos;d been watching Antonioni on television, he told me during an interview, and realized it wasn&apos;t what Antonioni said that absorbed him, but the man&apos;s face. Bergman was not thinking about anything as simple as a closeup, I believe. He was thinking about the study of the face, the intense gaze, the face as window to the soul. Faces are central to all of his films, but they are absolutely essential to the power of what has come to be called his Silence of God Trilogy: &quot;Through a Glass Darkly&quot; (1961), &quot;Winter Light&quot; (1962) and &quot;The Silence&quot; (1963).

In the conventional language of cinema, a closeup is part of the grammar, used to make a point, show a reaction, emphasize an emotion. They fit into the rhythm of the cutting of a scene. But in these three films, and many others, Bergman was not using his close shots that way. His characters are often alone, or in twos. They are not looking at anything in particular -- or, perhaps, they&apos;re looking inside themselves. He requires great concentration on the part of his actors, as in &quot;Through a Glass Darkly,&quot; where Harriet Andersson&apos;s face is held in the foreground and another character in the background for a long span of time in which she focuses on a point in space somewhere to screen right, and never blinks, nor does an eyeball so much as move. The shot communicates the power of her obsession, with her belief that voices are calling to her. 

Frequently Bergman uses what I think of as &quot;the basic Bergman two-shot,&quot; which is a reductive term for a strategy of great power. He places two faces on the screen, in very close physical juxtaposition, but the characters are not looking at each other. Each is focused on some unspecified point off-screen, each is looking in a different direction. They are so close, and yet so separated. It is the visual equivalent of the fundamental belief of his cinema: That we try to reach out to one another, but more often than not are held back by compulsions within ourselves.

In framing these shots, Bergman works hand-in-hand with his cinematographer, Sven Nykvist, one of the greatest artists of his craft. Nykvist makes us realize that most movies simply illuminate faces, while he lights them. Especially since the advent of television, movies have used a lighting style that flattens the image and makes it all seem on one plane. One reason we like film noir is that it uses angles, shadows and strategic lighting more boldly. In a Bergman film, if you freeze a frame on one of his two-shots, you&apos;ll see that Nykvist has lighted each face separately, and often not from the same source; he uses the lights to create a band of shadow that is like a dark line drawn between the faces, separating them.

You can see this happening all during &quot;Through a Glass Darkly,&quot; which tells the story of a father, his daughter and son, and the daughter&apos;s husband, isolated on a remote Swedish island for a summer vacation. They&apos;re living in a run-down cottage. The opening scenes are deliberately banal, as they emerge from a dip in the sea and debate about who will fix dinner and who will put out the nets. But deeper currents emerge. We hear about the &quot;sickness&quot; of the daughter, Karin (Harriet Andersson). It is never named, but is clearly schizophrenia. She has been treated and is going through a period of recovery. Her husband, Martin (Max von Sydow), loves her but feels powerless to help her. Her brother, nicknamed Minus (Lars Passgard), is balanced at the entry to adolescent sexuality, and is very aware of the physical reality of his sister. The father, David (Gunnar Bjornstrand), is an author, highly regarded, who has just returned from a stay in Switzerland. He is cool and distant.

During the course of the first evening, the children will put on a play for their father, which has as its subject the impotence of art. It can be seen as a veiled attack on his novels. Later, Minus asks Karin if she noticed how offended their father was. Not particularly. The characters separate, the married couple together, the other two in their rooms. It is a long Swedish summer night; when darkness falls, the sun is already rising again.

This perpetual daylight has an eerie effect. Everything that happens is like a waking dream. Karin rises up from her bed and climbs the stairs to a shabby upper floor, and enters a room. She seems almost in a trance. She clings to the wall and traces out figures in the wallpaper. When she is found, she at first seems disturbed, but then cheers up and acts normally. Later she will tell her brother that voices called to her, that the wallpaper opened a door, that those on the other side were waiting for something, and that she thinks it might have been God. Still later, famously, she says she saw God, and he was a spider.

Left alone in her father&apos;s room, she reads his journal, where he confesses his obsession with his daughter&apos;s illness, notes that it is &quot;incurable,&quot; and confesses he is interested in how he could use it in his work. This deeply upsets her. Earlier she had teased her brother after catching him looking at a pinup magazine. He had accused her of wearing seductive clothes. Now her brother goes seeking her on the beach and finds her huddled inside the wreck of a burned-out boat. There is an extraordinary scene, making great use of meticulously lighted two-shots, emphasizing their closeness and their separation. At the end of the scene, there is an implication that an act of incest occurs, although Bergman is deliberately obscure.

There have been other fraught scenes -- between Karin and Martin, for example, who she has drawn apart from physically. And between Martin and David. Finally all comes down to Karin having a relapse. An ambulance is called; it is a helicopter, which apparently she experiences as a spider descending from the sky.

You can freeze almost any frame of this film and be looking at a striking still photograph. Nothing is done casually. Verticals are employed to partition characters into a limited part of the screen. Diagonals indicate discord. The characters move into and out of view around the cottage as if in a play. The visual orchestration underlines the disturbance of Karin&apos;s mental illness, and the no smaller turmoil within the minds of the others.

I was impressed time and again by how painstakingly the film had been made. Nykvist&apos;s lighting is essentially another character. How he sees, how he shades, how he conceals, all sum up into how we are to feel about the characters. The same film photographed by another cinematographer might seem shallow, even silly. Certainly Bergman attracted his share of parody. But this film, shot this way, surprises us by how much power it builds.

Peter Cowie, an expert on Bergman, appears in a short subject on the Criterion DVD and says the trilogy was Bergman&apos;s way of unloading the &quot;baggage&quot; of his religious upbringing; his father was a strict Lutheran minister. Bergman still has a great deal of that upbringing left over for his other films, which often deal with mortality, guilt, sin, God and demons. But in these three, there is a focus almost painfully intense.

&quot;Through a Glass Darkly&quot; would be followed by &quot;Winter Light,&quot; about a minister who despairs of God&apos;s silence, and by &quot;The Silence,&quot; about two sisters and the child of one, stranded in a strange town and haunted by old hatreds and wounds. Long stretches of that film are silent, or at least lacking in dialogue, as the boy prowls a hotel&apos;s corridors, making fantasies of his own to displace the disturbance being trapped between the two sisters. In all of these films, we&apos;re struck by Bergman&apos;s deep concern that humans see the world as through a glass, darkly, and are unable to perceive its meaning.

&quot;Winter Light&quot; is also in the Great Movies Collection.
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沃尔夫小鸟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-01-23 15:43:17</时间>
<影评>
        One can’t live in two worlds. One has to choose. I can’t go on moving from one to the other all the time.

One draws a magic circle around oneself – to keep everything out that doesn’t fit one’s secret games. Each time life breaks the circle, the games become puny and ridiculous. So one draws a new circle and builds new defences.

Poor little dad, who has to live in the real world.


Reality cracked and I fell out. Anything could happen. Anything! I can’t live in a new world.

Yes, you can. But you have to have something to hold on.

What would that be a god? Give me a proof of god. You can’t.

I can. I can only give you one indication of my own hope. It’s knowing that love exists for real in the human world.

A special kind of love, I suppose? 

All kinds, Minus. The highest and the lowest, the most ridiculous and the most sublime. All kinds.

The longing for love?

Longing and denial. Doubt and faith.

So love is the proof?

I don’t know whether love is proof of God’s existence, or if love is God.

For you, love and God are the same?

I rest my emptiness and dirty hopelessness in that thought.

Tell me more, Dad!

Suddenly the emptiness turns into abundance-and hopelessness into life. It’s like a reprieve, Minus, from a sentence of life.

Dad…if it is as you say -- then Karin is surrounded by God, since we love her. Could that help her?

I believe so.
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>童</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-09 23:26:57</时间>
<影评>



谈谈电影名。瑞典语是Såsom i en spegel，英译是Through a Glass Darkly，汉语一般有三个翻译：1，《穿过黑暗中的玻璃》；2，《犹在镜中》；3，《杯中黑影》。电影名来自《圣经》（哥前：13：12）。英译源自《圣经》英文钦定本（KJV），作“For now we see through a glass, darkly;but then face to face.”；英文新国际版（NIV）作“Now we see but a poor reflection as in a mirror;then we shall see face to face.”；英文新标准修订版（NRSV）作“For now we see in a mirror, dimly; But then we will see face to face. ”。中文和合本译作：“我们如今仿佛对着镜子观看，模糊不清（ 模糊不清原文作如同猜谜）。到那时，就要面对面了。”那么，你看哪个汉译比较贴切呢？
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨123</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-01 14:42:44</时间>
<影评>


       这不是最近最有感触的电影，但却是很适合写点什么的电影。另外最近和朋友就类似问题有点讨论，权当整理一下思路。

       影片名翻译的五花八门，比较正统的应当是从圣经中考据而来的。我看完电影，感觉那些题目起的都有点道理，但又都不怎么顺，但有两个意象是共有的：黑暗、倒影。



倒影/融洽的家庭


       开篇，四个人组成一个和睦的家庭，可是我们渐渐发现这都是假象，饭桌上的欢笑一瞬间就可以变成父亲沮丧的哭泣、女儿夫妇和儿子的不满。也可以一瞬间变成更灿烂的欢笑。在演戏一段，父亲明显因为自觉受到讽刺而不悦，最后却还热烈的给予赞扬。现实中的倒影，仿佛水面映出的事物，虚幻而不稳定，它浮泛在每个人危机四伏的内心的黑暗之上，一开始就被焦虑逐步瓦解。



黑暗/内心的隐秘


       穿过现实的倒影，我们渐渐窥见每个人的内心。卡琳和弟弟对父亲不满，马丁也不像表现的那样热情，卡琳对弟弟有种超越姐弟的进攻性，弟弟则充满青春期的焦虑。每个人的内心藏着一片黑暗的深渊，隐藏着可怕的、可能会随时摧毁一切的“真实”。从卡琳看到父亲的日记开始，内心的黑暗开始吞噬之前的倒影。父亲内心的冷血给卡琳极大的打击，从此几个人被拖入了无法摆脱的冲突。儿子问父亲对剧作的感受，父亲虚伪的恭维被直接打断；马丁对卡琳父亲的质问让他难堪；卡琳却对弟弟说她恨马丁。



倒影/内心的迷宫


       如果仅此而已，故事还算简单，然而却不仅如此。

       当内心的黑暗被揭露，似乎它就明确了，未知的压力就消失了。然而事情却更加复杂。

       父亲在船上和女婿说的，他曾经自杀，因为他痛恨自己，我们可以简单的把这看成改过自新的故事。可是马丁并不相信，而父亲的说法也底气不足，更像是一种自我拯救的幻想。从另一个角度说，即使在他近乎冷酷的追寻自己的事业的时候，他的内心又何尝没有对自己的痛恨？他恨自己，所以哭，所以自杀，可是同时还可以漫不经心的买礼物，他越焦虑，越痛恨自己，就越沉入到自己的世界里，他的内心是一个迷宫，不管是自私还是关心子女，都不过是倒影而已。

       卡琳的情况更加复杂，精神病让她变化莫测，她对几个人都是既爱又恨的，当打破了假面，她却变得更加乖戾，与弟弟独处的一段，她的亲近、戏弄、拒绝，变化之剧烈让我和麦纳斯一样思绪混乱。我倾向于那些都是她真实的感情，是一些同时存在的倒影。

       马丁和麦纳斯相对简单，但是，伴随着内心倒影的破灭，父亲和女儿进入到更深的黑暗，他们也将构成这黑暗的另两个声部。



黑暗/悬空的镜子


       为了看穿倒影，在黑暗中穿过玻璃，却发现对面不过是另一种倒影。那么真实在哪里？悬空的镜子孤零零的诉说着不可知的恐怖。

       卡琳和“另一个世界”接触的越来越多，她诉诸于神，那个明亮的房间似乎是唯一的归宿，但是等待着她的是凄厉的恐惧。蜘蛛代表着未知的黑暗，击垮了她最后一根神经——她的世界里，并没有可依靠的东西。

       麦纳斯在破船里与姐姐的独处中，突然感受到了陌生的可能性，好像突然发现身边是无边的深渊，而自己只踩在一根木板上。这根木板本来足够宽，却由于架在绝望之上令人无法前行。

父亲试图安慰女儿，但他的语言不过是一种倒影。

       马丁仍然沉浸在自负的世界里，做着正确的事情，他的世界对于几个痛苦的人来说，也是无法理解的黑暗。



微光/信任


       父亲最后的阐述并不能令人信服，实在难以想象他的话可以驱逐儿子感受到的黑暗，据说伯格曼本人也不满意，所以有了冬日之光，有待欣赏。我对上述的黑暗很有感觉，不过我并不是悲观的人，木板架在深渊上，唯一走过去的方法就是相信自己不会掉下去，也就是，只有不计条件的真诚和信任才有可能打破倒影和黑暗的迷宫。

       这不是华丽的废话，那些失败了的事例只是因为有名无实，父亲的说法之所以让人难以信服，就是因为他提到了过去和将来，唯独在当下没有做出一件事。而信任从某种程度上说就是一种自发的短视，说它短视，是说确实相信并去做的不过眼前的事而已；说它自发，是说并不是看不到深渊，而是用一种开放的态度去接受它，不把它执着的一直留在视野里。

       不过这种状态保持起来很难，实际上人在一个圈子里站久了，不自觉的就会把界限画出来，外面也就会慢慢变成黑暗，但是在接触外界时可以勇敢的给出信任，相信那黑暗终究可以理解，黑暗就能透出一点微光。

      也许这就够了。



                                                                           2010-3-1 上午 家
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. Infamous</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-31 13:30:17</时间>
<影评>
        1960年，伯格曼以一部诘问上帝的经典作品《处女泉》再次技惊四座，到了第二年，《犹在镜中》不仅延续了同一主题的探索，还承继了前者斩获奥斯卡最佳外语片的好运。《犹在镜中》的艺术性与思想性依然高超，而且拉开了伯格曼“信仰三部曲”的序幕。


上帝是爱


跨入60年代后，伯格曼在影坛上仍会“越战越勇”。1960年用一部《处女泉》拿下奥斯卡最佳外语片等大奖之余，还在《暴风雨》中继续自己对戏剧的不倦试验，奥古斯塔·斯特林堡的剧本在他的镜头下，内心的暴风雨依旧可圈可点。


到了1961年，对信仰与宗教的探索依然是伯格曼的关注点。可以说，《犹在镜中》依然留有《处女泉》的母题，而惊人的相似之处不止于此，因为伯格曼还凭这部电影蝉联了奥斯卡最佳外语片这一奖项，并且揽下柏林国际电影节的天主教人道精神奖。


这部电影乃伯格曼的心头爱，因此他曾一反常态地给自卖自夸：“这部电影无论是从技术角度还是戏剧角度看，都无可指责。”不过，起初《犹在镜中》是被美国影评人所轻视的。其中一个影评人还说，“伯格曼很快就会无人问津了”。很多年后，美国影评人才以后见之明去热捧这部电影，最终追认其为经典。


“信仰三部曲”又称“沉默三部曲”、“神之沉默三部曲”，《犹在镜中》便是第一部。不过，伯格曼曾经宣称，《犹在镜中》与随后的《冬日之光》、《沉默》之间并没有关联性，并提出停止称之为三部曲的要求，只是后人还是习惯把它们归结到一起考究。毕竟，相比之前对生死存亡那些充满存在主义色彩的探索，伯格曼对信仰以及人际的兴趣跃居主位，并形成较为统一的脉络。而室内剧的风格被他接纳并多番尝试后，也为之后《假面》、《呼喊与细语》等片的诞生铺好路。因此，把“信仰三部曲”看作他创作生涯的转捩点与新篇章，未尝不可。


在这部重要的标志性作品中，伯格曼探寻奥义的落脚点还是暗涌流动的家庭关系。开篇父亲大卫、女儿卡琳、儿子米纳斯和女婿马丁四人畅游归来其乐融融的画面很快就被撕碎。在餐桌上，子女难得一见的大卫就打破之前的许诺，表示很快又要出游，而他给大家带回来的礼物，不是与之前的重复就是尺寸不对。他预感到大家不会喜欢，想及自己处处逃避，以致于为人父而不称职，不由悲从中来。然而卡琳等人还是强撑笑脸，带他去看新排的戏剧。当夜，甫从精神病院归来的卡琳难以入眠，等大卫出门后偷看日记，得知自己已无痊愈希望，而父亲反要把她当作观察对象来记录。情绪崩溃之下，她再次听到阁楼墙后有声音，觉得自己已经幸运地被上帝选中。


次日，当大卫与马丁离开后，米纳斯对她这欣喜的发现表示出不信与担忧。后来犯病的她躺倒在破船底部，前去寻找的米纳斯却被姐姐勾引，感觉到世界一瞬间翻覆。待大卫与马丁归来，他只告之姐姐发作的事实。卡琳在重返精神病院之前，偷偷跑回阁楼，等候上帝再次发出信号。然而最后一根稻草般的精神寄托却破灭了，因为当那扇门最终打开时，她只看到丑陋可怖的蜘蛛想对自己大行猥亵之事。


这一家人的关系是极其残破的。父亲对家庭保持着逃离态势，并在绝望之际意欲一了百了。他对儿女不了解，试图拉近距离也未能如愿，反而徒增反差之下的羞愧、厌倦与悲恸。在母亲一角缺失的屋檐下，两姐弟曾经相依为命，关系相当亲密。但当米纳斯长到17岁，一方面急切偷看裸女图片，一方面又厌倦姐姐在他面前不加掩饰的袒露，所以当乱伦戏码在错愕中开演，他感觉到晕眩，而在向来无法交心的父亲面前，未能启齿的压抑油然而生。至于卡琳，在未知的神灵与已有的丈夫之间，逐渐倾向于选择前者，只是马丁从未想过，妻子已与自己渐行渐远。


伯格曼在四个家庭成员之间分别设置了交流的屏障，大卫的逃避，马丁的迟钝，卡琳的失心，米纳斯的落魄，纠结在这一组有关信仰的问题上。当以为上帝存在结果发现上帝是蜘蛛的卡琳走向崩塌，曾经意识不到上帝存在的父亲却第一次对儿子敞开心扉，告诉他上帝就存在于爱之间，上帝就是爱，而这种爱，是各式各样的，无论是大是小，无论荒唐与否。从这罕见的对话中，米纳斯反而燃起希望，仿佛那一席话，便是自己罪恶的救赎。在对父亲神化的过程中，子女二人所收获的结果大相径庭。


伯格曼的父亲本身就是一名基督教的牧师，从小家庭不和睦的他，面对信仰也一再犹豫。尽管伯格曼对信仰的质问贯穿了很多部电影，但《犹在镜中》通过现代人际关系、家庭模式的近距离打照，直面众人内心深处的挣扎、宗教信仰的困惑，这种大胆而戏剧化的探索，又呈现出一种优雅而残酷的奇妙观感与动人魅力。


此外，对戏剧颇有研究的伯格曼，让《犹在镜中》遵循了文艺复兴时期意大利戏剧理论家基拉尔底·钦提奥提出的三一律，即剧本创作要遵守时间、地点与行动的一致性。在这部冲突性强烈、内心戏十足的电影里，这样的叙事手法确实能让焦点更为集中，而这样的手法，在伯格曼之后的电影中还会持续出现。


成品如此精致，多得第一次为剧情长片剪辑的乌拉·莱格跟伯格曼在这上面花费两个月。他们每天都会从早上九点工作到深夜，即便是以伯格曼的标准来看，这个过程也是严格的。


而这是伯格曼头一回来法罗岛取景拍摄，那是坐落在瑞典哥特兰岛北部的一座小岛，日后伯格曼将在这里买房，所以，观众不用担心欣赏法罗岛的机会只有那么一次。


通过《犹在镜中》，伯格曼继续与世人分享他对哲思无尽的思考与叩问，而回望最终舍弃了“墙纸”与“挂毯”的片名，也会悟出一些深意。“犹在镜中”出自于《哥林多前书》，这本书可视为“问题集”，保罗在这些书信中谈论了教会在“恶行丛生”的哥林多所遇到的各类疑难问题，着力于处理教会纷争、道德纪律以及婚姻生活等。联想当中提及的“不属肉体”、“不要论断”，以及对乱伦、争讼的处理和对夫妻相待等问题的意见，恰好与片中四位角色的言行有所关联，但指向却又不尽一致，这便是伯格曼留给观众的有趣谜题。


（连载于《看电影》）


主要参考来源：

《魔灯：伯格曼自传》

《伯格曼论电影》

《英格玛·伯格曼》

Google、Wiki

IMDb、豆瓣、时光等电影网站
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲲儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-05-05 23:50:09</时间>
<影评>
        　　今天我们所看到的一切都犹在镜中，于是我们将不得不与自我面对面地相逢。今天，我所知道的只是部分，因此有一天我将了解一切，正如我被他人所了解。现在，三样东西——信仰、希望和仁慈——保留着，但是三者中最重要的是仁慈。


　　　　　　　　　　　　　　　　　　—— 《致克林斯人的第一封信》


　　片头水天相接的幻影，四人欢声笑语不断，快乐的场景完全是一个稳定而有序的假象，海面的波浪，抑或是天空的云朵，二者彼此映衬着不真实，似梦幻。


　　父亲David（大卫）几乎被置于与女儿Karin（卡琳）, 儿子Minus（米诺斯）和女婿Martin（马丁）的对立面，用不断的外出来麻痹自己对女儿病情的认知，想要逃避在小说的世界里，用艺术与现实隔离。晚餐时几句不多的开心话便又言及自己不久将再次离家，一阵克制的争论与沉默交替，David勉强用旅途中带回的礼物分给家人打断这段尴尬，却不敢正视他们的表情，只得用借口悄悄离去，小屋里惶恐不安地走动，禁不住软弱而掩面哭泣。David撑开双臂站立窗前，窗外夜幕宁静，黑暗中的David轮廓清晰，像十字架上救赎人类的基督，而面目和一切细节则被吞噬，唯有独自舔舐内心的虚无。


　　掩饰过后再次出现的David显得正经自若，立即起身迎上的其余三者则一扫刚才的抱怨，用急于讨好的声音大声宣布这礼物有多么称心如意。


　　如此刻意的奉迎，越发令人不自在。


　　儿子Minus极负才华的创作和演出的小剧本《幻想的坟墓》（The Artistic Haunting or The Tomb of Illusions）正是借用了哈姆雷特揭示罪人的方式，在家庭戏剧表演中展现了正在上演的悲剧。Minus扮演的艺术家爱上了来自坟墓旁边的一个声音，幽灵公主要他为爱而放弃生命，可他在拒绝在死亡中去追随她。


　　生活本就如此。


　　David麻木的神经被刺痛了，他明白儿子抱怨影射的正是他：用致命的艺术将自己与他人隔绝开来，拒绝交流。但他依然大声称赞，卖力鼓掌。


　　死亡也许可以获得新生，坦言自杀未遂的David曾在虚无的生活中获得某些莫可名状的东西，也许是对家人的爱。但这一时而起的爱并不足以让他走得更远，当女婿Martin郑重地告诉他Karin的病可能难以治愈时，他一面以亲人的情感难以接受这无情的现实，一面又被小说家的天性所控制，在日记中写道“更可怕的是，我竟如此好奇。我渴望观察她的病情，忠实地记录她是怎样一步步走向崩溃”。


　　对于精神敏感脆弱的Karin，如此的话语自然是致命一击。空荡荡的阁楼里，一个声音在召唤她，Karin沉迷于幻想，等待着上帝的到来。在她非此即彼的世界里，她要和他们站在一起，放弃丈夫Martin，而Martin一成不变的爱已经无法理解她的内心，在虚无的幻想中，他们渐行渐远——现实与幻想，她只能选择一边，而且她决定了。


　　直升飞机飞过窗口发出巨大的声音，Karin发出恐惧的叫喊，逃避到墙角。“我吓坏了。门开了，出现在眼前的不是上帝，是蜘蛛！它向我爬来，我看到它的脸，死神一般恐怖的脸，它爬上我的腿，想要进入我的身体，我拼命抵抗……我见到上帝了”，恢复镇定的Karin神色暗淡，看到并明白自己的混乱是多么可怕的一件事，不能再往返于两个世界，Karin最终选择了住院治疗。与此同时，David在请求女儿的原谅中，不得不承认自己的可怜之处并意欲开始面对现实。


　　Minus最容易被大家忽视，就像他身上的那条吊脚的裤子一样默显出关爱的缺失。从影片的一开始，他就极力想要证明自己的独立，“做什么由我自己决定”，尽管如此，他依然渴望父爱，想要和父亲谈一谈，一次也好。青春期的性别觉醒和压抑让Minus烦恼不已，姐姐Karin爱抚和精神错乱中的引诱使得成人的现实大门突然间向他敞开。


　　精神崩溃的Minus对父亲说：“爸爸，我害怕。当我在船舱里抱着Karin的时候，现实突然出现在眼前……这就像是一个梦。一切都会到来，我不能这么生活。”“你可以。但有些事情必须坚持……坚信爱是现实，不管是哪种爱！”“对你来说，上帝和爱是相同的。”“这个想法填充了我灵魂的虚无。于是虚无成为一种财富，绝望变成生命，就好像从死亡那里得到了痛苦的赦免。”


　　禁忌的打破让Karin与家人分离，却让Minus与父亲的话语交流重新打开。影片的结尾，Minus对着窗外的落日余晖，说道：“爸爸跟我说话了。”


　　影片中的三个男人角色错位，正如家庭话剧的演出不仅影射了父亲逃避现实的内心世界，还是整个家庭关系的写照。父亲David是高高在上的评论者，可以以罪过之思摧垮Karin的意志也可以坚定Minus的生活信念，而这期间他只能独自品尝现实的悲戚并且逐渐领悟，无论现实如何，终究是必须面对的；丈夫Martin从头至尾都是一个不能全情投入的理智者，他报幕，伴奏，用自己主观的爱情去宣誓，扮演一个如医生般的守护者；弟弟Minus则更趋近于情人的角色，他被自己觉醒的肉欲所吸引，却不能释放，完美的爱情需要死亡的祭奠，现实的生活是残酷和疯狂的。


http://magicdragon.blogbus.com/logs/20338347.html

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Riverflows</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-24 22:02:24</时间>
<影评>

伯格曼的自传《魔灯》里提到他母亲死后他守在母亲床前的情形：“我在母亲身边坐了几个小时。直到海德魏格·艾柳诺拉教堂为早祷敲响了钟声，光影在移动，远处传来悠扬的琴声。我觉得自己不是在悲痛中，我正在思考，我正在观察自己，正在扮演一个角色，那是我的职业病所决定的，它冷酷无情地跟踪我的生命，经常疯狂地夺走、毁灭我最深切的体验。”《犹在镜中》里，伯格曼不就是以那个作家来自况吗？由于写作的职业病，他对于女儿精神失常的病况也是作家面对小说人物情节的态度，对于妻子的离世也是如此。他的儿女将这些用戏剧的形式表现出来，也是对他的一种惩罚，以同样的方式进行的惩罚。大概伯格曼对自己的这种职业病也是怀有罪恶感的吧。生命和书写是矛盾的，当你在生活的时候，你不可能书写，当你书写的时候，写的永远是已经过去的经历，你永远不可能书写当下，当你在书写的时候，你的生命正在流逝。 

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>地中海皮箱</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-21 00:13:15</时间>
<影评>

      电影共89分钟里，每一分钟都像是清冽的泉水从舌尖淌过，57年前斯堪迪纳维亚人的衣着、谈吐和生活方式，他们对生活、爱情的思考和焦虑，把我所有对电影的想象变成了现实。从每一帧的影像里，去感受伯格曼的情感的点滴。
      简约的画面、台词，无不构成这部影片平实的基调，只是截取一家人生活的片段，几天相处的时光，从细微处讲述有关爱的追求的故事。
      震撼有三。第一便是电影的观感，跨越半个世纪的距离，但是丝毫不感觉陌生，从人物的衣着、用物，甚至捕捉到的声音：海浪，脚步，汽笛，都仿佛是黑白化的现实，让人亲切，可见北欧不管是在潮流、社会发展都走在世界的前列，但前提是他们有得天独厚的经济和自然条件，资源的富足让他们直接跨越贫穷的窘境，极夜和极昼又给人思考的环境，文学哲理性的思考也由此兴盛，所以剧中的角色没有一个考虑现实的吃穿，全都游走在精神世界，写作、排话剧、讨论生活的意义和上帝的存在。现实和理想是两个一样大的泥沼，不管脚踏哪一个，挣扎都只会越陷越深，不如寻觅攀附的树枝。
      第二个震撼来自台词。有太多象征化的台词，其背后的意义让人深思，比如小话剧里对死亡和屈从的选择，破船舱里父亲和卡琳的对话，还有谢幕前米诺对父亲的认错，巧妙地把现实抽象化成物品，却又具象化了谈话的意义。还有对回忆和感情的注解，比如男主和父亲在船舱里的谈话，对于父亲的写作的解释和父亲对自杀的回忆，虽然寥寥数语，但都是从感受出发。悬崖车停的画面，仿佛出现在我昨夜的梦里，那种紧张和顿悟，是梦醒时分的张皇。
      第三就是主题了。英文名Through a glass darkly很好地注解了故事的讲述，其实四个角色都在隔着一扇昏暗的玻璃来面对生活，混沌、迷茫和无奈缠绕了他们，每个人都找不到快乐。女主精神分裂，在幻想和现实里渴望上帝的拯救，丈夫纠结于妻子对自己的感觉，弟弟是受荷尔蒙支配的懵懂和迷茫，父亲是活在自己的圆圈里逃避现实以至绝望。而女主穿梭于两个世界之间，这也十分有象征意义，一个是自己想象的穿墙而过的每个人脸上都闪着光期待上帝的世界，一个是和另外的三个男人共处的世界，前者充满希望、光明却只能暂时躲避，后者满是无奈、绝望但与呼吸和感觉相关，就象征了理想和现实的意义，苦难之后，是在理想中等人来拯救，还是在现实里自己疗伤，卡琳第一个选择破灭了，伴随着恐惧、失落和痛苦，最终选择了后者，这也正好是伯格曼给观众的一个方向。
      而父亲的角色则更值得玩味，以一种画圆圈的方式在世上生活，不断让自己逃避现实的冲击而最终险些绝望自杀，他在开始的时候，对爱是抗拒的，对妻子女儿和儿子，用太多自己的规则去衡量，对爱不顾一切地逃离，不断缩小着自己的圆圈，直到空虚的内心被逼得无处安放，他选择了死亡，但是那个可怕又幸运的意外似乎神谕一样，打开了他内心最深处的门，发现爱才是比逃避更重要的东西，足以支撑他走完余生，所以他买了粗劣却又真心的玩具回到了亲人身边，笔记本上的幻想也是他真实的内心，不会因为发现爱而改变，他是一个天生的观察者，就像最后发现女儿在自言自语，他也只是站在门后看着，而丈夫却是冲进屋里试图唤醒她。但他确实比其他人更早懂得爱的作用，所以才能给丈夫讲述自杀的经历，给女儿剖析自己的缺点，还有最后给儿子传递爱的追求，而且最后才能充满期待地说你去跑步，我来做饭，因为他知道，爱在身边，生活就会很美，一切都不会失去意义。那一幕，真的像一束阳光，打透了dark glass，照亮了整部电影。
      丈夫和米诺的角色同样饱满而充满代表性，丈夫是为别人的感觉而焦虑的人，得不到认可而郁郁寡欢，他是卡琳忠诚的陪伴者，但却忽略了感情上的补给，他需要找到的，同样是爱，走进对方的内心，才能化解爱情的困境。米诺则是典型的青春期少年，荷尔蒙的萌动让他十分困惑，完全是伯格曼中学时代的缩影，兽性的冲动让他他最终跨越了伦理尝味到了性的欢愉，可带来的却是更大的茫然，甚至苦闷：这一切的意义是什么呢？他要依靠什么再生活下去？幸亏有父亲的答案，相信他也会找到自己想要的。
      爱的困惑、爱的质疑、爱而不得的痛苦，是从遥远的伯格曼的童年漂来的问号，贯穿了整个生命，也是我喜欢的另一位导演约翰·卡萨维茨所有电影的主题，从自己的童年来看，这也是当前我要面临的最大问题了，犹在镜中看完，或许没能给我一个答案，但至少让我明白了，不管哪个年代，哪个地域，人类对爱的追求都是一样的，伴随着痛苦、希望和破灭，就像法罗岛岸边浮动的水，是那样自然地存在，永远不会消减，清澈可爱却又看不到彼岸。相比在圆圈里安逸，我更喜欢在圆圈外追逐，宁愿痛苦地追求爱，也不愿安慰无爱的自我。学着伯格曼，去处理好幻想和现实之间的关系，勇敢地追求最宝贵的爱，多回忆起电影最后的那个微笑。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
