<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>赌城大亨II之至尊无敌 賭城大亨II之至尊無敵</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>6.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2043221653.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>刘德华 / 万梓良 / 邱淑贞 / 陈国新 / 陈德容 / 程东 / 许绍雄 / 吴君如 / 李嘉欣 / 王祖贤 / 苑琼丹 / 李兆基</演员>
<简介>贺新（刘德华 饰）人到中年，他的赌场生意也越做越大，却突然间因为国际级老千经常光顾而使得赌场损失连连。经过一番调查，贺新认为公司有内鬼，且因为长期经营理念的不和，贺新和公司总经理聂傲天（刘兆铭 饰）越来越貌合神离。此时，贺新的一双儿女贺天宝和贺天儿（陈德容 饰）都回到了他身边，尤其是贺天儿更是带着男友程震一同回来想要协助父亲的生意。一次，贺天宝与程震两人飙车，不幸的是天宝车毁人亡，贺新经过一番调查确认一切是程震蓄意而为，为了给儿子报仇，贺新派了杀手找程震。另一边，贺太太阿妹（邱淑贞 饰）竟发现另一个更大的秘密：程震竟然是贺新旧情人程乐儿的儿子。程震和贺新又有怎样的恩怨呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>胖小笛儿</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-27 21:56:23</时间>
<影评>

 
昨天赌王病逝， 小荐结合《赌城大亨》这部电影，讲了一下#何鸿燊一生#的前半部分。
今天咱们继续结合《赌城大亨2 至尊无敌》，来聊聊赌王更加精彩的后半生。
作为系列的续作，两部影片上映仅相隔了半年时间，而且影片的口碑也几乎持平。
片中刘德华、邱淑贞等俊男靓女的中年造型也颇有风味。
只不过影片涉嫌海报欺诈，因为刘德华饰演的贺新在电影里可没有使用过任何大型枪械。




拿下澳门赌场的经营权之后，贺新的人生顺风顺水，就惦记起了其他人生的乐趣。
这天李嘉欣饰演的记者狄云（映射狄波拉）约他做专访，俩人就顺势发展了起来。
而原配阿妹则因为半身不遂，一直留在澳门养老。
不过阿妹倒也大度，并没有因此生气。
狄云也在男友（谢贤）的默许下，与贺新继续维持着关系。




整个60-70年代，何鸿燊的赌场生意越做越大。
先后开设了好几家大型赌场，同时也完善了港澳之间赌客引流的水运业务。
到后来何鸿燊已经掌握了澳门的运输产业，就连澳门国际机场也有他三分之一的股份。
他主营的公司“信德”，也在1973年在香港证券交易所上市。
因为地位越来越稳固，何鸿燊的赌场经营权也一直续签到了新千年。
后来何鸿燊更是被委任为澳门特别行政区基本法起草委员会副主任；任澳门特别行政区筹委会副主任，负责接洽澳门回归祖国的工作。
何鸿燊得势之后的几十年，发展一直极为顺利，到2018年才因为身体原因从公司退休。




说起何鸿燊和狄波拉的恋情，也算是当年香港娱乐圈的大八卦。
因为当时谢贤赌博欠下了很多外债，狄波拉又恰好有机会认识了何鸿燊，就从他那里想办法替谢贤还债。
有些传言也说谢贤和狄波拉的孩子，有可能是何鸿燊的私生子。
至于何鸿燊纳妾一事，现实中黎婉华也确实同意。
因为严重的结肠炎导致胃部被切除，黎婉华始终无法正常生活，也没有阻拦丈夫。
反倒是后来的姨太太们，争风吃醋更多一些。




赌场那边随着贺新的势力越来越大，之前一起合作的聂傲天起了敌意，联合了其他股东想要赶走贺新。
原本贺新至少和老友郭英南有一定优势，但是片中贺新提拔了一名新人，却是当年自己和傅家俊老婆的私生子程震。
为了替自己的父亲报仇， 程震通过接触贺新的女儿混进了董事会，他也选择站在了聂傲天一边。
程震不光在生意上对贺新作对，还设局害死了贺新的长子贺天宝。
终于贺新挺不住压力心脏病发，赌场也被聂傲天和程震接管。




现实中何鸿燊的长子何猷光确实因为车祸英年早逝，尽管有人怀疑过何猷光的疑似和家族争斗有关，但实际上这么多年都没有什么成型的阴谋论。
而何鸿燊和叶汉这对联手创立澳门娱乐公司的伙伴，后半生也确实争斗不断。
借助叶德利和霍英东的支持，何鸿燊将叶汉赶出了赌场。
但是叶汉不甘示弱，不断组织新的赌博玩法与何鸿燊对抗。
之后更是掀起了游轮去往公海赌博的先例，一度对澳门的赌场造成了极大冲击，要不是后来赌船发生火灾让人们重新审视赌船的安全性，澳门赌场今天也许又是另一个样子。




当程震和聂傲天正享受自己的胜利果实时，却不知道贺新早已经做好了复仇的准备，就连所谓的心脏病发作也只是以退为进的计划。
借助郭英南的势力，贺新轻松摆平了程震。
但就在他准备痛下杀手时，却得知原来程震是他当年和程乐儿的私生子。
贺新最后自然也无法痛下杀手，放程震离开后又拿走了聂傲天的股权，从此稳坐澳门赌王的位置。




关于何鸿燊子女间的争斗，虽然没有电影中那么夸张。
但是一生有17个子女的何鸿燊，确实不可避免子女间因为遗产而斗争。
尽管生前已经完成了财产的分配，但是就目前的局势来看，几房姨太太不一定能够消停。




尽管电影的故事结束，但其实后来何鸿燊和好友霍英东也有过一段恩怨。
其实在早年，何鸿燊就曾在购买霍英东的货品是坑了他一次，把霍英东的海货晒干了称重收获，让霍英东亏了一大笔。
但是后来赶上何鸿燊去澳门竞争赌博代理权，霍英东还是给予了极大的支持。
面对霍英东的不计前嫌，何鸿燊并没有投桃报李。
霍英东后来进军内地市场，出现了一些麻烦找何鸿燊帮忙都被拒绝，两人的关系也正是转淡。




另一件有趣的是，霍英东经常被和向华强拿来比较。
而两部《赌城大亨》的出品人都是向华强，里面故意把郭英南这个角色塑造的肤浅而猥琐，不知道是不是向华强有意为之。
但是无论如何，作为商人霍英东对于慈善事业以及政府的支持极大，逝世时甚至享受了国葬待遇。




说回何鸿燊，当年为了拿到赌场经营权，他承诺将90%的收入拿来建设澳门，当然这个数字也只包括赌场的收益。
所以实际上这一约定并不影响他事业的发展，靠着赌场做资本，几十年来何鸿燊从其他领域赚来的钱可丝毫不比赌场少。
所以他后来真正拿来做慈善的钱，包括捐给国家的圆明园兽首，其实也都是九牛一毛。



 



</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-02-13 14:00:46</时间>
<影评>

        典型的王晶狗鼻子，对商业电影市场嗅觉极其灵敏，雷洛传成功后立即上马传记类项目，这一部的剧情脉络更是直接抄雷洛2父子情仇，只不过在呈现方式上，娱乐至上，杜撰花边，把一生风流的赌王塑造成专情至义的绝世好男人，而胸怀民族大义的霍英东却成了玩世不恭的老流氓，死胖子胆子贼肥，更揶揄霍震霆的发型，中分头心理变态，貌似跟霍家有私仇！还有直接把赌王、狄波拉及谢贤的花边绯闻做素材热炒，李嘉欣的盛世美颜对谢霆锋他娘绝对负责任，只是吴君如对应的朱玲玲怎么对得起一代港姐花魁，欺人太甚[坏笑]因此，最终成品和正传相去甚远，只当看个乐呵。
       另外，电影的老年妆也太敷衍了，染几根白头发就想交代过去，如果化妆不够，表演来凑也行，可惜这个时期的刘德华一直处于超负荷的高速运转状态，根本就无暇沉淀，专研演技，因此很多表演都流于表面，支撑不了历史人物的底蕴，只有各种花式偶像炫技。







</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ssppyy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-05 15:06:34</时间>
<影评>



       《赌城大亨》分为上下集，分别是新哥传奇和至尊无敌，由王晶执导、刘德华、王祖贤、邱淑贞、李嘉欣、万梓良、秦沛、刘兆铭等联合主演，票房上面也取得了不错的成绩，上集新哥传奇位列年度票房榜第19位，斩获1861万港币，下集至尊无敌位列年度票房榜第34位，斩获1047万港币。《赌城大亨》在1992年周星驰年的情况下，能收获近3000万港币已经很厉害了。
       《赌城大亨》准确来说是一部跟风作品，当年麦当雄的《跛豪》一出世，惊艳四座，后面自然有不少跟风作品，《雷洛传》《四大家族之龙虎兄弟》《四大探长》《一代枭雄之三支旗》等，《赌城大亨》也是其中一部，虽然和《雷洛传》同出自王晶之手，不过却赶不上《雷洛传》。其实王晶直到现在依然还在翻拍，比如《追龙》、《追龙2》。
        说回《赌城大亨》，上集新哥传奇主要讲述他如何成为“赌王”的，过程比较励志，就像雷洛从一个小警察成为华人总探长一样。中间过程自然有爱恨情仇，初恋分手、现任受伤、还有凶狠卑鄙的对手。
         到了下集至尊无敌少了许多江湖恩怨，多一些儿女情长，毕竟牵扯到了下一代，昔日的私生子和自己女儿谈恋爱，当然了，这个女儿不是亲生的，要不然也就是乱伦了，我们还没有《权力的游戏》那么高级。
       （下部主要剧情）
        1970年，葡京酒店开幕，分别任公司董事长的贺新与任总经理的聂傲天两人，由于在经营理念的差别使得二人在公司内产生了越来越多的不和与矛盾。而从美国留学归来的儿子贺天宝，女儿贺天儿以及她的男友程震回来帮他。贺新见程震人比较有头脑，就让他进公司帮他做事。不料程震竟然站在聂傲天的立场上帮忙对付贺新，因此程震更得到聂傲天的重用。不仅如此聂傲天还纵容手下保镖大东不时刁难贺新。
        一次贺天宝与程震进行飙车，不幸天宝出事车毁人亡。儿子是被人蓄意谋害的，经过调查终于发现原来是程震干的。于是决定派人除掉程震。而另一方面贺太阿妹则发现程震是程乐儿的儿子，在她到夏威夷问过程乐儿之后才发现原来程震的父亲竟然是贺新。归来后阿妹将这个消息告诉了贺新，最终放过了受伤的程震。而郭英南更告诉贺新一个秘密:贺天儿是他当年在医院领养冒充成贺新与贺太的女儿的(亲生的在送去医院之前就流产)，所以贺新不用担心自己的儿子与女儿发生乱伦的关系。
        而受到过大东暗杀并因此受伤的贺新则与郭英南联手，狠狠的教训了大东等人，也打击了气焰嚣张的聂傲天。最终逼的聂傲天退出公司的股份另谋发展。
        家庭生活方面，阿妹原本想要对贺新很有好感的年轻美女狄云成为贺新的第二任太太，以解决长期以来由于她的残疾所导致的两人缺乏夫妻生活的现实问题。不过狄云认为跟贺新在一起生活压力太大而给予婉拒。
       （故事结束）

         刘德华出演的贺新原型人物是赌王何鸿燊，其中邱淑贞饰演的阿妹影射黎婉华，也就是赌王的原配，曾经号称澳门街第一美人，何鸿燊的发家离不开她的帮助，绝对的旺夫体质。后面她受伤、儿子死亡也都是真实存在的，虽然赌王何鸿燊前期对她很好，不过后面还是娶了几房太太，哪里有长长久久的爱情。
        李嘉欣出演狄云一角，是一名记者，和贺新只能算是有暧昧吧，最终没再进一步发展，据说是隐射狄波拉，不知现实情况如何？
        还有贺新的初恋由王祖贤出演，据说一开始她是第一女主角，后面戏份却被大量剪掉，其实这里和《雷洛传》的设定基本一模一样，王祖贤这次只不过演了《雷洛传》中邱淑贞的角色，最精彩的自然是监牢那场戏份了。
        然后万梓良饰演的郭英南影射大佬霍英东，这个影射应该和现实中相差比较大，毕竟霍英东的名气太大，哪里是赌王何鸿燊所能比的。万梓良这次表演完全没有昔日大佬的气质，成为了贺新的铁杆跟班。
        关海山的傅老揸影射傅老榕，是何鸿燊之前的一代赌王，影片中遭遇绑架也是真实存在的。最奸的一个自然是秦沛饰演的王昌，为了利益不择手段，最后下场也比较惨，贺新出500万买王昌的人头，结果他的父母争想要杀他，真的是巨大的讽刺。还有林俊贤饰演的傅家俊完全就是一个败类，不知道为什么他在电影中总喜欢折磨王祖贤，最惨的一次应该就是《法中情》了吧。
        刘兆铭饰演的聂傲天也是有原型的，影射叶汉，现实中他也是赌王，还有“鬼王叶”“赌圣”的称号，他的一生可以简单概括：“少年嗜赌，青年管赌，壮年开赌，暮年豪赌。”
       《赌城大亨》基本上就是《雷洛传》翻版，故事叙事结构同出一辙，只不过原型人物不一样罢了，而且华仔的表演方式也差不多。两者相比较的话，个人更喜欢后者《雷洛传》，最起码励志部分还是可圈可点的。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>枯藤和老虎</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-02-12 13:44:22</时间>
<影评>
               和第一部比起来，这更像是个电影，虽然很多现在看起来有点俗套的设计。剧本明显是两部一起写的，在第一集里留下的那些线头在第二部都用上了，风格上这个也更像是王导熟悉的套路。

    以后那些被大家熟悉的王导的那些特点在这片子里都体现出来，情欲，夸张，幽默，无厘头……生活已经够糟心的了，电影里干嘛不轻松一点呢……

    其实有些故事，不用讲很清楚，点到就好……何必较劲呢……恩，很有道理！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>二号冲锋车</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-07-04 10:11:13</时间>
<影评>

比第一集强，无论是从画面还是演员的演技都更上一层楼。
吸引我看这部电影的是从网上看到一个片断：刘德华在董事会上痛骂聂鬼王：找个小瘪三来吓唬我？别以为我戴着领带就不敢动你，扯下领带我照样可以当流氓！
这段太霸气了！！
但全剧也就这段能看看，其它剧情太扯蛋了。像刘德华参加电视节目时被刺杀，居然所有人都不知道，那些摄像机、观众都是摆设吗？刘德华明明有老婆，转眼就勾搭起李嘉欣，男主的高大形象顿时一落千丈。万梓良从头到尾就是一傻×形象，刚发家时你是小混混，这样还可以理解，后来身家千万，成为商界大亨了还这形象，太扯了。最后刘德华痛打聂鬼王，但全剧看完我也没发现聂鬼王干什么坏事呀！比起第一集里让人咬牙切齿的王昌，这个反派形象塑造的太失败了。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>撒花自撒花</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-09-01 20:34:48</时间>
<影评>
        王祖贤和一身疟疾的刘德华在监狱里打了一炮就怀上了，孩子长大后回来娶了刘德华的女儿报仇。眼看成了一出乱伦闹剧，结果万梓良告诉华仔说你要谢谢林俊贤，都是他那一脚把你亲女儿踹掉了，这个陈德容是我抱来骗你的。。。。。。王晶导的，的确够狗血！


和《雷洛传》第二部一样，华仔染了几根白头发，就演主角老年，让人分分钟出戏。


话说谢霆锋他爹年轻时就已经是《少林足球》里戴墨镜、叼烟斗的造型了吗？
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>生活的虎皮石头</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-09-12 21:04:37</时间>
<影评>

      这个年代是王晶高产的年代更是港片最辉煌的年代，这个时期王晶对于剧本的追求更是越来越迅速，所以导致了整部影片出现了很多剧情上相互矛盾和相互漏洞的地方，但是这部影片所有的人物塑造还是可以的，影片中人物的名字以及人物的形象很难不对应香港那个年代，娱乐圈的人物形象，很难不把赌王以及他周边的人联系到一起，影片的剧情肯定是存在很大的漏洞，不过万梓良，刘德华以及众多影星的客串，将这部影片撑起的很饱满，再加上老港片的黄金年代，总体上让人感觉到王晶的巅峰能力和赌片的巅峰能力。现在看起来仍然很经典，如果谈论电影本身的艺术性，可能只值两三星，但是演员的魅力加上人物的塑造以及老港片身份的加持，都让这部影片在我的心目中达到了四星，而且另外补充一点，刘德华这个扮相是在我心中颜值的巅峰。恰到好处，魅力十足。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>书影流光</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-28 03:45:45</时间>
<影评>

 
一代赌王何鸿燊在香港病逝后，刘德华向媒体表示：“何博士这一生对社会贡献良多，希望他一路好走。”

王晶用两部电影，分上下集拍摄了赌王何鸿燊的传记电影“赌城大亨”系列。其中的主角贺新的扮演者正是刘德华。众所周知，何鸿燊的粤语发音和贺新一样。





有趣的是当年电影上映时，何鸿燊带着女儿一起观看了电影，并表示华仔饰演的“新哥”很帅气！其女儿何超盈也非常赞同，父亲就应该是这么一副帅气的模样。
上一期《赌城大亨之新歌传奇》讲述了赌王白手起家的发家史，现在我们继续来看赌王故事的第二部：《赌城大亨之至尊无敌》。





这一部更多的是讲诉功成名就后的赌王的管理才能、经营理念、个人感情和家庭关系。
一、赌王的厉害不在于高超的赌技，而在于一双“毒辣”的眼睛
这双眼睛能将赌场上一切作弊的手段看穿。
第一部中，初出茅庐的核心凭借其细致的观察揭露了“听骰赢钱”的秘密，成功的引起了大佬的关注，这便是他的小试牛刀。
第二部中功成名就后的赌王更是将这种技能发挥得淋漓尽致。
自从贺新取得澳门博彩业的经营权后，开设赌场，财源广进，生意兴隆，名声显赫。
影片中间，有一群人在玩21点时连续赢了很多钱，连号称“鬼王”的老手聂傲天都没能发现其中的套路。
贺新经过对监控的观察后，发现了有个人的脚一直在有规律的动，还有个人耳朵上带了助听器。
原来他们是团队协作，脚动是传递信息的方式，通过鞋子里面的装置将信息传送到房间里的同伴，由他们经过计算后，将结果返回给带助听器的人下注。








在这样的一双眼睛下，想要靠作弊赢钱还真有点难，看样子只能靠运气了！
这样一双眼睛更能看透人心，将赌博心理学运用得炉火纯青！
所谓十赌九输，沉迷于赌博对于个人而言确实不是好事情，然而总有人前赴后继。
这不，电影开头时一群人来到赌场门外跃跃欲试，还带了南洋最有名的风水大师来求财运。
风水大师信誓旦旦地说了一大堆听起来很牛逼的话：赌场外表就是一个大鸟笼，进去的人就会被困住；大门布局是金钱吊，又像一只吸血蝙蝠，进去的人肯定要被吸个精光；大堂顶部被海盗图覆盖，这是要劫掠你们的钱财……





听起来确实很有道理。大师带着他们来破局，开始也确实赢了一些钱，一群人沾沾自喜，将大师奉若神灵。
赌场的管理人起初认为他们有猫腻，但是贺新经过观察后表示：如果靠风水能一直赢钱，那我赌场就不用开了！并断定他们肯定会把钱吐出来。





核心的判断来源于她的对赌博者心理的了解：赢了还想赢，贪欲是没有止境的。他们已经六个小时没看表了，这是大忌。
果然，随后那几个人便输了个精光。
二、恪守经营理念：心怀善意，宽以待人，永远给别人留一条后路
贺新知道做人不易，他从身上只有10块钱的落魄境地走到今天，所经历的坎坷和痛苦依然记忆犹新。
所以对待别人不得已的恶意，他经常能够善意的对待。
在手下人因为高利贷事件而用枪威胁自己时，他反而镇定自若地劝说对方不要做傻事，自己一定会帮助他。





这当然不是嘴上说的门面话，在对方被赶来的警察带走后，他当即承诺会帮他救出被威胁的家人。
对待手下如此，便人心归一。
所以，手下管家受到敌对势力的利诱时，丝毫不为所动；在他出现危险时，能从他突然要一杯咖啡的异常行动中察觉到危险的气息……





在赌场的管理上，他的态度更是与心狠手辣的“鬼王”聂傲天完全相反。对方还因此打压他，准备夺取董事会的控制权。
在发现玩21点的那群人连续赢钱后，鬼王主张用老一套办法，不管三七二十一抓起来，打一顿再赶出去，以显示这是我们的地盘。
而贺新却认为赌场输赢是自然规律，即便认为出老千也应该有证据，不应该像黑社会那样只懂暴力。
即便在发现他们作弊后，贺新也让他们毫发无损的离开。而随后来的鬼王却对贺新刚放走的人棍棒相加。
这当然是权利斗争的表现，然而本质上还是源于经营理念的差异。
三、面对危机：善于隐忍，找准时机，利刃出击
刚回国的儿子因为意外出车祸死亡，自己的董事会权利又被心机叵测的“鬼王”剥夺。
甚至，在参加慈善会活动时，多次被公然刺杀。
危机四伏，一切都还没有弄清头绪的情况下，贺新选择隐忍，借心脏病发作住院为由，转移外人视线。
然而，忍不代表怕！不代表懦弱！
在鬼王精心谋划的夺权董事会议上，他直接将对方那个爱出风头的多嘴毛头小子砸晕，给对方来了一个下马威。








即便知道可能会被刺杀，他仍然光明正大的应邀出席慈善会。
当然，这是在装病的隐忍中做好了完全的准备，将计就计，借对方的刺杀行动抓住其把柄，将之一网打尽。
最终，贺新和他的好友将不可一世的“鬼王”关在房间里毒打了一顿，自此，鬼王黯然退出了赌场的股份。





四、传奇的感情史，赌王也是一个“有血有肉”的普通人
现实中，赌王一共有四个老婆和12个女儿，人丁兴旺，家庭幸福美满。
而在影片中，赌王的感情史主要由三个女人组成，王祖贤饰演的程乐儿，李嘉欣饰演的狄云，邱淑贞饰演的阿妹。
程乐儿是贺新的初恋。她原本一个富家大小姐，两人是大学的同学，两情相悦。抗战爆发后，贺新被迫远走澳门，程乐儿就嫁给了另一个追求者——当时澳门赌王的儿子傅家俊。





之后，贺新和程乐儿旧情复燃，程乐儿怀了贺新的孩子，也就是长大后的程震。
程震一直记着报杀父之仇。于是，他刻意接近贺新的女儿，又借飙车的名义害死了贺新的儿子，还帮助鬼王夺权，来实施报复。
在知晓程震是自己的亲生儿子之后，贺新感到如晴天霹雳一般：自己儿子爱上自己女儿，这是造的什么孽。还好，从好友口中得知，女儿天儿实际上并不是他亲生的，而是抱养的。





狄云是一个电影明星，她在一次采访中认识了贺新，并邀请他到慈善会。她一路跟到澳门，偶然间救下被手下持枪威胁的贺新。
日久深情，两人逐渐产生感情，狄云甚至为他改掉了吸烟的坏毛病，还跟着他到了家里……。在慈善会上，贺新被刺杀，受伤住院，狄云给予细心照顾并表露了心声。





然而，在面对赌王身份的压力，尤其是看到了瘫痪的贺太太对赌王的真爱后，她选择了退出。最后她重新点上一支烟，去过相对平淡的生活。
邱淑贞饰演的阿妹，也就是贺太太，双腿瘫痪后，一直守候在贺新的身边，几十年如一日。





由于事业繁忙，贺新几乎没有时间陪着她，即便回来，每次都是匆匆忙忙，她却从无怨言，即使她知道贺新的心中永远也忘不了程乐儿。
在贺新被夺权后，她忍着丧子之痛，一个人跑到夏威夷，去见程乐儿核实真相，始终默默的在背后支持着自己的丈夫。





因为自己的瘫痪，她甚至鼓励丈夫去再找一个女人，在发现狄云和丈夫互相喜欢时，她由衷感动高兴并主动撮合。
这大概就是真正的爱吧，爱到深处后又归于平静。爱不是绑架对方，而是希望对方得到真正的幸福。
当然，贺新对阿妹更是情真意切，最后她扶着阿妹的轮椅，两人在一起的样子真的很美。
“我在想一个人”。
“谁啊？”
“我的心中只有你，当然想你啦！”





何鸿燊先前在接受采访时曾笑着表示：电影中有些夸张了，自己哪有这么多风流史。
赌王传奇的一生随着何先生的病逝而落下帷幕，或许，不久他的故事也将被人们所遗忘。
但是，他的商业帝国还在持续，现实永远比电影更精彩！
未来，新的传奇又会由谁来书写呢？

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>浅蓝 丶</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-05-11 23:10:31</时间>
<影评>

华仔从第一部码头苦力到公司暂露头角，在到识破黑吃黑计谋，险中求生，在公司得到一席之地股东，但后来遭到老板儿子情敌的排挤，回到香港成为地产大亨，又打回澳门，夺取赌城大亨。
当了大哥也有大哥的烦恼。
赌场运营，下属为了利益纷争，大哥还是能压的住，但曾经情敌的儿子潜伏做了自己的女婿，城了自己的儿子的帮手，华仔跟聂开始争夺赌城权利，明争暗斗，没有撕破脸。但情敌儿子一步一步计划挑拨离间，杀了华仔的儿子，华仔感觉身边不知道是谁友谁是敌，假装心脏病暗中观察调查，找到真正凶手情敌儿子，开始进行反击，正要杀掉情敌儿子的时候，发现原来这个儿子是自己的血脉，儿面对自己的女儿和自己的亲儿子结婚的事，华仔不忍说出真相，但华仔的朋友万梓良却突然高兴的说，你的女儿其实当时没留住，是自己买了个孩子冒充的，结局皆大欢喜，而华仔也彻底赶走了聂。两人还是没有厮杀。
做了大哥 ，还要面对失去亲人，面对最信任的人的背叛，大哥也有大哥的难啊，下属也会为了利益儿争夺权利。在腹背受敌时就要冷静观察，去报复掉自己的敌人。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-31 13:05:15</时间>
<影评>

2020-3-30
那年的林家栋还是个跑龙套的
鬼王聂傲天担任董事兼总经理 新旧派对立势成水火 程乐儿王祖贤带孩子远走他乡
风水大师带三名赌徒来到贺新的葡京酒店赌博 葡京酒店外是吸血蝙蝠造型 两只脚是两盏灯 酒店吊顶画着海盗船 大师从生门进入 吉时开始赌博赢了钱 大师带三人离开时遇到贺新 大师觉得贺新今日气色不好决定继续赌结果全输了 贺新说他们从赌博开始没看过时间是典型的赌徒心态烂屁股
狄云是演员要采访贺新 因为赌场内两波放高利贷的谈判需要解决 贺新暂停采访来到赌场 贺新看着双方打在一起后掏枪 贺新把两个老大叫到屋里给他俩刀让二人互砍 谁赢了以后就可以在赌场里放高利贷 二人不敢下手 贺新给了一人十万给小弟看病 二人离开
赌场内有老千 聂傲天想用暴力赶走老千 贺新说开门做生意有赔有赚 经过几日调查 发现老外的鞋底装有发报装置 分析牌的老千在酒店房间内 老千耳朵上戴有助听器 赌场抓住几人被贺新轰走 
贺新手下阿虎欠了三百万赌债 阿虎枪指贺新要钱要跑路去香港 此时狄云正在贺新办公室里听到躲了起来 贺新已经快要说服阿虎 阿虎发现狄云后大怒开枪 贺新胳膊中枪 贺新的秘书知道贺新不喝咖啡于是叫来了阿高 阿虎被抓住 
阿高是贺新手下 阿高与贺太太的女管家好上了 阿高与和贺新打壁球并支持他追求狄云 贺太太也支持贺新追求狄云 因为贺太太双腿瘫痪二十几年了 
贺天宝 贺天儿和男友程震都从国外回来了 贺新参加了狄云让他参加的慈善竞走比赛 贺新的兄弟郭英南带儿子参加 贺新中途遇到杀手袭击受伤 贺新不让声张但是晕倒在台上 
聂傲天要接手赌场 聂傲天手下大东更是对众人不尊重 会场上程震等人均支持聂傲天 贺新用大哥大打了大东 贺天宝与程震飙车遇到大货车相撞坠崖汽车爆炸 
程震是程乐儿与贺新的儿子 程震不是傅家俊的儿子 程乐儿与贺新发生了一次关系有了程震 程震追求贺天儿是为傅家俊报仇
贺太太找到王祖贤得知情况后告诉贺新和南哥 聂傲天想要挖走阿高被拒绝 贺新以为是兄妹乱伦 南哥大笑告诉他天儿是自己买来的 其实肚子里的那个女孩已经被踹流产了 南哥没忍心告诉贺新 
狄云决定离开贺新 贺新放了程震

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
