<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>猴子捞月</电影名>
<年份>1981</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2527618768.jpg</封面>
<导演>周克勤</导演>
<演员 />
<简介>一群猴子在森林中各自玩耍时，蓝猴抬头看到了又圆又亮的月亮，梦想拥有它，于是吹了一声口哨把大伙召来，它们采用接竹竿的形式摘起月亮来，无奈竹竿接再长，月亮仍高高在上。黄猴看到井水中月亮的倒影时，也兴奋地吹起口哨召来大伙，蓝猴搔搔脑袋再生一计，大伙又一个接一个倒挂金钩捞起月亮来，可是月亮果然被捞进脸盆里时，它们又为谁拥有它打起架来，结果，脸盆落地，月亮“碎”成一片，真应了“水中捞月一场空”。
                                    
                                　　值得一提的是，导演周克勤针对儿童观赏的心理特点，采用“简单、明快、生动、有趣”的样式格调和具有中国民间水墨拉毛的猴子造型，这让该动画片在今天看来，也不失强烈的儿童情趣。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>readme</作者>
<标题>不要嘲笑失败者，因为他们是勇者</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-18 10:28:11</时间>
<影评>
        虽然猴子的愚蠢，被世人嘲笑到现在，可是，我却深深的被猴子，敢于


追求美好事物的勇气而折服了，尽管，最终猴子什么都没有捞到，可是，


那个追求幸福的过程也是可以值得猴子好好回忆的，毕竟已经努力过，


就算结局不尽如人意。也不会有所遗憾了。


许多人，缺乏的恰恰是那宝贵的第一步。


失败并不可怕，可怕的是有些人，都不愿意给自己尝试的机会。


人生并不长，所以尽情的品尝一下各种各样的滋味吧。


一直吃糖的人，并不会觉得糖很甜，所以就不会珍惜。


如果一直品尝的是苦涩的东东，那么一旦尝到甜的东东，那么


他就会品味出幸福的滋味，会懂得感恩。


酸甜苦辣才是真正的生活。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>californium（锎）</作者>
<标题>向老一辈动画人们致敬！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-07 00:51:52</时间>
<影评>
          细致的美工，诚意的制作，深刻而又易懂的道理蕴含其中。。。今晚已经看过太多太多童年那珍贵的回忆了。。。那个时候的动画人真的是用自己一颗炽热的心去做每一部动画给孩子们。无论配角主角，无不塑造的深入人心，无可挑剔。

  我现在点伤感了，伤感我以后再也看不到像这些神作一样的动画了。。我已经20多了。。。从当年的无知小朋友成长为一个懂得看问题认识问题的成年人了，我看到了遗憾背后那深深的无奈。

  我先要说：老一辈的动画人们，我代表80们向你们致以崇高的敬意！（大家不会介意吧？他们值得，绝对）

  是你们，让我们拥有了一个无比快乐精致的童年，是你们让中国动画产业在那个时期焕发出无与伦比的光芒，是你们让迪斯尼都感受到中国人非凡的创造力，是你们把“中国特色”这四个字的含义真真正正完美的诠释了出来，是你们铭刻出了那个时代光辉的一页。。。

  也许你们已经老去，也许你们已经放下手中的画笔，也许你们还在回味曾经用自己心血谱写出的动画，也许你们还想再回到昔日那让自己魂牵梦绕的岗位，也许你们还想用自己的心再为孩子们画出一部带给他们欢乐的动画，也许。。。

  也许我们不能给你们带来一座小金人，也许我们不能给你们应当的财富，也许我们不能带给你们应有的荣誉，也许我们不能为曾经努力工作过的你们做一些什么。。也许。。。

  也许，今天我们能大声的告诉后人们，曾经有那么一群人，他们无私奉献，不求回报，用自己满腔的热情只为换来孩子天真的笑脸，用那一祯祯的动画告诉孩子们人生中蕴含的哲理，用那绽放着光芒的油彩谱写着那个只属于孩子们的时光的书本。

  致老一辈中国动画人们！你们永远是好样的！敬礼！


 
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Sabrina</作者>
<标题>几十年前我们曾经到达过的高峰</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-04-11 22:35:08</时间>
<影评>

为什么那时候水平那么高！完全不差于《凯尔经的秘密》、《海洋之歌》啊，重要的是，那是三十多年前的作品啊。画面处理的真好，采用夜间，剪影方式，所以画面色彩较少，采取同色深浅处理，有层次，不纷乱。全程没有一个解说，完全靠动画本身推动剧情，有张有弛，音乐配的好，起到了讲述剧情的作用。

猴子面部表情丰富，身体动作也到位。

怎么那么高的水平啊！


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<标题>经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-06-01 09:04:33</时间>
<影评>

猴子捞月好像是小学的时候就学习的课文来着，也不知道现在的小学还学不学习这样有趣的课文了。当时学的时候还是什么都不懂的小孩子，现在反而是对这种文字浅显但是道理却深刻的文章有了更多的感触。这个当时是只觉得好玩了，现在才知道如果有一个人经常能够一针见血的透过现象看本质，该是多厉害的本事啊

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nancy Zhuo</作者>
<标题>猴子捞月</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-20 16:35:56</时间>
<影评>

 一群猴子在林子里玩耍，它们有的在树上蹦蹦跳跳，有的在地上打打闹闹，好不快活。它们中的一只小猴独自跑到林子旁边的一口井旁玩耍，它趴在井沿，往井里边一伸脖子，忽然大叫起来：“不得了啦，不得了啦！月亮掉到井里去了！”原来，小猴看到井里有个月亮。
一只大猴听到叫声，跑到井边朝井里一看，也吃了一惊，跟着大叫起来：“糟了，糟了，月亮掉到井里去啦！”它们的叫声惊动了猴群，老猴带着一大群猴子都朝井边跑来。当它们看到井里的月亮时，都一起惊叫起来：“哎呀完了，哎呀完了！月亮真的掉到井里去了！”猴子们叽叽喳喳地叫着、闹着。最后，老猴说：“大家别嚷嚷了，我们快想办法把月亮捞起来吧！”众猴都义不容辞地响应老猴的建议，加入捞月的队伍中。
井旁边有一棵老槐树，老猴率先跳到树上，自己头朝下倒挂在树上，其他的猴子就依次一个一个你抱我的腿，我勾你的头，挂成一长条，头朝下一直深入井中。小猴子体轻，挂在最下边，它的手伸到井水中，都可以抓住月亮了。众猴想，这下我们总可以把月亮捞上来了。它们很是高兴。
小猴子将手伸到井水中，对着明晃晃的月亮一把抓起，可是除了抓住几滴水珠外，怎么也抓不到月亮。小猴这样不停地抓呀、捞呀，折腾了老半天，依然捞不着月亮。
倒挂了半天的猴们觉得很累，都有点支持不住了。有的开始埋怨说：“快些捞呀，怎么还没捞起来呢？”有的叫着：“妈呀，我挂不住啦！挂不住啦！”
老猴子也渐渐腰酸腿疼，它猛一抬头，忽然发现月亮依然在天上，于是它大声说：“不用捞了，不用捞了，月亮还在天上呢！”
众猴都抬头朝天上看，月亮果真好端端在天上呢。
由于众猴不了解井中月亮的真相，以假当真，所以空忙一气，又愚蠢又可笑。 

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nancy Zhuo</作者>
<标题>猴子捞月</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-26 11:34:56</时间>
<影评>
        一群猴子在林子里玩耍,它们有的在树上蹦蹦跳跳,有的在地上打打闹闹,好不快活.它们中的一只小猴独自跑到林子旁边的一口井旁玩耍,它趴在井沿,往井里边一伸脖子,忽然大叫起来：“不得了啦,不得了啦!月亮掉到井里去了!”原来,小猴看到井里有个月亮.一只大猴听到叫声,跑到井边朝井里一看,也吃了一惊,跟着大叫起来：“糟了,糟了,月亮掉到井里去啦!”它们的叫声惊动了猴群,老猴带着一大群猴子都朝井边跑来.当它们看到井里的月亮时,都一起惊叫起来：“哎呀完了,哎呀完了!月亮真的掉到井里去了!”猴子们叽叽喳喳地叫着、闹着.最后,老猴说：“大家别嚷嚷了,我们快想办法把月亮捞起来吧!”众猴都义不容辞地响应老猴的建议,加入捞月的队伍中.井旁边有一棵老槐树,老猴率先跳到树上,自己头朝下倒挂在树上,其他的猴子就依次一个一个你抱我的腿,我勾你的头,挂成一长条,头朝下一直深入井中.小猴子体轻,挂在最下边,它的手伸到井水中,都可以抓住月亮了.众猴想,这下我们总可以把月亮捞上来了.它们很是高兴.小猴子将手伸到井水中,对着明晃晃的月亮一把抓起,可是除了抓住几滴水珠外,怎么也抓不到月亮.小猴这样不停地抓呀、捞呀,折腾了老半天,依然捞不着月亮.倒挂了半天的猴们觉得很累,都有点支持不住了.有的开始埋怨说：“快些捞呀,怎么还没捞起来呢?”有的叫着：“妈呀,我挂不住啦!挂不住啦!” 老猴子也渐渐腰酸腿疼,它猛一抬头,忽然发现月亮依然在天上,于是它大声说：“不用捞了,不用捞了,月亮还在天上呢!” 众猴都抬头朝天上看,月亮果真好端端在天上呢.
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>火火</作者>
<标题>好电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-19 10:16:21</时间>
<影评>
        现在小朋友都喜欢日本的什么《蜡笔小新》《奥特曼》等，这些动画片根本不合适小朋友们看，像这样充满童真的电影最合适小朋友们看，而且我们看了，回想起许多和猴子捞月类似的往事。呵呵 
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>影子</作者>
<标题>一群猴子引发的思考</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-12-14 19:48:21</时间>
<影评>
        技术相比五六十年代进步了，但片子的表现力却减弱了。猴子造型设计上精细有余，灵动不足。细致地我们几乎可以看清猴子身上的每根毛，却比不上三十年前的《过猴山》中的猴子可爱。无论是从整体的脸型、身形看，还是局部的头发、眉毛、眼睛、鼻子、嘴巴、耳朵、手、脚、尾巴，都显得很粗糙笨拙。情节设计上也没什么新意，配乐也差强人意，背景也很一般，整个观看过程中，基本没给我带来什么愉快的感受。综上，在我看来，相比《过猴山》，这是一次全面的退步！
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>jiccak</作者>
<标题>倒影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-01-17 10:07:55</时间>
<影评>
        现在我还会讲这个故事给孩子听，每晚睡前讲，一个是太阳的故事，后羿射日，一个是月亮的故事，猴子捞月，讲完了才睡觉，


   在一座山坡上，有一群猴子。

 

    有一天晚上，一只小猴来到井边玩耍，它往井里一看，看见一只又大又圆的月亮，它撒腿就跑，一边跑，一边喊，“月亮掉进井里啦！月亮掉进井里啦”！其它大猴子纷纷赶来，一只年长的猴子说：“别慌，我们一起想办法，把月亮捞上来。”

 

    大家想啊想，想了一个办法，一只猴子抓上了树梢，另一只猴子抓往另一只猴子的尾巴，它们一个接一个，最后一只猴子把手伸进井里捞月亮。

 

    小猴子刚碰到月亮，月亮就变成一块一块的，小猴子着急的说：“月亮不见了。”年长的猴子生气地说：“你怎么能这样呢？”它一气之下松开了手，猴子都纷纷掉下了井。

 

    这时，一只小猴子抬头看了看，说：“月亮还在天上。”大家抬头一看，月亮真的还在天上。

  至于这个故事告诉大家什么道理，就仁者见仁了，我不喜欢给孩子讲大道理，只是告诉他，因为井水里的是倒影所以猴子以为月亮掉井里了。大道理等他们长大了自然就懂了。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>