<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>女间谍 Spy</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2254455238.jpg</封面>
<导演>保罗·费格</导演>
<演员>梅丽莎·麦卡西 / 杰森·斯坦森 / 裘德·洛 / 罗丝·伯恩 / 莫蕾娜·巴卡琳 / 李威尹 / 艾莉森·珍妮 / 鲍比·坎纳瓦尔 / 50分 / 彼得·塞拉菲诺威茨 / 卡洛斯·庞丝 / 扎克·伍兹 / 杰西卡·查芬 / 米兰达·哈特 / 艾丽西娅·维拉-贝利 / 娜吉丝·法克利</演员>
<简介>苏珊（梅丽莎·麦卡西 Melissa McCarthy 饰）是中情局专门协助处理危险任务却不为人知的后勤人员，她的搭档布莱德利（裘德·洛 Jude Law 饰）在一次行动中突然失踪，也波及另一位顶尖中情局特工瑞克（杰森·斯坦森 Jason Statham 饰 ）的安危。为了找出搭档的下落，拯救这个岌岌可危的世界，苏珊自愿充当卧底，混进史上最危险的军火商集团，试图查出事情的真相，并与蛇蝎美女头目（萝丝·拜恩 Rose Byrne 饰）斗智斗勇。然而在英勇救难的惊险过程中，苏珊发现事情远没有她想象的那么简单……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>末药煎肉塔</作者>
<标题>何止女权，是女极权！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-29 07:42:53</时间>
<影评>
        裘秃生发成功了！

郭达-斯坦森变逗比！！

然而他们并没有女主角能打。

——我觉得要说本片看点，有这三句就够了。


好莱坞在2014年的成绩单用“大伤元气”都不足以形容其惨烈，全年票房不增反降5%，好在六大片厂情绪稳定，都把今年看成是绝地反攻之年，因为这一年我们见到了《五十度灰》《速激7》《复联2》，还即将见到《蚁人》《碟中谍5》《侏罗纪世界》《星战7》……爆米花界炸裂！

夹在一堆在全地球拥有超强群众基础的大片里，《女间谍》似乎有点不大显眼。不过，本片却是发行方20世纪福克斯今夏最看好的影片之一。

凭啥这么说呢？

因为在今年4月举行的CinemaCon（美国电影院业主协会举办的博览会）上，福克斯为《女间谍》举办了专场试映，之后还搞了声势浩大的电影主题after party，导演保罗-费格亲自主持。这个高逼格的活动说穿了就是片厂向电影院老板推销自家电影的好机会，如果不是极有信心的片子是断不会拿出来打脸的。另外两家办了试映会的片厂，环球选的是针对青春少女市场的《完美音调2》，迪士尼则选了皮克斯的新作《头脑特工队》。（顺便卖安利，皮克斯强势回血了哦哦哦！

《女间谍》脉络非常清晰：常年在CIA坐办公室的女主角某天突然被赋予一项特殊任务，于是体验了一把满世界跑业务的间谍人生。过程危机四伏，结果笑料百出。

两大关键词：喜剧，女性。

——不是间谍片吗？不是动作片吗？不是还有B级片男神郭坦森老师吗？

——是的，不过那些都不重要。

或许我们也可以说，影片中无处不在的女性元素，正如中译名《女间谍》中的那个“女”字一样光芒万丈，左右着整个基调。许多人看后都会情不自禁地给本片打上一个“女权”标签，其实我觉得说成是“女极权”也不为过。

在这个故事里，女人搞定一切，这一点在尾声的几场大战中尤其明显，斗智斗勇属于女人，刀光锅影属于女人，就连最后扒飞机这种动作片高能桥段，女主都一点风头都么有给男人剩下。除此之外，基本上所有的女性角色最终都获得了拯救和成长——当然了，依靠（女人）自己的力量。

至于男人咧？就像烂番茄上的一句评论：dudes make everything worse。男人在本片中全面失灵，这点从预告片里裘秃一个喷嚏崩死不该杀的人就能看出来，男性角色们此次的任务除了陪跑，就是通过一个又一个不靠谱的行为，一点点消解以往间谍片里“（男）英雄无敌”的传统。

你能想象在《速7》里连巨石强森都抡不死的郭达老师有朝一日会随脚一绊立刻手动拜拜？在这一刻，倒下的不只有杰森-斯坦森一个人，还有千千万万常年制霸大银幕的老派男间谍，比如007，以及007的后来者们。


这样的情节设置当然不是为了得罪男观众的单纯作死。

首先我们得明确的一点是，根据MPAA的统计数据，2014年北美电影市场中女性观众比例达到了52%（虽然也是因为女性人口多一点点啦）。这份报告中还显示，妮妮主演的《钢铁侠3》女性观众比例占42%，而大表姐单扛的《饥饿游戏2》却能吸引54%的妹子走进电影院。换句话说，女人更爱看女人当家做主。

然而有另一份研究结果显示，去年票房TOP100的电影里只有12%的主要角色属于女人。除了每年那些流水线上不温不火的chick flicks算女人的天地，女性观众大多数时候也只得跟着看以漫威为代表的各种超英雄商业大片。虽然也能high爆，但终究不是百分百为女性观众群度身定制的电影——你以为美队秀大奶就能满足女观众？不是这样的，不是的！

每年的暑期档，尤其是今夏，都可以用五个字来概括——“愤怒的男孩”。白人男青年担当主角一路打打杀杀，俨然已是好莱坞业内多方诟病的一个陈规，但你依然看到它无处不在，从《妇联2》到即将到来的《侏罗纪世界》《蚁人》，再到年底的《星战》，甚至于施瓦辛格的《终结者5》和阿汤哥的《碟中谍5》，都可以归于“愤怒的男孩打给愤怒的男孩看”这个思路之内。这种潜规则当然招致了很多人的不满，在电影行业内，抗议的声音一方面来自少数族裔，另一方面就是女性从业者。好莱坞的性别不平等问题简直是近两年来最炙手可热的话题之一，每个月都能在主流媒体上看到针对这个问题的讨论和抨击之音。

在男人越来越喜欢宅家打电动而女人依然对电影院保持相当忠诚的今天，鸡贼的好莱坞高管为了赚钱怎能不求新求变？于是今年夏天就是一个很好的例子，面对“愤怒男”的再一次来袭，“搞笑女”登场了。包括《完美音调2》《别惹德州》《生活残骸》等在内的一批女人唱主角、女人为主力幕后的喜剧电影应运而生，《女间谍》则是其中的佼佼者。


我非常喜欢《女间谍》的一点，就是影片对于女主角苏珊-库珀的人物设置。扮演者梅丽莎-麦卡西简直从形象到表演都跟这个角色完全地融合了。她的外形可谓令人过目难忘——但绝对是跟梅根-福克斯或是斯嘉丽-约翰逊相反的方向。然而正是这点“相反”，把本片跟以往的间谍片乃至于所有的“伪女权”动作片完全地区分开来。

让斯嘉丽-约翰逊变U盘的《超体》算是女权吗？连导演吕克-贝松都没承认。女神她变牛逼了以后还是先叉开双腿利用原始的呼唤把男屌丝引过来才一顿胖揍。至于她在漫威宇宙里就更别想了，寡姐吸粉无数、人气已经足以让老板为她单开独立电影，但一起合作的男演员还能在媒体面前不知分寸地开玩笑说她是“荡妇”。

而且若论气场，斯嘉丽到了在戏外已然活成女权传奇的安吉丽娜-朱莉面前也只能沦为软妹。但就算霸气如朱莉女王，早年也依旧得穿上曲线毕露的紧身衣，把打架玩成花式体操。再怎么风光的女性主角，似乎都没能逃脱为男性观众消费而生的命运。

本月的满分神作《疯狂的麦克斯4》是女权吗？也许吧。如果没有那几个自带柔光的超模出现，一路跟汤老师并肩作战并且主宰大局的塞隆姐姐或许能算上真·女权戴表。然而当象征着生殖能力的性感超模们（还包括郭坦森的女友）和剃成平头残体不全的塞隆站在一起，似乎“女性”的意义在突然之间被割裂成了两个部分。

而在《女间谍》里，麦卡西饰演的女主角完全没有这些烦恼：她不用露着大腿搔首弄姿，以便从男人那套出情报；也没有绝情弃爱，活成一个杀人机器——她可以当着间谍同时暗恋着间谍同事，至于前一个问题，她根本也塞不进紧身衣啊。

按照以往电影和大众传媒对于完美女性的标准，本片女主角无疑是个loser。于是我们看到的苏珊-库珀就是以最loser的心态扮成各种更loser的模样，然后做最loser的行动，结果她成功了。代表着精英的男性角色纷纷给跪，更为强大的女二号则在最后由敌化友， 彻底从反面阵营中完美脱身。


另一点则是本片对于以往间谍/特工类电影的创新。今年的《王牌特工》当然也很新颖，不过其创新更多是重定义了特工面貌，是从乔峰刷新到花满楼的创新。而《王牌特工》里女人依旧被忽视，女性所占的比重也不过是一个设定奇葩的反派（义肢女助手），以及在百里挑一的选拔环节里无足轻重地胜出的女角色（最后还是沦为出局男主的陪衬）。

而《女间谍》连主角的取胜都不同以往，对间谍片的银魂式的恶搞解构贯穿始终：她没有高精尖的先进武器，然而就算有也并没有什么卵用；她也无法利用性吸引力这种女间谍公认秘籍打开交际，然而有用秘籍的那位是双面间谍（死得很脆）。

她做的一切都不符合一名间谍的日常，但是最后帮她完成任务的，却正好是身为女人最简单也最原始的同理心和情感交流的本能（which is别的影片中女间谍想成功必须放弃的东西）。


最后提一下我最近非常喜欢的梅丽莎-麦卡西。

麦卡西跟本片的导演兼编剧保罗-费格三度合作，可以说写出了一套“女权简史”。2011年的《伴娘》瞄准了女人间的别扭友情，麦卡西虽然戏份不多，但却拿到奥斯卡最佳女配的提名；2013年的《辣手警花》借女警察视角展现女人的两面性，麦卡西与“傻大姐”桑德拉-布洛克花开两朵，精英与草根，理性与直觉撞出火花四射；而到了这部《女间谍》，麦卡西终于等来独挑大梁的时刻，一口气抢去所有男星的风采……能抢成功而且还不招人烦的，恐怕也只有酒窝甜甜、让人觉得胖出了光彩的梅丽莎-麦卡西了。

顺便岔个题，费格本人常戴一副眼镜，有种腼腆却健谈的别扭气质，至于他为啥这么偏爱女性题材并且能把女人刻画得入木三分？因为他小时候家里一共有8个小孩，其中6个是女孩，换句话说，女人堆里长大的……

两人的下一次合作是将于2017年上映的女版《捉鬼敢死队》，虽然全女子阵容招来一些直男癌大骂“毁童年”，但我觉得吧，连《女间谍》这样的女极权电影都出来了，费格和麦卡西会在乎吗？



补充：

1．	杰森-斯坦森的角色是导演费格为他度身制作的——虽然当时还不确定斯坦森会不会接。费格本人也是斯坦森的粉丝，他之前就知道斯坦森很有搞笑细菌，而且他知道斯坦森自己也知道这一点，所以费格相信他不会推掉这个片子。与之相反，梅丽莎-麦卡西是读了剧本后主动要求接的（太有眼光了！

2．	苏珊-库珀回小破旅馆的房间时，背景有个醉汉撞到了墙上，那是导演费格客串的。费格很喜欢客串自己的电影，而且经常在片场拍着拍着就笑场了



（禁转~）
      </影评>
<有用数>561</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
<review>
<作者>匡轶歌</作者>
<标题>《女间谍》代言了哪门子的女权主义？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-29 15:57:04</时间>
<影评>
                最近很火的一个片子《女间谍》，评论里到处在说它代言了女权主义，几乎是“压倒性的声音”。慕名而看，却不是滋味。


        对大龄、肥胖、剩女三点元素着意夸张的强调，且这一设置背后不出意料所对应的变形滑稽的人物形象和行为风格、饱受歧视与忽视的处境——走的依然是大龄+肥胖必＝剩女、且必遭排斥、且＝loser的逻辑。


        不吝笔墨地反复强调女主及其闺蜜（用时下话语说，一个“高大壮的丑逼”）可悲没男人要的“孤寡老处女”身份，突出她们在与男性关系上的失败，也是妖魔化和stereotype的一贯手法。女主首先像一个小丑，其次才是专业人士。这让我想起春晚小品里卖力又献身，用自我丑化和贬抑去嘲弄“女汉子”的贾玲。难道说，这样的女性天生自带娱乐性？否则怎么总是抓起她们树典型，在她们身上挖掘笑料？


        与此相应，作为对照组，剧中也另外设置了一个反例：部门里美丽性感、能力过人的明星女间谍，却是个颇受同性唾弃的“绿茶婊”，心计歹毒，还喜欢对剩女们皮里阳秋地冷嘲热讽，或矫情卖弄——这也真像春晚小品里的瞿颖，扮演的“女神”角色，作为男权社会里的合格物品、既得利益者，她们总是有些得意地俾睨着脚下没有赢面的芸芸丑女。


        女主用句大俗话形容是“品学兼优、业务一流”，但她的才华在看脸社会里遭受的似乎总是特别合理、见怪不怪的冷遇——不止被男同事轻蔑，还多次被女上司嫌弃和羞辱，非得靠额外本领才赢得了她渴望的、也本该拥有的基本尊重。前提她得是名“超人”，而非简单是一个“人”。一切只怪她丑。


        尽管最终她“光荣地”睡到了男人（or终于有男人愿意睡她），这也是“赢尽天下，即可赢尽美女”“你爬上顶峰，女人自会爬上你的床”这一传统直男癌逻辑的微妙复刻和翻版。


        再者，片中那个随时随地发春，抓住一切时机与便利对女主进行性骚扰的男同事，又该算怎么回事？从强吻、抓奶、摸臀、六九式到言语挑逗（动辄发愿总有一天操到你），口胡之外还要上下其手，十八般武艺都齐活了。女主一再明确say no，对之表示抗拒和厌恶，但对方并无停止的迹象，甚至还挺有点自诩风流的意思。最甚，有一段情节更隐晦暗示他在骚扰之后射了精。并且几段骚扰戏，还被巧妙变装，设置了一个迫不得已的理由——为解救女主才出于无奈的举措（为你好咯）。 “把你的手从我咪咪上拿开！”“我这是在救你啊！”——则是被当成关键的笑点来处理。最终，女主不是愤而踢爆猥琐男的丁丁，而是像一贯忍受其他屈辱一样，隐忍了下来。


        除此之外，还有片中各种或露骨、或暧昧的黄段子跟脏话，例如“裤裆里的真枪”和“插入”的隐喻，发生在原本属于工作商谈情境里的这段所谓的玩笑，是哪门子的女权主义？ 


        上野千鹤子在《厌女》中总结得很好：“所谓‘下流话’，就是男人共同把女人作为性的客体将之贬低，用语言加以凌辱的一种仪式性交谈。不要以为以下半身为话题就等于下流话。下流话自有一套规则和程序，是男人作为性的主体进行相互确认的仪式，亦即‘男人话语’”


        ——下流话是男性集体身份认同的道具，话者与听者之间有一种默契的共犯（共享）关系。还有那些刻意设置的性骚扰情节，不要告诉我它们配合的是女性观众的心理需求。剧作者们其实很知道如此安排最触动谁的快感阀门——能以这些下流话为乐子的，“才是真男人”。


        也不要告诉我这是对现实诸种怪状的描摹，是对女性所面临的不公处境的揭示。至少我没看出半分批判意味：欢脱的情节里，一而再、再而三行使性骚扰的男同事，被塑造得几乎“可爱”，唯有一点小毛病，就是爱吃吃女人豆腐而已，仿佛这是个无伤大雅的小特色，别说人格了，连性格问题都算不上。而当女主通过耳机跟后方技术支援的闺蜜诉苦时，闺蜜给予她的不是同情竟然是劝导：别抱怨了，我都好几天、好几个月、好几年没被人这样摸过了……被骚扰俨然成了被临幸，是值得感恩的福利，应该以开放的心态好好享受之，潜台词是这个意思吧？


        或许有人会说：这是部具有无厘头色彩的喜剧。喜剧就是选取生活中的某种典型，施以极端夸张变形的处理。喜剧追求“笑果”，重视戏剧性，角色没有高大上，哈哈镜里每个人物都是滑稽扭曲的。故事只有这样讲，观众才会开怀、会满意。去掉了这些哏，故事就会乏味无趣不好看……


        Fine，我接受这个辩解。但喜剧最深刻的动机是愤怒。它以渲染、讥诮的手法揭露和批判丑恶。而我没看到这部影片对现实的不公有多少嘲讽意图。


        你愿意格调低，没有关系；你愿意格调低，还管它叫艺术处理，没有关系；观众爱买账、看热闹，没有关系；只要别说，这代言女权主义。



2015．7．29

【转载请联络作者】
      </影评>
<有用数>228</有用数>
<没用数>100</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mo</作者>
<标题>你有没有意识到电影里的女权主义</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-06-23 00:31:16</时间>
<影评>
        下班了我和同事临时决定坐下来讲讲白天单位发生的事情，我，我的老板，为我们沟通的同事，和她的老板，以及我们试图说服的乙方老板。然后我打电话让男朋友来我在的餐厅吃饭，这样我们可以直奔电影院。


喜剧片很难得让人从一开始笑到最后一分钟基本不歇气，我都没意识到直到散场了发现嘴咧得并不拢，腹肌有点小酸痛，然后还忍不住回味一些镜头继续傻笑——这无疑是一部非常成功的喜剧片。


然后我们翻豆瓣影评，这是一部女权主义电影。

然后发现，那里面所有的关键正面而有意思的角色都是女生。

Spy是女生，她的幕后搭档是女生，她的老板是女生，大反派主角是女生，连接头的大买家也是女生（拔刀真的酷毙了）……还有那个传统的美女Karen...

我对bf说，你发现了吗？他说，啊，完全都没意识到。


我知道会有很多影评不厌其烦地剥开这一帧一帧画面去解说，什么女性的”台前”和“幕后”的今非昔比，什么father-daughter issue，什么领导和指挥的变更，什么恋爱观，什么结局的”意外”。它们都非常巧妙地贯穿始终，仔细扣上“女权主义”的思想再来看，一切都对了。


不过我很喜悦的是，我都是回过头来才想起来，哦，原来真是如此。

看电影时候并不觉得特别，bf也不。我觉得当我们不对一些角色抱有固定的假设（假设spy是酷酷007般型男），尤其我们不假设性别，根本没有在意性别的时候，这才是女权主义的胜利。


就像我看完电影突然想起来，今天工作中这件大事，我，我的老板，替我们沟通的同事，和她的老板，以及乙方的老板——每一个都是女生。

我和她们一起共事如此之久，突然才意识到，原来我们每一个人都是女性。


而我从未意识到。
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶洲</作者>
<标题>多好的喜剧，求你们放过它吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-08-03 14:01:13</时间>
<影评>
        和《碟中谍》不同，《女间谍》则是谍战片另一种成功方式-喜剧。


它比我预想的美式摁地挠痒喜剧好笑很多。不得不说主角梅丽莎·麦卡锡很有喜剧天分，深知什么是让人笑的开怀的。摩托车那一段真是笑死了，一个肥女人穿着不合适但又不夸张的衣服骑着摩托车追坏蛋，掉进水泥坑里那“符合情理”的慢镜头让喜剧效果持续放大了更长时间，好久没这么笑过了。


台词的毒舌程度也是罕见的，那编剧不是素材采集大师，就是满腹对生活充满了怨恨（热爱）。杰森·斯坦森大概从没演过这么2的角色吧，罗丝·拜恩真是漂亮啊，气质美女的毒嘴丝毫不输给快嘴肥婆。


至于争论这片突出了女性主义还是歧视女性的，都洗洗睡吧。一个喜剧片而已，还让不让人好好开心一把了？


微信公众号：肥嘟嘟看电影(feidudumovie)
      </影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Syfannn</作者>
<标题>一个没有引爆的泪点</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-07-20 00:09:49</时间>
<影评>
        SPY隐藏了一个泪点，却没有引爆。

苏是个胖姑娘，也是协助特工执行任务的后勤人员，工作条件特别差，办公室整天飞蝙蝠，永远活在特工的耳麦里。她负责的特工是她男神，裘德洛演的。一次任务失败导致裘德洛失踪了。她主动请命出外勤，因为外形让人万万想不到她是个特工。上司觉得她外形一言难尽，一开始很嫌弃她，调出她的入职档案发现她在特工测试里很优秀，当时她的教员正是裘德洛。

上司问她：你当时明明很优秀，为什么没有去外勤部门。

苏说：男神说他需要我，觉得我更适合做接线员。

上司说啥我记不太住，总之意思是：你知道特工之间的竞争也挺激烈的，有时他们会用一些特别方式除去竞争对手。

但是她还是对裘德洛死心塌地的，最后异国见到裘德洛，裘德洛在敌人A阵营里，敌人B要杀裘德洛。苏冲出来说，你不准杀他，这单我帮你。

敌人B：你不是特工吗？有没有搞错？

苏说了很多，大体意思就是我做这份破工作到现在都是为了裘德洛，因为我爱他。

为了让敌人相信她也叛变。

裘德洛的眼神写着：这是骗敌人的吗？你太天才了。天啊天啊。



那种卑微。

啧。

我全都懂。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>娓娓</作者>
<标题>当我最喜欢的两个英国男演员同时出现在一部片里</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-23 00:11:24</时间>
<影评>
        今天趁看Jolin演唱会前的空档去国宾微风看的下午4点场，好像是6厅，3/7~4/7的上座率吧。


当时看到这个片子的海报就给跪了，裘德洛总是能和其他的我也同时喜欢的演员搭到戏，这次竟然是JS。在我没有喜欢裘德洛之前，一直都是看JS的打打杀杀的，不用动脑筋好棒。等于说是新欢和旧爱同时出现在了一部片子里，而且片子类型也是我喜欢看的特工片。


天啊太好看了。虽然主角是女的，演的也很好，可是我只想说这两个男的。


第一个镜头就是帅脸，简直要看哭。哪怕最近看到的都是黑海夺金、唐海明威这种大爷角色，他真的还是可以帅回来的，想到这里就要哭出来了，真的....片头还会有一些阿尔菲的感觉。


女配也演的不错。


JS只要一出场，就准备好咧嘴吧，简直王宝强的镜头感。全场没有一个不笑的。他讲的故事好像也是以往他的打打杀杀片子中的经历一样，关键是他的表情，看一次笑尿一次就对了。


女主演的笑料也很足，经常有笑到停不下来的时候，而且隔阵子继续笑。那种女生情节，尤其对裘德洛这样的面孔，唉又要看哭了。


此外台版的翻译也很给力，把金牌特务、速7都融进去了，还有很多本地化的东西。


别管剧情真实与否，我也没有在意女权女性，看看帅哥，笑笑，再想想女生情怀，就是这片子的对我的意义了。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>Tanya</作者>
<标题>这个世界终究还是神经病的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-14 13:39:14</时间>
<影评>



Tanya


   看完电影之后才知道，“郭达·斯坦森”根本就不是主角，甚至连个男二都才勉强够格，但其难得一本正经的逗比能力和R级爆粗口的讲段子能力，几乎可以让你一秒钟对这个肌肉型男要不丧失性幻想要不恨不能马上脱光衣服床上见。


   自然是要床上见的，只不过和斯坦森滚床单的是女主角，这个当年在保罗·费格的《伴娘》里异常出彩的胖姑娘梅丽莎，此次被誉为女权主义的代表和反其道而行之的典型，是的，只是被大多数直男癌们“誉为”，在我们这儿，去他的女权主义，这部吸纳了逗比杰森和成功挽回了发际线的裘德洛的喜剧片，致敬和讽刺了一堆经典特工片，在仿效007天幕危机的片头下，简直已经笑断了肋骨。


   说女权主义的，大概是因为主角梅丽莎的定位，一个CIA系统里负责和特工对接的办公室助理，因为特工裘德洛的难以置信的消失，于是她上演了一场难以置信的欧洲任务完成之旅，在任务完成过程中，这个从未出过外勤的胖姑娘，能上天能入地能搞定定时炸弹能收服黑帮之女，还能械斗巷斗兼顾，顺便成功开了一次飞机。直至最后任务顺利完成，从裘德洛到杰森·斯坦森，甚至女同事米兰达、黑帮那个病娇公主都不无例外的爱上了她，于是他们咆哮着“这不是女权主义是什么！”


   好像有一点道理，唯二两个男主角都是蠢萌萌的逗比，所有的上司长官双面间谍都是女的，但这样抽丝剥茧的似乎并不是导演的初衷，本就是一场梦嘛，导演保罗·费格成功地在这个看脸的世界里让胖姑娘梅丽莎走出了一片天，这不是女权主义的问题，譬如，你敢说，你看着电影就没爱上这个嘴炮功力十足R级段子把瑞典保膘都骂哭了的“超大版MAX”？


   对的，也可能是这几年毒舌妹子太遭人爱，女有《破产姐妹》里爆乳的Max，男有《生活大爆炸》里刻薄的谢耳朵，生活已经太沉闷，这群“神经病”嘴炮一开，顿时浑身爽利。


   这个世界终究还是神经病的，否则也不会出现一部爆米花电影在豆瓣口碑榜打到八分的成绩了。


   同样被归为神经病的还有难得演喜剧的杰森·斯坦森，在接受了郭达的设定之后，杰森·斯坦森无论是穿着绅士西装背着LV包还是紧身小背心都无法从“郭达老师”的气场中逆转过来，有网友更是过分，看着杰森和梅丽莎的海报，吐槽道，“郭达和方青卓老师演的电影！”这就有点过分了。


   杰森当起逗比来简直无敌，操着一口压低了嗓子的英国口音，亮着肌肉饱满的身形，一本正经地做着所有逗比应该做的事情，影片几乎所有的蠢事和倒忙都是杰森一手帮办，除了片尾的滚床单彩蛋，杰森这次可谓自黑到了最高境界。


   很显然，对于一般的小妞儿电影或者特工电影来说，这部影片都做了一个很好的表率，导演大概也是真心爱女主角，全片里个个都是条顺盘靓的超级美女，可全都没有这个会开飞机运气又超好的胖姑娘有魅力。


   裘德洛被征服了，杰森被征服了，多少人的男神啊，胖子都是潜力股，这话真心没有错。
      </影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>開到荼蘼花事了</作者>
<标题>《麻辣賤諜》：女魯蛇打出一片天</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-19 22:30:08</时间>
<影评>
        即使性別平權運動推行至今，保守如好萊塢，仍舊是（白人）男性的天下。不僅男女星同工不同酬的狀況嚴重，許多類型的電影更專為男星所設計，讓女星只能淪為花瓶般的配角，譬如諜報片。回顧過往的諜報片，不難發現陽盛陰衰的現象十分明顯，尤其007系列中詹姆士‧龐德與龐德女郎的搭配深植人心，更是奠定男性特務的經典地位。於是乎，女性倘若想在這類型的電影中佔有一席位置，就必須像安潔莉娜‧裘莉（Angelina Jolie）那樣，除了擁有不輸給男性的俐落身手之外，還要有美麗的臉孔與性感的身材。從這個角度來看，《麻辣賤諜》的蘇珊（Melissa McCarthy飾）絕對是少見的特例。


一如傳統「男主外，女主內」的分工模式，蘇珊等一干女性長期以來都待在中情局總部的地下室裡，負責後勤支援的工作。她們透過監看鏡頭，協助在外執行機密任務的男性特務，以確保他們的安全。然而，在某次任務中，蘇珊的夥伴布萊德利（Jude Law飾）不幸身陷危險，最後更慘遭滅口。為了替夥伴報仇，特務實務經驗為零的蘇珊自告奮勇，決定臥底潛入敵營一探究竟。


在曾入圍奧斯卡最佳女配角的瑪莉莎‧麥卡錫（Melissa McCarthy）喜感獨具的詮釋下，蘇珊無疑是個形象鮮明的角色，同時她卻又反映眾生，是許多女性可以自我投射的對象。從教職轉而投身中情局的蘇珊，擁有一份可以養活自己的工作，只是除了工作和做甜點，從片中完全看不出她有任何其他的嗜好，彷彿她的生活都在那個不見天日又鼠滿為患的辦公室裡度過。她的人生除了平凡，還是平凡。正因為如此，上司才會採納蘇珊的意見，讓她擔任臥底，並以單親媽媽、寡婦、老處女等形象作為偽裝。真實人生中的蘇珊，感情生活不甚順遂，足以稱作「剩女」，而臥底的種種身分既是偽裝，卻又符合她的形象與氣質，讓她成為「女魯蛇」的代言人。無論是「剩女」或「女魯蛇」，都是不見容於父權社會底下的形象，她們遭排擠、遭恥笑，因此被貼上此等標籤的女性無不感到萬分焦慮，想方設法就是要擺脫這等低賤身分，然而從蘇珊身上卻看不見這層焦慮。


當然，蘇珊和好姊妹南西（Miranda Hart飾）在一起喝酒時會抱怨感情生活，但她從未試圖改變自己的外貌或身材。此外，蘇珊的衣著品味也屢遭蕾娜（Rose Byrne飾）的嘲笑，她雖然換過一件又一件的衣服，卻依然把自己搞得像臃腫的黑寡婦一樣。「肥胖的人如菸槍、酒鬼一樣必須為自己的外形負責；而其『臃腫走樣』的體態便成為懶散、無知、缺乏意志力和自我約束力的罪證，只因在『苗條專政』的當代，人沒有肥胖的權利。」學者張小虹曾如是論述。於是，不管是有心或無意，蘇珊的「不變」衝撞了父權社會對「完美女人」所設下的框架，也顛覆了社會大眾對「改變自己」那股正向力的莫名崇拜與追求。蘇珊就像《BJ單身日記》（Bridget Jones's Diary，2001）的布莉姬，也像《我叫金三順》（내 이름은 김삼순，2005）的金三順，拒絕成為良好完美的女人，而是以「女魯蛇」的方式寫下屬於自己的人生。


如同前陣子的《金牌特務》（Kingsman: The Secret Service，2014），《麻辣賤諜》同樣以惡趣味翻轉諜報片的既定形式，但是我以為後者翻轉得更為徹底，也更為有趣。原因很簡單，《金牌特務》玩的是表面上的音樂和視覺效果，骨子裡追求的仍舊是保守的傳統價值；《麻辣賤諜》恰好相反，它挑戰的都是既定的價值觀與思維模式。除了前述的「女魯蛇」人生觀之外，編導保羅‧費格（Paul Feig）更突顯一向被視為難登大雅之堂的愛情價值。蘇珊之所以自願當特務，就是想為布萊德利報仇，因為他是她暗戀許久的對象，是她愛情的寄託。於是蘇珊和另一名特務瑞克（Jason Statham飾）成了有趣的對比：一人為愛，另一人為國，兩人的目的不同，結果卻殊途同歸。何者偉大？何者渺小？保羅‧費格讓女性追求愛情、男性保家衛國的安排，固然是有流於刻板印象之嫌，但這不也是意圖消弭偏見，重申愛情價值之舉嗎？


講述愛情的羅曼史總被歸類為屬於女性的陰性文類，而《麻辣賤諜》也確實是一部女性電影，而且是一部貨真價實的女性電影。它不止以女性為主角，更允許並鼓勵女性在情慾上能自主，除了主動對男性展現欲望，也有權利拒絕男性的欲望，這在好萊塢電影裡是相當難得的現象。片中，蘇珊可以對布萊德利存有幻想卻不一定要和他交往，也可以嚴正拒絕性感的義大利特務德盧卡（Bobby Cannavale飾）的挑逗，因為蘇珊並非被動的存在，亦非需要靠王子拯救的落難公主，而是掌握有主動權的獨立女子。


由此看來，蘇珊已成為一個典範，她的存在告訴眾多女性：妳可以展現情慾、可以不理會父權社會所設定的「女性」形象，即使如此，妳也不需要活在陰暗不見光的空間裡，只消大膽走出來，自會有一片屬於妳的天地。
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<标题>《女间谍》天生我材必有用</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-16 21:15:19</时间>
<影评>
        “反其道而行之”这句话可是成了电影《女间谍》立意构思的方向与准则，要与早前的间谍片划清界限的，来个彻彻底底的对立、对峙。原来怎么玩，现在偏偏不要那么玩，其实，暗藏的是一种对冲的交易，谁都没有损失，只是多了一种“可能”。结果要呈现，人人平等，是平权！性别的问题只是个表象，问题在于每个人的“偏见”，解决问题的办法是机会平等、挖掘无限潜力。


所以，《女间谍》要打乱固有的思维模式了。一表人才、西装革履的007先生可以考虑休假，去夏威夷钓鱼了。也甭想在这部电影里看到特工密码箱里稀奇古怪的玩意儿，去执行“求婚”任务的无人机应该还在汪峰那里，至于皮鞋发射机、微点相机、密码盘、窃听器、鹤顶红夹竹桃，问问周星星方不方便给人瞧一瞧，想来还有一丝希望。总之，《女间谍》亮出来的牌，都不在正常牌理之内。


而且，女间谍的真实身份暴露了，为国家卖命是次要的，主要是来抢007的饭碗来了，抢来作甚呢？是要一起做饭过日子，结束一个人的双人床的人生，要甜蜜蜜的！此话怎讲？下面完全剧透，从头说来，故事是这样的。


梅丽莎，电影里的女间谍苏珊大妈，华丽转身之前，单身、大龄、没人气，身着各种3X4X大码便装，Pub里连酒保都懒得理的胖妹。变身之后，上天开飞机，下地骑摩托，无所不能，一个人不仅摆平了军火商集团，还用业务能力征服了整个中情局；风衣、晚礼服、高跟鞋随便穿，各种款式007随便调度，谈心撒娇功夫狮吼手到擒来。


说到这里，原谅我的无知，（没吃过猪肉也没看过猪跑），我纠结于苏珊大妈一开始“灰头土脸”的中情局后勤人员的身份，对着监控器指点江山，她就是垂帘听政的老佛爷，这种拿得出手的幕后特工身份，不能羡慕太多！这差事多高大上啊？要什么自行车呀！


当然，上前线有上前线的荣耀，出生入死、抛头露面担着风险那也是直接面对“观众”，确实风光无限。苏珊大妈有更高远的追求，我也只能没脾气没意见了。事实上，我觉得《女间谍》最好的桥段就在开头的十分钟，看两人一唱一和地作战，就像入口的薄荷糖一样清新，谐得一本正经，酷毙了。


继续说剧情。007可以左拥右抱，标配一个火辣辣的邦德女郎，这是男特工的福利，地球人都知道。公平起见，苏珊大妈也要这样的待遇。既然提供不了小正太，算做补偿，一次批发三枚有不同程度脱发困扰的特工界奇葩大叔。慢慢看，裘德洛、硬汉杰森、彼得·塞拉菲诺威茨，三颗春心渐次发芽，就看谁是行动派了。


裘德洛，苏珊大妈暗恋的金牌搭档，俩人有两次差点擦出火花，无奈妹有情郎无意（不大中意），打着哈哈，他们的情便烟消云散了。后来，裘德洛自行设计剧本，掐头去尾，中间都是潜水作业，把蛇蝎美女揽进怀里，自然而然地把真爱拒之门外了。


从英国军情六处跑出来的意大利骚包特工彼得，这人当真是个采花大盗，经验丰富，能瞧出女人的内在魅力来，自始至终都对苏珊大妈流着口水，无奈，这一回郎有情妹无意，他们也不是天造的一对。


不好意思，我要把最后能博人一乐的彩蛋砸了，多嘴的毛病我也是忍无可忍呢。就是说，一路蠢萌蠢萌的杰森最后抱得美人归，他俩的爱情不一般的诡异，当然，倒带往回看，总能找到蛛丝马迹，杰森肯定透露过他会把苏珊弄上床的小秘密。


原来，这是一部爱情剧。非也，是彻头彻尾的女福尔摩斯加女汉子功夫片。《女间谍》的故事里，借着要保存007的“男团”实力，赶鸭子上架硬生生推出了“死不足惜”的办公室姐妹花。爱情不过是勾勒这幅美图的轮廓，喜剧颜色及一切只为反转所设置的逆袭故事，这些才是有型有色的填充物。


我个人喜欢《女间谍》，理由很简单。故事老套但编排新奇，查案子查得并不那么敷衍无趣。明快的节奏可以带动看片的情绪，抖包袱不能没料空抖。好莱坞的喜剧特容易自嗨，自己笑着笑着也能僵在那儿，《女间谍》显然成熟了很多，她的荒唐笑料都接地气，尽量忠实于人物性格，所以笑料都看似情有可原，至少避免了冷笑。


反正看喜剧片，我是属于那种无情又苛刻的人，笑点低，但对笑这东西特别吝惜。《女间谍》是让我真心笑了很多次的。特别喜欢杰森的新形象，瞧他那暴脾气，还动不动神出鬼没，没头脑的二货一直证明着“碍事”的本事，另外，他还有个“易容”的癖好，这绝不是从前的杰森，可爱至极。



</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>闵思嘉</作者>
<标题>《女间谍》：假女权真类型的无下限喜剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-25 11:41:52</时间>
<影评>
        原载公众号“文慧园路三号”（CFA1958）


导演保罗·费格在《辣手警花》、《办公室》提名多项艾美喜剧剧集类奖项之后，再度凭借《女间谍》在暑期档收获一路爆笑好评。有《王牌特工》的成功在前，特工题材的反类型被又一次证实为行之有“票房”。然而在这个年代，你不拿女性主义或者种族主义说点事儿你都不好意思出来混，就好像最近的《泰迪熊2》，看似讲“西天取精”生子实则宣扬类人权/种族意识一样。

 

《女间谍》就收到了一水的女权主义/女极权/女性主义电影的评价。片子看下来也的确像那么回事。男性角色都是草包——光头斯坦森满嘴跑火车，只会制造推进剧情进展的麻烦；恢复身材的裘德洛大叔在三分之二的剧情里处于消失状态；另一个开着阿尔法·罗密欧的外援塞拉菲诺威茨则负责贡献黄段子。


而转到女性角色身上，女神外勤探员海伦是绿茶婊＋双面间谍；中情局头头是女的；主角技术支持苏珊、傻大个南茜和叛逆黑二代雷娜是女的是女的还是女的。实际在大部分时间里，都是以上三人撑起支撑起剧情主线与冲突。并且长得好看的都不是什么好果子。


影片内核无非是个年长色衰（本来也没有多好看），不痴只肥的中情局女探员为救搭档，小宇宙爆发，关键时刻碾压一切男性角色，实现自身价值的女屌丝逆袭的故事。听起来的确又励志又女权。但可惜的是，这样的行为动机被放置在“爱情”的名义之下，便使得整个故事都无法逃离传统男性视角与想象的桎梏。


苏珊在行动之前，是一个暗藏自己实力，为了和自己暗恋多年的搭档的所谓“默契”，而甘愿呆在爬满里老鼠和蝙蝠的地下室做后勤的女人。激发她行动的，也是为暗恋之人复仇的决心。在生死关头，她换取敌方信任的方法是袒露这段感情，明述自己愿意为裘德洛牺牲的精神。

 

种种此上情节设置，看起来难道不是所有男性都有有的红颜想象？——一个非妻子的知己，懂你每一个特殊的需要，包括在西服里给你放上过敏药；支持你的事业，包括在监视器后面告诉你每一个转角处的敌人。还有你们彼此不踩线的暧昧，包括工作电话里的么么哒。


但是《女间谍》无疑是讨巧的，它的讨巧之处就在于选择了梅丽莎·麦卡锡。脱口秀出身的麦卡锡把各种三俗无下限屎尿屁的段子玩弄于唇齿之间，丝毫没有违和感，反倒萌贱十足，笑点高密。和保罗·费格三度合作的她也是深知自己优势所在，在喜剧、搞怪、高能、自黑、脱口秀版台词的路上一路高走。从2011年的《伴娘》提名奥斯卡最佳女配，到2013年的《辣手警花》中的女警另类面，再到如今的《女间谍》，麦卡锡也算是在好莱坞杀出了属于自己类型化的一条血路。换想之，《女间谍》这部片子，女主任是换了谁，都不会有这样好的效果了。


来个小花絮，片中胖嫂骑着摩托车追敌时候遇上了一个好死不死的路人，这个问路小哥是胖嫂[真]老公本·法尔科客串的哦。

 


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>