<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>光猪六壮士 The Full Monty</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1495415694.jpg</封面>
<导演>彼得·卡坦纽</导演>
<演员>罗伯特·卡莱尔 / 马克·阿蒂 / 威廉· 史乃普 / 史蒂夫·惠森 / 汤姆·威尔金森 / 保罗·巴伯 / 雨果·斯皮尔 / 莱斯利·夏普 / 艾米莉·伍夫 / 迪尔德丽·科斯特洛 / 保罗·巴特沃斯 / Dave Hill / Bruce Jones / Andrew Livingston / Vinny Dhillon / Steve Garti / 丹尼斯·布兰奇 / 戴维·朗斯代尔 / 恩·赖特尔</演员>
<简介>下岗恐怕不仅仅是中国工人面对的问题，下岗了怎么办？英国人用他们的幽默给我们上了一课。这天，刚下岗的钢铁工人盖茨（罗伯特•卡莱尔 Robert Carlyle 饰）和戴夫（马克•艾迪 Mark Addy 饰）遇上了一个同病相怜的兄弟――正在自杀的龙珀（史提夫•惠森 Ste ve Huison 饰），二人慌忙救下了他。为了今后的出路，三人绞尽脑汁。最终，他们想出了一个近乎疯狂的主意。
                                    
                                　　他们找到了已经转业在舞厅当演员的前工头杰拉尔，于是，当地第一个专门的男人脱衣舞团成立了！随后，黑人霍斯和小伙子盖伊也闻风加入了这个团体。在一连串爆笑的场面下，这个脱衣舞团第一次演出就获得了空前的成功，虽然因为涉嫌色情遭到了警察调查，却为这个团体增加了更加多人气，很多人出于好奇心而来观看演出。在获得了家庭成员的理解后，这个团体开始了他们的终极演出。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>扭腰客</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-19 17:30:49</时间>
<影评>
           据说雪莱这么说过一句：“不穿裙子的时代到来了，不穿裤子的时代还远么？”。这是否是现代西方脱文化的滥觞，我真的不知道。只晓得Christian Dior是第一个把裙子剪到小腿以上部位的时装设计师。而玛丽莲·梦露落落大方向全世界宣告：I want the world to see my body。之后是麦当娜在演唱会上经典的电眼红唇，鱼雷胸罩，内衣外穿。从1974英国出现第一例裸奔，到2005年温布尔登网球赛的“山寨夏娃”，再到近来女网球选手扬科维奇在球场上众目睽睽之下换内裤。这些“脱故事”均是女子居多，无论是在平常生活还是色情行当里，男人当众脱衣的寥寥无几。


   大部分男人的反应是横眉冷对：让老子为你脱衣服？！开什么玩笑？！


   但让人莞尔的是，就是在以保守著称的大不列颠，出产了这部让人又哭又笑的《The Full Monty》，中文名为一脱到底或者脱衣舞男，港译为光猪六壮士。个人认为，港译更为传神有趣。脱衣舞男的说法让人有职业方面的联想，甚至想到鸭子，但这部电影里的六个男人却怎么也谈不上professional。他们是一个异于常规与传统的非典型组合：一瘦，用赵丽蓉的话说，跟小鸡子似的；一胖，真是不折不扣的“猪”；一老，德高望重老干部；一黑，黑哥们，但阳具特小（个人认为意在讽刺凡是黑人那活儿就大的说法）；一怂，软蛋一个，从小到大便宜一点没占着，倒霉事一件没落；一猛，性感强壮，那活儿尤其，绝对符合王婆所说好男人标准“潘驴邓小闲”中的“驴”。


   表面看来，无论如何，他们中除了一个大JB帅哥还算符合舞男标准之外，其他的要想登台热舞统统没戏。但在导演看来，没戏就是戏。六人本来是工作稳定的钢铁工人，但英国钢铁工业在上个世纪90年代风光不再，行业技术改造使得大批工人失业，这六人也在其中。堂堂大男人，竟然在家里无所事事混吃等死，上不足事父母，下不足蓄妻子，实在很没面子。如果不是实在没辙，估计这六个男子汉是打死也不会出道的。由于基础不好，排练舞蹈的时候，众人内心仍挣扎不已，但瘦子Garry鼓励大家：We have nothing to lose！没有什么好担心名誉的，因为我们已经没有名誉可言；也不用担心失去什么，因为我们已经没有什么好失去。于是乎，脱衣舞六人行粉墨登场。乖乖，光猪六壮士，何其“壮”也！


   这六个男人脱掉的何止是衣服，种种的面子、尊严，甚至社会规范，都在舞曲飘摇中轰然落地。以传统著称的英国男人在经济危机来临的时候可以去跳脱衣舞，不禁窃想在当今全球经济形势不佳的形势下，我们中国男人何时能够上演这一幕。仔细想来，现代社会的生存困境永远是小人物的悲歌，但小人物也是有尊严的。衣着光鲜的上层人士从不脱衣，他们只看人脱，或只脱人衣。这年头，舞男舞女尚知尊严，惟大款大腕廉耻无存。


   也许正是应了那句话：人不要脸，天下无敌。经历重重困难、非议、嘲笑之后，曾经灰头土脸的下岗小分队豁出去了，他们身着警察制服，内套鲜红丁字裤，在镁光照耀与音乐轰鸣中，脱去衣服、脸面与尊严，蜕变为训练有素的脱衣男六人行，赢得了满堂喝彩。


   早在维多利亚时期，诗人考文垂-帕特摩尔就在其最著名的《房屋里的天使》中写到：男人应该被取悦，但是想不想取悦他们则是女人说了算。现代媒体对男性形象的阐述更倾向于负面，将男性形容为小丑，嘲笑其大男人主义。美剧《欲望都市》以及电影《阴齿》即是典型。但指责男人有的时候也未免偏激，有些女权主义者往往矫枉过正，甚至成为女性沙文主义者。她们过度沉迷于女性被害人研究，并且在言语上对男性进行猛烈攻击，最常见的即“男人没一个好东西”，号召姐姐妹妹站起来，向前进向前进，战士的责任重，妇女的怨仇深，红色娘子军团结起来，咬牙切齿，一起捏碎男人的卵蛋，切掉男人的JJ！


   其实，大可不必。我觉得男人也好，女人也罢，都应该好好看看这部在两性态度上颇为中肯的电影。这部让女人自豪，也让男人自省的电影。女人自豪是因为自身地位的提高，片中的女性甚至男人一样站着撒尿，无疑是女性地位上升的强烈暗示。男人自省是因为男权社会的逐渐没落，片中的男性专为女性大跳脱衣舞，不得不让向来老子下第一的大男子主义者反思。


   不可否认，男人们一直都很贪心，在他们的臆想里，完美的女人应该是这样的混合体：餐厅里的厨师，起居室里的女仆以及卧室里的荡妇。因此，作为一个臭男人，我在这里狠狠地羞愤一下！其实作为男人，如果不是品行太操蛋的话，一般都愿意为女人付出。前提是女人的要求不能太复杂。我不敢保证其他的男人以后会怎么样对待自己的女人，但如果我有了女朋友，我会做到以下几点：


   给她做饭，陪她逛街，送她鲜花，给她讲故事，为她写情诗，给她kj，还有，活塞运动之前的热身环节，我会为她跳一支华丽丽的脱衣舞。


   PS：脫衣舞，(Striptease)，又稱光豬舞，是包含情色和性意味的舞蹈，通常是商業表演，表演通稱為脫衣舞孃，也有男脫衣舞者，近稱「光豬」。正統的脫衣舞動作優美、性感，富有美感，能引起觀眾的遐想而不致猥褻。但一些色情場所卻以「脫衣舞」為名包裝粗製濫造的色情表演，令不少人對這門藝術有誤解。【本词条来源于维基百科】
      </影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-13 11:20:38</时间>
<影评>
        昨晚又发了一小烧，没影响看电影，

又看了一遍《光猪六壮士》，是和学生们一起看的。

一部好电影，应该满足几个标准：

真实，准确，微妙。


英国的喜剧，从来不是对现实的逃避。

所有的笑料，都不是滑稽和搞笑，而是来自尴尬的人生和荒诞的境遇。

低级的笑料是可以单拎出来的，但是高级的笑料是：

只发生在某个处境，在某个人身上，在某些时刻。


第三场戏，男主角和他的死党，以及他的儿子，

从破产的工厂里偷出了几根生锈的钢条，

他们站在水塘中的一辆车顶上，要靠钢条搭出一座桥，好逃过去。

但是钢条坠入塘底，他们束手无策。

终于一个路人来了，一个遛狗的老人，问他们：“你们还行吧？”

哥们耸耸肩膀，说：“不算太坏！”

下一个镜头，大全景，他们无助的站在水中的车顶。

再下一个镜头，他们浑身湿淋淋的走在路上。


如果是美国电影，一定会大拍特拍他们在车顶左支右绌，无限狼狈的入水。

但是英国电影不会，他拍的是一对穷兄弟的尴尬处境，

以及在这种处境中还死要面子，耸耸肩膀说：“不算太坏！”


这就是滑稽和尴尬的区别。

这就是英国人的含蓄，分寸，智慧。

这就是英国电影。


我爱死英国电影了。
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-19 07:59:49</时间>
<影评>
                杜德伟有歌云，“外套脱掉脱掉外套脱掉，上衣脱掉脱掉上衣脱掉，面具脱掉脱掉龟毛脱掉脱掉，通通脱掉脱掉，脱!脱!脱!脱!”，因为“全脱掉换一套就地开窍，我们穿了太多烦恼热到自己受不了，脾气总会莫名其妙冒烟又傻笑，你辛苦我辛苦何必那么苦”。人类本来就以赤裸裸光溜溜状态来到世上，在现代文明社会规范下，穿衣戴帽，而这衣服本身又以价格、款式、潮流对应不同年龄、阶层、场合、职业。所以，衣服可谓现代文明最物化的外在表现，它紧贴你的身体，表现着你的身份。因此，脱光这些衣服看起来可以去除这些障碍，但是也不尽然，在高档酒店的浴室脱光和在招待所澡堂脱光也是不一样的身份特质。而脱衣舞这一行当更是如此，脱掉是一种职业，从为了求生到为了求发展，从在路边酒吧跳到豪华会所跳，此间也是大有不同。然而，在英国比较黑幽另类的《光猪六壮士》中，我们却看到了荡气回肠的励志脱衣舞，最闪亮的其实不是那最后一脱，而是过程，一种真正的全脱掉就开窍的过程。


        《光猪六壮士》发生的背景是英国电影常见的萧条区域经济背景，在英国一个传统钢铁工业小城，经济萧条，下岗工人众多，很有中国很多曾经辉煌后来凋敝的工业城市的特征。而这些工人生活的社区，我们在英国电影也太常见了，常常都是一个行业或者延伸的熟人社会，一个社区没走几步就见到一个熟人，也是很有中国企业办社会时候的味道。片中的盖茨和戴夫属于典型的人品性还好，但是就是感觉没活明白，不努力，不积极的那种，本来失业了，政府安排一地儿帮助一批失业人士找工作，他们也不好好干，不过在这里倒是结识了后来的舞蹈老师，一个不敢告诉老婆自己失业的老家伙。两人还在跑步锻炼的路上，救下一失业欲自杀的汉子，惺惺相惜，成为好友。接下来，被一则舞男广告激发，这伙人有了靠脱衣服搞一票，改善生活的想法，还像模像样的搞招聘，找来两人，于是，小城六汉子组队完毕。


        这部电影在六人的设定上非常巧妙，从身份到生活背景，你会感到就这六人基本就可以概括工人阶级全貌。有白人、有黑人，这个是政治正确性，要照顾到，工人阶级不分肤色；有玩世不恭的，也有好面子不肯告诉老婆自己失业的，这个是态度，工人阶级各种人也是多样的鲜活的；而好面子的那位也很大程度是岁数大了，失业对他冲击更大，而对应的也有几位年纪不大的家伙，工人阶级嘛，各个年龄程度都有，那种赚一笔四十岁就可以退休的事儿毕竟在工人阶级队伍不常有；家庭状况也是各异，有离婚的，有带孩子的，有老夫妻的，动荡的经济环境下，工人阶级家庭烦心事儿也不少。这部电影就如此的“狡猾”，六个人，却组成工人全景图，加上他们各色的老婆、前妻，姐妹孩子，更是将这个阶层的生活百态一网打尽，看看吧，谁都可能从这部影片中某个角色找到自己曾经困顿的影子，都曾沮丧，都曾迷失，都曾失落，都不知道自己接下来将如何挺过。所以，看看这群失败者舞蹈团吧，这么多惨人加在一起，谁还能更惨？于是，加之里面有几个不着调的家伙，脱衣舞生财的想法也就应用而生。


        《光猪六壮士》的街区环境，让我想起了电影《跳出我天地》，那就是在西方自由开放的同时，也有着价值观的传统保守。同时，又有着一种熟人社会的真挚、善良和相互辅助，那种发自内心的鼓励。所以，这几位在练舞过程中，遇到的大部分是技术层面的问题，尽管也有人彷徨想要退出，尽管中间也有“公众场合露出下体”被带到警局的时候，但是，当他们欲放弃时，却正是小城的人们给了他们支持和鼓励。看上去，这是一种周围人对他们的打趣和调侃，但是你也能感觉到，这些人其实与他们也有相似的状况，在一个经济衰退的小城，太需要一种调节气氛的精神了，于是，光猪们出马了。《跳出我天地》结尾以一个芭蕾舞的跳跃结束了励志与温情，而《光猪六壮士》更加热闹，在俱乐部，他们的朋友来了，他们的妻子来了，他们的孩子来了，曾经拘留他们的警察来了，他们的工友兄弟姐妹都来了，男男女女，终于看到几个爷们儿勇敢的跳起了脱衣舞，结尾那个将最后遮羞的帽子扔向观众，那一幕，同样激动人心，温情励志。这正是这部电影的趣味，脱衣舞听上去挺艳情，男人跳脱衣舞听上去挺难受，然而，这部电影却让他们最后这些高高矮矮，肥肥胖胖，老老少少的各色爷们儿的舞蹈毫无低俗，欢乐而又严肃。脱去压抑太久的生活的晦气，这是热爱生活的精神，所以，台下的人们要为他们鼓掌。《光猪六壮士》，六个生活中一时的失落者，像更长远的人生追求自信与自尊的故事，它欢乐有趣，更让你会心一笑，神清气爽的面对美好生活吧。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/1cd9283f597002f755e72316.html

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>松间乐乐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-13 13:23:02</时间>
<影评>
        2007-09-01 22:54



不记得是第几次看这电影。第一次看是租VCD碟，那时本大婶芳龄未满20，看起来觉得是个喜剧片，后来再看，后来再看，每次看每次感受不同，时至今日再看，每一个让人发笑的地方还是会笑，不过是多了点理解的笑，无奈的笑，或许下次再看依旧笑得开心呢。



谢菲尔德那个钢铁之城中的六个普通下岗男子，因为工业衰败大环境的影响而走到一起，演出此生唯一一次脱衣舞表演，而且是full monty，似乎有点噱头可以看看吧，不管你怀着什么目的，当然，帅哥是有的，不过每个人心目中对于帅哥的定义不同。



坐过牢的爸爸为了挽回荡然无存的尊严，要在儿子的帮助和鼓励下跳这支脱衣舞；当过高层管理的丈夫只想瞒住下岗半年的事实，每日假装上班，求职未果独坐一隅打开饭盒，思量着妻子是否会刷爆信用卡；母亲瘫痪的儿子连工厂保卫的工作也不保，想自溺想跳楼想用尾气在汽车里结束没有丝毫希望的人生；还有连参加脱衣舞团的自信都缺乏的胖子，望着身上的轮胎肉发呆，想着用保鲜膜包着肚子的办法去脂。



可是，在等待的人群中，收音机里主持人说下面播放的是七十年代的劲歌hot stuff时，左右左右，左脚左脚，右脚右脚，摇左肩再右肩，一种奇妙的节奏渐渐塞满了救济金发放中心的绝望空气里，那种会心的微笑和心有灵犀，电影故事的魅力在此刻释放至百分之二百，明白他们的痛苦才能体会他们的欢乐。



我最喜欢的场景真是数不过来，儿子看到父亲试跳时被衣服所困的窘境而捂着脸逃跑；步伐怎么也跳不整齐时黑人大叔用阿仙奴队造越位和反越位来教育众人走位即刻茅塞顿开；Flashdance中边焊铁边跳劲舞的女孩成为诸位的学舞教材典型之后胖子戴维说：这女人的烧焊技术太差劲了，这样焊那个焊点绝对不牢，众人呈欧卖糕状……太多，拌手指脚趾数不过来，下次再看一遍好了。



感谢上帝赐予我如此精彩的电影故事，以及演员们的表演大餐，反复咀嚼多次仍然新鲜味美。美好的十年，属于The Full Monty的十年。


 


I would like to say aloud：I love Tom Wilkinson &amp; Hugo Speer！You&apos;re Inconceivable! 
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>filmlook</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-08 23:38:46</时间>
<影评>
        97年的奥斯卡最佳配乐奖。


 


当然这个不是重点，即便当年的英国最佳喜剧片奖和350万的制作成本换来的一亿六千万美金的票房，都不是重点。这个片子真正的亮点，在于真实的六个老男人。


 


吐槽一：自我的证明是男人永恒的追求，即便是通过当脱衣舞男。六个中年甚至包含老年的男人，最初的动力是为了保住自己对于妻子家人的尊严，你知道的没有钱的男人，是没有尊严的，被逼无奈的选择脱衣舞。电影里有句话，兜里有1000英镑的男人是没有瞧不起的。钱很重要，废物没人爱。


吐槽二：废物还是有人爱。再突破了心里障碍后，选择脱衣舞更多的是自我证明的需要。找回自信，重归自我，才是这个片子真正的主题。在困难的时候，如何能超越困境，在聚光灯下，完美的展示自己，就是这群老男孩的期待。毕竟是个喜剧片，还真有老婆说了，要敢脱，才爱的。


吐槽三：英国的经济至少在97年，也够差的。在约克郡的一个小镇，一个场子的失业，就导致一堆待业的人群。虽然他们能保持政府救济，过得还行，有房子住，有吃的。但是，内心的挫败感，像铁锁穿心一样，绑住了他们的心。前几天，看bbc的纪录片《中国人来了》里面在ohio也有个钢铁厂，也是倒闭了，周围的小镇也是各种挫败。


吐槽四：即便知道老婆可能不忠，也不能怪她。自己没本事的时候，只能眼睁睁看着女人被非礼，或者出轨，除了乐观的生活，貌似也只有当不知道，等待最后的宣判。痛定思痛好像不是片子要表达的，仔细想想，很少有欧美片对出轨表现出复仇的，大多数都是祝福+暴打一顿，时候一般主角是默默的加油，或者干脆该干嘛干嘛。像《情归阿拉巴马》中那个小子有志气的比较少。


吐槽五：很喜欢里面男人的羞涩。很多话，事情，羞于表达，含蓄，难为情，扭捏的神态，太有意思了。其实这些男人的共性大部分在我们身上都有体现。感觉瘙痒到了我的内心，我也扭捏了。


吐槽六：一句话对片子点评


        Six men. With nothing to lose. Who dare to go....
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>元気教授</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-27 19:44:27</时间>
<影评>

  虽然本人不是学影视的，但个人还是被该片的流畅&amp;半无厘头的叙事给折服了，尤其是片头那一小段记录钢铁城市的旧录像片加上而后短短的一句“25 years later”就直接给影片买下了一个欲扬先抑的低沉伏笔，实在是精练。加上后来一系列的故事人物展开，匹配得可圈可点，很是轻松，全片也几乎没有无用桥段，就是结尾大家又能一起跳脱衣舞那段太跳，节奏太快。
  作为一个学广告的半吊子，影视方面也不想说太多，交给专家，就从本专业的视野谈谈本片的一点感想吧。首先，这个97年的英国片子的画风很旧有点掉人胃口，不过考虑到当时好莱坞也才刚刚经历过“繁荣1994”革新换代还不过三年，有情可原。故事呢也是“从无到有”的励志创业模式，男主和若干男配是钢铁厂的退休工人，年龄多在四十岁左右，老家在东北那边的我看到这感触颇深，因为到了不惑之年还没有混出个一官半职的男人是很让人瞧不起的。
  这几个男人也是一样，失业、家庭不和、看起来一无是处，也不年轻了……他们逐渐成了社会中最容易老去和最容易被忽视的一个群体。在这危难关头，男主也不知道脑子哪里搭错了一根弦，就带着一伙老男人组了脱衣舞团。一是为了收入来源，二是为了获得重新认可(在国内，这和快手上那些老年人很像…)
  不过组团后，老男人们经过劝说老经理教舞蹈，解决家庭不和，加上体能训练，逐渐改变了颓败的生活，变得有活力(男人一定要运动!要运动!要运动!!!)最关键的就是，这在他们生活的老城中成了一个意想不到的爆点，不仅售出了爆场的票，而且还唤起了镇里面人们兴奋的情绪……
  要知道，在这之前，只观看年轻男子热舞的女人们，谁会把激情四射的脱衣舞和一群身材发福、满脸褶皱的老男人联系在一起。而通过“让老旧的事物重唤新生与活力”这个点，影片就很轻松地将老男人和脱衣舞连接在了一起。这就像我们广告人常用的brainstorm(头脑风暴)里最难搞的，就是将广告创意与现有产品结合，以前没什么方向，不过看完这个片后，我懂得了创意中惊喜的含义:就是把意想不到的事物连接在一起，然后发生在意想不到的时间和地方。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-01-09 09:39:33</时间>
<影评>
        你常做昨晚的傻事，别人的爹不会那样做。


当女人像我们男人般撒尿时，我们男人就完了……再过几年，男人会绝种，只有到动物园才能看到。


没事干很累。


没人会叫脱衣男郎转行当警卫，收入大大不同。


我一生大部分时间都花在节食上。但是吃的越少，越长肉。


“你在哪里学到缝衣服？”

“监狱。”


你如果身上有1000英镑，没人会取笑你。


有防皱霜，但没防肥霜。


“老兄，没人会脱光衣服偷铜管。”

“我们不想弄脏衣服。”


“珍妮，谁会爱看我跳舞呢？”

“我，戴维。我爱看。”


甜心，你可不脱帽。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>S</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-05-11 12:09:34</时间>
<影评>
        The six leads did in fact perform a full-frontal strip-tease in front of 400 extras. Director Peter Cattaneo described it as &quot;a one-take deal.&quot;


六位主演在400个群众演员面前真的表演了一次正面全裸。导演说那一场戏是“一条过”的。


http://www.imdb.com/title/tt0119164/trivia


``The Full Monty&apos;&apos; is about more than inventiveness in the face of unemployment. It&apos;s about ordinary blokes insisting that their women regard them as men--job or no job. If they&apos;re reduced to stripping to pay the bills, well, a lot of women know all about that. This is the undertone, and yet the movie develops a broad, healthy band of humor. It&apos;s bawdy, but also gentle and good-hearted, and I felt affection for the characters.

《一脱到底》说的不仅仅是在失业时候的突发奇想，更多的说的是平凡男人要女人看到他们的男子气，不管是有工作还是没工作。如果他们无可奈何地堕落到脱衣赚钱，那么，女人之间就会传开。这是潜在的情感，然而这部电影却展开了一种宽容，积极的幽默，是有些低俗，但是温柔而好心肠。笔者开始同情那些角色了。


The film&apos;s last shot is not hard to guess, although it&apos;s less explicit than some audiences will expect. It was applauded at the screening I attended, but I wish there had been another scene afterward. It&apos;s not what you do, it&apos;s how you feel about it, and I wanted to see a payoff (triumph, maybe, or more likely relief) on the faces of the men.

影片的最后一幕是预料之中的，虽说表现得比观众预期的要含蓄。在笔者看的那场放映厅中，观众们鼓掌了，但是其实笔者希望在那一幕之后有多一个场景。有时候重要的不是你做了什么，而是你对于你做的事情有什么感受。笔者希望看到角色们的反应（高兴，或者，更多的是松一口气）。


http://rogerebert.suntimes.com/apps/pbcs.dll/article?AID=/19970827/REVIEWS/708270301/1023


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>璐色天空</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-11 23:40:39</时间>
<影评>

 
     《光猪六壮士》发生的背景是英国电影常见的萧条区域经济背景，在英国一个传统钢铁工业小城，经济萧条，下岗工人众多，很有中国很多曾经辉煌后来凋敝的工业城市的特征。而这些工人生活的社区，我们在英国电影也太常见了，常常都是一个行业或者延伸的熟人社会，一个社区没走几步就见到一个熟人，也是很有中国企业办社会时候的味道。片中的盖茨和戴夫属于典型的人品性还好，但是就是感觉没活明白，不努力，不积极的那种，本来失业了，政府安排一地儿帮助一批失业人士找工作，他们也不好好干，不过在这里倒是结识了后来的舞蹈老师，一个不敢告诉老婆自己失业的老家伙。两人还在跑步锻炼的路上，救下一失业欲自杀的汉子，惺惺相惜，成为好友。接下来，被一则舞男广告激发，这伙人有了靠脱衣服搞一票，改善生活的想法，还像模像样的搞招聘，找来两人，于是，小城六汉子组队完毕。

        这部电影在六人的设定上非常巧妙，从身份到生活背景，你会感到就这六人基本就可以概括工人阶级全貌。有白人、有黑人，这个是政治正确性，要照顾到，工人阶级不分肤色；有玩世不恭的，也有好面子不肯告诉老婆自己失业的，这个是态度，工人阶级各种人也是多样的鲜活的；而好面子的那位也很大程度是岁数大了，失业对他冲击更大，而对应的也有几位年纪不大的家伙，工人阶级嘛，各个年龄程度都有，那种赚一笔四十岁就可以退休的事儿毕竟在工人阶级队伍不常有；家庭状况也是各异，有离婚的，有带孩子的，有老夫妻的，动荡的经济环境下，工人阶级家庭烦心事儿也不少。这部电影就如此的“狡猾”，六个人，却组成工人全景图，加上他们各色的老婆、前妻，姐妹孩子，更是将这个阶层的生活百态一网打尽，看看吧，谁都可能从这部影片中某个角色找到自己曾经困顿的影子，都曾沮丧，都曾迷失，都曾失落，都不知道自己接下来将如何挺过。所以，看看这群失败者舞蹈团吧，这么多惨人加在一起，谁还能更惨？于是，加之里面有几个不着调的家伙，脱衣舞生财的想法也就应用而生。

        

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>月半</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-01 00:37:13</时间>
<影评>
        一位影迷说的太精到了，英国电影就是有分寸。

没有大悲大喜，大乐大哀，情绪都是轻轻地流露出来，绝不给观众造成感情负担。

这大概就是英国人的智慧吧，这些面对失业困境的各色钢工，叫中国电影可以拍出苦大仇深来，叫美国电影可以拍出东山再起，励志昂扬来，叫法国电影可以拍出艰辛浪漫来，但是英国人，从来不逃避真实的紧要。

窘迫又如何呢，jb小又怎么样，光猪的最终能走上舞台，让小人物映光辉~


p.s.大叔老而弥艳，胖子身姿绰约~爱死你们啦！！！
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
