<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>廉政风云 廉政風雲 煙幕</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>5.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2554020294.jpg</封面>
<导演>麦兆辉</导演>
<演员>刘青云 / 张家辉 / 林嘉欣 / 袁咏仪 / 方中信 / 陈家乐 / 汤怡 / 骆应钧 / 吴岱融 / 常倩 / 吴浩康</演员>
<简介>经过多年的追查，香港廉政公署准备对理达贸易集团负责人陈超群以及海关官员钟嘉玲（袁咏仪 饰）就非法内销行贿行为进行起诉。可是在开庭前夕，作为举报人和证人的理达的前任财务总监许植尧（张家辉 饰）临时改变出庭打算，启程前往澳洲。法庭给出七天限期，为此，该案负责人陈敬慈（刘青云 饰）和同在廉政公署供职的妻子江雪儿（林嘉欣 饰）联合展开调查。陈倾尽全力追查陈超群走私行贿的实证，并试图揪出其背后的大老虎。江雪儿则远赴澳洲，力劝许植尧回港作证。
                                    
                                　　短短的七天，一切争分夺秒，而在这一过程中，更多的真相交替浮现水面……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2019-02-06 23:03:08</时间>
<影评>

剧透大全
 本文不是影评，而是故事复盘，没有看过电影的朋友，千万不要再读了，涉及到全部剧透。




大年初一先选了《廉政风云》，也不是专门冲着这部电影来的，想着避开高峰。反正除了《新喜剧之王》是俺提前预购票之外，其余新片都要看滴，只能买现成的票。总觉得这部港片在春节档里是“最不应景”的一部，其他几款大家一窝蜂上去，早就没有好位置了，隐约感觉这片票相对比较富余。想的挺好，结果买票时才发现我太天真了，春节档几家都不是省油灯，这片也是爆满，结果还是买到了最边儿上的位置。。。
看完这片，让我想起了一部电影，肯定有朋友会说是《无间道》或者《窃听风云》，毕竟本片的导演是《无间道》的导演之一麦兆辉（另一位是刘伟强），而且也是导演旧作“风云”系列类型相仿，都是涉及到金融案件，但并不是这样。




《廉政风云》真正让我想到的是《寒战》，确切的说，本片跟《寒战》的路数是完全相反的。
看过《寒战》系列的朋友，仔细梳理一下故事，就会发现电影的故事是非常简单的，但该片编导却“擅长”添油加醋造气氛，在其中融入了政*治角力，增添了好几方势力，熙熙攘攘的角色众多，大量增强戏剧冲突，看上去很唬人。其实冷静下来就会发现主线故事其实简单的要死，丢个冲锋车演了两集，最后揭秘则是有内鬼把卫星关了。


就是这么简单的故事，但就因为表面文章做得足，造成挺刺激的观感，故事完全不用动脑子，就看故事节奏和情节张力就好了。所以我就挺佩服这片的俩导演梁乐民和陆剑青，他们这种“春秋笔法”的拍摄方式确实很有一套。




而《廉政风云》正好相反，这是一部需要琢磨的电影。
看上去很简单的故事，就是一个证人出庭作证的起因，主角顺藤摸瓜追查线索，涉及到的角色不算多，实际上故事内部的信息量是很大的。再加上电影节奏很快，我看完片要消化好半天。
其实，这部电影表面所呈现的内容，相对偏于“爆米花”feel，也就是说电影的故事通顺，观众理解无碍，但有些一些深度信息并没有表现的很明显，会造成观感上的缺失。该片明面上讲出来的内容只占整个故事的70%，而剩下30%则是暗藏在情节中，需要琢磨才能出来。




并不是导演不会拍，因为该片表现的就是：明明可以拍得很复杂很曲折，但故意往简单的方向拍。
可能考虑到春节档的商业因素，观众快餐时代下都不爱动脑子，或者也可能涉及到了删改(除了那个“开放式”的结局一看就是和谐过的)，这些咱就不知道了。只知道该片其实是“市场限定款”，可能是牺牲了部分深度，但没有过于肤浅也没有太繁琐，在快餐时代下委曲求全。
所以，俺这里要顺一下故事，以便观众能够更好的了解整个事件的来龙去脉。由于涉及到角色名称，为了方便大家了解，这里一律用演员名字来代替。
PS，麦兆辉真是一位被低估的导演，片中那几处镜头语言和剧情张力那真是太赞了，尤其是“恐怖片那段”






开场设定
廉政公署一宗经历多年调查的严重非法内销行贿案件即将开庭审判，但开庭之前，第一被告理达贸易集团负责人林威弃保潜逃。看见被告跑了，本案的唯一的重要证人兼举报者、理达的前任财务总监张家辉也吓得不敢出庭作证了，还一口气跑到了澳洲。根据香港本土的法规，法庭勒令延审一星期。




【相关角色】
★廉政公署：调查调查处主任刘青云负责该案件，她的妻子是谈判专家林嘉欣，夫妻俩正在离婚的边缘，二位的上司是方中信。
★被调查者：跑路的那位是理达贸易集团负责人林威，海关受贿嫌疑人袁咏仪，以及隐藏在贸易集团背后的大老虎。
★证人：张家辉的设定跟《肖申克救赎》里的提姆罗宾斯差不多，负责帮助公司洗钱做账，因为“良心不安”所以决定举报。




【主要动机】
由于牵扯到背后庞大的财团势力，刘青云打算让张家辉作证，把幕后势力一锅端。但张家辉担心的是，目前掌握的资料也就能把林威的贸易公司扳倒而已，背后势力大老虎，找不到证据是拿他们无可奈何，反而会惹祸上身，不太敢作证。




二位因为这个撕逼，且从开场两位的对话的语气中能看出，他们之间的关系不仅仅是调查主任和证人之间的关系，他们可能相互认识。
张家辉跑路之前，给刘青云留了一个U盘，里面帮理达贸易公司洗钱的年代公司的资料，意思就是“只能帮到你这儿了，兄弟我先撤了，不要来找我”




【目的】
廉政公署要在七天之内完成两件事，其一就是把张家辉给找回来，其二就是接着找蛛丝马迹，看是否能在林威不出庭的情况下把他定罪。否则七天之后，案件就会被撤销。






故事经过
廉政公署成立专案组，结果夫妻俩成了同事，主任刘青云在香港继续寻找证据，谈判专家林嘉欣飞往澳洲，游说张家辉回来作证，话分两头，各表一枝。






【廉政公署线】
刘青云先用张家辉留下的U盘，冻结了洗钱公司的账户，也发现了洗钱公司与海关受贿嫌疑人袁咏仪之间的关系。
为了给林威定罪，刘青云说服袁咏仪转做污点证人，明白了受贿的方式（股票套现，提前告诉她要在什么时间段具体买哪支股，那5%是变相受贿），以及林威的公司做走私烟的暴利贸易。




结果查出两个疑点：
★其一就是这些暴利的走私贸易，在冻结洗钱公司之前，已经被转移走了，钱都去了哪儿？
★其二就是洗钱公司账目有问题，其中有6000美元被转移到了电脑中。经过下属提醒，刘青云知道了这个数字应该是一个比特币的价格，但令人匪夷所思的是，这个比特币的去处，竟然在廉政公署的某台电脑上。
【谈判专家线】
林嘉欣飞往澳洲，与香港同事里应外合，发现张家辉身边总是跟着两个人——叶永强、杜志明，察觉被张家辉应该被人监视了。索性留在澳洲，一边游说一边保护对方。




期间林嘉欣知道了张家辉的身世（自己先天心脏病，女儿夭折，老婆跑路），也暗中发现张家辉要搞事情，因为他一直关注着洗钱公司的资金流向，经过追问知道了张家辉利用工作便利，搜集相关行贿受贿的证据的经过。
结果有一天，张家辉险些被杀手搞死，他突然明白了幕后大老虎要灭他口，所以决定回到香港作证，并寻求保护。






风云突变
林嘉欣在了解张家辉收集证据的过往中，偶然发现他跟自己老公刘青云有联系，原来刘青云和张家辉早就相识，张家辉是刘青云安插在公司的卧底！在香港这种行为属于钓鱼执法，违规操作，张家辉是无法当证人的（未经正式申报的卧底取证无效）。




让林嘉欣气愤的是，老公竟然瞒着自己，夫妻进一步猜忌，林嘉欣随即向方中信揭发老公违规。
此举让张家辉无法回港作证了，林嘉欣也撤销了对张家辉的保护，刘青云也几乎丢掉饭碗。
随后，林威的律师、妻子儿女都遭遇不测，张家辉的合伙人也被杀，没有了保护的张家辉，在一次滑雪中也出了意外，幕后大老虎开始全面灭口了。而当刘青云辞职之际，消失已久的林威突然出现，自首并寻求保护，而刘青云也收到一条信息：“我履行了承诺（I made my promise）”。






案件复盘
刘青云、张家辉、叶永强、杜志明四个人是发小，都在一家医院里认识，小时候他们发誓，将来要给这家医院捐钱，成为院长（为了开除让他们罚站的护士长）。




张家辉年少时最大的梦想是考进廉政公署。大学时，张家辉要报考廉政公署，并忽悠刘青云也一块考。结果造化弄人，张家辉没考上（先天心脏病），刘青云反倒考上了。
心灰意冷的张家辉考了会计师，但他并不甘心，一个惊天计划运筹帷幄之中：
首先，他借着刘青云的关系，在廉政公署当卧底，搜集相关行贿受贿的证据。
其次，他利用工作便利，瞒着公司的人捣腾账目，熟络洗钱公司的每一笔账务流通。




张家辉给刘青云U盘、曝光洗钱公司之前，他已经把钱全部提走，并主动曝光了“鸡蛋理论”
“我偷了一个鸡蛋，只有放在鸡蛋最多的地方才是最安全的，等到没人注意的时候再把它拿走，而很多钱放在哪里最安全？那就是金融市场！你（刘青云）只要监视这些资金到期就被谁拿走，那么这个人就是幕后大老虎。“
张家辉知道刘青云查不到谁拿走了钱的，因为他把钱变成了很难追踪的比特币。这时候，张家辉真的成了《肖申克救赎》里那个“杀妻的银行家”，成功瞒天过海。




但这只是他计划的第一步。
张家辉找到另外两个发小叶永强、杜志明，拉他们入伙，原来这俩人并不是监视张家辉，而是保护张家辉。
他利用刘青云和林嘉欣的不睦的夫妻关系，编了自己的悲惨身世，引发林嘉欣同情，并故意透漏出自己是刘青云卧底的事实，导致自己无法回港作证。




随后，张家辉利用身患绝症的叶永强，骗他一起滑雪，为后者定了和自己一模一样的滑雪装备，让叶永强成为自己的替死鬼。
这个其实我不太确定，因为编导似乎没打算把张家辉塑造成十恶不赦之人。“让叶永强成为自己的替死鬼”是事实，但或许也是身患绝症的叶永强是自愿的，是跟张家辉做了交易。因为之前有情节展示他们之间产生过争执，张家辉有点不太愿意的感觉。后来上雪山时候，二位似乎还在商量，叶永强还在让张家辉放心。




至此，张家辉不但不用回港，也成功躲避了大老虎的追杀，彻底逍遥。
计划最后一步。他履行了小时候的诺言，给那家医院捐款。
而且自己利用了刘青云，为了报答，还利用U盘给刘青云留下一笔钱：还记得在廉政公署电脑里的6000美元（1比特币）吗？就在U盘里面，买时6000美金约等于一个比特币，而后来已涨到2万多美金。而且U盘里的比特币是一个复制程序，点击一下复制了很多，吓得青云哥把U盘拔掉了






开放性结局
张家辉跟女儿嬉闹时，被女儿推进了泳池，貌似心脏病发作，生死暂时不明（一看就为了审查）
U盘被上司方中信拿走了，刘青云后来才知道那个复制的“病毒“，是比特币，他该如何是好？方中信能否发现里面的猫腻？
这么看，《廉政风云》的故事，还是不错的。






特别提示
最后需要强调一点，这种故事复盘类文章不是影评，但也不是指导性文章。我写本文的目的不是为了让大家看了文章就不用看电影，而是大家看完电影之后，感兴趣的话，您可以选择性的看看文章，可能会帮助诸位更能理解整个故事，以及一些容易被忽略的细节。
千万不要本末倒置，这跟一些“5分钟带你看完一部电影”的UP主是不一样的。
更何况，文字和影像是不同的载体，我上述的内容只是复盘了主线故事，其余元素都没有涉及。包括刘青云和林嘉欣的感情戏，“年轻时期”的张家辉和刘青云的造型，张家辉的内心揣摩等等，上述都是我一家之言，欢迎不同观点。
我不想因为一篇文章让大家产生误解，也不想损害一部作品，只是挖掘一下电影的潜力，而且前提是“有潜力可挖”。我觉得该片值得挖潜，才写本文的，假如是烂片的话我根本不会碰。




</影评>
<有用数>541</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>凹凸</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-07 11:24:58</时间>
<影评>

未经授权，严禁转载！
       麦兆辉和庄文强的名字，早已成为香港犯罪/悬疑电影的一块金字招牌。从最经典的《无间道》系列，再到近年来的港片惊喜《窃听风云》系列，都是出自“麦庄组合”之手。尽管两人也拍出过《关云长》这样的意外，但整体而言他们都算得上香港影坛难得的品控极其稳定的导演和编剧。去年十一档口碑票房双双爆棚的《无双》，出自“单飞”的庄文强之手，尤其是周润发的角色与表演，让人看到了香港电影黄金年代的风骨。而瞄准春节贺岁档的《廉政风云》则是麦兆辉独立编/导的作品，再加上片中拿奖拿到手软的三位主角，刘青云X张家辉X林嘉欣的两帝一后阵容，更是一剂定心丸，让我在观影前就对《廉政风云》充满了期待。
       看完电影之后，我的第一反应是“稳”。从剧本到表演，以及技术层面，都非常稳健，水准在线，作为一个三部曲系列的开篇足够吸引人，也买下了不少伏笔，尽管和“麦庄组合”的最佳发挥相比仍有差距，但四平八稳的发挥在豆瓣收获7分左右的观众分应该不在话下。
       然而豆瓣开分的结果令我大跌眼镜，从开局的6.2分一路下滑至了现在的5.6分，实在是想为《廉政风云》鸣一下不平。影片未能收到理想的口碑，绝对不是因为成品品质的不理想。

       不难揣测，观众对于影片的中差评主要是出自对结局的不满，片尾的两次反转过于紧凑，没有给观众太多喘息的空间，铺满全片的紧张氛围也少了一场足够“爽”的高潮戏来宣泄情绪。这样的处理非常冒险，对大部分观众也不够友善，很容易导致一气之下给出差评的结果，但我认为《廉政风云》绝对不是“烂尾”之作。
 观众对于悬疑题材的作品，很容易用有没有猜到甚至提前猜到真相来作为评判的标准，但其实对于一部电影而言，有很多东西比真相和反转更为重要，细节丰满，铺垫到位，逻辑自洽，还有更重要的一点——氛围营造成功。而在这几点上，《廉政风云》都处理得非常扎实。
提示：下文含有剧透内容！
       先来回顾梳理一下剧情：
       廉政公署一宗调查多年的非法内销行贿案件即将开庭，张家辉饰演的许植尧是此案的重要证人加举报人逃亡澳洲，第一被告陈超群也弃保潜逃，双双缺席，法庭勒令延审一周。刘青云饰演的陈敬慈是此案的负责人，林嘉欣饰演的江雪儿是谈判专家，两人是一对正在闹不和的夫妻，前者被安排在国内继续调查，后者则前往澳洲说服许植尧回国作证。在查案的过程中，他们发现案件背后牵扯到了更大的财团和利益。
       影片的第一重反转，陈敬慈和许植尧是旧相识，许植尧故意将账目中的问题透露给陈敬慈，骗取陈让自己作为廉政公署的卧底调查和搜集证据（未经正式授权）。许植尧自导自演了一场骗局，表面上是受到威胁的举报人，实则是借卧底身份从案件中骗取27亿美金的天价收益。最终未经授权的卧底收集的证据都是无效，案件被取消，许也成果躲过了廉政公署的追查。
       而影片的观众口碑崩盘，就毁在了最后的一次剧情反转上。许植尧骗取另一位好友叶永强作为替罪羔羊，躲过了“大老虎”的追杀，实际上正和妻女享受着天伦之乐，却意外被女儿推入泳池，心脏病突发……

       这场戏之前，观众还未来得及消化和回味前面的剧情，其实只需要一场简单有效的“爽戏”来宣泄情绪和梳理剧情，影片的评价一定会比现在高出不少。
       但是，即便没有“高潮爽戏”的出现，影片的氛围营造一直在线，暗流涌动，始终悬着一口气，细节和铺垫也都看得出麦兆辉打磨剧本的努力。真相和反转虽然称不上惊艳，但说是“工整有力”绝对不夸张。作为一部系列电影的开篇，《廉政风云》很成功地交代了故事的背景和布局，并铺洒了足够多的小细节为后文留下线索，例如许植尧生死未卜的开放式结局，还有廉政公署的上司拿走了U盘……相信后两部作品中，会有更完整和复杂的故事。
       还有一点想说的：《窃听风云》和《廉政风云》的故事都围绕“贪念”展开，而前者还只是停留在对利益的贪婪上，而后者挖出了更深层的视角，对“贪念”给出了多重解读。陈敬慈对于破案的执念到了不惜代价的程度，同样是一种“贪念”， 许植尧的犯罪动机也不仅仅是对金钱的欲望，还有对当年未能考入廉政公署的遗憾的变相补偿，则是另一层“贪念”。

       讲完剧本，再说一下片中的表演。
       三位演技派主角的发挥都没有令人失望。陈敬慈一角应该是刘青云继《夺命金》后接到的最好的角色，而更多的戏眼则被放在了张家辉身上，两人之间的化学反应奇佳。美貌演技双双在线的林嘉欣，不仅是我看片前最大的期待之一，她的演技同样在线。片中的一些喜剧元素也都和林嘉欣密不可分，为紧张的观影带来了调剂。（例如：刷信用卡的情节，以及张家辉对林嘉欣说的“你拍鬼片呐”）
       除此之外，戏份不多的袁咏仪在她有限的发挥空间内，表现同样吸睛。“麦庄组合”的另一位老搭档方中信，继《窃听风云》后再次出演刘青云的上司，同样发挥稳健。
       光是《廉政风云》的华丽卡司和集体在线的表演，就已经值回票价了。
       片中还有一个非常趣味的点，刘青云和张家辉依靠化妆和滤镜，出演了一把二十出头的大学生角色，绝对是片中最令人眼前一亮的段落

       最后想说：5.6分绝对不能代表《廉政风云》的真实品质，它值得更好的对待和审视。

</影评>
<有用数>155</有用数>
<没用数>35</没用数>
</review>
<review>
<作者>青釉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-05 20:35:06</时间>
<影评>

    看完电影来梳理一下思路，如果有说的不对的欢迎批评指正！

    part 1许植尧究竟是个怎样的人
1.许的职业：某会计师事务所的合伙人，年薪千万。
2.许的家庭：和江雪儿（Shirley)说女儿死亡妻子离开，但事实证明这只是为了博取江的同情让其放下戒备，许其实家庭很幸福美满。
3.许的成长经历：先天性心脏病，在医院认识了King等小伙伴并立下了长大后赚很多钱捐给医院的诺言。大学时没能考上廉政公署，去考了会计师。
4.个人认为许的动机及手法：
1）根据投案寻求保护的陈超群的描述，老板和会计师早就知道走私香烟的事情并且互相勾结。许自己也说会计不只是计算更是做账，可以让企业少交税更易于上市。所以，许应该是参与了走私香烟的事务中（比如帮助企业做账、把货币投入股票市场进行洗钱和贿赂等）并获得了相应收入（这也可以解释他年薪千万）
2）许内心应该还是偏正义一些，他对于廉政公署也有一定的情结（大三时是他主动问king考不考廉政公署，最后没考上也有点失落）。这也是他看不下去烟草公司的贿赂行为从而把消息泄露给king的原因。
3）接下来最妙的，就是许如何惩治罪恶并且全身而退。
第一步，把烟草公司的走私和贿赂行径透露给king引起其关注，并默认自己成为卧底。
第二步，暗中搜集资料，待时机成熟后向廉政公署举报。
第三步，提前买好机票等飞往澳洲，避免出庭作证给自己带来危险。
第四步，在澳洲呆一段时间而不回国，但会向廉政公署有意无意透露一些信息，推动其调查。（比如临走前交给king的优盘，告诉shirley往股票市场调查，故意让她看到随行的两个人，告诉她理达公司证券交易的用户名和密码）
第五步，待廉政公署调查的差不多时同意回国，同时透露自己的卧底身份，倒逼king引咎辞职和案件的撤销。（一方面可以保护自己的安全，即自己不用作证，同时当这么多证据出现时案件已达到一定影响力，不容易被压下去）
第六步，预料到大老虎要杀自己灭口所以找替身。（有一幕好像是许在车里问人：教你的滑雪方法都学会了吗，那应该就是替身。那这个替身是谁呢，应该就是king口中“快要死的”儿时玩伴叶永强）

part 2 大老虎和利益集团究竟是怎么运行的
首先，理达公司只是下线，背后是华南烟草。理达公司把不征税的本该出口的烟草内销至香港黑市以赚取高额利润，同时买通海关获得其巡逻时间表以躲避检查。之后，理达通过其旗下的投资公司把营业收入转入股票市场，通过买卖股票、期货等金融产品的方式让海关负责人获得百分之五的利益。这样理达看似是在股票市场投资亏损了，但实际却达到了贿赂的效果。
之后东窗事发，理达及其利益集团一方面转移并控制了陈超群一家，并安排高律师送许出国。紧接着，又杀了陈超群母子、高律师、会计师事务所合伙人等以灭口。
part 3 廉政公署线索梳理
1. king从优盘中受启发，猜出行贿方式，之后诈了第二被告（受贿海关）确认思路。
2. 调监控查到许乘坐的优步，通过行车记录仪发现是高律师陪同其离开。
3. 跟踪高律师，发现其司机有问题。
4. 跟踪其司机，找到陈超群母子下落。
5. 至于那笔钱，个人认为是许给king的优盘有问题（有一个优盘在闪红灯的特写），从而使king的电脑买入了比特币。之后，许卖掉比特币以king的名义将钱捐给了医院。

总体而言，这是一部完整度很高的电影🎬我很少写这么长的分析，但看到好片子评分这么低真的有点点难过。（没有diss任何人的意思，也不是在显示自己的与众不同，但真的希望可以分享推荐给更多人呀～

</影评>
<有用数>257</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>徐若风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-05 18:48:55</时间>
<影评>

《廉政风云》放在一众贺岁喜剧之间，显得别具一格，它将故事的设定聚焦在热门话题反腐之上，而底子则仍是我们熟悉的港片风味。
作为反贪题材的悬疑片，它竟然选择了一种暗流涌动的慢热风格来讲故事。从导演到演员都很沉得住气，铺了很大的场子，处理地扎实、稳当。虽然在剧作的结构、节奏上，电影的确存在些许问题，倒也不至于获得如今这么多的差评。
电影讲述的，是廉政公署一宗经历多年调查的严重非法内销行贿案件，所引发的烟雾谜团。这起案件因被告陈超群弃保潜逃，唯一重要证人兼举报者许植尧（张家辉）缺席出庭，导致法庭勒令延审一周。为了7天后案件顺利重审，ICAC展开全面行动。
负责此案的队长陈敬慈（刘青云）和负责寻找证人的江雪儿（林嘉欣）原是廉政公署一对恩爱夫妻，如今已分居，为了案件不得不联手合作。在抓捕陈超群和寻找许植尧的过程中，一个谜团的解开成为了另一个谜团的开启。

“麦庄”组合其实并没有玩砸，算是保住了品质。和去年庄文强的《无双》一样，麦兆辉的这部作品无法被剧透，但不剧透又无法写评论，所以还是希望：看过电影之后再来刷评论。
直接从结局开始往前推，会发现这个结局的几重反转在前面的铺陈绵密。很多观众估计不会想到，操控棋盘并不断逢场作戏的幕后大BOSS是许植尧。而当第二个反转还没回气，他居然折在了自己女儿手里。但实际上，这样的结局并不是真正的结局。
反转的暗线里有三个点，而这些估计会被拿来做下一部的引线：一是叶永强的“替杀羊”行为（涉及儿时的住院病房四人组）；二是许植尧的生死问题（他可没有那么容易就死）；三是廉政公署的上司拿走的U盘。
其实从前面很多细节就能看出来，“麦庄”这次的廉政风云三部曲，下了很大的一盘棋。

一开始，许植尧看似简单的举报，背后的目的并不是出于所谓良心发现，而是因为陈敬慈和许植尧从小就相识。许植尧本想考入廉政公署，最后却做了会计。
他向陈敬慈透露，自己发现公司的账目不对劲，老板将没交税的出口烟在香港进行返销，背后就是贿赂海关和涉嫌洗黑钱。陈敬慈听后决定让他深入其中做卧底。
许植尧确实成了陈敬慈的卧底，利用工作之便，一直在调查、分析账目，搜集相关行贿受贿的证据。但这样做涉嫌了司法公正，并不是明面上能被接受的做法，所以最终陈敬慈也被查，被迫辞职。
也就是在辞职之时，陈敬慈才意识到许植尧这个庞大布局背后的线索和其中真相：
许植尧最大的梦想是考进廉政公署，无奈先天心脏有问题，最后做了会计，而自己则意外考进廉署，许对此始终耿耿于怀。发现公司账目有问题后，许植尧就策划了一出细密的自导自演戏码。
他逐渐将自己当成“廉政公署”，并利用好友，使其控告“大老虎”下线，在这过程里一步步将二十多亿财产转移。换言之，就是一方面，通过陈敬慈装作卧底；另一边，又将自己演成一个受到生命威胁的软弱之人。
最终，他既因卧底取证无效而逃脱廉政公署的追查，又骗来了儿时的住院病房四人组、如今已病入膏肓的另一个“发小”叶永强，穿着同样的滑雪服混淆视听，被杀手错杀，成了“替杀羊”。
为了实现儿时和陈敬慈的承诺，许植尧从卷走的27亿美金巨款里，拿出了几个亿，以陈敬慈的名义捐献医院。

“麦庄”的电影常常如此，如同《无间道》、《窃听风云》或去年的《无双》相似的，最终的幕后玩家总是要深挖才会找到，往往前面都是草蛇灰线，有无数个“苍蝇”来不断地扰乱视听，而背后之人也常常都会演一些“自导自演”的戏码。
《廉政风云》里的这件行贿、逃税、洗钱案件，算是一应俱全。从这个结局回溯，会发现《廉政风云》从头到尾都暗流涌动，这不仅是它的叙事风格，同时也给这个故事增添了吸引力。
就像《无双》里的郭富城把自己演成一个了一个善良、憨傻的普通人，神情语态皆未失分毫，从头可怜到尾；但实际上，成不了艺术家的李问，才是幕后的真正BOSS，成了复制假钞的高手。
在《廉政风云》中，张家辉饰演的没考进廉政公署的许植尧，也一直埋藏自己的真心实意，直到最后放大招把整个廉政公署都算计了一轮——策划缜密的计划将众人玩弄于股掌之间，还轻松制造了假死。

此外，林嘉欣、刘青云、张家辉三人的演技也都恰如其分，显得十分贴合人物。值得一提的，便是许久未见的林嘉欣饰演的独立女性江雪儿，她像是这部戏的“润滑剂”，让电影的气质在两个男主之间获得了平衡。
江雪儿虽然是陈敬慈的妻子，但在戏中基本都是和许植尧在一起。有一个有意思的细节是，当她想要劝说许植尧回港的时候，也常常会顺便抱怨自己的老公不够爱自己。许植尧本来并不知道江的丈夫是谁，但当他发现手机屏保上陈、江二人的合照时，便嘴角一笑，心生说谎一计。
许植尧故意骗江雪儿，自己女儿遗传了他的先天性心脏病而夭折，老婆因此与自己离婚。趁机博取她的同情，还向她透露自己是陈敬慈的卧底，从而引发江雪儿向上司汇报这一违规操作，从而将自己的身份彻底洗白。

其实，《廉政风云》的第一部“烟幕”，目前只是作为一个“烟幕初起”的开头。在这部电影里，观众可以事无巨细地看到廉政公署的日常工作形态和破案侦查的手段、追查案件的决心以及遭遇的困难和时常面临的陷阱。
相信，在之后的第二部《黑幕》和第三部《内幕》中，会呈现出比这部更为复杂的案件。

欢迎关注公众号：风影电影

</影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡塞尔少年</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2019-03-27 16:42:54</时间>
<影评>

因为时间关系，电影开始自发强行结尾。整个事件的策划人渣渣辉给自己找了死亡替身，又故意引导廉政公署认为妻女也不在人世，一家人隐身于早年购置的房产开始换身份的新生活。谁知道假话成真，他因为意外真的死掉了。这样的结局是在说明惩恶扬善？还是暗讽想得多的人也并没有什么好活？
渣渣辉作为全片戏眼，他应该是这样的心理动态才可以撑起全片：作为高等会计师，一直记得小时候给自己治病的医院，想要做慈善。但在百科全书派霍尔巴赫男爵提出的人类会“自我保存”的本性作祟之下，他不想花自己一年百万千万薪水，这些钱是要留给自己的小家的。他希望化身为罗宾汉，来一手移花接木、乾坤大挪移，以他人之财解澳洲某医院之渴，得以还了自己从小就要报答医院的心思。同时，学生时代想要考香港廉政公署，未果，但正义感还在，烧杀掠抢的事情自己不愿意做，正好对准那些不要脸的财阀，让他们剥削工人阶级，让他们恬不知耻地贿赂，我就罗宾汉在他们身上！取之于奸人，用之于良民。但即便专业素质极其过硬，做账能力属于顶级水平，从财阀兜里掏出几十亿也不是闹着玩的，怎么能拔刀不见血？既花了别人的钱又还了自己的愿？设个局吧。
这么复杂的人物心理，哪个电影能拍出来？也没人愿意拍这样一个损人利己、投机取巧、藏污纳垢、做派不干净不道义、不活在社会主义核心价值观里的人。这样的人不值得被弘扬，不值得拍电影立传。
《廉政风云》还是硬着头皮上了，双男主弱化了渣渣辉的个人心理独大，让整部电影的节奏、脉络极其混乱，每个人物都是如此单薄，他们就像无头苍蝇一样，走着他人无法看懂的行动轨迹。因为没有了武装力量，生死存亡的窒息感只好通过悬疑来营造，但导演仅仅能凭借着单一的镜头语言给出，是完全脱离于剧情的，确实过于肤浅。
几个最说不通的问题：1.渣渣辉经济犯罪把一部分钱捐给了医院，大部分钱留给自己，所以还是人之恶多过人之善，他的目的还是为自己敛财，实现终身财富自由。这样就凸显捐款只是次要，是烟雾弹，那拍他学生时去考廉政公署形成的正义感是为了点什么呢？2.主次实在太模糊，渣渣辉兜了这么一大圈，到底为了什么？捐款？还愿？实现世外桃源？导演心中一模糊，电影根本没法看。3.刘青云并没有第一时间认出那两位陪衬的儿时医院朋友，他们在整个事件中是干嘛的？其中一位还替渣渣辉就义，为什么？渣渣辉穿着滑雪服上山时，刘青云还在电话里喊，“那个谁生病了就要死了，你知道不知道呀！”不出2分钟，那个谁就自愿为渣渣辉死去了，莫名其妙，不知所云。现在来看，他们出现的最大意义就是让林嘉欣在澳大利亚的部分行动有了一些悬疑感，和剧情无关。就为了捐款了事？无病呻吟。
4.刘青云和渣渣辉的关系不错，林嘉欣作为刘青云的太太，渣渣辉完全没见过，也可以说得通，但是他知道两人关系之后，和不知道有什么变化吗？有什么信息是必须通过刘青云太太才能传递的吗？没有。电影想要体现的应该是渣渣辉故意说漏刘青云让自己做卧底，林嘉欣知道这是破坏规矩，上报上级，于是渣渣辉光明正大地不用再回港出庭，案子不了了之。但渣渣辉是怎么知道刘青云并没有报备自己的间谍身份从而犯错的呢？这种我拍10%，剩下90%由观众自己去想象发挥，实在让人诟病。5.上级说了，案子还有几天时间，我们尽好本分就可以了，不要太努力，他也没有挣扎就辞职了，让廉政公署的形象怎么高大起来呢？这不就是一般事业单位的肌无力状态的再现吗？方中信作为疑似“大老虎”的虎爪，若隐若现，半推半就，有什么演技都让人觉得腻腻歪歪。6.让袁咏仪都很害怕的“大老虎”只是财阀大太子？导演、编剧是不是对“大老虎”有什么误解呀？
问题越想越多，一切都过于牵强。

</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>腹黑毒舌吐槽帝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-09 13:28:41</时间>
<影评>

跟朋友说独自去刷《廉政风云》，朋友都在说“听说拍得很烂”。从影院走出来，确实在疑惑这都啥玩意。闲着无聊，在脑内补全了一遍，突然发现，其实不是烂，只是不够爽。
按照惯例，应当是刘青云大义灭亲，把张家辉的行为揭露出来，打了大老虎，平步青云。老土点的，就是张家辉发誓出来后要把刘青云弄死；没那么老土的，就是张家辉理解刘青云的选择，但刘青云一辈子的生活在自责和内疚当中。
可以，这很廉政（手动熊猫头）。
但问题是，刘青云一门心思为了破案结果被迫辞职、张家辉最后还是死了却因为被女儿推到泳池心率不正死掉的。
相信看到这里，很多观众还是一头雾水。前面铺开得那么大竟然草草收尾，还收得那么莫名其妙，感情麦兆辉庄文强是江郎才尽。
《无间道》之后，麦庄二人是真的成了“金漆招牌”，哪怕中间出过些幺蛾子观众对二人的期望还是很高。但最近这几年，片名雷同不说（不限于麦庄），演员也很雷同，基本上就是刘青云张家辉古天乐随机组合，审美疲劳不说，串戏也是在所难免。在这种情况下，《廉政风云》有着先天不足。
那后天不足是什么呢？就是故事解密儿戏，剧情节奏成迷。
一开始，张家辉临阵逃脱、被告也不知去向、刘青云只有一个星期来打大老虎。电影中还有倒计时显示刘青云可以用的时间越来越少。这时候剧情其实挺揪人心的，让人好想快点知道事件的真相，大老虎究竟是谁？张家辉究竟是敌是友，刘青云林嘉欣会如何找到答案。但是进度条已经过去一大半，还是没有头绪，大老虎反而出现了，并且不断杀人灭口。在这个关节点刘青云因为违反职业操守而辞职，被告人突然跑出来，把真相一股脑说出来。
wth，我裤子都脱了你竟然就给我看这些？看惯了和反派斗智斗勇的人真的很难接受这种突如其来的自爆。张家辉决定站出来面对大老虎，观众准备看双方博弈的时候，你就把所有东西都抖出来了？前面的剧情故弄玄虚得那么好就为了让你爆料爆个爽？
这样看的话，这片子确实烂得不行。但麦庄想呈现给观众的似乎也不是智斗反派的痛快，而是想说明一件事---你凝望深渊，深渊也凝望着你。
在开会的时候，文仔（就是那个死宅般的胖子）已经吐槽过，有好多案子是没有被破的，当时还被刘青云反呛了一下，场内是发出了笑声。但到了最后，才发现这已经是个伏笔，暗示这案子也是跟那堆案子一样，没有结果。不其然，这案子被撤销了，撤案的原因，就是因为刘青云对案件的执着。
他擅自安排张家辉做卧底，本来就违反了职业操守。方中信也说了，破案的成就感是很诱人的，刘青云对破案的执着，本来就是贪念，做廉署的，要whiter than white。所以他劝辞了刘青云，他知道刘青云已经被某种贪念控制住了。
对的，刘青云无疑是正义的一方，他也是为了打大老虎，才会做这么多事。但为了破案而不择手段，这是大忌，而且是廉政公署的大忌，作为打击贪污腐败的廉署的人，自己也被贪念所控制，日后还如何确保自身的清廉？
贪欲是无穷尽的，一旦开了头，无论你当初的目标是什么，都会一直膨胀下去。它就像一个深渊，当你凝望它，它也注释着你，并时刻引诱你跳下去。所以方中信的劝辞，算是把刘青云在深渊的边缘拉了回来，但代价就是让一头大老虎逍遥法外。
但大老虎真的逍遥法外了吗？烟草公司的老板钱是拿不回来了，其他知情人一个接一个地死于非命，作为幕后黑手的张家辉逃过了杀人灭口，也逃不过天的法眼。那老板的结局呢，留待观众去思考吧，反正还是那句话---你凝望深渊，深渊也凝望着你。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>纯情房东俏管家</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-02-05 15:10:00</时间>
<影评>

前80分钟的剧情吊足胃口，如果把后20分钟能够划分出来给第二部，那这电影就圆满了。可惜后20分钟非要强制性做个了结，复杂的关系没有时间去做转化，居然硬生生草率结束，留给观众满脑子雾水。剧本问题不大，编剧的过程出现了问题，导演对于画面场景调动功底还是有的，剪辑节奏有些放纵，使剧情出现一些拖沓，后期急于结束而使得结局略显平淡。主演的演技全部ok，给TVB演员在大屏幕上的表现点个赞。对于整体评分，给6.5吧，如果存在结局相对出彩的导演剪辑版，希望可以再看一遍，来把几名主配龙套角色之间的关系捋顺的更清楚。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>青草、</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-02-10 14:25:45</时间>
<影评>

林嘉欣带着张家辉从医院出来时，突然一辆面包车停在他们面前，车上下来两个彪形大汉，一把就把林嘉欣推到一边，掳走了张家辉。正当我纳闷好歹你也是个警察怎么这么容易就被干趴下了的时候，林嘉欣爬起来开车去追劫匪。于是我原谅了导演，想着接下来应该有一段所有港片里都必备的公路追逐戏，总算有点精彩刺激的镜头时，林嘉欣直接抄了条停车场的近路，然后一个漂移刹车——就和劫匪的车撞上了。于是刚刚有点意思的高潮戛然而止，那群彪形大汉们大概被撞的不省人事。我一脸懵逼地看着瘦弱的林嘉欣没事一样，牵着张家辉一瘸一拐地走了。——这就完了？导演你不是在逗我吧？
我觉得用当时看这段剧情的感受来总结这部电影给人的整体感受再合适不过了：看完《廉政风云》，感觉就像是一场车祸。
情节缺乏逻辑和呼应是这部电影的第一大硬伤。这从影片开头张家辉那么轻而易举地逃跑就体现了出来。廉政公署的人就算是再饭桶也不至于这么无能。刘青云让下属伪造了钟嘉玲签名的文件去诈她的律师，结果说了几句话就诈成了，都没把文件给别人看。最让人诟病的就是结尾，先是张家辉老婆莫名其妙地干嘛要看老公的购物记录，完全多此一举的解释，然后就是花了那么大功夫成功伪造假死的张家辉（这也是影片唯一算得上悬疑的设定），就为了应证刘青云说的一句“他现在应该已经死了”的话，导演就安排他被女儿推下游泳池，然后心脏病发作淹死？导演，你在拍的不是一部悬疑剧情片吗？难道你这是想要告诉观众“生死无常”的大道理吗？
电影的第二大硬伤是对人物的塑造失败。张家辉是唯一立起来的角色。之前一直扮演着人畜无害的小白羊，并且还疯狂利用林嘉欣，最后才露出幕后黑手的真面目。这样的反转虽然寡然无味，但至少还算是成功。至于刘青云扮演的陈敬慈，其实是很有特色的。他一心想要“抓大老虎”，影片也一直强调他已经陷入了查案的“贪念”。这样的贪念要么最后吞噬自己，要么内心足够强大最终击破贪念。电影里选择了后一种处理方式，但是处理得却不好。因为观众并没有看到刘青云的转变，弄不明白为什么他一下子就放弃了自己的贪念，直接辞职了。就算看完影片，或许可以用“他意识到张家辉正是盗取资金的那个人，而出于曾经的友谊，他决定放他一马，让他自生自灭去”，这样的逻辑来解释。但观众还是会有疑问，那只“大老虎”不应该是集团背后的那个心狠手辣的少爷吗？所以刘青云破除贪念的原因还是没有交代清楚，就像他和林嘉欣之间的感情戏一样：一开始是怎么破裂的？最后又是怎么重归于好的？这条线的设定真的是非常莫名其妙了。
正因为如此，所以电影才会让人看着感觉节奏缓慢，毫无起伏，刚有一点高潮，就退了下去。就算演员演技再好，也救不了这剧情上的“车祸”。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Magic</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2019-02-06 21:57:08</时间>
<影评>

《廉政风云》心疼刘青云和渣渣辉。神秘的证人、偏执的探员、凌乱的人物关系网和隐隐约约的幕后大BOSS，一切才刚刚开始。廉政三部曲的第一部，一般作为系列电影的第一部，铺垫剧情和人设是一项很重要的任务，但这无疑会影响作品在独立性方面的节奏，而《廉政风云》在这点上做的还真不错。电影的前半段质量还是挺高的，从几处小细节展现人物的性格特点，在镜头的运用和氛围的营造上也是很出色的。问题出在电影的后半段，前面设了一个足够大的局，但在最后反转的太快，结尾收的太潦草。还有男、女主角的夫妻关系对剧情完全没有任何推进作用。本来在这个满眼都是合家欢电影的春节档，对这部港产片还有挺有期待的，看阵容怎么都觉得不能太差，但这次真的很失望。导演真是挖了好多坑儿，看看后两部怎么填吧。4分。Ps：心疼兢兢业业的刘青云和渣渣辉没遇上高水准剧本，感叹港片的没落。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>乾坤浮鸥</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-11-19 00:01:04</时间>
<影评>

看完这部电影后会觉得特别失望。影片中没有太多一般悬疑电影该有的各种推理悬疑元素。剧情也是毫无逻辑，有关真正的幕后主使的情节只在最后一笔带过，甚至真面目都没几个镜头。查案的过程以及警匪对抗的大场面有着香港犯罪片一贯的套路，一点没有新颖之处。剧情反转得也非常突兀，一点没有铺垫。影片越往后叙事节奏越来越快。张家辉和刘青云两位影帝的在片中有着不少精的彩表演，他俩全程都演技在线，但终究架不住槽点很多的剧情。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
