<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>心灵捕手 Good Will Hunting</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p480965695.jpg</封面>
<导演>格斯·范·桑特</导演>
<演员>马特·达蒙 / 罗宾·威廉姆斯 / 本·阿弗莱克 / 斯特兰·斯卡斯加德 / 明妮·德里弗 / 卡西·阿弗莱克 / 科尔·豪瑟 / 约翰·迈顿 / 丹·华盛顿 / 艾莉森·福兰德 / 维克·萨海 / 史蒂文·科兹洛夫斯基 / 斯科特·威廉姆·文特斯 / 吉米·弗林 / 乔治·普林普顿 / 弗朗切斯科·克莱门特</演员>
<简介>麻省理工学院的数学教授蓝波在席上公布了一道困难的数学题，却被年轻的清洁工威尔（马特·戴蒙 饰）解了出来。可是威尔却是个问题少年，成天和好朋友查克（本·阿弗莱特 饰）等人四处闲逛，打架滋事。当蓝波找到这个天才的时候，他正因为打架袭警被法庭宣判送进看守所。蓝波向法官求情保释，才使他免于牢狱之灾。
                                    
                                　　蓝波为了让威尔找到自己的人生目标，不浪费他的数学天赋，请了很多心理学专家为威尔做辅导，但是威尔十分抗拒，专家们都束手无策。无计可施之下，蓝波求助于他大学的好友，心理学教授尚恩（罗宾·威廉姆斯 饰），希望能够帮助威尔打开心房。
                                    
                                　　经过蓝波和尚恩的不懈努力，威尔渐渐敞开心胸，而好友查克的一席话，更是让他豁然开朗。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>武志红</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-27 17:14:43</时间>
<影评>
        麻省理工学院（MIT）的蓝勃教授是数学界中大名鼎鼎的人物，他获得过被誉为“数学界中的诺贝尔奖”的菲尔茨奖，他给上他课的大学生们留了一道难题，题目写在了楼道的黑板上，并称，看看谁能在学期结束前给出答案。

看看谁能在学期结束前给出答案，蓝勃教授这句话的真实意思其实是，我不相信你们有谁能给出答案，毕竟，作为数学界的顶尖人物，他当年是花了很长时间才找到答案的。

但是，没两天，黑板上就出现了答案。但是，这个人并不愿露面，尽管露面可以享受难得的荣誉。

蓝勃教授再下战书，留了第二道难题，这道难题，他和伙伴花了整整两年才解开。

同样，没两天，那个“神秘数学天才”再次给出答案。这次，蓝勃教授看到了“神秘数学天才”的身影，发现他竟然是MIT这所顶尖学府的这栋大楼里的一位清洁工，但这位清洁工并不想被发现，他一边辱骂教授一边跑了。

这是着名的心理影片《心灵捕手》（又译名《骄阳似我》）一开始的情节。看到这种情节，我脑子里冒出一句话，世界是分裂的。MIT的光辉，竟被一个落魄的清洁工彻底盖住了。

不过，外部世界的分裂，源自内心的分裂。这个落魄的男孩，他其实只是在工作之外的少数业余时间做一下解数学难题和读书这种“正确的事”，而多数业余时间，他是和几个问题青年一起打架斗殴、偷盗乃至袭警等。其中，他最拿手的是去MIT或哈佛大学，“三分钟摆平一个笨蛋”。

这个内心分裂的男孩叫威尔，等蓝勃找到威尔时，威尔已因打架斗殴和袭警而被关进监狱，但蓝勃申请作为威尔的监护人而将他保释，保释的条件有两个：一，威尔要与蓝勃配合解数学难题；二，威尔要看心理医生。

威尔不想看心理医生，但更不想蹲监狱。两害寻其轻，他不得已答应了做病人。

但是，作为天才的病人，威尔接连赶跑5名心理医生。最终，蓝勃找来了自己大学同窗、现在的心理学教授西恩来为威尔做治疗。

同样的，在第一次会面中，威尔也刺痛了西恩。他通过对西恩一幅画作的观察，而看出了西恩当时的心态。西恩的画作是一个在波浪滔天的大海中独自画船的人。对此，威尔看出了两个内容，他对西恩说，第一，你当时正在暴风雨中，第二，你娶了“错误的女人”。

西恩被激怒了，他警告威尔，不要侮辱他已死去的太太，而当威尔再次说“没错，你的确娶错了女人”时，西恩暴怒，他冲上去掐住威尔的脖子并威胁说，如果你再这么说，我会杀了你。

威尔震惊了。以前，他戏弄那些心理医生时，他们的方式先是惊惶，接着是掩饰自己的愤怒，而后是拒绝继续给他做治疗。但西恩不一样，他也被刺痛，但他直接表达愤怒。更不一样的是，这个被刺痛被激怒的男人，答应继续给他做治疗。

在心理治疗中，或者在一切亲密关系中，这都是很关键的一点。

我们每个人都有一套固定的逻辑，我们认为，自己的某些特质是“好我”，这些特质可以让自己维持并促进关系的发展，而自己某些特质的是“坏我”，这些特质会导致一个关系的疏远甚至结束。

因此，当我们想与一个人亲近时，就会表现出“好我”，并刻意压制“坏我”，而当我们想与一个人疏远时，就会表现出“坏我”，而不再表现“好我”。

譬如，一个依赖者，当想与一个人亲近时，他会表现得非常依赖，有时就是所谓的“可爱”。相反，一个支配者，当想与一个人亲近时，就会表现出非常有能力的一面。

这时，如果那个人中招了，真的在我们表现“好我”时而与我们亲近，并在我们表现出“坏我”时结束了与我们的关系，那就意味着，我们的逻辑再一次得到了强化。

这是导致我们心理问题的根本所在。如依赖者总会发现，别人之所以不接纳他，好像总是因为他还不够依赖，支配者则会发现，别人之所以不接纳他，好像总是因为他还不够有力量。所以，每当遇到一个危机事件，我们都会进一步强化自己的逻辑，这导致我们越来越僵化。

假若说治疗能发挥作用的话，关键点就在于，心理医生帮助来访者明白，他可以不必对那个逻辑那么执着，也就是说，他的“好我”并不一定会促进关系，而他的“坏我”也并不一定会疏远关系。

威尔的逻辑，其实就是，“天才”是坏我，“平庸”是好我。他其实认为，天才并不能换来关系中的亲密，而平庸倒可以做到这一点。每当他展现天才时，其实多数时候都是在疏远乃至结束一个关系。所以，我们看到，他的聪明都用到了刺激心理医生、“三分钟摆平一个笨蛋”等事情上。

也可以说，他其实讨厌他的天才，他不原因别人因为他是天才而接纳他，他更愿意别人仅仅因为他这个人而接纳他。

那5名心理医生都中了威尔的招数，威尔用坏的方式表达他的天才时，他们都中断了和他的关系。西恩不同，看起来，他也中了威尔的招数，一样被刺痛，甚至更痛。但他这时不是中断与威尔的关系，而是选择了真诚袒露自己的心声。

当西恩这样做时，威尔的世界已经是在被颠覆了。威尔第一次发现，原来真诚地表达愤怒，并不意味着关系的结束。

第二次会面中，威尔的世界进一步被颠覆。西恩先是承认，威尔的确刺痛了他，令他彻夜难眠，但在这种痛苦中，西恩想明白了很多。

尽管总是将聪明用在攻击上，但威尔还是以自己的聪明自豪。但是，西恩对他说：“看到你，我没有看到聪明自信，我看到的是一个被吓傻的狂妄孩子。”

这句话的意思是，西恩明白，威尔狂妄的聪明自信，不过是对痛苦的防御罢了。这种防御是一堵墙，令威尔只敢与书本建立关系，而不敢与世界直接建立关系。而在说这段话之前，西恩还说了一段震撼人心的话语：

你只是个孩子，你根本不晓得你在说什麽。

问你艺术，你可能会提出艺术书籍中的粗浅论调，有关米开朗基罗，你知道很多，他的满腔政治热情，他与教皇相交莫逆，和他的耽于性爱，你对他很清楚吧？但你知道西斯汀教堂的气味吗？你没试过站在那儿，昂首眺望天花板上的名画吧？你肯定未见过吧？

如果我问关于女人的事，你大可以向我如数家珍，你可能上过几次床，但你没法说出在女人身旁醒来时，那份内心真正的喜悦。

你年轻彪悍，我如果和你谈论战争，你大可以会向我大抛莎士比亚，背诵“共赴战场，亲爱的朋友”，但你从未亲临战阵，未试过把挚友的头拥入怀里，看着他吸着最后一口气，凝望着你，向你求助。

我问你何为爱情，你可能会吟风弄月，但你未试过全情投入真心倾倒，四目交投时彼此了解对方的心，好比上帝安排天使下凡只献给你，把你从地狱深渊拯救出来，对她百般关怀的感受你也从未试过，你从未试过对她的情深款款矢志厮守，明知她患了绝症也再所不惜，你从未尝试过痛失挚爱的感受……

西恩继续说，不要以为，我了解你，也许我可以通过知识来看你，但那不是你，除非你愿意谈谈你自己，否则我不知道你到底是谁。

说完这番话后，西恩撂下了一句话“现在该你了”，这句话的意思是，我愿意真诚地去面对你，但你是否做好了真诚面对我的准备？

西恩的这番话也刺痛了威尔，或者说，令威尔感到震撼。第一次有“正确的人”对他如此坦诚相待，而他以前对付这些人的招数好像也都不再能发挥作用。那么，自己愿意冒一次险吗？真的对一个心理医生袒露心声？

最终，威尔选择了继续。


小标题：

选择继续是一个意愿，意味着威尔愿意尝试改变，但从这个初步的意愿到袒露心声是需要时间的，所以，在接下来的两次治疗中，威尔长时间地陷入沉默中。

威尔沉默时，西恩一样沉默着。他绝不先开口，而是等待威尔开口。

这种沉默有两种意思。第一，他在告诉威尔，你有沉默的权利。第二，威尔要自己决定是否袒露心声，而不是由心理医生来诱惑或施加压力让威尔袒露心声。

终于，在玩了很长时间的“瞪眼游戏”后，威尔主动开口讲话了。这意味着，治疗正式开始了。

治疗正式开始后的第一个话题是爱情。西恩问威尔，在恋爱吗？威尔回答说有，但他有点不敢进行下去。

为什么？西恩问。威尔回答说：“现在她很完美，我不想破坏。”

对此，西恩说：“或许是你认为自己完美，你不想破坏……这是极好的哲学，可以一辈子不认识人。”

这是无数人在恋爱时会犹疑的原因。看起来，我们是认为对方太完美了，所以不敢接近或不敢破坏这个幻想，但其实是我们惧怕自己的不完美被对方看到。

读大学时，我做电话心理热线，一个自称很帅的男孩打电话给我说，他失恋了，很痛苦。但这失恋又是他选择的。他和一个美女去逛街，美女突然说，你等我一下。他等了好长一会儿还没见美女回来，这时他突然明白，美女正在大便。一想到这么漂亮的美女在大便的情景，他特别忍受不了，于是转身而去。

这个故事中隐含着的道理是，美女的“美”和帅哥的“帅”是“好我”，他们之所以能被别人接纳，是因为相貌上的“好我”，而一旦有“丑”的“坏我”出现，他们就得不到关系中的爱与认可了。所以，这个男孩转身而去，看起来是不能接纳美女也大便的事实，但其实是不能接纳自己也有丑的时候。

怎么在治疗中让来访者放下对这个逻辑的执着呢？心理医生可以戳穿来访者这个逻辑背后的把戏，但只这样做的话，就太生硬了。

于是，西恩在不动声色地戳穿威尔的游戏后，讲了自己一个故事。他说，他的太太放起屁来超厉害，一次，他被太太的屁惊醒了，接着，他家的狗叫了起来，最后，太太自己也被弄醒了，问他，是不是你在放屁，西恩说是。

西恩讲这个故事时，忍不住狂笑起来，而威尔也忍不住大笑起来。故事讲完后，西恩解释说，真实就是美，“不完美才是好东西，它可以选择谁进入我的世界……你的女生也不完美，关键是，你们是否合适。”

这次咨询结束后，威尔立即去见他钟爱的女孩——哈佛大学的史凯兰去了。


小标题：

威尔和史凯兰，是在哈佛大学的一个酒吧认识。当时，威尔与他的三个死党——他们都没有机会读大学——去这个酒吧，一方面是为了“泡妞”，另一方面是继续威尔最擅长的游戏——“三分钟摆平一个笨蛋”，而且是全球最知名大学的“笨蛋”。

这两面威尔都得逞了。威尔最铁的哥们查克冒充历史系学生和美女史凯兰搭讪，但哈佛大学的学生克拉克看破了查克是冒牌货，于是过来考查克历史学知识，但却被救驾的威尔给羞辱了。

威尔不仅羞辱了以哈佛大学生而自居的克拉克，也赢得了史凯兰的好感，两人第一次擦出了火花。

恋爱关系，是比治疗关系更为深层的关系。既然威尔不敢与心理医生建立关系，那么他更没有勇气去和自己所爱的女孩建立真正的关系。或者说，这是更为艰难的挑战。

在西恩的启发下，威尔终于鼓足勇气去见史凯兰了，并且两人的关系一直发展得好像很顺利。

但是，危机一直存在。敏锐的观众会发现，威尔一直不相信史凯兰爱自己，史凯兰的很多话，他都解释为，史凯兰并不是真心爱他。

譬如，史凯兰对他说，“有机化学对你这种人没用”。威尔立即问，他“这种人”是什么人。

再如，他几次对史凯兰暗示，他怀疑自己只是史凯兰的一个玩具，一个过渡性的男朋友，他的天才、贫穷和传奇会给史凯兰的生命添加一些色彩，但史凯兰作为一个富家女，早晚会抛弃他，而最终还是会嫁给一个成功人士。

最后，当他们的爱情抵达第一个最高潮时，也迅速跌落了最低潮。

史凯兰从哈佛大学毕业后，要去斯坦福大学医学院继续进读，所以希望威尔和她一起去加利福尼亚州。但威尔拒绝了，他认为，如果到时史凯兰发现他的缺点怎么办？那时她就会受不了他，而抛弃他。

这伤害了史凯兰，她说，如果你不爱我就该告诉我，你如果不爱我，我会消失，不会再出现在你的世界里。

听了史凯兰这番话，威尔立即说，我不爱你。

听到这句话，13岁时失去了父母双亲的史凯兰再一次痛得弯下了腰，而威尔也走了。

每个人都在坚持自己的逻辑，每个人都在用自己的逻辑看对方，结果，越爱时就越孤独，因为越爱时就越坚持自己的逻辑，而这时就看不到对方的存在了。

对史凯兰而言，她是个“好女孩”，而“好女孩”的逻辑是不能给别人麻烦，所以说如果你不爱就告诉我，我会主动消失。但对威尔而言，史凯兰这句话会让进一步相信，她并不爱他，她好像在寻找一个让自己主动离开的借口。

史凯兰认为，希望威尔跟自己去加州，证明她爱他。但在威尔的世界里，这种搬迁是最可怕的事情。他先是被父母抛弃，后来4次被送人寄养，其中3次被严重虐待。所以，他内心深处认为，换一个家是最可怕的事情。

于是，在第一次爱到最深处的时候，他们也遭遇了最严重的危机。这是他们各自坚守自己逻辑的结果。当然，主要是威尔坚守自己逻辑的结果。


小标题：

其实，这时不只是爱情到了第一个高潮，他的治疗也到了一个高潮，威尔和西恩已建立了很深的信任。同时，威尔的事业也貌似将进入一个高潮，蓝勃教授正接二连三给他介绍优裕的工作……

但是，对威尔而言，这是一种颠覆，他会恐惧。

因为，他在恶劣的生存环境中长大，这让他对自己的逻辑无比执着。这也是每个人的共同点。

我们每个人都深信自己的逻辑。假若一个女子说，男人都不是好东西。那么，她亲近的男子一定都不是好东西。因为，她会爱上“男人都不是好东西”这个断言，如若她遇到了一个“好男人”，她的世界就会有颠覆的危险，她的内心就会有失控的感觉。于是，为了避免这种失控感，她要么远离好男人，要么会把好男人变成坏男人。

对威尔而言，他的一个断言是“我只是一个玩具”，他的聪明可以给别人的生活带来些乐子，但只要他出现一些“坏我”，一个亲密关系会立即结束，对方会毫不犹豫抛弃他。他过去的人生经验一再证明了这一点。

所以，当治疗、爱情和事业都抵达一个高潮时，他内心的斗争也就抵达了一个最严重的危机——是固守自己已有的逻辑，还是冒险接纳新的逻辑。

不幸的是，绝大多数时候，我们都会坚持自己固有的逻辑。于是，人生就只是一个轮回。

有意思的是，化解这个危机的是他的死党查克，这也是影片感人至深的一个情节。在建筑工地上休息时，威尔说，他觉得整天这样做体力活也不错，他希望他们的孩子能在未来一起玩耍和生活。

没料到，查克却对他说，如果我们50岁时，你还和我在一起，我会杀死你。

这令威尔非常震惊，也许比面对西恩时还要震惊，因为他觉得，他和查克是如此好的朋友，他们在一起的时光是他们都很享受的。

但查克告诉他，他每天最幸福的时候只有10秒，就是每天他去威尔家接他出来时。每次，他都想象，这次见不到威尔了，那意味着威尔到了能施展他的才华的地方。然而，每次他都能见到威尔开门，这种幸福感便消失了。

这是非常非常重要的一环。看上去，我们每个人都限制了自己，都生活各种各样的痛苦中。但是，我们之所以陷在这种痛苦中而不能自拔，是因为，这种表面上的痛苦其实有着极大的好处。我们之所以离不开痛苦，是因为舍不得这种好处。

威尔之所以自甘堕落，之所以浪费才华，无比重要的原因是，他通过这样的方式赢得了友谊，而他和查克等3名死党的友谊，是他多年以来在这个世界上仅有的支持。

关系就是一切，一切都是为了关系。我们常讲自我价值感，其实我们追求的并不是孤独的价值感，而是关系中的价值感。

在《心灵捕手》这部影片中，爱情是迷人的，心理治疗的过程更迷人，但威尔无意中最看重的，恰恰是和查克这些问题青年的友谊，因为这是他多年以来仅有的认可他、接纳他的关系。西恩懂得这一点，所以当蓝勃说威尔的朋友是“智障”时，他愤怒地为威尔辩护。

所以，当查克也对他说，你走吧，我渴望你顺应你的天才时，威尔真正解脱了。前面有爱情、事业等美好而正确的生活等着他，后面则是多年死党的督促、威逼和容纳，那么威尔还有什么好犹豫的呢？


小标题：

影片最后一个高潮，是威尔终于又来到了西恩的治疗室，而西恩拿着威尔的卷宗，那上面有他的种种问题和受虐经历，对他一遍又一遍地说：“这不是你的错。”

西恩第一次这样说时，威尔说：“我知道”。

但是，威尔并不知道，他只是口头上知道而已。所以，西恩继续说。

威尔惊讶了，他看上去甚至讨厌西恩这样说，所以说：“你不要戏弄我。”

但西恩继续说：“这不是你的错。”

终于，威尔的防线彻底崩溃了，他扑在西恩的身上，紧紧抱着西恩，像婴儿一样痛苦。

这种拥抱，有着极大的象征意义，意味着威尔终于第一次真正信任了好的关系。

影片的最后，是威尔驾驶着查克等死党送给他的破车，奔向加州，去找史凯兰。

这是一部非常棒的影片，无论是治疗过程，还是对威尔的内心的理解，都非常具有深度而且真实。威尔和西恩的扮演者也有极佳的表演。凭借这些因素，这部影片获得了1998年奥斯卡奖的最佳配角奖（给西恩的扮演者罗宾·威廉斯）和最佳编剧奖（给威尔的扮演者马特·戴蒙和查克的扮演者本·阿弗莱克），并获得了其他多项大奖。

不过，作为心理学工作者，我还想说，这部影片中有太多的戏剧色彩。导演给了威尔太多的支持性因素，譬如他的天分、爱情、卓越的心理医生和极讲义气的死党，而在现实生活中，同时获得这些因素非常不容易，尤其是查克的那番话，我很少在现实生活见到。

甚至，在这一点上事情总是相反的。当我们想脱离旧的逻辑而奔向新的人生时，那些与我们旧的逻辑捆绑在一起的人，很容易产生恐惧，并有意无意使用各种方式来阻拦我们的改变。

所以，我们在现实生活中若想有真的改变，需要比威尔拿出更多的勇气。
      </影评>
<有用数>18003</有用数>
<没用数>416</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨大点</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-31 12:42:26</时间>
<影评>

《心灵捕手》这部片子，有一段台词让我印象深刻，那是sean对will说的一段话：
“你只是个孩子，你根本不晓得你在说什麽。所以问你艺术,你可能会提出艺术书籍中的粗浅论调，有关米开朗基罗,你知道很多，他的满腔政治热情，与教皇相交莫逆，耽于性爱，你对他很清楚吧？但你连西斯汀教堂的气味也不知道吧？你没试过站在那儿，昂首眺望天花板上的名画吧？肯定未见过吧？如果我问关于女人的事，你大可以向我如数家珍，你可能上过几次床，但你没法说出在女人身旁醒来时，那份内心真正的喜悦。你年轻彪悍，我如果和你谈论战争，你会向我大抛莎士比亚，朗诵“共赴战场，亲爱的朋友”，但你从未亲临战阵，未试过把挚友的头拥入怀里，看着他吸着最后一口气，凝望着你，向你求助。我问你何为爱情，你可能只会吟风弄月，但你未试过全情投入真心倾倒，四目交投时彼此了解对方的心，好比上帝安排天使下凡只献给你，把你从地狱深渊拯救出来，对她百般关怀的感受你也从未试过，你从未试过对她的情深款款矢志厮守，明知她患了绝症也再所不惜，你从未尝试过痛失挚爱的感受......” 
豆瓣上的网友说，“我们都讥笑过那个把所有的首饰都戴在身上的贵妇，现在我却发现自己成了一个把所有的玩具都抱在手里的孩子，我迷恋于信息，却迷失了自己......”
何尝不是呢？
记得在《激荡 1978-2008》这部纪录片里，罗振宇的一段话也曾带给我一样的感觉，他说，我们现在讨论金融，讨论国家建设这样一些很高级的话题，却不知同时在脚下的这片土地上有多少人在为生存挣扎，我们以为自己很懂中国，了解自己的国家，然而我们真的懂吗？
 
深有同感，我看报纸听讲座看记录片，试图去了解我的国家，曾经我以为我已经有些了解他了 ，然而事实呢？

</影评>
<有用数>7605</有用数>
<没用数>261</没用数>
</review>
<review>
<作者>aima</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-08-30 11:29:44</时间>
<影评>
            一位学心理学的朋友几个月前推荐我看这部电影，今天我才“履行”了我的任务。故事大概是这样：

 

    一个麻省理工学院的数学教授，在他系上的公布栏写下一道他觉得十分困难的题目，希望他那些杰出的学生能解开答案，可是却无人能解。结果一个年轻的清洁工Will Hunting （马特戴蒙饰）却在下课打扫时，发现了这道数学题并轻易的解开这个难题。will是一个古典意义上的真正天才，他的数学天赋足以改变世界，可惜，和很多未经雕琢的天才一样，他有着很多的问题，打架滋事，叛逆不羁，甚至为此几乎入狱，为了帮助will回到正途，不再浪费他那非凡的天赋，经过教授和他的心理学家朋友sean（Robin Williams饰）的不懈努力，will终于克服了童年的阴影，突破了影响他多年的心理障碍.......

 

    这部电影曾获得1998年的奥斯卡多项提名，并最终获得最佳男配角（Robin Williams）和最佳编剧，值得一提的是这部电影的编剧正好是这部电影中的两位主演Matt Damon&amp;Ben Affleck。实在没想到两位好莱坞大帅哥还有这样的非凡才能。反观中国电影，一个徐静蕾就能被称为电影界的大才女，两个没有起码逻辑能力的导演竟然能席卷国产电影的最高票房。我只能说，中国电影的落后是全面性的，文化差距再次显现了它会比经济差距更难以拉近的特点。

 

    回到这部电影。可能都是和数学天才相关吧，刚才看电影的时候总是偶尔闪到另一部获得过奥斯卡的影片------《美丽心灵》。就天才程度而言，约翰.纳什可能要比Will Hunting略逊一点，但论心理温度严重程度，Will Hunting的问题要显得稍轻一些。这么比好像有点不公平，因为约翰,纳什是真的，而Will Hunting仅存于银幕， 但是古往今来，天才的精神世界一直算是一个永远解不完的谜。天才两个字也一再和夭折、脆弱、癫狂、变态、孤独、阴暗等这些不太正常的词联系在一起。如何看待天才？这恐怕是我们这个凡俗世界最值得研究的课题之一.

 

    比起那张薄薄的毕业证，我更愿意把今晚的散伙宴堪称我结束学生生涯的标志。我清楚地知道，离开学校后，我的大学经历可能会成为我生活的不可承受之重，很多人会以一个笼统的大学生标准来衡量我。可是，对于我或者每一位大学生来说，大学只不过是过去生活二十几年中的一部份而已，这四年并不会比先前的十几年的经历更能塑造或泯灭一个人。这四年也只是一段经验而已，而经验的效用只能用体验的深度来衡量。对于很多人来说，大半生的经历未必敌得过一句话、一个故事或者一个眼神、一个吻。

 

    这部电影的120分钟里，有一段台词发出了最耀眼的光芒，那是sean对will说的一段话：

 

    “你只是个孩子，你根本不晓得你在说什麽。所以问你艺术,你可能会提出艺术书籍中的粗浅论调，有关米开朗基罗,你知道很多，他的满腔政治热情，与教皇相交莫逆，耽于性爱，你对他很清楚吧？但你连西斯汀教堂的气味也不知道吧？你没试过站在那儿，昂首眺望天花板上的名画吧？肯定未见过吧？如果我问关于女人的事，你大可以向我如数家珍，你可能上过几次床，但你没法说出在女人身旁醒来时，那份内心真正的喜悦。你年轻彪悍，我如果和你谈论战争，你会向我大抛莎士比亚，朗诵“共赴战场，亲爱的朋友”，但你从未亲临战阵，未试过把挚友的头拥入怀里，看着他吸着最后一口气，凝望着你，向你求助。我问你何为爱情，你可能只会吟风弄月，但你未试过全情投入真心倾倒，四目交投时彼此了解对方的心，好比上帝安排天使下凡只献给你，把你从地狱深渊拯救出来，对她百般关怀的感受你也从未试过，你从未试过对她的情深款款矢志厮守，明知她患了绝症也再所不惜，你从未尝试过痛失挚爱的感受......”

 

    我想这段话不但会让will感到恐惧，也会让每一个年少轻狂的青年感到害怕吧？至少于我，这段话实在是太过锋锐了，仿佛我的整个过往都被穿透，我从来没有像现在这样痛惜自己生活的肤浅。我们都讥笑过那个把所有的首饰都戴在身上的贵妇，现在我却发现自己成了一个把所有的玩具都抱在手里的孩子，我迷恋于信息，却迷失了自己......   

       

    Experience without learning is better than learning without excperi-ence. (Bertuand Russell, British philosopher and mathematician)

　　有经验而无学问胜于有学问而无经验。(英国哲学家、数学家 罗素.B.)


-----------aima 6.19.2006

 
      </影评>
<有用数>2727</有用数>
<没用数>220</没用数>
</review>
<review>
<作者>芝草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-16 21:05:31</时间>
<影评>
            那句台词一上来我就哭了，而影片中的WILL还在阻抗之中。如果换做我站在那个屋子里，我也许也笑着阻抗。


    不是我的错，不是我的错，为什么二十年来没有人告诉我不是我的错。为什么没有人明白？为什么我一定要成功？为什么你们不信？为什么我一定要走这一条路而不是那一条路？


    我有自己的过人之处，纵然我不是像WILL那样的天才，谈不上恃才傲物。我是早慧儿，十几年前，只有书本与我为伴。十几年后，我懂得刻薄地攻击，在对方开口之前就深深地伤害他们。我知道自己在伤害他们，我知道自己如果不保护自己的话后果很严重，我吃过苦头，我受够了。


    但正如影片中所说的，那些华丽的词藻未必是我的经历，我只有二十岁，我只是在卖弄自己的知识，偷换概念，让别人自惭形秽，让别人觉得被我一句话扎到肉里。这样他们就哑了，不敢再冒犯我了，我要达到的目的仅此而已。


    WILL说：“我不爱你。”这一刻不在意料之外。我们总是很懂得眼睁睁伤害自己最爱的人。为了保护自己，我们有什么做不出来呢？你好好想想我这句话。


    我不是不爱你，我多么爱你，我几乎要匍匐在你的脚下，为你的美丽而流泪颤抖。可是我又是多么的害怕，我知道自己承受不了如果你看见真实的我之后不爱我，我宁愿伪装，直到装不下去了就亲手毁掉这一切。


    当我做出这些伤害别人的事情的时候，我并非毫无内疚，我也不想别人伤害我，我真是伤天害理，不可饶恕。我会难过，我会自惭形秽，我知道更加没有人理解我了，我却在奢望有人会理解我，我真是可笑。


    所以当真的有人告诉我“这不是你的错”时，我怎能不哭。半年前我从心理咨询室走出来之后哭啊哭，哭得累了还是哭。人生如此惨淡，竟有人如此宽恕我，不是我的错，不是我的错，我不想这样的，我不想未出生就被背叛，我不想年纪小小就被善意地欺骗，我不想还没会说话吃饭就染一身重病不断吃药打针，我不想成为他们的累赘，我不想承担这一切，不是我的错，不是我的错，不是我的错啊你们知道吗！


    所以坐在昏暗的教室里，听见那一句台词，我眼泪刷就下来了，越重复越哭得厉害。我比过去好多了，但还是难过。


    而坐在我后面的女同学们嘿嘿地笑了：“这是什么？这算一种治疗方式吗？哈哈。”
      </影评>
<有用数>1543</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>omak</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-25 00:55:49</时间>
<影评>
        看到缓缓的台词翻译，不知怎么分享推荐。转来慢慢回味。


1.about the painting 

　　WILL: The sky&apos;s fallin&apos; on your head. The waves are crashin&apos; over your little boat.The oars are about to snap. You just piss in your pants. You&apos;re cryin&apos; for the harbor. So maybe you do what you gotta do to get out. You know, maybe you became a psychologist. 

　　也许你正在暴风雨中。天色昏暗,海浪撞击小船，桨就要断了，你吓坏了,迫切需要港口。这是你成为心理医生的原因。 

　　SEAN:Bingo. That&apos;s it. Let me do my job now. You start with me. Come on. 

　　答对了,就是这样。让我做事吧,你妨碍我了。 

　　 

　　2.treatment治疗 

　　SEAN ： Stayed up half the night thinkin&apos; about it. Something occurred to me. I fell into a deep, peaceful sleep, and I haven&apos;t thought about you since. You know what occurred to me? 

　　 在失眠了大半夜的思索后，我突然想起了些东西，接着就沉沉入睡。你知道我当时想到什么吗？ 

　　SEAN ： You&apos;re just a kid. You don&apos;t have the faintest idea of what you&apos;re talkin&apos; about. 

　　 你只是个孩子，你根本不清楚你在说什么。 

　　SEAN： So, if I asked you about art, you&apos;d probably give me the skinny of Every art book ever written. Michelangelo. You know a lot about him: life&apos;s work, political aspirations, him and the Pope, sexual orientation, the whole works, right? But I bet you can&apos;t tell me what it smells like in the Sistine Chapel. You&apos;ve never actually stood there and looked up at the beautiful ceiling, seen that. 

　　所以如果我问你艺术，你可能会提出艺术书籍中的粗浅论调，有关米开朗基罗，你知道很多，他的政治抱负、他和教皇…性向，所有作品，对吗？所以我敢打赌你说不出西斯汀教堂散发的气味，你从没站在真正站在那儿，仰头欣赏过它美丽的天花板。 

　　SEAN：If I ask you about women, you&apos;ll probably give me a syllabus of your personal favorites. You may have even been laid a few times. But you can&apos;t tell me what if feels like to wake up next to a woman and feel truly happy. You&apos;re a tough kid. 

　　如果问你女人，你八成会说出个人偏好的谬论，你可能上过几次床，但你说不出在女人身旁醒来的感觉，那是真正幸福的滋味。 

　　And I ask you about war, you&apos;d probably, uh, throw Shakespeare at me, right?&quot;once more unto the breach, dear friends...&quot; But you&apos;ve never bee near one. You&apos;ve never held your best friend&apos;s head in your lap, and watched him gasp his last breath, lookin&apos; to your for help. 

　　如果问你战争，你大概会抛出莎士比亚的名言：“共赴战场吧，亲爱的朋友……”但你从没接近过战争，从没有把好友的头抱在膝盖上，看着他吐出最后一口气。 

　　I ask you about love, you&apos;ll probably quote me s sonnet. But you&apos;ve never looked at a woman and been totally vulnerable, known someone that could level you with her eyes, feelin&apos; like God put and angel on earth just for you,who could rescue you from the depths of hell, and you wouldn&apos;t know what it&apos;s like to be her angel, to have that love for her, be there forever, through anyghin, through cancer. And you wouldn&apos;t know about sleeping sittin&apos; up in a hospital room for two months, holding her hand, because the doctors could see in your eyes that the terms &quot;visiting hours&quot; don&apos;t apply to you. You don&apos;t know about real loss, &apos;cause that only occurs when you love something more than you love yourself. 

　　如果问你爱情，你会引述十四行诗，但你从没有因为看见一个女人而变得脆弱，知道有一个人能以双眼击倒你，她是上帝为你安排的天使，她能从地狱救出你，你不理解当她的天使的滋味，拥有对她的爱，直到永远。经历这一切，经历癌症。你无法体会在医院睡两个月，因为医生一看到你就知道，会客时间的规定对你无效。你不了解真正的失去，因为那只有当你有爱别人胜于自己才能体会。 

　　I doubt you&apos;ve ever dared to love anybody that much. I look at you. I don&apos;t see an intelligent, confident man. I see a cocky, scared-shitless kid. But you&apos;re a genius, Will. No one denies that. No one could possible understand the depths of you. But you presume to know everything about me, because you saw a painting of mine. You ripped my fuckin&apos; life apart. You&apos;re an orphan, right? Do you think I know the first thing about how hard your life has been? How you feel? Who you are? Because I read Oliver TWist?Does that encapsulate you? Personally, I don&apos;t give a shit about all that. Because you know what? I can&apos;t learn anything from you I can&apos;t read in some fuckin&apos; book. Unless, you wanna talk about you, who you are. Then I&apos;m fasci ated. I&apos;m in. But you don&apos;t want to do that, do you, sport? You&apos;re terrified of what you might say. 

　　可我怀疑你敢那样的去爱人。看着你，我没看到聪明自信，我看到被吓坏的狂妄孩子，但你是天才，没人能否认，没人能了解你的深度，但你看我的画就认定我，你把我的人生撕裂了。你是孩儿，对吧？你想我会知道你日子有多苦、你的感受、你是谁，是因为我看过孤雏泪吗？那简化你了吗？我不在乎，因为你知道吗？我不能靠任何书籍认识你，除非你谈自己，谈你是谁，那我就着迷了，我愿意加入，但你不想那么做，对吧？你为你可能会说的话而害怕。 

　　 

　　 

　　3.about Sean&apos;s wife妻子 

　　SEAN ： Oh, Christ. But, Will, she&apos;s been dead two years, and that&apos;s the shit I remember. It&apos;s wonderful stuff, you know? Little things like that. Ah, but, those are the things I miss the most. The little idiosyncracies that only I knew about. That&apos;s what made her my wife. Oh, and she had the goods on me too. She knew all my little peccadilloes. People call these things imperfections. But they&apos;re not. Ah……that&apos;s the good stuff. And then we get to choose who we let our weird worlds. You&apos;re not perfect, sport. And let me save you the suspense. This girl you met, she isn&apos;t perfect either. But the question is whether or not you&apos;re perfect for each other. That&apos;s the whole deal. That&apos;s what intimacy is all about . Now, you can know everything in the world, sport, but the only way you&apos;re findin&apos; out that one is by givin&apos; it a shot. You certainly won&apos;t learn it from an old fucker like me. Even if I did know, I wouldn&apos;t tell a pissant like you. 

　　我的妻子在世的时候有个毛病，一紧张就放屁。有一天晚上我妻子放屁把家里的狗都吵醒了，后来自己也醒了，还回头问我说：“是你吗？”我说：“是的，亲爱的，是我。” 

　　“是的，而且她一直以为是我。天哪，她去世两年了，而那是我记得的事。像那样的小事很奇妙，那是我最想念的事，这些小特点让她成为我太太。她也知道我所有的小瑕庛，人们称之为不完美。其实不然，那才是好东西，能选择让谁进入我们的世界。你并不完美，我不吊你胃口，你认识的女生也不完美，问题是你们是否完美地合适。亲密关系就是这么一回事，你可以知道全世界的事，但发掘的方法就是去尝试。你不能跟我这个糟老头学，就算我知道我也不告诉你。” 

　　 

　　4.National Security Agency 国家安全局 

　　WILL：Oh, com&apos;on, I mean, that is what you do. You guys handle 80 percent of the intelligence workload. You&apos;re seven times the size of the CIA. 

　　 哦，那是你们的事情。你们掌握了80%的情报工作，你们有中央情报局的七倍那么大。 

　　NSA：We don&apos;t like to brag about that, Will. So, the way I see it, the question isn&apos;t Why SHOULD you work for the NSA? The question is: Why shouldn&apos;t you? 

　　 我们不是来吹嘘那些的。Will，在我看来，问题不是你为什么应该为国家安全局工作，而是你为什么不呢？ 

　　WILL：Why shouldn&apos;t I work for the NSA? That&apos;s a tough one. But I&apos;ll take a shot. Say I&apos;m working at the NSA, and somebody puts a code on my desk, somethin&apos; no one else can break. Maybe I take a shot at it and maybe I break it. And I&apos;m real happy with myself, cus&apos; I did my job well. But maybe that code was the location of some rebel army in... 

　　WILL：...North Africa or the Middle East and once they have that location, they bomb the village where the rebels are hiding... Fifteen hundred people that I never met, never had no problem with get killed. Now the politicians are sayin&apos;, &quot;Oh, Send inthe marines to secure the area&quot; cus&apos; they don&apos;t give a shit. It won&apos;t be their kid over there, gettin&apos; shot. Just like it wasn&apos;t them when their number got called, cus&apos; they were off pullin&apos; a tour in the National Guard. It&apos;ll be some kid from Southie over there takin&apos; shrapnel in the ass. He comes back to find that the plant he used to work at got exported to the country he just got back from. And the guy who put the shrapnel in his ass got his old job, cus&apos; he&apos;ll work for fifteen cents a day and no bathroom breaks. Meanwhile he realizes the only reason he was over there in the first place was so that we could install a government that would sell us oil at a good price. And of course the oil companies used the little skirmish over there to scare up domestic oil prices. A cute little ancillary benefit for them but it ain&apos;t helping my buddy at two-fifty a gallon. They&apos;re takin&apos; their sweet time bringin&apos; the oil back, of course, maybe even took the liberty of hiring an alcoholic skipper who likes to drink martinis and fuckin&apos; play slalom with the icebergs, it ain&apos;t too long &apos;til he hits one, spills the oil and kills all the sea life in the North Atlantic. So now my buddy&apos;s out of work. He can&apos;t afford to drive, so he&apos;s walking to the fuckin&apos; job interviews, which sucks because the shrapnel in his ass is givin&apos; him chronic hemorrhoids. And meanwhile he&apos;s starvin&apos; cus&apos; every time he tries to get a bite to eat the only blue plate special they&apos;re servin&apos; is North Atlantic scrod with Quaker State. So what did I think? I&apos;m holdin&apos; out for somethin&apos; better. I figure fuck it, while I&apos;m at it why not just shoot my buddy, take his job, give it to his sworn enemy, hike up gas prices, bomb a village, club a baby seal, hit the hash pipe and join the National Guard? I could be elected President. 

　　我为何不为国安局做事？这是个很难的问题。让我想想，若我做了，国安局会给我一些别人破解不了的密码。或许我试了，也破解了，我很满意，因为表现良好。但或许那个密码正式某个叛军基地的驻扎地……在北非或中东。你们发现后，就会轰炸叛军藏身之处，陌生的一千五百人因此丧命。然后，政客派特战部队防守该区。他们才不在乎，因为，被射杀的不是他们的子女。因为他们都加入了后备部队；而在那边中弹的南区孩子，回国后发现他们以前工作的工厂，现在转移到他去打仗的国家，害他中弹的敌人抢了他的饭碗——因为他一天的工资只需要一元。最后他发现，他会上战场，是为了得到该国的廉价原油，好让石油公司利用战争恐慌，抬高国内油价，小赚一番。但是，两块五一加仑有个屁用，他们得花时间把石油运回国内。或许还请了个酗酒的船长，他爱喝马丁尼，跟冰山玩滑雪，不久他撞上冰山，原油泄漏，杀光北大西洋的所有海洋生物。现在我朋友失业，也开不起车，他走路去面谈，很难受，因为炮弹片让他慢性出血；他也很饿，因为每次吃东西，唯一的特餐就是北大西洋鳕鱼。所以，你以为我会怎么想？我有个更好的点子。干！我干脆我把朋友干掉算了，把工作给敌人，抬高油价，轰炸村庄，猎杀小海豹，吸食大麻，加入后备部队。靠！我还可因此被选为总统！ 

　　　　 

　　5.soul mate 

　　SEAN： Do you have a soul mate? 你有心灵伴侣吗？ 

　　WILL ： Do I ha…? Define that. 我有…？说清楚点。 

　　SEAN ： Somebody who challenges you. 能够和你匹敌的人。 

　　WILL ： I have Chuckie.我有Chuckie。 

　　SEAN ： No, Chuckie&apos;s family. He&apos;d lie down in fuckin&apos; traffic for you. No, I&apos;m talkin&apos; about someone who opens up things for you, touches your soul. 不，Chuckie是你的家人，我讲的是触动你心灵的人。 

　　WILL ： I got-I got… 我有… 

　　SEAN ： Who? 谁？ 

　　WILL ： I got plenty. 有很多。 

　　SEAN ： Well, name them. 说他们的名字。 

　　WILL ： Shakespeare, Nietzsche, Frost, O&apos;Connor, Kant, Pope, Locke. 莎士比亚、尼采、佛斯特、奥康纳、康德、洛克。 

　　SEAN ： That&apos;s great. They&apos;re all dead. 很棒，他们都死了。 

　　WILL ： Not to me, they&apos;re not. 对我而言，他们没死。 

　　SEAN ： No, You don&apos;t have a lot of dialogue with them. You can&apos;t give back to them, Will. 不对，是死了。你无法和他们对谈，你不能响应他们。 

　　WILL ： No, not without some serious smelling salts and a heater.是啊，没有嗅盐和炉子（指施法术召回亡灵）。 

　　SEAN ： Yeah. Well, that&apos;s what I&apos;m saying. You&apos;ll never have that kind of relationship in a world where you&apos;re always afraid to take the first step because all you see is every negative thing ten miles down the road. 

　　对，那就是我所说的。如果你不踏出第一步，你绝不会有那种关系。因为你所关注只是那些很久只会才会发生的负面事情。 

　　 

　　6.Chuckie 

　　CHUCKIE：It&apos;s a way outta here. 

　　那不是就可以离开这里了。 

　　WILL：What do I want a way outta here for? I want to live here the rest of my life. I want to be your next-door neighbor. I want to take out kids to little league together up Foley Field. 

　　为什么要离开？我想要一辈子住在这儿。和你做邻居,一起带着我们的儿子去打棒球。 

　　CHUCKIE：Look, you&apos;re my best friend, so don&apos;t take this the wrong way, but in 20 years, if you&apos;re livin&apos; next door to me, comin&apos; over watchin&apos; the Patriots’ games and still workin&apos; construction, I&apos;ll kill you. And that&apos;s not a threat, that&apos;s a fact. I’ll kill you. 

　　听着，你是我的死党,这不会变的。但如果20年后你还住在这儿，还到我家看球赛,还在盖房子，我他妈的会杀了你。那不是恐吓,我会宰了你的。 

　　WILL：Chuckie, what are you talkin&apos;... 

　　你在胡扯什么? 

　　CHUCKIE：Listen, you got somethin&apos; that none of us have. 

　　听着，你有着我们都没有的天赋。 

　　WILL：Why is it always this? I owe it to myself? What if I don&apos;t want to? 

　　拜托,为何大家都这么说？我辜负了自己吗？如果我自己本就不想有呢？ 

　　CHUCKIE：Fuck you. You owe it to me. Tomorrow I&apos;m gonna wake up and I&apos;ll be fifty and I&apos;ll still be doin&apos; this. And that&apos;s all right &apos;cause I&apos;m gonna make a run at it. But you, you&apos;re sittin&apos; on a winning lottery ticket and you&apos;re too much of a pussy to cash it in. And that&apos;s bullshit &apos;cause I&apos;d do anything to have what you got! And so would any of these guys. It&apos;d be a insult to us if you&apos;re still here in twenty years. 

　　不...你没有对不起自己，是你对不起我。因为我明天醒来五十岁了，还在干这种事,无所谓，而你已拥有百万奖券，却窝囊的不敢兑现,狗屁。我会不惜一切交换你所拥有的，其他这些人也是。你再待20年是侮辱我们，窝在这里是浪费你时间。 

　　WILL：You don&apos;t know that. 

　　你不懂。 

　　CHUCKIE：Let me tell you what I do know. Every day I come by to pick you up, and we go out drinkin&apos; or whatever and we have a few laughs. But you know what the best part of my day is? The ten seconds before I knock on the door &apos;cause I let myself think I might get there, and you&apos;d be gone. I&apos;d knock on the door and you wouldn&apos;t be there. You just left. 

　　CHUCKIE (cont&apos;d)：Now, I don&apos;t know much. But I know that. 

　　我告诉你我懂什么。我每天到你家接你，我们出去喝酒笑闹,那很棒。但我一天中最棒的时刻，只有十秒，从停车到你家门口，每次我敲门,都希望你不在了。不说再见,什么都没有，你就走了。 

　　我懂得不多,但我很清楚这一点。 



</影评>
<有用数>1162</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>10号</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-18 13:21:11</时间>
<影评>
        心灵捕手（GOOD WILL HUNTING）（片中主人公名字叫做 WILL   HUNTING），香港译成“骄阳似我”。本片不仅仅获得了1998 奥斯卡奖的最佳男配角：罗宾 威廉斯 ，最佳原创剧本：马特 戴蒙 和本 阿弗莱克 ，还获得了多项其他电影大奖。

          对于这个电影的译名，有过一些争论，到底是译成那个更好一点。我觉得要是从主题来说，似乎心灵捕手更贴切一些，但是要从翻译的艺术角度来看，骄阳似我更有味道。也许这就是大陆和香港翻译的区别吧。

      我是在01年的1月看到这部电影的，看完之后特别亢奋，很想找个人和自己聊聊。聊聊我为什么没那么天才，我为什么处在逆境却没人发掘不能奋起，我是否有本 阿弗莱克这样的朋友，我的生活目标是什么，我的人生理想又在哪里，我该如何在彷徨中走出困境，我是否该不顾一切的去追寻真正的心灵彼岸。 可是当时身边没有一个人，而且也已经是凌晨，不能打电话给别人了。最后只能打开窗户，看着外面空旷的大街，抽了几根烟才平静了情绪。几年过去，谈到这部电影我还是会兴奋依然。

我争取用最简单的话先来介绍一下剧情：

故事描述一个少年时受到父母虐待而产生心理问题的天才青年威尔（马特戴蒙饰），他虽没上过大学，而且整日把业余时间用在了酒吧和打架之中，但他却有着过人的天赋。在他做麻省理工学院的清洁工时解开了一位著名数学教授公开给学生出的难题。在一次斗殴后威尔被法庭宣判送进少年观护所。数学教授向法官求情并保释了威尔，希望能和他一起研究数学，可是威尔却不愿意与他合作，他为威尔找了心理医生做心理辅导，但这些心理医生均被智商极高的威尔羞辱，不愿再为威尔做心理辅导。教授无奈请大学同学及好友西恩·麦克奎尔（罗宾·威廉斯饰）帮忙，而西恩终于消除了威尔的心理痼疾，在朋友查克（本-艾弗莱克饰）的鼓励劝告下，威尔最终找到了自我和爱情。

 

 朋友，什么才是真正的朋友。在电影中，本-艾弗莱克扮演的马特戴蒙的好朋友查克，他们开始过着一样的生活，喝酒、闹事、在工地干体力活，他每天早上都去马特戴蒙家接他，然后一起过他们的生活，但是他在马特戴蒙消沉的时候说：“我最大的心愿就是在某天清晨你消失不见了，然后我过我自己的生活。”他告诉戴蒙你和我们不同，你应该去做别的事情，而不是在这里浪费你的天赋。终于在片尾有一天，本去戴蒙家接他的时候发现戴蒙不在，他已经去寻找自我的价值和一直回避的爱情去了，本在一阵失望后，突然微微一笑，真心的为戴蒙高兴，而后转身离去。我看完后一直在想，我对朋友的态度是不是和本一样呢，我能不能鼓励我的朋友离开我的生活，去寻找真正属于他自己的路，我能做到吗，我为朋友做过什么，付出过什么。马特 戴蒙 和本 阿弗莱克不只是在电影中饰演了一对好朋友，他们在生活中也是好兄弟，好搭档。这部电影的剧本就是他们共同写作的，并获得了奥斯卡的最佳编剧。也许在写剧本的时候他们也参考了生活中二人的情谊。

 

     这部电影的重头戏是戴蒙和罗宾·威廉斯的多次多次交锋。戴蒙从开始的一言不发到言词激烈互相伤害，到最终的彻底从过去的伤痛中解脱出来和罗宾·威廉斯拥抱痛哭，每一次面对真诚的罗宾·威廉斯，威尔对自己的自我认知都会更深入一步。给我印象最深刻的不是最后在罗宾·威廉斯的不停对戴蒙说：这不是你的错，这不是你的错，化解了戴蒙心中的坚冰。而是在河边长椅上罗宾·威廉斯对戴蒙说的那段话：

“如果我问你艺术，你可能会告诉我米开朗基诺的一生，际遇，报复以及他 所有的作品－－可是你不曾去过西斯廷教堂，你没有仰望过天花板上美丽 的壁画。 

如果我问你战争你也会告诉我它们的原因结果甚至是普通人不明就里的内情，可是你从未经历过战争，你从没有将你朋友的脑袋放在你的膝盖上看 着子弹夺走他的生命。 

如果我问你爱情你可能会给我念上一首诗，可是你从未经历过爱情，你从未在一双美丽的眼睛面前脆弱不堪...你从未爱一个人胜过爱你自己。 

你了解我多少呢？就像我知道你是孤儿一样，我不能凭着看过《雾都孤儿》就断定自己了解你一样，你也不能凭着一幅画就以为你了解了我。 

所以在我眼里你只是个孩子，不管你懂得多少你也只是个孩子。因为你从来不去体会或聆听，你也从来没有爱过什么人。 ”

因为戴蒙有很高的天赋和超强的记忆能力，所以在片子中他有几次大段的语气平板语速及快的对白。每次都是滔滔不决，说的对方哑口无言，无以应对。他也有很高的分析和观察能力，所以他奚落了所有辅导他的心理医生，罗宾·威廉斯也没有能幸免，所以才有了上面的罗宾·威廉斯对他说的话。他告诉戴蒙，孩子，生活不是靠书本和想当然来的，是靠心去体会的。到最后的戴蒙在罗宾·威廉斯的真诚下终于敞开了自己的心倒没有这段看的更有感觉。

 

      这部电影中还有一个对立，就是教授和罗宾·威廉斯对待戴蒙的态度上。教授在意的只是一个天才和他可以取得的成就，而罗宾在意的是那个叫威尔的年轻人。

“在生活中我们遇到的人有两类：一类人看中我们所创造的价值，一类人看中的是我们本身。 前者通常是我们的公司，上司；而后者被我们称为亲人与朋友。 虽然可以从前者那里得到丰厚的回报，但我们的心却与后者更加贴近。因为一旦我们丧失了利用价值，也只有后者不会将我们抛弃。 ”是的，数学教授给了戴蒙很多，保释他，给他介绍很好的工作，和他共同研究数学，但是他只是把戴蒙当做了工具，甚至给戴蒙找心理医生也是为了让戴蒙能很好的配合他。而罗宾却不一样， 他是把戴蒙当做目的，就是为了帮助这个人，而不是把戴蒙当做什么别的。这就是不同的价值观念。所以当电影快要结束的时候，我们看到的是戴蒙找到了好的工作，选择了事业的积极上进，一切都按找数学教授的想法而施行。但是其实不然，片尾戴蒙却最终选择了去寻找他灵魂的伴侣，他所深爱的人。

 

成功，不在于你取得了什么，而在于寻找自我。所以最终戴蒙走向了他人生的成功，自我的成功。
      </影评>
<有用数>828</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>亚戈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-06 20:18:14</时间>
<影评>
            面对个体自己的时候，我们缺少对自己的诉求，而将注意力和暴力转嫁于他人，寻求心理平衡。这是每个人都会在现实生活中遇到的内心的挣扎。


　　一个聪明绝顶的年轻人，但是心里却怀藏着躲避与自卑的克制。他冠冕堂皇自己的所作所为，他不畏惧任何一个阻拦在他人生路上的人和事件，他藐视才华可以为他带来的成功和希望，他渴望归真，却根本不清楚自己的生活朝向何方，他也祈求幸福和点滴的人间温情与快乐，甚至如此奢侈的去追求那让自己觉得完美的感觉，施加娜让他惊喜能够经历这样的顶点的心动，但是却没有撞开他依旧混沌的自我，他拒绝为她而走，拒绝面对与他家世相差悬殊的她来设想两人的未来，他害怕回到现实，等待有一天象征破灭的气球会象２０年前那样总会飘走离他而去。


　　２０年前小韦失去亲人的爱，童年留给他的还有被虐待的伤痕，所以现在他所能做的是在别人抛弃他以前他先舍弃别人，他这样对待自己的数化才华，也同样对待摆在面前的真挚的爱情。


　　影片快结束的时候，林保和桑恩终于为彼此的心结坦然地争吵，似乎也提醒着我们每个人在坚强与和睦的外表下都潜藏了不可触碰的心理阴影，桑恩对妻子，林保对自己有限的能力，都是他们生活中的苦难和难以入睡的心结。小韦的出现刹然制止了他们的争执，两个人的全部的情感都投影到这个“问题”少年，小韦的扭正与未来也是寄托着他们希望弥补自己遗憾的出口。


　　当已经相处多日的桑恩连续次对着小韦低沉温和的说“（以前所有的痛苦），都不是你的错，说到第四次的时候，小韦想避开逐渐靠近他的桑恩，站了起来向左边移动，他眼神里流露的还是一种逃避，还有猜疑．．．第五次，他低下了头，再也说不出话来，桑恩的逼迫和荒诞的重复的提示，在他心里产生了一丝抽离的恐惧和慌乱．．．他继续“保护”无法言说得脆弱，自卫性地咬着下唇坚定的回应打破沉默：“别再烦我”，左眼渗出了第一滴眼泪．．．第六次，他还是使用了自己习惯的暴力，用双手重重的推开了桑恩，却已经全然象个孩子一样无助的在颤抖．．．桑恩没有退缩，第七次，小韦终于痛苦流涕，掩面而泣．．．第八次，桑恩摸到了小韦的头发，小韦主动和他抱在一起，和所有经典心理学的所指相似的是，他开始释放压抑的情绪，他开始“自悔”而不是“自毁”。


　　电影中在人物衣着化妆方面有一些有趣的小节，例如小韦总喜欢穿着一件烂了许多洞的Ｔ恤，虽然他在其他场合中不乏好看的休闲装，在几次他沉思，聆听或处于静态复杂情感流露的片刻摄像机会毫不掩饰的近距离逗留在他的发际笔唇间游动，我们可以看见修整不齐的金发和有许多小斑痘的皮肤，正是用镜头语言在提示我们，这的确是桑恩口中一个“乳臭未干”却心张狂乱的２０岁的孩子，心灵与智力是一种补充，失去了一项却就是残缺。林保教授总是围着一个白色的小条围巾，象征着这个在世界最受尊重的学府任教且得过数学领域世界大奖的人是一个不愿意走出自己荣誉“城堡”，他保护自己的方式，是象借小韦来弥补自己在数学界的逾发的力不从心，扶助自己对数学难题和奇迹的突破。桑恩是天才的心理学家，但是落腮胡须和一成不变衬衫配毛外套，让他显现出比大学同窗林保更老态的外表，妻子的死是他一直不忘提起的事情，他的保守与固守也就此完全体现。小韦的出现，也给他一次震撼，思索过后他也决定挣脱那往事的羁绊。


　　美国励志型并备受好评的电影中，《肖恩克的救赎》里的安迪，《美丽心灵》里的纳什，《铁拳男人》里的詹姆斯·布洛克，描写复杂人物心里争斗和忖测的时候，面部的特写和长时间滞留似乎已是定势，在难得的细腻回味的影片中，我们基本看到了美国实力派演员带来的美国式精湛的演绎，让我不禁浮想到Broadway在从大制片齐飞格以后那些诞生的美国宝贝和流连出现不止的万宠一身才华横溢的舞台演员们，美国的精髓，美国的精神在电影中留给我们印象最深切的依旧是这些经典的片刻。


    影片结尾，小韦开着挚友送的生日礼物--一架简朴组装的轿车，驶向加洲的方向，去找那个曾经丢失了的姑娘，他果然悄无声息的离开，不同的是，他找到了自己想追求的理想。漂亮的反转色彩的夕阳天空与笔直青绿三行道，片尾的音乐伴随着汽车的奔驰由悠扬的合声流行曲转至了轻快的西部小调．．．忽然我心头闪过一个有些不搭界的词句，是曾在台湾网路小站看到的一个小诗--《这一次拼了命的去爱你》：

爱要有耐心,爱不一定完美,爱只是爱;人没有是完美的,但也不表示那是没有价值的。


　　&quot;You do what your heart want to do,it&apos;s fine!&quot;。
      </影评>
<有用数>570</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>kyle&amp;meng</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-20 21:38:42</时间>
<影评>

作者：孟祥寒
心灵捕手，相信这是一部学心理咨询的人都会看的影片！
作为心理咨询师，电影中有太多值得我们体会和深挖的内容了。
我们从心理咨询的角度，来解读一下，作为来访者的Will和咨询师的Sean，以及两者之间的关系，对我们的咨询实践，有什么启发！
我们先看影片中Will的特点：
有才
真正的高智商，智商达到到连一生都在研究数学问题的教授无法企及的高度。
攻击性很强
从他平时的做事，经常打架斗殴的事情上看，Will的肢体上的暴力倾向是非常明显的，加之高智商，语言的暴力也非常明显，只是更多的是用智商去碾压周围的人，包括哈佛大学的学生，心理咨询师等。有仇必报，电影开始时，Will和几个小伙伴一起殴打了幼儿园时期，欺负过Will的人。
同伴关系很好
Will的三个小伙伴是他真正的朋友，真正接纳Will的人。正是因为有这些朋友，才使得Will有一种家庭的感受，即使自己的才华在这样的环境中格格不入。Will身上有很重的分离焦虑，而使得Will在没有其他变故的情况下，无论如何也不会离开朋友们远去。无需多言，你关心我，我能感受到，这就是最亲近的人。为数不多的亲密关系，Will是不愿破坏的。
大家看到Will的感受是：真厉害！有趣的灵魂！可是自己却浪费着那天赐的才华！如果我有，那该多好！Will应该去做数学大师！应该去为国效力！不应该窝在一个地方做谁都可以做的工人！你应该……可是你却在浪费自己的生命。太可惜了！我得每天见到你，看你是不是变化了.
当我觉察到，我们有了太多应该，太多可惜，太多对他欲罢不能，太多不得不关心他的感受时！我发现这是我们的反移情。
电影中，貌似每个人都对Will欲罢不能，所有人都欣赏他的才华，所有人都将过多的关注投注于他，这样看来，Will给别人的感受：快来看看我，我很厉害，可是我就是不愿意使用我的才华，我就浪费他！可惜吧！懊恼吧！我就是拥有你想拥有而拥有不了的东西！打我呀！？
对，就是这种让别人抓狂的感受，Will要让他身边所有的人，都有一种后悔抓不住的感受。
而这种感受，恰恰是小时候的Will感受到的，想要得到却得不到的感受。这个是典型的，克莱因所谓的“嫉羡”。
嫉羡的本质是，我想要破坏一个人，因为这个人占有了某种我渴求的东西！嫉羡与嫉妒不同，嫉妒是三个人的关系，女人因为一个男人爱了其他女人，不爱自己而嫉妒；而嫉羡是两个人的，一个女人，爱上一个男人，这个男人太有魅力又单身，就是不爱这个女人！这就是嫉羡。
嫉羡最早说的是婴儿羡慕自己的母亲有乳房可以给自己吃奶，婴儿渴求想吃就吃！而自己又无法控制母亲的乳房！没办法控制怎么办呢？就像破坏它！现实中孩子也会撕咬母亲的乳房，就是这个原因！这种复杂的情感，就是嫉羡。
对于will来说，这个渴求的东西就是爱和亲密关系。我们会发现，当他面对一段即将到来的亲密关系时，比如心理咨询关系、恋爱关系，他都会本能的去破坏这段关系！因为他早年的时候经历了太多次虐待、搬家，他想要的那种亲密和爱，都得不到，这让他懊悔不已，他无法用语言描述那种悲伤的，那种无法得到的感觉，只有用让别人感到同样感觉的方式，来让别人理解自己的幽怨、孤独和渴望。
人们都有一种将错误归结于自己身上的错误，比如看自己父母吵架的孩子，都会认为是自己的问题，才导致了父母的争吵。这是一种原始的自恋受损。虽然Will会让别人有这种抓不住、管不住的感觉，他只不过像是一个受了惊吓的孩子，他需要拥抱，但是又不敢拥抱！他害怕那种关系再次结束，因此就主动断掉，可是断掉又会自责，那种自责是埋藏的很深的。
原始的自恋受损，让他一直认为是自己的错，那些蹲监狱的日子，那些打架斗殴，这些关系的失败，都是自己的错！他怨恨别人，怨恨的是，你为什么不紧紧抱着我？为什么我一推你就走掉了！可他更怨恨自己。但是当Sean和Will建立了非常深的关系之后，重复的“那不是你的错”，和紧紧的拥抱！就是一种最大的拯救。
我们再看咨询师Sean的特点：
Sean很有包容性。但是又有自己的雷区，总之是很真实的善良。他打破了很多人对心理咨询师的理解，比如咨询师不能对来访者有肢体接触，咨询师说脏话，咨询师不把来访者带出咨询室，咨询师不跟人吵架等等。
可是我们会发现，再激烈的争吵，都是有温度的，都是对来访者不离不弃的，没有潜在的攻击，没有冷漠和剥削，他尊重来访者作为一个完整的人！他真实，厚重，又不拿自己的价值观强加于Will。真是个称职的心理咨询师，这种咨询师不在于知识的丰富，技术的高超，恰恰在于一个真实的人的呈现，这是作为心理咨询师最重要的特征。
Sean脱离智力的角逐，脱离控制与反控制的怪圈，他允许Will自然呈现。他从不用成熟的道德观去评价Will或建议Will。Sean作为一面镜子，让Will在安全的环境下，发现自己的全貌，而不至于感到羞耻！
Sean是无我的。他并不自恋，即使是自己未被处理的情节，也是自己和自己所爱的人。他不担忧自己的成就或者自恋是否得到了满足，他怀念的是他者。他选择做心理咨询师是自己选择的结果，而不是不得已而为之。因此，他愿意承受住别人对自己的攻击和诋毁，但是他依旧尊重每个人作为独立个体的存在。
敢于突破。Sean是敢于突破咨询设置的，咨询设置很多时候就是一种规则，看似是不能打破的。就像来访者的很多行为和心理模式，也像是一种“设置”，不能打破，比如对于will来说，就是因为自己从小被虐待，因此，Will认为不可能有真的爱自己的人，不可能有真实的亲密关系。而咨询师的突破，恰恰是告诉了Will，事情不是一成不变的，事情不一定如此的。因此，Sean的行为，就告诉了Will，模式是可变的。这就为Will那强迫式重复的不安全型依恋关系，松动了一下！有了松动，就可以被证明并不正确。Will的非合理信念，也会有所松动了。也就有了治愈的可能。
不用“成熟”的价值观，强加于来访者
电影中出现的第一个咨询师和第二个咨询师，除了承受不了Will的攻击之外，还有就是他们总想通过单方面的传授和影响，迫使Will进行改变，但激起的却是Will更强的阻抗！很多时候咨询师会用他们所谓的成熟的价值观，去评判和教育来访者！这不是心理咨询，这是心理教育！他们的关系也不再是咨访关系，而是师生关系或者医患关系。
科胡特发现分析师常常不经思考地使用“成熟道德”，而这对治疗师与病人的关系是具有破坏性的。如果治疗师假设病人会自动地理解并接受治疗师本人的“成熟道德”，并且一旦病人的行为没有与治疗师的期待相符合，就要求病人给予解释，那么病人往往会感到完全不被理解、不被关心。这样的态度也会迫使病人永远离开治疗室，致使治疗师深信这个病人是“无法治疗的”，因为治疗师确实没有做任何事情来促使病人离开。
这点就说明，作为一个心理咨询师，高超的技术、成熟的道德观、位高权重，对于像will这样的来访者，都不是所必需的。而起心动念的一刻，是控制、自恋、贬损，还是尊重、关爱、接纳，才是决定性的，技术和知识，只是包裹于外的杂质。
Sean不是一个完美的心理咨询师，但他是一个完整真实的人，他敢于愤怒，有自己的缺陷，又拥有温度，不讨好，不自恋。作为心理咨询师，我们并非向外走的越远越合格，恰恰相反，敢于面对真实的自己，才是永恒的心法。
接下来，电影中都运用了哪些心理咨询技术呢？
（一）保密原则
前几次的咨询，首先是要建立稳固的治疗联盟。在第一次咨询中，will进入咨询室的时候，Sean请两个人都出去。因为，除非是团体心理咨询和家庭治疗，一般的心理咨询是一对一完成的。这种一对一的咨询，有助于保密原则的体现。
（二）倾听
刚进入咨询室的时候，两个人开始寒暄。之后，Sean询问了will关于家庭住址的问题，但是will并没有按照这个话题讨论下去，而是对sean屋子里的书比较感兴趣，Sean也顺势问了下去，这时的问题主要分为两类：开放式提问和封闭式提问，这是倾听的技巧。比如你喜欢读书？你读过这些书吗？这种可以用是否回答的，就属于封闭式提问。有的问题是：你对这些书作何感想？就是属于开放式提问了。
（三）尊重
当will咄咄逼人的面对sean提出的问题时，sean并没有勃然大怒，而是对will非常和蔼的回应，比如，will说：你们这群人真是TMD奇怪，看这些没用的书。而sean回应说：什么样的书会是有用的呢？这种包容性和尊重就是比昂所谓的阿尔法功能：
来访者扔来语言的“垃圾”
而咨询师却将这些“垃圾”加工后还以温和的态度和语气。
（四）真诚
第二次咨询的一开始，sean并没有回避上次咨询结束时的冲突，而是主动坦诚的跟will去讨论这件事情，这种真诚也是心理咨询的技术中，而且是非常重要的。这种真诚的前提，首先咨询师要足够勇敢。
勇敢的面对自己的各种情绪而不选择回避，比如愤怒、焦虑、恐惧、羞耻等情绪。
当咨询师不加避讳的讨论这种浓烈的情感时，也就是在向来访者展示，这些并不可怕，是可以去谈论的。
（五）内容表达
内容表达是影响性技术之一，意思是指咨询师传递信息、提出建议、提供忠告，给予保证、进行褒贬和反馈等。Sean对于will的挑衅行为给予了自己的解释，也是那段最著名的台词：
“你只是个孩子，你根本不晓得你在说什麽。所以问你艺术,你可能会提出艺术书籍中的粗浅论调，有关米开朗基罗,你知道很多，他的满腔政治热情，与教皇相交莫逆，耽于性爱，你对他很清楚吧？但你连西斯汀教堂的气味也不知道吧？你没试过站在那儿，昂首眺望天花板上的名画吧？肯定未见过吧？......”
当然，影响性技术一般用于治疗联盟已经建立起来的咨询中后期，不过也不是必然的，很多时候在建立咨询关系之初，内容表达可以表现出咨询师的真诚和学识，以更好的建立咨访关系。
（六）沉默现象的处理
我们会看到第三次心理咨询中，是整场的沉默！
虽然是沉默，依然是有丰富的信息在传递的。
比如咨询中权力的争夺，情绪的酝酿，表达允许和尊重等。
电影中的沉默，是从第二次的咨询结束后，咨询师把话语权交给了will，但是will却拒绝谈话。Sean并没有逼迫will去表达，相反，Sean允许沉默的发生，就如同想要让一个人脱掉外套的方式，并不是狂风暴雨，这样只会让对方把自己裹得更紧，脱掉外套最好的方式就是温暖阳光的照射。因此，Sean营造一种尊重和允许的场景，will愿意说就说，就像阳光一样温暖着will。
（七）面质
第四次咨询的开始，开始沉默，但是最终，will还是先开了口。后来，当will说他觉得这个姑娘非常完美，他不想破坏这个关系。而sean却质问道：或许是你不想破坏自己的完美吧？你这是个非常好的哲学，这样你可以一辈子不认识任何人。
再比如第六次咨询里，Sean质问为什么will选择打扫卫生和做工人的工作？如果是因为所有的工作都是值得尊重，都是有荣誉感的，为什么选择在大学里做？为什么晚上偷偷摸摸的在黑板上算题？这并没有什么荣誉感。
之后，Sean又问will想做什么？will并没有回答，Sean接着说，你对所有的问题都有答案，为何对这么个小问题答不出来？
这种咨询技术称之为面质。主要是指咨询者指出来访者身上存在的矛盾，促进求助者的探索，最终实现统一。面质技术要以事实根据为前提，不能把面质作为情绪发泄的方式来攻击来访者，当然，面质技术在使用的时候，尽量是以良好的咨访关系为前提。
（八）自我暴露
自我暴露的咨询技巧，有两种形式，第一种是向来访者表明自己在治疗会谈时，对来访者言行问题的体验，另一种则是告诉对方自己过去的一些有关情绪体验和经历。在电影中，主要是第二种自我暴露形式。
比如在第四次咨询中，Sean开始介绍自己的妻子，主要介绍了自己妻子的一些小缺点！比如一紧张就放屁！甚至有一次自家狗在睡觉的时候，被妻子的屁给吵醒了！这使得两个人哄堂大笑！
再比如五次咨询中，Sean声情并茂的描述了一场精彩的棒球比赛，但是却因为自己喜欢的姑娘，而错过了精彩的比赛！
自我暴露既缓和了关系，又通过自我暴露形成一种示范，帮助will暴露自己。而且，自我暴露还可以帮助will从不同的视角进行思考。比如，虽然sean的妻子去世两年了，但是Sean能记住的事情，竟然是放屁这些不完美的小特质，也提醒了will，他认识的这个女朋友也不是完美的，不完美也是没关系的。另外，也提醒了will，不管周围人怎么看！遇到自己爱的人，就勇敢去追逐！这给了will一种不同角度思考问题的可能。
（九）澄清（具体化）技术
澄清是引领来访者把模糊不清的讯息，或不甚清楚的陈述，作更详细的解说，使比较模糊的讯息转化为清楚、具体、明确的讯息。
在第六次咨询中，will说了非常多关于美国政治的见解。可是Sean问will：你有灵魂伴侣吗？will说，有，有一些。Sean追问下去，都有谁？will说，有很多。Sean继续追问，把他们说出来。
这个过程就是典型的澄清（具体化）技术，这个技术一方面可以增进sean对will的了解，另一方面也是协助will做自我探索，从而对自己想要表达的问题、处境有较清楚的了解。当来访者所表达的过分概括、概念不清、问题模糊的时候，就可以运用此技术。
（十）鼓励和重复语句
在第七次咨询中，面对即将结束的咨访关系，will是有些困扰的，Sean拿着will 的咨询档案，will问里面是不是写了自己有依恋障碍，害怕被抛弃，是不是你见过类似的案例。Sean说我做了20年的咨询，有比你更严重的，这是一种鼓励，也是一种平常化技术。
之后，Sean说虽然自己知道的不多，但是will的被虐待、被抛弃和分手，并不是will的错！这时候，Sean用重复和强调的语句，反复强调了“这不是你的错”这句话，因为有了前面稳固的咨访关系做基础，will那一刻终于抑制不住自己，哭泣并拥抱了Sean。
很多时候，我们习惯于制止别人的哭泣，比如递纸巾、表达“别哭了”等方式，但这在心理咨询中是要不得的，哭泣是非常好的发泄方式，来访者边哭边说的方式是最好的释放，我们会鼓励来访者哭泣。
（十一）结束咨询
结束咨询也是一个非常有技术含量的工作。电影中，最后一次咨询，will来向Sean告别。咨询结束后，will说想要与Sean保持联系，这是可以的。但是一般保持的还是咨访关系。咨询师也是独立的个体，也有自己的生活、休闲，因此，来访者也要尊重咨询师的隐私。
另外，最后一次咨询一般是要回顾整个的咨询过程，可以让来访者复述咨询中一些重要的节点，允许来访者提出一些疑问，如果咨询师之前给来访者留下了家庭作业，比如持续进行放松训练，这时候，咨询师也要跟来访者强调一下。
最终，will都是要离开Sean去面对外部的世界，去追逐自己的人生的，Sean对will最大的爱，不是为了在一起，而是为了更好的分离。咨询是一个过程，是咨询师与来访者合作的结果。
咨询效果是咨询师的技术和人格，加之来访者的互动完成的。
我们都以为是Sean治愈了will，事实上，是两者的关系起了决定性作用。因为有了一个健康的关系作为模板，will才敢于勇往直前的选择自己的道路。最终的路，是will开着朋友送的汽车，心里装着Sean这个健康的客体，勇敢的前往自己所爱的方向！


</影评>
<有用数>703</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>秦少游</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-20 15:19:52</时间>
<影评>
            现在是2006年的12月20日，即将进入新的一年。我也抑郁了一年多，无所事事了一年了，迷茫，孤单，经常走着走着突然停下来不知道自己要去哪里。我们都渴望有自己的心灵捕手，我最希望的是有查克那样的朋友。



    教授劝导，心理教师辅导，威尔还是回到了工地上干活，休息时，和查克两人站一起抽烟聊天。查克说，你有才华却不去用再说什么都是一派胡言，如果20年后你还陪着我在这干活，跑到我家来看电视我就杀了你的，我肯定会的。我们每天一起干活，去酒吧鬼混，是很快活，但你知道，我最期待的是什么吗?是每天下车到敲你家门中间那十秒钟，我很想有一天我敲门发现你离去了，没有告别没有电话一声不响的离去了。



    看到这里有种想哭的冲动，这也是今年唯一一部让我想哭的电影。


    果然，照例查克下车去拍威尔家的门，没有反应，隔着窗子看才发现他离去了，去施展自己的才华寻找属于他的人生了。查克失落了一会，随即就幸福的笑了。走回来，对令两个哥们说:小威以后不住这里了。然后，开车离去。


</影评>
<有用数>360</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>赵明</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-30 16:20:43</时间>
<影评>
        ······你从来没有离开过波士顿吧？如果我和你谈论艺术，想必你已经记住所有艺术书上的摘要并来和我谈，比如米开朗基罗的艺术成就、政治取向等等。但是你无法告诉我站在西斯廷大教堂下面，真实地体味那种震撼的感觉吧？如果我们谈到战争，你可能会引用莎士比亚。但是你不知道什么是战争，感受当你在战场上抱着你即将死去的最好的朋友，看着他咽下最后一口气的刹那，眼中向你流露出的渴望生命的眼神。


如果我们谈到爱，你可以会给我背十四行诗。但你不会知道，当你看着你心爱的伴侣非常脆弱的时候，感受是什么。你本以为上帝在你手中放了一个安琪儿，这种爱可以超越一切，超越癌症！你不知道为了照顾身患癌症的妻子，在医院里两个月寸步不离是什么感觉。你不会知道什么是真正的“失去”，因为这只有在你爱一件东西胜过爱你自己的时候，你才能体会到。你从来不敢爱任何人，对吗？


看着你，我并没有看到一个聪明的、自信的男人；我只看到了一个狂妄的、内心恐惧的、懒惰的男孩。威尔，你很天才，没人能否定这一切，甚至没有人会了解你。但是你却因为看到一幅画，就对我的生活妄加评判。


你是个孤儿，对吧？难道我会因为读过《雾都孤儿》这本书，就会知道你的生活有多艰辛？你的感受是什么？你是谁？这可能吗？我不可能像你去读我写过的书来了解我；除非你愿意敞开你自己，愿意和我交流，不然我无法知道“你是谁”。你不愿意说，是不是？你或许已经被自己可能表露真实的自己给吓到了？……
      </影评>
<有用数>337</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
