<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>魔发奇缘 Tangled</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p707509468.jpg</封面>
<导演>内森·格雷诺 / 拜伦·霍华德</导演>
<演员>曼迪·摩尔 / 扎克瑞·莱维 / 唐纳·墨菲 / 朗·普尔曼 / 迈克·康纳·盖尼 / 杰弗里·塔伯 / 布拉德·加内特 / 保罗·F·汤普金斯 / 理查德·基尔 / 德莱尼·罗斯·斯坦 / 内森·格雷诺 / 拜伦·霍华德 / 蒂姆·梅尔滕斯</演员>
<简介>女巫Gothel（唐纳·墨菲 Donna Murphy 配音）靠着一朵神奇的金色花朵保持青春。王后重病，国王派人找到了这朵金花给王后治病，王后病愈，生下了一个一头金发的小女孩Rapunzel（曼迪·摩尔 Mandy Moore 配音）。女巫失去金花，却发现小公主的金发有 着同样的魔力，因此她偷走Rapunzel，把她关到森林中的一座没有楼梯高塔之上。
                                    
                                　　十八年后，Rapunzel在女巫的抚养下长成一个拥有长长金发的美人，她越发渴望外面的世界，女巫为了自己青春永驻，想方设法把Rapunzel留在身边。一天，窃贼Flynn（扎克瑞·莱维 Zachary Levi 配音）盗取公主王冠后逃入森林，在好奇心趋势下登上了这座神秘的高塔，误打误撞见到了塔中的长发公主。在Flynn的陪伴下，Rapunzel走下高塔，开始了人生和爱情的大冒险。
                                    
                                　　本片为迪斯尼公司第50部动画长片，改编自经典格林童话《长发公主》，由迪士尼元老级画师格兰·基恩首次担任动画片导演。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>大麦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-03 10:34:10</时间>
<影评>
        别急着给女巫发好人证


电影本身我给四星半。

好了，本来我是不打算写这些的，但看见那么多人为女巫&quot;平反&quot;，我也忍不住来发表点意见。

Tangled在国外播映后，就有人评论本电影的反角是&quot;有史以来最具人性的女巫&quot;，而在豆瓣这里，也有超过十个以上的影评为女巫喊冤，称她也是受害者，而且辛辛苦苦地照顾了女主十多年，底子里也是善良的云云。而我并不同意。

为什么？让我来逐点解释一下：


意见一──那朵长生不老花明明是女巫先发现的，国王凭什么一句话就把花抢了？所以女巫才是受害者！

反驳──没错，花的确是女巫先发现，所以在情理上应该是属于女巫的财产。但是，士兵在发现花时并不知道这花是属于女巫的，因为女巫一开始试图把花藏起来，而当花被士兵发现后，她也没有跑上去表明自己是花的主人，所以大家都以为这花不属于任何人。这能算是&quot;抢&quot;吗？花是女巫所有一事，国王根本就不知道！如果女巫大方地向大家表明自己的所有权，国王和皇后一定会作出补偿，例如让女巫成为公主的保姆，让她可以使用公主的头发来保持青春。

而且很重要的一点是，花最后是被熬成汤来给皇后喝的，但我们知道只要给花儿唱歌，它就会发挥魔力，为什么大家却直接把花毁了？因为整个国家的人都不知道这花该怎么用！唯一知道歌唱就可以产生魔力的人就只有女巫。如果她把花交给国王，然后告之此方法，那么在治好皇后的同时，花儿还可以保得住，完整地还给女巫本人。这是一个两全其美的方案，女巫为什么不这样干呢？除了自私，不为他人的生命着想，还有其它解释吗？


意见二──女巫照顾了公主十八年，让她吃饱喝足、安全又温暖，一根头发也没少，这不正正说明了她是个好人吗？

反驳──持以上想法的朋友请想想，如果有人绑架了你的孩子，然后细心地养育他／她，只是为了以后卖个好价钱，你会认为绑架者是个好人吗？

没错，我们可爱的公主的确一根头发也没有少，但这也说到点子上了，女巫就是为了公主的一头长发，才这么努力地照顾着她。我们知道，对于女巫来说，公主的长发就是她的生命，长发没有了，女巫就会死；如果我们的女主吃不好喝不好睡不好腰痛腿痛头痛蛋痛郁闷营养不良甚至只是有点儿不高兴，头发就会掉，这对女巫来说是致命的。所以她不但要让她吃饱喝足，而且还要让她在精神上活得健康，包括给她&quot;母爱&quot;、让她喝榛子汤、给她千里迢迢找颜料……难道大家都看不到，这都是装出来的吗？当然，我不否认偶然有些时候她会Become the mask，但总的来说，这都是有目的的爱。而我们父母的爱不都是无私的吗？而对于我们&quot;伟大的&quot;女巫来说，这一切都只是为了保住自己的青春和生命而已。

而且也有人发现了，女巫每次亲吻女主，都只是亲吻她的头发──她爱的是女主的头发，而不是女主本人！


意见三──最后女巫肯让女主救男主，这说明了她有人性。

反驳──如果我给你插上一刀，然后把你救活，这说明了我有人性？啊，大恩大德真何以为报啊！以后要证明自己有人性，恐怕得满大街插人了。何况，女巫让女主救男主，也是为了自己的利益！

请想想，女主刚知道了自己的真正身份，情绪很不稳定，正巴不得逃到女巫找不着的地方，即使她已经被女巫控制住了，她也可能会找机会切断自己的头发。在这种情况下，女巫本来是很苦恼的，但突然间机会来了，女主承诺，如果让他活的话，她会甘心留在女巫身旁！这不正是她想要的东西吗？

你认为女巫为什么肯让男主活下去？是有人性呢，还是为了保证在接下来的日子里，女主没有逃跑的念头？


就这么多，以上仅为本人意见，不一定正确，有砖请拍。
      </影评>
<有用数>1696</有用数>
<没用数>145</没用数>
</review>
<review>
<作者>ariel</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-11 14:35:39</时间>
<影评>
        不知道爲什麽，整場電影下來，我記得不是公主和有著絡腮鬍子的帥哥純美的愛情，不是兩人共度小船看點天燈，也不是手電筒一樣一唱就發光的magic hair。而是長髮妹和她“媽媽”不斷重複的這幾句話：


&quot;I love you&quot;

&quot;I love you more&quot;

&quot;I love you most&quot;


有人說此次的反派老太婆是disney史上最弱的反派，死的也太easy，我卻從她身上真的看出了母親的特質。


囚禁Rapunzel的高塔，象徵著母親對孩子過分的保護，而外面的世界和窗外的天燈是象牙塔外百態的社會和種種的誘惑。


在這個世界上，只有媽媽才會用盡一切辦法警告對外面的世界充滿憧憬的小女孩社會有多么複雜人心有多么險惡。


只有媽媽會爲了女兒一句想吃什麽翻山越嶺跑兩三天的路程去找，即使女兒只是想找理由支開她而已。


只有媽媽會在女兒陷入愛河神魂顛倒時黑著臉警告不惜與女兒翻臉被嫉恨。


只有媽媽會在警告無用后默默跟著女兒，等她自己受傷害然後醒悟。


只有媽媽會在女兒終於被傷心之後，依然抱著她，不再說&quot;I told you so&quot;只說&quot;I love you most&quot; （先不考慮電影安排的暗黑情節）童話中的王子總是正義善良一往情深，而現實中的男人卻往往只會像電影里一樣駕船離開的背影，而不是被冤枉被陷害被逼迫還會回來英雄救美。


如此想來，Rapunzel的親生皇后媽媽只是年復一年以淚洗面，對女兒做過的不及女巫十分之一。


還有一個有趣的地方，女巫靠撫養Rapunzel保持青春紅顏不老，割斷和Rapunzel的聯繫時卻立馬變得老陋不堪慘不忍睹。這也正像母親與女兒的關係。當你每天和她在一起，她就快樂的像個孩子永遠不會老去，當你有一天離開了她，她的生命之光也就慢慢暗淡了。


一個卡通片引出我這麼多跑題的廢話，可能是有那麼一點想回國一個月的老媽了，溫哥華的第一個聖誕不能和你一起度過，有一點點遺憾。
      </影评>
<有用数>1819</有用数>
<没用数>564</没用数>
</review>
<review>
<作者>TORO VAN DARKO</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-02 09:18:58</时间>
<影评>
              上一次因为迪斯尼动画片而感到如此激动可能要追溯到1994年迪斯尼的巅峰之作《狮子王》。虽然那是还只是个孩子，但是华丽的歌舞场面，动听的音乐以及那些充满魅力的角色和他们的故事让我不厌其烦的看完一遍又一遍，至今《狮子王》在我心目中仍然是经典之作，不过一直感到遗憾的是迪斯尼之后再没有如此激动人心的动画作品，纵然《花木兰》《泰山》还算不错，但之后皮克斯的崛起和梦工厂的乘胜追击，让好莱坞3D动画片日趋成人化，小孩看的开心成人也能有感动，这几乎垄断了全年龄段市场，让迪斯尼的传统2D动画无路可循，只好跟随主流开始制作3D动画。接连几部的失败让迪斯尼意识到自己毕竟不是成人化的皮克斯不是恶搞派的梦工厂，而得益于皮克斯的插手稍有成功的《闪电狗》如今估计也已被大众遗忘。于是去年的《公主与青蛙》不仅企图复兴2D动画，更是延续了迪斯尼专长的王子公主童话故事。虽然最后北美媒体都表示支持并给予了一定程度的赞赏，但是所有观众都忙着去称赞皮克斯的《飞屋环游记》甚至Wes Anderson半路杀出的《了不起的狐狸爸爸》，那次不了了之的2D动画的回归和复兴直接导致迪斯尼下一个传统手绘风格项目《白雪皇后》搁浅。

       皮克斯大佬John Lasseter入主迪斯尼动画部门后一方面在为复兴2D动画作出努力，另一方面将迪斯尼搁置多年的《长发公主》提上了制作日程并亲自监督其制作全过程。因此《长发公主》从某种角度来说是迪斯尼和皮克斯的结晶，它既有出色的3D技术同时也延续了传统公主王子的童话戏码。它同时也是王子公主传统童话的一次强势回归，并告诉我们有些单纯美好的事物并不会真正的过时。


      《长发公主》对格林童话的原著进行了较大的改编，却因此显得更加现代化充满了活力。Rapunzel是个拥有魔力长发的公主，她金色的秀发能够让人重返年轻甚至死而复生。邪恶的老太婆Gothel为了长生不老把尚是婴儿的公主拐走，把她囚禁森林中的高塔内并以母亲的身份把公主抚养成人。期待外面世界的公主Rapunzel一直被Gothel禁止离开高塔，直到大盗Flynn Ryder意外闯入了她的迷你世界，与她一起经历了一场刺激的冒险。

       这个故事既没有《玩具总动员3》结尾那样的老成，也没有《驯龙高手》由人兽感情引出的明确主题，更没有《卑鄙的我》中出彩的人物形象设计。《长发公主》走的是单纯的王子公主童话路线却并没有因此显得幼稚苍白，反而不仅让儿童更是让成年观众享受了一段愉悦的观影体验，如果说《公主与青蛙》过于低龄化，那么《长发公主》则是达到了一部童话力所能及的，几乎完美的全年龄受众状态。电影纵然采用了上个世纪迪斯尼动画传统的叙事套路，但是精彩的对白和人物设计让全片始终妙趣横生，而动作，歌舞和幽默这三大元素更是被巧妙调剂烹饪，最后的成品称得上是秀色可餐！

     《长发公主》动作戏的场景可以从水坝崩塌山崩地裂的宏大场面瞬间缩减至密闭空间；少而精的歌舞戏相对于迪斯尼同类动画作品虽然是大量压缩，但是首首动听，尤其喜欢酒吧里的那首I&apos;ve Got a Dream以及漫天飘天灯的I See the Light；幽默笑料也足够睿智精彩让人不断捧腹。

       角色设计是《长发公主》最出彩的优点之一，单是酒吧里面各种有梦想的大盗就足以让人印象深刻。男主角Flynn Ryder的设计由John Lasseter亲自监督，这个留着刘海有点胡渣的痞样男人居然穿的是潮靴和紧身裤，微翘的臀部实在是迷人；女主角Rapunzel并不会像以往的公主形象令人生厌，一副天真无知的模样还带着一点野蛮性格真是惹人喜爱，例如刚逃出高塔后内心纠结的那场戏就可爱十足。童话当然不能缺少拟人化的动物。公主的变色龙虽然很cute，但在白马面前就是浮云啊浮云~~~高傲小气却又正义忠诚的白马是全片我最爱的一个角色，它以反角似的姿态出场却在最后成了拯救男女主角的英雄。就像《驯龙高手》中让各种飞龙模拟猫的动作，《长发公主》中的白马几乎就是一只宠物大狗！它的每一次出场每一个镜头对我来说都是亮点，动作和表情设计实在是让我爱不释手啊！

      《长发公主》的视觉效果是过目难忘的，因为童话的属性让片中的场景都如此美轮美奂让人沉醉。男女主角坐在小舟上，被漫天飘散的天灯包围的场景可以称的上是绚丽了儿童观众的眼睛，却融化了成年观众的心！于我而言这是今年所有电影中最浪漫梦幻的场景之一，让人对那现实中不存在的美好爱情产生了短暂的期望和幻想，就像被施了魔法一样在瞬间经历了一次童真。


       弱小的反派或许让故事显得有点虎头蛇尾，但是对这个老女人的结局处理却的确是显得有些草率。毕竟是一个将公主健康平安真正“毫发无损”抚养成人的角色，不管她是否另有所图是否不惜一切代价的自私，她对于公主来说在18年的某几个瞬间肯定是有善有爱的。这种草率处理让我想起《飞屋环游记》中的冒险家老头，有趣的是两个反派的最后镜头都是高空坠落...囧。另外经不起推敲的小缺点对于童话来说就可以忽视了，例如像“怎么头发一会儿长一会儿又没那么长”这种问题就真的没必要纠结了╮(╯▽╰)╭...


       个人认为《长发公主》是迪斯尼自《狮子王》以来最好的动画作品，它始终保持着一部传统童话的纯粹姿态，并于今时今日还能凭此俘虏全年龄层的观众，单是这一点就已值得褒奖。也许它没有《玩具总动员3》那么成熟，没有《驯龙高手》那么动人，没有《卑鄙的我》那么萌，但我个人觉得无论是作为迪斯尼这座动画王国的第50部作品，还是作为一部妙趣横生老少通吃的传统童话，《长发公主》都有足够理由提名甚至拿下本届奥斯卡最佳动画片。


附上这首最动听的 I See the Light ：

http://v.youku.com/v_show/id_XMjE5MzE5ODk2.html


</影评>
<有用数>288</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>坚定躺平的锡兵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-07 12:12:44</时间>
<影评>

从表面上看，迪斯尼的中国风电影是《花木兰》。不过，如果不考虑外在元素而只看精神内核，《长发公主》显然更好地塑造了一位引起不少国人共鸣的中国式角色。当然，这个角色不是Rapenzul，而是女巫Gothel。证据嘛，看看那些最有用的三星评论就知道了。说公主“自私”、“白眼狼”、”春心萌动“的，还有谈论女巫的奉献、付出和养育之恩的，你们全都是中国式的好妈妈，还是中国式的好孩子！

抛开公主是女巫抢来的不谈，也不考虑有魔法的头发这一点，就算是亲妈，女巫把公主关在高塔里就合适吗？恐怕中国式妈妈的想法是，合适。他们会替女巫说：“你看看，外面那么乱那么多坏人，你在这里有吃有喝有妈照顾，有什么不知足？我们养你这么大付出了这么多，你就怎么能这么绝情说走就走，妈妈白疼你了吗？才出来一天就想跟野男人跑了，他不是好人你知道吗？你要被他骗了怎么办！？”让中国式的妈妈替女巫编台词，可以说一整天不带重样的，因为这都是他们的心声。

在传统的中国家庭关系里，不要说小孩儿，就是成年的儿女也没有独立身份。而这种独立的丧失，千言万语归于一句：父母把你养大了，养育之恩大于天。因为，如果父母没生养你，你根本就不存在。既然你和你的一切存在的前提都是父母养了你，那么无论你拿出自己的一部分还是全部，都不足以抵偿养育之恩。进而言之，父母拥有你的全部。在这种理论中，子女的个性、个人意志和个人努力当然是不予考虑的。如果存在上述东西，也必须以不与父母冲突为前提。同样，父母的动机也是不予考虑的，既然养育行为本身已具有这么崇高的价值，那么多自私的动机都可以忽视或原谅了。

虽然上面的话不是因为电影，而是因为中国式妈妈／子女的评论而发，但我是不打算去说服他们的。不过，我得让我闺女多看几遍片子，直到她记住“Mother knows best”的荒谬和女巫的伪善为止。说起来，这正是文艺作品的好处，它不用费劲巴拉地讲道理，却能让观点深入人心，当然，是那些还可以塑造的人心。

</影评>
<有用数>212</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>桦桦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-23 18:33:15</时间>
<影评>
        首先我必须大吼一声：迪斯尼永远不会让我失望！过去不会，现在不会，将来不会！


迪斯尼50周年巨献、史上最大投资的一部3D动画片《Tangled》11月30号在多伦多上映了。主题依旧是梦想、爱情和魔法，但人物更精致、更亲切、更立体。这部电影中文名被译作《魔发情缘》，我个人倒觉得不如直译为《纠结》更好。故事里，除了女主人公Rapunzel纠结的长发以外，探险的新奇，叛逆的诱惑，爱情的吸引，信任的艰难，回家的召唤，每一处成长中感同身受的小纠结，都足够主人公和作为观众的我们一起Tangle&amp;Untangle.


友情建议：这片儿非常、非常值得看iMAX。



1.女孩是鲜花


我要封Rapunzel为我心目中迪斯尼史上最完美的女主人公。


Rapunzel是个倒霉孩子。王后难产，吃了由太阳光芒幻化而成的花朵才生下Rapunzel。于是太阳花治愈百病、永葆青春的魔法便转移到了小公主Rapunzel的金发里。贪心的巫婆为求自己长生不老，从小将Rapunzel掠了去，骗她说自己是她的亲妈妈，并将她软禁在高塔中18年。难能可贵的是，Rapunzel并不是可怜巴巴、心心念念等着白马王子来救赎的花瓶一枚。


整部影片中，至少有七个镜头让我为这位清纯火辣的可爱公主深深惊艳。


第一个镜头，哪一个女孩不曾幻想自己一夜长大，一觉醒来就变成一个眉清目秀、前凸后翘、精灵古怪、活泼跳脱的轻熟女？影片开始第五分钟左右，倒霉萝莉小公主到18岁阳光小魔女的迅速切换完美地实现了这个效果。


第二个镜头，用金色长发牢牢绑住Flynn的Rapunzel从阴影中一点一点地走出来，紫色纱裙，金色长发，碧绿无邪的眼眸，新鲜带怕的神情，再加上一点女权主义SM色彩的刁蛮霸道，让男主在无比郁闷之中还是不可置信地睁大了眼睛。


第三个镜头，Rapunzel第一次从高塔中走下来，脚尖第一次碰到青草的触感，溪流的清冽，微风的和煦，野花的烂漫。她一面陶醉在无限自由的畅快淋漓中，一面陷入了对巫婆妈妈的内疚自责。突然，一只无辜野兔的惊吓，让气焰嚣张的她瞬间八爪鱼般地挂在了Flynn的身上。——啧啧，这样清纯无心的致命诱惑，我真是非常佩服男主的定力啊定力，居然还有心情开始在那边讲起大道理来！


第四个镜头，用金发中隐藏的力量为男主疗伤，Rapunzel含羞带怯地说，“Please don&apos;t freak out.”然后动情地唱起太阳花之歌，于是长发一寸一寸地变成了通透闪亮的金。干净无邪的绿眸小心翼翼地凝望着Flynn，双手撑头，少女怀春，眼中只有他一个人。


第五个镜头，Rapunzel在不知情的情况下回到自己的王国，小孩子帮她把金色长发用美丽的野花编成发辫。她快乐地带着人们跳起舞来，整个城市都沸腾了——老实的小摊贩，搞笑的小痞子，上了年纪的老妪，羞羞答答的儿童……无论是谁都无法拒绝她的邀请。这就是传说中华丽丽的公主气场啊！


第六个镜头，一叶扁舟中，等待的紧张和热切满满地写在她的脸上。“我很害怕。如果现实中的画面和我梦里的不一样可怎么办？如果一样又怎么办？那接下来我该做什么呢？”桀骜的Flynn一脸温驯地望着她说，“接下来，你就再找到新的梦想吧。”然后，漫天绚烂如星辰的孔明灯下，Rapunzel美梦成真的感动和热泪。纵然那时她还不知道那是来自家的召唤，如此简单纯粹的满足感，感人足矣。


第七个镜头，从妩媚长发变作帅气短发的Rapunzel，激动地搂住起死回生的Flynn，青涩而霸道地主动献吻。真正风情万种，娇羞无限。这可是童话故事中很少有的情节！然而在我眼里，却是迪斯尼突破性的点睛之笔，把Rapunzel身上那种超凡脱俗的活泼率真绝妙地点活了。


整个故事当中，动画片并没有花太多笔墨着力渲染Flynn是怎么样一步步对Rapunzel动心深陷、从一个言而无信的通缉神偷变成信誓旦旦好男人的心理过程。但是没有任何人会觉得突兀。——当我们每个观众都已经不由自主地深深爱上了如此美丽的Rapunzel，身临其境的男主人公又怎么可能不动情？


Rapunzel应该说是我所见过的所有迪斯尼女主人公里面公主气场最强的人物了。天真而不傻，清纯而不做作，刁蛮而不霸道，美丽而不娇气。充满了好奇，充满了关心，充满了善良，充满了勇气。小偷闯进她家，她反倒把小偷制服，还让他爱上了她；被扔进强盗酒吧，她带领一群彪形大汉，个个高呼“I had a dream.”；史上最彪悍白马在她面前乖顺得像只小狗；满城居民在还不知情的情况下就自动自觉地围绕在她身边唱歌跳舞……


什么叫做公主气场？


所谓公主，绝不只是国王和王后的闺女，白马王子的老婆。


即使从小被巫婆抚养长大，即使心动的是跟白马相克的神偷，即使18年软禁在高塔里失去自由，可是Rapunzel始终保持着一颗完整的公主之心：她以无限热忱把囚笼绘画成彩色的宫殿，以感恩之心关爱着抚育她长大的巫婆妈妈，以真挚的信任将通缉犯感化成白马王子。


我想起某校内分享里面的一句话，“请不要随便说热爱生活。希望你真正见识过生活的风刀霜剑之后，仍然能笑着说你热爱它，倾你全力改善它。”对女孩子而言，这大概就是公主般的光环所在了吧。以女人更富有感染力的笑容，以女人更含有包容力的柔软，以女人更具有承受力的坚韧，去笑，去爱，去治愈，去照亮。


我想起徐雯大二的时候不知道从哪里弄到的一张照片，是某个中国农村的断壁残垣，上面用大字报形式的字体写着五个鲜明的字：“女孩是鲜花”。动画片里的Rapunzel公主本身就是太阳花的化身。但事实上，可不是每个女孩子都是公主，是鲜花么？即使我们的父母不是王后，即使我们遇见的男人何其平庸，即使我们生活在世俗的世界里，每天做着重复无聊看不到尽头的事情，可是我们仍然可以像Rapunzel那样，以一颗好奇、关怀、善良、勇敢的公主之心，惊艳我们各自的观众。


 

2.被解构的白马王子


我记得在洛杉矶的迪士尼乐园，好几次被各种卡通人物指着我身边的人问道：“这位是不是你的Prince Charming？”我看着当时身边典型东南亚长相特征的黑瘦男孩，扑哧一声笑了出来。带点玩闹色彩地回答他们说“kind of.”我到现在都有点怀疑后来那个不太愉快的结局会不会就是当初这个不祥的“kind of”给害的。


虽然白马王子一词的寓意无非是象征真爱，可是只要一提起来Prince Charming，脑海里难免都会浮现出《白雪公主》里面那个骑着高大白马，穿着很炫的皇家胄衣，唱歌很好听的王子形象。虽然之后的迪斯尼新片中不断涌现出各种各样各地各款的新式英雄，但王子们变换的大概只是国籍、肤色或物种而已，连《美女与野兽》、《公主与青蛙》里面的野兽和青蛙也不能免俗地在剧情最后通通变回非常stereotype的王子模样。所以，像《Tangled》这次这样赤裸裸、毫不客气地针对“白马王子”进行全面解构的情况应该说还是第一次，让人看得非常之爽啊非常之爽。


Flynn是一个盗走公主王冠的皇家……呃……通缉犯，有一点小聪明，小身材，小姿色，小自恋，即使对于同伙，也毫无信用可言。偏偏还爱到处叫嚣：“男人的名誉比什么都重要了。”从头到尾他都没有哪一刻是有钱有势有地位的——即白马王子的“传统美德”拥有度几乎为零。除了最后像个傻子一样没等Rapunzel替他疗伤就一把剪断了她的金发导致险些丧命之外，就再也没有什么别的惊天地泣鬼神的壮举了。偏偏还是个倒霉孩子，连女主都打不过，屡屡被刁钻火辣的Rapunzel公主拿锅底砸晕、拿美色要挟、拿头发捆住SM、被吃豆腐、被送香吻、甚至于被“追在屁股后面求婚极不情愿地勉强答应”……


当然，整部片中最直接拿“白马王子”概念开涮的还要属跟这位神偷王子命格相克的皇家神马Maximus——收到通缉男主皇令的御马Maximus，竟是一路追捕Flynn入牢的最有力捕手！从刚开始两者势不两立的搞笑冲突，到一人一马先后臣服于Rapunzel美色之后的暂时妥协与暗自较劲，再到Flynn真正被恶毒同伙陷害入狱Maximus引来援军相救的大反转，再到Flynn试图尽释前嫌被Maximus彻底鄙视的“人卑马尊”关系定局，彻底颠覆了王子与白马半个世纪以来的和谐模式。


于是，这位除了桃花运以外一无所有的腹黑倒霉花瓶男就这样悲戚戚地当选了迪斯尼“史上最窝囊最吃软饭最没地位男主角”。可是我们心里却十分清楚，我们对于这位神偷Flynn的喜爱程度要远远超过那个毫无建树却无端统治了女人梦想许多年的“Prince Charming”。


21世纪早已不是白雪公主和白马王子的年代。从某种程度来讲，这是一种必然，也是一种幸事。——连童话里都不再需要完美到古板不可爱的人物。我们需要被解构。我们需要被重塑。我们需要缺点。我们需要真实。我们需要能打破绝对和谐的不和谐。我们需要人性中无伤大雅的小邪恶。——只要人性本身真正处于被关注的位置，即使它从来是不完美的，那才是最完美的描绘。



3.魔法是几率千万分之一的犯傻有理


这个观点本来我没打算写到影评里，不过既然想到这了，就先提一下，今后还想针对这个题目专门写一篇东西。


最近为了申请SJD，我看了好多Law and Economics理论方面的书和文章。所谓Law and Economics，就是用经济学的原理解释法律，解释社会现象。这种方法论从最开始被运用到跟市场密切相关的法律学科（比如反不正当竞争法、反垄断法），发展到后来更广泛地被引入传统私法领域、刑法领域、以及被用来论证英美法系以“案例”作为法源的重要性。最近几年，它甚至被用到环保法、妇女权益保护法等新兴的、与传统意义上的“经济”概念毫不沾边的法律学科当中，以证明某种法律规范某种社会行为的合理性，或批评现行法律制度效率低下的改善空间。


毋庸置疑，用经济学原理解释法律的核心是“法律如何促进实现资源的优化配置”。与所有其他经济学研究相同，“理性人选择”是这一理论的大前提。“理性人”假设是指作为经济决策的主体都是充满理智, 精于判断和计算, 其行为是理性的。在经济活动中, 每个主体所追求的惟一目标是自身经济利益的最优化。（出处：百度百科）而纳什的博弈论更是将普遍存在的利他行为也解释为更深远或多步骤的利己行为。


我个人是比较认可这种理论的科学性的。“理性人假设”，按照概率学来说，应该是成立的吧。可是毫无疑问，生活中的“理性人”是不太招人喜欢的。比如说，动画片《Tangled》中我认为最符合经济学理性标准的人物应该就要属巫婆了。她为实现青春永驻的自身经济利益最优化目标，付出了巨大的劳动成本——千里迢迢上山偷摘太阳花，未得逞又犯险入宫偷剪Repunzel的头发，发现这招行不通又冒天下之大不韪将她掠夺了去，甚至还表现出了迂回的利他的双赢的抚养教育行为。巫婆没有什么大错，她有的无非是自己稍微贪婪的愿望和为之合理的算计。但是这样的人物，我们不爱她。


那么不理性的结果又怎么样呢？不理性的结果，千万分之九百九十九万九千九百九十九是利益的受损，是热呼呼的冒傻气。是倾其全部换来一无所有的笑话。是青山不在徒留佳话的遗憾。是生活中比比皆是的偏执、闷亏和教训。是我们不愿回忆、难以启齿的故事。然而，是什么依旧指引着人类数千年来前仆后继地冒着傻气？在我看来，动力便是那“不理性”剩下的千万分之一概率——世界上最美丽、最动人的词汇：Magic。


为什么迪斯尼永远不会让人失望？因为迪斯尼代表的永远都是那千万分之一的犯傻有理。一起看完电影的师哥发表感言，“整个片子都很完美，只是有一处稍微郁闷，男主角为什么就不能等Repunzel给他疗完伤之后再割掉她的头发、为她找回自由？”我说：“要是那样的话他也变成算计了。”要是那样的话，倒也不是没可能成为现实世界中的某种happy ending，却再不是一个富有魔力的童话。——只有强调了不计代价、舍生忘死、傻子一样的为对方着想，那才是爱情，才可以trigger magic。那才是迪斯尼！至于之后魔法是如何发挥作用起死回生的，你大可以相信导演，相信迪斯尼的财力。长发没了，还有美人泪；眼泪不行，还有鼻涕；鼻涕不行，还有心电感应……而那些白花花的银子堆砌出来的金灿灿的3D效果，真正比做梦还美，直叫人生死相许，热泪盈眶。


我又想起一个相似的说法。我记得几年前有一次在阜成门好伦哥吃饭的时候，WTL给我讲过一个数学方面的理论叫“模糊学”。里面的具体细节我自然是不懂的。但中心思想是人类智能区别于精密计算机的最主要特征、或者说电脑永远代替不了人脑的东西，反而在于他们思维中的随机性、模糊性。换句话说，就是不讲理性、犯傻性。（这个完全是凭印象概括，理解错了的话就当我没说吧。XP）


我想，我并不是鼓励自己鼓励别人不合理。而是合理或不合理各有妙用。人类的理性是用来相互理解的。人类的非理性是用来相互感动的。为什么我们心里永远都有迪斯尼的位置？就是因为在我们每个人的内心深处或多或少都存留着对magic的期望。去年，LA迪斯尼乐园圣诞游行的结束语是“Believe in magic one more time”。烟火绚烂的夜晚，美好得叫人无法不相信。可后来现实却告诉我犯了傻。不过我不沮丧，因为我只是撞上了大概率事件。这并不妨碍我继续期待。As a matter of fact, I will always believe in magic one more time.



4.回家的路永远灯火通透


爱一个电影可以有很多种理由。但最最重要的理由之一，却在于它的应景。


什么叫应景？从某种程度上来讲，就是感觉这部电影是为了你一人而做。——它困惑你的困惑，纠结你的纠结，呼应你的生活，催发你的动力。就像徐雯同学看了《初恋这件小事》，就觉得这是上天在召唤她找个帅哥谈恋爱了。就像Repunzel独自一人生活在高塔里18年，却无端觉得远方铺天盖地的天灯是为她一人而放。结果可能是。也可能不是。但它给了你梦想。


我必须得说，《Tangled》这部动画片无论从主题上还是细节上都触发了我太多的共鸣。共鸣的主题叫做回家。至于细节，整个电影一共让我大哭了两次。


第一次自然是Repunzel划着小船，终于看到漫天通透的孔明灯的那场画面。作为一个一年半没有回过家的人，这样华丽梦幻的召唤我是一定一定承受不住的。3D特效铺天盖地的孔明灯，象征着亲人的思念，离我那么近，又那么远，触手可及，又虚无缥缈。就像这一年半以来，每每想到家，想到爸妈的脸，安慰的话，安心的聊，半夜睡不着觉老妈给揉的脚，犯了错误和困惑老爸给训的话，闭上眼睛觉得一切都那么真切近在眼前，睁开眼睛依然不能想象怎么就隔了一个太平洋那么远呢。


第二次是Repunzel从出生留到十八岁的长发终于被割断，焕然一新的她站在素未谋面的亲爹亲妈面前与他们相认的画面。我很在意长发这个细节，大概是因为我自己的头发自从离开北京来到多伦多以后就再也没剪过。我还记得临走之前“阿强造型”的阿勇特意跟我说：“我听说外国剪头发贵，我给你剪一个可以一直留起来的发型，等你回来的时候再到我这里剪掉。”我说：“好。”然后我就真的再也没剪过。一半是因为阿勇给我修整过的发型真的可以一直留起来不难看，另一半是因为加拿大剪头发真的很贵。结果一年半的功夫，最长的那几根真的都快要长到腰了！有时候我自怨自艾地抚摸着一头长发会想说：这发黄的发尖啊，估计是连FQ都见过的；中间这一段，见证过GARY和我的美国之行；而发顶这一截，陪着我默默走过孤独又难忘的一年。（Sorry我知道这种想法有点变态。）它们始终都默默地生长，no comments，no judgement，no betrayal，只有记录和陪伴。——唉，其实连记录和陪伴也谈不上。我现在忽然特别理解古时候那帮不得志的诗人，小时候虽然也喜欢他们的文笔修辞，可老是不太能明白他们咋就那么神神叨叨地觉得天下一切静物都在跟他们互动呢。见个月亮乡愁。见个桃花思春。见个蛙叫竟然开始忧国忧民。……可直到我自己“背井离乡”处处碰壁这么些日子，我才真正理解了这种孤独下的才思，憧憬中的抑郁，也无师自通地学会在愁得一时半会儿解不开的时候小酌一杯自我安慰道，“梅兰芳要是缺少了这份孤独，就不再是梅兰芳了。”


可以说，我现在最大的梦想就是回家。但是和Repunzel不同，她并不知道她长久以来的梦想其实就是回家。而我是知道的，只是我不太敢回家。我还有不敢回头面对的东西。我还有不甘心放弃尝试的东西。我还有再不多加改善就太对不住的人。我现在还不能确定回家对于我而言会是多久以后的事，可是我无时无刻不期待着自己以全新的面貌回到家里的那一瞬间。我期待那一瞬间，爸妈眼中的惊喜和心疼，自己眼里的自信和超脱。我期待一觉醒来不再惊觉置身千里之外。我期待带着丰厚的成果回到我最想要服侍的土地。——等到我回家的那一天，我一定要把从离家开始便留起的长发一刀剪断。从此以后，新的自己。新的积累。新的故事。


影片里还有个十分趣味的细节格外能够引起我的共鸣，就是巫婆在掳走Repunzel之后假装自己是她亲妈这件事情。在我小时候被我爸训斥的时候，我常常会在心里非常真诚且循循善诱地想：你是巫婆！你不是我爸！我知道我的亲爸被你虏去藏起来了，你只是化装成我爸的模样对我凶狠、强迫我做我不愿意做的事情。我已经识破你的诡计了。但是我打不过你，所以先不揭穿你。我要忍，忍到我亲爸爸回来救我。……诸如此类。然后等到我爸什么时候想起来拿果冻、虾条之类的缓解一下父女关系的时候，我的脑海里便默认是我亲爹回来救我了。……而现在《Tangled》这部片子非常郑重地告诉我：我小时候的猜测很有可能是正确的！我素未谋面的亲爸亲妈其实是整天以泪洗面等着我回家的国王和王后，而不是现在这对一天到晚二人世界过得很high觉得没有我反而省了好多麻烦的巫婆爸妈。


唉，可是此时此刻我有多么多么想念我的巫婆爸妈啊！也只有这对冤大头的巫婆爸妈，支持我任性的坚持，纵容我自由的闯荡。虽然没有给我一个天生的公主头衔。没有整个城市的子民为我放灯。没有夜夜年年为我暗自神伤。可他们自始至终让我明白一个最简单、最重要的道理：就是NO MATTER现在的我有多么多么“不敢”回家，只要我自己克服心结，我的回家之路随时灯火通透。



2010.12.16


桦桦


</影评>
<有用数>190</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>朵啊葵啊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-04 09:03:17</时间>
<影评>
        的確，它是一個看到題目就會知道結局的電影。

但，你絕對不會後悔與你的好友，與你的戀人。又或者是一個人去看這部電影。

與好友，你們可以一同回憶捏布娃娃，你當公主，我當巫婆的童年。

與戀人，最好是吵架的情侶。

王子與公主，他們的相遇，他們的相愛。他們的故事。會讓你們的手牽的更緊。

一個人時，最好是不開心的時候，你會發現裏面所有的畫面。你都融入其中，公主的一喜一怒。可愛的糾結。與王子的歷險。都牽動著你的心。

而你心上的一道傷口。就會像被長髮公主的魔法長髮，一一治愈。


結局依舊相同，但過程卻新鮮的多。

這個公主，不似白雪公主的端莊。高壓一路到底。她有喜有怒。有聰明，有愚蠢。依舊能歌會唱，依舊善良親和。

這個王子，不似平時王子的高傲，英俊瀟灑。他有騙人，他有臨陣脫逃，

他有背叛朋友，他的身邊可以沒有白馬。

她的美很真實，他的勇敢也很真實，真實到你感覺世界上的確有著一位這樣的公主，這樣一個王子。公主和王子的確美好的生活在一起。直到永遠永遠。


當你走出影院時，你的心裡一定對生活充滿著美美的期望。




</影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>James</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-25 16:07:14</时间>
<影评>
        Disney动画最显著的风格就是在动画中穿插了歌舞镜头，如阿拉丁中的&quot;A Whole New World&quot;，风中奇缘的&quot;Colors of the Wind&quot;，木兰的&quot;Reflection&quot;等等。90年代末Pixar的崛起开创了一个让人耳目一新的3D动画领域。在后起之秀Pixar和Dreamworks的一部又一部经典3D动画的光环下，Disney原创动画略显后劲不足。2005年Disney推出首部3D动画Chicken the Little，2006年Meet the Robinsons，和2007的Bolt都未能达到理想的效果。然而这部Tangled却可以说是重现了Disney的魔法。


Tangled最成功的地方就是它较好地继承了Disney动画载歌载舞传统。为女主角配音的Mandy Moore本来就是实力派歌手，在电影中更是大显身手。尤其是男女主角在小船上看灯的片段，音乐和画面简直是完美的结合。在酒吧里唱的&quot;I have a dream&quot;那段歌舞也非常搞笑，让人联想到当年美女和野兽中蜡烛和茶壶跳舞的片段。


Tangled在3D画质上感觉已经可以和Pixar媲美。尤其是在对毛发地渲染上。在不同的场景，不同的光照，对不同形状的头发的渲染都是比较成功的。不仅如此，Tangled成功的将众多Disney的传统强项移植到了3D，例如人设的风格，表情的刻画等等。


整体来说Tangled重现了Disney鼎盛时期的风格，童话，公主，城堡，咒语，以及对白中穿插的歌舞。不光如此，Tangled还成功的结合了Disney动画传统优势和电脑3D渲染，是其近几年来最成功的一部动画。虽然比起Pixar的Toy Story还是略逊一筹，但是Tangled终于重现了Disney昔日的魔法，它可以说是Disney原创动画的一个转折点，让人对Disney未来的创作抱更大的希望。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Z</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-21 21:39:52</时间>
<影评>
        老早就看完了这电影一直没关注豆瓣的评论。

今天回顾了一下顺便翻了翻评论，噢漏~吓哭了~

你们的好妈妈就是在几个月大的时候把你们从亲生父母身边偷去，为了自己永葆青春就把你一直囚禁在一个高塔不准与任何人接触，最后败露了不惜拿铁链子把你栓起来还当着你的面杀人，的妈妈？

u sure这是好妈妈？

这样的妈妈还是给你们吧。

我还是喜欢那对每年都为失踪的女儿放灯、十多年过去了依然为女儿流泪、也没有再生别的孩子的老夫妇。

也祝愿那些觉得女巫是好妈妈的可爱的人们的孩子从小被人偷去被囚禁~

噢对了，科学地来讲女巫的做法有清晰的分类，叫情感虐待（Emotional Abuse），即通过言语及肢体上的威胁恐吓、嘲弄轻蔑等攻击性举动，使受害者感到内疚、恐惧、自我否定，从而达到情感操纵（情感勒索）的目的。
      </影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>seanella</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-26 23:20:43</时间>
<影评>


迪斯尼永远带给人们梦和欢乐。

“莴苣莴苣，把你的头发放下来让我上去”，小时候读的童话里，莴苣真是挺让人印象深刻的一则。公主和王子都可怜得紧，一个独自生下两个孩子被赶出高塔辛苦生活，一个被刺瞎了眼睛失去一切一路乞讨，直到多年后终于重逢，勉勉强强happy ending。堪称童话故事里最可怜的一对couple。

比起来，动画让人欢乐到喜出望外。莴苣被塑造成那么活泼泼元气十足的一个平底锅女孩，王子被偷梁换柱成一个有些滑头的帅气盗贼。两个人的感情不再像《格林童话》里那么突兀，反倒像生活里一对欢喜冤家。

巫婆的行为也更合情理，养大莴苣不再是为了男人偷过她地里的莴苣，而是为了永葆青春的魔法力量。但是很奇怪，伊居然木有丁点法力，这也算巫婆么。。。？

依然少不了迪斯尼动画里一贯的可爱配角。变色龙、盗贼，还有有型到家，酷帅无敌的白马——这匹白马他简直比白马王子还王子，尽管没有一句台词。

音乐和画面很赞，结局是无法解释的传统大逆转——公主眼泪是良药。那些悲惨遭遇统统被抛弃，某种意义上或许是减弱了原作中难得的现实主义，但总之，会有人喜欢这改动。

这样的故事可以被说是浅薄幼稚的，但是，嗨，这是迪斯尼，贩卖制造最单纯的快乐的迪斯尼，并且是总能让我们发现，原来不需要多曲折的剧情，多复杂的人性，多出乎意料的结局，原来不需要那么多就已能让我们快乐和满足的迪斯尼。

我其实很欣赏迪斯尼一个地方，他们就是固守着那些老故事老套路，固守着美丽、勇敢、善良等品质，拒绝太多黑暗。这其实并不那么容易，在一个连小学生都知道社会复杂的世界。同样并不容易的是，把简单的结局已知的故事讲得精彩。



</影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>澍溪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-05 13:10:20</时间>
<影评>
        迪士尼算是陪我一起长大的老朋友了，永远的开心快乐，温暖不变；永远了解怎样能让我开怀大笑，怎样能让我感动落泪，怎样的结局可以让我心满意足，即使在有些人看来中规中矩，恶俗老套！


从第一部“白雪公主”的录像带开始，后来的vcd，dvd，到现在如果国内上映，必定去电影院先看一遍，再买碟来收藏！在资讯并不发达的年代，我的童年时光是洒满了细细光辉的童话故事留下的阳光回忆！


迪士尼又总能完美地将仅存在于我想象中的人物，故事生动地呈现于影像，展现在眼前：“美女与野兽”让我从小有了收集藏书的梦想，“小美人鱼”让我遥想蔚蓝大海深处的优美旋律；每个女孩心中都住着一个“辛德瑞拉”，即使她不再相信魔法与王子的存在；每个人也曾像“辛巴”有过怯懦逃避，只要找到了自己的信念，我们就能勇敢向前！


“长发公主”也不例外，这个格林童话原著中的“莴苣姑娘”，被迪士尼赋予了更多现代女性的斑斓色彩！她不再是被圈囿在高塔之上，等待命运垂青，王子拯救的幸运女孩！她有自己的梦想，有智慧，有勇气，谦逊且放肆；虽然有点叛逆，也会心怀内疚，不知所措！


最重要的是她不仅有美丽外表，还有善良内心，故事中所有可爱的小动物们，外表凶狠的人们，甚至贱贱的马儿都会心甘拜倒在她的石榴裙下，愿意与她永远相随，愿意为她赴汤蹈火；即使这是迪士尼故事中，几乎所有女主人公都具有的基本特质，不过再看无数次也不会令人生厌，这就是童话的魅力！


“长发公主”与“王子”的相遇也不再是一见钟情的情定终身；两个人从相遇相识到相知相伴，从互相猜疑到敞开心扉，从误解到了解，经历了漫长曲折的过程后，终于在光辉熠熠的天灯升起时，确定了彼此的心意！最最感人的桥段还是“王子”为了“公主”的自由宁愿牺牲性命，而拯救“王子”的一定是真爱，不是魔法！


迪士尼的动画，永远有着梦幻般的场景，诗意的画面，五彩缤纷的歌舞盛宴，可爱拟人的小动物们，风趣幽默的小人物们！一幕一幕像万花筒中的瑰丽镜像，扭转演绎，在影像中轮回上演！更重要的是它总能恰到好处的温慰人心，关于成长，关于梦想，关于爱情，关于责任，我们总能从盛大的喧闹的欢乐中，得到一些深沉的暗示！温暖，快乐，不失幽默，如此温馨动人的迪士尼，本身就是对美好生活的巨大礼赞！
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
