<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>身在高地 In the Heights</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2643326804.jpg</封面>
<导演>朱浩伟</导演>
<演员>安东尼·拉莫斯 / 梅丽莎·巴雷拉 / 莱斯利·格雷丝 / 科里·霍金斯 / 欧嘉·梅雷迪斯 / 吉米·斯密茨 / 格里高利·迪亚兹四世 / 达芬妮·鲁宾-维佳 / 斯蒂芬妮·比翠丝 / 达丝莎·坡兰科 / Noah Catala / 林-曼努尔·米兰达 / Mateo Gómez / 马克·安东尼 / 帕特里克·佩奇 / 詹姆斯·雷娃 / 克里斯·杰克逊 / 苏珊·波尔法 / 阿丽亚娜·格林布拉特 / Valéry Lessard / 亚历克斯·佩雷斯 / 安妮·比萨比亚</演员>
<简介>讲述在纽约的华盛顿高地，杂货店老板Usnavi在继承了祖母的财产后，将要关掉店铺回到家乡多米尼加共和国过退休生活，对此他百感交集，而拉美裔社区和那里居民的吸引力让他停下来思考。影片围绕Usnavi、一名大学生、一名出租车司机、一位美容院员工和一个渴望更好生活的老妇人展开，随着中产阶级化开始扎根，闷热夏天中，一场停电让个人危机达到前所未有的高度。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>暖_安然</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-12 09:51:56</时间>
<影评>

       这部改编自 Lin-Manuel Miranda (LMM) 宽街首作的身在高地，说是今年最受期待的电影，也不为过吧。音乐剧我不太懂，本剧宽街首演的时候我还没来纽约，自然也没看过原作。但我在高地住过几年，昨天看了电影非常喜欢 —— 开场的那八分钟真是精妙地捕捉到了这个社区的生命力 —— 剧里的文化背景我也尤其有共鸣，就来写一写吧！联系到音乐剧的创作从LMM学生时代就开始了，而电影有不少紧贴时代的内容，估计不少是改编，所以这里只讨论电影内容。

1. 华盛顿高地 （Washington Heights）
        身在“高地”指的是曼哈顿西北边的社区（neighborhood）华盛顿高地。一百多年前纽约地铁建成后，这里被1/A/C线和中下城连接起来（现在还是这几条线，虽然在很多区域重合，但坐字母线和数字线的人群差异极大，所以Usnavi才会强调take the A train），最早是爱尔兰和东欧移民的聚集区。剧里Kevin和Nina讲起自家出租车调度公司的历史时，也提到店铺最早是从爱尔兰人手里买过来的，“当时整条街都是爱尔兰人”。上世纪六七十年代时，拉丁裔，尤其是多米尼加裔，开始大量涌入华盛顿高地和周边地区。现在这里超过七成的居民都是拉丁裔，剧里的主要人物来自加勒比海的好几个区域，Usnavi来自多米尼加，Nina和Kevin是波多黎各人，整条街的奶奶Claudia古巴人。但是同样讲西班牙语，文化上也非常近似，都带着海岛文化里对音乐舞蹈和阳光的热爱，所以这个社区的居民不管来自哪里，都对社区本身的包容性和凝聚力有非常深的认同感。Nina在大学受到文化冲击后回到家里，会说“Let me just listen to my block”。
        但因为曼哈顿西北边地势的原因，高地其实并不止这一个。华盛顿高地往北是Inwood，LMM就在这出生长大；南边呢，紧邻着汉密尔顿高地（Hamilton Heights）。没错，就是让LMM名声大噪的汉密尔顿。那个用一生实践hip hop精神的美国国父，人生的最后两年住在这里。那时可还没地铁啊，能住在这种飞地的人，交通都得靠（马）车，那都是豪啊！汉密尔顿高地非常独特，它传统上属于著名的非裔社区哈林区（Harlem），居民非裔和拉丁裔差不多一半一半，所以又叫做西哈林（Hispanic Harlem or West Harlem），文化上和华盛顿高地更接近。我当时住在汉密尔顿和华盛顿两个高地的交界，夏天每到周末就有block party，邻居们把路封起来，打开消防栓放水降温，在街边放很大声的拉丁音乐，唱歌跳舞，一定会有是啤酒和波多黎各挫冰——就是LMM在剧里推着小车卖的piragua。是让人怀念的夏天啊！
（电影里也有汉密尔顿的小彩蛋：Kevin为Nina给斯坦福交学费的那通电话，等待音乐是you‘ll be back——是暗示Nina最终会回到斯坦福吗！华盛顿本人也有客串出场哦！）

电影在西181街取了不少景，在宽街和西181路口，往西能看到剧里反复出现的乔治华盛顿大桥
2. 纽约社区的刻板印象
        电影开头那个找Usnavi问路的游客，说自己从没去过96街北边，这是不少游客和纽约居民的写照。96街往南的上西区，是曼哈顿最宜居，也是租金最贵的地区之一，传统上是文艺界成功人士最爱住的街区。但96街往北，迅速进入哈林和其它移民聚集区，除了哥大所在的晨边高地（Morningside Heights）那几条街，大众对这些区域的印象只有高犯罪率不安全这一条。估计每个在哥大读书的国人，刚来都被师兄师姐告诫过，千万不要往北乱走。历史上的高地，包括西哈林，确实经历过犯罪率非常恐怖的八九十年代 —— 主因是源自里根时代的crack epidemic —— 但是这些地区最近这二十年经历了不少变化，绝对没有不安全到不能住或者不能拜访的地步。
       更重要的是，华盛顿高地和紧邻的西哈林都是文化历史丰富而多元的街区。除了前面提到的汉密尔顿故居，这里还有很多文化历史地标：大都会博物馆专收中世纪馆藏的The Cloisters，民权运动领袖Malcolm X的故居，曾作为美国独立战争指挥部的Morris-Jumel Mansion（也是曼哈顿现存的最老的房子）等等。城市规划和自然景观也有非常独到的地方，电影里反复出现的乔治华盛顿大桥，游泳池唱段取景的Highbridge Park都非常美。再加上大量拉丁移民带来的独特文化和美食，这样的社区正是纽约这座多元融合城市旺盛生命力的来源。但是长期以来的刻板印象，让游客，甚至很多居住多年的纽约客，不敢往96街北边乱走一步，这其实是非常可惜的。看到这部电影，用镜头捕捉了这些宝藏街区最有活力，焕发生命力的那一面，真的太开心了！当然，真实的高地是没电影里那么干净整洁啦，适当的美化一下还是必要的哈哈。
       另外据说原版never been north of 96是Usnavi的台词。考虑到剧版演员和观众是可以互动的，这就很像LMM对台下观众开的玩笑了。在纽约，主流音乐剧观众又老又白又有钱的程度大概仅次于古典音乐会听众，前几年宽街观众的家庭平均年收入超过26万美金（差不多纽约评价的4倍吧），当年在现场看秀的观众估计真没几个去过96街以北。
嘻哈英雄汉密尔顿的“豪”宅

3. 士绅化（gentrification）
        电影以一个即将要消逝的社区（a story about a block that's disappearing）开始，直接点出了士绅化对高地这样的传统移民社区的冲击。LMM在最初创作音乐剧的时候，这个现象还没出现，所以这应该是随着时代背景的改编。士绅化这个主题，真要细说起来，可以写好几部博士论文了。它指的是传统的低收入城市社区，逐渐被中产阶级，专业人士入侵的过程。这个过程可能伴随着社区居民结构的变化（更多高学历高收入人士涌入），房地产市场变化（房价、租金变高），新兴商业类型涌入（以中产阶级为服务目标的商店取代传统商店），公共服务设施变化（绿化公园变多，学校质量变化）。看起来士绅化会改变传统社区的面貌，很多以高犯罪率闻名的社区在士绅化后都变得更安全宜居，但是它对传统上居住在这些地方的低收入人群的打击也是非常大的。因为房价物价变高，很多人无法再负担已经居住好几世代的社区，只能往城市更边缘的地区搬迁，远离自己的生存网络。
        买下Kevin半边铺头的干洗店，目标客户就应该是近期搬入高地的中产阶级。Benny的唱段嘲笑它的高价，洗一件衬衫居然要8美元；奶奶Claudia想去干洗自己母亲留下来的珍贵刺绣，被高价吓到眼神都暗淡下来。这里并不是说干洗店老板做黑心生意，他明显是识货的（夸奖刺绣的精致工艺），还要给奶奶免掉加急费，只是他这间店的定位实在不是服务那些老街坊的。而Usnavi经营着的爸爸传下来的杂货铺，也在被社区经历的变化不断冲击着。这点我住那儿的时候体会特别明显，街区里的老店个个都卖rice & beans，人最多的是99分店，但最近几年新开了不少ins风网红咖啡店，标榜健康素食的超市。在这些店里消费的人泾渭分明，中产和老街坊住在同一条街，但行动轨迹豪无交集，事实上生活在两个割裂的平行世界里。                       
       另一个例子是美发美甲店老板娘Daniela的搬迁，租金不断上涨，让她不得不把店迁到更北边，跨过哈林河的Bronx。但这样的士绅化对社区传统居民的影响又不仅仅是物理搬迁那么简单，有可能还伴随着整个生活方式和关系网络的解体。中产阶级专业人士的生活以个人或者家庭为单位，而高地这样的移民社区人与人之间关系的渗透性明显更强，电影里说奶奶“adopted the entire community”，而Sonny是被整条街养大的（目测他爸爸是个酒鬼）。这样的社区解体之后对传统居民的打击很可能是毁灭性的，他们失去的不仅仅是物理意义上的家，还有赖以生存的支援网络。
夏日常见街景
4. 初代大学生的困境
    电影给Nina这个人物的设定就是典型的初代大学生（first-generation college students）。最近这些年，由于精英大学开始注重学生群体多样化，招生政策对初代大学生做了很多倾斜，但是由于家庭里没有其它人经历过大学生活，精英大学的环境和人际关系尤其让他们难以融入，初代大学生到了精英大学会遭遇很多学业以外的困境。大学毕竟是一个强社交环境，对于很多来自城市贫困社区的初代大学生，原本的世界可能就是像Nina唱的那样，就是一张城市地铁地图，但是他们的同学个个冬天去瑞士滑雪夏天去南法度假。被这样的新环境冲击，就和我们这儿背着全村希望考上城里学校的农村孩子一样，很容易三观稀碎。这个问题最近几年被学术界还有大众媒体都广泛研究报导过，我去年的课上就和学生讨论过这个问题。当时有个学生的发言让我印象非常深刻，他就是和Nina差不多的背景，所以他在被藤校录取的情况下，留在了家附近的一个普通公立，“I'm not going to leave an entire community behind just for some Ivy colleges.”
        Nina在上了斯坦福之后的那些遭遇，被校友当成服务员，被室友的父母当成小偷搜身，估计是电影的改编。这些故事实在是像从报纸里抄下来的耸动的头条新闻，略微显得陈辞滥调了一点。但怎么说呢，陈词滥调之所以是陈词滥调，就是因为它发生了太多次，不新鲜，但是太真实了。我看过LMM的一个采访，他说创作原剧时，剧场的人嫌失去斯坦福奖学金的桥段会让观众没有紧张感，建议他把Nina的故事改成去上大学之后怀孕，或者男朋友家暴她，仿佛拉丁裔的年轻女性身上只配发生这样的剧情。现在电影的故事起码会让那些在新环境里遭遇认同危机的人产生真正的共鸣。
5. 无证移民和DACA
      给Sonny加上无证移民的背景故事是电影最棒的改编，完全契合角色设计，毕竟在彩票中奖九万六的唱段里，Sonny就贡献了最有社会意识的一段，其它角色唱的是个人的梦想和憧憬，而Sonny畅想的是投资教育改造社区，好难想象这些词是LMM在十几年前写出来的，这是何等敏锐的社会嗅觉，简直预言帝啊：

With ninety-six thousand, I'd finally fix housin'
Give the barrio computers with wireless web browsin'
Your kids are livin' without a good edjumication
Change the station, teach 'em about gentrification
The rent is escalatin' 
The rich are penetratin' 
We pay our corporations when we should be demonstratin' 
What about immigration? 
Politicians be hatin' 
Racism in this nation's gone from latent to blatant 
交代Sonny无证背景的桥段设计得很微妙。Sonny爸爸反问Usnavi，你有想过问什么你只能用现金支付他的打工钱吗？一句话让Usnavi秒懂。这就是无证移民的处境，这些人你可能和他们朝夕相处，完全无法察觉他们和美国人的差别，可是他们无法办驾照，信用卡，缺了那一纸证明，再努力工作，上升通道也完全被锁死。奥巴马时代出台了DACA，延缓遣返那些小时候就被带来美国的无证移民。但这是奥巴马和右翼妥协之下的政策，因为DACA并没有给这些在美国受教育长大的移民一个合法的成为美国公民的通道。最初包含绿卡通道的提案叫做DREAM（所以这些无证移民孩子也被叫做DREAMer），在国会讨论过好几次，但始终没有通过。
        电影里让Sonny和Nina去参加DACA示威也是不错的改编。无证移民正是西裔/拉丁裔最受关注的政治议题，Sonny本人就是DREAMer，这个桥段具象化了他的唱段“ I'll cash my ticket and picket, invest in protest/Never lose my focus 'til the city takes notice ”，他的故事线一下子立体了起来；而Nina，作为社区的希望，她的故事线原本聚焦在优秀个体在脱离原生社群后的挣扎，这里让她参与DACA集会，意识到社区面临的更大问题，也给了她一个很好的出口回到斯坦福，至此个人命运和社区未来交织起来，她找到了a greater cause worth fighting for。


</影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小慢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-06-12 07:21:59</时间>
<影评>

 【迷妹视角】【剧透慎入】
-
2016年之后，功成名就的 Lin Manuel Miranda 又是拍电影、拍电视剧，又是搞慈善、接手书店。我心想您老人家怎么不多花点时间在剧院里、在创作上呢？五年未见新作我可要粉转路人了哦？
扭头见他满脸胡子推着个刨冰摊位笑眯眯地走过来说，你敢？
昨晚在IMAX大屏幕上看完《身在高地》(In the Heights) 电影版，真觉得是我看过的改编最棒的音乐剧电影，制作上对舞台版初衷不失敬意又别出心裁，剧情改动显露出的提升，也许是 Lin 从初出茅庐的毕业生到北美娱乐圈制作人 / 演员 / 大佬 / 谐星（划掉）多年来的成长和跨越。
尤其是体型
-
“Paciencia y fe”
In the Heights 的电影版从最初筹划到真正开拍等了十年。2008年音乐剧获奖之后 Lin 与 Universal Studio 签了电影，2011年因 Universal 担心无法吸引足够的拉美裔明星卡司（于是赚不来钱）而放弃该项目。 2016年Hamilton音乐剧大火之后 Harvey Weinstein立刻拿到 ITH 版权开始推进电影拍摄；2017年 Weinstein 丑闻爆出，版权易主 Warner Bro. 2019年终于开拍，计划2020年夏天上映（还跟斯皮尔伯格的《西区故事》撞期，惨兮兮）。外加再被疫情拖后了一年。今夏终于进了院线，也不得不在流媒体 HBO Max 同期播出。当真一波三折。
回头看看这新闻
-
犹记当年从新闻里看到 In the Heights 与 Weinstein 的纠葛，当时只觉得又是一部趁热打铁捞钱剧，不拍也罢（开除粉籍）。主要还是2017年底去伦敦西区看了 In The Heights 的所谓复原制作后，略感失望。西区版本放在中小剧场里，舞美简陋，带入感弱。演员鸡血过度，音效设计又得不好，歌曲嘈杂无层次，导致歌词传递并不清晰。伦敦人硬操纽约/拉美口音就很尴尬，男主还是个高个儿大帅哥，与 Usnavi 的路人气质并不贴合。中彩票情节的过渡渲染和完美大结局让我觉得这剧也不过如此了。街坊邻居的童话故事嘛。。就没怎么感受到歌曲的用心。
电影版就不一样了。开头就让你明白，这，可是一个有故事的男人。噗。
-
"‘Cause the only room with a view is a room with you in it"
先夸编排。这几乎是神作《芝加哥》级别的改编。
开头和结尾的小心思，给横冲直撞的热带风情增添了一笔温柔。
舞台原版开场在漆黑夜幕里，Graffiti Pete 偷摸往卷帘门上涂鸦，被店主Usnavi 赶跑。这非常纽约，一秒入戏。没有现场感的情况下，经典开场改成了回忆叙事，椰林树影，水清沙白，海边茅舍，娓娓道来，颇似当爹之人的心路 —— 没错就是埋了个伏笔，结尾的时候发现妥妥的一家三口。也是给他最爱强调的 Legacy 主题一个延展。（虽然说 Lin 是在写完了剧才遇到了他老婆 Vanessa，但是他第一部作品的女主就叫Vanessa，如有天意。现如今他儿子的快上小学了，角色也跟着成家哦。）
编舞是完全换了新的，有电影场景加持，效果可圈可点。街坊广场舞和泳池宝莱坞就算了，夜店拉丁舞是相当热辣的，另有三首歌曲给我印象深刻：
奶奶的独唱加入了群舞，顿时立体了许多。白衣女工的旧事、地铁桥下冰冷的钢筋铁骨，与奶奶一生沧桑相对，回头看是说不出的沉重，向前看是云淡风轻。生死之间，老人走在在漫天彩色的隧道里，并不悲伤。得以看到儿孙满堂，重负交卸，可以放心睡去。此曲在本片优质编舞里排第三。
Olga Merediz
-
“When the Sun Goes Down” 墙壁上的双人舞，虽然不是什么新鲜手段但效果一流。”战前“风格老楼小窗，砖墙外层叠的消防梯，是比摩天楼更具标志性的纽约景致。夕阳下浪漫更兼家的温暖，Nina & Benny 心意相通，足以抵抗重力，打破阻力。本片优质编舞排第二。
排第一的是 Carnaval del Barrio. 剧中几个的群舞桥段，虽然场面感人，也还是摆脱不了音乐剧电影莫名其妙开始在大街上群魔乱舞的尴尬。。和审美疲劳。。唯有 Carneval 这场层次分明，叙事加抒情合理又到位。后院错落杂乱，其实是街巷感强烈的完美舞台。美发店老板娘和姐妹的以搬迁告别作为引子，硬把一地葛优躺的邻居鼓动起来。她们随手摘下横挂晾晒的桌布（？）做舞裙，毫不留情把每个人的心事点破。拉丁舞蹈格外震撼，尽显角色乐观热情、越挫越勇的品质，在不失亲和的幽默感中再一次让所有人凝聚到一起。
Daphne Rubin-Vega（中间那位）
-
“Everybody has a job, Everybody has a dream”
再夸选角。
Anthony Ramos 第一次演 Usnavi 是在 DC 的肯尼迪中心版 In the Heights. 看了电影之后我觉得他比Lin 更适合这个角色（。大家都知道，Lin Manuel Miranda 最擅长强行Freestyle，他的演技唱功颜值就那样了，全凭对 Rap 的精准把握和对角色的理解/共鸣，硬拿了两回托尼奖（表演类）【提名】。而 Anthony Ramos 呢，人称宽街小雀斑（不是），正经 actor, rapper，gym-lover and cute neighbor（划掉）。反正邻家小哥的青涩感写在脸上，比十几年前的Lin看起来还年轻可爱，贴合人设。外加也是在Hamilton见过大阵仗的儿子了，颜值平平但完全足以撑起一部电影。
Anthony Ramos
-
奶奶的演员 Olga Merediz 直接就是2008百老汇原卡，风采依旧，没得说。我真是从未见过失败的宽街奶奶。
美发店的老板娘 Daniela (Daphne Rubin-Vega 饰演) 是RENT 原卡里的 Mimi. 惊不惊喜意不意外？Carnaval 一首歌气场爆棚，虽然看的时候并不知道她是谁，脑子里只想看这位姐姐演现场。
表弟 Sonny 的演员 Gregory Diaz 出演过百老汇版 Matilda (What!) 弱不禁风的小身板，在表哥的杂货店里倒是个大人。Nina 的演员 Leslie grace 是singer / song writer, 腿长两米，人美歌甜，完全不输给原卡 Mandy，关键是跟 Benny 很搭。演 Vanessa 的 Melissa Barera 也比 Karen Olivo 长得甜美可爱（。其他配角不一一细表，重点是没一个为了吸引眼球聘请的pop star / movie star, 完全遵从族裔原型，而且互动和谐，说他们是街坊邻居我信。  
这也许是唯一一部没有任何 Star 参演的音乐剧电影，也希望这是一部即将创造 Star 的电影。因为，用他们的话说，作品本身就是 Star. 
（Lin MM：难道我不算个star？？）
Vanessa, Nina, 老板娘们
-
“Some get happy ending, some bittersweet”
最后夸 Lin Manuel
（虽然可能大部分是编剧的功劳）
最棒的改动是 “96,000” . 原作里中彩票的情节是第一幕结尾的悬念，在第二幕过度强调，穿插其中角色的转变也显得突兀琐碎。结局没能顺畅地上升。
电影里把这一悬念暂且压住，Usnavi 清理奶奶遗物的时候才揭示。这一删改，让 “Alabanza” 这首哀悼的歌曲紧随在奶奶回忆之后，两首歌前后呼应，也把奶奶的凝聚力烘托出来。Usnavi 发现彩票的的过程，有如老人的在天之灵继续照顾这个社区，给人物点题，更有张力。
此时几个角色已然完成转变，重点还是群体内部的相互扶持和相互理解，比如Sonny （代表族裔未来）的命运如何影响了 Nina （实现阶级上升）和 Usnavi （对家的认知）。这些最美好的东西都与金钱无关。结尾低调处理奖金的用处，也弱化了天降财富的童话感。
停电当晚，Benny 的情绪没有在斗殴中发泄，而是转化成了社区责任感。之后让他接手 Cab 公司显得顺理成章，也完成了角色成长。他跟 Nina 老爹的族裔之争改成了共同进步，略显主旋律。。。还好是去除了过多的支线矛盾，减少干扰。
另外加入了无证移民真实的危机 (DREAMers / DACA)，以及 Nina 的身份困扰。诸多台词细节让这个音乐剧成为完整的电影。一切都从邻里间的八卦闹剧，转向人生所要面对的议题。
虽然多等了十年，虽然几经周折，Lin获得了更多的时间去审视这部剧，去补足不完美，用新的成就带动优质资源去展现电影该有的样子。作为观众我们也获得了更好的成品。可关键在于，这些歌曲是他25岁就写出来的？28岁就带上百老汇的？人赢，你干嘛还去演/指导 “tick tick.. BOOM”? 
Piragua Guy (Lin)

关于原卡彩蛋，除了LMM和Chris Jackson这两个很明显的之外，当年的Graffiti Pete (Seth Stewart) 演了个那个酒吧的Bar Tender，我还在人群中看到了Javier Muñoz … 
-
题外话
即便 In the heights 并不是疫情之后看得第一部电影 / 剧，这个充满了纽约生活的故事太有感染力，好像一切终于都要回来了。有剧看，真幸福。
191st Subway station


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>有生之年</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-06-12 23:18:41</时间>
<影评>

预警，一个文盲土狗的无责任差评。
剧情杂乱稀碎，音乐毫无记忆点之类的都懒得说，第一遍看完观众能哼出in the heights之外任何一个调的都是乐届奇才。
宽街试图下沉理解普通人却能只能整出特权社群对底层的尴尬想象不是一年两年了。
LMM作为一个二代移民写的东西更像美国白人对少数族裔的优越幻想这事也不出奇吧。In the heights是部当年看了不到一半就走人的剧，但至少还记得开头nina的情节还蛮能让我共情的，电影版只能让我反复白眼。
找crazy rich Asian的导演来拍，是觉得那部电影特别能代表华裔群体吗？
不过男主看到拉美海滩照片决定祖国才清新快乐是我梦想之地，决定回祖国海边开酒吧的情节。确实相当于华裔看了李子柒视频决定回国种田。
对自己父辈的挣扎没有作出任何理解的意图，我知道二代对于美国是没有幻想滤镜的，说不定还反而觉得一代是短视愚蠢不知道珍惜田园生活的物质动物。 这作品对于拉丁移民潮的解读就停留在【国内找不到工作，出来赚钱】这种级别上，为了生存离开桃花源的人真可怜啊，但凡认真跟你爹聊过天都不至于这么傲慢。
更离谱的是居然还安排二代指责一代移民经历过的歧视没有自己深刻。我，嗯？？？？“你和妈妈当年到纽约就有当地Latino社区张开怀抱欢迎你们，我在大学里面没有自己的community”， 这说的是人话吗？？？我随便看一眼历史，70年代纽约承认削减bronx消防预算为了用火灾赶走当地移民这事你知道吗？？？小姐你眼里拥有一个当地老乡聚集地就能抵消整个社会施加的歧视迫害，被室友歧视抵得上非英语打工人来到陌生国家遭受到所有苦难？？？哈？？？
这组戏剧冲突，有一意孤行当头砸下重担的父亲，也有二话不说辍学不跟任何人商量的女儿，半斤八两的偏执人格吧，也没看出谁有尊重谁，父亲更弱势一点因为nina掌握了主动权，反正不读书也不可能被硬逼着读，于是要安排父亲低头和解，哪怕你本科第一年辍学，你说看到自己未来一片光明我也相信你。至于家里半辈子积蓄都被你拿去打水漂这事想必完全不用还钱，年轻人挣脱枷锁毕竟需要（父母）付出代价。
作为一个同样苟在纽约郊区的穷逼签证难民，我共情一代真的不是因为东亚人特别能被父辈情感绑架，而是创作者对于移民社群的困境想象实在是太单薄了。拿着合法身份生长在纽约的人随随便便就把一代的经历纳入自己的认知体系：不就是美国嘛，不就是社会上层嘛，有什么值得珍惜的，有必要去融入吗，不接受高等教育我也可以走自己的花路，你们好物质，在这打一小时10刀的底薪苦工，家乡海滩不美吗？我在同龄人那受到的白眼你们能想象吗？
我好酸，我好酸。
当然了，电影不是没提社群困境，提的地方多了，生活劳累工资低的痛苦翻来覆去唱了两个多小时，正常观众看了都要同情一下你们好惨，然后把这个群体跟世界上所有挣扎穷人划分到一起。
你们作为Latino，作为移民（大概率早年非法）的独特挑战在哪里，奶奶你的生活和世界上任何一个无产阶级有什么区别，LMM你能不能讲讲少数族裔社区的公立学校本质垃圾，比正常学校严苛100倍的处罚标准导致青少年稍不注意就直通监狱的school-to-prison pipeline， 没有身份就没有SSN没有保险和驾照（现在改了），遭受剥削不敢报警时不时就打个白工，想接受教育考个证提高工资社区中心排队到8年以后，政府还隔三差五威胁要把接收非法移民亲戚居住的福利房全家赶出来..........
这些你都不讲，你隐藏一切背景和成因，就讲工资好低打工累。
我相信这电影或许的确是二代移民们的真实想法，毕竟他们已经更加无限接近于美国而非父辈文化社群，他们的解读可以用英文写下来，登上宽街舞台，让其他美国人掏200刀一场的票进来欣赏鼓掌，他们的叙述可以覆盖掉上一辈的真实声音，并终生幻想自己有个被抛在身后的乌托邦故乡。
也挺好。

</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>昂昂万里</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-17 03:30:14</时间>
<影评>

本片音乐风格与《汉密尔顿》一脉相承，流淌着同样的音符DNA，合唱和Rap还是一样地让人沸腾。另外加入了民族歌舞特色，有那么一瞬间似乎看到了弗拉明哥。
明亮的色彩，欢快的节奏，故事仿佛不那么重要了。但身为移民看到这个题材还是很有感触的，这不仅仅是滥俗的爱情，还有一代又一代移民的奋斗，“start small，dream big”。每一代人的诉求不同，祖辈们可能会为温饱挣扎，而如今人们则更关注心灵的成长以及尊严；还有前进路上的犹豫和退缩，包括尼娜退学和Usnavi归国的想法，不仅适用于移民，几乎所有人都有过逃避的想法，选择坚持是一种勇气。
发现彩蛋并且在别人那里得到证实是惊喜。更多彩蛋来自本片主创人员的采访和油管大神。

妮娜的父亲罗萨里奥先生给斯坦福打电话时，话筒中传出来的等待音乐是《汉密尔顿》中乔治三世与美国的”分手歌“，You'll Be Back。

“da da da ~~”这部分。（歌名剧透妮娜的结局了哦）

 《汉密尔顿》迷很容易就能认出扮演Mr. Softee的Chris Jackson，是《汉密尔顿》中的乔治-华盛顿；林聚聚扮演Piragüero。两角色的关系就像现实生活中的移民与本地居民，在工作和生存方面存在的竞争。一定要坚持到片尾的彩蛋，听一听”Piragua Reprise“这首歌，看看两人的和解。

另外，在百老汇的原版音乐剧中，林聚聚主演乌斯那维，而Chris Jackson则扮演本尼。两人的合作源远流长。
电影主演安东尼-拉莫斯在《汉密尔顿》中演汉密尔顿的儿子。



妮娜回归，一曲“Breathe”中，从车上下来欢迎妮娜回家的二老，是林聚聚现实生活中的亲生父母。
片中奶奶Abuela的原型也是林聚聚本人现实生活的亲奶奶，演员就是本片百老汇原版中扮演奶奶的Olga Merediz。

林聚聚在本片中戴的眼镜是奶奶留下来的。

片中读的书是他的祖父最爱的”Cowboy novels“之一。

林聚聚的夫人也来客串啦。

导演Chu把自己的家庭也带入了这部电影。
租房公司Willow的名字来自他的女儿。 罗恩-霍华德（Ron Howard）执导的1988年美国黑暗奇幻剧情片《风云际会》（Willow）是Chu最喜欢的电影之一，女儿的名字由此而来。

大奖数字的来历：Chu夫人的生日在五月，女儿出生在七月十六日，33是Chu本人最喜欢的数字；至于26，是他第二个孩子在2019年的出生日，他用本片片名给这个孩子取名为Jonathan Heights Chu。

片中Sonny酗酒的爸爸是Marc Anthony来客串的。

Seth Stewart，是百老汇原作中的涂鸦者Pete的扮演者，影片中客串酒吧服务生。

Seth还是《汉密尔顿》中合唱团的成员之一。



干洗店老板，曾在百老汇音乐剧Hadestown中演Hades。

Alegria Hudes是《身在高地》原著小说的作者。

Javier Munoz在舞台上演过乌斯寻维和汉密尔顿。

Priscilla Lopez的照片出现在妮娜”Breathe“这首歌的童年闪回中，她是百老汇原作中妮娜妈妈的扮演者，电影中删去了这个角色。



百老汇剧版的合唱演员Doreen Montalvo也来客串。这位演员不幸于2020年去世。片中的壁画也有致敬她。

妮娜的爸爸宣布卖出车行的消息，表示庆祝时说了“Raise a glass”，这也许不算彩蛋，但同样的台词曾在《汉密尔顿》中反复出现。

九万六，能使人的生活稍有改善，但无法根本改变。林聚聚回忆幼年时，他上学的94街与居住的200街，生活成本有很大的不同，所以他认为96是纽约的一个贫富线。

在本片刚开始时，外来人向乌斯那维问起过96街，纽约东区和上西区的边界。
在《汉密尔顿》的“Right Hand Man”这首歌里，“32000 troops in New York Harbor”重复过三次，加起来也正好是96000。

在纽约的Highbridge泳池的这场戏格外难拍，当时天气寒冷却要拍出一年中最热一天的感觉；纽约市禁止使用无人机，只能用吊臂拍摄，而瓦妮莎的泳圈又在水中不停晃动，最后只能派专人在水下固定她的位置，单独拍摄然后再与群演合成。俯拍镜头是仿《出水芙蓉》（Million Dollar Mermaid）。



《出水芙蓉》是1952年米高梅的传记音乐电影，讲述了澳大利亚游泳明星安妮特-凯勒曼的一生。



“When the Sun Goes Down”这首歌，是本尼和妮娜临别前在逃生楼梯的一幕，仿《西区故事》中玛丽亚与托尼的二重唱”Tonight“，而《西区故事》的这一幕又是来自《罗密欧与茱丽叶》的阳台场景。

林聚聚给自己也安排了阳台戏，是在“Carnaval del Baririo”这场戏中。《西区故事》对林聚聚影响很深远，他在中学时曾将《西区故事》改编成西班牙语并排演。2019年斯皮尔伯格的新版《西区故事》与这部《身在高地》同时拍摄，相隔仅几个街区，双方还曾友好互访。

乌斯那维便利店里自绘的多米尼加地图，包括国旗和许多与便利店相关的细节。

图画的右侧散落了一些好多鱼。

左边有饮料瓶盖，都是为了突出便利店这个主题。

林聚聚创作时的涂鸦出现在他的推车上。

结尾彩蛋环节还有这个涂鸦的特写镜头。




</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿基米德</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-13 14:43:16</时间>
<影评>

看到一高赞评论把Latino community的憋屈relate to华人社群，也对也不对，尽管stereotype新一代亚裔移民开始从事较为体面的工作而拉丁人依然被associate with体力活，可西语在美国主流社会的影响难以匹敌； 
电影剧情很弱，音乐也没有highlights，可所呈现出的热闹烟火气着实动人，这份凝聚力很难在我们亚裔社区中看到。
当改造旧城区成为必然趋势，gentrification（乡绅化） 直接导致了社区文化凋零。
人们的离去展现了种族内部的分化，要么有机会get out实现阶级上升如Nina重回斯坦福，要么选择搬离如理发店去了另一地段，要么回到hometown如Usnavy打算离开美国 （男主没真走），要么留下硬磕如Vanessa坚持梦想。
然而影片并没有对他们的利益和价值观上设置任何冲突，反正是其乐融融一家亲。
显然主创们并没有意图在种族和城区上深挖，当社区分崩离析，他们记录下了带着滤镜的余温。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>6</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-07 22:25:43</时间>
<影评>

omg最后结尾感动岔我了😭😭😭
Vanessa的每一个点都好戳我
小小的scope 却是大大的感动
看到了不少偏负面的评论
或许的确需要一些移民背景 才能和这部电影共情吧
自己就是十五岁一个人去的美国  所以共情的部分比较多
—
电影多好无需赘述，讲几个不喜欢以及无法共情的点。
卖冰沙大叔跳到和他抢生意的冰淇凌车上那段，zzzq倾向重的有点没必要。
abuela去干洗店想要干洗手帕，但是白人开的干洗店干洗一件就要九美金。为什么白人觉得在Washington Heights这样hispanic的地方会有人愿意花九美金干洗一件衣服？没想明白
nina爸爸卖了车行供nina上斯坦福，无法理解nina最开始为什么不接受（ok大概也是能猜到原因 虽然是racial minority但nina毕竟多少还是在自己能racially identified的拉丁裔移民区长大的，不接受stanford多少对于我这个十五岁就去美国的insecure中国小孩来讲觉得不可思议 种族歧视都忍过来了这么就不能先拿了斯坦福的学位再make a voice in this world）多少会觉得nina不够desperate所以在影视呈现中无法让我太感动？
（当然她最后还是为了能让undocumented kids to take back their rights接受了。我的point只是，最开始为什么不接受…可能因为我来自重视教育文凭的卷王之国？哈哈
但毕竟电影本身就不是为了感动我的。有人tell the story of those unheard 本身就已经很棒了！至少破除了一些刻板印象，并且在过去的几年里让我对了拉丁文化和在我本科学校北边的那片华盛顿高地有了更多的了解，这本身已经很有价值了。
其他想到了再更

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜观风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-08-06 11:32:54</时间>
<影评>

       Ain't no Cassiopeia In Washington Heights, But ain't no food En La Vibora.在华盛顿高地看不到仙后座，但在拉维伯拉没有食物。奶奶临终前唱的这段说出了移民的终极困扰。
       Usnavi们的父辈用尽办法来到遍地黄金的美国，而Usnavi却想念多美尼加德海滩。当你拥有天空和海洋，你会更想吃饱。当你不再挨饿，你想多看看星星。
       对于美国的少数族裔来说，最难的不是生活，而是身份认同。所以Nina在斯坦福被无端怀疑搜身，她会下意识的不断道歉，而后盼望着回到自己的安全区。Usnavi想回多米尼加，也并非为了那破败的草屋，而是自己无忧无虑的童年。
       Usnavi留了下来，但留下和离开都只是选择而不是答案。Nina也坚定了要继续深造，为少数族裔的福祉努力，但这也只是愿景而不是确实。
       我更愿意把这群人面对苦悲喜乐的顽强看作一种生活态度。努力去改变，努力去争取，但不要因为收效甚微而垂头丧气，生活永远应该阳光向上，永远应该在喷水的消防栓旁快乐起舞。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Skies fallen.</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-18 14:35:45</时间>
<影评>

不错。最后Usnavi父亲的帽子、Abuela Claudia母亲的刺绣所承载的理想sueñito (little dream) 也算是传承下来了，假设Usnavi真的回到多米尼加，反倒背离父辈的初衷了。

没有出现现象级的歌曲，但这些歌曲作为一个整体呈现出来的一些东西还是给我留下了比较深刻的印象：

Nina的走在自己曾经万分熟悉的社区街道，面对曾万分熟悉的邻里，去难以诉说自己作为“全村的希望”在外遇到的困境，她说 "I know I'm letting you down"；Claudia奶奶弥留之际，回首自己跟妈妈来到美国以来，用自己的一生来延续妈妈的美国梦的一生，在"Ah Y Mama（啊，妈妈）" 问道，到 "What do you do when your dreams come true?" 最后的答案是那句贯穿始终的"paciencia y fe (要有耐心和信念)"。

这两幕我共情了。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>山风</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-01-27 22:34:30</时间>
<影评>


身在高地 (2021)7.22021 / 美国 / 剧情 爱情 歌舞 / 朱浩伟 / 安东尼·拉莫斯 梅丽莎·巴雷拉
一直对歌舞片不太对路，也不是不喜欢，就是缺乏了热情，也许源自于我本人天生的小短腿对舞蹈的敬畏而导致的敬而远之吧！
印象中比较喜欢的歌舞片大概就是《雨中曲》和《妈妈咪呀》了吧，还有《霹雳舞》也记得不太清楚了，可算歌舞片，反正印度电影不算，因为它每部电影都是歌舞片。
本片据说改编自比较出名的舞台剧，反正我是没听过，有没有在国内院线上映我也不知道，但是我知道，没上映之前，网友和观众对于本片的评价还是极高的，但是对于我用2倍速看完的网友观众来说，却没那么感冒！
本片说的是一群在“华盛顿高地”生活的各地移民，大概是以拉丁裔为主，什么古巴、多米尼加、西班牙和波多黎各啥的一些小国家，我也不是很了解。虽然这些人都揣着米国梦，但是都在这近乎于贫民窟的“华盛顿高地”艰难的生活着，即使一个开出租车调度公司很多年的老板也不得不卖掉公司才够支付女儿片中女二的学费！这么对比一下吧，街区出了张彩票9万6千美刀，竟然让所有社区居民都兴奋不已，60多万人民币而已，我们六安今天才有人中了个1042万的大奖，和这区区60万比，简直就是天文数字了吧！
男主是波多黎各的移二代，父辈来到米国，为他打下了基础，也不过是一间兼卖咖啡啥早点之类的杂货店，而他却梦想着回到故乡的海滩，开一间酒吧。本来我对这部电影的好感都来自于男主的对于梦想的追求，直至片尾才知道，所谓男主坐在海滩酒吧给女儿和别的孩子讲故事，竟然都是在自己的小杂货铺里幻想的！直到最后，男主竟然在临上飞机改变了想法，依然留在了贫民窟，表面原因好像源于女主的挽留，追其本源，还是夸赞米国好，米国贫民窟都比你波多黎各的海滩好！
值得一说的是，导演是美籍华裔，发现里面的一个中国元素的细节也就说得过去了，但是，能拍出这样电影的华裔，大概也就只是一副华人面孔了吧，骨子里中华精髓已经被洗脑洗的干干净净了！


至于演员，除了片中的美女比较养眼和舞蹈比较热辣之外，对于演技我也不好评判，毕竟歌舞剧是通过歌曲和舞蹈来表演的，这方面我是外行！男主到有三分眼熟，就是那一脸小雀斑看得我密集综合征都犯了！
如果让我推荐，及格分总归是有的，也许对于喜欢歌舞的观众应该多给点分！
推荐指数⭐️⭐️⭐️


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hanly</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-26 15:06:45</时间>
<影评>

看《身在高地》百感交集，店长Usnavi、大学生Nina、出租车司机Kevin、通讯员Buuny、表弟Sonny、设计师Vanessa、渴望更好生活的老妇人Abuela……在ta们身上，我总能看到同生而为人的相似性和同诞于这时代的悲悯心，ta们无一是我，无一不是我。

·「Paciencia y Fe」
把街区所有孩子视如己出的老奶奶Abuela，
总把Paciencia y Fe挂在嘴边，意思是Patience and Faith，这句话自始至终伴随着她，也鼓舞着无数彷徨、迷茫、想要退缩的人们，坚韧与信念是异乡人手持的利刃。
老奶奶也不是一开始就是老奶奶的。她还是个小女孩的时候，就跟随母亲从古巴移民到纽约，学英语，叠衣服，擦地板，做女佣，挤在狭小的房间里，奔波劳碌，却也充实美满。
在她生命的最后时刻，她的青春，她的过往，她受过的苦难，她尝到的甜蜜，她的梦想和遗憾，都一一浮现，在满布回忆的时光隧道里交叠。
“I made it through, I survived, I did it.” 
这位远渡重洋的少女、迈向终点的老人，走完了她很好很长的一生，自有千百个孩子高举烛火为她送行。
她是我最可能成为，也是我最希望成为的那类人。

·「We are one」
停电、涨租、酷热天气，再多艰难阻碍，在乐观豁达的拉丁精神、热情奔赴的歌舞下显得根本不值一提！
“我们拉美人还会怕热吗？”“我们的先辈忍受过被奴役和贩卖，我们还会忍受不了通勤的地铁吗？”
“Today’s all we got , so we cannot stop !”
谁能如此诙谐唱出那些累累伤痕与斑驳血泪？唯有将坚韧与信念熟稔于心的移民。
被残酷对待，却依然报之以歌。
停电当晚，Benny忍住宣泄愤怒的情绪，转化成了社区责任感，通过电台有条不紊指挥交通；
Nina 直面新环境的误解与隔阂继续学业，只为重返街区引导大家争取权益与保障；
Sonny去参加DACA示威游行，以音乐与舞蹈抗议移民政策的荒唐，“We pay our corporations when we should be demonstratin，What about immigration? Politicians be hatin，Racism in this nation's gone from latent to blatant ! ”
这些散落在异乡、有着相同际遇的人们，早就超越血缘、跨山平海，成为有着命运共同的真正家人。

·「吾心安处是吾乡」
漂泊久了就会发现，home是流动概念，能得到认同、慰藉与爱的地方，都是未曾谋面的故乡。
在那里，你是被鼓励的，被认可的，被欣赏的。
那里没有举报和揭发、审判和打压、一切违反人性，但是看起来冠冕堂皇的礼教文化；
你不必花钱爬上梯子，就能看到人们随心所欲展示和讨论的东西；
不用担心因为说出事实真相或者表达合理诉求，就会从此消失，杳无音讯；
热爱的事业、艺术、电影、游戏或是其他，不再会因为某种“敏感”而遭到禁播与封杀；
在那里，你的狂喜和愤怒，坚强和软弱，都是被看见，被接受，被理解，被爱的。
It won’t be long now. Any day.
敬逆流而上的勇气，敬激流勇退的智慧，敬坚守原地的恒心，祝愿我们终有一天在光明处相见，再listen to our block! 

ps：彩蛋是《汉密尔顿》男主客串的刨冰小哥和乔治四世的you‘ll be back!
DNA动了起来，Da da dat dat da ya da🎵

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
