<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>债务美国 I.O.U.S.A.</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2327792887.jpg</封面>
<导演>帕特里克·克里顿</导演>
<演员>Robert Bixby / Humphrey Bogart / 沃伦·巴菲特 / George Bush / George W. Bush</演员>
<简介>这部纪录片探讨了高速增长的国家债务将会给美国和它的公民带来什么样的影响。永远扩张的政府机构和军队、永无休止的国际竞赛以及过分增加的福利计划，使得美国目前支付着大量的资金以保证这些项目的正常运转。当战后出生的婴儿潮一代退休并开始获取高额的社会保障金时，美国经济将会陷入到一个大灾难中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>anonymous</作者>
<标题>还什么，怎么还？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-12 15:56:10</时间>
<影评>
        我不是经济学专业的学生，不过对于这么基础的经济学原理，还是比较了解的。从大学上经济学的课程开始，一直到master读的微观宏观经济学，再到金融之类的东西。传统经济学原理可以说烂熟于心了。对没读过经济学的人来说，看这片可以当成补课。


但是，这个纪录片除了呼唤美国普通民众要储蓄以外，还有什么其它意义呢？


1.我们看到从联邦政府成立以来，赤字率是成波浪形变化的，虽然一浪更比一浪高，但比例其实没有太大变化。我不仅很恶毒的想，美国总有办法解决他们的赤字问题，比如从南北战争到经济大萧条到一战到二战到冷站时期到21c，美国总有生财之道，那个看似傻冒其实鬼精的国家对财富有惊人的嗅觉以及创造力。这不是阴谋论，也不是崇洋媚外，这是事实。


2.美国人的自我校正能力十分强大。不仅仅是在经济金融领域，而是方方面面，美国都有自我校正能力。从和政府唱唱反调的媒体，到各种监督fed的民间组织，再到这种传播很广的各个领域的纪录片，美国人总是在质疑政府，质疑他们的领导。所以，好领导上台，坏领导下台，期限不长，总是short run，short run的错误，错能错到哪里？


3.美国欠了那么多钱，普通美国人又少有储蓄习惯，那钱花在哪里了？美国真的穷的？我一直都觉得美国整天哭天抢地的喊穷简直就是个笑话，矫情，得色，谎言。看看美国生产生活一系列基础，再看看那个大洋彼岸的最大债权国的基础。你们还好意思说自己穷？以中产美国家庭为例，家庭年收入净值4－10万美元，同学们，这是什么概念啊？这个概念就是住house，1.5个人可能就一辆车，过年过节有钱出去旅游，以各种名义开party，看病不怎么太花钱，孩子上学还有免费午餐吃。能发展个性的兴趣爱好。举个例子，美国人在健身上花销的人占人口很大的比例，也就是说，美国人已经有钱到把花钱吃长出来的脂肪再花钱消耗掉了。中国人可以么？中国除了少部分城市人口可以，几亿的农民，一两个亿的城镇人口，可以么？


美国fed government 用强大的债务建立起来了强大的社会基础，美国人担心这么多债务需要让儿子，孙子还了，却不说儿子孙子也在享用着已经建成的社会基础。却更不说美国人有各种阴招转嫁债务，汇率不是变了么，你不是最大债权国么，我让你货币升值好了。


4.美国的经济基础真的转移到海外了么？说到经济发展，不如说说产业链的问题，众所周知，我们处在什么位置。大家也知道美国处在什么位置。美国国内一直有各种声音说，我们的传统工业都没有了，我们都不炼钢了，日本的汽车比我们成本低了，亚洲的轻工为我们加工衣食住行了，美国人简直就依靠太平洋那边生活了。这倒是事实，可这只是片面的事实。有一种水果叫apple，美国只研究怎么种apple，就可以把钱赚的happy，happy.apple的股价就可以$340＋per share。除了这个苹果，还有那个google，除了这个google还有深马Facebook， 美国有多少看起来没什么实体基础却可以敛财的工具啊，美国的大学一直都在培养可以创造新财富的人才，不，应该说，全世界培养的可以创造新财富增长点的人才大部分都跑到美国创造财富了。


5. 政府会在政治上被挟持？can we？ 我们作为债权国的“主人”，我们太了解自己的特性了，咱们挟持过谁呀？咱们最多也就谴责谴责。咱们除了成吉思汗那时候，还是个少数民族远征欧洲，咱们一直都是个大门不出，二门不进的民族啊。别说挟持，咱们能把钱要回来，老百姓都得觉得挺高兴了。这不是妄自菲薄，这是看似没有道理，却是事实的民族特性。有时候，真不得不怀疑，美国鬼子是不是摸透了咱们脾气了？这和经济学也没有深马关系啊。


6.关于储蓄的另一种观点，因为我是chinese，所以我要站在chinese的角度去考虑储蓄的事，我们祖祖辈辈都有储蓄的习惯，但因为现在中国的情况比较特殊，经济增长的太快，所以我一直都在想saving 和 devaluation&amp;inflation之间的关系，想想我们10年前存1万块钱，就算annual interest rate 是8％，实际大家都知道，哪有这么高。现在连本带息才21，589。可十年前的一万是什么概念，十年后的两万又能干点啥？或者换一种投资，在沪市3000点的时候入仓，那大家也是知道结果的。除非，10年前你在北京3环边买了房子，不过那时候能在三环边买的起房子的也一定有比投资房产收益率更高的赚钱门道。所以，我们的情况是：省吃俭用攒了点钱，不知道投资到什么地方。怎么着，都不可能赚回来抵消通胀和贬值的收益。这事公平不公平不说，只不过相对于美国那种有钱没钱使劲花的经济理念，我倒觉得咱们这种更诡异，不过也更无奈，而且憋屈。所以前几年一直说拉动内需，拉动内需，我倒是真觉得，老百姓确实应该花钱，倒不是为了gdp做贡献，而是省吃俭用的攒钱等贬值，太土鳖了。


7.关于saving和美国fed最大的财政开销医疗保险之间的关系。拿美国的情况来说，美国政府是不会让你生病了没钱看病病死的，哪怕花个几十万美刀给你医死，政府也一定要尽力。另外前几天看到日本经济医疗部分，知道日本医院深马的是不可以赢利的，咱们这儿就不说了啊。那么再说到中国人的saving，中国人saving的目的无外乎养老，医疗，给儿子取媳妇，我们可以当养老和医疗是一个部分的，也就是说，中国把自己那点钱得涩出去给大洋那边养老，医疗了。自己人却得听天由命，呃，也不对，是自己人攒了钱，去给医院创收，增加了国家的gdp，然后把钱借给那边的人享用养老和医疗政策。yes！也就是说，这边的人是gov的爹，chi-gov是usa-gov的爹，usa-gov是他们老百姓的爹。所以等于我们是美国人的祖宗，按中国人的说法，攒钱为子孙，那就等于我们攒的钱都给咱们曾孙花了，只不过咱们一边攒，曾孙一边花，隔着太平洋，同时进行。


8.关于实业投资，也就是房产投资。房地产市场无论在什么国家都被看做是实体经济的风向标。自08年以来，就是黄金海岸永不掉价的加州房子，也跌的稀里哗啦的。我见过本市一house，从09年第一次要卖到2010年10月，跌了足足有一半。但是，我要说的但是是，我们都知道咱们在东方是买不起房子的，可是却有好多人可以来美国的房地产市场炒底。咱们且不说为哪个国家gdp做贡献的事，仅仅说那些在中国卖房子的，为什么要到美国买房子呢？美国的经济不是摇摇欲坠么？中国那些赚了钱的聪明人已经告诉我们了惟一答案，那就是美国的房子比中国的房子保值。前两天我也和教授探讨过这个话题，教授说，的确美国在美国投资非常的安全，而且保值。既然美国人都这么说了，咱们也没必要为他们杞人忧天了。


一个经济学名词：baby boomer，指的是二战之后相对比之前的人口增长率较低而言，人口增长率瞬间增加，baby boomer是世界性的，从美国到中国，都有baby boomer，随着那一代人的出生，成长，读书，就业，触动了经济总量的增长。比如在40，50年代有很多新的婴幼儿用品企业，60－70年代，新增了很多学校，依此类推。baby boomer 为经济增长做了40－60年的贡献，那代人开始老了，开始由创收到支出了，这也就是片中所说的巨大的医疗赤字。



</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>秘密工厂</作者>
<标题>亲爱的主人，我们替您偿还！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-02-04 23:24:11</时间>
<影评>
        西方很多经济学家的理论都有很强的辩护性，甚至是掠夺性。许多发展中国家按照西方鼓吹的方式发展，渐渐进入了某个轨道，某种圈子，欣欣向荣之后发现自己成为了发达国家圈养的绵羊，经常被剪光辛苦积攒的毛发，非常饥荒的年代甚至要放滩血掉块肉。


美国人当然不是傻子，也绝不短视。它允许自己的国家拥有天文数字的国债自有其道理。看到其国民在债台高筑下一代又一代幸福地生活，节衣缩食的债主们略感异样，在次贷危机中，在美元贬值中，连民众都醒悟过来。但是又能怎样呢？


我不知美国将怎样消灭这国债，我只知道他能够办成大多数人想都不敢想的事，我只知道他不愿看到国民的生活水准下降，不愿放弃世界第一的地位，至于具体的手段，我没有智慧参透。但是相信美国政府大概是成竹在胸。许多看似自省的影片和论调我们无法搞清它是真知灼见还是烟幕弹。如果我们认为美国的媒体和文艺家不会被政府操控当作喉舌的话，我们至少要相信他们中有很多坚定而有智慧的爱国者，爱国心远胜于对第三世界的悲悯。我们渴望得到真相，经常得到披着真相外衣的蛊惑。我们注定在盘剥中自作聪明、迷糊糊、乱糟糟地蹒跚走向经济一体化，各种抵抗的努力只会让我们在这过程中保持一个美好向上的姿态而已。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾里艾特</作者>
<标题>罗马帝国衰落的三大原因</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-01 18:10:08</时间>
<影评>
        在8月2日债务上线到期的最后一刻，美国两党终于达成一个暂时性协议，分两步延期债务问题，将难题拖延到年底，并削减部分赤字。


很偶然，看到3年前拍的这个纪录片，当时美国赤字还不到十万亿，现在已经是14.3万亿。


片中有句话值得回味。罗马帝国的衰落有多重原因，其中三个：


一、国内道德价值和政治制度的败坏，二、自傲和过度扩张；三、中央政策不负责任的财政政策。


天下没有免费的午餐，一次见面中，一位外资投行的首席经济学家这么分析中国在08年后推出的4万亿刺激和天量宽松信贷。无疑，今天我们就在承受高通胀、房地产泡沫、融资平台、银行坏账等风险，真是这一政策的恶果。


说到底，这个片子让人痛心美国政治的博弈拖延了问题的解决，可咱们没有他们那么质问体系，政策制定者一拍脑子，可全体百姓却来饱受恶果煎熬。

http://www.tudou.com/programs/view/Zha5qln5ggw/

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙雕小鹰不社恐</作者>
<标题>我们可以相信 I.O.U.S.A 吗?</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-04 14:10:31</时间>
<影评>
        首先, 片子里出现的所有数据, 我不敢说是假的. 但是这些数据是可以有选择性地展示的(过滤). 比方说片中并未提及 in World war II, Debt over GDP is 122%,  美国却在战后迅速成长, 而一味强调2007年的8.8 trillion (64.44%) debt.


其次, 对于预测的medicare, medicard &amp; social security,  其支持的依据来自 协和联盟(一个无党派民间组织) , 一个政府官员 和 一个参议员(这三个人贯穿全场, 似乎所有言论都来自他们). 涉及的政府场景几乎全是 听证会 和街头宣传. 其实在美国, 听证会十分频繁, 不能算是重量级的会议, 权威性不高.  至于格林斯潘的露面, 只是一个TVshow 宣传的是他主张低利率的货币政策.   而巴菲特的言论, "more trade is overall as long as good if it is true trade", 这根本是指华尔街的金钱运作(not true trade) 和实体经济的差别, 而与贸易赤字擦边而已.


再次, 同学说这部片子很敢说话, 连小布什也狠狠scorch了一把. 不过我们可以相信里面说的是真话吗?   戈尔靠的&lt;&lt;难以忽视的真相&gt;&gt; 拿了诺贝尔, 可是去年的哥本哈根丑闻让其背后的阴谋昭然若揭. 这次金融海啸, 是否也让 I.O.U.S.A 的背后 昭然若揭 ?
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Brian</作者>
<标题>常识</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-10-05 22:58:05</时间>
<影评>
        几年前中国人很热衷于欧洲的生活方式，特别是意大利冰岛国民们每年度假几个月同时还能维持高水平的生活。不乏作者出书以表达对这种生活的仰慕，我记得《行者无疆》里余秋雨在写意大利的时候就传达过这种意思。很不幸的是，违背常识的事情终究不能长久。欧债危机，懒散惯了的欧洲人集体指望着兢兢业业的德国救援，他们的生活最不浪漫最没情调，德国国民从来都被贴上细致踏实甚至有些刻板的标签。


同样，次贷危机以前每个人都感觉良好，所有的衍生品开发和风险计量都遵循了现代金融理论，写这些理论的人都得过诺贝尔奖。好像进入了新时代，良好的风险管理可以通过精巧的技术刨除风险只剩下高额收益。罗杰斯在接受采访时候没说什么高深的东西，只说了一句话：一个所有人都赚钱的市场是不存在的，市场的运作就是一部分人胜利一部分人失败。


这样的例子不需要更多，市场的非理性疯狂源于人们抛弃基本常识认为存在什么点石成金术，但是就像这个世界上不存在永动机那样，财富和高水平的生活从来不可能唾手可得。 70年代美国股市经历了一场通过MA做大企业翻倍炒作股票的浪潮，管理层和媒体天花乱坠般的解说让大众兴奋不已，结果实质只不过是利用一个财务漏洞做出的表面文章。90年代末的因特网浪潮，你能相信amazon的市值比全美国所有实体书店加起来还要大？


欠债还钱，量入为出，适当举债，说了85分钟其实说白了就一条常识。
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>a静</作者>
<标题>可持续发展的前提是强有力的改革</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-04-25 10:09:03</时间>
<影评>
        美国遇到的问题正是中国等发展中国家将来会遇到的问题，美国的财政政策正遭遇前所未有的危机。


美国人所花费的每一元里都有0.22元是借来的，所以大量的发行信用卡和鼓励借贷，中国正走上这样的道路。虽然一些人会有储蓄的习惯，但是通货膨胀让大家恐慌，自己手里的钱正逐步缩水却毫无办法。


平衡预算，增大储蓄，扭转贸易逆差以及强有力的领导能力是减少赤字的不二法门。这部美国纪录片用通俗的方法让每个人都明白自己面临的经济形势，中国什么时候也能有这样一部忠实记录的片子？


希望每个人都学习一些经济知识，能依靠数字对当前的形势有自己的判断，而不是任社会上随意的专家的评判。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Artery</作者>
<标题>会花钱就会赚钱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-06 16:59:22</时间>
<影评>

美国消费立国，不储蓄，借钱生活；中国正好相反，储蓄立国。强有力的经济增长并保持低通胀率，所有人都会获益！但事实很难实现，经济总是在通胀和紧缩之间开会转换，甚至出现“滞胀”，这就很麻烦了。紧缩大家都不消费，商品卖不出去公司会裁员，失业率上升导致社会不稳定。通胀导致货币贬值，人们买不起东西，也会带来社会隐患。美国三大债权国：中国、日本和产油国。中国和美国的消费观念在平常人中随处可见，有的人喜欢用信用卡消费，比如我，欠的钱多了就想办法挣钱还上，或者涛现刷信用卡拆了东墙补西墙，结果钱越欠越多，最后还不上信用违约对征信产生影响，但是短期内我过得非常好，买了想买的，活在当下，尽情享受；但是有的人就是光挣钱不花钱，挣了钱就存银行，最后有需要了再消费，先苦后甜…我认为会花钱就会赚钱，欠钱给了你赚钱的动力，让你想更多法子去赚钱，我喜欢这样的生活！

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>都市行者</作者>
<标题>十年前8.8万亿时这么担忧美国的人现在的看法是什么呢？21万亿了。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-03-21 14:51:59</时间>
<影评>
        十年前忧患美国国债达到8.8万亿，占GDP60%，认为无法持续了。现在呢，国债规模21万亿了，占GDP104%左右，一般经济学家还认为美国经济强劲复苏了。这是怎么回事呢？诚然2008年的金融危机使得美国不得不货币宽松政策，现在要结束了，那会是什么结局呢？全球货币宽松政策逐渐结束，钱紧的时候到了，而美国21万亿债务怎么处理呢？从特朗普的政策来看，他希望保持强势美元，引导美元回流美国；还想减少贸易逆差，让大家多买美国货，而强势美元下谁会这么做呢？促进贸易和强势美元之间有一定的矛盾。而巨额债务也需要美元贬值来解决一下。所以特朗普就提出了各种要求，增加关税，要求中国解决1000亿逆差，指责别国占美国便宜，要求各国货币升值。说白了特朗普就是便宜我占，活你们干。减税的同时增加财政支出，不知道他是理想主义者，认为一切都会按照他的要求来实现还是根本不懂治国理政，瞎搞一气。不怕美国强大，就怕美国再知道不再一家独大后，破罐子破摔，四下点火黑白夜折腾，我好不了大家都别好，世界乱成一锅粥，利用我底子厚撑到你们都垮下为止，我还是老大。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Princess F</作者>
<标题>问题银行</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-01 16:31:32</时间>
<影评>
                美国国债8.7万亿美元，没感觉。。。而美国2007年GDP总值13.5万亿美元。。。这问题太严重了！

     要是某一天，这个银行一样的国家破产了，可怎么办？

     美国是世界上最富有的国家，一定也必须处于经济上屹立不倒的状态。但这是客观事实，还是仅仅为我们的一厢情愿？在如此严重的信贷危机面前，我们还能多大程度上坚信这点？

     美国国债问题，是经济规律，还是管理缺陷？它内部运作如同公司，外交关系又像家银行。它的成就，使人不愿去质疑这种制度。但这种国家运作方式真的合理吗？反正世界上没有百分百合理一说。

     国家机器，这个词实在太形象了。因为，每提到“美国”这个词，我的脑子里就会浮现出一台巨大而笨重，有着强劲动力和震耳噪音的钢结构机器，它太大，以至于难以相信微小的电脑芯片是否有足够的能力，改变那些粗重机械臂的动作。一个适度的大脑是必要的，过大或过小都会造成障碍。

     有时不得不怀疑，这个机器的很多动作，也许并没有经过脑子。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>viven</作者>
<标题>不同的人被不同的东西绑住</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-01-08 23:19:22</时间>
<影评>
               不论是一个国家还是个人，当ta完全受惯性指挥的时候，ta离危机就很近了。

    美国是一个有节俭传统的国家，但长期的借贷消费让他们无视了随之而来的种种威胁，同时，人们习惯于这样的经济状况而怠于去了解相关知识。片中展露的普通美国人对于财务和财政知识的无知，与一个经济大国的形象并不相称。

    但国内的人们却处于另一个危险的境地。即使是在改革开放几十年之后，国内民众的理财意识整体上并没有得到提高：在我所在的商学院，很多学生甚至老师视股票市场如大敌；我们的父母仍然在将钱存进银行，享受着长期的负利率；我们仍然认为一份良好的工作就可以保证大半生的衣食无忧。当个人习惯了由别人决定自己的财务状况时，ta离财务困境已经不远了。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>