<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>那年夏天，宁静的海 あの夏、いちばん静かな海。</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2153209777.jpg</封面>
<导演>北野武</导演>
<演员>真木藏人 / 大岛弘子 / 河原萨布 / 藤原稔三 / 寺岛进 / 渡边哲 / 键本景子 / 森下能幸</演员>
<简介>聋哑青年茂（真木藏人饰）是名清洁工，他在一个清理垃圾堆时发现了一个被人扔掉的破旧冲浪板，捡去修好后就带着女朋友贵子（大岛弘子饰）到海边练习，贵子也是个聋哑人。
                                    
                                　　茂对冲浪从喜爱发展到痴迷的程度，他一下班就到海边不停地练习，而贵子总是坐在海滩上微笑地望着他。
                                    
                                　　日复一日，茂的技术越来越好。冲浪用品店老板送给茂一套潜水服，并给了他一份参加冲浪比赛的申请表。在比赛那天，茂和贵子兴致冲冲地到了海边，却因意外没有参加成比赛。但茂对冲浪的热爱不减，贵子也一如既往地支持他，在后来的比赛中，茂取得了优胜。几天以后，茂又到海边练习。贵子因事来迟，却没有看到茂，眼前是一片寂静的海面。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>bychance</作者>
<标题>那年夏天，宁静的海</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-19 18:33:54</时间>
<影评>
            观后久难安坐，只叹相见恨晚。


    影片所讲述的故事简单得可以用“学冲浪。”三个字概括，其中也没有千回百转跌宕起伏的情节。一切发展都在意料之中，面对大海时突发的冲动，练习时屡战屡败的坚持，以及之后比赛的成功。然而这也并不是一种卧薪尝胆换来的英雄凯歌，不过寻常百姓都会经历的俗事。


    但是，当这个世界按下静音键，连大海也咆哮不出声响时，那一幅幅凝固的画面便流露出无尽的淡雅与深意。这不禁让我想到了《碧海蓝天》，两个主角同样都把大海当作自己人生的舞台，不同的是《碧》中的杰克有着天赐的本领，他所秉持的是人生的初念，他本就是来自于海，所做的只是梦想的回归与融合。而本片中的茂，却与海没有任何情结，毫不相干。我想他学习冲浪绝不是跟常人一样因为其中乐趣，他不是为了亲近大海，而是为了与其抗争。面对着没有叫嚣的大海，其中的暗涌万千也许更加让他胆寒，他的选择是对深邃浩瀚的追求，一种渺小的呐喊，在大海的温情里接受对生命的羸弱最残酷的拷打。


    北野武说过一句话“我从不曾动念走入海里，我从不浸入海中。”他对海有种敬畏，而此片可能是他精神上的一种宣泄吧。


    影片情感部分的内敛，让我最为赞叹。若隐若现的平淡爱情已见了太多，本片的表现得却从未让我觉得陈旧。两人在海边的路上一前一后地默默走着；女孩将男孩的衣服叠放好，安静地坐在沙滩上看他冲浪；女孩匆忙下车向回奔去，街灯下与男孩并肩而行……每一个细节都彰显出这爱的温馨与自信，就连最后男孩的意外也让人觉不出丝毫伤感，女孩将他与自己的合影贴在冲浪板上，把它送回海中，简洁含蓄而韵味十足。


    看到这里，本以为影片已经结束，却发现最精彩的才刚要出现。随着冲浪板在海面上的摇晃，响起了主题音乐Silent Love，这对无声的恋人以往欢乐的画面伴着一声声呓语般的“sa yo na la”不断跳跃闪现，之前那种宛然若素的美瞬间消失，沉默的爱情中蕴含的热烈温暖如飞瀑挂岩倾泻而下，又如含苞夜昙倏然怒放，激动惊艳之余已眼眶温热，我的心获得久违的爱的愉悦。


    出乎意料的结局看过不少，或悲伤，或恐惧，或神奇，唯独这对爱的惊叹让我珍惜不舍。


    那年夏天，宁静的海。
      </影评>
<有用数>952</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>小米=qdmimi</作者>
<标题>带你喜欢的女孩去沙滩是再正经也不过的事情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-24 22:21:29</时间>
<影评>

我曾经十分热切地想编造一部小说，主角是个哑巴，可是写来写去，发现他比会说话的人还要唠叨百倍，因为我要写他的想法，他看到的听到的东西，总不能只是说，他走了一百步，直到走上沙滩，才发出一点声音。

直到看了年轻的北野武同学拍的这部电影，才相信有些用影像能达到的境界用文字很难企及。反之亦然。
整部电影下来，北野武的镜头都没有侵犯进海里。其实真正生长在海边的孩子，大部分与海相处的时间只是沉默地行走于海岸线上。对于他和我们来说，这都是种刻意保持的距离，为亲昵和神秘都留下可能，一如海报上和整部电影里，两个沉默的孩子的距离。

我很喜欢这个长相平庸的女孩子，因为她让我想起一切跟自己走上过沙滩的女孩子。
你不喜欢一个女孩是不会带她走上沙滩的。那种松软，咯脚，咸湿的感觉如果不是爱，也至少是相互倾慕的注脚。

</影评>
<有用数>101</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>bookbug</作者>
<标题>那年夏天，宁静的海</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-27 14:17:57</时间>
<影评>
            影片讲述了两个聋哑人的美丽爱情和一个海边的完美夏天。


    身为环卫工人的茂，在一次清扫垃圾时发现了海边的一个已经破损的冲浪板，立即对它产生了兴趣，并自己修好带着女友贵子来到了宁静的海边。


    茂没有任何冲浪的基础，也没有经过任何专业非专业的训练，只是反复地在海浪中失败，于失败中摸索。几乎所有看到茂的行为的人都在放肆地嘲笑他，除了贵子永远以一种痴然的微笑注视着他的身影，为他鼓励和加油。


    不久冲浪板再次破损，不甘心的茂在发薪水的那天拉着贵子一起买了一个新的，仍向从前一样跑去海边一次次的失败，再失败。不过这一行为倒也感染了冲浪用品店的老板，老板不仅送了茂一套潜水服，还帮他在一次冲浪大赛上报了名。


    受到鼓舞的茂，在贵子的陪伴下兴冲冲地来到了比赛现场，然而却因为根本听不到广播叫自己出场而失去了比赛资格。回到家之后，茂没有过多的沮丧，反而更加坚定了自己冲浪的信心，甚至扔掉了那份原有的工作，一门心思投入到自己的爱好中来，并用实际行动征服了当初那些在岸边嘲笑自己的路人。


    于是终于在下一次的冲浪大赛中，茂为自己赢得了奖牌和荣誉，也为自己的不懈努力赢得了尊重和回报。


    就这样茂和贵子渡过了属于自己的完美夏天，然而茂却在一次阴天的下水中被海夺去了年轻的生命。留在贵子眼前的，只有一片宁静的海；而藏在心里的，却是一段永恒的那年夏天……


    整个电影的风格如果用一个字来概括的话，就是个“静”字，无论是影像还是对白，甚至音乐。北野武在这部电影里长镜头用的不少，即便是镜头的推移也一般采用缓慢的平移和推动，绝少摇晃和抖动，给人一种宁静的纯美享受。由于男女主角都是聋哑人，所以对白自然少了许多，情节的推进大都是和音乐交织在一起的。久石让的音乐在这里堪称完美，那段熟悉的主题旋律，始终不绝于耳，却又仿佛寂然无声，大有杜诗“星随平野阔、月涌大江流”之感。正所谓：怎一个“静”字了得！
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ming Lei</作者>
<标题>你是尘埃 也是山海。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-23 22:40:51</时间>
<影评>

只见你抱着冲浪板。向我走来，也只是抿抿嘴。
在沙滩上叠衣服，发现并不是茂的。好好笑。
两个笨蛋青年，为了冲浪板和汉堡可乐，抱着冲浪板在夜里奔跑回家。
总是在沙滩上跌倒的男人。
和跌倒男一起的女孩，总是让旁人帮她掰橘子。
今天没有浪，大家都很烦。
申请书里写：身长420cm，体重2kg。
你也只是低头不说一句。
看着海岸骑自行车落水的男人，都笑的很开心。
夏海从未宁静，只是不能言语。
 

</影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>之晨</作者>
<标题>140个字多一字也不行之《那年夏天，宁静的海》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-02 23:08:00</时间>
<影评>

大海早已对他失语
波涛汹涌或暗流涌动 
与他，静止如画
幸好有她
安静的，陪他看画
他想对大海发声
骑士一样冲锋
冲浪板当成盾牌
任凭人潮拍打
至少有她
安静的，陪他闯荡
大海一直很宁静
喧嚣的，热爱的
哭过的，笑过的
都被容纳
某个夏天
他把自己还给大海
她把他的冲浪板也还给大海
换回一滴海水
放到嘴角，很咸
咽到心里
化作一滴泪
沉淀
PS:目前最爱的一部爱情电影！！！

</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>霜降</作者>
<标题>恬淡中施杀手</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-07-20 10:49:35</时间>
<影评>
        素喜北野武恬淡中施杀手，寂然中见功力。以他的路数，男主角不死都难。喜欢把片名加一“最”字，片子最后男主角，殒命大海，女孩于海边凭吊。乐声迂回，渐至高潮，一时心潮澎湃，与“花火”有异曲同工之妙。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>暴暴王</作者>
<标题>每个人心中都有这样的一条理想之路</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-03 03:41:44</时间>
<影评>
          很久没有看文艺片了，看这部片子是因为片名刚好是本周的爱情运势，不明白爱情运势要表达的是什么，我以为看了这电影能够理解一些。可是，影片结束，只剩下压抑，无法言说的压抑。


  也许，我们每一个人都有一个理想，自己看似伟大的理想。曾经，我的理想就像贵子的一样，默默的在背后支持另一个人，一如既往的在他身后观望着他。他失败，我比他还要难过；他成功，我比他还要高兴。茂的冲浪理想很伟大，而贵子是他最不可或缺的伟大支撑。


  每一个人都在理想的路上奔波着，或许前面望不到头，或许前面荆棘密布，又或许前面有无数的分岔口，而我们仍然在继续着。《那年夏天》也许就是属于我们每一个人的，也许在里面能看到你自己的影子。《那年夏天》不仅仅是一部电影，更是一条通往理想的路。

  

  在追寻理想的路上，总会有嘲笑的声音伴随。茂捡到一块破烂的冲浪板，他开始了他的寻梦之旅，那些自以为是的人们，总是在嘲笑他，茂并不是因为听不见，他是根本不在乎，很难有人能做到这样吧。最后，他成功了，他用行动证明了自己，那些嘲笑他的人也从此闭上了嘴。


  在追寻理想的路上，总会有拦路的荆棘绊倒。茂第一次去参加冲浪比赛，因为没有听见广播叫他的名字，他以为自己已经失去了资格，一直到比赛散场，他们才离开，茂和贵子坐在路边，没有任何的对白，那种失望已经能够感受到了。当贵子第二次看见茂身边的女孩，她绝望的跑开，从此再也不去海边看茂冲浪，当茂去找她的时候，她的那一滴眼泪，说明了一切。


  在追寻理想的路上，总会有善良的贵人相助。如果没有冲浪用品店的中岛老板，也许茂距离他的理想会有很长很长的路程，也许到最后他也不能成功。善良的老板看见茂的努力，他送给了茂一套完整的冲浪服，他推荐茂去参加冲浪比赛，尽管第一次茂失望而归。在茂失意的时候，又是中岛拉了他一把，他才能继续追寻他的冲浪梦。


  正因为有了这些种种的挫折与经历，理想才会变得伟大有趣，追寻理想的那条路才会丰富多彩，每一个挫折都是财富，每一声嘲笑都会成为激励。


  《那年夏天》，两位主角没有一句对白，更多的是内心戏，以及久石让那恰到好处的配乐。在茂离开的那一场，我们没有看到女主角痛哭的套路戏，取而代之的是她的坚强和一如既往的微笑，也许正是这样，一直到影片结束，看得心里都很压抑。而贵子的默默付出和微笑，在影片中，一点不亚于茂的努力和他伟大的理想。


  无声世界里的两位主角，在这个夜晚带给我的压抑的感动，让我在两年后，又一次写了一篇不是影评的观后感。


   
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>内陆飞鱼</作者>
<标题>那年夏天，宁静的海</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-21 18:15:20</时间>
<影评>
        前言：这是小可根据非常喜欢的同名电影，北野武导演1991年的《那年夏天，宁静的海》改编的，不是小说的小说，我把自己的眼睛当成一部摄影机复述了一遍。没写过小说，也不会写小说，给喜欢写小说的强人们看看。 

　　　　

　　　　

　　　　那年夏天，宁静的海

　　　　　　

　　　　一

　　　　 

　　　　1991年，夏天，海滨小镇。太平洋，静谧深邃。天空，瓦蓝如洗。

　　　　 

　　　　阳光慵懒的下午，茂往常一样坐着师傅开的垃圾车，前往海边的各条路上回收垃圾。路过干净的，长长的，灰白色的护海大堤，看到了一只断边的冲浪板。忍不住捡起来，端详，又放下，师傅催促快走。茂瞥一眼远处平静无声的大海，下决心掖起冲浪板，追赶已启动的车子。

　　　　 

　　　　白色的冲浪板，经过很多夏天海水的浸泡，已经旧成米黄色。不过这梭形的冲浪板，仍然鱼一样的形状微微泛着自由的神采，轻盈，自若。

　　　　 

　　　　晚上。家里，灯下，茂顾不上喝水，投入地修补和加固冲浪板，贵子恬静地看着这个有着自然卷发的可爱傻瓜，嘴角流露出甜蜜满足的笑。

　　　　 

　　　　翌日，万里无云。两个人，一前一后，抱着冲浪板的首尾，走过长堤。

　　　　 

　　　　茂走在前面，贵子走在后面，那么默契真挚。路边，简易球场上踢球的几个捣蛋鬼，怪怪地看着他们，然后哈哈大笑。并用小石子打他们。茂羞涩地地看一眼，继续低头走路，很澹泊。

　　　　 

　　　　海边。几个有着古铜色肌肤和健康笑容的男孩在冲浪，一群同样肤色的时尚女孩坐在沙滩上，看着心爱的人出没波涛里，微风撩动她们的头发。

　　　　 

　　　　这是茂第一次冲浪，装束古怪，一次次在浅水里载倒。屡屡呛水，有力使不出来，惹得大家一阵笑。大海也欺生啊，尽拿傻里傻气的的他开玩笑。

　　　　 

　　　　贵子折叠好茂泛白的牛仔裤、汗衫，整齐熨贴地放在身边，熟练温情，也对着因为没有防寒服，在水里冷得发抖还不服输的茂微笑。干净，真切。

　　　　 

　　　　天和海，依旧湛蓝，无所事事。年轻人们继续冲浪。大家开始熟识，没了戒备。茂破旧的冲浪板越来越烂，几乎无法再用。

　　　　 

　　　　二

　　　　 

　　　　大热天，贵子顶着大太阳，跟着茂在大街上来来回回，几乎跑遍了城里的体育用品商店，还是没找到合适的冲浪板。价格谈不下来，贵得要死。终于在一家前冲浪教练开的店里找到差强人意的一款，在其巧舌如簧的撺掇下，狠下心买了下来。走出来，看到另一家商店同一品牌的售价，才知道上当了，也只有捱着。

　　　　 

　　　　回家路上，想到远处的大海，一会儿，他们的心情又开朗起来了。

　　　　 

　　　　夏夜，凉风习习。寥落的大街，林荫道悠长。两个人抬着冲浪板，寂寂地走。贵子有些走不动了，茂生气地叫她乘公交先回去，她就赌气地上了公交。午夜的公交开始是拥挤的，后来几乎空无一人。贵子呆呆地站着，象根木头，窗玻璃上映照出她生气却也依然恬淡的脸庞。一位老太太慈祥地提醒她，站累了，坐下来歇闲吧。她才发现快到终点站了，赶紧冲下车，往回跑。

　　　　 

　　　　漫长的街道，一串串的街灯。和煦的风轻拂贵子的脸旁。自己跑了多远也不知道。

　　　　 

　　　　在路口的拐角，茂看着朝他奔跑过来的贵子，停住脚步了，憨憨地笑，有些不好意思抓了抓头皮。对面的贵子却已经要落泪了，茂走过去拍拍她的肩膀，拉着她往家的方向走。一高一矮，身影那么稳妥亲密，像是两兄妹。

　　　　 

　　　　天空，持续的晴朗。正是冲浪的好时节，大家激情澎湃，乐此不疲。连在路边踢球、从前经常数落茂和贵子的那几个男孩都被他们的精神鼓动，加入了冲浪的队伍。

　　　　 

　　　　海边更加热闹。有了新的冲浪板，配备了防寒服的茂虽然形体笨拙，但一味挑战波峰浪谷，玩的有模有样。

　　　　 

　　　　那位开体育商店的前冲浪教练，也禁不住被年轻人的激情感染，一个人来到海边凑热闹，当热心的指导员。原来这位不得志的他也是个内心善良的人，最近有些落魄。他欣赏茂的倔强，成了茂的老师。大家冰释前嫌，亲如兄弟。

　　　　 

　　　　一位冲浪手的女友好象对茂有些意思，沙滩上，休息的间隙，总是叫他做这做那，善良单纯的茂的从不推辞，贵子从背后撞见了几次也没什么意见。有一天下午，她来晚了，又看见茂正帮女子剥橘子，突然就生气了，悄悄地，转身离开。

　　　　 

　　　　贵子很多天没来海边了，茂有心慌意乱。没有她来整理衣服，没有她的安静观看，茂冲浪神思不宁。但是对贵子奇怪的行为百思不得其解。

　　　　 

　　　　小跑，到她家叫门，大门紧闭，她死活不出来。脱下鞋子，在她窗下抛来抛去逗她开心，也不理睬。只好用石子砸她的窗玻璃。

　　　　 

　　　　贵子终于出来，站在夏天的桥下，默默地流着泪，退下无名指上的戒指强行塞还给茂。他很委屈，弄的毫无办法。

　　　　 

　　　　一前一后，他们还是默默地走，又来到了海边。坐着发呆。

　　　　 

　　　　突然，对岸的有一个骑自行车的家伙，擦着路边显摆，一不小心连人连车坠落到了海里，被路过的人捞了上来，像是湿淋淋的落汤鸡。茂和贵子突然都笑了，回过头互相对视，也笑了。

　　　　 

　　　　和好如初。

　　　　三

　　　　 

　　　　盛夏。太平洋季风从东边吹来，很烈。适合高手挑战大自然。

　　　　 

　　　　一年一度的地区冲浪大赛即将来临，教练鼓励选手们去看看场面，大家跃跃欲试。

　　　　 

　　　　茂有些不自信，很烦躁，参赛报名填废了好几张。灯下，贵子小心翼翼，很孩子气地添、涂、改、刮，一笔一划地重新给他填好。

　　　　 

　　　　启程。坐船，走路。沿着海岸线前行，叠翠泄绿，风光旖旎。大家兴致很高。

　　　　 

　　　　目的地。海滩绵延，彩旗飘飘。喇叭里音乐回旋，临时招贴的POP广告，被风鼓得满当当的，像风帆。水天一色，天人一色。男孩女孩一律都是被海风吹过，烈日暴晒过的健康肌肤，穿着五彩斑斓的冲浪衫，运动装。一笑，露出白色的牙齿。裁判员们戴着太阳帽，颈挎哨子，一排排地坐在临时架起的大排档靠椅上，迎着海洋的气息，轻松怡然，目光陶醉。等待开赛。这里是年轻人的天堂，年轻无极限。

　　　　 

　　　　哨音响。开赛。选手鱼贯而行，冲入大海，博风逐浪，争先恐后。动作潇洒流畅，有惊无险，紧张急促，甚是刺激。呼喊声。风声。广播声。盖过了头顶，哗啦啦震天响。

　　　　 

　　　　严阵以待的茂因为自身不可抗力，错失了比赛，非常丧气。他的伙伴们取得了不小的成绩。贵子也为他郁郁寡欢。因为痴迷于冲浪，茂已经旷工好几天 ，公司下了最后通牒，好心的师傅一番托词，包揽下了。

　　　　 

　　　　又一场比赛，茂冲锋陷阵，旁逸斜出，终于取得了好成绩。

　　　　 

　　　　比赛结束。沸腾的海滩，金杯耀眼，香宾、彩带、长发、笑声到处飞扬。大家抱着奖杯，合影留念。回家路上，两个人准备走路回去，搭了教练的顺风车。车子在沿海的公路上驰骋。后视镜里，两张安静满足的脸。

　　　　 

　　　　四

　　　　 

　　　　夏天即将过去。天空云层厚重，低沉。小雨淅沥。平日冲浪的地方，人迹罕至，一片狼迹。秋风先行赶来了，搅得海水翻卷，阴暗寒冷。

　　　　 

　　茂独自一人抱着冲浪板，又一次走过护海大堤。来到海边，一见到大海就两眼放出兴奋的光芒。穿上心爱的冲浪服，像一个神一样走向大海，身躯魁伟，表情镇静。风浪里，他自由自在，舞蹈，跳跃，操控自若，像飞行的鱼。没有一个观众也表演得很尽兴。

　　　　 

　　　　海上，浊浪翻腾。人影，时隐时现，看不清面目，向深处进发。

　　　　 

　　　　突如其来，一个巨大的浪头，急促地扑过来，一瞬间，扫过去，便什么都看不见了。

　　　　 

　　　　大海恢复平静，像是什么都没发生。

　　　　 

　　　　五

　　　　 

　　　　秋天终于来了，鸥鸟嘶鸣，海天空渺，四野凋零，近处，海边的山草开始萧索。

　　　　 

　　　　贵子搭了好心人的车，穿过一座座跨海大桥，一段段曾经走过的路，来到了海边，轻轻地把茂的冲浪板连同照片推往海水里。

　　　　 

　　　　神色安然平和，天使一样，没有眼泪。

　　　　 

　　　　转身，准备离去。她身后的海洋也像她一样，平静，深邃。

　　　　 

　　　　这个已经过去的夏天，茂和贵子像以往的所有夏天，没能第一次开口讲一句话，也没能听到大自然的风声，海潮，以及人们的表扬。但是这片海证明了这个夏天是曾经这么美丽迷人，爱的这么真实含蓄，自由自在。这多么可贵啊！

　　　　 

　　　　茂和贵子，从小就是聋哑人。茂就是因为听不见广播点名错过了一场比赛。

　　　　 

　　　　 06.07.28

　　
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>陆漫琪</作者>
<标题>最纯粹的爱情，最简单的励志</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-07 00:05:57</时间>
<影评>

 
《答案》中郭采洁唱着：“有个简单的问题，什么是爱情？”同时，在很久很久以前，词人元好问也早就提出了这个问题：“问世间，情为何物？”
什么是爱情呢？
爱情是“蒲苇韧如丝，磐石无转移”，还是“山无棱，天地合，乃敢与君绝”？抑或“此情只待成追忆，只是当时已惘然”？还是“人生若只如初见，何事秋风悲画扇”？
也许都是，也许都不是。
爱情是永恒的，爱情是千人千面的，很多时候，我们看了太多的山盟海誓、甜言蜜语，却忽略了，也许爱情还有某种更简单更纯粹的表现。
北野武导演的《那年夏天，宁静的海》就给我们展现了一种“此时无声胜有声”的爱情。
故事的主人公“茂”是一个聋哑人，他的职业是清洁工，在一次收垃圾的时候，他发现别人丢弃的一个损坏的冲浪板，于是他把这个损坏的冲浪板捡了回去，自己动手把它修好——故事的主线就这样展开了。
相比于很多悬疑剧甚至很多普通的电影，这部电影的剧情简直简单得不能再简单，直线得不能再直线。
茂就这样没有缘由地突然喜欢上了冲浪，没有人引导，也没有人指导，在修好了冲浪板之后，只是在女朋友的陪伴下，默默地一个人摸索，笨笨地一个人练习，别人的嘲笑，别人的同情，他也听不见。而他的女朋友，每次都是默默地陪他去，摸摸地把他的衣服叠得整整齐齐，然后默默地看着他，偶尔露出微微的笑，那笑容温暖而纯真——他的女朋友也是聋哑人。所以，你看我用了那么多“默默地”，好像这部电影是一部默片一样。
（片中反复出现的一个感人场景，就是男主角和女主角一起抱着滑板去海边。上图是他们第一次去的时候，手上是男主捡到的那个坏了的滑板。）
聋哑人的生活可能会有很多不便，在日常生活中，我们大多会报以同情和可怜，但这部电影里塑造的一对聋哑人恋人给人的感觉却完全不同。
他们像一对天造地设的情侣，一对真正文艺的青年，他们的笑容总是微微的，浅浅的，淡淡的，很少有开怀大笑那样激烈的表达，他们对视的眼神也是温温的，轻轻的，暖暖的，甚至连电影里的天和海，都不是深蓝，总是给人一种“文艺”感觉的浅蓝，透明的蓝。于是，这样一对主人公，这样一部电影，虽然剧情简单到了极致，但是，给人的感受也深入到了心底。
很多时候，感情有了很多刻意的表达，但这部电影里，男主女人公连手语的交流都几乎没有，偶尔与人交流时，也只是女主角去与人用手语交流，男主人公几乎不开口，更不用手语，除了偶尔的笑，他的嘴总是闭着的，连咿咿呀呀的声音都未曾发出过。可能是导演的刻意塑造，让这对聋哑人有别于我们常见的大多数聋哑人，他们的“沉默无语”，在这种氛围，这种环境下，有了一种摄人心魄的沉默之美。
这样一部沉默到没有台词甚至连表情都没有什么变化的电影，为什么会让很多人喜欢呢？其中一个原因就是两位主人公不仅长得文艺，而且笑容也很清新。女主角在看着男主角笨笨地自学冲浪的时候，一边为他叠衣服一边开心地笑着，那笑容，让每个看过的人都忍不住心动，忍不住为他们祝福。



但是，捡来的冲浪板终究是坏的，纵然修复了，也难逃再次损坏的命运。在恋恋不舍地扔掉那个旧冲浪板之后，男主非常想要一部真正的专业的冲浪板。然而，专业冲浪板的价格却让他望而却步，善解人意的女朋友去恳求店主能不能打七五折，店主无奈地表示不可以。两人只好失望而归，路上看到旁边商店有极为廉价的冲浪板，男主“问”女主这个怎么样，女主摇摇头否决了。要买就买正品，买专业的。因为热爱不可以廉价。
终于迎来了发工资的日子，男主在领了工资之后就立刻去了那家商店买冲浪板，店主还记得这对聋哑人情侣，不但给他们打了折，还免费赠送了一些赠品。
冲浪板商店的店主算是他们的一个贵人，在对这对情侣产生兴趣后，他也时常到海边看男主练习冲浪。也许是被男主的执着感动，也许是喜欢这对聋哑人情侣的单纯与真实，他不仅又免费送了男主专业的冲浪服还义务教男主正确的动作，并给了男主一份报名表，让其去参加不久之后要举行的冲浪大赛。
这是一部没有反派的电影，但偶尔也有几个不可爱的人。第一次参赛，因为是聋哑人，所以，在主办方广播参赛选手就位时他们听不见，而同行的几个人，不知道是出于竞争心理还是因为确实没注意，所以，并没有提醒男主下海冲浪。于是，第一次的冲浪比赛，就以没有下海而不了了之。
 
（男主不练习的时候，就坐在海滩上笑着看别人练）
店主在知道男主没有比赛的原因之后，批评了那几个同行的人，然而，第二次参赛的时候，在广播里出现男主的名字之后，那几个坐在他身边的人依然没有告诉他，这就难免有点刻意的嫌疑了，幸好这次店主也在现场，他走过去通知了男主，并帮他把各种相关事宜做好。最终，男主获得了奖杯，而那几个没有通知他的人，则名落孙山。
这部电影的看点一半在男主女主淡淡的爱情，一半在男主自学冲浪的励志。
 


他们有时候这样坐着。
 


有时候这样坐着。
 


有时候是这样。
 

有时候是这样。

不一样的场景和姿势，相似的沉默和美好。
因为对冲浪的痴迷，男主甚至放弃了工作。


幸好工友和领导都是比较好的人，也可能比较同情作为残疾人的男主，担心他失去这份工作之后难以生存，所以，虽然对男主擅自旷工非常不满，但是，还是没有因此解雇他。
男主对冲浪的热爱不仅体现在为了冲浪而放弃工作，还体现在，在带着冲浪板上公交车被拒后，男主跑了很远很远，跑步到海边去冲浪。
这不是一个讲述一个有天赋的少年经过刻苦努力成为体育明星的故事。它的励志就像它表现的爱情一样，都是淡淡的，含而不发的，隐隐的，只可意会不可言传的。
然而，这终究是一个悲伤的故事。美好的过程，却没有美好的结局。
女主在某一次去海边见不到男主之后，意识到，他再也回不来了。在店主的陪伴下，她把男主的冲浪板贴上两人的照片，放到了海里。
 


久石让的音乐响起。在女主一幕幕的回忆中，淡淡的悲伤慢慢弥漫。
 

这是一部极简的电影。而极简却极深入人心。
如果你也听惯了海誓山盟甜言蜜语，你也看腻了信誓旦旦豪情万丈，不如在这部电影里体会一下简单的爱情和简单的励志。相信，你会有不一样的感受。


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>祖母是秀虎</作者>
<标题>#爱情##无对白#如何几乎完全通过动作推进情节发展？</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-15 23:18:52</时间>
<影评>

男女孩都是聋哑人，所以全片两人没有言语，情绪也几乎没有太大的波动
A---男孩捡到旧板，开始学习冲浪。
三个动作：
1.动作笨拙被人嘲笑，男孩羞窘，只好追在女友后面吓唬她；
2.依旧很笨拙，开始坐在岸边看别人冲浪。别人评论：
3.板子直接断了，他的技术也没有进步（女友等的困顿）。他扔掉板子。
B---男孩想买新的板子
三个动作：
1.没钱，想让老板打折，老板不愿意
2.看到一块廉价的旧板，男孩瞧不上
3.发工资，终于买了新板
C---男孩发现自己买贵了，并且因为板子太大了没有办法坐公交。男孩只有和女友分开，步行回家。
------女孩始终不愿在公交上坐下，她一直站着陪伴着走路的男孩。终于，她下车跑向男孩。
D---男孩成为冲浪的老手，看着新来的菜鸟也不禁发笑
E---女孩买完水回来看见女配坐在男孩边上，什么都没说
F---男孩依旧坐在岸边，不下水。（因为他害怕再引人嘲笑）
G---冲浪店老板心有愧疚送了男孩一套冲浪服，并且叫男孩参加冲浪比赛
H---因为男孩女孩都听不见，两人错过了男孩参加比赛的机会。比赛结束后，生气的男孩在浪里翻滚。
I---女孩撞见男孩为女配剥桔子，吃醋离开
K---男孩挽留女孩
五个动作：
1.在她家楼下徘徊，但没有进一步举动
2.按门铃——女孩不开
3.朝着窗户扔鞋子引起女孩注意——女孩不理
4.朝着窗户扔石头——女孩下楼
5.女孩要把戒指还给男孩——男孩带着女孩坐在海边，当两人看到对面一男子的滑稽动作相视一笑
L---工友叫男孩回去工作，留下女孩一人把东西搬回家。
M---男孩参加冲浪比赛，拿到了名次。男孩和女孩在海边合照留念。
N---雨天，男孩坚持训练，被淹死。
O---女孩带着男孩的板子来到第一次参加比赛的地方，把自己和男孩的合影贴在板子上。板子随着浪花漂浮到大海深处。画面中不断回响出男孩学冲浪和与女孩在一起的快乐时光。



 


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>