<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>K星异客 K-PAX</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p792526748.jpg</封面>
<导演>伊恩·索夫特雷</导演>
<演员>凯文·史派西 / 杰夫·布里吉斯 / 玛丽·麦克科马克 / 阿尔法·伍达德 / 大卫·帕特里克·凯利 / 西利亚·维斯顿 / 特雷西·维拉尔 / 金伯利·斯科特 / 康查塔·费雷尔 / 维森特·拉雷斯卡 / 索尔·威廉姆斯 / 彼得·格雷蒂 / 阿杰·奈杜 / Melanee Murray / John Toles-Bey</演员>
<简介>一位自称普洛特的戴墨镜男人（凯文•斯帕西 Keven Spacey 饰）突然出现在纽约中央公园车站。他自称来自天琴座附近距地球一千光年的K-PAX星，以超光速来到地球考察。普洛特被当作精神病人入住曼哈顿精神病院，受到马克•鲍威尔医生（杰夫•布里奇斯 Jeff Bridges 饰）的治疗。马克认为普洛特是妄想症患者，却又对普洛特的奇怪行为和不可思议的天文知识将信将疑。同时，普洛特的到来在病院中其他病人中造成轰动，人人都希望能被选中随普洛特回K-PAX星。马克医生竭尽全力希望找出普洛特的真实身份，却没想到自己竟在此过程中越来越被普洛特的理论所说服。普洛特的真实身份究竟为何？
                                    
                                　　本片被提名美国科幻、幻想和恐怖电影协会最佳男主角（凯文•斯帕西）。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Annabel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-05-08 13:55:24</时间>
<影评>
        Prot到底是个精神病患者，还是真的K-PAX星球来的人

就象一个解不开的迷，影片到最后也没有做陈述


在我心中，他是个绅士的，充满好奇心的K-PAX星人

在来地球光束旅行的时候交到了Robert这个朋友

可是地球人有些很邪恶，不幸的事情发生在了Robert身上。

在1996年7月27日的晚上，他为了救自杀的Robert而借用了他的身体


5年后，他再次来到地球。以Robet这个凡人的外表

尽管刚开始大家都把他当成妄想症患者

可是最后，却都成为他的信徒

他说回K-PAX时，可以带走一个凡人

人们争先恐后，都希望是自己



故事的最后，Prot在晨光中消失

留下了Robert的身躯，他知道Mark会好好照顾他

为什么选择带Bess回K-PAX，因为她的理由“我无家可归”

最简单，但却最有说服力



这个老是带着黑色墨镜的K星异客就象个天使

乘着光来，随着光去

所到之处都变得美好无比

带走的是绝望孤独的灵魂，留下的是让人更加珍惜的生活




他对Mark最后留下的那段话让我回味良久


“我要告诉你一些事情，马克。一些你还不知道的事情。

但我们K-PAX星球的人很早以前就发现的事情

宇宙会膨胀，然后缩回原形，然后再次膨胀。。如此周而复始

但你不知道的是当地球再次膨胀的时候，现在发生的事情又会重演

你这次犯的错误，下一次经历的时候依然会重复

你犯过的每一个错误。。将会一次又一次的出现。。周而复始。。永无止境

所以我给你的建议是，有错马上就要改，因为一次。。将会是你的永远”


Prot:I will tell you something Mark.some thing you do not yet know,

but we K-PAXians have been around long enough to have discovered

The universe will expand,then it will collapse back on itself,and then it will expand again.

It will repeat this process forever.

What you don't know is that when the universe expands again,everthing will be as it is now.

Whatever mistakes you make this time around,you will live through in you next pass.

Every mistake you make...you will live through...again and again,forever.

So my advice to you is to get it right this time around,because this time...is all you have.





也许这个宇宙有着许多我们不知道的事情在发生着

但不管知不知道，我们最好都get it right this time around 

做对你现在所做的事情，有了错误就马上改正

这才是最重要的。because this time...is all you have.


看完这部电影，你会怎么想？

认为Prot是K-PAX星人吗？或者认为Prot，只是Prot。。？


而我，期待着他的再次出现，因为在他的墨镜旁的红色便条上写着：Back soon，Do not TOUCH！


My Dear，不管你下次用什么外表出现在我面前，我都能认出你

在这之前，我会克服地球上所有的困难等着你。

那时候...当我们见面的那时候..希望你选择带走的..是我：）







最后P S：Kevin Spacey怎么可以这么帅！？简直天理难容！！
      </影评>
<有用数>1249</有用数>
<没用数>106</没用数>
</review>
<review>
<作者>西门</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-11 22:58:00</时间>
<影评>
        　　波特是一个外星人，他来自于K-PAX。他们有着自己的任务，游历各个星球，并记录报告！1985年，他来到了地球。并认识了17岁的每天拿着望远镜看星星的天文爱好者--波特！他们成了好朋友！他的好朋友波特与萨拉有了孩子，生下来后起名叫丽贝卡。1996年7月27日，身在K-PAX的外星人感觉到自己的朋友波特有事发生，于是他再次回到了地球。得知他的朋友波特的妻子被强奸，并且妻子和孩子都被杀害。再拧断了凶手的脖子后，波特无法承受巨大的压力，选择了投河自尽。水流太急，外星人无法救他的好朋友。只能看着他的好朋友消失在河里。而他却不希望就此失去这个好朋友，因为他开始有了感情，就是他所谓的“奇怪的感觉”。于是他寄生到了由于长时间缺氧而变成植物人的朋友--波特身上。于是，从那时候开始，他就称自己为--波特。


　　他并不明白为什么地球上家庭之间的感情意味着什么，他也不懂为什么自己的朋友会因为失去家庭而自杀。但是他却确确实实的不想就这样失去自己在地球上唯一的朋友波特。于是他开始了漫长的游历，这样一过，就是5年。他在找寻答案，同样，也在找寻一个在他离开之后能够继续照顾他朋友波特继续生活的人。终于有一天，他到了曼哈顿。阴差阳错的进了曼哈顿精神病医院。见到了这个对他好奇而又想帮助他的医生。


　　在医院，波特见到了因为各种不幸经历而导致精神失常的病人们。通过让他们找寻蓝鸟，承诺带他们离开地球等方法，个病人们以希望。并逐步的治愈了大部分病人。波特的帮忙，说明了他开始适应地球上相互依存的生活习惯，而不是K-PAX星球的相互独立!


　　鲍威尔医生一直想帮助波特，而且渐渐的相信波特是外星人，而本身的职业和他的科学信仰告诉他。他不能信，所以医生选择利用催眠的方式了解波特的过去，从而帮助他。从几次的催眠中，渐渐的了解到了波特的过去。（如上所述）


　　起初的催眠师外星人波特，当鲍威尔渐渐接触到当年的悲剧的时候，激发了地球人波特的内心，从而导致了波特的情绪变化，激动！波特已经分不清，哪个是自己，哪个是好朋友波特！当催眠结束时，地球人波特再次沉睡成为植物人，外星人波特继续维持着他的身体。


　　2001年7月27日，鲍威尔终于渐渐了解，这个波特就是当年溺毙的波特。外星人波特也到了该离开的时候，因为在和医生鲍威尔的接触中，他慢慢的发现了人类家庭情感的方式，也找到了可以照顾她好朋友波特的人！该是他离开的时候了！


　　当太阳升起的时候，波特选择了无家可归的贝斯。寄生在贝斯身上离开了地球，和贝斯一起回到了K-PAX。这对于他和贝斯而言，都是最好的结局。


　　最后，他也渐渐使鲍威尔医生明白了，错了以后还要错。能做的就是改正错误，因为我们拥有的，只有现在。鲍威尔医生也终于和他儿子见面一起过圣诞节。


　　人总会犯错，如果不去改正，错误会一次一次的重来！我们有错，就马上去改正吧！


　　首先，大多数人讨论的是波特到底是不是K-PAX星球的人。作为个人而言，我更相信他是的。


　　1）开场轮椅上的乞讨者一直油嘴滑舌，可是与女警对话的时候很严肃的告诉她，他是突然出现的，你明白我说什么吗？这样的一个人严肃的时候是不愿说谎的！


　　2）医院的仪器说明了他异于常人的特质，心跳可以低在40，高于160。每天300毫克的镇定剂毫无反应。这些都不是普通人类能够达到的！


　　3）他的计算解开了双子星座自转模式所出现的摄动的原因（虽然我不懂，起码电影里是想让我们知道，他确实解开了。）


　　有人会说也许他是个精通天文的疯子，但是我想说，如果一个乡下屠宰场的击昏者都可以把天文分析的如此透彻，美国还真是人才济济！⊙﹏⊙b汗！


　　4）催眠的深度睡眠是无法撒谎的，如果可以，催眠也就失去了意义！懂心理学的知道，催眠可以拒绝，就是表面按你要求去做，实际上是故意紧绷精神而使自己不进入催眠状态却假装进入了催眠状态。但是，如果是这样，隔壁仪器室就会有反应！所以在深度睡眠的状态下，他说的，是事实！


　　其次，讨论最多的就是，既然波特是外星人，为什么最后没有消失！


　　我和很多人一样，相信K-PAX外星人是以类似肥皂泡的介质存在的。而在地球，他选择的是寄生的方式出现。这也印证了开始医生问波特为什么你是外星人长的却像地球人，他却反问了肥皂泡为什么是圆的。因为，那是最有效率的能源形式，在地球，我就像地球人在K-PAX，我就像K-pax人。


　　所以，开始的时候波特只是一个外星人，寄生在旧时朋友的身上。他不想让他的朋友就这样死去，这样消失。因为他刚刚懂得了地球人的社会关系，地球人的感情。而这份感情，他不想让他就这样消失。他要找到答案，也要找到一个能够在他回到K-PAX之后继续照顾好友波特的人！


　　事实上，波特走了，他以特殊介质的方式重新寄生在贝斯身上，带着贝斯离开了地球，回到K-PAX！


　　最后，波特为什么选择了贝斯，而不是其他所有希望走的“病人们”。原因大家都看到了最后一句话，我，无家可归。一个无家可归的人，在地球这个依赖家庭的社会很明显永远是异类，她更能适应K-PAX的生活方式。再者贝斯有着其他人没有的敏锐的感知能力，只有贝斯一个人发现了。蓝鸟，其实就是波特。这是贝斯比其他人更容易贴近K-PAX星球的人的原因。最后一个原因，贝斯走了，波特要寄生在她的身上。这对于一个无家可归的人来说，他们俩，也许，就是一个家。作为本身就是地球人却无家可归，和一个正在对地球生活方式恋恋不舍而又没有家庭的外星人来说。都是一个寄托！所以，他选择了贝斯！ 
      </影评>
<有用数>685</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>露水十一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-25 07:48:23</时间>
<影评>
        1.希望大家在看本评的时候也看一下回帖，有更多独到的见解。或者说回帖比本文更精彩。


2.有一句笑话这么说，”我就‘相互理解’这个话题与他激烈辩论了俩小时，还拉来了亲友团，直到他不得不接受我的观点。“

人是要随时接受或者准备接受真实生活里的各种可能性，但还是让我们都平和一下，不用那么较真。至于观点各自保留。也许有一天就会改变。争论本身是无法带来真相，同意或者不同意也只不过是一个人，或者一群人闲下来对一部电影的随评。也许在争论电影里这个人是不是外星人的同时，真正的外星人就站在面前被无视，然后他摇摇头，走了。如果这样的话，至少影片中的”尊重““包容”“智慧”和”可能性“就被忽视了。只看到了外星人或是神经病，有点可惜。所以大家各抒己见时，无论心存善意或”互捧臭脚“，只是一堆观点罢了。爱与和平，莫吵莫吵。


3.这是一个开放式的影评。“忽略他是人的可能性，就和忽略他是外星人的可能性一样，本质上是狭隘的，反过来说也一样。”多方面的可能性“更有意思。

——————————————————————————

这个电影的表达方式非常出色，人为的神化，神秘化或复杂化了许多细节。但我觉得不需拘泥于细节，最重要的不在此处。重要的是这么好的一部电影会启发每个人思考，给每个人的启迪都不一样，收获也各不相同。


忽略他是人的可能性，就和忽略他是外星人的可能性一样，本质上是狭隘的，反过来说也一样。每个人需要保留独立自我的判断，也尊重其他人独立的判断。做一个视野宽阔的人，并不一定要站在看似独特的那一边。


其实我更愿意相信他是外星人，至少心里会因此舒服许多。

也许，K星人或者一个高智商病人。真相也许就那么，那么简单。也许，真相也都并不重要。 


——————————————————————————

十年之后再评价。


K-PAX是皮特的第二重人格，这个人格智商极高，对天文学等格外有天赋，很小的时候就存在，并总是进行自己和自己的谈心，并且这个人格非常智慧、完善。


为了避免事故带来的巨大创伤，他通过形式上的自杀把表象人格分离并深埋起来，当然也许是因为自杀之后的失忆综合征导致的。


也因为这个缘故第二重人格也就是K-PAX变得异常的善良，仁爱和强大，甚至拥有了一些像特异功能似的能力，去帮助人不要再遭遇不幸


他所想象的K-PAX星球在童年就开始构想，最后加入了因自身悲剧而衍生的各种理想主义特性。


喜爱吃素，是因为他虽然很善良，却是屠宰场员工，加之经历的血腥事件，无法再接受肉食。


有错就要改，但是k-pax发现有的错误是无可挽回的了，而且一错再错。


他曾经对婚姻关系并不能接受，之后也因为家庭的惨剧，导致他幻想出一个没有家庭和夫妻关系的K-PAX星球。


之所以那样去描述K-pax星球的繁殖，实际上是反向的，他目睹妻子被奸杀-对性产生厌恶排斥（恶臭，高潮时感觉胃上被踢了一脚）最终联想到K-PAX特有的繁殖。


他之前对以牙还牙这点反应很激烈，正是因为他也以牙还牙的杀死了凶手，亦让自己成为了罪人无法回头。


大概也是因为这样才彻底的人格分裂。他不断的提醒别人这点，正是因为自己的经验之谈。不想让悲剧再次发生。


或许也是因为这个k-pax的人格最终进入了逻辑悖论，也无法解释一切来获取逃避。医生最终使他不得不面对现实，为了逃避这个即将要被自己所承认的悲痛现实，他重新塑造幻想，给自己定下了期限，最后杀死了自己的精神或称为失语症，以彻底遗忘现实，亦是第三重人格。


智商极高的精神病患者，为逃避现实幻想出的绝对理想化世界，K-PAX星球，其实谁没这么想过呢？——尤其是追求本善却生活在这疯狂乌糟世界里的人。


并不是科幻的科幻片，科幻外衣之下的另一种现实。


【附录】——————————————————

黑牛奶不要糖 提供的KPAX原文小说：


小说最后主人公的独白中已经说了：

　　

他一定是被激流冲到了岸上，从那以后，他就不再是罗伯特了，而是“坡特”（也许是波特的缩写）。在被纽约警方发现时已经在这个国家游荡了四年半。在那段时间里他怎么谋生则完全是个谜。但我怀疑他花了大部分时间在图书馆学习世界各国的地理和语言，而不是真正的周游世界。没准他也睡在耶里，尽管吃穿从哪里来无人知晓。


但谁是坡特？他的关于没有政府、金钱、性或者爱情的世界的思想又从何而来？我的见解是第二性格能够利用我们普通大脑中未被开发利用的部分，也许那些遭受专家症或精神紊乱困扰的人就是如此。他一定是花费了大量的时间构造这个田园诗般的世界，在那里所有困扰着罗伯特的问题都不会存在。他的关于自己幻想的乌托邦世界是那么的逼真那么的完整，以至于他甚至发明了一种自己的语言——pax-o。令人费解的是，他竟然能预测到K－PAX的真实大小、形状、运行轨道，甚至是其他一些他所“参观”的星球的具体信息。

（顺便说一句，他提供给查利教授的数据和答案后来被证明完全正确。）


他的理想世界应该是一个当孩子处在成长阶段时父亲不会突然死去的世界。坡特用两种方法解决了这一问题：K－PAX上的儿童很少见过自己的父亲，甚至都不知道他们是谁；与此同时，他用他们可以活到上千岁的思想来安慰自己。


这个世界也不应陔存在着性和爱情，这些常人的需要却毁了个年轻人的前途。更重要的是，如果没有爱也就不会有失去，如果没有性，也就不会有性犯罪。甚至没有水的世界，因为那让他想起洒水器！


在这个理想世界里不应该有任何形式的流通货币，因为钱曾使罗伯特不能上大学，而且，为了钱必须做自己不愿意去做的工作——杀掉自己喜欢的生物，那份工作也要了他父亲的命。作为补偿，在他的理想世界里没有动物会被屠杀或者利用。


他的世界还是一个没有上帝或任何其他宗教的世界。因为那样的宗教信仰使得萨拉拒绝使用避孕器具，也因为宗教信仰不同的结合会遭到小镇人们的唾弃。如果不存在宗教所有这一切都不会发生。


最后，那里应该是一个没有学校，没有国家，没有政府和法律的地方，所有这些在坡特眼里都一文不值。在他的理想化星球里没有人会被这些所驱动。


我起初被一个问题困惑着：既然处在那么不可忍受的环境下，为什么坡特不和他的怀孕的妻子搬离这个小镇？后来是吉塞拉，这个在农村成长的姑娘提醒我，几乎是所有的美国年轻人，都有一种恋家情结，为了经济上的原因，他们从事着自己痛恨的工作，在家乡厮守终生，麻木地把时间用在喝啤酒和看肥皂剧上。


如果在。1985年8月17日那天没有发生这一切，现在坡特很有可能正和他的妻子享受着天伦之乐。然而不幸确实发生了。他又一次呼唤他的第二性格——坡特，请他帮助自己处理这无法言表的恐惧。


但这次坡特也无法抚平他的创伤，至少在地球上——这个每天电视新闻报道里充斥着强奸与谋杀的地方，他办不成，在坡特眼里，惟一能逃避这一切的就是他构造的虚幻世界，那里没有暴力和对死亡的恐惧。那是一个美丽的叫做K－PAX的星球，生命中没有疼痛与悲伤。


他花了五年的时间劝说罗伯特和他一道同去。然而，也许是罗伯特受到的打击太深，他越来越缩进了自己的世界里，甚至连坡特都无法与之交流。


我们还不清楚为什么坡特选择在那一天的那个精确的时间“回去”。也许他已经意识到要说服罗伯特与他一起回去要花费相当长的时间，后来发现五年的时间都不能劝服他。


不管如何，坡特确实在那个时刻离开了地球，而罗伯特仍然留在了3B病房。

　　

说实话，我很讨厌小说中最后的这一段话。说得太多，把PROT描述得这么清楚，他也就死了。
      </影评>
<有用数>464</有用数>
<没用数>124</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-20 07:21:41</时间>
<影评>
        “我们是在对世界几乎毫无了解的情况下进行日常生活的。”

                                                                         ——《时间简史》


吃完饭打开窗，依稀可以看到天上的点点繁星。我心里一动，又把老片《K-PAX》看了一次。


看着这部电影我不由得就想起了《小王子》，这一本我读过无数次的、影响我成长的书。我喜欢看星星，我一直相信在这穿越时空进入瞳仁的光里，总是有另外一双眼睛凝望着我在的地方。


而小王子和Prot就是从那光芒中来的。


关于小王子的故事，书里的“我”一直不与别人说，因为无论他说得多么栩栩如生，又有谁会相信这个荒诞蹩脚的故事？小王子的寂寞星球，他的火山，他的骄傲的玫瑰，他踏过的星星，他见过的日升日落，地球上庸庸碌碌的人们不会相信。就像Prot，他静静地从光中来，自作聪明的人们却不相信他的来历，将他送进了精神病院。（而悲哀的是，精神病院里的“病人”们，却对Prot的讲述深信不疑。）


人类的思想容易上锁——当我们习惯了或者认定了一个对象，我们就会坚定不移地相信它。Prot说，我从光中来。Prot说，我所在的星系有两颗行星。Prot说，我们没有婚姻和家庭。早就过得浑噩的人们，面对这一切闻所未闻的、超出理解范围的异想，选择了拒绝。他们选择了对习惯的坚持，如同他们以往做过的蠢事的坚持：医生与儿子之间的冰墙，不就是自己砌上的么？


所以当小王子真的离去，当Prot真的离去，当这离去着实震开了人们心中的锁，人们才发现，早该上小王子的当，早该上Prot的当。关于爱，关于一切，我们总被太强的“理智”之光眩了眼睛；是时候该戴上Prot留下的墨镜，在如同K-PAX星球上的微光中，做一只有信仰的狐狸。除了那些我们自认为可靠的数据，那一张张的钞票和证件，我们真的拥有其他的依靠。


比如说，在无助的时候，你可以仰望夜空中的星星，寻找小王子的微笑，寻找K-PAX的两个太阳。只可惜星光渐渐被废气抹去……也许世间只要有那么一两件事物可以让我们有所想象和寄托，我们也能在这个看不清星星的世界下沉默安然的活下去——爱，怎么样？


PS

当然除了主题外，让我印象深刻的还有影片末尾Prot对医生说的话：宇宙是反复地收缩与膨胀的，每收缩膨胀一次，所有发生过的事情就要完完全全重播一次，与之前的完全一样。既然发生的一切是不停地被重复的，所以当前你有什么错，最好马上就改正，因为这是你唯一的一次机会。


珍惜吧。


-------------------------------


我一直认定根据小说改编的电影无法超越原著。这一部也不例外。在此附上K-Pax小说原著中文版下载：

http://dl.52zy.com/ebook/20080404/2007551094261485.rar


-------------------------------


以下是技术型剧透，慎入。


由于[K-PAX]是一部科幻片，因此很多人在看完后把焦点集中在Prot究竟是不是外星人的讨论上。首先Prot的形态与所有其他科幻片不同，看起来就是一个活生生的人类。再者在天文台（还是宇航局来着，whatever）表演移动的时候，他并没有展示出来。还有，Roberts在毕业纪念册上的相片，明显就是Prot。另外最后他说要走，可是躯体留下了。于是很多人觉得Prot只是一个系统性妄想症患者。对此我有不同看法。


1. 在跟医生自我介绍的时候，Prot说K-PAX is a planet. But don't worry, I'm not going to leap out of your chest. 这句话明显是在讽刺《异型》，隐含了这样的意思：a.对你们无害；b.有可能也是寄生的。

2. 人类能掌握的极尖端的宇宙知识，Prot可谓了若指掌。而且经过天文台科学家验证为真。

3. 由于Prot的旅行方式“比光快好多倍”，所以当他展示移动的时候地球人看不出来很正常。而他也说了不详细介绍的原因：你们知道后会把自己毁了的。（这里讽刺了核武器。）

4. 医生的助手发现Prot能感应到人类的眼睛无法感应的紫外线。

5. 对其使用药物无效。

6. 在催眠后，Prot说的话都是事实，而在Robert溺水一段的回忆中，他也表现出自己强烈的挣扎（“我是他朋友，我不能……”），可推测为了救Roberts，Prot进入其身体，可最终失败了（影片最后可见Roberts因为事故成了半植物人），令他非常自责。

7. 当医生指出Prot就是Roberts时，他矢口否认，并对医生说：“Now that you've found him, take good care of him.”意为请求医生在Prot走后照顾Roberts。

8. 最终的光在Prot提到过的时间点准时出现，同时监视器故障，当众人赶到房间，只剩下一个不会思考的Roberts的身体，而女病人Bess也不见了。她是Prot承诺带走的那个人。

9. 片中出现Prot与狗交流的片段，可见如同他流利的英语，他能轻易习得地球上的语言。而且注意，他所描述过的K-PAX上的社会模式，较之于人类，其实更像狗。

10. 片中他也确实离开了医院（病友们说他去了北欧）；而且预言了青鸟的到来，治好了几个病人的病。而且说过外星语言，片子开始时随身物品中也有写着外来文字的纸条。


综上，我更宁愿相信他是外星人。

（更何况小说里就是这么写的。）
      </影评>
<有用数>187</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>PsychologiCal</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-01 00:47:18</时间>
<影评>
        ====证据====

---命题P：Prot来自K-PAX


---（Prima facie）支持P的论据：

1）车站流浪汉目睹了Prot凭空出现；

2）对人类有用的药物剂量对Prot没用；

3）Prot能看见紫外线；

4）Prot知道顶尖天文学家才知道的知识，而且这些知识还未公开发表；

5）Prot “travel up north”的时候，在精神病院凭空消失了3天；

6）女病人Bess消失。


---（Prima facie）看上去不支持P的论据：

1）见天文学家时，Prot的旅行速度快得就像没旅行一样；

2）医生查到了“Prot/Potter”的背景故事；

3）Prot走后身体留在了病房。


---中性证据

1）Prot叫医生“你说我来自K-PAX也罢，是Potter也罢，总之take care of Potter”的那一番话。


====证明====

---如果命题P成立，显然，所有支持P的论据和中性证据都能解释得通；

                               并且，乍一看不支持P的论据，也可以解释得通：

1）Prot在天文学家们反应不过来的这一小段时间里，的确进行了旅行，他之所以没有选择长时间旅行，是因为怕他的宿主Potter瘫软倒地，吓着别人；

2）背景故事是Prot的宿主Potter的，医生查到的照片自然也是这具身体读高中时的留影；

3）Prot只能带一个身体回K-PAX，这里的一个，其实也包括他自己寄宿的那一个，他选了Bess，于是只能丢下Potter——丢下Potter让他有一些不舍，所以他拜托医生照顾Potter的身体，医生显然做到了。


---如果命题P不成立，当然，中性证据和乍一看不支持P的证据行得通；

                                   但是，所有支持P的证据全都行不通，哪怕有一条行不通，就已经是致命伤了，更别说至少有6条，还要加上我没列出来的。


---所以，有且只有命题P成立，才能解释电影情节，并且解释可谓颠扑不破，Prot来自K-PAX。


====意味着什么====

---Prot来自K-PAX这一点，并不会给电影的价值打任何折扣！！！

       不知为何，为数不少的人老有这样一种情结，认为超自然内容在严肃艺术领域低人一等，是“儿戏”。譬如奥斯卡，便似乎从来不屑于把最佳电影颁给科幻片或者魔幻片，即便有的片子具有完全足以获奖的故事、表演、摄影和深意。

       我个人并没有这种厚实薄虚的情结，所以，“Prot来自K-PAX”对于我来说，完全没有带走本片一丝一毫的温暖、关怀和寄寓。Prot口中的K-PAX的社会，对于深为二分标签（譬如“医生/病人” “正常/不正常”）、人口过剩、忽视倾听、忽视留心观察生活等问题所困的地球人而言，不啻为乌托邦。无论Prot究竟来自哪里，编剧在向(tu)往(cao)中传递的信息都没有丝毫变化。而Prot对人类情感联结的向往，对无处容身的抑郁症患者Bess的关怀，这些美好的东西，无论Prot的身份是什么，都通过电影达到了一样的目的——让观众珍惜人们之间美好的情感，并去关心没有那么幸运、缺少这样关系的Bess们。

       所以，讨论Prot来自哪儿当然很好，但用“你这么这么看，就是浅薄”或类似的话吵得面红耳赤，真是毫无必要啊。


---你选择相信什么，跟思维风格联系密切

      若你相信命题P成立，即“Prot来自K-PAX”，说明你考虑到了所有证据，并遵照证据推理，即便最后得到的结论让人吃惊，也是如此。

      若你相信命题P不成立，既“Prot不来自K-PAX”，说明你坚守最符合常识的结论，然后选择性地过滤掉了一些证据，以维护原先的结论。

      两种风格并无优劣，对于不同的人在不同的时候各有各的独特作用。


===

很抱歉，绝少写影评，也不常看影评，不会写漂亮的话，也不会旁征博引，只把想到的随意写一写，若太过于简陋，或者哪里有冒犯到您，感到十分抱歉。
      </影评>
<有用数>128</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-13 22:49:23</时间>
<影评>
        对于影片本身，它使得两种完全对立的两个人都以他们各自的理由同时存在，而没有庸俗的去导向一边，去展现一边是对的而另一边是错的，影片本身抓住我们的恐怕也是这一点，按照通常的观影习惯，最终要展现的无疑就是两种情况，病人病的太厉害，无可救药的确实是彻彻底底的精神失常了，或者是一部纯粹的科幻片，展现我们人类的愚昧，影片揭示出Potter确实是个外星人，他乘着光离开了地球，但是本片却转到了通常被我们忽视的部分，影片允许你站在任何一方的立场上，也增加了其中的乐趣，你会想到底一个人失常了，还是另一个人愚昧的厉害，而在影片的最后出现的这段对话无疑展现了导演的观点：


心理医生说：你就是罗伯波特（医生认为的Potter的真实身份）

Potter说：太可笑了，我根本不是人类

心理医生说：你就不能承认有那个可能

Potter说：要我承认我有可能是罗伯波特，除非你承认我有可能是K－PAX人(I will admit the possibility that I am Robert Porter,if you will admit the possibility that I am from K-PAX.)


也就是说他们都以他们各自的理由支持了自己的正确.


医生执著的搜寻着Portter存在心理疾病的证据，我们绝大多数人也如同他这样，用自己仅有的那一点点认知去理解一切，甚至要去驾驭我们无法理解的一切事务，如果有什么是超出我们想像力－诸如占星术、神佛、通灵之类的，就会被我们全体认定为错误的，负面的，甚至是邪恶的。

我们为什么不能够放松一点点，允许整个世界存在于超出我们控制的空间呢？让那些我们无法理解的东西存在下去，只要它是无害的就好......

我们总是说某某人是井底之蛙，或许有一天我们也会被嘲笑为地球之人，哈哈～～
      </影评>
<有用数>125</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>IF</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-18 19:25:32</时间>
<影评>
        十分四十一秒的时候埋下了伏笔……

然后，只能带走一个人，就是寄主。

所以呢，波特的身体被留下来了。


大致如此
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>石头放在鸡窝里</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-02-15 00:50:31</时间>
<影评>
        看了电影以后懵逼了，后来去百度了才有点解开我混乱的头脑，特此摘录下来，希望藉给大家参考以下文章来自网络（原文地址：
http://i.mtime.com/godsend/blog/3043597/
 
http://i.mtime.com/109101/blog/559911/
）

第一遍：

      惊奇！确实经典！表演自不必多说，由凯文·史派西和杰夫·布里吉斯坐镇。

      无论是作为科幻电影还是科幻小说（说实话，此剧的小说我没看过），“科幻”的包容性是巨大的，而她很好的结合了科幻，悬疑，心理分析等因素，做到了我中有你，你中有他，他中有我的境界。非常符合喜欢这种类型影片人的口味。~然而对于我来说最吸引人的地方莫过于，怀着波特到底是人类还是外星人的想法来看下去。然而最后发现，他是不是外星人已经不重要了，重要的是他带给我们希望让我们找到迷失的自我！在科幻电影里面这是我见过的最富有现实意义的外星人了，人类真是神奇的动物啊，可以想出如此惊异的故事来。而像费米悖论，德雷克公式这些关于外星人的各种学说已经不在重要了，也不那么吸引人了。影片中皮特作为“人类”对精神病患者的帮助所达到的效果已经突破了传统意义上的精神治疗师（如，马克）的能力，正像他所说的：人都有自愈的能力。我始终是怀着皮特到底是人类还是外星人的想法看下去的，然而第一遍并没有看太明白，有好多矛盾之处。


如下列出证明皮特是外星人的主要证据：

证据1，他可以看见短波的紫外线，而人类不具有这种能力。

证据2，回答出了天文学家提出的只有少数几位天体学家才知道的问题。

证据3，解答出了天体学家关于K派星运行的轨迹。

证据4，可以跟狗说话。

证据5，从医院消失三天按照皮特的说法，北上游历各国。

证据6，可以说是隐藏证据，最后皮特离开了地球。

证据7，最后带走了贝丝。


而证明其属于人类的地方有（这还用证明么？）：

证据1，他见到水龙头后的反应异常说明原来精神上受到过与之相关的刺激。

证据2，马克对他进行的调查显示他确实是人类，因为5年前皮特确实受到过痛失亲人的打击，之后便失踪了。

还有疑问之处是：青鸟的出现是偶然还是皮特所施的“魔法”？为什么贝丝会对皮特说，你就是那只青鸟？


 


第二遍：

      当听到那句话：“别担心，我不会寄居在你身上”，我才恍然大悟，原来是这样啊！第一遍看的时候怎么就没注意到他的解释呢，唉！而且他在给马克解释为什么他长的跟人类一样时提到的：为什么肥皂泡是圆的？因为那是最有能量效率的形状，同样的，在你的星球上，我像你；在K-PAX星上像K-PAX星人。这也佐证了他前面说的话，为什么要寄居于人类身上， 这样也就能很好的解释上面的矛盾和存在的疑问了，对于外星人的7条证据和人类的两条证据，因为K星人已经进化到生物的终极阶段，只剩下了精神，而靠寄居于肉体来进行行动。这也许就是作者所要表达的一个基本问题：人类进化的终极阶段是怎样的？

      但是K星人又是什么时候寄居于罗伯的身体的呢？影片后半部对皮特的催眠术很好的解释了K星人和罗伯融合的时间和原因，即由于5年前罗伯遭受到的失去亲人的悲惨遭遇。这也就解释了为什么皮特看见水龙头喷水时会有如此剧烈的异常行为。

     回过头来也就好解释为什么青鸟会出现了，因为是K星人寄居在了青鸟身上，说明贝丝具有可以看透皮特本体的敏锐感知能力，再加上从影片中断断续续表述的K星人的社会结构也可以了解到贝丝是最符合的选择对象：没有家庭，本性善良。这也就解释了为什么K星人最后带走了贝丝，因为她相对于其他人，最符合K星人的要求。


再多说一句，非常喜欢本片的电影音乐，非常好听很有动感！


K-PAX—为什么来到地球？ 

　　他为什么来到地球？从催眠到最后查出发生在罗伯身上不幸的遭遇，我们可以做出以下推断。从开始催眠时，他说他有个朋友，和他一起看星星。这个朋友就是罗伯，在罗伯还是少年时，他们就是朋友。而每当罗伯有事，波特都能感觉到，并来地球帮助他。这一次来地球，也是罗伯出事了。他的妻子和女儿被杀，他也自杀了。但我想他没有死。波特来到以后就寄生在了他的身上。当地已经给罗伯做出了溺毙的结论，而罗伯经历了巨大的打击后大概也失去了意识，他无法独立生活了。波特既然和他是朋友，当然会帮助他。所以波特在地球旅行5年，其实也是为了帮助罗伯找到能够照顾他的人。这就能解释为什么他能够解开天文学家的难题，因为当时的他真的是K-PAX星人，他在这5年里控制着罗伯的身体。而他为什么会对水，会在催眠到关键时发狂呢？因为身体里有两种意识，罗伯的意识在通常情况下是沉睡的，只有碰到能够触发他内心巨大悲痛的东西时，才会做出反应。所以在他看到龙头喷出的水时，会那么慌张；所以他在被问及那关键的一天时会做出发狂的举动。波特会接受催眠也不是因为他害怕被关去3层4层，而是他不想毁了罗伯，他的目的是为了给罗伯找到安身之所，而不是让他受苦。事实上，催眠表现出的痛苦，恐怕不是罗伯一个人的，波特可能也感到痛苦。所以在催眠时，你会感觉有时是罗伯，有时是波特，因为存在于一个身体，恐怕有共识性的意识，他们在相互跳转着。当马克最后递给波特罗伯学校的名册时，波特只是看了看，告诉马克既然知道了罗伯的事，以后就请好好照顾他。 

—————————————————————分割线———————————————————


    看了网友的解析，这是我最想要接受的一个解释，Prot(或许名字也不是真的）是外星人寄居在Robert Porter身上，而Robert Porter是那个有悲惨遭遇的地球人，详见上面皮特是外星人的主要证据。

    不管怎么样，Port的确能看到紫外线，他也的确消失不见三天，Port对药物免疫也是真实的，Bess消失不见也是真实的，我们如果一定要说他是地球人，那这些问题就无法解释。

    而结尾Port要离开的时候，面对医生发现真相时很坦然（因为不是自己嘛），而且对医生说希望你照顾好他（Robert Porter），所以最后离开时一大堆精神病人都说不认识他，他不是Port。（不是有一个说法吗？精神病人和天才就一步之遥，那个说所有人身上有臭味的胖子，你怎么知道这不是一种领先于人类的进化或者超能力呢？）

    之前他的旅行都是带着Robert Porter的身体的，而这次他把身体留下来了，或许是因为他找到了可以替他照顾Robert Porter的人了。(医生)

    而想起他反复强调的，只能带一个人去K—PAX ，为什么，为什么只能带一个人，因为他只能同时寄居在一个人身上，从而带走他。

    and last 片尾的小彩蛋，医生用望远镜看向星空，是在看Port吗？因为Robert Porter不是就在医生身边嘛，所以医生是在看Port，看K-PAX，

    

    正如片尾时他们的对话:

    Port——And yet l sense that when l leave here，l will be missed.

    Dr——Yes.

    (By the way,Spacey的声音好好听，我是不是该为了他的声音去看月球？）
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Syc</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-24 14:43:19</时间>
<影评>
        这片让我想起了年初看的《The Man From Earth》，都是有个人道出惊人的故事，大家都觉得不可思议，然而又好像都合乎逻辑。

Kevin Spacey饰演的Prot自称来自K-PAX，某个外星。别人以为他疯了，送他进精神病院。但他的故事并没有明显漏洞，很多处反而令人吃惊的确凿。他也做了许多奇异的事情。

我基本上是一开始就认同了这个K-PAX星人。我相信这样的话故事会有意思点。而且倘若他不是，会导致很多事情没办法解释。

但如果现实中出现，可以想象大家都不会接受这个“事实”。更不用说接触了无数妄想症患者的心理医生Mark。

本片和《The Man From Earth》的地方在于它切换了比较多次场景，时间跨度也长一些，不单单是一群人在谈论，而是故事确实随时间推移在进展，还有就是，片中用了大量迷离的音乐和镜头。

【以下剧透，自避】

Mark通过催眠疗法揭露了不少Prot的背景，发现他一段不堪回首的过往记忆。突然间似乎想来个180度转弯——原来这才是真相。

但是细心的人会发现，这个推理解释了很多，但缺陷漏洞依然很多。整个故事讲完，我们发现只有一种解释最为合理，就是他真的来自K-PAX。

他采用了“最有效率的形态”——人类，来到地球。比如他是某种转化为能量形态的生命？五年前的那一天，Porter似乎正在死去，而Prot在那一刻到来。

你只要相信他是个外星人，一切都可以解释。问题是，你愿意相信么？
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>面面</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-23 02:22:00</时间>
<影评>
        影片《K星异客》的格调十分讨我喜欢。表面上看似一场由精神病人与心理医生对话而引发的身世之谜，实则带领观众探讨了家庭、婚姻以及社会伦理。处处可见的是病人与医生在思想、观念以及心智上的碰撞。这个自称来自K-PAX星球的普洛特是否真的是精神病患者？我们的鲍威尔医生在整个过程中也不时怀疑自己的判断。


 


疯狂与病态 Crazy vs. Ill


 


普洛特与鲍威尔医生第一次见面的开场对话就十分微妙：


 


鲍威尔：你知道你为什么在这里吗？


普洛特：当然，你们以为我疯了（of course. You think I’m crazy）


鲍威尔：我们会用“病了”这个词来说（We prefer the term “ill”）


 


很显然，医生的话带有纠正的意思。这次温和的交锋实则是非理性与理性打了个照面，宣告序幕拉开。“疯狂”与“病态”的定义到底从何而出？两者的区别又在哪里呢？


 


在这之前，我们先来讨论下所谓的“正常”。卡伦荷妮曾在她的著作《我们时代的病态人格》中指出：“我们关于正常的观念，就是通过认可在一特定团体之内的某种行为和情感标准而获得的。这个特定团体把这些标准加诸于其成员身上。但是这些标准因文化、时代、阶级和性别的不同而大异其趣。”我想我们这个时代、社会所谓的“正常”是源自经验与模式的传承，体现在思想观念与生活风格上。“正常”代表了大多数人的生活模式，是由大多数定义的。当人类的大多数生活在这种模式下时，模式反过来成为了一把外在的行为标尺，时时刻刻地度量着每个个体的生命进程。标尺允许在个体一定范围内的波动，但若越过多数人接受的标准，这样的行为就需要被重新定义，这样的人便会被贴上“不正常”的标签。


 


卡伦荷妮说：“我们之所以要称这些人为神经患者，其原因在于，我们大多数人熟悉、并且只熟悉一种行为模式…我们称一个人为神经症患者应用的一个标准就是，这个人的生活方式是否与我们时代的普遍认可的行为模式合拍。”鲍威尔医生显然用的是这样的准则。所以他很在意这个定义，纠正了普洛特的说法，说他是病了而不是疯了。这种思维模式其实存在在我们很多人的思想观念中。生活中处处可见。我们常常按照准则、概念来区分、来判别，从而形成二元对立，例如正常与病态、光明与黑暗、无私和自私等等等等。这种区分粗暴地将事物划分为二，人为地在头脑中拉开了两边的距离，用概念筑起一道国界，在意识的地图上逐渐巩固。这种思维模式将人简单地推向了两极，而忽略了那道国界线下的土地原本是连续一体的。正如黑夜与白昼是浑然一体的。它造成的另一个问题是，将人的思维与生活限制在一种模式之下，而忽略了其他的可能性。人们总是以为自己知道的和自己不知道的就是全，却往往忽略了自己不知道自己不知道的。而这其中则蕴含了更多的可能性。


 


由此，我们不难理解为什么普洛特会用“疯狂”来形容别人对他的看法，而鲍威尔医生则用“病态”来形容普洛特。“疯狂”是相对“正常”的程度性表述，它暗示了普洛特对像鲍威尔医生这样的正常人所谓的“正常”生活和思维模式的洞察与理解。在他眼里，“疯狂”无外乎是他由黑夜转向白昼的渐变前行状态。“病态”则属于只生活在黑夜中的“正常人”赋予白昼的定义。因为他们没有见过那个世界，从而也否定了另一个世界的可能性。


 


影片最后，普洛特向鲍威尔医生告别时的场景也颇为耐人寻味：


 


鲍威尔：你和罗伯特波特是同一个人（医生指着一本高中毕业相册上的罗伯特波特）


普洛特：这太荒谬了，我根本不是地球人。


鲍威尔：你就不能承认那个可能性吗？（Can’t you at least admit the possibility?）


普洛特：我愿意承认我是罗伯特波特的可能性，除非你也认可我是来自K-PAX星球的可能性。（I would admit the possibility that I am Robert Porter if you will admit the possibility that I am from K-PAX）


 


我想普洛特代表的是真正的自由、人性的开放性和无限可能性。而鲍威尔医生则代表着科学理性的局限性。其实我们身上多多少少有着鲍威尔医生的影子。我们总是带着先入为主的成见和概念企图滴水不漏地诠释这个世界和周遭的人，不希望得到任何质疑、相悖的可能。彷佛就此能够牢牢掌握自己的生命和把握这个世界。说到底，还是源自内心的恐惧，惧怕颠覆和改变。


 


家、家庭和婚姻 Home, Family and Marriage


 


影片其实更多的篇幅是有关家与家庭的概念。


 


鲍威尔：我希望你能更多地谈谈你的家（I was hoping you’d tell me more about your home）


普洛特：你想知道什么呢？


鲍威尔：你在K-PAX上有家庭吗？（Well, do you have a family on K-PAX?）


普洛特：在K-PAX上没有你们概念中的“家庭”。事实上，“家庭”并不是必然的，正如在绝对大多数的星球上一样。（On K-PAX, we don’t have families in the way that you think of them. In fact, family would be a non sequitur on our planet, as it would on most others）


鲍威尔：…


普洛特：我们没有所谓的婚姻，也没有丈夫和妻子（We do not have marriage on K-PAX. There are no wives. There are no husbands.）


 


很显然，鲍威尔所认知的“家”是以“家庭”为基础的，甚至可以说“家”（Home）相当程度上等同于“家庭”（Family）。而在普洛特所描述的K-PAX星球上，他们虽然有生物意义上的父母，但是他们是整个社会轮流抚养教育的。


 


普洛特：在K星上，孩子并不是有其生父母所养育，而是由每个人。大家轮流抚养，有所有人教育。（On K-PAX, children are not raised by their biological parents, but by everyone. They circulate among us, learning from one and then another）


 


因此从社会学角度来说，他们的社会结构不是以“家庭”为单位的，只是以个人。这个观点是作为单身主义者的我所喜闻乐见的。


 


“家庭”（family）是以婚姻与血缘构建的，与姓氏、宗族这些概念联系在一起。在古代，宗族是为了生存与安全由几个家庭联合起来的大家庭。这种社会形态的产生，我认为主要是出于人类的动物性需求和传宗接代。血缘、姓氏、图腾所赋予的无非是一种归属感和安全感。为什么人类需要在这其中寻求这两者呢？很显然，因为个体的弱小。尤其是在人类文明和科技诞生之前，无论是面对猛兽也禽还是大自然，人类都显得无力渺小。唯有联合起来才有出路。血脉是最有效的缔结。


 


社会文明发展至今，血缘的连接已经不像从前那么紧密了。但在中国，光宗耀祖的传统家庭观念始终根深蒂固。我总有一种感觉，中国五千年的文化传统始终将焦点聚集在“家庭”这个概念上，而忽略了两端的“社会”与“个体”。我想这也间接导致了我们社会体制的松散和法制的不健全，以及个人权利意识的薄弱。中国人的家庭观念无形之中给子女造成了一种束缚。我尤为不认同的是中国父母视子女为其生命的延续，或者某种程度上的投资，因而给予其过高的期望值，按照自己的想法塑造子女。这种怀有过分的期望的家庭关系无疑钳制了孩子自身内在的发展。“父母”乃至“家庭”的概念是一种束缚和局限。


 


相对来说，西方社会的“家庭”比较松散。社会角色也更为多元。父母对子女的控制欲没有那么强。他们更为崇尚个体的个性发展。即便夫妻过不下去了，多是和平分手。提现了尊重对方追求自由的权利。我相信这是心智发展处于领先的表现。


 


我认为，人终究是单独的个体，必须也只能独自面对其生活的种种。所谓的依靠和依赖都只是外在的、暂时的、不确定的。父母只是我们生命旅途上与我们同行一段的同路人。他们将我们带到了这个世界，但如何去行走那得靠我们自己。我很欣赏高晓松一次在节目中说的话。大致意思是，他很感谢他的女儿投胎到他家，做他和妻子的女儿。女儿的生命的剧本早已经被写好，她是她自己的导演。作为父亲，他只是一个制片人而已。我想，这是作为父母，在看待子女关系上的一种突破。我的观点可能更为激进，更为理想化。我更赞成的是电影中普洛特所描述的K-PAX星球上的状态。孩子是由所有人抚养、教育的，因而集成了整个星球的意志和无限的可能，从而不会只受到“家庭”造成的单个或者几个生命的影响，“家庭”的概念彻底消除，因此也没有所谓的丈夫或妻子。当然，目前人类的心智远远不可能达到这样的状态。若真到那个人类心智高度发达的时候，我相信，如普洛特所描述的，无国界，无法律是有可能的。到那个时候，一切约束人类行为的就是自律与爱。


 


说到这里，不由想起了Metallica的那首Wherever I May Roam中的两句歌词：


 


The road has become my bride


Where I lay my head is home


 


对于一个真正的行者，他不会有疆界的概念。以天为被，以地为席。家早已脱离了家庭的概念。


 


既然否定了家庭的概念，那么普洛特当然不会赞成有婚姻这么一回事。当鲍威尔医生对其催眠的时候，他无意中表达了他对婚姻的否定，态度多少有点轻蔑。


 


普洛特：他讨厌人们这种作茧自缚的作法。我的意思是，我们K-PAX上没有这种傻逼事情。（He hates the chains that people shackles themselves with. I mean, we don’t have all that crap on K-PAX）


 


对此，我无法不拍手叫好。即使我不是单身主义者，我也痛恶婚姻这个概念。婚姻本就只是一个仪式，其本身绝不是目的。若两个人想生活在一起，那么爱对方，尽其所能地去帮助对方成长，不断完善是双方在一起的目的。婚姻或许是一个承诺。但承诺仅表示决心和勇气，绝不是保证书。中国式婚姻最让我觉得可笑的是这根本不是两个人的事情，而是牵扯了两家人。热闹地就像公司招聘。在我看来，如今这个社会赋予的丈夫或者妻子身份更像是两份职业。于是婚姻证书更像是一份工作合同，一份自以为是的保障罢了。一道堤坝将自发的两性情感之泉，分为婚前与婚后，将原来自然的水流人工地管理起来。可笑至极。


 


我并无意拿“单身主义”这个概念来划分队伍或是贴标签。单不单身的状态并非关键。真正的单身主义所代表的是一种个体的觉悟--回归到自我完善，追求自由也尊重他人追求自由的权利。


 


 


蓝鸟Bluebird


 


影片结尾处，很容易理解为什么普洛特带走了贝丝。正如她写到的，我无家可归（I have no home）。孑然一身的她确实具备了生活在K-PAX的条件。她不会有那些牵挂和眷恋。相信她会在K星上找到真正亲切、安心的感觉，也就是家的感觉。同时贝丝是个聪明敏捷、观察力强的人。只有她一眼认出了普洛特正是那只蓝鸟。


 


我相信此处的设计实则是一个隐喻。蓝鸟在西方象征着幸福快乐、温暖亲切、生机勃勃。而这正是普洛特给人的印象。他的出现给这家精神病院里的病人们带来了神奇的力量。他以他自己的方式，慢慢地解除了与他同一屋檐下伙伴们的心理障碍。他令一生渴望爱情的Doris走出了自己的房间；使始终还怕呼吸肮脏空气的小黑哥脱下了口罩；让一直幻想嗅着臭味的大叔闻到了芬芳，甚至最后鼓励鲍威尔医生去修复与长子的关系。


 


我想这也是对那些精神病医生的嘲弄。真正有效的治疗绝非是你们头脑中的那些therapy。心理治疗需要的是敞开真心，走进对方的内心世界，放下头脑中的概念与成见。


 


关系Connection


 


在结尾处，普洛特的一席话依然一语中的，发人省醒。


 


普洛特：你知道我从你们地球上看到了什么？地球上的生物多到能够住满50个星球，植物、动物、人类、细菌、病毒，你推我挤，设法生存，撞来撞去，相互依赖，建立关系。（You know what I learn from your planet? There’s enough life on earth to fill 50 planets. Plants, animal, people, fungi, viruses, all jostling to find their place, bouncing off each other, feeding off each other, connected. ）


鲍威尔：你们K-PAX上没有这种关系吗？（You don’t have that kind of connection on K-PAX?）


普洛特：无欲无求（Nobody wants, nobody needs）


 


人们总是将自己建立在各种关系中然后迷失自我，进而用各种手段去维系、保障着那些关系，企图在关系中寻找安全感。佛说，诸行无常。所以，没有靠谱的关系，只有靠谱的人。


 


 



</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
