<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>白发魔女传 白髮魔女傳</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p958927779.jpg</封面>
<导演>于仁泰</导演>
<演员>张国荣 / 林青霞 / 吴镇宇 / 吕少玲 / 蓝洁瑛 / 罗乐林 / 鲍方 / 高雄</演员>
<简介>明末年间，中原与金国边境战火硝烟四起，姬无双（吴镇宇 饰）的魔教大行肆虐。朝廷与武林联合抗敌。武当派首徒卓一航（张国荣 饰）自幼桀骜不驯，但天资过人，极受掌门紫阳真人看重。卓一航幼年奇遇不断，先后结识了当时还只是武官的吴三桂（高雄 饰）与神秘的狼女（林青霞 饰）。成年后的卓一航为人正直，但浪子本性不改，不愿受礼教束缚，仗义行侠却屡屡受指。大师姐（蓝洁瑛 饰）对其倾心，卓一航却毫不动心。再次偶遇狼女，卓一航心生爱意，狼女亦为之倾心。然后正邪不两立，有情人面对诸般艰难险阻，终是黯然收场……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>ice</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-25 01:42:50</时间>
<影评>
        爱要放在历史的大背景下才好看，爱要从对立中产生才好看，爱要爱上不能爱的人才好看，爱要在世俗的压力下爱着才好看，爱要彼此误解才好看，爱要为爱伤到血肉模糊才好看，爱要爱到变成另外一个人才好看，爱要经历过一切磨难，忽然决定不再爱了才好看。


爱是世上最美的事物，却要面目全非才好看。
      </影评>
<有用数>1450</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>花ラン</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-16 23:48:41</时间>
<影评>
        练霓裳眼中寒霜冻结，惨然地问：“你为什么不相信我？”

那把刀被她狠狠地捅进自己身体。愕然的卓一航，整个人僵在原地。

十年后，悔恨的男人在雪山顶上守护着那朵幽坛奇花，她却在世间孤独流连，誓言杀尽天下男人。

一夜白头，世间真的有这样的事吗？

很小的时候就已经看过，还有梁翁的原著，现如今回荡在耳畔的，还是张国荣的那首《红颜白发》，不知道为什么，心忽然很疼。

爱得天崩地裂，最后却敌不过一个谎言，山盟海誓，也就在一瞬间土崩瓦解。

这世上永远没有后悔药，卓一航拿着花去见她时，已是一片火海。

她倒在他怀里问：“我是不是老了？”

他说：“你在我心里，永远是一样的。”

也只有在二人葬身火海的那一刻，方看见世间永恒。

一刹那的永恒。

香港那么多虚无缥缈的武侠片，唯这部称得上惨烈。流了那么多无辜的血，不过是为了一对爱人心底的爱与恨。

美术做得很漂亮，幽暗中的梦幻，让人心荡神移。

还有那激烈缠绵的爱，某一刻，仿佛真的看见了天上人间。

两个人的世外桃源，那样令人痴醉。

只可惜，人难以脱世，外界的侵入，永远是不可避免的事。

爱我所爱，似乎是最难的事。

或许因为如此，才能有那些荡气回肠的爱之挽歌响起，怅然泪下时，把那些零星的回忆嵌进心里。

人永远只能做出本能的决定，所以会身不由己，卓一航来不及思索，手里的剑就已经戳进爱人的身体。她白了头，死了心，挺过最后一关的两人，最后还是分道扬镳。

有时候很同情姬无双，他对狼女的爱，丝毫不少于卓一航。只是连体之身的他，无法正确地表达。于是用刀割在自己的手臂上，让爱与痛融在一起。

练霓裳的个性像狼一样锐利直接，她从不说谎，所以最恨人怀疑。

被自己最爱的人质问，她的心一瞬间跌入谷底。

信任两个词，也许是世间最难达到的。

走在如今灯红酒绿的都市里，不会有人再相信爱的传奇。也只有在梦里，才能有那片刻迷乱。电影也是梦的载体，回到现实，一片荒凉。

《白发魔女传》已不属于这个狂躁的世纪，这个被80后感官刺激所引导的世纪。爱的挽歌，也只有在某个怀念的夜里，黯然响起，然后看见自己的泪，一滴一滴滚落在手背。
      </影评>
<有用数>526</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>带猫侍卫喵大喵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-12 23:10:13</时间>
<影评>
        戏还未上演，张国荣低沉的歌喉先声夺主。——《红颜白发》。极凄艳的颜色对比。一时恍惚。


很早以前，大概刚上小学，便看了梁羽生的《七剑下天山》。至今，居然还能清楚想起里面的人名。着实不易。师徒三代，练霓裳、飞红巾、易兰珠。都是可怜红颜白发生。为情所困到如此地步，也属悲极。


 


整部戏，全是夜景，没有阳光，阴暗的蓝调。服装造型设计里，我看到了和田惠美的名字。只不过，与《英雄》相比，总觉一实一虚，美的不同。


月夜离人，误会重重生，一正一邪，早已注定了一个悲剧的结局。


 


张国荣扮出的卓一航总让人感觉有令狐冲的影子，玩世不恭里透露着离世的心境。侠气不足。


而林青霞，即有狼女的邪气，也有练霓裳作为女人的柔媚。水中沐浴一段，石壁青藤、波光水影、长发撩起层叠的水珠，一回眸间有万千的风情。但眼角眉梢一刻便可由甜美无暇到杀气冷冽。


当真是美不胜收。


 


另外一个喜欢的角色，居然是魔头姬无双。只因了他（她）同样的悲剧命运。姐弟联体几十年，外人视之妖孽。可实际不过只是两个一辈子的只能侧卧而眠的可怜人罢了。心里有爱却爱不得。除了恨意，无法滋生其他感情。其中的“他”十几年来始终恋着练霓裳，却永远无法得到。



只能在无人时一刀刀刺向自己，


 


那一幕真的太骇人了，他和她背对而眠。


她——只有我才是你不可失去的人。


他——最混蛋的就是你！为什么要跟着我，我不要你。我要狼女。


她——你能不要我吗？没有人会要你的，你看你自己是什么长相。


 


殷红的被子飞起，光线交错，两个裸体的人体，背部血肉相连。他的喉咙里发出低哑痛苦的声音。


真的太喜欢吴镇宇。他那样绝望苍白的眼神，也太适合姬无双。


而最后一刻，便是他一念之间，狠不下心杀了练霓裳，终落得被卓一航将他和她一剑分开的结果。


鲜血浓舞般飞舞，联体几十年在这一刻分离，他和她终于可以面对面见了彼此。


 


她说——小弟，你最后还是过不了你自己这一关。


他却躺在地上说——原来，这样躺着，真舒服。


 


看的我心里疼痛，谁能说，此情又不关风月？同样的悲剧命运。


 


而卓一航和练霓裳，有情人终是不能成眷属。


他——你为什么要这么做？


她——你到底跟不跟我走？


谁是谁非？一剑刺下，她眼中无比哀怨——你为什么不相信我，我最恨人家不相信我。


两双眼对视，可期间已经错过多少。


那样曾经的柔情缱倦，海誓山盟，自己那样忍辱忍痛的挣扎出魔教，前尘往事匆匆眼前掠过，再也走不回过去的无间无离，再也不能一起退隐江湖天涯远走。


于是这般——一夜之间满头青丝成白发。红颜未老心先死。


 


如是这般——十月岁月苍茫，优昙奇花即使开了，能救的回那满头白发，可他心里的那个练霓裳，还会活过来么？


 


 


 恨这一生  怨这一晚  谁说爱是这样难


 恨爱之间分不散　红颜白发更觉璀璨


 从前和以後  一夜间拥有  难道这不算  相恋到白头


 但愿会相信  缠绵时分手  能令我减轻了内疚


 若这一生  欠这一晚  谁说爱是这样难


 恨爱之间分不散  红颜白发更觉璀璨


 烧也烧不透  恋火烧不透  发白透 


                           ——《红颜白发》张国荣


 


林夕的词，依然玲珑到无可挑剔。


</影评>
<有用数>171</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>和也</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-12-08 10:03:58</时间>
<影评>
        故事的重头戏在我看来，全是压在吴镇压宇身上了，吴在里面演的角色叫金无双，一开始出场的时候，象个阴阳人，哑着声音说话，有人咳嗽，他忍耐，再继续说，再听到咳嗽，终于下手杀死了对方，一切发生的都很可怕，接着，他到林的面前，说为什么你不高兴，然后，他好象变成了一个女人，我还以为是练了什么旁门左道的武功，不是这样，也就算不得是魔了。



然后是林和卓一航开始恋爱，金变得痛苦，终于是两个侧面相躺的人开始说话，我也终于知道他们是姐弟俩，演姐姐的不知道是不是蓝洁英，老是狂笑，两个人连成一体，还有点心灵感应，姐姐摸着弟弟的身体，突然说到这一点，没有哪个女人会喜欢你。然后被子突然抛到了空中，露出两个人裸露的身体，吴的声音尖历而痛苦的叫着，姐姐的狂笑声，两个人是连在一起的裸体。



其实被子抛开前，我还想着这被子是断然不会被抛开的，因为这样表现裸体太大胆了吧。甚至我还以为吴的身体应该是不能算男人的一个人，甚至想到，他可能是有女性的胸部的。。。可能正是因为有了这些想象，看到他们连在一起的身体，突然有种被吓到的恶心感，但是也不止是这样。两个连在一起的人分别蜷着，象蝴蝶身上，长着想往两个方向飞的翅膀。



后来金终于和林成婚了，以交换金能放开林的条件。吴镇宇的身上背着她姐姐，然后亲近着林，她姐姐又在狂笑，“你看看，她有没有一点女人应该有的反应。。。”看着心理很不舒服。最后的一场武打，吴是滚进来的，想来他们俩个人背靠背的连螃蟹都不如，只能滚动着前进。卓一航的剑将两人切开后，姐姐说的话，没有听清楚，吴倒是发出一声叹息，原来这样睡好舒服。最后两姐弟的手搭在了一起。



不知道为什么，看了这个片子还是很难过。虽然很觉得这样的连体人可怕，但是却又忘不了，因为也总觉得，毕竟他们也算是人，也有思想，也是渴望爱的。



姐姐的台词念到“看看你的身体，没有一个女人会爱你。”想来，她自己也许不知道在心里说过多少次，“看看你的身体，没有一个男人会爱你。”又或者，在她心里，想着只可能喜欢她弟弟，是没得选择的选择。他们的身体虽然连在一起，心却不是连在一起，身体虽然是畸形的，偏偏又有着正常人的欲望。想着他们最后切断的身体，是不是男人都在想着挣脱开女人的束缚，这样想起来可能还有好笑，因为上升的象征意义太强了。想起原来看的小说，魏无牙（《绝代双骄》里的鼠老大，喜欢移花宫主。象他们这样的人，如果平凡一些可能就好了，偏偏他们身残，却都有着这个世上绝大多数人没有的思想和大脑，还做了这个世界上做不到的高手，一般的平庸的总又看不上，看不上的，也绝不会喜欢他们，这样才是真正的悲哀。爱情很多时候，如果把它看成是自己的事情，倒是与勇气有关，但真的是要谈到找个人在一起，很多时候大概想来其实是与放弃相关的。 



人可以左右自己的勇气，但人不是神，也只能左右自己的勇气吧。 



金对着魔女说，“他给了你什么？”



魔女对着金说，“他给了我一个名字，每一个人出生开始都应该有个名字。”



金恍然大悟，“原来你只是想做个普通人。”



金不是不会表达，他表达的，大体来说，是他自己的爱情，是他们自己的爱的方式。对于金来说，他未必真的不把魔女当人看，只是他连自己都未必当成人看，在他内心和惨叫中，未尝不觉得普通是一件好事，但也是他心中的痛，因为他不可能是普通人的，也不可能给自己女人“普通”。


喜欢一个人，想着一个人，只要爱过一个人的，都知道，都明白，但是知道了，未必等于能接受。知道了，未必等于爱了。这个世上的悲哀大多都是这样。若是有个人，对你细心温柔，对你百般呵护，但是总有些温柔连感动都带来不了。魔女是，有些女人亦是，这总在于，大家都是固执而不肯放弃的人。




</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>˙˘˙</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-28 14:38:46</时间>
<影评>

“从前和以后，一夜间拥有，难道这不算相爱到白头” 精妙的配乐，多处眼神的特写镜头，从情节，造型再到制作，除了给我触动还是触动。不禁发问我们这20年来的银幕究竟突破了什么？也许这样太过武断地否定了现在的成就，只是想向电影人的精致态度致敬。 
恨这一生，爱着一晚，超喜欢林青霞在片中饰演的练霓裳，敢爱敢恨，行事果决硬朗！一举一动都充满了气势。 
君不见，多情总为多情伤，青丝红颜似犹在，白发迟暮已非昨。多少人曾梦想从黑发如瀑，到白发如雪，能有一真心人相伴。有几人能似他这般真情真心，又有几人能似她如此敢爱敢恨。这样是不是算白头到老，这样是不是用余生苦恋。问世间情为何物，只道是此生不换。

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴黎之火</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-04-25 00:20:03</时间>
<影评>


当白发魔女练霓裳与武当少侠卓一航拥吻于烈焰熊熊行将坍圮的雄伟大殿上，当她的白发在他指尖流转成青丝葱茏，这段诡异痛楚关系终于在结束前有了一个美好的结果，虽然这份爱情已然随着他们的生命瓦解成虚空，在长达一分三十二秒的吻戏中，我怀着怨念原谅了此前将近两小时的艰难磨折，如同豆瓣某网友评论的：“冲着我还能看见他们以正常的姿势接吻，我给这部电影三星。”

《白发魔女2》的无厘头和粗制滥造委实无法破坏《白1》的完美形象，因为无论如何张国荣最终还是千呼万唤始出来了，陈年误会全都说开了，有情人在地府终成眷属了，世界再次恢复和平了……阿门。我还是可以大言不惭的拍着胸脯跟大家保证，这是一部精彩、经典、惊人的电影。在九十年代中叶盛极而衰的香港影坛中不仅占有一席地位，并且由于风格特殊而显得相当另类。每当看到斜阳下剑舞落英的幼童，月夜下扣弦而歌的狼女，篝火旁亦幻亦真的魔会，瀑布下嬉戏抱拥的爱侣，我都不得不发自内心的赞叹这部电影的秀色撩人。

卓一航与练霓裳的故事本身无甚新意，但是胡大为和于仁泰还真是够浪漫，把整部电影拍的风光旖旎，美不胜收。《白发魔女1》里面有将近一半的时间都用来讲述哥哥跟林姐姐如何青梅竹马，一见钟情，鸳鸯戏水，你侬我侬。如果不是最后一段血洗武当的打戏，这片子就是个纯言情片，如果尺度再大点，简直可以算是三级片。只是，张国荣跟林青霞演的三级片，谁会不爱看？

哥哥扮演的武当少年卓一航，长发半卷，神色翩然，于乱世中邂逅惊鸿一瞥的魔女练霓裳。正派邪教，积仇宿恨，罄竹难言，然而他们反是天生的相互吸引。二人在温泉中好一番浪底翻花，鸳鸯翩跹。（怎么给我说的这么YD）练霓裳为了摆脱魔教控制历尽磨难，然而当她去寻找卓一航时，武当已经惨遭魔教灭门，人人都以她为凶手。卓一航的怀疑使练霓裳黯然神伤，霎那间青丝成霜，然而她还是救下卓一航，杀死魔教教主。卓一航践行诺言，苦守千雪峰下十年，只为守得雪莲花开换霓裳青丝常在。十年后，卓一航带花去寻已变成杀人魔头的练霓裳，二人拥吻中共葬火海。一句“原谅我”，还予练霓裳乌发满头。这段传奇就此画上句点。


其实，卓一航又何必苦苦守候优昙奇花，他的一句抱歉，一个吻，便可化解练霓裳心中所有仇恨。二人都选择了自以为最为对方考虑的方式，一航不顾一切只要霓裳青丝重现，她却只要他的道歉，然而茫茫岁月，如此些微的要求却总得不到实现，难怪霓裳心中有气。这个至情至性的女子，眼中无谓是非江湖，她只要他绝对的信任，便好，便了，便逍遥一世。但如此极端的要求，的确没有几个人能做到。


关于剧本，卓一航已然完全不是《七剑下天山》里面那一副唯唯诺诺的窝囊样儿，而是令万千少女尖叫的倜傥男儿。93年的张国荣面如冠玉，风神英发。那一年，除了这部电影，他还完成了一部绝世之作——《霸王别姬》，我不明了他当时是如何在歇斯底里的蝶衣与痴情潇洒的卓一航间穿梭有余。在这部戏里，他的眼神自然地由单纯到炽热再过渡到到迷茫，最终转为沧桑与伤痛，演技纯青，了然无痕。他演绎的卓一航，有情有义，言出必行，潇洒而不风流，幽默而不油滑。尤其是影片最后，卓一航看着自己的爱人站在面前，咬牙切齿，不人不鬼，眼中满是自责与心痛。这女人无论变成什么样子，都是他今生的包袱，卸不掉，忘不了。他一寸寸的倒在她的脚下，眼前一幕幕全是往事，他们邂逅，他们欢好，他们反目，他们离散……他的生命一缕缕消散，但那情谊却是炽热滚烫。能用他的死来证明他的爱，我想，他是很愿意的。这是除了霸王别姬我个人认为张国荣演的最好的电影。因为他能够让一个如此荒谬的小故事看起来真实的的令人热泪盈眶。我相信这世界上还是会有卓一航这样的男人，他们有恰如其分的理智与牺牲精神，爱情如思想般深刻，除了自己，不去勉强别人。


说完哥哥，再来说说林姐姐。无可否认，同东方不败系列比，林青霞同张国荣更来电一些，二人的对手戏情之所至，收放自如，如行云流水般自然。惶记得有一个镜头里张国荣从背后绕过粉颈亲吻林青霞的耳朵，这样的小动作，简直是恋人间不经排演的耳鬓厮磨。林姐姐的英气豪气固然还在，但在《白发魔女》里，她更倾向于一个痴情女子柔软似水的幽怨。狼女的幽闭成全了她对卓一航的死心塌地，她的世界狭窄至极，除了他荒芜的寸草不生。虽说林姐姐在大多数时间里依然惯性的柳眉倒竖杏眼圆睁满面肃容，但在抱着情郎的每时每刻，她的下颌总是抬得高高的仰望着他，眼里充满了柔情与依赖，从生到死，均是如此。


由于剧情的关系，这部影片分为上下两部。不瞎的都知道只消将第一部接上第二部的最后十分钟，就是一部完整的电影。但是话说回来，如果不是《白2》里面一帮不相干牛鬼蛇神不遗余力的搅局，哥哥姐姐的重聚也不会显得这样弥足珍贵，荡气回肠。仔细想想，导演还是有他的道理，自古倾国倾城的人总是在天崩地裂的混乱场合出现，他们的结局也必然，只能如此。


说点小插曲，看完这部片子，我对哥哥的好感度呈指数级曲线上升，在此后一个月的时间里找来了我能够找到的他30年内的50余部电影，200多首歌，40多条MV，4场红馆演唱会扫荡式观看。到最后，还是不得不承认《白发魔女》的不可替代。这不是一部让人感伤的电影，相反的，他让人更坚定的相信爱情，相信我们身边的人，相信我们自己内心的力量。90年代初巅峰时刻的香港商业电影，能拍出这个深度，已然相当不易。一部除了商业指向没有初衷的香港电影，历经15年的沧桑，拷贝上的胶卷都已经模糊不清，物是人非，还能奢求些什么？


片尾曲在眼圈微红时应景响起，圣洁的犹如庙堂梵音，林夕看似随意的词句飘荡在耳边：“从前和以后，一夜间拥有，难道这不算，相恋到白头？”是啊，笑拥白发红颜又何妨，至少也算生气契阔，与子偕老，等不得与你相伴终老，倒不如看你一夜白头，这也算相爱已极了吧。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-06 22:01:55</时间>
<影评>
        本片的摄影无疑是香港电影黄金年代的高峰 倾斜的水平 剪影 蓝与红的色彩运用 水与火的矛盾隐喻都恰到好处 更难能可贵的是和田惠美的服装设计完美结合了这一风格 张吴林三人演技也得到了发挥 不过这一系列篇幅过短 起承转合铺垫火候未到 情节先行 以及大善大恶的设定 还有最重要的白发因果都略表面文章。

造型和布景过于粗糙，导致整部片子观感都不是太好，好歹张国荣和林青霞的演技能弥补一些，林在里面的形象基本就是东方不败的感觉，而张国荣饰演的卓一航不知道是否由于此类电影饰演的不是太多的缘故，总感觉还是欠缺了一些武侠风。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝颜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-09-23 05:55:42</时间>
<影评>
        1993年上映，略嫌老些。鲍德熹当年凭它夺得金像奖最佳摄影，七年后《卧虎藏龙》再下一城，拿下奥斯卡。

因为是老片，画面的色彩也就不那么鲜艳。但是马蹄踏过水坑的瞬间慢镜头因为色彩的缺乏而更显肃杀，残破旧城中的一方水池，也因颜色苍冷而越发有寒意。练霓裳和卓一航的相依相顾，也就更显温暖。摄影的功力如何，一望便知。


哥哥出演卓一航，一反旧版中的软弱形象，是个散漫浪荡的少年。但他心智清明，晓得自己想要的是什么。林青霞那一脸冷漠孤傲，惟有见了他才换作天真温柔。一夕欢爱之后，山盟初定，她返魔教求脱身，没有丝毫过渡，只留下“等我”二字。最惊心便是这一节。其后种种磨难无非是具象的表演，但身为观者，只需想想此等大事，她竟独力独行一己担当下来，没有丝毫犹豫，连卓一航也不教他知道。狼女本色，无胜于此。

姬无双妖异，吴三桂凄凉。真的，是凄凉。卓一航的旁白道，幼时初识，他镇守山海关，是个孤高冷辣豪情满怀的将军；时势突转，他引清兵入关。这当中有些什么样的起伏，局外人都不得而知了。惟有悚然而已。

编剧也的确是聪明，晓得不说比说更有力。


而关于哥哥，我还是想说，真不能够相信，这样一个风华绝代的人，已经不在了。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>better me</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-05-19 12:50:36</时间>
<影评>

朝为红颜，夕为白发！

老版呈现的背景是黑蓝色的巨大布幕下，严肃的大殿和血腥的尸体，卓一航面对满殿的师傅兄妹，无法承受的巨变。练霓裳如何红衣动人，历经苦难而来，在撕碎的生命面前都只剩下观众才能读懂的身后悲情，他问，是你么？她答：你不相信我。语言之于心碎是苍白无力的，一剑刺过，是伤口，更是永无法弥补的伤心。青丝转白，转瞬之间，她身上的黑暗和魔性被开启，将一切情深都埋藏在杀尽天下负心男人的怨恨背后。而他，陷入长久的等候和不快乐当中。新片中练霓裳在黑夜潜入，一片张灯结彩的喜庆，他背负着委屈在和魏忠贤的女儿成婚，小章子怡叫他揭开头盖，他对小章子怡说：我心里有别人。小章子怡痛苦纠结，可惜练霓裳没有听到。练霓裳凭空而降，夺下嫁衣，三个人各种眼神交换，终于将剑刺向卓一航，他没有任何反抗也不疼，任练霓裳冲出房间在院子里吐血还被群殴。在月华如洗之下，黑夜瞳孔变了蓝色美瞳，黑发变白并彻底晕了过去，卓一航苦大仇深的出现，击退各种三脚猫功夫的虾兵蟹将将练霓裳带回明月大寨。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏小晏</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-07-24 23:16:03</时间>
<影评>
        对于先看原著的我来说，真滴是很心痛啊。大约是找不到书中的感觉吧。


【1.卓一航】


一航这个人真不是电影里那般小混混样。他出生高官世家，文武双全，得武当紫阳真人真传，不练武就在家勤奋读书，能文能武，模样就像是个白面书生，可说是个翩翩公子，就是受礼教约束太多，优柔寡断，不太能接受绿林豪杰，但这一点相对于他的武当同门，他可好多了。

再说，他任掌门期间的失意，一方面是因为思念练霓裳，另一方面，还是因为他的师叔们管的太多，哪有他什么余地。


【2.练霓裳】


练霓裳本是有名有姓的，是她师父取的。第一次见卓一航是在她师父藏武功秘籍的山洞里，故意让卓一航猜，卓一航见她衣衫飘飞，好一个佳人，说就叫霓裳吧，真正是巧合啊。另外，她的模样生得非常动人，艳丽娇俏，不骂人时讲话温柔可人，原应是一个美丽小女人模样，所以才与打斗时招招狠厉（也不是气势狠厉，而是伤人要害的狠厉）形成鲜明对比。林青霞阳刚过了，就只剩狠厉感觉，少了那小女人温柔样。

再说，她也不是什么魔教，不过是陕南一代的绿林首领。书中其实很多时候正义一派倒是在绿林的豪杰身上。朝廷奸臣当道，绿林的好汉才不管谁当皇帝，但是绝不容许外族入侵！反观那些朝廷贪官，还私通当时所说的满贼。那个叫什么唐努的皇子受皇帝礼赠回去时被护他的官兵打劫，还是李闯王和练霓裳这帮绿林人士扮作官兵模样来平定“叛乱”呢，为的就是不为明朝再立外敌。 


【3.何绿华】


梁羽生这书中极少有三角恋，大多是一对一，从一而终（唯一的铁珊瑚曾经想要嫁给王照希，后来也是一心一意爱着岳鸣珂）。有人说他可能是唯美主义者，他的爱情都很凄美，而且专情、痴情。何绿华可不喜欢卓一航，心是另有所属，最后也是有情人在一起。她也是一朵好女子啊，怎生变成这般模样，不忍啊不忍。再说白石有两女，但都非武当派，由他的妹妹抚养，在嵩山的太室山，少林寺隔壁山头啊。


PS：蓝洁瑛真是太漂亮了，又美丽又英气。


【4.白石道人】


我只想插一句，白石道人很有门第尊卑观念，再怎样在那时也不会想到让他的女儿掌管武当派吧。其实他还是很喜欢卓一航的，只不过他想让他的女儿嫁给卓。


【5.其他】


拍成电影改动很正常，不过，我还是更喜欢梁公的书。若是能按照原著拍出来，我真的是很期待啊。

说起来，都经历了明代三个皇帝了吧，时间跨度还是挺大的。另外，还有王照希，也是一名翩翩俊男子，真想看看人物化后会是什么样，只怕只有失望的份。还有，岳鸣珂，武功算是数一数二了吧，又深知大义，也不似练霓裳那脾气，真真是个人才。


说起来，卓一航、岳鸣珂、王照希还是要好三兄弟呢。









</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
