<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阿尔法城 Alphaville, une étrange aventure de Lemmy Caution</电影名>
<年份>1965</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1361783869.jpg</封面>
<导演>让-吕克·戈达尔</导演>
<演员>埃迪·康斯坦丁 / 安娜·卡里娜 / 阿基姆·坦米罗夫 / 让-皮埃尔·利奥德</演员>
<简介>这是一座死寂冰冷的未来都市，一座无爱无情的“死城”。一切都必须遵循一台名为“阿尔法60”超级计算机统治下的“逻辑”，若有违反者，都会被枪决。生活在这里的人们表情木讷，生活思维受到严格的控制，丧失了一切人性本该拥有的喜怒哀乐。
                                    
                                　　来自另外世界的密探雷米·柯雄（埃迪·康斯坦丁 Eddie Constantine饰）开始了对阿尔法城的探索，他的主要目的就是将这座城市的设计者万布翰博士（霍华德·沃侬 Howard Vernon饰）带回自己的世界。在探访的过程中，他结识了万布翰博士的女儿娜达莎（安娜·卡里娜 Anna Karina饰），两人相爱了。然而娜达莎仍然没有能够完全摆脱“阿尔伐60”的控制，约翰也被逮捕了，判为死刑。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>容安</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-29 21:28:30</时间>
<影评>
        一

强森对阿尔法60说，让你和你的逻辑去死吧。

阿尔法城就是这样一座逻辑之城，所有人不过是程序作用下的结果。

这座城市处死这样的人：妻子去世时流泪的男人；写作他们无法理解的诗歌的诗人；谈论诸如爱，温情这类话题的“非正常人”。

这座城市是一座真正的机械之城，或者说技术之城。


冯-依曼博士是计算机的发明者，他继而用计算机开创了阿尔法城，进而控制整个宇宙。

但最可怕的不是计算机，或别的任何技术，而是这些对人的影响以及改变。


在冯博士的思想里，技术统治一切，技术开创一切，技术代表一切。这才是真正的危险所在。


因此强森所要做的是教给娜塔莎技术之外的东西，比如爱。然后才能带她离开那座死灰般的城市。


二

计算机的发明已经半个多世纪过去了，互联网已经成了生活的一部分，每天同机器打交道比对人还多，这不得不让人心悸。

很多科幻所担心的机器控制人类这中情况恐怕一时半会不会发生，但机器改变生活方式，乃至思考方式的情景却不少。


前几天我在嘀咕上说：

“在古代，我们不短信，不网聊，不漂洋过海，不被堵在路上。如果我想你，就翻过两座山，走五里路，去牵你的手。”（胡淑芬）

一个姑娘看过后说：在现代，离开电脑出门跟你打个招呼，我都嫌麻烦，哎，可悲的电子时代哦。


我真的很想知道，技术是让我们更近了，还是更远。

我同样想知道，逻辑究竟能解决多少问题？


三

戈达尔在1965年，算是玩了一把科幻，不是很科幻的科幻。卡梅隆在2009年也玩了把科幻。前者黑白胶片，后者彩色3D。然而在我看来，戈达尔比卡梅隆“科幻”。


看阿凡达的时候，因为那千钧一发，屡试不爽的剧情发笑（我实在没法如很多所说的居然哭出来了），也的确因为那震撼的技术效果大声惊呼。而看戈达尔时，是一种享受。享受这故事，享受那意境，还有其中的镜头。


不得不提1小时14分，娜塔莎念着一首优美的诗时的那组镜头，光线，构图，蒙太奇，简直享受。

有时候，太强烈的感触会让你注意不到细节的美妙之处，就像3D。

有时我真以为我们是否需要那么多，我们真的需要3D那样逼真的感官刺激吗？可明明我的眼睛觉得不舒服。


Whatever，我喜欢那些老电影，慢慢的节奏，笨拙的技巧，别提多可爱了。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘哒</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-12 13:47:06</时间>
<影评>
        如果你身边有喜欢保持沉默，行事作风严谨，幽默感缺乏的人（尤其是理科生）那你一定能明白阿尔法城是啥性格的城市。


影片开头就已经把阿尔法城介绍得差不多了，“沉默，逻辑，安全，谨慎”。但丝毫不影响导演给你一个个“惊喜”


惊喜一  即便是个路人，也要去居民管理局登记。如果你是个健忘症患者，还有妹子来三番五次提醒你哦


惊喜二  把人的生理需求摆在台面上，伴以亮到闪瞎的镁光灯。无论是旅馆里三流小姐的主动和遇事不惊，还是在阿尔法内部的活裸体照明设备，都让人心里小小不舒服了下。电影里的性都用一种表面平静但实则极为不和谐的方式表现出来，没有刺激与诱惑，又没有唯美和妩媚。它就是一种需求，这种需求被逻辑化然后变成数据，由城市掌管者统一提供。Oh no! 

 能让观众稍有怜悯爱惜之情的恐怕只有会掉泪的女主。在她说“不，我没有流泪，因为这是禁止的”的瞬间，影片的主题和脉络已经清楚了。


惊喜三  泳池枪击。一开始还以为是群政客在排排队正儿八经地欣赏游泳比赛，后来发现是阿尔法城独有的枪击模式。罪人穿着体面地在跳水石上宣扬自己的“信仰”，然后砰的一声，就坠落水池。有的人话太多，就是砰砰砰。颇有讽刺意味的是刽子手不仅仅是开枪的人，还有几个水上芭蕾舞者。在把罪犯彻底溺掉之后，镜头切换到她们优雅的舞姿上。我想导演选择芭蕾实在太聪明。这种优雅至极却以被&quot;装进套子里“为代价的舞蹈，有一种难以言明的哀伤。你看那舞动的脚尖，在空中划出了一个转瞬即逝的笑容。



惊喜四  背景男声。如果已经确定这就是地狱，或者人间之外的领域，那就称之为撒旦之音吧。混沌低沉，睡不着又没睡醒的状态，好像要把人拉进泥潭。倒是说了不少有意思的东西。没猜错的话，应该就是阿尔法60的心声了。它说，我创造了自己，我也将毁灭我自己。因为我的名字叫绝望（我瞎编的-。-）



这应该是作为科幻片来看的。第一次看这种类型的科幻片，上个世纪60年代的电影已经有实验性质了真不容易。

在计算机尚未普及的时候，导演已经高瞻远瞩了计算机将带给人与人相处模式的变化以及认知世界的方式，种种，只能说世界上永远不缺天才。

只不过为什么是走向规制严谨而不是放纵享乐，（这与”死于安乐“的那套媒体理论相去甚远）我想是因为，我们今天的放纵，都是被计划好了的，就好像，老鼠正在享用的甜蜜毒素，是人类经过计算后投放的。



真是不守规矩的科幻片 ： ）


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cytaro</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-18 10:04:09</时间>
<影评>
        你的声音

你的眼睛

你的双手

你的嘴唇 

我们的沉默

我们的言语

光明降临而后消失

我们之间遗失的微笑

我目送夜晚创造白天

我们却没有丝毫改变

被所有人爱

被一个人深爱

你的嘴唇以静默的方式给出幸福的承诺

离开 离开

说不爱

靠近 靠近 靠近 

说爱

亲吻和爱抚带我们远离童真

渐渐地

我看到爱的语言

心情只有一个出口

一切随缘

所有的言语失去思想

情感随波逐流

人们在城市中漫步

一次凝视

一句祝福

只因我爱你

万物才有意义

我走向你

就像奔往无限的光明

假如你微笑

笑容就是我最好的归宿

你伸出的双臂宛若光环

刺穿了灰色的迷雾……
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>念辞</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-20 11:00:51</时间>
<影评>

八年前的某一天，我午睡起来，想起刚刚做过的梦，梦中一个女人站在一个穿风衣的男人身后，伸出手掌，五指张开，挡在男人的脸庞前方，光影从女人的指尖投射在男人的脸上，他们静默着不说话。醒来后我把这一幕画了下来，跑到隔壁房间激动地对妈妈说我梦见了一个可以拍成电影的画面。八年前的我没有想到这一幕在戈达尔的电影中重现，说是巧合罢，十三岁时候的我梦见二十岁的我最喜欢的导演的电影画面，在一小时第十六分钟。
从精疲力竭开始接触戈达尔，起先只觉朦胧的喜爱，然后看了法外之徒，狂人皮埃罗，随心所欲，就彻底沦陷在他的先锋世界。阿尔法城比他别的电影更带有实验意味，讲了一个科幻悬疑的故事，但是内核却仍然是戈达尔式的哲学与诗意，很赞同这样的说法，阿尔法城就是戈达尔和观众开的一个玩笑。他不需要被理解，他的电影只是他个人哲学和光影玩的一个游戏。或许只有和戈达尔站在同一审美高度的人，才能真正理解阿尔法城，我们仅做个看客罢了。
戈达尔说诗歌让黑暗变成光明，他相信良心是自然而然产生在人类身上的， 在他的世界里，“秋光”，“温柔”这样的词代表的是人性，而阿尔法城居民却被所谓的虚假的理性和逻辑而控制，没有诗意，进而也没有了人性。戈达尔的哲学和欧陆哲学所代表的诗意十分接近，之于我是一个迷人又空洞的存在，还没有接触过任何关于海德格尔诗意的栖居，萨特的存在与时间，福柯意识形态的癫狂，而依浅薄之见，欧陆哲学和戈达尔式电影的共同点，是让世人对它们产生一种近乎崇敬的着迷，当谁接近他们哪怕一点点时，只感受到前所未有的恐惧，一部分人被这恐惧吓退，然后散布言论说它们是疯子，是沽名钓誉的假大师，一部分人从中发现美学的共情，进而成为它们的研究者，追随者。
事实上，我想说，戈达尔的电影是最接近电影的柏拉图式“完美理型”。没有哪个导演像他一样把拍电影当成光影的游戏，阿尔法城电影里光线的忽明忽暗，画面的负片效果，先锋的跳接和蒙太奇，演员直视镜头的强烈情绪表达，让戈达尔不像我们这个世界的人。真正能称为艺术的电影，是戈达尔这样拥有着超越时空的原创性，拥有哲学诗化的语言，和拥有非他所不能拥有的独特技巧的电影。
然而对于戈达尔这样超前于世人的导演，他的终结还是爱。如果不是的话，全片最后一个镜头不会是他最爱的安娜卡里娜一字一顿说出“Je vous aime”，我爱你。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>asdfggg</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-10-04 21:34:48</时间>
<影评>

 
《精疲力尽》是细碎的是轻盈的，青年男女的呢喃絮语，柔软肢体在夏风中跳跃，连小吵小闹的口角之舆都像是在卖弄学识与风情，于是有点接近《戏梦巴黎》。可两个巴黎又不同，贝托鲁奇用意大利导演的眼光拍六八前的巴黎，情感过于浓烈，色调过于秾艳，少男少女被局限在一方窄室，激情壅塞在胸膛，仿佛等待璘石擦燃的火柴，一点即着，像飞蛾扑火般奋不顾身。戈达尔就不同，黑白色调驱散缤纷色彩，调情和暧昧只能借言辞火花交锋，只能在明度不一的光影里堪堪栖身。不过减去了色彩，情感在游刃的光影里显出一种永恒的裕如：《精疲力尽》里珍茜宝穿条纹水手服，给观众一个精灵般的侧脸，有种调皮的善意。《阿尔法城》里正对着镜头的女人掐一支香烟，男人在画外说“跨越九千公里，就是来为点一支烟”。同样的台词王家卫也拍过，不知是致敬还是对同一种“一见就痴情”的偏爱。
从巴黎扯回《阿尔法城》。《阿尔法城》当然不是典型意义上的科幻，感觉像是新浪潮手法对“fictional future world”的技术尝试与异托邦的美学塑造，背后藏着新浪潮艺术家的肺腑忧虑。戈达尔自己称Alphaville为“a fable on a realistic ground”，他用些典型的时代意象，比如夸张的霓虹灯、自动点唱机和电脑主机，来证明这好像还驻留在那个颠簸的六十年代。他也用些反人道的设定影射他对现实政治的挂怀，比如说“催你自杀”，是“三十年前某城就用过的了”——执掌秩序的人规劝“异端”，用一种故作和善的方式将人逼至虎口，好像和今天的情形也无异嘛。又比如阿尔法城里那些无法适应又不想自杀的人，就得被强行处死。用城外人的价值观看，当然很奇怪：“适应期”都不给，直接跃进到生杀予夺的一步；本质还毫无道理——你不听我的就得去死！
跟戈达尔同期的特吕弗提出“电影作者论”，从此可借创作序列阐释影片复沓主题。戈达尔是瑞士-法国双国籍，出身富裕，十八岁时与一堆朋友浸淫在巴黎的电影圈，后来他们纷纷成为新浪潮（Nouvelle Vague）的先锋。戈达尔无疑是这一批先锋里最高产的（之一？）。2018年戛纳电影节上映《影像之书》，主办方请来戈达尔，他颤巍巍说“做电影，取决于我的腿、手和眼睛”。2020年疫情期间，戈达尔在ins上直播，引发全球影迷狂欢。反正语言不懂没事，疙瘩爷爷的绿背心还是在橙色软件上畅销啦！
……对比批量生产、模式化的好莱坞电影工业，“电影作者论”的提出好像是呼应了欧洲的人文传统。但又不尽然，在一个全然异质化的时期，重新复归“人”，已不再带着启蒙时期的光环，反而像是在反抗乏味的程式化世界，在狙击物品横陈的文化想象。《阿尔法城》里的人也如此。一方面是自作缚，自己陷入自己编织的枷锁：男主最终找到制造出阿尔法60的科学家，想带他离开，却得到一个断然否定。一方面又在“超高神”的监视下麻木又冷酷：泳池一场，有觉醒的人喊着“人类的本质是爱与恨、勇气、温情、宽容和牺牲……而其他的一切都是你们盲目无知地发展造成的”，旁观的人不为所动，按下扳机。
至于“阿尔法城”的核心，“超高神”阿尔法60，来自人工创造，但它的意识与评判标准来自某个更高的，“颠扑不破”的准则——“不是阿尔法60本人或者制造它的科学家发动了这场革命。大部分普通人是不配享有他们在世界上所占有的那些位置的”。在把合法性带给“杀死反秩序者”这一行为的同时，又悬置了隐藏在准则后的“元凶”。阿尔法60很有意思，它是逻格斯迷狂后的产物（“在这种毁灭中合乎逻辑的工具”），喃喃着一种虚伪的最高道德（“我做这些是出自终极的善意”），奉承一种绝对乐观的未来主义（在审讯男主时指责他留恋过去，觉得未来才是应然的），拥有对阿尔法城的双重义务和责任（“对入侵者负有敌意，但骄傲主宰一切的能力”）。
阿尔法60持有一种循环往复的时间观，“时间就像一个无穷无尽旋转着的圆圈，下降弧线如同过去，上升弧线就是未来”。这里想到，循环往复，是“非线性”，暗中杜绝了“进步”内涵。欧洲16世纪以来的时间意识伴随着空间扩展而逐步展开，时间“进步”与空间“拓宽”并重（比如大航海重新定义全球视图，殖民统治变动了权力秩序，生产力与生产关系的变革带来新一轮景观……）。无论是何种“时间”，到发展完熟的20世纪，都能进入市场自由买卖。公/私时间的界限不再分明，进入市场就像是在无限循环，在互相内耗。此处无奈的宣言，收敛了奋进的势头，也是对一个饱受技术扩张弊痛，陷入自我怀疑的时代的最好注脚。
不过，戈达尔还是相信爱。影片中男主用艾吕雅的诗歌教会女主说“conscience”和“love”，结尾女主也颇不容易地拼凑出了“Je vous aime”（不用Je t’aime可能是想表达verbatim逐字的庄严）。就好像他对电影的热爱，也仿佛是戈达尔对人类智识与本性的坚定与期冀。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Allons-y</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-29 02:45:53</时间>
<影评>

 


电影大师们看不上科幻？

科幻和文艺片的对立，大概要从去年我最爱的导演之一，老马丁的万字血泪出师表说起。漫威迷当时纷纷拍案而起，“控诉”大师们腐朽，不会欣赏新生事物，当然仅限于没有真正读懂老马文章的键盘侠们。

大师们，从来不是你们想的那样，譬如近4个月的疫情让全球影视圈陷入“大停电”的同时，却让隔离在家的各位文艺大咖们纷纷沦落为“深度网民”，譬如昆汀·塔伦蒂诺写起了“香港电影野史”，阿莫多瓦写起了“西班牙方方日记”。


当然其中最引人注目的自然是90高龄（其实还差几个月）的新浪潮大师，活化石——戈大爷（戈达尔）本尊营业做起了法语直播“大师课”Speak FIRST | 独家!戈达尔直播全程熟肉🎞

新浪潮电影我们都有所耳闻：狂奔、做爱、死人好（划掉），一直被归于“文艺片”的范畴，哪个爱装逼的小青年没开口谈过两部新浪潮电影，那他的段位必然是没过装逼全国统考及格线的。

《筋疲力尽》《随心所以》《法外之徒》，戈大爷的电影你没看过也多半听过，没听过也多半看过剧照海报，戛纳电影节官方海报就曾两次致敬这个让法式浪漫征服全世界的男人——的电影，譬如《狂人皮埃罗》。

《狂人皮埃罗》拍摄于1965年，让戈大爷扬名威尼斯电影节，成为他事业的一个高峰，同时也被很多小青年奉为圣经，新浪潮耳语式的万字观后感，我保证他们可以信手拈来。

 但奇怪的是，同样拍摄于1965年，由戈大爷前妻即《狂人皮埃罗》的女主安娜·卡里娜主演的另一部电影金像奖电影《阿尔法城》却鲜有人提起，或许是因为《狂人皮埃罗》的星光太过耀眼。 
又或许是《阿尔法城》过于偏离戈大爷的正轨，因为钟爱“色情”男女的戈大爷居然脑洞大开地拍了一部“不知所云”的原创科幻片，成为“新浪潮”电影里一道朋克风景线。 


 比起问“戈达尔怎么会拍科幻片？”更需要反问我们自己的或许是“为什么戈达尔们不能拍科幻片？”难道大师们不配吗？
事实上，文艺大师不会涉猎科幻题材似乎是因为大部分人已经习惯把文艺和商业对立看待。而在我看来这个“锅”当是好莱坞，尤其是漫威来“背”。把他们片塑造成对立两方的正是好莱坞自己，把科幻片作为纯商业片制作的正是漫威。 
但只需要稍稍回望一眼世界影史就会发现，我们的认知偏差已经被好莱坞的黄金罗盘调教得迷失了很久。 

 事实上艺术片大师们早就已经染指过科幻，譬如德国表现主义大师弗里茨·朗在1927年就拍出了神一般的《大都会》，是当代赛博朋克的原型之一。 
而地球人都奉为真神的库布里克则分别在1964年拍摄了《奇爱博士》、1969年拍摄了《2001太空漫游1969》、1971年拍摄了《发条橙》。 新浪潮另一大拿特吕佛在1966年拍摄了《华氏451》。文艺青年心中的神塔可夫斯基分别在1972和1979年拍摄了《索拉里斯星》和《潜行者》。 
大师不拍科幻片，可能只是因为这个时代没有电影大师了而已，又或是我们把科幻定义的太过狭隘，譬如科幻就是超级英雄拯救世界。 


谁说科幻只有超级英雄？
把科幻囿于超级英雄和拯救地球设定的是谁？我不好说，反正斯坦·李肯定没说过；乔治·卢卡斯也不背这个锅，在《西斯的复仇》里被团灭的绝地武士们肯定也不觉得自己超级。
而我们耳熟能详的科幻经典作：《银翼杀手》《异形》《回到未来》《终结者》《黑衣人》《独立日》《E.T外星人》《第三类接触》，其中又有谁是超级英雄？
如果你觉得这还不够说服你，那么咱们再看看文学界，回顾一下有世界科幻奥斯卡之称的雨果奖的历年获奖名单，其中超级英雄故事的比例，可以说是无限接近零。
只不过漫威带来了超级英雄电影量的突然爆炸，导致了大家产生了认知偏差。
事实上科幻并不应该只是一种人类自我认识膨胀的意淫，所有一流的科幻电影不仅给你展示了各种可能性，更会让你拥有前所未有的解构视角，它不该只是让你爽，它更会让你战栗流泪，不论是因为惊悚还是震撼。


它甚至不该给你一个逻辑完美的结局，而应该是模糊不清的、不知所措的、若有所思的、回不过神的，像是《银翼杀手》最后的那首意义不明却无比美丽的诗篇，是看似理性实则感性的存在。
所以或许和大家&quot;刻板&quot;的认知所不同，&quot;感性&quot;到飞起的电影大师们，恰恰才是&quot;理性&quot;科幻故事最好的讲述者。
当然前提是，你一点儿也不着急，你喜欢&quot;耐心&quot;这位陪伴者。
因为无论是库布里克的《2001:太空漫游》还是塔可夫斯基的《索拉里斯星》，无论是特吕佛的《华氏451》还是戈达尔的《阿尔法城》，对吃惯了好莱坞爆米花的人来说，无疑会被这些科幻片闷到怀疑人生。


譬如公认的神作《2001:太空漫游》在电影节首映时就曾遭遇过尴尬，当每个人都期待着库布里克的奇思妙想时，迎来的却是影史最&quot;诡异&quot;却又大胆的开场——用3分钟来呈现人类诞生黎明前的无尽黑暗，让不少影评人一时间也难以消化接受。
电影编剧即故事原作者，也是我们熟知的科幻三巨头之一的阿瑟•克拉克就曾经说：&quot;你若看一遍就明白了整部电影，那只能证明我们失败了，我们要提出的问题超出我们的想象”。
这番话，可以说是对大师们科幻片&quot;恶&quot;趣味的完美总结，因为他们从来就不致力于给出答案，科学也好，人生也罢。
正如斯特劳斯恐怕也不会想到，自己的《查拉图斯特拉如是说》和《蓝色多瑙河》会被赋予全新的太空诗意。而在没有CG特效的年代，库布里克用惊人的想象力和技艺还原了让登上月球的阿姆斯特朗都会惊叹的宇宙真实感。


此前从未有人把古典和未来结合的如此完美，极简的故事，极少的台词，极视觉化的镜头和极深的寓意，用150分钟写下一部电影版的《人类简史》。从超星孩、神秘黑石到HAL9000，其中的非逻辑性都给予了观众极大的思考空间，而这才是科幻该有的样子。
塔可夫斯基的《索拉里斯星》尽管表面看起来是另一番光景，没有宏大的场面和叙事，依然深深烙下他的印记：哲学思辨、臆想怀疑、痛苦悔恨、期待希望，还有浓浓的乡愁，互相夹杂、交替，混合成一首关于生命的诗篇。
但其本质又和他觉得&quot;Boring&quot;的库布里克作品并无差别，正如他自己曾经说过：&quot;影像的功能，在表达生命本身，而非生命的理念或论述。&quot;
无论是开篇关于神秘索拉里斯的追问具有的苏联式政治隐喻，还是期间在无名太空站里毫无前因后果的哲理对谈，再到那场著名的男女主角拥抱失重漂浮的浪漫高潮戏，还有对于真实和人性本质的反思，都和《太空漫游》指向同一个意向。


特吕佛改编自雷·布拉德伯里的《华氏451》从风格上看起来和上面两位大相径庭，十分具像化和生活化的场景，被强化的极具法式味道的男欢女爱的暧昧故事线，以及标志性的琐碎长对话，都让它看起来似乎不那么科幻。

同样的，在戈达尔的《阿尔法城》里你也常常会被和实际生活过于相似的服装布景带出戏，絮絮叨叨毫无逻辑的对话，跳跃的场景和人物，都让人觉得自己仿佛在看一部文艺犯罪片，只是把巴黎换了一种称呼而已。
加上表演方式、色彩和戏剧节奏等各方面具有的鲜明时代感，使得新浪潮大师镜头下的科幻片显得有些滑稽和过时。但正如科幻片不是超级英雄片，同样的科幻片也不是特效大片，科幻某种程度上是对现实的透视和折射。
《华氏451》和《阿尔法城》正是用这种看起来的“现实感”和故事中的“非现实感”来制造出了一个气泡般的真空空间，假使你觉得它看起来配不上“未来”，那么反过来说，如今还住在百年老房中连装饰都没变的人是不是也配不上“当下”。


大师们的科幻&quot;恶&quot;之花
究竟什么样的故事才能够科幻？《简明不列颠百科全书》是这样定义科幻的——20世纪发展起来的一种文学体裁，这种体裁的小说以真实或想象的科学理论的发现为基础。
但这样看起来似乎概念更模糊了，因为我们还要解决一个概念，什么是科学？此处我们很可能又有了第二次认知偏差，因为通常提起科学，我们想起的就是物理、化学、生物、数学，甚至还是在应用层面的。
但实际上&quot;学好数理化，走遍天下都不怕&quot;的这几门基本属于自然科学，只是科学的一个分支，之所以说基本，是因为对于数学的分类还具有争议，它还和哲学一起被分入思维科学的范畴。
而一直被很多人视为&quot;文科&quot;的社会、心理、伦理等等也是科学的一类，叫做社会科学，所以并不是只有理科生是在学习科学，文科生同样也在学习和研究科学。

 同样的，科幻也是如此，不仅仅是有关天文物理探索宇宙的才是科幻，关于伦理、心理、道德、社会、经济、历史等等现象和问题作假设和思考的都可以是科幻。
 《华氏451》就明显带有奥威尔的&quot;一九八四&quot;意味，在电影里身着60年代消防员服装的新&quot;消防员&quot;们不再负责灭火，而成为了毁灭思想的火焰的执行者，即焚书坑儒的&quot;侩子手&quot;，私藏禁书，轻则没收烧毁，重则家毁人亡。 


特吕佛以此来讨论语言、思维被规范化和禁锢化后的社会和人的变化。你可以明显的在电影中感受存在主义思想的影子，包括二战后经济和工业形成的新的集权中心对人类自由的影响。
戈达尔的《阿尔法城》也有着类似的主题：在电影中，男主角进入了由绝对理性逻辑的AI&quot;阿尔法60&quot;统治的阿尔法城，在这里所谓的&quot;圣经&quot;是一本语言辞典，词条随时可能修改，你的一举一动都被逻辑监视着。


&quot;沉默，逻辑，安全，谨慎&quot;，这是阿尔法城秉承的准则，哭是犯法的，爱是犯法的，良知是不存在的，一切都要合乎逻辑。在围城之中，人不需要自由意志，一切行为都是透明的、可预测的。
特吕佛、戈达尔、塔可夫斯基、库布里克始终关心的都是：人生、人性和存在，向外探寻世界的本质，向内探寻人类的本质，也就是所谓的哲学/科学终极三问：我是谁？我从哪里来？我要到哪里去？
当然不可否认，大师们都是形式主义的狂热爱好者，充斥着隐喻的镜头和台词、人物设置和道具细节，绝不会让你像看超英片那样畅快淋漓，甚至于你时常会被卡住，呈现出&quot;便秘式&quot;观影感。
但隐喻、形式也正是科幻作品的本质及魅力的来源之一，不是给出答案，而是提出问题。因此大师镜头下的科幻故事很少有绝对的善恶，绝对的结局，绝对的判断，绝对的立场，借用一句歌词Never Say Never。
如果你觉得自己是个真科幻粉，不妨找一部大师作品来看一看，当你有一天看出其中趣味的时候，或许才真正可以算入了科幻的大门。


END
文字版权属作者所有
未经授权请勿转载
谢谢

—— 看更多👇聊更深 ——
#火星盗墓#为什么我们拍不出这样伟大的儿童剧EP1/2
#火星影评#宇宙尽头的极致浪漫，只有成年人才能体会的沉醉
#火星影评#HAIL HITLER，我不是你的刻奇人生
#火星影评#燃烧女子的肖像，请以你的名字呼唤我，第二性-上篇
#火星影评#燃烧女子的肖像，请以你的名字呼唤我，第二性-下篇
SKAM之后的北欧制造
LOST AND FOUND，被图书编辑“坑”了的恐怖小说之王
带着偏见看世界，唯美食与爱不可辜负
为什么美国不是世界上最伟大的国家？
ORDINARY LOVE，小人物的悲歌
女版“真探”？不！是难以置信的事实 
I believe in YESTERDAY，致披头士的一封情书
这档我们不可能播出的节目，看每一集都需要备上一包纸巾


 







</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡泡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-06 21:39:57</时间>
<影评>

阿尔法城居民的“失语”是因词汇的匮乏，而导致被动的表达无能。阿尔法60对语言的操纵，扭结着语言与权力关系，权力通过操纵语言，实现对个体的控制，“圣经”（即语言字典）成为主流意识形态复制再生产的场域和机器。因此，个体的“失语”，实为受制于权力的体现。

那么阿尔法60摘除了什么语言？譬如“爱情”与“肉欲”的替换，譬如没有“良知”。一系列语言操作的结果，是塑造了不会思考、没有自我、只会服从的如行尸走肉般的阿尔法城公民。这种洗脑式的愚民策略，成为维系集权式统治的重要手段。

语言成为控制手段的同时，控制语言也成为突破枷锁的途径。通过唤醒“爱”与“良知”，从而摆脱控制。意识形态国家机器自身存在裂隙。

戈达尔十分寓言性的作品。影片中提到了三十年前，美苏统治世界。冷战时期联系着中国的五七历史，因此影片中说阿尔法城与中国的统治手段大同小异，也就不足为奇。如五七体制、单位制、大饥荒大跃进时公权力的愚民欺骗等。如出一辙。
然而，60年代的戈达尔还是支持无产阶级革命的左翼分子。因而这种话语是否可看为对欧洲正统话语的反讽。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>十一月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-21 21:35:29</时间>
<影评>

戈达尔拍的科幻片封神了！
再科技统治的乌托邦下，最后导向了爱情，1965可以说甚至影响了2001太空漫游，提出了科技的危害。
片中还致敬了前面某部的一句台词“死人有一个权利，那就是不用再死了”。还致敬了经典立体主义电影《机械芭蕾》的镜头。
讨论理性，似乎戈达尔一直与观念论离不开关系

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>laputa</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-12 09:43:21</时间>
<影评>
        imdb上有篇影评深得我心，引用一段

First and foremost a spoof.

The key to understanding Jean-Luc Godard&apos;s *Alphaville* is to realize that it is first and foremost a spoof. It spoofs nearly everything it touches: science fiction; comic-books; George Orwell; Aldous Huxley; American private-eye movies; spy movies; technology in general and computers in particular; romantic love as presented in cinema. If you sit down to watch this expecting a high-minded piece of French New Wave cinema, you&apos;re going to end up being put-off.


这个片子谈不上深度，即使以当时的年代来看，其中最被人称道的就是社幻的一面，看过1984美丽新世界之类的书的话便知道在这方面该片没有突破。就像上面那段话说的，这个片子就是看戈达尔玩trick的。


这部片的萌点就在于硬汉操着文艺腔讲一堆make no sense的话，和长门有希操宇宙语说话有异曲同工之妙，观众一定要去从这些对话中找出什么深刻伟大的东西也请保持硬汉那么销魂的表情去做这件事。


说来惭愧，我听说这部片是以前看《天黑以后》里提到的，似乎里面的少女说阿尔法城里人物的生存模式，以及生硬冷漠什么的，村上君也许是想借阿尔法城这个被异化的社会模型来表达对现今同样高度异化的日本国的忧虑云云，但我觉得他这么一本正经的人可能cult这部片也不会从trick这个角度。日本人总是喜欢探讨少年成长之类的东西，越老越爱谈，同样五十多岁的押井守大叔今次探讨成长的作业《空中杀手》就很让人沮丧，也许他空手道方面能交一份更好的答卷。村上君也是写少年越来越不得志了，我还没看他的新书《论跑步》，我希望这次他真的能认真谈下他这项旷日持久广为人知乃至不得不著书论述的生活习惯，并且谈出一个阶段性的成果来。他去年在接受耶路撒冷文学奖时发表讲话说要永远站在蛋的一边，我真的不希望这句话的意思就是“装蛋”这么的字面，其实我很喜欢他笔下某些少年的调调，这些调调当然不是丧失幽默感。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>吹热风的野草</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-21 23:44:47</时间>
<影评>

“你在哭吗？
不，哭是犯法的”
现实很可怕
因为他是不可逆转的，也因为它很残酷
时间造就我的物质
时间是一道河，一直载着我
但我就是时间
它是一只把我撕开的老虎，但我就是老虎
很不幸，世界就是现实
很不幸，我是阿尔法60

没有人能活在过去
也没有人能在未来
现在是所有生命的形式
这种特性
没有方法可以改变
时间是个循环
周而复始不停运转
过去落下了
未来攀上来
一切都已经说过了
除非文字改变了意思
反之亦然，
习惯活在苦难里的人，
需要惯常处于正常状态的人提供其他宗教的慰藉
不是很明显的事吗？
在我们来以前，这里没有任何事
或任何人存在
这里四下无人
我们独一无二得可怕
文字和词句的意义
不再为人所掌控
个别文字或构思的细节，会被理解
可是整天的意义已经失落了
我们知道什么是“一”
就以为自己知道“二”是什么
因为一加一等于二
可是我们忘记了
首先要知道“加”是什么
我走了
从世纪以前留存至今的人类行为将逐渐地、逻辑地使我们绝种
我，阿尔法60
只不过是灭绝过程里的逻辑工具
“生与死，其实生生不息”





</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
