<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>为奴十二年 12 Years a Slave</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2167964789.jpg</封面>
<导演>史蒂夫·麦奎因</导演>
<演员>切瓦特·埃加福 / 迈克尔·法斯宾德 / 本尼迪克特·康伯巴奇 / 拜伦·巴特 / 保罗·达诺 / 保罗·吉亚玛提 / 露皮塔·尼永奥 / 莎拉·保罗森 / 布拉德·皮特 / 阿尔法·伍达德</演员>
<简介>Solomon Northup（切瓦特·埃加福特 Chiwetel Ejiofor 饰）本来是一个自由人，以演奏小提琴为生，有一个妻子和两个孩子，生活其乐融融。不料他却被两个白人以为马戏团表演伴奏所骗，去了华盛顿，一觉醒来发现自己成了黑奴。起初他被卖给了Ford先生（本尼迪克特·康伯巴奇 Benedict Cumberbatch 饰），在庄园里当奴隶。不久又被卖给了素有“黑奴终结者”之称的Epps先生（迈克尔·法斯宾德 Michael Fassbender 饰），他在种植园里日复一日地采摘棉花，也目睹了许多黑奴的悲剧。12年过去了，他始终没有放弃重回自由人的希望，直到遇到了一个思想进步的人士——木匠Bass先生（布拉德·皮特 Brad Pitt 饰）。Solomon是否能结束他身为奴隶的命运？
                                    
                                　　本片根据Solomon Northup的真人真事改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>潘萌SoPhia</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-12-30 12:11:24</时间>
<影评>
        每一年的奥斯卡都从秋季开始起跑，《为奴十二载》是今年无可争议的领跑者。美国影评界对此片美誉不断的同时又多少有一丝尴尬，这样一部直面美国历史上最黑暗一页的优秀电影，却出自一位青年英国导演，史蒂夫·麦昆的手笔。 （除此之外，饰演两位奴隶主的也是英国演员本尼迪克特·康伯巴奇和爱尔兰德国混血迈克尔·法斯宾德。）根据真实事件和真人传记改编，《为奴十二载》讲述了1841年，住在纽约州萨拉托加的自由身份的黑人所罗门被欺诈绑架后卖到南方庄园，几易其主，最终重返自由的故事。原著小说几乎与《汤姆叔叔的小屋》同时出版，却从未获得过后者得到的那么多关注。


奴隶制对于所有黑人艺术家来说，都是心口大石般的题材。越是沉重越容易发挥失常，企图往史诗上努，反而不小心丢掉个人风格。家中长辈亲历过奴隶制的史蒂夫·麦昆不仅有拍奴隶制电影的雄心，还有方法。“我一直在寻找一个进入奴隶制的角度，后来我找到了这本书《为奴十二载》，一个自由的人，因为绑架而被卖为奴。选择自由之身的角度是因为，其实我们每一个人都可以是他。”这样的选择无疑是智慧的，观众和被欺骗的所罗门对奴隶制一样同感陌生，于是通过他的眼睛去初次亲见种种残忍细节。同时又能引发共鸣思考，当最根本的尊严被侵犯时，当一切原有身份被剥夺时，一个人该如何认知自我，该如何在极端命运中存在。


十二年，所罗门从最初天真的自报家门辩白身份，到安静的含辱偷生，到伺机逃跑又作罢，到似乎自己都要相信了，自己只是一个从乔治亚州逃跑又被再次贩卖的奴隶。有人在田中劳作中猝死，葬礼上他与其他奴隶一起唱着悲伤的灵歌。你我并没有什么不同。 曾经带给他荣誉和优渥生活的小提琴，现在也带给他耻辱，最终所罗门亲手折断了它，琴身上还有他偷偷刻上的妻儿姓名。

 

《为奴十二载》中最出彩也最让人心疼的角色是黑人小女奴Patsey。她心灵手巧，能采最多的棉花，会用玉米须编小娃娃，野生小母兽一样的大眼睛，半夜大家被烂醉的奴隶主轰起来强迫歌舞助兴时，只有她跳得怡然自得，好似不知忧虑和羞耻。然而Patsey却夜里偷偷请求所罗门帮助她沉湖，把尸体埋在无人知晓之地。片中最后被绑在木桩上鞭笞，后背像犁开的黑土地，只因她想要一块肥皂，爱干净。原来她懂。将近十分钟，史蒂夫·麦昆的长镜头就跟随着奴隶主的鞭子，打进被凌辱的奴隶女孩的皮肉里，至到昏厥的最后一瞬。 


两个多小时的电影，史蒂夫·麦昆的力量始终沉稳、钝重，缓缓得推进着。观影中有时觉得平静无望，叙事结构不紧凑，转念一想，也许这就是身为奴隶最真实的感受。看《为奴十二载 》感觉闷的人，可以立刻看一遍快意恩仇的《被解救的姜戈》平衡一下。 


视觉艺术家出身的史蒂夫·麦昆，对画面美感有让人羡慕的天赋，可以用摄影机作油画。密西西比河壮阔的风光，农奴采棉花时的歌谣，漫长岁月日复一日，像黑童话一样的残忍之美。麦昆三部曲背后功不可没的摄影师Sean Bobbitt对导演很是赞许：“一个不受惯例与规则约束的人，有天赋又有情感，无畏又无限。” 而且他还正值壮年，又符合好莱坞对种族多样化的需求，封他为史派克·李之后最值得期待的黑人导演，当之无愧。


我必须坦言，不是非洲裔观众，对于黑奴苦难历史的感同身受的确要弱一些。(独栋小木屋，餐餐有荤有素有水果，抽几顿鞭子？抱歉，华语观众实在见过太多太多更糟的。) 但这并不妨碍我仍对史蒂夫·麦昆从来选择重量级题材的勇敢表示钦佩，麦昆似乎天生对在身陷绝境中的个体生命感兴趣，不论是《饥饿》中监狱里的革命者，《羞耻》中的性瘾者，还是《为奴十二载》中手镣脚铐下的奴隶，他看到了这些画地为牢的人，捧起他们困兽般的灵魂。我甚至为他在处理极端题材中对各个角度的体察而感动。 在史蒂夫·麦昆的电影中，有绝食抗争的政治犯，也有被革命党爆头的狱警和瑟瑟发抖的防暴警察；有荒淫无度，困兽般的性瘾患者哥哥，也有耽于爱情，天真顽劣如孩童的妹妹；有被剥削被侮辱的黑奴们，也有代表不同立场的各色奴隶主们。有人心软却无法作为，有人残暴并理所当然，有人神秘而不置可否，也有奴隶可以利用系统改变身份变半个主子 。通过尽可能完整的展示画卷，《为奴十二载》拓宽了人们对美国黑奴制度的理解。这一长达数百年的完整系统，不仅仅是恐怖剥削。


布莱德·皮特作为制片人之一，在片中为自己谋了一个真善美的角色——同情友善，主张废奴的加拿大人，最终搭救所罗门于水火。十二年后，所罗门终于迈进纽约家门，小女儿怀抱婴儿迎接他，外孙正是以父亲的名字命名。新的生命昭示着新天新地的变革终于就要来临。十二年，在东方是一个本命轮回。


史蒂夫·麦昆早在完成长片处女作《饥饿》的时候，就在英国电影杂志《视与听》的专访中说过：“这样的事还是不断在发生，过去和现在都是。这是个被扫到地毯下的故事，是时候该有人把地毯掀起来给大家看看了。”《饥饿》中，气若悬丝将死的爱尔兰共和军革命者有着一颗山野间奔跑的少年初心；《羞耻》中，最荒唐纵欲无法自拔的纽约客有着最哀伤贞洁，深情的眼神；《为奴十二载》中，沦为奴隶失去一切的所罗门在的麦昆的镜头下，却比任何一位奴隶主都要文明、体面和高贵。他说：“我不想只是生存，我想要活着。” 


还有许多有意味的好故事，都被扫进地毯下，被人们默契地逐渐遗忘了，而掀起地毯需要足够的胆识，只有真正无畏而自由的艺术家，才有勇气掀起地毯拍电影。仅从这一点来说，在戛纳、威尼斯电影节均有斩获的史蒂夫·麦昆就配得上今年奥斯卡竞赛季最大的呼声和拥戴，他正向当代大匠之域踏下扎实的一步。


(已刊于《环球银幕》2013年鉴）
      </影评>
<有用数>964</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>银谷</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-21 10:04:26</时间>
<影评>
        同为奴隶题材，很多人都把这部电影和昆汀的姜戈做比较，认为此片相比充满戏剧感热血高潮不断，血浆与正义齐飞的姜戈来说简直平庸的一塌糊涂，或者说本片只是一部单纯的政治谄媚片？导致本片在豆瓣的分数和北美一片狂赞的声音相差巨大，作为今年奥斯卡最佳电影一号种子，领跑各大颁奖季的电影难道只是虚有其表，被严重高估的电影？


看之前 我也有这样想法，抱着不高的期望值看完之后却被深深的打动和震撼，几次中间还没看到结束就想冲上豆瓣打五星，整部片子惊人的生命厚重感和令人窒息的绝望感都是今几年电影少有的。


与极具戏剧冲突感的姜戈来比，为奴则是血淋淋的流淌在残酷生命里的真实。对！真实感，本片一上来就告诉你了，这是一个真人真事改编的电影。话不多说，直接列举本片几个彪到5星的震撼之处。


史蒂夫·麦奎因指导的镜头异常冷静，有一种近乎上帝般克制的视觉来记录一场发生在人类历史舞台上一段可怕，不可告人的羞耻史。


一上来镜头是主角已经作为奴隶劳作的镜头与之前在家乡妻子孩子陪在身边，安逸，稳定的岁月不停闪回，形成鲜明对比，慢慢引出本片绝望的基调，开始一点点引入气氛。



——从现在起，忘记自己上半生的名字


马上把我牢牢固定在椅子上，一下子看进这部电影里去的是，男主角在被两个白人以拉小提琴之名拐骗到华盛顿之后，关在牢里，带上手铐，他告诉那个那个看管的白人自己叫沙利文，是一个自由人。接下来让他知道自己离自由已经远去，原本的姓名，职业，家庭全都毁灭，不复存在的是一场长达1分半的殴打。先是用木板，白人一遍遍敲打，告诉他不是一个自由人，你只是一个逃跑的黑奴，木板敲坏了，再用鞭子，一次次抽打让沙利文明白自己已深入地狱，了解自己无可出逃的处境。这个长时间抽打的片段无比真实和残忍，把那点幻想全部一扫而光。当沙利文被送到码头点名的时候仍然坚持说自己的名字时马上被扇了一巴掌，从现在起他的名字是platt.这是他变成奴隶的一个代号。名字是一个生而为人最基本也是最终要的标志，现在他没有了名字，你不在是一个完整的人，失去了一个生为人的尊严，他将陷入一场无止境的被压迫的悲惨人生中。



——在被吊死的瞬间苟延残喘


第二个残忍，可怕的几乎让观众看不下去的镜头是沙利文因为和保罗·达诺争吵被吊在树上，离死亡只有一步之遥的时刻，另一个白人主人赶跑了那几个人，但是他并没有救下他，他是一个态度比较中立，在善_——“夏洛克ford”，恶——保罗·达诺中间的一个角色，他没有看着黑人男主角被活活吊死已经非常仁至义尽了，然后他派一头小毛驴去慢悠悠告诉ford主人这个事实，让沙利文活活吊在树上，不停挣扎，也是作为一个白人主人对一个黑人奴隶反抗的惩罚。


接着便是长达近五分钟对沙利文吊死镜头的特写，一种冷酷的血淋淋的记录一个在垂死挣扎，渴望生存下去的生命镜头，令本片上升到无比真实的高度，仿佛一场在你面前慢慢发生的绝望悲鸣和生命挽歌。那些他竭尽全力踮起的脚尖，那些肮脏的却托住他生命的泥潭的特写进一步还原一个人在绝境中仍对生的渴望，这是一种本能的力量驱动，一组散发着生命光芒的镜头，直接把本片从好电影拉高到近乎杰作高度的完美片段。


在沙利文快要被吊死的镜头之外，导演给了几个他旁边就好象什么都没发生的自然走动荡其他黑人奴隶的镜头，甚至还有几个小孩在旁若无人的玩耍，这是一种极端的戏虐，对生命的讽刺，不过后来有个黑人女仆给他黑水的镜头倒是一片黑暗里的一点温暖，但她不敢放了他，除此之外也没有什么可以为沙利文做的了，这已经是她所能帮助的尽头。也更加表现出那块土地人人冷酷无情 对生命的蔑视 残忍的绝望之地。


从黄昏到晚上，姗姗来迟的主人立即拔剑切断了绳子，这里导演非常果断，在经过漫长的挣扎后只给了一个沙利文扑通倒地，殚精竭虑，极度疲劳的落下镜头。



——能帮个忙吗？杀了我


如果男主角在这片里的演技是很棒的话，那饰演黑人女奴隶的露皮塔·尼永奥可以用非凡，杰出来形容。完全与角色融为一体，活脱脱一个悲哀的，被生活蹂躏，折磨的深入骨髓痛苦，的黑人奴隶。同沙利文不一样，她应该是从小就被卖到这里，没有公文，所以她看不到一丝丝可以逃离的希望，她沦为庄园主法斯宾德的性奴，而且还不断受到女主人的挑衅和攻击。沙利文是她唯一可以感受到温暖，可以倾诉的对象。


一个晚上她来到沙利文这里说，“我所有的请求，结束我的生命。”这是一个多绝望的要求，她已经丧失了生命中所有的慰藉，生对于她只是一个漫长，没有尽头的痛苦。她被生活摧残，但是作为基督徒，没有结束自己生命的勇气，基督徒如果自杀是要进地狱的，但是他对沙利文说他如果杀了她是一种“神的慈悲”，这是在帮她逃离苦海，她不想因为自杀从一个地狱到另一个地狱。这是何等的绝望啊。


接下来是全片最最残忍的镜头，因为夫人不给她洗澡的肥皂她去shaw夫人那里，她说“身体已经丑的让自己想吐，她有权保持自己的干净。这里不仅表达了因为没有洗澡的脏，更是被庄园主人不断奸污的肮脏。但是可怕的占有欲让主人认为这是一个十足的谎言。开始对她惩罚的鞭刑。她被扒光衣服在柱子上不停的抽打。


鞭打这里做到了绝望的层层递进。


主人先是让作为黑人女奴唯一同伴的沙利文抽打，作为同伴他没有使出全力，主人威胁他再不尽力就会杀光所有的黑人。他开始猛烈的抽打，有那么些瞬间他甚至诞生如果现在这样结束她的生命，未尝不是一种解脱。


最后是丧心病狂，已经着魔的主人结果鞭子，更加狠，更加用力的鞭刑，导演在这里居然给了一个背部全裸被皮鞭不停抽打，皮开肉绽的特写镜头，简直是残忍至极，一种极度压抑，所有道德底线的腐烂和崩裂，深深的悲鸣让每一个观众都不忍观看，本片生命的厚重感和绝望的高度达到前所未有的高峰。

最后又给了一个落下肥皂的特写，仅仅因为一块那么小的，无足轻重的肥皂而遭致那么猛烈的鞭刑，是一种多么可笑和又深入骨髓的可怕。



终于，当黑人女奴和沙利文告别，沙利文终于可以逃离这里，坐上驶向可以回家的车后，有一个模糊的一闪而过的镜头，已经完全虚胶了，黑人女奴舍不得沙利文的离开，却又为他的离开高兴，又无比羡慕他，一种非常复杂的感情全部涌了上来，望着他慢慢离开的车，一下子她昏了过去，重重的倒下了。倒下的镜头导演给了虚胶，此时沙利文或许已经逃离，但她呢？有多少人还会想起她的苦难呢？在她的生命里，每天醒来依然是无穷无尽的折磨。


要说不足的话，恐怕就是结尾了。结尾收的不够有力也不够干脆。

其实只要几个镜头就可以了，那些谈话什么都不必要了。

最后他回到家，打开门看到那些久违的家人，那些家人看到他，也慢慢起立，夫人喊着眼泪说


welcome to home , Solomon.

他重新从一个什么尊严都没有的platt到沙利文就可以了。



当然，这个真实的故事只是当时所有浩劫中的一个横截面，你永远不知道暗藏在人内心中的恶之花会结出多么残忍的果实。
      </影评>
<有用数>993</有用数>
<没用数>98</没用数>
</review>
<review>
<作者>饭夫斯基</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-05 01:47:53</时间>
<影评>
        在我工作的美国南方，走在街头喧闹处，仍有年轻的黑人男孩们穿着掉到屁股以下的牛仔裤大大咧咧笑称对方为Nigger，在年轻人的短视频社交网站Vine上，十个黑人拍摄的幽默短视频里，至少会出现一句Nigger，这还颇受年轻人的追捧，评论里都是哎呀哥们，笑死我了。


难过死我了。


1865年12月18日，美利坚合众国宪法第十三条修正案正式生效，也即意味着，奴隶制在美国被废除了。与此同年，中国正是同治四年，太平军还在与清政府和外国势力做着殊死斗争。


好在至少还有自由去反抗。


影片带给我最大的感受倒不是黑奴过着怎样非人的生活，也不是在封建制末期，资本主义早期，美国南方蓄奴州竟然还保留着种植园制度。我不想探讨社会发展中，制度发展的前后不一，这并非个人能够解决的问题，今天的社会制度如果二十年后回头再看，荒谬纰漏必然比比皆是。


让我最感到可怕的是，一个制度可以把人完全吃掉。人的社会属性就随便由制度涂抹，自然属性上还是那个人，白色、黄色或黑色，男人、女人，少年、青年、老年，而社会属性上，只是换张文书，扔进另外一个制度，你就是另外一个人了。仅对个体而言，无论是鸡变凤凰还是虎落平阳，过去与现状的落差多多少少会割裂人对自己的认知，变凤凰的野鸡对身份认同可能接受起来更容易一些，被犬欺久了，还真记得自己是老虎吗？


更可怕的是，随时有可能一觉醒来，被迫成为了另一种规则的牺牲品。游戏规则变了。这个在今天也依然屡见不鲜。


同去观影的一位朋友讲了他的个人经历，他16岁起，与一位在法院工作的23岁的女性恋爱后同居，进出都由女友开车，他则多半待在家里，两年相安无事，直到他有了自己的车，外出增多招致女友怀疑嫉妒，几番争吵后女友将公寓的门换了锁，他探亲归来见状怒不可遏，一脚就把门踹开了，女友躲在屋里已经报了警。

随后他被警方拘留，保释金一万美元，他出不起。他向警方解释与女友恋爱两年多，这只是男女朋友的争吵，女友因在法庭工作，为了避免被指控与未成年人进行性行为，则概不承认与他相识这么久，只说约会了几个月而感情不和。

他托母亲为他搜集证据，其中一个是写有她家庭地址的退税单，时间是一年以前。这也就证明了女友说谎。

上庭后，法官拿着他的退税单，压低下巴，从眼镜上方盯着这位年轻的女同事，问：“你说你跟他只认识几个月？” 女友轻轻说“是的。”随即满脸通红。

最后他被罚了500元赔偿对方财产损失了事。


朋友说，难过的不光是女友对他的背叛，而是一旦进了监狱，没有再相信你的清白，他们潜在地认为你就是个施暴未遂的混蛋，因而他们就可以恣意对你鄙视与唾弃，他们的粗暴就可以是正义的形式之一。就像长一张中亚的脸，谁都给你贴上恐怖分子的标签，不管你是住大理、乌鲁木齐还是喀布尔。朋友说，和男主人公有类似经历的人，大多跑不出来，广袤的不是南方的地域，而是任何白人都是主子的至上制度，想吊死一个逃跑未遂的黑人不过就是扔掉一件不再值钱的家具。


我之所以为叫对方Nigger的黑人难过是因为你不能叫黑人Nigger，但他们自己行。他们拿自己所不了解的、未曾真正降临到他身上的历史伤痛开着愚蠢的玩笑，而没意识到的是可能一个不小心，他们也因此祸从口出，身陷麻烦，百口莫辩。


制度会出错是因为人出错了。无需全然拿制度约束审判人类自己，这个世界，在人为制度下的所谓自由，不是为所欲为的并行不悖，而是并行不悖的为所欲为。


一些碎感想，不称评论。

感谢那些警醒的人，和我相对健康的时代。
      </影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>ballsirius</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-10 13:02:54</时间>
<影评>
        个人评分：93（A）


抛开别的不说，但是McQueen在《为奴十二年》中精妙复杂的视觉语言，我就觉得值得一座小金人。电影第一个镜头就是田地特写，然后直切一排毫无生气地等待主人训教的黑奴，然后就是重复的劳动，类似的镜头，又在影片中反复数次出现，时代的背景，奴隶人性的压抑、自由的剥削以及商品属性，就通过几个镜头暴露出来；夜晚与身边女性黑奴的互慰，又切到与妻子的同床温情，似曾相识却迥然不同的情境，触发男主对家庭和自由过往的回忆。

电影就以这种半倒叙半插叙的方式，讲述男主角从自由黑人被人犯绑架，最终贩卖到美国南部成为奴隶的经历，直到两条时间线交合。但叙事逻辑完全镜头上的相似或者对比，勾连出一种从男主角视角、心理和情感发展为主线的线索。每段经历，又是记忆片段式的蒙太奇剪辑，从静物或景物的特写，给出时间和背景线索，进而过度到人物行为和语言的细节刻画。各种象征，类比，暗示的技法，还有景深控制，和McQueen最为擅长的人物半长镜头特写的心理刻画，几乎省略了传记片所常用的所有文字语言的协助性描述， 把视觉影像的优势和作用发挥到极致。个人最欣赏的是结束前的一次长镜头面部特写，男主角完全沉浸在自我意识中，一切心理活动都留白给观众的想象。但是男主角在希望和信任被一次次碾压后，对未来对命运不确定性的彷徨却能被捕捉，绝望下不自觉地寻觅希望却又还怕失望的复杂和难以名状。


除了影像语言，穿插的歌谣则是导演借以烘托气氛和情感的另一重要媒介。印象特别深的开场不久Paul Dano那段训诫黑奴时充满戏谑和讽刺的演唱，穿插着奴隶们劳作的镜头，直接就把电影压抑的情绪和赤裸披露的态度体现了出来；而在累死田地的同伴葬礼上，男主情绪难以克制的高声颂唱，则是一种压抑过久的释放，情感上的高潮。


与前作《饥饿》和《耻辱》聚焦人物的小格局不同， 男主角自身的不幸经历是影片的重点，但他同时也起到了一个观察者的作用，导演以他的所见所谓为媒介，去勾画特殊时代下的众生相——企图反抗却难得保全的奴隶同伴，骨肉分离心痛欲绝的黑奴母亲，难忍屈辱渴望解脱的黑妹，还有或心存仁善或病态残暴的奴隶主——从而去展现奴隶制度下人性的软弱冷漠病态残酷，当然亦有温暖和真善。通过精妙的电影语言的调度和控制，McQueen成功驾驭了这种带有大时代史诗属性的小人物传记，完成从独立小品到大格局题材的晋升，可以说是他指导生涯的重大历程碑。唯一的遗憾是主题还是停留在了他所熟悉的具体人物刻画和剖析上，缺了一点更深刻更广泛的挖掘和升华。


表演方面，电影的人物和故事的素材，就决定了Oliver Lawrence奖得主Chiwetel  Ejiofor有足够施展的空间。 和Forest Whitaker相似的故事讲述者和观察者的主线视角，主角并非是电影百分百的焦点中心， 但尽管表演始终维持在高水准，但冲在中段被配角抢去了很多关注度。不过好在却比Whitaker拥有更多张力和爆发力的发挥空间，尤其是刚刚发现被绑架后的震惊怨怒，还有反抗下的肉体摧残，从电影最开始就给了观众情感和视觉上的震撼。

法叔的角色是经典的恶人，心理扭曲病态的残暴奴隶主形象，不过却被他演绎得足够入木三分，记得一场他喝醉追打男主却反被围栏绊倒摔得呕吐的戏份，观众不自觉地报以掌声。而最有难度的则是他对自己欺凌的那个黑人女奴的复杂情感，固执而变态的占有欲和虐待癖的纠结，暴怒残酷下隐含的恻隐怜爱，能够被Fassbender极具张力地表现。而戏份的限制和力度的掌控，又让他的表演豪不喧宾夺主，确实是典型的强势配角，冲奖的绝佳机会。

新人女Lupita Nyong'o的表演则是最大惊喜，角色戏份不多，但是每场重点戏份都足够吸引眼球。在法叔所扮演的奴隶主的欺凌与其妻子的妒恨夹缝中隐忍求生，在对自由的向往与生命的绝望中挣扎，角色的复杂性和特殊性给她的表演带来了极大的挑战，却也把她表现的天分展现出来，新人的席位应该可以拿到。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wino.</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-02-23 14:39:35</时间>
<影评>

 
不是特别喜欢。题材很好，也有好的地方，但感觉浪费了好题材。
1) 奴隶制的恐怖并不是在于一两个白人种植园主变态行径
对黑人的奴役并不是源于个别白人的蓄意的残酷和压迫，或者有计划的虐待或谋杀。片中法鲨饰演的主人没事干就要折磨一下奴隶，而影片也很明显地把重点放在了这些施虐行为和细节上。这样的表现手法虽然使冲突更为残暴和戏剧化，但会让观众把责怪的视线转移到这些奴隶主的精神错乱上，而忽略了一个深层事实——悲剧来源于制度。
杜波依斯在《黑人重建》中记载，虽然蔑视是广泛存在的，但事实上大量南方主人的人性是却毫无疑问。在某些情况下，他们甚至给予奴隶父亲般的关怀。虽然更像家长式作风，居高临下地，把他们对奴隶的所有权视为比拥有牲畜高一级，但大多数奴隶主不是虐待狂，也不是性堕落的疯子。
我以为应该更着重强调的是，奴隶制是一个阶级冲突和种族相交织的问题，它是一种制度化的种族剥削。它是富有的白人资本家和土地所有者强迫黑人劳动者按资本家自己的条件劳动的一种企图。在资本积累的过程中这些奴隶主发现，他的利润不是来自棉花和糖的高价，而是来自对奴隶劳动力的成本的降低。奴隶价格低廉、易于管理，这使得奴隶主们让奴隶过度工作，并不断降低给予他们的待遇。被奴役的黑人的悲剧是制度性的，肉体暴力仅仅只是一小部分。
当时南方的奴隶条款属于法条，甚至等同于“天理”。被奴役的黑人遭受的远远不止是皮肉伤。在1863年的奴隶条款里：“奴隶几乎不被允许做任何事情，他们他们没有请愿的权利，像任何其他动产一样可分割，他们可能一无所有，他们不能签订合同，不能持有任何财产，也不能买卖任何财产；他们不能合法结婚，也不能组建家庭；他们无法控制自己的孩子；他们无法向主人申诉；他们可以随意受到惩罚；他们无法在法庭上作证；奴隶不能进入司法系统，他们没有为自己争取政治权力的机会"，等等等等。这远远不止被肉体奴役那么简单。
这些被打压成无知堕落的棉花工和木匠，他们作为资本原始积累的主心轴，用自己几代人的血泪去换取他人新帝国的权力和远景的梦想，但只能像牲畜一样躲在阴影和边缘里，在独立宣言里面一个标点符号都没有留下，在美国资本主义崛起的历史里面要被抹去。他们成了可怜的佃农，没有技能，没有抱负，没有自由；奴隶制期间他们的政治和社会形象是奴隶，是无知的，非理性的，而废奴后他们被描绘成暴力的、犯罪的，甚至是被关在笼子里的野兽。这样的形象甚至延续到2020年，废奴一百多年了都还没成为“人”。大量的限制教育和限制黑人向上流动使得他们的阶层僵化，在废奴后的好几代里都难以进一步发展，这是奴隶制真正恐怖的地方，远远超过被鞭打的阴影。
2) 影片更像在控诉人口拐卖而不是奴隶制
所罗门是渴望自由的，他试着一切机会去想还自己自由。而他在高呼要自由的时候有一个一直在强调的点，就是他“本来”是“自由人”。了解过南北战争和废奴前历史的人会知道，那个时候并不是所有黑人都是奴隶，有一部分黑人是自由的。这些人大多数生活在北方。他们有些几代人都是自由的，甚至是有选举权的（感觉所罗门原来是属于这一类）。另一些人是从南方来的逃亡者，因为几乎没有技能和知识，在新的环境里举步维艰。南方也有自由的黑人，但这是一个不稳定的、受折磨的阶级，生活在法律的默许和白人赞助人的善意之下。而后有些人成为工人，有人成为财产的主人，甚至是奴隶的主人。所罗门就曾属于北方黑人的上流阶级，是被卖到南方才成了奴隶。
影片让我非常失望的地方是，它没有让人感到这个奴隶制的残酷和不合理，它没有让观众明白——只要一个美国黑人是奴隶，整个美国的黑人就都是不自由的。观众感受到的只是人口贩卖的残酷，和人贩子把原本高贵的阶级变为低贱阶级的不合理，但其实自由的黑人的处境也没好到哪去。虽然他们在北方享有一些机会，但是他们和白人是远远不能平等的。
影片基调没立住，就连男主自己立场都不正确。所罗门的愤怒不是因为他是黑人，而是因为他本来是个可以舒舒服服地出门拉个小提琴回家奶孩子跟老婆上炕的自由人却无端端成了奴隶。片中如果他原本不是自由身，他就得给法鲨摘棉花摘到死。我仿佛一直在看一个有着黑色皮肤的白人摘了十二年棉花还深陷同事与雇主的不明三角恋的怪奇故事，那些应该铭记于心的沉重，仇恨与屈辱一扫而光，苍白又无力的描写不管男主做多少个把厕所拉堵的表情都救不回来。
影片里的白人反而比黑人的层次更丰富，出现了不同阶级、不同价值观的人。但里面的黑人除了发愣好像没有任何一点自我。现实中被奴役的黑人并不是这样的。有成千上万的的黑人勇敢地成功脱逃了。逃亡奴隶的重要性不仅在于它所对奴隶主所造成的实际损失，还在于它未来的发展潜力。这些自由的黑人为广大黑人工人提供了一个领导地位，特别是为废除奴隶制的理想主义者提供了一个文本。像弗雷德里克·道格拉斯(Frederick Douglass)这样的逃亡奴隶，以及其他更卑微的人，使废奴主义者的人数增加，宣告了奴隶制的末日。
杜波依斯的书里写到，一个自由的黑人是一种禁忌、一种威胁。作为一个小偷和流浪汉，他威胁着社会；作为一个受过教育的财产拥有者，一个成功的技工，他不仅仅是其他白人工人的威胁，他威胁奴隶制。
所以不管你是谁，只要你皮肤是黑的，你都难逃干系。所罗门不明白只有所有的黑人工人（包括奴隶和自由人）都得到解放，自己才能彻底被解放。
3) 表演层面
男主所罗门的存在的关键在于他必须要压制他的愤怒，他必须假装文盲和谄媚。所有的愤怒和羞愧代表着当时被奴役的黑人的心境和状态：愤怒羞愧，却又只能沉默因为无计可施。但我觉得男主在这两方面的表现都不到位。首先他不够愤怒。一个人首先要足够愤怒，才会凸显出他对愤怒的控制是可贵的。然而我私认为男主的表演过于平静了，甚至很多时间都在发楞。就算是女主在被变态男主人抽打的时候，他也只是忍不住咒骂了几句。男主前后两次寻求帮助的人也都是白人，最后也是因为一个白人得救了。他看到黑人一副很嫌弃地、想把自己跟他们区分开的表情。到最后得救的时候和女主拥抱完也好像恨不得把别人的手甩开。
4）太多变态男种植园主、种植园女主人和女奴隶的三角戏份 ，不明白为什么要这么重点描绘
5）十二年的时间没有展现出来，感觉一下就过去了
6）布拉德皮特饰演的那个莫名其妙的白人，莫名其妙地出现了说了一堆莫名其妙的话，然后帮了一个莫名其妙的忙。到最后也没个交代。
7）虽然片尾小字说男主被还自由后一直在为废奴做演说、到处奔走，但很遗憾这段本来能展现男主的勇敢和能动性的情节完全没在影片里交代出来。这段本来最应该被影片展现的桥段居然是以字幕的形式展现出来的。

</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝热水</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-12 22:49:15</时间>
<影评>
        黑奴的生活是什么样的，我从历史书上读过，三角洲贸易，超低存活率，没有半点人权，甚至不如牲畜。

但是当这一幕幕被专门刻画，一个个特写、沉重的镜头似乎在诉说着四个字：我要自由的时候，悲惨的故事不只是几段话几段资料，它开始从有声有色的画面里拉开序幕，沉重、压抑。


黑人诺普顿本来是一个事业有成，家庭美满的男士，然而其乐融融的生活在被灌醉然后被卖掉之后变得面目全非。

酷刑加身，人贩子绝对不允许你喊出：我是自由人。

世界似乎颠倒了个，仿佛从伊甸园被流放到黑暗地狱，仿佛以为自己擦亮了阿拉丁神灯，其实却召唤出了丑恶的魔鬼，

这一切反差让人难以接受。诺普顿只是想要生活，然而如今却连生存都是苟延残喘，步履维艰，而这一切并非他做了什么错事。一切不公之事加之其身，不过因为他是个黑人。


他不断地想要反抗，虽然他从肉体到精神遭受了种种难以想象的折磨。几次三番陷入丧命的危险之中，也目睹着其它黑人的死去和种种刑罚：因为说错话被迫在嘴上戴上锋利刑具的黑人，因为想反抗被一刀捅死的黑人。然后，他用麻袋把前不久还和自己商量一起逃跑的同伴裹住，并扔进滚滚浊流的大海，看着这具尸骸得到了所谓逃离这艘船的自由。


这个有尊严的男人，在这十二年来遭受的各种非人的折磨，无法用任何言语告慰。当他被当成小丑，人家要他笑，他就得笑，人家要他舞，他就得舞，连表达愤怒的出口都没有。当他被捆住脖子吊在树枝上，费力的用脚尖点地，熬过闷热毒辣的午头，又被冷雨浇灌，几欲死去，又苦苦求生，这种痛苦无人能解。

而远处的孩子似乎完全麻木，依旧欢快地奔跑跳跃。似乎被吊在这里的什么也不是，不是人，也不是物体。

更不用说沉重的劳动，粗鄙的伙食，简陋的窝棚。农场主不把他们当人。


难道这种被禁锢的严丝合缝的生活没有一丁点出口，有的。

当他以为自己得到了一个逃跑的机会，越想越兴奋，越跑越快，似乎马上要奔向自由彼岸，似乎折磨侮辱和损害立刻都能甩掉。

却被半路遇到的行刑的场面提醒了。

自由只是一场残酷的梦，他以为自己可以走远，其实脚上的镣铐从来都没能摆脱掉，紧紧地拴着他。

那个一丁点的出口处，等着他的是未必是自由，更可能是毁灭。


年轻的帕特茜不堪忍受所有的侮辱，祈求他：杀掉我，因为你是个好人。而他又怎么忍心。可是她活着甚至不如死去。

帕特茜是一个充满活力的少女，细细的，瘦瘦的，脆弱，纤巧，本来该是花一样的少女，却被随意鞭打，毁容，她的生命里似乎已经没有任何生趣。

连去死都是种奢求。



为了自由，他从来没停止过抗争。看着他一点点地攒着写字的颜料，胆战心惊地点灯，然后把自己的处境告诉家人，每个字都是血都是期盼，他太想要自由了，自由的期冀就是他生存至今的原动力，甚至让他忘记人性的丑恶、欺瞒、利用。然后就被一个口口声声称自己是个好人、收了他辛苦攒下的所有钱财的混蛋告发。

那一幕我都替他揪心。幸好虽然恐惧，但他仍然在这种千钧一发之际运用了超强的口才，才终于逃过一劫。看着他垂头丧气地把信件烧掉，对失去自由的失望甚至超过了对死亡的恐惧。


然而正义虽然来的太迟，却总算来了。这次他经过小心求证，终于找到了一个愿意为他送信的人。我们该相信，信念和运气会支撑一个人走下去。

电影的故事到此结束。

真正的故事依然依然没有完结。

得到自由这种昂贵的物品，究竟要付出多少惨烈的代价。


为奴十二载之后，身体自由了，心灵会自由吗？故事的原型在重获自由后，不负诺言，大力帮助那些被卖掉的黑奴，几年后，突然失踪，尸骨无迹。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>paul屋</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-27 02:43:37</时间>
<影评>
        看這部片子真是一次痛苦的體驗 從開頭情緒醞釀 到看完後在影院裡泣不成聲 以至於現在僅僅看到其他網友寫的評論 內心就會不禁一陣哀痛 可見影片本身的功力 


第一場戲就很風格化 一群黑奴拿著鐮刀聽著白人老農教授如何收割莊稼 臉上悲苦 即使沒有被戴上腳鐐 卻依舊無力反抗 他們曉得 在這種殘酷的制度下 反抗毫無疑義 逃出去也無非是送死 


第二場戲 一個黑人女奴無法壓抑內心慾望的釋放 強迫男主角在周圍黑壓壓一大片黑奴熟睡之時幫助自己達到高潮 然後低聲抽泣著轉回身去 於是 再也沒有比一個在陰濕環境下無法放聲大哭還要壓抑的場景了


男主角想到了他遠方的妻子 想到他們當初在枕邊四目凝望時的美好畫面 彷彿就在昨天 彷彿又隔了那麼遠 


然後故事娓娓道來 為奴12載


男主角本是北方的自由人 但卻被奴隸主販賣到了南方 在此過程中 我他見證了無數骯臟的罪惡 他對人販子的指證換來的不過是無情的鞭打 黑人婦女為了和子女團聚 不得不忍受奴隸販子對其猥褻 有人在衝突中被動了刀子 其他人將其屍體投入水中 說 這對他是解脫 因為當一個人沒有尊嚴的活著的時候 他還真不如一死了之


一點不錯 隨後男主角的日子已經不能用痛苦來概括了 如果說日間農活帶來的體力損耗在隔夜修憩後即可恢復 那麼心中對這個世界美好的憧憬漸漸被殘酷的噬去 又怎是能用絕望二字形容的了的啊


片中出現了最為反諷的一個場景 一個奴隸監工唱著黑奴好黑奴妙黑奴跑著去上吊的惡俗小調 伴著黑奴辛苦耕作 無疑對他們的精神都是一種徹底的扭曲


所以絕大多數人選擇了逃避 他們開始割棄對別人痛苦的憐憫 只有這樣 苟延殘喘在這世上 才稍稍平靜一些


於是我們看到 當男主角被繩段吊起 只能通過腳尖點地來延續自己僅有的生命之時 其他黑奴不過正在度過他們正常的一天


然而人格真正被扭曲的並不只是黑奴們 奴隸主由於制度賦予他們的施虐角色 也使得他們中的相當多數放棄了對人類的憐憫 他們沉浸在黑奴耕作帶來的喜悅中 他們沉浸在鞭笞黑奴帶來的快感中 他們需要這種通過權威帶來的存在感 但他們早已人獸不如


法叔的角色是一個讓人愛恨交加的bastard 他無法自持的強大佔有慾 也漸漸將他的內心蠶食 他愛他的女奴Patsey 但同時 他羞愧與這段畸形的關係中 Patsey也無法愛上一個隨時可能會暴打自己的人 那不是一種正常的愛 她的需求很簡單 甚至一點都不需要被愛 她只盼望著自由的生活 哪怕只是像白人小女孩一樣玩過家家 或是悠閒的喝一個下午茶 所以她只把法叔與她的苟合當成為了生存而必須做的事 她只能默默忍受 包括法叔夫人因妒忌而向她襲來的種種惡意


所以矛盾終於爆發 法叔再也無法忍受Patsey不能在心靈上真正歸屬于自己而將其狠痛鞭打 掉落的在地上肥皂就像黑暗中的舞者中最後一幕掉落在觀眾眼前的眼鏡一樣 將每個人心中的幻像撕碎


最終 男主角證明了自己的身份 離開了奴隸農莊 但是隨著Patsey在馬車後的倒下 我們知道 這是多麼無奈的一個結尾 有多少黑奴的命運並不曾改變 他們依舊耕作 依舊挨著鞭打 依舊像孤魂一樣存在與這世上 找不到任何意義 


影片借助男主角的視角記錄著一百多年前在美國南方的真實生活 對奴隸制度的控訴不著痕跡 卻十分有力
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>沙楚子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-14 09:03:59</时间>
<影评>

就跟咱们国家的主旋律片一个意思，这部作品从题材上就是个命题作文。
揭露奴隶制的黑暗，宣扬人道主义精神，这和维护和平反对战争，为弱势群体平权本质上都是一样的。这样的电影存在很大的局限，比如人物上很难有新颖的设定，它不像架空电影，你没法反其道而行之弄出个黑人集体文化水平高过白人，因为不符合事实；剧情上限制更大，主体肯定苦情，结局肯定解放，这上面不好做文章，你要是拍个一直苦情到结局的，那你拍它干嘛？再加上这片子本身就是非常严格地按照起承转合的节奏拍的，不可能到一半忽然转换节奏出现什么高能桥段。
但饶是这样的命题，这部电影还是能赞上一声精彩。
不是说因为这片得了奥斯卡，我就非得装大尾巴狼说它好。只能说版式也是有它的道理的，尽管我没有被剧情吓着，也没露出老母亲的笑容，我仍然被角色们的一举一动，和镜头音乐的每一个变化打动了。命题作文的一大优势就是剧情完整，加上演员演得认真，画面配乐做得考究，让我看着不怎么让人开心的剧情，感官上却挺舒服。
而且这个题材的电影想拍得难看实在是太容易了。你可以想象一下连续被喂两个小时刀子的感觉，或是代入一下连着批了八个小时破烂作文的语文老师……能在里面看到这样一篇，要我就给打满分。

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>望月封道</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-12 00:16:50</时间>
<影评>

刚看完《为奴十二载》从电影院里出来，我就相信它会拿下二零一四年的奥斯卡大奖。它攥住了一个政治正确的题材，场面调度、摄影用光、布景和配乐方面也都绝对一流，但这些都不是我对它的信心的来源。 
用电影谈论美国的奴隶制，其实已经形成了某些模式。一提及黑人的这段惨痛历史，一连串关键词就会自动跳出来：残酷、非人道、历史污点……当代人用这些词的时候，其实都只是基于想象，毕竟对能走进电影院的人来说，没人会有过类似的真正感受。另外一套常见的谈论方式着眼于经济研究或者社会分析，进而辩驳奴隶制其存在和消亡的历史合理性。这种说法与其说是在讨论奴隶制，不如说对规律本身更感兴趣。虽然没有规定应该如何去回顾这段历史，但除此之外的各种说法无非就是这两种方式的混杂：诉诸于感性的善良，或者理性的清晰。有时候哭诉得多一些，有时候怒吼得多一些，伤感的宿命感，崇高的历史感，都可以在里面找到。
这两种角度都无法真正进入它们所谈论的对象。关注如果基于痛苦，那么意识只能集中在一个伤痛的点，它或许能展现生存的一个侧面，却无法投射整个全景的图案。关注如果基于规律，它把握的其实是事实的抽象，使用的是另一套感官，和实实在在的生存体会没有关系。所以如果要重新进入奴隶制这个对象，需要另一种表达，这种表达不至于靠得太近转得太快以至于让人眩晕，又不至于离得太远望向天边结果连温度都感觉不到。
《为奴十二载》找到了这个点，它从头至尾只做了一件事情——凝视。

古典的戏剧告诉我们，环境变化，事情出现，人去应对，然后故事产生，情节不断向前。传统的描写奴隶制的表达方式也就围绕着这个模式，用故事的转折去推动电影的进程，以此带出来悲惨、痛苦和挣扎，刺激人心。这种表现方式谈不上不对，却无法达到对奴隶制本质进行表现的要求。
和其它很多电影里的邪恶不同的是，奴隶制并非生发于个体的恶念；作为一种制度，它在人类历史上长期真实地存在过。在被搬到伦理价值尺规上进行批判之前，它就已经在那儿放了不知道多少世纪。对这种超越了普通宏观定义的邪恶进行批判，倘若试图以小见大，往往流于以偏概全。原因非常简单：一种基本制度贯穿人类生活的方方面面，奴隶制实质上渗透到了从经济分配到意识形态的社会的每一个细节，它就是“全部”。如果对“全部”“全面开炮”，那等于在价值战争里面开启无差别的核战争，你的对手会自动变成“滚滚向前的历史车轮”，而你的下场最终一定是被无情的历史逻辑活活碾死。当然，你也可以反复不断地从各个角度来堆砌各个侧面，用数伤痕条数来证明病入膏肓。但这种处理致力于详实却局限于篇幅，你无法证明你覆盖了邪恶的每个部分，逻辑上总会留下“事情只是个别现象”的空子可钻；当你意图感动他人的时候，你必须自证不偏不倚，而这几乎是逻辑悖论式的不可能任务；更麻烦的是，你可能会遇到《飘》这样的依着伤痕画纹身的对手，你跟它说善恶，它和你谈美学，直到一方累趴下。
《为奴十二载》选了另一条路。它放弃刻意寻找和制造对立来扩张戏剧性，它只是安静地顺着所罗门的视角去凝视奴隶制这个“全部”，把感受和领悟的责任交给了观众。这种处理加大了观众的观影负担，相较于《地心引力》动作游戏式的视效轰炸当然是冰火两重天，对于今天这群被忙碌的生活夹磨得恨不能抱着爆米花大笑或者伴着悲情音乐痛哭的受众当然成了个不大不小的挑战。以致于电影开场半个小时过后，我几乎认为它开辟了一种憋闷恐怖类型的先河。开篇的二十九记毒打的确让人坐立难安，之后的剧情却几乎直接踏上了阳光下棉花田劳作的节拍，一步步向前挪，一朵朵往下掰，蚊子嗡嗡算是唯一的背景，实在撑不下去了，倒头死掉即为解脱。 
但《为奴十二载》也并非无聊到让人想睡觉。一是电影的技术能力极为漂亮，稍微有点儿技术常识的人估计都不会有太多昏昏欲睡的空间。二是之前了解史蒂夫•麦奎因根本不会就拍那种好莱坞式的所谓高潮，那么观影的时候大可任由情节拐带，一些细部肌理的处理反而更容易浮现出来。整个观影过程就像长久注视一个字以后，人会感觉中了失读症，字体好像失去了它本来的含义，成了一堆笔画的拼杂重组，貌似突兀诡异却另有意味。 
除却开头的毒打和最后的鞭笞，电影里面的黑奴经受的苦难，无论是羞辱、折磨还是处刑，都似乎直接不加处理就交给了观众。导演就像完全不参与对残酷的创作一样，七拼八凑弄了部纪录片就交差了。虽然事件几乎都很惊悚，但角色人物却都无比真实贴切，既不典型化的脸谱，也不典型化的偶像，甚至连所谓的反角都显得无比邻家（如果我真有个庄园在他隔壁的话）。所以与其说保罗•达诺演的监工很邪恶，还不如说他就是一二逼贱货；本尼迪克特•康伯巴奇演的奴隶主的确很仁慈，但和心目中的救星比起来他实在纠结太多。没有哪个角色高大全，也没有哪个角色渣到完。唯一一个例外是布拉特•皮特演的加拿大人，除了胡子不很《燃情岁月》之外，其它方面都是男人中的战斗机，正义得摧枯拉朽。考虑到拍电影的钱是他出的，考虑到他其实不介意演二逼角色，更考虑到乔治•克鲁尼在《地心引力》对自己角色的美化简直到了罄竹难书不忍直视的地步，只有忍了，无视这个角色完美的不和谐。 
这种白描式的处理看似没有起伏，但实际上和所罗门的心境改变互相应和。简单的归纳可以说所罗门在为奴的十二载里面一直争取保持为人的尊严，但整部电影里他的内心却在一步步地被摧垮。从一开始的置身世外的有社会地位的自由黑人，到努力开荒成为有用的黑奴为明天而生存，再到摘着棉花苟延残喘争取逃命，既而体会到自己生为黑人为奴命运这种在世不义的普遍性而高唱灵歌，直至最终目睹Patsy被毒打过后，将承载希望的小提琴砸成了碎片，所罗门的心境一直在坠落，如果没有及时被救出的话，很难说他还可以撑多久。他的这种变化的心境和他身处的不变的环境铺陈了叙事上不同图案的两层，而这不变的环境又是内心的变化的原因，这一吊诡的“静止——崩坏”关系正是本片的基本张力的所在。
所罗门这个角色是二重的，他同时是观察者也是参与者（被迫强行参与），既是窗子也是镜子。通过他的凝视，奴隶制的全景透了进来，又通过对他的凝视，奴隶制的效果浮现了出来：并非通过何时何地的某个事件而生发出来了对奴隶制的反思，而是从开始就干脆放弃理解（被绑架了，还能更荒谬吗），单纯地去看会流水一般的奴隶生活是怎样地发生，以及在一种沉静的平淡下面，一个灵魂从惊恐和嘶吼、到啜泣和麻木。观众没有在模拟受苦的瞬间被引领去感悟更高的意义，而是去伴随所罗门的过程中收获了更深刻的感受——不是痛，而是闷。
闷，隔绝希望的窒息，才是奴隶制极致邪恶的“感受”。对于每一个奴隶而言，奴隶制并非每天重复的从天而降的恐怖，而是无时无刻面对漫无边际的绝望，抽干灵魂的每一丝活气，最后徒剩一具行尸一样的空壳。它完整而不加掩饰地占据了你的整个存在，它没有自我衰败的迹象，它看不去有什么突然崩溃的可能，它理所当然，它自信满满，它道貌岸然，它甚至温情脉脉，但当它发动起来，它的每一个心血来潮都是你无边的噩梦，因为如同木桶最短的那块板一样，它的本质决定了你的命运，上面写着——你是他的“财产”。如同那首愤懑悲怆的葬礼灵歌唱的一样，逃离只有一条路，那条路通向天堂，那儿有奔涌入海的约旦河，淘尽你的苦，让你安息在上帝的花园。

《为奴十二载》并非完美的电影，但它对一个如此熟悉的题材的把握方式不说是绝后，却几乎是空前的。它并没有提供一个新颖的视角，它只是凝视得特别用心，直到一切模糊之后却又重现，展开了一个新的格局。正是这点让我认为这次奥斯卡的最佳影片，它是绝对的实至名归。


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>寒枝雀静</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-23 22:53:38</时间>
<影评>
        “我希望会不止有一部关于奴隶制的电影。”


“当然，就像现在也不止有一部黑帮电影和一部西部电影一样。”


这是《为奴十二载》导演史蒂夫·麦奎因在新奥尔良片场遇见同样在拍摄黑奴题材的昆汀时的对话。与《被解救的姜戈》相对娱乐化、作者化的风格不同，《为奴十二载》原著由黑人写作，题材紧扣黑奴制，从导演、编剧到主演无不由黑人担纲——不可否认，《为奴十二载》有更为浓重的的黑人色彩。


而正如影片中巴斯先生（布拉德·皮特饰）所说：“法律是人定的，而真理是恒久的。”《为奴十二载》的内涵自有其种族与时空的超越性。影片对那个时代黑奴的描绘几乎指向一种人类发展中暗含宿命意味的隐喻，即历史的生存裂隙中个体身份的失落，而自赎则是脱离“失格”的艰险之路。


故事发生在19世纪四五十年代的美国，南北方黑人自由人与奴隶的身份差异构成了当时显性的断层。而更深层的裂隙扎根于传统的自然法概念中——作为“自由平等”之基础的自然法并未剔除传统的种族观念：黑人天生低人一等。再与等级化的宗教观念糅合，黑人渴望的自由平等，实际上由白人赐予。因而许多废奴主义者并不是种族平等主义者（包括林肯与爱默生等）。这种以现今眼光看来极为矛盾甚至颇为虚伪的观念，在当时却已是艰难的一步。美国未竟的“民主”依然背负着沉重的“原罪”。黑人的生存便坠入了如此的裂隙之中。


从北方城镇到南方种植园，所罗门跨越了地域，也坠入了价值体系的沟壑。在北方，自由人的身份虽然并未获得白人的真正认同，但起码存在于现实中。而当这一个体依赖的外在基础都被剥离，构筑其上的身份认同则悉数崩塌，周遭也呈现出相应的错位。


对肉体的暴力征服是规训的第一步。透彻的疼痛留下伤痕，横冲直撞地灌入受虐的心理暗示。代号的改变则进一步侵蚀自由人的身份认同。所罗门不再是所罗门，而是普拉特。环境中更是充斥着奴役的符号。小提琴不再是优雅的抒情，而是黑人母子分离时的粉饰；《圣经》中关于“奴隶”的部分被反复大声宣读，赋予臣服与忍耐以神圣衣冠；知识不再是实现幸福的质料，反而成为等级秩序中最不堪的僭越。


“无论到哪里，你都是一个与众不同的黑奴。”所罗门因冒犯白人遭私刑奄奄一息后，奴隶主福特（本尼迪克特·康伯巴奇饰）如是说。福特是影片中最具良善性情的奴隶主，这句话中蕴含的正是福特对所罗门个性张扬的深彻忧虑。人的主体性被完全剥夺之后，所有独特光泽的鳞片也必将被斩落。物化后的人被限定于劳动机器的框架内，不允许有任何异质的因素显露。奴隶的身份是环境与体制塑造的位格，却也是所罗门唯一的庇佑。他最终只能选择隐藏，外在的规训与主体的“失格”形成统一。


“失格”的外在构型之下，沉沦的拉力重似千钧，而“自赎”无疑是更为艰难的选择。同为在黑暗中的挣扎者，女奴帕茨则是黑奴群体中的异质。她是最高效的采棉奴，也是“黑鬼杀手”艾普斯（迈克尔·法斯宾德饰）的性奴；她是唯一在主人命令舞蹈时为自己而舞的人；她终日劳动，却因为艾普斯妻子的嫉恨而没有一块可以洁身的肥皂——清洁是她的外在追求，也是她遭受艾普斯奸污的心理创痕的外化。艾普斯爱她的原因未尝不能排除这种“异质”的引诱。而更多的恐怕依然是控制与虐待的欲望——当思念发狂之时，艾普斯赐她的鞭刑比对任何其他黑奴都要惨烈。帕茨一方面不愿放弃坚持自我的可能，另一方面又被虐待折磨。最终徘徊于绝望的悬崖边生存。


所罗门则选择更为彻底的“隐去”以为“自赎”开辟暗道。彻底“退化”为一个无知的奴隶后，他获得了更多奴隶主的信任，也从信任中撕开了对外联系的口子。盘中残余的莓果汁、家禽身上的羽毛、杂货店的纸张……影片插入的细节一一铺垫。而当我们都以为所罗门即将重获“自由”之时，那个白人的告密再次将故事逼入绝望的极境。


“经历了这么多的磨难，我们难免有些高估自己，总觉得能克服一切困难。”所罗门在原著中这样写道。


此时，与巴斯先生（布拉德·皮特饰）的相遇成为了最终的拯救。与其说是拯救，不如说是朋友真正的理解与尊重。《云图》中，亚当·尤因曾问他解救的黑奴：“你是逃跑的奴隶，我是律师，你怎么会想象我们可能成为朋友？”黑奴回答：“看一眼就够了。”所罗门与巴斯的交汇与此相类。


最终，“自赎”的成功被影片处理得极其克制。十二年艰难苦恨，时间的监牢瞬间崩解于儿女形象的巨变之中，浓缩在霜鬓潦倒的刹那。“普拉特”重回西装革履，父亲身份在拥抱与潸然间复原。最后的字幕记录了所罗门继续为废奴而斗争的行动，如厚钝的砂纸摩挲着观众的耳际，留下沉重的余音。个体在时代的裂隙中苟延残喘终见天日，而千万的个体却依然避免不了时代牺牲品的结局。“失格”实为不得已，而“自赎”更多是牢笼中的幻梦。


实际身份的复归填补了现实的裂隙，而更为根本的问题影片与当时的历史却都未真正触及——废奴者与白人至上者同体的矛盾如何解决？所谓的的“自由平等”何时能够脱离预设的自然法的束缚？如此裂隙，即使在当今社会都难以完全弥合。更直接地说，影片本身是否是真正的“黑人视角”依然值得拷问。当今的“黑人视角”，依然处于白人无处不在的凝视之下。一部工稳的“奥斯卡命题作文”，何尝能真正脱离好莱坞白人审美的捆绑呢？


而假如我们从种族奴役的故事进一步推演开去，反观现今人的境况——


人类生存的裂隙是否只是由于更加碎片化而不易察觉？


是否现代人的“失格”要比19世纪的黑奴更为隐秘？


而我们又应如何剖解，并完成最终的自赎？


这恐怕是更为沉重的议题。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
