<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>下妻物语 下妻物語</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p832922781.jpg</封面>
<导演>中岛哲也</导演>
<演员>深田恭子 / 土屋安娜 / 宫迫博之 / 筱原凉子 / 阿部隆史 / 树木希林 / 小池荣子</演员>
<简介>17岁的龙崎桃子（深田恭子饰）住在茨城县下妻，她喜欢洛可可风格的打扮，并向往中世纪的法国。和桃子同校的高二女生白百合草莓（土屋安娜饰），是一个整天骑着重型摩托车的“飙车帮恶女”。
                                    
                                　　一次机缘巧合，桃子和草莓偶然结识对方，她们对彼此充满了好奇，而且都不明白在这小地方怎么会 有对方这样的女孩。此后草莓经常来拜访桃子，她关注桃子，并对她的装扮评头论足，但坚持己见的桃子不为所动。草莓需要去一趟专为大姐头制作特攻服的服装店见识下，她希望自己可以穿上特攻服参加一个前辈的隐退仪式。她们没能找到，但桃子竟然特意为草莓缝制特攻服，成为莫逆之交的她们还会遇到什么困难呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>冷漠的有趣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-03-16 13:23:40</时间>
<影评>
        从《下妻物语》到《被嫌弃的松子的一生》



        中岛哲也只拍过两部长片，但是这两部电影却先后入选《电影旬报》2004年和2006年十大电影。导演的造梦能力非同一般，中岛式的奇幻爆笑成为其必杀绝计技，看得人直呼过瘾！虽然是童话式的作品，但是我们却能从中对人生领略一二。或者我们应该从《下妻物语》开始。


【独立的桃子】

        桃子一直是一个非常独立的女孩子，她所向往的是法国十八世纪洛可可式的生活，为此她总是保持一身洋娃娃的打扮。正如她自己所言，“洋服是我的老师，它告诉了我生存之道”，所以也如巫女所言，“桃子她一直都是靠她自己一个人，相信自己所制定的规则”。然而，这样的生活形式必然远离了我们的现实，为了保持这种生活形式，桃子必须面对诸多的困难。但是这对于桃子来说，并没有太大的困难。一是她生活在比较自由的二十一世纪，社会不再对个人生活形式采取过度强硬的极端态度（对比一下中世纪那些异端们的下场），二是她采取了自我封闭的面世方式。从小时候起，她就是一个“保持异常冷静，近似冷酷无情的小孩”，因此对很多事情，她看得比大人还透彻，她母亲跟她说离婚的事情，她很冷静的请母亲要及时抓住幸福，“千万不能松手”，同时她也知道自己需要什么，她选择跟父亲一起过，原因异常的简单——“可能仅仅因为那边乱糟糟的日子更加有趣而已”。但是，如此清晰的想法与她与他人生活的隔离是分不开的，当局者迷，对她来说却不是问题，从精神上来说，她并不怎么入局。“人是独居动物，一个人诞生，一个人思考，一个人死去”，朋友、恋人、父母，总的来说，“就跟社长、课长、股长、负责人、管理员这些头衔是一样的除此以外毫无意义”，人与人之间的交往，则更多像是一种“借东西不还主义”，连“你来我往”都不是，因此也就可是减少更多人际关系上的瓜葛，但她却并不因此而感到寂寞。而“这样的我，大概一辈子一直单身，80岁时的某一天，在便宜的公寓里，一个人穿着BABY屋的衣服死去，最后被机器人管理员发现”，这是何等的决绝！于是我们可以看到，桃子这个女孩子，最核心的特征并不是洛可可，而是她对待生活的态度，洛可可只是外在的表现而已。

【巫女的闯入】

        对于这样一个高度独立的自我来说，巫女明显是一种强行的闯入。巫女与桃子，其实是另外一个极端。如果说桃子的自我是高度独立型，那么巫女的自我则是典型的依附型。加入暴走族之前，她被人欺负得不行，却还要硬迫自己挤出一个笑脸来（想想这跟松子何其相似！）。只有在加入了暴走族之后，她才找到了足以支撑自我的东西。可以想像，加入组织，对她来说获益匪浅，除了一个相对安全的空间之外，个人也获得了成长，尤其是她很深刻的意识到人与人之间的交往对一个人的重要性！所以当年引导她加入组织的大姐美树亚也对她说“当年在路边哭的中学生终于长大成人了”。所以，巫女与桃子的第一次接触，桃子对价格完全没放在心上，而巫女却认为这是义气的表现。对于巫女来说，义气是很重要的，所以她会把桃子当作朋友（当然桃子并不认同这一套）。于是接下来的几次交往，可以说都是巫女讲义气的一种表达，是她觉得这个人值得交往，所以主动去搭建双方的关系。当然在方式上，不免显得非常的强硬，当然她不会反省这点，因为对于她来说，心意才是最重要的。

        桃子觉得她很烦，巫女对于她来说，其实并没有什么关系——连买家都不算！但是巫女每次都是强行闯入，她也很无奈。桃子最强烈的一次反抗是巫女硬要拉她去弹珠房，她气不过，在路旁买了一棵包菜，递给巫女，说“今天开始这就是你的朋友，你的朋友就是这个人”。何等奇特的表达方式！但是巫女还是把她拖到了弹珠房。

        这里有个问题值得思考，桃子在这里是否显得软弱呢？在身体上她“既没有握力又没有臂力，脚步移动又慢，实在玩不来”，所以她很明智的采取了洛可可的美学——“女孩子越柔弱越有价值”但是现实中，这并非处处行得通，因为“越柔弱越有价值”的价值，是体现在他人的怜爱上面的，当她决意特立独行的时候，就意味着拒绝他人的怜爱，所以这种“柔弱美学”，对她来说，只是一个虚幻的假设。而在巫女这里，更是切切实实遭受了冲击——只是她自己没有直接意识到而已。实际上，只要她继续行使“柔弱美学”，她就无法摆脱巫女的闯入——因为她不愿意任何人的闯入，结果，就是个体自身的受损。但是，对这种“柔弱美学”的坚持，很明显需要非常坚强的意志和足够的智慧，不然这个小女孩老早老早就被打趴下了。所以在这里软弱的只是“柔弱美学”，而非桃子的意志。


【疑惑】

        两人关系的进一步发展是在弹珠房桃子大赢，出了店门，桃子主动提出把钱分一半给巫女。这说明，桃子这时对这段友谊已经有所接纳。（这里有个比较悬浮的细节，就是桃子居然打过电话给巫女。因为之前一直都是巫女主动，而桃子对这个闯入者一直爱理不理的。所以这里虽然引出了巫女其实是叫“草莓”，但是就打电话这个举动，未免有点突兀。）

        然后就是代官山之行。代官山之行在片中也是重要的一段，其一是因为它展开了另一条线索，即对桃子刺绣能力的认可，其二是它展现了影片的主题，就是在她们寻找MR刺绣店的时候的那段MV中：Life、Freedom、Love和Friend；其三，当然是主线，就是两人友谊的发展。从BABY屋出来，桃子决意去找MR刺绣屋，但是她的理由是“我现在特别想做点蠢事”。这就是说，对于桃子来说，对外有所松动，但是这个松动并非名正言顺，而是一件蠢事！而寻找刺绣屋不得，两人却起了争执，因为巫女在寻找的时候表现得若无其事，而桃子不住质疑妃魅姑和刺绣屋，争执的结果是两人分道扬镳。这里，桃子显得很委屈和颓丧。但是这委屈和颓丧却并非小事，因为之前她从未为其他人而委屈颓丧，因为别人对于她来说，从来都是无关紧要的。回到车站，却见巫女一早在等候，她把弹珠房分得的钱还给桃子（当然，她知道代官山之行本来就不会有所收获的）。之后是最关键的转折，桃子决心为巫女亲手刺绣。而巫女把特工服脱下来交给桃子，并说道“把特攻服给你了就等于把命都给了你，全部，不管什么，都交给你了”，于是她们之间的友谊关系就最终定下来了。当然桃子依然很疑惑，因为从独行到并行毕竟是两个不同的世界。尤其是她看到巫女拿到绣好的特工服之后万分惊喜的神情，桃子想哭，但是她依然没有理解自己想哭的原因。也难怪，对于桃子来说，由于一直都是独立特行，没有朋友也没有想过需要朋友，所以对于朋友之间的关系，她一直不甚了了。正如前面所说的“人与人其实是相连的，这件事对我而言，实在是一团迷雾”。



【打开心扉】

        接下来，你来我往式的交往方式开始生效。

先是巫女找桃子谈心。这里有两个进展，其一是，巫女是打电话找的桃子，这与之前直闯，硬拉、绑架等方式不同，这次不需要在场，就可以把桃子找来，说明，她们之间的关系有所进展。其二，谈心这种交往方式，为桃子进入友谊关系提供了一个先例，因为之前既然没有朋友，她也不可能想怎样与朋友交往的问题，更不会想到会有谈心这种方式，所以对于她来说，她并无法知晓怎样进行深一步的交往，现在巫女给出了一个范例，而且更微妙的是，实际上她基本没有为巫女解决任何实质性的问题，因为这个矛盾是无法解决的，桃子提出了“背叛理论”，然后又自我否决掉。而从更深一层看，这里巫女与美树亚之间的友谊，也为桃子提供了一个范例。

        于是，之后，桃子遇到了选择的问题，她也打电话找巫女以求解决。当然，同预计的一样，问题并没有因此而解决——这个问题实际上在最后桃子都一直在自问。倒是让她知晓了巫女将会承受家法消息。这段过程，与之前的交往完全不同，因为之前一直是巫女找桃子，桃子只是被动的听众，对巫女说的事情一概觉得无聊。


【重生】

        而当桃子从父亲口中得知所谓的家法是如此残酷，她明白自己将要明白自己面临一个抉择，因为家法的时间刚好是交货的时间，她向社长请求改时间。这里社长的所说的话并非没有深意，实际上，社长采取的生活态度跟桃子很像，他也是把自己的生活托付给一件事情上，只不过他选择的是做洋服，所以他也没有朋友。但是他明白桃子的意愿，他很支持桃子前去搭救朋友。从另一个角度看，恰好表明了他自己也明白没有朋友所带来的后果，这也是封闭式的生活方式的一个弊端。

        桃子下定决心，骑车出去救人。于是出现了片前的一幕，桃子撞到了车上。但是导演这里采用了童话式的手法，他让桃子见证母亲生育她的过程。这里其实一个隐喻，表明桃子全力以赴去搭救朋友，正像是一个重生的过程！

        进一步的脱胎换骨是在桃子目睹巫女为自己的理想拼杀，她终于忍不住，大喊一声，结果即刻被人扔下水坑。这时候，桃子决定（暂时）放弃自己的洛可可原则。“如果可以的话，我...想出生在洛可可时代的法国”，但是，她现在只能为朋友拼杀！同时，运用自己的智慧！她成功了……

        到这里，桃子已经完全从一人独行，到达了友谊的最高境界——为朋友牺牲。

巫女那句“这次可是算我赢！”，并不是单向那帮暴走飞女说的，同时也是宣告了友谊法则的胜利。


【非你不可】

        刚才提及代官山之行展开了另一条线索，这里提及一下。社长认可了桃子的才能，其后，他由于赶活的原因，请求桃子帮忙在样品上缝上图案。这里社长对她说“只能靠你了，到底还是非你不可”，这里“非你不可”一方面是一种对能力的高度认可，另一方面，意味着这件任务必须由你完成，因为已经没有其他人可以代替了。后一方面的逻辑，桃子并不完全认可，对于她来说，“穿洋服？还是为谁做洋服？”是一个事关幸福的问题，穿洋服，意味着只为自己开心，而为谁做洋服，则意味着要对别人承担责任。对于以前高度独立的桃子来说，这的确是一个重要的问题。之后她约巫女出来谈心，巫女直接把这层意思说清楚了：首先，“所以我拿到你的刺绣时才会那么开心啊！难道说这对你而言是毫无价值的事情吗？”，这里要求桃子从以个人为核心的价值取向转向以利他为核心的价值取向；然后，“你有才能，而且有人认同你的才能”，这更是具有社会高度的价值取向。

        接下来交货与搭救朋友的选择问题，也就是工作与友谊之间的选择问题，当然这里的工作当然不是为人打工的意思，对于桃子来说，更多还是为自己打工的意味，所工作与友谊的选择，这里其实是指个人与朋友的选择，当然如我们所见到的，桃子选择了后者，从而如导演所要表达的，她获得了重生。

        而在后继部分，桃子还在犹豫着“做BABY屋的服装设计，还是为最爱的BABY洋服提供好的设计方案”，因为她“觉得那样不会太过挑剔而且超容易实现”，这一方面说明桃子对自己所爱之物极端的负责，另一方面说明“也就是说，我还是个孩子”。所以整部片子的定位，其实还是桃子如何从高度独立的自我，到进入一份友谊，这一段成长的过程，人生的路，真正的成长，还很漫长……



【巫女的成长】

        前面已经说过，巫女是典型的依赖型人格。她在组织中获得了一次成长，而现在我们要讨论的是，她在桃子那里获得了什么。导演对巫女的着墨比桃子要少，而且她的表现比较模式化，有什么动不动的就以模式化的粗暴行为表现，以至在心理刻画上，有所欠缺，所以在影片里，我们并无法获知巫女详细的变化过程。当然，巫女的变化并没有桃子那么大。但是，在最后家法一场戏，我们可以直接感受到巫女心里的想法。她看出了所谓组织的软弱性——这只不过是一群弱小动物依偎在一起的保护伞，对外张牙舞爪，实际内心却非常软弱。而“桃子她一直都是靠她自己一个人，相信自己所制定的规则，跟不是群体就无法飚车的你们，觉悟是完全不同的，笨蛋们！”更可笑的是，组织居然要用妃魅姑来为其命令提供合理性，要知道，妃魅姑只不过是巫女自己虚构出来的一个人物而已！看着这帮可怜的小混混，不由得她不感到可笑和愤怒！所以她直接叫神子跟她单挑，可以对方毕竟人数众多，又习惯了以多欺少，所以形势实在不容乐观。不过出乎意料的是，桃子的出现，不但给以了她勇气，而且，这个小女子，居然脱胎换骨一般，使起蛮劲，更运用其智慧，撒了一个弥天大谎，使两人全身而退。（这里意味深长的是，她俩使用的是一种类似意识形态的东西）

        从此巫女脱离了组织，实现了另一次成长，那就是形成了真正的自我，摆脱了对组织的依赖性。其实，加入了组织，并没有完全解决她的自我问题，想想当年，她受人欺负还要挤出一个笑脸，其实也不是一种向人讨好试图建立关系的方式吗？只有在认识了桃子之后，她才真正意识到自我的缺失才是关键所在，所以她勇敢的脱离了组织。

        缺乏自我而与他人沟通，只会导致过分的依赖对方，而如果对方并不以对等的方式操作，那么，自我就会遭受巨大的损失——这也是松子的不幸的一生的源头。



【松子的不幸的一生】

        其实我是先看了《被嫌弃的松子的一生》，然后才看《下妻物语》的。《被嫌弃的松子的一生》拍得及其绚丽灿烂，梦幻斑斓，同时却是一个悲切到了骨子里的故事。如果说这个片子成功，就成功在导演把那种梦幻的色彩发挥到了极端，调动观众不断的投入到松子的梦幻生活中去，然后一次又一次把那个梦活活湮灭，不得不让人唏嘘不已。

        如果要说《被嫌弃的松子的一生》的主题，无疑就是梦想。松子的侄子整日醉生梦死，无所事事，以至完全处于毫无方向感的状态，人生也因此失却了意义。所以，松子的故事才对他醍醐灌顶。

松子最有特色的表现有三：一是她的噘嘴；二是她的造梦能力；第三是她追梦时所展现的那种惊人的爆发力和忍耐力。

        噘嘴是小时候父亲带她去公园玩的时候跟小丑学会的，父亲其时由于女儿久美病情加重而心情沉重不已，所以即使带松子去了公园，却一点都笑不起来，松子就学小丑的噘嘴讨父亲欢心，结果一招见效。从此，松子每每以此换取父亲的笑脸，以及，关爱。这个习惯甚至变成了一个怪癖，甚至在自己处于被宰割的情况下，她也照使不误。这里暴露了松子的内心深处一个根深蒂固的想法：只要付出，总会有所回报。但是，在实际生活中，付出回报这种关系却并非总是平衡，就像因果报应一样，只是内心一种美好的想法，真正实现起来，必须有一个前提，就是双方的关系足够牢靠。而对于不牢靠的关系，付出总会有风险。但是松子却似乎总不能领悟到这点，所以在人际关系上面，她倾向于一味的退让，以至于频频处于险境。

        但是处于险境却并不能使松子失却生存的欲望，她具有另一种强大的精神武器，那就是自我造梦能力。每次跌倒，她总能很快的使起这个武器，然后进入一种追梦状态，而追梦状态中，松子最令人惊叹不已的爆发力和忍耐力就展现出来。松子那个一边下蹲一边扩胸的锻炼动作，在电影中不断的出现，让我们看着这个女子在生命的旅程中奋勇直前，在一旁自惭形秽。

可以说，梦想是松子的一切，我们所见到松子唯一的快乐是只有在她在做梦和追梦的时候，而当她苦等8年却换来龙一的抛弃之后，她放弃了所有的梦想，从此“什么都不干，就是吃东西，喝酒”，“也不化妆，也不打扮，也不打扫卫生”，以至于到变成了一个又肥又臭的瘸老太婆。同时，“也不信任何人，再也不爱任何人，再也不爱任何人，再也不让别人介入我的人生”，成为了了最令人厌恶的邻居。或许这里可以同桃子作一比较，独立的桃子也放弃了与他人的关系，但是她的状态与此时的松子却天差地别，一个在梦想中品尝幸福的滋味，另一个则堕入黑暗虚无的活死人状态。这里的差别显而易见，可见，没有了梦，松子就失去了一切。

        但是有了梦想，松子依然无法逃脱命运对她的嫌弃，问题依然出在她的梦想上。如果要问松子所追求其实是什么梦想，或者松子自己也说不清楚，但是我们可以看到，她的梦想都是与他人建立一种关系，尤其是爱情关系。这是典型的依赖性人格！然而她却没有巫女那么幸运，她在人际关系上永远是不分青红皂白的付出，而这种让渡却并不能使对方理解，因为一般人都明白一定深度的关系上，只能承受相应的付出，但是松子却在这点上却没有掌握好分寸，以至对方无法处理好这个关系，往坏处说，正是她的这种处理人际关系的方式导致了她悲剧的发生。这对于龙一来说尤其是如此，直到后来他信仰了神，领悟到存在一种无私的付出之后，才明晓松子的待人方式。但是，悲剧已经无可避免的发生。所以，后来松子的弟弟所说的那些无私的付出之类，实属废话，因为看不出来他自己有这个领悟的能力，如果早能领悟到这点，他就不至于连姐弟情缘都不顾！！可怜的松子！可悲的人们！


【结语】

        正如我所想到的，写完松子这段，依然无法逃离无限的悲怅，人生无法割断人际关系，桃子的成长正在于她终于走出自己想像空间，而巫女的成长则在于于找到了独立的自我，而松子呢？松子似乎未能真正体会到自我的价值，就被抛入了苦难的生活之中，只能靠做自己的白日梦去获取点滴虚幻的快乐，她的付出却在死后才为人知晓，为人尊重，怎能不叫人唏嘘不已。

        或者，这正是《被嫌弃的松子的一生》的冲击力所在吧。

（全文完）

 2007年3月10日凌晨

 康乐园寒舍
      </影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>小隐隐于浆糊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-24 23:53:52</时间>
<影评>
        是冲着中岛哲也来的。

看完松子被嫌弃的一生，感触得稀里糊涂，千头万绪，无从下笔。

中岛哲也，到底是个怎么样的讲故事的人呢？

于是再看下妻。


画面，一如既往的像CG图般精美。

音乐，同样充斥着优雅的古典乐，和浮乱的摇滚，矛盾得异常和谐。

细节，一样的荒诞不经。习惯性从电视间插片段，习惯性踩着金色云彩跳跃，习惯性与不可思议的人对话。


主人翁桃子，在荒诞的世界里，疯狂的爱着洛可可风格的衣物，全部的乐趣就是将自己打扮成一个洋娃娃。她不需要朋友，不需要坚强。

信仰么？洛可可——


洛可可的衣物——浮华，无力。

洛可可的美学——女孩子越柔弱越有价值。 

洛可可的人生观——人是独居动物，一个人诞生，一个人思考，一个人死去。 

洛可可的喜恶观——-觉得自己更适合保护别人的女强人之类，最恶心。 

　　                    饱尝酸甜苦辣积累人生经验之类，最差劲。 

洛可可的同情心——自私，无穷的自私， 即使看到小动物死去她也无动于衷。


借用片中的话，洛可可就是----过于娇媚，安逸，艳妆，下流，腐朽，。但是，人生就如同潜水，沉浸在梦幻般的水中，沉溺。 这就是洛可可的灵魂。


桃子就是这样一个洛可可女孩。

先不说这样的洛可可是否映射着日本社会的现况，周遭是否如此沉沦。桃子的洛可可观我们是否认同。对于她心中笃定的观念，对生活，对人生，我就看到了她的可爱可贵。有多少外表看起来坚强忙碌，一副生活胜利者姿态的人们，心底里头其实蕴藏着一股无尽的迷茫。不知道自己为何而生，为何而活。按照世人价值观一步一步走下去。

这个洛可可的桃子，不切实际，活在自己的幻想之中，却又不顾世俗，特立独行。


然而世界是什么，世界从来不喜欢稳定和持久。它只喜欢打破你的信念，以及改变你。


桃子终是会变的。

就像我们童年一样。总有些不着实际的遐想和理念，那些大条道理，陈词滥调，曾经被我们不屑一顾，就像桃子所说，最厌恶保护别人的女强人，以及所谓的饱经酸甜苦辣积累人生经验的想法。

没错，这些话，如果是从一个未经世事的孩子嘴上说来，恐怕更多只是一种对大人的模拟和重复而已。

没有多少个孩子，有这样的胆识，跟世界主流对抗，虽然他们不一定是正确的。

而这些积极向上的主流观点，却不是来的空泛无理的。

因为世界在。它总会给各样经历给那些倔强的孩子们，然后让他们屈服。


桃子遇见了友谊。

这样子的友谊，让她意想不到的成为自己曾经摒弃的人----保护别人的人，不孤独，不自私的人。

巫女是一个街头飙车女，典型的外表凶悍内心羞涩的外强内柔女。

同样是个孤独的女孩。

这段友谊最终美好的让路人欣羡。桃子在baby house激动得跌倒的时候，巫女立马冲过来不分青红皂白指责设计师。桃子一个电话，巫女冒着承受家法的危险，撇下飙车党过来相伴。巫女在雨中说：“把特工服给了你，就等于把命给了你。”


那个坚信人生就是独来独往的桃子，就这么改变了。她为巫女没日没夜，忘却时间，亲手做了特工服的刺绣。原因，她说她自己也不知道，只知道看到巫女兴奋的表情，她突然间想哭。

那个奉行柔弱的娇滴无力的桃子，就这么强大起来了。她在女子团伙里头拿起铁棒，疯狂的打架和大发诳语的时候，实在是帅呆了。洋娃娃变成了女强人。


因为友谊。


“人，在面临巨大的幸福时，会突然变得十分胆怯。抓住幸福其实比忍耐痛苦更需要勇气。”


友谊就是这样一种幸福。

实现梦想也是。


在完成最爱品牌baby house的最新设计，和朋友之间，选择了朋友。

在那个桃子惴惴不安的电话里头，设计师这般说：跟工作相比，朋友什么的毫无价值。

本以为设计师要阻挠桃子。却听到了他的赞成。

这是个有意思的地方。

这个设计师曾经认为，做洋服是他的一切，因此朋友不重要，跟朋友的约定也不重要。而因此，能够敞开心扉的朋友，他一个也没有。他最终支持了桃子选择朋友。

其实世界，也改变了这个曾经冷漠的设计师。


我们从未经世事的毛孩，最终走向成人。那些躲在自己心中的孩子，总有一天会走进外面的世界。无论我们曾经怎样的怀疑过世界，总是有一天，我们会自己说出一些，做出一些从前不屑的大条道理来。

因为遇见了一些人，因为经历了一些事。


没有人能够一辈子的逃避。

总是会长大的。

总是会改变的。


下妻，是一部喜剧，因此我们看见友谊和梦想的两丰收。

而你的故事，无论形式是什么，你都要相信，世界想尽一切的方法，让你慢慢地走向勇敢成长之路。


下妻是个怎样的故事？

它是我们每个人成长故事的一个缩影，添上浮华绚烂的洛可可风，再用哈哈镜反射出来。









</影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>陳分奇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-08-18 03:07:40</时间>
<影评>
        《下妻物語》在港被誤以為是祟日「潮人」或是「Lolita」迷之選，非這兩類族羣的人大有機會對浮誇造作、特立特行的包裝卻步。


 

而事實是，影片隨了展現著部份年輕人感興趣的日式少年文化和「Lolita」文化外，奇趣獨特的漫畫喜感、不按常規的玩味拍攝風格和隱藏在上述各種甜美原素底下，歸真返璞的年青人摸索生命意義之旅才是本片最吸引人的地方。


 

筆者試從個人的觀影喜惡準則評評本片的傻劣。



電影的創意深度與闊度


本片以廣告式的扭計比喻、誇張惹笑的漫畫感兩者共同營造了一種年少輕狂的氣氛和故事；在連串不依常規的敘事和拍攝中給人耳目一新的感覺，同時重新提醒了觀眾記住電影創作的多元可能。其滿溢的創意迸發出一種感染力，對於致力於攪創作的同好著實不得不到影院觀摩觀摩不可。



電影的氣氛營造


此片沒刻意用尋常途徑如音效和剪接等製造具有衝突張力的氣氛，卻以演員、服裝、道具和構圖等建構了一個完整統一有如漫晝般令人開懷的狂想氛圍。此舉使觀眾輕鬆抽離現實並愉快地投入到電影中莫會令人有兒嬉胡鬧的感覺。



電影的劇情編排


電影從深田飾演的桃子在駕駛電單車時被貨車撞到半空一刻開始。面臨死亡間，桃子回憶起往事。桃子的身世、「洛可可」人生觀、「Lolita」裝束的迷戀等等輕快流暢地交待到觀眾心內。電影成功地讓觀眾迅速對桃子產生極大興趣後才慢慢敘述起桃子與阿莓的相識經過一直到最後桃子因何會被貨車撞倒的一剎為止。把桃子被車撞飛後是死是活的猜想懸置了大半套電影，在凝聚了足夠的感情投入後，以意料之外的結果締造了桃子車禍後的大逆轉和接下來的高潮終幕。由此可知，這電影在浮誇造作的表象底下，具有細緻扎實的的編劇，僅就這點已讓人有意外驚喜了吧。


 

電影的主題內涵


到了這裡，相信已沒人認為此片是一套攪噱頭的胡鬧喜劇了吧。那筆者就來分享一下主觀的內涵思想。本片的包裝明顯地針對著年輕人的市場，而理所當然地，本片所著力探討的就正是我們這一代年輕人。不要以為本片以「Lolita」迷為指涉對象，這只是年輕人的自我、享樂主義和逃避面對現實世界的一種極致化借代。這點可從電影把「Lolita」裝束與「洛可可」及時行樂主義接上軌中得到印證。電影就是從這種年輕人的風氣出發，作出戲劇化的誇張從而形象化地展現出年輕人摸索自己生命意義的歷程。年輕人在踏進一個新的人生階段前總會面臨一段寂寞的時光，這是讓人自處反思以作進一步成長的必要空間，情形就像是桃子接納阿莓以前的狀況。而在這段心裡異常矛盾，追逐著未知生命方向的路途上，我們或許都會如桃子一樣碰上了阿莓這樣的同路人互相影響、互相激發以達至如本片最後兩人都分別得道的結局一樣。


 

此外，拍廣告出身的導演中島哲也在影片中加入了對廣告這商業行徑嘲諷的副題。比如是，「人人也去吉之島」或是「假貨也可成潮流」等都不期然讓人嗅到導演對商業廣告形成潮流的諷刺氣息。


 

最後總結全片，《下妻物語》可是一套包裝精美同時又具有不俗內涵探討的爆棚創意喜劇。全片的氣氛、主題和創造性都是高水準演出，唯一美中不足的可能是影片中後段描述桃子和阿莓的感情是略為拖長了一點，損害了本來該是無懈可擊的爽快流暢感吧。


</影评>
<有用数>122</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>ハナミ綾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-11 14:54:35</时间>
<影评>
        桃子遇上草莓的结果是……

一道美味的甜品？

一幅绚丽的图画？

一场势均力敌的碰撞？

答案是：

以上都是。

因为桃子和草莓是两个女生。

穿洋娃娃装超爱洛可可风的桃子和穿特攻服骑机车酷酷的暴走族草莓。

一看到“下妻物语”的海报和介绍，就已经很迷。

看过之后更是无法自拔。

在日记本上用两大页纸记下每一处细节。

但因为叙事功力实在欠佳，这里剧情就概括为桃子和草莓的友情之路，呵呵。

人一生遇到的人，数不胜数。

世界上并没有非如此不可的事情。

我却认为总有某个人，可以完全改变自己的人生。

那个人，是无可替代。

如果没有那个人，人生当然可以继续。

但缺了一大块。

娜娜和奈奈是彼此的那个人。

花和爱丽丝是彼此的那个人。

桃子和草莓也是彼此的那个人！

相遇前的桃子是一个人，没有朋友，也不感到寂寞。

她在小学的时候对离婚离开自己的母亲说，太幸福的话会让人变懦弱。需要更大的勇气才能抓的住幸福。

她不骑单车，宁愿走路转很多次新干线去昂贵的"baby.the stars shine bright"里买衣服。

她从不参加运动，不喜欢酸的东西，每天带粉红心形的饭盒。

她说人都是孤单的来去，父母对于她来说和科长、主任这些头衔没有区别。

她第一次见到草莓时反驳说：外表就是一切！

相遇前的草莓是一个戴眼睛、弹钢琴的乖乖女。

她不断的被同学欺负。

她一个人推着单车在街上哭时认识了大姐亚美树。

她被告诉，女人可以喊，但要在没有人的地方。被同情的女人是可怜的，喊过以后要变强……

她在车行里兼职，每天都要飞车。

相遇之后呢？

草莓经常在桃子家里自说自话，告诉她自己的过去。

桃子被拉着一起去弹珠店，赢了九万块和草莓一人一半。

草莓陪桃子去代官山买衣服，看见她激动的晕倒立即冲过去把店长打了一拳。

桃子和草莓一起寻找传说中的刺绣店。

虽然也曾互相伤害，虽然一开始并不明显。

可改变已经翻天复地。

因为草莓那一句“衣服在你手里，命就在你手里”，桃子冒雨跑回去，连学也没上的绣了三天。

因为桃子一个电话，草莓就赶到她身边。

在约定交出帮"baby"绣的衣服的那天，桃子还是选择了和草莓站在一起。

桃子骑着奶奶的机车，不顾发带飘走，不顾撞车。

看草莓因为要退出帮会而被围攻，看她满身伤痕。

看桃子纯白的洋装被沾上鲜血，看她被丢进泥水。

看草莓支持桃子生活态度的表情。

看桃子为了草莓拿起棒球棍打人的样子。

当桃子遇上草莓。

洛丽塔装下冷漠的心变的热情。

特攻服里软弱的心找到了真正的勇气。
      </影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>香水瓶</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-11-23 23:23:05</时间>
<影评>
        昨天看了《下妻物语》，说不清的日本电影，乱七八糟的剧情，居然也很触动我，也许这是因为我们的青春就是这样，乱七八糟的吧，以前看《花与爱丽丝》也是这样的感觉啦，还有NANA 

　　 

记住下面这些台词： 

“人在面临幸福时 会突然变地胆怯 抓住幸福其实比忍耐痛苦更需要勇气”

这让我对勇气有了新的理解，原来我并不是很有勇气，因为我能忍受痛苦但并不能抓住幸福。 

　　　　 

“人，最珍贵的东西是绝不可以借给别人的。能借给别人的都是些无足轻重的东西。所以我借出去的东西没想过要收回来。这就是我的“借钱不还主义”

这个，我想得没那么透彻，在借东西上我还没有一个行为原则。以为会归还的，一般都会归还吧，偶尔有意外损失很难受，但过阵子也就淡了，也不至于没了什么不能活。 

　　　　 

“人是独居动物，一个人诞生、一个人思考、一个人死去，说什么一个人就无法生存之类，如果这样的话那我不做人也行，我做条狗也可以，至少比不得不依附于别人的人要自立得多得多”

自立真的很辛苦哎，但没有什么人比自己更靠得住，也许某一瞬间会有人觉得你比他自己还重要，但那种感觉会消失的，靠得太近的话反作用力会很大，所以请保持距离。 

　　　　 

“哭泣并不是什么可耻的事，但是女人不能在别人面前流泪，这会被别人同情，哭的时候一定要找个没有人的地方，这样，你流了多少泪就会变得有多坚强。” 

想想还真是，我超能哭的，但同时也很坚强的，我常说的一句话就是“眼泪和软弱是两回事”。每次大哭过后都会变得更坚强些吧。 

　　 

btw 我其实很喜欢洋装的 华丽的法国宫廷风啊~~
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>APRIL🦔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-15 13:52:03</时间>
<影评>
           这是一部讲述友情的电影。华丽热闹加搞笑的风格和《天使爱美丽》很像，而且那个奇妙的开场会让你绝对想不到这是关于友情的片子，你会有些摸不到头脑，但同时你会很想看下去。 


   主人公桃子是一个对人很冷淡，活在自己幻想中的洛可可空间里的高中女孩，她喜欢穿华丽的洛丽塔洋装，擅长刺绣，玩赌博机一定会赢。 


   她的爸妈是一对不靠谱的宝贝，在她上小学的时候就离了婚，桃子选择跟比较有意思的爸爸一起生活。 


   由于爸爸卖假冒的VERSACH服装系列卖的太过火，甚至策划做cross over，惹闹了两大知名品牌。为了逃难，爸爸带着她来到了下妻（对，对的，下妻是日本的一个地名）的奶奶家。 


   桃子的奶奶据说年轻时很了不起，这点从她空手抓蜻蜓的敏捷就能看出来，但现在她只是一个喜欢对孙女撒娇的有点神经质的老太太。 


   桃子很鄙视下妻的人，觉得他们都去那里唯一的“百货商场”——吉之岛买衣服是非常没有品位的行为。 


   为了能继续买她心爱的洋装，她在网上登了广告卖她爸爸剩余的假冒VERSACH，也因此认识了来买衣服的草莓，小百合草莓，一个拥有可爱名字的暴走族，骑着外型夸张的小摩托，画乱七八糟的浓妆，穿吉之岛买来的衣服，说话时不停的吐痰，举止粗鲁，有暴力倾向。 


    故事主要发生在桃子和草莓之间，就是这样看起来完全不搭的两个人，在经历了一连串的事情之后，在最后的最后，成了彼此真心认可的好朋友，而且都找到了适合自己的、自己要做的事。完美的故事，因为有精彩的开始和HAPPY ENDING，最重要的是，过程很能打动人。情节不能过多透露，需要你自己去看。 


   整部电影可以大概分成三个部分，前半部分给人的感觉主要是华丽的颜色，庞克节奏的音乐，情节非常恶搞。中间部分节奏开始逐渐平缓，一首很安静的英文歌像背景一样反复出现，有些咬字不清的发音，低声吟唱，温柔动人。画面出现大片的天空和麦田，颜色浓烈纯正。后半部分节奏又突然加快，音乐变的斗志昂扬，非常精彩的是接近尾声的那场“战斗”剧情，竟然配了斯特劳斯的圆舞曲做背景音乐，创意十足。还有很值得一提的是其中摇滚风格的动画，充满了奇思妙想，而且与电影结合的很好，突然插入也不会觉得突兀。 


   这部电影改变了我对深田恭子的看法。让我从头一直笑到最后。看完以后觉得心里充满了愉悦和感动。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄小米</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-02 08:54:59</时间>
<影评>
        顏忠賢很喜歡的電影。他在其中看到仿名牌、坏品位、人穿衣还是衣穿人、名牌执念,等他一直念念不忘的中心话题。他也曾在读毕Lagerfeld的减肥日记后得到启示，当时已高龄的Lagerfeld说我只是想要穿进美丽的衣服而减肥，这不是难于启齿的理由。


乐趣若建立在一种偏执上，无论那是什么，最终都是我们人生大小各种问题的万能钥匙。罗莉洋服会告诉桃子，你最近对小钢珠有些过度迷恋咯，你的身材不太适合这件洋服，你的身材是还合适，可是这件洋服的气质还要等你成熟一些才穿得出来。


桃子生长在全民只去就近大卖场买服装，青年人流行在特攻服后刺绣难看日汉字的下妻县。她却始终认为自己应该活在洛可可时代的巴黎，这个在历史教科书上缩成一小节的短暂风格，被后来的评论家批评为轻飘过饰，桃子觉得自己开心不就好了吗，没有朋友也没关系啊，胃里只想塞满没营养的甜食啊，人本来就是一个人来去，一个人死，轻飘飘地戴着精致刺绣的遮阳帽，躺在有老鼠的粉红色繁花闺房，即便是一穷二白，也要坚持买到代官山最喜欢的昂贵洋服品牌。



契诃夫的最后一部剧<樱桃园>讲了一个最后的贵族的故事，也是旧俄时代最后一代贵族的缩影，其中有一对非贵族的男女互相有情却最终没有表白。是因为贵族阶层的消亡，使得社会上对于美，对于优雅，对于温饱以后的谈情都没有可以模仿的对象了。想起来是很悲哀的事。所以有很多毫无实用价值的东西（人）存在，仅仅是为了树立一面美（或智）标杆。耽于一种虚空的兴趣，都是他人给我感动的地方。


有人到处旅行，始终坚持热饮熟食，必在行李箱中挤进电饭锅大米小葱熬成的油，有人为了更适合hello kitty风而减肥换发型，有人mp3里装的都是平剧评弹，有人仍然在听早年笨重的cd机，有人坚持玲珑浮凸的女装扮相。每当想到有很多人正在自己的世界里坚持一样与众人为敌的乐趣，就觉得很安心。


</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nuyoah_54</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-05 10:30:24</时间>
<影评>


        一个三观正萌萌哒的，讲述lo娘萌妹和飙车不良少女爱与成长的电影。情节套路，不过看着舒服。桃性格冷漠聪敏，独身主义，却对唯一的朋友巫女热心。巫女放荡不羁很帅气，内心却有少女一面，人设是我喜欢的反差萌。Baby这波广告打的不错，我想说我欢迎这种可爱的广告，而不是尬广。

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>两生花</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-10-17 19:59:22</时间>
<影评>
        这是我看的中岛哲也拍的第二部电影，两年前看了《被嫌弃的松子的一生》后被它谐趣的叙事以及细腻的女性情感深深打动后，再来看他的这部电影处女作，仍旧被它流畅有趣的叙事和华丽眩目的画面再次吸引，当一种精美与趣味结合了美丽少女的情感成长的故事，就如同桃子遇到了草莓，青春而养眼。

　　

　　在我们社会主义的价值观体系下，我们从小所受的教育是，我们应当艰苦朴素，所有对于物质财富的追求都是值得鄙视的，一个人越是对外在物质汲汲以求，他的内心便越是空虚堕落，道德败坏，这种传统的叙事模式早在中国三四十年代电影中便是大行其道，诸如《女儿经》、《国风》等旧市民电影中表现得尤为明显，而作为资本主义汇聚中心的上海更是被描绘成为一处乌烟瘴气、诱惑良家妇女堕落淫荡的场所。而我们从小所受的唯物主义教育又告诉我们，物质是决定意识的，而对于物质的追求又是被唾弃，等到我们追求到了丰裕的物质后，又发现我们的精神是如此的孱弱，所以当我们去追索是什么使我们如此无所适从的缘由的时候，发现这个世界的精神力量的获取，原本就是神秘而无序的。然而，当我们具备鉴别能力的时候，我们仍旧拥有选择的权利。只是不知道，当我们做出选择的时候它也许仍旧根源于我们从前的生活所塑造的我们，我们从来就不是自己，这是一件挺令人感到迷惑的事情，明明清晰存在着，却弄不明白自己究竟是什么。


　　然而我是相信更多的时候，物质的充裕往往更能令我们找到自我的存在价值，特别是当那些物质成为我们的生活方式之后，沦陷于一种精美繁复的生活情调中，对生活的细致雕琢是能够让我们暂时忘却生存的荒谬与麻木的，全人类意义上的物质与精神的二律背反在个体身上其实并不适用，正如同桃子找到了精美洋装把自己打扮得象个布娃娃，从此她就找到了自己生活的意义，其实几乎所有生活的意义都是寄托在物质之上的，所以，假如你不断去思索生活的意义，往往是找不到出路的，而只有沉溺于某一种具体的生活方式的时候才能真正明白自己究竟想要的是什么。

　　

　　所以当桃子在穿着洋装的时候，她就坚决扮演一个自我的洋娃娃的少女，在她的想法中，“女孩子越柔弱越有价值，这就是洛可可的美学，比起被人保护，觉得自己更适合保护别人的女强人之类，最恶心，饱尝酸甜苦辣积累人生经验之类，最差劲。”是啊，女人柔弱，是因为我们天生悲悯，难道我们就不能光明正大的哀伤？我们虚荣，就是因为我们生来空虚，难道我们就不能光明正大的虚荣，正如《魔鬼代言人》中的结尾Al Pacino说的：“虚荣，我最喜欢的原罪。”

　　

　　在我看来，桃子就是一个迷人的柔弱独立少女，比起失去女性柔媚特质而直奔与男权抗争的洪流中去，奋斗得头破血流而不得善终的铁娘子来，她更美丽动人，比起温柔敦厚恬静如水却丧失独立人格成为男性附庸的纯粹淑女来，她更有自己的一套想法，并且在影片中似乎有意回避了她的爱情，将她的心志与爱情隔离开来，或许所有女人在爱情面前都会丧失理智而成为任人摆布的玩偶，这在中岛哲也的下一部电影《被嫌弃的松子的一生》中表达得尤为触目惊心，桃子的方式或许就是在自己成为别人玩偶之前，将自己成为自己的玩偶。

　　

　　然而，当她的这一身美丽洋装被染上了朋友的鲜血，当她被丢进了一滩脏水之后，那一身的行头不再具有任何美感的时候，她潜藏在心底的反抗意识才被彻底的激发，和巫女一样，当你穿上特工服，坐上摩托车成为一名暴走族的时候，你或许就忘了自己曾经是如此的唯唯诺诺，其实根本就无所谓哪个自己是真实，真实的自己全看你选择去过什么样的生活，全看你做出的选择是如此迎合了你想法。所以，我们经常发现，当我们被生活赶到某一个位子上的时候，其实我们也可以和其他人一样做得很出色，只是我们从前不曾想要如此而已，所以，你还在守着一个虚假的自己，然后过着自以为是的生活吗？

　　

　　所以“选择生活，选择工作，选择职业，选择家庭，选择他妈的一个大电视。”这是一种很令人羡慕的幸福生活。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>夏小屿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-20 21:06:23</时间>
<影评>
        太阳是金黄麦田里悬挂的时钟。世界只是一个丰满的谷仓。滴答，滴答。

你是彼女，我是此女。分针和秒针趴伏在钟盘上，犹如威严的小兵固执剪断日月，交叉，重合，重合，交叉，而时针微笑着指向我们的心脏。

这就是连天神也没办法阻挡的奢华相遇啊。

奈奈，娜娜，桃子，草莓，朱锁锁，蒋南孙，安妮，戴安娜，我是此女，你是彼女。我们就在那一瞬间，遇见。这样的故事，美好得完全不真实，只能栖居在童话，小说，动漫里才不会被惊飞。

就像她们是翅膀殇去了尘埃的青鸟，坐拥一千零一夜里神奇的力量，挟带月色，款款而来，金风玉露，流光交错，区区一枝邂逅的藤箩，就在你的额头轻脆点破了迷局。


我们都有过这样的朋友，浅笑如风，简简单单，既亲近，又粗糙，她们或许平凡，或许优秀，或许一直存在，或许转眼蒸发，但在那时我们眼里，却熟悉得就像昨天才穿过的短裙，安然得像故乡缓慢倾蚀地表的河流。我们会一起牵着手，上学放学，会一起查缺补漏，叽叽喳喳着最火爆的新兴八卦电视剧，我们会留同样的发式佩带同样的徽章，会把自己的偶像热情推荐给对方，会在答不出问题时给彼此暗示，会齐心协力热情饱满地应付青春期微不足道的诽谤暗算，也会在考试失误又或者初次暗恋破灭时一起抱头放声痛哭。


为了能一起上学放学，我们会坚持约定见面的时间地点，又或者早早的起来，抓着油条馒头就一路狂奔，在对方的楼下殷勤地一声声叫唤着对方的名字。这些细微又锋利的小事，在后来更加成熟了的人生阅历里，傻得可笑，疼得天真，很可能早就随着汗水雨水泪水被排得一干二净。这样真挚的等待，以后也有，但再不会这么纯粹，又因彻底的纯粹而无法复制。


从高处往下俯瞰,一切更加清楚。哪怕那些风起云涌的绚烂，绝不总是泾渭分明。倔强的娜娜天生就是艳光夺目的酒红，当冷艳的她碰见爱哭的奈奈，却能满溢出粉色的温柔。二十四颗华丽的星星，在桃子的天空就永远排成一列，它们只随着刺绣的手指轻捷地迁徙，瞬间能变幻出无数纷薄的图案。而在草莓那里，是特攻服上移动的龙飞凤舞，有种不同于奶油泡沫红茶的属于烧烤山芋地瓜的生机勃勃。锁锁是极品香酿顶尖红酒，一生一逢一醉一饮，那么南孙就是空山新雨云雾清茶，纵使风雨如晦也有种巍然难憾的入世晴朗。每个人都想做绿山墙红头发鼻尖上点点俏麻子的率真小安妮，但这样的安妮却说，我真是太太喜欢你了，戴安娜。


这样的光，一定要遇见这样的影。这样的影，一定挟持过这样的光。甜美的诱惑，只是为了彼此安心成全。

        

要很多完美的极致才能铸就刹那间的永恒，但在突如其来的风暴前，美好常常失去风度，所谓的久远一贯支离破碎。奈奈与娜娜，桃子与草莓，朱锁锁和蒋南孙，安妮和戴安娜，无论是怎样暖入肺腑的微笑，到最后，我们都要各奔前程。吃饭，睡觉，哭泣，欢笑，流浪，沉沦，结婚，生子，寂寞的生，孤独的死，你在我的生命中来过，宛如你从来就没有来过。


记忆会说谎，有时候我发现自己已记不清楚那些留下了痕迹又消失了的花儿们，友谊可以激活，也可以永久的沉睡，可以抱定宗旨恩赐到底，也可以一瞬间便如变色萎缩的残花。我只想记得那些有过的怜悯和甜蜜，那些上场落幕傲慢的鞠躬和礼貌的致意，那些收割麻烦的镰刀和头顶上亮过的夜晚那颗星。哲人说过，那些求爱的话语不到结婚最后宣誓都有权反悔，那些信誓旦旦的承诺不到盖棺定论绝不可质疑当中的诚意。


相信结束和期待到来，同样需要莫大的勇气。我们有过空无一物的只剩灰白涂料的墙壁，最后却变成满满当当五彩斑斓的涂鸦。颜色越深，人生越饱满。我们实在应该感谢那些暖黄的夕色，虫子般爬过，精灵般跃过，花香般轻盈掠过，草种般随意扎根过，流波般一点一点安眠过。即使最后不免班驳斜入山林，却把我们的青春曾经切割得琳琅无比。

此女彼女们，即使世界被无法解释的疲倦包裹着，而我们，是这朵疲倦艳丽的核心.。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
