<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大菩萨岭 大菩薩峠</电影名>
<年份>1966</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2187846310.jpg</封面>
<导演>冈本喜八</导演>
<演员>仲代达矢 / 新珠三千代 / 加山雄三 / 内藤洋子 / 中丸忠雄 / 佐藤庆 / 西村晃 / 中谷一郎 / 田中邦卫 / 三船敏郎 / 香川良介 / 藤原釜足 / 天本英世 / 小川安三 / 川口敦子 / 大木正司 / 长谷川弘 / 头师孝雄 / 田中浩 / 高松锦之助 / 佐佐木孝丸</演员>
<简介>幕末时期，时局动荡，暗流涌动。甲州武士机龙之助（仲代達矢 饰）剑术绝伦，却拥有一颗邪恶阴暗之心。在一次剑术比赛前夕，对手宇津木文之丞（中谷一郎 饰）的妻子阿滨（新珠三千代 饰）恳求他败给丈夫，甚至不惜委身于他。然而在次日的对决中，龙之助仍然以绝对优势杀死文之丞。在此之后 ，他和被休的阿滨离开甲州，浪迹江湖。两年后，他以杀手身份加入新选组，替幕府斩杀反抗义士。在此期间，文之丞弟弟兵马（加山雄三 饰）也来至江户，并拜入剑豪岛田虎之助（三船敏郎 饰）的门下，等待为兄长报仇的良机。宿命的相逢无可避免……
                                    
                                　　本片根据中里介山同名原著中“甲源一刀流の巻 - 03 壬生と島原の巻”部分改编。该小说在报纸上连载23年，被称作“世界上最长的历史小说”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>东遇西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-27 10:38:51</时间>
<影评>
        　　一 

一直以来，在各种电影中，最具地域特征、民族性与文化传承的类型电影，个人认为当数西部片、武侠片、武士片。传统观念是，这些电影都归属于娱乐类，在表达社会意义方面欠缺足够的诚意。事实却是，在某一特殊时期，当自由思想遭到禁锢的时候，这些最容易被审查忽略的电影类型，却成为创作人借物言志的载体。 

在美国，由于麦卡锡主义的肆虐，催生了像《正午》这样隐含浓郁政治象征的西部片；在日本，在美国军事管制以及初结束的五六十年代，涌现出一大批借古喻今的武士电影，间接成就了日本电影的黄金时代；唯有在中国，由二十世纪六七十年代到九十年代末，电影人自承创作主题遭受着严厉审查时，武侠电影却未因此蓬勃发展，算是异数。这其中缘故，我想电影人集体创作力匾乏、缺乏自我表达的勇气才是主因，像最近出现了众多武侠大制作就包含了些许的政治象征意味。不过与此同时在香港，在大国政治角力的弹丸舞台，在所谓九七末日来临前，武侠电影却发展至了颠峰。 

出品于1966年的《大菩萨岭》（《THE SWORD OF DOOM》），是一部非传统的日本武士电影，讲述的虽然是一个虚构的武士故事，我认为其中却隐含着许多政治意象。导演岗本喜八，是一个以讽刺、批判手法以及超现实题材闻名的电影人，其代表作《独立愚连队》、《肉弹》、《江分利满的优雅生活》都是此中杰作。将《大菩萨岭》的故事引申开来，虚构主人公龙之助的命运、真实历史中新选组的命运以及二战中日本军国主义的命运，都有着殊途同归的结局。他们所代表的个人、群体和社会，因其所抱持的某些信念，注定了覆灭的命运。唯因资料缘故不可考，无法确证其具体指涉。 

　　 

　　二 

在日本《电影旬报》评出的20世纪最佳百部日本片中，岗本喜八的《日本最长的一天》（43）、《肉弹》（91）都入选其列；单就武士片而言，黑泽明的《七武士》（1）（威尼斯影展最佳导演银狮奖）、小林正树的《切腹》（14）（戛纳国际电影节评审团特别奖）、内田吐梦的《宫本武藏》（61—65）等等都位列其中（稻恒浩版本的《宫本武藏》还获得过奥斯卡最佳外语片奖）。相对于这些作品在世界范围内所享有的盛誉，《大菩萨岭》无疑是一部被严重低估的杰作。 

 

　　三 

追溯《大菩萨岭》的缘起，在导演岗本喜八背后的阴影里，站着两个巨人。 

其一是中里介山，《大菩萨岭》原著小说的作者，日本通俗文学的先驱者。《大菩萨岭》于1913年起先后在《每日新闻》、《读卖新闻》上连载发表，直到1941年止犹未终结，连载历史长达28年，成书共41卷1533章，字数多达570万字，被誉为“世界上最长的历史小说”。 作为日本通俗小说的不朽名作，在此之前，这个故事已被11次搬上大银幕，稻垣浩、内田吐梦、三隅研次等大师都曾在此一展身手；此后至今，再无人在大银幕上改编《大菩萨岭》。艺术无谓空前绝后，但岗本喜八的《大菩萨岭》，无疑达到了一个顶峰。 

另一个巨人，就是桥本忍，一个有可能是日本最好的电影编剧，作品包括了像《七武士》、《切腹》、《罗生门》这样的名作。唯心的看，把《大菩萨岭》长达五百七十万字的故事浓缩进一百二十分钟的电影，丝毫不损原作风采又自成机抒，其间剪裁工作也惟有桥本忍这样的重量级幕后推手才能胜任。 

　　 

　　四 

关于小说《大菩萨岭》，因国内未出版所以无缘拜读，但在读到的文字记载中，大略有以下特色：故事分成数卷，并没有明显的结构；人物众多，命运各异；主人公命运的未完结局。剧作中，桥本忍将原著繁杂的故事情节及人物去芜存菁，完整的对应镶嵌入一个简单的三幕结构中，不破而立。电影的情节全部取材自小说第一部的前三卷即《甲源一刀流之卷》、《铃鹿山之卷》以及《壬生岛原之卷》，并采用开放式结局，巧妙对应原作的后续故事。 

电影《大菩萨岭》的三幕结构，有着清晰的时空转换。第一幕发生于1860年，由大菩萨岭上龙之助杀死朝圣老者开始，至杉林中逶迤而去；第二幕发生于1862年，由芹泽鸭与龙之助见面开始，至杀死阿滨为止；第三幕发生于1863年，由京都阿松与西村见面开始至故事结束。时空转换所划分出的三幕结构，并不是情节简单的起承转合，而是暗含主人公内心世界的成长历程、人物命运所表达的宿命主题以及其他大量细节的内容及形式呼应，以同一意象的三次重复，用最简洁的手法表达出复杂的主题及思想。这种极简主义，正契合了《道德经》中所言的三生万物之道。 

在《大菩萨岭》的三幕结构里，相对于原著内容，每一幕的结尾都略去了一些细小的情节，这些略去的内容，有些完全删除，有些被放置到了其他情节中。除去与主线无关的内容外，其余全为刻意经营。这种设置，恰如国画中的留白，正是桥本忍的妙手所在。 

故事的第一幕留白，即对龙之助父亲命运的交待，在第二幕与八的叙述里得以补充，这个位置的调整除了避免内容的平铺直叙外，也有力地丰富了龙之助的人物深度。第二幕结尾的留白是对龙之助儿子郁太郎命运的交待，在龙之助杀死妻子阿滨后，郁太郎的哭声突起，情节曳然而止。这个留白可以有生或者死的两种解读，对照情节前后的内容来看，显然解读为死更合理一些，但相对于原著中龙之助将儿子委托给与八的情节来说，这个设置的好处一是避免了对原著情节的改写，同时也阻碍了此处观众对于龙之助深入的解读，进一步深化人物的复杂性。第三幕的留白即故事的开放式结局，对于龙之助生死的两种可能性的解读，同样是避免了与原著情节的冲突，更重要的是，与整个故事的前后结构形成呼应，使人物形象得以始终如一，将编导精心营造的疏离效果最大化。 

全片所追求的疏离效果，首先是故事对类型电影中人物英雄化形象的颠覆，其次是导演通过构图、视点转换、剪切、场面调度等方面所追求的非常规镜头语言。这些手法的目的，是为了令观众始终在一个适当的距离上对龙之助的命运进行思考，进而体会其人生所包含的不确定性。 

　　 

　　五 

龙之助所代表的人物形象，具有两个层面上的象征意义。这两个层面在故事里互为参照，相互渗透，将龙之助的个人命运升华到即具时代特征又兼具人生宿命因果的大乘佛义。这一成功的人物塑造，是桥本忍另一妙手所在。一个人物在银幕上表现出的完整形象，来自于编剧、导演、演员的联合创作。具体到《大菩萨岭》中，岗本喜八、仲代达矢的贡献虽然必不可少，但桥本忍对于原作人物的提炼，却为后两者的演绎提供了无限可能的空间。 

　　 

　　六 

从表层上看，龙之助是一个处于时代变迁边缘的武士。其时幕府正在没落，新旧势力开始你死我活的博弈，各色人等纷纷走上前台。龙之助手握长刀，随波逐流，于乱世中寻找一个武士的理想，正是史诗里常见的大时代下小人物的悲剧故事，同时也是武士阶层逐渐没落并淡出历史舞台的真实写照。龙之助有着不俗的出身和武艺，人生本应踏上坦途，却身不由己沉沦乱世，最终走向灭亡。他的悲剧命运，根源在于他所坚持的武士之道，这是对武士精神一个极大的反讽。故事里另一个重要人物，人生为复仇而存在的武士木兵马，在结局时仍苦苦守候一场决斗的命运，甚至借助火枪的力量，正是同一主题的变奏。 

在这条线索上，故事由大菩萨岭上斩杀朝圣老者开始，龙之助一直抱持着一个武士应有的尊严和骄傲，以不变应万变。试剑的残酷其实充满对胜利的渴求，所以当父亲要求故意落败时，龙之助沉默无语但轻敲的手指却暴露出他的不甘与不平。随后阿滨出乎意料地愿意以女人贞操交换比剑结果时，刻意的非难却变成对自我承诺的挑战。承诺即在先，尊严在后，比试的结果惟有不胜不败才能面面俱到。偏偏文之丞突起发难，龙之助为求自保唯有出手。对手既死，武士的骄傲又使他不能接受主持的平局论断，违背了自我意愿也开罪了一大票所谓前辈所谓公义人士。下山途中，悉数击杀前来挑衅的武士，有礼有节却被迫大开杀戮，自此只能绝迹于正道，命运由此奠下基调。在开篇这一幕中，暗潮丛生，一个选择接着一个选择，因果相生环环相扣，情节紧凑令人叹止。 

到了故事第二幕，情节略为放缓。龙之助背井离乡，隐姓埋名，身怀盖世武功却只能做一个为钱卖命的杀手，清贫度日，令人扼腕。甘愿为芹泽鸭效力，与新征组若即若离，何尝不是一腔知遇情怀。即使作为一个浪人存在，在对武道的追寻上，他仍未懈怠。路过岛田道场，因为听见比剑的叱喝声，一时兴起前去挑战剑道宗师虎之助。一个浪人的生存方式有很多，在日本时代剧中多有提及，很普遍的一种是挑战当地道场的主持人，然后通过击败主人获取赠银维持生计。龙之助此时无疑是作为一个浪人而非武士存在，但他却没有选择这种近似无赖的生存方式，内心显然还存有一个武士应有的气度。这一场戏拍得很有趣味也很有深度，虎之助无疑存有轻视之心，先安排木兵马出战，在其战败后并没有如约出手，对于这个陌生人的陌生剑法，显然他没有必胜的信心。一个狡黠的微笑，一个漠视的眼神，将两人的心境完全揭露。但龙之助并没有就此纠缠，淡然而去。 

第二幕由此开始平行的双线叙事，一边是龙之助的命运，另一边是被龙之助改变了方向的木兵马及阿松的命运。这种交叉叙事改变了故事的节奏及进展，虽然木兵马和阿松这一条线处于相对次要的地位，但这一条线却丰富了故事的立体感，将时代特征及相关的风土人情巧妙融入故事之中，将线性的扁平叙事扩展至三维空间，同时两人的爱情故事也增添了故事的可看性。这些出现在龙之助身边的人物，织成了一张挥之不去的网，在三幕结构中一再出现，有力地加强了故事的宿命感，同时也巧妙地铺垫出故事结局，即两条线索重汇的交点。 

继续紧随龙之助的武士命运之线。他接受刺杀任务，在船上一剑斩杀剑道高手小岛。其后窗边饮酒微笑的表情，表达出他对于剑术和剑道进境的自得，同样是作为一个武士的骄傲。随后跟阿滨说起返乡探亲一事，冷酷外表下的柔软内心得以一现。两人关于木兵卫的话题没有争执，却暴露出一丝不和谐，为后来阿滨的结局埋下伏笔。其后是旗本神尾的出场，先是一场简单的铺垫，接着就是与新征组的会谈，再其后接与大松调情一场戏，仅仅三场戏就完整地勾勒出一个人物，编导用笔之简值得称赞。神尾这个人物在故事里也具有一定的政治意味，他是社会的既得利益阶层，即害怕革命又渴望更高权利。 

与又八重逢的一场戏里，歌声作为媒介引两人相见，但导演刻意在背景里淡化歌声，直到两人接近才清晰可闻，通过龙之助异样的举动为场景蒙上一层神秘色彩，暗示出这场戏的重要性。与八的歌声与故事第一幕中的磨坊一场、此前的返乡一场遥相呼应。其后的一幕闪回，将龙之助的残酷命运、武士外表、柔软内心三者矛盾并置，有力激起观影者内心的层层涟漪，实为写情的神来之笔。 

跳过对木兵卫及大松命运的交待，故事来到刺杀清川一场。这一场是第二幕中的一场高潮，也是龙之助武士命运走向末路前最重要的一场戏。将这场戏跟同是第二幕里的道场挑战一场戏比较，可以看出两者有着清晰的反差。在挑战这场戏中，龙之助有着心理优势，逼迫虎之助采取守势；雪地刺杀这场戏里，虎之助大开杀戒，高超的剑法以及浓烈的杀气完全将龙之助震慑，令龙之助心理处于劣势，无法出手一博。虎之助却没有趁势追击，除了要帮助木兵马完成心愿之外，其实也有畏怯龙之助困兽之斗的谨慎，他抨击龙之助“邪恶的思想，邪恶的剑法”，其实是对其武士剑心的进一步打击，然后以胜者的姿态离去。其实龙之助的思想并不邪恶，剑法亦是，他的“无声剑法”如他父亲所言，总是谦卑的后退，后退，再出击，最多只能算是异端。而雪地刺杀这场戏里，反倒是虎之助的大开杀戒流露出视人命如草芥的思想。因为他自认为“正”，所以视龙之助为“邪”。由此开始，龙之助丢失了作为一个武士所拥有的尊严和骄傲，而他也终于明白自己追求的武士理想，是一个永远难以达成或永远不被认可的空想，他唯有追求更加“邪恶的剑法”才能战胜虎之助的“正道”。也是由此开始，他由一个武士堕落成追求“邪恶剑法”的“无明之剑魔”，直接导致其后杀死阿滨。在这幕结尾，他并未如约前去与木兵马决斗，成为他背弃武士之道的明证。 

故事进入第三幕后，第二幕分出的两条线索立刻交汇，编导仅用一个序列就构成整个第三幕，节奏又回复第一幕的简洁明快。阿松、七兵卫、木兵马于京都相会，并同时遭遇龙之助。木兵马与七兵卫于伎院外守候龙之助的出现，艺伎院内，一场混合了阴谋、背叛、杀戮的大戏正式上演。阿松前去探听龙之助下落，却误听芹泽鸭的暗杀计划，芹泽鸭欲除之而后快，龙之助却意外将阿松救下。这一细节再次印证了龙之助的矛盾形象。芹泽鸭离开后，两人的谈话开始向往事追溯，大菩萨岭成为两人记忆的交汇点，使故事形成一个首尾呼应的圆形结构。其后烛影摇红，龙之助心魔作祟，辅以阿松疑神弄鬼，真真假假，实则虚之，既避免了此种设置可能带来的逻辑问题又将龙之助的入魔表述得真实可信。其后新选组杀手一涌而入，龙之助入魔后第一次也是最后一次肆无忌惮的杀戮开始。途中插入芹泽鸭被暗杀的场景，直至结局龙之助遍体鳞伤，冲向镜头——武士的穷途末路，政治的尔虞我诈，至此揭露得淋漓尽致。 

片尾的这一定格，营造出一个洗炼而凌厉的形象，充满愤怒和力量。令人自然地联想到一些类似的画面，正是开篇所述的电影类型中最经典的作品。西部片《虎豹小霸王》末尾，布奇与日舞小子沐着枪林弹雨并肩冲出；武侠片变种功夫电影《精武门》的末尾，陈真怒吼声中的凌空一踢。 

　　 

　　七 

根据记载，原著作者中里介山本是诗人，与日本思想家、著名的社会主义运动先驱幸徳秋水是莫逆之交，彼此拥有共同信仰与信念；1910年5月“大逆事件” 爆发，幸徳秋水及其众多追随者纷纷被捕，其后以逆反罪名被杀害。这个事件给中里介山的思想带来极大冲击，之后其信仰开始向佛教思想方向转化，并开始撰写小说， 1913年开始创作大河小说《大菩萨岭》。由原著浓缩而来的电影中，龙之助的命运沉浮，正是一段“上证菩提，下化众生，写尽人生宿业因果”的佛道公案。 

电影《大菩萨岭》的主题象征物，是日本实有其物的名山大菩萨岭，位于甲斐国（今山梨县）东山梨郡萩原村，海拔二千多米，自古就有高僧赐福的传说。大菩萨岭及其所代表的山岭之巅，在全世界都有着类似的象征意义。在佛教中，大菩萨是肉体修炼所达到的极高境界，大菩萨所居住的地方代表着神圣；在基督教中，山顶同样是充满精神象征的地方，许多重要事件都发生这里，例如摩西接受十诫。所以故事一开始，龙之助由大菩萨岭现身掀开故事序幕，就成为解读龙之助另一层形象的关键起点。 

在这里，无论是现实还是故事之中，大菩萨领都代表着圣地，同时也是最接近神明居住地的所在。所以故事讲述的这一层面，龙之助的人生苦旅于（1860年樱田门事件后）始于大菩萨岭，暗喻他的形象（出身）并非一般所理解的“无明剑魔”以及背后代表的反社会性，恰恰相反，在龙之助的人生尚未有明确的善恶倾向前，此时的他实际是作为佛或者佛的使者来到世间（度世），帮助凡人完成他们的心愿（度人），同时实践自己的理念（自悟），正是佛家修行必经的“入世”。所以在朝圣老者祈祷以生命交换孙女的幸福后，兀然出现的龙之助一刀取去其性命，表面是武士残酷的试剑，实则是完成老者的心愿。而这一行为，正好勾勒出龙之助人生之途所追求的目标：用刀（暴力）实现普通人的愿望，其中也包括了他自己的愿望，实践以刀扫荡纷扰乱世、在人间以刀度世度人的理念。 

从这个角度出发，我们再来看龙之助的所作所为，就可以发现冷酷杀戮的表层之下其实隐藏着一颗度世的心。在第一幕中杀死文之丞，是对其武士尊严的一次成全，其后在林中杀死前来寻仇的众武士，同样是基于武士胜生败死精神的内核；在第二幕中成为为钱卖命的杀手，其实是为了在一个更大的空间里力践自己的度世信念，而这一点可能与新撰组的政治目标有许多共同之处，所以他才会任由芹泽鸭驱驰；其后杀死与自己相濡以沫的阿滨，当时的境况正是阿滨意识到自己人生的种种罪孽，双手合十愿已生命赎罪的一刻。在第三幕结尾的大对决里，龙之助已入魔障，疯狂的杀戮基于内心的狂乱，同时也包含着不自觉的自我毁灭心理。在此之前有个小细节，就是阿松无意听到龙之助与芹泽鸭的谈话后，芹泽鸭让龙之助杀人灭口，但龙之助反而放过阿松，从侧面也证明了他并非嗜杀成性的人，正是毁灭前这灵台尚存的一丝清明，为他的彻悟积存了必须的功德。 

在电影中，因应故事的三幕结构，大菩萨岭这一意象在故事中也出现了三次。除了开头的岭上试剑外，后两次都是通过人物之口交待；一次是龙之助为芹泽鸭杀死小岛后在与妻子阿滨的交谈中提到；另一次则是妓院里与阿松的交谈中提到，紧随其后就是入魔后的大杀戮。尽管这个意象一再出现，但故事始终没有刻意交代大菩萨岭的形貌，而是有意隐藏这一象征物，通过将其与龙之助人物形象的结合，使其无所不在。在故事末尾，龙之助走向毁灭之前，大菩萨岭的意象最后一次出现，暗示出正道所在，而龙之助的结局是肉体走向毁灭、灵魂回归大菩萨岭，正是生死之间的一次循环。故事的首尾呼应，由此得以真正实现。这一意象与龙之助人物形象的结合，强力烘托出龙之助冷酷与温柔并存的内心世界，在这里，佛、魔只有一线相隔，正所谓一念天堂，一念地狱。 

在这一故事线索之上，龙之助一直身体力行实践着他的信念，而他的人生之途，正好构成一段以刀入世、以毁灭出世、由佛到魔、又以肉体毁灭换来涅磐的破证。他以为自己以刀入世，将会得证大道，但事实却恰好相反，他的信念完全背离了慈悲之道，于是他不断堕落，不断向下，最后惟有通过毁灭来印证正道。在由佛到魔的堕落之旅中，对应故事的三幕结构，龙之介在心境上也有三次清晰的转变。第一次是以女人贞洁交换武士荣耀的那一刻；第二是被虎之助抨击的一刻（这一节其实也有点化龙之助回归正途的作用，可惜反而成为反效果）；第三是被幻象困扰的一刻，心智被蒙蔽已完全转变成魔，结果虽未明确交代，但穷途末路的定格还是暗示出他的结局：肉体死亡和精神升华（他的结局在故事第二幕中已有暗示性的伏笔，龙之助的父亲让木兵马去杀死龙之助以此来拯救他）。龙之助这一人物，正是为了 “开众生佛之知见故，出现于世；为示众生佛之知见故，出现于世；为令众生悟佛知见故，出现于世；为令众生入佛知见道故，出现于世”。 

　　 

　　八 

在这两个层面之下，故事隐约还包含着一个第三层面，就是叛逆与抗争，这是龙之助这一人物所包含的矛盾悲剧性，正是这一点激起观众的认同感，同时这也是整个故事之所以具有强大感染力的原因。这一层面是由上述两个层面共同构筑的。 

在武士一途上，龙之助的方向之所以会行差踏错，起因还是外力的干扰，一开始正是他的父亲就为他选择了人生的方向，而他不甘心接受这样的安排，不妥协的性格让他选择反抗，于是不自觉的堕入一个无法回头的境地，武士之路从此被改写，从那以后的路，他唯有选择用手中刀来对抗命运的安排。 

在入世一途上，龙之助的职责本应该是度世度人，这是佛的意志，但抱着怀疑的态度入世修行的龙之助，一开始就受到诱惑（以死交换幸福的许愿）。如果有更直接的办法可以引渡苦海沉沦的世人，为什么还要规行矩步呢？这个想法不可抗拒地诱使他选择了自己的方法（人生是苦，刀下解脱），其后更受到美色诱惑，令他无意中以灵魂交换了魔鬼的礼物，由此开始佛魔一心，正邪难辨；在度世一途上，龙之助选择了与一个有着同样理念（以暴力/暗杀达成目标）的政治组织合作，也是一条急功近利的歧途，但他却义无反顾的踏上了不归路。 

故事第三幕的大结局之战，两个层面上的反抗集中到了一起，他不逃不避，以一人对抗百人，正是一次不甘的终极抗争，只可惜结局早已前定。那一刻，他心中也许只有一个想法：如果这一生是错，那就毁灭我。片尾的那个定格，恰如其分地表露了他的内心世界。 

将这层思想再上升，依稀就有了革命的雏形，这正是前文所提到的政治意象。龙之助的一生，反抗规则，反抗命运，反抗权威，反抗制度，直到在此路途上渐行渐远，到最后形成反社会的特质，从而走向覆灭的命运，正是误入歧途的革命之缩影。虽然没有确切资料证实中里介山写作《大菩萨岭》时对“大逆事件”的反思以及龙之助的身上究竟有多少幸德秋水这种革命者的侧影，但桥本忍的提炼却将其政治暗喻进一步成型，并应因时代变化加入对当代的思考，于是故事结局自然产生一丝低落感，在一个积极与消极的二元并存里达到完美的反讽效果，大菩萨岭的意象也由个人命运上升到群体命运，进而扩展至社会，为二战军国主义的失败添上一笔不自觉的注脚。 

　　 

　　九 

深入整个故事，就可以发现佛家思想的影子几乎无处不在。其中最直接的例证，就是佛家五戒与其对应的龙之助浮沉人生的破戒之旅。 

佛家戒律是个比较笼统的概念，但最核心的无疑是三皈五戒。三皈是皈依佛、皈依法、皈依僧，五戒则是不杀生、不偷盗、不邪淫、不妄语、不饮酒。 

在《大菩萨岭》中，龙之助虽然做为度世人存在，但他的的行为却是反佛家思想的，因为他的理念是基于杀，这一条首先就背弃了佛家最基本的戒律，也注定了他毁灭的结局。杀戒分有意和无意，但不论是有意或者无意，杀一人还是杀十人，都是杀生。盗戒同样有复杂的细则，龙之助的行为表面看起来并无触及此戒，但在阿滨有求于他的时候提出以贞节交换，还是属于盗戒中的“势力强取”范畴。妄戒相对于其他几条戒律来说，是最平常因此最容易被忽视的，龙之助许下的众多未实践的诺言，以及龙之助狂妄自负的天性，都违背了此戒。酒戒跟其他四条略有区别，前四条戒律都是性戒，存在于人的本性之中，而酒是外物，酒本身非善非恶，但能乱性助恶。龙之助杀死阿滨、以及妓院入魔一段，除了本性使然以外，还有酒的助恶。 

色戒及其包含的内容是这个故事的重心之一。色戒也是性戒，存在于人心之中，但淫戒通常也包含有外界力量的作用力。龙之助本性非淫邪之人，但阿滨提出的肉体交换却使他迷失了本性。女人、肉体、淫欲代表着修行中的色障，这是修行中重要的考验，要省悟大道必须突破这一障碍。因此，在第二幕中，龙之助杀死阿滨除了因为阿滨的疯狂之外，更深层次的意义有二：一是代表了他对肉身色障的突破；二是完成阿滨的彻悟和她一生修行的终结。她用自己的贞洁交换武士的荣誉；为丈夫牺牲贞洁却被遗弃；与杀死自己丈夫的男人结婚生子，在精神与肉体上的迷恋，直至欲杀死自己的第二任丈夫，在此刻她才彻悟一生，因此希望借龙之助之手结束自己的罪孽，为自己犯下的罪行承担责任并用生命来赎罪，她双手合十代表祈祷，龙之介杀死她正是为她解脱，两人之间的关系也得以相生相成，互为因果。在故事结构上来说，这一节同样具有重要作用，由于她的特殊身份，无论之后的龙之介与村晃木丽华之战谁生谁死，她都是间接肇事人，她的自我牺牲某种程度上达到了使两人避免生死之战的效果（另一原因是龙之助背弃武士之道），使故事得以发展到第三幕。 

上述的这些佛家戒律是一体存在的，龙之助作为异端存在，必须背弃所有戒律，反向寻找出世之路，并身体力行自我的理念，可当发现这一生其实只是歧途后，他醒悟却无法回头。妓院里的烛影摇红，心魔大作，正是大彻悟前的最后考验。当他突破此障省悟一生，唯有以死亡来换取解脱，求得修行之路的圆满，所以怒中拔刀，飞蛾扑火，不退不避。原著在此以后依然有许多故事发生，但电影至此却是真正完结。桥本忍的断章，确是非同凡响。 

既然佛家思想成为故事的主流价值，其中自然少不了浓厚的因果报应论和宿命感。除了龙之助和阿滨之间互为因果外，故事中其他一些重要人物也具有同样的命定之途。例如村晃木丽华，一念之恶导致丧命；豪田木丽华一心复仇，背弃佛家包容之道，所以他的结局是一墙之隔，难遂心愿， 苦等待；大松因为爷爷的许愿（龙之助堕落的最初诱因），似乎踏上幸福之途，实则背道而驰，妓院里引龙之助入魔，是报复杀亲之仇也是替爷爷还债（助龙之助彻悟）；芹泽鸭则是背人者必被弃。宿命感则主要体现在龙之助身上，他的一生流动不定，但无论他身处故地，隐身江户，还是奋战京都，都生存于一张大网内。这是一张由具有或远或近关系的人物所构成的网，他无论怎么用力都无法挣脱。所以故事中虽然充斥着暴力杀戳，但整部影片带来的却是宿命的茫然与无助感，这也使龙之助这一人物具有了移情作用，侧面唤起观众的认同。 

　　 

　　十 

讲述这个庞杂而纷乱的故事，使其脉络清晰而又不落窠臼，需要导演有超出一般的控制力。对于岗本喜八来说，最难的应该不是讲述一个精妙的故事，桥本忍的剧本已是珠玉在前，他的难题在于如何创造出强有力的视听语言，与内容及主题相得益彰，将影片提升到一个普通时代剧难以企及的高度。 

对应故事时代背景，岗本喜八营造出一个混乱的基调氛围。首先在构图上，通过前后景极度夸张的透视比例关系来营造一种失衡感，这种失衡感在人物之间产生出一种不和谐的联系，同时也产生一种压迫性的矛盾张力，使每一个镜头都充满力度。在此之外，则是在平稳与失衡之间不断变化的构图，传统日本式建筑的水平与垂直线条在这里成为平衡画面的重要元素，对应情节与人物，通过对镜头的调整，营造出或和谐或尖锐的画面背景，映照出人物内心的变化。 

　　 

　　 在对节奏的掌控上，岗本喜八用了一种有别于传统的处理方法，即大量运用中景及特写镜头，角度多变，频繁剪接，使故事形成一种简洁明快的影像风格，最能体现这种简洁风格的段落是龙之助与村晃木兵马比武一场戏。这场戏里的内部关系相当复杂，在此之前的情节已经交待了这场戏中所有直接和间接牵涉的人事，排除不在场的间接关系人外，单现场就包括了龙之助、阿滨、村晃木兵马以及他的师傅（道场）、裁判以及在场的第三者芹泽鸭、近藤勇等等，概略算起来涉及到六种以上的复杂联系，但岗本喜八只用了一组简单的蒙太奇就将他们之间的联系交待得一清二楚。 

详细地来看看这场御岳山比武大会的戏。首先是四个角度各异的旗帜镜头，然后是两个角度不一的打鼓镜头，然后切入场边的木架，上面是比赛的安排；然后切入一个近景，写有龙之助和文之丞的木排赫然在列；然后切入一个变焦至龙之助特写的镜头，然后插入磨坊场景；接武士击鼓的镜头；接主持喝令正在进行的一场比试；然后切入变焦至文之丞的特写镜头，插入他之前休妻的戏；接场上比武停止；台下芹泽鸭认为这是场平局，背后近藤勇分析这场戏是其中一方获胜，芹泽鸭十分叹服，自我介绍，两人认识；其后主持先后叫文之丞、龙之助上场，龙之助背后芹泽鸭期待的表情；两人上场，主持询问两人后各自行礼，其中分别切换三人表情特写，比武开始，两人对峙；场下，分别切入芹泽鸭、近藤勇以及应该是文之丞老师三人的镜头；场上两人开始缓慢移动，仍保持对峙形势，其中分别切入三人表情，其后主持斜眼看台下；台下文之丞老师忐忑的表情；接一个中景，将主持、老师及比武两人涵盖在内；切入文之丞特写，头上依稀有汗水渗出，接龙之助漠然低头好整以暇的特写；场下芹泽鸭惊呼这是场生死决斗；场上两人依然对峙着；主持转头看台下；文之丞老师犹豫片刻，转头看向主持方向，点头暗示；主持喝止比赛，龙之助吐气收剑，木兵马突然进攻，龙之助击出一剑后闪身躲开，文之丞径直冲下台去，台下人群纷纷闪避，乱成一团；继续龙之助收剑的姿势，后景主持人宣布平局，龙之助转头；切入台下众人转头看向台上的远景；台上龙之助收剑，不满主持判决，说自己获胜，然后下台；台下，文之丞满头鲜血躺在地板上；接一个远景，龙之助缓慢走下台去；台下，镜头一次掠过近藤勇（平静）、芹泽鸭（兴奋）等人；镜头继续移动，人群后，阿滨正坐斜视，表情平静。 

上述一场戏持续约九分钟，其中频繁使用了跳切、特写。注意每一次剪接，必然伴随着机位及视点的转换，而所有的视点自始至终都保持着一种不带感情色彩的客观视点。频繁的剪辑及镜别的区别，又使这种视点营造出一种疏离感。全段中只有一两个镜头是略带观众视点的远景，但这种视点的深层含义却是暗示某种力量的存在，正居高临下观看着龙之助的一言一行，像龙之助走下台去的远景就是这种视点。这个视点是解读故事的一个关键之处，在大菩萨领上杀死朝圣老者后、在以武士灵魂交换女人贞操后、在杉林中杀死前来寻仇的众武士后、在水沟边杀死妻子阿滨后、在雪地大战被虎之助震慑后都有类似的视点镜头。 

上述这一场戏中运用了一种近乎严谨的对称构图，但细节的变化也颇具意义。比如比武开始时主持人作为评判是一个公正的化身,构图恰好体现了这一点。到了比武中段，文之丞处于下风后主持在文之丞老师的示意下决定判为平局时，他的内心已经出现了倾斜，构图不失时机的表现了他的内心变化。另一个细节变化包含在人物动作之中，当两人上台，在一段比武仪式后开始对峙，整个画面是一个静态的对称构图，但两人开始动作后，一个刀尖扬起，一个刀尖低下，又构成一个动态的平衡，非常巧妙。这一细节除了表现出两人之间剑术的差异外，也暗喻了龙之助向下沉沦的人生，部分肇因就是他“邪恶而异端”的剑法，呼应了龙之助父亲关于其剑法的论断。但这场戏中并没有完整体现他的刀法特点，因为龙之助答应了阿滨的要求在场上并没有“求胜”，而是在另一场公正的比武中面对木兵马的时候才完整的体现出来。 

在镜头内部调度上，岗本喜八也是匠心独运。这种调度主要以简单的机位运动配合人物的运动，在杉林中与寻仇武士交手一段就很好的体现了这一点。这场戏中也有适当的剪接，但主要部分却在一个段落镜头里完成。龙之助一边向前行走，一边挥刀，一刀击出就有一个武士丧命，直至所有人倒下。这种一气呵成的镜头保持了节奏的简洁明快风格，又与快速剪接的手法形成对照。 

　　 

　　十一 

在故事中，如果说桥本忍善用“三”的意象，岗本喜八则善用“二”的意象。主要体现在某些场景、镜头的对比、排比及重复上，是一种具有很强表现力的叙述语法。例如在上述的比武场景中，在表现两人比武前的心情时，就将两个镜头排在一处，先是交待磨坊一场戏，然后交待文之丞休妻，就简短有力地勾勒出两人的心境对比，暗示出比武的结局，近似于辨证蒙太奇的应用。又如在第二节里详述的雪地大战里，两人的心情对比，跟之前在虎之助道场时心情的两两对比；之后又是龙之助的失落心情与一剑杀死剑道高手小岛时暗喜心情的对比。龙之助在杉林中杀人后的表情与杀死小岛后的表情又是一个类比。类似的手法在片中还有很多，都有效勾勒出龙之助心路变化的轨迹。 

在讲述故事时，岗本喜八十分注意对象征、伏笔等暗示性细节的运用。在第二幕中，在讲述龙之助与阿滨之间的关系由爱到恨时的综合运用尤其突出。在表现两人之间的感情时，用了三场戏来交待。三场里，龙之助都有喝酒。在第一场里，龙之助自己倒酒喝，其后听见妻子说起文之丞的时候扔掉酒杯；当谈起丈夫时，阿滨要上香，却发现香没有了；郁太郎醒来的时候还发出笑声，当阿滨冲动地拿刀的时候，郁太郎又哭了起来。在第二场里，两人一起唱歌，谈起回乡探亲的计划；阿滨主动为龙之助倒酒。在第三场里，龙之助要酒，阿滨告诉他没有了；此时郁太郎生了病；两人之间也发生了一系列问题；场景最后是郁太郎的哭声。这三场戏里有丰富的象征、伏笔的细节运用，通过不同的细节变化有力地表现了两人之间感情的细微变化。除了视觉的细节外，还有声音的细节表现。在这部影片中，有一个显著的特色是没有配乐，只有简单的音效。它的功能除了用来烘托氛围外，还有暗示性的象征以及转场时的创造性运用。 

光与影的运用同样构成本片中视觉语言的重要元素，在第三幕艺伎院里的入魔及杀戮里，光影运用尤其突出。在这段戏里，光影的运用除了表意外，还直接参与了叙事。岗本喜八在本片中另一些颇具想象力的视觉语言，一是相对而言运用较多的变焦镜头，用于表现事件对人物心理的冲击；在剪接时镜头的匹配上，直接用变焦来匹配变焦，算是比较少见的做法。二是部分镜头的出入画处理上，也是比较少见的，入画的时候人物背对镜头入场，在镜头结束时人物面向镜头出场，这种做法除了带来强烈的视觉冲击外，还有效拓展了银幕叙事空间。 

在影片中，为了将故事主题及意义投射到一个更广阔的空间，岗本喜八精心构筑了两套形象系统。首先是用一系列环境及自然元素构建起来的一套外部形象，山岭上覆盖的白雪、杉林中弥漫的迷雾、渡口边的滂沱大雨、内心被冲击时的雪花纷飞、杀妻时的雪地与溪流、入魔时非人为的诡异光影、大开杀戒时的火与烟；结合当时的人物行为，将故事空间扩充到一个包含着天道与人道、神秘幽玄的空间。另外一套形象系统是一套内化的复杂系统，它以大菩萨岭作为善恶分水岭的意象开始，结合故事中（所有）人物的言行、善恶倾向、生死结局，用大菩萨领对应人物内心的善恶本性，表达出一念向善、一念为恶的因果循环主题。 

CC推出的《大菩萨岭》DVD，封面采用了龙之助在树林中杀死前来寻仇的武士后逶迤而去的一张剧照。远景是龙之助孤独的背影，前景则是散落的死尸，林雾若隐若现，更远处是参天古树，在龙之助的身边构成一个门的形象，实在是一个深邃而丰富的瞬间。类似的瞬间还有艺伎院里的一幅画面。一边是火焰，一边是荆棘，龙之助持刀立于两扇门拉开后所形成一个画框之中，灯光自上而下将他照亮，背景是灯光投射的树影，两边依稀还有虎视眈眈的武士身影，同样是一个精心设计的场面。上面的两个画面都提到了门的意象，其实这个意象在片中也约略构成一套系统，但由于涉及较多的构图因素而且过于直观，所以并未将这一意象归纳到形象系统中去。 

　　 

　　十二 

在龙之助浮沉随浪的人生旅途中，他的内心有一个强大的精神信念支撑着他，体现在外则是慑人的气势以及肉体的强大力量，仿佛他的身体内囚禁着一头不安的魔兽，随时都会破枷而出，这一点恰好与他的瘦削身躯形成强烈反差。阴沉内敛的仲代达矢来诠释这个角色，确实是不二人选，无论外形、气质都仿佛度身订做。饰演这个角色的时候仲代达矢应该是三十三岁左右，正是一个男人的黄金时代。 

为了恰如其分地表现龙之助的形体特征，仲代达矢采用了一种异常克制的身体姿态。两肩提起身体挺直，但头部却时常低垂，整个形态恰似一把出鞘的刀；抬头的时候睁大双眼，但眼神散漫毫无焦点，暴露出他游移不定的内心；走路的时候肌肉绷紧，一步一行小心翼翼，似防卫又似蓄力，随时都可以发起一场杀戮；他的笑通常由嘴角发起，又强行克制牵动肌肉，形成狰狞的表情；看人的时候很少正眼相向，总是斜视或者用余光打量……这一切都需要演员有良好的体力和形体训练，才能在整部影片里一以贯之，三十三岁的仲代达矢恰好同时具备这两点。如果是五十岁的仲代达矢，很难再达到这种形神兼备的效果。当一个演员年过中年，精气神都开始涣散，无力再表现这种无处不在又深入骨髓的凌厉感。像年轻时的三船敏郎在黑泽明的武士电影中光芒四射，中年以后饰演的武士形象大多庸庸碌碌，就缺乏那种直指人心的魅力。 

除了善用形体语言外，仲代达矢对眼神和细节动作的运用也是出神入化。由于片中多近景及特写镜头，眼神常常成为画面焦点。仲代达矢对应不同强度、不同性质的事件作出层次分明、深浅不一的即时反应，眼神在此成为即时反应的集中点，或漠然、或平静、或逼视、或迷乱、或无邪、或坚定、或愤怒……在眼神光的强调下，恰如其分地表露出人物深层的内心世界；在此基础上，导演将其表演与镜头运动、剪辑结合，通过观众对事件的理解来完成对角色的诠释，自然流畅又极富说服力。在某些场景中，特写运用较少时，仲代达矢又加入了许多的细节动作，通过场景氛围、表情与动作的对比来揭示人物心理。例如第一幕中与父亲谈话时尾指在膝盖处轻敲，就暴露出他内心的不甘；第二幕中接受刺杀剑道高手小岛的任务时，端着酒杯的手微微轻颤，就表达出面对强敌前即期待又不安的心理，同时为杀人后的狂喜埋下伏笔；在与同伴拜见神尾旗本的场景里，对神尾不屑的奚笑……这些细节或独立或呼应，依托故事情节清晰的描绘出龙之助内心世界。 

仲代达矢的表演特色，与日本传统的表演艺术一脉相承。它们有相当一部分源自禅宗的艺术特征，即不对称、简洁、老练、自然、深藏不露、不落俗套和宁静。仲代达矢在本片中具有启发性的演出，是上述规条一次堪为教科书般的实例。 

回溯那一段早已成为历史的时光，在六十年代初，仲代达矢分别主演了小林正树的《切腹》、《怪谈》，在《大菩萨岭》之后的1968年，他主演了岗本喜八的《肉弹》；而岗本喜八，则在1965年拍了《侍》，1968年拍摄了《肉弹》、《斩》，上述的这些影片，都已成为日本电影史上的经典之作。在仲代达矢演员生涯的黄金时代，恰逢日本电影发展史的高峰，与众多处于创作高潮的大师级导演合作，实在是一段再美好不过的相遇。 

　　 

　　十三 

这部电影中唯一给人感觉“晤够喉”的地方，就是对于龙之助与阿滨之间的复杂关系交待的过于隐晦。阿滨对龙之助的感情，由素不相识到最后托付一生，很大一部分应该归咎为肉体被完全征服后所带来的精神迷恋。在磨坊一场戏中，用笔过简，用了石臼舂米这一意象来暗示情欲冲击，力度略显单调及不足，无法有效完成这个关键的颠覆性转变，同时也未能体现龙之助身体内所蕴涵的魔性。（如果是我，会在这里安排一场SM大戏，让龙之助带有凌虐意味的激荡情欲，将阿滨全身心征服，接上文之丞死时阿滨平静的表现，就堪称完美了。） 

愈深入这个故事，就愈感觉到这部电影的精妙设计。有时候会想，如果这是一部彩色电影的话，再在其中加入色彩的变化、色彩的对比，不知道又该是怎样的一种华丽？它确实是一部长久以来被我们忽略的杰作，同时也可能因为太过精巧（还有主题中所包含的某些价值观在当代已被抛弃），反而妨碍了它成为一部伟大的电影。不过所有的武士电影中，足称伟大的电影也只有一部《七武士》。 

 

　　 

　　 

相关资料： 

○中里介山小说《大菩萨岭》改编电影一览 

1935.11.15　大菩薩峠　第一篇　甲源一刀流の巻 　日活京都 

1936.04.15　大菩薩峠　鈴鹿山の巻　壬生島原の巻 　日活京都 

1953.04.23　大菩薩峠　甲賀一刀流の巻 　東映京都 

1953.06.03　大菩薩峠　第二部　壬生と島原の巻　三輪神杉の巻 　東映京都 

1953.06.17　大菩薩峠　第三部　竜神の巻　間の山の巻 　東映京都 

1957.07.13　大菩薩峠 　東映京都 

1958.04.21　大菩薩峠　第二部 　東映京都 

1959.04.28　大菩薩峠　完結篇 　東映京都 

1960.10.18　大菩薩峠 　大映京都 

1960.12.27　大菩薩峠　竜神の巻 　大映京都 

1961.05.17　大菩薩峠　完結篇 　大映京都 

1966.02.25　大菩薩峠 　宝塚映画 
      </影评>
<有用数>574</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>东遇西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-11 19:59:43</时间>
<影评>

一
电影《大菩萨岭》的故事始于1860年，正是日本在经历德川幕府二百多年的和平时代后步入动乱的时期。大菩萨岭上一剑斩杀巡礼老者的机龙之助，由此踏入动荡之河。剑魔之充满杀戮的人生之旅，肇始于大菩萨岭上的一次试刀。在这里，一个极易被人忽略的事实是，在此之前，机龙之助杀过人吗？作为和平年代里的一名武士，这样的机会相信并不多见。由此至少可以证明，相对于其未知的人生来说，这不是一次习以为常的挥刀夺命，而是一次不自觉的坦陈心迹。

把一生萦系于刀之上，对于渴望建功立业的武士而言，实在平常不过。但在此之前，有一样东西必须经过确认，那就是刀上所拥有的力量。假设此前龙之助并没有杀过人，那么他显然对自己刀上的力量并没有清楚的认知。此时他恰好又面临着人生一次极重要的转折：与前同门宇津木文之丞的比武。他相信自己可以战胜对手，自然也渴望战胜对手，但父亲却要他在比武时败给文之丞。对于渴望证明自己的龙之助，这实在是难以接受的事实。

作为曾经的同门，两人显然是甲源一刀流最出色的两个弟子，自然会也视对方为一生大敌。因为剑术独树一帜而被驱逐的龙之助，如果视此为耻辱，那么最正当的报复，莫过于堂堂正正地击败甲源一刀流的继承人文之丞，比武是最好的机会，也是证明他的剑道的最好机会。病榻上父亲的请求，混杂着人情世故与拳拳爱子之心，仍然脱不开对其非正道剑术的否定。证明自己，就必然要违背父亲的安排，也就是违背他所代表的秩序与规范。在这种矛盾之中，龙之助显然备受煎熬。

是妥协于现状还是遵从于自我意愿？大菩萨岭上漫无目的龙之助，显然在等待一个启示。巡礼老者的祈祷，或许就是冥冥中的指引。要么做一个巡礼老者这样的弱者，消极被动地等待佛的拯救；要么做一个强者，把一切都掌控在自我手中。而像巡礼老者这样的弱者，显然是无法通过自身的力量来得到幸福，也就是无法通过自身的力量来抵达净土之界。做一个强者，不仅能实现自我，也能够以“他力”来帮助弱者实现自己的愿望，也就是所谓拯救。挥刀一击，正是启迪后的决定，也是对这魑魅乱世的强者宣言——“我，龙之助，在这世上只相信我的剑！”

二
其后，龙之助回到家中，就接连遭遇父亲机弹正的恳求以及前来求情的文之丞之妻阿滨。决心已定，父亲的请求或者命令自然就不再具有家长的力量；但阿滨的决心却出乎意料，对于龙之助而言，这是一次前所未有的冲击。龙之助把武士之剑等同于女人贞节，阿滨却愿意等价交换，身为女人的矛盾与无奈于此尽显。（在网上看过的关于小说的介绍中，说这一段情节是龙之助派与八将阿滨绑架送到机家的水车小屋，有没有男女之事则处理得很含糊。如果所言非虚，那么在冈本喜八的《大菩萨岭》中，桥本忍做出了一个至关重要的处理：即清晰表明阿滨默许交换之事实。）

比较龙之助与尚未出场的文之丞，可以看出除了剑术上的成就以外，龙之助几乎一无是处（这大概也是他视剑为生命的原因之一吧）。作为那个年代里男人骄傲的资本，除了剑以外大概就是女人。漂亮的阿滨以肉体为交换，对于单身的龙之助无疑是极大的诱惑。同时，毁掉阿滨的贞节，也是打败最大敌人文之丞的方式之一。

这大概就是世俗的认知，但绝不是龙之助接受阿滨交换条件的最重要原因。龙之助决定忠实于自己的剑，那么除此之外的所有事物都不再具有它应有的诱惑力，比如家庭、名誉、地位、金钱、女人种种。但经过抉择后作出决定的龙之助，对于身处其中的痛苦显然深有体会。站在阿滨的角度，她出于爱或者责任，为了丈夫或者家族不惜舍弃贞节，这其中显然也经历了漫长的煎熬后才作出抉择。如果说武士比试前怀抱着必死之心，那么阿滨来找龙之助之前，显然也有了足够的心理准备。

龙之助一旦选择了忠于剑，首先就违背了父亲意愿，必然也会违背其后所代表的社会规范与秩序；阿滨一旦选择了为了丈夫不惜舍弃名节，这种忠于自我的决定，却违背了伦理道德规范。起初，龙之助以为这种选择的痛苦他人无法体会、无法理解，但阿滨的决定却勾起这丝隐痛。与其说是被女色诱惑，倒不如说他是对这种为忠实自我（实现目的）不惜违背伦理与规范的不顾一切的心所感同身受进而被打动。侵入她的身体，夺去她的贞节；跟大菩萨岭上一刀斩死巡礼老者相似，都是以“他力”来实现弱者的愿望。

仅仅在这一小节之中，透过阿滨的种种，一个被时代礼教所束缚的女人悲剧已呼之欲出。

三
因为阿滨的牺牲，文之丞在比武之中本来可以立于不败之地，但知悉妻子与龙之助有了苟且之事，一怒下休了妻子，比武也成了复仇之战。对于尚不知情的龙之助而言，平局是最好的结果。起初只是被动的守，但一旦感应到文之丞剑上所散发的浓烈的杀气，自然也唤起了他剑上的力量，这是股强大的力量，他必须谨慎控制才不至于令对手立败，以至违背承诺。但当文之丞以刺喉击突袭的时候，本能的反击下，这股力量已无法随心所欲的控制，而是爆发出巨大的杀伤力，文之丞因而毙命。

随后，在杉木林里，借助这股强大的力量，龙之助干净利落地将来犯的敌人一一斩杀。最后镜头对准了他的脸部，在他的眼里，流露出一种孩子般的欣喜。这绝非杀人之后的快感，而是发现刀上有了前所未有的强大力量。这种力量，正是他作为武士或者忠于剑所追求的。如果说试斩只是证明了决心，这一刻，他终于找到了如何获得以及发挥这种力量的方法。正如后来他告诉阿滨的，“文之丞的剑尖上，充满了仇恨；我的也是，好像是为了一个邪恶的女人而疯狂”。

体悟到剑尖上的这种“邪恶与疯狂”，也就是承认自身的“恶”，作为人而无法摆脱的“贪、瞋、痴”等欲望。在这种基础上，正视欲望、充分利用这种“邪恶与疯狂”的力量，从而使自身向拥有更大生命力的个体发展，正是龙之助此刻所悟得的剑之道。至此，他的“无声剑法”具有了“以恶对抗恶”的本质，他的存在因而有了深层的意义：通过杀戮而使得被杀害的人成就“出离之姻缘”，进而脱离迷惘世界。

借助于此时萌芽中的新选组，龙之助得以在一个更大的层面上，以“恶”的方式来追求剑道的进展。同时，这种行为的意义还是以“杀”来帮助那些不能通过自力获得清净的人往生的慈悲之道。这里包含着对“恶”的某种认同，并不拘泥于佛教广义的善恶观，大约就是日本净土真宗开祖亲鸾所提倡的“恶人正机”思想。

四
剑道宗师岛田虎之助的出现对于龙之助而言无异当头棒喝。在茫茫雪地里，目睹新选组诸士接二连三命丧虎之助刀下，龙之助第一次体会到自己的渺小，刀上的力量也远未达到自己所追求的极致。当虎之助以胜利者的姿态昂首离去时，他告诉龙之助，“剑即心。欲学剑者，先修其心！心正剑则正。”

岛田虎之助的言行令龙之助陷入前所未有的失落之中。作为一个剑道修行者的他，追求的是臻于极致的剑法，而岛田虎之助展示的“直心影流”，令他认识到自己的“无声剑法”并未大成。当初忠于剑的宏愿，在以自创“无声剑法”战胜了诸多流派的诸多高手后，终于迎来了最大的对手。打倒位于秩序顶端作为正道象征的岛田虎之助，才是龙之助始于大菩萨岭上人生之旅的终极追求。

如果岛田虎之助的剑法为正，龙之助的剑法就只能为邪，那么“邪恶”的“无声剑法”如何
战胜“正道”巅峰的“直心影流”呢？只能是把剑尖上的 “邪恶与疯狂”力量发挥到极致。在心魔纠缠的这一夜里，困惑龙之助的并非修行的方法，而是如何做的困惑。执着于往事无法自拔的阿滨的杀心突起，激发了朦胧中龙之助的野性。“佛挡杀佛，魔挡杀魔”、“杀千人往生”应该就是把剑道提升到极致的必经之路。杀阿滨（也许还有襁褓中的儿子）正是新起点。

此时新选组前往京都，正式成立，目标直指天下。而龙之助此时“杀千人往生”的追求，也由大乘佛教的信仰发展到金刚乘佛教的绝对拯救上来。“观想阿众金刚，思其手持金刚杵…以此秘密金刚，杀一切之众生”，被杀众生则于阿众所“住东方之大乘之佛之一”佛国中土转生为佛子。反观龙之助及其行为，则是“堕无间恶业犯大罪者，于大乘之大海中成就此佛乘”的体证。

五
回顾龙之助之一生——由大菩萨岭上斩杀巡礼老者开始，到比武大会上斩杀文之丞；在遭遇岛田虎之助后斩杀阿滨；在艺伎院里疯狂斩杀新选组队士——在剑道上来说，是由一个安身立命的剑客发展至视剑为唯一的剑魔；对应佛教思想来说，大约就是一段由小乘佛教的拯救自身出发，到大乘佛教的拯救众生，最后发展至密教金刚乘的绝对拯救思想。这种种轨迹，都决定了龙之助最终之结局。

冈本喜八的《大菩萨岭》之所以是不朽的杰作，大概就在于它把这种发展清晰的勾勒出来，使之成为一个寓言。其现实意义，远可以寓示日本幕末到二战军国主义覆亡的近代史；近可以印证制造了1995“地铁沙林事件”的日本奥姆真理教……这种极端而不受控或者失控的发展，必然是制造人类悲剧的基因之一，所谓轮回，大概就是如此吧。



</影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Samurai</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-21 03:50:36</时间>
<影评>

首先我不太同意关于用佛学解读这部片。感觉太牵强了，全片是有佛教文化背景，但是至少主题不是佛教。
男主是武士的后代。道馆的少主，剑道高手（龙之助并不是只会打返技，曾经也在元甲源练习，且是同辈里最强的）。但是因为自己钻研的剑路奇特得不到旧道场和父亲认可。龙之助的个人愿望是成为一名纯粹的武士，追求剑术和武士道。这是主人公的人物背景。当时的社会环境是幕末时期，武士的时代正在慢慢褪去，因此龙之助个人的悲剧是注定的。他在追求武士之路上遇到了重重矛盾，最终导致了他的堕落。
第一幕，比拼实力公平对决在当时的时代却已经成了名誉场，龙之助被各方要求故意打输。但最终由于对方抱着杀死他的心决斗，他只能将其反杀。其实他想要的只是一场普通的公平对决。公平对决胜利后竟遭对手同门的埋伏与追杀，同时也被迫离开家里的道馆，可见当时武士精神在世间所剩无几。
第二幕，龙之助来去偶遇的道馆踢馆。却被老师（岛田）以“其实我不太会剑道”拒绝。岛田作为道馆主实力很强但是面对野路子的龙之助他不能保证完胜，怕丢面子（或者其他理由）龙之助只能失望离去。可见当时的很多道馆也已被利益名誉所覆盖，各大流派固步自封而不想再往前一步了，而龙之助心中想要追求剑术的极致得不到响应。只有在任务中击杀剑术大师的时候才能得到些许满足。随后是雪天的一场战斗，岛田大杀四方，而当时新选组同伙则是无理的又弱小，显得很“低贱”。龙之助发现自己在剑术差的太多，又与这些人为伍，内心受到巨大冲击。以至于最终逃避了龙马的挑战。彻底的违背了武士精神。
第三幕，龙马追到京都准备报仇，此时曾经的盗贼现在已经是一个商人，从腰间摸出枪“支援”，一个低贱但机灵的人，与武士道不沾边的人，从未练习过任何剑术，就因为有一把枪，就拥有了堪比（甚至更高）剑道高手的力量，这正是武士没落的原因。龙马作为武士进行了口头上的拒绝，但因为他找龙之助对决的目的是为了报仇，在这样的利益前无法做到真正的拒绝。
而龙之助这边与阿松的在艺妓店里偶遇，在谈到大菩萨岭时，龙之助意识到自己当年所杀的老人正是阿松的唯一亲人，自己认为的正道（完成老人对佛像许的愿，顺便试斩？），其实自己原来已经罪孽深重。虽然观众可能都认为龙之助是个恶棍，但他本人原先没有察觉，在这一刻才意识到，他只是一心追求剑道，却在这个丧失了武士精神的年代里屡屡失败，回过头发现自己竟然已经是一个低贱卑微罪大恶极之人，与一名武士相去甚远，理想的破灭加罪恶感的侵蚀让他最终发疯成了魔，影片就在他最终的厮杀中结束。电影没有交代龙之助的死活，但是龙之助的武士之路已经彻底死了。
影片以一场公平决斗开始，但最终龙之助没有得到一场公平决斗，有的只有利益、名誉、政治的斗争。他所期待和龙马的公平对决永远也不会来到了。

</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>东遇西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-27 10:40:29</时间>
<影评>

在电影《大菩萨岭》（东宝，1966年）中，导演冈本喜八创造出了一个令人目过难忘的“魔”之形象——幕末武士机龙之助。他肆意妄杀、藐视规则、无视道德、行止进退，全凭一心。在其身上，大时代之不平与小人物之不平劈面相逢，恰似狂潮拍击之下的孤岩，浪花四溅之下隐隐透出宁折不弯的峥嵘。即使在伦理道德欲振乏力的今天，这样的人物依然具备足够的冲击与颠覆。这不禁令人困惑，其人其事究竟力量何在？为何我们会将感情萦系在这样一个反叛的角色之上？是基于人性之善还是恶？为何在讲述英雄的武士剧中诞生出这样一个反传统人物？且创作者对这一人物似乎还怀有慈悲之心？

如要一一弄清这些事实所包含的种种，必须去到原作者中里介山的世界之中。中里介山，本名中里弥之助，1885出生于神奈川県西多摩郡羽村（現今東京都羽村市），家中经营米业，但在他少年时代，家道就已败落并曾辗转数地生活。从西多摩小学高等科毕业后他曾从事接线生以及教员等职。由于崇拜当时的思想家松村介石，更名为“介山”。也就是在这个时候，他开始了与日本社会主义者先驱幸德秋水的交往。1906年，他进入都新聞社任职，开始大量发表作品。1910年，父亲弥十郎去世；同年，“大逆事件”爆发，幸德秋水被捕，随后被处死，这一事件给中里介山带来了极大冲击。1913年，中里介山开始撰写后来被视为日本现代小说发源的名作《大菩萨岭》，在报刊连载近三十年。1941年，《大菩萨岭》未完之最终卷出版。1944年，中里介山感染伤寒去世，《大菩萨岭》未果而终。

纵观中里介山一生，几乎经历了日本近代所有的重大社会事件。在创作《大菩萨岭》之前，他就历经了乡间的民权运动、中日甲午战争、日俄战争、大逆事件、护宪运动等等；在《大菩萨岭》连载的数十年之中，更是目睹了先后两次的世界大战、关东大地震、满洲事变、昭和金融恐慌、五一五事件、二二六事变、中日战争等等。作为一个开明的知识分子，中里介山的思想被裹挟时代之中，历经巨变，从早期的基督教社会主义者到反战者，到“大逆事件”后向佛教思想的转变，充满理想碰壁之后的挫败与虚无。与幸德秋水这类早逝的革命者不同，又与那些亲身参与各项事件的行动者有别，作为一个旁观者，中里介山目睹了这风卷云涌的一切又见证它们最终走向歧途，最后以失败而终。小说《大菩萨岭》所折射的，正是中里介山作为一个知识分子深层的内省。

《大菩萨岭》的整个创作过程持续三十多年，可以肯定的是，作者最初的出发点和思考到了中途会不断地发生变化，每一个当下的事件都会不自觉的影响故事中的世界。由于无法一睹小说的全卷，我们避开与之对应的考证与比较，而是将焦点集中在最初影响中里介山的思想之上，与之对应的则是给他人生带来转折的“大逆事件”。时年中里介山25岁，正是一腔壮志的热血青年。与幸德秋水等社会主义者的交往，明确了以运动促进社会改良和变革的理想。但“大逆事件”中以幸德秋水为首的十二人被处死、以及政府对于社会主义思想的强力取缔，使得中里介山的革命激情瞬间步入低谷，这种“无为”的现状促使他退回到一个相当安全的空间，以消极的态度重新对待曾经的理想。在此基础上，其内心向佛教转化、以 “无害”的方法曲线追求“救世救人”的大理想，就成为自我救赎最好的选择。

在这一特殊的时代之下，中里介山的转变清晰描绘出一段由行动者（非革命直接行动者）到空想者（自我救赎）的二律背反轨迹。这种变化的起止对应在佛教思想中，恰好就是佛教的两大流派——大乘佛教与小乘佛教。两者同源于释迦牟尼的思想，具体教义却又有着千差万别。小乘主张“自觉自利”，注重自我解脱；大乘则主张“自觉觉他”、“自利利他”，以“普度众生”为己任。与之相应的修行和修持也各有教理，小乘的最高修行果位是阿罗汉，求得自己的解脱；而大乘佛教地的最高修行果位是佛。小乘教徒一般主修“戒、定、慧”三学”和“正见、正志、正语、正业、正命、正精进、正念”八正道；大乘教徒则主修布施、持戒、忍辱、精进、禅定、智慧“六度”和布施、爱语、利行、同事“四摄”。简单说来，小乘追求“出世”，大乘追求“入世”。由此来看中里介山由行动者到空想者的转变，正是一段由大乘回归小乘的内省。

从现实的角度来说，中里介山的这种转变无疑是消极的，更多的是基于强大的外力因素。在这种情况之下，他的思想倾向于悲观主义，曾经的大理想就被包裹起来，但并未消失。“大逆事件”后的第三年，中里介山开始创作虚构题材的小说《大菩萨岭》，作为借物言志的载体，被包裹的大理想或者大乘思想自然的就有了存在之空间，于是机龙之助这一人物就在矛盾中诞生。其形象所承载的，必然以大乘佛教的理念为纲。而矛盾何在呢？首先，此时中里介山本人的思想倾向于相对消极的小乘“自悟”；其次，作为对其影响巨大的、某种意义上作为大乘实践者的幸德秋水，命运以悲剧收场，这是正道还是歧途呢？这必然引发中里介山没有答案的思考；最后，被积压的理想一旦找到宣泄的出口，必然追求险峻孤僻，试图打破旧有秩序。当这些形态各具的矛盾集于机龙之助这一人物一身，必然诞生多义而含混的隐喻。

在另外的层面之上，我们也能找到《大菩萨岭》和大乘佛教思想之间的联系。为了与小乘佛教相区别，大乘佛教把自己的思想学说称之为菩萨思想，把自己的修行实践称作“菩萨行”，把自己所尊奉的戒律称之为“菩萨戒”。中里介山将小说命名为《大菩萨岭》，主人公机龙之助的人生因果之旅或者度世之行始于大菩萨岭等等细节，明确指喻了大乘佛教的诸多教义。必须分清的是，这只是最初的起点。在长达三十多年的创作中，救世救人的大乘思想与日本社会的种种变端结合，以及社会运动思想的不断演变，必然会引发中里介山更多的思考，从而改变中其创作初衷，体现在故事中的人物之上，其言行必然会愈加矛盾和含混。

现在我们已经大致明白中里介山创作《大菩萨岭》的出发点，那么，向我们展示机龙之助这一人物，又有何意义呢？从表层看，在其身上存在着一组对立的行为——救与杀。所谓救，自然就是大乘思想的救世救人；所谓杀，自然就是指其不停的挥刀，以刀来践行自己的理想。这组对立的矛盾，某种意义上暗示了他作为革命者的身份。试问，古往今来哪一次革命不是革掉了许多人的命以后实现的呢？换一个角度来看，知识分子可能会以散播思想作为行动方式，而武士自然只能以手中的刀去拼、去杀、去战斗。这种方式无可厚非，理解这一人物的起点，必须意识到其中善与恶、对立与统一的辩证。

在《大菩萨岭》里，中里介山通过机龙之助这一人物首先展示给我们的，是革命者或者革命的截然不同的两面，在这里我们依然可以感觉到“大逆事件”的阴影。当幸德秋水等倡导以社会主义思想来改良日本现状的运动走入瓶颈时，他们之中的许多人选择了暗杀天皇这一行动，这正是导致幸德秋水等人被株连处死的肇因。如果把他们视为革命者，他们起初传播思想，最后还是选择以武力来达成目标，这是否是歧途呢？对此中里介山显然有着反思，他理解革命者的思想，理解他们的行为（献身本身也是革命的一部分），但对于结果显然充满悲观。作为创作者，中里介山由大乘回归小乘的深层变化，也决定了机龙之助在小说中的命定之途，以及其形象所包含的救赎意味。

由此看到，中里介山塑造的机龙之助这一人物是秉持着大乘思想的（也许还是积极的），但这显然不是作者向我们展示这一人物的最终目的，因为中里介山在《大菩萨岭》中不是鼓动革命、赞美杀戮。前面我们说过他虽然受到挫折，但曾经的“大乘”理念并未消失，只是被包裹起来，创作机龙之助这一形象正是借物言志，曲线追求曾经的“大乘”理想。实行这一理想的基础不再是曾经信仰的社会主义或者共产主义，而是此时他笃信的佛教。现在我们来审视机龙之助这一人物在故事世界中的作为：作为一个武者，他建宗立派的目标破灭了；作为一个武士，建功立业的目标破灭了；作为一个人或者修行者，最后成为被唾弃的剑魔；概括起来，他的人生没有成功，只有失败。追溯他人生这一切的根源，只是当初不肯在比武中让出胜利这样一个小小的念头。对应在佛教教义中，这正是释迦牟尼思想最基本的部分：人生是苦，苦因执着。也就是说，中里介山通过机龙之助这一人物展示的，正是生之幻、生之空、生之苦；他要我们透过这一人物，看到人生的苦恼，进而从这种苦的世界中摆脱出来。

当以变革来救世救人的理想在现实中破灭后，挫败感使中里介山的思想由现世大乘退向佛教小乘。在他创作《大菩萨岭》的时候，这种救世救人的大乘理想不期然地融入到作品中，用意大概就是让人看到生的苦，进而寻求解脱，这就是原始佛教的苦寂灭道思想。某种意义上，这种倾向于否定生的思想也是小乘思想，但却是通过一个大乘的理念传播，这里面大小乘互具，交织出一个繁复的佛教世界。通过这一人物，中里介山让我们返观自心，看到内心的阴暗，看到执着的生之苦恼。在机龙之助身上的善恶共聚，还是大乘思想中十界互具、三千位相的体现。在作品中，中里介山对机龙之助这一恶人不自觉流露的怜惜，正是一个消极的避世者或者彻悟者（小乘）对于生活在地狱、修罗中的人的怜悯，这也是大乘思想的核心，“这种被无法摆脱的烦恼所纠缠，从而失去生路，而必须断命的人，像这样无法可想的人，才是佛所拯救的人”。

回到电影《大菩萨岭》之上，它之所以能成为一部激宕人心的杰作，一部分归功于编剧桥本忍对于中里介山原作精髓的把握。他敏感的把握住了机龙之助这一人物身上的种种矛盾，去芜存菁，以简洁的结构把纷杂的情节浓缩进人物的一生，脉络清晰却又不打破原作的意象，这种以轻驭重的手法非大手笔不能为。另一部分则归功于导演冈本喜八，他最主要的成功之处是创造性的强有力形象语言。简单的说，故事世界赋予机龙之助这一人物的压力，被冈本喜八通过简单的视觉语言传达给了我们，这使我们进入故事的世界，与人物同呼吸，进而体会到其中蕴含的深沉的爱与哀愁。

跳出这些作品，有必要看一看现实如何。所谓的救世救人，无外乎强国富民。当社会主义思潮遭到压制，幸德秋水等人被处刑后的1916年，曾因写出《国体论及纯社会主义》而被幸德秋水赏识的北一辉，出版了他的第二部著作《支那革命外史》，1919年又撰写《国家改造案原理大纲》（后来出版时更名为《日本改造法案大纲》）。在这本书里，曾经的社会主义论已经演变成为“建设大东亚共荣圈”的雏形思想，曾经鼓舞无数人的大乘理想由此步入歧途，影响深远。而中里介山，曾在《给支那及支那国民的信》一文中也宣扬过王道，是迷是悟，似乎还在觚中。《大菩萨岭》中机龙之助的一生，何尝不是一段缩影？ 


</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>谢之艾</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-05-16 14:32:19</时间>
<影评>
        9分


结尾超精彩的以一敌多，最后一战惊天地泣鬼神。


冈本喜八(Kihachi Okamoto)的《大菩萨岭》(The Sword of Doom)可能会以怪奇暴力的方式给毫无防备的观众一记重拳。电影讲述了一个游侠从无故杀害手无寸铁的老人，到最终堕入看起来像是毁灭世界的排演：在迷幻中，他与妄想和现实中的无数敌人拼杀。这部拍摄于1966年的电影中展现的极端又类型化的暴力正是当时日本影坛的缩影，深深影响了山姆·佩金法（Sam Peckinpah）、赛尔乔·莱昂内（Sergio Leone）等诸多导演。 你可以简单地用1960年代席卷全球的那股愤世嫉俗的反英雄潮流来解读这部电影，并推测出它表现了与意大利式西部片同等类型的反英雄主义，但这种看法并不完全准确。无论如何请记住，诞生于明治天皇（这个促使日本从闭关锁国的封建国家转变成现代化工业国家的君主）逝世后一年的小说《大菩萨岭》，甫一发表便大受欢迎，并至今热度不减。冈本这部以宗教为主题的电影只是这部鸿篇巨制的诸多舞台剧和改编电影版本中的最新一版。


小说《大菩萨岭》最早在1913年发表于报纸上，并持续连载了三十多年。作者中里介山（1885–1944）去世前已发表41章。中里介山是一个兼职的电话接线员和助教，自称陀思妥耶夫斯基和维克托雨果的信徒，并且受到了基督教及社会主义的巨大影响。在日俄战争(1904-05)期间他属于和平派，而在三四十年代他便远离了被军事政权绑架的文化界。他的小说被看作是一种大乘佛教的表现，通过角色，尤其是邪恶剑士龙之助真实的行为，万物不过因果。其中的政治背景——各种影子集团间或维护将军权利或主张皇室复兴而斗争——在中里(Nakazato)的世界观里没什么不同，因为在他的世界观中英雄们那看似邪恶的道路都无法由自己支配。无论如何，龙之助看起来似乎是个摆脱了作者控制的角色，过着属于自己的生活。他是“邪恶崇拜”的体现，是这种流行文化的象征，“邪恶给予他近乎荒谬的魅力”（学者C´cile Sakai语）。龙之助是近代日本典型的堕落天使形象，以他对自我道路的不屈的强硬态度引发人们的同情感，即使那条路通向黑暗。


小说尚处于连载阶段时，初期的故事就已被搬上舞台，之后的1935年又有上下两部（推断丢失的）电影上映，导演包括之后以武士三部曲(Samurai Trilogy)及1962版《忠臣蔵》(Chushingura)闻名遐迩的稲垣浩(Horishi Inagaki)。战后《大菩萨岭》又被反复翻拍， 比如渡辺邦男(Kunio Watanabe)1953年指导的三部曲，内田吐梦(Tomu Uchida)1957-59年指导的三部曲，还有三隅研次(Kenji Misumi)和 森一生(Kazuo Mori)于1960-1961指导的三部曲。冈本版本结尾的定格画面不应被看作终结，而应该是一次等待永远无法出现的后续连载（包括主角失明并且易边支持皇室的剧情）的暂停。电影剧情间的跳跃和未解决的故事线很容易使对原作陌生的观众感到费解，但对熟悉原本故事情节的观众来说倒不成问题。冈本的镜头以跳跃的片段取代了更加连贯的叙事，这些或许已被称为“大菩萨岭中的经典镜头”了。


这并不是说这部电影的神秘感主要来自于西方观众的无知。暴力的神秘感对于中里的小说和冈本的电影同等重要。龙之助既是英雄又是恶棍，既是恶魔又是菩萨，而仲代达矢引人入胜的表演完美地将角色内心的矛盾具象化：他是自发还是被迫？从什么意义上讲他选择了自己的命运？有时他似乎是自己惨剧的旁观者，间歇性地心痛或阴沉地快乐着，但却无力改变所发生的一切。他独特的剑术流派——无声剑法——由仲代达矢演绎出一种奇特的消极特质。他看似蹒跚而行，退居自己的世界，就好像他那些无不致命的出击都不是出自主动，而是通过抛弃意志达成。就60年代影坛的肢体语言而言，在由三船敏郎饰演的高尚的剑术老师岛田的正派英雄的站姿面前，龙之助的姿势也象征一种阴沉的颓废做派，阴险而狡诈。


一部电影的角色过于在意形式——不懈地关注着出击的角度、脚部的运动、停顿和视线——其自身也会散发出形式上的美，这句话说得不错。在以黑泽明(Akira Kurosawa)的《蜘蛛巢城》(Throne of Blood)和小林正树(Masaki Kobayashi)的《切腹》(Harakiri)为标志的时代， 在那个连最普通的武士片都充满风格感的时代，《大菩萨岭》以严格并具有书法风格的画意摄影主义的荧幕构图脱颖而出。就好像电影正片中详细展示的武士精神的正统品质——如在寺院与文之丞的决斗及其余波，龙之助到访岛田的武道馆，岛田在雪地以一当十地解决龙之助的同伴，以及电影撼世的结局——都可以从极度精确的场面调度和持续变化的摄影机运动中展现出来。

冈本曾经是成濑巳喜男(Mikio Naruse)的助手，后者是那个百花齐放的时代中的名导之一。冈本喜八闻名于他的战争片（《日本最长的一天》1967，《肉弹》1968，《血战冲绳岛》1971）和诸如《侍》（1965），《斩》（1968），《赤毛》（1969）的历史片，他经常营造出一种讽刺幽默的基调。冈本于1966年完成《杀人狂时代》的拍摄，但电影被公司雪藏了一年，事实上东宝电影公司(Toho)正是出于对过于个人化的《杀人狂时代》的不满，才把《大菩萨岭》交给他指导。冈本既不是黑泽明这样热情的电影工作者，也不是铃木清顺这样反骨的实验分子，尽管如此，在村井博高超的摄影技术的帮助下，冈本还是得以在《大菩萨岭》中展示出使得影片可以经久不衰的掌控力。(多亏佐藤胜的精彩配乐，该片在听觉上也同样引人入胜。)


可能有人会说这部电影的“表”即是“里”：如果邪恶的灵魂昭示邪恶的剑，那么形式和姿态就是汹涌暗潮的展示。《大菩萨岭》不朽的视觉创造力并不在于闪烁的画面，而在于电影所探讨的本质。这种视觉创造力在结局的屠杀中，在无数种用剑杀人的方式中达到高潮。在这里姿态被赋予了生命。杀人机器在自己的鲜血中盲目跌撞，已然变成了某种野兽，一种充满破坏性的生物。这一幕的那种难以忽视的视觉之美与它的可怖密不可分。主角的乖僻掌控了电影本身，也许我们并不需要冈本未拍出的续集。有什么能真正超越片尾那个怒火中烧、一心杀戮，仿佛正走向自我毁灭之路的剑士的定格呢？
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>算砂</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-25 22:53:36</时间>
<影评>
          佛曰：“受身无间者永远不死，寿长乃无间地狱中之大劫。”这是《无间道》篇末出现的一句注脚，但是我觉得，这句话要是拿来给冈本喜八的《大菩萨岭》注解，或许意味更深。


    机龙之助的剑是度人剑，一开场，他在大菩萨岭度了想让孙女幸福生活的朝圣老人，大菩萨岭啊，山上真正的菩萨其实就是龙之助。剑可以杀人，也可以度人。机龙之助使出无声剑式的时候，总是先后退，默默凝视自己的剑，他在尽力使自己相信他的信念。当明知前方有甲源一刀流的埋伏时，龙之助还是选择用自己的剑杀出一条路来，因为若是退缩，他便无法继续相信他手中的剑了。


    有人说《杀死比尔》与《大菩萨岭》很像。的确，当阿滨双手合十，在龙之助的剑下求一死以解脱时，我回想了影片一开始龙之助杀老人的一幕。阿滨不仅将自己从无间地狱中解救出来，也暂时弥合了龙之助那被岛田所击破的信念，让他得以苟延残喘，直到遇见阿松。


    当龙之助与阿松独处一室，面对这个纯洁的女孩子，听她面对面地讲诉发生在大菩萨岭的往事时，他还是动摇了。“参禅之初，看山是山，看水是水；禅有悟时，看山不是山，看水不是水；禅中彻悟，看山仍然山，看水仍然是水。”杀人是杀人，杀人是度人，杀人还是杀人。龙之助看不破这最后一层，所以他只能继续在无间地狱中挣扎，结尾的大杀阵，不就是无间地狱的象征么？最后龙之助冲向了镜头，他是否能杀出镜头前的这个世界，我们不知道，这是导演留给我们的问题。 


    我非常喜欢《杀死比尔》，前面也说到，有人将《杀死比尔》与《大菩萨岭》相比较，我也就忍不住要说一下我心中的这两部片子了。连部电影两部电影的打戏都很精彩，但可惜的是昆汀无论多么喜欢东方文化，都不可能理解什么是“幽玄”。同样是拍对峙的场面，昆汀是拍不出《大菩萨岭》中风雪一战的气势来的，《杀死比尔2》中也有雪战，对比一下，一目了然。当然，这无关才华，因为有些东西的的确确是东方文明所独有的。三船敏郎演的武士，无论打斗如何激烈，肩膀总是稳的，仲达代矢可以演出一个武士入魔的狂乱，但是细看之下，乱战之中仍有章法。叙事的技巧可以相似，昆汀的电影也自有其独到之处，但是《大菩萨岭》的意味更有余韵悠长之美。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-04-07 19:12:13</时间>
<影评>

第12届#法罗岛电影节#主竞赛单元第5个放映日为大家带来《大菩萨岭》，下面为大家带来前线各路武士们厮杀到底的评价了！

法罗岛帝国皇后：
冈本喜八的武士片有点像小林正树，厮杀戏激烈迅速毫不拖泥带水，结局戛然而止，似完非完。
蝠蝠：
在如今看来，与其说《大菩萨岭》是武士片登峰造极的代表之一，倒不如看成是只属于那个时代那帮电影人的和歌，赞歌，挽歌。 
无糖吐槽：
震撼的武士电影，飘雪、飚血、带着一步一寸的规矩和邪魅的角色。遗孤和鬼魂困扰，人物好像最终带着宿命的闭环，却又将杀人变成如此癫狂的舞蹈。
野凡：
在人物关系、剧情延展上演示了一次精彩的闭环处理。埋设多处细节使人物愈加立体形象。最后一段如疯似魔般的杀戮，已可成为日本暴力美学的一个符号。 
蹦擦擦：
不知道是不是我个人审美的问题，感觉更多的是在讨论“宿命”和“轮回”而非剑术剑道。加上对历史的不了解，没什么代入感。阿滨这个角色承接了三个转折，亦是邪恶入魔的因因果果。真的没人说男主长得像余文乐吗？
sparrow：
场面、摄影、调度都是绝赞。荒野激斗、雪夜暗杀几幕，其间的肃杀狰狞的气息隔着屏幕溢将出来。仲代达矢演绎了一个反传统的幕末武士形象，赤脚、草帽、黑衣、神情、步伐间的悲愤、仇杀、屠谋如重返幕府时光。
supremacyacron：
感觉对剑道探讨的不是很深入，倒是感觉用较长的时间去描绘一个宿命轮回的故事。杀死朝圣者的男主又在结尾遇到了朝圣者的孙女，而整体的恩怨情仇看上去并不是很成体系，反之有些溃散。追杀光影那段是唯一的亮点。 
曲有误：
龙之助出场的姿态就有一股压迫和侵略性，岭上的一剑是悟道的开始也是他“邪剑”的因，阿滨这个女性角色集悲剧与诱惑于一体，她是龙之助盛衰的经历者也引导了他对剑道极致力量的进一步追求，而另一个女性阿松是他“邪剑”的果，或许不用迎来宿命的决斗，就已经被他走火入魔的内心吞噬，仲代达矢的出色表演和导演炉火纯青的视听掌控无疑使本片更上一层楼。
Pincent：
《星球大战：黑武士龙之助》，借原力暗面砍断人手毫不含糊，剪辑、摄影精致得可以看作一部现代好莱坞的大师级主流动作片了。在一个“日本武士阶层像一块重木一样将要沉下去”的时代，一个人遇到了他的宿命，这种宿命又常常与黑色电影里的那种女性角色们分不开。自我的心魔才是最需要打败的敌人，反类型高潮戛然而止的结尾，道出对立两方都常常未能如愿的世道，也给了传统武士片一刀反击。
子夜无人：
阿滨和龙之助的关系最令人玩味，因为她无意识地搅乱，一个男人的剑端散发出爱意的报复，另一个男人触发到邪恶的疯狂。女人身上悄然出没、无因无果的诱惑，伴随着“邪剑”的黑暗成长。父亲、师长、仇家，所有人都要扼杀他的进化，正因为每多一个人劝阻、多一次干扰，他才不断被恶魔的声音唤醒，直到他最终成为恶魔。没有邪恶的剑，只有邪恶的心；没有武士残破的理想，只有疯子杀到最后。厮杀声吞灭所有胜负恩仇，只留下个体毁灭的悲歌。 
Bob_Chow：
以一个看似非道德却难以遭受批判（老人自己的愿望）的杀戮展开，事件的结构如同精密的仪器层层嵌套，意料之外情理之中，剧情并未成为影像的负担，反而是层层剥开，在触及设定最久的目标（复仇）之前戛然而止，死亡成为注定，无需影像去赘述，正如文学笔触一般，通过他物不断逼近死亡，却从不真正抵达。仲代达矢的面孔中微妙的情绪波动值得把玩，眉眼间不经意的挑动却道尽万千。最后心魔爆发时刻的狂斩大抵只有小林正树《切腹》的结尾能与之匹敌，甚至本片更胜一筹。剑是手段是载体，灵魂不在此，不在龙之助，而是后幕府时期近江户地带的风貌史。如今故事发生之地已经归东京都所管辖，而影片后提到的寺庙则位于东京塔旁，已被高档酒店包围。
盆满钵满赵+：
这结束的我猝不及防，我明明还在期待这复仇和枪的出现，居然就突然结束了，无视所谓伏笔突然结局，发疯地大杀四方，莫名觉得有点爽。 默默想了一下，现在如果这部翻拍，大概没有人会用这样笨拙的打斗，也不可能拍出这样沉重的乱战。 导演真光影大师，发疯伊始的光影，黑白画面下的飘雪都让人爱的不行。 看这部电影里的女性角色心情复杂，阿松一出场就很惊艳，那个年代的日本的女性也如五六十年代的好莱坞女星一样风华绝代，期待着她会发生一段凄美的爱情或者与主角的对峙，最后却沦为发疯的工具人；而她的妻子，我一直在想为什么会爱上自己的仇人，直到死去才意识到，原来真的和她说的一样，那个时候的她只是无处可去，找不其他出路而已，而最后的求死也是对苦难生活的逃避吧，真悲剧。
#FIFF12#DAY5的主竞赛场刊评分将在稍后为大家释出，请大家拭目以待了。



</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>泥人张</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-04-07 10:15:36</时间>
<影评>

本片实现了我对武士片的所有幻想
侘寂的禅意，庄严的仪式感，崇高的信仰，至上的礼仪… 比试前的绑带、鞠躬、试探，敛容屏气，如临深渊。恍惚间，剑拔弩张，风云突变。沉醉龙之主的剑道，先是迷惑对手，趁其不备时夺去性命。这令我想起小林正树《夺命剑》中主人公的剑道：敌进，我退；敌再进，我再退；直到无路可退时，便以排山倒海之势一击必杀。
龙之助并非纯粹的恶人，他所追求的，无非是最纯粹的剑道——对自己的剑完全忠诚。他并没有明辨是非的能力，这使得他并不能圆滑的在这个世界上生存。他更像个无所依靠的幽灵，一位至死追求信仰的苦行僧；道德不会给予他约束，因为他只认得他的剑，他的剑告诉他他该杀人，他便杀。
他本性并不邪恶，他是在外界的逼迫下一步步走向地狱
开局的老头祈求上天夺走自己的性命，路过龙之助便帮他圆梦。他察觉到路过的小偷不是本地人必有端倪，便拔刀相向。小偷逃过一劫，感叹道“怎么会有如此邪恶之人！”虎之助面对龙之助的挑战，以“不善剑道”推脱，随后在雪夜中连杀数十人，嘴上却说龙之助“邪恶的灵魂，邪恶的剑”，并为自己杀人找了一个开脱的理由——“被迫”。
究竟孰恶？何为恶？善恶由社会界定，还是由本性初衷界定？
如果为后者，那么虎之助、兵马、阿滨、小偷皆为恶人。
但是社会并不是这样运转，对于一个人的定位终究要结合时代背景与环境去评判，像龙之助这样偏执的剑痴注定不会被社会所接纳。幕府末期，枪支出现让冷兵器再次陷入绝境，武士阶层穷途末路，固执不懂圆滑改变的人将会走向灭亡。
像龙之助这样的剑道痴汉，走向毁灭是必然。
影片最后定格在龙之助大开杀戒的狂暴表情，他是杀出重围，还是战死剑下，我们不得而知。但这已经不重要，能否在这场战争中存活并不能从根本上改变他的结局，这也是作者使用开放性结局的用意——真正重要的是，他是否能克服自己的心魔。  龙之助的自我怀疑是致命的，他在大菩萨岭出于善意杀了那位老人，但是不仅没有让他孙女的生活得到改善，相反的是，她成为了一位歌妓。当他发现自己穷尽一生去追求的剑道为邪恶之道时，他的三观发生了崩塌。如果他无法克服自己的心魔，即便杀出重围，等待他的依旧是死亡。
三船敏郎饰演的虎之助实力应该是在龙之助之下的，但是他更会揣测人心。他并没有主动去和龙之助正面对抗，因为他明白，和这样一位近乎于无敌的剑客决斗只会是凶多吉少。因此这两位世纪对决在影片中成为留白，为观众留下了无尽的想象。或许在未来，这两位武士能直面自己的内心来一场比拼，但是影迷们是无福目睹这一场景了。
与黑泽明相比，冈本喜八的风格与小林正树较为接近。同样是武士片的大师，冈本喜八更加侧重于对剑道仪式感的还原与禅意的描绘，因此在影片中会有更多的长镜头，定格镜头（在比武后龙之助以一敌十的长镜头太出色了，最后的定格犹如一幅水墨画，昏暗的阳光与浓雾中的龙之助屹立于尸体之上，仿佛是从天而降惩戒人世的神明）画面，构图也会更为风格化。而黑泽明更加侧重于对故事与人物特色的刻画，但两位大师所呈现的都是极为卓越的视听语言，只是侧重点有所不同。《大菩萨岭》由桥本忍担任编剧，这使得本部作品在故事上将会有极为可靠的保证。本部作品的每一帧、每一句台词，主人公的一颦一笑都在吸引着我。个人认为《大菩萨岭》在视听语言上要超越《七武士》《切腹》等优秀的作品，在我心目中绝对是独一无二的武士片瑰宝。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>本来老六</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-12 13:37:44</时间>
<影评>
        　　真正的艺术能使我们感到紧张不安。通过把艺术作品消减为作品的内容，然后对内容予以阐释，人们就驯服了艺术作品。阐释使艺术变得可以控制，变得顺从。---苏珊桑塔克


　　《大菩萨岭》是华丽的短章，而不是雄浑的最终完成品，他有太多的毛刺可挑，他有太多的火气需要淬炼，但他是那一抬手的剑，他是那一抬头的惨嚎，他令世界为之铭记和震撼的正是那种“未完成”。


　　电影中以同一意象的三次重复令我想到的却是禅宗的“见山还是山”。


　　三生万物言其生生不息，而龙之助的未来可谓不归如寄。但无论多么惨烈的人生对他而且是对自己不断地阅读：迷惑的东西渐渐澄清，犹豫的东西渐渐坚定，所有的猜测将不复存在，所有的迟疑会化作一步步地坚定踩踏。而电影的主题及思想我觉得差不多就是龙之助起初坚持的最后还是如此，那么要探究电影究竟讲了什么，要坚持什么，只要回到电影的开始就行了，后面繁花复叶只不过从各个侧面进行补充和勾勒，我们要知道的其实一开始已经展开了。这也是我觉得用禅宗而不是道家的力量去讨论这个电影三段结构的目的。


　　那么讲的是什么呢？我觉得就是对命运的交代，对龙之助的父亲，儿子乃至他自身的生死交代，都可以回归到在命运之潮面前，这个令众人颤抖的武士究竟是如何面对和坚持的，不需要多加思索，我们可以看出其实就电影本身而言，最不由自主颤抖的恰恰就是龙之助本人，他何止不是英雄，他那种不确定的人生与其说是他咎由自取，不如说一旦在命运的选择里开始思索，那么“不确定”几乎是百分百的宿命，你的意志力和内涵越丰富，越强，不确定的迸射就会更加狼奔豕突。小乘讲自证，大乘讲普渡，那么如果龙之助的命运果真有大乘佛义的话，那么自然要问：他度了谁？他以刀为筏是否真的度了很多人以达彼岸。常人眼里的修罗恶魔竟然是否真有这样的果业，惟其疑惑，电影的魅力由此展开。


　　那么，我们就开始这种追逐吧。


　　很久很久以前，中国有位叫孔丘的老人曾经浩叹：觚不觚，觚哉。在乱世交错的时候，最容易产生的悲剧就在于坚持与这个时代的碰撞，结局几乎都是以坚持的粉碎告终。谁会在乎觚是不是还是原来的觚，连太阳都不是原来的太阳了。


　　龙之助所有的悲剧都在于他坚信他没有错，他不能“识时务而顺流而下”，他只相信自己的武艺，他只相信胜利者才有权利决定别人还有自己的命运，而他坚持自己的胜利只是来自自己的武艺，而且在对方拿刀的时候，他不会拿枪。武士之对于武士，哪怕取对方之姓名，不会偷袭，不会以众凌寡，不会攻其不备，龙之助都做到了，但他却受到了所有的不公待遇，但好笑的是每次都是他浑身是血的披戴而出，身后堆积如山的尸体得以掩盖他们的卑鄙和瑟缩，说到底，龙之助不是活下来了么，那么难道还有被杀者才是错的道理吗？随着被杀的人越来越多，龙之助从不耐烦解释到渴望对方希望自己解释，当然，回答就是一刀，大不了再送你一刀。

　　但开始的那一刀呢？

　　这个电影所有的基石可以说是在大菩萨岭上老者所受的一刀开始的，这一刀是正大光明堂堂皇皇的吗？

　　以老者的职业而言是朝圣的信徒，以老者的外形而言是羸弱的迟暮，以武士之雄伟昂扬一刀而取之性命，这是武士道之义吗？

　　《笑面人》里讲绝对的恶人可以随手拿起一块石头砸人，所谓无因之恶。而龙之助杀朝圣老者给人的第一感觉就是这一天他要活体试剑，无论妇孺老幼，估计撞见什么宰什么，在这一刀之前，龙之助对自己的刀法还是有所怀疑的，这一刀之后，取人性命不是替己超生，他在这一刻变成了生命的主宰。而朝圣者求之于往生，那么这一刻刀落之时不过就是超生往度，所谓入魔也就是从这里开始。龙之助似乎听到召唤，他已经变成了命运的刀，至此之后，神佛挡之也是一刀两断，何况之后幺魔小丑纷纷登场了。


　　大菩萨岭全篇之关键我总觉得是在杀朝圣老者一幕，但思来想去只得到上面这么一篇自己也许也觉得“煞费苦心”的解说……这也许是我最耿耿于怀之事，之后，之后杀的一切人我几乎都和龙之助一起，见一个，杀一个。


　　然后接下来就是比武，但这场比武之前亦有龙之助和阿滨的一场“比武”。说到女性为了保住丈夫性命献出自己的肉体这种设定，很容易令人想起山田洋次的《隐剑鬼爪》，而那个得意洋洋的老头则一副“有情大可暂交颈”的做派，大谈如何白腻细滑，永濑君类似敌后武工队的突刺感觉不是杀了一个人，而是碾碎了一只苍蝇。而这只苍蝇在本片里就是仲代达矢。

　　这里有个问题就是阿滨和龙之助的肉帛之战究竟发生了什么事情：流水，捣米，屋外人的抓耳挠腮，理应充满着屈辱的草草了事电源通过这些镜头却暗示实在是一种男女间欢畅淋漓的交合，当仲代达矢再次神色木然地出现在星空之下，他就像结果朝圣老人一样再一次知道了自己的刀究竟有多么厉害。而作为被凌辱的阿滨回到丈夫身边之后马上得到了休书，那种失望和屈辱在丈夫出征的一刻是否会转变为：这种没有力量没有良心的家伙，希望那雄壮的刀结果了你才好啊。这种想法即便是臆测也不能说完全没有可能的，这一切的基点就在于阿滨并不是像《隐剑鬼爪》那个妻子只是充满了对夫君的爱。

　　御岳神社剑斗比武场之战并不是奥林匹克比赛，获胜的一方取得也不仅仅是一块金牌（当然奥林匹克冠军现在也不是），对于丈夫获胜非但有保全他性命的想法，还有只有获胜，自己在这个门派里非但衣着光鲜而且前途似锦，所以一旦无论结果如何自己都分享不到胜利的成果，阿滨得知龙之助胜利之后的那种决断犹如一个临危不乱的商人，她在所有本钱都蚀光后迅速投入下一个经营，“我为了你的胜利而落到如此地步，你必须负责”，这一刻决定和龙之助亡命天涯的阿滨不见得就甘愿和他在破酒馆里缝衣服，凭她对武士的见识，如此一把雄壮的刀不免令她的眼睛变得湿润泥泞，任谁都不会错把这种类似高潮的浑浊误以为是对脑袋刚刚开了瓢的老工友什么悲戚之情。

　　但问题是龙之助明白这一切吗？

　　还是那个米房，我感觉阿滨那个晚上给他的燃烧有种开了窍的诱惑，也就是说他非常清楚这个女人是一团熊熊燃烧的烈火，在这炽热的火中，他的刀真正成型了，而他也离不开这种煅烧，其实他在阿滨哭诉的时候有个奇怪的微笑，我的理解就是：不要什么理由啊，我知道你这个女人离不开我了，我，也是的。有胆量的话就跟着来吧。

　　而阿滨其实是另一种形态的龙之助，从某种角度，她是更渴望胜利、征服、掠夺的龙之助，与其说她在走投无路的情况下无奈跟随，不如说在米房那一刻交合开始，这个女人就如共生的一个器官，紧紧地咬住了这个男人，两个人无论如何都会相逢的，他们相逢了，就是这样。


　　接下来，那个觚出现了。

　　

　　“我也像你一样年轻过，磨练自己，拼杀疆场，建立丰功伟业，将来成为城主。但是不知不觉头发已成灰白，而光阴飞逝，双亲与好友，都逐一去世……”当久藏默默地看着炉火边幽幽地说着这一切的勘兵卫，几乎就是在那一刻不需要什么报酬，不需要什么承诺，他的生命就此属于这个人，直到最后。而之所以在完全陷入龙之助用铁和血铸就的人生前重提这番出自《七武士》旧话的目的在于：

　　龙之助有多少次只是想用自己的才华建立丰功伟业，但这个世上再也没有这样的土壤了，从开始到最后，这土壤里只能长出恶之花，虽然同样可以散发住妖媚的芬芳。那香味令龙之助疯狂，令所有进入他世界的人疯狂。


　　当父亲要求故意落败时，当阿滨要求用女人的贞操交换时，龙之助意识到武士的尊严果然不是神圣不可侵犯的；当他在比赛中不过是尽己所能的前提下，（事实上对手的卑劣可以说是有目共睹），所有的人群并不为他武士的力量喝彩，而是报之于谩骂甚至是屠杀，（当然这也彰显了屠杀其实不过是土鸡瓦狗们的恐惧）。当年宫本武藏在击杀佐佐木小次郎尚且要借舟远遁，可见在比武之后应付野狗般的一群浪人是连两把刀都穷于对付的，但龙之助却在得到阿滨的警告后轻蔑地继续走入薄雾之中（如果他抱头鼠窜也就摆脱这个女人了）：既然这些家伙想投胎，我替他们买船票吧。


　　日本刀剑片的武打设计其实令我满意的不多，譬如赫赫有名的《座头寺》系列虽然传出过真刀劈死人的消息，但看上去就是乱砍一气，就是仗着力气大乱挥罢了，别说看不到高手风范，简直连流氓风范都欠奉（倒是北野武的版本进步很多）。但《大菩萨岭》不同，无论是面技（打击头部），笼子技（斩手部），胴技（挥断服部）和突技（刺喉部），龙之助几乎享受着锋利的刀刃和自己擦身而过：再近一点，再近一点，再近一点……而他双手开合之处，刚刚吆五喝六的暗杀小分队变成了尸体小分队。但自此一役之后，由那个老者的鲜血和阿滨肉体唤醒的龙之助彻底爆发了，他不停地走向我们的视线深处。他这一生都再也放不下那把滴血的刀了。


　　之后我先把他的命运说完再说这个电影的其他部分，其实值得说的似乎也只有那个神偷了，那个少女之爱在我眼里就如路边的雏菊，就算绽放了又如何呢？



　　步入武场一段，我觉得虎之助并不是轻视，而是一种狡猾的试探。高手对决，龙之助的目光足以令久经沙场的虎之助意识到这个对手的可怕，简单说在他的心目中，对于木兵马与其说让他锻炼，不如说拿他试刀，即便真的被这个无名的武士一刀两断，虎之助也许就像和宫本五脏几乎纠缠了半世的那个家族一样：如此邪魔，群起而攻之，何须讲什么江湖道义。而龙之助显然在获胜之后有此觉悟，他的招牌微笑显示他对这个所谓正派武林第一高手瞥了一下嘴边：不外如是，不过如此。接下来的剑道高手小岛几乎是一剑而为之命夺，更令龙之助兴起萧瑟之感，以人为磨砥，这些金光灿灿的高手是何等的败絮其中。而再其后刺杀清川一中虎之助的大开杀戒与其说让龙之助恐惧，不如说彻底释放心结，不管是否属于替天行道，仗义杀人，武林中最正直的刀还不是不分青红皂白对异己砍瓜切菜，什么该不该杀，什么为何而杀，在人头和内脏翻滚之际，又有谁会探究原由。而对阿滨的一刀更是把龙之助身上的网罗砍得干干净净。


　　可以说到这一刻为止，电影是非常流畅的，但也是从这个龙之助本该魔道大成之际，电影却出现了令我意想不到的变化，这也终于让这部电影在我心目中的地位一举被《切腹》取而代之。（严格的讲切腹的思索我并没有结束，不过，不过再说吧）


　　那么我认为电影到这里该如何发展呢？


　　芹泽鸭这个家伙几乎在所有的新党作品里都是具有一种漫画般的喜剧色彩，且不说由于浪客剑心意外名声大噪的斋藤一，也不说史上也许最妖娆的美少年剑客冲田（多少男人渴望他的红唇啊，靠，真他妈的恶心），那个在《修罗之刻》里兴高采烈地在月圆之夜冲向死亡的土方，芹泽鸭每次的出现不是像把待割的芹菜就像一只难看的烧鸭。问题在于我非常不能理解龙之助为什么选择和芹泽鸭在一边呢？

　　当然这个其实也许不算问题，历史上就是这样啊，你不知道吗，教科书上就是这样写的，还是日本人不断修改教科书之后还是这样啊。我当然是在开玩笑，但这个玩笑的意思是龙之助这么大砍大杀之后积发出的魔焰如果只是用来杀几个人未免太小看那时候武士的志向。所以当我以为我会迎来一个志志郎（浪客剑心中的绷带男），却发觉魔王变成了一捆芹菜或者说一只烤鸭的同伙，而且突然维特了起来，所谓你好忧愁。酒光烛影之间，他竟然全然不顾不断逼近的刀，前尘往事起来。

　　难道这个是琼瑶片吗？

　　可以说最后冲入的新选组杀手看见了龙之助就像铁屑看见了吸铁石，红烧肉看见了在下，飞蛾扑火般把自己的脖子献给了他的刀锋，其实我觉得根本不用动刀，大家退回一起拍掌：一二三，倒。龙之助恐怕就倒栽葱嘴啃泥了吧？偏偏这些家伙似乎觉得龙之助杀人的账目盘点在即，数字严重亏空之际，慷慨的把自己的小命变成了对方的战利品。虽然砍得那么迅猛，但为什么而战呢？

　　虎之助呢？是不是小林出的片酬在前次都用光了啊，三船，你给我回来，我就不信你能躲过我家仲代达矢的狂刀。

　　这个和《切腹》可以说形成鲜明反差，从几乎所有前面积蓄的压力在津云猛的勃起完全释放了出来，所有的家臣在颤抖，所有的兵器在凌乱，你几乎想不到有什么刀，有什么枪可以冻结这沸腾如富士山岩浆的血液的，嗯，除非是火枪。当津云怒目圆睁地毙命时，我想再也找不出再配他的死法了，一个时代一个阶层和他一起死亡了。那是何等雄伟的蘑菇云。而反观龙之助，我想一个老太太，一个带红袖章的老太太就足够了：嗯，大胡子，知道砍坏这么多拉门要多少钱吗？

　　最后的定格我总觉得有些死不瞑目的味道，他的追求呢，他终于明悟的武士道呢，他终于解开的心结呢，他为这一切流淌的鲜血呢？双城记里面说：ALL THINGS ARE ANSWERED FOR。大意是所有的一切都要被偿还的。问题是真的ANSWERED的了吗，我看不见，我只看见龙之助扭曲的不是尊严，而是诧异。

　　不过我现在想，这是不是就是想最终表明的，就像我开头说的，龙之助的求证之路抵挡不过最肮脏卑贱的钩心斗角。虚空啊，这才是没有报偿的虚空。

　　

　　我觉得龙之助登上了巅峰，却发觉只是道公园的围墙，还被人撤走了楼梯，等公园大妈来罚款吧。 


　　龙之助的狂癫征服了仲代达矢，征服了编导摄影茶水美工，所有的人都如梦呓般的斫杀，那不是结束，而是脱力，也许是前面的大菩萨岭迅速下降的势头太重了，所有的人都陷入了漩涡，对此我深表同情。但既然覆灭了的东西只能说是悲怆，和伟大自然是无缘了。



　　而龙之助带有凌虐意味的激荡情欲之所以没有形成应有的戏剧张力，还是对阿滨这个人物刻画的过于简单，事实上，面对邪气魅惑的仲代达矢，阿滨更有种引领的摧毁力，我不同意最后龙之助给她的那刀是度她往生，我觉得那是对那种雌性魅力绝望的挣扎，如果龙之助真正能够和阿滨交合而共生，他们都可以成为魔而不是被魔吞噬，这就是我觉得“晤够喉”的地方。



　　仲代达矢的表演特色，即不对称、简洁、老练、自然、深藏不露、不落俗套和宁静。这还只是《大菩萨岭》里的仲代达矢。


　　龙之助的魅力根子就在于不对称。剑劈而电光夺目雷霆摄魄却曰无声，该悲戚彷徨的时候却会欣慰而笑，明明缓缓而行却觉得风霜扑面而来，凝座不动之时却令人感觉跃跃欲试于每时每刻。他的身材是伟岸的，但我们注视的只有他的目光。目光该是炯炯有神的时候才是绚丽的，却偏偏只有在目光混浊疲倦的时候我们才能逼视他散发出的璀璨。


　　他没有多余的语言，更不要说肢体语言；他看着别人的花言巧语，却如老吏断狱般在心理轻轻喟叹：都是老一套；

　　他如行云流水，挑战，应战，逃亡，躲藏，行到水尽坐看云起，该发生什么的时候就是本来一定会发生的时刻。


　　他的疯狂也许是破绽，他的柔软也许是破绽，他的嘶吼也许是破绽，他的剑拔驽张也许是破绽，但所有的破绽他都了然于胸。


　　最后他是宁静的，是因为强大，是因为虚弱，是因为疲倦，是因为等待，直到电影结束，我们都无法确定。


　　无法确定就是仲代达矢带来的最大魅力。


　　龙之助不是个好人，但又不能说是个坏人，扭曲其间，魅惑丛生。



　　我们都是有所坚持的，但必须首先通过我们的选择，只要我们信了，我们就将遵循并坚持到底，这一点龙之助和我们一样雄心万丈又孤立无援。这也是我们肯于这么思索他的真正原因吧。


　　至少是我。我把自己驯服了。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Travis</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-11-07 11:13:45</时间>
<影评>

武士道与反思武士道
日本的武打片有个专门的词是剑戟片，而不是武士片。因为严格意义上讲剑戟片虽然舞刀弄枪的但是主角大多却并不是武士，而是浪人和一些莫名其妙的民间高手。比如《七武士》虽然名为武士实际是六个浪人加混混菊千代；《切腹》中的千千岩求女是个穷的连宝刀都卖了装个竹片糊弄人的浪人；日本最有名的剑客座头市是来路不明的瞎子按摩师；《黄昏清兵卫》和《隐剑鬼爪》的主角都是混的惨到不行但是剑术超群的底层武士；《大菩萨岭》的主角龙之助则是一个在新选组杀人的浪人，属于上不得台面的职业杀手……日本剑戟片中恪守武士道的人一般都混的相当惨，可以说剑戟片都是反武士道影片。可是片中的浪人剑客无一例外又都带着一种莫名骄傲，这种即批判又自豪的矛盾态度是剑戟片无穷魅力的源泉，比我们那些热衷用拔苗助长方式提升民族自豪感的武侠片和功夫片高到不知哪里去了。
小林正树的《切腹》，武士道精神就像这具盔甲，徒有其表而已
《大菩萨岭》中龙之助的困扰是在荣誉、前途和个人能力之间如何取舍权衡，这不是一个幕末浪人独有的问题，是我们每个人都要面对的问题。和龙之助一样，选择权在我们，但评判的权力和标准并不在我们。
那么评判的标准是什么呢？正所谓“他人即地狱”(L&apos;enfer c&apos;est les autres)，人这种动物是无法脱离他人单独存在的，对龙之助来说就是武士道精神，这是旧日本的精神核心。但武士道精神到底是个什么和中国的儒家文化一样很难一言以蔽之。最终级，也是最简单的条文式的解释就是明治时代天皇颁布的《军人敕谕》，其核心只有五条：
1.军人当以尽忠尽节为本分。即忠于天皇，没什么好说的，君主立宪制国家的立国之本。
2.军人须以礼仪为重。“下级承上官之命令，实即承朕之命令”，“上级对下级不可稍有轻侮傲慢之举”，这是在挺天皇之下的效忠系统。
3.军人当尚武勇。“夫武勇乃我国自古以来的贵重所系，无武勇则不配为我国臣民”， “军人担负亲临战场对敌之职，片刻也不可忘记武勇”。这是强调尚武精神，强调武士的社会地位。也是在强调武士业务能力。
4.军人当以信义为重。“信即践行己说之言，义即尽己之本分”，切勿因“小节之信义而误大纲之逆顺，或守私情之信义而迷失公道之是非”。这是强调诚信，不能说到做到的人不堪大用，更何况上战场了。这点颇为有趣，为了大义便可不讲小的信义，正所谓兵不厌诈。
5.军人应以质素为旨。骄奢华靡“一旦出现在军人之间，则如传染病蔓延”，“士风兵气顿衰”。这是强调武士卧薪尝胆式的生活方式，应像修道士般虔诚的一心一意追求追求武士道，而非世俗的奢华。
军人敕谕，每个日本鬼子都会背，能照做的不多
我们不妨从《军人敕谕》出发，看看龙之助和《大菩萨岭》中的一众配角是佛是魔，一层一层的剥开武士道的面纱。

诸行无常——老者的死和小偷的不死
大菩萨岭真身，在日本山梨县，从东京坐电车两个小时就到了
首先要明白大菩萨岭是个什么地方，否则会对影片产生误读。日本确实是有大菩萨岭这么个山，平安时代的武将源义光在远征奥州时经过此地，吟唱“南无八幡大菩萨”，因此得名大菩萨岭。南无八幡大菩萨中的南无是礼拜的意思，八幡是八幡信仰，是日本文化中掌握武运的神，连起来就是膜拜战神的意思，影片的精神内核也是武士道而非佛教，因此我并不赞同从佛教角度解读影片，菩萨这个词的含义与其说是佛教还不如说是命运。
定场镜头，山就是人心
《大菩萨岭》的定场镜头就非常不同凡响，画面左边是大菩萨岭的山顶，右面是龙之助山一样的斗笠，人心如山，这便是龙之助的命运之路，他的神是战神。接下来的情节更是惊人，龙之助毫无缘由的砍死了一个朝圣的老人，点名了武士道的核心——死亡。武士道经典《叶隐闻书》开篇就是“武士道者，死之谓也”。武士寻觅通向死亡之路，“每朝每夕，念念悟死，则成‘常住死身’，于武道乃得自由”。对武士来说最重要的是背负责任和完成责任，死亡不过是尽责的一种手段而已，这是武士的价值观。
如果从武士道的角度看片头老者的死，那就不再是毫无缘由的死。老者祈祷愿以自己的死换来孙女过上幸福的生活。如果他是一个武士，让孙女得幸福便是他的使命，那死亡便是成就老者生命的意义，这是大慈悲。于是在“菩萨（命运）”的安排下龙之助毫无征兆的出现在老者身后，干净利落的砍死了老人。
两人的位置是表示龙之助并没有听到老人的祈愿

惨死

铃铛的宗教含义丰富，灵魂的象征

杀人者惊恐的脸，原来杀人是这个感觉
这段第一个镜头是老人回头，老人的脸一身黑衣的龙之助的下半身。然后是反打，老人的全身和龙之助的下半身。然后就是老人中刀，铃铛的特写和龙之助惊恐的表情，这也是龙之助在影片中第一次露脸。一个杀人无数“剑魔”亮相的镜头居然是一个惊恐的表情特写，这是导演的高明。老人没有留下遗言的机会，铃铛的声音和特写是平民对武士的控诉，这个铃声非常重要，还会再次出现。
从视听语言中反复出现的下半身表明，龙之助杀老者并非听到了他的祈愿，老者的死是“菩萨”的安排，龙之助只是在做自己该做的事——辻斩，而绝不是什么“渡人之剑”。辻斩在日本中世纪直至江户早期是常见的，直到江户幕府禁止这一行为，而龙之助所在的时代已经是幕末了，这显然也是不合法的。龙之助为何辻斩？砍一个手无寸铁的老人谈不上大战之前检验自己的武力；比武用木剑也谈不上试刀；所以龙之助的行为更多是一种心理建设，是出征前的祭拜，作为武士玩了一辈子剑，大战之前来找找杀人的感觉。
凶恶的表情
龙之助在下山时遇到了一个人，龙之助恶狠狠地看了他一眼，然后就是出其不意的拔刀，绝世高手龙之助竟然失手！但他一步也没有追，只是平静地收刀，连表情特写也没给一个，看来他已经习惯杀人了，能平静的面对死亡，辻斩的目的达到了。
我们后来知道这个人是个小偷，而且刚刚在龙之助家作案逃跑。如果把影片的情节改一下，大菩萨岭闲逛的龙之助先遇上了小偷，并且拿他辻斩而非朝圣老者，那一切就有了因果。这样虽然看似更符合“Sword of Doom”，更有命中注定的意思，但是太简单了。佛法最基础的三大法印是诸行无常、诸法无我、涅槃寂静。如果一切都有因果，那就违反了诸行无常的根本法印。如果从佛教角度解读《大菩萨岭》角度一定是无常，而非渡己还是渡人的大乘小乘问题。老者的死是无常，小偷的不死是无常，孙女能否得到幸福是无常，龙之助的一生是无常，幕府末年的日本何去何从更是无常。

第一部：道、侍和我——武士的荣誉、前途和自我
无常虽是常态，但如果承认了一切无常，那作为人的意义在哪里？如果大家都变成了佛教徒，那就没有人996了，社会怎么发展进步？谁来建设幕府？谁还会团结在以将军为核心的幕府周围？于是万恶的日本统治阶级就发明了“武士道”，旨在从精神层面激励武士老爷们奋发向上。当然光精神激励是不够的，那不成无产阶级职场PUA了吗，所以还要用前途加以诱惑，中西医结合疗效好。那么问题来了，当代表荣誉的“道”和代表前途的“侍”发生冲突时，作为一个人应该做出怎样的抉择？
龙之助面临的就是这样的抉择。病榻上的父亲让他在比武中故意输给前同门宇津木文之丞。龙之助因为剑法独树一帜、不合礼法而被甲源一刀流除名，反正已经没了前途，作为一个没有前途的武士再丢掉荣誉也没什么大不了的。而这场比武对文之丞太重要了，赢了便能如预想的一样成为番主的剑术教师，走向人生巅峰，因此龙之助应该牺牲掉荣誉成全文之丞。口口声声荣誉高于一切，可是一旦和前途产生矛盾，荣誉便是可以被轻易牺牲的无关紧要的东西，甚至还比不过无聊的“人情世故”。龙之助并没有直接回应老爹的请求行还是不行，只是给了一个不屑的表情，此时他多半还是想赢。
人、影子和阿滨

坐在柱子下从画面中消失

靠着柱子，迷茫的眼神

心意已决
这时阿滨登场，她也是来给未婚夫求情的。这场戏中用了日本古装片很少用的室内俯拍机位，阿滨跪在榻榻米上缩成一团，渺小的不能再渺小，而龙之助背对着她，仿佛要钻进自己的影子中。然后龙之助靠着柱子坐下，在画面中几乎消失，在命运前人就是如此渺小。这里出现了日本建筑房间中极少出现的柱子，柱子代表武士的精神。龙之助靠着柱子，眼神充满迷茫，这是武士道信仰的崩塌，所谓“奉武士道者绝不迟疑”呢？最后龙之助还是做出了抉择，求情可以啊，“武士的荣誉好比女人的贞洁”，士可杀不可辱，想要武士的荣誉，那你肯不肯拿贞洁来换？他坐在门口用犀利的眼神回应阿滨的要求。此时光源在门外，日本拉门的木梁起到了黑色电影中百叶窗的效果，龙之助即将被卷入命运的漩涡。
人小小的，前景乱七八糟的充满压迫感，这是内心的矛盾

水光照在脸上，这是内心的涟漪

女人脱掉腰带

男人扔掉剑
接下来便是著名的“床戏”，冈本喜八在运用象征手法方面是高手中的高手，一点肉都没露但香艳无比，信息量巨大，这段戏的重点不是感情，而是交换。首先是阿滨出现在水车旁，人小小的站在草屋下，通过前景草屋的木梁营造压迫感。然后是阿滨的中景镜头，流动河水的反光照在脸上，这是她内心的波澜。阿滨缓慢的解下腰带，华丽腰带的特写，这是女人贞洁的象征。然后阿滨脱下鞋，龙之助扔掉剑，象征女人丢掉贞洁，男人扔下荣誉。之后就是华丽的和服腰带被舂米机捣烂，镜头转向飘扬的鲤鱼旗、比武场上的鼓和龙之助的脸。之后是阿滨的鞋的镜头，上有血迹，这是她的污点。最后两人对视，阿滨的眼中充满矛盾，龙之助的眼神充满平静。
捣烂的腰带

象征男儿的鲤鱼旗

干净的鞋

有血迹的鞋

平静的人和矛盾的人

矛盾的内心

平静的内心
这段戏中还插进了比武场上鼓手的镜头和龙之助的脸，这是比武前他的所思所想，是他的羁绊，因此我们知道他一定会信守诺言故意输掉比武的，这是高超的视听语言。从武士道精神上来看，龙之助在比武中作假，违背了《军人敕谕》中的”军人当以信义为重”,但他却遵守了和阿滨的诺言，这是对阿滨的尊重，女人的贞洁和武士的荣誉一样重要。
对称构图代表公平，但这本来就不是公平的比武

复杂的表情，有对龙之助的仰慕，也有对他力量的恐惧
他的对手文之丞的内心也不平静，比武前刚刚休了未婚妻阿滨。他不是来比武的，是来报仇的。表面上文之丞是为了荣誉而战，实际文之丞是抱定决心来取龙之助性命的，这是不荣誉的趁人之危。决斗前裁判问两人是否有仇，文之丞眼神闪烁。当裁判判定平局时龙之助松了一口气，放下了手中的木剑，而文之丞却突然使出杀招“弦月击“，可惜还是技不如人，被龙之助一招制敌。
虽然两人都没有做到”军人当以信义为重”，但文之丞的性质更为恶劣。龙之助并没有伤害到谁，和阿滨的一夜情谈不上对错，只是选择和交换，更没有想加害文之丞。而文之丞却在龙之助不知情的情况下把比武变成决斗，实在是有失体面。
不祥的雾代表走向未知的路
这场决斗还有另外一个裁判，就是阿滨，裁判不知道事情的全部经过，但阿滨知道，她更能公正的看这场决斗，所以当文之丞落败后她眼神平静。无论剑术还是人格魅力，龙之助都胜过文之丞，如果要选一个男人做丈夫的话那必然选龙之助。于是阿滨在宇津木一门来寻仇时跑去提醒，龙之助拒绝了她的好意，选择坦然直面敌人，一口气斩了13人。龙之助失去了武士的前途和仕途，但走投无路的他也找到了生命意义，走上追求极致剑道之路。正如前面他对阿滨所说：“我机龙之助在这世上只相信自己的剑！“

剑就是正义
第二部分的开始是芹泽鸭和文之丞的密谋，芹泽鸭的脸在写着“吉田新太郎”的屋檐下出现，这是龙之助的家。此时已经是两年后，龙之助已经改名“吉田新太郎”加入了新选组成了芹泽鸭的手下，当晚他们要进行一场刺杀活动。整个“密谋”都是芹泽鸭一个人叨逼叨，而龙之助只是默默的喝着酒，一句话也没有，只是问了一下“我们要杀谁？”当听说目标同样是个绝世高手时龙之助的表情才严肃起来。
邋遢武士

全家福，刀比娘俩重要
接下来展示了龙之助的家庭生活。他和阿滨生活在一起，还生了个儿子。阿滨一边埋怨龙之助混这么惨都怪你杀了文之丞我们不得不背井离乡，一边居然在给文之丞上香！龙之助这心也是真够大的。但龙之助却说：“文之丞的剑尖上充满了仇恨；我的也是，好像是为了一个邪恶的女人而疯狂”。换而言之一切都是阿滨的责任。这场戏中阿滨在视听语言上绝对压制住了龙之助，她在屋里龙之助在门口；她站着龙之助就坐着，等她坐下了龙之助居然索性就趴下了，好似阿滨所说处处在理，但仔细想想龙之助说的才符合事实，影片中处处都在体现这种世俗和事实的矛盾。如果从黑色电影角度看，阿滨无疑承担了“蛇蝎美女”的角色。
家徒四壁

坐着和躺着

反击
至此，短短的两场戏已经交代了龙之助此时的状态。电影中的空间环境即人物的内心状态。龙之助家可谓家徒四壁，拉门糊着写字的废纸，榻榻米乱七八糟，唯一一件像样的家具居然还是供着文之丞的牌位的神龛！但在屋子最重要的地方却摆着宝刀，说明此时的龙之助心中只有剑术。他已经变成了一把剑，砍人是剑的本分，而砍谁这事儿根本不重要。如果对照《军人敕谕》，龙之助重礼仪、尚武勇、重信义，生活简朴全都做到了，堪称模范武士。
又是大战前夜，和老婆吵架心情不佳的龙之助在大街上闲逛，想找人比试一番，机缘巧合下走进了虎之助的道馆。和片头一样，这也是一场命运之战。仲代达失vs.三船敏郎，龙之助vs.虎之助，如果说龙之助是忠于武士道精神的出世高手，那虎之助就是在社会上混的风生水起的入世高手，龙虎相争必有一伤。
既然说到剑术，那就必须说说动作设计。剑戟片也好，武侠片也好，动作设计就是人物性格，这点《大菩萨岭》中尤为突出，剑术指导功不可没。我们先要明白龙之助这样的高手到底为何被甲源一刀流除名，究竟何为“正道”？
无精打采的消极剑法。这么小声还想开军舰！
按照徐浩峰的说法剑是优雅的进攻兵器，主要靠刺而非劈砍。中国剑只有剑尖开刃，用法和西洋击剑类似，谁在两侧开刃谁就是外行，是棒槌。而刀是防守的武器，讲究“刀背藏身”，要先把自己藏住了，立于不败之地，然后再想办法求胜。日本人叫剑，但是咱们看来叫刀。龙之助的问题在于他的剑法是防守之剑，先按兵不动，甚至退缩，等对手按捺不住出手，他再通过防守反击的方式一招制敌，毫无破绽，这是相当被动佛系的剑法。如果说剑法的目的是杀人，那龙之助的剑法毫无问题。但如果说剑法如人，是提升武士修为的手段，那么龙之助的剑法便违背了武士道提倡的积极进取精神，所以不被主流所接纳。
比武前龙之助和虎之助的位置，虎之助居高临下

比武后两人的位置，龙之助居高临下，但虎之助更大

不动如山的虎之助。名为比武，实为审视
和二愣子剑痴龙之助不同，虎之助是个老油条，有人来踢馆那要先探探对方的虚实再出击。龙之助点名要和刚刚在比武中胜出的人比试，被选中的对手正是宇津木文之丞的弟弟宇津木兵马，这又是“菩萨”命运的安排。果然，兵马没有沉住气主动出击，正中龙之助下怀，重演了哥哥决斗的落败。
就是逃跑也正气凌然，不愧是虎之助

不屑
这部分的镜头运用也处处体现龙之助和虎之助的不平等。虎之助从始至终中一动不动，可谓不动如山，仿佛高高在上的置身事外。电影中动常见，而不动是反常的。比武前两人同框出现时都是跪坐着，虎之助在台子上位置高，龙之助位置低，这是挑战者的谦卑和主人的傲慢；比武时的镜头和第一场决斗一样，还是一个对称镜头，但虎之助的位置偏向龙之助，这是他对龙之助的审视；比武后龙之助站着挑战虎之助，但虎之助笑着说自己不擅剑术拒绝了，实为逃跑但在气势上一点没输。这里段对话两人没有同框而是用了特写，一个玩世不恭的耍了滑头，一个对不敢应战的对手满是不屑，两人虽然同为高手但却完完全全是两类人。如果说龙之助是佐佐木小次郎，虎之助就是宫本武藏，没有绝对把握绝不出手，依然不是公平的比试。
屋里就戴好了斗笠整装待发
晚上便是雨夜的大战，龙之助和芹泽鸭躲在草屋中，暗杀的安排自然是高手对高手，菜鸡对菜鸡。这场的打斗也挺有意思，龙之助早早地在屋里就戴好了标志性的斗笠整装待发，而芹泽鸭最后一刻才把和服绑起来。芹泽鸭和学者的对砍完全是菜鸡互啄，剑术水平比我高点但有限。而龙之助和保镖的对决则如砍草席般干净利落，手起刀落，在电光火石间决出胜负，这是高手的对决。
滴水的斗笠

痴呆的脸

表面看是两个人，其实是四个人，除了龙之助和阿滨外，还有前景斗笠代表的故乡和后景的文之丞
但是如斩竹席般干净利落的决斗明显缺乏挣扎也缺乏感情，在技术上人和竹席似乎没什么两样，在情感上也是，这便是人命如草芥。刺杀成功的龙之助坐在家门口傻笑，不用说我也能猜得到他在想什么，原来所谓绝世高手在我面前也不过是草席，剑法又精进了啊。这个镜头开始于滴着水的斗笠，然后接龙之助傻笑的脸的特写，斗笠代表大菩萨岭，代表过去的纠缠。之后龙之助和阿滨听到竹笛声，一起思念了一下故乡，龙之助想到了家里病重的老父亲，阿滨怀念了一下故乡的山和海，他们甚至还聊到了大菩萨岭。两个人在思念故乡的时候前景是龙之助的斗笠，背景是供着宇津木文之丞的神龛，这两样东西分别代表龙之助和阿滨的过去，虽然跑到了江户，但两人的过往一直如幽灵般和他们纠缠不清。
算是托孤吧，拉门的木格子象征思想的禁锢，龙之助怎么了就非得死
接下来的情节果真验证了这一点，过去如幽灵一般在命运的安排下追了上来。龙之助偶遇过去家里的佣人，知道父亲已经去世，也知道了文之丞的弟弟兵马就在虎之助的道馆，果然无论是谁都不能逃脱宿命的安排。龙之助父亲的遗愿居然是让宇津木兵马给哥哥报仇，杀掉龙之助。我们不妨反思一下龙之助的所作所为，他真的如此邪恶吗？如果这不是龙之助的问题，那一定是武士道思想出了问题。龙之助听到这个消息在情感上并没有一丝波澜，而是非常豪横让他转告兵马，想要给哥哥复仇可以随时上门。我管你什么宿命，大家都拿本事说话，让剑来裁决吧，剑就是龙之助的正义。
棋逢对手，眼睛都亮了！
第二部分结尾的雪地大战是剑戟片的名场面。新选组本来想杀的是另一个人，但是情报错误，轿子里出来的居然是虎之助。领头的土方岁三决定一不做二不休，既然事情败漏了那虎之助就得死。龙之助倒是挺兴奋的，当他看到轿子里跳出来的是虎之助时眼睛一下亮了，还抬起了斗笠，剑魔对剑圣，这将是一场怎样的大战！
猥琐造型

断手、剑、血

断刀
但事实上龙之助连刀都没拔出来。这场打戏主要突出虎之助的气势，这也是他的策略。虎之助明白自己和龙之助的剑法不分伯仲，并没有取胜的把握，那就要在气势上先压倒龙之助。为了衬托虎之助的凛然正气，新选组众人的造型都相当猥琐，大家都光着头，发型凌乱，再沾点雪感觉脏脏的。领头的土方岁三还包了个头巾，看起来像日本漫画中的小偷，武士大人不要凹造型的吗？最后还被活捉，声嘶力竭的求死实在有碍观瞻。这里的动作设计突出一个爽，砍人都是一刀，如斩竹席般干净利落；美术上突出一个惨，断肢断刀到处都是，可惜是黑白片，否则鲜血洒在雪地上一定非常好看。这种雪地加鲜血的配置后来成为日式暴力美学的典范，强烈安利《修罗雪姬》，可以看看彩色电影中的血红雪白是何等雅致。在昆汀《Kill Bill 1》中抄袭了一下，在白雪覆盖的日本庭院中金发武士对中美混血，暴力又优雅。
一身正气虎之助

呆若木鸡龙之助

忍不住来一张《修罗雪姬》，心甘情愿被她砍死。这片音乐也相当牛逼。
虽然这场打斗和前面的打斗基本一样，都突出一个砍人如切菜的“爽”，但最后虎之助的话却点明了这场打的意义不同。虎之助本不想杀人，但被逼不得不出手：“在场的都是高手，现在却如野狗一样死的毫无意义，带头的土方岁三要如何承担责任？”这是他和龙之助的不同，在虎之助眼中人是有价值的，生命的价值应该高于剑。虎之助没有和龙之助纠缠，只留下一句话：“剑即心。欲学剑者，先修其心！心邪则剑邪，心正剑则正！”然后就消失在风雪中。龙之助呆在原地，连剑都没拔出来。这里能看出虎之助的小心机，他去拿衣服的时候眼睛一直盯着龙之助拔刀的手，这是随时准备反击的机警。其实两人都已如惊弓之鸟，随时准备你死我活。从后面虎之助指点宇津木兵马的情节可以看出，这里其实是虎之助的一场虚张声势的空城计，从精神上击败龙之助，让他不再对自己的剑自信。
大哥请问你和谁学的库布里克瞪眼？

一边擦刀，一边和阿滨聊未来往何处去，这是剑和老婆在争宠

还跳轴了，这镜头语言明显是阿滨在和刀争宠

急了，你要我还是要剑！
接下来的转场是神来之笔，镜头和雨夜暗杀之后如出一辙，还是从斗笠开始缓缓拉开，然后切到龙之助震惊的脸，背景声音是土方岁三凄惨的哭声，其实这也是龙之助内心的哭喊。龙之助就是个小孩子啊，跟人打架没打过，只能回家独自哭泣。背景音乐是60年代典型又诡异又一惊一乍的风格，这是阿滨的担心。当镜头再次来到龙之助身上时居然用了一个库布里克瞪眼！冈本喜八当然不是和库神学的，这是大师之间诡异的不谋而合。龙之助此刻的内心相当复杂，如果按照他“剑既是正义”的哲学，那么虎之助无疑是更正义的，因为他的剑更强，那么龙之助便真如他所说是邪恶之人。可是哪里邪了？虎之助砍了一堆新选组是逼不得已，我龙之助砍一堆人，包括宇津木文之丞在内，也是迫不得已，为什么你就成了正道，我就成了邪路呢？这些问题显然超越了龙之助的认知。既然想不明白那就不想了，于是在接下来的和阿滨对话中龙之助坦言将于明早在决斗中杀掉宇津木兵马，但更重要的是干掉虎之助，是正是邪，还是让剑来决定吧！
充满仪式感的拔刀

甘愿赴死
夜里龙之助大病一场，阿滨想趁着龙之助醉酒和虚弱杀掉他。这个谋杀的动机非常复杂，她并非是要为宇津木兄弟复仇，更多的是对龙之助始乱终弃的恨。这段阿滨表现得像个吃醋的怨妇，仿佛出轨的丈夫被自己捉奸在床那种恨。拔刀的镜头非常有有趣，阿滨端端正正的跪着，慢慢拔出短刀，充满仪式感，仿佛第一段中脱下腰带般香艳。其实也不能怪阿滨像个怨妇，龙之助全身心都在剑上，这个家对他毫无意义，既然你这么喜欢剑，那就和你的剑一起去死吧！手无缚鸡之力的阿滨当然是不可能打得过绝世高手龙之助的，几下就成了被龙之助追着跑了。最后阿滨双手合十，诚心祈祷用自己的命换龙之助的死，并以此洗清他的罪孽。那就成全你，龙之助一刀扎在了阿滨的心窝里。
漂亮的镜头，刀和男人夹缝中的女人
这是龙之助杀掉的第二个非武士，可阿滨无辜吗？显然不无辜，先不说文之丞的事儿，单说谋杀龙之助未遂她就不是无辜的，但她也不该死，可是不死又能怎么样呢？既然无法摆脱过去，那也就不能迎接未来，只能以死洗脱罪孽。
至此，龙之助的父亲、妻子，或许还有孩子都死掉了。家里人的遗愿无一例外都希望龙之助死，无论他是否成魔，在世人面前他都已经成魔了。从此龙之助不再有任何羁绊，彻底走向剑魔之路。

剑的退场
这部分是最短的，得给龙之助一个交代。所谓冤有头债有主，冈本喜八就非得给你来个冤无头债无主，这就是诸行无常，禅意一下就出来了。
京都可真的太美了
第三幕的定场镜头是衣着华丽的艺伎，然后镜头拉起来，原来是在春天的京都，这地方毫无疑问就是祇园了，也是新选组巡逻的地方。祇园可真的太美了，即使是黑白片也拍得无比惊艳，还有很多好看的艺伎小姐姐出没。什么“武士道者，死之谓也”，在这种地方还练什么剑啊，在这种地方谁还舍得死啊，我要是龙之助，一定抓紧时间吃吃喝喝，泡泡小美女，好好享受人生。当然，这些好吃的好玩的龙之助都看不见，他的心里只有剑，所以他不能在这么美的场景中出现。
年轻的艺伎和年轻的武士，绝配啊
《大菩萨岭》中只要龙之助一不在，都拍的挺美的，挺有日本近些年电影那种小确幸，小清新的感觉的。第二幕中宇津木兵马和阿松在小雨中门口相遇，拍的可真是美好，帅哥美女在京都这么美的地方谈谈恋爱，多好。生活吗，何必搞得这么惨烈呢？相比砍人，京都显然更加适合谈恋爱。美国战争部长史汀生就是因为和老婆在京都度蜜月，极其喜欢这个地方，原子弹都舍不得往京都扔。
债主Party

看到兵马整个画面都亮了。这才是京都的氛围
与前两幕很不一样的是，这一幕最先出场的不是我们的无敌大男主龙之助，而是猥琐的小偷，第一幕被砍杀老者的孙女阿松，还有宇津木文之丞的弟弟兵马。冤有头债有主，这简直是龙之助的债主们在祇园开party，这是来讨债了啊！可是三缺一啊，还缺个虎之助。可能是剧组付不起三船敏郎的片酬就给发个盒饭打发走了，拍的真是潦草，可真能糊弄观众。
伏笔埋下了，如果把这部分单独看成一个剑戟片，那么就变成少年英雄宇津木兵马找大Boss龙之助的复仇。还有小美女阿松和小偷帮助，就成了类似桃太郎的故事了。但偏偏我们的主角并不是少年英雄兵马，而是龙之助。那么从龙之助的角度怎么看这场复仇呢？
这出场和古惑仔差不多，就是古惑仔
这一幕龙之助的亮相是在一群新选组队员里。新选组的人都穿着深色和服，外边套着袖口有山形图案的羽织，背后还要写个“诚”，还要吵吵闹闹的报上自己“壬生浪士”的大名，生怕别人不知道自己是新选组的人。这个出场可太绝了，甭管新选组在日本历史上和文化上是什么地位，本质就是一帮祇园古惑仔吗？乌鸦浩南什么的，一点武士的样子都没有。其实新选组那个时候连个幕府事业编都没有，不就是祇园保安队吗？穿个保安制服就觉得自己了不起了啊！还到处嚷嚷，简直是不以为耻反以为荣。
表面Party，其实都在密谋
这组人中唯一的例外就是龙之助，他没穿新选组羽织，还是那身从来没换过的旧和服，还是瞪着个大眼睛一副宕机的局外人模样。其实现场就龙之助一个宕机的，别看一大帮人吵吵嚷嚷的，大家心里可都打着小算盘呢，这可不是祇园保安队下班以后的after party，根本就是一场双重鸿门宴。新选组虽然刚刚成立，但是已经发生了内部分裂，近藤勇和芹泽鸭已经杠上了。就在这场宴会上，芹泽鸭让龙之助杀近藤勇，同时近藤勇和土方岁三他们密谋杀芹泽鸭，今天必须死一个。
杀人行，但是为了啥杀人呢？芹泽鸭和近藤勇当然是为了权力。龙之助为了什么呢？芹泽鸭许以女人和仇人首级，但这并不是龙之助想要的，他对女人没兴趣，至于仇人更不放在眼中，杀人么，还用芹泽鸭出手？他巴不得找个高手较量一番呢，是死是活都算有个交代。如果这样《大菩萨岭》就成一个俗气的剑戟片了，绝对无法成为剑戟片这一类型的扛鼎之作。
《精武英雄》教导我们，击倒敌人最好的方式是用枪
屋里的芹泽鸭和近藤勇不太武士道，屋外的少年英雄兵马也不太武士道。小偷给兵马透了底，拿出了手枪，打不过就枪毙。兵马对手枪暗杀这事儿什么态度影片中并没有明说，但这已经根本不重要了。新选组的内讧代表了武士们已经失去了武士道精神，枪的出现代表了武士刀的技艺也失去了意义。既然武士道和刀都失去了意义，那么把刀当做人生目标的龙之助自然也到了退场的时刻。
其实了解一下日本历史就知道，勤王派也好，佐幕派也好，两方面在支持改革开放方面并没有太多的分歧，谁都不再坚持传统，都认为彻底的改革和现代化是日本未来的必经之路，斗争的核心核心是争夺未来日本领导权。在新选组内部，近藤勇和芹泽鸭也没有什么根本性的政治分歧，也还是一个未来组织领导权的问题。这倒是像龙之助的哲学，剑即真理，能打赢的说得算。可惜他是一个死脑筋，不懂得剑变成枪的道理，更不懂得真正豪杰的武器并不是手中的剑，而是无数拿剑的人。自古以来，武士道也好，儒家思想也好，都是豪杰们的御人之术，龙之助只能看到手中的剑，看不到御剑的人。
这压迫感，拍得真的好
最后一场龙之助发疯是经典。疑神疑鬼的阿松，随着烛光摇曳的影子，龙之助发狂了。仿佛老者、阿滨、婴儿一起来索命了。老者的铃声，婴儿的哭声刺耳，但最刺耳的还是虎之助的“邪恶之剑”，龙之助的心彻底乱了，不再能够坚定的走在剑道修行之路上了。虎之助没有出场，但龙之助已经败了。
乱七八糟的竹席就像乱七八糟的内心

最后一帧，拍得真好
在燃烧的房子里，龙之助和旧时代一起烧掉了。未来属于用枪的宇津木兵马。

一点私货
距离《大菩萨岭》一更已经好几年了，契机是当时当时看了个日剧《外科医生大门未知子》，明白了网络爽文的爽，确实好看。大门医生方方面面都让我想起龙之助，她医术绝伦，在人世间拿着手术刀顶天立地，不想做的事就干脆的说不，真是羡煞我等社畜。可能日本人也觉得这是一个太过美好的理想，所以大门谐音Demon，恶魔医生。可惜这个日剧也就是止步于单方面爽文，只有恶魔医生狂虐日本医学界，即没有医学界弹压恶魔医生，也没有大门医生出刀时的挣扎，如果再深入一步大概会有趣得多，可那样就不是一个纯爽文了，就是一个柳叶刀版《大菩萨岭》了。
恶魔医生，现代女版龙之助
所谓恶魔医生的理想其实和机龙之助一样，相信只要智商够高，能力够高，情商就可以为0，不用PUA，也不被PUA，用时髦的话说，精神内耗降低为0。谁不想这么活着呢？可是大多数人都不可能有这种能力，人情世故什么的还是要懂，即使大门未知子也是有人情世故的，还是要和麻醉医生和独立医生经纪人维护好关系的。如果龙之助更接地气一点，没有那么飘，当个虎之助也不错，管他公武合体派还是尊皇攘夷派，到什么时候都是一条好汉。可是这样的故事拍出来就不动人了，只有极端如龙之助一样的二愣子才能成为网络爽文的主角。
医生的手艺永不过时，武士的手艺可就不行了。恶魔医生生活在太平盛世，能过自己的小日子，吃点好吃的就高兴得不得了，这是现代成平日久的日本人喜欢的小确幸。龙之助生逢明治维新乱世，乱世中坚持旧道德，不随波逐流，更多纠结，在手枪的时代仍然选择相信剑，用绳命实践所谓“认清武士道的真相依然热爱武士道”的唯一英雄主义，最后还是一个二愣子，倒是也让人心生敬佩。
不过，无论是龙之助，还是虎之助，无论是出世，还是入世，那都是有真本事的人。智商满分情商为0的龙之助让人同情和敬佩，但是情商满分智商为0的就活该被砍死了。
维新之路

京都灵山护国神社
五月在京都祇园瞎转悠，发现坂本龙马的墓居然在这个地方，取了个好听的名字——“维新之路”。这地方在高台寺旁边，在一个小山包上，山上的树郁郁葱葱，感觉挺有灵气的。沿着维新之路缓缓向上，还真有点坂上之云的意思。在茂密树林中的坂本龙马雕像前，一排排长州藩武士的墓碑看起来颇为震撼，他们也成为日本现代建国神话中的一部分了。
逃跑的小五郎也葬在这里
坂本龙马纪念馆卖的纪念品很有意思，有坂本龙马的手枪护身符，也有新选组的刀护身符，当然还有著名的新选组诚字旗，想想咱也不想干祇园保安这份很有前途的职业，就没买。日本人挺有意思，脱亚入欧是从武士们脱刀入枪开始的，但是明治维新的先贤们却都被包装成剑道高手。明治维新三杰的桂小五郎也埋在这里，据说他练神道无念流，咱不懂剑道，咱也不知道到底是个什么流，听起来好厉害的样子，但是这么厉害怎么从池田屋逃跑了呢？落得一个“逃跑小五郎”的外号。最先穿靴子玩手枪的日本人坂本龙马也是剑道高手，北辰一刀流。查了一下，现在这个流派已经发展到了第七代，掌门是个德国人，还挺年轻，道场搬慕尼黑去了。以前是日本人玩西洋的枪，现在是西洋人玩日本的剑，文化输出还得看本子啊。而德国也真不愧是日本在欧洲失散多年的二愣子兄弟，不同的土地样一样的人。
北辰一刀流掌门，金发武士，但是你一刀流别两把刀是几个意思？
日本子虽然托亚入欧，虽然成为现代国家了，但传统也保留下来了，手里的刀换成枪了，但还是有不少人保留着心里的刀，日本人没有忘记办海军学校讲英文的版本龙马也是个剑道高手。如果真百分百托亚入欧了，真的都成了欧洲人，那就没有日本了。
至于某东方神秘大国，先别说心里的刀了，还是先把手里的锄头换成刀吧，难度可比以枪换刀大不少。



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
