<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>春风沉醉的夜晚</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p463651314.jpg</封面>
<导演>娄烨</导演>
<演员>秦昊 / 陈思诚 / 谭卓 / 吴伟 / 江佳奇 / 张颂文</演员>
<简介>在南京开小书店的王平（吴伟 饰）背着妻子林雪（江佳奇 饰）与男同性恋者姜城（秦昊饰）有染。对丈夫行为生疑的林雪委托罗海涛（陈思成 饰）跟踪王平，发现了姜城的行踪。气愤的林雪到姜城任职的旅游公司大闹，迫使其与王平分手。罗海涛有一个在制衣厂做工的女友李静（谭卓 饰），但他却在跟踪的过程中对姜城产生了好感。罗海涛与分手后情绪低落的姜城交往，二人关系日渐亲密，但与此同时他又难舍李静。在三人共同出游的过程中，李静发现了罗海涛与姜城的暧昧关系，伤心落泪。一座城，许多人，都在感情的路上崎岖前行。
                                    
                                　　本片被提名2009年第62届戛纳电影节金棕榈奖，并获最佳编剧奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-28 17:37:05</时间>
<影评>
        1


不知道为什么，娄烨的《春风沉醉的夜晚》让我强烈地想起了阿根廷电影大师费尔南多·索拉纳斯的《云》（La Nube），也许是那种同样阴雨连绵氤氲潮湿的氛围，也许是电影结尾那个灰色城市的远景与《云》中海平面上浓密灰云静止凝结的意象之贴近，但更可能的，我想，是两部电影都充斥的一种不加掩饰的疼痛感。


索拉纳斯是十分激进的一位导演，他拥有比较强烈的庇隆主义情结，曾经成立过“解放电影小组”（Grupo Cine Liberación），在1976－1983年的阿根廷军政府独裁期间流亡欧洲，回归后积极参加政治运动，1998年的作品《云》是他最后一部魔幻现实题材的作品。故事里的布宜诺斯艾利斯接连下了1700多天的雨，财政拮据的镜子剧院面临将被拆迁的命运，剧院经理和好友剧作家想尽办法竭力拯救。故事中穿插了政府腐败无能的方方面面，对国家前途命运的担忧、对人民无能为力的痛心，撼人肺腑。索拉纳斯用了荒诞戏剧的手法直抒胸臆，人物的疯魔固执与内心的悲苦焦虑成正比，但哪怕被逼迫到了毫无退路的死角，也要望着死神的眼睛坦然唱着，用歌声说“不”。这部片子我连看了两次，每次都是热泪盈眶。

 

《春风沉醉的夜晚》题起郁达夫的散文，文中人物也有念诵这篇散文的片段。郁达夫写的是在穷困潦倒之乱世（1923年）他因失业搬入上海日新里对面的贫民窟，认识了一位名唤陈二妹的年轻烟厂女工。女工的倔与强和他自己对生活的颓废与展望彼此交织，所有的思绪全都归结到一个“春风沉醉的晚上”，“天上罩满了灰白的薄云，同腐烂的尸体似的沉沉的盖在那里。”那是一种无解的哀愁，弥漫在躁动与沉沦交接的边缘，遮掩不住的，是人心深处不能舒缓的悲戚与苦闷。



2


《春风沉醉的夜晚》讲的是一个同性恋的爱情故事，所以才参加了旧金山国际LGBT（同性恋、双性恋与变性者）电影节展。但他所描绘的感情却远远超乎了“同性恋”这一种界定，那些悲与喜，那些欢笑与眼泪是那么的熟悉，那么的真挚，我全不觉得必须要成为一名同性恋者才能沉溺其中，不，甚至国籍年龄种族语言都不是界限。旧金山卡斯特罗电影院里，前后左右那么多形色各异的面孔，却都在同一个时刻，在同样的音乐声中，同样沐浴在屏幕投下的灰蓝微光里，轻轻地擦着眼角抑制不住涌出的泪。


娄烨在片中用了很多“花”的意象。开篇是雨水中的莲花，后面呼应的是主角姜城（秦昊）、罗海涛（陈思成）和李静（谭卓）在KTV包厢中流着眼泪唱《那些花儿》，还有莲花的纹身，开满鲜花或是布满了小碎花的衬衫。这是一部特别安静的电影，没多少对话，就连最为戏剧性的人物冲突高潮也剪切得凌厉迅捷，但所有的人物心里都饱含着一团遏制不住的委屈，有的源自爱情的背叛，有的来自生活的艰辛，还有的是往事并不如烟的伤痛。这些委屈的心事交汇在南京这个阴柔的城市里，在一个湿漉漉灰蒙蒙的春天捂在人胸口发霉，腐烂，疼。


娄烨还用了很多近景特写。频繁出现的性爱镜头中，肢体横陈占满整个画面的情况更是常见。有一个浴室性爱场景的用光让我很是迷醉。狭窄的室内，唯一的光源是头顶斜上方的一角小窗。人物逆光而动，有时进光多些，有时少些，造成的视觉效果是画面的明灭交替。这种明与暗的反复交织恰好吻合了人物内心激烈的躁动与挣扎，不知是偶得还是特意为之，那份镜头调度的自信令人印象深刻。


我并不喜欢娄烨在《颐和园》中的强力煽情，过于隐晦不明的死亡也更接近于呓语而不是升华。但在《春风沉醉的夜晚》中，第一个片段却是姜城与有妇之夫的男友王平（吴伟）外出偷情，中途下车小解，你碰我我撞你的轻快欢愉。这是一种灰色基调的欢愉，建立在伦理道德的边缘，尽管有股阴霾如影随形，但毕竟提升了叙事的亮度，也与后面越来越沉重灰暗的事件发展形成对比。另一处隐约的欢愉是姜城、罗海涛与李静三人的温泉旅游片段。这两处相对的轻与亮十分精彩地调节了影片整体的沉缓节奏，造成了情绪上的跌宕起伏，从而悲情的发泄才有所依托，同时又呈现出一种嶙峋的格局。


一般说来，我不怎么欣赏在屏幕上加文字注释的表现手法，却不得不承认在《春风沉醉的夜晚》中，这些注释的加入却起到了画龙点睛的效果，时机拿捏非常精当，比如种种往事过后，重生的姜城走在初夏的艳阳里，南宋严蕊词“不是爱风尘 ，似被前缘误 ，花落花开自有时。 ” 就让人心里咯噔一下，升起一缕说不出的怅然。



3


在郁达夫的散文里，主人公因为苦闷，加上神经衰弱，常常一个人出去夜游，在各处乱走，天明才回到自己寓居的贫民陋室。《春风沉醉的夜晚》中，人物姜城也有很多疾步快走的镜头，不仅如此，他还出入低等的地下同志酒吧，在放浪形骸中麻痹自我，遗忘过去。


片中的几场哭戏都十分令人动容，但我倒并不觉得影片依靠了这些悲情的直白宣泄才得以动人，相反，却是这些人物在大部分时间里的隐忍和沉默，是他们身处的一种特别真实的绝境，才让人难过得说不出话来。谁没有过赤身裸体婴儿般蜷在爱人的怀里放肆痛哭？谁没有过望着空荡荡的四壁在冰冷的空气中万念俱灰？谁没有过委屈求全茫然前行？谁的生活没有趟过泥泞、恶臭与污秽的沼泽？谁的心里没有那一道永远不会愈合的疤，在湿漉漉的日子里兀自疼痛，而自己竭尽全力唯一所能做的，却只有轻飘飘的沉默？


这一切一切的千疮百孔，谁又能无动于衷？



4


娄烨的《春风沉醉的夜晚》没有索拉纳斯的《云》那么刚强，那么悲壮，在一种同样氤氲弥漫的灰色水气里，他的姿态更低微，更加疲软暧昧。但不知为什么，我却总在这一个个灰暗而潮湿的人物心里，在那灰蒙蒙而暧昧的城市气味中，嗅出一丝心存不甘的激荡。那好像是一种注定了的，宿命式的悲剧冲撞，就好象“云层破处也能看得出一两点星来”，似乎不停地在酝酿，但近观，却依然是“无限的哀愁”。


这种冲撞，我猜娄烨自己也感同身受吧。作为一位中国影人，拍摄的作品却无法在中国公映，不知道他是不是也有很多说不出的委屈与无奈。但他毕竟拍出了《春风沉醉的夜晚》这样的电影，拍出了这样真实的爱与恨，吸引与疏离，委屈与心碎，无奈和死亡，他拍出了这个时代的疼痛，他拍出了每一个时代的疼痛。


而这一切一切的千疮百孔，百孔千疮，又有谁能够无动于衷？
      </影评>
<有用数>1127</有用数>
<没用数>97</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖霜橘猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-11 05:19:57</时间>
<影评>

电影角色永远有一部分离不开演员的塑造，演绎者不同，一样剧本同一个角色也不同样。直男演GAY挺难的，尤其是较为真实、非乌托邦、专注于讲述人与人之间情感的同志片，而非蜻蜓点水打擦边球或重点是“同志身份认同”。大陆的男演员们，不管是本片的陈思成秦昊，还是蓝宇的胡军刘烨，都说过在演出过程中曾觉得演不下去想要放弃。真的很感谢他们愿意出演，愿意理解同志群体，愿意花心思在角色的塑造上，贡献了有意义的优秀作品。
不过既然弯的掰不直，直的也弯不了。直男也不会因为演了一部基片就弯了，如果他弯了，只能说电影帮助他自我发现。即使很用力用心地去演，总有出戏的地方，不能勉强。比如刘烨和胡军走出厨房去吃火锅时，刘烨搭上胡军肩膀的手臂，那大学好兄弟式的一搭，直得不能再直。比如陈在浴室做爱戏明明是攻方却high得不行，哦不，是浮夸得不行。第一次当攻，没有经验，不能要求做得更逼真。据说他们在拍摄前看了很多影像和文字资料——也只是技术层面的帮助。
陈思诚这个浮夸的自恋二逼直男演罗海涛果然只要本色出演就好了，已是陈本人最好的一次发挥。罗海涛一身孩子气，不懂事所以伤人伤己，不懂事所以又有不懂事的纯真。那些天真随意在这样一部压抑真实的片子中反倒像是一抹亮色。很多同志都讨厌双性恋，但罗海涛这个角色却是如此讨喜，像是踏着七彩祥云而来的圈外人，尽管这个开放性的结局，我们不知道他是否还会回来。记得看到过一段话：“论惊艳程度，《春醉》中陈思成远不及秦昊，眼神却是极好的，绝不取悦于人，有粗糙的性感，荡漾着露骨的率真。”
我最喜欢的台词，不是让人心生疼的“我从来就没有问题”，而是姜城对罗所说的：“离了我你就不活啦，你手呢？”。哈哈哈。我们对这个世界，大概要怀着永恒戏谑的心态，于苦难中戏谑。这也是我对这部的电影的想法，春醉就像是“把普通人的生活用DV记录下来给你看而已”（实际上在创作过程中肯定是用心一点点磨出来的），那种钝痛感让人一开始说不出话来，却沉浸其中。我们觉得人物拧巴，觉得角色伤痛，正因为我们已经被打动了。就在这“真爱”带来的“真痛”中寻求一点萌点和生活的可爱之处吧。
秦昊作为一个演员强太多。细腻，深入——有些囧的台词从他或者说从姜城的口中说出来很自然，不再赘述。会在金马奖输给那谁谁，只能说任何地方都有本土保护。有人觉得王平死得可惜，有人觉得自杀懦弱。有人觉得海涛可爱，有人觉得海涛不要脸。但是对于姜城，一个看上去随意实际上有自己底线的最能面对现实且自我认同的同志，我想大家都是抱着心疼的态度：他顺着王平的意思去见王妻；被闹了就自己跑GAY吧去排遣；给海涛自己家的钥匙；“我从来都没有问题”；安慰李静；伸手去扶王妻（也因此被划伤）。
在剧中罗海涛这个角色是双性恋，浴室ML姜城让他攻了（一看就是让着他好吗），就演员的气场来说，秦昊扒陈思成真是分分钟的事儿，气场强多了，“未遂”那一场床戏就看得出来。不过我有个疑问：得到王平自杀的消息，罗海涛撇撇嘴，眼里含了泪，打姜城手机打不通，跑到GAY吧去找姜城，抱着大哭的姜（整个这一段很不错，那些细微的表情和令人颤抖的哭泣，“多演文艺片演技会提高，北爱拍多了会变王宝强”），然后俩人回去之后backhug，接着抱着躺在床上的镜头，此处罗是否出于安慰之的目的让姜攻了，为什么抱着完全像是罗刚被XX过。。。这个镜头中的陈狗眼角带泪，像极了张国荣。
春醉的床戏非常具有真实感，不是做戏，也不是噱头。在此摘录一段王平的演员吴伟所写的：【早在籌備階段的演員會議上，導演就跟我們四個主要演員（秦昊、陳思成、譚卓和我）討論過激情戲的問題。具體的內容我無法復述了，只記得導演藉由哭戲來談激情戲的問題──「最好的哭戲就是要哭但還沒哭出來的時候，只要你情緒到達的那一刻就夠了；而激情戲也是一樣的，演員把自己交給攝影機了，一切都由演員自己決定，即便是有了真的反應（生理上的）也不管（自己處理）」】我想这应该是演员奉献精神的最好体现了。所以争执床戏的攻受体位不太合格真的很无聊：人家已经很敬业了。。。他们的每一个步骤都是按照计划好的来做的，如果不够真实，只能说毕竟都是直男= =不要太纠结于此。相比之下蓝宇一到床戏就拉灯…
陈蛮适合发骚的（褒义），欠X（还是褒义），罗也是——一开始醉成那样后来又特精神的洗澡然后往那一趴。唱歌也好听，《那些花儿》唱得真不错。秦昊就差点儿，以至于变装演出那一段有那么一点出戏，就秦昊水准的演唱必须不能登台。想到蓝宇的两位演员，胡军在别墅分手那一幕一边生气说台词一边哼一句《你怎么舍得我难过》都在音准上，刘烨唱歌就......雪地唱歌被关锦鹏剪掉其实是因为一直走调吧（喂）。
刘烨其实也是那种二逼欢乐多，囧囧有神青年挂，但却在蓝宇里贡献了最好的演出。谁让他遇到了胡军呢。这四位都是中戏的，给中戏点赞。给钟爱二逼+文艺青年搭配的导演点赞。
PS看了他们在日本的访谈
1问到这是中国大陆的第几部同志电影，陈说第二部吧，秦说，不是不是，然后小声给陈解释。233，陈心里之前那部是东宫西宫？这个问题就比较难界定：小成本片，霸王别姬，香港导演的蓝宇。
2陈思成果经常很蠢（没有贬义）地回答问题，还经常不好意思，吐舌头，脸红。秦昊完全是攻的气派，带陈站起来致谢，两次笑着推陈回答问题（一个是“出演之前有顾虑吗”一个是“拍摄过程有什么好玩的花絮吗”），因为陈说了很蠢萌的回答而背后推他（让我想到了剧中罗海涛伸手要钥匙，姜城作势用脚踹罗）。
3秦昊是艺术型人格，生来就该拍戏。而陈像我们身边的普通人。比如有一个问题是问最喜欢的场景，秦大方而认真地回答说自己就看过一遍成片（似乎是在戛纳），印象比较深的就是“我们俩的浴室戏”，陈不好意思了，说：“我喜欢开头那个荷花，像我一样纯洁”，大哥。。。（传说中浴室戏是影片唯一明亮的地方？待考）
================

</影评>
<有用数>755</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>汪金卫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-10-30 00:49:34</时间>
<影评>

《春风沉醉的夜晚》演员秦昊&陈思诚 日本访谈


访谈视频应该拍摄于2010年7月，《春风沉醉的夜晚》于日本公映，秦昊、陈思诚赴日本宣传期间。收录于《春风沉醉的夜晚》日本版DVD花絮。之前这段访谈视频没有在网上看到过，也未见文字整理。因此特整理出来。



DVD提供：seabisuit
文字整理：汪金卫

第一次和娄烨导演合作的契机

陈思诚：娄烨导演看了我的一部电视剧，找到了我。为这部电影光等待就等了半年。期间推掉了很多其他电视剧、电影工作。我跟秦昊一样，都觉得虽然当时这部电影前途叵测，不知道会发展到什么方向。完全出于对娄烨的信任。

秦昊：和娄烨导演合作是因为看了《苏州河》觉得他是非常优秀的导演。接他的（这部）片子是两年前，那时他在国内处于比较尴尬的境地，不能拍电影。我觉得作为那么有才华的导演，在那个时期还想拍这么优秀的电影，我非常感动。所以我义无反顾地要和他合作怕电影。

出演《春风》的顾虑



秦昊：看剧本时发现有同性恋题材的桥段，我本身是异性恋，（看到这些戏份安排）我的内心会有一些抗拒。中国和日本作为亚洲文化也比较相似，我的父母也会顾忌我为什么会拍这么一部电影，会不会是一部色情电影？我和娄烨见了一面，他说你去看看我拍的《颐和园》。你看了那部电影后再去判断我是一个色情导演还是艺术导演（笑）。我看了那部电影，我告诉我的父母说，我要合作的导演是一个艺术电影导演，不是色情电影导演。在同性恋方面，娄烨给了我很多文字、影像资料。拍摄过程中会有两个人性爱的问题。这是在接戏前、拍摄中都会困扰我自己的问题。



陈思诚：首先我跟秦昊比较相近的是，我们性取向一样，我也是异性恋者。同志电影在中国大陆，我们应该算是比较……而且最重要的是娄烨导演当时是被禁忌的，四年不让拍电影的阶段。本身这部电影就方向未卜。娄烨当时和我谈，说“你要做好（心理）准备，这个电影可能拍完了就不见了。”当时我们在南京接触了很多同性恋人群，试图和他们走近。我觉得这部电影给我带来最大的改变是，通过两个多月的创作，我拓宽了自己的人生体验。我通过对同性恋族群的认知，觉得自己更接受这个世界的多元化、世界的广泛。我越来越明白要接受各式各样的人群。这给我带来是最大的改变。

秦昊：变了吗那现在？（笑）
陈思诚：没没，谢谢啊！（笑）

表演的进步

秦昊：作为电影的基础，我们有个剧本。在人物关系方面完全按照剧本走的。成片到剧本基本没有变化。在单个个人的塑造方面，我们加了很多，删减了很多。比如我演的姜成的角色，在拍了几天的时候，娄烨有一次找我，说“秦昊，我觉得姜成这个角色，你现在的人物大概的感觉、气质方面都是对的。但是我特别想让这个角色有一点疼痛感的东西。我希望大家觉得这个人很心痛，很可怜这个人。”他说了这些话后，我们加了成片中姜成的女装、唱歌，在女装的时候听到男朋友去世在哭，这些都是和娄烨聊“加疼痛感的东西”后，后加上来的。加了这些东西我觉得都是为了角色个人魅力、性格服务的。但对于整个电影来说，没有脱离之前剧本的框架。基本还是忠于原剧本的。

陈思诚：我在国内拍电视剧比较多，我觉得电视剧的表演跟电影还是不一样的。通过这部电影的表演，我自己真正在表演上又有了一个进步。我跟秦昊我们俩都是一个学校，都是中央戏剧学院的。我们都是话剧演员。我觉得话剧到电视剧，电视剧再到电影，都是不一样的。表演上有些东西还是不同的。跟娄烨这次合作，对自己表演技巧真的有很大的帮助。

拍摄困难
秦昊：这方面困难肯定是有的。我们整个剧组规模不是很大，随机性要很强。在街上如果碰到好的地方我们要马上进入状态去拍。这一点也是娄烨到现在为止见到我们都会说“哇塞，真的不知道当时我们是怎么拍出来的，你们做得太好了！”（笑）现在回想起来，确实是创造了一个奇迹。自己想可能我要再进入到那种状态都不是很容易的。



陈思诚：我觉得天性“Natural”这事儿，就是我生下来是一个异性恋，去尝试同性之间的情感。确实这对我是巨大的障碍。我需要去跨越这道障碍。我跟他们讲，我体会到了最深切的一种感觉，那天我和秦昊拍完一场激情戏，一场吻戏以后，我那天特别失落。那天忽然南京下起了小雨，我在南京那个车窗前雨刷器在不停地摇摆，那个镜头画面我至今难忘。我觉得有一种巨大的失落感。那种感觉可能就像……



秦昊：就因为我亲了你？（笑）
陈思诚：（大笑）是我亲了你！（就像）女孩失去了第一次，但第一次又是那种不情愿失去的那种感觉，巨大的失落感。所以我在影片里的那种状态我自己看都也挺奇怪的。这种感觉我和秦昊是一样的，我也是不想再去看那个东西。怎么说呢……整个影片塑造的氛围其实是挺拧巴的。我觉得“拧巴”这个词你可能翻译不过来。你能翻译过来吗？就挺……挺不舒服的这样一种感觉。

秦昊：纠结。
陈思诚：纠结，对对对。

印象最深的事情

陈思诚：印象最深的是娄烨的工作方法。他在用镜头，用这个Camera不是在拍摄，而是在捕捉。我觉得“拍摄”和“捕捉”是两个不同的动词。他尽量让我们演员也好，生活的环境也好，尽量做到最真实的还原。我觉得这样是有违于戏剧的“戏剧构成”的。


秦昊：首先从演员角度来说，让我发现娄烨导演是一个给演员很大的创作自由、创作空间的导演。作为演员能够和他合作是一件非常幸福的事情。以至于他可能会给演员养成一种毛病，再跟别人合作的时候会有一些不适应。这是他很宠演员最后可能对演员不好的地方。通过这次《春风》电影和他的合作，我的人生观有一些改变。比如说我会变得更加宽容，在拍摄过程中、剧本遇到问题的时候，娄烨都会跟我说“你要给别人犯错的自由”。人和人是不一样的，每个人对待事情都有他的权利和自由。这样就让我觉得，我会对待身边的很多人、工作碰到的很多事情会变得很宽容。我也允许别人去犯错。另外一点就是艺术创作上面，我在娄烨身上看到了“纯粹”，这是让我非常非常感动的地方，也是我今后想要去追求的东西。



</影评>
<有用数>551</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>吓西性冷淡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-22 20:05:20</时间>
<影评>
          电影结束的时候跑到窗口抽了根烟，天空多云，一下明一下暗，偶尔几道阳光也照得人眼睛发花。

  照例看完这种片子心情总会抑郁一阵，电影一开始姜城和王平做爱的场景看得一带而过，恍惚间不知道是谁说了那句“我爱你”，于是当时一下搞得我有点不耐烦，这仅仅是开场而已，却低沉地道出同志电影里最沉重的话题。

  女人的偏执很可怕，也许是大脑构造的问题，导致她们总是任凭情感和直觉的驱使去做一件自己并没有预期结果的事。男人出轨，妻子要查，查到了第三者也是个男人之后完全不能接受，然而还是不肯罢手，自作聪明地打着游击战，直到自己的行为被发现才猛然想起挽回，但是一切从一开始就错位了，注定了最后的于事无补。

  电影里的另一个女人李静，突然剪了短发的样子很好看。她的行为举止完全不像个纺织女工。我也曾经幻想过做李静做过的这些事：发现情人的情人，然后和这两个人唱歌跳舞出门远行，但是不3P；给情人温暖的拥抱给情人的情人温暖的笑容，然后最终在适时或者疲倦的时候一声不响的离开。幸福与否这么空旷的命题早已经离生活太远，我只能给予我所能够给予的，之后转身大家各自不幸或平淡。


  我一直以为我是箭，却没想到你早把自己放在了弦上。

  不知道死亡是不是必要的，王平到了电影的后半段好像已经没有了什么重要的意义，因为他越过了姜城的底线所以无奈地被出局。爱与不爱果然不能左右所有交媾过的人了，“不是爱不爱的问题”，烦躁的人们明明白白地这样说，但说到底又究竟是什么问题也从没有人清楚地解释，因为接下来没有人追问没有人在意了。除了爱不爱之外的问题早已失去了讨论的价值。

  不是爱不爱的问题，那也就没有什么问题了。

  王平自杀的早晨姜城在罗海涛身边醒来，可能感觉到了什么轻微的不对劲使他心里有点发慌。姜城可能一直以为自己是最被动的，结果没想到王平说爱也许就是真爱了，也或者他一时间挣扎不出来，所以干脆就带自己离开了。

  

  “自杀！我有勇气，早就干了。现在还能想到这两个字，足证我的志气还没有完全消磨尽哩！”“哈哈哈哈！今天的那无轨电车的机器手，他骂我什么来着？  黄狗！黄狗倒是一个好名词……”


  当初王平给姜城读郁达夫的《春风沉醉的晚上》，那时他还想不到自己有自杀这样莫大的勇气。两个人依偎在一起时爱是一件很不错的事，谁也不会想到死。后来情人离散了，一个像是不甘心的弃妇一样去挽留，一个觉得对方太任性了既然我已经做到了这一步。接下来其实是一场默默的角力，王平自杀了，姜城在酒吧的后巷哭了一场，不知是震惊是害怕还是真心的难过。

  隐喻一般，在经历了种种之后，姜城也死过一次，他被人割开脖子躺在马路中间流血，无力喊叫，路人纷纷躲闪。

  因为懦弱，他不能自杀，终究沦为路边开膛破肚的黄狗。于是这样和其他同类过一生。


  所谓爱情，终究是这样的结局。
      </影评>
<有用数>337</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-05-19 08:01:25</时间>
<影评>
        新世纪以来，第六代导演走出了一组诡异的背离曲线。尽管你可以不认同娄烨的讲述内容，但是他始终在坚持创作，从不会被体制和评论所击垮打败，确实值得称道。正如多数人所达成的共识，娄烨现在是越来越好，《春风沉醉的夜晚》也是到后面越来越好。我不止一次强调过，你要知道他原先的起点，那才能看出进步。与《紫蝴蝶》一样，电影里有女工。看到结尾，我以为电影又要以《颐和园》里的路边分别来结束，娄烨是一名喜欢重复的导演，他沉溺于自己制造出来的情绪和环境当中。然而这一次他真的有所不同了，即便是字体大得有点夸张的字幕，那也总比大段大段的抒情旁白来得克制。


据知情人士透露，电影的剧本比现在的电影来得还要好。因为拍摄过程中的种种问题，它的结构甚至发生了很大改变。当断背狮和彩虹棕榈等奖项变成人们嘴上的谈资，同性恋群体和相关题材的出现曝光完全是一种很正常的现象。可能在有些人看来，《春风沉醉的夜晚》依然是摇到晕、晃到死的镜头，打光什么估计会被误当作是技术不合格，这些都跟前作没什么大的区别。然而娄烨还是做出了显而易见的改变，这部用高清拍摄的电影很真实，生活化。摄像机仿佛在躲躲藏藏，时刻跟随，及时地出现人物的身边。人物行踪遮遮掩掩，充满了秘密、谎言和搅和不清的关系。它的阴暗面就有一些城市散发出来的破败和混乱气息，里面的南京完全呈现一种欠发达、缺乏规划的城市面貌，可以想见，娄烨故意挑选了这种结合部位来下刀子。这种环境场所的选择就好比电影里罗海涛和李静的关系，大家都觉得他们是男女朋友，可细细一想，一个无所事事、游手好闲的大学生怎么会跟一个美貌的工厂女工交往上，其实真的不是那回事。


去掉了突然发作的大段独白，不再出现诡异的断裂和想当然的文艺腔，娄烨选了名家读物、中学课本上的《荷塘月色》还有一首外表很清新本质上又很俗的歌曲，这样的关系组合大大降低了理解影片的困难度。一上来，电影就给了观众一个下马威，两个男人嬉闹过就开始了他们的关系，来真的了。在外国人看来，那简直是不可以想象的，伴随有笑场。


片头也发出了重要信息，电影将会伴随许多和身体有关的情欲。男人和男人，男人和女人，《春风沉醉的夜晚》留下了这样的两组关系。王平用血淋淋的伤口记号来告别无望的感情和生命，而王平妻子直接给姜城的身体做了个“记号”，差点就是了断。无论致命与否，一样的残酷和冰冷。罗海涛和李静是另一组男女，他们靠近姜城，又因为双方关系暴露，无缘无故地突然恶化，各自离开、消散。简单来说，这部电影是多重三角恋，而电影最能打动人心的恰恰是在那一段“不大规则”的三角恋，因为看起来，他们都是打了败仗的失落者，同在一处又孤立无援。他们是如此脆弱，以至于就那样在马路上分开，也许终生不再相见。


以前我问过一些喜欢文身穿孔的人，多数人是为了纪念什么，也有纯粹觉得好玩。然而打上这样的身体印记，你就和周围人不一样了。这些印记直接刻画在你身体上，无论在什么部位，你和别人都能察觉到它们的存在。肉体的变形带给身体痛楚，一段与之有关的情感被嵌入到身体里面。即便不是痛彻心扉，当姜城在伤口上文身，他就把一段过去和一个爱人的死亡给完全记载了。也正是当局者迷，许多人才会一次又一次栽在别人想不通的爱情里。一段郁达夫的文字，它所唤起的可以是文字本身，更可能是纯粹记忆。【北青报】


　　■入评理由：可能是到现在为止，娄烨最好的一部作品。他努力去克制了矫情的冲动，梅峰的“亲历体”剧本帮助不小。


　　■片名：《春风沉醉的夜晚》


　　■导演：娄烨


　　■演员：秦昊、陈思成、谭卓


　　■上映日期：2010年4月14日（法国）


　　■读家：木卫二


　　■推荐指数：★★★★☆☆


■一句话点评：那些见不得光的爱，那些看不清楚的人，娄烨继续关注个体情感的阴暗不定。
      </影评>
<有用数>123</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>小猪大侠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-28 18:56:11</时间>
<影评>
        娄烨是我一直以来都较欣赏的，也是内地少有的一直都保持着文艺气质的导演。在国内电影的市场越来越好，片子越做越烂的前景下，能够完全脱离于大众，只凭着自己的喜好去拍片，也是需要莫大的勇气的。


本片与郁达夫的《春风沉醉的晚上》，实际没有半毛钱的关系，只是主人公偶有阅读郁达夫的习惯，漫步，或者泛舟，庸碌，或得一刻沉静的时候，那些属于郁达夫的句子便会浮现在屏幕上，如同平静的水面上泛起的纹路一般，美得令人惊心。


但是《春》也仅限于此，可能是之前对娄烨5年磨一剑的期待过于的高，我一直期望能看到一步让娄烨走入大师行列的作品，但从《春》看来，娄烨的要走的路，还有很长的一段。


事实上，无论从任何角度来看，《春》都算的上是一部优秀之作，娄烨对这种小情小调的拿捏很是精准，每一处念白，每一个镜头，都丝毫不会觉得多余，以致于这部不算短的电影，从头到尾，我都没有要喝水或是上厕所的念头。但是这些难得的优点，也恰恰使这部电影仅停留在了“优秀”的界限上。


我一直觉得，好的导演会把电影拍到8分，把意涵讲到8分。糟糕的导演则会把电影拍到6分，把意涵撑到10分，而大师，则会把电影拍到10分， 把意涵讲到7分。娄烨显然是好导演，技巧性的东西他全不缺。可是一直以来他都有问题，该如何让情感运用的更加节制是他最大的障碍。至今我仍觉得《苏州河》是他最好的作品，《紫蝴蝶》是他向商业电影的一次探步，但无论是票房还是口碑，都一塌糊涂。也幸亏一塌糊涂，他才会继续拍了接下来被很多人毁誉的《颐》，正是因为这部电影，使我隐隐的看到了娄烨身上的大师气质，甚至某一刻，我在其中看到了安东尼奥尼的影子。但娄烨显然太珍贵这个主题，不想浪费丝毫的点线，于是他往里面塞了尽可能多的东西，以致于是这部本应完美的电影显得杂乱而臃肿，而在《春》里，他回归了《苏州河》的简单叙述，可在近两个小时的电影里，我一直在等待着某种能够击中我的东西，三人在船上的那刻我有隐约的撼动，可是直到结尾，我能未能感受到那种我一直期待但是又难以名状的东西。


《苏州河》里的娄烨是青涩而炽烈的，《颐》里的娄烨是粗暴而直接的。而在《春》里，娄烨似乎变得更加的沉稳，叙述起来，不急不缓，尽量淡然。但这种淡，确是形式大于意味。看完电影之后，觉得梅峰的剧本能拿戛纳的最佳原创还是有些过誉了。我本身也是编剧专业，深知剧本与成品的差异会相差万里。但对于同志这个群体，梅峰不知是有意表化还是了解尚浅，最大的问题，在于整部戏中，人物的情感是没有逻辑的，若往深下去，本可以有更好的发掘。《春》里面的人物，都太浮于表层，每一个仿佛都是没有根基，看不到人物的情感逻辑。《春》是好电影，但是它太刻意去精致了，却没有足够的框架去装裱它，以至于你只能用手轻轻的捧着它，却无处安放。



最后说些题外话，前阵子南加大电影学院的杨教授来上戏讲了讲中外电影，提及娄烨，他亦是忍不住多说几句，他与娄本是好友，在娄烨因《颐》而被禁拍片5年的时间里，他有次有意的问及娄最近在做什么，娄却一直都说，闲着呗，闲着呗，没别的事情。不知是因该开心还是悲哀，直到最近他才知道，在那段时间里，娄烨一直在偷偷的拍着这部《春风沉醉的晚上》。


我做为一个编剧专业的学生问他：如何才能在当前的审查制度中，最大限度的保留自己的想法。他想了想，最后笑说，没办法。实在不行，就学娄烨，移民好了，起码还可以拍电影。


我知道他不是在说笑。


《春》是娄烨的一次进阶，不能用成功或者失败来概括它，作为影迷，自然会对自己喜爱的影人有着诸多要求，在《春》里，我们起码可以看到娄烨的努力和尝试，他是真正热爱电影的人。


大师还在路上，但我会一直期待。



                                           鲁念安于2011-2-25
      </影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>冬日绿子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-14 04:20:37</时间>
<影评>

“当这样的无可奈何，春风沉醉的晚上，我每要在各处乱走，走到天将明的时候才回到家里”
  当郁达夫的文字融入进娄烨的灰蒙影像，一切都是如此的自然。因为他们注重的都不是庞大的叙事，而是小人物的内心纠葛，再借由人物的心境映衬出整个时代。娄烨电影中的角色如同所有的第六代一样，大多都是社会边缘与底层群体，这些角色身上折射着中国当代社会的转型困境和意识形态的迷茫。而在《春风沉醉的夜晚》中，这种个体的困境与迷茫体现得最为强烈。



花：
影片开头的花
  “花”作为影片多次出现的意象，象征了极其丰富的含义：绽放和凋零。
  影片开头便是江城与王平伴着狂风来到一间小屋子，这是他们的私密空间，在这里他们可以剥去道德伦理从而进行爱的宣泄。这是他们爱的绽放之时。可当两人关系被暴露，王平妻子的干涉让两人关系走向奔溃，爱情也在此刻缓缓凋零。
  江城、罗海涛和李静的三人在一首《那些花儿》中达成和解，形成稳固但易碎的三角关系。此刻也是爱的绽放之时。可李静的悄然离去让一切破碎，将所有人割出无法痊愈的伤疤，亦是爱的凋零之时。
  绽放与凋零在影片中循环往复，始终与此产生关联的，便是江城。所以当他被玻璃划伤，倒在街道中央，流出的鲜血使他晕厥。这时娄烨用一个漂亮的蒙太奇将手术与纹身组接，伤疤很快变成了花儿，江城又穿行在街道，伫立在店门口。只不过眼神中缺少了以往的激情，取而代之的是一种淡然与平和。当他同新恋人亲热时，我们才得知，他所念想的，一直都是那个氤氲潮湿的清晨，王平在他耳边吴侬软语的郁达夫的文章。
江城将伤疤化作花朵
飘零的个体：
  当江城穿上女装，李静剪去长发，我们便可意识到娄烨在这部影片中有在有意地剔去性别，从而让角色达成性别统一化。
女装江城

短发李静
  那些在父权体制下被剥夺了性别的角色，无法被主流社会认同后的去路有两条。
  1.如同江城一般，走进gay吧，换上女装，在糜烂的霓虹灯下将酒精灌入身体，在一次次性爱中走向自我放逐。
  2.如同王平一般，摘下象征传统夫妻关系的钻戒，带上刀片，在黎明的光辉下走向生命的终点。
  这些被社会边缘化的人物在娄烨的镜头下得到了充分的表达，体现了创作者的高度自觉以及人文关怀。当这些人物面临困境时，娄烨通常选择用身体来给予相互安慰，从而表达出爱情。
正如娄烨自己所说：爱情本身就是一个身体感觉，从身体开始，我觉得是对的......爱情的含义是那些爱不成的，或者是不知道怎么爱的，还没找到爱的方法的，或者说爱的太过分的。可能这个伤痕累累，更接近爱情的状况，而不是所谓的理想状况。
 在三人唱《那些花儿》时，我们或许就可以意识到，娄烨所要表达的并不是同性恋或是异性恋，而是一种超脱性别之外的，个体与个体之间的，普世的，爱。
城市气息：
  实际上城市就像皮肤一样，最好是和故事是合在一起的，希望这些故事换一个地方就不成立了，它必须有一个唯一性在那里，感觉上的唯一性在那。
  正是基于这种感觉上的唯一性，娄烨的影像才会具有那么浓厚的城市气息。南京本是一座靓丽的都市，可娄烨似乎并不在意于去展现其光鲜亮丽的一面，而是把镜头对准那些阴暗的、潮湿的角落。路边的烧烤摊、朴素的办公楼、昏暗的图书馆，晃动的镜头将城市和人物制造出相同的呼吸感，达成完美的融合，碰撞出的那些火花我们便称作诗意。
 这些破旧的边缘地带无疑是解构都市繁华的最有效手段，而当这种手段投射到人物时便会产生一种巨大的孤独感与丧失感，这种孤独感与丧失感也是人物内心困顿与挣扎的主要来源。所以每当城市景观越破旧与肮脏，人物内心的缺口与伤疤就越大。
  郁达夫的文字流入耳角，我们恍然，又回到了那个清晨。相爱的人在互相拥抱中感受郁达夫所描绘的情绪，镜头随着情绪的延绵缓缓移向窗外，穿过茂密的钢筋丛林，直抵河岸边的点点星火的人家，好似散落在天涯的花儿。
春风沉醉的晚上
“ 天上罩满了灰白的薄云，同腐烂的尸体似的沉沉地盖在那里。云层破处也能看得出一点两点星来，但星的近处，黝黝看得出来的天色，好像有无限的哀愁蕴藏着的样子。 ”



 

</影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>carrie柔光</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-27 21:10:49</时间>
<影评>
        天气预报说，南京要连续下10天雨。好一个“春晚”式的天气。自己在心里这么低低地说。


不知道娄烨想拍出的南京是不是这样。缠绵悱恻的雨里，大多数人低着头匆匆赶路，成为模糊街景的一部分。又或者，饱涨的云在远处低压横陈，城市被看不见的灰绿色笼罩。暧昧，窒闷，应该都不是吧，有的顶多是秘密，关在门背后或是心扉里的秘密。


凭借对南京的熟悉和google地图，以及广大豆瓣群众的智慧，我找到了几处电影里出现过的地点（详见
http://www.douban.com/event/12474264/discussion/26777010/
）。这几处地方基本上不能算是有南京特色，既没有夫子庙、中山陵这样重量级的名胜古迹，也没有民国公馆区、1912酒吧街等令外地游客趋之若鹜的地方标识。“春晚”里出现的，是南京人生活的南京，是一抬头便可捡拾的日常近景。可以说，娄烨拍出了想要的“灰区城市”，撇开六朝风雨民国春秋，如今的南京早已不在风头浪尖上，却是夹在新时代活跃分子当中很宅很宅的那一位。然而，它有它的风格，天性自然，不矫情，有欲望也不懂得掩藏，真触到了痛处，便不管不顾悲戚一场。在这个层面上，南京的性情倒是与江诚很合拍。江诚无疑是影片中最纯粹的一个角色，我惊讶于他处在几段感情漩涡中央，却深知“花落花开自有时”，早早放弃了纠结，以隐忍换清明。当罗海涛想带李静一起去宿迁时，他问江诚“你有问题么？”江诚沉默几秒，转过头看了他一眼，然后像下定什么决心似的说：“我从来都没有问题。”等到了宿迁，等李静撞见江诚和罗海涛在房间里接吻，一个人跑去KTV唱《那些花儿》，江诚又发挥了他的治愈系沉默。流泪的是李静，我却同情江诚。他在虚化的背景中一会儿看着李静，一会儿望望电视屏幕，那一刻，他是将李静的处境置于自己之上的。这两个场景是整部影片中我的最爱，因为温柔也因为力量，换一个角色就做不到，换一个城市同样行不通。


在没看过“春晚”真身时，我只见过一张剧照，罗海涛和李静在台城上一前一后的走着。台城，什么时候去都好。唐代的韦庄说“无情最是台城柳”，哀怨今非昔比；胡兰成从台城上下来却说“江山游人皆是今天，想要怀古竟也不能”。我自己是偏爱台城的，有朋自远方来，总要带去台城上走走，不为怀古，只为感受南京豁朗的一面。一边是玄武湖，一边是鸡鸣寺，自然与人文被台城过渡得那么妥帖，更不用说历史与现实了。我想，娄烨也是爱台城的。三月的南京，他放了烂漫樱花、梧桐新绿不拍，却专拣光秃秃的台城做一场戏，是想用简单的方式传达异常复杂的情绪吧。他相信台城这个环境已经承载了足够的信息量，上可以承罗海涛与江诚的感情进阶，下可以启李静的抉择，同时也是平复王平之死的暴烈与残酷。

        

作为背景的南京，真是有太多贴切元素来配合这电影了。娄烨在某个访问里说，对于这部电影，南京给出了默默的支持。这个“默默”，确是南京一贯的姿态。可不管是《南京！南京！》里千疮百孔的面貌，或者《建国大业》中一个王朝的背影，都不是我亲历的南京。而江诚走过的街巷，王平的书店，罗海涛和李静约会的街边公园，明哥吃生蚝的烧烤摊，才是活生生的南京。在我生活的这个城市，爱情并不比其他地方更轰轰烈烈，但透过娄烨的镜头，即便是司空见惯的细节，也不免叫人沉醉又动容起来。
      </影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-26 00:07:41</时间>
<影评>
        (Spoiler Alert! 以下内容有细微的剧情泄露，可能影响观看)


我所熟悉的影迷圈子里，这部电影被简称为“春晚”。用一无比主旋律的事物去假称代替一部见不到光的地下禁片，的确有说不尽的讽刺意味。相较那个特殊夜晚电视机里洋溢着幸福的欢歌热舞，片中居然也有两人起舞和把麦自唱，然而怎么看都有一股压抑痛苦在里头。昏暗摇晃的镜头、同性情侣多角恋，从外在形式到内容本身，它都有别于主流华语片，在这个四处膨胀的国度也不会受到太多人的欢迎。


《春风沉醉的夜晚》，早先被认为与郁达夫《春风沉醉的晚上》有脱离不了的干系，实际上除了床上读大段书和工厂女工的人物设置，电影跟改编或致敬都沾不上边。不管“夜晚”和“晚上”的字眼差别是误用还是故意明示，在春晚的称呼里它们都消失于无形。在英文名里，电影应该叫做《春热》，不过里头的南京春寒未了、乍暖还冷，根本见不到几缕阳光，到处是灰蒙蒙和冷冰冰，潮湿、凝重。此处的“热”倾向可以视作发高烧，遭遇爱情的重感冒，持续的高烧不减几乎毁掉了主人公的身体和生命。


观影的一长段时间内，我并不是太入戏。跟踪男恋上目标就好比杀手爱上猎物，回想下总觉得有些不对劲，原来搞错位在欧洲文艺片里太常见了。这回，中国人也可以不分性别对象，情欲热烈奔放。我当然知道“太常见”不能成为贬低理由，于是转而努力去挑刺寻找瑕疵。可从逃离南京的三人行开始，电影渐入佳境，我发现自己居然喜欢上这部电影了。以往我对娄烨作品是持保留意见的，一阵风吹过就有爱情和无限幻想的说法也不可能次次灵验。比如拿前人词句来充当感性延伸就不见得奏效，一股抓不到的文艺腔。不过在细微处上，娄烨这回大有进步，几个人的情感崩溃和无语以对也相当到位。由始至终，镜头跟着人，人物情绪顺着一路走。没有跳，更消除了以往常见的断裂感。前面说的街头跳舞，早先有部以成都为背景的文艺爱情片也有类似场景，怎么看都不真实，可在《春风沉醉的夜晚》里，这是一份情感催化剂，应情应景，恰到好处。


与其说《春风沉醉的夜晚》在讲南京的阴暗面，不如说电影是在讲情感的的阴暗面：刀片划过身体的感觉，留在身上的伤痕和印记。当水中的莲花化作刺青时的图案，电影离一花一世界的意思也不远了。我无法认可同性恋在电影里不重要的说法，没有黑暗中和夜色里的偷偷摸摸，他们就不至于被周围逼迫到窘困的地步。我也知道娄烨在讲广泛意义上的爱情，只是事后说法远远比不上当时的绝望无助。影片的私密在于里面的世界好像离很多人的生活很远，然而它就发生在很多人熟悉的身边环境当中，你无法轻易找出硬伤毛病。


主人公受伤之后选择了退避，旧日情感化作了身体的记忆。另一段肌体亲密发生时，他又想起了南京城里的春夜迷蒙，发暗、无光。当娄烨抛弃前作的时代汹涌来讲述起个人情感，他所关注的是人与城市的关系，在脏乱旧城区里的爱情命运——同样可以定义为个人命运，那开始与结束就如同眼前破败与杂乱的景象。一个不怎么好的时代，确实没有大费周章的明言必要，那可能只需要片名的隐约暗示，供人无限联想。【理财一周-东方早报-上海杂志】 
      </影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>exome</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-08-10 03:50:55</时间>
<影评>
                我应该是说过这样的话吧，眼神也许还带着恨意。在各种莫名其妙的争吵斗气冷战心碎之后，装作不经意地说：总有一天我要死在你面前，叫你眼睁睁看着，以后随便和什么人在一起，也都永远记得我。


    真抱歉。那时我还不懂，十几二十的年纪即使没有房子没有工作没有LV没有脸蛋没有身材没有理想没有信念没有男朋友，即使被所谓爱情伤得再重哭得死去活来爱得痛不欲生，即使把死啊死的整天挂在嘴边，即使再爱再恨再迫切得到注意，也终究只能负气说出这么无礼无力的话，想想只觉得好笑，幼稚到无以复加。


    毕业了好似没多久，我们就被催熟了。再说起“死”的时候心里总不自觉加上个“怕”字。


    那天我先看了这部电影，演员都土帅土帅的，背景都灰暗灰暗的，情节都傻逼傻逼的，只有名字还有些文艺气息的这部电影。看完之后我的心里堵了好多话，却都说不出来，太多的情绪酿出一团雾，在四周氤氲开。在床上愣了一会儿我告诉自己，反正总有一天会写点什么的。


    几天后你也看了这部电影。于是我们讨论了一下电影里无比破败的南京，你说拍得像我们家乡那小破县城，而我唯一看出的地方是莱迪入口的升降电梯，土帅土帅的秦昊和土帅土帅的陈思成在互相勾搭。陈思成喝着“口渴了”，吸管不时发出“呼噜”的声音，衬得他的脸格外贱贱的。


    有点小坏心思的人都贱贱的。直人弯人男人女人都一样。贱贱地勾搭贱贱地相处贱贱地要求再贱贱地离开，留下先动情的人在无数日子里贱贱地顾影自怜。就像我们常说的那句话，极品总是成对出现。你愿意贱贱地付出，总有人愿意贱贱地接受。


    刚看完电影的时候我觉得秦昊演得真好。时而端庄时而傲娇时而玩世不恭最终尘埃落定。两个姑娘演得也好。一个典型神经质教师，一个非典型文艺范儿女工。后来慢慢回味，才意识到陈思成是真抢戏。他那些认真自恋的表情，是把一个贱人演到骨子里了。从酒吧里不动声色的勾搭，到房间里旁若无人的热舞，然后是厚颜无耻的“三人行”，还有KTV里自我沉醉的“那些花儿”。他就像活在偶像剧中的圣母女主角、电视新闻里的城管、微薄上的铁道部...你看的时候会翻个白眼说拜托哪有这样傻逼的人，回到现实却发现贱人到处都有，你也只是其中一个。


    在这样的电影里听到“我爱你”是很尴尬的一件事。可是它在电影开场不久就伴随着一场性爱出现了，显得更加尴尬。尴尬得让我想冲进去摇着书店老板的头说别别别说了不要把做爱这么简单的事儿搞得这么复杂。而如果是陈思成说出口，我会轻松得多。他是大多数人的人生中都会出现的一道坎，感情易动亦好收，说爱你的时候也不是不真诚，只是你卑微的爱情比起他自己宏大人生，就像这拥挤地球和无边宇宙。


    我们遇到这样的贱人，只能选择这样贱贱地相爱，或者努力点先大步跑开。毕竟死啊死啊的也只是说说而已，就算你不小心在他面前死去，他真心难过地哭了，擦干眼泪那一瞬他已经开始抹掉关于你的记忆。你应该明白这道理，人生观价值观世界观，各种成人世界不成文的规定，他是个贱人，他只想为自己活着，这没什么好苛责。


    后来我们不再提这部电影，开始习惯在晚上关了灯安静地听着歌。黑暗中，时光像奇幻电影里的巧克力河，摸起来黏糊糊的，看起来却顺滑滑的，静静在我耳边流过。我有点庆幸，至少我遇见的你，即使决定忘记我，应该也只是慢慢慢慢而已。


    如果有一天，有一天，我真的死了，比我们预期的都早，甚至在老去之前。想到会难过的你，我真想收回以前那么幼稚的话，并祝你像个真正的贱人一样，尽快忘记我。然后，好好活着。







PS：后来我们都看了金马奖。呵呵。


</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
