<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>另一个故乡 Die andere Heimat - Chronik einer Sehnsucht</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2175719023.jpg</封面>
<导演>爱德嘉·莱兹</导演>
<演员>扬·迪特尔·施耐德 / 安东尼娅·比尔 / 麦斯米兰·沙伊特 / 玛丽塔·布劳耶 / 吕迪格·克里泽 / 费丽娜·莱拜克 / 梅拉妮·富歇 / 伊娃·塞德勒 / 莱因哈德·保卢斯 / 芭芭拉·菲利普 / 克里斯托弗·卢泽 / 赖纳·库恩 / 安德里亚斯·库尔策 / 杰罗恩·佩瑟瓦尔 / 沃纳·赫尔佐格</演员>
<简介>本片是80多岁高龄的德国电影大师爱德嘉·莱兹对其史诗系列作品的总结，亦是其电影人生的总结。影片的原始素材来自于其往年自编自导的现代德国史诗《故乡》三部曲剧集，而现在，这部大气磅礴的史诗则被搬到了电影银幕上。导演以强烈的黑白影像风格与冷峻的笔调，通过一个德国农村里农民生存的故事，向我们展示了德意志民族的人性、历史、文化等方方面面。静心感受一次涤荡灵魂的净化之旅，绝对会让你受益良多，更何况还有另一位德国电影大师赫尔佐格的友情出演。
                                    
                                　　2014年第64届德国电影奖最佳导演、最佳剧本、杰出故事片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>安德烈大叔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-10-29 16:41:40</时间>
<影评>
            在说《另一个故乡》之前，很有必要介绍一下19世纪上半叶德意志洪斯吕克地区的现实纠葛与历史背景。


   《另一个故乡》的故事发生在19世纪40年代上下十年的时间段，这个时间段，马克思在柏林大学学习法律，开始为莱茵报撰稿，完成了他的《经济学哲学手稿》，马克思主义哲学开始创立；这个时间段，瓦格纳正极受德意志民族主义思潮，深受费尔巴哈影响，完成了歌剧杰作《漂泊的荷兰人》；这个时期，达尔文正在环球航行的旅途中，在行万里路与读万卷书中获得的厚重的知识积淀，《物种起源》最初的大纲开始诞生….


    19世界的上半叶，在经历了系列普法战争之后，德意志的民族归属感和认同感开始崛起，面对19世纪初法国的占领与统治，德意志民族越来越意识到为实现民族的崛起，需要建立一个独立统一的民族国家，在抵制法国文化入侵过程中，德意志深沉的民族意识开始觉醒，最终演化为文化民族主义，《另一个故乡》发生的洪斯吕克地区处于法德边境，毗邻莱茵河，以酿造的优质葡萄酒闻名，19世纪初期属于相对独立的贵族领地，民族上德裔占据大多数，在拿破仑战争时期，此地曾经被法国所侵占，直到第六次反法联盟获胜，于1815年维也纳会议后才归于普鲁士。《另一个故乡》故事发生时期，在拿破仑战争后20多年，该地区的人民心中仍然埋藏着对法国侵略者的阴影，1840年的莱茵危机（法国七月王朝的首相声称上莱茵和中莱茵地区应是法国的“天然东部边界）也加剧了当地德裔居民对法的负面情绪，德意志民族凝聚力增强，地区民系对于德意志民族的归宿感也越来越强烈，这些均可见于《另一个故乡》的一些细微的情节中。


   拿破仑在几十年前占领带来了屈辱与反抗，也给德意志民族带来了自由平等的清风，此时距离欧洲1848年的革命也越来越近，当时德国进行的产业革命（影片中哥哥自制蒸汽机的情节是一个缩影）推动了资本主义的上升，资本主义的崛起带来了思想上的清风，自由主义思潮不断的发展，代表资本主义的城市民众逐渐开始与代表封建势力的统治阶级（容克地主）开始产生冲突（影片中的红酒事件也是欧洲1848年革命前的一个小缩影），平民与贵族的抗争逐渐加剧。


   德意志的产业革命相对英法较晚，本身生产力相对落后，而容克地主对民众的盘剥更为加剧了大众的贫困，而后产业革命机械为主体的制度推进也进一步瓦解以手工为基础的家庭手工业，1840年前后期间，故事发生地洪斯吕克也发生了一系列的自然灾害，导致本来靠天吃饭的农业生产陷入困境，对于故事的家庭主体（以家庭手工业与农业为主要生计来源）而言，这些大时代的变化只能意味着贫穷。


   在贫穷与专制的双重压迫之下，洪斯吕克地区的德裔居民开始从故土流亡自谋生路，而此时的巴西刚脱离葡萄牙的统治，建立了新兴君主立宪的巴西帝国，由于地广人稀和封建势力的相对薄弱，加上新兴商业移民公司宣传的推动，巴西这遥远的“理想国”对于处于破产边缘的普鲁士农民具有致命的吸引力，便有了电影中普鲁士农民举家迁移巴西的情节。其实在真实历史当中，普鲁士民众移民的目的地不仅仅只是南美，北美也是他们的重要目的地，从现今美国人口种族构成中德裔占据第一位可见一斑。


   以上历史背景对于《另一个故乡》主要情节具有宏观上的影响，本片在故事细节上也紧密的联系了所处时代的时代特征，在琐碎平凡的叙事中，暗涌着庞大复杂的时代巨潮。


------------------------------------------------------------------------------------


   只有一个对故土爱的深沉的人，才可能拍出这样的电影。


   四个小时的电影时间对于一个民族而言并不算长。故事发生在一个亦农亦匠的普鲁士家庭，大儿子是退伍军人，复原回家继承父业；小儿子酷爱阅读，富有自由主义精神，充满了对外部世界的好奇心，追求属于自己的精神家园，电影的旁白以他的口吻来讲述；母亲话不多，但是和每一个民族乡愁中的母亲形象一样，勤劳、善良，对孩子付出了无限的母爱，我认为她代表了最深沉的故土；父亲沉默、守旧、努力工作，代表了最广大的普鲁士农民；另外一个值得一提的是影片中有趣的老叔叔，我认为他代表着一种对历史的回望与继承。一家人在一个尚处于黑暗的时代，努力的经营着寡淡的生活，与贫穷、饥饿、疾病、死亡、压迫相伴。


   现实是赤贫的，但生活在这块贫瘠土地上的人们却充满了生命力，在长达四个小时的电影里，作者花了大量的时间描述劳作，而劳作或许是和土地母亲联系最紧密的行为了，这大量的劳作段落，电影把人和土地紧紧捆绑在了一起，土地更以母亲的形象出现，不论贫富，你永远不会拒绝养育你的土地母亲，就像电影中雅克布所言：“我或许不会走进父母的房屋，但是我永远不会拒绝母亲的爱，在我的一生中，她总是在不断地尝试给予我崭新的爱。”于是影片便偷偷把最大的矛盾埋藏在了雅各布精神家园跨越大洋的引力和故土向下的重力之中。


   影片用了大量的农事和民俗活动展现了普鲁士乡村，这信息量极为丰富的图景给人展示了一幅史诗般的民族画卷，不禁让人想起了《清明上河图》，在这信息极为丰富的画卷中，夹杂着众多细微的历史脉络，像镶嵌在大理石上的纹路一般，向世人展示了一个伟大民族的坚韧。


    黑白的色调赋予了电影更厚重冷峻的质地，但是作者也并未因此拒绝生命的光彩，在一些鲜活的细节上，作者毫不吝啬的还原了它们色彩，这些舒缓、鲜活的细微，向电影本身一样富有生命力。《另一个故乡》的黑白富有层次感，在丘陵、山峦、森林、草甸等等空镜头及叙事细节中通过光线、阴影上的调节，让整个画面充满了纵深感、层次感，在人物的摄影上，也以距离较远的全景远景为主，空间上的扩展来了更多可读群像，在小格局的农村中扩展出了整个民族的史诗感，而优雅的调度和运镜，更给电影厚重的颜色填上了绵长的诗意。


  人类最古老的情感都是共通的，《另一个故乡》用超越民族与地域的语言挖掘出了人类最本真的情感，所以我们会想起我们的《白鹿原》，想起我们同样饱经磨难，坚忍不拔的民族，这些回不去的过往，都将成为一个民族永远的乡愁。
      </影评>
<有用数>207</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-11-23 14:22:54</时间>
<影评>
        第一次在德国电影节的宣传册上看到这幅海报：一个年轻男子手握一本书，站在山崖上，张开双臂呼喊，像只振翅前鸣叫的小鸟儿，前面是几颗干枯树枝矗立的山野。这张黑白底色、构图简洁、留白最多的海报，在一排彩色海报中格外显眼，海报下写着电影的名字——《乡归何处》，此外还有一个直译名——《另一个故乡》。

突然觉得这画面似曾相识。这种奋力挣脱束缚、肆意呐喊的感觉，哪段青春没有经历过？有句话说，不曾深夜痛哭过，不足以谈人生。而我说，不曾振臂高呼过，不足以谈梦想。追梦的过程何其艰险，需要挣脱樊笼、奋力一搏。追梦的旅程又何其畅快，值得奋不顾身、倾其所有。隐隐觉得，这会是一部关于梦，关于心灵追求的电影，吸引着我一睹真容。

电影四个小时，舒缓而悠长，但叙事紧密勾连，人物刻画细致入微，情节铺垫环环相扣，丝毫不显拖沓。如诗如画的田园生活，和日复一日的辛勤劳作；青春的悸动和苦涩的失恋；梦想的激情和理想的覆灭；不能远行的痛苦，和被迫离乡的无奈；生之艰辛，和死之怆然；心之自由，和现实枷锁；小人物的悲欢离合，和大时代的革命浪潮。这种种对峙的场景，被八十高龄的爱德嘉•莱兹，以其丰富的阅历和成熟的手法，不着痕迹地呈现在这部深刻复杂、又层次分明的鸿篇巨制中。

电影透着德国人特有的冷峻和理性，又有深厚的诗意和情感。通过性格迥异、命运殊途的三兄妹的命运起伏，将爱/梦/自由/乡愁/死亡/宗教，种种永恒的母题交织其中。透过男主雅各布充满智慧与诗情的叙述，在黑白怀旧的底色中，奏出了一曲自由与乡愁的二重奏。在希望中走向绝望，在绝望中又见曙光，看完让人悲喜交集、唏嘘不已。

叙事：多么痛的领悟

一部电影开端的十分钟就能决定你会不会爱上它。莱兹在执导这部电影前，已经完成了电视剧集《故乡三部曲》，对故乡的题材显然已经驾轻就熟。叙事娓娓道来，从容不迫。电影对叙事结构的建置尤为可道。雅各布的父亲扔掉他的书、母亲在土豆地里称赞他，叔叔帮他藏书，人们在冰天雪地里赶着马车离开，雅各布振臂高呼、开始记录心声，奶奶在黑暗中鼓励他，古斯塔夫从军队服役归来，亨丽埃特在山坡上学鸟叫……开篇几个简单的场景就把电影的时空、人物交代清楚了。故事发生19世纪40年代，德国巴伐利亚州最小的一座直辖市施瓦巴赫的一个小村庄。铁匠的儿子雅各布嗜书如命，心怀梦想，追求自由，疏于劳作。父亲恨铁不成钢，母亲处处护着他，叔叔是他的知己，奶奶是朴素的智者，哥哥是他们家的骄傲，人们离开村庄，远走他乡。主要人物悉数登场，故事由此拉开帷幕。主人公雅各布的开场自白“我想释放心声，饱览整个世界/我要追随更优秀的君主——自由/我已下定决心，用一年的时间，离开这个只有束缚，却无法依靠的故乡”，引出了贯穿全篇的主题——追求自由，逃离故乡，向往新世界。而雅各布的发问“为什么要永远离开家乡？这里的困境又不会持续很久，而且流落异乡很少能找到幸福。”看完这部电影就会知道，莱兹像是在用整部电影回答这个问题。

电影的第一个情节点发生在90分钟处，冻脚节集会上。对于正常长度的电影来说，这个情节点来得太晚（按照2个小时的长度，第一个情节点应该出现在30分钟左右）。但对于一部四个小时的电影来说，恰如其分，因为前面已经有了足够的铺垫。此时，雅各布和亨丽埃特经过几次会面已经暗生情愫，雅各布在革命者的船上也初次体验了流血冲突。这个情节点便是对他陷入的爱情和身处的革命浪潮的一次集中交代，这是电影的第一个转折，对于全篇叙事至关重要。集会上，伯爵代表的特权阶级垄断了卖酒权，激起了参加集会人群的不满，武力对抗一触即发。舞会中古斯塔夫以他精湛的舞技迷惑了亨丽埃特，对亨丽埃特心仪已久的雅各布站在一旁看在眼里，痛在心里。伯爵派来了宪兵，抓走了带头滋事者，此时雅各布正好瞥见哥哥与爱人亲热完事。悲愤交加之时陷入自暴自弃，跟随滋事者大喊“自由”，于是被宪兵带走，压抑在心头的苦闷借由这次叛逆举动一吐为快。于是，一边是和专制阶层的对抗升温，一边是失去爱人跌入谷底，两股矛盾瞬间交汇，革命的热情和他绝望的心情汇成了一个重要的对抗冲突，推动故事向前发展。雅各布被捕之后如何脱险？如何突破难关实现梦想奔向新世界？他们三人的关系又将如何继续？可以说从这里故事才真正拉开了序幕，之前的一切都是铺垫。这里有一个问题，亨丽埃特就因为和古斯塔夫的第一次亲密接触，就弃红颜知己雅各布于不顾而委身于他，第一次看电影时始终无法理解。后来再看回放才发现，亨丽埃特当时的表情很诡异，不是享受，不是刺激，反而有点不可捉摸，说不上是苦涩还是解脱，甚至还掺杂一丝悔恨。思前想后，我推断是因为雅各布此前在葡萄地里跟她表明，他是下定决心要移民的。而亨丽埃特早就承诺过自闭的父亲，永远不会离开他。讽刺的是，后来父亲因为她的出嫁上吊身亡，而原本想要留下来照顾父亲的她，却最终还是要移民巴西，而跟她远走他乡的人已不是那个曾经带她幻想新世界，教会他巴西土著语言的男人。这实在是让人哭笑不得，也难怪她的表情那么复杂了。

第二个情节点出现在两百分钟左右。雅各布在狱中结识的良师益友奥尔姆，带着他们移民审批通过的文件来找雅各布，两人欣喜地分享这个好消息，并畅想乘坐豪华游轮横渡大洋。随后紧接着一个雅各布与村民们走向教堂的场景，古斯塔夫和亨丽埃特姗姗来迟，并带来了一个惊人的消息，他们要永远地离开这个夺走他们孩子的伤心地，移民巴西。这意味着雅各布必须代替古斯塔夫尽孝，留在施瓦巴赫赡养父母和家庭。而曾经要求自己一定要带她去热带的亨丽埃特，将前往他的梦想地，不过不是和他，而是和他的亲哥哥。其实亨丽埃特代替雅各布去实现他的梦想，这在电影此前已经有所铺垫。亨丽埃特哼着的歌“直到所有伤痕被抚平，我们永远不会回家乡”，她的父亲带着她一起欣赏那块有着绚烂色彩和美妙图案的贝壳时，她说的那段话“看起来好遥远，无边无际，我们可以永远地朝它走去，跨越那片海，继续走下去，那就像是天空一样，永不会停歇，天国……”已经暗示她将漂洋过海的命运。还有在葡萄园雅各布和她姐姐莱娜说，“我要出走去外面。在我们这儿的日落时分，正是那边的日出时刻。当这儿暗无天日的时候，那边正是阳光明媚，要比这儿的白天更加明媚的多”时，画面上配的亨丽埃特和弗林切迎着日光走去。这些场景都象征着亨丽埃特才是那个远走他乡的人。这急转直下的喜悲反转，正是雅各布的冰火两重天。经历了那么多的努力和抗争，一心要奔向热带巴西，却瞬间被打回高寒故乡。从真实的历史来看，19世纪德国人民移民最多的目的地是大洋彼岸的美国，而不是巴西。导演之所以选择了巴西，也是为了强化这种冰火两重天的巨大落差吧。也难怪雅各布怒斥哥哥夺走了他的一切，爱人，梦想，这一切都随他哥哥付诸东流了，于是两人在土豆地里展开了一场决斗。冲突将如何收场？矛盾该怎样解决？故事从这里进入尾声了。

故事的结局也是颇耐人寻味的。雅各布留在故乡，娶妻成家，慢慢赢得父亲的尊重和欣赏。与柏林的枢密大臣通信争论语言问题，引得大官赞其天才，并亲自上门拜会。从前与社会格格不入的雅各布渐渐有了用武之地，生活步入正轨，命运似有转机。而最最重要的是，他找回了内心的平静。在那颗无数次吐露心声的樱桃树下，他对深爱自己的妈妈说，“我只需闭上双眼，就能去任何想去的地方，遥远的国度，原始森林里陌生的城市，还有海岸线”，对于梦想的破灭，他已经释然了。而与雅各布的生活又现曙光相比，远赴他乡的古斯塔夫和亨丽埃特就没那么好运了。他们离开13个月后依然音信全无，结尾处的来信揭开了谜底。那段雅各布曾经畅想的豪华游轮梦幻旅途，实际上充满了欺骗和不公；而那个他梦寐以求的理想国，也是穷山恶水、亟待开垦。所幸的是，经过从早到晚的辛勤劳作，他们终于耕有其地，居有其屋，畜有所养了，他们的木头房子有了门，也象征着上帝为他们的生活又开了一扇门。最后，雅各布把他们的来信埋在母亲的墓上，以此告慰她的在天之灵。

这其实是一段领悟的过程。乡归何处？只要内心找到平静，灵魂有所归属，不需要远游，故里也可以安放漂泊的灵魂。而梦想中的另一个故乡，不过是另一片苦海罢了，也是需要受难，需要奋斗，需要挣脱的。只是这段领悟经历了多么痛苦的过程哟。

主题：升华与和解

电影关于自由的阐述，是层层推进的。从一开始，雅各布对自由的渴望纯粹是一种个人情感的抒发。然而，每一个个体都免不了受到时代的影响。同时，历史的书写也离不开个人的体验。通过丰富的细节和个体生命体验折射出来的历史才更加真实、可信。

故事发生在19世纪中期，当时的德国正处在历史剧变的时代，个人的命运与国家、民族的命运很难割裂开来。19世纪初期，受到拿破仑军队的冲击,德意志帝国土崩瓦解，分裂成34个邦和4个自由城市组成的一个松散的联合体——“德意志联邦”。在长期的独裁专制和民族分离状态下，人民对自由和民族统一的渴望空前高涨。1840年，汉巴赫会议商讨以民主的方式重建德意志联邦，并准备第一次自由选举，会上第一次公布了黑红黄的德意志旗帜。在这样一个时代，出生在穷苦的铁匠人家，不擅劳作，却内心丰富、敏而好学的雅各布渴望的自由，也许注定染上了一层时代的色彩。雅各布渴望自由的那些语句，每一句都跟诗一样美。当雅各布在狱中遇到对宗教和普鲁士国王都不感兴趣的奥尔姆时，他对自由的认识更进了一步。自由不仅是挣脱自己内心的束缚，还意味着每个人都应该公正的享受神圣不可侵犯的人权。此时雅各布对自由的认识已经从个人自由，变成了康德所说的公民自由。自由得到了升华，上升到了哲学的层面，电影主题也更为深邃。

关于宗教，电影开篇有段话：上天之吾父啊，圣洁是汝之名，天国降临，汝之意愿将如同天国一般在大地上实现。在古斯塔夫和亨丽埃特的孩子夭折之后，古斯塔夫绝望地对神父说：你们所谓的天国，其实是地狱吧。后来他们在教堂宣布移民巴西后，古斯塔夫说：我们要远赴巴西，到那个圣诞节也开满玫瑰花的地方去，那才是上帝对我们的帮助。这里提出了一个问题，如果上帝只在天国俯视众生，不能给他们大地上的幸福，那跟地狱有何区别？当时的困境使得大家开始质疑上帝。根据当时的历史记录，人们劳累一整天，换来的常常是一捧土豆，随之而来的就是饥饿、骚乱和死亡，只有一半的孩子能活到五岁。海涅的诗里对当时的惨状进行了记录：“梭子在飞，织机在响/我们织布，日夜匆忙/老德意志，我们在织你的尸布，我们织进去三重诅咒。”在如此窘迫的境遇下，人们很难再无条件的信仰上帝，相信天国。19世纪，马克思主义、功利主义、实用主义各种思潮在德国迅速发展起来，形成了现代哲学的起点。电影对宗教的阐述恰恰反映了这种注重现世幸福的实用主义哲学思想。关于宗教，电影还通过雅各布的姐姐莱娜和异教徒丈夫，进行了另一角度的解读。雅各布的父亲由于莱娜嫁给了天主教徒，愤然与其断绝关系，但奶奶发出了声音，“相当健壮的一个男人，管他是福音教派还是天主教派，只要正派就行”。在古斯塔夫和亨丽埃特离乡前的一天，莱娜克服了心理障碍，带着天主教徒的丈夫，赶回家来跟他们告别。父亲看着莱娜的女儿，父女俩冰释前嫌。尽管他对异教徒的女婿仍旧心存芥蒂，但可以预见，未来通过与莱娜关系的和解，至少不会再排斥这个女婿。这里也表现了一种开明温和的宗教观。

关于爱，莱茨的处理也是耐人寻味。从一开始雅各布梦见亨丽埃特在水中的浮影，象征着爱是幻影，转瞬即逝。到后来亨丽埃特临走前的那个晚上，把自己献给雅各布，并说我和你永远在一起。在这里传递的是，爱是恒久忍耐，是一种精神的相守，它比肉体的交合更为恒久。雅各布的母亲对他的爱，则浸透了亲情的温暖。雅各布说，在我的一生中，她总是在不断地尝试给予我崭新的爱。这种爱何其伟大，它不是停滞的，而是流动的，就像是一汪活水，滋润着雅各布的成长。如果没有这种爱，雅各布就成了无源之水，也不可能有后来的精进了。


美学：黑白和冷调

这部电影最突出的美学风格体现在黑白摄影上。影片运用了无声电影时期的黑白色调，增加了历史感和沧桑感，与史诗的题材极为相衬。而且黑白的冷色调同时也是对那个黑暗贫乏的时代的象征，与塔可夫斯基温泉中湿热的，感性的乡愁相比，这部电影传达的乡愁是阴冷的，理性的。值得一提的是，影片并不是对无声时期黑白电影的照搬，而是在黑白底色之中，偶尔穿插有迷人的色彩，经过后期调色，放在黑白底色中却并不突兀。火红的马蹄铁掌，亨丽埃特爸爸的贝壳，雅各布幻想亨丽埃特时闪闪发光的眼睛，德意志三色国旗，叔叔灿灿发光的金币，冻脚之节集会上的几种不同的绿色，妈妈病中幻想的蓝紫色小野花，这些色彩的出现无一不是带给人物转机和希望的点睛之笔。这也是那个黑暗年代里，鲜活的生命色彩。电影黑白，但并不苍白。

在电影美学上，莱茨显然受到法国印象派电影的影响，采用了叠印和幻想镜头，贴切地传达出了人物的主观感受。这些在电影院的宽荧幕上看，能获得令人惊叹的美学体验。影片中出现了几次叠印镜头，一次是亨丽埃特和她的爸爸举起贝壳观看的时候，贝壳的色彩叠印在两人的脸上，结合亨丽埃特“看起来好遥远，无边无际”的叙述，让人产生无限遐想和憧憬，看的我如痴如醉。另两次叠印出现在雅各布专注地看书时，书中的字母放大叠印在他的脑海中（或是铺满整屏），恰如其分地表现了雅各布被知识填满大脑的感受，看的人也深受感染。另有两处幻想镜头，已经不是以人眼的视角拍摄，而是主观幻想的镜头。一处是雅各布在土豆地，为了看书，做了一个假人模仿挖土豆的动作时，眼前突然出现了一个印第安女人，这个幻想镜头与书中文字叠印的镜头交织在一起，充分表达出雅各布沉醉于书中的主观感受，达到了亦真亦幻的美学效果。另一处是雅各布被父亲追赶，躲到亨丽埃特家附近的小茅屋里，梦见亨丽埃特站在水中，弯腰蹲下的时候她的形象随着水波浮动，并层层荡漾开来。这一手法让人联想到印象派电影《迈尼蒙坦特》中，女主角坐在一座桥上想自杀时，叠印在她脸上的河流的镜头。无法形容我当时在大荧幕上看到这一幕的惊喜，后来在ipad上看回放，视觉效果简直弱爆了。这才是电影的魅力。

该片的摄影可以说是静如处子，动若脱兔。片中的远景镜头宁静悠远，像一幅幅被定格了的摄影作品。不禁让我想起那年秋天在东北的旷阔的土豆地、芦苇滩、白桦林，和德国的乡村是何其相似，瞬间产生了时空穿越的感觉。而片中的移动摄影，则充满了动感。亨丽埃特和弗林切在比人还高的芦苇丛中嬉戏，镜头快速低空掠过，像人在其中拨开芦苇穿梭，随着镜头越来越快的向前移动，大片芦苇扑面而来，给人身临其境的感觉。还有一处雅各布从家中逃跑出来的时候，镜头先是跟随雅各布的快速跑动的脚下，后又朝上快速掠过树影婆娑的天空，镜头在平稳中快速移动，产生了强烈的动感，跟《罗生门》中强盗在森林里跑动的镜头有相似之处。

导演的场面调度也非常老道。如冻脚节集会上的阁楼，空间错综复杂，梁柱横立，众多人物在有限的空间内穿梭移动，弗林切兄妹在其中表演滑稽剧，众人在其中欢快起舞，人们的反抗情绪也在其中酝酿，这一场面的设置凸显了导演的老道。镜头的剪辑倒是中规中矩，没有快速跳跃剪辑，也没有特别的长镜头，但在某些特殊衔接的处理上仍见力道。如叠印后的衔接，深得“看不见的剪辑”的精髓。

电影的配乐比较特别。雅各布书写、阅读和思考时的配乐，有点像是金属摩擦产生的声响，细细尖尖的，有点点刺耳，又有点像鸟鸣，对于我是一种很陌生的声音，现在还无法查到该部影片的配乐用的是何种乐器，但我想应该暗合了雅各布自诩为小鸟儿的想法吧。


最后，套用沈从文的一句话：我行过很多地方的桥,看过许多次数的云,喝过许多种类的酒,欣赏过很多经典的老片，但只爱过一部真正与我心灵高度契合的电影。三十二岁的年华，献给这部电影，也献给我的自由，我的梦想，我的领悟，我漂泊的灵魂，我的故乡，虽然我不确定，它在哪儿。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>功封鸭子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-11-21 00:09:45</时间>
<影评>

出现的16件彩色物品：

沉默爸爸给他女儿的玛瑙片，
河中年轻人船上的德国国旗，
Unkel去世时西装口袋里的金币，
集市聚会上讨论绿色时的树枝、女人的裙子和铜灯，
天空中出现的彗星的尾巴，
Gustav新婚床上的花束和餐桌上的花束，
新婚后Gustav在家里房子门外上面钉上的花环，
妈妈咳的血，
妈妈被儿子带到户外晒太阳休息时面对的花丛，
树上的樱桃，
家里墙上的花边图案，
蓝莓丛里的蓝莓
补充：烧红了的马蹄铁

百丽宫国贸/ 第二届德国电影节


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>群青</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-27 11:24:27</时间>
<影评>

       片长接近四小时，黑白色调，故事普通，叙述速度缓慢，这几点有可能让《另一个故乡》的观众产生视觉疲劳，但也正是基于这几点，电影在情节上能够做到细致和饱满。
        关于这部电影，我不想把它上升到史诗的高度或局限于雅各布文艺青年的身份来讨论。故事基本上只涉及了一个家庭的两代人，并没有太多的历史变迁，却总有人喜欢动不动就上升到史诗高度，仿佛一部电影看穿一个民族，大量的日常生活展现并不像《少年时代》那般为了凸显普遍性。雅克布是个文艺青年，但他并没有把眼光局限在文艺这个狭窄的圈子里，因而也就不能把他的生活看作现实对理想的驯化。
       《少年时代》虽然以梅森这个少年的成长为主线，但并不会以他的心理活动贯穿始末，也就是说我们看到的梅森和电影中其他人看到的梅森是一样的，他的沉默和内敛不只是面对母亲和父亲的表现，也是打碎观众上帝视角的方式，生活该是什么样子的还是什么样子的，所以观后感落到最后不过是对生活种种的唏嘘，我们只是在它的一个截面上照照镜子罢了。从这个角度看，《另一个故乡》则理想得多，导演保留了一个文青的理想世界，即雅各布的书写之欲与远游之心未受时间侵蚀，这两点是他渴求改变与探索世界的方式。理想化是打蜡的翅膀，电影的精彩之处在于雅各布慢慢学会用它接近太阳，导演其实讲述了一个青年人把对精神世界的真诚慢慢扩大到对生活的真诚。
      黑白色调里首次出现彩色的物件是马掌，是唯一一个出现两次的彩色物件，第一次是父亲骂跑雅克布后独自按在马蹄上，第二次是雅克布跑回来看望病危的母亲时，哥哥要求他帮父亲拆除旧的马掌，随后父亲重新煅烧马掌，按回到马蹄上。马掌能够保护马蹄，马借助马掌可以在路途中坚实地行进，它不仅代表一家人赖以生存的核心技能，更是全家人艰苦生活的微缩，马蹄一步步踩踏出来的生活，磨损的马掌被反复敲打。与之相对的是雅各布希望化身为鸟，飞向更广阔的世界，因为飞翔遇到的障碍更少，速度也更快，更具梦幻特质。但电影放了雅各布得知母亲大咳血后狂奔回家的片段，他说自己被死神拖拽前进，镜头从侧面切到正面，摇摇晃晃地捕捉雅各布奔跑时的状态，仿佛真的被某种力量拖拽着，而前一秒他还在桌子上描画世界地图，指点远行之路。情节上的突转暗示了在精神世界里自由自在漫游的雅各布被拖拽回现实世界，受到母亲召唤的雅各布在路途中更接近一匹奔马。雅各布在见到母亲前拆马掌的行为意味着接受责任，归来不只是以看望母亲这样的方式来回馈母亲的用心良苦，更是重新融入这个家庭。雅各布之前的独白中提到母亲的睿智，没有从一开始把他牢牢按在地面上，母亲的病危依旧没有妨碍他做梦，但这个节点可以当作电影的前后分割线，由此雅各布开始低空飞行，所谓低空飞行并非退而求其次，而是降低高度，放缓速度，延长时间： 除了冲向光源，其实还可以选择飞得更久，以便源源不断地接收光与热。
        电影中除了人声，基本上只有三种配乐，从分割线往前推，会频繁出现同一首曲子，尖锐、压抑、悠长、诡吊。这首曲子配合着男主的朗读之声开场，随后又出现在男主晚上失眠起来写日记的时候。离家出走后的他，跟一群呼吁自由的浪游人漂流到姐姐那边，在木筏上他沉浸在浪游人提供的禁书中，这段音乐又出现了。这段配乐的巧妙之处在于它把雅各布的朗读渲染出怪谈般的感觉，把雅各布的阅读空间从众人的空间中截取出来，并且通过给雅各布的朗读以平稳和持续的特写镜头来放大这个空间，这种对比在木筏上尤为明显，浪游者拿着火把站在雅各布的后面唱着自由之歌，居于中心的雅各布入迷地读着书，完全忽略了周围的喧闹，给浪游者的虚化镜头仿佛不是导演的拍摄技巧，完全是雅各布内心世界的真实展现。
除了借助风格诡异的配乐来把雅各布的阅读空间神秘化以外，电影还会甚至制造各种异象奇事：在树下读书时，树枝上出现一只鸟，和配图的鸟几乎一样；雅各布为男爵解释Xancarau族方言里一句话的含义是神力带来风时，一阵风骤起，男爵的马匹受惊吓出逃；他在田间偷偷读书时看到一位女子在烟雾中手捧土豆。我们其实很难分辨这些事情究竟是确有其事，还是导演故意渲染以模糊真假的界限。但这种暧昧设置在后面被打破：雅各布因为呼喊自由而入狱后，一柱光从厚厚的云层直穿到雅各布的牢房中，恰好照在他和另一个同伴身上，白色的囚服在光的怜悯下和弥撒时穿的白祭衣极为相似，雅各布随后在“圣光”的启示下阐述他对自由的新感悟。这道“圣光”在人群中引起轰动，雅各布的母亲把它看作天兆，随后雅各布就出狱了，但他没有用母亲偷偷塞进他裤兜里的金币收买狱卒，电影没有解释原因，很明显是想把原因联系到这道“圣光”上。在这里，雅各布的非凡形象塑造到达了顶点，但随后一连串的现实遭遇又让我们看到导演有意打碎这个非凡形象，让他以平凡者的身份去接受生活，体会万事万物，不过这一点其实在此前早有暗示。
        雅各布逃脱父亲的大骂后在山林间奔跑，镜头先扫过雅各布头顶形成封闭空间的移动树叶，再扫过遮挡住雅各布脚步的草丛，随后又切换回树叶，这些镜头捕捉的实物很模糊，最后叠映出粗树干框住的出口，画面清晰，镜头移动从快速瞬间降为缓慢，把方向引入一间小木屋。待雅各布躲到山林间的小木屋里，从远景整体拍摄，木屋藏在树叶间，迷雾缓缓游荡，俨然一间鬼屋。父亲暴力斥责给雅各布带来的慌乱感与无助，此刻在导演的安排下通向一个如此隐秘而隔绝的空间，但这是雅各布幽深内心的形象化吗？并不是，它只是一个短暂的掩藏，具有欺骗性，它只是一个小木屋，即便它再诡异。在这个小木屋里面，他的眼睛突然染成棕黄色，看到杰切在睡眠，但视角来自水底，她的模样在水的波纹中慢慢模糊掉。杰切在雅各布眼里是情愫，一种除远方之外的另一种向往，却是镜花水月的映现。冻脚节期间，俩人在谈论绿色的22种说法，绿色在此处预示爱情，但偏向于不成熟的爱情，这种不成熟既来自于雅各布的胆怯与拘谨，也来自于杰切的易受诱惑，她随后便与哥哥发生关系。雅各布呼喊自由很大程度上是受这件事刺激而成，出狱后的希望也因为杰切的结婚而备受打击。理想的失落有很大一部分开始于爱情的不顺，虽然雅各布在情感上并未受到过于持续的影响，但阴差阳错的是这个失去的爱人成为他最终无法离开的原因。
       当他因为哥哥和所爱之人的结合而离开家后，导演便开始细致地去展现雅各布与母亲的情感。母亲的理解与爱护并非短暂性地弥补雅各布内心的悲伤，“在我的一生中，母亲总是在不断尝试给我崭新的爱”，母亲的用心良苦对雅各布来说是一种延续性的情感支撑，他从母亲那里得到的归属感以及他对母亲的牵挂并不弱于他对遥远巴西的心心念念。在父亲的责骂面前，母亲永远站在雅各布身边；在牢狱里苦熬时，来看他的还是母亲；母亲即便知道他可能不喜欢佛切林，也希望他不要过于孤独，母亲的建议是对的，在柏林的枢密大臣严肃的询问下，佛切林第一时间挡在雅各布面前霸气地反问大臣，杰切确实更了解他，但佛切林未必不懂他，也许她更知道怎样支持他。电影有很多微妙的细节，但最为微妙的雅各布和母亲呆在一起时，倾听这个劳苦一生又温柔至极的女人内心的想法，并受她启发。母亲坐在紫蓝色花海面前，镜头从花海中一直后退，升高，加速，转为俯拍，再下落，颜色快速地随风抖落到镜头上，减速，藏回花丛，特写，放大颜色的清晰度，最后切回至起点。这段运动镜头拂掠到了一个纯粹的世界，母亲的灵魂在这片花海的带领下去了一趟天堂，醒来时在雅各布面前娓娓道来死去孩子的种种细节。回忆死亡在这里透露着母亲对生活的留恋，她重新打捞曾经的残酷现实，让逝去的生命鲜活起来，以便它们能延伸到后来者的记忆中去。在另一个世界的四个小天使们，估计只是来看望一下母亲吧！他们可能想提前告诉家人已将到来的厄运：冷冬为他们带来了家里另一个小伙伴-—-雅各布的小侄子。
        哥哥和杰切打算出发去巴西的那天，母亲病痛突然发作，命悬一线，经历了太多分别时刻的母亲也许在那一天承受不住了，最后却又奇迹般坚挺过来了。雅各布像傻子一样在草丛中乱蹦乱跳，众人驱车而来，畸变较小的鱼眼镜头下只看到一个个为了拯救母亲生命的奔跑者，所有渺小的生命体在这片辽阔的土地上竭力生活。最后，雅各布孤身一人，倒挂在树枝上，去体会tapa-na-ma这条印第安密语里时间之矢回收的意义。印第安语在雅各布心里被当作接近远方的秘密通道，他曾经只用这种语言和杰切在私下里交流，但此刻又是因为母亲，他得以在旷野中呼唤出了印第安语的力量，犹如神助，语言从交流真正转化为感知世界的另一种方式。
        曾经的安居者最后已离开，远游者雅各布则在小镇上安居，结婚生子，改进哥哥试验失败的蒸汽机，曾经无法忍受他的父亲现在为他而骄傲，写信和柏林枢密大臣讨论印第安语。他抱着母亲去山坡上看风景，还转了个圈，他感觉母亲轻了，其实是雅各布的心轻了，轻得不需要走动便可起飞。在树下，他可以闭眼到达世界的角落。而母亲却跟他说自己如果可以飞，只想回到小时候生活的地方——魏莱尔。母子俩人，无论渴望远走他乡或回归故里，脚终究还是在这片土地上生根发芽了。对雅各布来说，遗憾始终都在，恰恰也是因为遗憾，他能时刻告诉自己要保持盘旋的姿态，他也确实做到了，即便只是低飞。哥哥和杰切的来信里展现出那个真实的巴西，一片蛮荒，并没有雅各布想象中的那么好，但他们在这片土地上的艰辛劳作最后也得到回馈。兄弟两人的生活无法用谁好谁坏来简单评判，他们都在践行一句话，即念念不忘，必有回响。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>大脸盆子zǐ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-07 10:37:37</时间>
<影评>
        短评中有人说中间部分像中国的《活着》，看的时候我也有这种感觉。但总体说来更像《白鹿原》的原著。

同样是农民生活，同样有革命背景、社会变迁，有爱与欲，生老病死。有看透生活的人，有向往新世界新思想的人，睿智的人，反抗的人。


这部电影也有一个庞大复杂的人物体系，但剧中的每个人物都性格鲜明，描述起来张弛有度。为什么《白鹿原》就拍不出这种感觉？看过白鹿原太久了，好多人物也记不清，体系更加复杂？也只是部分原因吧，听说220分钟的版本也不怎么样。


镜头运用简直到极致...构图、光影、长镜头、运动镜头。《白鹿原》画面也算挺好的。


电影中第一次出现色彩是马蹄铁，后面还有杰切的孩子出生门上挂的花环，蓝色花海（美哭），樱桃，蓝色浆果。杰切父亲的那块小石片一直都有颜色。个人猜想这些彩色物的出现关乎一个民族繁衍的精神象征。比如花呈现蓝色后母亲说她看到了所有的孩子，花环象征新生命的诞生（生死的交叠）；雅各布介绍22种绿色的表达时爱情降临（爱情在生活中的希望之色，杰切结婚时的花环也是绿色）；小石片像是一种向往带来的慰藉，德意志国旗更是民族精神的凝结；马蹄铁则是赖以生存的经济来源；蓝色浆果出现在雅各布的学术观点被重视之后（某种程度上的梦想实现）。

这些都是在艰苦的世纪中支撑这些农民得以生生不息的。


有些讽刺的是，雅各布是从一开始就想远离故乡见识外面世界的那个，也是一直到最后都坚守在故乡安安稳稳过日子的那个。片名“‘另一个’故乡“始终栖息在雅各布的心里，或许保持向往而又不经历幻想破灭的残酷是最好的状态了。


期待中国能够出现可以驾驭得了《白鹿原》的导演。

--------------------------------------------------------------------------------------9.21增补

不得不说太喜欢这部电影了，刚开始的前一小时里还有些焦躁，后面完全沉浸了，而且看完之后禁不住一遍又一遍回想。这部电影在不到四小时里讲了太多故事，塑造了太多完整的人物形象，有空就随机抽一小段儿温习，惊叹不已。一般来说都是电影难以还原书籍，但我在想，要写成什么样的一本书，才能还原这部电影。史诗，当之无愧。


从个人情感上来说，偏爱的电影是《饲养乌鸦》；从电影本身来说，最喜欢的就是这一部。


PS：看过这部电影，可以再尝试一下 看看两年前看不下去的7个小时的《撒旦探戈》了。


</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>呆若木</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-09-16 18:58:32</时间>
<影评>
               当影片慢慢放到最后，雅各布的妈妈马格莱特说，儿子，你是不是该结婚了。雅各布一下表现得异常激动，差点都要摔倒，走来走去坐在了母亲看不到的地方，然后开始狡辩，自己还不要结婚。（这些都已经说明他意识到自己也是要该结婚的人了，但是他还没有忘记本来属于自己的妻子的嫂子，可能还时不时的回忆一下哥哥跟嫂子去巴西之前的那个晚上的甜蜜。时间总是在向前走的，他以前不满自己的哥哥，但现在他俨然已经变成了哥哥在家时的样子——戴着眼镜指挥着父亲造一个蒸汽机的速度调节器。）

       母亲给他说了一下邻居家的姑娘不错，每周都来问雅各布的消息。姑娘是嫂子的好友，现在嫂子已经身在美洲，不能思念也不能见面。姑娘也想雅各布的母亲透漏出自己比较孤单，雅各布的母亲也说自己的儿子比较孤单。

       雅各布雅各布站了起来，去自己的简陋的书架上拿下来一本书，说自己还要跟柏林的一位枢密官探讨印第安人的方言问题，自己很忙的。并且越说语气中的喘息越明显，显然的，他已经不知道自己在说什么了，但是还要坚持最后一丝不要结婚的念头。

       看到这儿，我已经很感动了，尽管电影中其他的许多地方也令我感动，但这一块是令我感动的极大值。我想着如果哪一天，我心爱的姑娘已经嫁做人妇，然后我还固执着不愿意结婚，我是否会像雅各布一样说着自己听不懂的话来敷衍这个问题。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>摩卡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-22 13:03:33</时间>
<影评>

影片开始，铁匠约翰·西蒙的小儿子雅各布不顾父亲责骂，弃工读书为自由之路做准备，决意要离开贫瘠束缚的家乡，奔向书本中那个自由新世界。然而他崭新世界迈出“每个脚步和真挚的决心”的过程中却被多磨的生活和难舍的亲情一次次阻挠。与此同时，他对自由的理解也潜移默化地改变着。就随着雅各布的笔记去探索看看他最终是否得到了他想要的“自由”？
1.
“朝圣者（迁徙到别处的人）的影子排着长长的队伍，蜿蜒地随着汹涌的波涛前行，带他们走向新世界。但是为什么我渴望的心如此问道：“为什么要永远离开家乡？”困扰我们的苦难不会持续很久，背井离乡很少能够找到幸福。”
站在高地上，眺望背井离乡迁徙的人，并称他们是朝圣者，可见雅各布对遥远他乡充满的渴望与憧憬，此刻的他认为那个只存在于书本上、不曾相见他乡就是新世界，通往新世界的途径就是告别家乡。但同时，他又对放弃家乡有所质疑，他想要新的生活，但又对故土眷恋。虽然他处处表着奔向新世界的决心，但内心中存在着挣扎。他只有在一遍遍品读书中对那个遥远地方正面的描述中寻求远走的决心与离乡的安宁。
2.
“我哥哥古斯塔夫从维塞尔的皇家步兵退伍回来，他在那边是龙骑兵团的马掌匠，为了那个从来不在乎我们普鲁士的国王伟大的荣耀。因此我要追随更好的事业，它的名字叫自由。我决定一年内离开这个只有束缚的家乡，寻找自由。”
雅各布此时理想的事业就是“自由”，雅各布认为在没有暴虐统治的新世界才能获得自由。哥哥古斯塔夫的经历坚定了雅各布离开独裁统治下的家乡的想法。
3.
“当我们小时候我哥哥古斯塔夫比我年长三岁，经常不得不牵着我的手，在夜晚时带我穿过我们的村庄。他常说如果你看不到路，那就必须把整个世界装在脑子里。他的意思是你要记住房子和道路中坑坑洼洼的方位免得陷入其中。而我所认为在黑暗中整个世界必须在我们的心中点亮，这样我们可以在黑夜找到我们的路。”
通过对比哥哥古斯塔夫和雅各布对“黑暗中行路”的观点可以知道，与哥哥“记住-躲避”相比，雅各布“点亮-寻找”这种观点更具有先进性，可以看出雅各布向自由出发的观点。但是他们两者还都停留在客观世界静止的认识上。
4.
“奥尔姆已经成为我真正的朋友，从他身上我学到了很多，我现在明白哪里做错了。苦难都有他们的起源，不是在于上帝而是在我们的心中。自由不单只是摆脱囚禁，而是我们被赐予神圣权利。”
鲜干酪集会上，葡萄种植户们因不满当权者垄断葡萄酒交易而引发的一场群架，因为卷入其中雅各布与奥尔姆被捕入狱。相处中，雅各布被奥尔姆身上反叛、挑战权贵的勇气所吸引与感召。在雅各布思想中一个新的认识正逐渐清晰：自由不光是逃离束缚行为的境遇和奴役关系，也是为了公正的待遇、平等的权利而斗争的觉悟。这种觉悟远胜于懂得印第安语中各种绿色的说法更具有先进性。
5.
“那块金路易一直如地狱之火在我皮肤上灼烧。我曾千百次地问自己，能否用金币来衡量自由的价值？这些想法折磨着我敏感的内心。而且那个蔑视宗教以及其普鲁士国王的我的朋友奥尔姆，恳求我不要用金钱去抵偿那些无价的东西，直到公正重新来临。某个来自天堂的征兆会告诉我们，自由已经接近。”
雅各布的母亲给他一枚叔叔留下的金路易，让他贿赂狱卒出狱。然而他和新朋友奥尔姆心中“自由”的崇高地位，以及面对不公正逮捕理由的抗议让雅各布放弃贿赂。此时的雅各布已经被唤醒了捍卫公平、自由的思想。
6.
“我的朋友与我分享他所有的想法，但他从未提起过他嫉妒窘迫的境遇。一名正直工匠的骄傲让他避开这个话题。苦难是一种耻辱。一种不惜一切代价都要保守的秘密。奥尔姆和他的家庭忍受着沉默的羞愧，没有食物，没有尊严。是不是只有风暴来临，才能最终永远吹散这不公与专制。”
这是雅各布对朋友艰难生活的同情，对朋友一家于苦难中保持尊严的赞誉，也是对不公与专制的控诉。此刻的雅各布捍卫公平、自由的思想又有了进一步的要求，一个人或者几个人的反抗无法实现公平、自由的理想；不公与专制需要革命风暴来推翻。这是德意志人民革命精神缩影在雅各布身上的星火之光，事实上1848年德意志各地爆发三月革命，但遭到镇压。
7.
“我听说一个秘密的地方，隐藏在亚马逊的丛林中，要得到这片天堂般的快乐，铭记自己对父母的职责，只有摒弃贪心，内心纯净地踏上旅程。但是母亲的病痛和冬日的艰辛，扼杀了我们所有理想国的信仰，把我们推入冰冷的淤泥中，压抑我们纯洁的内心。此文在这个不幸的冬天由冻僵的手指记下。在彗星来临的一八四三年。”
告别家乡奔向自由新世界的旅程因为母亲的肺病和季节原因不得不往后拖延。
8.
一八四四年七月八日写于沙巴赫。我将终止更新我的日记本，在我梦想宣告破灭之后。只要父母健在，我就必须留在这里，让他们有所依靠，直到他们死亡。我必须心怀感恩地耐心等待。在我写这些的时候，我的朋友弗兰茨奥尔姆正带着他的一家搭乘不来梅籍轮船艾米丽号，在迈尔文德船长的带领下乘风远航，通往幸福的港口。我们的思想将在宇宙中碰撞。”
雅各布满心憧憬的迈向自由新世界的旅程，在还剩四十一天就可以起航时，又一次因为家庭中的突发事件破灭。白喉病在附近的几个村庄蔓延，哥哥古斯塔夫的小女儿在这场瘟疫中死去。悲痛欲绝的古斯塔夫和杰切向众人宣布要去巴西。而雅各布只能继承铁匠铺，承担起照顾父母的责任。在幸福港口敞开的新世界与家庭责任之间，雅各布选择了后者。对于雅各布来说亲情不等等，只好忍痛让梦想偃旗息鼓。
9.
“人并不只活一次，那个从暴风雨中幸存的人，会欣然跟随我到灌木丛生的森林，穿越无尽的草原，翻越安第斯山脉，指路的神灵会告诉他，踏上科学的道路就会找到自由。”
古斯塔夫和杰切走后，雅各布与佛琳切结婚，一起赡养着家人，雅各布改良了哥哥造的蒸汽机，让父亲感到十分骄傲。雅各布的研究得到了柏林学者认可。雅各布得到了心灵和精神上的自由。
“我只需要闭上眼睛，就能去任何想去的地方。遥远的国度、丛林中的未知城市，还有海岸线。”
                                              ——雅各布







</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-03-26 20:31:17</时间>
<影评>
        记住你所梦见的，梦想总有一天会成真。


看着吧，这孩子会活很久的，因为他洞察到了另一个世界。


我要追随更优秀的君主——自由。


整个世界都在消亡，但我没有。


当世界毁灭时，将会是一个星期天，那时所有人都会在教堂。


绕着山崖走近道，拿破仑就喜欢这样。


不要因为别人的嫉妒而放弃飞翔。


除了内心的智慧，一切都可以丢弃在狂风呼啸的深海之中。


人与人是可以脱离宗教而结合在一起的。


我们这儿的日落时分，正是那边的日出时刻，那就是我要去的地方。


Cayucachua族人有22个不同词语来描绘“绿色”，然而没有任何词语来表示“左”跟“右”。


洪斯吕克地区找不出另外一个跟你一样的人了，雅克布。


“平等”这个词现在也该有点实际意义了！


还有什么能比寻找出一条走出不公与寒冷的道路更加值得的事？


自由，不单单只是摆脱囚禁，而应该是我们所拥有的至高无上的权利。


不要用金钱去抵偿那些无价的东西。


有太多事情比死更有意义。


肯定有什么可以把所有的语言联系起来，比如某种神秘的准则，要不然就没法相互理解了。


上帝一定很喜欢把我的周遭都变得自相矛盾。


是魔鬼创造出了宗教，宗教只会给人带来不安宁。


人们把自己关在家里，可是死亡却能钻进所有的门缝。


比起上帝，这本书更像忠实的伴侣。


只要父母健在，就得让他们有所依靠。


你总是有着一颗八卦的心。


人永远不知道做什么会是有用的。


人并不是只活一次。那些从生命的暴风雨中幸存的人们，愿意跟随着我，一起背负沉重的锁链，迈向无法预知的下一步，踏入森林的灌木丛中。


我只需闭上双眼，就能去任何想去的地方。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫含</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-03 13:28:37</时间>
<影评>
        我疯狂看电影状态的终结似乎就在《另一个故乡》，我也很高兴为这段狂热观影时光做结的电影是《另一个故乡》，看电影需要安稳、祥和的心理状态，一但这种状态受到了外力变化带来的影响，持续的看电影的激情就会衰退。这部电影的时长不是一般常态下可接受的长度，3小时40分钟，主体黑白色的呈现。看电影的过程中我几次落泪。上一次电影带给我震动是因接触到几部罗曼波兰斯基的电影，再往前的一次震撼则属米开朗琪罗安东尼奥尼的《云上的日子》，以及许鞍华的《投奔怒海》。


我从小生活在北方的农村，高中时离家到外求学，但此时离家还不算远，可以每个周末回家歇息，大学基本上一年回家四趟，研究生到了遥远的上海，每年寒暑假各回家一次，及至毕业结婚安家，回家的次数越来越少，更多时候是接爸妈到上海过年。而现在父母已基本在上海安顿，家乡则离我越来越遥远。我并非多么的眷恋我的故乡，对那片土地和土地上人民生态的失望也耗尽了大部分我对故乡的怀念和感情，只在每每看到有关故乡的文字、故事、影像时，才会牵动内心深处琥珀般封起的牵系。


再次感觉看电影真是件十分私人的事情，能感同身受、或醍醐灌顶豁然开朗都能让你喜欢上一部电影。


《另一个故乡》的片长固然长，开头点题的段落却非常利落，男主角Jakob爱看书不甘现有生活而家中各人反应不同的群像跃然荧屏。令人欣慰的是Jakob的一家没有坏人，父亲勤劳固执，母亲勤劳慈爱，哥哥勤劳豁达，姐姐勤劳细腻，叔叔勤劳睿智，奶奶勤劳开明。勤劳是他们一家子和他们所处的100多年前德法交界的德国小乡村人民的普遍特征。


妈妈对Jakob无私天然的爱是无法不让人不动容的。透过电影里Jakob的旁白，在他的一生中，母亲总是尝试不断给他崭新的爱。她早早地意识到小儿子和周围农人的不同，纵容小儿子为看书而在干农活上偷懒，在儿子失恋失意的时候及时地送上熨帖的宽慰。而后来Jakob替代哥哥完成了留在家乡赡养父母的重任在我看来都是顺理成章的，思维的开阔不一定要通过远离了家乡才能实现，像Jakob说的，我只需闭上双眼，就能去任何想去的地方，遥远的国度，原始森林里陌生的城市，还有海岸线。母亲也有她的乡愁，也想插上翅膀回到她小时候生活生长的地方。父亲亦然，在大儿子Gustav离家远走异乡的前日，冒着风险去村里捡金子，试图用金钱的富足留下铁了心离家奔向更美好生活的大儿子。Gustav更有他的乡愁，因他是最终离乡的那个，尽管心底十万分不愿意但必须离开那个温饱无法通过勤劳实现、幼子难以逃离疾病长大成人的家乡。


对电影里另外一条很重要的Jakob、Gustav兄弟两和同一个女人Jettche的爱情纠葛线，我并不是那么的纠葛和在意，无论最初的状态缘由如何，这三人最后可以说各得其所。痛彻心扉的爱恋之后，踏踏实实的搭档生活才是真正那个时代那样乡村的基础。一场醉酒就可以失身、就急于做决定的Jettche并非多愁善感的Jakob的最好选择，相反稳定性极强的Jettche好朋友才能和敏感多情的Jakob更好地互补，这个一直对Jakob存有好感的女孩最终做了Jakob的妻子。失恋尤其是初恋的伤痛是男人成长的必经代价。


电影是大导演为了纪念自己的哥哥古伊多莱兹（1946年--2008年）而作，男主Jakob即是以哥哥为原型。电影里有一个小小的缺憾就是对Jettche一家人的塑造上，缺少必要的完整性，Jettche的父亲12年不开口说话，Jettche结婚的当天，父亲自杀，而Jettche和母亲的关系非常疏离，她同丈夫Gustav离家奔赴巴西的当天，近乎粗暴地推开了不想她离开的母亲。也可能是哪些细节我并未注意。原本打算看第二遍之后再写观感的，如今已迫不及待地写下本篇文字。


《另一个故乡》还有一个让人不得不说、不得不记住的惊喜，在全片凛冽黑白的叙事里，间或出现彩色的物事，叔叔的银币，哥哥结婚的花环，印第安语里的各种绿色呈现，妈妈幻想中的花丛，等等，无不是推动情节发展的重要实体节点。这种创新的电影语言不多，但在漫长的叙事里时不时地让人眼前一亮。有善良的观众已对所有彩色的部分做了记录罗列，以后再看的时候可做参照。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>厚朴·赛奥夫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-17 01:27:17</时间>
<影评>
        德国片 Heimat【另一个故乡】，长达近4个小时，我居然用两天时间分上下场看完了，而且全程无尿点，端着咖啡目不转睛的看完了。。。一部原以为会瞌睡的好片，看完之后上网翻豆瓣发现果然是小众，无啥出彩的点评的，可是意犹未尽之后还是发条说说Mark一下。。。有人说这片像白鹿原，我觉得可能是，都是乡土题材，，，但是白鹿原我没心思看，没民主的草民写一百部白鹿原都搭不上真理的一条胳膊。。。或许又有人说像【瑞士孤儿】，fine，我也觉得和瑞士孤儿有姐妹片的质素。观此片，让人对160年前的德国旧社会的劳苦农民的生活画面一览无余，这部片让人印象深刻的是导演的坚持，，，所有卡司的粗鄙的服装，农村脏乱的场景，肮脏破败的建筑都真实细腻的毫不羞涩的反应了赤贫德国北部农村的真实面貌，可见导演的细腻与坚持，丝毫没有遮丑和粉饰的嫌疑。。。而电影的时代背景，天朝人民可能忘记了正是老卡马克思的年代，电影中的时代应该是马克思25~30岁的时候，那时候的德国应该是现代文明的曙光初现的年代，而偏远的乡村却是赤贫，落后，文盲与绝望。。。和印象中德国作为欧洲最早的现代民族国家的确立完全不沾边的样紫，或许这也是真实德国的另一面，，，，如果没有【洪堡】（那个和现代数学之父【高斯】做好朋友的德国现代启蒙博物学家，类似德国的达尔文，，，）在片近尾声的时候友情出场，都让人恍若觉得这出德国农村的白鹿原真是世外桃源与世隔绝的故事。但是就是因为从时代中抽离出来的故事，才更可以让对德国历史不了解的其他各国人好好的看这一小群村民的人间悲喜剧，这部电影到底什么吸引人，，，，我看了4个小时，觉得最吸引人的是他真实细腻，和农村人的生活一样朴实，，，没有悬疑，没有说教，没有感天动地的戏剧冲突，有的是绵密的真实细腻，光这一条就觉得剧情犹如流水，水到渠成，没有费尽心思的冲突布局。。。。即使对德国人的宗教不了解，对德国人的生活不了解，可是还是会为语重心长的母子对话，，，爹生妈养的亲情不舍，以及全世界各地旧社会人民对于嫁了女儿如泼出去的脏水都心有戚戚焉。。。。电影中最让我感动的是男主角的老妈对儿子的牵挂和揪心，，，这娃太淘气了，和我真的很像，这娃和他爹也矛盾与生俱来但又能人性和解，和我也很像，我10年没和我爸说一句话的冷战，最后我赢了，但是我爸却成老人了，，唉，，，他妈对儿子的舍身付出和中国老妈爱子心切无所不同，丝毫不因宗教，国别，民族习惯有什么差异，反倒是让我觉得更容易带我入戏，感同身受。。。让我又想起了【瑞士孤儿】，谁能知道同是说德语的瑞士德语族的旧社会也是那么悲惨，谁能知道为什么冷漠自私的瑞士人能变成那样富有和冷酷，原来，德语族确实有很多悲催往事。。。电影中最多的剧目是关于村民的死亡，前前后后重要的死亡过程有3起，每一起都是那么自然平静，，，或许只有对生活的苦逼与麻木到绝望的人才对死那么平静安然忍受，，，1年前前前女友说她妈死了之后，她爸就说过【早知道要死了还去医院干嘛】，，，她就对我吐槽说爸妈一直感情很好，怎么突然爸爸会说出这么冷血的话，让她突然很讨厌爸爸，，，我跟她说不是的，只有感情很好的人才能说这种话，，，老伴老伴一辈子走过来了，突然去了，还会说着活着的时候才会说的话，你爸爸这是当你妈还活着平时默契玩笑说的话而已。。。去豆瓣看了一下几篇没啥水准的影评，觉得也没什么好补充的，对于我来说这部电影行云流水般的自然流畅，所有德国农村的风土人情悉数上演，若不是囿于黑白的画面，乡野风光那不是一般的旖旎，或许电影的背景是一群赤贫到要去巴西原始森林逃荒的农民，否则用彩色表现那么美的田野不会让人联想到这赋税繁重又土地赤贫的荒野。。。。其实看完这部电影没有什么特别新奇之处，或许是因为对于这部电影理解起来并不像豆瓣里的那些货们那么痛苦，在我看来都极其自然也很好理解，电影名字【另一个故乡】其实说的应该是主人公雅克布自己对青春年少理解中的乌托邦的另一个故乡和经过总总感情打击和现实磨砺后的成熟的理性有家庭责任感的男人心中体会到的新的另一个故乡的对比与再发现。原来，不管发小邻居，骨肉兄弟怎么去寻找另一个故乡，，真正的另一个故乡是自己的追求和再发现，，，而且让人意外的是，德国村民的“孝道”让中国人也感觉怪怪的，，，似乎好像西方人被上帝带走之后，对于父母的孝，父母在不远游的责，都鲜少表现过，为毛这部电影里却这么炙热鲜明，，，也许是因为他们是农民，小农生活，彼此依靠，，，或许莱茵河畔的城市市民阶层可能已经不是这样生活了。。。总之，这是一部很好的电影大爱无言，哦不，是大义无言，，，没有说教，没有费心的设计，，，全部都是平白直抒，犹如清明上河图，你若展开，精彩自寻，所有其上的内容本身就是最好的素材。。。人物，服装，风物，风景。☺。。。另外一个好处是，这电影的德语说实话比现代德语电影要耐听，，不知道是我德语渐长吗，还是德国农村人说话不矫情？居然好多可以听懂，，，原来，我常听的一首德语歌【梅裙·迪·帕勒迪】是【女孩的天堂】的意思~☺~到现在才知道。。。


以上是我在自己QQ空间里，今天刚发的说说，原文复制过来，，，，最后想说的是，看个电影就是看个电影，，，，电影只是载体，和看书，看报，看PPT没什么两样，，，看部电影能发现能收获就最好不过了，和装逼没关系，，，，即使没啥发现没啥收获，就当白看了，总会有更适合自己的电影，自己更喜欢的故事，，，但是为了逼格一定要绞尽脑汁实在无趣，，，，不管是看书，看报，看电影，只要有收获有新的体认，新的发现，新的认知，那就再好不过了。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
