<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>战狼2</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2494701965.jpg</封面>
<导演>吴京</导演>
<演员>吴京 / 弗兰克·格里罗 / 吴刚 / 张翰 / 卢靖姗 / 丁海峰 / 淳于珊珊 / 余男 / 于谦 / 石兆琪 / 海蒂·莫尼梅克 / 奥列格·亚历山大罗维奇 / 艾伦·托尼 / 赛尔·哈里斯 / 高明 / 王森 / 苇青 / 程愫 / 张永达 / 郭秋成 / 杜建桥 / 周冠廷 / 安·詹姆斯 / 黛安娜·希拉 / 孙率航 / 张馨月 / 关海龙 / 安妮塔·斯图尔特 / 特雷弗·琼斯 / 奥斯汀·普里斯特 / 克莱·方特诺特 / 保罗·艾力卡 / 丹尼尔·哈格里夫 / 李镇男 / 庄小龙 / 陈云志 / 肯尼迪</演员>
<简介>由于一怒杀害了强拆牺牲战友房子的恶霸，屡立功勋的冷锋（吴京 饰）受到军事法庭的判决。在押期间，亲密爱人龙小云壮烈牺牲。出狱后，冷锋辗转来到非洲，他辗转各地，只为寻找杀害小云的凶手。在此期间，冷锋逗留的国家发生叛乱，叛徒红巾军大开杀戒，血流成河。中国派出海军执行撤侨任务，期间冷锋得知有一位陈博士被困在五十五公里外的医院，而叛军则试图抓住这位博士。而从另一位华侨（于谦 饰）口中得知，杀害小云的凶手正待在这个国家。
                                    
                                　　在无法得到海军支援的情况下，冷锋只身闯入硝烟四起的战场。不屈不挠的战狼，与冷酷无情的敌人展开悬殊之战……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>听风的歌</作者>
<标题>美分的水军注定敌不过14亿人民群众的眼睛</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-28 00:45:18</时间>
<影评>
        电影的原型是2015年的也门撤侨事件

2015年也门危机，中国海军直接派出2艘054A护卫舰，开进也门亚丁港

由于当时港口外枪炮轰鸣，中国海军入港全部自主完成

中国驻当地使馆和全副武装的武警特勤在岸边保护中国侨民

而054A护卫舰直接靠港，舰上的海军特种兵和水兵持枪下舰，拉出了警戒线

当时054A上的730近防炮已经瞄准了岸上的冲突地区

最终，两艘054A护卫舰已最快的速度撤侨

而当时的美帝表示“鉴于也门形式非常危急，不可预估，派军队撤侨会让美国公民至于更加危险的境地”

在影片中，吴京对女主说的那些话，虽然在影片中只是一个笑点，但并不是空穴来风

&lt;图片1&gt;


所以看到很多短评说这部电影是中国人的意淫，是浮夸，是一部非常垃圾的主旋律

很不赞同

几乎里面所有内容都是有证可考的

我不是军迷，但我也知道中国特种兵在国际比赛上屡获大奖

我不关心时政，但我也知道也门撤侨时候所展现的中国速度

或许唯一意淫的地方，就是被强拆时一打五十的豪迈了


说回到电影上面

可以毫不夸张的说

完全可以把《变形金刚5》、《速度与激情8》给爆出翔

这是一部十分成功的商业电影

笑点很多，泪点也不少，铁汉柔情，打戏燃到爆

最重要的是，有共鸣

走出电影院外的时候，一个不算太大的小姑娘和她男朋友说

这是她看过唯一一部想哭的电影

当那些导弹从战舰上面发射的时候，真的看到了一个强国的影子


吴京、达康书记、赵东来甚至包块张翰的演技全部在线

唯一不在线的或许就是女主角了，但这姑娘的大长腿承包了一半的屏幕

我也不计较她捉急她和梅根福克斯有的一拼的演技了


情节方面可以算是十分紧凑，一张一弛，有笑点，有泪点


逻辑方面只有略微的瑕疵

小女孩的活人抗体疫苗，我不是学医的我不清楚真假

但张翰作为一个嘴炮公子哥，竟然能活到最后，实在有些不可思议

还有雇佣兵杀死雇主，这确实是有点假了

除了这个到是没有让人觉得十分突兀的地方，所有的点都安排的十分合理，每一个伏笔都用的很好

至于主角开挂，无限子弹，无限生命，这是世界所有动作片的通病了


剧本安排的不行到是真的

一开始，我以为片中的主线是吴京的找到杀死余男的凶手，然后复仇

然后画风一转，造反了。OK，我觉得这是吴京保护于谦，因为瞧于谦那样就知道他一定知道这枚子弹的底线

剧情在这都在我的预料之内，但之后就出现了莫名的偏差

救陈医生，救小女孩，救工厂华侨，自己被救，在救华侨，然后又救华侨

你忒么的就不去报仇了？

剧情的主线已经成功的从复仇变成了撤侨

PRG变成了塔防了

直到最后的时候，大BOSS才说这妞很漂亮

什么玩意儿啊，这编剧MDZZ吧，你这样子干嘛不直接把这条线给删掉啊

看到最后彩蛋，才终于不纠结了

因为我很想直到吴京会在余男和美国妞之间怎么做出选择

这点十分考究编剧功力


至于人物的塑造，并不是太过于扁平化

除了大boss是绝对的邪恶

其他的主要人物都算是比较丰满

吴京是军人，但被于谦坑了之后，看到自己干儿子偷茅台的时候，也没说什么

那个大个子，也算的上铁汉柔情


最后要说的

电影最后一幕 是中国护照上的一句话

不在国外艰难生存过的人，永远不知道原来春节联欢晚会这么好看，竟然能把人看哭了

不在国外经历过战争、瘟疫的人，也同样不知道护照背后的话，是一种无形的力量

不走出去的人，永远不知道家的温暖


我是一个资深的足球迷

从02年到14年，经历过了四次世界杯

每次世界别的时候，总是在贴吧里面对骂

德粉小学生，意粉脑残，英粉伪球迷，阿根廷没球王，诸如此类巴拉巴拉

意大利赢了，球迷们会高声欢呼，我意赢了，

西班牙赢了，球迷们高声欢呼，我西赢了，梅西万岁

德国队赢了，球迷们会高声欢呼，我德赢了

哪怕日本队赢了，球迷们也会说，我日，赢了

那如果中国队赢了呢？我中赢了？我华赢了？

不不不，那一天，所有的中国球迷都会说，我们赢了！


国家在一点一点的强大，虽然依旧有许多的缺点，但这是我的家

中国电影也在一点一点的崛起，虽然烂片依旧很多，但能不能不要双标，不要看都没看过就随意的诋毁，不要受美分影响？

多一点包容心，不要用一大堆的批评、讽刺来衬托你的专业性

别忘了你是以一个中国人的身份看的电影
      </影评>
<有用数>28728</有用数>
<没用数>5815</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小果实</作者>
<标题>聊一聊我看战狼2是从哪里开始尴尬的</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-08-02 22:27:17</时间>
<影评>

首先，在观影之前我对战狼2没有任何偏见，并且是有所期待的。
期待全都来自微博上铺天盖地的好评和朋友圈里晒电影票的自来水们的强烈推荐。
甚至战狼1我也是购票去影院支持的，1看完后直至今日，我不看简介回忆不起任何剧情，只记得是一部主旋律电影，但因为没有让人牢牢记住的诟病，我想用无功无过四个字来点评它也是合理的。
下面聊战狼2之前，我再多赘述几点我对影视作品的喜好。
第一，我对国内电影的兴趣永远大于外国电影。因为喜欢自己国家的文化，历史以及故事背景，所以像《速度与激情》系列，加勒比海盗系列，甚至是大名鼎鼎的《碟中谍》系列我都没关注过。所以不存在说，我把战狼2和国外大片比较才得出它让人尴尬到汗颜的结论。
第二，和每一个中国人一样，我深爱自己祖国，并且对主旋律题材电影有特殊情怀，例如建国，建党，建军三部曲等，我都是怀着朝圣者的心走进电影院的，看国庆阅兵，建军阅兵也会热泪盈眶，曾经看新闻联播里面边防战士与妻子只能在列车经过时远远互看一眼，也是泪欲夺目，所以我并不是那种对家国情怀冷漠至极的性格。也就不存在说，是因为对题材的不感兴趣而觉得战狼2不好。
好，现在来聊聊我从哪里开始尴尬的。
1、片头，海下徒手捉俩船海盗。
厉害啊，陆军战狼中队就是全能，在海港边上搬了三年货，水性就好到能徒手生擒拿着真枪实弹的海盗们，大写的服。
讲真，从片头开始，我就觉得我和编剧不是一路人。
2、拼酒想起龙小云，倒叙至非洲事情始末。
先说拆迁队威胁冷锋，说等他走了要neng死战友一家。这段想表达什么？想宣传中国境内目无王法，暴力拆迁草菅人命，连烈士家属都不放在眼里？
冷锋如梁山好汉一般为了让战友的家人可以安然无恙只好替天行道？
按编剧的脑回路，大清不但没亡，大宋也还健在。
但我觉得编剧没想这么远，他大概只是想让男主可以顺理成章继续后面的剧情。
阴差阳错的错过龙小云然后再千里到非洲寻仇，不让未婚妻枉死。
我觉得这么多年来，吴京还沉浸在小李飞刀的世界，真可谓是不忘初心，军旅题材电影硬是拍出武侠小说的故事线，我还能说什么。
召之即来，来之既战，战之必胜的中国人民解放军，因为一个来历不明的子弹壳就远去非洲港口当扁担？
我是不是该庆幸祖国近年来海清河晏，太平盛世，不然男主还真走不开。
镜头拉进，篝火旁，铁汉也有柔情，摩挲着子弹壳项链含泪思念着心爱的姑娘，把第一部里东亚边境安危暂且放一边，花三年时间来这里大海捞针寻求真相，给你点个赞，比白夜行里面的警察叔叔还有恒心，耐心，执行力，看见男主哭，我也尴尬的想哭。
编剧和我，现在已经不是是不是一路人的问题了。此刻，我只觉得我的尴尬症已经快成癌了。
「接下来是本片最引以为豪的打斗戏，他们说的拳拳在肉啊，枪战血拼啊，因为打的好看、精彩，打的惊心动魄，打的引以为豪，所以弹簧床接火箭炮这种梗，我就忍了不提好吧，放过彼此。」
3、对你爱的深沉就是即使放弃天下也要取你的狗命
副标题浓浓的基情是什么鬼？对不起，这是编剧的锅不是我的。第一部里面的雇佣军头子因为男主杀了他弟弟，所以他千里之外也要夺冷锋首级，好，这理由算是说得过去。
那第二部非洲的这个雇佣军头子是为毛？本来好好的拿钱办事合情合理，最后竟然为了杀冷锋连雇主都杀了？
起义军领袖说了不能杀中国人，因为夺了政权还需要中国这个常任理事国来承认。
即使他有野心窃取红巾军的军权，可是为什么不为以后自己的政权铺路？
因为天下也比不上一个男主！
比不上男主死在自己手上的快感强烈啊！
如果不是雇佣军脑子有病，就是编剧是个基佬。
不然我真的看不懂，完全不懂。
4、分手总是在雨天
救了众人的男主因为患上瘟疫被赶出了厂房，这种桥段一定要配上倾盆大雨，被忘恩负义的白眼狼们逼得走投无路的男一号被女主搀扶着，然后两人去了一个山洞疗伤……
谁说在非洲不能拍古龙？谁说的？
也许男主天赋异禀命不该绝，也亏得女主妙手回春死马当活马医，男主奇迹般的痊愈了，总之他们带着竹签箭回去，不计前嫌的继续拯救世界，然后干掉了一大波拥有重型武器的——雇佣军。
此刻，我问我自己为什么还在看电影。
我不知道，于是我打开手机豆瓣，把骂战狼2的评论都赞了一遍。
一直到电影结束，还没赞完。
————————————
好了，对于电影的吐槽可以结束了，因为不过是一部逻辑糟糕的电影而已，看完后不过半天就不在我讨论范围之内了。
因为浪费口舌。
可是关于对战狼2评价两极分化的现象让我不得不再次注意这部电影。
同一部电影，为什么有那么高的评价同时也有如我这般看到一半就看不下去的观众。
我本能的怀疑对面叫好的是水军，更有甚者，骂战中直指意见相左的一方是汉奸卖国贼。
我们这些欣赏不来的被骂到欲哭无泪时，转念想想到底是哪些人在兴风作浪？
凭什么我们看了觉得难受不能说难受，不然就是对不起国家对不起党对不起吴京的卖命对不起国产电影的发展了？
这不是道德绑架这是什么？
你们又凭什么用最大的恶意妄自猜测我的动机，就像我怀疑他们是收钱水军的时候，实则是高估了他们的审美，我把他们往好了想，而他们张口闭口就说我们是卖国贼。
最后冷静下来的时候很想对制作团队尤其是编剧们说一句，你们真的浪费了这么燃的打斗戏，也白瞎了也门撤侨这么值得自豪的真实事件。
大肆鼓吹战狼2的，（注意是大肆鼓吹）不管你是水军还是乱民，我祝愿你能看这类逻辑的电影看到老，战狼3456789……等着你继续摇旗助威。
直男吴京也会在你们的无脑追捧中永远做他的武侠英雄梦。
咱们就缘见互删退圈不见。
以后看见战狼系列，我绕道走，谢谢。
 

</影评>
<有用数>3881</有用数>
<没用数>1819</没用数>
</review>
<review>
<作者>子升</作者>
<标题>关于电影中所谓的“硬伤”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-29 23:52:57</时间>
<影评>

最被大多数人诟病的莫过于冷锋用铁丝网接火箭弹的细节。

这个动作理论上是可行的。

铁栅栏防御RPG的原理就两个。

一是提前引爆弹头，削弱金属射流的威力；（这种往往应用在装甲外面）

二是当弹头命中栅栏缝隙时两侧受力变形导致引信被破坏从而无法引爆。（剧中的原理）

所以金属栅栏防RPG是可行的。
剧中也有一些暗示
张翰装炮弹的时候说炮弹太重，达康说“引信一碰，都他妈得死”
其实炮弹装载的时候都要用胳膊护着弹头，也就是引信的地方，引信撞击才会引爆炮弹。
火箭炮炮弹打到铁丝网上，四周被卡住，引信头腾空，吴京把它甩到旁边的车上才爆炸，就是这个道理。
当然火箭弹动能较大，非战狼中队成员请勿模仿。

（有关动能的问题，某知友回答供参考

@北京死宅：又刷了一遍，仔细看了看这个细节。

记住，RPG是无后坐力炮型的火箭助推榴弹，这是一个很重要的前提。

我们看到，冷锋接住的火箭弹距离射手是很近的，但又不是太近，大概30米左右的样子。

这点很重要，因为一般RPG的高爆弹头初速是120M/s，加上4.5公斤的弹头质量，动能是相当惊人的，人是不可能接住的。

但是，我又要说但是了。RPG是无座礼炮，换句话它的发射流程是少量发射药把弹头抛射出来，当弹头距离射手达到一定距离以后，火箭才启动。

20到30米，正好就是这个安全距离，也就是说发射药的作用已经耗尽，而火箭刚刚启动，推力还没上去，这才给冷锋一个理论的可能。当然只是理论，不过既然是电影嘛，有这点理论可能就足够了。

第二弹头没爆炸的问题。有两个可能。

一是刚刚出膛，保险还没解除，这个很好理解，为了保护射手，防止误操作，很多弹药都有这类保险，保证在一定距离和时间内的安全，这就是最小射程。

二就是音信阻力不够，从影片看发射的应该是爆破弹头，这种弹头虽然不像破甲弹那么大的引信阻力，但是也能击穿几百毫米的混凝土再爆炸，所以引信阻力还是很大的。

黑鹰坠落里有一个情节，一发RPG击穿卡车车门后又击穿了一名美军的身体，但还是没有爆炸，这也证明了RPG的这一特性。）
————————————————————

其次是战舰垂发导弹分辨敌我，只炸坦克不炸厂房。

其实这个首先是没有任何问题的。

巡航导弹制导完全可以精确到点，所以锁定装甲目标完全可以。当年美国不就用战斧准确命中本·拉登的帐篷么。

中国只有一款巡航导弹——长剑十。据说长剑十或许会在055大驱上装备，改型驱逐舰暂时只交付了首舰。
（看到网友给的链接，还有一款KD20精度达到0.1m，卫星制导）

当然，有人可能说巡航导弹威力太大，怎么会炸不到自己人。

好，那么我告诉你，剧中用的是防空导弹，根本不是巡航导弹。

没错，别的战舰我没记清，东来局长所在的战舰是054A导弹护卫舰，带的是海红旗16防空导弹。
（有朋友指正剧中是052D，052D作为盾舰带的也是防空导弹海红旗9和海红旗16）
而且长剑十巡航导弹是圆头大体积，和视频里长得也不一样，上没上舰都不知道，一发过去估计华资工厂就不存在了。
防空导弹本来就精度高，但是威力小（攻击空中目标本来就是单体攻击，击落为目的），而且我军曾实现过用防空导弹攻击地面目标，俄罗斯也曾用S300做到过，所以完全没毛病
还有人质疑什么制导能准确命中坦克，我觉得作为一款防空导弹，末敏制导要是连坦克这种装甲目标都不能锁定的话，也就别打飞机了。。。
来自网友
Franklin_S 2017-07-31 16:48:47
战狼2有删减，大家都很疑惑，建筑里有难民和同胞，坦克是有机动性的目标，海军怎么可能仅靠冷锋的手机信号避开自己人并精准打击坦克呢？那是因为卫星协助海军精确制导的戏份被删了。剧情是这样的，海军确认手机信号位置后，向上级请求卫星定位支援并进行导弹打击，镜头转到上级领导对助手说，马上核实我们哪颗战略储备卫星在目标上空。片刻，助手说:千里眼4号。领导:马上启动。镜头一:特效，焦距卫星，背景地球，卫星两边电池板慢慢伸张出来，启动摄像头对凌峰手机信号位置，给自己人和敌人坦克进行坐标确认并锁定。镜头二:军舰上，海军计算机和卫星连接成功并进行信息数据同步，进行时间速度计算，达到精确制导要求。接下来就是大家看到的，开火。可能是上面认为不能有卫星对别的主权国家进行摄像的镜头，以免产生不良影响，所以把卫星协助海军精确制导的戏份删除。
——————————————————
有关冷锋的坦克最后挨一炮为啥没炸掉，关于炮弹，楼主没啥研究，此处引用豆瓣网友 @百无禁忌 的论述。
：坦克的炮弹有好几种，主要有穿甲弹、破甲弹、碎甲弹，这几种都是打坦克的，前面男主的目标全是雇佣军坦克，所以用的肯定是穿甲弹或破甲弹一类的，直接命中当然是炸开花；而男主后来挡的那辆坦克，瞄准的是老厂房，这就要用到另一种炮弹：爆破榴弹！这种炮弹主要用于攻击敌方工事、阵地、人员、普通车辆以及清扫路障等，这种炮弹对于坦克这种重装甲目标杀伤力很弱，而且又是这么近的距离，都有可能直接弹飞。所以冲上去挡炮弹这段没毛病。
————————————————————————
有关冷锋是怎么治好病的

又刷了一遍
原台词“陈博士刚刚研制出一种新药，我在你身上，做了陈博士曾经设想但还没来得及做的活体实验”
可见药已经有了，既然不是疫苗，也不是临时制备的血清，也不存在低温保存的问题。
所以请学医的专业人士不要再钻牛角尖了，认真“读题干”

————————————————————————

还有些人说凭什么你是中国人，两军交战就不对你开枪

影片中对非洲战乱和复杂局面的演绎并非虚构，事实上，由于非洲的部族矛盾、多党民主、部族之间文化差异、生活方式不同等因素，矛盾极为复杂。自上个世纪六十年代以来，非洲国家就发生了近200次军事政变。甚至许多非洲国家领导人的上台，都是倚仗军事力量。这些战乱的频发，既有民族内部不同部落集团间产生矛盾冲突的历史遗留问题，也有西方国家暗中干预的政治色彩。外来势力以支持当地军方独立为借口，进一步对非洲进行资源掠夺，也使得当地百姓生活愈加艰苦，他们迫不得已揭竿而起也让非洲的冲突与战争不断加剧。联合国在非洲问题上十分重视，多次派遣维和部队。中国军队自联合国在全球开展16项维和行动以来，共有近3000名维和军事人员在刚果、南苏丹等9个任务区执行任务，这个数量在安理会常任理事国中居首位。所以，看到影片中，非洲军阀小头目说：不要杀中国人。不要意外，他们是真的不敢得罪来自东方的神秘力量。（本段摘自知乎用户@梁悦）

其次中国在非洲大量投资，为了钱非洲人也非常尊重中国人。
电影中也有所铺垫，叛军首领说叛军夺取政权后也需要作为常任理事国的中国承认，所以不能杀中国人得罪中国。（五大常任理事国有一票否决权）

————————————————————————
雇佣军干掉叛军首领，叛军参谋长上位是有事实依据的，自行百度
——————————————


还有就是 有人质疑水下打斗坚持那么长时间的问题。

剧中应该是水下两分钟，实拍是一镜到底的，京哥实际能坚持三分钟，由于水下有打斗，实拍的时候京哥抢救上来的。

所以你坚持不了是你的问题，京哥也是拿命拍的。

————————————————————————

关于只有中国海军去撤侨，没有别国甚至美国海军，这其实也是有事实依据的


关于撤侨，影片中中国部队对海外侨胞保护撤离的场景并不夸张。在2011年真实的利比亚撤侨事件里，中国以其一流的规模和效率，获得了国际上的一致好评。美国《侨报》曾载文《撤离利比亚最好的国家形象宣传片》称：中国在短短8天，撤出利比亚3.5万余人，在如此复杂、动荡的局势下，如此迅速又有条不紊的完成这次新中国成立以来规模最大的海外撤侨行动，“中国速度” 令人惊叹。没有对比就没有伤害。在当时利比亚国内局势动荡、武装分子袭击不断的环境下，民众对海上霸主英国撤侨行动的迟缓反对颇大、菲律宾总统一句“无能为力”激起义愤。美国外交关系委员会也在网上发声表示，中国坚决保护本国侨民、派出军舰为撤离船只护航的行为，比美国的“含蓄谨慎”更像一个“超级大国”。撤侨不仅仅是国家综合国力的展现，更是对每个国民始终如一的责任感。《战狼2》中有个场景让我印象极深：冷锋和杂货铺老板买东西的时候，说都是中国人，就不能便宜点？对方回应称自己现在改了国籍，不再是中国人。而后战乱发生，杂货铺老板要寻求大使馆庇护的时候，改口称自己是中国人。这段对比在讽刺之余，也不免发人深思：不管你对自己的祖国态度怎样，它都永远在你身后保护着你。影片结尾护照的左侧打出的那一排字：在外遇到困难，不要害怕，因为祖国强大。令人动容。（摘自知乎用户@梁悦）

其次也门撤侨也是这么个情况，冬天会上映一部也门撤侨为背景的电影《红海行动》。

————————————————————————
有回复问为什么最后工厂员工都跑出去送死。
我说一下自己的理解。
一间老厂房，有门有窗。
窗就是开着的，没法关，门关着。
你在里面从窗子看见几辆坦克摧枯拉朽，水塔啥的都被打塌了，保护你们的军人被铁片压着。
坦克的炮对着你的厂房准备射击，呆在里面必死无疑
你会不会打开门试一下冲出去逃命?
————————————————

有关主角光环我就不说了

今天看了一下速度与激情八。。。。。怎么说呢，战狼二最起码三个主角都受了伤，中国人非洲人死了一大片，素鸡。。素鸡。。所有主角毫发无损，，这已经不是主角光环了，这是主角光罩啊
————————
关于无人机载弹的问题本人不是研究飞行器的，对剧中的四旋翼无人机能否有那么高的载重不了解。
（有网友补充有视频po主做过，机枪榴弹都能载，精准度没问题，但是有后坐力，电影貌似没有加后坐力
另有网友补充美国已经实现了如电影中的无人机载弹，西欧的雇佣兵有这个技术也可以理解）
热心网友提供无人机带步枪的现实视频
给无人机装上了自动步枪后 威力之大 让人吃惊 - https://m.v.qq.com/play.html?&amp;amp;vid=e0381ehklct&amp;amp;ptag=link.zhihu.com%23v.play.adaptor%232&amp;amp;mreferrer=https%3A%2F%2Flink.zhihu.com%2F%3Ftarget%3Dhttps%253A%2F%2Fv.qq.com%2Fx%2Fpage%2Fe0381ehklct.html?utm_source=com.samsung.android.messaging&amp;amp;utm_medium=social

</影评>
<有用数>3421</有用数>
<没用数>353</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<标题>上映1天票房超2亿，真正的华语超级大片燃的不只是动作</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-28 23:25:20</时间>
<影评>

本文原创首发于不散微信公众号（ID:busan-movie），未经不散和作者授权禁止转载
作者 |谢谢你们的鱼
《战狼》中吴京饰演冷锋
2015年，一部《战狼》在4月淡季席卷了超过5亿的票房成绩。就是这么一部辗转了好几个发行方、被很多明星拒演、大量投资人望而却步，而且大部分业内人士不怎么看好的动作类型片，成为了年度黑马。
《战狼》的成功一方面让吴京再次收获了爆棚的人气，成为了大陆几乎是唯一的一位功夫巨星，还连带着他之后的《杀破狼2》创造了超过6亿的票房佳绩；另一方面也让军事题材的硬汉动作片从一个无人问津或者无人敢拍的题材慢慢变成了大家口中的香饽饽。
杀破狼2
我不得不承认《战狼》在大陆动作类型片上的贡献，也相当佩服吴京搏命的精神。
其实我个人对于《战狼2》原本没有太多期待。
然而，在看完了全片之后，《战狼2》的好真的是让人刮目相看。它不但好看到一点也不像《战狼》的续集，它的完成度还高到让人不敢相信这是一部中国人拍摄的类型片。
《战狼2》可谓是一部各方面都全面超越第一部的动作类型片。稳扎稳打的剧作、鲜明的人物、饱满的情绪、具有创造力的动作场面、出色的叙事节奏，再加上主创们更加搏命的精神，可以称得上一部相当国际化的电影作品。

吴京在这部电影中的进步也是明显的。作为编剧之一的他很好地打开了故事的格局，以“撤侨”作为故事背景展现了中非两国军民的群像，简单的故事里藏有层次感，人物塑造也是各个丰满。作为演员的他从头打到尾的同时，也没有忘记如何把冷锋这个人物诠释得更为立体；而作为导演的他不但挑战了很多相当高难度的动作场面，还用娴熟的视听语言、出色的调度以及张弛有度的节奏，秒杀了一众大陆的动作片导演。
说《战狼2》是吴京用生命换来的作品真的一点也不夸张。

光看故事介绍，《战狼2》很容易让人想起安东尼福奎阿2003年执导的军事动作片《太阳之泪》。同样是牛逼的大兵带着一个女医生以及一群无辜群众撤离战区的故事，但《太阳之泪》既没有动作片的爽快感也没有对于战争的深度展现，人物也是相当淡薄。相比而言《战狼2》则更简单直接，连场精彩绝伦的动作戏穿插着非洲动荡的局势，前三分之一绝命逃亡寻求出路，中间三分之一救人躲避追杀，最后部分坚守阵地等待救援，冷锋贯穿始终的复仇线更是增加了故事的维度。
《战狼2》的故事线非常清晰，冷锋因为暴打一个恶霸被剥夺了军籍，甚至被关入军事监狱，在服刑期间，他的恋人龙小云执行任务时意外失踪，一颗刻有花纹的子弹成为了找到恋人的唯一线索。
子弹成为《战狼2》的关键性道具
于是，出狱的冷锋为了找寻恋人来到了动荡的非洲，可这时当地却突然爆发了政变，因为国家之间政治立场的关系，中国军队无法在非洲实行武装行动撤离华侨。于是一腔热血的冷锋孤身一人深入战区拯救华侨，但是没想到一群外国的雇佣兵成为了他最大的对手，最后也发现了雇佣兵和自己恋人的失踪有着直接的联系。为了同胞和自己的恋人，冷锋和新结实的伙伴开始了战斗。
首先，作为一部主打动作的商业大片，影片中精彩的动作戏没有间断过，对于动作片影迷来说真的可以说是值回票价。
凭借《美国队长》系列中大反派“交叉骨”一角被观众所熟知的弗兰克·格里罗，此次在《战狼2》中，弗兰克将成为冷锋最强劲的敌人，两人还将上演一场长达5分钟的赤膊对打。
影片第一幕的逃亡部分所呈现出来的压迫感以及紧张感，不由地让人想起2015年的美国动作惊悚片《无处可逃》。
冷锋带着自己的非洲干儿子和超市老板一路逃到中国大使馆的戏份一气呵成，拳脚再利索也难敌枪炮的威胁，展现出了非洲在遭遇战乱时人间地狱版的图景，绝望的气息扑面而来。
在影片的第二幕，冷锋在救出女医生之后有一段贫民窟追车戏码，视听的优质程度有点《速度与激情》的意思。
到了第三幕，吴京更是带给了观众一场坦克飙车的场面，钢铁之间的撞击把电影的high点带到了最高潮。
影片最后冷锋对战反派头头的动作戏更是拳拳到肉，相比第一部中和斯科特阿金斯的那一场更为拼命。
冷锋与弗兰克肉搏戏份
不过，其实看完全片之后，大家最津津乐道的还是影片开头的那一段长达6分钟的长镜头。冷锋从货船上跳入海中掀翻海盗的汽艇，在水下和多名海盗搏杀，原本，动作片拍摄长镜头已经是一个难度很大的事情了，尤其是一人和多人的打斗。而这一次，吴京更是把打斗的场景放在了水底下，可以说是创造了一个动作片影史上的奇迹，对比之下显得阿汤哥在《碟中谍5》中长时间憋气的戏码黯淡无光。
我个人喜欢《战狼2》还有一个特别重要的原因，就是它骨子里面并不只是一部主旋律电影，而是一部爱情电影，它所表现的是一个外表坚强的男人内心最脆弱的部分。他与心爱的女人分离之后的痛苦与追寻的执着，这一切都让影片的情感感染力相比第一部强大了很多，同时这个角色又在见证了战乱的残酷之后再次唤醒了自己作为军人的正义感。这一点无关爱国，无关主旋律，反而是吴京找到了一部中国大陆动作商业片的普世价值。
龙小云一纸“结婚申请报告”求婚冷锋
说到底，《战狼2》这部电影最征服观众的地方就是它的真诚。你可以感觉到主创们毫无保留的创作态度，你在国产电影中真的很难看到如此对观众负责的商业电影，也希望吴京这样的创作态度可以影响更多的中国电影人来向他学习吧。
真的，如果大家都有搏命拍电影的态度，中国商业片何愁不崛起？
最后说一句，吴京在片中的那一个中指，不光光是竖给反派看的，更是竖给那些看扁他的人以及所有不认真拍电影的中国电影人的，真是一想就觉得燃！
· THE END·
这是“不散”的 第438期 文章，特此公告小鱼只能是不散的。


</影评>
<有用数>1883</有用数>
<没用数>226</没用数>
</review>
<review>
<作者>yyz0328</作者>
<标题>我是交叉骨，今天给大家讲一讲我在非洲出差的故事</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-28 02:55:19</时间>
<影评>

最近接到个活，去非洲给一个不知道什么将军当雇佣军，好给组织上赚点经费。想着非洲这种鸟不拉屎的地方，总没有罗杰斯那家伙来给我捣乱了，我就开开心心的去了。
事实证明，我错了。
刚到非洲，就有一个不知道什么将军对我大吼大叫，让我去抓一个什么陈博士。开玩笑，老子当初抓的都是复仇者级别的人，你算老几敢跟我大呼小叫？要不是看你出了钱早揍你了。
不过毕竟收了钱，还得给人家办事。九头蛇还等着这经费呢，倒台了之后日子不好过啊。可是我手下那帮熊孩子，竟然不小心把人给搞死了。你说说让我说你什么好，人家叛军将军和中国大使为了这博士强调了好几遍重要性，那总理为了保护这博士都挂了，你突然就把人杀了，有没有想过他们有多尴尬？
不过还好我聪明，博士死了不要紧，她不还有个女儿吗？她一定很重要！一定要找到！什么你问将军和大使都不知道我怎么知道？开玩笑，没有这么高的智商我能和美国队长打两集？
不过带走她女儿的人好像很厉害，据说和美国队长一样能打，呵呵，没有盾牌我怕你什么？一定要找到你打一顿出出气。
借助九头蛇的卫星，我轻易的找到了她女儿和那个中国人的位置，还轻松的越过了他们厂房的防线。什么？我用卫星的这段你们怎么没看见？废话九头蛇的机密是你们能看的吗？
接下来就是展示九头蛇超强的军事实力的时候了，就在我即将抓住那个中国人的时候，那个坑爹的将军竟然要我撤退？这时候冲上去大家就能杀青了你要我撤退？哦好像薪水是按小时算的，赶紧撤麻利的。不对啊我不是来找小女孩的吗，怎么在这围着这个中国人费劲。。哎自从上次被罗杰斯打了一顿之后经常间歇性失忆啊
撤回去之后我越想越气，这将军自己想当总统想疯了吧敢指挥我？想当年九头蛇鼎盛的时候，西方哪个国家的总统不听我们的？你还想钦点自己当总统，naive。干脆杀了拉倒，反正我的高智商已经推算出，把小女孩抓回去生产拉曼拉解药赚的钱比在这里打工多多了。我怎么知道小女孩能生产解药的？九头蛇机密，无可奉告。
可是我不知道，我再也没能见到那个小女孩。
当我带着我的坦克大军碾压那座工厂的时候，我惊呆了。我又看见了那个中国人。红骷髅在上，他不是感染了拉曼拉病毒吗？怎么一夜之间就好了？莫非他也打了什么血清？一种不详的预感涌上了我的心头。此子不除，日后必有大患！
可是我发现我太天真了，子弹打中他不是在防弹衣上就是在弹夹上，用刀捅更是没有作用，这和拿了盾牌有什么两样？？？最后我无力的躺在地上，看着燃烧的坦克残骸，我又想起了九头蛇陷落的那天。原来，不拿盾牌的人，也可以这么厉害。
喂那边的！别对着人群扫射啊！说了多少次我要活捉那个小女孩啊！还真以为我忘了啊。。
好了，故事只能讲到这了，我要写检查去了。九头蛇的老大说我杀了将军严重影响了我们做雇佣军的职业道德和声誉，要扣我工资了

</影评>
<有用数>1050</有用数>
<没用数>197</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏轼</作者>
<标题>真实的战狼。有人说《战狼2》有些情节比较虚假但一位中国建筑的员工看完电影后却格外感慨。这是他的来信：</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-05 18:43:04</时间>
<影评>

2011年2月15号开始，利比亚班加西开始爆发反政府游行。2月18号，班加西的政府军反水，政府机构瘫痪，当地已经完全陷入无政府的混乱状态，警察不再维护秩序，罪犯逃狱。

我们的营地遭受了匪徒持枪洗劫，损失惨重，通讯完全中断，并有人员受伤。

营地里的我们，在这个离家一万多公里网络电话全部中断消息闭塞的孤岛上，前路未知，如同美国大片里即将战斗的大兵，故作轻松的表面下是焦虑和精神紧张。
但是没想到国家在暴乱的第一天就开始准备营救方案，到20号晚上我们就登上了中国政府租借的希腊邮轮，到了克里特岛，离开了这个是非之地。
1、我们营地遭受袭击的第二天，公司领导就在混乱状态下冒着危险到各个项目部慰问，稳定军心。我们公司在当地有十几个项目部，接近一万员工。一圈转下来至少多半天，后来我们公司领导承担了利比亚东部地区撤侨总指挥，成功组织了包括我们公司在内的东部地区所有中国人全部安全撤回来了，国企在海外的领导，是有担当的，关键时刻真的是可以靠得住的。


撤离人员登上邮轮

2、我们遭遇暴乱和组织撤退的时候，和电影里的情节不一样。中国人都很团结，一直有组织有纪律，积极协调国家和当地的部落长老关系，在港口封闭的情况下，以很快的速度让轮船进港。中国轮船是唯一可以进港的外国轮船。然后妇女第一批上船，普通员工和工人第二批上船，领导最后一批撤退。

3、当时有个同事，是美籍人士，暴乱刚开始的时候他打通了美国驻班加西大使馆的电话寻求帮助，但是一直到我们上船，印象里无所不能的保护美国公民的美国政府，一点反应都没有，他还是跟着我们一起上了我们的邮轮撤了出来。

有序的撤离队伍

4、我们撤退的时候，把工地上我们招的孟加拉国、泰国等其他国家的工人也带出来了。韩国监理平时很强势，但是暴乱发生时韩国政府并没有动静，最后还是坐我们的船把他们带出来的。

上船的时候我看到别的国家的人，也想往船上爬，但是被希腊船员拿着杆子都赶下去了，有点心酸也无可奈何，后来这些人很多都困在当地，在战争中死去，特别是非洲人，他们的国家根本顾不上他们，因为政府军里有非洲人的雇佣军，反对派夺取政权后对雇佣军清算，无差别的杀了很多无辜的非洲人。

与孟加拉工友难舍难分

浩浩荡荡上船的队伍

5、电影里吴京举着国旗通过交战区，并不是杜撰。当时有在利比亚的内地通过陆路撤到突尼斯和埃及的，要穿过反对派和政府军的地盘，中国人拿着国旗或者中国护照，都安全通过了。

要知道，当时突尼斯和埃及的边境已经关闭。但是在外交部协调下，重新打开而且仅允许中国人通过，身份由中国外交官甄别，有的人护照丢失，就让他唱一首国歌，唱完就放行过来。中国在非洲的形象和地位，还是蛮高的。

6、无政府状态下的混乱，各种犯罪杀人都没有人管，就是现实中的噩梦，回国后一段时间还会做这样的噩梦。在卡扎菲死后到现在，利比亚还处于分裂的军阀割据混战状态，我们上船的时候当地朋友去送我们，大男人哭着和我们说，我们国家完了……

第一时间给家里报平安

我们能躲开战乱，但是他们的家园却毁了，无处可去。

希望我们国家永远不要有这样的事情发生！

相关阅读

《战狼2》背后有哪些真实故事？

上映10天票房近25亿的《战狼2》是部好电影。

为什么这么说？我认为最主要的还是真实。我说的真实，其实不同于广泛意义上大家所认为的真实，而是电影中故事的真实性。我始终觉得，电影最后少了一行字，那就是：本片根据真实故事改编。

可能大家会觉得不可思议，这样的故事真的发生过？我可以告诉大家，不仅有，还不少。除去电影中艺术加工升华的部分，辩证来看，《战狼2》里面的故事其实就是由数个发生在真实世界中的事件改编而来的。

我从头开始说吧，以下内容涉及剧透，阅读还望谨慎。

1、电影开头，与海盗在水中的搏击。这一段事实上是真实发生在亚丁湾及其它某海域的某几次事件。当然，主人公不是退役的特种兵，而是我隐蔽战线人员，他们在执行任务时与海盗及恐怖分子激烈搏斗。不知道大家在看电影时注意到这个细节没有——AK47在水下发射的空腔效应。为什么这么多军事爱好者和职业军人喜爱这部电影呢？就是源于这些可能只有一秒钟一闪而过的真实细节镜头。

2、随着主人公冷锋的回忆，《战狼1》中的老兵在战友家乡的葬礼上遇到强拆。这段故事很令人痛心，但是十分真实。曾经，类似的事件发生过不止一次，而结果却各不相同。我觉得这段情节之所以能拍出来且能上映，就是要传达出一个信号：不能让英雄流血又流泪。

3、主人公回忆完，就是非洲的美好生活了。赚钱、舞蹈、party，还有拼酒。这个拼酒非常真实，先喝连环炸弹，再吹茅台…说起这个，从当年一开始的炸弹阵都过不去，到现在拿着茅台瓶子唱歌，满满都是回忆。不过，这样的美好生活在电影中并没有持续多久，而是随着非洲某国的内乱彻底改变。我想，大家看到非洲某国内乱那段一定十分震惊，原来这个世界上还有这样的事情？是的，从来都没有什么和平年代，只有给予你和平的祖国。类似的场景在北非、中亚、南亚比比皆是……

4、这里我得说一说于谦大爷扮演的商店老板的角色。在商店避难的时候，当冷锋说大家都是中国人时，于老板说从上周开始我就是外国人了；后来遇到危险，于老板又说我是中国人。其实，这也是很多身处国外的华人一种共同的心态吧——真正遇到危险的时候，能保护你、守护你的，只有你的祖国。包括主人公一行撤退到中国大使馆的时候，登上祖国军舰的时候，还有后来听说救援直升机过来之后工厂管事雄哥强行要分开中非人员的时候，我们都能体会到中国的强大以及身为中国人的自豪。

5、在军舰上打电话那段不知道大家还记不记得？中国大使给该国总理打电话，请求派兵保护中国人，却遭到蛮横拒绝。正当我们愤慨的时候，画面一转，该国总理竟然被反叛军头领用枪顶住脑袋，一言不合就被杀……类似事件，在现实中也发生过。也就是说，没有一个强大的祖国，纵使身为国家最高领导人，也没有安全感。

6、紧接着，冷锋一行来到疫区医院解救被困的中国人。在电影里虚构的病毒，其实就是真实世界中的埃博拉病毒。当年，为支援非洲人民抵抗埃博拉病毒，我们派出了无数医疗人员援非，而倒在非洲大地的我国医疗人员也远不止一人……什么叫大国责任？这就叫大国责任。中国没有将战争与灾难带到别国土地，我们带去的永远都是友谊、希望和未来。

7、影片里有两次对中国人的屠杀：一次是在疫区医院，另一次是在华资工厂。我想这两个片段都让大家看得咬牙切齿，但这些故事同样源于真实的现实。这里我不多谈这些未解密的斗争，还是说一说国人的心态。其实国人都有一种在世界范围内都鲜有的心理，那就是就算毫不相干、从不认识的同胞，只要亡于天灾人祸或被异族屠戮，都会心生惋惜并同仇敌忾。

不要以为是个国家是个民族都有这样的心理，归根结底这是一个大一统融合民族的归属感和认同感。包括之前上映的《湄公河行动》里我们看到被屠杀的中国人时感觉相同，这是只有大国国民才有的共同感知。

君不见，有些国家一遇到动乱，撤侨比谁都慢，一个个往后退缩。而中国倾尽全力、不惜代价也要带回所有人民。这就是区别。就像电影里那样，别国军舰都在后退，而中国军舰在冒着危险前进。数次海外撤侨行动，中国都是这样做的。我们，从不放弃任何一个同胞，我们要带所有在外的人回家。

8、讲到这里，我觉得应该说说“达康书记”在本剧的表现。他在剧中没有主人公冷锋的本领强大，设置在工厂前的诡雷也被冷锋轻易看出，但随着剧情发展，我愈发敬重这位退伍不褪色的老兵。不论是保护全厂员工，还是负伤后单手换弹夹，无不体现着一名老兵应有的素质和觉悟。我们敬佩老兵，更敬佩这样退伍之后依旧把热血奉献给所深爱祖国和人民的老兵。记得曾经有位八十多岁高龄的抗美援朝老兵，由于疾病连亲人的名字都叫不出来，但是却能清楚地说出自己曾经服役部队的番号。在现实中，正是无数这样老兵的存在，砥砺着我辈不断前行。

9、有英雄就有狗熊，电影里华资工厂的管事雄哥就是其中的代表。强行划分中国人与非洲人暂且不说，直升机来了抛却妇孺第一个上，在坠机后逃出生还，还忘不了怀里的钱箱。我觉得，正是有这样的小人物，电影对整个故事的塑造才更丰富饱满。毕竟，这才是人性。我们不能奢求所有人都是英雄，而正是有他们的衬托，我们的主人公及正面人物形象才愈加高大。

10、在网上我也看到一些言论，不论是在《战狼1》还是《战狼2》，都有人说：我们到底是否与外国雇佣兵交过手？这些都是虚构的吧？我想说，我们不仅跟他们交过手，而且还教过他们做人。正如《战狼1》里大反派的那句话，中国是所有雇佣兵的禁区。这句话就像当年的“米格走廊”一样，是无数先烈用生命和鲜血铸就的。敌人之所以畏惧、敬仰，正是源于我们英雄的舍命付出。世界从来都不安全，也不和平，你之所以感到和平安全，是因为有人将黑暗阻挡在了国门之外。

11、电影最后，“东来局长”在接到祖国命令之后，一声令下导弹发射，挽救了濒临绝境的主人公一行。远程支援，并不是电影中的故事。紧接着，绝境逢生的主人公带领工厂的中非籍员工乘车撤退，在遇到交战区时，主人公果断带头扔下枪支，将国旗擎于肩上，带队顺利通过。交战双方看到中国的国旗，停火让路。这一幕，是发生在利比亚撤侨时的真实一幕。

跟电影里用一张手写的护照登上军舰是一样的，有了中国的标志，就是无往不利的通行证。也如同电影中非洲军阀始终说的那样，我们不能杀中国人。这些细节的背后，都体现出一个强大的、受人尊敬的祖国在域外战乱时期的极端重要性。正因如此，很多观众在看完电影之后，自发地鼓掌致敬。

英雄的感染力永远都是无限的。在我国面对错综复杂的国际形势，在国内进行艰难改革锐意进取的同时，这样一部电影无疑如一剂强心针，注入到全体人民的血脉中。

等候撤侨的人们

第三项目部被暴徒推翻的围墙

准备出发

</影评>
<有用数>1178</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>《战狼2》爽完，让我冷静批评下。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-31 21:38:07</时间>
<影评>

这两天被《战狼2》的热血和热票刷屏了朋友圈。刷屏了公众号。刷屏了新闻客户端。
《战狼2》大致分为三类夸奖：
第一类：认真努力奖
揭秘制作团队幕后坚信，用心程度让人折服。

第二类：票房证明
4小时破亿，3天破6亿，85小时破10亿
一句话，你爱看不看，不差你这一张电影票钱

第三类是：热血英雄，不看不是中国人

这三类夸对了吗？当然，现今电影的成功，离不开很多因素，这三点也算其中之一。
既然大家如此关心这三点，大聪就从这三点展开和大家聊。
很多人说，国产电影很难做，因为国内喷子太多，恶意黑国产电影的人也多。
恕大聪直言，只能承认一半，国内喷子有，恶意差评的人也有，但真不多。
相反，支持国产电影的人大有人在，大聪就是支持国产电影的人，往往在打分上面，都会多加一些感情分。

但是，转折来了。
不是说支持国产电影，大聪就要把稍微有质量的国产电影夸上天，就要把现象级的国产电影缺点忽略。
这并不是一个影评人的做法。影评人天生就有带着批判心态的言论，不管大家是否喜欢。
就像之前的《湄公河行动》：你们都赞完了？！是时候吐槽一下《湄公河行动》了。
文章一出，大聪被骂得体无完肤。
无所谓，换做《湄公河行动》是国外的电影，我会更手下不留情。
说回《战狼2》大家关注的三点：认真，票房，爱国。


关键词：认真努力
如果大家玩过《模拟城市》就知道，城市发展的流程，是先有轻工业，再有重工业，然后到创新发展。
电影从工业学角度说，也大致可以这么归类。国产电影如今在这几年，逐渐从轻工业转型到重工业。
成熟的电影轻工业，类型化就是标志之一。如今国产电影的类型，不再是文艺片和大片的简单区别，而是有标准的动作片，悬疑片，科幻片，言情片，喜剧片等等。

而成功的电影系列，就是电影重工业标志之一，在国内，比如有宁浩的《疯狂》系列，徐峥的《囧》系列，《西游降魔》系列，《绣春刀》系列，《战狼》系列等。
好莱坞则有《哈利波特》系列，《指环王》系列，《星球大战》系列，甚至有漫威宇宙，DC宇宙等等。

从这么大视野来看的话，再对比现今世界级好莱坞的电影系列，大家就能看到国产电影重工业的步伐，如今走到了哪一步。
不要总说什么都和好莱坞比，不好意思，电影这个名词，基本就是好莱坞代言的，我们国产电影能和世界一流的电影工业（好莱坞）比，没什么丢脸的。
《战狼2》的幕后制作视频，已经证明了《战狼2》的认真努力，确实很用心，可以说，这部电影的资金，都用在了观众看得到的地方，比如场景的设定，道具的精致程度，演员成本的控制等等。
但这是应该的，没什么值得表扬，如果一部电影资金不这么做，首先他也不会成为一部有质量的电影。


关键词：票房
票房是不是衡量一部电影好坏的标准。
这句话总是被人提及，总是被人讨论。
但大家都忽略了一个前提：在一个公平透明的竞争下，票房是不是衡量一部电影好坏的标准。
大家在这段时间，总是在埋怨，看不到《蜘蛛侠：英雄归来》，看不到《猩球崛起3》，看不到《敦刻尔克》，看不到《星际特工》，看不到《极道车神》。

《战狼2》来了，大家又欢呼雀跃，觉得这票房实至名归，这票房证明国产电影再一次如何如何。
回到前提，在一个公平透明的竞争下。
不过说句老实话，哪有所谓的公平透明呢，即使在美国，在日本，在法国，在欧洲各个国家，每个国家都会把自己国家优先的电影排在最前面，这无可厚非。
因此没有公平透明的票房竞争，任何一个国家都没有。
蓝鹅，国内的情况又比其他国家稍微，不公平那么一点点（科科，国产保护月）。
所以只要评价国产电影，票房从来不是大聪衡量国产电影好坏的标准，一点参考价值都没有。

关键词：爱国
政治因素一直是电影的一个标准课题，政治和电影千丝万缕的联系，展开聊的话，甚至可追溯很多电影流派，比如意大利新现实主义，比如法国左岸派电影等等。
总之，主旋律是一个国家必须品，拍主旋律题材电影，微妙的地方在于认同感，受众群会缩小，简单地说，主旋律基本就是拍过该国人看的。
主旋律题材本身不是问题，问题是是否能把这类题材玩高级。
大聪在之前有聊过《在这世界的角落》，这是一部玩的很高级的电影，虽然故事背景发生在二战，但导演和编剧把政治因素压缩到无形。玩得一手好牌。

去年的《血战钢锯岭》也一样，同样是英雄主义题材，同样是主旋律，但不同的是那是美国主旋律，狭隘的说，是拍给美国人看的。
但为何我们国人也能认同，甚至日本人看了也觉得好看，同样的。电影也把主旋律玩得很高级。
《血战钢锯岭》中，电影的重心，没有放在国家主义的对白上，而是放在一位虔诚的基督教徒身上，他坚决不配枪，不杀人，但却英雄般的救下死亡边缘的战友，这种无畏和自我牺牲的态度，直接捕获世界绝大部分人的心。
之后主角在洞穴中，给一名日本士兵包扎伤口，直接升华为无政治立场，只求救死扶伤，不要小看这一幕，这一小小动作直接让影片直通每个地球人的心。

这就是好莱坞重工业到创新发展的重要标志：如果电影离不开政治，那么好电影只放在上下维度，政治因素放在左右维度，彼此虽在同一空间，但尽量不要交集。
因此真要总结，《血战钢锯岭》当然是实打实的美国主旋律，但却拿下了全世界。
换回《战狼2》，换位思考，如果是外国人看了，或者我们的好朋友非洲小伙伴看了，有没有爽到？
这个问题，可以拿来思考思考。对于主旋律电影，衡量他最好的标准，就是让不是自己人看，最有说服力。

关键词：功与过
聊了一些比较值得深思的问题，回归一些简单直白的感受。
表扬的话就不多再复述了，《战狼2》确实是一部值得去电影院爽一把的电影，大家不总是说要纯粹嘛，这部电影就能让每个中国人纯粹一把，纯粹去享受一部好看的主旋律电影，带给大家最刺激的感官体验，最热血澎湃的认同感，最值得骄傲的那一行热泪。
电影主题明确，故事主线硬朗，交代问题不拖泥带水，是一部很成熟，制作优良的国产电影，他现在的票房，已经是一个很好的回报了。

但是(转折再次袭来)。
该批评的，大聪一样不会放过。
还是老问题，人物扁平化，尤其是反派的塑造，和《湄公河》的反派塑造一样烂。
既然这个故事背景放在现实世界里，那么反派的智商应该也在线上才对，但影片里的反派好几次的举动，让人觉得反派智商严重断片。
比如他作为雇佣军，杀了雇佣他的主子，这完完全全不符合现实逻辑。
试问，何为雇佣军，雇佣军只认钱做事，把利益关系最大化是他们的终极目的，而影片中的雇佣军首领，杀了自己主子，断了自己资金链不说，还惹上一身祸。
好，你们想说，说不定反派军已经汇款给雇佣军，所以反派军首领已经没有任何利用价值，但仔细想想吧，世界政治逻辑是这样玩的吗？

一个国家军事政治交替，一般情况是反派军推翻政府军，自建新政府，然后去求得联合国认可，这是正常签到流程。请问，一个外籍雇佣军首领，杀了自己供应商（反派军首领），然后呢？！
然后雇佣军不管国内外政治压力，继续和男主角作对，继续追杀中国人，这个是下下下策，说直接点，这已经不是人物动机推动故事发展，而是为了剧情需要。
这是这部电影人物和剧本最大的硬伤，为了剧情需要，很多人物的动机都因为剧情需要而发生。

另外再说说主角开挂。
知道为何好莱坞现在这么多超级英雄系列吗，其中一个原因是，超级英雄可以不计成本的开挂。也就是说，在英雄世界里，英雄主角就是死不了，刀枪不入！
但现在好莱坞又变了，超级英雄也得死，也得有人一样脆弱的内心，《蝙蝠侠大战超人》，超人就得死(虽然我们知道他会活过来)。《金刚狼3》，罗根也要安息。

大家看到没，好莱坞超级英雄都在回归真实，都在让主角开挂合理化，真实化，因为现今的观众群体，观影水平越来越高，如果还在玩不死之身那一套，是否有点老套。
说回《战狼2》就存在这种感觉，故事设定且不说不是英雄世界，主角也并非刀枪不入，那这就不得不考虑，应该摄入更多合理的，但又刺激的打斗设计进去。而不光是爽就好了。
毕竟，我们已经不是活在《第一滴血》的时代，看主角“刀枪不入”，也不会怀疑人生。

尤其在影片中，主角开头不久的一场战役，吴京拿弹簧床架挡火箭榴弹，我都惊了！更别说张翰后面秒学开坦克了。
总之，开挂没有问题，电影中的角色，必须开挂，但问题还是在于开挂的合理性与真实性，是不是在值得斟酌一下。
大聪大胆脑洞一下，如果主角吴京在影片最后死掉，而并非“刀枪不入”，那影片会升级一个档次，但没办法，吴京哥还要继续《战狼3456789》。

最后再提一下老生常谈的问题：
分级！
分级！
分级！
如果用一个事件来阐述国产电影进入重工业时代，那么不是某一系列的国产电影成功，而是国内电影有了真的分级制度。
《战狼2》在IMDB显示，是NC16(未满16岁不宜观看)，影片有大量的血腥画面，以及一些F开头的英文单词，在国外，只要有F带头那个词，一般就别想拿到老少通吃的分级。

为什么大聪这么看重这些，因为一个成熟的电影市场，必然会细分到不同的年龄层，有了这些细分层，制作团队在这个细分层里，才能更大胆的创作这个年龄层想要的作品，才能尽可能触摸到创作想象的边缘。
对于观众，能看到更多有想象力的作品，难道不是好事吗。
而且电影分级，才能更好保护相关年龄层的人，因此最终还是希望，不要因为一部电影弘扬的方向正确，就忽略了儿童和少年对于血腥和语言的看法，毕竟那些儿童和少年，首先看到和听到的，是具象化的厮杀爆头，和直接的粗话。

关于国产电影，还有很多想说的，毕竟是自己家的电影，但总担心自己越说越远，这次就先到这吧。
最后给个评分吧：豆瓣7.0分，终于和豆瓣总分7.5接近了。

----------补充------------
谢谢大家的留言，好的差的评论大聪全接受除了人生攻击，还是有些话想说，电影和爱国，在我眼里是两码事，评论电影我尽量做到客观中肯，但影评毕竟是人写的，当然会有主观情绪和主观意见表达。
至于国家意识形态，相信大家都是爱国的都是中国人，但我们一样用着美国的手机，开着德国的汽车，玩着日本的游戏和相机，看着世界各地的电影，这难道不是一个强大的中国应该有的国际性和开放性吗。难道要中国变成隔壁那个国家什么都不用什么都不看才舒服吗？
况且，我们还没到战争要抵制外货的时期。所以一部电影，只是一部电影，我就和平常评论其他国家电影一样评论着战狼2。但如果还和爱不爱国扯上关系，我就无话可说了。
我觉得作为每一个国人，国家的命运一定是和你自身捆绑在一起的，就跟你的出生一样没办法改变（我说的是大多数人，极少数转国籍人除外）。不会因为你开口说好莱坞电影多牛逼美国就能和中国亲近多少，相反你夸夸其谈国产电影多牛逼。国际电影界也不会给国产电影高打多少分，美国和中国外交也不会变得多美丽。
我长期定居国外，我更比大家希望国产电影强大，我经常和老外聊天，我多希望自己有一天，老外跑过来和我说，我看了你们中国的那部电影，超爽的。而不是我跑过去跟他们说，你看过战狼系列吗，要看要看，很牛逼的！
就像老外也不会跑过来推荐我说：看他们的美国队长，复仇者联盟，要看要看很好看。相反他们有时候会自嘲说：“复仇者联盟可烂了。现在的好莱坞电影可烂了。我更喜欢90年代的好莱坞影片。” 
另外，电影评论就难免要横向对比，拿其他电影和该电影比较，拿别的电影优点和该电影做一些对比，这应该是专业的解析吧？！不比较怎么知道长短不是吗。我也并没有说《血战钢锯岭》是十全十美的电影，他硬伤也很大缺点也有，难道拿一部电影和战狼比较，那部电影在我心中就变得完美无缺了？这个理解不太对吧。就没有哪部电影是十全十美的，就像世界上没有完美的东西。
甚者，说我故意贬低国产电影，抬高好莱坞，这么说吧，如果有机会有时间，我一样可以写几万字把现在好莱坞电影的硬伤和缺点都一一指出。别看好莱坞现在大片这么多，其实严肃来说好莱坞现在也很颓，他们也问题一堆，更可悲的是他们清楚自己一堆问题，但却没办法刹车和掉头因为惯性太大。大家看今年最佳影片颁给哪部电影就知道好莱坞要改变和推进的事情不比国产电影简单。
国产电影也一样，复杂的很，不是我评论一两篇国产电影就能如何如何，这只是我的一方之言。每个事物发展都会存在矛盾和问题。
关于分级，我从来我没说战狼如果分级会更好，也没说战狼2不分级是战狼的错。。我在文章后面说了，说到国产电影，我会越写越远，扯一些比较大的比较普遍的国产电影和市场的问题。这只是我的写作风格，我并没有说战狼2这部电影因为分级而导致他本身质量如何。我只是呼吁分级制度早点在国内实现。这难道不好吗。你们不想有一天在大屏幕看到未删减的纯R级电影吗？
所以国产电影，再接再厉吧，希望越来越好。此致敬礼。
----------------/////

更多热门影评，请跳转时空门：
《我的前半生》主演们的内心独白
物有所值还是物超所值？《敦刻尔克》2万字深度解析
《星际特工》每秒18万！给我们看的是什么？！
《猩球崛起3》最终把三部曲熬成了这样
《悟空传》的“七宗罪”
为什么这部是史上最棒的《蜘蛛侠》电影？
擎天柱“错认他乡”，变形金刚5都埋了什么秘密？
《神偷奶爸3》：还是怀念当初坏坏的偷月大盗
做正确的事远比把事情做正确要深远——细思极恐分析异形前传系列
细思恐极解析《神奇女侠》的隐藏彩蛋！ 

关注《大聪看电影》公众号，不追求跑量，只研磨精品



</影评>
<有用数>800</有用数>
<没用数>113</没用数>
</review>
<review>
<作者>云城</作者>
<标题>这不是战狼，这是战哈士奇</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-07-28 13:32:42</时间>
<影评>

本文首发于电影公众号《云何电影》。
在七月的观影避雷针上，我说吴京就是不重剧情要拍这种有血性，荷尔蒙爆表的片子，为此我还十分期待，直到今天啪啪打脸，故事可以不好看，可以不够峰回路转，跌宕起伏，但不可以满布逻辑硬伤，这部电影的硬伤跟《绣春刀2》一样，一而再，再而三的逻辑bug，枉顾现实，充篇意淫，狼是有血性，有纪律性的聪慧生物，这么不带脑子的拍，只能是一部战哈士奇。
直到现在我也没想明白，明明是一样的主创，这狗屎一样的剧情是怎么编出来的，我从没奢望这个故事有多精彩，只求保持战狼一的水准即可，然而影片后半段一次又一次的对观众智商的羞辱实在是令我出离愤怒了。影片前三分之一都还是不错的，护送于谦老师到大使馆那段，节奏紧张，战争场面写实而惨烈，看得人热血沸腾，然后从冷锋再度返回战区开始救人，整个故事情节开始崩溃，细数一下本片的bug（按时间顺序）：1.中国大使馆庇护当地人可以理解，拉着干儿子上军舰我忍了，还拉着他妈，是不是再来个七大姑八大姨的？我翻遍所有新闻也没见过中国军舰协助战乱当地国家居民撤离本国，话说这不是输送难民吗，这些人往哪搁？所以冷锋救了他非洲干儿子，还跑去救他干儿子的亲妈，动机上就逻辑不通。2.欧洲顶级雇佣兵像是一群任性熊孩子。没看出作战多厉害，倒是一言不合就杀雇主，这么任性的雇佣兵还是欧洲王牌？一个武力值爆表的保镖，就是动不动爱杀个雇主，你敢雇吗，专业团队毫无契约精神？而且任务明明是协助找出陈博士，怎么没事就屠杀民众，雇佣兵演出了恐怖分子的感觉，摊手。3.工厂撤离，几百多号人，冷锋一句话就让所有人都走，这里一直未提是去联合国维和军营，让人以为要带着一群人上船，直到出现了UN的飞机，但如果联合国维和可以参与救援，为什么不派作战单位支援呢？4.雇佣兵夜袭工厂，马上就要消灭冷锋的时候，却听了雇主的命令撤军，然后回去就宰了雇主，boss你这么不服为什么还这么听话？而且手下被冷锋杀得时候不是很气愤吗，不是要报仇吗，为什么要留个祸患？以及攻陷工厂后为什么撤退，让冷锋解放了工厂，boss又杀回来，请问这是什么缺心眼战术，喜欢攻城？还有坦克大战，有机枪不用，有炮不用，开着坦克追着碾人，这boss活在冷兵器时代吗？5.赵东来局长，额不舰长，在冷锋视频直播了大屠杀场面后，情绪激动，终于得到反击指令，居然发射了十几枚动辄几百万的“大宝贝”射向了标有友军的战场，导弹不要钱的？也可能这导弹真的便宜，毕竟只打出了榴弹炮的效果。然后还想请教一下发射导弹时那旁边哭天抹泪的官兵是从我是歌手现场拉出来的群众演员吗，就这么黑我们威武雄壮的海军，真的好吗？6.张翰演的富二代，沉迷枪械与战争，实际只会纸上谈兵，真打起来立马尿了裤子，本来是对国内一些天天叫嚣打仗不知道战争残酷的人的辛辣讽刺，这个设计我觉得还挺赞的，结果屁滚尿流打了一仗后，突然就变专业老兵了，杀人手也不抖了，心也不慌了，感情是使命召唤深度玩家，任督二脉突然通了？7.最后要说贯穿全片的线索，杀死余男的子弹，按照剧情来看，就是这枚子弹杀死了余男，那么子弹怎么这么完好，回想一下医生手术取出来的子弹，哪个跟弹头一样完好，子弹就算打在相对柔软的人体上也一样会变形，还有把子弹头削的那么尖当时我就有预感这个子弹头要杀人，果不其然，而且子弹上刻这么多不规则花纹真的不会影响弹道吗，还是步枪子弹，难怪boss打人老打不中，唯一打中的一枪是躲在烟雾中的冷锋，瞎猫碰上死耗子，很可以。撤侨本是一个很不错的彰显我国国威的题材，然而本片却毁在了自己的逻辑混乱上，战胜一群没脑子的敌人，这样的胜利值得夸耀么？
这子弹杀过人，戳死的吧
其他剧情设计上，瘟疫，自愈受体实在是太过俗套，看到身为中国人的陈博士说黑人小女孩pasha是他女儿我就猜出她的作用是啥了，都是烂梗了。演技上讲，大部分人中规中矩，最好的是于谦老师，然后是本色出演的张翰，他演这种傻X富二代真的骨子里自带气质，不用琢磨的。
战狼一我很喜欢，因为它虽然没有宏大的场面，酷炫的特效，但是却真实而震撼，将中国军人的血性与“犯我中华者虽远必诛”的豪情完美的展现出来，那种不服输，不怕死的精神感染了我们每一个人，而到了第二部，充斥着个人英雄主义，不切实际的意淫，尴尬的爱国主义。一个国家真正强大，民族真正自信，何须用不切实际的意淫来证明自己，从裤裆藏雷的抗日剧，到“大爱无疆”的战狼二，我们从二战意淫到了现代，何时是头？真正的强大从来不在于嘴炮，不在于外交部的严正抗议，不在于键盘侠的强烈声讨，而在于实际行动，98年南斯拉夫大使馆被炸我们的舆论谴责，愤而发声换来的是其他国家的嗤之以鼻，今天其他国家正视我们不是因为我们强烈谴责，不是因为我们游行抗议，而是我们有了辽宁号又有了第一艘国产航母，而是我们夺回了黄岩岛，是我们的舰队绕行台湾，轰六飞越宫古海峡，亚丁湾巡航，吉布提建立军事基地。
联想到刚看完的《建军大业》，右倾投降主义的陈独秀不就是那个表面上发声抗议，实际上无可奈何的曾经羸弱的我们吗，而毛主席说枪杆子里出政权，CCP的军队从无到有，明知自己势单力薄，明知敌人无比强大，但也要建立革命队伍，不惧不怕，敢叫日月换新天，要知星星之火可以燎原。这样的革命精神，才是长久以来打动我们的所在，所以贺龙敬陈峰，钱大钧敬蔡晴川，各为其主，惺惺相惜，这才叫革命与理想，热血与激情，这才是爱国主义。
4分给场面和特效，没了。建议所有想去看《战狼二》的人，都去看看建军大业。


</影评>
<有用数>1030</有用数>
<没用数>946</没用数>
</review>
<review>
<作者>firdbire</作者>
<标题>我们为何为战狼2刷票房。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-27 23:57:58</时间>
<影评>

全文有点点长，一开始发于知乎上。总结起来一句话:我们不希望继续看到没演技没实力的小鲜肉和单单追逐眼前利益的资本家继续糟蹋我们的电影产业了，这一次，我们要用脚投票，尝试着Change Everything

～～～分割线～～～

这其实和战狼2的火爆是同一个原因，精神股东只是一种表现形式。

貌似从《富春山居图》开始，中国电影开始了申丑模式，越是被骂得狠的电影卖相越好，喜剧片尤其如此。过了一两年，电影界又开启了粉丝经济模式，许多青春片，只要请几个明星，胡扯个故事，便能赚得半夜笑醒来。反倒是许多老老实实讲故事的电影叫好不叫座。

与之相对应的是外国电影的崛起，韩国，印度，甚至是俄罗斯都在故事，内涵，演技，特效等方面吊打中国电影，更别提东道主好莱坞了。

在过去这几年，你总能听到，看到电影人或影迷哀叹，什么时候那些大烂片能亏的没有裤子，什么时候中国能拍出好莱坞水准的电影。可不论大家怎么哀叹，都因为（友善度）粉的存在，资本都倾向于小鲜肉主演的电影。一时间，中国大多数电影的票房与口碑成负相关，只有少数全年龄段都适合的佳片能叫好又叫座，比如《大圣归来》。


直到《战狼2》


不谈它的剧情，只看视效，许多镜头，爆炸，场面都达到了好莱坞爆米花电影的水准。而且有知友说了，这部电影完成度高的可怕，完全能够媲美好莱坞流水线上的一些产品。更可贵的是，剧组完全是在拿命拍戏。
吴京为了第一幕打戏，跳水26次，险些淹死；
全剧组付非洲拍摄，遇到了抢劫，暴乱，毒物；
吴京在拍坦克追自己的戏时差点被水泥板砸到。
这一系列不要命的举动，无疑与某些人扣图，替身，耍大牌和1234567形成了鲜明对比。许多人终于能借这部电影报复无演技明星和任用他们的公司，于是就走了各种报复性观影以及对这部电影发自内心的认同。有了认同，自然而言就有了关注，所以许多人便会不断地刷新票房。

而且，为了报复，最好的办法就是让那些明星和公司眼馋后悔，所以人们也会不断地刷票房。

除了报复这一有点点阴暗的心理，更多人还是想靠自己的微薄之力鼓励这一类型的电影，毕竟，老看着美国人拯救世界，韩国人黑z f，印度人黑自己，而中国人出车祸，堕胎，撕逼，宫斗，穿越实在是太心塞了。但假如我们大家用脚投票，抵制烂片，鼓励中国人自己的个人主义大片，投资方看到需求后就会试着投资类似的。届时，我们再次用脚投票，让纯属圈钱的继续暴死，让模仿者中的佳片赚翻，中国电影才会正真回归理智。


除了上面的两个理由外，还有两个小因素
1，为何佳片那么多，偏偏是战狼2票房爆炸呢？
因为这部电影中还有一种爱国情怀，而且这种情怀十分正能量。中国军队第一次在电影中朝着敌方国土开火，而且打得还不是人类公敌，如毒贩，恐怖分子，也不是演习中的蓝军。这样的剧情宣泄了许多观众心中的爱国之情和因为邻国骚扰产生的憋屈感。再加上撤侨有历史事实，这种宣泄在大家看来就十分有代入感。

2，为何有情怀的电影那么多，以前却没有精神股东的概念呢？
我认为人是一种社会动物，或多或少是乐于见证奇迹的发生的。我就是如此，因为我从来没有见过一部电影票房走势如此打鸡血。


除了第一天只有四个小时和低排片，所以勉强过亿，之后十天全部过两亿！！第二个周末的票房比自己第一个周末的票房还高！！关注电影票房的人都知道，这走势和逆跌是多么可怕变态。


</影评>
<有用数>957</有用数>
<没用数>141</没用数>
</review>
<review>
<作者>芝麻小元宵</作者>
<标题>《战狼2》： 无论你身在何地，祖国永远都是你的底气</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-07-28 10:24:07</时间>
<影评>

“中华人民共和国公民：当你在海外遭遇危险，不要放弃！请记住，在你身后，有一个强大的祖国！”当这行字出现在大荧幕上时，全场掌声雷动。那一刻我觉得，吴京想做的，想通过《战狼》这个系列电影表达的情感与内核都已经传递到了观众的内心，不只是军事动作片的激情和燃，还有一种叫做民族自豪感的东西在升腾，在发酵。
4000多个镜头、历时10个月的拍摄、吴京18个月在特种部队的摸爬滚打，《战狼2》的诚意可见一斑。当然，最后呈现的作品也异常精彩，有很多元素，但不一味堆砌，它们或形成强烈的对立感，或互相衬托。就像我们一边沉醉在非洲的自然风光，一边又震撼于贫民窟人们的绝望；上一秒大家还围着篝火跳舞欢笑，歌颂对生活的热爱，下一秒突然炮火袭来，战争、叛乱、病毒无处不在，残忍与美并存着。
贯穿整部电影的动作场面更是恢弘，从开头的水下激战，到冷兵器的近身格斗，直到最后的坦克大战，用扣人心弦都不足以形容场面的激烈！六场大战都能保持着这样的紧张节奏和强烈的视觉冲击，不得不说，吴京的武术底子再加上他精益求精的态度，这动作戏不可能不好看！
最大的惊喜来自于整部电影的格局和流畅感，与第一部相比吴京导演真的有了长足的进步。第一部里笑点的设置还多少有点刻意，像是借着角色的嘴巴说了个段子，于是这笑点就像一张粘纸，和本人并不服帖，难免有点浮夸。而《战狼2》则要细腻得多，笑点融于角色的性格本身，所以自然又好玩，就像冷锋的干儿子和他妈妈，温馨有趣，时不时调剂一下我们看动作戏紧张不已的心情。
吴京饰演的冷锋也成长了很多，我在系列电影中最喜欢看到的部分正是一个人的变化与成长。冷锋在经历人生重大变故后变得沉稳，却也更为锐利，为了找到自己爱人的下落而深入非洲的战乱地区，他是一个优秀的中国特种兵，也是一个007式的英雄。有勇有谋，但也要面对生活的起起落落，他有着杀伐决断的果敢，也有内心柔软的一面。电影中的感情戏也并不是美国大片那种美女与英雄的桥段，只是让他更有血有肉了。
我还想说两个重要的配角，饰演退役老兵老何的吴刚老师和扮演二世祖的张翰，从电影本身来说，他们与主角的呼应意义重大。老何和冷锋一样不在军队中了，但在祖国需要他们的时候，不需要穿上那身军服，他们就义不容辞地担负起了保家卫国的责任。就像冷锋说的，“一朝是战狼，终身是战狼！”张翰饰演的二世祖也在与他们共同抗敌中成长起来，他们三人在坦克中战斗的那幕让人热血澎湃。
从演员的角度来看，吴刚老师不愧是老戏骨，身上完全看不到“达康书记”的影子，单手换弹匣也是把老兵的能量淋漓尽致地展现出来了。张翰给我的感觉很不一样，在看电影前，总觉得他和这部电影好像有些不搭，“霸道塘主”的印象总是挥之不去，但没想到张翰在这部戏里表现得很棒，演绎的“熊孩子富二代”给人一种装逼中带着犯二的感觉，在电影中反倒显得特别的可爱，也为他的改变做了铺垫。不得不说，吴京导演真的是很厉害，从人物选角，剧情发展，到场景配乐都可圈可点。
这部电影全程看下来，几处都热泪盈眶，心潮澎湃。当雇佣军说出不屑之词，冷锋大声地吼回去：“那他妈是以前”时，当冷锋用手臂挥舞着五星红旗一路前行时，当这些军人们义无反顾拼命时，内心的震撼无以言表，他们是当之无愧的英雄！国强则民安，强大的国力和军人本色才是我们得以享有安稳生活的基石。吴京牛逼，中国军人牛逼！


</影评>
<有用数>962</有用数>
<没用数>125</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>