<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>O记三合会档案</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1946287538.jpg</封面>
<导演>霍耀良</导演>
<演员>刘青云 / 吴镇宇 / 朱茵 / 彭丹 / 谢天华 / 李兆基 / 吴志雄 / 林尚义</演员>
<简介>20世纪50年代末60年代初的香港，警匪勾结，乌烟瘴气。其中，九龙城寨更是一个龙蛇盘踞，令人闻风丧胆的混乱所在。
                                    
                                　　无所事事的小青年阿豪（刘青云 饰）和阿乐（吴镇宇 饰）偶然混迹于此，为这里的乱世气氛所感染，乐不思蜀。他们合伙赌马诈钱，惹来庄家追杀，幸得当时城寨大哥肥宝出 手方保住性命，二人的命运也自此发生转变。阿豪拜入肥宝门下，后与肥宝的小姨子大胆英（彭丹 饰）相恋，他果敢勇猛，风头无两；阿乐当上警察，与曾和阿豪有染的女孩菲菲（朱茵 饰）结婚。为了让虚荣的妻子过上幸福生活，他不惜选择贪污堕落。
                                    
                                　　两个分处黑白道的好兄弟，携手打拼出一个属于他们自己的天下……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>粉粉兔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-07 23:41:25</时间>
<影评>


    香港的黑社会故事，一定会有枪，有关老爷，有面目狰狞的老大，马仔，以此类推。头目与兄弟之间，命运的无常总会让他们反目，而警界，也从不缺精英与马屁。大意就是“问世间，是否只有此山最高，或者另有高处比天高。”


    智商高低，已不是衡量能干的标准，凶残指数大抵也一样。只要不是单枪匹马，食物链下的世界便无新鲜事。命好的可以平步青云，稍逊些，也能混到只手遮天，只要，身边的女人不出意外。


    然而，不出意外的是，一个平凡女人的故事都能讲上三天三夜，更何况，头目的女人。


    “O记三合会档案”里女人的戏份不多，但让人民内部矛盾激化，也还是她们。


    阿豪（刘青云）&阿乐（吴镇宇），是初入城寨的社会新鲜人，没钱，没靠山，却有着冷静的职业生涯规划头脑。他们一路上互相扶持，彼此关照，以大局为重的伤筋动骨，逐级发展到与四大家族平起平坐。警署里有阿乐，档口里有阿豪，就算朝里无人，也可以一统江湖。崇高的理想便是如此，美妇，散拳，许多钱。


    本来是美满的生活，谁知菲菲（朱茵）却不满意，菲菲爱阿豪，阿乐却想方设法讨她欢心，又是欲说还休的三角事，想来，爱神常常显灵呢，不爱千里之外，只爱手足之内。菲菲不爱阿乐，她觉得阿乐很呆不解风情，她爱阿豪，爱他的油腔滑调。她先委身于他，又被逼嫁祸于阿乐，阿乐却干脆，顺势娶了她。他讲“我知道我吃了哑巴亏，但她是我一生最爱的女人。我会挣钱养家立室。”


    我看见阿豪长吁一口气，把菲菲推给阿乐，他可以不用负责任，又能顺水人情，事事如他所料。但阿乐，却攘外必先安内般深谋远虑，说他圆滑，他实则耿直，讲他忠厚，却是另辟蹊径。难道，他真有信心，让菲菲完完全全属于他么？所以说，男人世界有时单线条的让人叹服，令你当堂出洋相的女人，偶尔健忘的可爱，她不经意的，吵吵闹闹的，仍能打破你努力营造出来的秩序。使你不得不感叹造物主，为什么一个人的洋相可以出得那么不简单。菲菲与猪油仔厮混被阿豪捉奸在床，更准确的说，是两个姘头相见，分外眼红。那么阿乐呢，他只能站在他们背后，听着菲菲数落他功能障碍的不是，唯一能做的，就剩下爆发了。


    吴镇宇擅长扮演非疯即诈的角色，尤为突出的窝囊样子，也能演得入木三分。但这个故事里的阿乐，只是有些木讷，准确的说，是在他心爱的女人面前，显得有些手足无措。然而，他能给她很多很多的爱，她却不要。她要的是一见倾心，耳鬓斯磨，她希望小片段的精彩能永远拥有，单纯的女人往往高估自己在所爱的那个人心中的份量。那个人，看兄弟、看地位、看面子比她要宝贵，他的四周有那么多事情要考虑，他要摆脱穷困，就必须无时无刻忘掉一些东西，如果他算不清他与兄弟间的价值，那么过路的小狗都该笑了。成功是心狠手辣+甜言蜜语堆出来的，他在慢慢掌握，但却无法控制烟雾迷眼晴的爱情。


    到最后，菲菲要死了，她仍然牵挂着阿豪，这个角本写得令人叹为观止啊，阿乐只说了一句“我们做了一辈子兄弟，很感激你撑着我，但菲菲的死，是你害的，这笔账今天是不是应该算”，便匆忙徇情而去。那个，一直站试图站在感情之外的男人，却勇往直前的活着。


    不似手足，甚似手足，他留下来，是打算替他们烧纸的么。


    插曲有很多，彭丹扮演的阿英也是重头戏：头目的小姨子，阿豪的美娇妻，但因为她的角色只有惊艳，没有内容，在此略表。电影的配乐，与众不同，多数是慢板JAZZ，还有一首动人心魂的“smoke gets in your eyes”，据摆渡，邓丽也翻唱过。这部由“最佳拍挡有限公司”1999年出品的电影，经由王胖子手监制，也混了些屎屁尿的味儿，但又有什么关系呢，吴镇宇有杀死我的细胞，刘青云有毒死你的眼球，朱茵更不得了，尺度之大，差点让我忘了去讨厌这个角色。


    那末，谁也不讨厌，我爱看电影。




注：1.香港警署的反黑部门叫“三合会及有组织犯罪科”，俗称“O记”。

    2.“三合会”一般用来泛指华人黑社会组织，根源可以追溯到清朝康熙、雍正年间，是1760年成立的反清复明庞大组织“天地会”在广东地区的分支，“天地会”、“三合会”的主要成员又来自“洪门“。洪门”子弟在1911年推翻清王朝的辛亥革命中作过贡献，自那之后，“三合会”突然失去目标迷失方向。近代“三合会”由于再没有崇高的政治理想维系，便逐步走向黑社会化。

　　

　　
      </影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>消逝的雪莉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-05 19:25:13</时间>
<影评>
        这着实，不怎么像一部王晶的电影。没有太多鸡肋的台词，除了主题之外，2位男角的表演，不出意外的精彩。


有一幕镜头印象深刻，当菲菲终于因为阿豪赶赴Party，阿豪邀请菲菲跳舞却顺势勾她时……舞台的中央，站了2个手足无措的人，阿英和阿乐……之后，他们都发现了楼梯里的高跟鞋，却哪个也没有发作……


阿英，阿乐，这两个人的爱情态度，从头到尾都那么忠贞。看到了最后的结局，我甚至有那么一秒的错觉，也许，他们当初选择共舞，最后谁都不用死。他们也许就很幸福，跟金钱帝国的什么大佬一样避到国外，再也不归……但他们始终都没有，他们始终都寡语，默默地活在仅在付出的爱情世界里。讲到这里，就觉得心疼。阿乐不用说，为爱轰轰烈烈列地殉情，但他女人由头到尾都没正眼看过他一眼，他只是一个不值得约会第二次的男人；妻子的本分和一楼一凤差别不大。阿英，在那个玻璃戒指之后，再也没有立足之地，就连回忆录的末尾，只留底一句comment：“仲系度。”呵，只是没死罢了。


有人说，得了罢，其实，阿豪从来就没爱过菲菲。我看不是。有没有留意到阿豪拜天地时的那一回眸。他在兄弟和感情的选择题里，选择了兄弟。那么，为什么，为什么，为什么，在一开始，没有选择兄弟？


被爱那么不简单，爱上，居然，难上加难。
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>萌也</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-15 17:45:24</时间>
<影评>
        我似乎不太能接受这是一部王晶的电影——尽管它出现了王晶电影必备的屎尿屁三大要素。真后悔这么晚才看到这个片子，这就是所谓的相见恨晚吧，其实确切的说我只看到了吴镇宇的精彩独舞，捎带着刘青云的沙皮狗脸和朱茵的千娇百媚。

 

    这是一部关于生存法则的严肃电影，吴镇宇从一个闷骚耿直的混混变成一个游刃有余的警察，刘青云从一个风流成性的混蛋变成一个帮派老大，这过程如同寓言一样经典。1个小时的电影等于过了一生。

 

    两个用来点缀并充当转折作用的女人表现也可圈可点，尤其朱茵，称得上惊艳了，一颦一笑，水准远超《大话西游》。

 

    回头说吴镇宇，这个骨头都在演戏的可怕男人。他的眼神、笑容、癫狂和抽搐都令我赞叹——我不能说他演的最好，只能肯定他的角色现在的港星里没有人可以演得更好。电影里吴为了职场的提升，在混蛋上司面前狗一样的赔笑，笑得那么悲凉，那悲凉浸透了男人的尊严和世道的荒诞，即便电影没有任何的画外音和提示，相信你也一样能感受到这夸张的笑容何其苦涩与酸楚。除了《无间道II》，这大概是吴表演的另一个巅峰，他的存在让其他人都无情的沦为了配角，哪怕他出场的时间并不多。矛盾、颠覆、挣扎、怪异，这些都不过是表象，当吴镇宇皱着眉头缓缓转向镜头的时候，你会发现，这是一个上帝亲自安排的戏子，他只为自己的灵魂独舞。


-- 

智慧无法选择它的载体，正如金钱无法左右自己的流向。爱生活，爱piemeng。
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>愤怒的seiya</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-02-24 04:58:28</时间>
<影评>
        ，一点感想而已，有幸进来的将就看。                            

1.关于影片中阿乐性无能的问题，我想仔细看片的人应该清楚。是肥宝开朱茵苞发现不是，朱茵恶毒的说是吴震宇强j了她，于是吴惨遭火钳烫伤才落性无能，都记得前面他几次勃起吧?想想都觉得朱茵恶心，阉割的时候推到吴身上，你这是想干什么?太损了。刘青云也是，帮兄弟谈恋爱谈到床上去了。刘把她嫁给吴，自己酿的苦果自己尝。

2，这片让我想起了一个老问题，什么是爱情?大话西游说，爱情就是偶然加欺骗，人生充满着不确定。如果说这片有所谓的爱情，那就是吴震宇对朱茵了，当女神供着，可惜力不从心，末了还心死玩殉情。

3.虽然这只是电影，可能有人说不能用所谓道德去说事。我想说电影也是讲逻辑的，你可以想象一下：因为你兄弟睡了你女人，所以你必须被阉割。然后把绿帽子戴一辈子，戴到死…

4，最后肯定一下让我恨的朱，刘，和痴情的吴，以及那个很惊艳的肥宝姨妹！另外吐槽一下王晶这个痞子，处处都是吹箫，真不知道你这个下流导演祸害了多少人…

水平有限，胡说八道的。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不忘</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-09-05 13:22:10</时间>
<影评>
        阿豪重兄弟情  阿乐喜欢菲菲 拿阿豪当兄弟   英姐喜欢阿豪  菲菲喜欢阿豪 


先说阿乐  因为喜欢吴镇宇 

我想阿乐对阿豪的感情是很复杂的  他是他最好的兄弟  菲菲是他最爱的女人 偏偏他最爱的女人喜欢的人是他最好的兄弟  记得刚开始阿乐被人打  那个老大说 你朋友跑了  还说什么兄弟 阿乐说  他是去找人救我  你不用嚣张   阿乐还说  他不跑干嘛  还不是多一个人挨打   我想这是朋友 说的我心里暖暖的 后来阿乐告诉阿豪 他喜欢一个女孩 叫菲菲  阿乐的性格 有些胆小但善良  阿豪就帮他追菲菲   也许就是因为阿乐的胆小  菲菲喜欢上霸道的阿豪    后来阿乐替阿豪背了黑锅 被肥宝打  菲菲说我对不起你 阿乐说  你别说  别说  他明明知道是阿豪  明明知道阿豪和他喜欢的女生上床了  还是护着阿豪    他的心里有多复杂  然后阿豪来救他   记得他们俩躺在床上的时候 阿乐对阿豪说 你能不能给我留点尊严   阿乐拿阿豪当兄弟  同时又气愤他总是比他强 压着他   还有一个更重要的原因 他喜欢的女人爱的人是他最好的兄弟  他应该怎么做   我想电影后半部分阿乐去救阿豪的时候 阿乐心里一定很骄傲  不是你总罩我  我也可以罩你一次了   在电影的最好  阿乐打了阿豪一枪 对他说  我们该算算账了  然后冲出去  和警察对峙 救了阿豪     他是真心的喜欢菲菲  也是真心的拿阿豪当最好的朋友  

我才忽然觉得朋友其实是一个简单的词 但它其中包含复杂的成分  阿乐拿阿豪当兄弟  即使他知道菲菲喜欢阿豪  即使有的时候阿豪罩着他会让关系不对等  可是无论这其中包含什么 他还是把他当兄弟  




阿乐喜欢菲菲  却不懂讨女孩自己欢心  在车上紧张的不敢说话  搞笑点是他硬了  又尴尬不想让菲菲发现  他明知道菲菲诬陷自己  还是什么都没说  即使挨打   后来在花园里  肥宝要强暴菲菲  阿乐说  你敢碰我女人  他打不过肥宝  还是义无反顾的冲上去  菲菲呢  没有管阿乐的死活 一心要逃跑  他爱菲菲 即使看到菲菲和别的男人鬼混 还爱她  即使她说自己不行 还爱她  即使她死了  心里还是只有她    这样一个笨拙善良的男人 也是为了可以好好照顾菲菲  开始收小贩的钱 开始欺负别人  自顾自的说  原来每个人都要走这条路    他只是想过好自己的生活  后来发现不可以 想要过的好  就是要高人一等 不然就会被欺负 他开始变了   可有些东西一直没变  关于喜欢 关于友情  





阿豪 他狠毒 有小聪明  重感情  每次阿乐有事情 都毫不犹豫的冲上去 在他这里友情也有复杂成分  他说 最近阿乐很嚣张 好像真的以为自己是老大了 他也许忘了 他的职位还是我帮他买的   我想朋友的成分 的确复杂     而最后他还说 我不知道阿乐怎么想  在我心里 他是我唯一的兄弟     相反对女人 就没有那么深情  他泡菲菲 也许只是想泡她 他和英姐   觉得一开始是有心动的 眼神里有  觉得阿豪这样的男人 也许对爱情没有神经 即使他懂得讨女人欢心 但不懂珍惜女人  而英姐可以一直在他身边 也证明了他对她有喜欢或者别的感情  不是所有人都适合谈论爱情     有的男人  了解比爱重要  英姐是个聪明的女人   她能看懂阿豪   也知道自己该怎么做  很欣赏她   杀死肥宝的时候 也是她冷静的说 先把他埋起来 


菲菲这个人物  我不喜欢  小女生  说话太直太冲  没有脑子  爱上一个不该爱的人  又执迷不悟   她哭着说我都是为了你   阿豪会是什么心情  阿乐会是什么心情       


兄弟是什么  我还是愿意为你奋不顾身   无论我们之间发生过什么
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞌睡的鲍勃</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2014-03-10 21:02:17</时间>
<影评>
               如果这是80年代的电影，那还凑合。可一看，是99年的，就觉着这片有点烂了。对比同年上映，吴镇宇也参演的《枪火》，就让人觉得这片完全没用心。

       片中女神朱茵饰演的菲菲可谓最让人反感的角色：贪玩、爱慕虚荣、没脑子、任性、放荡。贪玩，爱慕虚荣年轻女孩大多有的通病，暂且不谈。明知道肥宝是什么样的角色，还把初夜贡献给了阿豪，害得老妈被削，阿乐被火钳夹蛋蛋（性无能不知道与此是否有关）差点被阉，阿豪吞碳。虽然阿豪也有错，但当初上你之前可是问了是不是第一次……

       过去的事情又不懂得该放则放。阿英为了顾全大局对阿豪是睁一眼闭一眼。这菲菲呢，除了勾搭老公的兄弟就是勾搭老公的下属，这让堂堂探长的面子往哪儿搁？后续又是因为她导致，阿乐与阿豪的地下帝国被瓦解，自己也死于奸夫之手。

       这样的女人撸死也不能碰。珍爱生命，远离BITCH。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-07-10 10:16:02</时间>
<影评>

        何谓江湖，传统港片一直宣扬的“精忠昭日月，义气满乾坤”，本片却倒行逆施，城寨老大基哥恶贯满盈，跛豪靠女人上位，得势后又干掉老大，成就个人一番伟业，精忠丧失，义气也不纯粹，跛豪吕乐虽基情四射，互相成就，王晶偏要引入勾大嫂的恶趣味，甚至把它作为伟业倾覆的引子，朱茵的角色正好是这个祸水红颜！
       本片的演员阵容很吸睛，刘青云及吴镇宇足以保证电影表演水平的下限，只是两人的角色应调换一下，吴镇宇如果诠释人贱人爱的烂痞子会更有说服力些，当然刘青云属于“形象不够，表演来凑”，坏男人的轻浮劲跃然幕上。而朱茵成了王晶九十年代末期的御用电影女神，能驾驭得了祸水的首先也得有先决的硬件条件，朱茵自然够本足料，表演上各种反差微表情体现了对吕乐的冷漠及对跛豪的痴情。相较于朱茵，彭丹本片中单纯的痴女形象无论是感官还是表演上都没有太多的展示空间。
       影片的故事架构直接转嫁到18年后的《追龙》，只是少了狗血，多了厚重，直接拉升一个档次，认真起来的王晶还不至于烂的那么纯粹。






</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>辉兔的爱与生活</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-04-05 17:40:10</时间>
<影评>



电影是以九龙城寨为背景，这个三不管龙蛇混杂的地方，曾被称为黄赌毒的天堂。在这里只要有实力有势力自然可以横行无忌，虽然地方环境和生活条件较差，却容易成为罪恶的温床。摄影师Greg Girard曾多次进入九龙城寨拍摄，并把照片编成影集《罪恶之城》(City of Darkness)，看名字就可以想象得到九龙城寨的情况。这座城里有154个毒品聚集地，11个色情场所，7个赌场，和13个狗肉店，以及诸多牙医诊所和食品加工厂，大多都是非法或无证经营。如今的九龙城寨已经被拆，历史的痕迹渐渐改变，或许多年之后，也将不会再有这个题材背景的影视作品了。

涉及到城寨的电影作品，或多或少在拍摄手法上，有点偏传记和回忆性质，这一部也不例外。前半部分故事讲述得太慢，前后时间跨度也大，后面风光无限的日子又好似刻意跳过，好像它的主旋律都在为四个主角的爱情服务一样，只是这爱情碎得一塌糊涂。刘青云作为混黑之人，利用了所有人，到最后才心有所悟悔不该当初，可惜没有如果，这就是人生。

年轻的刘青云和吴镇宇跟随叔叔进九龙城寨开开眼界，结果被形形色色的人和物所吸引，于是混迹于此，并认识了朱茵和彭丹。在看透了城寨的生存方式之后，吴镇宇决心当个警察，而有头脑有傲气的刘青云则混了黑社会。本来两兄弟相互照应混得还不错，结果刘青云鬼使神差地和朱茵勾搭在一起，辜负了一往情深的彭丹和好兄弟吴镇宇，只是这偷偷摸摸之事，大家都心知肚明却谁都没有说破。

之后吴镇宇逐步高升，性情也开始转变，刘青云为了自己的地位，决心扶他上位成为探长，两兄弟开启了只手遮天的日子。但吴镇宇太过高调过于出位，而且心狠手辣不择手段，两兄弟的分歧也逐渐产生。再者被吴镇宇顶替了位置的人自然不会罢休，派了谢天华来卧底调查，结果谢天华又和朱茵搞在了一起，但凡朱茵要是手腕再强一线，她就成为城寨的武则天了。

谢天华又出卖了吴镇宇，还失手杀死了朱茵，加上刘青云与朱茵的陈年往事，新仇旧恨加一起，吴镇宇爆发了。不过他的发泄都算理智，还挺出乎意料的，心如死灰的他最终死于警方乱枪之下。身中一枪的刘青云大难不死都算幸运，可跛了一只脚也再难重现昔日的辉煌。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>TV</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-03 18:30:23</时间>
<影评>
        看这个时封面并不是电影的海报，而是朱茵那一幕，就觉得她在里面的角色不是什么好鸟，就感觉不是什么好片子（结局），果然，整个看起来很不好，整个都在虐阿乐，阿乐是多么好的人啊，就如里面说的，他为人忠忠直直，却为了菲菲，一切都是这个女人，当然，也有阿豪的错，菲菲多么自私，竟然让阿乐当了替罪羊，看这段竟然泪目了😥，阿乐就这样变了，最后一段也看泪目了，阿乐爱菲菲，这生为了她搞成了这个样子，阿豪最后也说了，当初不该泡菲菲，如果当初没沟她，现在完全不一样，还有，最后一个差佬问阿豪阿英呢，他说了一句，还在那里，总感觉好突兀，这样一下子就完了（茫然脸）。不愧为王晶的片子，屎尿屁不能少的。还有，片名为什么要叫这个，都不知有乜关系
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>古德猫</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-07-02 18:53:02</时间>
<影评>

菲菲的母亲是妓女，培养女儿待价而沽，菲菲明明懂得行规，还是失身阿豪，难道她不知道会有什么后果吗？她知道，所以最后说是阿乐，不肯供出阿豪。她差点害死自己的母亲，也差点害死阿乐，她到底有多自私！这次之后，她丝毫没有改变，她明知道自己对不起阿乐，婚后阿乐对她百依百顺，从不追究过往，她也不知足！句句戳伤阿乐！她明知道阿豪和阿乐的关系，她还是看不懂自己的位置。她觉得都是别人对不起她，都是别人害她，她永不知足，也永远看不清情况，这样一个女人，即使是朱茵的美貌都让人觉得她被爱的让人难以信服！阿乐真的那么笨，面对这样一个女人，也不变心？菲菲的妓女母亲无法教会女儿做一个好女人，只教会她怎么做一个婊子！这就是菲菲和阿英最大的区别。不过，千说万说，阿豪也更被菲菲吸引，阿豪和阿英的第一次，是阿英对豪的臣服。而阿豪和菲菲的第一次，是阿豪对菲菲的取悦。阿豪是个多聪明的人，泡阿英用的是一生相伴共富贵的许诺，他知道阿英想要的是什么，在这个鱼龙混杂的地方，阿英看中的是什么，他一清二楚。阿豪泡菲菲用的是甜言蜜语和酒醉情迷，菲菲爱的是浪漫和刺激，他手到擒来。哎～男人和女人啊，聪明点，比什么都重要。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
