<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>幸福终点站 The Terminal</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p854757687.jpg</封面>
<导演>史蒂文·斯皮尔伯格</导演>
<演员>汤姆·汉克斯 / 凯瑟琳·泽塔-琼斯 / 斯坦利·图齐 / 齐·麦克布赖德 / 迭戈·卢纳 / 巴里·沙巴卡·亨利 / 库玛·帕拉纳 / 佐伊·索尔达娜 / 埃迪·琼斯 / 祖德·塞克利拉 / 科瑞·雷诺兹 / 吉列尔莫·迪亚兹 / 里尼·贝尔 / 瓦列里·尼古拉耶夫 / 迈克尔·诺里 / 鲍勃·莫里西 / 萨沙·斯皮尔伯格 / 苏珊·索洛米 / 卡尔利斯·布克 / 斯蒂芬·富勒 / 丹·芬纳蒂 / 莉迪亚·布兰科 / 肯尼斯·崔 / 卡斯·安瓦尔 / 康拉德·皮拉 / 杜桑恩·杜基齐 / 马克·伊瓦涅 / Benny Golson / 斯科特·安第斯 / 罗伯特·科瓦吕比亚 / Dilva Henry / 卡尔艾拉切 / 哈亚提·阿克巴斯 / 艾力克斯·伯恩斯 / 埃莱娜·卡多纳 / Dan Chase / 查得·R·戴维斯 / 安东内拉·埃莉亚 / Michael Eliopoulos / 马斯顿·福布斯 / Riad Galayini / 杰拉德·加纳 / 贾斯汀·罗杰斯豪尔 / Mohammed Hassan / Amber Havens / Ksenia Jarova / 巴里·朱利安 / Svilena Kidess / Zuzana Monroe / 艾丽西亚·奥奇瑟 / 本杰明·奥切恩格</演员>
<简介>为了完成父亲的心愿，维克多（汤姆•汉克斯 Tom Hanks 饰）从故国乘坐飞机前往美国肯尼迪机场，但戏剧性的事情发生了：他被告知祖国发生政变，而他的身份证护照一一失效，同时他的签证也无法再使用。进退两难的维克多只有在机场滞留，等待新证件的办理。
                                    
                                　　但是，他在机场等待了整整9个月。在这9个月里面，他用机场的洗手间洗漱，在候机室睡觉，他已经学懂因地制宜，在机场照料自己的生活，甚至还找了一份建筑工地工作。然而维克多的邋遢晦气却招来了机场负责人弗兰克（史坦利•图齐 Stanley Tucci 饰）的不满，而恐怕更令他气愤妒忌的是，美丽的空姐艾米利亚（凯瑟琳•泽塔-琼斯 Catherine Zeta-Jones 饰）竟然爱上了维克多。处在甜蜜中的维克多，也在慢慢观察机场的人生百态，自得其乐。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Helen Li</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-22 20:59:24</时间>
<影评>
        一个来自东欧最小国家的Viktor，去美国帮父亲实现一个未了的夙愿。从飞机起飞到在肯尼迪机场落地的这一段时间，他的国家发生政变，Viktor因此突然成为了没有国籍的人，无法入境，也无从出境；纵然纽约和美国就在数米之遥的门外，他仍然只能等在候机大厅里，直到身份明确。


这一等，便是9个月。


在这9个月的等待中，Viktor一点没有虚度；他在待改建的67号登机口给自己造了一个家；靠着自己的智慧，帮了一个买药救父的俄罗斯人，撮合了一段姻缘，邂逅了一段浪漫，征服了一群原本拿他当笑话的人；当他离去的时候，这个初时语言不通的东欧人，已经让整个机场为之感动。


138分钟的片子， 除了最后的几分钟，几乎都浓缩在极其有限的一个小空间里---肯尼迪机场候机大厅。在这个有限的空间里，形形色色的人们，把时间延展；他们做着不同的工作，却在做着同一件事情---等待：

折腾着Viktor的海关局长Frank，等待着老局长卸任，等了17年；

Gupta，因为在印度犯了案被通缉，逃匿在机场做一个清洁工，一做23年，而他或许并没有意识到自己在等待。

美女空姐Amelia，从18岁到39岁，等着男人的一个承诺；她总是住酒店，为的就是男人的BP响起时，能够随时打包起身。

开餐车的Enrique，等着一个机会向暗恋的女孩靠近；

Viktor的父亲，用了40年，收集了57位爵士高手中的56个签名，他在九泉之下，等着儿子帮他圆上最后一个签名。

甚至连机场大厅里的背景中的各色人等，也都在各自等待....


不是每一个等待，都会很快就有结果，譬如那些在海关等着通关的人们，这个等待，只需要1分钟而已；

也不是每一个等待，都会有美丽的结局，如同抱得美人归的An；

即使每一个美好的结局，也都不一定都有美丽的过程，好像Viktor。


Spielberg说，我们每个人都如Viktor一样，在这充满变数的人生中，或许在某一个瞬间都会迷茫，然后去寻找去等待；而Tom Hanks说，“Viktor终于明白，这个世界不是按他自己的方式前进的；身处其中，只有为自己挣个好生活。”


不知道作家Andrew Niccol在写这个小人物时，是不是想着一位叫做Viktor E Frankl的人。这位饱尝纳粹集中营种种艰辛的幸存者这样说，“在任何特定的环境中，人们还有一种最后的自由，就是选择自己的态度。”影片中的Viktor，不是心理学者，也不是成功学家，他只是在那样一个无从选择的环境里，在他那张憨厚的笑脸里，在七零八落令人捧腹的英语中，一连串令我们忍俊不禁的小事中，展现给我们如何乐天知命，如何心存良善，如何努力的让自己离结果更近一步。而其间的深意，与Viktor Frankl的表达，异曲同工。


这部Spielberg导演，Tom Hanks和Catherine Zeta Jones主演的片子，据称票房并不理想。老实说，这部片子的确漏洞不少，结尾也多少有点画蛇添足；可是，这3个人的组合，却让这一步看似俗套的片子无限鲜活，甚至那一个个不起眼的小人物，也都刻画得个性鲜明，令人难忘。纵然这不是你所熟悉的斯氏大片，你仍然可以从中看到清晰的斯氏烙印---天马行空甚至满怀童心的想象以及对人性的高调宣扬。


你或许可以觉得这是好莱坞的俗套，可是，我就是喜欢在外面刮着风的夜晚，抱着小瓜子，看一出充满温暖情调和轻松幽默，并充满“个人英雄”和毫无新意的“Happy Ending”的轻喜剧。然后，笑中含泪，若有所得。


P.S.：后来在海报里，看到这部片子的TagLine是“Life Is Waiting”；禁不住会心一笑。


2011-12-27

快6年了，没想到这部片子引发了大家如此多的感慨。或许世事充满无奈，Life is waiting多少有了些慰藉的意味吧。 回头再看，其实当年也未得真谛。虽然影片的tagline是Life is waiting，而所有的结果并不是空空等来的。所谓的等待，其实是指我们在努力的同时，必须付出一些patient capital（耐心资本）。貌似等待，而世事的布局在我们的心动和行动间已然转换。新年之际，祝各位“等待”终成正果；若尚未见灯火，just hang in there: )
      </影评>
<有用数>2525</有用数>
<没用数>58</没用数>
</review>
<review>
<作者>少生孩子多养兔子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-24 21:47:19</时间>
<影评>
        老头Gupta操着印度腔英语说，今天有个英雄挺身而出，“No one dies today!”，然后第二天，机场所有的地方都贴上了维克多右手的影印。这是影片最感人的情节。

“同情心，是这个国家之所以伟大的原因”，老机场负责人意味深长地对即将接班的Frank说出了影片的核心。

或许“同情”并不是最准确的翻译，“同情”有时候意味着怜悯、同病相怜，但是影片中的同情，指的应该是真正的关心、理解、阅读彼此的灵魂。

Gupta，一个讨厌的印度老头，没有人知道，他刺伤了一个坏警察，偷渡来到美国后，整整做了23年清洁工……

负责签证的黑人女孩，每天的工作只是机械地在不同的护照上打戳，红色的护照或绿色的护照；红色的戳或绿色的戳……没有人知道她也喜欢歌剧，只是买不起门票；

开餐车的Enrique，一个墨西哥后裔，没有人知道等着一个机会向暗恋的女孩靠近……

美女空姐Amelia，从18岁到39岁，等着男人的一个承诺；没有人知道她之所以总是住酒店，为的就是男人的BP响起时，能够随时打包起身……

维克多来到之前，没有人试着去了解他们。

他给予了他们所需要的“同情”，阅读着他们心底一个个的故事。

然后改变了他们的生活。

Enrique收获了美妙的姻缘；

Amelia得到了真正的爱情，正视了属于她的命运；

Gupta找回了失去多年的勇气，唐吉坷德般冲向飞机，他发现自己在这个机场已经呆够了。


我不由得想起了“春园”中卖唱的歌女，年复一年表演水上芭蕾的女孩，也许一个过路人的淡淡的“同情”，就能改变他的一生。即便她们象Amelia那样继续着原来的人生，也会带着不一样的心情，走下去吧。

影片最后，收到拦截命令的机场警察们，一字排开，挡在维克多前面，当我以为警察将阻止维克多入境时，带头的警察脱下了他的外套，披在了维克多的肩上，“外面很冷，你用的着它”。

Frank下了愚蠢的命令，因为他忘了，机场的警察也是有色人种，薪水微薄，维克多的“同情”同样感染了他们。

他其实并不想从“美国”拿走太多东西，只要一张老爵士乐手的签名，他父亲生前收集了56张，还差一张，仅次而已。
      </影评>
<有用数>1422</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>solate</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-12 06:54:19</时间>
<影评>

凌晨五点半看完这部电影，窗外天已经蒙蒙亮。

《幸福终点站》，斯皮尔伯格导演，汤姆汉克斯主演，等一下，这不是《拯救大兵瑞恩》的阵容吗……

片名是有够口水的，大概是因为这个原因才让我一直忽略掉这部片的，另一个译名叫做是《爱你无国界》，靠，主演必须是twins、谢霆锋之流才配得起这片名吧

虽然每天都在给别人放电影，自己却是几乎快半年没静下心看过一部完整的片子了，每天就追着看康熙来了国光帮帮忙这种我只要负责傻笑就好的综艺节目逗自己玩。

今晚是康熙都来完了睡意还没来，就想随便在迅雷上找一部电影催催一下睡意，无聊沉闷无所谓正好当枕边片儿。

结果一看就看到了天亮……

汤哥是来自一个不知道是不是杜撰出来的小国家的旅美游客，趁着他躺在飞往美国的航班中打盹的时候，祖国遭遇军事叛变主权易手，小汤哥一下飞机就成了无国籍人士，在纽约飞机场被及时的拒签了。小汤哥当时的状况和他之前在《孤岛余生》里一样尴尬，出不了飞机场，也回不了国。

小汤哥使出他在《孤岛余生》中鲁宾逊般的创造力和小强般的生命力，在机场里用你十辈子也想不出来的办法存活了9个月（是9个月吧……赶快写完睡觉去了，就不去查证啦），非但如此，还成了机场里的雷锋、情圣和赌神，拥有一座废登机口改装成的豪宅，一份很有前途的装修工作，一座金碧辉煌的喷不了水的喷泉和一众死忠的fans团等，如果再给他半年的时间，我绝对相信他可以在纽约机场里为他的祖国复辟。

说实在的，这部片能让我一直看下去，其中一个原因大概是因为它和台湾的综艺节目很像，“梗”（大陆叫包袱）超多超好笑，而它没有成为经典的原因大概也正是因为落入这种了大众喜剧片的套路。

但套路是套路，好笑还是非常好笑的。不然综艺节目怎么那么多人看啊。

看完片子后我马上就上豆瓣找了影评来看，清一色都在说片子阐述的是“等待”，人生就是等待，一票人的等待之类的……好吧，我承认，我对这个主题并不感冒。

感动到我的是小汤哥成为机场地勤之王的阳光历程。

如果你突然间没了国籍被困在异国他乡的一个机场里，语言不通，进退两难，你会怎么办？

如果你被炒了鱿鱼，银行账户清零，手机卡里连个打电话叫家里支援的费用都没有，你会怎么办？

当你连一个新疆大饼都吃不起的时候，你如何设法邀请心仪的辣妹陪你一起共进意大利红酒晚餐？

如果你是一个每天为了能不能上班准时打卡而烦恼的白领，突然把你扔到了青藏高原那样的驴友圣地，你是会从容的跳舞哼歌还是玩命的在稀薄的空气中搜寻手机信号给老总打电话请假？

……

小汤哥的人生随着祖国主权的沦丧而得以开启另一块堪称诡异的舞台，你我的人生又得需要怎样的理由才能让它崭新如初？

是的，崭新如初，而不是像现在这样的疲惫与狼狈，逐渐老态又不见起色，日复一日千篇一律，无聊与无奈仿佛已成定局。

然而即便人生有多不如意，有多沉闷，也没有多少人有勇气去打破这个闷局——这样的麻木和弱小似乎才是人生最大的悲哀。

小汤哥让我看到了重新来过一遍的人生并不是没有可能：只要你肯去为了一个汉堡包在机场里打杂赚钱，只要你肯为了与心爱的她共进晚餐而去做装修工人，只要你肯为了实现父亲的夙愿在机场里睡9个月的候机椅……只要你是为了你心底真正想要真正热爱的东西去生活，脱掉白领的西装银行家的领带，你过得会比现在更加快乐。

有多少人生，可以重来。
——关于这个主题，这篇文章只是一个引子，看到这里的你，我们会让你看到更多的意想不到：）


</影评>
<有用数>802</有用数>
<没用数>65</没用数>
</review>
<review>
<作者>蚂蚱撒大谎</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-12 05:00:10</时间>
<影评>
        故事的主角是凯瑟琳泽塔琼斯饰演的39岁高龄的小三。小凯同志傍上大款，却争不过大奶，过着凄凄惨惨艾艾怨怨的生活，每天以更新博客和读安妮宝贝的书度日。39岁，如果是当国家元首就很年轻，但是对于小三而言，就有点太大了。我认识的小三没有超过29的。


后来，她决定不能再这样了。她要离开大款，去寻找属于自己的爱情。然后他就遇到了小汤同志。小汤同志有一颗火热的心，但是没有钱。几经来回，小凯同志终于还是发现，爱情是个屁，穿高级西装的男人才是她想要追求的。


小凯同志在小汤同志的悲恸的眼神注视下离去，在纽约的漫天飞雪中回眸一笑，显然是在已婚成熟男人的滋润下又焕发出了光彩。这浓墨重彩的最终一笔烘托出了本片的崇高主题：


小三依旧在，几度夕阳红。
      </影评>
<有用数>487</有用数>
<没用数>206</没用数>
</review>
<review>
<作者>卢卡斯</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-28 00:34:16</时间>
<影评>
        文_谢长留


看这部影片之前，我刚刚大哭一场，我哭不是因为我害怕，是我觉得自己真的好失败！看完这部影片，我不哭了，不是因为我忘了自己的失败，而是我知道自己为什么会这么失败！


我有个姐姐，机缘巧合下认识的非血缘关系姐姐。出生于黑龙江大庆，生性豪爽，小时候看北京申奥成功，立下志向：2008年要在北京以记者的身份进入奥运第一线。7年后，她以“北青”优秀记者的身份成功跻身仅有两个名额的奥运记者行列中。当时她刚刚从香港中文大学研究生院毕业两年，加入北青报社一年，但是她的理想一直没有变过，她以一名职业记者的身份，完美实现了了7年前的誓言。

今天她加入北青三年多了，突然说要辞职，我问她为什么，她说她离自己的理想越来越遥远了。她立志做一名有良知有职业道德的记者，不管世道如何，人际关系如何，她从当初立志做记者的一刻起就发誓要做一名负责任的记者，不是为了赚取稿费，阅读量点击率或者广告单就可以出卖灵魂肆意编撰的记者，如果她不能再坚持这个理想了，那她宁可不做记者。这三年里，她带着这种执着和激情努力奋斗，更自学新闻摄影，不怕辛苦也不怕危险，她以自己是一名记者而自豪。这三年里，她无数次和同事争论，和主编抗衡，坚持己见，不为所动，坚持如实报道，绝不偷工减料剽窃摘抄。很多同事背地里对她嗤之以鼻，觉得她太过张扬，工资过高，甚至认为主编对她有偏袒之嫌……她也曾背地里向我哭诉甚至动摇过继续留下去的决心，不知道自己的坚持是不是值得。但最终她都坚持下来，因为那是她的理想，不是什么为了赚钱随便的差事，她为这个理想一直坚持了十年。如今却要选择离开。

她的理想没有变过，但是却来了一个和她理想背道而驰的领导。新来的领导在第一次开大会的时候，对所有采编人员说：“记者是没有意义的，编辑也没有意义！如果你想继续留在这里，你就要出去赚钱！我不在乎赚钱的手段和过程，可能会有潜规则，没关系，只要你能为报社赚到钱，你就是功臣，因为没有钱，报社就无法经营，不能经营的报社，还要记者和编辑做什么！另外，所有编辑记者每天都要更新微博，不及时更新者罚款两百！”可能还有更多苛刻的条件，姐姐终于下了离开的决心，她办理了去美国游学的手续，提交了辞呈。

让她意想不到的是，电视剧电影里才会有的剧情在她的身边逐一展开：报社16名记者编辑联名上书高层，执意挽留姐姐，更不间断的发送50多条短信，诚挚的劝留她，平日里的好姐妹更是哭起来。她完全被眼前的情景震惊了，直到高层再次找她谈话，挽留她，并允诺她可以继续游学3个月，报社会为她保留职位直到回来的那一刻，她也都惊讶的目瞪口呆。

这不是什么信口捏造的心灵鸡汤，这是活生生原滋原味发生在我身边的通俗桥段。就在我和同事大吵一架的时候，我突然发现自己和她之间的差距原来有那么大那么无法逾越！我哭不是因为我害怕那位同事，甚至失去这个工作，我哭是因为我曾那么多次为了生计而放弃了理想。

成功和失败对于维克多来说只有那短短的10cm距离，一扇门，打开就通向纽约，关闭就回到家乡。但是他用9个月的时间来争取这一攻一守的10cm，电影说，生命就是一场等待，我觉得生命就是一场博弈，坚持到底的人才能赢得最后的尊重。我们每个人都是带着理想来到这个世上的，不管你的理想多卑微，都要坚持下去！可能我们会因为这些理想被别人耻笑，甚至厉声指责，可是对我们自己来说，却是活下去的理由和意义。

因为人越长大越有野心，生活不是单纯的美好，大家互相斗智斗勇，不是你踩在我头顶就是我推你入地狱，为了职位工资福利，尔虞我诈。为了过上不需要野心的日子，把自己变成一个被野心占领的人。理想在哪里？理想已经被我们抛弃。成功和失败，只有一念之差，但却需要我们为了这一念狠狠坚持。我们今天变得如此冷漠无情，难道不是因为我们正在失去的执着吗？没有了理想和自我，不再真心的关心别人，丧失了和恶势力抗争到底的信念。

世上的任何一个人都不止一次食言，不管善意恶意的欺骗，甚至背叛他人，但我们怎么能连自己都欺骗背叛！

维克多坚持了理想，也赢得了尊重。这就是姐姐在我身边做出的最真实的表率，她为自己赢得了做一个有良知有道德的职业记者的尊重。
      </影评>
<有用数>185</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>LiliMarleen</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-01 20:52:22</时间>
<影评>
        我本来没打算写这篇东西，这电影虽然有点意犹未尽的感觉，但并没有特别的触动。和Catch me if you can一样，这完全不是一部斯皮尔博格电影的感觉，看的过程中我就一直在想，如果导演换成另一个人，我也丝毫不会怀疑，就好像同学看完catch me if you can给我打电话的时候，突然才想起来那是老斯的片子（我们都是他的fans）。在下电影之前，我就已经在mov8上看了flyerzeng为电影的花絮碟写的文章，说老斯之所以风格大转变，是因为他也是911症候者，所以一扫之前史诗沉重的电影题材，改为及时行乐（汗）的富有活力的喜剧形式。我便是看了这篇花絮的花絮才决定再下一次这个电影（之前下过DVDSRC版本，没字幕……听了十几分钟还是算了= =，那Krakozhia口音英语啊……还有那清洁工的印度口音英语啊…………），当时在LJ里面写到：老斯啊老斯，我喜欢你是没错D！这么一把年纪，有着如此盛名还能重新审视自己并且确定新的风格，这是多么不容易的事情呀！！！今天终于看过以后，也对他的转型有了结论：我是喜欢他现在的风格的。我很喜欢Catch me if you can，而这部《幸福终点站》，我虽然不觉得这是一年里面看到的最好影片云云，可是确实出色，够了。足够了。


其实，大概是因为一边打围巾一边看，本来就处于一种比较慵懒的状态，而里面的情节，虽然有些荒诞（据说主角是真有其人？强……），却又如此贴近。里面的机场，就是一个小小的社会，Tom Hanks从刚被拘留下来的语言不通茫然无助，到后来的用收集推车挣硬币，又到后来的接装修任务赚比机场BOSS还要高的工资，他与机场里的人越来越熟络，生活在里面也越来越自如。他有钱可以买Hugo Boss的西装，有钱请自己心仪的女人在特等席用餐，以前对他不屑一顾的机场BOSS还不得不求他帮忙，他在复印机上引下的手掌贴满了机场的店铺……这是喜剧，虽然不是美国派那样的性喜剧，50次初恋这样的轻喜剧，可是里面的笑点，完全不是故意卖笑，拼命挠痒痒的感觉，那些情节是如此的普通而亲切，让人会心一笑。清洁工老头等着看别人走过湿地板摔交呵呵直乐也好，Tom的几个朋友利用公务之便频频堵截让Catherine美女绊坐在Tom腿上也好，在两人用餐的时候老头在旁边玩杂耍也好，都是那样的自然愉快，作为一部电影，这似乎不够夸张也不够爆笑，但是，生活里开心的点点滴滴，不也就是这样吗？


说到底，这电影的主题，其实是颇沉重的，因为政权被推翻而不得不滞留在美国机场九个月的人，怎么看都是悲惨到不行。不知道祖国那边亲人在战乱中如何，也不知道自己的未来在哪里，要在美国待多久，可是在机场那些可爱的人们帮助和点缀下，整个故事是这么可爱。老斯自己显然也没着力去写刻画Tom的无奈和无助，他肯定是有的，在这种举目无亲、语言不通的情况下，我不认为Tom的人物居然会神经大条到马上适应环境就这么在机场开始新生活的地步，只是我们所看见的他，不是那个方向而已。一直在等待的悲哀和茫然，被那些小小的幽默冲淡了。他有了朋友，他有了工作，他的听力越来越好（虽然口语还不是这么流利XD），他恋爱了……这个机场，并不是幸福的终点站，电影里面的人们都有着自己的幸福（也许除了机场BOSS……），他们也会烦恼也会流泪也被抓着小辫子，可是他们最后都微笑着欢送着Tom出门，脸上洋溢的，是幸福。


片尾字幕前段，每个人的名字用手写形式流畅的出现，微笑的看着，虽然现在的武汉零下四度，寝室里更是一个冰窟窿，但是整个人被那句“I am going home”幸福到热泪盈眶。Tom Hanks那结巴的Krakozhia音英语，阿甘的憨厚脸庞，被融融的灯光模糊了。阑珊的纽约街头，仍然是没有家的温暖。电影里面，机场boss想找机会让Tom离开机场，让他假装害怕回到祖国，作为难民（？）留在美国。但是面对boss“Do you, at this time, have any fear of returning to your own country?”的问题，Tom还是做出了“No”的回答，他说用自己生涩的英语说道：“Is home.I am not afraid from my home.”


East west, home's best。对于这个在机场待了九个月的人，能够完成父亲的遗愿，然后回家，就是最大的幸福。
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>胤祥</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-04 20:04:05</时间>
<影评>
        看这部片子是在元旦假期。写这篇影评则是要到了春节假期。这部电影计有15人次向我推荐——仅仅是一部2004年的片子，便已然在某些意义上成为了经典（比如新东方）。这15人次中，多半都会惊叹地问道：“你竟然连《幸福终点站》都没看过？？”当然在我看了片子之后才深觉，在大学生这个趣味比较同质化的群体中，这部片子显然具备了一切成为经典的要素——前可追《阿甘正传》，后则可说到《士兵突击》。至于导演，事实上很多向我推荐这部片子的朋友并不知道这部片子也是出自斯皮尔伯格之手。无论是把他叫做斯大叔还是四大叔，斯皮尔伯格作为品牌的效应其实还是很明显的：尽管有可能不知道这部片子导演是谁，但是斯皮尔伯格便是影片的质量保证。


于是我们可以清晰地看到，汤姆·汉克斯蜀黍在表演单元各种挑战极限，一个固执的金牛男的形象被他演绎的活灵活现，虽然仍然是某种意义上的傻，然而维克多这个形象作为“镜子”的意义，大约相当于阿甘之于美国历史，以及许三多之于中国人。我来判断一个人物是否具有镜像的意义，通常是看这个人物在提供明确代入感导向的同时，是否能引起一种“明确的尴尬”，换句话说，这个人物的处境和他处境下的作为，在观众设身处地的时候，是否能感觉到一种类似的“尴尬”情绪。比如维克多通过收集机场手推车而获得一点点报酬的时候，那种感觉便颇为符合我所谓的“尴尬”。事实上这也是编剧和导演所要做的重要工作之一——营造这种代入感，或者强化人物作为“镜像”的意义。


说回故事，明显地，这是一个将“等待”极端放大的故事。这是常见的幻想小说的写法：给出一个设定，为这个设定找一个理由，然后讲一个正常的故事。事实上在我看来，《幸福终点站》故事给我的感觉，与张艺谋的作品颇为类似，而路数上则是极为规范的好莱坞故事结构，并且保证政治正确。事实上说它一句看了开头便知道结尾也不过分，然而我们还是看的津津有味，除了汤姆蜀黍精湛的演技和大美女泽塔琼斯之外，还有很多东西是值得说道的。


比如，我们可以把这个故事读作一个有关语言学的故事。语言的学习事实上是人出生和成长的隐喻，而从这个角度来看，《幸福终点站》当然是一个成长故事，它具备成长故事所有的要素和角色——最明显的是有关朋友和敌人，以及爱情。当然，故事事实上也是走了一个颇为张艺谋式的结尾，但放在成长故事的套路下，英雄-英雄的命名这个基本结构还是很容易看到的。


再比如，就所谓全球化这个问题来看，这部电影显然是非常值得关注的一个文本。维克多的母语的原型是保加利亚语，而Krakozhia这个虚构的国家的指向也是颇为明显的。在机场这样一个最适合作为全球化表征的“飞地”上，除了东欧裔的男主角，聚集了美国各主要少数族裔的代表：黑人、印第安人、拉丁裔以及印度移民，而大反派则是美国白人精英阶层的代表，同时，美女也是一名白人。在这幅错综复杂的图景之中，机场的空间构成——闪烁的航班表，各大国际品牌的连锁店也在进一步将全球化作为视觉呈现显现出来。事实上，这又是一个与冷战终结、资本主义阵营胜利之后的世界格局相关的故事。作为胜利者的美国，当然有资格对失败一方的苏联-东欧阵营进行各种审判式的想象。Krakozhia发生着军事政变和“人道主义灾难”，这一事件可以迅速导致美国政府与Krakozhia政府断交，却并不能给出维克多一个哪怕是想象性的解决，只有等待。即使我们不再纠缠这些东西，单论维克多来美国的原因——完成父亲的遗愿，收集伟大爵士乐手的签名。而爵士乐这一堪称美国土产的东西，在维克多父亲的年代该是承载了怎样的一种对于“美国”和“自由世界”的想象？维克多的父亲是“在报纸上看到”了那张照片。然后就有了这个心愿——哦，这是怎样的一个心愿啊。该是多么自我感觉良好的美国人才能把这个“心愿”作为全片的支撑？不过其实这些都不重要，因为这是一部足够全球化的影片，它处理的是一些“人类”的共通经验，比如等待，比如生存，比如，承诺。


所以这部片子还是要我们四大叔来拍，只有他有能力有魄力在拍这样一个看似小成本的喜剧片的时候，在摄影棚里装四架电梯，搭50多家品牌连锁店，在我们面前凭空建造一个机场。我倒是以为，05年奥斯卡上，连影帝提名都不肯给一个确实有点苛刻。当然这部片子在技术方面几乎无懈可击，然而说到底，这毕竟是一个我们不能日常经验到的事件，电影作为镜子，在某些人那里，它终归只是一面哈哈镜。


http://www.mtime.com/my/yinxiang/blog/910992/

</影评>
<有用数>116</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>ijoe</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-03 20:49:11</时间>
<影评>
        　　我想，再也没有谁像我一样深切能体会到Navorski的心境，因为我曾经有过跟他相同的经历。


　　那是2009年的秋天，我准备去美国读书。从未出过国的我，第一次一个人踏上了从北京飞往洛杉矶的国航CA983班机。是话说，我当时内心充斥的不安和喜悦，一种很复杂的情绪伴随着我来到了洛杉矶LAX机场。由于我之前拿到visa的时间较早，因为准备英语而延迟了出国的时间，我的I-20表过期了，我自己事先并没有意识到。当我在洛杉矶海关审问处时，海关人员无法让我通过，而是把我带到了旁边的一个待审问室。我不能想其他人一样，通过海关审查后就提取行李转机。当时，我坐了10几个小时闲得很疲惫加慌张。

　　

　　那个二次审问室的办公人员效率相当低，我内心的不安越来越加重了，因为我在担心转机的时间，当时还没人告诉我，我被拒的原因是I-20过期。我当时的英语口语很差，想打个电话可是机场海关处的信号被屏蔽，不能打电话。我被限制不允许出审问室一步。就这样，在里面等了一个多小时，终于叫道我后，我无法理解审问人问我的事情。他们只得请来国航的女翻译员。她告诉我说我不能入美国境，我现在必须做下一般飞回北京的航班离开。我被带到二次审问处的一个小屋子里，两个警察检查我的书包里东西，摸了我身上看有无危险物品。出来后他们要我交出信用卡，他们帮我买机票返回北京。我当时真的不知所措，坐了10多个小时的飞机，脑袋木得不行。我把我的信用卡交给了那个国航的女翻译，我事后特别后悔自己这么做，但是我当时真不知道该怎么做。我想了所有办法没有一个行得通的，打电话给美国学校，晚上他们下班了。后来托人电话联系到了国内的父母，他们立马联系中介，中介及时通知学校更新I-20系统信息。可是当时一切都晚了，我已经踏上了回程的飞机。


　　从飞机降落洛杉矶机场到做同一航班飞回北京，我在机场呆了7个多小时。在这7个多小时里，我整个人的身体都快垮掉了，这就是我所经历的第一次US之旅，竟然这么悲惨。当我买完回程机票后，我被两个警察带出二次审问处，走出航站楼，他们把我带进了一个押送犯人的面包车去另一个Terminal。我之所以这么说是因为车后面是两排相对的座位，全铁皮的内饰，我下意识地害怕了起来。车开到另一个航站楼后，他们把我带到一个比较大的办公室，后来我知道那是移民局，他们要录我口供，指控我为非法移民。这些都是我后来才明白，当时感觉自己被吓坏了，什么都不知道。他们为我找来了一个中国翻译，一个态度非常不好的警官负责我的案子。他请翻译问了我很多问题，我大脑也不清晰，回复错了好多不是事实的问题，然后他把这些问题全部打印后，确认了我非法移民的罪名。我自己当时完全没意识到。那个女翻译还跟我说，看在我态度好的份上，他们警察没给我戴上手铐，就可想事情有多严重吧....　后来他们又把我送到起飞的航站楼，我一个人在那又等了数个小时上飞机回北京。我被国航的机长刻意带进飞机，给我安排坐在第一排，可以说是专门为遣返人坐的...到达首都机场后，也是被安排特殊通道，然后带到审问室接受中国这边海关的审问。看到我父亲接我非常失望的眼神，我自己很是内疚和无奈。


　　作为一个英语不怎么好的外来人第一次来到美国，一切都是那么陌生。完全不知道美国是一个什么样的国家，也不知道该与人如何交流。机场航站楼是我初次接触的地方，也是让我为之愤恨的地方。美国是一个讲究人权的国家，并且本身就是一个移民国家。他们应该尊重每个国外来的人，特别是第一次来的人的利益。我承认，是有很多外来人来美国的目的纯粹是为了移民，不管通过合法或非法的手段。但是我是一个普普通通的学生，你们难道看不出来么？你们难道不会等第二天给我学校打电话确认后再做决定么？我只能说这事洛杉矶机场移民局的问题，他们没有为人考虑。他们不知道他们的草率决定对我的经济利益的影响有多大，他们不知道他们的草率决定对我的身心影响有多大，我会产生多大的挫败感以及永远无法磨灭的心理阴影。
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>不要不开心哦</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-11 14:28:57</时间>
<影评>

这是一个机场，充满着川流不息四处奔走不能停息的人群。人们总是会为了很多理由而奔走，或是为了财富，哦，金钱对于他的子民总是奢侈的，没有来往于天际的四处飞翔，很多人难以聚攒起惊人数字的金钱；或是为了家庭，人们需要回到自己温馨的家园享受自己的安逸人生，尽管旅途辛劳，可是当能够回想起餐桌旁爱人微笑的时候，他的脸上该挂着幸福的；还有很多理由让人们从飞机上走进机场，再从机场走进某一个城市。机场，对任何一个过客而言，它只是一个驿站，短暂的停留。没有人会把自己的等待安排在机场，就是有，那也是短暂的。可是就有这么一个人存在——维克多，《幸福终点站》告诉我们一个关于在机场等候的故事，这一等就是几个月。 

他失去了国家的依托，所以他成了这个地球上唯一没有归属的人。维克多成了这个机场唯一的居住者，他穿着睡袍倘佯在机场的大楼里，他用男厕所的水龙头洗澡，他拼凑起坐椅作为自己的睡床，他甚至在机场大楼里打工为自己赚取生活费用。没有人知道他为了什么，他只是一个奇怪的漂流者 ，只是因为一个永远无法预料到的理由而成为一个被抛弃和被遗忘的人。可是他站在机场大厅里，提着行李四处张望的时候；他不懂装懂，答非所问的时候；我们却总可以发现他的诚实和善良。而事实也是，当他用“山羊”为无辜的旅人解难的时候，当他一次次为了得到食物为朋友牵着红线的时候，当他屡及朋友们的前途甘愿放弃自己承诺的时候，他的善良我们为之感动。 

他在这个航站是为了等待。生命中很多人无法知道自己需要什么，尽管他们四处忙碌，不停奔波，可是当他们细究自己内心的时候，他们会发现自己无所等待，无所期望，活着仅仅是作为一种人生的状态而存在，和死相比只是多了呼吸和思想。特别是当这个问题是发生在飞机场这么一个航站的时候，更是有许多人无法明确。生活总是会让很多人无法找到真实的自己，艾米莉就是这样的一个人。作为空姐，她奔波了21年，可是她无法知道自己在等待什么，在寻找什么，她的生命中除了男人还是男人，而这个男人和爱情无关；她的生命中还有书本和故事，因为有着男人互相残杀的故事，那也许会有让她热血沸腾的感觉。维克多知道自己，他为了一个承诺，为了一个等待。电影中没有给他太多遗憾，因为对于爱情来说，正如拿破仑在滑铁卢战役之后送给约瑟芬的一个礼物，金色的挂坠后面一个字“命”；他获得了艾米莉的爱情，可是他注定是不能拥有她的。而关于承诺，对于他死去的父亲的承诺，他实现了。在机场漫长的等待就是为了在得到他父亲崇拜的音乐大师的签名。他在机场几乎所有的工作人员的欢呼声中冲进了漫天大雪的纽约城，不是为了美国人口号中的自由，不是为了追求所谓的民主，只是为了完成一个本该完成的承诺。 

电影中有着对美国式民主和自由的嘲讽，一个只是怀着个人目的前来美国旅游的游客，被限制了他所有的人身自由；而他在机场领导的恶意限制下，也丧失了所谓的民主。电影开头，却很自然的拿中国人开刷。我明白太多中国人对于美国的向往，可是这种向往在电影里却被恶意地进行了嘲讽，中国旅游团队在机场里开始企图闯关，因为他们被识破了偷渡的企图，当这帮中国人大呼小叫地跑在维克多的身后，我只是感到一种悲哀和遗憾。因为这个现象确实在西方国家中出现太多了。 

看着电影，我为维克多的坚持和等待而感动，而这种感动就发生在这个驿站中。人生中有很多这样的驿站，可是我想没有人能够会在其中的停留过程中看着自己的内心去明确自己等待的东西。他知道，他看着艾米莉，说：“你，我等的就是你。”刹那间，背后的原该喷水的琉璃墙璀璨闪烁。我想起了心爱的她，30年的等待终于能够不期而遇，也就是从见到她的那个瞬间开始，我相信了人世间的奇迹存在。“你，我等的就是你，亲爱的！” 

</影评>
<有用数>50</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>惑</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-05-21 15:52:43</时间>
<影评>
            小资的真假，不是取决于血统，而是来源于下意识的生活习惯。北京胡同里的八旗子弟，流落西方的白俄贵族后裔，这些人，如果没有一个在逆境中还喋喋不休耳提面命着正统礼仪教育的好母亲，那么他或者她，跟街头市井小混混一般无二，窝囊，贪小，穷凶极恶。由此推之，家庭教育十分之重要。

     Keep the change。不用找零了。贫困的老男人拿三块钱买二块五的汉堡，姑娘找零钱给他，老男人慢慢推回去那枚黄色硬币。看到这里多少中国人会笑话他啊，真矫情这么潦倒了还要装小资。惟有我这有崇洋情结和媚外骨气的人，始终相信，这样的绅士是存在的。

     船往下沉的时候，穿黑色燕尾服的男人大开一脚，把老人踹下水里，这，也是习惯使然。

     《猫鼠游戏》的编剧，当然是有功力的，俗套归俗套，细节从来没有让我失望过。就象豆瓣上一位朋友说的，“爆米花就爆米花，至少人家是认真炸的。”

      对这部电影弹的赞的都有人说，好话坏话都已言尽，资源影评人草根观影者通通举手发言，轮不到我来说话。在豆瓣上瞄了一眼，没有人提到这个给小费的细节，心下遗憾。

      上个礼拜在家看电视，中央十套的《第十放映室》，“城市.机场”特辑，剪了这部电影三分钟片段放出来，三分钟，导演心目中的精华章节，居然就是这个找小费的细节，我很欣慰！高山哇。。。流水哇。。。遇知音哇。。。

      趣味相投，何其难也。一部电影看下来，一堆没搔到痒处的评论看下来，让人恹恹地，只想扛着锄头去后花园葬花玩儿，忽然发现有人跟你一样，被其中一些细微的地方撩起了春心，就象黄蓉帮主身上花朵一样的小补丁，都被惹出了几分欢喜，几分快意，是否应该共同举箸，以之下酒。

      咳咳，这第十放映室的导演有人认识吗？找个有他在的饭局带我同去啊。。。。拜托了。。。


      我很喜欢小资，让人如沐春风的一类人，甚至有时候与“文化”“财富”可以脱节的。我很怕伪小资，害人不浅，尤其是网络上伪装小资资太容易了。冯唐对此有专述：

     “我见过几个以写青春美文出名的东北糙汉，经常在《希望》、《女友》之类的时尚杂志上发文章。听说冬天三个星期洗一次澡，夏天两个星期洗一次澡，腋臭扑鼻，鼻毛浓重。他们张口就是：“紫色的天空上下着玫瑰色的小雨，我从单杠上摔了下来，先看见了星星，然后就看见了你。” ”

      顺便说下题外话，我发现一现象，北京的同志们总拿东北人说事儿，王朔的剧本《梦想照进现实》里面，徐静蕾的台词：“我也很崩溃有一次,碰见一男的在嘉里中心非说我是东北人。”瞧瞧，怎么说话呢这是，我认识的几乎所有的东北人，都还蛮不错的呀。

      

     最后，还要说一下题内话。《幸福终点站》开篇，一堆中国旅客鸡飞狗跳地被美国人追赶，那个大反派chief正经八百地推理呢，他说，你见过中国人逛迪斯尼不带照相机的吗？这不是正经八百地扯淡吗？都用数码相机了，相机都揣包里了，谁还挂个大圆疙瘩在脖子上，下次我去美国如果不挂相机在脖子上，难道就是偷渡客了吗。扯淡扯淡，放P放P。。。太坏了。。。
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
