<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>东郭先生</电影名>
<年份>1955</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2867147580.jpg</封面>
<导演>虞哲光 / 许秉铎</导演>
<演员></演员>
<简介>本美术片为木偶片。“东郭先生”语出明朝马中锡《中山狼传》所讲的东郭先生救助中山狼，反而几乎被狼所害的故事。
                                    
                                　　心地善良的东郭先生背着一口袋书赶着毛驴正在路上走着，一只受伤的狼跑到他面前，说自己是只好狼，正被猎人追杀，哀求他救命。东郭先生心生怜悯，把口袋里的书倒出来，让狼藏 进口袋里，猎人追来问狼的情况，他推说不知。狼一出口袋，即露出本性，说在口袋里闷了半天，早已饥肠辘辘，要东郭先生好人做到底做它的食物。东郭先生吓得不知所措时，农夫赶了过来，并想出妙计拿下狼。东郭先生知晓做人仁慈也要分场合。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>californium（锎）</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-07 00:47:53</时间>
<影评>
          细致的美工，诚意的制作，深刻而又易懂的道理蕴含其中。。。今晚已经看过太多太多童年那珍贵的回忆了。。。那个时候的动画人真的是用自己一颗炽热的心去做每一部动画给孩子们。无论配角主角，无不塑造的深入人心，无可挑剔。

  我现在点伤感了，伤感我以后再也看不到像这些神作一样的动画了。。我已经20多了。。。从当年的无知小朋友成长为一个懂得看问题认识问题的成年人了，我看到了遗憾背后那深深的无奈。

  我先要说：老一辈的动画人们，我代表80们向你们致以崇高的敬意！（大家不会介意吧？他们值得，绝对）

  是你们，让我们拥有了一个无比快乐精致的童年，是你们让中国动画产业在那个时期焕发出无与伦比的光芒，是你们让迪斯尼都感受到中国人非凡的创造力，是你们把“中国特色”这四个字的含义真真正正完美的诠释了出来，是你们铭刻出了那个时代光辉的一页。。。

  也许你们已经老去，也许你们已经放下手中的画笔，也许你们还在回味曾经用自己心血谱写出的动画，也许你们还想再回到昔日那让自己魂牵梦绕的岗位，也许你们还想用自己的心再为孩子们画出一部带给他们欢乐的动画，也许。。。

  也许我们不能给你们带来一座小金人，也许我们不能给你们应当的财富，也许我们不能带给你们应有的荣誉，也许我们不能为曾经努力工作过的你们做一些什么。。也许。。。

  也许，今天我们能大声的告诉后人们，曾经有那么一群人，他们无私奉献，不求回报，用自己满腔的热情只为换来孩子天真的笑脸，用那一祯祯的动画告诉孩子们人生中蕴含的哲理，用那绽放着光芒的油彩谱写着那个只属于孩子们的时光的书本。

  致老一辈中国动画人们！你们永远是好样的！敬礼！


 
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>readme</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-15 12:37:14</时间>
<影评>
        这年头英雄可不好当。


不是什么人都可以救的


只有一颗善良的心是当不了英雄的，一不小心救了一匹恩将仇报的狼，


那么这位做好事的善良人就有可能成为别人的盘中餐了。


超级喜欢看动画片，因为里面蕴含了许多有价值的东东。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>宇衡宇衡</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-25 14:50:12</时间>
<影评>

他想就狼，对一切生命都是善意，有驴不骑，蚂蚁怕被踩死。
看到狼，也想救。
相信狼说，我是一只不吃人的狼。
倒出布袋里的书，你快进来吧。
狼情急之下，伪装得很好，请求救它。
老先生说谎，骗过了官兵。
狼出来了，有了实力，就要吃肉，要吃驴和狼。
驴，跑的最快。老先生虚弱，无路可跑。
老先生问桃树，桃树糊涂，不就是用来吃的嘛？老牛自私，我可管不了。
老农呢，不跟狼争辩，而是伪装帮着狼说话，我可不信你能进去。
骗进去之后，立刻打死。老先生还在一边可怜狼，怎么动起手来，看，把他打成这样。
狼说，这样迂腐的老头都没吃掉，死也不甘心。
老人，没有戒心，不分好坏，弱而且迂腐地善。
狼，从来不会感谢人，不惜哪怕吃掉你，来饱肚子。
桃树和老牛，高高挂起的社会。
老农，有力量，并且善于伪装欺骗狼，斗争狼。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>😲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-19 11:14:38</时间>
<影评>

东郭先生是真~启蒙动画，很小的时候就在看了，但是当时是看不懂的，只觉得大灰狼吓人了，后来长大之后爸妈给讲着，才动了这居然还是个讲述人心的故事。东郭先生小的时候看，只觉得这个人太笨蛋了，明明那是一只狼，你是一个人，为什么要救它啊，但是长大之后实在是不得不服，因为我们好像确实有时候会做出同样的事情

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>自己去只有我</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-17 20:36:18</时间>
<影评>

第一次看见十分钟的电影，东郭先生。东郭先生老好人，老人家，路上蚂蚁都不愿意踩，出趟门包裹太重不舍得让驴子驮，自己和驴子走着去。路上遇见被官兵追杀得走投无路的狼，狼假做纯良，央老先生救命。老先生听信它的花言巧语说自己是只从不吃人的狼，救它一命。狼却阴险狡诈忘恩负义转过头来要吃先生和驴子。驴子自己跑了（扎心了），徒留东郭先生面对穷凶极恶的险境。先生孱弱却据理力争，提出去问别人该不该吃他。老桃树认为该吃，健壮的黄牛认为不关己事，说完就逃跑了。先生瘫软在地，气若游丝，马上就要被吃了。（扎心了）他的呼救引来在田垅里耕地的农夫的注意，农夫巧施计除掉了狼。这是一个寓言作品，讽刺现实里某些现象和人。这里要提出一点，电影故事的某些处理体现了中外观念的不同，因此更带有中国人传统的审美趣味和倾向。在国外，可能同样的故事情节下，东郭先生就被狼给吃掉了?这样而达成的警戒味道更浓，更深刻。但在我们这里，我们发自内心地希望更乐于看到一个好的结局。于是东郭先生被救，受到农夫的劝告。它的深刻度被削弱，讽刺劝诫效果没那么强。直面现实，直面惨痛的人生，果然我们不那么容易接受啊。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>电影云云</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-02-17 22:02:28</时间>
<影评>

1955年靳夕除了编导《神笔》，还担任了《东郭先生》的编剧，由虞哲光和许秉铎联合执导。这部片的故事可以说比《神笔》更为脍炙人口，同样也上过小学课本。我没有查到此片在国内或者国外发行过DVD，但在网上找到的时长10’25“的版本却有法语字幕，而且画质还算不错，值得庆幸。
此片的制作和《神笔》不相上下，都可以用非常精良来形容，许多细节表现得不错，比如东郭先生出门时因为心疼驴子，就自己扛着一袋书走路，看到蚂蚁也绕道走，为之后救狼的情节做了充分铺垫。



当看到狼时，东郭先生上前护住了驴，倒让我看到了一丝勇敢。

最后，当狼要吃他时，东郭先生提出要问三老。查了一下原来是有句谚语叫“凡事要好，须问三老”，“三老”指有学问有道德的人，片中把拟人化的老树、老牛来比作“三老”。虽然这个要求显得迂腐，但也算是东郭先生的急中生智，如果不提出，也就碰不到农民获救了。所以这么看多读点书还是有用的。而狼既然要吃人，却居然会答应东郭先生迂腐的要求，最后其实是死在自己的愚蠢上。



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦子</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-05-08 23:23:20</时间>
<影评>

从前有个心地善良的东郭先生。一天，他带着一口袋书出远门。他怕毛驴受压，就自己背着口袋，牵着毛驴赶路。走累了就在树下休息。这时一只受伤的狼逃到东郭先生面前，说自己是只好狼，猎人要打死它，哀求东郭先生救命。东郭先生看它十分可怜，就把口袋里的书倒出来，让狼藏进口袋里。猎人追来时，东郭先生推说不知，救了狼的性命。可是，这条狼一钻出口袋就凶相毕露，它说在口袋里闷了半天，现在肚子饿了，要把东郭先生吃了充饥。东郭先生说它恩将仇报，要找人评理。他们先请老树作证，老树说不清楚。再找老牛，老牛怕管闲事。最后找到一个老农夫，老农夫听后胸有成竹地说，他不相信有这种事，要他们把经过情形再表演一遍，然后再评判谁有理。于是，狼钻进了口袋。老农夫立即把袋口扎紧，用锄头狠狠地把狼打死。他告诫东郭先生，对狼这样的坏蛋，千万不能讲仁慈。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
