<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>致命魔术 The Prestige</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p480383375.jpg</封面>
<导演>克里斯托弗·诺兰</导演>
<演员>休·杰克曼 / 克里斯蒂安·贝尔 / 迈克尔·凯恩 / 丽贝卡·豪尔 / 斯嘉丽·约翰逊 / 大卫·鲍伊 / 安迪·瑟金斯 / 派珀·佩拉博 / 萨曼塔·马霍林 / 丹尼尔·戴维斯 / 吉姆·皮多克 / 克里斯托弗·尼姆 / 马克·瑞安 / 罗杰·里斯 / 杰米·哈里斯 / 罗恩·帕金斯 / 瑞奇·杰 / 安东尼·德·马克 / 冀朝理</演员>
<简介>19世纪末，人们对科学文明还不是认识得太过清楚，于是，安吉尔（休•杰克曼Hugh Jackman饰）和伯登（克里斯蒂安•贝尔Christian Bale饰）的魔术，成为了伦敦城内的神奇人物。安吉尔出身贵族，魔术手段华丽丰富，是富人圈子里的表演常客。而伯登即使出身平平，争强好胜的心智和充满创造力的魔术技巧，却也令他有了名气。两人自小本是要好的伙伴，然而，现在魔术界二人各有领地，并且都有野心想成为音乐大厅里的顶级魔术师，一番明争暗斗如箭在弦上。
                                    
                                　　伯登掌握了精彩的分身术，叫座又叫好。而安吉尔见情势不妙，搬来科学家助阵——他发明的交流电有无穷魔力，保证让观众目瞪口呆。二人出招接招，一来一往，争斗在剧烈升级，友谊和道德都被抛诸脑后，一场血案在悄悄酝酿。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>梅斯布</作者>
<标题>最伟大的魔术</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-28 00:40:23</时间>
<影评>
        《致命魔术》中最伟大的魔术师，显然不是Angier或者Borden，而是导演克里斯托弗·诺兰。

迄今为止，克里斯托弗·诺兰的电影都重复着相同的母题：复仇，这种复仇又往往与偏执、孤独、异于常人，等特性相联系。正如《失忆》中患有短期记忆丧失的主人公的复仇，《失眠》中患有失眠症的主人公的复仇，以及《蝙蝠侠》中双重身份的主人公的复仇。《致命魔术》中，复仇被转化为两主人公的针锋相对，而这场针锋相对的引子，也正是Angier对Borden的复仇。


克里斯托弗·诺兰在《致命魔术》中，再次展示了自己对于电影叙事结构的精妙操作。影片的开始采用类比蒙太奇，将老道具师Cutter为女孩讲解鸟笼魔术和时间轴上更为推前的Angier最后一场演出联系到一起，完成了倒叙开场，比《失忆》中轰炸式的倒叙，更加圆润自如，并由Cutter的“prestige”一词，呼应主题同时完成转场，电影自然过渡到法庭部分。Borden因被目击在水箱旁看着Angier溺毙而被捕，有重大杀人嫌疑。在狱中Borden得到了Angier生前的日记，由日记引出时间轴比最后演出更为推前的Angier科罗拉多之行部分，结构再次进入倒叙，更为巧妙的是：Angier的日记中，记载了他对于Borden日记的破译过程，并由Borden的日记，话说从头，开始了整个故事的正叙。这样讲起来似乎有些晦涩，我尝试着做了如下的简图：


1、Borden日记所记载的二人成长恩怨史在时间轴上最为靠前，定义为A段，最后到Borden写给Angier关键词Tesla。

2、Angier日记从科罗拉多之行开始，记录了他前往科罗拉多寻找Tesla，一边破译Borden日记，以及第一次试验Angier版瞬间移动魔术，此段紧接A段，定义为B段。

3、在Angier科罗拉多之行开始后，到第一次试验瞬间移动，也就是B段的时间里，Borden的生活也在继续，主要讲了他和妻子Sarah以及情人Olivia之间的问题，定义为B'段。

4、Angier回到伦敦开始，直到他最后一场演出时消失在舞台上，定义为C段。

5、Borden的妻子在争吵后自杀，到Borden多次去看Angier表演瞬间移动，直到最后一场之前，是C段平行的Borden部分，定义为C'段。

6、D段为Borden在后台看到Angier溺毙，受审，遇到Caldlow爵士的律师，阅读Angier的日记，绞刑。

7、E段为最后的高潮戏，Angier的死。其中有多次闪回，并交待了重要剧情，但不做详细分解了。

8、F段为Cutter为小女孩讲解鸟笼魔术，直到电影结束。

以上为按时间轴顺序的剧情，在电影中，大体上变成如下结构：


|.F1.||.C2.||.D1.||.B1.||.A.||.B2.||.B'.||.C1.||.C'.||.D2.||.E.||.F2.|


从这个结构轴上可以看出电影的叙事结构是多么的复杂，实际上在A、B、D三部分是相互交叉的，比上图更复杂，E部分也多次闪回到A、B、B'等部分，不做详细分解。


电影在母题：“复仇”之下，还探讨了“Obsession（痴迷） &amp; Sacrifice（牺牲）”痴迷使得Angier和Borden不断的追求提升，达到个人的极限，为此他们都做出了超出寻常的牺牲。在两人观看中国魔术师表演后，Borden的话已经暗示了这一观点：“完全的为他的艺术献身，巨大的自我牺牲。”而随后Angier在家同妻子的话，又包含着暗示。他说：Borden马上就看出来了（中国魔术师的秘密），而我却不行。让我一生都装成另一个人（我受不了）。” Borden能看出来，是因为他已经具有做出这样牺牲的准备，而且实际上他到死都装成另一个人。


与诺兰高超的结构操作相比，Jonathan Nolan的剧本同样出色。除了精心构建出令人惊奇的故事内容外，类似上面提到的暗示在电影中比比皆是，只待细心的观众逐一发现。


首先，在电影开头Cutter给小女孩演示了鸟笼魔术，这个魔术正是整部电影中最重要的一个魔术。Borden和Angier的瞬间移动，和鸟笼魔术在本质上没有任何区别，只不过把笼子变成箱子，一个消失掉，另一个跳出来。在随后的监狱部分，Borden说Fallon会照顾他女儿，律师紧接着说：Fallon，A man with a past as obscure as you own（一个有着和你一样卑贱过去的人），obscure同时还有模糊不清的意思，暗示两人之间的秘密。


当Cutter应法官的要求解释Angier魔术的秘密时，Cutter说了这样的一句话：玩杂耍的人，他们靠掩盖一些简单，有时也是残酷的事实为生。这句话暗示了最主要的剧情。Angier和Borden都通过掩盖一些简单，但是残酷的事实获得了事业的成功。


在回忆部分中，Borden在演出后台说：“真正的魔术师会创造出他的同行绞尽脑汁也想不出的新花样。”这句话随后成为了Borden和Angier最大的心魔。后来，Cutter嘲笑他说：你一定有这样伟大的魔术，你可以把它卖给我么？Borden说：“我当然有。但别人变不了我这个魔术。”这句话暗示了Borden最大的秘密，并提示在学徒时，他已经在那样做了。


Borden先一步离开后，Angier问Cutter关于Borden从哪里来的问题。Cutter反问：你从哪里来？结合后面妻子问Angier的话：你不是也在装成别人么？Angier回答：我觉得换个名字算不上伪装。以及最后的Caldlow爵士剧情。表明Angier学徒时也掩饰了自己的过去，他本就出身贵族。这是两个人最初为魔术做出的牺牲。


Borden和Sarah在鸟笼魔术后相识，这一段为观众演示了真正的鸟笼魔术，实际上是两只相同的鸟，其中一只在魔术中被杀死。这个魔术和最后Angier的瞬间移动几乎一模一样。


在Borden送Sarah回家时，Borden没法到Sarah家做客而离开，Sarah关门，发现Borden已经在屋子里了。这一剧情，实际上正是后面Borden的瞬间移动魔术。也是几乎一模一样。


以上仅是电影前20分钟内出现的隐喻情节，已基本暗示了整部电影的内容。此后，Angier的妻子在魔术事故中丧生，两人的恩仇故事正式展开。


另外，导演在电影中还故意放置了彩蛋，当Angier从科罗拉多回到伦敦后，Cutter按他的提示，到他的排练场找他。Cutter一进屋，盲人看守听到动静，问“是谁？”在随后短暂的两个镜头中，你会看到两个一模一样的盲人看守，一个坐在杂物上，一个在瞬间移动的箱子边弯着腰。


这部电影由于剧情的关系，也存在一些争议之处。比如：到底哪个Angier是真的的问题。第一次试验时，他射杀了出现在远处的Angier，但后来的表演中，每次都是在道具内的被杀。也许这里面没有真假主次之分，总之不好解释，Tesla不是说过科学存在随机性么。


电影中的Tesla在历史上确有其人，早年是爱迪生的同事，曾在爱迪生公司负责研发直流电发电机，但他后来在西木公司的资助下发明了交流电。随后引发直流电和交流电之争，Tesla和爱迪生决裂。这一段隐藏在剧情后的历史事件与剧情又有几分神似。天知道剧本里，到底还有多少秘密。
      </影评>
<有用数>7397</有用数>
<没用数>465</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<标题>闲谈《致命魔术》背后的电学斗争</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-02 23:36:47</时间>
<影评>
           美国电影《致命魔术》自从上映以来，称不上好评如潮，也是叫好连连，这里不再详谈该片了，只是从个人爱好角度谈谈该片背后的电学斗争背景，权当好玩。

    应该说，本片一个意外影响便是让特斯拉（Tesla）这一电学天才重新浮出水面，他绝对是一个天才人物，来自塞尔维亚，童年时即是数学和物理学神童，当时的电学尚属新兴科学，但是已经深深吸引着他。他是一位典型的带着梦想家气质的发明家，在他的一生中，他以惊人的想象力和疯狂的干劲创造了一项又一项电力发明，而其中虽然有很多没有具体的商业应用或者根本不具商业可行性，但是却充分展示了他在这方面的才华。在片中，特斯拉也被渲染成一个充满神秘色彩的人物，而Angier前去寻找特斯拉时，那座实验室也在历史上是存在的，而且非常著名，他在该实验室长期研究的一个问题即是电力输送问题，特别是无线的能量传送问题，这也成了《致命魔术》中那台神秘机器当时的技术背景。而当时的特斯拉也正处于事业高峰，但是灾难突然降临，在1895年3月13日凌晨，他的实验室被一场大火烧毁，所有的实验设备都被烧毁，而那天他没有如平常经常的做的那样彻夜工作，否则可能也命丧火海。所以，我们后来看到Angier一次去找特斯拉时发现一片废墟。这场大火对特斯拉打击非常大，而到了他生命的后期，他也已经到了几乎身无分文的地步，而他的奇思妙想也很难再引起投资人的兴趣，在1943年1月7日，他孤独而又贫困的死去。值得一提的是，特斯拉一生喜爱鸽子，最后陪伴他生命的也是一只白鸽，不知当时，如果他知道变魔术时，作为道具的鸽子会被那样的残杀，是不是当Angier来找他时，立马把那家伙电死了。

    从以上描述看来，特斯拉是很厉害的人物，但我看一个帖子中看作者写到说看了《致命魔术》才知道特斯拉如何如何了得，爱迪生跟他比算个P。我只能感叹现在的人实在容易极端化，听到东边有动静就往东边猛冲，听到西边有动静，立马掉头飞奔。特斯拉是伟大的电学奇才，但是也不要夸大了他，而另一个人物爱迪生却也是那个时代的风云人物。在《致命魔术》中提到了爱迪生的名字，而且暗示了他与特斯拉处于竞争关系。这就涉及当时的直流电和交流电之争的背景了，实际上爱迪生非常看重特斯拉，曾经亲切的称之为“我们的巴黎小伙子”（特斯拉成名于巴黎），但是爱迪生尽管为电学的发展，特别是早期直流电应用的普及做出突出贡献，却也有固执之处，比如他坚决的反对交流电即使最突出的一例。而特斯拉恰恰在交流电领域做出了突出贡献，这样，交锋即不可避免了。但是，真正站在交流电阵营与爱迪生交锋的实际上不是特斯拉，特斯拉是一位发明家，却不是一个善于将之应用于商业的人，而这点上爱迪生正显示了充分的才能。于是，另一个人物出现了，这个人物在《致命魔术》中甚至名字都没提一句，他就是威斯汀豪斯，当时将交流电大力推向商业应用的传奇商人，他有着钢铁般的意志，同时对手下的发明家又分外慷慨，比如特斯拉便收到了丰厚的报酬。爱迪生和威斯汀豪斯之争在当时可谓激烈无比，双方上得了台面的手段和下三滥的手段都使了出来。当然，最后，交流电一方取得了胜利，人类电学领域的发展也进入了新的时代。

    尽管爱迪生在交流电和直流电之争中显得固执，但是，当“死敌”特斯拉的实验室在前面提到的那场大火中被烧毁时，他竟然接纳了特斯拉在他著名的西橙郡实验室建立临时的工作室，或许这就叫做惺惺相惜吧。而爱迪生和威斯汀豪斯在商业上最后都不太顺利，就爱迪生这边来说，当时，巨头中的巨头――摩根将他的爱迪生通用和汤姆森－休斯顿电气合并成通用电气，而摩根这么做时甚至懒得通知他一声，爱迪生也绝望的说“人们将永远忘掉我的名字，忘掉我和电之间的任何联系。”。当然，今天大家看到人们弹起通用电气时总是很自豪的提起爱迪生，不知他泉下得知他心中的悲哀竟被后人称为他的伟大成就时，心中作何感想。而威斯汀豪斯与之类似，在与资本的搏斗中败下阵来，渐渐失去对公司的控制力，最终公司破产。

    这就是《致命魔术》当时的一些背景，如果从这个角度看这部电影，就会发现一些好玩的东西了。我不知道魔术是否有传统魔术和现代魔术这类的分法，但是，我们看到，在片中最初的魔术都是采用如机械装置等手段进行创作，靠的是思维的力量，而且严格限定这魔术师的圈子内，不会借助外力。而当Angier去寻找特斯拉时，似乎也表明着一种新的魔术时代的到来，即借助现代科技，其手段也变得更加多样。这让我想起了日本的武士片，经常会出现的一样道具便是火枪，片中常有这样的镜头，一个很强的武士狂砍人，但是突然一阵枪响，他悲壮的到地，而这往往有武士时代行将灭亡的象征意义。Angier借助神秘机器的举动也似乎带有类似意味。

    最后，向大家推荐一本书《光电帝国――电力发展史上的巨人和他们的战争》，本书详细介绍了那场直流电与交流电之争的精彩故事，本文的资料也多来自于此。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/6a1adc62f34b08dde6113a33.html

</影评>
<有用数>3694</有用数>
<没用数>226</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>诺兰：我用科幻说服你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-07 10:20:01</时间>
<影评>
        Spoiler Alert！（以下内容严重剧情泄露，没看过的就不要往下瞄了！）


1.Borden绝对是孪生兄弟，对此我深信不疑。影片可以找到的伏笔不是一处两处，不说一眼看穿中国老人魔术的那场，从看到鸟儿死去大哭的小孩到开门后的瞬间移动效果，Borden日记里透露的找Tesla不过是个骗局以及最后兄弟两人关于要不要去获取Angier秘密爆发的争吵。一个事实，那真的是两个人，一样的为魔术痴狂（最后大量闪回）。　

　　 

很不解douban一些人居然反复说这两兄弟是复制人，这样把Telsa的角色作用完全推翻。就好象Borden设置了一个"双重否定"的圈套让金刚狼去钻(他知道金刚狼会因为日记里说他上了自己的当而勃然大怒然后去找Telsa要复制机复制了自身再之后又无比SB地到舞台下面去看对手怎么处理复制人)，问题是这可能吗? 


对该问题产生的怀疑则是由于其他细节所带来，完全可以分析。


2.对于复制机以及被Tesla带出的科幻色彩，有人说被完全“带坏”了，我还是想说喜欢二字。问题在于科幻只能是最后的一个选择(复制机出现带来的无可避免)，而不是真要让我们把影片当科幻看，把复制人塞到每个角色上。这才是电影，电影也是魔术，尤其是这样用想象力打造的电影——如果大家不会反对的话。看过剧情介绍讨论或者时刻关注的除外，通过复制机的魅力由此把台词种种完全扣合在了一起，夸张的说没有一句多余的对白，组成一个完整的躯体。否则你也真找不出更好的办法来迎接故事高潮，相信有很多人都在想这最后到底是怎么样，最简单的，却被我们所遗忘。


3.我不认为影片需要碎片重组，弄成正常时间顺序，那是化简为繁。它所呈现其实并不是一个故事完整始末的重要性，而是两个人对于魔术obsession的刻画，执著之外的牺牲。面对两个人都逃脱不了的obsession，如果用两本日记串起来的话，再个首尾呼应，故事并不晦涩。


看影片时难免有个立场，很不好意思的说，我更站在金刚狼Angier这边，倒不是贵族身份什么，而是如果按照事情的发展，冤有头债有主，他女人的意外死去正是Borden/Fallon的失误（即使说除去这个，他们可能依然会互相争斗不论，这也是Angier不顾一切寻找魔术复制的源头）。


=========众人拾柴火焰高  来自TLF kenyang214的整理==========


QUOTE:

引用babyrayfly:


2个人轮流做FALLON 你一天我一天 所以，他妻子问他：“你是不是爱我？”他总是回答：“NOT  TODAY”或“TODAY I DO”

没有什么真正的FALLON 和 BORDEN 他们是孪生兄弟享受一半完整的生活 也就是看中国人表演中的“牺牲”，只有巨大的“牺牲”才能表演出别人不能表演的东西 FALLON和BORDEN 无谓真假  至于爱不爱SARAH 爱SARAH的那个也未必是真 因为在遇见SARAH之前他们已经开始各享受一半真实生活了 参考“所以ANGIER两次（大概）问他不知道那天到底打得是什么结？他回答：“我不知道”他并没有撒谎，只不过那天他正好问的不是打结的那个BORDEN。

看到很多贴子说BORDEN也是被复制出来的，其实不然。BORDEN是千真万确的孪生兄弟。BORDEN告诉ANGIER ”TESLAR“ 只是让他走进死胡同，因为人人都认为TESLAR是个疯子。BORDEN本身也不信，否则BORDEN后面又怎么会不知魔术（魔法）症结所在呢，又怎么会走进ANGIER部下的局呢？

并且发现TESLA实验成功本身就是ANGIER的意外发现而已。





QUOTE:

引用GB2K:

oliver喜欢的应该是borden的表面，所以看不出来，但是sara不一样，她是真的喜欢borden，所以能分辨出来两者的区别。

估计兄弟两个有协议，类似于一人一天那样，否则爱sara的borden不会和fallon说让他明天一定要帮忙说服sara，他仍然爱sara，因为下一天就是另外一个做borden了，他要做回fallon。sara之前也说过，就是在borden给他展示抓子弹那个魔术的时候，borden说i love you，sara说今天不对劲，但是sara误以为只是因为borden发明了新魔术而高兴而已，所以sara才说可能你今天爱魔术多一些。其实这样导致了sara的自杀，sara对borden说，你今天说爱我是真的，但是你不是真心说爱我的时候更让我心碎，borden却没办法做什么，因为有的时候是另外一个borden，而那个borden对sara的感情不一样，那个borden是爱oliver的，结果大吵，sara自杀。。。





QUOTE:

引用googoofox:

爱迪生一直跟tesla对着干的。现实中他还欠后者一大笔钱不给人家呢，骗人搞科研。所以人品并不是那么好的。片子里，老头子也说过，你们也不注意看，他说borden是出色的魔术师，但糟糕的演员。做出精彩的魔术却不知道广告要做好，做得更花稍。borden去看科学展后被tesla的放电球吸引了，他却的是舞台效果，而angier缺的是奇迹。telsa分别给了他们所需要的。虽然angier那个副产品。borden本来是要angier回老家美国耗两年，好不跟他捣乱的。没想到tesla真的弄出来了。所以twins想破脑袋也没琢磨出angier的trick





QUOTE:

引用babyrayfly:

小女孩当然是BORDEN和SARAH的女儿

BODEN是孪生兄弟，绝对的！他去观看了科学展！就是TESLA的实验，失败了！他想误导ANGIER。这是很后面的事了 远在FALLON出现之后。而且在BORDEN看到中国人为了表演别人不能表演的魔术，一辈子装残废。就决定了和他的孪生兄弟各分享一半真实生活。也是片中一再提到的“牺牲！”

逻辑非常严密的影片。刚认识SARAH记得吗？SARAH不让BORDEN进屋，一转身，发现他已经在了~知道他是孪生后，这个魔术也得已解释。





QUOTE:

引用amengordon:

是孪生兄弟，这就是为什么两个人会爱不同的人，也是为什么一开始Borden会说I don't know，他是真的不知道，因为打结的是他兄弟，

不然Borden不会搞不明白Angier的把戏，连Tesla自己都不知道能不能造出这样的机器，指引Angier去找Tesla就是为了让他自己走进死胡同，结果哪里知道Tesla真的把那个机器造出来了。为什么会想起Tesla呢，因为有一次他看到Tesla的公开表演，结果失败了，使他想到Tesla会是Angier的死路







QUOTE:

引用babyrayfly:

1.复制出来的当然是一模一样，包括思想。

2.注意有一幕，记得就是ANGIER第一次亲自试用那机器，他在机器旁放了一把枪，然后复制自己，然后开枪。这是第一次他杀死复制的自己，也是最后一次！

3.拥有同样信念的101个他（表演节目100次+试演给关系人看的那次）。决定用死亡换取荣誉。只不过他们从来没有同时存在过。从第一次表演开始，他走上机器——&gt;掉进水箱、溺毙——&gt;几乎同时，大约50码远处出现一个复制出来的自己。所谓的母体其实在第一次表演，或者那次试演时已经死了。而最后的第100场表演中复制出来的.


ANGIER很幸运得能够做为爵士（名字忘了）而继续生存，当然事与愿违被BORDEN TWINS之一杀掉了。

至于问及为何他选择每次杀死自己，而留存COPY。这也是件很无奈的事，因为同样的自己，谁愿意为谁去死呢？既然不能杀死对方，为了共同的信念（魔术师最高荣誉），为了不留破绽，那就杀死自己吧。这也是他最后和BORDEN谈话中，为什么说：“牺牲！是的，我牺牲了我的一切！”还有比自杀更大的牺牲吗？何况是100次





QUOTE:

引用babyrayfly:

正解~问题是ANGIER要表演的魔术，让他无法让选择哪个活下来，这是个无奈的、同时也是唯一的选择。至于为什么他不让自己成为TWINS，这个确实也是个疑问，一是与他以前有过不快的替身经历相关；二也是最大的原因：ANGIER始终不信BORDEN用替身达成此魔术，他最大的信念就是要超越这个魔术。所以，他不会选择用替身来实现这个魔术。

 其实有了复制机，他本身就可以表演其他很多魔术，但他惟独选择了最残酷的一种，归根究底就是


要超越BORDEN。所以，最后他知道BORDEN有两个时，他的失望和郁闷真的是￥%%·……#￥！#·￥！·他一直以为BORDEN如何神，没想到竟然这么简单.........

     CUTTER是个客观的人，他从一开始就认为BORDEN的瞬移魔术的唯一办法就是替身。究竟CUTTER什么时候知道BORDEN是孪生的，我也并非十分确定。但很可能是在BORDEN被判死刑之后的事了。但对CUTTER来说，究竟BORDEN是孪生，还是替身，对他并没有什么意义，不是吗？关键是他找到了他魔术的诀窍，无奈ANGIER不信，可惜事实就是那么简单。至于FALLON掉进箱子，那没什么关系，因为他如果发觉，是一定会象ANGIER证明的，老头视ANGIER如儿子啊。






QUOTE:

引用googoofox:

片子时间短，所以你要注意看导演给你随时传达的信息。angier很有钱，因为他是伯爵。borden兄弟一直都很穷。以前就是个递道具的。当了魔术师之后也没有像angier那样辉煌。他买个房子都不是那么容易的。angier什么时候都说钱不是问题。尽管borden是天生的魔术师，但是个糟糕的sales（用老头的话说）。所以同样的transport man，如果换一般人做，只会被嘲笑copy cat。而Angier知道如何营销自己，所以即便没复制机器的时候，也可以和近乎完美搭档的borden兄弟争观众。老爷子想培养他，也是因为他的表演型比borden那种技术型的要更有观众缘吧。


angier去探访borden的时候，也是说了fallon的身份跟alfred的一样低微，法院是不会把抚养权给他的。不知道你哪儿来的borden很有钱一说。.......





QUOTE:

引用babyrayfly:

ANGIER死前说的话就是他的目的，他就是追求人们看到他的魔法时脸上不可思议的表情。记得他妻子葬礼时，老头的悼词吗：“那就象回家的感觉。”

所以，他选择了淹死自己。ONCE A DAY。

但老头后面也鄙视他了，所以告诉他：“记得我告诉你那是回家的感觉吗，我是骗你的。其实他告诉我：那种感觉无比痛苦。”然后ANGIER脸就扭曲了。

整部PRESTIGE象这种语言上的 LITTLE TRICKS数不胜数。类似：“你爱不爱我？”“今天不”；“牺牲，越大的牺牲才能表演出别人不能表演出的东西”等等等等。是值得第二次看的电影，也是全片是一大亮点。




QUOTE:

引用随你叫咯:

感觉LZ太过于注重结构和形势，而忽略了真正重要的东西，觉得片中的trick都太明显，太老套，觉得编导把你当笨蛋。其实编导埋了这么多伏笔，并不是想要忽悠你，不是为了最后告诉你“哈哈～其实他们是双胞胎，惊讶吧？”做铺垫而已，更重要的是要告诉你“其实他们是双胞胎，现在你体会到他们的牺牲有多大，有多痛苦了么？”


lz觉得去掉这些并不精彩的trick以后这片子就没什么了，我倒不这么觉得，就像中国老头的trick一样，重点并不在于他能凭空变出鱼缸来这个并不十分精彩的trick，而是他为了这个trick所付出的代价。这部片子也一样，trick并不是重点，去掉了trick反而是这片子的精彩所在：angier的眼中(也是我们眼中)borden看似美好的生活，其实每一天都是煎熬，每一天都承受着爱自己不爱的人或不能爱自己爱的人的痛苦。


The secret impresses no one. The trick you use it for is everything。


回过头看borden说的这句话觉得挺讽刺的～这部戏真正impresses我的正是The secret，而不是trick～




QUOTE:

引用lyzcl:

发明复制机的tesler是个讲究诚信的科学狂人，当他发现自己发明的机器可以复制而不是更有科学依据的传送，他的建议是毁掉这台机器。要不是对客户诚信，他自己就把机器毁了。所以，他是不会用来复制金钱的。况且，他要是复制了足够的金砖带走，也未可知呀。

使用复制机的angier是个不缺钱的魔术狂人，他自己原来的身份是公爵，为了不辱没门庭改头换面。他有的是钱，所以不会用复制机造钱。他用复制机唯一的目的就是要胜过对手。得偿所愿后，他向cutter保证，不再使用该机器。

这个机器的设定很好，富有想像力，对突出angier的悲剧性具有关键作用，而且并不显得突兀。比魔术师里莫名其妙的招魂术要高明。




QUOTE:

引用googoofox:

首先angier要求限量演说一百场，就是为了吸引borden入全套。魔术师一般都会去后台看同行。（borden对olivia也说过，他乡知道的话也可以去穿后台看），当然魔术师还是更愿意先用自己脑子想出来。书里borden第一次看到angier的魔术时候，脑子里是飞转怎么作到的，分析了一大堆。所以最后实在想不出，在最后一场，熬不住了，去了。


在台下的时候，borden看见angier捆在水柜里，又叫又砍的，已经很大动静了，有一个片断是丛台上角度拍，你能隐约听见舞台下面borden在吼，（看电影要观察仔细啊， 导演已经让你开篇注意看了，怎么还不仔细看：））善良的cutter，也是闻声从前台跑道后台捉到了borden，实际等于angier为了复仇利用了cutter。作为prestige的angier一直怀者复仇的目的，他听到台底下乱哄哄，就知道自己的目的终于达到了，所以他就不显形了。所以片子交代了。


关于angier猜观众手上魔术，和alley跟他玩猜怀表，没有仔细交代，是因为这部片子不是魔术解密大全，没必要交代。为什么要交代？不过alley掏表的时候，我倒是听到叮当声了， 换了我也估计出来了。




.......
      </影评>
<有用数>2927</有用数>
<没用数>203</没用数>
</review>
<review>
<作者>彭毅</作者>
<标题>影片伏笔大揭露+疑问</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-02 22:26:12</时间>
<影评>

这部片子没有辜负这个片名，剧情复杂，导演切换来切换去的拍摄手法，也像极了一部魔术。整部片子处处是伏笔，处处是妙招，刚开始让你看着一头雾水，但是随着影片时间的发展，一个一个悬念开始揭露，你的思路也开始慢慢清晰。然而，最大悬念你仍然无法想到，知道影片最后一刻，你才恍然大悟，顿觉整部影片豁然开朗，一切的一切都搞清楚，一个个的伏笔是埋放得那么精彩。

OK，不看别人的影评，自己想想影片中对于最后的谜底揭晓埋设了哪些伏笔：

1、伯登刚开始变小鸟游戏的时候，塞拉的小侄子看出来了两只鸟不是同一只，执着的问：他的哥哥呢？而伯登说：好聪明的孩子。这里影射了他个他哥哥；

2、当伯登第一次去塞拉家的时候，塞拉跟伯登告别。塞拉转个身关门的功夫，伯登就已经在塞拉的房间里了。

3、绳子的伏笔，安吉尔老婆死的之后，安吉尔质问伯登：你到底打的哪个结？伯登却说：我不知道。

4、还是绳子问题，在安吉尔老婆死之前，科特对伯登说：你怎么总是隔几天犯这种错误，以后绝对不许再犯（指打错结）；

5、佛伦第一次出现的时候，塞拉问：我们雇不起他，我会把我的食物分给他一半，我还跟他分享其他东西。

6、接着，塞拉说她怀孕了的时候，伯登的第一反应是：噢，天啊，我们应该告诉佛伦，我们有了个baby！这里的我们其实是指伯登兄弟两，而不是伯登和塞拉。

7、伯登表演接子弹魔术失败了，塞拉给他包扎伤口。伯登的伤口很奇怪，明明没有出血的，可是后来又出血了。

8、伯登每天对塞拉说我爱你时，塞拉说：我觉得你有的时候说的是真的，有的时候说的是假的。

9、同样的一个问题，当伯登和塞拉吵架的时候，塞拉问伯登：你爱我吗？伯登说：今天不爱。这里渐渐暗示出，他们兄弟两每天一个人扮伯登一个人扮佛伦。

10、伯登的女儿跟伯登说，你答应了我今天去动物园玩的，而伯登愣了一下：我说过吗？噢，也许吧。也许今天不行，明天可以。这里又一次的为他两每天交换角色埋下伏笔。

11、伯登跟奥利维拉约会的时候，奥利维拉说总看到佛伦在附近转悠，而伯登却说：你信任我吗？信任我就信任佛伦。

12、伯登被判处绞刑，佛伦最后一次去看他的时候，伯登对他说：对不起，我对不起很多事情，对不起塞拉，我不是有心伤害他的，你要为我们两好好活着。

噢，好累，大概总结了这么多处，不得不说，导演拍得真好。其实片子中还有很多其他事情的伏笔，比如：安吉尔的机器要用瞎子做佣人、安吉尔的瞬间移动有个向下掉的暗门……等等，就不一一列举拉。

至于有朋友认为伯登兄弟也是特斯拉机器复制出来的，我觉得根本不可能，说明这个朋友还没有把片子看懂。借用IRIS列举的几个证据：A，TELSA的出现在FALLON出现之后。B，TELSA的机器原本是打算产生传送，而不是复制。C，双胞胎对Angier的“The Transported Man”的技法的不解。 

不过谜底揭开了，我还是有几个疑问：

1、伯登的兄弟在佛伦这个角色出现之前，是以什么角色存在的？

2、同样的错误为什么会犯两遍？两兄弟回去单独在一起的时候，难道不能交流吗？

3、两兄弟小时候是在哪里长大的？难道不是伦敦？否则，不可能从小两兄弟就扮同一个人吧。

4、塞拉说要告诉奥利维拉事情的时候，伯登极力阻止。按逻辑，塞拉应该是知道了伯登跟佛伦是换着做的，既然知道了，为啥不喜欢塞拉的那个还要继续跟塞拉在一起呢？为啥不直接让喜欢塞拉的那个陪塞拉呢？


</影评>
<有用数>1805</有用数>
<没用数>172</没用数>
</review>
<review>
<作者>江声走</作者>
<标题>我们每天杀死我们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-10 17:14:56</时间>
<影评>
        我想起我中学时代的读过的维多利亚时代晚期一些通俗小说，像福尔摩斯或者凡尔纳的一些作品，在这些工业革命之后的小说里，可以看到许多奇形怪状的机器，因为那时的人们迷信机器就像今天的人们迷信知识；也可以看到和机器对应的许多阴暗的人群以及人群之间的怨愤，我不知是人类天性的憎恶制造了光怪陆离的机器，还是机器的触手异化了人类的灵魂。也许19世纪末20世纪初是人类最疯狂的时代，新兴的科技力量使我们的能力大增，但同时也让我们手足无措，以至于最终导致了人类史上空前的战争。电影中Angier毫不犹豫地杀死自己的复制品，是这种疯狂的一个终极隐喻，也是机器时代人类魔术的难逃宿命。


也许把这部好看的商业片套上这样的一个主题显得不合时宜的夸张，但好玩的电影永远不会排斥解释的多重性，况且Nolan也是一个十足好玩的导演。既然他可以在极精巧的结构下来探讨人类的记忆历史，那么为什么不能更巧妙地谈论人类的“魔术”呢。


魔术需要牺牲。这个牺牲可以是一个真相，一只鸽子，一根手指，一个人，乃至一个人的灵魂。影片一开始的几个小魔术昭示了这一点，一位瘦削的中国魔术师把自己伪装成胖子，一个把小鸟变没的魔术其实是把小鸟压扁。也许儿童的眼睛最锐利纯真，他知道真相，他固执地哭着说小鸟死了，但大人们选择被欺骗，因为在被欺骗时，人们获得快感。影片开头的这个小魔术其实是电影提纲挈领之处，它的作用远远超过展示魔术的一般过程和引出人物，而是在于它创造了一种笼罩全片的比喻和氛围。一种对于牺牲生命和真相的机器的隐喻和一种悲剧氛围。


影片的中段是两个魔术师的互相拆台和矛盾的发展。叙事一向是Nolan的杀手锏，他不会在意时空的跳接会给观影者造成麻烦，他在意的是叙事结构与影片的整体氛围的联系。所以我们不会在蝙蝠侠中看到分段倒接式的叙事，因为蝙蝠侠并不会失忆，蝙蝠侠也不会和观众谈论记忆的边界，同样，蝙蝠侠不是魔术师，他不会走迷宫，所以这种迷宫式的相互叠加式的叙事，和魔术师很般配。当然我也说过这些非常规叙事可以被称为“针尖叙事”，就像针尖上的芭蕾，很好看，很危险，观众很过瘾，导演很嚣张。叙事的终极目的不是让观众明白剧情，而是让观众明白导演想让观众明白的那部分剧情，所以我们“一头雾水，要想想才知道”的这种效果，它可谓完美呈现，因为我们是在看有关魔术的电影，不“一头雾水”，怎么行？


其实中段之后结局已经隐隐可见。两败俱伤似乎可以预见，问题只是他们的终极魔术到底以何种面目呈现，牺牲的又都是什么。复制机的出现使电影的观赏性跃上新境界，而从整体的构想和一开始的隐喻来说，复制机的出现恰好从最极端程度上体现了牺牲和异化。每一次精彩的魔术背后，都是一次光明正大的谋杀——谋杀的是自己，杀人者也是自己，当透骨的冰凉爬上脊背时，留下的那一个在想些什么？机器时代的象征是社会化大生产，在这种生产中，产品被统一的标准约束着，创造者也被统一的标准桎梏着，似乎这整个社会就是一台庞大的复制机，我们每天面对一样的东西，想着一样的事情，吃着一样的快餐，我们杀死着自己，再创造着自己，这样的我们，“魔术”里的我们，牺牲了什么？我不认为这部片子是一部纯粹的娱乐片，可能是它的悲剧感和阴暗色调勾起了20世纪初的惨烈回忆，也可能是今天的社会只是维多利亚时代的升级版，根本的矛盾远未解决，甚至远未被认识到，或者我们宁愿视而不见。就像影片最后一句话：我们选择被愚弄。


博客：
http://www.mtime.com/my/Lyeast/

</影评>
<有用数>922</有用数>
<没用数>63</没用数>
</review>
<review>
<作者>绝版青春</作者>
<标题>致命魔术——孪生蝙蝠侠大战克隆金刚狼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-06 13:25:29</时间>
<影评>
        　　之所以副标题叫这个名字，是因为剧中的两大男主角一个扮演过《蝙蝠侠前传：黑暗骑士》中的蝙蝠侠，另一个扮演过《X战警》中的金刚狼，在本片中，这两位将展开究其一生的明争暗斗。

　　看了三遍《致命魔术》，就是想把它的每一个细节都完全理解、揣摩透。其实它比本片导演克里斯托弗•诺兰的另一经典之作《记忆碎片》要好理解得多，《记忆碎片》采用那种双线交错式的叙述技巧，看得我无比纠结，脑袋都大了，懒得思考，就没看第二遍。本片之中有几处情节非常吸引我，遂决定写篇影评。以下部分严重透剧，建议没看过影片的先看完电影再看下文，不然就糟蹋了一部好电影。当你欣赏完电影，看过影评，再回过头仔细思考并看第二遍的时候，你会发现导演对影片剧情把握的精准和对细节处理的用心。这是一部值得你看第二遍的电影。

　　影片这种迷宫式的相互叠加式的叙事，和魔术师很般配。这些非常规叙事可以被称为“针尖叙事”，就像针尖上的芭蕾，很好看，很危险，观众很过瘾，导演很嚣张。叙事的终极目的不是让观众明白剧情，而是让观众明白导演想让观众明白的那部分剧情，所以我们“一头雾水，要想想才知道”的这种效果，它可谓完美呈现。看的时候难免会有一点晕，我试着按故事发展顺序做如下简述：

　　故事发生在在魔术盛行的维多利亚时代，Borden和Angier，两个刚出道的魔术师刚刚相识，在一次表演中，Borden失手给Angier的妻子绑错绳结，导致她意外溺水死亡，从此Borden和Angier开始了他们的恩怨纠葛，Angier打断了Borden的两根手指，Borden在Angier的演出中搞破坏夹伤女观众的手指，之后在科技展上他俩见到Tesla的交流电发明，后来Angier偷看了Borden表演的“移形遁影”，便不顾一切要知道他的做法，他派他的女助手Olivia去给Borden当助手以打探他的秘密，在拿到Borden的日记后，为了破解他的字谜，Angier擒住Borden的机械师Fallon，以他为要挟换取Borden日记的keyword，Borden写下“Tesla”，Angier以为是Tesla给Borden造的机关，于是奔赴美国科罗拉多去找Tesla，在这期间，Borden的生活也在继续，主要讲了他和妻子Sarah以及情人Olivia之间的情况，Borden的妻子在一次争吵后自杀。两年后，他带着Tesla发明的机器回到英国，进行最后100场演出，在最后一场时，出现了影片开始的画面，Borden在后台看到Angier溺毙，受审，遇到Caldlow爵士的律师，阅读Angier的日记，绞刑。最后是影片的高潮， Angier的死，其中有多次闪回，并交待了重要剧情。Cutter为小女孩讲解鸟笼魔术，直到电影结束。

　　电影中有很多地方一直备受争议，比如争论最激烈的就是Borden和Fallon是不是亲兄弟，很多网友小白列了一二三四来说明他俩是Tesla的复制品，气得我直想笑，在此，我可以负责任地告诉大家，他俩确实是亲兄弟，而且最后死的是Fallon，我们一起来分析一下就很明了了：

　　1、影片开头，Cutter给小女孩儿演示鸟笼魔术，这个贯穿了影片的最重要的魔术暗示了Borden和Fallon的关系，而在影片的最后，其中一个将会死去。

　　2、Cutter曾调侃Borden“你有什么惊人绝技？能卖给我吗？”，而Borden回答“不，只有我能做到”， Angier说“每个魔术都能被模仿，对吧”，Cutter戏谑地说“如果Borden发明了他的杰作，大概只有他有办法演出”，此处暗示了Borden有一个亲兄弟Fallon，他们早就计划好了那个Borden口中“千古留名的伟大表演”，这是实话，这魔术也只有他俩亲兄弟能表演。他们或许在很早的时候就已经这样干了，每人当一天的Borden。

　　3、同样在上述那个场景中，Cutter说Borden有几晚绳子没绑好，此处其实是Fallon，他认为Cutter教的绳结有问题，而且一直想试验自己的蓝氏结，在其后的一次表演中，我们可以看到，Angier 的妻子Julia与Fallon（对，你没看错，此处应该是Fallon）有个眼神交流，Fallon把打好了一半的绳结又给拆开重新打了一个蓝氏结，他俩想试验一下这个新的绳结，但无奈Julia私下里可能没好好练习，致使在水缸中没能解开，最后溺毙。所以当后来Angier问他打的什么结时，他说不知道。他当然不知道了，因为他是Borden，而结是Fallon打的。虽说这两兄弟很像但其实他俩性格还是有一点差别的，爱Sarah的Borden要稳重一些，而爱Olivia的Fallon则比较偏激，也更加痴迷于魔术，好胜心更强，为了试验那个结，他无意中害死了Angier的老婆，而后忍不住诱惑去后台中计的也是他。

　　4、在两人观看完中国魔术师的表演后，Borden一眼就看出其中的玄机，那个中国魔术师一辈子都在装残疾，用Borden的话来说就是“完全为他的艺术献身，巨大的自我牺牲”。Borden能看穿说明他已经具有做出这种牺牲的准备，他终其一生都保守着他的秘密，为了魔术，牺牲掉一切。因为他们相信真正伟大的魔术是值得用一辈子去扮演的。

　　5、小男孩在看到小鸟被魔术师变没了后，哭着说“他杀了它”，当Borden告诉他“小鸟没事，它很好”时，小男孩问“那它的兄弟呢？”，Borden当时愣了一下，然后笑着对他将来的妻子Sarah 说“他真聪明”，并没有否认小男孩的话。这点影射了他跟他兄弟之间的关系。孩子的眼睛是最锐利的，他一语道破了魔术的真相，而大人们选择被欺骗，因为在被欺骗时，人们获得快感。在Borden给小男孩变了一枚两面都是人像的硬币时说到“你看仔细了吗？绝对不要解释谜底，人们会求你，奉承你，一旦你说出来，你就没有任何利用价值了”。这个其实也是很大的暗示，同时也说明了Borden和Fallon是双生。

　　6、在Borden送Sarah回家时，Borden没法到Sarah家做客而离开，Sarah关上门，一转身发现Borden已经在屋子里了。这一剧情，实际上正是后面Borden的瞬间移动魔术。这里已经暗示了他们是兄弟两人。

　　7、当Sarah告诉Borden她怀孕了，Borden马上说“天呐，我们应该告诉Fallon，我们有孩子了”，其实他就是那个Fallon，而刚离开的正是深爱着Sarah的Borden，所以应该告诉他这个消息，这个“我们有孩子了”恐怕指的是他们兄弟俩吧。所以当Fallon对Sarah说“我爱你”的时候，Sarah一眼就看出来“今天你不爱我。有时你不真诚，今天你不是真心的，也许今天你比较爱魔术，我能分辨其中的差别”。我只能说，这女人真是厉害。

　　8、Angier拿枪指着Borden，问他打的什么结，他说不知道，然后Angier开枪，打断了他两根手指，由此推测这个应该是Borden，后来自己断指的是Fallon，有一幕Sarah给他包扎伤口并说“怎么又流血了”，这个人正是Fallon。可以看到他对Sarah的态度很不友善，因为爱她的Borden今天值Fallon的班。

　　9、Angier在日记中写道“前一刻他渴望家庭生活，下一刻就想反抗、追求自由，他的精神分裂...心灵无法平静，易变和矛盾的天性折磨着妻女”，由此可见，确实是兄弟俩轮流做一天的Borden，享受房子、荣誉和掌声。

　　10、Borden带妻女到新房子前，Sarah惊讶的说“我上礼拜问过你...”，Borden说“那时候我心情不好”， Sarah：“但是你一直反对。”Borden：“我可以改变主意吧？”从这点可以看出，Sarah问的时候应该是Fallon不同意，而买房子的这个是Borden。

　　11、Borden在跟Sarah吃晚餐时说“Secrets are my life”,然后又马上改口说“Our life”,明显指的是他们兄弟俩。

　　12、Borden的女儿：“我们要去动物园么？Borden：“爸爸有别的事要办。”女儿：“你答应过我。”Borden：“是吗我答应过吗？那就去动物园吧。”这里可以看出答应女儿去动物园的应该是Fallon，为什么呢？因为还是这个场景之后Borden对Sarah说“我爱你，永远爱你，我只爱你”， Sarah说“你今天是真心的，但当你骗我时会让我更痛苦”，于是我们可以通过这个测谎仪一样的女人推断出她面前的就是Borden。随后Borden赶到游乐园，有一段与Fallon的对话“女儿想去动物园，你带她去吧。要不然我明天可以带她去。Sarah已经知道了，她知道事情有点不对劲，请你尽量帮我安抚她的情绪。说服她我是真的爱她。”他想让Fallon努力说服Sarah他爱她，可是又怎么能瞒过这个跟《lie to me》里的Lightman一样的测谎专家呢？随后他跟Olivia见面，Olivia吻他的时候，他没有回应，Olivia问他“Freddy，怎么了？”Borden说“别这样叫我，拜托”。 因为他不爱她。Olivia：“我看见Fallon在附近晃，我对他不太信任。”Borden：“你信任我吗？那就信任Fallon，他保护我在乎的东西。”爱她的是Fallon。

　　13、在Borden和Sarah大吵的那个场景中，那个人其实是Fallon，当Sarah问他爱不爱自己时，Fallon说“今天不爱”，导致了Sarah上吊自杀，死前有两个闪回画面，一个是初识Borden的那天看到的他，另一个是在餐桌上带着胡子“演戏”的Fallon。在监狱那场，Fallon对Borden说“我们俩要分道扬镳了，只是我不能活得像你一样久。你是对的，我不该去招惹他。对不起，我对很多事都感到抱歉，我对不起Sarah，我不是要故意伤害她，你要好好活下去，好吗？替咱们俩活下去”。在监狱里喜欢Olivia 的Fallon被判处绞刑，而监狱外的Borden也已经失去了挚爱的妻子，更加深了这种悲剧性。

　　14、在Sarah刚死不久，餐厅中，Fallon：“你想知道我的真相？真相就是我从来没爱过Sarah，我不爱她。”Olivia：“你娶了她，你们有个孩子。”Fallon：“那是一半的我，有一半是我，另一半不是我。这个我遇见了你，坐在你面前，我爱的是你，我爱你，这才是真相。”可怜的Fallon，从此不能跟Olivia在一起了，他总不能跟Borden一对一天的爱Olivia吧，可以说是他间接害死了Sarah。

　　15、后来去看Angier魔术的也是Fallon，他比较争强好胜一点，但是百思不得其解，想不通Angier的手法，Borden在Angier的100场演出最后一场前曾对Fallon说“你我都离他远一点，我们输了”，但Fallon不听劝阻，在最后一场表演的时候，冲到后台想去看Angier的手法，结果中了Angier的计。

　　16、在狱中，Borden的女儿来看他，他对女儿说“亲爱的，你好吗？我好想你哦。Fallon也想你，我们都想你”。牢里的居然替牢外的说“好想你”，其实他就是Fallon，他暗指自己，想让小女孩记住。

　　找了这么多条证据，是不是有够充分呢？

　　这部剧里最吸引我的地方就是Angier的自杀方式，太有才了，在拿到Tesla的机器后自己试验的时候射杀了一个复制的自己，给经纪人演示的时候其实是他第一次自杀，他之前就跟Cutter说“这是我最后的表演”，这确实是他最后的表演，在表演完后他将掉入水箱中死去，复制出来的Angier将接替他的使命，像极了那个鸟笼魔术。加上最后100次的演出，等于说是自杀了101次。101次！这需要多么大的勇气与牺牲！每次表演时，本体会掉入台下的水箱中溺死，而复制出来的人会神奇现身，也就是说复制出来的人只能活一天，在第二晚的表演中会死去，因此新复制出来的人都没有溺死的体验，每次表演都相当于最后一次，带着赴刑场的决心。用Angier自己的话来说就是“我每晚都要鼓起勇气走进机器，不知道自己会消失不见，还是神奇现身”。之前Cutter告诉他“溺死的感觉就像回家一样”， Cutter之所以撒谎是为了安慰Angier，希望他觉得妻子死时并不痛苦，我想也许就是Angier选择这种方式死去的原因，他在用这种方法纪念他的爱人，并且渴望在死后自己可以回到爱人身边那个“家”里。但当最后Cutter说“我说谎，溺死的感觉痛苦至极”时，Angier当时脸就扭曲了。最后一个镜头，大火中一排排水箱里100具苍白的Angier们的尸体，看了不禁一阵寒意。

　　在这部片中，充分体现了“复仇的残酷性”，刚开始Angier连小鸟都不忍杀，最后一次次的杀死自己。它不仅要你付出超越常人的牺牲，还会扭曲你的心灵，Angier派女助手去Borden那里做卧底，他说“I don't care about my wife.I care about his secret”。这时的Angier已经不仅仅是为了复仇，而是为了超越Borden，以证明他才是最伟大的魔术师，为此，他才不惜忍受每晚亲眼看到另一个自己溺毙的痛苦。

　　有些网友说为什么Angier不用这个机器复制金子啊？为什么不造出来一个复制人之后像Borden兄弟一样表演瞬间移动魔术啊？这样就不用每次都自杀了之类的。其实想想这些原因都很简单。所谓平生之志不在温饱， Angier追求的就是观众钻进魔术师套子里的那个表情，况且Angier他家很有钱，他不缺钱花，我们从后来的Caldlow爵士就可以看出，他本是出身贵族家庭，只因痴迷魔术，不想“败坏家人名声”而改头换面。至于为什么不用复制人演出，这个就更好理解了，因为他想借此手段陷害Borden，况且他从一开始就不屑于这样做，他认为这样太过简单，而且他也不想让别人分享他的荣誉，之前Cutter就跟他说Borden用的是替身，但他不相信，他坚信一定是有别的方法，他想要超越Borden，他要自己凌驾于Borden之上，所以最后当Fallon在狱中把魔术的秘诀交给Angier的时候，他看都不看，直接将纸条撕碎扔了，并说“不管你有什么秘诀，你得承认，我的魔术比你厉害”。他是很享受这种报复的快感的，终于狠狠地将对手踩在脚下，连他的女儿都在自己手中，但是很快他将为自己这一举动买单，如果他当时看了纸条，就会知道对方不是一个人在战斗，最终也不会死在Borden枪下了。

　　有人说Angier雇的两个盲人长得一模一样，也是复制出来的，我反复看了几遍，觉得不怎么像，所以不敢下定论到底是不是。不过他找盲人来当助理倒是很有心，因为他们什么也看不见，所以不会看到每一个Angier溺水时痛苦的表情而心起怜惜之情去救他，“没人在意消失的人”，于是，一个一个的Angier就这样孤独挣扎着死去。而瞎子只是奉命在每晚把水箱拉回去。他利用了Cutter将Borden送进监狱，其实是Fallon了，并且最后当Cutter见到Caldlow爵士时很惊讶，说明Cutter并不知道他的秘密，他以为机器仅有转移的作用，没想到其实是复制。

　　电影中的Tesla在历史上确有其人，早年是爱迪生的同事，曾在爱迪生公司负责研发直流电发电机，但他后来发明了交流电。随后引发直流电和交流电之争，Tesla和爱迪生决裂。Tesla发明了交流电相关的很多专利，还是无线电之父。想一下Tesla的那个true magic，无需导线都能点亮的灯泡，现实中的Tesla确实有研究过无线供电，不过电影里假设他已经研究成功。无线电我们已经用上一个世纪了，然而无线供电却依然没有实现，可以想象无线供电在当时是多么天方夜谭的事情。剧中Tesla想发明一个能够瞬移物体的机器，多次试验未能成功，一次拿Angier的帽子试验过后，无果，第二次用一只猫做试验，还是没反应，以为又失败了，但在Angier跟随猫出门后意外发现了树林里成堆的帽子和两只一模一样的黑猫，于是才发现这台机器的功能不是转移，而是复制。Tesla起初也没想到会出现这结果，因为影片中他的助手说“我没去检查，因为帽子都没动”，Tesla看到帽子的表情也很惊讶。随后他意识到这是个不祥的机器，它会给人带来灾祸，但因为之前跟Angier有过协定，为了诚信，还是将机器留给了Angier，否则早就把它销毁了。但他留书建议Angier将它沉之于海底。很显然，Angier不会听他的。

　　这台机器确实有够邪恶，用它能复制出来一个一模一样的人，其实你很难说清死的那个Angier到底是哪个，因为就像细胞一样，有丝分裂以后，出来两个完全一样的细胞，你不能说这个是之前的，那个是分裂来的，你无法分清。说到这里，我想到在施瓦辛格演的《第六日》中，一个中弹将死的人，在临死前克隆出来一个自己，来延续自己的生命，当那个新克隆出来的人站在他面前，面无表情地看着他，说“你可以死了”时，他会作何感想呢？庆幸自己生命得以延续？还是悲哀自己即将消亡？那个新生命体会感激他么？他们虽说身体、思想、记忆一模一样，但是他们毕竟是两个生命，只能存活一个的话，他们都会义无反顾地朝对方开枪，保证自己生命体的存活。这便陷入了一个伦理的怪圈。现在的克隆技术恐怕也是这样，克隆动物尚且可以接受，但克隆人就有违伦理道德了。就算我能有无限个复制人生存下去，我也不愿意本体死掉。设想一下，如果有一天，一个一模一样的你突然出现在自己面前，想要抢夺你的生活，分享你的亲人甚至你的爱人，霸占你的一切，你俩分不清谁是本体谁是复制品，这时你会作何感想？你俩反目成仇是一定的，虽然两个都是你，但是利己性会让你杀死对方。我时常会陷入到这种矛盾的思考中。就像《记忆碎片》中的男主角，没有短期记忆，所保有的只是出事那天之前的全部记忆，之后的每一天就像磁带一样每晚洗掉第二天重录，周而复始，无限循环，每天早上醒来对着自己身上的纹身来记起自己是谁，要干什么，向谁复仇。就算自己杀了仇人，大仇得报，第二天醒来还是一无所知，一切从头开始。在《禁闭岛》中也是一样，莱昂纳多总是陷入自己幻想出来的故事中，当他逐渐清醒，意识到自己的荒谬，了解到全部真相后，又倒退回去，重新开始，像播放唱片一样，over and over。我很迷醉这种循环。很有哲学意味。在本片中，Angier的自杀也是一种循环，每晚重生，第二晚再死去，生的那个无法了解到溺死的痛苦，死的那个体验到了却也无法告诉他。这其中有种悲剧的美，可谓之暴力美学么？细细回想，有种震撼心魄的力量。

　　在影片中，Borden为什么会让Angier去找Tesla呢？因为Borden之前去了科技展，看到了Tesla实验的失败，让Angier去找他只是想引他入彀，让他陷入死胡同，他并没想到Tesla会真的做出这么个鬼东西。并且Angier的老家在美国，让他去科罗拉多找Tesla是想让他滚回老家，不要在英国碍他的事。整个事件都是他一手设计好的，他让女助手把日记给Angier，并且知道他一定会来跟自己要密码，故意让他擒住Fallon，然后给他日记的keyword：Tesla。因为Angier在美国的旅馆里看日记时才发现自己上当了，日记里写到：“是我要她把日记交给你，‘Tesla’只是关键字，不是秘诀，你以为我会轻易把秘诀给你？再见，Angier，祝你在美国的新家找到安慰。”注意，日记是在Borden给Angier写下keyword之前就已经在Angier手上了，他那时就已经策划了之后把Angier骗去美国这件事。 

　　但是我们不妨设想一下，如果Angier在去美国之前或者干脆在拿到日记的当天晚上就把日记看完了，不就能看到日记里的话了么？不就能意识到这是个骗局了么？可惜的是，他读得太慢了，等到了美国日记才看一半，这时才发现掉进Borden所设的陷阱里。 

　　个人认为，这是影片的一个Bug，Borden怎么能那么肯定Angier一定是到了美国才看到日记中记载的那一段话呢？他要一晚上就看完那不就瞎了。上述猜想纯属个人观点，有其他想法的朋友欢迎批评指正。

　　至于为什么定100场表演，而在最后一次演出中Fallon才冲到后台去看Angier的手法，我的理解是之前Borden或者Fallon去看过Angier的表演，但是只能看出他用暗门，至于暗门下面有什么机关他们不得而知，他们魔术师通常都会自己先思考，不到万不得以不会去后台看别人的机密，通常Borden或Fallon离老远一眼就能看穿别人的手法，就像那个中国魔术师和Angier之前用替身的演出一样，都被他们一眼识破，但是这个新的瞬间移动魔术却是百思不得其解，无奈演出只剩最后一次，以后就没机会了，Fallon不顾Borden劝阻，抑制不住诱惑，终于在最后一晚跑到后台一看究竟，见到Angier落入水箱后，大叫“钥匙在哪？钥匙在哪？”我们可以看到有一个镜头在礼堂中，观众能听见隐约传来的Fallon的大叫和斧子砸水箱的声音。而此时复制出来的Angier应该也是听见了的，遂隐藏不现，让大家以为他溺水身亡。就算Borden不是第100次表演的时候才中计到后台，他听声音和根据观众的反应应该也能知道。另外在100场表演中Angier肯定会细心观察每一位上台检查的观众，所以当Fallon上台后他一定已经认出来了。之前他们化妆互相拆台的时候也都能认出对方来。

　　有几个小细节，Borden设计使Angier在表演时摔断腿，后来从舞台上放下来一个被绑起来的Angier，那个其实是Angier的替身，那个醉鬼，应该是事先就被抓住绑了起来。最后Angier对Cutter说“我不会再用那机器，就把它和我其它的道具放一起”，那“其它的道具”真是不能细想呀，100个装尸体的水箱。。。Fallon在后台发现Angier溺水的时候，Angier在水里喊“钥匙在瞎子手上...”，看来尝到了溺水的痛苦，求生本能充分激发，但为时已晚，自作孽，不可活。四人在餐厅那段场景，那个人貌似是Fallon，刚被Borden从泥里挖出来，可以看到他对Sarah态度非常不好，并说“我每晚要把自己活埋，然后找人把我挖出来”还有“我今天过得很糟糕，差点失去一件…”当然了，被人活埋能好受么，差点没命了估计。Tesla的实验室被爱迪生派去的两个手下放火烧毁了。Cutter也曾看见瞎子助手用马车运送水箱，他到剧院底下想一探究竟的时候，Angier对他说“我告诉过你，你不要到后台”，于是Cutter转身离开。女佣领着小女孩Jess向Caldlow爵士问候晚安，而此时天还亮着。Angier，Borden，Cutter，首字母是ABC，不知有何寓意。

　　此片有两个关键点我也不能确定。一个是Sarah最后到底知不知道Borden有个兄弟，另一个是Cutter何时知道Borden有个兄弟的。我反复看了很多遍最后一次Fallon跟Sarah吵架的场景，Sarah说她知道了他的秘密，并且要告诉Olivia，她指的是发现了Borden是双生兄弟么？还是发现了他跟Olivia的婚外情？如果是第一种的话，她为什么还要问他爱她吗？难道她指望两兄弟都爱她吗？如果是第二种的话，她为什么一直重复“I know what you really are”，搞得好像发现了他最大的秘密似的。Olivia说Sarah自杀前一天要见她，告诉她关于Borden的事，但她没胆量，不敢去见她，以为她要找自己算账。Sarah会不会是想告诉她Borden的秘密？想不明白，纠结。。。而Cutter又是何时知道Borden的秘密的呢？在影片一开始，Cutter曾戏谑地说“如果Borden发明了他的杰作，大概只有他有办法演出”，是不是暗指了他知道他的秘密呢？在和Angier看完了Borden瞬移魔术后，Cutter立马就说他使用替身，他是看出来的还是早就知道但因为魔术师的职业道德而没有说出来？随后他又说“我不知道他的手法，你要不就等他退休向他买秘诀，或是听我解释要怎么演，我知道唯一的手段就是用替身”。在医院那段场景，Cutter对Angier说“我已经知道他是怎么变的，他一贯的手法，跟我们一样，但是你却不死心”，他如果知道了Borden的秘密，为什么不阻止Angier去美国？他待他像对儿子一样，是让他亲自跑去美国一趟以死心的吗？在为Caldlow爵士也就是Angier把机器送到剧场出来后，Cutter在街上与Borden擦肩而过时点了下头，貌似知道Borden要去杀Angier，可能Angier的行踪就是他透露给Borden的，至少此时Cutter已经知道了Borden有个兄弟这个事实。在Borden杀了Angier来接女儿时，Cutter同样跟他点了下头，我们可以发现场景是在Borden自己的工作室，Cutter把他的女儿从Caldlow爵士那接来这里，他俩早有安排。我不能确定Cutter从一开始就知道这个秘密，有谁想通上述两个问题的可以告诉我。

　　此外还有几个细节，我也想不通，也许我考虑得太多了。

　　1、为什么Borden不知道Fallon绑的绳结？他们兄弟俩私底下就没交流过么？这么重大的事Borden也不问清楚，而且跑去Julie葬礼的为什么不是Fallon而是Borden？在Angier拿枪指着Borden时他怎么那么实诚，随便编一个“打的就是Cutter教的结”不就行了，每次都说不知道。

　　2、Angier的妻子Julia被从水箱里救出来后，手上不是打着结么？看一下不就知道是什么结了。事后也不进行下事故认定么，就把绳结给解开了？

　　3、剩下的瞎子们怎么办？

　　4、那个醉鬼的下落。

　　魔术表面上开起来光鲜、神秘，而谁又能看到魔术背后残酷、悲惨的现实，试问自己是否还希望知道背后的真相，这是个值得深思的问题。一如生活。Cutter是个睿智的老魔术师，他既能保守别人的秘密，包括Fallon和Angier被谋杀的真相；也能对别人的魔术保持足够的距离，不去探究Angier和Borden的秘密，不论那是复制人还是双胞胎。作为二人的老师，他自始至终都谦卑的隐藏在幕后，从一开始雇用一个“变戏法”的Milton开始就是如此。这种距离感也许才是好的魔术师不会被魔术奥秘吞噬的真正智慧。

　　写到现在，电影已经看了五六遍了，有些关键地方看的有十几遍，但对影片思考的时间远在这之上。我喜欢这种思考的快感，孤独的愉悦。我发现，写技术贴真是一件费力不讨好的事，想面面俱到却又流于平庸。写了三天。我论文连粘都没粘过这么多字的。

　　看完电影，有感想的，不妨来讨论。或许执迷的只有我一人。
      </影评>
<有用数>969</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>火龙果不耐受者</作者>
<标题>一切都是假象</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-27 20:17:39</时间>
<影评>
        故事发生在19世纪末的英国，Angier和Borden是两位魔术师，学徒时期曾是朋友，不想一次魔术事故中因为Borden的失误，导致Angier的妻子Julia溺水而死，从此两人结下仇并分道扬镳。之后Borden雇用了机械师Fallon自立门户，第一次表演抓子弹时，乔装打扮的Angier在枪上做了手脚，企图一枪打死Borden，因有Fallon介入，结果枪打偏，Borden断了两根手指。Angier也自立门户成为魔术师，Borden看破他的鸟笼机关，让他在观众面前丢了丑并失去了在剧院表演的机会。之后Borden的The transported man成功上演，看起来他好像可以瞬间移动，Angier猜不破他魔术的机关，心里更加不爽，虽然机械师Cutter找来一酷似Angier的人并让他也上演成功The transported man，可某人的魔术师自尊咽不下这口气，派美女助手兼情妇Olivia去Borden那当卧底，谁知美女终究是靠不住的，Olivia被Borden迷得七荤八素，反过来帮Borden暗算了Angier，当中拆穿并羞辱了他的戏法且害他摔断了一条腿。恼羞成怒的Angier跟Cutter一起绑架了机械师Fallon，把他活埋在墓地里让Borden拿魔术机密来赎人，Borden无奈只得写下Tesla的大名（特斯拉，嗯，大家都知道是谁吧），并称这就是keyword。还嫌没被耍够的Angier于是老老实实去了美国找Tesla，却得知Tesla并没有成功为Borden造出transport的机器，再次恼羞成怒正要回国，突然Tesla被爱迪生整惨了只好跑路，临跑前留给Angier某丑怪机器并嘱咐其将之销毁。Angier花了那么多钱，想自己拖着伤腿漂洋过海的不容易，于是试验了机器，发现竟然是复制机，克隆出一个活生生的Angier'，原版想都没想就拿准备好的手枪干掉了Angier'。然后Angier带着这恐怖的机器回了伦敦，租下大剧院（“Borden会注意到的那种大剧院”）定下100场The real transported man表演。Borden当然去看了，回来就跟Fallon发火，因为看不懂Angier的机关。然后Fallon在月黑风高之夜注意到每晚演出后都会从剧院后台运出来一个大箱子，Borden得知后说随他去吧，不要管他。没想到第100场演出时乔装的Borden仍然出现在观众席，并设法潜入后台，却发现Angier在传输的瞬间从台上掉进自动锁上大水箱里，拼命挣扎，发呆2秒后开始拼命想救Angier出来，可是水箱玻璃质量实在太好，死活砸不碎，Angier淹死了，随后赶来的Cutter把Borden逮个正着，Borden被认为谋杀了Angier并被判绞刑。

 

讲到这大家都晕了，当然前面的伏笔还不足以证实猜想，后面用flashback讲清楚了：Angier每天表演都淹死自己，让复制品（同样记忆，同样感情，各方面都一致）出去迎接观众喝彩，故意设下这个套来害Borden，并以此最终证明自己才是更高明的魔术师。Fallon对Borden女儿的抚养权被剥夺，然后Angier以某贵族身分出现要收养Borden遗孤。不想最终原来有两个Borden，双胞胎兄弟一直不停互换身份，轮流当Borden或Fallon，结尾是当双胞胎之一上绞刑架的同时，他的兄弟出现在Angier面前一枪毙了他，然后在Cutter的帮助下找回了女儿，远走高飞。

 

天，这还是摘要吗，有够详细的……

 

至于电影到底讲了什么，也不乏众人上纲上线：比如讲到身份互换，讲到牺牲，讲到obsession，讲到所有值与不值的问题，讲到令人毛骨悚然如何淹死自己100次……就跟当时memento出来之后一样，大家也是上纲上线，咂出不少哲学的牙慧。其实Nolan什么都讲了也什么都没讲，只是告诉我们一个好故事而已。剧中人，都是绝妙的有缺陷的人物，赋予他们一个你死我活的故事，也就够多的了。

 

原著小说的spoiler在wikipedia上看过，发现电影只是借用了一张皮，而讲了一个全新的故事，两个人物Angier和Borden截然不同的性格和对魔术的态度，相同的迷恋，都表达得非常丰富。比如Angier魔术天分不高却善于舞台表演，而Borden相反，不懂如何吸引观众却是魔术天才，同时两兄弟的细微差别也被Christian Bale诠释得很细致（我记得在哪看见过一个帖子，分析Borden每次出现分别是双胞胎中哪一个，待会俺也写一个），相对而言Hugh Jackman表现出Angier和酒鬼替身就容易得多。

 

另外对爱迪生和Tesla之间恩怨的影射也非常值得注意，爱迪生是勤奋的试验家，特斯拉则是天才的理论洞悉者，并不是要跟Angier和Borden对应什么的，只是鉴于2006年是特斯拉诞辰150周年纪念而电影刚好掐着时间上映，我们也就不说什么导演编剧肯定看爱迪生不太爽的话了……不过个人意见一句：昨天看到某篇文章讲，爱迪生和特斯拉之间的争斗导致两人人品都该受到置疑，算不得科学大师，我倒是觉得他俩之间这事责任几乎都在爱迪生这个畏后生之人，特斯拉还确实蛮冤的。

 

再回来讲Angier和Borden兄弟，原著小说里两兄弟叫Albert Borden和Fredriec Borden，其他人知道的Borden名字是Alfred，而Angier叫Robert Angier，我还感慨说作者真厚道，我们转述故事时就用A，B，C（这个是Cutter）就够描述了，不过一直觉得其中有个原作者的文字游戏在里面：当我们不由自主地想对魔术师排名和字母表顺序的时候就注意到，表面上看起来Angier赢了，得到观众喝彩，被敌手陷害死在表演中也算死得其所，作为光辉地进入历史，Borden就惨些，被人偷了创意还被栽赃谋杀。并且在观众看来Angier也是更胜一筹的魔术师，不过看first name就发现Albert和Fredriec都该排在Robert之前，确实也是这两只才是更有魔术天赋，前面Borden提到的创新，看穿鱼缸魔术，看穿Angier的鸟笼魔术（这个我很拜，机械牛人啊），以及观察出Angier的“瞬移”后就over-weighted and much more drunk，都证明在这方面Angier还是不如他俩的。

 

关于Borden两兄弟大家都一致认为有一个比较与世无争另一个成天想着整Angier。这个区别在断指事件之后就逐渐明显起来。喜欢Sarah的是Albert，喜欢Olivia的是Fredriec，有一个情节是Olivia叫Borden为Fredie，Borden一脸冷淡地说：just don't call me that，这是Albert。我觉得开始被Angier开枪打伤手指的应该是Fredriec，从后面两人对左手的态度可以看出来，Fredriec总是藏着伤手，布包、黑手套、裤子口袋，被敌手在眼皮底下做手脚对魔术师来说是一大羞耻，而Albert没有藏过。当Angier的real transported man上演时，开始对着Fallon发火说‘你怎么看不穿他的机关’那个Borden是Fredriec，他大叫着走来走去的时候左手一直插在口袋里，后面在演出完后看到大箱子运出来的那个Fallon也是Fredriec，然后回来跟Albert的Borden汇报，这个场景中镜头虽然没让我们看到Borden的手，但是从动作可以看出他的手是自如地放在外面的，这时Borden说了we leave him alone, leave him with his trick。后来去后台上了Angier套的当然又是Fredriec，这时又是黑手套了。被活埋的Fallon应该也是Fredriec，因为当时去跟Angier交涉的那个Borden看起来还算沉着冷静，应该是Albert，后来说要庆祝，在饭桌上的Borden就是Fredriec了，说发明了新的魔术，每天把自己活埋在找人把自己挖出来，一副死里逃生的口气，并且承认自己名字是Fredie，跟Sarah凶凶的，分明是喜欢Olivia的那个人。还有一个区别的依据是只有Fredriec成天满口bloody某某……orz

 

看到有影迷说Christian Bale对两兄弟的处理在声线上表现出了细微的差别，这个……我还是没有注意到的……不过Bale的表演真是把俺迷得不行，监狱里Borden跟Fallon告别那段，上绞架说出abracadabra那段，以及最后跟Hugh Jackman的对手戏，都非常精彩。

 

前一阵在论坛上发现中国粉丝的贴好多都站在Angier这边，而IMDB上几乎一边倒的认为Borden是比较在理的一方。有趣的现象呵呵。据说Christian Bale和Hugh Jackman在表演时就分别觉得自己的角色比较有理，Nolan极高兴他俩这一点上从来没意见统一过……我因为在看电影之前就看完了所有的详细剧透，又是新进的BC粉，当然不会在感情上认同Angier，再加上某人把自己溺死100次……实在变态，想想都脊背发凉……好吧，其实Angier一开始就不对劲，老婆死了本来就不能全怪Borden，对他怒是正常的，发展到处心积虑地要拿枪干掉他，就太毒了些。有Angier饭说断了两根手指和摔断一条腿哪个惨，马上就有Borden饭说对魔术师而言手指比腿重要100倍。话不能这么说，关键是Borden就想整整Angier，报复一下，而另一位拿枪的时候想的可不是两根指头而是置人死地，并且最后Borden拼命想把Angier从水箱里救出来（说了N个bloody...），而Angier却把他送上绞架还抢走他女儿，就太没人性了。

 

结论呢，结论是老实人坏起来更可怕。Angier开始多可爱，循规蹈矩的，超乖，见一个套钻一个，Borden倒是个坏小子样，说话办事都邪邪的。不过后来却是Angier干出了更可怕的事，所以老实人坏起来更可怕，因为坏得稳扎稳打。
      </影评>
<有用数>740</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>一支煤</作者>
<标题>borden为什么可以这样理直气壮？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-03-20 19:51:24</时间>
<影评>
        我始终没搞懂为什么borden害死人家老婆还可以这么理直气壮?混若无事地对对手无情打击赶尽杀绝。最奇怪的是导演似乎也觉得这不是什么大事情，搞到最后他变成了复仇天使，安吉尔倒像是个机关算尽罪有应得的小人？我实在不明白这是为什么。无论怎么算，borden也要比安吉尔邪恶得多了。

有人也许会说害死人家老婆的不是borden而是他兄弟，可是这没有任何区别。在与安吉尔的争斗中，他们俩是一体的。
      </影评>
<有用数>821</有用数>
<没用数>167</没用数>
</review>
<review>
<作者>刘康康</作者>
<标题>来自客体的致命凝视</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-16 18:13:50</时间>
<影评>
        就如同希区柯克毫无疑问读过弗洛伊德的论文那样，诺兰也肯定读过拉康的论文。如果他们两人的电影都是在无意识地实践这些理论，那么他们就更伟大了。可以确定地说，克里斯托弗·诺兰的价值还远未被发掘出来，他的电影在将来必然是电影理论家的宠儿，如同今天那些理论家着迷地分析希区柯克的电影文本那样。


诺兰这部《致命魔术》最有趣的地方，不在于他如何打乱了线性的叙事结构，而在于这部电影的叙事本身就是对观众凝视的嘲讽。也许片头片尾里那个不知何人发出的画外音最能揭示这部电影（也许也是所有电影）的本质：“你想找出秘密，但绝对找不到，因为你没有真正在看，你并不是真的想知道，你想被骗。”


这部电影的叙事是由两重凝视来结构的，第一重凝视来自于波顿对安杰日记的窥视，第二重凝视来自于安杰对波顿日记的窥视。我们观众能感受到的所有故事（画面）都来自于这两重凝视，然而讽刺的是，作为绝对被动的客体的日记本，却是一个欺骗主体的凝视的陷阱。无论是波顿窥视安杰的日记，还是安杰窥视波顿的日记，都是他们彼此给对方设下的圈套，他们所看到的正是对方刻意给他们看到的东西。


也许影片最惊悚的地方在于，他们发现自己一直所凝视的客体（日记本），其实也一直在凝视着他们。安杰读到波顿日记的最后，发现这本日记在对他说话、嘲讽着他：“是的，安杰，是我要她把笔记交给你···你以为我会把秘诀轻易交给你···再见，安杰。”同样，波顿读到安杰日记的最后，也发现这本日记在对着他直接说话：“我要遗弃你了，波顿。是的，就是你，波顿。坐在牢房里，读着我的日记等死，因为，谋杀我。”波顿看到这一段时，不可抑制地抬头四处张望，寻找那道凝视着他的目光，然后，他低下头，看着日记本，是的，他发现了，那道凝视的目光正来自于日记本。


在拉康的理论中，这道来自客体的凝视有着自己的专有名词，那就是小客体a（object  a）。它是实在界对象征界的一次侵入，是主体不可避免地与实在界的一次接触。小客体a的作用是颠覆整个象征界秩序和结构，从而破坏整个固定的能指链系统。


这个概念并非拉康一人提出。早在罗兰·巴特的作品中，就提出了一个类似的概念“聚情”（punctum），以与他的另一个概念“滥情”（studium）相对应。简单说，滥情把观众引向一种共享的理解、一种意义固定的模式，而聚情则是抓住一个细节、通过对这个细节的凝视来扭曲整个画面固有的含义。这个破坏整个画面能指结构的细节，其实正是拉康的小客体a。同样，德里达也有类似的概念，他称之为“延异”（differance）和“替补”（supplement）。延异破坏着我们的既定期待，而替补则把我们的注意力从“中心”分散开来，去关注那些细节。


在诺兰的很多作品中，我们可以看到一些纯粹起到锚定画面意义的标志性客体。这是因为诺兰的叙事总是非线性的，而为了帮助观众搞清一个场景到底是位于叙事的哪个时空段，他必须设定出一些“标记”来。这些标记可能是环境中固定的色调、一个反复出现的道具、甚至某个纯粹作为凝视对象的人。比如诺兰的《盗梦空间》，虽然电影在三个时空中来回跳跃，但没人会混淆，因为这三个时空的区别太明显了（街道、酒店、雪地）。同样，这部《致命魔术》中，电影也是在三个时空中跳跃（波顿已经坐牢的时空、安杰来到科罗拉多的时空、安杰去科罗拉多之前的时空），但日记本作为标记性客体，让我们能明白这个场景位于时空中的哪一段（只要安杰拿着波顿日记本，我们就知道现在的时间是安杰已经去到科罗拉多以后的时空段）。


这种用来固定画面意义的标记性客体，是象征界秩序的一环，它的目的是维护象征界结构的稳定，确保每一个能指都获得自己固定的所指。这种标记性客体必须获得主体的凝视，当主体关注到它，画面的意义就稳定了。但小客体a则不同，它一样在要求主体的凝视，但它的目的却是颠覆结构秩序，因为当主体不断凝视着它时，会发现它也向主体发出凝视，并且，控制住主体和整个画面原本的意义。


当小客体a存在的时候，凝视者和暴露者的位置发生了互换，主体原本作为凝视者现在却不幸成了暴露者，从原来主动的施虐者变成了被动的受虐者。同样，原本画面结构的固有含义也发生了质变，象征界被实在界的碎屑给暂时颠覆了。在这部电影中，日记本就扮演了这个角色。最具欺骗性的地方在于，日记本一开始是伪装成标记性客体而存在的，它看似无害、被动、顺服，实则在关键时刻露出自己致命的凝视目光，让窥视着它的主体瞬间变成它的奴隶。在诺兰的另一部作品《盗梦空间》中，莱昂纳多的妻子充当了小客体a的角色，成为了莱昂纳多控制整个梦中象征秩序结构最大的威胁。


戴锦华老师对《盗梦空间》解读上的错误在于，她对拉康的理解依然停留在劳拉·穆尔维的阶段，即镜像阶段，而没有理解拉康关于小客体a的理论。戴锦华老师没有看出莱昂纳多的妻子在电影中不是一个被动的、满足男性窥视癖的、消极的客体，而是积极主动颠覆男性象征界秩序的、来自实在界的小客体a。


劳拉·穆尔维的类似错误也在于此。她解读希区柯克的电影《眩晕》，同样只注意到斯科蒂跟踪并且凝视着马德琳，但却没有意识到，马德琳是刻意让自己暴露在斯科蒂的窥视下、并且进行表演。如果说马德琳是一个被凝视着的客体，那么，这个客体同样也在凝视着主体（斯科蒂），而且，她的控制力量更大。因为她知道斯科蒂在凝视着她，而斯科蒂却不知道自己同时正在被马德琳凝视着。马德琳毫无疑问占据了更大的主动，或者说，马德琳才是维系着象征界固定秩序（一个让斯科蒂看见并相信的故事）的主动者。当马德琳变成了朱迪并再次出现在斯科蒂的凝视中时，她的作用才变化了，此时她成了小客体a，颠覆了此前象征界的秩序，让整个故事发生了裂缝。朱迪成了象征界的污点。而斯科蒂努力去抹平这个污点，朱迪由着他改造自己，这个时候，劳拉·穆尔维的解读才是正确的，朱迪成了一个纯粹的客体、一个受虐狂。而那串项链最终作为小客体a暴露了整个象征界的虚假。但斯科蒂最后就是胜利者吗？仅仅因为他最后貌似治好了恐高症就能认为他回到了象征界的安全秩序中吗？朱迪作为污点被抹平了（她跌下钟楼真的摔死了），但这又如何？斯科蒂已经与实在界正面接触了，他就如同片头那样，永远上天不得下地不能地悬挂在空中，悬挂在实在界的虚空里，这是对他的惩罚。


也许与这部《致命魔术》最能相呼应的，是何塞·卡洛斯·索莫萨的小说《洞穴》。这部小说同样是对凝视的最大嘲讽。小说里讲述着一个故事，通过注释，一个阅读这本小说的“注释者”在分析这本小说，最后，这个注释者发现这本小说在与他对话，小说同样在凝视着他。注释者最终发现，自己也不过是一个虚构的人物，一个更大的凝视在关注着他。


最后，让我们用拉康在《精神分析的四个基本概念》这篇论文中的一句话作结：“就可见的而论，一切都是陷阱。”
      </影评>
<有用数>407</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>atomic</作者>
<标题>Shit，居然才发现，名字的秘密啊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-09-26 15:26:45</时间>
<影评>
        看评论时突然觉得名字有点怪异，仔细想想也许这也是导演的彩蛋么？


Robert Angier

Alfred Borden

Cutter

Fallon


这几个主角的名字，做一下简单变化可以理解为：


Angier - Anger 愤怒

Borden - Burden 负担，责任

Cutter 切断者

Fallon - Fallen 沉沦，阵亡


也许人人有不同的观点，但是以下是我自己的理解：


所以Angier代表了愤怒，可以是因为对别人的嫉妒产生的，为什么那么见不得Borden比他强，再加上Fallon的失败尝试导致他妻子的死亡，表现了一个人被愤怒冲昏了头脑。所以他慢慢变得争强好胜不只是为了复仇，越来越多的是看见别人好而自己不能的时候那种内心的不甘和愤怒。也或许是更复杂的一种杂糅和错位导致的心理畸形状态，总之这是很极端的状态，这些情感是很容易联系在一起混合作用的，如果愤怒不能被控制住那么最后很可能会导致冲突，悲剧。



Borden这个身为打工仔的我很容易理解，辛苦学艺，赚钱糊口养家买房子，始终深爱妻孩，很明显的是那种负责人的好男人。而且性格相对内敛的他，很容易让人想到生活的重压给他的负担，而且去悼念Angier逝去的妻子时他也觉得自己应该有部分责任，但事故他当天应该不在场，所以确实是不知道，所以他愧疚地跑了。



Cutter这个甚至不用变形就可以理解了，就是一个中立形象。一方面他帮助Angier的事业，为了实现他的目标。可是当他后来发现自己被Angier利用作了“假证”以致Fallon被绞死时，他认为Angier打破了自己的底线，认为Angier失去了控制，所以看见Borden最后要杀Angier进剧场时和Cutter的擦肩而过，他知道要发生什么但是他默许了。也许这么理解有点牵强，但是看看蝙蝠侠中凯恩和弗里曼相似的角色定义，也许就好多了，那就是有着很明确的底线，至少是世俗的底线：你干什么都可以，我可以帮你变魔术，但是不能帮你杀人，“自杀也不行”（判决后Cutter想要毁灭Tesla发明的机器，他肯定是知道了Angier真正的秘密，为了不留后患他果断要cut it out）。



Fallen这个的感觉就是为了艺术献身甚至堕落/沉醉，好吧同时过两个人的生活怎么说也挺变态的，而且要对不爱的人说爱，这就跟每天对你不喜欢的家伙说你真棒一样，诡异。一眼就能看出中国魔术师的手法，因为他们是一样的，过得是别人的生活，讽刺的是Angier那不解的眼神。



其他的方面我都是赞同主流意见，蝙蝠侠兄弟而不是复制品，金刚狼最后应该是灭绝了。


所以说呢，主要人物的名字能引申出更多的深意，鞭挞黑暗，讽刺现世。只要你能往这个方向去想想就好了。


</影评>
<有用数>340</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>