<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>神偷奶爸 Despicable Me</电影名>
<年份>2010</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p792776858.jpg</封面>
<导演>皮埃尔·柯芬 / 克里斯·雷纳德</导演>
<演员>史蒂夫·卡瑞尔 / 杰森·席格尔 / 拉塞尔·布兰德 / 朱莉·安德鲁斯 / 威尔·阿奈特 / 克里斯汀·韦格 / 米兰达·卡斯格拉夫 / 达纳·盖尔 / 艾尔西·费舍尔 / 皮埃尔·柯芬 / 克里斯·雷纳德 / 杰梅奈·克莱门特 / 杰克·麦克布瑞尔 / 丹尼·麦克布莱德 / 敏迪·卡灵 / 罗布·许贝尔 / 肯·道里欧 / 郑肯</演员>
<简介>超级坏蛋格鲁（史蒂夫·卡瑞尔 Steve Carell 配音）在听说埃及金字塔被盗的新闻后不满市面上新贼辈出，决定在纳法利欧博士（拉塞尔·布兰德 Russell Brand 配音）的帮助下建造火箭升空盗取月亮。在向坏蛋银行贷款的过程中，格鲁盗取的收缩射线枪被新贼维克托（杰森·席格尔 Jason Segel 配音）抢走。为了夺回收缩射线枪，格鲁决定领养三位孤儿——玛戈（米兰达·卡斯格拉夫 Miranda Cosgrove 配音）、伊迪丝（达娜·盖伊 Dana Gaier 配音）和阿格蕾丝（埃尔希·费舍 Elsie Fisher 配音），利用她们进入维克托的城堡兜售饼干的机会实施偷盗，计划成功后再偷偷处理掉三个小孩。然而在平凡的日常相处中，格鲁却发现自己越来越离不开这三个小鬼，但这样的感情用事却将严重影响周密的盗月计划……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>守望天堂。</作者>
<标题>偷月亮是因为太寂寞。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-13 10:07:07</时间>
<影评>
        我们不得不承认这部电影的故事主线并不吸引：一个超级大坏蛋式的人物，表面冷血无情，在一次偷盗行为中为了达到目的，领养了三个小姑娘。从此，生活由于三个小姑娘的到来发生了巨大的改变。于是，他心里温暖的一面被挖掘。但是，我们又不得不继续承认一个事实：即使它故事老套，从最开始我们就能猜到结局，我们却还是被它深深打动。


        而，这到底的为什么？因为在故事主线老套的同时，这部动画电影还穿插了许多值得人深思的问题。比如，大坏蛋格鲁为什么要偷月亮？故事开头交代：格鲁自认为自己是天下第一大盗，却出现一个比他更强的强盗，居然可以把金字塔偷走。他为了证明自己才是最强的，于是决定偷月亮。这其实只是表面原因。格鲁之所以要偷月亮，在我看来，最根本的原因是因为太寂寞。


       “太寂寞”是这段故事发生的最本质的原因。。格鲁当小偷，领导一个团队偷盗，只是为了引起全世界的注意。他太寂寞了， 寞得让自己觉得如果不作出非同寻常的人便不会有人知道他的存在。他做这一切只是想从别人惊叹的声音中证明自己的存在，就像他小时候用尽脑汁想要赢得母亲的注意一样。所以，当他发现有个人在偷盗方面抢了他的风头时，他必须做一件更引人注意的事情，才能再度把所有的目光都吸引到自己的身上。于是，他才决定偷月亮。无可置疑，偷月亮当然比偷金字塔更引人注意，更令人惊叹。


       而，在格鲁不断地向目标前进时，三个小姑娘出现了。她们知道了他的存在，她们让他的生活丰富起来，他终于明白他并不是一个人了。因为他有了牵挂，因为他不寂寞了。所以，偷月亮还不如去看三个小姑娘跳舞重要。


       在人生中，我们渴望被证明存在。而真正能证明自己的存在的人，只有真正爱自己的人。那些我们做过的哗众取宠的事情，只是因为寂寞。那些因为我们做过的事情而惊叹的人也不过是暂时记得我们。真正记得我们的，让我们不寂寞的还是那些用真心爱我们的人，即使我们做的只是一件小事，他们都会永远记得。


       “千万不要因为太寂寞而去干傻事。与其“精心策划”一件排除寂寞的大事，还不如找一个相爱的人证明自己真正的存在。”  我想，这才是《神偷奶爸》想告知我们的道理。这才是我们被这部电影触碰到心灵的原因。
      </影评>
<有用数>1071</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>越小墨</作者>
<标题>偷一个月亮送给你</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-16 20:27:20</时间>
<影评>

这应该是2010年动画电影里面给我最大的惊喜，95分钟的时间，丝毫没有累赘，如果可以这么比喻——就像做了一个安稳而又快乐的梦。

故事从非洲的金字塔被盗开始。

格鲁从小就是一个“梦想家”，创造出许许多多的发明，可从来不受母亲的重视，于是像所有叛逆的少年一样选择了一条相反的成长路。他成了一个小偷，依旧是梦想家，小偷也是要做最好的。当听说金字塔被盗时，他开始计划偷月亮。计划的第一步当然是偷缩小枪，这样才能把月亮缩小带回地球，而不巧的是缩小枪被新崛起的小偷维克多偷走。

经历了几次正面交锋的失败，格鲁选择了一条更为巧妙的途径，从收养所里带回来三个可爱的女孩，让她们卖东西给维克多，趁此将武器夺回了手里。在研制火箭上天的过程中，不少温馨的画面，比如刚开始三个可爱的小女孩要求格鲁睡觉前讲故事，由于糟糕的童年经历，格鲁打不开给自己设下的牢笼，拒绝给她们讲故事。随着相处的时间变长，格鲁渐渐打开了心扉，先是陪她们去游乐园，在坐过山车的时候，谁都想不到这个邪恶的小偷奶爸，居然会吓得发晕。接着是在游乐场三个女孩打飞碟游戏，由于店长耍赖，格鲁很可爱的拿出一把真枪，将飞碟机器打烂。而后，睡前开始给三个女孩讲《三个猫咪》的童话故事，觉得故事不好，第二天还自己编了一个！

终于要登天了，一边是去看三个女孩的舞蹈表演，一边是实现自己神偷的宏伟计划，格鲁开始有点犹豫，这么多天的相处，内心的冰山渐渐融化，始终是不舍。在成功偷得月球回来的途中，维克多绑架了3个女孩，本以为是一场恶战，却不想，格鲁放弃月亮接住三个女孩，而维克多由于缩小枪药力失效，月亮变大，撑破了飞船...

电影成功的元素很多，比如里面可爱的胶囊小黄人，比如频频爆出的笑点，又比如温馨感人的场面，但我想这都不是这部电影成功的主要原因。这只是一个简单的故事，就像《三个猫咪》一样的简单童话，坏人变好，再打败坏人解救了好人。故事很圆满，和所有的童话故事一样。

其实我们都爱童话，只是长大后忘了而已。而格鲁偷的那个月亮，我倒更相信是送给三个小女孩的。
神偷奶爸 (2010)8.72010 / 美国 法国 / 喜剧 动画 冒险 / 皮埃尔·柯芬 克里斯·雷纳德 / 史蒂夫·卡瑞尔 杰森·席格尔

</影评>
<有用数>734</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>Huanhuan</作者>
<标题>中国的动画人学学 吧： 这才是战胜pixar 和 dreamworks 的方法</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-09-22 06:25:59</时间>
<影评>
        电影是个生意。融资的时候如果去银行借，就要说服他们你能赚钱。通常银行不投电影，金融危机前投了的银行，都换了牌子。


通常一个创作者（制片人）会找到电影工作室借钱——他们和院线有合约，可以保证一定的收益，也有很多金融分析师能够提出比较准确（纯属主观臆断）的收入预期。他们肯借给有前途的创作者


这个创作者——illumination Entertainment 要说服，这个前途是能够扳倒动画巨头pixar 和 小巨头dreamworks.


2008年去和环球要钱的时候

可以想象：


“我们要做3d动画，

对，3d动画——我知道pixar, 我知道dreamworks. 

但是他们做个片子要一亿四千万打底，

《训龙 》一亿六千万，

《玩具总动员3》 要两亿

你肯出么?


不要紧：

我的制作成本是他们的50% - 不到七千万美元 （最后六千九百万），

我的全球票房一亿两千万没有问题。



一年半以后：


7月9日 挤在一个历史巨著（盗梦空间）和两部大烂片旁边（铁血战士，之后一周法师的学徒）一起发售 出来，

所有人都瞪大眼睛，等着看这个despicable me受到鄙视

对外宣称首周末计划拿到的三千万美元的票房，能否实现呢？


结果呢


7月12日 - 60 million - 六千万第一周，


7月19日 - 三千两百万 32 mil  第二周 （美国以外再加上29mil ）

——这是挤在 盗梦空间（制作成本一亿六千万）旁边的第二名，

第二周本片已经过亿。


7月26日 安吉丽娜朱莉抢占第二名，把它挤到第三 24mil

8月2日 另一部傻逼烂片 猫和狗续集（85mil 成本的猛攻下）依然以15.5mil站在第四名

8月一直继续在前十 

每周带回 9mil, 6mil (第六名)然后下了美国院线。


这是个新人立足的首战的成功


对于投资人来说，是个完胜。

18个月当中500% 的销售/投资比。



但是作为一个创作者你怎么说服投资人，我这个动画人物都没有第二层肌肉系统，没有水，河流等 液体动画，没有太多毛发， 我怎么让这样不养眼的故事能够战胜pixar和dream works 呢？


是故事。


历史上还居然没有人做过一个 用后现代手段讲述一个”典型“的恶人（a Villain）如何被亲情改变成好人的。为什么我们觉得这个有趣？ 因为Gru”恶人“的职业选择很新奇，他的世界里面可以避免我们很多平时要小心照料的人际关系，他可以在一定范围内做我们做不了的坏事。 一个后现代villain的世界 ——这点绝对是创意上有建树。


但是这个创意只是一个皮毛包装，这种故事的里料在好莱坞简直是机械化大规模生产——因为他不是关于邪恶的人的，是关于自私的人：


——史莱克1：自私自闭的怪物因为和驴子的友情和公主的爱情而改变

——Ghost town： 自私的牙医因爱情而变得懂得给予

——阳光小美女：自私成功学教授因为家人的亲情而懂得人生成功的意义；

——Funny People： 自私的喜剧演员因为癌症中的友情而改变；


等等等等——几乎所有的喜剧都有这么点内容；为啥呢？因为喜剧里面讲的是身处不良境遇，但感觉不到太多痛苦的小人物——从亚里士多德的《诗学》起，喜剧就是关于这件事的。



两千多年后，好莱坞的编剧宗师之一 麦基说：“好的故事不是讲好人如何战胜困难的，好的故事是讲 邪恶的东西如何在伟大的”善“面前屈服的。”



但是！

这些自私的人物必须在某种程度上让人喜欢：

无论外表多么丑陋，肮脏，生活习惯恶心，缺乏人际能力，

往往他们都很智慧，内秀;

往往他们都很有专业精神；

往往他们也都很坚持，找到目标就不放弃。


我们的Gru除了以上Villain们的共同优点以外，还有一些其他的东西

——他虽然自私，但是脾气很好，举止稳健；

——他是个好经理人，员工爱他，他也关心员工（似乎出现了些后现代经济危机的意思）


然后剧本作家就有一个比较高明的地方了——他通过人物小时候的记忆让我们了解到了Gru的脆弱。


这种脆弱就是我们看到Gru 的“善”的一面。但是因为母亲在他的童年不断“邪恶”地打击他，使得他继承了”邪恶“的打击力量。


影片的聪明之处就是围绕着这个”打击儿童“的邪恶行为讲出很多笑话——我还从来没有见过一部影片出现如此多伤害儿童自尊的故事。而


这种自尊在三个小朋友上已经丧失殆尽，我们的Gru从一开始利用他们， 转变成为认识到三个小朋友就是他自己。


转变的过程就是在游乐场的一场戏。所以说游乐场是个神奇的地方——约会去游乐场嘉年华应该能够有助情感发展。


最终Gru必须逐渐战胜母亲传给他的”邪恶“，一种方法是通过自我实现去证明我是不能被打击的no.1


 另一种，就是学会给予”善“。


人物在影片高潮部分必须通过行为让他自己明白最好的选择是什么，而这个行为必须是充满针对他个人的挑战的。


史莱克以他的肌肉力量可以战胜很多敌人，但是他最大的敌人就是自己的自尊心——所以他的最终挑战，也是最困难的挑战就是在众人的讥笑声中，坦言他对公主的爱。


对比shrek，Gru 的最终挑战逊色一筹，因为在这个世界里面，他可以很容易的营救小朋友，我们其实需要的是Gru在无限大的困难中，要学会鼓励小朋友，学会表达爱。




所以，赢得观众的不是第二层肌肉系统，水，河流等 液体动画，抖动的毛发。


赢得观众是经久不衰的故事和具备创意的新包装。这就是美国动画界新人的阴谋，四两拨千斤。











</影评>
<有用数>202</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>大海</作者>
<标题>没感觉就是没感觉</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2010-12-01 17:16:15</时间>
<影评>
        终究是部评分很高的片子，早早的就放在希望观看的名单里面。下载，看过以后，却有些失望


影片想要表达父亲与孩子之间的关系，但缺少了细节的铺垫，还有哪个都算不上高潮部分的偷窃计划实施


孩子的描述相对来说还算生动，但里面也充满了做作和商业


动画电影，本身就能够表达出很多普通电影无法表达的部分，可惜这部电影不是


差距比较遥远
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>34</没用数>
</review>
<review>
<作者>万人非你</作者>
<标题>神偷奶爸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-12 16:38:55</时间>
<影评>

主人公格鲁是世界第一大坏蛋，在他知道埃及金字塔被盗之后，心里非常不满，决定建造火箭偷走月球。格鲁盗来缩小器，用来缩小月亮，却被神偷界的“新人”向量抢走了。为了夺回缩小器，格鲁决定领养三个孤儿，利用她们潜入向量的城堡实施偷盗，然后再把她们送回孤儿院。可日久生情，格鲁对三个女孩产生了感情。为了不影响盗月计划，格鲁把她们送回了孤儿院。盗月成功后，向量为了得到月球，绑架了孩子，格鲁奋不顾身，营救了三个小鬼。最终，月球带着向量上了太空。
借鉴，不妥私信删。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>西凉茉</作者>
<标题>The beauty of life lies in its infinite possibilities.</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-19 18:35:48</时间>
<影评>

 The beauty of life lies in its infinite possibilities. As we gradually become mature, and gradually form a complete and stable through, but we inevitably will become no fun adult children eyes. Our every day life of nine to six, mode of thinking is more simple, is nothing more than money and interests, pay will have return. Of course, these are not bad, just, not so interesting. "To the youth," Chen Xiaozheng says his life is a can only build a building, there cannot be a cm error. In fact every man's life is not only to build once, can't turn back. A born adventurer is very few, very few synonyms or is genius, or is heterogeneous.
I am in the movie "despicable me", is that a small number of heterogeneous. Perhaps childhood "dream home" also has the potential to become a genius, but because the mother ignored, gradually became the only a rebellious. In spite of this, with the passage of time, with daily adventures of strange dream as if also became fixed mode, was simply to be the strongest the thief to struggle for life. Despicable me like Chen Xiaozheng, tried on successful reason, don't allow any obstacles.
But error is error, is inevitable. Such as a sudden love, or the sudden children... All parents around me to the abnormal children look forward to working with tension, on the one hand, children not only himself but also creates endless possibilities, and life for parents on the one hand, worry, don't bear children. Have so a pair of parents, in order to set a good example for their children, no more from life dictionary "lazy, dirty words, lies, quarrel..." The offensive, became a real man of integrity. Nature, of course, they also not bad, just not be the same as now.Every child is his boundless life that the error of a centimeter, sometimes the cm error can ruin your whole life, more time is also the error of a centimeter, could be your life the most precious wealth. Money than struggle achievements, as Zheng Wei cm error to appear, is all Chen Xiaozheng youth wealth. Compared to steal a moon, and the three bears the presence of the children, become a "despicable me" unable to get rid of the sweet burden. The life of the "I" and will be what kind of adventure, ranging from "despicable me 2", who is also unpredictable.      

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>求求你了</作者>
<标题>神偷奶爸</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-13 23:55:07</时间>
<影评>

故事从非洲的金字塔被盗开始。基本剧情很简单，在一个被白色的栅栏和玫瑰花丛。围重绕的愉快的街区附近，坐落着直一个带着荒芜的草坪的黑房子。邻居们并不知情，在这所房子下面隐藏着一个巨大的藏身之处。在一些忠实的奴仆的支持下，格鲁正策划着历史上最大的一个阴谋――盗取月亮。格鲁（史蒂夫•卡瑞尔配音）兴奋的进行着准备工作，为这个计划装备了一支看起来很强大的军队，他们装备了收缩射线，冰冻射线，以及陆战、空战设备。正当他信心满满之时，意外发生了，他遇到了三个可怜的女孤儿：玛戈、伊迪丝和阿格蕾丝，三个小家伙缠上了这个世界上最邪恶的人不愿离开，该尝试做一个父亲的角色？还是继续偷月计划？格鲁陷入了纠结的状况中…故事的直线是格鲁的各种邪恶事迹，复线是三个女孩对格鲁的影响，女孩们的这条复线太有爱了，也正是复线故事把主线故事的卑鄙不正经彻底拉回到正轨。一个邪恶卑鄙的家伙，最后变成了一位超有爱的奶爸？笑点绝对是足够了这部电影成功的元素很多，比如里面可爱的黄色胶囊机器人（动画制作），比如频频爆出的笑点，又比如温馨感人的场面，但我想这都不是这部电影成功的主要原因。这只是一个简单的故事，就像《三个猫咪》一样的简单童话，坏人变好，再打败坏人解救了好人。故事很圆满，和所有的童话故事一样。就连出片尾字幕时那些几乎要跳跃进观众群的机器黄色小胶囊都没不会让你忍心离开，那还等什么呢？为这部电影鼓掌吧！《神偷奶爸》绝对是环球动画第一炮，也给这两年的环球动画长了脸。结局很圆满，和所有的童话故事一样。其实我们都爱童话，只是长大后忘了而已。而格鲁偷的那个月亮，我倒更相信是送给三个小女孩的。爸影片前半部的趣味横生，搞怪创意更像是动画短片；而后半部格鲁与三个孤女情感融合，一如皮克斯的作品，弥漫着回归家庭的温情。此片中人物夸张的面部表情、灵活的肢体小动作，在技术上并不输给另外几家动画大腕。《神偷奶爸》能够票房大卖，正因为胜在“简单”二字，辅以可爱的小杂兵，童言无忌的对白，在孩子们萌萌的眼中，阴谋再大也不过是场游戏。

</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不要不开心哦</作者>
<标题>神偷奶爸：卑鄙的我</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-05-13 15:41:35</时间>
<影评>

 在这部有趣的动画片中，原来所谓的“卑鄙”是一种夸张的说法，但无论是对于观众还是对于片商而言，这个片名都是最佳选择，因为正话反说往往比平铺直叙更有力。其实这个卑鄙的格鲁一点都不卑鄙，充其量只是一个有些顽劣的怪人而已。他的所作所为，在某种程度上反而是一种“返璞归真”，在剥开身上的那层属于社会属性的外衣之后，你我都像格鲁一样，有一种赤裸裸的“坏”。
《卑鄙的我》的影像世界是一个被部分异化的世界，在按照正常逻辑运行的世界之外，还有一个非正常的地下世界，这里有坏蛋银行，有神通广大的窃贼，还有为了勒索世界而建的庞大的秘密工厂，但是这样两个格格不入的世界体系却以一种难以为人所察觉的形态存在着，这显然和人身上经常出现的性格思想的双重性相对应，而我们的这个世界也总是在好和坏之间不停摇摆，唯一的区别的在于，摆向坏的那一面的时间和范围往往因为要被人类社会自身的修复能力矫正而相对较短较小。这种异想天开的做法无疑是非常适合用动画片来演绎的，也只有动画片能不受时间和空间的限制进行天马行空的奇思妙想。以坏蛋面目出现的格鲁先生首先也是一个需要为生存而奔忙的人，他的工作就是需要通过从坏蛋银行贷款来为他的偷窃行为注入资金，他们偷盗行为的目的是为了勒索，他们偷盗的目标是金字塔、长城、自由女神像甚至月亮等等，这些都是现实电影中不可能完成的任务，同样地在动画电影中则可以轻松做到，而且过程还要保证趣味性和娱乐性。
 和真人电影相比，动画电影究竟带给我们什么？我想动画电影最大的意义就在于用柔性和感性来展示这个世界，哪怕是丑陋的那一面。很少有动画片直接赤裸裸地展示人性中可怕的那些东西，我们看到即使风格阴郁如蒂姆.波顿的动画也从未有过触目惊心的场面，由此，如果说电影是现实世界的一面镜子，那么动画电影则是最可爱的哈哈镜，以调侃说世界，以戏谑论人生，以快乐怡心情。《卑鄙的我》正如《了不起的狐狸爸爸》一样正是遵循这样的原则来创造故事的典范，将现实世界中拿不到桌面的反社会行为进行解构和异化，以夸张的手法说明一个具有积极意义的道理：高尚也是卑鄙者的通行证。
 但是好莱坞动画电影的强大商业属性之外最令人敬佩的一点就是从来不说教，即使说教也让你感觉不到，以《卑鄙的我》来论，这其实明明就是一部叫人向善的电影，却以流畅的节奏、搞笑的情节和夸张的角色，将所有说教的成分化于无形。中国古语有云“从善如登，从恶如崩”，从恶易，向善难，试想一个如格鲁那样的顽劣分子，是很难去做有益于他人的事情的。但是这部影片通过三个孤儿院的孩子的介入，以稚嫩的童心去抚慰格鲁扭曲的心灵，从而在不知不觉中触及他心中那柔软的部分，当格鲁以“高尚”为武器时，就彻底战胜了从前的那个“卑鄙”的自我。于是，“高尚”在这一刻，在动画的世界里，成为卑鄙者的通行证，当一个行为卑鄙的人举起高尚的大旗时，他的内心也会变得快乐。
 当然，格鲁其实并非一个真正的卑鄙者，他只是一个愿望得不到满足，缺少关爱和赞美的可怜虫而已，他的行为折射出很多人身上的人生创痛，在特定的条件下，这种创痛就可能发作，其结果往往是自怨自艾自暴自弃自伤自怜，进而的结果是走向极端，和社会对抗也和自己的本性对抗。《卑鄙的我》之所以能对人有所触动，在一定程度上正是源于此，每个人身上都有“坏”的一面，而“使坏”在很多时候就是一种情绪的发泄，治愈它的最好良药就是爱。人们常常说“大爱无疆”，温暖的爱的确有这样的力量，而这就不仅仅存在于电影中的了。
 付出一份关爱，就有机会让“卑鄙”变得“高尚”，这是肯定的，但取决于有多人愿意去做。


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>染尘</作者>
<标题>偷个月亮送给你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-07 23:53:41</时间>
<影评>

一个邪恶卑鄙的家伙，最后变成 了一位超有爱的奶爸？笑点绝对 是足够了。《神偷奶爸》能够票 房大卖，正因为胜在“简单”二 字，辅以可爱的小杂兵，童言无 忌的对白，在孩子们萌萌的眼 中，阴谋再大也不过是场游戏。

这部电影成功的元素很多，比如 里面可爱的黄色胶囊机器人（动 画制作），比如频频爆出的笑 点，就连出片尾字幕时那些“小 黄人”都让你不忍心离开，那还 等什么呢？为这部电影鼓掌吧！

其实我们都爱童话，只是长大后 忘了而已。而 而格鲁偷的那个月 亮，我倒更相信是送给三个小女 孩的。

</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>快乐卟卟</作者>
<标题>可爱的小黄人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-04 19:00:01</时间>
<影评>

故事行云流水，反派的给力指数很高。坏人“奶爸”和三个小萌女儿的对手戏，也更具看点，因为小姑娘改变坏人的过程，充满了丰富有趣的细节。当然，不得不说，小黄人确实萌到爆表，虽然我不知道他们究竟是如何穿上背带裤的，但他们讲话的声音，确实可爱到不能自已，每个小黄人都萌萌哒，好可爱，特别是说话和动作，真想买一群小黄人回家玩。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>