<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>鹿鼎记2：神龙教 鹿鼎記II 神龍教</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1655227895.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>周星驰 / 邱淑贞 / 林青霞 / 李嘉欣 / 陈百祥 / 刘松仁 / 温兆伦 / 汤镇业 / 吴君如 / 袁洁莹 / 陈德容 / 秦沛</演员>
<简介>韦小宝（周星驰 饰）要护送建宁公主（邱淑贞 饰）嫁到云南，在途中遇到了独臂神尼的刺杀。小宝被抓走后，借口拜神尼为师，其实是想追求其徒弟阿珂（李嘉欣 饰）。不料韦小宝被神龙教圣女龙儿（林青霞 饰）抓走，想要报了之前在王宫里埋下的仇恨，却没想到遭到了平西王的陷害。韦小宝极力相救，龙儿以身相许更把绝世武功传于韦小宝。韦小宝与公主之间的事情被平西王发现了，平西王更提前造反，小宝将贪图富贵的冯锡范骗到东郊皇陵，没想到那里竟然是大清龙脉……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>郭二</作者>
<标题>鹿鼎记人物评传</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-29 18:05:25</时间>
<影评>
        韦小宝：这个应该不用赘言，天下分析评论的文章一大堆。如果一个典型的中国市斤阶级就是这样，赤裸裸地热爱金钱，热爱女人，贪生怕死，趋炎附势，油腔滑调，惯玩下三滥把戏，然而！大节上能把持得住，不会落井下石，又重情义，我觉得我还是蛮高兴。


龙儿：这是最莫名其妙的一个角色，第一部老谋深算，心狠手辣，有如江青吕秀莲，第二部委身于韦小宝之后突然变得柔情万丈小鸟依人，女强人，尤其是搞政治的女强人，不可能有这么纯情的一面。有也是用来骗男人的。而林青霞显然不是在骗周星驰，因为在她依偎向他的那一刻，我分明感到了柔情万丈。


陈近南：第一部中陈近南把韦小宝拉进内间，说外面的那些人都是笨蛋，所以要用些“反清复明”这样的口号来忽悠一下，就像宗教的作用。咱们聪明人讲聪明话，清朝抢走了我们的银两和女人。韦小宝会意说，所以我们要把银两和女人抢回来。这是全片最精彩的一瞬间，让人看到王晶的聪明。后来第二部里韦小宝又问陈近南说，康熙盛世，为什么我们非得打仗，给人民带来痛苦？陈近南说，这是我的毕生志愿。这个就答得很苍白，因为陈近南不能直接说出真相。当然其他桥段里，陈近南还是被脸谱化地塑造得正气凛然。不过所有政治家，也是都把自己脸谱化地塑造得正气凛然。


独臂神尼：独臂神尼应该是一个反日的左翼愤青网民，正义感过剩，但自己都不知道自己在反些什么，最后只能被人利用。


阿珂：阿珂是一个虚荣物质的漂亮女孩，作为一个跟着左翼愤青尼姑师傅过无聊底层生活的姑娘，她看到吴应熊相貌堂堂，一表人才，身上穿着阿马尼，手上带着瑞士名表，开着宝马，一看就是上层富人阶级，便一见倾心。吴应熊在策反阿珂时说，跟了我的女人，以后就是太子妃。阿珂听到这句话，不由得眉头舒展，心花怒放，偏偏还要装傻地问一句，你说这些跟我有什么关系。然后就很没有社会公德地背叛了自己的老板和同事。Ironically，这个角色是李嘉欣出演，不知道王晶是不是刻薄了一把。


吴应熊：吴应熊是社会仇富反精英意识的牺牲品，凡是这样定位的人物，在小说和电视剧里一定要被刻画成衣冠禽兽，笑里藏刀，卑鄙无耻，才能让电视机前无数的韦小宝们看着解气。而他们怒火的来源是，现实生活中女人都只围着吴应熊们转，从来不拿正眼看他们。


建宁公主：但凡出身贵族的大小姐，恐怕都像建宁这样，因为含着金钥匙出身，在生活中一切唾手可得已经无可追求，于是除了心智相对不成熟之外，还产生了无尽的空虚感，需要借助性虐待这样的极端途径来发泄排解。所以邱淑贞要整周星驰时，两眼放光，如此兴奋。这是她生命的唯一乐趣，救命稻草。


康熙：连温兆伦也没逃过王晶的魔爪，成了一个喜欢用“龙抓”这猥琐招数的皇帝。其实我觉得，康熙是什么都知道的，从小宝当天地会的卧底潜入皇宫，到小宝拿了四十二章经去找大清龙脉，其实也是故意借他去research罢了。我甚至相信韦小宝杀入东郊皇陵，找到秘宝的时候，御林军就在上面严阵伺候，他要是胆敢对龙壁轻举妄动，必定会被千刀万剐。康熙深深了解韦小宝的为人，知道他重义气，不会加害于自己，一方面又需要倚仗他去为自己办事，所以才睁一只眼闭一只眼装糊涂。韦小宝归隐之后，估计也会受到来自紫禁城的严密监视，说不定哪一天康熙心头一动就把自己的“好朋友”给办了，永绝后患，就像他咔嚓那些文字狱的文人一样。康熙是明君，但首先是一个卓越的政治家，这点上，陈近南和韦小宝都还差得远。
      </影评>
<有用数>251</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>女王的新衣</作者>
<标题>拍得最好的鹿鼎记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-03 21:51:08</时间>
<影评>

        话说港剧\港产片可算是我们珠三角观众的老友记了。8090后的我们，日常生活就在看TVB，ATV捞饭长大。所以相对于内地观众来说，我们算是比较幸运的。记得小时候书包一甩就马上打开翡翠台的日子，每到新年时间，TVB必播的电影往往全是经典，例如《家有喜事》，《富贵黄金屋》，周星驰作品，五福星类系列的喜剧。说起来都是颇有历史年份的片子了，但里面的主演甚至配角，现在看来真是张张大牌，至今也能独当一面的颗颗巨星：星爷，曼玉，学友，志伟，发哥，君如等实力派自不用说，甚至已经仙逝的肥肥姐，董骠，哥哥等，因重播继续活跃于电视机前，用这种方式在给观众们拜个喜庆的新年。电影里清楚地记录着他们的音容笑貌，当时个个都风华正茂，嬉笑怒骂，飙演技，举手投足都散发敬业自信的气场；奇怪的是，这些看了好多次的港产片子，于情节已经熟烂于心的我，每当看着它们又一次出现在我的眼前时，居然丝毫不觉得厌烦，却是有种怀念的感觉油然而生。

        拿开个人的感情因素，说白了这些就是一堆闹腾，无厘头，创意的，却是能引君捧腹大笑的片子。同时，又代表了香港电影业在最辉煌的时候的一个标志。

        现在港片不景气了，制作质量下降，剧本味如嚼蜡毫无创意，挑大梁的所谓新晋演员眼里无戏，站出来更加没有光芒，道具服饰准备得求求其其，一切都持走下坡的路线，影如是，剧如是，歌如是，以往是人材济济，现在更是百业凋零；以前为找到合适的角色，导演们也能百里挑一地精挑细选合适的主演角色；为拍出好片子让观众欣赏到最好的视觉效果，更是不惜重金出手：随手爆掉一间屋子，烧了一架名贵的车子可是家常便饭。还记得周润发演的小马哥用的钞票点雪茄吗，可是真钱哦。。。那种一掷千金一气呵成的豪爽劲，只能在上世纪90年代前才能看得到了。
       
        想想现实的港娱圈，歌影视各种凋零，有能力的艺人幕后创作者更是纷纷北上寻找更好的待遇，看到如此冷清再对比从前，无端端就有种凄凉的感觉。

       扯回正题，一直觉得周星星是历代诠释得最好的韦小宝。就喜剧的成就来看，还有观众对无厘头搞笑的卖账程度看，华人圈子的周星星认第一别人认不了第二。就算双眼会发电的影帝梁朝伟都得靠边站。“世界我小宝哥”在周星星同志的演绎下，韦氏小宝的得戚有趣，眉精眼企，卑鄙无耻，下流贱格，自带市井流氓烟火味的精灵气场，迄今为止也是没人能够模仿得出来的，什么才是韦小宝的精髓？这就是·！就这么洋洋洒洒活灵活现地站在眼前。对比之前的梁朝伟版本，是的确能把小宝聪明伶俐的灵气劲儿演出来，但那种不正经，腹黑坏水，聪明伶俐的反差也是梁影帝所缺少的气质。至于内地的黄晓明搭同张纪中的版本，也只能是大笑话而己。

         当然，这个版一大群演员也是功不可没的，演鸨婆的吴君如，不用说什么台词了，光是看肢体语言就已经觉得好好笑，有点遗憾现在的她不走搞笑路线了。陈百祥的多隆也经典至极，有奶便是娘的现实，脸皮厚得比韦小宝的卑鄙无耻还要更加卑鄙无耻。记得他被韦小宝整他去端郑老窝的戏份，还有他在客栈里扮女人，让任何男人见到都要呕吐的那场戏，我当时记得第一次看的时候笑得直倒在沙发里打滚。一群老婆觉得演得最好的是建宁公主邱淑贞，可爱纯真的脸孔，却加上腹黑的心肠，跟星爷却又是相得益彰的活宝一双。


</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-28 15:08:24</时间>
<影评>
        韦小宝这个人貌丑如猪，卑鄙如狗，是一个油腔滑调的坏蛋。


韦小宝可能是你命中的克星。


我们神龙教派，三代辅佐平西王爷吴三桂。


我们神龙派武功独特，如果你失去了童子之身，那你功力的十分之八就会转移给得到你童贞的人。


（猜拳）混蛋呀混蛋，臭鸡蛋呀臭鸡蛋，王八蛋呀王八蛋……


其实我就是射雕英雄的传人，东方不败的师父——西方失败。


他的拳头比砂锅还大，双眼有如铜铃，舌头跟牛舌一样长，比我高两个头……


“认赌服输，多谢韦爵爷一百万两。”

“赌债肉偿可以吗？”

“也好。”

“……”


要么不杀他，要杀就要斩草除根。


吓得我腾腾震呀，真是吓得入我心呀。


如果真是打雷，即使我不像避雷针，也是先劈我。


你的剑放在我的脖子上，我的头当然是往后缩。


“能够死在我的一阳指下，也算是你的福气……晚辈刚才斗胆用一阳指助神尼一臂之力，希望神尼千万别见怪。”

“什么一阳指！火枪就火枪啦！”


韦大人，你真是男人中的男人，连呕吐都吐得这么精彩。


“淫不风流枉少年”，“淫贱奶奶咸外父”，“淫那琵琶小喇叭”。


除了天下第一淫药“奇淫合欢散”之外，“我爱一碌葛”实在可以称霸淫贱界。

莫说这种药碰不得，连闻下都不行。

这药毒发的时候，中毒者就会对着条状物或圆柱体发情，不停地追着来索吻。

无论你怎样反抗，甚至奚落他、毒打他，他都一样勇往直前，永不放弃。


“你师父是骗你的，不行吗？”

“你会不会骗你老爹？”

“会，就看有没有好处。”

“如果有好处呢？”

“那就骗到他死。”

“下流！”


素闻神龙教神龙素女功，一代传一代，百毒不侵，功力精纯。


英雄未必是真的。


韦大人生前最喜欢美女了，万一他托梦找我，我都不知找什么来陪他，所以先找十个八个美女来陪我睡。


门也没关，难怪天地会不够我们朝廷斗了。


反清复明，誓杀吴三桂。


免死金牌在此！有尚方宝剑也不能斩！


吴公三桂，天命所归。反清夺位，即日登基。金刀为记，玉玺为凭。


落花满天蔽月光，借一杯附荐凤台上。


大丈夫三妻四妾是很平常的事，现在我只是三妻一妾，已经极度没面子了。


“‘带子’太难听了。”

“那叫‘鲍鱼’吧，好不好？”


他只不过是危言耸听，弟子不怕……多隆，帮我准备一匹最快的马，我有事先走。


“自从康熙登位之后，四海升平，尤其是鳌拜死了之后，更加是国泰民安，人人吃得好、穿得好，为何还是要推翻他呢？”

“因为这个是我毕生的志愿。”


做有钱人的狗，总比做挨饿的穷人好。


六合大法。


不是吧，呼啦圈也可以用来杀人？


感情丰富一向都是我的缺点。


“你还有很多长处。”

“别傻了，我的长处只有一处。”


高人行事，高深莫测。


我这样做，你也不那么我。他那样对你，你反而那么他。


打在你身，痛在我心。


“从小到大都是我帮弟弟洗澡，他身上有多少根毛我都知道，所以他有什么事都逃不过我的双眼。”

“那这次是什么事？”

“哈哈哈……不知道。”


大姐、二姐、三姐、四姐、大姑奶，鲍鱼参见。


小宝，我将所有希望都放在你身上，你已经尽得我的真传。从现在开始，你就是天地会的总舵主。


这块龙壁是高人设计，是代表我们大清的风水壁。


全身最痛的穴道：腋下穴、背脊穴、指公穴。


“这些金银珠宝真是害人不浅，都不知有多少人为它而死。”

“为避免它再遗害人间，我决定将金沙全部带回家收藏。”


不管谁当皇帝，只要是好皇帝就行了。


韦大人，你猜对了，又是我出卖了你。


叛国贼韦小宝已被朕亲手捏死，并弃尸荒野，其党羽逃去无踪，世上不会再有韦小宝这个人。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>G</作者>
<标题>落花满天蔽月光，借一杯附荐凤台上。（转）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-03-25 14:40:43</时间>
<影评>
        　　 内地人都说 星爷鹿鼎记经典，说经典无非就是有间客栈和滔滔不绝。我始终认为经典的东西不应该仅仅是雅俗共赏，甚至有的时候我很偏执的痛恨这种雅俗共赏。

　　 我认为鹿鼎记真的很经典，但是要知道，经典的东西绝对不是那种几个人奇思妙想凑合了一段段的包袱堆积成的，经典是内涵的延续和创意的综合结果，因此每次你重复看的时候总会得到新的东西。比如昨天。



　　 我一直没听懂一句台词，就是 星爷 在介绍四个老婆给 建宁认识的时候唱的两句，当时建宁还说了句“真有诗意”。以前没怎么注意，昨天突然想“怎么有诗意了？”，于是，我反复的听啊，找啊，终于，终于挖到一块大石头……



       月光，清寒，满树繁花！不解此种孤独的风过花庭，吹落寂寞，吹落最后的怜惜，花随风落，又不禁留恋，于是满天飞舞，只见凄美，只字不提归于尘土。这一切之归于七个字“落花漫天蔽月光”。

　　 这美词来源于 现在公认的 粤语戏大师 唐迪生的代表作“帝女花”最后一段，用古曲《妆台秋思》作谱，对唱的第一段是：

　　

　　长平： 

　　落花满天蔽月光，借一杯附荐凤台上。 

　　帝女花带泪上香，愿丧生回谢爹娘。 

　　我偷偷看，偷偷望，佢带泪带泪暗悲伤。 

　　我半带惊惶，怕驸马惜鸾凤配， 

　　不甘殉爱伴我临泉壤。 

　　

　　词优雅动人发自肺腑，而曲调更是婉转凄凉，男女主人公为爱殉情的决心和那至死不渝的，甚至是视死如归的勇气，让每一个听到他们心声的人无不嗟叹哀伤。

　　

　　05年的新人组合夹子道用了长平公主的那段唱词，写的绝情帝女花，你听不到粤语原声，但也能感受一下。

　　 说实话无线的 电视剧 帝女花 本人没看过，觉得剧情老套，可是现在想来，也难怪香港有人会重拍这么老套情节的片子，也许在他们那一代那两代人的心目中，它便是永恒的经典了，那种情结又怎么会轻易打开呢。

　　 我直到昨天才知道，这一句“落花满天蔽月光，借一杯附荐凤台上”被称作粤剧的古今第一句，哎，也难怪星爷或者是王晶多此一举的加在里边。

　　 我忍不住多看了些相关的东西，越看越喜欢，越看越像发现了宝藏，我也终于了解林夕等一派为什么有着超越其他人的特质了，其实都是继承了这些粤语老片的精华，前两天看老片子，梁家辉主演，还有冯宝宝，本身是喜剧片，可是几个人却真正在怀旧那些粤剧的老段子，看着那些优美的唱词，听着婉转的调子，让人回到了那个纯真的年代。80，90年代香港电影的繁荣，难道不是那悠久历史的沉淀吗？可到了21世纪，盲目的学习好莱坞，放弃了自己的传统，必然的不伦不类，是老东西不受欢迎了吗？不是，林夕，陈奕迅的大红大紫是个很好的例子。可惜他们这样的太少了。

　　 我突然很懊恼，就像薛家燕那样，很想大喊“为什么？为什么？我以后看不到这么好的东西怎么办？”

　　 

　　

　　附：帝女花-香夭

　　长平：（诗白）倚殿阴森奇树双， 

　　世显：（诗白）明珠万颗映花黄。 

　　长平：（诗白）如此断肠花烛夜， 

　　世显：（诗白）不须侍女伴身旁。下去。 

　　众侍女：（白）知道。

　　长平：

　　落花满天蔽月光，借一杯附荐凤台上。 

　　帝女花带泪上香，愿丧生回谢爹娘。 

　　我偷偷看，偷偷望，佢带泪带泪暗悲伤。 

　　我半带惊惶，怕驸马惜鸾凤配， 

　　不甘殉爱伴我临泉壤。 

　　

　　世显：寸心盼望能同合葬，鸳鸯侣相偎傍， 

　　泉台上再设新房，地府阴司里再觅那平阳巷。 

　　

　　长平：唉，惜花者甘殉葬，花烛夜难为驸马饮砒霜。 

　　

　　世显：江山悲灾劫，感先帝恩千丈， 

　　与妻双双叩问帝安。 

　　

　　长平：唉，盼得花烛共谐白发，谁个愿看花烛翻血浪。 

　　唉，我误君累你同埋孽网，好应尽礼揖花烛深 

　　深拜。再合卺交杯墓穴作新房，待千秋歌赞注驸马在灵台上。 

　　

　　世显：将柳荫当作芙蓉帐，明朝驸马看新娘， 

　　夜半挑灯有心作窥妆。 

　　

　　长平：地老天荒，情凤永配痴凰，愿与夫婿共拜相交，杯举案。 

　　世显：递过金杯慢咽轻尝，将砒霜带泪放在葡萄上。 

　　

　　长平：合欢与君醉梦乡。 

　　世显：碰杯共到夜台上。 

　　长平：百花冠替代殓妆。 

　　世显：驸马枷坟墓收藏。 

　　长平：相拥抱。 

　　世显：相偎傍。 

　　合唱：双枝有树透露帝女香。 

　　世显：帝女花， 

　　长平：长伴有心郎。 

　　合唱：夫妻死去树也同模样。 

　　


转自
http://bbs.city.tianya.cn/tianyacity/Content/257/1/11899.shtml


</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>oranges</作者>
<标题>《鹿鼎记2：神龙教》（1992）98min版（较台版101min）删减的内容与区别</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-05-25 17:23:08</时间>
<影评>



《鹿鼎记2：神龙教》（1992）仅发行了港版蓝光，画质很差，期待更佳的修复版蓝光
—— 本片时长：
港版蓝光：97 min 46 s（即目前最常见的版本）
台版VCD：101 min
港版 蓝光

台版 VCD


—— 区别
1.韦小宝的“天下第一Y药”的名称不同
港版：我爱一碌葛

台版：我爱一条柴

2.多隆在胳膊上刻的字不同
港版：布仇

台版：抱仇

3.多隆和吴S桂互殴一段中，使用的画面不同
例如，多隆被打时画面的机位不同
港版

台版

甚至，连龙套演员都不同
港版

台版

4.韦小宝给六合童子裤子上绣的字不同
港版：六合童子“食屎”

台版：六合童子“吃屎”



—— 删减的内容
1.教主传位于龙儿，血池传功的镜头



2.同多隆互骂时，韦小宝说他和春花才是王八蛋





3.建宁同韦小宝说有了他骨肉时，双儿有事求见
两人在拌嘴时，双儿求见





韦小宝问什么事，双儿说陈J南要见他



4.韦小宝去见陈J南
韦小宝以为陈J南与吴S桂有仇，说替他报了





问为什么，韦小宝说皇上要将建宁嫁给吴S桂儿子，而他把公主肚子搞大了









陈J南搬出会规，韦小宝说其实他是被公主强J的





说让他将功赎罪



让他挑拨离间，逼吴S桂Z反





韦小宝问危险吗

陈说有第一高手冯锡F



冯十分奸险，武功极高



小宝抱怨，不想去





小宝说有句话有告诉陈J南







韦小宝对陈说“你真是一个王八蛋”，陈说“彼此彼此”，哈哈



5.建宁叫小宝陪她玩，未果，返回马车的镜头和台词
返回马车

并说：“关在里面闷死了”

6.韦小宝在多隆背后刻“暗号”
叫多隆捡回那把刀，要给他背上刻暗号



多隆说用笔就行



7.双儿去吴S桂府上偷偷挂“牌子”







== 星爷电影删减分析 另期 ==
《九品芝麻官》（比较109min完整版）删减的内容与区别：
https://movie.douban.com/review/14520392/
《鹿鼎记》（1992）110min版（比较台版125min）删减的内容与区别：
https://movie.douban.com/review/14415376/
《大内密探零零发》港版、台版、大陆版之间的区别：
https://movie.douban.com/review/14390356/
《赌侠2：上海滩赌圣》（1992）两版女主：方季惟、巩俐 同一场景对比：
https://movie.douban.com/review/14420339/



</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>呼延凯旋</作者>
<标题>回顾星爷的作品（30）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-03 21:59:17</时间>
<影评>
        《鹿鼎记2：神龙教》

我觉得第二部比第一部更好看，因为林青霞实在是太美了，太帅了，第二部最精彩的部分除了星爷的表演之外，就属林青霞的龙儿出彩了，不像第一部里张敏的假太后，第二部里的龙儿多了一些英气，男装的龙儿帅气的很，女装更是漂亮，尤其是后面的一袭红衣，简直美呆了。

第二部神龙教的打斗戏比第一部更多了，而且韦小宝到最后也变成了绝世高手，这跟原著小说里不会武功的韦小宝不同，结尾跟冯锡范的大战，星爷一副东方不败的打扮，简直酷毙了，就是不知道林青霞会不会有意见啊，不过人家原装的东方不败都已经成了韦小宝的女人，应该不会有意见的，这个桥段到是跟开头一段戏挺对应的，开头阿珂她们被抓住后，韦小宝站出来说他是射雕英雄的传人，东方不败的师傅西方不败，简直能笑死人啊，对于这样的恶搞我竟然生不起一点的厌恶感，只觉得星爷可爱的很，感觉这样的改编真的好好玩，很喜欢。

然而再想想现在王晶拍的那些电影，简直不敢相信他曾经拍出了鹿鼎记这样的电影，他是越拍越烂了。

小说鹿鼎记是金庸很经典的武侠小说，它曾经不止一次的被搬上银幕，但我想，只有周星驰这版才是最经典最成功最好看的，改编是个技术活，没能力改编就会招来谩骂，就像于麻麻的笑傲江湖神雕侠侣，简直毁三观，简直毁了我的童年，新版鹿鼎记我虽然没看，它的评价似乎也没有新版神雕侠侣那么糟糕，但我想肯定无法超越陈小春那版，更是无法跟星爷的韦小宝相比。

小时候羡慕韦小宝，除了他能够在官场江湖里游刃有余的对付各种人物，更主要的是羡慕他有七个漂亮的老婆，那个时候正值青春年少，当知道韦小宝居然能够有七个老婆时羡慕的不得了，所以常常幻想自己也能够拥有众多美女相伴，而其中最温柔，最体贴，最善解人意的双儿是我最喜欢的，一直到现在双儿都是我最喜欢的人物，很早的时候我就想着自己以后也要找一个像双儿这样的老婆，可惜直到现在仍然是一个人。

我最喜欢的虽然是双儿，但陈小春版的鹿鼎记里，我最喜欢的却是沐剑屏，因为这个演员很可爱。后来黄晓明版的鹿鼎记，七个女主角都是美女，但何琢言的双儿却更加令我喜欢，而这版的双儿也是所有版本里我最喜欢的。星爷电影版的鹿鼎记里，双儿变成了一对双胞胎，两个演员虽然也漂亮，但却不及我对林青霞的龙儿的喜欢，龙儿的原型应该是原著里的苏荃。

鹿鼎记是我最喜欢的一部金庸小说，也是我看过的唯一一部金庸的小说，其实当初阅读的初衷便是想看看韦小宝是如何拐走七个老婆的，是把它当成一部YY小说来读的。

星爷在电影里给我影像化了故事的情节，虽然跟原著有很多不同，但韦小宝的性格基本没有变化，甚至更加的“贱”，他无厘头的表演风格，将韦小宝那种坏坏的性格表现的淋漓尽致，使得我们才能在今天看到这样经典的作品。

对于这样的经典，一遍又一遍的回顾，才是对星爷的致敬，而经典也会这样经久不衰的流传下去，王晶可以越拍越烂，但星爷却一直都是我心中的那个星爷。


2015年1月3日晚上21：56于宿舍。（元旦假期结束了，浑浑噩噩度过了三天啊。）
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>jason_su</作者>
<标题>一点看法</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-09 22:37:24</时间>
<影评>
        经典的无厘头式搞笑，韦小宝从最底层到金牌卧底，再到爵爷，再变成鹿鼎公，一路加官进爵，一边也各种斩妖除魔，从鳌拜到神龙教，再到天地会，最后灭冯锡范，收服或消灭各路反抗势力。皇帝利用他达到了安邦目的，他也通过皇帝功成身就，最后他发现不管白猫黑猫，只要能让大家伙有钱赚、有饭吃，百姓安居乐业就行，就是好猫，何必去改朝换代。他做完自己该做的，也选择功成身退，回家继续过他的普通生活去了，至于会不会鸟尽弓藏，兔死狗烹，那就只能看康熙的意思了。

      他的七个老婆，每个人都很有代表性，双儿（俩人）类似军人一样，无条件执行天地会总舵主的命令，跟着韦小宝，毫无怨言；建宁公主真是富贵人家，无聊没事做，就只能调戏韦小宝，经历云南等共患生死磨炼后，也慢慢开始学会为人妻了；阿珂比较世俗吧，看到高富帅就两眼发光，两句甜言蜜语，直接背叛师傅，跟人家跑了，后面她戏份不多，觉得这个配不上韦小宝；龙儿毕竟当过一段时间假太后，又是教主，处事老道多了，看到韦小宝骗阿珂，也只是笑笑而过。


搞笑片段：

多隆背叛韦小宝，压着韦他出来，挂个韦小宝千古罪人


我是东方不败的师父，西方失败


“认赌服输，多谢韦爵爷一百万两。”

“赌债肉偿可以吗？”

“也好。


未入册的先搬到我家里，待我清点后再如数上交

家有一老，如有一宝


最后那个场景是鹿鼎记1的，搞笑场景还很多，自行观看，哈哈
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>愿今朝</作者>
<标题>滔滔江水</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-11-18 13:04:46</时间>
<影评>


“自从康熙登位之后，四海升平，国泰民安，人人吃得好、穿得好，有书念，有钱赚，为何还是要推翻他呢？不管谁当皇帝，只要是好皇帝就行了”
“因为这个是我毕生的志愿，只要你不贪图荣华富贵，一定可以推翻满清，复我大明江山”
--和第一部上映时间相距很近，简单的把同鳌拜的矛盾转移到神龙教，天地会，吴三桂这几波上面，人物还是那些人物，多了几个新出场的，制作只能算糙，有一些段子现在看来显的三俗了
无非就是那些“滔滔江水绵绵不绝”的句子有一些流传度，都是周星驰个人的闪光点

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leapone</作者>
<标题>像小宝这么渣的渣男在那时候真吃香啊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-05-30 14:24:02</时间>
<影评>

8分。重温经典。各种无厘头，小宝真的是渣男代表，爽歪歪。

-----------剧情mark--------------
阿珂阿南真好骗呀，城市套路深啊。哈哈哈。小宝居然跟建宁公主有骨肉了，还给她香蕉先顶着，啧啧啧。之后小宝说“龙体无羔”哈哈哈。名场面：星爷一阳指（火枪）、虎头套、神龙教主林青霞回眸一笑。
老尼中了柴犬散与教主干一架，之后星爷被带回教会，又是春药（奇淫合欢散）帮忙，星爷临幸啊，教主化身“蜘蛛精”，结成茧交合。星爷得到人还得到她的8成功力，哪有这么爽的事啊。然后回去算账，让多隆去吴三桂府上喊“反清复明”。尚方宝剑和免死金牌的对抗。公主好恶毒，直接阉了驸马。
接下来小宝介绍他的三妻一妾，爽歪歪啊。然后冯老师中二出场，还是个傀儡师，BOSS战生擒陈近南，被抓回给皇上邀功。小宝回宫后，被皇上要求跟冯老师合作，并要求监斩陈近南。当晚小宝去见陈近南，并得到功力传授。然后把冯老师骗去郊外。
第二场BOSS战开始，星爷这次穿了公公装。跟冯老师对抗。路人甲童子们被爆头，也是惨。最后居然发现地下皇陵，用银针逼迫潜能，看着都疼。公主的装扮真的很像日本女人，最后让小宝咬木屐，好吧，哈哈哈哈。最后一顿无厘头对打，战胜BOSS，最后午门掉包，把陈近南救下，最后还把皇上唬住，带着一众老婆脱身，真是幸福啊！


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>文兴</作者>
<标题>《鹿鼎记之神龙教》功夫还要自身硬</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-15 20:47:14</时间>
<影评>


经典，百看不厌，星爷这片子太棒了。
阿柯和师妹一起刺杀韦小宝，反而被抓，过程中见到了吴三桂儿子吴应熊和神龙教教主龙儿。康熙将建宁公主许配给吴应熊，主要是为了牵制吴三桂，韦小宝为钦差大臣。在送别过程中，皇帝遇刺，韦小宝拼命护护驾，原来杀手就是前朝公主独臂神尼。一番缠斗，韦小宝和吴应熊被神尼抓走。
神龙教教主龙儿前来捉拿独臂神尼一行人，救走吴应熊，抓了韦小宝。此时韦小宝也想起了当年在皇宫的那个神龙教圣女，两人再次结缘。韦小宝陪同龙儿一起回教，结果被冯锡范和吴应熊暗算，满教被灭。龙儿身中奇淫合欢散，必须要破功了，她选择和韦小宝传功，再次出来的韦小宝可就成了绝世高手。
送亲队伍来到云南，受到吴三桂接见。韦小宝和多隆里应外合，搞垮了吴三桂，最重要的是吴应熊被建宁给废了。冯锡范围攻公主行宫，和陈近南一场大战，后者败了，被教给皇上。
陈近南把毕生功力传给了韦小宝，后者成为了天地会老大。皇帝命令韦小宝监斩陈近南。韦小宝和冯锡范大战不可避免，东郊战斗打响，无敌的韦小宝干倒了冯锡范，后者被斩首。韦小宝成人生大赢家。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>