<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>绝密跟踪 감시자들</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2199597040.jpg</封面>
<导演>曹义锡‍ / 金丙书</导演>
<演员>薛景求 / 郑雨盛 / 韩孝周 / 李俊昊 / 金秉玉 / 任达华 / 陈庆 / 卞约汉</演员>
<简介>在韩国警察系统中存在着一个特殊的部门——监视班，该班有一群貌不惊人但拥有高超分析能力和跟踪技巧的探员组成。在班长黄尚钟（薛景求 饰）的指挥下，监视班一次次抓获狡猾罪犯，将他们绳之于法。某日，一腔热血的警员河允珠（韩孝珠 饰）以优异的成绩通过黄班长极为苛刻的测试，成为监视班的一员，代号“花猪”。虽然初出茅庐略显青涩，但花猪很快凭借其缜密的分析能力赢得班长的信任。与此同时，以詹姆士（郑雨盛 饰）为首的一组犯罪分子正策划对证券交易所的秘密行动。虽然已经获得罪犯的蛛丝马迹，但詹姆士极其狡猾，拥有超高的反侦查能力。
                                    
                                　　一系列高端的猫鼠游戏在闹市中央相继展开……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>约翰里根</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-28 11:30:44</时间>
<影评>
        韩国电影人有多喜欢香港电影？看看这两年类似剧情犯罪片的改编痕迹就能看出，这一部更是连细节都没放过的改编。

我个人特别喜欢《跟踪》，当年就直接看两遍，之后时间过久了还是想看的那种，对我这失忆王来说真的不容易。可惜这两年香港电影已难觅旧日风采，也许韩国影人们也是惋惜扼腕的同时拿来膜拜致敬，在改编模仿的过程中帮助本国同类影片形成自有风格吧。

其实这部改编的不错，特别日新月异的新科技，在镜头与镜头剪接中引人入胜节奏紧凑，更让人对如今警方破案运用的高科技感叹，也不知道真正破案是不是这么高级的~这是我每次看类似电影都好奇的~

但对《跟踪》的喜爱和惊艳是不可复制和磨灭的。甚至因为《跟踪》我至今也不讨厌徐子珊。我当年根本不知道徐子珊是谁，看了她演的角色觉得这姑娘前途大把，果然她也获得了当年金像奖最佳新人。个人认为郑宇盛就应该演这种冷静心狠的反面人物，我第一次看他演的电影是《雏菊》，其他时候看到都觉得好像差点意思，他这种花美男长相，在人们的惯有思维中就会认为他们这种人是好人，所以再去演好人其实是没什么看头的，只有突破自身形象去演亦正亦邪、甚至反面角色的时候才会给观众留下深刻印象，并且演技如何高下立见，这就是为什么元彬那种花美男演《大叔》票房口碑都会那么好的原因之一。

在《跟踪》里徐子珊的“猪女”扮相是即便在现实中也随时可以融入茫茫人海的。那种稚气未脱呆呆懵懵的感觉恰好是可以完美麻痹跟踪对象的，但这部中女主的样子一看就很灵，眼神都透着聪明，在关键时刻也总是显示出她的高智商，个人认为她这样的往大街上一放保证回头率很高，还跟踪个屁啊···

影片最后任达华居然来友情客串，华哥在韩国应该人气很高吧，像今年的《盗贼联盟》也是演了个充满绅士风度和深情款款的贼，最后还来个生死恋，联想起他在《黑社会》里的无利不起早深藏功与名的样子就觉得他是来搞笑的~


原版在脑子里印象太深再看改编总是难以立正一个客观的心态，而且会在大脑里自行脑补两部片子对比画面，完全无法感受这部片的节奏如何，只能算是非客观 观后小感吧。

很多影评人都说，以前这类型电影是香港擅长的（我觉得算鼻祖，或者说发扬最好的），现在却要靠韩国了，想想挺无奈的。

但我觉得只要银河映像、游乃海、欧健儿、老杜们在，就有希望。因为很神奇，在他们身上，你看不到下坡路。看完《毒战》很多影评人还说谁也想不到守住香港电影最后底线的居然是杜琪峰。我是从小就非常喜欢杜琪峰的，听到这种话觉得特别怪，后来才知道原来杜琪峰的定位是商业电影导演，可惜我却都拿来当艺术片看的···囧···这要是被专业人士看到就贻笑大方了，但是，爱是不讲道理的···作为个女生最爱看黑社会题材的电影，一直让我很羞涩，就差说“生而为人，对不起”了。


电影值得一看哦~郑宇盛大发~
      </影评>
<有用数>199</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>Evanescence</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-31 14:07:58</时间>
<影评>
        在“人人影视”上看到介绍说是07年游乃海电影《跟踪》的翻拍，这部电影的很多情节都不大记得了，但对其中歹徒的残暴和电影的阴郁气氛仍记忆犹新。虽然很少看韩国电影，但想着既然是翻拍，至少剧本不会太差。因为对韩国影视的印象一直不好，所以看之前并没有太高的期许，结果却大大出乎我的意料之外，两个小时的观影可以用“享受”二字来形容，以至于看完后仍然感到很开心。第二天又下载了《跟踪》，想对比一下两部片子。看完后觉得对于一部翻拍片来说，《监视者们》是成功的，虽然也有些不足之处，但是在很多方面都对《跟踪》都有超越。


1：剧本


《监视者们》在大体情节上几乎与《跟踪》完全一样，贯穿整部电影的三次抢劫事件，刚参加工作的美丽警花，最先被跟踪的胖匪徒等等。但是原版《跟踪》的电影时长是一个半小时，而《监视者们》却是两个小时。这多出来的半个小时有对相同场景的细化，也有次要情节的改动和增加。但恰恰是这些不同之处展示出两部片子导演和编剧艺术追求的差异。


首先，不得不承认，《跟踪》不是《一九四二》那样其实恢弘悲天悯人的历史大片，也不是《桃姐》那样温情脉脉的感情戏。说得简单一点，这其实这还是一部警匪片。警匪片恐怕是香港电影史上被拍得最多的类型片，已经很难再有新意了。而《跟踪》的卖点是，故事的主角不再是武艺高强出生入死正义感十足的神探，而是永远便装的“跟踪者”，他们只负责在茫茫人海中找出和跟踪嫌犯，并获取相关情报，为刑侦科的警察们提供线索和情报。


总的来说这是一部剧情片，电影的重点在故事情节，而不是人物刻画。在游乃海的《跟踪》里，警方真正有戏份的只三个人：任达华演的猥琐大叔队长，徐子珊演的年轻警花和邵美琪演的madam，侦查科的其他人员基本上都只能算群众演员，而且对办公室内的情况和人员都只是一闪而过。匪方也只有两个人：梁家辉演的匪首和林雪演的最先被跟踪的胖子。但是在《监视者们》里，警方队伍里加了花样美男李俊昊演的最后被歹徒杀死的队友，对警方办公室人员的刻画也比《跟踪》细致多了。对于这点来说，《监视者们》比《跟踪》做得好。其实从两部片子整体对比来看，韩国的这部翻拍片比原作用心很多，有很多精彩的细节，比如郑雨盛演的匪首为了躲过监视器的拍摄，特意等到对面大楼上的玻璃反光强烈时才走到车里去安放炸弹。这种例子还有很多。


李俊昊这个角色是《跟踪》里没有的，《跟踪》里面被杀死的那个年轻交警只是冤死鬼。而在《监视者们》里编剧把他改成了侦查科的队友，而且是一个有着青春活力的花样美男。这样修改有好的一面也有坏的一面，好的一面是让侦查科的整体队伍形象更加丰满，不至于像原作一样只是两个人的戏。坏的一面却是破坏了原作这个情节包含的内涵。在原作里，那个年轻交警与整件事情没有任何关系，只是因为出现在错误的时间和地点，就被杀害了，有着游乃海电影典型的宿命感。而《监视者们》对这个情节的修改，并不能完全让人信服，至少李俊昊的角色已经知道他询问的是匪徒，却还是轻易的被刺死，就不得不让人怀疑其作为警务人员的专业能力。当然，如果没有这样的设置，也没有了后面警方人员在他的墓前集体敬礼的煽情场面。


第二个情节改动是第一场抢劫完的那场戏。主要故事都是一个小弟在抢劫过程中为了拿更多的钱，没有按照预定计划逃跑，差点致使众匪徒被警方抓住，匪首为了以儆效尤对其进行了严厉惩罚。两部电影的这个场景都是残酷而张力十足。但是在《跟踪》里，场景是发生在天台上，惩罚过程中电影镜头却给出对面楼一个性感美女在窗脱衣服的特写，然后众匪徒一起观看，整个紧张气氛得到缓解，最后又一起开始吃烧烤。这种出人意料的处理方式给人典型的香港三级片的错觉，而且最重要的是给人一种特别“脏”的感觉，在这里梁家辉演的匪首和其手下没有任何区别，都是贪财好色的亡命之徒。而《监视者们》这场戏设置在夜晚的海边，郑雨盛演的匪首一面用引燃棒烧抢劫工具，一边教训不听命令的手下。真正拍出了残忍和凌厉，最重要的是把匪首和他的手下区别开来，其实郑雨盛的角色是抢劫的策划者，与真正实施抢劫的匪徒还是有区别的。《监视者们》这种处理对郑雨盛的角色塑造很有好处。甚至有一种英雄主义的情节在里面。


第三个情节改动是刚入职的警花面对不在自己职责范围内的突发情况的反应。《跟踪》里徐子珊演的警花因为刚刚入职，对这种情况选择了听队长命令没有干预，这个情节主要为后面的绑架案埋下伏笔。但是在《监视者们》里，韩孝珠选择了违抗命令解救被伤害者，最后没领到批评，非常煽情，而且凸显出了制度与现实的矛盾。我对这种改动没有意见，但是因为片长的关系，这个情节没有展现出其内在的意义，有点不痛不痒。


第四个主要情节的改动是匪首与其上级的关系。在《跟踪》里，梁家辉的师傅已经坐了十八年牢，他的任务由师母分配。师傅提前出狱，梁家辉却因为东窗事发不得不跑路，师徒两人只能见最后一面。完全就是一副黑社会温情脉脉的师徒关系图。而在《监视者们》里，郑雨盛与其联络者同样是师徒关系，但是却没有任何情分可言，在郑雨盛拒绝做最后一次抢劫之后，师傅派人杀徒弟，以此威胁要求其继续为之卖命。最后一次抢劫失败后，郑雨盛独闯虎穴杀死了自己的师傅。游乃海对这个情节的处理其实还是在延续其宿命论，黑帮其实也是普通人，也有普通人的情感。而《监视者们》却冷酷的风格贯穿始终，很有些暴力美学的感觉。


最后一个大的情节改动是故事结尾，队长任达华被匪首刺破大动脉躺倒在血泊里，给所有的队友讲笑话故事的情节。这个场景是《跟踪》的高潮，煽情到了极致。但是在《监视者们》里这个情节被弱化了，没有讲笑话，薛景求演的队长被送上救护车后用订书机在脖子上订了几下止住血，又回到犯罪现场亲手击毙了郑雨盛。英雄主义感十足。《跟踪》里梁家辉确实在逃跑时脖子不小心挂在铁钩上死掉了，仍然是游乃海的宿命论。


2. 摄影


从摄影的角度来讲，《监视者们》完胜《跟踪》。一方面《监视者们》比《跟踪》晚出品六年，摄影设备和摄影技术的发展都使后者无法与前者相比。但是去除技术因素，两部作品对细节的重视程度也不在一个水平线上。《监视者们》用了大量不俗的特写镜头,对人物心理的刻画起到了关键的作用。而且薛景求跳楼追逃犯的场景运用了随拍,给观众很强烈的视觉冲击和临场感.警车撞向货车时也用了相似的手法.《跟踪》的场景设置在香港的普通居民区, 再加上色调灰暗, 每时每刻都给人破旧压抑的感觉。《监视者们》的场景设置在现代化的韩国都市，色调也稍微明快些，观影感觉好得多。应该给《监视者们》的摄影师给提名奖项。


3. 演员


这两部电影的演员阵容都很强大，香港的有任达华，梁家辉，徐子珊，林雪和邵美琪。韩国的这部有郑雨盛，薛景求和韩孝珠。对比分析一下会很有意思。


1）	任达华 VS 薛景求


任达华这次打破一贯帅酷的黑帮形象，演了一个有勇有谋的猥琐大叔。刚出场的时候我一直觉得他肚子里面肯定塞东西了，让我纠结了好几分钟。应该说这部片子他是戏份最多的三个演员之一，也确实不负众望。我对韩国演员没有什么了解，看完后查了一下薛景求的资料，特别是看了他宣传照，发现与电影里面的形象差别好大，果然也是为这部电影付出了很大的努力。两人的表现都很优秀。


2）	梁家辉 VS 郑雨盛


梁家辉也是老戏骨了，这部片子对于他来说只是交出了合格的作业。导演对他角色的定位也限制了他的发挥。至今看过除《监视者们》外郑雨盛演过的电影只有吴宇森导演的《剑雨》。他在《剑雨》里面的表现很出色，从容淡定的小生形象。因为与《剑雨》里的形象差别太大，在《监视者们》开场好几分钟我还没有意识到这个发型粗狂举止果敢的人是他演的。在这部片子里他把角色雷厉风行和凶狠残忍的性格表演得淋漓尽致。相同的角色显然郑雨盛更胜一筹。


3）	徐子珊 VS 韩孝珠


不管是从外表还是演技，韩孝珠都比徐子珊高一个等级。可以说《监视者们》其他演员的表演都在意料之中，韩孝珠是最大的惊喜和亮点。其实她并不是韩国女演员中最顶级的美女，但是却有着独特的青春气质。而且对人物性格的把握也更加细腻，更加到位。很多人看完《跟踪》都觉得电影最后被拍成了“少女成长记”，这种抱怨不仅跟导演的情节设计有关，也跟徐子珊的表演有一定的关系。


其他的演员中，林雪是最大的亮点，这个死胖子演这种角色真的是最佳人选。最近杜琪峰的电影《盲探》里也有他的精彩表演。看来香港导演很喜欢这个特型演员。
      </影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>57</没用数>
</review>
<review>
<作者>我的左脚</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-07 16:36:26</时间>
<影评>

        在看电影的时候我并不知道这部电影是根据游乃海的《跟踪》改编的，只是电影开始大概15分钟之后，隐隐的觉得这个节奏和镜头感怎么看怎么有点银河印象的感觉，默默在想这个导演还真是喜欢香港电影啊。之后我又把《跟踪》翻出来看了一遍，剧情基本没变，但韩版添加的一些细节很令人称道，拍出来的效果也十分精彩。

       要说这几年亚洲电影学习好莱坞最成功的国家是哪个？那肯定非韩国电影莫属，从这部电影的制作中就能看出个一二来。先来夸夸摄影吧，这部电影比《跟踪》晚出品6年，这六年中摄影手法的多样和技术的发展已经不是一点点了，所以翻拍比原版摄影技术上好是天经地义的，可有时候不一定有好技术就有适合剧情的画面。这一点上《监视者》做的恰恰很出色，摄影给片子本身增色不少，比如用电脑特技还原在地铁里的情节，很好的表现了当时的各种小细节；再比如警车撞向货车时将摄影机放在警车上，制造第一视角，增加紧张感和冲击感；还有主角追击“影子”到河边观察所有打电话人的时候，用航拍设备拍摄了一个大的俯拍镜头也很带感；以及使用大量的特写细节镜头用以描写被拍摄者的心理。在摄影方面，《监视者》完胜《跟踪》。

        再说说情节和人物，港版的只有90分钟，韩版的增加到了120分钟，主要是对情节和人物进行了修改和丰富。

       港版游乃海强调的是因果轮回的佛家观点，在梁家辉和师傅说“佛怎么会保佑我们这样的人”的时候，就预示着梁家辉不会有什么好下场，果然最后是被钩子意外勾到死掉了。而任达华在之前被刺后在倒在血泊里讲笑话是《跟踪》最为煽情的点，韩版里修改了这点，将结尾改成了警长强忍着剧痛在地铁出口很牛逼的击毙了“影子”，充满了个人英雄主义，说实话我不喜欢这个改编，但是我也觉得港版的结尾太过牵强，像是为了印证轮回一说而应加上去的。要说怎么样才是好结尾，我说不出，只能说这两个结尾都完整的表达了两个导演各自需要表达的，对于各自来说都是最好的结尾。

       另外就是港版里猪女看到有人被打并没有下车制止，后来那个人就住在胖子林雪家旁边，并且到最后还是他们想要抓的罪犯，这里又出现了游乃海强调的轮回观点。而韩版里的猪女却干涉了犯罪过程，虽然这两个情节都是为了塑造猪女成长经历，但是韩版的作用也尽限于此，这么看这个改编其实不算成功。

      在第一次打劫出了点岔子的之后，“影子”和小弟们的对话也有改变，港版里梁家辉表演一静一动，一张一弛，十分出色，最后停止争吵竟然是因为对面大楼里有女人换衣服，充满了黑色幽默。而韩版里为了强调“影子”的心狠手辣，用了更为暴力而直接的方式，郑雨盛帅气十足，这点分不出高低，各有各的好，而且都为后面的情节和人物塑造作出了很好的铺垫。

       关于人物，港版真正描写的其实只有徐子珊演的猪女，任达华演的狗头，邵美琪演的老大，林雪演的胖子和梁家辉演的影子，其他人都是来打酱油的。韩版大大的扩充了人物，将监听团队里加进了小帅哥，港版里被刺死的警察和监视组没有任何关系，而韩版小帅哥上前盘查时明明知道是罪犯，还是被这么轻易的刺死，总觉得有点牵强，当然这样衬托了“影子”凶残，也让情节更容易走向韩剧一贯的催情桥段，算是有韩国风格的改变吧。

       郑雨盛和梁家辉演的“影子”都是片子中的亮点，梁家辉的表演不用多说，保持了一贯的高水平，郑雨盛这次也是帅气十足，而且导演很照顾他，单独给他加了很多戏，包括最后他找自己老师报仇的桥段，窄巷里的单挑，这明明是港产B级动作里的情节，在加上郑雨盛干净利落的动作设计，真的让人误以为这是一部地地道道的香港电影，最后迅速解决自己老师更是毫不拖泥带水。只是帅气的郑雨盛演的太脸谱化还有一味耍帅的嫌疑，相比较我更喜欢梁家辉，梁家辉演的“影子”做事更多依靠的是他那出人意料的直觉，而郑雨盛则更加侧重精细的计算，就这点我倒是很喜欢郑雨盛。

       两部电影最主要的当然要算是猪女了，因为先看了韩孝珠再看徐子珊，两者的落差一开始真的有些让我不能接受，韩孝珠应该是片子里演出最出色的，反观徐子珊只写了两个字在脸上——“新人”，开句玩笑，徐子珊还真是对得起“猪女”这个称号，因为那张肉嘟嘟的脸实在是太符合这个名字了。所以港版更像是徐子珊的“毕业成长记”而韩版里韩孝珠则令人信服的多，有自己的想法又不失少女的不成熟，我只能说韩孝珠完胜徐子珊。

        说了这么多，韩版的故事虽然基本格局同港版没什么太大差异，但是因为摄影技术的进步和编剧对人物细节的深挖，让韩版显得更加完整和丰满，也更加有大片的气质。港版在情节上画了一个巨大但完整的圆，虽有小瑕疵却也显得一气呵成，最后用轮回将所有情节拉回到起点，这是游乃海做的最出色的地方。从观看效果的角度来说我更喜欢韩版，只可惜再怎么出色，那也是一部翻拍片，在这里为游乃海的编剧功力鼓掌，没有他的故事，我们也看不到韩版的电影。

欢迎关注我的微信公众号：解忧电影杂货店




</影评>
<有用数>69</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>假面骑士</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-06 15:25:57</时间>
<影评>

作为一部警匪片，电影并非像很多同类电影那样强调动作和枪战，“跟踪”这个题材限定了大开大合的动作场面，潜伏式的跟踪戏变为最主要的环节。两位主演薛景求和郑宇盛都韩国知名演员，薛景求的组长角色与任达华不相上下，有意思的是原版《跟踪》中的任达华也客串了一个角色，从原版中的组长变成了被跟踪者之一。郑宇盛的反派让人印象深刻，凶狠、凌厉的杀人手法干净果断，也是一份阴郁的造型，只不过比起原版中的梁家辉，还是相对稚嫩一些。倒是主演韩孝珠是最大的惊喜。被粉丝们称为韩小猪的新晋女星其实并不属于很漂亮的那种，但气质极佳，属于那种小清新休闲美眉。片中造型抢眼，一身休闲服帆布鞋的搭配与其气质很是贴切，而她片中所留的头型，已然变为今年中韩两地风靡的发型。这一点，韩孝珠要比原版、港姐出身的徐子珊强出不少。
 

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>dac</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-20 14:11:20</时间>
<影评>
        《监视者们》翻拍自香港电影《跟踪》，是由赵义硕，金秉瑞联合执导，薛景求，郑雨盛，韩孝周，李俊昊等主演的动作剧情片。该片描写了隐蔽真实身份的监视专家们与每次受到危机四伏的追踪却都能幸运逃脱的秘密犯罪者之间惊心动魄的对决。以监视特定对象的警察内部特殊组织部门监视班为背景，讲述特殊犯罪科监视班队员与银行盗窃团伙之间发生的故事。于2013年7月3日在韩国上映，票房突破550万，并受邀参展多伦多国际电影节。2014年9月16日在中国大陆上映，并更名为《绝密跟踪》。

整部电影就是这样，警察很厉害，罪犯的反跟踪也很厉害。他们说了一堆分析的道理，你可能并没有听明白，但是电影充满科技感的画面，街头紧张的追逐还是能把人带入进去。在这方面，《监视者们》可谓做得高端大气上档次，与故事中这个特殊的“监视班”的气场相符。在细节上也更胜一筹，比如女主角的一些小毛病，班长的某些偏执性格，让人物更鲜活真实。当然，女主角比港版的更漂亮也很重要。韩孝周是我非常喜欢的一个女星，演技自然，长相令人舒服，干练和温柔并存，越看越养眼……
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>笨笨</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-05-26 20:56:57</时间>
<影评>

   韩国电影《绝密跟踪》作为一部翻拍自07年香港《跟踪》的警匪片，不仅在剧情完成度上吸取了前作不足更为出色，韩片惯有人物细腻的刻画和镜头感亦值得称道，近年电影上多奉行拿来主义的韩国电影，确在某些方面上将其做到了更好。

　　电影整体架构较之前作并没有过大的改动，仍是以鲜为人知大隐于市的警察监视组为引，悍匪抢劫铺开剧情，高智商对决的跟踪与反跟踪得见张力，只是将这战场搬到了韩国，失了港味带着韩范加了绝密二字的跟踪，虽有感稍离地气，但韩国电影呈现的是更为出色的大格调，飙车追逐也好，喋血枪战也罢，比之今下的香港电影虽也能做到，甚至比韩国做的更好，但对于镜头感的把控却未能如韩国电影那般讨巧，兼具艺术氛围特写镜头的运用，一直是韩国电影的不二法宝，而在场景调度上受地域局限于一隅的香港电影某些画面也难能尽善尽美，这也是如今港片黄金年代不在的症结之一，《绝密跟踪》正是添补了这一不足。

　　对于韩片，早年深不以为然，但今日对比华语电影每年佳作的屈指可数，韩国电影却是百花争艳，佳作频出，究其根本，这得益于韩国电影真正懂的如何站在巨人的肩膀上，说的直白点抄也要讲求技巧，最早给我这种观感的当是10年的韩国电影《大叔》，其不论是风格还是剧情上皆与法国经典电影《这个杀手不太冷》不谋而合，对于这种移花接木“拿来主义”的做法虽唾之以鼻，但又不得不认可确是拍出了经典，合理的将韩范风格元素融于电影改头换面，充实填补内容使之真正成为自已的作品，从这个角度在来看《绝密跟踪》，其时间上相较于《跟踪》多了约二十分钟，却丝毫未有拖泥带水，相反剧情的夯实给人以更为出色的悬疑感，只能说韩国电影的拿来主义也同其整容般形成了门特有的艺术。

　　电影结尾任达华友情现身，向原作致敬的同时也为其埋下了续作的可能，韩版的《绝密跟踪》乍看几近完美，但终还是翻拍之作，剧情虽滴水不漏严丝合缝却难见新意，更少了份原作里那港片市井真情的味道，这是多么精致的画面都仿不来骨子里的韵味。



</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>A班江直树</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-12 22:42:37</时间>
<影评>

《绝密跟踪》翻拍自香港电影《跟踪》，整部片子也是港味十足，值得一提的是，在《跟踪》中饰演警察的跟踪者任达华在《绝密跟踪》中摇身一变成为了被警察跟踪的窃贼！
《绝密跟踪》讲述了由郑雨盛饰演的悍匪头目，与重案组精英薛景求、韩孝珠、李俊昊等人在闹市街区上演警匪追击暗战。在片中，郑雨盛单刀赴会与多人连续厮杀，并主谋多起银行抢劫案，不但窃取警方监控数据，更擅长乔装易容，迅速摆脱追踪后竟然没留下蛛丝马迹，“烧脑”概念成为此类犯罪片的新尝试。郑雨盛在接受专访时，坦言《绝密跟踪》让自己有更大的突破，“我饰演的角色和其他人没有太多接触，所以一旦在戏中碰到彼此时，就会有所行动，但这是我第一次与女人敌对，所以对自己的演出，既好奇又期待” 。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>zoetay</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2013-08-29 22:24:10</时间>
<影评>
        不敢说，翻拍胜过原版，但他对原版精彩桥段近乎0差异的copy，让人不禁佩服他的勇气，也更说明原版就算难以超越亦可复制的经典存在。也许有人会说，没有听说或看过《跟踪》，也许他也不会被列为必看片源，但看过《监视着们》，你一定会想去看一下原版《跟踪》，至少比较一下不同文化下的差异，也是一种乐趣。所以，一定程度上，《监视着们》又唤起了人们对港片的热忱。客观地说，韩国人是谦虚的，尽管他们在某些领域（电影）已经远超我们，但是他们仍会谦虚地向别人学习，甚至冒着抄袭的零创意指责，依然坚持把最好地呈现给观众，这种真诚地膜拜让人钦佩。结尾处，任达华的惊鸿一瞥，更是对原版的致敬之处，也很聪明，我这不是抄袭，是买了版权的！原版的主角都来为我客串，既为续集埋下伏笔（猜想），又光明正大了自己，还赢得了华语观众，真是太会做生意了！如果电影是宗买卖的话。。。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>看风景的人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-22 22:35:46</时间>
<影评>

去年，在潜行狙击之后，看了杜sir的跟踪。忘记了出于什么原因，但可以肯定的是，我完全不知道潜行狙击是借鉴了杜sir的跟踪。反正看到此片的开头以及狗头sir这个代号，我还挺亲切。但更加替tvb的编剧捉急啊。

这次郑雨盛的监视者，倒是蛮早就听说了。没有特别急着想看，直到发现居然是韩版的跟踪，是真正的翻拍，所以就在今天，重新温故银河版，再看了本片。

韩版的跟踪，故事的脉络以及重要的情节上基本跟银河版无差。相似度超85%，接近90%。

更改的地方：去掉了张兆辉这个人物，把意外而生故的交警安排成小组的成员，删去了原版里的绑架案，改动了结尾郑雨盛（梁家辉）的被捕过程。职业珠宝盗窃团伙，变成了职业盗窃团伙。中间人的戏份增加。

在前90分钟的故事里，韩版在追踪手段上比银河版更加专业。一些细节也有所提升。比如为什么那个胖子刷了卡。在银河版里面，我就觉得这个地方是漏洞。因为感觉胖子不会那么粗心的主动刷卡，留下记录。韩版的改动更加合理。

此外，在第一次行动差点出事后，韩版里郑雨盛这个反派头头的凶狠做派，让人挺胆战心惊的。个人觉得韩国这几年的动作片的观赏性还挺不错的。这次韩版将郑雨盛的角色塑造成谨慎、冷血、狠毒的摸样，还是挺有点可看性的。特别他杀人的场面，与中间人的那些戏都挺酷的。所以让我觉得韩版的观赏性真的强于银河版。银河版的跟踪其实是很平的戏。前面真的没有什么特别的高潮。都是一些人物个性的塑造，特别是狗头sir、猪女、madam。梁家辉这个角色前面看起来还是忠义＋谨慎。直到杀死交警才看到他的狠毒。其实从这个角度来说，这个人物是比郑雨盛版的更令人生畏的。因为你根本看不出他是那样的人。

但本片后面半小时的戏，坦白说让我有点失望。假扮交警的同事之死这段，我觉得韩版的时间短了。madam的那场训斥戏没有了，一路跟随那种紧张急迫的场面没有了。我还是更喜欢银河版的。虽然我觉得徐子珊在那场戏里一直救人不吭气有点无法理解。然后因为这段的人物关系的改变，使得抓到郑雨盛这件事变得更有点私人恩怨的纠缠。反而银河版加入了新的案件。再自然过渡回到这个案件，更让我喜欢。也符合影片开头任达华（薛景求）讲的关于跟踪时山穷水疑无路，柳暗花明又一村的案例。而且这样的安排让猪女（徐子珊）的那种不断犯错但是不断成长的内容更丰富。而韩版那种，其实特别狗血，非常韩剧的style。呆在家里闭关，然后上了地铁忽然以前的事情就脑海浮现了。我完全不喜欢。

但更不喜欢的是薛景求（任达华）遇刺后这个故事的改版，太好莱坞了。太想要动作场面了。所以原版最精华的没有了。一个关于自己的冷笑话。我好喜欢任达华的那个冷笑话，在最绝望时的坚强，这种幽默感是银河映像的浪漫。这段与徐子珊（韩孝珠）在雨中寻人无果伤心捶地，忽然骤雨急停，太阳露出，疑犯出现。多么美好的场面 啊。

可是韩版啊。。我就不说了。太商业了。没什么惊喜，也没什么感动的。在看片前，我还在yy不知道杜sir会不会看韩版，我看完我知道肯定不会看，假如真的看了，会觉得不过如此吧，哈哈。


韩版把跟踪升了级，翻拍成了一部观赏性不错的商业片。但是在影片的水准上，还是银河更胜一筹。但是不管你是否看过银河版的跟踪，韩版的监听者们都还是值得一看的。

点评一下演员：
薛景求是我非常喜欢的韩国演员。他的绿洲与摩天楼的演出让我印象深刻，这次的角色塑造也很不错。是个非常不错的演员。只不过，任达华的版本我更喜欢一点。那种味道好难形容。同样是导师，但又有点如父的感觉吧

韩孝珠比起徐子珊，因为她早就不是新人了，所以在电影里没有那种新手的嫩。徐子珊的嫩和她的角色一样吻合。有点潜质但却不成熟，需要经验要好好培养。而韩孝珠是有实力的新人，有些拽有些自作主张，需要管理。定位不太一样，大家都表现的不错。韩孝珠电影里我觉得蛮漂亮的。

郑雨盛对梁家辉，这个最没可比性，基本上人物的设置都变了。梁家辉是那种老江湖但是又有江湖规矩与自己准则的那种头头。他也只是在非常情况才会杀人，安全第一才是最重要的。而郑雨盛是个乖戾的头头，他有自己的规则，违背者他会残酷的给予警告，他杀人可以用如麻来形容。不留后患要杀人，你背弃我更要死。他比起领导，更像个杀手。其实郑雨盛在戏里挺有型的，但是我没被迷住。因为这种性格的反派很多，所以对我没什么吸引力。


ps：其实看跟踪时，倒写不出点什么。反而看了这部变得这么有话要说了。



</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>臭臭爱球球</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-07 00:34:57</时间>
<影评>
        进来在研究韩国电影，我发现是，我看一个，一个牛逼，看一个，一个牛逼。


首先，说，对于电影的角度，韩国导演和中国的绝对不一样。其实，中国导演挺可怜的，这个不能拍那个不能拍。不是说嘛，在中国的娱乐圈，才华是没容易被淹没的。难得几个有才华的导演，还得为了电影过审，天天装个逼，假文艺。


这个是个翻拍，既然没看过游乃海的，那么，就没有先入为主的思想。完全是当一个新的题材来看。但是，像这样的特工，这种类型的影片，倒是接触过，所以，一看，超级记忆，相貌特征，身高体重，几点几分干了什么。似曾相识。


简单的说，故事就是，一个菜鸟美女经过考核进到组织里，而赶上一个很牛逼的人，组织犯罪，他们一次又一次的失手，以至于同事也有殉职的。最后，依靠感知力，或说职业感觉，找到牛逼的人，干掉他。


松鼠长的很像大左有没有。薛景求太牛逼了，韩国陈道明啊，任何角色都那么带劲。韩孝珠笑起来很可爱。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
