<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>胡桃夹子和四个王国 The Nutcracker And The Four Realms</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>5.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2537214991.jpg</封面>
<导演>拉斯·霍尔斯道姆 / 乔·庄斯顿</导演>
<演员>麦肯吉·弗依 / 摩根·弗里曼 / 凯拉·奈特莉 / 马修·麦克费登 / 海伦·米伦 / 艾丽·巴姆博 / 米兰达·哈特 / 欧赫尼奥·德尔维斯 / 杰克·怀特霍尔 / 理查德·E·格兰特 / 谢尔盖·波卢宁 / 欧米德·吉亚李利 / 梅拉·沙尔 / 尼克·穆罕默德 / 杰茜·维宁 / 汤姆·斯威特 / 马里安·洛伦西克 / 芙洛·费拉科 / 丽塔-麦克唐纳丹帕 / 查尔斯·斯特里特</演员>
<简介>克拉拉（麦肯芝·弗依 Mackenzie Foy 饰）的母亲在她很小的时候就离开了她，留给女儿的唯一一样东西是装有无价之宝的盒子。德罗赛尔梅耶（摩根·弗里曼 Morgan Freeman 饰）是克拉拉的教父，在他举办的一场聚会上，一根神秘的金线指引着克拉拉找到了可以打开盒子的钥匙，然而，克拉拉却因此而被传送到了一个神秘的平行世界之中。
                                    
                                　　这是一个克拉拉的母亲一手打造的魔法世界，四位国王分别掌管着他们的国度，而克拉拉梦寐以求的钥匙，就掌握在其中最邪恶的一位——姜母女王（海伦·米伦 Helen Mirren 饰）的手上，她的存在让这个本来和平繁盛的世界逐渐走向分崩离析。克拉拉必须和她在这里结识的善良朋友们合作，夺回钥匙，粉碎姜母女王的统治和野心。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>SAMMY</作者>
<标题>从《胡桃夹子和四个王国》浅谈欧洲古典服装史</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-05 01:17:26</时间>
<影评>

暂且不谈剧情，从服道上看非常精致！而从原版童话故事和电影女主服饰可以看出所在背景是19世纪下叶
这是女主和兄妹父亲一起去参加圣诞舞会穿的晚礼服，具有典型的巴斯尔式裙风格
巴斯尔式裙风格，最大的元素就是裙撑集中在后臀
而到了胡桃夹子的王国里，导演就把王国的时代进行了一种架空化，从18世纪洛可可时期到19世纪末所有的都出现了一遍
克里诺林式
克里诺林式+帝政风格
从这些可以看出，凯拉奈特莉演的糖果仙子穿的是属于19世纪中下叶欧洲流行起来的克里诺林式裙！这个和前面提到的巴斯尔裙是同一个法国设计师设计，特点就在于非常膨大，像个巨大的伞或鸟笼！
从剧照可以看出kk穿的是克里诺林式裙，而女主成为公主殿下后则穿的是19世纪上半叶流行的帝政风格！也就是拿破仑时期的女性服饰，而帝政风格最大的特点是没有裙撑！结构上比较像古罗马时期女性服饰，成为了15~19世纪400多年来女性唯一一个暂时放下了裙撑的时期
洛可可式
洛可可式
从四大王国的国民服饰可以看出，导演把王国子民的服饰定位在了18世纪华丽丽的洛可可时期！旅游典型的洛可可式风格的钟罩型裙撑，背后的流苏，巨大白色的假发以及男士5分裤+即膝长袜
纵观近年来翻拍的童话故事，我发现很多导演都喜欢把童话故事放在一个相对架空的背景，不仅仅是政治正确的肤色演员，更能够从服饰中看出来，比如《爱丽丝梦游仙境》，《白雪公主之魔镜魔镜》，《灰姑娘》《胡桃夹子和四大王国3》《白雪公主和猎人》《猎神》《美女和野兽》等，其中《白雪公主和猎人》《猎神》和《灰姑娘》的定位比较明确，前者1-2部的服饰，色调，建筑风格明显的中世纪哥特风！后者的服饰主要是19世纪中期克里诺林式裙(虽然电影里凯特布兰切特演的后妈的服饰太过于19世纪下叶的巴斯尔式风了)，。。而其他的像《魔镜魔镜》《爱丽丝梦游仙境》则相对来说更加混合
《白雪公主和猎人》《猎神冬日之战》
很浓郁的中世纪哥特风+拜占庭风
艾米丽扮演的冰女王，有裙撑，文艺复兴时期风格
束胸，无裙撑，大领口
大领口，有束胸，有裙撑，泡泡袖+拜占庭风格的装饰
大领口+哥特风
总体来说《白雪公主与猎人》主体偏哥特风，趋向文艺复兴早期风格
《灰姑娘》
后妈是巴斯尔式裙，两个亲女儿是克里诺林裙
仙女教母是浓郁的巴洛克式长裙！拉夫花领作为17世纪巴洛克最明显的特征之一
灰姑娘的裙子，。，克里诺林式裙
导演给后妈的服饰设计的太fashion了，以巴斯尔式为主要风格，以上世纪的女士简练风格衬衣为主，发型也比较偏向20世纪上叶一战前后的风格😂😂😂
总体来说，导演把《灰姑娘》定位在了19世纪中叶前后(凯特布兰切特饰演的后妈感觉服饰风格太前卫，相对比较突兀，可能为了显示出独特的腹黑美😂😂😂😂)
《魔镜魔镜》架空式的童话风
泡泡袖，露肩大领口，束胸裙撑，再加上具有东方元素的蝴蝶结后背装饰
茱莉亚罗伯茨扮演的皇后，典型的19世纪克里诺林式裙，而身旁的心腹大臣也是典型的18世纪洛可可男士服装
克里诺林式裙婚纱
从宫廷化妆舞会可以看出各个时期的服饰都有，体现了架空的繁华和戏谑
男女夸张的假发，双排扣翻领，明显模仿洛可可时期
《爱丽丝梦游仙境》架空式怪诞
现实世界是19世纪维多利亚时期！女性清一色的克里诺林式裙！还原了童话原著作者的背景
这是掉到兔子洞里前女主的服饰，明显维多利亚时期克里诺林式
红心女王则是典型的文艺复兴时期风格，只是为了显示头大，把经典的夸张褶饰襞襟改成了比较平凡的领子，整体形象模仿了英国历史上的伊丽莎白一世，而从她身后的男女大臣可以看得出整体偏向文艺复兴和巴洛克风格
白皇后宫廷大臣，文艺复兴+巴洛克风格，
红皇后宫廷大臣，文艺复兴+巴洛克风格

安妮海瑟薇饰演的白皇后是典型的巴洛克风格
爱丽丝混进红心皇后的宫廷后，穿着是比较典型的克里诺林式裙
白兔！白兔脖子上带的是文艺复兴风格的褶饰襞襟！在历史上属于贵族和上流社会的标配
疯帽匠是典型的19世纪早期底层人士风格，破烂的正装加脖子上大大的蝴蝶结丝巾！因为当时领巾和领带还未发明，而杰克武士则是一副戎装盔甲的模样，比较符合中世纪的感觉
终上所述，近年来童话故事翻拍从服饰上可以看出架空风格，由于欧洲几百年来男性女性服饰上异曲同工的特点，所以外行人看着热闹，差不多，都是蓬蓬裙，泡泡袖的感觉，而内行人看起来就有点点突兀感，混乱感😂😂😂😂，不过这就是架空背景的主要特点



</影评>
<有用数>576</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>ZZQ</作者>
<标题>克拉拉是个玩具吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-04 20:00:52</时间>
<影评>

因为她妈和教父说她是她妈创造的最好的作品。
而且她妈和教父对她和对另外两个姐弟态度完全不一样，我感觉克拉拉是她妈用机器从变人然后从那个世界带出来的，而且她妈在她挂玩具的时候那个眼含泪光的反应也很不正常。
不然为什么只让克拉拉去胡桃夹子的王国，要是克拉拉是个玩具一切都说的通了。
我脑洞可能是有点大，但是这样越想越合理

</影评>
<有用数>213</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦里诗书</作者>
<标题>腐朽难化的胡桃夹子</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-11-03 22:38:10</时间>
<影评>

 文/梦里诗书 
华美精致的服装并无法赋予人物以深度，艳丽唯美的基色也并不能构建剧情的惊艳，根据经典改编的《胡桃夹子和四个王国》虽有着一副好看的皮囊，但这一次的迪士尼却没能在故事上给人带来多少新意，剧情的羸弱老套使电影最终显得既空洞又无趣。
迪士尼真人电影其实一直没有像其动画电影那样部部都能给人带来惊喜，这其中虽然不乏《沉睡魔咒》这样的新颖之作，但不少根据童话改编的电影作品也都反响平平，而对于《胡桃夹子和四个王国》来说,电影并没有去思考总结迪士尼真人童话电影之前已经出现的种种问题，仍旧只是用华丽甜腻的风格来吸引观众，但对于成人来说，纵然能被电影华丽的外表所暂时迷惑，却无从真正沉浸于这样的童话。
《胡桃夹子和四个王国》的电影改编其实先天就存在一个严重的问题，那就是其并没有去填补原著中很多过本就存在的逻辑缺陷，例如电影作为一部童话却非要给自己套上一层伪科学的外衣，而以其自身所建立的科学去看待这个世界观却会发现很多东西都完全无法自圆其说，更不谈电影中那不胜枚举的逻辑诟病，这些问题使电影不但拿不出任何新鲜的的东西来吸引观众，即便是对比几年前的《爱丽丝梦游仙境》也是倍感逊色的。
作为一部童话电影，或许很多人认为不应该去苛求故事的逻辑性，但《胡桃夹子和四个王国》的诟病除了逻辑之外，还在于电影自身想象力的贫瘠，以及节奏的失控。纵观全片这部电影几乎找不到一个让人能记忆犹新的电影，整个主线故事的呈现给人最为直观的感受就是力不从心，无论是主人公的情感，还是反派的角色设定，都给人一种按部就班带入不了情感的感觉，而华丽的特效堆砌只是使电影显得花里胡哨，这种华丽在电影过半时其实已让人视觉疲软了.
作为一个距今时隔数百年的童话，纵然电影有着一个成长的内核，但靠注水所拉长时间，特效遮蔽问题的做法，其实根本无从在光影的世界里上演一场将腐朽化为神奇的奇迹。



</影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>VictorZou</作者>
<标题>《胡桃夹子和四个王国》和迪士尼的真人电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-02 18:39:42</时间>
<影评>

今天上午看完这部电影，服装和特效非常惊艳，给人“这就是迪士尼的童话”的感觉。但作为迪粉，看来是对这部电影抱有的期待值过高了，这部电影在剧情上完全没有迪士尼的动画电影如《冰雪奇缘》《疯狂动物城》一样的惊喜感，看完后缺少那种意犹未尽的感觉。虽然用动画和真人对比显得比较不恰当，但迪士尼近几年的真人电影里缺少比较好的正面教材。提前说明，我不是专业影评人，只是一个迪士尼粉丝讨论一下迪士尼真人电影的事情而已，欢迎客观讨论，喷子勿扰。
先谈一下这部电影（剧透预警）
时间线大概是这样的：克拉拉母亲被克拉拉教父收养——克拉拉母亲进入四大王国的世界——克拉拉母亲发明“The engine”，给予玩具生命——克拉拉母亲成为四个王国的皇后（这里的剧情应该是暗示《胡桃夹子》原著的剧情）——克拉拉出生——克拉拉母亲暗示克拉拉四大王国世界的存在，但已经意识到自己不能和克拉拉一起去四大王国世界——克拉拉母亲去世——克拉拉收到母亲留给她的圣诞节礼物，一个上锁的金属蛋状物（一个音乐盒）——克拉拉想要开这个锁，但被父亲带到教父家参加宴会——克拉拉和教父谈音乐盒的事情——克拉拉和父亲的矛盾爆发——教父为了履行克拉拉母亲遗愿，以钥匙作为线索让克拉拉进入四大王国的世界——克拉拉在四大王国世界的冒险——离开四大王国，和父亲和解
女主克拉拉，开场的在阁楼的“机关捕鼠”剧情似乎是在告诉我们女主的智力上的天分，然后接下来的剧情说明了她未能走出母亲去世的阴影。这种有性格一点儿怪的角色检验出了麦肯吉弗依的演技是非常不错的。 克拉拉和她的父亲的矛盾体现在在已经失去了挚爱的情况下如何度过圣诞节，父亲试图“显得让自己高兴一点”而克拉拉则将其视为“这只是做给别人看”“只想到自己”；接下来的冒险则是克拉拉成长与自我发现的过程，她曾经过于在乎母亲而忽视了自己，这场冒险让她明白自己是和母亲一样好的人，最后她与父亲的和解，理解父亲的苦衷便是自我发现带来的结果。
女主一开始的服装和她的姐姐比起来显得非常简陋（截图自预告片）


蓝色礼服

作为四大王国女王穿的礼服

最喜欢的是女主穿这套军装的样子


第二个角色是克拉拉的教父，这个角色请摩根弗里曼来演显得有一点浪费。他是一个发明家的形象示人，他的豪宅里的机关和华丽的工作间就能体现这一点，是他引导克拉拉进入四个王国的世界，克拉拉的母亲进入四大王国也是拜他所赐，这个角色原本应该只是一个指路人一样的角色，但是他的“女主母亲养父”“女主的教父”“发明家”的身份以及一直知晓四大王国的存在（四大王国世界的入口都在他家房子里），并且派猫头鹰跟着克拉拉进入四大王国的剧情让这个角色显得太过于全知全能，算得上是剧情上的一个大坑，不过这部电影剧情上的坑太多了，这一类东西尽量不去深究。他让女主帮忙修理音乐盒的剧情和《美女与野兽》真人版里贝儿修理音乐盒的剧情及其相似，似乎是迪士尼为了打破“女性不适合弄机械”的刻板印象的PC（政治正确）剧情。

第三个角色是胡桃夹子士兵，男主角（演员是谁啊）。和女主克拉拉的关系由一开始的主仆变成朋友。从见面对女主说的“叫我克拉拉就行”回复“这是命令吗？”到后面告诉女主“叫我菲利普”体现了这个转变。总体上这个角色中规中矩，没有太大的惊喜。

第四个角色是《糖梅仙子之舞》里的糖梅仙子，把她和姜母女王一起讨论，电影里暗示她在原著也就是克拉拉母亲经历的剧情里是正面角色，和克拉拉母亲一起“管住”了姜母女王。不过这个妖艳做作的形象果然符合“粉色切开是黑色”定律，反转成反派意料之中，动机比较牵强：既然克拉拉母亲去世了，那我就可以随心所欲了。同时对应的姜母女王在糖梅仙子和其他两个国王口中都是“背叛者”的形象，她的老鼠兵给密恐观众和怕老鼠的观众带来了足够大的心理阴影更不用说小丑手下给那些“小丑恐惧症”患者们带来的冲击了；但是她一出场时就很明显，就差脸上写着“我很丑但是我很温柔”了；她和胡桃夹子士兵提到了的各个王国定下的“保卫四个王国”的誓约，这说明在克拉拉母亲的时代，姜母女王被洗白过一次了，不过糖梅仙子后来如何利用另外两个王国抹黑姜母女王，并且完全改变国内舆论（芭蕾舞剧的片段可以看出来）就不应该去考究了，将其归于剧本问题即可。



粗糙的分割线
—————————————————————————————————————————————
接下来谈谈迪士尼真人电影的问题，以下资料的来源是《迪士尼的艺术》，和各种迪士尼电影的设定集
迪士尼早期真人电影里最为知名的应该是《欢乐满人间》 


华特迪士尼在世时拍摄的电影，这部电影的特色在于音乐剧和真人+2D动画，在当时是极大的创新，这比较符合迪士尼本人善于创作领先于时代的作品的特点，所以《欢乐满人间2》预告片里的2D加真人的部分能够勾起不少人的情怀。
不过后来在华特迪士尼去世后，迪士尼进入了一个低谷期（70s-80s）,这个阶段无论是电影还是动画，都相对平庸，虽然在这段时期拍摄了《电子世界争霸战》 TRON (1982)这种及其先锋的电影，

电子世界争霸战

2010年翻拍的作品：创战纪

当在当时网络不普及的年代，“赛博空间”题材过于前卫，导致不被同时代观众理解，票房惨败。这段时期迪士尼公司靠着电视+迪士尼乐园+迪士尼在世期间创作的动画带来收入才挺过去，直到89年《小美人鱼》带来迪士尼的“文艺复兴”时期，在90s,迪士尼创作了大量优秀的动画电影，一转颓势。这一段时期迪士尼主打的是《亲爱的，我把孩子缩小了》《飞天巨桃历险记》这一类合家欢电影。还有就是开创《风月俏佳人》这种爱情喜剧类型片。

没错，这是迪士尼拍的
同时的迪士尼通过自己在英国的子公司——试金石公司拍了一些不那么“迪士尼”的真人电影（包括一部食人族题材的R级片）。
但在90s末期和00s，随着3DCG技术的冲击，再加上迪士尼管理层的一些问题，先是逼走一批迪士尼动画元老（后来他们有的人成立了梦工厂有的人成立了蓝天工作室）然后和皮克斯工作室决裂（分成和IP归属问题）导致迪士尼在这一段时期陷入低谷，此时迪士尼真人电影收益属于有得有失得的状态，首先是一场豪赌：根据迪士尼乐园里的一个游乐项目拍了一部电影——那就是《加勒比海盗》，融合海盗，魔法，冒险以及亦正亦邪的主角等元素，感谢德普（虽然他因为给迪士尼拍了《圣诞夜惊魂》，吓到小朋友，被迪士尼赶出去了一段时间），这部电影成为了迪士尼的救命稻草，如果没有加勒比海盗，恐怕迪士尼在后来收购漫威时也不会那么容易。

接下来考虑到隔壁《魔戒》电影化赚翻了，迪士尼也想拍一部小说改编的魔幻史诗，于是拍了一部《纳尼亚传奇》，由于剧情和角色过于低龄化的问题，票房不够理想

这段时期迪士尼开始瞄准青少年群体，拍摄了具有青春偶像片+歌舞片元素的《歌舞青春》，在青少年群体里得到了不错的反响。这部电影的内核与迪士尼的《汉娜蒙塔娜》电视剧较为相似。后来的迪士尼使用了较多青春偶像片+歌舞片的组合来拍摄电影与电视剧。

在同一时间段内，迪士尼一直奉行的童话题材的喜剧似乎少有真人电影，再加上“迪士尼公主”品牌的成功，迪士尼终于拍出了一部影响力较大的童话题材的浪漫喜剧片《魔法奇缘》，这部电影采用音乐剧的风格，由艾伦门肯编曲（小美人鱼，美女与野兽，阿拉丁的编曲），但故事采用的是反套路的剧情，童话里的公主坠入一个“没有幸福的在一起的剧情的世界”——现实世界中的曼哈顿，王子和公主没能在一起，但结局仍然皆大欢喜，同时该电影对迪士尼以往的童话题材动画的元素进行自嘲：女巫继母，可以和动物说话的公主，毒苹果，水晶鞋，恶龙，真爱之吻等元素在现实世界中显得非常滑稽，虽然这是一部迪士尼自黑的作品，但最终的Happy ever after结局说明了迪士尼自嘲归自嘲，童话还是要继续拍的态度。
即使在现在看来，07年的《魔法奇缘》在迪士尼的童话题材真人电影里算非常成功的了



艾米亚当斯的这套衣服非常惊艳了

在10年及之后，迪士尼收购漫威开始启动MCU，开启票房吸金模式，MCU影片的成功不用多提；与此同时迪士尼在真人电影一边在继续拍儿童向电影如《仙境之桥》，合家欢电影如《豚鼠特攻队》一边似乎开始走向动画电影真人化翻拍的不归路。
首先是一个翻拍痕迹非常不明显的电影：《魔法师的学徒》

可以理解为迪士尼1940年《幻想曲》中《魔法师的学徒》部分的翻拍：
最经典的这个片段进行了真人化

真人翻拍效果：（这是工作照，请自动使用绿幕功能）

这部电影出现了剧情俗套的问题。 
接下来的《爱丽丝梦游仙境》是迪士尼的真人翻拍的另一个套路的开创：即翻拍电影的剧情是原片的后续故事。童年进入过仙境的爱丽丝在成年被逼婚时再度进入仙境；这部电影有着蒂姆伯顿的黑暗诡异的风格，服装特效比较令人耳目一新，但“屠龙”剧情难免会陷入爆米花电影的俗套。（题外话，华特迪士尼在40年代拍《爱丽丝梦游仙境》动画电影时被当时指责脱离实际，后来才被评论家们发现这部动画的价值，也就是超越了当时的时代；而真人版俗套的剧情对比起来显得非常讽刺），真人电影后来拍了续集，剧情和口碑都下滑了。



然后接下来是迪士尼公主电影真人化翻拍，首先是颠覆原著，将原版动画中反派玛琳菲森改为主角的《沉睡魔咒》，剧情有巨大魔改，再加上原版动画中的其它角色存在感太低导致评价有一定的两极分化。客观地说，至少这是一部足够有趣的电影。

领教了《沉睡魔咒》魔改剧情带来的后果，迪士尼决定拍出一部“平衡经典童话和现代情感来创造一部温暖，人性，能够吸引各个时代的观众的电影”，《灰姑娘》真人版在不改变原有故事框架的前提下，增加了许多细节来完善人物形象，配乐和服装设计也十分用心，但这部电影按照原著的剧情似乎已经不能讨好现代观众了。不过，这也许会成为一部禁得起时间检验的作品吧，毕竟总得有人来讲这个故事。

《奇幻森林》也是一部改编自上世纪60年代的迪士尼动画的电影，靠着强大的特效和中规中矩的合家欢的剧情再加上情怀加分，取得了比较可以的票房和口碑。这一类电影真人化算得上“不会太坏”，关键是特效有着较大的加分项。

在上个世纪的迪士尼公主电影中《美女与野兽》有着极强的影响力，迪士尼翻拍了对应的真人版，由于《美女与野兽》动画版的故事内核已经是符合现代价值观的了，所以真人版似乎显得束手束脚毫无作为，未能跳出动画版设下的天花板，虽然添加了一部分剧情，但不怎么令人印象深刻；再加上艾玛沃森演技导致的争议，观众反而会倾向于和91年动画版去进行比较，以及强行加入的LGBT剧情，显得这部电影各种不讨好。在油管上关于主角贝儿的视频中，每当视频是关于动画版，评论区中高赞往往会有“Better than Emma Watson”这句话。

通过上面的总结，可以发现近几年来，迪士尼在拍摄童话改编真人电影的过程一直是艰难的，剧情平庸或者中规中矩一直是童话改编真人电影摆脱不了的噩梦。不过也只有迪士尼会始终坚持那种“童话感”，让“happy ever after”的故事不断延续，我们对迪士尼的期待也是在这一点上，这也就够了，对吧？

</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>破词儿</作者>
<标题>一个来自维多利亚的秘密</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-03 13:27:44</时间>
<影评>

大多数人都不知道，我们的周围存在着动荡不安的平行世界。

一百多年前，狄更斯在《双城记》里皱着眉头写下，“这是最好的时代，也是最坏的时代。”
说的正是19世纪下半叶，英国维多利亚时代。
街上有向公众开放的茶馆，庄园内每天下午都有沙龙和舞会，女人像男人一样抽烟喝酒开枪，数不清的齿轮和轴承在这座工业帝国里隆隆作响。
[胡桃夹子和四个王国]就借鉴自这一时代。
大到街景和建筑风格，小到发型、束身衣与方领蓬蓬裙，一派烈火烹油，鲜花着锦。最要命的是女主克拉拉打开秘密之门时，那繁复精妙的齿轮。
©️[胡桃夹子和四个王国]处处体现着导演的齿轮情结，出自预告片
它们旋转、静止、弹开，像是在缅怀维多利亚时代人人敬畏的机械之美，和那股逝去的齿轮情结。

1世纪，来自亚历山大港的工程师希罗，在《自动装置的制作》一书中写道：通过轮轴、杠杆、滑轮和车轮的相互作用，可以完整上演一出悲剧。
©️希罗利用滑轮制造的木偶剧院，图片来自INTERFOTO
倒像是后来的提线木偶和皮影儿。可惜没多久，这项制作技术便失了传，直到13世纪才被重拾。
是法国宫廷里头的达官显贵，差工匠做了些能与宾客互动的机械怪兽。罗吉尔·培根和大阿尔伯特两位学者，更是制出一有问必答的铜质机器人头。
这里少不得要提一嘴达·芬奇。
1495年，他基于人体解剖学研究，绘制出一机械骑士，内有砝码和齿轮，运转时可令骑士移动下巴和胳膊，甚至还能坐立。
©️2007年，依照达·芬奇手稿做出的机械骑士的实体
可若说他是齿轮和曲轴的狂热信徒，那么在他之前的丰塔纳医师，便是这方面的“瘾君子”了。
那厚厚一本子素描簿上，全是些跟齿轮有关的设计，什么四轮自行车、喷火的机械怪兽、借助风能运转的系统，竟无一不是靠齿轮咬合。
真像是有毒瘾一般。
©️从左到右依次为四轮自行车、喷火的机械怪兽和依靠风能运转的系统
到了1657年，又来了个叫惠更斯的男人，依据伽利略的钟摆画，制成了世界第一台摆钟。每个宫廷的君王都以拥有这样一台华贵的机械摆钟为荣。
也实在美，仿佛能窥见彼时傍晚的街市，青年们围在角落打牌，路过的富老头胡须有型，巷尾的穷孩子头发蓬乱，喊着谁要买玫瑰，一便士两朵。
当然是齿轮的艺术。
©️左图是伽利略的钟摆画手稿，右图是欧洲常见的摆钟样式
这种艺术在维多利亚时代达到巅峰。
是19世纪，电报与电灯的发明改变了普罗大众的生活，铁路的建成掀起一场重大的出行变革。
蒸汽机车、轮船和生产车间，到处充斥着齿轮组合带来的机械之美。所以《无名的裘德》里，才貌双全的淑拒绝了裘德要去教堂坐坐的提议——
那还不如去火车上坐着呢。
©️1840年2月22日，世界上第一列蒸汽机车在轨上运行，时速5到6公里，使用煤炭或木柴做燃料，因此人们通常称之为“火车”
就这样，由齿轮组成的充满浪漫审美的精密机械，在工业的震荡中成长起来。它不再是通过咬合动作传递动力的冰凉部件，而逐渐上升为一种情结。
用以缅怀那个逝去的时代。

走了四点钟，已把那气轮停住，渐渐落下。推窗四望，纽约的都市好比是画图一幅，那纵横的铁路，好比那手掌上的螺纹。
西方人怕是百千生也没有想到，这世上第一个有齿轮情结和机械崇拜的作品，竟出自中国人之手。
是1904年，连载于《绣像小说》杂志上的《月球殖民地小说》，作者叫“荒江钓叟”。
真是好悲凉的名字，白话说就是对着一片荒江垂钓的老头儿，还曾辍笔过两回，可知身子骨不好。
他写的是湖南人龙孟华杀人畏罪，星夜里携妻小逃至广东，后搭上日本人玉太郎的空中军舰，一路越南洋过五洲，还游历了月球的故事。
©️《月球殖民地小说》共35回，计13万字，杂志社的画师们依照里头的情节，作了许多奇妙的飞翔机械插图，但此书并没有写完
当真是天马行空，引人拍案叫绝。但跟次年吴趼人的小说比起来，却也不算什么了。
这吴趼人相当于“清朝许知远”，净写些怼天怼地怼空气的玩意儿，美其名曰“谴责文学”。后来约莫受了荒江钓叟影响，转头作起“齿轮小说”来。
叫《新石头记》，是《红楼梦》的同人文，说贾宝玉不再沉溺于儿女私情，开始研究一些高科技。
比方说自动化机械潜艇、能横穿鱼腹的无敌战舰，还跟义和团交了手，当面斥责人家愚昧无知。
©️《新石头记》一经发表就引发热议，不论男女，都痴迷到了手不释卷的地步，无异于今日的《三体》
谁能想到，这个连照相机都不敢碰的民族，有朝一日，竟三句话不离机械、齿轮、螺旋桨。
可这到底是打西方日不落帝国传过来的，之后横渡大西洋，在美利坚合众国大显身手，光芒万丈。中国人再怎么写，也是驴粪蛋子表面光。
比如1926年，法国作家弗雷德里克·科斯写的《波拿巴的飞行人》，就比《新石头记》专业许多。
背景是18世纪末，工业革命的顶峰，说主人公给滑翔机装上了螺旋桨动力，造出了一架蒸汽飞船，取名“Vélivole”号，送给了拿破仑。
©️《波拿巴的飞行人》
1933年的西班牙小说《马克·万，无敌》，也呈现了机械之美。蒸汽飞艇随处可见，封面上还画着一正在运转中的、由齿轮组合的某种精密机械。
©️《马克·万，无敌》
到了1991年，科幻大师威廉·吉布森和布鲁斯·斯德林合写了一部叫《差分机》的小说，震惊世界。
她注视着天空，注视着那个巨大而优雅的钢铁飞行器的轮廓。在那机器前面，有一群小型无人机上下翻飞，并像风笛一样尖啸着冲向红色天际。
©️《差分机》(左图)的主人公原型是英国数学家巴贝奇，此人在1822年制造出了一台差分机(右图)，可以提高乘法速度，改进数字表的精确度
就这样，一个新的、足可将前文所有作品以一言蔽之的概念从这部小说里诞生了：蒸汽朋克。
而齿轮情结，不过是它众多元素当中的一个。

那么蒸汽朋克有多少个元素呢？
飞机、汽车、潜艇，蒸汽、煤炭、石油，束身衣、大礼帽、护目镜、镭射枪。可无论哪一样单拎出来，都会失去蒸朋的味道，变得再寻常不过。
除了齿轮。
1927年的[大都会]，齿轮、轴承、线圈和冒着蒸汽的庞大机械，在那座暗无天日的地下城里随处可见。且壮观异常，仿佛能闻见机油的气息。
©️[大都会]
1954年的[海底两万里]，柯克·道格拉斯穿着海魂衫，操作着一个厚重的机械结构。阀门、表盘、粗壮的钢铁管，呈现出一种简单暴力的美感。
©️[海底两万里]
这种毫不掩饰的对齿轮机械的痴迷，这种在电影中大量出现的有关旋钮、管道、压力阀和机械传动装置的镜头，就是齿轮情结。
也只有它，能叫人看一眼就知道，那是蒸汽朋克的质感，闪着旧日维多利亚时代的余晖。
可惜，70年代的好莱坞正沉迷于现实题材，于齿轮电影而言，根本没有发光发热的余地。
好在1979年，[两世奇人]上映，里头有一辆时光机器，带着把手、铆接和转轴，像个大齿轮，透出一股浓烈的机械质感和“让想象力夺权”的劲头。
©️[两世奇人]
1999年的[飙风战警]，齿轮、轴承、螺栓螺顶组成的庞大嘈杂的机械装置，更扩张了蒸朋的神秘感，将“怀旧”与“叛逆”两个绝缘的词汇完美融合。
©️[飙风战警]
跨过千禧年，这种镜头非但没有因世界的高速发展而消沉，反而依靠逼真的视效而日久弥新。
比如[蒸汽男孩]，钢琴里的齿轮泛着金属光泽，粗犷异常，你能感到它厚重的喘息透骨而来。
©️[蒸汽男孩]
而2012年的[钢铁苍穹]，终极飞船的驾驶室布景，更像是拥有校准世界的力量。
那里每一个部件都带着它彻骨的凉意，和令人生畏的抵死，裹挟着咆哮与轰鸣在“胸腔”里拔地而起，叫人欲罢不能，叹为观止。
©️[钢铁苍穹]
更忘不了[雨果]，在那个有机械控的男孩手里，所有冰冷的齿轮部件都闪着温柔的光。
也是通过他的修理与组装，那些带着浪漫审美的精妙结构，竟在顷刻间变得如青铜般辉煌。
©️[雨果]
当然、当然，还有[胡桃夹子和四个王国]。它如那本40年代的漫画《西游漫记》，设置了带有构成主义和机械感暗示的螺旋楼梯——
©️左图出自1945年的国产漫画《西游漫记》，右图出自[胡桃夹子和四个王国]
亦如1985年的[少年福尔摩斯]、1990年的[回到未来3]和2011年的[雨果]，出现了自中世纪而来的、将齿轮艺术发挥到极致的钟表——
©️上图从左到右依次为[少年福尔摩斯]、[回到未来3]、[雨果]，下图是[胡桃夹子和四个王国]
“咔嗒”一声，女主克拉拉打开了秘密之门，又在酸梅糖仙女的引导下，看见了体积庞大、结构复杂又古朴神秘的机械装置——
©️[胡桃夹子和四个王国]里精密的齿轮机械，出自预告片
分明有石破天惊的声势，却添了一层浪漫的光镍。就好像天空罩满了灰白的薄云，可细看之下，总能在云层破处瞧出一两点星来。
▼
片子里还有一句台词，“大多数人都不知道，我们的周围存在着动荡不安的平行世界。”
若真是那样，我希望里面布满了齿轮机械，因为它反对一致，拥护多样，反对拘束，拥护狂热。如果没有，那么能看一部齿轮电影也是好的。
为了不至于因现实而死。
-
作者/六姨太
文章首发于微信公众号「破词儿」




</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>嗯嗯！迪士尼又多了一位《胡桃夹子》小公举</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-02 22:07:32</时间>
<影评>

讲真，只有我一个人看《胡桃夹子和四个王国》时，觉得摩根.弗里曼的造型很雷人吗？！他那大脏辫再配上奇怪的绣花长袍，还有一个独眼罩，加上他那特别的老人斑，真的很违和了。 





还有还有，那群老鼠组成的巨型老鼠，难道只有我一个人起鸡皮疙瘩吗？看的时候虽然尽量避开，但还是打了寒颤。




虽然说迪士尼出品，不能必属精品，但必定是大制作。
现今的迪士尼集团，俨然已经是超巨型电影公司，最早吃掉了皮克斯，然后收纳了漫威和星战，去年吞并了福克斯，迪士尼的的电影在服道化的制作水准，绝对是顶级水准的。




胡桃夹子源起于德国ETA.霍夫曼的童话故事《胡桃夹子与老鼠王》，之后法国大仲马创作舞蹈部分，由俄罗斯柴可夫斯基作曲改成了著名的芭蕾舞剧，其中最著名的就是《百花圆舞曲》，大家一定听过但不会记得这名字。
如果大家去过迪士尼乐园，就能感觉到影片就像是迪士尼乐园分支出来的影片，不管从城堡的设定，到服装的选择，再到配乐的格调，甚至是故事人物的情节等，都包裹着浓浓的迪士尼乐园情怀。
影片从第一秒开始到结束的最后一秒，一直有交响乐的配乐贯穿着，配合着每一处画面的动态。




在视觉呈现上，迪士尼算是下了大工夫，从开头跟着猫头鹰视角长镜头展现大环境，再切换到小房间老鼠视角展现小环境，就定调了本片镜头语言流畅的运镜。
《胡桃夹子和四个王国》只有100分钟，100分钟的视觉效果做得相当精致了，在真人版营造童话世界中，确实只有迪士尼做得最好，而且那些欧洲童话宫廷服饰，也只有歪果仁穿上去最和谐。



而我们想要打造这样的感觉，就算请来国外服装团队原班人马，穿在我们身上还是感觉各种别扭，讲真到底问题出在哪呢？！




《胡桃夹子和四个王国》吸睛一个地方，还在于女主选择了当时年仅17岁的麦肯吉.弗依。
当初小麦肯吉在《暮光之城》饰演了贝拉和爱德华的儿女，一双水汪大眼睛迅速吸粉。




真正让国内观众对麦肯吉有印象的，应该就是2014年的《星际穿越》饰演的小墨菲，在《星际穿越》中不管是演技还是颜值，都得到了大众的肯定，星途无限。




《胡桃夹子和四个王国》是麦肯吉长大初成人的作品，在她脸上少了几分稚嫩，多出了几分气质，演技也能独当一面搭载一整部投资巨大的影片。




所以从大角度去思考，不得不佩服好莱坞一整套从电影制作，到演员培养和调整的成熟工业体系。
而国内在这方面有待形成行业标准，我们国内也有很多演员从童星出发，但要么不知不觉消失在了时间里，要么就是沉沦到流量中，反正没有多少是和演技有关系的。
除了麦肯吉绝对女主，还有凯拉.奈特莉英国国宝级演员，争气脸的她没想到还能演这样神叨叨的角色，而且还演得要酥软有酥软，要反转有反转。




虽然《胡桃夹子》在视觉和舞蹈上都非常养眼，但还是少了《爱丽丝梦游仙境》当初惊艳的色彩，也没有提姆伯顿独特的导演风格，《胡桃夹子》总体来说中规中矩。
而且同样是迪士尼爸爸出品制作，从《胡桃夹子》的美术来看，多少杂糅了《爱丽丝梦游仙境》的影子，所以《胡桃夹子》很多场景，都让人错觉看了外传版本的《爱丽丝》（连海报都好像）。




或许《爱丽丝》的成功，让迪士尼想要在《胡桃夹子》中再造口碑票房丰收。
就连在剧情上，《胡桃夹子》和《爱丽丝》都有几分相似，同样是女主拯救童话世界的故事，这样的结构同时也是迪士尼传统的剧情套路。




迪士尼结构百用不厌，因为确实经典，比如女主起先一定要有所迷茫，不管是失去至亲还是对现实感到无聊，然后主人公会突然闯进一个童话世界，而这个世界和主人公还有着特殊的关系。
于是主人公开始在这个童话世界找到自我，或者得到救赎重拾信心，顺便拯救了这个童话世界的子民们。



不信大家可以用这个结构，套用到迪士尼绝大多数片子中，都是一样的感觉，包括《爱丽丝梦游仙境》，《灰姑娘》等等。
不过因为《胡桃夹子》相比其他的童话故事，原著更是简单直接，因此在看这部电影时，也会觉得剧情有些低龄，但也印证了《胡桃夹子》就是为了圣诞节而打造的。




在西方有句俗话，翻译过来就是“无胡桃夹子不圣诞”。由此可见胡桃夹子在西方的魅力，简直就和国内春节要贴对联一样。

胡桃夹子其实一开始是夹核桃用的利器，但因为造型可爱，深受小孩喜欢，久而久之变成了一种装饰品。




胡桃夹子在国外圣诞节一直是标志性的IP，在西方圣诞节来临之时，不去看一场《胡桃夹子》的歌舞剧或芭蕾，都称不上过了过圣诞节。




所以说今年这部《胡桃夹子》意图十分明显，要的就是老少皆宜全家一起进电影院感受过节气氛，因此在剧情上也必须是简单易懂最重要。
在原著里，当初霍夫曼的《胡桃夹子与老鼠王》的剧情更加低龄，在当时故事刚发表，就被专业点评人批为“幼稚”，“无趣”，“无情节”。
但正是这样一个故事，传送了几百年，然后变成了圣诞节必备。




《胡桃夹子与老鼠王》说的是在日耳曼小镇的圣诞节，克拉拉收到了一份圣诞节礼物是军官造型的胡桃夹子，因为克拉拉太喜欢便抱着胡桃夹子睡着了。
当大钟敲到12点时（灰姑娘梗很实在了），一群老鼠闯入，并开始攻击克拉拉，这时胡桃夹子活了过来，并带领着一群玩具，和克拉拉一起战胜了老鼠军团。




胡桃夹子打完胜仗以后，变成了英俊的王子，王子为了感谢克拉拉，并带克拉拉去到他的“糖果王国”，克拉拉在那里穿过圣诞树林，看到花仙子哼着歌，还有很多有趣好玩的事情，克拉拉的糖果王国之旅，后来就是歌舞剧主要组成部分。
克拉拉游历完糖果王国被送回来以后，第二天早上克拉拉抱着胡桃夹子醒来，发现原来是梦一场，梦一场，一场，场。。。




因此原著都如此简单直白，大家也不要想着电影的剧情能有多丰富了。
我们在贺岁档的时候，总能配上一两部欢乐养眼的贺岁片，那么在西方也是一样，《胡桃夹子》的圣诞欢庆氛围一定是大于剧情的，在西方观众眼中，胡桃夹子的故事已经熟烂于心，他们看这部电影，要的其实就是一种过圣诞的仪式感而已。




所以如果大家也需要感受圣诞来临前的节日气氛，或者你是视觉控，那么《胡桃夹子和四个王国》会满足你。
但你要看到饱满的人物，还有丰富符合逻辑的剧情，抱歉迪士尼这样的圣诞片从来没有过哈哈。

关注《大聪看电影》公众号，不追求跑量，只研磨精品


</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>洛阳神铲</作者>
<标题>遗憾比较多，都是剧情吐槽吧</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-03 05:01:49</时间>
<影评>

想到哪里说哪里吧……
克拉拉是一个非常特别的女孩，跟她母亲一样，懂科学，擅长机械。然而塑造她懂科学这一点除了片头小游戏，就是让我十分想吐槽的牛顿定律那段：脱逃行动落地那一瞬间简直无语了，绳子根本就长得足以一头在落足柱子缠上三圈再甩出一大截、另一头还可以直接让她轻巧跳落到下一层啊！为什么不直接站在柱子上将绳子一头牢牢打结了然后抓着另一头滑下去囧？因为是表达克拉拉聪明才智的一个重要剧情，所以明明有绝对安全的方式却选了莫名其妙的骚操作？囧囧囧。
再说，这个故事表达的是童话世界的冒险让克拉拉领悟到了重要的东西是吧？那么她对父亲的情感转折在哪里啊orz糖果仙子带她看现实世界的那一幕，克拉拉看到爸爸落寞的样子登时就相信了他也在思念妻子（机油吐槽说日常相处看不见爸爸的真情这里一下子就理解了呢，可爸爸根本就不是端着架子的人啊。）单方面任性的小姑娘还没经历童话世界磨练之前就突然理解了爸爸，父女隔阂这么重要一个点居然在这里就已经解决了emmm……。
然后呢，姐妹相处融洽，父亲很关爱她，妈妈表达过她是最像自己的孩子，教父也对她赞赏有加并再次转述了母亲的偏爱，她最大的问题是认为自己与世界格格不入吧，但看来不是因为缺少他人的肯定和爱啊……拯救了童话世界的确很棒，但……跟她上面的困扰似乎关系不大啊？难道玩偶国王和胡桃夹子的感激和肯定起了决定性作用？没啥说服力orz 本来我认为她跟糖果仙子一样，妈妈去世多少有些自己被抛弃的悲伤和愤怒，可是后面的剧情似乎没再提到这个心结，只是跟爸爸和解了，我觉得不够完美吧……
胡桃夹子士兵在剧情上有必需之处吗……明明应该是很重要的角色，可是除了悬崖上抓了克拉拉一把之外就没起到大作用啊！通知姜女王根本只需要老鼠回去就可以了，之后打玩具兵的有效战力是老鼠王和姜女王机械人，克拉拉被困他就扔了个绳子！她受挫想回家的时候他那句鼓励，真的…没啥说服力……想来只有遭遇老鼠王救下克拉拉让她先走被糖果仙子欺骗这条剧情线似乎是关键性的orz 
如果是一见钟情的对象……好吧……那他还不如直接像原作那样是个王子呢！
糖果仙子作为反派我觉得在里面算相对完整的一个角色了……动机明确，毕竟还有一个简单反转是吧／w\ 姜女王就差多了，两队手下都制造了片中最可怕的两段画面不说23333，两次见面还用了极其恐怖的手段和让人误会的说话方式，您这样真的只会让恩人的女儿想逃跑好嘛，虽然是童话，但这种处理也太刻意了吧。说道她和糖果仙子的恩怨也就是一个王国和三个王国的对抗……以下都是我猜的——在大家都很久见不到女王有了被抛弃的恐惧、又没有钥匙激活机器的前提下，姜女王不同意恐怖士兵保护王国计划，糖果仙子污蔑她是恐怖分子将她流放，游乐王国也因此荒芜，姜女王在老鼠王的加持下干脆主动让流言变得更加恐怖以保护自己，直到女主降临，大概是这样？——而那个舞台剧根本就只是介绍了三个美好场景和一个不美好场景而已啊！姜女王回来以后也并没有提过一句真实的来龙去脉！我觉得童话王国在女主妈妈离开后的变故不应该让观众来猜，您多两分钟提一下有个交待也好啊！
ps，糖果仙子变回玩偶以后，给了精致刻板小脸好几秒的特写。我甚至觉得那个特写莫名的cult比得上小丑和老鼠王登场。她以这样的方式告别故事，还蛮让人印象深刻的:)
玩具世界的大家啊真的都是头脑简单的宝宝！俩摄政王说他们打酱油我都嫌言重了。那群只知道卖萌没个屁用的玩具精兵emmm…也证明糖果仙子确实不能指望这群货武装统一王国了。没恐怖军团之前姜女王确实有自保的能力，敢上前挑战的人估计都没撑过老鼠王那关哈哈哈。
四大王国的风貌，非常遗憾…除了地标展示，三个貌美如花的王国，居然就只是舞台剧三个场景和女主不到十秒的实地版到此一游囧？失落的游乐王国，就只有迷雾森林，荒芜林地的马戏团这两个场景！并且在姜女王回归后再无它本来美貌的一个交待？导演您在想什么！只想着王宫呢您23333！标题说好的四个王国呢！
然后，钥匙作为打开妈妈留下的意义重大的礼物，一个关键道具，得到它的过程并没有突出克拉拉‘聪明且擅长机械’的特别之处？这不够好。音乐盒的音乐是父母爱情纪念，很不错，不过镜子里‘你所需要的一切’是‘你自己’，对解决冒险困难并不是关键性提示吧……
让我感到最不舒服的处理要留到最后说！克拉拉回到现实以后居然童话世界就此消失在故事里了囧……不但没有来自摄政王们的观望和祝福，胡桃夹子士兵玩具还就真的跟胡桃夹子士兵没有一毛钱关系！不呼应一下在叙事上实在是太不平衡了啊啊啊好难受！你说结局家人舞蹈的时候，给胡桃夹子士兵玩具一个旁观的镜头，意味深长，那真的让人十分愉悦了！可就没！啊！难受！所以之前设计一个可以观察现实世界的窗口是！为！什！么！就为了看到爸爸坐在角落吗。那对这片子来说还真挺重要的。毕竟克拉拉在别的时候其他地方就是看不出爸爸的情绪么:)
克拉拉是真的漂亮，制服造型让人移不开眼睛！可是公主造型就不那么完美了，毕竟肤色雪白，裙服雪白，在华丽明亮的宫殿里，全身就只有头发和眼珠可以让视觉上有点平衡感。所以找到了胡桃夹子士兵另一个不可取代的优点，除了他本身妆容骚气亮眼之外，确实很好的平衡了画面色彩！


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>上唇贴左唇</作者>
<标题>为什么前排的影评都是跪舔，这片子也值得吗？</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2018-11-03 23:23:37</时间>
<影评>

我已经出离愤怒了。
迪士尼毁掉了它对我长期以来造成的“只要是迪士尼出品，就不会太烂”的这一类似于底线的设定。
那些说服装道具好就给四星五星的，你们的良心不会痛嘛？何况豆瓣评分已经这样了，这种片子还不赶快让大家避雷，我只能怀疑你是有经济上的勾连了。
剧情啊！剧情！如果只要服装道具外加一张好脸，你直接去看维密不就好了，口味绝对比这片儿丰富。
然后我们来说说这让我觉得已经不能称之为剧情的剧情。
女主一上来就和家里人每个人都微妙的不对付，especially老爸。原因是老妈死了（不是老爸害死的），但是老爸努力想在过节的时候维持一下家庭的传统（给大家礼物），以及，在圣诞舞会上和女儿们跳舞，在外人面前看起来坚强快乐一点（他说了这在大家眼里很重要）。
然后女主觉得老爸不在乎老妈。
这个逻辑有多谜我就不好说了，难道死了妈全家人就不过日子了吗？在外人面前保持基本的体面在任何时代，任何国家也都是通行的美德，怎么到您这就变成对逝者没有爱了呢？何况活下来的人要坚强快乐这种东西还需要强调？！
看到这个中二到不行的开头我已经有不祥的预感了。
然后就是冗长的剧情，只能用冗长来形容，节奏前进的速度非常诡异，虽然好像一直在推进但是弄得非常无聊，加上一些老掉牙的笑料（比如那个封桥用的杆子，我get到了编剧的点，但是我笑不出来）
故事的转折在女主不小心帮助了反派被抓起来，并且打开那个之前她认为是彩底欺诈的八音盒大号彩蛋开始，“你要的所有东西都在里面”，老妈死了还不忘记神棍一把。
然而所谓的机关就是里面有个镜子，女主看到了自己瞬间就顿悟飞升了，觉得责任自己承担，一切靠自己。
编剧亲。。。您这二十年前的鸡汤用在这里。。。没馊吗？
然后就是毫无意外的逆袭。
我忍着回国11个小时的时差没倒过来的痛苦去电影院支持迪士尼，就看到这种玩意儿。
看到最后女友都睡着了好吗？
摩根弗里曼晚节不保，最后居然用了，你妈告诉过我，她最伟大的发明，就是你，这种三流朋友圈鸡汤都不会再用的段子。。。
要知道造人并不能算是发明，因为根据金庸老先生的说法，刀白凤可是随便找了个路边乞丐（当然，这么幸运的乞丐也是有背景的乞丐）就造出了镇南王世子。。。
而且本片的zzzq已经到了让人发指的地步。
男主是个黑人也就算了，我在古老版本的漫画书（上世纪中期）中看到过黑脸的胡桃夹子，但是，女主这种纯种的白人，你在剧中剧的芭蕾舞剧里让个黑人来演她老妈，要我是女主我得骂娘了吧。
我虽然不鄙视黑人，但是我是白人也不是什么可耻的事儿啊，凭什么我老妈的颜色都给染黑了？这和被西方狂喷的黑人跳洗衣机里就变白有什么区别？黑的洗白就是racism，白的染黑就是多元化？
顺带一说，要是明年花木兰里面给我弄一个黑人男主来和刘亦菲眉来眼去，迪士尼真人剧我就弃坑了。
汉朝的时候我国真没黑人进入权力体系的，实在要zzzq，演太监吧。


</影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>AngeticalBiz</作者>
<标题>剪刀手下的又一冤魂...以及一些闲话</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-02 22:30:14</时间>
<影评>

       如果未来的某一天有人告诉我，《胡桃夹子与四个王国》是另一部毁在制片公司剪刀手上的电影，我绝不会对此感到惊奇——这样的先例绝对不少，《天国王朝》和《守望者》的惨剧依然历历在目。如果不是如此，就要归罪于剧本，而与其说是剧本，倒不如称它为剧本被肢解之后破碎但还能勉强辨认出来的尸骸。这部电影里充满了有潜力的次要角色，倘若再多一个小时的片长，他们绝对不会像成片这样，存在的价值不外乎充当一块背景板，或是偶尔来段插科打诨的幼稚笑话，强化一下观众对本片已经根深蒂固的“适合学龄前儿童观看”印象。同样的，每个桥段都无比仓促，剪辑也一片混乱，除了芭蕾舞会，观众甚至无法看到任何一段完整的视觉奇观，整个王国的设计在走马观花式的匆忙一瞥中沦为了让人心碎的徒劳，“我们做了，可我们就是不给你看”这种态度污染了整部电影，许多桥段中，情感张力刚刚显露，就被硬生生掐灭了。这绝对算得上某种亵渎，就好像绘制一幅油画，主题却设成了美人红唇上生出的溃疡。
       让我打出四星半的纯粹是女主的演技和颜，颜不多说，看了都明白——难能可贵的是她在与KK和美云对戏时也能不落下风，同时完美体现了克拉拉身上的多元特质（主角的情绪变化的确有些突兀，但剧本的错怎么能归罪到演员头上？）电影上映之前我就能想象到社交网络上对麦的表演会充斥负面评论：没有什么比盲目攻击年轻美貌而不出名的小演员更安全，更能体现自己刁钻品味的了。不过，好心的我还是决定提醒一下，即使在那些对电影打分低于满分30%最苛刻的外媒影评中，依然有不少在提到主角表演时给予了相当程度的肯定，甚至干脆盛赞她撑起了整部电影。当然，这些社交网络影评人们可能会认为烂番茄上Top Critic对表演艺术的理解与自己还是差了半筹，毕竟，这个世界上最不缺的就是对自己审美能力过度自信的人了，不是吗？可惜你们今天抨击的小姑娘很有可能会成为00后好莱坞女星中美貌与业务能力双全的代表，而你们只能年复一年地在尬黑中发泄在现实世界中无从安放的尖酸刻薄，顺便还暴露了自己有眼无珠的本色。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>♀</作者>
<标题>我会给女儿看的启蒙电影之一</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-18 00:01:47</时间>
<影评>

不知为何打分如此之低，看过柴可夫斯基作曲三个版本在马林斯基剧院的芭蕾舞剧，我个人认为编剧非常大的尊重了原作曲编曲，也非常巧妙的改编了剧情。把一个公主王子和老鼠大战的童话改编成了一个勇敢女孩探索未知世界，找回失去母亲的爱的励志故事。我们的时代需要这样的故事，而不是早恋堕胎打小三的电影，告诉当代中国的女孩要勇敢去探索，勇敢去突破，认真去辨别，也值得去拥有。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>