<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>你的名字。 君の名は。</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2395733377.jpg</封面>
<导演>新海诚</导演>
<演员>神木隆之介 / 上白石萌音 / 长泽雅美 / 市原悦子 / 成田凌 / 悠木碧 / 岛崎信长 / 石川界人 / 谷花音 / 寺杣昌纪 / 大原沙耶香 / 井上和彦 / 茶风林 / 加藤有花 / 花泽香菜 / 寺崎裕香</演员>
<简介>在远离大都会的小山村，住着巫女世家出身的高中女孩宫水三叶（上白石萌音 配音）。校园和家庭的原因本就让她充满烦恼，而近一段时间发生的奇怪事件，又让三叶摸不清头脑。不知从何时起，三叶在梦中就会变成一个住在东京的高中男孩。那里有陌生的同学和朋友，有亲切的前辈和繁华的街道，一切都是如此诱人而真实。另一方面，住在东京的高中男孩立花泷（神木隆之介 配音）则总在梦里来到陌生的小山村，以女孩子的身份过着全新的生活。许是受那颗神秘彗星的影响，立花和三叶在梦中交换了身份。他们以他者的角度体验着对方的人生，这期间有愤怒、有欢笑也有暖心。只是两人并不知道，身份交换的背后隐藏着重大而锥心的秘密……
                                    
                                　　本片为2016年度日本本土影片票房冠军。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>荒也</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-26 16:53:22</时间>
<影评>

《你的名字》将会毫无悬念成为今年的日影票房冠军。仅仅在首映前两周内的票房增长速度，已超过了过往十年所有的动画作品。包括宫崎骏的《起风了》《悬崖上的金鱼》和名侦探柯南、哆啦A梦剧场版等等。而到现在为止，总票房已达到100亿日元。这也意味着，这是第一部进入百亿票房冠军排名的非吉卜力动画。不仅仅在票房上取得惊人成绩，在影评界也带来了不小的轰动。《电影旬报》特意为此刊出了最新的动画特辑。连颇具学术范的《尤里卡》杂志也用整期的篇幅，讨论着这部话题十足的作品。

可以说，继宫崎骏的收官之作《起风了》三年以来，不曾有过一部作品像《你的名字》一样如此受人关注。如果无法摆脱宫崎骏影响的《追逐繁星的孩子》（2011）是一部失败的仿作。那么《你的名字》则是结合了新海诚自身作品元素的一次高度自我重构。不仅如此，曾易被人诟病的叙事无条理、人物造型力欠缺等问题，在本片中也全然不见，达到了新海诚作品前所未有的新高度。

一，身体的互换

《你的名字》虽然登场人物极少，主要不过男女主人公二人。但复杂而又精巧的结构，让本片显露出大片的气质。岐阜县系守町的高中生三叶（上白石萌音 声配），希望早日摆脱单调的生活，和作为长女不得不继承古老神社仪式的烦恼。“下辈子把我变成东京的帅哥”三叶朝着远方呼喊。就在彗星即将造访地球前的某天早上，三叶竟然美梦成真／一语成谶，在梦中和东京的高中生泷（神木隆之介 声配）相互交换了各自的身体。三叶进入了泷的身体并穿越到了东京，而泷则换成了三叶的身体来到了系守町。但周围的人们却并没有察觉到任何异样。身体互换后带来的各种各样的尴尬和窘态，通过周围人的诧异反应得到了侧面烘托。就好像，三叶进入泷的身体之后，因为突然增加的女子力而获得了泷一直暗恋着的前辈（长泽雅美 声配）的好感。并帮助泷带来了人生的第一次约会。互换之后第二天，两人又会重新回到各自正常生活。而事后，两人才羞愧得意识到对方用自己得身体做过得种种荒唐之事，不禁更加滑稽可爱。正是在这样一种互换和对比的交替运动之下，新海诚将前半部分的喜剧性和荒诞感铺陈得可谓极好。

从叙事结构来说，本片分别由三叶和泷的两条平行线同时进行。但两条线之间看似平等，但是无论是视点的分配，还是画面所占比重，都显示出主线和辅线的区别来。在未互换身体之前，三叶的日常和校园生活被着重描写，以突出她对东京都市生活的憧憬。而三叶进入泷的身体，也比泷进入三叶的身体之后，所发生的种种生活插曲更加让人印象深刻。可以说，三叶的视角主导着本片的前半部分的节奏。这也许是出于拥有女子力的泷的人物设定更充满戏剧性的原因。但更重要的是为后半部分，以泷的主视角的反转做对比。与此同时，也不再只是空间的互换，并导入了时间的维度。

二，万物都是结

无论是剧中男女主角，还是作为观众的我们，都以为两人的身体互换只不过发生在不同空间，也就是东京和崎玉县之间。直到当三叶穿着浴衣看到彗星陨落的同时，画面切换到泷再也联系不到三叶的场景（作为超越空间的时间小道具——手机的失联暗示着两人已不在同一时间维度当中。将手机的时间纬度问题无限放大的则是处女作《星之声》（2002））以此为分界点，两人身体的互换开始停止，泷走向了寻找三叶的旅途，这意味着两条平行线终于开始走向交汇。

泷凭借记忆，找到了梦中所见的系守町的诹访湖。但令人难以相信的是，早在三年以前，因为彗星陨落这里已化为废墟一片。但泷仍不顾同伴反对，第二天独自走进了神社的洞穴，喝下了曾经三叶在仪式时喝过的口噛み酒（一种将米、谷物等放入口中咀嚼，然后吐出发酵的古老造酒方式）。喝的互换动作也发生在，此前奶奶（扮演着预言家的身份，也是唯一识破三叶身体被互换的人）带着三叶姐妹去森山拜祭神灵时，用喝水的列子说明了結び（结）的意义。“绳结的连接是结，人和人的关系是结，时间的流逝也是结，都是同一个词，都是神的力量”。世间万物都是结，都在流转不息中相接相连。也就是在这里，泷在准备起身时不小心滑倒，新海诚用一个长长的慢镜头完整展现了泷悬空时眼前看到的景象。陨落的彗星、传输中的脑神经、散落的绳结、甚至三叶母亲分娩后剪断的脐带。这些同样作为“结”的红色线条，在空中飞舞，扭转缠绕，时而回到原样尔后又重新相连（动漫作为线条的艺术美可以说在这一瞬间达到了极致）。泷因为喝下了口噛み酒，获得神灵的力量再次重新穿越，与三叶达成了身体互换。虽然泷来到三叶所在的系守町，他们已经处在了同一个空间之下，但他们却仍隔着三年的光阴。站在圆形的诹访湖来回奔跑，寻找对方的泷和三叶，却只能隐约感知到对方的存在。而就在太阳即将西落的瞬间，他们终于见到了彼此。“昼夜之间的黄昏时候，世界的轮廓变得模糊，人有可能遭遇幽灵”，万叶集课上老师说的话早已为这一瞬间作出了铺垫。穿越三年的时空的梦中情人终于相见，但却短暂到只有一瞬。黄昏过后，三叶突然从眼前消失，只剩下泷一个人呆站在原地。

男女之间的情感的小主题，无媒介的直接与世界危机，即彗星陨落城镇毁灭的大主题相连，是作为类型片世界系的主要特征。但和以往新海诚世界系作品不同之处在于，本片侧重于男女之间情感，结尾也归结到了个体的命运。就好像，无数次的擦肩而过以后，泷终于在东京遇见了三叶。而作为他们相遇场所的楼梯，所带来的纵深和现实感，与此前诹访湖的圆环平面下时空的暧昧感形成鲜明对比。似乎提醒着我们，这不再是穿越时空的相遇，而是一次实实在在发生在当下的重逢。

三，作为风景的脸部

动画不同于电影，只需要将摄影机放在被拍摄体前面就可以即刻成像。动画作品里每一笔一画都需要创作者自己从头开始亲手创作。所以一般动画的创作时间成本要远高于电影。时间成本上的消耗，往往通过人物造型所产生的周边产品进行二次利润收回。（试想，龙猫的人物造型给吉卜力带来多么长远的利益！）所以在人物造型被重视的潮流之下，新海诚作为擅长风景的创作者可以说算是少数而又异数。而新海诚的反其道而行之，恰恰以一种非常写实、细致、唯美的画风征服了许多观众。《秒速五厘米》（2007）里散落的樱花雨、沉沉静静被白雪覆盖的城市。《言叶之庭》（2013）中雨水打在池面树叶上的清新感、雨过晴天后浮动的白云等等都是最好不过的壁纸。
但是另一方面，新海诚笔下的人物却常被指出让人感觉缺乏运动感和生命力，有时候甚至只是寥寥几笔如同符号般突兀。确实，纵观新海城过往的所有作品，关于人物脸部的描写（早期作品当中）几乎没有。这也许是为了回避自己所不擅长的，但其实对动画而言，如何表现人物的脸部其实并非易事。像德莱叶《圣女贞德蒙难记》（1928）一般，仅用圣女贞德的特写来表现所有的电影，动画中根本无法实现。因为无论多么灵巧的手，也无法勾勒出人类面部表情那丰富的变化。取而代之的是，新海诚将人物放置在大量的中远景的风景镜头当中。但新海诚的风景却不单是，人物所处的环境背景，或者反应季节变化时间推移的符号。而也连动到了人物的内心世界，产生了情动，直接作用到了叙事的层面上。比如，《秒速五厘米》第一部分当中，男女主人公在列车关门分离时，用鸟从树枝上飞走—白雪中的空椅—闪烁的红绿灯等几个空镜头转场，来表现离别时的惆怅感。

但如果说，新海诚完全依赖于风景变化表达人物情感，而无视人物表情也绝非事实。恰恰在《你的名字》中，以一种解构的方式使人物和风景之间达到了完美融合。三叶在目睹彗星陨落的场景，摄影机首先从背后以低角180度旋转到前方，然后切换到三叶身体、并逐渐接近脸部、最后成为瞳孔的大特写。我们通过三叶的瞳孔看到倒映其中的风景，即两颗闪亮的彗星划破夜空，相继陨落与分离。直到瞳孔和瞳孔里的风景渐渐的铺满整个画面。从始至终，三叶的表情和身体并没有任何变化，但摄影机的运动，以及瞳孔中风景的流逝，用以静制动的方式，表现了三叶目睹世界末日般时的震撼。与此同时，以往作品中的人物和风景的二元对立也完全被消解了。在瞳孔的大特写之下，我们已分不清这到底是脸部还是风景。风景成为了脸部的同时，脸部也成为了风景的一部分。我们看到是一个作为风景和人物的整体。这是一般电影难以实现，动画所独有的，也是以往的新海诚作品中所不曾有过的表现方式。

本片能在短短两年之内完成，很大程度上归于后新海诚背后的强大制作团队。包括参与过宫崎骏、今敏作品制作的安藤雅司。擅长人物设计的田中将贺，以及东宝制片厂的设计人员等等。正是在如此合力的作用之下，叙事结构和人物的风景化处理上才得到了过往作品中不曾有过的创新。宫崎骏吉卜力之后，我们仿佛看到了另一个“新”的梦幻世界的到来。

</影评>
<有用数>4780</有用数>
<没用数>399</没用数>
</review>
<review>
<作者>余小岛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-09-15 19:56:44</时间>
<影评>
        事实上，新海诚一直都不是我个人所喜欢的动画电影导演。他的动画总是充满绚烂多彩的画面，给人一种非常梦幻而不真实的感觉，唯美而忧伤，莫名其妙的哀愁。不过画面的美丽也算得上是新海诚的重要优势之一，但与之相对应的则是其在故事脚本上的弱势一直为人所诟病。


对于一部分影迷，包括我自己而言，一部电影的故事的重要程度要远超于其画面的美丽或者其他一切艺术手法。而新海诚导演的几部动画电影都有着同样的问题，过分重视画面的质感，而忽视了电影的故事性。比如《秒速5厘米》中漫天随风落下的樱花，《言叶之庭》中细腻真实的雨水。美则美矣，但故事总是让人接受无力。


不过这一问题被其最新作品《你的名字》所改变了。这部电影不仅仅有着新海诚标志性的美不胜收的画面，而且还在故事脚本上有了质的突破。画面与故事的尽善尽美，一起成就了这部电影。最终电影在日本上映两天拿下超过7亿日元的票房，被新海诚自称为他的最高杰作。


据新海诚自己介绍说，电影的故事来源于一首著名的日本和歌，歌词大意为：“梦里相逢人不见，若知是梦何须醒。纵然梦里常幽会，怎比真如见一回。”新海诚把这个梦中相见的故事更进一步地改编成为了一个两个人在梦中交换身体生活的故事，并加上了一个千年一遇的彗星重返地球的“末日背景”，这让整个故事变得有趣而吸引人了。


女主角三叶是一个生活在深山之中的乡村女孩，母亲早逝，父亲忙于竞选，自己与外婆和妹妹一起生活。小镇生活平淡无聊，三叶早已厌倦这里的一切，希望去往大城市东京生活；而男主角泷则是东京的一名高中生，与父亲生活，经常去餐厅打工，同样平淡而无聊的生活。


一切都从他们的梦中开始改变。


梦中的三叶进入了泷的身体，过上了她一直想要的东京生活；而梦中的泷则进入三叶的身体，变成了一个帅气的女生，勇敢地面对所有流言蜚语。就这样，他们不定期地在梦中交换身体，并给对方留下当天的日记，用文字互相交流。


电影中的这一部分非常有趣，同一个身体却是两个不同的人格，三叶变得时而内向胆怯时而勇敢帅气，泷也变得时而神经大条时而温柔体贴，这对他们各自的生活都产生了非常有趣的影响，更是让他们的朋友感到困惑。


在新海诚以往的电影中，男女主角总是沉浸在自己的世界中，与世隔绝般地孤独、思考、独自生活。而在这部《你的名字》中，男女主角终于一反常态，进入了像所有正常人一样的生活，他们也被赋予了朋友、家人、同事这样的社会关系网，让这一切都变得更广阔和大众，不再是孤芳自赏般的个人情绪的展现。


少年与少女在时空之间不断地穿越，互相交流也互相影响，但他们始终没能相遇。

 

这一设定已经足够吸引人了，但新海诚在此基础上还加入了彗星来临的“末日情绪”，更是让人大吃一惊。虽然电影的前半段，彗星的来临一直被作为是一种美丽的自然天象来展示的，直到最后才突然意识到彗星即将毁灭小镇的事实，这让整部电影的故事性更上一层，变得更加精彩了。


随着彗星的接近，故事不断发展，少年泷突然意识到好像在某一次之后再也没有类似的梦境了。他开始怀疑一切，怀疑这梦中的故事究竟是梦还是事实，梦中的那个少女到底存不存在。为此，他踏上了寻找那个梦中小镇的道路。


然而他所发现的事实不仅让他大吃一惊，更是让观众也同样惊讶。原来梦中的故事不仅仅是一个空间的穿越，还是一个时间的穿越。少女三叶是三年前的少女，而少年泷是现在的少年，他们共同做的这个梦的终极意义是试图拯救整个小镇的居民。


故事的最后，他们共同历经千辛万苦终于拯救了小镇。少女三叶终于在灾难之中活了下来，来到东京生活；少年泷也同样一直在东京继续生活。但是他们却互相遗忘了梦中的故事，忘记了那个不能忘，也不想忘的名字，只是隐隐记得一直在追寻的那个人。


要是以新海诚以往的调性，或许故事会就此结束，留下淡淡忧伤的结局，甚至会更催泪的让男女主角在人海中插肩而过却无法相识。但在这部电影中，新海诚竟然给出了一个Happy Ending，反而更加催泪更加动人。


冬去春来，地铁上的偶然一瞥，惊人的似曾相似的感觉，让他们互相寻找对方。可是见面之后，却又没有勇气说话，强忍着冲动，默默低头插肩而过，直教所有观众为他们着急。


直到少年泷一低头，一咬牙，大喊一声：请问，我在哪里见过你吗？


少女泪如雨下，微笑着说：我也是。


感动在这一瞬间达到极致，这种纯粹美好的爱情让人无比羡慕，中二病和少女心在这一刻都值得原谅，真是抵挡不住的美好。


人世间所有的相遇都是久别重复，即使没有真正的遇见过彼此，但或许是在梦中。毕竟梦这种东西，醒来之后就会消失的。


享受梦境吧，或者珍惜每一个相遇的人，或者告诉我你的名字吧。


本文首发于巴塞电影APP
      </影评>
<有用数>4332</有用数>
<没用数>251</没用数>
</review>
<review>
<作者>yh</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-08-25 12:26:37</时间>
<影评>

PS:

刚好得个机会去了日本，一路从东京到箱根富士山到京都再到大阪，回国前晚赶去影院看了《你的名字》。在电影里看到一路所见，有种撞破了次元壁的神奇感觉。特别是在箱根富士山下的河口湖，高山上火山喷发形成的火山湖，围着湖泊是小镇，山坡上隐匿着箱根神社，站在箱根神社鸟居下，眼前就是一片如镜的湖面，昨晚在电影里看到三叶住在的高山湖泊，简直是一模一样，美得让人无法言说。

新宿街头标志性大屏幕，三轩茶屋，神宫外苑，JR急线，少年所在的东京新宿，代入感实在是太强烈了。在诚哥电影里的惯用意向:飞行器，星空，云海，急促秩序的人流，栉比的高楼，穿梭的电车，掉落的粉笔屑，一个都没有少，片头出场的老师一下让我有种雪野老师的错觉。

再说故事，简直是完美。这么多年了，诚哥终于拍了一部正常的电影，让我落泪的电影。

不同于之前三部长篇里对故事叙事的捉急，也不同于短篇里只有现实流不见世界系的遗憾。近100分钟的影片，前30分钟交代了空间的距离以开幕，再30分钟交代了时间的距离以转折，再30分钟高潮爆发，最后收尾。叙事清晰，惯用的意向也没有落下，开幕转折爆发都有伏笔。而且，最难能可贵的是，诚哥之前的影片都会在转折那里停下，留下爱而不能，深海孤独的遗憾。但这次诚哥终于放过了观众，释怀了自己。所以，诚哥，你真的可以了。

分割线
------------------------------
最近看到一篇有关新海诚的访谈，在访谈中他将自己的受众定位为25岁以上的人。心想，难怪之前看的时候一边冷漠脸一边快进道，什么玩意儿嘛。43岁的新海诚的新片《你的名字》今天在日本上映了。“到了成年人的年纪，就想将自己曾经得到的东西，送给与曾经的自己相似的人。”

乡下少女和城里少年，某天起床，发现彼此居然互换了灵魂，过上对方的生活，此时，1200年一遇的彗星即将降临地球……虽然资源遥遥无期，但看过先导小说版和已公布的pv，不由得感慨：

从2002年的《星之声》，14年过去了，肤白腼腆的青年已经成了有啤酒肚的大叔，新海诚终于把学费交够了。

［你好 动画］

“我在10岁的时候就迷上了CG，当时还在读小学，从那时候开始用BASIC语言画一些简单的插画。”
 
1996年，新海诚大学毕业进入游戏公司Falcom学习CG。“那时我简直为计算机的16位真色疯狂了，那些美妙的颜色运用在计算机绘画中确实让人感动。”
 
1999年，新海诚制作了87秒的黑白动画短片《遥远的世界》，新海诚式意象初现：电车，路障，天空，行人，光影，飞行器。
 
“天空，想飞吗？这世界真美啊，但是，无法接受。直到找到真正的另一半为止，一直呆在 我的身边。”
 
1999年初夏到初冬，新海诚独自一人完成了他的练手小短片《她和她的猫》，不到5分钟的黑白影像，女子和猫咪四季的生活片断，新海诚式叙事风格初现：毫无起伏的独白，喧宾夺主的空镜，散文化的叙事，空灵的配乐。
 
“我想，我，大概她也是，对于这个世界，还是喜欢着的。”

［一进 一退］

2002年，在Falcom工作5年的新海诚辞职，用7个月时间创作出25分钟的超长独立动画《星之声》，开创日本个人CG 动画时代。
 
少女驾驶战舰前往8光年之外的宇宙战场，与留在地球的少年仅靠手机短信联系，短信传输的时间随着光年不断拉大越来越慢。8年后，少年收到短信 ：
 
“二十四岁的阿升，你好，我是十五岁的美加子啊。迄今为止，有关阿升的事情，我都非常非常喜欢。”
 
少年已成年，此刻他就要出发，驾驶战舰前往宇宙。8年前，他就已经获悉了，宇宙舰队在抗敌过程中全军覆没，少女生死未卜的消息。
 
“我清楚的记得，那个夏天，我把八年的时间当成了永远。”
 
新海诚式主题初现： 时空交错，交流障碍，永远爱难开口，爱不能得。
 
“刚开始创作《星之声》的时候，我还在公司工作。在公司上班是日常生活的话，回家创作《星之声》就像是过节一样的非日常生活。中途辞退工作，花了7个月时间制作，每天的生活只是创作而已，那真的是非常幸福的一件事。”
 
一个人怎么做动画？为什么新海诚的作品背景精致写实，人物却都像纸片？
 
新海诚的背景都是在实拍照片的基础上用PS，AE等软件对画面色彩及细节进行调整和渲染，在一枚一枚背景画的基础上，用共通的风格使其融为一体。细节一丝不苟，光影色调上高于现实，造就了新海诚式美术：精致，唯美，统一。
 
人物则是新海诚用DV拍摄真人动作片段，以此为基础临摹出所需的人物动作。CG熟练，画工较次，就造成了背景精致写实，人物却都像纸片，为人赞赏，也为人诟病。

作为凭一己之力完成的独立动画，《星之声》让新海诚声名鹊起，将其带入动画监督的道路，这是一进。
 
时隔两年，2004年新海诚带来贯彻前作主题的新作《云之彼端，约定之所》，驾驶战机的少年拯救被围困在平行世界里的少女。“目前，困扰我的就是怎样创作一个好脚本来。” 新海诚的困扰在这部长达90分钟的动画中表露无遗。
 
在片段化的影像中呈现出捕捉得恰到好处的细节和情绪让短片《星之声》引起共鸣。 在《云彼》中，新海诚试图用散文化的叙事手法将这些片段化的影像，以及时不时的插叙倒叙，俯拾皆是的空镜头错落有致的穿插，让整部影片达到形散神不散的韵律。

沉睡的少女是开启平行时空的钥匙，少女醒来，世界就要灭亡，救她还是救世界？本来简洁有新意的好点子就在这碎片化，无头绪的剧情里被消磨殆尽。这是一退。

［二进 二退］

十三岁的列车，十七岁的海浪，二十七岁的擦肩而过。
 
2007年，新海诚带来由三个片段组成的新作《秒速5厘米》，作为迄今为止新海诚最出名，也是在国内最为人知的作品。
 
人和人之间强烈又纯真的感情在脆弱的世界里具有更加热烈的意义，因为它最终都要死亡。主角贵树早在13岁的樱花下的初吻就明了这种无可避免的绝望。

“这一刻，我想将这13年的感情都分享给明里，但在这之后的下一瞬，是无比的悲伤。横亘在我们面前的是巨大庞然的人生，阻隔在我们中间的广阔无际的时间，我们无能为力。”
 
成长让身体惰性，一切都安排有序，在世界的密闭无隙和陌生中，世人分泌出非人的因素，灵魂就从这里消失。成年的贵树无法排遣这种非人性的不适和被毒化的平静，和交往三年的女友分手，从就职的高薪企业辞职。
 
“哪怕一句话也好，哪怕只有一句话，也是我真正需要的，但为什么谁都不对我说呢。”
 
“现实中我们生活在衣食无忧的社会里，想怎么生活都是个人的自由。在这样的社会中，如果没法跟别人处好关系，又没有什么特别的原因，那就只能在自己身上寻找，我想将怎么找也找不到的感觉，原封不动的在影片里呈现出来。”
 
春日里，依旧沉沦的贵树走过铁道下的樱花树，看着徐徐飞舞的花瓣，忽然回忆起来。眼前有一位女性走过，两人就在这铁道上擦肩而过。那一瞬间，他的心里忽然亮起一丝微弱的光。
 
他缓缓转身看向那位女性，她也慢慢转了过来。就在心与记忆即将沸腾的瞬间，小田急线的特快列车挡住了两人的视野。
 
“电车通过之后，她应该还在那里吧。在不在都无所谓，如果她就是那个人的话，这已经算是个相当的奇迹了。”
 
最终对方消失在铁道那段，但沐浴在春日的樱花雨里，贵树笑了。

因为，在这毫无意义的世界里，清醒的人将用荒谬美酒和冷漠面包，滋育自身的伟大。贵树笑了，他将继续在生命的长河里进行冒险行动，照亮这片荒漠并且支配着它，这就是他的领地所在。
 
新海的《秒速5里面》用片段化的影像展现白驹过隙的日常，面对无意义生活的焦虑和选择。真正的艺术作品都是属于人的，在讲述“最起码的事”这方面，新海诚做到了极致。这是二进。
 
也不知这部成功的现实系作品给了新海诚极大的自信，还是08年去中东参加研讨会时候哪里开了窍，2011年新海诚带来的新作《追逐繁星的孩子》。如果不告诉你这是新海诚的作品，可能会被误认为是没睡醒的宫崎骏和没睡醒的庵野痞子梦游合作出的。

包子脸的主角吸入LCL液体，在混搭了吉卜力式草地和新海诚式星空的地下世界同莉莉丝附体，形似人形兵的生命之祖探讨起生死轮回的宏大主题来。新海诚式压抑的独白也成了少女怒喊我很寂寞很寂寞很寂寞。
 
这部魔幻现实主义巨作，脱离了普通人有关成长，爱而不得的遗憾。新海诚在前作里一直倾注的感情场景双重代入完全找不到踪迹。追求突破的本意无疑是值得肯定的，但追求到迷失自我，就是倒退了。这是二退。

［三进 而后］

而后新海诚自己也表示，观众有反应说片子没拍好，故事没讲清楚。于是新抱着把故事讲清楚的想法，于13年带来其新作《言叶之庭》。朴实刚健的少年以制鞋为目标，遇到已经走路走得疲惫，看不清要向哪里前进职业女性。这是能看到新海诚成的作品。

这部影片里，新海诚终于讲了一个完整的故事。相比短片里的片段式影像和长篇里云里雾里的表达，终于讲好一个有着完整起承转合的的故事。

从主角的相知－了解－互生情愫－矛盾转折－高潮爆发，以《万叶集》短歌为引，新宿苑森林公园，梅雨季连日雨水，行色匆忙的路人，人头攒动的电车，流畅与写意兼得。

更重要的是，本片的主人公终于走出了深海孤独症。虽然是禁忌的师生恋，未来很小可能在一起。但片尾新海诚终于让少年近乎咆哮的喊出了“你就一直这样，对重要的事情只字不提，然后摆出若无其事的表情，一直孤独一人，度过一生吧！”

这是少年的一大步，也是新海诚的一大步。他终于如诗般讲好故事，走出了心与心害怕触碰，无法触碰的深海孤独。但本片也有遗憾，60分钟的篇幅不够剧场电影的时长，新海诚时空穿越的母题并没有出现。

历时两年制作，新海诚带来新片《你的名字》弥补了上面的遗憾。“我想将这十几年经历的事，感受的东西，都反映出来。

新海诚的新片里，男主正常女主正常，从已经公布的pv看，画面一如既往高水准，人物动作流畅，而且还加入了他念念不忘的时空穿越。此前一直作为烘托环境而存在的璀璨星空和流星群终于摆脱了空镜的命运，在片中担当剧情发展的关键。

小说中段急转的剧情让人惊叹不已，正如新海诚所说，这是一部只能动画化的作品。笔者也相信，这是一部只有经过多年积淀的独一无二的新海诚才能带来的作品。

“每次制作新作品的时候，我都要想，这必须是一部此刻的自己做不出来的作品，并且又要想，这部作品如今的我肯定能制作出来。我想将这十几年经历的事，感受的东西，都在这部作品中反映出来。”

想把自己曾经得到的东西，赠予与曾经的自己相似的人，新海诚，我对你的新片表示期待。

</影评>
<有用数>3434</有用数>
<没用数>381</没用数>
</review>
<review>
<作者>Poker</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-11 14:25:05</时间>
<影评>
        多图长文。原文链接：
https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTA2NzcyMg==&mid=2654221599&idx=1&sn=623f9a103d241f67fa21f6000e962fe3&chksm=8cb91ebabbce97ac105b9f0c410c3e9af9519a584c65991b196bd497fc2c3389af9be9dac9c7&scene=1&srcid=0911ZeTimWWD16MFyvVUqFug&pass_ticket=nQE1rX%2Fju5K6f19xHnYM728OrcZoLuN805PUBOaWBUaiOpDVl6fQigscyMRQCM3A#rd


(转自本人公号，ZH上一样的文章也是我发的)


最大的感受，就是之前不善于讲故事的新海诚讲了一个复杂而精彩的故事。似乎是看懂了，可里面很多情节的设定是有理有据的。


-------------------------------------------------------------------------------

2016年12月3日修改内容(感谢评论区大家的讨论、质疑和补充)：


修改了错别字，主要是把“系”修改为“糸”；

被外婆发现后立花泷灵魂没有本体，即删除了宫水家族“看到灵体互换后会使灵魂强制回归”的设定；

解释了开头着浴服的三叶并非时空B下存活的三叶的回忆，而是时空A下三叶死前的景象；

补充了时空B立花泷线：2013年10月3日，未收到绳结；

补充了时空A下三叶死亡，日记消失的设定。


回答被质疑最多的问题，为何是平行世界而不是单线世界修改历史：


1.如果是单一时空线，无法解释死去的三叶借用立花泷的身体确认自己死去的事实。

2..如果是单一时空线，在2013年10月4日黄昏之时出现了两个立花泷，一个比另一个大3岁，一个在山顶一个在家。那么此时2016年也存在着同岁的两个立花泷，但这两个立花泷面对的是三叶死亡与存活的不同事实，这明显不可能。

3.在片头曲《梦灯笼》歌词里提到了“被5次元捉弄，但我会依然瞩目你的影踪”这一句，5次元也就是五维，时间不再是四维里的一条线而是一个面，也就是暗示了平行空间的存在，而且新海诚在《云之彼端》里也运用过类似的手法。还有一点暗示，就是在三叶的好友敕使在动画前半段就说了前一天魂体互换的三叶可以用平行时空/前世的观点解释。


评论区和私信我的朋友，感谢你们对这个回答的关注，非常抱歉，本人精力有限，无法做到一一回复。以下是正文。


-------------------------------------------------------------------------------

首先，要厘清整个故事脉络，要讲清楚几个问题。


【宫水神社】


据宫水三叶的外婆宫水一叶所言，宫水神社已有千余年历史，保留着秋之祭典、口嚼酒以及结的习俗，这些习俗的内涵和来由因200年前茧五郎之大火使相关典籍被焚毁而不可考，但宫水家族依然保留着三项习俗的形式，历代相传。宫水三叶的母亲宫水双叶在女儿幼年去世，曾为民俗学者的父亲作为上门女婿，因妻子的离世放弃了神官的职位，从事政治，后成为镇长。外婆宫水一叶为了延续宫水神社的传统，将上门女婿赶出家门，独自抚养两个外孙女。宫水家族历代传人拥有灵体交换的功能。据笔者推测，宫水神社的形成或许与1200年前陨石坠落形成的糸守湖以及产灵之神的神体隐世有着莫大的关系。


【结】


宫水神社习俗中最重要的一环，外在表现形式是绳结，内在意义为产灵之神(日语中，产灵与结是同音字，产灵之神为日本造化三神之一，此处为双关)。在故事中，宫水三叶的发带，立花泷的手链，包装口嚼酒的密封绳都是编制的绳结。被宫水家族传人赠与结的另一方会和传人产生维系，触发灵体交换。据宫水一叶所言和立花泷所悟，结是神的作品，象征着灵与体的维系，人与人的联结，时间的流动，在制作过程中的聚合、成型、扭曲、缠绕、断裂、还原、联结，指向了故事里具有相同特点的时间脉络与人物纠葛。


【口嚼酒】


宫水家族向产灵之神神体隐世进献的贡品，也是结的表现形式之一，是水、米、酒与灵魂的联结。将水、米经宫水家族传人咀嚼后密封发酵而酿成，存有制酒者的半身，也就是灵魂。服下口嚼酒的人即承接了制酒者的灵魂，将强制发生灵体交换现象。



【灵体交换】


两人的梦境扮演彼此真实现实的状态。灵体交换跨越时空，在梦境中，自身的灵魂操控对方的肉体，肉体的行为真实存在并作用于现实世界，梦醒后灵魂回归本体，自身关于操控肉体所作用于现实的记忆保留片刻后迅速消失，而自身灵魂对被操控的肉体则完全无记忆，只能通过第三方反馈得知。


【隐世】


近邻糸守湖的远古遗迹，被宫水家族奉为产灵之神的神体。其形成或许与1200年前的陨石坠落有关。


【黄昏之时】


日语“你是谁”的语源，相传在黄昏之时，可看见非人之物，即不可见之人，一语双关。暗示了在黄昏之时神体之上，会产生时空交错的结。在黄昏之时看见不可见的人之后，灵魂会回归本体。


【2013年10月4日】


彗星最接近日本的日子，彗星碎片于当日晚8时42分坠入糸守湖畔，其动能与势能转换为巨大摧毁力，几乎毁灭了整个糸守镇。


这一天也是平行时空的交汇点与分节点，证据就是在前一天剪了短发的宫水三叶与好友敕使河原克彦与名取早耶香当日首次见面的时间和服饰不一样，时空A中，三人于当日晚间会面，短发宫水三叶身穿秋日祭典的浴服，后死亡。死亡后，魂体互换期间所记下的所有日记消失；时空B中，被立花泷灵魂控制的短发宫水三叶在上午便同好友见面，没有穿浴服，后转移了居民，未死亡。服下口嚼酒身处2016年10月某日时空A的立花泷的灵魂强制进入了当日清晨宫水三叶的身体开启时空B，而时空A中宫水三叶的灵魂则进入到了2016年10月某日身处时空A隐世服下口嚼酒的立花泷的身体，而时空A的宫水三叶在2016年10月某日肉体已不复存在，看到小镇遗迹回想起自己肉体已死的事实。


互换灵体的二人在时空B中于黄昏之前同时在隐世出现，时空A立花泷控制的时空B里的宫水三叶的肉体与时空A宫水三叶的灵魂控制的时空A立花泷的肉体，两具同在隐世的肉体相隔了三年的时差，但进入黄昏之时，可看见不可见之人，二人打破时间界限看到彼此并灵魂归体，随后时空A里的立花泷将结交还给时空B里的宫水三叶。


其实，封印在口嚼酒里时空A宫水三叶的半身灵魂借助3年后时空A服下口嚼酒的立花泷的肉体，回到了2013年10月4日死亡之前时空B的肉体上，并接受了黄昏之时灵魂归体后时空A立花泷归还的结。之后说服父亲转移了居民，八年后2021年遇到了时空B里刚刚大学毕业还在找工作的立花泷。


而黄昏之后灵魂归体返回时空A的立花泷，则再也不会见到宫水三叶，因为宫水三叶在时空A的死亡已成既定事实，同时他也忘记了对方的名字。但他服下口嚼酒强制灵体交换的意义在于开启了时空B，在时空B下的自己在2013年10月3日将不会收到结，也不会和时空B下的宫水三叶发生灵体交换，自己会特别关注2013年10月4日彗星碎片坠落但无人伤亡的新闻，也会和两名好友在2016年10月某日前往糸守镇，但时空B的立花泷没有关于隐世的记忆，不会寻找到口嚼酒，立花泷在隐世附近的丘陵上睡了一夜，糸守镇之行无功而返，最后在2021年与时空B下的宫水三叶相遇。


-------------------------------------------------------------------------------

继续，说明时间线索。


【时空A-宫水三叶线】


2013年9月5日，与整三年后2016年9月某日同龄异性立花泷产生灵体交换，灵魂利用对方肉体凭借缝纫技术帮对方赢得暗恋女神奥寺美纪的好感，于当日写下“东京纪事10”。之后二人通过外在反应，察觉灵体交换的事实，并以Tips的方式提醒对方在灵体交换时发生了什么，应当注意什么。


2013年10月2日，与2016年10月2日的立花泷产生灵体交换。立花泷通过宫水三叶的身体从宫水一叶处得知结、口嚼酒与隐世的含义，为之后强制灵体交换提供方法；同天，宫水三叶灵魂通过立花泷的身体成功约到立花泷的暗恋女神奥寺美纪第二天同玩。


2013年10月3日，宫水三叶清晨醒来泪流满面，预示着上一次灵体交换是最后一次，自己即将死亡。上午只身前往东京都，下午在电车站等到了当时小自己三岁，还没有开始灵体交换的立花泷。在电车上，宫水三叶叫出了小立花泷的名字，在下车时告诉了对方自己的名字并赠予了发带，即结。晚间回到糸守镇，因对方不记得自己的名字，伤心剪成短发。


2013年10月4日，未发生灵体交换，傍晚接到好友电话，短发着浴服参加秋日祭典。目睹了彗星碎片掉落的全过程，肉体死亡，但半身灵魂封印在口嚼酒中。


【时空A-立花泷线】


2013年10月3日，在电车上，见到了长自己三岁的宫水三叶，宫水三叶叫出了自己的名字，但自己却不认识对方，认为对方是奇怪的女孩，在下车时对方告诉了自己的名字并赠予了发带，即结。之后立花泷将结作为手链，成为三年后灵体交换的维系。


2016年9月某日，与整三年前2013年9月某日同龄异性立花泷产生灵体交换，灵魂利用对方肉体在对方本子上留下了“你是谁”的疑问。之后二人通过外在反应，察觉灵体交换的事实，并以Tips的方式提醒对方在灵体交换时发生了什么，应当注意什么。


2016年10月2日，与2013年10月2日的宫水三叶产生灵体交换。宫水三叶通过立花泷的肉体成功约到暗恋女神奥寺美纪第二天同玩；同天，立花泷灵魂通过宫水三叶的身体从宫水一叶处得知结、口嚼酒与隐世的含义，为之后强制灵体交换提供方法。


2016年10月3日，清晨醒来时泪流满面，暗示着上一次灵体交换是最后一次，宫水三叶即将死亡。上午到傍晚同暗恋女神奥寺美纪约会，此时心里已经放不下宫水三叶，在约会结束前被奥寺美纪发觉。失败的约会结束后，宫水三叶前一天留言里提到的会看到彗星的场景没有发生。之后，灵体交换消失，原因是三年前的宫水三叶已经死亡。


2016年10月某日，即约会的2-3周后，立花泷得知宫水三叶已于三年前死亡的事实。先同好友前往糸守镇，后只身前往灵魂记忆里的隐世，服下口嚼酒，解除宫水三叶的灵魂封印，在宫水三叶肉体死亡的情况下，强制开启了灵体交换。之后灵魂进入2013年10月4日早晨短发宫水三叶体内，开启时空B，利用短发宫水三叶的肉体，制定了说服父亲广播通知居民避难的计划，失败。灵魂在黄昏之时返回本体，与短发宫水三叶相见交还结，，后在宫水三叶手上写下“我喜欢你”。而时空B下的立花泷在前一天没有收到结，在家里目睹了彗星碎片坠落的过程。时空A下的立花泷第二天醒来记忆丢失，四处寻找忘记姓名的某人，注定终生无果。


【时空B-宫水三叶线】


2013年10月4日，与服下口嚼酒的立花泷强制灵体交换，灵魂附着在2016年10月某日前往隐世的立花泷身上，在看到小镇遗迹后回想起碎片坠落，得知自身肉体已死。2013年10月4日的短发肉体被时空A来的立花泷控制，在原定说服父亲广播通知居民避难的计划失败后于隐世发现三年后灵体交换的自己的灵魂，在黄昏之时发现了自己灵魂所操控的时空A立花泷的肉体，同时灵魂返回短发本体。后收到了时空A而来带有2013年10月3日记忆的立花泷送环的结并绑在了头上，在时空A立花泷手上写下自己名字第一笔之后，黄昏之时结束，时空A立花泷消失。随后由隐世返回糸守镇，在电站被炸，学校广播被叫停，候补计划失败后成功说服父亲广播通知居民避难，使居民无一丧生。之后小镇被毁，同妹妹搬往东京。


2021年某日，与时空B中的立花泷于同向而行的不同列车相见(电影开头和结尾)，并在最后长梯上对立花泷“我好像在哪见过你”的疑问做出积极回应。


【时空B-立花泷线】


2013年10月3日，没有遇上宫水三叶，没有收到结。


2013年10月4日，还在上初中的立花泷目睹了彗星的壮美景色，并对之后彗星碎片击毁小镇却无一人伤亡的新闻异常关注，认为“似乎那里有一直在寻找的人”。


2016年10月某日，同好友藤井司和奥寺美纪一同前往已成为废墟的糸守镇，没有关于隐世的记忆，没有找到要找的人，与好友大吵一架后返回东京，这也有可能是时空B立花泷与奥寺美纪分道扬镳的转折。


2021年某日，立花泷大学毕业开始找工作，奥寺美纪订婚，回忆起5年前还在读高中的立花泷前往糸守镇的场景，并祝愿他早日找到自己的幸福。


2021年某日，与时空B中的宫水三叶于同向而行的不同列车相见(电影开头和结尾)，在最后长梯上主动向宫水三叶询问“我好像在哪见过你”并收到对方积极回应。


-------------------------------------------------------------------------------

如果看明白以上四条线索，这部分内容可以忽略。如果看不懂上面的时间线索，那接下来笔者按电影的叙事流程详细分析。故事本身就是一个结，解开这个结，你需要了解导演采用的几种叙事手法：倒叙、补叙、插叙与双线叙事。而故事的重要分界则通过特殊音效、画面陡转、黑屏过渡进行切割。故事的精彩之处除上述手法之外，还体现在大量的伏笔，照应与象征手法的运用。


最一开始的小片段，描述的是2013年10月4日晚8时42分前彗星碎片坠落糸守湖畔之前的景象，该片段结束时黑屏过渡。把这个片段放在最前面就是为了告诉观影者，整个故事围绕彗星碎片坠落而展开。


而这之后到下一个黑屏过渡之间的这个片段，描述的是2021年，在电影结尾二人相遇之前的场景，电影末尾对此也进行了照应。这个片段很短，却带来了巨大的悬念——不同时空线下对当晚彗星碎片坠落的描述，男女主角无来由的哭泣、回想不起来的梦境、萦绕于现实的巨大缺失感、拼命想要寻找某人的渴求，让观影者心中萌生了无数个黑人问号。而穿行于人群中不露脸的脚步，驶向不同方向的列车更强化了这种感受——茫茫人海中普通的二人，走不同轨道列车中的你我能否相遇？


片头曲《梦灯笼》在第二个黑屏过渡后插入，单独形成一个小片段，在这个由碎片构成的片段里，能得到关于故事情节的许多暗示。彗星碎片坠落前无与伦比的美丽暗示了之后的毁灭，背对背不见面不断变化身高和服饰的男女主角以及东京、糸守镇的场景变化暗示了时与空的交错，维系剧情最重要的道具——绳结——男主的手链和女主的发带的重复出现暗示着聚合、成型、扭曲、缠绕、断裂、还原、联结的时空轨迹和人物纠葛。一个很有意思的事情点一下，片头曲《梦灯笼》里，唱到了“即便被5次元捉弄，也会依然瞩目你的影踪”这一句，而5次元(五维)已不再将时间看作一条线而是一个平面，暗示了平行时空的存在。


自此之后，电影基本按照时间线索展开，不过在宫水三叶这边的起始时间是2013年9月某日，立花泷这边是2016年9月某日。双线叙事和灵体交换开始，之前说过了，灵体交换是跨越时空的，在灵体交换期间，得知彼此是同龄高中生，也就是说，在同一时间点下，宫水三叶比立花泷大三岁（嚯哟，姐弟恋）。


从宫水三叶手机响到切西红柿之前这个片段，是立花泷做梦时自身灵魂操控宫水三叶肉体的第一天的早上。证据有：首次听到自身灵魂呼唤置换到自身肉体里立花泷灵魂的名字，梦境里出现了在下个月即10月3日才会发生的只身前往东京寻找立花泷，相见并赠与结的景象——这显然是立花泷灵魂里的记忆，因为此时宫水三叶所处的时间是2013年9月某日，无法拥有2013年10月3日的记忆，而身处2016年9月某日的立花泷则存在这段记忆。宫水三叶一醒来就对自己的胸部非常吃惊，并且施展了丰胸大法，之后脱下睡衣照镜子后得到确认大吃一惊。这些“反常”举动都表明，控制宫水三叶肉体的灵魂并不是宫水三叶本人的灵魂，而是立花泷。之所以在这里要特殊说明，是因为之后的画面陡转切西红柿已经是刚刚场景第二天宫水三叶灵魂回来之后的场景了，这很难被发觉从而形成困惑。切西红柿之后宫水三叶的一切“正常”举动表明宫水三叶的灵魂已经回来了，切西红柿前后的宫水三叶的肉体，是前后两天里的不同灵魂操控的宫水三叶的肉体。而之所以没有详细叙述第一天立花泷灵魂操控宫水三叶肉体的情节，一是为了制造悬念，二是通过之后宫水三叶妹妹、挚友和奶奶的描述来补叙出这些情节避免重复，三则是和之后宫水三叶灵魂第一次进入立花泷的情节详述进行照应，使情节详略得当并且丰盈饱满(初中语文阅读理解既视感)。


此时电影刚刚过去5分钟，在电影的前5分钟里，新海诚已经制造了太多悬念和爆点。


从切西红柿的场景到宫水三叶喊出“来世愿做东京一帅哥”的祈愿，是电影的第一个长片段，电影在这12分钟的时间里，补出了切西红柿之前灵体交换后宫水三叶肉体的所作所为，描绘了糸守镇风土人情和宫水神社相关背景，同时通过教师之口道出黄昏之时可看见不可见之人的玄机。而挚友敕使河原克彦将回魂后的宫水三叶所描述的经历解释为前世记忆即多重宇宙，再次暗示了平行空间(多重宇宙)的存在。这里还要说明一点，前一天灵体交换的立花泷在宫水三叶的本子上留下：你是谁的疑问，揭开了男女主角发觉灵体交换的序幕。


之后的两个黑屏过渡之间的10分钟，详细讲述了在东京宫水三叶灵魂控制立花泷肉体的一天——自己真的成为了东京的帅哥。从三年前小镇来的的宫水三叶就好比刘姥姥进大观园一样，“东京的一切事物都像是祭典”。迷失在迷宫般的东京而上课迟到，说话时不知道该在大城市用何种语态的“我”。终于去到了真正的咖啡店品尝了正宗的甜品，在得知去咖啡店是日常时的激动表情就好像咖啡店里的小狗，这也照应了上文只能在自动售货机里喝咖啡的自己。在兼职期间，利用自己出色的缝纫技术帮立花泷轻松攻略了兼职时的同事——自己一直在单相思的的美女前辈奥寺美纪，从之后的情节来看，奥寺美纪从这件事之后开始喜欢立花泷(嚯哟，又是姐弟恋，诶奇怪我为什么要加一个“又”字)。在入睡之前，宫水三叶借用立花泷的身体在手机里写下了当天的日记，同时在手上写下了自己的名字宫水三叶，作为上一次灵体交换立花泷留下的“你是谁”疑问的解答。


接下来两个黑屏过渡之间的5分钟，叙述了男女主角彼此了解灵体交换这一奇怪现象并用记日记的方式对抗因之产生的各种困扰的过程。在这个过程中，被宫水三叶灵魂操控的立花泷和美女前辈奥寺美纪的关系逐渐升温，甚至连好友藤井司，都有点喜欢可爱版的立花泷。而被立花泷灵魂控制的宫水三叶也受到了学校男女同学的青睐，没错是男女同学，都在给宫水三叶写情书，而二人似乎在这个过程中喜欢上了对方(丰胸大法好)，对于至今还没有谈朋友的问题，二人的回答出奇一致：不想谈而已(不是不能挣它一个亿，只是我不想)。


故事的高潮也在慢慢到来。2013年10月2日(立花泷当地时间2016年10月2日)，宫水三叶的肉体被立花泷所控制，这一天，她与外婆和妹妹来到神体隐世之中，向产灵之神供奉口嚼酒，前去的路上，立花泷的灵魂从外婆口中获取了结与口嚼酒的真正含义，这也为之后立花泷开启时空B埋下伏笔。2016年10月2日(宫水三叶当地时间2013年10月2日)，立花泷的肉体在同一时刻被宫水三叶所控制，助攻立花泷与奥寺美纪在第二天(立花泷当地时间2016年10月3日)约会，而灵魂刚刚从黄昏之时归来而醒的立花泷立花泷正好看到了前一天宫水三叶留下的信息，心不在焉的与奥寺美纪约会。巧合的是，约会时立花泷驻足于名为“飞弹”的纪念展览，上面展出了三年前同一天彗星碎片摧毁糸守镇并带来巨大伤亡的后景象。奥寺美纪在约会结束时点破，试探立花泷是不是之前喜欢自己(可怕的直觉)，然后又喜欢上了其他女生(极其可怕的直觉)，立花泷慌忙否认。宫水三叶在前一天(宫水三叶当地时间2013年10月2日)留下的日记里，言明晚间能看到彗星，而身处2016年的立花泷，则不知道宫水三叶在说些什么，因为在立花泷的世界里，彗星在三年前就来了。


而电影从立花泷打电话给宫水三叶的画面陡转到宫水三叶接到了敕使河原克彦提醒自己参加秋之祭典的电话，此时未发生灵体交换。2013年10月4日，正是彗星碎片摧毁糸守镇，500余名居民丧生的那一天。细心的观影者会发现这里刻意省略掉了10月3日这一天，这一天所发生的情节会在之后补叙出来。晚间时，好友敕使河原克彦与名取早耶香首次发现了身着祭典浴服的短发宫水三叶，表示非常诧异，预言家好友敕使河原克彦认为剪短发是因为宫水三叶失恋了(可怕的直觉)。宫水三叶目睹了彗星碎片坠落的一瞬，此时黑屏过渡并伴有如同生命终结般的特殊音效，暗示宫水三叶死亡。画面切至立花泷，他打电话给宫水三叶，却发现怎么也打不通，当然打不通，因为二人之间相隔了三年，而宫水三叶已死。自此之后，灵体交换失效，生前记录的日记全部消失。


困惑的立花泷根据灵魂的记忆和约会时看到的关于糸守镇的展览开始寻找宫水三叶生活的小镇，在好友藤井司和奥寺美纪的协助下，找到了已成为废墟的糸守镇，得知了3年前彗星碎片坠落小镇的事实，在死亡名册里，找到了宫水三叶及其家人好友的名字，另，可从死亡名册推知女主角的出生年为1996年，而男主角则出生于1999年。


沮丧的众人决定返回东京，当晚，奥寺美纪通过死亡纪念册得知了绳结的习俗，并发现立花泷的手链似乎就是一种绳结，由此她相信立花泷所言非虚，同时也证实了之前自己的揣测，从前喜欢自己的立花泷已经喜欢上了别人。绳结里残存的三年前的微弱记忆唤醒了立花泷灵魂里对神体隐世的记忆，于是他给好友留下字条，只身前往糸守湖西北，寻找隐世，在途中，他也领悟到了结的真正含义，正如同外婆所言，结是聚合、成型、扭曲、缠绕、断裂、还原、联结，结是时间。


果然，立花泷找到了隐世，进入隐世后发现并品尝了三年前宫水三叶封存的口嚼酒，于是承接了制酒者的灵魂，强制发生灵体交换，强制发生灵体交换时的狂想式动画，解释了结的全部意义，彗星是结，脐带是结，跳动的心脏是结，流动的时间是结，立花泷与宫水三叶通过结而维系，产生了灵体交换。之后，时空A中立花泷的灵魂进入2013年10月4日清晨宫水三叶的肉体，开启时空B。在醒来后发现宫水三叶还活着的事实，留着泪水疯狂施展了丰胸大法，这个举动吓坏了妹妹。从新闻中了解了自己还有半天时间拯救糸守镇居民，也从外婆口中得知了宫水神社历代传人拥有灵体交换的功能，于是叫来好友敕使河原克彦与名取早耶香共同商讨救村计划，此时二人首次发现剪了短发的宫水三叶，表示十分诧异。


敕使河原克彦查到了糸守湖的成因为陨石撞击，于是证实了当晚发生彗星碎片坠落的可能性，宫水三叶计划说服身为镇长的父亲以避难演习的方式转移民众至安全地带，奈何父亲根本不买账，甚至看出了此时的由时空A立花泷灵魂控制的宫水三叶的行为极为异常。三人决定实行备用计划，由敕使河原克彦利用家里的炸药炸毁发电站，然后信号转接到学校广播站，由广播站的名取早耶香通过临时电台向全镇发送避难信号。在计划开始前，宫水三叶见到了妹妹，妹妹也觉得姐姐的行为十分异常，并言明了前一天，也就是2013年10月3日发生的事情，宫水三叶只身一人前往东京找寻立花泷，期间曾给时隔三年的立花泷打电话，自然打不通。


此时的宫水三叶身体里的立花泷的灵魂终于回忆起了2013年10月3日发生的事情。自己在三年前的这一天在火车上碰到了一个能叫出自己名字的奇怪女子，女子在下车的时候告诉了自己她名叫宫水三叶，并赠予了头上的发带，也就是结。这个结被自己做成手链，戴了三年，直到现在。


而处于时空A的宫水三叶的灵魂则进入了还存在于时空A隐世刚刚服下口嚼酒的立花泷的肉体，随后时空A残存在口嚼酒中宫水三叶的灵魂借助立花泷的肉体目睹了三年后的小镇景象，得知自己肉体在三年前已经死在糸守镇，而灵魂则存于口嚼酒中，如今依附在立花泷的肉体上。在隐世之上，二人相隔三年的时差呼唤着彼此互换灵魂的名字，黄昏之时，时空交错，可以看见不可见之人，二人在东京相见后再次相会，同时二人梦醒，灵魂归体。此时口嚼酒中封印的时空A里宫水三叶的灵魂从时空A立花泷的肉体上返回时空B宫水三叶的肉体上，形成了时空B下的宫水三叶全体；而时空A立花泷的灵魂也返回时空A立花泷的肉体。在短暂的黄昏时分，相隔三年的可看见彼此并拥有全部记忆。立花泷在宫水三叶的手上写下了“我喜欢你”，而宫水三叶在立花泷手上只写下了名字中的一笔，黄昏便结束，二人再也看不到对方了，随后记忆迅速消失。


时空A下的立花泷丧失了关于隐世与宫水三叶的全部记忆，只记得来到这里是为了寻找守护某个很重要的人，而时空A下宫水三叶死亡的事实已不可逆，二人在时空A终将无法相见。时空B下的宫水三叶成功说服了父亲以临时避难演习的理由号召居民避难，使得居民全部奇迹生还。而时空B下还在读初中的立花泷，在2013年10月4日奇迹发生之后，便十分关注糸守镇，仿佛有什么重要的东西在那里等着他去寻找，在2016年10月高中时同好友藤井司和奥寺美纪一同前往糸守镇，但没有关于隐世记忆，在与好友大吵一架之后无功而返。


2021年，时空B下的立花泷刚刚大学毕业，除了找工作，他似乎依然在寻找着梦境中的某人，奥寺美纪已经订婚，一次见面时和立花泷聊起了糸守镇之行。糸守镇众人已经搬到东京，宫水四叶还在读书，敕使河原克彦与名取早耶香正筹备婚礼，同时也在寻找着房屋中介。


片尾曲此时响起，时空B下的二人在东京多次擦肩而过，终于在相向而行的两列列车里透过玻璃看到了对面的人就是自己一直要寻找的那个人，这便是电影刚开始的场景，但是尼玛又是火车阻隔了二人的视线(第一次看到这我以为又是像《秒速五厘米》一样的SAD ENDING，还是两个时空里的SAD ENDING，强忍着炸火车的冲动期待奇迹)。二人迅速下车去寻找对面列车里的人，终于在长梯的两端，二人相遇。再尴尬的再次错过之后(当时看得真得是要崩了)，立花泷转身开口：我在哪里见过你吗？转身后的宫水三叶早已泪流满面，答到：我也是呢！


二人同时想说出对方的名字，却发现什么都说不出。


“你的名字是……”这便是时结里的迷藏吧。


-------------------------------------------------------------------------------

最后，来谈谈新海诚和这部动画电影。


和之前新海诚口碑最好的动画电影《秒速5厘米》相比，这个结局算是温暖得多，而和备受争议治愈系暖心作品《言叶之庭》相比，这个温暖的故事要复杂精彩的多。同时，这部电影依然带有明显的新海诚风格，场景上：学校、星空、遗迹、电车(火车)、夕阳、站台等等场景，都是新海诚动画里的标志性场景；叙事上，架空场景与现实的融合，平行时空的运用，这与《云之彼端，约定之地》在构架上手法相似，而时间上的跨度又让人不得不感觉有《秒速5厘米》的影子；画面上，依然延续了“壁纸狂魔”的风格，即使现下国内流传的480P的标清版，也依然能感受到画面的细腻，而对光影的极致要求在这部动画电影中更是得到了淋漓尽致的展现。如果国内能够上映这部动画电影，单单是欣赏画面，就足够票价了(好在真得在国内上映了，可惜人在国外还是看不到壁纸狂魔的画面啊哭)。


与画面同样细腻的是对细微情感的表现。有宫水三叶和立花泷在灵体交换时空交错后慢慢烘焙出的难舍难分，以及最后时分二人不断错过最后终于在即将错过的时候打破僵局的那种厚积薄发催人泪下的温暖；有奥寺美纪倒追不得嫁与他人的可惜；有敕使河原克彦与名取早耶香的青梅竹马，以及敕使河原克彦对宫水三叶的小小爱慕；有宫水一叶宫水三叶和宫水四叶的浓浓亲情；有藤井司与立花泷的小基情……这些细微的情感在电影中通过人物的语言，神态和行为等细节表现出来，人与人之间复杂的结也充实了整部电影内容。


不得不提的便是配乐，真的是好听到炸裂。BGM的每次插入都非常切合电影情节内容，钢琴与小提琴的配合恰到好处，音画光影的流动暖到催泪，RADWIMPS的配乐实力真心不俗，针对不同人物和情节创设的小插曲也是干净利落，非常贴合人物性格与情节需要。


当然，最令人感到恐怖的是，饱受情节诟病的新海诚讲了一个“诺兰式”的复杂精彩的故事(当然剧情上还是诺兰强得多)。神迹、宗教与天象作为背景本身就足够宏大，其中还涉及了平行时空的理论，同时运用了双线叙事手法，结合倒叙插叙补叙，把一个个小片段织就成一张错综复杂的故事网。而故事情节十分紧密不拖沓，在不断制造悬念的过程中不断埋下伏笔然后一一解开并照应，同时还穿插着各种小幽默，这使得每一段对话和每一个镜头都极具张力，废话和无用的镜头极少。除此之外，相同场景在剧情发展的不同阶段反复出现，使场景具有丰富的旨趣。直到电影结束二人最终相遇，观影者憋了一路的温暖泪水终于随着片尾曲缓缓倾泻。


不得不说，这是新海诚动画电影的又一个巅峰之作。细致精细的画面，宏大的故事背景，光影流动的美感，扣人心弦的剧情，详略得当的叙事，紧张刺激的节奏，各具特色的人物，综合运用的各种技法等等，造就了这部动画电影的高水准。


很多影评拿新海诚与宫崎骏作比较，将之冠名为“下一个宫崎骏”，这就好比拿孙杨和刘翔作比较，他们都是运动员，你说孙杨能成为“下一个刘翔”么？二人有着迥异的风格，一个说大情怀，一个讲小故事，只要说得深刻，讲得动听，都能打动观影人，就都是好动画电影，至于你非要让刘翔和孙杨比谁更快，那就得看是跑道还是泳道了。


当然，这部作品也给那些悍跳的预言家们一计响亮的耳光。《言叶之庭》之后，碎片化无病呻吟式的剧情，空有其表外强中干的花瓶动画……之类的评价成为了新海诚的标签，甚至有人断言《秒速5厘米》之后新海诚将再无优秀作品。这部《你的名字》在日本票房大卖，好评如潮，获得了经济利益与口碑的双丰收。希望这些都可以成为F社出身的新海诚下一个动画电影巅峰的资本。


最后的最后，还是想表达，特别喜欢新海诚这种用作品说话的复仇者姿态。

你说我哪里不行，我就在哪里行给你看。你说认真你就输了，对不起，我就是认真。
      </影评>
<有用数>2048</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>rabbitcarrot</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-12-03 17:34:49</时间>
<影评>

我为什么不喜欢《你的名字》

　　陆陆续续补充了很多新内容，我做个小索引，大家挑感兴趣的看（哭笑）

　　→①我为什么不喜欢《你的名字》［原文］
　　→②补充：谈人物和画面
　　→③补充：我如何评价新海诚
　　→④补充：为什么新海诚没有感动所有人？
　　→⑤补充：又想到一个点，怎么样《你的名字》可以成为神作？
　　→⑥关于一些有代表性留言的回复


→①我为什么不喜欢《你的名字》
—————————————————————

　　这部剧从一开始就被捧得很高，豆瓣评分似乎还达到过9.2？我并不记得了，如此高的分数出现在新海诚的电影上我还是颇为吃惊，超越了我心中好几部动画电影的神作。而且从中国是否引进到确定引进，中间饥饿营销那么久，实在是把人的胃口吊得太高。作为一个女孩子，我恰好有点少女心，又比较喜欢看动漫/动画电影，所以即使心怀疑虑但也各种期待地去看完了。
　　本来一个懒傻宅是不会写影评的，但看完后实在是憋屈得一言难尽，不吐不快。我不懂电影技巧，就纯内容的来谈，以下纯靠刚刚看完的记忆啪啪啪一顿写的，思维混乱那是我的问题。
　　有几个可以关注的点。

　　一、男女互换身体
　　这个是看电影一开始就吸引人的梗，男女互换身体。这个梗其实并不新，许多电影都有类似表达，而且笑点也都差不多。
　　这部电影亮点之处就是，男女主角分别代表了城市与乡村，现代与传统。女主角三叶开场对自己小镇的抱怨和对东京的向往可见一端。去“咖啡馆”但只能要从咖啡售卖机拿到咖啡的场景就非常具有代表性。而且三叶本身就是在传统神社中长大的，自小学习传统技艺结绳的技巧。外婆对于结绳技艺的阐述也十分动人。三叶在阶梯上大喊，她想要离开这个乡镇，去东京，下辈子要成为一个东京的男孩。开篇的底子很好，非常厚实，也让我“误以为”新海诚终于有了“情怀”，我开始期待新海诚对于自然的理解，对传统文明衰亡的理解，对于城市与乡镇两个世界的刻画。
　　但可惜的是，所述不多的两人交换之后的镜头都给了两人闹出来的笑料，并没有任何关于两人到了城市和乡村之后对其的看法和观点。三叶天然适应了快节奏和忙碌的东京，还能帮泷讨好女神。而泷也是，自如地适应了三叶的校园生活。所有的镜头都集中在了俩人的日常生活中，并没有看出地域的转换对他们思想和态度的影响，既没有看到三叶对于东京的理解，也没有看到泷对于乡镇、对于结绳的理解。哦还是有影响的，三叶到了东京不就是吃到了各种甜品吗？开头那么多铺垫，然后就这样烂尾了。

　　二、结绳和时间
　　这也是我非常喜欢的点，逐渐衰微的传统技艺一代一代人传下，巫女跳起舞制作口水酒的场景也非常美。对于结绳，新海诚给了大量的镜头，这不得不算一个很用心的铺垫。外婆口中一段关于结绳与时间的描述让人印象深刻，结绳的缠绕交接都是时间。而这也引出了之后一个深埋的点，就是三叶和泷的生活的时间其实是不同步的。（这里其实就很想吐槽了，你们写日记、看新闻、聊天，都交换身体那么多次了，竟然从没发现过时间不对？好吧，可能是你们发现了，但你们一醒来就忘了你们曾经发现过。做梦真是万能的解释。另外就是记忆与遗忘的问题， 到底能记哪些，到底记忆的时长是多少，这个可能需要严谨的设定，但不严谨也行。因为就按做梦来理解的话，你能记得什么梦的片段本来就是无法理解的。）
　　传统技艺传承千年，中间所浸透的不仅仅是古老的记忆，而是寄托其中的情感与情怀。时间的比喻可见外婆一代一代传承下来的人对于结绳的理解与信仰。而也正是因为这样，又让我“误以为”新海诚关注民间传统技艺，关注这些逝去的东西。但之后的表达开始完全不知道跑到了哪，口水酒原来真的可以让时间回流，结绳到最后也就成为了三叶和泷联系的一个发带，然后，然后，就没有任何关于结绳的刻画了。开头又是那么多铺垫，还是烂尾了。

　　三、消失的小镇
　　这算是整部电影最大的泪点了，如果有泪点的话。泷辛辛苦苦找到的梦中的小镇原来在三年前就已经毁于美丽的彗星。所有美好的乡村场景、活生生的人，无论小镇上的人是否还讨厌想要离开自己的家乡，这个村庄都没了。没有珍惜的过去，没有留存的未来。如果非得说整部电影最感动我的地方在哪，就是开车的大叔将泷送到山头，对泷说：“你画的系守镇很好看。”
　　三年错位的时间，被彗星毁灭的小镇，这个发现是整部电影的转折点，也就是从这里开始，整部电影的风向完全转变，剧情之后如草泥马奔跑一样一泻千里。当然结局是小镇还是被毁了，但小镇的人都活着。所有的镜头依旧是给系守镇标为“消失的小镇”这个名称，除此外没有任何其他画面。小镇的人后来都去哪了？小镇没有人重建？神社怎么样了？甚至之后出现三叶的那两个好朋友他们谈的话是刮胡子和减肥，也没有任何关于小镇的只言片语。我还猜测过，忘记三叶的泷最后是否会再次去一趟系守镇，毕竟他画过系守镇，而且他求职时不也说到他希望设计更温情更适合人居住的环境吗？如果他能和三叶在废墟的系守镇上相遇，对于之前的那么大量的铺垫未必不是一个好的回应。但无论是乡村和城市的对照，还是传统技艺结绳之后的命运，都在简单的“消失的小镇”几个字中全部消弭了。就这样，全部烂尾了。
　　
　　四、亲情刻画的空缺
　　三叶与父亲，父亲与外婆，父亲与神社，这中间似乎有许多可以挖掘的地方，尤其是开篇就铺下的伏笔三叶和父亲的矛盾。当然，不仅整个电影没给他们几个镜头，这个矛盾最后也被轻飘飘地推掉了。

　　五、所谓恋爱
　　说实话，看到最后，终于让人明白，这特么就是个矫情的少女漫画电影，讲得是一个东京城市男和山里乡村女如何跨越时空的障碍谈恋爱的故事，嗯还顺便拯救了一个小镇人民的生命。但即使作为一个恋爱少女漫来看也让人不痛快。
　　1.恋爱来的太过突然
　　根本不知道俩人什么时候喜欢上的，好像就是三叶给泷约了那个女神后吧，突然看着镜子流泪那里开始，之后俩人再没交换过那里。不知道怎么两个人怎么突然那么深情，还要一直寻找对方，还是绝对都不能忘记的名字，还是第一次见面就写了“喜欢你”……好吧少女漫不需要逻辑……个鬼！连喜欢上的过程都没有了还是少女漫吗！
　　（更好的处理方式应该是增加两人交换身体后对对方感受的细节。例如通过和对方身边的好友相处更加了解所穿的这个身体原主人的性格；一些小的镜头，如泷看到手机上的日记，不自觉轻抚手机屏幕，脑海里尝试在努力构画三叶在自己面前说话的活生生的模样。还有三叶看到镜子中的泷的模样，忍不住伸手去轻轻抚摸，描摹镜子中泷的脸庞这些等等。把笑料让给一些这样的镜头，情感的处理会更加圆润和细腻，也会更加动人和合理。）
　　另外就是一个三年前一个在地铁上的不认识的女孩给你一条发带你就能绑在手上三年，这么多情的男孩给我十个胆也不敢爱！
　　（更好的处理方式是，如果算是更好的话，当泷发现自己无法交换身体后，意外在抽屉或者柜子里发现被压积在各种杂物中的三叶的发带。）
　　2.边救小镇边谈恋爱
　　泷喝了口水酒之后，又一次和三叶交换身体了，接着就走向了一场拯救小镇生命的大行动，如此突然的英雄转向剧情虽然有些僵硬但也还算符合逻辑。但在拯救小镇全村人生命的途中，在山峰上终于相见的两人竟然开始唠嗑？（而且并不知道为什么泷要突然往山峰上跑）女生傲娇脸红地说你还摸过我胸，男生则像哄女朋友一般脸红道歉。然后重点不是要赶快去救镇里的人，而是在掌心写下对方的名字（我的天，你不知道你在和彗星赛跑吗？），更有趣的是，两个人之后还各重复了一段台词什么“绝对不要忘记的名字，重要的名字巴拉巴拉”，我更是尴尬症狂犯，比起不要忘记名字，明明是活着更重要啊！三叶不小心摔倒了，发现自己忘记了泷的名字，去看自己的掌心，看到“喜欢你”三个字。我的天！我特么难道不是少女了吗！这个美好的梗你用在这个时候我真是要哭了！小镇全村人命悠天，你们在这谈情说爱！我的情感全部心系广大人民群众了。哎！都是党和政府教育的好！
　　（这一块其实有更好的处理方式。例如，三叶和泷其实都想的是赶快去救小镇上的人，但三叶刚走，泷就忍不住抓住了三叶的手，因为他们其实知道，拯救小镇是不一定能成功的，而且失败的可能性很大，这或许就是他们最后一次见面，也是他们唯一一次能触碰到对方的机会。所以即使很自私也很矛盾，他们还是想多和对方说几句话，纵然这些话看起来就是插科打诨，没有什么意义。因为可能是最后一次见面了，至少想要说出“喜欢你”。……如果有这些心理和情绪的展现的话，这一块会更加丰满，也会更加纠结和矛盾。而且逻辑是合理的。）
　　3.地铁交错相见
　　最后所有的镜头全部都给这倆人互相寻找对方了。各种矫情的台词也出来了，什么“我一直在寻找一个人”之类的。还有天桥上相遇然后犹豫错过的镜头，最后是在两列地铁交错时相见的，（当时我脑海里就想为微信摇一摇打广告，“想要知道附近的那个他/她吗？想要知道他/她是谁吗？摇一摇，找附近的人，你值得拥有”）明明有无数个更好的处理结局的方式，当偏偏用这么矫情狗血的结局。“你的名字”这个梗被过度使用，就算作为一个少女漫来说也用力过猛了。
　　（我不认为这个结局好，我最后直接补充了一个我认为更好的结局。当然依旧是主观性非常强的“我认为”。前面我也提到了一个结局，就是大团圆如果能在系守镇的废墟上相遇也会更好。）

　　六、总结
　　这还是有很多小惊喜的电影，画面也不错，剧本其实很好，内容也有，但豆瓣9分以上还是虚高了，8分多一点还比较正常。个人觉得也就是8.3-8.4左右。
　　亮点很多，可惜不断抖开包袱后，内核竟然还是一个恶俗矫情的少女恋爱的老梗，最后的地铁交错相认什么的真是逼得我一口老血。所谓“你的名字”这个梗电影用力过度了，最后实在尴尬。《千与千寻》也谈到关于“你的名字”的问题，千寻被迫抹去自己的名字而成为小千，小白龙找回了她的名字。名字在这里的意义是一个对自我存在的定位与回归，是对“我是谁”这个关于本质与本体问题的思考。而《你的名字》就不说什么了，它作为一个纯少女恋爱动漫电影来看也刻意消费少女心了。差距大到两部电影我都不好意思放到一起比较。
　　论对自然、传统的情怀，后期完全消失，头重脚轻，反而有了不知所云的感觉。更别说和宫崎骏比了。宫崎骏无论哪一部电影，从不刻意刻画男女之情，但没有哪一部的男女不让人印象深刻。《天空之城》的帕克与希达，《千与千寻》的小白龙和千寻，《哈尔的移动城堡》哈尔和苏菲等等。
　　就算是对小镇的情感与描述，和《小森林》一比，也看得出巨大差距，毕竟后来所有场景转向东京，小镇也的确就这样呵呵消失了。
　　论少女恋爱，还不如《穿越时空的少女》，轻飘飘一句“我在未来等你”，比这个反复刻意的结局更让人受触动。论狗血矫情，不如《我的少女时代》，至少酣畅淋漓，傻白甜得美好。《你的名字》用一个小镇的生命安危来陪俩人谈恋爱实在是看得抑郁，这实在太刻意了，太矫情了，太虚伪了。大概我还不够少女心。
　　说到底还是期待过高，就新海诚个人导演过的电影来说，的确比他之前那些空有外在的电影好得多，但要有多好，大概也就是还不错。中国大众都太容易被讨好了，有点笑料就满足了，来点摸胸的性调笑就能乐呵半天，其实整部电影的笑点几乎就是靠摸胸这个撑起来的。也或许是太久没有看到好看的谈恋爱的动漫电影了。但真的，我宁愿看《侧耳倾听》一百遍。如果就只是谈恋爱，那就好好谈，搞那么多花样干什么。你就算把主题重心落在“我一直在寻找一个人……我们都曾有一场奇遇，遇见一个喜欢过的人，只是忘了他/她的名字”这样也好过大杂烩最后啥都不是。


　　以上就是个人的碎碎念，各种瞎说。要是和我想法不一样，那是你对。


→②补充：谈人物和画面
—————————————————————
　　等我缓过这口气，我再回来修修这乱七八糟的语言。再顺便谈一谈里面的人物，人物说实话也都不出彩，扁平，极其普通，所有人物都是，还来不得爸爸让三叶挺直胸走路和“我爱的是二叶，而不是神社”两个细节让人印象深刻，至少爸爸这个人的性格中的双面性出来了。
　　而且大家都推崇的壁纸式画面我也没啥感觉，扔到CG图里一点违和感都没有，画风其实也很大众，把男女主角截图扔到动漫大潮中你根本找不出来。说实话只能靠画质打招牌何尝不是一种悲哀？宫崎骏的电影难道每一幕截出来就不是壁纸了？我电脑的壁纸用的就是龙猫的。宫崎骏电影的主角截出来无论扔到哪一种画风里都独树一帜。无论是哪一个漫画家，真正成为大家了，最终都有让人印象深刻的独特的画风，无论在哪都能认出你。比起所谓画质，我觉得新海诚其实要走的路还长的多。画质是需要技术来支撑的，即使只用240P的帧率来看你的电影，但其依旧让人觉得经典，这才算出头了。


→③补充：我如何评价新海诚
—————————————————————
　　新海诚善于细腻情感的表达，类似于文学作品中的心理描写和场景描写，但描写这东西就像白开水，多了就索然无味。
　　他最大的问题就是格局太小，所以只能揪着一点小小的情愫不放，想要通过玩弄设定（或者根本没有特殊设定）来掩盖剧情与思想的孱弱。所以他的创作更像是动漫番剧，而不是电影。他的确能满足一部人，但绝对无法说服真正对其有所期待的观众。
　　《你的名字》有突破和尝试，但最后还是回到了他自己的老路子，也的确是新海诚的风格。这决定了他就是个小家子气玩小清新小情感的作者，他心中没有一个高而远的东西吊着。这就是天才的大家和勤奋的普通人之前不可跨越的鸿沟。所以无法拿他和宫崎骏比，手冢鸟山、宫崎骏在日本动漫史上造就的是动漫新的一个时代，他们的伟大是仰之弥高，钻之弥坚的，估计日本动漫再发展一百年，也不会再有一个这样人物。无论拿谁和宫崎骏比，都是自不量力。
　　不是说新海诚就没有存在的意义了，所有的创作者都不是为了成为第二个别人而努力的，而是需要找到自己。动漫史需要一个新海城这样善于把握细腻情感的作者，就跟中国现代文学史有冰心和郁达夫一样。他们有自己的位置所在，真正的灿烂是繁星缀空，而不是孤月无鸣。只是新海诚还需要继续打磨与成长，目前来说，还是有特点而无高度。
　　

→④补充：为什么新海诚没有感动所有人？
—————————————————————
　　这个问题本身就是个伪命题，所有的作品都不可能感动所有人，但就这个问题，从大多数评论和打分情况上来看可以确知，至少《你的名字》感动了大多数人，但我想关注的是所谓“没有感动”的这一部分人。
　　豆瓣中有一些评论对所谓“没有感动”者的“设定有问题”“时间BUG”“某些剧情不合逻辑”等做了回应，但因为站在新海诚支持粉的立场上，回应其实都带了一厢情愿的味道。
　　我从小看各种动画（包括日漫）长大，看的最多的电影绝对是动画/动漫电影，对于动漫我的确有一种难以向外人道述的情感与深爱。也正因为如此，我并不是个新海诚的黑，我知道新海诚的意义在哪，也知道当时代日本动漫电影他算是不多能撑起一方天地的。但也是因为如此，我对他的期待和要求都相当苛刻。
　　新海诚不是没有优秀之处，但如果人们提起你关注点大多落在画质和MV式的音乐布排，这本身就是一种失败。对于一个创作者来说，大家如果不能把视线焦点集中在你的作品内核部分，那就是创作者的失败，无可争辩。
　　《你的名字》，新海诚最大的突破应该是，他更好地掌握了讲故事的节奏，也更有利于他表达他对作品想法和对他多年积累生活经验的理解。无论是小说还是电影，当你的作品面向大众而不是自身的时候，好的叙事节奏绝对是作者见功底的能力。《你的名字》至少节奏明晰紧凑，一反之前作品拖沓而给人带来的疲倦感。但为什么还是那么多观众没有沉浸进去而是会去关注所谓BUG和尴尬点？所谓“没有感动”的观众并不是不知道真正的打动人的好作品有点设定的瑕疵不伤大雅，《哈利波特》、金庸先生的作品都有设定的瑕疵，但这些绝不会成为他们贬低这些作品的理由。原因很简单，那就是《你的名字》并没有用故事内核和思想的部分完全打动他们，所以他们能在观影过程不断“走神”吐槽。
　　我对《你的名字》的观感还比较特别，不是全然的否定，看我之前的评论就知道，这部电影开篇给了我非常多的期待。整部剧一直到“发现小镇三年前就已经灭亡”的这个剧情，都控制得非常好，而“三年的错位”是全剧最大的包袱，也是最大的亮点，也是全剧给人最大震撼的地方所在。那些曾经抱怨自己小镇的人怎么会知道他们的故土有一天就这样被他们期待已久的千年彗星夷为平地。美林的山林和漂亮的结绳其实在影片开始展现的时候就已经注定消失。泷原来所经历的三叶的生活早就在三年前就已经不存在，他所接触的所有人都湮没在历史的尘埃中，他所有的感动与泪水从一开场就是注定的悲剧。他与三叶第一次的相遇就意味着诀别。他和三叶注定永远找不到对方，也永远触碰不到对方。他三年前所见到的美丽的彗星其实带来的是生命的灾难，会带走他还没爱上就已经无法触碰的女孩。这才是令人越深思越悲痛所在。但新海诚后期的处理大家都见到了，英雄拯救式的剧情，被儿戏般反转的历史，所有的煽情戏反而集中在了男女主角不断用“你的名字”“你是谁”的自我反问与寻找中。这样的高抬手而低落下的结局实在让人心梗，不仅完全削弱甚至消弭了“三年前已经消失的小镇和三叶”带来的悲剧感，而且把历史和时间都置于了可笑的位置。甚至有了之前所有的设计和铺垫都被抛弃了的伤心感。如果这是为了商业和讨好所谓大众而做的选择我会更伤心，而且我并不觉得非大团圆的结局不能打动更多人。
　　比之这部作品好不好，我更想要说的是，这部作品其实可以更好。
　　比之我是否是个黑，我其实更像是个恨铁不成钢的新海诚的粉。


→⑤补充：又想到一个点，怎么样《你的名字》可以成为神作？
—————————————————————
　　就是经过一系列的努力后，他们依旧无法改变时间和历史，小镇依旧消亡，所有的人也没有被救活。泷也忘记了三叶。
　　结尾是，多年后，泷关注乡村和城镇，做过许多相关的绘图和设计，其中很多都非常像系守镇的旧景。他手腕上常年绑着一条结绳。他在各种采风中意外来到系守镇的旧址，这里已经开始重建，由之前离开系守镇到外读书和打工的人回来重建，带着对故土的责任与歉疚、对逝去亲人的悲痛与怀念、对未来的希望与坚定。结绳依旧是这里的传统特色，重新修建的神社里有在学巫女舞的小女孩。泷穿过系守镇的街道，看到了那些虽然遗存灾后痕迹但已经有了盎然生机的小镇场景和山林风景，这时他身边走过一个头上绑着结绳发带的高中少女，他不禁恍惚，觉得自己忘记过什么。
　　我忘记了你，但我爱上了和你有关的一切。




→⑥对于一些有代表性留言的回复
—————————————————————
［没想到会有那么多人和我交流，可能还会不断补充一些新想法］

　　★有小伙伴问是否可以补充可以既符合逻辑又圆满的结局。
　　第一篇的影评里有给过一个折中的，就是在系守镇上相遇。而且我也在里面都分别说了每一处可以怎么修改和处理得更好。
　　在系守镇相遇这个结局我没有具体描述，但大概也差不多。

　　被救活的小镇的人，一部分离开家园到其他地方定居，一部分选择留下重建。三叶想要留下，但内心隐隐总是想要寻找什么，所以去了东京，她和泷在城市数次擦肩而过却没发现。后来三叶选择回小镇重建神社和继续传承结绳，（可以顺便解决一下她父亲的矛盾，父亲作为镇长一直坚守小镇，他对妻子的爱，对家人的爱，对小镇的守护，其实是可以被理解的。只是他选择的不是继承神社）。
　　泷这些年其实也一直在关注小镇和乡村，做的也是相关设计，也因为心中的声音在追寻中来到了系守镇。
　　在小镇的街道上，从远及近，迎面款款走来一个结绳绑着长发的女子，泷不自觉地流泪了。
　　她就是三叶。
　　end.

　　无论我是否忘记了你的名字，无论你在何处，无论我们错过多少次，我们终会相遇。
　　［放背景音乐］

————————
　　★对认为“你只是想要与众不同，你因为没有同样的人生经历而无法体会其中的感情”的一个攻击粉的回答：
　　还好吧，我不是不理解这样的感情，我个人也很喜欢这样的类似“命中注定”或者“不需要太多理由”的情感，毕竟是个自认为有少女心的女孩子嘛，也看过很多类似的作品，这其实也属于爱情中很微妙的一部分。我只是觉得这个作品没有表达好，我也具体叙述了认为可能更好的表达方式，当然这也很一厢情愿。当然你可能就觉得表达得很好，但这只是因为人生经历和阅读经验导致的看法不同，何必争对错呢。就算你有相似的经历和情感体验，也不意味着你就比普通观众更加优越或者更具有发言权。一个作品只能打动有同样主人公经历或者有着同样文化背景的读者和观众，这个导演也别混了。《你的名字》有那么多人喜欢也不是因为他们有类似的经历。而且我虽然个人打的三星，但认为所有观众最后汇集的合适的打分应该在8分多一点，我感觉这个分数挺高的啦（委屈对手指），我又不是一星党。
　　如果喜欢新海诚的忠实粉说话开口都是类似你这样直接人身攻击，那某种程度上，我也为新海诚感到可惜，也为《你的名字》不值。

————————
　　★对关于二刷留言的回复：
　　我不会去二刷，一刷就让我觉得问题很多的作品不会因为二刷而有什么改变，只会让我发现更多的问题。事实上新海诚所谓很有趣的设定，对于一个科幻粉和设定迷来说，真的也很普通，并不能给我惊艳的感觉，也就是有点小惊喜。
　　但我身边的确也有看完就很感动泪流满面的朋友（她本人也是浸淫动漫多年），她跟我表述是就是一种直接的感觉，没法用理智来说明（我的确是站在理性的角度或者说上帝视角写的影评，没办法，我实在是没被感动到嘛）。我还想找个机会仔细问问，或许能找到一些新海诚独特不可替代的地方，新海诚也能在这个点上更好地挖掘一下，我也希望以后能在他的作品中体会到我朋友说到的这种感觉。

————————
　　★补充几个关于恋爱的评论的回复：
　　回复1：
　　我最近逛了逛影评，才发现可能我和大家对于新海诚的电影的想法是有巨大差异的。我以为这一部电影应该是想表达多个主题，但最后只表达了一个主题就是“恋爱”，但这个恋爱表达的也欠缺。喜欢的粉丝好像对爱情这部分就很满意了，什么不断追寻啊，什么不能忘记啊，什么久别相逢啊之类的，还有最后什么我好像在哪里见过你……但就像很多评论里说的，如果看过《不可触碰的恋人》《时间恋旅人》《穿越时空的少女》《时空旅行者的妻子》等等一系列恋爱电影的话，会发现这些电影其实把这些主题传达得更加贴切和动人。被曾经更动人的东西打动过，自然就不容易再被同样的套路感动。
　　新海诚最大的优势应该是情感细腻的刻画，但这部剧这点没有做到。可以说是失误，丢了自己的优势，也没抓好新点子，但至少终于有故事节奏了。而且就算论细腻的话，离《听到海涛声》《侧耳倾听》这样的作品也有差距。
　　
　　回复2：
　　我觉得你说的很好啊，这些心理和情绪就是这部剧恋爱部分很重要很应该表达的地方。我觉得你体会得很好，我就是觉得新海诚没有表达好，因为做这些动作的时候人物的表情、细节都没有体现这些情绪，如果泷的表情有点类似欲言又止，或者抬头看着三叶是笑的，但低头就露出悲伤的模样……之类细腻的表达，应该是恋爱电影中细微情感传达时需要具备的。
　　回到我的论点，不是我不能理解这样的感情，不是我觉得他们这样命中注定和注定无缘的恋爱不够动人。而就是，导演出了问题。剧本很好，表达有问题。

　　回复3：
　　这么看的话，新海诚也挺可怜的，他给我感觉就是，只论他的作品都不错，一和同类型的作品或者和某些导演对比，立刻就各种比不上了。
　　他还得继续找自己的路子啊，找一个除了画质外依旧能代表自己的独特的标签，或者同类型中做到顶端。



　　★最近好多人问到一个动画片为什么需要那么多主题呢？为什么就要有那么多思想呢？（被指责你这就是在强行用你的观点去强暴大家的思想）
　　我回复得很详细，但实在懒得打字了，这里随便说一下。
　　不仅是动画，而是所有的电影当然都不需要那么多主题，或者多深刻的思想什么的。只是新海诚这部作品的开篇的确大量的使用了这些镜头做了这些铺垫，让我有了错觉，感觉都开了头，但之后都奇怪地断掉了。所以我一厢情愿设想的结局几乎都交代了一下那几个点。如果你们感觉没有，那就是我自作多情，你们也别较这个劲了。
　　二是，如果电影到最后，真的就是恋爱一个主题，但就一部恋爱电影来说，中间那么多断篇和小逻辑上的问题，主观上的确可以脑补，但这并不能掩盖客观存在的这些问题，恋爱电影连细腻的情感表达都有问题的话，那其实问题就非常大了（如果说看了新海诚的小说就能理解了，我只会觉得这更讽刺）。我承认这个爱情的立意很好也很动人，但我就是觉得表达得不够好。当然你们觉得没有这个问题，那也别较这个劲了。
　　

　　★有一些人用一些看似深奥的理论和概念来阐释这部电影，跟我说你不懂其高大上的内涵。
　　这个我就随口吐槽下，不展开了。事实上我觉得再高大上的理论赋予和意义阐释也不能掩盖它客观存在的不足（而且总有种在秀的感觉）。而且一旦由阐释者赋予其概念性的名词和意义后，与其说是在评电影，不如说电影只是成为了他的观点和所谓理论的论据（从文章中只挑能支撑文章观点的情节和描述可看出，其他不需要的内容不谈且忽略），说是一厢情愿的意淫也不过分。
　　而且我神烦看影评还跟看学术论文一样，各种秀概念和专业名词，或者套理论什么的。不说人话！而且是个电影或作品就能找到可用的高大上理论，写出来都看起来很庄严很令人膜拜。文科论文写多了的人都这毛病。好吧我就是个文科论文狗，所以更烦这种的←_←看多了。
　　如果我要投稿或者考虑上首推的话，我大概就会用“梦”、“记忆与遗忘”、“时空”这几个点和存在主义联系（看起来高大上嘛），讨论当下人们当下的生存的精神困境。我们的精神世界看似繁杂灿烂实则都是空茫与虚无，技术发展与信息大爆炸带来的人对自我定位的迷失与人与人之间交流的阻隔，我们所承载的记忆或许成为了一种累赘。这些真的是真实的吗？我们所生活的现实有时候比我们的梦境更加荒谬和不可解释。而《你的名字》中两位主人公忘记一切，只在追寻最简单的“你的名字”，反而回归了最本质的对自我的寻找，也就是在当下，我们到底是谁，而你又是谁……在之后我就会开始阐释两位主人公的置换，其实就是“梦”和“现实”之间的置换，他们同时是时代与历史中最普通渺小的个体，但却反而都是在“梦”中救赎了双方寻找到自我和定义更完善的自我……这种自我的寻找与自我拯救的力量在电影中用外在的“彗星”与“拯救小镇”更直接鲜明地表现出来，最后拯救小镇的结束，其实也就是……这是这个时代下被历史淹没和忘记的“小个体”的一次极力的发声与自我证明。而新海诚重视的和关注的不是爱情如何到来，而是关注两位主人公的相互寻找的状态，这种不曾停止、不断在追寻什么的状态可以说是所有当下人都无法走出的精神困局，所有人心中都隐含一个已经失去或者还在寻找的“结”，梦想、家人、自己、爱人……这也是大部分观众在影院中能瞬时和两位主人公心灵对接的根本……（以上皆是我三分钟之内边想边随手打出来的，各种逻辑漏洞和表述问题，省略号是有待进一步阐述和举例的地方，或者是还有待斟酌表达。你就能发现我根本就不会讨论这个电影存在的逻辑和设定的问题，还有摸胸、女服务员这些细节，我的论点和观点不需要的一律抛弃，也不是我来想的，我本身论述自成方圆即可，我还能换个观点和理论再写个三四篇。就算需要我解释，我也可以用一句“新海诚更关注的是……”来掩盖和圆过去，好像我真的知道新海诚在想什么一样。


　　★科普小环节：（专业日语的小伙伴的纠正）
　　解释所谓“喜欢你”的梗，网上有流传：すきだ（我喜欢你）倒过来后＝だきす＝瀧っす（我是泷）
　　@Kanan 解释
　　电影里男主写在三叶手上的那句“喜欢你”的日语是“すきだ”（对应发音sukida），倒过来读是dakisu，而这个尴尬的梗中掰扯成的“我是泷”，たきっす（对应日语发音是takissu），一来t和d的发音不同，二来一个有促音一个没有，是完全不同的两句话。
　　然后通常来说“我是泷”这句话最正常的日语表达应该是“たきです”（takidesu）或者“たきだ”（takida），尤其联系女主之前只写了みつは（mitsuha），所以男主要写名字的话应该也是只写たき（taki）就够了。っす（ssu）其实是です（desu）在口语更随意更热血的一种说法，男主这里跟女主第一次正式见面，从之前的人物形象上也看不出是个热血轻佻的少年，所以用っす（ssu）来结尾太不自然了。
　　可能我表述有点不清楚，总之我是想说，这个梗，绝对是部分影迷为了吹电影自己瞎扯的，新海诚本人应该没打算埋这种日语奇怪的伏笔，起码作为一个梗这在日语语境和发音体系下真的不成立。


</影评>
<有用数>2395</有用数>
<没用数>482</没用数>
</review>
<review>
<作者>风满蜃气楼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-05 21:26:28</时间>
<影评>

（以日本文化分析为主，尽量做到不剧透；附带新海诚动画的发展过程）
文：风满蜃气楼

    时隔三年，新海诚导演携新作《你的名字。》与广大观众见面。本片在日本上映前两天内便创下59万人观看的记录，上映十天内，票房总计突破38亿日元，观看人数超过290万，日推和雅虎等社交网站上对该作也是一片赞誉。

一、新海诚与他的动画之路

    熟悉新海诚的观众或许都知道，新海诚并非美术专业出身。大学以前的他一直生活在长野县一个叫小海町的地方，进入大学后开始尝试儿童绘本创作，毕业后就职于一家游戏公司。最初他并没有成为动画导演的打算，只是想运用所学技术做出一部完整的、属于自己的作品。他一面工作一面创作，耗时两个月完成了一部五分钟左右的动画——1999年的《她和她的猫》。这部作品对新海诚而言意义非凡，是他踏上动画制作的起点。
    2002年上映的《星之声》则是新海诚的正式出道作。在前作基础上，他将黑白画面改为彩色，视角从动物变成人，主人公成了俩，此外也添加了故事性，拉长了时长。得益于网络的普及与传播效果，本作为新海诚取得了不错的上座率与口碑，此后他离开游戏公司成立了自己的工作室。
     2004年的《云之彼端，约定的地方》是新海诚第一次挑战长篇动画的成果，延续了前作的世界系物语（注：世界系物语，指2000年代初兴盛于日本ACG及轻小说等亚文化界中的一种故事类型。内容围绕主人公“我”和女主角展开，并与拯救世界等庞大概念相交织。）主题，外界对其褒贬不一。
    2007年上映的《秒速五厘米》是新海诚至今为止最受欢迎的作品，将日本社会这个大环境下的日常生活细节和细腻情感进行了放大，主题和风格没有太大改变。作品虽获得成功，但考虑到海外观众的理解程度，新海诚决定改变叙述方式，做一部无关文化背景、适合所有人观看的电影。
    这就是2011年上映的《追逐繁星的孩子》。本片与前作设定略有不同，加入了对生死的讨论，意在强调逝者对生者的意义。在制作上体现了东映动画、《世界名作剧场》（日本动画公司系列作品，内容多取材于世界各地的儿童文学）、吉卜力一脉的影响。这部作品展现了一个不同以往的新海诚，趋近东映一脉，模糊了他自己的风格。
    到了2013年的《言叶之庭》，前作中萦绕不去的“世界系”概念几乎消失，故事不再只有虚无的宇宙世界观，而是在空间上回归社会（学校），在文化上走向传统（古典文学）。女主人公终于敞开真心的告白可以看做新海诚脱离世界系概念、脱离“错失”、“无法传递”等主题的一次尝试，但叙事上的缺陷仍然没能得到改善。

二、《你的名字。》——焕然一新的视听体验

    在此之前，新海诚的作品始终萦绕着一种没有来由的、唯美而哀伤的丧失感，故事零碎、结构松散等弱点也一直存在。而2016年上映的《你的名字。》无论在节奏控制还是情节推进上都可圈可点。
    从内容上看，本片一扫前作中的忧伤与阴霾，走上了轻松愉快、活泼有趣的大众路线，令人捧腹的同时又有感动，男女主人公不再埋头于自我世界，而是像普通人一样周旋于家人、朋友与社会的关系网中，男女主角之间曾经无法传达的思念也终于有了明确的落脚点。彗星灾难的设定则反映着经历311大地震后的生死无常观，此外，影片添加了不少日本传统文化元素，不仅延续了《言叶之庭》中对日语语言文字本身的溯源（爱与孤悲），更在此之上有所发展；这种对传统的回归使作品有了真正的底蕴和原色。
    从制作上看，本片的成功除了新海诚对叙事手法的驾驭日臻成熟，也要归功于此次制作团队的强大（吉卜力出身的安藤雅司担任作画监督、田中将贺担任人物设定等）和制作设备的更新（购入Story Board Pro软件）。在选择配音人员的时候除了角色匹配度，也考虑到了话题性、观众接受度等，确定插入歌曲时选择了在年轻世代中颇受欢迎的RADWIMPS。
    各方面的优化带来了全新的视听体验，标志着新海诚在动画创作上的新突破。他的作品不再只是靠优美的风景画面获得好评，而是通过流利的节奏、丰满的人物与故事、以及对传统文化的回归打动人心。

三、从「むすび」（musubi）说起

    故事分两条支线并行，地点分别在高二女生宫水三叶生活的小镇「糸守町」和高二男生立花瀧生活的大都市东京，传统与现代的对立很容易便能读取。设定虽有男女双主角，剧情走向上却更依托于女主角三叶一方。

    宫水三叶是飛騨市糸守町宫水神社神主宫水一叶的长外孙女。宫水家作为神社守护者，神主之位代代世袭。三叶的母亲二叶在世时，父亲以「婿入り」的方式（即入赘）进入宫水家，母亲去世后，深爱她的父亲难以接受现实，他拒绝继承神社，被外祖母赶出家门。父亲后来成了糸守町的町长，不再理会神社事务。三叶和四叶在外祖母的抚养下慢慢长大，作为神社的巫女主持当地祭祀活动。故事的核心概念便要从「糸守町」的名字说起。
  「糸守町」是新海诚的创作，在现实中并不存在，而飛騨市确有其地，位于飛騨山脉西侧，在岐阜县管辖范围之内。飛騨自古以来林业发达，孕育了大批木工匠人，明治时期在殖产兴业的国策趋势下，该地作为缫丝业的主要劳动输出地，向诹访湖一带输送了大批妇女。而位于长野县内的诹访湖，据日本网友考证，便是电影中「糸守湖」的原型。长野县是新海诚的家乡，将诹访湖和编织工艺的元素纳入故事中，想必也是一种怀乡情感的体现。

    宫水三叶的外祖母带着灵魂调换后的三叶和四叶到神体供奉神灵的途中问她俩是否知道「むすび」，说土地氏神的名字也读作むすび。老人说，这个古老的名称同时象征着几种深刻意义：
   「将线绕在一起是一种むすび，把人和人联系在一起也是一种むすび，时间流逝是一种むすび，这些都可以用同一个词语来表达。它和神灵的名字相同，因此也拥有着神灵的力量。我们代代相传的编绳工艺「組み紐」也是一种带有神力的技艺，它反映着时间流逝的状态。」
   「聚拢成形，扭转缠绕，时而回转，彼此中断，接着又相连。这是编绳，也是时间的象征，这就是むすび。」
   「水也好，大米也好，酒也好，只要进入了人体内，就是一种むすび。进入体内的东西会转化为能量和灵魂相连接。」
     
    此处的「むすび」也写作「結び」，源于日本神道中的一种观念。天地万物的生成、发展、完成都是在这种力量的作用下得以进行，老人口中的むすび即是一种“连结”，连结人与万物、人与时间空间。既然むすび如此关键，那么作为むすび的载体，「糸」的重要性不言而喻。
  「糸」即线，在影片中最直接的表现便是三叶用来绑头发的红线。红线松开，长发变短，时间倒流，或前进至未来；线的形状改变，化作一声遥远的呼唤缠绕手腕，是寻找，也是期盼。我猜想「糸守町」中「糸守」的意义大概可做此解：守护彼此之间相连的红线，守护时间与空间，同时也是守护这座小镇，守护那些在过去罹难的人。

   在进入神界时，老人所说的「隠り世」便是日本人观念中的「あの世」，又称「常世」，是黄泉之国，死者之国，与「现世」相对应。日本人认为人死后或早或晚都会化作神灵，因而隐世也可以看作是神的国度。片中凹状山谷里围绕神体（古树）的环状水带可以视为境界线，要到达它需要穿山越岭，心怀诚敬。境界线的存在是为了隔开人界与神界，如果说宫崎骏在《千与千寻》中设置的长隧道让人在毫无察觉间进入异世，本片中靠近神体的环状水带则可以看作一条巨大的「注連縄」（神道中用于隔离圣俗两界、祛凶避厄的绳状物），示明他界的存在，以隔离的方式彰显其神圣不可侵。
    普通人进入神域是被禁止的，老人说，一旦进入神的领域，要回到现世就必须用最珍贵的东西交换，而这个东西也成了后来两人改变命运轨迹的关键道具之一。

    新海诚曾在官网中表示，创作这部作品的灵感之一是小野小町的和歌：「思ひつつ寝ればや人の見えつらむ　夢と知りせばさめざらましを」。
    大意是说，怀着对你的思念入眠就一定会在梦里见到你吧，可如果知道那是梦，我情愿一梦不醒。本片中的男女主人公便是在梦一般的情境中互换了身份，代替对方度过一天又一天的人生。

四、日本文化中的原风景

     “原风景”的概念兴盛于1970年代的日本，以奥野健男的著作《文学中的原风景》为起始，从文学扩大到人类学、心理学、地理学、环境教育、建筑造景等多个领域。个人意义上的原风景多形成于故乡与童年的原体验，广义上的原风景则涉及历史性、民族性、文化性等方面。《你的名字》中展现的神灵信仰、诹访湖的风景与宫水神社中延续的古老习俗、编织工艺等意象便可看作对日本文化原风景的一种体现，它唤起人的乡愁，给人以无限怀旧之感。
    原风景在当代具有不可忽视的意义，它承载着我们对自身根源的探寻，对文化深处的凝望。在这个意义上，本片也可谓是新海诚回归传统文化的一次成功尝试。它巧妙地将传统与现代、过去与现在、梦境与现实、人类居住的现世与灵魂栖息的隐世通通编织在一起，如同编绳工艺般时而交叉扭转、时而中断、回到原点。男女主角的命运在彗星撞地球的那一夜被改变，二人的初次相认也只能是在境界线消失、人与非人之物共现于天地之间的逢魔时分（たそかれ、かたわれ）。

五、结语

    与宫崎骏、细田守、庵野秀明等观众熟知的导演不同，新海诚的创作根基建立于游戏制作，他在早期曾为18禁游戏制作OP动画，也为各种美少女游戏周边制作封面。此外，《云之彼端，约定的场所》以前，他的作品也始终是一人负责整个制作过程。从1999年的第一部短片到2016年大受好评的《你的名字。》，新海诚始终没有停止探索与创新，其作品的变化也反映着这种努力。
    新海诚曾说，希望动画对观众而言是像创可贴一般的存在；受伤时可以用它加速伤口愈合，复原后便撕下它、无需留恋。
    最后，附上新海诚导演在电影宣传小册子上写的一段话：“这是一部献给所有正值青春期的年轻人和内心仍旧怀抱青春期残片的大人们的电影。我赌上了自己的全部来完成它的制作，希望大家能乐在其中。”
  



参考资料：
    https://ja.m.wikipedia.org/wiki/むすひ
    https://ja.m.wikipedia.org/wiki/飛騨
    https://ja.m.wikipedia.org/wiki/［］世界系
    新海誠「君の名は」角川つばさ文庫 2016.8     
    全ての人たちに楽しんでもらいたい、そう思ったからこそ生まれた『君の名は。』――新海誠     監督にインタビュー    http://sp.animatetimes.com/news/details.php?id=1472453958
    あにこれβ新海誠インタビュー特設ページhttps://www.anikore.jp/features/shinkai
    『君の名は。』新海誠インタビュー後編　震災以降の物語／『シン・ゴジラ』との共時性？kai-you.net/article/32911
开创了一个属于新海诚的新时代，日本影评家点评新海诚《你的名字。》http://www.acgdoge.net/archives/11037
    注：「原风景」相关内容为笔者硕士论文先行研究的提炼


———————————————————

  欢迎关注公众号：東瀛文藝通信（dywytx）

前沿的日本文艺资讯，深度的日本文化解读。
观察・阅读・领略东瀛文艺万象，从这里开始。


</影评>
<有用数>1314</有用数>
<没用数>111</没用数>
</review>
<review>
<作者>王科科</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-10-17 17:56:02</时间>
<影评>
        豆瓣分数9.0。


28天票房突破日元100亿。


不仅追平日本电影票房史上第二快的记录《哈利波特与魔法石》，与最快记录的宫崎骏《千与千寻》也只差3天。


刚好宫崎骏宣布隐退，需要新神坛偶像的日本动画界好像打了一支强心针，浑身一激灵，通稿标题都是“新海诚，接棒宫崎骏的新一代动画大师”。


这波宣传给力得让人觉得，哎呦我去，这么厉害，不看好像损失了500万人民币，必须赶紧看一下。

 

首先来看一下导演。

新海诚，个人风格强烈，影坛称号“壁纸大师”，作品画面极其唯美，随便一帧都可以直接截图当桌面。每逢出新片，粉丝们的状态更新都是“谢谢大师又来送壁纸”，“又可以换桌面了”。








新海诚的另一个特点是故事非常、非常简单。

比如，一对中学男女同学，早恋，分离，全剧终。

比如，男主女主在凉亭里，躲雨，送鞋，全剧终。


相比之下，新作《你的名字》剧情复杂许多，广大影迷纷纷热泪盈眶：新海诚争气啊，终于补上了剧情简单这最后一块短板啊。


《你的名字》讲述一名高中生女主住在乡下，憧憬着东京大都市生活，男主则是生活在东京的同龄高中生，某天醒来，他们互换身体了。


哇塞，互换身体！是不是有点儿好看？


而且这个技能的触发还不由他们控制，他们只好尽忠职守地替对方做好角色扮演——喂！你别搞砸我的生活啊！


这种欢喜冤家又冥冥之中的套路只能注定爱上对方。




但当男主决心跑去见女主的时候，发现——哔哔，前方高能预警，如果剧透一脸我表示不负任何责任╮(╯_╰)╭——女主的乡下在三年前已经被一颗彗星的碎片砸成了废墟，女主三年前就挂了！


挂了？！男主和观众都一脸懵逼。


所以，这段时间身体互换的是三年前的女主，真是造化弄人的时间差啊！


不过，男主凭着强大的爱的能量，找到了女主的口嚼酒，喝一口，就和三年前的女主通灵了，告诉女主小彗星马上要砸地球，赶紧带乡民们离开。


 


女主迅速行动，到最紧急的时候女主摔了一跤，短暂昏迷，醒来时她觉得不行了想放弃啊，但想起男主对她的爱，又爬了起来继续行动，最终救了乡民和自己。


一个因为“爱”的力量救了一方水土人民的感人故事。


如果女主没有想起男主对她的爱，没有爬起来继续跑，后果真是不可想象啊（认真脸）。


 


大家可能都发现了，这里面有一个因素特别突出——爱。

爱让男主找到办法和三年前的女主通灵。

爱让女主在最紧急的时候有了继续向前的力量。

最后改写了小彗星砸地球的历史，拯救了500个乡民性命的也是爱。


诶，这个展开好像似曾相识啊？


小时候看的《美少女战士》，月野兔每次救地球也是靠着站在宇宙中心呼唤爱。


一个记忆深刻的画面：飘浮在太空中的地球上各个角落出现亮光，象征着全世界人民的爱的力量，都汇聚到月野兔那儿，本来已经被打得奄奄一息的月野兔突然开挂实现逆袭，打败超级大魔王。

这个亮光汇聚到主角那儿的画面堪称经典，许多动画片都出现过，比如《中华小当家》、《奥特曼大战哥斯拉》、《百变小樱魔术卡》……


电视机前的我们目瞪口呆，世界观的大门打开，被爱的伟大力量所折服，心中暖暖的，充满了爱——只要有爱，我也能打败超级大魔王拯救世界成为一个超棒的人。


无论主角原来有多弱鸡，只要心中有爱，全世界人民都会无条件帮助你。

无论困难有多大，眼看都要被团灭了，但只要心中有爱，就能战胜强敌，解决一切困难。

这是小时候动画片告诉我们的世界观，爱能作为所有问题的答案。


但现实是，别说全世界人民，就是楼下门卫大爷也不会无条件给错过门禁时间的你开门，哪怕你也很有爱，每天都喂流浪猫狗，希望工程捐款一次不落，心中充满爱的你连大爷也感动不了。


因为，现实世界讲规则，讲契约，讲能力，甚至讲运气，也不能只讲站在宇宙中心呼唤爱。


想打败超级大魔王，就老老实实地练级。

想别人帮助你，首先要成为值得帮的人。

现实世界残酷有趣且复杂，爱不能作为所有问题的答案。




 如果小时候的动画片，每逢主角遇到无法解决的困难的时候，编剧就让爱出场，这无可厚非，毕竟，“爱”是人类与生俱来的模块思想之一，大家都能秒懂，这样小朋友比较容易理解剧情，也比较容易理解解决困难的手段。


你和小朋友说，这是运用了爱因斯坦的相对论时间可变唯一不变量是引力将黑洞引力的参数代入方程就能得出关于黑洞运动的解，小朋友也听不懂是不是？从另外一个角度讲，培养小朋友真善美的正直心灵也是个好事。


但是，当一个作品的观众定位是成年人，看了半天，你最后告诉我解决困境的方法还是和小时候的动画片里的套路一样——因为爱。


那么，我觉得我的白眼也是可以理解的╮(╯_╰)╭。


 


用一个现代爱情故事桥接时空穿越，这只能说是俗套。俗套安全，也符合流行，但无法给人更多的余味，也无法给人新的感悟。


宫崎骏的作品多是构建一个逻辑自洽的新世界，人物的动机多样，解决困境的方式也多样。就拿大众最熟悉的《千与千寻》来说， 有人喜欢千寻和小白龙的纯爱，但那绝对不是全部，因为也有人深深地理解那个无脸怪，有人跟着千寻在奔向自由，有人觉得千寻通过努力、通过理解这个这个世界，让自己成为自己困境的解答……


一个影坛大师宣布隐退，我们也希望有新大师能接棒创作出让人灵魂灌顶的作品。


可惜大师难得。




每当故事编得圆不回来，困境大得无法解决，就让爱出场，这招通俗易懂，万试万灵。


但仔细一想，其实爱什么都没有解决，只解决了编剧编不下去的困难。
      </影评>
<有用数>1199</有用数>
<没用数>363</没用数>
</review>
<review>
<作者>隆咚锵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-09-09 13:33:36</时间>
<影评>
        再经历了这么多时好时坏的尝试之后，新海诚自己终于像他每一部动画里的男主角一样走到了人性深渊的最底层，生活在现代都市社会的我们，即使被赋予了一切即时沟通的可能性，却仍要面对日益凸显的爱无能与孤独感，唯一的自我救赎之路恰是一段命运感的爱情，这就是新海诚给出的答案。


一个要费尽千辛万苦哪怕时空旅行也要找到的对方，而那个人，可能就是我们渴望的另一个自己。与你的相遇，如同遇到自己，像是一个梦，醒来时无论多么努力却也无法记住你的名字，但是“我爱你”却被写在了手掌心。


从小跟奶奶一起生活在系守、守护神社的高中女生三叶，向往的是成为豪迈而潇洒的东京男孩泷。虽然像其他男生一样不修边幅，打篮球，在西式餐厅打工，泷内心深处的某个地方却是柔软的，他爱画画，想成为能够改变东京城市景观的建筑师。三叶和泷并没有什么相同的地方，唯一让他们相连的不过是两人成长中如此相似的对理想的期望。


于是，发自内心的渴望与彗星的来临，促成了两人在梦中的相遇，从此，你和我，因为同时梦到彼此而开始了交换身体的旅行。


有梦想的人，无论梦想怎样，大多在性格深处是浪漫的。而浪漫本身就如同一个巨大的赌注。当你和我在梦醒许久之后，站的莫可名状般繁华的东京街头，如何才能一抬眼就认出彼此是连名字都不记得的那个他/她？


这个世界无论旋转了多少个维度，折叠了多少个交接点出来也无非就是让我们这些爱无能的人有了更多选择的可能性而已。而选择性越是充沛，选择之后的满足感常常越是匮乏，而这种愈发明显的疏离感与爱无能或许才是那些自古以来喜欢一个人在深夜独自观察天象的人内心最恐惧的情感黑洞，也是所有的科幻、时空旅行、二次元世界探讨的核心问题。


把结局打开的时候，原来最浪漫的瞬间，是你奋不顾身跑来告诉我要勇敢救自己，和你还不认识我时就问我“你的名字”，我们相遇在不同的可能性中，因为彼此的帮助而走过了与青春告别的时光，却无法看到彼此。


请记住，无论在未来相遇与否，与青春离别的那一刻是你陪我度过，我爱的你也是我自己。别因为我还不认识你就忘了我们相遇的梦。


谢谢，新海诚，给了孤独患者们一个如此浪漫的爱无力治愈病例。时空旅行可能是爱情中最艰难的距离了，核心却还是那个古老的话题：我爱你，你在哪里，要怎样才能找到你。


“我们一起去离再见最远的地方吧”


---------- ---------- ----------


当天看完之后写下了这么多没头没脑的话，现在再看也是被爱情这件事本身和影片冲昏了头脑，感谢各位阅读，也希望你们都能因为这部片子而获得小小能量，我的前言不搭后语，请见谅！
      </影评>
<有用数>917</有用数>
<没用数>79</没用数>
</review>
<review>
<作者>流风揽湖</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-22 08:32:28</时间>
<影评>
        新海诚很擅长画“城市景观”的空镜。从《秒速五厘米》到《你的名字》，地铁站拥挤的人群，交错行驶的电车，黄昏时分空荡荡的街角，便利店里购买香烟的白领，这些看似于发展主线剧情毫无意义的空镜，一直是新海诚动画的标签。


这不禁让我们发问：这些对城市生活细节专注得近乎偏执的空镜，究竟有什么意义？对于新海诚来说，东京的每处角落都仿佛充满不具名的魅力，值得他以痴迷的笔触一一还原。那么，在新海诚的动画世界中，东京的魅力究竟是什么呢？


《你的名字》的结尾，遗忘了一切的三叶与泷在东京的大街小巷一次又一次的擦身而过。他们的心中充满震动，虽然仍然只是叫不出彼此名字的“陌生人”，却对彼此感到莫名的亲近。其实这样城市空间中的“擦身而过”，在《秒速五厘米》中就已经上演了无数次。很明显，这是新海诚一直以来的执念。这样浪漫又忧愁的“擦身而过”，正是都市生活的特有现象：因为只有在人口密集的大都市中，人与人之间才会不断在同一个空间中共处，却仍然无限疏离。


也就是说，在现代都市产生之前，这世上的陌生人本可以永远陌生，毫无交集。然而现代都市生活使“陌生人”这个概念变得十分怪异：陌生却总有交集，有交集却仍然陌生。


新海诚对“陌生人在城市空间中不断短暂邂逅”的深切迷恋并不孤独。从波德莱尔的《给一位交臂而过的妇女》，到戴望舒的《雨巷》，施蛰存的《梅雨之夕》，张爱玲的《封锁》，甚至再到王家卫《重庆森林》那个经典的开场白：“我们最接近的时候，我跟她的距离只有0.01公分”，讲的都是在现代都市生活中，萍水相逢的“陌生人”之间微妙又难以言说的纽带。


这种都市陌生人之间的纽带是既悲哀又充满希望的。通常我们只能看到它的悲哀之处，因为拥挤的都市中，两个陌生人的身体无论怎样在空间上无限的接近，也不能直接转化为精神上的亲近。有时候，甚至会反而更加对照出都市人精神上的冷漠，隔膜和孤立。


《你的名字》中，三叶和泷第一次面对面的相见，就是在东京拥挤的地铁上。因为时间的错位，三叶对于泷来说只不过是每天都会撞见的无数陌生人中的一员。此时陌生的三叶告诉了泷她的名字，但泷很轻易地便遗忘了这个萍水相逢的陌生人。


某种意义上，电影设定中，三叶和泷对彼此名字的健忘症，也似乎是在模拟城市生活中，擦肩而过的陌生人对彼此不断的遗忘。三叶和泷“在无数次交集之后，仍然无法记住对方名字”的无力，仿佛正象征地映照了现代人在城市空间中“无数次身体的靠近，却仍然很难在精神上真正亲近”的无力。换句话说，在现代都市生活中，孤独仿佛一种诅咒。在《你的名字》里，正是这种孤独的“诅咒”使三叶和泷用尽了全力也无法记住对方的名字。


然而《你的名字》想要表达的显然不止于这样悲观的论调。通过这部电影，新海诚终于开始珍惜着一种理想化的希望。不同于《秒速五厘米》中，曾在年少相知的男女主人公在城市街头擦身而过后永远“错过”，曾经拥有的，若有似无的美好爱恋如樱花飘落般逝去，《你的名字》不再满足于这种自怨自怜，无可奈何的忧郁。


如果《秒速五厘米》是在现代都市生活中重塑日式“物哀”，一种美学上对“错过”，“逝去”的崇尚，《你的名字》终于开始探索都市人的“希望”：


与“空间上再接近，也无力改变精神上的疏离，无力解除人的孤独”相对，这种希望强调，“空间上再遥远，也并不能阻隔精神上的亲密，不能斩断人与人的羁绊”。


泷和三叶在互换身体的过程中并没有真正见过面，但他们拥有更彻底的“相遇”。通过“住进”而非“接近”对方的身体，他们真切地体验了彼此的身体和生活，从而才在精神上产生了难以抑制的共鸣。所以在电影的最后，即使无法记起对方的名字，泷仍鼓起勇气叫住了眼前“陌生”的三叶，他们相对流泪。


如此，对于“陌生人”之间的关系这个问题，《你的名字》给出了一个复杂又平衡的答案：


虽然两个陌生的人，在城市空间中无数次的交集，都无力真正靠近对方，但再有无数次的远离，其实也并不能真正斩断他们之间的纽带。


那么两个陌生的人之间无法斩断的纽带到底是什么？


《你的名字》中有一段令人费解的核心台词。三叶的奶奶对穿越到三叶身体里的泷说：“聚结成状，交错纠缠，时而回转，中断，却又再次续接。这就是组纽。这就是时间。”


这一段玄妙的话中，“组纽”指的正是人与人之间的联系和纽带。那么人与人之间的联系和纽带为什么会被等同于“时间”？


有两种解读方式：在第一个层面上，这段话揭示了人与人之间的联系不是静止的存在，而是不断处于变化中的，并且在时间的维度中向永恒无限地延伸。因此，在《你的名字》中，即使三叶和泷看似已经彻底失去联系，仍能重新寻回彼此；或者即使两人面对面站着，仍会在下一秒就面临分离。因为他们之间忽远忽近的纽带，正如时间一样永远流逝向未知的前方。


在另一个层面上，奶奶的这段话也重新定义了“时间”。“时间”不再是机械客观的，跟随着钟表标准的刻度一板一眼的流逝，而是由人的主观体验来度量的。这正如达利的超现实主义画作中融化的时钟所暗示的，正是在人的主观感知中，当人与人之间筑建对彼此的爱意时，时间的线性才被瓦解，变得可以“回转，中断，又再次续接”。


至此我们可以看出，相比新海诚的前作，《你的名字》终于不止于简单讲述少男少女的孤独和情爱，而是在描摹细腻深微的私人感情之上，进一步延伸向了更宏大的哲学命题：尤其是对现代人生活的“空间”与“时间”的重新解读。


不过我认为，《你的名字》给人带来最大的惊喜是它关于我们这个时代“神性”的冥想。 


在《你的名字》中，三叶和泷的情感羁绊在古老神灵的指引下扭转了时间。已经死去的三叶获得重生，并改写了历史。虽然这只是电影科幻设定下的一个美好愿景，但这部电影仍通过这个设定表达了其对神，死亡以及历史的理解。


毫无疑问，新海诚笃信着死亡可以被超越。已经发生过的历史也并不是冷酷漠然，不为人左右的命定，同样可以被超越。


可以实现这种“超越”的力量，无疑是一种“神性”。只是《你的名字》所信仰的“神性”，并不同于对远古传统的迷信，更不仅仅是无根据的幻想。女主角三叶所在的小镇所信仰的“神”，其实也只是一个幌子。这个“神”并不能在一开始就保佑小镇居民免于灾祸。甚至在灾祸发生之后，仍然不能逆转时空，帮助小镇居民逃离灾难。在故事中，真正起到决定性作用的仍然是三叶和泷之间爱的羁绊。


也就是说，真正能够超越死亡，扭转时光的“神性”，不是所谓的“神”，而正是人与人之间的爱。


在这个后现代的社会，尼采的“上帝已死”早已深入人心，无神论者成为了社会的主流，但这并不是一件坏事。这不代表，人们至此只能在无信仰，碎片化的世界里孤立无援的活下去。


因为正是失去了对一个高高在上的神的全身心信仰，才让人能在最平凡的日常生活中，发现真正的“神性”。


新海诚用《你的名字》告诉我们，这种超验的“神性”，就是人与人之间共同的对生的体验，对死的怜悯；是人们同居住在一个飞速变化的现代世界里不可遏制的共情；是以交汇的记忆作为维系的爱的羁绊。


也许，《你的名字》之所以能在日本收获如此惊人的成功，正因为这部电影说，爱的“神性”可以超越死亡。这无疑直击了近年接连遭受核泄漏，地震等严重灾祸的日本大众在信仰上的迷茫。


现实中的人并不能像《你的名字》中的三叶和泷那样逆转时间。但总有人会像他们一样，在都市的街道上鼓起勇气叫住擦身而过的陌生人。当（后）现代悲哀的疏离被勇气打破，爱终使孤独的（后）现代人得到重生。


*部分原文投稿于《大众电影》
      </影评>
<有用数>796</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>ergouzian</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-29 22:46:49</时间>
<影评>
        *文章涉及资料/图片皆来自网络，如侵刪。



(剧中主要场景分布)

影片中跟随男女主角，我们在繁华忙碌的大都市东京和古朴静谧的小县城糸守间来回穿越。

本篇参考并整理了诸篇关于电影中舞台原型的考据文章，供诸位影迷朋友们参考。


====================================================================

====================================================================

(新宿警察局背后的交叉路口)

【東京都区域】

《你的名字》中男主人公立花瀧生活在大城市东京，因此片中展示了一系列东京街景和地标性建筑。剧中男主角立花瀧的平日活动区域大量采用了东京都新宿区一带实有的场景。例如他平日通勤上学往返的新宿与四谷车站。剧情里他与奥寺前辈约会的段落则安排在六本木新城，以及新宿的外苑区域。在三葉前往东京寻找瀧时，影片采用了夕阳时的代代木车站的景色。 结尾时，已经工作的瀧与三葉于JR中央线交错的列车中发现对方，之后又分别从新宿车站南口及千駄谷站出发，在须贺町中徘徊并互相找寻对方。最后以位于四谷的须贺神社前的阶梯作为最后收尾场景。

另外，瀧放学后打工的意大利餐馆名称Il giardino delle parole其实是《言葉之庭》的意大利版片名，原型则是新宿的一家名为カフェラ・ボエム的咖啡店。


+新宿警察署



从新宿车站往新宿警察署走就会见到这个环状的红绿灯。环状设计除了红绿灯功能，还有路标指引方向。


+新宿駅



新宿区是最受年轻学生欢迎的繁华区域，电影三葉以瀧的身份踏上东京这片土地，不禁发出“哇东京”的赞叹，就是位于新宿车站南口的甜点店Ladurée前面。


+ドコモタワー



电影场景中东京的办公大楼场景多来自于新宿，信浓町，以及四谷周边。电影中出现的日出画面，取景于东京涉谷的NTTDOCOMO代代木大楼（DOCOMO TOWER），是一座业务大楼。游客在东京代代木公园赏花、赏枫时也一定会看见这栋外观独特显眼的高楼。


+須賀神社



在影片最后，三葉和瀧在须贺神社的阶梯上错过彼此相互试探，是整部电影情绪最强烈的地方，影片上映后已经成为东京最火热的朝圣地点。


+四ツ谷駅



四谷车站是影片中瀧与奥寺前辈约会会合的地点。除此之外，影片中还出现了其他车站场景，例如信浓町站、千駄谷站、还有东京站丸之内方向的出入口景观。在瀧跋涉考察真相时，影片还采用了名古屋车站的一些内景。 


+明治神宮外苑



瀧的所在的学校东京都立神宮高等学校设定在东京市中心，在瀧（实际上是三葉）和同学司和真太从学校结伴回家时，背景出现了明治神宮外苑。人行道在明治神宫外花园南侧的喷水池旁边。充满未来感的学校的内景设计则是取景自广岛的基町高级中学。


+信濃町駅



结束了与奥寺前辈的失败约会，瀧打电话给三葉的时候所处的行人天桥。虽然是随处可见的普通天桥，电影大热之后还是有不少粉丝慕名前去拍照巡礼。


+弁慶橋



影片后半部分中，瀧与奥寺前辈散步一边说话时出现的场景。他们从这里一路走到了大都会4号线立交桥下面的人行通道。


+国立新美術館



这是瀧（实际上是三葉）与前辈一起下午茶的地方。这个高级咖啡厅取景自位于六本木的东京国位新美术馆，是三楼的意大利餐厅Brasserie Paul Bocuse Le Musée。


+渋谷ツタヤ



SHIBUYA TSUTAYA有着醒目的灯箱和巨大的星巴克标识，在插曲《前前前世》中一闪而过，是瀧（实际上是三葉）与奥寺前辈的约会一起喝咖啡的场景。


====================================================================

====================================================================

(宮水神社的鳥居)

【飛騨市、高山市】

《你的名字》片中女主人公宮水三葉居住的糸守町位于飛驒的深山中，是一个架空的小县城，“糸守”的命名呼应贯穿着整部动画的剧情。动画中的糸守町是典型的日本乡村小镇，町内有许多西洋风格建筑，其中女主角宮水三葉的住家是和洋折衷式的木造古建筑。糸守町的中央是糸守湖，北侧是山岳地带，南侧则是有着商店街、町役所和糸守高中的市中心。另外剧中瀧一行人前往糸守町时则采用了飞驒古川站以及车站附近的诸多场景，包括附近的气多若宮神社、市图书馆、以及车站北面的落合巴士站等等。


+安峰山



在故事中，宮水神社是糸守町的宗教信仰中心，位于糸守町北侧的半山腰上，可以直接眺望到山下的糸守湖。影片中的山对应的便是座落在飞驒古川郊区的安峰山。天气晴朗时站在山顶俯瞰，可以看见群山环绕之下的飞驒古镇在平原散开，远方是日本三大名山之一的白山。


+飛騨古川駅



瀧和同伴前往三葉的故乡糸守町的路上，画面出现了这个位于岐阜县的车站。售票处巨大的飛騨牛动画立牌现在变成了人气合照对象，车站里还张贴着《你的名字》的电影海报。


+飛騨市図書館



在瀧一行人被糸守町出身的拉面店老板告知素描中的糸守町于3年前被陨石摧毁。瀧前往当地图书馆，进一步调查关于彗星以及小镇的新闻史料。影片中采用了大量图书馆内部实景。影片上映后，该图书馆也一度人满为患。


+気多若宮神社



宮水神社的原型参考了岐阜县飛驒市气多若宮神社的设计。片中女主人公宮水三葉与还是小学生的妹妹四葉一起在家族世代经营的宮水神社担任巫女，与祖母共同生活。


+味処古川



影片中瀧拿着自己根据回忆绘制的景色素描向当地居民询问调查。背景中同行的司和奥寺先輩则是在这家店门口满足地吃着当地的著名小吃五平餅（梗米烤年糕）。


+飛騨山王宮日枝神社



宮水神社的原型还参考了位于岐阜县高山市的日枝神社。飛騨山王宮日枝神社位于高山市，纯红色的巨大鸟居与周遭的参天大树交相辉映。电影中，三葉和妹妹在这座神社表演日本传统舞蹈。



====================================================================

====================================================================

(糸守湖)

【倶多楽湖、諏訪湖、青ヶ島】

《你的名字》片中因彗星撞击形成的糸守湖并不真实存在，在创作时参照了多个日本的自然景观。


+倶多楽湖



糸守湖的设定融入了北海道倶多乐湖的景观，但俱多乐湖四周峭壁环绕，并没有村落。倶多乐湖同中国最深的湖泊长白山天池一样是火口湖，是火山喷发后在洞口积水而成的湖泊。倶多乐湖外形几乎为圆形，水质极佳是日本透明度第二高的湖泊（第一名也在北海道名叫摩周湖）。倶多乐湖附近就是著名的登别温泉，每年都吸引大量的游客前去游玩。


+諏訪湖



在动画中，糸守湖是一个推动剧情的重要场景。新海诚出生于长野县，动画中虚构的糸守町参考了其家乡长野县诹访市附近的景观。諏訪湖位于长野县的中央地带，是著名的温泉乡和观光地。湖边景致优雅 ，登上立石公園便可俯瞰整个诹访湖。现实中的诹访湖是由地质断层活动所形成，不同于影片中陨石撞击产生的糸守湖。


+青ヶ島



在动画中，故事发生的1,200年前，公转周期1,200年的迪亚马特彗星经过地球附近时，彗星碎裂产生的陨石炸出了陨石坑，积水而成糸守湖。该次撞击事件以壁画的形式记录在御神体石窟中。而宮水神社的御神体，原型则是伊豆群岛南部的一座火山岛，青島。青島交通不畅与世隔绝，保留了更多大自然的美丽景观。故事中三葉（实际是瀧）和妹妹四葉以及祖母一起徒步前往镇外山上的宮水神社，参拜位于破火山口型洼地隐世上的御神体，并以口嚼酒为半身献祭。



====================================================================

====================================================================

【出典】

どこでもトリップツアー. (2016). 君の名は。の舞台、岐阜県へ旅行しよう！映画のあの場所はココ！. [online] Available at: 
http://www.xn--zfv57en5yuqk.com/2016/09/06/%E5%90%9B%E3%81%AE%E5%90%8D%E3%81%AF%E3%80%82-%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E5%B2%90%E9%98%9C%E7%9C%8C-%E6%97%85%E8%A1%8C/
 [Accessed 29 Nov. 2016].

どこでもトリップツアー. (2016). 君の名は。の舞台の田舎を旅行しよう！どこも素晴らしいスポットばかり！. [online] Available at: 
http://www.xn--zfv57en5yuqk.com/2016/09/09/%E5%90%9B%E3%81%AE%E5%90%8D%E3%81%AF%E3%80%82-%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E7%94%B0%E8%88%8E-%E3%81%A9%E3%81%93/
 [Accessed 29 Nov. 2016].

どこでもトリップツアー. (2016). 君の名は。の舞台になった東京を旅行しよう！聖地巡りで都内へ行こう！. [online] Available at: 
http://www.xn--zfv57en5yuqk.com/2016/09/11/%E5%90%9B%E3%81%AE%E5%90%8D%E3%81%AF%E3%80%82-%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E6%9D%B1%E4%BA%AC-%E6%97%85%E8%A1%8C/
 [Accessed 29 Nov. 2016].

どこでもトリップツアー. (2016). 君の名は。の聖地、舞台へ旅行しよう！飛騨高山、諏訪湖など. [online] Available at: 
http://www.xn--zfv57en5yuqk.com/2016/09/04/%E5%90%9B%E3%81%AE%E5%90%8D%E3%81%AF%E3%80%82-%E8%81%96%E5%9C%B0-%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E9%A3%9B%E9%A8%A8-%E8%AB%8F%E8%A8%AA%E6%B9%96/
 [Accessed 29 Nov. 2016].

アストラルのつれづれ旅日記. (2016). 君の名は。　舞台探訪（聖地巡礼）～飛騨・高山、名古屋駅　等～ - アストラルのつれづれ旅日記. [online] Available at: 
http://astral01.hatenablog.com/entry/2016/09/05/031201
 [Accessed 29 Nov. 2016].

アストラルのつれづれ旅日記. (2016). 君の名は。　舞台探訪（聖地巡礼）～須賀神社、四ツ谷駅など東京都内各所～ - アストラルのつれづれ旅日記. [online] Available at: 
http://astral01.hatenablog.com/entry/2016/10/26/210639
 [Accessed 29 Nov. 2016].

個人事業主日記. (2016). 『君の名は。』舞台探訪（聖地巡礼）まとめ. [online] Available at: 
http://xn--48s27vdkmwnu.asia/2016/09/01/post-5428/
 [Accessed 29 Nov. 2016].
      </影评>
<有用数>535</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
