<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我的章鱼老师 My Octopus Teacher</电影名>
<年份>2020</年份>
<评分>9.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2619541259.jpg</封面>
<导演>皮帕·埃尔利希 / 詹姆斯·里德</导演>
<演员>克雷格·福斯特</演员>
<简介>在花了数年时间拍摄地球上一些最危险的动物后，克雷格·福斯特疲惫不堪、情绪低落，并且家庭关系也陷入混乱之中。他决定暂停自己的事业，并回到家乡南非开普敦，重返海岸附近的海藻林，这里的神奇水下世界是他的原点。近十年来，克雷格每天都要在冰冷的海水中潜水，在地球上捕食者最密集的地方之一脱掉 潜水服和潜水装备。他遇到并追踪的普通章鱼最初是他的研究对象，然后成为了他的老师，向他展示了人类从未见过的东西。《我的章鱼老师》拍摄用时超过 8 年，拍摄了 3000 个小时，记录了独特的友谊和互动以及前所未见的动物智慧。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>王俊俊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-13 22:10:33</时间>
<影评>

 这虽然是一部纪录片，但是它的风格很少见。
它不是BBC那种一整个团队，投资大额的顶级制作。
也没有名人的旁白。
它以第一人称人体叙事，并且主角投身参与到整个故事中
通过不断的回忆、描述，以及个人情感的真情流露，
从而把观众带进一场海底漩涡中。

它，像一个高明的猎人，瞬间就能捕获你的心。

作品的导演、摄影、主角和讲述者，都是CraigFoster
他花了一年的时间，放下工作带来的焦虑和压抑，
每日在南非海藻林中潜水。
潜水过程中，他和一只章鱼建立了不寻常的友谊。
每天潜水去窥见章鱼的世界，使他受益良多。

最终，章鱼小姐成为了Craig的朋友、至爱、老师。
这不仅仅是两个生命的故事。
我们称这只章鱼，她。
而我们称Craig，你。

她第一次遇到你拿着摄像机时，浑身裹满了贝壳和石头。
你还没来得及搞清楚眼前这神奇的东西是什么，她便一溜烟的跑掉了。



几天时间内，她终于和你熟悉了起来，明白这个巨大的人类，不是来捕食自己的。
章鱼没有父母，出生即是独立。
章鱼只有大约一年左右的寿命，一切生存技能，全靠自己探索，每一天，都是新的体验。
她只是一只很普通的章鱼。
她会用两条触手在海底走动，伪装成海藻。

她活的小心翼翼。

她一开始很害怕相机，会用贝壳做盾牌，甚至会攻击相机。

她伸出触手感知你的时候，也是小心翼翼的。

一次近距离接触的时候，你的摄像头不慎掉落，她受到惊吓，再次逃走。
甚至，她逃离了自己的巢穴，再也没有回来。

你不忍她的离去，于是决定搜寻她的痕迹。
大量的阅读网络上的论文和研究，收集她吃过的食物和留下的痕迹。

最终，一周后，你再次找到了她。
和你再次相遇，她好像也很高兴。

你小心翼翼的，礼貌性的后推。
她主动靠过来，吸附在你的手上。
两个生命就这样成为了朋友，甚至浮出水面换气时，她都会和你一起离开水面

她是一个有智慧的生物，她的2000多个吸盘，每一个都有无数的神经细胞和独立的感知能力，就好像有2千个卫脑。
她的智力堪比猫狗、甚至低级灵长动物。
她为什么要和你交朋友？这对她有什么好处？
也许，她也渴望在短暂的一生中，能有更多新奇的体验吧。

你开始观察她的捕猎方法，看这个智慧生命是如何生存的。
她抓螃蟹，捕龙虾。
龙虾似乎要比螃蟹聪明，她失败了好几次。
但几周后，她终于重新制定了策略，充分利用环境，甚至把你也作为策略的一部分。
这一次她像一张网一样罩住龙虾，而不止是简单的从背后袭击。

她的方法，越来越丰富了。
而你对她的了解也越来越多。
那种超出语言和物种的安全感，信任感，舒适的过程与互动。

但是海底世界，一样是弱肉强食的。
鲨鱼来了，四处嗅着她的气味。
她躲在石头里面，却依然被鲨鱼咬住了一条触手。
鲨鱼死死咬住，死亡翻滚，最终扯断了她一条触手。

她在流血，虚弱到无法变色，你很担心她。
你不知道，她的将来会怎么样。
这会不会让她变得脆弱，或者鲨鱼晚上会回来彻底消灭她。

你只是被这一切深深的震撼了，甚至感觉到自己也被肢解。
你开始思考自己的脆弱，死亡，不堪一击。

你强烈的关心着她的命运，每天都要潜水去看她。
她还活着。
渐渐的恢复了力气。
最终，她又长出了一条新的、小小的触手。
而为了长出这条触手，她消耗了自己大约100天的寿命——她一共也只能活400天左右。

你发现自己爱上了她，也爱上了她所代表的不可思议的野生世界以及她给你带来的改变。
你们再次成为朋友，整日嬉戏。

你观察她的日常生活和捕食，学会了关于海底的一切事情。
她有自己的学习能力和细节记忆力，她像是一个海底的大脑，已经运转了几百万年。
而通过她，你学到的越来越多，每天都迫不及待想要起床，因为每天都是那么的充实。
了解每一个微妙的行为，每一次海底的互动。

然而危险从未远离，鲨鱼的第二次袭击像是烙在你脑子里的回忆。
她和鲨鱼展开了野蛮与智慧的搏斗。
她使出毕生所学，对抗鲨鱼的尖牙利齿。
她在各个石缝里辗转挪移。

她把气味留在海藻上，趁着鲨鱼四处撕咬海藻找她的时候，从背后喷射而逃。
她甚至逃到陆地岸边。
是因为曾经和你一起浮出水面，所以她才学会了短暂的离开海水吗？
但她不能一直躲在岸上，就像你不能一直呆在海底看着她。
她用全身的触角，尽可能的吸附贝壳和石头，防御住脑部和驱赶。
这时你才意识到，原来第一次见到她时，她就是这样防御你的。

鲨鱼又过来咬住了她，然后进行死亡翻滚。
她拼命的用贝壳盔甲抵挡鲨鱼攻击。



最终，她居然骑在了世界上唯一安全的地方——
鲨鱼背上。
鲨鱼现在不想吃她了，只想把她甩下来。
她最终离开鲨鱼躲进石头里时，鲨鱼头也没回直接走掉了。
她赢了，鲨鱼输了。

她最后一次令你吃惊，是一场可遇不可求的美好嬉戏。
致幻鱼群游过，她张开触手，和鱼群一起舞蹈。
你震惊了，你以为只有群居动物才会嬉戏打闹，像章鱼这样的独居捕食者，不会社交。
然而章鱼活力四射的样子，才让你意识到自己低估她了。

很快，她就对鱼群失去兴趣，转而向你游来。
她吸附在你的胸口，拥抱着你，
而你轻轻的抚摸着她。
一切都是那么的美好。
章鱼小姐，你的朋友，老师，和至爱。
两个不同的生命，就这样奇妙的互相理解。

可惜，这是你最后一次和她有肉体接触。
就像是一次盛大的谢幕演出，又或者是生命的挽歌。
不久后，一只雄章鱼找到了她，两只章鱼进行了交配。

交配过后，她便一直呆在洞穴里，照顾自己的幼卵。
她把生命的营养，全部都给了自己的孩子。
雄章鱼也在交配不久后死去。

章鱼就是这样，一生只有一次交配的机会，交配过后就会变得没有食欲，只有尽心尽力的照顾幼卵，直到小章鱼出生，她也不放心离去，直到自己死亡。
她变得苍白无力，甚至连游泳都没有力气。
她落在海底，鱼群和海蛇开始蚕食她。

而第二天，一只闻着味的鲨鱼，把她整个叼走了。

她的生命，只有一年。
她学会了独立，学会了面对生存。
她聪明又温柔，还有浓烈的好奇心。
她短暂的一生，及时行乐，虽然最终被鲨鱼叼走，却曾经骑在了鲨鱼背上。
她让我想起理查德耶茨那句格言——
人们觉得你只能在以下二者中居其一:
要么你是条鲨鱼,
要么你只得躺在那里,任鲨鱼活生生地把你吃掉——这个世界就是这样。
而我,我是那种会走出去,与鲨鱼搏斗的人。
一场隽永的生命之歌，就这样结束了。

死亡，不仅是她的终点，也是每一个生命的终点。
而她彻底改变了你，你开始把自己的毕生所学，从自然中所受到的巨大回馈，
全部教给你的孩子，回馈给自然。
当你真的去了解一个生命，你就再也没办法冷漠了。
你发起了海洋环境保护组织。
你依然每天潜水，但从此，你不再是一个人。
你和志愿者们，会为保护海洋环境做出贡献。

这部作品，从摄影，制作，以个人角度编织出来的故事，以及真诚的情感和升华出来的感悟，甚至是一些惊心动魄的“动作场面”，无论那个方面来讲，都堪称优秀。
观众从个人的角度切入，即是观察者，也是代入者，更是互动者。
我相信无论如何，每个人都可以从这部纪录片中收获到一些东西。

当你从顶端跳下来之后，就像是到达了另外一个星球——
阳光照射进蔚蓝的海水，海藻植物拔地而起，随浪摆动，斑斓的水母和鱼类在这片森林里遨游……
进入这个三维世界，就像在飞一样。
你可以去任何想去的地方——自由自在，所有的忧虑、烦恼和生活中的戏剧都烟消云散了……
你会感受到，世间的每个生命都是多么重要又有多么脆弱。
你不是探访者，你是这个世界的一部分。

正如片名，我的章鱼老师，从它身上我们学习到了。
对这部制作精良，构思高级，极具美感，像诗一样的作品，
我在豆瓣的评论，也只有两个字：
谢谢。


这是我经历的、思考的结果，分享给你，希望有用。
我是一个硬核影评的博主，已经连续1600天分享优质书籍，电影，资源。
关注我的微信公众号，可以获取1000部优质电影美剧观看地址和推荐。
微信搜索或扫码关注：世上最孤独读书俱乐部
回复电影，获取1000部电影观看地址
回复书单，获取独家好书推荐
回复电子书，获取最全书籍资源
回复心理、成长，获取我在知乎高赞优质回答
也许你经常可以在知乎或者豆瓣看到我的高赞影评，深入解读

在知乎也是经常万赞解读，只解读干货，不整乱七八糟的事。

如果喜欢读书看电影，期待你扫码关注——





</影评>
<有用数>794</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>puffff</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-04 08:33:10</时间>
<影评>


章鱼有着非常特别的繁殖特点，它们一生只能有一次繁殖机会。章鱼属于软体动物类，在交配完并产卵之后，雄性章鱼和雌性章鱼都会没有食欲，并在大概一周的时间之后死亡。
每当繁殖季节，雌章鱼就产下一串串晶莹饱满的犹如葡萄似的卵，从此它就寸步不离地守护着自己心爱的宝贝，而且还经常用触手翻动抚摸它的亮晶晶的卵，并从漏斗中喷出冰挨个冲洗。直等到小章鱼从卵壳里孵化出来，雌章鱼还不放心，仍然不肯离去，以至最后变得十分憔摔，也有的因过度劳累而死去。

</影评>
<有用数>158</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lens</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-08 14:38:51</时间>
<影评>

今年的奥斯卡最佳纪录片颁给了一只章鱼。

这只章鱼其实没什么特别，是海洋众生里的普通一个，独来独往，靠着各种伪装小心翼翼地活着。
如果不是恰好被克雷格·福斯特（Craig Foster）发现，和绝大多数同类一样，她应该就那样悄无声息地存在着，直到短短的一生结束——章鱼在野外很少能存活超过18个月。
遇见“她”的时候，电影制片人克雷格正经历着人生的巨大危机。
多年来的繁重工作让他精疲力竭，曾经热爱的事业再也不能带来快乐，他甚至不想再看见摄像机或进入剪辑室。他被彻底压垮，几个月都不能好好入睡，情绪低落，家庭关系也因此陷入混乱。

他决定暂停工作，回到家乡南非开普敦，那是让他最有安全感的地方。童年时他总是潜水到海岸附近的海藻林里玩耍，而这些在自然中获得的最直接的快乐，在成年之后再也无法经历了。 他开始每天潜入水底，冰冷的海水让他大脑清净，沉浸在水下世界让他的心渐渐平静。
“进入水里，会有一种自由自在的感觉，你生活中的所有担忧、麻烦都消失了。渐渐地，你开始关心所有动物，甚至包括最微小的动物，你意识到每一个生命都很重要。”

这片地球上最狂野、可怕的海域，为他打开了一片神奇世界。不断在水中探索的过程中，他找回了精力，重拾相机，做回自己热爱和擅长的事情 。
直到有一天，他看见这只躲在贝壳和石头下的章鱼，好奇心驱使着他在将近一年的时间里，每天都花费几个小时去追踪她。

一个习惯了独来独往的章鱼，和一个试图潜入海底逃离生活的人，就这样成为了“亲密朋友”，在彼此的生活里留下重要的印记。
“许多人说，章鱼就像是外星人，但奇怪的是，与它们近距离接触之后，就会意识到我们有很多共同点。”《我的章鱼老师》讲述的大概就是，一个人从一条章鱼的命运里看到自己，又在她的生命中找到自己生活的意义的故事。
被一只野生动物信任，意味着什么
获得一只章鱼的信任，并不是那么容易。 在危机四伏的海洋里，她随时可能成为别人的猎物，所以时刻都要保持警惕。最初看到眼前庞大的“人类生物”时，她只是躲在自己的洞穴里，把液体般的身体塞进裂缝中，随时准备逃跑。
直到克雷格放下相机走远后，她才试探着用触手触摸眼前新奇的物体。



这样你来我往的试探一直持续到第26天，那一天当克雷格向她伸出了手，她也伸出手来，触碰了他。
克雷格意识到她对他的很大一部分恐惧已经消退了，就像他对她充满好奇一样，她也对他好奇。慢慢地，她甚至在他面前走出洞穴，开始随意活动。  

然而第52天，就在她跟着他一起游动的时候，克雷格不小心弄掉了个相机，这把她吓坏了，她快速逃走，并且再也没有回到她的洞穴。
为了再次找到她，克雷格绘制出她日常的行动轨迹，通过她猎杀的动物寻找她留下的痕迹。这种动物画了数百万年学会了隐匿自己，要想追踪到她，他必须让自己“像章鱼一样思考”。



终于，在整整一周后，他找到了她。 短暂地犹豫之后，她选择了再次相信他，她伏在他的手上，和他一起浮到水面上，甚至爬到他的胸口，近乎一个拥抱。 



他意识到自己终于被允许走进她的秘密世界了。

她的生活，依靠的是高超的智慧
章鱼有多聪明呢？
在全世界大约有300种章鱼，它们是无脊椎动物，大多独自生活在海底。然而不同于很多软体动物，它们有学习和记忆的能力，智商相当于猫或狗，甚至可以比得上低级灵长类动物。 

研究人员发现，它们解决问题的速度往往比聪明的哺乳动物更快。 它们可以改变自己皮肤的颜色和质地，使其适应周围的环境，这使它们拥有令人难以置信的伪装，在躲避捕食者方面有着惊人的能力。

章鱼没有父母教授任何技能，只能靠自己独自摸索，而这让它们学会了观察和模仿。
她就是这些聪明的生物中的一个。近距离的跟踪观察，让克雷格每天都能在她身上看到非常奇妙的事情。
大多数时候，她喷水前进，但她时不时会伸出两条腿“走路”，那很可能是她在模仿海藻的形态，“用非凡的创造力将自己伪装起来”。 

她会制定策略，总能迅速地想出办法捕捉猎物，甚至会把克雷格引入她捕猎策略的一部分。
她的肢体就是捕猎的最佳工具，也是她的逃生依靠，为了躲避死敌鲨鱼的捕猎，她甚至会游到浅水区、爬上陆地。

从她身上，克雷格学会了如何在水下追踪，这为他带来了探寻水下世界的密匙，他越来越领略到海洋生态系统的生动和多样。
这是她教给他的第一课。‍
他们的生命奇怪地有了相似之处
然而，生活在遵循弱肉强食法则的海底世界，危险有时是无法逃开的。
第125天，在与鲨鱼的争斗中，她的一只触手被咬掉。因为失血过多，身体无法呈现出正常的颜色，几乎奄奄一息。
克雷格在一旁见证了全程，他无法克制自己对她的担忧，这种情感是他从未有过的。要对他人产生同理心，这是她教给他的又一课。 看到她的伤痛，他也开始思考自己的死亡和自己的脆弱。一次又一次观察她的过程里，他也在重新认识自己。




在接下来的一些天里，克雷格都以为这可能是他们最后的见面。但他惊讶地发现，她展现了惊人的生命力，以非常快的速度痊愈着，大约一周之后，断手处已经长出了一只迷你小触手。  

大概一百天后，触手已经重新长全，她重新恢复活力。
再次遇到鲨鱼，她有了更多经验，她用贝壳和石头保护自己，防止鲨鱼的撕咬，就像他们初见时的那样；她甚至以某种方式将自己移到最不危险的地方——鲨鱼的背上，在新一轮的战斗上取得完胜。



他们的生命奇怪地有了相似之处。经历巨大伤痛的她逐渐复原，克雷格的生活也有了积极的改变。 他与他人、人类的关系变了，他把这些从章鱼身上看到经验应用到自己的生活里，他与儿子之间的关系渐渐弥合。过去的创伤被疗愈，他重新找回了爱的能力。

她用生命教给他最后一课
相较于人，章鱼的寿命实在太短。到了交配产卵的日子，她开始不再进食，日渐虚弱，那是他们相遇的第324天。孕育生命的同时，她开始渐渐走向死亡。
最终彻底无力的她被冲出洞穴，曾经被她捕猎的鱼类聚集过来以她为食。第二天来了一只大鲨鱼，让她彻底消失在了这片海洋里。 



克雷格几乎参与了她80%的时光，他意识到章鱼短暂的生命有多不可思议。
章鱼一次会孵化近50万幼崽，存活下来的只有少数，它们生得快、死得早、再生得快，但它们就是这样一代又一代生存下来的，这让它们成为地球上最有弹性的生物之一。
而她智慧、顽强、充满生命的韧性，她的生命旅程经历了千难万险，但她愿意享受这一切。

她对世界充满好奇，这促使着她信任这个突然出现在自己眼前的人类，愿意冒险和他一起去看外面的世界。 

她的生活里不只有捕猎和追赶，她也会放松下来，悠闲地玩耍，把触手撒向鱼群，和它们一起嬉戏。



或许这就是影片打动人的原因，克雷格不是用审视和研究的姿态记录下章鱼的一举一动，而是用一种平等的态度与她交往。他也不是单纯地拍摄章鱼的习性，还敏锐地窥视到章鱼细腻敏感的内心世界。
他让人们看到，一个小小的生命是如何努力地活着，并且让自己短暂的生命绽放更多精彩时刻。这也是人们能够在一只章鱼身上，产生强烈共情的原因所在。
“那是它们的策略，爽快地活，过短暂的一生。”这是她用生命教给她的最后一课。


《我的章鱼老师》影片虽然只有85分钟，拍摄却用时超过8年，3000个小时。
十年间，克雷格每天都会在海水中潜水，有时每天长达5个小时。他已经见证了5代章鱼的到来和离开。他的家里摆满了他在探险中带回来的“珍宝”，每个抽屉里都有在一只章鱼的洞穴里发现的贝壳，他能讲述出每件物品背后的故事。
多年来，其他动物也伸出手来与他接触，“每一次都是令人惊叹和治愈的”，但没有什么能比得上他与章鱼“一生一次”的联系，他说，“她教会了我谦逊，她教会了我要有怜悯之心。她打开了我的心扉，让我知道野生动物是多么的复杂和珍贵。”

直到现在他还经常潜入她以前的家，“当一种动物对你产生如此大的影响时......你会情不自禁地爱上造就她的环境。去那里感觉就像回家一样。”
年复一年，他与海洋世界的联系越来越紧密，他学会了和自然对话。克雷格说，她给他上的最大一课是，人类是我们周围自然世界的一部分，而不仅仅是访客。

“属于自然的那一部分，仍旧藏在我们的皮肤之下。”章鱼老师教他瞥见了这一点，他成了“海洋变化项目”的创始人之一，投身于对海藻森林的保护中。
他很幸运，在海洋里找回了自己与自然和生命的联系。但克雷格说不一定必须通过一只章鱼来与自然重新联系，“老师”可以在任何地方找到：
“如果你突然对纽约的一棵树有了兴趣，想知道这棵树在365天内是如何变化的，哪些动物与它互动，哪些昆虫生活在那里，这棵树是如何生存的，这都可能对你的生活产生相当大的影响。”
他相信，在自然里，每一天都有无数这样的故事在上演着，而她只是其中的普通一个。





</影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>气球幽灵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-13 00:39:04</时间>
<影评>

她第一次靠近摄像机时举着贝壳盾牌。她用几天时间习惯了来人，恢复到自行其是的状态，不再把触手放在身后预备撤退。

她擅长伪装，会用2条触手在海底行走，模仿波浪中漂浮的海藻。章鱼没有父母传授，在短短一年的生命中，技能全靠自己摸索，日增月盛。

有一天她跟着你游泳，她很好奇，而且信任你。镜头不慎掉落，她受到惊吓，飞速逃走。她吓坏了，离开居住的洞穴，再也没有回来。搜集踪迹、苦寻一周，幸运地重逢。

她待了一会，似乎决定相信你。她靠近你，吸附在你手上。你已经潜水很久了，上浮，她居然并不松脱，跟着你浮上水面。这聪慧的生物在寻求新奇的体验。

为了捕捉五花八门的猎物，她的智力堪比猫狗，乃至低级灵长类。她在夜晚捕猎，在浅水区，鲨鱼难以抵达。她捕捉螃蟹，进食，碎屑飘得到处都是。几只海蛇尾来争食，她巧妙地运用吸盘，吸住它们再丢出去。

她用捉螃蟹的办法，摸到背后，触手合抱来捉龙虾，龙虾冲天窜起逃脱，如是数次。但几周后她就学会了捉龙虾，拉拢你合围龙虾，让你作为捕食策略的一部分，她张开身体像一张网从上方罩住龙虾。她总能制订策略，快速应变。

有一次她被鲨群追赶，躲在石头下面，鲨鱼死亡翻滚、撕下她的一条触手。她钻出石缝，缓慢、虚弱地游动。她在流血，水中都是血腥味。

(《狐狸与我》中，小女孩面对类似的情况选择直接介入，驱赶狼群救下狐狸。一组截然的对比：小女孩与驯兽师与童话，中年男与生物学家与纪录片。)

干预野生动物会跨越界限，但他已无法自持，每天去检查她的状况。她恢复很快，一周后已长出了一只小触手。随着触手的生长，自信也逐渐恢复。她用大约一百天长回了触手，那是她寿命的三分之一。

第二次对抗鲨鱼是她职业生涯的巅峰，她在这场战役中真正发挥出了毕生所学。她把气味留在海藻上让鲨鱼撕咬海藻，自己从背面喷射逃脱，一直逃到岸上。

(这是只有她才能使出的招数吗？不是每只章鱼都有跟着一个陆地人浮出水面的经历，这神来的一招仿佛象征着她与陆地的缘。)

但她终究不能长时间离开海水，就像人不能离开陆地。鲨鱼仍在左近，她尽可能吸附贝壳，把触手缠在易受攻击的头部，蜷成一团用贝壳盔甲抗住死亡翻滚，甚至设法黏到鲨鱼背上，鲨鱼游动也甩不脱她。最后她潜入石缝，成功脱身。

她最后一次绽放光彩是一场太过美好的嬉戏。你发现她张开触手，向鱼群挥舞，不是捕猎，她捕猎时会讲究战略，而且非常专注。她在与致幻鱼群嬉戏，你终于反应过来，群居动物经常打闹，但这只不喜社交的动物，竟会与鱼群嬉戏，简直像是行将赴死的人，要将最后的生命活力释放出来一样。

可怜的致幻鱼忙不迭地避开她。与强者玩耍需要具备一定的强度，或者足够疯狂，显然这些鱼儿两者都不是。她很快对鱼群失去兴趣，直接游向你，吸附在你胸前(可能就像人类抱住一个大号抱枕？)你轻抚她的触须，那是你跟她最后一次肢体接触，一次盛大的告别。这是章鱼姬的谢幕演出，美好得不真实的一幕，仿佛生命可以相互理解，仿佛章鱼不是基因的载体，仿佛宝可梦真的存在。

之后发生的事绝不是什么伟大的牺牲，它仅仅显示出造化的残酷：章鱼是作为基因机器被建造的，是复制因子的奴隶。她在交配过后就待在洞穴里，不再捕猎，不再进食，把很大一部分身体献给那些卵，体重下降，体力流失，卵孵化的日期就是她的死期。卵有数十万颗之多，被释放进入水中，她被冲出洞穴，奄奄一息。鱼群与海蛇尾蚕食她的身体，第二天一只鲨鱼叼走了她。


</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yamap春</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-25 19:01:54</时间>
<影评>

 
      在一个百无聊赖的下午，我点开了《我的章鱼老师》。受片名影响，本来对它的期待不大，可随着影片的推进，我渐渐进入故事并被它深深打动。故事的主角是一只普通的章鱼，通过作者的镜头，真实得记录下它短暂而绚烂的一生。在整个过程中，作者与章鱼之间产生了神奇的纽带，他们相互信任相互影响。用作者的话说：“章鱼在无形中教会我如何面对生活，它是我的老师。”
Lesson 1:面对困境：灵活应对，及时止损
   影片中，章鱼有三次陷入困境。第一次是捕捉龙虾，一开始章鱼不得要领，几次让龙虾逃走。之后，章鱼改变战略，利用在一旁拍摄的作者，把龙虾困在中间。接着变换身体的颜色，使自己与环境融为一体，在一旁伺机而动。等猎物放松警惕，再一举进攻。原来章鱼为了在残酷的丛林法则下生存，必须及时止损变化策略。第二次困境是被睡袍鲨追捕。睡袍鲨是一种以章鱼为食的鲨鱼，因全身纹路像睡袍而得名，它主要通过气味捕捉食物。镜头下的睡袍鲨疯狂地吸嗅着海水里的气味，不放过任何一个章鱼可能出现的角落。看得屏幕前的我心惊肉跳，不禁为我们的主角捏一把汗。终于，睡袍鲨找到了章鱼，二者开始了你追我赶的拉锯战。很快，睡袍鲨占了上风，它以极快的速度咬住章鱼的一只触角，开始恐怖的死亡翻滚。章鱼反应迅速得把自己的大部分身体迅速躲进附近的岩石缝隙内。过了一会，镜头一转，睡袍鲨悻悻离开，嘴里只叼着一只触角。作者游向岩石查看章鱼的情况，只见它蜷缩成一团，全身惨白，失去了平日里的颜色，眼睛半睁，奄奄一息。作者当下以为这是与它的最后一面。殊不知，过了一周，章鱼被咬断的触角上长出了小角，它又恢复了正常生活。章鱼顽强的生命力让我惊讶不已。最后一次困境依旧是睡袍鲨。与上一次不同的是，它这次占了上风。章鱼灵巧得避开鲨鱼的数次进攻，穿梭在海洋森林中，最让人大跌眼镜的是，章鱼最后居然冲出海面，趴在岩石上。它在刹那间完成物种转换，从水生动物变成两栖动物！当然，章鱼还是要回到水中，在挪回海水的路上，用它的触角吸附沿路的贝壳和石头武装自己。这种武装让鲨鱼难以下手，增加了捕捉难度。当作者把镜头再次对准章鱼时，令人震惊的一幕又发生了：全副武装的章鱼骑在鲨鱼背上，鲨鱼左右猛烈地摇摆想挣脱它，可是章鱼用它的吸盘牢牢得吸附在鲨鱼身上。聪明的章鱼变被动为主动，稳稳把控局面。鲨鱼在几次挣扎无果后，灰溜溜得离开。
Lesson 2: 牺牲自己，保全后代
  时光荏苒，作者不知不觉已经跟踪记录了章鱼一年。镜头下的章鱼时而放松时而机警，镜头外的章鱼可爱软萌，时常趴在作者的胸前，一起慢慢游行。作者最后一次找到章鱼时，它完成了交配藏身在洞中等待新生命的到来。在这期间，它会停止进食，把自己全部的营养供给小章鱼们，最后虚弱而死。一周后作者再次下水，发现章鱼已经被潮水冲出洞外，通体白色，气若游丝，身体周围聚集着腐食动物，他们饥饿得撕扯着章鱼的身体。突然，海水一阵涌动，微小的腐食动物们纷纷闪到一边，一只庞大的睡袍鲨缓缓游来，轻松得咬起章鱼，带着它的猎物游向黑色的海洋深渊。看到这里，我鼻子一酸。为章鱼潦草的结尾而惋惜，同时我心中升起对她的敬畏。看似没有感情的它，在生命的最后时刻，勇敢得牺牲自己，保全后代。
Lesoon 3: live fast and die young 活在当下
章鱼的平均寿命只有一年。在有限的生命里，它需要快速学习捕猎，防御，繁殖等技能。为了在危机四伏的海洋森林中生存下去，章鱼进化出极强的学习和记忆能力，智商等同于猫狗或低等灵长类动物。众所周知，章鱼不是社交动物，它的一生是孤独而特别的。它的人生态度是live fast and die young。活在当下，享受着生命中的每一分每一秒。平时除了捕猎，章鱼偶尔会在海水中高举触角，与路过的鱼群嬉戏。它会模仿海里漂浮的海藻，随着海水左右飘荡。有时候，章鱼会用两只触角走路，那姿态像足了一个步履蹒跚的老太太。它对周围的一切充满好奇，自娱自乐，愉快得过好每一天。
观后感
  影片的最后，作者受章鱼的影响，重新修复了他与家人的关系。父子俩开始着手保护这片海域的工作。而屏幕外的我，也颇有感触，开始自我反思。辞职在家已有两年之久，失去经济来源的我陆续碰到了很多问题，再加上今年突发的疫情，让原本的困境雪上加霜。我一度自怨自艾，意志消沉，觉得自己一无是处。在家当米虫是一种折磨，对自信心，事业心的无尽折磨，日复一日，年复一年，它会剥夺你的安全感，让你害怕，让你胆怯，最后吞噬你。我渐渐开始消极应对，选择逃避，就像一只鸵鸟，把头深深地埋进沙子里。然而问题始终没解决，于是问题越积越多，进入恶性循环，久久不能自拔。看完影片，在章鱼的衬托下，我意识到自己的不堪一击。从始至终，章鱼没有回避过任何困难，每一次它都迎难而上，尽管失败数次，它也毫不气馁，不断尝试。不知道为什么，章鱼在无形中给予了我力量，激发了我对生活的热情，让我有决心做出改变，挣脱现在的怪圈。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>nasu..</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-31 16:46:21</时间>
<影评>



如题。
极美。
这个画面真是世界上的其他都不存在了的感觉。太安静了。
--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-10-21 15:58:22</时间>
<影评>

人与动物之间产生深厚感情的故事，并不少见。
《忠犬八公》、《导盲犬小Q》、《流浪猫鲍勃》……
小动物与人的相互治愈和彼此救赎，曾引起无数观众感动落泪，深深共鸣。
如果将故事中的猫与狗，替换成一只生活在南非海藻林中的野生章鱼，那又会怎么样呢——
我的章鱼老师
My Octopus Teacher
导演: Pippa Ehrlich / James Reed
主演: Craig Foster
上映日期: 2020-09-07(美国)
片长: 85分钟




网飞出品，豆瓣9.4，好于95%的纪录片。





不同于那些知名团队、巨额投资的顶级制作，《我的章鱼老师》的亮点恰恰在于个人的视角与情感的真实流露。
它以“男主人公”Craig Foster的第一人称视角展开，通过他娓娓道来的回忆，将观众带进神秘的水底海藻林中。




开场，是美丽的南非海岸——西开普，风暴角。

前电影制作人Craig Foste在因事业、生活的压力精疲力竭之后，回到了这里。
Craig已经不想再面对镜头、也难以再进入自己曾经热爱的电影剪辑室。
当时的他，没有信心承担好家庭的责任。
Craig决定重新点燃自己生命的方式，是置身于这片海洋。



他在8-9摄氏度的寒冷海水中游泳，却感到放松和自由，仿佛在另一个星球飞行。

他开始潜水，不穿潜水服也不背氧气瓶，见到了许多美妙绝伦的景色，并因此重新拾起相机。




其中最吸引他的，是一只生活在海藻林中的“章鱼姑娘”。

许多人说，章鱼就像是外星人。但奇怪的是，与它们近距离接触之后，就会意识到我们有很多共同点。
第一次见面时，Craig看到的是一个裹满贝壳的奇怪物体，引得周边的小鱼都在疑惑地打量。
然后突然间，有什么东西从中间蹿了出来——




Craig不由得好奇，这只动物到底在做什么？
章鱼似乎有点害怕这个陌生的人类，用滑滑的海藻像斗篷一样将自己围了起来，透过细小的缝隙打量着他。




Craig以“她”来称呼章鱼姑娘。
因为从一开始就感觉到，这只生物有非常不同寻常之处。
于是，从第二天起，Craig便一日不落地来探访她，人与章鱼的友情也由此开始。
说是友情，又似乎带有几分爱情的影子——
Craig的相机里，记录下了他和她的第一次握手。
那是经过多日的观望后才发生的、章鱼对人类小心翼翼的回应与试探。





‍又一段时间后，当她放心地离开洞穴接近Craig，不再将触手留在后面、为撤退作准备的时候，又为他带来新的一次震撼。

Craig看过她外观的种种变化，看她爬行、游动甚至“两足行走”，依靠高超的智慧在海洋中生存。
他会为自己因失误惊吓到她而气恼，担心好不容易建立起来的那种特别的交流和深厚的信任付之一炬。
他会因她的失踪一度消沉，又为了将她追回而做了一番苦功，学会了分辨她与其他鱼类、蚯蚓等留下的不同踪迹——
终于在茫茫的海水中，再度找到她。




她慢慢地挥动触手，似乎在说——
“好吧，我信你，我相信你，人类，你现在可以进入到我的章鱼世界。”




章鱼姑娘给予了Craig珍贵的亲近和信任，允许他跟随自己窥探海洋生物的世界。
Craig曾经思考，她能从这段关系中得到的益处——
一只特立独行的野生动物，如何能从这位人类访客的身上获得任何好处呢？

或许通过某种方式，她感受到这位访客并不危险，于是上前与他互动。
又或许，这段友谊真的为她的“章鱼世界”增加了奇妙的乐趣。




无论如何，Craig已经对她痴迷不已，大量阅读科研报告以满足自己深深的好奇。
她是一只普通的章鱼，学名叫真蛸。她有三分之二的认知，是从大脑外的触手中获得的。她的存在，由思考、感受和探索组成。
但是，那些报告都无法解释他所看到的奇怪现象。
对于人类而言，海洋生物是一个研究不足的领域。




从章鱼姑娘的身上，Craig学到了比书中更多的东西——
相识第125天，当她离开洞穴，在森林边缘附近游动的时候，Craig看到了鲨鱼在逼近。
情况不妙。

她躲到石头底下，却仍然被循着气味赶来的鲨鱼咬住了触手，遭遇了可怕的“死亡翻滚”。




Craig曾想过，将威胁她生存的鲨鱼都赶走。
但是，这样做就是打断了自然中原本完整的过程，他终于放弃了。
当Craig在鲨鱼口中看到她断裂的触手时，升起了极其难受、反胃的感觉。
幸而，鲨鱼只咬断了她的那一条触手，她尚有余力缓慢、艰难地返回洞穴，但变得苍白而虚弱。
她的遭遇使Craig感同身受地感到脆弱，他对于他人、对野生动物的同理心逐渐萌生和长大。




第二天一早，Craig就惴惴不安地下水了。
甚至跨过了原本心中的界限，干预动物的生命，为她找来食物。
令人惊喜的是，一周多后，她长出了一只新的、迷你而完美的小触手。
Craig由此似乎产生了一种奇妙的信心：
“因为她可以克服这极大的困难，我感到自己也能克服生活中遇到的困难。”




她如同一位老师，改变了Craig与他人的关系和内心的状态。
在这个阶段，Craig的儿子Tom也对水下世界非常感兴趣。
于是，Craig开始每天给儿子讲水下的故事，甚至带他下水与她见面。




随着她的触手重又完整，每天深入观察章鱼姑娘日常活动的Craig，对她又有了全新的发现。

看到她像个经验老道的潜伏者那样制定策略，想出最佳的方法捕食螃蟹、龙虾和软体动物。




海尾蛇抢她的食物，Craig正觉得糟糕，她却想到用吸盘将它们吸住，轻轻扔出了洞穴。




看到她为了躲避捕食者，而展现出令人震惊的行动和潜能——
在鲨鱼的追击下跃出海水、爬行上岸，把Craig都看呆了。





重回水中后，又拾起近百颗贝壳和石头，将触手缠绕在易受攻击的头部周围，形成一层坚固的防护。
直到这时，Craig才真正理解了最初邂逅她时，看到的那个“奇怪的物体”。




她的护甲成功地抵御了鲨鱼凶猛的“死亡翻滚”，甚至在追逃中逐渐占据了上风。








如果说上面这些证明了章鱼远超人们想象的智慧，也不能忽视，她似乎还有着孩童一般的好奇心。
Craig曾经看到她在一群致幻鱼游过时，突然将触角伸向上方的水面。




Craig一开始以为她在捕鱼，后来才意识到，她是在和鱼嬉戏。
这个不喜欢社交的动物，和鱼打闹了一段时间。
随后对鱼群失去了兴趣，直奔过来，抓住了在旁边拍摄的Craig。




如之前所说，即便穷尽人类的科研报告，也无法解释Craig在这只生物身上看到的奇妙现象。

我们对海洋生物的了解太少，便自然而然地震惊于它们生命的脆弱与奇妙。
以章鱼为线索，Craig看到的是一张连接其他所有生物的、错综复杂的网。




奇妙无比的森林，孕育了这一切。
它像一个已经运转了数百万年的水下大脑，让万事万物保持平衡。
这让Craig意识到，每个生命都很重要，他渐渐地开始关心所有的、甚至最微小的动物。




章鱼的寿命，仅稍长于一年。
在Craig第324天探访时，发现她已经进入了交配的阶段。

交配之后，她不再从洞穴中出来，不再进食，不再捕猎，将生命献给了洞穴角落的那些卵。
这狠狠地击中了Craig的心。
后来，数十万颗卵都孵化了，进入了水体。
而Craig看到的下一件事，就是她被冲出洞穴，奄奄一息。




‍
第二天，一只鲨鱼将她叼走，带进了迷雾森林。
Craig当然因她的死亡而悲伤，但当他浮在她的洞穴上方思念她的时候，又感到轻松，并由衷地为她的一生而骄傲。




Craig从大自然中受益匪浅，重新拥有了奉献的能量。
他向儿子Tom展示大自然的神秘，以及其中错综复杂的细节.
见证他的进步，更欣赏他在与自然相处数千个小时之后，养成的一颗温柔的心。




当Tom偶然发现一只与她相像的、幼小的章鱼时，仿佛生命的轮回在眼前呈现。
大小和时间都吻合，这让人感到欣慰，就像是“看，她就在那儿呢。”




Craig爱上了章鱼姑娘，也爱上了她所代表的、不可思议的野生世界，以及那给他带来的改变。

她教给他：你不是探访者，而是这个世界的一部分。
Craig依然每天都会潜水，但已经不再是一个人。
作为“海洋变化项目”的共同创始人之一，他带领着这个社区日益壮大的潜水员队伍，为海藻森林提供终身的保护。





当你从顶端跳下来之后，就像是到达了另外一个星球，
你可以去任何想去的地方——自由自在，所有的忧虑、烦恼和生活中的戏剧都烟消云散了……
你会感受到，世间的每个生命都是多么重要，又有多么脆弱。
你是这个世界的一员，而不是访客。




*本文作者：温C



</影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不开心找没头脑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-09-26 21:18:14</时间>
<影评>

我的名字就叫章鱼（音译），小时候还会很自卑，感觉自己名字本身就是个外号，过于随便。直到自己越来越了解这个神奇的物种，于是昵称也变成了章鱼哥，逼格高一点的就是octopus。要知道，在初中还在学说：what's your name的时候，能叫这个同学认不到的单词是多么骄傲的一件事。
上一次走进它，还是在蓝色星球里，那里面的它与这部电影的开头如出一辙，用各类贝壳裹在身上保护自己。从那时起，我记住了章鱼有三颗心脏，是最远古的物种之一。
让我想写下这篇影评的缘由很简单，也很令人伤感。一方面是电影牛X，另一方面是我也处于低谷，渴望有这么一个老师，感谢他把这位老师再一次带到我身边。
不是那些励志的瞬间和道理，而是一种感知身边事物的能力。
至今旅行过最多的地方就是大海，东南亚深耕者，当我第一次浮潜到一篇没有被人类践踏过的珊瑚礁上，那种大自然的美是会让人类觉得想象力匮乏的，就像镜头穿入海面，见到一个水里的世界，发着光，并且可以与你沟通。
是的，与自然沟通是人类最值得骄傲和保留的能力，这包括与你身边的其他人类。
现在的我马上30岁，正处于一个三观逐渐趋于固化和现实的阶段，买了房，工作特别激进和冷漠，觉得那些和同事做朋友的欢乐时光一去不复返，甚至于爱与被爱也特别艰难。任何事都不如赚了钱买一堆小资的物品让我感到欣慰，因为现在总让人失望回归。
这样一个美好的纪录片，足以让人重拾与这个世界交流的欲望，上班路上低头看看路边的花朵，它们会随着阳光的强弱开合；下班路上抬头看看天，说不定就会看到彩虹（最近重庆出现彩虹的时候，我坐在公交车上拍照，看了下周围的人，他们都被手机给困住了，那一刻替他们感到遗憾）；上班的时候呢，多和同事交流，其实沟通没那么难，人也没那么坏，同理心可能会让人受伤，但更让人觉得自己活着。
可以说，接下来的十一黄金周，我的手机可能都不会响，目前处于一个死在家里都不会被人发现的状态，但我希望我依然能爱这个世界。
在看这部片前几十分钟还看了《我的宠物章鱼》，是《自然世界》的第五季，腾讯就可以看，推荐给大家。与高智商的生物产生情感连接和交互本身就是一件很累却有值得的事，但愿我们都能在生命力尽可能去与世界拥抱，与人对话。
在看打开乐夏，等到外卖小哥送上奶茶，抛开这一惆怅且深刻的思绪之前，匆匆写下这些，只为记录。
祝大家顺利度过2020年。



</影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>梨子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-15 14:02:46</时间>
<影评>



啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺水</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-01-08 20:05:53</时间>
<影评>

原文地址：http://www.qh505.com/blog/post/6663.html
“进入水里，会有一种自由自在的感觉，你生活中的所有担忧、麻烦都消失了。”这是克雷格·福斯特对于海洋的体验，“渐渐地，你开始关心所有动物，甚至包括最微小的动物，你意识到每一个生命都很重要。”这是克雷格·福斯特对于生命的感悟，“人类并非是访客，而是自然中的一部分。”这是克雷格·福斯特的对于生态的发现，这一切的体验、感悟和发现，是克雷格·福斯特从“我的章鱼老师”中的收获——当普通的章鱼成为人生的“导师”，一种人类俯身下去的平等视角得以凸显，当人类归与生物之一种，不再孤身一人的克雷格·福斯特和“海洋改变计划”的成员在那片海域中畅游的时候，在摄像机的俯视中，他们真的就像是海洋世界里自由自在生活的生物。
那片海域里生活着的普通章鱼，被尊称为“章鱼老师”，这是人类对微小动物的一种同视，但是这种同视里包含着某种自设的成分：只有将人类当成和章鱼等海洋生物一样的存在，人类的中心主义才会消失。但是“老师”无疑也是一种人类的异化，老师面前的是学生，学生是未知而无知的，只有在老师的谆谆教导中，学生才能成长，才能有收获——老师的存在不是体现老师本身，而是为了让学生告别无知和未知，也就是说，老师的设定都是为了人类自身的意义——无论是克雷格·福斯特孤身一人在近一年的时间里观察和思考，还是最后实施“海洋改变计划”用来保护海藻林，都是达到了一种为我所用的目的，去除这个目的具有的功利性质，难道不是人类在制造的投影中建立了另一种人类中心主义？
“我们之间十分相似，但还是有一条不能跨越的界线。”克雷格·福斯特在一开始就定义了人类和章鱼之间的同形异构关系，这种关系的建立是克雷格·福斯特基于自己的经历而做出的判断。20年前他去了非洲的喀拉哈里中部拍摄《伟大的舞蹈》，这部电影讲述的是非洲土地上那些对野生动物进行跟踪的土著“跟踪者”，拿着摄像机的克雷格·福斯特体会到了一种格格不入的疏离感，仿佛自己就是一个异类，甚至镜头本身也让他产生了厌恶感。拍摄电影，电影表现跟踪，克雷格·福斯特所说的疏离感也许来自人类至上式的俯视视角，所以在18年前他回到了小时候生活的南非西开普敦，这里被称为“风暴角”，童年时的克雷格·福斯特就在这片常有暴风雨光临的海域生活——这是他从机器生活回到自然世界的一次转折，而回来的更重要理由是遭遇了人生难以跨越的瓶颈：那时的自己被工作拖累，那时的家人在痛苦中挣扎，那时的儿子像是一个陌生人，“我感觉自己做不了好爸爸。”
就是在这样的人生低谷中，克雷格·福斯特重新回到那片海域回到童年生活，而这对于他来说，就是赤裸裸的逃避，但是在像小时候一样深入这片海域，进入那片海藻林的时候，他发现了这个像是另一个星球的存在，有自己需要的东西。这里的水温很低，寒冷是最好的形容词，但是寒冷清醒了头脑，甚至开始渴望这种寒冷。而在这种渴望中，克雷格·福斯特进入水域把自己当成了“两栖动物”，接着在潜水中发现了“奇异的动物”，他一开始称呼它“这只动物”：一只被贝壳武装起来的动物，一只用海藻包裹自己的动物，而这只动物正是章鱼——从自己作为一名电影导演到回到童年成为孩子，再到“两栖动物”再到潜入水中在章鱼身边的海洋生物，克雷格·福斯特就是在不断转变中开始了自我命名，也开始实施了对“我的章鱼老师”的学习、观察和思考。
他将一台摄像机放置在章鱼洞穴的外面，对准那只用“盾牌”保护起来的章鱼，人和章鱼都被自我武装起来，这是一种防御式的对话，是人和生物之间清晰界线的设定——这是克雷格·福斯特实施计划的第1天。而到了第26天，还是那片海域，还是那只章鱼，还是这一个观察的人，章鱼从洞穴里出来了，起先触手还在洞穴里，但是后来整个身体都脱离了洞穴的保护，甚至慢慢接近并无攻击性的克雷格·福斯特，“章鱼开始信任我了。”这是克雷格·福斯特的感受，他近距离观察章鱼的触手，纪录章鱼的皮肤，拍摄章鱼行走、奔跑的样子，而章鱼也的确没有把他当成敌人。
从第1天的自我武装，到第26天的相互信任，克雷格·福斯特从章鱼身上得到的东西明显比章鱼从人类身上得到的东西多，而这种多少的对比逐渐使得被观察的章鱼变成了克雷格·福斯特自设的投影。第52天的时候，克雷格·福斯特以为章鱼不再信任自己，因为当他出现在章鱼面前的时候，它反而“逃之夭夭”，但是在试探之后，章鱼又回到了他身边，甚至将自己的触手伸向了他，还爬到了他的手上，一种亲昵的样子，于是，克雷格·福斯特开始“以章鱼的方式思考”，在发现被吃掉而留下的蟹壳之后，他沿着这一线索终于找到了章鱼，而章鱼伸出触手，开始向他打招呼，还贴在他的身上，克雷格·福斯特的问题是：“为什么它会接近我？它想从我这里得到什么？”甚至开始对它痴迷的克雷格·福斯特问自己：“它会做梦吗？它在想什么？”
第104天，克雷格·福斯特第一次在夜间潜入水域，观察章鱼在黑暗中捕食猎物；第125天，一条鲨鱼逼近了章鱼，在章鱼躲进洞穴之前，鲨鱼先下手为强咬掉了章鱼的一个触手，克雷格·福斯特看到章鱼在流血，担心鲨鱼会再次到来，而除此之外他想到的是自己的遭遇，章鱼被袭击是不是和人类一样也难以逃避自己的苦难？但是当134天的时候，再次看到章鱼只见他新的触手开始长了出来，这给了克雷格·福斯特很大的信心：章鱼能够自己渡过难关，人类为什么不能改变命运？从那时开始，克雷格·福斯特带着儿子汤姆一起潜入这片海域，并把章鱼的故事讲给他听；第271天，克雷格·福斯特开始了新的计划，他更加仔细观察章鱼的捕食过程，螃蟹、龙虾，如何成为章鱼的美食，这个过程并不是很顺利，章鱼似乎懂得“策略”，它的围追，它的突袭，它的毒液，都成为一种智慧的运用，“它教会了我许多……”第304天，鲨鱼再次来到这片水域觅食，并盯上了章鱼，但是在追逐与逃离中，章鱼再次运用智慧，它有时利用海藻体将自己包裹起来，有时用贝壳和石头做盾牌让鲨鱼无从下嘴，最惊险而成功的计策是吸附到了鲨鱼的背上，使得鲨鱼无法近身，最后只好无功而返……
和章鱼的接触越来越频繁，对章鱼的观察越来越细致，发现章鱼的智慧越来越高明，克雷格·福斯特用自己的方式建立起和章鱼老师之间的关系，“我介入到了动物的生活，这是一种越界，但是我无法抑制出自己的好奇心。”打破了界线，就是为了发现章鱼和人类存在的相似之处，章鱼的自我保护，章鱼的避敌策略，章鱼的捕食计谋，当然还有章鱼的勇敢、智慧，对克雷格·福斯特来说，都具有启示意义，“它教会了我许多”便是真正将章鱼看成是自己的老师。在最后一次肢体接触后，第324天，克雷格·福斯特发现章鱼开始了交配，而这也预示着它自己的生命慢慢走向终结，当产卵之后，章鱼几乎就在洞穴中不出，在克雷格·福斯特看来，这就是一种牺牲，“它牺牲自己就是为了后代。”终于，当十万余只卵成为生命本身，章鱼走向了死亡，在被冲出洞穴后，鲨鱼将它完全带走。当章鱼为了后代牺牲了自己，克雷格·福斯特也带着儿子认识了大自然的神奇，汤姆也成为了小小的海洋生物专家——当克雷格·福斯特再次发现章鱼，爬在他手上的是小章鱼，他想象着这只小章鱼就是“章鱼老师”的后代，就像身边自己的儿子。
章鱼和人类建立的互动和信任，章鱼表现出的智慧，章鱼为了后代所作的牺牲，这都是克雷格·福斯特在章鱼老师身上得到的启示，而这些启示也改变了他对于生活，对于人生，对于生命的感悟。一只章鱼只是普通的章鱼，它和捕食自己的鲨鱼、被捕食的螃蟹、龙虾，游经身边的各类鱼儿一样，在海洋世界里都是平凡之一种，所以，它的特殊性正是克雷格·福斯特赋予的，也正是克雷格·福斯特在赋予章鱼特殊性的时候，他看见了自己，看见了人类——或者，他在这种观察、思考和制造的投影世界里，他把自己也当成了章鱼，在海藻林里游动，在洞穴里生活，逃避鲨鱼一样的天敌，度过最困难的时期，最后在牺牲中让儿子学会独立，“我参与到了它八成的生命中，每一刻都变得很珍贵。”

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
