<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>北方的纳努克 Nanook of the North</电影名>
<年份>1922</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2506523660.jpg</封面>
<导演>罗伯特·弗拉哈迪</导演>
<演员>Allakariallak / Nyla</演员>
<简介>本片是享有“纪录片之父”声誉的美国纪录片导演罗伯特•弗拉哈迪的第一部纪录片电影，记录了加拿大魁北克省北极圈内哈德逊湾的伊努朱亚克附近因纽特人首领纳努克一家人从1920年8月到1921年8月期间的日常生活，包括与白人交易、捉鱼、捕猎海象海豹、灶火烹饪，以及建筑冰屋的场景，开创了人类学社会影像记录的起点。弗拉哈迪在本片中的摆拍和场景重现曾引起广泛争议，比如隐瞒纳努克平时用猎枪狩猎的事实，刻意表现因纽特人的传统鱼叉狩猎法；又比如为了拍摄冰屋内纳努克一家清早起身的场景，去掉一半冰屋采光等。
                                    
                                　　本片是历史上第一部全长纪录片，于1989年被美国国会图书馆选入“国家电影记录册”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>失控 臆想症</作者>
<标题>被忽略的电影主角</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-06-23 10:46:53</时间>
<影评>
              北方的纳努克，拍摄于1920年至1921年之间，至今距离我们已经有90多年的时间了。而这部影片的价值也早已不仅仅是影片本身了。他是世界上第一部记录电影，拍摄该影片的弗拉哈迪也被誉为纪录片之父。当然了还与这部影片相伴的一个重要的争议话题，就是关于真实和摆拍的关系。可是今天我不想讨论这些，因为前人早已分析的足够透彻，而我却资历尚浅，今天我只是谈谈我自己的感受，就影片本身。


   真实，是一种能震撼人的力量。摆拍也好，真实也罢。猎杀海豹是真实的，盖雪屋也是真实的，所谓的演员也是地地道道的杀海象盖雪屋的爱斯基摩人。当我看到他们划着小舟去找海象的时候，仿佛看见了千军万马。

    北方的纳努克的优秀是毋庸置疑的，摄影师只身一人去到如此恶劣的环境下，他的精神是十分可贵的，影片所展示的爱斯基摩人的生活也深深打动了我，他们热情，善良，勇敢。过着最原始却是最纯净的生活。纳努克一家每一天都是拿出全部的热情，全部的力量去生活，但是他所追求的，或者说能追求的仅仅是找到食物，填饱肚子。活着，已经是他们的最高理想。想想现代人无病呻吟的生活状态，在高大的纳努克面前，觉得十分汗颜。


    可就是这样一群，与世无争的人们，却愿意无条件的帮助弗拉哈迪完成他的电影。其实爱斯基摩人再跟白人做生意之后，早已不再捕杀海象了，因为太危险，成年海象足足有两吨重。可他们为了帮助弗拉哈迪，愿意再次冒险。因为采光不足，雪屋中的拍摄，其实是在半个雪屋中完成的，那就意味着，哈努克一家是在北极的冰天雪地中，为弗拉哈迪表演了脱衣服睡觉的生活画面。这样的牺牲，真实不真实又有什么关系呢。


   在弗拉哈迪回到“文明世界”两年后，传来消息，哈努克去世了，因为帮助弗拉哈迪拍摄电影，纳努克没有储存足够的过冬的食物，在一次为家人寻找食物的探险中，纳努克被饿死了。


  关于这部影片，有无数的专业的，非专业的评价。提及这部影片各种价值，对人类学，社会学，电影艺术的的各种贡献。但是对于纳努克的死，所有人都一带而过，像商量好了一样。作为爱斯基摩人中最优秀的猎手，纳努克因为帮助我们这些所谓的来自文明世界的人饿死了。是，这世界上有更多人的人知道了爱斯基摩人，喜欢爱斯基摩人，可是这对他们的生活有什么改变么，他们会因此不再寒冷么，会因此不再挨饿么。反而会因我们的介入而消亡。


  如果弗拉哈迪因为拍摄此片死了，我觉得那是为艺术献身了，是他应该做的，他为自己所追求的东西而死，也算是死得其所。同样的，如果我是导演，我也不会有任何抱怨，作为一名电视人，这是我们的责任所在。可是纳努克不是，他是一名普通的爱斯基摩人，他理应在冰雪中为了生存耗尽他所有的热情，然后安详的闭上眼睛，死在纯洁的冰雪中，圣洁的生活中。而不是由我们来加速他的死亡。


  我们的世界真的文明么，我们无所不用其极的改变自然规律。真的是正确的么。


  本来是想正正经经的写一篇感受的，表达我对纳努克的尊敬和喜爱，向伟大的纪录片鼻祖致敬。可是写着写着，思路就飘到了这，而且我室友在打电话跟男朋友吵架，搞得我很烦躁，这就是我讨厌寝室生活的原因，当你想静下来思考一些事情的时候，还得跟抽奖一样。

  

  就写到这把
      </影评>
<有用数>233</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>辞镜</作者>
<标题>对纪录片的发展有深远影响</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-27 22:10:09</时间>
<影评>
            《北方的纳努克》是享有“纪录片之父”声誉的美国纪录片导演罗伯特•弗拉哈迪的第一部纪录电影。弗拉哈迪一生拍摄了大量再现原始风俗和偏远民族生活的影片，为人类学、民俗学电影奠定了基础。他的代表作，也是纪录片史上的里程碑之作《北方的纳努克》，记录了爱斯基摩人首领纳努克一家人的日常生活，包括他们与人交易、捉鱼、捕猎海象、生食海豹，以及建筑冰屋等北极原始生活场景。

    这部影片对纪录电影在主题、拍摄手法以及拍摄观念等方面都有着不同程度的发展和影响，是值得每个纪录电影工作者参考和学习的。


主题上的突破

    上世纪20年代，拍摄各地风情的探险电影非常流行。但弗拉哈迪却是第一个把镜头从对奇风异俗和美妙风光的展现转移到描述一个爱斯基摩人家庭日常生活的创作者。

    拍摄之初，为了积累足够的有效素材，弗拉哈迪用了很长一段时间对纳努克一家进行了跟踪式的拍摄。在相处的过程中，双方的关系非常融洽。爱斯基摩人在世界上环境最艰苦的地方乐观坚强地生存着，弗拉哈迪对他们质朴自然的生活方式非常尊重和欣赏，对他们与艰难的生存环境搏斗时所体现出的不屈不挠的精神和顽强的生命力充满了赞叹之情。“拍摄《北方的纳努克》的冲动来源于我对他们独特的感受和对他们深深的敬意，我想把他们的故事讲给其他人听。这就是我拍摄这部电影的全部原因。”弗拉哈迪这样说。正是这样真实而强烈的感情促使从未拍过电影的弗拉哈迪在经历了多次挫折之后仍然坚持了对《北方的纳努克》的拍摄，并最终使其成为经典。

    这部影片充分尊重爱斯基摩人的文化传统，关心人类真实的生存状态，关注人物的情感和命运，表现了人类在与自然和命运抗争时的尊严与智慧。影片中所表现出的人与人之间的关系，人与自然环境的关系，人与社会环境的关系，都是那么真实动人。

    弗拉哈迪的妻子弗朗西斯•哈宾达接受采访时说的：“我丈夫追求的是灵魂，人类的灵魂。”正是由于拍摄主题中所蕴含的难能可贵的人文关怀，《北方的纳努克》远远超越了之前所有以猎奇审视态度拍摄而成的同类影片，直到今天仍为纪录电影工作者们所推崇。


拍摄手法上的创新

    《北方的纳努克》在拍摄方法上为纪录电影的发展奠定了基础，并对之后的纪录电影拍摄模式有着深远的影响。

    首先，《北方的纳努克》开创了观察式纪录片长期跟拍的经典拍摄模式。在拍摄《北方的纳努克》之前，弗拉哈迪对于电影的了解几乎为零。他在北极拍摄之初，并没有任何关于拍摄一部完整电影的构思，他只是日复一日在自己所处的这个环境中获取素材。在数年时间里，弗拉哈迪对于北极的生活有了充分的认识，对于纳努克一家的了解也日益深入。渐渐地，他开始知道自己的镜头将要告诉观众的是什么，并在不断的观察和拍摄中力求还原给观众最真实的爱斯基摩人的世界。与拍摄对象长期的相处和跟拍，日复一日深入仔细的观察，使得《北方的纳努克》远比之前的记录影像要贴近真实并富于内涵。

    其次，影片中对于长镜头的运用也是纪录电影的一次成功实践。长镜头在纪实影片中常被用到，用等量的时空来还原时空，无疑可以带来纪录电影的现实感，增加影片的真实可信程度。看过《北方的纳努克》的人一定都对其中的一个场景印象深刻。在一片冰原上，纳努克把鱼叉投入冰窟窿——我们并不能看到冰窟窿里面有什么。在之后的很长一段时间里，他都以各种令人发笑的姿势紧拉绳索不放, 想把猎物从冰洞里拖出来。冰面上的人和冰下未知的生物反反复复较量，如同一场滑稽的拔河表演。这个长镜头以一个悬念的形式，在让人在发笑的同时又让观众对主人公的行为充满好奇，无疑增加了影片的可看性。同时，人与猎物长时间的僵持在长镜头的使用下更能让观众感同身受，也更能表现出主人公与自然顽强抗争的精神和爱斯基摩人生活之不易。直到众人赶来后齐心协力把猎物拉上岸时，观众才恍然大悟，冰下的原来是一头海豹。到这个时候，原先愉快的情绪被一种压抑所取代，看似欢乐而充满戏剧性的场面竟是令人心酸的艰难捕食，这不禁使人感慨万千，回味无穷。此外，影片中“离船上岸”、“建造冰屋”等场景也都已经成为长镜头运用的最早典范，并为法国影评家巴赞的长镜头理论提供了依据。 


对纪录片独特真实观的开创

    从某种意义上说，纪录片的历史就是一部关于真实观念的理解史，真实问题永远与纪录片联系在一起，互相缠绕，无法分离，不管过去还是今天。弗拉哈迪对于真实的理解是有别于之前所有的记录性影片拍摄者的，他的真实观并不是传统意义上科学的精确纪录。所他需要的是摄影机前的真实，是拍摄结果的真实。他认为，摄像机前的生活只有合理干预才是更真实、更合理的。因此，为了真实弗拉哈迪不惜搬演。

    拍摄《北方的纳努克》时，在弗拉哈迪独特真实观的指导下，影片运用纪实手法和情景再现的故事化手法朴实、生动地再现了哈里森港爱斯基摩人聚居地真实的生活场景，将“搬演”的手法引入纪录片的拍摄，创造性地记录现实。

    举例影片中的几则搬演场景。例如，当时爱斯基摩人捕海象已经不用鱼叉，而是用步枪。但为了让弗拉哈迪拍到更为原始的场景，纳努克才用原始的方式猎捕海象。再如，片中爱斯基摩人居住的房子冰屋也纯粹是为了拍片才搭建的。为了使光线更充足，冰屋在拍摄时被迫削去一半，纳努克一家不得不在冰天雪地的刺骨寒风里表演起床。片中甚至连纳努克这个人物也是虚构的，纳努克的原名叫阿拉卡瑞阿拉卡，而纳努克一家人也并不是现实生活中的一家人。但在摄影机面前，纳努克不仅仅是一个角色，他是有血有肉的人，真正的“纳努克”（弗拉哈迪所拍摄的那个人）是他自身，而不是为制作者和观众构成叙事线索的银幕形象。

    有人批评弗拉哈迪“作假”，认为纪录片应当是在主人公不受打扰状态下进行的拍摄，笔者也认为，过度的排演违背了纪录片的类型原则，也会在一定程度上降低影片的真实性。弗拉哈迪却认为，在艺术创作中，创作者的行为方式是积极主动，而不是客观冷静。这就要求把非虚构的生活场景同想象和诗意完美结合。

    事实上，弗拉哈迪也并没有做什么情节上的编排，影片所表现的纳努克一家生活状态基本能够保持与真实的一致性，无论是与天气的斗争还是捕猎的艰辛，这一切都是真实存在的，只是弗拉哈迪巧妙地捕捉并将它们组合在了一起，这才使得影片具有了完全真实记录无法达到的打动人心的力量。弗拉哈迪的这种拍摄观念影响了后来的纪录片创作者，“搬演”这一拍摄方法在之后的纪录片拍摄中也被广泛地应用。


剧情片叙事方法的运用

    在弗拉哈迪看来，即使是记录影片，观赏性也是不可或缺的。在拍摄电影《北方的纳努克》时，他将戏剧元素引入电影，借鉴了当时故事片的叙事技巧，将真实存在的情节通过组合和筛选融入真实场景的纪录片中，合理地采用故事化手法可进行叙述。整部电影通过各种故事片元素再现了一种早已消失的生活方式。作者用自身的主观干预意识留给观众一个与消失了的历史事件无限接近的现场。这为后来的纪录片奠定了讲故事的传统。

    《北方的纳努克》在结构上分成三大段落：（1）天暖时期，人们补修原始的工具。（2）寒冷天气中,人们面临的艰辛生活。（3）大风雪。这种结构方式，将记录片与故事片有机结合起来，使影片的结构更加紧凑而富于逻辑性，也更具感染力和趣味性，在保持纪录片原有风貌的同时大大增加了影片的可看性。

    同当时的故事片一样，《北方的纳努克》运用字幕来说明背景，交待环境，连接情节的发展。其字幕内容非常简洁明了,能省就省,在完善故事的同时又能尽可能减少对打断情节的影响。有些地方的字幕非常有趣，例如在建造冰屋的段落里，弗拉哈迪巧妙地运用“且慢，还有一件事”这样的字幕，引起观众的心理期待，并增加了影片的趣味性。 

    但是，我们也需要看到，纪录片由于其类型的特殊性，在使用故事化手法时，一定要注意“度”的把握，既不能太过主观以至于疏忽了故事的真实性，也不能将重心放在强化情节的生动，而弱化了纪录片应有的理性思考与批判精神。诚如复旦大学新闻学院吕新雨教授所说的那样，“艺术可以成为纪录片的风格，但是无法成为它的‘骨头’;一部纪录片可以只讲‘艺术’，但是所有的纪录片都只讲‘艺术’的话，那是玩物丧志，有灭种或蜕化的危险。”我们必须认识到，任何编排制作的技巧都是为了服务于纪录片的整体创作，故事化的手段始终只是为了更好地记录真实而采取的一种辅助手段，不能舍本逐末，使得拍出的作品没有诚意。

    《北方的纳努克》在构建纪录片的故事情节上具有不可替代的指导意义，直至今日，如何将真实记录与艺术表达完美融合，仍然是每个纪录片工作者需要严肃思考的问题。


结语

    艾力克•巴尔诺曾这样评价：影片《北方纳努克》不仅是弗拉哈迪三次北极探险的结晶，也是弗拉哈迪和爱斯基摩人水乳交融的产物，是弗拉哈迪对未开化民族文化的仰慕，对这种宝贵文化即将消亡的惋惜，对西方文明进入未开化地区的迷惑，乃至对自身行为的困惑等等情绪结晶而成。《北方的纳努克》对于观众最大的启示正如弗拉哈迪所说：“你问我，电影如何才能让大众感到自己与那些陌生的人们心心相印？《北方的纳努克》就是一个很好的例子。从它问世以来，数以万计的人看过这部电影——他已周游了整个世界。他们看到的是一个真正的人，一个虽然面临生存困境却永远快乐的人……”

    在今天看来，《北方的纳努克》中显得简单甚至粗糙的影像仍然具有感人至深的力量。这一切都来自于弗拉哈迪对于影像和生活发自内心的热爱与尊重，他对于真实的独特见解和准确把握，对于原生态社会充满震撼力的精准表达。

    这部影片不仅开创了用影像记录社会的人类学纪录片类型，也为记录电影提供了一种至今仍在使用的创作模式和创作理念，对记录电影有着跨越式的发展和不容忽视的深远影响。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>esaurimento</作者>
<标题>我來報告一下</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-11-04 23:30:26</时间>
<影评>
        不知道大家知道這件事嗎，畢竟今天上民族誌課放了這部片，全班都是陷入震驚，以下簡述。


Claude Massot，1988，《Nanook Revisited》，重返當地檢視南努克後效應，以及眾所皆知的Flaherty有一些重建和造假。


1.南努克是假名，那人不叫nanook，這名字Flaherty取來給歐洲觀眾看的。


2.片中南努克兩位老婆不是南努克的老婆，是Flaherty自己在那邊的老婆，Nyla還幫Flaherty生了一個小孩。


3.這部片有訪問到那個私生子的老婆（私生子本人已過世），他在世時從來不願認Flaherty是父親，他認自己的養父，而Flaherty自己有白人的正牌元配。


那當然不用講其他那些各式各樣的演戲和重建、做假，在這部片都有追問並且重演一次給我們看。


不過，我查到Claude Massot到1994年又繼續拍了一部《Kabloonak》，就是拍Flaherty去拍攝南努克的過程（film on film），沒看過，但看網路看劇情和別人的敘述，似乎又有一些變化，所以我仍然搞不清楚南努克和片中家人到底是不是一家人，Nyla幫Flaherty生了一個小孩、以及Flaherty在那邊有兩個老婆是事實，但這家人到底是不是只是鄰居然後被湊成一家人（《Nanook Revisited》和教授都是這樣講的）還是後來有變成一家人…



有誰有研究煩請解答…



</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>董肥樂</作者>
<标题>纪录片一开始就在模糊和故事片的界限</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-01 13:46:53</时间>
<影评>

 
电影的故事第12篇
2018年5月31日

北方的纳努克
Nanook of the North(1922)
罗伯特·弗拉哈迪


从上周《卡里加里博士的小屋》中变态的世界逃离出来，看《北方的纳努克》有种说不出的愉悦与舒畅。北极圈充沛的自然光，仿佛突破荧幕，真实的洒在身上，眼睛就感到“治愈”的功效。
这么说是因为看过一些资料，人类的近视事实上跟近距离的长时间用眼没有太多关系，不是看书、看电脑、看手机造成了近视，真正的罪魁祸首是长时间待在光线不够充足的室内，从而加速眼球前后轴的生长(另一个重要原因当然是遗传)。上世纪50年代，当电影中纳努克的族群因纽特人被急剧的现代化裹挟，将孩子送到学校接受义务教育后，短短20年因纽特人近视率上升了30倍。他们一度以为是遇上了被诅咒的“瘟疫”。
这么写下去就快成科普文，而不是影评了。因纽特人借助现代化进程走进“文明”的室内，我们则借着作为现代娱乐化产物的电影，在室内看到远方的白雪茫茫。就像感到两种命运的相交，纳努克在自然中搏斗，我们在城市里搏斗，殊途同归的去捕获各自命运里的猎物。
今天我们已经知道，“伟大的猎人纳努克”的称号是弗拉哈迪创造出来的，他叫真名为阿拉卡利亚拉克来扮演名为纳努克的猎手，去复原原始的捕猎场景，而这种原始打猎方式事实上已经在拍摄的那个年代消失了。
当苏格兰人约翰·格里尔逊在评价弗拉哈迪第二部作品《摩拉湾》首次使用了“纪录片”（documentary）一词，他称“影片具有文献资料价值”时，人们这才追认《北方的纳努克》为纪录片的开山之作。


 ▲导演罗伯特·弗拉哈迪
这部开山之作如今最大的争议恐怕就是纪录片“公然”的搬演与造假。很多人不太能接受纪录片从诞生时就携带着他们所认为的有违真实的基因，这恐怕跟“真实”或者说“影像中的真实”这个很大的命题有关。后来的很多导演也将用影像去回答这个严肃的命题，但这显然不包括很多中国观众第一次从中听说弗拉哈迪的名字，电影里包贝尔拿着台佳能DV一口一个“刺破你的真相”的《港囧》。
比尔·尼克尔斯在《纪录片导论》里提供了某种“辩护”：纪录片不是现实的复制品，弗拉哈迪讲述的故事忠实于因纽特人生活方式的程度，即使这些生活方式属于过去……（而）这种再现的的依据是它所提供的愉悦的本质、见解或知识的价值、主张或倾向性所具备的意义、以及它所灌输的基调或直觉，这些对再现的要求，远比复制品来得高。
▲弗拉哈迪在拍摄中
我在看《北方的纳努克》时，内心已过了造假这个坎，事实上它不再在我的关注范围里。反而是联想到前段时间由“树屋事件”发酵开来，揭露BBC星球系列纪录片的造假传统（摆拍、特效合成等），而展开的声讨倒才让我有些许兴趣谈谈此点。很多媒体也举出了这部纪录片的开山之作有相似行为，但不少媒体批评的重点是BBC没有主动披露这些“造假”，从而剥夺了观众的知情权。
《北方的纳努克》诞生快接近一百年了，或许是因为许多电影观众，或多或少仍然逃脱不了将纪录片等同于《纪录片导论》里的观察模式（Obeservational Mode）这一单一形态，他们对“原生态”有某种执念。或者也有可能现实越来越复杂，越来越难以辨认，我们需要在“纪录”的影像里获取某种恒定的安全感，而不断发展、边界外延的纪录片（从诞生时就在）已经大大“破坏”了这种恒定。
我没有期待从纪录片的形式中获得安稳感，这次观影过程中最大的感受反而是确认记录片的基因里天然的就流淌着故事性，甚至也沾染着猎奇性。这可能是一般我们对常规故事片所做的注解。《北方的纳努克》这一纪录片诞生之作在无意间就完成了模糊与剧情片的界限，接力长跑的头一棒。
当你看到纳努克驾驶他的独木舟穿越浮冰去捕鱼，带领同伴捕猎海豹、海象的英雄般的壮举；像个熟练的匠人用雪块砌筑房屋，把冰块当做玻璃来做窗户的巧劲；率领一家人用雪橇在广袤的冰天雪地里迁徙的绝美场景，教孩子使用弓箭的“亲子活动”；去掉冰屋顶盖（观众未被告知）使摄影机能获取充足光线，去描绘纳努克家庭“内部”生活的设计，都是为了塑造“伟大的猎人纳努克”这一形象。后来好莱坞的英雄系列电影里那些“拟人化”的英雄大致都是这样的样貌
  ▲纳努克和同伴在捕杀海豹
只是纳努克不会上天入地，电影里也没有最后一分钟营救，弗拉哈迪倒是让纳努克和同胞展现了食生肉的奇观（爱斯基摩出自印第安语，意思是吃生肉的人）。正是这种奇观，以及最重要是一开始就对“记录”形成的某种超越，让安德烈·巴赞在《电影是什么》里夸奖道：至今不觉陈旧的富于诗意的真实性。巴赞当然对这种奇观也有所警惕，他警觉到“这种'异国情调’造就了一个新神话的形成，我们清楚的看到西方精神怎样去描述和诠释遥远的异域文明”。
随着《北方的纳努克》上映的大获成功，巴赞所言的“异国情调”确实一时间蔚然成风，出现了一批“热带和亚热带”，以非洲系列最为知名的影片，但它们终归因为“愈发厚颜无耻地追求惊险场面和刺激性”自作孽不可活的衰退了。
倒是上世纪80年代把福柯、拉康等诸多西方后现代理论引入中国，对中国学界产生过重大影响的弗雷德里克·杰姆逊，为“异国情调”赋予上意义光环：他鼓吹第三世界的电影都是“民族寓言”。一位作家曾半严肃半调侃道：（于是）谁敢拍乱伦，谁就是第五代导演的旗手。很久以来，张艺谋就这样被误会成一个知识分子。这已经是有些跑题的题外话了。
▲《北》后的非洲系列影片《横渡黑非洲》
回到《北方的纳努克》里明确的故事性意图，事实上弗拉哈迪对塑造英雄故事的需求“暗合”了恩格斯在总结由野蛮时代向文明时代过渡，必经过程的理论：一切文化民族的开端都要在这个时期经历自己的（广义上的）英雄时代。所以影片拍摄的年代即20世纪20年代初，因纽特人已经穿上牛仔裤、使用火枪的时代，弗拉哈迪在拍摄过程中，要求他们重拾已经从他们生活中消逝的，用铁器捕猎的原始捕猎方式，就显得非常的“刻意”了。别忘了，恩格斯在定义“英雄时代”时，他称这是铁剑、铁犁和铁斧的时代。

当然，弗拉哈迪在创作过程中是难以意识到这层“刻意”背后近乎本能似的能量的来源，但他确实无论从叙事焦点的调整：他拍摄过一年爱斯基摩人的生活，但因意外胶卷被全部烧毁后，返回北极专注于拍摄纳努克一家人的日常生活（纳努克片中的老婆据说都是弗拉哈迪借给他的），通过旁白字幕作说明性的递进，在捕猎海豹过程中长镜头调度所做的悬疑性累积，镜头剪辑组合强化纳努克的中心位置等种种努力，都使它成为尼克尔斯所言的“达成了一部心愿的影片”：它是一部像弗拉哈迪这样的人希望能从世界上发现关于这个民族和文化的故事片。
《纪录片导论》还花了不少篇幅去区分故事片和纪录片的差异，事实上在这两种类型电影不断扩展自身地盘，边界外延交融到，有些时候不分彼此的今天，再用放大镜、“锱铢必较”的去侦查、守卫各自的疆域的意义是不大的。

但如果一定要去做区分，我会同意尼克尔森主观却精准的看法：“故事片往往给人们这种印象，我们是从外部，以自己出于现实世界的优越视角，看一个隐秘或不同寻常的世界。而纪录片给人的印象则是我们从自己的角落往外看，观测同一个世界的其他部分”。
 ▲纳努克用铁器开展原始的捕猎活动
《电影的故事》在提到《北方的纳努克》时说：弗拉哈迪以不同的表现方式，公开地向主流电影制作提出挑战。弗拉哈迪的父亲是个探矿专家，这种冒险精神在弗拉哈迪身上遗传下来，他以探险家和导演的身份在北极完成了一次旅行的，同样当然也是电影的伟大冒险。
而我们重复过很多次，好莱坞统治世界开始的话语后，这次真的要去到好莱坞，看几个为数不多拥有自主性的喜剧天才，用他们绝妙的“舞姿”，在好莱坞内部掀起的“叛乱”。

第3节电影风格的世界扩张（1918-1928）
1卡里加里博士的小屋Das Cabinet des Dr. Caligari(1920)，罗伯特·维内
2北方的纳努克 Nanook of the North(1922)，罗伯特·弗拉哈迪
3寻子遇仙记The Kid(1921)，查理·卓别林
4安全至下Safety Last!(1923)，弗雷德·C· 纽梅耶/山姆·泰勒
5福尔摩斯二世Sherlock Jr.(1924)，巴斯特·基顿
6铁路的白蔷薇La roue(1923)，阿贝尔·冈斯
7贪婪Greed(1924)，埃里克·冯·施特罗海姆
8战舰波将金号Броненосец Потёмкин(1925)，谢尔盖·爱森斯坦
9大都会Metropolis(1927)，弗里茨·朗
10日出Sunrise(1927)，F·W·茂瑙
11群众The Crowd(1928)，金·维多
12圣女贞德蒙难记La passion de Jeanne d'Arc(1928)，卡尔·德莱叶
13兵工厂Арсенал(1929)，亚历山大·杜辅仁科
董肥楽影像观 · 微信号：dong-movie





 


</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>边城浪子</作者>
<标题>詩意的真實</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-11-02 00:22:14</时间>
<影评>
        在巴贊的《電影是什麼》中讀到文章“電影與探險”知道了納努克，他認為《北方的納努克》擁有著“至今不覺陳舊的，富於詩意的真實性”《北方的納努克》，“紀錄片之父”羅伯特·弗拉哈迪的第一部紀錄片，同時也是電影史上第一部關註社會生活的紀錄片。於1989年入選美國國會圖書館“國家電影記錄冊”。 

　　 

　　電影拍的很流暢，沒有一句臺詞，依舊敘事清晰。基本是固定機位、固定景別的拍攝，所以很少推近的特寫鏡頭，某些場景因看不清人物的表情和動作，比如納努克的妻子早上起床用嘴咬納努克僵硬的鹿皮靴子時，會引發觀眾焦急的心理。由於機位移動也很少，拍攝角度單一，視覺與審美的疲勞，會給觀眾帶來不夠精煉、拖沓冗長的感覺。 

　　 

　　不多的幾個特寫鏡頭中，納努克用湯匙餵調和油給孩子消食，孩子滿足而快樂的笑容，讓人動容，簡單，純粹，發自內心的喜悅，把孩子臉上的每一寸肌膚、每一個細胞都填滿。 

　　 

　　　　


    就在弗拉哈迪（Robert Flaherty）的紀錄片Nanook of the North完成的兩年後，愛斯基摩人中的偉大獵手Nanook，在捕獵時餓死在北極的荒原上 

　　 

　　和摩登社會完全脫節的Nanook，在交易點的白人給他用留聲機播放聲音時，他竟然好奇的用牙咬黑膠唱片，這是他的本能，也就是：這個東西是什麼做的？能不能吃？ 

　　 

　　Nanook的家庭在冰天雪地、北風呼嘯的廣袤冰原上生活，他們吃生魚，用舌頭舔刀子使之結冰變鋒利，他們的皮筏子裏面可以裝下五個人和一條狗，衣服就是一件肥大的海豹皮袍子，早晨起床妻子要把丈夫的靴子咬軟，因為一個晚上過去靴子比石頭還硬，冬天來了，他們用冰雪制造igloo，雪被凍得可以切割成一塊塊磚頭，他們的狗剽悍精壯，嗜血好鬥，他們的嬰兒赤裸的在母親的皮袍裏，而母親樂於把赤裸的他抱出來展示給鏡頭看 

　　就在這種與現代文明距離如此遙遠，仿佛不處於同一地球的環境中，Nanook一家在以他們習以為常而令我們瞠目結舌的方式生活著 

　　 平行蒙太奇的運用在建造“伊格魯”（即愛斯基摩人居住的冰屋。）時表現的很好，一邊是大人們建造冰屋，一邊是孩子們“滑雪”，每滑一次，爸爸的屋子就已經升起大半。他們是充滿智慧的，因為懂得如何采光，一切純天然。

　　最令我感動的一幕是，Nanook選了一塊冰，鑿成磚作為Igloo的窗子，雖然這塊玻璃比起真正的玻璃要模糊多了，然而他的妻子專心的從裏面擦拭，北極始終傾斜的陽光模模糊糊的射進雪屋內 

　　 

　　同樣偉大的還有拍攝者弗拉哈迪，他一貫於展現於現代社會完全不同的另一種生活，比如愛斯基摩人，亞蘭島人。而這種生活方式，在與不可抗的自然奮力搏鬥的景象，使盧米埃爾兄弟的紀錄片所不能比的 


    這部片子的具有著超越記錄片的風格特征，而有意思的是其人工痕跡並沒有給這部記錄片帶來破壞，反倒成就其詩意的真實。我們不得不承認一旦導演拿起攝像機，敘事（而非紀錄）便會產生，紀錄下來的東西同樣也是從弗拉哈迪的攝影機出發，同時這部影片似乎也暗示了我們個人主觀的熱情如何可以同紀錄的真實性相融合（他將這位普通的獵人講述成了愛斯基摩人中的偉大捕獵英雄——總會存在這麼一個英雄）。弗拉哈迪當然要捕捉、剪輯他認為有價值的畫面和影像。於是乎當看到納努克面對鏡頭微笑的時候，這一微笑並不只是一次表情的紀錄，而是面對西方人的好奇和西方先進技術的微笑——一如納努克啃咬唱片的片斷——同樣從弗拉哈迪這一方，我們同樣也看到“西方精神是怎麼描述和詮釋遙遠的異域文明的”。


    這部影片更驚動人心的地方是弗拉哈迪通過電影向我們顯露出來的他與攝影機之間的奇特而自然的相融關系。雖然弗拉哈迪在此之前並沒有積累什麼寶貴的拍攝經驗，但是他對於電影這一藝術視覺的熱愛一如他熱愛愛斯基摩人並無兩樣。弗拉哈迪的探險精神必須通過一種方式來表達，幸運的是他找到了，並把兩者的愛結合非常完美——“至今仍然非常耐看”便是佐證。


    這部影片的敘事性是具有創造力的，同時這也說明電影的這一特征：通過攝影機之眼紀錄下來的愛斯基摩人捕獵海象的場景，絕非簡單的記敘，他先是鋪墊式地拍攝海象在完全自然的冰天美景的水中運動，繼而再開始拍攝捕獵過程，這是一次對比式的詩意敘事——愛斯基摩人捕到一只海象，利器刺入海象的身體，繩索被幾個愛斯基摩人牢牢抓住，弗向我們展示的只是海象，潮水，愛斯基摩人的前後、拉扯運動——靜默的畫面打開了一個巨大敘事和詮釋空間。長焦鏡頭的使用，比如拍攝納努克一家外出的場面，也不僅僅是為了獲得非職業演員的表演自然感，或許我們可以假設在這樣廣袤的白色世界裏，或許是自然的力量促使他使用這樣的鏡頭語言來表達愛斯基摩人的艱苦卻又快樂的生活。



    在《弗》書中提到愛斯基摩人之間充滿一種質樸的互愛和友好，這樣的艱苦環境下如果不建構這樣的關系，是沒有辦法生存的，在弗拉哈迪給BBC講述的故事就提到：有家愛斯基摩人在冰川上宿營，晚上冰塊破裂，冰屋恰好分裂成兩半，一家人被分成了兩撥，朝著兩個不同的方向漂流，直到幾個月後才再次相聚。同樣的，你也會註意到在近景鏡頭下，弗拉哈迪攝影機下的對象就像被畫框緊緊框住一般。因此如果弗越是受到強烈的客觀紀錄真實的驅使，那麼他就不可避免越是需要主觀的視角來詮釋。弗拉哈迪成就的並不是對異族生活和文明的探究，更是成就了他與攝影機之間所產生一系列衍生的藝術產物。 



    這是弗拉哈迪第二次進入北極拍攝，第一次拍回的膠片因為一個煙頭化為灰燼，也似乎是天意讓他盡善盡美。當再次回到愛斯基摩人之中，不僅與他們朝夕相處獲得了信任使得納努克一家在鏡頭前高度自然，而且完善了之前的不足。有說弗拉哈迪拍這本片是因為目睹了工業革命給自然帶來了野蠻的傷害，本著讓人重溫古代文明的意圖。 弗拉哈迪並不是第一個拍攝愛斯基摩人的導演。但是，以往大白人種族主義者在拍攝邊緣民族時，往往是以倨傲的目光俯瞰殖民地的奇風異俗和美妙風光，是一種獵奇和把玩的心態。弗拉哈迪卻在《北方的納努克》中註入了一種難能可貴的人文關懷。弗拉哈迪與愛斯基摩人情感相通，對他們質樸自然的生活方式持一種極欣賞的態度，對愛斯基摩人與艱難的生存環境搏鬥所體現出的堅韌的生命力贊嘆不已。他就像一個帶著攝影機的“行吟詩人”，在邊緣民族區域流連往返，為古老文化的行將消逝深深嘆息。正是由於這種理解與崇敬的態度，使《北方的納努克》遠遠地超越了過去和後來所有以獵奇或審視的態度拍成的同類影片。 


    在拍攝《北方的納努克》的過程中，弗拉哈迪為了挖掘生活，把握和有效地組織材料，三度深入實地，和拍攝對象朝夕相處，等待“故事”逐漸成型。弗拉哈迪改變以往“旅行片”拍攝那種走馬觀花式的工作方法，第一次把遊移的鏡頭從風俗獵奇轉為長期跟蹤一個愛斯基摩人的家庭，表現他們的尊嚴與智慧，關註人物的情感和命運，並且尊重他們的文化傳統。這種選擇一個具體的拍攝對象——把鏡頭對準一個愛斯基摩人和他的家庭的紀錄方法，可概括為“三個一”：一個主人公、一條主線、一個主題。這種拍攝模式直到今天仍為紀錄片工作者所尊奉。 

　　 

　　 在雷維尼翁公司駐當地代表的幫助下，弗拉哈迪找到了納努克作為拍攝對象。在弗拉哈迪的影響下，納努克熱愛上了電影。他不僅積極配合弗拉哈迪拍攝，而且給弗拉哈迪出了不少主意。作為向導，納努克不僅把弗拉哈迪帶進了一個個愛斯基摩人的生活現場，同時也帶他進入一種生機勃勃的文化傳統。在拍攝程中，弗拉哈迪與愛斯基摩人朝夕相處，打成一片。弗拉哈迪開創的紀錄方法就是：把拍攝活動和現實的人與人的交往有機地融合在一起。這種與被拍攝者長期共處，籍以掌握其真實面貌的拍攝方式，長期以來為紀錄片作者所采用。一直到今天，如何與拍攝對象溝通仍是每個紀錄片工作者在拍攝現場不得不面對的最基本的命題之一。 


    《北方納努克》不僅是弗拉哈迪一年零四個月拍攝的成果。正如埃立克·巴爾諾所說：也是弗拉哈迪和愛斯基摩人水乳交融的產物，是弗拉哈迪對未開化民族文化的仰慕，對這種寶貴文化即將消亡的惋惜，對西方文明進入未開化地區的迷惑，乃至對自身行為的困惑等等情緒結晶而成。也是弗拉哈迪三次北極探險的結晶，所以它會影響那麼大。它不僅開創了用影像記錄社會的人類學紀錄片類型，也為記錄電影提供了一種至今仍在使用的拍攝模式。

 

  《北方納努克》是世界記錄電影史光輝的起點。1964年，在曼海姆電影節上，《北方的納努克》在世界優秀紀錄片評比中名列前茅。 作為紀錄片的開山之作，這部拍攝於上個世紀20年代的片子確實非常了不起。 



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿达方</作者>
<标题>北极的忧郁</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-10 21:17:31</时间>
<影评>
            第一次上纪录片课，看的第一本片叫做【北方的纳努克】。黑白默片，字幕解说。常常说电视比电影平民，就是因为看电影时，只有银幕是发光的，人的注意力不得不集中在那儿，无法分心做其他事，当然，除了睡觉（这里特指在电影院，幼年的我常犯这种阶级错误）。而电视摆在那儿，随意性很大，看的人可以做别的事，吃饭喝水打牌。所以如果从开头就吸引了人，那么就可以将人的目光吸引在电视上，从而无心做其他事。

    本以为很枯燥，不料从开始就被吸引，如同老师说的，纪录片开头就要吸引人。我错过了开篇，从纳努克坐上船然后下船那里开始看，“下船”便是那个纪录片历史上公认的经典长镜头。老师说如果由几个镜头完成，会让人不免怀疑那艘船是不是真的可以装那么多人，想想是很有道理，可是我也有点小小的怀疑，是不是弗拉哈迪不经意的举措，也许他认为一个长镜头可以搞定的不需要一个一个地剪。下个船而已。（学术研究者看到不要打扁我。）

      纳努克的确是个出色的猎手，他穿越浮冰的技术一流，独自一人，独一叶扁舟，在浮冰重重的海面自如游走，看似平静也许暗涌不断，也许暗藏在水下的冰峰可以轻易将他阻挡。即使徒步穿越，手持一细长棍就能探测虚实，若是我等，恐怕只能望而兴叹了，甚至会盲目跌落水中，葬身冰冷海水之中也许不忘感叹自己为何不生在爱斯基摩人之中。

    捉大马哈鱼，背景音乐也配的极好，没有诱饵的垂钓，纳努克有节奏的抖动手腕，如正在弹奏。捕上岸的鱼直接用嘴咬死。

    值得一提，爱斯基摩人处在古代文明中，很明显的一点就是他们喜欢用嘴唇以及牙齿去试探。比如用嘴将捕得的鱼咬死，面对从未见过的黑胶碟唱片，他也用牙咬一咬；孩子们争夺海豹鳍也是用牙齿紧紧咬住的你来我往生拉活扯；早晨起床妻子为丈夫用牙齿咬软冻僵的靴子。

    他们表达情感与内心的举动直接而单纯，如同婴孩——我见过许多抓了东西就往嘴里送的小孩子。

    最喜欢他们与白人交易的那一段，他围绕着唱片机，拿起唱片咬一咬，看一看，再咬一咬，脸上的笑纯粹的一下子就感染了我。纳努克的孩子们吃着白人们给的蛋糕点心吃到撑，不得不喝下一口植物油润肠，腼腆地看着镜头笑着咂嘴，仿佛连油都是可口的。这一段的背景音乐也配的极好，轻松跳跃如同卓别林的电影。

    平行蒙太奇的运用在建造“伊格鲁”（即爱斯基摩人居住的冰屋。）时表现的很好，一边是大人们建造冰屋，一边是孩子们“滑雪”，每滑一次，爸爸的屋子就已经升起大半。他们是充满智慧的，因为懂得如何采光，一切纯天然。

    而与他们单纯可爱对立的是，捕猎时的凶猛。这样说倒不是因为他们捕猎就不单纯不可爱了，只是原始的人性直接表现出来，如同兽类，但可以理解。匍匐前进，向一群熟睡的海象趋近，只有一只“哨兵”，还是发出了警报信号。但慢了一步的，不幸就被叉住，就是这一段让我觉得，“落单”这个词的深刻含义，同伴们都得以逃脱，只一个深陷危险之中，眼前的是同伴的回望，而身后却是猎人紧紧不放的绳索，金属的钩叉在身体里的刺痛提醒着自己的恐惧。虽然海豹有两吨的体重，但还是敌不过人类的力量。同伴无效的努力救助，最终还是没有救回落入人类手中的落单海象，终是死了。纳努克和同伴费力的将它顺着海浪拉上岸，即使饿着肚子，对食物的强烈欲望使他们将两吨重的海象，剥皮，肢解，然后用满足的表情啃食割下的肉。是的，在现代人看来无法理解的吃生肉。

    如此的搏斗还有最后的捕海豹，而这次落单的是纳努克，当然也是片中另个著名的长镜头。他只身一人，与海豹拉锯般的拉扯，如果不是看到前因后果，就很像滑稽录像，纳努克用各种姿势拼命拉住他们一家的食物，而食物为了生命拼命的挣扎。当优势者落单时，只需发出求助信号变有同伴前来帮助，纳努克打着手势向同伴求助，人多力量大便是这个道理。

    同样是两个落单，结果却不同。海象丢了命，而纳努克得到了食物。

    另个比较震撼我的镜头是，拉雪橇的狗们，闻到海豹的血腥味，露出了它们祖先狼的本性，龇着牙，表情贪婪凶狠。与它们晚上在伊格鲁之外满身落雪的傻傻的样子，实在不同。都是有本性的吧，人和兽类。

    大自然的弱肉强食就是自然法则。

    这是弗拉哈迪第二次进入北极拍摄，第一次拍回的胶片因为一个烟头化为灰烬，也似乎是天意让他尽善尽美。当再次回到爱斯基摩人之中，不仅与他们朝夕相处获得了信任使得纳努克一家在镜头前高度自然，而且完善了之前的不足。有说弗拉哈迪拍这本片是因为目睹了工业革命给自然带来了野蛮的伤害，本着让人重温古代文明的意图。

    值得一提的一点是，对于这本片，反对的人，一是因为：片中有搬演和主观干预，与现实不符，比如当时爱斯基摩人已经不用鱼叉而是用步枪捕猎；纳努克一家的起床是“表演”的结果；因为照明问题，只能将伊格鲁削去一半。二是因为他们认为弗拉哈迪不关心社会，仅仅醉心与异域风情。

    我却认为这样的理由若是当时，是可以引起共鸣的，但在现在这两个所谓“不好”，根本不值一提。纪录片奇妙的，它要求真实却可以用假来表现创作者想要表达的真。它可以反映社会也可以表现创作者的内心。

    关心国家大事社会时事政治，或者只顾内心理想偏爱坚持，管他的。


又及：标题名来自片里的一句话。
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>鵬鵬 James</作者>
<标题>《纳努克》与人类学隐喻</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-01-03 12:58:19</时间>
<影评>
            当听说这部《北方的纳努克》的拍摄者罗伯特•佛拉哈迪在第一次长达一年多的北极考察拍摄的成果和素材，因为一个小火头而付诸一炬时，我真想知道，他从哪里找到信心和毅力来支持他的第二次拍摄呢——长达一年零四个月的时间。这位富有“边缘民族”文化情结的拍摄家兼导演或许没有接受过什么人类学的专业训练，但从影片中看出他具有一些人类学的气质和特点。如果说马林诺夫斯基的长期实地田野考察为后世人类学从业人员立下了一座里程碑的话，那么，佛拉哈迪的这部《北方的纳努克》就开创了电影纪实融合人类学拍摄的先河！

这部纪录片只在课堂看了三分之二左右，后来自己把后面的内容也补看完整了。

    说真的，初次观影的感觉实在一般。那都是大半个世纪前的拍摄与后期制作的技术与现今水平相差甚远了——连今天的很多商业娱乐大片都看腻的人们对于这种黑白默片会有什么感觉呢？在电影技术诞生不久的20世纪初期，这部片子较落后的拍摄技术或许与这部片子的盛名不太吻合。从影片开头的“十秒倒数”镜头，再到默片风格合成字幕的配合，这些特色是当代影片无论如何复古都无法重现的一种电影原始风格——属于二十世纪前工业时代的黑白产物。

    再回到这部片子的拍摄手法，引起最多人争议无疑是部分有“摆拍”嫌疑的场景与纪实影片真实性之间的冲突。譬如，有传闻说在在影片中段叫纳努克的猎手从冰窟中拖出来的海豹其实早就死了；还有前半部分，那个神奇的皮筏独木舟中竟然可以挤下两三个大人、两个孩童再加上一只小狗！从一个长达一分钟的长镜头头里，一个接着一个地从皮筏中走出来，未免使人对此心生疑窦：这个长镜头是否经过了剪辑，再合成？一条独木舟怎么可以塞得下如此多的人？除此之外，全家人一起合理制造冰屋（Igloo），还有后面一家人起床的场景，情节的人为塑造和“摆拍”性几乎毋庸置疑。如果从上述如此之多的疑点和争论来看待的话，这部片子“真实度”如何考究，对于人类学片借鉴成都有多高？

    佛拉哈迪并不把拍摄《北方的纳努克》这项工作看作是科学的真实记录，这是由于他本身也不是这一方面专业人员，而且他并不拘泥于简单的纪实，而是对一个边缘民族传统一面的还原，甚至是再创造。这样做，或许违反了完全自然的科学宗旨，但考虑到当时因纽特人当时被工业文明的侵蚀，再加上极地恶劣的气候条件，这种对于真实的再创造手段是可取的。

    片中的人物只有动作，甚至有时会对着镜头主动地做出一些反应和表情。但在这部不足一个小时的影片中，却凝聚了佛拉哈迪在极地工作一年又四个月的辛勤劳动与体验。在这么长的时间里，拍摄工作当然只占了很小一部分。其它时光，或许佛拉哈迪就是与因纽特人一起体验极地的寒苦，大自然的冷酷吧！如果不与当地人的打好交道，了解他们的衣食住行，就无法获得这群因纽特人的配合，更加无法拍出反映他们原始而传统的文化层面之影像。因此，从这角度来看，佛拉哈迪也算得上是半个田野工作者了。

    难能可贵的是，佛拉哈迪并没有带着偏见的眼光去看待这群边缘部落。在他的拍摄镜头当中，不自主的流露出一种人文关怀。从镜头里对纳努克和他的同伴们的狩猎行为，生活上的细节，我们甚至可以听得出他在心里头的赞叹：在如斯艰难困苦的环境中，竟可孕育出如此卓绝奇特的民族！
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>于由</作者>
<标题>谈谈“活着”——由《北方的纳努克》想起</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-27 00:47:12</时间>
<影评>

好久不谈“活着”这种字眼了，大概以前喜欢谈是因为活得惨淡，也大概是因为这段时间活得尚可。今天再谈，是好像一个朦朦胧胧地更新了很久的东西不再烦人了。今天有两件值得说说的事，都很小，但我觉得应该都和活着有点关系。
中午出去打印东西，回宿舍的路上经过家属院，一位身体看着很硬朗的老太太让我帮忙给她连下校园网，帮忙是义不容辞的，多些奇遇却是我的私心。跟着老太太坐在电脑桌前，网络是连着的，微信也可以登上。她知道没问题后又告诉我她想打开一个股市的软件也打不开，老太太身上有股让人莫名感到亲切的东西，操作电脑之余我主动攀谈。交流之后知道，她是四川人，八十多了，和老伴都是学校退休下来的老师，子女在外工作。她说她炒股一是混时间，二是年龄大了脑子不灵光，可以锻炼脑子，当我开玩笑说四川人可以出去打打麻将时，老太太笑着说自己不灵活让别人胡了其他人会不高兴。她咧着嘴笑门牙缺了一颗，正像傍晚的向日葵。日子并不素净，干净优雅却是活着必要的品质。出了门转身的时候我也忍不住地咧开嘴，我的牙是齐全的，我也像向日葵。

废话太多，才及电影。晚上经过“激烈”的选择打开了《北方的纳努克》，这是一场不折不扣的奇遇。“文明人”观察“野蛮人”，有趣吗？妙不可言。一家人，准确地说是一家原始人生活在北极圈里，苦寒之地，劳作生活。从始至终我都在担心那个全程在风雪中光着身子的四个月大婴儿会不会冻死——即使在妈妈的“大帽子里”。当然一百年过去了，我的担心应该多余。据说主人公纳努克在拍摄完后不多久的一次打猎当中被风雪所困饿死了。文明社会的人谈及活着，诞生出了许许多多的文化，历史、哲学、艺术、宗教等等，如果问这个勇敢的猎手纳努克，“活着是什么？”他大概会给你一块生海豹肉。和野蛮人作比较，我并不觉得离谱，人类学家研究原始部落，多半是研究自己，研究抛开了这一切文明之后人类的样子而已。所以活着是什么？当然没有答案，不过这大概和在风雪中捕猎一只海象并且一步一步地拉回去有关。

没完没了才叫废话，废话就姑且听听。最近几个月注意到一种很有趣的现象：很多网友开始对“网抑云”们进行了一大波嘲讽式的调侃。在我看来是件好事。“生而为人，我很抱歉”已经远远没有“生吃个人，我很抱歉”来的更有意味了。活着，“吃吃人”可能是好的，抱歉最为无用。
最后，希望五条人的靓仔们回到舞台吧。


</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>漫歌</作者>
<标题>从《北方的纳努克》看纪录片的“真”“伪”</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-12-19 21:45:10</时间>
<影评>

被称为“纪录片之父”的美国纪录片导演罗伯特.弗拉哈迪在1922年拍摄了他的第一部纪录片电影《北方的纳努克》。这部电影以加拿大魁北克省北极圈内哈德逊湾的伊努朱亚克附近因纽特人首领纳努克一家人在1920年8月至1921年8月之间的生活。电影全方位的展示了纳努克一家人的日常起居、生活模式以及建造冰屋的过程。
《北方的纳努克》的上映有一个划时代的意义，那就是这部电影奠定了了人类学社会影像记录的基础。但由于在拍摄的过程中，为了更好呈现出领纳努克一家人的生活状态，导演罗伯特.弗拉哈迪请来了当地猎手表演他们自己的故事，主人公居住的冰屋也是专门为了拍摄而搭建的，这些人造痕迹引起了广泛争议。
在很多观众的概念中，“记录”就是生活真实的再现，没有经过任何艺术加工。但对电影创作者来说，电影不仅是生活真实的再现，它更是高于生活的艺术作品。如果没有任何人为的痕迹，纪录片的艺术价值就会被大大削弱。尽管电影在诞生之初的意义就是娱乐，但发展到现在，电影凭借的是自身的艺术价值和商业价值。
其实，从第一部纪录片的诞生到现在纪录片的遍地开花，关于纪录片的争议从未停止，尤其是纪录片中的“真”和“伪”。
纵观世界纪录片历史可以发现，在制作纪录片的过程中通过扮演以及再现的方式来填补纪录片的内容由来已久。因为设备和技术不管在任何时候都存在一定的局限和不足，不管采用多么先进的设备，都无法在过去、现在和未来穿梭自如。
想要了解纪录片中“真”和“伪”的意义，就必须从纪录片和其他电影类型的区别开始说起。
纪录片和剧情片之间的区别：
风格：纪录片的故事简单，整体影像风格朴实自然，没有花里胡哨的镜头语言，只是对素材的理性加工。剧情片充满了戏剧张力，强调故事冲突，趣味性强。
周期：纪录片的周期比较长，有些纪录片甚至长达数十年才完成拍摄。剧情片的拍摄周期较短，着重故事的讲述。
规模：纪录片的拍摄一般不需要太多电影人和设备的加入，剧情片的拍摄需要导演、摄影、灯光、音响、剧务等等人员。
其他：纪录片对情节和演员的控制较少，影片中存在的不确定性较大。剧情片对情节和演员的控制较严格，影片完全按照剧本来拍摄。
纪录片和新闻片之间的区别：
风格：纪录片注重写实，角度多元，具有强烈的社会性，经典的纪录片可以打破时间和空间的维度，每次观看，都能给观众带来新的体验和感受。新闻片简短、中立，着重能够引起普遍兴趣的事件，即时性强。
周期：纪录片的创作周期大多是根据记录内容或者视角，新闻片的创作周期是根据事件本身的时间特质。
规模：在规模上纪录片和新闻片之间的差别不大，不需要一个完整的剧组，只需要一些简单的器材和工作人员就可以完成拍摄。
其他：从某种意义上来看，新闻片可以作为纪录片的素材，新闻片必须具备明显的新闻性，需要告诉观众详细的时间、地点以及完整的事件经过。纪录片需要的个人化的视角，着重事物之间的联系，而不是事物本身。
纪录片和专题片之间的区别：
风格：纪录片是一个独立的整体，不需要考虑主流意识形态，着重导演的表达和观点。专题片主要是为了满足国家在政治、经济、文化、教育等方面的宣传需要，其风格以主流表达模式为主。
周期：专题片的周期根据“专题”的需要来确定，比如历史专题片，可以以具体的人为主题，也可以以朝代更迭为主题，然后根据主题的不同来确定时间。
规模：专题片在制作上比较复杂，一般需要先铺设好声轨，然后根据解说来匹配画面，纪录片则不需要。
其他：纪录片强调的是独立思考，每一部纪录片传达出来的都是对某个话题、某种现象或者某个人的深切关注。专题片只是展示某个人物、某个时期或者某个事件。前者主观性较强，后者注重客观性。
通过不同类型影片的对比可以发现，纪录片本身的特点非常明显，而且它的价值也非常高。就拿《北方的纳努克》来说，尽管导演使用的拍摄手法超出了观众对纪录片的理解和认知，但作为历史上第一部完整的纪录片，《北方的纳努克》在1989年被美国国会图书馆选入“国家电影记录册。”
在《北方的纳努克》中，哪些是真，哪些是伪呢？“真”和“伪”的意义和价值是什么呢？
《北方的纳努克》中纳努克一家人的生活方式是真实的，而表现其生活方式的细节有“扮演”的成分。纳努克一家人和白人之间的交易是他们生活中的一部分，捕鱼捕捉海狮海象也是真实的生活的内容，灶火烹饪以及建筑冰屋都是真实存在的。
在拍摄的过程中，导演罗伯特.弗拉哈迪为了更好呈现出电影的艺术价值，选择了专业的猎人来进行捕捉海狮海象，并且隐瞒了纳努克在狩猎的过程中使用猎枪的这一事实。而且冰屋是为了这部电影修筑的，为了拍摄纳努克一家人在冰屋内的活动，还掀掉了冰屋一半的屋顶。
但就整部电影的艺术价值来说，如果没有“刻意扮演”的成分，这部电影中的很多内容都是无法完成的。技术、设备、时间、环境都是不可抗拒的事实，通过“刻意扮演”的方式可以解决掉很多拍摄过程中存在的难题。
纪录片从本质上来看是这样一种电影形式，在制作电影的过程中，电影人放弃了对电影内容的过分控制干扰，弱化了电影中“刻意扮演”的成分。通过自然而然的真实表达来体现纪录片的“真实性”。
从这一点上来看，纪录片应该注重的是“真实性”而不是“真实”。纪录片的精髓在于尊重事实，反映其中的迷人之处，带有明显的导演视角和观点。
纪录片中的“真”：所谓的“真”指的是纪录片选择的拍摄视角或者观点，它们存在过或者存在着，是真实存在的事件或者人物。如果是事件，导演以事件为核心，选择与之相关的参与者、见证者构成一个网。这个“网”中所有的内容都是真实的，而这就是纪录片的基础。
英国人约翰.格利逊对弗拉哈迪的电影做了评价，他表示：“必须把握和熟悉第一手素材以便更好地组织素材，为了深入挖掘素材，弗拉哈迪也许要花上一两年工夫与拍摄对象一起生活，直到故事脱颖而出；必须像弗拉哈迪那样分清描述和戏剧之间的区别……你不仅要拍摄自然的生活，而且要通过细节的并置创造性地阐释自然生活”。
熟悉第一手素材、组织素材、深挖素材，这是纪录片“真”的部分，而“通过细节的并置创造性地阐释自然生活”则是“伪”的部分。而且直到今天，纪录片“真伪并存”这一特质直到今天依然影响着很多纪录片创作者。
纪录片中的“伪”：所谓的“伪”指的是在设备或者技术无法直接拍摄、记录的情况下选择的“刻意扮演”。这种方式并不是为了让纪录片迎合观众的口味，而是为了解决技术上的难题，是对内容的补充。纪录片作为电影的一个分支，它的核心依然是娱乐，尽管它强调的是“真实性”，但我们知道，人不可能同时踏入两条相同的河流，所以，过分追求纪录片的“真实”，其实是一种吹毛求疵的行为。
如果纪录片仅仅是对日常生活不加选择的拍摄那么它就成了另一种意义上的“自拍”，比如很多视频网站中的自制视频。纪录片将真的部分和伪的部分进行合理结构之后，可以诠释一种新的观点，其思想和情感都可以更好的表达出来。此时，纪录片的“真”和“伪”就不那么重要了。
今天，纪录片已经成为最重要的电影类型之一，通过纪录片，观众可以了解到很多鲜为人知的世界。比如，通过《海豚湾》来看人类对海洋精灵海豚的屠杀，通过《深蓝》来展示海洋中庞然大物的生活，看人类对它们的伤害，对它们家园的破坏。通过《难以忽视的真相》来了解环保的因由和难度。
总之，纪录片是我们了解世界的窗口，抛开其中的“真”和“伪”，我们从中看见的都是导演的理性记录和人文关怀。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<标题>《北方的纳努克》纪录片之父的第一首诗歌</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-28 16:41:30</时间>
<影评>
        若要走张家界的天门山悬崖玻璃步道，即便看看图片，腿已发软，真要把我推上去，我大概会选择跳下去一了百了，生命不能承受的可怕感觉，太可怕了，可怕的不敢去感觉了。还是看别人挑战，是看风景的享受。物竞天择，适者生存，这话我从未怀疑过。


其实，我是想说若要玩一个穿越的游戏，要回到1920年，我宁愿独自一人，在冬天的莫斯科街头“号外，号外”地叫卖报纸，冷了就缩到桥洞下，用印有“俄罗斯公主安娜塔西亚生死之谜”的小报当被子盖；也不想被送到北极爱斯基摩人的家里，一家人团结合作与天斗，天天滑雪、有生肉吃、即便不孤独但这些看起来其实挺可怕的。


因为我有很多可怕的问题没得到答案。比森林原始人茹毛饮血的生活，还要多一重“寒冷”的挑战，真有信心迎战吗？习惯了熟食的胃会适应生肉吗？睡在冰窖里不会冻死？要怎么洗澡洗漱呢？力量的角逐，哪天不走运，去觅食的男人会不会成为北极熊的大餐呢？女人生理期要怎么解决？如厕是个大问题，就算处处是露天厕所，便秘的人要在外面蹲上十来分钟会不会把屁股冻掉了？真能忍受两三天没打到猎物就可能饿死的恐惧吗？等等。《北方的纳努克》虽然没有解答我的疑问，但它说了一个真相，有人可以那样生活，而且活得潇洒自由。


拍摄于1920年的纪录片 《北方的纳努克》，是纪录片之父罗伯特.弗拉哈迪的开山之作。越过卢米埃尔兄弟的一分钟短片《工厂大门》，《北方的纳努克》作为第一部完整的长片纪录片存在于世界影史。此片上映之前，弗拉哈迪三次赴北极探矿，零零散散拍摄完成了足够剪辑成探险纪录片的素材，结果一次意外，胶片被烧毁。


积累了拍摄经验的弗拉哈迪得到法国皮毛商的赞助，再次进入北极，在极端严寒的生存环境下，拍摄16个月，重新选材，拍摄完成爱斯基摩人“纳努克”一家人的日常生活。1922年6月在纽约首都剧场公映，名利双收，一鸣惊人。而后不久，纪录片主人公“纳努克”在未能猎取到食物的困境中饿死，留下幕后的悲伤故事。这种离别不仅令弗拉哈迪伤心难过，对于看过这部纪录片的观众来说，印刻在脑海里的纳努克的笑容，也会映衬出一份难言的遗憾与悲伤。


可爱的人、事物都会有这种魅力，能让人挂念，被人默默祝福着。我真心觉得纳努克一家人像灿烂的向日葵，开在白雪茫茫的北极。纪录片给我这样的感受，还真是第一次。存在的人物，不是社会事件的载体，仿佛与人群毫无联系，他们是北极上的一种生物，人成了一道风景，是一种生命族群的代表，我竟能绕过骄傲的高级物种的定义，仅仅注意到人的原始生命力了，纪录片的主题是人与自然的关系。


他们与自然融为一体，成为丛林故事的一部分，“生”是造物主的选择，那么“活”是同树木、鸟禽、山石相似的，是他物眼中无关痛痒的存在结果，而死亡亦成为了回归自然的最自然的方式。借矫情的“新概念文体”描述一种只可意会的感觉，可能是空洞的，这却是我看完《北方的纳努克》，最明晰的印象。


捍卫王冠的狮子家族，它们在享用美食时，也在用它们特有的语言谈笑风生，偶尔谈到愈发张狂的猿人，它们也会头大、烦恼，迫在眉睫的生存危机，显然与不保的霸主地位是相挂钩的，动物世界，弱肉强食是唯一的生存法则。直到“智商”横空出世，猴子们放弃了倒钩在枝桠上的自由生活，要进化成技术宅人，狮子得以继续做它的丛林之王，人类靠科学靠技术统领海陆空。


可是，“自然”依然是任性的老大。一阵风吹来，蒲公英花籽随风飘散，花苞是嫁女的花车，送别了一个，再等待下一个花期。被风带走的，他们将栖居在别处，落地生根，发芽结果，然后继续另一段留落于花葶上的离别故事。蒲公英花与风的关系，让我想到人与自然的故事。


我们是流浪者，一直都是，在一处无可救药的蛮地，如我一样的人又是悲观的信仰者，不断消耗着无法存续的爱与信心，努力前行。摇曳在烛火里的浪漫诗句，结果蚕食在风雨雷电中，一颗颗星光从食物链上坠落，在未用眼睛看到前，它已在人的心里消失无痕。看人类为自然舞蹈，最后奉上最脆弱最渺小的生命，祭祀仪式再绚烂，也是悲哀的。看过风景，落在心尖上的总是那一滴风干不了的泪。


如天星密布，人类是光芒耀眼的繁星，他置于罗盘上，被牧人的神之子看顾着，神只保证人类与自然所成立的分式可平衡存在，你我他——我们这群想要逃离庞大分母体系的无助的生命，未曾心归安眠处。气象万千的自然不会宠溺人类，当人类以为安然无恙时，“自然”不过是在沉睡，它只需深呼一口气，它的闹剧就会是某一群人的悲剧，或许是全人类的。


对自然，讲不出坏话，它偶尔令人惊惧的面目，虽留下难以平复的余悸，但又不能无视它不可方物的美貌，还有它慷慨的馈赠。我的悲观态度始终是我个人的，悲苦无忌，对自然施予的一切，照单全收，这是生命的韧度。有盔甲有武器有保护膜的人类，再不能适应粗粝的环境了，就像温室里的花草，舒适度决定着它的生命力，即便是同一类物种，但与疾风里磨砺出强劲的野草似乎是毫不相干的。


爱斯基摩人纳努克是不一样的，他是罕见劲草中的一株，他与他的家人就是一道风景。95年前，有人类是那样生活的，活在大棚庇护的文明世界之外，他们并不艳羡人类收益的进步与发展，商业文明并未浸污他们的原始形态。他们所掌握的技能足够应付生存的挑战。北极是他们的天地，浮冰是狩猎的工作场所，伊格鲁（冰屋）是他们的家，雪橇与舰船是交通工具，生食海豹海象海鱼，四个月大的孩子也有不可估量的耐寒力，“民以食为天”是生命的全部意义。


这种不可思议的生存状态，你无法不去敬畏。用最原始的方式看护肉体与灵魂，可以生活、可以繁衍生命、可以延续少数民族文明，这也是自然馈赠他们的特殊的礼物。看到纳努克一家人共享生鲜的海豹肉，同睡在伊格鲁的冷床上，然后等待他们幸福地迎接第二天的曙光。在我心里，纪录片《北方的纳努克》的价值便完全呈现了，用最淳朴生动的画面记录下的生命，会在历史的长河里一直闪耀。


这种“野蛮人”生活影像的价值又从与之做交易的“现代人”身上凸显出来。罗马人2000多年前建筑的桥梁、神庙、城墙、道路及引水道，许多至今犹存，现代人仍在受益，那些“死物”是替代影像，是为人类见证生命迹象的宝物。从父亲那里学到原始鱼叉捕猎的纳努克，在纪录片里展现了他不凡的技艺，也算是“非物质文化遗产”了。 


除此，他与他的家人，他与他的朋友们，在导演弗拉哈迪的“编排”下，搬演了所有他们拥有抑或正在退化的生存方式。很多人以此诟病，认为罗伯特的纪录片是“不值一文”的，想想是挺可笑，令人无语的。如果忠实于生活原貌了，忠实于记录的事件真相了，“搬拍的纪录片”，这方式实在没什么可指责的。罗伯特.弗拉哈迪首创的搬拍手法，与新闻即时报道里的摆拍是截然不同的概念。纪录片在呈现事实真相的过程中，在特定的场景中，“还原”抑或“整合截取”是必要的叙事手段。


编排的剧情有非臆想杜撰的前提，这决定了纪录片的叙事流畅性。事实上，《北方的纳努克》的开头就是充满了趣味的叙事方式，开篇便有吸附注意力的效果。一条瘦长的舰型皮划艇里装载着家庭的所有成员，就像变魔术一样，一个随一个，从缸口大的船坞顶端爬出来，那划艇超现代的设计充分展现了爱斯基摩人的智慧。猎海象、雪洞里拖出海豹、建筑伊格鲁（冰屋）的桥段则是彻底“科普扫盲”的过程，这种“搬拍”的价值与意义无需怀疑。


因为，一百年后的现实可以作证，“无图无真相”不只是在拆穿谎言，它也在叹息未能留存真相的遗憾。纳努克想要把传统的生活方式延续下去的愿望会落空，即便他充满爱地调教幼小的儿子射箭，“言传身教”式传递爱斯基摩人的生存希望。但他自己也在不知不觉中改变着，舍弃传统“鱼叉”工具，改用“步枪”。他只是未能意识到这种变化的速度。现代的爱斯基摩人在同化的进步与遗失中，会有新爱斯基摩人的生活方式。


如今，冰屋、雪屋早已不存在，现代的爱斯基摩人住在有暖气与火炉的木板房里，现代化的下水道装置，太阳能设备，水上摩托车、汽车是代步工具，拉雪橇的狗狗处于失业的绝境。用海豹皮做成的小船尤米安克 (Umiak)放进了博物馆里，捕鱼使用全套的现代工具，爱斯基摩人的孩子上学读书，单一保暖的毛皮衣物被多姿多彩的服饰替代，移居城镇的爱斯基摩人更喜欢烹熟的食物，被商业文明浸染下，已出现了贫富差距。


总之，让现代的爱斯基摩人回到北极，搬演爱斯基摩人的传统生活方式显然不够客观，可能还要借助特效。这也是弗拉哈迪的纪录片的特别之处，他在不可回头的历史岔路口，记录了他所看到的一切。百科里总结出的罗伯特.弗拉哈迪对纪录类型片所作出的贡献无浮夸之嫌。他与影片里的人物一直是对等的关系，他的镜头游走在写意写实之间，摄录更接近原始淳朴的精神，这是他博爱宽容的“价值观”。非虚构的搬演不再赘述。单个镜头的意义可以大于蒙太奇，由此为新浪潮的“长镜头理论”提供了依据。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>