<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>剧院魅影：25周年纪念演出 The Phantom of the Opera at the Royal Albert Hall</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>9.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2006533765.jpg</封面>
<导演>尼克·莫里斯 / Laurence Connor</导演>
<演员>莱明·卡莱姆罗 / 席爱拉·博格斯 / 哈德利·弗雷泽 / Sergei Polunin</演员>
<简介>这是一场为庆祝音乐剧《剧院魅影》成功上演25周年的特别演出，地点在英国伦敦的皇家阿尔伯特音乐厅（Royal Albert Hall）。活动于2011年10月1日晚、次日下午和晚上，一共进行了3场声势浩大的演出，为到场的音乐剧迷们奉献了一次震撼人心的视听盛宴。演出同时，其 实况录像也在英美的大银幕上映。
                                    
                                　　阵容方面，伊朗裔加拿大音乐剧男演员Ramin Karimloo领衔主演男主角幽灵（The Phantom），美国音乐剧女演员Sierra Boggess饰演女主角克里斯蒂（Christine Daaé）。两人在韦伯2010年的一部作为《剧院魅影》续集的新剧《魅影：爱无止尽》（Love Never Dies）中，曾联袂合作，是《Love Never Dies》伦敦首演版的男女主角。而在此之前，Ramin Karimloo曾在07至09年《剧院魅影》伦敦版剧组扮演幽灵；而Sierra Boggess是《魅影》拉斯维加斯首演版的Christine，因此二人虽然早已对各自的角色驾轻就熟，而且有过合作经历，但这3场音乐会之前还不曾同台演绎过这部韦伯的经典名剧。演出最后，来自世界各地、不同时代的《魅影》原创艺术家们一同上台，庆祝他们为之奉献的舞台经典。
                                    
                                　　
                                    
                                　　音乐剧《剧院魅影》（The Phantom of The Opera）由安德鲁•劳埃德•韦伯（Andrew Lloyd Webber）作曲创作，改编自法国小说家Gaston Leroux的同名小说,被认为是音乐剧的一部撼世之作。该剧自1986年在伦敦西区首演以来，长盛不衰，成为伦敦西区第二长寿的音乐剧（在伦敦目前仅次于《悲惨世界》）。
                                    
                                　　在美国纽约百老汇，该剧的纽约制作版自1988年上演至今，于2006年打破了由《猫》创造的连演纪录，成为了百老汇历史上最长寿的音乐剧。2004年，由乔尔•舒马赫导演的电影版本上映。在世界范围内，该剧取得了近60多项主要的戏剧奖项。截止到2011年，已在全球27个国家、145个城市上演过，发行过不同语言、不同制作版本的唱片。
                                    
                                　　2004年，该剧第一次与中国大陆观众见面，当时的亚洲巡演制作版剧组，在上海大剧院连演近百场，轰动申城的文艺界，成为上海年度文化盛事之一。 2013至14期间，该剧第二次来到上海巡演。
                                    
                                　　25年来，《剧院魅影》累计票房收入超过到32亿，压倒任何一部电影作品。目前该剧的英语剧组版本在伦敦、纽约常驻当地剧院演出。
                                    
                                　　关于这部戏的创作团队，金牌戏剧制作人卡梅隆•麦金托什（Cameron Mackintosh）是该剧从早期创作、上演到现如今运营的制作人，Charles Hart和Richard Stilgoe作词，舞台版总导演是著名舞台剧导演Harold Prince。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一文</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-14 00:00:39</时间>
<影评>
        数不清25th翻来覆去看了多少遍，记不得在Broadway45街试图堵Hugh叔去了多少次。好像每隔一段时间就会定期疯魔一阵。这两天又在重温，决定写个安利向的小点评介绍一下POTO的三部门槛作品——25周年纪念演出，04年电影，原作小说。 

　　 

　　  

1. 音乐剧《歌剧魅影》25周年纪念演出 (简称25th) 

　　 

The Phantom of the Opera（简称POTO）大概是家喻户晓脍炙人口的音乐剧No.1~ 不得不归功于韦伯的改编。现在能找到的POTO衍生品真的是恒河沙数……各种版本的电影，小说，专辑，油管上（来源不太老实的）视频……咳咳……

把25th放在门槛作的位置是因为这张DVD是目前唯一一版官方摄影！虽然布景用大屏幕偷懒，舞台效果又像春晚似的，可这是官摄啊！声音清晰镜头多变还有结尾彩蛋，买一张碟可以舔无数次，这么好的安利客官不来一发吗 (*´∀`*) 

　　 

这里多说几句，其实说25AC是唯一的官摄版不太准确。韦爵爷在几年前不知道是吃错了什么搞了个POTO的续集出来，只能说他作为同人作者太敬业……这个续集也是有澳洲官摄版的，之前在伦敦首演的两名主演卡司还是25th的原班人马。续集名叫Love Never Dies真爱不死，由于剧情狗血纠结天雷滚滚，大家又亲切地称之为老不死 = = 不过里面有一首小黄歌曲Beneath a Moonless Sky非常脍炙人口~又被称为“月黑风高”，羞耻度甚至超过原版的Point of No Return……好孩子就不用特意去听了 ╮(￣▽￣&quot;)╭ 

　　 

　　 

话题拉回来说25周年，Phantom的卡司是Ramin Karimloo（圈内昵称拉面），Christine的卡司是Sierra Boggess（昵称人鱼），Raoul的卡司Hadley Fraser（昵称肉排）这三个人关系实在非常好~尤其是Ramin和Hadley认识十几年的深厚友情非常为人津津乐道，据说肉排出演25th的子爵也是拉面积极争取来的。人鱼和拉面的组合也总是比别的组合更有火花一些，具体细节在后面讲。 

　　 

　　 

25th音乐剧部分和其他每一版音乐剧大致都是一样的，所以带点私货说几个我很喜欢的情节吧。 

在Broadway看现场版的时候Phantom of the Opera的duet一响起来我就起了一身鸟肌哭出来了。在最著名的段落the Phantom of the Opera和the Music of the Night之后有一处我非常喜欢的细节：C把E的面具揭下，E愤怒地唱过“Damn you! You little prying Pandora!”之后，又卑微委婉地唱着&quot;but secretly,yearns for heaven...&quot; 小C把手边的面具递给他…… 

想到之前的duet里有那句&quot;I am the mask you wear&quot;总会非常感慨 

　　 

之后就是对纯血饭桶粉来说有点丧病的All I ask of you……尽管如此，听到子爵唱 “Let me be your shelter, let me be your light”……“I&apos;m here, with you, beside you, to guard you and to guide you” 还是真心苏了一下 &gt; &lt; 

然后在Don Juan演出后听Erik带着乞求地对Christine唱着 “Say you&apos;ll share with me one love, one life time...Lead me, save me from my solitude...” 真是太催泪 QAQQQ 

　　 

　　 

这里必须说一下25th的与众不同之处……拉面和人鱼的组合真是有爱。每次Phantom的声音在背景响起的时候小C的眼神都不一样啊。这版在我心中的地位是EC圣经（毕竟POTO原著和音乐剧改编都还是偏向RC的）25th里各种演员临场发挥的别的版本里没有的细节就格外地戳人~ 

　　 

第四场地下宫殿the Music of the Night 唱完后Phantom把昏迷的小C用公主抱抱起来了 &gt;/////&lt; 救命我的少女心……而且之前在小船上铺了外衣，把小C放上船后还为她盖上。 

最后Christine把戒指还给Erik离开之前，深深亲吻了他的手。唱起本该是和Raoul的合唱时，眼神是看着Erik的！走得那叫一个恋恋不舍…… “Say you&apos;ll share with me, one love, one lifetime... say the word and I will follow you...” 

(PД`q。) (PД`q。) (PД`q。) loop完这段我觉得我还能再爱POTO几十年！ 

　　 

　　 

　　 

在演出结束的谢幕之后，韦伯爵爷穿着一身亮骚蓝的衣服登场，感谢了一遍全体斯达夫之后带着25年前的原班卡司上台，接着是那段著名的莎拉布莱曼和四个魅影的合唱……能在官摄上看到Anthony Warlow和JOJ大叔实在太让人激动，我真的一点儿也不介意25AC变成一台春晚真的 QAQ 

　　 

题外话说一句，当年第一次看到这里的时候一直在笑Peter Joback的公鸭嗓夹在两个神级Phantom之间被爆出几条街实在太惨痛www 没想到多年之后他成为了我的大墙头还是第一个现场版Phantom，真是打脸啪啪响啊哈哈哈…… 

不过不得不说25AC里他一开口我都想堵耳朵，因为被质疑“唱得神马玩意儿”所以圈中给他的昵称是“神马叔”……可现在嗓音非常清晰圆润拿捏有度，这些年进步太大了。而且人超级nice！每次堵到他都会和我聊好久 (*´∀`*) 要是豆瓣评论能加图的话真想炫耀一下我的签名和合影…… 

　　 

　　 

——————————————————————————————————————


　　 

　　 

2. 2004年版电影《歌剧魅影》 

　　 

　　 

虽然歌剧魅影的电影各国共拍过十几版，不过一说起“电影版”大家想到的基本都是04版。本来我没计划加这部，不过想到很多很多小伙伴都是由这部电影才知道歌剧魅影的，历数门槛作的时候还是应该算它一份。总之作为普及性作品可以一看？简短地评论几句~从字数就可以看出我的爱不足ww 

　　 


先从优点说起吧。电影是base在音乐剧上的，著名的唱段基本全收了，而且布景和效果远比音乐剧的舞台布景要丰富，服饰也同样精美华丽。男女主演的颜都无可挑剔，女主角年轻的脸庞打上灯光像天使一样，虽然演技生嫩，不过一双大眼睛眨巴眨巴真是好看。开口唱的也是不错的。 

Phantom帅到不像Phantom……仅凭一张脸就足够让C跟着走了。只带个面具不画毁容装就算了，一开口简直没法听_(:3 ゝ∠ )_ 比25th的Peter Joback还要不入耳……虽说他是唱摇滚出身，可拉面也是摇滚出身啊！第一个为音乐剧奠基的神Phantom MC爷爷还是演电视剧出身呢！ 

【↑ 因为04电影版Phantom唱得过于不好听，网上有大神做了用伦敦首演的录音配上电影影像的视频……效果太明显了！人艰不拆啊哈哈哈】 

　　 

　　 

另外剧情方面也有不少原创。有些生动诙谐，有些画蛇添足，有些是比较明显的OOC…… 

我个人比较不满的是电影对Carlotta的塑造。原作里Carlotta是一个虽然缺乏演技，但演唱精准得“像机器一样”的Prima Donna。音乐剧把她的形象诙谐化了，而电影里进一步把她塑造成一个粗鄙的角色。不但过于情绪化，试图吸引每个男人的注意，甚至排练中有非常unprofessional的表现，连唱功也让人皱眉……哪有一点Prima Donna的样子。 

　　 

其他还有不少让人出戏的情节： 

在开头RC第一次见面的时候王子一样的Raoul走过Christine旁边而没有认出她，这里给了一个Christine伤心失落的镜头……可原作里明明是反过来的orz 

后面C要掀E的面具的时候E也根本没躲，还闭着眼很享受的样子，然后被看到脸的时候就开始发狂。太不make sense了。 

　　 

而所有改编中最不能接受的是结尾代表RC幸福婚姻几十年的墓碑镜头……简直人干事啊？？？哪个编剧写的放学后不要跑我们操场上见 QAQQQ 

　　 

　　 

　　 

　　 

——————————————————————————————————————

　　 

　　 

3. Gaston Leroux所著《歌剧魅影》原作小说 

　　 

　　 

其实我是先看过音乐剧才去补小说的。到现在音乐剧看过十几遍小说也只看过两三遍而已。不得不说文字所能表达的感情比影像还是要细腻丰富得多，小说中对子爵和Phantom的描写都非常细致动人。但不知为什么对小C心理的直接描写相对有些少，她对Erik的恐惧，崇拜，尊敬，同情……都只能模糊地感受到，她的感情没有一个清晰的定论。这也可能是原作者有意而为之的。 

　　 

另一个看原作的理由是这里有被音乐剧删掉的线索人物“波斯人”Daroga，音乐剧里他的角色被Madam Giry兼任了。从他的叙述中可以看到Erik早期在波斯王国的经历，只言片语就够粉丝们开出无数脑洞了…… 

　　 

　　 

　　 

私心摘一些印象很深的片段出来。 

　　 

　　 

Raoul在这里是一个典型的纯洁，坚贞，陷入热烈爱情的法国贵族青年。既勇敢又柔弱。有美好高贵的品德，又像从未远离过母亲一样地天真。 

这里前两段是他重遇Christine时坠入爱河。第三段是Christine失踪后他追着神秘的马车看她远去。 

　　 

【他感觉自己那颗年轻而单纯的心已不再属于自己。那个幼年相识的克里斯汀娜，再度与她相逢时，拉乌尔曾努力不让自己爱上她。他用理智驱赶着心中那份温柔的情感，因为他不可想象会与一名歌女终身为伴，而他曾立下誓言，一生只爱成为自己妻子的女人。然而，这股柔情吞噬着他的灵魂，那强烈的感觉疯狂地折磨着他。拉乌尔的胸口一阵绞痛，仿佛有人拿刀剖开他的胸膛，把他的心赤裸裸地取走。而巨大的空洞使他感到一种前所未有的空虚，永远只能由另一个人的心来填补！这些心理感受恐怕不是心理学家能轻易解释的，唯有那些真爱过的人才懂得体会这种习惯称作“一见钟情”的奇妙感觉。】 

　　 

【当拉乌尔第一次在巴黎歌剧院见到她时，深为她的美貌打动，脑海里不断浮现出当年的情景，但最令他惊讶不已的却是她在音乐上的退步，她似乎完全丧失了昔日的天赋。他再次来听她的演唱，跟着她到后台，在布景后面等她，想引起她的注意。他不止一次尾随其后一直走到她的化妆室门口，而她却丝毫没有觉察。她似乎目中无人，对一切都漠然视之。拉乌尔非常痛苦，她是那么美丽，而自己却又那么胆怯，不敢承认对她的爱。饯别晚会那一夜的演出仿佛是晴天劈雳，天堂的大门被豁然打开，天使的声音让众人迷醉，也让他的心再也经不起一丝折磨，疲惫极了……】 

　　 

【他还在喊：克里斯汀娜！……没有任何回应，空旷的街道上只剩下他孤单的身影。他绝望地看着布满星辰的夜空，疯狂地捶打着自己滚烫的胸脯。他爱，却没有被爱！】 

　　 

　　 

　　 

　　 

至于Erik……虽然我前面说小说里对Christine的心理描写很少，但Erik的戏份才是最少的。对他最直接的印象仅来自于一切结束后他和波斯人的一段对话。可是这段对话真是太过直击人心。第三遍重温时我还是看的忍不住，在地铁上就哭花了脸。 

　　 

　　 

【“爱情……达洛加……我为情而死……我爱得不能自拔！……到了今天这种地步，我依然爱她！达洛加，既然我快死了，告诉你也无妨……你知道吗？当她允许我吻她的时候，她是那么地美丽！那竟是永别的吻！……也是我的初吻……达洛加，第一次，你知道吗？我第一次吻一个女人……一个活生生的女人……她是那么地美丽，却又是那么地冰冷……”】 

　　 

【“她站在那儿，真实地站在那儿，像个真正的未婚妻在等待她的未婚夫。而当我像小孩一般走到她面前时，她并不躲开……她始终站在那儿，甚至，达洛加……她的额头有那么一点点……哦！不多……可是，有那么一点点略微的抬起……然后……然后，我吻了她！我……我……而她没有逃避，依然自若地站在我身旁。 

　　 

啊！吻一个人，达洛加，是何等美妙的感觉！你是无法体会的。我……我的母亲，达洛加，我那可怜的母亲，她从不让我吻她……她总是转身跑开，把面具扔在我的手上！其他的女人，我从来没吻过她们！从来没有！啊！那是一种何等幸福的感觉！我不停地流着眼泪，跪在她的脚下，亲吻着她那一双纤小的脚，一任泪水滚滚而下……你怎么也哭了，达洛加？当时，她也哭了……” 

　　 

说到这里，埃利克已经泣不成声。而波斯人面对这个戴着面具，双肩因抽泣而颤动，双手紧紧地按住胸口，时而痛哭涕零，时而黯然神伤的男子，再也忍不住积压在心头的泪水。 

　　 

“哦！达洛加，我感觉到她的泪水滴在我的额头上，那么地温暖，那么地轻柔，流进我的面具。她的泪水和我的泪水在我的眼里融合，流进我的嘴里，咸咸的滋味……达洛加，我不愿失去她的每一滴泪水，我摘掉了面具，而她没有被我的丑陋吓跑，她依然留在我的身旁，扑在我的身上，和我一样泪眼迷朦……上帝啊！您把世间所有的幸福都赐予了我！……”】 

　　 

　　 

【沉默良久之后，他又继续对波斯人说：“达洛加，当我跪在她的面前时，她对我说：‘可怜而不幸的埃利克！’而后，她牵着我的手……我……我只不过是……你明白吗？我只不过是一条愿意为她献出生命的狗，仅此而已，达洛加！ 

　　 

当时，我的手里拿着一枚戒指，那是我送给她的，后来被她弄丢了，我又把戒指找了回来。那是一枚结婚戒指啊！我把戒指塞到她手里，对她说：送给你，也送给他……算是给你们的结婚礼物。可怜不幸的埃利克送给你们的结婚礼物！我知道你爱的人是他，而不是我。别哭了，克里斯汀娜！” 

　　 

她温柔地问我这是为什么，于是，我把自己的心思都告诉她，我对她而言，不过是一条随意摆布的狗。可是，只要她愿意，她随时都可以与她所爱的人结婚，不管怎样，她曾经为我哭过，流过眼泪…… 

　　 

啊！达洛加……你明白吗？说这些话的时候，我的心宛如刀割，可是，她为我哭过啊！她还说我是：可怜而不幸的埃利克！这就足够了……”】 

　　 

　　 

虽然他是那么地狂暴，傲慢，冷血，而且又是那么地才华横溢，拥有一切天赋和奇思妙想，但在对Christine的爱情面前他会谦卑地像一个仆人。前一秒还在威胁她如果不做他的妻子就让整个巴黎陪葬，后一秒又因为她的一个吻浑身颤抖地跪在她的面前…… 

因为自己天生畸形丑陋的容貌，他不敢奢求人世间一切美好。虽然无时无刻不在渴求，可临近时又胆怯得犹豫退开。不论在音乐剧中还是小说中，当他最后放开Christine让她和Raoul离开的时候，真是永远能戳坏我的泪腺……让人不禁想像Christine那样把脸埋在手中，轻轻叹一句“可怜的Erik” 

　　 

　　 

　　 

　　 

——————————————————————————————————————


　　 

写完之后发现太长了……从卖安利变成自我满足了_(:3 ゝ∠ )_还是顺便放个链接，不用谢我的名字叫红领巾 

http://tieba.baidu.com/p/2468829987?pn=1
 

　　 

万一有人能看到的话，可以在上面链接里找到非常多POTO的相关资源。感谢贴吧里的姑娘们辛勤做的整理！ 





-
      </影评>
<有用数>310</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>潜水的慧慧子</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-05-01 22:55:52</时间>
<影评>
        先看了电影版，再看音乐剧开始时就有点不太适应，可能是舞台剧的原因演员的表情比较夸张，但后来看习惯就好了。


毫无疑问舞台剧的演员唱的要比电影版演员好得多，情感表现的也丰富有张力得多。中间几段合唱简直华丽到爆！各种声音交织在一起， 太好听了！


舞台版和电影版在部分情节处理上有些不同，人物的性格有很大的不同。舞台剧里的Giry夫人严厉刻板，老爱用她的破手杖捶地，而电影里的Giry夫人更高贵和蔼。


非常不喜欢这个男二，与电影版里温柔多情勇敢的子爵形象相比，这里的劳尔就是粗暴无礼自大的讨厌的家伙，表情一直咄咄逼人，没有耐心，一点也看不到他的深情。而且舞台剧里的女主与子爵的感情有点莫名其妙，Christine刚见到Raoul时并没有表现出特别的喜悦，并且在他安排了晚餐走后自己说了一句“Things have changed Raoul”，让我觉得她对他已经没有儿时的那种感情了，结果没有征兆的他俩就在一起了，感觉好唐突。



魅影简直太迷人了啊！身为一个生活中黑暗中的天才，心灵扭曲的音乐家，学者，设计师，魔术师，他爱上一个人就会给自己和爱人都带来苦恼，而他自己忍受的苦难一定又多得多，因为他的内心世界是那么的狭小而孤独。他爱着美女，但美女会惧怕他，抗拒他的爱。在Christine和Raoul对唱时，他躲在阴影中，痛苦的想要捂住自己的耳朵，最后终于痛苦的爱意变为仇恨，要让他们都不好过。


舞台的魅影表情更加丰富动人，在他的面具被Christine扯掉时，他对她的咒骂，更多的其实是自己面目暴露的慌乱和不安，说起自己内心悄悄的爱慕着Christine，他深情的眼神和语气还有那种无助绝望的感觉都让人心痛不已。


结尾处他吊起Raoul逼迫Christine跟他走，其实特别可悲，他希望她爱自己，但如果她为了救爱人而和他在一起，他依然得不到她的爱，依然会伤心，这是个彻底的悲剧，她在不在他身边他都会伤心。然后Christine决定拯救他，吻了他。他的表情有局促有惊喜，在一吻之后 终于被感化，放他们走，而自己失魂落魄地低声喃唱着“化装舞会”。当Christine回来时，他的惊喜和眼泪都让我特别心痛，但是她只是把戒指还给他，又跟着Raoul走了。


所有的音乐都很好听，演员唱出来好听到让人发抖！化装舞会时魅影出场的造型惊艳爆了啊！简直King of the world！


傲慢无礼的子爵，深情风度翩翩的魅影，明明是后者更有魅力啊！不过这样的安排倒是更显示出魅影绝对的男主地位。天啊超爱魅影啊好么！
      </影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄焖Jimmy🍚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-25 02:04:58</时间>
<影评>

再次看了几段《歌剧魅影》25周年纪念版，发现了一些小彩蛋。
克莉丝汀从小最喜欢的事情，就是入睡时听到音乐天使的歌声，是否可以说明其实魅影和克里斯汀也是“青梅竹马”，一点不输子爵，只是他始终不能露面。或许戴耶先生和魅影早就认识，知道他的身世，让他在自己去世后暗中保护、帮助克里斯汀？
子爵来化妆室找克里斯汀，约她共进晚餐。魅影生气咆哮，称子爵是“狂妄愚蠢”的追求者，“怎能分享我的胜利果实”。他一直把克里斯汀当做自己的得意作品，怪不得网易云音乐上有人说这是“鬼畜大叔养萝莉的故事”，也可以链接《源氏物语》和《痴人之爱》的部分情节。而魅影转而对克里斯汀说话，让她乖乖听话时，歌声突然变得温柔沉厚。
克里斯汀第一次见到魅影，重复唱了好几次“He&apos;s there, the phantom of the opera.”这时她圆睁杏眼，在无限热盼、迷狂、惊喜和沉醉状态中注视着魅影。除了她的歌声，这种目光就足以使魅影爱上她吧！
魅影扯着穿白裙的克里斯汀进入地下迷宫的场景简直像一幅画。前者身披闪着微光的黑袍，提着灯粗暴地、急急忙忙地左右照着，后面跟着的白裙少女纯洁柔弱，仿佛在梦中，仿佛着了魔，像是在半昏迷中脚步虚弱地被魔鬼拽着往前走。这种魅影实在太邪教，这样的克里斯汀真是我见犹怜。
唱的歌词中大概有一句是“我欲转身离去，却仍然向你回眸”，而最后在地下迷宫与魅影诀别时，她的确一边唱着“Say you will share with me One love, one lifetime“，一边悲痛又深情回顾望向魅影。
在“夜之乐章”，魅影唱的是感受音乐，调动感官与想象，但他的歌声那么深情，克里斯汀也在歌声中爱上了他。她躺入他的怀中，魅影在那一刹那吸了一口气，微微颤抖。但当她想进一步亲近他，看他的真面目，魅影却粗暴地抓住她的手腕，把她推开，歌声一转，重新严严封闭了自己，傲娇地唱你必须遵从我的乐章。克里斯汀昏迷时，魅影接住了她顺势公主抱，然后手足无措，原地左右不知往哪走，好像在思忖：我怎么这样抱住她了？！
父亲戴耶先生曾爱护或者说控制着克里斯汀，他说自己死后，会有音乐天使来引导她。克里斯汀的确对这位天使又敬又怕，认为自己意志薄弱，需要天使和父亲的引导。而在墓园，克里斯汀祈求父亲使她忘却过去，不再生活在阴影和恐惧的鬼魅中，开始掌握自己的命运。
子爵对克里斯汀的爱有儿时相识的基础，也有对她长大后歌喉姿态美丽的倾慕，但不可否认也有英雄斗恶龙救公主那样的保护欲。只不过和《他是龙》这样的故事类似，公主和龙之间也有深厚的羁绊。三角恋对人类来说最赤鸡了口亨~
魅影亲自谱写交给剧院排演《唐璜的胜利》，他早就打算自己冒充唐璜，和克里斯汀台上对戏。可见他一直对自己的才华极度自信，甚至自恋，从他自诩为音乐天使教导克里斯汀也能看出这点。但是他只能以鬼影的方式在她身旁，真是再也没有比这更悲哀的事情了。
克里斯汀扮作为了舌尖上的蜜糖而与别人共眠的无知少女，而魅影在后台杀死皮安吉，假扮蒙了面的唐璜与她对唱。他们唱的“勿需更多思量，放弃无谓抵抗”“踏上这条不归路，穿越这最后的界限”既是唐璜对少女的引诱，也是魅影对克里斯汀的引诱，虽然她还不知道。他触摸克里斯汀的手都是颤抖的，克里斯汀避开“皮安吉”过分的触摸，让观众猜测她到底是否发现，是个非常巧妙的假高潮。克里斯汀抓起“唐璜”的手时，魅影更加激动紧张颤抖。随后她隔着黑袍突然碰到魅影面具（感谢细心的B站网友）才开始慌乱，“界桥已越过，且回首看它焚毁”，魅影和克里斯汀都狠狠地强调the bridge is crossed so Stand and watch it burn中的Stand，魅影是让克里斯汀留下，而克里斯汀是叫魅影止步。这句充满不顾一切的毁灭之美的唱词是魅影的夙愿，却预示了自己与他所眷恋世界的诀别。
（接下来一句是“We&apos;ve pass the point Of no return.”也暗示了魅影和克里斯汀的命运，主要是在警察包围下依然现身的前者。克里斯汀抢先唱出turn并掀开了魅影的黑袍，剧情骤然而变，魅影暴露在舞台上，他慌乱地惊住了，轻轻说了一句“don&apos;t”并摇了摇头（感谢B站细心网友）。）
想来剧中剧的效果之一就是暗示主人公感情命运的线索，包括子爵情定克里斯汀、克里斯汀“假扮”少年，以及魅影期望的自己音乐诱惑的“胜利”。
但真实的魅影没有假扮便不能上台，来到克里斯汀身边。他的地下迷宫在湖的彼岸，黑色的湖泛起层层迷雾。在东西方神话中，冥府或地狱似乎也在冥河彼岸。冥河是难渡的，连一片羽毛都会沉没。在故事中，也只有魅影那一条小船。彼岸是死寂之地，也是生命轮回的所在。魅影活在世上宛如沉入地狱，却“secretly”向往美好和光明。
最后魅影拉着克里斯汀到地下迷宫，让她做他的新娘，用子爵的命来逼迫她。魅影应该不懂得如何爱人，他只会占有，主导，不达目的就用恐吓和威胁的方式，甚至杀人的恐怖暴力，大概是因为以前别人也是这样对他的。他期望克里斯汀绝望、痛苦，这样他能从自己扭曲病态的爱中收获一点点掌握权力的快感。但克里斯汀比他想象得强大，她扶着魅影双臂说我已经不怕你的面容，这立即使魅影震惊、不知所措，手指紧张得不安分。接着她看到子爵危在旦夕，扯下头纱恨恨地说，我对你同情的眼泪已经变为憎恨，你欺骗了我，虚伪的朋友，一切都幻灭了。这时魅影更加震惊，他没有想到克里斯汀会反抗，或许他从她的勇气中看到有别于一路沉入黑暗的另一种可能。
而待他发出最后通牒，逼迫克莉丝汀作出选择，后者愤怒、哀求、痛苦等情绪纯化为圣洁的怜悯。对于魅影难以想象的可怜遭遇她如泣如诉，两次亲吻拥抱了他。魅影惊讶得睁大眼睛，泪沾眼眶。这大概是他这一辈子第一次被温暖善意地对待吧。因此不难想象他放走了这一对。
他对逃去的克里斯汀和子爵一次次狂吼：“快走！leave me！！Don&apos;t tell anybody the secret of... the Angel of the Hell”（大意）他内心该是多么绝望啊，之前十数年渴望着美好，在克莉丝汀梦中轻轻歌唱，现在要彻底封闭自己了，承认自己不是音乐天使，而是成为在地狱深处怒吼的野兽。或许克里斯汀的怜悯的吻，第一次让他为犯下的罪孽而忏悔。恸哭中只有唱歌的小猴子音乐盒轻轻开启，音乐盒里飘出的旋律也是对魅影来说颇有命运悲剧意味的《化妆舞会》：“戴上面具，世界就找不到我。”他蒙上猴子的眼睛。似乎连猴子都目不忍视，耳不忍闻了……
克里斯汀回来还戒指简直是补刀（韦伯你这个坏老头呜呜），魅影又是无奈又是苦笑，对她说我爱你。克里斯汀嘴一扁哭了，她就像亲吻爱人和教父的手一样深深亲吻魅影的手。克里斯汀上楼梯回眸，魅影还朝她微微一点头（谢谢细心的B站网友），应允鼓励支持她的离开，仿佛在说“走吧，走吧，不要担心我，我没事”，他的表情和目光中没有了惊惧和疯狂，而是柔软的悲哀。她唱“Say you will share with me One love, one lifetime“时回眸望向魅影，子爵唱“Say the word, and I will follow you”，魅影在follow时低低呢喃了“I love you”，跪在那里亲吻克里斯汀留下的头纱。
魅影说只有你才能为我的歌声插上翅膀，克里斯汀也说过同样的话。他们在灵魂上是共鸣的。
消失前，魅影说“It&apos;s over now, the music of night.”夜之乐章此刻结束了，这不仅是说自己赋予灵魂的美妙音乐再也不会有了，也是说克里斯汀之后，世界上再无夜之乐章。也让人隐隐感受到，那种古老、阴暗、神秘，却是富有魔力的缪斯之曲终结了。丑陋的形体遁于黑暗，迷幻的事件被驱逐出现实之外，明晰替换了晦暗，理智胜过了感性，疯癫和不幸消失无踪，只有审判，秩序，金钱，欢乐的观众。魅影的确做出了血腥的复仇，可当他消失，现实祛魅，总让人感到一些脱离神话的失落。或许是魅影那样传奇的人带着他的恐怖手段和悲惨命运从世界上消退了，再也没有什么强大的控制性力量，就像当时人们突然从沉重的宗教中走出来，刚刚获得自由以及随之而来的琐碎无力感。虽然我们表面上正为这场猎奇向的爱情悲剧落泪。
有人拿现代爱情伦理看待魅影的自私和控制欲，以及他的病态与扭曲，认为如果要选择的话子爵才是理想的结婚对象。如果这种看法能对现实生活有所助益，那再好不过。但我以为歌剧魅影或许还有探讨艺术（音乐，戏剧）本质的意思（想到亚里士多德一些说法），似乎隐喻天才论的失落，可能还蕴含和《巴黎圣母院》相似的感情，即丑恶的外表遇上善良的心灵，它还可以是基督教所说的救赎，或者更古老的神话。
落幕时魅影的面具被克里斯汀的芭蕾舞女伴寻到，惨白面具的脸颊上多了一抹红晕。或许是魅影感受到了一丝人性温暖？或许是他注定还得去偿还自己造下的血光之灾？我没有看原著，但根据歌剧魅影开始时的提示，好像魅影曾落下大吊灯砸死许多人。总之此时魅影不知身居何处，观众也永远无法得知，捧着面具的女孩好像抱着哈姆雷特尸体的霍拉旭，她将和知晓部分原委的母亲一起流传这个古老神秘的传说。
让我非常感动的一幕是在B站看到歌剧魅影25周年纪念演出的谢幕彩蛋。魅影的扮演者Ramin Karimloo（拉面）谢幕时，全场爆发出经久不息的掌声、喝彩和致敬的口哨，我突然有些泪目，故事里不见天日、永远戴着冰冷面具的魅影，在故事外的今天终于获得了尊敬与热爱！！6任魅影都来了，首任魅影已经激动得嘴唇颤抖了。5个魅影围着首任克里斯汀沙拉·布莱曼唱着The Phantom of the Opera，我觉得JOJ的声音和拉面好像啊，都那么温柔~


本来想认真严谨地写一下，但现在抑制不住就想写，可是熬不动了明天还要早起……先这样，有不准确和错误请见谅~
（结果第二天起床失败，下午又增补了一点，摸🐟摸得好开心嘻嘻~讲文学创作基础的白老师给我们的安利怎么一个个都这么硬核……我走不出来辽……好了滚去写会议通讯稿惹😭


</影评>
<有用数>94</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-20 15:31:25</时间>
<影评>
            每次想起04电影版《歌剧魅影》，永远忘不了Christine残忍地在舞台上剥下Phantom的面具，Phantom眼中的震惊、痛苦、忧伤，在最爱时被爱人捅了一刀，看的我心都碎了。

   Why？Christine，why？

    面对Phantom痛心疾首的诘问，Christine不知所措。吐槽女演员面瘫之外，这几年一直在思考Christine到底爱不爱Phantom，Christine真的只是个颜控吗？

   在看了《歌剧魅影25周年演出》之后，我对Christine有了新的认识。《25》的结尾处，Christine把戒指交给Phantom，转身离开，唱起《All I Ask of You》时，与电影版不同，Christine的目光落在了孤独寂寞的Phantom身上，直到Raoul对唱着《All I Ask of You》出现，才使Christine回头。Raoul向Christine伸出手时，她犹豫了一下，还是握住了Raoul的手，相携而去。个人觉得，从这一段可以看出Christine最爱的还是Phantom。

   Christine对Phantom的情感，掺杂有畏惧、崇拜、感激和音乐上的相知，only Christine can make Phatom&apos;s song take flight。而对Raoul，《25》中Christine和他重逢时就说过”Things have changed“，却在凶恶案后迅速接受了Raoul，这爱情来的也太快了吧？在经历了Phantom真容和残暴杀人手段的双重惊吓后，代表着童年美好时光的Raoul出现在眼前，Christine接受Raoul更像是身处暗黑漩涡边缘的溺水者紧紧抓住光明世界伸来的援手。这种感情远比上与Phantom在音乐的高山流水。但Christine最后还是选择了抓住了Raoul的手，离开了Phantom的黑暗世界。

    我爱你，可我还是不能和你在一起。

    Christine在爱情上真的非常理性，她知道自己永远无法接受Phantom身后的黑暗，她想要的还是一份阳光下的平淡幸福。

    我佩服Christine的果断、理性。

    
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>ATP</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-14 01:36:25</时间>
<影评>

*文笔以及逻辑有点乱
*有剧透


看完歌剧魅影后，又重新回去看了一遍一遍又一遍。好听的歌声和凄美的故事，让人实在无法割舍。每次到结尾的时候都会情不自禁的在屏幕面前跟着鼓掌。震撼。棒到无法用语言来形容。音乐剧入坑之作。
现在来说说剧情吧。
就一点我想知道的是，小C到底有没有爱上饭桶，情侣之间的那种爱，哪怕只有一分钟一秒钟。
我觉得是有的。
最初的子爵在拍卖会上说，小C经常向他提及饭桶，而那只音乐猴子，甚至被她描述的分毫不差。而那只猴子，出现地点就是最后一幕的地下室里，小C进来将戒指还给饭桶的时候看到的。那个时候，饭桶一边唱着Masquerade，一边伤心欲绝的摸着看着猴子音乐盒，无疑Mas的歌词正是表达了他的内心的渴望与自卑。而这一幕恰好也被小C看到了。谁也不知道小C到底在饭桶身后静静地站了多久。

而紧接之后，饭桶又向小C表白了一次，而此时的小C几乎是哭着将戒指还给了饭桶。
再次表白的饭桶
与内心痛苦的小C
亲吻饭桶手将戒指还给他的小C
之后，小C又唱起了&quot; All I ask of you&quot;这首曲子。而在楼梯上的子爵边牵起小C的手，边开始和歌。一旁的饭桶伤心痛苦的抱着婚礼的头纱一边小声的也跟唱着。

这个时候的小C，更希望的是谁的回应呢。我觉得八九成，当然是饭桶了，而不是子爵。可以说，如果之前的小C对饭桶的感情是恩师之情和一些父爱之情的话，这个时候的小C已经对饭桶动了爱人之间的情愫。
即使他曾经做过那么多令人无法原谅的事，但是，他也给过了小C他的最好的东西----音乐。
他所做的一切是疯狂而不顾后果，是自私的爱与奉献，但只要是个普通人，多多少少都会被他的不舍的举动给打动。
陪伴她最久的是饭桶，教她音乐唱歌的是饭桶，带她走出亡父之痛的是饭桶，让她领略到音乐的乐趣的是饭桶，让她成名的是饭桶，不顾后果的维护她的还是饭桶。
论付出和奉献，还是觉得饭桶远大于子爵。
只不过这个方式太极端。

小C从来就不是个颜值党，谁让饭桶一直戴着面具，只靠苏到爆炸的声音，是个少女都会去幻想面具下的面孔的好嘛，并且八成都是往帅的那面想。突然发现面具下的现实和想象差距太大，这个人脾气还古怪不定，论谁谁都不能一时接受吧。。
可以说子爵把妹的时机十分的棒了。毕竟在最开始，子爵强迫性要求小C去吃晚饭的时候，小C内心是拒绝的。（还must..还要求2 mins..)要不是最后因为见到了部分饭桶的真实的一面，与天使设定相差较大的一面，子爵估计要追到妹还是有点困难的吧。

可以说，时隔多年又再次见面的子爵，也就是小时候的那些事能够为他增加一些好感度而已啊....并且如饭桶所说，子爵再次和她相认，也有很大原因是因为小C此时变得牛逼而吸引人了吧..
是不是可以说，喜欢小C的饭桶是因为喜欢她本人外加唱歌有天赋才一步步沦陷，而子爵是看到小C居然是首席歌唱+唱歌好听+小时候认识还帮她捞了围巾才喜欢上的呢（注意顺序）。


说实话，有点为小C和子爵的未来担忧。
最后对饭桶动了真情愫的小C怎么样也不可能就这么轻而易举的忘掉饭桶，加上最初喜欢原因感觉有点歪还是有点强人所难的子爵，搞不好以后会出大问题啊........

反正还是更喜欢饭桶和小C这对CP。

噢还有，请不要再吐槽拉面的妆容了好么，拉面很帅的！当时带着面具只有一半脸的时候我就发现这个人超帅了！丑是因为特效状！

还有，这剧还告诉我们了啊，追妹子的时候不要只光表现最好的一面，既然是想让对方喜欢你的话，那就应该是不论好的坏的都要一并接受才对呀。

以上。
感谢看完我写的乱七八糟毫无头绪的影评。

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>璎梦物语</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-25 15:46:13</时间>
<影评>
        如果说《音乐之声》是一首清新亲切的歌谣，那么《歌剧魅影》便是一部荡气回肠的乐章。气势磅礴的音乐带给观众艺术的享受，也启迪人们对“爱”产生深深的思考。

“梦中他对我唱，向我走来；那声音入我心，呼唤我名。难道梦境已成真？我竟看到，这神秘歌剧魅影就这样，在我眼前。”随着克里斯汀天籁般的歌声，我们来到了魅影的世界。那是不见天日的地窖，幽幽的烛光中透着几分恐怖，却难掩这里的优雅。这，就是魅影的家，和老鼠有什么两样！这个家的主人脸上一个白的冷漠的面具似乎暗示我们，也许就是因为这张神秘的面具，魅影，才命中注定要守在阴冷的地下。

初闻歌声，对魅影三分惧七分恨。我认为他根本不配爱克里斯汀也不配得到克里斯汀的爱情。不禁想起圣母院中可怜的卡西莫多，一样令人目不忍视的脸庞，却爱上宛若天使的姑娘。然而，我们可爱的卡西莫多化爱为奉献：他救了吉卜赛姑娘的命，而当得知姑娘心中另有所属时并没有歇斯底里。卡西莫多到军官马前苦苦为姑娘请求的一幕深深印在我心底。然而，这鬼一般的魅影呢，“他杀人不眨眼！”他用他那可怖的绳索吊死了欲揭开他秘密的剧务大叔，他为达到向克里斯汀表白的目的杀死了首席男高音，更令人无法忍受的，他竟将死亡之索套在了克里斯汀恋人的脖子上对姑娘进行感情勒索！那一刻，“我同情的泪水凝结，化作愤恨的泪！”我真正感到，“扭曲的不是面容，而是灵魂！”

再观佳作，为魅影摇头叹息。魅影，你不该变成这样。当年，用歌声带给无依无靠的小女孩安慰，为她排解难熬的孤独并最终带给她歌唱事业的飞黄腾达，那时的你，是令人信赖的兄长。是什么让你变成了恐怖的魅影？是什么让克里斯汀对你哭喊出：“我盲目地把真心赋予你！”？是心中那似火的爱吗？不，我认为你根本不懂爱。若懂，你不会将爱变为强烈的占有欲。你被“爱”毁了！你唇上留下一个被逼无奈的吻，却依然要目送一对紧紧相拥的恋人远去的背影。

三识魅影，魅影，我终于读懂了你面具下的悲凉！面具，对参加假面舞会狂欢的人们来说是无限的乐趣，而对你，却是怎样的创伤！面具，是这个无情的世界给你的第一件冷酷的衣裳。你变成魅影，这怎能怪你！外面的人长着人的面孔，可他们对待你却没有表现出人的慈悲。难道你不该怨恨吗？你只想过普通人的生活，享受一点点人间的温暖！可是，因为丑陋，你连这点权利都被剥夺了。如果你有一张普通的脸，你早就成了备受尊崇的艺术大师！然而，事实却是，你只能生活在暗无天日的地下，过着蝼蚁一般的生活。你唯一的陪伴，那只八音盒上的小猴子，总是那么呆滞地笑着，和你分担孤独却永远不了解你的悲伤。你给世界留下了爱，尽管爱得畸形，却也是火一般热烈的爱情！“人人有权享真爱”,难道你不在“人”的范畴中么！你一定不明白，为什么因自私被惩罚的野兽能得到美女的芳心，而无辜得到可怖脸庞的你为什么只有遭受命运不公待遇的宿命！毫无疑问地，你是音乐天使，然而天使面具的背后，是那么无边无际的悲凉。当你独自嗫嚅着“野兽的内心却在悄悄思念美丽的姑娘，悄悄地，悄悄地......”我已红了眼眶:当你恶恨恨地挤出“你以为我会伤害她？不，我为什么要把你们的罪过栽到她头上？”，我竟理解了你的狠心下的悲与伤;当你怒吼出“这世界对我丝毫未表现出一点同情！”，我的泪水奔涌而出；当你终于得到那个梦寐以求的吻后解下劳尔脖子上的麻绳，在一对爱人“爱我，那是我唯一的请求”的歌声中绝望地亲吻着姑娘戴过的婚纱时，我已是和你一样，泪水，流满脸庞！

“上帝赐予我力量让我对你讲，你不是孤身一人在唱！”

她毅然决然地扑进你的怀抱，有善良的怜悯，有心碎的无奈。

可这一切就是你想要的吗？这一切是我愿意看到的吗？

也许，这就是你口中，那无法回归的不归点吧。

魅影，谁能拯救你于孤寂的黑暗之中，谁能助你继续谱写那黑夜的乐章？

上帝赐予我力量让我对你讲，你不是孤身一人在唱！

八音盒中传出轻巧的乐曲，小猴子依然茫然地敲着小小的铙钹。乐声中，传出一个无解的谜，一段不了的情，一道深深的伤！

“凡见过你容颜，都惊恐万分......我歌声你灵魂，合二为一......”歌声中，我看到那带着面具的歌剧魅影，竟那么理解了，那面具背后，无尽的悲凉。

曲终，幕落。和那黑夜之乐一同静寂了的，是爱，是哀。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>黄焖Jimmy🍚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-10-06 17:35:09</时间>
<影评>


2019年9月23日，我终于看了上一学期在“文学创作基础”课上白老师播放片段的《歌剧魅影》25周年纪念版。我已经忘了他为什么播放The Phantom of the Opera这一段，只记得这短短几分钟让我激动不已，女主角简直像美漫里走出来的人物。后来7月12日我在维塔斯《20》演唱会上听到DIVA乐队solo时演奏了一支曲子，好听到入迷，在微博上一问才知道是《歌剧魅影》。总之我认为自己与这部音乐剧有缘哈哈~一经观看更是相见恨晚，搜罗B站、循环歌单、收藏图片……能阅读法国侦探小说家加斯通·勒鲁的原著，观看音乐剧大师安德鲁·劳埃德·韦伯的音乐剧改编，在莎拉布莱曼、迈克尔·克劳福德等大师的演绎和打磨下，能尽情欣赏Ramin和Sierra饱满的歌喉和表演，特别是在无法亲临现场的情况下，能在B站和各路网友一次次观摩赞叹……矫情地说，我觉得出生在这个时代太幸福了！



既然这么喜欢《歌剧魅影》，又读了小说，我想分享一下自己的一点发现和感受。
让我惊讶的是，令人沉醉的音乐剧或电影《歌剧魅影》，竟脱胎于19世纪风靡法国市场的侦探小说。惊讶的原因是，在我的感受中音乐剧美妙、浪漫、魔幻，应该源于爱情小说。我没读过太多侦探小说，但它应该是冷静、理性、恐怖的。小说《剧院魅影》的作者加斯通·勒鲁（1868-1927）是个高产作家，有据可查的作品就达三四十部之多。《剧院魅影》发表于1911年，是“一部体裁介于侦探小说和荒诞小说之间、讲述’人鬼情’的精彩小说”。小说以身为记者的作者的第一人称写作，是多年以后对整个“案件”的梳理和回顾，包含了大量所谓的调查资料——剧院魅影是一桩“案件”，与阴谋、人命、欺骗、犯罪有关，而不是“故事”，讲述传闻、爱情、幻想、魔法。这种区别决定了有一些是音乐剧里独有的，而另一些是小说中才会讲述的。
1️⃣ 音乐剧中的奇闻旧事，小说中的真实事件
音乐剧开始于1905年巴黎歌剧院的一场拍卖会，此时拉乌尔伯爵已步入老年，克里斯汀去世。联系后来墓园那一幕，克里斯汀父亲墓碑上的生卒年（1821-1872），以及她对父亲多年的思念，可以猜测故事主干大约在1880年代。拍卖的物品是二十年前主人公命运中的重要物件，尤其是小猴子音乐盒。既是旁观者又是亲历者的拉乌尔，好像在缓慢讲述他的爱人与音乐天使的故事。
而小说开篇的章节名字是“这本奇书的作者讲述的是，他如何经过追踪调查，最后确信剧院幽灵确有其人”，第一句话便是“歌剧院幽灵确实存在”。为了强调幽灵是活生生有血有肉的人，说明事件是客观真实的，作者使叙述者成为二十世纪初的旁观者、调查者，引用一系列证据，比如继任经理蒙沙尔曼的《一位剧院经理的回忆》，档案资料，报纸，当事人信件，米弗瓦警长询问拉乌尔·德·夏尼子爵的有编号的调查笔录，波斯人的记述……总之，这部像刑侦报告一样的小说，目的是追查真相。
音乐剧所要营造的，正是小说力图廓清的。音乐剧主要讲述的是一段哀婉的回忆，有音乐和爱情的激情，也有恋慕、傲慢、嫉妒、自卑、欺骗、威胁等痛苦的感受。虽然这段往事牵涉的人物众多，但核心永远是克里斯汀、魅影和拉乌尔的三人关系，这也是音乐剧改编的着力点。它使人沉浸，感受剧中人的处境。但小说一次次用多种旁观者视点和外部资料来打断故事本身的迷离幻梦。从标题到人物介绍，力求清晰详尽。在客观和条理下，疑团被一层层剥开，故事高潮即是案件揭秘。
音乐剧是魔幻浪漫的，似乎提供了跨越世俗偏见的爱情可能，有一定思考现实的作用，同时用音乐这种本身能影响人心理和身体的艺术形式，使观众切身体会魅影的魔力。这样，我们能对克里斯汀和魅影抱有更多同情、理解甚至尊敬。而在侦探小说中，案件的缘由却是魅影的天才狡诈，女演员的天真（她成长在神话和迷信氛围中，这种道德基础给人可乘之机），拉乌尔的善良勇敢。沉醉音乐的邪魅恋情变成天才疯子的绑架诈骗案。魅影带来的是恐怖，丑恶，和死亡。而克里斯汀就像经典的“受难的少女”（damsel-in-distress）一样，引发读者的焦急、同情、惋惜等情绪。
但音乐剧的幻想和侦探小说的真实都给人很多乐趣。小说毕竟比音乐剧容量充实，细节丰富。小说中宛如空中森林的高空布景架、深不见底的巨大的歌剧院地下迷宫、有平衡锤的转轴镜子、墙内隐藏的巴黎公社时期的暗道，波斯人和拉乌尔几乎丧命的由六面会发热的镜子（以及它们形成的幻象）组成的酷刑室，以及最后叙事者提醒读者应仔细观察巴黎歌剧院的墙壁和柱子……它们使音乐剧的幻想更加生动，使小说更具真实性，甚至把这种真实性的幻想带进现实。
2️⃣ 音乐剧中神秘的Phantom，小说中的埃利克
魅影的美和丑是音乐剧与小说最直接的不同。在音乐剧中，我们熟知的是高大迷人的饭桶，半边脸和常人无异（甚至还有点帅），另一半藏在白色面具之下。他有一定年纪，因为面具下是稀疏的白发。他的歌喉在狂怒时声如洪钟，在面对克里斯汀时温柔低沉，尤其The Music of the Night。在吉利夫人那里，我们仅知道他来自一个马戏团，是个音乐天才，魔术师，建筑师……但是面目丑陋，善于使用致命的旁遮普绳索。据他自己倾诉，他出生时就带着这张脸，母亲都不愿亲吻，只是给他一张冰冷的面具。
舞台上的饭桶必须高大帅气。莱辛在《拉奥孔》中说过，视觉艺术的第一原则是美，只有诗才能写丑陋，写嚎哭，而且要以运动的方式写出个性。小说中魅影的形象的确极其丑陋可怖。根据小说开头置景工约瑟夫·布盖的描述：
“他瘦得不成样子，罩在骨头架子上的那身黑衣服飘飘荡荡的。双眼深陷，让人难以看见一动不动的眼球。总之，只能看到像死人骷髅头上那样的两个大黑洞。包着骨头的脸皮犹如绷紧的鼓皮，颜色不是惨白的，而是那种难看吓人的蜡黄；鼻子微不足道，连轮廓都看不出来，而少了鼻子的脸看上去是怪吓人的。前额和耳后垂着三四绺棕色的长发。”（3-4）
魅影在音乐剧中降下枝形大吊灯，造成大量伤亡，绞杀了布盖和皮安吉。在小说中也是这样，不过没有皮安吉这个人物，吊灯杀死的是领座员吉利夫人的代替者。小说中的魅影性格更为立体，比如会给“带领”他至5号包厢的吉利夫人小费，吉利归还了魅影女伴遗落的扇子，他会回赠吉利夫人一盒她爱吃的英国糖（不过女伴是谁依然是个谜）。再加上他好听的声音，因此吉利夫人认为魅影温和可爱，讨人喜欢。他有强烈的占有欲，善于洞悉和利用人的心理，将克里斯汀掳到地底的湖滨寓所，让她看到自己的真实生活，激起善良姑娘的同情，意欲使她下次主动前来。但在逼迫克里斯汀结婚时，魅影是真正的恐怖分子和反社会人格，他准备了足以炸毁四分之一个巴黎的火药，克里斯汀同意结婚，地底的湖水就会淹没炸药，否则所有人都要为魅影陪葬。这可不是缘于爱的嫉妒和自卑，而牺牲一个拉乌尔的问题了。
魅影形象和性格的不同，当然有艺术形式和改编等的要求，也有之前所说的强调幻想还是真实的原因。在音乐剧中，魅影没有名字，身世简略，而在小说中，通过最后波斯人的讲述，我们了解了可怜而不幸的埃利克的一生，同样也有两种艺术形式诉诸情感和体验，与诉诸文字与理性的原因。在小说中我们才知道，埃利克被称作“喜欢摆弄活板暗门的人”，以超人的天资和非凡的想象力，极力盘剥人类，做事大胆毫无顾忌。他在很小的时候就离家出走，马戏团经历使他学会唱歌和魔术。随后是在波斯的“马赞达兰的美好时光”，他为国王建造魔宫，但统治者往往会杀死这种能工巧匠。波斯人救了他，随后埃利克来到苏丹，并因为相似的原因离开。最后他参与建造了巴黎歌剧院，便有了现在的故事。他会腹语，所以幽灵的声音才会听上去无处不在。埃利克和克里斯汀非同寻常的亲密而信任的关系，则是她在歌剧院屋顶与拉乌尔互诉衷肠时告诉他的。
埃利克这个名字，以及克里斯汀感叹的“可怜的不幸的埃利克”，都使魅影变成了活生生的人，他的动机、痛苦和邪恶除了激起我们的艺术感情，还有道德感情。我们有多恐惧、不安和厌恶，对于埃利克最后所说他放走了克里斯汀和拉乌尔，对于他与克里斯汀的吻和哭泣，就会多么感动和悲伤。音乐剧里的魅影尽管也有悲惨的身世，但他的无名无姓、飘逸的形象、最终的消失，以及最后克里斯汀的同情与救赎，使神秘事件变为神话，成就了真正审美中的音乐天使。同情等人性话题在小说中已经屡见不鲜，小说讨论的是另外的社会性话题。
3️⃣ 音乐剧中的简省，小说里父亲、拉乌尔、克里斯汀、波斯人的身世
音乐剧需要根据小说做出大量删节。如果细心一点，我们才能知道克里斯汀的父亲是一位小提琴家，在音乐界小有名气。拉乌尔打小认识克里斯汀，他们曾在夜晚一起聆听神秘的童话故事。音乐剧中干脆没有波斯人，透露魅影身世、引导拉乌尔进入湖滨寓所的人是吉利夫人。她在音乐剧中有点像斯内普和麦格教授的合体，威严端庄优雅，也神神秘秘。但在小说中她仅仅是领座员，除了熟悉5号包厢、巧妙地交给魅影两万法郎月薪外，没有承担太多其他情节任务。
但音乐剧中没有省略的是克里斯汀和父亲的关系。她敬爱怀念着父亲，那首在墓园一幕唱的Wishing You Were Somehow Here Again就能够说明。父亲死后她把父亲故事中的音乐天使当做精神寄托和依恋对象。小说中这是骗局展开的契机，而音乐剧让人感受到魅影对她的守护，一个女孩的成长，和他们之间复杂扭曲的关系。艺术中的爱情和现实社会中的爱情，看来是不能简单放在一起比较的，人“鬼”恋、师生恋、霸道总裁爱上我都是如此。供想象驰骋的浪漫，绝不能原样放在生活中。
小说中，关于老达埃的叙述放在第六章叙事者的跟踪介绍中。老达埃是斯堪的纳维亚半岛上最杰出的乡村小提琴手，父女俩的演唱被瓦勒里乌斯教授夫妇赏识，克里斯汀因此得到了正规的音乐教育和训练。老达埃思乡成疾，父女俩返回家乡演唱时，遇上了名叫拉乌尔的小男孩和他的女管家。三年后克里斯汀和拉乌尔再次相遇，但他们都知道因为身份的差距不可能结婚。随后老达埃去世，克里斯汀美妙的歌喉不再，直到她在魅影的帮助下一鸣惊人。
音乐剧中我们仅知道拉乌尔是子爵。而在小说中他的母亲因生他难产而死，拉乌尔由哥哥菲利普伯爵抚养长大，受到两个姐姐和老姑妈疼爱，接受的完全是女子的教育，因此性格非常天真善良，而且长得像少女一样漂亮。然而，他却是一个航海家，毕业于海员学校，已经完成了一次全球航行，六个月后即将受命前往极地冰海寻找失踪船只。剧中的拉乌尔颇有男子气概，运筹帷幄，世故聪明，揭开阴谋。但小说中他有最奇妙的性格搭配，面对爱人和高空布景、地下酷刑室，他似乎很软弱，轻易感受到痛苦。而遇到追寻爱人、解决疑团、跟着波斯人地下探险的行动，他又非常勇敢，不顾一切，甚至鲁莽冲动。
波斯人达洛加对歌剧院幽灵的叙述和提供的证据，是最终让叙事者相信一切故事的关键。魅影不为人知的经历，案件或故事的高潮，歌剧院暗道、暗门、湖滨寓所、“冥河”、镜子、酷刑室、旁遮普绳索的秘密，都是波斯人揭晓的。他戴着灰色圆帽，是波斯官员，因为曾暗中营救埃利克也不得不离开波斯，来到巴黎。他是小说的隐形叙事者。
这些人物的背景都被当做故事中的故事、证据中的证据补充进来的。从时间到空间，他们拓展了剧院魅影的情境——人物生平混合着政治时期与地理环境的改换，使案件给人的想象空间更为悠远。
🎵
《歌剧魅影》使人醉心痴迷、流连忘返，得益于艺术这种无国界的语言，和爱情和偏见这种经久不衰的人性主题。原著侦探小说更是添加了足够的真实细节，险象迭出的悬念，和很刺激的“大标题”性质的内容：
无须赘述，此案曾在巴黎轰动一时。女歌唱家被劫持，菲利普伯爵意外死亡，歌剧院的三名灯光师无故昏迷！……可怕的事接连不断！太多的悬念萦绕在首都居民的心中！围绕着拉乌尔和温柔迷人的克里斯汀之间的爱情故事，骇人听闻的罪恶勾当接踵而至！……红极一时的神秘女歌星销声匿迹后，她的命运究竟如何？……（319）
如果只能选出一条理由，来解释这个故事的魔力，我想应该是“同情”。加斯通·勒鲁结合了极致的才华和极端的邪恶，最华美的亮相和最悲惨的命运，将古老的同情与恐惧、怜悯、美感、爱情，甚至虐待、依恋、斯德哥尔摩效应等隐秘的心理结合，形成了这位复杂的造物，可怜的不幸的埃利克，永生的Phantom！



最后还想摘抄一段对埃利克歌声的描写：
“它每每把最高音和最低音结合得天衣无缝：音域宽广，音色雄壮，高亢而委婉，激昂中见细腻，细腻中寓激昂，令人无法抗拒，赞叹不已。这歌声博采众家之长；凡喜欢音乐、对音乐有悟性和表现能力的普通人，只要一听到这歌声就一定会自然而然地学会这高雅的音符。这是平静纯洁的音乐源泉，信徒们可以大胆畅饮，其中有些人从中汲取了音乐的真谛。他们的歌唱艺术一经神的点化，便立刻发生了巨变。”（116）

👉[法]加斯通·勒鲁：《剧院魅影》，符锦勇译，上海：上海译文出版社，2012年。
剧院魅影7.4[法] 加斯通·勒鲁 / 2012 / 上海译文出版社


</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>huhujascha</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-28 08:21:32</时间>
<影评>
        喜欢Ramin是从Les Miz开始的，前几年看他在O2的Enjolras，就是人群里多看了那一眼。。。现在撸完POTO25，LND OLC，Les Miz broadway revival，HUMAN HEART, WAY OUT，外加零散乐队演出，回过头来，觉得最好的，仍然是当初的Enjolras。

但是说起我面事业第一个高峰应该就是POTO在Royal Albert Hall的这场无疑，那段时间除了提名一大把以外，可以跟鱼肉两大基友同台，也算人生幸事，所以看过这场的人通常不会说三个人的演绎在技术上是最好的版本，但一定会承认三个人之间的互动非常有带入感，chemistry可遇不可求。

很多人不喜欢我面太鸡血，说实话，我觉得他是改不了也不准备改的，有时候反而庆幸他不是科班出身。因为通常最讨人喜欢的，不一定是那个最接近完美的，但一定是那个能够打动人心的，所以JOJ和RK比较的话，我选RK。寇爷说，RK是个好人，将来也会是个大大大大大明星。谢谢寇爷，如此高的评价，RK你有木有觉得圆满了？所谓大大大大大的用法也是萌翻了。

顺大便要吐槽LND，据说因为LND我面被Webber嫌弃，但是事实上那烂剧本，那糙歌，应该是Webber对不起Ramin才是。好在LND既不叫好又不叫座，我面才得以从phantom脱身，然后他变成了唯一一个让我觉得bring him home很赞的jean valjean，真的，寇爷我相信你的眼光和我的心！！！
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sanmi</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-02 15:46:41</时间>
<影评>
               那些说女主丑，说这只是一个一般的爱情故事，说主要是剧院烘托氛围的人，还是不要看歌剧看音乐剧了。


       我没看过歌剧魅影的电影版也不打算去看。


       这部剧的动人之处在于音乐，在于演员的演唱功底和舞台表现力。如果那些唱出来的对白让演员直接念出来，不会有这样的震撼力。


       歌剧魅影看完以后真正忘不掉的是荡气回肠的歌曲，是all i ask of you，是music of the night。旋律绕着耳朵许多天，让人一直沉浸在故事的悲伤和喜悦里。


       歌剧是一种直白的表达形式，很强烈，甚至夸张。但如果演员的表演和歌唱够真挚，它给观众的代入感也是最有力的。

       

        我看的25周年纪念版，后来把莎拉布莱曼版的都听了一遍，个人更喜欢sierra版。莎拉布莱曼是第一任Christine，但是她的声音好像少了一点少女的感觉，没有那种迷茫，天真的感觉，也不够清。sierra的演技也了得。


       真的看过许多遍，剧里面的每段音乐我都很熟了，一直在反复听。 好想好想以后能有机会去大剧院看一场歌剧魅影，不知道那是怎么样的感觉。


       向大师致敬。向整部剧所有的、不计其数的工作人员和演员致敬。

      

      
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>异次元Star</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-05-05 15:59:55</时间>
<影评>

作为全球四大音乐剧之一，《歌剧魅影》是音乐剧大师韦伯的代表作。自1986年在伦敦首映以来，凭借全剧几乎首首都动听的歌曲唱段、炫目华丽的舞台布景和服装，以及神秘浪漫的故事情节至今长演不衰，票房极为卖座。

《歌剧魅影》的故事发生在19世纪的巴黎歌剧院。传说剧院内隐藏着一位“幽灵”，他不时恫吓剧团众人，同时也才华横溢，对于艺术有着极高的造诣。他虽然从不露面，神出鬼没，却是整个剧院的真正“统治者”。而这位“幽灵”爱上了剧团的芭蕾舞女演员克里斯汀。为了帮助心爱的女子展露头角，他施以手段使她成为歌唱新星，但成名后的克里斯汀却与子爵相爱。于是感觉受到背叛的“幽灵”为了夺回爱情，开始惩罚子爵和克里斯汀，在剧院里掀起了恐怖与杀戮......
用三角恋的形式来彰显戏剧的冲突和纠结，凸显恋人间爱情的珍贵早已司空见惯到被说“老土”的程度了。坦白地说，如果《歌剧魅影》用和其他爱情故事一样的常规视角，着重去讲述女主角克里斯汀和子爵如何克服来自“幽灵”制造的艰难险阻，用真爱战胜一切。那么《歌剧魅影》极有可能早已“泯然众剧”，无法被誉为20世纪80年代以来最具影响力的音乐剧。因为王子与公主相爱，真爱战胜魔鬼的童话式剧情实在是激不起观众们长久的回味。

而幸好这部音乐剧如同它的名字《歌剧魅影》，选择以“幽灵”也就是魅影作为全剧的绝对主角来演绎这个故事，于是平淡无新意的剧情迸发了不一样的效果，但在创作上以这样一个非正面人物作为主角，同样也要冒着很大的风险。
首先，作为一个反派，魅影在全剧中几乎没有干过一件像样的好事。轻则随意威胁剧团经理按照他的意愿行事，或者随时随地绑架操控女主角，意欲拆散一对有情人。重则他滥杀无辜，两条人命握在其手。其次，一般对于干了诸多坏事的反派，如果编剧给加光环一定会用上“颜即正义”的滤镜效果，然而摘下面具的魅影相貌畸形丑陋。

然而就是这样一个容貌内心都扭曲阴暗的人物在过去三十四年成为音乐剧史上最经典的人物之一，虽然没有得到女主的爱情，却赚到了全球无数观众的眼泪。他的爱情悲剧比女主与子爵的大团圆结局更让人揪心唏嘘不已。
可见《歌剧魅影》的成功，其决定性因素便在于魅影这个人物的塑造动人与否。那么这样一个打着黑暗恐怖烙印的“反面人物”究竟是如何打动了所有人的心呢？
虽然魅影确是一个彻头彻尾的反派，但剧作家对其性格的塑造是丰富而立体的，并非是为坏而坏的扁平化处理。在137分钟的音乐剧里，观众可以清楚地了解这个人物可怜的一面、可爱的一面和可憎可悲的一面，由此对魅影的命运产生更深的思考。
如果人真有原罪，那么天生容貌畸形便是魅影的原罪，成为他所有痛苦和不幸的源头。因为容貌，连母亲都厌恶他；因为容貌，他沦落在马戏团被当作“怪物”关在笼子里供别人消遣，受尽非人折磨。幸亏他够聪明逃了出来，在巴黎歌剧院的地下找到了自己的一方天地，将半张畸形的脸隐藏在面具背后，让旁人再也不能看见他、自然也没有人再歧视伤害他。而魅影在自述悲惨身世时，不仅勾起了女主的同情，也成功引发了舞台下观众的怜悯。

而魅影的另一大魅力之处便在于其对女主的深情，类似偶像剧中霸道总裁的设定。他暗中教导克里斯汀唱歌，成为她的音乐天使，让孤苦无依的她感到不再孤单。为了克里斯汀可以实现歌唱的梦想，站在更大的舞台，他吓跑剧团的首席女演员，帮助克里斯汀得到女主角的机会。而当首席女演员回到剧团，意欲排挤羞辱克里斯汀的时候，也是魅影出现解围。正如克里斯汀所唱的那样，魅影是她的音乐天使，指引过她，也保护她。而对于观众，特别是女性观众来说，深情男主的设定永远能激发她们对角色的好感。
但即便拥有惊人的才华、安宁的栖身之所和对爱情的向往，却已经无法抹去过往残酷命运留给他的诅咒。施暴的可怕之处在于，它不仅能毁灭受害人纯良的一面，还能激发人性中暗黑的一面，制造出一个新的潜在施暴者——魅影就是这样成为了一个不自觉的新施暴者。

为了让整个剧团从属于他的控制之下，他在剧院里制造一连串的神秘诡异事件。他不能接受克里斯汀与子爵相爱的事实，绑架、操控、死亡威胁轮番上阵。过程中，甚至随意杀戮无辜的人。这样的暴力行事作风很难说不是源自于魅影自己的人生体验——如果不服从命令，那就让你见识可怕的后果，直至对方屈服为止。
魅影的相处模式里只有命令与服从。即便是与心之所爱的克里斯汀相处，这样的行为意识也总是不经意流露。当被克里斯汀揭下面具，暴露自己真实的面容时，魅影的下意识反应是推倒女主，掐住她的脖子，厉声斥责她的行为。如果说揭开面具前的克里斯汀因为仰慕他的音乐才华、天籁般的嗓音而对魅影哪怕有过一丝男女好感。那么这个反应直接让女主对他的感情停留在了敬畏和恐惧，无法再向前一步。不仅是因为魅影扭曲可怖的容貌，更多的是因为他近乎暴虐的行为。

在这里，创作者并没有因为主角光环或者要强调男主角对女主的爱而美化其行为，而是始终让人物的言行符合他的背景设定。这样做不仅没有让观众觉得魅影的爱有一丝一毫减少，反而更能够理解男主爱情的悲剧性，为其不幸的命运唏嘘——半生被残酷的世界和人心所伤，渴望爱却又不懂得如何去爱，伤人伤己，最后只能错失真爱。
然而仅仅只是通过悲惨无奈的命运设定，让反派呈现复杂的心理变化，虽然可以让角色丰富立体，引发观众的怜惜之情，但还不足以成就魅影这个角色的经典隽永。当最后一幕，魅影放开子爵，示意他带走克里斯汀，选择成全两人的爱情时，这个人物才真正在观众心中烙印下了难以磨灭的记忆。
为什么？！
当富有的人布施钱财时，我们虽然也会赞叹富人的爱心，但绝没有一个贫穷潦倒的人献出所有来得震撼。当一个极度渴望爱情，为此卑微付出的人选择主动放手成全，也往往更能打动人心。魅影就是如此。

克里斯汀视魅影为音乐天使，而事实上，魅影也视克里斯汀为他的音乐天使。她的出现不仅让他第一次有了想要去爱的念头，她的歌声和天赋更让他的音乐才思如泉涌。他付出心血栽培教导她在音乐上有所建树，不仅仅因为克里斯汀是自己爱慕的人也是缪斯女神般的存在，是阴暗人生中唯一的光亮，因而百般不能放手。
他认为的爱情是全心全意为对方付出所有，对方也应该全心全意爱自己，如同他在《歌剧魅影》主题曲中不断对克里斯汀唱的：“Sing for me/为我而唱”。既然我已付出，那你必须报以同样的回报。所以，他会认为子爵的出现无非是仗着英俊的皮囊，夺走了他的爱，而克里斯汀喜欢子爵是对自己付出的背叛，所以他们都必须受到惩罚。这是非常浅层的爱的逻辑，也再次印证了魅影渴望爱却又不懂爱的性格悲剧。

最终，当他掳走女主，并准备用绳索吊死子爵时，魅影给了克里斯汀两个选择——用子爵的生命换取她的自由，或者终身陪伴自己，换取子爵的生命。在此音乐剧以三重唱的形式，让三个人表现出各自挣扎激烈的情感冲突。子爵情愿死也不愿心爱的人牺牲自己。克里斯汀对魅影的感情从恩师之情、悲苦遭遇的怜悯彻底转化为仇恨，而同时又担心爱人的安危。而魅影则不断催促着克里斯汀，他要分开这对有情人。
然而出乎魅影意料的是，克里斯汀选择面对他令人恐惧的脸并主动亲吻了他，以此无声的举动宣告愿意成为自己的新娘。这一吻虽然不能让魅影变成王子，但却涤荡了他的灵魂，让他终于理解爱不是占有，也是成全和牺牲。他放走了这对有情人。

在空无一人的地下室，外面是此起彼伏追捕他的叫喊声，魅影吟唱起《The music of the Night/夜之乐章》，“一切都已结束.....”，亲口为自己的爱情划下句号。
这一刻人性自我的善战胜恶，让魅影的人物形象成为观众记忆中的永恒。如果没有最后一幕人性升华的转折之笔，同样的结局改为魅影被制服，子爵和克里斯汀得救，那整个《歌剧魅影》的经典程度可能都要打上些折扣。
第一次看《歌剧魅影》的时候，迷恋的是剧中每一首好听的歌曲，悬疑的剧情，感动的是魅影的痴情和成全，女主和子爵相爱的美好。第二次看的时候，歌曲依然动听不厌，三角恋的剧情也已熟悉于心，那些爱情的桥段已不能再让人怦然心动，而唯独魅影这个人物依然能让人动容。在他的身上能映照出每个人成长的影子——人生路上，我们都有过某些时刻像魅影一样，被命运或他人所伤，也曾想奋力去爱、去拥抱一切美好。克里斯汀就好比我们人生路上想要得到的那个美好，可能是梦想的事或人，然而奋力过后依然无法实现。我们也曾像魅影那样愤怒和不甘，但最终与自己和解，选择祝福和放下。

不是认命而是懂得即便没有开花结果的爱和付出也是可贵的。这也许就是魅影这个人物数十年来赢得全球剧迷深爱的原因。任何一个隽永的角色是因为他让我们看到了自己。
图片源自网络侵删！


</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
