<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>史蒂夫·乔布斯 Steve Jobs</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2264942503.jpg</封面>
<导演>丹尼·博伊尔</导演>
<演员>迈克尔·法斯宾德 / 凯特·温丝莱特 / 塞斯·罗根 / 杰夫·丹尼尔斯 / 迈克尔·斯图巴 / 凯瑟琳·沃特斯顿 / 约翰·奥提兹 / 莎拉·斯努克 / 亚当·沙皮罗 / 麦肯泽·摩斯 / 利普丽·索博 / 佩拉·哈莉-贾德林 / 史蒂文·韦格 / 贾登·亚历山大 / 瓦内萨·罗斯</演员>
<简介>影片将取材于沃特·艾萨克森撰写的乔布斯生前唯一授权的传记，本片将不同于传统传记电影，由三段故事组成。索尔金的剧本会聚焦乔布斯生前三件关键性产品的发布时刻——1984年第一台Mac电脑的问世、乔布斯离开苹果后创立的NeXT电脑公司和1998年苹果首次推出的iMac。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-05 09:40:14</时间>
<影评>

相信我，从一个广告人的角度，从《饥饿游戏2》开始，你就会觉得，这个故事从原著作者开始，对传媒和广告行业就是不友善的，坦白的说，是极具讽刺性的。那么对于乔布斯，从用户的角度，当然都被他的产品彻底改变了生活，例如：此时此刻，小玄儿正在MacBook上敲击键盘，为了写文不被打断iPhone6被束之高阁。然而，从前广告代理公司的客户部人员来讲，我们可不希望客户张口闭口就提乔布斯同志的丰功伟业和行为方式。因为，这意味跟你合作的将不是一个“正常人”。

&lt;图片1&gt;

前两天跟人谈起这部影片，前同事说有句话叫：“原谅天才！”，不过从某种角度来讲，我觉得更贴切的应该是：“原谅偏执狂！”。影片中，由去年《采访》一片，调侃了金三胖，而导致东家SONY被骇客攻击，一时间提高了关注度的喜剧演员：塞斯·罗根，出演了史蒂芬.乔布斯的早期共同创始人：史蒂夫·沃兹尼亚奇。经由《社交网络》编剧：阿伦·索尔金改变的剧本，充满了大量的点睛台词。其中一段两人对峙，史蒂夫·沃兹尼亚奇提到：“你不是工程师，你看不懂代码，你也不是设计师，你到底做了什么？”，而鲨法饰演的史蒂芬.乔布斯回答：“我是一名指挥者，如果你是专业人才，那么你的座位就在那里，你是可能是最好的音乐家，而我指挥演奏整个乐章。”，这是两个人在即将举行发布会的歌剧院舞台下，空无一人的乐池里，完成一段的对话。

由此可窥见一斑，影片就是靠着这样的对话，建立起对于史蒂芬.乔布斯的整个人物肖像和性格描绘的。该片公映不久，就被业界评价为“后台三幕剧。”，真的是再贴切不过。相信去年看过《鸟人》的朋友们，应该对本片的接受程度更大。演员们两两一双的，在杂而不乱的后台、七拐八弯的楼梯、简易却明亮的化妆间里，不厌其烦的对话、争执、哀求、嚎叫、退让，全片看下来，主要演员只有7名，一个乔布斯，加上三男、三女。

围绕在史蒂芬.乔布斯身边打转的三位女性，分别是：他女儿的母亲，之所以这么说，是因为他们一直没有结婚。还有他开始并不承认的，自己的女儿丽莎。当然少不了与他形影不离的战友：主管市场宣传的乔安娜·霍夫曼，由凯特·温丝莱特饰演。乔布斯与苹果广宣人员的亲密性，随时更改和调整的宣传策略，从来都是业界出了名的。

另外，还有三位男性，是专门负责跟他吵架的：共同创始人：史蒂夫·沃兹尼亚奇。前百事老板，后开除了乔布斯的苹果老板：约翰·斯卡利，当然众所周知，后来他自己也被苹果开除了。还有一位，名叫安迪的倒霉工程师。

一部电影：一位男主角，六位配角，三段故事。聚焦乔布斯三款关键性产品，发布会前夕的后台琐事，解开他人生的私密故事和个人回忆。
1984年，苹果第一台个人电脑Macintosh发布会。
1988年，乔布斯创立的NeXT发布Black Cube。
1998年，乔布斯回归苹果再次推出iMac个人电脑。


邪恶的导演：煽动情绪，拒绝高潮

影片这样的处理方式，固然会让来看传记片的观众有些摸不着头脑，不过2013年已经有了一部常规意义上的故事片，由《蝴蝶效应》的男主角出演。而这一次在导演：丹尼·鲍尔的指导下，这位被誉为：希区柯克、库布里克和昆汀·塔伦蒂诺混合体的人物，以《猜火车》《惊变28天》《贫民窟的百万富翁》而闻名，后者还让他捧回了第81届奥斯卡最佳导演奖。

他擅长的后现代视听风格，放在这部《史蒂芬.乔布斯》里，确实是再合适不过。创新本来就是个意识形态的东西，更何况，乔布斯先生不只是在创新，而是在创造未来。乔布斯的产品是看得到，而他眼中的未来却是众人都看不到的。如何让影片带领观众，一起感受乔布斯脑子里想法，他的固执，他的信心，他的未来，都在从哪里出发，又去向哪里，这是导演的难题。

而导演：丹尼·鲍尔尝试了一种方式，就是在现实的场景下，把乔布斯心里徘徊的回忆、流淌的未来，跟当下交织在一起。在不断的人物对话中，一切争吵的来源，都有过去的溯源，但是对于回忆，点到为止。更多的是，当下人物的不同观点，以凸显乔布斯的自我，偏执的性格。关于过去的闪回，导演在《贫民窟的百万富翁》中，就已经轻车熟路了。

而影片的妙笔，要算是对未来的欲言又止。每一次，同六位配角中，至少五位吵过架之后，（前两次少一位是因为女儿的年纪还小，不能跟他对骂），乔布斯会来到，发布会现场的巨大荧幕背后。画面里呈现的发布会现场，无论是人浪的此起彼伏，双脚跺地的欢呼，还是声光电的造势，以及巨幕投影下，在云端的NeXT、苹果LOGO下的Think different，无不令人感觉，看到了未来的方向，再加上三款产品的发布宣传片，那些人类的创举和伟人的影像重现，无不带领人们憧憬着无限的未来。每当乔布斯，在这样的烘托下，走上舞台，这个段落就会被跳转结束。

这就如同电视机里，撩人的脱衣舞女郎刚刚丢下最后一件衫，家里就停电了一样。之后你能再次从头开始，跟随乔布斯一起，再同五个人，甚至六个人，依次过招吵架闯关成功之后，才好不容易又迎来了登上舞台的制高点，面向观众，宣布即将改变世界的时刻来临，而突然间，又被打回原形，一切再一次重头来过。

导演就这样不断的折磨着观众，而观众们也都贱贱的跟着一次又一次的期待。原因很简单，每一次乔布斯发布的产品和他坚持的理念，都会深深的吸引你。而他突破的重重阻碍，无论是亲人之间的问题，还是技术上的难题，还是同事间的争执。你都能被他危机下的巧言善辩吸引，想看他如何同全世界战斗，只为了让个人电脑成为艺术，成为个人服务的智能终端。影片唯一令观众尝到一点点甜头的，就是第三幕开篇的发布会预演，让大家重回了1998年，看到乔布斯是如何让最新的iMac say hello again的，之后又进入到了逐一争吵的死循环。

而影片最后，他终于跟长大的女儿吵了最后一架，从楼梯间到天台停车场，这一次，当他的个人电脑，可以第一次成功的推向市场，赢得了最后的胜利，他更关心的，转为了与女儿多年间的心结。这位当别人跟他说，放松一下，他还要反问别人为什么的男人。第一次发现，一直在追赶未来的人，也需要同过去和解。这一次，当他走上舞台，无数的闪光灯亮起，映射在玻璃材质的天花板装饰上，面对无数满心期待的观众，面对这条通向未来的道路，他选择回头，看向他的女儿：丽莎。

此时在丽莎的眼里，也闪动着同样的光辉，这一刻，她的眼里除了未来，还有她的父亲，那个会带领自己走向未来的人。而此刻的观众，也被从一再追逐未来的思路上，迫切追求辉煌一刻的欲望中解脱，回归了温和的亲情。

乔布斯作为一个人，他是苛刻的，但他终归不是神，所以导演最后的处理，也只是把他人格化了。虽然前三幕的争吵中，已经把他黑的不行了，但是最后，还是给了他一个找回父亲身份的完美结局。你永远不可能另所有人都满意，让所有人都喜欢你。这是一个再简单不过的事实，但也是让所有人都纠结的问题。而乔布斯早就作出了自己的选择，要做好产品，就放弃做好人。这也是大自然的守恒定律：有得就有失，有失才有得。


尖锐的编剧：有铺垫，才有效果

科技改变生活，是一条事实，而科技如何改变生活，是影片需要呈现给观众的感受。开篇：黑白的素材中，还在介绍着也许这个黑色屏幕上，闪着光标和英文字母的机器，将来会进入每一个人的生活，而具体如何关联社交生活，人们还无法形容出来。这样的对话，放在现今，对如果没了电脑，几乎要无聊致死的人类来说，真的是无比唏嘘。这是影片放在开篇的铺垫。

编剧在剧情的设置，人物对白的设计之间，冗长的对话，让观众不觉疲倦的，是他每隔一段时间的，神来之笔。例如：乔布斯面对耍赖的女儿，讲出：有些人总是嚷嚷着自己要什么，却从来听不进去别人的话。这样的“批评”之词，放在影片的第二幕，让刚刚领略了第一幕中，为了让电脑：Say Hello 的乔布斯，面对工程师一顿咆哮和怒吼的铺垫之后，另观众都感受到了他这句对白的戏剧性，大多无奈的苦笑。还有早期合伙人最后那句：你明明可以在是一个天才的同时，又做一个好人，可惜你的产品，永远比你的人要好。而乔布斯听后，第一反应回答，没错，这就是我们之间的不同。就这样，再一次讽刺了自己的创业伙伴。

这样的话从乔布斯的嘴里说出来，如同利剑一样，不断的砍在对手身上，让争吵不乏味，对话不空泛，每一句都有着力点，围绕着乔布斯的产品理念，未来目标，亲情联系。最后，通过乔布斯对自己的成长回忆，而铺垫了他后来更加看重女儿跟自己关系的结尾。这样的处理不禁令人遐想，这个被人收养的孩子在成长过程中，没有亲生父母的关爱，所以他更渴望一个机器，可以尽可能的友善，贴心，甚至还要有感情说你好，来帮助人类做事情。他就像个没长大的孩子，希望机器人可以方便美观，功能强大，还要有感情，对人有关爱，背后的深意令人心痛。

而他就是这样看不惯丑陋的机器，为人类添麻烦的设备，看着女儿从9岁起，挂到19岁的随身听，他必须要做点什么了，最后他说是为了女儿，要创造一款随身听，可以在她的口袋里，放几百首歌，后来人们就有了iPod。这些都是编剧一点点铺垫的效果，还有那句一直在强调的：我们是电脑公司，我们从不延缓开始。一直到第三幕，他的女儿问他，你要迟到了，你必须走了。而他说出那句，那个不重要，我现在更在意你。

编剧将乔布斯的事业阶段，都有效跟生活串联在一起，让一切不可分割，相互推进，逻辑暗藏其中，即便是不了解乔布斯生平的人，也不会觉得跳脱。总之，每一次吵架，他都会赢就对了。就像他看着工程师给他找到的，第39张放在笔记本屏幕上的壁纸，一条跟前38条没有太大区别的鲨鱼一样，在乔布斯的眼中，这只就是不一样！你还拿他没办法！看得观众的感同身受。


流畅的摄影：光影下的气氛烘托

影片与《鸟人》的拍摄方式有着异曲同工之妙，很多片段也是一镜到底，或者同一个场景下，切分剪辑。快节奏的跳切画面和流畅的镜头运动相互穿插，中间还不时闪动着乔布斯的特写，并夹杂着宣传片宏大的幕布背景，整部影片都在营造气氛，让观众跟着乔布斯披荆斩棘，始终感觉，走进未来的那一刻，就在下一秒。


点睛的配乐：三个层次的递进

影片的第一幕，相对安静，重点是人声。从乔布斯、乔安娜、工程师安迪，三个人围在幕布前，背对着观众，窸窸窣窣的争执问题开始。一直到后面的为难乔安娜、恐吓安迪、跟妻子吵翻、连女儿的询问也要否定、外加被老板约翰皮笑肉不笑的恭维之后，一切才刚刚拉开序幕。而进入第二幕，上来就是歌剧开场，一切都在乔布斯这个指挥家的把握之中。来到第三幕，再次回到苹果的乔布斯，这一次更加释然了，彻底放开，影片中的配乐开始变得像《星际穿越》一样，如诗般的讲述父女情与无限的未来，还有充满科技感的电子乐，配合镜头里的光影闪动，似乎预示着触屏点击的未来。


鲨法式的乔布斯与最佳女配角凯特·温丝莱特

影片在因为高片酬问题，而与大卫.芬奇失之交臂以后，也是在几经更换男演员的情况下，最后落到了迈克尔·法斯宾德的头上，而他毫不犹豫的就答应了。也许是出于自信，我相信他与乔布斯气质最相似的，和最能说服人的部分，就是他演绎的高度自信感。那种张嘴就可以跟任何人骂架的盛气凌人，令观众立马乖乖就范了，这个家伙就是乔布斯附体。他只是在演绎一个，不断提出要求，不断跟人争辩，不断完善产品，并自我完善的人，恰好谈论是科技、是电脑、是苹果、是未来，又穿着黑T恤、牛仔裤、旅游鞋，所以令人们自然而然的，就把他和乔布斯画上了等号。

而凯特·温丝莱特这一次饰演的乔布斯左右手，这个最佳女配角的提名，几乎是坐实了的。英文中对配角的原词是Best supporting actor/actress，这里面支持和辅助的含义更多，相对于配角的意义更重一些。而凯特·温丝莱特饰演的乔安娜，就是一直支持着乔布斯，理解他，包容他，照顾他的人。无论是工作还是生活上，事无巨细。她这次没有饰演女强人，也不是女反派，而是一个辅助着，有时还被乔布斯耍的团团转，被敷衍。而影片的三幕剧，跨越了十几年，她从干练的短发，贴身的职业装，到最后妇人般的波浪，宽松的毛线长袍，令她自然的流露出，三个阶段不同的气质。她对于乔布斯，更像一个无形的制衡，让他在事业和家庭上不脱轨，又尽可能的去满足他的任性。随着乔布斯最后化解了父女关系，乔安娜就默默的从镜头里消失了，但是你不会忘记这个有些古板，有些温情，也会蛮横撒泼的女性市场总监。

无论是否为苹果粉，无论是否了解乔布斯，这部电影都会给你惊喜。无论是叙事方式，犀利对白，还是角色表演，都会带领你感受一种特别的体验。同样作为苹果用户，经历了iPod和iPhone两个巅峰时代（小时候买不起iMac），不可否认，乔布斯不惜一切代价，用科技，推进了人们生活的变革。而作为一个前广告人，喜欢这部电影的同时，也很喜欢苹果发布会上的广告宣传片，无论是素材还是文案，都是蛊惑人心的典范，特此拿来跟大家共赏。

1984年，苹果 Macintosh 宣传片：
你将看到，为什么1984年不再是1984年。
http://v.qq.com/boke/page/j/0/d/j0167bzeppd.html

1998年，苹果 Think Different 广告：
向那些疯狂的人们致敬。
http://v.qq.com/boke/page/t/0/2/t0129xuoue2.html

豆瓣限制，先把链接放这里吧。

2015年11月4日 多伦多 小玄儿记
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！

</影评>
<有用数>268</有用数>
<没用数>33</没用数>
</review>
<review>
<作者>toki</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-11-01 05:02:41</时间>
<影评>
        在电影院啃索金大大出品的生肉真是痛苦啊……大大的真爱就是那些genius but try hard to be an asshole。如果中规中矩按传记改编，这片就该突出跟斯考利一见钟情到最后硅谷撕逼的全过程【这个过程请大家看传记作者本尊产的粮
https://book.douban.com/review/6741815/
】就又是一部TSN了。但这片之所以整体不怎么基是因为，本片女主是男主的亲闺女！！！闺女一出场，神马野男人都得靠边站啊，爆。男主那点霸道总裁的手段全献给自家女儿了：最后亲情戏法鲨先是追出来表示电脑就是用你的名字命名的，然后撒娇说你要不给我看你的essay我就放全世界鸽子不回去发布会场揭幕iMAC，看姑娘还不肯跟自己走就接着使出自己作为一个天才发明家的最大优势——“爸爸变戏法给你看哦”，说我会想个办法把几千首歌放进你的口袋里这样你就不用老背着个砖块一样的walkman走来走去了（索尼表示躺枪）然后闺女就被哄着跟爸爸手拉手去会场了，上台前使出终极大招：把父女初见时Lisa用苹果机画的涂鸦打印出来塞给女儿然后走向万人欢呼光芒万丈的舞台还不忘回望，这爹当得真是够心机的。
      </影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>nrty</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-22 17:53:48</时间>
<影评>
        一些有意思的花絮，顺手译自imdb：


电影中的三段故事场景（1984年发布 Macintosh、1988年发布 NeXT Computer、1998年发布 iMac），分别采用16mm胶片、35mm胶片和数字格式拍摄而成，象征了苹果产品与技术的演变与发展，也体现了乔布斯从 Reckless Upstart 到 Visionary Leader 的自我进化。


最早打算由 David Fincher 来指导该片，但因 Fincher 片酬要价太高（1000万美元）且要求对该片的完全控制而告吹。当初 Fincher 希望由 Christian Bale 来扮演乔布斯。Danny Boyle 接手该片后，曾联系 Leonardo DiCaprio 作为主演，但小李和蝙蝠侠先后拒绝出演乔布斯：小李要去拍荒野猎人（如果今年再拿不到奥斯卡，估计借此吐槽的会有一大波吧），Bale则觉得自己并不适合这个角色。最后这个角色才落到 Michael Fassbender 头上。


该片的试演并没有使用任何 Aaron Sorkin 的剧本，相反，演员们朗读并表演了《The Newsroom》中的场景。


苹果创始人之一的Woz担任了本片的顾问。


为了演好Woz这个角色，Seth Rogen 和 Woz 本人进行了大量的接触，也在网上调研了大量的资料，包括 Woz 的 keynotes、演讲、视频。Rogen 承认在参与本片之前一点都不知道 Woz 是谁。


由于电影分成了三个独立的故事场景，拍摄也是按照这三个场景的时间顺序进行的：首先排练两周“场景一”，再拍摄两周“场景一”，然后排练两周“场景二”…… Kate Winslet 说当拍摄到“场景三”时，Michael Fassbender 压根就不带剧本了，他已经完全背过了整整190页的剧本。（活脱脱一个背词狂魔啊）


Michael Fassbender 在接受采访时曾表示，自己实在想不清楚为啥当初 Christian Bale 拒绝了乔布斯这个角色，他认为这个角色 Bale 再适合不过了。他曾打电话给 Bale 亲自表达了这一想法。


电影中股东大会和1984 Macintosh launch 的拍摄地点，正是当年的原址：Flint Center of De Anza Community College, Cupertino, California.


在拍摄电影《裁缝》时，Kate Winslet 从她的化妆师那里听说了关于这部乔布斯电影的消息，那位化妆师当时刚刚被乔布斯电影的剧组所雇佣。强大的制作阵容使 Winslet 对该片非常感兴趣，她发了一张自己戴黑色假发的照片给剧组，并成功了获得了 Joanna Hoffman 这一角色。


在电影上映前 Sorkin 透露了该片将由三个三十分钟左右的场景组成，贯穿十六年的故事，所有场景都讲述的是三场重大产品发布会前、发生在后台的高度戏剧化的改编故事，发生地点包括两个礼堂、一个饭店和一个车库，并通过倒叙、闪回的方式，穿插描述乔布斯人生中的若干重要时刻。


这是自1999年 Pirates of Silicon Valley、2013年 Jobs 后，第三部乔布斯电影。（事实上，还有若干纪录片，比如今年的Steve Jobs: Man in the Machine）


片中有一个场景，车库中两个 Steve 在争论 Mac 上到底需要几个 slots，此时两个酱油男在背景中缓缓走过，其中高个的那个是 Aaron Sorkin 客串的。


女主演的角色曾经也考虑过 Jessica Chastain （脑补一下，貌似差不多啊，毕竟同龄人……）


Michael Fassbender 开玩笑说他想象中的主角是 Ashton Kutcher 的模样。 


Aaron Sorkin 最初想要 Tom Cruise 出演乔布斯。


尽管电影只演到了1998年，其中还是有大量的元素暗示并提及了苹果后续一系列的创新产品，如iPad/iPod/iTunes。（还记得那句gonna put music in your pocket吗）


- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 


对乔布斯不太了解，或者讨厌 Sorkin 式对白的人，恐怕很难从本片中获得乐趣。通篇都是backstage的故事，每当镁光灯亮起，故事就戛然而止。在有限的时间内，本片试图通过三个大大的特写，最大化地讲述乔布斯丰富曲折的人生。这不是第一部讲乔布斯的电影，也不会是最后一部，但很有可能是最富戏剧冲突、改编最为大胆的一部。


附上screenplay: 
http://screenplays15.universalpictures.com/stevejobs/Steve_Jobs_Screenplay.pdf

</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆汁焦圈</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-11-29 00:20:11</时间>
<影评>
        I&apos;ve looked at life from both sides now 

From up and down and still somehow

It&apos;s life&apos;s illusions I recall

I really don&apos;t know life at all

——Both Sides Now


一位富有远见、充满创意的天才离开了Apple

一位杰出的、了不起的人物告别了世界

曾有幸与他结识并共事的我们，从此失去了一位挚友，一位精神导师

Steve留下了一家唯有他才能创建的企业，他的精神将成为Apple永续前进的基石

——Apple在官网的讣闻


如果你想了解乔布斯 其实手头拿着Walter Isaacson写的Steve Jobs就够了

如果你只是想看一部不错的电影其实这部不是不好的选择

法鲨的演技爆棚了 演得你都忘了原来乔布斯是啥么样子

相比之下我认为我更期待Kate在dressmaker里面的表现

Danny Boyle仍然是炫光依旧 对于三场发布会的光影把控娴熟老道


电影关注于1984年到1998年14年间乔布斯的故事

电影主要围绕三个开创性的产品的发布会展开——

1984年 - Macintosh

1988年 - NeXT ‘CUBE’

1998年 - iMac

与其说你能从整部影片看到乔布斯如何用产品改变世界和人与人之间的交流沟通

不如说你从电影中窥探到固执的他如何和这个世界对抗

三段发布会贯穿了他与女儿Lisa 基友Steve Wozniak以及从唯一理解他到最后形同陌路的卖甜水的John Sculley的羁绊


不得不提的是John Sculley的扮演者Jeff Daniels在电影里的表演简直毁了他在Newsroom里面给我塑造的光辉形象 不过提到毁还是编剧Aaron Sorkin厉害 遥想当年也是他编剧的《社交网络》里马克·扎克伯格的混蛋样 Steve被描绘成天天更年期的感觉也并不为奇 我只能说选择去看这部电影的人并不是为了乔布斯不堪的那一面而去 近了的各种i系列不说 我其实想看的是他的喜马拉雅山和印度之旅 我要看他和Joan Baez 我还想看Pixar的发展 可惜这部剧都没有 

相比于他的成就 这部电影更要是表达他作为凡人的苦恼和压力 然后单一方面地来叙述


Jobs vs Steve Wozniak


少了Wozniak的技术 也就不会有今天的苹果

也不得不提他的心底善良 

不计较乔布斯关于前期利益分配的不均而且还拿出自己的股权分给员工

可惜电影里面Steve Wozniak被塑造成一直为Apple II团队争取认同的那个人

Apple II作为Wozniak的发明开创了个人电脑产业

690万台的销量给苹果公司带来的金钱效益和支撑

但乔布斯想做自己的发明 Macintosh也具备历史的前瞻性

具有的图形界面和鼠标的是Macintosh现代电脑的雏形

同时也是公司未来的希望 

可惜在电影里两个部门之间的矛盾被艺术地淡化了

Wozniak被Seth Rogen演得确实挺老好人的

Flint Center的争吵立足点都苍白的无力  常看也无味


Jobs vs John Sculley


不管是哪个行业 都需要3个方面的发挥

1.出色的产品

2.强大的品牌和营销能力（必须以产品为基础）

3.高效的运营

两个Steve在做着出色的产品 也就需要会营销的高人来负责公司的营销

Sculley有着经验和年纪 当时也将苹果的营业额拉高了一个层次

可是这毕竟是产品至上的新型公司

总是将资源放在一直赚钱的Apple II上只能换来一时的稳定

慢慢地也就输掉了和微软的战争

孰是孰非在如今苹果高达300+美元的股价前也都是陈年旧账

最好一句爱过可以让历史翻页

所以导演在他们之间模糊了亦师亦友复杂的关系

只是着重在Sculley不放权给Jobs 让他无法全身心投入在Macintosh上

Cube发布前他们俩的争吵 与其是他们之间关系的句号

更像是理想主义与现实主义之间的矛盾碰撞


Jobs vs Lisa


Lisa作为乔布斯的女儿在自传里并没有占据太大的篇幅 但在电影里却有大段地篇幅描述父女间的关系 其实家家有本难念的经 谁又能说得清楚呢


“我不希望做父亲 所以我就不做” 自传里乔布斯自责地说到 一句话表明了他当时对于父女关系的看法也奠定了接下来关系时紧时松的父女关系

三个发布会时乔布斯面对着不同年龄段的Lisa

5岁的懵懵懂懂 面对父母之间的隔阂不知如何是好 只能听之任之 不过一个MacPaint以及一副抽象的作品似乎缓解了父女之间的关系

9岁的仰慕和拥抱 嬉皮士的打扮听着Joni Mitchell的歌 告诉着乔布斯Cube拿尺子量三边都一样以及想和他住在一起的愿望

19岁的叛逆与理解 作为一个骄傲的人 面对一个同样固执的自己 总有一种解不开的情怀 但是当乔布斯说出iPod的雏形想法时Lisa眼中依然掩盖不了对父亲敬佩的眼神


尽管每次发布会前都经历那么多的狗血

每次我都觉得如果这些事情都是真的的话 乔布斯该如何面对接下来的发布会

可是不管生活多苍白 当他站在人潮之前闪光之下 

脸上重拾一抹微笑 你总是不由自主地拜倒在他下面

‘那些疯狂到一位自己能够改变世界的人，才能真正改变世界’


最后电影里有个片段 Lisa和乔布斯讨论着磁带里的歌 就是Joni Mitchell演唱的Both Sides Now 歌分成了三段 提到了云 爱情和人生 虽然主题不太一样 但讲明了同样的道理

我们都曾以为自己看透了什么

但是经历过之后

回首再思考

一切都是幻想

我其实什么都没懂过


致也有凡人一面的乔布斯


PS

最后电影的结局有致谢Ridley Scott 

也就是苹果最著名广告‘1984’的导演



</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>吃电影的番茄</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-12 02:41:58</时间>
<影评>
              我相信，会有很多果粉在看完这部电影口诛笔伐，因为这部电影中的乔布斯被塑造成了个不折不扣的混蛋。

       但我想强调的是，电影不是纪录片，电影塑造的不一定真实的史蒂夫乔布斯，电影中塑造的是，编剧和导演艺术加工过了的，为戏剧冲突设计的角色。只从电影的角度来说，这部电影为传记片塑造了一个新标杆。它就像安迪沃霍尔用波普艺术诠释的玛丽莲梦露，在一个空洞的符号下面，挖掘出它的本来面目。

        这个剧本使用的不是类似于《社交网络》扎克伯格从校园里试水脸书到成为百万富翁那种基于时间顺序的叙述。它的叙述是基于角色的，它只是三场发布会的筹备过程，Apple II，NeXT，到iMac。这三场发布会也可能并不是乔布斯生涯中最重要的时刻，所以在时间上和逻辑上，这三场发布会的选择没有什么联系，它们的衔接都是利用一连串新闻片段，甚至只是一串飞速驶过金门大桥的镜头。但是在筹备过程中，这个剧本集中在乔布斯和几位其他角色的猛烈的矛盾和纠纷。（如果我没数错，这部电影重要的角色只有七个人。）三场发布会，纠纷真是愈演愈烈，争吵点越来越尖锐。这种变化，这种密集的戏剧张力，是其他传记片中很难找到的。

       这是一部拿台词堆起来的传记片，它的语速惊人让我回想起比利怀尔德的《玉女风流》，利用惊人的语速构置起对狂妄的商场精英的讽刺。一开始，史蒂夫乔布斯对待所有的请求的回应都是讽刺，恐吓和辱骂。它的台词十分犀利，犀利到你都不知道编剧是怎么想到这些比脏字更妙的话语，这些逼得其他角色众叛亲离的台词很快就将乔布斯塑造成一个冷漠的，不知天高地厚，但霸气十足的反英雄形象。我真的准备要二刷了，这些对话信息量太大。

      但是导演博伊尔也并不是省油的灯，他给这个反英雄角色的塑造上火上浇油。他继承了《贫民窟百万富翁》中那种连续不断闪回的方式，甚至还在影片中用了花哨的剪辑，各种画面的隐喻，各种剪辑上的对比，影片拍得非常精致。尤其是第二场发布会，被博伊尔塑造成了国王的加冕典礼，音乐用的是古典的圆舞曲，画面竟然将乔布斯比喻成了拿破仑，高雅曼妙，却浓浓地讽刺了乔布斯一把。 

       再说表演吧，一句话，我有预感这是本年度最棒的一次群体表演，而法鲨可能要成影帝了！

       我不知道创作者是不是有意为之，它仿佛一直再强调乔布斯这个任务人物的戏剧性，所有的场景都仿佛是戏剧舞台的场景，表演是极度戏剧化的，而创作者以三场发布会来讲述乔布斯的故事，仿佛也是因为发布会都发生在剧院里，那里有舞台，有观众，乔布斯的故事就是观众们在看的一场戏。对我来说，看片之前，乔布斯仿佛就是一个人的名字，但是在看过电影之后，这个名字背后是一场如戏人生。

       最后请大家还是期待吧，如果我预料准确的话，明年的奥斯卡，这部电影最佳导演，最佳改编剧本，最佳男主角都很有戏！有些我的朋友说这部电影有些煽情，它确实没有索金大神之前剧本那种冷冰冰的感觉，不过这样处理，可能大部分人会更喜欢，因为煽情这种东西，本身是一种很容易让观众共（入）鸣（坑）的方式。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-23 10:31:05</时间>
<影评>


    此片采用不同常规的传记片叙述手法，聚焦乔布斯生前三个重要产品——开启个人计算机历程的Mac、离开苹果时组建的NeXT、重回苹果后的iMac的发布，通过乔布斯与同事、合伙人、前女友及女儿的谈话，展现他独特偏执的产品美学观，同时以及令人惊愕难以评判的道德人品。一个性格鲜明立体的乔布斯，他纯碎，坚持封闭端对端的产品构架，坚信自己的产品独特完美能改变世界。但在从世俗道德方面来看，乔布斯简直一塌糊涂，抛妻弃女，甚至可以说忘恩负义。但这才是真正的现实的乔布斯。
    乔布斯和他创造的苹果传奇，与他复杂的性格，同亲人同事朋友的恩怨都一样令人着迷。

     密集的台词，人物产品背景的省略，要能理解这部电影需要一定的基础知识，也削弱了此片的可观赏性。但这是一部独特的，关于真实的乔布斯的佳片。

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>马枭杰</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-27 20:22:23</时间>
<影评>
        这就是那种光靠演员的卓越演技就能满足地看完的电影。


故事本身已经这几年对乔布斯的各种花式深炒已经不新鲜了，讲的就是他在1984年和1998年的两次苹果重要的，具有划时代意义的发布会后台发生的种种。发布会是重点，后台穿插交待的所有关键情节和人物关系更是重点，最重要的三个人——他最重要的拍档也是苹果创始人之一Woz, 他从不承认的私生女Lisa, 还有在他两度执掌苹果之间的CEO John。他们穿插在不同的时期出现，在繁忙而紧张的后台与乔布斯激发的化学反应，更客观立体地描绘出了乔布斯其人在伟大和具有非凡创造力的光环下，一意孤行和孤芳自赏的对应面。相比较自从乔布斯去世后一边倒的过度赞誉之声，电影里的乔布斯更立体些。伟大的成就背后必有对你忠心耿耿的人做你的垫脚石，推出前无古人的发明之前必定有足够强势的自信才能将其推进实现，一个性格温和的老好人怎么可能成就霸业，想什么呢？还好电影里拿出了足够的霸道和不讲理，稍稍能平衡乔布斯这一生的成就。


电影里绝对的穿针引线灵魂角色Joanna实在是让凯特温丝莱特演出了生命，绝对的影后之作。法鲨对乔布斯的演绎比起裤衩来是老道多了这个毋庸置疑，而且据说得到了乔布斯生前诸多好友包括Woz本人的绝对赞许，都说形不似神似，甚至让人忘了乔布斯本来长什么样，觉得电影里的就是乔布斯本人，我想任何针对法鲨演技的影评，都不及真正在乔布斯身边呆过的人给出的这个评语有分量吧。


电影如同教科书一般结构清晰完整，段落明显，衔接流畅，各种离散的情节穿插巧妙，连几处前后呼应都显得规范又老派。看完没有不适感，这几年烂片看太多，看到这么骨骼清新的片子已属不易。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>新片大判官</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-28 12:16:30</时间>
<影评>
        这部影片，成本不到好莱坞影片平均水准，全片没有任何电脑特效和炫目打斗，但上映时却在美国引起了轩然大波，也让全球观众翘首以待。片名简单直白，《史蒂夫·乔布斯》，对，就是那位苹果教父。


懒得看文字的朋友们依然可以点击观看视频版，抢先一睹该影片：
http://v.qq.com/cover/a/atrm30dn0k72il5.html?vid=q017173bx3f


                                       三生万物的剧情结构

史蒂夫·乔布斯的一生实在太多太丰富多彩又饱受争议,既有人对他爱的发疯,也有人对其恨之入骨。这难怪本片从从立项开始，就经历了诸如换人风波、黑客事件等波折,原先的制片商索尼一气之下索性甩手不干,接盘侠环球公司面对窘况也是左右为难,最后决定索性放手一搏,用一种极其罕见的故事结构来讲述乔布斯的故事. 


本片抛弃了传统人物传记片流水账式的推进方式，而是创造性的选取了乔布斯人生当中的三个里程碑的时刻，即三个关键产品的发布会——分别是1984年第一台Mac电脑的问世、1998年乔布斯离开苹果后另立门户，创立NeXT电脑公司并开发产品”黑立方“和1998年的iMac发布会.影片以此作为切片来反映他复杂多彩的一生。


三段故事，分别使用三种不同的介质拍摄。第一段的画面颗粒感浓重噪点明显，颇有纪录片的真实感。第二部分使用色彩质感最为浓郁的35毫米胶片，和NEXT发布会所在的歌剧厅交相辉映，配合雄浑大气的交响乐，也暗合了乔帮主片中经常挂在嘴边的那句话：乐手弹奏乐曲，我来指挥乐团。第三部分，终于用上了如今广泛使用的数码影像，画面锐利清晰。


由这三段戏构成了电影就如同三幕话剧，每一幕结构内容极其相似，都是乔布斯如何舌战群儒，家人同事一个不放过，吵得天昏地暗。并且争论多发生在走廊过道中，一边争吵一边潇洒的昂首阔步，打嘴仗都玩出了节奏感。至于这些”对方辩友“的身份嘛，照理说乔布斯大起大落几十年，对手和朋友换了一茬又一茬，应该能组成个星光熠熠的全明星阵容，起码也是死对头比尔盖茨。可结果编剧只挑选了其中5,6个人。而这5、6人不知道秘密结成了什么”反乔布斯联盟“，每到发布会前必然到场，到场必然大吵特吵。你们是商量好了，抢戏来了吧？当然，编剧的想法是用这5、6 人来代表乔布斯的人生的几组重大矛盾纠葛。例如，凯特温斯莱特扮演的市场主管，每每用冰冷的市场数据对抗乔布斯不羁的狂想，很显然要表现帮主著名”现实扭曲力场“的魔力；而这位GEEK气质十足的电脑工程师，就让看到了乔布斯对于下属的无情和严厉；而与苹果前CEO约翰·斯卡利的几次交锋，则更多是在乔布斯寄人篱下的身份背景上做文章。


                                   当台词狂人遇到科技狂人

如今这部电影打着乔布斯的名号，其实最浓郁的还是编剧阿兰·索尔金的风格。5年前那部同样争议不断的《社交网络》就出自他的手笔，并且还一举揽下奥斯卡小金人。在百老汇剧场里长大的他，从小观察家人伙伴斗嘴学习各种嘴炮技巧。国外媒体已经给这种独特风格取名叫“sorkinism”，简单讲就是以角色间龙卷风般的唇枪舌剑贯穿全片，仿佛所有角色都是从小参加辩论赛长大，个个说话引经据典、字字珠玑，压迫着演员用有限的片长说出无限的台词，彻底把演员变成了一部部准确说出索尔金精妙台词的机器。也难怪影评人批评索尔金的影视作品风格单一雷同，因为所有演员其实演得都是同一个角色，就是索尔金自己吧！


当然如此高度一致的机械化风格带来的另一好处是，只要把复杂冗长的台词能背下来，个个都能化身口吐莲花的最佳辩手。 扮演乔布斯的法斯宾得，之前还被诟病和乔帮主本人相貌风马牛不相及。乔帮主的父亲是阿拉伯人，但法斯宾德是爱尔兰德国混血，让他出演简直就是指鹿为马？又或是看了《为奴十二年》里法斯宾德扮演的奴隶主，感觉气质和乔布斯挺类似？直到凯特·温斯莱特揭晓真相，法斯宾德排练不需要剧本，原来是一代背台词狂魔啊！扮演另一个史蒂夫，也就是乔布斯的创业伙伴，史蒂夫·沃斯尼亚克的赛斯罗根，之前都是在喜剧片里演呆萌ＬＯＳＥＲ男，表演内容以犯贱、傻笑和受气为主，但一念上索尔金的台词，昔日的猥琐渣男属性一扫而空，好像立刻吃了演技增长十倍的仙丹，台词句句掷地有声，雄辩家气质爆表。凭借这部影片，赛斯罗根已然成为明年奥斯卡最佳男配角的最大热门之一。联想到之前《社交网络》里的杰西·艾森伯格也同样是从青春片小鲜肉蜕变为高智商腹黑狂人，《新闻编辑室》中的杰夫·丹尼尔斯从无脑喜剧男升华成学识渊博的社会评判家，真是打破角色定型哪家强，美国好莱坞找阿兰。


在索尔金体系下，导演的作用被弱化。丹尼·鲍尔曾因执导出《猜火车》成为青年电影人偶像，又凭借《贫民窟的百万富翁》荣获奥斯卡。但如果5年前的《社交网络》和如今的这部《史蒂夫·乔布斯》互换导演，两部电影会不会有很大不同呢？我猜可能性不大。的确，不同的导演会有不同的诠释剧本的方法，但是万变不离其宗，只要有阿兰·索尔金标志性的对白大战，什么导演的个人风格都要退居次席。


要给这部影片打分是特别纠结的事情，怎么评价这部电影完全取决于观影者本身，如果是奉乔帮主如神明的果粉，眼里当然容不下一粒沙子，看到影片里塑造的魔性角色，立刻高呼负分滚粗。尤其是影片中还浓墨重彩的表现了乔布斯拒绝承认私生女的情节，这可是广大果粉的大忌啊，甚至惊动了苹果公司现任CEO和乔布斯的遗孀，他们都公开反对这部影片，认为编剧纯粹哗众取宠。阿兰索尔金一开始还摆事实讲道理，说自己如何获得了乔布斯私生女丽萨的内幕情报，到后来干脆就霸气回应道“客观真实是新闻记者的责任，主观感受是我的权利”。


喜欢看长篇大论唇枪舌剑的影迷，可能对各位口吐莲花的角色们佩服有加。追求动作场面喜欢视觉刺激的影迷们，估计看到一半已经昏昏欲睡。


也正因为如此，判官我就给出不过不失的3道令牌。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Amino</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-02-13 06:17:55</时间>
<影评>
                有时候我宁愿相信，现实扭曲场是真是存在的，而乔帮主是能控制这个场的变种人。这样想想那其实乔帮主可能是X教授的儿子，但是X教授的儿子居然长了一张万磁王的脸。哎呀好像发现了不得了的事情。

        说乔帮主渣男，完美主义偏执狂，控制狂，背后主事的的都是他那无比坚定的信念。不论周围的人怎么反对，不论事实如何证明，乔帮主总是坚持自己的想法。这样坚定不移的信念感染了周围的人，感染了消费者，于是乔帮主走上神坛。因为芸芸众生基本上都是不坚定好忽悠的，甚至如果想成为一个好人，那么不坚定肯定甚至是基本条件之一。好人么，要有一颗包容的人，总不能处处和别人对着干，很多时候要顾及别人的感受，该妥协那肯定是要妥协的，正所谓退一步海阔天空。很小的时候我们就学会了察言观色，知道如何妥贴的隐藏自己的棱角。我们是好儿女，好同学，好邻居，好职员，好父母，一个大写的好人，但我们永远不会是一个好的开拓者。我们之所以选择做一个好人，是因为我们需要别人的肯定和鼓励才不至于茫然，需要躲在人群中才不至于迷失。我们给自己套上了统一的面具，辛勤劳作着成为了社会中必不可少又完全可以替代的一个螺丝钉。按照《基地》里心理历史学派的说法，我们就是一个个的dx，完全可以用数学来预测其行为。而乔帮主就是骡。小说里的骡是个不能被心理历史学解释的特例，他本身恰好也拥有X教授一般的能力。

        我试图从乔帮主的人生轨迹中寻找他那坚定信念的来处，但几乎一无所获。唯一有点关系的就是他对于禅和佛教的信仰，可惜我不懂禅也不懂佛。《Fargo》第一季中男主家里有张逆行的鱼的海报，作为一只顺行的鱼，我永远佩服那些逆行的鱼，不论他们是游过了金门还是游到了温泉，因为我自己是永远不会有逆行的勇气的。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>渡迟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-01-14 23:05:17</时间>
<影评>
        我男神法鲨似乎从来没怎么演过牛气哄哄金手指随便开的大帅挂比，一直都是拧巴别扭得让人又爱又恨，看到他就内心咬小手绢的那种。《伊甸湖》里被熊孩子搞死的英国男人，《普罗米修斯》里贱的就剩头了的机器人，《frank》里洗澡拉屎都得时刻带着头盔的怪胎天才歌手，《危险方法》里和治病治到床上的卡尔•荣格，重启的X战警系列中中二得不忍直视的老万，《西部慢调》里拐走了正直少年小女票的老司机，当然还有这部，jobs。


在看这部片之前我看过一些早年拍的乔帮主传记片段，演员外形非常像本人，但是总有一种说不出来的感觉——形聚而神散。当然当年那部片子好像也口碑不算很好。其实名人传记片和原著改编片有一处相似的地方就是如何在基于原型的基础上进行深刻而不落俗套的改编，在我数量甚少的观影经历中我觉得有几部名人传记片做的是非常棒的，林肯，烛台背后和这部jobs。


这部片子用了个非常聪明的办法来塑造jobs这个人，三个横截面的选取非常巧妙，他一生中重要的三次发布会（MAC,NEXT,IMAC）开场前，强烈的戏剧冲突都凝聚在短短的几分钟之内，丝毫没有仓促之感，多条线索的穿插和平行有如莎剧。编剧能凭之捧得金球奖也是实至名归。并且本片不落俗套的，给乔布斯辉煌发布会的镜头非常吝啬，影片的着墨点不在聚光灯下被大众熟知的苹果CEO，远见卓识行动力高的领导者，它给jobs以血肉，浓墨重彩的是这个人本身形象的塑造：steve jobs，他是不世出的天才，狂躁的暴君，追求完美的偏执狂，却又是失败的父亲，和有着悲惨童年的，寂寞的，而孤单的男人。

影片中除jobs外还有四个重要人物，他的女儿lisa，知己Joanna huffman，伯乐john sculley和创业伙伴steve wozniak.在与他们的互动里jobs扮演着他人生中的四个不同角色，父亲，爱人，儿子和朋友。这四条线索的相互交缠和平行，组成了本片中睿智精明，偏执疯狂，理智与情感交融的，steve jobs。


父亲——与女儿lisa，影片中的三次事件体现了他对这一角色的转换和矛盾，从一开始的拒绝，到犹豫，再到最后的坦诚。这应该算是影片的主线，并且感情处理的很外露，父女之间相似的性格，小时候的Lisa抱住Steve小声跟他说“我想和你一起住”，Steve把Lisa画在Macprint上的抽象画打印了下来随身保存，还有父女俩对“Lisa”这个名字的争执，年轻的jobs极力否认他以女儿的名字命名了电脑，年长的jobs在天台（真是个好地方）上终于和姑娘坦白，闺女啊，你造不，lisa是我办公室后面那台电脑，我就是用你名字给它取得名啊！1998年的iMAC发布会上，闪光灯跳跃的白光映在少女的脸上，影片最终定格在jobs走向lisa的画面，我注意到在画面的左侧是一扇没关的门，那么jobs仅仅是过来关着门，还是把lisa介绍给全世界，大家自己脑补吧。


爱人——与joanna。影片似乎刻意地给jobs和joanna之间营造暧昧的氛围，第一场mac发布会前法鲨跪在温斯莱特面前，两个人同框的画面真是偶像剧指数一路飙高，还有那句，“这是你跟我之间的事”，我下意识几乎以为jobs和joanna两人是一对，原配带着女儿来找他们俩撕逼了= =还有jobs开玩笑地问joanna“咱俩怎么还没睡过？”后者严肃地回了他，“我们又不是在谈恋爱”（喂你们俩真的好像在谈恋爱啊！！隐形虐狗！）之后的情节中joanna提到了一个词，work wife，我觉得用“工作伴侣”来形容这两个人的感情都不能表现出那种羁绊：心灵相通的知己，共进退的伙伴，无论人生还是职场的不离不弃。iMC发布会前joanna让jobs与lisa和好服软，她歇斯底里地说，steve，我这20年来，时刻感觉自己是个共犯。我有多爱你你也知道，你跟Lisa，是你身上所有的完美里最失败的。Joanna把steve当做她最完美的艺术品，两个完美主义者的柏拉图爱情，牵挂与陪伴，不同于我们普通人之间寻常的情情爱爱，颇有点英雄之间，惺惺相惜的意味吧。


儿子——与john sculley。在第一场发布会前john就对jobs说，andy（程序猿款）提醒我，扮演你的家长角色（parenting you）是很危险的事，影片中steve和John的关系发展也和人生中与家长的相处轨迹类似，初露锋芒，急切想证明自己；叛逆期与家长的观念失调，愤而出走；历经世事磨练，海阔天空地互相妥协。有意思的是，sculley在片中一直提到多次jobs被领养的经历，知道最后他们在iMAC发布会前，jobs急着见女儿的时候，他才告诉sculley实情。“受过大学教育，生活优渥，天主教徒。”Steve jobs 看着 John sculley，或许john，是steve一直看作亦师亦父的人吧。倍感唏嘘，当sculley和jobs说他应该去见见他的生父，也就是当年他们谈生意的那家饭馆的老板的时候，jobs说，“不了，我担心他会找个理由告我。”


朋友——与车库基友steve wozniak。同样的名字却有不同的理念和人生，“在发布会上对苹果Ⅱ团队的感谢”是woz贯穿全片的对jobs的请求，其实这反映了两个人截然不同的观点：woz想要开放的，用户主宰的，脚踏实地的产品，也是他作为实干主义者的态度，而jobs，作为独裁者，他的产品是end-to-end，闭环式的终端，这也使他成为所谓，艺术家中的暴君吧。影片在两人就此观点的争执中构建出jobs对于产品，或者说他的作品的认识，在这一个线索中，steve jobs身上“偏执的天才”特性表露无遗。不过走出会场的woz最后还是折了回来，也算是某种意义上的和解吧。


总体而言，法鲨和凯特的演技无可挑剔（分别提名奥斯卡影帝和女配），每位演员的表演都拿捏得当，整体的调度等等都是优秀标准之上的奥斯卡影片。期待它能在斩获大奖。（纯粹是粉丝私心，摸着我的胸说，小李在荒野猎人中实在是太尼玛拼了，不给小金人简直就不厚道）


再一次回顾片尾那首歌吧，Grew UP At Midnight.

We grew up at midnight

We were only kids then.
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
