<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>如果·爱</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>7.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p461379838.jpg</封面>
<导演>陈可辛 / 赵良骏</导演>
<演员>金城武 / 周迅 / 张学友 / 池珍熙 / 曾志伟 / 吴君如 / 薛之谦 / 尚铁龙 / 陈铜民</演员>
<简介>想演戏的孙纳（周迅 饰）与想导戏的林见东（金城武 饰）初遇见时，两人都正处于生活与事业的低谷，在相互鼓励和扶携中，他们渐渐有了共同的可以看见希望的未来，然而孙纳更想把现在的可能抓到手，狠心与林见东分了手，跟了可以给她戏的导演聂文（张学友 饰），成为人人艳羡的大明星。
                                    
                                　　天意弄人，十年后孙纳与也做了演员的林见东因为一部合拍戏又重遇。虽努力说服自己忘记过去，却欺骗不了自己的心，孙纳陷入两难中。而更戏剧的是，孙纳、林见东和聂文要同演一出剧情与他们之间情恨纠葛惊人相似的戏。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>明珠一颗孙小美</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-22 17:55:59</时间>
<影评>
        两年前我刚毕业，第一份工作的时候碰到个成熟男人，他喜欢我，并很直截了当的劝我离开当时身边贫贱夫妻百事哀的小男友。我毫不犹豫的拒绝了他，他并不气恼，只是意重深长的对我说了一段话，他说你这个年纪最容易的犯得错误之一就是喜欢苦难，喜欢那些自己预想以为会感动天感动地的苦难。


那个时候我不相信他，我对自己的奋不顾身非常满意，那种盲目的直觉，就好像火柴，点亮了我以为的未来的样子。


后来我的小男友很快的离开了上海，他以一种异常坚定的眼神转述给我关于这个巨大城市的迷茫，他说，我觉得呆在这里看不到未来的方向。我甚至来不及说出“只要我们在一起没有什么熬不过去”这个拗口的句子，他就以迅雷不及掩耳之势在我生命中消失了痕迹。我辞了工作穿着夹角拖鞋每天在这个陌生的城市里四处游荡，直到有一天买了一个葱油大饼坐在街边泪流满面，在接老妈电话的时候我不动声色的说，妈妈，我饿了。


随即我迅速的退了房子，搬家，换工作，我像一个男人一样英勇的把原以为熬不过去的时光熬过去，然后欢欢喜喜的，把一个人的日子过的风生水起。


2006年我在模拟法庭看了最后一场电影，周迅在里面画着重重的眼妆，眼神五味俱杂，她唱，外面的世界很精彩，外面的世界很无奈。她穿着红色的衣服一次又一次把金城武抛弃，姿势决绝，并且重来一次还是不可更改。


我着迷于她厚着脸皮吃金城武剩下的半碗面的样子，表面上没心没肺大大咧咧，实际上脆弱而敏感。这个细微的掩饰在夜晚的小床上暴露出来，那种独自磨牙不在乎旁人的疏离，触目刺耳。


我知道金城武是个温暖的人，但他的温暖渺小的不足以抵挡这个小镇姑娘对生活无能为力的厚着脸皮。


所以当我看着周迅欢天喜地的奔着那个外国导演却只看见他离开的背影时那一瞬间的失落、犹疑还有悲戚，我忽然想起一个女孩曾经对我说的话，她说，我什么都没有，只有一个不要脸的自己。


或许，每一个厚脸皮女孩都有那么一时三刻，在那个误以为可以靠近的世界里，涌起一个关于繁华浮世的梦想。


这梦想并没有那么让人鄙弃，她的每一步隐忍艰辛都值得我们站好立定。


其实我一直都觉得金城武并不是真的爱周迅，他只是爱着那个在爱里面全心全意到作茧自缚的自己。所以他花十年反反复复的做一个复习，通过恨的咬牙切齿来证明自己爱的痕迹。他一次又一次回到那个老房子里，他只是想知道，周迅有没有爱过自己。


他热爱这困难，于是通过折磨自己来释放爱。


他爱得真剧烈，也爱的真虚伪。


他不明白一个女人在以对自己残忍的态度之前彪悍的献出了自己，那其实就代表着一种姿态，尽管我无能为力，但是我爱你。


所以，我更加喜欢张学友扮演的导演。他真实，市侩，有正常的嫉妒，还有对于付出精明的索取。他与周迅在不断的相互索取和收获中获得同等的利益，他们在假设存在的爱的天平上地位平等。我炽烈的热爱着他表面上装腔作势的凶狠，在剧本里狠狠的删了周迅一个耳光之后，他决心放手。


他谅解这苦难，于是通过放弃爱来释放自己。


当金城武对自己也对别人残忍时，张学友对决意对别人宽容也对自己慈悲。一个是一碗热汤的关怀不可能随身携带，一个是一转身就能投靠的怀抱。


你承认了前者，但永远也不能否认后者。


所以，在坐着奥迪A6第一次看到那个金碧辉煌的五星酒店的那一刻，如果你问我，我会告诉你，其实我也有一点真心。










</影评>
<有用数>4000</有用数>
<没用数>140</没用数>
</review>
<review>
<作者>水公子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-03 02:19:53</时间>
<影评>
        如果爱，我们选择贫贱而卑微的开始，还是富贵而无奈的结束？

周末的电影院里，空空落落的几个人，两对恋人和我。灯徐徐暗下去的时候，前面的男生不约而同的神情拥吻身旁的女生。直到跌入了长久的黑暗，我没看见他们分开。每一个来到电影院的恋人，大概都是为了这空旷、自由、黑暗而暧昧的空间吧，电影是什么并不重要，重要的是爱情，在他们看来。只是我想，电影终场的时候，他们还会拥吻吗？这样一部最不要爱情的爱情片。

陈可辛煞费苦心，为了这一场只是如果的爱情。他不惜血本地用世界上最奢华最浪漫而又最混乱的歌舞剧形式轰轰烈烈的导演了三个人之间最没有浪漫最苍白无力的情感纠葛。细腻而精致的镜头语言，高超到不落痕迹的剪辑技巧，光影变幻色彩纷呈的拍摄效果，讲述的却是一个再简单不过的故事。寒冬的一碗剩面让一心在北京闯出事业的孙纳（周迅）在最贫苦的时候结识了导演系在读的落魄学生林见东（金城武），异乡的严寒让他们自然相爱。但在现实面前，相爱的脚步并不能阻止孙纳追逐成功摆脱贫穷的脚步。利用林见东的资源，孙纳得到了一个电影的角色，走上了明星之路。十年之后，她终于成了大明星，并和捧红她的名导演聂文有了相对固定的关系。一部由香港投资的爱情电影将这三个人联系到了一起，在导演的阐释下，这部爱情电影竟然与他们当下的处境惊人的相似。戏里戏外，哪儿是戏，哪是真的人生，有时候竟是难解难分。戏中的孙纳有意遗忘了一切，而在她的戏中她扮演的小雨却是被动的失忆。不管具体细节的差异如何，结果却都是一样。戏中，班主死了，留下小雨怅然不觉伤悲。戏外，饰演班主的导演在血泊在中站起来，意味着电影拍摄的结束，孙林因电影相互也因电影结束而无奈各奔东西。个中痴情怨恨种种，在聂文导演的戏里明明白白戏外之人也看得清清楚楚。作为导演与演员，一部电影完了，意味着另一部电影的筹划，而其中的亦真亦戏的感情，就让他放在胶片中，或者剪掉，或者留下，仿佛已经不是自己的事情了，也没有人在意的，至少是看起来不在意。

影院里，灯亮了，幕布上是列出长长的工作人员的名单，宣告着着戏中戏，梦中梦的结束。缠绵者从馨梦中惊醒，拥吻者不舍于彼此的短暂的沉醉，散场，离开。

或许我们每一对恋人的结局都是离开，无论经历是爱还是可能爱还是不爱。当一切安排好，我们唯一可以做的就是选择顺从和遗忘。电影的英文片名是《Perhaps Love》，是的，在这样日薄西山的年代里，爱不再是绝对。如果要相信，也不过是“可能”，是Perhaps。张学友扮演的导演聂文对孙纳说的很明白；“当时，你需要一个导演，我需要一个伴。我以为戏一拍完我们就会分开，没有想到我们会在一起这么久，戏一部接一部的拍。”他们在一起这么久，拍了那么多的戏，却不能实现一个最简单的梦想——拍一部最简单的爱情故事：一对年轻恋人，在一个晴朗的午后，蓝天白云下，相互依偎坐在一片绿色的草地上。他们为什么不能拍，不去拍？因为孙纳和聂文都知道，看似这是一部最简单的戏，却是一个最难以实现的爱情理想。这个时代的荒芜再也不需要有人记得这样简单的爱情，就算是聂文，即使记得故事，也会遗忘故事发生的地点。孙纳说，尘往事唯一的价值就是让我们不要回忆过去。就像吴君如客串的经纪人计较的一样，我们不要过去式，而是现在时。

爱，只是一种可能性。回首当看旧时月色，十年以前，陈可辛的《甜蜜蜜》让我们至今为一段爱情的逝去黯然伤神，那份异乡遭遇的爱情使一切的酸涩酿成甜蜜。十年以后，这部《如果爱》中，爱与不爱已经不再是揪人心碎的一念之间的取舍，现实让人明白，最爱自己的人是自己，为此，在生活面前，断然放弃爱好像成了题中之意理所当然。

陈可辛用是怀旧的，他没有遗忘故去，他用原班人马拍摄一个基本上相似的故主题，都是异乡漂泊，都是相互慰藉，都是分手告终。任何导演都会知道，如果一切都是旧的，即使你是最好的导演，也不会有观众买你的帐。那么，这其中之味到底有什么不同呢？就是着十年的光阴。十年，可以说，十年的时间，电影里孙纳变化有多大，那么相比《甜蜜蜜》，《如果爱》的变化就有多大，陈可辛的变化就有多大。《甜蜜蜜》中，李黎两个人绕了几年的圈子，当终于可以在城市立足时，才发现其实最想要的只是想和爱人守在一起，只是一切都不可以回到从前。而《如果爱》中，从一开始，爱情就不过是没有饭吃没有住所之后的衍生物，松松散散，随时都可以没有。到最后两人再次重逢，一夜真情，让他们了结多年的心事，如果有爱，如果有恨，都一笔勾销，戏一结束，梦就结束，两人无奈也只是再次说再见。

没有了爱情，生活中还剩下什么？爱情片里还有什么？陈可辛安排池珍熙说话，隐晦的给了一个意义不太明朗的答案。或许，根本没有什么是必须的。生活就是上帝拉开的一场大幕，每个人在自己的故事中扮演主角。在别人的故事里，我们永远当不了主角。爱情可能就是这场戏中偶尔的一个片断，它可能不过是一个镜头，甚至会被剪掉。没有了爱情，于是就有了爱情片。生活还在继续，爱情还承载着祖辈以来人们偶尔的幻想、寄托和软弱。于是，没有了爱情的内容，没有了真正的投入，就需要越来越复杂的剧情，越来越理不清的纠葛，越来越豪华的样式。爱情成了电影中一个空洞的符号，一个与意义擦肩而过的能指和所指。

戏，无所不在，他人的生活即使自己的戏。所以，这部戏在戏中设戏，戏中之戏还是戏。说来说去，人生不过是戏，只是这戏，繁花似锦，盛况空前，却掩不住强颜欢笑，掩不住那发自心底的落寞之意来。

这部电影，对于浪漫主义者来说，是“如果爱”，因为这之后可以加更多的可能性，“如果两个人相爱，那么……”这样的句式，可以演绎成千上万的惊天动地的爱情故事。而对于更多的现实主义者来说，则是“可能爱”，是可能爱，也可能从来就没有爱，这两种可能性，一种是一声长长的叹息，一种却是一片心死的沉寂。

遗忘了过去，抱不住将来，有的是现在，即使再没有爱，也要把戏演的荡气回肠，歌舞升平，这是爱的代价，也是生活最后的价值。



</影评>
<有用数>920</有用数>
<没用数>50</没用数>
</review>
<review>
<作者>北漠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-10-09 16:42:59</时间>
<影评>
        一个男人什么都有了时候选择了你，他一定不会再放弃你；一个男人什么都没有的时候选择了你，等他什么都有了的时候一定会抛弃你


而一个女人要陪你共患难，并不代表多爱你，只是她太有自信，太年轻义气，她以为她强大青春美好到可以战胜生活。


如果我有一千万，我就能买一栋房子。我有一千万吗？没有。所以我仍然没有房子。 

如果我有翅膀，我就能飞。我有翅膀吗？没有。所以我也没办法飞。 

如果把整个太平洋的水倒出，也浇不熄我对你爱情的火焰。整个太平洋的水全部倒得出吗？不行。所以我并不爱你。 


英语里面的条件状语从句，带着期许，可惜很多假设从不成立。


有太多共患难不能同富贵的夫妻，他们后来同床异梦，各怀心事。

比如jo爸

他们是不是不愿意身边的女人见证过他们的不够强大和美好？

只愿表露风光的那一面。


当你没有山珍海味可吃，有一碗菠菜豆腐汤都奉若珍宝。

可是当有一天你拥有无数珍馐，你再也不能只喝一碗菠菜汤。


有话云，莫欺少年穷，可惜，你曾救助过的落魄少年，有几个能成为老来相伴。


包惜弱收留了落难的金王，惹来杀身祸。

你帮过落魄的他，他却不愿面对自己的不堪过去，连同你一起。


他根本没吃过川菜粤菜鲁菜鹅肝T骨韩料日餐，自然只喜欢你的清粥小菜。

只有他阅尽千帆，才能懂得清粥小菜真的最可贵难得。


也许兜兜转转到原点，位移为零，却不可或缺这过程。



小雨不爱张扬，张扬也不爱小雨，班主也不爱小雨。 

可惜人们都只是看到表面，披着爱情外衣来洗清自我的人性。


老孙当时舍弃的是那个自以为可以战胜一切靠自己的的孙娜。


谁也不是真的爱谁，只有聂文真的爱电影，因为他通过电影完成自我救赎。


当他拥有一切，只是缺一个女主人的时候，再去找他吧。

他要的是一个共同欣赏自我的伴侣，而已。


最爱你的人永远是你自己。

想起金海心的《依依难舍》你现在依依难舍

是你的骄傲作祟

明早清醒之后

你会明白

你也没有爱过谁

如果我依依难舍

不管做错或做对

随着你的言行时喜时悲

将来我会发现

只有我独自在为爱

流泪


最爱的一直是感情动物女人。

男人只是骄傲不服输



一个男人什么都有了时候选择了你，他一定不会再放弃你；一个男人什么都没有的时候选择了你，等他什么都有了的时候一定会抛弃你


是因为他拥有了一切后，才是一个真正成熟的男人。

才会明白什么需要什么不需要。

才知不爱吃牛排也不爱吃寿司

而不是我只能喝粥。


他在怀念的原来是当时坚持的你和我，不孤独的挤在北京温暖了寒冬。

他也无奈的妥协当了演员，他们真的合作了。


像不像巩俐和张艺谋若干年后的合作？

那时候你需要个导演，我需要个伴儿。


为什么老东做不了导演呢？

因为他看不穿，看不透自己也看不懂别人。

他永远输给聂文


周迅真慧黠又灵动，她是可以做导演的女演员，所以可以演活所有角色.


老孙对于老东只是一个memory keeper

她替他保管了许多已经剪辑的片段，就是第一个出场的人物。

可惜，有很多我们丢掉的片段，没有人会保管。

因为他们连自己的都丢失了。


不要忘记北京。要有多坚强才能念念不忘？

try to remember.

一天天，一季季，一岁岁。

我们遗失的不是爱，而是自己。


原来时间的手可以抚平所有的伤痕。


Time heals all wounds.

相逢一笑泯恩仇


她最爱的不是北京，是青海。

最爱他的不是老孙，是老东自己。

曼桢说，我们回不去了。


为什么最后理智的却是女人？
      </影评>
<有用数>750</有用数>
<没用数>68</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏离。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-09 19:37:22</时间>
<影评>
        这是唯一一部，我看了上十遍的电影。三年前在上海，七遍。三年后在海外，三遍以上。

第一次是在上海学校附近的小电影院，和室友，我们都数着日子盼这部电影上映，等到了就结伴去看。片头的雪花，我已经悄悄安静下来。

我知道我会爱这部电影。


不不，我看的不是这戏里的爱情观价值观，也不是谁谁的演技如火纯青，我是感情动物，任何事凭感觉做判断。很鲁莽是不是，就是这份鲁莽令我在五年间，对这部电影，渐渐有了不同的感受。

我看到的不是如果爱，而是爱。

为什么不是爱呢。十年前十年后，一定是爱。只是命运太强势了，没有人能同它抗争。于是人人都更期盼简单的爱，没有生之不易没有死之壮大，只是简单的平和的，小小的从容的，却只是一刻。


五年前电影院里的第一遍，我在林见东怯怯地又温柔地说“我们真结婚吧”流了好多眼泪。这一句话在五年后的今天，依然能让我泪盈于睫。

“我们什么地方都不去了，你不去美国，我也不回香港。我们，真结婚吧。”

我默默地一遍一遍重复这句话，有个人在屏幕那一头说了一个好字。我看见了，却装傻。因为有些未来，彼此都知道给不起。


后来的六遍在上海的大学，在孤单的寝室，在无数的黄昏黎明，我看得懒散又落寞。心里装了好多好多沉重的石头，它们压得我喘不过气。没有爱情，没有如果爱。那是一段苍白的荒芜的，被放弃的时光。我只是试图在一个故事里掉眼泪，想象一个人来带我走到温暖，同我说，我们结婚吧。

之后远渡重洋的两年多，我好像谈了一场莫名其妙的恋爱。山高水长的世界，我与一个人有两年朝夕相对的陪伴，他曾在异国的星空下突然抱起我在空地上打转，在众人面前轻抚我抽筋的脚踝，在夜晚无人的幼稚园的滑板上唱歌给我听，可是那依然是一段莫名其妙的感情。两年半后，他回国，找了借口再也不回来，面对一屋的杂物和周遭未处理的琐事，人却突然清醒过来。爱原来不是假设，不是自己为自己设定一个如果，然后要去与这个如果里的人天长地久白头偕老。火热的爱情只出于暂时，爱情坚持下去，难免渐露疲态，再不愿包容，了解和体谅，双方开始咄咄逼人互不相让。原来我们都累了，找了理由分开。事后他有后悔求原谅，我却已经清醒，来到这个国家一直到要离开，这几年好像一场朦胧的梦，梦里为自己假设了一个可以开花结果的爱情，梦醒了，仍旧孑然一身。不是不惘然的。

爱，永远不会是如果。有了如果，都是迁就。而迁就，不会带来天荒地老啊。


我越来越喜欢开头不久的那场歌舞。他曾经有一个爱情故事，少年时情浓时。

少年，这一个词就够了。这一个词，就能将我的思绪带得老远。我心里住着一个少年，他穿白衣，他在球场上大汗淋漓，他好像不太爱笑，可是他也温柔地去拍另一个小姑娘的额头。那是我永远不能得到的少年，我宁愿我是丢失记忆的小雨。为什么不呢，记不记得也是福气。我像林见东一样，他十年来耿耿于怀，提得起放不下，他不敢入睡，害怕在梦里见到过去与老孙相拥的画面，他苦心经营一步一步走到今天就是为了带她回去证明爱，伤害爱，无奈的爱。我的七年呢，我也耿耿于怀，我怀念年少勇敢又懦弱的自己，勇敢是为这一去无回的青春和爱恋，以及再也不能完整的心和感情，懦弱是我始终没有在他面前踏出一步，拥一拥他单薄的背脊，同他说一声珍重。我也好害怕在梦里见到少年，却又期待，因为唯有在梦里我才敢朝他无畏地笑，同他拥抱，可是每一次醒来都要失去一次，那依然是永远不得的爱人。我曾经为自己设想过无数无数相遇的相爱的情节，有一天他终于看到我的好，终于接受我的痴，终于摆脱心里的刺，走到我身边对我敞开怀抱，我一定依旧是那个愿意溺死在他温柔如水的眼神里的女人，我一定想要将自己交付给他，只是天亮以后呢，我也一定会默默地走掉，你叫我痛苦了七年，你以为我将你视作天视为地，你什么时候变得那么天真？我也要叫你尝一尝什么叫不得和虚无。可是今时，我再一次静静地重看这部电影，看到林见东残酷地放弃了用去十年等待的一刻，看到他在机场忽然醒悟心痛的眼神，我才发现自己心纠扯地在痛，泪湿了衣衫。不，一定不要伤害爱。无论这么多年，吃了多少苦受了多少委屈，期待失望怨恨怀疑绝望无奈什么都好，不要否认爱，不要伤害，因为等你回过神，你用十年苦求而来的那个人，不一定躲在你找得到的地方伤心哭泣。你叫他（她）难过愤恨，等于轻贱了自己多年的真心。而失去的，再回肠荡气，都是苦痛。

就算最后戏演完了，还是要分开，但是至少没有伤害，十年踪迹十年心。


一个真正好的故事，从来都是因为它能让每个看到它的人，想到自己的故事。一句台词，一个眼神，都叫来回不过神地沉溺，因为曾几何时，我啊也这样。能叫人在故事里流自己的眼泪，有直击人心的震动，才是成功的故事。

我始终觉得这是在讲孙纳的爱情故事。她代表了多少想要去外面的世界得到一席之地的姑娘呢，追逐繁华爱慕虚荣，当然不是错，因此是沉默敦厚的少年，还是利益相扶的男人？怎么可能没有挣扎没有不舍，那个在黑夜里流着泪默默地说你永远不要记得不要记得的姑娘，心一定痛得滴血。可是不能停下来，一停下来曾经吃的苦不是白费了吗？孙纳只能往前走，马不停蹄地往前走了十年，以为练就金刚不坏身，可是那个好像藏着一头豹子的悲痛的眼神让她恼了瓦解了，她不愿意承认过去，“你已经在往前走了，为什么要把我拖回去？”因为回不去了啊，过去有多爱现在说了又怎么样呢，还是放弃了爱，选择了野心和自己。到头来，每个人最爱的都是自己。我不是不明白的，后悔无用，于是干脆忘记。

和聂文没有爱吗？我不知道，我想也是有的，可是这份爱里肯定有很多很多杂质了，因为这样的相互依存让彼此走得越来越高，既然得到自己想要的，就不要追究爱不爱了，人都不可以太贪心。聂文不是班主，他没有编织记忆，他只是无辜地做了一个承接和陪伴，渐渐地习惯和相信这许多年的关系，像一部好像拍不完的戏，说服自己设定自己如果爱。戏中还有戏，他用一巴掌和纵身飞跃成全了自己，不要如果爱，既然不是爱，不够爱，就让我成为回忆吧，也能叫你终生不忘吧。戏最终要完结，那一刻我开始相信聂文是有爱的，所以他残酷而决绝。呵，不被成全的爱人，都是残酷的。


孙纳最终也算曾经沧海了吧，过尽千帆皆不是。她还是放开了聂文，也不会留住林见东。她的爱情故事，在遗忘和记得里崩塌，她带着微笑翻看曾经的自己，坐看天光浮云聚散，眉目清瘦却凛冽，她最爱的自己同她一起静静地，面对这悲欢离合。她再也不忘记了。

然而，镜头从高拉近，人生若戏，那可不可以复还到最单纯的状态，不要有生之苦难，不要有生活的磨损，晴朗的夏天，静静的湖和草原，就这样好不好。没有假设，就是坚定的永不消散的爱。


我也知道不可能。他们的戏演完了，曲终人散，我也不能固执地坐在这里，为自己编造一个如果的爱。都说人世有情，但情为何物，我也不知，只是如果觉得爱了，就应当爱，不停息的爱。

随着心走，才不至于老来检点生平，原来寡淡无味，枉来这一趟红尘。
      </影评>
<有用数>356</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>伊利沙•白</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-03-29 17:27:50</时间>
<影评>
        就在刚刚才  我在中央六又看了一遍这个电影  

记得第一次看的时候，我还在上大三，坐在宿舍的电脑前面，一边吃东西一边和室友聊天，一边看着。。。那个时候看一点感觉都没有，唯一地就是在叹气为什么两个相爱的人要互相折磨不肯承认不能放下那些虚荣勇敢的在一起


但是，就在刚刚才

我听着那首安静地响起的《如果这就是爱》，需要了很久的眼泪全都来了


十年　　

十年后的我们再看看自己当初的决定，

是会笑还是会无奈，

是会哭还是会后悔， 

是会洒脱地忘记还是会假装的逃避，  

是会当着众人甩手说“都过去那么久了”，

还是自己独自一个人蹲在墙角悄悄地想“我怎么竟然还是如此爱你”   



---------------------------------------这些镜头打动我-----------------------------------------------



林见东半夜醒来吃药的时候，当他被梦折磨得时候，当他在电脑上不停的打“我恨你我恨你我恨你我恨你”的时候


聂文一边吃着酸辣面，一边对面店的老板说：“恨一个人远比你恨的那个人要痛苦的多”


林见东把躺在河冰面上的冻僵的孙纳抱了起来，把她直板板的冰凉的身体抱在怀中，轻轻地说：“我们真结婚吧”


在机场，听到小姐说“那另一张机票怎么办”，林见东飞奔回去，找到蹲在河边的孙纳，就是那年他把孙纳抱起来的河边，抱着她，亲吻，哭泣，只是这一次，没有承诺，甚至没有言语


。。。。。。



回忆究竟会折磨一个人到什么时候，我现在不知道了，真的不知道了。当我们都学会用时间来解决问题抚平痛苦的时候，我相信总有一些东西时间是无法掩盖的，总有一些问题是时间无法解决的，总有一些痛苦是时间无法抚平的，因为那些东西住在心里而不是住在回忆里，因为那些问题的答案本就清晰地只有自己不知道，因为那些痛苦是因为爱而不是因为放不下



有多少人　能一直一直用心地爱

有多少人　能在转身时勇敢地留下他

有多少人　能在彼此相爱的时候就知道那是自己此生的最爱　

有多少人  能用一生来珍惜此生的最爱

有多少人　能在想起当初的决定时  不哀声叹气不后悔当初不彼此责怪

有多少人　爱过了放过了看过了这个电影还能那样释怀



当往事都已变成过眼云烟　

我却还拥有用力去爱的勇气　

于是，不再悲哀　



----------------------------------我假装，在你耳边响起了这首歌-------------------------------------




　《如果这就是爱》


 每个人都想明白     谁是自己生命不该错过的真爱

 特别在午夜醒来更是会感慨

 心动埋怨还有不能释怀      都是因为你触碰了爱

 

 如果这就是爱

 在转身就该勇敢留下来

 就算受伤就算流泪

 都是生命里温柔灌溉


 Wooh爱

 在回忆里总是那么明白

 困惑的心流过的泪

 还有数不尽黑夜等待

 如果这就是爱


 如果你当时明白     后来的生命里是快乐还是悲哀

 特别在夜深人静时想起未来

 是否能平静不会像现在      只是因为你拥有了爱

 

 如果这就是爱

 在转身就该勇敢留下来

 就算受伤就算流泪

 都是生命里温柔灌溉


 Wooh爱

 在回忆里总是那么明白

 困惑的心流过的泪

 还有数不尽黑夜等待

 如果这就是爱

 如果这就是爱





</影评>
<有用数>225</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>清歌墨苒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-09 08:16:53</时间>
<影评>
        如果爱 



序曲


Monty说：在我这里储存了很多别人不要的片段。我把它们都收起来，因为有时候他们会剪错，等他们再需要的时候，我就会把片段送还给他们。


Monty就像是一个穿梭于各个小世界的旁观者，守候在主人公身边的各个角落，温柔地提示着他们回忆，却从不真正参与。


1.《人生蒙太奇》

    -这个爱情故事，忘了爱情故事，留住爱情故事，这个爱情故事。


整部电影都会给人一种，电影中的现实与戏中戏交错的感觉。每一处戏中戏，都交织着当年的回忆。


Monty说要交还记忆，他下车，来到了聂文的片场，两边的灯突然就亮了，很戏剧性的表达方式，四周涌来了无数的歌舞演员，这一切就把我们从“现实”拖进了“电影”中，而一声“cut”又带回了“现实”。


聂文和监制的对话，大概就是他“剪错的片段”。


-小雨应该不是真的爱张扬。张扬回来找小雨，也不是因为爱她。班主跟小雨也谈不上什么爱情。

-那就不是爱情片啦。

-爱情片有什么好拍的。



这一次，Monty来到了孙纳的化妆间，说要给她出回忆录，但对孙纳来说，那是她不要的、想要忘掉的回忆，是她亲手减掉的片段。





发布会上，聂文讲述这电影的情节，特别有意思的是，他们就是戏中人，演的就是戏中戏。

戏中人。

2.《忘了我是谁》

    -你是谁？你是谁？忘了爱过我。怎么你会忍心，把我忘记。

    -你是谁？你是谁？这样看着我。为何你要为我，问我是谁。


林见东总是无法入眠，一次一次的吃安眠药，却还是睡不着。他在整个酒店游荡，唱着“你是谁？你是谁？忘了爱过我。”，敲打着“我恨你我恨你”，最后去到泳池，压抑地尖叫着，最后用水和回忆淹没自己。那段记忆，他想回忆，又怕回忆；逼迫自己去回忆，大概也是逼迫自己记得那种痛苦，也大概始终都忘不了也不愿忘了她。



痛苦，却又回忆。

曾经的她，会因为饿而吃他剩下的面，会赖着他去他住的地方洗个澡睡个觉，会鼓励他不让他退学，会在他无家可归的时候带他回家。曾经的他，会因为她的请求而收留她，会在她睡着时给她煮面。


那时他们一无所有，有的大概就是梦想，和彼此。


3.《外面的世界》

    -外面的世界很精彩，外面的世界很无奈。

    -在很久很久以前，你拥有我，我拥有你。在很久很久以前，你离开我，去远空翱翔。 


很久很久以前，十年前的林见东和孙纳，你拥有我，我拥有你。或许他们想要的不只是目前拥有的，不过当下确实幸福快乐的吧。在冬天，窗外冰天雪地，他们在家中吃着只有青菜和豆腐的火锅；晚上，可以在结了冰的湖上一起滑冰玩耍；到了白天，一个去做点小买卖，一个去上学，互相扶持着生活。



只不过，孙纳的目标就是成功，她离开家乡独自闯荡，就是为了成功。她不是笼中鸟，现实的小小幸福无法阻止她离开，去追寻外面的广阔天地。


4.《美丽故事》

    -开头是难忘，结局是忘记。

    -失去的多回肠荡气，记不记得也是福气。男的拥有美丽回忆，那女的幸福在不懂叹息。

    -忘了吧，忘了吧，爱情故事，不如醉生梦死，一无所知。 

    -我曾经有一个爱情故事，我开始怀疑它是否真实。


常常有人这么形容感情：先认真的就输了；也有说，爱的深的总是伤得痛。对比与林见东，孙纳大概就是“没心没肺”的那个。


开头是孙纳闯进了林见东的世界，当年的结局却也是她先离开。孙纳没心没肺，也不回忆过去，生活就大步的往前走；而林见东困在过去中，睡不着，忘不掉，总是痛苦。再见面时，她否认着当年的过去，他害怕着她当年根本没爱过；而他问她，怎样才能像你一样，活的那么快乐。



5.《你是爱我的》

    -要一句话，心里的话，你一直都爱着我。

    -就这样吧，不要回答，因为你是爱我的，也许你是爱我的。


从前，聂文拍电影时，总是去Monty那里吃酸辣面，每次总是吃得很急。



-从前总是很饿，怎么现在就不饿了呢？

-曾经你总是急着把戏拍完，让人知道你是一个好导演。

-我还是个好导演吗？


那是曾经初出茅庐的聂文，是心里有着最初的梦想的聂文，是那个不会说“爱情片有什么好拍”的聂文。现在的聂文，他开始害怕，害怕自己江郎才尽，也害怕当自己无法再继续捧红孙纳时，这段感情也将岌岌可危。



这一句呢喃着的“也许你是爱我的”，不仅仅是聂文的担忧，也属于十年前的林见东。


十年前，在狭小的地下室，孙纳依然会嘀咕着：It is a big world out there，她依然想闯出去，百折不回，即使是不择手段，通过搭上一个五十多岁的外国制片人。而当时的林见东当然是爱孙纳的，他会在她半夜磨牙的时候，把手指横放在她的齿间，让她咬着。只不过他的感情终究留不住她，留不住她那颗想要闯出去的心。



不要看着我走。


6.《外面》

    -外面的世界很精彩，我出去会不会失败？

    -留在这里我看不到现在，我要出去寻找我的未来。

    -外面的机会来得很快，我一定找到自己的存在。


十年前，那个答应要带孙纳去美国的制片人最终还是抛弃了她，她的第一次展翅高飞的梦想破灭了。她衣着单薄地躺在那片结冰的湖上，内心在想什么？大概还是绝望的吧。不然，当林见东对她说：“你不去美国，我也不回香港。”的时候，她就不会伸手抱住他。



而孙纳坐在放映室里，她看的，屏幕上放的，不止是电影，更是他们的过去。现实与戏中戏再次交汇。


她把林见东叫到了放映室，让他不要再纠缠，而林见东执着地要求孙纳和他回一次北京，回到一切开始的地方。那个地方纠缠了他十年，让他辗转反侧，夜不能寐。


Monty欣喜地看着他们开始面对过去，而这是，聂文也看到了这一幕。


7.《男人本该嫉妒》

    -若不是我，哪会有你，他又算什么东西。

    -去告诉他，面对面说，说你爱我不是他。因为你是爱我的。


第二天的拍摄，开头聂文饰演的班主就打了孙纳饰演的小雨一巴掌，戏份的最后，他又打了她一记耳光。对此，聂文解释那一巴掌并不是报复，而是以此释放了小雨，也释放了班主自己，更是希望自己不很她，打完这巴掌，两个人就扯平了。聂文说：恨一个人，要比他恨的人更痛苦。这段话，不止说他自己，也是在说林见东。


打完了这一巴掌，聂文终究是可以放手的，和平的，干脆利落的；而十年前的林见东，他被迫失去了她，或者说是被他爱的那个人所抛弃了，他无法放过她，也无法放过自己，只能紧抓着过去不放，恨她，而自己更痛苦，希望她跟自己走，却也办不到。



8.《十字街头》

    -残酷的天敌，一只小蚂蚁，没有叹息权利。

    -饥饿永远是主题，爱情是个道具。

    -在十字街头，没啥好坚持，别跟生活怄气。

    -世界本就邋遢，还有什么可怕。爽不爽一刹那，天堂地狱一家。最迷人的身体，最真实的交易，最温柔的战役，最爽快的游戏。


十年前，那的确是个十字街头。往左走，和林见东结婚；往右走，和他那个做副导演的同学在一起，得到一个角色；往后走，家长里短柴米油盐；往前走，一张期待已久，或许会带自己走向成功的，开往俄罗斯的车票。那时，孙纳并没有抵住诱惑，成功的诱惑，又或许，她也没想过要抵抗，因为那就是她要的。为了那可能的成功，她可以牺牲很多，她的爱人，她的爱情，也许当她坐在导演身边，看着林见东搬运道具时，就已经做好了决定。



临走前，孙纳对林见东呢喃着，不要再记得这段日子，不要记得……当时的她，始终还是内疚的，内疚于还是要辜负了他的感情，但这份愧疚也不能阻挡她的脚步，她始终是个什么放得下的人。



那是孙纳第二次离开林见东，我想，当时的孙纳未必不爱他，只是更爱成功。所以她说：记着，最爱你的永远是你自己。他跑向远方，而镜头却拉向近处，似乎，离那个尚且天真的林见东越来越远。

跑远的，似乎就是那个曾经天真过得林见东。

他躺在她曾经躺过的冰面上，回忆着那个做副导演的同学说的：她跟我，体会的或许就是她曾有过的痛苦和绝望。而最后，掉进冰湖中的，就是曾经那个天真的他。



就像那首《十字街头》的最后，林见东饰演的张扬也跟着唱了起来：世界本就邋遢，还有什么可怕，爽不爽一刹那，天堂地狱一家，林见东最终还是选择了报复，他要让孙纳知道，她当年毁了的是什么。


他们最终还是回到了北京，可那里早已物是人非，其实甚至连“物”都不再是当年的样子。只有当年的那个地下室，被林见东保留了下来，甚至那张桌上，还放着当年的录音机。录音机里，录着林见东每次回到这个地方时的心情：第一年，日子还是很难熬；第二年，他祈求她回来看一眼；第三年，他欺骗自己已经好起来了；第四年，他恨不得她去死，却还是想她……

物是人非。

而这一次，是他离开，用她当年的方式。终于，在这唯一保留完好的地方，真正的物是人非了。



9.《假如》

    -你现在了解我多苦，你可要永远记住。

    -我要你掉着眼泪，说你假如能回到最初，我却说不。


他去了机场，被问：“两张机票，另一位呢？ ”他往回跑，或许他还是没有当年的她狠心，其实也理解，他记着她十年，就像歌里唱的：“爱没有，恨没有”，在爱情里，没有爱哪里生恨，他记了她这么多年，恨了她这么多年，怎么会不爱呢，而他最后在曾经找回她的地方，又找到了她。



他们回到了片场，孙纳在放映室找到了聂文，他在看完那个唱着“你是爱我的”的片段后，对她说他修改了剧本，明天最后一场戏，我们好好把它演完，戏演完了，你也不再是小雨了。在修改剧本时，他或许就已经决定要结束这段关系，这段横亘在三人之间的关系。戏结束了，孙纳也不再是小雨，不再是那个被班主时时带在身边的人了，也不再是聂文的那个“伴”了。


10.《命运曲》

    -留下这个爱情故事，回头太难，前进不易。

    -忘了吧。忘了吧

    -我不是你的自由，白云晴天向我招手，我愿为你接受着命运。


聂文决定放开这段感情，他修改了剧本，这个代表了他们三个人角色的剧本。在空中表演的时候，聂文所扮演的班长，错开了小雨的手，在被她抓住腿的时候说，放手吧，让我成为你的回忆。这句话既是对小雨说，也是对孙纳说的。



    -我终于找到了爱情故事，一生中也无法彻底忘记。

    -我终于拥有了美丽回忆，飘过来淌过去永不忘记。


班长摔在雪地上，或许是成全了小雨，也成全了孙纳。是珍惜曾经拥有，还是只顾眼前成功，聂文和孙纳一起做出了选择。而在人群中，Monty正看着他们。


聂文又去吃了酸辣面，这一次，他吃的很急，又开始饿了起来。他向Monty提起了曾经的梦想，他想拍一部简简单单的爱情片，一部曾经被他遗忘了故事情节，今天又重新记起的爱情片。这一刻，聂文又还是曾经的聂文，他不再说着“爱情片有什么好拍的”了。在Monty的见证下，聂文记起了自己对电影最初的梦想。



聂文离开了，林见东来了。Monty没给他咖啡，给了他一晚酸辣面，那大概是过去的林见东常吃的东西吧。他问：“戏演完了吗？”他答：“该演完了。”这场戏中戏，也该醒了，一切都要了结了。





终曲.《如果·爱》

    -爱在回忆里总是那么明白，困惑的心，流过的泪，还有数不清黑夜等待。


最终，聂文离开了，也许是去追寻自己最初的梦想了，去拍那部简简单单的爱情片了。



林见东也走了，离开前，他给孙纳打了最后一个电话，对她说；“我走了。不要忘记北京。”他们选择了告别过去的爱情，但却不再会像当初孙纳说的“把这段日子忘了”。



而孙纳，还是收到了Monty给她的，曾经被她拒绝的回忆录，而这一次，她不再排斥，她很珍惜。他们谈及聂文一直想拍的那部爱情片，孙纳一直记得那个故事，记得故事的细节，甚至记得那个地方不是聂文弄错的青岛，而是青海。这是一部她一直想演的戏。她开始越来越珍惜自己的过去，自己的回忆。



最后的最后，Monty又站在了站台上，等着下一部车，也许，是去送回另一个片段，另一段回忆了吧。



其实这就是一场唤醒过去记忆的美丽的爱情故事，结局不一定完美，可又有多少爱情是圆满收场呢，那段记忆足够美好，而你愿意珍惜，就很满足了。


——————————————————


电影的场景设计真的很有意思，每一次当我以为这就是他们的过去时，就会出现摄影机，摄像框，告诉我，不，这只是一场戏。


影片叙事和歌舞其实泾渭分明，但是歌词恰如其分的表达了每段内容的中心，完全不会突兀，两部分融合的非常和谐。


而一些小细节设计很用心，比如片中的制作团队叫做“勿忘我”。孙纳在第二次离开时对林见东说：“忘记吧”，她想要埋葬这份感情；而最后林见东离开时对孙纳说“不要忘了北京“，即使爱情不再，可回忆也是一种拥有。


最后表达一下激动的心情，因为：张学友唱歌太好听！自带混响！！金城武，我的童年男神！！！有一句台词说的太好：你看，镜头多爱他。













</影评>
<有用数>147</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Orchid</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-12-26 17:37:09</时间>
<影评>
        十年前，一贫如洗的老孙留下所有积蓄和一盒录音带，没心没肺地离开林。“在这世界上，最爱你的还是自己。”


十年后，冰冷的大街上，聂文对孙纳说，“当时，你需要一个导演，我需要一个伴。我以为戏一拍完我们就会分开，没有想到我们会在一起这么久。”


《如果·爱》，一个关于背叛，利用，矛盾，等待和逃离的故事。浓重的背景，华丽的歌舞，终究敌不过十年前铺天盖地的一场大雪，十年后汹涌澎湃的一池碧水。冷。冷的刺骨。


戏中戏，梦中梦。什么是现实什么是虚幻。小雨，张扬，班主；孙纳，林，聂文。他们各自挣扎在角色的爱恨情仇里。殊不知，生活也于他们开了同样的玩笑。


《如果·爱》，爱在哪里？钱，名，利，哪一个不比爱来的诱惑。十年前的孙纳，她爱林么？雪地里曾经闪现的那一丝爱的火星，被虚荣狠狠地泼了一盆冷水。“我们之间的距离，相差不过毫厘。在十字街头，没啥好坚持，别跟神话怄气。”她走了，利用林的人际网络搭上导演之后，拂袖而去。她是聪明的，又冷漠到可怕。爱没有，恨没有，拽不来，甩不掉。


十年后的孙纳，她爱聂文么？或许他只是她无数战利品中的一个，或许他只是她继续向上攀爬的又一个跳板。聂文捧红了她，她又帮聂文赢得声誉。她帮他因为她可以得到更多。他同样。他们之间，不过是赤裸裸的利用与被利用。面店里，聂文说，再也品不到穷困潦倒时的滋味。或者他连爱的味道，也一起忘记了吧？


唯一爱过的，也许是林。十年痴等。池底的他始终不明白自己想要的是什么。面对孙纳的背叛，他早以为自己没有了爱。等待，为了报复。一夜缠绵之后他残忍地说“一切都是假的”，人去楼空的独，映在孙纳错愕的脸上。两个男人，为一个女人而愤怒。然而，不是因为爱，只是占有。


故事的结尾匪夷所思。戏里，班主从高空轰然坠下。戏外，聂文站起来，庆祝歌舞剧顺利关机。聂文惊世的一坠，是涅磐又是重生。抖落的是占有，贪婪，欲念。留下的，或者才是本真的聂文。而孙纳和林，又从这一场爱的纷争里看到了什么，懂得了什么。我们不得而知。


剧中的歌舞场景，极尽奢华。开篇的《美丽故事》，高潮段的《男人本该妒忌》和《十字街头》，结尾的《如果·爱》，以轰轰烈烈开头又以平平淡淡结束。十首歌，从整剧中抽离出来，亦把故事说的清清楚楚。爱，本是一场华丽的盛宴，曲终人散的一刻，方知真假。


喜欢周迅浅吟低唱《外面》的姿态。这个演员的魅力是一张永远单纯的脸，一双永远天真的眼。更是外表之下不为人知的倔强，高傲，和永不服输。


《如果·爱》。如果这个商业社会里没有了爱的存在。我不知道，还有什么，是值得珍惜的。


所以，好好爱。别辜负。


http://ddwindow.blogdriver.com/ddwindow/1099980.html

</影评>
<有用数>120</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>槑槑</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-15 14:14:05</时间>
<影评>

      作为一部歌舞片，电影除了在叙述形式和镜头运用上有很高的造诣，在歌舞方面也加入了很多新颖的创意。
     影片的歌舞片段富有生命力：华丽的舞美，印度风味的舞蹈，小丑、妓女等多变的造型，高空的杂技••••••都使影片充满了活力，且许多歌舞的情节在处理人物情感上起到了非常重要的作用，如孙纳不想回忆起过去时与林见东在高空中荡秋千，或者聂文发现孙纳和林见东有故事后通过唱歌来表达内心——这种歌舞中的叙事蒙太奇将表意功能运用到了极致，更可贵的是，这种镜头整合的一句不再是时空的连续性而是情绪的一致性。这也更加体现出导演对艺术的独特见解和对电影拍摄的极高水平，让观众在美轮美奂中解读这个并不美满的爱情故事。
       不可否认，影片通过回忆、现实和超现实时空的交错使一个简单的故事变得刻骨饱满，然而影片所要表达的、最根本的依然是那个永恒的主题：如果爱，那就爱吧。

</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>兔子国蓝眼睛</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-04 14:45:54</时间>
<影评>
        细碎节奏的舞曲伴随着迂回忧伤的情感渐渐徐来，

在现实的大背景中，爱情是一条断断续续的生命。


为何爱人的心中总是充满恐惧，

为何壮烈的音乐总是层出不穷，

为何自由的梦想总是不能持续，

为何现实的艰涩总是沉默消极。


生活的穷苦与贫困总是让人丧失温情的理性，

她曾愿以身体为代价脱离困境，

经历挣扎，失败，以及痛苦，却始终未被遗弃。

她说，每个人最爱的人其实是自己。


苍白药丸，灰蓝记忆，

他用身体将内心沉溺在无声的水底，

回忆如同梦魇般时刻重现，

在电影与现实中交错，

她的冰冷与孤寂，他的深情与无力。

一贫如洗的日子一去不返，

除却名利，没有任何足以支撑欲望的东西。


他们在白雪皑皑的冬天相遇，

我喜欢看他注视她的表情，

她单纯明亮的眼睛，他细腻温柔的笑容，

那么恬静，仿佛时间与幸福都屏住了呼吸。


可是，十年光阴。

汹涌的时间，情感被现实催促的闭口不提，

那些美好的小事情，会不会就此失去。


陈可辛抛出这样盛大奢华的戏来衬托一段彼此索求的感情，

她需要名利，他需要爱情，他给她名利，她抛弃他的爱情。

他与他，是两个男人。

而她，需要的是心与身体的分离。


我们不过是平凡的人，带着平凡的命运成就一段平凡的恋情，

也许路过一只天使，他收集所有你曾经丢弃的回忆剪辑，

那些片断，是曾经深爱的证据，

那十年间所有的爱恨都被烙下一个离开的背影，

有一天也许你会忘记。

有一天，也许幸福会忘记。


倘若青春时，有幸福路过你渺小而浩大的爱情，

那一瞬间，请不要悲伤的犹豫。

倘若有一个人在你最卑微的时刻拥抱你，

倘若有一个人在你转身的时候凝望你，

倘若有一个人在你左右为你伤痛记忆，

倘若，这只是一场纸醉金迷歌舞升平的戏，

也要剧终的时刻，以鲜血为你呈现出铿锵壮烈的爱的荣誉。
      </影评>
<有用数>115</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>老周2046</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-14 15:21:44</时间>
<影评>
        今天下午，在学校的放映厅看完这场电影。

我努力抛去女人的敏感心理和个人感情，克制着眼泪，看着它落幕。

我对里面的一个镜头很是喜爱。

10年后，林见东离开正在熟睡的孙纳走去机场，复仇的快感过后，像是从一场噩梦中惊醒。然后又跑回来，在冰场上找到面色苍白的她，相拥而泣。

我很喜欢金城武和周迅紧皱的眉头和大眼睛里不断掉落的大颗大颗的泪水，一双锤打的手，一双抚慰的手。

那一刻的感情冲破所有的界限，汹涌而至，非常真实。


导演说：多年前，你需要一个导演，我需要一个伴。本以为拍完了一部戏就会散，没想到我们拍了一部又一部。要得太多了。

“要得太多了”，一针见血。


在看的过程中，我一直在想，真的会有这样的故事吗？

在看电影的时候，我经常会忍不住执着这个并不重要的问题。

似乎，现实中，这样10年来坚持的人是越来越少了，少得好像只能在电影中憧憬。

真的会有这样的男人吗？

真的还会有人对于一段回忆耿耿于怀吗？

还是其实一直都有，只不过大家更习惯把它演绎成一段暗涌，一阵阵不为人知的心悸。


回忆的力量，爱的力量，纯真的力量。

我并不知道。


原来我是越来越不爱做梦了。

我经常想要以坚强的心情面对悲伤的事情，一些永远的遗憾，一些看来无法也无力，更无奈去改变的事情。


我哭完之后就变成一个耻笑自己的人，在黑暗里感觉到结束的无可挽回。

就像林见东说的，我这一生最失败的事就是喜欢上一个自己鄙视的人，于是我也鄙视自己。

那种非常确定的爱和鄙视像是一个巴掌，紧紧痛痛地拍在我们麻木的脸上。


孙纳说：你不要看着我走。然后对着他看她的窗猛踢一脚。仓皇离去。


那些青春的脚步，从不却步，向着理想，向着未知，跌跌撞撞，伤得义无返顾。


我们现在是不是还陷在一阵被自我麻醉的无所谓里，放纵着失去和拥有。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
