<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>博斯，梦幻花园 El Bosco, El Jardín De Los Sueños</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2394512609.jpg</封面>
<导演>José Luis Lopez-Linares</导演>
<演员>Miquel Barceló / 蔡国强 / William Christie / Michel Onfray / 奥尔罕·帕慕克 / 萨尔曼·拉什迪</演员>
<简介>2016年是艺术大师耶罗尼米斯·博斯逝世500周年。《博斯，梦幻花园》是一部关于他的作品《人间乐园》的纪录片，这幅画是他最重要的作品，也是全球最知名的画作之一。这幅画的涵义十分复杂，即便如今它在西班牙普拉多博物馆中久经高科技和再三修复的考验，依然潜藏着无数隐喻尚待能够理解它的人去解读，而本片正是希望通过记录这幅画给当今世界各地无数作家、画家、音乐家带来的灵感，从而激发人们去发掘其更深层次的涵义。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>eiketu</作者>
<标题>El Bosco. El jardín de los sueños</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-07-20 11:27:03</时间>
<影评>

后来 从1504年起 他签名改用耶罗尼米斯·博斯 但这是他的笔名 原名 耶罗恩·范·阿肯 

世界万物都带有一丝造物主的本质 图片和文字带来的享受不是独有的 这对理解《人间乐园》很重要 艺术史中 人们常会用到一个术语“时代之眼”🧿 是一个非常积极的世界观 你去内心的健身房 爱的健身房 
🦄️这讲的是为了抓住独角兽 这种非常刚烈的动物 只有少女的乳房才能吸引它的注意 如果把它的角浸在水里 水就会被净化 但这也有很明显的性暗示 这是中世纪很普遍的一种思维 
☁️这些梦由现实和幻想交织 哲学家们一直在争论 梦境到底是真实经历 还是为了醒过来形成的幻想 我们可以不做梦吗 这些构成梦境的物体 都是我们的日常生活中的经历 如果梦到鸟 那是因为我们看到过鸟🐦 可能大小不一样 也不该在那个地方 但基本元素会根据我们的经历产生变化 有些事物只能在梦境中创造 
🍒这是对乐事的一种讽喻 在我们的生活中也十分短暂 是世界主宰人类而不是人类统治世界 这不是上帝创造出得天堂 但确实还能看出这里 不需要工作 可以以任何方式尽情做爱 他们在洗澡🛁在享受 同时 一直有一种危险 忧伤 痛苦的感觉  她没那么风骚 反而有点刻意为之 两个人在贝壳🐚里做爱 
👁噩梦以梦为基础 梦境不是清白的 生活也不是天真无邪的 创造也不是 所以会有恐慌 有恐惧 但最重要的是深层 是我们看不见的东西 展现的很多 但还有很多我们没有注意到的 本质上 博斯还教我们 “不要轻信事物的外在 要看透它的本质”
💚生命中最重要的不是文化而是生活 是人 不杀人 不伤害别人 不增加人世间的痛苦 这幅作品的天才之处就在于此😇


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>_Renaish_</作者>
<标题>《人间乐园》— 野草莓之画</标题><作者评分 />
<时间>2020-05-21 08:33:43</时间>
<影评>

“世间绝无仅有的超现实主义艺术品。”
— 这是一个万花筒，照出人间、天堂、地狱的千姿百态。
    偶然在看一部哲学视频的时候，看到了作为插图的《人间乐园》—博斯 的其中一部分。色彩的碰撞以及扑面而来的荒诞感，顿时抓住了我的眼和心。以往来说，我对具有悠久历史的画作是有一种经过时间沉淀的感觉。然而，这幅画不一样。画上的龟裂证明它经历了实质性的时间洗礼，但本质上它的内容是永垂不朽的。这部作品或许不能只被称作为画，是个有长条时间线的故事，包含了浮生众人。有人说，“这是未来的指示。”
    缓慢的音乐流进镜头，画上的小细节一一被展示，每一次都耐人寻味。笔尖划过的每一处都留下了鲜活的痕迹。那里有人类的欲望、猜疑和凶残，也有上帝的宽容、善意和纯洁。有位评价家说：“这是一面明镜，每个人都能在这上面找到自己。”不管看多少次，细看多少遍，我都再次感叹：“能画得出一整个世界，甚至是世界之外的东西的人，他的经历和脑子会是何其的富裕啊。”果然真正的艺术作品，是经得住细品，经得住时间的考验。无论经历多少年代，多少次文革，这其中包含的信息是会代代传递的。
     我想，或许在未来的某一天，我会前往西班牙马德里的一所名叫普拉多博物馆，站在这幅画作的面前，看他从创世展开人间乐园，细细的去感受。这样，相当于我也来过这乐园游走一趟了。
 

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nigredo</作者>
<标题>片中信息记录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-25 15:28:36</时间>
<影评>

1很多文艺界人物的解读和补充很有意思，比如
一词多义旧时不是歧义是互补;
(经书边角图)滑稽的形象中本质是说教;
爱在当时是骑士绅士进行沉思和培养美德的机会;
耶稣作为新亚当赎了亚当的原罪; 
造物者看着观众;
画中夏娃代表着教堂，造物者引她予亚当婚姻;
画中世界统治人类而非反之;
 兔子眼睛是漠视和恶意，是龙猫的原型;
红果都是欲望
画中有一段禁忌音乐
创作此画似乎是为了教育君主，菲利普二世也很中意此画，有思考和讨论的空间
画的是群集议论的观者
另一幅画，渡船人看着观众，左边是去往天堂的窄水道，右边是去往地狱的宽水道，博斯想告诉观众不要只看表象

2. 蔡国强中文出镜，下一场看天梯 耶

3.似乎出现了 1969斯托克伍德音乐节的片段

4.
记画名和地址:
自然博物馆/图书馆
海干
圣安东尼的诱惑
蔡国强 动物喝水《遗产》
安东尼•高迪

5.剧中插曲有
啦啦打雷的 gods&amp; monsters

6玛丽兄弟会纹章之义 荆棘中见百合
高尚之人猎天鹅而献兄弟会宴至，想起了有顶天家族中的星期五俱乐部

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>嗝哈哈哈哈哈</作者>
<标题>在名画的加成下烂的清新脱俗</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-07-25 13:45:01</时间>
<影评>

我以为会从艺术史或者艺术意象的角度分析

结果作画时期，背景，颜料，作画技巧，光线分析，各种人与动物形象，作画主题的解读等等这些重点中的重点只是一句话带过 
一直跟我说梦境啊梦境啊😅
红楼梦是四大名著也是因为写的是梦咯?
庄周梦蝶是庄子思想的代表也是因为他做梦呗?
是不是我只要今天做个惊天大梦明天就可以成为绝世influencer？？？？
还找了一群不知道是谁的人给我讲他们看完画的感受并总结这幅画真🐮
sorry,你们的想法跟我有关系吗?就因为你们画画挺厉害或者艺术上有点造诣我就要听你主观上的情感抒发？？？

还一直强调这幅画看的是自己的故事 占了大概40%的篇幅 我是真服了

我就问哪个有点教育意义的masterpeice不是千人千面？？？？说这些肤浅的有用吗？？？

艺术要是就看自己的故事那是不是谁都能读一个艺术学位出来？？？？
戏精是不是可以凭借其天性学位100% guaranteed？？。。。😅😅😅😅



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>🌱</作者>
<标题>博斯 梦幻花园</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-03 12:26:04</时间>
<影评>

本想通过这部作品更多了解博斯和这幅画背后的背景和意义，但或许是时间过于久远，画家的身世扑朔迷离，画面的意象过于丰富多元，刚看是看得云里雾里又有些失望，直到最终结尾才恍然。一直来看纪录片总试图去了解点什么，偏爱从精炼的讲述中窥见艺术家的生平，从细小的事物中瞥见宏大的历史背景，但却很大程度上忽视了观看过程中自我最直观的有关美的体验与想象，而后者往往才是艺术最具魅力的部分。
《人间乐园》是一副三联画，画幅不大，内容却极为充实丰富。方寸之间便成故事，让人不禁想起《清明上河图》以空间来展现时间的体量来。画家本人极其神秘，有关博斯的记录仅仅在荷兰古老兄弟会的档案中才能略知一二。本名范·阿肯，却以博斯这一笔名闻名天下，这幅三联画则是为圣玛丽兄弟会祭坛的装饰所做。

画面乍一看色彩极为浓烈鲜艳，颜料时隔五个世纪仍旧在眼前跳跃，让人误以为置身伊甸园中。中世纪的两本大书，一本圣经，一本自然，博斯的画呈现出对于大自然的别样亲近，画中的万物生灵则是自然最美好的文字注解。画家有如造物主般，以细致的色彩和精准的笔触勾勒着种种美好但瞬逝的事物，现实与幻想交织其中，耐人寻味的动物眼神，拟人化的建筑装置，四个世纪之前的画作偏偏又具有一些未来主义的色彩。


但再仔细看，表面平静的人间乐园暗中却涌动着死亡与暴力，似乎混乱与痛苦才是画中底色。天使变成怪物，撒旦贬入尘世，天空中黑白云朵笼罩着阴森可怖的氛围，水面下怪物葱宝石中破壳而出怕不也是邪恶的滋生，伊甸园与地狱似乎同时存在，画面深层的黑暗能量关乎罪孽、背叛、惩罚，让观众细思恐极。


纪录片通过多位艺术家碎片的介绍起这幅三联画各个独立的片段，解读各不相同无从串联，有人说这幅画像诗歌，有人说像戏剧，有人说像是音乐、小说与百科全书，而这大概是《人间乐园》迷人的原因，凝望这幅画作时个人的想象力被完全激活，画家的作品成为观者自身的镜像，原来欣赏艺术的意义不在于对作品的破译，而在于对自我的补全。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>禾犁</作者>
<标题>博斯的《人间乐园》，百科全书般的画作</标题><作者评分 />
<时间>2022-01-22 15:17:05</时间>
<影评>

因孤落寡闻，以前从没听说过欧洲16世纪画家耶罗尼米斯.博斯（笔名）的大名，自然更没见过他的画。记录片《博斯，梦幻花园》详细展示了这位画家最负盛名的画《人间乐园》。看这部纪录片犹如一次目不暇接的探险经历，富有寓意、隐喻多多的画面极其丰富。在我看来，这部电影可以看多次，都还不一定能消化，毕竟我们对西方文明基石之基督信仰并不熟悉，有隔膜感是肯定的。这幅三联版的画合拢是灰色主调的创世前的景象，那是世界的矇昧时期，然打开三联画的这一封面，内里呈现出创世、人间乐园、地狱的三幅连续的景象。人间乐园作为主体，其意象之丰富多样、想象力之超凡脱俗，寓意之博大精深，是我们观画前我们无法想象的。博斯被后世称为超现实主义创始人，与他的这幅画作中充满想象力的画面有关。在我看来，他早已超越了他的时代。记录片中对博斯画作的解读也很有意思，其中有帕慕克、拉什迪等，还有国人熟悉的蔡国强。须知这些名人的解读无疑带有个人特点，是否完全体会到画家本意已不重要，解读的多角度、多视点会给观画带来新的体验。比如解读认为：在画作的宗教背景下，世界也是大自然的世界，在中世纪这个变革时期，从画作的诸多细节中感觉更接近自然，花草、水果都很丰美，各种动物具有特别的活力，一头长颈鹿眼睛温柔，像个天真、纯洁的少女；一群黑鸟从裸体的人的屁股里飞出（有性隐喻），还有一群鸟环绕梦幻般的建筑物越飞越远。我感觉人间乐园最具魔幻景象，巨大的草莓红艳艳的，据说也有性隐喻，话说世间不正是如此吗？满足欲望一直推动着人去争胜。据说世界上第一次提到这幅画作时，称这幅画表现了世界的真相和多样性，这幅画被认为具有百科全书式的气质，是可以反复观赏的画。确实如解读者所言：博斯此画类似但丁的《神曲》，内涵很深，他创造出一个激活的机器：来点燃观者的想象，推动他们去解读的冲动。这幅画既想让观者融入其中，又不想被彻底读透，让观众就在迷雾中叹为观止。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>倮倮</作者>
<标题>观影随记</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-31 21:18:48</时间>
<影评>

0、题眼

1、普拉多博物馆prado museum
2、所有人的兴趣所在：博斯究竟是个怎么样的人。
博斯很神秘，原名耶罗恩·范·阿肯（Jheronimus Van Akan），1504年起签名改用耶罗尼米斯·博斯（Hieronymus Bosch），这个笔名变得家喻户晓，他是圣玛丽兄弟会的成员，甚至没有一副能够确认的画像。
3、圣玛丽兄弟会





4、游行文化（补）
5、他画作灵感最大的源泉，是他家乡那个有着仙人掌花和奇特甲壳虫的集市，最重要那里开始出现异域的东西。
6、任何人看到这幅画，都会为他创造世界比肩上帝的能力感到惊叹。
7、中世纪的人们认为有两本书，不光有《圣经》，还有自然之书，都由上帝书写。那它的文字是什么呢，就是万物生灵。文字就是动物、植物、人类，世界万物都带有一丝造物主的本质。
8、时代之眼（period eye）：

9、“花园”与“爱之本质”：
花园之前总是被隐喻为爱人们去的地方
博斯对“爱”的理解，爱或许会封闭所有的美德，会禁锢一个骑士、一个绅士该考量的素养，会有损其践行优雅的礼仪
“花园”这个场域也许是一个内心的健身房，爱的能力的健身房，去到花园里，以锻炼爱这块肌肉。
10、少女与独角兽：
挂毯所展示的神话即是，为了抓住独角兽这种异常刚烈的动物，只有少女的乳房才能吸引它的注意力，如果独角兽的角浸入水中，水就会被净化。这有着强烈的性暗示。
11、一词多义的思维方式：
这是一种中世纪普遍的思维方式，在十五世纪末逐渐发展，在笛卡尔学说出现前人们会不假思索接受这种思维方式，即如今很多对我们而言相反的意义，当时看来是互补存在的。
12、手稿旁边装饰意味的形象与画作被放大成为了手稿的主角，如人和水果的互动是通过边缘的装饰来体现的。

这里体现的应该是博斯对于“内容与形式”关系的一种认知的艺术实践，他极其注重讲故事的形式与方法。
13、骑士通达尔的幻视（The Vision of Tondal）：
通达尔的所见是关于一个爱尔兰骑士，他不是个很虔诚的人，他看见了神迹，他的灵魂脱离身体，被带去了一个阴云笼罩的地区，那里被恶魔侵扰，他被突然出现的天使拯救了，天使们带他看了天堂和地狱，特别是地狱被诅咒的灵魂所遭受的折磨。他醒来后，天使告诉他，他得把自己的所见传播出去，还要不断提升自己。自此，他变得非常虔诚。
这被认为是博斯的背景设置，极其梦幻。
《人间乐园》这幅作品被认为是一场伟大的梦境。
14、超现实主义性：
僧侣们希望一晚安眠不做梦，离夜晚的幻象远远，但是博斯这幅画中满是梦境与鬼怪等等禁忌冤案并且交织有教廷与现实中真实罪孽。
15、画家的秘密：
画作外层的颜料混合了亚麻籽油、蛋清和蛋黄等很多材料，但具体配方已经遗失，成为了画家的秘密，博斯一家都是画家，或许他们像传承食谱一样将画作的配方传承了下来。
16、红外线技术研究画作：
研究画作底层和表层，证实在创作过程中做过哪些变动，在最后关头最外层还修改过哪里，可以让我们看得更深，不近停留在表面。（算作是研究画家创作时大脑图景）
如造物主脸部的变化和他看向的方向的变化。造物主天父没有像很多人认识的那样有长长的胡子，他赋予了上帝圣子基督的外形，因为亚当夏娃时根据上帝的面容创造的，也许博斯想强调他们的身份，强调他们是模仿上帝的样子造的，为了表现这一点，他得把上帝的脸画得跟人类的脸很像。上帝看向了亚当，而现在很多人都观察到，上帝看着观画者，他的眼神极具穿透力，想把后面看到画作的观众也融入到创世中。（看镜头性）
17、相似主题表达：
蔡国强《遗产》，表现很多动物在喝水，如老虎、熊猫、狮子、羊、狼，大家都一起喝最后一滩水，表现人类末路。

18、东方绘画叙事形式：长卷
如《清明上河图》，画的是一个时间在空间层面的变化。
19、罗马人和玫瑰（Le Roman de la Rose）
画中画外人都在读很多荷兰语寓言神话故事
20、这幅画在拿骚的亨利三世宫廷中出现过，他是勃艮第皇室的最高贵族，这幅画很有可能是拿骚的恩格尔伯特下令绘制。画面内容像是一次次对谈。
21、腓力二世：
他相信他在地球上的脚步是由上帝决定的，这些启发他的事务，他的宗教观点，生活中的道德观念，都由上帝决定，而博斯《人间乐园》画中的事务都是具体的，和腓力二世的道德观不谋而合。
腓力二世是第一个有文艺复兴思想的王子，他对于博斯的画作尤为痴迷。以至临终认为这幅画中饱含智慧。
22、画作命名争议：
有认为历史上第一次提到这幅画时，叫做“世界的多样性”，一副百科全书一样的画作。
有认为“人间乐园”标题流传至今。
有认为原来题目是什么已不能知晓。
有认为西贡萨神父建议腓力二世一开始叫做“世界的真相”，他也将其称为“野草莓之画”，表达国王对其喜爱，野草莓也是美好事物的象征，红色的水果都转瞬既逝，出现的那一刻就会被吃掉，也是对于乐事的一种讽喻，乐事本身在日常生活中就是短暂的。

红色的果实
水果代表了愿望。
红色的果子像是嗑药的小药丸，像是通往地狱的车票。












23、“乐园”解读：
乐园的两种解读，一种认为这是个平静的地方，适合冥思、反思；还有一个极端暴力、不现实，充满死亡奇幻的比喻。
24、反现实：天使们变成怪物的时候还拥有翅膀吗。
撒旦被贬入尘世，不仅因为其违逆，更因为他想与上帝比肩，所以堕天使被逐出了天堂，他们失去了上帝创造出来的外貌。
这个故事在《干草车》三联画中有上帝体现，是对《人间乐园》外延的暗示。

"Nothing stands as it is."
25、猫头鹰意象
用线圈、假的猫头鹰讲鸟吸引过来，鸟卡在树枝上，人们把鸟从树上捉下来，这种现象在自然中是真实存在的。
猫头鹰被视为恶魔的象征，能引诱鸟。在当时，这显然能跟人类的灵魂联系起来。
26、物种进化的隐喻
这些从水里出来的黑色东西，这些小怪兽，暗示邪恶的滋生，在这个天堂，他们从象征着孕育纯洁生命的水中爬出来，看上去像是物种的进化，像是达尔文的进化课。

首先是矿石，宝石的世界是没有生命的。到原始的两栖动物，有蛤蟆、蝾螈，开始长出来三个头，有了甲壳、外骨骼，这就是一种演化。
27、主体世界：
世界掌控人类，而非人类管控世界。

28、贝壳之爱：超现实主义的疯狂






</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>舞池里的塔西佗</作者>
<标题>读不完的《乐园》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-29 15:22:25</时间>
<影评>

Bosch是我最喜欢的画家之一，《乐园》又是他最为登峰造极的作品。Bosch的魅力在于，观者无法用某种固定的美学或艺术范式来框定它，跟他最接近的也许是老伯鲁盖尔，但是Bosch的神秘性（包括画家本人的身世）赋予作品更深邃的内涵。
这部纪录片的成功就在于，尝试用跨越时空、跨越种族和文化、跨越艺术史和艺术门类、乃至跨越知识分子、大众和残疾人的视角去“观看”《乐园》。
我曾经站在马德里普拉多博物馆，从观者如云的后排的缝隙移到第一排，看了正面，又看了“背面”的盖板，彷佛融入画面中。但是更强烈的感受是，每次翻阅画册，都感觉在重新阅读这幅画，每次都能发现之前被忽略的细节。
《乐园》，其实是一副读不完的画！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>东方明</作者>
<标题>想象力没有界限</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-11 18:51:10</时间>
<影评>

1.天堂：天堂里不仅有上帝，亚当，夏娃还有🐘，长颈鹿，鸭嘴兽，看书的短嘴鸭，有成群的飞鸟，在河边饮水的各种动物，在吃类似老鼠的类似猫，天堂也充满了现实社会的残酷，把动物换成人就变成了人间乐园。
2.人间乐园，数不清的红色水果，鸟类，鱼都代表了情欲，人间的男男女女都在追求这些东西。贝壳里的一男一女像在偷情，美人鱼也在谈恋爱，骑着飞鱼拿着水果在空中飞翔，在森林里摘着看似可口的情欲之果。有些人是骑着动物在追水果，表现了人类的贪婪和无度。
3.地狱：上面是黑色的被火烧的地方，隐约看到有战争在发生，中间是一个树人，据说面孔是博斯本人，旁边有两把刀，许多动物开始惩罚人类，天堂里的鸭嘴兽也多次出现执行任务，在下面是乐器，在一个人的屁股上有🎶🎶，竟然可以哼起来，可见博斯对音乐也是精通，一个人被一个乐器传统身体，人体作为支撑的作用，一个魔鬼敲打这鼓，鼓里面有一个人，应该在接受惩罚，一个魔鬼在吹长笛，一个人用背背着长笛，屁股里伸出一个小的笛子，乐器旁边的人都是惊恐万状，说明这个音乐是惩罚之乐，身背罪恶的人听到后会心神紊乱。右下角一个鸟头人身的说是地狱王子，在吞噬有罪的人，然后在排出体外，排到下面的一个池子里，吃人的时候，人的腚眼像着火一样，冒着火光，会飞出一些黑色的年，好像是在把罪恶的东西物化成黑鸟，可以排除体外，池子就像进入下一个轮回一样。一个兔子，用一个树枝提着一个肚子冒火的人，人是倒挂着的，像极了现实里人去打猎，提着被抢打死兔子一样。出来混，迟早要还的，这句话不仅适合人类，也适合万物。树枝上还有一个骰子，比较有意思，好像是有六种死法，兔子扔到哪面就是哪种死法。右下角一个经典，披着修女衣服的猪，在强吻一个男人。
博斯一个奇才，几百年的画，现在看起来仍然觉得非常真实，深刻，前卫，想象力爆表的画家。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>NASHNHO</作者>
<标题>人间乐园</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-03-07 21:53:31</时间>
<影评>

  为什么我现在才知道这幅作品和其作者，可能是因为能上教科书和大众视野的，必须要政治正确，，这种宣扬着人类的丑陋和欲望的，上面的人不喜欢。

  作为达芬奇同时代的画家，把人体能画这么好，我觉得单纯在画画这门艺术的造诣上，已经超过了达芬奇，太震撼了，太美了！我不知道这幅画值多少，但我觉得它在我心目中肯定超过《蒙娜丽莎》。

  作品本身就可以写成一本小说了，内容可以媲美《清明上河图》。

  作品完美诠释了“所有好的作品都是性压抑的结果”，通篇都是禁果和性把人类带向了丑恶和罪恶。

  动物拟人化更是神来之笔，要知道这幅作品是出产自15世纪，基本上能在这幅作品上看到很多灵异和科幻电影的影子。也许那些伟大的导演正是从中获取的灵感...额...七宗罪？

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>