<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我们每日的面包 Unser täglich Brot</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p539042047.jpg</封面>
<导演>尼古劳斯·葛哈特</导演>
<演员>Claus Hansen Petz / Arkadiusz Rydellek / Barbara Hinz / Renata Wypchlo</演员>
<简介>导演：Nikolaus Geyrhalter
                                    
                                　　获奖：2005年阿姆斯特丹国际记录片电影节评审团特别奖
                                    
                                　　2006年欧洲电影奖提名最佳记录片
                                    
                                　　2007年法国《电影手册》评分-4颗星（满分）
                                    
                                　　介绍：奥地利导演Nikolaus Geyrhalter用了2年时间，辗转于欧洲各国的大食品生产基地和工厂，拍摄了这部影片。他向我们展示了一个日常生活背面的关于食物的世界，在欧洲高度现代化的农业和畜牧业生产流水线下，一切有别于人们印象中的田园牧歌或是拖泥带水。事实上，这个世界高速，精确，冷静，整齐，它被各种各样的生产流水线、电脑、机器人、大机器以及我们-人所引导，无论是在农场，养殖场，还是在屠宰场，几乎每一项细小的操作都会伴随一种相应的机器，其分工细致令人叹为观止。影片极其详尽地展示了这些千奇百怪的机器是如何迅速准确地完成指令，而人，被置于某种和机器同等的地位。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>程师傅</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-26 06:44:49</时间>
<影评>
        在看到《我们每日的面包》（2005）之前，我很难想象这样一部纪录片能够让你在整整一个半小时之内保持持续的好奇与震撼：没有解说，没有音乐，没有采访，节奏单调的固定镜头里，只有工人、机器、动植物活动在各个农场，屠宰场和食品加工厂里，而一切看起来似乎只是毫无意图地展示着人们的日常食物如何被生产制造---一个听起来无论如何也说不上有趣的主题。


奥地利导演Nikolaus Geyrhalter用了2年时间，辗转于欧洲各国的大食品生产基地和 工厂，拍摄了这部《Notre Pain Quotidien 》（Our Daily Bread） 。他向我们展示了一个日常生活背面的关于食物的世界，在欧洲高度现代化的农业和畜牧业生产流水线下，一切有别于人们印象中的田园牧歌或是拖泥带水。事实上，这个世界高速，精确，冷静，整齐，它被各种各样的生产流水线、电脑、机器人、大机器以及我们-人所引导，无论是在农场，养殖场，还是在屠宰场，几乎每一项细小的操作都会伴随一种相应的机器，其分工细致令人叹为观止。影片极其详尽地展示了这些千奇百怪的机器是如何迅速准确地完成指令，而人，被置于某种和机器同等的地位。


对于观众来说，这是一部同时激起赞叹和惊恐的影片。他有很多美丽的画面，也有很多令人感觉惊憟、不可思议的场景。当你长久注视着大银幕上长长流水线上涌动的黄色小鸡；当你看到银幕中央一台形状奇特的大机器在田野间如变形金刚般伸长铁臂，并且发出古怪的声音；当你看到在一个充满了绿色荧光的空间里，成排的自动喷头四处挪动喷洒水流，而事实上那只是一个种植生菜的暖房时，影片几乎像科幻片般呈现出一个超乎现实的机械世界，然而一切又带些戏虐之意。


对于很多温情脉脉的环保主义者和动物保护主义者来说，影片中的很多画面也许有如恶梦一般。几秒钟后被电死的流泪母牛，被开膛破肚、被肢解的成排的动物尸体，当兽医把手伸进一头被剖腹产的母牛肚子里掏出一头血淋淋的小牛时，我听到黑暗中观众的惊叫。事实是，在人类庞大的食品消耗之下，动物被某种看似粗鲁的、不那么 “人道”的方式对待，而新生的植物则在化肥的催化下迅速的生长，收割，荒芜。影片中在屠宰场从事血腥操作程序的女性工人，她们面对镜头温柔而腼腆地微笑，她们喝咖啡，吃点心，安之若泰，没有任何受伤害的迹象。人和机器是平等的，卓别林在30年代的《摩登时代》里讽刺了标准化大工业生产的无情，和人被机器所异化的戏剧化场景，以今天的经验来看，人类的承受力显然和科技的进步在同步增长，与此相关的，还有人类的无穷尽的消费能力。


影片视觉的冲击力来自于内容本身，来自于观众未知的体验。影片中使用了大量的全景固定长镜头。明亮、工整、对称 的画面加重了影片机械的 ，冰冷的观感。没有任何淡入淡出或黑起黑落，场景转换只是 单纯的组接剪辑，精确但几乎没有明显的意图。没有解说，没有音乐，除了生产环境的同期声，这基本上算得上是一部默片 。影片展现的另一个事实是，在西欧，某些机器无法操作的野外作业基本都由外国劳工来完成，在影片中，这些外国劳工 的交谈声被刻意压得很低，也没有任何翻译，他们的言语如同机器发出的杂音，失去被注解的意义。


一切象是打开了一扇通往工业世界的窗户，我们始终得以静静凝视，用自己的方式去理解这部纪录片。除此以外，Nikolaus Geyrhalter不想说得更多，因为这个由人，机器，动植物构成的世界--我们赖以生存的社会供给系统本身已经足够有趣,或者足够深刻。


在走出影院之后，我有过短短的5分钟想成为一个素食主义者，然而回首看见自己身后那条长长的生物链，我很快打消了这个念头。圣经里说，神赐我们每日食物(Give us this day our daily bread)。安啦 。


</影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>movingdust</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-12 14:41:10</时间>
<影评>
        “你必汗流满面，才有饭吃，直到你归回地土，因为你是从地土取出来的。”

       ——《旧约·创世纪3：19》

  

“我们日用的饮食 今日赐给我们”

       —— 主祷文 《新约·马太福音 6：13》

 

  

 

 

人类义无返顾进入工业文明。

工业文明挥舞着巨手，修改了上帝的旨意。

借助机械的大能，人类已经不需要在日光下流汗劳作。

凭着化学的神迹，粮食的生长已经不需要泥土，水分，阳光。

上帝失意离场。

 

我们看到，蔬菜的生长只需要一丁点儿泡沫。

橄榄的收获只需要一只摇撼树干的机械手，一个清扫橄榄的机械扫帚。

同样的机械扫帚，把小鸡扫入从出壳，喂食，生长，直到被宰杀，分割，包装的长长传送带。

 

不再有四季。

不再有感恩。

不再有与上帝造物的隐秘交流。

 

工业认定农业是它的一个附庸，并进而否认农业的存在。

 

工业代表了人类巧智的限度。

母猪的存在只有一个理由，那就是生小猪并给他们喂奶。为了生小猪，只需要人工受精即可。为了喂奶，只需要把母猪固定在铁栏杆里，让她们的奶头冲着小猪即可。

如果说，从古至今，一头猪最终都免不了被人类屠宰的命运的话，农业文明里的猪还有在泥里打滚，还有发情和母子嬉戏的快乐片刻，那么工业文明下的猪则是从出生起就被剥夺了所有生存的乐趣。

 

工业理性认定，分工是必须的。

在流水线上，刚捕捞的鱼被四把分工不同的屠刀以精确的次序开膛破肚。

 

工业巨手掌控一切，五个指头运转自如。

如果说还有什么微瑕的话，那就是它的小拇指还不够灵活。

人存在的意义第一次出现了：他们要充当那个小拇指。

开关，修剪，挑选，整饬，微调，润色。大意如此。

打着哈欠，拿着电剪刀，把传送带运来的一扇扇猪肉上的猪蹄剪掉。

不需要语言。而语言，是人安身立命的根本。

 

工业认定人是它的一个附庸，并将最终否认人的存在。

 

真应该请老托尔斯泰来看看那最后一幕。

工业对牛的行刑。

看看牛临刑时的战栗，闪躲；

看看它们受刑后三秒钟的痉挛。

看看尸体怎样被工业巨手轻盈地抓走，剥皮，肢解。

老托尔斯泰一定会痛心疾首，暴跳如雷。
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>小明</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-31 20:39:10</时间>
<影评>
        这是一部可以让人提出很多问题的电影。可以从不同的角度解读。动物权利主义者会看到对动物权利的侵犯，素食主义者会看到素食的必要性，环保主义者会看到食品的大规模工业化生产对环境的破坏，技术崇拜者会看到先进工业技术的应用，艺术家会看到美的形式，政治家会看到粮食问题和地区发展的不平衡，变态狂会看到机器的暴力和生产线的控制力。哲学家会看到人与机械，人与其他生命的异同。


所有的这些解读方式都是可能的。一个有意思的问题是这部影片何以做到这样的开放性，能够带给观众不同层面的解读的？这些不同层面的解读是导演的意图吗？


可以看出，导演为这部影片选取了一种尽可能客观的视角。 没有采访，没有实况报道的声音，没有配乐，没有字幕（除了片头和片尾），只剩下画面和同期声。而在就画面而言，镜头的变化非常少，除了一两个例外，只用到三种镜头，固定，跟随，平移；只有两种景别，大的全景，中景；只有一种镜头连接，剪切； 几乎所有镜头是平视；几乎所有镜头长度集中在30秒到80秒之间。没有推拉摇甩，没有特写，没有镜头特效。此外，导演还为画面设置了一套相对客观的美学的规则，黄金分割，镜像对称，中心对称的画面。这部影片之所以能够给观众不同层面的解读，答案也许就在于影片的客观性，即最大程度地去除了有主观导向性的东西，甚至包括镜头的变化。


让我们试着从对导演Nikolaus Geyrhalter的访谈中了解一二。

（译自本片的官方网站
www.ourdailybread.at
）


是什么促使你制作着部电影？


基本上我创作电影是为了我可以看到自己。我对那些人们通常不会去看的区域和地方着迷。这也适合例外两个例子PRIPYAT和ELSEWHERE（导演此前的两部作品），同时食品的生产也是人们对之及其模糊的一个封闭系统。在广告上展示的那些图像，那些搅拌黄油以及有各种各样小动物的小农场，和那些我们每日的食品真正来源的地方一点关系都没有。对于那些食物的创造以及这类的工人，我们有着一种带着尊敬的陌生，而突破这一点是有必要的。


我们每日的面包，就像你的其他作品一样，没有那种实况报道的声音，但这部电影同时也没有任何的采访。


我原先设想我的电影主要是持续追踪拍摄，也包含采访的场景。在这部电影中，可以单独成立的那些工作的世界被展现了出来。人们在那些如果没有他们就会是空的空间工作，同时当他们工作的时候没有很多交谈。一开始，我们实施了一些采访。在 Wolfgang Widerhofer 开始剪辑的时候，那时拍摄仍在继续，我们发现这些采访越来越像是干扰和打断对电影的理解。


影片中没有专门针对某个公司或材料的信息。


对于这部电影来说，是否那些处理小鸡的公司位于奥地利，西班牙或波兰，或者在本片中展示的那个生猪屠宰场每年宰杀多少头猪，是毫不相关的。同时我也认为，当我作为一个观察者一勺一勺的喂出信息的时候，事情就被过于简单化了。这会让人觉得简单，让人兴奋，然后可以很快地把影片放到一个特定的视角当中，并且它就像所有其他所有激动人心的新闻那样日复一日的轰击我们，正是这种东西使得报纸得以销售出去，同时这也钝化了我们对世界的感知。在这部电影当中，一种结构背后地窥视被许可，在声音和图像上提供了很多的时间，同时为我们思考这个世界，生产我们基本食物但又常常为我们所忽略地的世界，提供了可能。


获得拍摄的许可困难吗？


在某些情况下面非常的容易，因为那些公司为他们所做的感到自豪，对技术创新和生产流程，对产品安全，并且他们想要家兔到电影的制作当中。能够参考以前的那些作品使这个容易了很多。同时也有一些来自这些公司的人视消费者对食品生产的陌生为一个麻烦，因为消费者对他们的生产一无所知。另一方面，很多公司害怕宣传，害怕这样的电影可能公开的东西。毕竟，有一些不间断地令人愤慨的事情，并且他们可能会想：如果将要产生一些公愤的话，那么最好去我们的竞争对手那里去拍！


但这部电影的目的并不是为了揭示令人愤慨的事情。


我想用一种尽可能客观的态度从这个角度去创作接近的画面。在这方面引人入胜东西是，机器及可做的意义，人的创新和组织精神，甚至战栗和麻木的近似。植物和动物被当作任何其它商品一样地被买卖，平稳地运行极其重要。最重要的是，动物可以如何通过一种尽可能有效并便宜的方式被生出，喂养和控制，如何对待它们才能使它们在到达屠宰场的时候尽可能的新鲜并完好，以及，那些肉当中的药剂和压力荷尔蒙的那些水平指标在合法的范围之内。没有人考虑它们是否快乐。如果你想把这个称为丑闻，这比称之为正当要更贴切，那么你必须让你的思想更进一步。然后就会到达另一个丑闻，即我们是如何生活的，因为这种经济，“无情”的效率是在一种与我们社会生活方式互惠的关系当中的。 “买有机食品，少吃肉” 这样的说法是没有什么错的。但这同时也是一种借口，因为我们每天都受用自动化、工业化和全球化生产的水果，而这可不仅仅只是食物而已。


你是否想让影片的题目，我们每日的面包，被作为一种与宗教相关的理解？


这个题目指向我们的文化历史，并且因为宗教更彻底地关系到效果，关心人们如何对待他们的资源和活生生的同伴。我总是把思想推进一步，题目的下一行将是：并宽恕我们的罪。但这也指向赚取我们每日的面包，这种生活的常态，人们是如何做他们的工作的这个问题，以及这是如何改变的。谁启动了那些机器，谁在控制这些生产过程以及谁赤手空拳地挖地或摘下黄瓜？在当今地欧洲，我们的是如是如何流通的？


这部影片也代表了一点点当代历史吗？


我想是的。同时我也把我的影片当作关于档案的材料，人们会在50年或100年的时间里将其翻出来，看并且想，“他们早在那个时候就这样做了”，或者“他们那时仍然那样做。”这就是某些事情是如何开始或结束的。形式上我试图做得尽可能地长期有效，这种动机并不是说，那个时候的影片就是这个样子的。对我来说重要的是影片及时抓住了某个特定的点，一点点的历史。这就是为本片尤其之所是。


正如导演所说，这是一部让我们看并且让我们思考的影片。影片的开放性出于客观性，而客观性又来源于限制。在这一点上本片是对“少即是多”这一原则的诠释。正如导演所说的，这个世界是可以独自成立的，它就在这里，尽管受到了我们不应当的忽视。而观众可以对影片作出不同的解读，这取决于观众所处的不同情境和历史视角。影片拍摄地的是欧洲，但全世界所有的人都要吃饭这一点是相同的。作为中国的观众可能提出的问题是，这会是我们的未来吗？或者，这正在变成中国的现实吗？如果这是我们不愿意看到的，我们能做一些什么来改变它呢？食品工业化所带来的高效生产率真的那么值得我们追求吗？还是我们应该发扬勤俭节约的传统美德以减少对食品工业化生产的依赖呢？我们应该改变我们爱吃肉的习惯吗？如果是的话又是出于什么样的原因呢？总之，这部影片让我们提出自己的问题，而不是给我们一个脆弱的答案。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>暖聲</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-28 22:33:20</时间>
<影评>
        我不知道你是不是和我一样看得津津有味，抑或和我的同学们一样，在关了灯的大教室呼呼睡着。总之我被这样一部无论拿什么词形容来都枯燥无聊缺乏美感趣味和情节的电影完全吸引，或许只是好奇心：哦，原来我们的食物这样被制造。

整部影片向我们接连展示着人类的生存智慧和现代科技的无所不能。雏鸡的选种到成鸡，正常的7年时间周期被饲料和激素催化压缩为短短28天；奶牛被人工受精而大大提高了产奶能力；大规模的宰杀在整齐干净的全机械化厂房里有序高效的完成；巨大的长相怪异的机器在工作人员的简单操作下将农药覆泽向百亩的土地与植株……科技和机械化的流波不断冲击着我们的传统认识和思维，这部纪录片却不仅仅是在向我们展示如同科幻般令人叹为观止的机械，恰恰是对于这一点它倒表现的有点讽刺的意味。

卓别林在《摩登时代》里以夸张的表演和戏剧化场景讽刺着标准化大生产的无情。专业分工、机械化生产、流水线作业，这种纯粹被视为劳动的人类劳动系统是变形了的、异化性的劳动系统：工人与劳动行为和劳动成果相分离，个体创造力被削减，人们各负其责、缺少交流，生活成为了碎片化的。然而，这种异化并非只表现在生产，面对冰冷钢铁的人们被大量的血腥、伤害和屠杀过早和过度消耗了悲悯同情和柔软的心理异化在片中被着重表现。整部影片的语言是机械发出的奇怪声响和动物的各种叫声，工作人员的对话被刻意压低，仿佛他们的存在也如同机械如同他们眼中的动物一般，是无生命的。绒黄色雏鸡被熟练的剪喙去爪、如同草芥一样被抓起装运或丢掉；整个身躯到处隆起着大块肌肉造成身体形变的巨型牛在挣扎中被电击瞬间死亡；死去的猪牛被隔开喉管放出大量的血和不明液体，被吊于机械之上剖开、去内脏、剥皮，被年轻的女工人毫不费力的剪断粗壮的蹄爪；母牛产仔后腹部暴露在空气中的巨大血洞……这一切的过程中，人们的同情或许早已被过量消耗以至麻木，导演的长镜头将这一点突出表现——画面固定在职工进行完收割、装运、宰杀之后独自无言无表情的嚼面包喝咖啡吃甜点抽烟喝水之上。没有反应，他们需要的只是工作、熟练、效率、规模、产出、利益。

现代科技的巨大力量无可置疑，机械化生产和专业化分工让整个社会日夜不停向前运转。我们眼前看到的是生活的不断丰富，需求的不断提升与被满足。观影之后，这些单纯乐观的片面看法即要被改变。并不是说粗暴否定现代化，不是即非的简单二分法毫不具备解释力。单就农业或单就影片来说，我们确实又清清楚楚的看到了那些奇奇怪怪的机器是怎样精确准时的完成各种指令，人们是怎样使动物死前获得最小痛苦免受折磨。然而，正是与自然指令息息相关的农业尤其要不得这种冰冷的作业。即使以最少伤害来结束动物的痛苦，也没有了对待生命的重视和敬畏：不再有同情和眼泪、也无需忧心与思考，它们都是无生命的存在，工业的，生产的，物化的。

私以为，土地、植株、动物、人，无论怎么组合也都是一幅阡陌交通、鸡犬相闻、怡然自得的画，这大概是与个人认识有关的旧式浪漫主义甜腻味儿了，所谓田园牧歌式的寄托与情怀。陶潜的桃花源，福贵的耕牛和大地，斯嘉丽的塔拉农场，云中漫步的“云间仙境”和老葡萄根…它们是物，也是自然和社会关系的符号表征，它们被视为生命，被视为象征，被视为意义和精神所在。

在有关现代食品的相关讨论里，人文主义者们总是显出隐忧，预测和强调未来食品必然向着无添加剂和有机发展，否则以现在的食品安全性来看，若干年后人类会自然减少不必再控制。科学主义者们则表现出无比乐观，科技在食品的质量、安全、产量、种类的提升扩展方面都表现出无比的活跃性和强大发展前景。然而实在免不了这种忧虑和担心：若干年后的土地、水、生物以及整个人类社会都会是什么样？


或许值得聊的并不是面包，重点在于我们想要一个怎样的美丽新世界。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>周公度</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-12-13 23:47:58</时间>
<影评>
        鄙字在这里有多重含义。

对一己食物的细心、耐心、极端自私；对另一种生命的体悟粗糙到残酷、无情、无耻。


最深刻的细节：


（1）植物没有夜晚。夜晚被灯光照耀。


（2）居然有剪小猪尾巴的装置；

（3）居然有捉小鸡的全自动机器；也有电死牛的简易工具。


（4）猪在被开膛时的微弱叫声与颤栗。

（5）剥皮到一大半突然全身抖动了一下的牛。

（6）从站立着的母牛身体的一侧剖腹取出小牛后的侧腹上的刀口。



南无佛陀。


2011.12.13
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>半瓶客</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-01-28 15:35:55</时间>
<影评>
        还没看过这部片子，就急着发言。


因为看了一些别人在豆瓣上的评论，更加的让我确认中文名字的翻译需要更正；


就像国人见面常说：吃饭了吗？你不能直译为：Do you have the RICE?因为我们的意思里吃饭是包括了吃菜或吃面的。


片名上的英文：OUR DAILY BREAD (德文是原名）其实是西方基督教国家中最常使用的一个来自《圣经》主祷文中的名词；

英文如下：

Our Father in heaven,                              我们在天上的父

hallowed by your name                             愿人都尊你的名为圣

Your kingdom come,                                 愿你的国降临

Your will be done on earth                        愿你的旨意行在地上

as it is in heaven                                       如同行在天上

Give us today our daily bread,                  我们日用的饮食今日赐给我们

Forgive us our debts,                                免我们的债

as we also have forgiven our debtors.      如同我们免了别人的债

。。。。。。。                                         。。。。。。。。。。。


同样，英文中如果Father是大写开头，通常不是译成父亲，而是神父，天父，教父的特别写法。


而如果译成“我们每日的面包”则把导演和编剧要暗示或表达的信息给抹杀了；翻译的人应该更加留意因为文化不同而表达的相同意思。
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mari  o_Qi</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-13 17:15:24</时间>
<影评>
        沉默的食物:一部动植物死亡的摩登时代。几乎每个看完的人都会说,要成为素食者,这让我想起一个有趣的假设,如果某天你遭遇外星人，不可抗拒的力量要吃掉你，你只能与它说一句话,你会说什么?相信99%会说，我还有爱着的人，不想死~然后它会说，吃掉你是为了我爱的人~看懂这个的，自然会感受生命与爱的意义~
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>木杉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-19 20:56:31</时间>
<影评>
        日常背后的非常 

 

    科尼斯堡小城的一块墓碑上，刻着这样一句话：“有两种东西，我们对他思考越是深沉和持久，它们在我心灵中唤起的惊奇与敬畏就会日新月异，不断增长，这就是我头上的星空和我心中的道德律。”


    导演通过这部影片介入到日常生活的背后，透视了在欧洲高度现代化的农业和畜牧业生产流水线下，农业机械化生产，食品批量化制造的图景。而这种日常生活背后的非常事实深深的震动了我心中自以为是的道德律。


    胶片中猪、牛、羊、鸡、蔬菜、小麦、水果… …凡是我们日常生活中食物，这里都被一一展现，而有多不同的是：这些作为自然界食物链上的生命已经被去生命化了，完全异化为人类的食物。此时，自然界的生存规律、物种均衡早已被人工化所抹杀。充溢在画面上的没有生命、没有绿色、没有自然，只有作为人的食物。影像所采用的无声记录、长镜头大量运用、定点机位拍摄的手法给我们真切的还原了文明社会赤裸裸的对自然生态的霸占。全面的展现了当今消费主义横行的时代人类食物图谱。


    让人感官犯呕的一幅幅强制性的图像摄入，不断地敲击着作为人的道德标准，我们自诩的文明看起来似乎完全架空了我们生存的基础。此时的自然空间业已丧失了主体性，人作为侵入者而生存者强制性的空间变成一部生产机器。狂热的生产着人类社会无限制的需求量。这个系统无疑是一个负反馈系统：越多的需求量导致越多的空间的扩大再生产；越多的空间的扩大再生产将导致越快的资源消耗；越快的资源消耗将导致越快的新能源替代、新技术研化；越快的新能源替代、新技术研化将越快的促使消费者更新换代；越快的促使消费者更新换代就将产生越多的需求量。如此循环往复，唯有空间的扩大再生产将不断的被放大，直至空间的崩溃，整个系统瘫痪。


    探讨这个运作的系统，无疑发现系统的反文明、反人类性。这就陷入了一个悖论：人类在追求文明的路径中自行的反文明；在实现人类价值的路径中自行的反人类。


我们的出路在何方？


究其根源，我们人类预设的生存标准难咎其责，简单的说，我认为今日的人类传统伦理观与新型的空间生产力无法匹配：适应于古典作坊式的空间生产的伦理观依旧用于现代的工业化时代的空间生产导致了这一幕幕悖论的发生。正如《实践理性批判》里曾提出了伦理学的问题，我们存于世上，我们应该怎样做？什么才是我们应尽的义务？


    在仅仅空前大规模空间生产的今天，关于这个古老的伦理学问题，我们势必作出重新评估。


    对于主流媒介承认的可持续发展理论，是否可以仅仅的从生态环境学，生态经济学上解决了浮现的矛盾，就可以从根本上解决这些悖论？抑或最近新起的生态政治经济学理论，能否想他们所说的那样可以顺利的进行文明范式的转换：把现今的工业文明，信息文明顺利的转换成生态文明时代；抑或这只是一个理想主义者的乌托邦？
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>菇仔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-08 22:17:58</时间>
<影评>
        闷片真好看啊。

我太爱闷片啊。

请叫我闷闷啊。

叫我红闷香菇啊！


我无法对一个神采奕奕向我提问“你看了花木兰吗”或“我最喜欢博物馆奇妙夜了”的人说，我最近看的是《我们每日的面包》，我也没耐烦等他/她露出不解的神色，再细心地解释上一遍片名几个字怎么写导演是谁哪个国家拍的之类，我会说，我没看花木兰，我不喜欢博物馆奇妙夜。拍拍屁股走人。


好看的电影总让人寂寞。

因为我认为的好看好像真的是别人认为的闷。

我感动得想掉眼泪，别人说我是二百五。

但我执意认为高级的眼泪绝不是因为破烂的煽情而流下来。

反正我看这个电影的时候，我总是很想哭。植物，动物，劳动，土壤，雨，机械，生活，都是这么朴素而伟大，真是应该对此心存敬慕的事物啊。

这个电影堪比一百个“央七致富经”带给我的欢愉。


《我们每日的面包》。这就是片名，它很好，圣经里也有那样一句类似的，耶稣问神要的也只是今天的粮食。


种植黄绿色的辣椒，把它们一个个采摘下来。

种植西红柿，它们太美丽了，把它们一串串小心地采摘下来。

种植卷心菜，蹲着采它们，一边采一边用保鲜膜把它们包起来，像对待婴儿那样。


鸡蛋到鸡肉，生产线上，它们从小鸡，到最后被杀死剪掉头部，看得我很难过。它们没有一个见过阳光，在灯光下度过一生。前几天看了一下致富经，甘肃省有的农民学会养枸杞鸡，反正枸杞掉在地上也会被麻雀吃掉，不如养鸡，所以致富了，一只一百块，好想弄一只尝尝。

牛。牛的部分又很好笑，我都笑喷了。有一只如花似玉的小母被安排扮演色诱的角色，然后一只一只公牛，就被……人工取得精子。天啊，牛太笨了。那个工人也太机灵了。

奶牛在摩天轮一样的大机器里转悠，产奶。肉牛被打空气枪（今天我也想挨这么一枪）。牛还是有灵性的，在挨枪之前会摇头晃脑。牛死了，有机器来剥牛皮，一直剥到脸，场面很电锯（我爱电锯！我爱农业！胆小慎入！）


种植黄瓜，黑人把它们采摘下来，用黑人那干净坚硬的手把黄瓜的花朵摘掉。（我觉得这个细节说明黑人农民比中国农民低调，不那么爱现，中国不是讲究顶花带刺吗？故意让黄瓜戴朵花，丑兮兮的。）

向日葵田的上空，飞过嫩黄色的飞机，向它们喷洒农药。我以前一直觉得向日葵很土，今天猛然发现它们很可爱，像一只只剪焦了的荷包蛋。

高大的男人穿上秋装，摘下饱满的苹果，苹果被从树上拔下来的那一声小小的“啪”，真的太悦耳了！


每一段之后，会有作为分割线存在的片断，是人吃饭的画面。

收番茄的大婶，收完番茄吃一块三明治，喝咖啡。

另一个大婶，不吃东西，抽一根烟，喝咖啡。

黑人吃米饭，把米饭从锅里挖到盆里，很仔细的手势。

工人吃小汉堡，在矿山的井下。一边吃一边互相说话。

肉联厂的人吃食堂。食堂很明亮，像宜家的食堂。

所有人吃饭都很认真，我以后也要那样认真吃饭。


我喜欢的一种像松鼠一样的小花鸡一直没有给到正面的镜头，一闪之间它们就长大了，不可爱了。

母猪被人工受精，很可怜。小猪被剪掉了鸡鸡，成了阉猪，很可怜。母牛被剖腹产了，它为什么不疼为什么打滚？

有一个女工人很漂亮，她负责剪所有猪肉的手，左手，右手，一只只剪掉。

还有一个女工人面无表情，她剪鸡肉的脖子上的甲状腺。

淡金头发的女人把苹果装在格子里，每一只肚脐向外，屁眼向里。

我最喜欢的一个镜头就是向牛喷洒干草屑，有一只牛太快乐了，站在草屑下沐浴，看上去又蠢又开心。


</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨大玉</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-07-28 21:01:18</时间>
<影评>
             本来是想看《寻找薇薇安.迈尔》的，但是没有找到在线观看的，看到了百度的推荐时《我们每日的面包》或许是被题目的小清新给吸引了。但是内容却是食物的来源工业化，血腥的，残忍的，机械化的，高效率的，人与机器没有什么差别，只是多了每日要进食而已。

     

     第一个画面就恶心到我了，因为刚好在吃饭，一排排杀好的猪挂在那里。那气氛的确很沉闷和抑郁。鸡，猪，牛的群养，人工受精，破腹产，小牛从母牛的侧身拉出的那一刻，真的吓到我了。很多地方看不懂，因为没有字幕没有解释没有音乐没有旁白，只有一幕幕的清晰画面。但是能看出德国的高科技，每一个细节的收割都有一个专门的机器应对，尤其是用一个机器让整个树摇动，果实全部掉到地上，在用收获机拾起。还可以现场在机器的推动下进行包装蔬菜。很多很多，我都不曾了解的生产，种植过程。


     真的震惊到了，或许每一只动物，都还明白是怎么回事就被冰冷的机器给谋杀了。感觉他们一出生就被支配好了，连他们都没有知觉。连最后的挣扎都显得如此多余，或许在这里称呼他们是动物，是不是对他们太残忍了，因为人类看来只是食物的存在。很难过，可是一些都是无法控制的。


       看到很多评论说要做素食主义者，这对我来说不太可能，一个肉食性。在密密麻麻的人类社会，发展要快，不可能是田园风光如此惬意。在这个社会里生存，无权去批判这个工业化，只愿不要出现有毒制造，化学物品过量，危害到生命。至于营养问题就留给自己解决吧。


        我们每日的面包。在折机械冰冷的社会里，冷静对待。


         
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
