<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>活人的记录 生きものの記録</电影名>
<年份>1955</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2346572367.jpg</封面>
<导演>黑泽明</导演>
<演员>三船敏郎 / 志村乔 / 千秋实 / 三好荣子 / 青山京子 / 东乡晴子 / 千石规子 / 根岸明美 / 太刀川宽 / 上田吉二郎 / 东野英治郎 / 佐田丰 / 藤原釜足 / 三津田健 / 清水将夫 / 渡边笃 / 小川虎之助 / 中村伸郎 / 左卜全 / 土屋嘉男 / 谷晃 / 高堂国典 / 加藤和夫 / 大村千吉 / 本间文子 / 中岛春雄</演员>
<简介>老迈但却充满活力的工厂主中岛喜一（三船敏郎饰），在听说美国进行氢弹实验之后，就购买了一块土地修建地下室，以防备核辐射。后来，他又听说苏联也在进行氢弹实验，放射性尘埃能从北面吹到日本，于是就放弃了修建地下室的计划，打算全家移居巴西。周围的人都觉得他杞人忧天，大惊小怪。家人极力反对他的计划，并以精神失常为由，请求法院禁止他处理家族财产。中岛喜一为了断绝家人的后路，一把大火烧毁了自己的工厂，却没料到这一举动导致了工人的失业。中岛喜一最终发疯，进了精神病院。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>霍伯森的选择</作者>
<标题>文明的桎梏</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-08 15:51:36</时间>
<影评>
        一直对黑泽明都怀有很高的崇敬之情，一方面是由于他如雷贯耳的国际声誉，而更多的是他对人性的关注。他曾说他一生中最大的理想就是改变日本那令人不耻的政治制度。很可惜，他失败了，于是我们所见所闻的日本政坛与战前并无什么二致；很庆幸，他失败了，于是我们没有看见一个善良的人被政治的丑恶吞噬，我们还可以看见他的那些足以改变世界的作品。无论从任何方面而言，黑泽明都是一个令我们高山仰止的大师。


     虽然，黑氏的作品一贯都力求在艺术和商业上取得双赢，当然他的许多作品也都做到了这一点，但那些他影片镜头下所表现出的过于深刻的主题，时至今日仍是世人争论不休的话题。比如这部〈活人的记录〉。


     碟片的盒子上，赫然印着三船敏郎充满恐惧的脸，还有他那不知为何呈现的诡异的笑容。看了就让人顿生不快。影片简介说：这是黑泽明最受争议的一部作品。我想这是很容易理解的。


    故事发生在战后，发生在饱受战火摧残下的日本，发生于生活在对原子弹，氢弹等核武器的恐惧中惶惶不可终日的日本民众间。我不知道我是否应该对他们发出应有的同情。你知道，这一切看起来都是那么悲哀，卑陋和不合时宜。


    喜一郎是日本一家煤矿实业的老板，由于他的辛勤劳作，家人们的生活都过的相当安逸和舒适。可是，一条突如其来的消息打破了喜一郎家本来的安宁。“美国和苏联将进行核试验，核辐射的死灰将会飘到日本。”也就是说日本将成为核辐射的受害国，这个国家已经不再适合人们去居住。听到这个消息，喜一郎就像变了一个人似的，以往神采熠熠的他，变的对一切都提不起兴趣，整日想着怎样才能逃离这场灾难。他先是在秋田买了一片地，并不顾家人反对，开始破土建造自己的地下房屋，结果，有人去考察，说秋田也不安全了。于是，喜一郎就搁浅了这项计划，同时他的这一行为也为全家带来了几百万的损失。随后他变本加厉在各处置办一些不必要的产业。孩子们害怕父亲这样的行径将会影响到自己未来的生活，纷纷出面干涉，但固执的喜一郎依旧我行我素。在劝说无效的情况下，孩子选择了用法律手段限制父亲对自己产业的控制权。在家庭纠纷调解司，这些心怀鬼胎的孩子们为着自己的既得或未得而将要得到的利益，向自己的父亲开刀。在孩子们看似义正词严的诉说下，结果是显而易见的，偏执的喜一郎失掉了对自己财产的支配权。但他依然没有放弃带领自己的孩子们离开这岌岌可危的日本岛的计划。很快，一位来自巴西的日本老人给他带来了新的希望。是的巴西，那个远在南半球的国度，应该是安全的吧。他开始着手筹备着迁往巴西的日程。没有钱的喜一郎，凭借自己在生意场上几十年的摸爬滚打积累下的坚实圈子，在短暂的几天内就筹集到了几百万，但显然这还不够。即使是这样，那位巴西老人却说：我很喜欢你，你做事很讲信用，等你的家人什么时候想通了，我们再谈。你的钱先拿会去。这样感人的话。最后，老人还不无玩笑的说自己小时和父亲去巴西，也是反对的很，可是后来一场大火把家里所有产业都烧没了，就不得不去了，想来是上帝的意思吧。说着还微笑着，他不会知道自己的这一席话，可能带来的可怕的后果。终于，在孩子们的逼迫下，喜一郎放火烧掉了自己的产业，那些自己辛苦一辈子才建立起的帝国，在一瞬间化为乌有。而他在人们的鄙夷的眼神中，迷失了自己，疯狂了。是他在疯狂，还是这个世界本来疯狂？也许还要思索。喜一郎终于被家人送入了精神病院，一个真正安全的地方。


    这是一个让人难受的电影，就像它那让人恐惧的名字一般，我甚至不愿再去回忆它的内容，它使我痛苦。黑泽明说：“我并不想耸人听闻，而只是希望人们听到一个活人善良的呼叫。”我甚至不知道，他们究竟是否善良。


    喜一郎应该是善良的，虽然在电影的通篇，他都表现的自私而顽固，可是他的内心是向善的。在家庭调解司，他们问他是否因为恐惧核辐射才执意搬往巴西时。他斩钉截铁的说，不是，我对于那些东西一点也不恐惧。他只是不希望被谋杀，被毫无理由的谋杀。他不希望看见尚在襁褓的婴儿死于非命。那一瞬，他只是个父亲，只是个外公，虽然有很多坏毛病，但他想到的不仅仅是个人，而是整个家庭。喜一郎应该是善良的，在大火烧尽后的，工厂灰烬中，他大家责骂管事着的不负责任时，他毅然站了出来，并高声承认是自己放的火，目的是为了断了家人想头，好和自己一同搬迁到巴西去。那一瞬间，他不愿他人为自己的行为负莫须有的罪名，他只是个老头，只是个关心员工的老头。喜一郎是善良的，在众人不解和嘲讽的话语中，他感到深深的自责，他没想到这么许多，他只是个简单的人。员工们质问他：我们怎么办？老板，你把工厂烧了，我们怎么办？虚弱的喜一郎，在这些灰烬中，跌跌撞撞，他痛苦的说，我们一起去，一起去巴西，大家一起去。这一瞬间，他是个做错事的孩子，他为自己的考虑不周全而难过。喜一郎是善良的，在精神病院的房间中，他看者火红的太阳，会流泪，他会喃喃的说：终于烧起来了，地球终于烧起来了。他的善良是无助的，因为我们没有力量改变这么许多。


    志村乔扮演的牙医，家庭纠纷调解司的成员，应该是善良的，他在听见喜一郎的故事时，会去思考，我们是否真的不在乎这些辐射。他会为喜一郎善良的行为辩护，即使他得不到别人的理解。善良的他把一切的悲剧都归罪于自己没有帮助喜一郎，在他最需要帮助的时刻。他是善良的，在喜一郎关入精神病院时，他也会去探望他，只是坐在他的身边听喜一郎最后痛苦的呻吟。


    喜一郎的妻子应该是善良的。她只是那个时代日本普通女性中的一个，她服从自己的丈夫，爱自己的孩子，她只是在孩子的利用中，摇摆自己的地位。她也会难过，也会讨厌这样为了财产而家庭不合的事件。她甚至会跪下，向她自己的孩子，她只是说：求求你们了，我们一起去巴西，和爸爸一起去。他只是希望我们都好呀。可是，她只是个女人，那个年代中日本普通的女性之一，她没有地位，没有身份，她只是个女人。


    喜一郎最小的女儿应该是善良的。她始终站在父亲一边，从未计较过自己的利益得失，她会夸赞父亲，会为父亲流泪。她不像自己其他的兄弟姐妹为了财产的事情斤斤计较，也不会为了无聊的名分之争，而怠慢了同父异母的哥哥姐姐。她总是咯咯的笑着，没有任何心计，没有任何于人有害的想法。


    精神病院的医生应该是善良的。他会说：病人大多是一样的，被送进这里的。但那个人不同，有时候他会怀疑，究竟是他是疯的还是根本疯的就是我们。


    可是这个世界上那些不善良的人更多，我们无能为力。在父亲被孩子们气的倒下时，他们只是在思考如何赶走可能夺走自己财产的兄弟姐妹，他们只是在思考如何让父亲立下遗嘱，将自己的既得利益确定下来。在父亲被送入精神病院时，他们只是说，早就应该这样做的。俨然一副伟大的先知先觉的表情，让人生厌。


    这是黑氏最受争议的电影，是他评价不高的作品。过于沉重的题材，过于平实的电影语言，让这个本来就不易接受的故事，变的更加使人绝望。黑氏将自己对地球未来的恐惧在电影中表现无疑。他让喜一郎说：地球还好吗？地球上的人还好吗？地球烧起来了，终于烧起来了。他告诉我们如果继续这样，我们的地球迟早有一天会被我们自己创造的文明的武器毁灭，燃烧，最后成为死灰。但我们能做什么呢？我们无法改变这个世界，于是，我们和电影上更多的日本人一样，麻木的活着。不是我们不恐惧，只是我们只能这样活着。


    当文明成为一种死灰，我们无可奈何。




后记：

   电影看完已经很久了，不想提笔写它。因为很难过。看完后，我唯一的念头就是去睡觉，我觉得我的生命被电影消耗殆尽了。可是，三船敏郎绝望的脸时常会突然窜出，让我悲哀。

我没有办法写好它，它太重了。我只能去写，写这个故事，并且无法写好，这也是一种绝望。现在，终于完成了，我想这太好了。我并不希望你去看它，或者其他什么。我只是把它告诉你，像一种责任。现在我完成了，就是这样。我想去睡觉了，太累了。电影太累了。


</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>朵莲</作者>
<标题>黑泽明TOP3好的电影，豆瓣99%的人没看懂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-10 02:38:17</时间>
<影评>

《活人的记录》是我看的第二十一部黑泽明的电影，除了《七武士》和《生之欲》外，最爱的就是这部《活人的记录》。
这部电影很多人觉得它难懂，但其实它一点都不难懂，它传达的主题便是“有病要认病”，日本社会生病了，但里面的人却不认病。如同《泥醉天使》里三船敏郎饰演的那个黑社会老大，明明查出自己有肺结核，却不信医生的话，终于还是死在了跨入光明前的最后一步。



这点在片中就有明示，最后志村乔去看望被关进精神病院的三船敏郎时，精神病院的院长明确地说：“看着他的眼神，有时不知道是他病了，还是我们病了。”
我们确实是病了，明明生活在核辐射的社会下，却没人承认是自己错了。三船敏郎扮演的厂主喜一如同为人类盗来火种的普罗米修斯，而人类纷纷说：“我们不要，吃生肉、冻得发抖没问题”。这不只是日本社会的问题，也是所有人类社会的问题。
有过工作经验的人都在经历过，生活在盘剥的公司中，明明知道天天加班、老板甚至不按时发工资，可只要有其他人和你一起经历，人性的惰性就展露无遗。他们甘愿睁着眼睛进入死亡，只要有人陪着自己。
片中法官不是不知道核辐射、妻子儿女不是不知道核辐射的危害，他们都像志村乔的儿子那般，反正改变不了，不如忘记摆在眼前的巨大的危险。注意，核辐射在电影里和日本现实都不是尚未发生的，而是正在发生的。电影中三船敏郎是在报纸上看到的报道核辐射的新闻，现实中二战后一段时间美国在马绍尔群岛实验了一颗氢弹，还造成途经此处的日本船员的死亡。片中所出现的《死灰》的书写的正是这件事。 



所以不要把三船敏郎的恐惧当做反应过度，三船敏郎是用斗士的心态来对待核辐射，他想要举家搬迁到巴西的计划是完全正确的。如果非要说有什么不妥的话，就是三船敏郎的计划还是太独善其身了。
三船只想要与自己相关的亲人一起去巴西移民，却忘了剩下的人。他如何能对剩下的人的死活置之不理？所以在工厂员工问三船，“难道您就不管我们的死活了吗？”三船才懊悔的痛击自己的脑袋，答应接员工一起去巴西移民。
这样的电影主题很多人可能不认可，我再举一个例证。黑泽明的电影《梦》中那个隧道里的将军，“我”是如何劝军国主义亡魂回去的？
“我”是跟亡魂们承认，这场战争就是不义之战、侵略之战，你们的死毫无荣耀。不要对军国主义进行招魂，因为错的就是我们。承认生病的是我们，才有治愈的可能，重点是要承认自己的病。这和《活人的记录》的主题也是一以贯之的。



PS.讲讲这部电影里黑泽明出色的电影调度

黑泽明在这部电影里的主要场景中都塞了很多汽车、火车的背景音，这是黑泽明故意设计的。



当一种巨大的灾难性要降临时，人们却只知道按照既定的轨道继续向前走。当大火发生后，街上的街道只有志村乔一个人逆流而行。志村乔家外11点钟依旧繁忙的火车轨道、三船在隧道中怒骂志村乔时，左侧的黑色轿车鱼贯而出、应接不暇。整个社会都留在了过去，而三船敏郎想把人类带到未来。
生病的社会不承认自己有病，将救世主三船敏郎逼成了精神病。



还有一场戏同样适合新人导演反复观看，三船生病后，那么大的家族个个心怀鬼胎，黑泽明拍摄得一点也不混乱，通过空间和镜头的转移让诸个人物依次出现，每个人物的性格通过这场精彩的场景调度很精确地展现了出来。
三船醒来的镜头黑泽明也不是直接拍的，而是隔着黑色纱布拍的。三船挣开眼睛，面色枯槁如鬼魅，这和《泥醉天使》的那场海边的棺材戏异曲同工。《泥醉天使》通过梦境描写死亡的恐惧，《活人的记录》通过醒后的面容描写死亡。



这部电影里三船被揭穿后，还有一个落水狗的镜头，三船故意像狗般甩了甩头。
三船的演技和黑泽明导演技巧交相辉映，实在是值得一刷再刷的黑泽明电影遗珠，也是理解黑泽明电影主题的重要例证。



</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>liummc</作者>
<标题>黑泽明现实批判题材中格局宏大的作品</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-01-24 07:51:28</时间>
<影评>

说黑泽明这部电影失手的原因估计是同情一个杞人忧天的老富豪。然而对于核辐射的恐惧并不是空穴来风说法。
如果说小津的东京物语如实反映了战后日本家庭关系瓦解的世态，那么活人的记录是难得的黑泽明对于整个战后社会关系解构的反思。解读角度非常多。三船敏郎老年妆的中岛喜一，既是一个封建家长的末代形象，也可以是末代实权天皇的化身。即无能判断形势却有无法质疑的地位和丰富的资源。
三船和志村乔在电车隧道里的对话音效太妙了，如瓮中般响亮，虽响却早已隔世。题外话，姜文一生恐怕都达不到三船敏郎的水准。
儿女们的反抗既是对权威质疑也是对他能力的质疑。东京家庭事务裁判所可以解读为民主法治对日式专制权威的直接侵入。
中岛的庶出子女和嫡出子女间微妙的竞争防备关系也是末代传统家庭的写照。女婿在家庭事务中边缘地位现在看也是老古董了。现在的日本"婿养子"继承财阀家业比比皆是，地位也今非昔比。
以上种种使得活人的记录影片是个充满矛盾和纠结的家庭是非剧。黑泽明虽然给中岛的同情很多，却也写出他不近人情之处。比如他自毁家业。就像昭和天皇带领国家陷入战争困局一样。权威初衷是让大家过上好日子，结果却把更多家庭拖入苦难。
所以我同意佐藤忠男的说法，生人的记录是黑泽明重要作品。黑泽明现实主义题材不多，论格局和深刻，此片当拔头筹。当然问题也非常明显，原爆题材不好拍，两年后1959年的阿伦雷乃的电影广岛之恋就切中痛点，讲原爆对个体社会和国家伤痛。而生人的记录跳过了伤痛的铺垫，直接谈对策无法引起共鸣。
电影中晚上十一点的东京还是那么热闹，人们还在工作，真是一个国力和国民都在蒸蒸日上的时代写照。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>[己注销]</作者>
<标题>桥本忍谈《活人的记录》票房的失败</标题><作者评分 />
<时间>2020-03-14 13:00:21</时间>
<影评>

《生者的记录》在发型上的惨败简直难以想象......如果是观众一开始蜂拥而至，看后认为作品没趣，觉得内容太晦涩了，观众人数随之减少的话，我还可以理解。但情况是从头一天起剧场就门可罗雀。如此不佳的反响，让人犹如陷入无边沼泽一般莫名恐慌。但同时，电影观众那本能般的犀利判断震撼得我禁不住打冷战。

如果是表现原子弹爆炸受难者惨状的电影题材，制作得好的话不是没有可能成功。但是取材于被原子弹的恐怖纠缠的男子的人生——这种根植于人类最非理性的东西，针对原子弹爆炸如何应对、思考、解决的哲学，制作电影的你们不可能解决——观众从一开始就看穿了电影在开拍前这个问题还未获解决，投以白眼，不予一瞥，彻底的漠视和拒绝。

情况会发展到这一步，究其原因是企划的失误，及其造成的剧本的不完备。剧本失误最大的元凶在于取消编剧起稿，采用了‘一枪定稿’的创作方式。
如果谁先起个初稿，黑泽先生读罢便能察觉到制作这个作品徒劳无意义。
原子弹的恐怖——如果没有对爆炸的惨状的描画，就没法传达出真正的恐惧。仅通过台词和行动来体现恐怖，展开的剧情皆为说明，这必然是不可行的。
但，用电影来进行说教，观众是不会买账的。这是黑泽明的电影信条之一。如果是按企划这么拍，只是将观众无法理解的东西一厢情愿地硬塞给观众而已，照理说，黑泽明应该会在剧本创作阶段就毫不犹豫地中止《生者的记录》的计划。
编剧写的初稿胎死腹中，这在电影界可谓家常便饭。但是，黑泽明亲自上阵，动员巨匠级编剧和新锐编剧各一员，花费了高额企划费用，在旅馆闭门创作。另一方面摄制组人员也是蓄势待发，因此剧本一完成就得定稿，剧本质量好坏已不是优先前提，总之必须要即刻动工拍摄。
但是，这个剧本从真正意义上来说并非定稿，充其量不过是三个人写作的初稿。以往黑泽团队的第一稿需要针对企划进行反复推敲，对剧本重组变形使其更加深刻而有趣。初稿不过是为定稿作好全部准备的尝试和基础。但‘一枪定稿’的创作方式里完全没有了这一珍贵的尝试和基础——就不得不将前途莫测、尚有不少缺憾的初稿定为终稿。
更重要的是，编剧起稿的话，姑且抛开编剧的功力不去说，编剧至少要先钻研剧本的主题、故事、人物，完成构架和剧本必须的准备作业，才能创作第一稿。
但是在‘一枪定稿’的创作方式中，并没有明确编剧的分工。我觉得有些资料是必须的，就先拜托了制片人本木庄二郎，和物理学家、原子力学者武谷三子见面请教，并且接受了关于核分裂的原理、原子弹的结构构造、灾难的规模状态等详细情况的说明讲座，但关于最要紧的主题和故事却没作什么研究。相信黑泽先生和小国先生也都忽略了这些方面。
（电影杂志，或是其他相关的媒体报道，总是认为《生者的记录》的剧本是我起稿的。但我记得在媒体座谈等对谈场合曾说过，自己只是在写剧本前先行采访了武谷三子先生,而非先行起稿创作剧本。）
总之，我原本以为到了旅馆碰面会对于主题和故事进行集中讨论，因此打算商定好这些要素再动笔写稿的，可现实中我们来到舞子园后(黑泽明迟了两三天才到)，就只讨论了第一个场景从何起笔，便直接进入到剧本的创作过程了。
在旅馆的闭关创作，就像是相扑选手上了相扑台，后面就剩下胜负的较量了。而较量的策略方针，都必须在踏上相扑台之前就定好。换句话说，剧本需要素材和构思来搭建，而《生者的记录》是在完全没有这样的事前准备的情况下就开始动稿的。无论如何，《生者的记录》票房失利是企划的失误和剧本内容的不完备造成的。而造成这个惨败的元凶，是暗藏了致命性缺陷的‘一枪定稿’的新剧本创作方式。这个事实，黑泽明是再清楚不过的了。
桥本忍：《复眼的影像：我与黑泽明》，张嫣雯译，中信出版社2012年版，第183-185页。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>追逐梦想</作者>
<标题>黑泽明映画之《活人的记录》：战争后遗症</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-06-01 17:09:55</时间>
<影评>
        原子弹、氢弹的背后，纠结着战争的阴影，个体在时代的洪流下显得不堪一击，战争所带来的后遗症如同病菌一样存在于生活的每一个角落，小人物的挣扎何尝不是对战争的一种控诉？


《活人的记录》通过对小人物内心世界的刻画，从表情、动作、语言、行为等各个方面表现出主人公喜一的内心挣扎，夸张的面部表情远胜过枪炮撕杀下的鲜血淋漓。


战争、环境、人性，在黑泽明的镜头下，通过小人物的生活得以深刻的展现，人性的终极关怀终需回归到个体：每个鲜活的生命！——题记


表现战争对人性摧残的电影比较多，但大都是就战争而说战争，很少能够从战争的牵连者，从普通小人物身上来表现战争的残酷与麻木。在《活人的记录》里，背景是二战结束后的日本，作为世界上唯一一个经历过原子弹战争的国家，战争，特别是原子弹对日本国民所带来的心理阴影一直存在，而影片正是从这一点着手，通过对一个小人物因为害怕原子弹、氢弹的辐射，而要求举家迁移，却被家人送进精神病院的故事，揭示出战争阴影下小人物对家庭的关怀，对家人的爱戴，但是却不被理解，而产生挣扎、彷徨、绝望的心理状态，更进一步，则是整个社会对于未来的失落与不可信赖，反映出战后日本扭曲的生活状态下，人与人之间冷漠的情感关系与物质利益的直接冲突，即每个人都以自我为中心，而缺乏整体的安全感。


没有谁不恐惧战争，没有谁不恐惧原子弹与氢弹的辐射，就像现在我们没有谁不恐惧流行的猪流感一样。恐惧本身作为一种现象的存在，它能够像瘟疫一样迅速的蔓延，也可能像冰冻的化石一样，凝固一点。


在《活人的记录》，喜一是一名富裕的中产阶层，他儿孙满堂，甚至，还有两个情妇。对于这样一个中产阶层而言，本应衣食无忧，过着优裕的生活，但是，影片中却恰恰相反，喜一深受原子弹、氢弹辐射的恐惧，不但耗巨资购置土地建造地下房屋工程，而且还准备举家迁徙巴西。然而，他的决定并未得到子女的支持，反而被子女们认为过激，而不惜告上法院，希望法院能限制他的行为能力。


在影片中，喜一是无私的，他对家庭的关心，对子女的疼爱，体现在一言一行中，即便是对于情妇所生的儿女，他也倾注了同样的感情在里面，黑泽明通过他补贴家用等日常细节体现出他对子女的关怀；与之相反，则是他的女子们的小算盘，儿子女儿商量的是如何才能分到他的财产，如何才能得到铸造厂，而情妇所生的孩子则盘算着如何才能进入喜一的户口，以便能分到他的遗产。两相对比，人情世故，冷暖辛酸，一一道来，足以令人唏嘘不已。


喜一从一而终都处于深刻的焦虑之中，从法院的仲裁，到接洽巴西返回的日侨，再到在大雨滂沱的日子里到处筹钱，一直到累得病倒，由三船敏郎扮演的喜一通过黝黑的面容、扭曲的表情、绝望的眼神，传递出对恐惧的颤抖，以及对希望的彻底破灭，以至于最后他放火烧掉自己一手经营的铸造厂，也烧毁了他所有的梦幻，并最终住进了精神病院。


由志村乔所扮演的牙医自始自终处于旁观者的角度，他明知判决喜一无行为能力是错误的决定，但又不能阻止判决的执行，他在妥协与自我的争斗中同样进退两难，所以，他几次三番找到喜一，却又欲说还休，无能为力，在现实的压力面前，个人的力量显然是无法扭转群体的意识的，就像一叶扁舟在巨浪面前终究只能随波逐流一样，只能逐浪而去。


在影片的最后，已经精神错乱的喜一指着窗外火红的太阳大声叫道：“地球终于烧起来了。”这是喜一最后的绝望，也是喜一对世界最后的觉悟：地球终将在自以为是的现代文明下变得更加的危险！现实中，又何尝不是这样呢？SARS、猪流感、朝鲜核危机、中东巴以战争…我们正裹胁在繁荣掩盖下的危机之中，没有人会是100%安全的。


《活人的记录》被称为黑泽明最具有争议的一部电影，或许是因为这部影片牵涉了原子弹，也或许是他镜头下的现实主义太过于冰冷，但是，在我看来，黑泽明充满寓言式的表达，对人性入木三分的刻画，以及对亲情的虚假与人情世故的无情揭露，展现了一个现实的人生，我们身边，这样的例子不胜枚举，只是，许多时候，我们不愿意去揭开那层幕布而已。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吹热风的野草</作者>
<标题>活人的记录</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-03-15 20:31:05</时间>
<影评>

也许社会就是疯子的集合体，疯子聚在一起，互相争斗，互相仇视，互相谩骂，互相争夺，而他的整体作为一个集团，像细胞那样忽而散裂忽而又膨大起来，忽而膨大忽而又散裂开来，一天天这样继续下去。这可能就是所谓的社会吧。很可能在其中有个多少懂点道理、明辨是非的人，反而会变得碍眼，于是才造了疯人院，把他圈到里边去让他再也无法出来的吧。这样看来所谓幽闭在疯人院里的人倒是普通人，而在疯人院外边闹腾的人却是疯子。疯子在他是单个人的时候，会始终被人们当作疯子，但是成为一个团体，有了势力，说不定就成了健全人呢。大疯子滥用他的金钱力量和威力，指使那些小疯子胡作非为，人们反而称赞大疯子是个了不起的人物，这样的事例多得很。这到底是怎么回事呀？我也弄不明白。

到底是什么呀，简直弄不明白

还是再读读这封信吧
若以我律天地，则可一口吸尽西江水；若以天地律我，则我仅为陌生尘而已。须道：天地与我，究有什么关涉？……首次食海参者， 应敬佩其胆力，首次食河豚者，应尊重其勇气。食海参者乃亲鸾之 再来，食河豚者乃日莲之转世。至如先生，则只知醋腌干飘而已。食醋腌干飘而能为天下之士者，吾未之见也。 
密友将卖汝以求荣，父母将私于汝，汝所爱之人，将弃汝而去。 富贵原难保，爵禄将一朝而失去。汝头中秘藏之学问也将生霉，汝何所恃乎？天地之间何所依凭乎？ 神？
 神无非为人痛苦之极捏造之土偶而已。人，无非为不得不排泄之粪便所凝结之臭皮囊而已。特不足特谓之求安，咄咄！醉汉漫弄胡言乱语，蹒跚走向坟场。油尽而灯自灭，宿业尽，则何物可遗？先生且坐吃茶！
 不以他人为人，则无所畏惧，不以他人为人者，愤激于此种不以 我为我之人世，则又当如何？正如权贵荣达之士得以不以人为人也。 至于当他人不以我为我之时，则怫然作色。任君作色可矣，混蛋！ 
我之不以他人为人时，或人之不以我为我时，不平家则抽风式自 天而降。这种抽风式活动，名之日革命，革命并非不平家之所为，乃权贵荣达之士有意使之产生者也。在朝鲜，人参极多，先生为何而不 服用之？

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>今夜</作者>
<标题>这到底在说什么？</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-03-24 19:47:23</时间>
<影评>

        初看时，我是无知的。全以为老先生对辐射的恐惧是那10年前扔在广岛和长崎的两颗留下的后遗症。后来得知是氢弹，我才去查了资料。原来电影拍摄的那会美国在马绍尔群岛实验了一颗氢弹，还造成途经此处的日本船员的死亡。片中所出现的《死灰》的书写的正是这件事。所以，这不是一部社会寓言类的电影，而是对现实事件的描述。那么这是一部谈温水煮青蛙的故事吗？
       随着故事的深入，我的神经被触碰了一下。老人后来集齐了全家人，其中有小老婆的孩子。女儿翻出相册来给同父异母的姐姐看。厂里的人一起出游，照片里的人非常快乐，包括小女儿。母亲忽然说，“那次真的很开心，当时我就想开心得过头了，会遭报应，之后一直战战兢兢的，现在看来果然应允了。”到这里，我感觉这在谈的是战争。虽然这种类比确实也有点疯狂，可我因为想起了好多相同题材的电影，比如《东京物语》，比如《血与骨》。对于大多数普通日本人来说，那次可怕的战争实际上是一次突然起来的大灾难。在美军的大轰炸和核弹爆炸前，历时几年的可怕战争中，日本普通人都还是过着很平凡的日子。正如电影里的人们一模一样，大家都在想要不要移民到新的殖民地去，那里听说有大把的机会。无论多少人被穿上军装送出去，战争的气氛主要还是欢乐的。报纸虽然充斥着各种战事，可大抵也就是不疼不痒的事件描述。不会有大屠杀，不会有败亡，也不会有尸体。尤其是当日军占领中国的首都南京的时候，整个日本欢声雷动，他们并不知道这后来的大屠杀。（就像老母亲说的，照片里的那一天）所有人都觉得战争结束了，中国投降了，子弟兵可以回来了，平静的日子就要开始了。



核爆前一天的长崎

直到某一天，火焰像太阳一样照耀天空，原子弹爆炸。人们才如梦初醒，日本战败了。所以，从日本人的角度来说，他们无法理解战争，他们能理解的是辛辛苦苦的每一天，突然遭到了不幸。这种受害者观念植根于他们心中，朝日新闻在战后搞了一个大讨论，全国各地的人都想把自己的这种恐惧说出来。黑泽明把这种心理用这种方式重现了。
但我想问的是，你们真的不知道你们都干了什么吗？美军解放集中营的时候，要每一个德国人都去集中营搬运和埋葬尸体，让他们亲眼看看自己做了什么。这些人每天就生活在集中营附近，他们可以看到烟囱里烧尸体的黑烟和飘来的“死灰”可以闻到几万囚犯散发出来的恶臭。但是他们说，他们不知道这是集中营，直到美军强迫他们看到，而美军没有这么对日本人。
所以，日本是受害者。黑泽明没有像小津安二郎那样，给出一句悲悯的话：“生活还要继续”。也没有把重点落在我所说的战争中，他说的是反核，最后也要落在反核。是核弹造成了这一切，核弹会让人类毁灭，老人下楼梯退场，青年母亲和孩童上楼梯登场，希望下一代可以思考这个问题，不再犯同样的错误。
什么错误？侵略别人，挑起战争？
还是不要核弹。
我希望我是对的，但很可能不是。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>霉姐日记</作者>
<标题>活人的记录-三船敏郎</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-01-29 10:42:28</时间>
<影评>

观后感
《活人的记录》这部备受争议的片子，被认为是黑泽明最失败的作品，我觉得并不是没有道理，真的很难理解，黑泽明想要表达的更深层次的含义。每个享有国际声誉的导演，不光是会拍电影，他还是个电影界的莎士比亚，一个思想家。但是这部片子，我看到一半还不理解这个叫喜一的老头，从电影开始就和家人产生的剧烈矛盾，说父亲与儿子之间有矛盾，感情不和，我看也不是，父亲和儿子在法庭吵架完之后，在庭后给儿子及家人买了饮料，塞进儿子的手里。老人喜一是一个事业有成的人，开的一家煤矿厂，养了一大家子人，一妻两妾两个儿子、三个女儿。自从美国和苏联在日本投下氢弹之后，他一直对氢弹产生的核辐射有着极大的恐惧。为此，花了一大笔钱买地建地下室，后来有人去勘探，说日本已经不安全了；他在一个巴西老头的怂恿下，计划举家迁往巴西，为说服家人，一把火烧了自己几十年的心血煤厂，遭到工人的责备不负责任。老头子疯狂的举动，严重触碰了儿子们的利益，自私的家人，窥视老头财产的家人，终于忍不住了将喜一送进了精神病院。在医院里，过渡抑郁，加上被监狱犯人嘲笑，就算是地球也不安全了。老头子终于疯了，他幻想自己被送上了安全的外星，但是他心里还一直担心着地球人的安危，担心地球还有没有生命在延续。这一点在黑泽明的《梦》里面也有相关的主题画面，黑导用超现实的手法描写地球上最后的一个人，走在树木动物全变异，硝烟袅袅的地球，遇到变异的长角人，超级大的花朵，全都是遭受到核辐射留下的后遗症，这是个伤痕累累的地球，已经接近灭亡。黑泽明的担心不是没有道理，地球总有一天会毁灭在人类的手里，不破不立，等亿万光年过后，又有新的生命出现，但那时候，就不知道站在食物链顶端的，还是不是人类。


扮演的喜一，太让人惊喜了，我看了好久没认出这是三船敏郎扮演的，他比志村乔小15岁，饰演一个这么老的老人，丝毫没有违和感，整张脸被化妆师画的很黑，佝偻着背，两嘴角往下努，两道深深的法令纹，还有老人该有干瘪的躯体，时而倔强锐利的眼神，时而放空呆滞无神的神情，这活脱脱就是一个老人。一个善良疯狂的老人，活在这个残酷的现实世界里面，注定是没有好下场的。三船敏郎真的是无愧于“国际的黑泽明，世界的三船敏郎”的赞誉。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>东北洪常秀</作者>
<标题>我接受死亡的命运，但是我不接受谋杀。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-08-30 20:14:44</时间>
<影评>
        《活人的记录》是黑泽明作品中很少被人关注的一部。三船敏郎扮演的老人是一个煤矿厂的老板，他在听闻美苏进行氢弹试验，辐射会波及日本后，为了躲避辐射污染他决意举家逃往巴西。但是子女们为了自己的生活不受影响，反对父亲的计划，甚至动用法律限制父亲对自己产业的控制权。最终三船敏郎放火烧了自己一辈子经营的工厂，希望子女们能不再留恋钱财，快速离开可能被辐射污染的日本，但是他的疯狂行为没能换来一张去巴西的船票，反而让家人把他送进了精神病院。


    在这部电影里，精致的利己主义者有对核战争危机强烈不安又无法对抗的焦虑，盲目的随波逐流者不仅是无力，还要隐藏甚至欺瞒自己对危机的意识。片中的两种观点极为对立，要留在日本的子女认为除了自己的生活之外，每个人都迟早面临死亡，战争也在哪里都有可能发生，而坚守己见的老人则高呼“我接受死亡的命运，但是我不接受谋杀。”这也是黑泽明导演己见，在这部电影里，精致的利己主义者有对核战争危机强烈不安又无法对抗的焦虑，盲目的随波逐流者不仅是无力，还要隐藏甚至欺瞒自己对危机的意识。在黑泽明的电影中，主角经常身处于平凡人难以理解的环境（《红胡子》、《生之欲》、《活人的记录》等），他们有自己的选择权，自己的生死自己决定，自己的苦恼也自己承担，他们是自己发现理解生活意义的人，而不是道听途说。


    恐怕这里包含着黑泽明对二战的反思，即必须反对随波逐流的意识倾向，在电影中正是那些地地道道的普通人为了维护生活的安稳现状而集结在一起去抹杀一个对危机作出呼吁的老人。这种细思极恐的现象，才是这部电影的精髓所在。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>箔菈圖の詠恆</作者>
<标题>YOLO, you only live once.</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-05 11:55:57</时间>
<影评>
        YOLO, you only live once. 

你的人生只有一次，这个世代的代表性口号。

生命是无价之宝，所以别太疯狂，这不值得你冒险。

你应该明白我们还很年轻，所以别呆傻萌了！

不要轻易相信任何人，因为你的人生只有一次。

你的人生只有一次，这是一个座右铭。

所以多吃镇定剂，把神经线放松点。

别往吵杂的夜店去，因为这对你的耳膜有害，你的朋友都会因为他们听不到而感到后悔不已。

利用毒品让自己远离地狱，不是合法的行为。

像只狗一样把你的钱藏在你家后院比较好，因为银行从不靠谱，何时破产他们早就算好了。

旅行时别搭汽车、公车、船或是火车，还有飞机，要么步行要么干脆别乱跑。

在地下室用钛合金打造一个铜墙铁壁的防空洞，穿上钛合金外套，以防被钢琴砸死。

千万别去桑拿室，因为会有食人鱼爬进去咬人。 

千万别走楼梯，因为你很容易失足身亡。

你的人生只有一次，别白白浪费掉了。

你应该明白我们还很年轻，所以戒掉一切嗜好，肉煮熟了才能起锅，因为你的人生只有一次。

这里有句忠告：尽量离小孩子远一点，因为他们蓬头垢面，头发里长满了虱子，消毒液买一火车都不为过。

还有乔治奥威尔说的，这是警世之言：别学1984年把窃听器插进邻居家的插座。

永远穿着贞操带，并再加三个保险锁。接着聘僱一个食物品尝师，以防饭后食物中毒。

如果你认为你的送件邮差是个间谍，那就爆他的头吧。

别盖任何毛毯或是穿睡衣，因为这些会在你睡着的时候捂死你，四个字来形容家具：杀人机器！

把窗户通通封死，因为紫外线对你的健康有害，时刻穿好紧身衣，以免自残。

别贸然行事，必须放弃任何自由职业，投资前途，而非稀释财富。确定一个方案，它的风险性低，然后去搞些房地产，三十年贷款，利息4.2%，这相当重要，会是一笔巨大的交易，如果你还不清，别忘了咽气前记个账，交接给下一代子女，现在2B才去租房，靠谱的储蓄让你退休后老有所依。

YOLO，拒绝一切诱惑，把自己隔离起来，一个人狂欢，注意安全，你必须看清一切，这一切都代表着YOLO。

你应该明白我们还很年轻，把自己的指纹烫平，以防被盗走机密，然后拔光牙齿，以防自己想咬舌自尽。

在这地球上只有很短很短的时间，所以不可以出门，如果你不小心死掉那就亏本了。

把自己深深的埋藏起来，并大声对天空喊着：YOLO，你必须看清一切！

 
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>