<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>霍元甲</电影名>
<年份>2006</年份>
<评分>7.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2171661378.jpg</封面>
<导演>于仁泰</导演>
<演员>李连杰 / 董勇 / 孙俪 / 中村狮童 / 鲍起静 / 邹兆龙 / 原田真人 / 杨紫琼 / 衣世雄 / 钱漪</演员>
<简介>霍元甲（李连杰 饰）年少时以稚嫩的霍家拳打败向他挑衅的小恶霸后习武信心大增，凭着对武术的悟性及热情，他的武艺根基日益深厚，成为天津赫赫有名的武师，可是其性情也渐变得浮躁傲慢，越来越好勇斗狠。得知徒弟被天津另一高手秦爷重创后，霍元甲不问原由闯入秦爷的寿宴，威逼其当场签生死状 与他比武，虽然最后他取得了胜利，但却因此赔上了他一生最爱的母亲及女儿的性命。大错铸成后，痛不欲生的霍元甲神志昏乱远走他方。后得某偏远村落的村民孙婆婆及其失明孙女月慈（孙俪 饰）的悉心照料，霍元甲复原了精神气，并开始领悟武学的真谛。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>公園仔</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-22 09:18:04</时间>
<影评>
        电影《霍元甲》应该改名叫《农敬荪》，因为农敬荪才是了不起的人物，值得我们中国人学习的真英雄。


※以下内容含大量剧情※ 


农敬荪对朋友尽义，对国家尽忠。小时候农敬荪替霍元甲抄书写字，无怨。长大后，习文的他在乱世不能一展抱负，未有酸秀才的心结，下海经营沽月楼，搞得有声有色，腰缠万贯，却让霍元甲风光豪气。


霍最盛气凌人时，农敢逆耳忠言，苦苦规劝，甚至不惜以绝交来阻止霍铸成大错。霍把沽月楼打个稀巴烂，最后惹来家破人亡，那时农早已与霍绝交，但农仍暗中为霍保存大宅宗祠。


霍洗心革面要从天津跑到上海打洋鬼子做民族英雄，路费还得农来接济。霍终于在上海打出名堂，为中国人争了口气，农马上不记前嫌，跑到上海来道贺，甚至还未跟霍说好，便已把沽月楼卖掉，带钱来上海为霍开精武体操会。精武体操会不是烂仔（流氓）馆，农为体操会立宗旨订会规，会长由霍来做。


农有接受新事物的胸襟和视野，他穿洋装戴眼镜，却没有当汉奸。他教霍喝咖啡，叫霍走出中国去看看外面的世界。


农对事态世情心明如镜，早叫霍不要与四大外敌一次过对打，霍硬要把民族声名尽放在自己身上，到霍与日本的田中对打时毒发，霍说了一句每部戏最有人性的说话：“元甲，不要打啦，没有什么比活下来更重要。”我把这句话转赠予所有想过轻言放弃生命的朋友。


霍最后要拼死一战，农带头叫了一个不亢不卑的口号：“自强不息”（注意：农不是愤青，他不会说：“打倒东洋鬼子！”那样失格的话），让霍无论胜负与否，都已赢尽人心，日本高手最后也不得不服，举起霍手以他为胜。


霍元甲要花了几十年兼祸及亲友才懂得武术真谛；农敬荪老早便懂得大智慧，他所做的每件事，都是知识份子的典范，都是极少中国知识份子能做到的事情。试想想霍没有农这个朋友会如何。得朋友如农敬荪，死而无陷；我们国家如果多几个像农敬荪的商人，国家有救。


农敬荪处处为朋友为国家，家财散尽，却连风头都没有机会出一下，是不是很傻瓜呢？


如果你这样想，你才是个傻瓜。



***


霍元甲在电影中不是第一英雄，算个第二可以吗？不成，第二位的英雄是英国大力士奥皮音（O’Brien）。


奥皮音打遍天下无敌手，理应比年青时的霍元甲狂傲，但他被寂寂无名的霍元甲打败时，无恨，举起霍元甲的手以他为胜。奥皮音不是只是一介武夫，也不需家破人亡才觉悟。奥皮音是正宗英国绅士，尖酸刻薄的陶才子不是。


其实不需要什么一代宗师、武术至高境界，做人不要把胜负看得过重，服输，多一点大方宽容就可以了。奥皮音和日本的田中最后都举起霍元甲的手，心服口服，中国人何时有举起对手的手的胸襟？
      </影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>mado1983</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-03-25 06:20:12</时间>
<影评>
        这次我没有事先看影评，就是要保证得到的是最原汁原味的个人感想。《霍元甲》这部电影在年前就炒得热热闹闹，而我到现在才一睹其庐山真面目，也是为了不想赶潮流，反而被潮流左右了想法。


这部1小时39分钟的电影，我共哭了两次，一次是霍元甲回乡祭拜爹娘，一次是最终决战。年轻的时候看武侠电影，大多看的是动作帅不帅，死伤的人多不多；现在长大了，透过招式纷繁的武打镜头，更想看到的是电影背后的真意。《霍元甲》没让我失望。


电影的剧情很明显的分成了两部分，前部分是年轻气盛不懂得收敛锋芒的霍元甲，只为争强好胜而与人打打杀杀，结果却累了慈母幼女成为仇恨的牺牲品；后半部分是领悟武道精神后的霍元甲，真正明白到武术并不是为了战胜别人，而是要战胜自己，虽然死于擂台之上，却留下精武精神流芳后世。《霍元甲》给我的感觉是这部电影里并没有一个真正意义上的坏人，秦爷不是、他的义子不是、大力士不是、日本人也不是，即便是那个下毒的家伙，身上的戏份也没有重到让人恨之入骨的地步。导演从一开头就想要阐述一种精神，而不是让观众的感情仅仅停留在仇恨和愤怒的层面上。


于仁泰的作品我所知的只有《白发魔女传》一部，当时对他天马行空的想象和飘逸灵动的风格欣赏不已，时隔多年，再看到这部《霍元甲》，觉得导演有种得悟大道的感觉。为什么这么说呢，先看看几个镜头吧。第一幕是霍元甲和秦爷在边走边聊，两人行至一辆装载棺材的车两旁，按捺不住的霍元甲抢先出手，推出棺木袭击秦爷，口中还说此棺木是为秦爷准备的。这一幕我印象极深，因为抢先出手，不予人后路的作风非常符合年轻的霍元甲锋芒毕露的个性，一个动作就将霍元甲的性格跃然幕上，实际是奠定了前半段宝器锐芒毕现的基础。


第二幕是在苗寨田间，和风拂过树梢，人人停下手中工作，仰面感受自然的气息，唯有霍元甲为赶进度埋头苦干。这一幕其实隐含了道家的精神了，老子的《道德经》说天地万物都是相辅相成，浑然一体的，人生修养的最高境界，是回归自然，保持淳朴的心境。去其锋芒，荣辱不惊，有所为有所不为才是大道所在。霍元甲一直以来只凭意气用事，勤修武术无非是为了出人头地，一旦受到挫败就心灰意懒，自然体会不到天地万物交融的平和感觉，甚至比不上乡野村妇的见识，也不足为奇了。


第三幕就是再一次春回大地，农活正忙时，人人努力工作，山间田野和风轻送，霍元甲和旁人一样挺起腰板，闭眼感受天地灵气，此时的他便算悟了道了。不过这还仅是道家的“道”，到了最后挑战各国高手时，他悟到的才是武道的“道”。


中国的武道精神不仅有“道”，更有“武”，且“武”在“道”之前。单纯的道推崇无知无欲，任性而为的精神，鼓励出世而不鼓励入世，“武”这一字却有金戈铁马，横剑江湖的气势，更有国家有难，匹夫有责的侠义精神。在《黄飞鸿》系列电影中，徐大导演归纳出“侠”的定义，便是“侠之大者，为国为民”，简单的行侠仗义是不够的，最难得的是在国家生死存亡之际站出来，贡献自己的力量。在电影写到这里的时候，已经不仅是宣扬平和冲虚，修身养性的道家法门，更是提出武术的真正精髓所在——为国为民，武道是缘自道而超乎道，于电影而言是一种升华。


最后的决战霍元甲身中剧毒仍然力拼不止，的确是非常教人感动，尤其是那一席话“人无法选择生命的开始，但是一定要有勇气走完最后一步”让我泪如雨下。真正的男子汉在生命即将结束的一刻也直面死亡决不低头，他的勇气唤起万千人民自强不息的信念，在那一刻，我真为自己是中国人感到无比骄傲。


电影一气看到尾，脑中的思绪还翻腾不已，其实这是一部不错的影片，只是因为每个人欣赏的角度不同，所以得到的想法也不同。大部分的人只专注于李连杰老了，或者剧情说教味太浓，衔接不上之类的缺陷做文章，却忽略了导演最想表达的思想，甚至有人说，这部片为了给老外观赏，所以从头至尾都没有出现“洋鬼子”这类带侮辱的词汇，林林总总的批评，不一一列举了。我的想法始终是，一部片子可以场面不大、服装不靓、人物不美，但不可以没有自己的思想，缺乏了思想，电影就没了灵魂，而有了思想，就是一部值得欣赏和纪念的影片。


《霍元甲》是一部有思想的电影，相信我。
      </影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Royal</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-01-26 00:37:45</时间>
<影评>
        历史上的霍元甲是不是佛教徒还没有去考证，但眼下的李连杰肯定是了——他能出现在印巴边界的大地震范围内据说就是上那儿的某座神山里去修行的，也有八卦说他接连从海啸和地震中脱身是因为佛力加持的缘故——所以这部传说中的收山之作《霍元甲》也带上了浓浓的佛学意味。


影片前半部颇为血腥，青少年时期的霍元甲好勇斗狠，打折人家一条胳膊跟掰个玉米棒子似的，一招钻心拳打得天津卫这座山上的另外一条虎秦爷魂归故里，夺得“津门第一”光荣称号的结果是招来仇家向他家人报复几乎灭门，于是失魂落魄远走他乡——整个一个有因必有果，有果必有业报的因果循环，印象中津门霍大侠的身世遭遇似乎没有这么悲惨，如此演义的目的没准儿就是为了后面说事用的。


经过了挺奇怪的一段苗寨生活——创意来自太极张三丰？——霍师傅脱胎换骨重回人间，放下屠刀立地成佛了，以武争胜转变成了以武会友，对我族类慈悲为怀，对辱华者呈怒目金刚相（敢叫中国人“东亚病夫” 的见一个灭一个）甚至舍身护法（中了日本人的毒依然要再上擂台死得圆满以护我中华武术精神），影片后半段霍元甲行事作风就是一个得道高僧的架势，李连杰演的应该不是霍元甲，而是他自己。


片子不难看，说的道理尽管有点儿生硬疑似说教，但是是国人可以接受“得饶人处且饶人”“点到为止”的“武德”；要说影片中体现中国元素，窃以为比《英雄》丰满多了，更不用跟差点毁了我继续看国产电影机会的《无极》相提并论。中国的电影、绘画乃至摄影等艺术门类，要想立足于世界，倒是应该追根溯源找自己文化中本源的东西展现出来，所谓民族的才是世界的，李连杰的《霍元甲》作了个略嫌生涩但是可以接受的尝试。
      </影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>结果呢</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-03-15 21:22:57</时间>
<影评>

《霍元甲》----有关回归、有关武术精神
1.      小霍元甲很漂亮，稚嫩的童声对挑衅的赵健说：“上台！”^_^
2.      成年的霍元甲很霸气，要做就做津门第一。面对小时候曾打赢他的赵健说：“这么多年没见，你躲哪儿去啦？”（京腔儿）然后我惊讶地看到了李连杰摇摇晃晃地踩着梅花桩上台！吓！等这硬桥硬马武打电影整整8年了啊！比起那些上窜下跳奔着奥斯卡、飘来荡去让人头晕发困的“武侠”大片，这样的戏让我无法不激动！忽然感觉做中国功夫片观众好可怜，尽遇到一些糟蹋钱、祸害观众、沽名钓誉之徒！（无极、夜宴、十面埋伏看什么看？说的就是你们！）
3.      霍元甲一次次的打擂，要的是名，搏的是命，却远离了善。
4.      他含泪与兄弟般的农劲荪翻脸的时候，我心中有种难言的隐忧——他的称霸之路到头了。
-----------------------------------------------------------
母亲和女儿被害，他执刀走入秦家。比武的欢呼雀跃陡然变做修罗场四周的寂静。这是只受伤的虎！第一次从李连杰身上感受“煞”字，寒气逼人！武功惩恶，亦害人啊。我知道这是把津门第一的霍爷推到极至。他赢了，其实自始至终他都没输过，然而知道了秦爷与徒弟的过节是自己徒弟有错在先之后，他清楚即便家人不死，他霍元甲也无法自处。
----------------------------------------------------------
……来不及回想他落入水中是要自杀还是要清醒，就电影被带到了绿竹摇摇的寨子。这样的世外桃源总能给人休养生息的力量。我知道大侠回来了。真的回来了！好莱坞电影中的李连杰身手利落，却无周杰伦所说的那种“可以在他身上看到音乐”的“太极”式的飘逸洒脱，刚柔并济。如今看他手执秧苗站立风中，周围是华语武侠标配：竹林…难得的静谧画面前我却心潮起伏！这是我想要流泪的地方。这才是武侠！这才是无根无极万法自然！这才是中国电影！这才是李连杰！只有在这样的戏里你能找到武术家而不是看打架！
-----------------------------------------------------------
微言大义电影说了很多。“高低论”也不是第一次听李连杰说。如今这部电影用品茶作比喻，很浅显，却才真正让我心服口服。——茶本身都是生长于自然当中，并没有高低之分。倒是由人来决定的。如果你的心情中了，茶的高低还有那么重要吗？世上的武术确实没有高低之分，只有习武的人才有强弱之别，通过竞技我们可以发现和认识一个真正的自己，因为我们真正的对手，可能就是我们自己。最可怕的竞技在自己内心！
----------------------------------------------------------
电影动静相继，一如李大侠静若处子、动若脱兔的风格。居然有观众在霍元甲大限到来时激动地喊：“霍元甲加油！”有人笑，我却想鼓掌，因为我的心也揪着疼。霍元甲用他凛冽的身手、意料之中却又惨烈激荡的命运硬生生的抓住了我的心。他喝下那杯有毒的茶时，观众大多比较平静。然而当悲壮的音乐淹没了自强不息的呐喊和喧天的鼓声，世界都仿佛因他的搏杀而窒息。没有仇恨，只有震撼！他的血抛洒在擂台，也抛洒到我心上，扼腕！电影起承转合干净利落，动作场面冲力十足。而这些都没有一句"自强不息"来得震撼，都没有一句"育体\育智\育德"来得明朗，都没有"不可以武术欺洋排外"来得振奋。(无法不振奋啊，头一次听到演清末时期的电影台词里说：不可欺负外国人！)
李连杰，他敢于把心掏出来给大家看，任人怎样评说。这份勇气我打心里佩服!


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yaolin</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-18 01:46:51</时间>
<影评>
        一直没来得及看这部片,到是听到了不少它的传闻。先是霍家后代的起诉（《南方周末》），然后李连杰的访谈；网络上JAY的这首霍元甲到处蔓延。电影一上来就是李精彩动作的片头；接着就是出现了霍孩提时偷看霍老爹练武，切出了武术这个表象，那块石头的锻炼就是最好的证明。接着就是霍老爹与赵的擂台，也就是那一次霍没有出手，也暗示了这部片要讲什么：武术是什么？


霍老爹在台上因为不出那一拳败阵，年幼的霍也许根本没有看出来拱手相让的那一拳。戏剧性的是跳上了来擂台跟赵老爹撕打；在被赵打败后，爬起来说了一句话：“我发誓：我霍元甲不会再允许任何人在这里打到我！”回家母亲跟孩子讲什么是武术，那时的霍眼力只有仇恨，何曾理解这样的教诲。接着就走上了练习武术的生涯。镜头很快的就切到已成人的霍；生活在擂台上赢的日子里。在霍老爹的灵堂前说了这么一句：“爹，当年你的拳不够快更不够狠…..” 


有一个意象，就是那个乞丐。那个对话非常有意思。问：“霍元甲，你嘛时候是津门第一？”霍笑着反问道：“我不知道，你说呢”答：“就在今天，就在今天”霍满足的：“哈哈！”满怀着欣喜去了擂台。


在和赵的擂台上，把赵打下的那一刻，也伸过手去抓，那是完全处于本能。跟后面的救大力士的出发点是不同的。


和赵打完擂台后，和孙有一次非常有意思的镜头，当孙说：“….国事为重。”霍很理解的回答：“国事？有你们文人去操心。我就是一介武夫，做我的津门第一”当孙再问他：“津门第一真的这么重要呀？”霍就拉这孙去了那个擂台，：“劲荪呀，你从来都是站在擂台下面看，现在站在上面，你感觉有何不同啊？”孙一脸迷茫的回答：“有什么不同呀？”霍：“在擂台下面，台上的生死跟你没关，你只不过看个乐子；可是你站在这里头，你只能赢，不能输！文人的孙就更有意思了：“那你可以不必上擂台呀？”站在擂台上的霍，甚至在宁静的夜晚听到了台下的欢呼；孙就更迷茫了：“听什么？我什么都没听到”“霍爷，你是我们的英雄呀！好！打的好！好！太好了！太好了！好！霍大侠….”不断的散发出来 ，充满了霍的整个心灵。


一切都开始膨胀。


每次打赢完擂回来，就有一群人来拜师：“喝了这杯酒，就是兄弟。”在赢的欢呼声中，上升为一种欲望和快感，强者的优越感，赢的荣耀弥漫了整个人。开怀畅饮，莺歌夜舞。在众人欢呼雀跃的时候，耳朵边却传过：“还有秦爷呢！”“要想成为真正的津门第一非打不可！”“那津门以外呢…….”“但是我不能挺，只有打。打，才能证明我比别人强”强者的优越感，使得他的欲望一度的上身，在想要打败秦成为津门第一的时候，上升到了顶峰。要命的导火线就是在孙眼里的乌合之众[武品，不是靠喝大碗的酒！]，但在霍眼里都成了所谓江湖上的义气那些弟子惹的事；得知是秦爷干的，给了他自己一个最好的理由：打！不顾秦爷的寿宴上找回所谓的公道，其实要找回的是那种优越感，那种类似于擂台上赢的优越感；也不顾及好友的阻挠；“你说我胡闹？…..你是怕我砸坏你的酒楼，我霍元甲,照价赔偿!”更不会顾及多年朋友的决裂。他打赢了，他做到了！他也确实做到了？那一刻起，他也许才开始迷茫，但是在被众徒弟欢呼拥进了对面的酒楼，那一夜，喝的有点疲惫。


在走过擂台旁边的那一刻，那个乞丐又出现了：“霍元甲，你嘛时候是津门第一？”“就在今天！”“就在今天”“霍元甲，津门第一，就在今天。”在得到了所有的时候，剩下的，也只有疲惫。


回到家，发现亲人却被杀害以后，心理是冰凉冰凉的，回落到了低谷。一个晚上，一切都变了。恶剧后，那些‘弟子’跪到从秦家回来的的霍面前，告诉了事情的真相，“其他兄弟都知道…..”那一刻起，彻底的被耍在了人生的低谷。


一切都变的毫无意义。


甚至找不到了人生的意义何在。穷困潦倒的生活着，如同行尸走肉一般的活着。轻生的那一刻，似乎又找回到了平静的生活，有母亲，也有孩子。被救在了那个村落，宁静、与世隔绝；是他重生的地方。从洗头的那一刻起，一切都开始重生。以及到最后插秧事情的感悟：好胜心理的竞争，还是那个擂台的生活。“你看，你白天都是瞎干，月慈姑姑不让我们说，她在帮你重新插。”其实是在帮它（他）重生。“秧苗也是有生命的，他们之间不能靠的太近，近了就回妨碍生长；就像我们人，生活中要懂得互相尊重，这样大家才能活的平安快乐。”“我会记住的！” ……….几年的这样平静生活的沉淀，慢慢的走出那个圈。看到村民们要上坟的时候，才像起要回去了。


回到天津的那一刻，一切都变的陌生。那个乞丐又出现了：“霍元甲！津门第一！霍元甲！津门第一！霍元甲！又回来打擂台了”其实三次的出现，每次都暗示了生活的不同层次。第一次，是欲望开始爆涨的时候，第二次是爆涨到顶峰后的失落，第三次是重生的开始。


经过上面内的这么一个轮回，才开始探讨武术究竟是什么？


回来的第一件事情去那个祖房把所有的象征着以前对武术的追求（做津门第一）生死状都烧了。象征着和以前生活的分界线；想起了爹娘，理解了父亲在擂台上为什么不出那一拳，也明白了母亲的为人出世的教诲。领悟的那一刻起，电影试图开始解释武术是什么？


第一件事情就是去给秦爷烧了柱香；接着去跟孙去承认了错误，与过去的那种膨胀是完全两种不同的心态。因为那个时代，国外列强欺凌百姓，在得到了孙（经过一番误解后）的支持在上海的擂台上，当主持人说先牵生死状，说了这么一番话：“告诉他，在擂台上，以命相博。是中国历来中国的陋习。可我们有另一种传统，叫‘以武会友’！”博得一片掌声；有意思的是那个主持是这样翻译的：“He wants to keep you baste ！”(中文是这样的：‘他说要狠狠的教训你一吨’不知道有没有音译错)前后对代生死状的态度其实也是对武术的不同理解，武术里包含了一种为人出世的哲学。


比赛中有这么一个细节：当把那个大力士快要打下擂台的那一刻，伸手去抓（下面有一个钉子）；这个动作前面跟赵也有过，但是是完全不同的两种心理状态的对比；前者是一种下意识的动作，而此次是出自内心对武德的一重理解。主动性的差别。


孙放弃了天津的酒楼后，和霍成立了精武体操会，对武术下过这样一个定义：武术乃育体修身只法，无分门派，以交流互进为其精髓，体格健壮，智德兼备，国民方能振兴自强。这里也只是引出一个武术的概念，下面是身体力行。用举措去告诉观众什么是武术。


在和田中安野喝茶论道的时候，也试着阐述什么是武术？武术是一个自我认识的过程。


在和田中安野的竞技擂台，是一个武（术）者真正的较量，擂台上没有争，因为争是跟自己在真，还不是真正自我意识上的超越。当超越了自我，做到无争，方能竞技。还添加了另外一个角色，把无数当中利益，当中名誉，当中地位的三田，就是下毒的那一位。在生命中的最后一拳，在给秦爷出的那一拳，从技术和招式上说明都是一样的？为什么会有两种截然不同的效果？是毒药的因素，不是的。是一种自我超越的过程，武德的一种体现。


其实整部电影的前前后后，通过霍元甲这么一个角色，想要告诉人民什么是什么？什么是真正意识上的武术？对无数的理解。始终穿插在故事里面；这也使得我想得李连杰的以前的一次访谈：他说他想要通过电影，告诉世人，什么是武术。


通过的电影，通过其他，给我这么一个影响：武术包括了竞技层面上的一种高度，还有一个就是当你成为强者（因为竞技高度的基础）以后的一种出世为人的上升到哲学高度。


http://www.yaolin.net/?p=152

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>青年人电影协会</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-23 17:00:10</时间>
<影评>
        影片借历史上一个传奇人物讲述一个好胜斗狠的街头武夫如何经历沉浮成长为义薄云天的武学宗师。阵容方面，主演李连杰武指袁和平白金组合，导演于仁泰不觉得如何了得，孙俪此片中表现中规中举，少数民族扮相挺好看。影片开头很不错，旧上海法租界的贝尔亚大剧院，镜头从剧院上方天棚直接伸进去，倒叙的方式直接让霍元甲上台和外国人打擂。霍元甲独身一人PK四大西域顶尖高手，头三场中国拳、剑、枪对阵英国拳王、西班牙击剑、普鲁士长矛。拳胜于灵，身法灵动一击而走；剑胜于巧，转身犀牛望月剑锋穿过击剑的护手环，轻巧夺剑，很有趣，对西洋剑设计的一个小小讽刺；枪胜于变，对手长兵器时近身而对手气急败坏折断长矛时则充分利用兵器长度优势，冷静制敌，对比于那位比利时皇家骑队总教练则一味猛刺，心急气躁。场内气氛达到高潮，镜头转向最后一个对手，面色阴郁的日本九鬼神流武士田中安野在诡异的音乐中森然端坐，至此打住。开篇托足了气氛，留下期待和不安。这是一部讲述武术精神的电影民族英雄跟民族仇家在武术上的平等和尊重，使这部片子有了国际主义精神。导演显然是好莱坞风格的，希望通过李连杰的号召力，更多的人能够关注的武术的人道精神和自强不息的中华美德。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>obi</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-01-25 20:44:31</时间>
<影评>
        李连杰的电影，无论剧情怎样动作戏是不会让观众失望的，本片也是如此。在好莱坞打拼多年的JET终于回来了，继方士玉，黄飞鸿后扮演传奇人物霍元甲，可能很多年看不到这么单纯的武打戏了，虽无太大惊喜但也非常过瘾。中间穿插了很多说教的东西，希望把功夫的真谛和他的理念传递给大家，可惜过于教条主义了，特别是瞎子孙俪，整个一心理辅导员。


感情戏是硬伤。执导过Freddy Vs. Jason的于仁泰并不是擅长感情戏的导演，李连杰同样不是会演感情戏的演员，所以影片中与孙俪的感情有点不清不楚的感觉。


影片对霍元甲的生平改动颇大，至少80%都与史实不符，虽然艺术加工是必要的但这么大的改动会让人对霍元甲产生错误的理解。


作为霍元甲老乡的我特意第一天上映去影院捧场，看完有点失望。好笑的是影片的天津话竟然让一个乞丐说（说了好多遍，估计大家看完都记得倍儿清楚)，其他人都是标准普通话，看来那时的天津人素质很高啊！呵呵~


武学宗师霍元甲生平介绍


天津西南20里处，离南河镇小南河村不远的地方，有个霍元甲文武学校，学校的习武场内，几十名孩子手持单刀，蹿蹦跳跃，呼喝连连，一招一式颇见功底。也许孩子们知道，在武术大师长眠之地，尚武精神永不可失。原来，小南河村是爱国武术家、精武之祖霍元甲的故乡，这里至今保存着霍元甲的故居和陵园。　　


　　霍元甲，字俊卿，生于1869年。霍家祖祖辈辈一直居住在小南河村。当年，这个武术世家以种田为生，过着与大多数村民一样的农家生活。霍元甲少年时期以打柴为生，其后当过脚行。


　　1896年春天，霍元甲结识天津北门外竹竿巷怀庆药栈掌柜农劲荪，遂去药栈干活。当时，药栈进货，每捆药材包重达五百斤，力气大的伙计两人抬一包还很吃力，而霍元甲能独挑两包，其神力为观者惊服。一天早晨，药栈刚开门，只见两个八百斤重的轧路石碾堵在门口。又有一天，药栈门前井台上有两个大青石倚立着，稍一触动即可将井台撞毁。这两次暗中投来的挑衅，都被霍元甲飞脚挥拳，一举排除。从此，“霍大力士”之名传遍天津。


　　这段时间，农劲荪常给霍元甲讲古今中外趣事，使霍元甲大开眼界，明白了不少道理，也激发了他爱国报国之心。


　　1900年，北京源顺镖局号称“大刀王五”的大侠王子斌来津，与霍元甲一见如故，霍元甲对王子斌尊重有加。1900年旧历六月十八日，“大刀王五”在与洋人斗争中惨遭杀害，被八国联军斩首示众。得知此事后，霍元甲与徒弟刘振声潜入京城。趁夜深人静时，霍元甲爬上十几米的标杆抢回王子斌的首级，在《老残游记》作者刘鹗的协助下，将义士身首合葬，尽了朋友之义。


　　1901年，有个自称“世界第一大力士”的俄国拳师到天津卖艺，声称“打遍中国无敌手”。霍元甲闻讯后，立即赶去要和他比武。俄国拳师得悉霍元甲威名，始终不敢出场比赛。最后，他登报承认自己藐视中国人的错误，灰溜溜地离开天津。


　　霍无甲立志振兴武术，强种御侮，在家乡广收徒弟，传授拳术。1909年，霍元甲来到上海，以“专收各国大力士，虽铜筋铁骨，无所惴焉”的勇气大长国威，从此声名远播。


　　1910年6月，霍元甲在上海创办“中国精武体操会”，后改名叫“精武体育会”。这也为霍元甲赢得了“精武大侠”的美名。创办精武会仅3个月后，霍元甲便于1910年9月14日不幸逝世，民间一直流传，他是被日本人害死的。孙中山先生对霍元甲“以武保国强种”的胆识给予了很高的评价。在精武会成立10周年之际，孙中山亲临大会，为“精武”会刊撰写序文，并亲笔题写“尚武精神”四个大字。


　　如今，精武体育会已遍布国内外，尤其在东南亚一带盛行，会员多达几十万。这个“以国术为根本，以武术为皈依”的民间体育社团，始终高举“爱国、修身、正义、助人”的大旗。


　　霍元甲去世后，先是安葬在上海公墓，1911年，他的弟子扶柩归里，将他葬于小南河村。其妻王氏一直生活在小南河村，直到1960年去世，时年92岁。　　


　　遗憾的是，霍元甲去世后，他的成名绝技“迷踪艺”同时失传。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>寻找阳光的owl</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-01-31 14:37:42</时间>
<影评>
              其实区分一个电影的好坏的最终的境界不是摄影技术的好坏，不是配音的华丽与否，不是演员阵容的华丽和名气，而是他传达出来的讯息和文化价值。对于这部电影来说，这无疑是中国其它电影无法比拟的。

   这部号称李连杰息影之作的电影，确实凝结了太多的心血和他多年作为武打明星的感知，可惜国人看热闹为多，看门道为少。

   记得《英雄》在美国上映的时候，什么梁朝伟啊甄子丹啊这些在国内的一线巨星都被在海报中减去，空落落的剩下了 jet li ，美国人解释说你们所说的一线巨星在美国都没听过，我们只认识李连杰。这就像外国人在看完《北京欢迎你》这部中国有史以来最为宏大的mv之后感觉就是成龙和其它人一样，在外国人眼中他们认识的太少。

   而我所说的影片传达出来的信息也是建立在这个的基础之上的，能让外国观众老老实实坐下来观看中国电影的到底有几个人？细数下来只有李连杰和成龙。这些年我们吃着麦当劳喝着可口可乐看着美国大片，美国个人英雄主义的文化价值在中国被无限的渗透（当然还有民主和自由），话说政治课本里的抵御外国文化糟粕也大抵如此。而博大精深的中国文化却从来缺一张嘴去诉说，李连杰这部电影的意义就在于此。

   当他看惯了打打杀杀，当惯了孤单英豪，习惯了独闯龙潭的时候，当他看全了美国电影对于中国的影响，看全了美国文化的弊端，这个中国人拍下了他的最伟大的电影《霍元甲》。这部渗透着中国武学的精髓，中华文化精髓的电影从某种意义上是对美国文化的否定和警惕，打打杀杀恩恩怨怨是无法解决问题的，宽容，仁慈，自强不息，才是武学的真正意义。

   记得芮成钢在书里说过，中国现在的极速发展和文化的传播明显不成正比，很容易被误解和有色渲染，中国太缺少一些能向世界传递它自己的文化和价值观的东西，而这些东西能让中国减少很多来自其它国家的敌意和冲突。

   而之所以我说这是中国最好的电影的原因是，它开了一个先河，就是中国人在说而外国人在听，而且真正把中国的文化，中国的武学精神融入其中，输送自己的价值观。这是无论是《让子弹飞》或者《天下无贼》之类的电影无法做到的，因为它们从根本上是演给中国人的电影。

   不得不说，李连杰是中国人的骄傲。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>风中独行侠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-02-04 22:17:16</时间>
<影评>
        电影里9处杰哥喋喋不休的“道理”：


　　1.武术最厉害的不是要打倒别人。无论如何，仁义道德不可丧。


　　2.人与人之间相处要懂得尊重别人，别人怕你跟敬重你是两码事。


　　3.人最大的对手是自己，真正要挑战自己的也是你自己。


　　4.收徒交友，也要看看他的人品、武品，不是大碗地喝酒。


　　5.人要经常洗洗身子，这样才能清爽地活在世上。


　　6.生活中要懂得互相尊重，这样才能活得平安快乐。


　　7.人生在世，有谁能保证件件事公平？


　　8.仇恨只会生出更多的仇恨。


　　9.人无法去选择生命的消失，但一定要有勇气走最后一步。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>Wayne</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-24 02:34:52</时间>
<影评>
        請大傢注意,我看的是加長版本的,普通版本早在06年初的時候已經在家用DVD租碟子看過了,普通版真是沒什麽意思,看的全部是jet li的武打而已,感覺片子沒什麽劇情,沒什麽深度...

不過今天看過這次的加長版本來說,這才像一部武術片,這才稱得上是一部大片,是的,大陸版本確實删掉了太多了劇情發展,而只剩下一個武打片的外殼,沒什麽意義在裏麵,說教也太生硬,覺得就像是在誇誇其談,而這部加長版本加上的內容將霍元甲中的人物性格都飽滿起來,劇情最後也感人至深,雖然早已經知道劇情(小時候就知道吧,還看過一邊大陸版本)

可以説這樣一句話,只是看過大陸版本的霍元甲,可以不算看過這部片子了,希望大家重新看一邊這個霍元甲[导演剪辑141分钟国语完整版]
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
