<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>爱在日落黄昏时 Before Sunset</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2561542458.jpg</封面>
<导演>理查德·林克莱特</导演>
<演员>伊桑·霍克 / 朱莉·德尔佩 / 弗农·多布切夫 / 路易丝·勒莫瓦纳·托雷斯 / 罗多尔·保利 / 玛丽安·普莱施泰格 / 迪亚博洛 / 丹尼·弗拉 / 艾伯特·德尔佩 / 玛丽·佩里</演员>
<简介>九年前，杰西（伊桑·霍克 Ethan Hawke 饰）与席琳（朱莉·德尔佩 Julie Delpy 饰）在火车上不期而遇，怦然心动。在维也纳渡过疯狂而又浪漫的一夜后，他们在日出前分手，并相约在维也纳重逢。
                                    
                                　　九年之后，杰西已成为畅销书作家，而席琳则是法国环保组织成员。杰西在新书里娓娓道来的，正是九年前的浪漫夜晚。在巴黎促销新书时，杰西与席琳在书店相遇，然而他们只有一下午的时光相处，日落之前，杰西要乘飞机赶回美国。两人在午后的巴黎街头散步，在美丽的护城河上泛舟，无所不谈，兴致勃勃。可是就像命运的捉弄，快乐的时光像烟花一样醉人却短暂。
                                    
                                　　杰西对席琳一送再送，难以忘情；席琳用吉他和歌声，怀念着内心深处的爱恋。太阳就快落下去了，杰西就要误了飞机，又或许他更不想错过的，是命里注定的缘分。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>筱晗</作者>
<标题>原来你也在这里</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-20 01:58:19</时间>
<影评>
        其实，爱过了你，我还能爱谁？

我误了飞机，也不想再误了你。


他为了宣传他的新书来到了巴黎，她在书店的外面看他，一脸讳莫如深。

他看见了她，一如九年前，他在火车上第一次看见她。


他们走在巴黎的小道上，一如九年前穿过维也纳的小巷。他瘦了，也老了，却更添成熟；她也瘦了，也老了，却别有风韵。


他终于知道了九年前她为什么不来，她也终于知道了九年前他真的依约前来。一错过，就是九年，如果没有这本书。


九年里，他曾经在维也纳待了三天，她曾经去了纽约读大学三年。在纽约，她住在百老汇11号，他看见一个像她的人走进了百老汇13号。她胡乱地恋爱，他凑合着结婚。后来，她还是单身，他有了孩子。


她极力掩饰着，用毫不在意的语气想要埋葬过去；他也不客气地回应着，用调侃的口吻记叙小说一般。


直到，她说，你竟然结婚，还有了孩子。他说，你知道我为什么要写这本书吗？因为我想你在巴黎可能看到。


嫉妒，一切的伪装来源于赤裸裸的嫉妒。爱与恨总是双生兄弟。我爱过了你，还能爱谁？你竟然过得这么美好。不是不希望你过得美好，只是，那一夜，真的就只是一夜风流而已吗？


自尊，抛不掉的可怜的自尊。我不要你可怜我，我不要你用那种目光看我，好像我是一只流浪的小猫，是你施舍一夜温存的对象。怎么可能忘记？否则今天我们就不会再相遇。


塞纳河上，她终于要卸下了伪装，你知道，女人总是矜持的。汽车上，他终于听到了她的真心，其实谁都没有忘。


下了车，他执意要送她进家门，她给了他一个拥抱，这个拥抱，等了九年这么长，可老天终于还是让他们，拥抱了。那一刻，我泪流满面，不能自已。


在她的家，拗不过他的款款深情，她终于坐下来，唱给他听。“让我来唱一首华尔兹，穿越时空，穿越思念。那一夜，对我，你就是我梦想的一切。”


即使我不承认，可是，爱过了你，我还能爱谁？

嘿，Baby，你的飞机就要误点。我知道，可是即使误点，我也再不能误了你。


后记：最后15分钟的戏我一直在流泪，我已经找不到其他的表达方式了。霍克老了，脸也更加瘦削，但还是我喜欢的型。看来我就是无可救药迷恋身材瘦弱，眼神清澈的男子。片中提到了占星，他们都信。他们自己说是天蝎男+射手女。但我觉得，其实在他们的互动中，太阳已经不够重要。重要的是，她是月亮处女，金星天蝎，水火星射手，要命的理性和自尊，要命的激情和爱到天崩地裂；他是月亮射手，水金星天蝎，火星射手，爱上了就不会忘掉，灵肉合一。这个结局一点都不暧昧，我相信，这一次，他们不会再放开彼此。
      </影评>
<有用数>2440</有用数>
<没用数>110</没用数>
</review>
<review>
<作者>家家安安</作者>
<标题>写给80后的初恋</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-03-13 13:26:21</时间>
<影评>
        你有没有过这样的经历。


你一路上走走停停删删减减，但在某个日落黄昏整理行囊时发现，那个你本以为早被丢下的旧物赫然躺在角落里，磨损的边角满是低眉顺眼的亲切。


你用十年的时间邂逅不同的爱人，你学会了适时的微笑和撒娇。

但在某个措手不急的瞬间，你偶遇当初的他，青涩不在，温情依然。

你对他说：Hi，你好么。你对自己说，原来你还在这里。


你卸下武装呆呆看着他身后的光影，你们无话。面对面之间时光千回百转回到了那个丁香花开遍的从前。

你无法坚强和冷漠，因为你看到了他深邃的眼中闪着你的脸。你看到了自己，过去与现在交叠的时空片段。


你不能拔开脚步远离他，你怕再回首又是数年。

你粘在了咖啡厅的凳子上，他只是喝咖啡，微笑。

你们静静相对，看晚霞变成星斗。

你突然说，真想明天就是世界末日。他抬眼，再低头，藏着温柔。


你们跨过时光之海换来日落余辉的爱，珍惜到将呼吸放缓。

你们的想说，我们以后...但是你们都没说。

你们知道一夕的爱遮挡不了十年的空白，天明之后，还有没有勇气相守。


你们被困在了梦里，满室咖啡香。

你暗暗下决心，以后你要在一条宛转的河边开一间咖啡屋，名字叫初恋。

木质小门外是斑驳的石板路，你用回忆的脚步，轻盈，稳缓，蹒跚，记录你们的爱。


你忽然想跳舞，提着过膝长裙轻挪舞步，旋转，旋转在梦里。

这是个梦。好梦留人睡，不是么。


-----


中国风情Before Sunset。含蓄，轻缓，暖色调。

音乐如水滑过十年，80后的我们经历了两个半十年。

儿时相知，同窗的你，前后座，回头回脑传着的纸条。

少年不知愁滋味，各自成长，在那个扎着羊角辫的季节，没有人书写离别。

十年后，辗转相遇...


-----


由这部电影想到的，离题万里，纪念我们的初恋。
      </影评>
<有用数>713</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>🌞娘卷卷🌙</作者>
<标题>一刻，还是一生？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-06 12:27:33</时间>
<影评>
        这是观后感啊不是影评：


题记：生命从来就没有圆满，但是必须有美好和幸福，至少这部电影，是的，在我眼中，已经是完美的一场梦了。一切都在意料之中，每一个细节又都在意料之外。是的，我们都有永远都逃不开的痛苦，逃不开现实和爱的矛盾。但是，激情和绝望也会一起壮大。如果有一段想逃却怎末也逃不开的心动和心碎，那么，我羡慕死你了。

──────────────────────────────


昨天看了首页一个评论，不爽。她说这部电影是悲剧，让我有话想说，不吐不快。不是批判，因为无对错。这只是个人生态度的问题。



她说：经历过那样一段醉心的爱情以后，整个人都会变得空荡，仿佛游魂和躯壳。


我觉得，好的爱情不会让人空虚，而是脱胎换骨。交流眼神，交流体温，交流灵魂，那种身心交融的相会相知，不论长短，都足够让人感念很久，如果足够深刻深沉，也许会持久到一辈子那么长，我相信。


所以，他们在相隔的九年中，经历了很多，依然保留着对生命的执著，对爱情的渴望。这个世界很骚瑞，Celene一直不相信世界会变好，但她每一天，都可以从一只小猫身上得到灵感，重新看待生活的灵感。Jessie糊里糊涂结了婚，陷入了平淡的漩涡难以自拔，但是每当他看到那个他参与孕育的小生命，他愿意付出一切。当他们再次面对对方，心存了比9年前更多的芥蒂，以至于必须否认那个夜晚来掩饰，但终于，Celene还是歇斯底里的在爱人面前发泄了自己的愤怒，那么强大同时也那么脆弱。Jessie无力的看着她，讲述自己的梦，Celene伸手想要抚摸他，如同九年前那个清晨，又看到了火花。九年了，他们依然在彼此的拥抱中融化。



她说：但是明明可以预见痛苦，为什么，为什么还要选择开始。


痛苦。是的。

代价。是的。


但是，那又如何？有哪个感到过幸福的人，没有刻骨铭心的痛苦？“活着，不能只是一味的逃避痛苦。”


我想说的是，如果逃开了，我们就没有能力爱了；在我眼中，没有爱，就是没有幸福了；如果因为从山坡滚下来，就停在山脚不再攀登，你将永远错过路上的乐趣和山顶自由飞翔的快感。


我们要做的，就是向上爬，下来，再向上爬。


圆满都是假的，就像Jessie貌似完美的生活，隐藏着一个无力的梦，他抓不住他的爱人。


圆满，就意味着失去动力，失去激情。既然失去，又谈何圆满。已经有无数的真相告诉我们，都是假象，永远不要买它的账。那些真实的交汇才是全部。



也许，他们从此分开，抱着对彼此的美好回忆，重新回到自己的轨迹上；也许，他们不顾一切的在一起，然后渐渐平淡很可能还是分开，或再遭遇些别的什么。


不管怎样，生命中若有这么一个人存在，世界上有这么一个人存在，他与我分享心灵最隐秘的部分，而我真的跟他发生过一些什么，一颦一笑一呼吸都那么真切，那么，我会心甘情愿付出一切该付出的，代价。并且，操他妈的圆满。
      </影评>
<有用数>631</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>贾三变</作者>
<标题>九年后</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-10 10:55:30</时间>
<影评>
        九年后，他们相遇了，一个额上多了几道抬头纹，一个有些消瘦但充满成熟女人的风韵。


    我仍然是把自己锁在会议室里，独自盯着大屏幕的瑟琳和杰西，咂摸着茶水津津有味地听他俩唠唠叨叨的没完……


    和前一个通宵熬着看他俩的维也纳浪漫邂逅的感觉不同，


    倒不是因为地点发生在了巴黎，虽然有了瑟琳的一路引领，这条路走得顺畅许多却少了突然发现的惊喜


    那么不同在哪呢？


    首先是时间，觉得这次的时间好紧，上一次有a whole night to share，现在却只有赶飞机前的a couple of hours。


    镜头一直没有停歇过，从第一分钟到最后一秒，孜孜不倦地捕捉着对话，从一个转弯到下一个路口，镜头长得惊人。


    而在Sunrise中，每段对话之间实际上是有小小间隔的，


    所以sunrise给人的感觉是两人整晚对话的精华浓缩，而sunset则是“记一次唠嗑”，如此一来，sunset稍稍有些单薄


    但sunset的对话却厚重了许多。


    九年后，除了外貌多了成熟韵味，对话的内涵也从天马行空的设想变成了不乏一点儿中年危机的嗟叹。


    最难忘的地方是哪里呢？


    首先是瑟琳的服饰，太有韵味了，尤其是背影，两片黑色薄纱随微风时开时合，露出光滑的脊背和腰身，像蝴蝶一样


    然后是杰西的成熟，他已不再是有点儿羞涩的大男孩，在对话中变得更有话语主导权，更游刃有余了


    还有一段对话，当杰西说他在快结婚时多么希望见到瑟琳，他在路过纽约百老汇13号时看到的收起雨伞的背影，多希望那人就是瑟琳


    瑟琳伤感地说，我那时住在百老汇11号（天，那就是瑟琳！）


    sunrise中的片刻沉默，在sunset中也有，是发生在一段蜿蜒向上的旧公寓的楼梯中，杰西跟随瑟琳上楼


    sunrise中的沉默让人心跳加速、充满了荷尔蒙的味道


    sunset的沉默则是稳重中，混杂了离愁别绪或是难以表达的期待


    还有什么？


    那自然是片尾，瑟琳在家中抱起吉他为杰西演唱的她的歌


    （说句题外话，从看sunrise起，就觉得瑟琳特别像《老友记》前几季的菲比，都是有法国血统的金发高挑女人，都有着鲜明的个性，甚至包括一点点看似古怪的脾气，到sunset时，九年后的瑟琳又和《老友记》拍摄了九年时的菲比依然非常相似，尤其是她抱起吉他后，我竟然在等着她一张开口就开始唱 “smelly cat~ smelly cat”，呵呵，不过瑟琳的唱工确实要比菲比好得多了）


    老实说，如果我是杰西，坐在沙发上听着瑟琳弹着吉他，不无羞涩地唱着


     I don’t care what they say

     I know what you meant for me that day

     I just wanted another try

     I just wanted another night

     Even if it doesn’t seem quite right

     You meant for me much more

     Than anyone I’ve met before

     One single night with you my  LITTLE.. JESSE~

     Is worth a thousand with anybody

   

    我的免疫力顿时会降到零，此生再不能允许自己错过瑟琳（尤其瑟琳也确实是the very style I like……）


    杰西想必是幸福着也痛苦着，瑟琳唱完一曲对他说，“恐怕你要错过飞机了”


    杰西用指头轻轻碰了碰戴在手上的婚戒，笑着说，“我知道”


    又是一个开放性的结尾，但我猜大多数人都会相信他们不会再彼此错过了


    还有一点感慨，瑟琳和杰西彼此抱怨着婚姻的沉闷，激情已在九年前的那晚随对方而去。其实，换个角度想，杰西的妻子和瑟琳的丈夫未必就没有同样的想法，或许他们也在向某人或者想找个人抱怨一下杰西的忙碌或是瑟琳的难以沟通。只不过，在妻子或丈夫面前，他们都要扮演另一种角色，维持一个家庭的责任掩盖了内心本来存在的激情。所以，有人说，婚姻是爱情的坟墓，不无道理。
      </影评>
<有用数>389</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲲儿</作者>
<标题>爱在日出日落时</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-17 20:15:58</时间>
<影评>
                                   序

      有些事情感悟一下就是美好，不一定非要给自己一个见证。当初的真挚感情若留在记忆里可能单纯而美好，倘若付诸笔端，便是多少年后的唏嘘不已。但有时自己就是倔强到如此地步，以为不得不写点什么，而正襟危坐于桌前时，才发现心中所想一目了然，这样的记录有何意义？不禁想问问自己。

　　《before sunrise》《before sunset》看了，喜欢了，舍不得丢开，于是摧残自己，顺便也摧残了豆豆。

      自己开了篇，写了几句描述却不知该如何继续，于是丢给豆豆，整日微笑催促：“你啥时候写完啊？”昨晚豆豆大奋，续完上部，甩给了我，轮我继续下部，然后豆豆微笑说：“加油写啊！”

      即便最真挚的感情打动人总是有限度的，看着形形色色的影评，称得上还可以的大多也是言语舒畅、思想细腻，觉得自己与他们别无二致，越发没了兴致，恼人ing~~


beginning                                                

      这是一个王子和公主的故事，却没有童话般完美的结局。在梦幻与现实中苦苦挣扎，在日出和日落前仓促祈祷，心中早已深信——美梦总是难以持久——却依然期待奇迹出现——直至落日余晖。

    

      爱在黎明破晓时


      

      她，金发碧眼，甜美迷人的微笑；他，棕色短发，调皮叛逆的眼神。在火车上的美丽邂逅，从素不相识到眼光交融，本只有一夜的宿命却因为他的大胆邀约，她的欣然允答得以延续。       

      汽车巴士上，他们诚实相答，言语间有些闪躲却又态度坦然，爱情的复杂和莫可名状像是难以逃脱的话题。

      唱片店的视听间里，轻柔温婉的旋律，与心下情愫暗合的歌词，他们目光交错，试探、询问、躲避、喜悦......逼仄的空间里激荡起小小的波纹。

      观光缆车上，他词不达意，多瑙河、落日、美丽的景致，略有些尴尬的气氛，她微笑着问：你是在说你想要吻我么？于是他们相拥接吻。

      广场上看手相的吉普赛女人，嘴角边挂着神秘狡谐的微笑，“别忘了，你们都是星尘”的话语让人摸不着边际。

      宁静安详的教堂，她述说着自己奇怪的感觉：就像是一个卧床垂死的老妇人，而生活就像是她的某种回忆；而他，则更像个孩子，常想象自己还是个13岁的孩子，不知该如何去做个大人，假装过着自己的生活，就好像自己在为一部精彩的戏剧作彩排。

      多瑙河畔的流浪诗人，蛋糕和奶昔，羞涩的朗诵，没有华丽的词藻，依旧打动人心；

　　街边民族风情的肚皮舞，鼓点和律动，关于生育之舞的传说......

　　不知名的小巷里，两人坐在大木箱上，谈起各自对未来的期许和忧虑，一路说笑调侃的两个年轻人刹那间严肃起来的神情，竟让人怦然心动；

      咖啡店的虚拟电话，一来一往的回答，忐忑紧张的疑虑，机敏幽默的安慰，他们如此婉转地表达了的自己的爱意，没有一丝一毫的沉默尴尬，如此鲜活美好；

      河边的游轮上，杯中摇曳的蜡烛，两人分明不舍又故作洒脱的“成年人的理性约定”，说过了再见，强忍着离愁别绪相视一笑，小提琴曲随即悠悠响起；

      清晨的街边，伴着古钢琴练习曲，他拉着她翩翩起舞，认真地凝视着她，郑重地说要在心底留下她的样子；

      街头雕像的底座上，他低沉着嗓音学Dylan Thomas念W.H.Auden的诗，她安心地躺在他怀里；

      火车站上，他们匆忙间定下6个月后的约定，就这样各奔东西。

      就是这样一个甜美得令人难以置信的爱情故事，两人相处的时间那么短暂，没有责任承诺之类的牵绊，也没有无视责任的自私贪婪。两人相遇，交谈，亲近，故事就那样自然而然地发生。他们讨论爱情和婚姻，男人和女人，现在和未来，两个年轻人都有着如蔷薇般丰润的面庞，如星星般闪亮的眼睛，他们有自己的立场却还没有真正开始自己生活，他们观察、评论别人的生活，语气时而尖刻时而温柔，有着年轻人的急躁犀利和真诚可爱。爱情，捉摸不定又无处不在，进退举止间，眼神交错时，都有一种魔力般的默契在静静流淌。就像她说的那样“假如世上真的有神，我相信他不是你也不是我，但就在你我之间这一点点空间；如果世上真的有魔力，那一定是人们试着互相了解，彼此分享。”

      片尾，他们跳上各自的火车，镜头一一掠过他们曾走过的地方，晨曦中那些曾经发生过浪漫插曲的地方是不是已经消退了夜晚的魔力？他们各自望着窗外，出神，微笑，让我们也忍不住和他们一起期待起6个月后的相逢。他们会在一起么？故事就这样戛然而止，留着一些回味，一些期待，一切都刚刚好。

    

    

      爱在日落余晖时


      

      他，多了几分成熟，忙于推销自己的新作，有妻有子，像是所有表面光鲜的成功人士；她，面颊消瘦，致力于环保事业，依然单身，犹如所有独立坚强的女性。

      九年后，落日黄昏的巴黎，温馨自在的小书屋，他们再次相逢。

      巴黎的街道上，她因为祖母的葬礼没能按时赴约，他飞到维也纳痴痴等待，失望而归。当初没有留下对方电话地址的年轻气盛，怕日渐疏远、客套的问候磨灭了那一夜所有的美好，现在却成了两个中年人痴人说梦的笑谈。年轻人总是准备好了一切，却忘记了最重要的，尽管有时是那样豪情飒爽，让人羡慕，而随着年岁日长，缜密的思虑让那些回想起来的轻率变得有些遗憾。

      转角的咖啡店，他们谈论着对方的改变，曾经同在一个城市，却只有擦肩而过的缘分。

      漫步在公园，他清楚地记得那一晚的每一个细节，而她却把那一夜作为曾经放在了记忆的抽屉中，“ 如果不必涉及过去回忆是一件美好的事情”——空留下如此伤感的慨叹。

      塞纳河的观光船上，他们迎风立于船头， 她那美丽的金发，浅浅的微笑，依旧妩媚动人。他们都遗憾地向往如果那天可以相逢，虽然明知那是一个早已惊醒的美梦。他略带自嘲的讲述自己的婚姻，似乎只是某种责任的束缚而不是激情的碰撞；而她也坦诚自己虽然在职业上是个女强人，却仍需要一个爱她也能让她爱的男人。

      汽车上，她难以自已的感情突然迸发，所有的激情和浪漫都在那一夜被拿走，现实和爱似乎总与她背道而驰，她那因为爱情挫败而变得敏感脆弱的心颤抖得让人不知该如何怜惜；而他看似平稳幸福的生活下面静如死水，望着他的妻子却像是在百万英里之外，他只得将浪漫主义的爱情全部寄托在她没有出现的那一天。

      在她的小屋里，她抱着吉他坐在他对面，弹唱起"let me sing you a waltz"，像是无数个充满思念的寂寞夜晚，淡淡的忧伤和惆怅。他们的目光不再闪躲，而是柔情的注视，像是沉醉在九年前的时光里，一切年轻美好。在她唱到“my little Jesse”时，略略的停顿，难以掩藏内心的波动。 

      Nina Simone舒缓的歌声中，她模仿着演唱者在现场的姿态，而原本要赶飞机的他却并没有急着起身......镜头就这样渐渐淡出......

      这样的结局多了一种暗示，却又让人不敢期待。浪漫与现实的交错，更加掌握有度、 令人牵挂，不得不说《before sunset》相比于《bofore sunsise》有过之而无不及。九年，在一个人的一生中也许是短暂的，但对于青春可以说是惊人的全部，从理想批判别人的不幸生活到自己深陷其中、难以挣脱，才发现生命中的美好原来只有那么多，失去了就失去了。每一次仓促相逢，像是要为离别而燃尽的火焰，他们不停的走路、交谈，了解对方的生活，表明自己的观点，共同对抗着庸俗的爱情，同时又发现自己是多么的无能为力。汽车上的情感迸发，狭小的空间内突然间充斥了怨恨和无奈，不知该如何安慰彼此，也许各自的不如意就是最好的安慰吧，两个心心相印的人再一次惺惺相惜，体会到的却不是温馨的甜蜜而是现实的残酷，让我陡然呆住了，不知如何是好。

      “生活，并不是真实的。它建立在童话的基础上，完全基于我们对那童话的偏爱。”我们可以选择喜爱的童话，却不能选择生活，童话里一切都是美好的，生活却需要左右思量。生活的魅力大概就在于那些完美的缺失或者遗憾，并且因为充满童话般的向往而显得更有色彩吧。   


</影评>
<有用数>279</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>alyssa</作者>
<标题>爱不是朝夕，而是惊鸿一瞥</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-10 14:37:07</时间>
<影评>
        《befor sunrise》 《 before sunset 》两部片子我是同时看的，此同时不是看了前者接着看后者，而是两者交叉，因为土豆在线缓冲慢，而我又等不及，跳跃在时空中，享受着落差的美。

当青葱岁月碰上内心的冒险，必定上演奇幻与瑰丽的梦，昙花一现，霎时永恒。夜里的彼此如上帝突然的恩赐，奇迹发生不在彼此，而在彼此之间。游船上的吻、露天咖啡厅的看相女人、多瑙河边诗人的“奶昔”、街头巷尾的流连、星空下的红酒公园、古钢琴外的相拥而舞……维也纳梦幻背景里肆意的两颗心，那么真实。

但这也不是如《罗马假日》的游记，我看到的是荒岛余生的两个人，或者说是共用一个灵魂的两个身体．一直在谈话，一直在交流，仿佛整个生命中全部的思想都在日出之前一览无余．

日出，回到现实，昨晚经历过的地方仍静静的完好的在原地，作为一个陪衬，也将是无数情节的陪衬．阳光，亮的洗刷，看得太清楚的现实也是最直接的伤害．真的存在过吗？那些街景下细碎的身影越来越模糊，城市的角角落落也正是汲取了历史中形形色色的人的过往而彰显内敛的魅力．全知全能的记录着确实发生过的某一片段，某一情节．

她不止一次的想把他拥抱到骨子里．站台上的注定分离的最后一抱，最后一吻，连我都觉得是自己在用尽全部力气挽留，明知分离的挽留才是最迫不及待的挽留．抱你到窒息，抱你到时光定格．It's about that moment in time that's forever gone.

如果说日出前是两个年轻人内心冒险制造的浪漫，日落前则是在扼时间的咽喉，不自主的抽泣．９年后，她３２岁，感情生活不顺利，他已是一个４岁孩子的父亲．他们重逢在巴黎，一个浪漫的城市．但是他们，浪漫式薇．

她在游船上说的那番话，就像代我之口，或许也代大多数女人之口：＂人们只是随意留情，甚至即使是认真的感情...人们也会分手，然后忘记。就像换另一个牌子的麦片一样简单。可我觉得我永远忘不了，跟我交往过的每一个人，因为他们每个人都有很不一样的特质。你不能取代任何人，失去的就失去了，每段感情结束的时候我都很受伤，我从来没有完全恢复过，所以我尽量避免介入感情，..因为那种痛真的是太深了！即使是做爱！其实我不喜欢那样，因为我会很怀念一个人很平常的东西，好比那些细节，或者也许我有点神经质。但当我小的时候...妈妈告诉我，我上学经常迟到。有一天她跟着我想知道为什么，我正看着栗子从树上掉下来，滚到便道上，...或者是蚂蚁过马路，叶子在树干上的映出的倒影，种种小事，我想对人也是一样，我看到的是他们的细节，很细微...那些能感动我的细节，然后我就会想念他们，一直想念。你不能取代任何人。因为每个人都有他那种美丽的，独特的细微之处，就好像我记得，你的胡子上有一点红色。...我记得你离开的那天早上......朝阳是怎样照的它闪闪亮。我一直记着，我非常怀念。很神经质，对吧？ ＂

她确实易怒和神经质了，像一个缺少爱情滋润的干枯却倔强着不敢承认的女人．在他送她回家的车上，她的发作，她的宣泄，她的肆无忌惮，让我觉得是那么的畅快淋漓，我知道她是想告诉他，她的浪漫情性全都在９年前和他的那一晚消耗殆尽了，别人再无法激起她曾有过的那种情绪．古语曾经沧海，感同身受．

既然曾经沧海，便回不到过去．她下车，站在稍高地面的台阶上又拥抱了他．那个拥抱，同样拼命，却不再缠绵．

在他央求下，他终于听到了她的歌，９年前本以为会清唱的，现在伴了吉他．我知道她口是心非了，仍然是个自诩坚强的人，这首歌就是为他而唱，One single night with you, little...Jesse... jesse这个名字，不是人来就换，他一直在那里，一直停留在９年前的夜晚，她的心里．

９年后，同样的演员，男的更加成熟迷人，女的却不再饱满圆润，但他们的故事，与时间无关，与年龄无关．如印象派画家的画，捕捉到瞬间的光色，即永恒．

He's there, in both moments, simultaneously. 

就在这一瞬间，他全部的人生 好像都交汇到了一起 

And just for an instant, all his life is just folding in on itself. 

对他来说，时间明显是个谎言 

And it's obvious to him that time is a lie. 

因为那一刻将一直延伸下去... 

That it's all happening all the time... 

..而且.每个时刻之内都包含着另一个时刻... 

...and inside every moment is another moment... 

...一切的一切，都发生在同一瞬间 
      </影评>
<有用数>218</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Bauer</作者>
<标题>生命里的那段爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-02 16:23:14</时间>
<影评>
        这两天把Before Sunrise和Before Sunset一并看了，Before Sunset更是连看了两遍到深夜。自己码字实在很慢，但是担心不写点什么，心里那些感慨就像人生里边的许许多多片断，散得不留痕迹，无从回忆，所以还是写点儿。


Before Sunrise是写两个陌生的年轻人，男的Jesse来自美国，女的Celine是法国人，偶遇于维也纳。出于一种道不明的吸引，两人决定在Jesse赶第二天一早的飞机之前，同游这个城市。和许多别的路上的同游者一样，他们去唱片店，坐缆车，喝咖啡，参观墓地，在大街小巷游荡。也和别人一样，他们一路交谈，童年，感情，理想。。。他们相处得轻松愉快，暗生情愫。他们同时又青涩害羞，轻轻试探。在公园里露宿一晚之后，两人不得不说再见。因为相互依恋，所以相约六个月之后再见。也因为年轻的固执，彼此没有交换任何联系方式，甚至不知道对方的姓。就这样道别，两个太年轻的人。


九年之后再见，已经是Before Sunset的故事了。Jesse以那一次的偶遇写了一本书，因着签名售书来到巴黎，得以和读了他书的Celine重逢。这一次Jesse得赶傍晚的飞机，短短的一个多小时里，他们谈论各自的生活，乃至面对自己的感情，吐露各自的心声。他们开始掩饰，试探，到无法克制，宣泄，直到后来平静，一切都自然真实。九年后的两人，相比之下，都有了岁月的痕迹。Jesse有了婚姻和孩子，成熟稳重。Celine做着自己热爱的事业而自信，虽然经历了感情的波折，却不失天真，身上有一种女人和女孩混合的魅力。


这两部电影几乎没有情节，基本是两个人在对话，以及两个人细微的身体语言，但是许多人都很喜欢，我也是其中之一。也许这两部电影真实而细腻，像一面镜子，折射出许多人生命中的那段爱情，也同时折射出许多人生命里的无奈，所以才这么多人喜欢吧。


我尤其喜欢Before Sunset，成熟的生命更加充满魅力。最喜欢的一段是Celine在车上感情的爆发。九年前的那段偶遇太短太完美，让她几乎无法再面对和处理正常的恋情，她渴望一个归宿却无法找到。自此，两个人无法再掩饰内心真正的渴望，Jesse的坦白一样动人心弦。


电影最动人之处不仅在于细腻，更在于内敛和克制。影片并不因为两个人的表白而失去控制，自此至结尾，导演处理得漂亮干净，又充满张力。Jesse执意要上去Celine的公寓一坐，两人肩并肩走在暗旧的楼梯上那一段象是Before Sunrise里唱片店里一段的呼应。两个人几乎不发一言，只是不时地互相看着对方，虽不如当年哪般的羞涩，可是你能清楚地感觉到他们的喜悦，渴望和紧张。两个互相喜欢的人之间那种种复杂的感情，全在这一段楼梯的沉默里尽情表露。


结尾一段更是令人回味无穷。单独面对的两个人，没有夸张的对白和露骨的激情。Celine在Jesse面前轻轻吟唱她自己写的华尔兹，其中一句是"little Jesse"，可是在唱到这一句的"little"一字时，Celine有片刻的犹豫，仿佛不愿被人发现她的秘密，半拍之后才轻轻的吐出"Jesse"，让人动容。最后Celine随着Jazz轻轻扭动，然后半侧着脸，一句"Baby, you are going to miss your plane", 眼角眉梢全是喜悦，浑身散发着那种处在幸福之中的成熟女人的风情。Jesse则坐在窗下的沙发，手支着头，温暖的下午阳光笼罩着他，满脸的笑意。。。


每个人都从这电影中看到自己生命里的那段爱情。
      </影评>
<有用数>148</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>闫妮</作者>
<标题>弹吉他对唱是我最美的梦</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-05-27 15:07:51</时间>
<影评>

 从《Before Sunrise》到《Before Sunset》，戏里戏外都是9年。如果说前篇讲的是一生仅有的最浪漫的一夜，Sunse讲的就是最遗憾的错过和最难得的重逢。上一部结尾，他们相约6个月后见。然而错过了。当9年之后，Celine淡淡地微笑着出现在书店的角落时，还是令人惊喜，Jesse为他们当年的故事写书签售，Celin循声而至。虽然脸上都留下了岁月的痕迹，但一切都似乎恰如9年前。
年轻时的浪漫如同9年前的日出一样朝气蓬勃，年过三十的现实生活如同9年后的日落一般暮暮沉沉。好在日落时还有余晖，站在高处，反而能见到更壮美的光亮，并更加懂得珍惜。 
卸下尘封9年的隔膜之后，他们终于不必只寄情于文字和音乐。在咖啡厅的闲聊，塞纳河的暖风洗礼后，他们一起回了家。她弹唱起了那首为杰西所作的小华尔兹，原来她什么都没有忘记。一切又如9年前那般美好。 

Let me sing you a waltz
Out of nowhere, out of my thoughts
Let me sing you a waltz
About this one night stand
You were, for me, that night
Everything I always dreamt of in life
But now you’re gone
You are far gone
All the way to your island of rain
It was for you just a one night thing
But you were much more to me, just so you know
I don’t care what they say
I know what you meant for me that day
I just want another try, I just want another night
Even if it doesn’t seem quite right
You meant for me much more than anyone I’ve met before
One single night with you, little Jesse, is worth a thousand with anybody
I have no bitterness, my sweet
I’ll never forget this one night thing
Even tomorrow in other arms, my heart will stay yours until I die
Let me sing you a waltz
Out of nowhere, out of my blues
Let me sing you a waltz
About this lovely one night stand
（这首歌现实中也是扮演Celine的朱莉·德尔佩所作所唱）




</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>木西</作者>
<标题>九年之爱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-05-10 12:48:53</时间>
<影评>
        我想把这部电影详细的介绍一下


美国导演理查德林克莱特带给我们的电影《爱在黎明破晓时（Before Sunrise）》及其续集《爱在日落余辉时（Before Sunset）》所讲述的故事。前者拍于1995年，后者拍于2004年。两部电影亦时隔九年。



美国男青年杰西在从布达佩斯向西开行的列车上巧遇法国女学生塞利纳。杰西本该在维也纳下车，然后搭机返美，但他现在邀请塞利纳与他一同下车，一边游览这座城市一边继续交谈。在一座桥上，偶遇的陌生人邀请他们去看戏；后来又有一位游吟诗人向他们献诗并讨了赏钱；在露天咖啡厅，算命的老太太给塞利纳看了手相；两人到酒吧时已付不出酒钱，但杰西说服侍者给了他们一瓶酒，他们把酒问月，畅饮一番...天快亮时，他们伴着远处传来的古钢琴曲双双起舞。约定半年后还在这里见面后，杰西乘车去机场，塞利纳独自再上火车，很快入梦


但是，当他们俩再次见面时，却不是约定中的半年后，而是九年之后。这时他已是一个著名作家。他以九年前和她在维也纳共有的那一夜为素材写出了一部畅销小说，他带着这本书到欧洲各大城市巡回签售，途经巴黎时却不期然与她再次偶遇。


我们可以想象一下这样的重逢意味着什么。


首先，之前的久别肯定有个带有责任追究意味的原因。对这个原因刨根问底实际上毫无意义，但重逢却让这样一件没有意义的事情变得理所当然。然而，过于简单的理由不够说服力，过于戏剧化的理由又显得不可信，而无论是什么样的理由，彼此如果太轻易接受，又会显得当事人双方对如此漫长的分离缺乏足够的重视和再续前缘的诚意。所以，双方必须不怕苦、不怕累，齐心协力将这一过程打造得既冗长又完满，方可作为继续谈话的前提。


但是，前提收拾妥当之后，新的问题又来了。对一个过去和现在重叠的影子讲话，对双方而言都很费劲。拘谨和矜持会导致冷场，用来掩饰紧张的过分调侃又显得不真诚。说生活幸福象是在卖弄，说生活不幸又象是在暗示。话题不可避免地要被东拉西扯，笨拙的抒情，小心的试探，甚或神经质的发作，搞得疑云密布。但在这可笑而猥琐的一切好不容易结束之后，最终却只能是回到彼此都最关心的起点——对方究竟在抱着怎样的想法来重逢？


这2部电影是一个很重要的人推荐我看的

所以几乎一周去一次音像店，唯一问的那句话就是老板，我要的碟子到了吗

我要看那部电影，很很想看

老板笑着对我哦说再等等吧，这是部好片子，号称浪漫到骨子里的电影


最后只买到它的第二部，爱在日落余晖时，九年后重逢的两个人

整个电影都只是2个人大段大段的对白，对视，行走

那些话都在敲打着自己的心灵，人生的无奈


事隔了二个多月后，才看到第一部，爱在黎明拂晓时

第一部也许更轻松一些吧

看着两个年轻的面孔，在火车上相遇，互相吸引，谈论着童年

谈论着自己儿时的梦想，还有小时候对死亡的理解

都好美，是我这种理想化人所追求的感情，看的自己心里暖暖的



我忽然想到老板对我的说这是一部浪漫到骨子里的电影，我想她只说对了一半，也许只看了第一部的人，会觉的很浪漫，但是看到第二部，就会发现其实很无奈，很悲哀

年少的时候，以为还会有机会，所以轻易的叫那个对的人溜走了，九年过去回头一看，虽然我有家了

我有了孩子，内心深爱的还是那个人。。。。。。。。


多么的无奈啊


</影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>ellajma</作者>
<标题>nine years later</标题><作者评分 />
<时间>2005-06-06 05:06:20</时间>
<影评>
        I watched “Before Sunrise” first, then “Before Sunset”. I loved “before sunset”, the sequel made nine years later, better. It’s probably because of my age, I found more relevance to the second movie. “Before sunrise” is story of 20 somethings. You have luxury of time, and believing, as the second movie puts it: you stupidly think there would be a lot of opportunities like this, but, the truth is, there are not many.


“Before Sunrise” was about a long night Jesse and Celine spent in Vienna. I felt the setting, the background, Vienna was very important. As these two young people wonder around the streets, backgrounded by magnificent buildings, sculptures, all of those made their story more romantic. It was like our first love, the smell, the river, the music and all those details are part of our first kiss memories. They talked, they walked, and they were interrupted by some interesting characters in this European city: German actors, one of them would play a walking cow; a old woman/palm reader; a starving poet who offered to write a poem for them with any word they pick, they picked “milkshake”, and exchanged most beautiful poem for the money; a belly dancer; a nice bar tender who loaned Jesse a bottle of red wine while Celine stole two glasses from the bar…


“Before Sunset” was 80 minutes talking between Jesse and Celine. Even though the story took place in Paris, I felt the city, the background was of much less importance any more. They now in their 30s, nine years after their one-night journey, this time they only have less than two hours before Jesse’s flight back home. Jessa wanted to spend every minute with her, there was no more interventions from the city (maybe nine years later there are no more on-street poets any more too …). The conversation carried the show, and it did so wonderfully. It was fun for audience to observe how age changed them, and unchanged them at the same time. Celine was radiant, she was more doing what she wanted to do; Jesse was more eaten by life, more scared by the loss of love. I loved the sense of no time left, the sense of rushing between Jesse and Celine, also, the pretending, the anger, and revelations along the way. They may not remain together if they did meet at their promised time and place in “before sunrise”, but they did not. They aged separately, but carried the one-night memory with them. In that, they shaped each other’s lives during the nine years even though they were not together. Maybe that, the sense of loss, transcended everything. So, it was only nature now, nine years later, for them to revisit the other possibility if they stayed together…


I realized 30 something might and is one of most beautiful years in ones life. Spend them wisely. 


P.S. this is not a good movie for everyone, some might hate it or find it boring.
      </影评>
<有用数>68</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>