<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>火星救援 The Martian</电影名>
<年份>2015</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589468.jpg</封面>
<导演>雷德利·斯科特</导演>
<演员>马特·达蒙 / 杰西卡·查斯坦 / 克里斯汀·韦格 / 杰夫·丹尼尔斯 / 迈克尔·佩纳 / 凯特·玛拉 / 肖恩·宾 / 塞巴斯蒂安·斯坦 / 唐纳德·格洛弗 / 切瓦特·埃加福 / 阿卡塞尔·亨涅 / 陈数 / 高雄 / 本尼迪克特·黄 / 麦肯兹·戴维斯 / 娜奥米·斯科特 / 丽丽·博尔丹 / 布莱恩·卡斯佩</演员>
<简介>载人航天宇宙飞船阿瑞斯3号成功抵达火星，谁知一场破坏力极其巨大的风暴向宇航员们袭来，阿瑞斯3号被迫中断任务，紧急返航。撤离途中，宇航员马克·沃特尼（马特·达蒙 Matt Damon 饰）被飞船上吹落的零件击中，由于生还希望渺茫，队友们只得匆匆返航，并向世人宣告他已牺牲的事实。出乎意料的是，马克以极低的概率活了下来。他躲进驻火星的航天基地疗伤。下一次火星任务要等到四年后，而基地内的补给仅够他维持31天。短暂的绝望后，马克决定利用有限的食物，在这颗空无一人的星球上种植作物，寻找一线生机。与此同时，地球方面也很快发现马克生还的事实，他们想尽办法部署营救计划。孤军奋战的马克，能否等到救援队伍的到来？
                                    
                                　　影片改编自安迪·威尔的同名科幻小说。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>乌鸦乌鸦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-05 10:30:47</时间>
<影评>
        继《大兵瑞恩》、《星际穿越》以后，马特同志又走丢了。我心中暗暗以为这是连戏的，未来人去二战抓来久经考验的瑞恩大兵，完成火星任务后又派他探索宜居行星，因为在火星任务中受到万众瞩目，曼恩博士终于受不了被人类抛弃的心理落差，精神崩溃做出假数据骗人。

这样可以解答三部电影里很多问题……


认真地说，《火星救援》这部电影，最大的优点在于，它终于不煽那些蹩脚的情了，终于能专注于探索、征服、解决问题，这些科幻本来应该关注的事情。

整部电影对感情的处理非常收敛，从头到尾就事论事，就像一个有智商的人应该有的样子。

有太多地方可以煽情了，按好莱坞的一贯德行，本来应该恣意挥洒泪水，把家庭价值、美国精神、男欢女爱、求生本能一再放大，放大到你不哭都不好意思走出影院。

最后当然也有家庭集体社会那些东西，但是处理地非常简洁，非常非常简洁，一带而过，连主人公刻骨的孤独都很少描写，看的我，好爽啊。


你终于觉得，NASA这次可选对人了。

英雄电影，终于从“我好同情你”这个蜥蜴级别的思考，变成“如果我是你我会怎么做”这个人类级别的思考。

静默的行动有静默的力量，不停地计算、思考、失败、重来，本身就是巨大的力量。

而且这部电影里没有坏人，没有好人坏人的斗争，不试图激发你的正义感或其他任何廉价的情怀（除了对探路者号的情怀）。真是正直、实在、憨厚的电影，如果你不爽《星际穿越》里爱呀爱的那个部分，这部绝对推荐。
      </影评>
<有用数>4778</有用数>
<没用数>319</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-06 11:45:01</时间>
<影评>




1. 影片获得了美国宇航局NASA的全力支持。剧本有50页的内容都是有关NASA的细节，力求呈现出的宇航员形象和行动符合实情。影片总共拍摄周期大约是70天，其中拍摄NASA细节的内容花了剧组21天时间。

2. 影片中最开始的火星任务正是NASA未来打算实施的。

3. 2015年9月28号，也就是影片在美国上映的四天前，NASA宣布在火星表面发现了有液态水活动的证据。

4. 原著小说作者Andy Weir是一名专业码农，他甚至编写了软件来精确计算从地球到火星的航行时间。

5. 小说作者Andy Weir最开始为了好玩，在自己的博客上免费发表"The Martian"这部作品，后来读者建议他将Kindle电子版发布在Amazon上，当时这部书的价格为0.99美元。

6. 编剧德鲁·高达原计划执导本片，但后来由于忙于拍摄《险恶六人组》而退出了导演一职。后来雷德利·斯科特看过剧本后非常喜欢，甚至推迟《普罗米修斯》续集的拍摄，火速接过导筒。

7. 导演雷德利·斯科特亲自绘制了一张剧本封面草图，内容是马特·达蒙的角色在火星上说"I am gonna science the shit out of this planet"（我一定要用科学在这个星球干出生天），这张草图在2014年12月5日随美国“猎户座”载人飞船的首次未载人试飞上太空，并围绕地球飞行两圈。

8. 影片搭建了大约20个场景，这相对于其他影片来说并不算多，不过这些场景在工艺上非常精湛。就雷德利·斯科特的作品来说，他在《法老与众神》中用了70个场景，在《美国黑帮》中更是用了多达100个。

9. 影片一开始本来打算在澳大利亚拍摄，但是当地政府不同意，所以没有实现这个计划。后来选择在布达佩斯（匈牙利首都）拍摄，因为当地拥有世界上最大最高的摄影棚之一。

10. 剧组真的在摄影棚内种了土豆，并且完全靠其自然生长，用于拍摄马特·达蒙在火星上种植食物求生的场景。

11. 影片壮丽的火星景象，取景于约旦著名的“玫瑰沙漠”瓦地仑，最终效果由实景拍摄加CG共同完成。此地曾是另一部火星题材电影《红色星球》的拍摄地。

12. 影片里的一个火星全景镜头中出现了奥林帕斯山(Olympus Mons)，这是太阳系中目前为止被发现的最高的火山。奥林帕斯山火山口深约3公里，顶峰高26公里，平均高度22公里，是地球上珠穆朗玛峰的三倍。

13. 火星表面的气压平均为600帕(0.087psi)，约地球海平面气压100千帕(14.69psi)的0.6%。因为气压太低，火星上的一个“猛烈风暴”实际上相当于清风拂面。作者Andy Weir承认这是他的小说里最大的漏洞。

14. 剧组发现现实中的火星宇航服巨大而笨重，就像巴斯·光年的飞行服似的。雷德利·斯科特很不喜欢这样的衣服，因此最终的设计在参考原版的基础上增加了更多实用性和美观性。

15. 《普多米修斯》中的很多科研成果在本片里得以应用，尤其是宇航服。

16. 剧组一共制作了15件宇航服，供影片中的6位宇航员穿着。

17. 影片没有反派人物，并没有谁会阻止马特·达蒙生存和返回地球，除了火星的自然环境。

18. 这是马特·达蒙和杰西卡·查斯坦共同出演第二部太空题材电影，尽管在《星际穿越》中他们没有在同一个场景里出现。

19. 马特·达蒙原本担心他的角色与他在《星际穿越》中饰演的曼恩博士有太多重复，但导演向他表示这两部电影完全不同。

20. 马特·达蒙的角色在影片后期因节食而身形暴瘦，虽然达蒙愿意为此减去大量体重，但是导演没有同意，所以最后采用了替身。

21. 马特·达蒙的个人场景拍了连续五个星期，以致于他直到电影宣传期才有机会跟其他大部分演员碰面。

22. 杰西卡·查斯坦出演过《星际穿越》，但没有穿过宇航服，而安妮·海瑟薇却几乎是全程穿着宇航服表演的。因此，查斯坦也在海瑟薇那里得到些建议，在宇航服里面穿一件凉爽的打底衣服，不然要热疯。

23. “劳模姐”杰西卡·查斯坦在电影拍摄前访问了JPL（喷气推进实验室）和NASA，跟真的宇航员见面，还读完了原著小说。

24. 唐纳德·格洛弗在拍摄自己第一个场景时跌倒了，这个镜头被放进了电影里。

25. 火星营救行动被命名为爱隆计划，这个名字取自《魔戒》中的爱隆会议。巧合的是，演员肖恩·宾在两部影片里既参与了爱隆计划也出席了爱隆会议。


以上内容来自IMDB，部分引用自时光网，由本人整理翻译。 

【图文版戳这里】

-----------------------分割线-----------------------------

难道只有我一个人觉得系列：（图文版戳这里）

看完星际穿越感觉马特呆萌回不去地球了，坐等黑化……还有劳模姐代父从军了……

看完蚁人感觉迈克尔·佩纳（斯科特的逗逼队友）好蠢啊，怎么可能是航天精英……

看完美队2里苦大仇深的巴基，感觉384在这里太阳光了啊……

看完新神奇四侠感觉凯特·玛拉演的还是同一个人……

还有那个光头是谁啊……

电影里几乎每个人都提到了黑人小哥Rich，可我还是觉得他的名字叫Troy啊……记得他在废柴里恶搞过心灵捕手么？

从小看TVB的缘故一眼就认出了演中国航天局高管的男演员，一口港普以为中国观众听不出来啊。

演工程师头头的Benedict Wong在以往的作品里怎么看都是韩裔，但他在本片里严重发福的扮相居然像中国人了。

豆叔近年看来是要摆脱便当帝的称号了，而且他在本片的角色根本不可能会死……

拯救行动命名为Project Elrond（爱隆计划），魔戒梗（决定摧毁魔戒的爱隆会议），关键是说这台词时豆叔也在场。

电影里Vincent Kapoor感叹Mark一个人会在火星上想些什么，下一秒接Mark抱怨要被队长留下的迪斯科音乐折磨死。个人认为小说里的桥段效果更佳：How come Aquaman can control whales? They're mammals! Makes no sense. （为什么海王能控制鲸鱼？他们可是哺乳类啊！）简直无厘头……

小说经典原句“In your face, Neil Armstrong.”（尼尔·阿姆斯特朗，我看你还怎么得意！）完美呈现。

呆萌蓄须后一秒变小李……

Mark与地球的通讯对话删减了好多，个人认为全书最大的笑点都出自那里。
节选一段（不翻译了，自行领会）：
JPL: What we can see of your planned cut looks good. We're assuming the other side is identical. You're cleared to start drilling.
WATNEY: That's what she said.
JPL: Seriously. Mark? Seriously?

由于电影篇幅的限制，Hermes号一众宇航员的个性和生活细节没有太多地展现，而小说则通过每个人与家人的通讯对话，让这些角色更具人情味。
其中Lewis的老公给她买了ABBA的原版卡带。
Vogel上有老下有小，与妻子的对话里提到的都是家人。
Beck被姐姐质问为何非要负责舱外任务，Beck耐心给她解释了每个人的分工，而且当听到她用过去式提及Watney时，马上纠正了她。可见Beck是个有情有义三观端正的男子。
Martinez与妻子大概是一对年轻夫妇，妻子对他自愿延长任务的决定既责怪又无奈，但同时愿意和他一起熬过去。
Johanssen与父亲的对话内容是最令人震惊的，电影中没有提及这一段（所以我没有剧透哦）。Johanssen提到了队友们密谋的一个计划：如果他们失去食物补给，除她以外的成员便会吞药自杀，将剩余的粮食全部留给她一人（因为她最小只），但就算这样也最多只够维持9个月，如果要在接下来的17个月里生存下去，她只能够吃掉自己的队友……

网上有一篇对译者的采访，里面译者提到吃人计划只是Johanssen对父亲“为了安慰她老爸的一个玩笑，当不得真的”。这个我并不认同，因为在原著小说中这一段是非常严肃的，而且Johanssen在揭露这个计划前还沉默了几秒，如果不是真的根本不会有这样的描写。
为此我在网上找到一篇文章，是娱乐新闻网站HitFix和小说作者Andy Weir做的Q&A（链接），作者承认Johanssen和父亲的对话比较黑暗("It is kind of dark")，还提到这个问题很快就被解决了，所以不会显得很沉重（也就说明吃人计划是真的）。

可能看过电影的观众会疑问为什么结尾的火星任务中会有一个中国人，这是因为中国航天局把太阳神号借给了NASA营救Mark Watney，而条件则是在NASA下一次任务加入一个中国宇航员。

本片可以说是happier ending版的《地球引力》，连高潮部分都有类似元素，这里就不剧透了，只能说：漫威大法好。（可是384很快就要跟队友的偶像作对了耶）

Mark Watney与NASA的对话是全球直播的，主管Vincent提醒Mark要注意语言，这时Mark恶作剧地回复了一句话，基本上可以猜到这句话是相当邪恶的，电影在这里故意掐掉了，笑点留给观众自己get。小说中这一段是完整的，而且非常爆笑，准备好了，他的回复是：



























Look! A pair of boobs! -> (.Y.)


</影评>
<有用数>2163</有用数>
<没用数>91</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈灼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-02 07:27:11</时间>
<影评>
        9月30号上午在本地一家电影院看的，因为不是周末，又是白天，人不多，但笑声很多。因为对原著太过熟悉，而所有预告片又刷了好多遍，所以看起来就不会有太多“惊喜”，因为真的是非常忠实原著，连坐在我旁边的老婆，还是大半年前看过我初译稿，也不时跟我会心一笑，因为台词都是从书中照搬的。


预告片里面有一个剪辑是沃特尼触摸屏幕，上面是一对母子……当时我就跟编辑在讨论，是不是改了原著，让他有了老婆小孩，我当时估计的是采取了剪辑手法，把另一个宇航员和他家人通话的片段剪到沃特尼这边来……结果我的估计是对的（这不算剧透吧）。


另外，有一段预告片里面里奇给几位NASA大佬讲述他的赫耳墨斯机动方案，也是从正片里直接剪出来的，大家可以去看看，特别好玩。里奇这个演员在整个电影里是仅次于沃特尼我最喜欢的，比沃特尼还要逗比，原著里那个狂热但有点显木讷的工程师形象被诠释的极为活跃，也是电影中少有的对原著人物进行性格扩展设计的角色。另一个让我惊喜的角色是JPL的一位吴姓华裔负责人，这个人在原著里是个比较苦逼，被各路老大逼着加速造航天器的角儿，而且有些严肃，但在电影里却是个一脸无辜，加班加到穿着睡衣开远程会议的灵活的胖子。他抖的包袱也都不错。


电影和原著一样，都是三条线：孤身一人的沃特尼，群策群力的NASA（外加后来的中国宇航局），团结一致的赫耳墨斯船员。书因为篇幅足够，所以作者可以用各种POV来铺陈不同人之间的交流和碰撞，电影也尽量还原了这一点，但毕竟时间太短（新西兰公映的版本是141分钟，但是还是觉得短啊有没有），所以会感觉人物的塑造偏薄弱了，特别是赫耳墨斯的宇航员那里，除了指挥官，其他几位如果再能多一点背景和个性的塑造，就更好了（编剧太偷懒了……么）。


最后不得不说，马特·达蒙的演技撑起了这个电影的骨架，因为原著里的沃特尼是个十分逗比，十分乐观，又十分自信，但更主要的不是超人，而是十分凡人的工程师，这一点上，如果表演的太过火，或是太收敛，都不好，但马达同学的表演，我觉得恰恰好，把原著里的精神表现出了八九分。最重要的是，没往煽情的方向走，从头到尾作为观众，没感到他可怜（但是作为译者，书看了四五遍，我又对每个细节很熟悉，我也不知道我不感到他可怜是不是因为我对他太熟了）。


上面说编剧偷懒其实是开玩笑的，跟原著相比，火星上的事件和NASA那里奋力帮助的工程师们之间的联系，这些笔墨在书中基本都被一笔带过，或是被沃特尼一阵痛骂给带过了，在电影中却有许多镜头穿插对比，这些看着很爽，也很振奋人心，大有《阿波罗十三号》的风范（还记得里面在地面的候补宇航员在模拟机里面那些镜头吗？）。


其实在写这些的时候，我又想去再看一遍了。
      </影评>
<有用数>1131</有用数>
<没用数>154</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫饼干</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-07 14:00:48</时间>
<影评>
        这部电影，又名《我在火星当农民》，超级适合技术宅尤其是工程师和创业者观看。说它是一部科幻片？不不不，看完了你就发现，这个故事天天都在你身边上演。

        剧情简介，大概是这样子的：

“我叫马特呆萌，在一个六人团队里做一个创业项目。刚开始我们进行得很顺利，直到突然发生意外，我们团队的其他成员走人了，带走了钱和资源，只有我留下来一穷二白。我眼前有两个问题：一个是怎么把项目做完，重新得到大佬的青睐，拿到投资；另一个是在资金到位之前，我要怎么活下来。”

“幸运的是，我的团队成员来不及带走数据和设备。虽然剩下的设备都老旧，虽然源代码都没写注释，但是用它们翻身不难。第一个问题解决了，就剩下第二个问题。我不刮胡子不洗澡，为了省钱自己种马铃薯养活自己，终于解决了吃饭问题。”

“让我感动的是，大佬们一直认真地关注我的项目进度，还派了专家给我远程指导，甚至跟我许诺说，只要我的项目能熬过今年，一年多后他们就给我投资，救我一命。”

“无奈第一笔资金刚启动，就遭遇了金融风暴，全打了水漂。祸不单行，我的马铃薯在百年一遇的寒潮中被冻死了，粮食也断了。这是我最绝望的时候，每天望着荒芜的地平线，我都在想，创个毛的业啊，当初为啥不去好好当个公务员。”

“关键时刻，我的小伙伴们竟然没有抛弃我。团队里的剩下五个人毅然决定放弃公司的上市计划，拿上一笔风投，转身回来救我。这对他们来说是一个伟大而艰难的决定，要知道那时候公司已经初具规模，而我的项目难度最大，风险最高，要是把公司的钱全扔在上面，也许会全军覆没，大家一起回到住地下室的状态。”

“然而，我们团队之间的友谊和信任战胜了一切，六名成员加班熬夜一起攻克技术难题，场外专家倾力指导，最后我们冒着生命危险，把产品按时上线。结局你们都已经看到了，我们公司成为了2015年最具潜力的创业公司，拥有了无数的用户。”

“有人问我，当我自己一个人面对一穷二白的困境时有没有害怕过？我告诉你们，那时候我并没有想别的，只是想着先解决一个问题，再解决另一个问题，仅此而已。”

来，大家给创业新星马特呆萌鼓个掌吧（笑）。


抛开玩笑不谈，就说说电影。这部电影绝对是今年最佳！画面没得说，荒凉广袤的暗红色土地是全片的基调，伴着火星上缺氧缺水的风沙，和深夜里毫无遮拦的星空，简直太漂亮。题材上更是可圈可点，不同于类似题材的《星际穿越》和《地心引力》，这部《火星救援》虽然背景设置在外太空，但意外地相当接地气。这可不是指全片90%的时间里男主角都踩在（火星的）地面上，而是指，影片里一次一次解决问题的过程，是如此熟悉。

被独自一个人扔在了外星球？啥都别多想，先把氧气水平调正常了，处理好伤口，吃口饭，坐下来好好分析问题。

没吃的？没关系我们自己种，火星有的是阳光，基地的氧气也充足，厕所里还有可以再利用的便便，除了恶心点之外还挺纯天然的。

没有水？幸好有压缩氢气，燃烧一下生成水分，请给我中学化学打个及格。

没法联系地球？把能利用的资源都用起来，找到Path finder和地球连线，虽然那东西只有一个相机，但是所幸相机能转，再用个十六进制编码就能传递信息。

小伙伴来救我，无奈我飞船太重没法升空？把座椅窗子和顶棚都扔掉，敞篷火箭要多炫酷有多炫酷。

在太空中离小伙伴太遥远，飞不过去怎么办？太空服双手各剪一个洞，人就像钢铁侠一样两手控制着平衡飞飞飞过去啦！

你看，每一次都是山穷水尽，绝处逢生。和学校里课本上的问题不一样，男主角手头并没有多少资源，面对的所有问题都是“地球人头一回”，没有前辈的经验可以参考，更没有标准答案。这时候能依靠的只有自己扎实的技术基础，突破天际的脑洞，和大胆尝试的勇气。

不走寻常路，这种骇客精神才能让人绝处逢生。做技术的各位小伙伴们，看到这里一定深有同感。我们面对的每一个项目，都不是简单的照搬前人复制粘贴可以完成，有那么多新的要求和挑战，有那么多看起来不可实现的技术难题，还有那么多千奇百怪的用户需求。这时候只有杀出一条血路来，拼命创新啊，哪怕方法看起来再匪夷所思，能出结果的就是好方法。哪怕写出来的代码做出来的产品看着再不靠谱，总之也……先上线了再说嘛。

时间不等人，胆小一点就饿死了。

当然，一味冒进，不经过测试就投产也不行。这部电影在教我们勇敢创新的同时，也给我们看了设计漏洞带来的严重后果——马特呆萌第一次用燃烧氢气的方法造水，没考虑自己呼吸的氧气，一点火就被炸飞了。NASA赶工了三个月，终于发射了载满救援物资的飞船，却因为技术失误而坠毁。不要小看细节上的失误，在关键时刻，它可以致命。

对技术宅来说，这部电影的观影体验真是相当好。就只说叙事手法，它也是让我相当喜欢的——平铺直叙不煽情，如果说《地心引力》是感情澎湃又充满人文关怀的散文，《火星救援》就像看技术报告，没什么文采，却绝对不无聊。那些本该被“感情”和“高大上的主题”所填满的部分，被一个个具体的小项目所取代了。导演真懂得抓住死宅们的心，把一场艰难的火星生存战化整为零，每个小任务都正好在男主角能力范围内，让人觉得他最后的胜利并不是因为金手指或者狗屎运，而是真正的，技术宅的胜利。

男主角的性格也很加分，马特达蒙把这个乐观又幽默的“火星海盗金胡子先生”演得超可爱。哪怕在最困难的时候，他也不忘了吐槽“最凄惨的是吃土豆没有番茄酱”和“船长你留下的音乐都好老土”。说实话，我曾一度怀疑这种性格的真实性——有谁被扔在外星球还能这么开心呢？然而当男主角清理了基地，统计了食物，开始做生存计划时，我就懂了，独自被留在火星这件事对技术宅来说，远不是最恐怖的。你想想，在一个未经开垦的星球上，手上有一定量的工具和潜在的食材，复杂的仪器们还很体贴地带着技术文档——比起担心什么时候会死，更激动人心的不是立刻着手去计划一百零一种活下来的方案吗？一整个全新的项目摆在你面前，这时候啥都别说，赶快上手做才对啊！

爱因斯坦曾经说过，最适合科学家的职业是灯塔看守人。因为在灯塔上，科学家可以心无旁骛地潜心研究。那么我想，最适合工程师的“灾难”，就是这样一场外星生存战了吧——火星上有足够多的可能性，让你开展一场最有意思的创新。

最后男主角对NASA新人们说的那段话也点明了这个主题：“当时我并没有害怕死亡，而是先解决一个问题，再解决下一个，然后我就回来啦！”确实，他的最终目标是想要回到地球，然而他所专注的却是“怎样做”的问题。这让我想起了马克·扎克伯格在和中国大学生对谈时说的话。有人问他如何成功创业，他说：“如果总是想着成立最好的公司，你是不会成功的。如果目标是改变世界，然后有了好的想法，才能有好的公司。”有着宏伟而功利的目标是没错，然而每一步，我们的眼睛所关注的地方，始终必须是那些复杂又美妙，基本得不能再基本的问题——

比如，从如何用大便种土豆开始。

脚踩着红色土地，仰望着满天繁星，没有什么目标不能做到。
      </影评>
<有用数>823</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>perceptor</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-07 01:33:16</时间>
<影评>
        从2013年的《地心引力》，2014年的《星际穿越》，到今年的《火星人》，近几年的秋季档总是会为我们带来一部高质量的太空题材硬科幻大片，在票房口碑大丰收之余顺便利用时间上的近水楼台先得月为奥斯卡奖怒刷存在感。


无论是街边用马特达蒙大头铺天盖地的广告，还是视频网站愈加密集的预告片，都在预示着新一轮硬科幻潮流的到来，以理工男为代表的科幻迷（包括本人在内）们也再次迎来了会员独享的盛典。宇宙彼端的流行文化罕见地搭乘第七艺术的飞船降临在属于Geek们的主场，理论满腹却貌不惊人的Geek们复习着熟悉的名词概念，品味着学好数理化看遍科幻也不怕的满足感，而更重要的则是终于可以暂时成为小圈子的焦点，对着或真实的或潜在的或是幻想中的观影女伴们口若悬河头头是道地分析科学原理吐槽穿帮漏洞，再跑到社交媒体上重披学霸大V的披风激扬公式挥斥方遒。


对于冲着明星卖颜和宏大特效而来的普通观众，这部质量和剧本都很过硬的大作在满足娱乐需求的同时，也无疑能够激发大众对于太空事业的热情与关注。功利一点讲，这算是借助大众媒体普及科学精神与常识的一箭双雕，利国利民。而在地球厚重大气层包裹的喧嚣之中偶尔神游一下浩瀚奇丽的星空彼端，拓宽下脑洞容积，本片也不失为能让思想也灵魂小憩的诗意之所。


A 硬核


《火星人》（The Martian，又译《火星救援》）是科幻作家Andy Weir的成名大作，作者在创作之初就已经奠定了硬派科幻的基调，在作品中科学问题的细节处理上也是力求真实。大导演Ridley Scott再次踏入自己轻车熟路的科幻疆域，在忠实原著的基础继续发挥务实求真的作风。而在本片制作过程中，美国宇航局NASA更是抓住了这个给自己长脸的机会倾力相助，充当了坚实后盾。联手影片主角的一句台词可谓提纲挈领：“我要把它科学出翔来（I'm going to science the shit out of this.）。”


通览全片，此言可谓不虚也。


首先，火星载人探索计划本来一直在NASA议事日程之上，两年前的所谓的火星一号殖民计划闹得沸沸扬扬，而近来火星表面发现液态水证据的新闻则更是使得我们的这个邻居受到万众瞩目（凑巧的是该新闻与本片上映几乎同步，制片方要好好感谢NASA才是）。对于“征途是星辰大海”的空间科学家和中二少年们（好像是同一群人），火星向来都是太空殖民计划最合适的实验场。因此，从背景设定上而言，这个发生在并不遥远的未来的故事从可行性角度上就显得尤为真实。


在这一基础之上，相关科学技术的展示就可以在限定范围内做出不致离谱的拓展，从太空船和宇航服的设计，到宇航员们火星表面上所使用的居室和火星车，在适当发挥未来感设计之际优先考虑了功能实现，并很大限度的与现有的功能样式靠拢。许多细节直接照搬NASA宇航员的日常，比如失重状态下宇航员在船舱之间的游弋穿梭，为家人远程表演如何喝水的桥段，虽平常却也有着更接地气的趣味横生。


而作为一部火星版的求生真人秀，《火星人》的最大卖点莫过于主角Mark Watney如何利用有限的资源在这个贫瘠的异世界实现自救，以及NASA的天才们怎样在领导撕逼扯皮之际发动聪明才智完成跨越上亿公里的大救援。这些看似不可完成的难题和出乎意料的解决方式则构成了整个故事的精髓——如何利用有限的资源完成特定的任务，抽象一点来说就是，如何在给定初始条件和边界条件下求得问题的解。然而，太空和火星探索任务中，资源的稀缺与环境的严苛大大削减了解的存在个数，求解过程自然也是异常艰难。这正是NASA训练中经常出现的场景：用一个盒子里的零件找到一个解决方案，这听上去很熟悉，还记得《阿波罗13号》吗？


子曾经曰过，脑洞开得大并不难，开得好却很难，而要想开得科学更是难上加难。得益于小说作家Weir的优秀脑洞和NASA的品质保证，《火星人》在充满惊喜和波折的同时仍然难得可贵的保持了其科学合理性，这种由专业性支撑的硬度和新奇感为这场情节无奇的个人秀引入了独特魅力。


火星种土豆则显然是Mark生存之旅中最为关键的一环，植物学家这个以往太空科幻作品中一直被边缘化的设定也因此加身主角。对于我们这等只能看看热闹的外行，无非是感慨下主角的智商和执行力，顺便看着主角耍宝吃瘪桥段乐乐而已。除去改造温室制氢制水这些耗费心力的工程技术，单单是种土豆这件事也绝非电影中看上去那样理所当然。


宇航员居室隔绝了外界的大气环境和辐射，提供了恒定的气压温度以及光照，Mark改造的机器与温室则解决了水源问题，然而在土培条件下仍然必需可供植物吸收的养料和矿物质。幸运的是，火星与地球的土壤在矿物成分上只是略有不同，根据好奇号探测器返回的土壤成分数据，其矿物质含量与地球火山灰样品很相似，虽然贫瘠但毕竟可用。但地球上的土壤中拥有着更重要的东西——微生物，许多矿物需要细菌或真菌分解后才能作为营养植物吸收，因此Mark在制作火星版农家金克拉时，除了逗大家笑以及把氮磷钾混入火星土壤之外，更重要的一步则是将含有微生物样品的地球土壤样品混入其中（这一点原作中说明更为明确），从而使得火星土壤也拥有“活性”。


这些包裹在技术骨骼之外的段落贯穿着全片，披着奇思妙想的外衣一个个光彩夺目地蹦将出来：地球火星间利用摄像头摆动角度的16进制码信息传递，奇才Rich Purnell峰回路转的营救方案与暗渡陈仓，推进实验室提出的敞篷车加帆布式的轨道发射方案，赫尔墨斯号的爆炸式减速......观者瞠目结舌之余，也能通过影片中分量得当的辅助说明而发出不明觉厉的感慨。至少本人在整个观影过程中基本上就是在两个能级间来回跃迁：怎么可以这样？——好吧也许只能这样。


诚然，本作品毕竟仍属科幻，难免有纰误疏漏，个别情形与现实相去甚远也实属正常，要求滴水不漏恐怕是不解风情的苛求罢了，但不得不说，其严谨与精确中所彰显的硬度已趋极致。而在科学合理的基础上仍能充满乐趣，原作者Andy Weir堪居首功。


B 松软，可口，有弹性


故事的铮铮骨感之上，丰满着质感十足的人物。


Matt Damon又一次出演一个被队友抛弃，困在鸟不拉屎的外星球的悲催角色，至于为什么要说又还请参见去年的《星际穿越》。然而和《星际穿越》里那个长期脱离社会孤独苦闷导致病态反人类的反派Mann不同，这一次作为主角的Mark运气不错，拥有百折不挠的好心态，不离不弃的好队友，以及金光闪闪的主角光环。


主角在红色荒漠中独自苏醒过来，被噬人的荒芜与孤寂吞没，仅有宇航服发出的警报在无边旷野中残存着些许生气。即使起调与《WALL-E》、《月球》和《我是传奇》营造的孤独感十分相近，但单凭故事的救援主题便可大致了解这不会是一场悲壮煽情的壮士挽歌。恰恰相反，本片的情感基调其实颇为轻松愉悦，既然大家已经心知肚明主角不会死，那么不如让整个过程来得更有趣些罢。


作为一个典型的理性派，Mark在性格上明显更倾向于一个积极的乐观主义者，而科学家职业训练则为其求生的信念与行动赋予了坚实的现实基础。《火星人》小说中近半篇幅都是Mark独白形式的日志，除却巨细靡遗的技术说明，剩余部分则充斥着犀利的吐槽和心情碎碎念，在枯术语和数字之外增添了一份亲切感，动辄爆个粗口的肆意（比如开篇三句中两句里都缀上F开头的某词）更是把气质直接从火星拉回地表。


电影继承了原作的幽默感，将主角的生存日志顺理成章的升级为视频记录，让Matt Damon化身型男主播对着镜头主持科技脱口秀。在比拼颜值的时代，从小鲜肉一步步成熟为帅大叔的达蒙自然不遑多让；单就声线魅力而言，曾在《监守自盗》等影片中担纲旁白或配音的经历也是其胜任这一角色的最佳背书；而回顾他的演艺生涯，Mark这样一个纯粹而缜密的高智商科学家显然属于Damon最为擅长演绎的类型。


Damon的表现一言以蔽之——契合。毕竟原著并不以人物个性描摹见长，Scott也无意于主题深化挖掘，所以内心迷茫纠结什么的完全不需要。Damon只需时而沉着冷静的攻克难题时而憨憨地真情流露，在喜悦时欢笑在受挫时来下恰到好处的爆发就算完成任务，这些对于久经戏场的Damon可谓信手拈来。在电影轻松地讲着技术宅故事的同时，Damon做得最出色的就是不负其呆萌君昵称的事情——卖萌：穿着厚重的宇航服笨拙地在地面画圈子，皱着眉头搅拌粪肥，被氢气爆炸的气浪掀翻在地，无可奈何地吐槽队长Lewis糟糕的音乐品味，以及无数次中二病发作式的宣称“我是火星殖民者！”“我是太空海盗！”“我是钢铁侠！”。这场外星迷失的愁云惨雾便被这个大男孩的阳光一点点驱散。


除去呆萌君，本片的配角阵容也是十分强大。劳模姐Jessica Chastan出演机智决绝的火星探险队长Lewis，老戏骨Jeff Daniels则化身官僚气的NASA老大Sanders，一众配角也都是好莱坞电影和美剧经常露脸的高级龙套，其中还有两位国人较为熟悉的华人面孔——饰演中国航天局领导的香港资深演员高雄和内地女星陈数。


与火星那头的独角戏截然不同，这些世界上最聪明的脑电波叠加出缤纷嘈杂的频谱。故事没有踏上出领导高度重视迅速制定方案火速实施救援的康庄大道，而是将笔锋转入了NASA内部的分歧之中。技术方案、资金、公众舆论、政治，航天或许是技术含量最高的事业，但却从来就不仅仅关乎技术。这个系统的众生相也在故事的发展中呈现于画卷之上：NASA主管Sanders的顾虑与保守，火星计划首席科学家Kapoor的主动与执着，Ares 3号飞行指挥Henderson的坚持与放弃，计算高手Purnel的剑走偏锋，以及Hermes全体成员为了队友而踏上未卜前路的决然。在有限的戏份之内，每个角色仍能体现出独到的性格特点与人格魅力，观众也得以一窥这些貌似遥不可及的技术宅们在现实情境下有血有肉的一面。


正是在Damon的倾力出演和诸多配角们各显神通之下，这个以技术为第一表现力的硬科幻故事才能如此地兼具新鲜感和真实感，构建出跨越空间的张力。然而，电影的时长制约了许多角色的发挥空间，不少人只能在屏幕上一晃而过，几个主要配角的交互也受到限制，使得人物关系构建稍显薄弱。不过好在这些简化并未造成叙事上的割裂，适当的取舍也使得地球一边不致喧宾夺主，维持了整体的平衡。


C 流动的丰盈


作为Ridley Scott的三分之一个影迷，就我个人口味而言，这部《火星人》是近年来其作品中唯一一部满意的片子。诚然质量扎实的原作是这部杰作的坚硬基石，但Scott对于整体的掌控和细节的执着也着实功不可没。


Scott的电影向来以精致的还原度与出色的构图能力著称。在接过剧本之后，Scott便直接与NASA取得了联系，并在NASA协助下打造了技术细节过硬的近未来太空历险，具体内容前文已有论证，在此无需赘述。而就画面而言，红色火星上的壮丽奇景显然为美术功底深厚的Scott提供了无与伦比的背景图层。来上几段鸟瞰火星飞越群山的长镜头固然赏心悦目还服务观众，本片却在此保持了难得的克制。在荒漠与峡谷之中，画面的中心总是会围绕或推向主角Mark Watney，毕竟，这是关于一个人的历险。橙白二色的宇航服，与氧化铁色调的大色块背景，步履蹒跚的行者与沉寂的行星，总是能在色彩的相互呼应之时却以几何与动静的冲突凸显出一种孤寂与无力感。


Scott影片另一个特点则在于与商业片要素相容度极高的个人风格，虽然为观众喜闻乐见，但却往往会由于文学性层次感的匮乏止步于制作精良的档次。个人总感觉Scott近年来廉颇老矣，保持高产但却并无令人难忘的作品，恐怕也是受到剧本制约之故。然而《火星人》在一定程度上弥补了这一缺失，Scott也投桃报李，老老实实地按着原作的套路演绎下来。


即便如此，仍有不少书迷不满于原作不少内容惨遭删减毒手，尤以书中精华的科学部分为甚。但个人以为本片其实已经可以算是改编剧本的典范了，内容的遗失是文字到影像化过程中不可避免之痛。而作为时长有限的商业片，把原书中Mark精密的计算与繁琐的改造过程一一道来反倒会破坏整体的节奏感，让娱乐变成上课，这可不会是大多数观众们想要看到的。


言而总之，Scott老爷子宝刀不老，从太空歌剧《普罗米修斯》起，从犯罪片《黑金杀机》到古装片《出埃及记：法老与众神》，又转型接手硬科幻，终于交上了一份令人满意的作品。至于本片是否已近完美，抑或需要秉承着原书精神在Geek之路上走得更纯粹更远然后封神，恐怕就是见仁见智了。还请各位观众尤其是对硬科幻偏好者们，抱着好看好玩的期待体验一下一个技术宅在火星的荒野求生。


p.s. 附上很有意思的一个小注解：影片中中国航天局提供太阳探测器太阳神号推进器与NASA鼎力合作的桥段乃出自小说，并非电影插入的国力宣传片。但有趣的是，原作中中国航天局提供协助时还是有个小条件的，以及老大Guo Ming还顺带用狠狠吐槽了一下某机构（具体内容根据相关法律法规和政策无法显示）。请姑且当成是对原作的安利吧~
      </影评>
<有用数>514</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>Melodrame</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-01 08:36:33</时间>
<影评>
        在苏格兰的火车站加一元买了原著，去伦敦将近六个小时的火车上看了一半就对电影期待的不要不要的。好看，符合我对于fiction所有的期待（The Martian is everything you want from a novel）马特呆萌太符合主角Mark Watney的气质，不知道原来他开玩笑也可以那么好笑（没有黑的意思www


这两年关于宇宙探索的片子也是层出不穷，大部分都靠着过硬的技术摄影和音效最后口碑和票房双丰收，一直到诺兰大神一部Interstellar到达全民集体大高潮，感觉好像不懂一点天文三体世界会连女朋友都找不到的哦亲，每个人都搞的自己好像很懂深谙宇宙运转真理那样动不动就给你讲一大堆讳莫如深的theory :) 像我这种没文化的粗人就只能全程张着嘴巴看星星


在看电影的前一天NASA公布了火星上发现了liquid water的照片，给上映打了一个其他影片都望尘莫及的大广告。当然等你看完电影你会发现这整部片子都是NASA的一个巨型硬广告……走进影厅看到上到七十岁的老奶奶（还笑的特别夸张）和十几岁的小朋友都乖乖的坐着，虽然大家内心大概都猜到他最后会回到地球，但还是紧张的连爆米花都忘记吃了


我这么喜欢这部片子的一点是他和其他星际科幻片不同的是把很多很复杂很专业的理论解释的很清楚，浅显易懂，你根本不会有看不懂的硬伤（当然在电影院碰到什么都要解释两句自认为自己很厉害的观众的概率就会小很多了，但愿）Mark有着我最喜欢的那种性格，你永远不会替他感到尴尬，他聪明能干，永远能在绝望中发现新的小希望，常常自嘲，即使经历了最坏的事情也能用最轻松态度去面对，嘴上挂着I'm screwed、I'm fucked，其实在火星上的这500多天，他也是从来都没有放弃过。即使再渺茫都没有放弃任何活下去的可能，原著里提到基地里有很多吗啡（？）可以大剂量注射没有痛苦的死去，但是他并没有，顽强的把地球上和太空里的NASA小伙伴都吓die了。


记得他好像就哭了两三次。其他时候都给大家一种我有土豆和Ketchup就能活的很好，平时听听disco，种种小土豆，定时对着记录器讲讲话，吐槽一下作为全火星最棒的植物学家是怎么自产自销的。My asshole is doing as much to keep me alive as my brain. 可以考虑加入宇宙逗比小分队（请移步银河护卫队，洽谈星星小王子


好了作为一个没有文化的粗人！！我想说的只有一句话，答应我一定要去看啊啊啊！！！整个观影过程都是一会笑一会哭，看到他重新联系上地球的时候简直热泪盈眶，觉得宇航员是多么伟大的一个职业，航天事业又是多么的重要，可能在我们看来就只是发射一个卫星其实在这背后付出多少

日日夜夜的努力，说不定关系到今后人类的生死存亡（NASA洗脑是多么的成功厚(._.)）最后，马特呆萌真的很可爱，请大家不要黑他，好好爱护他（泥垢


</影评>
<有用数>471</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-10-17 19:07:48</时间>
<影评>
        道听途说的剧透：


段子手宇航员马特呆萌在火星执行任务时不幸遭遇风暴，身负重伤。作为主角，他当然不会轻易狗带。捡回一条命的呆萌在队友们都逃离火星并以为自己已死的情况下现在可以一个人独占火星基地里六人份的辣条。但是如果他不能尽快跟NASA联系上，那自己早晚还是药丸。


地球上的群众想瞻仰一下火星上呆萌的遗容，无意中发现他还活着。于是美国人民又要开始拯救马特呆萌了，他们为这件事也是操碎了心，隔三差五的来一次，简直就像总是需要青铜圣斗士赶来救驾的雅典娜一样。但是NASA的领导对营救行动的意义提出了质疑，因为凭借火星基地上的物资，呆萌恐怕坚持不到救援队到达就要扑街。


对于这种质疑，马特呆萌并不服。他在火星上自己拉自己种自己吃，成功培育出土豆，解决了全球（这里指火星）人民的温饱问题。后来他利用陈旧的火星车上的摄像头实现了与地球人的实时交流。在互发消息沟通时他表示如果自己能获救，回去之后必有重谢，还借机展现了自己灵活使用敏感词的能力，表明自己是多么会聊天的一个人。


最后营救马特呆萌的任务落在了Herpes号……不好意思，是Hermes号飞船，上的宇航员们的肩膀上。他们正是马特呆萌原先的队友，而领队的女队长对于这项任务也是自信满满，因为拯救马特呆萌可以算是她们家的祖传手艺。


救援飞船来到火星上空，呆萌扎破自己宇航服的手套然后像钢铁侠一样飞入了前来接应自己的女队长的怀抱，成功获救。


提到钢铁侠，飞船上的小鲜肉医生就忍不住要想起那个把他家童颜巨乳的基友拐跑的翘屁股长睫毛小个子男人。救完人回到地球后小医生因为情路不顺，暴食了许多呆萌一把屎一把尿喂养大的火星土豆，结果身材走样，把他家那个童颜巨乳的基友都吓直了。童颜巨乳的基友只好寄希望于一个身子能随心所欲放大缩小的惯偷来想办法帮小医生恢复好身材。而那个惯偷又恰好是小医生的同事、梦想去当声优的飞船驾驶员的现任基友。贵船真的好乱。


至于飞船上那个对小医生垂涎三尺、并且厚颜无耻的把自己改成了跟小医生一样的姓氏Barnes的女电脑专家，由于对方已经有了童颜巨乳的基友（虽然基友其实背着小医生还跟其他几名壮汉勾勾搭搭），所以对她视而不见，当她是透明的。后来电脑专家只好潜心工作，又参与了另一项航天科研项目，把四个屌丝送上了一颗满是可疑绿色黏液的奇怪星球，结果受到四个屌丝连累，躺着也中枪，被可疑黏液溅了一身。


荣归地球的马特呆萌受到了全球人民的热情迎接。呆萌揭开了人类殖民火星的序幕，后续人类不断加大对火星殖民地的开发力度。若干年后，火星居民终于不甘心再作为地球的殖民地，于是掀起独立运动，几个孤儿趁势驾驶着留在火星上当充电宝的高达杀回了地球……


----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


NASA在美国科幻片里出镜率常年高居不下，最近三年来由于每年秋季都有一部极具话题性的以宇航员为主角的电影，就更是如此了。但NASA对本片空前巨大的支持力度恐怕不是之前几部电影可以相比的。就在本片上映之前没几天，NASA还特意弄了个大新闻，公布了在火星上发现液态水，感觉就像是专门在为影片预热。


最近三年这每年一部的太空题材电影，都被归类于“科幻片”类型下，而在“科”与“幻”之间又都是努力往“科”的方向靠。去年的《星际穿越》有著名天文学家助阵，而今年这部《火星人》则是以一副近乎NASA宣传片的姿态登场，势要科学出翔来。关于片中的科学设定到底有多严谨，自有更专业的文章去详加点评。对于跟我一样的普通观众来说，片中堆满的科学术语并不会让人望而却步，因为每次主角们脑洞大开想出极富科学素养的妙招后，总会亲切的解释一番以防观众跟不上；即便真的跟不上，在整部电影轻松乐观的基调下，观众也不会感受到丝毫压力。


轻松是本片最鲜明的特质，也是没看过电影也没读过原著小说的观众最难想象到会属于这电影的特质。这种主角受困于一个孤独无助的绝境的电影，比如《地心引力》《少年派》，无论景观多么壮美、颜色多么绚丽，都难免让观众随着主角一起感到紧张甚至压抑。本片主角的处境与过去这些电影相比，未必就更乐观，但主角性格中乐观开朗、积极向上的一面却更加明显并且也被刻意放大。抱着看一出纠葛、苦情的荒野求生片的期待值看本片，结果却被片中的笑点射了一脸，这种体验有点类似于语重心长的去安慰身遭不幸的朋友结果却被乐观的对方给反过来开导了。全片轻松的感觉以性格乐观的主角为中心，向外蔓延，最后覆盖到整个电影里的世界，每个人都尽显其幽默可爱又友善的一面，全片没有一个坏人（也就是NASA的领导一开始闹了点小别扭罢了，甚至连天朝人都难得的被刻画的慷慨大度；打个岔，那个太阳神计划还真的被机智的翻译成了“Taiyangshen”，估计是考虑到翻译成阿波罗计划就撞名了），也没有轰轰烈烈的牺牲，身陷绝境的马特呆萌没死，连肖恩宾也没死（恐怕他是在《冰与火之歌》里死的太惨太憋屈，把接下来几年的便当额度都用完了）。“这是一个聪明到有点滑头的倒霉蛋在火星没死成的故事”，主角以及影片台前幕后的所有人都向观众传达出这样一种轻描淡写的解释，然而这半点也不会妨碍到观众感知这股轻松诙谐背后的艰辛。


本片与去年上映的、同是马特达蒙与杰西卡查斯坦参演的类似题材作品《星际穿越》除了主角们服饰上的相似之外，几乎在每一个点上都截然相反。《星际穿越》讲的是赌上全人类命运的终极计划，而本片则只是事关个人安危；《星际穿越》的主角被家庭亲情牵绊，还与队友产生了点若有似无的爱情，而本片主角则是光棍一条（俗套一点的设置，可以在马特达蒙和杰西卡查斯坦之间加点爱情戏，但是编剧都懒得加）；《星际穿越》的主角有种古希腊英雄式的悲剧感和沉重感，而本片主角却是个流落火星的不吐槽会死星人。两部影片从不同的方向带给观众满足感，并用不同的风格感染观众的情绪，《星际穿越》是馥郁香醇，本片则是清爽怡人。对于两部影片中分别由有着同名之谊的两位“马修”扮演的男一号，我的感觉是，《星际穿越》的主角更像一个让人觉得可以依赖、愿意接受他拯救的英雄，而本片主角则是个让人不自觉想帮帮他、多少为他出点力（哪怕知道他自己干的挺不错）的精神基友。


“笑得甜的女人，将来的运气都不会太坏”，我不知道古龙这句话男人是否也适用，但至少我觉得乐观幽默、自己爱笑也爱令别人笑的男人不至于惹人讨厌。除了“得道多助”外，我想一个能给人带来笑声的人应该也会让别人更愿意帮他。以前遇到一道面试题，让应聘者给上司的几种品质排序，其他所有人都把“幽默感”排在最末，只有我把这项排在第一位。我想一个有幽默感的人肯定智商和情商都不会太低，跟着这样的人干活多有干劲。结果当然是我被淘汰。但是我的经历也不代表古龙先生的话在适用方面有性别局限性，仔细看那句话，先生说的是“笑得甜”，我估计我是因为笑得丑，所以运气不会太好。


上面提到的《少年派》与《地心引力》两部电影跟本片上映的时节接近，分别在当年的秋季，并且主角的遭遇也相似，都是孤身一人在一片苍茫寂寥的环境中寻求生存与出路。那两部电影的主角为了应对寂寞都幻想出了伙伴陪在身边，少年派幻想出了老虎，而桑德拉布洛克则幻想出了已经牺牲的帅哥同事乔治克鲁尼。本片的主角如果一个人在火星上呆得寂寞了，估计会幻想个本阿弗莱克出来解解闷。


本文版权属大众点评电影社区所有，转载请附上本行文字

（
http://s.dianping.com/topic/9236004
）
      </影评>
<有用数>445</有用数>
<没用数>86</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-10-15 08:35:04</时间>
<影评>

当70年代迪斯科舞曲响彻火星天际


火星是遥远的，距离地球最远超过4亿公里。
火星是寒冷的，夜间温度时为零下70摄氏度。
火星是瑰丽的，因为空气中的尘埃落日呈蓝色。

近期，NASA也只是仅仅在火星表面发现了有液态水活动的证据。这意味着火星表面很可能有液态水活动，但是距离证实还为期上远，不少研究人员相信即使有水存在，也不会在火星表面，而是以冰的形式埋于地底。因为火星上几乎是没有大气层的，日照的影响占气温的主导地位。引力小，大气薄的火星上，一直是一片荒土，多年来，人们试图寻找水源以及生命的痕迹。

（以下八首经典曲目的带出，涉及剧情描述）

而在影片《火星救援》中，这样的恶劣环境下，不夸张的说，让马克·瓦特尼活下来的，或者说让他“不成疯便成魔”，进而“不疯魔不成活的”，除了植物学的知识和维修设备的技术，还有另一个日夜陪伴他的关键因素——队长Lewis留下的70年代迪斯科经典舞曲，不信我们先来听一曲。

Turn the Beat Around
Vicki Sue Robinson - DISCO - 100 Hit's - Dance floor fillers from the 70s and 80s inc. The Jacksons, Boney M & Earth Wind & Fire

当远在地球上NASA的团队刚刚推测出马克应该还活着，并且百般担心他的情况时，马克正在基地里，听着队长留下来劲歌金曲《Turn the Beat Around》，大肆抱怨队长，怎么不带点这个世纪的东西过来，无奈之余，还配合着歌词的意思念叨着：我拒绝Turn the Beat Around。

当马克开着改装版火星巡游车，在火星上进行为期13天的“自驾游”时，由于他开的是之前队长的座驾，所以他只能听着队长Lewis剩下部分的迪斯科歌曲。白天日照充足的火星表面上，赤色的山脉和土地围绕着马克，在前去寻找上个世纪90年代遗落的火星探测器的路上，他是满心期待的。毕竟火星上虽然什么都没有，但是还有一个好处，就是只要这里有的东西，总不会平白消失。所以当他听着这首《Hot Stuff》，内心是开心的，时不时还跟着节奏，抖起肩膀，踏着鼓点。

Hot Stuff
Donna Summer - The Dance Collection

此时的马克，已经解决了种植土豆和灌溉水源的难题，还想起了一个绝佳的设备，很有可能通过它与地球取得联系，一切的兴奋都暗压在他的心中，虽然不能说到达成功一样的喜悦，但是他眉飞色舞的成就感还是随着音乐流露了出来。

而当他最终和NASA取得了实质的联系，并且相互沟通之后，他是激动的，欢呼雀跃的，虽然没有人能跟他击掌，给他肯定的眼神。但是他终于可以说出那句：“不会死在这了，真好。”，在应要求发送一张他的近照之后，马克又开始得瑟了，在这个荒无人烟的地方，可以再一次收到来自人类的消息和任务，简直是开心死了，于是他各种臆想之后，走到这个被他修好的，只会转头和拍照的探测器前，举起了双手，翻出了大拇指，露出了十八颗牙的傻笑。影片此时响起的是《Rock the Boat》，马克开始渐入佳境。

Rock The Boat
Various Artists - Masters Series - 70's Disco Party

而在就在开心之余，马克的基地再一次遭到了风暴的袭卷，当收拾好基地，重新清点物资之后，孤独的马克坐在窗前，重新振作时，影片响起的是《Don't Leave Me This Way》，漫长的夜晚，马克日复一日的吃着土豆，从整个吃，到切片吃，从拥有番茄酱的日子，到现在的只能占着盐粒吞下肚，他还在坚持与失望和低靡抗争。

Don't Leave Me This Way
Thelma Houston - True 70s Love (3CD Set)

而地球上美国发射补给的火箭失意外损失后，中国也给出了太空合作的援手，暂不置评其中华裔不标准的普通话演出，以及陈数过浓的妆容和严肃的腔调，还有那个美国航空技术人员那句感谢我中国的叔叔。总之，这是一次全球的大联欢，大携手。的确全球也找不出第二个可以即合理，又有实力相帮的国家了，即便又被扣上了，我们的数据是保密的老梗。但是伴随着NASA总指挥官：“是的，我明白，非常感谢。”的电话挂断之后，影片响起了舒缓动人的 《Starman》，随着太阳神号运载火箭升空，为马克送去了回家的希望。

Starman
The Hit Crew - A Tribute to the 40th Anniversary of David Bowie's Rise and Fall of Ziggy Stardust and the Spiders from Mars

在火星任务日历的第461天，马克在基地的墙壁上，写下最后一个数字，签上了自己的大名。向着火星第四次任务的返航仓出发，那个距离他所在的火星第三次任务的基地3200公里的地方，他至少要在巡游车上度过50天，还要带上一切保证他生存的必需品。于是改装版巡游车，又变成了加长版的拖车，后面挂着探测器和太阳能板，车里放着危险物品RTG(同位素温差发电机——理论上被严密封闭好的辐射放射源，小说中的马克把它从队长插着骷髅旗子的掩埋地挖出来的时候，心想估计研发人员知道他这么干，估计会颤抖着祈求上天吧。）但是这是一个不用浪费巡游车电力，就可以供暖的好东西，马克就这样把任务手册中，要求一到火星就把它丢到4公里以外的RTG，放在了自己的车里，穿着短袖，开心的整装出发了。

马克的巡游车有两组电池可以更换，每开35公里，也就是两个小时，他就要下车换电池，当两组电池都没有电时，他就打开太阳能板，进行12-13个小时的充电，白天自己就靠在车轱辘上睡觉。日复一日，他说：这是一种很奇怪的感觉，在这个4005亿年都没有人的地方，每当我到一个地方，或是登上一座山峰，我都是第一个来到这儿的人。

伴随着他这段感叹，影片第一次，纯粹的展现了火星昼日，瞬息万变的美，穿插航拍，全景画面，其壮丽无法言表。这里是影片最美的一段镜头，也许，就是因为没有生物在这里生存，从而有种独特的纯净的美。

虽然马克很想离开这个地方，但是他这一走，无论成败，他将再也不会回到这里，这可能是他最后一次在火星上行走了。所以，他内心中还是会有不舍。就这样，第494天，他仍然在翻山越岭，第517天，他工作服仪表盘失灵，他改用手表。伴随着壮美的原声《The Martian Score Suite》，就这样终于到了第538天，他到达了指定的地点。

由于这一次，从火星回收“马克”的方式很特别，就是用返航仓的全部动力，推进尽可能轻便的返航仓MAV，将马克送出火星的表面，然后在太空中，把他抓住。这样的计划，连马克自己看到时，都只能无奈的苦笑：“So,they will catch me, in space,I guess.”于是，按照NASA发来的说明，他开始大刀阔斧的把六个人的返航仓，变成一个用防水布包裹的铁皮笼子的任务开始了，伴随着欢乐的《Waterloo》，马克开始各种拆，各种扔，多余的座椅，操控台，窗户，顶盖全部都抛之于外。

Waterloo
ABBA - Waterloo

第561天，当马克在巡游车里，吃掉了最后一包写着：“Goodbye Mars”的航空食物后，他终于坐在了仅剩一个座椅的返航仓中，等待着来自队长的通讯。他一直以来的职业身份，专业素养，令他极力的控制自己，不崩溃，不流泪，而这一次，他是开心的哭了，忍不住激动的流下了泪水。

还记得那年的《银河护卫队》里，在外太空的未来世界，却响彻着地球上80年代的经典合辑，这样的时间是静止的，是跟我们有着深刻联系的。这里的岁月金曲，让我们哭，让我们笑。而异曲同工的是，这样的欢乐温情，也贯穿在这部：宇宙、科学、探险、以及灾难的大片之中，不得不说导演：雷德利·斯科特拿捏的恰到好处。

这让独自留在火星的小伙儿马克，时不时的在疲累，抗争，奋力，安心之余，还有了更丰富的表达，比如在基地频频抱怨队长留下的，无数上个世纪的电视连续剧和迪斯科魔幻舞曲。马克作为影片的大主角，除了开篇遭遇风暴和结尾的搭救场面，只要有他的情节，都是独角戏。谁让他幸运的被留在了火星上，只有自己一个人呢。而影片尽显了他们果断处事，压抑沮丧，化解危机，永不放弃，幽默风趣等等，多面的情绪。

在第一个夜晚里，他是痛苦的为了失去的所有。
在第二次风暴后，他是愤慨的为了惨重的损失。
在第561天他是激动的再一次听到队长的通讯。

马克的植物学家和维修工程师，两个身份让他成为了称霸火星的人。当然，因为火星上没人跟他竞争，所以他战斗的不是同类，而是什么都没有的自然环境，没有适宜的大气压，没有水和氧气，没有适宜的温度。他有的是仅剩的基地，登陆架，巡游车，一台1997年就废弃的火星探测器，以及遥远的4号火星任务返航仓，但是就是这些仅有的物资和人类现有的科学技术，让他成为了第一个火星上的植物学家，最好的维修技师。闲暇之余，他给火星的山丘起名字，给自己封头衔。每天对着摄像头自我感觉良好，尤其是在他解决了种植粮食，灌溉水源和地球通讯的问题之后。

他简直成为了活跃在火星表面上的一只大猴子——穿着宇航服的橙色大猴子。虽然作为宇航员的他，情绪中怨愤和痛苦是压抑的，是自我调节的。但是他耍贱和骂粗口的性子，可是一点也没有收敛。不时可见他“Surprise”和“Fuck”的恰当应用，而影片及时对后者的消音效果，让情绪更加的诙谐。

而影片更大的笑料，必然是留给了我们的迈克尔·佩纳。今年除了《蚁人》中的精彩双簧般的表演，也在《火星救援》中饰演了一位风趣又热血的年轻驾驶员。当返航的其余五名队员，在两个月后得知马克还活着，在第一封相互通信的对话中，他主笔了那句：“我们很抱歉把你留在了那里。但是，我们真的只是不喜欢你而已。”，还有那句追加的：“植物学不算真正的科学。”可谓是让大家穿越到了《生活大爆炸》一样。也让内疚的队长和刚刚遭遇风暴损失惨重的马克，纷纷展开了笑颜。

影片遵循了小说故事的剧情线，是以马克的火星历为准线，从火星任务的第6天，一直到第561天。而空间是以火星和地球之间相互转换。与马克一个人的火星战场相比，地球上就热闹多了。NASA休斯顿中心里，上到总指挥，下到卫星通讯员，每一个人都为了营救马克的方案不眠不休。

无论是爆炸烧焦、抱着潜在辐射源取暖、还是用大家留下的，当然主要他自己的排泄物，搅拌合成肥料。马克在绝望的第一夜，在二次爆炸的夜晚，在最后与队长只差几百米的太空中，他都说，他从不言弃。他乐观的难以置信，因为，他还没有试过，像钢铁侠一样飞翔，还有没有机会当面鄙视队长的音乐审美。

在马克与队长在太空中仅有那一次擦身而过的机会中，马克终于还是抓住了那条救命的绳索。奋力的缠绕在自己的手臂上，而队长拼了命的拔河，与时间赛跑，最终与马克相撞的那一刻。他们没有看到，远在空间站出口，望着他们举动的克里斯·贝克和阿莱克斯·沃格尔所看到的景象，那是一段惊心动魄的太空圆舞，两个仅有这一次机会相遇的人，一个等待了561天，一个返航300余天，两个迫于极力抓住对方的身躯，紧紧的挽住绳索，在太空中旋转了许久，终于相拥而泣。他们用力对撞，抓住彼此的臂膀。

对于马克来说，能再一次抱住一个地球人，真的是太好了！对于队长Lewis来说，能再一次找回这个走失的马克，真的是太圆满了！当然欢呼雀跃的不只这六位身在火星的宇航员，全世界也为之震动，影片响起了《Love Train》，所有人都在相互拥抱亲吻。

Love Train
Hitch - Hitch - Music From The Motion Picture

最后，影片将镜头再一次聚焦在一棵，刚刚从土地里冒出的嫩芽上，如果你无法体会，这样在地球上无数的绿植有多么的宝贵，那么马克的经历将告诉你，在火星上吃一年多土豆的日子是多么的恐怖，而最恐怖的是，最后的日子里，还没有番茄酱！

这部态度积极，指向全球通力合作主题的营救大片，是给全人类的一份礼物。感谢每一个人的付出，无论行业与职责。永不放弃是人类最可贵的精神，前提是我们准备充分，才智充足，大胆假设，敢于实施。影片结束在马克归来NASA的第一天，他走上讲台，为下一代的宇航员们分享自己的求生经验。

电影的预告片里有一段话：

每个人都有个共识，那就是相互帮助。
有人登山时失踪了，人们会组织救援。
有地方发生地震了，全世界伸出援手。
这是地球上的文化，从无意外。

而这部影片的落幕，也是留给我们地球上每一个人的一堂课程。随着影片的字幕，响起了铿锵有力的《I Will Survive》。这部电影的精彩，在于故事的单纯，没有《星际穿越》的深沉和大义，没有了拯救人类的重担，对于马克来说，他只要自我拯救，就是成功，当面临生存危机时，一切的哲理都是虚无，重要的是明天吃什么，种下的土豆喝什么，怎么离开这里，怎么跟地球取得联络，怎么抓住最后的绳索，怎么回到人类的怀抱。运用一切复杂的理论与技术，只为实现一个最简单的目标：活着。

I Will Survive (Karaoké avec chant témoin) ［Rendu célèbre par Gloria Gaynor］ Karaoke - Soul Singers Vol. 1

影片中，马特.蒙达对马克.瓦特尼的演绎十分丰富立体，沉稳，内敛，风趣，笃定。时不时名言百出，严肃的时候可以讲出：“I’m dying for something big and beautiful and greater than me.”，不正经时候可以说：“你们做炸弹竟然不带上我？”。

这部电影已然成为继阿波罗13号之后，又一部不容错过的太空冒险力作，并且一点也不冷峻科幻，而是充满切实的求生技术，熟悉的迪斯科节奏和真实的危机公关，每个人都是可爱的，值得敬佩的。

更多原声可搜索《The Martian (Songs) Soundtrack》，一共8首歌曲，一首配乐。

2015年10月10日 多伦多 小玄儿记
————————————
如果你喜欢我的文章，
欢迎在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
https://space.bilibili.com/1340064530
每周五更新，目前可以观看 
#日本电影大师蓝光套装系列
#台湾电影大师蓝光收藏系列
#新老电影混剪系列
未来还有更多CC必收蓝光套装系列
感谢小伙伴们的支持！你们的每一个关注对我来说都弥足珍贵！

</影评>
<有用数>286</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-29 10:44:46</时间>
<影评>
        对于我这种文盲来讲，观看《火星救援》的过程中充满了刺激的反转。


故事的开头，火星上刮起了沙尘暴，美国探险队被迫提前离开，而马特呆萌不幸被刮飞，就当我以为队员们会手拉手肩并肩找到马特呆萌大声告诉他不抛弃不放弃然后一起高唱团结就是力量的时候。马特呆萌被独自抛弃在了火星上。


独自呆在火星上等4年，而粮食只够吃300天。马特呆萌陷入了沉思，大便完后，他若有所思地盯着马桶。


艾玛这货不是要吃翔吧！我脑海里立刻蹦出了几个大型科研项目：1.这样吃屎更养生，2.震惊所有国人！热翔竟然不能直接吃！！！！！要放凉 3.科学证明，“早上吃三泡热翔下午吃四泡的人”，感觉比“上午吃四泡热翔下午吃三泡热翔的人”吃的翔少。4.论敲打足三里缓解吃屎恶心感的可行性……


然后马特呆萌开始用翔当肥料种土豆。我擦了把冷汗继续往下看。 


马特呆萌要喝水，我觉得如果小便当饮料的话大便必定要当主菜，竟然热翔已经被土豆替代，所以我也否定了喝小便的想法，果然我猜中了，虽然不明白为何火苗烧啊烧然后塑料布上就结满了水，但是有火苗真好，毕竟这样马特呆萌就可以随时随地为巴黎人民，为地震灾区，为天津消防员点蜡祈福了。


今夜火星人都是地球人。


马特呆萌开着车来到了一片大平原。艾玛，他一定是要在大沙漠上写字！然后等待火星卫星观测到！是写“奥巴马万寿无疆，NASA为人民服务”呢？还是写个巨大的“扬州炒饭”申请火星吉尼斯呢，或者是画一个大大的拆字呢？


都不是，他挖出了一颗老旧的卫星，跟地球联系。


我只能羞愧地继续往下看。


老旧卫星只能传送图，马特呆萌问问题，地球人只能回答yes or no。看到这里我陷入了绝望的猜想：


“请问是字母a吗”


“no”


“是b吗”


“no”


“是c吗”


“no”


“是d吗”


“yes！！！”


“下一个字母是a吗？”


“no”


“是b吗”


“no”……


如此辛苦了一天后，马特呆萌把好不容易串起来的字母翻译了出来：“吃了吗，早点睡，别上火。”……


还好马特呆萌和NASA很快就用ASCII编码建立了快捷的联系。我割掉羞耻心的盲肠继续看下去。


地球人纷纷为他献计献策，但是由于硬件故障，马特呆萌的土豆苗毁于一旦……


我已经脱离了吃热翔的不理智头脑，学着用科学的头脑分析解决问题。马特呆萌应立即开始研发哆啦a梦，然后利用时光机回到硬件故障之前修好它！


不对，如果有哆啦a梦的话，也就应该有任意门！有了任意门！就可以回地球拿维持4年的土豆！再回到火星支撑到救援队来！！！！


而且更重要的是，还可以顺便拿到足够的番茄酱，让这4年不那么难熬。


我实在是太聪明了。


NASA为了拯救大兵瑞恩，在最短的时间内发射了一颗满载食物的卫星，但由于腐朽资本主义制度的局限性，火箭爆炸了。而马特呆萌正在火星人民广场吃着土豆没炸鸡，赫尔墨斯号更不知在哪里，虽然NASA只能声东击西，但饿晕的呆萌已懒得怀疑。


NASA不得不求助于中国宇航局，体现了社会主义制度集中力量办大事的优越性。众多著名民间养生艺术家为马特呆萌提供了养生秘诀。来自道家的辟谷秘术，可以让马特呆萌在粮食绝对不足的情况下多存活5分钟，而他可以利用这5分钟看一下火星明日的天气预报。另一套呼吸吐纳功夫也是十分有用，虽然不能阻止马特呆萌被饿死，但可以让他饿死的时候没那么紧张。


更多商家希望马特呆萌在回复NASA的同时植入商业广告。呆萌收了麦当劳10万美金，向地球发出广告：每天吃土豆好腻啊，好想吃麦当劳的满分早餐，即使是用麦当劳中国特供过期肉做的肯定也比这土豆好吃一万倍啊，收了肯德基钱：马特呆萌说：发烧了，如果这时候有肯德基的炸鸡，里面含有丰富的抗生素，来自天然注射器的纯净抗生素源头，有效杀灭人体细菌……


我想一定是对知识的信仰支撑我继续看下去。


再后面的情节就是科学的胜利，我就不剧透了，总之是十分精彩。建议文盲还是不要观看了。


</影评>
<有用数>189</有用数>
<没用数>42</没用数>
</review>
<review>
<作者>CyberKnight电子骑士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-27 11:36:22</时间>
<影评>
        这是一个复杂的时代，超级英雄们都不屑于头脑简单地打打杀杀，他们纠结、思考，像陀思妥耶夫斯基小说主人公那样审视自己的心灵，每天不问自己三遍“我是谁，我从哪里来，我要往何处去”就无法脱掉斗篷和战袍上床安睡（一个人！）。岂止超级英雄，几乎所有银幕英雄都越来越苦大仇深内心矛盾的样子，他们嘴里念着深奥阴郁的诗句，争相摆脱肌肉男的形象，试图让自己变成哲学家、诗人、政治领袖和神经病的混合体……


幸亏还有人喜欢在这个复杂纠结的时代拍简单电影，比如《疯狂的麦克斯4：狂暴之路》，比如雷德利·斯科特导演的《火星救援》。


有了《地心引力》和《星际穿越》珠玉在前，甚至更早时候同题材的《火星任务》、《红色星球》，雷德利·斯科特为什么还要拍一部同样是外太空探险，同样有队员被困，同样表现人类面对未知自然的电影？因为他找到了完全属于自己的角度：以积极甚至调侃的态度来讲述这个看似可怕的故事，表现技术力量和科学精神给人带来的坚定信念与勇气。这与诺兰在《星际穿越》中引用的诗句“不要温和地走进那个良夜”主题相近，内核却很不相同——在诺兰的电影中，求生欲望与勇气来自于人类的情感，特别是超越时空的父女之爱。在斯科特这里，只有工程师般的计算、推演、实践，只有科学以及人类面对困境激发出的集体精神，才是主人公赖以生还的根本。


本质上，《火星救援》是与导演当年的经典之作《黑鹰坠落》一脉相承的：尽管一个是冷峻的战争片，一个是轻幽默的科幻片。但两者都不追求深度，主题非常简单直接，以客观呈现的方式尽量淡化导演的主观态度。在细节上则极度追求真实、精确、细致；电影技巧完全为故事服务，不玩花哨。


《地心引力》、《星际穿越》和这部《火星救援》堪称最近几年最优秀的三部太空科幻电影。在思想深度方面，《地心引力》最出色，它把一个太空站遇险的惊悚灾难题材归结到“回归母体”的主题上；《星际穿越》的主题思想“爱是除了引力外唯一能超越时间和空间维度的力”其实很模糊甚至可疑，但诺兰这部影片胜在故事的丰富性、把深奥的科学理论融合于情节之中，还有就是诺兰通过对宏大宇宙和宏大事件（人类生存）的描述，把主人公感情提升到了几乎夸张的极富戏剧性的高度——其所形成的强烈的情感冲击力是另外两部影片所不具备的；但从质感上说，我认为《火星救援》优于另外两部影片，而这种科幻电影的质感是非常难得可贵，非常高难度的！这种质感，只有在《阿波罗十三号》非科幻影片或《2001太空漫游》这样的大师经典中才有。




重要的事情说三遍，《火星救援》最最出色的地方在于：质感！质感！质感！无论是火星的场景，还是各种太空设备的造型、功用、操作方式，都极其写实、逼真。不像很多科幻电影，为了视觉效果随意做不知所以的夸张设定，追求“智笑愚骇”效果。影片所呈现出来的技术美感已经到了登峰造极的地步——举个例子，诺兰和斯科特一样，都赞同少用电脑CG，多做实景/模型特效的手法。但《星际穿越》中的飞船（特别是那艘小飞船）在质感上仍然与《火星救援》中的飞船及其他设备有些距离。《地心引力》中的CG使用比较多，质感方面就更差一些，很多场景CG感非常明显——大家可以比较一下三部电影中角色在太空舱外行走的场面，哪部更有质感一目了然。今年的《疯狂的麦克斯4》也是以质感取胜的例子，影片中大量采用实景拍摄，特别是追车特效，只用CG做后期优化处理，几乎全是实打实用真人真车拍摄，其质感远超很多华而不实的赛车大片甚至动作大片。《火星救援》也是如此，几乎每个设备每颗螺钉你都能看得清清楚楚。影片的中近景很多（《地心引力》也是大量的近景特写，但那个故事本来发生在狭小的空间站中），以此来凸显真实感。你极少会看到片中有把远景的设备或物体虚焦掉的镜头，也很少有大幅的镜头运动——一句话，雷德利·斯科特特意把这部影片拍得规规矩矩、踏踏实实！原著本来就是这样的风格。


在三部影片中，只有雷德利·斯科特这部科幻片是积极阳光的态度，其幽默感也来自原作那种可爱甚至逗逼的行文味道。再加上呆萌的马特·达蒙主演，以及单纯怀旧的迪斯科音乐，沉重的故事就变得轻松有趣起来。有些观众可能会抱怨：太轻描淡写了吧，想想马特·达蒙当时的遭遇，他会不恐慌么？他会不思考生存的意义么？他会不胡思乱想么？怎么会那么热情开朗阳光满溢地去克服一个个困难，连点颓废恐惧失控的波折都没有？一方面这就是小说原著的风格，另一方面，以斯科特《异形》《银翼杀手》两大黑色科幻经典的功力，显然非不能也，是不为也。从来没拍过喜剧的雷德利·斯科特（好吧，《火柴男人》算有点喜剧味道）看来想尝试一下完全不同于《普罗米修斯》的感觉。在美国正重启太空计划，人类再次热衷于火星的时候，《地心引力》和《星际穿越》显得太人文化太沉重了。多年以来，像《人类之子》这种充满浓厚反思色彩的科幻电影拍了又拍，早年间那些技术感十足的科幻电影却已经少有人继承了。斯科特以科学家特别是工程师的角度入手，拍了这样一部积极简单的作品，其实还是特例。大潮流似乎仍旧青睐有深度、对太空探险持谨慎甚至悲观态度的科幻电影。


还有人觉得影片仍旧是简单俗套的英雄主义和主旋律那一套。话是没错，但你不能要求每部影片都照着《2001太空漫游》或《银翼杀手》来拍不是？影片中其实也有很多个层面，包括对官僚体系的描写，提到了公关、营救方案的可行性、资金等等因素；事件的广度已经超过了《地心引力》中狭窄的叙事角度。但斯科特采用了一种点到为止的态度，不想让故事和角色停滞下来。我认为用“美式英雄主义”和“主旋律”来概括这部影片都是不恰当的，更准确的关于内核的说法应该是“乐观严谨的科学精神”。还有观众吐槽说，影片中的配角实在单薄，全是标签式的人物。不过你想想，在这样的事件，这样的环境（NASA本来就是一个理想主义者的聚集地）中，所有相关人员都表现出热忱、合作、奉献精神不是很正常么——这一刻，他们都是“火星人”！


诚然，《火星救援》放在雷德利·斯科特的作品中，还无法和《异形》、《银翼杀手》相比。这届奥斯卡恐怕也不会在褒奖《地心引力》后再给如此同质的影片颁个小金人。但对雷德利·斯科特而言，本片证明了他宝刀不老，创作动能仍在！这就足够了。


</影评>
<有用数>195</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
