<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>奇迹男孩 Wonder</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2507709428.jpg</封面>
<导演>斯蒂芬·卓博斯基</导演>
<演员>雅各布·特伦布莱 / 朱莉娅·罗伯茨 / 伊扎贝拉·维多维奇 / 欧文·威尔逊 / 诺亚·尤佩 / 丹妮尔·罗丝·拉塞尔 / 纳吉·杰特 / 戴维德·迪格斯 / 曼迪·帕廷金 / 布莱斯·吉扎尔 / 艾尔·麦金农 / 泰·孔西利奥 / 詹姆斯·休斯 / 凯尔·布瑞特科夫 / 米莉·戴维斯 / 莉娅·朱厄特 / 凯琳·布瑞特科夫 / 利亚姆·迪金森 / 艾玛·特伦布莱 / 马克·多兹劳 / 鲁奇娅·伯纳德 / J·道格拉斯·斯图瓦特 / 阿里·利伯特 / 埃丽卡·麦基特里克 / 本杰明·拉特纳 / 杰森·麦金农 / 索尼娅·布拉加 / 吉洁特</演员>
<简介>奥吉（雅各布·特瑞布雷 Jacob Tremblay 饰）是一个10岁的男孩，除了头戴一个巨大的太空头盔外，他和其他的同年龄孩子别无二致。头盔下隐藏了奥吉因为各种手术而伤痕累累的脸庞，它不仅完美的隐藏起了奥吉脆弱自卑的内心，也成功的防止了奥吉的模样吓到别的孩子。
                                    
                                　　奥吉没有上过学，他的所有文化知识都是母亲伊莎贝尔（朱莉娅·罗伯茨 Julia Roberts 饰）在家教授给他的。然而，伊莎贝尔渐渐感觉到，家庭课堂无法满足奥吉的成长需要，除了学习知识，奥吉还必须学会的，是如何同除了家人以外的人交流。在忧虑重重之中，伊莎贝尔将奥吉送入了一间公立学校里，在那里，奥吉面临的是他人生中必须要战胜的挑战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Rose</作者>
<标题>每部美国家庭励志片都是亲密关系的教科书</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-07 22:15:13</时间>
<影评>

亲密关系这个词儿，是我上本科学了基础心理学才知道的。但是真正理解其含义，是研究生毕业以后的事情了。直到心理学几乎深入每个非文盲家庭的今天，在我们这片以儒学奠基的文化土壤之上，还是很多人不知道最重要的亲密关系是什么，以及如何去维系良好的亲密关系。

     好久没有看美式喜剧了，我曾经因为它有些过于套路、立意不够深刻广博、甚至“三观太正”而故意疏远它，直到本周六去看了《奇迹男孩》，这部典型得不能再典型的美式励志家庭喜剧，我才发现我是多么想念它。当年看《请给予》《孩子们都很好》《怎么又是你》《星运里的错》《怦然心动》等等作品时的温暖感又被唤起，美式喜剧，就像是自制的三明治早餐一样，虽然不是不可取代，不是不可或缺，却能带给你丰富而灿烂的满足感，让你感到世界一片美好，人生充满希望。

     美国人的家庭观念很重，所以家庭的和谐度才会成为总统大选时的参考标准之一（这点在欧洲就不一样了）。由于对于心理学和美国的社会学没有任何的研究，仅仅是通过少量影视作品了解美国的家庭，观点难免片面：那些成功经营家庭的美国人，都是处理亲密关系的天才———比如《奇迹男孩》里面的三位主角。

    首先是久违的茱莉亚罗伯茨饰演的母亲伊莎贝尔，她是这个“母系氏族”家庭的顶梁柱，影片一开头就是她独自决定让外表特别一直接受家庭教育的儿子去上学，尽管丈夫反对，儿子也恐惧，她仍然掩饰住万般的担心做出决策并推动执行——而后的事实证明，她的决定是英明的。———亲密关系原则之一：作为一个家庭的主导者，必须果断做出对所有人有利的决定，即使执行起来可能障碍重重。

    儿子奥吉一开始的上学之路充满荆棘，遍体鳞伤回家哭泣，伊莎贝尔和他的卧室对话简直可以推广给所有的母亲：先明确由于情绪离开餐桌是不礼貌不合规的，然后是轻柔请奥吉发泄出悲伤，倾吐心声，而后她坚定的论证自己的儿子不丑，因为自己是妈妈，所以说得最算数，然后是那个闪闪发光的句子：心决定我们去哪里，脸标记了我们去过的地方。自己的皱纹是儿子手术的计数器——这是表明皱纹是爱的证明——就是说她对儿子的爱始终如一甚至有增无减，最终用一个诙谐的甩锅结束了睡前的安慰。白天被重伤的奥吉被满满的母爱包围着入眠。——亲密关系原则之二：当家人受到伤害，要尽最大努力肯定他，让他知道你和你的爱从未远离。

    起初看到卡司阵容，不太理解为什么选择欧文威尔逊来饰演父亲内特，观影后全然明了：这个父亲的角色有点像为这位天生浪漫、阳光、有“气管炎气质”的男演员量身打造的，估计看了此片的女孩都爱上他了吧。虽然从影片中看出好像家庭一直都是伊莎贝尔执掌大权，但我还是觉得这个专制制度是从奥吉出生后确立的。马上要拿到硕士学位的妻子，为了儿子完全放弃了自己的学业和事业，把时间和精力全部投入孩子的治疗、照顾以及教育，内特尊敬妻子，也心疼妻子，并且刚好妻子有足够的决策智慧，让贤事件何乐而不为的事情。他每次小声和儿子说话，都是那么可爱，尤其是承认自己害怕妻子的时候，观众在笑的同时，心里都是感动的。同时，他并没有让出一丝父亲的职责，他送孩子上学（虽然不是每天），给予儿子男人式的鼓励，在伊莎贝尔忘记给女儿道晚安时及时补位，陪儿子和朋友玩《我的世界》（其实我实在不懂大人会喜欢那个游戏吗），和妻子一起去医院救治狗狗，所有孩子的重要场合，他都不曾缺席。——亲密关系原则之三：珍视伴侣的牺牲，尊重她的地位和选择，并用行动支持协助，作为男人，酷到不行。

    最后是有些类似艾丽范宁气质的姐姐维亚，估计所有人都想要一个这样的大宝吧。和黄多多一样，她自弟弟出生就毫无理由的爱他，习惯着弟弟是太阳的家庭星系，一边照顾自己，一边帮家长分担家事，心事只能向闺蜜倾吐。在闺蜜也无来由的疏远自己之后，她终于到了崩溃的边缘。最难过的时候，她去了姥姥家附近的海滩自己纾解。回家后如实告诉伊莎贝尔之后，母亲终于意识到自己的长期忽略已经伤害到女儿，安排了弥补的母女约会——然而，意料之中约会被弟弟的状况破坏了，之后她做了什么？没有自己躲起来哭，没有对母亲发怒（她并不是不会吵架，而是深知时机不对），她成功地拉着弟弟出了门去讨糖——从这个“案例”可以看出，她绝对继承了母亲的谈判天赋。——亲密关系原则之四：家人也许会暂时忽视自己，但不能因此不自爱或封闭自己，适时表达抱怨，用行动支持，会获得应有的回报。

    就是这么深谙亲密关系的三个家人，给奥吉营造了一个完美的避风港，他可以肆无忌惮的表达自己的情绪和爱，可以每次受伤后都重新上路，一次次鼓起勇气去改变那个不适应他的环境。几乎片中的每一次家庭对话都值得借鉴，希望正式上映后去观影的家庭都能在感动之余有这方面的收获吧。当然，最后奥吉获得的荣誉奖章，还属于那些在正确和良善间选择良善的孩子们，这是这部影片的另一个主题——友谊（其实也是未成年的重要亲密关系之一了），但由于篇幅和主题限制，这个主题就不写了。

    最后鸡蛋里挑两根骨头吧：1、片中两个完全正面的人物：沙莫和贾斯汀，都是黑人，而“反一号”一家都是上流社会的白种人，不知道是不是受近期好莱坞的政治正确的限制而如此安排的。2、翻译老师，关于黛茜，原台词都用了She了，您为啥还译成“它”呢？（好吧，因为新华字典有规定）

</影评>
<有用数>1879</有用数>
<没用数>134</没用数>
</review>
<review>
<作者>诸葛福媛</作者>
<标题>Mutant and equal——让我们来说说Auggie的病</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-21 18:55:25</时间>
<影评>
        身为一个老豆瓣er的同时，我还是一个大学老师和儿科医生。或许是这一点点职业强迫症，让我对《奇迹男孩》的豆瓣主页生出了一丢丢的小怨念。“10 岁的奥吉天生脸部畸形，此前一直在家中和妈妈自学。”观影之前，这句介绍让我颇为介意，看过电影并且做了简单检索之后，我想应该给它补充这样的半句介绍：10岁的Auggie患有先天性遗传病——Treacher Collins综合征。

这个疾病名称拗口又少见，于观瞻宣发无益，但认识是消除偏见的第一步，不是吗？


【忽然间的科普】


Treacher Collins综合征，又叫做Franceschetti综合征、Franceschetti-Zwahlen- Klein综合征，下颌面骨发育不全症等，是一种常染色体显性遗传病（大多数，少数病例为常染色体隐性遗传），在新生儿中有着大约1／50 000的发病率。

学过生物学的人们都知道，所谓标准的常染色体显性遗传病是携带基因即会发病的。在电影中，Auggie一家——爸爸妈妈姐姐都有一张正常的脸。Well，这就要说到Treacher Collins综合征这种疾病的麻烦之处了，40％的Treacher Collins综合征患者有家族史，而60％的患者表现为新生突变。在有家族史的患者中，由于修饰基因或某种环境因子的作用，致病基因的表达会不太稳定，有时候高达80%～90%，而低者仅为10%～20%，所以在不完全外显率存在的情况下就会看到不规则显性遗传。

所以，简单说，Auggie的发病原因可能是来自于爸妈给他的染色体上一个之前完全没有表现出来的基因，或者是基因突变。

我们的小Auggie没有因为他的基因突变获得读心能力、控制钢铁的能力、变形能力或是长出钢爪的能力，他变“丑”了。
Mutant and proud


Treacher Collins综合征患者的面容又被称为“鱼面样面容”，患病的宝宝可能会出现颅面骨发育不全，双眼外眦下移、巨口、面部瘘管、外耳畸形等。仅仅长相变丑是比较轻的患病状态，严重的小患者会出现气道阻塞——严重的无法呼吸；听力障碍——几乎所有的患儿都有不同程度的传导性耳聋；角膜损害——大家可以试试五分钟不眨眼，想想无法闭眼的痛苦；心理影响——特殊面容使得患病的儿童在成长过程中极易出现心理问题。

图片来自wiki，原图引自一篇医学文章

绝大多数Treacher Collins综合征的患者需要手术，对他们的骨骼支架进行重建，对软组织进行修复。


【“与众不同”的背后】


相信还有不少人记得起前些年红红火火的“冰桶挑战”，因为乐的看我们的男神女神们用一桶冰水让自己“湿身”的情景，许多人间接被动的了解了霍金背后的那种神秘疾病——肌萎缩侧索硬化，而实际上，尽管大多数人从未见过，这种疾病和许多其他的少见病，一直都就在我们身边。

在这里，让我们一起暂停一秒想一想，我们身边的霍金和Auggie在哪里？


除非你是个医务人员或者是从事特殊人群照护的社工，在生活中遇到这类“与众不同”的人的几率微乎其微。那么，让我们想第二个问题：大家在自己的生活中，见过多少独自出行的残疾人？

大家有没有注意过我们身边的盲道？有多少次，盲道是以完全错误的方式铺设的？又有多少次它被各种机动车和树木阻断？大家有试着注意过我们身边的建筑物吗？有多少缺乏最基本的残疾人通道？

？？？？


有豆友在《奇迹男孩》的短评里写，“在这样的家庭做条狗也好。”我们在观看电影的时候，都会为Auggie得到的爱和理解而感动落泪。我们知道世界是复杂的，谁成长的路上没有遇到过一些嘲笑歧视鄙夷。作为个长得不算丑的姑娘，我至今还记得小学四年级因为头皮上的疾病剃了个小平头，班里的男生下了课哄笑着过来揪我帽子的场景。

恶意或有意或无心，但到最后，总是某些善意的眼神和主动伸过来的双手让我们获得了继续走下去以及对这个不和善的世界微笑的勇气。

扮演Auggie的小童星 Jacob Tremblay在接受采访时说过这样一段话：主持人问他，如果你是Auggie的朋友，你会怎么对待他？Jacob说，我会像对待周围的所有人一样（like everyone else）。


不需要更多，也不要更少，和平常人一样，平等就好了。


照护一个少见病患者或者残疾人的责任的确沉重，我们可以将之交付给家人、政府、医务社工人员。作为一个不相干的陌生人，我们没有生活在Auggie的家庭，或许也没有机会遇到Auggie，但是当下一次遇到一个因为严重烧伤而面相丑陋的人走上地铁，或者是一个行动迟缓的人登上公车，或者当一个长得“与众不同”的孩子走进我们孩子的幼儿园班级，我们不妨想一想Auggie，收回异样的目光和莫名的提防嫌弃，给予他跟所有人一样平等的尊重，平等的权利。

一枚小小的安利：
中国罕见病

</影评>
<有用数>842</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>不散</作者>
<标题>2018年第一次大哭给了它，这个小鲜肉的演技太虐心了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-17 22:43:33</时间>
<影评>

不散作者 | 谢谢你们的鱼
2012年R.J.帕拉西奥所创作的畅销小说《奇迹（wonder）》也算得上是一个出版史上的“奇迹”了，没有一本小说和它一样发行了这么多国家却使用了同一个封面，而这样的现象某种程度上也说明了这个小说的内容的全球性和与各国家庭文化的共同性，它不光光是一个儿童小说，它更应该被所有为人父母、即将为人父母的成年人或者处于迷茫阶段的年轻人所阅读。
奇迹男孩8.9[美] R.J.帕拉西奥 / 2018 / 人民文学出版社
描写天生脸部畸形男孩的小说《奇迹（wonder）》获奖无数并连续超过120周蝉联《纽约时报》童书排行榜榜首。
其实青少年题材的电影是现在大陆市场最缺失的电影类型，本土创作者很少有心思去聚焦家庭观众，而海外的引进片为了票房回报几乎没有在大陆发行过家庭题材的真人电影。这也就是让我觉得特别遗憾的地方，这么大的电影市场，这么巨大的群众基数，越来越对选择影院观影的家庭观众，我们的市场却很难出现一部真正适合他们的现实题材电影。
所以，对于中国市场来说，由畅销小说《奇迹（wonder）》改编的电影《奇迹男孩》是一部非常重要的作品，我相信它的出现会改变一些事情，当然，这也是因为影片本身足够出色。
《壁花男孩》导演斯蒂芬·卓博斯基执导，“《房间》男孩”雅各布·特伦布莱与朱莉娅·罗伯茨、欧文·威尔逊两大明星主演。
在观看本片之前，我其实做好了好好哭一场的准备去的。在没有阅读原著，对于整个故事的了解也很有限的情况下，我一直觉得《奇迹男孩》就是一部好莱坞传统的催泪家庭片，你在观影的时候可以收获很多感动，但是哭完了也就这么一事儿。
其实《奇迹男孩》这个译名还是有一定的误导作用，因为应该并不是一部仅仅讲述小男主角生活和成长的电影，反而是原著《奇迹（Wonder）》这个简单的名字更加契合影片的主题，至少在我看来，本片是以一个特殊的角色为故事切入点讲述着青少年家庭和校园生活群像的电影，而所谓的“奇迹”来自于每一个角色。
这一部用温柔的方式展现社会问题的剧情片，以偏现实童话的方式与这个世界的残酷做斗争。
表面上，《奇迹男孩》讲述的不过就是一个脸部畸形的男孩进入了学校之后遭遇了种种冷眼但是在自己的亲属的支持下一步步成长最后融入了校园成为了所有人的骄傲的故事。奥吉这个小男孩是本片当仁不让的主角，而在天才童星雅各布·特伦布莱的演绎下，这个长相没有这么“好看”的角色成为了我们印象中最可爱、最讨人喜欢的银幕形象。其实光光讲述奥吉自身的故事，影片已经足够催泪了，但是导演的野心并不仅仅与此。 
《奇迹男孩》的剧本厉害的地方就是它以奥吉入校这个情节作为故事的切入点，讲述了不同人物因为这个事件发生之后的个人成长和人生选择，探讨着当代的亲子、同学交往、校园霸凌、青少年心理等等方面的问题。
《奇迹男孩》里的雅各布·特伦布莱

《房间》里的雅各布·特伦布莱

《梦醒之前》里的雅各布·特伦布莱
影片的第一个视角当然就是男主角奥吉的视角，他作为一个一直被父母保护在家中的男孩终于要走入小学的大门，他理解自己对于母亲事业的拖累，同时也对于这个未知世界充满了恐惧，他知道自己的不同，却不知道如何克服这种不同，当然，他还是走入了学校的大门，开始了自己全新的人生。 
奥吉的故事简而言之就是一个关于“融入”的故事，长相畸形的他在学校遭遇了虚伪好学生的霸凌和嘲讽，好不容易找到了一个好朋友却又遭遇了“背叛”，凄凄惨惨的校园生活险些把他打败，但是内心的煽情和父母以及姐姐的支持还是让他鼓起勇气面对了很多事情，而他做出了这样的选择的时候，周围的人对他的态度也产生了改变。而我们最终会发现这个故事讲述的东西已经和长相畸形的小孩儿无关，而是在讲述我们自己的故事。

影片的第二个视角来自于奥吉的姐姐威亚，一个看起来不是非常起眼的高中生。在弟弟走入校园的那一刻，她也遭遇了自己人生的问题，首先，自己的好闺蜜在暑假之后居然咋也没有联系过自己，不知不觉和自己形同陌路，而她也逐渐意识到自己的弟弟吸引了父母的所有注意，作为长女的她在这个时间点上成为了最无依无靠的那个人。 
于是，威亚开始了寻找自己存在的意义，她阴差阳错加入了戏剧社团，阴差阳错认识了一名性格可爱的黑人男学生，逐渐的，她发现自己的人生逐渐光明了起来，在鼓励弟弟的期间反而自己得到了更多力量。
影片的第三个视角来自于奥斯的母亲，她作为一名儿童插画作家在生下奥吉之后就几乎荒废了自己的事业，她一方面希望自己的孩子可以拥有正常的生活，另一方面又希望给他最好的呵护。看着自己儿子在学校的遭遇，她也很为难，但是作为父母最大的责任不是保护孩子、溺爱孩子，反而是帮助孩子成长，让他们与自己的不同和解，让他们正视自己的特殊并且可以用另一种眼光看待这个问题。这才是所谓的父母对孩子应该负的责任。 
这也就是为什么父母观众非常应该来观看这部电影的原因，正确的教育观在中国更是一个缺失的东西，父母观众需要这么一部电影让他们自省和学习。
维持品质一年几乎只接一部戏的朱莉娅·罗伯茨在《奇迹男孩》中出演妈妈带来令人动容的表演 
影片的第四个视角来自于奥吉在学校交到的第一个朋友杰克·威尔，这个角色的家庭不是很富裕，非常需要学校的奖学金，而他也在万般不情愿之下接触了奥吉，一开始，他带着任务去特殊照顾奥吉，但是随着交往的密切，他发现了奥吉可爱的地方，只不过，迫于霸凌奥吉的同学的压力，他和奥吉产生误会。
值得开心的是，杰克·威尔做了一个关键的决定，他坚定地站在了奥吉这边帮助他对抗这个世界的恶意。杰克的存在聚焦着我们看待那些弱势群体的心态和方式，所有的偏见最后传话成为了彼此间内心善意的交换，这也就是人与人交往的真谛。
据说看过《奇迹男孩》的人都想捏这个小孩儿的脸
影片还有一个威亚的“前闺蜜”米兰达的视角，这个视角涉及到一个核心的情节的剧透，我就不多说了，只能透露这个角色的存在间接展现出了奥吉一家的可爱与温暖。
虽然《奇迹男孩》不是一部多完美的电影，但是它真的是一部讨人喜欢的电影。它聪明的剧作包含了几乎每一个我们的故事和我们一部分的人生经历。它讲故事的姿态幽默而睿智，几乎没有明显煽情，却又可以让它不知不觉潸然泪下。
它明明是一部有关苦难的电影，却完全没有去展现苦难、消费苦难，甚至连最应该被批判的现实恶意都被导演用戏剧化的手段所处理，看不到主创一丝的企图心。
我一直觉得相对高级煽情的电影不需要多么刺激性的画面，也不需要多么强烈的情感，有的时候角色没哭观众却看哭了，虽然情节一点也不激烈但是观众却可以感受到情节背后的东西——明明包含着全世界的暖意但温暖之后你依然清楚明白这个世界有世界有恶的存在，人该用毕生力量维护世界的真善，这都是电影应该给观众传达的情感，也是童话存在的意义。 
如果时光倒回，我希望我的父母带着童年的我去电影院温暖一次。
· THE END · 这是“不散”的 第 544 期 文章，雅各布快拿奥斯卡吧！！
本文由微信公众号不散（busan-movie）原创首发，未经许可禁止转载。


</影评>
<有用数>1080</有用数>
<没用数>182</没用数>
</review>
<review>
<作者>vivian</作者>
<标题>《奇迹男孩》中哪些地方打动了你？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-20 00:29:07</时间>
<影评>

    关于姐姐的，万圣节那一段，姐姐即使因为妈妈过分关注弟弟再一次觉得被冷落了，但是知道弟弟真的难过了，还是会穿上万圣节装备去耐心的安慰弟弟，和他分享学校的经历告诉弟弟遇到困难是在所难免的，但是我们有彼此呀，我们是彼此的朋友，我会把我要到的所有糖果分给你。抱抱～
    说真的，我被这么善良贴心的姐姐暖到了，还有，姐姐万圣节那套打扮美呆了！


</影评>
<有用数>631</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>愛永</作者>
<标题>给每个人心中那些不为人知的挣扎一个拥抱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-10 16:38:57</时间>
<影评>


1月19日上映
之前看完预告后，并没有很想进影院看『奇迹男孩』（Wonder）。因为一个因罕见疾病导致颜面畸形的小男孩在校园遭霸凌的励志故事，实在不太吸引我。还好后来凭着相信『壁花男孩』导演的直觉去看了这部电影，否则就像电影中一开始太空帽不离身的小男主角奥吉一样，不知不觉就错过了太空帽外那个宽阔美丽又难以捉摸的世界。
非常喜欢『奇迹男孩』！之所以会有不虚此行之感，在于电影呈现出的多重视角。同一件事，透过几个人物的不同视角，主配角自然轮替。我们看到的不仅是奥吉的内心世界，同时也看到了奥吉姐姐－薇亚、薇亚闺蜜－米兰达、奥吉好友－杰克，隐藏在奥吉的主角光环下不为人知却同样渴望被了解的心路历程。
奧吉與從不放棄他的媽媽
转换的视角让人在观影过程中自然随之换位思考，甚至不知不觉将自己带入其中。有时候自己可能是因与众不同被贴标签的奥吉，有时候可能是太懂事而被忽略的薇亚，有时候又成为表里不一、口是心非的米兰达与杰克。
这世上最难以捉摸的是人心，没有人能了解另一个人的全部。于是，『奇迹男孩』的多重视角彷佛成为全知观点，让我们因为了解了每个角色的内心，不知不觉贴近了自己的心。
奧吉懂事的姐姐"薇亞"
【不自我中心的人，其实也很重要】
电影中最有共鸣的角色是奥吉懂事的姐姐－薇亚。自奥吉出生之后，便习惯父母将全部的目光投向弟弟，行有余力之际才能看见她。虽然薇亚的校园生活不像奥吉那般困难重重，但她也有成长过程中难以释怀的少女心事，大多数时候却只能独自承受。
无法摆脱社会异样眼光看待的奥吉，却始终被父母全心守护着；而所有人眼中比弟弟幸运的薇亚，却彷佛一个人孤单地长大。然而，体贴懂事不代表不需要关爱，只是不愿造成别人的负担。无法说出的委屈总是让人倍感孤单，幸运的是，有人能懂。当薇亚的外婆告诉她：『这世上我最爱妳！』也成为电影中我的第一个泪点！
薇亞與奧吉姐弟情深
我们与他人的关系好比奥吉与薇亚：有些人永远是注目的焦点，像是奥吉；有些人永远是聆听者，像是薇亚。许多人都有这样的朋友，聊天时的主题总离不开自己，直到终于聊尽，才想到要询问下对方的近况，有时甚至还无暇想到。有些人一天能发数条朋友圈，期盼别人评论点赞，却从不看别人发些什么。
在这个强调「自我」的时代，人的自我中心更容易被无限放大。然而，这世上并不是每件事都与自己有关。凡事总先想到自己与凡事都先考虑别人或许应该平衡一下，薇亚可以成为舞台上的女主角，奥吉也可以坐在台下为姐姐大声喝采！
无论我们是「奥吉」还是「薇亚」，其实每个人的感受都同等重要。一个心里不仅是自己的人，才能看到别人的难处与伤痛，也才会明白善以待人是世间最可贵的交流。

奧吉校長是『犯罪心理』第一季我最喜欢的Gildeon
【每个人都有不为人知的挣扎】
奥吉校长：『每件事都有两种解释。』
比如：奥吉最喜欢的「太空帽」。对奥吉而言，它是隔离异样眼光的安全世界；但对奥吉爸爸而言，它却隔开了奥吉与这丰富美丽的世界。也就是说一件事从不同人的视角看到的可能是截然不同的面貌。
薇亚最好的闺蜜米兰达莫名其妙就与她形同陌路，让我想起少女时代似曾相识的经历。
曾经与最好的闺蜜天天形影不离，连上个厕所都要手拉手一起去，突然有一开始，她就完全不搭理我了。追问其原因，只说没事啊！之后，曾无话不谈的彼此竟再也无话可说！以前不管去哪儿都要结伴的两人，后来只要在路上不期而遇总要尴尬回避。我就像不明究理的薇亚，表面虽若无其事，背地里却暗自伤心。
薇亞最好的閨蜜米蘭達也有難以言說的心事
一年之后我们虽然恢复了昔日交情，我却始终不知道当时闺蜜的内心究竟起了怎样的变化？彼此也刻意不再提起。
直到电影给出了米兰达的视角，我突然对前尘往事有些释怀了！我们总以为眼见为凭，但事实上却未必如此。除了莫名其妙就形同陌路的闺蜜外，每个人在成长的过程中可能都遇到过与自己心理预期相差十万八千里的情况：毫无预警就分手的恋人，无意中得知好友的背叛等等。这样的伤害会一直烙印在心底，成为一辈子的阴影。

奧吉與最好的朋友傑克
然而，电影告诉我们：每件事都有两种解释。也让我们看到每个人心里都有不为人知的挣扎。所以，薇亚看不到米兰达内心深处的秘密，我也始终不知道闺蜜当时疏离的原因。偏偏人往往只会相信自己眼中所见，许多误会与遗憾也由此而生。所幸，我们更愿意相信心中所感，让在乎的人保有内心深处的秘密。
现在觉得最好的情感未必是无话不谈、形影不离，而是给予对方想要的时间与空间。比起一厢情愿地并肩同行，让想独自前行的对方回头就能看到你，会不会更好？虽然以前就很喜欢五月天那首「温柔」，但也是直到年岁渐长才真正明白：不打扰的温柔才能滋养出人与人之间最深的羁绊。

【我们的世界如何能变得更好？】
《奇迹男孩》的原著小说其实是一本道歉之书。五年前作者R. J. Palacio与两个儿子在冰淇淋店前遇到一个颜面伤残的小女孩。三岁的小儿子当场放声大哭！十岁的大儿子虽努力压抑仍难掩不适的表情。她感到尴尬又抱歉，此时却听到女孩的妈妈亲切镇定地告诉女孩该走了。
事后她不断想起这个触动她的妈妈与小女孩，设想她们在生活中面临的处境，于是写下了奥吉的故事。

虽然电影中的奥吉一般人不容易遇见，但现实版的奥吉，也可能是我们自己。与社会上大多数人有不同的值观，对人生有不同的追求，却碍于现状，无法特立独行，只能勉强融入其中。不知道要经过多少年？这个社会才会进步到能尊重每个人的差异。在此之前，现实生活中的「奥吉们」，请记住电影中奥吉的心声：
如果你不喜欢你在的地方，那么就幻想你想去的地方。
想起一个爱吐槽职场乱象的朋友总能生动描述表面附和领导内心却已上演了无数精彩小剧场的画面。明明是糟糕的事，因为看待的角度不同，也可以变得荒诞有趣！人心始终是自由的，若你不想被束缚，就没有人能束缚得了你。

看『奇迹男孩』的电影与阅读《解忧杂货店》有异曲同工之妙！同样飘着浓浓的鸡汤味，却是一碗味道清爽、口感却极为丰富的鸡汤。多重视角的叙事下，每个人都是主角，也都是配角。每个人的存在各有其独到之处，在一件事情中的好与坏也没有绝对。
有时候我们得稍微放下自己，才能看见比表面所见更重要的东西。而每个人心中那些不为人知的挣扎也许永远不会被看见，但至少我们可以给予别人自由挣扎的空间。善以待人，虽是老生常谈，却依旧是人生在世得以让彼此活得更好最简单的方式。





原文發表於微信公眾號:aiyung32



</影评>
<有用数>561</有用数>
<没用数>51</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴塞电影</作者>
<标题>经历了27次生死手术，我才活了下来</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-22 11:58:20</时间>
<影评>

 
某年某月某一天，美国作家帕拉西奥带着自己的孩子外出，在一家雪糕店门口排队等候。
意外发生了，她的儿子惊讶地发现，排在自己前面的是一个面部畸形的小女孩。
尚且不懂事的小儿子惊声尖叫并哭了起来，帕拉西奥马上带着儿子离开了现场。
她事后惊觉自己的举动给她人造成了伤害，也错失了一次让孩子得到“尊重教育”的机会。怀着对这位女孩的歉意，她决定把这个难忘的故事记录下来。



 这就是畅销小说《Wonder》的现实背景，作者帕拉西奥修改了主人公的性别，创造了一个面部畸形的男孩奥古斯特，讲述了他在初次入学之后所感受到的暴力与关爱。
虽然是处女作，但《Wonder》曾连续超135周高踞纽约时报畅销书排行榜，并被翻译成多种语言向全世界发行，其封面都有一个相同的元素：单眼男孩。


 5年之后，《壁画少年》的导演斯蒂芬·卓博斯基把《Wonder》搬上了大银幕，成了我们现在看到的—《奇迹男孩》 
最受关注的当然是小男孩的扮演者雅各布·特瑞布雷。
2016年布丽·拉尔森凭借《房间》拿下奥斯卡影后桂冠，在发表获奖感言时特别感谢了小搭档雅各布。


的确，没有雅各布在《房间》里的雌雄莫辨、不涉世事的“无知式”表演，撑不起拉尔森隐忍压抑的母亲角色。
当年甚至都有影评人打趣：“雅各布要是能提名影帝，小李子的奥斯卡又要延后几年了。”

《房间》中雅各布第一次看到外面世界的小眼神，特别震撼

天才小童星当然不会就此停下自己前进的步伐，他摇身一变，成了《Wonder》中天生面部畸形的小男孩普尔曼。

尽管整容般的造型让我们几乎认不出雅各布原本的模样，但他依旧赋予了这个角色丰富立体的个性，奥斯卡真欠这位小戏精一次提名。


有观众甚至以为他就是从哪个医院请来的病人本色出演：
“所有人都知道是化妆只有我一个人以为请的真实病人出演吗。。。”


导演这样评价雅各布：
“雅各布是这个时代万里挑一的天才型演员，无论是《房间》还是《奇迹男孩》，他都表现得十分出色。”

《RogerEbert.com》网站对雅各布表示瀑布赞：
“小演员雅各布·特瑞布雷曾在《房间》中展示出超出年龄的表演天赋，该片中，他将10岁男主演绎得既可爱又聪慧，即便头戴厚重的宇航员头盔，观众也能跟他心灵沟通。”
 幻想自己很受欢迎的小奥吉~片中还有一段戴着鬼脸面具的桥段，情绪表达真是一绝

同时，本片还请来了奥斯卡影后，“大嘴”茱莉亚·罗伯茨与人气男星欧文·威尔逊组成夫妻档，共同为雅各布保驾护航。



 但以往的血泪教训告诉我们，好的卡司不一定能凑成好的电影，故事的完成度才是电影的关键。
在观影之前，巴塞君基本上以为这就是一个好心人帮助面部畸形男孩重新面对生活的鸡汤故事。
但《奇迹男孩》却是让人惊喜的。 
表面上，这是畸形男孩在遭遇校园霸凌后，在朋友、老师和家人的鼓励一下一步步成为“榜样学生”的故事。
但实际上，导演把故事的权重平均分配到每一个角色当中，以不同的角度去观察并影响畸形男孩的生活，通过这个角色彼此之间的共鸣，来促成“奇迹”的诞生。



影片以章回体的形式去展开情节，每一个角色的身上都承载着一个主题。
奥吉·普尔曼代表的当然是苦难与励志，他先天不足，从出生到现在做了20几次手术来延续他的生命，面部的畸形更是不可逆转。
但他在父母的优质教育下还是蛮乐观的，“我可是好不容易才变得那么帅哦！”
但焦虑来自于要上学这件事，10岁前他都是在家自学，突然一下子走出他的“房间”，当然会碰到很多困难。
可以想见的，同学们怪异的目光，恶意的嘲笑和言语攻击，集体排挤的行为，都让奥吉无所适从，也因此常常对家人发火。
如何处理好与集体的相处，与自身的和解，是奥吉要面对的课题。



 影片中反复出现了太空的元素，比如奥吉戴着的头盔，看上去是阻隔了外界诡异的目光，实际上却让他像太阳一样耀眼。
奥吉的姐姐就是围着太阳转的行星，代表着聆听与忍让。 
因为弟弟的缺陷，父母很少把注意力放在她这个长女身上，只是以像“你是世界上最体贴的女儿”这样的话来聊以安慰。
她也很懂事，主动鼓励受挫的弟弟，课余时间学习医务知识，在学校也安分守己。在她的内心独白里，“自己的家庭不能再承受更多的压力了”。

 姐姐戏份不多，却是片中最立体、最丰满的一个角色

可我相信这个角色最能让中国观众产生共鸣，就在于这个不处于家庭中心的女儿也有自己成长的烦恼。
她经历了闺蜜米兰达交了新朋友之后的渐行渐远，陷入少女心事的泥潭却无法向他人倾诉。也因为父母长久的不关心，产生了不平衡的情绪。
她的爆发也让弟弟奥吉明白了一个道理：你不是唯一有烦恼的人，每个人的感受都同等重要。


 
母亲伊莎贝尔代表的当然是奉献与责任。 
她为了照顾残疾的儿子，放弃了自己的事业和学业，给到他最好的照顾，但同时她也尽力让儿子学会接受自己，并去珍惜那些值得你重视的人事物。
当然她也有自己的“不足”，一直想要完成的学业论文，与丈夫的中年危机，以及无法分更多的注意力在女儿身上。
但她教会奥吉，与自己的不足和解，是人生每个阶段的必经修炼。



片中最帅的小男孩，奥吉的同学杰克则是矛盾与正气的化身。 
他一开始只是在校长的请求下不情愿地帮助奥吉熟悉学校环境，而后被奥吉的人格魅力渐渐吸引，但却因为来自同学的压力和旺盛的自尊心无意间对奥吉造成了伤害。
但他也有努力挽回友谊的举动，有真心给奥吉提供帮助的善良本心，总体来说是可爱大于可憎。



 影片在这些活灵活现的角色视角间切换，最后又集合在奥吉身上，淡化了奥吉的主角光环，让每个人身上发生了令人信服的改变。
这也印证了片中校长说的那句话：“每件事都有两种解释。”学会站在不同的立场上看待问题，是走出困局的重要途径。



 全片没有任何烦琐的说教，也没有刻意的煽情，就单纯解读了角色的情感冲突，也达到了非常好的催泪效果。
在这个以自我为中心的时代，我们或多或少都会对身边的人造成伤害，而且还会沉浸在自我正义中不可自拔。
所以本片在某种意义上是另一部《房间》。那个7平米的小空间是对自身不足一意孤行的沉浸，身边的亲友是那个对我们细致照料的母亲，只是我们变成了雅各布，永远得靠自己的勇气和智慧寻找到出口。


所以我认为这个奇迹，其实是指的每个人对于自我挣扎的一种解脱，男孩只是一个枢纽，一个名为“善良”的驱动力。
同时他也教会我们，哪怕自身被苦难折磨，也可以学会对他人善良一点。
“因为每个人，都在与人生苦战。” 


巴塞电影，尽享每寸光影


</影评>
<有用数>340</有用数>
<没用数>29</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<标题>电影中的两种偏见及解决办法</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-19 23:24:42</时间>
<影评>

《奇迹男孩》充满鸡汤、感动、温暖、治愈，看完电影仿佛整个世界都变得美好了；同时，《奇迹男孩》也很套路，有许多刻意设计的痕迹，可能对专业影评人而言它算不上多么优秀，但对普通观众而言绝对是催泪瓦斯，让人从头哭到尾。
男主角奥吉天生脸部畸形，因此受到了歧视的眼光。
在自己、家人、同学的帮助下，奥吉逐渐走出了阴霾，过上了普通人的生活，并且给大家带来了欢乐。
电影中有两种偏见，第一种偏见是因为奥吉的外貌而否定他的一切；第二种偏见是以自我为中心，把自己看到的当成真相，忽略了自己没看到的。
这两种偏见本质上都是一样的，都是只看到了事物的表面，没有全面地看待问题。
第一种偏见是最直观的，也是大家最容易发现的。
“以貌取人是不对的”，是人人都知道的道理，但道理大家都懂，真正做到却很难。
虽然许多大人善待奥吉，但大部分孩子不善于隐藏自己的想法，从而对奥吉投来不友好的眼光。
时间是最好良药，许多同学在长时间的接触下发现奥吉是个善良、友好的小男孩，于是和他重归于好，甚至最没教养的朱利安都对校长道了歉。
面对歧视，奥吉通常是自己承担，最多发发脾气，但从没有以暴制暴，从没有反过来辱骂对方，从没有靠伤害他人来宣泄心中的苦闷。
他放下仇恨，用心中的大爱来感化同学。他遭受了不公待遇，却把善良、爱心、友好传递给大家，这也是为什么最后会给他颁奖。
毕竟不仅承担伤害，还展示出温柔，对一个小男孩来说太难得了。
面部畸形只是一个特征，它可以换成很多东西，比如疾病、肤色、身高、肥胖、贫穷、失业、性取向、身体残疾、智力缺陷、变性手术、社会底层等等。
没有人是完美的，每个人或多或少都有外在的缺陷，我们很可能就是以上弱势群体当中的一员。而且很多时候，我们不仅是弱势群体，也是旁观者。
对于旁观者，放下偏见，去发现对方好的一面，就能让世界变得更加美好。
对于弱势群体，愤怒只会招致更大的愤怒，如果像奥吉那样以德报怨，或许就会被友好相待。毕竟想要得到别人的尊重，首先要学会尊重别人。
正如电影中的台词：如果要让我在正确和善良之间选择一个，我会选择善良。
有人说过：
世界上最浪费时间的事就是给年轻人讲经验，讲一万句不如你自己摔一跤，眼泪教你做人，后悔帮你成长，疼痛才是最好的老师。人生该走的弯路，其实一米都少不了。
就像《黑镜》第4季第2集，父母过度保护、溺爱孩子，只会害了孩子。
奥吉起初讨厌自己，爸爸的做法是偷偷把他的头盔藏起来了，让奥吉不得不试着与人们相处，从而更快地成长，最终与自己和解。
身为弱势群体，一定要学会接受自己，正视自己，勇敢面对自己，该面对的绝对不能逃避。
爸爸的做法让奥吉成长，妈妈的鼓励让奥吉自信。
只鼓励和只严厉都是不够的，鼓励和严厉相结合就会有更好的效果。
第二种偏见，就是从自己的视角出发，从而产生片面的认知。
现在有很多主旋律电影，通常很容易让人觉得太假，因为主角的视角往往是片面的，存在视觉盲区，《奇迹男孩》就规避了这个问题，采用类似《怦然心动》从多角度展开，通过不同的视角呈现不同人物的心理活动，使得剧情、人物的刻画都更加全面、饱满。
比如电影开头，杰克对奥吉很好，但后来我们才发现这是校长和妈妈叫他这么做的。
比如维娅发现好闺蜜米兰达对自己变得冷漠了，误以为她不喜欢自己了；事实上米兰达在夏令营假装成维娅，所以感到尴尬和内疚。
这种意料之外的反转、柳暗花明的乐趣将影片提高了一个档次。
现实生活中，我们也经常犯这样的错，因为先入为主而产生误会。
比如Ta没回自己微信，就开始怀疑对方是不是不喜欢自己了，或者自己是不是惹对方生气了，其实对方可能只是手机没电了而已。
比如刷朋友圈的时候看见举办同学会，但没有人通知自己，就开始觉得自己被孤立了，其实可能只是每个人都以为其它人已经通知过你了。
一叶障目，不见泰山。主观、狭隘、不全面的想法，很多时候并不是好事，它会带来负能量，会影响我们的心情，从而影响到我们的生活，还会误会、伤害别人。
维娅以为闺蜜不喜欢自己了，奥吉以为莎莫是听了校长的指示才对自己好……这些说好听点是误会，说难听点就是自以为是，对自己的想法深信不疑，最后伤人伤己。
明明莎莫是真的很友好，奥吉却以为她是惺惺作态，既影响自己的心情，又伤了莎莫的心。这何尝不是一种偏见呢？
歧视，是指人对人就某个缺陷、缺点、能力、出身以不平等的眼光对待，使之得到不同程度的损失。
而上面所说的“有局限性的认知”，同样是以错误的眼光看待别人。
这和“因为奥吉的外貌而厌恶他”是同样的性质，本质上也是偏见。
歧视弱势群体，和管中窥豹、把主观判断当真相都是心存偏见，只看到了表面，没看到另一面。
人们和奥吉接触久了之后，发现他其实有一颗善良的心，从而和他交朋友。
而奥吉在和莎莫沟通的过程中，发现她的确不是受到校长的指示；随着时间的推移，维娅和米兰达也终于冰释前嫌，重归于好。
以貌取人，以及主观判断都是偏见，而解除偏见的办法就是换个角度看待问题，花时间精力去感受对方的内心，发现对方的优点。
正如奥吉在最后的演讲中说的：要想真正了解一个人，就要用心、全面地去看待对方。
还有一种方法，就是教育。
朱利安是最没礼貌的，但他也曾经和奥吉聊星战聊得热火朝天，说明他并非十足的坏孩子。
而电影的后半段，朱利安的妈妈出言不逊、咄咄逼人，朱利安却对校长道歉，才让我们明白朱利安本性不坏，问题是出在家长身上，是妈妈的教育让他变成了这样。
而杰克的妈妈，教育杰克要好好对待奥吉。尽管中途伤害了奥吉，最后他也改正了错误。
孩子就像纯净的白纸，父母可以随意在上面添加东西，可以是善意，也可以是暴力。
父母歧视弱势群体，孩子就会跟着歧视；父母尊重弱势群体，孩子就会跟着尊重。所以说，要让人们善待弱势群体，教育非常重要。
除此之外，电影中的情感的传达非常细腻，对青春的展现也相当动人。
祖母说，已经有太多人爱奥吉了，所以她选择最爱维娅，温暖又感动。
黑人小伙贾斯汀和维娅之间的爱情也很甜蜜，有一种怦然心动的感觉。
贾斯汀为人帅气，又有礼貌，第一次见到奥吉就和他打成一片，并且没有因为维娅说谎而怪罪她。
他很浪漫，“练习剧本第110页的吻戏”的套路简直甜到掉牙。
他心地善良，一直支持维娅，鼓励维娅，在维娅失落的时候给她加油打气。
真正爱你的人，绝不会只接受你快乐的一面，而是能够给你带来快乐。
除了剧本优秀之外，每个演员的表现也可圈可点。
饰演维娅的伊扎贝拉·维多维奇，和饰演闺蜜的丹妮尔·罗丝·拉塞尔实在是太美了，她们分别是2001年和1999年出生，期待她们以后出演更多的作品。
茱莉娅·罗伯茨也把妈妈的母爱演绎得恰到好处。
2015年，雅各布在《房间》中崭露头角就震惊四座，这次又带来了优秀的表演，将来必成大器。
最后，愿所有人都能被这世界温柔相待。


</影评>
<有用数>341</有用数>
<没用数>37</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fay Kellum</作者>
<标题>《奇迹男孩》只是美好幻象，我们更需要关心的是现实残酷的现状</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-03 06:40:48</时间>
<影评>

这碗鸡汤很好喝，也很油腻，但是我干了。
在观看电影的两个小时里，我有意识地抛开自己的经历，忘掉现实的残酷，尽情享受两个小时童话的美好。
我很喜欢这部电影，所以我给了五星。其他的影评把整部电影可圈可点的地方都说到了，我主要说一下剧情的缺陷。
主角Auggie Pullman出生便患有Treacher Collins Syndrome，导致面部畸形。在这个看脸的社会，这大概是个无法忽略的劣势。
可是电影中的Auggie只是稍微畸形一点而已，看习惯了一点都不丑，至少没有丑到需要别人克服内心的恐惧才敢跟他说话的地步。
当然，导演把Auggie扮成这个样子也是有道理的。太丑了会把观众吓到。这个顾虑也可以理解。 或者说，Jacob Tremblay长得太可爱了，化妆师只能帮到这里了。
一点都没看出是Jacob Tremblay的应该不止我一个
好奇的话，谷歌一下Treacher Collins Syndrome，看一眼真正有这种病的人畸形到什么程度。 
与此同时，Auggie具有两个绝对的优势：优越的家境和碾压众人的智商。这两点带来的优势大大弥补了相貌上的劣势。
先说他的家境。

首先，他有个和睦温馨的家庭。父母有学历，有智慧，懂得爱，有先进的教育理念。
The Pullmans全家福
他家住在纽约曼哈顿。凭借着父亲一个人的工资，全家可以住在二层别墅里，姐弟二人可以毫无经济压力地上昂贵的私立学校。一个人赚钱养家的父亲似乎有一份钱多事少离家近的工作，有空送Auggie上学，看Via演出，每天可以回家吃晚饭。
凡是在纽约租过房，在华尔街当过民工的同学，大概都知道在纽约曼哈顿一个人养活一家是多么不可能的事。
Pullman一家
出生以后，他先后做了二十七次大大小小的手术。也就是说，他的家里足够富裕，能够支付二十多次手术费。凡是在美国看过病的同学，都知道美国的医疗系统有多么坑爹。

每年万圣节，他都可以精心打扮自己，扮成喜欢的角色，出去玩trick or treat，享受一天快乐的时光。
2016年的万圣节，我穿得跟Auggie一模一样。这身costume大概40刀左右，是整个店里最便宜的。穿上costume带上面具，我觉得自己的自信心增长了10倍。
"Scream" Ghost Face Costume
他可以坐在家里玩各种各样的video games。而这些游戏，像Jack这样家境普通的孩子根本就没玩过，也玩不起。

不客气地说，像Jack这样家境普通的孩子，如果不抱上Auggie的大腿，是根本不可能玩得起这么高端的游戏的。
他的父母受过高等教育，所以可以教育出懂事的Via。即使不放心Auggie去上小学，父母也有足够的知识水平和科学的教育方法在家里教Auggie，而且把Auggie教得具备同龄人无法企及的知识水平。
因为家境殷实，所以Auggie有机会就读纽约的私立学校，在相对友好并且资源丰富的环境受教育。中学老师有着华尔街的工作经验，学校配备科学实验室，剧场等等，Auggie在这种环境下才得以挖掘出自己的天赋。
Beecher Prep School
看一眼他的同学就知道了。Charlotte小小年纪就出演过百老汇作品，Julian的父母更是属于纽约精英阶层，Jack不仅拿着全奖，似乎还做出了不少妥协，才得以在这个学校呆下去。

当然，他能上得了这所私立学校，除了家里可以支付学费以外，还离不开他碾压众人的智商。
他和Jack的友谊是电影里最打动人的地方之一。这段友情除了Jack的善良正直以外，更重要的是Auggie能提供给Jack的好处实在太多了。比如说，因为Auggie在科学方面很有天赋，因此应付考试游刃有余，所以他可以写完自己的卷子给旁边的Jack抄，赢得了Jack的好感。他和Jack合作的期末project得到了老师的赞赏，让Jack佩服得五体投地。
换做是在读五年级的你，如果有个同学主动给你抄作业，考试让你抄他的卷子还帮你盯着监考老师，主动邀请你去他家吃喝还能玩各种你从来都玩不起的video games，期末做group projects带着你飞，你还会嫌弃他长得丑吗？
Jack Will and Auggie Pullman
说句不好听的，他和Jack的交往里，他是有更多资本的一方；维持他俩的友情，他是有bargaining power的一方。凡是有点脑子的人，都会紧紧抱住这只送上门的大腿。

说到这里，大概有会有人说我内心阴暗了。确实，这部片子对于大多数跟Auggie境遇相似的人，是很残酷的。
我曾经处在Auggie的位置，忍受过旁人的白眼，同学的霸凌，老师的讥讽。作为一个家境普通，智商平庸的学生，如果我不抛开自己的亲身经历，根本无法体会这部电影所传达的信息。
虽然我面部没有畸形，但是从幼儿园开始，我就患有严重的口吃，最严重的时候甚至无法连贯地说一整句话。
我并没有Auggie那样温馨的家庭。我的父母不在身边，住在一起的爷爷奶奶经历过文化大革命的折磨以后精神一直不太稳定，经常吵架吵得你死我活，不吵架的时候就叫来其他的老爷爷老奶奶一起打麻将。
我也没有Auggie那样殷实的家境。他们依仗着退休工资养活我。在Auggie那样的年纪，我连一次火车都没坐过。我就读的是一所离家500米，不用交学费的小学。当年那所小学的老师大多数都没有本科学历，更不懂得西方先进的教育理念。教过我的老师很多都是中考落榜，从幼儿师范中专毕业就直接工作的人。
语言的障碍让我跟同龄的小伙伴交流十分困难。因为说话的时候经常不停地重复一个音节，我受尽了校园霸凌。被同学打，被泼饮料，文具课本被同学偷走，同桌拿着刀吓唬等等，这样的事情够我写一整本书了。当年的校园霸凌不仅来自不懂事的同学们，也来自老师们。他们没有耐心等着一个话都说不利索的孩子回答问题，更何况这个孩子每次都拉低班级的平均分。
跟Auggie不同，我并没有碾压众人的智商。相反，我的成绩在班上垫底，我的数学一直徘徊在及格线边缘。
学生时代，我从来没有拿过任何奖。我多次幻想着像Auggie一样站在领奖台上，脸上挂着胜利的微笑，听着台下掌声想起。
冷酷的现实是，我连带杠，当三好学生都轮不到。没有人在乎我去了多少次语言训练科，练习了多少次才勉强克服了自己的口吃问题。大家看到的只是我的独来独往的孤僻性格，忍气吞声的窝囊废处事方式，中等偏下的学习成绩，以及偶尔给班主任惹来的麻烦。
我的小学中学时代已经过去十多年了，但是现在，校园环境对少数群体的态度有多大改善，我并不乐观。
现实中，大多数生理身体有缺陷或者性格迥异的青少年大概都过着跟我相似的生活。然而，能够去正常的学校上学，对于很多这样的孩子而言已经算是奢侈。大多数有缺陷的孩子，根本就不会出门，也没有机会上学。父母的文化水平有限，双方都要出门工作，没有精力和时间也没有水平教育孩子。
现实中，没人在乎你鼓起多大勇气迈进学校校门，没人在乎你付出了多少汗水心血克服生理缺陷，甚至没人在乎你的起跑线在哪。每个人能看到的只是结果。根据结果，大家不负责任毫无依据地恶意揣测你的人生，根本懒得去了解你的日常生活。
Auggie的生活离大多数残疾青少年来说非常遥远。但是，我希望看完这部电影的所有身体健全的青少年都能体会Auggie所说的：Be kind, for everyone is fighting a hard battle. 

最后说一句：这部电影有种站着说话不腰疼的感觉。原著作者是个面部没有畸形的健康人，演Auggie的演员是个相貌还不错的健康男孩，电影制作团队全部由面部没有畸形的健康人组成。整个剧组只有一个叫Nathaniel的孩子作为顾问。然而这部电影一发行，就意味着相当一部分没有医学知识的观众会把Treacher Collins Syndrome跟Auggie划等号，Auggie成为整个群体的符号。这样真的公平么？




</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>“奇迹男孩”并不是奇迹</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-22 22:16:54</时间>
<影评>

从2018年开始，就不断有治愈励志暖心的鸡汤电影上映。
先是东施效颦的中国版《解忧杂货店》起了个头，然后口碑两极分化的《无问西东》补位，再来是容不下半点质疑的高评分《神秘巨星》汹涌来袭（大聪的后台留言已陷落）。
同期上映的，还有一部评分更高的《奇迹男孩》。



电影的故事很简单，也很讨人同情。
一个天生面部畸形的小男孩，在经历了多次手术之后，依然没办法得到一张正常的脸，但在父母优质的教育条件下，以及小男孩自己高情商和乐观的心态下，他掀开了人生新的篇章，在影片最后，得到了圆满的结局。
剧情很套路很鸡汤，但很好喝。



鸡汤分很多种，有鸡精鸡汤，老母鸡鸡汤，浓缩兑水鸡汤，人参鸡汤等等，所以只要调配得好，大家对鸡汤是不会抗拒的。
毕竟不是每个人都喜欢喝苦瓜汤（揭露现实伤疤的电影），虽然大家都知道苦瓜汤对身体有益，聪耳明目，驱除邪热，但很多人就不喜欢那苦味。



大聪今天不想解析太多电影的剧情，只想和大家分享一段童年回忆，在看《奇迹男孩》的时候，大聪边看边想起了小时候的一个邻居。
他不是面部畸形，而是白化病。
白化病的人一生下来因为缺少黑色素，皮肤、眉毛、头发等全身都是白色的。而且会怕光，越晒太阳，病情会越严重，皮肤会发炎溃烂。
而白化病那种皮肤的白，不是美图秀秀的白，是苍白，惨白。



我和这位白化病邻居因为地段相同，所以读同一所小学，不过不在同一个班。
他没有像《奇迹男孩》那样能结识了好哥们威尔，也没有在影片最后收获一群小伙伴。
在学校中，这位白化患者邻居，从来都是独来独往，自己上学，自己中午吃饭，自己放学（90年代初很安全，我们还不需要父母接送），他不管什么时候，都是自己一人。



听说他成绩也一般，寡言少语，但他有很多当时让我们羡慕的“待遇”.
比如班上换位置的时候，他可以先选择和谁是同桌，于是他选择了班上最后一排角落的位置自己坐。
比如他可以选择不用上户外体育课（因为白化患者尽量不要接触阳光），比如他从来不用做早操。



再来看看他的家庭，父母是普通职员，由于他的病，医院成了他们除了家以外去得最多的地方，他们的家大聪从来没进过，也从没见过任何一个人去他们家做客，包括他们的亲戚。
因为白化病的他，一家人一直大门紧闭着，保持着神秘。



有时候我们放学回家路上彼此遇见，也是互相打个招呼，然后依然是各走各地。
有一次，碰到一起上楼梯，我们住在6楼，上楼梯的时候，实在要硬聊打破僵局，大聪只能问他，你看《灌篮高手》吗？有看昨天那集吗。
他说，看了，他很喜欢改过自新后的三井寿。
那是昨晚《灌篮高手》的内容，三井寿带着一群小混混大闹球场后，因为安西教练的出现，三井寿痛哭流涕，说出了：“教练，我想打篮球”。



没想到，这位寡言少语的邻居，也和我们同龄孩子一样，每晚追着《灌篮高手》，喜欢着和我们一样的卡通角色，就这样，大聪和他一直从一楼聊到了六楼。
最后大聪顺势问了一句，那你喜欢打篮球吗，他犹豫了几秒钟，说，我不能打篮球。
这时候大聪才发现说错话，但因为当时年少无知，不知道如何往下接话或道歉，这时他补充了一句，不过我也不喜欢打篮球。



很多年以后，大聪渐渐明白他为何喜欢那位自暴自弃，脱离球队和不良少年为伍，但之后认识自我改过自新的三井寿。
因为或许他心里曾经也对自己自暴自弃过，但最后以某种我们都不知道的心境，得到了和自己交流的方式。



此后大聪也会在上学或放学路上遇到他，和他一起同行聊聊天，虽然谈不上形影不离的“哥们”，但日后想想这位孤僻的少年，他其实一直有着比同龄人更高一段位的处事经验。
他的心中一直有着一扇虚掩的门，随时欢迎你进来，但他也不勉强你离开，他不愿像正常人敞开双手完全接纳社会，因为可能会遍体鳞伤。



他活在自己建造的星球，就像《奇迹男孩》有着《星球大战》各种各样的角色出现。
说不定，大聪那位邻居男孩，他的星球也住着《灌篮高手》的各种角色。



几年后，大聪搬家，就和他失去了联系，如今想起，只有依稀一些碎片化的记忆，幻真幻假，只记得当时学校的小孩说，白化病那个学生，不要和他双眼对视，不然会被传染。
当时大聪还愚蠢的信以为真，在印象中，还真没敢看过他的双眼，而且还对他作为邻居的事情一直保密，生怕会被朋友疏远。



现在想起来，真的是感慨万千，当看到《奇迹男孩》里，有一幕是威尔为了自己的自尊心和虚荣，无意中用言语伤害了奥吉，大聪不禁潸然泪下，这正是年少时期心态的写照。



但《奇迹男孩》就像一部当代童话，有真实的写照，但更多温存着美好。
而大聪曾经那位特殊的邻居，虽然谈不上这类人群的代表，也谈不上这个故事有多转折，但多少意味着这些特殊人的现实现状，真实而孤独的现状。



之后大聪到国外，发现生活中多了很多这类特殊人群，比如盲人，坐轮椅的残疾人人等等，当时就觉得很奇怪，难道是国外特殊人群比国内还要多吗，难道是国内的人群的健康指数比国外高吗。
后来才明白，其实不管国内国外，特殊人群的比例是一样的，只是国内的特殊人群，他们几乎从不出门。



或者说，他们根本不方便出门，很多电梯按钮，坐轮椅的人因为不够高根本无法按下。
很多厕所，残疾人无法使用。
很多阶梯，也没有残疾人通道。
路上很多盲人道路，只是摆设。



大聪在此不是要控诉什么，一来没那个能力，再者也无能无力。大聪只是想陈述一个对于特殊人群不乐观的现状。
一部《奇迹男孩》，或是其他任何暖心电影的背后，我们抹着眼泪走出电影院后，是不是需要在心中，点亮一座小小的灯塔。



这座灯塔在当你看到有人需要帮助的时候，剔除自己异样的眼光，伸出你的双手，去拥抱那些需要帮助的人。
哪怕是碰到他们的时候，不要刻意打量或议论他们，就已经足够了。


关注《大聪看电影》公众号，不追求跑量，只研磨精品。

</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>红白蓝</作者>
<标题>善良一点，因为每个人都在与人生苦战</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-19 18:29:29</时间>
<影评>


1 结构是几个人视点去展现一件事情，就像校长说的教育工作教会他的是"任何事情都有两面性“所以奥吉的故事，由几个分散的视点去展现，更立体，也更细致。但没有成年人，四个孩子都从这一个学年里学到了重要的课程，完成了美好的成长。
2 情节是反冲突的，这也是有人不喜欢会退场的原因，整个剧情自然到，威尔在万圣节说奥吉坏话和最后两人打架我都觉得有点设计感略重。看惯了戏剧冲突，你会觉得怎么还不反转，还不转折。但这就是生活，就是我们的每一天。姐姐不会因为缺爱缺关注成为太妹混社会，奥吉也不会反人类，顶多有点迫害妄想，几次问summer是不是校长派来的。
3没看电影之前，看到评论说电影讲“校园霸凌”、讲“对异类的包容”，但在观看过程中，我明显感觉到故事在一点点不动声色地用爱意呵护每一个人。狗狗的去世与主线无关，但令人柔软；孩子们打完一架，紧张过后作出大笑的补偿行为，最后奥吉把难言的感情寄托在望向水域，四个男孩子站成一排，望向水域。所有复杂的情愫与感触就这样交付给自然，如释重负， 像我们每个人一样。所以主题不断升华，故事里不仅仅是对弱势群体的爱与关心，而是对每一个犹如孤岛的你我都给予温暖，当最后一句“善良一点，因为每个人都在与人生苦战”的独白出来时，不禁眼眶温热。
4奥吉住院带的手环被父母收集起来粘在画框里，成为了这个家庭特有的艺术品。这个道具意味着这一家之前经历的波折，姐姐也提到作业都是在医院写的。一家人竭尽全力让奥吉拥有了健康的身体，但面对心灵的成长，家人的力量是达不到的。融入社会，正视自己的不同，调整心态去面对，是父母给奥吉的新课题。也是父母在全力呵护之外应该对孩子尽到的责任。
5一直没有哭出来，但数次鼻头微酸，片子里没有煽情的处理，主创非常克制，老师的每月箴言都和善良有关。在一个家庭观众为主的温情故事里不过度煽动观众的情绪在我看来是导演的大善。

</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>