<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>金鸡</电影名>
<年份>2002</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2874356325.jpg</封面>
<导演>赵良骏</导演>
<演员>吴君如 / 曾志伟 / 陈奕迅 / 刘德华 / 梁家辉 / 胡军 / 黄日华 / 杜汶泽 Chapman To / 田蕊妮 / 张坚庭</演员>
<简介>老妓女金如（吴君如 饰）在自助银行里遇到了小偷（曾志伟 饰）打劫，怎料突然停电，两人都被锁在里面，阿金开始向小偷说起了她与香港一起成长的故事。她16岁开始当“鱼蛋妹”，当时已经月入数千，后来成年后就正式成为了舞小姐，可是她没有出色的容貌，也只能在夜总会里担演丑角。可是仍为她带来了十分丰厚的收入，却不一小心怀上了不知是那位客人的孩子，为了生活，阿金只好把帐认到了另一位客人头上，客人也把儿子带到了美国。经济不景，接着她只好做按摩女郎，继续做着老本行，她看到了很多，也感受到了很多。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>麦芒</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-04-26 16:28:25</时间>
<影评>
        对于我来说，《金鸡》带给我的，就是不断拾到希望，丢弃希望，最终再拾到希望的过程，陈可辛的人生命题很简单，但是简单到了人们都忽视了的地步，是导演的不幸，还是社会的悲哀？


阿金是个鸡，但是本片并没有再一次的从妓女伦理和人生碰撞的老路上南辕北辙，《太阳，星星，月亮》已经有了太多的教训来证明人生并不是任由自己心猿意马就能大展鸿图。相似的，还可以在《胭脂扣》里找到那似曾相识的一抹残红，因为妓女特殊的人物背景，稍微触碰一下就会掀起轩然大波，《金鸡》却巧妙的避开了这一点。只有在片头，曾志伟的疑问：“那不是很苦么？”，掀起了一点点的浪花，瞬间便消失在吴君如的自嘲：“做鸡有什么不好，可以认识好多人，又可以揾到钱”中了，何况，这还是一部喜剧。


将妓女的职业彻底的职业化是十分高明的一点，这样就可以将观众的眼光彻底的从人物本身抽离，人们不必对这个人物，这个职业产生好奇和探究，从而有了更加广阔的表达视角。不过我并不认为此片是借着妓女生活来反映香港20年来的兴衰史，相反的，我认为无论是太平盛世还是风雨飘摇，都不过是整个社会群体身后的风景，如同朱自清：“时光匆匆的，从我的指缝中溜走了”，任何沧海桑田对人也不过是一部史书，人们活在不同的时代里，正如阿金自然潇洒的生活哲学一样，关注当下的自己是重要的事，也许是导演的使然，不过我更加注意的是在阿金光怪陆离的生活背后凸现的努力和互助，可能是最需要关注的。


也许是片头片尾的那双握在一起的手太引人注目了，的确，互助，成为此片最容易看出的寓意。喜剧的最大功力就是可以将一些不美好的，无法表达的隐涩化，比如阿金在做舞小姐的时候卖力的打一套拳，为了就是“昨天中意的一个塑料袋”，而周围的其它舞小姐并没有给阿金鄙视，难堪，这要是放到了《太阳，星星，月亮》里，郑裕玲又要被放鸽子了，就连“北姑”南下，挤的阿金一点位置也没有的时候，发现阿金偷偷的哭，也会毫不犹豫的说“谁欺负你了，老娘去揍扁她”，阿金从一开始就处在温暖的包围中，当然，这前提是她不漂亮，她无法对任何人产生威胁，不过即使如此，导演也剔除了一些不和谐的因素，在最初就将那双握在一起的手根植在人们心中，也许你会质疑：这何尝不是在粉饰太平？可当我看到阿金在自己买的大床上跳来跳去，兴奋的像个孩子，进而跌跤撞到了头，心里会噗哧一笑，这就够了。


不过给予阿金最多希望的来自另半个世界，那么多的“客人”成了阿金精神和生活的支柱，无论是李察，叶子强，还是陈教授，以及从电视里爬出的刘德华，《金鸡》可能是将妓女和嫖客描写的最温情的一部电影了，温情的令你在看到那些风月场景的时候，最先是笑，然后是审视自己，那些最令人不齿的场面突然变成了道德的审判而不是被批判，够瞠目结舌，不过关键在于当吴君如和黄日华大唱“when a child is born”，当胡军给伤风的阿金做按摩，当梁家辉在床上莞而一笑：这不符合经济原则，妓女和嫖客已经去掉了钱钱关系，也许在以前，人们不会关心钱钱背后还有什么，也许会认为什么也没有，那本来被认为是空洞最终被温情和帮助代替，就像《济公》里的那句：鸡，也有爱国的么一样，不过后者是让我狂笑，前者是先感动，然后笑骂：去他的吧。


但是，如果没有了那首“when a child is born”，故事是不完整的，阿金说她一生最错误的决定是生了一个孩子，比这个更错的是终生都没有看自己孩子一眼，也许那突如其来的大雨加上冰雹足以暗示了除了一厢情愿世界上还有无可奈何，阿金在不停的接受别人的帮助，希望之后却在不知不觉中给了别人一个希望，一个不在夜总会浪费时间的理由。同样还有给那个手机号码是9，姓叶，很酷的男人15万，很随便的，报答似的给出了自己的积蓄，互助，自然是双手，阿金并没有象其它妓女一样，等待救赎，等待男人－－强势世界的怜悯，反而她给了所谓的男人两件最重要的东西－－孩子和金钱，嫖客在这里又一次跳出了千夫所指的包围圈，阿金也完成了自己的隐含任务：回馈，可能听起来仿佛商品交易，可是当阿金明白了李察是瞒着自己不育的事实带走了本来不是自己的孩子，还一脸幸福的说：带他去美国啊，给他读书。当阿金最后得到了一个手机号码的巨款，我们明白，将感谢说出来很容易，说到人心中，变成10年后的泪水，7年后的激动不是一件容易的事，《金鸡》做到了。同时在最后还是很难平静：阿金追了“要人帮”几条街，为的仅仅是帮他，他还是抢过她的人呢，背景音乐是陈百强的《一生何求》，不如自问一下吧，人生何求？


Help，人们纷纷在寻找，找到最后发现谁都不可靠，于是悲天悯人的说：这个世界谁都不能相信，《金鸡》没有给我们质疑的时间和机会，但是我们却不是在强制的情况下接受，而是很自然的，很简单的默认了“人在旅途，自有朋友”的人生哲学，你可以不相信，但你却不能不相信那些相信此片精神的人。

所以，《金鸡》还原了所有被黑暗暂时蒙蔽的一切，如同多拉A梦的童话，美丽的令人不敢驻足，看似轻松的喜剧外表却深深敲击人内心深处，只要是对生命还有保留的人自然会喜欢，正如吴君如对这曾志伟说：你要努力啊，赚到钱来光顾我啊，生活本来很现实，无非是导演去掉了花絮和噱头，给了一个很原始的香港而已。

对了，我还想到，如果最后阿金得意忘形，忘了把卡拔出来怎么办？也许是另一个故事了，不过，看着阿金在凌晨的马路上狂奔，我还是觉得很幸福。


一生何求啊？答案每人都有，不过我们不愿开口而已～～～～～～～～～～～～ 

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
      </影评>
<有用数>363</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>Flea</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-24 02:35:50</时间>
<影评>
        　　昨天突然想看《金鸡》，然后马上BT下来，看了以后，居然很长一段时间还沉浸在剧情里，有种恍然隔世的感觉。 

　　 

　　一个演员也许能够诠释一个角色、完善一个角色、演活一个角色，而在戏外，我们只会觉得 —— 你不是电影中的那个人。 

　　 

　　而吴君如不是，可以说这部电影不是靠吴君如“演”出来的，她就是“金如”，而“金如”就是她。 

　　 

　　吴君如和张曼玉应该是女演员中的两个“极端”，不涉及个人的，而是角色：吴君如从出道开始被迫选择走喜剧路线，而一部《朱丽叶与梁山伯》让别人认可了她另外的一种形象；而曼玉姐姐，嗯…… 众多男人女人心目中的完美形象，哪怕是《家有喜事》和《东成西就》这样略带无厘头的喜剧，终究被演得还是端庄秀丽有模有样……. 

　　 

　　或许只有一个曼玉，但也有且只有一个君如。 

　　 

　　所以我们看这个女人在每部电影里肆无忌惮、毫无形象的大笑，有时候脑子又有点“脱弦掉线”，但终究是傻得可爱，甚至会让我们感动 —— 她身上有着我们的影子 —— 一个和我们一样的小市民的喜怒哀乐。 

　　 

　　而《金鸡》这部电影，不再拐弯抹角和遮遮掩掩的叙述，而直接是以一个社会底层人物 —— 妓女，来体现了一种“金鸡精神”。 

　　 

　　故事发生在一个夜晚，自助银行里，主人公是一个妓女和一个强盗，具体地说，一个身无分文到信用卡里只有90多块钱的落魄的妓女和一个被逼无奈不得不去抢劫的强盗，然后一个妓女回忆录就在这样一个有趣的环境中开始了。 

　　 

　　金如15岁作“鱼蛋妹”出道，随即跳槽高飞至夜总会，继而转战按摩院，随后开始独立经营“一楼一凤”自给自足的女强人！此时的她，已经是坚决贯彻执行她所信奉的“金鸡精神”的第25个年头了。女人都是有故事的，而她这样特殊行业的女人，故事更是何其多。 

　　 

　　与李察（黄日华饰演）的故事最让人感动吧？一个女人完成了做母亲的使命，而因为职业原因而不得不将孩子托付给另外一个人，此生无缘见面…… 尤其是二人合唱中文版的when a child is born，虽然温馨，但总是一阵心酸浮动。直到最后才得知，李察天生不育，早已过逝，而孩子年满18岁业已独立，不知她这颗越洋的念子心，是否能得到告慰。 

　　 

　　与叶子强（胡军饰演）的故事最让人感怀吧？一个女人，尤其是一个妓女这辈子热切盼望，而同样无法企及的，就是一份爱情。叶的出现填补金如内心的空虚，这个男人身心背负的秘密有如他背上的伤痕那样触目惊心，但是她不在乎。他从来没有告诉过她具体的电话号码，她也从来没有追问过，她只想在每次听到“47号房有客”的时候，只要这个身影再次出现，他们就能相互疗伤。她借给他15万，只是因为他用低沉的嗓音回答她：“我会还你的。”于是她就一直在等着他，一等就是7年……也正是因为这样一个赤裸物欲的阶层中，这样珍贵的爱情故事会也才会在妓女中一代代的流传下去。 

　　 

　　与陈教授（梁家辉饰演）的故事最然人感叹吧？二人因经济下滑同样失业，而两人在潦倒之时的相遇仿佛有些同病相怜，也就是他告诉她，要如何重振信心，利用环境条件做“一楼一凤”，要“自主经营，自负盈亏，到最后自力更生”，随后又根据形势与时俱进的“扮北姑”，二人的精诚合作可谓是天造地设绝世无双啊，说难些是狼狈为奸沆瀣一气，而这纷繁流年，能找到这样一位肯为自己出谋划策的人，这样真挚的友谊，也是难能可贵。 

　　 

　　影片中其他大牌的“出位”友情客串绝对是影片的看点：曾志伟出演的强盗，陈奕迅出演的猥祟眼睛男嫖客，杜汶泽饰演的划拳王等等…… 都买足了陈可辛的面子。而这部众星捧月的电影，也最终把吴君如捧上了金马影后的宝座。 

　　 

　　片中由始至终的“金鸡精神”，前文中提到了，也就是香港人不畏环境艰苦也要勤恳创业的“香港精神”，不过这样的以小见大，会不会很有讽刺意味？片中甚至多次出现了英女皇、末代港督彭定康、以及上届香港特区行政长官董建华的电视图像，其实想想，这种看不见的力量，也正是小到一个社会底层人，达到一个官员，多年来所信仰的、坚持的、并身体力行的，所以在这女人身上展现的酸甜苦辣，其实就是微观化的香港发展史。 

　　 

　　也许融入了这样有些教说意义的大主题，才会让这部“喜剧片”看起来更为凝重，而并不是片中随时都出现任何提示性的字眼和对白，而是融入到这个女人的事业、爱情和生活里，让人感同身受。所以如此说来，这块大大的牌坊，到的确应该给这《金鸡》立一块了。
      </影评>
<有用数>231</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>宝贝点点</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-06-12 13:39:20</时间>
<影评>
        谁说香港没文化？记得很多人对《金鸡》的惊艳之感，过去我没有亲口尝之，不能体会万一，现在我要说：黑泥潭竟开出了水仙，她真是不朽之作。在锁起来的空间里讲故事，层次很分明，久违的现实主义作品，久违的叙事模式，单看她怎么超越前辈和唱出当下的苍凉，也是一惊。       

它涉及了粗俗咸肉庄怎么处理以及风月尺度问题，雅俗基本共赏；两个女人练习叫床的细节，淋漓着市民电影的没教养和肆恣诙谐（埋笔了后面临产检查时，不能自己的职业性反应），那会所风貌与消费细节也真透明着并与时俱进着，百毒不侵后才能见鸡不是妓分辨里面的本质。       

小市民的心理，小市民的悲欢，小市民的空间，却一副当仁不让给香港地作“缩影”的态势，文人的电影，陈可辛的味道，搁别处我会轻视淡漠，这一趴却相当正视，几乎仰视。……山阴路上，满袖盈香，造化网里，一把辛酸；香港都有人意识到了写史，代表大陆的新世纪画卷在哪里？       

写及鸨母之死,竟然还引了徐志摩的诗句：“落叶如病猛旋,受了无形的箭！”如此镶嵌华丽的文化碎珠，如此搞黑色幽默的反差，我只有敬佩。       

香港电影中，有陀枪英雄，有街头烂仔，有黑色奸商，有吃鹅掌时要挑右脚而不是左脚的饕餮行家，也有旺角和九龙塘的卡门与阿姐，她们表现出来的堕落与挣扎，固然均是灰暗产物，可是她们在听天由命之外，还活得天真烂漫！“缺心眼”的舞小姐在血和泪中却可以象泥鳅般穿行。       

撩开毛巾偷窥刘德华的小弟弟，那女周星驰和白骨精的表情很夸张猥琐，很饥渴，很心花怒放，也很下贱，极度的喜剧化，却慢慢以其他的细节呈现了高贵和朴素，——张爱铃形容音乐里的歌者，“在泥土中昂起了身子”恰似说她。       

敢于撕破，敢于跌落，敢于作践，敢于在放荡和花痴的模样下，肆情发挥其乐天精神，金璧辉煌的艳俗里、中国世纪的期许中，比陈白露低九等的卖肉者艰辛谋生，她虚荣，迷信，莽撞，贪婪，命舛，却一路不迟疑地闯，不发呆，不抱怨，与磨难困身周旋。贱民不贱！也许要绕九百里弯路，使人想到庄子的“道在瓦砾，道在屎溺”，但意义也真直达那里。       

不够班的丑妓，只能以武花旦的傻力气博人一粲。这位“鸡”悲惨如祥林嫂，快活如李翠莲，坚忍如阿崎婆，敬业如李瓶儿；泼野如孙二娘，尴尬如莫泊桑笔下的项练女，“圣母”如德兰修；就是迎着命运不皱眉，就是生机勃勃和如鱼在辙。那真实就象教宗看了《受难曲》给出的判断：是那样的。她好就好在那一抹的不绝望不放弃的玫瑰色，而一个学究型总是探讨经济回馈的“消费”教授的穿插点缀，也使电影的壁肉肥厚起来。       

从好笑到庄严，从怜悯到超渡，从欺骗到磊落，她为答谢医生主动要求给他打飞机——只能以此为报。能安慰别人的就是肉洞和手指，虽然是商业交换，却又座座莲花。多少雄纠纠“小钢炮”，到这里应溃软成泥。       

和外国电影《脱衣舞娘》一样，里面也涉及了孩子和母性的纠缠，女人永恒的崇高本色和德行在“古老职业”面前是深刻的悖论和伦理折磨，当然黛米摩尔的表演更高贵更秀美和有气质，奇妙在于，败草歪花式的吴君如竟能从下三路，把不堪和没品的婆娘证明为精神上的圣母和侠女，让人五味杂陈，翻山越岭。       

锅底般的苦难面前，唯一的阳光就是笑声！看君如屡屡爆冷似的意外表现，我强烈回想凌峰的歌曲《小丑》，千万种心理辅导不免一个“装”字，由本体里发出的抵御才是真盔甲。以下这个段子简直与电影遥远神交。       

一個黑人到成都旅遊，入住賓館，這時地震發生，賓館著火，黑人猛衝到空曠的平地。消防員見了大惊說，沒見過被燒焦了還跑得這麼快的 。        


这部《金鸡》里面，跑了老婆潦倒穷困的曾志伟说,“我英文名叫杰士邦,中文名叫要人帮！”——把03年香港社会的顿挫感，脆弱感，绝望感，怨天尤人感，依赖感，乃至小题大作感都真实地记录下来了,不要几十年，仅仅是五年后观之，就叫人有哑然失笑之意，真没有过不去的坎啊。       

观看这大笑姑婆的本色表演，怜悯之下忽有触动：N年之前，如饥似渴地看那感人的《编辑部故事》，里面有劝人别自杀一节，“小时候谁不是被父母圣着的？抱着背着，以为是天下最宝贝的？”下面没说完的，是被抛进社会以后，就成了草芥，成了灰尘，成了数字。      


又从某处看来了题额语：       

我也是有死的人，同众人一样；我也是出于用土受造的原祖，在母胎中形成了肉躯，十月之久，在母血中凝结，由男精与合梦的欲乐而形成。我一出生，便呼吸了公共的空气，落在具有同一命运的地上，哭出了第一声，与众人无异；我在襁褓中，受了母亲的抚育和照顾。没有一位君王，另有不同的诞生，因为，人人进入生命的路，只有一条，去世亦然。——《智慧篇七，1-6》        

更多的人死于哀伤。      

在昔无酒饮，今但湛空觞。春醪生浮蚁，何时更能尝？肴案盈我前，亲旧哭我傍。欲语口无音，欲视眼无光。昔在高堂寝，今宿荒草乡。荒草无人眠，极视正茫茫。一朝出门去，归来夜未央。（陶渊明 挽歌之二）

我的国家死了六万多人

就像上天泼了一盆忧伤

洗干净

活着的人民

让他们友善，团结

原来或多或少的死亡才是宗教（小西）


《金鸡》就是香港,《金鸡》就是我们。一切都会过去，而终要过去的一切，将在回忆里变得诗意朦胧，变得闪烁金辉。

很多时候，文艺作品是现实的镜子或翻版。咱以“秀才”的肉壳在世上存活几十年，一不能去现场支援，二不能为逼捐呐喊，三不能用其他方式帮助泄洪，惟有关心每一刻的情势。坐困愁城、瘫痪了各种灵感之后理解了小金的守孝三年。文涛睿智地说：悲很容易变成愤。为摆脱或绕过那宿命，我只剩下观碟。

时间，惟有时间能医疗一切。

不似交际花盛衰记，而是泄欲器悲欢史，这是控诉的电影，这是怨而不怒的电影，这是写实大于艺术的电影，这是死角的电影，这是认命的电影，这也是愿赌服输的电影，“就是穷死，也不要游手好闲！”——影片里的语录体，励志话真有浓厚的大陆色彩，也因为此，我感到亲切熟悉（从小到大吃了半辈子这样的汤饭）。偏偏那香港化“横财三千万”的光明结尾，让电影回到了自己的根基上，

算某种合理的救赎和向普通人靠拢。

15日准时，飞进卡里那巨额金钱的数字与电话号码相符，是大仲马式的童话结尾啊，是有滋有味的黑甜梦。而胡军的黑道背景和大陆口音，简直是“北水南济”巨大的寓意（前面还抱怨了更卖力更无廉耻的北姑抢了本地人生意），反动不反动且不追究；改变命运的庞大银两是“劫匪”的小金库，换言之不管白金黑金，能救人于地狱的任何力量，都值得感激，

放下一切，回归为人。人的本能与花开和月落同存。且忘记我们灵魂中的肮脏与卑微，救人者和自救者都是菩萨。


谨以此文，悼念一个月、三十天、七百二十小时之前丧于无常的十万中华同胞
      </影评>
<有用数>165</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>小熊熊熊啊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-07 09:07:58</时间>
<影评>
        金鸡16岁出道的时候做的是&quot;鱼丸妹&quot;,因为咪咪刚发育像是鱼丸一样,在昏暗的店里给老男人摸来摸去,直到眼睛见不得光,她觉得应该走了

19岁去夜总会做舞小姐,因为不漂亮,只能跟在花车后面打醉拳

不小心怀了孩子,老天却开玩笑似的不让她打掉,那只好,生下来,托给好心的黄日华带到美国去

北姑来了,生意都没了,阿金转行去做按摩女,结识了极有男人味的胡军啊,借他的钱没想到在日后成了阿金的希望,也拯救了另一个小人物的生活

世事流转,一年过得比一年快,金鸡经历了那么多男人,赚的钱也散去了,生活像是让人看不到希望,可是她还是那么生龙活虎的活着,那么花枝招展

令人暖心的是,经济低迷时候,小人物的挣扎和帮扶,让人觉得那么温情,像是茫茫大海里同舟共济的一船亲人

看这部电影的时候,耳边总是响起陈百强的&lt;一生何求&gt;,回到了小时候看港产剧的感觉

这是一部贴着made in HK商标的电影,太多港人的记忆在里面,很容易引起共鸣,一个小小的妓女影射的却是整个香港的过去和现在
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>LEMON</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-20 22:37:42</时间>
<影评>

当影片结束，片尾曲《一生何求》响起，回忆慢慢涌现，《一生何求》是一首忧郁空灵的歌，在80年代这首歌可谓是各大排行榜的常客，炙手可热，歌词对照出来的那份对于人生匆匆的无奈慨叹，令人百听不厌。
再听着这首歌，思绪万千，回想起阿金30多年以来的辛酸苦辣。
作鱼蛋妹的阿金，月收入很可观，比单位的职员高出很多；成年后在大富豪夜总会作小姐的阿金，却傻傻的怀了身孕，为了生活，阿金只好把帐认到了另一位客人头上，客人也把儿子带到了美国；后来经济不景气，来到了按摩院做按摩女郎，干起老本行；接着阿金开始了“一楼一凤”的自营事业，开张初期生意虽然暗淡，但阿金的客人都成为了阿金的朋友，因为她相信，她所干的不单只是性交易，交易当中总应该存有一些人间的温暖。经济腾飞的时候，她的生意也是非常好，如今经济滑坡了，她也要义不容辞的为在自己的城市出一份力。
阿金的一生可谓是百转千回，影片中以幽默的方式来表现，娱乐性中有辛（心）酸有温暖，这是我比较喜欢的。

</影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>第十个缪斯</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-05 20:12:43</时间>
<影评>
             这电影的评分我比较不能理解，如果岁月神偷可以打那么高的分因为反映了港人的心路历程，那这部也不应该在其之下，难道是因为很多人看完了发现没一点露点之类的画面觉得失望了嘛？如果松子的一生被那么多人嫌弃和喝彩，那阿金也绝不逊色啊。言归正传，说说跟鸡或鸭有关的事儿。

=================================正文分割线=================================

  这算是个服务行业，它的好处就是你可以见到各种各样的人，遇见各种各样的事儿。而坏处就是没有选择权，为了生存只能接受客人对你挑挑拣拣。而想坐上头牌成为金鸡，就必须要投其所好，甚至是投入感情，即便那是假的，也要具备让人信以为真的功力。所以这个问题上升到了技术流的层次。而东京银座妈妈桑这本书里面又提到了，最受欢迎的不是最漂亮的，而是最会说话的。这也是一种职业。既然是职业，那就不分高低贵贱，而且绝对有相通的地方。

  长得漂亮、会说话、活好，到底哪个才能让你成为金鸡？

  碰巧昨天去单向街书店看了徐童导演的算命，里面的一个片段让我觉得很有意思。一个落魄没地方住的老算命先生去嫖娼，说那里都是老娘们，某次他去了，人家说你那东西软了吧唧的，连个门都进不来，你赚点钱也不容易，省省吧。后来这位可以预知天命的老先生便十分愤慨，他说，那些老娘们都三四十岁四五十岁生过好几个孩子的了，逼眼子铜盆那么大，根本不值30块钱。要是二三十岁的女人还行。这又提到了一个硬件设施。  一条阴道紧致乳白肤嫩的死鱼和一个活好的质量低劣的娼妓，男人在床上会选哪一个？ 

   这又让我想起了一个笑话，一个亿万富翁征婚，最后三个女人入围，这富翁给了每人一笔钱，看谁能把这笔钱花的最值，三女绞尽脑汁，最后这位富翁选了胸最大的那个。这个笑话很妙，妙就在于它适用于一切事件，包括我们的职场，我们的生活。

  我们每天面对自己的领导和不同的同事，多数是自己眼中的傻逼，个别牛逼的人物也不过经历的是一个走下神坛的过程。这跟接待嫖客并没有多大的区别。我们不过经历被生活的强奸。并没有几个人开心的做着自己喜欢的事情并可以全然不管其他人说什么。

  然后我们尽量的把自己打扮的漂亮，学着说些别人尤其是领导爱听的话，并抓紧一切机会明示或者暗示所有人我们活好，是技术流。

  娼妓出售自己的身体，我们出卖自己的生活。谁活得更卑微一些？
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-03-26 23:38:34</时间>
<影评>
        存款才九十八块二……你还是个人吗？


我三年没笑了。


小白猪她……喜欢叫我……小钢炮。


“哇，你的咪咪好大。”

“那是我的屁股。”


鱼不过塘不大，鸡不过场不卖。


昨天我发现我有一颗三克拉的胆结石。


你做了鸡，整个人都变漂亮了。


总不能让观世音帮你养孩子吧？


希望之光，在空中闪耀。一颗小星，照亮天上路。跨过整个大地，开展新的黎明，这都全因一个小孩的诞生。


这一颗叫“他妈的星”。


孩子生下来之后，别让我看到他的脸，我怕我舍不得。


在那年头，守厕所也能发财。


九十年代，有三大发明对我们影响很大：移动电话、卡拉OK、北姑。


祝你生日快乐！天天开房！


自己可以解决的问题，却要付钱让别人帮自己解决，这实在太不符合经济效益了，甚至有一点荒谬。


陈教授认为两只手起码要掌握十二个咪咪，回报率才算高。


手术成功，但是病人死了。


肾倒是没事，很多年没用了。


“他给我一张银行卡，说15号钱就会进来。”

“什么时候的15号？”

“七年前。”


几十岁的人了，只是想找个伴。一个人在家，跟电视说话，闷死了。


在2000年，香港又流行三大新鲜产物：负资产、申请破产、禽流感。


不要再提往事，往事要像臭屎一样在厕所里冲掉。


还是回味好……回味经济点，不用花钱。


以前，人家叫我“陈教授”。现在，想找个人叫我一声“陈老师”都难了。


工作再艰难，也强过游手好闲。


你有没有反过来想过？你当自己是客人，会不会光顾你自己？


你一定要真心。真心自然就会投入，投入自然就有感情，有感情自然就有高潮，有高潮你就会开心。你开心，你的客人也开心。一传十，十传百，到时候全世界的男人都会来找你，你就会真正成为——一只金鸡！


我叫阿邦，英文名是JamesBong。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>叶沃若</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-12 13:52:50</时间>
<影评>
            赵良骏的《金鸡》（2002）与香港惯常描写妓女的影片有着很大的不同，它带有一种朝气蓬勃的活力和自我解嘲的幽默感。女主人公阿金身上，充满了香港人特有的乐观与豁达，对于她来说，做妓女和做其它的职业一样，都是为了“搵钱”，为了维持生活，不需感到卑贱和羞耻。赵良骏将其中的悲剧色彩减到最低，即使在处理阿金为了生计不得不与亲生儿子离散十八年这样的问题时，也只是给阿金一抹隐忍的低啜而已，而“阿金努力，阿金搵到食！”这样的豪言壮语，更使人感到希望和安慰。影片结尾处，阿金那永不会流失的希望和坚定信念使她终于持守到一份迟来七年的报偿，而她快跑追赶姚仁邦九条街的足迹，伴随着一个个闪回的画面，似就印证了她的一生，也印证了香港二十几年的历史记忆。


    香港电影中涉及妓女题材极多，《青蛇》中一段妓院里的艳舞至今仍令无数人备感销魂，而《胭脂扣》一段，更成全了梅艳芳“如梦如幻月，若即若离花”的美名。这些遥远而古老的风情，带着一股浓烈的怀旧色彩，将现代人的记忆牵回那销金蚀骨的旧日乌托邦。罗卓瑶的《诱僧》中，香艳到腻人的繁花锦簇，有种温热糜烂的颓废，四溅的水光翻腾起情欲的热浪，驱逐着躁动不安的人群，然却总似少些最本质的关于诱惑的解说。到了《热血最强》，杨采妮的小妓女却清新自然，既不像《香港有个好莱坞》中的周迅一样破坏力过强，也不似《旺角黑夜》中的柏芝一样戚戚惨惨，年轻女孩的调皮与妩媚，快乐与怡然，当就是阿金年轻时候的样子吧。


    刘德华的一段“优质服务致胜之道”，似乎说明了阿金一样的港人成功的秘决，而贯穿于影片过程中的许冠杰、林子祥、罗文、陈百强的歌声，也一再提醒我们一段逝去的光辉岁月。值得玩味的是，阿金从当“鱼丸妹”到“一楼一凤”的过程，贯穿着香港80年代以来的历史，包括黄金繁荣期、“六七暴动”、内地人涌入香港、九七股市大崩盘、禽流感等等，阿金的生活起起伏伏，伴随着一个个男人的来来去去，看似平常，却不能不说蕴含了作者对历史的思索。视觉上值得一看的，就是曾志伟、陈奕迅、刘德华、黄日华、张坚庭、杜汶泽、梁家辉这些香港当红男星们，走秀般出现，或光顾或带动着阿金，在“事业”之路上拼搏向前。而有趣的是，作为一个大陆演员，胡军扮演了一个银行抢劫犯，这个极有魅力的形象，却似乎底层里包含着港人对大陆的歧视。“大圈仔”们对香港的威胁，港人对大陆的恐惧，只是稍一点拨，明眼人一看便知。当胡军扮演的叶子强“借”走阿金所有身家，使她生活陷入困境时，梁家辉这位数学教授和刘德华这位十大杰出青年却为她指明了一条“努力，一定搵到食！”的生活之路。而七年后，当阿金终于等到叶子强迟来的90多万元时，似乎又喻指向大陆对香港的重大“贡献”。


    张爱玲曾表达她这样一种观点，用身体赚钱和用思想赚钱是一样的。而相比之下，用身体赚钱似乎更纯粹，而用思想赚钱却似乎更龌龊，说到底，都是取悦人而已。阿金打着醉拳一路走来，在没人争没人包也能月入四万时开心过活，被迫迁出辛苦赚钱得来的公寓时也没有过度沮丧，她只是最普通的一个人，有深切的喜怒哀乐，也有小人物最可贵的忍耐力和持之以衡。或许赵良骏在这部片子里，只想告诉我们一种精神，而上述一切都是做了过度阐释，或许，阿金精神正是我们这个时代，这个丧失了希望的、颓唐苟安的时代的一剂兴奋剂。世人当努力，如华仔所言，努力，就能成为一只“金鸡”。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>凉老板</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-20 12:31:21</时间>
<影评>
        从前，有一个小岛，里面住着各种各样的情感，有快乐、悲伤、知识、富裕、还有爱情。



可忽然有一天，岛要下沉了。


于是大家纷纷准备船只，离开这个小岛，寻找别的栖息地。


但是只有爱留了下来，因为它不忍心看这片生养它的乐土就这样灭亡。


爱想尽一切办法来拯救这个小岛。可是，它失败了。


小岛依旧慢慢地开始下沉。此时此刻爱仍然没有放弃，依然在想办法，它想坚持到最后一刻。


爱的一切努力都是白费，小岛全部沉下去了。


爱只得趴在一根小树枝上，希望有人来帮它。


这时，富裕乘着一艘大船经过。爱欣喜若狂，说：“喂!富裕，我在这儿，快点来帮帮我。”


富裕面无表情地答道：“不!我的船上装满了金银珠宝，没有你的位子。”


爱并没有灰心，这时，它看见了虚荣在一艘华丽的小船上


于是便问：“嗨!虚荣，你能救救我吗?”


“不!你全身都湿透了，救你会弄脏我漂亮的小船的，我想我无法救你。”


看到昔日的情感们如今这般冷漠，爱有点失望了!


这时，悲伤过来了，爱向它求救：“悲伤，救救我吧。求你了!”


“哦……爱!我实在太悲伤了，想自己一个人独自呆一会儿!你叫快乐救你吧。”悲伤答道。


这时，快乐从它身边过去，但是它太快乐啦，竟然没有听见爱的呼叫声。


正当爱失望到了极点的时候，一个声音传了过来：“过来，孩子!我来救你。”一位长者和蔼地说。登上安全的彼岸后，来不及感谢，长者便独自离开了。



爱悲喜交加，跑上去问知识老爷爷：“知识老爷爷，您知道刚才救我的那个人是谁吗?”



“它是时间!”知识老爷爷答道。



“时间?”爱问道，“那它为什么要救我呢?”



知识老人说：“因为只有时间才能理解爱有多么伟大!”





往事并不单单是坨屎，它是我们的全部。



金鸡上映的那一年，我在干什么。



有些人的往事是一张照片、一些眼泪、某个人或是一句誓言。


而碰巧赶上，没有照片没有眼泪也没有那个谁并没有誓言的往事。



我们应该给它标志什么，用来今后去回忆。



那一刻，我竟然记不起自己的脸。真可怕，不是吗。



2009年我再次看《金鸡》，带着不再懵懂的心，还有一点沧桑的脸，学会了隐忍和接受，我们在金鸡里，照出了自己的影子。


然后 像是镜头的对焦，从模糊一点点清晰，阿金就是每个人，看到难以磨灭的记忆。



这部电影没有坏人甲和坏人乙



抢劫银行不是错、斤斤计较、太花心太荒淫、太善良、太无耻、太违背道德，全都不是错。


你知道，那不是罪恶。不是无法宽恕。



唯一缺点暴露最多，最丑化的，其实就是阿金。



但是，我们难以逃避，阿金有着每个人的共性。



你曾经也羡慕过她吧，或者喜欢过，驻足过。



可是你要知道，这个人曾经一无是处。



那样的TA，都曾被人喜欢着。



也曾得到过TA想要的，只是，靠的是自己吧。



也许你不信，再粗鄙不堪的自己，我都不曾嫌弃过。往事就是一坨屎，我也甘心，今天看到那个时期的自己的照片，我也觉得，那时是美好的。




人生有时并无捷径



哪个谁说，我看不起鸡，看不起小姐，哪个香港人说，北姑，大陆佬，哪个外国人说，黄皮肤的不值钱，国外的苦活累活脏活都是中国人做的。



可是，你要如何？又能如何！



不快乐么，委屈么，人生啊，原来就是这样安然无事。



这部电影，如果有幸，请容得我几十年后，仍然可以介绍给我的孩子看。





贫穷但也有爱，却无用，因为，请你活得有价值，价值就是粗俗，就是要金钱有地位有名声。


它们要付出代价，代价是人生，唯一的，是不同的心，历经岁月的那个TA，还有永活在我们心中的阿金。



包罗历史、人性、爱情、战争、恐怖、悬疑、搞笑。



谢谢那些真正的好演员，导演，剧本，还有生命的奇迹。


奇迹。只发生在那些愿意相信它们的人身上。


永远不要自认苍老，自认阅历无数，因为，我们还有学很多。



如果你说，并不喜欢这部电影


我只能说，除了你的阅历缺少，看不懂它。



之外。



大概，你是不敢面对自己的人吧。




让阿金继续善良下去，让我们继续善良下去。



一生何求，夫复何求。





                                          陈凉 字于


                                           2009年7月20日 


                                             炎热  夏



</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小俗</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-07-13 13:39:57</时间>
<影评>
           怀疑最近自己是否泪腺长反，看悲情片恐怖片看到昏昏欲睡，看喜剧片却屡屡看到飙泪


   看《金鸡》的时候又一次泪流满面，模糊的眼角到现在还有些微痒


    台湾的电影骨子里是文艺的，而香港电影骨子里是商业的，沉重的话题往往都被四两拨千斤似的化解，所以，这个香港历史回顾者的身份落在了阿金这个并不美丽的妓女身上


    自然，《金鸡》的幽默也不是黑色，而是五色的


    客串的明星演绎得很到位


    陈奕迅——在妓女身上找回昨日荣光的“小钢炮”


    梁家辉---满口“经济”小气猥琐的“陈教授”


    胡军----神秘闷骚又讨得女人欢心的“叶子强”


    黄日华----儒雅天真的“大好人”理查


    。。。。。。


    还有真情真性的田蕊妮，带给阿金希望的华仔，串联剧情的张坚庭和曾志伟，都可圈可点


    感慨着一些细节，阿金听着&lt;WHEN A CHILD WAS BORN&gt;时的柔软，在手术台上偷瞄孩子，从机场折回家后淋雨的背影。。。。。。让我无端想起怀孕时的吴君如，幸福地挽着老公，分享《如果.爱》带来的战果，恍然间，我错觉地认为阿金离幸福很近


    阿金的卖笑生涯是有一些稀疏的温情的，阿金仿佛真的爱过，歌舞厅中的理查，按摩院里的叶子强，模糊了交易双方，彼此给予一点温暖，阿金很珍惜。


    导演也很善意地加进了或许并不成立的剧情，理查其实是有不育症的，叶子强终于把钱还给了阿金，数目正是阿金苦苦寻得的手机号，虽然时间，是在七年之后。。。。。。


    影片一直在和政治打着擦边球，邓小平离世，北姑南下，九七股市崩盘。。。。。。导演是有小野心的。每每看到那些纪录片的片段都会流泪，这就是真实的影像独有的魔力。


    这部片虽不能妄称什么“史诗”，但是“鸡”眼看世界，的确是眼光独到的浮世绘，把自己放低，才会看得更清楚。


    所有的嬉笑怒骂，所有的泪水欢颜，不过是为了那一句“搵到食”，虽然赤裸，香港人的实际作风却由此可见。


    其实我辈营营役役，所追求的亦大抵如此


    最真实的渴求激发最大的能量，香港人可以这么快地攻破难关，少不了这种绝处逢生的勇气


    听着片尾霑叔的《狮子山下》和陈百强的《一生何求》，刺激泪腺，不可收拾，想起了2003年的金像奖颁奖典礼，面对SARS肆虐和哥哥离世的双重打击，谭校长带领一众明星高唱《漫步人生路》，那种感觉，是无法用语言说清的，亦使2003年金像奖颁奖礼成为近年来最成功的颁奖礼。。。。。。


    一种感觉，一种精神，其实陌生却感觉那么熟悉，有些久违，在《金鸡》中再一次感受到


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
