<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>浮生一日 Life in a Day</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2114961370.jpg</封面>
<导演>凯文·麦克唐纳 / 娜塔莉娅·安德烈亚斯 / Joseph Michael</导演>
<演员>辛迪·巴尔 / Moica / Caryn Waechter / Hiroaki Aikawa / Drake Shannon</演员>
<简介>由著名导演雷德利·斯科特（Ridley Scott）和托尼·斯科特（Tony Scott）牵线，全球最大的视频分享网站YouTube邀请全世界网民用摄像机纪录下2010年7月24日这一天自己的生活琐事以及对一些简单问题的回答。来自190个国家和地区的总计近4500小时的视频，展现了在同一天之中世界各地人们的日常生活。影片中每个人拍摄的内容迥异：除了将镜头对准自己之外，也有些人纪录下他人的有趣生活；既有完整的小事件，亦有无头无尾的片段；有些人的生活平淡无奇，而有些人却又刚好赶上了热闹非凡的大型活动。
                                    
                                　　如此纷繁复杂的素材，经过首席执行导演凯文·麦克唐纳（Kevin Macdonald）的构想与处理之后，究竟会整合出怎样的趣味来呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>张天翼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-24 17:36:24</时间>
<影评>

《黑客帝国》、《守望者》很多片子里都有这样的镜头：大恶人坐在巨大的电视幕墙面前，每个小电视格子都在上演一种人生，《浮生一日》就是这个创意。月子弯弯照九州，几家欢乐几家愁，几家夫妇同罗帐，几家飘零在外头；当世界只剩下这床头灯，你那边是早晨已经出门；当你在穿山越岭的另一边，我在孤独的路上没有尽头。亿万个角落都日以继夜地滋生着渺小却丰富、强烈的悲欢。
导演要做的就是像做排比句一样，把征集上来的视频一个个接起来，这样总会出现壮阔、震动人心的场景——海洋也不过是亿万滴盐水做成的拼图。
人们口袋里有不同的东西，有人有硬币，有人有钥匙，有人有好多国旗，有人有匕首，有人有手枪，有人只有空气……
海水，池水，山涧，喷泉；水落在捏着鼻子的女孩脸上，水溅在冲浪男孩的身上……
人们爱：爱自己，爱光脚踩在湿润的砂子里，爱烤箱里的鸡肉，爱小黑猫，爱孩子，爱天主，爱开快车，爱踢足球，爱清理脏东西的成就感，爱静默不说话的冰箱，爱一种失传的火地岛语言，爱在地铁上看到的卷发女孩……他们都是爱人：男人咨询母亲如何表白；年轻的新郎在婚礼上洗净双足；住在纽约的男人向奶奶表白自己有男朋友；老夫妇在50年金婚典礼上，太太问先生“你同意把窗户里里外外洗干净吗？”
人们害怕：怕怪物鬼魂女巫，怕僵尸，怕蛇，怕狗，怕猫，怕黄蜂，怕劫匪，少女怕长大，旅行家怕雪山消失，怕不理解的文化，怕真主，怕异教徒，怕同性恋，怕国土易主，老人怕政治和战争，阿富汗人怕出了门不能平安回家，中年女人怕不孕不育，中年男人怕脱发，孩子怕父母离婚，病人怕死亡，小女生怕度过短暂的生命之后躺在坟墓中……
看，就这么记录下来，已经很美了。丧钟为所有人鸣响，哭泣的人也永不是独个在哭泣。太阳系那颗蓝色星球自转了一周，观者好像当了一天上帝。晚上，地球某处的人们把纸灯笼放上天空，夜幕中烟花乍亮。这良辰美景，献给世间爱着、恐惧着、哭着、战斗着、留恋着、畏葸着、憧憬着……醒来又睡去、口袋里装着钱币或匕首、守卫和经营日复一日庸常生活的人们。
23：56分，最后一个女孩失望又疲惫地对着镜头，车窗外大雨瓢泼：一整天，什么都没发生……可我想让世界知道我的存在。我并不伟大，我只是个普通青年。不过，今天即使没有什么神奇的事情发生，我也觉得今晚有所不同。《守望者》中的蓝色裸男曼哈顿博士，能在太阳表面行走、已经从阎王生死薄上勾掉性命的人，他是怎么看待短暂如白驹过隙的生命？与心爱女人丝鬼站在荒凉的火星上，博士说：数以百万的细胞组成了生命体，独一无二的人从错乱的基因中提取出来，这便是奇迹，就像从空气中提取出金子。
没有一天会与另外一天完全相同，因此每一天都独一无二……当然，一旦给这种片子提取出什么“我很平凡但我很重要”之类的励志主题，就俗气了，就知音了，就成选秀节目煽情台词了（“舞台多大心就有多大”什么的）。就只说它美吧——因为这电影就是我们，每一个人都是我们自己，自己怎么会觉得自己不美呢……

另外，这部片子还让我们加深了这个印象：地球分为两个村。一个是咱村，一个是除了咱以外的村。邻村的乡亲们，祝你们幸福。

《浮生一日》的意境很像京韵大鼓唱段《丑末寅初》（《丑末寅初》又名《三春景》，原本只作为《南阳关》的“帽儿”，后成独立唱段，曲词儿按渔樵耕读的顺序（后面再加不用工作的闺秀和未成年小牧童）描述在丑末寅初这一时辰里的生活景况，像一组平行蒙太奇画面：
“丑末寅初，日转扶桑。我猛抬头，见天上星，星共斗、斗和辰，它是渺渺茫茫、恍恍忽忽、密密匝匝，直冲霄汉，减去了辉煌。一轮明月朝西坠，我听也听不见，在那花鼓谯楼上，梆儿听不见敲，钟儿听不见撞，锣儿听不见筛，这个铃儿听不见晃，那些值更的人儿他沉睡如雷，梦入了黄粱。
“架上的金鸡不住地连声唱，千门开、万户放，这才惊动了行路之人，急急忙忙、打点着行囊，出离了店房，够奔了前边那一座村庄。
“渔翁出舱解开缆，拿起了篙，驾起了小航，飘飘摇摇晃里晃当，惊动了那水中的那些鹭鸶、对对的鸳鸯，它是扑扑楞楞两翅儿忙啊，这不飞过了扬子江。
“打柴的樵夫就把这个高山上，遥望见，云淡淡、雾茫茫，山长着青云、云罩着青松，松藏着古寺、寺里隐着山僧，僧在佛堂上把那木鱼儿敲得响乒乓啊，他是念佛烧香。
“农夫清晨早下地，拉过了牛套上了犁，一到南洼去耕地，耕的是春种秋收、收仓闭户，奉上那一份钱粮。
“念书的学生走出了大门外，我只见他，头戴着方巾，身穿着蓝衫，腰系丝绦，足下蹬着云履，怀里抱着书包，一步三摇，脚步儿仓皇，他是走进了书房。
“绣房的佳人儿要早起，我只见他，面对着菱花，云分两鬓，鬓上戴着鲜花，花枝招展哪，她是俏梳妆。
“牧牛童儿不住地高声唱，我只见他，头戴着斗笠，身披着蓑衣，下穿水裤，足下蹬着草鞋，腕挎藤鞭倒骑牛背、口横短笛，吹的是自在逍遥，吹出来的那个山歌儿是野调无腔，这不越过了小溪旁。”

本片反复出现的主题曲也很美：
I wanna drink from the cleanest water
I wanna eat the things I know to
I’m just one,U know
But I feel strong,U know

I wanna drink from the cleanest water
I wanna have all the things I ought to
I’m just one,U know
But I feel strong,U know

I wanna reach the golden fountain,
Beat everyone without all the daoubting
I’m just one,U know
But I feel strong,U know……



</影评>
<有用数>717</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>Brian</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-05-08 21:31:06</时间>
<影评>
        此刻我正坐在北京的某所大学的寝室里，看完这部电影，然后分享了一张剧照在淫淫网上，并且饱受口腔溃疡的折磨。


可我不知道，也许某个病房里，某人正在脑中回放一生的剪影，和这个灯火明灭的世界做最后的道别。


每天早上我背着书包去教室，上完课后准点归来，打开浏览器，观察这个世界的点滴变化。每天一边吃食堂的饭菜，一边吐槽学校食堂的不靠谱。


可我不会理解，也许几万公里以外数以千万计的非洲儿童正饱尝饥饿和疾病之苦。那些关于贫困、疾病、痛苦的报道，对我来说不过网页上的一张黑白照片，或者某篇文章里的一个伤亡数字。


尽管这个世界上有一万个比口腔溃疡更重要的事情，但我不会因此而走上街头、不会试图改变，甚至不会和任何人聊起。


就好像片中握着兰博基尼钥匙的大叔不会在意，它这辆车的轮子可以让多人少家庭有一个遮风避雨的住所；能让多少孩子去上学。


恩，我煽情了。理智的说，我也不会在地铁上给一个乞讨的人超过5块钱，虽然那只是一场音乐会门票的二十分之一，但却能让他吃一顿饱饭。


所谓普通人，大体就是每天囚禁在自己的生活空间里，追求自己的小清新和小生活。所谓孤独就是，除了真爱，我们永远关心自己胜过他人。


也许百年以后，我们为之纠结的痛苦的郁闷的欢乐的那些事情，都变成了一句简短的墓志铭。每个人的终点都只有一个，但是这并不妨碍在这个过程中争斗、战争、诋毁、谩骂……


据说宇航员在宇宙常常会感慨这个星球的美丽，蓝色透亮的孤独星球，唯有你生生不息地上演着生老病死的故事。别的地方，或者烈焰火海，或者冷寂黑暗。


《刺猬的优雅》里有句话说：“重要的不是死亡，而是死亡的那一刻你在干什么，而她那时候只是刚准备好去爱。”


我们都会死的，那么去爱吧，爱每一个日出，爱那个给你擦鞋的小朋友，爱她或者他，喜欢什么就买吧。人生只有一次，Now or never。









</影评>
<有用数>475</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>SUN</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-15 15:11:59</时间>
<影评>
        首先简要介绍一下这部记录片的背景，这是一部由全球网民自己拍摄的记录片，在2010年7月24日这一天，通过YOUTUBE共征集了超过80,000段共4,500小时的影片。然后由专业团队进行剪辑，形成的与众不同的纪录片。 

　　 

这是一部独特的纪录片，没有主角，没有广义上的剧情，也没有镜头的运用，更没有编剧的匠心体现。因为这部影片是来自世界不同地域的网民亲手拍摄，每个人都是摄影师，导演团队只是收集这4500小时的片段，对其进行整理筛选，并进行剪辑配乐，谱写属于所有人的这一天。可以想象，这着实是项浩大的工程。


有趣的是，豆瓣上的介绍中，主演一栏：只写了一个字：您。是的，您就是这部影片的主演，2010年7月24日，您和世界上的所有人一样，即使没有出现在影像中，但是您跟所有人一起在这个世界上，出演着自己这个最独特的角色。

　　 

整部影片犹如一个五彩斑斓的万花筒，看似简单的普通人们的一日生活，在导演的精心剪辑和配乐之下，折射出世界上各个角落人们的生活，人们的爱好，人们的恐惧。影片信息量巨大，用五花八门，五光十色，五颜六色、璀璨多姿这些词语可能都难以形容，但是同时这又都是真实发生在这个世界上的事。 

　　 

影片中的人来自不同的国家，有些不同的肤色，说着不同的语言，有着不同的文化，信仰不同的宗教；爱不同的东西，恐惧不同的东西，口袋里放的也是不同的东西；有人悲伤，有人快乐；有人贫穷，有人富有，有人环球骑行，有人在家里等待丈夫归来，有人大病初愈，有人孕育了新生命，有人结婚，有人在游行中被踩踏致死，有人只是过了平凡的一天……然而，相同的是，所有人的所有故事，都发生在同一天，同一个地球上。 

　　 

也许你早已不记得2010年7月24日这一天，你都做了什么，而且对多大多数人来说，那肯定是平淡无奇的一天，并没有发生什么能够让你刻骨铭心的事情。是的，它就是那么一天，就那么过去了，就像影片最后的那个女孩说的，虽然那天是周六，但是她还是要工作，她期待这一天会发生点什么值得记录的事，可惜没有，她只是度过了平凡得不能再平凡的一天，她只好在这一天的最后时刻，拿起摄像机，说出了自己的无奈与孤独。但是她肯定没想到导演会选了她的这一段做为影片的最后一段吧，这对于她来说，肯定是一个惊喜。是啊，留下不经意的存在过的印记，只为证明，这一天，她存在过。 

　　 

这部电影给人最大的感觉可能就是一种存在感，美好而朴素的存在感，整部电影传递着一种积极的力量。不管你身在何方，无论是何种文化，富裕还是贫穷，博爱还是有偏见，你和所有人一样，都一同生活在这个世界上，伟大或渺小地存在着，扮演着自己的角色，活在这一天，活在每一天。　



　　
      </影评>
<有用数>404</有用数>
<没用数>78</没用数>
</review>
<review>
<作者>布鲁克林有只猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-11-27 18:02:32</时间>
<影评>
        网上搜了一圈，国内版本基本都不靠谱，好多都把“I&apos;m just one I know”里面那个关键的“one”给弄丢了。。。最后在一个日本人的blog上看到下面靠谱的版本。。。大家看看对不对


　

“A Day At A Time”


　I wanna drink from the clearest water

　I wanna eat the things I ought to

　I&apos;m just one I know

　But I feel strong you know

　I wanna reach the greatest mountain

　Climb if I want without all the shouting

　I&apos;m just one I know

　But I feel strong you know

　Clouds really should be white at least

　And oceans should meet us at the beach

　And I don&apos;t want to over-reach

　When I know what&apos;s in store

　Love life a day at a time boy

　Love life a day at a time girl

　Love

　Love

　I wanna drink from the clearest water

　I wanna eat the things I ought to

　I&apos;m just one I know

　But I feel strong you know

　I wanna reach the greatest mountain

　Climb if I want without all the shouting

　I&apos;m just one I know

　But I feel strong you know

　Clouds really should be white at least

　And ...

　... oceans should meet us at the beach

　And ...

　... I don&apos;t want to over-reach

　When I know what&apos;s//in store

　Roar
      </影评>
<有用数>300</有用数>
<没用数>66</没用数>
</review>
<review>
<作者>挨着冷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-07 11:32:43</时间>
<影评>
        其实我喝不出来咖啡的好坏，它们不过是苦，非常苦，甜，有点甜而己。


有那么一段日子，我的早晨是从下午两点开始。大约是工作的第四年，失恋后的第二年，没日没夜的写着一段自己努力试图忘记的日子，喝着劣质的速溶咖啡，每天六杯。一天几千字，一部电影，然后就习惯了疼痛，算是给自己安慰。不是买咖啡面包就不会出门，在有夕阳的傍晚打开窗透透气。


总之这样的日子持续了好一段一时。过得像吸血鬼一样。但却因为跟别人不一样而自鸣得意。我享受在大多数人都辛勤工作开始忙碌一天的时候安静的睡觉。这样日子久了也会腻，而且这样的日子被定义成颓废。总是自己很累才能睡觉，甚至失眠开始光顾我。尝试了达芬奇式时间法。有效，但心脏好像跳得不那么规律。



一直以来都是一个梦想鼓舞我，真害怕它有实现那一天，或许我会很失望，或是很失落。


后来时间把我带到了别处，依然离梦想尚远。


此刻如果出门，我的包里装着手机，钥匙，钱，咖啡，记事本，水写笔，一只打火机。

如果走在街上突然有一个人跳出来问我，你爱什么？我会行色匆匆告诉他“对不起，我赶时间。”

如果一个朋友坐在我对面，问我你害怕什么？我会装做很轻松的回答“陌生”，然后看向别处。

我拒绝融化，但全球正在变暖。我渴望2012，但末日终究是个传说。我是一个普通人，没有力气改变身边能带给我伤害的人或事，甚至没有勇气改变自己。


浮生一日，你将如何度过。



你会在睁开眼睛的时候对你爱的人说一句I LOVE U吗？ 

你会关掉电视电脑手机为爱的人做一餐饭吗？

你会戴着婚戒逛超市吗？

你会看到动物感受亲切，放生吗？

你会在不会病的情况下心怀感恩努力奔跑吗？ 

你会一个人出现在加德满都街头吗？


如果我走得太快，我会停下来等等灵魂。

如果没有爱情，我会继续活，但没办法快乐。

我微乎其微，但却有选择的力量。


没有人不孤独。




</影评>
<有用数>252</有用数>
<没用数>83</没用数>
</review>
<review>
<作者>巴斯特德</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-26 13:26:09</时间>
<影评>
               在一天又一天无聊的日子里，我曾经反复的思索过，我想要的是什么，我还缺少什么，我拥有了什么，什么是我所爱的，什么是我所畏惧的，什么是我最不愿意面对的，什么是我最害怕失去的。

       人生是充满了无数歧途的单行道。每个人都以相同的方式醒来，睁开双眼，双脚踏在地上，然后以无数种方式去面对这新的一天。这新的一天，是如此的平凡却又珍贵。因为任谁也知道，这一天或许只是昨天的延续，而这一天又或许突然变成人生的句点。在这一天里，跨越地球上的所有时区，所有国家，所用种族。在所有人生里，充满了愉悦、悲伤、对于新生命的渴望、对于苦难生活的无奈、对信仰的虔诚、对人生理想的追求。这些或美好或压抑的人生都享有同样的可能性，那就是：活下去。

       在无数人不同的人生中选取同样的一天，竟然可以拼凑出差不多完整的一个人生。在这个拼凑起来的人生里，我们总是能在幸福中看到悲伤的场景，在残破中看到绽放的希望。比如罹患癌症的母亲、比如记录阿富汗真实现状的新闻记者。我们看到泪水，出自无数种情感：思念远方丈夫的妻子、躺在病床上感恩的病人、前一秒还在乱跑乱跳的小男孩。我们看到艰辛的人生，来自不同的国度民族：擦鞋为生的小男孩、在迪拜工作的园丁、生活在船上的一家、在丛林中搭建简易棚子的一家人、十四口人挤在狭窄屋子里但仍信奉上帝的单身父亲。我们看到不同的爱恋：金婚的夫妇、新婚的夫妇、给奶奶电话的年轻同性恋男子、追求女生失败的男生、一起放飞孔明灯的情侣们。我们也看到杀戮、战争、暴力以及躁动的激情与惨痛：被屠杀的白牛、被割喉的羔羊、跳舞的美国大兵、对别人拳脚相向的人、失控的游行人群。在所有的这一切的一切里，都让我对于人类的情感与行为无比热爱，同时又无比憎恶。

       对于人类的情感，也许正想对于我自己的情感。我感觉到迷茫、没有存在感，同时又心存希望，始终努力。也许对于人生尚未感觉到美好，那是因为没有见过人生真正的天堂，而也许对于人生尚未感觉到人生真正的地狱。

       在人生的路上，我始终在彷徨中找寻，我或许并不明白为什么要找寻，我只是默默地出发了，或者是不得不出发，在穿行于无数无聊岁月的日子里，我想完成一些宏大的梦想，但有时候却又感觉到束手无策。我已经很久没有看到所爱的人，我已经很久没有想过什么对于我来说才是重要的。我已经很久没有在一个平凡无聊的一天中，认真专心的过我自己的人生，体会着其中的所有酸甜苦辣。
      </影评>
<有用数>150</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>张熊熊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-29 15:28:51</时间>
<影评>

        年少时，为赋新词强说愁，想不到有什么信念坚强到能够支撑起浮生漫长，觉得老去是某一个瞬间发生的事情，像旷野中被一道闪电击中，而那时的闪电，无非就是某一段求而不得的恋情。后来才明白，除了爱，世界还有一千种颜色，哪怕是最简单的喜怒哀乐，唯有真切的体会才能知其真味，一切试图超越时间规律的成长都是虚有其表。儿时听闻多次的道理和故事，待到真正经历的时刻，依旧会衍生出无限的思绪。缓慢的苦痛磨砺人的灵魂，快乐正因短暂难得才显得珍贵，经历了这些，才会明白时间的缓慢或迅疾，都有它的良苦用心。人类，一个生在食物链最顶端的复杂种群，从500万年前南方古猿直立行走开始，就在经历着膨胀堕落毁灭重生的轮回，而人类的文明，也在审视我们生存的空间到自我的审视的转变中，渐渐走上了进步的道路。
    两大奥斯卡金像级导演联合YouTube，携手全球网民（显然没有中国），在2010年7月24日这一天，以人类的“怕”和“爱”为主题，集体创作了近4500小时的影片，经过剪辑，于是有了我们现在看到的这部《Life in a Day》。
    以往，看电影，是为了看他人的生活，可是这一次，我们看到的，不再仅仅是某个人的故事，而是作为整个人类的一生。2010.7.24，随机选择的一天，整个世界，从年轻到衰老从生到死。也就是说，我们将很难单纯的做一个置身事外的观众，因为我们每一个人，幸或不幸，都是屏幕里这些人类中的一份子。

    2010.7.24，是我生日的后一天，那天，我大概在皱着眉头努力解决前一天剩下来的生日蛋糕吧，之后和往常一样读书码字看个电影然后睡觉，醒来又是新的一天，这样平凡的一天。然而，对于这个世界来说，没有任何的一天会是平凡的一天，每一天，甚至是每一分钟，都有出生和死亡，每一天都有可能是生日或忌日。《浮生一日》想要表达的，就是这样的主题。
    观影期间哭了很多次，大多时候仅仅是一个镜头，一句话，就足够引起共鸣，在这些快速闪过的面孔上，我们比以往任何一次更加容易看到自己的模样，在谈到爱，谈到怕，无论肤色或是生活环境，我们迸发出的都是相同的喜悦和恐惧。爱很模糊，爱自己，爱女人，爱一辆兰博基尼或是一种早已失传的生僻语言，爱一只安心窝在你臂弯里的猫咪，还有那个深爱着一个姑娘却连着被拒绝两次的宅男，这看上去很反励志不是么，但你必须要接受，一切都带来负面的能量，包括爱。
    What do you fear? 一个尖锐的问题，很多人，他们终其一生都没有勇气直视自己的勇气，所以当看到镜头下的人们坚定的说出自己的恐惧时，是很感动的。害怕长大的女孩，害怕失去爱人的男生，害怕再次被卷入战争的老人，害怕被丈夫抛弃的家庭主妇，害怕猫害怕狗害怕孤独，给我印象最深的，是那个害怕上帝并不存在的姑娘，她说：“我信仰他，可万一他不是真的呢？那样我们只能躺在泥土里，永远死去？”看起来，人的怕总要比爱来的更具体实在一些，遗憾的是，在这个世界里，你爱的人和物，总有一天会离你而去，而你所害怕的东西，总有一天会来临。

    其实大多数的时间，我们是没办法感受到这个地球上有64亿人正和我们分享着相同的情绪和感受的，《浮生一日》带给我的，正是一种前所未有的来自人类的集体认同感，感到自己并不孤独，感到这道路上并不是独自一人，即使不同的种族、肤色、信仰，都无法改变我们面对爱微笑面对恐惧流泪这一种本能的反应。
    作为一个纪录片，《浮生一日》其实是柔和的，它看似通过上帝视角解构了生命，但每一个视角中的上帝，却又是我们自己。所以，我们看到更多的，是人类美好和无害的一面，但其实，在这个世界上，发生的更多的，却是战争、杀戮、歧视、疾病和死亡，所以，导演特意选择了一个由游行引发的踩踏事件放在影片的最后，人类的盲目狂热，是引起一切灾难的元凶。
    
    太宰治临终前留下遗言：“生而为人，抱歉。”而我却觉得，生而为人是一种运气，因为人可以选择，即使是在极小的限度下，还是能够决定自己的生活，选择积极或消极，抗拒或是顺从。影片里那个妻子得了癌症的丈夫说：“一开始，我害怕你的癌症，后来你得了。之后，我害怕你复发，可你又复发了。现在，你正在康复，而我再也无所畏惧。”是这样的，人无法战胜恐惧，却能同它和解，而人生，正是一个不断妥协的过程，如果你有鼓起勇气走到尽头，那时，你也能毫不心虚的说，你从此再也无所畏惧。

</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>坐地铁的流浪猫</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-01 08:26:24</时间>
<影评>
        roro推荐的纪录片LIFE IN A DAY。据说在烂番茄上还没有坏评，就满期待地跑到VUE CINEMA去看了。


先科普下：维基百科-The completed film is 94 minutes 57 seconds long and includes scenes from 4,500 hours of footage in 80,000 submissions from 140 nations。


毕竟是纪录片，偌大的伦敦，放了这部片子的也就3家Vue cinema，Oden净忙着播商业大片了。晚上7:50这么黄金的观影时间，来看的人也不多，多数是中老年人，我们前面一片白发老人。听见他们感同身受的笑，听见他们悲悯地落泪，是为某个主人公？为那头被在头上打了三枪然后宰杀的牛？还是为他/她自己？


电影是从8万个上传到输油管的视频中选取剪辑的，2010年7月24号的那一天，对有些人来说是幸福的求婚纪念日，对有些人来说是濒临死亡的赛末点，对有些人来说是把自己真实性取向告诉外婆的勇气日；对大多数人来说，那是再平凡不过的一天。


看到很多动物在那天被宰杀的画面我忽然有做素质主义者的冲动。可是foodatarian说蔬菜也是有感情，难道不吃了 日子不过了？


影片末尾一个女孩坐在车里，在雷雨交加的回家途中哭泣起来，因为她期待中会有什么不平凡的事发生的一天，到最后，不过又是一个平凡的一天。


我想说：女孩你别哭，这个世界离开了谁都会照常运转，我们也许无法成为改变世界的那些个人，但我们至少有能力过好每一天：）大多数人对大多数人来说都无足轻重，珍惜身边那些爱我们的人吧，让自己成为他们可以依赖的人。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>airy</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-29 22:29:54</时间>
<影评>
        一个小片段。


女孩儿说她最喜欢一个词是“Mamihlapinatapai”，来自南美一种叫Yaghan的已失传语言。


表达的是两个人同时都希望开始一件事情，但没有人愿意打破僵局的那一瞬间的感觉。


她说，“Could be like two people at a party wanting to apporach each other and neither quite brave enough to make the first move.”


让我想起Frances Ha里的那一段独白：


&quot;It&apos;s that thing when you&apos;re with somebody, and you love them and you know it, and they love you and you know it, but it&apos;s a party, and both of you are talking to other people, and you are laughing and shinning, and you look across the room and catch each other&apos;s eyes, but not because you&apos;re possessive or it&apos;s precisely sexual, but because that is the person in your life. It is sad and funny, but only because this life will end, and it&apos;s the secret world that exists there, in public, unnoticed, that no one else knows about. It&apos;s like the another dimension that exists around us that no one have the ability to perceive. That&apos;s what I want out of a relationship.&quot; 
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>H.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-12 15:47:51</时间>
<影评>
        从片名说起，大陆对这部片子的翻译很到位：浮生一日。我个人觉得好过台湾的《活在这一天》和香港的《 一日人生》。太白说，光阴者，百代之过客也。浮生若梦，为欢几何？ 也只有这样的浮生，才能表现出人生的短暂梦幻和百态不羁。


我觉得影片最成功的，就是让我们意识到了当下平凡的生活，即使是于己而言conventional的，但于这个世界，却是typical的存在。比如拍摄中有的人从口袋里拿出来的是零钱，是钥匙，是oryster card，也有人拿出来的是枪，是注射器。非洲的原住民唱着歌儿劳动是她们习以为常的生活，可在他人听来却是最美丽的声音。你从来没有意识到屠宰动物的残忍让它们成为盘中餐，也从来没有看到长颈鹿从母亲肚子里出来然后母亲帮它舔舐干净身体的温情。影片中有一家人，穷的没了样子，还有一个神经病儿子，但父亲说：就算这样，我们还是活着。上帝不会创造了我们，又把我们忘记，这是我们的信仰。


在我们层出不穷的生活里，每个人都是演技超群的演员，这也就是这部片子感动的原因，因为在豆瓣介绍里，它的主演，是“您”。这远胜于一切man-made的故事。


片子里有人问，你害怕什么，有人害怕死亡，孤独，鬼魂，有人害怕政治，强盗。生活在阿富汗的人每天早上都害怕，因为出门了，就不奢望还能回来。我震撼的是，一个肥胖症患者脱了衣服正视自己, 说，this is me, this is what I&apos;m afraid。一个女人坐在床上平静地说，日子一天天过，我却还没有怀孕，我怕以后没有人叫我妈妈了。我感动的是，一个男人面对自己的妻子说：我无所畏惧，我原本害怕你得癌症，你得了，治好了，又复发了，又治。我还怕什么，我现在无所畏惧了。


这才是真实存在的生活，充满勇气的生活。片子里唱，爱和生命，分秒都值得。2010年7月24日，导演并没有说为什么选这一天，只是random地选择了平凡的一天，不赋予任何意义。但日子就是这样，也许对于你来说多平淡，平凡，没有意义，但无论如何，它都特别地存在着，存在在特殊的身份，时间，文化里。让人羡慕。


我再一次真心诚意地推荐这部纪录片。没有任何地矫揉造作，真的很好。




</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
