<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>地下 Подземље</电影名>
<年份>1995</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1833776334.jpg</封面>
<导演>埃米尔·库斯图里卡</导演>
<演员>米基·马诺伊洛维奇 / 拉扎尔·里斯托夫斯基 / 米里亚娜·约科维奇 / 斯拉夫科·斯提马科 / 恩斯特·施托兹</演员>
<简介>影片通过三位主人公——知识分子和投机商马高、他的朋友黑仔、他们共同的爱人娜塔莉——传奇般的人生展现了导演对南斯拉夫这个民族的理解与复杂情感。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不开灯</作者>
<标题>一部经典的后现代电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-06 14:37:09</时间>
<影评>
        出生于前南斯拉夫的埃米尔-库斯图里卡堪称是“中奖率最高”的国际导演，从他推出第一部电影长片至今，一共拿下了一次柏林影展、二次威尼斯影展、三次戛纳影展大奖，可说库斯图里卡的每部作品都获得国际影展的高度认同。


在库斯图里卡的所有作品当中，《地下社会》被大众推崇为最出色的代表作，这部史诗型巨作为库斯图里卡带来热烈掌声，却也为他带来严厉的政治批判声浪，库斯图里卡对评论家的批评感到极度愤怒，甚至宣布从此不再拍电影。幸好库斯图里卡后来自食其言、重拾导演筒，不过他确实就此远离任何政治议题。


作品年表和得奖记录：

1979年《你记得桃莉贝尔吗？》威尼斯影展金狮奖，导演处女作

1985年《爸爸出差时》戛纳影展金棕榈奖

1989年《流浪者之歌》戛纳影展最佳导演奖 

1993年《亚历桑那之梦》柏林获银熊奖

1995年《地下社会》戛纳金棕榈大奖，导演时年41岁

1998年《黑猫白猫》威尼斯获银狮奖

2004年《生活是奇迹》法国凯撒影展最佳欧洲影片奖


《地下社会》是一部大型历史剧，旨在呈现南斯拉夫从建立联邦国家到国家解体这段时间的历史经历，然而影片采用的叙事手法和影像技法却充满反传统的后现代风格。全片充满狂欢的气氛，演员表现夸张，剧情更是游走于荒诞和戏谑之间，对历史事件和历史本身极尽讽刺之能事，而在浓厚的魔幻写实风格中，更以拼贴和戏拟的技法不断对历史进行解构，是非常经典的后现代电影。


《地下社会》与《流浪者之歌》、《亚利桑那之梦》被称为库斯图里卡的“后现代三部曲”，其中又以《地下社会》最为突出，以出人意表的方式呈现一段跨度长达50年的国家兴亡史：1941年二战期间，南斯拉夫共产党兴起，南斯拉夫王国因为轴心国入侵而亡国；1945年，在苏联的扶植下，重新建立联邦国家；1992年，民族主义高涨，南斯拉夫联邦发生内战并解体。


■马戏团表演式的国家兴亡史

《地下社会》全片分为三个部分：战争、冷战、战争。虽然影片意在呈现前南斯拉夫50年的兴亡史，但故事主要落在1941年、1945年、1961年和1992年4个时间点上，剧情则主要集中在马高、小黑和娜塔莉这三个人物身上，其中马高和小黑是反法西斯的共产党员，娜塔莉是一个女演员。


1941年

时值二次大战期间，年轻的马高和小黑驾着一辆马车，带领一支铜管乐队，欢腾喧闹地进到画面中。这场乱七八糟的狂欢庆典是为了庆祝小黑正式加入共产党，而影片就在这场狂欢中正式拉开序幕。这场庆典同时也拉开了南斯拉夫联邦历史的序幕，并直到最后。


马高和小黑是一对好朋友，但也是一对无赖，一只鹦鹉大声说出这个事实。马高有个口吃、在动物园工作的弟弟叫做伊万，一场轰炸炸毁了动物园，侥幸没死的动物都跑到大街上，加入这个光怪陆离的新时代。伊万救下了一只小猩猩宋妮，猩猩宋妮将会见证此地未来50年的疯狂。


小黑有个身怀六甲的妻子，不过小黑的心思都在舞台剧女演员娜塔莉身上。在轰炸过后，小黑没有陪在妻子身边，却跑到剧院、闯进一场正在上演的舞台剧中，将娜塔莉从一群德国军官眼前劫走。小黑后来因此被德国纳粹给逮捕，幸好好友马高潜入德军中将他救出。此后，马高便将身受重伤的小黑、小黑妻子临终前产下的儿子祖凡、马高的弟弟伊万、小猩猩宋妮和其他共产党革命家，全都窝藏在自己住家的地下室。


1945年

这一年，二战结束，铁托政权下的南斯拉夫联邦成立，身为铁托革命伙伴的马高成为共党高官，娶了好友小黑迷恋的女演员娜塔莉。马高与娜塔莉在享受荣华富贵的时候，却欺骗小黑等人，让他们深信战争并未结束，必须继续躲藏。于是小黑等人在地下不停制造武器以对抗法西斯主义者，制造出来的武器却被地上的马高卖到国外，赚取大把的钞票。


1961年

时光荏苒，小黑等人躲在地下二十年，但因为那里的时钟每天被调慢6小时，他们一直以为只过了十五年。马高与娜塔莉在地上生活，马高不仅透过各种广播手段欺骗地下的人，也以各种宣传方式在地上编织谎言。身居高位的马高编造小黑英勇牺牲的故事，为小黑树立铜像，还筹划拍摄小黑与他共同对抗德国纳粹、营救娜塔莉的历史宣传电影《春天骑着白马来》。


就在这一年，小黑的儿子祖凡已经长大，将举办隆重的结婚庆典。为了能参加婚礼，马高编了一套故事，假装娜塔莉这些年都被德国俘虏，如今才终于逃出来，于是马高和娜塔莉便堂而皇之地现身地下室。没想到这场喧闹的婚礼最后却走样，长大的猩猩宋妮钻进刚刚制造出来的坦克车，开火将地下室轰出一个大洞，还率先逃出封闭的地下室。于是马高的弟弟伊万追着宋妮而去，却错误地从四通八达的地下通道跑到德国柏林。小黑则带着儿子祖凡上到地上，决心与早已不存在的德国纳粹决一生死。


小黑和祖凡阴错阳差地闯进电影《春天骑着白马来》的拍摄现场，于是生活在地下谎言的人与正在编织地上谎言的人迎面相对。当小黑见到扮演自己、和自己长得一模一样的男主角时，长达二十年的谎言洗脑竟让他看不出其中的怪异之处，坚决地开枪射杀穿着德国纳粹制服的敌人。后来，不识水性的祖凡意外溺死，但因为没见到尸体，小黑在未来的岁月里一直在寻找失踪的儿子。至于另一头的马高，鉴于事情暴露，干脆一不做二不休，用炸药炸死地下室里其他的人，然后带着娜塔莉逃跑。


1992年

追着猩猩宋妮去到德国柏林的伊万，这些年来都被关在当地的精神病院，在病院内他仍不气馁地到处寻找宋妮。最后他才从一个医生口中得知，过去生活在地下室那二十年，全是因为马高和娜塔莉设下的骗局，两人最后还炸死剩下的共党革命家。愤怒的伊万当即钻进下水道，再次借由那四通八达的地下通道奔回南斯拉夫，决心找哥哥马高报仇。在返国的路上，伊万又听到一个晴天霹雳的消息，那就是南斯拉夫已经不存在。而在抵达前南斯拉夫之际，垂垂老矣的伊万竟然遇到同样是垂垂老矣的宋妮，似乎这些年来宋妮始终都等在那里。


这一年的前南斯拉夫烽烟四起，原本属于同一个联邦的各个民族相互开打。苍老的小黑摇身一变成为军队头领，不过实在看不出来他为谁而战和对谁而战，因为他所有心思都在寻找那个早就死去的儿子祖凡。至于同样年老、坐着轮椅的马高，恰巧也出现在用一片战场上，一如既往地投机倒把，带着娜塔莉四处倒卖军火。


伊万终于找到那个欺骗自己的无良哥哥，他愤恨地打死马高，马高临死前说：战争从来不曾发生，直到弟弟杀死哥哥。伊万后来则将自己吊死在教堂里头，1941年德国纳粹占领南斯拉夫时，伊万也曾因为绝望而上吊自杀，不过那次并没死成，时隔50年，这次终于是彻底死透了。后来赶到现场的娜塔莉也没有好下场，她被小黑的士兵给射杀，两人的尸体一起被放火焚烧。


小黑后来才知道自己手下杀死的军火贩子就是马高和娜塔莉，在两人燃着熊熊烈焰的尸体旁，他倍感伤心落寞，竟然听见儿子祖凡的呼喊声从一旁的井里传来。小黑当即投向井里，就这样， 所有死去的人们重新又团聚在一起，围坐在丰盛的餐桌边，继续为祖凡那场中断三十年的婚礼庆祝。这是一场大和解的狂欢，彼此相互理解和原谅，随即，脚下的土地突然崩裂，于是他们便随着这断裂的土地、在欢声笑语之中飘向远方。


■政治立场的大灾难

对于《地下社会》里头的政治立场，有评论家毫不留情地说是一场大灾难。当然也有其他评论家提出不同观点，为作品进行辩护。总的说，意识形态是种抽象的概念，而后现代电影的特征又是开放式理解，因此影片当中的政治立场究竟为何，有很大的探讨空间。在我看来，《地下社会》中呈现了三个层面的政治批判：


第一个层面是对历史本质的批判，从本质上来说，历史荒诞而可笑，充满执政当局的谎言和百姓的愚昧与自私，前南斯拉夫过去50年的历史，就像一场欢腾的马戏表演，无论是二次大战时期、美苏冷战时期、还是内战时期，整个国家都在荒腔走板地演出一场不知何为、不知所终的戏码。


第二个层面是对铁托政权的批判，在铁托政权时期，当局编织一个又一个的谎言，不仅欺骗他人也欺骗自己，当局透过虚假扭曲的意识形态和媒体宣传，将百姓隔离在“地下室”中，以扭曲的空间和时间观断裂百姓与现实的距离。


第三个层面是对民族主义战争的批判，而这个部分也正是导演埃米尔库斯图里卡最遭评论家质疑的部分。在前南斯拉夫最后的岁月里，统治者米洛斯维奇为了阻止联邦的瓦解，不惜支持塞尔维亚发动民族主义战争，对其他种族进行屠杀和灭绝。而在《地下社会》的第三部分里，马高与伊万在战场上兄弟相残、小黑带领军队只为了寻找早已死去的血亲祖凡、小黑在马高和娜塔莉死后倍失落、以及前朝众人最终的大团圆，都指向导演对前南斯拉夫联邦下、各民族为了争取独立自主而相互杀伐的不以为然。这又进一步被解读为对米洛斯维奇政权和种族集权主义的支持和宣传。


《地下社会》是一部后现代电影，具有开放式解读的特色，然而影片的拍摄制作是与米洛斯维奇所控制的塞尔维亚电视电台合资，此一事实不免让观者对影片中的意识形态抱有预设立场。究竟这部影片是否为米洛斯维奇辩护？见仁见智。至少我个人觉得影片确实带着这种色彩。


■后现代电影美学的非凡成就

后现代主义电影与传统的现代主义电影因为信念上的差异，拍摄的手法呈现出截然的不同。现代主义电影强调的是对现实社会问题的捕捉，透过尽可能写实的手法，引导观众进入影片的故事当中，然后透过情节的引导，将里头隐藏的观点与意识形态灌输到观众的思想里头。后现代主义电影则强调尽可能去除创作者的态度与立场，让观众以自己的观点来思考议题，在呈现出影片想要探讨的议题时，又力求突出影片的“虚假”本质，让观众在质疑影片人物和创作者的观点，进而自行思考自身对议题的看法。换言之，现代主义电影试图让观众认为内容是“真”的，产生“我相信”的涉入感，而后现代主义电影试图让观众知道内容是“假” 的，形成一种“我怀疑”的疏离感。


正由于后现代电影所抱持的信念与现代主义电影相反，因此拍摄方式的许多方面也都呈现出反其道而行的特征。现代主义为了凸显“真”，调性倾向于严肃、叙事较为连贯、节奏也较为紧凑、对人物与事件的刻画深刻，即使是讲述过去的历史电影，色调也偏向清晰写实，让人有种置身当中的错觉。相反的，后现代电影为了凸显“假”，调性通常较为荒诞、叙事和节奏较为松散、人物和事件倾向于肤浅和平面化，在处理历史时，多采用“怀旧”的色调，让观众明显意识到影片中的过去与自己所置身的现在存在明显的割裂。


在《地下社会》里头，导演埃米尔-库斯图里卡便运用了极端丰富的后现代手法来呈现前南斯拉夫50年的历史，影片幽默而荒诞，充满时间与空间的断裂，然而观众在近三小时的片长中，除了不停捧腹大笑外，还能深切感受到一个国家完整且宏大的历史进程，显见导演的功力。


》怀旧的影像质感

《地下社会》全片呈现一种色调暗淡的影像质感，但这与《辛德勒名单》透过阴暗的环境光线呈现场景的真实性不同，《地下社会》的暗淡不是只在特定场景，而是贯穿全片，给人的感受是在观看一部很久以前拍摄的过时电影，而不是新近拍摄、重新诠释过去的电影。


》小历史的叙事视角

在处理历史时，后现代电影很少如《辛德勒名单》那样采用全知的宏观视角，取而代之的，是以几个人物的故事、一种小历史的视角来带出宏观历史。全知式的宏观视角往往传递很强烈的“绝对真实”错觉，而小历史视角则比较能，让观众保有质疑人物观点的空间，进而质疑宏观历史的真实性。《地下社会》便是以小黑、马高和娜塔莉这三个人物的故事来呈现50年的国家历史。


》夸张滑稽的表演方式、支微末节的叙事节奏

在《地下社会》中，三位主角的表演方式极其夸张，而影片对三人的描绘叙事常常走向琐碎不相关的细节上头，此外还不时有各种动物出没。这种荒诞的表现方式和影像画面能很好的杜绝观众对人物或事件的“情感认同”，让观众与影片内容始终保持疏离感，进而不断质疑影片中各个人物的立场和事件真相。


》戏拟

后现代电影必须不时提醒观众：“你看到的是一个人工创作，不等于真实”，而诙谐的“戏拟”便是常常被运用来提醒观众的手法之一。在《地下社会》里，有几处模仿经典电影片段，例如小黑和儿子祖凡在海边遇到直升机的攻击，这部分与佛朗西斯-科波拉的《现代启示录》非常相似，而祖凡溺水后与新婚妻子在水中相逢的片段，则与尚-维果的《亚特兰大号》相似。这种直接模仿经典作品的手法，常常能产生诙谐的效果，提示观众此刻正在观看的剧情具有强烈的戏剧性和虚假性。除了模仿经典作品中的桥段外，《地下社会》还直接采用大量的真实历史记录片，但又用拼贴的技法将马哥和娜塔莉置入其中。这种真实与虚假的交错呈现当中，观众不仅被迫质疑《地下社会》这部影片的真实性，也被迫质疑纪录片中所谓的历史的真实性。


》戏中戏

“反身性”可说是后现代电影最重要的特征，就是透过两个以上的叙事框架、以及对叙事框架的打破与拆解，让观众意识到“事实的真伪”取决于观察者所站的立场，进而意识到自己也是观察者中的一员，应该独立对影片中所探讨的“事实”进行思考。而“戏中戏”便是经常被运用的建构与解构手法。


在《地下社会》中一共运用了两次戏中戏的手法，第一次是在影片的第一部分，小黑闯进正在上演的舞台剧中，先是随着舞台剧的演出说出相应的台词，之后便从戏内对着戏外的德国军官开枪。第二次在影片的第二部分，小黑带着儿子祖凡逃出地下室，闯进电影《春天骑着白马来》的拍摄现场，这次小黑是从戏外对着戏内的同一个德国军官开枪（其实是长相相似、扮演该德国军官的演员）。


在这两个戏中戏本身，观众分别看到两个与真实不符的历史戏码，前一个戏码发生在德国纳粹占领时期，而后一个戏码发生在铁托执政时期，观众由此可以清楚意识到，无论在什么时期，当局对历史的操弄是不变的，历史本身具有强烈的虚假性；更进一步地，透过“闯进剧中剧”的动作安排，叙事框架被瓦解，“真实”与“虚假”之间的界限被打破，如你我这样的“影片外观众”在嘲笑或同情“影片内观众”被愚弄时，也清楚意识到自己同样身为观众、而非戏中人物的疏离状态。


《地下社会》最出色的部分，是创建“地下室”这个概念来质疑历史的真实性。小黑等人因为马高的欺骗，被隔离在地下室长达二十年，在时间和空间两个维度上都遭到愚弄。这种地上/地下、真实/虚假的区隔，不仅讽刺铁托政权下对百姓的欺骗与愚弄，其实也暗指百姓因为在时空上与外在断裂，影响后来历史观的正确性。


在影片里那两个戏中戏事件当中，“小黑对德国军官开枪”这个重复元素将两次事件串联在一起。小黑这个主要人物在两次开枪时，都深信自己在对抗法西斯主义，然而同一个人、同一个信念、同一个行动，却产生相反的结果与意义。第一次行动时，真正的敌人因为穿着防弹衣而呈现假死状态，但在第二次行动时，假的敌人却真的被杀死。惯性式的行为模式最终却酿成悲剧，当中的主因便在于马高/铁托政权下的长期隔绝和欺骗。小黑在与外界现实发生断裂的情况下，不知道时代已经发生变化，旧时代的反法西斯信念不再适用于现时处境，在从“地下室”获得解放后，仍旧按照长期被灌输的思想行事，不免犯下大错。


（当然，这样的理解不必然指涉导演将后期的民族解放战争归咎于前期铁托政权对百姓的思想禁锢，也不必然指涉导演对民族解放战争的批判和对米洛斯维奇的辩护。不过，影片在1961年到1992年、铁托政权与米洛斯维奇政权交替的这三十年之间，出现长段的叙事空白，确实令人浮想联翩。）


》魔幻写实风格

《地下社会》全片如同一场热闹欢腾的马戏团表演，铜管乐队和各种动物成为这场疯狂庆典里头重复出现的热闹元素，一再凸显前南斯拉夫联邦从成立到解体的荒诞本质。除此之外，影片中还引入魔幻写实风格来加深其中的非理性色彩，不过，这魔幻写实的部分其实也传递了导演埃米尔-库斯图里卡对南斯拉夫联邦的美好祝愿。影片中，魔幻写实风格最为突出的部分就是祖凡溺死后与新婚妻子水中重逢，以及小黑投井后与众人相聚于婚宴中。尽管经历长达50年的种种纠葛和杀伐，但所有人在一切都尘埃落定后还是取得相互理解与和解，而片尾字幕“这个故事永远不会结束……”更是与片头字幕“从前，有一个国家….”形成完美的对照。


■后现代电影常常被批评是“肤浅、缺乏深度的大众娱乐形式”，而后现代电影拼贴的美学意识更被指是“东拼西凑的大杂烩”。确实，许多后现代电影为了消除创作者的主观立场，最大程度扩充开放式理解的空间，广泛地运用各种暧昧而混杂的符号，结果却形成一种任意拼凑的混乱感，以及看不出目的的讽刺性与荒诞性。然而，《地下社会》却在广泛使用后现代电影技法的情况下，呈现出明确且层次分明的批判意识，以及对南斯拉夫联邦的复杂情感，有着不凡的艺术成就。


《地下社会》中许多影像都是像马赛克那样被拼凑起来，但在刻意安排的多层次景深构图中，却包含丰富和真切的象征意义。例如在影片的第三部分，小黑发现自己下令杀死的军火贩子竟然是马高和娜塔莉时，画面远景是战场，近景是小黑追着坐在燃烧轮椅上的马高与娜塔莉，而当轮椅不停绕着倒下的基督像旋转时，一只白马和白鹅却在中景来回穿梭。其中可以明显看到战争的残酷、兄弟好友相残的悲哀、以及历史本身的荒谬，而这种复杂的情感正呼应南斯拉夫民族主义战争的无奈本质。后来，一旁教堂传来钟声影片随即被切换到伊万吊死在钟绳上的画面，荒诞又悲伤的调性再次被凸显出来。


虽然《地下社会》的意识形态不免涉及政治立场的正确性问题，但从艺术成就来说，《地下社会》打破大众对后现代电影的既有认知，不仅以多重的开放式后设架构为观众提供独立思考的空间，还难得地传递出创作者自身的意识形态和批判立场。《地下社会》透过荒诞的小历史剧情却完整建地构出一个国家从成立到解体的悲情宏观历史，而影片当中所运用技法的丰富性与创造性，远远超其他大部分的后现代作品，因此，称《地下社会》为后现代电影的经典之作，绝对当之无愧。
      </影评>
<有用数>824</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>玛特</作者>
<标题>《地下》－地下通往地上，地下通往天堂</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-25 17:57:18</时间>
<影评>
        看来马高同志是个masochist，得让纳塔利亚时不时用高跟鞋给他头上来一下子才过瘾。可他又自称是个老实人：“老实人没法呆在这个国家”，哪怕已身居高位，最后还得收拾细软跑路。他的下场是与纳塔利亚一起被黑仔“率领”的民兵处决，两人的尸身在旋转的轮椅上燃烧－难道这也是火中的涅槃？其中相隔的，是整整一个国家－“从前，有个国家，它叫南斯拉夫”，…...


      要说“拼贴”、“政治波普”，至今没见过谁比导演Kusturica在《地下》中玩得更娴熟的。铁托葬礼上，阿拉法特、勃列日涅夫、华国锋鱼贯而过，背景音乐好像忘了换似的，还是《莉莉.玛莲》，反讽吗？不反讽吗？鬼才知道。


      南斯拉夫，这是欧洲不愈的溃疡。前南战犯法庭还在，米诺舍维奇却先死了－前不久，还有人发雄文为他讨公道*。可到底谁欠了前南斯拉夫一个公道？又该由谁来偿还？这是一笔烂帐。

这笔烂帐，只有电影《地下》这般大手笔，才能描绘得如此哀而不淫、魔幻瑰丽。


      二战期间，同为共党游击队员的马高、黑仔两个朋友，为了抵抗纳粹对他们共同的家园和女人的侵略，怎么说呢，奋起反击吧。一场《虎口脱险》般的疯狂打闹后，马高救了黑仔，却把他和整帮战友（包括马高弟弟－已被炸毁的动物园的饲养员和他的猩猩，还有纳塔利亚轮椅上的弟弟）安置在地窖；纳塔利亚留在地面，为他独享。胜利了，马高，铁托的战友，前剧作家兼诗人，成了“党和国家领导人”；他的妻子是不改轻佻的前演员纳塔利亚。他们优游自如地生活在新国家里：参加阅兵，为“牺牲”的黑仔铜像揭幕致辞，出席黑仔传记电影的开机仪式，…除了纳塔利亚贪恋杯中物，而马高需要让高跟鞋敲他的头。黑仔他们则被告知战争尚未结束（马高不时为他们播放空袭警报），在地下为“抵抗运动”生产枪支－其实供马高走私销往国外。时钟被马高的眼线拨快了，20年缩短为15年－这“15”年间，他们甚至在地下捣鼓出一辆坦克。


      黑仔儿子的婚宴，热闹中透着不祥：悬空飘浮、美艳洁白如奥菲利亚的新娘，地下众人的狂欢，三个老友计的聚首。黑仔乘众人滥饮，带儿子逃向地面，准备对该死的纳粹发动奇袭；新娘找不到新郎，投井而死；猩猩钻进坦克，开炮，炸毁了地窖；马高弟弟一路寻找逃走的猩猩，沿下水道走到德国，进了精神病院；马高和纳塔利亚，如本文开头所说，也匆匆逃离这个国家，继续他们的军火贩子生意。


      地面多么美！鹿是鹿而不是马；太阳不是月亮，它红彤彤地升起－这一切，黑仔的儿子都是第一次见到。他们撞上了黑仔传记片的拍摄现场，黑仔力毙扮演仇人纳粹军官的演员，导演对赶来的党干部惊惶质问：“谁来保护我们这些艺术工作者？”在军方的围捕中，黑仔光顾着追击直升飞机，他那不谙水性的儿子，却为溺死新娘的头纱所吸引，往水底而去。


      这样不知过了多少年，南斯拉夫解体的乱战中，黑仔是个脑筋不大清楚、不忘寻找儿子的残暴的游击队（！）头目，只不过这次枪口转向了前同胞、现在的异族仇人。


      战争正如马高的谎言所坚称，从未结束。马高的弟弟却回来了，他找到了他的猩猩，也痛殴了已坐在轮椅上的哥哥，然后把自己挂在钟楼大钟的绳子上，凌空摇荡。接下来，就是马高与纳塔利亚被处决一幕。然后，猪在废墟和尸体间拱土寻食，象纳粹空袭过后那样。然后，黑仔重返地窖，走过长满青苔的坦克，走向吞没了儿媳妇的井，纵身而入。


      他浮出到另一个世界－一片漂泊的乐土。有他刚下地窖时难产而死的妻子－还是那么善妒专横，有地窖里的所有居民－当然包括儿子和他的新娘，还有马高和纳塔利亚。马高请求原谅，黑仔只肯忘却。


      乐土裂解，载着众人漂移远去。影片在贯串全片的喧闹的爵士铜管乐声中结束，画面之外，有人说，“从前，有个国家，它叫南斯拉夫。”


      影片包含了太多象征、隐喻，千头万绪－比如猩猩，井，坦克，还有《莉莉.玛莲》－不然怎么说是“大手笔”呢？在此，就不一一梳理。印象里法国人最喜欢在电影中作下水道文章，可没有一部能如本片般地上地下道路纵横令人眼花缭乱。它是荒诞剧，又是史诗。而史诗本就是荒诞剧，每个人都是他们身处时代的滑稽演员。


      不要为南斯拉夫痛惜、悲伤，它的裂解未必不是新生，而有的国家还在“沦陷”之中。只是个人的命运相对于时代如此微不足道。马高是邪恶的？他僭居高位、贪图钱财、欺骗了战友？可他们走上地面，面对的何尝不是一个骗局？骗局之后，我们见证了，是更为不堪的乱局。黑仔如果不被困于地下，也许早就成为出笼的恶兽－又也许早被“清洗”了之。地下的众人固然可悲－看着他们苦捱暗无天日的日夜、以涓滴之水“洗澡”，我会不忍。但是个人通常是渺小无力任人播弄，被谁，这里或那里，这样或那样，并无本质区别。象影片一开始就被炸毁的动物园，作鸟兽散之前，动物们有食物而不自由；之后，有自由而没食物，它们能选么？这些，都是走向新生之前，不得不经历的。可以说，没有人欠米诺舍维奇一个公道－虽然他也是南斯拉夫这个“从前的国家”遗留的悲剧之一；至于谁欠曾经的南斯拉夫一个公道，因为乱局未终，还要等未来的胜利者来说－向来是胜利者说谁就是谁的。


      据说“斯拉夫”本意为“奴隶”，“南斯拉夫”就是“南方的奴隶”。二战期间，克罗地亚仆从军是“纳粹的帮凶”，克罗地亚人铁托却是抗击法西斯的英雄、南斯拉夫联盟国家的缔造者，他在苏联与西方之间走平衡木，捍卫了这个短命国家的“独立自主”，在国内压制“大塞尔维亚主义”，保持几大民族脆弱的团结数十年。穷尽个人心力，在他身后，他一手缔造的国家依然逃不了一片废墟一片萧条。影片就是在这片废墟上诞生，只有自嘲，没有怨恨。


      我不讨厌油滑冷酷而仍有自谴和诗情的马高，甚至还欣赏轻浮放荡却内心苦楚的纳塔利亚。他们是心灵无根的族类，他们的一切作为我都可以原谅－甚至不需忘却。而历史就是这么地上地下包罗万象，鹿是鹿不是马，红的太阳不是白的月亮，空袭在响或真或假，影片在影片中被拍摄，老游击队员重返地面还是游击队员，猩猩的主人终于找回他的猩猩，地窖里有井通往天堂。

也许，导演Kusturica是在用《地下》这只高跟鞋给大伙的头顶来一下，因为他怕我们忘了，“从前，有个国家，它叫南斯拉夫”。


      在我的私人兵器榜上，《地下》名列西片第一。




*（雅科夫：《愿历史还你一个公道——悼念斯洛博丹•米洛舍维奇》）
      </影评>
<有用数>471</有用数>
<没用数>61</没用数>
</review>
<review>
<作者>奶油血滴子</作者>
<标题>南斯拉夫背景知识补充</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-12-05 19:06:48</时间>
<影评>

 
南斯拉夫究竟是个怎样的国家？ 
2018-07-30 21:27
历史上南斯拉夫这个国家曾经在欧洲留下了很深的印记，建立在一战火药桶的废墟之上，却在二战中越打越强，在冷战中左右逢源，最后又在冷战后迅速崩溃，成为整个欧洲最后的血腥战场，那么南斯拉夫究竟是个怎样的国家呢？
南斯拉夫人的起源
南斯拉夫，顾名思义就是南方的斯拉夫人。斯拉夫和日耳曼以及拉丁并列为欧洲三大族系，也是欧洲历史的塑造者之一。但在斯拉夫民族内部，则又可以概略地分成三个族系，即以俄白乌为代表的东斯拉夫人，以波捷斯为代表的西斯拉夫人，以及由巴尔干各斯拉夫民族所构成的南斯拉夫人。




（历史上的南斯拉夫人分布区域（绿色），图中灰色区域为其它斯拉夫民族分布区）
南斯拉夫人早期也生活在斯拉夫民族的发源地南俄草原。在公元六世纪，原来生活在中国北方的柔然人在北魏和突厥的两面夹击下，国家灭亡。柔然人中的一部西迁欧洲，被称为阿瓦尔人。而在西迁过程中，他们在南俄草原将一部分斯拉夫人作为奴隶带到了巴尔干半岛地区。再后来这些斯拉夫人联合东罗马帝国推翻了阿瓦尔人的统治，自己成为了巴尔干地区的主人，他们最终发展成了南斯拉夫诸民族。
各民族的形成
赶走阿瓦尔人之后，在巴尔干的南斯拉夫各部落有的曾短暂建立自己的王国，有的和从中亚迁居至此的保加尔人结盟，成为保加利亚第一帝国的一部分。后来又先后分别曾被匈牙利、奥地利和奥斯曼统治，最终因为各自不同的历史形成了不同的民族。在此期间，各个南斯拉夫民族虽然都先后接受了基督教，但因为地理位置的区别，他们所接受的基督教教派却各不相同：曾被匈牙利和奥地利所统治的克罗地亚和斯洛文尼亚接受的是天主教，而曾被保加利亚和奥斯曼所统治的塞尔维亚、黑山、马其顿则接受了东正教。




（17世纪的欧洲，当时的巴尔干地区分属奥地利和奥斯曼，这也促成了不同南斯拉夫民族的形成）
南斯拉夫国家的建立与灭亡
公元1878年，原本处于奥斯曼帝国统治之下的塞尔维亚人在沙俄的帮助下获得独立。而在二战之后，原来占据了克罗地亚和斯洛文尼亚的奥匈帝国战败崩溃，克斯两族也获得独立。1918年，这三个民族和之前较早就获得了独立地位但却比较小的黑山，以及其它原来被奥匈帝国占领的南斯拉夫民族一起，组成了塞尔维亚-克罗地亚-斯洛文尼亚王国。1929年，王国更名为南斯拉夫王国。1941年，纳粹入侵南斯拉夫，南斯拉夫王国灭亡。后来克罗地亚人铁托领导南斯拉夫共产党在南斯拉夫各地开展反德游击战，最终在1945年迫使德国撤出，南斯拉夫联邦人民共和国建立。1963年，南斯拉夫国名又改为南斯拉夫社会主义联邦共和国。
在冷战期间，南斯拉夫虽然身为社会主义国家，但因为并非借助苏联的力量建立，所以政治上没有受到苏联控制，而是始终保持了自主，而且还成为世界不结盟运动的发起国。在整个冷战期间，南斯拉夫和西方的关系要明显好于苏东集团，西方的文学电影都可自由进入南斯拉夫，每年还有超过600万西方人去南斯拉夫度假。可以说南斯拉夫是唯一一个经济上始终依赖于西方阵营，政治上也在一定程度上被西方所接纳了的社会主义国家。1984年，南斯拉夫萨拉热窝还举办了冬季奥运会，成为第一个举行冬奥会的社会主义国家，而且没有受到西方的抵制。




（1991年分裂之前的南斯拉夫）
但20世纪80年代初，铁托去世之后，南斯拉夫国内因为不同历史导致的民族分歧浮上水面，民族矛盾逐渐加深。苏东剧变之后，南斯拉夫民族矛盾公开化。1991年，斯洛文尼亚率先宣布独立，克罗地亚、马其顿和波黑随后跟进，南斯拉夫内战爆发。在此期间，没有宣布独立的塞尔维亚和黑山在1992年将南斯拉夫国名更改为南斯拉夫联盟共和国。而在各个战场，南斯拉夫内战断断续续持续了四年，其中在后期的波黑战争伤亡最为惨重，共有接近30万人死亡。而发生在这期间的萨拉热窝围困事件据估计共造成1万余名萨拉热窝市民死亡，震动欧洲。在欧盟和北约的干涉下，最终南斯拉夫被迫同意斯克马波四国独立。




（南斯拉夫分裂过程）
后来1999年，北约又借口科索沃的阿尔巴尼亚人受到种族清洗，对南斯拉夫发动军事打击，最终迫使南斯拉夫给予科索沃自治。2003年，南斯拉夫议会通过决议，将国名改为塞尔维亚和黑山，存在了85年的南斯拉夫不复存在。2006年，黑山独立，南斯拉夫的最后遗产消亡

</影评>
<有用数>494</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<标题>疯狂的荒诞，苦涩的真实－－《地下》观感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-06 22:15:50</时间>
<影评>
           曾经看过库斯图里卡的那部《生命是个奇迹》，当时就对导演那种荒诞的叙事方式留下了深刻的印象，但是论荒诞，无疑这部更早时候拍摄的《地下》更加荒诞，更加疯狂，也显得更加苦涩，更加令人回味，库斯图里卡以另类的角度表现了南斯拉夫人从二战以来的历史，从中，我们可以体会他们苦难历史中的辛酸。

    片子的开始便是一场狂欢，酒醉的马高和佩塔两位好友纵情狂欢，似乎南斯拉夫正处在一个太平盛世中，而很快现实被战火打乱，二战爆发了，人们的生活一片混乱，甚至只能躲避在地下的世界中斗争，从事真正的地下工作。真正的荒诞发生在战后，当战争结束后，马高出人头地成为上层人物，而他只是带着心爱的女人娜塔莉在地上享受这一切，他给予佩塔等朋友的却是一个谎言，一个战争仍在继续，让朋友们在地下继续生产军火的谎言，这样，当地下的朋友们沉醉于为抗击侵略者而进行伟大奉献的时候，马高却将军火贩卖，成为了富有的军火贩子。马高是片中一个复杂的人物，在二战中他显得非常勇敢，协助朋友“抢走”心爱的女人，冒着危险解救佩塔。但是这位外表看上去就很精明的前剧作家战后的诗人又是投机的，当胜利到来，他仍要把朋友留在地下。对于他来说，这无疑是利益最大化，将佩塔留在地下，他就可以安心与心爱的娜塔莉相爱；将朋友们留在地下，他就可以将朋友们的爱国豪情转化成军火的利润；将朋友们留在地下，她就可以将战友的事迹广为传播为自己博取政治资本。他得意的从地上观察着地下人们的生活，仿佛在看一场肥皂剧一般不时发出笑声，或许这样的主宰的感觉也是他乐于享受的。

    娜塔莉也是一个复杂的人物，给人也是一种投机的印象，时而倾心于粗鲁却充满了英雄主义豪情的佩塔，时而又挡不住掌握权势的变节军官，最后又投身于“太会撒谎”的马高，成为风光无限的英雄之妻。她显得幼稚而又世故，清秀而又粗俗，但是，看罢影片，我们很难有指责她的理由，在几乎从未平静过的南斯拉夫，作为一个柔弱女子，这似乎也是不得已的生存之道。正如解放前夕的炮声中，马高对娜塔莉说的，“德军走了，盟军来了”，在这片大陆上，主宰地上世界的似乎总是他人，德国人走了，苏联人来了；苏联人走了，维和部队来了。纳粹主义走了，共产主义来了；共产主义走了，资本主义来了；二战走了，冷战来了；冷战走了，内战来了。南斯拉夫人永远处于动荡的年代中，他们要生存就要舍弃一些东西，作为南斯拉夫人，库斯图里卡是理解同胞的，也只有真正体会过那种动荡带来的不安全感的南斯拉夫人才能描绘出如此具有感染力的生存之道。

    佩塔是片中一个给人很强的悲凉感觉的人物，他显得很粗俗，一心追求的似乎只是金钱、女人、酒精，但是这样粗俗的人信仰也往往是单纯而执着的。就如他的革命豪情一样，在地下他领导着人们为南斯拉夫的解放生产军火，又压制不出到地上战斗，为民族解放奋战的激情。终于，他带着孩子来到地上，却只能与拍摄二战电影的虚幻敌人战斗，更讽刺的是这是部关于他的电影，剧中人突然由虚构走入现实，一如他自身的命运，由地下的虚构走入地上的现实，面对的却又是一场虚构的景象，而他却乐在其中，这样的人生无疑带着悲凉。更悲剧的是他的孩子，那出生于地下的孩子，终于第一次见到了地上的风景，甚至分不清月亮与太阳，马与鹿，但是很快就死在大河中，在看到地上的世界时，这个孩子笑的那么天真，但是当他陷入水中的险境时，父亲依然在革命豪情下忙于“杀敌”，而他却沉入水下，与新婚妻子沉入另一个世界。

    这就是几个南斯拉夫人的命运，也是南斯拉夫民族的缩影，他们不是地上世界的主宰者，奥匈帝国，第三帝国，苏联相继征服这里，一次次的“解放”让南斯拉夫人有些麻木，因为他们的命运没有改变。就如在铁托逝世的那段画面背景中播放的竟然是二战那首脍炙人口的《莉莉玛莲》（看过法斯宾德的《莉莉玛莲》的观众想必对这首歌和背后的故事不会陌生），仿佛要继续将这支曲子放给已经被出逃的马高炸死在地下世界的战友们听，提醒他们时代没有太大变化，二战仍在继续。最后，在意外中走出地下的马高的弟弟伊万在精神病院得到了真相，他才知道哥哥一直在营造一个谎言，他无力面对地上世界带给他的残酷现实，他要回到地下，回到那革命豪情的单纯世界，却又得到了国家分裂的消息，“南斯拉夫没了”，维和部队的士兵说得很轻松，却再一次打击了伊万的心灵。最后在一阵战场的混乱中，回到战乱的南斯拉夫的伊万痛心的将自己偶遇的哥哥打的半死，又自杀身亡，显然知道实情了的已成为一个军阀的佩塔下达了杀死所有抓获的军火商的命令，却发现杀害的是曾经的战友马高和心爱的女人娜塔莉，随后在精神恍惚中回到了被遗弃的当年地下世界的废墟中，失神坠入井下而死。如果说电影在前面还有荒诞的淡淡的喜剧色彩的话，那么在这里则是彻底的令人痛心的悲剧了，库斯图里卡似乎也不忍，在佩塔跌入的井下，当年的战友们又相互在一起相亲相爱，在阳光下，他们忘却了那些恩怨情愁，继续热闹的庆典，这一次，是在一个虚幻世界的地上，阳光普照，歌舞升平，不再有战争和谎言。甚至连口吃的伊万也流利的独白，叙述一个美丽的生活场景，房屋，绿野，宽敞的大门，美丽的大自然，没有痛苦和悲哀。但是，这仍然只是一个虚幻的地上世界，死去的人都已经在地下。正如伊万最后的话，“就不能向孩子这样传颂，过去在某个地方有一个国家”，伴随着最后的独白，载歌载舞的人们脚踏的大地从大陆分裂飘向未知的远方，这也是南斯拉夫的命运，地上已无南斯拉夫，昔日的故事都已经埋藏于地下，那悲伤的故事或许真的不该再向孩子们传颂，就让人民在分裂的土地上狂欢，好好享受地上世界的阳光。


http://handsomewang.blogdriver.com/handsomewang/1214243.html

</影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>卡列宁的微笑</作者>
<标题>关于《地下》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-01-21 00:24:07</时间>
<影评>
           说实话，好莱坞那种大制作的史诗片我已经有些厌倦了。但是南斯拉夫导演库斯图里卡的《地下》这样一部别具一格的史诗片仍然引起我很大的兴趣。

   本来我以为我们这一代人生得太晚，都没有看过南斯拉夫的老电影。前几天听我的室友说他看过《瓦尔特保卫萨拉热窝》，顿时对他肃然起敬。相信我们的父母那一代对南斯拉夫电影有完全不同的印象，因为南斯拉夫电影和印度电影、阿尔巴尼亚电影一样，是他们年轻时记忆的重要部分。曾几何时，南斯拉夫这个国家还是我们的社会主义兄弟，像我们中国一样也同时与美国和苏联交恶。以至于当1998年科索沃战事爆发时，我们很多中国人还是站在社会主义兄弟的立场上为南联盟打抱不平，浑然不觉这个国家已经经历了翻天覆地的变化。从南斯拉夫王国到铁托的南联邦，到米洛舍维奇的南联盟和众多前加盟共和国，再到今日的塞尔维亚和黑山共和国，南斯拉夫这个国家经历的大变革、大动荡不能不让人感慨万千。因此，当《地下》的开头打出“从前，曾有一个国家叫南斯拉夫”这样一段字幕时，我们可以想象，库斯图里卡是怀着怎样一种心情去拍摄这样一部浓缩祖国历史的电影。

   今天南斯拉夫电影人的创作风格跟记忆中的那些老电影已经迥然不同。《地下》这部影片荒诞的情节和魔幻现实主义的风格可能会让观众迷惑。我刚开始看这部片子时，就不断地问自己：历史真的是这样的吗？然而，看完之后我不再怀疑。影片的许多细节都让我会心地一笑，让我觉得那就是曾经发生在身边的事情。因此，我只能得出这样的结论：历史本身就是这样荒诞的。艺术家只不过是揭示出了我们早已看惯的荒谬而已。现代艺术作品的价值也就在于此吧，既然艺术的使命已不再是简单而准确地描摹现实。

   库斯图里卡用这样荒诞不经的形式展现祖国的历史，是需要勇气的。我想正是年轻时对祖国的记忆和多年流浪国外的经历让他不断思考，使他对祖国的感情变得深沉。于是，有米洛舍维奇治下的民族主义的南联盟人士跳出来，指责他把当年铁托手下的革命者丑化成小偷和骗子，这也是很容易理解的。生活在一种框架中的人很难跳出去想问题，所以不管历史还是现实在他们那里都已经经过过滤和变形。当没有过滤加工的更接近真实的东西呈现出来时，他们往往难以接受。其实，我们每个人或多或少都生活在这样一种框架中，相信着一些类似于“战争还没有结束”这样的假设。从这个意义上说，我们也是生活在地下的。所以，当我们看到《地下》里面那种荒诞的地下生活时，应该想一想，那其实就是我们自己的生活。

   《地下》的后半部分有一个细节：当库多那个在地下出生的儿子走出地下看到太阳和月亮（他不能辨认这两者）之后，感到沮丧和恐惧，他对父亲说：“我们能回到地下吗？”我也常常在想，如果有一天我们走出了自己所生活的这个框架，看到更接近真实的世界，我们会恐惧吗？我们会希望重新回到那个暗无天日的地下吗？近些日子的观察，越来越让我倾向于对这个问题作出肯定的回答。

   对于这样一部内涵丰富的电影，我无力作出更多的评论，只能再讲一处印象深刻的细节，那就是库多和他的儿子从地下来到地上，看到正在拍摄关于他自己的电影那场戏。我们通常把关于电影的电影叫做“元电影”。《地下》里面也出现了拍电影的场面，它在某种程度上应该也可以叫做元电影。上面提到的这个情节让我想到伍迪?艾伦的《开罗紫玫瑰》。《开罗紫玫瑰》里的男主角是从电影里来到现实中，遇到一系列的矛盾冲突。《地下》的库多在地上的人们眼里是已经牺牲的英雄，也是电影里的角色；他一直生活在地下的“战争状态”，跟正在拍摄的电影背景也正好一致；当他从地下来到地上时，也是从电影里来到现实中。地下和地上的冲突，加上戏里和戏外的冲突，最终产生了库多杀死一名扮演德军军官的演员这样一个戏剧性的结局。这个细节设计得充满张力，提供了很大的思考空间，让我们审视自己生活的现实，思索现实和荒诞的电影情节的相似性。

   说到这里，我不禁想，我们中国也是一个在近代苦难深重的国家，我们也有抗击侵略的历史，也曾经在共产主义和民族主义之间徘徊。我们能够出现像《地下》这样深沉地思考民族历史的作品吗？当然，我们中国人含蓄的文化性格不利于这种狂放不羁的作品的产生。但是抛开这个不讲，单说我们有勇气用这样的眼光审视自己的历史吗？我不得不遗憾地回答：恐怕没有。因为我们仍然沉浸在往昔的辉煌和挫折中，自卑和自负两种矛盾的情感仍然占据着我们的心灵。

   《地下》的前半部分关于二战有这样两段字幕：“1941年，德军对这个城市进行了轰炸，整个城市变成了一片废墟。”“1944年，盟军对这个城市进行了轰炸，比三年前德军的轰炸更加猛烈。”在《地下》问世三年之后的1998年，北约军队对南联盟的首都贝尔格莱德进行了轰炸，理由是“为了结束在科索沃发生的人道主义危机”。而米洛舍维奇的南联盟军队则是对科索沃进行了地毯式的轰炸和炮击，理由是“清除混在群众中的分裂武装”。对历史的一次次重演，我不知道该说什么，只能祝福南斯拉夫这个曾经存在的国家和它的人民。同时，也祝福我那同样饱经沧桑的祖国和人民，愿历史上的一切噩梦都不再发生。


   （关于南斯拉夫历史，参考了秦晖：《民族主义：双刃剑下的血腥悲剧——南斯拉夫—科索沃问题的由来》）


http://blog.sina.com.cn/u/55afbad00100071c

</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>艾小柯</作者>
<标题>荒诞下的悲哀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-04-27 05:19:53</时间>
<影评>


电影一开场，诗人马高和朋友黑仔喝得醉醺醺的，坐着马车，后面跟着一帮吹喇叭鼓号的乐队在南斯拉夫柏尔格雷德的街道上飞驰而过。这两个醉鬼一边高喊着革命口号，一边胡乱鸣着枪。马高温柔善良的动物园管理员弟弟伊万在家门口兴奋的看着哥哥轰轰烈烈干革命的壮举，心中羡慕不已，可作为一个普通跛子的他，除了结结巴巴的恭维哥哥之外，也只能在动物园照顾他心爱的动物们。


第二天一早，二战来了。


一只愚蠢的白鹅疯狂的啄受伤老虎的脑袋，结果被恼羞成怒的老虎一口咬断了脖子；伊万抱着自己的猩猩对着死去的动物尸体们嚎啕大哭；黑仔本来不管不顾继续在家吃喝，后来实在被连续不断的枪炮声激怒，决定拿枪出门教训这些不知好歹的外来德国人；黑仔老婆喋喋不休的唠叨着，说黑仔分明是去剧院找相好的演员娜塔丽亚；马高正在妓院风流快活，枪炮声和剥落的房顶墙皮吓跑了光屁股的肥硕妓女，马高只好靠在窗边自己打着手枪达到高潮……


这就是南斯拉夫，一个疯狂的国家，一个疯狂的时代。故事就在这个疯狂世界里展开。


后来马高爽毕在小广场找到魂飞魄散只知道抱着猩猩哭的弟弟时，我眼睁睁看着他拎起不知道在哪拣来的黑猫，把猫当成块破抹布一样擦他的皮鞋。黑猫嗷嗷乱叫，我则看得哈哈大笑。这时起我就确定了，这是个荒诞喜剧反战电影，如果不深刻，那它至少还搞笑。


我只猜对了一半。


电影从头到位的确都在搞笑，其荒诞夸张的喜剧表现手法颇像《大话西游》，尤其是演员娜塔丽亚在柏尔格雷德大剧院舞台表演的场景，几乎可以丝毫未动的搬到一部典型周星驰电影中去。除了伊万，电影主要人物中简直就没一个好人，大家都没什么原则，娜塔丽亚是个墙头草，马高是个无耻的机会主义者和出卖朋友的伪君子，而黑仔也好不到哪去，行事莽撞又愚蠢，还在个破箱子里不小心引爆了手雷把自己炸得七荤八素！黑仔的那票乐队们一天到晚跟着他，除了奏出些令人烦躁的疯子音乐之外，一到关键时刻只会喊：“完了完了，灾难来啦！”


在这样的疯子情节中，故事从二战一直讲到50年后的内战。


这就是南斯拉夫，一个多么“有趣”的国家！


1918年 –  一战后塞尔维亚人、克罗地亚人和斯洛文尼亚人组成王国，29年更名为南斯拉夫王国；

1941年 –  二战中轴心国入侵，南斯拉夫解体；

1945年 –  战后，铁托领导人民重建南斯拉夫民主联盟，翌年更名为南斯拉夫人民联邦共和国，46年更名为南斯拉夫人民联邦共和国，63年又更名为南斯拉夫社会主义联邦共和国；

1990年 –  六盟国大选，除塞尔维亚和黑山仍由原执政党执政之外，克罗地亚、斯洛文尼亚等其余四国共盟丧失政权，政局动荡，民族主义势力抬头；

1991年 –  盟国波黑宣布独立，克塞两族发生流血冲突，内战爆发；

1992年 –  南斯拉夫解体，未独立的塞尔维亚、黑山组成南斯拉夫联邦共和国；波黑战火继续，直至95年在北约与联合国干预下波黑战争结束；

2003年 –  南斯拉夫联邦共和国更名为 塞尔维亚和黑山，简称“塞黑”，南斯拉夫名称被取消；

2006年 –  黑山经公民投票脱离联邦，塞黑解体。


从1918南斯拉夫开始建国以来，战火就从未远离过欧洲巴尔干半岛上这片土地，民族纷争不断，流血冲突不断。电影极为荒诞怪异的表现手法所描绘的，竟然是这样一片血泪浸泡出来的土地，一个有关民族大义，似乎不应该用来搞怪嘲笑的问题。但在作者Dusan Kovacevic的笔下，这一切又都那么好笑得合情合理。这片土地上，为什么要有战争，为什么一直要有战争？南斯拉夫人，你们究竟在争什么？


我不在这样的历史下长大，在这部电影之前根本没有半点兴趣去了解巴尔干半岛这个倒霉地方，一天到晚打打杀杀莫名其妙。我只是想看看这个荒诞的故事怎么讲下去，我只是觉得这个故事真好笑呀真好笑；可没想到，看到最后，看这个国家仍旧在战火中挣扎，看伊万如同无头苍蝇一样和已经老迈的猩猩在几十年不变，废旧肮脏的地下管道中滑稽乱跑的时候，我笑不出来了。


“当兄弟相互戕杀的时候，你就知道，我们是真的在打仗了。”


电影最后，也如同《大话西游》的结尾一样，超现实主义象征了一把。看着也许本应该歌舞升平一片祥和的土地脱离大陆向无边苦海漂移的时候，我的心充满了难以名状的悲哀。真的，如果世界上的一切问题都能用钱来解决那该多好！痛苦与仇恨不再从心底萌芽，把根向下扎，向下扎，扎过一代又一代人，心也荒芜，家也荒芜，国也荒芜。只有战火，在漫布野草的荒原废墟上熊熊燃烧，将天空染成血状殷红。


导演Emir Kusturica和剧作者Dusan Kovacevic，你们荒诞不经的外衣之下，隐藏的究竟是怎样的创伤之心？！这是多么强烈的爱与痛，才能幻化成魔鬼梦魇一般的故事，连我这样不相干的外人，也不得不随着你们，在狂笑之后掩面而泣……
      </影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>我乘白鹤去了</作者>
<标题>扒一扒《地下》中出现的配乐</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-01-12 04:53:38</时间>
<影评>

1.德沃夏克  《自新大陆第九交响曲》
    二战胜利后铁托握手马高演讲时的bgm

  2.Lale Andersen   《莉莉玛莲 （Lili Marleen）》 （此歌曲在第二次世界大战中被交战国双方所喜爱，法斯宾德拍过同名电影）
  在章节开端史料镜头里出现多次

3. 维托里奥·蒙蒂  《 查尔达什（Csardas）》
   小黑的儿子结婚时演奏了提琴和管乐器两个版本，管乐器版改编了原有的节奏型

4. Goran Bregovic   《Mesecina（Moonlight）》
三人围在一起唱的歌“这是正午的月光    吗，这是午夜的阳光吗”

5.  Goran Bregovic  《Kalasnjikov》
       头尾狂欢音乐的有词版

6. Goran Bregovic《Ausencia》
   马高和娜塔莉在被轰的房子里跳舞时的音乐

 7. Goran Bregovic  《Ya Ya (Ringe Ringe Raja)》
马高和娜塔莉透过监视看地下然后跳舞的bgm

 8.Goran Bregovic 《War》 
     轮椅燃烧小黑哭的时候bgm

9 . Goran Bregovic 《Sheva》
   开头小黑和马高乘马车出场时的音乐

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>youngriver</作者>
<标题>史诗般的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-27 14:01:36</时间>
<影评>
        在所有的电影中，如果只能够选出一部最好的电影，对我来说，就是《地下》。

记得我在看这部电影的时候，他还有另外一个名字叫"没有天空的都市"。

其实，这个名字更能够激发出一种对现实的隐喻。


这部电影的出现使得我对整个南斯拉夫的电影都怀有一种敬意。

这部充满历史厚重的电影呈现出一种悲怜的反思，直指这个民族多难的的根源——战争。


战争开始于外来的入侵者，但人类内心的贪婪、征服的欲望、对权力的渴求、对政治的热衷却

非入侵者所独有，因此这个民族的历史又何尝不是人类每个民族的历史。


《白鹿原》的开篇引用了巴尔扎克的一句话："小说被认为是一个民族的秘史"。

《地下》是南斯拉夫的密史。一部用电影叙写的民族的史诗，一部不是颂歌的史诗。


在《百年孤独》中，历史在经历百年之后难逃宿命的终结，战争也是人类的宿命吗？

在《地下》中有一句对白："兄弟相残，才是战争"，这或许可以作为战争宿命性的最好的注脚。


</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小外滩</作者>
<标题>欧洲，我的城市在燃烧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-19 14:40:37</时间>
<影评>
        库斯杜利卡的《地下》可能是将近10年前，在大学黑乎乎的录像厅里看结束的。什么都不记，只是里面吉普塞式的狂欢令我印象深刻。对了，还有地下室里飞翔的新娘，天使一般，在丰盛的宴席上空来回飞翔。


这部政治隐喻极深的电影，直到昨天重新看，才知晓一点；也直到今天上网查资料，翻了翻南斯拉夫的历史，才算知道点皮毛。对于南联盟、铁托以后的世界，对我这种不关心政治的人来说，简直就是不存在。


电影开头是1941年贝尔格莱德动物园被轰炸的情形。导演库斯杜利卡有意识把动物园轰炸的血腥场面暴露出来，鸟被囚禁鸟笼，大猩猩焦躁不安，所有动物和人一样在废墟堆里走来走去，不小心，炸弹临头。最让我触目的是老虎吃掉天鹅的场景。一只老虎被炸弹炸伤，奄奄一息，旁边的天鹅不停在啄它的脸，受伤的老虎摆明是被欺负的对象，老虎酝酿很久后，一口气，咬断天鹅的脖子，两只动物在德军轰炸之下最后同归于尽。


电影讲述了南斯拉夫从二次世界大战直到1995年的半个世纪的历史。一部当之无愧的杰作。电影里的一对好朋友Blacky 和Marko 据说是有真实的人物——Milan Rankovic 和Sreten Zujovic，都是塞维尔亚人，都是铁托的亲信。Milan Rankovic就是电影里的Marko，幕后操纵者，而Milan Rankovic在战争期间负责游击队。电影里面，Marko对着炸弹说了一句话，“炸弹不是德军扔下来的，就会是北约盟军扔下来的。”这部1995年杀青的电影，证明了剧中人物的话：1999年，北约维和部队轰炸南联盟78天，投放下31000枚贫铀弹。


库斯杜利卡因《地下》获得个人的第2座金棕榈奖杯。他是戛纳电影历史上唯一三名获得两次金棕榈大奖的导演，前面一位是《教父》科波拉，后面是达内兄弟。而他无疑是最年轻的，《地下》获奖那年，他41岁。这一年，波黑战争刚刚打响；这一年，另一部政治讽喻大片《阿甘正传》风靡全球，获得奥斯卡大奖。


《地下》最直接的政治隐喻就是象征着整个铁托时期的南斯拉夫。据说每个人，每一代人，每一种宗教在地下室都有体现。由于我完全不懂斯拉夫的文化，也就完全无法分辨电影里的文化符号。Blacky被自己共产主义朋友Marko利用，在地下室里活活生产了20年的武器。他想向 Marko 证明，即使他们被外部隔绝，他们也取得伟大的胜利。Blacky 和地下的同志一起建造了M-84坦克。这个坦克是铁托最大的骄傲，他认为这个坦克是全国各个省份团结起来的产物。诗人、革命家、商人的Marko是地下世界唯一的联系人，他放着《莉莉马莲》的歌曲，向阴暗世界的人指示外部世界发生的一切。最感伤和幽默的场面是Blacky和自己在地下室长了20年的儿子到达地上的遭遇。儿子把月亮看作太阳，指着鹿认为是马。这让我想起文革时期，以及更远的可笑的历史。还有人把《地下》看作柏拉图和他的洞穴说。西方哲学最初的东西也可以在电影里找到不健全的影子。


一个杰出的导演就在于他的文本的多义性。《地下》海洋里死者的相会，是向让·维果的《亚特兰大电影》致敬的结果，里面猴子Soni和主人尤娜的重逢是卓别林化的喜剧场面，还有费里尼式的大象。导演自己后来有解释，Soni ，一只猴子，贯穿电影中从头到脚的角色，象征着愚蠢、单纯，是它打开了地下室通往外界的通道，也是它找到从迷宫样的地下室的出路。在我看来，猴子Soni ，电影中唯一幸存者很有解释的意味。当它的主人终于上吊自杀，它的那些朋友都已经阵亡时，它还存在。唯一的原因或许在于它的本质，单纯而愚蠢。是不是只有这样的生命才能在历史的洪流中幸存下来？


最让我不寒而栗的是傻弟弟尤娜拿着拐杖把自己的哥哥、背叛者Marko活活打死的场面。中景背后，是一个十字架耶稣的雕塑，再后面战火纷飞。《圣经》里该隐弑弟的场面马上浮现在我脑海里。


电影里最美丽的场景是我不得不说的，夏加尔的油画。天空中飘荡的新娘直接模仿了俄罗斯画家的意象。夏加尔一直是我最喜欢的画家之一，飞翔的人是他最经典的符号。导演本人和夏加尔有很多类似处，东正教家庭出身，流放国外，无法驱散的乡愁。电影里很多场面直接是夏加尔画面的复制，人们的结婚、分离，战争场面。库斯杜利卡直接使用夏加尔的《战火》里同样的颜色和布景。夏加尔那种浓郁的梦幻色彩，几乎是整部电影的基调。


最后没有看清楚，后来查资料才知道的画面是，一群戴着鲜花的牛度水上岸。看了英文资料，才知道象征着死者的灵魂重新进入了新的躯体内，找寻幸福和遗忘。电影镜头里最后分离的大陆就是波斯尼亚——黑塞哥维那的地图。库斯杜利卡将自己的祖国，和其他欧洲大陆文明分裂开来，在孤岛上一群重生的人们在宴会中酣畅淋漓的狂欢，距离欧洲越来越远……这种以强悍的幽默风格降解痛苦的方式，让我想起电影最初的一句话，“曾经，有一个国家叫做南斯拉夫”。剧终，导演打上字幕，这个故事远远没有结束。是的，一个没有国家的导演，能在电影中指明什么方向呢？一切都是没有方向的，他能做的就是将自己厌恶、喜欢的对象都放在巴尔干半岛上，漂流到不知明的宇宙尽头去。


《地下》后面三年，库斯杜利卡因为政治的“不正确性”，“反铁托”，“诬蔑共产主义”、“拥戴法西斯主义之嫌疑”等等原因，心灰意懒，没有新片问世。


1992年4月27日南斯拉夫联邦彻底解体，由塞尔维亚和黑山两共和国组成的南斯拉夫联盟共和国正式宣告成立。4月24日，身在法国的萨拉热窝人，库斯杜利卡在《Le Monde》上发表文章，写下动人的文字——《欧洲，我的城市在燃烧！》，昭告欧洲人一起拯救南斯拉夫。或许此文章可以解释一些他拍摄《地下》的部分原因,摘译如下：


“几百年来，巴尔干半岛上的战争骚乱没有停歇过：这是一片被伟大帝国们撕裂的土地，这是被罗马帝国一分为东、西两半的土地，这是奥特曼帝国见证其终结的土地，这是奥匈帝国覆灭的土地。欧洲！穆斯林的波斯尼亚和塞尔维亚的波斯尼亚之间的对抗是不可信的，是人为制造的，这些对抗矗立在那些死去帝国遗留的灰烬中。这些对抗在民族主义运动中，毫无理由地继续下去。欧洲！这是你的战火，需要你去扑灭它。欧洲！如果你存在过的话，是需要检验你的良知的时候了。”


</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>郁郁结结</作者>
<标题>一边椎心泣血，一边魔幻主义狂欢</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-04 23:01:10</时间>
<影评>
            之前没有看过库斯图里卡的任何电影，看完《地下》后我知道自己遇到了天才。

  看完《地下》首先觉得，第一，我要去看法斯宾德的《莉莉玛莲》，看看是什么让库斯图里卡那样热爱《莉莉玛莲》，以至于这首插曲在片中很多凝重的记录片段里屡屡回旋（在南斯拉夫遭德军袭击的资料片里，当马高时不时给地下的人拉响空袭警报时，在铁托葬礼的新闻片中）。第二，去百度查南斯拉夫命途多舛的被侵历程和解体过程，看看是怎样的痛定思痛才能嬉笑怒骂出一部魔幻主义的欢腾闹剧。

  整个电影用裹挟了讽刺、批判、隐喻、反讽的笑料糅合成一个精致的谎言。所有的演员像小丑一样各就各位，故意荒腔走板的去演一个二战前后的荒谬故事，但是荒谬的背面，是导演吐故纳新后对祖国的历史反思和前景忧虑，从反思层面和训诫意义上来说，《地下》并没有因为魔幻主义欢腾而降格了思想向度的深刻性，反而因为看似不拘一格的形式与风格让精神上的价值考量更掷地有声。

  多元的态度不应该专属于娱乐的专利，文化失去最后的栖身之地，大众的狂欢便开始成就新的专制。导演一鼓作气的“明知故犯”，用大众的狂欢揭发专制的虚伪无情。（导演应该是个有狂欢情结的人，片头和片尾都是通过狂欢遥相呼应，庆典式的舞乐升平又横贯片。）电影的规律在于，不能直接口诛笔伐政党的独裁专制、社会的等级制度、国家的官僚主义，所以库斯图里卡用“地下”和“地上”的对比拓宽自己的言语空间，“地下”其实是一个封闭的空间，是个“没有天空的城市”，马高作为那个谎言的编造者，道貌岸然的充当着一个小型国家的精神领袖，看上去深明大义，其实狡黠的只想发一本万利的战争财。而小黑作为片中最有革命热血的人，把口舌如簧当成信誓旦旦，以为早已平息的战火依旧狼烟滚滚。这里马高隐喻执政党或者领导阶级，而革命热血膨胀的小黑则隐喻了人民，人民被领导者蒙蔽，人民义愤填膺，领导者却唯利是图。而“战争”这个始作俑者好像并没有被提上多么严峻与伤痛的议程，它反而在南斯拉夫自我治理的慌乱命题下退而求其次了。

  连篇累牍的夸张与讥嘲有种群魔乱舞的热腾腾，即使是在一些战争场面、哀悼场面甚至受刑场面中都有忍俊不禁的笑点，可是笑后又想喟然长叹，当远虑与近忧在电影里昭然若揭，再参照近几十年南斯拉夫的分崩离析，导演的焦虑不是无中生有。当面对腐败和蒙昧，大多人又选择讳莫如深时，电影里的个别台词就让人醍醐灌顶。比如马高说：“当弟弟杀死自己的哥哥时，便是真正的战争。”战争下的人们或许能够一致对外，可是战争后的兄弟残杀就像是国家内乱一样成为民不聊生的最大因素。比如维和部队轻松的对伊万说：“南斯拉夫没了。”伊万的表情变得伤心无助，伊万作为剧中最单纯的人物，战火纷飞还不顾个人安危寻找猩猩索尼，而他此刻的伤痛也成为他去杀死哥哥的诱因，正是因为哥哥马高的欺骗和走私，他才万念俱灰，一方面觉得被亲人背叛，一方面觉得正是因为有这样唯利是图的人百姓才会家破人亡。再比如，影片最后打出的字幕：“这个故事没有结局。”库斯图里卡没有沉浸在所有人冰释前嫌、歌舞升平的虚幻主义结局里，这行字幕似乎又前瞻了南斯拉夫的国势，现在看来，可能那是解体之前的号角。

  导演的魔幻主义在“水下”运用的登峰造极，所有人在水下得到了真正的和平。小黑的儿子溺死在水中，却被表现为唯美的和死去的新婚妻子水中痴缠。包括最后小黑在井里看到儿子的幻影，跳下去和他相遇，随即而来了亡妻、马高、娜塔莉，一群人在水里优哉游哉，忘情神游。最后的郊外野餐实则是个极乐主义的写照，死而复生，伊万不再口吃，娜塔莉的弟弟也能够自由行走，小黑也不再对娜塔莉想入非非。一切以没有矛盾和波澜的形式存在着，是理想主义追求的否极泰来的超我境界。这里导演想给我们一种硝烟后的平静与安乐，然后最后的字幕提示我们以后还要承受更让人颠沛流离的硝烟。

  赫胥黎说：“人们用笑声代替思考，甚至不知道为什么笑，为什么思考。”而对待笑声和思考，库斯图里卡能够合二为一水乳交融，试图将耻辱形而上，笑声里控诉的振聋发聩，足以让谎言堆砌人格的当权者把脸埋在手帕里深深哭泣。
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>