<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海洋奇缘 Moana</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590177.jpg</封面>
<导演>罗恩·克莱蒙兹 / 约翰·马斯克 / 唐·霍尔 / 克里斯·威廉姆斯</导演>
<演员>奥丽伊·卡瓦洛 / 道恩·强森 / 瑞切尔·豪斯 / 特穆拉·莫里森 / 克里斯·杰克逊 / 杰梅奈·克莱门特 / 尼可·斯彻金格 / 艾伦·图代克 / 奥斯卡·凯特利 / 特洛伊·波拉马鲁 / 普阿娜妮·卡瓦洛 / 露易丝·布什 / Carlina Will</演员>
<简介>故事最早始于住在风和海的半神毛伊（道恩·强森 Dwayne Johnson 配音），他偷走了女神的特菲堤之心，导致岩浆魔鬼厄卡陷入疯狂的状态，南太平洋各小岛也面临着毁灭的威胁。一千多年后，某座小岛上的酋长女儿莫阿娜（奥丽依·卡拉瓦霍 Auli'i Cravalho 配音）在父母的呵护下渐渐长大，童年时她曾偶然捡到特菲堤之心，亦曾受到大海的召唤，然而父亲却严厉禁止莫阿娜出海，即使小岛正遭受着死亡的威胁。从奶奶那里，莫阿娜知晓了他们这一族人的历史，于是为了拯救小岛，她依然出海去寻找被困在某地的毛伊，好让他归还特菲堤之心。历经千辛万苦，莫阿娜终于见到了这个传说中的高傲自大的半神。而毛伊则担心特菲堤之心带来霉运拒绝前往。
                                    
                                　　只不过在命运的指引下，毛伊还是随着莫阿娜踏上未知的征途……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>鲤鱼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-25 17:43:07</时间>
<影评>

自从听说11月25日又有一部迪士尼公主电影要上映，我的期待指数不亚于我刚上小学的女儿。只要有了迪士尼公主，年底的圣诞节礼物、过年礼物就不用费脑子了。2013年上映了《冰雪奇缘》，一直到现在，只要我们买了和艾莎公主有关的礼物，她都开心得要命。迪士尼公主系列就是有女儿的家庭的救星啊！
      可是，看了《海洋奇缘》的剧照，我有点犯愁。
《海洋奇缘》女主角莫阿娜
       这干草一样的头发、破布包裹的裙子，还有这小粗腿，这跟我记忆中身材苗条、举止优雅、连头发都梳得一丝不苟的公主差太多了吧？而且这个肤色......是不是黑了点儿？

       不仅如此，居然连王子都省了？？片中唯一的男主角毛伊，这鼻孔这眼睛，确定不是从隔壁《魔发奇缘》片场烫头之后跑来客串的？
毛伊与《魔发精灵》里的布兰
       我脑补了明年万圣节一屋子小孩穿着草裙，学着电影里椰子人的样子到处乱跑的场景，头疼。

       后来看了预告片，被里面的海洋特效惊艳了，傻鸡和小猪的组合也萌出一脸血，我开始怀疑自己对这位与众不同的迪士尼公主的评判是否有些草率。毕竟，从1937年勤劳能干、人傻歌甜的白雪公主，到2013年亲手KO王子的艾莎公主，迪士尼公主们早就更新换代了好几轮，爱情不再是她们唯一的人生目标，美人们不仅学会武装自己，也更懂得为自己而活。

       自迪士尼公主诞生以来，她们担负着比其他动画角色更加重要的使命——她们是每一个时代全世界女孩的“标杆”，她们选择人生的方式也在影响着荧幕对面那些渴望成为“公主”的女孩们。
      最近官方新出炉了一份新时代公主准则：

       不知道为什么，看着这份准则，脑子里会自动响起Sweetbox的《Don’t push me》：“Don't push me so hard, don't push me so far不要再逼我, 我受够了Don't cage me in, don't tie me down别关住我, 别捆绑著我。”

       迪士尼公主系列80年的变迁，像极了一部女性意识觉醒的史诗大片。


1.1937-1959不仅撞脸，还撞了人生
       《白雪公主》（1937）《灰姑娘》（1950）《睡美人》（1959）是迪士尼最早一批公主，这些公主不仅五官相似，相似的性格也让她们重复了几乎相同的人生。
第一代迪士尼公主
       三姐妹都有着完美的长相和纯净的灵魂，在邪恶又强大的后妈和女巫面前，显得楚楚可怜。她们唯一要做的，就是美美地等待着王子的降临——白雪和辛德瑞拉美美地做着家务活，睡美人一茬接一茬地睡着美容觉。而最终，王子的确都不负期待地帅气出场了。
白雪即使在做家务，也要穿着公主裙，反而成为对公主身份的讽刺
       这样的电影在当时收获了一大批的观众和荣誉，迪士尼帝国也随之而起。无数女孩们抱着怀里的芭比娃娃，幻想着自己也能等来一份完美的爱情。但是醒醒吧，让她们得到美好人生和爱情的并不是她们的美貌或善良，而是作者。作者从天上扔下来的一块恶意的馅饼，让女人们觉得完善自身只是为了取悦男性，来让自己获得一份安稳人生。公主与平民少女相比，最大的优势，是她们有更多的机会接触到王子。

       这样单纯又盲目乐观的女孩们能成为典范？充其量是抚慰一下当时经济市场大萧条背景下内心无比脆弱的美国人。对男人们来说，认真工作，或许都会找到属于自己的傻白甜；但对女人们来说，天天在家里洗衣煮饭，肯定等不到自己的王子。所谓的公主电影更像是男权社会妻子标准的教科书。
       当公主和王子结婚之后又如何呢？公主会成为下一个后妈，继续欺负下一代公主。于是人们对童话之后的故事闭口不谈，王子和公主从此过上了幸福的生活，然后，就没有然后了。
     
       就让公主蠢蠢地美下去吧，白雪公主老了，我们还有辛德瑞拉。


2.1989-1998婚前来一场说走就走的冒险旅行
       到了20世纪8、90年代，迪士尼以相当短的间隔接连推出了五部公主电影：《小美人鱼》（1989）《美女与野兽》（1991）《阿拉丁》（1992）《风中奇缘》（1995）《花木兰》（1998），五位公主不仅在肤色相貌上极大突破了早期公主的形象，人生境遇也有所不同。
第二代迪士尼公主
       这一时期的公主是冒险的一代，她们甩掉王冠和家务，离家出走，宁愿坐在马背上哭，也不愿躲在城堡里笑。但她们也是探索的一代，家门外新奇的世界、梦想与婚姻的矛盾等一系列问题让公主们陷入了深深的困惑，她们的困惑也是当时最先觉醒的女性运动者们的困惑。因此这一时期的电影，大多有着精彩的开头，以及令人尴尬的结局。

       人鱼爱丽儿为了爱情，宁愿舍弃自己的声音，这举动比之前的公主要大胆了许多，至少这个王子不是等来的而是追来的。只可惜，公主唯一勇敢冒险的动因，还是爱情。
       走出家门的贝儿有着历代女性角色没有的特点——喜欢读书。这个特点让这个家境一般的女孩来到了华丽的宫殿，成了第一个救赎王子的公主。但是，谁又能说得清贝儿是爱上了野兽，还是爱上了在宫殿里翩翩起舞，以及宫殿里那一整个房间的书呢？
野兽王子给了贝儿做梦也得不到的生活
       接下来的三位异域风格的公主，骨子里本身就多一份自由和浪漫，出走的路也走得更远。三者中，花木兰的困惑表现得最明显，这也与故事发生背景在中国有很大关系。花木兰的出走从军是一个意外，是一种自我牺牲。但随着剧情发展，花木兰对行军打仗越来越得心应手，一下子打开了新世界的大门。女性身份曝光之后，花木兰立刻被赶出了军营，即使有能力依然没有话语权，这也是当时女性们面临的现实。最后，花木兰为了“孝”出走，又为了“孝”回归了家庭，征战往事也成了过眼云烟。
“也许我并不是为了爹爹，是为了证明自己有本事。”
       虽然几位公主最终都乖乖回家了，他们的冒险成了婚前一段刺激的美梦。如果故事发生在今天，她们会怎样选择呢？美人鱼是否能够放弃男人，回归自由的大海？贝儿愿不愿意凭借自己的力量过上想要的生活？花木兰会不会一生不嫁，征战沙场？

       第二代公主孤军奋战在男人的世界里，她们勇敢，但还不够决绝。至少她们还是为接下来的公主们留下了一个新的可能性：或许我们并不需要王子，公主也可以成为王子。
    

3.2009-2013不做王后，做自己的女王
       第三代迪士尼公主被赋予了各种各样神奇的力量，公主们的自我意识正像这些被压抑的力量，在这一时期爆发出来。
第三代迪士尼公主
       2009年《公主和青蛙》中的黑公主蒂亚娜具有很强的现代意义，她有明确的梦想规划——攒钱开一个小饭店。她不仅为自己的梦想努力，还顺便拉扯了一把烂泥扶不上墙的王子。接着，2010年，长发公主剪了头发，抛开了美丽的束缚，自由地奔向外面的世界；两年后，和发型有着一样不羁的个性的梅莉达公主（《勇敢传说》）第一次在迪士尼电影中对婚姻说不，又和母亲和解（母亲们终于从邪恶后妈的身份里解脱了），诠释了一种和《花木兰》完全不同的“勇敢”。
《勇敢传说》中的公主有着和发型一样不羁的个性
       到了《冰雪奇缘》，迪士尼公主们伴随着那首《Let it go》彻底释放了一次压力。王子成为了片中的大反派，不仅不再是公主依赖的对象，反而成了让公主被束缚能力的罪魁祸首，这简直是对男权社会极大的讽刺。艾莎边唱歌，边为自己盖起了一座冰雪城堡，不是要把自己再次锁住，而是要宣告对于自我的主权，就像英国女性主义作家伍尔夫所期待的，女人们终于有了“一间属于自己的房间”。
甩掉王子的束缚，公主终于从“王后”，蜕变成了“女王”
       但是，这样的一部电影，女权色彩又显得过强了。
       自此，公主完成了寻找自我的蜕变，让王子的绝对男权主义彻底死在艾莎女王的城堡下。只有当我们对“女性”这个词不再敏感，让公主不需要依靠神力就能和王子们和平共处，才是男女性角色真正的平等的时候。公主们开始自己定义自己，思考“我想要什么”，并自信地追求梦想，开始一段属于自己的故事，这才是新迪士尼公主精神，也是我期待我的女儿生活的世界该有的样子。
       于是，有了莫阿娜公主。


4.2016我不是公主，我是酋长的女儿
    （以下内容有部分剧透）

       《海洋奇缘》的故事其实很简单：莫阿娜出生在大洋中心一座封闭的小岛上，部落里的人几百年来一直过着自给自足的生活。酋长爸爸希望莫阿娜也能一直留在岛上，当下一任酋长，但莫阿娜天生向往自由，我们四周都是海，为什么不当海民要当村民呢？怪土的。加上她从祖母那听说了部落的传说，要找到海岛女神才能拯救附近奄奄一息的海岛。于是开启了一段奇妙的海上冒险之旅。

       莫阿娜和其他公主最大的不同在于，公主的身份不再是自我实现道路上的阻碍。纵观前面提到的三代公主，公主的身份既代表了特权，也象征着约束。因为是公主，所以要举止优雅，因为是公主，所以无论自己梦想进行到哪一步，王子出现的时候就要安心谈恋爱。即使是后来的公主，独立意识越来越强，释放自我之后的艾莎公主眼看着妹妹出嫁，回到冰雪城堡，宫墙和她的内心，究竟哪一个更冷？
       莫阿娜从一开始就没有没有把“公主”当一回事，“我不是公主，我是酋长的女儿。”言下之意就是：你才是公主，你们全家都是公主！对于她来说，“公主”只是简单的世袭，“女王”才是一种神圣的责任和挑战。她并不排斥当酋长，只是在等合适的时机，等自己足够强大，她不仅要自己变得更好，还要让整个部落变得更好。而出海，就成了她的一次成人礼。

       男主角毛伊是以和莫阿娜平等的身份出场的，两个人都不完美，互为彼此的镜子。毛伊有鱼钩，莫阿娜有船桨；毛伊是半神，莫阿娜有大海守护。莫阿娜天生不羁放纵爱自由，毛伊一直活在别人的目光下，莫阿娜从毛伊那里学会了担当，毛伊从莫阿娜这里找回了自我。
毛伊和莫阿娜的关系是平等的，影片呈现的是一个泛性别的故事
      毛伊和莫阿娜，在泛性化的背景下共同成长，让大家看到，没有王子的公主同样可以活得精彩漂亮。莫阿娜的旅途中，不需要等待虚无缥缈的王子，不需要考虑自己是否要和男人一较高下，更不需要舍弃自我成就别人眼中的爱情。所有男女之间纠结的暧昧和带着酸臭的甜蜜都终结在太平洋汹涌壮阔的海浪中。迪士尼的公主终于把观众的视线从性别问题拉回到自己身上，这才是迪士尼经典梦想主题在公主系列里该有的打开方式。
       没有了白皙细嫩的皮肤、淑女规矩的步子和温顺无害的性格，但公主们并没有因此失掉“优雅”，她们仍然在人群里闪闪发光，让人无法忽视。脱去了束身衣，抛开“女人”的禁锢，才能更好地探索作为“人”真正的想要实现的。而王子们呢？还是让他们先自己学会成长吧。

       多说一句，看到后来我才明白，其实真正的官方CP是这一对——
心机的大海在女主小的时候就用一块石头定下了娃娃亲
看看人家的撩妹技术
      对莫阿娜来说，大海象征了一种召唤，也在她梦想的路上给予她安全感。一路上，大海总是会适时地出现，保护着她，但更多时候，大海只是默默地陪伴，等待莫阿娜自己想清楚一切，重拾信心。这种像舒婷的《致橡树》一样的相处模式难道不是男女之间最佳的相处方式吗？大海才是新时代的最佳男友！


（这篇文章最初是作为软文写的，不过一直不擅长带着目的写文章，所以写着写着也就变了味道。最后一段是当年的领导看我跑题太远帮我写的，如今一看不是我所想，攻击性也太强，于是删掉了。以上。）
（如需转载请私信留言）

</影评>
<有用数>1778</有用数>
<没用数>74</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲍芳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-25 05:55:16</时间>
<影评>
        早早就订好了去看《海洋奇缘》零点场首映，因为这是一个与大海有关的故事，我最向往的地方。没想到，散场的时候，我一直在回味的，却是女主角莫阿娜的父亲、莫图鲁尼部落酋长图伊说的一句话。


当图伊带着莫阿娜，来到山顶上堆放着历任部落首领放置代表他们各自石头的地方，对着总有一天将要接替自己领导部落的女儿说：“现在，是时候让你成为人们所期待的那个人了。”


听到这句话的时候，我心里莫名一惊。这句话，怎么那么耳熟？


莫阿娜紧跟着说出了更让我熟悉的回答：“如果我没办法成为人们期待的那种人呢？”她的回答，仿佛就像从我自己嘴里说出的一样。


这样的对话，哪里只是发生在了一个海洋部落酋长和他的继承人之间，分明是父母与孩子之间最常见不过的对话。


你我，是不是也在这样的对话间，长大成人？



有一种绑架，叫我为你好


父母，真是一种很奇怪的动物（包括我自己在内）。在孩子降生之前，他们都会信誓旦旦说：我什么都不求，只希望他一生快乐、平安。可是等他真的到来，却渐渐变成了另一回事。明明孩子天性内向，非要天天拉着他往人多热闹的地方扎，美其名曰性格养成；明明孩子更喜欢运动奔跑，非要软硬兼施按着他练琴画画写书法，把这叫做为他好。


《海洋奇缘》里的酋长图伊，也是这样一位爸爸。他年轻的时候，因为出海冒险，失去了亲爱的兄弟。这份伤痛，随着时间变成了内心巨大的恐惧，以至于哪怕他明明知道女儿深深热爱大海，却一步也不允许她踏足。因为他觉得这样做是为了她的安全，为她好。


印象非常深刻，电影开场有一组画面：小莫阿娜第一次轻轻踏进海里，海水在她四周形成一道温暖的墙，像拥抱着她的怀抱一样，可在这时，图伊忽然在她背后出现，一声大吼，水墙倒塌了，反而把莫阿娜吓了一大跳。爸爸一脸严肃地告诉她：“你不能去那儿。大海里很危险。”


这一幕，是不是我们生活中也经常发生。



你经验的上限，决定孩子的起点


最近，我两岁的女儿快要准备上幼儿园了。所以家里经常会和她一起谈论幼儿园，告诉她在那里每天可以玩什么，会有哪些有趣的事发生，还不时带她去幼儿园参观玩耍。因此，每次提到幼儿园，女儿都会大声叫“我要上幼儿园”，这已经成为小小的她最期待发生的一件事。


可是，有一天我们在楼下玩，遇到一位邻居奶奶。当她听说我们即将把女儿送幼儿园，她脸上忽然显出一脸怜悯和遗憾的表情。老奶奶对我们说：唉，快抓紧让孩子玩玩吧，上了幼儿园可就不自由了。我被她说得一脸发懵。幼儿园怎么就不自由了？就因为要过集体生活吗？可是幼儿园还有很多在家里玩不了的事呢。


回到家，我安静下来的时候，老奶奶忧心忡忡的神色又浮现在我眼前。我忽然明白，她何以会对我有那样一番话——她对幼儿园的负面看法，完全基于她自己有限的人生经验，比如她过去所见的幼儿园是管教严厉的，或者孩子得不到特别好的照顾，等等。


长辈，对下一代最常做的事，不就是——以我的经验，那不好，所以你也最好不要。于是，上大学，对孩子说，考这个专业吧，因为好找工作，殊不知时代发展之快，几年后的职场已是沧海桑田；找工作时，对孩子说，选个稳定，不那么辛苦的吧，殊不知就算稳定如公务员，有一天也会经受市场考验；乃至谈婚论嫁，成家生子……至于孩子自己的梦想，他想成为什么样的人，过怎样的生活？不重要。安全第一！直到孩子最终也在这样的父爱母爱中，慢慢变成像我们一样平庸无趣的大人。


然而，我们今日的经验，未来真的还管用吗？就像图伊，认为自己这一代已经完全失去航海家的DNA，完全没有料到，女儿却是被大海选中的女孩，拥有驾驭大海的天赋。这份天赐的礼物，差点葬送在父亲盲目的爱里。


我一直深深以为，身为父母，我们唯一最该为孩子做的，不是用自己的经验框住孩子蓬勃的生命，而是不断提高自己认知的上限，因为你孩子的未来将以此为起点。


如果每个人都喜欢你，你得普通成什么样子？


《海洋奇缘》的电影主题曲《How Far I’ll Go》很好听，尤其喜欢里面一句歌词：“我希望我能做个好女儿乖女儿，但这只会让我受限于这海边，无论我多想努力去看看世界。”


没想到在美国文化里，努力摆脱做一个人人期待中的“好女儿”、“乖女儿”，也是一件值得大书特书的事。何况中国文化下的家庭。我们打小就是活在“别人家小孩”和“大家的期待”阴影下，长大能找到真正的“自我”真是非常不容易。


现在，轮到我们自己当父母了。我们常觉得自己的孩子独一无二，但又不自觉来跟周遭社会比较。我们要如何打破这个魔咒？


我真心希望我的女儿，假如有一天心中也升起这个问题：“如果我没办法成为人们期待的那种人呢？”她不会像莫阿娜或者我这么纠结。她的答案会是：那就不要活在别人的期待里好了。


我也真心希望她未来可以生活在一个，不会因为她的身高颜值而判断她价值、不会因为她结婚早晚生不生小孩甚至喜欢男人还是女人而给她贴标签、不会因为她是女生所以应该去干这个不应该去干那个的时代。


这个时代其实正在来临。即便没有，我们这些大人，现在也可以开始着手创造了，因为不只是为孩子，也是为了我们自己。



小中信童书曾在《疯狂动物城》和《海底总动员2》上映同时，采用全新理念与美学体系，推出系列同名IP动漫童书。这一次，同样制作了《海洋奇缘》系列童书，完全创新的愉悦阅读体验，和你一起延续银幕的感动。

小中信出品，《海洋奇缘》系列童书

</影评>
<有用数>1025</有用数>
<没用数>82</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-25 13:48:41</时间>
<影评>

大家好，又是我来贡献干货了~

Maui（毛伊）是波利尼西亚半人半神的英雄，在南太平洋的各个岛国的神话中都有他的身影。Maui在波利尼西亚神话中属于次神（Auti），喜欢开玩笑和恶作剧，但本质上心地善良，备受人们拥戴。


在毛利神话中，人类原本是神的后代，也像神一样是永生的，直到Maui这一代才发生变化。事情是这样的，Maui是一个早产儿，出生后就被母亲扔进了大海。幸好，一些生活在海中的神灵救起了他，把他藏在海藻中，直到一场暴风雨把他送上了岸边。
后来，Maui的祖父找到他并将他养育成人。
一天，Maui回到母亲的村庄，遇到了自己的四个兄弟。一开始兄弟们对Maui这个外来者心有芥蒂，于是Maui便施展神力，把自己变成丛林中的各种鸟类。就这样，兄弟们一个个叹为观止，不自觉地跪了下来。



与家人团聚后，Maui发现了一个奇怪的现象：每天早上，妈妈都不见了影，也不知道是不是去勾汉子了。噢对了，我爸特么的去哪儿了呢！？于是Maui化身为一只鸽子，跟踪母亲来到了地下世界。原来他爸是地下世界的门卫，每天干着不见天日的工作。父亲为Maui进行了洗礼仪式，但在过程中他却犯了一个错误，导致Maui命中注定必有一死。（Maui之死的画风比较清奇，我们留待文章最后才讲吧。）
反正Maui父母堪称为坑儿子的最佳典范。


关于Maui最为人传颂的故事当属于他射日……哦不是，扯日的故事。有一天，Maui的母亲向他抱怨说挂在屋外的衣服晾不干，因为白天的时间太短了，其它村民无法完成日常工作。于是，好打不平的Maui劝服兄弟们与他一起出征，连夜往东边的山上爬。等到太阳升起，Maui二话不说就用绳索套住了太阳，然后毒打了一顿，直到太阳答应慢下来……这样，日照时间就更长了，勤劳的人类终于过上了朝九晚五的生活。


尽管神力无边，Maui的体型比他的兄弟都要小，而且钓鱼技巧很烂，每次出海都只能钓到小鱼，经常因此被耻笑。为了证明自己，Maui让兄弟们和他一起去钓鱼。这一次，他带上了祖传的神奇巨钩（用祖先的额骨制成），决心要钓到海里最大的鱼……但理想很丰满，现实更是肥胖，Maui并没有钓到大鱼，而是从海底下直接拉起了一座岛屿……后来，Maui多次故技重施，被他钓起来的“大鱼”逐渐形成了夏威夷群岛。


Maui的神奇事迹不止这些 ，由于天空越来越靠近地表，导致人们被压得无法直立行走，甚至将要毁灭地球。于是Maui找到他的父亲，二人合力用身体撑住地面，把天空推回了天上。这样，Maui又一次拯救了全人类（的脊椎）……

关于Maui也有一个类似普罗米修斯盗取火种的伟大故事。当Maui发现火已经在地球上失传，他找到了火神Mahuika，并向她提出一个交易，那就是Maui为Mahuika提供食物和水，作为回报火神要交出她那能生火的指甲。实际上，这是Maui的诡计，因为无论Mahuika碰到什么都会燃烧化成火焰。在骗取了火神的指甲后，Maui化身为一头巨鹰，逃离了Mahuika的追击，但也因此令后者恼羞成怒，把陆地变成了火海。Maui向祖先求助，祈求一场大雨，这才让火灾平息。


Maui取火的故事还有另一个版本：一天，Maui和他的兄弟在钓鱼时，发现附近的一座岛屿上升起了一股白烟。好奇宝宝Maui沿着踪迹找到了一只老母鸡（传说中是一种水鸡‘alae 'ula），原来这鸡持有生火的秘密，被发现时正连忙熄灭火种。Maui于是施计，让母鸡误以为他已经回到了兄弟身边，实际上在旁边潜伏，观察母鸡的一举一动。只见母鸡收集了一些树枝与叶子，很快便生出了火，在旁的Maui依然一头雾水，于是愤然起来抓住了母鸡，逼问生火的要领，被扼住咽喉的母鸡急着大喊：“我母鸡啊！我母鸡啊！”但始终骗不过Maui，为了保住小命，母鸡只好说出生火的秘密，但最后也被Maui用烙印烧光了头顶的毛，这也是为什么现在的夏威夷水鸡长这个样子……


传说中Maui为了一个名为Hina的女子，打败过邪恶的鳗鱼之神Te Tunaroa。尽管人们对Hina的身份众说纷纭，有人说她是Maui的母亲，有人说她是Maui的妻子，连Maui的妹妹也叫Hina，所以反正Hina对Maui很重要就对了。这个喜闻乐见的故事是这样的，Hina在河边打水时经常受到鳗鱼怪叔叔Tuna的袭击（自行脑补鳗鱼捆绑play），不堪骚扰的Hina跑去寻求Maui的帮助，Maui听后大怒，设陷阱捉住了Tuna，并把它剁成了肉碎。Tuna的内脏后来被埋起来长成了椰子树，它的血肉也流浪到海中化成了我们现在所看到的鳗鱼。
（但经验告诉我故事的反派应该是章鱼啊！）


创造过种种神迹的Maui认为自己已经无人能敌的，甚至可以挑战死神，为自己为人类取回永生。但他的父亲却反对他这么做，因为当初可是他亲自向儿子下死亡诅咒的啊。
当然了，Maui仍然无所畏惧，他要挑战的是自己的祖先，活在地下世界的一个女神灵。Maui带上几只小鸟和他一起（有的版本是把他的兄弟变成小鸟），在地下世界找到了沉睡的死神，双腿大张，从中还能看见闪耀的绿岩和黑曜石。


Maui叮嘱小鸟们，当他穿越这个老女人的身体时，一定不能发出任何声音，不然我就死翘翘了。
接着，Maui变身成小虫，毅然向前方的洞口前进。就在这时，影视剧的套路居然在神话中应验了，与Maui同行的一只小鸟一个不小心就笑了粗来，接着其它小鸟纷纷和应，此起彼伏的笑声惊醒了死神，她两腿一夹，把Maui切成了两半……就这样，Maui拯救人类的义举以失败告终，人类从此再也无法得到永生。
（Maui他爸：怪我咯？）
 

 喜欢这篇文章的豆友欢迎关注我的公众号 电影彩蛋堂(ID: movierush)，专注收集电影幕后和彩蛋~ 




</影评>
<有用数>403</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>我是卢俊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-24 23:14:32</时间>
<影评>


       出差在上海童书展期间，去看了午夜场的李安新片《比利•林恩的中场战事》，这大概是我人生中最沮丧的一次观影体验了，不是因为片子不好，而是，我被绝望彻底浇透，内心瑟瑟发抖地看完了一整部电影，就像上海那晚深夜的雨。

       每个人都是一座孤岛
       这部电影讲述了一个被战争裹挟得没有回头路的十九岁的青年士兵与自己命运的对话，其实，也是李安与自己命运的对话。一个被荣耀加身的战场英雄，参加一个本应万众瞩目的橄榄球赛中场秀，然而他却经历了比他人生中最漫长的一天。
       整部电影的每一分钟都是在绝望中度过，因为，有无数人“来赞扬你这辈子最艰难的一天”，这一切赞美如此虚无，就像满天炸裂的烟火，超越生命与国家的所谓精神，在那一刻竟然如此不堪。每一个需要你赴死征战的人，就像每一个需要你庆祝的人一样，赞美、同情、讥讽、戏谑你，就连哪怕是一分钟都离不开你的爱人，也是因为你的所谓的英雄光环和你的一身皮囊，没有人关注你内心的尴尬与绝望。
       为了证明他是那个人们眼中的英雄，他不得不为他早已认识到的无意义战争付出全部的青春。他也不得不重返战场，等待那个命运里早已注定射杀自己的扳机，这就是他不可逆的宿命。这就是他作为一名士兵的人生，他选择了，就不得不继续面对的人生。就像那个现实世界里的李安，他无法逃脱电影和人生的战场，也像我们每个人，都无法逃脱线性的生活轨迹，一旦上路，就是要继续走，继续失去。
       李安在这部片里把人每个人都是一座孤岛的绝望演绎到了极致，他真的太残忍了。如果我能见到他，也一定会如同他在最艰难的岁月去见他的精神偶像英格玛•伯格曼抱头痛哭一样。每个人都是一座孤岛，这句话是我过去一直以来的座右铭，我因为它而悲观，也因为它而坚强，但是我已经习惯地接受这种残酷，不再去舔舐悲观。只因李安，他用一整部电影不断地激起我内心的绝望。
       在回北京的高铁上在朋友圈看到一位经常加班的朋友因病离世，凌晨下了高铁南站，又遇到北京冬天第一场雪，我离家出差，离开孩子已经6天了，那一刻分外恐慌，寒风入骨，身心凛冽，极大的虚无感和绝望感让我不知所从，一路上我都在想，那个已经渐渐远离大陆的孤岛，我的孩子，你将如何度过孤岛上的一生呵。

       一座通往勇气的岛屿

       郁郁寡欢的一周，繁忙的工作本身也让这种绝望慢慢被消弭。今天凌晨，我去看了迪士尼最新动画《海洋奇缘》，我才发现那些《比利•林恩的中场战事》里埋下的毒，只有这部烂番茄网保鲜度100%的迪士尼新片才能解。甚至，它给出了那个走出孤岛又重返孤岛的心灵解决方案，或许是多少有那么一点鸡汤，为了我的孩子，我愿意干掉这碗鸡汤。这个周末我就要带他来看这部电影，我不会跟他说什么孤岛，但是我还是希望他或许会在长大的路上，发现它的时候，并不那么慌张，也没那么绝望。
       《海洋奇缘》恰恰真的发生在南太平洋的一座孤岛上，女主角莫阿娜是一位曾经被大海伤害过的酋长的女儿，成长之中都一直被反复告知大海很危险，不能随便越过礁石，她和她的族人生活在这座鱼尽粮绝的孤岛之上，酋长宁愿她苦守孤岛也不愿她扬帆远航。
       然而，莫阿娜并未安守在孤岛，她听从内心的声音，海洋的召唤，违背了父亲的意愿，她为了族人的未来，鼓起了勇气，冲破了孤岛的藩篱，选择了远航，去完成那个归还海洋之心拯救族人的使命。莫安娜就是那个可以让我重燃希望火焰的元气少女，我甚至会觉得那些我对儿子的担心是多余的，即使他遇到孤岛，他也能听从内心的呼唤，用爱与世界的连接，化解孤岛的绝望与悲伤。或者说世界上所有的孤岛，只是那个孤岛以为的孤岛。然而，生命之所以灿烂繁衍就是因为他们永远饱含勇气与希望。
       只要你能够遵循你的内心的声音，向这个世界释放爱与尊重，人生的这一座座孤独的岛屿，其实在海底是相连的，我们并不那么孤单。

      试错本身就是正确的一部分

       是啊，为什么不试试用一种新的方式去对抗这种孤岛效应呢？为什么不用一种新的姿势去面对人生？迪士尼几代公主都那么美好与优雅，做一个完美的人等待一个完美的爱情与命运。我多么希望我的孩子像莫阿娜一样，即使不是肤白貌美，也长着粗粗的小短腿，仍然能够一反常态用接地气的方式来应对自己的一生，也许根本不用管什么政治正确，也不要什么优雅大方，我希望你是一个真实且人格完整的你，一个不完美却追求卓越的你，你不害怕失败，不怕丢弃存量。
       走出去，看看外面的世界，看到美好，也看到丑恶。打破那些认知的界限，用自己最大的热情去过一个你想要的人生，哪怕你总是走错，但是也是你用自己的方式找到的属于你的人生答案。也许是因为我太悲观了，也许是因为我太紧张了，也许是我过早地替你预设了人生。
       实际上，我早该明白，有些错误，只有你自己遇到并且自己解决，那才是你应该经历的人生。人生的所有滋味都应该由你自己选择去品尝，而且如果你想要过上所谓对的人生，你才会发现那些所有的勇敢试错，也是你人生正确的一部分。所以，去他妈的悲观，尽情地用你的方式过你想要的人生，去他妈的绝望，反正宿命如此，还不如快意人生一场。

       所以，谢谢你——李安！你传递给我，以及我内心的那些悲伤与绝望，在这一刻我都已经遗忘。今天是感恩节，谢谢《疯狂动物城》《冰雪奇缘》《超能陆战队》的团队，在这一天送个我和儿子的礼物，迎接你的是你的战场，我希望你能像莫阿娜一样，用自己的智慧和勇气，迎接属于你的战斗。即使，你不得不面对那个从离开妈妈身体的那一瞬就要面对的孤单长路，但愿我为你准备的那些足以可以在人生岔路口轻轻推你一下的力量，可以帮你放回那个属于你的海洋之心，安然度过或有或无的孤岛上的一生。

       与此同时，从上海童书展归来的中信童书编辑团队和设计团队，也采用全新的理念与美学体系，制作了《海洋奇缘》系列童书，为看电影根本不过瘾的你准备了一份颠覆性的惊喜。有脑洞大开的智力与思维训练，完全创新的愉悦阅读体验，前所未有的超强图书组合，和你一起延续银幕的感动。


       最后，我用我的朋友西川老师翻译的米沃什的《礼物》作为这篇影评的结尾，也希望有一天你长大了，能懂得其中的真意。

      《礼物》
       诗/米沃什 西川/译
  
如此幸福的一天。 
雾一早就散了，我在花园里干活。 
蜂鸟停在忍冬花上， 
这世上没有一样东西我想占有。 
我知道没有一个人值得我羡慕。 
任何我曾遭受的不幸，我都已忘记。 
想到故我今我同为一个并不使人难为情。 
在我身上没有痛苦。 
直起腰来，我看见蓝色的大海和帆影。
（之前我翻译的版本就不再此贴出了，并向由此给读者带来的困扰表示抱歉）

</影评>
<有用数>260</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>末药煎肉塔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-24 21:18:29</时间>
<影评>
        在这个政治正确在你球全面崩塌的寒冬，再开女权视角来谈迪士尼“公主电影”的这部新片，也多少有了些莫名其妙的心理负担。但还是要来港一港！因为，实在是太暖了啊。阳光，海岛，鲜花、歌舞，皮肤黝黑的部落公主，性情顽劣的远古半神，海洋选择的少女，聆听心底的声音，梦想和勇气，友谊和冒险……一连串的词堆砌下来，会发现这回的故事依然是迪士尼百试不爽的传统配方，但那又怎么样？看完后你还是会像我一样默默点开网站，查查机票和酒店，最后去下了一首Rock版《You’re welcome》。（哈哈哈原声碟里竟然最爱他！）


Moana是迪士尼的第14位公主，也是首位来自大洋洲、或说是波利尼西亚人的公主，当然，“公主”在今日的语境下早已谈不上是令小女孩艳羡的身份，而狡猾的迪士尼爸爸也干脆借着Moana和Maui吵架来先吐槽为敬——


Maui：“If you wear a dress and have an animal sidekick, you're a princess!”


穿裙子带宠物就是公主了？现场起码会有二十个女生起立“那我也是公主！”但是现在没人向往公主了好嘛，大家都已经进化到仙女、到神奇女侠了。“公主”背后隐藏的娇滴滴一无所长又富有圣母心的刻板印象，说来也算是迪士尼开的先河，立完靶子如今再自己打，又成了唤醒新世代女性意识的先驱，永远代表先进文化的前进方向。不过方式还算巧妙，像是航海时上蹿下跳的Moana，体育成绩大约能在历任公主中排到前列，但从头至尾依然一条小裙纸、带一只“可能是迪士尼史上最蠢的动画角色”（导演语）的公鸡出海，但内心OS却活脱脱是：“我穿裙子、披长发、有一只猪、一只鸡，但我知道我不是公主！”但事实上，是公主，或是酋长的女儿，都不是关键，关键在于Moana作为故事的主角，有梦想，更有勇气；她是冒险的主宰者，不等待别人来拯救，还去唤醒和拯救他人。而最最重要的是，她善良却不盲从，懂得倾听内心的声音，用身体力行的冒险给天下所有的小女孩示范了那堂永恒的成长课：know who you are & listen to your inner voice.


所有的小女孩都终将会面对Moana经历的那道考验——但你一定要跨过那道他们不准你踏足的礁，因为跨过之后才会发现，你原本属于海洋。


夏天的时候曾经去采访本片的主创，两位导演是2D时代携手走过的好基友，作品包括大名鼎鼎的《小美人鱼》和《阿拉丁》。两人兴致勃勃讲了五年制作期的许多点滴，从Maui的纹身灵感到将海洋拟人化的挑战，但如他们所言，最大的挑战还是故事。


尽管大家很早就确定这会是个英雄拯救家园的冒险故事，但最开始英雄未必是女性，确定是女性后，早期的故事也没逃出英雄救美和美救英雄的套路。直到南太平洋的一场采风之旅，那些关于波利尼西亚人的航海传说促使导演们推翻了全部设定，这场梦想与勇气的冒险才是今天的模样。


女性力量耀眼地装点了这场奇妙的航程，如母亲的包容，如祖母的理解，如女神的一体两面，熔岩或青山，暴烈与温柔只在一念之间。当然最厉害的是Moana，她是父亲与Maui的反叛者，打破陈规和旧有信条，同时亦是他们的拯救者，带去身体与心灵的重生之机——当然啦他们也是很厉害的，没有Maui的力量我们的Moana也无法独自完成冒险，反正我们又没有要追求女极权，政治正确的世界当然是携手共进，只是我们想先给能干的姑娘们起立鼓掌三分钟。


最后的最后，这是你在《Brave》《Frozen》之后第几次看到公主们沦为高贵的单身狗了？总之这几年，迪士尼的女主角们普遍表示——谈恋爱，没兴趣。


莫非这是贵圈的未来趋势？


对此，同为女性的制片人Osnat Shurer是这样回答的——“我想，这是现实生活中的趋势啊。”




-------------------------------

本文遭到以下公众号的过度借鉴，对方已删改并道歉：

· 她影herfilm
      </影评>
<有用数>208</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>狼瞫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-27 00:58:01</时间>
<影评>
        你看,你要象这个小姐姐一样勇敢哟.

我边上一个父亲,轻声的对坐丰他腿上的小男孩说,

小男孩看入神,

父亲看了看,拿出手机,在小男孩背后划着手机.


无论是酋长阻止莫阿娜走向海洋,

无论是奶奶让莫阿娜正面自己的内心,

无论是莫阿娜在山洞里敲起古老的大鼓,

无论是奶奶化成精灵安抚丧气彷徨的莫阿娜,


边上的手机一直亮着.


你要勇敢哟.

嘴上说说,

你的小孩就能勇敢了吗.

莫阿娜,

一个根本不会驾船的小女孩,

一个第一次出海就差点丧命的小女孩,

一个没有任何神力任何武器的小女孩,

是什么让他走向未知的海洋,

是什么让他勇敢,

不是一颗神奇的石头,

当奶奶引导他进入祖先们的山洞里,

一声声激扬的鼓声,震人心魄,

一艘艘远航的木船,激荡人心,

一面面高扬的风帆,划破蓝天,

一句句古老的歌声,豪气盖世,

他是航海者的血脉,

他是无畏者的继承,

他的勇气,

深藏于体内,

只是沉睡,

从不缺乏.

他是勇气无尽的源泉.


没人可以教出勇气,

更没有人随口说说,就能勇敢,

即使有半神之力的毛伊,

面对强大的火山邪神,

也是怯弱,也是胆怯,也是心虚,

莫阿娜也失败了,

最强的帮手走了,

只剩下无助无力的他,

他也失落,

他也彷徨,

他也想放弃,

是什么让他重新修好小船,

是什么让他扬起风帆,

是什么让他孤独的挑战无敌的火山邪神,

家人.

是来自家人的支持,

是来自家人的信任,

是来自家人的抚慰,

是来自家人那颗温暖的心.

这才是勇气的真谛.


被父母抛弃的毛伊,

需要神奇鱼钩才勇敢,

需要神奇鱼钩才被敢于去挑战,

他渴望关注,

他渴望认同,

他渴望尊重,

甚至去调皮捣蛋,

甚至去偷东西,

他是半神之人,

但他却是一个孩子,

没有父母,

让他成为

一个永远长不大的孩子.


总有人认为,

动画片是给小孩看的,

动画片是教育孩子的,

当你以为讨论族群平等的疯狂动物城很深刻时,

对不起,

真正深刻的是,

动画片是在教导家长,

这关系着每一个家庭,

这关系着每一个族群,

他关系着人类的未来,

他关系着我们从何而来,

他关系着我们到哪里去,


真正的相信孩子,

真正的支持孩子,

他们才会有勇气,

走出一片新的天地.

那不是划着手机半心半意可以做到的.
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>京西偏西</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-25 11:07:45</时间>
<影评>
        前一段时间，每天晚上和女儿一起读的床边书是米切尔•恩德的《永远讲不完的童话》。开头一个故事是《愿望国》，愿望国有一所魔法学校，孩子们可以学习魔法。魔法的秘诀不是像《哈利波特》那里的咒语、药水，而是一个人内心真正的愿望。


女儿问，什么是真正的愿望？


我想了一下举了两个例子，就像你看的历史故事里，明熹宗朱由校自幼沉迷于刀锯斧凿油漆的木匠活，技巧娴熟，一般的能工巧匠都比不上他。而另一位皇帝宋徽宗赵佶如果心无旁骛专研书法，肯定是一个名垂青史的书法家。


哦，这两个皇帝真正的愿望不是当皇帝，而是当木匠和写字。女儿似懂非懂地说。


直到昨晚，抢鲜观看最新上映的《海洋奇缘》，发现这部迪士尼最新奇幻音乐片更好地回答了女儿的问题。


Follow your heart and intuition


影片中，三岁的莫阿娜到海边，海水自动分开给她让路，给她送上美丽的贝壳。你相信这样的神迹吗？我相信。因为喜欢一种东西，内心会有一个声音告诉你。


莫阿娜从小就喜欢大海，盼望着有一天能走出部落去探索外面的世界。然而她的父亲却一直期待她接任部落的下一任酋长。幸好睿智的祖母说，目标能够给你提供前进的方向，但是错误的目标却会引你走向深渊。一定要遵循内心的声音。


莫阿娜也曾妥协过，她听从父亲的教导，努力为成为下一任酋长而努力。在部落议事会上，应对得体。学习如何成为一名强而有力的首领，保护部落子民，保证他们富足安康。然而在危难来临的时候，莫阿娜内心真正的愿望复苏了。她扬帆出海，乘风破浪。真正的愿望有强大的内驱力，让一人“自燃”，像发动机一样引爆人的生命。


所以作为父母，我们尽力让孩子做自己真心喜欢的事，进入真正擅长而喜爱的领域，就会成为那个“被选中的人”，如有神助！ 正如纪伯伦在诗中说的：你的孩子不是你的孩子，他们是生命对于自身渴望而诞生的孩子。……你可以给予他们的是你的爱，却不是你的想法。


乔布斯说得更明白：Follow your heart and intuition。是的，你要听自己的声音，并认真听清楚。


珍爱天赋，让坚定的心汲取无穷的力量


作为一名老师，我深深地体会到，有的孩子确实有知识学习的天赋，有的孩子有体育的特长，有的善艺术，有的爱音乐。比如，老虎伍兹为什么成为高尔夫王子，有其天赋的原因。巴菲特接受《财富》杂志采访的时候说：我生来就知道怎样利用资本。


我接触过很多家庭，最失败的家庭教育是养出了一个长不大的孩子。经常有些五六年级的孩子，书包还是由妈妈给收拾的。忘带作业的时候，打电话责怪妈妈。更奇特的是，妈妈还软声细语地道歉。这样的孩子都不把学习当成自己的事情，何谈了解自己的天赋呢！


要知道有些路需要孩子自己去走，帮助孩子及早找到真正的自己，为自己负责，是父母最大的责任。就像莫阿娜，父亲把自己懂得的关于一个首领所需的知识和本领悉心传授，虽然她最终没有走父亲给安排好的路，但父亲那句“没有什么事是解决不了”，成为了她的信念。所以后来在大海上遇到一次次打击的时候，她才会很快想到办法，转败为胜。


当然，天赋是一方面，却并非天生做某件事做得比较好，就一定能出类拔萃。鼓励孩子找到自己的兴趣所在，第二步更要激发他坚持努力的信念。


其实和家庭一样，作为教育者，也要帮助孩子找到自己真正擅长和喜欢的东西，默默地跟随内心，在时间里磨砺、积累，最终才有灿烂爆发的一天。


做自己，才有可能在未来得到幸福


看完影片，其实最让我震撼的，不是迪士尼新公主元气少女莫阿娜，不是花臂少年逗逼半神毛伊，而是火山恶魔恶卡。作为终极大BOSS存在的恶卡，一直是个迷，负责推进影片的紧张情绪。恶卡曾经打败毛伊，让毛伊失去了魔法鱼钩。莫阿娜要完成这次“连环闯关任务”，就必须在最后一关打败恶卡，才能归还“海洋之心”。然而，故事的最后，当毛伊试图拼死一搏的时候，莫阿娜看到了恶卡的内在——原来她是海洋女神，因为失去了真心，才变成了恶魔。失去了真正的自我，神会变成恶魔。光明会变成黑暗。所谓的黑暗力量原来来自于此。这就是这部电影最深层的寓意了吧！


莫阿娜的航行是为了找寻到自我——寻路人。

毛伊的历险是为了找寻到自我——人类的英雄。

“海洋之心”归位之后，恶卡找到了自我——光明的生命之源海洋女神。

当莫阿娜返回家乡，一直自给自足、闭关锁岛的莫图鲁尼人找到了自我——自由的航海家。


他们找到了自我，忠于自我，才取得了未来幸福的通行证。


对于我们来说，生活看似忙碌不停却不一定是因为热爱自己做的事情。多少孩子在学校里闷闷不乐，心染尘埃；多少大人疲惫不堪，难负重压。甚至不少身患心理疾病，最终自残自杀，让人痛惜。这样的“黑暗力量”如何被光明驱散呢？


因为不知道自己真正想要什么，在遇到各种各样的选择时，特别是学业上、事业上的重大选择，上什么学校，做什么工作，我们不是为选择项的丰富自由而欣喜，反倒是像枷锁，无从下手，平添压力。说到底，还是因为我们不知道自己要什么。


就像我喜爱的漫画家蔡志忠说过的，“我认为一个人，要选择自己最拿手，最喜欢的事物，然后全力以赴，把它做到极致，没有不成功的。”


所以，从电影院回家的时候，我看着女儿许下心愿，愿你及早了解自己想要什么，把人生过成你自己想要的样子。
      </影评>
<有用数>99</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>风蚀蘑菇</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-07-24 05:42:02</时间>
<影评>




1937年，迪士尼公司创作出世界上第一部长篇动画电影《白雪公主和七个小矮人》，也成为史上第一位“迪士尼公主”。在今后的90年间，迪士尼塑造了数十位身份各异、令人印象深刻的女性角色。

2000年，当时迪士尼消费品部的总裁安迪·穆迪正式提出“迪士尼公主”企划，从过往数十年间迪士尼生产的经典女性角色中选取11位，组成“迪士尼公主”系列消费品牌。这些人物成为“公主”并非单纯凭借其优越的出身或尊贵的身份，而是她们拥有“真善美”的迪士尼品牌宗旨，积极健康的形象能承担起女孩典范和成长引导的作用。

一时之人行一时之事，这个横亘90年的电影系列，所选取的人物都带有鲜明的时代烙印。从30年代男权视角下天真善良、不谙世事、只懂等待王子来拯救的白雪公主、灰姑娘、睡美人，到80年代后受女权主义思想的影响，创造出积极打破等级偏见、种族歧视的有色族裔“公主”，如《阿拉丁》中的茉莉公主，《风中奇缘》的宝嘉康蒂，《木兰》中的花木兰等追求独立人格、具有叛逆精神的新女性。进入新世纪，“公主”们更加独立自由，积极思考女性作为独立个体所存在的价值，勇敢去追寻传统男权社会中认为是只有男性才应当享有的精神追求。

2016年，第12部“迪士尼公主”系列电影《海洋奇缘》受到众人瞩目，女主角摩阿娜也成为历史上第一位来自大洋洲的“公主”。影片改编自南太平洋上波利尼西亚群岛的神话，讲述了喜欢恶作剧的半神毛伊偷走了海洋女神特非提之心，女神由此堕落成岩浆魔鬼厄卡，毛伊也因此被封印于荒岛。一千多年后，某座小岛上酋长的女儿摩阿娜偶然捡到特非提之心，失去心的特非提正渐渐把世间生灵毁灭，然而父亲却禁止摩阿娜出海。从祖母那里，摩阿娜知道了他们一族出海航行的传统。为了拯救家园，摩阿娜独自驾船，出海寻找被封印的毛伊，历经艰险一同归还女神特非提之心，为世界带来新生。

故事里的“公主”不再是等待王子来救赎的柔弱女子，反倒比父亲更勇敢、比半神更坚毅，主动肩负起守护家园的重担；也不再是眼里只有爱情的思春少女，开始意识到缤纷世界还有很多值得自己去追寻的东西，任务完成后便与半神分道扬镳、重拾家族出海冒险传统。作为“迪士尼公主”系列电影中女性主义思想最为鲜明的一部，《海洋奇缘》值得评论界的严肃对待。本文将从以下几个方面进行分析其女性主义思想的体现。

一、女性主义的人生观——历史上的女性形象变迁
（一）作为神女的女性
《海洋奇缘》中有三位女性角色堪称全片灵魂人物，而她们也恰好代表了人类历史上对女性价值认知的三种阶段。她们分别是：代表母系氏族时代女神崇拜的海洋女神特非提，温柔睿智的部落先知、贤妻良母型的祖母，勇敢独立守护家园、“谁说女子不如男”的女主角摩阿娜。三位女性各自的故事以及相互之间的因缘际会，交织成冲突不断推动着故事发展。

女神特非提

而作为本片缘起与终结的女神特非提是很有意思的一个人物。她的身份是海洋女神，在汪洋大海中创造出海岛和人类。这类远古神话中创世女神的传说，可看出与中国的女娲造人和日本的伊邪那美造出日本岛是同一母题。

特非提还拥有掌控大地“繁殖之力”的能力，女神健康时大自然便生机勃勃，鱼获丰收风调雨顺。女神堕落成恶魔后，气候变得恶劣，生态受到破坏，动物开始死去人类捕不到鱼获，植物在凋零枯萎，整个世界走向灭亡。“丰饶女神”的形象在世界很多民族的神话传说中都有，比如说古希腊神话中司掌农业、丰收和母性之爱的女神德墨忒尔（Demeter），日本神话中守护稻田、司掌夫妻和睦、缘分缔结的女神稻田姬，凯尔特神话中的大地女神及多产身梅德布（Madb）等等。

究其原因，人类学家弗雷泽在他的著作《金枝》中认为，原始人类存在有“同果必因”或者说“同类相生”的思维。女性因为拥有孕育下一代的能力，便被认为掌管着世间万物的繁殖力量，可以给农渔牧业带来丰收，这也是远古生殖崇拜的缘由。在这个阶段女性经常被物化为行走的繁殖机器，典型如奥地利出土的旧石器时代的雕像“维伦多尔夫的维纳斯”，身为女神被突出的也是生殖特征，女性本身的人格及神格是不被得到承认的。


在影片中，特非提被偷走了心后便从女神堕落成了丑陋的恶魔厄卡，为害一方。无独有偶，同样的故事在古埃及神话中也存在。古埃及的女神哈托尔（Hathor）是掌管丰饶、爱情与美丽的女神，慷慨慈爱，但有时也会被混作战争与毁灭女神塞赫麦特(Sekhmet)。

这种神女——魔女的两面一体性，代表了远古人们对女性的矛盾看法：一方面，女性的生殖能力被等同于让大地丰收的“神力”，受到敬仰和爱戴；另一方面，女性的月经与月相的关联又被认为是邪恶的征兆，世界各地的民俗中都有认为流血的女子不净、不吉利的观念，这种矛盾的心态便造就了神女——魔女的矛盾形象。

但在这个过程中，女性始终是被观看、被推上神坛又被污蔑的，丧失了女性作为人的主体性，她们无法控制自己的命运，也没有发声的话语权。在影片中来看，特非提不管作为女神还是恶魔，都是不会说话的，某种程度上也象征着女性在此阶段的“失语”。


在影片的后期，摩阿娜与毛伊同厄卡大战一番，才发现手中的“特非提之心”与厄卡身上的空缺花纹相同，明白了特非提与厄卡是一体两面。男性半神盗宝——女神失去心脏——女神堕落为恶魔——女孩归还心脏——女神恢复原貌的过程也是父权社会下对女性压制的一个缩影。

在女性主义的观点看来，男性社会结构是有问题的，因为它将男性与侵略和竞争联系在一起，强化了男权的、不平等的性别关系。毛伊对特非提之心的掠夺象征了男性对女性千百年来的压迫，男权社会窃取了本应属于女性的历史功绩与社会地位，致使女性长期处于被侮辱与被损害的位置。

影片在某种程度上也给出了主创们的思考与对策：主动拯救女性困境、致力于提高女性地位的绝不会是男性本身，这变革一定是从女性内部由内至外发出的。最重要的便是新一代的年轻女性，她们担负着改写历史与对抗当下的双重重担，她们需要以自身的努力先提高自身素质站稳脚跟，而后才能帮助她们的前辈们。

明白了厄卡就是特非提，他们所面对的敌人从来都不是真正的敌人后，摩阿娜鼓起勇气，施展了开海的神力，在大海中分开一条道路，一步步走上前把特非提之心还给了女神。物归原主的女神终于恢复了原貌，绽放出灿烂的笑容。

而这时候观众才发现，特非提的外表和摩阿娜长得一模一样，她们本就有着同样的身份（女性），今日的特非提就是明日的摩阿娜，女神是女孩褪去青涩的样子，女孩是女神尚未长成的模样。天下所有的女性，不论有着什么样的身份、地位、家庭、外表、年龄，她们首先都拥有同样的名字：女性。年轻的女孩与成熟的女神相视一笑，便象征着两代人之间终于达成了理解。

女孩摩阿娜——神女特非提——魔女厄卡，就像同一条道路上的不同分支，似乎在警告着人们，一个纯洁无垢的女孩今后将成长为什么样子，是变成女神还是恶魔，关键在于当下社会的影响。女孩可以成长为带给世界幸福的女神，但若遭到男权社会的迫害，也完全有可能成长为反面的恶魔。

（二）作为母亲的女性


摩阿娜的祖母是本片最具智慧的人物。

她在摩阿娜受到大海的感召却被父亲阻拦不许出海时，坚定地站在摩阿娜这边，鼓励她要坚持自己的理想。并带着摩阿娜去认识自己一族失落的航海传统，让摩阿娜明白自己向往大海只是因为流着航海者的血液，认同了自己“航海者”的身份。

而在摩阿娜找不到毛伊所在的岛备受挫折时，去世的祖母灵魂化为巨大的鳐鱼，指引她前进的方向；摩阿娜和毛伊拼尽全力仍不敌厄卡，黯然神伤准备放弃时，化为鳐鱼的祖母又出现，接纳了摩阿娜失落的情绪，安慰她重整旗鼓。可见，摩阿娜的祖母是她冒险途中最可靠的人生导师，也是最亲密的家人。纵观全片，摩阿娜的祖母具有坚定、智慧、守护、传承等特质，这也是传统男权社会中认为理想的“贤妻良母”应当具有的品质。

然而这个关键角色身上却有一个至关重要的问题或者说疏漏：摩阿娜的祖母从头到尾都没有名字。她的身份在片中一直是酋长的母亲、摩阿娜的祖母、部落的先知，别人称呼她始终是以社会角色。她的身份只能是某个人的附庸，她说的话也只是为了某个人服务，而非出自本我的选择，她依然没有自己的主体性。

法国女权主义批评家埃莱娜·西苏认为，“在父权制社会里，女性始终处于被压制的地位，她们的一切正常的生理心理能力，她们的一切应有的权利都被压抑或者剥夺了，她们被迫保持沉默。”纵使拥有高超的智慧，摩阿娜的祖母在父权制部落里也没有决策权。

在影片中为数不多的展现祖母个人性格的片段里，摩阿娜的祖母总是一个人对着大海唱歌跳舞，孤独地自娱自乐，无人观看无人理解。女性自身的快乐需要来自他人的观看吗？这个答案恐怕是无解的。但历史上千千万万如祖母这样的女性，生命的过程始终处于被放逐、被忽视的地位，只能沉默地养育子孙，沉默地死去，这却是不争的事实。

（三）作为自我的女性


摩阿娜作为本片女主角，从各种意义上都是非常独特的。

首先，她的外形其实并不符合通俗意义上的“美丽”。摩阿娜的肤色是健康的小麦色，顶着一头天然卷“爆炸头”，身材不仅不骨感还算得上微胖，五官仔细看塌鼻阔嘴皮肤有些雀斑。

这样一个女性形象无论在哪部作品都会让人敬而远之，遑论她作为“迪士尼公主”中的一位，还要与唇红齿白弱柳扶风的白雪公主、灰姑娘等传统美人一决高下。迪士尼作为商业公司敢于推出这样的女性形象做第一女主角，就是认定了在女权主义深入人心的今天，大众已经足以开放到接受一个不那么完美、更接近普通人的女性做主角。

在女权主义的历史上，对美的看法曾经经历过三个阶段。第一阶段在20世纪60年代和70年代，女权主义刚刚萌芽，参与者们致力于批判女性的异化与时尚美女情结，女性对容貌美和身体美的追求被视为女性主体的客体化，其中包含着对女性的歧视。女权主义运动反对选美，觉得它贬低女性，将女性变成没有灵魂的性物件。

第二个阶段是从20世纪80年代末到90年代初。在这个阶段，女权主义者对美的看法又加深了一步。她们把美和性别、种族、阶级这些因素并列在一起，主张不同的身体、肤色、个头、体重都可以被认可。

第三个阶段开展了关于美貌的论争（beauty debate），讨论女权主义到底应当赞成美还是反对美？美的民主化系统被提出，即认为应由每个人自己来决定自己在美貌问题上的选择。

摩阿娜的外表问题恰好暗合了女权主义视角下对美的争论。摩阿娜棕色的皮肤，不完美的身材，到底是不是一种美？迪士尼有义务制造出又一个各处都完美如同假人的女主角吗？不那么符合主流审美的女主角，会不会被大众消费文化所接受？至少在最后一个问题上，答案是肯定的，观众们在影片中都被摩阿娜的善良与勇气折服，再无人去抨击她的外表。如果把摩阿娜当做真人的话，有权利评判自己美不美的，只有摩阿娜本人。摩阿娜想不想让自己变美，她认为现在的自己美不美，在她生命中有没有比“打扮得美”更重要的事，这些问题的答案只有摩阿娜有权去回答。


其次，在古往今来的冒险故事中，主角往往都是男性，远如作为始祖的希腊神话，近如好莱坞层出不穷的动作片。在历史上，女性做主角的冒险故事是非常少的，直至女权主义思想兴起后，荧幕上才渐渐出现了女英雄的身影。在迪士尼面向低龄观众为主的“迪士尼公主”系列中，也是近几年才看到这种尝试：例如走出家庭庇护寻找自我的《长发公主》，或者大胆野性、追求婚恋自由的《勇敢传说》。

从故事类型的角度看，孤独的摩阿娜离家出走，寻找拯救家园的方法，属于编剧类型中的“金羊毛”类型里的独角戏羊毛。

金羊毛类型的故事需要三个要素：第一，一条道路。一个明确的目的，一段有清晰的阶段划分的成长经历。第二，一个团队。团队成员大多是与主角性格互补的，拥有主角所欠缺的技巧、品质、经验等，需要在路途中引导主角。在本片中，摩阿娜拥有武艺和航海技术同样高超的男主角毛伊，活跃气氛偶尔也能帮上忙的宠物，化身为鳐鱼提供智力支持的奶奶。第三，一个奖品。它需要的是一种原始欲望得到满足，在本片中就是归还特非提之心，令家园重获生机。

在约瑟夫·坎贝尔研究世界英雄神话的比较文学著作《千面英雄》中认为，男性总是需要有人引导才能进入冒险，但女性天生就会被放置到冒险中。和其他“金羊毛”类型故事不同的是，独角戏羊毛的主角基本上只能依靠自己的领悟去成长，不管他有没有同伴，他的同伴都不会为他提供任何帮助。


在影片里也是这样，在摩阿娜与毛伊被厄卡第一次打败没有任何出路时，毛伊想到的是变身成据鹰一走了之，丢下眼前的烂摊子和同样一筹莫展的摩阿娜不管，独自去处理自己的负面情绪。而被留下来的摩阿娜，面临了她遇到过的最大危机：拼劲全力与厄卡战斗还是失败，唯一的希望神器鱼钩似乎很快就会被损坏，并肩作战的队友也弃自己而去，家园的危机日渐严重，眼前的困境似乎没有任何出路，身边也没有人可以帮忙。

在这样精神和肉体都面临考验的状况下，摩阿娜只有依靠自己的力量去振作起来，重新想办法去解决眼前的困境。这一段情节似乎隐喻了很多女孩成长过程中都遇到过的困境：在人生中的关键时刻，没有人会来帮助自己，即使寄希望于男权力量（毛伊）也无济于事，最终还是需要女性自身站起来，用自己的智慧和力量去解决问题。

对比起被侮辱的女神特非提、被忽视的传统女性祖母，摩阿娜所作所为是完全出于自我的，父母反复告诫她，不要出海，不要捣乱，应该顺理成章地长大，乖乖在本地部落继承酋长之位。

摩阿娜却在祖母的启发下发现自己真正热爱的航海事业，听从内心的召唤奔赴大海而不惧父权的压迫与道路上的艰险，最终当上酋长也打破千年来的固守本土思想，积极带领族人开拓新天地。她身上的自我与自由，是吸引观众的特点，也是这一人物形象最值得肯定的一点。

在男权社会体系中，社会是围绕着男性权威人物组织起来的，父亲对于女性、孩子和财产有绝对的权威。它意味着男性拥有统治和特权的机构，并依赖于女性的隶属服从。美国著名政治学家卡罗尔·佩特曼认为，在父系社会男性与女性间的区别是自由与服从间的政治差异。即使摩阿娜的父母希望的是她能继承酋长位置，在封建社会看来这已是拥有特权的统治阶级，摩阿娜不应该多有抱怨。

但强加的愿望再美丽也是一种强制，它是抵不过自由意志的闪耀光芒的。正如《海洋奇缘》的中文版主题曲《海洋之心》的歌词所唱的那样：“不要完成别人给的梦想，我有自己专属脸庞。虽然能和别人一模一样，会有相同的赞赏，但我有定制的主张。”

这也是当下时代中女性呼唤自我的宣言。女性不是被保护的乖乖牌，女性应当得到教育权、工作权、投票权，得到和男性平等的、用劳动去获得美好生活的权力。正如影片中反复呼喊的那样，能够真正“做自己”，获得生而为人的独立与自由，才是女性作为平等个体的心声。

二、女性主义的感情观——爱情不是两性情感的唯一
（一）作为陪衬和反面的男性角色
之前的迪士尼作品中，最为人所诟病的一点是，女主角（公主）总需要一个男主角（王子）来拯救。这样老套的父权制童话在当下自然也激不起观众的兴趣了，所以迪士尼在新的作品中也在求新求变，打破思维定式。

例如新版《睡美人》真人电影被改写为《沉睡魔咒》，主要从女巫的角度出发，男主角国王被描写得贪婪自私又残忍；历史悠久的《冰雪女王》故事被改编为《冰雪奇缘》，片中王子成了狡猾阴险的反派，能化解冰雪的“真爱”居然是靠姐妹情深来完成。


在《海洋奇缘》中，男主角毛伊虽然不是反派，并且贵为半神、理应拯救人类的英雄，看上去也却半点没有英雄气息，反而是一位有着许多缺点的可爱“蠢萌”角色。

他一见面就不停的夸耀自己的诸般丰功伟绩，趾高气扬理所应当地要求他人对自己投来艳羡和崇拜。在摩阿娜阐明缘由，要求他一同去归还女神之心时，毛伊却干净利落地拒绝，还把摩阿娜困在山洞中只为夺取她的小船获得自由，完全不考虑摩阿娜的死活。而后虽然心不甘情不愿地与摩阿娜一起搭档完成任务，但遇到鱼钩差点被损坏的挫折后也是马上就放弃，并没有传统意义上男性英雄应当具有的坚韧不拔的品质。

在片中毛伊非常依赖他的神器鱼钩，一旦失去鱼钩他就马上变得畏缩不前、瞻前顾后、怀疑自身，这个张扬无比、好似无所不能的鱼钩，其实是对男性生殖器的一种隐喻。可以说，在本片中毛伊的这种“男主角失职”，即是对男性威权的一次解构，也是对男权社会中统治阶级既得利益者的一次解构。

人们终将发现，作为压迫地位的男性一旦失去了侵略的工具（鱼钩），破除了对其不切实际的期望与迷信（半神），男性本身也只是普通人而已，是和女性一样，会遭遇各种困境、失望、不安的渺小人类。完成对男权神话的祛魅，女性才能解放自身，而男性也能从社会重压中解放。

（二）打破传统的情感叙述方式
在传统男权制社会中女性并没有自主权，只能依附于男性生存。例如英国基督教会礼仪认为：“女人的意志应服从男子，男子是她的主人，也就是说，女人不能按她自己的意志生活，离开了男人，她既做不了任何事而且也干不成任何事。男人怎么做她就怎么做，她应把男人当做主人来侍奉，她应畏惧男人，服从和臣属于男人。”

婚姻与家庭是压迫女性最重要的手段。即使在今天，大部分影视文学作品中，男女主角历经波折最终但会走到一起，而不论两个人是否相互适合，也不论两个人是否有“真爱”。而遵从主流价值观、面向合家欢的迪士尼作品更是如此。在本片中编剧就向这种情况下手，甚至借人物之口来调侃，毛伊直接对摩阿娜说：“你不会以为我们认识才两个小时就要相恋结婚吧？”辛辣地讽刺了过往的迪士尼童话中男女主角孱弱的感情基础和突兀的感情发展。

文学理论家艾布拉姆斯在他的著作的《镜与灯》中认为，作者、文本、读者、社会是一个相互作用相互影响的有机体。作者创作出文本，作者的思想也通过文本影响到读者，读者阅读了众多作品并进行批评，进而改编社会舆论思潮，而社会思潮最终也将反哺到作者身上。

这一理论对解释迪士尼作品与女权主义的关系也同样有用。当传统的男权视角下的天真童话不再能满足接受了女性主义启蒙的观众后，创作者也在求新求变，力求创作出带有女性主义色彩的作品，而这些作品又一点一滴影响着观看它们的观众（特别是低龄观众），进而在新一代观众心中完成女性主义的启蒙，或多或少改编了当下社会的男权思想笼罩的阴影。

迪士尼深知，“公主被王子拯救——公主与王子幸福地生活在一起”这样老旧的感情套路已经满足不了当今的观众了。他们在《冰雪奇缘》中，让拥有神力的姐姐爱莎登上王位，对于婚姻优先考虑事业；而妹妹爱莎虽然嫁给了平民小子，但在影片中都未出现婚礼镜头，把爱情戏让位于亲情。


在之后的《海洋奇缘》中则更进一步，男女主角之间甚至没有爱情戏，他们的关系更像是一起合作的好同事好搭档。拥有深厚的航海知识却小缺点众多的男主角毛伊，与初出茅庐经验尚浅但拥有坚持不懈的可贵品质的女主角摩阿娜，两人亦师亦友互相帮助，毛伊教摩阿娜航海，摩阿娜也用智慧帮毛伊渡过难关。在最终归还特非提之心、任务完成后，这对好朋友也只是友好地相视一笑，挥手告别。

“风与海之神”毛伊有他的使命，有他的远大抱负；人类女孩摩阿娜需要承担起酋长的责任，前方还有星辰大海等待她去征服。主创们并未要这对人生观、价值观不一致，对彼此也没有男女之情的主角强行在一起，而是让他们结识了一个超出自己以往经验的朋友，又如君子般相忘于江湖，这对于“迪士尼公主”系列电影来说是一个创举，也为今后的影视作品探索人物间新的情感模式做了良好的示范。

三、女性主义视的事业观——工作指引女性走向自由
女性主义理论的目的在于了解不平等的本质，政治行动包括挑战生育权、堕胎权、受教育权、家庭暴力、性别歧视、性骚扰、性暴力等等，争取工作机会的平等也是重要议题。传统社会中，婚姻与家庭是女性唯一的价值所在，女性在家庭中所做的贡献也长期被忽视。

在女性主义兴起的今天，女性积极工作、勇于追求事业，用劳动果实来自立自强的思想虽然成为了政治正确，但人们心中依然笼罩有男性中心主义的阴影，所以关于“剩女”相亲、产假、二胎、婚姻法修订等话题依然会在舆论中引发激烈的讨论。

在《海洋奇缘》中，有两个主要男性角色，一个是男主角毛伊，另一个是摩阿娜的父亲。在传统社会中，正好是“丈夫”与“父亲”这两个与女性婚姻家庭密切相关的角色，在本片里这两个角色都不约而同地完成了解构。对毛伊的解构前文已经说过，这里不再赘述。而对父权解构也是本片很有意思的一个看点。

父权指一种以成年男性为中心的权力，他们在某个社会结构中占有相对的支配地位。英语中Patriarchy可指父权、父权体制、家长制家长统治。在一个父权社会里，一个大家族的家族领袖会是一个男性长老实行其威权专制，或者从这点扩展出去，一个社会的统治阶级或政府是由年长的男性来主导。

《海洋奇缘》中摩阿娜的父亲也是父权制社会里的领袖，一个海岛部落中的酋长。但在摩阿娜的父亲身上，看不到传统社会认为的积极进取、勇于冒险等“男性气质”。他因为童年与好友出海时好友不慎溺水身亡便再也不敢航海，也禁止部落人民外出探险，强硬地命令女儿远离大海。如果把高高扬起风帆的帆船看作男性生殖器的象征，那么这个畏缩不前的酋长就隐喻着被阉割的父权。

男性曾经用帆船来乘风破浪开疆拓土，而今只能龟缩于故土，因循守旧固步自封。他甚至忘了自己是航海者的子孙，身上流着浪里白条的血液，而命令人把祖先的大船都封锁进山洞，再也不传唱祖先勇于冒险的歌谣。面对海岛生灵凋敝的新危机、新局势，摩阿娜的父亲为代表的男权与父权社会只能忧愁地坐以待毙，想不出解决问题的办法，也不敢去出海冒险寻找新领地。

相对于畏缩不前、几近崩溃的父权统治，摩阿娜为代表的女权则一路高歌猛进。摩阿娜从小就受到大海的感召，主创们甚至为她赋予了传说中“摩西开红海”的特殊能力，表明了开海、航船等传统上属于男性的天赋和技术，如今已不是男性的专利，甚至连积极进取的冒险精神也是男女一样可以拥有的。


在《海洋奇缘》中，摩阿娜瞒着父亲，偷取了祖先的帆船，乘风破浪完成了原本属于男性角色的冒险之旅。归还完特非提之心后家园危机已经解除，按照童话中的惯性思维，主角通常应该回归家乡，然后结婚生子颐养天年。

但影片的结局大大出乎人们的意料，摩阿娜继承了酋长之位后，重新组建起帆船队伍，带领部落里精干的男女老少，重拾祖先的航海家精神，一起出海寻找新的栖息地。在传统观点看来，女性最大的价值在于结婚生子相夫教子，即使追求自己的事业也不应该太具有拼搏心，而应该以家庭生活为重，安安稳稳地过清闲自在的日子。

但勇于探索的摩阿娜却完全打破了这个思维定式，她所代表的女权精神也在打败了父权统治后，旗帜高扬朝理想的方向航去。这是一种美好的希冀，也是一个伟大的预言。

结语
现代主义与女性主义的先锋作家弗吉尼亚·伍尔夫，在20年代曾号召女性要“成为自己”。她指出，在主流话语中缺乏妇女的声音，大部分文学作品中的女性其实都是说着男性作家要她们说的话，做着男性作家要她们做的事。

在女性主义崛起之路上，《海洋奇缘》可谓是迪士尼的又一标志性作品，呼应了苏格拉底“认识你自己”的箴言，展现了现代女性自我认知的成长过程，以及对自身存在价值和生命意义的探索和肯定。


</影评>
<有用数>64</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>bitterlemon</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-12-04 21:13:12</时间>
<影评>
        电影名字在最后才定格出来：moana。

如果名字在一开始出现，大概人们会想，moana是谁？

moana是谁？

这个问题又恰好是整个电影在一直探讨的核心问题。

如果我们再将眼光放到毛伊，特菲提，甚至那只叫黑黑的鸡身上。

就会发现，无论是凡人也好，是半神也行，是神也罢，就算是动物也都可以。

他们都需要一个问题和答案：“我是谁？谁决定了我是谁？”



／／moana／／

moana一出生大概就已经被决定了她是谁，她是一个岛上一个部落的酋长女儿，是酋长的继承者，她被选择成为首领。

后来，她幼小的身体第一次接近大海的时候，大海为她让出一条路，让她看到海洋的世界，让她捡走她想要的贝壳。

像一场梦，但她被这个梦召唤了，以后成长的岁月片段中，她一方面被部落教导着怎么成为一个优秀合格的酋长继承人，一方面总是看到岛的外沿有一片海，她向往，向往更远的海那一边。

但是爸爸一次次的阻止她，她拗不过，她也试着叛逆一次，但是失败了，大海确实像父亲说的那样可怕。

可是她心里隐隐的还有疑问，她说不清楚说不出来，却渴望一直在海边起舞的奶奶告诉她，         moana问奶奶，你真的没有什么话要对我说吗？

奶奶在离开人世前对她说了，说大海选择了你，你要去找偷走特菲提之心的半神毛伊，跨过这片大海，归还那颗心。

又一次，moana被大海选择了。


moana带着航海者祖先的精神引领，部落存活下来的希望，只身跨海，去找毛伊。

于是，moana完成了两次“被选择”，被家族血缘选择，被使命责任选择。

奶奶嘱咐她，要怎么对毛伊说——

 “我是莫恩斯部落的moana，我是来带你跨过大海，去归还特菲提之心的。”

 mona在去找毛伊的路上，不断练习，不断重复，不断暗示自己，给自己勇气。

 但是，这时候moana真的知道“我是谁吗？”

 问题先放在这里。



／／毛伊／／

到了毛伊所在的岛上，这个半神曾勇敢无畏，但他因为偷走了特菲提之心，引出恶卡吞噬人类世界，丢失了可以让他像孙悟空一样72变的魔力鱼钩，看上去好像是被放逐小岛了。

传说以外真实的毛伊出场，自信的程度堪称自恋，他吹嘘自己，更用吹嘘自己的功夫骗走了moana的小船。

“我是moana，你要跟我跨过大海去归还特菲提之心。”

这件事，毛伊是拒绝的，他瞧不上一个连基础航海技能都缺失的“小公主”，能办成他当初都没能做成的事情，但是他没能走掉，大海不放他走，也不允许他弄走moana。

毛伊不厌烦地问，“大海为什么选择你？”

moana气愤地告诉他，因为他偷走了那颗心，恶卡降临了，是因为你当初做的事情，我才被选择来到这里。

毛伊作为半神，其实是凡人所生的孩子，他被凡人父母抛弃，被天神选择成为半神，一个没有得到完整家庭，被父母抛弃的孩子，后天自然会想要去讨好别人，因为他潜意识里是希望能得到凡人世界的爱和需要，来弥补凡人父母那里缺失的，这是心理学上可以成立的。

但这种不健康的讨好，满足助长了贪欲不懂满足的人类，拿走特菲提之心，恶卡降临了。

这时候也才知道，亮出背后纹身的毛伊，也是被选择然后活下来的人，他和moana是一样的，身上背着“被选择”才来到了这里。

 moana告诉他，是你自己决定你是毛伊的，不是天神。


是啊，就像他身上一块一块经历过的故事绘成的图腾，是这些一点一滴让他自己成为了今天的毛伊。

两个“被选择”的人终于拿回了毛伊认为最重要的魔法鱼钩，但是他却失去了自如控制它的法力。

moana一意孤行迎向恶卡，毛伊为了救她，鱼钩损坏了大半，他暴跳如雷，似乎没了鱼钩他就不是毛伊，似乎他就变得谁也不是，一无所有，对什么都无能为力了。

毛伊的离开也动摇了moana，伙伴的质问和愤怒，让上文留下的那个问题又一次暴露了出来。

moana对着选择了她的大海哭着说，为什么选择她，她做不到，再找一个更合适的人吧。

moana其实还没有真的知道自己是谁，所以不明白为什么自己被选择。

直到奶奶变成的鱼划过漆黑一片的大海，带着唯一的一片光亮来到moana身边。

“没关系，是我不该把这么重的责任放在你的身上。”

奶奶安慰和宽解了moana，但是在moana准备划桨往小岛走的一瞬间，她没办法走出这一步。

船桨停在水面上，moana这才发现，她内心开始在主动选择了，主动选择想要去归还特菲提之心。



／／特菲提／／

提到了无数次的特菲提之心，终于到了谈一谈她是谁的时候了。

在故事的开头，奶奶所讲的传说里，她是创造万物的女神，她的心被毛伊偷走以后，恶卡出现，特菲提消失了。

然而就在moana终于成功抵达特菲提这座岛上的时候，她才明白特菲提的消失并不是真的消失，在她的身后，恶卡的身上有着和特菲提之心一样的图腾。

原来，恶卡就是特菲提，就是没有了心，丢失了自己的特菲提。

原来，神也一样，和moana，和毛伊一样，也面临着，丢失自己，不知道自己是谁，忘了谁可以决定自己是谁的，困境。

至此，全片最为打动我的情节出现了，moana的神色自若无畏，她看着正要摧毁毛伊发着狂的恶卡，她让大海为她开一条路，拿走恶卡最害怕的水，“让她过来吧。”

moana完全不再怕这个传说中的恶卡，因为她知道，她就是和自己一样，一样忘记了“只有你自己可以决定你是谁”的特菲提。

恶卡也安静下来，闭上了眼睛，当特菲提的心回到她的身上，曾经创造万物的特菲提又回来了。




／／只有你自己可以决定你是谁／／

直到这里，故事讲完了，而我们会发现，电影里出现的主要角色，moana，毛伊，特菲提，恶卡，其实都是在完成同样的一个事情，就是找到我开篇所说的那个问题的答案——

“我是谁？谁决定了我是谁？”

每个人的出生都是被选择的，有的人很幸运，后来可以自己选择自己的人生轨迹，选择接受什么样的教育，选择从事什么样的职业，也有很多的不幸，“被选择”的力量太过强大，只有一直过着“被选择”的  人生，被生活推着走，跟着生活流。

但这两者所面对的困境是平等的，人在选择的过程中，不可能一发即中，人们都会和moana一样，经历过第一次的失败沮丧，经历过怀疑自己，经历过退缩。

直到明白了，正是这些经历过的失败、挫折、沮丧、怀疑、退缩，才决定了，成为了今天的这个自己。

而最重要的是，这个过程里，你勇敢、自信，即便挣扎，但始终听从了内心，没放弃。

正如，大海选择了moana去完成使命，但moana放弃过，最终是需要moana自己主动去选择了，才可以真的成就她身上的使命和责任。

但肯定有人会问，那怎么才能听到内心，主动选择，不会放弃呢。

“爱你的人改变着你，知识引领着你。”

最后大海又给moana让出空地去捡贝壳，moana将贝壳放到了每一代酋长用石头垒起的小山上。

moana作为个人的自我认知达成，一个航海家为祖先的部落也达成了自我的认知。



／／那只鸡／／

这个电影里有个很棒的设定就是那只从头到尾负责搞笑的鸡，黑黑。

它蠢钝，总是反复一件事，比如对着石头使劲儿；

它无方向感，经常一脚踩空，别人调整它的方向，也可以随时改变方向；

它顺从，给它食物，起先依然反复对着自己的东西使劲儿，把头按到食物上，它也不拒绝，会去吃。

但正是这样一只鸡，特菲提之心差点沉入大海之际，它用嘴拯救了现场。

也正是这样一只鸡，和moana毛伊一起，活到了最后。

moana在认识到了自己是谁的时候，对嘿嘿说了一句话，她说，你不知道这是哪里，因为你是一只鸡。

觉不觉得，也许在更高世界存在的眼中，比如可能存在的上帝或者神的眼里，我们人类差不多就是这样的一只鸡，迷茫，容易跟随，时而一脚踩空，时而一鸣惊人，也总反复些莫名其妙的错误而不自知，但依然有权利活到最后。


／／毛伊的纹身／／

毛伊的纹身简直像开了外挂的弹幕，一方面承载着交代毛伊生平简历的作用，一方面起到表达毛伊内心世界的呈现作用，而更让我感触的是，那些故事性的图腾具有更好的象征作用。

我们每个人的身上其实也有着这样的纹身吧，只是别人看不见，我们也会把自己认为骄傲的精彩的经历放在显眼的位置，也会把不愿意想起的悲伤的记忆放在深处，就像毛伊把它们驱逐到背后。

当我们遇到一个生命中的moana或者毛伊，如果我们能多试着去找找看ta在身上藏起来里这些图腾，也许人们之间的心也会更加亲近吧，ta做了你无法理解忍受的恶魔行为，也许只是因为ta“忘了自己是谁”或者“丢失了自己”，而我们如果深知自己也是同样，我们就也会像moana最终了解恶卡，与自己，与他人达成和解。



自从冰雪奇缘以后，迪士尼世界里的公主都开始变的和以往不一样了，她们不再那么完美，有自己的困境，失去过自己，甚至释放过自己不那么公主的一面，但是她们也一样的勇敢、自信，不放弃，最终迎来蜕变和成长。

一部动画能够承载的价值观如果可以有这么多这么好，那么动画就永远被这个现实世界所需要。




ps。

昨天看《圆桌派》，陈丹青老师讲到，现代社会很多年轻人，面临的处境大多是，网络为世界呈现了多种生活方式，提供了多种可能的选择，但是能够真的从中做选择的人和情况却很少，通常是“没我的份儿。”看了这个电影，不禁更加感慨了。

电影开头大海给童年的moana让开路，高潮处给恶卡打开一条路，结尾又给moana让开捡贝壳。呼应的很好。开头那里从童年moana的角度看到的海洋内部就像在海洋馆一样，太美了，嘤嘤嘤少女心。

昨天看了你的名字，也很好看，但是没哭，今天看海洋奇缘几乎哭满全程。

大概是到了对追问和了解自己更感兴趣的年纪了吧，那么——

去认识和寻找自己吧，早日找到自己的那个贝壳。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Neo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-12-21 22:40:47</时间>
<影评>
        主旨、剧情与细节，是构成影视作品的三个基本要素，而主旨更是其中的灵魂所在。一部优秀的影视作品，其核心思想不仅仅需要言之有物，更应将主题进一步升华到对命运、对未来乃至对人类文明的终极思考这一层次。

遵循迪士尼的类型片传统，《海洋奇缘》又一次充当了政治正确价值观的载体。但影片本身似乎隐含着进一步的表达诉求：试图引发观众对人类文明的未来可能性进行解读和思考。尽管在主旋律的表皮下，这一意图体现得并不明显。

影片对于故事背景的选取别具匠心，南太平洋一直是人类学研究史上的经典范例：从台湾到新西兰、从马达加斯加到复活节岛这一覆盖了大半个地球表面的广阔区域，其居民在遗传特征上却基本相似，并且在地理大发现之前都使用共同的语言——南岛语系。这一事实表明，南太平洋诸岛居民均是由同一民族迁移、扩散而来。影片所间接展现的岛民航海史，正是这一波澜壮阔历史过程的一个横截面。

在人类历史的进程中，民族扩散迁移的例子屡见不鲜。从中国人对华南地区的征服、到班图人在黑非洲的扩散、再到美国的西进运动，类似的过程大体遵循着相同的特征：即连续性与不可逆性，不断从已有的边疆出发开拓新的边疆，在整体趋势上不存在停滞与倒退。

与其他人类学案例相比，南岛民族的迁移过程具有其自身的特殊性。南岛语系人群迁移的最初出发地点位于台湾、或者更加靠北的华南大陆，由于不断受到北方汉藏语系人群的压力，其迁移的方向只能是更加不适合人类生存的南方海洋。而群岛环境天然的地理隔绝特征，又决定了南岛民族在迁移过程中屡屡出现的停滞现象，这一点也在影片前半部分得到了表现：岛民满足于小岛的已有资源，放弃了航海行动，甚至将固守海岛的思想固化为代代相传的祖训。这实际上是基于短期风险回报比的最优化选择：如果放弃对海洋的进一步探索，那么海岛的自然资源完全足以承载一段时期之内的人口增长以及随之而来的环境压力，而避免了航海行动的巨大潜在风险。其他民族的迁移史中则几乎没有发生过类似的停滞现象，因为陆地迁移的回报通常高于海洋迁移，而风险则远远低于后者。

可是，随着人口的不断增长和资源的持续消耗，海岛有限的自然资源终将无法满足岛民社会的生存需要。影片伊始，半神Maui偷走了女神之心而给南太平洋各小岛带来厄运，实际在一开始就隐喻了海岛社会的这一最终宿命。影片所表现的渔业资源枯竭、植物病害等现象，可以概括为社会的发展遭遇了资源上的瓶颈。如果不能在资源消耗到达关键节点之前找到突破瓶颈的方法，那么整个海岛社会将无法逃脱毁灭的宿命。

影片中的岛民是幸运的，虽然祖先放弃了对海洋的进一步探索，但却为他们留下了远洋船只作为重启航海行动的条件。而在影片的结尾，岛民正是依靠着祖先留下的这些船只，重新踏上了海洋迁移的征途，突破了面临的资源瓶颈，保证了海岛社会的延续。

然而，影片所表现的毕竟只是理想化的状况。在实际的历史中，并非所有的海岛社会都能如影片中这般幸运。由于南岛民族普遍缺乏文字，在经历了数代以上的知识断层之后，重拾祖先的造船和航海技巧绝非易事；而在资源急剧消耗的情况下，能否在瓶颈到来之前积累起航海所需的足够资源也是巨大的疑问。以波利尼西亚群岛中的复活节岛为例，该岛距离最近的有人居住岛屿超过2000km，能够跨越大范围海域到达这里的南岛民族显然拥有着充沛的资源、可靠的交通工具和高超的航海技巧。而在其放弃航海并定居该岛之后，丰富的自然资源造成了人口膨胀，随之而来的是呈几何级数增长的资源消耗。当岛民意识到需要重启航海行动以应对越来越近的资源瓶颈之时，岛上的木本植物已被砍伐殆尽，再也没有制造船只的可能。不仅无法继续海洋迁移活动以实现社会延续，更是连最基本的满足食物需求的渔猎活动都难以保障。在复活节岛后期的考古遗迹中，甚至发现了众多的食人痕迹。而当18世纪西方探险家第一次登上该岛时，看到的只是一个人口稀少、全无树木、仅有少数杂草和低矮灌木的荒蛮之域。

站在宇宙的尺度上，整个人类的命运也和历史上的南岛民族有相似之处。正如南岛民族由跨越大洋的开拓进取走向困守海岛的固步自封，人类文明从开始至今的不断发展和进步可能也并不能永久持续。由于地球表面的开拓已经基本完成，新的生存空间只能是茫茫宇宙。人类的技术水平距离星际迁移仍然遥远，但现代工业文明却在以空前的速度消耗地球上的已有资源。如果不能在资源瓶颈到来之前寻求到突破瓶颈的有效方法，那么人类也将如复活节岛上的南岛民族一般被困在地球这个宇宙中的孤岛之上，随之而来的技术停滞与倒退终将动摇现代文明社会的基础，整个人类也将难逃毁灭的厄运。

影片本身并未直接涉及对人类终极命运的探讨，但影片内容所引发的思考可能是创作者自身都始料未及的，这也是影视作品的魅力和价值所在。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
