<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>后天 The Day After Tomorrow</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896590228.jpg</封面>
<导演>罗兰·艾默里奇</导演>
<演员>丹尼斯·奎德 / 杰克·吉伦哈尔 / 埃米·罗森 / 达什·米霍克 / 杰伊·桑德斯 / 雪拉·渥德 / 奥斯汀·尼可斯 / 阿尔杰·史密斯 / 富田谭玲 / 萨沙·罗伊茨 / 伊安·霍姆 / 肯尼斯·威尔什 / 罗宾·威尔科克 / 贾森·布利克 / 肯尼思·莫斯科 / 蒂姆·滨口 / 格伦·普拉默 / 艾德里安·莱斯特 / 理查德·麦克米伦 / 内斯特·塞拉诺 / 克里斯·布里顿 / 瓦拉斯塔·瓦拉纳 / 保利娜·利特尔 / 艾伦·福西特 / 霍华德·比莱尔曼 / 约翰·麦克拉伦 / 理查德·泽曼 / 佩里·金 / 弗兰克·方丹 / 米米·库兹克 / 维塔利·马卡罗夫 / 罗素·袁 / 蒂姆·巴格来 / 查克·沙曼塔 / 菲利普·贾勒特 / 艾安娜·奥申 / 托尼·卡拉布雷塔 / 薇安·温特 / 希拉·麦卡锡 / 汤姆·鲁尼 / 艾米·斯洛安 / 玛丽洛·贝吕古 / 凯伦·格莱夫 / 克里斯蒂安·特西尔 / 乔·柯布登  / 卡罗琳·基南 / 阿隆·鲁斯汀 / 萨姆·伍兹 / 杰克·劳弗 / 吕克·莱图尔诺 / 安妮·戴-琼斯 / 埃马纽埃尔·奥斯-德马雷 / 特里·辛普森 / 何塞·拉蒙·罗萨里奥</演员>
<简介>美国气候学家杰克（丹尼斯•奎德 Dennis Quaid 饰）认为，温室效应正在引发地球的大灾难，北极冰川的融化，会让地球回到冰河世纪那样的劫难。他的提醒并没有引起美国当局的重视，一切都已经太晚：飓风、冰雹、洪水、冰山融化、极度严寒，一系列的地球巨变引发了一场不可挽救的灾难。美国政府组织北纬30度的民众转移到赤道周围，场面一片混乱。更糟糕的是，杰克的儿子，正困在曼哈顿的图书馆里，靠烧书生火来维持体温。大家怎样才能逃过这场灭顶的灾祸？冰天雪地的地球何时才能回暖？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>idiotsisland</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-02 01:13:06</时间>
<影评>
        你们要砍树，砍吧；你们要用水，用吧；你们要开卡迪拉克，开吧；你们要生孩子，生吧；你们要把所有能吃的动植物都吃光，吃吧；你们要把五颜六色的液体倒进江河湖海里，倒吧……你们要赚钱要利益要发展要进步，对此，我从来没有权利拒绝。可是，当我下暴雨暴雪刮沙尘台风泛滥河流升高气温的时候，你们怎么有那么多抱怨呢？你们不是最喜欢那些空调电暖气防尘面罩么？


你们在毁灭我，却要求我以美好的姿态呈现给你们的子孙后代。公平一点的说，这可能吗？


 


佛说，善恶终有报。


就这么简单。


</影评>
<有用数>891</有用数>
<没用数>153</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏乏</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-11 17:34:20</时间>
<影评>
        后天：灾难片的素质教育样板  /  苏乏


    -= 卖座电影的构成 =-


    冰雪覆盖的南极在管弦乐舒缓的氛围中出现，随科考队地质勘测而来的冰层裂缝真实地表现因地气变化，而使得冰层由坚固的横向构造重新结晶为竖向冰碴。质量的变化是第一步，影片用6分钟完成了这短暂但充分的序章，尔后无疑是封闭式的讨论，权威嗤之以鼻，世界各处出现灾难的征兆，以及大范围的恐慌，而这都只是在为铺天盖地的特效场面做铺垫。故而从某种程度上来看，对灾难片而言特效所占的分量举足轻重，而说理的成分无论是确有其事或荒谬不堪，都仅仅是次要的过场，并不对此类影片的票房和口碑起到决定性作用，换句话来说，08年肥皂灾难片《海神号》和虚张声势的《水啸雾都》以及国产轻喜剧式的山寨灾难片《超强台风》若果真就搬到台面上和这部04年的前辈做个比较，实在并没有去电影院看的必要，虽然我并不情愿承认，但一方面灾难片整体水平的滑坡确然令人感觉乏味，创意或者表现力都乏善可陈，另一方面现如今确实能够吸引观众，令其失去理智第一时间排队买票，并在全球范围内掀起观影狂潮的作品大概真的无一例外，都过分仰仗后期的魔力，强大的电脑特技可以化腐朽为神奇，更是锦上添花的利器。而其他作品的卖点不外乎剑走偏锋，非常暴力，极端色情，泛政治化，社会问题，以及这些元素都沾一点但实际上是靠吃青春饭的美少年以及半老徐娘撑台面的院线偶像剧，而只有走向略显老少咸宜且墨守成规仅在传统框定下做技术性变革的剧情片，可以偕同特效巨制一并进攻国内市场，当然还有大量的阉割片聊以慰藉。

    其实在前期就做好一刀不剪的设定在哪个国家都是明智之举，限映对制片方是巨大的灾难，这意味着少赚一票，甚至血本无归，光靠DVD全片发行即便赠送再多花絮、导评、衍生品也是无济于事的，盗版的方式多种多样，我们总可以找到免费且质优的渠道以及无私的盟友有意无意对抗电影工业中的奉献者、艺术家以及大量商人。而如何令影片在各种迥异的国家政策下畅通无阻，确然是少数人笃信并掌握的技术，为了达到收支平衡进而海赚一笔，越少出格的元素越好，越遵循叙事的规律与技巧越好，越避免得罪人越好。那么选择全球皆准的环境问题总比设置某一种族某一国家某一个人作为假想敌聪明得多，更何况全球性的灾难又能让出镜的国加多一些，这对海外票房很重要，务必再挑几个一线明星，实在不行略微过气的也无妨，省下的出场费可以给特效组留足发挥空间，这无疑是划算的，顺便捎上几个连续剧出身的关系户，再加上好莱坞越来越雷同的配乐与作曲家，声光色效就都有了，如果还有金牌编剧与精明的制片人加盟，那还有什么能够阻挡一部商业电影的成功？


    -= 电影叙事的规律 =-


    关键人物总会遇到来自不同环境的阻力，工作压力，家庭矛盾，身份认同的危机，乃至个人生理或者心理方面的缺陷。电影叙事也有同样的规律，这一点也不比小说或戏剧的技巧单薄，只是太像生活本身所演绎的伎俩，所以不易察觉。还原叙事的动机，想说什么便直呼其名是最下策，虽然最为常见，但也最不用动脑，时常出现在日本超现实主义喜剧中，而通过客观现象、支线情节发展及次要角色的反应来表现主线、主角才是编剧在剧本上、导演在调度上所作的功力。

    虽然已经在以往的影视作品中屡见不鲜，但影片18分钟时飞机遭遇气流突袭时所造成的恐慌，并非来自主角的判断，或者说观众所能感受到的突发事件是通过其他角色或半开玩笑，或郑重其事的行为反差表现出来的，这么处理的最大好处是更客观，是较为浅显的暗示，也是一种观察的方式，如何表现事态确实恶劣？让专家现身说法，在飞机上谁是专家？专家是不是必须慷慨激昂地来段演说？影片并没有像《空军一号》或《锅盖头》那样赤裸裸地说实话，而是通过在天上飞了一辈子的空姐对这种局面的惊慌反应，告诉观众状况确实不寻常，可贵之处正是这种惊慌仍旧被安排得符合角色的身份，适度的手忙脚乱，逼真的故作矜持，合理的人人自危，甚至精确到习惯性拉上舱间门帘时顾不上归置严实，哆嗦着紧着去扣安全带，这一幕让我印象十分深刻，导演并没有让某个毛头小子突然睿智或者大义凛然，那显然需要另外通过一连串事件展现，得到观众认可，才不会显得突兀。所以直到57分时他还狼狈的泡在水里，一路逃亡，而51分之前长达6六分钟的街头调度则充分体现了导演的掌控能力，不仅将各色人等的混乱表演安排得井井有条，还不忘通过一连串配角的惊恐表现为大难临头做铺垫，这使得接下来翻滚而来的滔天巨浪有了先声夺人的效果，这时少年面对灾难所表现出的瞠目结舌、手足无措或许比义正言辞、英勇救人高级得多。

    叙事，基本上等同于角色的成长，也是叙事希望揭示的下文。当然这只是说常规影片，浑然天成的怪鸡电影，深不见底痛不欲生的哲理片，自作多情的烂片，还有大多数浑欲不胜簪的国产片理应除外，对，那不叫电影，都是满满的信仰，充满了破罐破摔的大无畏精神。


    -= 心理承受的外延 =-


    回过头看《后天》，《水啸雾都》之类没有自知之明的片方所使用的什么全面赶超《后天》特效的宣传语纯属扯淡，那种巨浪的压迫感令人身临其境，倘若在影院的大屏幕前，也必然造价不菲；而08年的这部空得其名的灾难片似乎只是截取了海神号某些没顶的船内片段，同一桥段早在80年代就在使用（甚至还出现在09年2月份的低成本和谐动画片《喜羊羊与灰太狼之牛气冲天》里边），明显缺少诚意，即便是作为翻拍片在向原作致敬，但仍旧形迹可疑，若干非典型性对白唇枪舌剑后，鸟瞰一个全景就结束了，其余场面接近于邻居没关水龙头，匪夷所思，真实感当然也赶不上马尔代夫的实况录像。那种悲天悯人的情愫也完全没有爆发出来，整个灾难片的小宇宙像是在冰箱里放了一晚的肉汤，都成冻了，只会随一阵阵倦意打晃。

    一部电影首先要决定输出的终端是什么，在不同的媒介播放会对画面中所表现的内容细致程度提出不同的要求，手机、PSP、电视、电影院、购物广场，屏幕越大对细节的表现力越强，对视觉的冲击力也越大，观众的心理承受能力则受到更为严峻的挑战。四周是翻滚的环绕立体声，一片黑暗中沸反盈天的巨幅灾难画面扑面而来，汪洋大海如正弦曲线起起落落，配乐中的号声与鼓的节奏同样令人绷紧神经。我是一个畏水的家伙，08年广东洪涝令我心有余悸，连日暴雨为狂风掀至水平方向，空气中都是水汽，浓似大雾，可见度堪比北京最放肆的沙尘暴，站在街区，看着斗大的雨点砸向水泥地，掺杂着对水的恐惧，自觉震耳欲聋，因排水不善，深深浅浅都要没过脚踝，泥淖早已换做浑浊，隐隐只觉得泡在水里的脚冰冷，而看不到的水下或许有很多未知的生物。

    我很少看恐怖片、灾难片之类，更不会穷追不舍某个系列，《电锯惊魂》是个例外。美国的恐怖片几乎已经和血浆片划上等号，所以日本心理惊悚概念的移植才会吓坏老美，这些年的恐怖片发展已经不光沿袭《鬼玩人》之类莫名其妙的恶灵附身路线，各式杀人狂系列早已告一段落，僵尸片也已经颇具喜感，探讨更为丰富的人类活动与罪案逻辑显然是除吸血鬼血统外，时下最为热门的思路之一，《电锯惊魂》便是典型，结合悬疑、罪案、机关暗算，以及丰富的道德说法，几乎树立了恐怖片的新标准，而出色的光感、剪辑和音效均为影片制造了绝佳的气氛，但即便如此仍旧面临着陷入俗套的危机，拍到第五部，如果算上《死寂》，统一制作班底已然有了六部影响风格与逻辑大相径庭的作品，在观众审美疲劳的前提下，片方除了摆出更为残忍、血腥、极端的手法虐杀角色，是否还有更好的出路？

    人的心理承受能力逐渐变强，曾令人昏厥的早期恐怖电影现如今只能令人犯困，08年甚至出现了《REC》和《柯洛弗档案》两部采用第一人称视角拍摄的惊悚片，试图用这种从电子游戏借鉴来的扮演方式增强影片的带入感。但毫无疑问，很快大家都会适应，变得乏味，到那时恐怖片将以什么极端的方式出现，真的不敢想象。到电影院观看恐怖片当然是最刺激的方式，强迫性和冲击感之外，声音的杀伤力远胜于画面，那是一种带有主观色彩的暗示，即便你看到了画面，真正吓到你的是与你预期所不相吻合的那部分。胆小的也不用害怕，诸位有生之年应该是无法在中国内地影院看到那么刺激的作品的。

    作为灾难片，《后天》毕竟和恐怖电影不同，不需要那么多机关算尽的吓人段落，在叙事上将更贴近传统影片，所设计的场面通常是人们真正害怕真正假想过的，而曾有过相似体验的人对此将会有强烈的恐惧与排斥，所以会感觉震撼，也正因为如此，拙劣的灾难片才是彻头彻尾的灾难。我之所以选择这些和水有关的灾难片，其原因也只是我本身对此有着敬畏，所以此类影片在视觉上是否成功，完全取决于编导和演员是否真的了解和尊重我这类人内心真正的恐惧。

    灾难片的特技和影响品质真的很重要，这也是《赤壁·下》的痛处之一。


    -= 情感段落的戏份 =-


    从48分开始特效席卷而来，气势恢宏，灾难场面充满了诚意。这和讲究科技含量的罪案、间谍、科幻题材相似，总要围绕主题展现该类型所需要的元素，无疑这样才是取悦类型片观众的关键，观众希望看到的就是科幻片中惊人的背景想象力与酷炫无比的超能力、间谍片中极端精密的高科技装备及有组织无纪律的阴谋论、罪案片中令人发指的犯罪伎俩和事出有因正邪难分的沧桑正道，但凡类型片毫无疑问应该在这些方面多下笔墨，和爱情片不同，那些略显肉麻的情感段落只能是或多或少成为点缀，这令英雄人物的形象更加亲切，同时也可暴露其具备平凡人所应有的缺点从而拉近与观众的距离，形象丰满，真实可信（显然，爱国主义经典影片并不这么认为）。

    支线情节如何表现诚意？当第一主角无可挑剔或者由过气影星扮演时，给年轻人以成长的指导，令其克服自身及外界的困扰成为主角的好帮手，从而在关键时刻挺身而出，或者在续集中成为偶像；当影片乏善可陈或主题众所周知时，制造话题感，让次要编剧有施展才华的机会；当院线责令片方缩短时长以配合场次数量使利益最大化时，提供可行的剪辑方案，也就是说无论在支线怎么下剪子都不影响主线和支线的发展，即便只剩下黑暗中的一句台词：“我在用我的体温为你取暖。”或者“Come on, baby.”观众也能够领略究竟发生了什么，人物关系和没发生时必然有着微妙的差异，而这恰好可以满足影评人的需要，开始漫无边际的闲扯以骗取关注和稿费。

    在严肃的影片也要懂得诙谐，冷了怎么办，烧书取暖，什么不能烧舍不得因为那是他的精神底线，什么可以烧因为当人类到了紧要关头法律和税务的大部头真的狗屁不是，关注这些令人会心一笑的佐料是观众茶余饭后的谈资，也足以说明制作班底是心怀喜悦在做电影，这是他们的心血，使群体智慧的结晶，即便在大方向上是要言听计从的，但是各个部门总有发挥自我想象力为影片锦上添花的机会，每一丝一毫极富创造力的点子都会推动影片成为经典，走向殿堂。电影工业在这方面所作出的榜样值得大多数企业学习，这也是企业文化在中国举步维艰的原因之一。

    支线情节，或者说用以呼应并影响主线的细节描写，不可或缺，它不仅仅可以防止角度过于单一，反衬主要人物，争取少数派话语权，塑造偏执但却独一无二的小人物形象。在支线情节中你会发现更多真谛，也是导演完成不同叙事的试验田。当主线安排了过多情感时，支线便显得更为理性、更为市侩、更为心直口快，相反主线有的是大义，支线理应反应人性的真善美，生活的美好，细节的质地。总的来说，或许事隔多年甚至记不清是哪部影片，仍能够清晰地保有对某一触动你的细节的全部印象。

    这两年从中等制作到民间自发，多线叙事有了个小高潮，也看得到结束，多线叙事并不等于耍个性、剑走偏锋，适当的蒙太奇在常规叙事当中可谓技不压身，并能制造出节奏感、宿命感，令故事发展更扣人心弦，尤其在临近决定性的瞬间时，便尤为引人入胜。


    《后天》在5年前所制造出的视觉盛宴至今是灾难片中的翘楚，这不单是话题和特效所成就的殊荣，结合影片在剧作、科学、表演、叙事、细节各方面所表现出的综合素质，实在出色，在远离20世纪90年代的这些年，能够摒弃浮躁拍摄出这么认真，高水准，媲美《极度恐慌》《龙卷风》的灾难片，令人由衷敬佩。


2009.02.11 北京
      </影评>
<有用数>448</有用数>
<没用数>46</没用数>
</review>
<review>
<作者>Elact</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-08 22:30:10</时间>
<影评>
        ice shelf 冰架 get the hang of something  掌握…的要领；了解…的用法；找到了诀窍 a wake of vultures一群 calculus 微积分rub people the wrong way. 惹毛别人 aggravate  激怒 straighten out   清理;澄清  sunspot  太阳黑子 remote几率很小 worked up  异常兴奋；十分生气 conquistador征服者 swell  增加增大 affiliate分支机构 lighten up放松 servitude  奴役 stop up塞住；熬夜 let up减轻缓解 airlift 空投空运 flameout 突然熄灭  seaboard 沿海地区 in a matter of days 数日之内 snarl-up 交通阻塞；stick figure简笔人物画；madhouse  混乱吵闹的地方，疯人院；doctorate 博士学位；gear （某种活动的）设备，用具，衣服 ; ride out 安然度过；triage 患者伤情分类；

climatologist 气候学家；wait out 等待（令人不快的事情）结束；in the light of 考虑到，鉴于；in the wake of 紧随而至；unfold 展开,摊开;打开；lounge（旅馆、俱乐部等的）休息室；a rush of relief；galleria 发音 (购物中心等的)大型拱廊；corporal  （陆军、海军陆战队或英国空军的）下士 ；motorcade（有要人车辆的）车队，汽车行列 noun hy·po·ther·mi·a体温过低 septicemia 发音 【医】败血病 septic 感染有害病菌的；脓毒性的；腐败性的  vortex   低涡；涡旋 低涡；涡旋 mess hall 发音  (军队、工厂的)餐厅 dissipate  （使）消散，消失；驱散  landmass 发音 大陆 humility谦逊谦虚； instructive  富有教益的；增长知识的 without consequence 无结果 consulate   领事馆；testament    证据；证明 adversity   困境；逆境


时间6个小时，看了2遍，第一遍看剧情2小时，第二遍学英语4小时，学到大概50个左右单词或短语(复习到以前看过的知识点若干，没法统计）。


效率很低。通过电影学英语，不如通过报纸学习。但是电影是视频，趣味性好。各有利弊吧。
      </影评>
<有用数>169</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>七水</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-01-13 13:52:41</时间>
<影评>
        我是希望每一个人都能看一下这部片子的。

不是因为情节、制作、画面怎样，单单是因为它本身宣扬的主题。

05年的自然灾害突然变得多起来，总是让我很容易就想到这部片子。

去看一看，哪怕看过之后能对你有一个短期的影响，那也是好的。


保护我们的地球，一点一滴做起。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>看不见我</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-02-03 16:45:12</时间>
<影评>

        这部电影主要讲述了温室效应造成地球气候异变，全球即将陷入第二次冰河纪，北半球因温室效应引起冰山融化，地球进入第二冰河期，龙卷风、海啸、地震在全球肆虐，整个纽约陷入冰河的包围中的故事。影片一贯延续了美国电影的大制作，视觉上的剧烈冲击，电影讲述的特别有现实意义，现在大气污染，汽车尾气排放，温室效应愈演愈烈，在我们日常生活中感觉冰川融化似乎离我们很远，遥不可及，影片中那个气候学家杰克·霍尔在观察史前气候研究后指出，温室效应带来的全球暖化将会引发地球空前灾难。但他预测是一百年以后或者更久才会有较大影响，但是这个预测不被当局重视，当然不久就验证了这个猜测，印象中比较深的就是当时北美温度以每秒10度的温度下降，暴雪来袭，美国的标志性建筑，自由女神像都被深埋，影片中危急的情况，也有温情的流露，当时杰克博士的儿子一行人被困在一个图书馆里，这个博士告诉他们别出去，坚持到他的到来，最后他们烧光了图书馆里的书来取暖躲过了这场灾难也等到了他爸爸的到来，大家获得了解救，影片的最后是在皑皑白雪上方终于升起了太阳象征着新的希望。一个新的纪元开始了。看完之后心情久久不能平静，电影中的人们是幸运的获得了重生。在现实生活中我们应该也有所警醒吧，不要让电影中的悲剧重现，应该更好的爱护自然更好的与它相处，在这方蔚蓝色天空下更好的生活下去。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>工藤新一</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-14 19:27:03</时间>
<影评>

这是一部可怕的电影，这又是一部真实的电影，而且还是一部值得人们关注和思索的电影。
 
　　影片一开始，一连串异常的灾难：冰雹、洪水、冰川、地震、海啸、火山喷发……使观众惊心动魄，目瞪口呆。北极冰原崩塌了；像足球那么大的冰雹在东京从天而降；超巨型的龙卷风横扫洛杉矶；高涨的海水涌进了纽约，连大货轮都漂进了大街；大冰暴袭来，整个大都会陷进冰雪堆里，自由女神像被冰雪埋了半个身子；人们无处可逃，遍野是冻僵了的尸体……全球面临陷入一万年前的冰河世纪的危机。
　　近几十年来，全球由于人口猛增，工业迅速发展，环境遭受人为的破坏，大气中的二氧化碳、甲烷等温室气体的含量急剧增加，空气污染越来越严重，以二氧化碳为主的温室气体导致全球气候变暖。据预测，今后50年，全球气候变暖将导致全球性气候异常，南北极冰层厚度减小，一些岛国被海水淹没，大量物种灭绝。近些年来，厄尔尼诺现象、拉尼娜现象频繁出现，来势汹汹，使全球不少地方出现灾害性天气……
　　影片中的异常灾害场景，绝非危言耸听或荒诞幻想。影片叫《后天》（TheDayAfterTomorrow），这个“后天”是指不久将来的某一天。人类如果再不重视和控制温室效应，这一个“后天”就要到来。
　　为了控制温室气体的排放给人类造成更大的灾难，联合国曾于1997年12月在日本京都就发达国家减少温室气体排放达成协议，即《京都议定书》，规定39个工业化国家在2008年-2012年之间减少温室气体排放量，其中欧盟减排8%，美国减排7%，日本减排6%……中国虽然只是发展中国家，也参加了。然而，美国布什政府却拒不执行《京都议定书》，这使得《京都议定书》成为一纸空文。美国这一举动遭到了世人的强烈反对。      因而《后天》并非一部灾难片这么简单，它不但具有很大的真实性，而且具有强烈的政治性和现实意义。影片对美国政府进行了强烈的讽刺和谴责，甚至借片中美国总统之口向全世界人民道歉。影片自然受到白宫的反对，但在美国却未映先红。
　　让每一个人都来关心和爱护我们人类的家乡———地球，让“后天”永远不要到来吧。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>青衣</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-31 13:22:59</时间>
<影评>

大自然发起怒来真的很可怕，人类在大自然面前真的是好面小，好不堪一击，大自然只怕喘几口粗气人类就受不了了，所以爱护自然人人有责，这关系着我们生活在地球上的每一个人，不要等真的后天来到了在后悔再亡羊补牢为时已晚，地球是我们共同的家园，只有把地球保护好，我们的子孙后代才会更好的延续下去，把人类文明发扬光大。

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lady first</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-19 17:11:24</时间>
<影评>
                

        结果，让我心底掠过淡淡的忧伤和惭愧，为了人类，没有颜面的活了下来。

        我想整个地球将在没有人类，什么生物都没有，整个地球将不会再短时期内有任何生命迹象，被白皑皑的雪覆盖，空气也被冻结在那个世纪，人类造的孽终于在这一刻有了报应。地球则可以借助这个时机好好休息，为了下一个轮回积蓄力量，而整装待发。

        看完《后天》我就是这个想法，人类整体的灭亡。我想到得不是这样的冰冻，在石家庄这个夏季异常炎热的城市里看这样的凉爽无比的大制作还是很喜欢，就是这样的舒服让我心中奋起巨大的反差，不是冰冻，而是星球大撞击！火热的撞击！万物瞬间灰飞烟灭，化为灰烬。看过核爆炸的大片吗？就是那种它周围的物体以分子的形式分离开来，转瞬而逝。什么都剩不下，这样你还有记忆吗？你还会回忆吗？你还会有痛苦吗？没有了，什么都没有了，只有一个烧的黑灰的表面疮痍的地球。

        我的想我想的东西是个《后天》所倡导的主旨东西截然不同，她在告诫人们要善待我们的地球，珍惜我们的现在，提醒我们保护环境，不要破坏上帝赋予人类和自然和谐相处的规则。

        喜欢镜头所及之处的白色，感受着凉凉的空气，看着紧张绝望的人们我心底升起一阵快感，报应吧，人类终于得到了应有的报应。

        单单说这部片子还是不错，虽然有几处很不尽人意。队友的成全，使整个影片升华，可是那个一闪而过的镜头还是透露出了破绽，使得影片美中不足：因为寒冷而愈发的脆弱的玻璃划伤了正在努力撑着掉下去的队友的手，鲜血汩汩的流了出来，真的是“汩汩的”，使人在那样的紧张的情境下突然被震了一下，或者被娱乐了一下。我所认为的败血症是绝症，可是在那样的情况下，得了败血症的人却奇迹般的活了下来。者不得不说是个奇迹，人为地奇迹，这些药物还是人创造的，这样子拍摄是不是与主题有些相当讽刺的对比？！三个人对抗三只饿得发狂的狼，居然也可以逃脱，虽然以一个人被咬伤为代价！可是还是那么不可信。当然，这些小细节还不足以败坏整个影片，场面的宏大，特别是在太空外拍摄的地球的那些图片，好美。翻天覆地的云、雨，块状的大冰雹、涌向自由女神的发怒的海水，等等这些都继承了美国大片的优良传统：场面够大，情节够紧凑、工具够先进、人物够冒险精神。

        说了这部片子是在不错，可是我的心里依然还是觉得人类给自己留了一条后路。悲哀，深深地悲哀，这样还不可以给人们以警示，我认为。

        人类最后活了下来，他们很高兴，看得出，重新获得了生命，收获了爱情，守护了亲情。看！这一切多么美好！是吗？不过是美好的祝愿罢了。我想这一切不是危言耸听，如果人类还不觉醒！

        

        
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>英恩</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-22 23:36:41</时间>
<影评>
        震撼。绝对震撼！


《后天》不愧是灾难片特技之王。即使看的时候吃着热腾腾的泡面，还是忍不住冰彻骨的发抖。

冰川溶化后翻腾的大海，几乎把整个洛杉矶都撕裂殆尽的飓风，整个城市瞬间变成断壁残垣，狂涌入纽约市的滔天巨浪，还有最后的万里冰封。大自然以简单粗暴的方式在极短的时间内将人类破坏的环境平衡恢复到另一个平衡点。飓风，海啸，暴雪，冰雹…. Roland Emmerich调动了各种水的武器，将世界翻腾了一遍。

比起太阳风暴，生活武器，病毒等其他地球毁灭方式，《后天》算是彻底把最怕水的我给吓煞了。


但是，我还是忍不住要理智挑剔一下。

地球变暖导致冰山融化，从而影响大洋水盐平衡，导致洋流的热循环紊乱，强大的对流导致海啸，飓风，大暴雪等。比起其他灾难片，《后天》的科学原理依据还是很严谨得。

但是关于飓风从对流层吸收了强冷空气导致北部地区被瞬间冰封的解释还是略显牵强。就我所仅知的一点科普知识来说，对流层的空气压力仅为地面空气压力的约十分之一，当空气从对流层下降到地面，空气的压力增大，体积减小。根据热力学第一定律，空气在体积减小的过程中会释放能量，致使空气温度升高。那么，被飓风吸收的零下100摄氏度的强冷空气到达地面后，最低温度也就在零度左右。所以，根本就不可能产生冰封的效果。当然，一开始Jack就说了，现在一切的气候模型都不起作用了。许是这个原因吧，所以各种气压，热力等都紊乱了，所以才会冰封。


好了。我确实挑剔了，因为冰封的效果拍出来真的很震撼。


PS： The day after tomorrow真的该翻成“明天之后”的，“后天”的翻译太楞，太白话，也没警示作用。直接翻成“后天”只是浪费了汉语的博大精深，意味深长之精华了。
      </影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻寻到下绿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-10 06:55:05</时间>
<影评>

人类对自然环境破坏的灾变，是《后天》这部好莱坞灾难电影的警世反思，而震撼的视觉特效则赋予了电影以极近真实的观感，自然之怒带来的浩劫，当飓风席卷而来：当海啸扑面而至，当冰雪的严寒不再给人以任何的喘息，绝望中仿若将观众也凝结为冰，但电影另一面用爱与亲情的情感填充，则如一缕救赎的微光，暖人心房，电影并没有用绝对的绝望塑写悲情，而仍旧笃信着人类终有一天能与自然和谐共处。 

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
