<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>98古惑仔之龙争虎斗 98古惑仔之龍爭虎鬥</电影名>
<年份>1998</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2607350439.jpg</封面>
<导演>刘伟强</导演>
<演员>郑伊健 / 舒淇 / 郑浩南 / 钱嘉乐 / 秦沛 / 林晓峰 / 朱永棠 / 万梓良 / 吴君如 / 黄秋生 / 李修贤 / 尹扬明 / 李兆基</演员>
<简介>1998年，香港回归后发生了天翻地覆的变化。而此时的铜锣湾亦发生了天翻地覆的变化，这个洪兴设陈浩南（郑伊健 饰）揸Fit的地盘来了两个新人物，一个是东升社的司徒浩南（郑浩南 饰），一个是湾仔区的新任高级督察李Sir( 李修贤 饰) 。 司徒浩南野心勃勃，一直意欲取代陈浩南在铜锣湾的位置，将其赶出铜锣湾。马来西亚一拿督（秦沛 饰）要搞赌船，主动找到陈浩南要求合作，其实暗中勾结司徒浩南，整蛊陈浩南。另一方面，李Sir在追查陈浩南的过程中，生出了少许英雄识英雄的感情。 一山不能容二虎，两个浩南最终的决斗开始了！</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Sundance小千</作者>
<标题>有关装逼的启蒙与牛逼的青春</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-10-04 15:06:14</时间>
<影评>
        那年头电脑远没有普及

不知道互联网是啥

除了有限的电视节目

最让人激动的莫过于去楼下的碟屋里租VCD来看

古惑仔一类的电影理应是属于父母不允许看的片儿

但那时候太火爆了

以至于我不知怎么的就都看全了


当时

除去由此系列催生出来的英雄情怀

更多的都是对于流氓英雄的膜拜与模仿

陆陆续续的

班上就开始有男生留长发

去食堂吃饭都要三五一伙很有型地排列开来

夜自习时候经常有人在黑暗楼道里抽烟火头一明一暗

然后忽然用很帅的手法把烟头弹飞

烟头在墙上反射出漂亮的红线

这股风潮来得迅雷不及掩耳

以至于一直老实巴交的我

都在过年的时候要求妈妈给我置办一身黑西装

很土鳖的造型

可惜没有照片留下来

但那时的确给了我无比的虚荣与满足


更多的打扮是

紧身的白背心或者白汗衫配着黑色的裤子

一群群一伙伙

满大街都是干瘪的胸肌

随手再拿一把棍棒状的物体

眼神迷离却又坚定地望着前方

牛逼的不行


学校的暴力事件开始越来越多

经常有人互相捶几拳

打完了还要指着对方的鼻子说：XXX只能有一个XXX，那就是我，XXX

记得那年班里的元旦晚会

我因为会画画被对面宿舍的拉去帮忙画纹身

拿着蓝黑墨水签名笔画了龙和虎

还有照着上海牌枕巾上的牡丹画出来得大花花

最后那几个哥们顶着严寒裸着上身一字排开在班里高唱：哪个高举正义哪个战无不胜

当时只觉得太牛逼了


那时候自习课走神

经常会想象自己在放学路上遭到一群人围殴

然后拿着铁链砍刀使劲甩

于是一战扬名

从此成就了一方霸业

而事实上是自己比较怂包

单挑还行

真要是遇到群殴的只怕自己不哭出来


嗯

真是无比怀念的青葱岁月

尽管很傻逼很土鳖

但是我觉得青春与热血的涵义被无限扩张

那样的年轻，远比现在的非主流杀马特来得纯粹和直接


别笑

你要敢笑

...

信不信我杀你全家
      </影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>偶像歌手</作者>
<标题>风火海的消失</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-03-07 05:34:26</时间>
<影评>
        和前面的比起来，龙争虎斗这一部实在是没意思。

说实话，古惑仔怎么可以没有山鸡啊。

无论如何始终是导演最厉害，可以使大B哥调转立场扮起笑面虎，可以让乌鸦哥从文盲出落为热爱音乐的头脑风暴。也可以从乌鸦哥屁股的幅度看透耀阳哥孔武有力的肌体之间小心翼翼包裹着那颗脆弱的断背心。可以让大飞哥从容的坦言是志趣和能力双双成就了他的3级男艳星。

不得不说，目前为止的古惑仔里有两个真正的狠角色。帮派之争，大展宏图在实际的利益和信仰的价值面前立即虚幻得如浮云。这个利益的代表就是洪兴的陈耀，人在江湖中收了靓坤500万扳倒蒋生再收下山鸡1500万返回除掉靓坤的人。在接下来的各大事务中必定也有他决策，这样一个双面杀手似的人物虽然背弃忠义却可以一直风升水起，无数次情不自禁也要为他拍案叫绝：你混得还真他妈的好！另外，一个则是神父——上帝的仆人啊。耶稣被钉死了都还可以爬出来普度众生，本来就是梦幻无比的。不过，对于我们中华儿女来说，什么样的哥都没有信的必要，惟有毛主席才真正能罩得住，所以这也是电影里伟大领袖被每每提及的原因吧，导演自然也是持如此信条的。

战无不胜中海被推下高楼而死，龙争虎斗里面风很讽刺的在警察面前遭遇射杀，而从一开始火就没有出现过，既然电影没有交代并且似乎也根本没有人在意。所以风火海的消失，其实一直都不成立为什么重点，不过是友情岁月太过贵重。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cynthia</作者>
<标题>风湿地，我们去喝茶吧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-12-27 20:00:08</时间>
<影评>
        1.    这次时间是98年，正是回归后香港崭新的一年。回归所带来的影响，都要从这一年看起。从影片中，首先，明显感觉到规章制度上更多限制。陈浩南的酒吧拿牌照就是很好的例子。

    另外反黑组的介入可以说是本篇一大重点。反黑，就差没说打黑。南哥这次继续做无辜的小羔羊，神马违法乱纪的事情都没做，所以警察叔叔看起来简直是南哥一大助力。但是就像司徒说的，他只是在走陈浩南的旧路。如果是以前的陈浩南，一样会被反黑反很惨。只不过司徒起太晚，赶错了时候。而浩南已经坐稳了，他可以两手干净，犯不着跟警察对。

    但黑社会的那些事不论是洪兴还是东星，总有人在做。司徒做什么，洪兴也在做什么。东星被反黑组教育，洪兴必定一样受制。

    所以说政府最大。反黑组背靠北京，对抗香港所有社团，而洪兴东星这样的小团则对抗除自己以外的所有势力。当然做不过警察叔叔。

2.    其实道上应该有一条规矩叫不报警。所以陈浩南这次报警显得非常奇怪。不过这也证明了陈浩南的成熟。他正由一个小混混向生意人蜕变。真正的黑社会，是赚钱的。本篇中，陈浩南只做生意，打架都是很有水准的单挑。人家来扫场，他也不去死扛了。基本上，南哥把那些黑乎乎的东西都脱手了。不过也发现没知识真是没力量，不会英语没法混香港。要不耀哥怎么能那么坚挺呢，那都是红果果的知识的力量啊。浩南，女朋友先放着，找个律师是要务。

3.    本篇我基本非常满意，该涉及的东西差不多都提了。尤其是以前一直比较弱化的制度上的东西，这次因为回归而重视了起来。但有两点我不太喜欢的地方。一个是陈浩南的新女友，搞不清楚她的作用是神马，感觉就像为了搞明星客串而刻意安排出来的。难道导演觉得伊面开头一堆应酬被人搂来抱去的像基片？

    第二点不太满意的是结尾大反扑。被人诬陷然后反扑似乎是古惑系列的传统。只是这次反扑太给力，所以显得太不真实了。为什么陈浩南就不能再事发前或事发中间找到那些有力证据呢？

    其实还有第三点，一定要说的话那就是怎么可以没有山鸡呢，怎么可以没有。古惑系列的主题之一就是雷打不动的友谊啊。这次包皮戏份很多，但他和陈浩南明显不是兄弟，而是主从关系。搞得这一部有点缺味。

4.    关于阿飞的改正归邪，其实很可惜。陈浩南对阿飞的一些话其实是社会本身的无奈。正道不容易走，却容易活。黑道进去容易，却活不下来走不出去。

5.    从这里开始吐槽。

    蒋天养比起他领了便当的大哥明显城府更深了，看这个样子坚持好几部都没问题。蒋天生可以说还是比较古典的，而蒋天养就是纯生意人了。他对洪兴可能一点情义都没有，但他是一个好的高级管理者。

    其实东星挺了不起的。就是可怜虎将太多，都跟小boss似的，不像洪兴这么多鸡鸣狗盗老不正经之徒。落得个炮灰连连，每一部都炮灰的下场。这一部的司徒浩南不错，基本上就是另一个陈浩南。司徒和前面两位东星变态文武兄弟简直有质的区别。总觉得陈浩南和司徒浩南若不是阵营不同，本可以是好兄弟。也许这次安排浩南vs浩南就是一个黑社会上层对黑社会下层的反思，是同一个行为在两种不同制度下的反思。

    本篇最kuso的地方当然是陈浩南那句“风神腿”。……湿地，那招是神马，风中劲草吗？伊面的聂风我当然是很满意的，话说聂风当年在黑社会也是混得风生水起的，自己是个堂主，比山鸡那个要大一些，后来反骨杀了当头老大……导演你不要让我混乱下去了。

    啊，小腐一下。开头的应酬太邪恶了。然后拳赛时司徒和陈浩南拉单去小黑屋，两人见面就开脱，真是太无耻了，捂脸。那屡次推到是想怎样啊！
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>书非借不能读也</作者>
<标题>岁月是把杀猪刀，长了前戏，短了正事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-09 21:58:31</时间>
<影评>
        这几天把《古惑仔》1-5看了遍，看着浩南从青葱正太成长为洪兴之星，从第一集B哥灭门到第五集万梓良带着郑伊健到处敬酒，从前三集的黎姿到第四集ONS的李嘉欣再到第五集花瓶巅峰的舒淇，每次大结局的前戏时间越来越长了，而大对头的倒掉却越来越快了。如果说吴镇宇是老谋深算，那么萧淑慎、张耀扬们不免喊冤。

看来看去还是导演最牛逼，可以让浩南的启蒙教练B哥转身变成东星笑面虎，但这怎么说也跳了一集，扮相也变了不少；但让之前还活蹦乱跳整天狂暴的乌鸦在一个华丽的死亡后涅槃成文艺黑帮男，也太欺负东星没人了吧，当心真被人家砍。

第一集浩南们还是小弟，大哥指东绝不向西，更不会问为啥向东；到了后三集屡屡抢帮内扛把子的血拼，作为主角的浩南山鸡当然在一步步成长，大天二和包皮自然继续萎着，直到被人砍死；在第五集浩南一身西装革履出场，让看惯肌肉扮相的我眼前一亮，但万梓良一次次的说“现在靠得是脑子”时，我告诉自己别指望帅哥打架了。最后的大逆转也确实如我所料，真实的跟CCAV似地。

《龙争虎斗》的故事发生在97之后，电影里很多人都在说时代变了，玩法变了；大头在游艇喊出单挑的时候，司徒不屑的扔了句“现在靠脑子”。但其实呢，故事的最后还是两场单挑交代了有一个完美的大结局。这告诉我们一个道理——拳头是硬道理，枪杆子里出政权。哦，还有，比赛前别做一夜七次郎，不然你会输得很惨。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>mozarter</作者>
<标题>矛盾多样，剧情紧凑</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-10 15:21:24</时间>
<影评>
        第5部秉承了第4部的制作优良，冲出香港地区和涉及到商界、政治等问题使电影的内容十分充实。虽然没有陈小春的演出使电影逊色不少（他其实是四人组里演技最好也最出彩的），但多样化的矛盾、紧凑的剧情，及韩宾与十三妹等角色的平衡，让人忘记了陈小春缺席这一原本应该是重大的缺陷。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>【吴鞑靼】</作者>
<标题>我就爱你发飙时的斗鸡眼。</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2009-04-20 15:29:23</时间>
<影评>
        1.太帅了。多年后重新观赏古惑仔发现自己竟然这么喜欢群众演员般的愤怒。

别问我，哥只是bug，哥是传说，哥是寂寞。


2.里面关于97回归后，北京方面跟香港黑帮的影射很精彩，只是，到最后还是没说出一个北京领导人的名字。有点遗憾，原来北京跟洪兴的关系不好啊。。


3.郑伊健地下秩序的演说太精彩了，简直就是与法制社会平行的理想社会。什么台湾有个市长叫陈水扁，他限制赌场、三温暖。然后郑说，不让人民有权利来做这些事情，就要靠我们来做。真牛逼，我也觉得，光有穿中山装拿党章的黑社会不够，还要有会吹鼻子瞪眼的，穿西装的，长发飘飘的，满嘴都在问候你老母的黑社会才行。


4.除去带歌词的唱段，配乐很精彩。


另，眼神相册一枚

http://www.douban.com/photos/album/15374135/

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿新</作者>
<标题>铜锣湾只有一个浩南 佢姓陈</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-28 02:24:39</时间>
<影评>
        从95到98

金牌打手变成了揸fit人

第一部清澈无畏的眼神

去到这一部也变得沉稳内敛

在我看来

去到第五部

陈浩南的角色已经完整丰满了

他依然是那个最讲义气的大佬

只是冷静的面孔下

多了几分忧伤

他不再迷茫

只因知道选择了这条路

就只能坚定地走下去

还是最喜欢那句

做兄弟 是一辈子的


他身边也起了很多变化

细细粒变了舒淇

没有了山鸡

多了个大头仔

蕉皮避免不了死多次

包皮也摆脱了稚嫩

黑社会不再靠打打杀杀

沉稳食脑是另一条出路


这部可惜少了些肝胆相照的兄弟情

亮点是十三妹和韩宾

但总体来说还是很好看
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>英短侠</作者>
<标题>说古惑仔教坏一代人的都没好好看电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-04-12 12:47:39</时间>
<影评>

其实古惑仔每一部的剧情都是一样的，主角（浩南或者山鸡）被冤枉，被追杀，然后策反对手的关键人物，之后在一个集会上公开反派的罪行，最后和反派单挑，获胜结局。
只有在第一部里，浩南是个古惑仔，后来从铜锣湾话事人干到全洪兴的龙头，根本就不再是一介街头打手。那些被古惑仔教坏的小混混八成只看过第一部，后来几部的打斗很多都是给观众过过瘾罢了，反派已经倒台了，单不单挑对剧情没有影响。
在这一部里，蒋天养已经把浩南当成接班人培养，而且明确告诉他，做黑道靠的不是拳头，而是脑子。浩南已经学会了隐忍、控制，甚至学会了...报警。在最后一部里，他自己当上了洪兴老大，山鸡当上了台湾黑帮老大，山鸡岳父是日本黑帮老大。合着东亚黑帮都让哥几个统一了，这还能叫古惑仔嘛？
另一方面，整个古惑仔系列可没有把黑帮描写得多幸福，大飞哥说过，大部分古惑仔最后都沦落街头一身伤病惨不忍睹。而浩南虽然飞黄腾达，但他的兄弟大天二、焦皮、巢皮，他敬爱的大哥大佬B和蒋天生都惨死了，他还亲眼目睹了一生挚爱小结巴被杀，以至于后来的恋情都无法百分百付出真心。
浩南虽然登上了黑道权利的巅峰，但这是他想要的生活么？他有的选么？我想他还是宁愿和小结巴过一辈子简简单单的日子吧。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>不笑</作者>
<标题>香港回归后的古惑仔开始黑白通吃</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-06 15:06:12</时间>
<影评>

这一部的感觉有些涣散，在主题争斗上不是很浓墨重彩，枝枝蔓蔓太多。1998年，回归母亲怀抱的香港已进入一个法治社会，阿Sir的介入开始让我们找到一丝现代警匪片的感觉，而陈浩南也开始使用这张王牌来平息事端，好在，警司是个明理人，慧眼识英雄，对浩南也很有好感，所以处处向着他。
演警司的正是大家非常熟悉的演员李修贤，他所扮演的警察形象英明神勇，高大正义，似乎很少见到他有其他角色扮演，不是李Sir，就是陈Sir，反正，哪里有黑暗，他就是哪里的光明使者。
和洪兴作对的总是阴魂不散的东星社，死了一个又来一个，这次是东星社司徒浩南（郑浩南饰），最后和陈浩南徒手格斗，输给他，不过两人的交锋在这部电影里实在很少，而且没有了之前的刀、钢管甚至枪战场面，全部都是拳头相对。而另一战，则是双方的最强打手，大头仔（钱嘉乐饰）VS何勇（黄子扬饰），最终毫无疑问是浩南一方赢了。发现这些古惑仔系列对《黑道学生》的影响很大，里面很多剧情原来是相似的，不过虽然是《黑》复制了《古》，但勾起我的兴趣看《古》的，还是因为《黑》的精彩描绘。
这一部里浩南又死了一个早期的兄弟——焦皮，而山鸡在这一部里没有出现。
舒淇原来也参演过《古惑仔》，她的奔放真不是一般女人能做到，而且让浩南动了情，这一战他给浩南的帮助可不小，不知道接下来两个人会怎么发展。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一壶好酒配热粥</作者>
<标题>缺少赵山河是最大的遗憾</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-02 18:31:37</时间>
<影评>

97回归果然是古惑仔系列的分水岭，以前穿着皮裤光着膀子秀着纹身的小混混清一色都换上了西装打上了领带，所谓的地下规矩更是被搬上了台面，就连铜锣湾扛把子也学起了做生意。反黑组的介入让黑白关系变得更加微妙，抢地盘也不再是靠烧抢打砸，全新的地下秩序和游戏规则被建立起来，然而这一切的与时俱进似乎都是以抛弃热血作为代价。
继第一部巢皮被乱棍打死，第四部大天二惨遭毒手后，龙争虎斗里蕉皮也相继“殉职”，即便这让观众愤愤不平，即便找来钱嘉乐饰演的大头来弥补兄弟情，然而少了山鸡依旧是这部片子最大的遗憾，也让该系列一贯主打的兄弟情少了许多该有的味道。
舒淇也许是以男人感情线为主的故事里那一针调和剂，不得不承认她的魅力，可是再也找不回小结巴的味道了。
电影里还找了个真浩南演了个假浩南给另一个真浩南做强劲对手，那么片刻是有争锋相对到，然而看过靓坤、乌鸦后，系列反派已再无鬼才，总结就是太过文明，不是期待中的样子。相比结局的boss单挑，我更喜欢看群体大乱斗。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>