<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我的邻居山田君 ホーホケキョとなりの山田くん</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p462372509.jpg</封面>
<导演>高畑勋</导演>
<演员>朝丘雪路 / 益冈彻 / 荒木雅子 / 五十畑迅人 / 矢野显子</演员>
<简介>住在山野市的山田家共有五口人：一家之主山田隆年届不惑，是一间小公司杂物课的职员。他有些大男子主义，经常为了些琐事和老婆吵吵闹闹，却又被丈母娘压得抬不起头来；阿隆的妻子松子和丈夫同岁，是个全职的家庭主妇，每天忙忙碌碌，照顾一大家子人的饮食起居，却又迷迷糊糊，经常丢三落四；松子的母亲年近古稀，然而精神矍铄，这位老人家一向特立独行，讲话毒辣，连暴走组也全不畏惧；长子阿升是个长相和学习都平平的中学生，他继承了母亲迷糊的性格，生活中乐事不断；小女儿野野子还是个小学三年级学生，瘦瘦小小的她碰上一群脑瓜秀逗的家人，经常成为被遗忘的对象。
                                    
                                　　就是这样一个平凡的山田家，每日里上演着妙趣横生、欢乐无穷的精彩生活秀。
                                    
                                　　本片根据石井壽一（いしい ひさいち）四格漫画《ホーホケキョ となりの山田くん》改编。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木夕兔</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-06 21:49:13</时间>
<影评>
        我的鄰居山田君 有很好的英文譯名 The ups and downs of life。

這是我近來看過的最最最最最好的動畫片了。


就像墨墨說的 它讓我好希望 也有一戶像山田一家一樣可愛的鄰居呢。


山田爸爸和山田媽媽的結婚典禮很無敵的融合了日本的傳説 比如桃太郎 比如竹取物語 當然還有很多無釐頭的比如從捲心菜裏取出孩子之類的 哈哈哈。


電影的末尾 爸爸媽媽一起唱起了民謠 Que sera sera 提醒我們要坦然面对生活 象里面的唱的一样 "Whatever will be will be"。


满口的大阪口音 

普通的不能再普通的一家人

這就是生活啊 簡單快樂 也是我對家的全部期望。


以下都是感動我的片斷。

一起打电玩 看地图出门郊游 粗心集体丢了野野子 车上挂着搞笑的小猫 偶尔的自诩聪明 兄妹抢蛋糕 不要和陌生人讲话的童年教条 自己被丢还认为全家都迷路的野野子 歇斯底里外加無比健忘所以笑料不斷的山田媽媽 全家歡唱日本民謠 公車上搖搖擺擺的扶圈 因爲有客人要來乾脆就春季大掃除 一起商量一日三餐 給狗狗洗澡 爸爸媽媽很有武術技巧的抢遥控器爆笑片斷 然後呼應的一段拌來拌去探戈 父子的棒球比賽 山田媽媽的催促學習交響曲 一起探討餐桌禮儀 偶爾也很哲學的山田爸爸 第一場雪裏頗有些孤獨的全家福 山田家的歲時記抄 春雨裏給山田爸爸送傘的山田媽媽和阿德還有野野子 山田媽媽失敗的的壽司計謀 陽光裏的晾曬 傳統的日式早餐其實全是剩飯 聼馬勒的交響樂反省的山田媽媽 漫天的櫻花 難得收到情人節巧克力的阿德 微笑的太陽 全家偷聽女孩子打給阿德的電話 連月光假面都知道的山田奶奶 在幻想中化身月光假面的山田爸爸 爸爸的激情演説 爸爸媽媽合唱que sera sera 全家用雨傘在空中翺翔 有焰火和月光。


山田爸爸在最後的婚禮賀詞裏說：


人生 總是充滿驚奇的事 到現在爲止 似乎是 事事順利。

可是忽然閒 你們也會走投無路 把你們逼上絕路的人 甚至可能就是你們的愛人 也可能是其他任何人。

但是 你們必須要 肝膽相照 只有這樣 才能渡過難關 這是面對最壞的狀況 即使離婚也不怕的秘訣。

但是 只要對方不是故意的 也應該取得你的原諒 實際上 只有原諒 生活才能繼續。

任何時候 都不要放棄希望 這是絕對重要的 這是家庭幸福的關鍵 這是面對生活 繼續進取的關鍵。

雖然這聼上去不怎麽順耳 但是[寬容] 是大家和睦相處的 唯一方法。所以 祝你們 新婚愉快 幸福美滿。


深深的一個鞠躬以後 是轟隆隆的掌聲。媽媽和奶奶都哭了。當然還有我。


而插曲是 阿德後來忍不住說 我終于知道爲什麽我們能和睦相處了 因爲你們三個大人都是傻瓜 如果你們有一個不是 那樣就會打破平衡。哈哈哈。


結尾 老師說 她的新年願望是 適當。嗯 僅此二字 已經讓我懂了。


如此的 最樸實無華的鉛筆畫 也能呈現最美好的人間美境 這就是動畫片的妙處了吧。


p.s.導演高田勋加入了松尾芭蕉、山头火、与谢芜村三人优美的俳句 使得这本来寻常的家庭生活与春夏秋冬的轮回联系起来 多了丰富色泽。生活发于季节内 情感却在季节外。供欣賞。 

　　 　　 

　　 静寂深秋夜 

　　 打破的是欢声笑语哉 

　　 ——芭蕉 

　　 

　　 蒙蒙细雪中 

　　 仅留背影在 

　　 ——山头火 

　　 

　　 春雨啊 

　　 那道尽一切的蓑衣与雨伞 

　　 ——芜村 

　　 

　　 终将死去，见不到景色 

　　 蝉声 

　　 ——芭蕉 

　　 

　　 章鱼罐呀 

　　 装着难以计数的梦想 

　　 夏月 

　　 ——芭蕉 

　　 

　　 梅花扑鼻香 

　　 朝日静静升起的山路哉 

　　 ——芭蕉 

　　 

　　 深秋矣 

　　 朝这边 

　　 我亦寂寥 

　　 ——芭蕉 

　　 

　　 洞穴 

　　 悲惨哉 

　　 独角仙下的蟋蟀 

　　 ——芭蕉 
      </影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-07-05 20:50:37</时间>
<影评>

外婆：“这是什么品种？”
老板：“这是美浓菊，这是大菊。”
外婆：“不是，我说的是这只虫……”

妈妈：“晚餐煮什么好呢？……好吧！就这么办！女人要有胆量！”
女儿：“你要煮什么？”
妈妈：“虽然上礼拜、前天都煮咖哩，但就是这样，今天更要吃咖哩！”

爸爸（对儿子）：
读书不是有用或没用的问题。读的时候觉得没用的，也许将来会派上用场。
但也不一定是这样，换句话说，所以呢……觉得有用的，将来可能没用；觉得没用的，却又有用。
所以用到的时候就有用。总之，读书不是有用或没用。

两个再不怎么牢靠的男女，只要同心协力，还是能渡过大部分难关。

趁年轻快生小孩，孩子是激励我们战胜难关的最大武器。

没父母，孩子也会长大。

妈妈：“小心陌生人，不要和陌生人讲话。”
外婆：“怎么灌输小孩这种观念？简直要他们把每个人都当坏人嘛！”

女儿：原来现在流行大人迷路啊。

妈妈：“对了，刚刚说这是哪站？”
司机：“请不要不知道哪站就按铃。”

（下雨了，妈妈赶紧去收衣服）
妈妈：“原来已经收进来啦！”
外婆：“你根本是忘记晒！”

（餐馆点菜）
爸爸：“快点决定！”
妈妈：“你只会催我，那你选好了吗？”
爸爸：“当然！快点！”
妈妈：“嗯……那我点‘上海套餐’好了。”
爸爸：“那我也来一份。”（对服务员）“两个上海套餐。”

爸爸：阿升！不要把饭倒进汤里！……应该把汤倒进饭里！

爸爸：向往的自由，梦寐以求的自由，一直渴望的自由，终于被送到面前。可是，却不知道做什么好……

（入冬，爸爸站起来）
爸爸：“起来咯。”
女儿：“啊，爸爸，帮我拿蛋糕。”
儿子：“我要可乐。”
外婆：“橘子。”
妈妈：“暖炉该添煤油了。”

妈妈：“你真的懂吗？”
外婆：“什么话！既然是牛肉烩洋葱蘑菇，不就是用牛肉烩洋葱蘑菇吗？”

儿子：“啊！中午又吃凉面啊？昨天不是才吃过吗？”
妈妈：“是啊，前天也吃凉面。”
儿子：“这是什么理由啊！”

吃野姜容易忘事。

艺术短暂，人生长久。

外婆：“这樱花，我还能再看多少回呢？”
妈妈：“妈，你在说什么丧气话啊？你才70岁。”
外婆：“恐怕只能再看30次吧。”

少年易老学难成。

老师：救火靠最初五分钟，考试靠最后五分钟。

（考试收卷时间到了）
儿子：“老师！刚才田中同学不舒服，去了保健室对不对？”
老师：“是啊……”
儿子：“有没有伤停补时？”
老师：“没有！”

（妈妈说要给儿子请家教）
妈妈：“如果请国立大学学生，一个礼拜两次要三万块。”
爸爸：“那我来教，给我三万！”
外婆：“我教的话，只要两万。”
儿子：“啊！我自己用功，只要一万！”

外婆：造福他人，让人心生感谢，是件愉快的事。

爸爸：“喂！一家之主工作了一天，又累又饿的回来，你劈头就是‘伞带回来了没’，这像话吗？”
妈妈：“是，是，你回来啦？累了吧？伞呢？”

爸爸：我一想到说要请假，身体就舒服多了。

爸爸：人生充满了难以预料的事。

爸爸：人生最重要的是要想得开。

爸爸：“没办法！没辙儿！”，这句话绝非只有消极的含意，而是绝对不可或缺，是经营快乐家庭的诀窍，也是乐观面对人生、突破难关的要诀！

爸爸：一郎、和子，在这大喜的日子里，祝福你们，祝你们永远幸福美满，成为经得起打击的夫妇！

外婆（对爸爸）：干脆去理光头，这样就看不出是秃头还是掉发。

儿子（对爸爸、妈妈、外婆）：我终于知道我们家为什么能和睦相处了，因为你们三位都是怪人，而且不分上下一样怪。只要其中有一个比较正常，就会失去平衡！

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲜雁</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-01 22:42:06</时间>
<影评>
                与宫崎骏长期搭档的高田勋被誉为大师身边的大师，他特别擅长于对市井小民的刻画，那些发生在普通人物之间的细腻生活在他的笔下呈现出清新开朗的面貌，有时又带着一点点细微的忧伤与寂寥。


        制作于1999年的动画片《隔壁的山田君》由一部倍受喜爱的四格漫画而来，为我们描述了一个普通日本家庭的日常点滴：上班的爸爸和疏于家务事的妈妈、厉害的外婆、青春期的哥哥和小妹妹（他们是从卷心菜里长出来，仙鹤衔来，是桃太郎，是辉夜姬），还有一只狗。爸爸作为一家之主，他的小情绪亦很多，他手忙脚乱的赶早班，跟妈妈抢电视频道，同儿女们把脏袜子塞在暖桌下，有的时候还会为了努力复兴父权而弄出来一些搞笑的样子，比如看见哥哥把饭倒进汤里，他正色说：“应该把汤倒进饭里而不是把饭倒进汤里”，继而还补充说明因为工人们都是把水倒进水泥里。爸爸有时候也会因为不能像外婆那样保护家人而陷入苦恼，他坐在公园的长凳上幻想自己是一位蒙面侠，无畏无惧，这个时候他感到无助和失落。但是在朋友的婚礼赠言上他又表现得格外出色，亦有勇敢的一面......其他家庭成员莫不如此，性情鲜明。当他们在一起生活，快乐与吵闹总是充斥每一天，和每一个角落。


        《隔壁的山田君》充满了温馨的家庭氛围，这是一部漫不经心而有趣的家庭喜剧。“成千上万个这样的家庭就在你家隔壁，也组成了这个社会。”你会同你“隔壁”的这家人一起哈哈大笑，也会同他们一起焦急或是欣喜，并且一起歌唱。甚至你会不自觉代入自己觉得它就是你的家里，你刚刚在它院里晾了衣服，炉上煮好了一锅汤，现在，你正好要出门买东西，于是你走到门口的玄关低身换鞋子，抬起头来看见伞筐里少了一把雨伞......这一切这么熟悉，因为它就是我们天天都要照面的琐碎日子。


        高田勋用彩色铅笔和水彩为整个动画铺垫了明快的色调，更加入了松尾芭蕉、山头火、与谢芜村三人优美的俳句，使得这本来寻常的家庭生活与春夏秋冬的轮回联系起来，多了丰富色泽。生活发于季节内，情感却在季节外。


        摘录如下：


        静寂深秋夜

        打破的是欢声笑语哉

        ——芭蕉


        蒙蒙细雪中

        仅留背影在

        ——山头火


        春雨啊

        那道尽一切的蓑衣与雨伞

        ——芜村


        终将死去，见不到景色

        蝉声

        ——芭蕉


        章鱼罐呀

        装着难以计数的梦想

        夏月

        ——芭蕉


        梅花扑鼻香

        朝日静静升起的山路哉

        ——芭蕉


        深秋矣

        朝这边

        我亦寂寥

        ——芭蕉


        洞穴

        悲惨哉

        独角仙下的蟋蟀

        ——芭蕉


参见：《柳川堀割物语》
      </影评>
<有用数>48</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>包爸</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-10-15 00:01:19</时间>
<影评>
        当我长大，坠入爱河，我问我的爱人：“前方会如何？彩虹会否日复一日地出现？”我的爱人这么说：“未来难以预料，世事不可强求，将来是怎样就怎样……”

上面是片尾高潮时出现的歌曲，说“高潮”其实有些勉强，因为这部动画电影就像生活本身，没有明显的潮起潮落，只有日复一日的真实和细节，偶有感慨和悸动……

本片也许并不适合三十岁以下的人，没有一定的生活积累和情感沉淀恐怕很难脚踏实地的在生活平淡中体味真实、感悟升华——就象这部电影一样。

如果让我给本片打分：

情节——4.5分，收放自如略有松散。

画面——5分，清新简洁的手绘风格，山田夫妇结婚那一段简直是行云流水神来之笔！

人物——4.5分，一家五口人一条狗，性格呼之欲出，个个表现出众。

音乐——4.5分，配乐简单平直和本片风格相得益彰，片尾曲好听:)
      </影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>老妇女</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-11-13 21:15:17</时间>
<影评>
        山田一家，都是世俗到不能再世俗，平凡到不能再平凡的小人物。

无论哪个年龄，无论哪个成员都有着自己的欢笑和烦恼。

简单的线条，浅到无法察觉的色调铺衬，地球上最渺小的一家窗口里传出的温馨，就这么跃然而现。

象是就在身边呼吸着的一样真实。

并且也象是自己内心深处的感受一样点着头，我也曾经是这样子的呀。

我想，我到中年的话，也一定会是山田爸爸这样卑微到只能用YY自己是蒙面超人来寻求精神慰藉这地步的人的。

即使挺着大肚腩，在现实中是连呵斥别人都做不到的面菜一条，也.......也还是可以，一手伸一手曲，吹风机大力到身后的披风飘成一条悲壮的直线，向宇宙呼喊着：活活活，我才是真正的超人啊。


床单，毕竟是到处都有的—_—|||||
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>谦谦</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-10-01 22:37:14</时间>
<影评>
        今天感冒，头沉沉的……

闲逛豆瓣竟然看到了前段时间薇姐总是提起的我的邻居山田君

她总是用一副很严肃的表情来讲这个动画片

她说这一家子反应慢三拍得感觉跟我们的精神领袖涛子有一拼

然后我就把脑惨的很得工作狂人推荐给她去看了

那个囧到死舞蹈啊……

咱们不如一块拍出来在排练的时候跳一跳锻炼身体~


看我的邻居山田君这么轻松有趣的片子竟然都看得我眼眶子湿湿的

这都是怎么了

明亮大好的天空就在我眼前

我今天竟然还看到了美丽的夕阳落日……

为什么呢……


那个做饭难吃，爱怪罪人的妈妈

那个工作平平没有太大追求的爸爸

住在普普通通的房子里

一家子人会为了小事情吵吵嚷嚷

会为了小钱斤斤计较 

会耍小聪明

还有还有……一家子人都健忘


天啊……

这就是我的生活嘛……

一点都不差的样子

爸妈会为了一点小事情吵得不可开交

比如看电视

噢……那本身已经不是为了电视了……


今天晚上还为了妈妈不做新饭跟妈妈吵架

真想快点嫁出去而不必在爸爸不回家的时候吃妈妈做的那吃到死的饭

前提是嫁的人得会做饭阿

妈妈我今天感冒了你竟然都不给我做好吃的饭吃……


爸爸最近正偷偷的预谋着给我买个450D给我当生日礼物

这么看来我马上就要过生日了

还真是呢……

爹地~我想要的不是450D而是5D啊……

爸爸这个拙劣的伪装能力啊……

被我一眼识破

然后还要装作不知道的在他面前跟他说还是5D好啊5D好！

他也很无奈

即使不给你妈咪买那个手机

自己的小金库也不够买5D阿

我理解我理解

所以我说既然达不到标准

那么我们就不买了吧……


生活都在这样琐碎的小事中一点点地流过了

每天都要吵吵嚷嚷的过

每天都会因为粗心大意带来许多小麻烦……

我想我就是一个最普通的人

我的家庭也就是这样最普通的家庭

有那么一点小小的烦恼又那么一点小小的喜悦

大家心里都是善良且纯洁的颜色

就这样生活着……
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>光吉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-12-10 11:41:26</时间>
<影评>
        爸爸应酬醉酒回家


妈妈问他要不要吃香蕉


爸爸说：“少罗嗦，谁要吃香蕉！”


然后掏出烟 抽了起来


妈妈还是留下了那根香蕉 然后拿来烟灰缸


坐在一边看电视


爸爸抽完烟吃起了香蕉




很多人吵吵着要轰轰烈烈的爱情


刻骨铭心 死而无憾


然而真正的爱情则是


你懂我对你好


一言不发 不求回报
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Newer</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-03-04 22:48:51</时间>
<影评>
        听人推荐以后一直没有找到这片子，终于在狗年的年尾托老妹的福买到了，还是D9。静静看完，用推荐人的话，发现这竟是我狗年看过的最好的电影。


一家人，简简单单，爸爸、妈妈、一双子女、和一位个性十足的外婆，却生出无数乐趣，平淡而真实，写意又自然。


影片一开头，外婆和邻居的一段对话便让我笑翻。邻居侍弄着菊花，外婆饶有兴致地问起品种，邻居自得的介绍，外婆却说，没问菊花，问的是毛毛虫的品种...邻居语塞，外婆毫不以为意，说道：再难看的毛毛虫，都会变成美丽的蝴蝶。方才还笑翻的我一下子被感动了，笑容凝固在唇边久久不去，细细回味外婆的话，是啊，我们都只留意美丽的事物，很少去想美丽的蝴蝶曾经也是丑陋的毛毛虫呢。


山田一家人出游，不小心走失了女儿野野子，忧心如焚。那边厢，野野子在车站发现了迷路哭泣的小弟弟，问他为什么哭，小弟弟说自己走失了，野野子感慨道：哎呀，大人们总是迷路...我又一次FT，这小姑娘太经典了。是啊，事实常常是这样，每个人都从自己的角度出发考虑问题，大人们是这样，别忘了，小孩子也有自己的思想。


呵呵。


爸爸下班回家，突降大雨，于是到便利店打电话让家人送伞，没等开口，妈妈就说，在商店呢，带****回家哦...爸爸眼见别人家家人送伞的场面，一时气结，自买了伞回家。没走几步，发现妈妈带着一双儿女，前来接他了。爸爸脚步停驻，我的思想似乎也一时停止了。:)


爸爸在公司是个小头头，应邀在人婚礼上发言，上了台才发现妈妈给错小抄，纸条上居然是购物的备忘，写着灯泡和白菜...一下子满头大汗，冒出一句：人生充满了意外...真是经典。当然，最后爸爸的发言还是获得了众人的掌声，音乐也响起，是Que Sera,Sera的日文版。熟悉的曲调和歌词，简朴的哲理，让我回味无穷。


这是我狗年看的最后一部电影，也是最好的一部，是最平淡简单的一部，最普通的生活片断，每个都离我那么近，就好像发生在自己的身边，平静地讲述关于生活，关于成长，关于爱情，关于家庭，关于回忆的点点滴滴，非常非常的亲切。


我不大记得每个片断之后的俳句，但很早就会背Que Sera Sera的歌词：


When I was just a little girl

I asked my mother what will I be

Will I be pretty will I be rich

Here's my mother said to me


Que Sera Sera

Whatever will be will be

The future is not ours to see

Que sera sera

What will be will be
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yu</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-11-13 13:06:33</时间>
<影评>
        画面柔美，讲述一家人的生活，轻松搞笑，在觉得心太累的时候，看一下这部片子能使你真正会心一笑。片中的一家人十分真实，都能找到一些我们自己的生活中一些影子。我们真的应该静下心来，去欣赏生活中那点点滴滴，去学会珍惜身边平时不起眼的人和事。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>圆脸君</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-05-28 16:52:10</时间>
<影评>
            

    日本人是最擅长运用温暖来打动人心的，这部动画片没有复杂的剧情，连人物的绘制看起来都有些像动画制作初期的草图。


     但是就像电影里所说：人生总是充满了意外。在这一小时四十三分的动画里，处处都是惊喜。


     《我的邻居山田君》，描述的只是普通人的点滴生活，人物或者剧情，却有种似曾相识的感觉，犹如在观看身边熟悉的人们那些再平常不过的生活。


     不禁惊叹，原来像我们这些普通的小人物，也可以有如此伟大的生活。再次之前，我都没有认真的审视过自己的生活，没有觉察到，那么多不经意的快乐。


      近日以来心情颇不宁静，看了《山田君》之后。我开始相信：世事不会太坏。

    

      山田爸爸说的不假，人生总是充满了意外。即使目前为止看起来好像事事顺路，人生最重要的是要想得开。


      何尝不是呢。

      
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
