<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>回到未来3 Back to the Future Part III</电影名>
<年份>1990</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p475893249.jpg</封面>
<导演>罗伯特·泽米吉斯</导演>
<演员>迈克尔·J·福克斯 / 克里斯托弗·洛伊德 / 玛丽·斯汀伯根 / 托马斯·F·威尔森 / 莉·汤普森 / 伊丽莎白·苏 / 马特·克拉克 / 理查德·戴萨特 / Pat Buttram / 小哈里·凯瑞 / 德博泰勒 / 詹姆斯·托根 / 马克·麦克卢尔 / 温迪·乔·斯佩博 / 杰弗里·韦斯曼 / Hugh Gillin / 弗利</演员>
<简介>马丁（迈克尔·J·福克斯 饰）从他生活的八十年代来到了1955年，根据好朋友埃米• 布朗博士（克里斯托弗·洛伊德 饰）于1885年留下的信件，马丁找到了博士研制的时空穿梭机。本以为可以乘坐着这台机器回到未来，马丁却意外发现了博士的墓碑，原来他在留下那封信后不久便被人杀害。为了拯救埃米博士，马丁乘坐时空穿梭机来到了1885年的美国西部。 马丁能否改变历史，拯救博士的生命？二人能否成功回到未来？“
                                    
                                　　回到未来三部曲”完结篇，一起与马丁乘坐时空穿梭机畅游时间。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>驿路斜阳</作者>
<标题>《回到未来》三部曲</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-09-28 14:00:44</时间>
<影评>
        最早知道《回到未来》三部曲应该是要感谢CCTV10的第十放映室，曾经有一期是专门介绍这个系列的！

然后要感谢我的宝贝女儿，陪她玩耍后的我困意全无，就在CCTV6看到了这部片子的第三部！

还真难为我了，大夜里12点的，居然就看完了！（中间的广告时间不是一般的长呀！）

毕竟是20年前的作品了，效果一般，但是故事讲的还是很生动的，尤其是最后的结尾，教授说的那几句话，估计是导演最终的目的了，大意是：不必太过关心未来，未来把握在你自己的手里，典型的美国人！

三部曲，每集都有一些相似的镜头，又略有不同：例如，大反派总是会跟大粪车碰上；例如在酒馆里，要饮料的不同，看了一定会会心一笑的！
      </影评>
<有用数>83</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>乔大路</作者>
<标题>《回到未来》后的杂想</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-07-03 16:54:00</时间>
<影评>
        跨越了20、30年岁月的《回到未来》三部曲显然经住了时间的洗礼，我们也可以回头看看过往的科幻片、科幻小说，靠技术、手段、技巧的作品除了仅有的一丝情怀，几乎就成了历史的遗渣，这也告诉了我们一个道理：没有人情味的科幻显然是架空的，完全经不住考验的，个人感情对历史和未来干涉的重要性也是我个人历史观的核心。


 


  第一部是有关硬科幻的，是靠逻辑和合理想象的，当然这个系列最大的亮点就是人情味，回到过去的少年被自己的母亲爱上，老爸是个唯唯诺诺的懦夫，少年置身其中，靠个人的力量扭转回了历史，仅细节的把控上就够令人拍手称赞，紧接着第二部从未来回来的博士看到了少年未来的悲剧，他们前往未来，在拯救未来的时候又出了差子，博士和少年再次回到过去，一连串的连锁故事，竟然又套上了第一部埋下的伏笔，第三部更令人叫绝，由于第二部的差错，博士回到的西部时代，在回到过去拯救博士的过程中历史又给他们开了一系列玩笑，甚至连经典西部片《荒野大镖客》都顺带致意了。


 


  说到底，这是一部喜剧片、娱乐片，不可妄自形而上学的拔高，不过这个系列恰巧触到了我对历史的一些感想，第三部的结尾，博士颇为神秘的对少年说：未来还没有决定，谁都一样，你的未来要靠自己创造。我们的教育告诉我们，历史是注定的：因为中国是封建的、落后的，而资本主义恰处于萌芽时期，所以西方入侵中国是历史的必然；因为武昌起义的枪声打起，各地纷纷响应、效法，几乎一夜之间清朝颠覆，这也是历史的必然;因为资本主义有不可调和的矛盾，所以他必将灭亡…………这种黑格尔式的历史思考方式，这种单一的教育使我们失去了对历史思考的兴趣，那么多的必然，那么多的不可改变，我们处在历史中只能是看看，然后离去，不留下一丝痕迹，当所有人都抱有这种观点时，我们的历史确实就真的停滞了，循环了。


 


  近半年来读了一些近代史的书、听一些近代史的讲座，越发觉得如此，历史对于身处其中的人，都是多变、不定的，有时候个人感情比历史的必然更加必然，而我们当下的人，也处于对历史的抉择中，这也就滋生出一种道德上的制约————对历史的责任。我也相信这是国家危难时，那帮爱国者、知识分子的信仰，为自己祖国的历史和未来负责。


 


  最后原谅我“六经著我”式的看电影方式。


 


                              2011.7.3




http://hi.baidu.com/%E4%B9%943%E5%B0%91/blog/item/11a759d2fa2774193af3cfc6.html?timeStamp=1309683152184

</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>午后Ice Tea</作者>
<标题>什么是改变命运？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-01-10 22:45:46</时间>
<影评>
        没有人严肃对待娱乐性满分的好莱坞电影，然而正因为如此，人们忽略了很多好莱坞流水线上佳作背后的闪光。


回到未来系列本是一个穿越时空改造命运的主题，有趣，好玩，时尚，然而导演罗伯特·泽米基斯在其中穿插了一个最不和谐的亮点，却点亮了主题。


什么是命运？命运是不是一成不变？

罗伯特不同于其他导演的优势在于他熟悉东西方文化，别问我怎么知道的，阿甘正传，触摸未来都有展现，或者可以说这是一种宏伟世界观，即承认矛盾对立又承认统一！


回到未来中讲的是平行宇宙，然而每一种平行世界人的命运都是一条直线轨道，有着不可逆性，然而改变了这条轨道却又能走入其他轨道，重新定义自己的命运轨道，所以命运既是固定的又是可变的，说变也是不变，说不变也是变！


然则，第三部中，导演为影片加入了一个完全不和谐的因素，也就是主人公马蒂人生第一次不再跟别人好勇斗狠，他在女主未提醒的情况下，向着同他挑衅的家伙们的反方向开车行进，彻底改变了自己的命运。他这一次并没有去到未来，也没有回到过去，而是立足于当下，人生第一次不再满足于自己的执着，选择了相悖的方向！


人的欲望是无穷的，执念也如此，有时候我们的执念给予了自己安全感，可是真正的改变在当下，即使拍了三部关于时空的穿越作品，导演想说的还是，执着向前并不是最智慧的做法，真正的勇气是适时的放弃！
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小骑骑</作者>
<标题>延续就此结束，再也不要自找麻烦了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-06 20:12:14</时间>
<影评>
           花了一天的时间终于把BF全部都看完了，以我的直觉说，最喜欢的应该是第二部，真的是少数几部更加喜欢续集的剧集。可见Robert Zemeckis对于续集出色的掌控能力。几乎每一部都是风格迥异的电影。

  bf3变成了一部实打实的西部片，不过就不必多说了，因为看它就像看《印第安纳琼斯》一样。

  单独说到bf3的话，比较喜欢的便是坏蛋又一如既往的埋在了肥料里，J.FOX总是不出意料的被激怒，或者是他亦如bf2电影里的预言一样穿上了防弹衣，还有观者毫无准备的看到时间机器被瞬间毁灭。

  总结的来说，回到未来三部曲确实是我看过几乎最连贯的剧集里，就好象全部都是一次性拍完的。

  可能BF3没有BF2那样出人意料光彩夺目，不过也是一个完美的结局了。如果再继续下去，我想大家都会抱怨为什么这两个混蛋总是乐此不疲的为自己找麻烦。博士说：不要破坏历史的延续性。我想延续到这里已经是完美了。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>guuuu</作者>
<标题>back to the future part3</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-11 01:32:44</时间>
<影评>
        接着上集来

博士把时光机埋在某处

70年后的MJF和博士挖了出来

正打算按博士吩咐回到30年后就好

不过突然发现博士的墓

原来博士在写完信后几天就被一个叫"疯狗"的西部强盗杀死

而为他立碑的是一个叫Clara的女人


于是MJF自然要到70年前看看

先是中了箭汽油漏光

之后到了自己家

此时爷爷刚出生...


第二天来到小镇上

先碰上了疯狗

之后遇到了博士

知道疯狂因为怪博士没把他的马蹄铁安好

害他损失了80元

而这估计就是博士的死因


之后他们考虑如何回去

没有汽油可以靠火车推动

再加上博士的特殊燃料

应该可以达到速度要求


探查地形时遇到了Clara

在摔下谷前被博士救起

两人互有好感

于是去了小镇上的聚会

结果疯狗来挑衅

还看上了C

MJF替博士出头

和对方约好某日早上决斗

而这天恰好是他们决定回去的日子


前一晚博士去和C告别

决定说真话

C自然不信

觉得是在敷衍她

于是选择出走

博士一醉不起

来找博士的MJF遇上了疯狗

而这次MJF学乖了

面对挑衅毫不脑热

用铁片当防弹衣智取对手

而最后也来得及劫持火车作他们的推进器


另一方面C在火车上听到了关于博士的议论

意识到博士还是爱她的

于是回来找他们

在推进过程中上了火车头

而他们选择的道路在当时没有修好

尽头是深谷

如果能回到现实自然没问题

不过火车头在这个世界会毁掉

博士为了救C留在了这个世界


回到现实的MJF毁掉了时光机

发现一切又和他第一次回来一样的好

然后找到了女朋友

而按照女友上集打听到的消息

MJF会因为头脑发热和人赛车出车祸

从此一事无成

不过有了教训的MJF这次不会受人挑衅了

于是他没有出车祸


最后博士还带着孩子们做着火车头改装的时光机回来看他们

一个皆大欢喜的结局


总体来说

这是部很轻松的科幻片

非常的有意思

理论也很简单

看着也不累

实在是科幻片中难得的佳作
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>Q·ian·Sivan</作者>
<标题>「Quotes」</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-05-21 13:57:32</时间>
<影评>
        「Marty, I now say farewell and wish you Godspeed. You've been a good, kind, and loyal friend to me, and you made a real difference in my life. I will always treasure our relationship and think on you with fond memories, warm feelings, and a special place in my heart. 


— Your friend in time, Doc Emmett L Brown. September 1, 1885.」



「We all have to make decisions that affect the course of our lives. You've got to do what you've got to do. And I've got to do what I've got to do.」



「The future isn't written. It can be changed. You know that. Anyone can make their future whatever they want it to be. I can't let this one little photograph determine my entire destiny. I have to live my life according to what I believe is right, in my heart.」



「Well, Doc, it's destroyed. Just like you wanted.」



「Your future hasn't been written yet. No one's has. Your future is whatever you make it. So make it a good one.」



「Where are you going now? Back to the future? → No. Already been there.」
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>头梢柳上月</作者>
<标题>系列电影巅峰的开端</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-21 10:57:16</时间>
<影评>

前两天刚看完指环王和霍比特人系列，觉得已经是最完美的系列电影了，看了BTF，突然觉得导演真的太牛逼了，把所有的伏笔都对应上了，虽然特效停留在8.90年代，但是思路真的走在了最前端。每一部都承前启后，我觉得要拍1.2.3之类的系列电影就应该这样，如果每部都重启一个故事，那就是失去了系列电影的美。你必须每部都埋线，才能每部都爆。只能说8.90年代拍出这样的电影，真的可以媲美2001太空漫游。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无聊看电影</作者>
<标题>回到未来系列小感受</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-21 21:00:15</时间>
<影评>
        回到未来1

   布朗博士挪用恐怖分子钱研发出来时光机，马丁在逃命不小心启动了时光机回到1955年，遇到当时和自己同龄的母亲，马丁的母亲竟疯狂地迷恋起马丁，这一插曲将破坏历史上母亲与父亲的约会，他们若不能顺利恋爱那将不会有现在的马丁，于是马丁开始费尽心机撮合父母的相恋，最后在1955年的布朗博士帮助下回到1985。


回到未来2

   布朗博士急匆匆把马丁带到2015年成功阻止了马丁儿子的偷窃行为，却不幸被小时候的恶霸比夫知道了时光的作用，他偷偷乘坐时光机将这个世纪的各大体育赛事年鉴交给1955年的小比夫，这一插曲彻底改变了历史，当马丁与博士回到1985发现已经不是原来的1985了，比夫变成全美最有钱的老板，恶贯满盈，还成了马丁的继父。 马丁和博士又将回到1955毁掉赛事年鉴让历史重回原来的轨迹。


回到未来3

  在马丁与博士成功完成任务打算回到1985年时，一个闪电将博士一个人带回到1885年而马丁一个人留在了1955年。

马丁再次找到1955年的博士，他们意外发现博士在1885年惨死在无赖恩特枪下。马丁决定回到1885拯救博士。

  博士在1885年对克莱拉一见钟情想留下来，但作为科学家的理性还是让他决定和马丁回到属于他们的年代。几经波折博士终于把马丁送回1985但自己却没有成功离开。

就在1985年的马丁无比思念博士时，博士乘坐又回来了！

   即使是二十年前的穿越剧，里面却不乏很多有趣的桥段。

1．三部电影中时光机动力问题的解决过程。可以说如何启动时光机推动着剧情的发展。第一部中时光机的动力是博士挪用恐怖分子的钱买来的镭才有了后面博士与马丁被恐怖分子的追杀，在逃命中马丁误打误撞才启动了时光机。而在1955年，雷元素还未被发现，博士想到借用闪电的力量，而刚好在马丁带回来的传单上得知1955一道闪电的准确时间和地点。第三部更妙，搭载时光机的汽车油箱被撞破，1885年找不到汽油，博士竟决定劫一辆火车头来推动汽车前进，达到穿越的最低速度。对这些实际问题的分析和解决也赋予布朗博士这一角色以可靠，能力者的特点，让人感受到非凡的安全感，要是有这样的朋友，真的是什么都不怕了。而像时光机这样巧妙的桥段电影中还有很多很多。


2.马丁的人格魅力也是该片的一大看点。迈克尔•J•福克斯年轻时帅气的脸庞，放荡不羁的性格，过人的胆识，还有对朋友推心置腹的忠诚为影片加分不少，影片中的马丁，也许就是校园里那些耍酷扮帅却有正直善良的坏男孩吧。


3.人物的成长和观念的转变为影片升华不少。

  第一个是马丁的父亲麦克弗莱，在马丁穿越前，麦克弗莱是个胆小懦弱，自我否定的loser，受尽到上司比夫的欺负。马丁穿越1955年时发现原来父亲从小就是这个样子，胆小懦弱自卑，小时候为比夫写作业将来为比夫做业务，约女生参加舞会还要按儿子教的话念。后来因为鼓起勇气，颤抖着给了正在欺负马丁母亲的比夫一拳，让马丁的母亲重新喜欢上自己，麦克弗莱性格也开始转变，马丁回到1985年后发现父亲变成一位风度翩翩事业有成的成功人士，而比夫却沦为他们家擦车的佣人。性格决定命运，而转变就是从一些小小的勇敢的突破开始的。 

  第二个是博士，一开始他对于时空的秩序有着极为固执，保守的态度，在第一部中，马丁要透露给他未来遇难的情况，但他却坚持不听，还撕毁马丁写给他关于未来的信；第二部来到2015博士非常恐惧马丁和太多的人接触，将把体育年鉴带回现代视为灾难；第三部博士在1885年给马丁留言后悔制造出时光机，还要马丁回到1985后把时光机毁掉，尊重时空秩序。。。。但一系列把历史向美好改变的事实逐渐修正博士的信念，因为1955年的博士知道1985将被恐怖分子射击中枪，博士那晚便穿上防弹衣躲过一劫；第二部中阻止马丁的儿子盗窃，被抓的罪犯便变成是罪有应得，恶贯满盈的比夫的孙子；自己也因马丁的穿越而避免在1885年被无赖所害，而自己拯救了克莱拉也改变了克莱拉坠崖的历史。种种的经历让博士拥有更加弹性可塑的时空历史观，虽然他仍会极力反对利用时光机发财赚钱的投机行为，但却认为未来是可以改变的，这也引出影片的最高主旨：每个人的未来并不是注定的，而是与现在息息相关，你可以通过改变自己改善命运，未来是可以创造的。

  第三个是马丁，他是真正通过改变自己从而改变命运的代表，三部都有同样的细节，马丁一听到被人说他是胆小鬼，便无法克制内心的愤怒，要上去和人一较高低，因为这份好强第三部他答应了和无赖的决斗，决斗单天大街上无赖又响起胆小鬼这句话，就在他快要忍不住时，1955年拍下的照片中墓碑上马丁的名字开始显现，这种先知终于让马丁懂得化解这种挑衅的智慧，“他就是个王八蛋，我管别人怎么说我呢？”，从而成功躲过一劫，而这份性格的转变也避免了他回到1985年后一场本应发生的飙车车祸，改变了自己下半生残废的命运。


  要是第一部中能多些第二部马丁与博士穿越到同一时空的铺垫那就更完美了，可能当时拍第一部时还没有想到要拍后两部吧。第一次写豆瓣影评，给个赞鼓励一下呗
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>beYuOu</作者>
<标题>关于未来，要不颓废</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-10-13 23:25:48</时间>
<影评>
        说真的，最吸引人的是第一部

续集就好像是跟着惯性看下来了

一直忘不了Mcfly爸爸的改变

就好像未来尽在掌握

就好像美好离自己并不远

无所谓特技

更愿把它看做故事片

给人带来想像，想像生活中体会不到的美好

就这么看来，未来是可以更改的

或者说

现在是N

未来就是N+1

这是一个越想越深的问题

想想你到了未来，面对未来的你，哪个是真正的你？？？

哈哈，至少我一辈子也不会遇见这种情况

所以与其想不切实际

不如不颓废地过好第一天

相信明天的太阳

明天在自己手中

是不是就好比一切都是浮云？

嗯，bless 所有的人
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>L</作者>
<标题>回到未来</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-23 21:48:30</时间>
<影评>

也想拥有一台时光机，带我回到过去。
难以想象三十年前在我的父母都还很年轻的年纪里，已经有人在探索未来了。当我在三十年后看到这三部曲的时候，一点都不觉得有出入，现在看都还是很超前。
第二部里面会飞的滑板和汽车，在电影时间线的2015年还是没有实现，而成年人的我依旧过着普通的生活，这样想想，电影带我看到了未来生活的无限可能。
西部世界是博士最想回到的地方，当然第三部里他实现了，而且他还遇到了命中注定的那个人。
在未遇到clara的之前，他甚至还说一见钟情根本用科学无法解释，而在见到她的第一面，他就对对她着迷，天才也避免不了真爱的降临。
clara一个喜欢看星星，读凡尔纳，理解火箭的克拉拉女士，的确是百万人中的唯一 ，的确让人着迷。老头的眼光太棒，第三部里真的太绅士了。
有些理解那些不解风情，在喜欢的人面前就无师自通的人。有的时候，你觉得另一半不够好，或者不够懂你，可能也是因为他不是你命中注定的那一个。
其实我最喜欢的是第二部，它的每一个转折，你以为猜到了结局，但其实它又给你另一个缺口，让你对它未来的走向着迷。biff创造出来的那个世界，真的很赛博朋克，还有marty每次从一个世界醒来见到的第一个都是他的妈妈，就好像婴儿来到这个世界，也是妈妈孕育出来的，biff世界里的妈妈是被虐待的，也是伟大的，事实上，每一个世界里的妈妈都是伟大。
再就是演妈妈的这名女演员的颜都太可了，当年的选角导演也非常厉害，博士的疯癫，marty的娇小机灵，甚至是biff的高大无脑，演员形象都十分贴合人物。以及无论在哪个世界biff都是最反派的那个，这是不是也预示了你祖宗是什么样的人，你的子子孙孙就会是什么样的人。
博士最爱的女人，当时博士将她救下，在马上帽子遮住她的脸，戴好之后看到女演员的脸，我就知道她一定是博士喜欢的人，连我这个观众都这么认可的女人，主角就更认可了。
最喜欢的一幕是他们两个坐在星空下看星星，clara向博士解释着星星，笑称自己像个老师，而博士一脸宠溺的看着她，两人彼此吐露内心，这一幕太美好了。
总结下来，第一部是改变，第二部是升华，第三部是浪漫。我永远臣服与浪漫的人。
博士这样的人，现实里，应该不存在吧！
也想有一台时光机，带我回去见过去的人，不想改变什么，只想在想念一个人的时候，不只是想念，而是去到她的时空，见她。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>