<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>冰雪奇缘 Frozen</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2896589380.jpg</封面>
<导演>克里斯·巴克 / 珍妮弗·李</导演>
<演员>克里斯汀·贝尔 / 伊迪娜·门泽尔 / 乔纳森·格罗夫 / 乔什·加德 / 圣蒂诺·方塔纳 / 艾伦·图代克 / 塞伦·希德 / 克里斯·威廉姆斯 / 斯蒂芬·安德森 / 玛雅·威尔逊 / 伊迪·麦克勒格 / 罗伯特·派恩 / 莫里斯·拉马奇 / 珍妮弗·李 / 莉薇·施图本劳赫 / 伊娃·贝拉 / 斯宾塞·莱西·加纳斯 / 泰里·布朗 / 杰西·科尔蒂 / 杰夫·马库斯 / 塔克·吉莫尔 / 保罗·布里格斯</演员>
<简介>在四面环海、风景如画的阿伦黛尔王国，生活着两位可爱美丽的小公主，艾莎和安娜。艾莎天生具有制造冰雪的能力，随着年龄的增长，她的能力越来越强，甚至险些夺走妹妹的生命。为此国王紧闭宫门，也中断了两姐妹的联系。悲哀的海难过后，艾莎（伊迪娜·门泽尔 Idina Menzel 配音 ）终于到了加冕的年龄，各国王公齐来祝贺。艾莎战战兢兢，唯恐被人识破隐藏了多年的秘密。然而当听说安娜（克里斯汀·贝尔 Kristen Bell 配音）将要和初次见面的南埃尔斯王子汉斯（圣蒂诺·方塔纳 Santino Fontana 配音）结婚时，依然情绪失控露出了马脚。在此之后她逃到山中，构建了属于自己的冰雪王国，而阿伦黛尔也陷入可怕的寒冷之中。
                                    
                                　　安娜独自来到山中，在山民克斯托夫（乔纳森·格罗夫 Jonathan Groff 配音）的帮助下总算来到姐姐的宫殿，她能否让国家重新找回失落的绿意？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>五乔</作者>
<标题>八十年后，王子终于露出了真实嘴脸——从迪士尼公主电影看女权主义的发展</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-25 09:56:05</时间>
<影评>
        文/ 五乔


微信订阅号：five5qiao


————谨以此文献给洛杉矶郊区长腿吕孩 @张阿联，波士顿长腿少妇 @肘安哪僵，德国乡村姑凉 @天边的一粒谷子，以及家住北京朝阳区的女中医 @冥王星大白菜



############################################################

*****任何形式转载都请私信联系本人，拜托了*****

############################################################

最新更新：我把本文的配图传到豆瓣相册了，读者们阅读此文的时候可以参考这个相册：
http://www.douban.com/photos/album/124586088/?start=0

############################################################

纠结于迪士尼公主到底包括哪些人物的读者，请阅读这个Disney Princess Wiki:

https://en.wikipedia.org/wiki/Disney_Princess


另外本文不是什么论文，楼主写着玩儿的，单纯出于个人兴趣。

############################################################


写在前面：


楼主最近吃饱了没事儿，读了本女权主义方面的书(书名叫：The World Split Open: How the Modern Women's Movement Changed America  作者：Ruth Rosen)，于是想借着迪士尼公主电影简单侃一侃女权主义发展，结果一开笔就文思如尿崩停不住了，此文很长，有耐性的话就请您看一眼。虽然打着给Frozen写影评的旗号，其实只有文章最后提到了本片，有关键情节剧透，您请慎重阅读啊。


楼主作为一个纯爷们，从小就爱看迪士尼电影，包括迪士尼公主电影，还经常因此被小伙伴们嘲笑。楼主写作本文也是想要证明，迪士尼公主电影也是可以看出深意的！楼主看公主的时候脑子里想的都是女权啊！楼主可是一个男性、女权主义者啊(简称男女权主义者)！


图文并茂的版本可以点击这个链接收看：
http://i.mtime.com/wuqiao/blog/7738844/

（听说时光网不给力，部分图片看不到，请点击最上豆瓣相册看图）

############################################################


正文开始：


要说这个世界上最具影响力的女子偶像团体，什么辣妹、什么少女、什么AKB恐怕通通都要靠边闪，无论从名气、吸金能力、文化影响力来考量，全球最红少女组合非迪士尼旗下的公主们莫属。随着新片《冰雪奇缘》(Frozen)的全球上映，迪士尼家族再填两位公主，人数达到了创纪录的十三钗。电影作为社会文化与风尚的风向标，不可避免的带着时代烙印。从1937年第一部公主电影《白雪公主与七个小矮人》问世到2013年《冰雪奇缘》热卖，十二部公主电影，跨越了将近八十年的时代变迁，这些影片虽然没有故事上的连续性，但仍有一条清晰可见的线索熠熠发光：女权主义的发展和女性地位的提升。


1.毫无女权意识的无脑公主：白雪、灰姑娘和睡美人


1937年《白雪公主和七个小矮人》横空出世，可是电影史上的一件大事，此片开创了动画长片的先河。影片首映六天后，迪士尼先生就带着七个小矮人登上了《时代》杂志封面，当年的奥斯卡颁奖礼上，学院颁给了迪士尼先生一个特别荣誉奖，除了一个标准尺寸的奖杯，还附赠了七个小奖杯，迪士尼先生名利双收，风光无限，迪士尼帝国就此拔地而起。


不过经典归经典，白雪公主——作为迪士尼首席公主——却是十三位公主中最无聊的一位。除了“肌肤如白雪，黑发如檀木，嘴唇如玫瑰”，白雪还有最纯洁的灵魂和最善良的天性。可以说，她是一个完美到不适合做电影主角的人物，因为对于电影角色来说，完美就等于无聊了。但是如电影评论家Roger Ebert所言，这部电影其实不是为了塑造白雪这个角色，而是为了塑造白雪公主的童话世界。换言之，白雪公主就是一面照妖镜——甚至有点女版基督耶稣的意思——透过不同人物对待她的态度，影片的重心在于塑造邪恶的皇后、猎人、七个小矮人和王子等这个童话世界中的诸多人物。


除了无聊，白雪显然还是弱小又无脑的一位，她在片中没有表现出任何反抗或独立精神，除了唱歌跳舞并和小动物交朋友——这三个特征就此成为之后所有迪士尼公主的标准配置——就是在森林里被猎人追着跑，随随便便吃下皇后的毒苹果，躺在棺材里等待被王子吻醒。白雪公主自始至终处于完全被动的状态，甚至她的主打歌《Someday my prince will come （总有一天我的王子会出现）》都充满了盲目乐观和消极等待的心态。当然，白雪的存在也是顺应了历史的需要，1937年的美国，经济大萧条的余威还未褪尽。心有余悸的美国人民确实需要这样一个童话故事重燃他们生活的信心和勇气，事实也证明了，白雪公主生逢其时。


时间快进到1950年，二次世界大战刚刚过去，世界人民都还没从战争的恐怖中缓过来，迪士尼瞅准了这个时机再次复制了白雪的成功模式，第二位公主辛德瑞拉华丽丽登场。她的故事再次沿袭好事多磨但有情人终成眷属的治愈系模式，又一次全球热卖。其实当时的迪士尼公司已经严重负债，正是靠着《灰姑娘》的成功，迪士尼公司才避免了破产的厄运。公主，再一次给迪士尼带来了好运。


历史证明，无聊的治愈系公主只对特定时期经历过创伤的人们格外有吸引力，所以和平年代出场的公主《睡美人》（1959）就不大招人待见。奥若拉公主同样美艳动人，纯洁善良，当然这一次公主的厄运是不幸昏睡不醒，直到被王子解救。但是《睡美人》没能享受之前两位公主的无上风光，以至于迪士尼公司在《睡美人》后的三十年中都没有再拍公主电影。


其实1937之前，美国的第一波（形容女权运动，用“波”格外恰当:p）女权主义运动已经结束，然而第一次女权主义运动的目标在于为女性争取投票权，女性在社会生活以及婚姻生活中的其他权益仍然没有改善，所以笔者将这三位公主称为“前女权主义公主”。


2. 女人做饭是为了抵抗共产主义！


笔者在研究美国女权运动历史的过程中，发现了一个有意思的现象。话说二战之后，资本主义和社会主义两大政治阵营陷入冷战，双方都害怕一旦核战爆发，世界将毁于一旦。与社会主义国家鼓励女性们像男人一样开飞机开火车不同，美国政府试图将女性关在家里。他们认为美国强大的根基在于消费主义文化，以及严格定义的性别角色分工。换言之，他们认为女人就应该在家里相夫教子，女人就要有女人的样子，就要穿裙子、烫头发、做家务。正所谓“君君臣臣父父子子”，在此基础上还要加上“母母女女”。这往小了说是影响夫妻团结，影响子女身心健康，往大了说是影响美国核心价值观，以至于影响冷战走向的大问题。


这可不是笔者杜撰来的，有史料为证。1959年，在莫斯科的美国国家博览会上，时任美国副总统的尼克松和苏联总理赫鲁晓夫进行了一场奇怪的辩论。尼克松吹嘘新出现的家用电器如何解放了美国的女性，让她们可以花更多的时间增进魅力、教育孩子。赫鲁晓夫反击称在苏联家庭主妇一点儿用没有，他们的妇女都在忙着建设社会主义工业现代化呢（听着有点儿耳熟？）。这次会面后，美国媒体开始大力抨击社会主义国家，说他们的女人如何早早就失去了女性魅力，变成了一个个只会做苦力的男人婆，而美国的女性却优雅的享受着她们的女性身份，同时有充足的时间相夫教子。


话题扯得有点远，回来继续说公主，除去显赫身世、倾国容貌、美妙嗓音还有控制小动物的本事，白雪、灰姑娘和睡美人三位公主还拥有一个共同的能力：会做饭！这点在冷战开始时出现的灰姑娘身上尤为突出。我并不认为迪士尼的小公主们成了政治宣传的工具，但不可否认的是，这三位女性形象都是顺应当时社会需求（男人的需求）的。他们都是由男性视角出发、由男权社会定义的完美女性形象：貌美人傻会干活儿。男人们需要的不仅仅是一个美艳的妻子，还需要一个家务活样样精通的老妈子。而只有这样的女人们，才会得到男人们（电影里的王子们）的救赎。其实仔细想想这是很不合理的，宫里长大的白雪，什么时候学会的烧火做饭？！还会烤苹果派？！


3. 女人何苦为难女人


在这一小节开始之前，我们开个小差，先来聊一聊亚当的老婆。


众所周知，亚当夏娃是一对儿，亚当是上帝用泥土造的，夏娃呢，是用亚当的肋骨造的。不过鲜为人知的是，在夏娃之前，亚当还有另一个正牌老婆，名叫莉莉丝（Lilith。美国影视剧里但凡出现叫Lilith的角色，必定是个刁蛮难搞的女人，比如Fraiser里Fraiser的前妻Lilith）。传说亚当之所以和莉莉丝结婚，是因为亚当厌倦了和动物们xxx（当时确实还没什么人......）。与那无脑的夏娃不同，莉莉丝也是上帝用泥土造的。这直接导致了他们婚后生活长期不和，既然你我生来平等，凭什么老娘要听你亚当的话？最终他夫妻二人因为做爱时谁上谁下的体位问题大打出手，甚至惊动了上帝他老人家。莉莉丝一气之下出走人间，与无数——如果不是所有——天使以及各路牛鬼蛇神疯狂交欢，还生出了世界上第一只魔鬼。吃了亏的怂包亚当跑到上帝面前哭诉，恳请他老人家再帮他续一房小三。吸取了上次的教训，这次上帝没有用泥土，而是取下了亚当的一块肋骨造出了夏娃。这才从根本上解决了男女尊卑的问题。这夏娃都是亚当身上的骨肉了（听着有点儿乱伦的意思...），还不得处处听亚当的指使么？豹子脾气的莉莉丝当然不是好惹的，你亚当夏娃日子过得舒服了老娘可就不舒服了。于是烈女莉莉丝化作毒蛇盘踞在知识树上，勾引夏娃偷吃了智慧果。后来的事情大家都知道了，亚当夏娃被逐出伊甸园，人类历史开演。


以上关于莉莉丝的故事也不是笔者杜撰来得，莉莉丝的奇葩事迹，在犹太神话、死海古卷、中世纪文学传说中均有记载。可能有些读者看出来了，这莉莉丝简直就是历史上的第一位女权主义者啊？她争取的性爱体位问题，其实是女性社会地位的一种象征。莉莉丝争取的，不过是与男性的平等地位罢了。莉莉丝在后世经典中被刻意丑化甚至掩盖，笔者浅薄地认为，是男权社会心虚的表现。犹太人一定是深知莉莉丝的存在的，不过秉承家丑不可外扬的方针，并且为了维持犹太社会严重的男尊女卑的社会结构，他们也就闭口不提了。这些心虚的犹太男人们在祷告的时候，还会“感谢上帝，没有把我造成女人。”于是毫不奇怪，第一本犹太女权主义杂志就被命名为《莉莉丝》。


（关于更多Lilith的资料可以查阅Wiki的Lilith词条

以及这个神话百科：
http://www.pantheon.org/articles/l/lilith.html
 

艺术圈 还发表过一篇更劲爆的博文：
http://www.guokr.com/post/539321/
）


伍迪艾伦说过，大家看完了《白雪公主》都爱上了白雪公主，他却爱上了那个邪恶的皇后。其实如果观众仔细推敲邪恶皇后这个角色，同样是美艳妖妇，同样掌握着变身法术，同样用苹果（苹果说我招谁惹谁了，怎么都拿我说事儿）引诱单纯幼女，邪恶皇后简直就是莉莉丝的童话翻版啊。没错，在历史上莉莉丝一直作为女巫的保护神存在着。而且在英国、德国、希腊、甚至墨西哥、北美土著、东方传说中都有她的影子（真可谓誉满全球啊）。关于远古的回忆，不可避免的以传说的形式渗入了现代人的文化中。咱中国人民爱说的“化作美女的毒蛇“没准就是对莉莉丝她老人家的回忆。


可以说，在前女权时代的三部公主电影中，女权主义元素均以反面角色出现：白雪公主的邪恶皇后，灰姑娘的变态后妈，睡美人的魔鬼教母（还会变身喷火巨龙），甚至后女权时代出品的《小美人鱼》(1989)，反派人物章鱼大妈依然是个女儿身。这些女人要么对权利充满欲望，要么嫉妒心膨胀，要么就是单纯的抽象化的邪恶。她们不切实际的邪恶，是公主们不切实际的善良的另一个极端。正如人们对莉莉丝的妖魔化一样，这些女性反派们，是男权社会对于有能力的女性存在的普遍偏见。女人对权利充满了欲望，就是邪恶了。


反过来看，这些电影里出现的男人无一例外全是好人。怜香惜玉放走白雪的猎人啦，任劳任怨勇斗后妈的七矮人啦，一吻定情妙嘴回春的王子啦，甚至灰姑娘的亲爹、以及她未来的公爹......但凡影片中提到的男人，从高帅富到穷屌丝，都-是-好-人！这简直是赤裸裸的男性沙文主义啊。“大男子主义言行是小男人心态的窘态毕露！”王蒙如是说。如此这般被贬低被丑化的女权主义者们，能不起义么？！


4. 你全家都女权主义

 

上回书说到，1959年的《睡美人》反响平平，迪士尼公司在之后的三十年内都没敢碰公主话题，直到1989年《小美人鱼》摇着尾巴出现，公主才回归大银幕。小美人鱼一出场，就带来令人耳目一新的味道——不、不是海腥味，而是清新的女权主义味道。


不过上世纪八十年代末，经过了几十年的女权运动，“女权主义”已经不是什么好词儿了。你要敢说小美人鱼是女权主义者，搞不好人家还会吐你一脸海水：“你才女权主义，你全家都女权主义。”当时的主流媒体已经造就了两类女权主义者的刻板印象。一类是穿马裤蹬皮靴、不刮腿毛、憎恨男人到骨髓的女同性恋者；另一类是自私冷酷的女强人。但是不可否认的是，几十年的女权运动，早已使女权意识深入人心。女性与男性对等的权益，即女性在职业、教育、婚姻等等社会生活方方面面与男性平起平坐的观念早已润物细无声了。与1950年的家庭比起来，80年代末你全家很可能都已经是女权主义者了！


这一时期的公主终于开始有人味儿了，她们不再是做作死板的高大全形象，而是像凡人一样，有小缺点小毛病。小美人鱼一改之前三公主深闺美妇的形象，更像是一个普通的青春期叛逆女孩儿，为了谈一场轰轰烈烈的恋爱，来一次说走就走的旅行，她私自用美妙歌喉换来两条大长腿（说走就走也要有腿不是），勇敢主动地追求自己的男神。


而1991年出现的美女贝儿（出自《美女与野兽》）更是了不起，她是他们村儿唯一一个爱读书的人！读书——这可是历来男权社会中男性独享的特权，也是男性获得权力的基石。要不然古今中外的祝英台和杨朵（犹太版祝英台）们也不需要女扮男装混进学校读书了。贝儿的性格是独立、聪明、勇敢、倔强的，而且她霸气外露地爱上了一只怪兽！她可以称为迪士尼公主中第一位真正意义上的女权主义者，也是时至今日最受好评的迪士尼公主。


5. 少数族裔公主大爆炸


你别看今日的美国社会各种“政治正确”的口号喊得山响，要是有人胆敢做出种族歧视、性别歧视、性取向歧视，甚至年龄歧视的言行，立刻就会被淹没在一片批判声中。其实这些都是在二战后时至今日短短几十年内各种社会运动取得的成果。1950年代的美国社会，各种针对少数族裔、女性、同性恋者以及社会边缘群体的歧视绝不鲜见。从战后开始到八十年代的美国历史中，充斥着各种社会运动，比如最著名的黑人民权运动，反战运动，第二波女权运动，同性恋平权运动等等。正是这些运动，给美国带来了一场民主的跃进。这也是无数人流血流汗不流泪争取到的胜利果实，比如著名的黑人民权运动领袖马丁路德金同志就不幸惨遭暗杀。然而，正是他们的抗争，换来了今日美国社会更加深化的民主。任何坐等统治者良心发现自行改革的人，我只能对他们说：呵呵。


作为这些民权运动中的一支，女权运动也带着其他运动的特征，其中种族平等就和女权运动联系在一起。一头红发的小美人鱼已经代表了进步，不再是金发碧眼的盎格鲁萨克逊人种，小美人鱼可是白人社会中长期不受人待见的“Ginger”亚种。90年代初迪士尼公司掐指一算，目前为止的五位公主可都是高加索人面孔，为了体现自己的政治觉悟，迪士尼在未来十几年内猛造且只造少数民族公主：1992年《阿拉丁》中的阿拉伯公主（此人还可能是个穆斯林）茉莉，1995年《风中奇缘》中的印第安公主宝嘉康蒂，1998年《花木兰》中的中国（亚裔代表）公主木兰（花木兰就是一平民家的孩子哪儿是公主啊），以及2009年《青蛙公主》中的黑人公主蒂安娜（奥巴马都当了总统了还不麻溜儿造一个黑人公主？！）。终于迪士尼长嘘一口气，这下你不能说我种族歧视了吧？（于是我们看到，这之后的公主电影只专注造白人了。）


6. 嫁人不是你想嫁，想嫁就能嫁


笔者将《小美人鱼》、《美女与野兽》、《阿拉丁》、《风中奇缘》和《木兰》这五部电影称作”后女权运动公主电影“。这一时期的公主片儿，虽然带着明显的女权主义先进性，然而却有一个致命缺陷！


女权主义色彩在这时期最晚出品的《木兰》中登峰造极，女性在男权社会中的地位已经作为电影的主要矛盾出现，而且影片融入了东方根深蒂固的家族观念。最终，花木兰用超越男性的智慧和勇气成了孤胆英雄，万民给跪，宁死不向匈奴低头的皇帝都给木兰鞠了一躬。花木兰她爹对她说：“花家最大的荣耀，就是有你这么一个女儿。”看看，女人终于可以光宗耀祖了！

　　

但是这五部影片有一个共同的缺点，导致她们的革命力度仍然不够彻底。这一点就是影片中婚姻对女性的束缚。影片开始时，几位主人公都面临一个困境：找不着合适的老公，或者相亲对象自己看不上。然而随着影片发展，婚姻问题都随着冒险一并解决了，小美人鱼如愿嫁给王子，野兽变回人形儿抱得美人归，茉莉搞死了怪叔叔嫁给了阿拉丁，木兰得到了年轻有为的公务员......好吧，《风中奇缘》里的宝嘉康蒂惨了一些，她是这一时期唯一没有收获爱情的公主（别担心，过个十几年就会有个叫Merida的大龄剩女前来陪你）。我们不禁要问，要是她们的冒险没有给她们带来爱情，这婚还结不结？！日子可怎么过？！


这里体现了男性与女性反叛的一个本质区别。男性的反叛经常是拒绝物质上的享受，他们可能拒绝像父辈一样成为医生、律师、银行家，而选择自己认为有价值但是并没有丰富物质回报的生活；然而在人生的某个阶段，他们仍然希望组建家庭，成为父亲。但是女性的反叛，往往是彻底的逃离传统家庭生活，也就是说她们如果还想有自己的事业，往往就要完全放弃婚姻生活。比如Jane Austen就一辈子献身文学终身未婚。究其根源，盖因男权社会将抚养子女的责任定义为女性的天职，婚姻对于女性更像是一种职业。一些女孩，在成长过程中眼见着母亲为了家庭放弃事业和理想，在长大后会因害怕重蹈其覆辙，而选择完全放弃家庭生活。


激进的女权主义者会质问一切社会已有的价值体系，比如她们会说：为什么女性的手指纤细就要去做流水线装配工人而不是神经外科医生呢？同样，她们也会问：为什么孩子是女人生的就一定要女人养呢？难道女性只有走进婚姻这一种选项吗？公主们，你们不结婚会死吗？！


7. 女人到底要什么？

 

迪士尼的电影，其实八十年来都在专注贩卖同一主题：要有梦，要勇敢追梦。但是这做梦也有不同的做法，男人和女人的梦也大不相同。男孩子的梦想，1940年的迪士尼动画《匹诺曹》中概括的最为充分，那就是成长、成为一个男人。但是对等的女性梦想，却直到1989年的《小美人鱼》才出现，落后长达半个世纪之久。在此之前的女性角色，梦想都是“被男人解救”。究其原因，当然和迪士尼先生自己的守旧思想与当时的时代背景密不可分。


后女权时代的公主们（小美人鱼开始，木兰为止），终于学会了做男人做的梦，她们梦想变得和男人一样，甚至做男人做的事情，驰骋沙场，建功立业（起码花木兰是这样）。然而，更为深层次的女权主义，不是要女人变得和男人一样（不能否认男女生理心理上的差异性），更不是要女人和男人一决雌雄（这个不用决......），而是要抛开男性对女性的审视，由女性自己定义女性的身份、思考自身的优势和弱点。女性的梦想应该在于取悦“自己”，而不是取悦男权社会。所以自信的女权主义者应该这样问自己：究竟“我”想要什么？男人？关男人屁事？在迪士尼公主当中，从2009年出场的《青蛙公主》开始，包括《长发公主》中的Rapunzel，《勇敢传说》中的Merida，直至2013年《冰雪奇缘》中的Elsa和Anna，都带着这种自我意识的觉醒，故笔者将她们称作“新女权时代公主”。


2009年上映的《青蛙公主》中，第一位黑人公主——“创业公主”蒂安娜从小的梦想就是开一家自己的餐馆，不同于花木兰出于无奈被逼上战场证明自己的能力，蒂安娜从影片一开始就是在为了自己的梦想而奋斗。

 

而2010年上映的《长发公主》则完美表达了新女权主义的内涵。从小被绑架的长发公主Rapunzel踏上的冒险之旅，一方面是一个少年踏出家庭的保护成长为人的成人礼（但这次是女人的成人礼），另一方面也是对自己真实身份（Female Identity）的探寻。最终电影落脚在Rapunzel找到了亲生父母，找回自己的真实身份，而一路上顺便认识的飞贼Flynn也不是什么王子，最终他们发展出来的爱情也不过是Rapunzel在寻找身份归属过程中缴获的战利品罢了。


成长于二十一世纪的女性，不仅拥有和男性同等的权益和机遇，更重要的是，她们有足够的自信，去问自己这些问题：我是谁？我想要什么？我的梦想是什么？


8. 大龄剩女你们怎么一点儿不急？


正如我在前文所批判的，后女权时代公主们的一大弱点，就在于婚姻仍然是左右她们成年生活的最重要因素。到了新女权时代，公主们故事的主线已经与爱情无关了。《青蛙公主》是打工妹创业开餐馆；《长发公主》是失踪少女找妈妈；2012年《勇敢传说》中，公主Merida的主题已经变成了：逼老娘结婚，门儿都没有！其实抗旨不婚这事儿不能完全怪她，片中出现的王子们，实在是没有一个拿得出手啊！


婚姻和家庭在女性生活中变得不那么重要了，或者说，变得不那么紧迫了，女性可以和男人一样，按照自己的意愿选择何时——甚至根本要不要——迈入婚姻生活，以及要不要生养后代。这是男女平等带来的自然而然的结果。现在社会上越来越多的大龄剩女们，你们想过没有，是谁给你们带来的幸福生活？那都是无数女权主义先烈抛头颅洒热血换来的（笔者突然就想到这么一句......）。正是因为女性可以平等地接受教育、可以在职场与男性公平竞争、可以获得与男性同等的福利和薪金，而且——不要小瞧这一点——因为避孕手段（包括人工堕胎）的进步而获得了性解放，女性才得以脱离男性实现经济、地位、以及性生活的独立。当代大龄剩女享受的生活，对于五十年前的美国家庭妇女而言是难以想象的。


当然，女权主义不是鼓励女人都不结婚（还是有女性打心眼儿里想结婚的），也不是鼓励全体女性都不生养（那地球人早晚要死绝），更不是鼓励所有女人都成为同性恋（假设全世界人都是同性恋，这种假设本身就很愚蠢），而是鼓励女性要独立自主、掌握自己的命运，因为社会舆论压力就随随便便找个长期粮票的时代已经过去了。中年大妈们常说：男人不着急，三四十结婚也不算晚，女的就不一样了，岁数大了就没人要了。你仔细想想市井大妈的话，实际上是没有逻辑可言的。婚姻是一辈子的事儿，不是三五年的买卖，如果一个男人只是因为女人年轻貌美就娶了她，你同样有理由怀疑，他会在女人变成黄脸婆以后换一房小的。如果男人可以不着急结婚，女人为什么要着急？


9. 释放你的Girl Power


笔者打着《冰雪奇缘》的名号，码了这么多字儿，还没提到本片，笔者自己都看不下去了。现在笔者就开始侃一侃《冰雪奇缘》这片子，下文涉及严重剧透，没看过本片的你可慎重阅读。


从上一部《勇敢传说》到这一部《冰雪奇缘》，电影的主题已经转移到了女性与女性的关系上来。《勇敢传说》讲的是母女，《冰雪奇缘》就开始讲姐妹。片中男性角色的形象却变得越来越差。公主电影，越来越成为“女性电影”。《勇敢传说》中连个像样的王子都没有，《冰雪奇缘》更是完成了前无古人的创举：王子终于学坏了，竟然成了全片最大的反派。经历了八十年时代变迁，男人终于从“拯救者”，沦落成为“幕后黑手”！女性终于意识到，长久以来压制女性解放的，不是别人，是她们的兄弟、父亲、丈夫、儿子，是所有虚伪的男人们！


上世纪九十年代，大英帝国出了一支自甲壳虫以来最红的组合，但不同的是，这次红遍全球的却是一支全女子组合，她们就是：Spice Girls（辣妹组合）。同时被辣妹推广开来的还有一个全新的概念：Girl Power（女性力量）。它代表着女性获得权力、女性团结与忠诚的理念。笔者看来，《冰雪奇缘》中Elsa竭力压抑的超能力，就是Girl Power的形象表达，而最终Elsa接受了自己的真实身份、不再害怕释放自己的能力，掷地有声地传达了一个信息：女性要解放，能力要释放，时代不同了，男女都一样！（这口号好适合刷在墙上）


10. 历史的车轮滚滚向前


《费城》（1993）中有一句话：“不根据个体属性，而根据该个体所属的群体被赋予的刻板印象，先入为主的评判个体，就是歧视的本质。”换言之，说女孩子数学就是学不好、说女司机开车一定比男人差，和见到黑人就觉得会被抢劫，见到同性恋就觉得他有艾滋一样，都叫歧视。笔者啰里吧嗦写了这么多，其实只是想借女权主义的进程，说明一个道理：一个社会的风气，一个国家的发展，必定是向着更深入、更全面的民主化发展。而人类文明的走向，也必定是向着消除一切不公正歧视的目标前进，任何企图阻止这一进程的行为都不过是螳臂当车。任何企图逆转这一进程的个人，历史都要让你吃不了兜着走。


当今的女性们，最应该感谢那些女权运动先驱们，正是她们不甘沦为“沉默的大多数”、站起来争取自己的权力，才造福了她们的女儿和女儿的女儿们。但同时，她们也要感谢迪士尼公主们。迪士尼电影，作为流行文化的晴雨表，记录着点滴的社会变迁，这看似无关痛痒的流行文化，却像那旧时王谢堂前燕，将公正、平等、民主的理念带进了寻常百姓的意识中，进而改变了民主的走向。也许在不远的未来，我们提到迪士尼公主，会这么说：哦，就是那个拯救了王子的公主；哦，就是那个科学家公主；哦，就是那个成了总统的公主！
      </影评>
<有用数>9978</有用数>
<没用数>248</没用数>
</review>
<review>
<作者>高斯控</作者>
<标题>古典美的尊严</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-09 07:01:59</时间>
<影评>
        七月份就读到Disney关于冰雪特效的论文，知道为了Frozen,Disney新开发了一套MPM（material point method）引擎。

https://www.math.ucla.edu/~jteran/papers/SSCTS13.pdf

最初走进电影院的想法是把这片当技术Demo看。


结果正片一开始就把我镇住了。

Frozen从开始到let it go结束，完全属于是磕药才能拍出来的水准。


技术上的差距其实还不算可怕的，

Disney 在这片子中展示了其强悍深厚的艺术功底。

时时刻刻展现出了古典艺术中顶尖气象，芭蕾＋歌剧＋油画。

完全只有在皇家歌剧院跟国家美术馆才能看到水准。


我曾以为电影只要有一个镜头能追上经典绘画，有一场戏能追上歌剧经典片段或就可以称之为大师级的作品。Disney强悍到片子从一来始到let it go，一直都在这个水准上没掉下来过。



看一眼构图跟色彩, 就知道这是十年古典油画的功力.

主角一个低头,一拉裙子, 就是十年舞台剧的底子.

交响的背景配乐一响, 就听得出从上上辈子是写歌剧的.


最后妹妹挺身而出救姐姐的那个造型, 是五百年前意大利人玩的东西.

就是挺卢浮宫里, 都一点不掉价的成色.



十年技术,百年功力,

 气质卓绝, 饱满不夸张.


在这个如今妖孽从生,江南风行的娱乐界, 

迪斯尼的Frozen重现的古典美的尊严与辉煌.

我愿给它一百颗星星

************************************************************************


如果Disney的片子都是这个水准的话, 

土豪们就只能去喂牲口了.


小广告：一个PhD写了篇中文的MPM介绍。技术宅们有兴趣可以看一下。

http://www.artekvfx.com/2014/02/%E8%BF%AA%E5%A3%AB%E5%B0%BC%E7%9A%84%E5%86%B0%E9%9B%AA%E5%A4%A7%E5%86%92%E9%99%A9/

 

同时欢迎对技术有兴趣的读者订阅ArTek网站上的免费电子杂志。

ArTek行业速递，一起为传递学习电影技术知识而努力。


微信用户观迎订阅并宣传微信订阅号 ：“ArTek &amp; Base FX 特效旗舰”


国内首家提供专业影视特效技术服务的公司ArTek与两届艾美奖得主Base FX联合推出微信订阅号: 


A&amp;B特效旗舰，欢迎感兴趣的特效人、特效爱好者关注。

同心协力, 提升水平, 不让十四亿欢众失望!




</影评>
<有用数>1882</有用数>
<没用数>85</没用数>
</review>
<review>
<作者>江南</作者>
<标题>姐嫁奇缘（严重剧透）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-05 18:34:11</时间>
<影评>
        趁自己在脑洞大开人物崩坏之前来写点观后感~

     

     首先，虽然已经被无数人讨论过了，但果然还是想再说一遍：恭喜迪士尼不再那么迪士尼了！该说是合并了皮克斯后逐渐从善于创新的皮克斯那里有所获益了么，合并以来迪士尼的作品总是能看到创新的亮点（相比皮克斯的新作却总是被骂老生常谈ww），Frozen也成为了迪士尼第一部不那么传统的公主童话。故事里的公主不再是等待王子来救赎的柔弱女子，开始自己主动去把握和追求属于自己的命运；也不再是眼里只有爱情的青春期少女，开始会意识到大千世界还有很多其他珍贵的情感比如亲情。其中关于爱情的观点也更加的成熟，片中Kristoff不断重复地那句“You engaged with someone you just met?!"简直是在打迪士尼自己过去做的所有公主童话的脸ww，告诉孩子们其实爱情不是只有火花就够了的。

     迪士尼的这部Frozen改编自安徒生的童话《Snow Queen》，安徒生笔下的Snow Queen是个类似于纳尼亚中的白女巫一样喜欢调戏小正太（误）的邪恶女巫，整个故事也与Snow Queen没什么太大联系。在Frozen的设定集中也可以看到Snow Queen的早期设定也是个坏BOSS既视感满满的形象。后来由于种种原因加重了Elsa的心理活动，Elsa的形象也被改得更为柔弱和复杂，甚至成为了全片最让人同情的角色。

     

      

        Elsa的戏份变动使得整个影片形成了双主角的格局，姐妹两人的故事彼此交织构成冲突不断推动着整个故事的发展，而男角们则彻底成了背景和绿叶ww。其中Anna那条线是最常见的救世套路，主角凭借自己乐观向上的精神和义无反顾勇往直前的坚韧意志，即使不具备多强大的力量，还是克服了千难万险、破除了误会和隔膜，阻止了灾难拯救了世界，途中还顺便收获了美妙的爱情，这样的故事已经司空见惯。当然大部分时候这样的救世主角色都是由少年们来担当成的，而在Frozen里Anna虽贵为公主，但是从小就像个野人一样在王宫里胡作非为上串下跳一副精力过剩的样子，让她在后来即使身着宴会礼裙穿行在狂风暴雪中依然能面不改色看起来也毫不违和。

       对于Anna来说，踏上寻回姐姐的旅程，其实也是试图解冻姐妹关系的过程。两人在事故之后长达十三年的疏远让两人的关系早就犹如艾伦戴尔一样被整个冰封。Anna恳求Elsa不要将自己挡在门外，但其实她自己只怕也早已经不记得与姐姐亲密无间的感觉是怎么样的了。加冕之前在同样的伴奏下两人各怀心思而心境却有着天壤之别，即使在宴会上与姐姐并肩而立Anna都会不自在的拉开一段距离。Elsa的房门也许是打开了，但是两人的心门却还依然是关闭着的，冰雪从心里蔓延出来危及整个艾伦戴尔，Anna才意识到她不仅需要去拯救自己的王国，也更需要去修复她与姐姐的关系。在唱Love is open door时，Anna边唱边不断地打开王宫里的一扇扇门，却并没有看到Anna打开Elsa那扇门的画面，而在北山冰宫前，是成年后Anna第一次主动去敲Elsa的房门。这一次门开了。在冰宫里Anna希望Elsa回到艾伦戴尔，并表达愿意帮助Elsa控制她的魔力，却被Elsa反问你有什么力量能帮助自己能停下这场暴风雪。对此Anna无言以对，这时的她根本不知道该如何融化两人心中的冰雪，这时的她甚至还在天真的以为她和Hans的那一点火花才是真爱。经过山精和Olef的指点，最终Anna意识到心中对姐姐的爱，在情急之下舍身救下Elsa，亲口说出“I love you”时才找到答案：Only an act of ture love can thaw a frozen heart。一个怀抱因爱而温暖。或许那形同陌路的十三年已成既定事实无法挽回，但只要有爱总有一天能把造成了裂痕填补回来，能把夏天还给冰封已久的心境。

       



      

       而Elsa这条故事线则要更有意思。Anna担当了那个救世的主角，却并不像其他的主角那样有一个传统意义上的非打败不可的BOSS。当然不是说片中没有BOSS，只是来自“猥琐顿”的公爵还有Hans王子都不是导致冰封的元凶，充其量只能算是趁火打劫的小丑。Elsa就更不可能让人把她视为反派了，论凶狠只怕一次次把她逼至墙角甚至追上北山的妹妹还要比她更凶一点，失手将王国冰封作为女王她比任何人都还要自责和痛苦。

       既然如此什么才是片中主角Anna要打败的那个BOSS？谁又该为冰封的悲剧负责？Fear。众人对Elsa的恐惧和排斥以及所导致的Elsa对自己力量的恐惧和压抑。在小时候山精治疗Anna时通过老国王和山精的对话可以知道Elsa的能力是与生俱来的，并不是什么邪恶的诅咒，小的时候Elsa也可以毫无顾忌地使用冰雪魔力与Anna玩乐。也许那时大家都还觉得魔法顶多也就是另一种类型的天才，就好像有些人天生智力超群有些人天生运动万能一样。然后当事故发生后，大家才意识到Elsa所拥有的魔力是异常的，是大家所熟知的常识外的事物，它有可能会伤人。于是突然之间所有的人态度都变了。山精告诉Elsa她的力量很危险要控制，父亲告诉Elsa要隐藏自己的力量不要让它暴露出来。作为王国继承人Elsa必须看起来完美无缺陷，王国不需要个会危险魔法的女王，联盟的邻国不欢迎一个随时可能失控伤人的盟友。Elsa从此不被允许与人过多的接触，仆人纷纷被辞退，门窗紧闭，城堡关起城门锁住秘密。

       Elsa本已为误伤妹妹而懊悔不已，而周围人害怕的眼光更让她对自己心生恐惧，体内的力量从可爱的小雪人一夜之间变成恐怖的大雪怪。周围的人都把她视为怪物，Elsa也把自己看成是怪物。“What are you so afraid of？！”，某种程度上来讲Elsa最害怕的恰恰就是自己。她开始孤立自己，将自己长久孤独地锁在房中，为了不让体内的怪兽伤害在乎的人。心中的爱越是强烈，心门关得也越紧。尤其是Anna。一直以来Elsa都是深爱着Anna的。可以想象每次Anna敲着Elsa的房门、寂寞地请求她出来和自己玩耍时，一门之隔的Elsa一定很想马上打开门变出个雪人来安慰妹妹，却总是恐惧着会再次伤到对方，只能缩在门角安慰自己“she'll be safe from me”。尽管把自己完全变成了个自闭宅，天生的魔力却不是那么容易就能被压抑住的，反而更加蓬勃的强大了起来，对情绪的过度压抑导致她害怕或紧张的时候，力量反而会以更糟糕的形式泄露出来，化为致命的暴风雪。然而即使Elsa放下一切束缚逃到北山上，她也还依然把这份力量视为只会带来灾难和毁灭的利器，为了保护他人的安全和幸福，甚至整个王国的稳定，她觉得自己必须逃到山上远离人群远离Anna，宁可牺牲自己忍受孤独。所以当Anna寻来时她无论如何也不愿意回去，在再次误伤Anna后彻底暴走。

      当然Elsa的魔法根本就没有什么危险的，小时候那场意外不过就是个意外而已。她的魔法也并不是无法可解的，虽然她一直都误以为自己只会把所有东西都冻起来而不能解冻它们，更无法用力量来保护所爱的人。事实上Elsa不论对于妹妹还是王国都有强烈的爱和责任感。迪士尼很巧妙地将Elsa的魔法设置成与她的情绪紧密联系着，就像某篇影评中指出在Elsa得知父母的死讯和以为自己杀死了妹妹的时候，周围的雪花都像人悲痛到极点而失神一样静止在空中，在冰宫里与Anna争执时Elsa内心的激烈斗争则让身边的雪花失控地化为了狂暴的风雪。有个形成鲜明对比的地方是宴会那晚，Elsa因为与Anna的争执（妹妹又是你www）而力量失控，在庭院里不小心碰触到了喷泉，喷泉被冻住的形态狰狞而恐怖；而片尾Elsa在庭院中造出了大大的溜冰场，同样将喷泉冻住，这次却塑出了优美如凤翼的形状。片中诸如此类的细节很多。所以Elsa的魔力从来都不是什么毁坏的力量，只不过就是一种魔法而已，所形成的结果或好或坏，是与大家打雪仗还是冰封整个王国，完全取决于Elsa的情绪，本质上来讲，取决于众人对Elsa和其力量的看法。把她看成是怪物，她就会变出雪怪来防御；相信她只不过是会魔法的女王，她就会变出贴心的雪云。当然意外难免发生，毕竟是种格外强大的力量，但要因为偶发的意外就将其完全否定彻底封闭，显然是非常不成熟的。这不禁会让人想若是事故那晚，山精和国王并不是胆战心惊地告诉Elsa这力量有多可怕有多危险教她恐惧自己，给她戴上手套压抑自己，而是告诉她这只是场意外，然后引导她学会正确使用和释放自己力量的方法，学会保护的力量，一切会不会比较不一样。

       如果要套到现实中的话，Elsa的魔法可以解读成很多东西，比方说大家都觉得很有既视感的同性恋ww。说白了其实世上每个人都是独一无二的，都有自己与众不同之处，小到性格爱好，大到种族文化或性取向，这些都可以算是与生俱来的一种天分，没有人理应因为不同受到排挤和打压，被迫去隐藏自己。然而人们总是本能地恐惧不了解的东西，将群体里的少数视为异类不断地排斥和打压，最终往往使其更加边缘化和异常形成恶性循环，其实只要怀着善意去理解和沟通，就会发现往往是我们自己创造了怪兽。

     




=================这里是一本正经的分割线=================



这是一个被妹妹逼疯的妹控和被姐姐疏远的姐控的故事。（笑



Elsa

     从各方面来讲Elsa都堪称完美无缺。她庄严大方，沉稳内敛，优雅智慧。Elsa也是个非常合格优秀的女王，即使过着足不出户的生活，在父母死后的三年，Elsa依然能把妥善的治理王国并顺利的迎来打开城门加冕登基的一天。如果要说她有什么弱点，恐怕就是她对自己魔力的恐惧了。

       手套对于Elsa来说有着非凡的意义。幼年时由最信任的父亲亲手为她戴上的手套，一直被她视为控制魔力外泄的唯一方法。虽然这其实并没有什么实际效果，更多的只是一种心理上的安慰而已。手套能给Elsa带来安全感和面对人群的勇气，但是同时另一方面对于Elsa也是枷锁一般的存在，与她在北山上一起扔掉的披风和王冠一样，无时无刻提醒着她要做一个正常的女孩、一个合格的女王。在OST中收录了一首早期版本的冰宫里姐妹争吵的歌曲，其中Anna提出的解决问题的办法就是让Elsa重新戴上手套，从而彻底激怒了Elsa，主动将Anna的心冰冻了起来。此外手套还让Elsa的人物形象看起来更自持、理智、禁欲自虐（划掉），象征着她一直以来自我封闭、隔离外人的性格特征。




Anna

 Anna的维基简介里常用eccentric和awkward来形容Anna。姐妹两人的故事初看时会觉得Elsa更让人心疼一点，毕竟她的恐惧和挣扎表现的很直接。Anna则是一直一副无忧无虑的野人样。然而听完OST后，尤其是听完outake那几首，才注意到Anna的痛苦其实并不比Elsa少，只是被活泼的性格掩盖住了而已。突然被最爱的姐姐隔离疏远，完全不知道发生了什么事；在城堡里寂寞了十三年，总是独自一人待在空荡荡的宫殿，无人做伴只能跟盔甲油画说话，孤独的程度不亚于Elsa，结果硬生生被闷成了个怪女孩。

      所以Anna在宴会和一个刚认识的陌生人订婚这种在常人看来愚蠢至极的行为，也显得情有可原的了。且不论Anna整个青少年时期都是作为个家里蹲度过的，让她严重缺乏对陌生人警惕的常识；孤独得太久也让她产生了对爱情的强烈向往，多一点陪伴和关注对她而言都是梦寐以求的。就像她唱的那样：“For the first time in forever，I won't be alone.For the first time in forever，I could be noticed by someone.”Anna太渴望远离原来那个寂寞的世界，让她在遇到Hans时满心以为自己终于能获得爱情了，除了自己的幸福无暇再去顾忌其他事、比如Elsa的处境。大概在看到Hans挥剑砍向Elsa的时候，是她第一次放下了自己的幸福，选择去救下Elsa的性命，put someone else's need before herself，从而找到了真正的true love。




OST

     音乐简直不能更棒！虽然看的是枪版声音各种糊在一起有点可惜，只能等上映后再去影院一补遗憾了。。。

Let it go堪称全片的点睛之笔，作为人物转折的关键点，从开头的迷惘彷徨，到逐渐肯定自己自我探索，最后彻底放下束缚去追求属于自己的人生，完美的讲述了Elsa化蛹成蝶的心路历程。Elsa不再是之前那个隐忍压抑着自己以求做个符合世俗要求的完美女孩，释放了自我的她强大而美丽，展现出来的冰雪魔法令人叹为观止。而画面无比的精美华丽以及与音乐天衣无缝的彼此烘托和结合，简直到了在炫技的程度了，让人赞叹不愧是做出了幻想2000和狮子王的迪士尼，相信在影院里观看会更加震撼，光这一段就绝对值回票价了。

     紧随其后的First time forever合奏版也是我非常喜欢的。Elsa的角色曲Let it go，Anna的角色曲First time forever，将两首完全不同格调的曲子融合在一起来表现姐妹直接激烈的争吵，形成了极为动听的二重唱。但是看歌词就会发现，Anna只是在一味地反复劝Elsa一起解决问题，而Elsa则沉浸在乍得知自己冰封了整个王国的震惊和懊悔，以及更强烈的恐惧中。即使片子已经过了一半了，这两人还是无法理解对方的想法，对话起来牛头不对马嘴。但相比加冕典礼前的那次合奏中两人各怀心事，这次至少是开始试图对话了。

      此外OST里收录几首outtake，也让人一窥迪士尼在制作Frozen途中的一些早期设定。比如《We know better》这首很欢快的曲子讲述了小时候Elsa如何教Anna当一个公(ye)主(ren)；《More Than Just The Spare》讲了Anna作为无人在意的备胎，生活在Elsa这样一个完美无缺的正统王位继承人阴影下的复杂心态（从这一点上来讲Hans说不定还真是Anna的知音呢）；还有《Spring Pageant》中提到关于王国冰封的预言等等。在面对众多复杂设定时最终迪士尼决定把作品主题集中在对真爱的诠释上，应该说是作了个很好的减法。



Olaf

     Olaf表面上是负责耍宝搞笑的，但实际上简直浑身上下都在证明着姐妹之间的羁绊有多深，根本是姐妹爱的结晶一般的存在。（笑

     Olaf本身就是姐妹关系亲密的象征之一，小时候Anna每次找Elsa玩闹都会用造雪人的借口撒娇，而Elsa也每次都会宠溺地顺从她。即使后来Elsa开始作死宅，Anna也是敲着门一次次重复“Do you wanna build a snowman？”。

     结果Elsa在决定不再隐忍后造出来的第一个东西就是雪人。。。。。。然后看Olaf在冰宫出现的那场戏更是差点爆笑出声，Anna蹲下来介绍Olaf说“just like the one we built as childs”时语气氛围简直就像在说这是我们的孩子一样，然后Elsa的反应就像：“Wait,what？！我们都有孩子了？！”www

     Olaf的行为也有很多地方有着姐姐之间的影子，打招呼的“I'm Olaf.I like warm hug."是当年姐妹玩耍时Elsa说过的语句。它总是挺身而出保护Anna喊着你先走我掩护，最后也是Olaf奇迹般地在偌大的王宫里找到垂死的Anna并救了她。Elsa当年误伤了Anna从此让自己在懊悔中禁闭了十三年，若是她能再有机会能让Anna不受到伤害，我相信她也一样会奋不顾身去保护Anna的吧。而那时在炉边Olaf对Anna说“Some people are worth melting for.”，简直就像Elsa在对Anna告白说为了保护你我就算牺牲自己也无所谓。某种程度上也指出了所谓真爱是不是对方愿意为你做什么、而是你愿意为对方牺牲什么，于是才有了后面Anna为了Elsa自我牺牲的一幕。

      Olaf 更有意思的是它是个向往着夏天的雪人，向往着与自己完全无法相容的事物，简直就像飞蛾扑火一样。有时候人就是会向往与自己有不同特质的人。Elsa和Anna就是完全不同的人。若说沉着内敛的Elsa是象征着冬天的冰雪女王，热情奔放的Anna就象征着夏天。而Olef对夏天的向往，也许正说明着即使Elsa一直以来都千方百计地试图从妹妹身边离开，然而孤独的内心深处，还是渴望着与妹妹亲近的。

      更进一步的讲，Elsa并非生下来就是个端庄优雅、冷静自持，甚至有时略嫌冷漠的完美女孩。在OST里有首未收录曲《We know better》描述了Elsa和Anna小时候的事情。Elsa各种调皮捣蛋爱恶作剧，用雪球偷袭仆人啊把茶壶里的水冻起来啊，熊孩子程度完全不亚于妹妹，说不定Anna那副野人的样子反而还是从Elsa那里学来的。Elsa其实也有淘气好动的一面，只不过在差点杀了自己的妹妹后她便活在恐惧中，将自己活泼的一面封闭了起来。在北山上她十三年来第一次解放自我时便塑造出了Olaf，也让Olaf 继承了内心深处被压抑已久的活泼乐观的另一面。

     而在最后，Elsa造出大大的冰场，牵着Anna的手带着她在冰上滑翔，而Olef紧紧地跟在后面，一如幼年时在宫殿内三人也曾一起快乐的玩耍一样。The two will always love each other and do anything for the sake of the other's happiness.



wiki note：


Elsa的官方维基里有这样一段对Elsa外型的描述：“Elsa is a strikingly beautiful young woman with a tall, slender figure”。

再想想For the First Time in Forever里Anna唱：“I suddenly see him standing there；A beautiful stranger, tall and fair。”

Anna你哪里还需要去找什么王子啊你快看你姐姐！！！



“She has the face of her mother, as during her coronation, she bore a striking resemblance to the Queen” Elsa果然更像母亲，甚至可能能力都是继承自母亲的，另一方面大概Anna则在性格上继承了她父亲吧。在整个影片里，父亲和Anna是仅有的两个从不惧怕Elsa的能力，始终相信Elsa能控制好自己的人。在父亲死前，父亲是Elsa最信赖的对象，而如今则变成了Anna。



“In her Snow Queen state, Elsa wears her hair in a side braid woven with snowflake incrustation”不得不说Elsa的冰雪魔法实在是太好用了，能随意把原来的衣服变走（是的变走），还能变出一整套上到发饰下到高跟鞋的礼服~只是穿着全用魔法变出来的衣服Elsa也够豪放的www，万一哪一天魔法失效了估计就是要全裸了（快停下你的脑洞！


“As a queen, Elsa acts calm, reserved and regal, and unlike her sister, is experienced in grace and poise.But beneath this elegant appearance, Elsa is quite complex; in truth......” 她其实就是个死妹控w。

从各方面来讲Elsa简直就是个完美的女王和姐姐，在早期的设定里Elsa简直是十项全能，《More Than Just The Spare(outtake)》里Anna也说她姐姐是诗人、学者、运动员，真是完美到只存在于二次元。

突然想到剧本里描述Anna在冰宫初见Elsa时的心情“Anna can’t help but be struck by Elsa’s beauty.”，官方分明自己病得也不轻嘛www




“Despite her fear, Elsa shows to truly care about her family and her kingdom as more than just a position” Elsa也是个非常合格优秀的女王，即使过着足不出户的生活，在父母死后的三年，Elsa依然能把王国治理得很好并顺利的迎来打开城门的一天。然而在将自己流放时，实际上也是放下了身为女王的责任，将它交给了Anna身上。而OST里另有一首未被采用的歌，则描述了Anna作为次位继承人的复杂心态，某种程度上与Hans王子面对那十二个哥哥时的心态有微妙的类似。而在Elsa逃走之后，Anna第一次（也是唯一一次）展现出了作为公主应有的威严控制住混乱的场面，主动去寻回Elsa。




“She is even going to be the 13th Disney Princess, which is appropriate since 13 is often considered unlucky, (this also includes how many years she has isolated herself from the public and Anna), and her film was released in 2013.” “ Elsa作为“反派”能够成为迪士尼第13号公主，考虑到13是个多么不幸的数字还是很恰当的。而且她的电影也在2013年上映。” 

后面还有说Elsa是迪士尼所有公主里面最老的一个，以21岁成功登顶而且还没有一点要嫁人的迹象。不要这样欺负Elsa啦！！



“Originally, Elsa's decision to flee the kingdom was because of an ancient prophecy claiming that Arendelle could one day be destroyed by a terrible winter, and since Elsa, who can control ice and snow, did not want to associate herself with this prophecy, ends up running away on her coronation day, only to end up fulfilling it instead. ”在早期的故事中有一个预言的设定，说艾伦戴尔有一天会被冰雪覆盖，而拥有冰雪魔法的Elsa主动将自己流放则是想要避免这个预言成真。OST里也有一首曲子是专为预言而写的。删掉这个设定大概是不想让Elsa冰封艾伦戴尔这件事成为命中注定的一个类似于诅咒一样的东西吧，以免将魔力定性成邪恶的力量，使Elsa看起来更像一个反派。



“Elsa (the cold moon) which stands alone and half in darkness, and Anna (the warm sun) which spreads over everyone (hence her optimism and positive outlook, enabling her to make friends easily).Even though the two are different, they complete each other. ”Elsa和Anna的关系相比于传统的反派与正派，其实更类似于阴与阳的关系。在性格上是完全的两个极端，一个如同月亮一个如同太阳，但是又正好能彼此互补。
      </影评>
<有用数>1356</有用数>
<没用数>24</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱幻想的小孩</作者>
<标题>迪士尼文化的创新与传承(长文慎入)</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-11-27 13:57:04</时间>
<影评>
        自从皮克斯和梦工厂崛起后，迪士尼一直处于一种困境中。他们在努力找寻和其他Animation Studio相比，自己身上最独特的地方是什么，自己代表着什么。他们也比谁都清楚，没有创新就不会前进，但同时也不能丢掉自己的文化遗产。本片也算是真正做到了”keep moving forward”的承诺


其实和其他动画公司比，迪士尼动画最大的特点就是他们的音乐。每当观众想起那些经典的迪士尼动画的时候，音乐往往是他们第一个回忆起的元素。《小美人鱼的》”Part of Your World”，《美女与野兽》里动人的旋律，《狮子王》的”Circle of Life”，还有迪士尼公园里总在单曲循环的”A Whole New World”......往往是音乐让迪士尼动画有如此不朽的魔力。本片便是迪士尼又一次对音乐剧的拥抱。这也体现出了电影制作中的核心—合作。本片作曲家Robert Lopez和Kristen Anderson-Lopez(还竟然是夫妻)为本片创作的音乐可以说是令人印象深刻并且积极为电影叙事服务。开头短短三分钟的由“Do You Want to Build a Snowman”这首歌带领的montage干净利索的把Elsa和Anna从小到大的隔阂表现的淋漓精致，并且旋律令人心碎，节奏和情感把握的相当到位。很有《飞屋环游记》前十分钟的感觉。如果没有前期导演与作曲家的配合，这段剪辑是绝对不会如此有力。“Frozen”前身“Snow Queen”这个项目可算是历经坎坷。由于迪士尼当时的一个头头非常喜欢这个安徒生原版的童话，让这个项目立的很早，可是在故事上有很多挫折。原版故事中Snow Queen是个大反派，如果不改动的话就又会成为典型的女主为了救男主踏上一个旅程然后皆大欢喜归来，live happily ever after的片子，那和以前那些动画又有什么区别呢？这个项目后来被搁置，然后班底经过了大换血，换成了现在Chris Buck和Jennifer Lee带领的团队。（两位导演也是故事的创作者，但只有Jennifer Lee是编剧） 两位作曲家也是积极的与导演们沟通和创作音乐。有意思的是，本片的所有由配音演员唱的曲子都是夫妻俩人操刀的(他们是songwriter)，但是原声带(score)是另外一个人Chris Beck创作的。所以夫妻二人组也少了些压力，可以更加专心的创作有百老汇风格的歌曲。Chris Beck在自己的背景音乐加入了他们二人原创歌曲的一些旋律以保证整张专辑的连续性。比如说全片最结尾的音乐就是“Do You Want to Build a Snowman”的变奏版，这又体现了合作


Frozen豪华版原声带中的第二张碟收录了两位作曲家为本片创作但最终没有被采纳的曲子，我们也可以能从中瞥见这个故事在设计过程中是经历了多少的变动。这些被剪掉的“原型”曲子都是在两位作曲家自己家里录的，声音是他们自己的声音和他们孩子的声音。（由于他们小闺女的声音太萌了于是在最终版"Do You Want to Build a Snowman"中为童年Anna配音的就是他们的小闺女Katie）


他们写了一首关于Anna刚出生和Elsa一起表达自己怎么叛逆的曲子，


一首关于预言的曲子（最终的片子可是啥预言都没有），


一首关于Heir和Spare的曲子（有一版故事中将两姐妹关系重点放在Elsa是皇位继承人而Anna只是一个被忽视的备胎上。这首歌是Anna的独白，说自己不仅仅是一个备胎，有自己的价值。最终的故事没有把重心放在这个关系上，但Elsa仍然还是皇位继承人。Anna是备胎这个信息在最终版中没有被突出，但是从这首被剪掉的歌中我们确实可以更好的理解Anna这个人物），


一首Anna和Hans的爱情歌（最终的曲子完全不是这个调子），


一首Elsa和Anna的曲子（由于冲突，Elsa主动把Anna的心冻上。最终版中这只是个意外），


另外一首Elsa和Anna的曲子（Elsa在监狱里，Anna开始慢慢被冻死，这个时候两个人才开始慢慢的理解对方。当然最终版也不是这个样子的）


总而言之，从这些没有采用的曲子中我非常欣慰的看到两位导演在积极的和作曲家合作，让音乐成为叙事的一部分，而不是在一切都决定好以后再”通知“他们二位去写几首歌。事实上，“Do You Want to Build a Snowman”这首我认为是全片最催泪的曲子在一开始是没有被采用的。但是在试映给员工以后他们强烈要求留下这首曲子，连约翰拉赛特都说”我脑子里全是这首歌，我开车的时候都还在哼哼。” 后来这首歌也被留下，被制作成如此出色的一段montage。我完全无法想象本片没有这段的样子。所以作曲家也能成为叙事成分中的重要一员，这一首曲子由于广受喜爱，甚至改变了原先的叙事。这也是很欣慰的一件事，因为这体现了电影制作的核心：合作。导演不是独裁者，他们没有守着已经定好的创意一点变化不许有，而是积极的与其他艺术家合作，经常改变和尝试以达到更好的效果。估计这也是本片音乐为何能如此出色的达到叙事效果，而不是为了唱而唱。事实上，“Let It Go”是全片第一首确定的歌，也正是这首歌让导演们意识到，Elsa不是邪恶的反派，她只是一个压抑的青少年，因此他们也决定放弃反派这个设定。导演Chris Buck一开始向迪士尼老总们pitch故事的时候影片名是“Anna and the Snow Queen”，Elsa还是反派。因为这首歌和约翰拉赛特的缘故，导演们打算把俩人变成姐妹关系，这样观众才会开始关心他们，然后所有问题都迎刃而解。估计没有一部迪士尼动画中songwriter会如此紧密的参与故事创作过程。金球奖的获奖感言里两位导演也都特别感谢了夫妻二人组，更体现了他们对整个故事的贡献


其实在动画片里用大量人声演唱的音乐也是双刃剑，因为会对国际市场有影响。我觉得当初之所以“Tangled”《魔发奇缘》没在大陆引进就是因为里面英文歌太多了，孩子们伤不起。去年的《无敌破坏王》绝对是看中文配音版的孩子们更多，因为好多小朋友还认不得字幕呢，你说再加上英文歌，然后就损失了好多儿童观众群，损失了孩子就损失了更多的陪他们的家长的票钱；就算引进字幕版，唱歌的时候大家都忙着看字幕了，对画面观赏绝对是有影响的。就想象Elsa建城堡那一幕，如果有字幕的干扰，观众是不会对画面百分之百集中注意力的。如果集中注意力看画面却又忽视了Elsa歌词里放开羁绊释放自我的信息，那又会缺点意思；除此之外，歌词一开始的韵律都是英文，翻译成别的语言真不见得还有原先的味道。本片的歌词还有叙事的作用，你要是为了韵律但翻译错了不行，意思翻译对了搞不齐韵律就没了。举例："Let it go, let it go, can't hold it back anymore; Let it go, let it go, turn away and slam that door." 你看anymore和door押韵，所以唱起来很有感觉，如果翻译成中文会成什么样子......《悲惨世界》去年在中国上映了，不管获了多少奥斯卡提名，在大陆的票房不是那么理想，很大程度上就是这个语言的问题。《悲惨世界》比《Frozen》可能还更严重点，恨不得全片都在唱歌，所有的剧情交代，情感宣泄，人物描写统统都需要通过音乐歌唱来表现。海瑟薇的那首歌你只听旋律也就是优美悲伤而已，只有和歌词结合才能变成对命运的呐喊，对生命的绝望。但是在大家都忙着读字幕，弄懂你唱的是啥意思的时候就会有个delay，造成脱离感，把音乐的力量削弱了。这也是没办法的事，每种语言都有自己的独特性，就像我们可以把古诗词翻译成英文，但是那种意蕴是根本无法翻译的


Elsa在“Let It Go”这首曲子中用自己魔力建造起冰城堡的montage也是非常令人惊艳，这也是一个音乐和画面无缝衔接，各自给对方锦上添花的体现。迪士尼把这部电影改变成百老汇音乐剧的野心也是可见一斑，一是作曲家Robert是托尼奖的获得者（The Book of Mormon），二是Elsa的配音演员Idina Menzel本来就是百老汇火很多年的“Wicked”中Elphaba的扮演者，她自己也因为对这个角色的出色表演获得了托尼奖。所以估计改编成音乐剧也不是什么难事。据说迪士尼已经开启《冰雪》的音乐剧版的制作了，不过是不同的班底。百老汇版的《阿拉丁》今年也要演出了，不知道怎么样呢


两位作曲家对于频率配合的掌握也真是很棒，让音乐嵌进人声。如果各位只听“For the first time in forever”的卡拉ok伴奏的话，会发现基本上没有和人声旋律相似的旋律，这就意味着不会重合，不会相互抵消。Kristen Bell的声音频率很高，如果背景音乐频率也高两者就会相冲，对于乐器的选择也很重要。虽然是个正常的作曲家都知道这个法则，但是这个合起来最终的成品令人满意。“Let it go” 也是。据说夫妻二人写歌的时候是专门为Idina写的，脑子里有她的声音，因此最后成品的频率配合也很出色，感觉也有点像同是Idina演唱Wicked中的“Defying Gravity”这首歌。很多编剧写剧本里某个人物的时候，会把某个演员（比方说皮特）想象成这个角色再写对话。就算最后没有cast皮特，也可以让自己写的角色有独特的voice。不过对于音乐而言，专门为某个演员的声线写歌也确实可以让最后的配合很和谐。点赞


不管怎样，迪士尼这次真的是守住了自己的音乐遗产，为本片增加了不少情感维度。我想他们也清楚和竞争对手的动画相比，自己的音乐是最大的优势吧


*据说现在本片的原声带专辑已经排到了Billboard第一了。史上进前十的动画电影原声带中迪士尼占了六部，分别是《阿拉丁》(No. 6 in 1993)，《狮子王》(No. 1 in 1994)，《风中奇缘》(No. 1 in 1995)，《泰山》 (No. 5)，《汽车总动员》(No. 6 in 2006)。非常凶猛啊


配音演员的演出也十分出色，Anna的配音演员Kristen Bell将Anna那种有点大大咧咧，又囧又害羞的特质表现的淋漓尽致，完全和角色融于一体。Elsa配音演员那出色的唱功必定会让“Let It Go”这首歌成为High School Musical这种场合下的炫技神曲。提到动画片的配音，我又要说几句。本片的cast是：Kristen Bell, Idina Menzel, Jonathan Groff, Josh Gad, Santino Fontana。各位认出了几个人名？估计相对最有名的就是Kristen Bell了吧。我们再对比一下Rio(蓝天工作室)的cast: Jesse Eisenberg, Anne Hathaway, Jamie Fox, Leslie Mann。各位认出几个？肯定比一个多吧。梦工厂就更别提了，每部绝对都有几个超级大腕的电影明星。梦工厂CEO是从迪士尼愤愤出走的，想打败迪士尼，因此在建立初期desperately要吸引观众，认为有明星演员作为配音演员可以吸引更多成年人观众，有更多的话题。这也似乎成为了每一部梦工厂动画的特色。皮特，朱莉，威尔史密斯，成龙，凯奇......但事实上，配音这件事和拍电影是非常不同的。拍电影是片段性，讲究live in the moment，所以电影演员习惯的工作状态是拍一条，休息一会，溜达溜达，剧组人员准备好以后再拍下一个。而配音要在一个封闭狭窄的录音室一路录到底。很多电影演员根本受不了，经常要过一会就出来溜达溜达。再加上动画片配音经常同样一句话要用不同语气不同强调点录很多次，所以也是一件非常辛苦的事，同时也很需要技巧。比方说你和麦克风该保持怎样的距离，你该怎样对着麦克风说话，你怎样用身体的不同发声部位等等。仅仅是因为你是出名的演员并不代表你在配音上就很优秀。比方说本片中Olaf的配音演员Josh Gad在配音领域就小有名气，但是人家整体的名气肯定比不上皮特，可是他作为一个配音演员技巧上说不定比皮特好很多，还省钱很多......使用名人演员的另外一个弊端就是让人出戏。我看过中文配音版的《无敌破坏王》，谢娜其实配的挺用心的，但是由于声音辨识度太高再加上偶尔的东北味总是让我穿越到快乐大本营，完全毁掉我的观影体验(不过幸好先看过英文版)。用一个没有太多名气的配音演员其实还可以让声音和角色更好的融合，让观众忘掉角色背后的明星，而集中在故事上。所以从选角上可以看出迪士尼的那股绅士劲，只选最合适的(很多本片演员都有百老汇演唱经历)，而不是最大牌的。 和梦工厂这种花大价钱请大牌电影演员的土豪不一样。 Kristen Bell被选上也是因为她给导演寄了自己唱“Part of Your Wold”的带子，让导演很有信心，所以才选了她，不仅仅是因为她的名气。或许明星可以给片子带来短期的话题效应，但是真正最后靠的还是故事。


回到本片的故事本身，虽然和所有迪士尼影片一样，爱是解决一切问题的方法，但是角度已然不同了，不是靠男主亲女主这种“真爱之吻”的狗血剧情，而是亲情。其实爱情这种东西不是理性的，而你想要令人信服的在一个半小时说出为什么男女主相爱，而且爱的那么深其实是很难的一件事。尤其是动画片，所以它们很少会探讨爱情背后的理性(俩人为什么相爱，为什么爱的这么深)，而是直接就让俩人爱上了，也不用多解释什么，所以就会很陈词滥调。本片妙的地方就是从片子开始就是从姐妹情入手，从俩人的亲近到隔阂再到敞开心扉的团聚，这种姐妹情一直贯穿到结尾，我们都可以看出俩人对对方深深的爱。Elsa为了保护Anna而让自己受尽感情折磨，Anna也是从头到尾对自己的姐姐不离不弃，一直到后面的牺牲自己，一切都显得合情合理，没有往常童话中两个没爱多久的人就为对方死的那种“不合理性”。毕竟，爱自己家庭的那种爱要比爱一个陌生人的爱根基更牢固。这种新颖的角度也让这部看似很公主很迪士尼的片子脱离了公主的俗气，有了独特的味道，也是一种敢于革新的勇气。


故事上其实还有很多隐喻和女权主义色彩。姐妹俩人的隔阂和他们父母对问题的处理方式也有很大的关系。童年的Elsa在差点用魔法杀掉自己的妹妹之后，“爱”她的父母把她关了禁闭，让她把自己特殊的一面隐藏起来，”conceal, don’t feel, don’t let them know”，这难道没有在隐射同性恋群体吗？同时也在影射女性在社会中被强迫着适应某种准则。而Elsa父母这种处理方式的后果就是Elsa常年处于恐惧和自我怀疑中，这种恐惧也是后来一切事件的导火索。纸终究是包不住火的。我也很喜欢Elsa的设定，她不是邪恶的反派，在不小心流露魔法后她逃到了荒郊野岭为了不伤害人，她的种种经历也让她成为全片观众最同情的人物。影片名“Frozen”也因此达到双关，同时指代Elsa魔法导致的冰冻，也代表了Elsa和Anna姐妹两人从小到大一直被冻住的这段姐妹情。


好像一提到“女权主义”就会有很多人表示反感，这并不是倡导女性比男性强，而是在提倡女性和男性平等。比方说结婚生孩子后，女性往往会“自动”辞掉工作留在家专职照顾孩子（美国这种现象仍然非常普遍）。女性也应该有追求自己理想的权利，有勇气独立自主，有能力掌握自己的命运。这是女权主义倡导的。从迪士尼的公主史也可以看出女权主义发展的缩影。最初期的公主比如白雪公主和睡美人，都好像在倡导“快去森林里瞎溜达这样你可以艳遇高富帅王子然后幸福的生活在一起”。她们的命运不是自己的，是要靠男人拯救的，婚姻是她们的归属。小美人鱼可能是第一个迪士尼现代女性，开始离经叛道。她父亲的苛刻要求也是社会准则压抑的缩影，但是她不妥协，硬是要打破常规，但是仍然有局限。比如说和反派在高潮的决斗中很少是由这些公主亲自打败反派的（花木兰除外，不过反正人家也不是公主）。在好莱坞传统的三段式剧本结构中，最后的高潮永远是要涉及主人公和反派的最终大战。迪士尼的高潮设计总是有点避重就轻，为了获得圆满结局而让高潮很奇怪。比方说《小美人鱼》中巫婆是被王子的船撞死的，《美女与野兽》反派是自己摔死的，《魔发奇缘》中女反派也是自己摔死的，都和女主角没关系。电影的高潮在理论上是用来体现主人公为自己目标做出的最后的牺牲和奋斗，但是这些公主片都没有体现这点，而是为了创造一个反派被打败的高潮而创作，而不是为了体现主人公的挣扎与付出。这些公主也许有自己的想法，有渴望自由的欲望，但是总是要有外界的刺激才能做出行动。小美人鱼一直向往人类生活，但只有花痴上王子并和父亲大吵一架才有变成人类的决心；长发公主一直想看孔明灯，但只有一个熟悉外界的盗贼送上门才能给了她离开家的勇气。她们有自己的目标，但她们并不是在一直为自己的目标努力，也没有付出太多代价。这是这些公主的不足之处。她们有女权主义的苗子，但是她们仍然还需要外界引导。而《冰雪奇缘》女主安娜可以说目标非常明确并且一直在努力。与其说她的目标是找到真爱，不如说是想修复和姐姐的这段感情。安娜一直是主动的，一直在为自己的目标努力。姐姐出事，安娜自己一个人鼓起勇气只身前往；姐姐赶她走，她硬要留下来作伴；姐姐要被杀，她奋不顾身去救。从剧本创作的角度来说，安娜是一个高度统一的角色，她的目标很清楚，她也一直为目标付出汗水和代价，因此观众和她很有感情投射。电影最忌讳有一个被动的主角，因为如果主人公自己都不在乎目标，我们又为什么要在乎呢？本片也拥有迪士尼动画近些年最出彩的高潮。不仅是主人公自己战胜了反派，而且高度体现了女主为了达成目标而愿意做出的牺牲。电影是门视觉艺术，这意味着不是主人公内心的感情定义他们，而是他们的行动。如果不是本片高潮引出的行动，我们不知道安娜为了理想愿意付出多少代价。她牺牲了爱情，牺牲了自己的生命，就是为了达到自己的目标。没有人强迫她，没有人引导她，最后的选择都是她自己决定的， 这多么有力量，这才叫彻底的女权。For the first time in forever，迪士尼公主不需要王子拯救了。虽然最后免不了俗一定要成一对吧，但是安娜最终是和一个与自己相处时间最长的男人结婚，而不是嫁给一见钟情的高富帅，这也算给观看的小朋友和大朋友们建立了正确的爱情观吧：要选那个和你风雨同舟的男人



最棒的地方是安娜自己救了自己！！我觉得不是姐姐眼泪哭醒的好不好！(当然每个人理解不同)。这片子为什么伟大，因为女主自己救了自己，act of true love(选择救姐姐牺牲自己)是安娜自己完成的，不是靠外人，不是被动的靠别人的真爱之吻，是自己！自己救赎了自己！所以不落俗！公主不需要王子来拯救！公主不需要男人来拯救！公主反正就是不需要别人来拯救！所以我一直觉得和姐姐眼泪毛关系都没有。虽然姐姐眼泪肯定也属于act of true love，可是总有因才有果吧？为什么哭？女王殿下哭也是因为发现安娜决定牺牲自己，所以还是安娜自己的act of true love救自己在先，女王流泪在后。女王殿下全剧虽然可怜，我们都很同情她，但她确实是最被动的一个主角，总是外界在启发她，总是外界在强迫她行动，而不是像安娜那样一直主动。要不是不小心派对流露魔法，她肯定还是会一直忍着。Let it go也是因为“哎呀不小心被你们发现了算了反正也没必要再藏了”，而不是因为“老娘不想隐藏了所以你们这群sucker都给老娘吃shi吧”而主动流露魔法来let it go。看出区别了吗？我不认为这是坏事，有时候顾虑多就是因为太在乎，爱的太深，所以不愿意伤害，更何况她还有国家责任在身，我们也因此同情女王，但是这改变不了她还是比较被动这一事实。跑题了。肯定有人会和我争安娜到底是谁救的，但是我反正就这么认为的。一千个人心中一千个哈姆雷特吧。


关于所谓的“过度解读”问题，我觉得不是问题，因为观众才是电影的final author(忘了谁说的了反正说的挺有道理的)。也许制作者的意图不一样，那也不碍事。


为动画添加故事性和电影感说起来还真的是迪士尼首创（1937年的《白雪公主》）。白雪公主这片子当年作为动画为什么惊艳了那么多人，不仅仅是因为有色彩有声音，而是因为头一次动画开始向电影靠近，可以很明显看出迪士尼有专门的故事团队来准备故事，而且动画中很多地方模仿电影镜头，会跟着人物移动。以往还处于手绘时期的动画中，动画师往往是在一个固定的已经画好的背景里让人物动，所以那时期的动画更像舞台剧而不是电影，因为布景也动你就可以想象工作量了。我记得很清楚在白雪公主里面老巫婆雨中在森林里逃跑那场戏，你可以很清楚的看到雨和背景里的森林是有互动的，树被雨影响而不是傻不愣登的仅仅做背景，这在当时真的是很惊人的细节。《冰雪》中迪士尼花了那么多精力研发一个真实呈现背景雪的系统也体现了他们对这些细节的重视


现在所有电影在pre-production的时候基本都会有故事板。以前拍电影的时候一般只是整理出一个shot list，就是今天要拍多少个镜头，但是没有那么直观。有预算的电影基本都会把shot list转化为故事板，这样和DP(director of photography)还有其他团队交流的时候非常方便。猜猜故事板最开始谁发明的？bingo！当然是人家迪士尼啦。现在的导演拍摄前都先会把剧本分成各种beat，然后再决定用哪些shot。故事板的引入真的可以说是革新了电影pre-production的过程，要不怎么说华特迪士尼老人家真的是一个很有vision的人呢。迪士尼在上世纪七八十年代陷入一个低谷，就是因为1966年Walt Disney的去世，导致整个公司就没有了方向。动画片是由各种动画师(animator)制作的，虽然迪士尼死后优秀的动画师不缺，但是动画电影的那种叙事性和电影性没有人能向他本人一样精通。所以迪士尼Animation Studio挣扎了很久，直到八十年代末由《小美人鱼》等片开始了我们熟知的包含《阿拉丁》《美女与野兽》等经典老片的迪士尼文艺复兴时期，这也标志着迪士尼开始走出阴影，开启新模式，也获得了不少的成功。结果步入二十一世纪开始有皮克斯这种用电脑制作动画的studio搅局了(准确说1995年的《玩具总动员》就开始搅局了，也是当时惊艳了多少观众)，人家也很成功，所以迪士尼好不容易整出来的文艺复兴也没持续多久。在这个科技发展如此迅速的时代，很多animator没有跟上时代，还执着于手绘(虽然我觉得这体现了人家的情怀)，但也很迷茫。从这个角度来说，虽然《冰雪》是电脑制作的，但真的也是一部非常怀旧的片子，因为你可以从它身上看出很多迪士尼文艺复兴时期的影子，精致的造型，流畅的歌舞，还有我们的童年（擦，不小心暴露年龄了）。《魔发奇缘》是迪士尼Animation Studio第一部完全用电脑制作的动画，标志着开始拥抱新科技了，但是仍然可以看出迪士尼对经典绘画的执着，因为tangled全片都有一种油画质感，好像是电脑和手绘的一个过渡阶段。《冰雪》可以看出迪士尼开始完全发挥电脑动画的各种优势了，在技术上也算是进步吧，但是我总觉得Anna的那个油画室影射了迪士尼动画师们对传统手绘动画的眷恋和不舍，盯着Anna这个3D人物和墙上2D的油画互动，看的我那叫一个心酸，不知道以后的动画会是什么样子。宫崎骏如果不是手绘，他的作品会失去多少质感。科技还会给我们带来什么改变呢？硬守护着传统到底是执着还是顽固呢？ #想太多 #闲的没事瞎感伤 #我应该找点事干因为这影评写的太长了但是我停不下来


节奏上前半段堪称完美，一直到Elsa用魔法建造冰城堡， 非常紧凑 ，一点也不拖泥带水。但是从那里以后就好像是两个人写的剧本，一个人写的前半段，一个人写的后半段。不过这和本片大部分的有人声演唱的音乐集中在前一部分很有关系（9首歌里用了6首）。鉴于这个项目中途的那么多变故，这种节奏的紊乱也不是很奇怪。如果后半段没有反派的揭露，真的会有点拖沓和无聊。但是雪人Olaf身上满满的笑点很好的调节了气氛，也算是弥补了不足吧


反派被揭露的那一刻虽然我很震惊，但是有一刻觉得好俗，因为迪士尼最近这个伎俩用的太多了。离我们最近的是同是Jennifer Lee编剧的《无敌破坏王》 ，反派是一个貌似是好人的人；《玩具总动员3》里的那只熊一开始也貌似是好人；《赛车总动员2》里的那个爵士也是一开始貌似是好人......所以纵然我觉得这个设定不错但是还是有点觉得，咋又是一个好人是反派呢？我觉得迪士尼一是用这个超大的reversal来弥补后半段微缓慢的节奏，二是为了照顾成人观众。很多成年人被拽进电影院纯粹是为了陪孩子，并不代表他们多喜欢动画片。想要让他们也认可故事，用这个方法也是不错的选择


视觉上非常惊艳。作为一部用电脑制作的动画片，可以如此真实的完成对冰雪质感的重塑真是很不容易。剧组的人员去过挪威，看那里的地形和习俗，借鉴了不少（比如说舞会上人是怎么跳舞的，舞会音乐是什么样的，服装是什么样的）使用在影片中；他们也住过那个全球很著名的全是冰做的旅馆，就是为了观察在那种情况下冰会是怎样的质感，光会怎样反射的。这个经历对后来建造Elsa的冰城堡很有帮助；他们还特意研究雪在人踩过以后会是怎样的反应。有一个剧组女成员还特意穿上17世纪的蓬蓬裙在雪里走，为后来Anna穿着裙子在雪里走提供了很好的素材；Elsa的魔法效果也是花了不少时间用很复杂的电脑软件完成的，保证颗粒，亮度，还有那种美丽的小漩涡效果能很好的配合；最有意思的是为了绘制那个抢镜的驯鹿Sven，剧组真的在工作室里整来一只驯鹿供画家们取材。动画片向来以制作周期长著称。从幕后这些小故事来看迪士尼真的是花了不少心血让这个冰雪世界既真实又浪漫美丽。最后的呈现效果上来看也确实很惊艳


还有一些小细节可以看出整个团队的用心，那就是冰雪的状态是和Elsa的情绪紧密相关的。在开头知道自己父母去世以后，Elsa房间里的雪是固定在空中的，不是动的。然后在结尾Elsa知道自己妹妹死掉的消息后，风暴瞬间停息，所有雪花不再飘动而是定在空中，和开头的一样。所以我们知道在Elsa极度悲痛的时候雪花会定住；在Elsa不小心误伤了Anna之后，如果仔细观察，她的城堡是在慢慢融化的，估计这是因为她内疚了，甚至有一刻城堡都有点泛红色。然后她不停的告诉自己”don’t feel, don’t feel”，然后城堡就停止融化，又渐渐的长回去了，但是结出来的冰柱更尖锐更可怕了；在监狱的时候，墙上的冰随着Elsa每一次的挣扎而变多......所以这些细节都可以看出整个团队认真的态度。他们知道特效不是为了炫技，而是为了叙事


去年的《无敌破坏王》让人们觉得这是一部非常不迪士尼的片子，而《冰雪》会是一部很不迪士尼却又非常迪士尼的片子。这都是归功于本片对迪士尼文化的继承与革新。


说了这么多废话，归根到底，这也是一部很棒的娱乐片啊


P.S. 为感谢有耐心读完本篇影评的童鞋们，请点这个链接来看本片的另外一个彩蛋：长发公主和她老公的客串 
http://movie.douban.com/photos/photo/2162219188/
 一开始是从迪士尼的facebook主页和tumblr发布的


P.P.S 再附赠几个我觉得有意思的相关视频链接


1. 幕后花絮（包含演员配音+动画制作+配乐录制）

 
http://v.youku.com/v_show/id_XNjY1MDk0OTg4.html


2. 幕后科技 A Material Point Method For Snow Simulation 

http://v.youku.com/v_show/id_XNjcxNTUzNzk2.html

迪士尼为了模拟真的雪专门开发了一套系统和算法。有兴趣的同学可以看看这个系统是怎样模拟雪的。英文


3.蓝光版特别收录的"The Making Of Frozen"

http://v.youku.com/v_show/id_XNjc3OTAxNzY0.html

音乐剧形式，三位主演再展歌喉，揭露幕后制作


4. 删节镜头 Meet Kristoff 1

http://v.youku.com/v_show/id_XNjc3OTA2MzU2.html

是故事板的形式，描述了另外一种Anna第一次见Kristoff的情形


5.删节镜头 Meet Kristoff 2

http://v.youku.com/v_show/id_XNjc3OTAyNDk2.html

展示Kristoff爬山技巧。最后附赠卖萌的Sven


6.删节镜头 The Dressing Room

http://v.youku.com/v_show/id_XNjc3OTA1NzY4.html

同样是故事板形式，发生在加冕典礼之前


7. 删节镜头 Never Underestimate The Power Of Elsa

http://v.youku.com/v_show/id_XNjc3OTAzMTg4.html

喜欢Elsa的亲就别点开这个视频了，有点毁三观，描述Elsa还是反派时的样子


*更新：普通话版Let it go被翻译成“随它吧”，姚贝娜演唱。唱功和声音还行，但是翻译有点不忍直视（还是不忍直听？），估计是因为自己先看的原版先入为主了，感觉比不上Idina那独特的嗓音（谁让人家是唱百老汇出来的）。让我比较失望的是这首歌应该不仅仅是歌，还承担着叙事功能，揭露了Elsa的心路历程和改变。现在的普通话版歌词感觉是为了翻译而翻译，缺少了一种力量。不过翻译这件事本来就是仁者见仁，智者见智，自己觉得翻译的意思到了就okay了；粤语版这首歌的翻译是“冰心锁”（赞！），歌词很有文言文的感觉（再赞！），比普通话版歌词翻译的不知好多少倍，但是仍然怪怪的（因为现代人谁闲的没事说那么多文言文的话，影响叙事）


不过Idina版let it go是电影正剧版，Demi是更现代一点的MV重新演绎版，真不能说哪个更好，只能说是不同风格和不同受众群。《美女与野兽》不也有一个席琳迪翁唱的重新演绎版嘛。Youtube上关于原版还是Demi版谁更好都吵爆了，有点上升到人身攻击了(Demi因为毒品问题去过rehab)。真的不至于，两种歌目的不同。所以对于姚贝娜这版还是不用那么在意，反正是为了宣传推广和本地化嘛。个人感觉有能力和机会的同学还是尽量看原版吧。毕竟口型神马的感觉最自然，何况人作曲家专门为Idina写的。而且语言这个东西，如果能理解，就不要在翻译中失去点感觉了嘛。如果把《茉莉花》翻译成英文唱，估计也是坑爹的赶脚


*新消息确认Idina阿姨会在今年的奥斯卡颁奖典礼上演唱"Let It Go"。赞一个


--------------------------------吐槽分界线，请选择观看----------------------------------


1. “Love Is An Open Door”有点像High School Musical用剩下的歌，在高潮部分很奇怪，估计是因为给Hans配音的Santino本来就是在百老汇唱男高音的，加上他的声音频率基本上和女孩子在同一个区间，因此本首歌在高潮部分俩人合唱DOOOOOOOOOOOOOOOOOOOOR的时候真是好诡异，应该找一个频率低一点的男声


2. 为什么Jonathan Groff那首歌只有五十秒！！！五十秒！！这是歌吗！！！白白浪费了他这么好的嗓子！！！看人家在Glee里面唱的多惊艳！！我怨念了啊！！！而且iTunes里这么个五十秒的歌也收费1.29美元，和其他正常长度的歌一个价钱，想啥呢！！坑爹啊！！！摔！！

*好消息是，2月25号开始发售的digital HD版和3月18号开始发行的蓝光版中会收录一个叫"The Making of Frozen"的幕后花絮特辑，Jonathan童鞋会在里面演唱新的歌曲，《歌舞青春》导演执导。好期待！


3. 美国人就这么喜欢狗吗？？？？为什么驯鹿和狗一样！！！瞬间穿越到《Tangled》里面那只抢戏的马上！！！那只马喜欢吃苹果所以咱就换吃胡萝卜了吗？？完全没区别啊！！！让你坐就坐还甩尾巴咱有驯鹿的尊严没有！！！


4. 为什么女主们和长发公主长的基本一样？？？咱就这么懒连脸型都懒得换吗？？没上映以前我以为本片是冬天版的长发公主！！！摔！！


5. 长发公主就是一大堆金发里有一撮褐色的头发，所以咱安娜就变成一大堆橘色头发里一撮白发吗？？？为什么老是要有一撮奇怪的头发？？？我喜欢你这个设定，视觉上也挺有意思，但要体现受伤为啥一定要和头发过不去？？？编剧你是不是童年有阴影所以怨恨长发飘飘的女性？？我们高贵冷艳的女王陛下是不是因为体寒所以白发吗？？自己俩闺女头发颜色都和自己的不一样，国王陛下生前咋不怀疑到底是不是自己亲生的啊？？


6. 配色太于正了！！！于妈电视剧里总爱用各种高对比度的颜色做戏服，本片戏服一出来我就穿越到于妈的电视剧里了！！！看女王殿下披风的颜色！！还有安娜披风的颜色！！还有舞会里所有裙子的颜色！！！就是于正的感觉有木有！！！出戏啊！！


7. 一群大人带一个小孩去凿冰，就一个小孩啊！！！不见了也不找吗！！！然后就顺理成章被石头们收养了？？？你特么在逗我？？？是不是因为你们着急唱歌把孩子都忘了？？？这就是为什么工作时别瞎唱歌！！！ 


*底下评论的补充：“那些凿冰人貌似一开始就没带他，人家都是坐大车走，他自己拉个小木板在后面屁颠屁颠跟着。估计从小就无父无母在野外生存吧”


8. 女王殿下咱换装以后那裙子为什么衩开的那么高？？？咱不是朱莉啊！！！走路还一扭一扭的！！！瞬间时装秀了吗？？？而且冰做的裙子为什么不化呢？？？而且咱是怎么让发型瞬间变得如此之快如此之好的？？？咱高端大气的眼影难道也是冰做的吗？？？


9. 安娜冻成冰后为啥还能喘口气？？？我后面的一群倒霉孩子都笑了！！！瞬间不悲伤了！！让我出戏啊！！怨念啊！！


10. 和《魔发奇缘》一样，为什么女主这么话唠！！！恨不得一直在说！！想要体现人家主动也用不着这么话唠吧？？时间久了真有点烦了！！迪士尼咱稍微换个风格shi不了！！


就这些了



版权：cn.hansonhe.com/frozen/

转载请注明
      </影评>
<有用数>924</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>福禄寿喜锅</作者>
<标题>雪宝是姐姐的本体，驯鹿是男主的本体，那妹妹的本体是神马</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-09 11:02:44</时间>
<影评>
               通观全片，我们不难看出姐姐与雪宝的人怪组合，男主与驯鹿的人兽主合实乃两位一体！即雪宝/驯鹿是姐姐/男主的潜意识的具象化。  


       男主出场不久，一些不明真相的观众便为其有人兽倾向，精分倾向而倍感失望或扼腕或兴奋，但这只是误解罢了，真相只有一个，驯鹿既非犬系运载工具也非幼驯染基友，而是口嫌体正直男主的本体！理由如下:

1．男主与驯鹿同吃一根萝卜。你说你也敢和自家爱宠同吃一根萝卜，但要是爱宠先吃，没吃完吐出来，你敢接着吃么？男主就特么敢！

2．雪宝问男主与驯鹿的名字，妹妹的回答都是sven。这不仅是槽点，还是隐喻---男主不是精分，他只是常与内心对话！

3．意识与潜意识的区别简单点说就是，意识是理性的，潜意识是本能的。驯鹿是潜意识的男主:遭受狼袭后，理智告诉男主不要揽麻烦不要帮助女主，但拗不过善良本性，还是听驯鹿的话助人为乐去了；送公主回宫后，理智告诉他“白富美爱高富帅，奈何屌丝当备胎”于是悻悻离去，这时驯鹿的反抗反映了男主“我是屌丝我爱你，我要我们在一起”的心声。所以结尾妹妹送男主雪橇，别看男主一脸宠辱不惊傲娇样，内心其实和车模驯鹿一样得瑟着呢！

 

      雪宝是姐姐童年堆的雪人，后来暴走时赋予了它生命。无论是姐姐的童年还是暴走时，都是她最无畏最接近自我的时刻，雪宝便是姐姐“无畏的自我”的投射。

1． I'm Olaf, I love warm hugs. 这句话最早出自姐姐之口，当时的姐姐还是个不懂隐藏自己的小盆友，说明她天性是喜欢温暖抱抱的，而非后来所展现出的高冷孤清。之后这句话就成了雪宝的专用开场白，作为一个snowman喜欢warm hugs憧憬夏天的矛盾，与成年后姐姐自我封闭而渴望他人接纳的矛盾具有一致的内在联系性。

2.雪宝与姐姐一样敢于为爱牺牲，舍己为人。姐姐为不伤害家人变成了自闭症兼神经衰弱症患者。雪宝抱大雪怪大腿让安娜逃跑，跟石头说话装疯卖傻让安娜逃跑，不畏融化为安娜生火取暖，赤裸裸的表明雪宝正是妹控姐姐的化身！

3．雪宝对真爱的理解。这得从故事的主题说起，不是真爱融化坚冰or真爱拯救世界，而是真爱本身。片中关于真爱的解读有两层：一是anna与hans所唱的love is an open door，这是anna对爱的理解与表达方式；二是雪宝所说的“Love is putting someone else's needs before yours”，这是elsa对爱的理解与表达方式。Open door又有两方面，即open door to inner（接纳自我，自我坦诚）和open door to outer（接纳他者，与外界建立链接）。Elsa出走的一段let it go意味着open door to inner，但恐惧使她slam the door拒绝与他者与外界建立链接（尽管内心很渴望）。

       雪宝见证男主“送公主回王子身边后永远离开”（put someone else's needs before yours）觉得男主是真爱，它对anna说「你真是一點也不懂愛」，事实上anna还是懂一点的，在她看来love is an open door，爱应该是坦诚的，需要表达的 。姐姐的拒绝和男主的离去尽管出于爱，但也无法传达给anna。另一方面，雪宝说anna“一点也不懂”说明它也不是完全懂爱，它忽略了爱需要open door——它继承了姐姐的感情模式。所以当男主听从驯鹿（内心）返回王国找妹妹（open door）时，雪宝感到困惑“我想我錯了，Kristoff不夠愛妳愛到足以離開妳。”形成对比的是，妹妹立马便理解和认可了男主的行为，迫不及待地去见男主。

      故事重新诠释了真爱，不是把爱情拓展为亲情，百合情或人兽情，而是对真爱的普遍性进行诠释:付出与接纳的统一。妹妹用舍己为人这一姐姐理解和表达爱的方式撞开了姐姐紧闭的心扉，姐姐感受到来自他者的爱，与外界重新建立链接，从而真正而彻底地open door。而妹妹也由爱的承受者转为施与者，懂得为爱付出也是爱的一面。姐妹同时实现了真爱之举，冰冻之心因此消融，warm hugs象征着open door与put someone else's needs before yours的完美统一。在妹妹诈尸后，雪宝惊呼“It's TRUE LOVE! ”姐姐解除了冰雪魔法。

4.最后，也是最最最重要的一点，雪宝竟然和姐姐一样抹了【眼影】！！我真的没有开玩笑，不信回看==

    

    鉴于雪宝是姐姐的本体，驯鹿是男主的本体，那么妹妹的本体理所当然就是胡萝卜！雪宝的鼻子！理由如下:

1．雪宝一开始是没有鼻子的，后来才用胡萝卜当鼻子，先后顺序说明姐姐比妹妹先出生。

2．胡萝卜是雪宝的鼻子，身体的一部分，说明姐妹骨肉相连。

3．驯鹿喜欢吃胡萝卜，男主喜欢妹妹。

4．雪宝打喷嚏飞了胡萝卜，识趣的驯鹿将胡萝卜物归原主。姐姐疏远了妹妹，男主护送妹妹千里寻姐，最后两人成功合体！


还记得有一版预告短片，就是雪宝和驯鹿在冰上抢胡萝卜那个。在短片里，雪宝两次失去鼻子对应电影里姐姐两次中伤妹妹:第一次雪宝因花(地)粉(板)过(太)敏(滑)打喷嚏将胡萝卜喷到冰上——这次是因为意外。第二次是和驯鹿的争抢中不(魔)慎(法)失手(控)将胡萝卜扔向了远处的雪地——这次是因为恐惧，而且这次胡萝卜差点拿给驯鹿吃了，对应妹妹差点隔屁=_=幸而雪宝和胡萝卜情比冰坚感天动地，驯鹿深感天下的胡（女）萝（汉）卜（子）何其多，无需非吃这一根！何况这（妹）根（妹）还是雪（姐）宝（姐）的鼻（真）子（爱），断不能大（棒）快（打）朵（鸳）颐（鸯），于是我们看到驯鹿历经千辛万苦将鼻子还给了雪宝，体现一（百）只（合）驯（男）鹿（子）良好的自我修养。这短短几分钟的预告是整个电影的隐射，迪士尼真是在下好大一盘棋！
      </影评>
<有用数>668</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Envinyatar</作者>
<标题>We are all gods hidden from ourselves.</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-27 16:05:57</时间>
<影评>
        We are all gods hidden from ourselves.


一、论出柜


我不知道有多少人会对我的这种解读有异议甚至感到不舒服，但我觉得影片中的种种暗示已经明显到忽略都不好意思了，想来这样的解读绝对不仅是我一个人的选择。就像X战警系列，那些被家庭排挤、被试图用药物“治疗”的拥有超能力的变种人，在每个设定上都巧妙地对应着同性恋者（被家人误解、被家人试图隐藏、被宗教团体试图“治疗”，不说BTQ是因为后者好像不是主要隐喻对象），如果说这种歧视可能影射含义有很多，那Mystique在第一次站在Magneto身边说出的那句”Mutant and proud”的时候还找不到”Gay and proud”的一丝丝踪迹的人，我也觉得没办法了...


扯远了，言归正传。Elsa与生俱来的魔法让妹妹快乐却让父母害怕，他们甚至让她隐藏起自己的能量。“害怕”和“隐藏”这两个元素是如此熟悉，像针一样直直扎进心里。Elsa倒是对自己的能量没有那么害怕，只是因为父母的教育才一直把自己的内心锁死。在我看来全片感情能量最大的迸发就是在Let It Go配乐的那一段，Elsa暴露了自己的魔法，怕被追杀，逃离城市到雪山上开始施展魔法释放自己。多少年的隐瞒和压抑终于在come out的那一瞬间被彻底冲破，从此wild and free. 看Elsa一个人在雪山有一点心疼，但看她用她的创造力和能量给自己建了一座新的宫殿时心中又充满了无限自豪。每一次挥手都对应着节拍合适的音乐，想不被感染都难。


The cold never bothered me anyway. 这句话反复出现，总觉得bittersweet. 是庆幸？是自由？是对这一刻到来如此晚的悔恨？


二、论一见钟情之不靠谱


不是说一见钟情不可能或不可信，只能说第一印象即正确判断的可能性比较小（简奥斯丁写了一整本书来论述这个点）。选择相信一见钟情是个人自由，不过我一直觉得有些比较狗血的动画片中的一见钟情场面为有些男孩女孩在“爱情”中极为幼稚埋下了祸根，想想他们就是看着这种东西长大也挺可怕的。不过Frozen里的一见钟情并没有这么浅显，不是一个英俊的国王碰到了一个唱歌好听的公主然后一起唱了一首歌就产生了chemistry，而是，就像歌词中承认的，表现两个同样长期压抑的人遇见之后会有一种理解，甚至会因为这种认同感觉得对方的出现使得一切都变好了。（当然了片中恐怕是Anna一厢情愿）一开始并不知道Hans会是坏人，只是听到“To the pain of the past/We don’t have to feel it any more” 心里忽然不安起来，觉得这两个人并不是坠入爱河而是在一起逃避着什么。


三、论英雄救美与自救


这些年为了吸引女性观众，动作/冒险类电影的女主角，或者叫女配角，个性越来越丰满，能力越来越强，但大多数还是逃不过被男主，甚至刻画不多的男配，拯救的命运。当trolls的首领宣布Anna需要真爱来破解魔咒的时候，我就开始隐隐担忧。要是Frozen再重现睡美人或者白雪公主故事里的那种路人级别的王子的救命一吻，那也太跟不上时代了。我曾设想让Elsa来救Anna，但编剧比我高出了一个层次，让Anna来救Elsa. Anna需要的那种能破除魔咒的“an act out of true love”只有来自自己，付出给别人的时候才足够高尚，最终解除了自己身上的魔咒。


四、些许怨念


其实最吸引我的人物是Elsa，因为她内心蕴含了强大的能量，在影片过程中她一点一点成长，解锁自己，先是理解了自由，然后理解了爱。可惜影片的重点更多落在了Anna和她的爱情故事们上。我觉得Frozen已经很完美了，如果在Elsa身上花更多笔墨，就改编成心理片了吧...不过总觉得一个探索内心的故事，会比简单的承担责任或者寻找真爱的故事更有深度，当然这也是个人偏好而已。
      </影评>
<有用数>287</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>鹿鸣之什</作者>
<标题>Frozen是不是百合并非重点</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-03-01 02:59:26</时间>
<影评>
        Frozen这部电影的功绩是，首先离开了传统的迪士尼王子公主模式，开启了女性独立的新时代。男性要么心怀阴谋，要么是辅助角色，拯救女性的是女性，主导剧情的是女性，结尾还是女性。第二个功绩是，文本的暧昧指涉产生的隐喻。艾尔莎的处境有同志隐喻，被要求隐藏，被歧视，被当成怪物，只有在黑夜的异境才能充分自由与释放。但这还不算完全的自我认同，只有亲人的接纳与包容才能获得真正的和谐。因此let it go之后再怎么自信的艾尔莎，看到寻来的安娜还是会恐惧，因为自己的异能对亲人还是伤害，这是因为没有走出自我的局限，尚无法控制它，如果无法控制，恐惧的伤害就会发生。

虽然表面上展现的是艾尔莎的异能，其实观众一定会想到同志，以及“骄傲做自己”的感觉，这在let it go里得到集大成的展现。很妙的是安娜与汉斯的对唱以及地精撮合安娜和克里斯的歌曲（这是必须为两男角配备的主题歌）里面都有可以视为写给艾尔莎的句子，前者不断出现的door意象（结合从小到大安娜与艾尔莎之间关于door/gate的情节），后者中的压力恐惧会让人选择错误云云，不都是对艾尔莎的证明么？还看到有说雪宝就是艾尔莎的化身，所以I love you也说了，喜欢夏天喜欢拥抱也说了，”Some People are Worth Melting For“更是含义深刻，甚至可以将这句话套用在冰雕态的安娜身上，那值得融化的，不正是艾尔莎么？但同时不正也是艾尔莎冰冻的心值得为安娜融化么？

文本的暧昧之美就在于它只给观众/读者提供现象，对文本的诠释权利掌握在观者手中。所以经常看到剧迷将每句台词每个场景截出来，每句话都力图分析得十分透彻，为了证实自己的观点。最有意思的是在每一个细节中挖掘隐喻的无穷感，觉得越想越妙哉，将这些线索整理起来，看出了一幅幅的地图，恍悟原来是这样！这本身就是欣赏带来的乐趣之重要来源

关于过度诠释的好玩与危险，《傅科摆》给出了十分强悍的假设。三个明知道在虚构的人，对世界疯狂诠释，胡乱联系，结果玩大了，真的惹来坚信不疑之徒的追踪，最后搭上生命祭奠了这虚无。但说实话，看到他们的诠释，定力不强的读者只怕也会信以为真，此时还真是要学习逻辑课才行。表面的联系是普遍的但不是任意的，可只要抓住一些共同点就能得出足够多的脑补，全看你是不是艺高人胆大。

文本既然只提供了现象而将诠释的权利交给观者，那么隐喻就是无穷无尽的，也就没有标准的答案。每一个场景，每一句话，每一个表情，都可以做出多重诠释，这才是文本暧昧性的魅力，因为它将文本变成了无限开放的空间，让它足以放置对隐喻的众多诠释，也就让不同种类的观者有了寻找自己需要意义的可能。

与其为Frozen是姐妹亲情还是暧昧百合辩解不休，甚至指责对方狭隘，不如感叹它是好电影，能够经得起这么多诠释，这就是妙处所在。大家怪迪士尼故意打擦边球不点明，急得只想”怎么不亲下去“，为什么一定要亲呢？地精只说了解开冰冻魔法需要an act of true love，然后俩地精才举例说a kiss of true love，意思很明显啦，不一定要kiss，只要是”真爱的举动“就行，那姐姐为啥不能拥抱呢？况且克里斯抱了那么久也没有用（所以不完全是？），其实安娜在雪宝点出克里斯之前完全没想到这点，脑袋蒙蒙的以为汉斯才是，但在汉斯黑化后，雪宝点出了真爱的意义“真爱就是将别人看得比自己重要”。安娜舍身救姐的行为本身已经证明了谁是真爱，真正做出act of true love的，除了艾尔莎，亦是安娜自己啊！

这样的分析可以延伸到每个细节，并做出无穷假设（反正编剧也没给出官方解释），被刷过无数次的拥抱然后妹妹I love you啦，结尾的有爱滑冰啦，脑补停不下来的观者细节癖发作，恨不得用每句话当定理解出这道证明题，更加上官方的访谈啦，周边的画册剧本啦，然后诞生出许多让我观之兴奋的同人图文（不乏小黄图文），试图证明姐姐妹妹是真·爱。怎么不是真爱呢？姐姐那么怕妹妹受伤害为此可以一辈子躲着，妹妹在自己和姐姐的生命之间选择了后者，争论的焦点仅仅在于这种爱到底有没有身体欲望，有没有想扑与被扑的欲望。哎呦喂脑洞开太大。

电影狡猾（或者说一贯纯洁）地一笑：”我只会给你们展现到这里哦，至于黑屏后的故事，完全由你们建构的诠释逻辑去发展它的可能吧！“

观者也狡猾（或者说一贯无辜）地一笑：”我当然知道迪士尼想展现什么价值观啦：亲情的修复、面对自我的勇敢、女性的独立、成长的学习等等，这部电影都极好地展现出来了。“

所以迪士尼怎么不明确呢？它是如此鲜明地一以贯之自己的价值观。既然迪士尼已经完成了它需要表达的，这些情节可能含有哪些更深的隐喻，就将诠释的权利交诸观众好了。

迪士尼止于它需要止的，但它通过情节引发了观者“不止于此”的兴趣。

——FROZEN編劇的Twitter上有網友問她：

「我們想知道Elsa是不是同性戀，還有Let It Go是不是一首出櫃歌？」

她回應：

「我想這點最好還是別講明吧 :-)」(Think this is best left unsaid :-))

——即使艾尔莎的处境无限接近同志的隐喻（结合美国正在推进的同志婚姻合法化运动？），和将它坐实还是很不一样，因为后者将只有一种解释，前者则可以衍生出更多。当观者抓耳挠腮感慨为何不给出确定答案时，不妨回转过来想，正因为没有确定的答案才让它有了包纳更多意义的可能。为什么不向更广泛的意义开放呢？况且世界上有那么多可以为之赞叹的美好东西？

“百合”是一个描述“女性之间具有强烈连结感”状态的词，以区别有着明确身体欲念的les，它是一种状态不是一个定则。认为百合是创作者“预设”在文本中，只待观者发掘和解读，每个人都认为自己握有正确的工具，于是争论蜂起。百合是观者而不是创作者主导，描述观者看到文本中两个女性具有“天然连结关系”时感到的某种朦胧模糊快意时使用。它只能暗示不可明言，暗示的范围就不是创作者可以把控的了。创作者可以照亮他想照亮的东西，却无法把握观者可能从阴影中解读出什么暗示。诠释的权利在观者手中，他人怎能代替自己的感觉？一个人感到朦胧模糊的快意，由此建构了一套“百合”逻辑，另一个人看到相同的内容却无动于衷。既然人和人是根本不同的，共情虽有但差别仍在，即使排出一个个细节，言之凿凿地说服，反倒是越俎代庖了创作者的工作。

谁说亲情和百合不可相容？或者说它们之间的界线本来就很模糊？况且什么是百合？我认为百合指的是女性之间强烈的的依恋与连结感，如果两个同性角色之间能够给观众一种强烈的“天然连结感”，即他们/她们的行为、情感、思考方式只有在关涉到对方时才会出现，并且不明确涉及身体欲念（即使细节癖发作从每一句话里都看出它可能的走向）。百合的暧昧之美在于，它给观者提供无限的想象空间，让他们将诠释的自由延展至无穷。这无穷可止于何处？止于任何可以止于之处。
      </影评>
<有用数>263</有用数>
<没用数>21</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dr希鲁鲁克</作者>
<标题>这是一部反映女性身体成长的电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-06 19:54:08</时间>
<影评>
        在遥远的城堡里有一对公主姐妹，姐姐生来就有魔法，能控制冰雪，而妹妹只是一个普通人，在小的时候俩人一起玩耍，姐姐不小心把妹妹弄伤了。爸妈严厉地批评了姐姐，找地精用法力医好了妹妹，但代价是妹妹也忘了姐姐会魔法的事情。姐姐对此事一直心怀愧疚，从此把自己封闭起来，不再和妹妹一起玩耍。


首先在城堡里只有两个公主这种设定就太奇怪了，又没有三胎的限制，国王干嘛不一直生直到生个儿子呢。所以其实这都是隐喻，姐姐和妹妹其实是一个人。在每个女孩心目中，自己其实都是一位美丽高贵的公主。


姐姐从小发现了魔法，和妹妹玩得很开心，其实她发现的是魔法很简单，每个女孩都会，那就是“性欲”。用魔法和妹妹玩得很开心，其实是她自己在自慰。一个比一个高的雪堆，象征她冲向高潮的不懈努力。但是因为太high不小心玩伤了“小妹妹”，被父母发现了，古董守旧的父母用简单粗暴的方式处理了这件事，没有做好女儿的性启蒙和性教育，还用最严厉的方式批评了她，给她带上一个强制的禁锢——“手套”，给她造成了不可磨灭的心理影响。


从此公主就对性欲抱有了最深的羞耻感，每每一有性欲，便一秒钟变精神病。无法与正常人一起玩耍（表现为带着手套的把自己封闭起来的姐姐）。但其他的时候却是正常的（表现为活泼的妹妹）。她刻意封存着这部分记忆，但身体却还是慢慢地成长了。


然后国王和王后突然挂了，国王和王后在本片里象征的是一种古板严厉专制的存在，这对主角的心智造成了很大的禁锢，也造成了叛逆。现在他们终于死了。每个女人长大成年后都会独自面对这个世界的风雨。


姐姐成年了，要进行加冕仪式。但最开心的却是妹妹（欢乐的正常人格），因为她早就盼望着脱离束缚，投入到广阔天地。她像每个正常女孩子一样期盼着未来的美好生活。


但她没有忘记自己曾经的伤痛和心理障碍，她只是期待着和正常人一起，自己也变得正常起来。


不同的男人出现了，象征着一个女人一生中遇到的各种追求者。


然后象征正常那一半人格的妹妹就遇到了一个高富帅，（白马王子，每个女人的终极梦想）。一颗心全部投了进去，感情迅速升温发展到了谈婚论嫁的阶段。


这个时候就涉及到了那个小时候的禁忌的话题，性欲。她虽然嘴上说要，身体却不诚实。


妹妹向姐姐提出了和王子结婚的要求。象征着她终于向自己的心灵禁锢开战了。


但幼时父母造成的伤害实在太深，她无法突破自己。于是妹妹惨败，精神病的姐姐失控了。姐姐一头扎向自己内心更深处的黑暗，拒绝治疗。


在片子中，体现为姐姐爬上了雪山，给自己制作了一个冰冠堡垒icc在里面撸啊撸。她以为只要把头埋进沙子里，危险也就会自动消失。她对整个世界封闭了自己的心。而冰天雪地很明显就是性冷淡的象征。


于是正常的那半人格妹妹，开始去寻找失控的姐姐。把国家交给了高富帅王子打理，也象征着女人第一次全身心投入恋爱时，总想把一切好的都给对方。


在路上她碰到了一个经济实用男。他的最大特点是喜欢跟牲口吃同一根胡萝卜。说明是个心理承受能力很强的没底线的男人，包容心很强。为她俩以后的完美爱情埋下了深深的伏笔。


俩人经过了种种磨难，找到了姐姐的副本，但姐姐已经发展成了深度自闭症，不仅病没好，还用寒冰箭把妹妹打伤了，更派出巨型水元素追击她们。


体现了一个精神病人的良好的自我修养。


受伤的妹妹头发开始变白，中医认为，肾，其华在发。头发变白说明了长期性生活不协调导致的肾虚，给妹妹带来了严重的生理创伤。


经济适用男带妹妹去求医。遇到了一堆七大姑八大姨，开始给俩人逼婚。这时候一个老中医出现了。说妹妹的病需要一个包含着爱意的吻来解救。


说明老中医的大学教材是《睡美人》。


然后经济适用男就将妹妹送回了高富帅手中，备胎精神感天动地。


但高富帅果然不是什么好东西，他无情地抓住了姐姐还想害死妹妹。果然没有渣男的人生是不完整的。


但关键时刻，妹妹挺身而出保护了姐姐，打败了渣男高富帅。姐姐也幡然醒悟，用爱解除了妹妹的疾病。俩人终于顺利合体了。


说明要想寻得真爱的第一步不是付出，而是爱自己，当你学会爱自己，才会变成一个温暖的能给别人带来夏天的人。


虽然公主的一生中会出现很多男人，她曾经付出过所有的真心却换来了无情的假意，从此害怕付出。有人陪着她穿林海跨雪原只为保护她一段路，也有男屌丝像雪人一样接近她，为了让她温暖起来寻找夏天，而不介意自己是不是会被融化。这些人都会温暖她的内心。给她治愈自己的力量。


所以本片主要反映了父母学会对儿女进行合理的性教育是多么地重要。









——————————没有节操的分割线————————————



关于大家对我的吐槽我只想说：没有自慰被父母发现过，不足以谈人生。



——————————节操复活的分割线————————————


楼主你写这篇影评是为了吐槽那些从影片中看出同性恋、女权等等等的人么？




你讲的太对了！！什么样的变态会直接联想到自慰啊，一定只是吐槽啊！吐槽！楼主怎么可能是那种没有节操的人呢！
      </影评>
<有用数>525</有用数>
<没用数>304</没用数>
</review>
<review>
<作者>祥瑞御兔</作者>
<标题>“Frozen Heart”——迪士尼有史以来最伟大的开场歌曲之一</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-01-30 16:31:05</时间>
<影评>
        看过电影的每个人都记得“Let it go”，喜爱“Let it go”，却往往忽视了这个开头。

我要说，如果说“Let it go”是全片晶莹剔透的一块冰制拱心石的话，那么“Frozen Heart”就是全片坚不可摧的基石。



事实上，这是一首极重要的歌曲。作为采冰工人的采冰号子，歌词内容看似歌咏坚冰、歌咏采冰，其实已经总括了全片的内容。


谁有一颗“Worth mining”的the Frozen Heart？

谁有一颗需要“Beware”的the Frozen Heart？

谁在“Cut through the heart, cold and clear”，“And break the frozen heart”？

谁要“Strike for love and strike for fear”，“See the beauty sharp and sheer”？

为什么“Watch your step”？

为什么“Let it go”？

为什么Ice既“Beautiful! Powerful!”又“Dangerous! Cold!”

为什么它“Has a magic can't be controlled”？

………………………………


“Frozen Heart”已经告诉了我们一切。我们只需要在接下来的影片中去发现这一切。



“Frozen Heart”，这首歌的言语在全片中是最平实的，韵律是最鲜明的。

歌曲里充满北方人（Norse）那古老的、刀砍斧劈般有力的头韵。头韵如冰镐般劈开了坚冰，这首歌也如头韵般开启了全片的帷幕。

旋律也是斯堪的纳维亚式的大巧不工，坚毅朴实却回味悠远。



更重要的是，这首歌还平衡了整部影片的结构。采冰工人是一大群最朴实最普通的社会下层的大老爷们儿，采冰的过程虽经过编排却是全片最为现实主义的场景，与影片主体双女主/公主故事/魔幻场景取得了完美的平衡。而Kristoff和Sven恰好可以作为承载/沟通二者的木板。



老实说，当我第一次听到这首歌曲的时候，我的整个眼眶都湿润了。再来回味一下它的歌词吧，我坚信，即使把它放进萨迦乃至《魔戒》的中土供英雄们吟咏，它也丝毫不会显得平庸：


Born of cold and winter air and mountain rain combining...


This icy force both foul and fair——


Has a frozen heart worth mining.


Cut through the heart, cold and clear.


Strike for love and strike for fear.


See the beauty sharp and sheer.


Split the ice apart.


And break the frozen heart.


Hup! Ho! Watch your step! Let it go!


Hup! Ho! Watch your step! Let it go!


Beautiful! Powerful!


Dangerous! Cold!


Ice has a magic can't be controlled.


Stronger than one, stronger than ten.


Stronger than a hundred men!


Born of cold and winter air and mountain rain combining...


This icy force both foul and fair——


Has a frozen heart worth mining.


Cut through the heart, cold and clear.


Strike for love and strike for fear.


There's beauty and there's danger here.


Split the ice apart!


Beware the frozen heart......









感谢迪士尼，你们做到了。你们一直都能做到最好。







最后祝各位豆友新春快乐，合家幸福！！！
      </影评>
<有用数>262</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>朗姆酒冰淇淋</作者>
<标题>试从台词和细节无责任解读《冰雪奇缘》里面的四条感情线 - 剧透慎入</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-02-08 02:06:46</时间>
<影评>
        试从台词和细节无责任解读《冰雪奇缘》里面的四条感情线 - 剧透慎入



片子共有四条感情主线：ELSA/ANNA姐妹，ANNA和王子HANS, ANNA和KRISTOFF， KRISTOFF和驯鹿SVEN。


1. ~ ELSA / ANNA ~

两姐妹萝莉时代无忧无虑。总是一起玩耍。直到小ELSA发现了自己的魔力。魔力带来快乐，魔力能堆起雪人。但无意中，这也伤害到了小Anna.

地精去救小Anna，为了安全，也消除了她对魔法的记忆。但注意，此时小Elsa却说了一句：“Anna不会记得我的魔法？”

为什么很疼妹妹的姐姐，却希望妹妹记得一种伤害了她的力量呢？

Elsa这个魔法有如下特性：瞬间来，瞬间去。可以美如烟花，可以伤人至深。拥有者恐惧被人发现。压抑无法消除它，隐藏无法改变它，唯有直接面对。它不是诅咒，不是怪物，它与生俱来。ELSA怀抱着魔法，自我厌弃，不敢让人发现，却又希望有人知道。它像什么？

为了保护ANNA，ELSA把自己成年的关在房间里。但像地精所说：魔法愈来愈烈，整个房间都冰冻起来。


成年后两姐妹首先面对父亲和母亲的永别。这时野姑娘ANNA一身黑衣，再一次来敲姐姐的房门。“我们拥有的只剩下彼此了。”她抱着希望问姐姐“你想堆雪人吗？”回答她的依然是紧闭的房门。

“门”在姐妹俩的感情里颇具象征意义。加冕礼上 ，城堡的门被第一次打开了。我们也第一次看到了成年的ANNA站到姐姐身边。野姑娘不自在的咳嗽，手脚不知道放在哪，低头不敢看姐姐。还是ELSA女王打破沉默。 

ELSA: HI.

ANNA: HI ME? *shy smile* HI!

ELSA: YOU LOOK BEAUTIFUL.

ANNA渴望好时光的继续，ELSA却想起了魔法的存在，拒绝她。结果ANNA负了气，一转头就牵来HANS说要结婚。她没有看到，当她转身时，姐姐却一直凝望着她。

ELSA对这段明显是胡闹的结婚直接持否定态度。这里又有一个有趣的地方：她想和ANNA单独谈谈。但ANNA拒绝了。

之后两人矛盾激化。ANNA委屈的问，你为什么总是拒我于门外？

ELSA说：够了，庆典结束，把城堡的大门关上。此后情节便急转直下。ELSA的秘密暴露了，整个王国陷入惊慌。但ANNA根本不以为意。她坚持说，ELSA是我姐姐，她不是怪物，也不会伤害我。这和姐姐坚持要保护她的心情其实是非常相通的。


ANNA去宫殿找姐姐时学乖了，把小雪人和KRISTOFF留在外面。观察她和姐姐的整个对话的气氛。ELSA害怕伤害她，转头离开，她追上去唱道：“for the first time in forever, we can fix this hand in hand ”，“for the first time in forever, I will be right here.”这是只属于两个人的对话。

而且ANNA在宫殿外，也对KRISTOFF明说了：上次我带个男人见了姐姐，结果她把整个王国都冻上了。她的用词很有趣，在姐姐面前，未婚夫也只不过是“a guy”。无数个男人之中的一个，她甚至懒得提他的名字。果不其然，KRISTOFF进来以后，气氛就不大对头，姐姐的魔法还变出了怪物……

姐姐被整个王国冰封的事实吓呆了。无法控制自己，弄伤赶跑了ANNA。这一段也很有趣，整个王国都冰冻，其意义是：she upsets everyone.一个人身上的什么特性，容易带来这样的想法？

ANNA再见到ELSA就到了冰面的战斗。ANNA心脏里有一块冰的碎片，已经自身不保。镜头一边是向她跑来的KRISTOFF，另外一边是危在旦夕的姐姐。按当时ANNA自己的理解，跑向他就意味着能够拯救自己的生命；正因如此，最后选择跑向姐姐是绝对的牺牲。而且她在该幕的20分钟以前就已经呈现生活不能自理的状态了……她爆发跑了一长段，化成冰了，也为姐姐挡住了剑。

请看姐姐捧她冰封的脸的姿势，摄影的角度。不知道多少观众内心OS“亲下去，亲下去”。...

秘密已经揭开，两姐妹用这么极端的方式终于互相认清了感情，

“You sacrifice yourself for me?”

“I love you. ”

最后的冰的庆典上，”门"的暗喻再次出现。

ANNA说：“I love open gates."

ELSA回答："We are never closing them again."




2. ~ ANNA /  HANS ~

ANNA和HANS的初遇是个意外，同时,还是肢体接触最多的。这两项足够断定这种感情的性质了。

HANS对ANNA是有好感没错的，但他更擅长逢场作戏。 比如听说ELSA总是将ANNA拒之门外，他没有关心ANNA， 更没有追问这咄咄怪事的原因，而是多快好省的来了一句：“我决不会把你关在门外。”甜蜜的情话，正好哄骗从来不出城堡的小丫头。同时呼应了结尾他将ANNA关在门里，熄灭炉火让她等死。

ANNA去找姐姐，托HANS照看王国。未婚妻深夜顶着风雪独自远去，刚订婚的男人毫不担心，甚至回以完美的王族礼节：“我的荣幸。” 一般人就算再渴望王权，至少头脑中也会经历一个犹豫——思索照料王国的意义——衡量轻重——决定的过程。但是HANS没有，他回答的天经地义。可见，作为继位机会渺茫的第十三王子，HANS对权力的渴望却是流淌在血液里的。

这条感情线之后基本断裂，取而代之的是王子的双面人演技。几乎杀死ANNA,在众人面前假装深情，甚至还利用ELSA对妹妹的感情想害死ELSA。手段在迪斯尼片的王子里绝对是前无古人。这里跑题：男性绿茶婊才是茶到尽、婊到家的货色。妹子们一定要提防。



3. ~ ANNA / KRISTOFF ~

Kristoff小时候偷看到了地精救活Anna.这为他后来带着ANNA去找地精落下伏笔。

他和ANNA的初遇是在暴风雪里。一个穿着冻了冰的破裙子。另一个裹起雪棉衣，和怪兽一个样。KRISTOFF还当着ANNA面，逞强却很熊的被印度口音店主给揍飞了。

所以这两人如果真的有心在一起，他们的起点还是非常好的。因为它非常的真实。如果说ANNA对着HANS还要怀春少女稍微装那么一下，那么和KRISTOFF就干脆是野姑娘本色。抄起冬不拉，野狼都打趴。

加上找姐姐心切，她找KRISTOFF的目的，是胡萝卜加大棒，砸晕潦倒在草堆上的男人，让他带她去北部山脉。

一上雪橇KRISTOFF就开始嫌弃姑娘：不要弄脏雪橇！你和刚认识1天的人订婚你是傻子么！你家里人没教你防备陌生人么？你知道男人是什么吗你才不呢我来教你吧！他们都是龌龊的家伙！

姑娘们都应该有一个KRISTOFF这样的朋友，比如现在流行的GAY蜜。你不自量力试图爬雪山的时候，毒舌的说：我才不会把脚放在你放的这个地方。哦不那里也不行。然后在你背向他跳下来的时候，准确无误的接住你。


KRISTOFF爱上ANNA了吗？

树精群看到他回来，唱起了撮合他们俩的歌。看起来KRISTOFF的生活里没什么适龄女性。现在面前就是漂亮姑娘，但是KRISTOFF的反应——基本就是没有反应。他的眼神是没有火花的。ANNA滑稽的婚约是他的挡箭牌。他的行为一直非常理性。而把ANNA送回到HANS那里更像出于救人的希望和责任。

故事在结尾给了这一对亲吻的镜头。但这个亲吻不是王子和公主的海誓山盟，就算抛开这是迪斯尼照顾小朋友镜头这个事实不谈，两人也都还在试探，都不太确定。即使当真在一起，这个亲吻顶多就意味着磨合的开端。离爱还远着。


                


4. ~ KRISTOFF &amp;  SVEN THE REINDEER ~

KRISTOFF和SVEN在主角中其实最先出场。开头Arendelle冬天制冰，小Kristoff还是3头身，手拿冰镐；Sven跟他差不多大小。整个冰河上，他们身边并没有看到其他监护人，只能互相照顾。同时，我们也能发现Kristoff非要和驯鹿同吃一根胡萝卜，并且一定要你一口，我一口（酸酸甜甜小两…… 什么！）的习惯是从小养成的。

加冕日我们看到了长大的Kristoff和驯鹿——注意: 这是一头公驯鹿。【。

这两只的相处模式可明可暗。明线给小朋友看。暗线可就没有E/A姐妹那么纯洁了。

Kristoff喂驯鹿，他手拿胡萝卜说：“What’s the magic word? “PLEASE~~”

这就奇怪了。请问：你会和你的发小言传身教五讲四美吗？

所以，PLEASE带有别的含义。什么含义呢？迪士尼没有说，但我们可以举例。比如欧美同人圈的姑娘肯定知道英文同人里，一个男主让另外一个男主说PLEASE，一般是什么时候会出现…………


“驯鹿比人类好多了。SVEN你看我说得对吧？”

KRISTOFF和SVEN呆在草堆里，两人都没有晚饭吃，他弹着吉他，给驯鹿唱歌听当晚饭。歌词如上所示。这段双簧极其熟练。不知道演过多少次。

SVEN一大劣势是不能说话， 于是KRISTOFF练就了凭表情就可以读出他们家驯鹿的心思并大声说出来的特技。

小雪人Olaf非常活泼，他摸着SVEN的脑袋说：谁是我可爱的小驯鹿？KRISTOFF一把抢回SVEN:"不许这么跟他讲话！”醋意满满……这里我们来反向思考，假设他们真的是主人和宠物的关系，好比你家养了一只小猫，你朋友来了赞TA好可爱，你会夺过猫咪说不许说TA可爱嘛？！

最终，彻底把SVEN和KRISTOFF给卖了的，是他们质朴可爱没心眼儿的石头精朋友们。他们看到ANNA的到来欣喜若狂，开始唱歌。他们希望她能够”FIX”KRISTOFF，FIX些什么呢？也被他们夹带在一堆大大小小的缺点系列里给唱了：

“HIS THING FOR THE REINDEER THAT OUTSIDE A FEW OF NATURE’S LAWS”。

有道是有情人真心天地可鉴，天不知道，但是在KRISTOFF和SVEN这里，至少地上的石头（石头精也可以算石头了）是都知道了。看，石头精，从火焰魔法到蘑菇养殖什么没见过，都要集体吐槽KRISTOFF他”违背自然法则“。

我说了，这一对的暗线可是一点都不纯洁的……

SVEN整体比较忠犬和聪明，不过偶尔也撒娇。看到姐妹的拥抱，SVEN过来蹭到KRISTOFF身边，要他也抱抱。=V=


==============================================

结尾庆典最是耐人寻味：一整片洁白的冰面上，姐姐和妹妹手牵着手。男人和驯鹿站在一起。




</影评>
<有用数>235</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>