<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>我的父亲，我的儿子 Babam ve Oğlum</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1975027048.jpg</封面>
<导演>查恩·厄尔马克</导演>
<演员>切邓·泰肯多尔 / 菲克雷特·库斯坎 / 休姆拉 / Serif Sezer / 耶特金·迪金席勒</演员>
<简介>无政府主义记者Sadik（菲克雷特·库斯坎 Fikret Kuskan 饰）在一次军事政变当天，因为无法把临盆妻子及时送去医院而导致妻子失血过多去世。儿子Deniz刚出生他就被送进了监狱受尽了折磨。出狱后的Sadik新生活没过多久，为了儿子他带着一个秘密回到了早已断绝关系的父母家。父亲Huseyin（Çetin Tekindor 饰）因为Sadik当年没有听自己的话学习农业而无法原谅他。母亲竭尽全力修复着父子俩的关系。就在一家人逐渐磨合快要看到曙光的时候，Sadik的秘密像道晴天霹雳再次打翻了宁静的生活。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>谷穗</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-26 14:39:31</时间>
<影评>
        题记：很久没有看电影了，这些天似乎都有永远忙不完的事。感觉自己有想看不完的书，想每天看书，可是不行，因为还有技术报告要做，可其实自己也喜欢技术，只是今天一拿起论文，翻了几而，又放下了。这样周而复始的几天了，每次都想看，却又看不进去，一打开浏览器，但又会有新的思想向我飞来，然后我去辨别，去思索，去留言，我像一个对这个思想的世界刚开始好奇的孩子，却记不清了自己的方向。突然想起，自己技术的方向是数字水印啊。于是又拉回到现实来，花了好一会劲才回到刚才自己开始阅读的地方。也说不上现在的状态有什么不好，只是觉得有点烦。于是，在这种起起伏伏的状态中，我遇上了这部拨动我心弦的一部影片——《我的父亲我的儿子》。


                   想 念 父 亲


                       ——《我的父亲 我的儿子》观后感


故事的音乐、节奏和感情像白开水一样向我袭来，让我沉醉其中，当影片结束的时候，我用了好大一会工夫才从影片中走出来，不，不仅是从影片中，也是从我的回忆中走出来。 


影片讲述的是一位知识分子在政府政变时的亲情故事。父亲因“自己没有听他的话好好的学习农业工程师回来管理农场，却去做了一名无政府主义的记者”的事和他结上了怨恨。他从一个乡村出来，却叛逆而勇敢的走上了用记者的身份为国家去努力奋斗的道路，这一走就是十五年。他深爱的妻子怀孕了，却在那天晚上——一个他不知道政变的晚上早产了。他们哭天喊地，却找不到一个人的帮助。他无助的朝天跪着喊道：天啦，快来人啊，你们到哪里去了……。可是现实却是如此的残酷，没有一个来帮助他们，妻子在草地上生下孩子，却因失血过多死去。此后的一年多的时间，他因政治原因入狱，在狱中受尽了折磨，同时把孩子托给一个好心人“肥妈”带养。 


出狱之后，他的一些同志帮他找了份工作在“资产阶级”的报社里工作，可他们还是容不下他，让他再次搬家。他看着没有一个稳定的家的孩子，最终决定，回到他的故乡，只为了孩子有一个自由的房间可以自由的出入，自由的成长。 


影片的大部分内容在讲述，他与父亲之间的感情之结如何解开。首先重要的是他儿子与他父亲的本没有什么怨恨，却一定会因他起疙瘩。影片最让我感动的地方就是，土耳其人感情的自然与奔放。 


他与他兄长——一个典型的农家人、大老粗的感情，是那么的自然。他们一起大笑，一起大哭。


他与儿子的感情也是如此，或许是所有的孩子眼中的父亲都是英雄，我也是。小时候觉得父亲是一坐山，而自己就坐在这个山头上，摇晃着，踢着脚，手四周挥舞也不担心自己会掉下来。 


当儿子爬到他身上说想和他一起睡的时候，他的心里就像燃烧一般，他是多么想承担这份爱的责任啊。可是，他又想到不久就要与儿子永远的分离，永远的离开这个人世，想到他来这儿是为了给儿子找到一个自由成长的空间，让他在没有他的情况下勇敢的成长，他就想让自己狠下心来，去试着远离儿子的这份爱。可儿子哪懂得这些啊？儿子看到父亲异常的举止，说父亲不再爱他了，父亲再也忍不住，把儿子紧紧的抱在怀里。


当音乐响起的那一刻，我的眼泪再也忍不住了。父亲，我亲爱的父亲，你在天上还好吗？想起当年我们在床上“捉迷藏”，你紧紧的把我抱在怀里。可当你检查出得了肝癌晚期的时候，你却不让我到医院来看你，甚至不让我近到身来。你知不知道，我当时是怎么的委屈啊。后来，你吃不下饭，哽咽着想说话，母亲在身边安慰着你，你看着我，几乎说不出话来，却依然哽咽继续说着。我听懂了，你是想让我好好的念书，考上大学……那是我永远难忘的，我对你许下了我的诺言，我人生第一个承诺，我说我会努力的好好念书，会努力的考上大学。你那时的神情，竟是如此的释然，更让我此生难忘。可是，我那时是多想拥抱你啊……可是，阻隔我们的，却不只是将有的死亡，还有现在的病魔啊……许多年后，我真的后悔，后悔当时竟然是那么的相信“科学”，癌症又不会传染，即便会传染，如果时间能倒流，我也想再次拥抱你啊。 


当他到了故乡，如他所意料的，他父亲因他而不喜欢这个新来的孙子。他父亲表面上是如此的倔强，心里却是那么的柔情，所以，当老人喂马时，听到远处孙子天真问“马怎么会有鞋子”时，他的感情便自然的流露出来，而正是感情这种奇妙的东西，让老人与孩子可以跨过时间的阻隔，把他们相连。也正是感情，这个奇妙的事物，最终把老人与儿子重新拉到了一起。感情啊，你究竟为什么如此的神奇，竟也可以让阴阳相隔的两人在梦里，在任何地方，相连起来。父亲，我亲爱的父亲，你很久没有入到我的梦里来了吧。十多年了，随着时间的流逝，我却越发的思念你，我的父亲。你的样子，你的形象，却在我的心里变得越来越清晰。 


就在父亲与他达成和解的那天晚上，他病倒了，原来在他的身上，早就携带着他的身体状况说明书，他因为在监狱里受到的酷刑，肺已经坏掉了一半。可他依然坚持着让他的儿子与他的父亲之间，他自己与父亲之间，达到了真正的和解。又想到了父亲你，我无法想象，你那时是如何挺着晚期的癌症仍然在田间劳作，依然快乐的把我高高举起，然后放在你的肩上。我无法想象，即便是你知道了自己的病情之后，还要为家里的未来着想，去到处求情，让大姐当上老师，还坚持吃着各种不知名的苦药。 


影片的最后一幕是他去世了之后，出现在儿子的摄像机里，他告诉他的儿子，让他坚强。然后让他拍下他离去的样子。父亲，你知道你留在我心中的最后的一幕吗？就是回光返照的那一天，你来坚信自己身上出现了奇迹，说自己已经完全好了，能走路了，说把家里的那头猪杀了，说等你自己好了，再重新给家里打一口水井，说永远会陪我们一起过好日子…… 


这里有几段对话，让我难以忘怀：


（老人与孩子，老人在喂马，孩子在门口怯怯的看着老人。正是这一幕，让他们达到和解）


马儿不穿鞋子的。


不是。马儿穿鞋的。


你看不见罢了。


为什么看不见？


你站那么远看不见的，到这里来，靠近了看。


鞋子在哪？


你站得太远，再过来一点。


看到了？这就是马的鞋子，叫马掌。


明白了吗？


嗯，你说的对。


这些铁鞋子是你粘上去的吗？


粘上去？搞笑的孩子！


钉上去的。


很疼的。


不疼的，那里没有肉，都是指甲。


你们要是不钉马掌呢？


马儿没了马掌才会疼呢。


你怕了？


一个人居然会怕一匹马？


我才没怕呢。只是他突然叫了一声“噗”，我有点吃惊。


出乎意料哦？


它有名字吗？


名字？


一匹马而已，有什么名字。不如你给它取个名字。


我们叫它“快乐蹦蹦”吧。


好的，小孩。


你怎么想到这么个有趣的名字的？


是一本漫画里的名字。


是幸运路可的马。


我们能叫它“快乐蹦蹦”吗？


当然可以。


你喜欢读书？


喜欢。我还喜欢马。


谁不喜欢啊？你以后可以经常来这里。


谢谢你，大伯。


大伯？


我是你爷爷啊！别叫我大伯。


但是上次我叫你爷爷的时候你生气了。


以后不会了。


我是你的爷爷。


 


（和奶奶在葡萄园，奶奶刚说完爸爸小时候的故事）


我好想看看爸爸和我一样大时的样子。


怎么可能？都是好久以前的事了。


我希望有一架时空穿梭机，我们把按钮一按，


就能回到爸爸的童年去看他了，你说好不好？


好啊，当然好。


到时我们也会变年轻了，对不对？


 


（回故乡后，和他梦想一起离开的, 曾经的好友和他的对话，也很有意思）


这算是城乡差别吗？就算你这么说，我也不会相信的。这是你的故乡啊。


故乡？家乡？老家？


最近，我不断改变对这些词的理解。我从前一直以为我在为国家战斗。但是这个国家一点也不在乎。


许多人都认为国家不在乎。我们曾经梦想过离开这里，记得吗？你成功了，而我没有。我想问你点事。至少你是试过的人。作为一个不敢尝试的人，你认为真的我错过了许多吗？我这么问是因为好奇。没有别的意思。在经历了这么多以后，如果再让你选择一次，你会走还是留？


我不知道。我猜，我会把这里的全都带走，把那里的全都带回来。你知道最难的是什么吗？是中间状态。


 


（他约父亲在院子里见面，他对他父亲说的一番话，拨动了他与父亲的心弦，也拨动了我的心弦）


生活会继续。有人会写新书，可是你读不到。有人会拍新电影，可是你看不到。你想再听一次自己喜欢的歌，却也办不到。要习惯或许也很容易。他慢慢长大，你却不在他身边，他交了女朋友你也看不到。爸爸，我的心好像在燃烧。那是身后有未完之事的灼烧感。最近，他一抱我，我就努力把他推开。我尽量离他远远的。看到自己给他带来的痛苦，我又极恨自己。给他一个房间，爸爸。给他一个家，让他来去自由。


 


（当知道父亲死了之后，儿子很悲伤。奶奶、爷爷和他的对话）


是人都会死的，Deniz。真主，请带他们去你的身边，我们称他们为“死者”，但实际上，他们却是在天上等我们的啊。


对吗，爷爷？


-当然咯。


所以，总有一天，我们会在天上相见的。你爸爸也会在那里。我们所有的人都会到那里去的。我们会站在天上向下看。


 


（这是影片的最后一幕，父亲从儿子的镜头里走出来，父亲告诉儿子要坚强，要快乐的成长，快乐的生活）


爸爸。


儿子！


你是从这个里面出来的吗？


你今天去上学吗？


嗯，你能看见我了吗？


奶奶说你能看到我们大家。


嗯。


你穿着校服的样子很好看，帅呆了。


你昨天也来了？


是啊。


爸爸，我在做梦吗？


我不知道，就算是梦，也是美梦，对吗？


你为什么不是超人呢？


因为你长大了。


人一旦长大，梦也会变得单调吗？


我以后是不是再也见不到你了？


如果你想见，就能见到我。只是那些梦也许不会像现在这么真实。到时候你会知道一切只是你头脑中的想象。不过，你的梦也有可能比现在更美好，你可以随心所欲地导演那些梦。你可以把梦变成现实。


长大是这样的吗？


嗯，帅哥。长大了就是这样的。


我希望永远做小孩。


为什么呢？


因为长大了就见不到你了。


你没有选择，你必须长大。


等你长大以后，你就不需要我了。


要下雨了。快，进屋去。


你会淋湿吗？


我不会淋湿的，知道你有了一个家，我会永远快乐的。


你要走了吗？


我们不如玩个游戏吧。你用你的摄像机拍我走路的样子。


可是里面没有胶卷。


里面有胶卷，是我放进去的。来拍我吧。


再见，爸爸。


Deniz说再见的时候，默默向爸爸许下了诺言。


他会长大，而且再也不哭了。


因为他的爸爸虽然不会飞，却是个超级英雄。


Deniz让他的超级英雄离开了，


因为有新的冒险在等着他。

 


当我停住手中敲打键盘的手，合起来默默的祈祷，希望上帝能把我的祈祷带给我的父亲。请让他在天堂上安心，我会坚强、我会快乐的成长，快乐的生活。
      </影评>
<有用数>184</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>麦克美高LMJ</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-27 15:33:24</时间>
<影评>
        “爸爸，我在做梦吗？ ” 

　“我不知道，就算是梦，也是美梦，对吗？” 

　“你为什么不是超人呢？” 

　“因为你长大了。” 

　“人一旦长大，梦也会变得单调吗？ 我以后是不是再也见不到你了？” 

　“如果你想见，就能见到我。只是那些梦也许不会像现在这么真实。到时候你会知道一切只是你头脑中的想象。不过，你的梦也有可能比现在更美好，你可以随心所欲地导演那些梦。你可以把梦变成现实。” 

　“长大是这样的吗？” 

　“嗯，帅哥。长大了就是这样的。” 

　“我希望永远做小孩。” 

　“为什么呢？” 

　“因为长大了就见不到你了。” 

　“你没有选择，你必须长大。”   Deniz说再见的时候，默默向爸爸许下了诺言。 

　 他会长大，而且再也不哭了。 

　 因为他的爸爸虽然不会飞，却是个超级英雄。 

　 Deniz让他的超级英雄离开了， 

　 因为有新的冒险在等着他 


   很久没看电影了，黑暗中，一个人蜷缩在角落里，又重温了一遍曾经感动过自己的土耳其电影《我的父亲，我的儿子》。情节继续发展时，眼泪又不可抑止地流了出来~ 

   

   Sadik是一个激进的土耳其青年，他的父亲希望他在伊斯坦布尔学习农业成为一名弄特工程师来管理自己的家庭农场，但是他在大学里受到先进思想的熏陶，成为了一名无政府主义者，并在70年代成为了左派记者。 

       

    面对父亲的不理解，Sadik离家出走了。父亲的怒吼，母亲的哭泣，都被他抛在了身后，伴随着的，还有他的初恋以及父亲为他安排好的一切，Sadik开始为自己的自由战斗，开使为国家战斗~~ 然而，15年后。在他的妻子临盆的当晚，这个美丽的地中海城市空无一人，恐怖和黑暗的气息笼罩着每一个角落，他找不到可以送他们去医院的车子，他抱着将要生产的妻子在空旷的大街上吼叫：“人呢？人都到哪去了？”。 

      

    黎明的曙光洒在这个可怜的男人身上，他目光呆滞，满身血迹，怀中报着刚出身的婴儿，身后是他妻子冰冷的身体。路过的士兵告诉他：伊斯坦布尔发生政变了。接着，他由于政治原因入狱，在狱中遭到严刑苦打，出狱后，也处处受到排挤。他有着满腔热血，他为国家战斗，然而国家却让他找不到家~ 

     

   家园，梦想，亲情，失落，彷徨......理想主义者的精神家园顷刻崩塌~ 

     

   为了给年幼的儿子一个自由的家，一个真正的家，Sadik带着Deniz回到了离开了15年的家乡。 

     

   充满异域风情的土耳其农庄，阳光下尽情沐浴地大片大片的葡萄园，整个庄园世界沐浴在静谧的爱情河周围，情节发展之时，弦拨琴的音乐适时响起，又慢慢地退去，在那里安静地等待着他的，是他的家，他的家人，他的初恋，还有父亲最初的心愿。 

     

   如他最初所料，他的父亲好像不喜欢突然回家的他，还有他自己从未见过的亲孙子。晚上一家人聚会，叽叽喳喳，心肠极热的老母亲。憨厚敦实，激动落泪的哥哥Salim，还有心直口快，与父亲小有过节的姨妈。温馨吵闹的大家庭，大家嘻嘻笑笑，开着玩笑，并且自觉地避免着一些伤人的话题，而15年后大团圆的最初时刻唯独缺少了Sdlik最想取得原谅的父亲，sdlik以为父亲是因为生他的气所以才躲开了他，可是后面情节的发展却让观众会心一笑，不禁暗自喜欢上这个倔强固执的老头。


    Deniz以为爷爷讨厌他，看见爷爷在给马钉脚掌却不敢靠近，隔着远远的问“马儿不穿鞋子的。”他起初看见爷爷没有回答他，有些失落的转过身去，可是Deniz又怎会明白此时爷爷心中的真爱呢。爷爷故作深沉的说道: “不是，马儿穿鞋的，你看不见罢了。”“我为什么看不见呢”“因为你站的太远了，走近点。”……祖孙的这一段镜头鲜活了爷爷的整个形象，Deniz听到马噗地一声叫而紧张的抓住了爷爷的手。此时的爷爷一定心潮澎湃，从他嘴上不断颤抖的烟蒂就能初见端倪，面对孙子天真的问话，并且天真的叫自己“大伯”，老人的似水柔情便自然地流露出来了，有时候，亲情真的是种很奇妙的东西，常常在不经意之间咬蚀你的内心，让你在瞬间蓦地毫无头绪，欲罢不能般，瞬间泄露你心底的小秘密。

 

    在我的记忆中，小时候的父亲是万能的，是自己心中的超人：他常常能修好家里坏掉的家用电器，常常可以烧出一手好菜，常常在下雨天的时候去学校接你放学，常常在看电影时把你顶在头上……可是后来我开始长大，我开始自己学着看书，我开始自己学着思考问题，我开始思考自己存在的价值甚至开始不习惯父辈们的生活，我开始怀疑自己的父亲，我开始不断衡量他的价值取向然后再强加上自己的评判准则，然后，父亲不再是万能的了，我常常在一些事情上看到他的渺小，常常在一些不可避免的事情面前见识到他的无力和无助，甚至在某些时候把自己的人生准则强加于他，就这样我开始了背叛，一如电影中的Sdlik 一样。


    两父子和解的那个晚上，Sdlik让家中所有的人都离开家，他无法估量自己和父亲摊牌后的结局会怎样，他无法估量他自己认为势必到来的暴风骤雨究竟会是个怎样的势头，正好像他无法估量当父亲的权威在面对儿子的质疑摊牌后究竟会怎样一样。


   “你就那么想控制我们的生活方式，可是我想要自己的生活，我的学校，我的一切都是你选择的，你知不知道我讨厌这样，爸爸？”“爸爸，你说我离开了，其实我没有，我走不了，也待不了。我认不出哪里是我家。你一直在我脑子里的某个地方引导着我，你知道无家可归是怎样的感受吗？爸爸”“你知道我为什么回来吗？爸爸，为了给Deniz一个房间，让他健康的成长，让他有个家。”


    直到这是我们才知道，Sdlik由于在监狱中受到的酷刑，肺已经坏掉了一半。他害怕自己的死去会让自己的儿子Deniz成为真正没有家的孤儿，因此才会回家，才会回到自己已经离开了15年的家来得到父亲的原谅，来让自己的父亲给自己的儿子一个健康成长的家。可是，生活会继续。有人会写新书，可是他读不到。有人会拍新电影，可是他看不到。 他想再听一次自己喜欢的歌，却也办不到。要习惯或许也很容易。 他慢慢长大，他却不在他身边，他交了女朋友他也看不到了。

 

    “给他一个家，爸爸，给他一个家，让他来去自由。”


      ……


    影片中所有的演员都是本色演出，形象极其鲜活。每个人物都可爱的让你喜爱不已。导演在处理故事情节时，平铺直叙，长镜头的不断运用避免了蒙太奇带来的视觉上的眼花缭乱，但是在处理戏剧冲突方面，这位土耳其导演很好的关照到了观众的耐心。抑扬顿挫，张弛有度……故事的音乐起到了很好的烘托气氛的作用，让你在特有的土耳其风情中自觉地沉沦。故事情节朴实地一如发生在你身边的故事，但正因为这样的朴实无华才使得我在看完影片后好久好久都无法从情节中挣脱出来，甚至在看第二遍时虽已经做好了准备，但是当看到倔强固执的爸爸在儿子去世后张开双臂哭哭啼啼地说道：“如果那个时候我像这样站在这里，如果那个时候我像这样张开双臂，如果那个时候我像这样拦住了他，如果我叫他不要走，15年前，如果我像这样站在这里，如果我拦Sdlik。如果我当时像这样抱住他，如果我把我的儿子拦下来……那他就不会离了。”时，我依然难以控制住自己的情绪。父亲撕扯掉上衣，放生大哭，扬起双臂，目光呆滞，神情漠然。Salim吼叫着撞倒了自己的父亲。

  

   “看到了吗？一个人要走，是谁也拦不住的”！一个人终究要开始成长，要开始独立思维，要开始学着追求和放弃，要开始学着质疑与担当，要开始学着独自开始走一些路，要开始学着承受生命中的一些无法承受之轻，要开始学着离开家……这个过程是谁都拦不住的。

     

    《一一》里的胖子说：电影使得我们的生命延长了三倍。那些情景画面在飞扬，我的思绪也常常在情节中沉溺很久。好多国家你可能穷尽一生也无法到达，好多情节你可能抓破头皮也无法体验，好多人物你可能颠倒整个世界也无法遇见，而好多感觉你可能身经百战也无法理解……我常常沉迷于所有未知的光色影世界中，从一个故事穿梭到另一个故事，从一个国度穿梭到另一个国度。那个时候我是透明的，是快乐的，是充满了无限可能的，我感觉到我在膨胀，蓦地又在不自觉的缩小，我的生命开始延长，开始扩张，可是我的心却开始了不自觉的苍老。正如我现在五颜六色地绽放着，笑容却开始冷了下来。好多过往，好多曾经，开始渐渐地模糊起来，那种不真实让我猝不及防，却又欲罢不能。

     

    完了，我貌似又跑题了。

     

   一部不是很出名的描写亲情的土耳其电影，温暖了我整个冬天的严寒~
      </影评>
<有用数>87</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>VIC</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-06 00:54:25</时间>
<影评>
        1我与父亲


从不原谅到自责，再到接受事实，其实，直到Sadik死去，Sadik的爸爸都不明白儿子到底为什么叛逆，为什么会义无反顾地离家出走。用Sadik的死消弥父子间的隔阂，这不能不说这是另一种形式的悲剧。这种剧本，在现世仍在不停地上演，因为在死亡面前，任何形式的伦理冲突都要让步，任何形式的较量也都变得毫无意义。死亡是最具威慑力的，也是最为无能的力量。


2我与儿子


Sadik对儿子的感情体现在诸多细节上，当然，有时更多的是一种期许。在熟睡的儿子旁边放其喜欢的卡通读物，认真地解答儿子的各种疑问，在儿子来到卧室之前把烟掐灭并把烟雾驱散掉，意识到自己将要和父亲吵架时把儿子支开，多次对父亲讲要给儿子一个空间等等，相信这些细节都不是刻意为之。Sadik深知与父亲之间的矛盾难以化解，所以，在对儿子教育方面无不体现了其个人思想：更多的独立与自由意识，尽量不让自己的喜恶对儿子造成什么影响。因为Sadik明白：亲情的维系，除了血缘与关爱之外，更重要的还需要各自独立的空间。这个空间的前提应该是彼此的理解与互不干涉。


3关于电影本身


这是一部能打动很多人的电影，但是在电影节上却少有斩获，只得了三个地方电影节的小奖。（一个是民意奖，另外两个是音效奖），我想可能是主题不太清晰的原因吧。从标题上看，主题应该是亲情，两对父子之间的爱，爷爷对孙子的爱。这个主题倒是很清晰，笔墨也多。另外一个主题是自由，即价值观的选择问题，父亲与儿子的价值观冲突问题。第三个主题是国家与民族。影片开始时，因没能叫到救护车，在妻子临产的当天晚上死亡，这一切是因为一场政变使所有的医疗系统瘫痪。所以，后来Sadik对朋友说“我从前一直以为我在为国家战斗，但是这个国家一点也不在乎”。对政府的反思也是其中重要的主题之一。正因为主题有点多了，才冲淡了影片最想表达的东西。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>太阳之心 抱雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-15 22:27:59</时间>
<影评>
        1980年，土耳其军方发动了政变，罢黜了政府，解散了议会。一部讲述在这样的一个大的社会背景下，基层人民或被牵扯到政变而影响生活的电影在Cagan Irmak编剧兼导演于2005年公映，这就是《Babam Ve Oglum》（《我的父亲 我的儿子》）。

       欣赏完这部电影的数日里，我仍沉迷于由西方交响乐及土耳其乐器演奏的美妙音乐中，并寻找更多的土耳其音乐去赏析。当然这部电影的原声音乐是无法比拟的，不用找原因，只需闭上眼睛细细品味异国之音就可以了，即便对于音乐创作者希腊的女作曲家Evanthia Reboutsika知之甚少。

       很多时候，我们看电影会因引人的剧情和演员出色的表演而忽略了背景音乐烘托的气氛以及结合剧情的发展传达的细腻情感。同时，这种音乐也是最成功的。《我的父亲 我的儿子》无疑是一部非常优秀的作品，在欧美电影行业市场里很难寻觅到这种能把人与人之间的感情刻画到如此细腻的作品，国内伟大的电影人们更是让我不敢于去恭维！音乐在这部电影里更像是强效的催泪弹一颗颗的在我心里爆炸，低沉的大提琴铺衬着悠扬的小提琴又配合钢琴扫琴将感情升华到另一层高度，混音过后的独奏又像是妇人的喃喃细语，音乐就这样一波波的激荡在心壁上，触碰着我们的痛楚。

       故事情节的编剧上，导演Cagan Irmak着眼于土耳其普通家庭的沧桑经历，紧抓爷孙三代之间从隔阂到化解直至深爱主线，讲述了主人公的亲情、友情与爱情。Sadik是个叛逆青年，他在上大学时受到政治激进分子的影响成为了左翼记者。1980年9月12日军事政变袭击全国，他的妻子在生下Deniz后死去，他也经历了长期的扣押及暴力审讯。在其走投无路之时，带着8岁儿子Deniz回到乡下老家，而他的父亲仍未能原谅Sadik，因为当初期望他能成为农业工程师接管家庭的农场。在老家的日子里确是悠闲而轻松的，但Sadik却在监狱生活之时留下绝症，与此同时主人公与父亲的坚冰也开始融化……整部电影看不出有编造的离奇的情节，所有的疑惑都有相应的解释，因为生活有着无限丰富的宝藏，只要能细心感受、理解生活的意义，就可以淘炼出真金。而这一点往往就是那些虚假的制造者，寻着主观的框框猎取惊心动魄的曲折离奇的故事的人所不能感受到的。

       故事里，在最悲情的时刻往往会有令人啼笑皆非的场景换得沉浸在悲伤气氛里人们以淡淡的微笑，这种笑是忧伤的也掺杂着幸福。人生又何尝不是这样欢喜交加，在我们最痛苦的时候依然有欢喜的事情陪着我们，令我们的苦难能不加叠失的消减。有些电网站把这部电影归类为喜剧也就不足为怪了。

       导演在电影里加了许多年幼的Deniz的想象的童话世界，这样安排似乎在整个叙事的线路有些多余甚至产生凌乱，但却是非常的丰富了影片趣味内容。

       Sadik随同哥哥与其往日好友聚会。影片就在这一张餐桌上完成了对于友情的诠释。友情总是天长地久的，爱情却要夹杂许多付出与遗憾，Birgul知道Sadik回来，表情里透露出心里掩饰不住的欣喜，打扮一番见了Sadik，却甩门不见，眼神里掩藏着多年的辛酸苦辣。在医院的长椅上，两人叙旧，珍惜最后的短暂美好时光。

       Sadik死了，父亲在回家途中张开双臂悔恨自己当初没有拦下自己的儿子，哭及生命的呐喊震痛的刺穿我们坚硬的外表直至最柔弱心底，这是怎样的痛！



       Deniz不愿去上学，随之密室的秘密也就被打开了。原来爷爷一直细心保存着儿子的录像，碍于面子而不让他人知道，其实他的心里有着难以言表的痛楚，在医院里他对Sadik说了最后的内心里的话：“你是我的儿子，你是我的一切”。看着父亲幼年的影像，Deniz会心的笑了说了声“爸爸”，他的爷爷奶奶却哭了。结尾Deniz拿着爷爷给的录像机录像时，Sadik出现了，父子俩坐在稻草堆上的对话含义深刻，父亲对于孩子有了安定的家而感到欣慰，没有了自责没有了遗憾，并教育孩子必须长大。影片结束在一个下雨的屋檐下，平淡而不失感动的回味。



      《Babam Ve Oglum》并不是什么大制作，但它充满了生活的真谛，有演员精确表演、唯妙的故事情节安排、精巧的摄影技巧和镜头切换、成熟的电影语言对白，还有为电影量身定做的背景音乐，所有这些都让其成为一部人人共赏的佳品。

       从一部电影就可认知一个国家，或者说是一个国家的人民的生活，即使我们没有去过的地方，也会感到很熟悉。


</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>吓西性冷淡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-05-11 22:17:47</时间>
<影评>
          跟父亲的关系一直处于变化和调换之中：开始几年他是绝对权威且居高临下，两个人之间只有君与臣一般的交流；高中前后那段自我封闭的日子没有和父亲的主动谈话，形式逆转成渴望又担忧着和我说话却大多得不到回应的，是他；再后来直到现在，他已经是一个上了年纪的男人，仍然坚持着自己的事业坚持着支撑整个家庭的那份责任，只是经常会不知所措但又保持着那份威严地问我，又跑去哪里了，一个人太危险了，快回家。

  这一份威严里带着的那份年少时读不懂的感情，我已经记不起是什么时候开始理解的了。


  电影中的一家三代，老父亲，sadik，deniz.

  完全没有噱头的剧情和造型，唯一稍稍刺激了一下感官的只有偶尔作为回忆片段闪现的sadik遭受虐待的场景。deniz出生以母亲的死亡为代价，紧接着就是土耳其的一场军事政变，作为左派记者的年轻父亲sadik遭受了囚禁，虐待，在这个过程中deniz却毫不知情的顺利长大，而且，年幼丧母的他并不缺乏爱。

  漫画书和所有那些美好的，只有幸福的孩子才会拥有的童年幻想，都是父亲扛下一切给儿子挣来的。

  最终父子二人还是被迫离开了居住的地方回到老家，当年sadik咆哮着毫不犹豫的离开的地方，并且因为决绝的离家，他和老父亲决裂了。


  看着sadik回忆当初离开家的那个场景，我设想着自己每次离开时留给父亲的背影，作为孩子总是在不经意间抛给父母一个又一个不能承受的生命之轻，哪怕只是一个背影，一句话，一个厌烦的表情几道皱起的眉头夹出的缝隙。随后我们走了，自己做了些什么自己忘记了，大步流星的去追寻那些我们认为对的和值得的东西：信仰，理想，爱情，甚至只是单纯的欲望。直到很多年后当你伤痕累累疲惫不堪，或者也有了一个孩子的时候，你才发现当初那些豪爽地拍着你肩膀声称支持你的人早已在痛苦的坚持中不知去向，而那些阻止你你觉得不理解你的人，仍然守在最初你离开的地方，一直，一直，一直在等着你回去。

  因为你就是他们的信仰，理想，爱，和最单纯的欲望。


  老父亲并没有坚持那张冷冰冰的脸多久，或者该说是很快的，他就接受了孙子deniz，他没办法不爱这个可爱的孩子。爷爷教孙子什么是马掌，还做贼一样跑到商店里去给deniz买成捆的漫画书，因此还和店主吵了一架。

  （在此顺便插一句，我是多么希望有个傲娇的如此可爱的爷爷...）

  似乎一切都在朝一个明媚幸福的方向发展，直到sadik和老父亲长谈后倒在地上，刚刚散去的阴霾又迅速聚拢回来，压得人透不过气。

  

 “给他一个房间，爸爸。给他一个家，让他来去自由....我有太多的事情想要告诉他，你告诉他吧，告诉他...”


  最终sadik死了，老父亲终于抑制不住自己的感情，在全家人面前扯掉衣服哀嚎着：“如果那个时候我像这样站在这里，如果那个时候我像这样张开手臂，如果那个时候我拦住了他，如果我叫他不要走。十五年前，如果我像这样站在这里，Nuran，如果我拦住Sadik......如果当时我像这样抱住他，如果我把我的儿子拦下来...... 那他就不会离开了！他就会留下来了！但愿我那个时候什么也没说......但愿我那个时候闭紧了嘴巴。是我害死他的啊！我没拦住他啊！”

  我从来无法面对一个苍老的男人的眼泪，因为那里面积压了太多的东西，那是远比女人的眼泪要沉重的多的液体，一滴滴都似乎掷地有声；而我也无法阻止自己当时看到这里的念头，我在想即使老父亲什么都不说只是温情的挽留，毫不怨怒的召唤儿子，作为孩子的，也未必就真的会留下。


  没有谁对谁错，没有如果当初。


  小deniz又失掉了自己的父亲，他的超人爸爸。开始的沉默终于在某天爆发了，他想念他的父亲，他最巨大的依靠，有父亲的地方才是他的家。爷爷带他去了自己的密室，那个不允许任何人接近的地方。全家都进来了，看到了屋子里被珍藏着的很久以前的家庭电影，里面有年轻美丽的奶奶婶婶，仍然很憨厚可爱的小伯伯，还有sadik，影像里的他笑了于是deniz也笑了。心墙随之瓦解。

  我很庆幸至少在电影里还存在如此和谐没有勾心斗角的家庭。

  而在无数个儿子和孙子没有回来的日月里，老父亲又是怎样一个人孤独的坐在放映机前对着镜头中的小儿子一次次的失神到深夜的？我无法深想。

  

  影片有个美好的结尾，我更愿意猜想这是导演的童年回忆，deniz长大后真的变成了一个导演，他实现了自己所有的童年幻想，他的梦。

  而当他如此长大，他的欲望和父亲的欲望，世上最单纯美好的欲望，终于合二为一。

   





  “爸爸，你不知道我回来的原因。的确，回家不应该有什么原因，只要回来就是了。可事情不是这样的。我叫Sadik，哥哥叫Salim。”“那又怎么了？我还叫Huseyin呢。”“你为什么给我们取这两个名字，爸爸？你从一开始就那么怕我们吗？你就那么想控制我们的生活方式？可是我想要自己的生活。”……


  土耳其语里，sadik意味着忠实，salim则代表平安。

  
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>泡芙味的草莓</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-22 19:39:06</时间>
<影评>
        两段父子情深深打动了我，尤其是老人最后张开双臂做出拥抱的姿势，更是让人泪奔。 通过一个普通的家庭里父亲和儿子之间的隔阂和矛盾，让我们体会到家庭的温暖，无论离家多远，我相信，漂泊在外的人们，不管是不是有了自己的新家，那种与生俱来的归属感还是在家里才能真正的体会到。孩子和父母的隔阂也都很容易就消除，因为无论是哪一方，都是深爱着对方的。
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>广州许多多</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-13 12:25:42</时间>
<影评>
        曾经以为，我不是个恋家的孩子。甚至因此被批评冷血。

但几年下来，我发现自己错了。

一个大老爷们，有时候眼泪不经意就哗啦哗啦决堤。

剧中，那主角说，我走不了，又留不下，最苦的是中间状态。

是的，我们这一代，很多都是中间状态，在背井离乡和回不去中挣扎。

回家不需要理由。出走才需要理由。

我总是怀念那个大家庭。


故乡，是不是都和初恋有关呢？你看，她必然嫁人了，她肯定还记得你。初恋，是不是让故乡更让人放不开？那些老朋友，一起光着屁股下过河的兄弟，都老了吗
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>暗地花朵</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-06 19:33:02</时间>
<影评>
        虽然有别人在，还是不能克制的泪流满面。


平常的情节，即使加上特殊的背景也并非多么出奇，但这些情感，最平实的才最能打动人。


悔恨往往在不能弥补的时候咬噬人的内心。


家庭是我们最后的驻地。


喜欢这样热闹的家庭氛围，哪怕是争吵，也是那么欢乐。



太多时候，无从表达。看电影看故事，也都满怀着自己的小情绪小感情。


既然说不出来，何妨就借着电影，痛快地落一次泪。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>子归</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-01-11 12:09:55</时间>
<影评>
        影评《我的父亲，我的儿子》----亲情与自由的羁绊与宽容

                 by金微


“看到了吗？一个人决定要走，是谁也抱不住的。”

威权的父亲在儿子死后懊悔不已，他回忆15年前年轻的儿子出走的情景，张开双臂哭哭啼啼地说道：“如果那个时候我像这样站在这里，如果那个时候我像这样张开双臂，如果那个时候我像这样拦住了他，如果我叫他不要走，15年前，如果我像这样站在这里，如果我拦Sdlik。如果我当时像这样抱住他，如果我把我的儿子拦下来……那他就不会离了。”这是影片的高潮，父亲撕扯掉上衣，放生大哭，扬起双臂，目光呆滞，神情漠然，他嘶声裂肺的喊：“是我害死了他！”。这时，Salim（Sadik哥哥）吼叫着撞倒了自己的父亲，正是姨妈说了这句话，挽救了陷入自责、濒于绝望、处于崩溃边缘的父亲。


一个人决心要走，是谁也抱不住的。


《我的父亲，我的儿子》是一部简单的土耳其亲情电影，但正是亲情这种很奇妙的东西，在不经意之间撩拨着我们的内心。


主人公Sadik是一名土耳其激进青年，在年轻时，父亲希望他学农以便管理农场。但大学时受激进思想影响，Sadik成了一名无政府主义，并在毕业后成了70年代的左派记者。面对父亲的不解，Sadik离家出走。父亲的怒吼、母亲的哭泣、初恋的不舍都被他抛弃在身后，在伊斯坦布尔，Sadik开始为自由、为国家奋斗。


影片是从15年后的家庭生活开始的，Sadik为报纸撰稿，但经常涉及言论禁区而被毙。在他的妻子临产当晚，这个他奋斗的城市却空无一人。最后，妻子因失血过多，死在了只有五分钟车程的马路边。


黎明的曙光洒在这个可怜的男人身上，他目光呆滞，满身血迹，怀中报着刚出身的婴儿，身后是他妻子冰冷的身体。路过的士兵告诉他：伊斯坦布尔发生政变了。接着，他由于政治原因入狱，在狱中遭到严刑苦打，出狱后，也处处受到排挤。


他满腔热血为国家战斗，但是国家不在乎。为了给自己的儿子找一个家，他带着儿子回到了15年前离开的家乡，如他所料，父亲并不喜欢突然回家的他，尽管儿子笑言相对，但父亲都对他冷漠甚至排斥。


影片大部分时间都讲述这段父亲和儿子和解的过程。土耳其的乡村风情让人沉沦，单纯的哥哥、搞笑的姨妈，让人轻松，但倔强固执的父亲，又让人时时纠心。


农村的父亲既威严而又自尊，无论他是如何冷漠，但他都是爱儿子的，诚如他最后所说“Sadik是我的一切”。只是害羞的他是不会和儿子面对面交谈心事。


和解的局面是有过城市生活经历的Sadik打破的，当然他无法估量父亲的权威在面对儿子的质疑摊牌后究竟会怎样，借着酒兴，Sadik说：“你就那么想控制我们的生活方式，可是我想要自己的生活，我的学校，我的一切都是你选择的，你知不知道我讨厌这样，爸爸？”“爸爸，你说我离开了，其实我没有，我走不了，也待不了。我认不出哪里是我家。你一直在我脑子里的某个地方引导着我，你知道无家可归是怎样的感受吗？爸爸”“你知道我为什么回来吗？爸爸，为了给Deniz一个房间，让他健康的成长，让他有个家。” 


在这个过程，父亲只说了一句：“你现在知道养儿子的辛苦了。”


Sadik接着说“生活会继续。有人会写新书，可是他读不到。有人会拍新电影，可是他看不到。 他想再听一次自己喜欢的歌，却也办不到。要习惯或许也很容易。 他慢慢长大，他却不在他身边，他交了女朋友他也看不到了。”“给他一个家，爸爸，给他一个家，让他来去自由。”


说完这些Sadik倒地，这时我们才知道由于在监狱中受到的酷刑，他的肺已经坏掉了一半，而他身上一直揣着那张病历表。他害怕自己的死去会让自己的儿子Deniz成为真正没有家的孤儿，因此才会回家，才会回到自己已经离开了15年的家来得到父亲的原谅。但他又希望儿子Deniz不要重蹈自己儿时的覆辙，他希望父亲给儿子一个健康成长的家，一个能来去自由、能充满想象的家。


影片对儿子Deniz的描述挺有意思，导演花了不少画面来刻画儿子的想象世界。刚到农村时，依然沉浸在童话的想象世界里，看到爷爷骑着马便想象成佐罗，而Sadik旧日出走的回忆也在同一瞬间复活。此刻，三代人在同一时间和空间的节点上相遇。


影片的另一个角色是Sadik儿时的玩伴，他没能和Sadik一样走出农村，但他们俩在聚会时都一样戏称为“知识分子”。玩伴问Sadik如果知道现在的结果当时会作何选择，Sadik说:“我也不知道。但我会把这的一切都带走，把那的一切都带回来。”这是一句很耐人寻味的话。

电影还有让人情绪共鸣的地方，Sadik的初恋情人在Sadik要离开人世时，她靠在他肩膀上抽泣，这时天渐渐变暗，看到此景我不禁打了一个寒噤。


这部电影让我想起很多似曾相识的电影镜头。比如电影最后是一段记录两兄弟儿时的DV，就像《李米的猜想》结尾李米看DV时，时而哭时而笑。还有《天堂电影院》多多的初恋以及老电影人的话：“生活和电影不一样，生活难多了，离开这里去罗马吧！你如此年轻，世界是你的，而我老了，我不要再听你的说话，我要听别人谈论你。”


片子在人伦方面，刻画了父亲和儿子斗争的微妙关系。这有点像卡夫卡的《致父亲的信》，卡夫卡作为儿子，曾对威权父亲进行了深刻的精神分析。还有王朔的《致女儿书》，父亲王朔则对女儿以一种平和的方式对中国几千年的传统伦理道德进行反思。


小时，父亲是万能的，我们遇到困难或被欺负都会顺口说句：“我要告诉我爸”。但一个人终究要开始成长，要开始独立思维，要开始学着追求和放弃，要开始学着质疑与担当，要开始学着独自开始走一些路，要开始学着承受生命中的一些无法承受之轻，要开始学着离开家……对父亲强加在我们身上的准则我们都会有所叛逆。


如何延续这份亲情，如何不伤害父亲，如何让父亲放下威权，这些似乎也是从卡夫卡到现在的王朔，以不同身份反思的话题。


“有些鸟儿是永远关不住的，因为它们的每一片羽翼上都沾满了自由的光辉！”看《肖申克的救赎》时，这句话让人情绪激昂，让人学会追求自由。


“一个人决定要走，是谁也抱不住的”。《我的父亲，我的儿子》里这个抱，让人学会考量亲情。看到Sadik说“你爱祖国，但祖国不爱你”，想起中国当代的知识分子，尤感悲凉。幸运的是，每个人都有家，有爸爸，有儿子，家人从不彼此抛弃。


如果说《肖申克的救赎》是人在遭遇制度困境寻找精神救赎，那《我的父亲，我的儿子》则是写“亲情与自由”的相互羁绊与宽容。


PS：原声翻译成一个人决定要走，是谁也拦不住的，但我理解为“抱”，这样或许更能显现亲情的真挚。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Gerald</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-05 18:37:23</时间>
<影评>
        人总是在于生活抗争，总是在于社会抗争。

主人公作为一个左派的人物选择了记者这个职业，却偏偏由于政治，由于社会的大背景而不得不艰难的生活，尤其在妻子临产时的政变，更是体现了人在社会面前的脆弱。而其后在儿子年幼时的那重重酷刑，即使是快镜头的掠过，也不会淡化生活的艰辛。

可正是如此，才能体现亲情的可贵。

家里人的性格可以千姿百态，固执而慈爱的父亲，护家而活泼的母亲，古怪但又可爱的姨妈，木那却重感情的哥哥。。。但他们无一不欢迎游子的归来。

国家可能会抛弃你，社会可能会背叛你，志同道合的同志们可能只是怜悯你，只有家人才会真正的爱你。

细腻的感情，随时发生的小小争执，伴随着土耳其的音乐以及那孩子充满天真的漫天想想，其实那残酷的社会背景完全可以剥离，留下淡淡的乡村情怀。

即使sadik死去了，但是更能让人感受到的是家庭的温馨，那感人至深不可剥离的亲情。

片子没有过分的煽情，没有过分描写现实的残酷，也没有过人渲染死亡的可怕，没有过分强调父子间的化解，甚至用孩子的想象来冲淡一切的不美好。

它展现给我们的只是一个家的感觉。

一个完美的家。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
