<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>吻我 Kyss mig</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1526654971.jpg</封面>
<导演>亚历桑德拉-泰雷斯·肯宁</导演>
<演员>鲁斯.维嘉.费尔南德茨 / 丽芙·姆琼斯 / 克里斯特·亨利卡森 / 莱娜·恩卓 / 乔金·奈特奎斯特 / Josefine Tengblad / 汤姆·柳恩格曼 / 伯恩·谢尔曼 / Jan Goldring / Anna Nygren</演员>
<简介>米娅（鲁斯·维嘉·费尔南德兹 Ruth Vega Fernandez 饰）的爸爸莱斯（克里斯特·亨里克森 Krister Henriksson 饰）即将迎娶福瑞达（Liv Mjönäs 饰）的母亲伊莉莎白（莱娜·恩卓 Lena Endre 饰），在两人的订婚宴会上，米娅第一次和福瑞达相遇了。 随着时间的推移，尽管米娅已经有了未婚夫蒂姆（乔金·奈特奎斯特 Joakim Nätterqvist 饰），尽管米娅和福瑞达如今已经是没有血缘关系的姐妹了，可这并不能阻止她们之间的关系越来越亲密，一种炽热的感情正在以无法阻挡的速度席卷着两人的内心，而她们明白，一旦这种感情被公之于众，将会对各自的家庭带来多大的伤害。在迷惘和踌躇之间，两人的未来该何去何从？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>找不到我</作者>
<标题>我就是喜欢这柔软床戏</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-02-08 02:36:26</时间>
<影评>
        抱着打发时间的心态看的，出乎意料的竟然喜欢。但其实还是平庸的电影啊！但是床戏大过天,今天就是有吐槽的心情.


    剧情没什么可说的，女女的常用套路多点禁忌X禁忌，一如既往的要牺牲掉一个可怜男人。我对偷情桥段非常有感情，不知道是不是我也有点偷情癖。

    

    喜欢开始性张力的部分，没有天雷勾地火，可就是情不自禁情不自禁，中了魔一样任它一步步把你拉下去，You can't resist.直到独处一室就是折磨，眼神相对就是痛苦。两人的第一次接吻以及接下来骑车游泳的两场戏也表现得颇为诗意。


    但是整个电影让我心仪的，还是床戏，这是真正女女间的床戏！处理的柔软又温柔，把握住了女女床戏的精华. 有耐心缓慢的全身爱抚，有脸颊上发丝的柔情把玩，有印在对方眉间极轻柔的吻，有力竭拥抱时的耳鬓厮磨.甚至过程中矫情的十指相扣都让我心有戚戚，lesbian们就是这么事儿逼. 不禁想起呼吸相闻时的心中柔软。这才是女女的sex. 还有北欧电影的光线也柔软。 结尾机场追爱烂俗的也不太招人嫌。


    姑娘虽不是俩ten,（其实痛恨这些对姑娘评头论足的打分）但贵在演出投入，发自肺腑，喘息、表情、动作皆到位，用不着BGM煽情，独坐在电脑前，就会忍不住屏住呼吸血脉喷张,如一楼所说，A片里的妞随便摆摆造型跟这根本不能比.

  

    这里不能忍的要批判一下所谓Les porn ,那根本就是给不明里就的男人看的！模式就是俩直女按照直男的想象对着镜头做作的装那么一装叫那么一叫. 器材华丽 姿势百变 姑娘火辣，但实质根本就不是那么回事儿。看着姑娘们贼拉长的指甲, 直想爆喝：胡咧咧！作为弯女都深感还不及看男女男男来的实在 ……


      还有...I miss u
      </影评>
<有用数>653</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lucifer</作者>
<标题>恐惧的不是同性恋，而是改变</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-02 08:12:42</时间>
<影评>
        很优美细腻的女同性恋电影，不过我认为影片并不限于此，她描述的就是成人世界对改变的恐惶。


人一来到世界，自己触摸体会，别人言传身教，逐渐形成自己的世界观人生观，少年时代胡作非为胡思乱想，都是对这些观点的实践和修正，别人和自己都能原谅这些言行，因为这被称为“还没定性”，可成人——也就是“定性”——之后再做出改变，如对自己、对他人和对世界的看法的修正，就要承受巨大的压力，更不要说颠覆自己的观念，同性恋只不过是这种改变的一个极端的例子而已。


这种改变也常被称为人并不完全了解自己，也不完全了解别人。在电影中，Mia以为自己不是同性恋，以为自己不会脱下那枚婚戒，以为未婚夫和自己一样并不着急要孩子，Frida还没有完全从发现自己是同性恋后与未婚夫分手的阴影里走出来，就发现自己对Mia的感情要比女友Elin的感情更深，之前她可是认为出轨是非常糟糕的事情呢，Elisabeth以为丈夫Lasse并不歧视自己的女儿是同性恋，Tim认为结婚不马上要孩子是不正常的……凡此种种


这改变来的是如此汹涌莫测，在最初震惊之后，即使成年人也应对乏力，因为这种改变往往意味着对过去一部分人生的否定，一部分自己的否定，一部分别人的否定，此外，还要面临其他人的眼光，尤其是亲人和朋友的质疑，此后的生活和工作也必将受到影响，可能会失去最爱的朋友和家人，普通人也可能会用有色眼光来看待你，恐惧是理所当然的，不过由于恐惧而逃避事实，或者消极抵抗，或者极力否认都不理性的态度，也不能根本解决问题，像电影中Lasse完全不承认自己的女儿是同性恋，Tim假装自己没有看到未婚妻与别的女人在一起，Elisabeth愤怒指责女儿和Mia在一起，Frida起初向女友隐藏自己爱上了别的女人，Mia害怕别人的眼光，既希望现在的生活能继续，又希望能和Frida偷偷在一起……等种种逃避否认责难都是无用功，既然改变已经达成，再想回到过去的生活已经不可能，勉强为之也只是伤人伤己，Mia发现自己是同性恋之后真的要同Tim结婚生育美满幸福？Frida背叛了Elin之后能坦然相处吗？


既然无处可逃，只好坦然面对，就像Frida当初已经定婚5个月，可最终还是解除婚约和女友Elin在一起，现在Mia面临和Frida同样的情境，要如何抉择？当然这并不容易，需要爱、勇敢和牺牲。

感情是根本，如果没有感情一切就无从谈起，爱情亲情友情，只有足够深厚才能经得住岁月人事的变迁，Lasse爱自己的女儿，Elisabeth也爱自己的女儿，这种感情并不因女儿是否是同性恋而变淡变浅，最初也许不能理解，最后两个父母还是站在了女儿们的身边。

然后就是勇敢地接受事实，承认这个世界是变化的，我们对自己和对别人的了解都是一样的浅薄，总有一天我们会有新的发现。虽然令儿女伤心，Lasse也只能承认自己和前妻的好友产生了爱情，即使60岁两个人也要结婚在一起，Frida意识到自己对Mia的爱强烈到超过对自己的现任女友Elin，Mia确实爱上了继母的女儿。

在接受了事实之后就是必要的牺牲，旧生活无以为继，只好抛掉包袱轻装上阵，Frida失去了Elin，母亲也对她责备，Mia不止没了丈夫，工作和交际圈也崩塌了，如她自己所说，她已经一无所有，也就一无所惧，可以全力地追随自己的心愿，释放自己的灵魂，Frida之前曾经这样做过一次，现在轮到Mia来做了。


最后，电影的结局是美好的，在Mia和Frida都做出了巨大的努力和牺牲之后，有情人终成眷属，不过，就我看，不能在一起又如何？起码几个人都释放了自己的灵魂重塑了自己的生活扭转了自己的人生，这，就足够了。


PS：

Frida的眼里总是带着笑和调皮，蓝色的瞳孔真迷人
      </影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Dajing</作者>
<标题>一眼就是知道你对我有感觉</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-14 13:03:21</时间>
<影评>
        人和人之间的微妙关系在很多情况下都可以有出乎意料的变化。或者用出乎意料倒不太准确了，因为一眼就知道你对我有感觉，飘忽在彼此空气距离间琢磨不定的触动，时间凝固住这美妙的感觉在心底起了涟漪，是的，就是那一刻，我开始确定会喜欢你，不是冲动不是欲望，是追随直觉的指引靠近你，爱上你。哪怕要放弃一段7年的情感，哪怕要遭受多少质疑，我都要和你在一起，好好爱你，你不会再失去我。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ms. Pokerface</作者>
<标题>赏心悦目的北欧爱情</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-16 10:16:07</时间>
<影评>
        “你为什么吻我？”FRIDA不能假装什么都没有发生。她要知道为什么。

“我不知道。就那样发生了。”MIA无法正视对方的眼睛，更无法理解自己的行为。她的身体本能，比她自己更清楚她需要什么。


在斯德哥尔摩和男友一起创业打拼的MIA这天和她的男人一起回到老家，参加老爸60岁生日聚餐。在生日派对上，MIA认识了FRIDA，老爸女友的女儿。两人莫名地对对方好奇，只是没有机会和理由交流。不料MIA被老爸骗到一个小岛上，被迫与FRIDA和老爸女友培养感情。在岛上，原本互相吸引的两个人暗生情愫，MIA在夜色凝重的北欧森林里亲吻了FRIDA。


后面的情节并不出彩，有男友的MIA纠结得死去活来，有女友的FRIDA发现自己已经身心双双出轨。最后两人抛弃原来的爱人，勇敢地走在了一起。俗套得很。但是床戏和配乐，实在是一绝。


这是我见过最纯粹的女女床戏。没有一丝一毫迎合直男对女女爱的期待，只有温柔的吻和不动声色的高潮。这床戏让我想起《罗马的房间》。相比之下，《罗》的西班牙情欲色彩太浓烈，也多少做作了。


看评论很多人说不知道这两女人怎么就相爱了。这明显是看惯了美国快餐式爱情剧，一定要双方说出来，一定要赤裸裸地作才知道，哦，这样就是两个人相爱了。但是这部电影没有，它还原了爱情萌发的原本状态，你不说，我也不说，但是我们都没法把眼睛从对方身上挪开，然后终于某件事成为导火线，欲望喷发，一发不可收拾。像《断背山》里，两个人突然就做了，为什么，只有不说出口的情愫才最浓。


另外，多处出现的大提琴也传达出压抑的欲望。两人在教室楼道里相拥时，低沉的大提琴抒发了浓厚的思念，配合拥抱着的双手的特写。之后床戏的配乐也一直低沉浓重。MIA男友开车碰到自己女人和另一个女人亲吻时，电影出现了骂脏话时连续的BEEEEEEEEE。这么细致的配乐处理，真是不能再GAY了。


整部片子的镜头都干净得不得了，北欧麋鹿，森林，旷野，阳光洒下来的昏黄光圈，赏心悦目。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Lepoo</作者>
<标题>小吐槽</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-05-07 09:27:49</时间>
<影评>
        情节略俗套，此类题材无非是一个勇敢一个懵懂，一个主动勾引，一个在自我认同的纠葛中最终come out，还得牺牲一个好男人来增加点drama。北欧小清新风格还是有点吸引人的。撇去汹涌的床戏不说，最爱的场景竟然是Frida带Mia去屋后看鹿！萌！

要不说人家社会发达呢，见过娘一手酒一手烟递给亲生闺女说“玩儿去吧”么？

最后一个槽点就是——纯种北欧女好魁梧啊！看Frida和Elin就知道了。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>eleanordog</作者>
<标题>假日爱情奢侈品的胜利</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2012-07-17 17:01:43</时间>
<影评>
                这是我第一次尝试写影评。影片名叫《吻我》（KYSS MIG），“吻我”在片中没有特别的意义，也许仅仅是与爱情有关的一个字眼，也许是因为女女主人公的感情告白是在度假小屋边情不自禁的一吻。

        这是一部描述拉拉之爱的电影，女女主人公相逢在他们共同的再婚父母的生日派对上，在这次派对上，他们父母亲宣布了订婚，女主之一Mia和男友Tim也随后宣布订婚。但爱情就是这么充满悖谬，几天后，女主Mia和女主Frida有一次机会在父母的度假小屋短暂相处，在那里，Mia远离为结婚和要小孩步步相逼的男友以及似乎永远不会抽空与她倾心相谈的让人气恼的父亲，度假小屋格外亲近自然，甚至有梅花鹿出没。在静谧美好的夜晚，吹着户外的凉风，品着杯中美酒，与对面的女伴Frida倾心交谈。在那么浪漫的氛围中，她们渐渐靠近，互相亲吻。这一段，是电影中最唯美的片段之一。

        Mia的感情是随着影片的进程渐渐显露的，最初，她觉得有一点点爱Frida，有一点点爱Tim，她不想打破固有的生活，跟Frida说我们不要继续下去，并试图按计划结婚；后来Frida断掉了与前女友的关系，却因Mia的摇摆不定伤心失望，决定远离的时候，Mia终于看清自己的内心，下定决心追随Frida。她后来想得很清楚，她说我最初想和Tim结婚是因为那是你们所有人的期望。

        Mia是勇敢的，我的疑问在于，Mia和Tim相恋七年，相处淡然、相知弥深，Mia拿七年的白开水爱情必需品去跟几周的假日爱情奢侈品相换，真的做对了吗？Mia为什么跟Tim说拜拜？不要跟我说她更爱Frida而追随了内心所愿。从前面的情节看，Mia和Tim不是没有感情，他们一起做爱，抽烟，开玩笑，谈论家人，他们和常见的每一对没什么不同。站在Mia的角度想，和Tim结婚，心里却有个从未真正得到过的Frida，这种禁忌之恋是一种背叛的折磨，而她逾是想对Tim付出真心，逾是被心里这个隐秘的人折磨。在一般人可能遭遇的这种外遇折磨感之外，Mia还要多受一重折磨，她会去想是不是我其实喜欢女人不喜欢男人？“女人”是她心底不特定的第三者，这比特定的第三者更有蛊惑人心的力量。加之Mia本来就没有做好要孩子的准备，对未来婚姻生活的假想是她恐惧，促使她下定与Tim分开的决心。

        Tim不是输在Mia是女同，事实上Mia是双性恋，那在这一点上Tim与Frida很公平；Tim也全不是输在柴米油盐的琐碎生活上，他更多地是输在他已经拥有Mia，而Frida没有。Mia在心里衡量到时候，涉及Tim，想到的都是婚姻的沉重责任，涉及Frida，想到的都是假日的轻快步履。如果Tim和Frida条件对等一点，比如七年之后，Mia仍然觉得她要的是Frida，我会为她们祝福。

        你，真的吻对了人吗？

        不过，电影的美有时就是美在当时的心情，这和电视剧要有时间轴里的呼应和交待不同。这么看来，这个故事还是挺美的，和电影唯美的场景、音乐都很配。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>芊露囡囡</作者>
<标题>大胆吻我，温柔上我，勇敢爱我——千山万水我跟你走。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-03-07 03:00:29</时间>
<影评>
        两个人瞅一眼，不需要什么铺垫发生的爱情通常就叫做一见钟情，好多时候碰上了多嘴说一句牛逼也就过了，其实这茬别人多半是不信的。可是似乎不论什么一放到同性身上还是可以被人接受，那是真爱啊。


Mia和Frida怎么好上因此就无须赘述，不过从Mia身上我发现了，其实有些时候性取向的选择不是自身能决定的，有时候你的身体会比你的心更懂你，你自己本身也无非是多了一些所谓的理智而已，便是那些经过漫长时间轴后，加之在你身上越来越多的条条框框带给你的所谓成长。


之前总觉得同性恋最大的阻碍来源于客观环境，现下觉得才其实最大的阻碍还是因为主观因素。Frida质问Mia为什么吻我，而主动亲吻Frida后的Mia却选择在这个问题下逃避，不是因为她不爱，而是主观根本没有跟着身体走，她怕失去，她怕改变，她还没有做好去爱去摈弃的准备。


好在阴错阳差的度假之旅还在继续，再怎样逃避的人也逃不了香喷喷的肉体诱惑。两个姑娘的身体柔曼，做爱的戏份唯美得够呛，没有激情澎湃，宛若细水潺潺流，柔软的床戏配上轻柔的乐，把爱全部描绘尽却。


即使只是体验双性恋一场，昙花一现那共你的一夜，也好像能把人滋润得挤出水来。


Mia与Tim七年的恋爱长跑也随着入夜的高潮而奔向终点。


爱一个人和看清楚一个人和时间长短真没有太大关系，有时候谈了那么久的一个人，还不如下一秒出现后能够改变你世界的人。Mia和Frida终于也勇敢向对方说爱，再次相拥滚起柔软地床单，爱意满满深情款款。可再怎样浓郁的两人小爱，也终究要面对生活才能够健康成长。


困在鞋盒子也要爱的Frida却不满足于Mia懦弱的表现，于是矛盾又起，缘起后又缘落，Frida离开，Mia渐渐开始失去一切。


接下来的故事变得老套，不外乎是一个人出走一个人失去全部后终于幡然醒悟，重觅至宝。好在没有安排追逐飞机的戏份，电影缓缓结束在巴塞罗那，那两个人最终相遇的地方，有一片蔚蓝的海。


面前的海茫茫，听那海鸥轻声鸣叫，恋人的眼睛里有比海更深邃的爱。


终究再遇。


既有现在，何惧未来。


</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>夜间飞行🛸</作者>
<标题>折服于S的颜值 超级有眼缘</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-02-02 18:10:46</时间>
<影评>
        《吻我》是搜卡罗尔的时候出来的相关 看到伦理什么的就戳进去看完了 讲述的是重组家庭的无血亲的姐妹摩擦出的爱情爱情火花。一个已经订婚，一个有女朋友。双方迫于现实离开 之后内心斗争balabala 结尾是两人在巴塞罗那相遇的happy ending。

  总体来看，典型的les片套路 不过结局是在一起的也不多【和北欧大部分地区同性恋合法化有关吧】双方父母对于一个家里两个les还是在一起也没有太多反对,爸爸说你开心就好了。

    所以，看这部片的理由是什么呢？就是S的颜值撑起了整部剧。她不属于那种特别惊艳的 也不是一眼看上去的攻（不是那种阿黛尔的生活lea那样的)，但是她看喜欢的人的时候的眼神简直是可以把人掰弯成蚊香……

 好了 上图






&lt;图片1&gt;



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>ChichiGi_i</作者>
<标题>女双性恋姑娘你们要闹哪样</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-08-01 09:52:13</时间>
<影评>


近来刷了一堆如此题材的电影，即一个即将步入婚姻或者已经结婚的女人在接触到一位同性恋或双性恋姑娘后三观崩溃与男友家庭决裂，突然发现真爱在欲望和爱情的驱使之下离经叛道。她们可以与自己的男友和丈夫发生关系，她们往往在被吸引之后对男人说我爱你，她们前一秒钟还在计划结婚或与男人缠绵下一秒钟就与姑娘在床上翻滚。暂且把她们当作双性恋，而这些女人，她们在干啥？又在闹哪样？

家庭伦理道德对女人的要求太多了。英国病人电影条目下很多人评论它不道德。一个出轨的女人，追求自己欲望的女人总会在一定程度上让人大惊失色，如果她是一位贤妻良母又温顺的好女子，那这种讨伐和加之其上的道德评判就会越猛烈。所以那些即可以接受男人又爱着女人的女双性恋们，进入家庭和伦理层面简直大逆不道，胡作非为，何况往往她们还有孩子。这是个复杂的问题。

平常心里男同性恋者面对男主提出的节制性行为的提议是这样反驳的，我们终于可以突破道德加之我们群体的压力放纵我们的身体这是我们存在的基础即欲望合理化，并非合法。看看那么多不能自我接受的深柜，自残自杀被自我折磨得死去活来的人。所以能够接受自己的取向和欲望是这个群体最为本质和基础的存在性证明。回到女双性恋，有选择性的题材在这个方面展现了它的价值选择。即女性的欲望展示，她们并非是一群只会做饭做家务带孩子购物互相攀比竞争的标签，金黄色头发胸大腿长能生。她们有对自我的认识和控制力，而这种控制力往往与自我的认识形成极大的张力。所以当她们失控的时候，必然是什么东西冲破了控制和加之其上的重重堡垒，这必然要落在欲望上。可以是性欲，是对工作和职业的追求，是社会性自我价值的实现。显然，电影仍然停留在第一层节，即使是第一层届也要掌握好尺度， 需要漂亮的面孔美丽的身体浪漫的故事中和一部分苛刻的道德评价。但它又是最根本的也是合法化的基础。

实在不能想到更好的办法时寄托给天性是最为稳妥的办法。同性恋是天生的还是后天形成的一直被人讨论来讨论去。但本身它是悖论，并不能被证明但合法化需要这样的结论。它让人退回到最为原始的层面即动物的层面来寻找自己存在的证明，那相反的，社会这个运行机制给予人自由选择的程度卡在哪里也就一目了然。

为什么需要家庭，只有一夫一妻才能算是家庭，配偶一定被命名为丈夫和妻子。如果在中国，可以做这样的考虑。版图和官僚机构的运转必须仰仗宗族的力量把人钉在家庭里，家庭订在宗族里，在法律之外运用伦理和道德让每个人各司其职，抚育下一代和养老。如此节约和不费力的行政之外的社会运转与传统的乡土理念混育在这片广大的版图之上是不是最为合适。而这些高喊着我可以自由选择的群体怎么不能让人头疼，怎么又不是异端。抛开天生论，后天的自由选择更是大逆不道。这也是为什么同性恋群体，女性群体把欲望，本能当作突破点的原因。自由选择的尺度只有在本能意义上才具有合法性，绝对些来说就是自由选择其实并不存在或者范围非常小尤其是合法的。

回到那些女孩儿身上，她们到底想要干嘛。她们想要遵从自己的欲望也就是天性。与一个人相识七年，十几年，二十几年甚至有了孩子。与一个女人相识一天没有与她生活过她就确定这是真爱我要与她共度余生。这简直是天方夜谭。我们回到了那拉出走问题的原点。一个欲望的对象让一个女人与家庭决裂，是彻底的因为她要进入到与女人的关系中去。后果会是什么，她会不会接着追寻自我认识的道路实现自我的价值并且宣扬一种遵从天性和欲望的价值选择，是的，选择即是价值。她本身已经拥有了这样的价值性。这会不会让社会细思极恐，让一个需要把男男女女钉在各自身份范围之内的官僚集团防微杜渐，会不会让那些惧怕自己的社会资源被夺走的人群感到恐慌。

而那些可以接受与男人发生关系的女人们，她们不是双性恋又会怎样。她们如果是同性恋。这不怎样，但从政治上这是必要的，这反映着电影可以在题材选择上达到的价值选择的深度和力度。但，这个目标仍然是感情和欲望之后的东西，是最为浅层的表面，是可以被团体组织机构加之其上的标签，我们回到的仍然是人性，是情感，是需求，是女人的尊严和满足，女人价值的彰显。但这其中因此含有社会批判的力度以及价值的选择与政治诉求。这个问题不应该被回避。

返回人世间，从一种理想状态回来。这里并没有什么需要女人选择的东西。在这片土地上，女人仍然在为生存生计生产绑缚在家庭里。她一定要结婚生孩子，在自己的身份里尽自己的义务。她连选择单身都要被加之剩女的污名好像她是被迫的而不是主动的选择。而这主动的选择正是一个人尊严价值和自由实现的地方。


但是，有人说为什么选择异性婚姻不是自由的，选择异性恋是不是自由的，选择生孩子不是自由的，选择留在大山里原谅所有人不是自由……这是自由，它是选择的一种，而我更为关注的是还有没有更为广阔的选择空间和选项，我更为关注的是为什么选项出现但它跟没有出现一样，即使被选择了它要被当作不正常要经受精神和肉体的折磨。我想这也是文学电影最喜欢的地方，人到底何物，只有在选择里才能爆发出力量。就像奥里芙一样。


最后，从电影成为现实需要多久，从时间上，我不知道第一部同性恋题材的电影到第一个国家给予同性合法经过了多长时间。但我知道迄今为止并没有一部此类题材的中国电影在影院上线。表现女同性恋，双性恋题材的更是不多。

路满，望有生。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Van</作者>
<标题>梦里花落知多少</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-01-03 18:20:58</时间>
<影评>
        电影中最喜欢的一个画面，在此分享。


Mia吻过Firda，情不知所起。不知所措欲找一个逃离的借口。

F“你为什么吻我”，“我们不能装作什么都没发生”。M所有的不知进退，在这一刻，得到回应。

垂钓归途，是已入夜，寂静漆黑遥遥中有蓝光。F单车载着M。

后车座的M，睁大眼睛似要在千丝万缕中理出头绪，感情的事从来没有为什么。恍惚疲累中，她终闭上眼，靠住她；摩挲细细簌簌寻一个舒服安心的姿势，倚住她细嗅蔷薇。

前车座的F，不言语。稳稳握好车把，一层层的欢快从心里溢出；像个孩子，笑容灿烂，眼神明亮。


这个画面，一如我曾经的某个梦，天真而认真——就像，与这个世界相处的方式。
      </影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>