<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>玉女风流 One, Two, Three</电影名>
<年份>1961</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1082838488.jpg</封面>
<导演>比利·怀尔德</导演>
<演员>詹姆斯·卡格尼 / 霍斯特·布赫霍尔茨 / 帕梅拉·蒂芬 / 艾琳·弗朗西斯 / 霍华德·圣约翰 / Hanns Lothar / 莱昂·阿斯金 / 劳夫·沃尔特 / 卡尔·莱芬 / 休伯特 · 冯 · 麦瑞肯 / Loïs Bolton / 彼得·卡佩尔 / Til Kiwe / 亨宁·施吕特尔 / Karl Ludwig Lindt / 莉泽洛特·普尔韦尔 / 约翰·班纳 / Max Buchsbaum / 莱德·巴顿斯 / Paul Bös / Siegfrid Dornbusch / Gernot Duda / Otto Friebel / Werner Hessenland / 弗里德里希·霍兰德 / Rose Renée Roth / 西戈·鲁曼 / Helmut Schmid / Jaspar von Oertzen</演员>
<简介>麦克纳马拉（詹姆斯·贾克内 James Cagney 饰）是可口可乐公司西德分部的总经理，长久以来，他默默地为公司辛勤工作，业绩屡创新高，是上司眼中的红人，亦是最有希望获得晋升的职员。某日，上司致电麦克纳马拉，告知他自己的女儿斯嘉丽（帕梅拉·蒂芬 Pamela Tiffin 饰）即将前往西德游玩，希望麦克纳马拉能够成为她的监护人。
                                    
                                　　然而，让麦克纳马拉没有想到的是，斯嘉丽尽管年纪轻轻，个性却极其热情奔放，来西德没多久，便同一位名叫奥托（豪斯特·巴奇霍兹 Horst Buchholz 饰）的男子坠入了爱河，他们不仅结了婚，斯嘉丽的腹中甚至还有了奥托的骨肉，更糟糕的是，奥托来自于东德，是一位根正苗红的社会主义者，鄙视资本主义的一切。就在这个节骨眼上，麦克纳马拉得知上司很快就要前往西德接他的女儿。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Mr. Three</作者>
<标题>你还记得Ninotchka么</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-04-19 02:33:14</时间>
<影评>
        三个苏联经贸部专员，色咪咪又故作正经的来到资本主义国家代表面前。


这不就是异国鸳鸯的再现么。异国鸳鸯有3个编剧，但是现在看来，写政治讽刺的活儿大概是比利干的。


还有Otto在卡格尼办公室那段关于资本主义的演讲，与Garbo在异国鸳鸯里的表现何尝不是如出一辙？


比利善于写这样的line，比如这段：

苏联特派员：我们跟古巴签了协议，用雪茄换我们的导弹。

卡格尼：你们上当了，这古巴的雪茄是劣质品。

苏联特派员：不要紧，给他们的导弹也是劣质品。


比利是我心目中好莱坞最好的编剧，没有之一。但是很难精确分析出他编剧的特点，他的十大准则，都是一些基本东西，优秀的编剧也能掌握个七八分。不过从比较玉女风流和异国鸳鸯，再回头看玉女风流里的台词，可以感觉到一些模糊的点，哪些是比利想出来的，哪些是IAL的。像夫人在机场拿起一只菊花伪装话筒，这个我觉得IAL的可能性大于比利，而夫人那句好吧我的元首，则更像是比利的。


比利讲笑话喜欢用铺梗，容易出现对比或者排比，卡格尼那句“do me a favor please, bury us, but do not marry us”,就像to be or not to be里面“我爱我的国家和我的拖鞋”，这大概是我琢磨的比利台词的一个特点。比利虽然30大几了才开始学英语，而且他的英语一直带有极为严重口音，其发音是全好莱坞最难懂的，但是他似乎非常善于掌握押韵，掌握语言里一些有趣的相似点，比如bury和marry，


还有类似的：


Mac夫人：maybe we made the mistakes(about the vote)

scarlet：that couldn't happen in russia

Mac夫人：they don't make mistakes?

scarlet：they don't vote


这两个they don't通过转折递进制造笑果，也是典型的比利笑点。


这个戏里还是能看到刘别谦的影子，基本上，比利的喜剧都有刘别谦的影子，film-noir的话则是斯特劳亨。这部戏里，一个工作人员在墙上画销量上升的直线，这是默片遗风，比利没有拍过默片，但是他见过刘别谦怎么拍戏。比利虽然说学不到，但还是学到一些皮毛的，这已经很了不起了。


返回头说比利的喜剧，比利的喜剧和刘别谦的喜剧最大不同在于什么？在于比利是有鲜明立场的，他不是一个允许事情在镜头前发生的导演，他是允许某些事情在镜头前发生的导演。基本上他对政治的态度是最明白的，关于柏林他就拍了几部戏，在控方证人里还有一个来自德国的女人。他是不原谅这段历史的，他直面其残酷，因为他从中感到了极大的痛，父亲和继父死在集中营。地理上讲，他又是一个波兰人，无法原谅苏联人对这块土地的蹂躏。但是比利跟刘别谦学会了用笑来做武器，只是他的武器更锋利。


总有一些观点，对cynical这个词滥用，非要把刘别谦和比利归纳为犬儒。我们在使用犬儒这个词的时候，一定要搞清楚这个词到底说的是什么意思。


犬儒cynicism，来自希腊，有一个学派叫Cynics，这群人的哲学主张是live a life of virtue in agreement with nature，所以拒绝所有conventional的东西，比如财富、权利、荣誉以及社会地位等等，从这个角度说，这群人是道家，主张的东西跟庄子没啥区别。


过了两千年，这个犬儒的提法变质了，不同的人有了不同的解释，王尔德说它意味着A man who knows the price of everything and the value of nothing，而乔治奥威尔认为犬儒是对宗教狂热的否定，是一种不可知论。但总体来说，犬儒的含义是对社会价值和道德观的不信任，是一种彻头彻尾的玩世不恭，而不是有所保留的。


我们看看刘别谦，刘别谦玩世不恭么？有一点，但那是Jewish legacy，而不是cynicism，刘别谦不是彻底的，他是有所坚持的，有所保留的，是有信仰的，而不是否定一切的，他是有道德劝化的，而不是破除所有的守则的。


比利，在cynical的程度上比刘别谦稍微强一些，其原因在于生活经历，他出身并不高贵，早年做过新闻记者，来美国的时候住在女厕所隔壁，他苦过，难过，经历过亲人逝去的痛，经历过去国怀乡忧谗畏讥，经历过一文不名，他对社会的态度自然不是高高在上的，他对好莱坞的态度也不是乐在其中的。但是比利只能说是一个边缘的insider，而不是一个彻底的outsider，他还是这个系统里的，还是这个系统调教出来的，尽管他调皮，他嘲笑很多事情，从一开始他就嘲笑，但是他也有所本，不是蔑视一切的，尽管我们很难找到他的出发点，找到他坚持的东西，但并不意味着它们不存在。


我不认为有真正cynical的导演，如果有，早期的赫尔佐格可以算一个。本身来说，德国人是过于复杂的，辜鸿铭说他们深刻、广阔，但不单纯，而美国人则是广阔、单纯但不深刻，所以当不单纯的德国人来到不深刻的美国，就会产生我们看到的这些东西。总体来说，那是一种潜意识里的焦虑感，刘别谦和比利只是焦虑感程度不同罢了。
      </影评>
<有用数>175</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>二阶糖富美</作者>
<标题>关于影片的二三事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-10-13 03:49:11</时间>
<影评>
        一 其它电影的影子


1  James Cagney扮演的男主人公可口可乐西柏林分公司经理麦克拉马拉曾试图把手中的半边水果扔到东德小子otto脸上，这一幕显然是在对 James Cagney本人于1931年主演的经典强盗片《The Public Enmemy》致敬，不同的是，在那部片子里， Cagney真的把半拉葡萄摔到他女朋友的脸上去了。


2 “Mother of mercy, is this the end of Rico?（仁慈的圣母啊，难道这是小凯撒的末日？）”，James Cagney在得知上司的女儿怀孕了之后，脱口而出的一句话。又是致敬。这句话的原出处是另一位最伟大的强盗片明星Edward G. Robinson主演的经典强盗片《Little Caeser 》（小凯撒）。


3 "Yes, We Have No Bananas"， James Cagney与三位苏联代表在Grand Hotel聚会时，饭店乐队所唱的歌曲。比利怀尔德显然很喜欢这首歌所具有的幽默感，因为《Sabrina》（龙凤配）里，亨弗莱鲍嘉在游艇上用他的便携式唱片机泡赫本时，放的也是这首歌。


4 "I wish I were in hell with my back broken" ， James Cagney在电影中的一句台词，比利怀尔德显然也很中意这句话，他让亨弗莱鲍嘉在《Sabrina》（龙凤配）里说了同样的话。


5 还是围绕James Cagney做的文章，他曾于1942年主演了一部叫做《Yankee Doodle Dandy》（胜利之歌）的歌舞片，并因此片荣获奥斯卡最佳男主角。该片描述了百老汇音乐家George M. Cohan的生平，这位音乐家曾创作名曲“Yankee Doodle Boy” ，而James Cagney用来陷害otto的布谷鸟时钟用来报时的歌正是这首歌。


6 《Grand Hotel》（大饭店），James Cagney与三位苏联代表在东柏林聚会的场所。


7 《The Last laugh》（最卑贱的人），影片中那个在高级饭店里扫厕所的没落贵族让人想起强宁斯在《The Last Laugh》里的角色。


8 《Gone with the Wind》，麦克拉马拉夫人跟James Cagney打电话报告上司女儿斯嘉丽失踪了，James Cagney恼怒地问，那她去哪儿了？麦克拉马拉夫人答曰：我怎么知道，消逝在风中了吧。（Gone with the wind）


9 《La Dolce Vita》,James Cagney在试图把otto打造成伪贵族时，otto气愤地大叫：“这算什么，La Dolce Vita(甜蜜生活)吗？”


10 ” OTTO，这个名字不管是顺着念还是倒着念，发音都一样。“比利老头是在故意开同样从欧洲流亡至好莱坞的Otto Preminger的玩笑吗？


二 关于Frank Sinatra


1 "Ring a Ding Ding" ，流行歌王Frank Sinatra的名曲，这句比利怀尔德爱用的拟声台词含义模糊而灵活，多用来表达一种男女相悦的欢愉和放纵，来自苏联的三个代表在看到James Cagney性感金发秘书时，就用"Ring a Ding Ding"来表达那猥琐的欢喜。《The Apartment》（公寓春光）里，Shirley MacLaine也半含讽刺地哼起“Ring a Ding Ding”，当影片最后舍尔爵克暗示她要去亚特兰大开房时。


2 “The hell with Frank Sinatra” ，James Cagney说“To hell with the revolution and to hell with Khrushchev! （革命见鬼，赫鲁晓夫见鬼）” ，Otto情急之下只好说，Frank Sinatra见鬼去吧。比利老头，您这是在骂人家，还是在夸人家呢。


三 关于可乐这个事儿


1 为什么要拍摄一部以可口可乐公司为背景的电影呢，部分原因是当比利怀尔德还在派拉蒙的时候，他常与派拉蒙公司一位名叫Y. Frank Freeman的监制发生冲突，而这名监制来自乔治亚州，爱和人吹嘘他握有许多可口可乐公司的股票，这给了比利怀尔德部分灵感。


2 当然，比利怀尔德自己于1974年接受采访时的说法是这样的，“I just think Coca-Cola to be funny. And when I drink it, it seems even funnier to me.”


3 琼克劳馥在影片拍摄时曾致电比利怀尔德，抗议他拍摄一部给可口可乐公司做广告的电影，琼克劳馥本人当时是百事可乐公司董事会成员。因此，为了平衡，比利怀尔德把影片的最后一个镜头给了百事可乐，James Cagney从自动贩售机里买了四瓶可口可乐，而最后出来的一瓶却是百事。


四 关于柏林墙


影片有大量穿越东西德的镜头，在柏林墙建成之前，勃兰登堡门是影片里隔开东西德的标志。而于1961年8月13号夜里火速建成的柏林墙正好穿过勃兰登堡门，于第二天早上发现这一事实的摄制组只好转战慕尼黑，利用Bavaria Film Studios的停车场搭建了一个低矮版本的勃兰登堡门，补拍了剩余的穿越镜头。


</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Celia</作者>
<标题>怎么会有这么好看的黑色喜剧啊哈哈</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-29 20:55:12</时间>
<影评>
        在哔哩哔哩上搜比利怀德搜出来的一部片子，不得不说译名太抓眼球，所以戳进去看了，全程爆笑且毫无尿点，比“热情似火”和“七年之痒”还要有趣，怎么就默默无闻的多呢？


纵观本片，我觉得它特别吸引人的地方在于——简单。它没想着考观众的智商，耍太多的手腕去讲故事，像“两杆大烟枪”或者“低俗小说”那样，在故事的层次或者叙事的架构上做文章，只是简简单单按照时间的线性去讲述了一个三岁孩子都能看懂的故事。被宠坏的浪荡美国富家女被老爹流放到还处在分隔状态的东西德，结果却爱上了一个共产党员，在意识形态有着严重分歧的冷战时期，让老爹的德国下属不停的给自己擦屁股。然而仔细想想它的成功也并非简单，其实在这成功的背后，要付出的恰恰是复杂。


1.此故事的背景


故事发生在冷战时期。众所周知，当时大家的精神状态都不太对劲，不管是此阵营还是彼阵营。随便拉一件事过来都可以让现在的人捧腹，然而要把它处理好，把所有的笑点集合在演员的台词中，也需要相当的功力才行。


2.每一个故事包袱


什么时候甩哪个包袱，怎样做到一个“波”能得到系统的“三折”效果，足见导演功力。1波：嫁给东德共产党员→1折：耍计谋让其陷入牢狱（计谋运用也颇见功力）→2折：姑娘怀孕→不得不解救小伙子，而此时对方已经被屈打成招美国间谍（伏笔）→虽然对方极度不配合改造计划，然而其“美国间谍”的身份不得不让他服从卡格尼，假扮一个德国贵族。→3折：美国富妞傻兮兮的把自己老公的身份说给了记者，就在大家以为这件事又起波澜的时候，卡格尼的手下冲进来对记者一个敬礼，原来记者本身是前党卫军成员，被抓了小辫子之后只好服从卡格尼。任何一个转角没有出现，故事都不会如此精彩。


3.演员的选择


大肚子叔叔卡格尼，一副长年身居高位又汲汲营营的中年男人形象，换成任何一个有着闪耀形象的好莱坞影星都不能担当他在片中的角色。他的妻子，刻薄又富有同情心，看看那位女士的高傲的嘴唇，谁能赢过她？美国小姐，一开始活像60年代的嬉皮女郎，一旦真正爱上了奥托，立马脱胎换骨成了美丽温柔的少妇，尽管还是没脑子。一群德国职员也太可爱了，说话行事都有着希特勒时期的遗迹，然而都得到了戏剧化的处理。


总而言之我是对这部片子爱到不行，最爱的黑色喜剧没有之一！！！
      </影评>
<有用数>54</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>義人青立</作者>
<标题>让我们嘲笑一切</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-30 19:14:02</时间>
<影评>

最近一连看了好几部比利怀尔德的经典喜剧电影，实在是感谢他给我平淡乏味的假期生活带来了这么多的欢声笑语。这部玉女风流，撇开烂俗的译名不说，其内容实在是现象级和教科书级的。
       在我的理解中，BW的幽默更多的是对语言的把玩，对呼应情节的利用，以及最重要的——对现实的讽刺。在BW看来，似乎一切都是可以讽刺的。在One,Two,Three里，他在嘲笑下面这些群体的时候，用的都是一视同仁的戏谑夸张语气。
    1. 主角和配角：每一个配角都充满笑点，当然主角不仅不会有丝毫伟光正的光环，反而还比所有配角加起来更值得嘲笑：一心往上爬的中老年肥胖男人，自以为聪明绝顶，其实总是兜一大圈还把现实搞得一塌糊涂——大搞办公室恋情还以为妻子不知情，极尽所能改造社会主义青年Otto最后却让人家抢了工作，死都不想回Atlanta最后还是得灰溜溜接受现实。电影定格在最后一个镜头的时候，BW完成了他对男主角的最无情嘲笑：Pepsi cola？连你的铁饭碗都遭事实戏弄了！
    2. 资本主义和社会主义：既然这部片子就是一部以冷战时期的柏林为背景的十足的政治讽刺剧，不铺满意识形态的正面交锋怎么够意思？BW并没有把全部注意力放在嘲笑和妖魔化对立意识形态上，而是从这场山姆大叔vs.英特纳雄耐尔的巷斗中从人群里挤了出来，跑到外面来观察并描述双方的丑态。这应该跟他从小不是老美、后来才加入美国资本主义大家庭的人生经历有关——作为一个outsider，似乎理所当然地有了肆意嘲讽而不用在乎荣誉和归属感的权利。
         虽然怀尔德的立场和认知让他最后还是选择了“资本主义战胜了社会主义”这一cliché（最后选择“Go west”的胖俄国人、接受“资本主义改造”后对岳父岳母满脸堆笑的Otto)，但全片那些火花四溅的双向嘲讽还是让人忍俊不禁。对社会主义刻板印象式的嘲讽简直数不尽：穷（看看Otto被改造前bum一般的造型），制造水平差（“无所谓，反正我们送给古巴的也是垃圾火箭”），正义禁欲外表下内心小九九无限（三个俄国人对金发秘书的渴求、东德边境警察砸开可口可乐痛饮），政治勾心斗角且全是口号、“人民”（酒馆里赫鲁晓夫头像被震掉后露出斯大林头像、Otto给Scarlett描述他们的孩子以后会如何parade、“Send him to the People's Emergency Hospital!”）  等等。但其实我印象最深的一句台词还是三个俄国人去救Otto的时候，那位胖大哥说的：“他们会射杀我的岳母、妻子、小姨子、小叔子……同志们，我们上吧！”虽然现在听起来像个老掉牙的笑话，不过也是十分经典了。
         BW对资本主义的嘲讽其实是通过两种方法表现出来的：一种直接从社会主义根正苗红好青年Otto嘴里说出：“帝国主义傀儡”、“资产阶级寄生虫”、“苏联导弹：突突突——到达金星；美国火箭：扑哧扑哧——掉到迈阿密海岸”。不过，如果说这些十分biased的言论只会让人感到社会主义恶意的话，那么BW的另一种嘲讽方法就可信多了：让代表“资本主义”的角色自己表现出来他们的absurdity。
         而资本主义角色也分两拨：美国人和西德人。男主角麦克纳马拉无疑是虚荣功利、花花肠子的美国老白男的代表，这一点在前面主角部分也已经说过。而西德人刚刚转入民主的资本主义，黑暗的战争历史还隔得不远，那些战争留下的陋习还没有摆脱干净——麦克纳马拉走过大办公室时全员都要直直站起来，就像给元首行礼；男主角的助理（貌似是？忘了名字）每跟他说两句话就要并脚跟弄出响声，像在跟元首汇报。看到后半部分我才明白原来片名的one two three是一种下达命令的表达，而BW也终于借助理之口更加光明正大地嘲讽了西德人的“死性不改”——当男主角像元首般下达命令并说出这句十分有紧迫感的123时，助理喜笑颜开：“Just like the good old days!”连并脚跟的声音都更响了。把战争描述成“The good old days”这样几乎冒大不韪的话，也只有身为犹太人的怀尔德写出来才不会有人声讨了（和只有黑人能说the N word有异曲同工之“妙”）。

          不过说实话，我对这个结尾实在不是很能接受：麦克纳马拉花了那么多的精力和钱，谁成想最后把Otto这个Communist bum送上了自己一直期待的高位，这种转变自然是难以接受的，甚至可以理解成是毁灭性的。可是麦克纳马拉在短暂的不知所措之后似乎就找到了救星：一直被自己cheat on的妻子和被自己疏于照顾的孩子。于是他奔向妻子孩子，买几瓶可乐就赢回和和美美一家人，好像在说：“男人在外面玩久了总会回家的”……就麦克纳马拉前面闹出那么多事的尿性，大概也可以预测到他们回到Atlanta以后他会是怎样的故技重施。可惜了一开始看起来那么机灵的麦克纳马拉夫人，最后还是和金发无脑甘愿被当诱饵的秘书、漂亮可爱却傻透顶的Scarlett一样，成为被物化的女性点缀。Phew. But it's Hollywood in the 1960s, what do you expect from them? 只是觉得即使从剧情完成度这个方面来说，强行合家欢的结尾还是仓促了点。
        还有一个出戏的地方大概就是Otto先生的演技了……每一句台词都青筋暴起，鼻孔撑大，怒目圆睁，拳头紧握，每一个动作都中气十足，就像是电影里被套在他摩托车排气口上那个“Ruski go home”的气球——永远撑得像是下一秒就要爆炸的样子，但却自始至终保持了无比“平稳”的发挥。虽然我们大可以把他理解为给闹剧添火的丑角，要越夸张越好；又或者东德的狂热社会主义分子就是这么激进到可怕，但我的确是因为他而有了一点点不愉快的观影体验。

        最后，电影的主题曲配乐改编自马刀舞曲（Sabre Dance)，我记得看这个电影之前听这首曲子就觉得非常紧张，在影片一开头听到熟悉的旋律时好像一下子就了解了电影的基调：紧凑的闹剧。刚刚仔细查了查，马刀舞曲是前苏联作曲家恰恰图良在1939年创作的，描述的是库尔德族的出征，旨在表现本民族和本国人民的英勇剽悍（让我理解的话可能跟红色娘子军差不多）。这简直是全片最大的彩蛋（所以他们从东柏林回来的那场戏里，Otto在迷糊中唱着资本主义歌曲Itsy bitsy tennie wennie yellow polka-dot bikini，秘书却好像被苏联的马刀舞曲洗了脑，而他们最终一个给资产阶级岳父岳母陪笑，另一个跟着俄国胖子走了，这转变实在耐人寻味。）怀尔德连配乐都不忘讽刺，用两首曲子代表两个意识形态，又通过曲子暗示人物走向，实在是太妙啦。

</影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱哲</作者>
<标题>活在那时也不错</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-07 01:40:32</时间>
<影评>
        为什么黑白的老片子都比较好看，我总是搞不懂这个问题。那个年代有好看的电影，有趣的人，活在当下的我们实在没有占到什么便宜。

十多秒的一个镜头，McNamara崩豆似的往外倒台词，不比说相声的容易。这片子要是放在今天，只要节奏放慢点，照样是出色的喜剧片。我甚至怀疑我觉得它节奏过快的原因是现代人的脑子转的没老辈人的快，很多段子等我笑的时候演员已经说完下一个了。

Billy Wilder是好莱坞历史上重要的导演和编剧，此前我只看过他的“桃色公寓”，那部片子更是我从小向往的经典，不过对于以黑色喜剧闻名的Billy Wilder来说，也许“玉女风流”才是他的风格。无论怎么说，除了希区柯克和黑泽明，我又找到了一个可以收集的黑白片对象。不要跟我说阳春白雪的新浪潮，如果哪天睡不着觉，我会尝试一下。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>欢虎</作者>
<标题>比利的编剧之才</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-06 00:17:33</时间>
<影评>

有人说这部电影每一句台词都能让她高潮。
我也承认，从没有一部电影能够做到每一句对话都是个梗，90分钟的笑料能够抵得上老友记全集。
况且，每一个幽默都丝丝入扣，服务于剧情，不生硬，不唐突，恰到好处，极尽机巧。

原本是冲着标题党点开了这部影片，期待它会香艳更胜《七年之痒》，没想到观影过程中比利·怀尔德以其惊人的才气迷醉了我，让我觉得它能够杰出更比9.6分的《控方证人》

于是乎怀着跪拜的激动心情想要了解比利怀尔德这个人。
“比利·怀尔德作为最著名的编剧型导演，坚称电影“有作者”论，认为导演过程的主体部分应当在剧作中完成”——来源：《巴黎评论》（the Paris Review，美国的文学杂志）
全片用了相当于快进1.5倍语速的对话来呈现。英文片名一二三的意思，片尾略有点题，就是类似军队中行军一二三的口号，一二三走起，形容行动力强，节奏快。当然每一个观众都可以另外理解很多很多，数字可以无限发散，类似电影《一一》最简单亦是最复杂。

因为无法用语言描述我对它的喜爱，所以从头到尾流水账记一遍。
片头曲是《麦兜》车车车车 车车车车 冲向你爸爸的原版，应该是麦兜致敬后面的汽车追逐戏，此为源头出处。
勃兰登堡门在影片中存在的形式感象征着不只是冷战下的两种主义，还是两种阶级，两种性别，有点中国人阴阳生万物的意思在里面。一，比利更多的代表主流西方观念，视左翼激进人群皆为唯恐天下不乱的粗鲁氓流，因此Horst Buchholz这种演惯了强盗的人来演无脑激进dangyuan，呲牙咧嘴想要推翻旧秩序，建设新世界的屌丝心态，生动到可以让我联想出生活中，网络上的太多人的脸谱。
换面接下来是东德门外举着赫鲁晓夫卡斯特罗毛xx头像的游行，游行中放飞的气球中，疑似有避孕套夹杂其间，与后面可口可乐老板千金怀孕相照应。同时气球也是后面性感美女双峰的象征，比利开了个玩笑，都是谈不上高雅，却也不低俗的性暗示。
男主名字麦克纳马拉，与冷战时期的美国国防部长同名，显然不会是偶然。其职位在可口可乐公司也类似一个处于事业低谷，能力卓越，期待抓住一切机会爬升的角色。整个办公室员工工作面貌保留了前纳粹党卫军的遗风，这一点暂时看不出讽刺的点是什么。
最初一段跟他的跟班施莱默（跟德国表现主义舞蹈大师奥斯卡·施莱默不知是否有联系？）的对话，一，可乐瓶到东德就回收不来，是个伏笔，后面会解答。二，施莱默自称是柏林开地铁的，不知上面一切情况，撇开于盖世太保（党卫军）的关系，也是伏笔。其余对话，纯粹为了有趣而生。
凹凸有致的金发女秘书，一颦一笑，都神似Mad Men里面的女秘书，可能是那个年代的秘书经典形象。
接下来，不遗余力的把社。会。主。义阵营黑出翔。三个俄国人过来谈可口可乐的合作，希望得到配方。关于配方的话题，可以理解为对军事机密的谍战讽刺，苏联得到，中国就会立刻搞到手？古巴假雪茄交易对应的是苏联假火箭。火箭失败两个按钮，一个炸火箭一个炸专家。还有党支部式的开会形式。机智而传神。
最高潮的段落是秘书热舞那段。赫鲁晓夫的画像落下，露出斯大林，嘲讽的潜台词，纵然两者不和，后来者几乎全盘否定了前者，但是其统治方式可谓换汤不换药。光头卧底探员亮明身份，美色当前公然反水同流合污，一大笑点。当然全篇笑点最足的是，胖子担忧叛国后，老婆，丈母娘，统统枪毙，逐渐灵光闪现，转化为一张笑脸，毕竟人生四十，三大喜。最后胖子出卖了另外两个朋友，投靠西方阵营，功夫不负有心人，挖走了性感秘书。
比利讽刺社。会。主。义大规模造人，集体化生产的经典台词：别让一个女人9个月产一个婴儿，而是让9个女人1个月生产一个婴儿。
再随后，麦克纳马拉开始改造毛脚女婿，一气呵成井井有条正定自若的准备好一整套天衣无缝的计划，正是主角魅力领袖魅力爆棚的时刻。麦克纳马拉夫人同样是能力过人，处处闪耀与其丈夫匹配的智慧。保持了女性尊严，最终夫妻和好，家庭也圆满。也传达了比利“家庭最重要”的观念。其所言，讽刺比喻老公外遇的马歇尔计划，即欧洲复兴计划，美国的产能转移计划。
在汽车里带上中意的圆顶帽子（加上可口可乐，合称糖衣炮弹）的瞬间，女婿应该是从内心里接受了西方世界的审美，以及它的价值观，迅速腐化，今入了角色。同样，暴发户美国人，对于贵族的欧洲文化，居然行了跪拜之礼。可见比利不分敌我，全盘讽刺。对于全世界全人类一同讽刺，除了泰姬陵，莎士比亚，人类没有希望，我总是无端的喜欢这种悲观态度。也可见其政治立场也并非十分鲜明。这并不是一部为政治服务的喜剧那么简单。
最后，有着媲美《控方证人》的结尾大转折。我甚至自作多情的觉得，这位风流玉女，最后些许爱上了能力过人的麦克纳马拉，口味从歌手，摇滚明星，革。命分子，转化为智慧型成功人士，对她的身份角色来说，是回归也是成熟的转化。

</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>庞庞庞庞庞大的</作者>
<标题>缘 妙不可言</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-02 09:31:02</时间>
<影评>
        Lumen￼

 来吧，送我

第一，

最好的裁缝，最好的西装，好贵的气质，淡淡的忧伤，翻领的立领的全都可以，单排的双排的关键显瘦，尺寸39号半。

第二，领带不能怂，优雅又从容，三长一短选最短，三短一长选最长，尺寸爱咋咋地。内裤，貂皮的，真丝的，反正都要最贵的，袜子，黑丝的，网眼的，反正就要性感的，皮鞋，不要太宽，不要太窄，不要太花哨，还有，睡衣手帕袖口裤袋钱包套套等等等等。

发型同样要炫酷，横看成岭侧成峰，远近高低各不同，概括起来一句话，血帅！

帽子必须戴点绿，深绿浅绿荧光绿，绿到灵魂深处去，谁看都说诶我去。

补充一点，香水给他买两瓶，喷完一瓶喝一瓶，新婚套房订一间，五星一下不用选，再买一床鸳鸯被，八九十人随便睡，婚戒必须贵，钾钙钠镁铝，铜汞银铂金，分量一定足，否则不用心，二十斤太少，三十斤太多，脖子后面使劲搓，下一个订一家饭店，川鲁粤淮扬，闽浙湘本帮，大连海鲜来一箱，最后来点花，万花丛中躺一躺，心情一定很爽朗。
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>AgnèsVarda</作者>
<标题>2020，我比往常更需要一个比利·怀尔德</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-15 00:21:30</时间>
<影评>

美国时间2020年2月20日，特朗普在科罗拉多斯普林斯的一场竞选集会上，表达了对韩国电影《寄生虫》获得奥斯卡“最佳影片”的不满，他表示，“我期待的是像《乱世佳人》那样的经典…还有《日落大道》，曾有那么多伟大的电影，现在最佳影片的赢家却是韩国电影！”
时间拨回2020年6月，「BLM」愈演愈烈，甚至矫枉过正到逐渐有欧美版「破四旧」内味了：《乱世佳人》由于“美化了战前的南部地区，忽视了奴隶制的残酷，固化了对有色人种的偏见”（《为奴12年》的编剧John Ridley）而被HBO Max下架；《杀死伊芙》因其近乎全白人创作阵容被点名批评。战火烧到影视圈，被川普本人指名道姓表扬的《日落大道》和比利怀尔德会在未来的某一天被不幸波及吗？希望答案是永远不会。
特朗普援引《日落大道》作为拥护美国白人主义的旗帜，实在是有些辱没《日落大道》作为一部世界经典作品的实力和名声。作为比利怀尔德的经典之作，《日落大道》追忆了好莱坞默片时代最后的荣光，是比利怀尔德自己作为影迷都十分感兴趣的题材，于是他“构想一个丧失了声望和票房号召力的过气女明星的故事”。
疫情期间看比利怀尔德于我是一种逃避现实的存在，道理和经济危机大萧条期间人们纷纷去电影院买梦别无二致。从《日落大道》、《七年之痒》到《控方证人》，再到《玉女风流》，比利怀尔德展现了比单纯的爱情喜剧片导演宏伟得多的野心。《玉女风流》乍一听像刻画爱情和出轨的又一部《七年之痒》，但其实竟然是一部从头戏谑和嘲讽到尾的政治喜剧。站在1961这个敏感的两极格局时间节点上，比利怀尔德并没有囿于国家，单方面输出对当时对立端的嘲讽，而是索性刻画了一个无论是哪一端都虚伪成性贪婪势利的故事。在目睹了今年崩坏异常的天灾人祸之后，不得不说，这才是真实世界的运行规则。






《玉女风流》从头到尾玩的梗不胜枚举，可口可乐统治世界、“不要文化，只要现金”、家徒四壁就剩一张床的苏联公寓……比利怀尔德拿纳粹开涮、拿苏联开涮，对美国也丝毫不心慈手软。后半程解救和改造东德夫婿的段落始终处于快节奏抛梗状态里。这是笑点最密集的部分，但因为节奏太快，看到后来也有些面露疲态。（再次感叹豆瓣为何没有9分）
想追溯一个昔日纸醉金迷的好莱坞绮梦，或是喜欢甜美禁忌的情感挑逗，还是反转频出的悬疑大片，抑或吊儿郎当的政治喜剧，比利怀尔德好像统统可以满足以上观影需求。在全中国影院相继关门、唱衰影视业的今天，在解决了口腹之欲又浇熄了一腔雄心壮志，只想在家好好活着的今天，我比往常更需要比利怀尔德，我们比往常更需要电影这个造梦的去处来让心暂且栖息。





</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>植二</作者>
<标题>历史喜剧</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-08 23:38:41</时间>
<影评>

《玉女风流》，这部1961年的好莱坞电影不是在讲玉女，也不怎么风流，演绎的却是四个字牵扯出的大事件。

有多大呢？

冷战，意识形态，阶级对立，民族对立，国家对立，政治对抗，文化对抗，经济对抗，共产主义，资本主义，法西斯主义，自由主义，官僚主义，犬儒主义，权力意识，贵族意识，平等意识，还有远大理想，个人钻营，阴谋与交易，背叛与忠诚，色欲和爱情。

你说这么多内容怎么可能在一部片子里体现呢？那得乱成啥样？

还别说，它就能，而且不乱，而且很好看。

因为它是喜剧。

也只有喜剧才能。

节奏快得要命的喜剧，台词密集，段子一个接一个，爆梗频出，建议以0.5倍速观看此片。

否则跟不上，看到最后我都被高强度高密度的信息轰炸得透不过气来，明显感觉体力不支，想笑都来不及了。

有评论说得好：也许是几十年后的我们并没有进化出更快的思维和反应能力。

通过这部电影进行测验，我们可能还退化了。

影片最大的梗是免费为可口可乐做了个大广告，主角指名道姓是可口可乐公司的人，故事背景也是这个公司的“家事”，这在大片一个几秒钟的小植入企业就得赞助无数真金白银的当今是无法想象的，可见当时的商业环境还是相对“宽松”的，知识产权也没被重视到一定程度，也从侧面说明了可口可乐的深入人心和巨大影响力，与其说是一个品牌，不如说它是美国文化的一部分。

一点都不夸张，片子里可乐的重要程度堪比核弹，成了唯一能够打破冷战铁幕的武器，在对面，资本主义的一切都可以摒弃，可乐却能畅通无阻，片中主人公的身份就是大德国区的经理，东西德市场一手抓，还梦想着占领苏联老大哥的市场；一回事儿，临时去东德办事，没带通行证，送一箱可乐给站岗的警察就能解决问题。

当然，可乐也只是故事的线头，主线是一大串关于意识形态与东西方对立的嘲讽。

其嘲讽的对象主要是社会主义阵营，作者站在西方看东方，嘲讽明显带有倾向性，偏见根深蒂固，丑化起来也毫无顾忌，如果你有政见洁癖，或许会不舒服，尽管有些桥段并非空穴来风，史实摆在那。

傲慢来自于彼时创作者所在的美国强大的物质繁荣以及自由的文化氛围，毕竟人家有可乐你没可乐，人家啥都敢往电影里装，你敢吗？

何况对自己也不少下狠手，处处透露着文化自信的同时，该批判的也批判，比如企业内部的官僚主义和犬儒主义，为满足个人欲望的不择手段；拜金主义和消费主义，用钱摆平一切；也借对方之口批判资本主义膨胀后的堕落和虚伪。

甚至揪住德国人的小辫子不放，时不时地让他们重温一下法西斯主义，教训一下纳粹，到了最后还不忘嘲笑一下他们没落的旧式贵族。

看完这部电影我有复习了一堂历史课的感觉。

还值得记录的是：柏林墙是在这部影片拍摄期间建立起来的。

你不得不佩服创作者的敏锐和勇气。

第一次知道了能将剧本打造得出神入化的电影大师比利·怀尔德。

好的，又有好电影看了。





</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>RobertLYF</作者>
<标题>比利·怀尔德：现在的艺术</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-11-16 10:38:31</时间>
<影评>

备注：以下内容翻译整理自MOC蓝光小册子。

现在的艺术
作者：HENRY K. MILLER
第二十八届威尼斯国际电影节于1967年8月至9月举行，当时是西方世界地震破坏的早期阶段，最初是由越南战争和美国社会伤痕累累的种族不公正挑起的。为了争论起见，6月份震撼西柏林的学生示威活动感受到了第一次震动。整个夏天，数十个美国城市，特别是底特律和纽瓦克，都被推过了沸点。节日后一个月，数以万计的抗议者将在美国权力的顶峰五角大楼游行，然后由国防部长罗伯特·麦克纳马拉主持。
特别是两部竞争电影在5月袭击前记录了地震，戈达尔的《中国姑娘》和贝洛基奥的《中国在靠近》，这两部电影都是对新一代中产阶级革命者的讽刺但并非不同情的肖像。贝洛基奥在电影节上接受了《Sight &amp; Sound》的采访，驳斥了两位意大利高级导演，并在美国人中只举了一个例外。他告诉汤普森，十到十五年前，好莱坞围绕着Hawks、Minnelli和Aldrich等人发生了重要的事情，但今天美国电影已经死了，唯一仍然能够清楚地描述这些问题的美国导演是比利·怀尔德。
这在当时可能不是一个广泛持有的观点，特别是在像贝洛基奥这样的年轻左派中，汤姆森将其作为采访的幕布线。Moss Hart，在1961年奥斯卡颁奖典礼上授予怀尔德《公寓》的原创剧本奖，据说—该事件的电影让人对这个故事产生了怀疑—对怀尔德低声说：“比利，是时候停止了。”但恰恰相反怀尔德和戴蒙德已经做了，他们加快了。今年结束前在约克上映的黄金战争喜剧《玉女风流》并不是一场严重的灾难，但也不是一场胜利；它赔了钱，并获得了唯一的黑白摄影奥斯卡提名。
在崛起的批判的一代，《玉女风流》在他们伟大的宿怨前夕设法团结了Pauline Kael和Andrew Saris。当时总部位于旧金山的Kel在1962年春季的半学术电影《Quartury》上评论了这部电影，称其为“过度紧张， 乏味和攻击性的”—这部喜剧以Cather抽尿的方式笑出来，然后引用了电影的一些最佳台词，并期待她的读者皱眉头。怀尔德被指控对世界的看法“人们为了一双丝袜出卖自己的灵魂和信念，其中美国人、俄罗斯人和德国人—都是小腐败和淫荡的兄弟”。他怎么可能？
Kael在1965年的突破性著作《Lost at the Movies》中收录了她的评论，她继续重新发现乏味的价值。在1967年10月21日五角大楼游行当天发表的关于Arthur Penn的《邦妮和克莱德》的著名《纽约客》评论中，Kael写道：“突然间，在过去几年里，我们对世界的看法已经超越了“良好的品味”。现在她被提示问，什么好电影不会冒犯？换句话说，《玉女风流》处于领先地位。
与此同时，萨里斯在他的《美国导演》排名中衡量了怀尔德，该排名首次发表于1963年春季的纽约小杂志《电影文化》，并于1968年扩大为《美国电影》。他开始说，比利·怀尔德太愤世嫉俗了，甚至不相信自己的愤世嫉俗，模糊了电影和公众形象之间的界限。像Kael一样，萨里斯发现《玉女风流》“无味、不负责任，表达了他个性的肤浅肮脏，并模糊地提到了视觉和结构缺陷。在书中，怀尔德出现在“匮乏于满足眼睛”的标题下眼睛，但在杂志上它是“堕落偶像”，这更有指导意义。
怀尔德所在的子公司，如休斯顿、卡赞和曼凯维奇是萨里斯上任时最受美国老一代评论家钦佩的导演—萨里斯的“社会学批评”萨里斯在1960年左右被他读到的关于Cahiers du Cinéma的内容陶醉时让他的姑姑萨莉变成了他的姑姑。怀尔德是一个略有不同的案例，但他曾经制作过《失落的周末》（1945），这可以被视为“具有社会意义”。1976年，当萨里斯做出转变，承认自己“严重低估了比利·怀尔德，也许比其他任何美国导演都更严重”时，他指责Cahiers。
Sarris告诉《电影评论》的读者，也许特吕弗在Sabrina时期的一篇Cahiers文章中进行了最该死的批判性分析，这是特吕弗更神秘的文章之一，但Sarris的解释是，怀尔德有“继承了刘别谦（也是Truffaut政治中的次要）的次要天赋”，并且缺乏更严肃电影的结构能力。谁知道？特吕弗为Cahiers写了一篇题为《Lubitsch était un prince》的文章，这并没有让刘别谦听起来很微不足道，但那是在1968年2月，所以也许他也改变了主意。但萨里斯心中的神秘文章很难追踪；关于特吕弗批评的最权威的来源，无论是在Cahiers还是其他地方，都一无所获。
相反，特吕弗将《战地军魂》（1953）与希区柯克的《忏悔》（1953），导演万神殿严肃的顶点。尽管如此，怀尔德并不是作者通过拥护而声名鹊起的导演之一。据Sarris说，“当Cahiers评论家帮助我们发现美国电影的视觉风格时，怀尔德似乎并不“视觉”，因此，在巴黎-美国协议时期，他对对话和美国成语的天赋被降级了。这更接近目标，但很难说在支持霍华德·霍克斯时，导演们正在寻找人们普遍理解的视觉风格。
缺少的词是古典主义。导演们声称在老鹰身上看到的是古典美德，特别是法国新古典主义悲剧的美德，其严格的戒律在十七世纪制定，并由剧作家Corneille和Racine特别实践。1949年，埃里克·罗默写道，让我们成为太年轻而不敢害怕其诋毁者的古典主义的保持者，他愿意电影制片人建造大理石，拒绝现在的标签艺术。1953年李维特写道，红河和只有天使有翅膀的父亲正是Corneille。前一年，戈达尔在他的文章《古典建筑的辩护和插图》中写道，“有多少人想象他们梦想中的Phèdre Bérénice，在屏幕上留下了她眼泪的痕迹”。
新古典主义悲剧家的美德对受过教育的法国人来说就像莎士比亚的美德对受过教育的英语演讲者一样不言外省。但正如George Steiner在1961年出版的《悲剧之死》中所写的那样，“葡萄酒不会旅行......]法国人自己认为至高无上的作品仍然是国家而不是普遍的财产”。因此，虽然法国对“经典”好莱坞的概念成为英美财产，最有影响力的是通过David Bordwell、Kristin Thompson和Janet Staiger的大型《古典好莱坞电影院》，这是自1985年出版以来的学术集文本，但这个词的全部分量以及法国评论家使用它的意义并没有。
侯麦所说的好莱坞古典主义是指线条的纯洁性、手段的经济性和对普遍性的要求。导演们不只是认为他们喜欢的导演是通常（即浪漫）意义上的作者。几乎相反，侯麦在1955年初Sabrina在巴黎开幕时开始的多部分文章《Celluloid and Marble》中谴责了想要从屏幕上眨眼的评论家，“以证明这位导演没有被他正在玩的游戏吸引，他比作品更重要。在上个世纪，我们已经习惯于仅从创作者自我表达的角度考虑艺术作品。正是出于这个原因，导演们偏爱像霍克斯这样谦虚的导演，他们很难以多大程度讽刺地将他们描述为近代新古典主义者，而不是像Huston这样已经被lionized的作家导演，而不是任何黑客评论家可能会注意到他们的作者签名。
其中一些被翻译了，但悲剧的核心思想丢失了；剩下的往往只是美学礼仪的证明。在《美国电影》的理论部分，萨里斯试图通过写道社会学评论家倾向于赞扬以牺牲“永恒”为代价的“及时”。在自我表达问题上，在萨里斯看来，艺术“不一定随着限制的减少而蓬勃发展”，理想的评论家“不期待电影院获得完全原创的艺术体验”。他采纳了巴黎人对悖论的热爱，他写道，现代导演的个性往往比那些被各种叙事和戏剧机器束缚的古典导演更模糊。他对“流行、营地和琐事”的了解感到遗憾。
当然，怀尔德是一位作家兼导演兼制片人，拥有危险的创作自由，他很容易在屏幕上眨眼。特吕弗写了《七年之痒》（1955），实际上将其明星命名为玛丽莲·梦露，“也许这是第一次，我们得到了对电影的拍摄评论”，但怀尔德在那之前就已经浮夸了。事实上，他的工作在形成夸张情感方面发挥了作用。苏珊·桑塔格深情地回忆起她第一次看到日落大道（1950年），她会继续在她1964年的权威文章中写道，浮夸是伟大的创造性感性之一，不完全是一个笑话，而是失败的严肃性和经验戏剧化的感性。（正如她所写的，“浮夸和悲剧是对立面。”）
《玉女风流》没有命名它的明星詹姆斯·卡格尼—它只有一个布谷鸟钟，经常扮演洋基涂鸦丹迪，让他用葡萄柚威胁某人。奇妙的是，他引用了小凯撒黑帮反英雄的一句话（1931），一个人们可能很容易错误地记住卡格尼自己扮演的角色。C.R. MacNamara与1961年中开始生产前几个月任命的国防部长约翰·F·肯尼迪的名字一样，他不是私酒贩子，而是西柏林的可口可乐销售员，希望打开铁幕之外的新市场。选择可乐作为美国文明的象征是流行音乐的化身；1961年4月展出了他的第一幅流行艺术画的安迪·沃霍尔将于1962年展示他的第一个可乐瓶。
当时，怀尔德是现在的艺术家。当《玉女风流》在西德拍摄时，东德当局通过柏林竖立了反法西斯防御墙（反法西斯防御屏障—怀尔德可能写的笑话），因此这部电影需要一个新的画外音来解释其角色穿越城市的相对容易。但没有必要解释甚至字幕第一幕中看到的游行共产党人的横幅-Nie Wieder U2'（加里·鲍尔斯被击落一年后），肯尼迪·内恩！Castro Ja！'（猪湾入侵几个月后），还是在小石城输了？（民权运动的持续重点）。也没有必要解释这部电影反复出现的关于西德与纳粹过去不和解关系的笑话。1961年夏天，阿道夫·艾希曼在耶路撒冷受审期间，不止一次提到西德总理康拉德·阿登纳的右手汉斯·格洛布克的战时角色，在准备大屠杀的法律依据时。（毫无疑问，怀尔德提出这个问题是“无味的”—在一场闹剧中而不是一场戏剧中—但在大屠杀中失去了家人，这是他的权利。1967年，当西柏林的学生崛起时，部分原因是允许在后期不愉快中降临的沉默。
正如贝洛基奥所说，怀尔德能够描述的其他问题是东方的问题。《玉女风流》将负责苏联集团的老人描绘成腐败的，就像贝洛奇一代的新左派一样；但在热心的年轻共产主义者奥托身上，斯嘉丽—麦克老板的女儿—爱上了他，人们可能会在左派、旧或新、东方或西方都看到一种并不罕见的类型。当斯佳丽被奥托认为是“资产阶级寄生虫”时，他也没有爱上她，她的父母精明，这必然是一种后人不知道的综合征。
很容易说，及时将比所谓的永恒者长寿；但寻求走出时间不仅是徒劳的，它还拙劣模仿了经验的根本偶然性—也许是现代经验，但狂野、无情的现代驱动是怀尔德的主题之一。如果这引发了某种愤世嫉俗，那就不足为奇了-但一个人应该始终努力愤世嫉俗到怀疑自己的愤世嫉俗。
马克思和可口可乐的孩子
By ADAM BATTY
1961年，当他来制作《玉女风流》时，比利·威德尔已经获得了两项奥斯卡最佳导演奖，并获得了其他几项提名。这部电影是在一场非同寻常的运行中出现的，紧随《公寓》和《热情似火》之后，紧随《爱玛》之前。虽然怀尔德会继续制作其他一些令人印象深刻的功能，但这将是他黄金时期的结束。
《玉女风流》讲述了一位美国企业高管的故事。C.R.MacNamara在第二次世界大战后的几年里为西柏林可口可乐公司的利益而运营。当他老板的女儿来到镇上并爱上一名当地共产主义者时，不安就来了。混乱随之而来，这部电影是世界应对第二次世界大战后果的缩影。怀尔德的影片基于Ferenc Molnár1929年的匈牙利戏剧《Egy, kettö, három》，以及刘别谦的《妮罗切卡》（1939）的元素，这是一部由怀尔德共同撰写的电影。
很难想象除了吉米·卡格尼以外的任何人扮演C.R.MacNamara，尤其是因为怀尔德本人很难设想扮演这个角色的其他人，并直接追求这位演员。卡格尼和性格太适合了，很容易忘记这位演员在《玉女风流》中扮演以犯罪鳍而闻名的类型。这使他在20世纪30年代声名鹊起，卡格尼在宾夕法尼亚州的杂耍馆开始专业工作，然后在声音时代的早期搬到好莱坞。他最终会在华纳黑帮中成名。1931年代的《莱尔·凯撒》和1937年的《天使与脏面孔》巩固的电影他作为标志性好莱坞工作室选择的富有同情心的坏人的声誉，该工作室在这十年的大部分时间里一直与他签订了一份慷慨的合同，在他职业生涯的大部分时间里，他将成为他的电影之家。Sucess会带卡格尼去其他地区旅行，例如他在《Yankee Doodle Dandy》（1942）中获得奥斯卡奖，这是乔治·M的传记音乐电影。Cohan回想了卡格尼职业生涯早期作为歌舞演员的经历，以及一些成功的西方电影。
《玉女风流》与卡格尼作品中的其他任何东西都完全不同，电影本身本质上是对搞怪喜剧的致敬，卡格尼在这个领域经验很少（除了劳埃德·培根的《男孩遇见吉尔》）。角色本身的名字，C.R.McNamara，只是滚开舌头。我是搞怪主角的完美绰号，卡格尼完美地扮演着这个角色。他是一个流氓，这是肯定的，但在一个疯狂的世界里，他也是我们最接近一个异性恋的人。
卡格尼领导了一个令人印象深刻的合奏演员阵容，其中包括因表演而获得金球奖提名的帕梅拉和作为麦克纳马拉秘书和兼职德语教师的莉泽罗特的早期表演。然而，配角中的佼佼者是霍斯特，他作为《七蛟龙》之一在电影中脱颖而出，在这里扮演理想主义的年轻共产主义者，他是麦克纳马拉痛苦和沮丧的根源。虽然在酒吧测验中最不可能被记住的“七人”之一，但他在约翰·斯特吉斯的西部片中令人难忘，足以吸引比利·怀尔德的目光。卡格尼努力与这位年轻的德国演员相处，并对霍斯特的“场景盗窃”提出异议。
不过，他感到沮丧是对的；奥托确实得到了所有最好的台词。当被要求为莫斯科之行打包时，这位理想主义的共产主义者回答道。“这需要没时间了。渴望我的棋盘、我多余的衬衫和200本书。它充满热情而快速。象征着剧本的奇迹。这部电影的喜剧不是来自世界，而是所说的话，怀尔德已经着手“拍出世界上最快的画面”。这幅画有一个神话，一个加速和升级的神话，这是合法的令人筋疲力尽的。
这是一部语言上快速的电影，但它也是一部非常需要体力的电影，好莱坞的传说是，卡格尼最终对制作感到非常疲惫，导致这部电影和下一部电影之间中断了20年（米洛斯·福曼1981年的电影《拉格泰姆》）。在饱受战斗破坏的东柏林的汽车追逐造就了令人难忘的布景，部分原因是该奇观允许的讽刺隐喻，但这是电影的核心舞蹈序列，以Aram Khachaturian标志性的“剑舞”为背景，这是影片最令人振奋的时刻。这个场景是一些伟大的视觉幽默的发源地，单片眼镜飞翔，枝形吊灯颤抖，绘画晃动，聚集在一起，创造了怀尔德作品中最强的身体插科打诨之一。
在通往《玉女风流》的路上上演的幕后恶作剧几乎和银幕上的场景一样荒谬，怀尔德的合伙人琼·克劳福德，尽管看起来不太可能，在电影制作时，百事可乐董事会成员表示至少对电影的终极笑点负有部分责任，看到可口可乐在电影中如此突出，她感到非常沮丧。不过可口可乐公司自己对这部电影有自己的疑虑，无论是否免费宣传，并使用版权立法来阻止电影海报大师索尔·巴斯在图片的营销材料中使用他们独特的玻璃瓶。
可口可乐和冷战很奇怪，有些人甚至可能会说轻率，床友们，但作为美国可乐的象征，猫王普雷斯利、霓虹边餐厅和雪佛兰科尔维特在那里。第二次世界大战后，将其用作美国全球影响力的象征，这完全激发了可口可乐公司用许多国家饮用的水来衡量自己的成功，这就是他们与其他软饮料公司的主导地位。第二次世界大战期间，可口可乐在德国基本上不可用（这一偶然事件导致芬达作为替代解渴者即兴成立），但该组织是宣布停战后首批回归的美国公司之一。然而，可口可乐等公司的回归给这个被撕裂的城市带来了新的问题，战后德国四个控制国之间的紧张关系加剧，最终导致了柏林墙的建设。
在电影的开场叙述中注意到柏林墙即将到来，但我们自己看不到这一点（柏林墙在修建过程中增加高度，导致怀尔德重新思考了几种拍摄策略）。相反，我们看到了更温和的原型，即将德国部分地区分隔在法国、英国、美国和苏联控制下的内部边境，这实际上更像是一个围栏。我们的主角以及落伍者和同伴的动物园，他发现自己执着于在整个画面中来回穿越它，城市的东侧与西方处于鲜明的分歧。后者正走在复活和现代化的道路上，而东岸仍然腐朽和搁浅，是战争恐怖的宿醉。盛大波将金酒店是围栏一侧的关键地点之一，是一个建筑奇迹，是站在预先重建的东柏林的最后一个人。怀尔德对审美奇迹并不陌生，对空间和规模有敏锐的感觉（另见《公寓》及其对维多国王的《人群》或其《日落·布勒瓦尔》的哥特式下属好莱坞的美学引用）。《玉女风流》在上面，他的眼睛捕捉到了最好的眼睛。踏入东方类似于进入西部，烟雾弥漫，杂乱无序，前面提到的放弃字面意义上的火舞，一度占据了中心舞台。一个内心的柏林人，怀尔德在那里度过了他一生的大部分时间，他用喜剧来了解里面发生了什么，在大动荡时期，他曾经的家。屏幕上最亲密的伴侣也许是斯坦利·库布里克的《奇爱博士》，它以类似的方式接近景观变化和令人担忧的领域，这电影作为反战电影的特定子集的杰作可能是怀尔德的英雄刘别谦的《你逃我也逃》。
与库布里克的电影一样，怀尔德电影的天才来自于叙事者的解除武装性质；至少在表面上，可口可乐和冷战似乎对这样一个严肃的主题来说是一种荒谬的框架方法，但当人们退后一步，看看更广阔的画面时，事情会变得更加清晰和发人深省。许多当代观众忽略了怀尔德的观点，其中包括《纽伦堡审判》编剧Abby Mann，她有点傲慢地要求自己在莫斯科电影节上为这部电影道歉。尽管这部电影被禁赛，但还是受到了德国观众的好评；当它最终于1985年在那里上映时，它将在柏林一家剧院上演整整一年。
怀尔德关于墙壁和边界的故事在上映约50年后产生了次要影响，尽管怀尔德几乎没有希望的笑点。这部电影仍然是一部欢乐的作品，也是混乱和搞怪的杰作。
Ps：Adam Batty是英国谢菲尔德的一名作家和临时电影策划。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>