<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>四大家族之龙虎兄弟 四大家族之龍虎兄弟</电影名>
<年份>1991</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2375758569.jpg</封面>
<导演>钟少雄</导演>
<演员>郑则仕 / 吕良伟 / 利智 / 曾江 / 黄光亮 / 陈惠敏 / 何家驹 / 胡枫 / 商天娥 / 黄子扬 / 刘志荣 / 韩义生 / 黎明诗 Ming Si Lai / 夏春秋 / 史美仪 / 陈曙光</演员>
<简介>1949年，大量内地居民涌入香港，一对儿小兄弟也在这乱世中赴港谋生，他们在码头受尽地痞欺侮，幸而两人拜入潮州帮大佬“王老吉”门下得到庇护，并被后者收为养子，得名马少霖（郑则仕 饰）、马世豪（吕良伟 饰），马氏兄弟从此帮助王老吉经营“字花摊”。数年后，二人已经成年，世豪不甘养父的生意不振，与兄长联络外人将字花摊生意揽入手中，并依靠报纸的传播力量打开了局面，同时马少霖投资报业名利双收，成为报业董事会主席。1968年，兄弟俩涉足毒品，与香港大毒枭金牙驹陷入混战，导致养父和众多兄弟殒命，马氏兄弟依靠议员的力量横扫黑帮，一家独大。他们的黑帮事业蒸蒸日上之时，廉政公署宣告成立，形势急转直下……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>江洋</作者>
<标题>《四大家族之龍虎兄弟(香港地下司令)》真实人物介绍</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2011-10-21 23:18:46</时间>
<影评>
        马惜珍，籍贯广东潮阳，东方报业集团创办人。于1969年与其兄马惜如一同创办《东方日报》，东方日报创办于1969年1月22日，是香港的繁体中文报章之一，由东方报业集团发行，自称连续29年“全港销量第一”。 

 　　上个世纪50-70年代，香港贪污受贿严重，黑帮势力庞大，整个社会混乱不堪，那时香港有三大潮州帮海洛因大亨，分别是绰号“金马”的马惜珍，他哥哥“白粉马”马惜如，以及绰号“跛豪”的吴锡豪。而马家兄弟占其中两席，更是黑帮四大家族之一，其实力可见一斑。 

 　　马惜珍在香港，负责收白粉、洗黑钱，再把赚来的钱投资在一般贸易公司，1969年，他又创办东方报业集团，旗下主要报纸即是极力亲台的中文东方日报，后来发展成为全港第一大报。报纸除了用作洗黑钱外，又作毒品消息通传。 

 　　可好景不长，1973年香港廉政公署成立，一批批官员警队高官，黑道头目相继落马，其中著名的有四大华探长，跛豪。在数十年来一直被香港政府通缉中，通缉令至今有效。所以有部份港人都将东方日报和太阳报称为“白粉报”，而马氏后人亦被统称为“白粉马”，1978年7月涉嫌贩卖毒品及行贿被捕，但在被扣留护照的情况下成功弃保潜逃至台湾，在数十年来一直被香港政府通缉中，通缉令至今有效。所以有部份港人都将东方日报和太阳报称为“白粉报”，而马氏后人亦被统称为“白粉马”。 

 　　不同于“跛豪”吴锡豪被抓捕的是，马氏兄弟逃至台湾，运用洗钱过的犯罪所得开了好几家合法公司。马氏兄弟的合法事业，在香港和全世界继续发达。这些事业包括在欧洲、北美洲和澳大利亚的商业不动产；根据《星期日泰晤士报》一位调查记者的报道，他们在英国的财产极多，在伦敦市中心金融区和西敏区拥有一整排的办公大楼。经过几十年的发展，我们有理由相信东方日报只是马家资产的冰山一角。 

 　　东方报业集团是他们事业成就最显著的一个实例。现在这是远东最大的报业集团之一，现东方报业集团由马惜珍儿子马承坤主持．而马承坤也跻身香港最有钱的富豪行列，影响力极大。其兄马惜如与1992年病逝，而马惜珍一直想返回香港，其儿子马承坤亦一直想办法协助马惜珍返回香港。但于回归后至今年，香港警方当年下的通缉令实行至今有效。 

 　　在回归后，东方报业集团近年在一些政治敏感的报道上倾向拥护政府及亲北京，并多次批评和攻击香港泛民主派及亲泛民主派的人士如陈日君、陈方安生、黎智英、李柱铭等（惟社会民主连线除外）。东方报业集团的报章此后获准在中国大陆有限度发售。另一方面，东方报业集团与首富李嘉诚及商人杨受成关系同样密切（李嘉诚、杨受成及马氏家族的籍贯同为潮州），故此对长和系及英皇集团的负面新闻一般避免报道。 

 　　马惜珍马惜如兄弟当年靠字花档和走粉起家，事迹曾被拍成一部非常不错的电影《香港地下司令》(又名《四大家族之龙兄虎弟》)，而丽的(亚视前身)所拍摄的《人在江湖》，由江汉、陈观泰主演，讲的也是马氏兄弟故事。


——————————————————————————————————————


顺便八卦一下：


马廷强，香港富豪，人称香港第二代跛豪，是香港“东方报业集团”创办人之一马惜如之子，身价上亿港币、有“残障富豪”之称，个性低调。2009年1月，与香港演员黎姿结婚。2010年7月24日黎姿入住旧山顶道嘉诺撒医院的黎姿，剖腹生下双胞胎，大女儿重约5斤多，而小女儿约3斤多
      </影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Homer</作者>
<标题>四大家族之马氏兄弟</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-07-30 13:01:57</时间>
<影评>
        马氏兄弟由流浪街头的孤儿最后成为香港黑社会的四大家族之一，并且最终能够成功退隐，终其天年，不能不说是一个江湖传奇。马氏兄弟逐步发迹，从黑道向白道转型，结交社会各界名流、士绅，最终成为香港风云人物。马氏兄弟成功在香港黑社会中脱颖而出，成功因素有以下四个方面。


第一，为人忠厚、仗义。俗话说“路遥知马力，日久见人心”，谁也不比谁傻，很多时候自作聪明者反被自身聪明误，算计他人的人终归被他人算计。从这个角度上来看，忠厚实诚反而成了最大的聪明，即老子说说的“大智若愚”，大哥少林身上就有这种意思。邻居三婶每次都托少林买小额的六合彩，少林谎称三婶买中，自己掏钱给三婶。远方日报主编陷入财务困境，向少林主持的财务公司借钱，少林慷慨解囊十万元，不谈利息，不谈期限，只为交个朋友。后来远方日报成为本港销量最大的报纸，少林作为远方股东当选为报业同业公会主席，成为他跻身上层社会的敲门砖。


第二，广交朋友，早留退路。60年代的香港，红色中共势力逐步侵入，国民党也相应加强在香港的政治文化宣传，以赢得更多港人支持。少林积极参与国民党在港的诸项活动，并且慷慨解囊赞助活动经费，使得马氏兄弟与国民党形成了良好的关系。后来，香港成立廉政公署，全力反黑，少林出走台湾，寻求退路，早年积累的国民党人脉起到了关键作用，使得少林迅速在台湾站稳脚跟，迅速崛起。最后，两兄弟将全部基业转移到台湾，在台湾终老天年。


第三，给人留余地。人生大舞台，朋友变敌人，敌人变朋友，所谓“造化弄人”正是如此。正因如此，做人做事给人留有余地，将来就有了再见面的可能。把事情做尽做绝，结成了不可解的仇恨，就成了永世的仇家。干爹王老吉退隐时告诫少林“你要想继续在江湖上混，宁愿结交一千个朋友，也不要得罪半个敌人”，诚哉斯言！世事难料，谁也难保自己有落难时，落难时就要求人相助，这个人也许正是你曾经的仇人，以前留有余地，才有化干戈为玉帛的可能。


第四，为人谦下，从不自大。上海皇帝杜月笙曾说过“一群人中最安静的人往往最有实力。”整部电影看下来，没有看到一幕马少林趾高气扬的样子，相反，每次出现，他都是一副点头哈腰，惟命是从的样子，不知道的还以为他是一个跟班的马仔。殊不知最厉害的人物恰恰是最不起眼的，“动如火掠，不动如山”，因为他们已经达到了返璞归真的境界，神光内敛，回归平凡。骄傲自大使人迷失心智，一叶障目不见泰山，大肆吹嘘使人遭他人嫉恨，唯有平和谦下的的人才能度过劫难，屹立不倒。少林无疑做到了这点。
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>知行合一方可行</作者>
<标题>有勇有谋真枭雄</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-12-03 17:59:19</时间>
<影评>

一段时间以来，将旧上海时期“三大亨”和70年代香港黑社会的传记片看了个遍，发现最后落得善终的“枭雄”并不多，例如张啸林由于投靠日本人，最后被身边保镖林怀部刺杀身亡；黄金荣晚年威风不再，拍了张扫地的照片；跛豪嚣张跋扈，最后终老狱中！
而结局较好的，就是远走他乡的杜月笙和本片主角马氏兄弟！
而他们最大的共同点就是会“做人”！
1、对钱财不吝啬
杜月笙在早期跟随黄金荣期间，老大发赏钱给小弟，只有杜月笙拿着钱便跑了出去，黄金荣好奇，另人跟踪发现杜月笙并没有将钱吃喝嫖赌，而是将钱分给了自己的小兄弟，黄金荣感慨到：我死后上海就是杜月笙的了！
马惜如则在事业刚起步时，就将钱借给“远方日报”江湖救急，而不要分文利息，事后这位报界仁兄对马惜如的帮助，远远超过了当初的利息。
2、广结人脉
杜月笙早年结识尚未发迹的戴笠，主动向蒋介石推荐戴笠进黄埔军校，六年后，戴笠回到上海，与杜结拜兄弟，帮其打开了通天人脉。
马惜如在香港时便对台湾的国民党人士广为结交，为自己最后去台湾落脚，搭下了厚实的阶石。
3、人狠话不多
套用《罗曼蒂克消亡史》葛优的台词，你还真不把我们当流氓啊！
看了上两条，你一定以为这二人就是慈善家啊！可是你忘了这二人的立家之本是什么！
杜月笙为了进一步巩固自己的政治地位，在4.12事件中身先士卒杀害了汪寿华，这也成为他解放后不敢留在上海的原因之一。
马家兄弟走私的毒品据事后调查高达60吨是同期“跛豪”的20倍，经过几十年的投资，有人亦称他们才是华人的首富家族，在当初江湖厮杀的时代，不是一个狠字当头，怎么可能获得如此大的“市场份额”。
江湖大佬的江湖事，是你我普通人不曾经历，也不会经历的，但其中的做人道理却是相通的，值得沉思。




</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MaFob5</作者>
<标题>什么时候能出修复版的给个信呗超级想看</标题><作者评分 />
<时间>2020-09-19 17:30:27</时间>
<影评>

什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊
什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊
什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊
什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊
什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊
什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊
什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊
什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊
什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊
什么时候能出修复版的给个信呗超级想看 我看泰吉有版权赶紧出修复的啊

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Justin_Z</作者>
<标题>四大家族中唯一的兄弟组合</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-05 13:11:16</时间>
<影评>
        陆陆续续地看了吕良伟演的几部香港黑帮老大的传奇故事，才知道原来香港在廉政公署出现之前有那么多地枭雄。这部演的是四大家族时代的其中一个家族，大小马。

看的非高清版本的，大概此类电影在大陆是禁映的吧。显然导演对男猪脚带有一丝的褒义色彩，片中的雷老虎被稍微贬义了。郑则仕在这个片子中 压过吕良伟，成为绝对男猪脚，相对出彩。当然，一方面是因为大马的性格比小马更加成熟稳重，性格本身就比较讨好。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>以乐天下</作者>
<标题>不变的兄弟情，已无法打动我</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-10-27 13:19:46</时间>
<影评>

看到7.8分，已经能猜到这部戏不会太差，但整体看下来，并没有让人太印象深刻的地方，大马太神化了，完美了，降低戏剧冲突以及说服力。不如《跛豪》。那一两年黑帮传记片不少，而且演员还多半雷同，真的很容易串戏。比如报社孙社长这个角色，《跛豪》里也有他，还是个瘾君子。黄光亮的角色不是《跛豪》就是《雷洛》里有他，一开始是一个好帮手，后来自己水平上不去被刘华嫌弃了。
有几个戏位还可以。
1，阿十单挑龙虎兄弟。阿十看出是两兄弟使计吞并了字花摊。将两人一顿暴击。二人也是沉得住气，一直没自首这件事。唯一逻辑不通的是他们找的场外托儿，竟也如此忠心耿耿，未供出他们。这部分我不是很喜欢，因为太血腥了。
2，小马追利智前后两场戏也拍的很有意思。我不是包场了，我是把这里买下来了。霸气到不行！利智这个角色太平淡了，除了后面挑拨两兄弟的关系，还收了“何勇”这个反骨仔，什么忙都帮不上，剧里也没几幕亮出自己的本钱。
3，有点尴尬的是，洋人漏胸那场戏。当然黑帮片里，这一点点尺度不算什么。奈何我是跟家里长辈一起看这部电影，而且是女长辈，一下子尴尬就拉满了。
4，最后大马跟雷老师的斗智斗勇那场戏，按道理应该是精彩的，调虎离山，乘机救走细佬。但我总还是隐隐觉得少了一点戏味，还是太简单了些。
5，说到简单，没想到崩牙驹死的居然那么轻易。小十也是，出来暗杀人，结果被人反杀。说好的三天以后给答复，也变成了对两兄弟的追杀，还赔上了王老吉。
改天可以再重温刘华的《雷洛传》，把这六七十年代的四大探长，四大家族，跛豪等等好好重温一遍，无限期待翁导的《风再起时》。


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>之江</作者>
<标题>我是来看利智</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-03-08 22:56:29</时间>
<影评>

 利智 作为当年的著名艳星,却没看过的电影,这次也算补课了,不过屏幕上没法亮点,不知是哪个大哥强捧得.



上面两张图可能体现的是当年香港人的思维, 现在他们肯定不赞同了,如果有人还有类似的说法,估计就会被嘲了.
总有人能够从黑帮片中看出仁义道德来,还拿来教育人. 片中最讲江湖道义的十哥就是被干爹和两个小弟耍死的下场.


逻辑好古怪,难道他们不知道自己实际是在替英国当局免费打工的
回归来发生了很多事,发现港片与港人不知谁影响谁, 非常相似.  总之人表现得非常矛盾,一边民粹一边是社会达尔文主义; 一边是洞穿世事的高人一边是流氓妓女. 


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Homer</作者>
<标题>四大家族之马氏兄弟</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-22 09:38:22</时间>
<影评>
        马氏兄弟由流浪街头的孤儿最后成为香港黑社会的四大家族之一，并且最终能够成功退隐，终其天年，不能不说是一个江湖传奇。马氏兄弟逐步发迹，从黑道向白道转型，结交社会各界名流、士绅，最终成为香港风云人物。马氏兄弟成功在香港黑社会中脱颖而出，成功因素有以下四个方面。



第一，为人忠厚、仗义。俗话说“路遥知马力，日久见人心”，谁也不比谁傻，很多时候自作聪明者反被自身聪明误，算计他人的人终归被他人算计。从这个角度上来看，忠厚实诚反而成了最大的聪明，即老子说说的“大智若愚”，大哥少林身上就有这种意思。邻居三婶每次都托少林买小额的六合彩，少林谎称三婶买中，自己掏钱给三婶。远方日报主编陷入财务困境，向少林主持的财务公司借钱，少林慷慨解囊十万元，不谈利息，不谈期限，只为交个朋友。后来远方日报成为本港销量最大的报纸，少林作为远方股东当选为报业同业公会主席，成为他跻身上层社会的敲门砖。



第二，广交朋友，早留退路。60年代的香港，红色*势力逐步侵入，国民党也相应加强在香港的政治文化宣传，以赢得更多港人支持。少林积极参与国民党在港的诸项活动，并且慷慨解囊赞助活动经费，使得马氏兄弟与国民党形成了良好的关系。后来，香港成立廉政公署，全力反黑，少林出走台湾，寻求退路，早年积累的国民党人脉起到了关键作用，使得少林迅速在台湾站稳脚跟，迅速崛起。最后，两兄弟将全部基业转移到台湾，在台湾终老天年。



第三，给人留余地。人生大舞台，朋友变敌人，敌人变朋友，所谓“造化弄人”正是如此。正因如此，做人做事给人留有余地，将来就有了再见面的可能。把事情做尽做绝，结成了不可解的仇恨，就成了永世的仇家。干爹王老吉退隐时告诫少林“你要想继续在江湖上混，宁愿结交一千个朋友，也不要得罪半个敌人”，诚哉斯言！世事难料，谁也难保自己有落难时，落难时就要求人相助，这个人也许正是你曾经的仇人，以前留有余地，才有化干戈为玉帛的可能。



第四，为人谦下，从不自大。上海皇帝杜月笙曾说过“一群人中最安静的人往往最有实力。”整部电影看下来，没有看到一幕马少林趾高气扬的样子，相反，每次出现，他都是一副点头哈腰，惟命是从的样子，不知道的还以为他是一个跟班的马仔。殊不知最厉害的人物恰恰是最不起眼的，“动如火掠，不动如山”，因为他们已经达到了返璞归真的境界，神光内敛，回归平凡。骄傲自大使人迷失心智，一叶障目不见泰山，大肆吹嘘使人遭他人嫉恨，唯有平和谦下的的人才能度过劫难，屹立不倒。少林无疑做到了这点。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣分看看笑笑</作者>
<标题>交朋友，留退路，道理人人懂，为何果不同？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-06 23:23:05</时间>
<影评>

电影中胖子的处世哲学还是显而易见的，仗义，多交朋友少结仇，留余地，谦逊，低调做人。其实这些道理大家都懂，但为何有人不肯做，或者学他，却结果又各不相同？
凡事有两面性，比如救报社，如果赔了呢？如果对方不是知恩图报的呢？再比如多交朋友，吕良伟并非不懂，也拿着多交朋友的话，收那群小弟，结果惹祸上身。人人都会说交好朋友，可是现实里好不好可不会像电影里这样好坏写在脸上。再说这留一线天，有时候也是斩草不除根，春风吹又生，害了自己。而为人谦下，也正因他太低调，所以说服不了弟弟，没和他一起急流勇退。

所以我这要提一种观点，而且不是因为这电影才有的。其实他这几条存在两面性的特点，之所以都往好处发展，我觉得有2条，1，有钱，2，识人。

因为有钱，有地位，所以他能仗义，送10万，在当时应该是巨款，给报社雪中送炭，就算看孙立人看错了，他当时虽然还没暴富，但也有点钱了，10万买条路，他玩得起，因为有钱，所以才能多交朋友，议员，老外，哪个不是钱堆出来的朋友？因为有钱有地位，所以才能留一线天，不怕小报的竞争，所以才敢不涨价，让大家都做的下去（虽然是吕良伟演的这段，但想象的出来，是胖子的政策），因为有钱有地位，所以他不需要高调的证明自己。因为有钱，所以可以利诱阿标帮忙杀金牙驹。
因为慧眼识人，所以他认为孙立人不会白帮，因为识人，所以他才能判断什么时候要留一线天，对什么人要像对金牙驹一样必须斩尽杀绝。所以才知道哪些人能贿赂（哪怕是老外），哪些人（比如曾江）不能，因为识形势，所以才知道什么时候能送钱，什么时候不能送（比如廉政公署成立）。因为识人识形势，所以才能对阿标晓以大义分析形势，让他帮忙杀自己的结拜兄弟，而不怕兄弟俩自投罗网弄巧成拙。

可以这么说，慧眼识人，可以让你少走错路，而钱和地位是本钱，是万一犯了错误能弥补错误的后盾。他弟弟具备了钱和地位，但不具备眼光，所以机械化的学了一些但没有用，吕良伟想多交朋友，但胖子一眼看出的反骨仔，他却委以重任，让报纸不涨价，秉承了胖子做人留一线的原则，但处理起来就缺乏刚柔并用，靠打解决，想斩草除根先下手为强去杀金牙，却不懂形势，在对方有提防的情况下失败，还给人反击的借口。想多方面收买政府人员，却不知道形势已经不同。钱和地位，如前所述，只是万一犯了错误的后盾，用来及时止损，拨乱反正的，但不具备眼光，就会这样一路错下去，把老本吃光。

所以说同样的事情有两面性，不是机械化的学就有用。必须会看人，看形势，这决定了道理人人懂，做起来结果各不相同。

不光电影，历史也是一样。
识人和形势问题，战国末期，秦灭楚，王翦率60万大军出征，临行前向秦始皇要求诸多良田美宅，走到半路，又5次派人回去索要，手下人都看不过去了，说你这过分了吧？他却回答，"不然。夫秦王怚而不信人，我不多请田宅为子孙业以自坚，顾令秦王坐而疑我邪？"
————王翦这番话，上来就从根本上谈"人"，这是玩这一出的根本原因，秦始皇这人，多疑，不轻易信任臣下。不光识人，还得识势。在这次出兵前通过秦王不肯给他60万，而让李信带20万出征，还嘲讽王翦老了，王翦知道自己受猜忌打压了，所以就坡下驴，称病退隐。等到李信大败，秦王来认错求他了，他推辞一番再出山。同时，清楚自己的处境，不能尾巴翘上天，这次给他60万也只是不得已而为之，对他的防范之心未消，必须要想办法"自坚"，这都是"识势"。所以他要田要地，表明自己只求财，打完仗还要回来养老享受，连子孙都是大秦的忠臣，玩了这么出以进为退。同时，秦王也只是不信人，但气量那是有的，他是不杀功臣的，凭借对人对势的准确分析，他换来的才是"始皇大笑"。
而你敢在你老板面前学王翦么？？学的全他前前后后所做的种种么？光机械化的学他最后一步，却不懂得前面的识人识势，100个来，100个死。你老板九成九get不到你的苦心。跟一个只懂1+1的人，你别跟他说1+2。
韩信当年在刘邦被项羽包围，要他救援时，也玩了类似的一出，他要个"假齐王"当当，刘邦大怒，被张良陈平拦住，秋后再算账。韩信对人对势的判断就彻底错了，刘邦那是危急之时，不同于秦始皇灭6国的主动出击，而刘邦杀功臣又是毫不手软的，更何况韩信要的又偏偏是权，哪怕他分析局势，要当齐王维持后方稳定的理由其实也很在理，但看在刘邦眼里，那就是自己危急之时还借机要挟，领导都要嗝屁了，你还分析一堆形势，什么齐地之民反复多变，要设置个假齐王维稳云云，这时候还管你这么多？你再对都是错。换来的自然是"汉王大怒"。而错上加错的是，之后项羽拉拢韩信，韩信却还以为自己和刘邦关系铁的很，说刘邦对他恩重如山，不忍背叛。殊不知自己都被刘邦恨透了。
再说资本问题，空城计，虽然不是历史，但也确实有很多"虚张声势"吓退敌人的战例，本质上其实是一样的。为了方便，就拿三国演义来说。司马懿为何被诸葛亮唬住，因为他有资本容错，猜错了诸葛亮的心机又如何？阻止诸葛亮出祁山的战略目的已经达到，街亭大胜，蜀国一时难以恢复元气，这仗已经大获全胜，所以他根本犯不着赌。诸葛亮是几千残兵，逃都来不及了，这是唯一的办法，不赌不行，以1博万，又干嘛不赌？而司马懿又何必陪他玩？回家领赏就得了。

所以啊，这几年我是明白了很多，什么历史故事感慨，不过就是看人看形势准不准，和看错了有没有容错资本的问题。

还是那句话总结吧，慧眼识人让人少走弯路错路。钱和地位可以让你有容错资本。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣分看看笑笑</作者>
<标题>题外话，男人的圈子，女人莫挑唆。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-08 09:26:41</时间>
<影评>

首先声明下立场，男女平等，我一向都认同。但男女是地位上的平等，而不是什么事都强行划等号，不同的性别，在不同的领域有各自的优势，各有各的优缺点。也有各自该做的，合适做的事。就像男人不该化妆穿高跟鞋，情侣吃饭不该女人掏钱一样。你非得跟我杠是哪条法律规定的，那您爱咋咋的。就像那些裸体游行的极端女权主义者一样，你去好言相劝，还会把你怼的不轻——男人能赤膊，凭什么我们不能？算啦，还不如嘴上喊喊支持，看她们裸奔呢。没准还感激涕零。
而管理帮派，显然，这就不是女人擅长和该过问的事。教父中2代教父夫人的结局不同，就因为老教父夫人只扮演好自己贤妻良母的角色，从不过问丈夫做什么，她养育孩子，打理家庭，活的自然安乐。
我还得再补充下，实在是怕女拳抬杠，不是说女人只配生孩子做家务，但帮派这种事，这是女人该过问的么？像《江湖告急》里的吴君如，《大时代》里的毒蝴蝶，《无间道》里的刘嘉玲，人家虽然也参与了帮派管理，但也只是帮着丈夫，重大决策还是由丈夫这个帮派老大发号施令。而且，你首先得有这个能力
连中央新闻列个领导班子的名单，女领导后面还加个（女），是不是女权主义者又要愤愤不平的说是性别歧视了？？这不过是搞政治确实是男性更擅长的领域罢了，突出个（女）恰恰显得她们难能可贵而已。
当官员尚且如此，何况是黑帮？
而这部电影里，吕良伟的老婆则很明显只是空有野心，根本没有眼光和能力。没能力就罢了，偏偏还挑拨，硬生生弄得兄弟产生嫌隙。凭实力坑丈夫。
吕良伟的老婆说喜欢他，就因为他不服输，所以嫁给他后，对他臣服于兄长，都觉得不满，区区几句话就能让吕良伟的野心压过了兄弟情，收个小弟，吕良伟本来是很不愿意，很理智的，想问问哥哥的意见，结果老婆轻描淡写一句挑拨“这点小事都要大伯决定？”让吕良伟为了面子，就收了。对啊，我也是个大哥，我用不着事事问他，女人还觉得我是个傀儡呢。——但她光知道怂恿他收小弟，她有帮丈夫慧眼识人么？？她不但没有"慧眼"，她根本就没想过去"识"，她只是为了挑唆而挑唆。
进了办公室，胖子说形势不妙，要他先去台湾，吕良伟不同意，他老婆明劝暗挑（简直就是明挑）的几句话，立刻让胖子不满起来。以胖子平时的为人处世的谦逊有礼，一句“我们兄弟说话什么时候轮到女人插嘴了？”已经是非常不客气了。你几时见胖子这么说过话？吕良伟夫妻自己也叫不懂事，人家胖子带他老婆进来没？你把你老婆带进来谈事干嘛？这好比你约你好兄弟吃饭，向来是兄弟独处，他现在却把老婆带着，啥意思？以为你没老婆咋的？就他老婆金贵点呢？来就来吧，不跟你计较，你还挑拨，不怒才怪了！
可是裂痕已经产生，胖子顾全大局，行，我给你个好归宿，你倒觉得我在赶走你，那我走。——她光想着让丈夫留下来，以为人家给她选的都是坑她，光想着捞好处，但她有正确的分辨形势的眼光么？她有团结家人的心么？连起码的尊重和情商都没有。
我看电影时真以为她是埋下的伏笔，从一开始就是对头布下的棋子，故意挑拨逼走胖子后再做掉吕良伟，再由胖子回来报仇呢，毕竟她这太作妖了。虽然结尾还好，她虽然蠢，但想帮老公的心倒是真的。但她那种说话做事的方式，野心，可以想象得出，救他们去了台湾后，如果不改头换面，兄弟俩的感情，依旧会被她挑拨。或者说，经历过前面的事，胖子之后有什么事就要让她，兄弟间依旧不会像以前一样无拘无束，推心置腹
现实里其实也是一样。不得不说，女人的胸襟就是比男人要小，这点无需洗白打拳，自古到今都听说婆媳关系不睦，和小姑子关系不好，类似的翁婿关系，和小舅子的关系，为何就没怎么听说不好的？这点，女同胞别急着蹦，我还那话，男女平等，但不同的性别就有不同的优缺点，女性比男性心细，多愁善感，与之对应造成缺点就是敏感善妒，胸襟气量小，就像男人也有比不上女人的地方一样，但气量上，女人普遍就容易比男人小心眼，不如男性吃得起亏，肚量大。
就像朋友之间，吃饭喝酒，女人都是尽量不带的，男人之间，有什么事，互相都会体谅，有人请吃饭多些，有人少些，有人说话不好听些，有人表现的软弱些，有人爱仗义，总牺牲自己帮助朋友些，男人之间这些都不叫事，最起码顾全大局些。但女人一旦参与，就很容易变了。为何你个死鬼老是花钱请他们吃饭，他们却很少花钱？为何你老是帮人家，人家帮过你多少？怎么又喝酒喝的烂醉如泥回家？怎么又去打牌了？怎么又输了？那个谁谁，讲话老损你，你跟他还处什么？诚然，是为丈夫好，但是朋友，也是这么没了的。
我一从小玩到大的朋友不懂为人处世，我结婚，他把当时的对象带来，红包就给了100，我替他瞒着，没让老婆知道，我自己也骂过他，你结婚我只会给你更多，你不能多给点替我撑面子？普通朋友来一个人还起步200，你这算什么？他说那时候穷的就剩这点，他又是个脸皮薄的人，不肯向人借钱，也不肯跟父母要，觉得我会原谅，是，我是会原谅，但如果我不是把老婆稍微隔离出这个圈子，我老婆对他能有好印象？以后再一起吃饭一起玩，还有的处么？等他结婚，我照样要给他500，自己能吃亏，不能让老婆知道这笔烂账。同时我也很庆幸，我老婆是个明白男人的圈子女人别掺和的道理的女人，朋友之间的事从不干预我，朋友来家里吃饭，她也早早的回房休息，随我们怎么喝，反正第二天我收拾好就行，哪怕她对我和那朋友之间基本上各种吃饭喝酒的人情往来都是我付出的多些，其实她也心里多少有数，也睁只眼闭只眼不过问。彼此有彼此的圈子，何必自寻烦恼。
如果吕良伟的老婆跟教父夫人一样不过问丈夫的事，如果吕良伟不是要在老婆面前逞能，如果不把她带进办公室。很多事都不会发生。
男人的圈子，不属于女人，女人的掺和只会造成挑拨。男人自己更不应该让女人掺和进来。
当然也同理，女人的圈子，男人也同样不要掺和，但是据我所知所见所闻，毕竟还是前者多的多。——两女人在那斗气，一大老爷们去挑唆，传出去被人家笑死呢。
毕竟世上又有几个自甘堕落去烦人家小女生之间那点破事的叶良辰？

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>