<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>深入敌后 Behind Enemy Lines</电影名>
<年份>2001</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1578468324.jpg</封面>
<导演>约翰·摩尔</导演>
<演员>欧文·威尔逊 / 吉恩·哈克曼 / 盖布瑞·马赫特 / 查尔斯·马利克·威特福德 / 乔昆姆·德·阿尔梅达 / 大卫·凯斯 / 奥莱克·克鲁帕 / 弗拉基米尔·马什科夫 / 马尔科·伊贡达 / 伊尔·波戴尔 / 吉奥夫·皮尔森 / 山姆·贾格 / 尚恩·约翰逊 / 唐·温斯顿</演员>
<简介>圣诞节前夕，波斯尼亚战争终于达成停火协议，亚得里亚海上的美军官兵们即将返回家乡。海军领航员伯纳中尉（Owen Wilson 饰）早已厌倦这场无意义的战争，长官莱斯利（Gene Hackman 饰）出面劝解却无济于事。圣诞当天，伯纳与搭档驾驶大黄蜂战机执行航拍任务，无意中瞥见非安全区中有武装人员行动，两人决定介入，却被对方的萨姆导弹击落，搭档被对方处死，伯纳侥幸脱险，但对方搜寻人员沿路追踪不舍。与此同时，接到伯纳求救信息的莱斯利苦于北约将军节制，在所谓顾全大局的考虑下无法介入非安全区搭救伯纳，莱斯利只好借助媒体力量甚至不惜盗用盟友设备，展开了一场对落入敌后下属的拯救行动。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>信儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-10-20 14:33:56</时间>
<影评>
           这个电影的灵感来源于真实的历史事件，虽然fox在做这个电影的时候有宣扬美国英雄主义和民族情结的嫌疑，不过，也是情有可原的，单作为一部战争片或者说军事影片来说，它是成功的，包括同期的《黑鹰坠落》，都是非常不错的影片

   顺便说一下相关的历史背景：

   (一)关于美军的剧情背景

    影片中F16被换成了舰载战斗机F18，但基本剧情的灵感还是来源于1995年发生的坠机事件，该事件具体如下

    1995年6月2日，史考特欧葛弟上尉（Captain Scott o'Grady）和一名僚机驾驶员飞行到波斯尼亚的上空时，不慎进入前南斯拉夫共和国禁飞区，被安置在南巴尼亚卢卡地区的塞尔维亚地对空导弹追踪。为了隐蔽盟军的位置，塞尔维亚人开启了导弹跟踪系统。由于确信在这个地区没有威胁，两架美国F－16战斗机并没有安装电子干扰飞行器，也没有安装雷达自动跟踪导弹的反雷达导弹。一个导弹在两架飞机间爆炸，击中了欧葛弟的飞机中部。飞机遭到损坏，欧葛弟拉起控制杆将座位弹出驾驶员座舱。

    安全着陆后，他迅速躲进了附近的一片树林中。他不敢马上发射无线电信号，因为一旦发送信号，很快塞尔维亚人就会查到他的位置。到了第四天，欧葛弟才发出去救信号告知自己的位置，第五天他便与无线电联系上了，美国航母"奇尔沙治号"（ KEARSAGE）收到了他的求救信号。

    援救行动在夜间进行，一共动用了40架飞机。第24海军陆战队远征部队（24th Marine Expeditionary Unit）的两架"眼镜蛇"直升机降落在欧葛弟所处的位置，最后一分钟，他点燃了烟雾弹，一架战机上的海军陆战队员救了他。

    尽管他们的军事力量非常强大，但危险仍然存在。塞尔维亚地面部队开始用手持导弹发射器和小型武器向直升机发起进攻。飞机起飞时，士兵们听到机身周围枪声一片。美国战斗飞行员报告塞尔维亚的导弹部队正在向这一地区扫描，但是他们并没有得到摧毁他们的命令。半个小时以内，直升机飞到海洋上空，完成了任务。


（二）关于敌对方的历史背景

     片中，美军飞机被塞族军队击落，其间描写了塞族和波黑的战争，相关背景如下

     波斯尼亚和黑塞哥维那（简称波黑）是巴尔干半岛西部的一个多山国家。其为组成前南斯拉夫的六个联邦单位之一，首都为萨拉热窝。此国是在1990年代期间，南斯拉夫战争时独立，并且根据戴顿协议，她目前是国际社会的受保护地区，由欧洲议会所选出的高级代表所管理。该国在行政及管理上被分成两个实体，其一是波斯尼亚和黑塞哥维那联邦（中文又称穆克联邦），另一是塞族共和国。

    波黑自新石器时代就有人类居住。1377年时Tvrtko Kotromani建立了一个独立的波斯尼亚王国，但1463年时奥斯曼帝国入侵，波斯尼亚被兼并。

    在奥斯曼帝国统治下，许多波斯尼亚人由基督教改信伊斯兰教，渐渐形成了波斯尼亚穆斯林民族。1878年波斯尼亚和黑塞哥维纳成为了奥匈帝国的领地，1914年奥匈帝国皇子弗郎茨·费笛南在萨拉热窝被塞族民族主义者所刺杀（参见萨拉热窝事件），导致第一次世界大战的爆发。战后波黑成为塞尔维亚克罗地亚和斯洛文尼亚王国的一部分，该王国后来更名为南斯拉夫。第二次世界大战期间，波黑成为轴心国傀儡国克罗地亚独立国的一部分，战后又重归铁托领导下的南斯拉夫。此时波黑正式确认为南斯拉夫的一个加盟共和国，其边界采用的是奥斯曼帝国时期的边界，和实际民族分布颇有出入。

    1991年10月波黑宣布拥有主权，1992年2月举行全民投票以寻求独立。波黑塞族人随即在塞尔维亚的支持下以武力方式寻求加入塞尔维亚，内战爆发。1994年3月波族人（穆族人）和克族人同意共组联邦，共同对抗塞族人。1995年11月21日各方签署代顿和平协定，结束内战，并把波黑分为穆克联邦以及塞族共和国两个实体。波黑内战中共有二十万人死亡，超过二百万人流离失所。

    战争结束后，北约在波黑继续驻扎维和部队，2004年底由欧盟所取代。


（三）细节背景

    剧中，美军飞行员因拍摄到了波黑万人坑而被塞族军队追杀，关于万人坑，具体如下：

    波斯尼亚最大的集体墓葬地中发掘出1000多具1995年斯雷布列尼察大屠杀的遇难者尸骨。

　　发掘小组组长穆拉特·忽尔提克说，"这是迄今为止在波黑地区发现的最大的集体墓葬地。"这些尸骨都被严重损坏，这种情况在"二级"集体墓葬地中非常典型，这是因为屠杀者为了隐瞒罪行，将尸体从原先的埋葬地点转移到了其它地方。

　　专家们除了发现这些尸骨以外，还发现了14份文件。这些文件显示，这些遇难者死于斯雷布列尼察大屠杀。这是自二战以来欧洲最残忍的大屠杀。 1995年，塞族部落入侵了波斯尼亚的飞地斯里布瑞尼卡。这块地区是联合国规定的安全地带。塞族士兵杀害了8000名穆斯林成年男性和男孩。

　　从那以后，发掘小组在波斯尼亚全境发现了数个集体墓葬地，收集尸体并进行DNA检测，以确定死者的亲属关系。一旦他们确定了死者的身份和亲属关系，就将尸骨交还给其家庭成员进行埋葬。

　　发掘小组说，他们在死者身体里发现了子弹，已经用来捆绑被害者臂膀的塑料绳和布条。

　　在已经发掘出来的3500具大屠杀遇难者尸体中，已经有2500具尸体经过DNA检测确认身份。约2000具尸体被埋葬在斯雷布列尼察郊区的博托卡利。人们在这里最后一次看见他们。后来，他们在这里被塞族士兵包围并屠杀。
      </影评>
<有用数>168</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-10-04 11:32:03</时间>
<影评>

   几个美国大兵在航母上玩橄榄球，不慎用力过猛，将球直接抛到了海里，看着随波远去的橄榄球，几个大兵齐喊“Wilson”！
    看到这里时，我忍不住哈哈大笑，几个朋友却莫名其妙地看着我，不懂笑点何在。
    很多时候，电影里的幽默桥段来自戏仿和恶搞，《惊声尖笑》和《白头神探》这样纯粹以戏仿来造笑料的电影自不必提，《深入敌后》里这句“wilson”是在模仿《荒岛余生》，汤姆·汉克斯流落荒岛时，唯一的“朋友”是一个排球，汤姆按这个排球的品牌给它取了个名字叫做wilson，影片后半段，上演孤筏重洋的好戏时，wilson不幸被海浪卷走，汤姆无助地看着wilson逐渐被越冲越远，悲痛欲绝地大喊了一声——呃，他喊的不是孙楠的“你快回来”，而正是“wilson”。同样的桥段，在《荒岛余生》里是催泪用的，而换到《深入敌后》里，则就是笑点所在了。
    同样的例子大有所在。据说有一年在北京电影学院搞了一位南斯拉夫导演的影展，其中一部电影用的插曲是经典老歌“Only You”，电影放到此处，全场的观众齐声大笑，搞得导演莫名其妙、瞠目结舌——因为这本来应该是很温馨感人的画面。他老人家哪里知道，在星爷的妙手之下，Only You自从《大话西游》之后，早已被中国观众赋予了新的含义了。





</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>朔风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-26 13:42:12</时间>
<影评>
        本片是很典型的美国式商业战争片，剧情上并无创新或突出之处，熟悉美国大片的看了前半段就基本能猜出后半段的剧情。意义上也比较俗，因此就不多说了。


本片有一些穿帮段落，比如F-18躲导弹的部分。片中塞军使用的是前苏联制SA-13地对空导弹，该型号的导弹有效距离为500-5000米，这就意味着导弹以常规速度飞行500米后，红外雷达才会打开。按照该型号导弹550米每秒的常规速度计算，从发射到雷达开机时间约为1.9秒。片中的战斗机在当时显然处于500米以上高度，因此除去这1.9秒时间外，还有更多时间可供F-18进行闪避。因此，这个时间对于F-18进行闪避动作是足够的。不过，F-18躲避这种导弹的动作应该是急转同时抛射拽光弹，然而片中战斗机却并没有这么做，而是与导弹比拼速度，然后才急转抛弹。这么做是愚蠢的，因为SA-13导弹可以短期加速到2马赫，F-18的最高速度也只有1.8马赫，更何况F-18如果持续以这个速度飞行将会减小其转弯的灵活性。一般来说，战斗机成功躲避SAM导弹靠的是一两次躲避动作，如果不成功就肯定会被击落。像片中那样被导弹天上地下的四处追击是不太可能出现的。


不过，尽管剧情老套，我还是给了四星。原因就是，本片中由吉恩哈克曼饰演的美国海军少将Leslie Reigart有比较出色的演出。在美国战争片中，高级军官一般扮演次要配角，也就是跑龙套。本片说实话是唯一一部我看过的战争片中以一名高级军官扮演主要配角的。片中给予这名海军少将充分的描写，吉恩哈克曼也是演技不俗，这个角色因此成为亮点。


Reigart是美国航母战斗群司令官，坐舰是卡尔文森号航空母舰。F-18执行任务发生意外，飞行领航员深入政治敏感区，Reigart下令开展援救行动，然而却受到身为北约海军行动指挥官Piquet上将的阻挠。Piquet认为“家丑不可外扬”，在发生这种事故后，应该弃卒保帅，否认这一事实。总的来说，他是为自己的仕途着想。Reigart被迫取消救援命令，而是让领航员自己脱离敏感区，在敏感区之外进行救援。塞族军队对领航员展开追击，Reigart深感不安，并带有一定负罪感，认为自己未尽到职责救助落难的美国士兵。同时，他认为这一消息很有可能没有传到美国总统耳中，Piquet可能隐瞒了消息。在与航母舰长交谈之后，Reigart决心利用舰上记者把事情公之于众，依靠美国媒体的舆论迫使政府赋予他展开救援行动的权限。然而这确等于当众给Piquet一个耳光。于是，Piquet怒气冲冲找到Reigart，他指责这是Reigart忘恩负义，两人不欢而散。这段期间，领航员逃出了敏感区，而就在Reigart与海军陆战队军官策划救援行动的时候，Piquet再次出现并再次以上级命令为由迫使Reigart第二次取消救援行动。Piquet称救援行动已经转由法国特种部队负责。后来，塞军误以为领航员已死，公布了消息，Piquet立即取消行动。然而，正当卡尔文森号准备返回基地的时候，却传来了领航员发来的求救信号。此时，Reigart判断任何时间上的延误都会导致飞行领航员被敌军捕获处死。于是，他没有向Piquet报告，便私自开展了救援行动，甚至亲自登上直升机参与救援。最终，他的三架直升机横扫了塞军部队，救出了被困的美国士兵。这件事情过后，Reigart也被解除职务，被调到华盛顿担任行政方面工作。


在这里，我们可以看到一种典型的美国思路，那就是每一个美国人的生命都是宝贵的，也是重要的。在这位美国海军少将的眼中，“牺牲小我保全集体”不过是个屁话。这并不是说美国人不懂牺牲，而是不主张牺牲，重要的是大家都应该尽量生存，每个人都要活下来。所以，在美国战争片中，你可以经常看到他们为了保护战友而牺牲（历史上也有这样的例子），但不会看到他们为了高喊爱国主义口号去牺牲。这类思想在《护送钱斯》，《拯救大兵瑞恩》等片中也十分常见。片中一个司令官亲自上直升机参与救援固然是严重夸张，但吉恩哈克曼扮演的这位军人显然体现出了美国精神最光辉的一面。
      </影评>
<有用数>42</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>红色钢铁</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-05-21 21:55:40</时间>
<影评>
        片子的经典、出彩之处是先后发射的两枚SA-13防空导弹追击F/A-18以及最后飞机被击中飞行员和领航员弹射跳伞的镜头。


真实不真实先抛开不说，老美的这段电脑特技绝对堪称战争片中的经典。特别是之后飞行员弹射的镜头，细节非常丰富。


这一段已经被CCTV的军事节目大段引用。


画面也不错，青灰色的主色调加上地上的雪，很合二战迷的口味。


但除此之外，就乏善可陈了。


老套、俗气、主旋律的美国片剧情，破绽百出的技术细节……


总体评价：


适合有军迷倾向的观众过过眼瘾，不可细抠。剧情太烂，好片绝对算不上。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨卿風</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-03-14 20:57:00</时间>
<影评>

现在这个时候看这个电影好讽刺。打着正义的幌子侵略小国，还要拍出电影来颠倒黑白。给自己披上华丽的外衣，掩盖做的孽，还要挣别人的钱！！！

更可气的是还很会丢烟雾弹。开头你以为他反战，反思战争的正当性。结果演到后面还不就是吹嘘自己的那一套。
前面貌似要抛弃队友，后面还是直属上司亲自出马接过来🙂

情节设计上，男主能活下来基本是靠命大，每次都是极其幸运才脱离困境。不过我们当然知道，现实中可就没这么好运了。

老有人批评国产老片太套路太单薄，主角只有伟光正，黑白分明。宁倒是看看好莱坞还不照样找金发碧眼大帅哥当男主，反派只能又脏又丑又坏。

虽然价值观无法认同，但剧作上可以学习的点很多。毕竟颠倒黑白还是得看盎撒。

被导弹追击的画面拍的真不错
山顶上的圣母雕像氛围拉满。当然隐喻也拉满。
——————

男主想退役，不知道为什么而战
圣诞节执行任务  被两枚导弹攻击
弹射跳伞  落入森林

男二腿受伤

捡到飞机残骸
美国海军这些混蛋

要找到所有残骸  运到格林克
寻找飞行员

大批人马来搜索   
逮住男二

侦查任务  不是轰炸任务  来拍照片

正规军走了  留下一个悍匪  塞族人
击毙美飞行员

男主惊叫  被发现
疯狂扫射

男主爬到山顶 联系航母
别在通讯中提真名
飞行员被就地处决

到第三会合点
需要授权才能出发

整装待发
叫他们回来  取消行动
对方说是叛军干的
我们的飞机偏航 破坏了安全合约

男主在大坝上 被蓝衣服狙击
逃到第三汇合点
没人接

只能自己摆脱敌人的追杀 只身去很远的汇合点
不可能去得了

卫星找到身影
士兵追到身边
藏在尸体坑里  烂泥
士兵离开  爬出来

信号跟着他  联系国安局

为什么不去救自己的兄弟？ 总统为什么不谈判救回我们的人？
上将只关心他的仕途
你说对了，我就是没权

告诉记者  报道 
不知道对北约撤军有无影响

尽快干掉他

美国人希望救回他们的飞行员
如果和平条约出事  也许今天救了他，明天就会有更多的人丧命

跑到废弃工厂
听到小孩笑声

被人发现
电线连着地雷  踩到爆炸  对手三人团灭

蓝衣服出现

走5英里 到达汇合点
保姆去接你  5点通话
我们应该把史提克的尸体带回来
岔开话题  通讯不良

开玩笑  你是个乐观主义者
寻找安全的区域，开飞机去接

阻止，派其他人去接

太累，睡着  梦到战友
惊醒  逃走
蓝衣服狂追

拦下汽车  搭车  小孩抱着枪
去哈克镇的班车

要水喝
给了可乐
—— 认同

城市里枪战  翻车

电视上那家伙 可以利用他

路卡会杀掉每个人

我是美国人  跟你们站在一起
美国政府只会放屁

被轰炸
陆军进来 杀人
老百姓被抓
看到对讲机  其实抓错人  手上有战孚标志  
男主换衣服

换叛军衣服逃走

树林里遇到男孩儿  带他走

打电话给莱斯里，说找到男主已经阵亡

新闻报道  叛军击毙飞行员
返航
男主眼睁睁看着直升机离开   愤怒向天射击

48小时后给他们两具尸体
蓝衣服继续追杀男主

因为拍到万人冢的照片，所以被追杀
男主独自回去 寻找拍摄证据

圣母雕像附近 找到弹射座椅 连上自动求救信号
无线电波 敌方也能收到
你会丢了司令官的职位
不能在舰上看着他被杀死

踩到地雷
救我
蓝衣服掏枪   你敢动我就开枪
独自离开

上级亲自出马去救人
敌方也搜索到求救信号

蓝衣服远远找到男主
三架飞机开来

蓝衣服走近
只有一把枪 手套
男主干掉蓝衣服

敌方坦克开来  追击男主
飞机在圣母像旁边出现  
—— 好正义呵呵

激烈交火
男主去拿硬盘

圣母像被打出一个窟窿

把申请书还给我
不退伍了

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小城，旧事。</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-03-15 15:52:29</时间>
<影评>

       这又是一部纯爷们的战争片，没有女主角，没有女配角，充满了强烈的意识形态气息与战争意味。真实的历史事件背景与影片拯救同袍的主题相得益彰，波黑地区即使到现在也依然是世界上最不平静的地区之一，战争阴云密布，种族与种族间的冲突不断。电影所要讲述的故事正是在这一背景下展开的。影片的开头既是一场十分经典的空战戏，F18大黄蜂战斗机出勤进行侦查任务，机上没有携带攻击型武器，令人印象极其深刻的镜头是地面武装人员操控的SAM导弹在锁定大黄蜂后发射导弹的这一段。F18在空中进行了各种机动和逃脱，但很遗憾的是还被第二枚导弹所击中。在飞机将要坠毁的时候，飞行员打开了弹射逃生装置，随即机身开始了自动自毁程序。这一部分可能让喜欢战争片儿的人看了会太HIGH了，把美国战机的很多特性都展现了出来。记得在央视军情观察室的节目还有各路专家大神们专门讨论了这一段的情节，用来分析美国战斗机的战术性能。

    当然这部电影的引人之处不仅是对于战斗情节的刻画，更多的是在整个影片主题中，逃亡与拯救带给人的惊心动魄。这一类的桥段可以说是电影中经典的故事情节，飞行员一路逃亡，武装人员一路追杀，故事的整体脉络渐渐清晰。当然，这一类战争片给人的感觉是弱化了情节与故事的戏剧性，甚至说故事情节像是学生作文一样平铺直叙。不过，喜爱这类电影的人最主要的一个群体是军事爱好者们，对于战争场景的刻画才是他们关心的要点。深入敌后与黑鹰坠落同样具备将现代战争场面刻画到极致的一个特性，空战，坠机，狙击，混战一应俱全。影片中最为深刻的一个场景是飞行员穿过雷区的那一部分，追杀他的武装人员在碰到地雷线后，联排的地雷相继引爆，超慢镜头写真下的士兵被炸弹产生的冲击波震飞，烟雾落下之后，手中的冲锋枪被炸成了一块废铁。观看着这样的场景，如果是以前的我，会觉得看着太过瘾了，但现在再看则是对战斗与战争的一种畏惧。 

    美国人拍的战争电影，特别是这部纯粹意义上的美军主旋律电影当然是为了最大程度刻画美军的英勇形象和美军精神，不过在影片中一个小细节还是让人觉得有趣。当逃跑的飞行员坐上一辆民兵的卡车后，车上的孩子给了它一瓶可口可乐，这个情节虽然很微小，但是也能够感受到导演想要传达的某种信息。其实这个世界上不是所有与美国作对的国家或人都讨厌美国，讨厌美国的一切，他们所希望的，就像那个孩子给飞行员的那瓶可乐一样，美国带给世界的，应该像可口可乐一样的东西，是带来满足自己需要的东西，而不是战争与伤痛。

    用TAKEN做标题，是想说明一个有趣的事情。在中国的战争片里，经常看到的是个人为了集体选择了自我牺牲，舍小我顾大家；而在美国的电影里，常常会是这样的：为了救一个人而不惜代价。


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>每天在看什么</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-17 09:25:24</时间>
<影评>

在敌占区上空，执行任务的战斗机飞行员和特种部队一样，都经历过SERE战俘训练(生存、躲避、逃脱、抵抗）。在茫茫的原始森林，为了躲避追捕，需要不断地阅读地图和指南针。那么怎样在地图上确定自己位置的？
今天我推荐你看电影《深入敌后》，一架F18大黄蜂战斗机被萨姆防空导弹击落，飞行员不得不在敌占区上空跳伞。一落地，就遭到武装分子的搜捕。

为了找到一条安全的逃生路线，飞行员最需要做的是用三角测量法在地图上确定自己的位置。只有这样才能躲避敌人的追捕。
三角测量法是通过远处两点位置取方向线来确定自己所在位置的方法。在反间谍电影中，这种方法也被用来侦测敌人电台的位置。

坐标方格线地图
为了理解三角测量法，首先我想解释一下带有坐标方格线的地图。电影中航母引导员和飞行员约定会合点在13341。那么怎样理解这组数字呢？

坐标方格线类似于以下情况，每个方格分成了十等分，13341就在下图位置A处。

三角测量法的步骤：
为了成功地进行三角测量法，你必须从你的视角看到两处很明显的地标。
首先，使用指南针确定方向，让地图的北面对着真正的北方。

第二，将指南针放在地图上, 使定位线与地图的南北经线平行。图中白色阴影部分是指南针。上面的黑色直线是定位线。上面有4条黑色直线。

第三，移动你的指南针, 使其底板顶部那条边的中间点对准地标, 同时定位线与地图的经线对齐。

第四，沿着你刚找出的地标方向划一条直线，你就在这条直线的某个地方。
第五，使用这个方法可以为第二个地标划线。这两条线相交的地方就是你所处的位置。
飞行员终于获得了救援
最后，经过重重困难，飞行员终于逃脱了敌人的追捕，回到了航母上。





</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>开放社会</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-06 23:23:20</时间>
<影评>
        本片以波黑内战为题材。

美军在波黑维和期间，一架执行侦察任务的大黄蜂战机被恐怖分子击落，一名飞行员丧生，一名领航员兼机师得以逃生。战机的母舰一艘航母的司令官准备营救，就在要出发之时，上面命令不许轻举妄动，因为上层害怕破坏和平协议的签订，特别是领航员无法确认击落战机并追杀他的是克族还是塞族的武装。司令官十分着急，只能告诉领航员朝安全区跑却爱莫能助。偶然的机会，他想起可以把此事通报给媒体以引起上层和民众对此事的关注。不料，此事公布后，上层担心此事会影响北约维和的撤军时间表，遂被迫派人代替司令官接手此事。与此同时，那个领航员凭借着机智、勇敢甩开敌人朝安全区进发。在一次逃难中，领航员将飞行服穿在了一名叛军尸体上，与之互换服装得以逃脱。而叛军明知这不是领航员的尸体仍向媒体纰漏并要求交换人质。上层看到媒体新闻后决定取消营救计划，此时领航员已看到营救小组的直升机。由于接到突然命令，直升机在领航员的面前转向返航。领航员十分沮丧，他的通讯设备也被打坏了。此时他突然看见了一座雕像，在雕像下面有导航仪和胶片。用导航仪可以发射无线电波求救，如果有人营救，带走胶片，既完成了任务，又让战友不白死。于是领航员重新打起精神踏上征途。他成功了。但恐怖分子没有放弃，他们像豺狼一样穷追不舍，就在最后的紧要关头，司令官和战士们冒着生命危险，不顾上级命令前来救他，他得救了，士气大振。领航员也打消了任务出发前准备退役的念头，但司令官却提前退役离开了他指挥的航母。这部影片既展现了美军的军风，有赞扬，有嘲讽，有惋惜也有无奈。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>LOVE  IS  ALL</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-09-07 11:29:15</时间>
<影评>

1992年，波黑内战爆发，这场战争由于伤亡人数众多，且存在报复性屠杀行为，持续时间长达3年，所以被称作是二战后世界上最残酷的一场战争。
1995年美国介入，为战争三方进行调和，继而三方领导人签订了代顿和平协议，也正是在这一年，美国一架侦察机在波黑被击毁。
基于这样的历史事件背景，由二十世纪福克斯出品，约翰·摩尔执导，欧文·威尔逊和吉恩·哈克曼主演的影片《深入敌后》于2001年上映。
影片在真实历史事件的基础之上，又进行了大幅度改编，欧文·威尔逊出演的领航飞行员伯纳中尉内心有明显的厌战情绪，所以他向上级提报了退伍申请。

在他与搭档进行最后一次飞行侦查任务时，他们偏离了航道，却意外拍到了塞族屠杀穆族的万人坑。

为了销毁被拍到的屠杀罪行证据，塞族军事组装将军首先枪杀了伯纳的搭档，然后对伯纳展开了激烈的追杀。

影片用了大量的篇幅描述了伯纳孤身一身快速逃亡和塞族组装一路追杀的戏份。大约类似于排级干部的伯纳，在逃亡的过程中并没有展现出太多过强的本领，更多的时候是个人的好运让他撑到了最后。
如果没有最后自己团队人员的施救，伯纳是很难逃出塞族组装追杀的。
欧文·威尔逊上世纪九十年代进入演艺圈，真正让他被国内很多观众所熟知，还是因为他跟成龙搭档出演的《上海正午》系列，不出意外的话，《上海正午3》也定档到了2025年，这个系列也是他本人最出名的电影系列。
貌似出演此类战争片是很多巨星的从影经历，像是汤姆·汉克斯出演过《拯救大兵瑞恩》、尼古拉斯·凯奇出演过《风语者》、布拉德·皮特出演过《狂怒》等等。

虽然欧文不如以上几位的咖位大，但是作为好莱坞著名演员的他，粉丝群体还是有的，所以该片全球票房也达到了9170万美元，按照当时的汇率换算也有超过7亿元。
其实《深入敌后》这部影片最为人津津乐道大部分是开篇不久，伯纳与搭档驾驶侦察机躲避飞弹的部分，这一段戏份紧张刺激，真实感强烈，绝对可以称得上是战争片中的经典段落。
至于影片后面的部分，虽说不上精彩，但是好在真实感十足，综合来看，该片可以称得上是战争片中的经典之作。【END】

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>落汤鸡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-15 22:51:09</时间>
<影评>

动作戏一般，几乎没有什么打斗，倒是男主体力不错，一路跑着逃跑，情节大路货！典型的个人英雄片！
让我感动的是，舰长为了不忍领航员被人杀害，违抗命令，带领救援人员把领航员救了出来。
结尾有点狗续貂尾，领航员回去拿储存器，那么多坦克，那么多所谓叛军人员的攻击，舰长一方无一人伤亡，让人感叹，上帝真的在保护美国人！

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
