<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>蓝色长袍 Le bleu du caftan</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2888875302.jpg</封面>
<导演>玛丽亚姆·图扎尼</导演>
<演员>卢巴纳·阿兹巴尔 / 萨莱·巴克里 / 阿尤布·姆萨维</演员>
<简介>哈林姆和迈纳两夫妻在摩洛哥一个小镇上，经营着一间专造卡夫坦老式长袍的工艺店。两人内心都一直对同一个秘密噤若寒蝉。每日因造袍需时，同时面对着顾客无休止的要求与催逼，他们终聘请了年轻学徒约瑟夫分担工作。有心有才的约瑟夫专心致志地向哈林姆讨教造袍技术；然而随着时间流逝，迈纳却渐渐发现约瑟夫和哈林姆之间存在着无声暗涌。影片入围第95届奥斯卡金像奖最佳国际影片奖短名单。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>2niu</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-18 04:46:10</时间>
<影评>

Tiff2022第四张。周六一大早赶来电影院看的。戏院里倒基本坐满，大多是老头老太，也有半数以上的年轻人，往后排扫了两眼，阿剌伯裔中东裔北非的和兔子观众看着倒好像不太多。灯亮后我旁边一个老大爷趴在他老婆肩膀上哭。我知道我今年tiff的第一张五星电影来了。

《蓝色长袍》的步调和节奏都非常舒缓 -- 连死都死得不慌不忙，慢慢地一点点消弱下去在你面前带着点微笑从容死掉的那种。这种slow burning的力量和美是那些猴急猴急的人欣赏不来的，就像主角裁缝哈林穆 -- 他爹以前是个大约受尊重的mâalem，现在他在婚姻里挣扎了二十多年，唯一懂他尊重他的老婆明娜也乳腺癌复发晚期快要离他而去了，剩下了的一点点安慰大约是他自己终于也成了个mâalem，当然还有青天白日天上掉馅饼安拉赏的那个青年学徒优素福。这个拒绝使用缝纫机的老派手艺人夜黑间在妻子的病榻旁，一针一针地去绣那件蓝色长袍上的金色鳞片云纹，六周到两个月才能做得一件传统礼袍，我觉得这种慢工出细活的行为本身也是他自己的疗愈。这种缓慢而凝滞地创造美在现在是行不通的，就像明娜和店里其他顾客反复提醒过他的一样，哈林穆是个即将被时代淘汰的人。

《长袍》这一张似乎有意或者无意回避了时代背景。我不记得里面见到有手机、平板电视、外科口罩等等这些时代的时髦玩意儿（几年前我在马拉喀什老城区Madina的时候，一街的小年轻都在顽手机，连住的Riad爱彼迎的兔子前台小伙儿大半夜的都在叮叮叮顽Grindr），一个不停放着蹦哒哒阿剌伯舞曲的邻居用的是大双卡录音机。看了开头我还在想哈林穆下班收铺干嘛不开了手机用破鞋软件搜兔子，也不用夜黑间冒着风险去hammam里找野男人。看到后面觉得导演是在有意回避这些时代背景 -- 哈林穆、明娜和优素福们的故事，可以是现在，可以是将来。摒弃了时代元素后，一成不变的是哈林穆这类人对真、对善、对美的一种几乎变成了信仰的坚持与渴求，没错，就是这么cliche，人家要的真的就是真/善/美，对自己的，对妻子的，对情人的。

这张我直到最后看完还是不大敢相信我刚看得的。虽然有法国人和丹麦人的资金支持，但人家是货真价实的摩洛哥制作，阿剌伯语国家的电影，明目张胆做出了这样一张副线是讲同性恋的故事。先别管人家含铜量大不大，但开场没多久就是哈林穆在hammam里和陌生野男人打野炮，嫌这个还不够生猛的话接下去还有床戏、还有裸体，而且导演还是北非土生土长的女导演。就问你们服不服。反正我是服气的，尤其是最后见得那披华丽的，沉静的，摸上去有点冰凉的柔软而滞重的蓝色丝绒织锦长袍。

做女主角的这个我几年前在tiff上看过她做的一张以色列喜剧《特拉维夫爱火》，演技不用说了，连身型都随着故事一点点枯萎下去。做男主角那个看着迷之像李查吉尔和Bryan Cranston俩人生的私生子，阴郁的眼珠是灰蓝色的，我猜是柏柏儿人？做学徒优素福的那一个美得没有人性，银幕上才出来第一脸我就心里艹的一声惊呼天底下还有这等尤物！这人趴在那里，瞳仁是亮晶晶的深褐色，黝黑的睫毛又长又卷，光滑紧致的皮肤是罗马雕像的色号 -- 不是大理石的死白不是青铜的绿，是掺了金的黄铜沐浴在下午五点的暖阳里，这个铜像还一直软软的绵绵地说着大舌头性感的阿剌伯语。这等水色这等性格的怕不只是深柜男同才会喜欢，估计那个世界里所有的直女都会与他为敌当竞争对手 -- 大漠里骑着马呼啸而来的不论是柏柏儿人摩尔人直男，见到这等姿色的估计都会伸手过来扯着头发直接提溜上马背撸回家了。这张电影的性感不是色情，哀婉也不是悲泣，放下也不是失望，谅解也不是投降。连给癌症病人吃个橘子都吃得性感而温暖。那礼袍的蓝色是我今年影节上见得的最温暖的颜色。

最后一截哈林穆给明娜换上了那蓝礼袍，他和优素福一前一后抬着盛妆的明娜走出去了。哈林穆没有一滴泪，昂昂然直挺着肩膀和头颅像个出征的将军。我静静地随眼泪淌着，一直到字幕上来还不肯离开座位，享受那光辉和音乐。这就是电影的魅力。

做优素福的演员叫阿尤布•米苏伊，记住这个名字

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>弯弯字幕组</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-06-01 19:35:51</时间>
<影评>

大家好～我们是弯弯
今天给大家带来一部来自摩洛哥的同性题材影片《蓝色长袍》，首映于2022年5月26日，全片时长118分钟。

这是一个发生在摩洛哥的故事，那是一个与欧美世界不同的阿拉伯国家，在那里的同性恋情，有着和热情奔放沾不上边的含蓄，有些事情只能压抑，也只可以活在黑夜里。
古朴的裁缝店由一对儿夫妻共同经营，随着时代的迅速发展，店铺的维持已然成为了问题，而妻子的身体还非常的不好。

裁缝店的男人，也就是裁缝大师，是一个同志。他的妻子清楚这件事情，她勇敢的向男人求婚，还默许了一些事情的发生——男人会去公共浴室解决同性性需求，婚后亦如此。
妻子在影片中，是一个强势的形象，男人对比下则显得沉默又“温婉”，两个人表面平静的生活，被一位来此工作的学徒打破了，那是一个俊美的男孩，妻子意识到他和他之间有着不能捅破的故事，而一向强势的妻子，却选择接纳了这个男孩，于是，三个人经历了一段短暂的快乐时光。

片名的蓝色长袍，是一位贵妇在这家店里定制的一条绣着金线的袍子，这无比尊贵的袍子贯穿了影片始终，最后，这个长袍又穿在了谁的身上呢？
这是一部非常含蓄的电影，全片涌动着说不清的暧昧气息和唯美的画面，强势的女人深爱她的丈夫，丈夫也用属于他的方式深爱着妻子，但他也一直保留着同性之欲的需求，俊美的学徒虽然也是爱着她的丈夫，但是情感变化的描写却不是很多。
最后，女人的身体是康复还是恶化去世了呢？丈夫是否和俊美的学徒在一起生活了？也许你观后会意犹未尽，但是本片却不会让你后悔。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>NatNatNat</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-18 10:17:50</时间>
<影评>


Halim和Mina夫妻经营着一家长袍店，纯手工的技术在这个时代正面对传承的困难。他们聘请的学徒倒是很肯学，但他和Halim之间的眼神却显得并不清白。Mina的病情加重了，时日无多，Halim在竭尽全力的陪伴他，也因此搁置了长袍店的工作，学徒上门询问，也了解到了这个家庭的故事和Mina曾对他的敌意，他放下戒备，和Halim在家制作目前最重要的蓝色长袍并帮助照顾Mina。Mina最终还是走了，而蓝色长袍是她身上最后的寿衣。
克制，流动，温柔，是我能想到去形容这部片子的词汇。它并不像是欧美电影讨论同性题材那样唯美激情，反而有独属于这个地区的压抑和点到为止。贯穿始终的蓝色长袍我曾以为是大客户的订单，无数特写展示的布料缝纫，和Halim据理力争的颜色，都在诉说着这件衣服有多重要。而当故事的结尾它成为了Mina的衣衫时，就太令人遗憾了。Mina笑着说本以为会是婚礼，两个男人一起认真的剪裁缝制的衣服最后送离了她，这一切都让人觉得爱就像是丝滑的绸面料缎，流动细腻。

我太喜欢这个片子的摄影了！太好了！手部特写，脸部特写，眼神的交汇，光影的变幻…太细节了。把克制的暗流涌动和主人公们的心思和情绪都拍出来了……他们的纠结，不同的爱，彼此的牵挂和隐忍，丈夫对妻子的愧疚，妻子对丈夫的理解…光影展示的情感流动是对电影最大的尊重和认真地呈现。
我对Mina这个角色肃然起敬。我爱她为了保护丈夫的手工技术的据理力争，我爱她面对病魔的一次次地微笑，我爱她在咖啡馆抽烟大喊的潇洒，我爱她的坦诚和理解，我爱她超越了性别的大爱。她值得最好的，一切的美丽，这也是他们最后一定要让她在蓝色长袍里离去的原因。这种情感太难得了，也必然要承受很多痛苦，但这一种可能和牺牲也真实的打动了我。

社会难以接受他们，他们只能偷偷的在浴室的隔间里释放自我。生活难以理解他们，他热爱的事业和科技的发展似乎总有不兼容。但万幸，Halim拥有支持他一切的妻子，也找到了有共同事业理想的年轻伙伴。苛责仍然存在，但总能笑得出来。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>xavier</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-06-18 22:56:11</时间>
<影评>

比较喜欢看中东一带伊斯兰国家的同性恋影片， 可能有些神秘感吧。东亚东南亚的， 青春年少比较多， 太甜， 太含蓄，看了大半天都没亲一口。这两年印巴的同性影片也多起来， 但又觉得那边小哥不大好看， 而且总是联想到印度菜的味道。我也承认这是我的偏见。 中东北非的， 人又好看， 文化宗教压制更大，最容易让人产生共情之心。所以我对这电影有一种先入为主的好感。
摩洛哥是北非， 以前受法国影响，不是严格的中东阿拉伯国家，可能给那边的同性恋者一点点喘息的地方。 但这点机会也就是不抓去坐牢, 政府对男浴室不闻不问， 谈不上很宽容。 影片节奏很慢， 很细腻， 很多感情都靠演员的眼神，小动作来表达， 但三个主角都演得很好。
如今的网络喜欢把人标签化， 通常割离各种社会背景。 按这个标准， 哈利姆（Halim）就是骗婚渣男， 还经常去澡堂和陌生人搞，根本不值得同情。但他确实是一个好人。对生病的老婆照顾得很周到， 到最后也勇敢地和他妻子坦白了他无法抑制对男人的欲望。在那种社会， 他也支持他妻子一些看上去有点“前卫”的行动， 比如带她去咖啡馆看球， 旁边全是男人， 就知道不欢迎女的。还给她抽烟。 他没有穆斯林社会大男子主义。 当然这也可能和他的家世和他自己是同性恋有关系的。 因为在性方面对妻子有所欠缺， 所以别的地方更加努力来补偿。
米娜（Mina）就是真善美的化身， 而且她对生死的态度也很坦然。“我们已经做了力所能及，别的就由上帝决定了”。 很多有信仰的人都有这种态度，他们真的认为死亡只是从这个世界过度到另一个世界，就是一次别离而已。如果她不是身患绝症， 会不会有另外的想法， 会不会要离开哈利姆重新生活， 那也不知道了。 不过在伊斯兰国家， 离婚女子也不会是很容易的。当然这有点牵强，我认为她还是很爱她丈夫的。
尤瑟夫（Youssef)，年轻好看，体贴人，还会做饭， 很完美。不知道他家世如何。作为同性恋学徒， 对师傅产生感情一点不奇怪。 年轻时我也会对好看的老师想入非非， 又帅又有才华， 谁能不爱？他被哈利姆拒绝后， 又主动回来， 是因为他意识到师傅一家遇到的困难，善良战胜了爱情。
看电影时， 无时无刻不感觉到人性的美好和温暖。当然哈利姆和尤瑟夫之间的性吸引是不可避免的， 但却又感到同性恋异性恋都不重要。 重要的就是三个人之间的感情。特别是三人在窗前跳舞的一段， 尤其感人，虽然是短短的一瞬间，但每个人都找到了自己想要的, 非常温暖。唯一有点遗憾的就是没拍哈利姆和尤瑟夫亲热一下，应该是很美的场景。
看伊斯兰国家的电影，伊朗， 阿富汗，黎巴嫩 等等，每次不由得想到这样的问题， 为社么这样美丽善良又温暖的人群，会滋生出这种压抑和残酷的社会？在这样的社会，哈利姆和尤瑟夫以后的生活会好吗？


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>墨城</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-05-23 21:24:45</时间>
<影评>

我已经看过很多同影了，但这一部给了我完全不一样的感觉，那就是从头至尾的切切实实的悲伤。
先从妻子视角说起吧，一个伟大坚强的人：
1.不断地吃橘子，让我想起来很多影视剧中病人或者在一些艰难的时刻通过吃橘子缓解疼痛或压力
2.向丈夫求婚，且很早就知道自己是同妻
3.病重时的乐观，即使是装出来的，很想知道她在祈祷时都在说些什么，关于她还是她的丈夫
4.担心自己被抛弃，为丈夫做饭，在丈夫吃饭时自己局促不安的双手
5.轻吻求欢
6.可能已经知道自己丈夫经常去浴室发泄欲望，所以最后让丈夫和男二一起去澡堂
7.坚强，乐观，不卑不亢，善良
8.可能得了乳腺癌晚期
9.我觉得这部影片更多的是歌颂妻子而不是爱情，当然这样的歌颂或者这样的悲剧最好不要开始

丈夫即男主视角：
1.对不起米娜，我试图压制它，我努力了一辈子还是失败了，让你承受了被议论的压力
2.不要违背自己的天性
3.经常性去浴室求欢，对妻子的感受更多于这是一个善良合适的包容自己的人，或者习惯于妻子的存在
4.隐忍的克制总是更激发人的欲望
男二视角：
1.很真诚勇敢，有自己的想法和原则
2.其实某方面也是一个可怜的人，怕自己被嫌弃，爱的时候的通病
3.缺少父爱吧
4.自己换衣服和女主换衣服形成了鲜明的对比，最后坐上了女主的位置

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>猎豹</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-09-04 11:20:29</时间>
<影评>

起初我是不打算看这部片子的，主要原因是我不喜欢这种题材。所谓压抑欲望、隐藏身份在婚姻关系里窒息残喘获得重生。这种题材无论拍得多好多美，即便是《断背山》，依然让我觉得可以跳出电影，严厉批判这种故事在现实中的卑劣性。
世上有很多国家、很多文化、很多条件注定会限制每个人欲望实现的一部分，这是可以理解的。但是，这并不能成为你做出选择后还在想方设法实现私欲的理由。
尤其是深柜还要选择婚姻。
人在只需要对自己负责的时候是自由的，一旦选择了与他人同行，那就必须把自己的位置往后放，例如婚姻。
你可以选择一辈子不结婚，也可以在逃不开的地方流浪。只要你无法压抑内心的私欲，那么为了让自己得到满足，就应该选择一条相对自由的路，可婚姻不是。
一旦选择婚姻，你要为之负责、为之付出、为之牺牲的东西太多，其中包含同志身份所带来的私欲。一旦选择婚姻，就理应彻底浇熄自己对同志身份的欲望，因为忠诚于关系是对妻子的负责，更是对自己的尊重。
所以无论电影如何去美化这样的故事，说到底，深柜结婚还在婚内厮混，对我来说，是比异性恋婚内出轨还要不齿的事情，它不值得用如此美妙的视听语言去美化，它应该是一件需要杜绝的事情。
人可以选择自己的人生走向，哪怕你要因此失去很多自我，但不能因为自己的选择而影响他人。
说回这部电影——《蓝色长袍》。
影片一直在塑造男主的“女性角色”。他对剪裁的理解、对布料的形容、在浴室中直接展示他的角色属性，甚至妻子脱下他内衣的方式都是从肩膀滑下肩带这样一种传统男性对女性宽衣解带的方式。包括在我对故事中夫妻身份存疑之时，妻子说：是我向他求婚的。这些都为男主是受打下基石，也让我觉得年轻徒弟和他不会有结果（姐妹无法真正相爱），徒弟只是一个无知的接盘侠。
同时影片一直在凸显妻子的“男性角色”。对抗警察、回怼顾客、抽烟、在酒吧看球赛大喊、掌控生意、维护爱人、勇于承认错误乞求原谅、对抗病魔的坚韧以及最后的放手成全、幽默调侃，这些都是传统印象中一个心胸宽阔、撑起家庭的男人应该具备的特征，这是真正选择了婚姻且对选择负责、对他人负责、对婚姻负责的标准形象。
可她终究是女人。在影片1h40min的时候，一向坚强说我可以的她向丈夫请求“帮助”。
“你能帮我一下吗？”这句话背后是一个女人一生的遗憾，残缺的身体依然保留女性特征，表明无论她身上有多少男性特质，她也仍旧是个女人。而无法抹去的疤痕，或许是这段婚姻，也或许是她选择了眼前这个男人，让自己的一生永远留下了难以抹去的疤痕，同时身体的残缺也代表着她是一个不完整的女人。
但她不后悔，因为这是她自己的选择，那句话看似在告诫丈夫，或许也是她最初选择丈夫的心声吧。
“不要畏惧去爱。”
影片中同为生活在阿拉伯宗教环境中的男人从未祷告，而女人坚持祷告，即使病痛让她无法下地，生命的最后一刻，女人还是在枕头上的祷告中离去。
就连丧葬习俗都在阻止男主，旁敲侧击他的肮脏。
片中葬礼第一次出现时，可以看出传统习俗是全部包裹白布，不露出遗体。但是最后男主选择穿上蓝色长袍，由他和徒弟完成仪式，是爱吗？是打破常规的文化冲击吗？
我更愿意把它理解为：不体面的饶恕。
一个生活在宗教环境却从不供奉神灵的人，最后能够举过自己头顶的，只有他的妻子，不是一块白布随便包裹的遗体，是穿着他亲手缝制、想要结婚时拥有的蓝色长袍的妻子，明确又坚定。
这是男主最后的歉意，也是唯一的歉意，只对妻子，这个包容原谅他所有的女人，他只供奉在这个压抑环境下给他生路的人，而不是神。
这样做伟大吗？特殊吗？感到冲击吗？
都不是。他在骂，在嘲讽，在一切看似微妙、细腻的情感之外，给人们摊开同志选择婚姻的丑陋与最后的不堪。
结局是什么？看似二人光明正大坐在酒馆，看似徒弟代替了妻子坐在身旁，可环境没变，男主没变，挺直腰板抽着烟，是因为他只有一个选择：继续装下去，即便是姐妹。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>他他</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-06-02 21:46:12</时间>
<影评>



Maryam Touzani and her husband Nabil Ayouch (who is also her films’ producer) are both from Morocco. While the latter has already had 9 feature films under his belt (which include ALI ZAOUA: PRINCE OF THE STREETS, 2000, HORSES OF GOD, 2012), Touzani has only 2, she also dallies with performing in front of the camera (a prominent role in her husband’s RAZZIA 2017).
Both ADAM and THE BLUE CAFTAN debut in Cannes’s Un Certain Regard section, they are intimate character-based portrayals communing with universal feelings, self-contained in a handful of characters, and crafted with astonishing finesse.
ADAM is an encomium of female bond, motherhood and maternal struggling, which it doesn’t cheapen with schmaltz. Samia (Erradi) and Abla (Azabal), a widowed baker, are total strangers. Abla’s sympathy towards Samia takes some time to gel and has its own boundary. At first blush, like other people, Abla also frowns upon Samia’s unwed mother situation, only out of conscience, she cannot bear to see her sleep rough on the street, a tentative arrangement is proposed, a pregnant Samia can couch-surf for a few days, and Abla is obstinate enough to repudiate Samia’s help, she acts like a Good Samaritan, her charity doesn’t need to be rewarded in kind.
Abla’s flinty facade echoes Samia’s own obduracy, she is knocked up out of wedlock, hiding her pregnancy from her family, she has no intention to keep her child, all she hopes is that after the baby is delivered, she can return home as if nothing has ever happened. A third character is Warda (Belkhaouda), Abla’s school-age daughter, who is stereotyped as a moral compass to bridge the gap between the two adult women, to somewhat cutesy extent.
In time, the two women gradually open up to each other. Sharing a sisterly bond, Samia will jolt Abla out of her grief-ridden carapace to embrace music and possibly a new romance, reciprocally, Abla will tide her over during her travail, but leave her to do the cardinal decision, concerning the future of Adam, her newborn baby.
The film is crafted with a tacit understanding that it is a woman’s picture, the sterner sex is absolutely ancillary, almost nonexistent, no mentioning of the baby’s father, Abla’s deceased husband is nothing more than a vague shadow, what matters is the two women’s growing strength in withstanding the hardship, the uncertainty imposed in front of them, and the sinews are the undimmed humanity resides in every one of us.



THE BLUE CAFTAN tackles another taboo in the Moroccan society, closeted homosexuality. Mina (Azabal) and Halim (Bakri) are a childless, middle-aged couple running a tailor shop, Halim is a sublime artisan for his sartorial faculty, the latest order of a blue caftan demands him to work more, just as Mina’s health deteriorates (it only reveals later what afflicts her, which also hits an emotional apogee that deepens Halim and Mina’s connection).
Also, Halim is a homosexual and his guarded interaction with the shop’s new apprentice Youssef (Missioui, a standard knockout) intimates that mutual attraction is brewing in the air, but Touzani doesn’t deign to queer-bait, the homoerotic atmosphere is calibrated just to be perceptible, and THE BLUE CAFTAN is all about a marriage of convenience and the toll takes on both parties. Mina knows Halim’s sexual orientation, which explains why she casts a leery eye on Youssef and her hostility towards him.
Can there be true love between a gay man and a straight woman? THE BLUE CAFTAN contends for a more complex, compromised symbiosis: to Halim, what he has is an appreciation of Mina’s understanding and tolerance, the guilt towards his alterity and her year-long sacrifice; to Mina, it is obvious that she still desires him and suffers from the sexual inefficacy, but she endures without verbal complaint and manages to love him despite of that. Under such milieu, it is almost as good as a gay man could get.
In both films, their titles can be read as symbols of female sacrifice and dedication, Adam is the name of Samia’s newborn son, whom she must give up in order to regain a semblance of normal life and the superfine blue caftan is Halim’s final gift to Mina, for all her contribution and support. By obfuscating temporality, no specific time is pinpointed, Touzani’s films are timeless jewels and her acumen of capturing arresting palette, texture and emotion point blank is her claim to fame, THE BLUE CAFTAN is also graced by an eclectic score which is germane to Moroccan folkways.
Both films boast incredible performances, a gaunt-looking Azabal is a tower of pillar in both, her Abla’s bark is worse than her bite whereas her Mina exhibits an astonishing physical exertion. Nonetheless, in both films, she is pipped to the post by her co-stars, in ADAM, Erred is utterly mesmerizing in the money shots where Samia’s maternal affection imperceptibly switches into an infanticidal impulse, her outpourings are so convincing, in a fleeting moment, spectators are petrified by what seems happening! In THE BLUE CAFTAN, it is Bakri who remains as a constant source of emotive expressions, his Halim is a taciturn magnet that grabs audience by the throat, he is the quintessential man who needs a substantial hug, and being apprised that there is no need to carry all the burden on his shoulders, no matter how manly it makes him look.
referential entries: Denis Villeneuve’s INCENDIES (2010, 7.9/10), Michael Mayer’s OUT IN THE DARK (2012, 7.9/10), Eran Kolirin’s THE BANDS VISIT (2007, 7.7/10).


Title: Adam
Year: 2019
Genre: Drama
Country: Morocco, France, Belgium, Qatar
Language: Arabic
Director/Screenwriter: Maryam Touzani
Cinematography: Virginie Surdej
Editor: Julie Naas
Cast:
Lubna Azabal
Nisrin Erred
Douae Belkhaouda
Aziz Hattab
Rating: 7.5/10


English Title: The Blue Caftan
Original Title: Le bleu du caftan
Year: 2022
Genre: Drama
Country: Morocco, France, Belgium, Denmark
Language: Arabic
Director: Maryam Touzani
Screenwriters: Maryam Touzani, Nabil Ayouch
Music: Kristian Eidnes Andersen
Cinematography: Virginie Surdej
Editor: Nicolas Rumpl
Cast:
Lubna Azabal
Saleh Bakri
Ayoub Missioui
Mounia Lamkimel
Rating: 7.7/10



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>金豌豆</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-05-18 00:46:10</时间>
<影评>

原来是摩洛哥拍的，怪不得。
女性没有那么严格的包头巾。
原来这个小族群对需求是这样解决的。所有参与的人，沾边的人都心照不宣。没有人搬上台面。也没有人大惊小怪，就是这么平常无奇。话说回来，每一次都是不同的人，所谓的措施呢?所谓的传染病呢?族群内部的彼此接受度很高?
爱妻看出端倪，也支持和鼓励丈夫与帮工之间的情感，“在爱里不要惧怕”。夫妻之间互相帮持，彼此理解，很懂对方，也有夫妻生活，很幸福了呀。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Cycble</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-09-05 16:33:37</时间>
<影评>

我错怪你偷走粉色绸缎
你压抑着委屈直到我道歉才哭
哈林姆，生活让我接纳这一切
爱的多的人总是先输

你剥掉果皮连同果衣
我吮吸赤裸而坦诚的果肉
哈林姆，桔子不是唯一的水果
我也不是坚硬的石头

你一针一线缝制蓝色的嫁衣
我享用它的第一次连同最后一次
哈林姆，不要害怕去爱
哪怕今夜就要失去

理发店的音乐可以跳舞
看不懂的球赛也可以欢呼
哈林姆，闭上眼睛，用心感受
海风此刻正在吹拂


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>几何乡</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-05-08 16:45:48</时间>
<影评>

在玛丽亚姆·图扎尼的高级催人泪下的电影中，一个裁缝和他的妻子雇佣了一个英俊的学徒。

《蓝色长袍》中，提到的那件衣服是摩洛哥裁缝大师哈利姆(Halim)精心定制的。随着礼服的成型，复杂的金色刺绣让观众眼前一亮，它也成为了电影本身的一个隐喻：编剧兼导演玛丽亚姆·图扎尼(Maryam Touzani)对老式叙事结构的精湛剪裁。
故事发生在一个摩洛哥小镇，哈利姆(Saleh Bakri饰)和妻子米娜(Lubna Azabal饰)在这里经营着一家裁缝店。丈夫在后面的房间里剪裁和缝纫，妻子精明地处理他们难缠的客户。由于坚持慢工细作的完美工艺，这家裁缝店陷入了困境。这对夫妇希望他们最新的学徒工优素福(Ayoub Missioui饰)能减轻他们的负担，改善店里的经营状况。但他本身也可能是个更大的“问题”。因为哈利姆过着一种不为人知的生活，在当地的澡堂与其他男人发生性行为——这在摩洛哥是非法的。英俊的优素福的出现让哈利姆紧张地分神，米娜很快地意识到了这一点。


图扎尼敏锐地捕捉到了三人之间的眼神交流，充满了欲望、焦虑和怀疑。

米娜的沮丧是长期存在的。在一个精心处理、缓慢燃烧的场景中，这对夫妇用力做爱，尽管哈利姆的脸上显示出他的心思在别的事或别人身上。即便如此——这也是影片如此美丽地抵制老套类型片的地方——这对情侣深深地爱着对方，享受着温柔的亲密和同谋，就像他们开玩笑地嘲笑一个傲慢的顾客一样。
这种情况的可能性很大，以至于图扎尼可能会通过让米娜遭受长期疾病的折磨，以便让剧情过度紧张。但《蓝色长袍》中三个主要角色的表演非常微妙，强烈的感情有时仅仅通过喃喃低语就能表达出来。


阿兹巴尔把米娜塑造得顽皮、敏锐、毫不掩饰地蔑视她的客户和摩洛哥日常生活的压抑。

有一次，她坚持要陪哈利姆去咖啡馆，而那里全是男性客户。与此同时，巴克里优雅地将哈利姆淡化为一个挑剔的内向者。这种冷静、有节制的表现是一种思维的复垦，是安静工匠身上具备的一种“英雄气质”。如果说密西维和其他人不太匹配，优素福从来都只是一个沉思的大块头，那是与这对老夫妇的优雅形成对比的。
电影摄影师Virginie Surdej在特写镜头(脸部、织物，在一个华丽的镜头中甚至有一段橘子的静物)上表现出了精湛的手法，而长袍的蓝色则与麦地那的大地色调形成了鲜明的对比。
这是图扎尼继2019年的《亚当》之后的第二部电影。她还与丈夫纳比勒·阿尤尤(Nabil Ayouch)共同担任后者的电影，包括最近的饶舌剧《高昂响亮》(Casablanca Beats)，这些作品都与摩洛哥文化中的压抑文化规范有着相似的对抗节奏。


作为2023年奥斯卡的参赛作品，《蓝色长袍》毫无疑问是一部高级催人泪下的作品，但却不失成熟与洞察力。它以专业的技巧拨动着心弦，令人非常满意。它孜孜不倦地致力于审美的愉悦和工艺的精湛，以及反对教条的爱和快乐。
一个手工制作的乐趣。




</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
