<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>6/45 육사오</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2876884670.jpg</封面>
<导演>朴奎泰</导演>
<演员>高庚杓 / 李伊庚 / 音文硕 / 朴世婉 / 李淳元 / 郭东延 / 金民浩 / 柳承秀 / 尹炳熙 / 李俊赫 / 申元鎬 / 南道润 / 徐正宇</演员>
<简介>即将退伍的兵长千禹（高庚杓 饰）一直以来都驻守在韩朝边界线旁，一次偶然中，他捡到了一张无主的彩票，让千禹没有想到的是，这张彩票竟然中了一等奖。藏不住事的千禹很快就把彩票的事告诉了同僚们，可激动和兴奋的情绪并没能持续多久，在一次执行任务时，一阵风把彩票吹向了朝方，被朝鲜士兵荣浩（李伊庚 饰）捡到了。
                                    
                                　　千禹可不会将好不容易得来的巨额奖金就这么简单的拱手相让，于是，他想尽了一切方法，终于和荣浩取得了联系，荣浩身在朝鲜，无法兑现彩票，于是提出要和千禹共享奖金，才肯把彩票还给千禹一行人。为了避免千禹拿着彩票溜之大吉，荣浩和千禹互换了身份，荣浩假扮千禹去韩国兑奖，而千禹则要代替荣浩留在朝鲜，等他归来的消息。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>卢小咪</作者>
<标题>看6/45笑完有点痛</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-01 09:10:45</时间>
<影评>

看韩国本土票房第一的喜剧片6/45前边我没笑，半个小时后我笑出了声，媳妇看的眼泪都笑出来了。剧本的框架和内容有戏剧的偶然和剧情的必然, 层次与节奏有递进，故事中所有的梗都有着可信度极高的合理性，轻松顺滑，扯淡得很流畅。心领神会南韩北朝的历史背景，人民相融，国家相克，剧情的简单浪漫有格局也埋藏着暗喻。愿望是美好的，现实是残酷的，看时是喜剧，联想也有痛，心连对岸我表哥的家人们，不愿同根相煎！故事虽然从取钱开始有点冒结尾有点仓促，但南北互敬告别时我还是动容了！

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>聆雨子</作者>
<标题>北方南方，某个地方</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-11-18 09:30:09</时间>
<影评>

韩国人拍半岛南北之间的相爱相杀，凡以反战为主题的，逃不过两种叙事路径，一种是“明明是朋友或亲人，现在却被迫兵戎相见”的荒诞和惨烈，比如《太极旗飘扬》，比如《共同警备区》，另一种则是“明明是敌人，现在却被迫并肩作战”的反转与试炼。
看起来反向、实则殊途同归：前者是“我们为啥要打仗”，后者是“我们完全可以不打仗”。
对后者来说，“明明是敌人，现在却被迫并肩作战”的发生前提，必然建立于一个超越性的情境设定，让双方在相对极端和特殊的“非日常状况”与“非日常目标”里，暂时放下对抗，或者一边对抗一边不情不愿地合作，继而慢慢建立起感情、信任和彼此依存，终至找回“我们其实是骨肉相连、同根同种的一奶同胞”甚至“我们都是人、都有七情六欲”的基础认知。
然后，本是同根生、相煎何太急。




这个“非日常状况”与“非日常目标”，在《欢迎来到东莫村》里是一起保护那群活在桃花源里的百姓，在《摩加迪沙》里是一起逃出那个动荡和骚乱的城市，在《朝韩梦之队》里是一起竞逐那块魂牵梦萦的奖牌……
你发现了么，上述例证可见，一直以来，好像只有足够高大上的东西，才配得上这个“非日常状况”与“非日常目标”：扶危济弱、求生意志、奥林匹克精神……
一切在《6/45》中发生了激变：这次的情况不仅不够高大上，还显得异常市侩、鸡贼、拜金和物欲横流---两边的军人，同时拥有了一张可以兑换巨额资金的彩票。
不再是我们要赢得比赛、我们要平安回家、我们要保护正义，仅仅是我们要发财、我们要钱。
也对啊，谁不想发财呢，谁跟钱有仇呢。
这不依旧可以证明“我们都是人、都有七情六欲”吗？
想要钱的背后是想要活得更好也更有尊严。
活得更好也更有尊严，不仅仅人是如此，野猪、鸡鸭、奶牛，都是如此。


彩票与奖金作为此片的“麦高芬”（这个词儿是好莱坞术语，啥意思可自行百度），又一次催动着这两拨守土戍边、隔空喊话、戒备森严、活在铁丝网和雷区两侧、用国境线那边的假想敌作为自身存在使命及理由的军人，从与虎谋皮勾心斗角的交易博弈，走向了肝胆相照生死与共的协同并肩。
一切就此有了点近似“傻警笨贼夺宝大作战”的黑色喜剧味道，就像盖里奇或者早期的宁浩。
因为彩票飘到了朝鲜人手里，兑奖又必须由韩国人来完成，他们只能以最古老的方式达成脆弱的盟誓：交换人质。
被交换的人质上演了《交换空间》型的真人秀：他们阴差阳错双双成为了对面那片土地上的英雄，这个逻辑依然是“变形计”式的---你最缺的东西，那里恰恰能提供，或者说，那里你最看不上也最恐惧的东西，恰恰还就是你最缺的东西。
朝鲜军人为韩国带来的是热泪盈眶的爱国主义与奉献情怀，韩国军人为朝鲜带来的是实事求是的科学知识与尊重人性（哪怕是动物性）。
不得不说，这个设计也挺扁平、挺符号化的，毕竟，大家闭着眼都会得出“韩国人缺信仰、朝鲜人缺正常”的刻板印象。
包括他们刚切换身份后的第一次亮相：这边被那边训练时的不要命吓得目瞪口呆，那边对着这边人丰盛的伙食狼吞虎咽——“韩国物质极丰富，朝鲜意志铁铸成”，又一个刻板印象。
包括后来遇到的问题与麻烦，依然相当吻合大家对两种社会形态的常规理解和想象：朝鲜这边是恶劣的猥琐的满嘴高调实则一肚子坏水的以权谋私的官僚主义，韩国这边是毫无界限感的无条件侵犯个体隐私的网络暴力---等级森严的权力寻租的恶与娱乐至死的乌合之众的恶，这很朝鲜，这很韩国。


不过，尽管它充斥着漫画式的夸张变形，也充斥着对南韩北朝想当然的脸谱化玩梗，但“钱”这个在当代人眼里最有代入感也最有切肤感的锚点痛点，反而时时在强化它的可信。
哪怕后三分之一这份夸张变形都已经升格到玩坏了、玩脱了、玩到飞起了的程度---变态军人已被人肉搜索了还忙着探店扫街、地雷阵变身烟花大会、野猪护犊竟成破局的关键力量---你依然相信这个故事是成立的，至少，作为寓言是成立的。
明明是个童话+笑话，却也是个接地气的童话+笑话。


“想见面就能见面，不就是统一吗？”
国家和政治的对立之下总藏着社会和民间的暗融。但社会和民间，却永远拿国家和政治无可奈何。
彩票总算在一定程度上兑现了，但那个“想见面就能见面”愿景，实现机率，也许，堪比中彩票吧。
你瞧，它终归还是作为寓言才成立的。




作者信息：
微信公众号：邵邵的私人书斋
新浪微博：@聆雨子
豆瓣&amp;知乎ID：聆雨子

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>超级电影迷1973</作者>
<标题>搞笑版的《共同警备区》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-25 13:13:05</时间>
<影评>



2022韩国喜剧片《6/45》，又名《乐透大作战》，豆瓣评分7.7，IMDb评分7.2。
本片堪称是搞笑版的《共同警备区》，不仅两国交界的戏剧冲突很相似，片方还特意恶搞了两张《共同警备区》的电影海报，将海报上的人物换成了本片中的人物，非常搞笑。
有段时间没看到这样让我从头笑到尾的电影了，从故事构思到演员表演，处处都有笑点。2022年韩国鲜有亮眼的喜剧片。
故事虽然看似荒唐，但细细品味却有可信之处，围绕彩票兑现和如何分钱而引发的一系列细节都有其合情合理性，不是天马行空的瞎编乱造。
朝韩题材一定会或多或少的抹黑朝鲜，本片中照例体现了朝鲜人知识匮乏，生活贫困，没见过市面，军纪严明，军人钢筋铁骨……
演员卡司轻量级很省钱，除了韩军军官是个熟面孔以外，其他角色全都不出名。也正是由于演员阵容不是老面孔，所以才给了观众新鲜感。
我一开始没打算看本片，虽然剧情挺有趣，但是演员卡司实在没勾起兴趣，韩国这样非主流演员担纲的电影大把抓，好在豆瓣7.7的高分吸引了我的关注。
情感是电影的灵魂，本片的情感线主要体现在朝韩两军在彩票事件中所建立起来的情谊，其中还包含着韩男朝女的爱情线。结尾画龙点睛，紧扣两国人民热盼统一大命题，将影片的主旨升华。
最后两军隔空眺望，通过喇叭传情达意，人与人的情谊由于国家之间的纷争而无法融合，片尾带有悲情色彩，近些年朝韩题材的韩国电影有越来越多的两国合作内容，结局无一例外都是分道扬镳，因为现实如此残酷——人民相融，国家相克。
本片适合“本是同根生、相煎何太急”的两个同根同源同族的相邻国家翻拍，比如很适合印度翻拍，因为印巴边界的味道和本片中的朝韩边界很相似。




</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>有一只喵</作者>
<标题>女主角好漂亮啊，大眼睛，皮肤白白的</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-11-08 17:08:50</时间>
<影评>

彩票：
对，我是彩票，可以暴富的那种，我为了找一个主人，我飞啊飞飞啊飞，从酒馆飞到马路边，再飞到外卖小哥，再飞到汽车轮胎，最后跑到前线。最后，一个搞笑的故事，一个深刻的故事，一个讽刺的故事，由我展开~
女主角：
我是一个广播员，军队的广播员，每天都是向着韩国方喊话，我需要服役10年，我哥也是兵。我喜欢唱歌，我很美，我上级是个猥琐大叔，老想欺负我，我揍了他几次，我遇到一个高大的新兵，他很有文化和见识，我很喜欢。哎，我去，他竟然是韩国的，我又没目标了，家里相亲吧~
- - - - -
朝鲜前线人的娱乐生活好贫乏，一部德国电影，看了100多遍。伙食不太好，需要联合国救济，不救济我就发射导弹。
韩国发达社会，很发达。
双方即便是离得那么近，长时间不交流，一些常用语都变了，很容易分辨出来属于那一方
韩国高层都是自己一起吞了，朝鲜是想着自己独吞了
- - - - -
韩国电影，真的好棒。有点以前香港电影的感觉了，水平和质量都比较好~

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>瞎看瞎说</作者>
<标题>别太严肃就行</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-06-15 16:58:45</时间>
<影评>

该是个下饭电影的，稳拿两星及格分。
挺搞笑的，感觉中韩之间的笑点还是比较相通的，日本那边的搞笑很多不能完全领会。
有朝鲜半岛人民期望统一的愿景，但终究只是愿景了。其实整体剧情很离谱不着边际的，但毕竟就是个喜剧，实属没必要多么严肃。
能看出来制作组挺想上深度的，但估计就连他自己都清楚，意思一下就行了，浅尝辄止。
吃饭看不错的选择

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>健忘的鱼</作者>
<标题>欢快后的无奈——《乐透大作战》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-24 14:11:41</时间>
<影评>

 




 韩国影视相对发达，但受限于人口基数不影片中演员的重合度较高，很像三十年前的香港，特别是在电视剧这一块，往往刚习惯这张脸是好人，下一部剧又变成了坏人，对演员是考验演技，可以说剧抛脸，问题是对韩国人脸盲的中国观众就有点难以接受。《乐透大作战》严格来说是一部电视剧明星拍摄的小成本喜剧片，绝对是轻喜剧里小体量，不过以小博大，票房很是不错。




《乐透大作战》的故事非常简单，就是韩朝两国士兵为了一张价值600万美元的彩票互换身份，在日常生活中逐渐了解对方阵营，并产生感情的故事。影片中小桥段不少，爆笑场面很多，看的时候不烧脑，完全是放松状态，也没有太过深刻的社会批判，制度对立，彷佛一盘凉拌菜，吃起来很合胃口，不知不觉就干下去一大碗饭那种。




  韩朝两国士兵本来剑拔弩张，因为小小的彩票开始合作，在合作中朝鲜士兵在韩国兵营中背诵德国电影台词的一段，是全片中最搞笑的、最煽情的，随着韩国上尉一本正经的翻译，在场的士兵军官感动得热泪盈眶，这种反差萌，差点让人笑断气。相比之下，韩国士兵在彩票领奖的过程中被误解成BT大兵就有些低级趣味，完全不在一个层次上。




 韩国士兵在朝鲜利用个人特长增加农场产量的过程虽然充满喜感，但是过于夸张，初看会笑，经不起反复推敲，与朝鲜女军官的朦朦胧胧的爱情是亮点，两国战争状态割不断民族之间的血缘亲情，结尾时两人祝愿对方找到感情的归宿而不是约定在统一后的朝鲜再见，让人感到一丝无奈，本片最反战的部分就在这里了。
PS：很奇怪，这种轻喜剧电影并不难拍，甚至特效也不花钱，为什么国内拍的不多呢？

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>清影</作者>
<标题>笑点多多，总的来说，还是不错的。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-02 22:46:54</时间>
<影评>

短评不够写了。所以写的长评。

8.3分.
政治隐喻肯定有的，明显感觉得出来他的引导跟偏向。但我是外国人，一来看不懂，二来无所谓。如果非要算上政治扣分，那就給6分，毕竟....涉及政治的没有一个是好东西。
彩票就让我想起之前一个经典笑话。
我得到了一次回到上周的机会，然后我就反复观看当期的开奖直播及相关新闻报道，牢记着福利彩票号码。接着时间就回到了一周前。
既满怀期待，又急不可耐的我终于迎来了开奖直播。
结果反复牢记的彩票号码变了【笑哭】
这还不是最逆天的。
最逆天的是第二天发现中奖人没变【笑哭】
观影全程十分欢快，笑点很多，特别有意思。
整理了一下自己觉得好笑的地方：
人形拼音。两边舍不得钱又舍不得面子的心态导致的一系列骚操作。哨长和男二猜拳坑男主，男主玩着玩着把自己玩进去了【笑哭】女团舞环节。打骨折+性病。胸口碎大石。夜店风养殖。社区分享来轨迹跟踪。北朝保卫长组装手枪出奇招。韩国那个哨长太有意思了，他真的好机灵，全靠眼力见儿混上去的吧，德语瞎编乱造那一段真的笑死了，还把自己给感动哭了，我估计是吓哭的吧【笑哭】活该他当哨长。富婆那一段把我笑抽了，横冲直撞男配好委屈惹【笑哭】还有，富婆你就这点胆量还敢做洗钱生意阿【笑哭】
加入的一点宿命论挺有意思。算是韩剧里宿命论的标准风格。
说些除了抛开政治的缺点。
不过我想说以这两边的关系，这栅栏居然不通电。文化差异带来的某些地方的节奏断层，无厘头。比如后来我才知道韩军的文艺汇演会请女偶像啥的，Rollin也是一首在军中很流行的歌曲。虽然手机丢了，男配在首尔横冲直撞很好玩，但是他本身就是首尔的居民，不至于那么呜呼哀哉的吧。感情线不太爱看，但其实做得还不错。女权那一段属实尴尬，看得我jio趾头抠地。
那个新兵蛋子长得倒是蛮合我胃口的【偷笑】横冲直撞的男配也还行【偷笑】


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>大饼配熟肉</作者>
<标题>乐透大作战，集搞笑与温暖于一身</标题><作者评分 />
<时间>2022-10-22 16:41:14</时间>
<影评>

它的搞笑程度真的适合喷饭🤣，顺着中彩票的主线，你会看到人真的很贪婪，虽然你的官位很高，但比起彩票，其他都不重要。
但是，在交换了这两位“主要人物”以后，他们却上演了“虽身在曹营心在汉”，但“谁有困难我来帮”的他们，真的跨越了水深火热的紧张关系。
任何事物都会有两面性，当你恰逢其中，我们只会选择最优的答案，但是不要忘记，意外与惊喜总会有一个先来，也许被救的小野猪真的找了妈妈来，救了他们一命。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>杨慕云</作者>
<标题>好笑好玩又好有意义</标题><作者评分 />
<时间>2023-07-14 17:32:03</时间>
<影评>

韩国喜剧片能拍的这么纯粹，还真和演员拉得下脸扮丑恶搞有关。就北韩兵到南边阵营给长官擦鞋那一段，又是唾沫横飞又是舌尖游走那一套，虽然恶心至极，但笑果还是满满。高级军官专程来看这位优秀战士时，和负责人翻译德语那一段双簧，喜剧场面完全碾压国产影片那种做作的表演。饰演韩国士官的“善宇”摆脱了《1988》青涩小男生的形象，演起喜剧片也得心应手，很难第一时间想到国内能够与之对应得上的演员。
虽然不了解南北现在的形势，但通过影片，还是直接感受到现在南方文艺工作者对兄弟携手共谋基业的美好愿景和影片简单的初心。这种受大众欢迎并摆明立场、潜移默化中完成观念传递的电影，也许才是电影应被赋予的真正意义。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>远方</作者>
<标题>喜剧版《共同警备区》，一张彩票统一两兄弟</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-10-18 08:14:39</时间>
<影评>

一切纷争的源头最终尘埃落定之后，人们依旧是要面临现实问题，如何解决现实问题才是人们关心的具体诉求。当现实问题有所缓解，那么冲突自然不会持续不断，当现实问题没有得到妥善的解决，冲突爆发自然不可避免。今天给大家推荐的影片面临的就是现实问题，如何避免爆发冲突，如何让纷争回归于人们所关心的现实等。

《6/45》是一部喜剧，本片讲述了一个偶然捡到了一张彩票的韩国士兵本来做着发财梦，结果很遗憾，这张彩票无意之间飘到了朝鲜。这就给韩国士兵出了一个难题，不去找吧，这张彩票的价值有四百万美元，去找吧，自己就要深入到北朝鲜。然而金钱的诱惑超越了其他，于是，这名韩国士兵铤而走险。

当然，这还不算是本片的核心特点，当这名韩国士兵铤而走险的时候，对面的朝鲜士兵也是这么想的。于是，两队人马开始了啼笑皆非的旅程，他们最终齐心协力完成了彩票的兑付，虽然有意外发生，但每个人都分到了一些钱，也算是一个美好的就结局了。

《6/45》的核心点在于发现了冲突之外的核心问题，或者说是基本问题，为什么爆发冲突，其中勾连的自然是双方的利益问题，我们抛开本片对于被朝鲜士兵以及国家的调侃之外，我们看到的是什么？是双方的民众们，甚至于相互敌对的士兵们真的在敌对吗？或许本片不过是用一种轻松愉悦的方式让我们看到了一个美好的谎言，但是这个谎言的本质还是建立在利益基础之上的。

当我们回首朝鲜战争的时候，站在我们的角度去看，这是一场抗美援朝战争，主要抗击的美国侵略者，但是站在朝鲜人民的角度去看，这是一场爆发在朝鲜境内的内战，起初的核心并不是抗美援朝，也没有美苏双方进行对立，那为什么会爆发朝鲜战争呢？其中还是利益问题。

当二战结束后，北朝鲜在建国后进入到苏联阵营，进行了社会主义模式的北朝鲜完成了土地的重新分配，民众们在获得了土地之后，那些原有的地主们纷纷开始逃离到韩国，这个时候，韩国的民众们坐不住了，因为土地的私有化问题加剧，因此，韩国的民众们纷纷要求韩国当局也像朝鲜那样平均分配土地，然而韩国施行的是资本主义制度，高度私有化的土地自然不会因为民众们的要求而有所改变。

因此，民众们这个时候就开始想着，能否让北朝鲜统一朝鲜半岛而最终使得自己获得土地。于是，当民众的呼声越来越大的时候，朝鲜战争也就打响了。为什么一开始的朝鲜军队可以长驱直入，因为韩国民众们，韩国的普通人们盼望着自己也能被施行社会主义制度，因为社会主义制度之下，人们是可以拥有自己的土地的，这是一个极大诱惑，没有谁能拒绝。

当然，也有人会认为这种观点是阴谋论，但是我们看啊可能当今的舆论，人们都认为最终将会是韩国统一朝鲜半岛。为什么会这么认为，原因在于韩国的经济比朝鲜更加发达。这是一种经济至上的理论，当我们秉持这个理论的时候，为什么不去看看在上世纪五十年代，朝鲜跟韩国之间的经济对比，究竟谁才是实力雄厚的哪一位？

想明白了这个点，自然不难理解本片了，虽然这是一部喜剧意味浓厚的电影，但是这个电影本身还是宣扬的经济至上的理论，经济决定一切的时候，我们大概率是身处于和平年代，但是当世界局势动荡的时候，没有人在乎你的经济的，这就跟一个著名的理论“落后就要挨打”一样，当时的清政府在经济上并不落后，但为什么也要挨打？可见，这不过是一个借口而已，真正想要打你的人怎么都会打你。

这个世界是复杂的，当复杂的世界出现的时候，人们都喜欢找一个简单的答案来解决所有的问题，然而问题的产生以及答案的产生从来不是一蹴而就的。日积月累的问题不断地发酵，我们妄图用一种解释来贯穿整个历史，这本身就是可笑的。当历史只能由掌握了话语权的人书写的时候，我们还能指望历史真实的呈现吗？很难。

因此，《6/45》本身是一部喜剧片，但是喜剧过后，我们看到的全是现实问题，而且是一种回答的现实问题，这种现实问题并不如同电影中展现的那样简单，也无法用电影中充满着浪漫主义的方式来解决，我们所看到的一切都会有一个根源，这个根源却并不被人提及，人们给出了自己想要的答案，但是却没有人认真的看看问题的根源。时间会带走一切，沉淀下来的总是最基本的问题，或许是利益，或许是其他，但是当利益为最终的答案的时候，我们还能得到什么回答？
……你好，再见


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>