<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>黄金罗盘 The Golden Compass</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>6.5</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2193562374.jpg</封面>
<导演>克里斯·韦兹</导演>
<演员>妮可·基德曼 / 丹尼尔·克雷格 / 达科塔·布鲁·理查兹 / Ben Walker / 伊娃·格林 / 山姆·艾里奥特 / 克里斯托弗·李 / 弗莱迪·海默 / 伊恩·麦克莱恩 / 克里斯汀·斯科特·托马斯 / 凯西·贝茨</演员>
<简介>故事发生在一个和我们的地球很相似的世界里，那里人们的灵魂变成灵神跟随自己。莉拉自幼（Dakota Blue Richards 饰）跟随身为约旦大学校长的叔叔一起生活，她热情、勇敢且富有正义心。一天科尔特夫人（nicole kidman 饰）要到北方去，希望莉拉能伴随身边。好奇的莉拉开心地答应。临行前叔叔交给她一个黄金罗盘，告诉她世界上只有一个人能读懂。莉拉从黄金罗盘中不仅能得到所问问题的答案，还了解到了自己的身世之谜。这一路上，科尔特夫人行为诡异，莉拉还发现在特尔特夫人的一份名单上赫然写着自己失踪朋友罗杰的名字！罗杰和其他孩子一样，被诱拐到极北之地成为科学试验品。莉拉找到时机逃跑出来，自己动身前去拯救罗杰……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Ee</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-17 22:15:35</时间>
<影评>
        黄金罗盘 The Golden Compass


一堆人说这片差，差点误导我与这么好的电影失之交臂。 

　　不提剧情，场景，音乐，只说演员阵容。007和kidman都看的到，其实还有甘道夫，天国王朝公主eva green和杜库伯爵，谁会认为这么多好演员会来当配角拍一个很傻的儿童片。 

　　 

　　正文开始： 

　　 

　　没看之前先看到海报，那头熊让我想起来了纳尼亚里面女王的坐骑，扣分。有哥们先看过说不好看，扣分。这些都让我以为黄金罗盘又是一个想趁着哈利陶工的东风骗小p孩钱的电影，可是看完之后我觉得我错了。 

　　 

　　事实上这个电影可以看成是儿童版的魔戒，小女主角lyra并没有强大的魔力，强有力的帮手（她的灵兽整个影片只帮过一次忙），也没有宿敌和装b的身世，她的目的也不是拯救世界，只是为了实现一个对朋友的诺言（“如果你被抓走我一定会去救你的。”）。 某种程度上可以说她像魔戒里面的frodo一样被赋予了一个远远超过她能力的责任，她也像frodo一样只是凭着自己的善良，勇敢，坚定以及frodo没有的狡猾，圆满的完成了这个任务。最精彩的场景是lyra忽悠冰熊国王的那段，一开始就比她的废柴灵兽镇定，然后用以前听到过的和看到过的一步步来引诱冰熊国王往陷阱里跳，面对冰熊国王的怀疑也机智的化解，最妙的是还同时帮助了她的伙伴酗酒熊夺回了一切。当然lyra的狡猾也不是无敌的，之前也被那个夫人当玩偶折腾的挺惨。但她能察觉并且反抗，相当有原则和勇气，最后还以牙还牙也算是向夫人报了小仇。 

　　 

　　除了小女主角，我最激赏黄金罗盘的一点就是片中的动物和小女主角的关系(动物具体来说有俩种，灵兽和冰熊)，都不是像普通儿童片一样的主宠关系或者是主从关系，而是真正的伙伴关系。 

　　 

　　先说灵兽，一般西方魔法世界设定的都是魔法师的仆从，是魔法师的另外一只眼，另外一只手。在这个世界里，灵兽是每个人都有的灵魂的实体，心灵的伙伴，换种说法就是所谓的soul mate，打架能力不强，而且不能离本体太远（女巫除外）。幸好设定是这样，否则很容易毁了故事，变成了比谁的灵兽牛b的宠物小精灵片。像女主角lyra年纪还小，她的灵兽还没定形，一急可以变成很多不同的动物，听上去很牛，其实只能变点小猫，小鸟这类的东西，平常是只臭鼬（？），一点忙也帮不上。片中最威猛的即是勋爵的灵兽，是只不知是老虎还是狮子的东西，一到真打起来照样被几个鞑靼人的狼搞定，验证了俗话说的好虎架不住群狼。灵兽虽然不能打架帮忙，但是它是心灵的伙伴，它永远也不会背叛，永远都会说真话，使人知道自己在想什么，真的想要什么，这个属性使它独一无二。所以酗酒熊他哥-冰熊国王的梦想是想要一个自己的灵兽，因为杀死父王杀光了兄弟使它孤独又怀疑一切人。 

　　 

　　而冰熊，在片中是一种非常骄傲和高贵的动物，战斗是他们的一切，就像“游泳的大海，呼吸的空气”，人类惹不起他们甚至要当他们的狗腿子。作为影片主要角色之一的酗酒熊是冰熊的代表，风头在片中盖过007众人，仅仅在小女主角lyra之下。它之所以跟lyra定下契约成为伙伴不单单是因为lyra指点了盔甲所在救了它，更多的是lyra很坚定的认为冰熊不是该喝着人类施舍的威士忌颓废度日的废柴熊，更能理解它相信它。士为知己者死，所以酗酒熊才说欠了lyra一点人情，向lyra效忠，直到死亡或者lyra胜利。之后，当酗酒熊因为lyra的信任和一点点帮助重振熊风从一个废柴熊到一个横扫千军的英熊的时候，当酗酒熊无论什么情况都忠心的遵守这个诺言，就像lyra忠心的遵守救出朋友的诺言的时候，谁还能说这个电影是三流的儿童片。 

　　 

　　imdb总共23000多人打的6.5，从评论里看，ms主要原因是影片与著名原著有些不符，而不是对影片质量有意见。另外片中也有很多内容像教会想精神统治的阴谋，母亲要杀死父亲，灵兽的象征意义以及被打掉下巴的冰熊国王等等不水产内容都远远超出了儿童片的范围，可能是被误解的原因之一。 

　　 

　　最后，相信我，这不是一个烂片，至少坚持到熊哥出场，你就会明白。 
      </影评>
<有用数>276</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡光光</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-03-31 13:35:28</时间>
<影评>
            如果让我花钱看电影，我不会选择这部电影。毕竟不是看这种真人版漫画电影的年纪了，而且这类好莱坞电影基本上有固定的模式，对于我来说不会再有任何惊喜。看这部电影是因为有太多的赠券，这个月不用完就浪费了，所以被迫还是进了电影院。

    其实整部电影并不差，这样精致的商业制作，国内的那些“艺术家”只有望洋兴叹的份儿，不仅仅是说特级效果，还包括剧本的写作。我们的中国特色“艺术家”经常会写出法西斯主义者才写得出的剧本，像张艺谋的《英雄》、陆川的《可可西里》、杨亚洲的《美丽的大脚》等等，用苏珊－桑塔格的话说叫“歌颂服从、赞美盲目、美化死亡”，但这类人通常以精英自居，对好莱坞一向充满了敌意，实际上好莱坞最差的剧作家都比他们更懂得什么叫人文主义，什么才是真正的“政治正确”，什么叫做站在人民那一边。

    这个故事虽然是给青少年看的，却有浓厚的政治寓言色彩：“反对服从、赞美真实、抵御死亡”。不知道在党妈妈的教育底下，今天的中国孩子有多少人能感受到这些，或许更多人感觉到的只是正邪不两立、邪不能胜正的那一部分，但这也正是好莱坞电影的聪明之处，他们的说教不露骨，没有什么强迫性。

    影片中的“尘埃”其实就是“自由意志”（free will），这在西方是与宗教权威对抗产生的哲学信条，意思是人的选择遵循自己的意愿。在保守的神学观点里，“自由意志&quot;是人类的罪恶根源，是不洁的，人类的堕落就是因为不听上帝之言，而听从自己的意愿。这一派观点是禁欲主义的，冰冷而严酷，在电影的具体呈现就是一群邪恶的教士，他们阻止人们发现真相，他们要给孩子动手术，希望他们循规蹈矩。而这个拒绝做淑女的小女孩承担起的就是发现“自由意志”的使命，她手中的黄金罗盘帮助她不被假象迷惑，能够发现真实。最终正是依靠“真实”，她打败了邪恶的当权者。

    说到这里，我不知道看过这部电影的人能否想到自己的生活，会不会问自己是不是被动了手术，而且在自己的成长过程里一直被人阻止发现真相。我自己就想到了，我想到了上学时被迫上的政治课，被迫背诵的政治题目，还有我们动过手术的语文课本、历史课本和新闻联播等等。想想真是太多了，我们历史上还有无数次的政治运动，就是为了清洗所谓的“尘埃”。有一帮当权者总是打着正义的旗号，去戕害他人，阉割思想。写到这里，又觉得写不下去了，在动了手术之后，自我审查机制又开始发挥作用，让我无力去精确描述现实。

    不过，还需要强调的是，这部影片鼓吹的“自由意志”论，和“自由主义”是有重大分歧的。虽然自由意志论的核心价值同样是“自由”，同样是反对先验的权威和决定论，但它既反对上帝的律法，又反对人间的律法。甚至可以说，“自由意志”论有无政府主义的倾向。在这部影片里我们同样也看得到：与女孩共同做伴的一群“法外之徒”。而“自由主义者&quot;(liberalist)则相信“人间的律法”，他们并没有“自由意志”论者那么浪漫，他们也会尽量避免那种正邪两元论的论说方法。简单说来，他们相信当权者可以通过限制权力而去除“魔性”，而不需要诉诸“暴力革命”去释放“自由意志”。

    在美国，“自由意志”论者是左派，被归为“自由派&quot;(liberal），在媒体的文人中间比较多。这一派观点经常被视为“进步”，但在西方的文艺界也不是独大的。例如那部讲述强奸犯的德国电影《纵欲》，片名直译就是“自由意志”，这部影片的作者显然对“自由意志”抱有不浪漫甚至悲观的看法。我们从一个强奸犯的心灵挣扎看到的是：“自由意志”有可能不是向善，而是向恶的，并且这种“自由意志”本身可能就是被动了手术的（例如童年遭受了“性侵犯”），而我们像上了瘾一样不断去做，想自控，却无力自控。
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>牧羊人的女儿</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-18 22:57:29</时间>
<影评>
        这里面有很多寓意，比喻，象征或随便你用什么话来形容，总之，寓意深刻隽永，实在是回味无穷。


1）创造了一个人和灵魂分开的世界，并用各种你能想象到的动物来比喻人的灵魂，实在是很美妙的创造。妮可扮演的邪恶科学家的灵神是一只金丝猴，女主角Lyra的灵神是一个似鸟似狸的小怪物，有权势的什么主角手里盘着一条蛇，最搞笑就是那个开飞艇的老头子，他的灵神竟然是一个耳朵竖的高高的小兔子。


片子最精彩的就是这些人和动物灵神互动的场面。比如Lyra一开始和她叔叔的对话，两只动物在旁边也剑拔弩张；妮可和Lyra的初次见面，两只动物的相处的那个镜头也立马让人分辨谁好谁坏。


印象最深刻就是最后战争前的场面，一群貌似俄罗斯军人和他们整齐划一的凶神恶煞灵神（统统是犬啦虎啦）vs一群小朋友和他们鸡飞狗跳的可爱小动物灵神，一时之间，真的是又为他们感到紧张揪心，又觉得好笑。


2）为了突出妮可的不正常，有一个镜头是妮可打了她的灵神一巴掌，然后又怜惜歉疚地把它抱起来爱抚。这立马让我想到了“精神分裂”。因为打灵神相当于打自己。


3）孩子是纯洁通灵的，是将来，是神圣而携带着秘密的。不论是妮可和她的统治力量或Lyra和她的正义之师，矛盾的焦点都是孩子。但是，有意思的是，双方的原本意图竟然都是为了孩子的好。唯一区别是一方代表自由而另一方代表独裁。而双方的成人代表竟然就是父亲（自由）和母亲（独裁）。


4）死亡被演绎得很好看，尘归尘土归土，随风飘去，不带一点痕迹，这是作者心目中最完美的死亡吧。

 

5）大白熊的衷心让人感动，不就一件盔甲么，竟然使生命和终身效忠去回报。大白熊渴望灵神的一幕也让我很感动，TNND，为什么只有人和巫有灵魂，动物即便出色如大白熊那样能说话，能统治，有阶级，会阴谋，但还是没有灵魂，至死都没有。


也许有人说故事情节跳太快，很多没有交代清楚，好像是一个蹩脚的魔幻童话，但这绝对不仅仅是个童话。
      </影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>眉间尺</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-03-07 18:02:18</时间>
<影评>
        奇幻文学被电影盯上之后，先后有《指环王》、《纳尼亚传奇》、《哈利波特》被搬上了影幕，单从票房而言均大获成功。而当黑暗物质系列也被盯上转而改编成电影之后，票房突然遭遇了滑铁卢，首部《黄金罗盘》的票房失败为之后的拍摄蒙上了一层阴影。


 


均是奇幻文学，而《黄金罗盘》何以如此结果，这难免让人颇费思量。从观众中传达出的某种信息来看，似乎《黄金罗盘》让观众在理解上有些费劲，生涩难懂成为影片的一张标签。真的如此吗？似乎也不尽然，至少我还是读懂了电影中传达出的某种象征意义，但为什么会产生这样效果呢？其实将另三部奇幻文学改编的影片作一类比，多多少少还是有助于了解形成的原因。


 


《指环王》与《纳尼亚传奇》的作者托尔金与路易斯属于同一时代的人物，作品中更具古典味，不过两部作品面对的受众似乎又有不同，如果说《指环王》属于成人奇幻，那么《纳尼亚传奇》则偏向于儿童文学。作为较早期的经典奇幻文学作品，两部作品拥有广大不同年龄层的读者拥，多少年积累的群众基础为影片的票房作出了不可估量的贡献。而《暗物质》系列作者菲利普与《哈利波特》的作者罗琳目前都还存世，在他们的作品之中现代元素存在的更多，不过与年龄相关，《暗物质》中更多被赋予某种思考，而《哈利波特》更切合孩子的需求充满了许多乐趣。在横向纵向比较之后，可以发现《暗物质》缺少如前两部古典作品那样的多年龄层的粉丝，而略偏现代成熟的风格又明显不及《哈利波特》那般受当代低龄粉丝的欢迎，这些都决定了影片《黄金罗盘》的受众群的有限。


 


在影片《黄金罗盘》中虽然主角是位小姑娘，但整个故事的发展中你会发现其中充满了隐喻，仿佛是如《１９８４》那样对某种专制意识形态的批判性，在影片的世界中作为人类的那个族群都拥有一个小宠物如影随行，仿佛如灵魂之于身体。而作为影片反派的统治势力，仿佛投射着现实世界中的专制政权，蕴酿着控制孩子思维的巨大阴谋，以便使专制统治顺利延续发展。影片中将那些孩子掠去，然后实族手术将身体与宠物割裂以达到控制的目的。失去自己宠物的孩子就如同失去了灵魂，也必然失去独立的思维能力，那么最终仿佛如同洗脑一般成为统治者控制下的愚民。这样的影射指向我们身边或者过去某段历史，事实上你不可期望那些孩子们完全理解这些隐喻的东西，所以《黄金罗盘》观赏起来怎么都显得生涩。


 


事实上《指环王》、《纳尼亚传奇》和《哈利波特》均没有采用过于大牌的明星，而《黄金罗盘》中的妮可和克雷格的片酬实在让影片的成本高企，而事实上主角却又是那位小女孩，这样的投入对于一部奇幻儿童文学而言，实在没有将钱用在刀刃上面。成人觉得这部影片不够宏大，而孩子又觉得这部影片太难懂，《黄金罗盘》在定位上陷入误区。


 
      </影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>姥姥</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-02-10 00:33:32</时间>
<影评>

        影片讲述了一个看起来令人惊奇的魔幻故事:一位7岁女孩收服一只千年的白熊王，然后统治巨熊部落开始拯救世界，也参杂了一点点史诗的味道在其中。一部简简单单的故事，而来自于妮可·基德曼恐怖且集中的表演算得上是最到位的，相信她能够取代其他怪兽，成为孩子童年时期最大的梦魇。
           配乐让观众激昂，三声“你就这点能耐吗”两声“我就这么点能耐”起伏不一，层次感棒的让有故事的人联想。的确和一般幻想小说不同，《黑质》相比在内涵上是极为深刻的。
           这个题材在当时很棒，故事改编自《黑暗物质》三部曲的第一部，结局有伏笔也很明显的会有续集。

</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>若昔难得</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-03-30 19:50:20</时间>
<影评>
        看《黄金罗盘》的第一个感觉是老外写儿童文学实在是厉害。就从电影涉及的主线来看，这小说原著《黑暗物质三部曲》应该非常精彩，似乎好过《纳尼亚》传奇。而《魔戒》《纳尼亚传奇》《哈利波特》也都是用儿童文学来批判社会现实。（不过稍早一点时候看的《龙骑士》可不怎么样。）


第二个感觉是，咱们的电影审查机构怎么把这电影放进来了呢？咱们的教育系统，新闻管理，信息封锁，思想控制等等，几乎可以原封不动的在这电影中找到映射。


《黄金罗盘》的世界中，每个人的灵魂都有一个外在表现形式，是一只伴随在身边的小动物，常常也暗示着人物的思想。


小孩子的思想在没有确定下来之前，他们的灵魂形象是经常变化的，成年后就固定成了一种动物。


这个世界由一个叫MT的半宗教半政府的组织控制着。


而世界还由一种看不到的被称为“Dust”的物质和别的世界互联。


这个世界的学者们发现在某些地区，“Dust”可以通过伴随动物（也就是思想啦）和人发生联系。他们认为研究“Dust”可以证明MT宣称的世界观是一种谎言，进而质疑MT的统治。


MT的研究更深入一些，他们认为同“Dust”的接触会使得人怀疑MT的统治，但是只要在小孩子们的思想成形之前，切断“Dust”和孩子们的接触，等到孩子们的思想已经定型，就不会再危害到MT的统治了。


所以他们研究一种方法，用来切断孩子和自己伴随动物之间的联系，以确保自己的统治。当然他们说，这是为了孩子们的思想健康，是为他们好。被切割后的孩子们目光呆滞，犹如白痴。


这个故事就是围绕寻找“Dust”和切断“Dust”来展开。


这电影如果把MT、Dust、灵魂、切断这几个词稍微映射一下，故事情节几乎可以完全不做调整，但是就一定会在中国被禁演，搞不好还能被抵制。


我看电影之前，看介绍，光知道什么灵魂不可切割，还有营救朋友什么的，还真以为是个玄幻故事呢，没想到是这样一个题材。


整个故事中，我最不喜欢的倒是可以揭示一切真相的金色罗盘这个概念，真相被定义得过于简单了。


查了一下，原著作者是Philip Pullman，英国人，1946年出生。《黑暗物质三部曲》是他最有名的小说系列。其中第一部《黄金罗盘》完成于1996年。


单看《黄金罗盘》这部电影，却让人不是太满意。这个故事中的世界观过于庞大，人物众多。电影在处理的时候，手法过于简单，几乎就是用一条单线来讲述。情节切换非常生硬，各段情节之间的换场感很强烈。很多非常重要的人物出场时间太短，缺乏完整的人物形象。这样也影响了情节对于观众情感的冲击。（我看到Kidman看小女孩照片的时候，猜到了她们的母女关系，但是完全没有当年看星战时候的冲击感。）对比一下《指环王》，在讲故事的手法上，实在是相去甚远。


http://likeyesterday.spaces.live.com

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>S.琦</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-12-22 09:00:28</时间>
<影评>
         我是本着英国街头大幅海报去的,我是本着看尼克的心情去的,我是本着去看满城尽带黄金熊去的, 我是本着我也有钱在英国看场电影我是有米的人去的,我是... 总归 我去了,看了.然后笑了.

 华丽丽的制作,眩目的特技,逼真的三维动画,我眩晕了.那尼亚不能比啊.看着金壁辉煌的外景,我是在看哈里波特么,是么 不是么,为什么感觉那么熟悉.妮可的出场,我发现了我心中的美人迟暮了.红磨坊那惊如天人的出场,香奈尔那迷离的深情,这部片子里面我居然看到了妮可微微隆起的小腹,神啊~~ 我的美人啊.

 归回正题,影片前半段是在看的我是惊叹不已,好看,好片,虽然影片前半截的声音被淹没在英国小青年苞米花的咀嚼声中,但是我依旧没有被干挠.黄金罗盘的音效实在是太好了.配乐太赞了.一部伟大的OST.即使我2次被影院杜比环绕给惊的小心荡漾. 小姑娘的冒险精神实在让我感叹,真所谓初生牛犊不怕虎,从妮可和妮可金丝猴(保护神角色与主人心灵相通的守护兽)的魔爪下逃脱的她居然遇到了白熊王子.神迹啊神迹啊. 

 正如所有经典救赎电影一样,咱们的白熊王子曾经是个王子,但是被阴谋打败,成为一个人流浪的颓废的,依靠人类供养威士忌来充当保镖之类角色的落魄王子.然后咱们的女主角小丫头仅仅用了不超过20句的话 就把白熊王子从颓废的边缘拯救出来,说出了 俺以后和你在一次,你在俺就在之类的诺言.看到这里我激动啊,我感动啊,天使下凡了.神迹啊神迹啊. 最可乐的就是,在咱们的白熊王子说完话以后突然暴走,窜到人类小教堂,等我们王子出来,哇,华丽丽的变身啊 ,小宇宙爆发啦,黄金铠甲!!一阵嘶吼的强者造型后,咱们的黄金熊王子华丽登场.

 王子和抢夺他王子的熊厮打那种让我惊叹3D技术的神奇.一个子牛,2个字NB!在我们可怜的注定要当炮灰的只过了没几年王位瘾的大反派白银熊叫嚣着,that is all的时候,咱们黄金王子一巴掌把哥们的下巴打掉了,然后另外一个巴掌抽了上去,于是.炮灰,不动了.熊掌的威力牛,北极熊的掌更牛!同志们教训啊,以后打架没到完全胜利的时候千万不要张大嘴说话啊,小心下巴被一巴掌削掉.

 然后很多个人认为很可乐的地方我忘记了... 对了 双枪老太婆~~


 总之一部很好的电影,如果你喜欢魔幻科幻,华丽的特技,你一定要去看.记住,不要笑啊.
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>陈赖汉</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2008-06-03 08:39:34</时间>
<影评>
        《黄金罗盘》，投资方是新线公司，发行方是华纳公司——前者缔造出《指环王》这样经典制作，后者则让《哈利波特》风靡全世界。可以说，这两家公司（现在已经是一家了）是近几年好莱坞拍魔幻片的带头人物，当他们凑到一块时来倒腾一部电影时，似乎没理由不拍出一部经典的魔幻片。


然而事实偏偏是残酷的，新线和华纳用一个活生生的例子告诉我们，1+1甚至会小于1。从较为粗浅的角度来看，新线的《指环王》是属于成人魔幻片，华纳的《哈利波特》属于儿童魔幻片，于是他们便一起整出了《黄金罗盘》这样一部儿童魔幻“史诗”大片。可问题偏偏在于，他们的本意是“史诗”，而不是“儿童”。因此这样一部电影便怎么看都觉得别扭。


作为同样是欧洲名著改编的影片，《黄金罗盘》所受到的待遇简直和《指环王》差得太多。《指环王》直接带动了全球的魔幻热，而《黄金罗盘》甚至没有让观众提起去了解原著的兴趣，这几乎连《纳尼亚传奇》这样一部准儿童片都不如。影片的故事背景虽然也是处于一个架空的世界中，然而可悲的是这个架空的世界给人的感觉始终像一个魔幻小城，在影片开头虽然也有一个声音在神神叨叨告诉观众这个世界是怎么一回事，但这个唠叨的结果是几乎让观众对这个莫须有的世界更加糊涂，而相对比《指环王》开头的那段女声独白，短短几句，便将故事的由来以及整个中土世界的架构清晰的呈现在观众面前。


在正式进入影片后，我们便看到了小主人公。而接下来故事的发展，几乎就有一种儿童片的趋势。影片没有交代我们的小主人公是如何学会的玩转罗盘，换句话说，这个救世主当得颇有点莫名其妙。而当我们的主人公受到无数人眷顾并到达北极的时候，出现在我们面前的那个“儿童改造中心”几乎有点让我喷血——这个承载着反面角色（教会）改造全世界儿童决心的机构，看起来居然只有一个孤儿院的规模，这几乎让人难以想象这个是教会支持的“大型机构”，而更像是恐怖份子用来关押人质的地方——要知道，一个小镇的儿童都比这个机构里的儿童多。


我没有看过原著，我也相信，原著也承载着更多的内容，但到了影片中，一些本该重点着墨的没有着墨，让观众看得有点云里雾里。而一群儿童加几个部落和军队的小规模冲突，却硬被渲染得如“史诗”一般，这比在《纳尼亚传奇》中几个小孩子带着一群动物过家家似的打战更啼笑皆非，在影片中这场在黑夜里的大战，丝毫没有激动人心之感。


剧情单薄，战争场面欠缺氛围，到目前为止，一部史诗片所需要两大元素在影片中已经全部被糟蹋了。那么我们进电影院看这部电影究竟是为了什么？好吧，我承认，只有特效有一些看点。 


《黄金罗盘》的特效团队是维塔工作室，这个靠《指环王》崛起的工作室现在已经成为好莱坞唯一可以和工业光魔抗衡的特效团队。虽然我无比热爱这个工作室，但我到现在仍然认为，今年奥斯卡的最佳特效应该颁发给缔造了《变形金刚》的工业光魔。虽然这部影片里的动物栩栩如生，毛发的渲染效果也已经以假乱真，但这一切都是维塔工作室前几年的老本翻新——《金刚》里的大猩猩已经将毛发技术处理的登峰造极，《黄金罗盘》从根本上来讲，并没有多大的突破。这部影片的特效比《金刚》和《纳尼亚传奇》更为出色的地方便是——这部电影里要说话的动物确实是多得多，而这也是特效方面唯一看得到的“进步”。当然，如果你对动物的数量不感兴趣而仅仅对毛发感兴趣，并且以及对《金刚》和《纳尼亚传奇》中的特效有点审美疲劳的话，那么我也找不到劝你去影院看这部电影的理由了。当一群数码小动物和真动物的区别就是是否会说话的区别的时候，那已经到了忽略特效的地步了，《纳尼亚传奇》尚且会有一大群动物来打战，而《黄金罗盘》连堆砌一群动物的心思都没有——想在这部影片中看到让人瞠目结舌大场面是不可能的，稍微有点激烈的镜头已经全在预告片中了。说到底，就连特效都未必有足够的吸引力了。


该结束了，照这样的质量，千万不要再整出个第二集，不过我估摸着，新线和华纳也没什么心思整第二集了。


《黄金罗盘》，无聊到只剩下特效。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>不许没未来</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-04-22 13:45:51</时间>
<影评>
        本来是不想对黄金罗盘再说什么了，一部电影你看懂了感动了喜欢了，那都是你的事，和别人的想法都是无关的.


但前面在DOUBAN上看到某篇被狂顶的文章再也忍不住了，“妄想正义和好运，时不时瞪出个大眼睛，张着个大嘴巴，瞎鸡巴体现自己的历史使命感，演讲欲。喜欢常常质问他人，并觉得自己有此质问的资格和使命？？？？&quot;


《这一切比想象中还骚》
http://www.douban.com/review/1297165/


虽然知道这是部肯定不会讨男人欢喜的电影，可也不至于如此不堪。难道让一个小女孩来主持正义和主宰自己命运，你就这样看不惯？ 一个在男性主宰的世界有个女孩受到神的挑选，崭露头角，甚至让个很MAN的披甲熊俯首称臣，你们就这样看不惯？

　　


如果赞誉黄金罗盘就是个无耻的网络枪手，那就让我无耻吧，让我做个枪手吧，SOHU,SINA,DOUBAN，求你给我个机会吧，这回不做我还不爽了！！！


就让暴风雨来地更猛烈些吧，我不想吹起什么女权主义的号角。我们就说这部电影。


没看过原著，但是从电影中我们大致能看出这部儿童作品的伟大。西方作家最善于的创造新世界，简直就把人类惊人的想象力发挥到了极致。号称看不懂剧情的人们啊，你们是不是该好好检讨下自己。在这个肉欲横流的世界里呆久你们是不是只爱很黄很暴力了呢？


当然男女的感受力是不同的，对于我们所说的可爱和童趣，你们都不会以然.


没啥意思，我这篇的主题是：力挺黄金罗盘！！


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>alty</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-03-30 20:46:43</时间>
<影评>
        发信人: alty (alty), 板面: Movie

标  题: 黄金罗盘归来

发信站: 飘渺水云间 (Sat Mar 29 16:02:43 2008), 转信


昨天刚上映的，今天跟MJ一起去看的。

总体上说还算好看吧但是奔着故事或者大明星2只去的估计要失望了

NICO和007男是绝对的配角，里面的小女主我还是很喜欢的，

很有KATE MOSS阿姨的英伦范儿，而且用MJ的话说，太聪明了不符合事实。

然后效果很眩，无论是北极熊打架还是看罗盘的时候是黄金尘土，

事实证明即便是相比下比较不好的剧本也不知道比大陆的某些片好过多少倍

结尾草率，估计是为了续集，

还有还有，NICO传说中的12套衣服我没数全但是造型还是很高而美丽的。。


--

看来你的年纪也二十出头了，这二十多年来，总有些电影你想和别人聊聊，或有些电

影你很喜欢。因为它们曾触动过你的某一根神经，或许你也想过要把你的看法写出来

，不过你不敢，又或者你觉得不值得。呵，其实码一些文字很容易的。我有个朋友，

他在Movie版当板主，不过最近版面有点萧条，只要随便在那里写点看法，他一定可

以考虑给你标记的，你尽管考虑一下。

                                                     -= 东邪西毒=-


※ 来源:·飘渺水云间 freecity.cn·[FROM: alty]                                                                          
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
