<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>没头脑和不高兴</电影名>
<年份>1962</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2358516564.jpg</封面>
<导演>张松林</导演>
<演员>邱岳峰 / 姚培华</演员>
<简介>没头脑和不高兴是一对活宝，一个做事丢三落四忘东忘西，一个常常拿着一根竹竿做出一副不高兴的模样，当旁人感慨他们长大后该怎么办时，两人就想立刻长大做出一番事业给旁人瞧瞧，结果，一瞬间两人真的长大成人，没头脑当了工程师，不高兴成了演员。
                                    
                                　　没头脑设计的千层少年宫建成后，只有九百九十九层，原来他少设计了一层，而小朋友们排着队去少年宫看演出时，没头脑发现他们都是一副奇怪的装扮，原来他不但把喷水池设计在了大厅中央成了喷雨池，还搞忘了把电梯画进图纸，他们要爬整整一个月的楼梯才能看到演出。演出现场，扮演老虎的不高兴很不高兴演老虎，于是在演出时，老虎不但打不死，反打起武松来。——到头来，他们长大后还是没头脑和不高兴。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>曺德勒</作者>
<标题>他们就在我们身边</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-04-19 11:35:29</时间>
<影评>
        没头脑是个糊涂虫

手握判官笔

脚踏七彩云

不求甚解

人云亦云

不高兴是个二愣子

头缠义字巾

身披勇字袍

怒薄云天

沾火就着


没头脑长大了还是没头脑

不高兴长大了还是不高兴


他们继承了荣八爷和耻八奶奶的光辉传统

他们是我们这个时代的超级五角星
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小吉利</作者>
<标题>我知道我想太多了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-15 21:34:29</时间>
<影评>
        政治讽喻片。999层大楼是大跃进时代的烙印，我们的国家就像这栋大楼，高、但是没电梯，明明是领导者修建的，累死的却是群众，最终还要让群众将领导人吊上去。不高兴打武松是集体主义价值观，不能表现个人情怀，倒是暗合我的配角癖——凭什么配角只能围着主角转而不能有自己的人生，如果戏剧规则不符合生活真相就无法真实——基本上我讨厌一切不允许不高兴的土地和制度，但孩子们的欢呼给了我安慰，他们在叛逃传统规则、放大个人尊严。喜欢片中的每一个细节，包括“武松打虎”几个字。

温暖的想象力。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>尘世流年</作者>
<标题>《没头脑和不高兴》：过去与现在</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-09-22 09:46:00</时间>
<影评>
        文/尘世流年


都说喜欢回忆的人是心老了，没有了豪心壮志，没有了拼搏进取。近来我总是喜欢过去的东西，不知道为什么，难道才30就老了，呵呵！想到这里就好笑。但是有时会突然想起过去的东西，那一瞬之间勾起了回忆。老房子，街道，过去的老邻居们，虽然他们的名字已经忘了，有的事情已经模糊了，一切都是那么的模糊，但它始终存放在我的脑海里没有消失掉。


动画我实在看了不少，现在仍然喜欢看，比如《猫和老鼠》《机器猫》，不知道现在看这些是不是很二。我的童年是在动画中度过的 ，现在看来很正常，在过去来说可能有点不合群，因为小孩子都是好动的，我比较喜欢静，但是玩起来比较疯。所以给人一种震惊感，用现在的话说就是在沉默中爆发。这一点我想小时候的幼儿园老师深有体会，呵呵！


《没头脑和不高兴》是我最近看的，其实原来估计看过，为什么说估计呢？实在记不清剧情了，但一看图片却很熟悉。没头脑是一种不认真的表现，不高兴是一种不合作的表现。他们都一个共同点，那就是不服气。 有个画外音想让他们体会一下，我不知道那个画外音是天神还是玉皇大帝，总之把他们变大了，没头脑造了千层大楼却没有电梯，不高兴演了武松打虎却演砸了。这一切都在印证一件事，他们都不是那块料，他们还是没头脑和不高兴。


这部动画的意义是想告诉当时的小朋友不要做没头脑和不高兴那样的人，他们是没有出息的，他们是没有未来的。可是现在再看一看，有的没头脑和不高兴就在我们的身边，有的甚至掌握财权。他们做的某些事情和动画里的惊人相似，造了千层楼却没有电梯，扮演老虎却追着武松打。其结果可想而知，到少年宫的小朋友们爬了一个月的楼却看到的不是一场戏剧而是闹剧。劳民伤财不用说的，那些所谓的为民服务的”丰功伟绩"却让老百姓寒透了心。


那为什么没头脑和不高兴还存在呢？动画的结局揭开了真相，当那个玉皇大帝或天神式的画外音把没头脑和不高兴变小后，没头脑说他还有胡子不高兴却还缠着绷带，这时画外音却很感慨地说“呦！我也成了没头脑了”，原来如此，原来如此！


最近有点小烦，却不知道烦什么，大家肯定会说我更年期了，呵呵！写下此文是为了发泄一下吧，哎......发泄一下吧！
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>云在天边</作者>
<标题>IQ?EQ?</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-10-05 23:20:08</时间>
<影评>
        看到某论坛里又有人怀念小时候的动画片，一帮人花痴一样的大叫，哇，好经典啊，哇，这个，那个，我小时候最喜欢之类，真逗。


最近偶尔情绪不佳，办点儿傻事儿，忽然想起《没头脑和不高兴》了，于是饶有兴致的DOWN下来看，果然和当年一模一样。


忽然发现，这动画片咋这么经典啊！那个修了1000层大楼却忘了装电梯的没头脑，那个在“武松打虎”里演老虎却怎么也不肯装死的不高兴，俩“孩子”玩得不亦乐乎，搞得天翻地覆。看看这俩活宝，一个没脑子，一个不会控制情绪，简直就是IQ和EQ双低的代言。


原来，这么简单的道理，早早就有人告诉我们了……


动画片真不是白混的！
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>unfaced</作者>
<标题>fighting!!</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-27 22:33:07</时间>
<影评>
        做惯了家里的太阳和男朋友的星星

我想 很多人都是没头脑和不高兴的集合体

忘记把衣服分开洗 常年丢各类物品 找不到想看的书 没有条理的生活

不高兴迁就别人 突然就不愿意讲话 明明买了块好贵得表却还嘟着嘴 不高兴 做什么都不高兴


刚刚看有人讲 这是IQ 和 EQ的问题


我想这也是我们努不努力的问题

抛弃随心所欲的自己

我是没头脑和不高兴

我不想做没头脑和不高兴
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>youzi</作者>
<标题>我不高兴</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-11 15:46:35</时间>
<影评>
        我倒是现在还会唱它的主题曲。


没头脑和不高兴头回看应该是小学学校组织的，从学校走很远很远的路到近城郊的电影院。不过我上的小学现在不知道搬到哪里去了，电影院也是。


所以再看见没头脑和不高兴，我就觉得我刚像一只抱着人家大腿猛蹭的哈巴狗，口里喊着“好亲切好亲切”。


上初中时有和表弟看过升级版的没头脑和不高兴，几集几集的动画连续剧，情节相对零散，色彩人物大抵感觉和现在电视里看的国产类似。

......


亲切的感觉又上来了，果然不能多回想往事。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>龙小树</作者>
<标题>很有含金量的动画片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-08-12 16:39:13</时间>
<影评>
        呵呵，看惯了现代的又臭又长的东西（小说也好，电视剧也罢，包括某些电影），刚点开这个动画片的时候有点不敢相信，这个动画片居然这么短。但是看完发现，要讲的都讲了，不多些什么。觉得也很有趣，不因为效果工具的缺乏，而导致成为粗糙的代名词，目前的世界太缺乏这些了。怀念那个时候只有一两个动画片，电视台是会休息的，商店会打烊的，电和水是会停的，总之那样的世界我们知道是怎么来的，现在的世界越来越肤浅和复杂，确是没什么含金量的。做事情要有头脑，不能心高气傲，这些浅道理给现在的动画大师不知道能做出什么作品呢，因为都看钱了，做的作品心都没了。这部动画片是真正的小清新，应该让小孩看看，也是凑巧呢，那天刚好在电影博物馆看到有这动画片的简介，不超两周，居然相见于网络，亲切.
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>翁小样</作者>
<标题>童年啊</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-03 11:05:41</时间>
<影评>
        记得以前吃饭时，电视里就会播这些经典的国产动画片。如今，只有在傍晚的电视机里才能偶尔看到这些动画片。


前不久去看话剧《鹿鼎记》，有句台词：世界上只有两种人，一种是“不高兴”，另一种是“没头脑”。为什么这么说，我没听清。


如今再看，才注意到这是部60年代专科学校毕业生的毕业作品。很喜欢画外音，配音也很精彩。好像是很荒唐的事情，其实现在到处都是“没头脑”跟“不高兴”。


9.2.3上写于外公家
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无</作者>
<标题>2006,要做没头脑,告别不高兴</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-01-05 13:30:08</时间>
<影评>
        这是个动画片吧,两个男孩,一个叫没头脑,一个叫不高兴.


今天,我是不高兴,我希望明天是没头脑.


可忽然,我动动脑袋,发现已经是后天了.


每个人都在追逐快乐,我想我跑得太快


追到了快乐前面了


2006,大家都要做没头脑:)
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>千面千邪</作者>
<标题>感觉在说我自己</标题><作者评分 />
<时间>2022-11-28 22:32:26</时间>
<影评>

极具幽默和调侃意味的动画内容，没头脑和不高兴就像是我们自己很多时候的表现。其实也不用说就像我们身边的很多人，从我们自身的很多时候就会犯同样的事情。
憨憨的没头脑，做事丢三落四，情绪化的不高兴，动不动就发脾气给周围的人。从小到大他们带着自己的一身毛病长大，小的时候犯小错，长大之后就可能会造成难以挽回的损失，就像没头脑在做设计图的时候，万丈高楼竟然忘记了设计电梯。虽然看起来是夸张的手法，很多人会觉得不可能发生，但也恰巧以此给我们以警醒。
时刻保持警醒之心，收敛情绪，认真做事。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>