<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>塑料海洋 A Plastic Ocean</电影名>
<年份>2016</年份>
<评分>9.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2407335107.jpg</封面>
<导演>Craig Leeson</导演>
<演员>大卫·爱登堡 / 希尔维亚·厄尔 / 本·福格尔 / Craig Leeson / 巴拉克·奥巴马 / Jo Ruxton / Tanya Streeter</演员>
<简介>发现世界海洋里满是塑料垃圾后，这名纪录片导演调查了该污染对环境的恶劣影响。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>豆瓣9.1，这顶级好片，每一帧都让我痛彻心扉</标题><作者评分 />
<时间>2019-11-18 10:31:06</时间>
<影评>

“你是什么垃圾？”
这样一句玩笑话，在今年，却成为了上海市民见面必备问候语。
7月开始实施的《上海市生活垃圾管理条例》，被称为“史上最严垃圾分类”。
“垃圾分类”到底是否有效，又有多少垃圾真正地被回收利用，我无法妄下评论。
但关于「垃圾」在地球泛滥的事实，却是实实在在、真真切切的危机。
有这样一部纪录片，每一帧画面，都让人触目惊心——
塑料海洋
A Plastic Ocean
导演:Craig Leeson
编剧:Craig Leeson/Mindy Elliott
主演:戴维·阿滕伯勒/Sylvia Earle
上映日期:2016-09-22(雨舞影展)
片长:102分钟

豆瓣9.1，却仅有千来位观众看过。

「垃圾」给地球带来的危害，早已超出了我们一般人的常识范围。
在位于夏威夷和加州之间的北太平洋上，有一座“垃圾浮岛”。
面积近160万平方公里，相当于1446个香港。
其中的「塑料垃圾」更是高达8万吨，并且它还在不断扩大。
曾经的潜水胜地，现在的垃圾浮岛
五条环形海流驱动形成的“环流”，将漂浮在河里和海岸的垃圾渐渐收集，并随着时间流逝，将这些海洋垃圾推向了环流的中心。
汇集之后的垃圾，越来越多，也就演变成了如今巨大的“垃圾浮岛”。
我们总是天真地以为，广阔无边、蔚蓝浩瀚的海洋有着强大的“自愈”能力。
人类制造的那么点垃圾，广袤的大海想必也有自我净化的能力。
然而，真正的现实是——
每年有大约800万吨塑料垃圾进入海洋，威胁着海洋生物和人类的健康。

纪录片《塑料海洋》揭露的，正是这鲜为人知，却迫在眉睫的现实。
影片的导演，是一位生活在香港的澳大利亚记者，克雷格·利森。
克雷格·利森
起初他拍摄纪录片的目的，是为了追踪拍摄罕见的蓝鲸。
但未曾想，这片神秘的海洋中，却隐藏着更惊人的现象。

在封闭了30年的斯里兰卡海域拍摄蓝鲸时，他发现海面被油脂和各种垃圾覆盖。
本应纯净蔚蓝的大海，却漂浮了无数塑料垃圾——



就在这成片的垃圾旁边，有一只幼年蓝鲸。
这只幼年蓝鲸，竟然一次吞入大量的海水，通过过滤其中的鱼虾和浮游生物，得以进食。
我们无法想象，身处遍布垃圾的水域里，蓝鲸吃进肚子里的，会有多少塑料垃圾。

在发现了海洋塑料垃圾这一惊人现状之后，克雷格花了整整4年时间，前往全球20多个地方，调查关于海洋塑料污染的情况。
他发现，在过去十年里，我们制造的塑料，比过去一个世纪都要多。
超过半数的塑料制品，都是“一次性的”。我们以为，只要把塑料垃圾扔进垃圾桶，它们就从我们的生活中消失不见。
但事实上，塑料是一种难以分解的物质，它们仍然会在别的什么地方，继续存在着。

就算你不住在海边，你的塑料垃圾也可能会进入海里。
海洋里超过80%的塑料，都来源于陆地。
它们可能被风吹，或随着河流漂进大海，缠绕在一只刚好路过的海豚身上。
亦或者是，套住了一只小海豹的脖子。
又或者，被鲸鱼不小心吞进了肚子里……





一些堆放在湖泊沿岸的垃圾，如果没有得到妥善的处理，也会进入运河和河道，最终流向大海。

海面的情况如此，那么海底呢？
当摄制组潜入西地中海，眼前的景象让他们震惊，到处都是塑料垃圾。
经过数千年的农工业发展，地中海成为了世界上污染最严重的水体之一。
在西地中海，塑料和浮游生物比例是1:2。

不仅有大量塑料垃圾、旧降落伞，甚至还有未爆炸的炸弹。
而很多的海洋生物，就生活在这些垃圾中间。
继续下潜至1600米，日光照射不到的深海中塑料垃圾更多。
它们是涡流和洋流带来的大量塑料瓶，恐怖的是，这些塑料可能会永远留在这里。

每年约有800万吨塑料被倾斜到海洋中，70%的海洋垃圾会沉入海底。
我不敢相信，这世界上还有不存在塑料的地方吗？

当研究人员来到太平洋，放眼望去海面清澈广阔，波光粼粼，表面上似乎看不到一块塑料。
而当他们放下拖网采集水样，拖网中捞上来的，却是很多细小的塑料碎屑……



人们总以为塑料是可以降解的，其实它们只是破碎分裂成很多小颗粒。
比垃圾浮岛，更为隐蔽的污染叫做“塑料烟雾”。
大块的塑料随着时间的推移，在太阳紫外线、海浪拍打和盐分腐蚀的共同作用下，被分解成更小的“塑料微粒”。
“塑料烟雾”就是由这样的塑料碎屑组成的。

塑料微粒表面粗糙不平，水中的化学物质很容易附着在微粒表面，把它们变成了毒药。
毒素附着在塑料上流入海洋，当鱼吃掉塑料，毒素会被鱼吸收，最终被端上人类的餐桌。
这真是莫大的讽刺。



研究表明，海鲜爱好者每年可能吃进11000颗这样的塑料微粒。
塑料，已经在不知不觉中进入了人类的食物链。





而大部分海洋垃圾来自6个国家——
中国、泰国、越南、菲律宾、印度尼西亚、斯里兰卡。

在中国香港，曾经发生过一起严重的“塑料灾难”。
台风导致了6个运塑料原料的集装箱落水，数以亿计的塑料原料，散落在香港南部海域。



附近海域捞到的鱼，肚子里都有5到7颗塑料颗粒。
这些吞食了塑料颗粒的鱼，因此无法进食而死。



在全球，超过26亿人，主要依靠海产品来摄入蛋白质。
而这些给人类提供营养和能量的海产品，却都有着塑料的痕迹。
加州大学戴维斯分校的研究人员，分别检测了来自印尼的76条食用鱼，以及来自加州的64条食用鱼。
他们发现两组样本中，约四分之一的样本，在市场上25%的鱼类体内，都发现了塑料和其他人造碎片。



而很多人钟爱的贝类，也未能幸免。
在法国、比利时和荷兰沿岸的蓝贻贝养殖地进行检测，结果在每一个有机体体内都存在塑料微粒。



预计到2025年，每年排入海洋的塑料将是现在的10倍。
不光是海洋里的生物，鸟类也受到塑料垃圾的伤害。
很多海鸟，因吞食塑料而死。
研究人员剖开海滩上死去海鸟的腹部，发现很多塑料垃圾。



这些海鸟不光是自己吃塑料，还会把塑料叼回去喂雏鸟……



而漂浮在海面上的塑料袋常常被海龟误以为是水母，水母是它们喜爱的食物之一。
它们会因此吞进很多塑料袋，而这是致命的。
全球每年使用大约一万亿个塑料袋，而我们还剩有多少只海龟呢？



当鱼吞食了塑料，也就吞食了附着在塑料上的毒素。
如今在一些海豚的体内也发现了塑料，因为它们以吃塑料的生物为食。
这也间接地意味着，一部分人类体内也已经存在塑料。

没人知道海里堆积了多少塑料，但是有件事是肯定的，那就是堆积的速度在变快。
塑料的发明，确实给人们带来了便利。
曾经的电视里的广告语都宣称，塑料使我们看到未来生活的样子。

然而，仅仅是几十年后的今天，我们也看到了塑料给地球环境带来的污染，对其他生物造成的伤害。

马尼拉湾的一处垃圾填埋场“烟雾山2号”，建于1998年。
面积约0.5平方公里，相当于200个网球场。
每逢刮风下雨，这里的垃圾就会流向马尼拉湾。
这些地方，就成了垃圾入海的海道。





而垃圾处理问题，对于面积小的岛国而言，就十分成问题。
像图瓦卢这样的小岛国，简直就像是地球的缩影，现在它上面堆满了垃圾。

有些人，甚至在垃圾堆上盖房子居住。
2010年至今，这里的30位居民有8人患上癌症，其中2人死亡。

垃圾问题难以解决，但也并非毫无办法。
美国海军航母处理垃圾的方法，就值得学习。
船上部署4500名船员，每天产生的垃圾数目巨大。
美国海军一直在寻找不必停靠港口，就能处理船上垃圾的方法。
在最新型的航母腹部，将会装配上复杂的钢管网络，处理船上的垃圾。
蒙特利尔的热创公司受美国海军委托，开发了一种清洁工艺来处理船员生产的垃圾。

该工艺的核心是一个等离子体炬，它能将放入其中的物体的分子结构还原成核心元素，更好的是它对环境没有负面影响。
自行产生能源，而且价格实惠。



如果能把设备缩小到能够装进船运集装箱里，运到这些被垃圾困扰的海岛，就可以把岛上所有的垃圾都放进去，把它们转化成惰性或无毒物质。
这样，或许有望解决太平洋岛屿的环境问题。
但难题，还是成本和技术。
而塑料制品本身，对人类健康也存在威胁。

PlastiPure（塑料清洁）是一家解析和检测塑料制品的机构。
他们发现大多数塑料制品，都会产生雌激素活性。





从奶瓶到吸管杯再到食品罐头内的涂料，甚至水杯，消费者们置身于一种叫做双酚基丙烷或双酚A的根化学物质中。
这种人造的性激素是核心构成成分，存在于现在市场上近70亿磅的塑料制品中。
生活中处处是塑料制品，当问及如何避免这种激素伤害时，专家的回答是无法。



我们所能做的，也只有尽量选择那些不用塑料包装的食物和饮品。
尽管很难，但哪怕做出一点点改变，对改善环境来说也是有意义的。
例如买塑料包装食品的时候，尽量买大份的，这样就可以避免制造更多的塑料碎片垃圾。

但对于已经存在海洋中的塑料颗粒，我们已没办法过滤。

或许停止塑料包装，是目前唯一可行的方案。
令人欣慰的是，这个世界上还是有人努力，在改变。
经济并不发达的农业国家卢旺达，是少数禁止塑料袋的国家之一。





除了“禁塑令”，回收塑料也是一项有效的处理措施。
1991年，德国成为了世界上第一个强制塑料生产商，回收处理自己生产的一切包装的国家。
他们建立了一个绿点公司，负责全世界的塑料垃圾回收并有这个绿色标识。



在德国慕尼黑，所有的大型超市里都有回收塑料瓶的机器。
你只需把塑料瓶放进机器里，它会扫取瓶身上的条形码辨别塑料种类，每放进一个瓶子就能得到25分钱。
零售商将得到的塑料，以不错的价格卖给回收站。



尽管对技术要求颇高，但是回收塑料再加工利用的好处也是显而易见的。
如今，回收业是个利润颇丰的产业。





塑料银行的创立者戴维凯兹和肖恩弗兰克森，在海地建立了一个社会塑料回收体系。

人们可以用塑料换取太阳能手机充电，清洁炉灶和现金。
而且他们的回收价格高于市场价。



贫困人群可以去收集塑料，靠回收赚点钱。



塑料银行收集的所有塑料，都会经过再循环处理，作为“社会塑料”出售。
再由环保理念主导的品牌，加工成新的塑料产品。

新技术，意味着垃圾可以变成能源。
西娜尔是一家位于爱尔兰的垃圾转化能源公司，他们设计出一种“热解”技术，能将通常无法循环利用的糖纸和零食袋等塑料转化成柴油。
每台机器每天处理20吨塑料垃圾，转化成18000升柴油，相当于每天113桶石油。





全世界的生态系统，都建立在健康的海洋环境的基础上。
如果这部分机能失调出了问题，全世界的生命都将受到影响。
地球，这颗美丽的星球是我们的家园。

不能指望把垃圾丢到地球上的某个地方，它就真的会“消失”。
这种“反正不在我家后院”的说辞，是自欺欺人的。
海洋是所有人的后院，或者说生活空间。

如果鲸鱼会说话，它们大概会问我们：“你们在想什么？”
想想影片开头的那只幼年蓝鲸，人类欠它一句抱歉。



勿以恶小而为之，勿以善小而不为。
只有每个人都做出一点点改变，世界才会随之而变。
在每次扔垃圾之前，请想一想是否可以循环利用，而非用完即扔，尽量拒绝使用一次性塑料制品。
也许因为你的一个小举动，就能挽救一头海龟，或一只雏鸟的生命。

*本文作者：RAMA



</影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>厅</作者>
<标题>拒绝塑料袋、塑料制品</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-12 13:31:46</时间>
<影评>

当看到从海鸟尸体里解剖出那一堆塑料时，我被彻底震住了。

2016年在佛山家里时，总是看到角落里有五颜六色的塑料袋在那里静静地躺着。有时四五个，有时七八个，用扫帚扫了一次又一次，但总是还有，因为我每天在菜市场买菜都会伴随着肉和菜带三四个塑料袋回来。

有一次跟往常一样又看到了这些塑料袋，但不知为何心里却涌出每天用塑料袋这样下去不行的想法，这样实在是很伤害环境。于是就思考着要如何解决这个塑料袋问题。

解决办法之一就是用其他对环境伤害不大的装纳工具来代替塑料袋。竹篮和环保袋，这两个给我的感觉是对环境伤害都不大。但事实上呢，还要考虑这两件物品的生产、运输成本，以及生产过程中会产生的额外物。
比如环保袋。生产环保袋需要的原料是什么，这些原料的采集成本如何，制作环保袋过程中有没有什么废气、废水产生，运输给各个市场使用的运输成本又如何等等问题都需要科学调查才行。可惜，本人普通穷人一个，不知该去问谁问哪个机构。百度、图书馆资料却很难找到我想要的答案。最后忙着工作不了了之。

2017年3月份搬来广州，换了新地方生活却发现塑料袋如影随形，无孔不入，还是摆脱不了它。期间试过一两个星期这样的，拿几个超市那种看上去比较干净的透明塑料袋去买菜，这次用了洗干净晾起下次接着用；想去外面那家便宜又好吃但却只有一次性筷子和白色塑料饭盒的快餐店吃时就拿宿舍里的碗去装回来吃。后面又不知为啥不了了之，宿舍厨房又总是每天都有塑料袋。

在昨晚，跟宿友看《塑料海洋》，看到那位女士从那些海鸟尸体的胃里掏出那些塑料时，我被彻底地震住。这让我彻底地厌恶塑料袋、塑料制品。我想我要从现在做起，要时刻记着，能不用塑料制品就不用，下定决心做到以下几点：
1，买个竹制菜篮，买菜时蔬菜直接放菜篮，肉类、海鲜、豆制品等先用碗装好再放到菜篮。
2，买早餐吃的面条时不买塑料制品袋包装的。
3，厨余、日常生活垃圾直接分别倒两个不同的垃圾桶，不再在垃圾桶套塑料袋。有些厨余垃圾直接倒在垃圾桶可能会恶心，但一想到那些海鸟胃里的胃容物，会更恶心。（这点在宿舍的塑料袋用完时开始执行）
4，在外面吃东西时，用一次性饭盒装饭菜的不吃。
以上先暂时4点，也希望大家能共勉，感激不尽！

</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>B612 NGC2237</作者>
<标题>这是我们共同的家园。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-10-17 20:54:00</时间>
<影评>

这个星球是我们的家园，你不能指望把垃圾丢到某个地方，它就真的会“消失”，这种“反正不在我家后院”的说辞。海洋是所有人的后院或是前院，或者说是生活空间，无论怎样考虑，我们的星球是被蓝色部分统治者，这个世界大部分都是蓝色的。
如果鲸会说话，它们大概会问我们：“你们在想什么？”世界上的其他物种都在努力，改善自己生存的生态环境，但我们人类就像是地球上的过客。我想对幼鲸的父母说：“对不起，我要代替人类向你们道歉，因为我们把塑料带进了你们的家园”。我想说：“我们会把这个故事讲给大家听，因为了解伴随着关心，而关心则孕育出改变”。——《塑料海洋》
其实在环保这方面，我觉得我们就是要较真一点，这样有利于研究出更好的技术，有利于人们改变自己的行为习惯，为我们美丽的地球，减少一点负担。海洋是流动的，也许此刻与我们没有很密切的连接，但今日种的豆就会得到明日结的果，希望从自己做起，从小事做，我相信点滴也可以改变世界。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>7</作者>
<标题>追求可持续发展而不是方便</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-04-18 21:32:33</时间>
<影评>

前段时间因为情绪不咋的而接触极简主义，勉强做到了电子产品极简，发现获得了久违的情绪自由。
从极简主义的豆瓣小组了解到“塑料海洋”这个纪录片，真的非常震撼，震撼之余感到深深的无奈。
忘了从哪里看到的一句话，大意大概是 塑料是21世纪最好及最糟糕的发明。
确实如此，大量的塑料制品充斥了我们的生活，特别是现在的网络如此方便。
网络的便利性刺激了大家对物质的渴望，买买买成为时尚。而买买买势必会增多一些一次性制品的使用率，如此循环，我们愚蠢地认为：事不关己。但整个地球是一个整体，海洋是流动的，那些塑料不会自行消失，只是不被人看见如“掩耳盗铃”，只是成为更小的更易被生物误食的碎片。
看解剖海鸟的尸体，我觉得像是解剖未来的人类。人类不会像“愚蠢的动物”那样把塑料视为食物，可当我们的食物受到塑料污染的时候，我们可以选择不吃吗？
塑料污染是不是杞人忧天，看这纪录片你就能找到答案。
而对于这些，我想我能做到的就是尽量不使用塑料制品，具体为不叫外卖，外卖装食物的容器大部分是塑料（而且外卖吃多了易发胖，易得病。）出门自带杯子，尽量不网购，我发现我并不是很追求美丽，只要能用就好。（这点很好，线下能解决就线下）选择多样化大概是好的吧，只不过目前的我不太需要。我希望我能一直记得今天看的《塑料海洋》的纪录片给我的冲击并严格执行我上面说的。




</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>隐子草</作者>
<标题>看得让人揪心又震撼</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-12-21 20:05:04</时间>
<影评>
        看得让人揪心又震撼。揪心是，有那么多的海鸟、海龟等动物因体内塑料囤积过多而痛苦死去；震撼是，海洋中的塑料，所谓的分解，不过是变成更小的碎块，碎块塑料又吸附大量毒素，被鱼类食入后，毒素溶入脂肪、肌肉，最后通过食物链，又进入人类体内……很讽刺，最后吃塑料的，是当初丢塑料的人类…… 

     不过，还有个别重视环保的国家给污染日益严重的地球带来一些希望曙光。比如，美国德州奥斯丁，整个城市禁止使用塑料袋，德州最大的石化公司基地则更是环保者的绿洲；同为发展中国家的卢旺达，始终拒绝塑料袋，不生产也不进口；德国慕尼黑，制定法律，生产塑料制品的企业，有义务回收塑料垃圾，整个城市有一套完整的回收链道，甚至每个超市都回收塑料矿泉水瓶；英国曼彻斯特轴子聚合物公司将塑料重新制成新的塑料制品，达到循环使用；戴维与肖恩弗兰克森在海地创立塑料银行，鼓励当地人回收塑料垃圾，避免流入海洋，而塑料银行则将回收的塑料重新加工处理，进行循环使用；爱尔兰，西娜尔垃圾转化能源公司，将塑料热解后制成柴油，每台机器每天处理20吨塑料垃圾，生产出18000升柴油；澳大利亚豪勋爵岛，垃圾分类回收……还有片中未提到的日本，整个国家都进行垃圾分类回收，家庭丢垃圾时，需要将垃圾分类投放，如果分类不对，收垃圾的人是不收的，政府还出台《废弃物处理法》，对于不按规定要求乱扔垃圾的人，最高有可能处以5年以下拘役，以及1000万日元以下的罚款，下图为新居浜市政府官方网站上的垃圾分类信息



      反观中国，因为是属发展中国家，全面搞垃圾分类回收不现实，那像北上广深这样的一线城市，应该出一个有文明象征性的垃圾分类回收的城市吧？没有，一个也没有，处理的方式全部是填埋或焚烧，记住，焚烧会产出大量二恶英有毒气体，这是致癌的。这不能不让人汗颜……
      </影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>博格漫电影趴</作者>
<标题>向它宣战，不该只是说说而已</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-15 12:10:13</时间>
<影评>

 本文首发于博格漫电影趴（ID：bogemandyp）
前段时间在微博上看见了这么一条消息：91岁依旧活力满满的英国女王正式“宣战”，宣战的对象不是某个国家或组织，而是我们平时都会接触、使用到的塑料。女王正式发起了塑料战争，“在所有皇室地盘上，禁止使用塑料吸管、塑料瓶”。
看到这条消息立刻想到了《塑料海洋》。这部纪录片在豆瓣上评分8.9，看过的人却只有200多人。这是一部值得让更多人看到的纪录，更是一部应该让更多人看到的纪录片。
《塑料海洋》的导演是一位生活在香港的澳大利亚记者——克雷格·利森。原本只是想寻找难以捉摸的蓝鲸的克雷格，在本该原始纯净的海洋中发现了惊人的景象，在封闭了30年的斯里兰卡海域，原本蔚蓝的海面被油脂和各种垃圾覆盖，整个海面飘满了塑料。



亲眼见证了塑料海面之后，克雷格与一些国际性的专家合作，花了4年时间，前往全球二十几个地方，去探索海洋脆弱的状态，以及关于塑料污染的真相。2016年，在塑料海洋基金会的支持下，纪录片《塑料海洋》开始放映。
纪录片中列出的一系列数据让人不寒而栗：
每年约有800万吨塑料垃圾倾倒进海洋；海洋中塑料碎片的数量多达5万亿枚；据科学预测，到2050年，海洋里每3公吨（1公吨=1016公斤）的鱼就有1公吨的塑料；到2050年，塑料的重量将会超过鱼类。
看着这些数字，有没有一点害怕，然而以上列举的仅仅是一些抽象的数字，还有更加有冲击力的例子。
在挪威，人们发现了一头鲸鱼死在海滩上。



它的胃里没有任何食物，有的只是塞满胃的30多个塑料袋。





平时喝饮料用的不起眼的吸管，出现在了海龟的鼻孔里。



为了拉出这根吸管，工作人员花了8分钟，整个过程海龟痛苦无比，它的鼻孔鲜血直流。





一个潜水大叔在海底发现一只海龟，它被塑料袋卡住了喉咙。



“塑料袋紧紧地卡在它的喉咙里，我必须用很大的劲才能将袋子拉出。海龟看起来非常虚弱，如果我再晚一点，它很有可能就被活活饿死。”



不仅仅是海里的生物遭殃，海豹也不例外。



它被塑料打包环死死套住，自己没法解开，只能任由它卡在自己身上，海豹越长大，塑料环就越紧，最终卡进了它的肉里。救援人员也无能为力，只能眼睁睁看着它死去。



就连会飞的海鸟也不能幸免于难，哪怕是生活在人迹罕至的南冰洋岛屿上的信天翁。它们飞了数千英里寻找食物，很多时候会把塑料误认为食物，自己吃塑料，也喂孩子吃塑料。



有一只信天翁因为误食塑料牙签，导致胃被戳破，最终死去。而在这些信天翁的巢穴旁，堆积着非常多的塑料垃圾。



除了英国女王，还有一个人对塑料也是深恶痛绝，他就是“世界自然纪录片之父”大卫·爱登堡爵士。



老爷子这一生都献给了自然纪录片，他对大自然爱得越深，触目惊心的环境污染就越让他担心，尤其是在拍摄《蓝色星球2》的时候。



虽然我们在片子中看见的都是美丽的蓝色海洋，但实际拍摄时所见到的海洋塑料污染让老爷子心惊不已。
“很长一段时间，我们都以为，海洋那么大，住在海里的生物那么多，我们人类不管做什么，都无法影响到它们。但现在我发现：我们错了。在录制《蓝色星球》时，不管我们去到的海洋多么偏僻，摄影师总能看见塑料。”



塑料倒进海洋非常容易，它们很快就会消失在我们的视野里，但你以为它们就这样不存在了？太天真了，它们会像幽灵一样，用各种形式和人类纠缠在一起。



还记得2012年的“香港胶灾”吗？12年7月23日，台风将6个装有150吨塑胶颗粒的货柜吹翻，大量的胶粒飘向香港海域。



胶灾过后，当地渔民随机捕捞上来三条鱼，这些鱼的胃里都有五到七颗胶粒。



一根不起眼的塑料吸管，需要几百年才能降解，然而降解已经是理想情况了，可怕的是塑料微粒。塑料微粒的直径小于2毫米，肉眼很难发现，塑料微粒被鱼吞食后，人吃鱼，塑料微粒就会留在人体内。研究表明，海鲜爱好者每年可能吃进11000颗塑料微粒。



当然，塑料微粒并不是最小的塑胶粒子，还有更小的，塑胶本身或许无毒，但它的表面凹凸不平，容易附着有毒的化学物质。随着食物链的流传，毒素将会在脂肪与肌肉中沉淀，最后都会进入站在食物链最顶端的人类的身体中。



“白色污染”这个词，在十年前应该算是个热门词，自从2008年施行“限塑令”之后，似乎减少了很多“白色污染”。然而，大量的塑料垃圾仍然不断产生。经过科学家研究，现在大部分海洋垃圾来自六个国家：中国、泰国、越南、菲律宾、印尼、斯里兰卡。
这么些年过去了，“限塑令”真的有用吗？还是有用的，超市的塑料袋开始收费了，买的人也少了，但是也只是超市而已。外卖盒、饮料瓶、塑料包装袋等等，我们的生活中依旧充斥着各种塑料制品，大部分都是一次性用品。
而我们说了那么多年的垃圾分类、资源回收呢？也基本上停留在喊口号的层面上。数据显示，全球真正回收利用的塑料资源少于7%，剩下的大部分被焚烧、填埋或流入海洋。



海洋产出了地球一半的氧气，人类毁了海洋，就是在毁灭自己。
其实，英国并不是第一个宣布“禁塑”的国家，第一个全面实行“禁塑令”的国家，是卢旺达，肯尼亚随后也颁布了最严苛的“禁塑令”。在我们眼里贫穷的“非洲兄弟”，明白一个最简单的道理——既然知道它不好，干嘛还留着它？



在这之后，越来越多的国家响应“禁塑令”，巴拿马、坦桑尼亚、西澳大利亚州……那么，作为最大的海洋垃圾排放国之一的我们呢？
虽然在制度、法令上还没有什么有效的举措，但是我们自己现在就应该行动起来，向塑料“宣战”。当你图一时方便，使用一根吸管、一个塑料袋时，请想一想那些被塑料折磨的生物们；当你购物时没有自备袋子，频繁购买塑料袋时，请想一想被塑料覆盖的大海。



海洋再大，也是有限的。再这样下去，当我们再次来到海边时，也许面对的真的就是广阔的塑料海洋了。减少塑料使用，保护环境，其实是在保护人类自己。


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>RipVanWinkle</作者>
<标题>Review</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-17 00:07:23</时间>
<影评>

希望我们这一代和往后的年轻人都能像结尾所说的，“actually believe that human beings has no right to destroy and spoil the nature. ”从意识开始改变吧，行为会跟上的。Actually I’ve known that animals, not only marine species, suffering from plastic products, but this documentary really shocked me. Nobody can be indifferent when watching the scenes of animals struggling. I feel really bad and wanna do something … but I can’t even think of anything big I can do, at least here. But maybe just something little can make a difference? Like using plastic bags twice, picking food without plastic package, and shopping with a clothing bag, asking for plasctic-free packaging and so on. I know it’s idealistic and arrogant. But We’re the one living here…do something to help our planet. Not just us, i wish our country can make something to stop or even reduce the use of plastic products.

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>miooo^_^22</作者>
<标题>我呼吁尽量少用塑料和其他一次性物品，该物尽其用。</标题><作者评分 />
<时间>2022-04-05 13:00:13</时间>
<影评>

我们的生活中各种物品都避免不了使用塑料包装，而现在并没有完善的垃圾分类和回收体系进行善后，所以我想，我就尽可能减少一次性物品的使用，虽然一个人的力量很小，但贵在坚持和实践。希望自己能坚持下去。
给自己的几点归纳：
1.尽可能不点外卖，想吃时可外出堂食。
2.拒绝购买过度包装的物品
3.尽量减少购买塑料包装的生活用品和零食。
4.护肤品简单化，服装杂物物尽其用。
5.少吃肉。
6.节约用电、节约用水、节约确实是美德。
暂时只大概想了这些，真心觉得我们该善待地球和环境，人类生活的继续不应该建立在污染和伤害其他物种的基础上，我想多问自己几遍，我真的需要那么多东西吗？我的生活真的需要做出改变，我缺少反思。
我不是环保主义者，但我想成为一名环保主义者。假如你也想我们就一起做出小小的改变吧。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Augenstern丶静</作者>
<标题>《塑料海洋》影片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-19 00:20:48</时间>
<影评>

真的是有被震惊到！从名字看得出来，在讲海洋中的塑料，但是你知道当亲眼看着镜头下，从海鸟肚子里剖出占它们体重四分之一重的塑料垃圾的触目惊心感吗？整个胃满满当当都是塑料碎片，大约是两百多块……那个瞬间带给我的震撼，比深潜海底发现酸奶瓶还要大！

100分钟的片子，三次提到，从你开始看这部片子到现在，有多少吨垃圾被投入海洋……

更令我震惊的是有的人居住在塑料垃圾堆上建造的房子里，从出生到长大一直在那里，在此之前我真的想象不到有人会面临这样的生存环境！

所以整个观看过程我一直都在思考，一直一直在思考，关于塑料，我能为地球做些什么？答案往往令我感到沮丧，我能做的太少了。影片最后，提到的德国对塑料的回收所做出的切实可行的循环真的令我感到欣喜，真的希望这样的技术可以早日推广到更多的国家！这也让我对德国这个国家有了更多的好感！还有奥斯汀这个城市，卢旺达这个国家，他们禁塑，真的让我肃然起敬！很难忘的一个片段，中石化出镜，泄露了大量的塑料原料颗粒，给那片海域带来了深切的灾难。

最后的最后，那只被重新放回大海的海龟潜入海底的瞬间，真的好感动！它因为误食大量塑料无法在海中自由浮起和下潜而被人救起，它可能将海洋中漂浮的塑料袋当做了水母而摄入，所以在它胃里的塑料得到清理重回海洋的时候，看着画面中美丽的水母在下一瞬变成了塑料，感动的感觉还未散去就突然好难过，只要我们人类继续向海洋中投入大量塑料垃圾，它终有一天可能会重新因为这样的问题而面临生存困境。

是呀，我们凭什么把我们不要的垃圾投入海洋，投入他们的家园?相信吧，我们人类投入海洋的塑料，终有一天会以另一种方式回到我们体内。而我，能做的便是身边一点一滴的小事，尽量对超市的购物袋，餐厅的打包盒，说不。这是15年的纪录片，而现在马上2022年了 ，六年过去了，蓝色的海洋是不是变得更加让人心痛了呢？



</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>binlnib</作者>
<标题>减塑不是宏大的事，而是生活二三事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-13 17:02:18</时间>
<影评>

在做菜过程中，有一天我突然有了”我也用太多塑料袋了吧”的愧疚。尔后，我开始搜索相关的音、视频和书本。《塑料海洋》是一个开始，但我知道它不会是结束。它帮我打开了新的一只眼睛，这只眼睛将带我去到生活的方方面面。
中途几度有想哭的感觉。我那些无意识的使用和丢弃塑料行为，给这个星球的环境、动物和人都造成了伤害。纪录片把重点放在了”海洋”，但它只是一个引子，让我们窥见自己所丢弃的物品，是如何具体地、全面地、深刻影响海洋及其周边。
地球的全部生态是一个整体。陆地的垃圾会通过不同途径（人为或自然地）被带到海洋中去。海洋中的动物会被缠住失去行动力而死亡。但个更多的（包括海鸟在内）会因为误食塑料而导致消化系统阻塞、崩溃而死。塑料会在海洋里降解掉么？不，并不会。你看不到，是因为它们变成了更小的塑料碎片，被更多鱼类误食。小塑料碎片本身含有、同时后续又吸附了大量有毒物质。即便这种误食没有导致鱼类直接死亡，但也将毒素带到了其身体里，通过循环系统送至全身各处，使其产生各种疾病。而我们可以全身而退吗？不，作为食物链顶端的骄傲人类，我们在大快朵颐时，也让这些自己扔掉的垃圾，以另一种形式回到了自己身体里。
还有那些原本美丽的村庄，被占据被侵蚀，变成了常年恶臭的塑料垃圾填埋场。那里的人类，因为垃圾焚烧、土壤污染而患病。塑料对人体的伤害从早期生长发育，到后来的身体机能（引发各类癌症），再到生育能力，贯穿始终。
我们需要更有觉知、更谦卑地认识到：人类不是世界的主宰，和这个星球的所有生物一样，我们也只是寄居于此而已。当其它所有生物都只是按照本能在生存时。我们有意识地，主动地选择着生存方式。而大多数人的选择，是在欲望驱使下，过着过剩的生活。可这种过剩又给予了多少人持久而稳定的快乐呢？但它对地球却造成了持久的破坏，对其他生物和人造成了实际的伤害。
我想这部纪录片于我而言只是探索的开始。当我们更主动、更有意识去看世界时，会放下很多小情小爱小纠结。当我们不再只看见自己，才可以放弃许多无谓的挣扎与攀比。当我们真正开始做点什么时，会真切地感知到自己与世界，与别人的连接。当然，我向来对自己温和，所以大概一辈子都会是不彻底、不纯粹的环保人士。
但那又如何呢？我还是可以在生活里，做到可持续、无压力的环保行为：
1，减少塑料物品的使用。（1）减少外卖，有条件就堂食或自己做；（2）自备购物袋；（3）视情况将家中常用物品（保鲜盒、盆、刷牙杯、晾衣架等等）逐步更换为不锈钢（但是要注意，不要为了做这些而提早扔掉塑料品，当前有的，就要物尽其用再扔）；（4）出门带水杯（不锈钢或玻璃）；（5）不喝瓶装饮料；（6）少买袋装食品，实在要买，就买大份的，相对塑料使用率低。
2，将环保意识扩散。
（1）在日常活动中影响身边的人；（2）在社交媒体中传播环保概念。（3）教育下一代，从小又环保意识和行动！


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>