<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>天才嘉年华 Genius Party</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p456615378.jpg</封面>
<导演>福岛敦子 / 河森正治 / 木村真二 / 福山庸治 / 二村秀树 / 汤浅政明 / 渡边信一郎</导演>
<演员>菊地凛子 / 柳乐优弥 / 金田朋子 / 三上博史 / 山口智充</演员>
<简介>著名动画制作公司STUDIO4℃的新作电影《GENIUS PARTY》，日前决定公映日为7月7日，放映剧场被安排在Cine Libre池袋、涩谷Cine Amuse等，日本全国依次预定展开。 《GENIUS PARTY》是由7个短篇组成的电影作品，福岛敦子、河森正治、木村真二、福山庸治、二村秀树、汤浅政明、渡边信一郎等人分别担任监督。 同时，音乐制片人由渡边信一郎先生担任。负责音乐的还有中川俊郎、山本精一、渡边琢磨、FENNESZ、竹村信和、菅野洋子等在娱乐领域一流的艺术家，这也让大家期待达到了前所未有的高度。 声优方面，在戛纳国际电影节获得最优秀奖的柳乐优也，凭借《巴别塔》被奥斯卡金像奖提名的菊池凛子，《蒙面超人响鬼》的栩原乐人、小仓久宽、三上博史等都将参加演出。 《GENIUS PARTY》的第2弹预定在2008年公开，同样仍将是由7位著名监督的短篇作品组成的形式。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>伊谢尔伦的风</作者>
<标题>追忆闪亮的日子（渡边信一郎《baby blue》）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-09 10:19:09</时间>
<影评>
        是夏天，云影荡漾，树荫斑斓，蝉鸣阵阵，阳光刺眼。男生独自在音乐室里弹着萧邦的《离别曲》。然后他问女生：“就今天，把明日啊未来啊什么的给忘掉，找个地方去逛逛好吗？”


于是两人一起逃课了。


这样的故事开头，可能会让你错觉是新海诚或者吉卜力的作品——确实我们已经很多年没有《听见涛声》，然而画面中却也见不到新海诚笔下那风格独特的天光云影。也许你甚至会想到那个师出吉卜力门下、偶尔也能校园一把的痞子庵野，只是无论如何，都偏偏就是想不到渡边信一郎的名字。


1965年出生的渡边信一郎，成长于上世纪九十年代初的名作《Gundam 0083》与《Macross Plus》，成名于98年的TV动画《COWBOY BEBOP》，近作则是03年为《黑客帝国》动画版制作的《A Detective Story》与《Kid's Story》，以及04年执导的《Samurai Champloo（杂烩武士）》，作为动画监督，他向来以出色的音乐品味与流畅的叙事节奏著称，所制作动画中对音乐的运用也总是能与故事相得益彰浑然一体，拍摄《COWBOY BEBOP》时“为了说明自己的音乐理念买了一大堆CD送给菅野洋子”与“为配合菅野谱写的BGM特地改动剧情”的轶事，更向来是为人津津乐道的八卦。


一览上列作品名单，几乎全是科幻或动作题材，让人很难相信这位监督“其实总想做青春动画却总是没机会，结果一直都在做动作片”——然而这番话却是他在为STUDIO 4℃公司的《天才聚会》制作14分钟短片《BABY BLUE》时亲口所说。终于得以实现青春梦想的少年，此时已经43岁了。


作为《天才聚会》七部短片中的压卷之作，相比前面六段天马行空恣意汪洋光怪陆离的作品，渡边的《BABY BLUE》实在过于平凡普通简单正常。让这样一部动画压轴登场，安排者自然是别具苦心，而让以牛仔腔调、杂烩风格闻名的渡边信一郎有机会做这样一部动画，本来也就是STUDIO 4℃捣鼓《天才聚会》的目的之所在：“我们负责出钱出力，你爱拍啥拍啥。”


——再没有比这句话更大的诱惑了。少林寺出身的草根演员辛苦北漂多年，到现在也还没能实现“学好了功夫去拍武打片”的儿时心愿；流行音乐的小天王坚决要赶在三十岁之前自导自演一部电影，只是怕再大几岁就真的没法混进校园片出演羞涩傻气的高中男生；沃卓斯基兄弟宅了多年日本动漫，因为《黑客帝国》一举成名之后才有钱有底气请了一堆喜欢的监督来为他们拍动画版……相比《圣斗士冥界篇》开拍时那些能为自己从小喜欢的角色配音的幸运声优，渡边大叔的梦想也许实现得晚了一点，但梦想毕竟是梦想。


正如《BABY BLUE》中那个叫“翔”的男生，在那一天，想要抛开一切。



十几岁的时候，总是这个样子的。满心躁动不安的理想，日子却过得千篇一律百无聊赖。相信自己的未来无限宽广，却被大人灌输安稳平淡的生活才最可靠。前面的路太长还看不清楚，前面的路却又好像早已被死死地定好。眼前悬着重要的考试，手里握着大把挥霍不完的青春，还没有尝过真正的苦与痛，心里却满溢着小惆怅和小忧伤。


是暴雨前鸦雀无声的黑云压城，天亮得刺眼，人喘不过气来。


所以总是会有逃离一切的渴望，总是会有当一次英雄的冲动，总是会遇上一些事后想起简直傻得说不出口的挫折和失败，总是会想来一场成功的叛逆——至少是一次成功的离家出走。


男生说：“把钱全部用光，有多远去多远，如何？”


女生说：“我想去湘南，想在海边放烟花。” 


——尽管他们坐过了站，到湘南时已经是第二天凌晨；尽管他们想放烟花时天都已经亮了，又忘了带打火机。但因为是年轻的时候年轻的傻事，所以将来回忆起来，依然会觉得一切都很好，很好。


其实原本以为故事的高潮或者结尾会有些什么花招，既然监督是那个在SF动作片里让赏金猎人甩着绳套骑着马扮真正的“COWBOY”，在用HIPHOP做片头曲的时代剧里让武士跳街舞、打棒球或大战僵尸的渡边信一郎。


可他却只是虔诚地奉上了一段平凡朴实得不带任何“幻想”元素的青春记忆，朴实平凡得简直让人怀疑剧本原材料是不是监督本人的中学日记——虽然故事的女主角已经用上了手机，但在他俩翘家一夜的旅途中，这部高科技产品也没发挥任何方便父母寻人之类常见的作用……也许，原本真的是个藏在也曾少年过的大叔心里的古老的故事。


但是依然很渡边，也很菅野。


男生和女生想起曾经的童年，小时候的世界，共同的秘密，低低掠过的飞机，没能说出的思绪，已成追忆的心情。粗糙的黑白映象。是《A Detective Story》中胶片质感的昏暗画面，是《COWBOY BEBOP》里斯派克记忆中闪回的玫瑰花瓣与呢喃小调，是寄给菲的那卷录像带上完全陌生的“加油，我自己”。


男生说：“就这样逃到某个地方就好了。”


女生说：“哪里也去不了的，我们。”


二十四岁的斯派克企图脱离组织时，与恋人朱莉娅之间有过同样的对话。三年后，他又听到一个萍水相逢的女人说了类似的台词。他不接口，因为知道她逃不掉。所幸男生与女生的小忧伤小惆怅，还无需面对生离死别，或者枪口刀尖。


男生说：“明晚七点的车，不用来送我了。”


女生说：“嗯，只会让你更加寂寞。”


《杂烩武士》里15岁的风说：“因为分别太难受了，所以我一个人走了。”《COWBOY BEBOP》中24岁的菲说：“与其在人群里感到孤单，不如独处而觉得寂寞。”幸好在男生与女生生活的那个时代，世界更小，相失更难。


只是难免，他知道的，他一直都知道，只是离得远了，难免就总还是要迟早淡忘。


男生骑自行车车载着女生疾驰，BGM奏响流畅而悠扬的旋律，一如杰特追缉前妻时那一曲《ELM》，又像刚从冰冻中醒来的菲乘车兜风时的那首《FLYING TEAPOT》。女生抬头望向夜空，排成人字型的大雁们悠悠飞向远方。那时候她还不知道他要离开。迁徙的雁群总会回来，远去的人还能否再见？怕的倒不是不见，只是那个“难免”。他说他知道，总会这样的。他说明晚七点，你不要来送我了。


就好像是看着一切深远的传说与复杂的感情，都收了枝，缩了芽，回归成最初的那一粒种子。情绪有深浅，故事有简繁，但褪尽铅华与变化，其实却都共享着来自同一份人生，同一个灵魂的相同起点。


尽管观众无从得知，在以成年人的身份挣扎于这世界二十多年后所重圆的这个年轻的梦想，所诠释的那些少年时的情绪，到底会难免淡忘难免失真，还是旁观者清，看得更真切？

 


男生要离开的时候，女生没有说约定，没有说誓言。到了列车即将发动的那天晚上，果然也没有人来送。他上了车，死心塌地地回到座位上，车外的风景开始向后飞驰。


然后他看见，女生就站在车窗外，铁轨旁，为他挥舞着没能在海边点燃的焰火，为他照亮前行的夜色。璀璨的烟花与过往那些闪亮的日子疾驰而去，而飞速前行的车窗里的灯光，在模糊的视线中飞散进了天顶的银河与眼前的花火。


http://9.douban.com/site/entry/79768896/


截图和……一点八卦。（加油呀渡边！&gt;_&lt;)
      </影评>
<有用数>225</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>恶魔的步调</作者>
<标题>渡边信一郎：NOT LAST TANGO IN STUDIO 4℃</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-02 07:05:29</时间>
<影评>
        关注S.WAT.三大焦点：


1. 渡边信一郎的监督能力养成过程？

2. 渡边信一郎的音乐鉴赏力天生抑或后天养成！？

3. 渡边信一郎将转谋职业！？



STUDIO 4℃

http://www.studio4c.co.jp/


众所周知，STUDIO 4℃向来是个妖孽齐集之地。


关于STUDIO 4℃及其众生请复习死老师的文：

1986-2007，STUDIO 4℃的发展历程

http://www.acgtalk.com/node/496

汤浅政明和他的疯狂游戏《MIND GAME》

http://www.acgtalk.com/node/510

STUDIO 4℃的灵魂——森本晃司

http://www.acgtalk.com/node/533

STUDIO 4℃众生相

http://www.acgtalk.com/node/553


而渡边信一郎其人：


渡边信一郎(Shinichiro Watanabe, 简称就S.WAT.好了)，1965年5月24日出生于京都府。


渡边信一郎最初在SUNRISE担任制作进行(即制作进程管理，后来Cowboy Bebop的制作发行方即是SUNRISE，以及BONES和BANDAI VISUAL)，后来才在Gundam 0083 Stardust Momery(機動戦士ガンダム0083)中担任其中6话的演出一职。那是1991年的时候，那一年他才26岁。


然后就是众所周知的Macross Plus，他在其中担任助监督(co-director)一职。全4卷的OVA动画Macross Plus于1994年8月25日开始发售，每话约40分钟；次年9月被剪辑成100分钟的剧场版于影院上映。那一年渡边信一郎奔三告一段落，大叔养成。与菅野洋子小姐相遇正是这个时候。但并未发生任何八卦。


Macross Plus(MP)是渡边信一郎和菅野洋子崭露头角之作，而后来的Cowboy Bebop(CB)则成就了两人事业的巅峰。


但大多数人往往在此遗忘了另一个重量级人物，那就是负责MP脚本的信本敬子；信本敬子就是后来CB的系列构成以及多数脚本的当担者，对后来2004年的Samurai Champloo也贡献颇丰。


可以说1998年Cowboy Bebop的空前成功，很大一部分应该归公于这个别的三人四年前在Macross Plus中进行的一次绝佳预演的功劳。


至于河森正治之于Macross Plus，除了机设，我只当他是挂个牌，要知道当年MP的故事板(storyboard)所作正是渡边信一郎，完全没河森正治什么事。河森正治再与渡边信一郎相遇大概是在这一次之后13年，当然，关系也仅仅只是同为Genius Party中的一角儿。当河森正治在囧片的路上大踏步的时候，渡边信一郎则一步步愈加地成熟起来。


在真正打造出1998年的重磅之作Cowboy Bebop前，渡边信一郎又打杂了一年，1996年在赤根和树监督的Vision of Escaflowne(《圣天空战记》)中担任了其中几话的故事板以及演出。


当然，我们可以把这当成是渡边信一郎向菅野洋子进一步的试探性接触，再说两人生日又如此之近(菅野为5月19日，仅差5天)，说不定利用职务之便还因此共同庆过生。不过鉴于那时候的菅野洋子很可能就已为人妻，有沟口肇(与菅野洋子一起为Escaflowne配乐，菅野之夫)护航，渡边信一郎恐怕一开始就没什么机会。


不过柏拉图之恋完全没问题。据当事人透露，制作CB期间，以公事为名，渡边信一郎买了不少CD送给菅野洋子。


虽说都是从打杂开始的，渡边信一郎明显要比打杂皇帝梅津泰臣要成功的多。这就表现在1998年Cowboy Bebop的播出。


当然，当初Cowboy Bebop的命运其实也是一波三折。


1998年4月3日至1998年6月26日在东京电视台首播，总共播出了12话外加总集篇(よせあつめブルース)1话。被腰斩。那话总集篇任何人都应该看一下，然后你就可以知道愤青的概念了。


よせあつめブルース就是Collection Blus(或者Mish Mash Blues！？)的意思，明白点说，就是很郁闷。


诚然，这也是没办法的事情。


Cowboy Bebop在东京电视台放映前正处于青少年使用匕首的暴力事件和口袋妖怪光过敏性癫痫事件的时期，而众所周知，CB是动作片，时不时Faye还会耍一下性感，所以东京电视台在放映时对暴力、性感相关的画面都做了剪切与处理。


不过，钻石总是会发光的，(东京电视台版第十三话最终话Collection Blus结尾打出的字幕是：THIS IS NOT THE END. YOU WILL SEE THE REAL "COWBOY BEBOP" SOMEDAY!；愤青的同时也有够预言性的了)，WOWOW随即于1998年10月23日至1999年4月24日间播放了CB全26话，并于2001年推出剧场版天国之扉（Cowboy Bebop the Movie：Knokin' on Heaven's Door）。而那话总集篇估计影射了太多东西，被人造毁灭了。当然网上还是可以找到的。


不管如何，渡边信一郎与菅野洋子从此风声水起。


而2004年的TV大作Samurai Champloo则更加稳固了渡边信一郎个性监督一哥的地位。


接着总算是要说到渡边信一郎与STUDIO 4℃的联系了。


如果此刻我是在写一篇小说，想必我会这般陈述：


二六年华的少年第一次与音乐天才少女相遇，为了博其认可，他苦修音乐修养，终于在四年后让对方认识了自己。但崩坏的瞬间同时到来，他发现女子原来早已婚嫁他人，还是个拉大提琴博人同情的残疾天才音乐少年。但他仍然与其若即若离，发现对方偶尔会去一个叫四摄氏度的工作室帮忙时，他也便粘了过去偶尔几次，当他变得越来越热心起来时，她便开始笑他与其他人有基情了，因为这个工作室人员多为男性。每当此时，已成大叔的少年的苦闷心情又能与谁述说呢……


当然，以上纯属臆测，如有巧合，那该怎么样就怎么样吧。


不过也难说，渡边在作Baby Blue(Genius Party之一)时说道：“一直都想尝试着做一些青春系列的作品，却老是做了很多动作类的动画作品，这次终于如愿以偿，自己也很高兴。”


好个如愿以偿，说白了按照上面的剧情理解，就是感情转移。Baby Blue的配乐又是菅野洋子。


此外，我们应该知道，菅野洋子于1997年客窜了森本晃司——STUDIO 4℃的三个创始人之一监督的动画短片《音响生命体》(Noiseman Sound Insect)的配乐。


要捕风捉影地追究联系的话，就是这样。


总之，究竟是渡边信一郎原本的音乐鉴赏能力就如此大能，还是菅野洋子的创作深刻地影响了他，一时半会的联系就是一连串的问号。这个，很难说。


渡边信一郎与STUDIO 4℃的第一次合作是在2003年，在为Cyberpunk流的电影The Matrix后两部曲预热的动画版The Animatrix中监督了两个短篇故事：Detective Story &amp; Kid's Story——都是一如既往极近流畅的叙事节奏，现时意境浓厚。


而次年共同合作的Nike CM则更加具有话题性一些。


当年的这则由NBA球星詹姆士主演的耐克广告在大陆叫做“恐惧斗室”(恐怖の部屋)，广告的动画部分分别由三人执导：


“诱惑”(诱惑の恐怖)部分为田中达之；


“自鸣得意”(天狗の恐怖)部分为森本晃司；


“自我怀疑”(自分の恐怖)部分为渡边信一郎。


而作为压轴的渡边这部分，是段真人与动画角色互动的影像，虽短但极为出彩。


前面我提到了什么话题性了是吧，因为这则广告在大陆被禁了，当年还闹得纷纷扬扬的，辱华什么的，让人以为穿越到文革去了。我就不细说了，有兴趣详见以下老新闻：

http://finance.news.tom.com/1327/2004129-122987.html


大陆的政治气候实在不适合太多东西生长了。


恐惧斗室 CM

http://v.youku.com/v_playlist/f1224141o1p12.html


然后，再就是同年为STUDIO 4℃的剧场大作、极简主义癫狂大师汤浅政明(此人的近作《海马》又是一如既往的夸张)的MIND GAME担任音乐监督。


总觉得这是渡边信一郎脱胎换骨的一次大尝试。次年7月，渡边信一郎在Newtype USA Magazine上被问及对自己工作中一些糟糕情况的看法时，他说道：


监督的活儿其实一点也不轻松，甚至可以说糟透了。跟你说实话好了，简直就不是人做的。我琢磨着如果可以的话我倒真的想跳槽，但退出这一行我又能干什么呢？


(It actually kind of sucks having to be a director. Once you do it, you discover how hard it really is. This is no kind of a job for a human being, let me tell you. I think I ought to quit, but I can't really do anything else! [When asked what the worst elements of his job are, Newtype USA Magazine, July 2005])


退出这一行，又能干什么呢？


现在想必“音乐监督”一职是个很好的尝试，我觉得也最大程度地发挥了他节奏控的优势。


去年的Genius Party渡边信一郎再次动土担任全部七部动画短片的音乐监督。渡边甚至还明目张胆地以音乐监督自居不惜献身说法在特别出版的Genius Party MOOK(2007年7月9日发售，94P，2000円＋100円税)电影杂志中与音乐评论家佐佐木敦进行了一场音乐对话。


这不禁让人琢磨，今年的Genius Party Beyond他是不是将仍旧担任音乐监督一职。


Genius Party Beyond 预告片

http://ku6.mtime.com/movie/79069/trailer/10900.html


我觉得就算渡边信一郎考虑转行也不为过，STUDIO 4℃御用音乐监督，多么响当当的名头啊。


事实上，去STUDIO 4℃官网看一下你就会大致上知道STUDIO 4℃事实早已把渡边当成是自家人了。已经被招安了也说不定。


(当然STUDIO 4℃官网上也有非STUDIO 4℃人氏的大友克洋和前田真宏；不知道死老师当初写那个系列的时候STUDIO 4℃官网上的ARTIST FILE里有没有渡边的名字？)


总之03、04年渡边信一郎忙忙忙碌碌的，严然是勤奋的让人肃然起敬。这期间与STUDIO 4℃的关系也搞的很好，04年制作Samurai Champloo时还请来了STUDIO 4℃的中泽一登作人设(Character Designer &amp; Chief Animation Directer，此人正是电影Kill Bill里那段动画的监督)，半个STUDIO 4℃人前田真宏也过来帮忙捣鼓得物设定?(Emono Designer)。深层的来看，这算是礼上往来吧。


这几年的渡边则一直处于失踪状态。根据三年一爆发的规律，这个时候也差不多该发力了。然后终于是出现了去年的Genius Party: Baby Blue。


Genius Party于2007年07月07日上映；2008年7月02日(也就是今天了！)发售DVD。


渡边信一郎的最新作品Baby Blue，再次成为妖孽齐集中的压轴之作，他与STUDIO 4℃众的关系，可见一斑，可谓基情四射。


于是，Genius Party翻成《妖孽的齐集》或是《基情の妖孽》是再恰当也不过了。


Genius Party官网：

http://www.genius-party.jp/


我有预感，以此为契机，渡边似乎又有大作在酝酿中，玩完了未来爵士科幻，古代嘻哈武士，新作将会是完全现实主义情感剧吗？Baby Blue是个前奏？拭目以待！



图文配看版：

http://www.acgtalk.com/node/818

</影评>
<有用数>86</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>ryan</作者>
<标题>#6『夢見るキカイ』（監督／湯浅政明）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-11 12:15:37</时间>
<影评>
        當初沒字幕時便只看了沒對白的1和6 然後被6的劇情震撼得淚流滿面

現在字幕出來了 把所有的重新看了一遍

又在第6部淚流滿面


夢的機器


當燃料指示針降至0

孩子不得不離開一切安然的舒適


第一個接觸的是另一個孩子 小火柴棍

盡管他面相凶惡 孩子還是表達著善意

也許小火餓壞了 也許小火寂寞太久

沖動的小火嚇得孩子在前面逃 於是小火在後面追


第一次失去的是小火

孩子在水中嬉戲 笑著小火沒法跳進水中

小火用生命去接近孩子 散落在靜謐的夜


第二個遇見的是長腿

他吸引了孩子的注意 邀請他一起踏上旅程

走過風雨閃電 摘下紅紅果實


第三個伙伴是俏皮的小綠

他無條件的跟隨孩子 接受孩子的一切

孩子愛小綠 邀請他共同乘坐長腿

他們一起看著蜈蚣揮舞若干翅膀飛過 一起驚歎


第二個失去的是長腿

旅途中充滿陷阱 長腿就這麼踏了進去

他叫喚著 他還想繼續陪著孩子

孩子嚷著沖向長腿 卻被小綠攔下

無能為力 你知道 那些人會離開你 帶給你幸福 留給你許多的愛


第三個失去的是小綠

孩子會做關於小綠的夢 小綠走過的每一步都是一座森林

孩子夢醒 摟緊同枕的小綠

小綠把無私的愛傳遞給孩子 孩子愛小綠吧嗒吧嗒的腳步聲

他們看見了蜈蚣的屍體 孩子拾起蜈蚣的翅膀 拾起飛翔的夢想

一天一天地練習飛翔 直到守護在身旁的小綠再無聲息

孩子怕小綠餓了 放一個果子在小綠身旁

直到天黑小綠都未曾咬下一口

遠處的星葵發出淡藍色的光彩 在夜晚份外迷人

小綠知道他的歸途就在那裡 他起飛了 帶著他的光輝

孩子放下口中的果子

他不明白為什麼小綠要走了

就算小綠不再在他身旁跑動 不再圍著他搖尾巴

只要他還陪在身邊就好

可是 就連這點都無法維持了

小綠起飛了 頭也不回的

小綠知道他的歸途

孩子不明白他的路和小綠的已經走到末徒

所以他追趕著飛翔的小綠

他用蜈蚣的翅膀拼命想飛

他用尚未成熟的聲音嘶喊著小綠

奇跡般地飛起來了 不會飛的孩子飛起來了

小綠就在星葵的嘴裡

小綠躺在那裡

孩子想爬進星葵嘴裡領回小綠

無能為力

孩子摔回地面 來不及傷心流淚 便發現更多小綠們安詳地降落進星葵嘴裡

孩子或許明白了

或許當時仍然不明白

為什麼他不能陪伴自己一輩子

為什麼他選擇了和自己不同的道路


最後得到的是

最後失去的是

完整

孩子回到了那個安然的舒適之家

另一個孩子在哭鬧著尋找母親的蹤影

孩子慈祥地看著新孩子

把自己做的玩偶放好

他環顧周圍 一切都那麼熟悉

孩子發現了自己的歸途

他明白那是完美的歸途 完整自己生命的歸途

給與自己的生命去接近

不留下別的 除了許多的愛

而愛

與旅途

便永遠永遠一直繼續下去


童話
      </影评>
<有用数>55</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ramona</作者>
<标题>来吧！意识流 ——《Limit cycle 》小感</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-28 22:18:49</时间>
<影评>
        【趁热打铁来篇小影评，首篇至《Genius Party》中最遭吐槽最故弄玄虚的意识流

最吸引本人的二村秀树的《Limit cycle 》】

 

似是影评，或是发散。随意吧。


行走在喧闹的街头，无数的意识汇聚流窜越过大脑。外界的车水马龙运转着，却惊扰不了内心的小世界。多多少少人们都会有过这样的体验，像是老僧入定一般。虽没片子里绘制的那么热闹，却也神似。意识里有互相排斥的，有相吸接踵而来的，层层叠叠，像是一只只翩翩起舞的蝴蝶。尚若来不及或是不刻意捕捉，孱弱的一些念头就渐渐消散在宇宙的洪流中。

 

信息量是巨大的。忙碌无序的穿梭着，交织在脑海。却也本能的如同如何呼吸一样忽视着。如梦如幻的潜意识，根植在了心底，开枝散叶，渐渐形成了一个人的人生价值观，一个人看世界独特的视角。


忽然想起了一本书。《与神对话》。其实很多真理早已存在心底。人们向往神，膜拜神，却不知其实自己才是一切力量的源泉。活着免不了要思考，免不去对这个世界看到的听到的生出些想法。体验的，别人传授的，无数念头像是汹涌的波涛，拍打着岸。一波接着一波，似是永不会枯竭。一闪而过的灵感就诞生于此。捕捉到万千波动的其中一缕，对于人生或许就会带来很多的不同。


现代人压力甚大，在未填饱三欲的情况下，生不出更多心思来纠结一些生与死之类没意义的问题。为了安抚突如其来的烦躁感与空洞，刮起了一阵名为冥想的旋风。闹中取静，远离片刻喧嚣。放空，回归最初的单纯体。无悲，无喜，无念。就好似这个世界的看客，不受情感的束缚，自由却又冷漠。世间百态像是一场场戏剧般在眼皮下走马灯的过。但短暂的防空洞抵抗不了强大的舆论与现实，人类终是无法摆脱尘世的。混乱拉扯中做着妥协让步，渴望做着有颗玲珑心的看客却又不得已入戏。


万物皆零。万物为空。看着看着竟品出些佛教的意味来。

 

混乱而又条理。片子里的男主角毫无感情的独白却又充斥着对于这世界的爱，用他独特的方式表达着。当两个甚至更多个“自己”融合在一起，暗示着人类不可能以一种形态而生存的现实。理性与感性缺一不可。过于理性，丧失激情。像是行尸走肉，像是精密的发条一丝不苟。过于充沛的感性，会形成困扰。让世事添上朦胧的色彩，辩不清原来的面目。小时候老师传授的知识，世界是物质，存在的。长大了，读了些其他的读物,却发现所谓的另一个世界的存在。简单些说就是唯心主义，世界万物存于人心之中，是意念的产物。


微观，宏观，“有”与“无”，反反复复，无休无止。看来，老子的《道德经》能传至今，也不是没有理由的。这是人类生存至今一直想要寻找的答案。


思想的层次，深度与广度。二村秀树将想法如此玄幻的表现出来，着实令人惊讶和欣喜。难懂，莫名奇妙，好奇，魔力般的吸引。似本能的想揭开一些谜题，去看清看透其背后的隐意。


此片观看后，观众们最多的两种反应，排斥或者漠视。鲜少有吸引的，因为它离着现实太远，似是无法触摸的空中楼阁，似是来自外星的喃喃自语。碎片一样的画面扑面而来充斥着观众的眼球，催眠着看客们的神经。


 “什么啊都是”。


深层次来说，人类是孤独的个体。却又排斥害怕寂寞。所以下意识的想融入人群。离群索居，特立独行，古怪，格格不入，这些词就像一个个尖锐的标签让人避之不及。人们很在乎，很享受那种被包围的安定。一切看起来都是那么完美，精心安排下的剧本容不得意料之外的差错。人们渴望顺利如意，却又无法安于平淡。


控制不住的情绪波动，源于灵魂的孤寂，对世事的不确定，像是一道道隐藏心海的暗礁深沟，拉扯着上扬的嘴角。知遇同类，被理解的喜悦，却因同质相斥而冲淡相离，到最终的安定与接纳。


圆满，空。


重新开始。 


Limit cycle 。无限的循环。生生世世的意义。


所谓情绪。我想，被击中了，唤醒了，身体多少会有点反应。或是触景生情，或是莫名奇妙。


回归。半醒着的人比沉睡的人需要更为努力的做回一名普通的普通人。待到一切尘埃落定。


我将此归结于来到这个世界的使命。答案随着渐渐苏醒会变得清晰起来。当然，很大的可能都是这一生沉沉的睡着。追逐功利，贪恋美色，填补欲望，寻求安定，或许只是为了寻找到一个答案。一个不知道问题的答案。每个人用自己独特的方式获取着经验，证明着存在的意义。


《Limit cycle》这部片子更像是一幅抽象画。每个人因为眼界经历不同，解答带来的震憾程度也不同，它是随意铺洒的色块，是杂乱的线条，或许它也是一段无法用言语阐述的情感经历，用独特的方式宣泄着。懂的人有种知遇之喜，不懂的人叨叨句什么东西匆匆别过。


人本身即是矛盾的个体。

戏剧型。冲突却又柔和。

人心底埋藏最深的那些想法。神秘而有趣。

有意识无意识的引导着行为，引导着命运。

不懂吗。就是这样。我也不懂。很有意思不是吗。


五星给了《Limit Cycle》，二村秀树的碎碎念。翻译不是很准确。但那些梦境般意识流的画面令我着迷。

七部中最独特最神秘的。

那般孤独，那般惺惺相惜。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小柚子×旅行家</作者>
<标题>目瞪口呆</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-12-02 02:33:12</时间>
<影评>
        【Opening-福岛敦子】 

我有神经元一类的画面控，极度欢喜的看到这样的东西。情节不知所云，但是画面极度绚丽，色彩饱和到可以溺死人。

开场太震撼了，基本上属于让人目瞪口呆的惊艳！


【上海大龙-河森正治】

creativity没话说，那个鼻涕横流的小P孩，笑～

情节很可爱，太有喜感了。

还有基于个人怪癖，对于为什么日本文化里会出现的青蛙和蟾蜍的意向很感兴趣。



【抽搐死亡4-木村真二】 

营造出来的世界介于恐怖与可爱之间。故事很简单，但是相当有爱。

异形的单纯的可爱的善良的小怪物们，我全部都想拥抱！


【门铃-福山庸治】 

好吧我承认我没看懂...两个，三个甚至多个自我？

看了两遍还是没get到point。

P.S画风不是我喜欢的范儿...


【Limit Cycle-二村秀树】 

表象。秩序，习惯。其实理论艰涩得很，但声优就像有魔法一样，就想一遍遍看。科技与数字表示的世界，对于弹出来的连串数字缺乏免疫力，很容易就陷入自我的另一层世界。

个人口味问题，很着魔。


【梦的机器-汤浅政明】 

没缘由的想到了猫汤，尽管二者不论是主题，色调还是其他什么的都没有可比性，但是很多场景仿佛似曾相识。

大概是想要讲述一个关于成长间的故事，中间食人花那段最喜欢，怨念的是变身猪头小飞侠的娃娃。

当一切回到原点，时钟又会回拨，然后生命重复旅程。


【Baby Blue-渡边信一郎】 

像电影一样，脚本完全可以用作电影，是所有7部里情节最完整的一个。

蓝色很舒服，故事也小煽情的，青春的那点懵懂与酸涩。很久没看这样的动画了。铁轨，单车和焰火，青春片的必备元素啊。还有配乐很耳熟。青梅竹马看几十年都看不完。

让我们不管明天和未来，只看到现在。沿着海的方向一路狂奔，无穷无尽。



全部七个看完，不禁想到这些是不是就是人类想象力的一个极限？出神入化来形容也不足为过。

最喜欢的还是Limit cycle和baby blue，完全不同风格的两个。我承认我折腾，专挑纠结的入手。

最近常常陷入哲学迷失里，想一些关于空间次元还有人灵分离的诡异想法，还有对于生命以及AI的好奇。
      </影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ax</作者>
<标题>Baby Blue</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-06-03 13:37:08</时间>
<影评>
        也许这样一部动画，是最适合放在party结尾的


同渡边以往的作品一样，这又是一个在路上的故事


只是这一次，起点就是离别


空空的走廊，音乐教室，肖邦E大调练习曲，蓝得清透的天


画面唯美写实到让人以为是新海诚的作品


然而当孩子们踏上旅途的时候，欢快的吉他摆脱了最后一丝矫情


从一班电车，到另一班，他们有一搭没一搭地聊着


他们跟着有海的气息的人，迷失在不知名的车站


骑着偷来的单车在马路上和警察一路狂飙，小时候偷来的手榴弹炸飞了暴走族


最后，精疲力尽的走到海边的时候，天已经亮了


说好要一起放的烟花，缺了打火机


他们就那样站在那里，话题是忧伤


他为什么要在这天邀请她忘掉明天和未来，一起上路，用掉身上所有的钱，直到走不下去为止


因为他明天就要走了


“我不在乎是悲伤的离别还是不痛快的离别，只要是离开一个地方，我总希望离开


的时候自己心中有数 ”《麦田守望者》里的这句话，最近又浮现在脑海


其实他根本不在乎这条路是通往哪里的，他根本不在乎


最后，当列车缓缓驶离的时候，他忽然发现了窗外舞动的烟花


然后是俗套的慢动作，他看清了那是谁


然后背景音乐又变成了肖邦E大调练习曲，就是他最初在音乐教室里弹的那一首


离别曲
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>✌🏻</作者>
<标题>天才嘉年华</标题><作者评分 />
<时间>2022-07-27 13:01:47</时间>
<影评>

十几岁的时候，总是这个样子的。满心躁动不安的理想，日子却过得千篇一律百无聊赖。相信自己的未来无限宽广，却被大人灌输安稳平淡的生活才最可靠。前面的路太长还看不清楚，前面的路却又好像早已被死死地定好。眼前悬着重要的考试，手里握着大把挥霍不完的青春，还没有尝过真正的苦与痛，心里却满溢着小惆怅和小忧伤。

是暴雨前鸦雀无声的黑云压城，天亮得刺眼，人喘不过气来。

所以总是会有逃离一切的渴望，总是会有当一次英雄的冲动，总是会遇上一些事后想起简直傻得说不出口的挫折和失败，总是会想来一场成功的叛逆——至少是一次成功的离家出走。


</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Asheerly</作者>
<标题>好吧已评三千多，看来我还不算十分的奥特嘛....=。=</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-12-11 05:34:39</时间>
<影评>
        那就说两句吧。


每一段都很精彩并特色鲜明。

7个相对独立的故事互相之间其实紧密咬合在一起，逻辑鲜明条理清晰不紧不慢的排列，观者感受的确得到极大的关怀。

于是艰涩和熟稔可以和平共处，相得益彰，凝聚成一股喷薄的力量，毫不吝啬的彰显着GP项目本身最原始最热切的表达和撕裂的愿望。


其中渡边就不多说了，一部很生活的作品。也是接受度最高的。

当然我想对于渡边来说，可能这种基于生活的主题和异常细腻的表达方式，也正是他在GP项目中想要着重表达的东西。


其他几部中十分喜欢抽搐死亡。

浓郁的黑色幽默，人物和故事设定并不复杂也不是多么新鲜，但整个故事讲的从容坚定，很恳切。

于是观者很容易就会被吭哧的戳到触动点。是个很耐看的短片。


印象深刻的还有梦的机器，一切到最后不过是回到原点。

走过一程又一程，你所背负的最终都要放下；

无论曾经被这个莫名其妙的世界如何戏弄，你还是拖着残破的身子选择重新开始。

因为不管怎样，始终只是一个你，和这个摆在面前的唯一的选项，而已。

小孩子绑着一对破败的翅膀，一边开心叫喊着一边在荒漠般的旷野里跑来跑去，我忽然就想起了小王子。

等他须发皆白拖着过去回来的时候，我又想起了鲁滨逊。


其实都是一样的，活在自己山洞里的人。


.............



那，其实我想说，我最哈的还是鼻涕虫神笔马良正义战士小盆友....哈哈哈哈~

那才是个能让人粉开心粉开心没有负担嘿嘿笑起来的故事呢，咩哈哈~



</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>gissingiomee</作者>
<标题>梦的机器-汤浅政明</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-01-30 23:34:16</时间>
<影评>

  一直都很爱汤浅 反思我们的一生就像梦一样虚幻荒谬 童年的我们被大人处处保护着 不用思考外面的世界是什么 有一天脱离了无形的保护罩 才发现所有被别人修饰过呈现给我们的世界都是假的 最最可笑的是连鱼缸里的金鱼都是虚幻的泡影…构造的世界崩塌 来不及思考的踏上征途 然后迎接我们的是一次又一次的离别…有的人太过炙热一靠近就会被灼伤 而我们本能的只会逃离 逃离的过程中却不想伤害了别人 也不想是就这样失去了第一个伙伴 新伙伴的加入冲淡了之前的伤心难过和不知所措 而然过程中还是无力挽救只能眼睁睁的看着它离去 最最难忘的是陪伴我们一起冒险的小绿（可以看到汤浅的恶趣味hhhh）可离别总是不经意的到来 当适应有个人一直陪在自己身边 陪自己成长追逐梦想的时候 却从没想过它会离开而我们却怎么抓都抓不住…然后发现一生都拒绝不了的是同伴的离别。当缺胳膊少腿视力都模糊的自己拿着木刻的小绿和当时奋不顾身的自己回到原点时…发现一切好像都只是个轮回……当初高大的人形模子刚刚好够自己进去 之后机器运转生命开始了新的交替……

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奂冉亦性</作者>
<标题>太多字数的短评，转移阵地</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-03-19 19:36:04</时间>
<影评>

①这眼里流露出的究竟是没心肺的泪水还是从未磨灭的展望②小主功龙，这简直就是救世版马良③送蛙上天，手段太暴力啦④两位一体，总有个见光死⑤文本说教无解⑥无缘无故就承受了一切也失去了一切，让我有要大声哭出来的强烈冲动⑦渡边的原来是BABY BLUE，之前有看过。小屁孩的情感也就像烟花一样瞬发瞬息，但残留的气味却经久不息，席卷散落四方...
最爱渡边其次汤浅...
片如其名，天才嘉年华

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>