<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>王牌特工2：黄金圈 Kingsman: The Golden Circle</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>6.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2499792043.jpg</封面>
<导演>马修·沃恩</导演>
<演员>塔伦·埃哲顿 / 科林·费尔斯 / 马克·斯特朗 / 朱丽安·摩尔 / 埃尔顿·约翰 / 爱德华·霍尔克罗夫特 / 哈莉·贝瑞 / 佩德罗·帕斯卡 / 查宁·塔图姆 / 杰夫·布里吉斯 / 迈克尔·刚本 / 索菲·库克森 / 汉娜·奥斯特罗姆 / 比约恩·格拉纳特 / 莱娜·恩卓 / 波比·迪瓦伊 / 汤姆·本尼迪克·奈特 / 托马斯·图尔格斯 / 基思·艾伦 / 艾米丽·沃森 / 布鲁斯·格林伍德 / 戈登·亚历山大 / 马丁·福特 / 明格斯·约翰斯顿</演员>
<简介>时光飞逝，一转眼，艾格西（塔伦·埃格顿 Taron Egerton 饰）已经成长为了一名出色而又可靠的特工，他和蒂尔德公主（汉娜·阿尔斯托姆 Hanna Alström 饰）之间的感情也愈演愈浓，两人眼看着就要携手步入婚姻的殿堂。就在这个节骨眼上，前特工查理（爱德华·霍尔克罗夫特 Edward Holcroft 饰）杀了回来，如今的他效力于一个名为“黄金圈”的贩毒组织，组织头目波比（朱丽安·摩尔 Julianne Moore 饰）是一个邪恶而又野心勃勃的女人。
                                    
                                　　查理查出了金士曼的所有据点，用导弹将它们全部摧毁。幸存的艾格西和梅林（马克·斯特朗 Mark Strong 饰）千里迢迢远赴美国，向潜伏在那里的联邦特工寻求帮助。波比种植了一种含有毒素的大麻，将它们输送往世界各地，当瘾君子们体内的毒素渐渐发作后，波比以此为筹码，正式向政府宣战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>村里种树</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-17 08:43:12</时间>
<影评>

1.牛逼的大BOSS为了推动毒品合法化，选择的方式是往自己的产品里投毒？那请问以后谁还敢吸您家的毒品啊我的天。
2.既然毒品那么牛逼，不能直接投到水源里然后威胁总统吗？我要是总统我也会选让吸毒的人都去死的
3.总统把吸毒的人堆进停车库一样的鸟笼里到底怎么想的，让他们直接在自己家里死不行吗？
4.那位国务卿女士吸毒被发现选择的借口是“我一周七天一天二十四小时为总统您工作，不吸毒臣妾真的做不到啊” 这个原因真的太牛逼了，总统比你还辛苦，那不是要吸毒吸到死？
5.牛逼的定位系统竟然要放在安全套上发生性生活才能用，哪假设你们要定位的是个男的，是不是还要给人家爆菊啊我想问？都什么年代了，不能直接手机GPS吗？
6.那个黄金的纹身，纯粹是为了让男主发现炮灰前女友是组织内的人？组织内的人都那么蠢，怪不得组织要完。
7.梅林穿的那么帅，选了一把酷炫的大砍刀，好不容易出一次外勤，最后只是为了砍树？？？？尼玛扔出去一把刀也能杀死两三个人了吧。
8.你既然要扫雷了，何必把扫雷的放在棒球棒里，穿个西装在树林里打棒球看起来一点都不奇怪是不是？
9.拿个只能遮住一个人正面的破箱子板就能让两个人不被敌人打死？你们直接穿防弹衣好不好啊？
10.你们的须后水那么牛逼，直接带几个出门不就行了？？
11.算了我不想写了，真的气到头疼。



</影评>
<有用数>2354</有用数>
<没用数>309</没用数>
</review>
<review>
<作者>illyasuiel</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-21 01:13:54</时间>
<影评>
        以下有大量剧透请注意避让========

以下有巨量剧透请注意避让========

以下有海量剧透请注意避让========


看完这片我真的很想摇着导演的脑袋问，你到底在想什么？？？？？？？？？？？？


讲道理，在这片上映之前，我曾无比盼望这片早一点点上映，一小时、一天都好。结果真的看了之后，我恨不得自己没看过这部电影。


虽然作为电影本身而言，它其实并不那么烂。



——————以下为剧透————————


你想象过上一部你喜欢的角色，这一部直接阵亡大半的感受吗？很好，王男2就能体会这种升天的感觉。


电影开始不久，就揭示了Eggsy和女友情意正浓，已经到了你侬我侬完全分不开要见家长的地步。而且，在公主女友试图教授Eggsy见家长（皇室）的餐桌礼节时，Eggsy直接从她身上，看到了Harry的影子。


我：？？？？？？？？？？？ 


就算知道Harry会吐便当但是我真的觉得很？？？？？。


紧接着，最不懂为啥要吐便当但他真的吐便当的查理（就是上一部被淘汰的那位）被反派招募来刺杀Eggsy，还在Eggsy成功逃脱之后骇进了Kingsman的内网，拿走了所有情报。


没错，王男系统的一辆车里，可以骇走【所有】王男的机密情报。你没看错，所有！！！！！！！


我：？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？


朋友，有没有搞错？？？？？一辆车！！！！！所有情报？？？？？你们王男真的是顶级情报组织吗？？？？？？？？？？？？？？？？？


之后，在Eggsy见女友父母，Roxy还在远程帮他作弊（并且获得好人卡一张）之后，王男总部就被炸了，王男集体除哈利、梅林、Eggsy外全灭。没错，加粗加重的【全灭】。Roxy也盖章死了。就连Eggsy的发小和狗狗JB也死了。


我：？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？


导演你要不要这样？？？？就算为了突出反派摩尔阿姨的牛逼，你也不用这样降王男这边的智商吧？？？？？？？？？？？？？？？？


随后，梅林和Eggsy就靠着一瓶酒，摸到了Statesman的总部寻求支援。


此处有钱老板超帅超酷超diao的出场。我真的觉得他超酷，是因为他毫不费力地一打二，干翻了Eggsy和梅林。酷炫吧，武力值高吧，帅吧。


然后他就打了个酱油，就中了反派的毒，倒了。在被救醒之前只跳了一小段预告片里出现的那个很谐的半裸舞


我：？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？哈？？？？是因为钱老板太贵吗？？？


再之后，梅林和Eggsy（终于）遇到了【失忆】的Harry。原来哈老师是被Statesman用高新科技救了，但是失忆了，以为自己是在入伍之前，需要一些刺激手段来恢复记忆。


梅林和哈利贝瑞试图通过王男的那个淹水测试来刺激哈利，但是在哈利被淹死的一刻之前，梅林没忍住，按下了停止键，测试失败。


另一边，Eggsy为了寻找线索去音乐节勾引任务对象，置入跟踪器（很污的一点是，跟踪器需要塞进女生的emmm里）。结果他在和任务对象emmmm之前，居然选择在【一帘之隔】的厕所里，打电话给女友坦诚一切，寻求女友同意。


我：？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？就算为了强调和女友的感情深厚，也不用这么降低智商吧？？？？？？？？？？？？？？


总而言之，言而总之，事儿是成功了。同时Eggsy想起女友买了和JB很像的狗狗一点，利用把和Mr Pickle很像的狗狗送给哈利再假装要打死这条狗，成功刺激哈利，恢复记忆。


之后有一段酒吧打混混，但是这次耍帅的是Statesman的威士忌特工（小牛仔，用鞭子那位。）


【中间略过第一次和反派交手，就是在那个雪山上】结果哈老师！神之又神地！居然发现威士忌特工是二五仔！！！！


蛋：？？？？？？？？？？？？？？师傅！白骨精真的是好人（bushi）

我：？？？？？？？？？？？？？？哈老师你怎么发现的？？？？？？？？？？？？？


（我很想吐槽这里真的非常没道理地像倒错感的唐僧师徒三打白骨精：“湿父！！！！这明明是个好人！！！！！”“白痴！！这明明是白骨精！！！！”）


总之，这里哈老师毫无解释地毙掉了威士忌，但是白骨精·威士忌被孙悟空·蛋用高新科技（又）给救了。


随后，哈梅蛋三人决定不和statesman一起行动，三人一起去刷boss本。


就在到达boss处不久，梅林抽出一把刀、给哈蛋二人分配好武器之后，本片对我来说最大的shi出现了。


蛋一不小心踩到了地雷。观众：noooooooo

梅：我有办法！ 观众：yessssss

于是打开喷雾，喷到了地雷上，让哈蛋俩人快跑

结果！换了自己踩了上去


全场：？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？


我直接惊呆了。


在一顿令人绝望的告别之后，在梅林唱着country road take me home的歌声里，哈老师看了梅林一眼，梅林也看了哈利一眼，吸引来了4个敌人，梅林放开了踩在地雷上的脚，自爆身亡。


我：？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？？


我很能理解，导演想要创造和第一部爆脑袋镜头一样精彩的高潮点，这个镜头的安排，也极为相似。但是交响乐、歌声、节奏的剪切，配合梅林毫无理由的死亡，只让我感到无语、抑郁，以及难受。


最后，哈利和Eggsy打到了boss跟前，刷了好久boss的杂兵（当然很酷），打死了查理，打死了追来的二五仔威士忌，拯救了世界。


最后的最后，哈利和Eggsy又照了一次最初的镜子，并且目送他结婚了。嗯没错，最后Eggsy和公主女友结婚了。


我：…………………………………………



总之，导演您开心就好，虽然最后的伏笔预示了有第三集，但是或许，这部对我来说就是“enough”的那个点了。


上一部虽然节奏快速，动机同样非常？？？，但是起码有让我爽到。但是这一部，从各种意义上都没有上一部那么舒爽，仿佛是对第一部的拙劣模仿和狗尾续貂。
      </影评>
<有用数>952</有用数>
<没用数>210</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-22 19:44:04</时间>
<影评>

欢迎观看《汉堡王之人肉叉烧堡》，又名《王的男人2》或者《王的男从》。

一个月黑风高的晚上，上一集和蛋蛋一起参加“王的男人（Kingsman）”招募最后落选的查理出现了，他不仅换了“女朋友”，还换了一个发型，

难道这就是传说中的TFBOY（脱发男孩）？

查理要挟蛋蛋把霸王防脱洗发水交出来，蛋蛋不乐意了，在汽车里和查理大战了三百个回合，然后顺利打断了查理的新女友。

不过蛋蛋后来才知道，实际上查理还有一个女朋友。

接下来，查理同伙的三位老司机开始追逐蛋蛋，结果被蛋蛋打了一炮，无奈之下只好选择原地爆炸。

随后，蛋蛋跳进下水道躲过了警方的追踪。
所以说这就是为什么别人能当特工，要是叫我跳进下水道，我宁愿选择去死。
蛋蛋回到家中见到了女友，也就是上一集的公主。

公主迫不及待地带着蛋蛋见了家长，岳父十分高兴，当场给蛋蛋发了一套五年高考三年模拟作为见面礼，蛋蛋的朋友洛克茜帮他作弊让他顺利通过了测试。（误）
这么屌？不如《天才枪手》让你来演吧。
另一边，大BOSS（朱利安·摩尔 饰）

送了一个新的女朋友给查理，

这家伙，女朋友还挺多的。
大BOSS叫Poppy，意译是罂粟，音译就是泼皮。她是开汉堡王的，卖的是人肉叉烧堡。

说，你和黄秋生是什么关系？
电影开头有个叫查尔斯的光头，大BOSS放了两条金刚狼去咬查尔斯，然后把查尔斯的上半身做成了汉堡。

大BOSS还有个叫“天使”的手下，同样是被金刚狼咬死了；而总统有个部下叫“麦考伊”，看来马修·沃恩夹藏了很多私货啊。

大BOSS还有个《铁甲小宝》田德莉娜同款女机器人，

每当大BOSS招募了新的小弟，女机器人就会给他洗牙、消除指纹，画个圈圈诅咒你。

而小弟在正式成为大BOSS的手下之前还要经过一番考验，比如使用没有指纹的手来解锁手机，比如通过安检门而不引发警报等。
紧接着，查理断掉的麒麟臂因为修行30年成精了，盗走了王的男人的坐标。大BOSS炸掉了王的男人总部，此时正在做五年高考三年模拟的蛋蛋侥幸逃过一劫。
王的男人纷纷遇难，唯有梅林安全逃生，毫发无损，毕竟他根本没有头发。

蛋蛋想要干掉梅林清理门户，不仅仅是因为他觉得是梅林害了所有人，还因为梅林做过很多败坏门风的事情，比如偷看大象啪啪啪。

再比如在菊花里塞火箭。

事实证明梅林是清白的，他还从秘密基地找到王的男人创始人祖传的82年的伊利QQ星，

打开瓶盖发现中了“再来一瓶”，他们通过兑奖地点顺藤摸瓜来到美国，见到了一个叫“美国的男人（Statesman）”的组织，简称美男。
值得一提的是，介于饮酒有害身体，有关部门为了给观众的成长保驾护航，引进本片的时候特意将所有的“酒”元素都替换成了“牛奶”元素。这样就能做到在不删减的前提下，呵护大家的身心健康。
美男的标志是牛奶，成员的名字也都是牛奶，比如维他奶侠、

旺仔牛奶侠、O泡果奶侠、哇哈哈AD钙侠、爽歪歪侠、蒙牛未来星侠等等。
其中旺仔牛奶侠（查宁·塔图姆 饰）

的技能是吐口水八级。这段视频我连续看了8个小时也没见他停下来。

旺仔牛奶侠演着演着就不在了，因为他被妈妈送给了三年二班的李子明同学。
而前红毒蛇亲王、现爽歪歪侠（佩德罗·帕斯卡 饰）的武器是真言套索。



在美男总部，蛋蛋和梅林还见到了哈利·波特的远房亲戚哈利·哈特，

他在上一集被枪击后，美男在他头上套了一个超大号的卫生巾，然后用不知道是什么但是很牛逼的技术把他救活了。
坏消息是他瞎了左眼，好消息是他从此看电影可以享受半价优惠，毕竟他可以保证自己只用一只眼睛来看。
遗憾的是，哈利已经失忆。
有一天，公主不知道从哪儿找到了一只长得非常像JB的狗。

蛋蛋深受启发，使用一只和哈利的狗高度相似的狗，唤醒了哈利的记忆。
大BOSS这边也没闲着，她作为全球最大的毒贩，给她贩卖的毒品中下了毒，导致全球大量毒犯中毒，说好的“以毒攻毒”呢？



一旦中毒就将身患“尬舞症”，然后一不小心打败罗南，夺得无限宝石。
蛋蛋为了阻止超级英雄通过尬舞的方式凑齐无限宝石，勾引了查理的女朋友（不是那只手）。

事前蛋蛋还打电话征求公主的意见：“我为了拯救世界，必须要和另一个女生啪啪啪。”
我不是渣男，我只是失足女人的摆渡人。
好好好，我是渣男，但我和其它渣男不一样，我更高端，我是拯救了世界的渣男。


公主十分感动，然后拒绝了他。
蛋蛋为了拯救世界顾不了这么多了，对查理的女朋友（不是那只手）说：“姑娘，我有一条祖传的染色体想要送给你。”


他扒掉对方的内裤，顺利把带GPS定位功能的染色体植入了她的体内。
为了挽救毒贩的生命，不惜出卖肉体，实在是佩服。下次再有这样的差事可以叫我来，我不怕吃苦。
后来，查理的女友（不是那只手）果然去了制造病毒解药的工厂，哈利、蛋蛋、爽歪歪侠顺势来到了这里。

查理把他们关进了滚筒洗衣机里，他们前空翻3周、后空翻2个月之后完美落地，还在空中打了一套军体拳、表演了第八套广播体操、吃了早餐、洗了个澡、充了话费、看了2集《新闻联播》，还成功帮助两个碰瓷大爷治好了便秘。
观看了他们的表演之后，影志、桃桃淘电影、木卫二等影评人都纷纷给出了5星好评。
接下来的剧情有点复杂，总之哈利发现爽歪歪侠和自己有分歧，具体体现在哈利是吃甜豆腐脑、无蛋黄的月饼、咸粽子、番茄炒蛋不放糖、咸汤圆、甜荷包蛋、甜豆浆，而爽歪歪侠吃咸豆腐脑、有蛋黄的月饼、甜粽子、番茄炒蛋要放糖、甜汤圆、咸荷包蛋、咸豆浆。
哈利觉得自己无法和爽歪歪侠做朋友，二话不说就杀了对方，连解释的机会都不给，然后和蛋蛋、梅林前往汉堡王。
不料途中梅林踩到了一部不知道哪个缺德的扔在地上的Note7。
你们连死人都可以救活，搞不定一个地雷？
梅林知道编剧这次是摆明了要让自己领盒饭，只好让哈利和蛋蛋先走，唯独自己被几个反派包围。为了死得悲壮一点，他临死之前高歌一曲，唱的是：“有种动我一根头发试试？”
然而敌人根本无从下手。

梅林的确是条硬汉，直到整个人都炸了也没让人敌人动他一根头发。
蛋蛋非常伤心，此时他的心情是这样的：

上一集哈利被爆头，编剧立马让美国创造出一种修复大脑的黑科技。这一集梅林被炸得尸骨无存，下一集该让中国特工创造出骨灰重组的黑科技了吧？
大战一触即发，蛋蛋和哈利展示了他们的高科技作战装备。你以为他们拿的是棒球杆，其实是剃须刀。你以为他们拿的是棒球，其实是电视机。你以为他们拿的是行李箱，其实是电饭煲。你以为他们拿的是雨伞，其实是电吹风。
随后，蛋蛋控制了查理的女朋友（这次真的是那只手），他和哈利在埃尔顿·约翰的帮助下取得了胜利。
故事的最后，小米无人机将解药运往全球各个角落，又面临了新的问题：

于是，能否拯救世界还是个疑问……
感谢收看《王的男从》，续集《王的男众》《王的男 𠈌 》 《王的男𠉭》 即将回归。


</影评>
<有用数>939</有用数>
<没用数>222</没用数>
</review>
<review>
<作者>茶花两朵</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-22 08:42:27</时间>
<影评>
        坐在电影院里从头笑到尾，最后没等到彩蛋，离座的时候，我看了眼影院门口的宣传板，感到有点心酸。

明明剧情尚可打斗流畅特效花哨配乐精彩，但对于期待了将近两年，第一部看到台词烂熟于心的我来说，感觉自己等来的是一部名侦探柯南版本的反毒片。:(


@Dresden, Sep 22 


---------------------------剧透的分割线-----------------------------

警告警告警告，以下涉及剧透剧透剧透剧透剧透。


剧情很简单，有一天，不知怎么Kingsman就被人连锅端个底掉，幸存的蛋哥和梅林只好远赴美国求助，然后蛋哥哈利双剑合璧，又一次拯救了世界的故事。


我猜导演是不是故意将Statesman设计成一个对比。

Kingsman特工代号是亚瑟王的圆桌骑士，是加拉哈德兰斯洛特，高贵勇敢忠诚绅士，是骑士精神的体现；

Statesman特工代号是…酒。（青山刚昌？？？）特工们叫做威士忌龙舌兰姜啤香槟，好吧我知道Statesman波本已经实体周边化了，可还是琢磨不明白这命名的深意在哪里；

Kingsman的武器，是雨伞钢笔牛津鞋，向传统英国特工片致敬；

Statesman的武器，套环双枪是牛仔的代表，但通过OO放入女性身体里的追踪器，格调一下子变三俗了。

特工基地变成了酿酒厂，客场作战的Kingsman失去了裁缝店，怎么看怎么不是味道。


多了一批友军，角色就显得太多太满，落在老少加拉哈德身上的笔墨变淡。

主角蛋哥第一部是小混混蜕变为帅气特工，第二部是瑞典公主家的痴情小子，撩妹撩到一半尿遁也要报备。

科林叔则表演了一个因为神奇胶水(?)而起死回生的失忆症患者，性格纯良眼神放空，时而幻觉发作，露出智障一般的表情，搞不清他到底是深思谋略还是单纯犯傻。

好不容易等来了他穿回西装拿起雨伞，信步来到酒吧门口拉上了门栓，熟悉的配乐响起，一，二，三，&quot;Manners, maketh, man&quot;。我激动地抓紧了同行小伙伴的手，期待已久的大显身手即将上演。咦？没想到，一转眼下一个镜头叔竟然已经被打趴下了。后面还被机器狗追得落荒而逃，心疼。:(


反派罂粟花女士人设之单薄，理由之荒谬，计划之天真，基地防卫之不堪一击，我有种看到了动画片女魔头的错觉（小黄人斯嘉丽杀人魔）。能毒倒全球瘾君子的大魔头，大本营就放少许地雷，十来个护卫，几名服务人员，一个家政女机器人和几头保龄球就能砸扁了的机器狗，人质看守更是做到了连枪都没有。


我们的梅林啊，一如既往忠诚可靠的支援梅林，死得顺应剧情需要，但是莫名奇妙。是，死前大义凛然引吭高歌实在催人泪下。但是，梅林，是英格兰传奇的魔法师，亚瑟王的睿智谋士，你让代号梅林的特工，死前高唱美利坚乡村小路带我回家西弗吉尼亚大山妈妈？真不知该笑还是该哭。


帅气好看过瘾当然不可否认。

看蛋哥在Glastonbury撩妹睡妹。（我已经心心念念Glastonbury好几年了，一直买不到票:( ）

看蛋哥表演杂技钻火圈。看蛋哥教你花样爆粗口。看蛋哥对哈利/科林爱得死心塌地。

看钱宁塔图姆跳舞。看钱宁塔图姆露肉。看钱宁塔图姆穿紧身西装。

看红毒蛇演绎印第安纳琼斯牛仔套圈。看红毒蛇表演花式双枪。

看科林叔…迷妹眼里科林叔怎么都好看。:)


唉。有一说一，是部好看的电影，但货不对板，苦等多时，明明只是想看蛋哥和科林叔穿着西装耍帅装逼，却被导演塞了一口的玻璃渣。


敬最好的同事也是最好的朋友兰斯洛特Roxy。

敬伟大的同伴和忠诚的挚友梅林。

敬陪伴蛋哥成长的巴哥犬JB。

愿你们的灵魂得到安息。


Oxfords not brogues.

Scotch over bourbon.
      </影评>
<有用数>401</有用数>
<没用数>52</没用数>
</review>
<review>
<作者>Rebel Scum</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2017-10-13 01:31:07</时间>
<影评>


你过来，我保证不拿鞭子抽你
本来打三星表爱过，曾经特别爱第一部，曾经爱过马修。但我想想特么我家风流倜傥的红毒蛇不能就这样不明不白地死了！（。You minced him! You murdered him! You ruined his legacy! 而且你能相信吗Pedro Pascal的名字没有出现在任何一张海报和预告里，福克斯看我的中指。
针对影片的逻辑混乱和莫名情节，我的友邻已经梳理了一遍：《提醒，这是一篇发泄》。逻辑这种东西其实很玄妙——如果一部电影足够好看是能让你忽略逻辑的，你会在为它辩护时说“逻辑是什么能吃吗反正我看爽了”，比如第一部，我就是那个在首页为脸叔如痴如醉的迷妹；但如果它没到让你忘我的地步，剧情离轨到天边，那么一切傻白甜的东西都显得无法忍受。
我感到生气和遗憾倒也不是因为逻辑漏洞，因为从第一部起就接受了它是神经病嗑药的设定，对暴力狂欢没有意见，在观影前为此感到苍蝇搓手般的兴奋。这部电影也确实做到了比上一部更大更浪，塞满了炫（分镜、摄影、导演、特效）技、浮夸、花哨的动作场面，真正诠释了“eyecandy”。
但也只是这样了。除了太满以至于臃肿并且和前作无明显差异的动作场景，这部电影就什么都不剩下了。
角色塑造是前所未有得糟糕。如果你这部想带美国人玩，你就好好塑造美国人，别让本身具备潜力的美国角色成为Kingsman浮夸的背景板。当然，在角色众多的时候，合理塑造每一个鲜活的角色需要技术和耐心，恰巧本片主创都不屑对此投注精力。动作戏挤占了文戏，仅有的文戏献给了还不如没有的俗套爱情戏和帮Harry回忆过去，但是扪心自问这个Harry和Eggsy是你们心中所想的模样吗？真的是具备骑士精神的Kingsman吗？接着，有所发展的角色最后都死了，大概他们觉得杀死这些角色让（根本没有多少刻画的）新角色上位是个好主意。
具体从成片效果看，本应担当主打的整个Statesman都是一个硕大的Plot Device（除了推动情节发展别无它用），所有美国人都是2D纸片人，也就是提供装备与技术支持，没有谁是有血有肉的角色。香槟是个发任务的NPC；龙舌兰躺尸全场；参加开会的美国特工危急时刻通通消失大概是这样比较方便；哈利贝瑞的ginger是个陈词滥调到极致的秘书，兢兢业业地演完女秘书她莫名其妙地上位出外勤了，也许是剧本想展现Girl Power，然而这一点说服力都没有（She didn&apos;t fucking earn it! She only got the part because they slaughtered Whiskey!）。美英火花？不存在的。也许曾经存在但是也被删光了。
我的天啊，马修。续集如何避免自我重复？不是说加几个新角色就可以了，你还得上点心塑造他们吧。上一部寥寥几镜就能让角色鲜活起来，这部huh？这也太懒了。
唯一一个（动作）戏份多的美国角色威士忌（此处暂停舔一下亲王）压根不是反派，只是因为三观和HE二人组不同就被塞进了绞肉机。他干了什么坏事？他为什么死得比女反还惨？女反还幸福地OD了呢。他明明是个队友，为两个划水的人掩护了大半场，也许只是暂时迷失你们就毫无心理障碍地干掉了他？2V1怎么也能把他弄晕，或者一枪爆头再绕个凝胶，却联手将人送进绞肉机还一脸自豪，这特么死得比亲王还惨！我说你们才是拔dior无情的反派吧！以及为什么他死了他的同事还像没事人一样庆祝？因为人设本来就渣？为了让大家对威士忌同情不起来，影片多次暗示威士忌是个渣男，威士忌是个性别歧视者不想让女同事上位……但再怎么样他也不至于这样结束吧，我已经不知道Kingsman究竟是个什么玩意儿了，arrogant fuckers!

Matthew, you are truly lost
Kingsman 很凶猛，但不应该残忍并以此打趣。马修自己说了，圆桌骑士强调的是“骑士精神”，为荣誉和正义而战。这部里哪里像骑士了？我看更像是穿着posh出身上流挥舞着高科技装备的幼稚自大狂，走一步登天赢取白富美踏上人生巅峰的起点文模式，让人恨不得打他们脸。
一定有人跟我说认真看待本片三观你就输了，OK吧。
再来说说电影里的两场死亡，加上上部女主Roxy算三场好了。这些死亡有意义吗？没有。Again，他们通通都是简单粗暴的PLOT DEVICE。

I&apos;M CONFUSED, MATTHEW, SO FUCKING CONFUSED.
上部女主Roxy，这个大家分外期待可以有所发挥的姑娘，在警戒为0的总部里死亡，因为马修觉得炸掉总部一切就可以很方便地进行了；梅林和威士忌的死，说穿了是为了给龙舌兰和ginger腾位置（可是谁他他妈想看两个陌生美国人跑去伦敦当Kingsman，谁？）。再说一次，杀死了具备发展潜力的老角色就可以让新角色上位了，这就是导演对续集该如何拍的看法。这些死亡就像权游第六季里瑞肯的死亡一样，毫无必要。创作者的另一个目的可能是想给没有起伏的情节——当全片都是动作戏时，它就相当于一条直线了，只是纵坐标数值高而已——整一点刺激，可能是情感上的，也可能是视觉上的。这种手段真的非常低级，它旨在撼动已经无法被剧情打动的观众。
不是说死角色不可以，你得看看角色的死亡服务于什么目的。首部里Lancelot开场杀，是为了表现刀锋女的强大实力，而后来Harry突然被爆头是多么的反类型！它狠狠打了观众的脸，证明了自己是不怵于走不寻常之路、不断颠覆自我的邪典电影。因此尽管让人心痛但也让人拍案叫绝。
这部真的是见鬼了，根本没有道理。（马修要你三更死，岂容你到五更活？
回想起来，第一部的确是巅峰，它具备一种邪恶又惊艳的创造力和娱乐性，一切都打破了陈规。因此续集只能走下坡路了。尽管拥有不一样的情节，却重复了首部的套路，展现出的竟是一个更拙劣的版本——灵光和聪明劲不见了，骑士精神没有了，英国style消失，取而代之的是时髦却空洞的一层表皮，拥有卖拷贝级别的浮夸，只是比卖拷贝高明罢了。按道理说，导演应该知道影片核心是什么，那么我们对核心的理解必定出现了偏差。他大概认为核心【只】是好玩刺激新鲜的脑洞吧。因此我们看到了一个好学生在试卷上大涂大抹，各种颜色乱画一气还自认有趣。
好玩吗？有些场景还是挺好玩的。然而食之无味，因为一切都不新了，阈值提高，初见时的震撼被磨光，无论你在这部里看到了什么，你在第一部里都看到了更好的。笑话的层次降低，本来就指着美国特工制造通篇让人忍俊不禁的文化冲突乐了，结果也没有，这种组合不但没有火花，还稀释了独特的英国范，明明是加法最后呈现的却是减法效果，我想只能怪马修把一大段宝贵的时间花在了只有不成熟的青少年才会觉得好玩的阴道笑话上。
太遗憾了。首部真的堪称人间至宝，而这部就是mediocre的代名词。冷幽默又不按常理出牌的英式动作片沦为平庸的动作大杂烩，Kingsman2 就是一部没有灵魂的作品。并不想看第三部。
Stop right there, I&apos;m out.
ps. 二刷为了Pedro Pascal，回头喝一杯威士忌压压惊……然而即便威士忌戏份最多，你回头想想也不知道这个角色到底是什么性格，他也只是充当了一下性转神奇女侠罢了。以及……马修你当初看上了PP就不能对他好一点吗！！！！擦，最后那段绞肉机一开我内心就大叫不好，我根本没心情看他们3P，最后看到威士忌死得比Oberyn Martell还惨，我好后悔没在见面会上打导演。

@ Whiskey



</影评>
<有用数>211</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Karo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-09-23 17:23:44</时间>
<影评>
        槽点略多，从不知道如何开始。欢迎纠错，我可能看到后面脑内弹幕已经影响到我看电影了，所以可能有些细节会漏。Harry&amp;Eggsy的CP粉可能会看得挺高兴的，整部电影最真挚的感情线就这这两位的。Merlin有种Harry多年老友，知根知底的设定。


先说Kingsman这个组织吧，一个老牌组织如此容易团灭也蛮难想象怎么存在那么多年的。以及，你们全体特工除了Eggsy和Merlin，偏偏就这天都乖乖呆在家里/Kingsman的建筑里不在跑任务，Poppy也太能算了。再说眼镜，一个秘密组织的装备居然是个人拿起来就能连上线，连个身份确认机制都没有，你们能活那么久，挺奇迹的。Charlie的手臂，要能远程操控必须有信号接入，都在kingman地盘了，非内部通讯信号没有被检测拦截还让人直接破系统了，真的，你们这个组织怎么能活那么久的？Eggsy+Merlin两个人战斗力还不如一个Tequila，难怪你们美国表亲混得好。


然后来说Golden Circle。你们一个总部，在原始森林里有那么大片露天平地，还有大红色的标牌，炸了那么多地方英国警方/安全部门追不到，威胁美国总统美国也追不到，当各国卫星瞎？而且这地方要用水用电吧，就算你自己发电也得有原料，要运输吧？什么痕迹都不留，柬埔寨政府瞎？而且，这个基地，安保除了Merlin干掉的5个，Sir Elton干掉的3个，以及Harry和Eggsy干掉的不超过20个，只有一个机器人？hmmmmm？而且安保战斗力连Elton John都不比上你们之前怎么拿到工资的？Merlin唱歌那里，安保居然不知道地雷在哪？而且看到一个不明闯入者居然不制服让他唱歌？hummmmmm？Poppy一个psychopath，知道自己只有8分钟居然说密码了？要我自杀也不说密码啊，反正都是死。


意大利雪山木屋，拿到解药Eggsy拿出来不说，还两个手指拿着去开门，这分明是等着被砸碎。Harry在开枪爆头Whiskey那边的解释我真的难以接受，除了给后面Whiskey跳反和让Merlin给Harry做测试带出两位的past作铺垫，我是真觉得太硬了。Whiskey跳反的那个理由吧，我也是，好好好，你既然这么说了就这样吧。


Emily Watson演的Chief of Staff，总统身边的人居然后手只有求情，而且知道自己中毒还整天在椭圆办公室混不找个借口请假等着被抓呢？这种直接从椭圆办公室带走的留个在职吸毒记录还开发布会来保证过渡政府的顺畅运行，反对党是吃干饭的？


音乐和画面的配合并没有前作好。泪点在Merlin唱Take me home, country roads，我觉得那可能是全片的情绪高潮了。虽然，同一首歌，同样是今年的电影，同样有钱老板，Logan Lucky里的给人印象可能更深。Bruce Greenwood又又又演美国总统，虽然这个总统和他之前演的不太一样。这位明显有调侃川皇的痕迹，虽然电影是福克斯出品，总统在椭圆形办公室看Fox News你说没指代我是不会信的。


没看到穿苏格兰裙的Merlin不开心，没看到传说中Merlin和Ginger滚床单不开心。这电影MA-15+跟IT一个分级我不太能理解。除了以上种种，电影的打斗画面还是好看的，整个cast还是可以放心的。除了跳反，Pedro Pascal的Whiskey动作戏真的很帅很吸粉。这部其实比上一部，喜剧的元素更多一些吧。Poppy Delevingne演完盖导的亚瑟王来演马修的王男，hmmmmm~ 最后为sir Elton John点赞，他的人物非常可爱。然后，为Merlin老师高歌一曲Take me home, country roads。
      </影评>
<有用数>119</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>我</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-10-16 00:53:04</时间>
<影评>

又名，被（编剧）嫌弃的梅林的一生
【从最开始卑微到不值得一颗导弹到最后的For Merlin，从Toast to deceased colleagues到toast to himself】
梅林老师是真的很惨了。一开始全军覆灭了蛋蛋连个伞都不给他撑一下就那么冷冷的冰雨在脸上胡乱地拍，喝酒喝到嘤嘤哭泣（哎呀现在的中老年男星真是不容易！要么尬哭！要么顶着老腰搞动作戏！还要演出少女般的娇羞！）好不容易转型了feeling well了人模人样地拿个大砍刀出来就砍了几棵树，我要是梅林老师我都要被气秃了！
总之梅林老师心里苦啊，单位没了，老友失忆了，大砍刀都没得耍，最后自己也没了，这么惨只有万磁王能一拼了，马修沃恩不愧是拍了沙滩离婚的男人：）
但是梅林在我心目中永远是那个告诉学生们有个人没有降落伞但是又给所有人全部都装上降落伞的严师，是那个尽管严谨的眼镜背后流露出渴望真刀真枪出外勤的眼神，但是一直眉头紧缩键盘敲的飞快的最可靠的后方保障。For Merlin，愿在天堂你可以用大砍刀砍人！！
-------------------
在浏览之前泄露片场照的时候突然发现一个惊天大秘密





我们梅林老师腿上绑着什么，这不是拍钢铁侠时唐尼为了做特效穿的绿秋裤吗：）
再看一下harry和eggsy穿的，这不是婚礼礼服吗：）
所以，马修沃恩这个大屁眼子八成是没有搞死梅林老师，八成是只让他炸了腿但是生还了，八成还拍了梅林老师瘸着腿但是穿着苏格兰小短裙参加蛋蛋婚礼的镜头！
至于这些镜头我们什么时候看到呢？1里面拍的harry穿着围裙教eggsy餐桌礼仪的镜头之前一直没有释出，但是我们在2里面看到了。
所以马修沃恩你再拍3并且复活梅林老师的话……我就勉为其难地原谅你好啦。

</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>闲白</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2017-10-20 20:26:12</时间>
<影评>

大量剧透大量剧透不如说这影评就是剧透，想看的小伙伴建议你们看了剧透再考虑看不看电影。会感激我帮你们节省票钱的。笔芯~
以下剧透：
一个表演型人格的女boss是个贩毒的，她实在是太想出名了于是搞了个大新闻，在她所有的产品里混了一种病毒，这种病毒可以分阶段慢慢把吸毒的人折磨死。
男主和他的小伙伴以及他的新伙伴一起调查这个事然后中途和自己的女票吵架了，这时候全世界瘾君子都中毒了然后女boss威胁联合国总统说如果不让她出名她不给解药让所有的瘾君子去死，总统大腿一拍说这是好事儿啊，这下轻轻松松就解决了全世界的毒品问题还白赚一政绩我们就假装答应那个女戏精然后把那些吸毒的人关在一起拖死。（给总统鼓掌👏）
好，然后高潮来了，男主的女票就是上一部那个公主因为吵架心情不好溜了点东西玩脱了，于是男主就带着老帅哥（没错他活着）和间谍版贾维斯（很不幸他也挂了）去女boss的基地抢解药去了，他们成功的抢到了解药的时候，这部救了他们一次又一次的新伙伴西部*女朋友死于毒贩抢劫*爱使鞭子*老牛仔大帅比反水了，阻止主角拯救世界（的瘾君子），然后主角和老帅比二打一也就算了还把人扔到绞肉机里去了，人家做错了什么！
最后男主高高兴兴的把解药发出去了，女主角也得救了，全世界的瘾君子也得救了他们恢复的一瞬间背景音乐响起了country road ~,teak me home~可去他妈看到一个瘾君子回家是个什么日了狗的心理，最后的镜头是男主娶了公主殿下，over。
玩再多的镜头，设计再精美的道路，拍再流畅的打斗都盖不住剧情的一股三观不正的shit味，想想那些为禁毒抗战在第一线的人，想想去年的湄公河，瘾君子算什么受害者，不接受任何形式的洗白。
话就说这么多，再写下去要骂人了。
希望能帮助到那些还没来得及看的小伙伴。

</影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>珍妮特</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-21 23:11:05</时间>
<影评>
        1 摩尔阿姨在一开始介绍黄金圈历史的时候就明确表示她自己不好这一口，只是因为这一行有利可图才干的

  2 在摩尔阿姨和查理一起听Elton John演奏的时候，她发现Elton John脸上出现蓝色皮疹，于是询问是和谁一起做了“坏事”，可见她认为吸毒并不好，也不希望Elton John吸毒，之后从机器狗的人脸识别得知她将Elton John视为朋友，可见她希望朋友不要去吸毒

  3 当她得知和Elton John一起吸毒的是安吉尔后，说内部员工不允许尝试产品，可见她知道毒品会损害人体的神经中枢，从而希望她的手下不要吸食而保证组织成员能正常工作

  4 从她对待吸食毒品的安吉尔和不吸食毒品的查理的态度，可以看出她是厌恶吸毒者的

  5 就像很多评论中说的那样，她在自己的产品中下毒，给所有吸食者带来前所未有的恐惧，会让所有人之后都不敢再吸食毒品，因为很多人认为毒品不会危及生命，甚至没有多大的危害

  6 而且她已经制成大量解药，等到世人已被震慑就输入密码，不可以不说是考虑周到

  7 费尽心思从商学院时期就假装精神问题，然后顺利混入毒品交易圈，凭借过人智商与谋略垄断全球毒品交易，最后在毒品中下毒以给世人警告，从源头遏制人们为了尝试快感而吸食毒品的想法，甚至将这份意图一直隐藏，到死也没有吐露，一个人下了这么大一盘棋，真可谓苦心孤诣。。。

--------------我再也编不下去的分割线-----------------------

        其实这部电影的摄影剪辑动作特效，还有大开脑洞的高科技不可以说不好，至于相比于第一部浓厚英伦范和英式幽默，这一部加入美国元素的突兀，以及人物过多而带来主角的不突出等缺点相信很多评论已经分析的非常透彻。而我想说说的是关于其中营救所有吸毒者和总统、威士忌的不救想法。

        当得知吸毒者被摩尔阿姨下毒绑架来要挟美国总统签署毒品合法化的文件时，大家的反映出奇的一致：我们要救他们！而有不救这一想法的总统和威士忌完全站在所有人对面，其中威士忌是最后才暴露出来，总统也是只在办公室里说过，并没有让大众知道。当然，我也认为应该救，原因是这些人虽然犯了错但是罪不至死，不能剥夺他们生存的权利。可是作为总统，片中设定为全世界权力最高的人，他应该考虑所有人的利益，如果同意摩尔阿姨的条件，让毒品交易合法化，那么引发吸毒率上升是不可避免的，而我们并不能否认毒品对人体的巨大伤害。所以，为了更广大不吸毒者的利益，恐怕签署毒品合法化文件本身就是一个值得商榷的做法，而片中也强行加入了总统为了自己的政绩这一目的而使总统的不作为更加邪恶化。

        而威士忌特工，由于自己初恋女友的死而憎恨吸毒者，也从侧面说明吸毒带给社会的危害，在这种情况下，他希望吸毒者消失，还社会一份安宁的思想虽然偏激了一些，但也绝不至于大奸大恶，而且他一开始并没有想置蛋蛋和脸叔于死地，只是阻碍他们的行动而已。他没有被反派收买也没有替政府办事，也就是说他并没有背叛组织，只是在这次任务中想法不同而已。脸叔一开始开枪还可以认为是怀疑他叛变的紧急措施，况且他们有治疗枪伤的黑科技，在威士忌抢救过程中，脸叔也表示对威士忌有所怀疑希望他不要参与行动，并没有说一定要杀死他，只是希望限制他的行动。最后的打斗前一段对话，师徒二人得知他的真实意图，其中我认为第一句保持酒业股票市值的说法是编的，因为他不想让真实的理由显得过于凄凉。而且哈利贝瑞提及自己申请外勤时一直被威士忌投反对票，我倒认为是威士忌为了保护她，毕竟外勤风险太大，随时面临牺牲（比如梅林第一次外勤就被炸飞），从失忆后他对哈利贝瑞的态度可以猜测他或许对其有好感，因此不想让她冒险。总之，威士忌也是罪不至死之人，我一直以为最后的打斗会以麻醉或者电晕之类结束，结果居然扔进绞肉机如此残忍。当然为了拯救更多人，打斗又如此激烈，我就勉强也接受，但是最后蛋蛋那句恶狠狠地让你再用黑科技啊，真的让我心惊胆战，接受无能。事后，整个Kingsman和Statesman组织一副他死有余辜，并且愉快庆祝的场景，对比吸毒的龙舌兰在中毒之后大家担心的模样，我真的感到不寒而栗。

        就算影片中一再强调，有些人只是因为好奇或压力大而尝试，有些人只是吸食了软毒品（软毒品在美国是合法的），我们仍然不能否认毒品的危害，即便是软毒品的合法化争议也不亚于美国枪支合法化。所以影片中全球人民一边倒支持总统签署文件显然是不现实的。恕我不能理解剧中作为国务卿的女官员那番关于压力大而吸食毒品的理论。

        最后庆幸生活在一个禁枪，禁毒的国家。
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>CydenyLau</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-25 11:32:03</时间>
<影评>

 
时间回到2014年，彼时漫威MCU还只有10部电影，《星球大战》还没有杀掉韩·索罗，而盖·里奇的好基友马修·沃恩也还没有拍过续集电影。当年12月上映的《王牌特工》和《大侦探福尔摩斯》一样，都为类型电影提供了令人愉悦的漫画和卡通式颠覆：表面上，这部特工电影不过是另一个消灭恶棍打救世界的漫画改编电影，但是在教堂百人斩和迷你霓虹蘑菇云的“荒谬”之下，《王牌特工》其实是一部粗鲁野蛮，而又离经叛道的文化虚无主义，甚至是历史虚无主义的衣冠禽兽。这对于魔幻现实主义映照下的电影市场来说，简直是再合适不过的了——纯属虚构，何来巧合，省得一身腥，吃力不讨好。
换句话说，《王牌特工》和《王牌贱谍》之间的距离，并没有你想象中的那么远：一个看似阳春白雪，一个钟情阴沟泛舟，如是而已。
不信？为什么不问问马克·斯特朗呢。
比起一般的商业电影，《王牌特工2：黄金圈》要更值得关注：作为当今好莱坞最受期待的商业导演之一，从《海扁王》到《X战警：第一战》再到《王牌特工》，马修·沃恩几乎从未失手，也从未亲自执导过续集电影。从《海扁王2》和《X战警：天启》的最终表现来看，马修·沃恩的选择显然是正确的。但是，如果马修·沃恩能在《王牌特工2》上再次实现自我突破的话——将类型电影娱乐元素，詹姆斯·邦德和血浆颠覆性地加以融合——那将是再好不过的事情了。
但是很遗憾，《王牌特工2》和大多数漫画改编续集电影一样，规模更大，阵容更强，也更加失了智：在《王牌特工》的身上，我们能够清晰地感觉到传统类型电影的天花板被一次又一次地打破，由此产生了反常规的观影乐趣；但在续集中，这层天花板已经被抛到九霄云外，前作中的反常规反而成了难以超越的无形枷锁，由于没有创意上的大幅突破，而只能自我重复和堆砌“突出元素”，使得电影本身不管是视觉上还是叙事上，都显得格外臃肿。
所谓人被杀就会死，正如步子大了，就容易扯着蛋。曾经发生在《超凡蜘蛛侠2》《银河护卫队2》，甚至是《一步之遥》上的情况，又再一次发生在了《王牌特工2》的身上。





间谍惊悚片是一个已经成熟的电影类型，在漫长的时间里，这一不断更新换代的流派也已经被模仿和讽刺了太多遍。《王牌特工》在时刻强调自己不是传统特工片的同时，以夸张的流行漫画元素来自我包装，“Don&apos;t give a sh*t”的态度和卡通化的荒谬设计实现了对冲效果，而大量的动作戏又在欧美商业电影中有着叹为观止的美感，令到整部电影既似曾相识，又眼前一亮。
虽然格调不高，但架不住衣冠楚楚。
而到了续集中，酷拽依旧酷拽，热闹依旧热闹，黄暴依旧黄暴，但电影本身却丢失了一些重要的东西——这和马克·韦布在《超凡蜘蛛侠2》里，丢的是相同的东西。
这个东西，就是“度”。
我们讲节奏，讲起伏，都是有一个基准点作为参考的。故事如何围绕这个基准有高有低，画面如何围绕这个基准不徐不疾，是决定一部电影成功与否的重要因素。《王牌特工》中，我们能看到这种韵律的存在，以及在此之上良好运作的表演和技巧。而到了（大部分漫画改编电影的）续集中，编剧和导演失去了借由背景介绍和人物养成带来的叙事捷径，这就使得叙事结构的设计难度出现上升。
我们再回看马修·沃恩的三部漫画改编成名作，《海扁王》，《X战警：第一战》和《王牌特工》皆是原创/半原创性质，有很大的空间可供他施展拳脚。而在续集的创作中，新引入的角色和故事是否有足够的吸引力，又能否和既有的主人公产生良好互动，是一个重大课题。而大多数漫画改编电影的续集，往往不愿意在这方面花费心思，仰仗于视觉效果的升级来达到感官刺激的目的。于是我们就见到了一部又一部自我复制的威力加强版，而真正让第一部电影出色的那些东西，很快就消失在了更多的爆炸、追车和（三俗）笑话里。
膨胀的娱乐精神终究还是吞噬了创意。《王牌特工2》拒绝承认自己是《王牌大贱谍》的主流版本，拼命朝着007和漫威的方向靠拢——这就很让人担心了。
《王牌特工2》将故事带到美国，钱宁·塔图姆 , 杰夫·布里奇斯和哈莉·贝瑞等人接连登场，新式装备花样倍出，但2小时20分钟的片长却让人感觉足足有6个钟头。比第一部密度更高也更离谱的动作戏份，让电影的节奏顿时变成残废，叙事碎片化，花了过多的时间让主人公们在大银幕上慢动作出飞腿。对前作亮点的炫耀和卖弄，让《王牌特工2》成了对那些忠实于第一部电影的粉丝们的奖励，而不是一部漂亮的，令人惊喜的漫画改编动作电影续集。





几乎在各个方面，《王牌特工2》都和《王牌特工》如出一辙，只不过更大更炫，也更空洞。前作中强烈的作者个人特色，在续集中被集体创作的大路货取而代之。大量的角色和场景，异国风情，情节翻转，爆炸，枪战和狗狗，让整部电影拥挤不堪而又漫无目的，白白浪费了有潜力的原始材料。
正如第一部电影中的名台词：“旧007电影之所以好看，是因为反派太棒。”彼时塞缪尔·杰克逊扮演的科技狂人，在朱莉安·摩尔的居家疯婆对比下，显得格外有所自知。不幸的是，她不是一个人。走马灯式的明星刷脸之浅薄，几乎到了真人秀的地步。
如果只是用来不带脑子的打发时间，那么《王牌特工2》依然是一部不错的娱乐产品——但这并不代表它没有大幅退步，也并不是一部合格的，符合期望的续集。





</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
