<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>长江七号</电影名>
<年份>2008</年份>
<评分>7.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2097947361.jpg</封面>
<导演>周星驰</导演>
<演员>周星驰 / 徐娇 / 张雨绮 / 林子聪 / 冯勉恒 / 姚文雪 / 黄蕾 / 李尚正 / 韩永华 / 胡倩琳</演员>
<简介>小狄（徐娇 饰）是一个在贵族学校念书的穷孩子。他诚实善良，却总是遭到富家子的欺负和嘲笑。小狄和爸爸（周星驰 饰）住在一所废弃的旧房子里，爸爸每天拼命的工作，就是为了让他念好书，将来出人头地。
                                    
                                　　平日，小狄总是很乖，就算体育课因为没有运动鞋而被老师罚站，他也从不埋怨爸爸。可是这一次，为了一个大家都有的玩具，小狄跟爸爸发起脾气来。爸爸买不起，就在垃圾堆里捡了一个“球”给儿子玩。谁知，这个透明的小球却变成一只活泼可爱，拥有超能力的太空狗。小狄欣喜极若狂，给他取名叫“长江七号”。小狄梦想着用七仔的超能力考100分，却没想到七仔非但没有帮到他，却让他得了个零蛋。他偷偷修改了成绩单，跟爸爸说了一次谎。爸爸大怒，小狄离家出走，赌气要凭真本事考好成绩给爸爸看。谁知，正当小狄笑着，拿着成绩单的时候，工地发生事故，爸爸从楼上摔了下来……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-02-06 02:11:26</时间>
<影评>
        【警告】以下内容为主观体验型影评，不喜勿入。


是不是每个曾经飞扬跋扈的古惑仔到了最后都会成为懦弱的老爸？是不是落草为寇的山贼都在内心渴望着召安？老少咸宜的《长江七号》就像一位妓女，花了三年时间改头换面，终于从良。可以让人稍稍微笑，又能微微落泪，宛若没有瑕疵的大家闺秀。一举手，一投足，都位置感十分，镜头感十分，控制着自己于是控制了你。


从良没有错，这不是个关于对错的事情。世上有些事情无关对错，好比小马哥帮兄弟砍人，我不能说砍人是对或者错，不能讨论那些马仔的父母亲人什么感受。这只是和感觉有关，如果当年你也曾经在烟雾缭绕的录像厅里呆过，那么你应该理解我的心思。周星驰的电影不应该是这个样子的，一点都不。


和今天皆大欢喜的票房相比，我到今天都喜欢当年票房惨败的《大话西游》，喜欢被批评为粗俗无聊的无厘头喜剧。和今天随便都能走进北大讲演的星爷相比，我更喜欢当年《逃学威龙》里的星哥，甚至是更早以前的星仔。在录像厅里看投影，白墙上的那个人分明就是自己人，他如果一脚跨进这间黑房子，那么也会一样抽着烟看到目不转睛。谁管票房不票房，粗俗不粗俗，小人物需要有个人在屏幕上展示自己最狂野的梦想。


需要有那些笑中带泪的离奇遭遇，需要有那些挣扎遭遇更大的打击，还需要永远有个美丽的星女郎不离不弃，一直和你守到云开日出，守到张敏归来拥抱，守到朱茵城头重逢，守到莫文蔚修好了龅牙和眼眉。还能要求你什么呢？千秋功业，不朽英名，换来苏察哈尔璨继续乞丐生涯，阿漆白日晴天在集市上摇动猪肉摊。那时候周星驰不远，觉得自己再惨一点就是他了。


“最惨的就是猪大肠了，里面有陀屎哎，屎哎！”有屎怎么了？吃饭的时候一样可以看，并不影响胃口。和钟镇涛口水对攻，你来我往，白沫横飞。有口水怎么了？换成子弹，那就是《黑客帝国》，你怎么不恶心呢？布鞋踩进地里，左脚点右脚就能凌空上升，这就叫“水上飘”。水上飘很厉害，但是能被火箭筒打下来。这的确很无聊，但是我笑了，而且笑得很开心。我没说关于意义的事情，你看见我笑了没有？那就是全部的意义。斯坦尼斯拉夫斯基在《演员的自我修养》里说过：感情应该是由外而内，再由内而外的。具体来说，就是狠狠踩对方的脚，让他涕泪交流，表演出内心的极度痛苦。踩脚无论如何都和戏剧理论没有多少关系，但是无厘头也是一种诠释方法。没有人规定一定要学院派的解释吧？


不入流，等外品，流星一现，我觉得这些都是世界上最好的褒义词。当周星驰根本拿不到最佳导演的时候，当报纸和杂志在批评他并且预言他会很快消失的时候，我觉得那是他最具价值的一刻。主流社会、主流价值和主流人群的根本不予承认，反而让人觉得周星驰全身上下熠熠生辉。这就像一位性工作者，没有多少人承认，但是她浑身上下散发出来的野性和生命力让人心折。纵使世人都大拇指朝下，我也要起立鼓掌。不是你不美，而是世人都盲了，无法欣赏。


现在他们睁开了眼睛，从易于消化的《少林足球》，到甜美可口的《功夫》，再到今天老少咸宜的《长江七号》，票房有了，金像奖有了。今天再说看周星驰的电影，那是去真的电影院看真的电影。而不是说逃课凑钱去录像厅，或者是三朋五友在自己里看VCD。为什么50块一张的电影票，16元一张的D9，带给我的快乐反而没有一元钱一张门票的录像，8块钱两张的VCD来得多呢？为什么越多人喜欢你，我反而觉得你渐行渐远，已经快要到我视线的边缘了呢？


从良是好事，被大众欣赏是好事，拿奖有票房也是好事。如果在那么多年里有人曾经如此取悦过我，我又有什么理由不让他获得荣誉和金钱？又有什么理由阻拦更多人去欣赏？或者，一定要以某种小众的姿态让自己感觉良好？不，当年我不觉得自我感觉良好。我感觉很糟，但是很快乐。在违法乱纪，混吃胡闹，浪费青春之中觉得很快乐。那时候的周星驰是同案犯，这一点让人喜欢到死。


现在，我要说和周星驰的缘分已经尽了。昔日的情分值得打一个三星，权且作为告别的礼物。这种时候让人悲伤，但是要说些祝你幸福一类的话。再有《长江七号》这样的片子，我不会再进电影院去看。做为老朋友，我也不会买D版或者网络下载。会偶尔看看你的新闻，看你又拿了多少奖，赚了多少钱，买了多少楼，换了几个女朋友。只是看看而已，只能是这样了。我感念曾经的周星驰，以及他带来的快乐，但是那和今天的他已经没有了任何关系。一定有某个时刻，大家已经分道扬镳，向着不同的方向飞驰而去，一去不回。只是，我当时并没有留意，所以才为今天的距离感到心惊。旧日的笑话越是精彩，也就让今天显得更是黯然。在我心目中，你永远停留在那一天，那时你是个独一无二、风度翩翩的猪肉王子。


从良了，就别来找我。
      </影评>
<有用数>841</有用数>
<没用数>427</没用数>
</review>
<review>
<作者>老鸡｜扶立</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-03-27 16:16:20</时间>
<影评>



“喏, 那个家伙装着个猪头居然说自己是猪八戒！”

“哇！大哥，你化这个妆就说自己是孙悟空喽？”

“给点儿专业精神好不好？你看，那些毛通通都开叉了，头上象戴了两块年糕似的，出来混饭吃得花点本钱嘛！”


就是这样，我被这个孙悟空的造型吓到了。我是说《月光宝盒》。之前我的高中同学说：那片子很搞笑。那是1996年。选择不是很多的年代，“很搞笑”三个字足以打动一个傻不啦叽少年的心。然后我去租碟，然后我就被吓到了。孙悟空怎么可以长得这么丑。西游记的故事怎么可以改得这么乱七八糟。台词怎么可以这么莫名其妙。我不理解。尽管我一直在傻笑，但我觉得这片子让人不快，下意识的抵触。就像自家的毛巾被不相干的外人摸脏了，我表面上装作大方，心底很不爽。直到朱茵出来，我被雷到了。


一个女人的风情和一个女孩的清纯可爱，居然可以结合得这么完美。因为这个惊艳我硬着头皮看了下部《仙履奇缘》。估计是第一部的洗脑，让我渐渐适应了这莫名其妙的风格，我开始看得津津有味。坐在沙发里的姿势越来越放松，忽然觉得这样的天马行空，也未尝不可。这当然不是我看的第一部周星驰的片子，但绝对是让我对周星星这个人、对这个人的风格立碑铭记的电影。几年后我知道了这种风格叫“无厘头”。而同一时刻，最纯粹的无厘头电影正走向没落。


你看我又提到了往事，又在缅怀过去。这是现在看香港电影，或者说看曾经的香港电影人跨不过的一道坎儿。我们都有太多的回忆落在里面。从一个满脸严肃的时代潜移到一个嬉皮笑脸的时代，鱼龙混杂的“香港片儿”教给我们低俗的趣味。原来搞笑可以仅仅是为了搞笑。从小就被训练总结意义、总结中心思想的我们，学会放轻松，学会松弛面部。高雅和意义都滚蛋吧，现在我们需要一点儿简单纯粹的乐趣。我们都被这个神经兮兮的家伙逗乐了。当我们走出录像厅和碟店，一个人被我们记住，一个词汇被写入我们的词典。


然后网络出现，信息流窜。全民大话热潮在大江南北汹涌。新世纪的周星星同学被大伙儿兴高采烈地热爱。那时候我们刚学会网上聊天，刚学会在聊天室和OICQ上泡MM，刚学会用这样的句式作为开头：“曾经有一份XXX摆在我面前……”每个人都好像抱着一本周氏名言集锦，在没完没了的扯淡中幻想某个ID后面真实的脸。新世纪的周星星同学被大伙儿兴高采烈地捧上神坛。星爷，星爷，大伙儿开始这么称呼。一个扔掉端庄开始集体狂欢的时代，由这样一个总是没个正形儿的人扯开大幕热热闹闹地上演。


这样一个总没正形儿的人他成了王，喜剧之王。但我拒绝叫他星爷。就像我始终坚持《喜剧之王》是周星星作品的巅峰，我始终坚持把他称为星仔而不是星爷。星爷是高高在上盛气凌人的，而星仔活在我们身边。那些由星仔一一化身的小人物里面，有我们无尽的欢笑，也有我们的疼痛泪水。《破坏之王》里他在讥笑中抬不起头，让打小自卑敏感、感情受挫的我们不停地揉眼睛；《国产凌凌漆》里他穿过子弹去摘一朵花，让我们大笑后又凝重；《喜剧之王》里他大喊一声“我养你啊”，让我们终于再也抑制不住眼圈一红。在变化应接不暇什么都无法把握的新时代，这些低级趣味和小感动，让我们得以忘却生活中的烦心劳累，得到短暂的慰藉。更重要的是，让我们学会笑着面对生活，相信最卑微的咸鱼也会有翻身的一天。


那时候我们也许还没有意识到，就是这样的低级趣味会带来那么深远的影响。多年后我们再看那些韩国的喜剧电影，不由嗤之以鼻——这样的插科打诨，这样的包袱笑料，早很多年前我们的无厘头电影就已经玩腻了。虽然随着香港电影的没落，我们越来越难看到纯粹的无厘头，越来越难看到有新意的喜剧，但无厘头的种子已经四处播下。多年后我们反观自身，发现随着无厘头成长起来的一代，举手投足开口说话都带着周星星的影子。


所以像我这样生在改革后长在彩旗下的人，就这样被不可救药地毒害。就这样我成为一个形而下的人，一个纯粹的人，一个有虚无感的人，一个脱离了高级趣味的人。像我们热爱的周星星同学一样总是没个正形儿，总是在该严肃的时候严肃不起来，又在不该笑的时候肆无忌惮地大笑。就这样再也无法一本正经道貌岸然，面对假大空装作无动于衷。周星星授予了我们，三把虚无之刀，一把用来斩断形而上的思考，一把用来将那些假模假样的东西解构得支离破碎，一把用来痛痛快快地朝那些装逼遭雷劈的人捅上一刀。


周星星给了我们刀，但是我们都没有回报。我忘了是什么时候和在哪里看到这种说法：我们都欠周星驰三刀。很形象的说法，事实也是如此。录像厅和盗版碟时代，我们都是抢劫周星星的帮凶。在碟机前，在电脑前，我们赤裸裸地抢劫了一个人应得的利益。一个我们喜欢得着迷的人，一个给予我们数不清的欢乐的人。现实中对忘恩负义这个成语最好的注解。许多年后我们才意识到对这个人的伤害，伤害已经无法弥补。我们只能希望这三刀有机会可以还。于是我们第一次花钱买票走进电影院，坐下来看《少林足球》。然后我们又举着棒棒糖被《功夫》砍了第二刀。今天当我们终于挨了第三刀，《长江七号》，它结结实实地割痛了我。


太痛了。在最纯正的无厘头电影伴随着背后的香港电影一同没落的年代，我们多么渴望周星星能让我们的欢愉得以延续，多么渴望他像曾经那样，驾着七色的云彩到来，把我们从乏味无趣之中带走、从卑微无望之中拯救。我们渴望在黑暗中笑得没心没肺，把刚喝下的水一口喷在前排的脑袋上；渴望把漫长平庸的一生中的两个小时，抽出来点燃发光。我们已经不奢求改变人生虚无这个残酷真相了，我们只是想要两个小时的跳离和超脱，只要两个小时。多么小的要求。


当散场的灯光亮起，我的脑海中响起一首歌，国际歌。“从来就没有什么救世主”——没有人能够永远地拯救我们，即使是王。我知道终会有这么一天的。我猜到了这结局，可我却没有猜到它会来得这么快。以前他跑都跑得那么帅，现在他让我意识到，经过这么多年，我回来要找的不是他，而是那种草根的真实感觉。而他，已经不在我身边。我终于无可奈何地承认：他已经不再是星仔，他早已成了星爷，成了王。我都懒得说出到底是什么地方不一样了，但感觉就是这么实实在在的，不一样了，真的不一样了。


有失落感，有背离感，但不害怕。因为我钻进自己的胸腔，许多人的胸腔，我看着这个那个椰子，我看见了他曾经在我们心里留下的种子，无厘头的种子。即使成为王的他已经对这三个字不屑一顾，但他曾经留下的东西却在看不见的地方悄然生长。就像我们每一天说着的话，聊过的天，就像我们在网络上的举手投足，发帖和回帖，就像我们面对生活困顿的嘲笑和自嘲，我们已经这么无厘头了，即使没有他，即使以后他的电影再不值得我们带着期望去膜拜，我们已经有了自己的解构生活之刀、后现代之道。


第三刀，失望又满足。按着伤口我终于可以说：欠你的三刀，我还清了。
      </影评>
<有用数>245</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>安东</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-01-30 13:21:29</时间>
<影评>
        9年前，出道未久、还带着点婴儿肥的柳飘飘用一把椅子狠狠地教训了“死跑龙套的”尹天仇。那部电影叫做《喜剧之王》。


    9年间，白云苍狗。柳飘飘结婚生子，变成了“锋嫂”；当年的尹天仇已经被尊称为“星爷”，真正变成了独孤求败的喜剧之王。


    2008年1月29日，两个人的命运再次联系到一起。这一天，星爷三年磨一剑的作品《长江七号》首映；这一天，由于陈冠希老师“艳照门”曝光，让我们看到了褪去了婴儿肥的柳飘飘风骚蚀骨的一面。


    9年的时间足够长了。


    9年前，星爷还对当年那段“死跑龙套的”生涯耿耿于怀，9年后，他已经越来越享受于在自己的电影里做一个“死跑龙套的”了；9年前，张柏芝还只能故作风骚地表演一个舞女，9年后，她已经能在陈冠希老师的镜头前自如地摆出各种姿势和表情了。


    就像《挪威的森林》里玲子所说：世界一天变一个样，在我们不知道的时间里。


    所以，当《长江七号》以一种温情、甚至煽情的姿态出现在我们面前的时候，也就没什麽奇怪了。人到中年的星爷喜欢上了孩子，开始关心蔬菜和粮食，那幸福的闪电告诉他的，他想告诉每一个人。于是，《长江七号》从一开始就明目张胆地打着煽情的旗号，不吝于任何一种催泪的手段，让你在毫无准备的时刻就中了招儿，又哭又笑稀里哗啦。


    好消息是星爷没有舍弃他的低级趣味——虽然这种他曾经的必杀技在他的电影出现的频率已是愈来愈低，但是我们依然欣喜地看到了七仔机关枪一般往周小狄的衣服上发射便便，周小狄当作宝贝一样捧在手中的“作弊利器”——便便——最终被抹在了自己的脸上，小学生版的“如花”虽然没挖鼻孔却依然惊艳……


    坏消息是星爷越来越满足了在自己的电影里充当一个“死跑龙套的”角色。《少林足球》里的群戏都很出彩，但是星爷依然是最闪耀的一个；到了《功夫》，虽然搞笑的戏份大多都被交给了配角，但星爷还是拯救世界的The One；《长江七号》倒好，星爷直接退到了“男三号”，戏份甚至比小学生版的“如花”也多不到哪儿去。


    整部电影最出彩的无疑是那只太空机器狗——长江七号，影片大多数搞笑桥段都出在它和徐娇身上，这也直接造成了《长江七号》简直就是一部不折不扣的儿童片，电影院里小朋友们笑得七荤八素，电影里恶霸同学说了：小朋友的事情绝对不能告诉大人。只剩下我们这些坐在电影院里的“大人们”不知所措了。


    出了电影院，我的朋友大航在哭过笑过之后说了：从这部电影开始，我断定周星驰已经江郎才尽了。其实有点言重。没错，周星驰是老了，他在《长江七号》里不厌其烦地重复自己早已用过的桥段：《喜剧之王》里的表情变化、《功夫》里的如来神掌、《少林足球》里的大力金刚腿……甚至已经开始拿小孩面对镜头大哭这种场面来煽观众的眼泪，但是《长江七号》依然是一部好看和充满诚意的电影——即使离“优秀”尚有那么一段距离。


    是啊是啊，说到底，我还是怀念当年的尹天仇，正如我面对陈冠希老师的艳照，开始怀念当年那个稚气未脱的柳飘飘一样。可惜我们谁也回不去了。
      </影评>
<有用数>173</有用数>
<没用数>41</没用数>
</review>
<review>
<作者>Autorun</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-02-02 23:18:33</时间>
<影评>
        很早的时候，看过前苍蝇乐队的丰江舟的一篇访谈，声称自己喜欢周星驰的电影，原因是周的电影里面有他最爱的讽刺。说实话，周星驰这么多部片子从头看到尾从尾看到头，我什么都发现了唯独没有发现所谓的讽刺，在一堆一不涉及政治二不探讨人性的电影里都能看出讽刺，那才是个讽刺呢。 


更让人悲观厌世的是那些让“后现代主义”“解构主义”“虚无主义”等等主义亏着了的文艺评论员们。周星驰很多影片的评论分析，其喜剧效果和可笑程度已经远远胜过了电影本身。让人感觉如今的喜剧作品已经荒芜到了一定程度：那些有着高深理论的电影评论员，只能将满腹经纶和各种主义在周星驰的身上得以贯彻和落实才算做足了学问，一方面告诉普通观众他们才是真正看懂了电影的人，一方面不知不觉的把无辜的周星驰架起到一个莫名其妙的高度。“大师”们只有先捧出一个“大师”，才能让自己心安理得的成为“大师”。 


只是他们忘了一个非常重要的事实，《喜剧之王》之前的周星驰，不过是各种港产喜剧片导演手里的一个棋子，他被王晶、李力持、刘镇伟这些老油条玩转于股掌之上，在单一戏路里面压榨着最后的可能。那时的周星驰的的确确是一个演员，是票房的保证。商业社会里的艺术创作永远是先谈钱，再谈作品，只有当足够多的人看到并接受了电影和演员本身之后，一切的文艺评论才有价值可言，但不能说因此所有大热的电影和演员就都有所谓的“意义”，硬要把这些原本没有承载什么表达功能的商业电影一味拔高，那这功劳实在也轮不到演员周星驰们去领。 


如果非要说周星驰的电影『充满了对传统价值的颠覆和重写，营造出极具后现代特点的碎片感』并且『所有的事件、人物和对话，似乎都和我们心中的预期存在着一定的偏差。通过对传统的否定，达到了对现实的追问和质疑。』那也没有办法，只能说，作为棋子的周星驰没可能也没义务承担如此的重任，而如果这些沉重的褒奖落在王晶等幕后团队身上则真的有点太无厘头了。王晶们一定不明白，堆积通俗搞笑的情节拍片赚钱什么时候就成了“对现实的追问和质疑”了呢？ 


从《喜剧之王》开始，周星驰才拍了属于自己的电影，周星驰毕竟不是李安这样的职业导演，即使不断变换有所尝试，也一定是在相对固定的风格范围内，一个演员在被压榨多年之后终于将导筒握在手中的时候，首先想到的一定是讲述自己最想讲述的故事，所以这种带有强烈个人表达欲望的自叙性电影本没有什么意义可谈。可是没意义，并不代表导演的江郎才尽和影片的失败。周星驰希望讲述的一直都是『老百姓自己的故事』，周星驰想传达的一直都是『我们虽然是穷人，但我们不打架，不撒谎。好好读书，长大做个对社会有用的人』这样最简单的道理。和电影非要“有意义”一样，不知道什么时候把镜头涂成黑色揭露丑恶鞭挞现实才是好片子，以为能哭就是演技高，有性爱镜头就是表现人性，脏乱和丑陋就是真实，而渲染最朴素的温情和关怀则变成了肤浅和流俗。或者人们依旧期待着周星驰夸张的恶搞和不着边际的无厘头，我不知道，不知道观众们是不是真的还在期待周星驰在十几年被差遣的生涯中制造出无数别人的笑容和场面之后还要替别人重复别人？ 


如果有一天观众能够说清楚他们期待什么，希望被满足什么，那他们也不是观众了，唯一能让他们闭嘴的方法也许就是让他们自己去拍一部电影。《长江七号》被定性为“笑中带泪”，可是怎么听怎么都觉得不是个褒义词。难侍候的影迷们总是有理，道理讲深了说你曲高和寡拍小众题材迎合老外为了拿奖，道理说浅了说你肤浅滥情没文化太牵强，不说道理纯娱乐的话更直接，“烂片”俩字一扣上就走人。一部电影，能让你笑，又让你哭，我是觉得足够了。喜剧自身所遭遇的真正尴尬就在于：在消解了严肃性的同时，也消解了自身的力量，很容易沦为真正的无意义。没有悲剧元素和悲剧意义的喜剧只能是闹剧，那才是真正弱智的东西，所以，这样看来，笑中带泪有什么不好？


blog原文链接：
http://caotieou.com/?p=328

豆瓣九点地址：
http://9.douban.com/subject/9114912/

</影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>22</没用数>
</review>
<review>
<作者>和菜头</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-02-05 18:19:20</时间>
<影评>
        怎么评价周星驰的《长江七号》？就好像你有个国家特级红案厨师的朋友，烧鱼翅的手艺在中国找不出第二个人来。三年前他请你去他家吃了一次鱼翅宴，现在通知你说，他花了三年时间研制新菜，请你务必光临品尝。你欢欢喜喜的去了，他兴高采烈地宣布开席。然后，你看到一桌素斋，全是豆腐。


周星驰作为导演，有权拍任何他想拍摄的题材，也没有义务一定要提供给观众他们习惯性期待的东西。当年崔健站在台上，台下的观众有节奏地呼喊：一无所有！一无所有！老崔站在台上，回答说：我他妈的就不唱《一无所有》！那时候的老崔虽然让人恨得咬牙，但是有真艺术家的风骨。至少要比整台演唱会变成怀旧卡拉OK要好，罗大佑不就是那么做的么？周星驰的《长江七号》没有多少无厘头，而是一个童话色彩十足的温情片，这是他的选择，我没什么可以指责的。


在春节前上映《长江七号》，周星驰有巧思，也很讨巧。当年他的无厘头电影粉丝，现在大多为人父母了。春节和孩子一起去看电影，看完了出来买公仔玩具。电影票吃一道，玩具再吃一道。吃完爸爸，再吃孩子，周星驰的商业头脑让人钦佩。摆明了要从你的口袋里掏钱，但是你还掏得心甘情愿，没有多少话说。


网上对此很尴尬，一方面对没有无厘头的密集搞笑觉得失望，但是又不能破口大骂，因为导演是周星驰，中国喜剧片的劳模。另一方面，这个片子多多少少还算温情，可以比照《E.T》或者《妈妈再爱我一次》，适合带了小孩子去看。不过，如此简单的剧情实在是没有什么太多值得讨论的地方。所以，发言大多无力。要么回想一下当年，要么赞扬一下爱心，甚至是谈谈对社会下层的关怀。


我个人不喜欢《长江七号》，因为我没有儿子或者女儿，而我自己去看这种片子年龄又显得偏大了。这么多年里一直很欣赏周星驰，完全是因为无厘头的疯狂想象力。有这种想象力在，凭借极为简单的道具就能产生丰富的效果，并不需要多少电影特技。在我看来，无厘头电影里出现过多的电脑特技，那是想象力枯竭的表现。《国产007》里，那只古灵精怪的枪。《大话西游》里，闪一下就OK的月光宝盒。《大内密探008》里，那架人肉阿帕奇直升机。《回魂夜》里，那些会飞的帽子和雷达一样的花。这些东西让人觉得有趣，让人开怀。纵观周星驰拍摄的影片，在《少林足球》和《功夫》之前，运用特技最多的是《百变星君》，但是那片子并非是周星驰最好的影片。


从《少林足球》之后，周星驰的电影对特技的依赖越来越明显，壮观和瑰丽的视觉效果取代了想象力。那么多年里，我一直喜欢周星驰的电影，并非是因为那些无厘头的台词，而是每次他都站在小人物的视角讲故事，每次都在司空见惯的事情和物品上以狂野的想象力激发出特技所不能企及的效果。现在，貌似还在讲小人物的故事，但是想象力却消失了。《长江七号》里的公仔娃娃除了能取悦小朋友而外，对我这样的成年观众毫无任何意义。在这个时代里，找比较Cute的造型设计简直易如反掌，倒是设计出福娃这种惊骇世俗的绝顶丑八怪才需要超卓的能力。


春节如果没有什么事情，可以去电影院带着小朋友一起看《长江七号》。这里可以提醒你，其中的无厘头演出基本上都分摊给了小朋友。这完全可以理解，当无厘头成为老爸以后，老爸要有老爸的样子。所以，无厘头要从娃娃抓起。
      </影评>
<有用数>188</有用数>
<没用数>80</没用数>
</review>
<review>
<作者>莲井</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-02-04 00:41:23</时间>
<影评>
        看着我就觉得脊背发凉。假如没有盗版，有多少像周爸爸这样潦倒至极的人能看到这部电影？

电影对弱势群体的关心让人感动。像星爷这样事业有成平日过着精致生活的富人，能够拍出这种关心最底层民众疾苦的片子，让人想挑刺也不好意思挑。

但是这部片子讲的虽然是民工的故事，可它不是给民工看的。这是给小孩子看的，是给在消费主义大潮下日渐麻木的民众看的。

试问现实中，上贵族学校的民工子弟有多少？现实中，在严重工伤事故里死里逃生有几人？及时得到有效救治的有几人？顺利拿到相应赔偿的又有几人？！

现实不是电影，不会有善良可爱的外星超能力狗倾尽全力让惨死于事故的民工（往往是家庭的中流砥柱）复活，保护和支持弱势群体，是需要活生生的人一点一滴去付出努力和辛劳来完成的事业。谁有这样大的动机，来做这未必有直接而丰厚报酬的事？？

我越来越痛恨那种沾沾自喜的把“劳动力资源丰富而廉价”当做中国的优势来夸耀的论调！这一句轻松的话语后面，藏了多少民工的血泪！
      </影评>
<有用数>109</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Noel</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-01 01:39:19</时间>
<影评>
        今年算是把贺岁档的影片差不多悉数都看过一遍，于是在CJ7首映的第一天，全家一起去影院把它看过。对Elva来说，CJ7会令她想起生活居住了5年的宁波。影片一开头，就是一辆挂着浙B车牌的劳斯莱斯从银幕上款款滑过。影片里的万里学校、银泰百货、鄞州新区、庆安会馆，……，的痕迹，都会唤起熟悉的宁波记忆。


CJ7整部影片不长，也就80多分钟，带着孩子看恰恰好。尽管影片是周星驰继《功夫》后导、演的又一部呕心沥血之作，但说实话，我看完后感觉这完全是一部另类的星爷作品。尽管里面熟悉的星爷式的无厘头喜剧夸张桥段比比皆是，但影片的情节和着力表现的意蕴却又分明透着新意。这是部无论喜和悲都能感人流泪的一部佳作。


影片的前半段充满了喜剧的成分。小狄在校园里的情景是典型的周星驰逃学威龙版的风格。神经质的老师，跋扈的富家子弟，校园帮派。其中设计出的两个巨夸张的硕男硕女同学，足以表现星爷不羁的想像力。影片在开始不久，小狄和父亲蹲在街头看橱窗里的电视时，里面播放的一段电视台采访目击并拍摄下UFO的市民一段，举重若轻就足以令人笑到捧腹。在小狄获知CJ7是具有特异功能的外星狗狗后的梦境，随手从《黑客帝国》、《MI2》、《功夫》里拈出的模仿桥段，也十分的有趣。


当CJ7已经被观众熟知后，影片就开始了悲情戏的部分。小狄的爸爸在工地意外坠地殒命后，袁老师和小狄在拆迁房的一场戏也足以催人泪下。尽管影片的结局是大团圆式的，CJ7耗尽生命的能量帮助小狄爸爸死而复生，校园里的同学之间，甚至小狄爸爸和袁老师之间仿佛“忽如一夜春风来，千树万树梨花开”；CJ7也带着一大群外星狗狗迎着小狄扑过来。影片基本上可以作为一部标准的儿童影片，父母陪着孩子观看再合适不过了。


不过，CJ7让我最感怀的是影片里从无厘头喜剧的哈哈镜后面蕴涵的真实的生活底蕴。周星驰饰演的民工，甚至比赵本山更能抓住民工群体的生存本质要素。他因孩子在商场难舍昂贵的“长江一号”玩具狗而责打孩子的场面；他因孩子在零分试卷上修改分数欲责打又舍不得，一次次把手上的棍子最终换成一卷纸的场面；他因工头说自己孩子考试作弊而与工头对峙的场面，……。这些场面无不具有大陆观众熟悉而唏嘘的真实生活基础。外星生物不过是卑微的民工阶层的一个梦境，把CJ7从影片中拿去，几乎就是一部现实主义的父子亲情戏。所以，有影评反复强调这其实就是一部《爸爸，再爱我一次》。


 但我不会以“何不食肉糜”的口吻斥之为《爸爸，再爱我一次》。小狄的爸爸尽管只是一个没有念过书的卑微民工，但却拼命挣钱希望供孩子读贵族学校。从大陆观众的经验角度，民工供孩子读贵族学校几乎是天方夜谭。周星驰从一个香港人的角度，他可能怎么也无法想像大陆建筑工地的民工比影片里竭力表现的生存环境还要差上几十倍。香港的一个拾荒者或能咬牙供孩子上贵族学校；而在大陆绝无可能。大陆建筑工地的民工一年所得如能获得工钱，也仅能供一家人裹腹。即使在“和谐”喊得震天响的不久前，距离影片表现的城市宁波同在长三角的南京，就出现了建筑工地民工讨薪而被工头砍断手的惨剧。作为一部以喜剧为主导的影片，无法苛求周星驰更多；而他所演绎的“民工”，我相信不会有人会吹毛求疵其真实与否。他没有粉饰或回避，也没有歪曲和误导，他努力表现大陆建筑民工的真实状况——他甚至使用真正的建筑民工来担任影片里的“工友”角色，他没有做到的，只是香港艺人完全不明白与香港同属一个和谐国家的大陆城市民工的生存景况，比埃塞俄比亚或柬埔寨劳工相似处境而已。


所以，我认为《长江7号》很好很强大。


</影评>
<有用数>88</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>浪漫骑士</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-03-29 21:27:51</时间>
<影评>
             三年前我大学一毕业，就决心不再写这些不能当饭吃的东西了。看到网上对《长》一片骂声，忍不住又要插几句。电影解读的方法有许多，这里，主要谈一谈《长江7号》的技术性抽取与剥离解读法。

    《长江7号》是一部超现实主义的影片。其中，又窜插着后现代的无厘头。这是周的最大特色。

    说到周，就不得不考察周的个人发展史。小丫以前是个地倒的跑龙套的（可见其作品《喜剧之王》），后来成为一代喜剧之王。这期间，商业化当然功不可没。但也不可缺少周本人对喜剧精神的领悟和对小人物内心世界的真实体验。更为可贵的是，这种人生观\世界观，是动态的，随着外部环境和内心环境而不断变化的，同时，也通过了周的一部部作品反射出来。

    我们常说，看电影，也要看人。大师级的演员都是通过一部部电影来不断地刷新自己，而远远地把观众抛在身后。像李连杰、像周星驰。星爷从《少林足球》和《喜剧之王》开始转型，到《功夫》最终转型成功。也许大家还记得，在《功夫》中结尾的那个细节，是一反周以前电影以搞笑结局的收尾方式，而是大无畏地走向前方，对最终的暗算不屑一顾。这表明了周的演艺身涯，已经从明星走向了大师。这其实是人生的一种境界升华。

    从许多年前的《逃学威龙》中的星哥，到如今誉满影坛的星爷，这是怎样的一种成长。当电影角色与演员的真实历程交汇的一刹那，大师便产生了。这是一种绑定关系。

    《长江7号》中的人物形象，主要涉及有：外星人长江7号、老师、星爷和星爷家儿子小狄。

    我们知道，周一直至力于情景搞笑剧的创作，直到《大话》系列才为北大的一些学院派教授所认同。但无论如何转型与成长，也不至于拍童话片或科幻片吧。《长》肯定是要表达一种什么东西的。当现实世界有种种难言之隐时，超现实主义便产生了。

    以现实主义的回归手法来解读《长江7号》，让我们做如下的技术的抽取与剥离。首先，长江7号这个外星人肯定是不存在的。（我到场景现场宁波的银泰百货考察过了，确实滑长江7号这种生物，只有启路文具有卖那个玩具的）至此，我们可以把这个小东西抽取出来。一旦长江七号从影片中剥离，那么整部影片就像被抽了筋，变得干瘪。这时，我们恍然发现：原来，七仔是整个影片笑声的重要来源。

    不要停，继续剥离。

    在影片中，那位性感善良的老师，几乎勾起了所有观众的恋师情结。但是，试问，这样的老师，在现实生活中真的存在吗？答案是：不存在！即使存在，也不会像影片中那样对周星驰这样的地道的安徽农民工拉拉扯扯。OK，那么，我们也要把这个人物剥离出去。

另外，周星驰还遇到了一个工地老板，这个老板虽然态度像我高中的物理老师一样恶劣，但还是挺有感情的，即使算不是善良，也算的上是有良心的。从中国近几年年年发生的矿难和农民工讨薪事件中，我们可能看到这样和蔼可亲的老板的影子吗？不可能！绝对不可能！！OK，这个人物，同样剥离出去。还有关于小狄上贵族学校的事情，也是不可能的。也应试剥离出去。

    至此，我们把一部超现实主义影片还原成了一部现实主义的力作：电影《长江7号》，是一部关于某农民工在工地上打工，后来意外死掉的中国式悲剧。

    那么，通过这个“再平常不过的新闻事件”，一个中国式的悲剧，周星驰想说什么？为什么又要煞费苦心地加入“神奇的七江7号”、“善良的老师”和“有良心的老板”这些题外元素呢？因为，在中国，类似的“民工死亡”太司空见了，而现实又是那么残酷无情。

    大师毕竟是大师，他们有一套自己的表达方式。就像马尔克斯的小说、莫扎特的钢琴曲。他们遥遥在上，与世俗保持着距离。同为中国人，周星驰长年生活在港台，通过直铺直叙的电影语言来叙述一个内陆悲剧民工的故事，其效果可能还不如某小报的记者写一篇通讯。作为远离现场而又在场的艺术家，他唯有用一种近乎喜剧的极端方式来表达了对现实中国的认知。一如世界喜剧之王憨豆先生，给人们更来无心欢笑的同时，无人知晓他内心的孤独。

    关于《长江7号》这部转型升级之作，这又让我想起了当年王家卫的《2046》。与此同时，我还想起了看《卧虎藏龙》的经验。像《卧虎藏龙》和王家卫的《2046》，也只有凭个人的阅历经验来消化和理解那些刻骨铭心的旷世爱情。否则，就会遭遇电影不能承受之轻。

    当然，我绝对没有批评大家水平低的意思。因为，任何解读从来都存在和必要的。但是，当你没有读懂影片，就对着周星驰开骂的时候，那就是你的不对了。（不是吗？旺财？）特别是和菜头这样，在网上也算是有头有脸的人士了，他的文章我也爱读，但对于这部影片也扛起了反周大旗，真让我觉得自己是不是站错了队伍。

    《长江7号》看后，我有许多感触。我想起了几年前初到宁波打工的经历：压断手臂的四川人是我抱着他一路血肉模糊地奔到宁波六院；下应车站边的简陋的民工子弟小学，每天我都要经过，看着他们在拥挤的操场上升起陈旧的国旗；钢筋水泥的都市森林，扣工人加班费的老板……欲说还休，欲说还休。
      </影评>
<有用数>161</有用数>
<没用数>40</没用数>
</review>
<review>
<作者>新桥妖妖</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-04 07:05:48</时间>
<影评>

这是我第一次看到这么正经的星爷，斑驳的长白发，灰蒙蒙的一身尘土。戏里寒酸，戏外一样让人唏嘘，星爷终究是老了啊。
那是我第一次看到徐娇。小小巧巧的毛头小子模样，话说有很长一段时间我真以为是个男孩子呢，也太像了。戏里的周小狄眼神清澈，因为家庭清寒遭受到同学排挤讽刺，楚楚可怜的委屈里透出纯真的执拗。
那也是我第一次认识张雨绮，性感温柔的女神一个。她饰演的袁老师就是天使般的存在，没有阶层歧视，对学生一视同仁，永远像和风细雨一样温柔。
周家的贫寒是夸张了些，却也是随处可见的写实，一样的辛酸。父亲辛苦劳累一天，回到家面对儿子的异想天开时，再也关不住压抑的火苗，不耐烦的就是顿劈头盖脸的责骂。看到小狄委屈，好想给摸摸头，孩子啊，大人的世界也很无奈啊！
父亲给女儿灌输的道理是积极向上的:你要好好读书，将来做个有用的人！然而很遗憾，这部戏给观众传达的观念不能苟同。有多大能力做多大事，对于一穷二白的人来说，基本生活有保障，踏踏实实做人，才是最基本要保证的。
什么是最好的教育？不是读个幼儿园小学，拼拼几年就好，贵族不仅要长达数年的持续高质量教育，配备一等的教材、辅助资料，还要不时的配合学校支持名目繁多的活动费用。确定能供得起一二十年？一旦中断，之前的心血可不白费了。你看工地老板的孩子不也读的普通学校嘛。尽最大的、能尽到的能力就好。

</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>楚平</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-01-29 19:37:30</时间>
<影评>


《功夫》之后，一别3年，大银幕上再见周星驰，胡子拉碴，虽然还是那样得拉风，但确乎是老了许多。


以往周星驰电影中不可或缺的元素，特异功能、李小龙、星女郎……《长江七号》里头，一个都没有少。


先来说说特异功能。所谓特异功能，通常无须苦练，与生俱来，浑然天成。虽属典型的好逸恶劳心态，却是小孩子始终不渝的狂想。


少年时代，在清醒与睡眠的 交界，我无数次幻想自己生具异能，流着口水进入了梦乡。后来，我发现周星驰把类似的幻想一个一个地变成了现实。譬如，有一双神奇的手，只要把扑克牌放在手中，揉搓几下，就能换成自己想要的任何牌，这是《赌圣》；有一只天生神力的胳膊，一拳击出，无坚不摧，这是《新精武门》；有一只精准强悍的脚，他不是一个人在踢球，仿佛全世界的顶级前锋全都灵魂附脚，这是《少林足球》；有一副金刚不坏之身，是千载难遇的练武奇才，怎么打都打不死那种，这是《功夫》。


到了《长江七号》，周星驰变得很慷慨，甘心做一个平凡的农民工，把特异功能全部让给了一只狗。


这是一只非常非常非常Q的外星狗，它是天才演员，变脸比翻书还快，每一个表情都可爱之极，可爱到让你恨不能把它紧紧抱在胸前揉碎；它是超级维修工，不仅能够维修电风扇，还能够维修人体，令摔得稀里哗啦的死人神奇复活；值得一提的是，它拉屎的本领也委实了得，“突突突”的像是一柄扫射的AK47。


比这更慷慨的是，周星驰把剩余的全部风头，让给了一个女扮男装的小朋友。


徐娇扮演的周小狄，可爱程度仅逊于外星狗一筹。一颦一笑，无不惹人怜爱。影片中，她少不了要模仿一下周星驰偶像李小龙的招牌动作，还要说出那句极其经典的台词：“不要逼我！”又酷又辣！她哭的时候，我干涸的泪腺也被榨出了液体；她笑的时候，我的铁石心肠也变得暖洋洋。那些生了漂亮女儿的老爸，看了电影后，会不会也想给女儿剪个毛寸头，整成徐娇的中性造型？


至于最新版的星女郎张雨绮，面孔是张敏和黄圣依的综合版，身材是钟丽缇的爆炸版，演技是朱茵的盗版，除了赞美一下周星驰的审美观之外，其他就乏善可陈了。


从前一味跑龙套跑怕了，周星驰没命地做主角；后来主角实在做累了，周星驰这回做起了配角。他在《长江七号》里戏份不算很多，始终在重复这样一句台词：“做人要有骨气，不吹牛，不打架，不拿别人的东西，虽然穷，别人也会尊重你。”话是好话，须是在富了之后才够资格说的。


总之，是一部可爱的电影。 恶人都不是真正的恶人，好人都好得一塌糊涂，清清爽爽，简简单单，没有任何一点少儿不宜的成分。形容某一种电影老少咸宜的程度，说是“从9岁到99岁都爱看”。《长江七号》可以说是“从9个月到99岁都爱看”——就算是无知的小宝宝，看到那个很Q的外星狗，也会想要抱一下的吧。



 
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
