<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>尘与雪 Ashes and Snow</电影名>
<年份>2005</年份>
<评分>8.6</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2020401163.jpg</封面>
<导演>格利高里·考伯特</导演>
<演员>劳伦斯·菲什伯恩 / 让娜·莫罗 / Enrique Rocha / 渡边谦</演员>
<简介>《尘与雪》是一部美得足以令人窒息的纪录片，它是一部活动的摄影集，每一帧单独抽出来都可以成为令人驻足观赏并流连忘返的摄影精品。影片始动于1999年，加拿大籍摄影师格利高里·考伯特（Gregory Colbert）的作品受到许多收藏家的青睐。在此之后，他的足迹更延伸到埃塞俄比亚、纳米比亚、汤加等国家。在那里，人与大象、鲸鱼、花豹、老鹰、、山猫等野生动物毫不违和地出现在同一画面中。他们彼此依靠，和谐共存，言语在绝美的画面前失去了用途，每次呼吸都成就了灵魂对生命的膜拜。
                                    
                                　　羽变火，火变血，血变骨，骨变髓，髓变尘，尘变雪。生命周而复始，生生不息。这是一次对自然的无上赞颂。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>若菲</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2008-07-01 21:09:24</时间>
<影评>
        用一个小时的时间去体验一个陌生人心中的梦想世界，我觉得不算是浪费时间，因为他还算真诚。可是他的梦想抹杀了人性，深邃到无物。

看这部片子的时候，我时时刻刻都能感觉到那个镜头外的人，对啦，就是那个站在手拿大声公的翻译身边的外国人，他指着大象对象奴说，让它们躺下。他对孩子说，躺在水里，闭眼。他对所有人说，不许笑，不许有表情。

即使是最大智慧的神灵，也存在喜怒哀乐诸多相。可是在他的梦想里，所有的人都挂着一张空洞的脸。本应最无匠气的孩子，在近景中闭上了眼；本是最乐观随性的佛教徒，也成了泥塑木雕，我记忆中的和尚真的不是这样的。幸好，后半部分，舞蹈的女人有了灵气。可是怎么看怎么觉得那中间投射了作者私人的性幻想。看到鬣狗对女人的眼神了么？那是最鲜活的一刻，贪婪、食欲、胆怯、占有。

鬣狗是片中出现过的动物中不受人类控制的生物之一，另一个是鲸鱼。那不是一条被驯养的鲸鱼，幸好幸好。

他是摄影师，所以他习惯了摆拍。他的作品很美丽，但我追求的不在那里面，而在孩子们不需经过预演的微笑里。
      </影评>
<有用数>126</有用数>
<没用数>43</没用数>
</review>
<review>
<作者>17950</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-12-25 16:58:45</时间>
<影评>
        当我第一次看到Gregory Colbert的那些摄影作品的时候，除了惊叹便是怀疑。

当我完全的接受了《尘与雪》之后，那入骨的感动竟是浸泡于无尽的悲哀之中。

我悲哀于，我怀疑了美么？我怀疑了“真”。

我悲哀于，我终于感悟，然而却永无法得知，在某一个时空，我随我的祖先一起，丢失了哪些，最自然的本能和最纯洁的记忆。

这是莫大的痛苦。当你触及了你最深层的神经，隐约而飘忽的达到了一种状态，你面对着无限的美好，似曾拥有。但残酷的现实知觉，让你更加清晰的确定，你此后的人生，并不会与这种美好发生任何实质的交流。你甚至怯懦的不敢记起，那是否是你降生时最原初的追求？

你绝无法企及的美，你如何去相信他的真？

若你能确信他的真，你如何拒绝追寻这美？


Gregory Colbert的行为和他的作品，或者说他的行为本身就是一个作品，是一种超越，更是一种回归。他所展现的，是一些我们以为已经消失的，或本以为根本不存在的和谐。我们虽可以轻易的忘记，但再不可能否认。

在这一个缓和的流淌着似水深情的电影里，渴望得到平静，我却难以自持。我无法冷静的用任何带有技术审视的眼光去凝望那些情感。那些被视作梦想和奇迹的东西，这个男人却终日与之为伴。他走出了这样一条路，但我们谁有足够的勇气去追寻？谁有信心，可以从这些那些中抽离？


他仿佛在告诉我们，我们平常的追求，都只是似实而虚，不是真。我们在无限接近的同时，最终只是无限失去。

然这真，我要如何才能融入其中……

无限悲哀，无限悲哀。


所以他可以平和的说：一切将化为尘埃，尘埃又将汇成雪。

所以他可以平和的说：永远不要失去梦想。


是的，我不再奢求一片淡彩的寂静森林作为我最终的归宿，我只乞求，乞求能赐我死在那追寻的途中。怀抱着梦想，我们唯一不会失去的纯洁之物。


_____________________________________

很久没写肉麻文了……我靠。这片子真能给状态。

至少悲哀是一种很真实的情感。比如说我悲哀于我无法清楚的辨认，我上一秒钟的感动有多少会是我内心最深层永不磨灭的痕迹


</影评>
<有用数>107</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>Ellis</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-11 09:18:59</时间>
<影评>
        　　"Learn to dream with one eye open."　Gregory Colbert 


也许你读过很多摄影师的故事，也许你看过很多风光摄影作品，可像格雷戈里那样走遍世界，拍下了人、野生动物和大自然微妙关系的经典作品，其中充满着诗意和灵气的摄影师恐怕不多。看看他镜头捕捉到的瞬间——和大象嬉戏印度少女，雄鹰展翅下的缅甸僧侣，同猎豹深情相拥的祖孙二人……眼前这些影像纯净无暇，已存在于世上数千万年。自然摄影师格雷戈里·考伯尔成功地在人和野生动物之间寻找到久违了的爱和信赖，画面中我们找不到恐惧和危险。 

一部长度为1个小时的影片，叙述了一个男人突然从大城市的日常生活中消失了，没有人知道他去了哪里，一年以后他妻子开始收到他的来信，一共365封（“尘与雪”这个词就是在编号为364的信中提到的）。明年这些信将汇编成书出版，前面将附有一篇考伯特为展览写的专论。 

影片分成好几部份，有大象、鲸鱼、花豹、老鹰、和山猫等……影片拍摄极美，每个篇章，配上音乐，就像一首诗，人类与动物都没有说话，但是肢体的语言诉说了一切。看著影片，静静的欣赏动物和人类优雅的互动，脑袋中那些假设性的思考也就暂时拋开一边了。 


2005年4月7日，一个名为“尘与雪”的摄影展在威尼斯开幕了，同时影展的主题网站（
http://www.ashesandsnow.org
）也揭开了面纱。这个展览从一开始就引起人们极大的兴趣和关注，因为它有一些不同凡响之处。 

这个展览在内容和规模上都是空前的。它位于一个巨大空旷的大厅中,此处原来是文艺复兴时期的古代造船厂，如今归属“威尼斯双年展”组委会，每逢单数年就在这里展出世界各地现代派艺术家的作品。 

展览大厅13000平方米的面积全用来展示一个人的作品，这在历史上还是第一次。这据说是欧洲有史以来最大的个人作品展。 

展厅将近300米长，200幅1米宽3米长的巨幅照片挂在空中，就像一张张缩小的电影屏幕。展览场地中有两条小溪，其中投射着鲸鱼和海牛的影像，而天花板和巨大的墙壁上则投射的是猎鹰和秃鹫。 

照片的内容让人震惊：一个西藏男孩在给一头跪着的大象读书，大象好象被它听到的故事吸引住了；一个男人和一头抹香鲸一起跳舞；两个穿着僧袍的孩子站在大象的两边，靠着它巨大的身体，拢起耳朵倾听寂静的声音。 

这次展览中的所有照片都印制在一种特殊的土褐色的纸上，这种手工制作的纸是日本特产的。通过这种纸，照片可以反映出本身的美，并能使观众感到自己的思绪被带入了一个封闭的空间。所有的照片都没有标题。 

如果你是初次接触到这些作品，肯定会感到目瞪口呆，这种感受有点像一个孩子第一次看见下雪。这可是从未有过的视觉经验啊！也许你会怀疑这些照片的真实性，它们会不会是用电脑合成的呢？人和动物怎么可能以这么一种亲密、放松、友善的方式相处呢？ 

但它们确确实实都是真实画面的记录。这些照片让我们体味永恒和神圣，让我们反省所谓人类的优越性，提醒我们的身边还存在着一个不同的世界。 


关于影片前世： 

我们眼前的摄影展和摄影师是如何有今天的这一切的呢？让我们把时间倒回，探寻它的来龙去脉。 　 

1992年，格雷戈里开了一个小型摄影展，几位收藏家十分欣赏他的才华，要求订购更多，他于是拿起相机开始异域远征，十三年的行程把他带到了埃塞俄比亚，纳米比亚，汤加等很多国家。由于只有少数几位富有的私人收藏家有缘先睹为快，一般人对格雷戈里作品的了解十分有限，这更增添了他的传奇色彩。在这之前，格雷戈里从未公开拍卖过自己的作品，不过还是有很多人慕名而来，对超过6万美元的标价趋之若鹜。这些收入为他下一次远征拍摄提供了经济保证在拍摄过程中，格雷戈里时常被眼前的景物所震撼。比如我们看到了大象和孩子们在一起，你不用去担心大象会伤害孩子。“斯里兰卡每年有几百人为大象所杀，因为他们离大象的迁徙路线太近了。这种成人与大象的冲突已有近百年历史。而斯里兰卡只有一起儿童因大象而死的事件，那是他跑时掉进了井里，大象不伤害儿童, 他们之间没有冲突。”或许这是生物世界的潜规则，抑或许这是原本存在于自然的和谐。在他看来，大自然有着一种轮回般的诗意，正如他在远征过程中拍摄的纪录片中，由美国著名演员劳伦斯·菲什伯恩吟诵的诗句一般——羽变火，火变血，血变骨，骨变髓，髓变尘，尘变雪。 

有些人怀疑格雷戈里作品的真实性，可一旦了解了他不凡的经历之后，这种的想法就会立即烟消云散。“你不需要对大自然做任何美化，这世界已存在了几十亿年，而人类只是初来乍到。” 

在历程中，当然也有让格雷戈里最为难忘的故事。在太平洋，他和他的“良师益友”——55吨重的抹香鲸结伴遨游，完全脱离氧气瓶的束缚。当已存在5千万年的生命向他游来时，潜水已经不重要了，天地间惟有奇特的舞步存在。当鲸无意中要吞没他的时候，格雷戈里并没有恐惧，因为他知道为自己所热爱的事业丢了性命，其实是一种恩赐。 

格雷戈里的理想是把《尘与雪》带到全世界。纽约站的展出结束后，流动博物馆就会被拆卸，运送到洛山矶，之后还会巡回南美，欧洲和亚洲。而在他44岁这年，格雷戈里·考伯尔又将拿起相机，再次上路。“在作品的第一部分, 我想要和60种动物合作，于是我花了13年，拍了29种。我希望自己能长寿，在接下来的15年，把60种全都拍完。”《雪和灰》是对大自然最真切的礼赞，激发人们的希望，积极的。 

艺术的真谛是来源于对于生命的热爱，也许正是由于那种爱的存在，美才会永久地被保存下来。不管是装置艺术，玻璃制品，墙上涂鸦还是自然摄影，不同领域的艺术家们用他们独到的眼光和方式，延续着一场人间艺术的盛宴。 


关于作者： 

格雷戈利.考伯特（Gregory Colbert）是一位加拿大摄影家。他属于那种现在非常少见的艺术家，没有和任何画廊签约，过去十年里也没有开过一次作品展，不曾接受任何的采访。他就好象处在“地下”状态，不被人们注意，只有那么几个富有的收藏家在支持他，为他提供资助。 

他所关注的是人与动物之间那种神秘的联系。从1992年起，他已经作了27次长途旅行，到达了世界上的各个角落。他甚至还连着几个月租下远洋轮。总之，他的那些简洁的摄影作品拍起来是既费钱又费事。现在，42岁的考伯特终于将他这些年来的成果公开展出了。 

对他来说，这些作品不仅记录了他本人的观察，同时也揭示了一个永恒的王国，人类在其中与各种动物，比如大象、鲸鱼、海牛、猎鹰、朱鹭和仙鹤，共同生活，互相交流。“雪与灰”将一直展览到6月6日。 

和照片反映出来的气质不同，考伯特本人并不是一个梦想家。他有着运动员的体魄，长脸，灰眼睛，扎着马尾，表情严肃。他说，他作这些旅行是为了回应大象的召唤。他接受《纽约时报》采访时说：“因为小时候我长招风耳朵，所以常被人叫做大象。我妈担心我受精神创伤，就带我去医院做了耳朵整形手术。但是我总觉得我和大象有某种割不断的联系。” 

高中时，考伯特成绩平平。毕业后，他做各种小工，生活一度很灰暗。直到21岁时，他决心成为一个作家。他说：“我喜欢读书。在学校时，我所有时间都在图书馆。坏老师可以教会你如何自学。”他梦想有一天可以到南太平洋中的岛屿去冒险，不过那时他所能到达的最远的地方是巴黎。 

80年代的法国是外国艺术家的乐园，当时的社会党政府力图振兴法国文化，以抵制美国文化的入侵。考伯特一边尝试写作，一边加入了一个外国艺术家的团体，该团体的宗旨是将法国文化带回各个成员的母国。考伯特说：“我们的第22条军规是巴黎是过日子的好地方，我们30个人中只有2个回了国。” 

20多岁的时候，考伯特开始拍反映社会问题的记录片：一部关于强奸，一部关于濒临死亡的艺术家，还有一部关于爱滋病。最后一部影响最大，80年代中期时曾在美国发现频道和许多欧洲国家上放映过，得到广泛的好评。片中有2个男人接吻的镜头，该片的赞助商一家保险公司要求删除这个镜头，这令考伯特非常生气，从此发誓不再接受任何商业资助。 

拍完记录片后，他转向了美术。他曾向好几个加拿大基金会申请经费，但都遭到拒绝。好在1992年，他还是瑞士和日本举办了他的个人影展“时间之潮”。这使他得到几个富有的收藏家的注意，其中包括法国的投资银行总裁、香港的时装零售业巨头、苏格兰的豪华游艇制造商等。他们成为了他的资助人，在他10年的拍摄过程中，为他提供了几百万美元。 

考伯特用这些美元远游了27次，去过埃及、印度、斯里兰卡、缅甸、纳米比亚、南非、索马里、埃塞俄比亚，其中埃及和印度去过不止一次。他还花了30个月的时间，追踪在汤加、多米尼加和亚速尔群岛海域出没的鲸群。他让打击乐手和舞蹈家在大象面前表演，看他们一起在湖中跳舞。他还将大象带入缅甸的寺庙里拍照片。 


关于艰难拍摄： 

展览以大象开始，考伯特解释说：“印度教中大象是神兽，它们能辟邪和带来好运。”有几幅照片中，象群从森林中向小河疾奔，考伯特就站在齐腰深的河水中拍摄它们。他回忆说：“那群象有61只，河水流得很急，我想要是它们向我冲过来，我就由河水将我冲走。如果它们甩耳朵，那代表它们生气了。如果它们将长鼻子放进嘴里，那你的麻烦就大了。” 

不过除了那几张以外，其他照片里的大象看上去都很温顺，它们有时在水里，有时和跳舞或睡觉的孩子在一起，还有一张是和考伯特一起在水下游泳。你还可以发现其他一些感性的照片，比如一个黑人妇女在埃及的寺庙里跳舞，有一只老鹰在她身后飞舞。 

最让人动容的照片是，考伯特与座头鲸和抹香鲸一起游泳，而且还不带氧气瓶。这是由他的一个助手在水下拍摄的。这些照片看上去有点抽象，象剪贴画。但它们确实是真实的，一旁放映的慢镜头录象显示，考伯特就象一个舞蹈家，和着鲸群的节奏扭动弯曲。有一个画面特别漂亮，一头座头鲸先向考伯特这边潜水过来，然后猛得冲出水面，用它的巨尾在他身旁掀起浪花。 

考伯特经历过的最危险的时刻，大概是一头抹香鲸差点吃了他。那是五年前，在加勒比群岛外的海面上，考伯特说：“那家伙想咬住我的头。我有生以来第一次意识到，我是一顿不错的午餐。”当然，他最后还是平安脱险。一年后，又有一头缅甸象用象牙尖将他挑到湖里。考伯特事后才知道这头象已经杀了两个人了，他没有受伤纯属幸运。回忆这些往事的时候，考伯特毫不激动，他很清楚自己工作的危险性。 

自从考伯特开始做这个项目的第一天起，他就不知道应该在何种时间、何种地点、何种情况下结束。他把自己的日程比做一只鸟在空中飞，因为鸟是从来不按既定路线飞行的。十年来，他很少在一个地方停留超过三星期。 

“我们在海上花了两年跟踪鲸鱼，但仍没法估计还要花多少时间，”他解释说，“我的态度并不是放任自流，花多少时间都无所谓。但你必须知道，你是在和动物一起工作，如果你强调时间，企图让动物来适应你，那你将一无所获。” 


F, torrent
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>叮当</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2009-11-11 09:14:57</时间>
<影评>
        老实说真是不喜欢这个片子，我以为是一部摄影师的摄影的过程中自然拍摄的纪录片，没想到是部意识流的所谓“心灵纪录片”……

一开始就是两头大象和两个茫然的坐在独木舟上的人，看到被去掉牙尖的象牙，我就明白大概不是我想像的那样，这个片子里面大概都是被驯服的动物了。

然后是一个男人在水里翻腾转挪，不时摆出受难基督的十字姿势；当女人也加入时，我恍然大悟，不是kenzo水之香的长镜头摄影版么？据说此片是劳力士赞助，我建议kenzo也可以打打这个空白的广告位的主意。

最无聊的就是一个黑女人不停的在ms古典建筑的走廊摆pose，还有一只被驯化的鹰，飞也飞不高……

还有沙漠里面的猎豹和土人，且不说为什么猎豹在沙漠里，我怀疑土人是否有哪个非洲时间去驯化猎豹，虽然被驯化的猎豹也曾是国王打猎时的奢侈助手……

总而言之就是一个杂乱的梦。

当然如果换个模式，截成一桢一帧的画，对我来说可能都比这个好看。

我实在无法接受这是部纪录片，在我看来他缺少纪录片最核心的生命力。

如果强说反映心灵之类的观点，那么“走过必留下痕迹”，每部纪录片镜头后面都是每个导演和所摄之人物的心灵。

这个片子只有摆拍、摆拍，算是个支离破碎的梦境吧，也许反映了导演的心灵，但实在不合我的胃口。

btw，三号会所倒是个不错的地方。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>Soda兰</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2011-04-08 09:06:04</时间>
<影评>
                电影不是可以移动的摄影。哪怕把截图当成摄影作品我会很喜欢，它动起来了我还是会觉得烂，尤其是配上念经一样的旁白的时候。


        哪怕是摄影，也是各种摆拍刻意，我甚至怀疑动用了马戏团（不要被我发现这是真的），还口口声声说自己是纪录片，你说是实验电影可能我还会给个三星。


        明明是爱动物更爱象的，生生把我看无聊了。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>小猴子</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-15 16:38:49</时间>
<影评>
        不同于情节跌宕的故事片，纪录片《尘与雪》像是一幅随时间缓缓展开的画卷，向我们呈现了人与动物、人与自然和谐共生时纯净无暇、优雅唯美的风光，也犹如一场灵魂之雨，温柔地降泽在我们的心间，给我们的心灵带来一片宗教般的宁静恬淡。

   影片的气氛与影素完全融合，空间内容即空间形式，空间形式即空间内容。于是，观众便自觉放弃了自己的眼睛，选用那双显然“有色”的作者之眼，跟随着摄像师格雷戈里走进印度、走进缅甸、走进斯里兰卡，走近大象、走近雄鹰、走近花豹、走近鲸鱼、走近山猫•••走近一个宗教殿堂，走到神的脚边合十双手，虔心吟诵神的诗篇；走进一片心灵港湾，走到真善美的天地冥思微笑，真诚献上自己的灵魂。如果说这就是格雷戈里想去的地方，想带我们到达的彼岸，那么到底他是如何带领我们的步伐的呢？他如何运用视觉元素为我们呈现这方精神之地？尽管不愿割裂格雷戈里优美融洽的“诗篇”，但是为了能对上述问题做出回答，本文将沿着摄影总谱，抽离一个个要素，从色、摄影机状态、构图和光四个方面进行读解。

（一）	色

我们总说大千世界，五彩缤纷。但是格雷戈里带给我们的却是一方消色的天地。无论是弥漫在影片中泛黄的色调，还是回忆时（旁边不断地吟诵I remember）几近黑白灰的色彩，格雷戈里有意抽除了五光十色，有意剥离彩色的装饰，从色彩上把影片形象简化到最必要的限度，把五颜六色的繁杂世界看成一个寓丰富于单纯的世界，力求以新的内在精神力量赋予消色电影以活跃的生命张力。从技术上说：消色能拍摄出比肉眼所能看到的更细致清晰的影像，能记录在良好的光线条件下显得极其完美的物体，一张张好底片用褐色日本纸精心印制时，更能获得丰富的影调层次；从主题上说：泛黄色是漫漫沙漠和傍晚夜幕的颜色，空旷寂远，犹如浩渺的宇宙空间，泛黄色是片中陈旧书页的颜色，似乎记载了上古历史，时间遥远漫长，人在其中显得渺小，不由自主地对神秘的宇宙时空产生敬仰畏惧，深深虔服；泛黄色是檀香的颜色，我们的灵魂随之袅袅而上，轻盈舞动。从接受效果看：消色更能吸引观众对片中物象本质的关注，能沉淀观众的躁动的情感，给人清秀淡雅之感，也能营造一种非现实的时空意境，产生宗教气质，观众融入其中，便能为自己的心灵做一次洗礼。片中部分黑白灰的色调既提示观众进入了人物的回忆，又充满了隐喻，即自然自我原始本真的美丽。

（二）	摄影机状态

   摄影师出身的格雷戈里对固定镜头更为青睐也运用得更为圆熟。片中大量的使用固定镜头，既是格雷戈里充分利用自己对捕捉精彩的静止画面的娴熟与敏锐感，也有利于观众细致感悟片中影像，营造宁静幽密的氛围，每一瞬的时间都在这片天地里变成永恒，一如旁白所言“分成时，时成日，日成一生”，时间在此静止，心灵在此沉淀。

   作为“流动”的电影，片中也不乏深刻的运动镜头：

1在拍摄大象、庙宇时运用仰拍镜头：使其在透视关系上呈金字塔形，带有宗教般的高大、庄严、肃穆之感；同时仰拍时常以天空作为背景，一如我们无限仰望精神上空灵静谧的神殿，仰面呼吸，舒展灵魂。如右图喻示人被象神的征服，向神奉献自我。

2俯拍少女奔跑，我们看到少女抬起的脸庞，神情陶醉在对神的敬仰膜拜中，暗示了宗教信仰对人心的安抚慰藉，同时大俯拍代表了上帝视点，具有宿命感，暗示了向神之人将得到心灵的归属。

3在片中及片尾人鱼在水里游动时运用升镜头，肢体缓缓向上，灵魂也缓缓向上，寓意生命意识的升华。而片尾的升镜头将观众带离影片，虽是62分钟电影的结束，却是自我思考自我挖掘的开始。

4在拍摄船儿漂流，黑鹰舞动，小僧行走等场景时运用了不同的跟镜头，使我们跟随人物动物的动作不断融入到唯美的环境中，同时也保持了电影连贯流畅，以气相连的风格。

   不得不提的是，《尘与雪》大量运用了高速摄影获得极为缓慢的慢镜头，格雷戈里有意让观众在呼吸吐纳绵长连贯犹如太极般自由运转的影像中得到心灵松弛，似乎连意识也取消了，当然也更能展现表演者动作的细部，犹如生命，犹如时间，这一切缓慢的流体，静静地流过观众的心灵，每一滴都得以渗透到灵魂、充分润泽你的心。

（三）	构图

   我们无法怀疑格雷戈里对构图与生俱来的敏感，《尘与雪》就是最好的证明。片中的影像元素如此和谐平衡，明明是导演独具匠心，却又不露雕琢的痕迹，看似天成。

   总的来说，格雷戈里是以封闭式观念构图的，精心筛选画内各元素，使之建立相互间的各种关系，在加强画面悦目感的同时，求得象征和隐喻的效果。从构图的分类来说，片中虽有小船推移、女子舞蹈、僧人行进等展示纵向空间的场面，但是仍以简洁的横向构图为主，因此场面调度中人物和动物的出场与下场几乎全是左右、上下的入画、出画。在横向构图时，格雷戈里运用了几种技巧：

   1三角形构图，给观众的心灵带来稳定感，暗示宗教给人的平静。

   2均衡或对称构图（常也在寺庙景观中运用，并有形态渺小的人位于中心）既是一种平衡，又显示了宗教的肃穆。唤起人对信仰的敬慕。

3利用线条（云朵）引导视线，配合高光背景，从画面上来说加强了纵深感；从主题上说：似乎远方有一片神圣纯净之地，而大僧的视线也一直指向前方，导演引导观众随船不断接近圣地。

4大量的水平线横贯画面，加强空间的辽阔旷远，当人们习惯了拥挤紧凑的城市，格雷戈里用这样的画面镜头带给人们心灵的开广空灵。

5斜线构图，一方面加强画面漫长感，犹如时空绵延，精神世界亘远；另一方面，斜线象征信仰既不易接近，又非遥不可及，人们带着敬畏总在不断追寻彼岸的过程中。

6框架构图，以象的局部肢体做前景框架，全身人物安排于中景或后景，既是画面形式美感的重要因素，也从中体现这些非常见动物的高大和人的渺小，而它们如此和谐地相处，则体现了人与天地的和谐，生命原始的圆融。

7片中有很多把主体至于中间位置，四周留出大量空白的构图。我想起了国画中寄白当黑的画法，当人物像水滴一样融入深海，舞蹈其间；当人物在天空下凝视心灵的天空，我们或许可以说是人在浩渺时空中的渺小，或许也可以说是灵魂的张力充满了周身，我们被神守护了。

尤其值得一提的是特写镜头的应用。巴拉兹讲：“我们对生活面貌认识模糊不清，这主要是因为我们的感觉迟钝、眼力短浅和观察不深。我们只是滑行在生活的表层，特写扩大并且加深了我们对生活的观察。”如果不是特写，我们也许永远不会发现大象的眼睛是那样纯净，自然是如此丰富。


（四）	光

  《尘与雪》旨在带领观众超脱俗世，进入一个平静祥和的宗教世界。那么，导演为了营造与现实时空不同的彼岸世界，除了拍摄日常生活并不常见的大象、鲸鱼、仙鹤、猎鹰、山猫、花豹，也将通过光效构筑一个充满“神性”光彩的奇幻世界。

   1当人与抹香鲸在水中共舞时，导演在水面上部投以高色温的灯光，似乎有一束来自天堂的光芒浮于水面之上，人即使是在幽深的海里也能感受到天堂之光，喻示神的召唤无处不在。

   2当猎鹰与女子在庙殿里舞蹈时，导演投之以侧面光，于是得到了光亮与廊柱的阴影间错的效果，在后景投之以高色温的人工光，都加强了画面的纵深感、节奏感，相同表现技法还在仰拍寺庙阶梯时得以运用，喻指精神世界深邃神秘，精神的宁静虽然与现实的我们有漫漫距离，但是一步一阶，一步一光明，我们可以不断向之贴近。

   3拍摄人物时片中运用了与水平大致呈45度的前向顶光。用柔光补助，配合人物仰面动作，从视觉上看：人物面部影调细腻柔和、暗部与亮部过渡自然，从主题上看：喻示没有全然超脱，心中仍有暗影，但是人们有追求光明和谐的本心，在仰望神明时能灵魂将被温柔点亮。

   4用直射光为后向底光，构造空气透视的效果，光线具有层次性，光束营造了纯净透明的感觉，而人物张开双臂，犹如耶稣，在光束中充满神性。

   5以影作为表现优美形态的重要因素，如右图利用斜射光产生三个颀长的黑影，打破了画面的单调，弥补了水面空间，使画面平衡，充满韵味。随着她们迎神奔跑，黑影将会出境，身后是高光打亮的水面，喻示她们将驱逐心中的黑影，获得光明纯净。

    虽然格雷戈里说：“你不需要对大自然做任何美化，这世界已存在了几十亿年，而人类只是初来乍到。”但在用影像呈现这种美好，把更多观众带入这方宗教天地时他无疑从色、摄影机状态、构图、光等摄影元素进行了自己的思考与安排。

 

   不但是画面，这部作品的音乐和旁边也是值得称道的。唯美的音乐、诗一般富有哲理的解说无不带给我们思想上的涤荡。也许有人否认这种主观性、作者性太强的解说，认为它抹杀了记录的真实。但是就纪录片的真实而言，纪录片文本真实是一种见证的真实，是技巧的、文化的、心理的。从话语层面看，纪录片不可能到达纯粹的“真实界”，它只能培育一种“真实性的效果”，是一种艺术真实。

   当对时间、生命等概念进行解说时，当画面中的僧侣低头冥思、山鹰飞翔、大象戏水时，我们可以认为，媒介的介入使这些事件脱离日常性，而具有“节日性”，使其在生活流中的意义得到了增值，但从另一个角度看，它正带领我们穿越现实的表面，直抵自然心灵的本质。

   在我看来，自然纪录片不是为了猎奇，更不是为了单纯感官刺激，它需要人文精神的维度，体现对世界发出内心的真诚关怀。在《尘与雪》里，作者用丰富的想象力和敏锐的感觉，将关怀投放到一个与人类息息相关又不曾被污染的世界，在自然中发现了宗教般的宁静和美好。我们随着纪录片，得以暂时脱离烦扰，如文本运镜一样，徐徐进行着一场对自然精神的回溯，美哉！ 

（homework）
      </影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>万</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-24 01:56:14</时间>
<影评>
        此刻，若你到我面前 

分成时 

时成日 

而你的一日，成一生 



致象之公主： 

我是在整整一年之前离去 

那一天，我收到了一封信 

它把我唤回到 

我生命里开始有象的地方 

请原谅我 

这一年来让我们之间只有沉默 

这封信打破沉默 

它将是第一封 

我给你的三百六十五封信的第一封 

一封信，为一个沉默的日子 

在这些信里 

我将最是我自己 

它们是我的地图 

描绘飞鸟的徙途 

它们是我所知道的 

通往“真”的全部 


你将会记住每样东西 

所有的，都一如从前 

在时间的源头 

天空满是飞翔的大象 

每个夜晚 

它们都休憩在 

天空中相同的地方 

做梦，一只眼睛 

却睁开着 

当你凝视夜幕上的群星 

你正望进，那些不眨的眼睛 

它们是象的 

是那些开一目而眠的象的 

是那些如此以守护我们的 

大象的 


自我的屋子被焚尽 

我把月亮，看得更清 

我看见了我内心 

所有坍塌的伊甸园 

那些伊甸园 

曾就握在我手里，终却失去 


我看见那些我没有信守的承诺 

我没有抚慰的痛苦 

我没有弥补的伤疡 

我没有放任的泪水 


我看见那些我没有哀悼的死亡 

我没有回应的祈祷 

我没有打开的门 

我没有关闭的门 

还有，我离弃的爱人 

和没有实现的梦想 


我看见了全部那些我没有接受的呈请 

我看见了全部那些我希望收到 

却始终未来的信 

我看见了全部那些本可以的 

却再也没有实现的 


举起鼻子的象 

是发往群星的信 

跃出水面的鲸 

是寄自海底的信 

而这些图景 

是写给我梦想的信 

这些信 

是我，给你的信 


我的心仿如一座老屋 

窗户已多年没有开启 


可现在我听见窗户打开了 

我记起 

鹤群在喜玛拉雅的消雪上漂游 

在海牛的尾鳍上休憩 

我记起 

有须海豹的歌唱 

斑马的啸嘶 

沙砾的喀哒声 

狞獾的耳朵 

象的倾摇 

鲸的翔跃 

和羚羊的剪影 


我记起猫鼬脚趾上的卷毛 

恒河的流淌 

尼罗河上的船航 

(？？)上升的脚步 


我记起在哈特茜普苏德女王神殿回廊上的徘徊 

和很多女人的脸 

无际的大海和绵延千里的河流 

我记起父亲变成孩子... 

还有那些味道... 

我记起... 

桃子发出的铃响... 

我记起，所有 

可我却不记得 

我曾经，离去过 


记住你的梦想 


记住你的梦想 


记住你的梦想 


记住 



我注视那些草原象越久 

倾听那些草原象越久 

我就变得越可汇纳 

它们提醒我 

我是谁 

愿这些守护者听到我的祈望 

我想要和大自然里所有的管弦乐家合作 

我要通过大象的眼睛去看 

我想加入这无须舞步的舞蹈 

我想要成为 

这个舞蹈 



我不能告诉你 

你是在更接近，还是在更远离 

我渴望那看着你脸的时候 

所获得的宁静 

也许现在，若你的脸能重新浮现 

我会更容易地复得 

那张我以为已经失去了的 

我自己的脸 


羽成焰 

焰成血 

血成骨 

骨成髓 

髓成灰 

灰成雪 


羽成焰 

焰成血 

血成骨 

骨成髓 

髓成灰 

灰成雪 


羽成焰 

焰成血 

血成骨 

骨成髓 

髓成灰 

灰成雪 



羽成焰 

焰成血 

血成骨 

骨成髓 

髓成灰 

灰成雪 


羽成焰 

焰成血 

血成骨 

骨成髓 

髓成灰 

灰成雪 


羽成焰 

焰成血 

血成骨 

骨成髓 

髓成灰 

灰成雪 


鲸不歌唱是因为它们有一个答案； 

它们歌唱是因为他们有一首歌。 

重要的，不是记载在纸上的； 

重要的，是书写在心里的。 

所以，烧了这些信吧 

把它们的灰撒到雪上 

在河边 

当春天来临，冰雪消融 

河水漫溢 

攀上河岸 

这时再用闭上的眼睛 

重读我的信 

让那些话语和图景 

如浪花般洗刷你的身体 

当你的双手罩着你的耳朵 

再重读我的信 

倾听伊甸园的歌声... 

一页，接着一页，再接着一页 

沿鸟的徙途 

飞翔 


飞翔 


飞翔 


飞翔... 
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>专程路过</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-02-17 21:11:55</时间>
<影评>
        1

00:00:05,000 --> 00:00:10,750

Ashes and Snow

[SUBS por Gonzzza]

尘与雪

译者:solomoon


2

00:00:42,000 --> 00:00:44,500

If you come to me at this moment

如果此刻你进入我的世界


3

00:00:45,000 --> 00:00:48,450

Your minutes will become hours

你的每一分钟将会凝聚成时


4

00:00:48,500 --> 00:00:53,500

Your hours will become days

时累积成天


5

00:00:53,700 --> 00:00:59,500

And your days will become a lifetime

而天将会堆积成一生


6

00:11:08,000 --> 00:11:12,500

To the Princess of the Elephants

谨献给至高无上的象神


7

00:11:14,000 --> 00:11:18,500

I dissapeared exactly one year ago

一年前我消失了


8

00:11:18,750 --> 00:11:22,500

On that day, I received a letter

那天，我收到了封信


9

00:11:23,000 --> 00:11:29,500

It called me back to the place

where my life with the Elephants began

它召唤我回到和象神初遇的地方


10

00:11:30,100 --> 00:11:36,000

Please forgive me for the silence between us

has been unbroken for one year

请原谅我一年来保持沉默


11

00:11:36,400 --> 00:11:39,000

This letter breaks that silence

这封信打破了这段沉默


12

00:11:40,000 --> 00:11:46,500

It marks the first of my

three hundred and sixty five letters to you

它将是我给你的365封信中的第一封


13

00:11:47,000 --> 00:11:51,500

One for each day of silence

沉默的每一天都将会有一封信


14

00:11:54,000 --> 00:12:02,500

I will never be more myself,

than in these letters

这些信记录了真实的自我


15

00:12:03,000 --> 00:12:09,500

They are my maps of the bird path

它们是我经历的回眸


16

00:12:10,000 --> 00:12:15,500

And they are all that I know

To be true

也是我的信仰


17

00:15:10,000 --> 00:15:18,650

You will remember everything

All will be as before

你将会回忆起所有

一切都像从前一样


18

00:15:21,000 --> 00:15:28,500

In the begining of time,

the skies were filled with flying elephants

混沌初开的时候

天空中游弋着飞翔的大象


19

00:15:29,000 --> 00:15:35,650

Every night they lay down

in the same place in the sky

每天晚上它们沉睡

在同一片天空的同一个地点


20

00:15:36,000 --> 00:15:40,500

And dreamt with one eye open

朦胧中半睁着一只眼睛


21

00:15:41,000 --> 00:15:44,700

When you gaze up at the stars at night

当你仰望星空


22

00:15:45,000 --> 00:15:54,750

You are looking into the unblinking eyes

of elephants, who sleep with one eye open

你看见的是大象熟睡中睁开的那只眼睛


23

00:15:55,000 --> 00:16:00,500

To best keep watch over us

注视着我们


24

00:19:59,000 --> 00:20:08,500

Ever since my house burnt down

I see the moon more clearly

当房间烧成了废墟

我看见了更皎洁的月光


25

00:20:13,000 --> 00:20:19,750

I gazed upon all the Edens that have fallen in me

我看见了所有赐予我的幸福


26

00:20:20,000 --> 00:20:25,750

I saw Edens that I had held in my hands,

but let go

所有转瞬即逝的欢乐


27

00:20:26,000 --> 00:20:29,750

I saw promises I did not keep

我看见了我违背的誓言


28

00:20:30,000 --> 00:20:32,500

Pains I did not sooth

不曾释怀的痛楚


29

00:20:32,750 --> 00:20:34,700

Wounds I did not heal

未能痊愈的伤痛


30

00:20:35,000 --> 00:20:37,750

Tears I did not shed

压抑住的泪水


31

00:20:39,000 --> 00:20:42,450

I saw deaths I did not mourn

我看见了我不曾哀悼的死亡


32

00:20:42,500 --> 00:20:45,500

Prayers I did not answer

没有回应的祈祷


33

00:20:46,000 --> 00:20:50,500

Doors I did not open

Doors I did not close

未曾开启的门

和始终开放的门


34

00:20:51,000 --> 00:20:55,500

Lovers I left behind

我看见了被我遗弃的爱人


35

00:20:56,000 --> 00:21:00,450

And dreams I did not live

未能实践的梦想


36

00:21:01,000 --> 00:21:09,750

I saw all that was offered to me,

that I could not accept

我看见了所有给予我却不能接受的一切


37

00:21:11,000 --> 00:21:16,500

I saw the letters I wished for,

but never received

我看见了我期盼的却未能收到的来信


38

00:21:17,000 --> 00:21:23,500

I saw all that could have been,

but never will be

我看见了所有应该发生但从未发生的一切


39

00:24:07,000 --> 00:24:13,500

An elephant with his trunk raised

is a letter to the stars

抬起长鼻的大象是在向星空递信


40

00:24:15,000 --> 00:24:20,500

A breaching whale is a letter

from the bottom of the sea

跃然水面的鲸鱼是海底深处的来信


41

00:24:21,000 --> 00:24:26,500

These images are a letter to my dreams

这些都是通往我梦境的来信


42

00:24:27,000 --> 00:24:32,500

These letters are my letters to you

这些也是我寄给你的信


43

00:28:21,000 --> 00:28:28,500

My heart is like an old house,

who's windows have not been opened for years

我的心灵像尘封多年的旧居


44

00:28:29,000 --> 00:28:39,550

But now I hear the windows opening

I remember the cranes floating above

the melting snows of the Himalayas

但是现在我听见了窗棱打开的声音

我想起了苍鹰在天顶上盘旋

喜马拉雅山上积雪消融


45

00:28:39,551 --> 00:28:43,500

Sleeping on tails of manatees

海牛身上的酣睡


46

00:28:44,000 --> 00:28:47,800

The songs of the bearded seals

海豹的歌声


47

00:28:48,000 --> 00:28:50,900

The bark of the zeebra

鬣狗的低吼


48

00:28:55,000 --> 00:28:57,800

The clicks of the sand

沙尘的撞击


49

00:28:58,000 --> 00:29:01,500

The ears of the caracals

野猫的耳朵


50

00:29:02,000 --> 00:29:04,450

The sway of the elephants

大象的蹒跚


51

00:29:04,451 --> 00:29:07,500

The breaching of whales

鲸鱼的跳跃


52

00:29:07,501 --> 00:29:11,800

And the silhouette of the eland

和羚羊的身影


53

00:29:12,000 --> 00:29:17,900

I remember the curl of the meerkat's toes

我想起了鼬鼠卷曲的脚趾


54

00:29:18,000 --> 00:29:21,850

Floating on the Ganges

恒河上的漂流


55

00:29:22,000 --> 00:29:25,800

Sailing on the Nile

尼罗河上的扬帆


56

00:29:26,000 --> 00:29:32,800

Ascending the steps of ****** *****


57

00:29:33,000 --> 00:29:42,800

I remember wandering through the corridors

of Hatshepsut and the faces of many women

我想起了埃及王后穿过的走廊和许多女人的面庞


58

00:29:43,000 --> 00:29:49,500

Endless seas and thousands of miles of rivers

无边无尽的海洋和成千上万的河流


59

00:29:50,000 --> 00:30:10,800

...I remember father to children...

...And the taste...I remember...

...and the pealing of the peach...

我想起了父辈、后代

桃树开花的声音


60

00:30:12,000 --> 00:30:15,500

I remember everything

我想起了一切


61

00:30:17,000 --> 00:30:24,000

But I do not remember ever having left

但是我却不曾想起我失去的一切


62

00:31:06,000 --> 00:31:08,500

remember your dreams

回忆你的梦


63

00:31:10,000 --> 00:31:13,200

remember your dreams

回忆你的梦


64

00:31:16,000 --> 00:31:19,500

remember your dreams

回忆你的梦


65

00:31:21,000 --> 00:31:24,500

remember

回忆


66

00:32:01,000 --> 00:32:09,450

The longer I watch the Savanna elephants,

the more I listen, the more that i open,

当我久久凝望着丛林中的大象

我听见了更丰富的声音

开启了更多的心灵


67

00:32:09,451 --> 00:32:12,450

they remind me of who I am

它们让我了解自身


68

00:32:12,500 --> 00:32:19,500

May the guardian elephants hear my wish

to collaborate with all the musicians of nature's orchestra

愿象神听见我的祈愿

和大自然的音乐融为一体


69

00:32:19,501 --> 00:32:29,000

I want to see through the eyes of the elephant

I want to join the dance that has no steps

我愿透过大象的眼神看万物

我愿加入这场没有舞步的舞蹈


70

00:32:30,000 --> 00:32:33,500

I want to become the dance

我愿化身为这场舞蹈


71

00:35:49,000 --> 00:35:55,500

I can't tell if you are getting closer or farther away

我不能告诉你是近还是远


72

00:35:57,000 --> 00:36:02,500

I long for the serenity I found

when I looked upon your face

当我看见你的面容时

我愿意看见安详的眼神


73

00:36:03,000 --> 00:36:08,500

Perhaps if your face could be returned to me now,

也许现在你就可以面对我


74

00:36:09,000 --> 00:36:14,000

I would find it easier to recover

the face I seemed to have lost

我将会找到我遗忘多年的面孔


75

00:36:16,000 --> 00:36:17,500

My own

我自己


76

00:43:22,000 --> 00:43:26,700

Feather to fire

fire to blood

羽毛化成了火焰

火焰变成了鲜血


77

00:43:26,750 --> 00:43:28,500

blood to bone

bone to marrow

献血注入了骨头

骨头中流淌着骨髓


78

00:43:28,550 --> 00:43:32,600

marrow to ashes

ashes to snow

骨髓化成了灰

灰归于雪


79

00:43:33,000 --> 00:43:36,500

feather to fire

fire to blood

羽毛化成了火焰

火焰变成了鲜血


80

00:43:36,520 --> 00:43:38,800

blood to bone

bone to marrow

献血注入了骨头

骨头中流淌着骨髓


81

00:43:39,000 --> 00:43:41,500

marrow to ashes

ashes to snow

骨髓化成了灰

灰归于雪


82

00:43:43,000 --> 00:43:46,500

feather to fire

fire to blood

羽毛化成了火焰

火焰变成了鲜血


83

00:43:47,000 --> 00:43:50,500

blood to bone

bone to marrow

献血注入了骨头

骨头中流淌着骨髓


84

00:43:51,000 --> 00:43:55,000

marrow to ashes

ashes to snow

骨髓化成了灰

灰归于雪


85

00:44:08,000 --> 00:44:12,500

feather to fire

fire to blood

blood to bone

羽毛化成了火焰

火焰变成了鲜血

献血注入了骨头


86

00:44:12,505 --> 00:44:16,500

bone to marrow

marrow to ashes

ashes to snow

骨头中流淌着骨髓

骨髓化成了灰

灰归于雪


87

00:44:24,000 --> 00:44:28,500

feather to fire

fire to blood

blood to bone

羽毛化成了火焰

火焰变成了鲜血

献血注入了骨头


88

00:44:28,550 --> 00:44:31,500

bone to marrow

marrow to ashes

ashes to snow

骨头中流淌着骨髓

骨髓化成了灰

灰归于雪


89

00:44:34,000 --> 00:44:37,800

feather to fire

fire to blood

羽毛化成了火焰

火焰变成了鲜血


90

00:44:38,000 --> 00:44:41,500

blood to bone

bone to marrow

献血注入了骨头

骨头中流淌着骨髓


91

00:44:42,000 --> 00:44:45,500

marrow to ashes

ashes to snow

骨髓化成了灰

灰归于雪


92

00:51:34,000 --> 00:51:40,000

The whales do not sing because they have an answer.

鲸鱼有了答案后不再歌唱


93

00:51:41,000 --> 00:51:45,500

They sing because they have a song.

他们歌唱是因为有了歌


94

01:00:53,000 --> 01:00:56,000

What matters, is not

what is written on the page,

重要的不是纸上的文字


95

01:00:57,000 --> 01:01:04,000

what matters, is

what is written in the heart.

而是刻在心灵上的镌刻


96

01:01:09,000 --> 01:01:12,500

So burn the letters

And lay their ashes on the snow

烧掉这些信吧

将灰烬撒在雪中


97

01:01:12,550 --> 01:01:18,000

At the river's edge

When spring comes and the snow melts

在河岸上

当春天来临，冰雪消融


98

01:01:18,100 --> 01:01:23,500

And the river rizes

Return to the banks of the river

河水满溢

回到岸边


99

01:01:23,501 --> 01:01:26,500

And reread my letters with your eyes closed

闭上你的眼睛

重读我的来信


100

01:01:27,000 --> 01:01:34,000

Let the words and the images

wash over your body like waves

让语言和美景像海浪般抚慰你的身体


101

01:01:34,005 --> 01:01:40,000

Reread the letters,

with your hand cupped over your ear

重读我的来信

用双手蒙住你的耳朵


102

01:01:41,000 --> 01:01:44,500

Listen to the songs of Eden

静听天堂的歌声


103

01:01:45,000 --> 01:01:49,500

Page, after page, after page

一页，一页，又一页


104

01:01:50,000 --> 01:01:54,500

Fly the bird path

像鸟儿一样翱翔


105

01:01:56,000 --> 01:01:58,000

Fly

飞翔


106

01:01:59,000 --> 01:02:00,500

Fly

飞翔


107

01:02:02,200 --> 01:02:04,000

Fly

飞翔
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>海洋小饼干🍪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-13 15:25:46</时间>
<影评>
        [ 清澈的眼睛能看见心灵，闭上的眼睛却仿佛接近了灵魂 ]


《Ashes and Snow》 


Ever since my house burnt down 

I see the moon more clearly 

I gazed upon all the Edens that have fallen in me 

I saw Edens that I had held in my hands, 

but let go 

I saw promises I did not keep 

Pains I did not sooth 

Wounds I did not heal 

Tears I did not shed 

I saw deaths I did not mourn 

Prayers I did not answer 

Doors I did not open 

Doors I did not close 

Lovers I left behind




前几天偶然在电驴上下了这个影片。 

这个纯粹的影片给我无法用言语来表诉的震撼。 

是谁说，一个好的影片必须有故事做依托？ 

我觉得有时候纯粹的画面更我们更高层次的感受。 

Gregory Colbert用画面和音乐把影片带到了文学故事叙述无法到达的高度。 

每一格都是完美的画面。 


摄影师出身Gregory Colbert。对画面的控制有一种独特的魅力。 

让美一个动与静都结合如此美妙。 

我在《Ashes and Snow》里看见了一个我所膜拜的自然与人的完美世界。 

我们的脚踏在坚实的泥土上。动物就在我们身边。我们和它们喝着一样的河水。看着一样的天。 



我不喜欢听神甫的劝告和说教，我宁愿我是一个神秘的自然主义！ 

如果你把我称为异教徒，我也丝毫不介意。 




看完影片我轻轻的闭上眼。 

我又看见了个一直藏匿在我心底的梦。 

也许那是很多年以后。 

我继续卑微的生活在这个世界的角落里，也许那时候我依然是一个人，但我从未孤独。 

不，其实我只为聆听那神秘无尽的自然之声而活。 


也许更久以后，我会变成尘土一部分。 

我想起一句话： 

从此回归大荒，自由无往 


文/继木
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>todieortofly</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-01 16:02:52</时间>
<影评>
        所以苟延于世，生是现状，不可避免；死是必然，唯一选择。

灰色近乎本质，静止方能勘破。

大象展翅飞翔，人类摇尾遨游。

喧哗恍如隔世，语言不过虚妄。

自得其乐，自得其哀，自得其善，自得其恶。

私心之欲，即是世界。

闭目塞听，静观心灵。

痛苦也如快乐般幸福自满，只需细品。

交流之际，隔阂滋生。

暂忘于怀，再晤言欢。

错误比正确早达真理。

表面其实深入骨髓。

所见所闻，置之于怀。

所思所感，得之即弃。



</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
