<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>偶然</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>7.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p933061401.jpg</封面>
<导演>楚原</导演>
<演员>张国荣 / 叶童 / 梅艳芳 / 王祖贤</演员>
<简介>路易（张国荣 饰）是一名大红大紫的歌星，一次偶然中，他结识了舞蹈演员安妮塔（梅艳芳 饰），两人一见倾心犹如干柴烈火，结成了一段浪漫又刺激的露水情缘。路易发现了安妮塔杰出的歌唱天赋，便顺水推舟将她捧上了乐坛。之后，一个名叫茱莉亚（王祖贤 饰）的女人走进了路易的生活，漂亮的茱莉亚很快就虏获了路易的真心，但很快路易便发现，茱莉亚的身后掩藏了一个惊人的秘密。
                                    
                                　　感情上受到了伤害，路易离开了茱莉亚流落异国，在那里，他遇见了越南女孩软玉诗（叶童 饰），玉诗的温柔和善良温暖了路易的心灵。在感情上屡受挫折的路易这一次是否能够把握难能可贵的真爱呢？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>惘然</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-04-04 17:43:59</时间>
<影评>
        当大家都在看《缘份》时，我却把张国荣、梅艳芳的另一部电影翻出来又看了一遍

1984年《缘份》之后，1986年，张国荣、梅艳芳又合作了一部电影，就是《偶然》。

不知道为什么，张、梅两个人关系这么好，但每每在电影中都是她爱他，却又爱而不得。《缘份》是这样，《偶然》也是，甚至之后的《胭脂扣》，她死后化成鬼也要来人间寻他，说好的殉情，而他却独自苟活于世……


《偶然》中，张国荣演一个富家公子Louie，一出场已经是天王巨星。梅艳芳演一个有着明星梦的女孩Anita（和《缘份》一样，梅艳芳再次用了自己真实的英文名），但却只能给张国荣的角色伴舞。两个人“偶然”发生了一夜情……

但Louie喜欢的女孩，却是无意中邂逅的王祖贤扮演的Julia。Louie觉得这个女孩穿得美美的，开车却很猛，成功引起他的注意。可谁能想，Julia却是Louie爸爸的小女朋友……（这次我再看时，脑海中不由浮现出了谢贤、谢霆锋父子……抱歉抱歉，我不是故意的。）

受到打击的Louie远走欧洲，在巴黎将自己的钱财挥霍一空。贫病交加时，被叶童饰演的阮玉诗“捡”回了家（唉，颜值高就是命好啊！）。两人渐渐产生感情，阮玉诗怀上Louie的孩子。她是从越南逃到巴黎的，逃难时被枪击中，那颗子弹一直在她身体里。医生建议她切掉子宫，她为了孩子不愿意，后来，还是去世了。

这中间，Anita寻遍欧洲终于找到Louie，甚至帮他照顾了一段时间阮玉诗。阮玉诗去世前，要Anita替自己好好照顾Louie……阮玉诗走后，Anita建议Louie回香港，而Louie却沉浸在失去阮玉诗的悲痛中无法自拔。

回到香港，已经是歌星的Anita，在自己的演唱会上，将一首歌献给Louie，唱到一半泣不成声。这时，Louie突然自观众席现身：“你对我说过，唱歌和做人一样，做人不能半途而废，唱歌也不能只唱一半……”


——————————————这里是介绍完剧情的分隔线————————————————


我当年第一次看这部电影时，先是被这个阵容惊到了——张国荣、梅艳芳、王祖贤、叶童、朱江……朱江扮演张国荣的爸爸。还有钟楚红！我第一次看的时候也没有认出来，后来这次看，才发现那个在酒吧缠住张国荣，弄得张国荣只好拉梅艳芳当挡箭牌的富家女居然是钟楚红客串的！张国荣在电影中还形容人家是口香糖，不会吃第二次哦！哈哈。


再然后就是被电影的美给惊艳。张国荣当然是美的，天王巨星、富家公子简直太适合他，手到擒来的感觉。而那时候的香港女明星也是环肥燕瘦，美得各有风情。

梅艳芳一头短发，特别有性格，即便一开场在一堆伴舞演员中，她冷冷酷酷的眼神也是叫人难忘。电影中，是Louie在演唱会上突然介绍了她，给她一个唱歌的机会，于是她才红了起来。而现实中，当年同为华星艺员的张、梅二人，也曾这样互相帮衬。据说，张国荣1985年个人演唱会上，特别请梅艳芳作为嘉宾，梅艳芳起先以为是公司的安排，后来才知道根本是张国荣自己的坚持。《偶然》中有场戏，梅艳芳划破了裙子，叶童把自己的裤子借她换，她拿出门去，孩子气地揉搓一番，特别可爱。还有一场戏，她十分痛惜张国荣的消沉，大力掌掴了他，动作可是非常的利落。

王祖贤一出场就是白衣飘飘，反正就是走仙女路线，牵个狗在海边走走啦、和张国荣在月色下享受烛光晚餐啦……虽然这时候他们还没有合作《倩女幽魂》。

叶童却早在1982年就和张国荣演过《烈火青春》，两个人在片中就有床戏。那部戏导演是谭家明，关锦鹏给他做副手。后来他回忆说，张国荣对初入影坛的叶童十分照顾，休息时就用自己的身体完全遮住对方，并且尽量若无其事地聊天，让叶童放松。而在《偶然》里，两个人的亲热戏也是最多的。他们在巴黎恋爱那段也是电影中最美好的一段，在街道上追逐，在草地上打滚，在小巷里热吻……


电影大段在巴黎取景，所以风景也很美。

除了人美、景美，里面人穿得也都很美，住得也是，王祖贤住在海边一栋小屋里。张国荣去和她约会，烛光晚餐就设在屋外的草坪上，他拿起吉他，唱歌给她听。

再拿起吉他，却是因为阮玉诗生病，生计无着，Louie只好在街边卖唱。曾经的天王巨星，蹲在街边弹吉他卖唱。起先不肯唱中文歌，有人扔了五百法郎，要他唱《风继续吹》，Louie想到自己生病的爱人，还是唱了……唱得支离破碎。再看这一段的时候，简直想哭。


看到阮玉诗这么美的名字，就知道导演多么偏爱这个角色了。当她和Louie在一起，Louie问她想不想知道他的过去？她说不想，因为她的过去里都是恐惧、死亡、流血、逃亡，都是痛苦的记忆，她只在乎他们的将来。

可是到了后面她还是陆陆续续在别人口中知道了Louie曾是巨星，曾爱过别的女人……过去就像射入她身体的那颗子弹，不是说不在意就可以不在意的，天长日久它终究是在那里。某一天，疼痛又再次来袭。


—————————————这里是想再介绍一下导演的分隔线———————————————


《偶然》居然不是根据亦舒小说改编的，它的整个格调非常像那时候杨凡拍的亦舒的电影，比如《流金岁月》，比如《玫瑰的故事》。

《偶然》的编剧和导演都是楚原。楚原是粤语片的老导演，爸爸张活游就是著名的粤语片明星，和吴楚帆、张瑛、李清并称为当年香港粤语电影“四大小生”。楚原的妻子南红也是著名演员，在《偶然》中也有出演，演那个和阮玉诗一起逃出越南的医生。

楚原的代表作有云集了邵氏明星的《七十二家房客》，和女同题材的《爱奴》。有段时间他还拍了一系列古龙的电影，比如尔冬升的第一部作品《三少爷的剑》，那时候的武打明星比如狄龙、姜大卫、岳华、刘永都跟他合作过。


拍《偶然》时的楚原已经52岁了，可有趣的是，他一点也没有老导演的“老态”，心态十分年轻活泼。《偶然》中有大量当时流行的元素，比如张国荣和梅艳芳的多首歌曲：《风继续吹》《可人儿》《Monica》《第一次》《冰山大火》《紫色的爱》……这对于他们的歌迷来说，无疑是一份意外之喜。

楚原后来又拍过一部《大丈夫日记》，也非常活泼搞笑，主演是周润发、叶倩文和王祖贤。周润发扮演的男主角分别爱上空姐叶倩文和开时装店的王祖贤，红玫瑰白玫瑰难以取舍，索性就都娶了，一个在法国登记，一个在英国登记（想想那些出国偷偷登记结婚的香港明星，比如吕良伟要和邝美云结婚了，赶紧和周海媚解除婚约，才发现多年前两人在拉斯维加斯注册结婚根本无效……）。后面当然纸包不住火，惹出不少麻烦和笑话。很像是后来赖声川的那部《他和他的两个老婆》。


楚原进入90年代以后，基本上就不做导演了，开始转型当甘草演员，在TVB的很多剧集中都有他的身影。比如《壹号法庭》中宣萱和陈芷菁的老爸；《陀枪师姐》中魏骏杰的老爸……

关于楚原的最新新闻是2014年他被证实患上脑退化症（对于这些老导演、老演员真的是没有新闻就是最好的新闻），妻子南红悉心照料他。只希望曾经在银幕上带给我们快乐的他，也能够健康、快乐！
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨季不再来</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-08-28 23:53:19</时间>
<影评>
        爱你的你不珍惜，想得的得不到，真正得到的又突然失去……


生涩难懂的一句话。饱经沧桑的心，在最后，会要以怎样的姿态来面对这世界？


电影《偶然》里梅艳芳对张国荣说，世界上除了买东西一定要给钱之外，很多事的发生完全是偶然的，不一定要记着它的。


人生总是在偶然中来来去去，或许转个圈，回到的还是原来的起点，但心境到底是不一样的吧。


偶然相遇、偶然错过、偶然得到又偶然失去。偶然发现梦一场、偶然发现梦过之后又将面对另一种版本的现实。


抱着主演是哥哥和梅姑的心情去看这部电影，却让我收获如此的心情与感动。抱歉，我说不出道不明。


生活有悲有喜，如若事事计较，哪有时间去欣赏世间另一面美丽风景？好多事，除非自己经历，不然如何都体会不到个中滋味。明白后，才知道自己当时是如此幼稚可笑，然后一笑了之。如此便释怀了。


不记得是电影里谁说，曾经自己好傻，不顾一切去做一件事，可是那时才是自己最美的时候。


青春也就是如此吧，容易冲动、暴躁，常常会不考虑后果的去做一些事，也就是因为这样的、在青春的独有的性情，才能直达心中所想，毫无顾虑的表达出来，讲好听点，叫率真，这怎能叫人讲不美呢。然后青春流逝，岁月走远，顾虑的越来越多，发傻的事再也做不出，这也会是一种悲哀。


朋友讲我很固执，我说哪有，我可以为了一个人去改变、妥协。却没想到过本身起点是错误的，你再怎么委曲求全，追求的不过是一个没有结果的结果，这不是固执又是什么呢？体验过后才明白，固执的终点，是另一种妥协。放弃吧！不是你的依旧不会是你的，是你的还需要担心没有么。


        我知 不给我的我不能要，不是我的我不能爱。


到刚刚才发现自己写的那本时间日记已经过期了，翻开来，一页页回忆与心情。友人抱怨说，为什么过期的日记不能更改？我想这网站做得实在人性化，过期的日记犹如逝去的岁月，发生的事讲过的话，在你做的时候就已经被时间定格，这一秒的动作下一秒重复不了。回不去，没有后悔可讲。只剩能留作纪念的回忆。


你可以回到过去，但回不了当初。


我们都已不是过去的那个懵懂少年。


时代在变，心境在变，不能全信，也不可全不信。听自己的心就好。


深夜了，安。

2010.12.05
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-05-19 23:04:49</时间>
<影评>

哥哥跟叶童好搭啊，比前期任何女主都搭。俩人都萌萌的小可爱。许仙这么根深蒂固童年男神都能剥离我脑海，可见叶童天真俏皮小甜心有多甜。俩人在巴黎的相遇，是命运的签只让他们遇到。捡到了落魄自暴自弃的小哥哥，带回家，开启他们的可遇不可求。
在巴黎那段，他们就像真正的恋爱，放松又彼此有情，拥抱和接吻都来的这样自然，太甜啦！配合着美轮美奂异国风景，真是赏心悦目啊。叶童演越南人，讲话细声细气，软糯可爱，少女的娇俏她演活了，可惜哥哥的人设不丰满，没什么发挥的余地？前面和梅艳芳王祖贤那样的性格美人清冷美人，一点火花都没有，一直在吐槽这个编剧在瞎编什么鬼。太老套了吧。生硬的拗着偶像这个主题。
但是后面梅艳芳真的演的好好啊，讲的也好好，原来这个故事讲的是被救赎与寻找。哥哥一直都没长大，他太顺遂了，出身好，父亲为了他，一直不找，事业一帆风顺，万千歌迷爱戴他，身边势利人都捧着他，花钱爽快从不计较多少只在乎喜欢与否，呼风唤雨，恋情也是所向披靡未曾遇过敌手。
所以发现自己爱错了人，没想过体谅别人苦衷，只觉得自己不被成全就是最委屈。打老板，任性离职，只想远远逃离这个伤心地，在他乡败光了钱财，也还是很硬气，绝不打电话回去求助，最后叶童那样缺钱，他还是宁愿不要自尊去卖场也不求助。他的内心是很执拗的人，好，你们对不起我，我这辈子都要让你们失去我。
随着叶童香消玉殒，在朋友们帮助下哥哥慢慢成熟起来。不如归去，他回到香港，结局有点断层，好在还是个好故事。大明星的哥哥还会爱上很多的人，有很多精彩的故事，可是最纯洁的那份爱情留在了巴黎，和那个什么都没有的可怜女孩一起。女孩真是傻，做着明知道是全世界最傻的事，但那也是最动人的时候。
爱情是什么呢？临时的见色起意？是权衡利弊的挑拣？是随便的漫不经心？是机缘巧合天时地利的成全？每一种开始，都不知道结局的走向，什么是对的时间错的人，什么是错的时间对的人。大概是真有命运这翻云覆雨手，才造化出这么多的故事吧。而我们平凡人，就是无论怎样开始，遇上了对的人，就努力不错过吧。不卑躬屈膝强求，不娇纵蛮横不懂珍惜。只用一颗真心去换另一颗真心。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>八口</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-09-11 22:18:26</时间>
<影评>

       概率论里，偶然指的是事件发生的概率介于0和1之间，如此想来，能在茫茫星海中知晓张国荣先生，并与他生命有过短暂的交集，真的是十分偶然的惊喜呢。不过，毋庸置疑的是你对他炽烈的喜爱，只要深入了解，这绝对是一个必然事件。
       谈及电影，里面女星颇具看点，梅艳芳王祖贤叶童，尤其是叶童，演技超级棒，难怪哥哥在今夜不设防中夸她是天才。当然于我们这代人而言，根深蒂固的是她的许仙扮相，该版新白娘子的特色之一就是叶童的女扮男装吧。祖贤白衣尽显女神气质，捋完头发的回眸一笑杀必死。不过剧中比较乌龙的设定是哥哥看上了她，而她是后妈（亲爹是隔壁纵横四海剧场的干爹）。梅姐自带总攻属性，很多装扮放在现在也不过时，结尾她和哥哥在舞台上浑然天成的默契，让人拍手叫绝。这里不得不提一下两人共同演绎的《芳华绝代》了，没有事先彩排的即兴表演，纵使带病上场，依旧完美的无可挑剔。总有人，颠倒众生，吹灰不费，请收我做你们的迷。
       纵观全局，影片用写实的笔触，虚构了一个故事。关于荣少的背景，某种程度上是真实的，比如说家世显赫——父亲曾有“洋服大王”之称，为好莱坞巨星设计过服装。所以早年他有资本出国留学，沉淀了他的绅士品行和修养。当然夸大的成分是他的成名并不是一蹴而就的，“连张国荣都要熬十年”是圈内人常说的一句话，他也经历了“默默向上游”的阶段。较之哥哥，梅姐可能不具备如此殷实的家境，达到现在的成就完全仰仗她个人的努力和不懈的拼搏。就像金枝玉叶2里讲述的那样，命途多舛，苦尽甘来。话说梅姐剧中雷同《缘份》的处境，慕荣而不得荣，总把心爱之人拱手相让，实在太让人心疼啦。
       如果说剧本不够抓人，不妨多把关注点放在演唱会上吧（部分片段真的是演唱会场景的截取），至少哥哥的熟悉曲目一想起，我立马能high上天。《第一次》《Monica》《H2O》《风继续吹》之电影串烧，够劲！
       最后分享一段网友的话——有人说：人会死三次，第一次是他停止呼吸的时候，从生物学上来说他已经死了，停止思考了；第二次是他下葬的时候，从社会上死了，从此世界里再也没有他的位置；第三次是世界上最后一个记得他的人死的时候，那么他就真的死了。那么张国荣你会永生。
       明天是9月12日，是张国荣先生61岁生日，秋天该很好，你若尚在场。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我我我要逆风去</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-17 21:10:05</时间>
<影评>
           这部电影不讲内容，为了阵容就一定要去看看了。张国荣一拖三（梅艳芳、王祖贤、叶童），貌似红姑还客串了一场戏。记得之前看过一篇荣少关于《偶然》的报道，“欧洲的戏份集中在我和她们三人身上，我是朝八至深夜三时，她们三个就轮流的和我做对手戏，感觉就像被‘轮奸’似的。”这种话还真是只有他敢说！

     电影一开始Leslie就跑出来唱了一首《第一次》，一看就知道那段视频出自于85年的演唱会，我还以为我点错视频了呢，原来荣少这次是做大明星啊。看老张早期作品我是很愉快的，只需要盯着他看就好，剧情什么的也不在乎了，不比他后期的作品。后期作品除了需要用心看懂剧情外，还要用心看他的演技，那样真的很忙，还好这部戏我看的很轻松，还一直在留心里面的插曲。弹着吉他对着王祖贤唱《可人儿》那场戏我是挺喜欢的，也许今晚会做个好梦。其实，我很纳闷，我对楚原导演的慨念一直都停留在武侠大导演的身份上，怎么可以拍出这么一部烂大街的爱情片！我对Anita 最后那段关于“偶然”的言论也是很费解，不过我对他们在里面又唱了一次《再共舞》表示很喜欢。我还蛮期待可以出一版高清版的，巴黎的风景加俊男美女，再配上Leslie的靓歌，这样已经足以。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>今天我去玩</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-03-29 20:56:34</时间>
<影评>
        大牌云集，没想到叶童年轻时候有一份惹人怜惜的气质，有几分神似奶茶，看她老的时候总觉得不大气，不解风月的样子，老了好恐怖啊不想变成这样><


最棒的就是Leslie开头在舞台上的样子，歌曲第一次很好听，感觉他还是在舞台上最风骚，之后跟叶童一块那一小段幸福的日子也蛮好的，剧情太多了，也没有很好的安排，显得有点狗血而没节奏。剧情也写得不好，有点无病呻吟的感觉。哥哥的角色性格设定我还蛮喜欢的，善良，风流，多情，除了有一丝小少爷的懦弱。


三星给哥哥跟姐姐在舞台的风华绝代，给王祖贤的漂亮，给叶童的我见犹怜。


看到影评里的细节，蛮好玩的：（By Silvilla）

　　2，外景拍摄日以继夜 

　　谈到与梅艳芳、王祖贤、叶童在欧洲拍戏，张国荣抵死的说：“欧洲的戏份集中在我和她们三人身上，我是朝八至深夜三时，她们三个就轮流的和我做对手戏，感觉就像被‘轮奸’似的。”（哈哈哈，我笑的）他继续说：“这次出外景一点空余时间也没有，到离开前两天才有空去买点东西，去到英国刚好我妹妹也来了，我便带她和姨甥外出吃饭。” 

　　 

　　3，楚原关照女主角 

　　不知是否靓女有着数，楚原对几位女主角特别关照，集中她们的戏一起拍，好让她们多点时间去shopping，叶童和王祖贤在梅艳芳的率领下，在花都乱闯，百货公司和小摊子都留下她们的足迹，每天回到酒店都大包小包，令张国荣羡慕。（导演好男人啊） 

　　 
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>庞大</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-05 18:02:25</时间>
<影评>

大红大紫的歌星在迪斯科蹦迪偶然遇见了阿妮塔，两人一夜露水情缘。隔天，路易赶去机场接爸爸，偶然跟朱莉飙车，并一见倾心。在机场又偶然撕坏了朱莉的裙子。
路易发现阿妮塔原来也会唱歌并且想唱歌，奈何没有机会。路易本打算庸俗套的语言鼓励阿妮塔，但被阿妮塔教育站着说话不腰疼，站在岸边的人风凉跟掉进水里的说使劲游就能到岸边，却不知道水里的人已经竭尽全力了。于是路易在演唱会向观众推荐了阿妮塔，成功将阿妮塔就上了岸。
与此同时，路易在疯狂追求朱莉，两人度过了很完美的一天，但是后来路易才知道原来朱莉是爸爸喜欢的人。恼羞成怒的路易逃去了巴黎，因为跟父亲和公司都闹掰了，路易变的穷困潦倒。在街头瑟瑟发抖的时候，被越南姑娘玉诗捡回来家。在玉诗的照顾下去餐馆工作，两人渐生情愫并结婚。玉诗是逃难来到巴黎的，没有家人，没有国家，没有钱，但是幸运的拥有了路易。可是好景不长，玉诗怀孕的同时也发现子宫中有逃难时残留的子弹，但是玉诗不想打掉孩子。在经历了一段时间痛苦的折磨后依然去世了。
阿妮塔走遍欧洲找到了路易，并将路易最终带回了香港。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我爱假三鹿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-12 22:28:35</时间>
<影评>
        楚原导演记得最有印象是因为看过他的《大丈夫日记》这也是部很经典的老电影，当然也是王祖贤女神和发哥主演。《偶然》这个电影总的可以概括为三个故事，哥哥和梅姐的歌星和舞者的故事，哥哥与贤姐的'后妈恋'（哈哈开个玩笑）和哥哥和叶童的平凡生活中的不平凡故事。最近都在翻看哥哥早期的一部分电影，就此记录下。2016.08.12
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>astronaut</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-06-26 23:37:36</时间>
<影评>

我记得你讲过：“一个人在大海里面，风大浪大，那种彷徨和绝望，那时候我没办法知道，直至我遇到玉诗的那一个晚上，我才真正能感受到。”
“世界上有一样东西很奇怪，它整天都在你面前，你追快一点，他跑远一点，你以为可以抓到它，原来它已经跑到别处。”
“每一个人都会有些时候，做一些全世界都认为是最傻的事情。这可能是最傻的时候，也是她最美的时候。”
“我很多过去的事是永远也存在的，好像我肚子里那颗子弹，好像是你才是红歌星，也许你会曾经爱过一个人，我相信这些事实，你无论过了多久，也不会忘记的。”
“不如归去”
“其实唱歌和做人一样，歌一定要唱完，人不可以做一半。”
“好多人说人生等于戏剧，一点也不错，因为在现实生活里面真的有很多人发生的事，而又充满戏剧性，譬如你会偶然地遇到一段永远得不到的爱情，又譬如你偶然认识了一个人，原来开始相信的时候已经是错的，有时候一颗偶然射中你的子弹可能改变两个人幸福的一生。我今天晚上这一首歌，我也是为一个人生充满了偶然的朋友唱，我最后希望可以偶然的再见到他。”
“难忘深紫色，只因爱上你。难忘深紫色，只因太爱你。”
太多伏笔，太多偶然和奇妙的剧情，曾经你是我演唱会上的特邀嘉宾，如今我也成为你的特邀嘉宾。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>醉生梦死</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-10-18 19:59:29</时间>
<影评>
        大学的时光还是很美好的，除了周一到周五上几节打酱油的课之外，每周末的时间度可以自由支配，你可以选择在阳光明媚的午后看书散步，或者跟着喜欢的人去周边旅游，亦或是静静在宿舍看部电影，当让也可以选择赖在床上睡个大懒觉，不过回到周一你可能会懊悔，这样睡过去实在太浪费如此美好的一天。

   对我来说，只是享受周末的那几分安宁，饭点时分没有平时的喧喧嚷嚷，走在校园大道上没有充斥着各种混杂的声音。马路上或许有一两个从宿舍，从教室或从图书馆走出的同学，但整体上校园是静谧的。我真的很喜欢这份安静，不用刻意去留意周边人的动态，不用刻意为难自己去迎合他人的心意。这个时候，想去自习变去图书馆自习，想看电影便宅宿舍看电影，想跑步便匆匆奔去操场跑几圈。原来发现一个人，也可以这么自由开心，在周末随心所欲，肆意放纵自己的心情。

   今天这一天，就看了一部电影，本来早该看了的，只是之前一直没找着，终于在今天一个同学把它发到我邮箱，这是我看的哥哥演的电影的最后一部。《偶然》，一个美丽又容易让人幻想的名字，正如电影名一样，讲的是三段偶然发生的爱情。第一段是男主角路易与Anita发生看似有情却无情的一夜缠绵，第二段是路易与父亲女朋友Julie的无果之恋，从小没试过得不到自己想要的路易接受不了Julie是他爸女朋友的事实，一怒之下只身一人远赴欧洲，偶遇了从越南逃难来的玉诗，开始了他的第三段感情，这一段不像前两次无疾而终，他们从相识相恋到相亲，一切稳稳当当，原本以为他们可以一直幸福下去，很快玉诗怀孕了，路易在得知这个消息喜悦的同时，被告知玉诗腹内有残留的子弹，一有baby,大人就可能性命不保。唯一的办法就是放弃做母亲的权利，执拗的玉诗最终没有这么做，她终于还是死了。路易失去了玉诗仿佛失去了人生的方向，他自暴自弃，整天沉浸在失去玉诗的悲伤中。一直默默恋着他的Anita怎忍看他一蹶不振，更是秉承玉诗的遗愿，帮他重新振作起来。她说：做人如同唱歌一样，唱歌要唱完，做人又岂可只做一半？

   我们每个人的一生中，都有很多的偶然，比如说我偶然来到华理，偶然遇到现在的朋友，又偶然迷恋上一些看似与我无甚大关系的人。虽然是偶然，可毕竟它真真切切发生了，必然已成为我们人生路上的一部分。或许这些偶然，带给过我们欣喜，悲伤，或懊悔，但我们都不可以停下前进的脚步，因为做人如唱歌一样，不可以只做一半。过去的无从改变，现在的还要继续，将来的未可知，或许前方的路上还有许多偶然在等着我们呢？  
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
