<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>T省的84·85年</电影名>
<年份>1986</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2502295836.jpg</封面>
<导演>杨延晋</导演>
<演员>叶志康 / 达式常 / 郭允泰 / 王伟平 / 鲁非 / 翟乃社 / 张晓敏 / 刘宗辉 / 严永瑄 / 谈鹏飞 / 张瑞芳 / 凌之浩 / 乔奇 / 毕克 / 王志华 / 余娅 / 张琪 / 梁伟平 / 张伐 / 严励 / 江俊 / 王静安 / 张焕 / 张小亲 / 孟谦 / 朱玉雯 / 聂春申 / 胡大刚 / 刘建荣 / 范小波 / 董修衍 / 袁岳 / 李本文 / 王琪 / 盖明厚 / 顾缨 / 阮丽丽 / 陆景春 / 马忠业 / 胡德龙 / 吴锡纯</演员>
<简介>T省机械总公司一分厂原是个年亏损四十万元的企业，1983 年，程戈与总公司签订了承包一分厂的合同，期限两年。他上任后，大刀阔斧进行改革，使工厂在五个月内就盈利二百万元，但到84年春，厂长程戈却向法院提起诉状，告总公司党委以权代法。法院受理此案后，经济审判庭庭长郭刚动承担了审理任务。而总公司党委得知程戈已上告法院，十分震惊纷纷出面要程戈撤回起诉，但遭到程戈的拒绝。这个案件表现简单，但牵扯到很多方面， 特别是被程戈开除的五名职工中，有一名是省委第一书记的小舅子。法院院长特别在开庭前告诫已被市委内定为下任法院院长的郭刚慎重行事，但郭刚则决心以法律为准绳审理此案。后法庭经多次调查，公开审理此案件，并判程戈胜诉。但到1985年秋，程戈在合同一到期后就被免去厂长职务，郭刚则被调到郊区法院“锻炼”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>枚五</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-08-05 00:01:41</时间>
<影评>
        一、角色

1程戈

程戈是影片的主角，是影片着重讲述的一个正面形象。他包下一分厂之后，做了几件事：

1、按绩效发工资，员工奖金高出总公司几倍不止。

2、开除了后进的五名员工。

3、聘用了很多劳教过的青年做职工。

明确奖惩制度是提高公司效率的好办法，并不一定别人想不到，而是别人不敢做。出头的椽子先烂，程戈有领导一分厂的魄力。

一个有魄力的人应该有霸气，影片刻意掩藏了程戈的霸气，他在讲话时都很冷静、理智，并不是一个“正义斗士”的形象，而是据理力争的形象。

在八十年代能够拍出这样思考政治的电影已经十分不容易。

更不容易的就在于拍出了程戈的冷静。

很多电影把反抗者塑造成“孙悟空”，孙悟空是毫无顾忌的，人们抱着看热闹的态度看孙悟空，见到不平就打，见到不公就骂，观众看了很开心。但这样的角色并不全面，因为人大概都是有顾忌的。

程戈并不疯狂，在他的理解之中，他做的事是理智的。

单纯的从外表、语言和行为来塑造并不能使程戈的形象充分变成圆形。影片中，程戈的儿子是一名劳教过的青年，找不到工作。程戈在法庭上承认，自己看到儿子的苦闷，就想到了社会对于这些青年的不公平。所以自己的厂子就接那些虽然劳教过仍然上进的年轻人。

这样，把一个“伟光正”的形象尽量的合理化了。

通常，电影都在展示“异类”，而这种“异类”必要生活化、合理化才能让观众感同身受。

程戈在接收采访时说想过自杀，这也成为后来不让他继续担任厂长的口实。这是对人物性格的合理剖析，一个靠理智勇敢起来的知识分子，不会有孙悟空那种“无知者无畏”，他内心的苦闷是存在的，胜诉之后，他甚至也没有表现出特别兴奋。

2郭刚


郭刚是位年轻的审判庭庭长。在他的坚持下判决程戈胜诉。他的形象比程戈更为内敛。他的话不多，很多心理活动仅仅通过特写来表现，让观众去猜他怎么想的，他在忧虑什么。

郭刚顶住了上级的压力，在法院讨论“程戈案”是在小范围内审理还是大范围审理时，郭刚把内心中的想法集中做了表述：

前不久我在杂志社了解，他们从100个人里抽查了这样一个问题：如果有人伤害了你，有三种选择你会选什么，30人选择以牙还牙，67个人选择忍气吞声，3个人选择上我们的法院。是不是我们的执法者们做不到“刑上大夫”？是不是我们做不到“王子与庶民同罪”？而我们执法机关做不到秉公执法，我们法的天平总是向权势严重倾斜？同时，我也在想，是不是人民群众对我们执法机关失去了信心，我们是不是正在失去强有力的支柱——人民群众。也许，我有点危言耸听，但这是我们的心里话。真的，如果人民对我们的执法机关失去了信心，就有可能变得对我们的社会主义制度失去信心，就可能变得对我们的恶中国共产党失去信心，如果真是这样的话，后果是不堪设想的……

通过语言刻画了人物，让角色不再神秘，他在讲这番话之前，参加讨论的公职人员有的在手指上画画，有的偷偷地吃糖，这形成了鲜明的对比。他们不会思考人民群众对党是否会失去信心的问题，这是明确的对比。

这对比不仅仅是道德层面上的，也是思想层面上的。很多尸位素餐的职工是没有郭刚这样的思维去思考问题的，这是用对比的方法表现了郭刚的水平。

最后，郭刚则被调到郊区法院“锻炼”，当被采访的时候，他说在郊区法院同样是锻炼人。这是不是郭刚的心里话不得而知，以他的思维水平，是一个无论在哪里都能发挥作用的人，就是因为他真的是在不断的思考，这是他和那些庸人最大的区别。

3马书记

总厂党委的马书记是革命一代。是程戈案的被告。他的形象不是大奸大恶，甚至他希望通过调节来解决问题的时候，立场仍然是不希望党的颜面扫地。他是一位清正廉洁的老干部，他自己住的是小平房，把楼房让给其他员工。他在后代中也是一位了不起的形象。败诉后，他认为对自己的罚款该罚，自己出，而对两名同事的罚款不合理，应该由组织出。

这些方面堆积起来，马书记的形象就变得十分丰满。是一位有担当，有脾气，有性格，高风亮节，一心向党的老同志。

所以影片中他和程戈的冲突属于认识差别，而不是私仇。影片最写实的叙述在于：程戈胜诉，继续担任一厂厂长，合同到期后，马书记在党委讨论程戈是否继续担任厂长时说，程戈有过自杀倾向，所以不适合继续做厂长。

这个做法是公事公办还是出于私仇，影片没有解释，这是最好的处理，因为在日常生活中，此类感情也绝难分的清楚。马书记可能真的认为程戈软弱不适合再干，也可能是出于私仇，也可能是必须公开矛盾以确保不出现第二个程戈，也可能是来自上面的压力……一切皆有可能，而且，一个结果，并不一定只有一个原因。

二、故事架构

影片的叙事十分考究，故事有两条线，一条是两个记者采访事件的线，另一条则是程戈案过程线。这种打乱时空顺序的讲法在八十年代可以说是非常超前的。

电影并非没有败笔，影片插入了两个影响郭刚的片段，一个是餐馆里年轻情侣的对话，一个是做小偷的告白。两个故事脱离主线故事，单纯为改变郭刚思想而存在。这样的表现手法极少出现在先进的电影中，因为比较生硬。

三、电影语言

影片画外音过多，这是八十年代很多电影的不足。电影是综合艺术，通过画外音来表现故事，是“反电影”的。

影片采取了新闻播报的方式来讲述，或多或少弥补了画外音多和故事生硬的不足。

虽然在今天看来，电影画面非常粗糙，但表现马书记家时用了一个长镜头，从马书记的家镜头升起，摇到一片高楼，最后又摇回清贫的小巷，这个镜头不仅有对比，也通过上升与降落带起情怀。类似这样的长镜头在电影中还有一些。

影片用到了很多跳切镜头，来自大师戈达尔的经验在片中得以体现，应用得非常富有诗意。

四、主题

影片思考了一系列问题，最终认为“党也有可能犯错”。

在后来的总厂的党委会上，有人已经提出了反思：“因为我们的错误决策，使一分厂损失了五十七万元，这是我们的错。”

清正廉洁、一心为公的马书记可能会错，党也有可能会错，电影最终以中央的正确指示结尾。电影很大程度上反应了当时中国人思想的活跃。

只可惜，我们现在再难看到尺度这么大的电影。

在“娱乐至死”的当下，无论是观众还是电影制作人都更倾向于简化的故事、善恶二元的设定、平面的人物、避开现实的情节。这时，我们回看《T省的八四、八五年》会被吓到，我们曾经，还有能拍出这样电影的时代！
      </影评>
<有用数>369</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>新宿美短</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-10-05 10:23:45</时间>
<影评>

《 T省的84、85年》
中国大陆/  剧情 / 1986 / 杨延晋
by 現實主義飛行員
也许是枪炮与玫瑰和U2的自由摇滚给全世界的1980时代带来了辉煌的时代配乐，整个八十年代有了一种浪漫叛逆自由的气质。同样，共和国历史上的八十年代也被认为是一个非常独特的年代，被认为是“百花齐放，百家争鸣” 的时代，是前所未有自由与开放的伟大时代，是人才辈出的大师时代，也是中国人在癫狂十年之后的全面检讨时代。这部作品，一定程度上，是八零年代中国残存的与新兴知识分子的一次集体觉醒。
故事讲的是1984年发生在T省的一桩经济诉讼案，一个普通公民（党员）状告工厂的党委组织单方面终止承包合同最终胜诉的故事。 一条原告线、一条被告线、一条记者线，并不是一个复杂的故事，甚至这场官司争执的主题之浅显（合同无效的认定权在法庭），今天看来都是有些违反常识的闹剧。 
这部作品是一部有一些本土特色的政治电影，甚至可以看作是一部特定时代的政治/思想教育片。但这影片中所提出的大量观念，会让今天的观众有种恍惚的未来感。这是“未来感”不仅是指影片中观念提出的超前，比如影片人物多次提出“究竟党大还是法大？”这样的问题。 也更是指我们的当代和未来，仍然需要与这些观念和现象做出斗争与抉择。这些影片里的观念与现象，有中央与地方政府的博弈、政党与法律、法律地位与尊严、公民/党员与党派组织关系、意识形态与主义对立、公检法系统与政党系统、经济分配制度、舆论对法庭的影响、官方与社会媒体的关系、政治权力与媒体权力、媒体自身改革、文化艺术审查政策、经济改革观念、社会职业平等、环保问题、人情关系甚至世俗民风等等。 而我们今天看到的中国优秀社会批判题材的电影作品，仍然脱离不开这些主题和素材。
最终，正直的法官没有升迁，而是调往了郊区法院；改革的年轻人合同到期便被即刻开除。人物的黯淡收场，正如整个中国八十年代最终迎来的低调葬礼。这墓志铭上有一句“根据相关法律法规，相关条目不予显示”   
事实上，反映政治与法律的伟大的优秀的电影并不在少数，反而在一部电影要里反映大量的不同类型的社会问题又显得过于冗杂而不深刻，但为什么我们仍然以一个普遍褒扬的态度对待这部三十年前粗糙的政治影片？ 这原因，对于本土中国人来讲，大概是知道的。
（本文先发表于个人公众号、知乎、豆瓣账号，已委托维权骑士，禁止无授权转载）

</影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>遠藤優希</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-13 10:44:40</时间>
<影评>

“有朝一日要是有人造起反，就是因为我们成为人民的主人了”，“脸上有脏东西，把它擦掉有什么不好”；“法律必须保护改革”；“党政关系是否应该有所改变”；“一手抓建设，一手抓法治”；“党内生活凌驾于法律，这是极不正常的现象”；“王子与庶民同罪”；“党也有可能犯错”；“指示到了基层，和原来意思不知道差了多少”；“你对台领导还抱有幻想，你怎么这么愚蠢”；“你是个党员，怎么不听话”！金句迭出的大尺度电影。
无比简单的故事，讨论了诸多问题：党大和法大的关系；“宪法第五条”；“党章第16页第6行”；通过经济犯罪侦查压迫诉讼当事人；权力干涉司法；以“党的领导”作为威胁；司法机关内部的张力；对审理法官的名升暗降；公开审理和“公审”；干部的观念和贪污的领导；政权的基础；“领导和威信”；民事合同中的“罚款”；劳教制度；媒体报道监督的不作为；女省长开新闻发布会；“双百方针”；“企业扩权十条”和经济改革；打扮时髦的时尚小青年标志着的社会新思潮... 
更加值得称赞的是， 电影竟然没有扁平化人物，使得电影亦有几分娱乐性。当然，和现代电影的技术无法相提并论。但是那是1986年啊。
从法律的“胜利”，到“法律不能解决所有问题”，电影没有呈现扁平的图景，博弈还在继续。更重要的是，当法治成为口号，成为“政治正确”，还是真的法治吗？
当时还是10亿人，开放沿海港口城市的时代已经开始思考的道理，现在呢？
“1985年，是全面改革的一年。1986年和1987年，中国的改革将大踏步地前进”。35年前，似乎一切都在越来越好。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>画画的Merland</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-02-18 00:37:29</时间>
<影评>

 
这几天我尽量让自己少看一下新闻，多发现一下身边的美好，否则我感觉这日子快过不下去了。今晚打电话给朋友的时候，她跟我说刚看了护士剃头的一个视频，只看了几秒就整个人情绪崩溃，我当时还没看这个视频便安慰她不要去想这些事情，她已经在家里自我隔离了二十多天了再去看这些新闻只会让自己情绪更加不稳定。
结果我刚刚还是点开了这个视频，我没有看完，因为我完全无法做到看完这个视频，仅仅几秒钟不到我的眼泪止不住的流。
如果剃头真的只是为了工作需要，那么就默默的剃掉吧！大家都说男女平权，男的可以剃女的也可以剃！我就不说什么女性剃头牺牲的更了了！。但是你们却要把这样的场面用镜头拍下来，你们把镜头拉近让我们看清她们皱着的眉，让我们看清她们的眼泪，让我们看清她们的不甘愿，只是为了你们狗屁的形式主义。
你们以为把她们的剃头壮举暴露在闪光灯之下就可以获得一片赞美：“看啊，这是最美的战士！”“别哭，我们等你回来！”
你们错了！如果你真的爱这些战士，就不会让她们一排一排的坐在那里，让男性挥着剃刀剪掉她们的秀发！
如果你们真的对这些工作者充满敬意，你们会在她们剃完头后，默默的给她们一个拥抱，告诉她们：“好样的，我们等你回家！”
但是你们却安排好了剃刀、安排好了镜头，安排好了记者，让这些奔赴战场的人成为你们的演员，给我们这些无能为力的人演上一场戏。
她们真的需要网友们给她们安上一个英雄的称号吗？
她们真的需要网友们给她们一句虚无缥缈的“最美女战士”的称赞吗？
她们需要的是与天下众多医护人员一样，救死扶伤后，能够平安回家。

</影评>
<有用数>34</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>心山己耳门</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-05 01:56:03</时间>
<影评>

好片，推荐。
八零年代的一个缩影，名曰T省，实为全国。真实反映了八零年代的景况——一个大变革期间的魔幻现实，在传统与新潮、快乐与悲观交织、反复、变换后留下的无助与彷徨。
正如这部电影所说的那样，他把一桩法律案做成了一桩政治案的同时，也把一部法律片变成了一部政治片，一个原本简单的法律问题却被套上了那个时代的政治框框，充斥着除他所期望的法治精神以外的任何精神。这部影片最大的问题，正是在于使用了同一套思维去批判他最所厌恶的那套十年思维。
它用事实告诉我们：法律绝不是用一种意识形态去压迫另一种意识形态那么简单。口号如果只是基于统治思维喊出，那么无论它是左是右，是现代还是历史，都会给社会带来同样的无差别危害，有时甚至是更甚的。而它对于第四权力——舆论的过分颂扬也同样值得我们反思。
它用事实告诉我们：那个时代的人们朴素而简单的动机，但，这终究逃脱不了十年对思维意识的摧残与损失。
它用事实告诉我们：那个时代仍是一个各派力量复杂斗争的年代，换用现代的话说“改革并不总是一帆风顺的”，为此它倒数第二位的一系列悲剧结尾，倒比它最后的乐观结尾显得更有价值。无论我们喜不喜欢，这就是历史的真实。
剧情中，它犯了很多概念性错误，比如把法院说成是“执法机关”，但它同样也喊出了许多振聋发聩的话语，揭示了许多在今天看来也同样讳莫如深的现实，不仅如此，它同样如实反映了那个时代反面角色的简朴与真诚，这就更让我们为影片的勇气与公正而肃然起敬。
从技术角度，这完全算不上一部高分电影，从思想深度，它也浅薄得可怜，但它的可贵之处恰恰在于，它告诉我们，八零年代就是这个样子，尽管这也许并非影片的本意。
那不是一个完美的年代，无论持何种观点的人都存在着诸多无法抚平的硬伤，它也不能被称为一个伟大的年代，因为一切还是那么懵懂混乱与空洞。无论左还是右，失败似乎都是必然的结果，历史的潮流终会将它们吞噬。但正因为它存在着对朴素理想义无反顾的执着，它将被载入历史，成为我们这个国家迈向现代化的必然阶段，成为一个有必要铭记、反思与审视，并难以复制的年代。

</影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>两京倦客</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-12 10:24:00</时间>
<影评>

八十年代的自由主义电影，反映84、85年政治民主化改革和城市经济改革，电影结尾传达中央精神，要进行厂长责任制、经济承包责任制改革，要继续整党以统一思想，“迎接中国改革高潮的到来”，紫杨先生露面。
看得拧巴，因为电影发行后的三十多年来中国的政治框架不断调整，同一个文本在不同的历史坐标系中会获得不同评价，在84、85年自然是反映改革精神，89年之后会被认为是资产阶级自由化，在世纪初的胡温时代会被重新欢呼，认为“党大还是法大”振聋发聩，在“新时代”会说“党大还是法大”是个伪命题。
涉及到多方主体，顽固守旧的机械厂党委（以书记马玉为代表）、改革创新的机械厂厂长程戈、中级法院（以法官郭刚为代表）、电视台（以为敏、徐瑛为代表），还有学者（改革派）、省委（保守派居多）等，当然每个单位里也分新旧，法院和电视台里也有守旧求稳的老干部。主线有两条，一是郭刚审判线，强调法律、法院、法官的价值、党不能大于法、要依靠司法解决社会矛盾。二是程戈承包线，强调程戈搞承包制调动了积极性，解放了生产力。或者说主题有两个，一是法治建设，二是国企承包制改革。
关于法治问题，为了凸显法治的优越性和旧势力抵触法治的保守思维，刻意表现党委书记马玉等老干部对待法庭审理程序的无知、对法官的傲慢，还让马玉在法庭上问出“那么党的领导到哪里去了呢”，制造党和法的虚假对立。电影提到问卷调查（如果有人伤害了你你会怎么办，30人选择以牙还牙，67人选择私下了结，只有3人愿意上法院），试图以此来证明司法不被信任而法治建设任重道远，这夸大了法律解决社会纠纷的作用，潜台词甚至是将其作为唯一救济途径。但是“被伤害”并未说清情节轻重，选择私了是人之常情，在后来的司法建设过程中也越来越重视多种方式化解社会矛盾，法律只是兜底。更何况制约群众选择司法途径的因素，除了法治观念外还有诉讼成本。电影后面由T省省长出面召开记者会发表讲话，面对党大还是法大的问题，省长回答去翻党章，党章总纲表述是“党必须在宪法和法律的范围内活动”，电影里这一段应该是关于“党大还是法大”问题的较早呈现，电影以及当时探索政治民主改革的中共的立场很明显：法大于党。这种典型的自由派发问后来被“新时代”被揭穿（党大还是法大是个伪命题）。接下来提到的法律不能被舆论左右、不能被政治干扰，也体现了唯法律倾向，还有党是人民公仆、党委不能凌驾于法律之上、执法机关要监督党员等，这些表述都反映了当时知识界、社会舆论以及党内改革的一般倾向。
关于国企承包制问题，其实更重要，电影也在论证承包制优势上花了很多心思。几次庭审辩论实际上是关于国企承包制优缺点的辩论赛。核心论题有三个，浮动工资制、开除工人、招收劳教人员。
首先是浮动工资制，程戈搞浮动工资制，给表现优秀者发奖金，以此来调动积极性，马玉则批评其是搞金钱刺激、资本主义歪风，要保证社会主义正确方向。这个问题马玉回答得没错，物质利益刺激会滋生私有制的意识形态，发奖金会产生贫富差距。如果摆脱对“积极性”的迷思，马玉的质疑回答起来并没有像电影里看起来那么容易。
其次是开除工人，程戈按照承包合同开除了五名不符合要求（很可能是效率要求）的工人，其中包括省委第一书记的小舅子刘煌。电影为了证明开除的合法性，塑造了刘煌游手好闲的形象，并借此表现主角程戈的铁面无私、不畏权贵。大锅饭养懒汉也是个老问题，大锅饭是否一定会养懒汉可以讨论，社会主义通过政治教育提高自觉性的方法（政治挂帅）与物质利益刺激的孰优孰劣也可以讨论。但可以明确的是，对大锅饭下提高工人积极性的问题，解决办法不能是赋予厂长开除工人的权力。“铁饭碗”的政治意义正是要打破雇佣劳动制下资本家、管理者对劳动者的生杀予夺大权，要保证劳动者不受侵夺的“铁”一般的劳动权、就业权，以此来塑造社会主义生产关系中的劳动者主体性。
有趣的是，物质利益刺激、厂长拥有巨大权力都属于五十年代被批判的苏联“一长制”（厂长负责制）模式。所以苏联国企的“一长制”与资本主义的泰勒制本身就具有一致性，强调管理人员、技术人员的权威，用奖金来刺激积极性，自上而下进行管理，在生产方式上，除了由国家而非企业自身制定生产计划外，与资本主义企业没有区别。而中国在社会主义经济方面的进步，正是在克服苏联“一长制”的基础上，拿出了超越“马钢宪法”的“鞍钢宪法”（核心是两参一改三结合：干部参加劳动，工人参与管理，改革不合理的规章制度，领导干部、技术人员、工人三结合），让工人掌握实际的生产过程，参与管理，打破生产中的等级法权，真正成为劳动的主人。这些当然是电影里的程戈以及八十年代厂长责任制改革的鼓吹手们考虑范围之外的政治逻辑。所以国企改革不能走承包制、私有化的道路，也不能走官僚化的道路，官僚治厂还是资本家治厂，这是比烂逻辑。要走鞍钢宪法、经济民主、工人治厂的道路。
最后是招收劳教释放人员，程戈招收劳教释放人员为工人，理由是要改造他们，社会不能放弃他们，党委老马的反对意见是认为他们道德品质不过关，要保证工人队伍的纯洁性。双方的理由是电影制造出的虚假对立，以此表现程戈的人道主义和爱子情怀（其子也是劳教人员所以更能理解这类群体）。这和党委指责程戈贪污公款但其实是用来搞科技研发和保送员工上大学的手法一样，是制造对立以突出程戈的道德高尚没有私心。电影所掩盖的两个问题，一是开除不合格工人和面向社会招工的实质是要招收优质劳动力，仅招工本身当然不能说明雇佣劳动制的复苏（社会主义国企如何超越子承父业的招工制度也是个问题），但至少可以说明国企不再以员工利益为目的，而是优胜劣汰以招收优质劳动力为目的。二是电影中没有点出劳教问题背后的社会背景（或者在当时这是人所共知），大量劳教释放人员出现，难以就业影响社会安定，正是八十年代严打结果。
马玉三十年不换房，是作风朴素的老共产党员，他的顽固是“老革命遇到新问题”，所以后面也检讨自己。电影这样的安排反映了当时的政治叙事，即老干部们对改革的犹疑阻碍只是思想保守，不够解放，所以要进一步整党统一思想，“迎接改革高潮的到来”。电影将法治建设、城市国企改革两条线并列起来，塑造了程戈郭刚两个思想开放的改革英雄人物，并且还提到两年间的其他案件，如土鸡大王霸占民主人士院子，县委副书记动手打死邻居等，在改革推进的过程中都得到了合理解决。这种并列无非在制造一个改革新旧的对立局面，不改革就会有种种矛盾得不到解决、万事皆休，一改革则迎刃而解、一通百通，这大概也可以称之为是一种“改革神学”。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>行者·如風</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-05-16 11:59:49</时间>
<影评>

以下是一些自己也不那么确定的看法，仅从理论来讲，只是凭自己目前所见所闻所知而思，并未实际体认过中国的政治体制。也许有谬误之处，还请见谅。
是党大于法，还是法大于党？            党在法律规范范围之外，法律只能规范党员个人的行为，却不能规范以党这个组织作出的行为。即使党中央下级的组织的行为可以通过党章等党内规范来约束，但党中央的行为却无法通过党内的章程来约束。何况，一个组织的内部规章制度只能用于规范内部的行为和关系。但事实是，党各级组织的行为一直都在影响党外的公民和组织机构，这个时候的关系已经超越了党内规范的调整范围了，要想约束权力、规范行为、维持秩序，只能将这些行为和关系纳入法律规范之下，而党组织却不是一个法律意义上的人，因此并不能直接制约党组织，而只能制约由党组织实际控制的各个组织机构。也就是说，即使事实上已经制约了党组织所作出的行为，但名义上仍然只是制约了党组织控制的组织机构。名义上党永不会犯错，也永远不受制约，从这一个特征来看党似乎是一种象征，类似君主立宪政体中的虚君，但虚君是因为无实权而无责任，而党却是掌握实权却仍然不承担责任，而且是因为没有法律上承担责任的资格。现在的单位组织机构都是两块牌子，一块是名，一块是实，行使权力的是实，承担责任的是名，但实际上名实都是同一班人，只不过分开来行权和担责。如此玩弄名实之术，不过是想维护中国文化中一直无法自拔的领导者统治者不会犯错这一执念和掩耳盗铃之思维。所谓，天下无不是的父母，亦无不是的君父。而似乎，党中央组织不仅是象征，而且是“神圣”的，因为它从名和实都不会承担责任，因为它无论名实方面都不会有错，无所谓对错即无所谓责任。因此，它完全不受内外规范制约，唯二能够凭借来制约权力的，一是各位中央成员的道德自律，二是各位中央成员的相互制约，三是无处不在又无处可在的舆论。
所以，各级党组织至少从名义上游离于法律之外，而党中央则在实际上似乎也是如此。
中国文化中的对名实不符的伎俩的“熟练运用”一天不根除，法治社会终究无法建成。只有真正没有法外之人和法外之组织，人人平等立于法律之下之前，法治理想才会有可能实现。
中国文化中的一些根深蒂固的思想和习惯是法治的真正大敌，我们的历史悠久，可同时也给了我们沉重的包袱，我们当然应该回望历史，但却不应该沉浸其中，也许，当我们真正放下过去的历史和沉重的包袱，自由地走向未来的时候，我们才能说我们真正地解放了我们自己。也许，打破制度的枷锁是解放人类的第一步，而冲破思想的牢笼是最后一步。
人类的历程有时进有时退，但在解放自身的方面，我们还是在前进的。正如电影中所说，我们过去没有做到宪法的规定，以后一定要做到。我们过去没有摆脱的文化枷锁，以后一定要摆脱；我们过去没有实现的法治，以后一定要实现。

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>福瑞莫</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2020-02-15 15:58:18</时间>
<影评>

影片的时代背景正处在改革浪潮之中，内容不多赘述。

影片中的人物塑造还是很具有代表性，主要从三个人进行分析。
1. T省机械总公司一分厂厂长程戈
T省机械总公司一分厂厂长程戈
程戈所代表的，是改革浪潮来临的那一批的弄潮儿，敢于从国有体制中走出来，敢于承包经济责任制，既是第一个吃螃蟹的人，又是能吃螃蟹的人。利用九个月时间将屡屡亏损的一分厂，经营为盈利200万元的效益厂。同时，敢于创新人事制度，薪酬制度，思想比较前卫，多劳多得，打破大锅饭制度。但是，也触动了某些人的利益，但刚直的性格，引发了后续的这起经济责任案。
2. T省机械总公司党委书记 马玉
T省机械总公司党委书记 马玉
尊敬，可惜。
尊敬是因为他是一位老革命，经历过无数次的生死战斗，解放战争/抗美援朝等。
尊敬是因为他淡泊名利，处处在生活和工作上严格要求自己，几十年如一日的住在老房子里，先群众，后普通干部，最后领导干部。就冲他的淡泊明志，清廉自守，给他一个大大的赞。
可惜是因为他思想僵化老旧，缺乏超前意识，缺乏法律知识，对新型的经济开放制度缺乏理解，缺乏用于尝试的勇气，因循守旧，单纯以资本主义的帽子扣在程戈头上，撕毁合同。
他所代表的，是我们的老一辈人，经历过风风雨雨的打江山，却不知道打江山难，守江山更难。空有一颗赤诚心，奈何明月照他人。
这种人即可恨又可悲。
3. T省C市中级人民法院经济审判庭的庭长 郭刚
T省C市中级人民法院经济审判庭的庭长 郭刚
最后说一说这位刚正不阿的法官。影片中多次提及到，他作为即将上位的法院院长，应该慎重处理此次经济纠纷案件。他所面临的抉择是前途和正义。是公正处理这个经济纠纷案，还是前途为重。他说了这么一个故事：
我去一个编辑社进行随机采访，如果两个人发生了矛盾，或者说他伤害了你，你会怎么办：
1.以牙还牙
2.私下了结
3.上我们法院来
结果呢，只有三个人选择到我们法院来。
这说明了什么？
是不是我们执法者做不到刑上大夫？
是不是做不到王子与庶民同罪？
是不是我们执法机关做不到秉公执法？
是不是我们法的天平总是向权势倾斜？
同时，我也在想：
是不是人民群众正在对我们执法机关失去信心；
而我们是不是正在失去强有力的支柱——人民群众！
他所代表的，就是刚正不阿的基层干部，在细微细小的地方，守护着人民的利益，守护着祖国的尊严。
三个人，三类人，在改革浪潮中浮浮沉沉，迂回向前，推动着社会的不断的发展。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>pretty-boy_</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-25 19:28:22</时间>
<影评>

    下午就着模糊的画质欣赏了《T省的八四、八五年》，豆瓣上的短评和视频播放中的弹幕对这部电影充满了溢美之词，草草看了一些还感觉有没有说到的，就抛砖引玉表达一下我的想法。
    诸位看官一致表达的是对80年代能够拍出这样大胆的讨论“当大还是法大”的影片，对这一改歌开放进程中从一个触发点真切还原了当时社会存在的矛盾和人们真实的心态，无论从影片的表达内容还是影片类型来看，都是绝无仅有的，更不用说在当下是没有的。
    T省的机械厂分厂承包给了程戈，在程戈带领下厂实现了创收，然而他开除职工和采用有前科员工等做法引起了厂当委的不满，程戈将机械厂（机械厂当委）起诉，法庭一审判决程戈胜诉，当委成员不服从判决意欲上诉，在T省省长的一番话的“引导”下平息了上诉，主判案的法官经济审判庭庭长郭刚被调到郊区法院任院长。
    看到中途时翻大家的评论，记得有一人说，当说法大法才大，这一玩味的话我点了个赞，我们不妨剥开事件的外衣：导演向我们传达的，并不只是这句“掷地有声”的疑问：当大还是法大，而是其背后，我们真正畏惧的，或者说真正震慑我们的到底是什么？是法吗？且听当委成员在败诉后明面与程戈和解但还是反对他接任厂长，说“我们这些人，歌名了一辈子，现在到不知道怎么歌名了。程戈曾透露有自杀的念头，这在战场上就是逃兵，我不认为他能当好厂长。”这是一个有意思的思辨，“当委们”过去的年代行得通的或者说一直以来都是这么办的事在改歌的环境中不适应了，（此处一半遮掩的门沉重关上掩盖了门内的程戈这一镜头语言十分巧妙）当委感到触痛的，想必也不是作为当委的组成，受到了质疑后的暴躁，而是隐于zhengzhi外衣下，对于因个人主义包裹在当委权威之下的挑战对于时代的迅速变化还持有老观念或者不想改变观念以及不能、不敢改变的人的思想的拉锯战。造成这种状态除了人心的复杂和人性的诡秘.......不是法吗？我画蛇添足的表达不如T省省长发言一语中的：“当组织必须在先法和法律的范围内活动，这就明确告诉我们任何当组织都不能凌驾于法律之上，都必须服从法，遵守法，维护法。”程戈挑战的，并不是当这一概念，是当的组成。（记者提问：程戈一案的判决会有损当的另到和威信）恰如省长所言：“持这种观点的同志说穿了还是在考虑到私己和自己的小圈子的面子。...持那种观点的同志说穿了已经把自己当成了任敏的主人。我们脸上有一点脏东西，看到了擦掉了有什么不好呢？当委凌驾于法律之上是极不正常的现象”...）我理解就是矛盾的普遍性和特殊性，有“好的”也有“坏的”。结尾小萍爷爷说，历史步伐势不可挡，改歌不能等等看而是大刀阔斧的干，可把握着的人的观念的掉队便从客观上阻碍了.....
  导演从一个侧面，可以说是顺向思维表现了参与案子其中人的结局，不难想象，也可以说是早就意料到主审官郭刚没能照其领导所说接替院长职务，而是据称的“平调”了郊区院。郭刚跟程戈说调郊院做院长自己可以更多决定一些（比如是小范围公开审理还是大范围公开审理？笑）其领导在告知他这个决定的时候，他扭过身一句话没说，领导说，你还是年轻，需要到基层好好锻炼，不知道大家看这句话怎么想的，我看有的朋友说这就是整治了主审官给他“穿小鞋”，为何我们不试图反过来想呢，确实，是年轻，需要锻炼啊！注意，我可不是不懂人事，也不是调侃，过来人说的话，听人劝吃饱饭，老人言一定有他的道理，有时你认为这就是真理就是道德就是良善就是要奉行的原则，现实和真相反而更会给你一记响亮的耳光。我也不敢妄加猜测，毕竟影片不足够支撑每类人和每种关系都摊开细致刻画他们的心理性格，我们只能从只言片语的表现去体会感受和迁移运用。注意，这种年轻人需要锻炼和前面老领导当委的心态是不完全相同的。
  影片令我不舒服之处是旁白的过于板正嗡嗡和时间线的过于错乱，八四年八五年和季节每隔几分钟便轮番跳转，使我没有沉浸影片的感觉，从此角度来说亦可认为导演采用这般用在电影上的“布莱希特手法”确想令观众保持一种审慎中立的态度和视角去直视此片。
  说一些饶有余味的细节吧：
  当委败诉出来，看到儿媳和小孙子，暴怒地说：“谁让你们坐公家汽车的，下去！”
  法院来人通知当委明天必须出席，小孙子看到说，爷爷你是坏人吗？爷爷别了下头，小孙子又说，那他们为什么来抓（找）你呢
  当委的邻居说，这是个好干部，分房总是先考虑群众，考虑普通干部，然后才是重要干部（感觉又和后面当委成员作为呼应上）
  程戈对自己儿子说，工作的事我想办法替你解决好了，这几天你就先不要出去了。这里我想不明白，是他还幻想法能处理好的事情让法去处理，事情过了，又不是针对谁的，儿子还可以去厂里上班，还是早已明知开弓没有回头箭这条路是行不通了只是先稳定住儿子情绪的一种方式。
  郭刚在街上遇到一个被人称为是“小偷”的女孩，在众人的拳打脚踢中将女孩救出来。女孩肿着脸语颤地说，我已经成绩都通过了但是他们不让我去上班，我以前劳教过，所以....
  电影制片厂的情况也很有意思，我们可以看做是导演心声的外放？“戏中戏，人中人？”有三个瞩目的人物：采访事件中当事人种种并想把他拍出来的q，q身边的头脑冷静的女摄像师m，制片厂的女厂长k。k说，小q啊，你怎么还想拍这个，总想拍这个？q说，不是说需要拍这个这类片子太少了现在正在进行的最热的事就是它呢！k说拍可以，你自己掏腰包、以个人名义出、后果自负！q制作好后给k看，m 说，你还对他们抱有幻想能通过你的片子？弹幕中来了四个字：女中豪杰，我想到前面m出场时对她的介绍说她是个不婚主义者八全部心思扑在事业上，从这倒是看出这鬼才编剧的另类真实在啊（跳脱地看破伪象才对现状保持独立的思考）
  法律是客观的，不管怎么样，法律都在那，有法可依，有法必依，当的组成是客观实在，但内容是主观的，由于主观的能动对客观的解读是多种多样的，因而事物的发展必然是波浪式的前进和螺旋式的上升，一切事物到最后都会步向正轨，过程的偏误虽令人痛厄惋惜、无法避免，却令人以史为鉴，可以知兴替，以人为鉴，可以明得失，路漫漫其修远兮，吾将上下而求索。
ps：错别字回避敏感

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2023-01-07 16:48:14</时间>
<影评>

第27届法罗岛电影节第7个放映日为大家带来无人知晓单元的《T省的84·85年》，下面请看场刊影评人的评价了！

Leo
只有在这片土地上，回看这样一部电影，才会产生“居然能...”这样的念头，可是你细看它也只是个T省罢了，又尖锐到哪里了呢。某种程度上而言，这其实是一部切切实实的科幻片。
元铭清
很意想不到看到这部电影，竟然有韩影之感却也不失国土的地气，感觉成为了九十年代很多电影的参考电影
小透明
看得时候几度哽咽…激动的一直咳嗽（阳了后遗症） 原来我们的祖国一步步的成长 强大 …不但有先辈留下的鲜血也有近代各个基层干部执法人员的付出…如果以后也可以做到秉公执法 那一定会变得更加美好…
Morning
文本上非常精彩，几乎没有废得对白，出场人物虽然凌乱，但都有效，对问题提出思考和意见，电影偏向与专题纪录的手法，也是很聪明的把零零散散的一些论点性的东西统一的整合在一起，摄影虽然很符合这样的风格，但是确实有失章法。我觉得艺术是提醒人去思考的，而不是提醒人去执行的，不然这么直白又精辟的议题电影为什么会没有直接的效用呢，所以还是回到关于电影上，它要有用吗？
Becckett
模仿意大利政治电影：把电影分成一小段一小段来拍，但每段又绝不脱离于马不停蹄的高速剧情之中；不去过多刻画人物性格（一种故意的脸谱化），从而突出在政治生活中人的速朽性和无力感；强调摄影机的灵活性和在场感，摄影机和人物总是在动，好像二者永远不会疲惫，荒诞性随之而来，但荒诞性又是绝对根植于现实主义的；曾经的小骂大帮忙，现在看来尽是小帮忙大骂。
罗莎琳德
电影技法上挺普通的甚至就是个ppt电影。前一个小时味儿太正了，结果最后二十分钟落脚点居然对时代改革还挺充满希冀的，不过毕竟是在四年之前拍的嘛。
Sally Bowles
当今的主旋律片已完全无法同日而语。尽管最后又绕回了主旋律上，但是本片中对法律体系的批判和呈现出的媒体自由度都是现在难以想象的。我们现在仍然需要这样的批判, and more than ever。
#FIFF27#第7日的场刊将于稍后释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
