<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大都会 Metropolis</电影名>
<年份>1927</年份>
<评分>9.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p906689323.jpg</封面>
<导演>弗里茨·朗</导演>
<演员>阿弗莱德·阿贝尔 / 古斯塔夫·佛力施 / 鲁道夫·克莱恩-鲁格 / 弗里茨·拉斯普 / 西奥多·卢斯 / 布里吉特·赫尔姆 / Erwin Biswanger / Heinrich George</演员>
<简介>Freder（Gustav Fröhlich 饰）是大都会主宰 Joh Fredersen（Alfred Abel 饰）的儿子。经一位圣洁姑娘（Brigitte Helm 饰）启示，Freder 来到地下目睹了在此劳作的劳工们悲惨的境遇。Freder 向父亲进言，想改变劳工们的处境。但 Joh 不为所动，却对从劳工们身上发现的地图感到忧虑。为弄清地图所示，Joh 不得不向老对头 Rotwang（Rudolf Klein-Rogge 饰）求教。地图所示究竟为何地？劳工们为何要去那里？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Stella_仓鼠</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-17 07:10:22</时间>
<影评>
        《大都会》是德国电影导演弗里茨•朗导演的一部经典的表现主义电影。在科幻电影史上，这部电影也同样具有里程碑的地位，其奠定的若干母题、经典场面被日后若干科幻电影反复使用。由于屡经剪辑，这部片子在很多人眼中看来具有了很多无法理解的地方。

不过如果我们换用基督教的视野来审视这部电影的时候，我们会发现，这其实是一部披着科幻电影的外衣，彻头彻尾的宗教电影。尽管在影片中也充斥着很多反乌托邦的元素，但总体的基调却是一种乐观的宗教乌托邦气氛。下面就请各位随笔者一同前来解析《大都会》中的各个象征符号。



资本家弗雷德森——大都会的主宰，耶和华

二十世纪二十年代，正是资本主义高速发展的时期，在1929年全球经济危机来临之前，尽管摇摇摆摆地在一个极不安定的魏玛共和国政府的统治之下，然而德国的经济也乘上了这发展的春风，在挣扎和摇摆中努力发展着自己的经济。在这种情况下，资本家也就具有了一种高高在上，不容置疑的权威感。

必须强调的一点是：弗雷德森在片中不仅象征了整个资本家阶层，更是一个隐喻的宗教符号：上帝耶和华。理由如下：

首先，他是整个大都会的主人（Lord）。很有意思的一点就是在英文版圣经中，“耶和华”这个名字都是写作God或者Lord的。换言之，身为整个大都会主宰者的弗雷德森，在整个大都会中享有极高的权威，他的一句话可以让人坠入绝望的深渊（从他解雇那个主管就可以看出来），他随时监视着整个大都会之下机器的运转，同时也在思考着工人们的命运——尽管后者并不知情，而他在影片开篇的很多镜头都是站在高耸的建筑物的窗口俯视外面的一切，导演不遗余力地要让观众明白这是一个掌管一切的主人。

其次，对于工人的暴动他本可以镇压，但他只是告诉工头并通过工头告诉工人们：如果把机器砸毁，那么他们的家园将被大水淹没。正如《圣经》中，耶和华明知道世人的罪行，但他只是通过一些先知以及之后的耶稣来引导世人，却鲜少自己出手进行完全彻底的毁灭。就这一点来说，导演不仅是想要说明“捣毁机器不能带来自由”，更是一个让人亲眼目睹自己的暴行导致家园被毁的过程，也想要暗喻人类因为无法和上帝沟通,自己采取一系列想要“追求自由”的错误行为从而导致的一系列的苦难。

最后，担任起沟通他和工人们之间的调解人的，正是他的亲生儿子弗雷茨。尽管在影片中他并不是自愿将他的儿子送下去的，但他也并未限制弗雷茨的行动（他本来完全可以把弗雷茨关在花园里不让他出去，但是就不会有这部电影了），可以说弗雷茨正是在他的默许之下去到工人之中的，而且是完全彻底的深入工人群中。所以，将资本家弗雷德森看作是代表上帝耶和华的一个符号，也就不足为奇了。


女教师玛丽亚——圣母玛丽亚/先知

“看哪，这些都是你的兄弟。”正在喷水池边和女伴玩耍嬉戏的弗雷茨突然地看见门外涌进了一群衣衫褴褛的男孩女孩，一个衣着朴素的女教师带领着他们，而她所说的这句话深深的震撼了无忧无虑玩乐的弗雷茨，才使得他有了想要“到下面去”的冲动。这一个玛丽亚虽然并没有使他的肉体诞生，却实实在在使得弗雷茨完全变成了另一个人，使他的灵魂得以重生。

玛丽亚这个名字本身就具有很强的宗教色彩，而此前在古代墓穴中对工人们宣讲忍耐和等待又让她身上具有了超出圣母玛丽亚的宗教色彩，令她同时承担了旧约时代先知们的工作——预言耶稣基督的到来。因此很多人在谈及这部电影的宗教意味时，就会完全地把这些宗教象征符号安放在玛丽亚的身上，但事实上，玛丽亚所象征的不仅是预言耶稣到来的先知，同时也是生下耶稣的圣母玛丽亚。

此外，在角色设定方面，由于当年的电影在放映的时候会有很多个版本，因此其中一个版本中，资本家弗雷德森有一个名叫海尔（Hel）的妻子，而玛丽亚和海尔的长相几乎如出一辙，从某种意义上来说，她是海尔的化身。从这个角度来看，更是加强了她作为“圣母玛丽亚”这个喻体的意味。



工头——先知/使徒

很多人看《大都会》的时候，大多会把目光聚焦在几个主要人物比如弗雷德森、弗雷茨、玛丽亚以及发明家罗特旺身上，但实际上工头（一个或两个）在整部电影中其实也是一个不可或缺的人物。由于这两个工头角色的具体差别实在是很小很小，所以我就干脆合并为一个角色进行分析了。

首先，工头促成了弗雷茨前往工厂一探究竟的行动。被解雇的工头失魂落魄地从大都会主人的办公室里走出来，几欲自杀，正在此时，弗雷茨却从斜刺里窜出来，一把抓住工头说：“我需要你的帮助。”在此之前，他刚刚从玛丽亚那里得知了地下世界的存在，因此决定一探究竟，但仅凭他自己是去不了的，于是他来找工头帮忙。对应《圣经》，在耶稣出外传道前，曾有过施洗约翰在旷野里传道，要“预备主的道”。通过洗礼，耶稣被神公开宣称为“这是我的爱子”，在此后的岁月中，他的脚步深入到了加利利的众村庄，开始了自己的传道经历；而在电影中，在工头的帮助下，弗雷茨进入到工厂内部，得以觑见吞噬工人生命的庞大机器，开始了他作为“心”或曰“调解人”的工作。因此，工头在此处，扮演了施洗约翰——亦即先知的角色。

其次，在工人们在机器玛丽亚的煽动下决定捣毁机器的时候，工头出面阻拦了工人们疯狂的行动（尽管非常必然地失败了），并且大声地告诉工人这样做的结果只会毁了他们自己的家园。在工人仍然一意孤行的情况下，工头不得不将此事告知大都会的主人——资本家弗雷德森，得到的答复是：随他们去吧。此时，工头的角色就变成了圣经中警告百姓不要逾越犯罪，并且完全被百姓忽略的旧约时代晚期的先知形象。

再次，当工人们沉浸在捣毁机器的欢乐中时，也是工头出来质问“你们的孩子呢”，并且让他们从一种民粹主义的欢乐顶峰，瞬间跌落到了子女生命遭遇严重威胁的绝望境地。这个场景同时具有一个象征意义，就是：人类在纵情挑战了上帝的权威之后，总要自尝苦果，但承受苦果的往往是他们的孩子而不是他们本人。在这一个场景中，工头的角色，更近似于新约时代传讲福音要人悔改的使徒。

最后，当弗雷茨和罗特旺在屋顶上搏斗的时候，也是工头率先发现了他们，并且指引众人观看，并且在最后代表工人和资本家和好。有人也许会问，这又象征了什么呢？实际上，这里是用真实的搏斗代替了圣经中被预言的战争，让现场的发现代替了预言。此处的工头，既扮演了书写《启示录》的使徒约翰，也扮演了人间教会的代表，成为了最先与神（影片中表现为资本家弗雷德森）和好的人。

因此，工头在这部影片中的作用和表现，一举一动都有着非常重大的比喻意义和表现价值，实在是不能不提。


资本家的儿子弗雷茨——耶稣基督

事实上，笔者意识到这部片子的宗教意味就是从弗雷茨发现工厂里工人在做着何等艰苦的工作，甚至只要停下几秒钟就有可能发生爆炸导致所有工人都会有性命之虞，于是在一个工人昏倒后毅然决定顶替他的工作。在这时，一个工人给了他一套工作服让他穿上，于是原本穿着漂亮短裤（一定程度上象征了原本天真无知的少年人，也象征了身为“神子”时的美好光景）的弗雷茨突然间就换上了深色的，一看就很粗笨的工作服。

看到这个场景的时候一个词跃入了笔者的脑海：道成肉身。整部片子的“宗教寓言”定位也由此确定。在整部电影中，弗雷茨作为“耶稣基督的喻体”的身份是显而易见不容质疑的。

首先，他在看到玛丽亚带着一帮工人的孩子们来到花园里并且对他说“你看，这些都是你的兄弟”之后，毅然萌生了“下去看看”的念头。来到工厂后，他一方面亲眼目睹了一场机器爆炸，并因此产生了“吞吃人的魔鬼之门”的幻觉；另一方面也令他由于同情累昏的工人而选择接替他的工作。在亲身经历了繁重、重复的工作后，他伏在机器上，痛苦的呼号：“父亲，我从来不知道十小时也会成为一个折磨。”在此处，他象征的是道成肉身，感受着人间疾苦的耶稣。他自己舍弃了天堂花园里悠闲欢乐的生活，心甘情愿地去经历底层工人的艰辛劳作。诚然有人认为他这是出于对玛丽亚的迷恋和憧憬，但为了一个女人心甘情愿地去给一个素不相识的工人顶十个钟头的班，这恐怕是不大可能的，尤其他并不确信玛丽亚会到厂区来。所以，与其用“爱情”来解释这段剧情，倒不如用“基督寓言”来解释要来得好。

其次，玛丽亚在向工人讲述巴别塔的故事时，说到了“头脑和手不能很好的沟通，所以需要心作为调解者”，并且不断向工人承诺他们的调解者很快就会来临。而在剧终的时候，玛丽亚再一次重复了这预言，弗雷茨走上前，一手拉着他父亲（象征耶和华）的手，一手拉着工头（象征人类）的手，并且将这两只手引导到一起，紧紧握住。这个画面的象征意义对于熟悉基督教的人来说真是再熟悉不过了：通过耶稣基督，人类得以和原本与他们隔绝的神重新和好，使天国事业能够继续建设下去。在整个电影中，弗雷茨多次紧紧抓着心口（以至于笔者非常不怀好意地揣测他会不会心脏病发作倒地），这个动作一方面是表示他心中痛苦或是紧张，另一方面实际上也是不停地向读者暗示他作为“心”——调解者的身份。换言之，此处的弗雷茨，扮演了“人与神之间唯一的沟通桥梁的耶稣基督”的形象。

再次，当工人们砸毁机器，工人住宅区地下开始喷水（值得一提的是此处和影片开始时弗雷茨和女伴围绕嬉戏的喷水池场面非常相似，应该算是一个呼应关系，但此处的弗雷茨已经不再是玩耍的少年人了），弗雷茨冲入工人住宅区，帮助玛丽亚和其他保姆将工人的孩子们救出来。这些孩子对弗雷茨寄予了相当大的希望，因此毫不犹豫地跟着他的带领，按照工头所指示的方向从大水蔓延的工人住宅区逃离。这个场景一方面可以看作是“先知预言的实现”，因为在圣经中，耶稣基督所做的每一件事情，几乎在旧约时代都有预言，可以说也是先知指明了耶稣所要做的事情；另一方面，也可以看作是出手拯救无辜受难者的耶稣的形象和作为。

最后，在片尾他与发明家罗特旺的搏斗中，尽管一开始罗特旺占据了上风，甚至将弗雷茨打昏在地。但是弗雷茨最终还是把罗特旺从屋顶上踢了下去，发明家因此摔死，可以说，这一幕就是《启示录》中，魔鬼被打入火湖的隐喻。而在此时，弗雷茨也成为了“胜过魔鬼”的耶稣的形象隐喻。

整部电影，其实可以看作是大都会的主人和底层的工人重新恢复和好关系的经过记录。尽管一开始因为处境、地位等等因素的阻碍导致底层工人形如机器一般机械地进行工作——这既是当时大机器生产时代新起，而劳资关系常常陷入僵局的人们经常经历的处境；也是进入20世纪以后，由于科学技术的发展，对人们的信仰发出拷问，使人由于怀疑信仰、失去信仰而活得如同行尸走肉一般。但是最终的和解画面表达的却是导演以及小说原作者的一种良好的期望，不仅是工人与资本家之间的和好，更是丢失信仰的人们与上帝的重新和好。


巴别塔——天国的建立

巴别塔的出现，使这部电影的宗教意味变得更加浓厚。但令人玩味的是，这里出现的巴别塔的故事并不是《圣经•创世记》中提到的那个人类为了挑战上帝权威想要修建的通天塔，而是一个为了颂赞神，与神沟通的浩大工程。在《圣经》中，巴别塔因为上帝变乱了人的口音而导致工程的荒弃；而在电影里提到的巴别塔的故事中，巴别塔却是因为建造者无法明白设计者的蓝图，进而为了反抗自己身上的艰苦工作而奋起反抗，最终拆毁了建造了一半的巴别塔。在这里，巴别塔其实被当作“无法完工的浩大工程”的标志来进行叙事，而这个“浩大工程”，实际上对应的是基督教中天国的建立。

在基督教的教义中，上帝造人，是为了在地上建立自己的天国，让人与自己一同享受乐园。但是人类却因为对上帝计划的不了解，挑战上帝的权威，屡屡犯罪，以至于和上帝隔绝，而天国也无从建立，甚至自己亲手拆毁建造了一部分的天国，自毁长城。在上个世纪20年代，正是机器工业轰鸣发展的时代，但是这种破坏性的发展也给人类的生活环境带来了各种各样的威胁，人类正在拆毁上帝创造给人类的这个地上世界。因此这种担忧，表现在电影中的隐喻，就是这个巴别塔的故事。如果从斗争哲学的观点看来，这种宣扬忍耐、和解的哲学实在是一种软弱的表现；但如果从圣经解释的观点看来，却是让人们重新寻找和认识耶稣，重新与神和好的一个期待。


发明家罗特旺——魔鬼撒旦

说了这么久，终于说到这个电影中最大的反派人物了。照理说，在电影拍摄的年代，人们对科学的发展应该是充满期待和盼望的，但为何在这部电影中，这个发明家（有的人认为应该称呼他为科学家，但纵观全片，他所做的最大工作应该都是发明各种新鲜玩意儿，因此应该称为发明家更合适）基本上什么好事没干，什么坏事都少不了他，最后很可耻地被弗雷茨从屋顶上踢下来，摔死了。为什么这个发明家会在电影中扮演了一个反派Boss兼丑角的角色呢？答案其实很简单，因为在这部电影中，罗特旺是作为魔鬼撒旦的形象出场的。

可想而知，地下工厂的那些机器应该都是出自罗特旺之手，又确实为地上世界的生活提供了各种必需的资源，但它们同时也成为了底层工人痛苦生活的根源，使工人几乎丧失了作为人的特性，如同机械一样的活着，甚至倒下了也只是换一个人作为备份零件顶替上去而已。这反映了在电影拍摄的年代，人们对于机械和科技的一种态度就是：既需要，又恐惧，但恐惧和厌恶的成分居多。

在弗雷茨的幻觉中，工厂的机器变成了一个魔鬼张开的大口，工人们排着队机械地朝这张巨大的恶魔之口走去。而整部电影最鲜艳的反派角色，机器玛丽亚也是出自罗特旺之手。他的实验室充满了各种光怪陆离的机器和冒泡的烧瓶烧杯以及巨大的电开关，完全就是上个世纪20年代人们对“未来的实验室”的典型想象。值得一提的是这个实验室的模样和《弗兰肯斯坦》中的科学实验室几乎如出一辙，而其中诞生的，几乎都是能够毁灭人类自己的魔鬼。只是机器玛丽亚相比弗兰肯斯坦，具有更强烈的恶魔性而悲剧性则要少很多。从某种意义上来说，也许这是因为机器人和人类之间天然的种族隔阂导致的差别。但不管怎么说，从这个意义上来说，罗特旺的实验室确实是体现了人们对科学发展的一种既崇拜又恐惧的复杂心理，人们认为科学的发展将会带来生活的重大变化，甚至期望机器能够完全代替人工作；但从另一方面来看，科学的发展又令人们感到恐惧，因为流水线上的工人已经完全变成了机器的一部分，这种发展趋势令他们对自己的未来与机器之间的关系充满了恐惧。

因此，在电影中，发明家罗特旺就变成了一个类似于魔鬼的角色。他的房子里有各种玄机，他发明了工厂里一系列异化人的庞大机器，制造了机器人玛丽亚，还跟大都会的主人，资本家弗雷德森抢过女朋友……笔者十分怀疑电影其实将海尔这个女人处理成类似于“天国”的形象，但无奈看到的版本中甚至没有海尔的戏份，因此无法进行深入挖掘。但总之，他不仅是一个工人们幸福生活的破坏者，也是破坏一切的始作俑者。但令人玩味的是，他制造机器玛丽亚，却是在弗雷德森的授意下进行的，这也许也反应了当时人们在宗教观念中对上帝的质疑——上帝究竟是不是全善的，是不是全知全能的？如果是的话，为何他会允许罪恶和苦难的发生？

这种疑问投射到影片中，就有了罗特旺的一系列在弗雷德森的授意下用机器玛丽亚取代真人玛丽亚，去煽动工人捣毁机器的场景。关于机器玛丽亚的问题我们另立一个标题来进行讨论，这里我们要注意的是，罗特旺的所有发明，应该都是在弗雷德森的授意和指示下进行的。这不仅反应了人们对于资本家的矛盾心理——一方面资本家提供了他们赖以生存的经济保障，另一方面资本家也推动发明各种机器来让他们的生活更加机械化；而且还反映了人们在宗教信仰上的一种动荡状态——既相信上帝的美善，又质疑上帝允许魔鬼制造苦难的动机和行为。

影片的结尾，罗特旺发现了真玛丽亚，一心想要把真玛丽亚害死。正如圣经中描写魔鬼迫害先知或使徒一样，但他的结局也与圣经中的魔鬼相去不远——魔鬼被耶稣打入火湖承受永久的酷刑，罗特旺被弗雷茨踢下房顶，摔得非常难看。


机器玛丽亚——敌基督

在影片中，玛丽亚一直在对工人们宣称，你们要忍耐，要等待调解人的到来，要忍受命运……有趣的是，这种明显的“思想麻醉剂”却被弗雷德森生生切断，让罗特旺搞了个机器人冒名顶替，搅乱工人们生活的正常秩序。

机器玛丽亚的出场可以说是相当迷人，而且非常能蛊惑人心。上场第一句话就是“我已经教导了你们忍耐，但现在已经无需忍耐”，完全彻底地打破了原先“等待调解”的教导，而工人们居然没有一个怀疑的，毫不犹豫的就跟着振臂高呼了。

要是放在中国电影里，大概就是“饱受压迫的工人奋起反抗欺压他们的资本家，在玛丽亚同志的号召下闹革命”的剧情了。但弗里茨是个德国导演，机器玛丽亚在这电影里是一个彻头彻尾的反派角色，一个令人爱恨交织的反派角色。说她令人爱，是因为她不像真的玛丽亚那么单薄，那么软弱无力，那么远离世俗；她充满活力，善于挑逗人心，鲜活跳脱，她所说的每一个字，都正中工人们的心事，她了解他们，她把资本家骂成了他们的大敌，帮助他们把自己心中郁积已久的情绪释放出来，帮助他们去争取自己的权利……

看起来真是美好，她的外表蒙骗了许多人，以至于对玛丽亚深信不疑的人们都相信她说的就是对的，并毫不犹豫地去照着执行。但熟悉玛丽亚言行的弗雷茨却一眼认出了机器玛丽亚就是冒名顶替的“假冒伪劣”，因此毫不犹豫地就指出“你不是玛丽亚”。只可惜脑袋发蒙的工人们已经完全听不下去，反而认为这个来揭露骗局的弗雷茨既然是资本家的儿子，自然是与他们作对的，于是在他们砸机器的行动受阻后，毫不犹豫地暴打了弗雷茨一顿，打得他昏死过去。（看到弗雷茨被打的那一幕时，笔者近乎条件反射地想到了基督教中的“耶稣受难”，同样的为了民众的利益去反对他们做错事，同样的被搞得惨不忍睹。而且此时的弗雷茨还穿着那套工作服，表示他仍然保留着“道成肉身的耶稣”的形象暗喻）

机器玛丽亚掀起工人和资本家的对抗，并且大获成功，厂房里的大机器都被砸得满目疮痍，工人们欢呼自己的“革命胜利果实”。殊不知自己的家里已经大水漫灌，留在家中的孩子也有了性命之虞。欢乐瞬间变为痛苦，机器玛丽亚立刻从“革命领袖”变成了“女巫”，最终被烧死在火刑架上。这既是圣经中敌基督被打败的一个寓言表现，也是当时的人们对“捣毁机器”这种极端做法的一种反思，更是电影导演对当时已经初露苗头的工人运动和民粹主义的担忧和顾虑。

因此机器玛丽亚被烧死，不仅是人们对机器的恐惧的最极端化表现，对启示录中的末日之战的寓言表现，也是导演对民粹主义的否定思考。


不管怎么说，作为一部1925年拍摄的电影，《大都会》在艺术手法、思想深度以及技术水平上都达到了一个空前的高度，其建立的大量母题和经典画面，在此后的科幻电影中得到了反复的运用和不断的重现。而这种“基督教寓言”形式的科幻电影模式，也成为了科幻电影拍摄的一种可供借鉴的前例。从某种意义上来说，90年代拍摄的《骇客帝国》，正是这一表现手法的更精细的运用。

披上了科幻色彩的宗教电影，可以让人们在光怪陆离的影像中认识和接触到宗教的内涵意义，并且能够非常轻松地深化电影的思想深度，因此被西方深受基督教影响的导演们所喜闻乐见。从某种意义上来说，这类跨类型电影，也成为了宗教宣传的另一种好用的工具。影片最终幕，工人和资本家的手紧紧地握在一起——和解的象征，这一幕对于看惯了朱毛会师、革命斗争的中国人来说，真是相当之别扭和不明就里。但对于熟悉基督教的西方观众而言，这个明显的譬喻真是根本不用解释了。

人和神的和好，人和人的和好，天国的事业终于可以继续建设下去。所以，看到结尾，我们可以说，这是一部充满了基督教乐观主义情感的片子。
      </影评>
<有用数>1132</有用数>
<没用数>55</没用数>
</review>
<review>
<作者>souvent</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-05 21:32:37</时间>
<影评>
            初秋，三部默片时代德国电影的扛鼎之作——《浮士德》（1926年）、《柏林：大城市的交响乐》（1927年）和《大都会》（1927年）在北京百老汇电影中心的屋顶上相继与观众见面，这次百老汇与歌德学院联袂推出的露天电影季因之得名“屋顶上的大都会”。

    其中，科幻巨制《大都会》作为默片时代皇冠上的明珠，是联合国教科文组织的文化遗产名录《世界的记忆》收录的第一部电影作品。这次电影季放映的2010年最新修复版是第一次与首都的观众见面。有一支电子乐乐队，北京这座杂糅的后现代大都市滋养的乐队现场为电影配音，在电影院所在的后现代风格建筑空间里，从魏玛德国远道而来的黑白“大都会”与这座真实的城市形成了一种微妙的对话关系。


弗里茨•郎的《大都会》回来了

    当年读《红楼梦》，读至八十回而止，幻想有一天翻开报纸，看到出土墓葬里找到了曹雪芹自己写的后四十回。如此不着边际的白日梦在《大都会》这里成真了。

    剪辑成就了电影，而电影也会因“剪刀手”而受伤。作为默片时代最昂贵的电影，《大都会》在剪刀下的命运，也如大片一般跌宕起伏。

    1927年1月，德国UFA电影制片厂启用名导弗里茨•朗历，经18个月，耗资500万帝国马克，发动37000名群众演员，耗费200万英尺胶卷摄制完成的巨制《大都会》通过审查，在柏林试映，长度在153分钟左右。同期，负责影片海外发行的美国派拉蒙公司高层看过复制拷贝后，认为故事复杂、片长过长，动手重新剪辑，剪掉了大约四分之一的胶片。在德国，《大都会》票房惨淡，UFA参照美国版本剪出了一个长度相近的新版，在当年8月大规模公映。直到上世纪80年代，公众见到的都是重新剪辑后的版本。体现弗里茨•朗最初创作意志的那一版《大都会》，成了一个失落的传说。

    从1969年到上世纪末，《大都会》经历了大大小小的修补工程。一度人们认为收入联合国世界文化遗产的2001年茂瑙基金会版本，就是当代人在残存胶片上施展的极致了。然而，在遥远的阿根廷，一些电影爱好者看了布宜诺斯艾里斯电影博物馆馆藏的《大都会》之后，却抱怨电影画质差不说，还长得很，有两个多小时。2008年，一位新上任的博物馆馆长听过这个说法，上任后在片库中找到了这个拷贝，发现确实多了大约半小时没见过的内容。

    一度茂瑙基金会保持沉默，不敢相信这是真的。消息证实后，他们再度着手修复，这份拷贝是四十年前转制为16毫米的复本，画质当然远远不如35毫米规格的原版，而转制时没有清理的灰尘和刮痕，也不可避免地留在了修复版的画面上，少数损毁严重的片段，比如大都会之主强•弗莱德森与狂人科学家卢特旺的一场打斗戏，不得不用字幕的形式表现以串起前后的情节。新发现的情节段落插入联合国收录版本，银幕上两种画质的对比更加清晰地表达出作者最初想说，而没能完全说出口的话。


不被认同的反乌托邦童话

    1984年，苹果公司的一支广告片从小说《1984》里借来用以暗指IT巨头IBM的“老大哥”，而在银幕下聆听“老大哥”训话的“沉默的大多数”，拖着机器人一样沉重划一的步伐，显然是从《大都会》里借来的。弗里茨•朗的团队比《1984》早二十年用当时德国表现主义的手法搭建起了影像的反乌托邦。

    与空中花园一样和谐美好的乌托邦相反，反乌托邦（anti-utopia）讲的是在未来社会中滥用的技术怎样奴役了人，导致人类的精神家园沦丧，不同的反乌托邦，主要区别在于奴役的方式、也就是统治者用以控制大众的方式不同：《1984》用的是沉重的枷锁，而《美丽新世界》用的是轻盈的感官电影。这虽然是科学幻想，但反映的是现代人真实的恐惧：20世纪的科技大发展和随之而来社会结构巨变与时局动荡，让人们开始反思启蒙时代不容置疑的科学与进步两大时代主题。

    朗的反乌托邦是一座2026年的大城市，这个城市由以乔•弗莱德森为首的资本家统治，人为地分成了两个世界，资本家居于地面上鳞次栉比的摩天大厦里，他们是城市的“头脑”，指挥维持城市运转的机器系统，而操作机器的工人们在地下城终日麻木地劳作，愤懑而彷徨。在隔绝人间疾苦的“永恒花园”里浪荡嬉戏的弗莱德森之子弗雷德，与工人之女玛利亚偶遇后，追随她深入地下城，体会了工人的苦况，回到地上向父亲控诉。而弗莱德森由此发现工人们集结起来聆听玛利亚的演讲。他让科学家卢特旺将一个半成品机器人制成玛利亚的摸样，利用她的影响蛊惑工人暴动，以便镇压。而卢特旺出于私愤，假装同意，目的却是让机器人煽动工人毁灭整个大都会，工人们在盛怒下摧毁机器引发了大洪水。

    在展示科技对人的桎梏以及随之而来的社会阶层大分化之后，与《1984》与《美丽新世界》不同的是，《大都会》的重心不是置疑和颠覆，而是调和。在结尾，弗雷德将父亲和工头的手拉在一起，让大暴动的阴谋消于无形。

    “脑和手的调节者一定是心！”在今人看来，《大都会》的题词跟1926年茂瑙的《浮士德》结尾占据整个银幕的“爱”字有一拼——同样是技术奇观巨人般的躯壳套着孩童般天真的灵魂，比比谁更幼稚，是轻易挫败魔鬼阴谋的小情小爱，还是初尝人间疾苦就能抹平统治者与被统治者之间鸿沟的公子哥？即使在最初上映的时代，《大都会》也被视为形式大于内容的技术奇观，华丽而无情，宏大又轻佻。八十多年前的第二个剪辑版本，依然门可罗雀，UFA因此几乎破产。

    然而，纵是无情也动人。《大都会》在后世成了默片时代德国电影和科幻电影的标杆，激起了一代代人的观影热情，原因也许在于它从来都不能说是“过去时”，而更近于“完成进行时”。在它宏大冷峻的反乌托邦框架与轻飘飘的童话结局之间的裂隙，也让它与后人的对话有了更多的空间。


科幻外衣下的现代启示录

    《大都会》在科幻影史上的地位一言以蔽之：后世任何一部想象未来城市的电影，都很难说走出了它的影子。后世的影人不断在朗打造的框架下创造自己的未来之城。摩天大厦之间穿针引线的城市交通轨道在《第五元素》和《蝙蝠侠》里，永远在冰冷的夜里不见白日的城市在《银翼杀手》里，可视电话在发明之前不少科幻电影已经将它当成了标配。而星球大战系列的机器人C-3PO和MV里带金属胸罩的麦当娜造型雷同，是因为二者都借鉴了卢特旺的机器人形象。

    然而，用最新技术创造的未来奇观，为何包裹这样简单陈腐的意识形态？电影中的大洪水、巴别塔、活起来的死神与七宗罪雕像，不能不让想起《圣经》。有人将《大都会》与基督教教义对照后发现，它比科波拉的那部电影更当得起“现代启示录”这个名字。

    《启示录》是《新约》的最后一章，写的是瘟疫、战争、饥荒与死亡大举进犯人间，预示七重封印被揭开，撒旦会开放地狱之门，毁灭现存的物质世界，而上帝终将战胜撒旦，所有不信上帝的人即将受到最终的审判，一个新的世界从天而降。在朗的版本中，大都会之主弗莱德森是主，两个玛利亚分别是真先知与伪先知，卢特旺是撒旦，而弗雷德无疑是弥赛亚，是耶稣基督。

    通行版本删除的，主要是密探“瘦子”的支线、大洪水的部分段落与弗莱德森与卢特旺的私怨。原来，卢特旺的机器人造成了女性，是为了复制他爱过的女子海尔，她是弗莱德森的妻子，弗雷德的母亲。玛利亚与海尔的对应关系，让这个角色更接近这个名字的宗教意义。

玛利亚作为先知给工人们布道的，是一个不同于《圣经》的巴别塔故事，巴别塔在她口中不是人类对上帝的冒犯，而是出于赞美主的目的修建，塔的倒掉也不是因为上帝让人们语言不通，而是因为劳力者不理解劳心者“奇妙的构想”，反抗艰苦的劳作。

    在《大都会》的作者看来，暴力反抗只会引发大洪水一样扫荡一切的灾难，解决地上与地下两个世界的矛盾，在于“理解”二字。也就是说两个世界的分化就其本质而言并无不妥。统治者的“头脑”可以替千千万万人思考，为了一个宏伟的目标，大众应当承受机器般的劳作。难怪希特勒和纳粹的宣传头目戈培尔会喜欢《大都会》。但是，尽管《大都会》有这样的思想倾向，尽管《大都会》的编剧、朗的妻子多年后加入了纳粹党，与他分道扬镳，也不能由此推断这部大萧条之前的电影是在为纳粹思想鼓与呼，就像不能因为大都会的城市景观设计主要参照了纽约，就说电影是在谄媚美国式的自由资本主义——纳粹党上台后就是这么给《大都会》粗暴定性的。

    也许只能说，是在战后的颓败中迸发出野蛮生命力而又在大发展中困于内在冲突的魏玛德国，乃至整个生机勃勃又危机四伏的二十年代西方社会，生养了这样一部丰沛充盈又满是裂隙，可以引发无尽解读的作品。后人看《大都会》，看到的不仅是一座20年代人想象的未来城市，不仅是赋予影片灵魂的纽约与柏林，也看到了他们自己的城市，他们幻想中的城市。


————

唉，可以说的太多，好像没开始写就结束了，也没写出什么新东西，更像是资料梳理了。

btw，一点题外话。

看片的时候，我前后左右看看，原来处在小钙（疑似！）和老外的重重包围之中！老外看到小钙们，就开始讨论钙话题，什么你有钙友我也有钙友blabla...


苏宛


</影评>
<有用数>296</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>数着脚豆儿的你的手</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-01-31 09:43:37</时间>
<影评>
        电影课上有幸学到这一部，综合老师与书籍的论点，归纳这部电影中描述的人类和机器人的斗争，实质上是男人和女人的斗争。 


Maria的形象是分裂的。一方面，她是Virgin Mary的化身。导演在这部电影中，毫不掩饰地表达了他大家长般的父权态度。片中的女性角色被定义成无性特征（这里特指性欲），是男性欲望趋势下的一件物品，失去了女性本来的特质。作为主角之一的Maria散发着不讨好的女性含蓄。她是苍白的，简单的，常常担心，脆弱并容易受到惊吓的。在电影的描述中，作为Rotwang和Frederer情感缺失的现实投射，Maria像童话故事里的可怜公主一样，被坏人绑架，在英雄和巫师的战斗中被拯救，并被送回她应该回到的地方-无忧无虑的伊甸园。可以说，Maria是等待被救赎的睡美人与基督神话中圣母玛利亚的混合体。


在角色设定方面，Maria是Hel的化身，她不仅是Frederer的妈妈，Rotwang的情人，也是Frederson的妻子。对Rotwang来说, 她是逝去Hel的替代品；对Frederer来说, Maria是从未见过的母亲，而对他的父亲来说，Maria是那个并巧妙处理成照片的女人(Hel)。同样的，这个Maria是安全的，柔弱的，不会构成威胁的。Maria超越了女性本身，成为了一个代号，一个不可侵犯的道德形象，当然，也丧失了基本的人性（特别是女性)的特质。


另一方面，机器Maria是“其他女人”。她被塑造成性感鲜活的，赋予挑逗的狐狸精形象。机器人Maria很“坏”，因为她和男人调情，释放性感，对自己的性欲不加掩饰，并享受这样的乐趣。她被定义成Femme fatale，被排斥，最后像中世纪女巫一样被处死在木头柱上。注意我用了“处死”这个词，因为她必须得死，她是男人的威胁-她不受控制，她让男性们感到焦虑；他也是女人的威胁-她们对她的自由怀有莫名其妙的嫉妒和痛恨。讽刺的是，机器Maria反而很生动，很生活化。她有自己的喜怒哀乐，比真实的Maria更人性化。


电影中这种对无法控制的女性性感的恐惧感，巧妙地暗喻了当时的德国知识分子对于无法掌控的科技的悲观态度。电影借助对机器Maria的形象塑造，妖魔化了女性的性征及性欲。机器Maria构成的威胁反映了男性对于强大领导力的幻想和渴望，即将女性化的大众（这里指的是拥有服从特质的）和潜在的有破坏性的技术牢牢掌控。


尽管这部电影宣扬反社会反妇权，但是在战败并充满羞辱感的德国父权社会，这样的题材无疑满足了大众的精神需求。


</影评>
<有用数>317</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>gto</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-03-31 17:15:55</时间>
<影评>
        据Zeit杂志日前披露，弗里茨·朗的《大都会》700米原始版本的胶片在遗失80年后重见天日。


　　80年后这些胶片虽状况不佳，但仍清晰可辩。一些次要人物变成了重要角色，一些难以理解的情节得到解释，一些场面也变得更加富有戏剧性。人们势必将以新眼光来审视这部杰作。



监视Freder的侦探The Slim（由当时大明星Fritz Rasp饰演），这个角色得到扩充。该市名为“Metropolis Courier”的报纸也出现在他手中。


　　《大都会》是默片时代耗资最贵的影片（折合2亿美元，2005年），原始210分钟版本于1927年1月10日在柏林首映，但得到评价不高，为此进行严重了删减，剪掉的胶片长达948米，相当于总长度1/4。（《大都会》的版本和长度有存有疑问，影片拍摄的胶片速率如今已无法确切知晓。我们通常见到是美国影评人Channing Pollock剪辑和配幕间字母的版本，以及1984年意大利音乐人Giorgio Moroder剪辑和重新配乐的版本，不幸的是，它们都与朗的原始版本以及德国上映版本相去甚远。）


　　据报道，最初首映后阿根廷一家发行公司的Adolfo Z. Wilson送了一份未剪胶片回国，几经辗转流落到了现在布宜诺艾利斯的电影博物馆，但其真正价值从未为世人所知，直到新任馆长Paula Félix-Didier上任。她带着这份珍宝来到德国，其真实性和价值立刻得到了专家肯定。


</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>HuGo</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-14 04:04:47</时间>
<影评>
        突然发现，youtube上有很多过了版权期的高清电影。《大都会》就是最近偶遇的佳片。这部上个世纪二十年代的默片是德国早期电影的代表，同样她也是世界范围内，无声电影时代末期最为辉煌的一部影片。作为一个缺乏幻想的严谨德国人，Fritz Lang竟然能拍出想象如此之瑰丽，数量如此之丰富的电影，简直就是是德国电影史上的奇迹。尤其是这部&quot;Metropolis&quot;，已如基因一般，深植在诸多当代科幻电影之中。


电影的情节其实也并不复杂，描述得不过就是在工业文明下的阶级冲突而已。影片使用一个几近荒诞的（当然，当时这种科学怪人的猎奇电影也不在少数）故事：一个野心家想凭借自己创造的机器人，迷惑上流社会、离间工人，达到他毁灭世界的目的。故事虽然简单，但影片通过影像世界所带来的震撼却是非凡的，同时影片所探讨的主题也同样的丰富多彩。


影片中乌托邦式的大都会是由德国当时最著名的四位电影道具建筑师共同设计和搭建的。这个积木版的城市，在电影中亦是如此得栩栩如生。 电影中建筑物的样式也呈现出多样性的特点，不仅有高耸入云的摩天大厦，也有中世纪的哥特式教堂。 另外，影片里竟然还运用到了同时代电影所鲜见的东方元素，譬如夜总会Yoshiwara ，其实就是当时日本在世界闻名的红灯区——吉原。Hel在表演的时候，背景中也运用到了东方式的灯笼。


显然，&quot;Metropolis&quot;出品的那个年代，德国的主流电影是属于表现主义的（expressionistischer Film），例如侨社Robert Wiene那部不朽的&quot;Das Cabinet des Dr. Caligari &quot;。所以，Frizte在电影中也有意无意的运用了表现主义的手法。比如在影片开始时，Frederer目睹机器发生事故的那场戏，画面用了一种极端的明暗对比（Frederer与在他面前行走的黑色工人）与超现实的想象（机器变成了一个奴役并且吞噬人的神像)，创造出了一种极端的纯精神世界。Frizte Lang就是用这种夸张的电影语言，将他对这个社会的嘲讽和愤然，淋漓尽致地表现了出来。


如果说电影画面让人目不暇接的话，那么影片所体现的人文主题也同样值得探讨。巴别塔、七宗罪、阶级冲突、俄狄浦斯情节，似乎电影的主题就像一个五味杂陈的烩饭，应有尽有。其实，对于默片而言，这是相当不容易的。导演和演员通过画面与表演，将这些主题一一呈现，而且表现得温润且毫不造作，这也是《大都会》能成为经典的主要原因。


每个人似乎对电影的这些诸多主题都有不同的理解，比如本人就读过一篇从女权角度去解构这部《大都会》的影评。好电影就是这样，从任何维度都能映射出情节构思的精致，从每个角度都能探索出电影人文的涵义。


我最喜欢的情节就是工人去破坏Herzmaschine的片段：暴动的工人，听了Hel激情洋溢的鼓动之后，群情激愤，大家拥入了机房，全然不顾总工程师（工头）的警告，毅然决然的破坏了Herzmaschine，由于机器失灵，导致了洪水泛滥，地下城几乎毁于一旦，明白过来的民众，于是用火刑处决了那个蛊惑他们的witch（女巫）Hel。


我总觉得这个情节是如此的熟悉。在听信了Hel的鼓噪之后，似乎所有的人都陷入了迷狂，一种集体无意识。似乎，这时所做的任何事情都那么理直气壮，都可以那么的不负责任。在明知后果的前提下，在可以停止的前提下，每个人还是从众的破坏了一切。当无法挽回的损失真的成了一个结果之后，当时的风起云涌刹那间归于平寂。随之而来的，是另一场追寻源头，处决“肇事者”的运动。人们将所有的一切，都一股脑的推到某个人或某件事的头上，似乎自己曾经所犯的恶和罪，从来就没有产生过。通过这样一种心理防御机制的运行，所有的人都像无事人一样，心无旁骛地开始了新的生活。就这此时，我联想到了纳粹时期的德国人；联想到了文革时期的中国人……这难道不是另一种形式的人性本恶抑或说是荣格所谓的集体潜意识吗？


感谢Frinz Lang带给我们这样一部科幻奇作、这样一部对工业文明进行人文反思的杰作。


Hugo

1.13.10

Clausthal





</影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>世碎片宇</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-11-27 13:50:34</时间>
<影评>





镜头语言：

1.开场的换班和机房里工人的操作，动作都具有机械节奏僵硬的强烈形式感。

2.机房爆炸，幻觉中置景变钢铁怪兽-&gt;原始奴役出现-&gt;吞人，将工业压榨形象视觉表现并增加历史厚度。

3.在37分处的多重叠画。

4.在1:04开始的手电光照段落，中景晃过玛利亚-&gt;照近景骷髅-&gt;近景玛利亚害怕反应-&gt;全景从骷髅移动到围着玛利亚晃-&gt;近景微移玛利亚不安反应-&gt;缓移照尸骨的近景-&gt;近景玛利亚喊叫反应-&gt;全景从尸骨逐步移动到玛利亚身上-&gt;近景光圈逐步向上移动与玛利亚惊恐反应-&gt;利用视线内反打光源的罗特王的脸，两侧骷髅-&gt;玛利亚跑，光圈一直追她。

用手电光的移动处理镜头关系，营造恐怖气氛。光就是视线，把视线内容从玛利亚到骷髅再把恐惧从骷髅用光带回给玛利亚，再给出恐惧来源也就是光源（视线源）罗特王，最后让光代表他去捉刺激玛利亚。

5.在1:13:15处，同画中的两部电梯，一下一上，弗雷德走，追踪者来。

6.在1:28:30开始的眩晕处，剪辑，连续几个人物面部特写的处理。

7.在1:30开始的跳舞和幻觉段，剪辑，眼睛的叠画，雕像的移动，教堂启示录七宗罪与机器人的色诱蛊惑通过弗雷德的幻觉融合。

8.在2:05:51处的动态镜头，吊着冲向人物，爆炸地震的强烈晃动和不安感。

9.在2:18:25处，玛利亚吊着大钟的绳子敲响钟声。

10.高潮章开始部分的连续平行蒙太奇叙事结构，通过变换叙事视角连续的把转述画面变为平行直叙和直叙又再被转述中，连环推进。
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>K-SchoLoss</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-18 17:48:21</时间>
<影评>

       1927年，一部电影成为了《黑客帝国》、《银翼杀手》和《2001：太空漫游》等这些经典科幻巨作的开山之作——《大都会》。
       说起德国电影，我们的思路可能会集中在那些沉重的反思一战二战的历史/战争系列上，但这部默片与战争的关系不大，主题没有那么沉重，是德国表现主义时期电影的典型代表。其导演弗里茨·朗也是表现主义时期具有代表性的导演之一。作为造价最为昂贵的无声电影，其视觉效果在当时无出其右，表现手法和主题放到90年后的今天似乎也不显过时。
     《詹姆斯·卡梅隆的科幻故事》中说道：“科幻不是预测未来，而是选择未来，关注我们所处的世界和我们想去的方向。”1927年的德国，正处于魏玛共和国的“黄金时期”，经济略有复苏，工业生产也如火如荼地进行着，但随着第二次工业革命的发展，新的生产关系和生产形式将更多地工人送到了机器旁边，科技对人的异化，新型劳资关系都成为了社会性问题。所以也就不难理解，为什么导演在这个时期拍下了这部反思工业社会的反乌托邦史诗。

       这部影片的角色设置很有趣，也颇有些宗教色彩。
        “Mittler zwischen Hirn und Händen muss das Herz sein.”资本家之子弗雷德就是这样一个“调合者”的形象，同时也是导演表达的人文反思最重要的承载者。一个本在花园中享受天堂般荣华富贵生活的公子，到地狱般恶劣的地下城感受并主动承担着普通工人的疾苦，是影片中人文关怀的集中代表。解救玛利亚和孩子们，手撕罗特旺，将工人和资本家的关系调合，似乎有救世主的味道。
       而玛利亚这个名字本身就具有很强的宗教色彩。在宗教中，圣母玛利亚以服从、信德、希望和炽热的爱情和救主超绝地合作，为重建人灵的超性生命。这和电影中的玛利亚和弗雷德相爱并联手拯救人们基本吻合。电影中玛利亚出现的时候被孩子们簇拥在身边，最后将他们救下，也多了一些“圣母”的形象。最重要的是，她是地下城工人们的精神寄托，即代表人民群众的信仰和信念：主张和平，反对暴力，等待救世主的降临。                 
       邪恶的玛利亚由机器人Hel变化而来。Hel在北欧神话中是洛基的女儿，是死亡女神，皮肤一半是正常颜色，另一半是蓝黑色，这象征着她的身体一半是死的，一半是活的。而邪恶玛利亚的身份在圣徒的书上可见一斑，截图中这段话来自《启示录》第十七章，描述的是巴比伦淫妇。在电影中，她代表了七宗罪，她用行淫诱惑着那些权贵们，让他们对她趋之若鹜，且所至之处必生混乱与矛盾。另一方面她代替了善良玛利亚成为了人民新的信仰，她鼓励人们暴动和革命，以暴力解决问题。邪魅的笑容配上变奏版《马赛曲》，带领人们走向短暂短视的“自由”。被识破后又如《启示录》中所写得那样，“使她赤身”“吃掉她的肉”“用火把她完全烧掉”，被正义的人们处决。
《启示录》节选
       再来说说罗特旺这个弗兰肯斯坦式的人物，一心想摧毁资本家的大都会，并让底层人民也跟着受苦，是个不折不扣的魔鬼。他有如撒旦一般，摧毁人们的信仰。他代表着狂热的科技崇拜、大机器崇拜者，那些妄图通过机器满足自身利益，无视人性的人。当然他的结局也像撒旦一样，因背叛了上帝而被“赶出”天国。
       其实个人认为最有意思的角色设置是资本家。一般反应民众疾苦，饱受压迫的作品都会将肉食者作为抨击的对象。但在这部电影里资本家形象变得异常矛盾。他一方面压迫着人民、随意开除手下、摧毁人们的信仰、想要以暴制暴，一方面又没有过多限制儿子的行动、与科学家似合作似敌对、最后与工头握手言和。外加演员慈眉善目，角色多愁善感，看上去并不像狠角，感觉导演并无心将资本家彻底黑化，只是将其设于矛盾的境地：既要让工人工作，使其不被所谓的自由言论所左右，维持大都会正常稳定运行，又要和工人保持和谐的关系。
       工头的形象就简单多了，作为平民阶级的优秀领导，风平浪静的时候认真工作，有问题及时汇报，遇到动荡的时候不被言论蛊惑，以冷静清晰的头脑分析问题，率领人民剔除邪恶。
       所以说，导演并没有将工人和资本家的对立全部归结为资本家的剥削，也没有将人们的暴动革命给予胜利的果实。在导演眼中，“自由引导人民”并不是万能的，相反，暴动的结果可能就是家破人亡。在国家机器中，人民暴动这种看似大快人心的极端做法隐患无穷，真正能保证社会稳定的就是和谐与各司其职。引导自由的反倒是邪恶玛利亚，而救世主却在做着调节者的工作。相信，这种主题也是《大都会》长期为人津津乐道的原因之一。

       除了内容和主题方面让人叹为观止外，作为表现主义时期的代表作，这部影片在视觉冲击上也带给我们不少享受。
       夸张的人物动作（工人无力的步伐，弗雷德伤心的时候一直捂着胸口，最后儿子和科学家打斗时弗莱德森跪地仰视双手抱头）、多次出现的万花筒式镜头（机器在运行下的压抑感，大都会红灯区的觥筹交错、灯红酒绿，男人们被完全诱惑住的心理）、荒诞地将人物内心世界可视化（机器变成怪兽，弗雷德内心的恐惧，邪恶玛利亚代表着七宗罪）、某些特写（如警报钟锤的特写表示时间的紧迫）等等，就像卡夫卡笔下将人变成甲虫一样的荒诞又极其直接的表现方法。再加上当时爱森斯坦发明了蒙太奇理论，电影中也有很多值得称赞的蒙太奇片段，比如说邪恶玛利亚初次登场跳舞和弗雷德的恐惧幻觉间近4分钟的片段。
工人机械性地运动

工作的机器

灯红酒绿

表现主义下的恐惧

同上

邪恶玛利亚代表七宗罪
       另外，未来都市的赛博朋克风在这里就可以初现一二，通体金属质感的机器人Hel也有很强的未来主义风格，在《银翼杀手》和《星球大战》中，也能看到些许这样的影子。本片的所有海报中也都是用Hel和高楼大厦作为海报元素，极具前卫科幻风格。还有很多构图很美很讲究。比如在这里放出来的几张光影效果和透视效果都非常棒。
类似赛博朋克

画面1

画面2

构图1

构图2

机器人Hel


       在惊艳了两个多小时之后，这样大团圆的结局对于现在的观众来说有些过于稳妥。就我个人而言，家破人亡，弗雷德和玛利亚无力回天逃出巴别塔，而被蛊惑的群众依旧狂热地消灭机器，与资本家同归于尽……类似于这样的悲剧性结尾似乎更来得震撼。当然，1927年电影结构还是趋于传统的戏剧式，而且和平的结尾也可以反映出导演对于工业社会的乐观希冀和“手和脑的调节者一定是心”主旨的重现，与前面多次呼应，并在最后达到高潮。
       ps：影片中出现的德语字幕也都不难，是为数不多“初学者友好”的德语电影！

</影评>
<有用数>52</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>barryk</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-08 16:54:03</时间>
<影评>
          这是我迄今为止看过的意识形态最为复杂的电影，（甚至比“第七封印”还要复杂得多），个人认为，这部电影的复杂性是前无古人，后无来者的。在这部电影里Fritz Lang

和我们探讨了工人阶级，资产阶级的矛盾，宗教，恋母情结，父权，乌托邦，是的，我能想到的就这么多了。（笑）

  电影开场，那不断运作的机器，那生活在“地下”的步履蹒跚的工人，是的，它让我想起来卓别林的那部“摩登时代”。只是作为一位德国导演，他的镜头更冷峻，不同于卓别林用喜剧性的镜头展开。但都一样的告诉我们“未来”的世界（也就是现在）有多么冷酷。

  电影开场，资本家的儿子背叛了父亲，站到了工人阶级的阵营里，按照我们以前的话说，“他背叛了自己的阶级”，这种理解当然是正确的，但这只是一个方面，还有一个方面是，父亲和儿子是为了夺得父权而斗争。当资本家的儿子作为工人阶级在“地下”听“布道”时，这个电影中最重要的角色Maria出现了，在这部电影中Maria代表了母亲，纯洁的女人（圣女），淫荡，恶毒的女人（潘多拉）三重角色。Maria告诉工人们，圣经中巴别塔的故事，（资本家的新城市叫“新巴别塔”）并暗示工人阶级和资本家之间应该有个“协调者”的角色来调和他们之间的矛盾。我认为这个“协调者”一方面像电影最后所展示的那样，是资本家的儿子，还有一方面是宗教，也就是Maria所指的”人心”，这也代表了导演的想法，未来的世界，将是工人阶级，资产阶级对立的社会，要使这种对立不尖锐到相互斗争的地步，工人阶级和资本家两方都应该建立一种对宗教的崇高信仰。当然我不想简单的这样说，我想说的是，Fritz Lang认为在未来高度发达的社会，人性的关怀始终应该被放在最重要的地位，而宗教是这种“人性观”的重要媒介。要知道，在1927年，这是一种多么伟大的前瞻啊！

  然后电影中出现了那个机器女人（也就是Maria的潘多拉的一面），首先，我们要知道资本家是按照自己妻子的形象设计这个机器人的，然后，那个发明家才按照Maria的形象，设计机器女人的，所以机器女人又同时具备两个角色，恋人和母亲。当资本家的儿子看见Maria和自己的父亲拥抱而气愤时，我们知道资本家的儿子是有恋母情结的。

  当电影最后，工人阶级在Maria（潘多拉）的煽动下，对资本家“造反”时，出现了水灾，这让我想起了圣经里的大洪水，就像在巴别塔的故事里，上帝使人类讲不同的语言。我想，导演是指人类的这种“不和谐”的行为使上帝发怒了。

    电影的结局是乌托邦式的，工人阶级和资本家在资本家儿子（协调人）的撮合下，轻轻一握手，解决了所有问题。

  最后，我要说句大不敬的话，我喜欢这部电影几乎全部，但不喜欢这个结局，无关信仰，只是作为乌托邦式的结局，太过简单。

  不管怎样，这部电影是不朽的，是电影史上最伟大的电影之一。（据说最近发现了这部电影遗失的那些胶片，还要发行蓝光DVD,希望我能早日看到）
      </影评>
<有用数>38</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>荷马的玫瑰</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-06-06 08:56:26</时间>
<影评>
        《大都会》是“乌发”出品，是弗里茨朗的最知名的一部叙事科幻电影。

     这是一个虚幻的世界，定位于作品当时出品的100年后，即2026年。那时，工业社会机械地划分成了两个世界。在地上的世界，人们过着奢华糜烂的生活，地上到处是扭曲的摩天大楼，花园，喷泉，剧院，运动场。在这个叫做“YOSHIMARE”的极乐园里，弗雷德，这座工厂式大都会主人的儿子，正与女人们在花园中嬉戏闹玩，直至花园大门敞开，弗雷德被走进来的纯朴却圣洁的玛丽亚吸引，她与弗雷德以前认识的女人们是多么的不同。在她的周围拥着许多生活在地下的孩子。她伏下身子，指着花园中的人告诉孩子们：“看，这些都是你们的兄弟”。

   为了找寻这个令他魂萦梦牵的女人，弗雷德第一次来到了地下，这个社会的“双手”所在。他完全被地下如炼狱般恶劣的环境和人们一天十小时毫无间断的沉重劳动所震惊。甚至只要停下几秒钟就随时有爆炸的危险。

    在这样的苦役中，以救世主身份出现的玛丽亚正策划一项计划。她给工人们讲述了一个故事，BABEL塔的故事。故事中，有一个人构思建造一座通天的“BABEL”塔，然而他自己没有能力建造这样的建筑，于是无数的劳动人民被派遣修建这座为个人歌功颂德的高塔，过着痛苦不堪的生活。他们机械地建造着一砖一瓦，却从没有人告诉他们他们在完成什么样的事；而做出如此构想的人们，继续过自己糜烂的生活，也全然不顾建造者们的死活。

    玛丽亚的态度，既不是完全盲目地罢工与暴力，也不是卑微地臣服于奴役的工作。她要做的，是寻找并且等待头脑与双手的调解人（ Mittler）,只有心灵才是脑与手的调解人,只有通过心与心的交流才能在手和脑之间搭建一座和平的桥.

    对了,这个调解人出现了,就是弗雷茨.

    玛丽亚与弗雷茨相爱了,弗雷茨的父亲弗雷德森却害怕工人的会密谋暴动,于是找到了发明家罗特旺.他们曾经争夺过同一个女人,弗雷德的母亲Hel。而罗特旺正欲造一个同Hel一模一样的机器人。弗雷德森为了阻止玛丽亚对工人的领导，让罗特旺造了一个同玛丽亚外表一模一样的机器人，想要通过这样蛊惑工人们，破坏他们的计划。

　殊不知罗特旺另有算盘，他想除掉弗雷德森父子，毁灭这个世界。他命令假玛丽亚用７宗罪摧毁地上与地下两个世界。假玛丽亚于是在地上使人们为她神魂颠倒，继而互相残杀；在地下，煽动工人们停止工作，摧毁机器，由此引发了一场巨大灾难，洪水涌入地下城。

　真玛丽亚从罗特旺的实验室逃出，同弗雷德一起就出了工人们的子女并阻止了洪水泛滥，但工人们仍误解是真玛丽亚造成了这场灾难。结果抓住了假玛丽亚，把她付之一炬。而弗雷德终于也与罗特旺决斗，救出了落在他手中的玛丽亚。最终弗雷德森和工人在儿子和玛丽亚的调解下握手言和。


　竟然是这样大团圆的结局而不是彻底的革命，在我先前是始料未及的。在这样的社会环境中，面对的是机器大生产带来的严重的贫富差距，愈加恶化的阶级对立，人性的毁灭。然而理想国究竟存不存在毕竟是个问题，这样一个妥协的结尾可以说也是目前能够采取的，既保持社会发展的合理选择。我也是如此希望人们能够在彼此尊重中采取非暴力的方式解决问题，完成相对的大同。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>Euthyphro</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-11-25 13:25:30</时间>
<影评>

 《大都会》是一部多主题的电影——它借着阶级冲突的外皮，同时批评了资本家和工人，又用资本家与工人所代表的不同阶级的和解引申了对Mind-Body Dualism的一种尝试性回答，这种和解恰巧又是在一个十分具有宗教色彩的事件后达成的；所以本片的创作者（可能）想借助这部电影来探索一种以宗教为途径来达到阶级和解的方案。固然，因为此片的成片年代以及彼时阶级冲突的经验和模式，此方案的时限性极大，但不影响《大都会》在电影史上留下浓墨重彩的一笔。以下只对部分可解读的部分进行一些探讨，太过浅显的或是我知识不足的部分不会过多提及。
· 阶级冲突
阶级冲突始于资本家对于工人的压榨，片中多次给时钟以特写：

掌权的资本家开始违背原先的常识，造了一个“只有10小时”的钟来让工人一天工作10小时而实际上侵犯了工人的权益（这或许与德国1903/1904两年工人运动争取10小时工作制有关）

连玩起“真假王子”的Freder也不得不感叹10个小时好像永不终结
其次是着装之区别：
工人及其家属只能着暗色调的衣服
Freder等高贵的资本家却能身着白丝绸（这也是为何在Freder在指证Machine-Man时，愤怒的工人提到要让他死在自己的白绸衣中）



犯错的工人被惩罚就像在这个工业体系下被机器所吃

最后是创作者明示工业对于这些被压榨的工人而言就如同“吃人机器“：







而工人正是被压榨，用生命来哺育这个工业体系、这一切光鲜亮丽成果的养料。Machine-Man宣传如果工人起义，那这个体系就注定要崩塌。宣传如此的言论显然与上世纪初全世界轰轰烈烈的工人革命以及马克思主义在欧洲结出苏联这个果实有关，而本片已经通过后面的剧情来否定了这种暴力革命解决阶级矛盾的可行性。
· 二元论
从Stanford Encyclopedia of Philosophy的定义，Dualism（二元论）始于一个问题：“What is the relationship between mind and body?” 这个本质问题还能衍生成“精神状态对物理状态是否有影响？反之亦然？”“我们的意图、自我、意识与物理状态还是精神状态相关？”
这些问题在《大都会》中的体现是大都会的科技硕果究竟是因代表着“Mind”的精明资本家而结还是因那些充当苦力的“Body”而结？这两类人是否有可能达成和解？
片中资本家显然认为正是因那少部分想出伟大构思的人，才有了今天的辉煌。

所以他们赞扬这类创造者，同时相信Great Man Theory。Great Man Theory是19世纪兴起的一种历史学思潮，学说的发扬者Thomas Carlyle 在他的著作Heroes and Hero-Worship (1840)里直言&quot;The history of the world is but the biography of great men&quot;（世界的历史正是伟人们的奋斗史）。
工人们支持的又是相反的观点。他们认为这种伟人的自我陶醉实际上是对众多普通人的伤害。

特别是伟人的成功实际上离不开被压榨者（或者说哺育他们的社会）的支持，否则少部分的伟人什么都干不成。所以养育这一切的工人才是这一切辉煌的缔造者，而离开了他们，这一切都将归尘归土。

本片显然对这样一个问题做出了一个尝试性的回答：它反对工人那种绝对的materialism，也反对资本家那种idealism，肯定了这两种主义的区别，暗示了只有同时将这种物质与精神结合，一个人才能完整地认识世界，一个社会也才能平衡地发展。

而要如何达到这种结合呢？本片说的正是通过“心”。

“心”在此处被我理解为道德，正是有了本片Freder对Maria的爱，才引发了他的道德感促成了最终的和解。



因为Reason本身对于道德的建立是不够有效的，我们不是Augustine所认为的理性动物，相反我们更像James K.A. Smith 所说的“fundamentally and primordially lovers” (Sosler, 2018)，所以我们只有通过不断共同的操练才能形成道德感，这种共同就建立在同他人的互动之上。

同时，道德感的建立还与宗教有关，这个会在第三个部分讨论到。
本片的创作者对于“心”这一概念的重视还体现在Machine-Man初获人的外貌前，心脏的部位最先发光，可能暗示机器与人的区别正是在于有没有心。

Freder最后与发明家Rotwang在屋顶决斗可以被看做是“心”与“机器”对决的象征。

· 宗教
如很多豆友已经读出的一般，宗教正是这部科幻片外皮下的内核。宗教的元素在片中有但不限于：
① Maria
Μαρία（Maria）是最早希腊文对耶稣母亲的称呼之一，另一称呼为Μαριάμ（Mariám）。当这个名字被翻译成拉丁语时，她的名字便变成了Maria。在《圣经》里，她是耶稣的生母；在《大都会》里，Freder对Maria的爱让Freder变成了救世主般的Mediator。
② Eternal Gardens
永恒花园应该是对伊甸园的一个影射。而且Freder的父亲也是伊甸园的建造者之一，所以有暗示他是上帝的意味。原先前资本家的公子哥们都在永恒花园中享受无尽的快乐。



可是当代表着七原罪的Machine-Man被释放后，Eternal Gardens就遭到了遗弃，大家都在Yoshiwara（17世纪一个著名东京的红灯区）夜夜笙歌，享受罪恶带来的快乐。

③ 罪恶
其中有两个比较有代表性的罪恶——嫉妒与自尽。
昔日的好友因为七原罪而反目成仇，妒火中烧的一人在决斗中杀害了自己的好友，如同妒火中烧的该隐杀害了亚伯。



自杀是基督教中的重罪，可是因为七原罪这类行为也出现了。

④ Babylon the Great
片中Machine-Man正是将自己打扮成了巴比伦大淫（防和谐）妇。



在《圣经》中，天使预言Babylon the Great最终会给巴比伦王国带来毁灭，印证了片中Freder父亲资本帝国的坠落；《圣经》中天使预言Babylon the Great的尸体最后会被焚烧，在片中这也正是Machine-Man的下场。
被工人们像烧女巫般烧了的Machine-Man

Herrad of Landsberg在其《Gardens of Delight》系列作品中的一幅画作
⑤ 洪水
当愤怒的工人摧毁了Heart Machine，地下城被水淹了，这又是对《圣经》中桥段的一个致敬。



在本节最后说一下宗教与道德的关系。
Zuckerman在他的著作《Society Without God》里断言“It is simply impossible for people to be moral without religion or God (Zuckerman, 2008)“，宗教是人类（保持）道德的一个前提。
苏格兰启蒙时代的哲学家Dugald Stewart在他的著作《The Philosophy of the Active and Moral Powers of Man》 (1828) 里提出了对工业化可能造成人们宗教信仰减退，无神论兴起的担忧 (Mills, 2018)。
如前所述，《大都会》的创作者试图为这个快速工业化造成了道德缺失的社会寻找一个解决方案——通过宗教塑造的道德感来达成资本家与工人间的相互体谅，进一步缓解阶级冲突。
· 健忘的大众
不知是否因为其特定的创作时间（上世纪20年代）导致其对大量工人运动带有极强的提防心，工人运动中展现的集体狂热和暴力性对整个社会体系的摧残被代表着资产阶级的电影创作者看在眼里。这类担忧也从《大都会》里对工人阶级的塑造体现出来了。
① 对毁灭的狂热

电影中工人阶级的短视造成了Heart Machine的报废，直接同时损害了工人阶级和资产阶级，可是做出如此荒唐举动的他们却在工头提醒他们之前举行了庆祝狂欢。
② 健忘



前一刻还在因丧子之痛捶胸顿足的工人因为下一秒找到了自己“替罪羊”又开始了狂欢，笑容又一次出现在了他们脸上。
③ Diffusion of Responsibility
Stanley Milgram (1963) showed that “the norm of obedience to authority is one of the most powerful norms in society（对权威的顺从是最具执行力的社会准则之一）.” Milgram在上世纪做过一个著名的心理学实验（Milgram Experiment简介：https://en.wikipedia.org/wiki/Milgram_experiment），实验的结果表明当一个人因为对权威命令的执行而犯错时，他觉得自己是不需要承担全部的恶果的，因为在他看来，下达命令的人才是真正的罪人（有点枪支无错枪手有错的意味，去别的枪支没有独立自考能力而人有）。类似的例子还有斯坦福监狱实验（Stanford Prison Experiment：http://www.prisonexp.org/）；艾克曼审判引发的对平庸之恶的讨论；以及Kitty Genovese之死（Murder of Kitty Genovese：https://en.wikipedia.org/wiki/Murder_of_Kitty_Genovese）。
④ Groupthink
Groupthink是社会心理学里又一常见的现象，它指一种迫于群体压力而不得不在决策中对自己持有的异见保持缄默的现象，这个现象通常会导致一个决策变得极端。在《大都会》里的例子就是一个对暴力革命态度迟疑的工人无法对多数人的意图提出反对，最终只能牺牲了自己来保护Freder。

· 结语
在近百年后的今天，阶级冲突已经不再如《大都会》成片时那般明显尖锐，工人权益的保障以及信息传播形式的改变能让更多人以和平的方式来解决分歧；而《大都会》里抛出的利用宗教来解决道德感缺位的问题似乎也已经被现代教育填补上了；弥留下来最大的问题似乎就是群众因便捷的信息交互进一步加强了集体性，这个似乎攥进天性之中的习惯能否在未来被解决还众说纷纭，但我也衷心地希望在下一次类似事件出现时，人类可以给出一个满意的答案。

References

Mills, R. J. (2018). The “historical question‘ at   the end of the Scottish Enlightenment: Dugald Stewart on the natural origin   of religion, universal consent, and religious diversity. Intellectual   History Review, 529-554.
Sosler, A. (2018). Reason, love, and morality: the   limits of reason in kohlberg and the importance of love in augustine and   smith. Religious Education , 1-13.
Zuckerman, P. (2008). Society without God.   New York City: NYU Press.
=============================================================================
原本想搞得更正式一些的，可惜最后Reference什么的都找得没有很多，见谅了。以上只是我的个人看法，欢迎讨论以及指出错误。

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
