<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>江湖</电影名>
<年份>2004</年份>
<评分>7.3</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p751194696.jpg</封面>
<导演>黄精甫</导演>
<演员>刘德华 / 张学友 / 陈冠希 / 余文乐 / 林苑 / 吴倩莲 / 林家栋 / 徐少强 / 曾志伟 / 苗侨伟 / 杜汶泽 / 林雪 / 惠英红 / 何华超 / 王青 / 夏萍</演员>
<简介>江湖大佬洪仁就（刘德华 饰）功成名就，无奈高处不胜寒，手下高佬（曾志伟 饰）等人心怀鬼胎，似乎唯有多年来为其出生入死、情愿肝脑涂地的好兄弟左手（张学友 饰）值得信赖。洪喜得贵子之际，得悉有人买凶取他性命。饱经风雨的洪冷静对待，坐看风起。曾几何时，混在江湖底层的翼仔（余文乐 饰）目睹大哥死状，遂决心以死复仇。好兄弟铁臂（陈冠希 饰）虽患其安危，却仍寸步不离，紧随其后。命中注定的终点，每前进一步都是那样艰难。
                                    
                                　　夜深人静，洪仁就与左手对坐用餐，觥筹交错，美食盛宴，哪管外面草菅人命，血流成河。凶险肃杀之夜，兄弟情义承受着最大的考验……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>今生、唯爱</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-01-21 22:13:24</时间>
<影评>
                   相比电视剧中让人忘怀的主题曲，电影这方面没有什么优势。但片尾曲，在肃杀的餐桌上，转向街头雨夜的被杀，最终的相谈，尾声附上一曲《把悲伤留给自己》，俞伯牙遇上钟子期，对于影片感情的升华，让人内心澎湃半小时。


      对于最后到底谁派来那么多杀手，不认真点思索，会真的浪费了一部好电影，大致是这么分析吧。


      杀手是费歌、巨肺、高佬他们手下。


　　  伏笔一：影片开头费歌、巨肺、高佬电话交流，担心大佬就哥儿子出生后会全家移民，届时帮会将由和三人素有间隙的左手掌权，左手必定会铲除他们。三人商量除掉左手，费歌提议左手是就哥的生死兄弟，不如把就哥也做了。

　　  伏笔二：费歌被杀前上二楼支开孩子讲电话，台词隐约透出杀人大计：我在和小孩子玩嘛，难道要在小孩面前说砍人？以费歌在帮会的地位，电话那头只可能是巨肺或高佬。

　　  伏笔三：巨肺被就哥派手下及时救出，出于感激本想打电话叫停行动，无奈自己逃得狼狈没带手机，身旁的高佬也是。就哥手下有电话，巨肺又不方便让他知道他们计划反叛，遂谎称打给老婆报平安，结果好心办坏事的就哥手下说巨肺老婆也由他派人护送出来了，巨肺只得任由事情发展。镜头给到转过头去的高佬，也是一脸忧虑。这段画面初看觉得只是二人对就哥的老谋深算感到恐惧，其实并非这么简单。


      至于就哥、左手都挂了，也躺了一地杀手，怎么最后还跑来个菜鸟模样的小混混杀手？因为他才是左手派来杀就哥的。左手虽已打电话让阿胜喊小混混回去，然而时间太仓促。另一角度也说明几十人做掉两个人有多快，二人的兄弟情有多悲怆。小混混杀手虽说只给几秒镜头，台词全无，却不失为左手的写照——来错时间、心浮气躁、匹夫之勇、一错到底。《江湖》不存在左手和就哥思想的争议性，悲剧完全源自左手难成大器的极端性格。


     《江湖》简直没有任何多余剧情和画面。比如阿胜每次训斥自己手下：人家话还没说完怎么就动手！这个也是事出有因的——因为左手经常粗暴喝止阿胜，接踵而来一顿臭骂。要说bug的话，仅仅在于翼仔做掉那个大佬之后，坐了几十年牢凭啥出来还能当老大。通常小混混不是被大佬杀死，就是杀了大佬再被自己人灭口。


      就哥发型太怂，脾性文艺了点，相比左手气场外露，巴不得横着走的张扬，确实左手给人更加有存在感。另外，林雪你的枪竟然又……这么丢，杜琪峰他都知道吗？


      “讲你又不听，听你又不懂，懂你又不做，做你又做错，错你又不认，认你又不改，改你又不服，不服你又不出声”。这句话我一定要背熟，对女朋友吵架实在太对症下药了。
      </影评>
<有用数>350</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-02 22:31:25</时间>
<影评>
        这大概是我看过的最好的同志片了 

最言情的元素 最美好的青葱少年 

陈冠希光着膀子挂在余文乐身上 

陈冠希紧紧抱着余文乐不让他报仇


直到陈冠希变成了左手张学友 却仍然孑然一身跟着老去后的余文乐——刘德华

即使对方已为人夫 将有一子  即使要冷眼看着这个幸福的女人 即使要为刘德华不惜生命


我跟随你20年 我知道你不爱我 我拿掉一只手 也只能跟在你身边

我不是没地方去 我不是没有江湖地位 但是我只愿意跟随你 即使我们知道 出来混总是要还的 假使能跟你一同还 我想 我也赢过那女人 因为最终陪你的是我


细细想来 这是一种近乎变态的爱 陈冠希给余文乐找鸡 自己站在门外 等着他们出来 一根烟 昏暗的灯光下看不清表情 一直等着一直等着 然后没先到余文乐和鸡成了真爱 自己退到了最后头 


余文乐和陈冠希素称不合 其实未必 

血气方刚 互看不爽 是年轻人常有的事情

但是两人合作了三部戏 只是互相对望 就好象藏了前世今生的情感怨仇


江湖最好 情感侬的化不开 看的懂的当文艺片 看不懂的当黑帮动作片

头文字d是戏虐 也因为陈冠希回头媚笑：不如我今晚坐你的车 

杜汶泽一句：原来他们是这个 点破周导你也卖腐了

无间道2 差 陈冠希还是欠点火候 光眼睛会演戏 不会讲话 但是足够 


几年后看来 曾经我最喜欢的一对金童。。。一个容颜变换 走了型男路线 一个历经风波销声匿迹等待机会 

但求你两争口气 人在江湖 女人不是最重要  
      </影评>
<有用数>177</有用数>
<没用数>54</没用数>
</review>
<review>
<作者>扶苏</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2016-01-23 09:09:55</时间>
<影评>
        我最初写这段分析时，把它当作回复发了。后来收到了一些好评。我想把它影评发出来，希望可以为更多人解疑。



杀刘德华和张学友的幕后人应该是刘德华手下的独眼（铁哥）。我们先来排除掉其余的人选。 

　　 

　　 

一、张学友：


张学友的确派人去杀刘德华。他最后试图制止杀手，可是没有成功。但是，张学友只找了一个人，而不是一群人。张学友和刘德华谈判的时候说的两句话可以证明这一点。“你连一个小混混都吓不到，还下棋？”“叫那小混混回来。”后来刘德华和张学友被那群人砍倒很久后，又有一个人拿刀从高处跑下来。那个人就是张学友找的人。可是那时刘德华和张学友都被砍死了。总之，那一大群人不是张学友找的。 

　　 

　　 

二、林家栋：有个理论说林家栋（张学友的手下）想杀掉所有的老大，然后自己做老大。这个理论有悖于电影的三个细节。 

　　 

第一，林家栋杀苗侨伟的时候打了个电话给张学友，问他要不要杀苗侨伟的两个孩子。张学友骂他这种事还要问。然后林家栋不忍心地把那两个孩子杀了。如果林家栋决心当晚杀掉张学友和刘德华，他为什么还要去请示张学友？如果他认为不该杀孩子，那他大可放了孩子然后坐等张学友被砍死。如果他害怕张学友没有死然后再来追究他没有杀孩子，那他直接杀孩子就可以。如果这种小事他都拿不定主意，那他也不会有野心去杀张学友。 

　　 

第二，林家栋杀了苗乔伟之后去抢他的场。苗乔伟的手下看到林家栋，瞟了他一眼，然后对另一个手下说“是左手的人”。他们连林家栋的名字都不提。可见林家栋在江湖上没有自己的名号。再说三巨头的手下连张学友都不服，谁会服林家栋呢？可见，即便五个老大都死了，论资历也排不到林家栋做老大。那他何必花这个心思呢？ 

　　 

第三，这是一个非常小的细节。在片尾，陈冠希杀让他干狗的那个人时，问他家住哪里，然后说“死你一个不够”。意思是他要杀他全家。之前，刘德华总是说张学友做事太狠，“杀人全家，连孩子也不放过”。可见左手自从出道来一向是赶尽杀绝、不留活口。那么为什么林家栋还要请示要不要杀苗侨伟的孩子？他不知道他老大一向不留活口吗？唯一的解释就是他跟张学友没有很久，所以还不太了解他的风格。这也解释了为什么林家栋没有自己的名号。这更一步说明林家栋没有上位的基础。那么他也没有动机去杀那些老大。 

　　 

总之，林家栋看似是个很尽本分的跟班的。他有一定的道德观，但是又百分之百地忠诚于张学友。他不像是能策划那么大阴谋的人。



三、三巨头：其实要知道三巨头有没有派那群人，看看他们当时在做什么就可一目了然。苗侨伟在陪家人打麻将。曾志伟在看戏。徐少强在按摩院。他们哪个像是如临大敌？如果他们当晚要杀刘德华和张学友，那么至少应该找个隐蔽的地方躲起来。这样，万一失手了，他们不会马上遭到报复。 

　　 

如果一定要说三巨头派人杀刘德华和张学友，那么只可能是苗侨伟做的。首先，三巨头在片头那个舞会打电话的时候，苗侨伟是第一个，也是唯一一个，说要杀张学友就要把刘德华一起杀了。后来，刘德华宣布他孩子出生之前，他特意看了三巨头一眼。那时候曾志伟和徐少强都是一脸严肃，只有苗侨伟是一脸不服的样子。刘德华宣布孩子出生后，他又看了三巨头一眼。徐少强的表情没有变，曾志伟则是若有所思，苗侨伟却是一脸轻松的样子。


为什么这三个人的表情那么重要呢？刘德华生孩子后，很多人都知道他可能会退隐江湖。这意味着张学友和三巨头的矛盾会升级。徐少强是三巨头里脑子最慢的，所以他没有马上体会到问题的严重。曾志伟若有所思，就是在想以后的路该怎么走。而苗侨伟为什么会突然轻松下来呢？一种可能是他早打算杀掉刘和张。此刻他意识到刘德华可能马上就退位了，所以他因为少了一个大敌而暗喜。 

　　 

那场宴会的戏我看了很多遍才有些领悟。我认为这场戏按照正叙的方式应该是这样的： 

1  刘德华的马跑赢了，然后邀请朋友去宴会。 

2  三巨头碰头前就开始打电话。他们背着刘德华做了坏事，计划怎么脱身。其间，苗侨伟说要把刘德华和张学友一起杀了。 

3  刘德华的耳目知道了三巨头的对话，然后打电话告诉他。电影的剪接让你觉得当时刘德华是在接医院的电话。但是刘德华那时候表情紧张，哪里像是刚得知自己孩子出生的表情？ 

4  然后，为了试探三巨头谁最不老实，刘德华公布孩子出生的消息。同时观察三巨头的反应。 

5  宴会后，刘德华和三巨头会面。他们告诉他有人要杀他。但是只有曾志伟和徐少强表示要把人找出来。所以刘德华认定苗侨伟最不服他。因此后来只有苗侨伟死了。 

　　 

由此可见，苗侨伟最有可能派杀手。有人说，苗侨伟死前打电话说“砍人的事情怎么能在孩子面前讲”，足以证明就是他派的。假设苗侨伟真的准备去杀刘德华。那么他那通电话就是为了商量怎么行动。但是通过对话内容，我们可以推断苗侨伟还没有完全敲定计划。然后他就被杀了。所以最后那群人应该不是他的人。 

　　 

曾志伟和徐少强之间，徐少强的嫌疑比较大，主要是因为那场借电话的戏。我最初也以为徐少强派了杀手，然后因为没有电话而收不回来。但是推敲几次后，我觉得这个可能性是零。因为对于徐少强而言，没有把人收回来就等于自杀：


曾志伟和徐少强被救后，被带上了独眼的车。独眼对徐少强说他的老婆被请去喝茶，并且他们马上就可以见面。刘德华离开餐厅的时候也对张学友说他约了曾志伟和徐少强喝茶。由此可以推断，曾志伟和徐少强后来都被独眼带到了喝茶的地方。他们两个人，以及他们的家人，都被刘德华的人控制了。如果这时候刘德华和张学友一起被人砍死，那他们两个，作为嫌疑最大的人，肯定会死在独眼的手上。所以，如果徐少强真的派了杀手，他一定会竭尽全力去把他们叫回来。如果他叫不回来，自己也必死无疑。因此，徐少强想打却没打的电话应该是另一件事。可能他正在做另一件对不起刘德华的事。但是他没有找杀手。否则，他无论如何也会把他们叫回来。同理，曾志伟也没有找杀手。




看到这里，独眼很明显是最终获利者。刘德华和张学友被砍死后，大概的情节是：独眼杀了曾志伟和徐少强为老大报仇。江湖上只剩他和林家栋。之前说过，林家栋羽翼未全。三巨头的手下两边都不会帮；如果一定要帮，也会帮刘德华的人。独眼很明显是最终赢家。 

　　 

那么，独眼为什么想提早上位？如果刘德华退位，论资历应该是张学友或者三巨头上位。但是刘德华的人马归谁管理？他们是被下一个老大收并还是自成一派？如果自成一派，谁是他们的老大？


首先，没有人敢收并刘德华的人马。第一，别的老大不会同意。第二，刘德华不可能裸退。所以，刘的人马会自成一派，然后受他遥控。这个势力的老大自然就是独眼。其实，从曾志伟和徐少强被救后对独眼的尊敬的态度，我们可以看出独眼的江湖地位不输于三巨头。因此，虽然电影里没有人把独眼当成竞争对手，刘德华一旦退位，独眼迟早会和张学友和三巨头有一番较量。刘德华在谈判的时候常常拿下棋来比喻当老大。下棋的技巧是什么？那就是比对手多想几步棋。独眼如果想到他和诸位老大迟早会有一战，那为什么不借机把他们一网打尽呢？ 

　　 

独眼和吴倩莲有段对话很耐人寻味。他说他之前被老大出卖很多次，是靠了吴倩莲才活下来。这话可能是在说独眼对老大没有忠心。至少，独眼对刘德华的忠心是值得推敲的。 一种可能是，吴倩莲知道独眼过去的苦事，她告诉刘德华独眼对之前的老大都很忠诚，所以刘德华把独眼留在身边。但是被老大出卖多次的独眼已经变得自私自利了。他只想利用刘德华的地位往上爬。当然，这都是猜测。

　

其实，《江湖》整部电影都在讲不同的人为将来的利益冲突而做准备。


刘德华想退隐。但是他知道日后张学友会和三巨头翻脸，所以他想在退隐前稳定他们的关系。


张学友想上位、想杀三巨头。他不想杀刘德华。但是他知道刘德华会阻碍他杀三巨头，所以他要先杀刘德华。


三巨头不想杀刘德华。但是他们不杀刘德华就不能动张学友，所以他们考虑过要把刘德华一起杀了。


这些老大的死活，一方面是由私人恩怨决定。更大一方面是由利益关系决定。独眼如果考虑到日后的利益冲突，他肯定想先杀了三巨头和张学友。但是刘德华活着，他就不能杀这些人。而这时候刚好有人买凶要杀刘德华。而独眼又知道刘和张秘密见面的地方。他为什么不把两个人都杀了，然后嫁祸给别人，然后再把别人一起铲除呢？ 
      </影评>
<有用数>142</有用数>
<没用数>32</没用数>
</review>
<review>
<作者>改之</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-06-24 05:42:28</时间>
<影评>
        兄弟·江湖·爱


做兄弟，有今生，没来世，而且还是一辈子的事。

一踏入江湖，一切就已开始，想改变都没办法改变。为兄弟付出的时候就意味着你开始失去；得到权力金钱的时候则表示着你注定绝望。

相濡以沫，不如相忘江湖。

说得好。雨夜的刀光和发梢上是悲凉一点一点地书写着兄弟情刻画着江湖义。

可惜，江湖根本就是一个巨大深邃的黑洞，从你一开始踏足之时就已经写好了答案，这是谁都无力改变的宿命。翼仔和turbo、洪仁就和左手命中注定了要相忘于江湖。

《江湖》的英文名字是《brothers》（兄弟），前者写实后者人性；翼仔干练turbo怕死；洪仁就隐忍左手张扬；一切冥冥中自有天定。江湖的色调永远都是阴郁的，江湖头上的那片天空也永远是见不得光的，虽然兄弟间血性的情义可以画出一道红色的彩虹，可惜那道红色红得太深了，有一些发紫、发黑。

纵观全片，红色鲜血似乎只有turbo的右手受伤时才流淌出来，但当影片结尾处出现在夜雨中那两具瘫倒街边的身体时，血性的红色仍旧冲击心头，让人感觉红色鲜血那残酷的美。一刹那，兄弟情义和黑紫血迹为江湖为人生写下了一个个激越的感叹号，任夜和雨的侵蚀和冲刷却宁折不弯。

尘事如潮人如水，只叹江湖几人回。江湖就是这样，为了扬名立万为了出人头地，情与义、爱与恨都可以放在一边。

YoYo在翼仔的肩头写下地址和电话然后说：“如果你能活着回来，就来找我。”我不知道翼仔的眼神中究竟有些什么，我只知道我许久不曾感动的心头有一些酸楚，那根本就是一种对爱情的镌刻，对未来的期许。只可惜大家都是江湖儿女，我有人要杀，你有泪要流。把悲伤都留给自己吧！因此，号码和地址都写在了转回头也看不见的肩头，转回头只有看见虚无。

年轻的时候，兄弟间是可以为对方做任何的事情的，哪怕是牺牲自己的一只手；等到了中年成了大哥，为了权力可以找死士来做掉兄弟，心痛心寒心伤。

然后，就哥说：下棋嘛，不一定非要吃完所有的棋。

然后，就哥又对左手说：讲你又不听，听你又不懂，懂你又不做，做你又做错，错你又不认，认你又不改，改你又不服，不服你又不出声。

最后兵不血刃兄弟俩街中被砍......

江湖只是一部电影，有开始就有结束。只不过哪样的结局是我们想要的呢？我不知道，我也不想知道。

“来用我的身体，去挡你挥的刺刀，绝口不计以死相见似白费，方知这江湖中全无义的惯例；用我的身体再挡你挥的刺刀，绝口不计我也只盼到下世，恳请各位朋友能明白什么叫手足兄弟。”片尾曲告诉了我们什么叫兄弟；而爵士版的女声独唱《把悲伤留给自己》则讲了一个苦涩的爱情片段。 

这就是现实的江湖，有爱有恨有情有义有兄弟，还有雨水冲不走的无奈......


 


</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>爱吃馒头的宝宝</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-08 16:49:47</时间>
<影评>

电影取材“义气”和“仇杀”，借助时空以及剧情来加强内容，而且镜头中强调了背景和故事的冲突。导演及编剧敢于让想象力驰骋，很多地方展现出大胆而高超的技巧以及令人振奋的肆意和张扬，透过一贯被包装、虚拟得漂亮的非法社会，反映出它本质上就是互相出卖的世界。
被英雄化、美化的犯罪份子并非是值得仰望的，威风的背后也有不值一哂的无用。这个用所谓道义建立的非法秩序，其实只是奠基在报仇、出卖、欺诈的基础上，而且不断回转，其中的人无法自拔。
总的来说，影片确实具有一定水准。紧凑而富有悬念的剧情，出色的表演，加上漂亮的镜头（特别是最后雨中一战，美仑美奂，通透洒脱），出乎意料的结局，固然技巧、结构皆有迹可寻，却能自成脉络，亦值鼓励。

</影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我们曾经都杉杉</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-05-24 23:09:12</时间>
<影评>
        看了一些评论，对于这部片子，好评不多。不过，我还是要说，这实在是一部太有味儿的片子了！

七年前，华语影坛居然有这样一个导演，用绚烂的慢镜头展现着暴力美学，耳边还响起“把悲伤留给自己”，浪漫至极也疯狂至极！

无论是左手和就哥年轻时奔跑的落日黄的慢镜头，还是结尾处俩人和杀手打斗的慢镜头，夹杂着雨水和血液的美被一点一滴的呈现出来，丝毫不逊色于中岛哲也“告白”中广告般的中学生水中嬉戏的慢镜头。

兄弟是江湖暗含的主题，结尾左手和就哥到底被谁杀死根本不重要，这是将兄弟情作为核心的片子！看到最后才恍然明白或是将心中的疑问解开，原来片子讲的既是兄弟情的轮回也是缅怀。

导演假江湖于现实生活，究竟还有多少人会“将悲伤留给自己”，明明知道自身难保还要为了兄弟情谊挺身而出！？一个好剧本遇到了一个懂得它的导演还有一群在演艺事业沉浸了大半生的优质演员。于是，灯光的粗糙、美术的不给力也都只是瑕疵。

话说回来，那时的电影圈，当张艺谋在为《十面埋伏》筹划、陈凯歌还在为《无极》伤脑筋的时候，香港居然有这样一位导演，用他独特的温柔和感受讲述这个只属于生死之交的兄弟间的甜蜜的情意，胆量之大，野心之大。

讨厌这部片子，看不懂这部片子，不喜欢这部片子都没关系，电影本来就没有高低贵贱之分，只要这部片子打动了你，挑动了我们本来已经忘却的情怀，夜深人静，为它哭一场又如何？不必管别人怎么说，这部江湖彻彻底底打动了我，让我假装成熟的伪装瞬间瓦解。执着的爱情、悲凉的拼搏、舍身忘我的义气曾经被年少的我拥有，而如今我只能将它们埋在心底最深的地方，等待有一天有一个人出现，像这部电影一样能够将它们重新唤醒。

再见了，我的“相濡以沫不如相忘于江湖”，一定会再见！
      </影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>秋裤套毛裤</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-06-21 13:42:32</时间>
<影评>
              《江湖》看似俗套，但实际上逻辑性很强。影片一开始，由刘德华+张学友和陈冠希+余文乐两条主线组成，观众可能还看不出它们之间的关系。随着剧情的发展，我们开始能摸索出一些线索，我当时猜的是余文乐就是最后的杀手，但通过后来的剧情发展我又对之前的猜测产生怀疑。结果证明陈冠希+余文乐就是当年的刘德华+张学友。这个结果首先证明刘德华开始的一句话：”就怕杀他的人是小混混，查也查不出是谁。“这句话说明刘德华当年就是以小混混的身份杀大哥才起家的。

       看完整部电影观众或许在究竟是谁杀死就哥和左手这件事上困惑，我的观点是，那帮杀手绝对不是左手的人。因为，电影最后左手已经让杀手取消计划。因此，最大的可能有三个，第一个猜想是：一直默默无闻的天哥（那个独眼龙），天哥救出两个小老大后，很可能想篡权（毕竟是一个机会，谁都想当大哥），于是和徐少强跟曾志伟传统，最后埋伏就哥和左手。但是我对这个猜测有怀疑，因为吴倩莲是天哥的恩人，就这一点，他的嫌疑会减少，可是就哥和左手的见面地点只有天哥和左手的亲信知道。并且天哥知道那天就哥和左手都没带人，因此天哥的怀疑比较大。那第二个猜想是:杀手是徐少强的人，也就是第二个被救出的小大哥。理由是徐少强被救出后在车内向曾志伟接收机，由于曾志伟没带，天哥主动借给他，反而他不敢打。就这点，我的猜想是徐少强先前已派杀手，但不知左手会找人杀他，随后被就哥救后，知道就哥的好，于是不打算杀他了。那么不难猜测如果当时他打电话撤兵，那大家就都知道主谋是徐少强，会对自己不利。所以只好什么都不做。第三个猜想是常识性的：就哥毕竟是混黑道的，仇家少不了。

       结局很感人，兄弟终归和好。多年的情义不会因为一个老大的位置改变。左手只是想再继续将事业做下去，就哥本意并不想退位，就哥顾全大局，动作自然与以往不同。

       很棒的电影，值得推荐，值得观赏。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>旧风</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-05-07 13:49:57</时间>
<影评>

我们总是对自己太过于苛求，以至于我们无法面对自己每一天的堕落。当看到别人很自然很积极的努力的时候，有时候会想起我们是不是在自己青春的岁月里浪费了太多了时间和精力，把未来的基础浪费在现在每一天。 

时间的空隙里，我们寻找的究竟是什么，在这个不安份的城市，每天上演的是喧闹和嘈杂，每天的娱乐，每天的头版，让我们无法让自己的心安静下来，去寻找去体验。小时侯的日子简单但是充实，充实到每天睡觉的时候我可以看清楚每个人的脸。每天为着一些小的事情感动或者哭泣，那个时候看到警察心理就安全，看到学校大门口的伯伯心理就亲切，看到爱情就以为永远永远。

在夜晚的时候，累了，总有个习惯，在夜晚坐在电脑前，只开一个窗口听歌，只是感觉此刻唯一能跟我做感情交流的就是这些黑夜里的声音，听那些感动过自己的音乐，可能就是把宣泄不掉的寂寞清晰化，然后放大，再放大，直到获得快感。只因我是个恋上清夜孤独的谗客。

在音乐中我遗忘了痛苦，遗忘了一些人，遗忘了曾在那个很黑的夜，我和他喝着酒弹着吉他哭泣。
过去的岁月 终将在时间的长河里沉淀。 
被遗忘的回忆，会在某个不经意的时刻，被一种曾熟悉的味道，曾经钟情的旋律，所唤醒。
于是 我们又掉进回忆的旋涡，沉醉在那年的爱恨情愁
回忆不是遗忘的敌人，是遗忘的一种形式。。。   
很想找个人与我细细倾诉，只是随便聊些什么，但却发现始终找不到一个让我敢于开口的人。
在黑夜里我编织着我的梦，我的梦精心而淡雅。我粉饰着我的言辞，庄严而忧郁。我倔强而又委屈求全.我痛苦着并快乐着。只因我心中爱。歌声在耳边轻轻响起，悠扬的旋律不经意间钩痛我的灵魂，我醉了，醉在这如歌般的季节里。
有时候想在QQ上问每一个人，是不是我们都在每天的匆忙之中，遗忘了什么？忽略一个愿意关心你的人，冷淡对待过一段可能发生的感情，久未联络一起玩耍长大的朋友，在拥挤的街上想起自己的父亲母亲，我们有多久没有放声大哭，有多久没有听那些对你影响很大的歌…… 

那天在听到一首来自江湖这部电影的歌曲，一首陈升的歌曲，心里诧异，为什么这首歌会出现在这部电影里，当看到张和刘由最开始一同靠在窗户边看刚出生的宝宝，再到第二次交谈坐的方桌，再到最后决裂时双方在餐厅里坐分坐两头的长桌，从距离和空间上将过去两个一起打拼起来的兄弟因为权势和现实而拉扯到如此大的差异，虽然我对这部电影的叙事和剪辑不满意，也不喜欢看到刘长且风尘的长发扮相，但是当我听到这首歌的时候，却被陈的嗓音里那份无奈和沧桑漂荡的心理一阵酸痛，想起那些已经联系不上或者已经因为很多事情无法再在一起笑一起哭一起感慨的朋友，心如刀裂。

曾志伟拍完这部片子当初说这是“香港十年难得一见的电影”，如果理解成是指它的杰出，毫无疑问曾这牛也吹得太大了。可是仔细分析他这句话，说近十年里没有与这片子类似的电影，那倒也是有他的理由。

片子最大的成功，可能就在于最后结局的出人意料。看到后面心理才恍然 从某种意义上来讲铁臂就是左手哥，翼仔就是就哥，陈冠希就是张学友，余文乐就是刘德华……当时还是愣了一下，随即马上想过来前面的种种细节已经有多处暗示了……如同宿命,10几年前，两个朋友齐心协力出人头地，10几年后，两人却在命运的交*上反目，而在决斗的大雨天，同归于尽。

从这个角度讲，中文片名《江湖》更有那种人在江湖身不由已的意味，英文名“Brother”则更加适合这部分的感觉，当左手和就哥一起倒在大雨中谣望彼此，是不是能够记起当初两人一起携手，一起喝酒，一起砍人的时光。 

纵使大树般的男人，也不会无动于衷的，是的，我承认，我的坚强的外表下面是一棵脆弱的心。我想不会只有我，每个人都会有自己的心底的那块软肋，一旦被击中，除了心痛到哭，我们还能如何？

黑夜给了我黑色的眼睛
在黑夜里
看窗外迷离的世界
总有些东西会遗忘
总有些东西只属于回忆

ps:为什么会想起这些，是因为和我一个很好朋友的聊天，虽然现在不在一起了，我们生疏 ，那段时间他和我在送他的西站和我说的话，听完后，我想起了这首歌，心理也一阵酸楚。

“你和我一起我走过初中和高中， 
初２.１３岁被爹拿刀追砍..当时　过年..我只穿条绵毛裤　　跑了.. 
１7岁赌钱的爹打我母亲..我去阻止...被爹撵出家门时第一次抽烟. 
１9岁被人家拿刀砍..结果被抓进公安局.仗着我爹的面子．我没被警察打 
今年马上过年了
21岁的我却怀着一般人不能理解的心到你这里...我爱的人 
让我受伤..我的朋友也让我受伤...我的奶奶的去世...我现在却要孤身一人去深圳...我只有靠酒麻醉自己的神经...哎”
说到这里，他停顿了下：
“其实，当我看到别人那些生活的一些艰辛..我就会发觉自己的痛不算什么...”
“有些东西，是一辈子的....”
也许真的有些东西是一辈子的，但是我知道，现在的我已经离他越来越远。


</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>白昼的流星</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-10 20:26:59</时间>
<影评>
           《江湖》，几年前的电影，似乎没有大红，犹如其他港片那样作为一道大众聊以消遣的甜品，一旦吃完，便渐渐从我们的世界中消逝。也许，我们不经意间忽视了《江湖》本身存在的精神意寓。

    《江湖》，就像一个名词解释。一个多小时的画面，其实就在阐释着“江湖”二字的丰富内涵。昏暗的画面色彩，凝重的情节气氛，还有那怀旧的歌曲旋律，让身为观众的我们在不知觉中陷入其中，“江湖”为何？一个疑问，奏响了整个故事的序曲。影片的线索有两个，却依靠巧妙的叙事手法与镜头切换使得二者合为一体。观众也由此陷入了这个混沌的“阱口”，视觉享受不再成为影片赋予的真正目的，而是转化成了一个探索性的心理游戏：到底是“江湖之中杀与被杀”的永恒话题，还是关于“一代江湖开始与结束”的生动描述？当然，影片最末有了一个象征性的表面解释，但这已然不再重要，因为电影本身真正的目的在于让我们在这两者的判断与分辨中享受“江湖”给予的精神冲击。它绝不仅仅叙述一个“杀”的故事，否则它就成了粗俗，也不会单单描绘“伊始至结束”，那用梗概就能达到目的，它所与众不同的便在于将两者在一个恰当的温度上进行了近乎完美的融合，一切都显得那么自然，犹如一种互补，最终画出一个关于“江湖”的圆。

   江湖，没有笑容——即使有也夹杂着浓浓的阴寒气息——有的只是充满悲伤记忆的深沉，不苟言笑是身在江湖之人最为普通的表情，他们似乎都成了一个个痛苦所致的典型，所有的姿态总是冷色调的，每个人的背后都有不为人知的难言之隐，以及带着血光的沧桑经历。

    就像徒手画圆是一件费力的事情，整个故事在叙述中包含了许多值得细细品味的东西，若不用心咀嚼是品不出来的。江湖不是一个仅仅充满刀光剑影的单纯黑暗社会，身在其中的依然是热血沸腾的人，故而必然有情义的存在，江湖的丰富便也在于情义的矛盾与交融之中。两个人的故事：洪仁与“左手”，却有四个主角的存在，分别阐释着江湖社会中人物在历时变化之前后不同的性格与情感。一对出生入死的兄弟，一个寒气凝冷的对立，不算反目成仇，却又不得不亮刀见血，只由于身在江湖他们，经过沧桑的拼杀之后对于这个独特环境的规则有了截然不同的认识：赶尽杀绝，还是杀一儆百；斩草除根还是留人生路。两种关于“江湖”守则的矛盾对立，才是整部电影的真正主题。他们都把江湖看作一场游戏，却对游戏的玩法有着各自的规定。看似洪仁高过“左手”，其实也不然，戏到最终，两者的宿命归于一点——死亡，各自心机重重，鹬蚌相争，恰恰忘却了那个不起眼的渔翁。原以为对于“江湖”的解释会在二者的胜者中得到令人满意的答复，万没料到最后留下的还是一个难以服人的结果，死亡证明了一切认识都不是全然正确的，这也正是江湖的定义：深不可测，未有定数，谁都成不了惟一的主宰，能够充当的只是过客而已。江湖不变，变得只是参与其中自以为是的人而已。
      </影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>☂jackchen</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-11-02 14:14:52</时间>
<影评>
        那天夜里

很晚

看电视里华仔的电影纪录片

发现那些重没仔细完整看过的老胶片

江湖

典型的黑帮题材

典型的港味十足

也是华仔的巅峰之作

里面的情节交错

人性的一面

给人反思的空间

也反映了江湖的延续

和一种莫名的悲痛！
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
