<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>王者 더 킹</电影名>
<年份>2017</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2413029060.jpg</封面>
<导演>韩在林</导演>
<演员>赵寅成 / 郑雨盛 / 裴晟祐 / 金雅中 / 柳俊烈 / 金义城 / 金敏载 / 郑恩彩 / 金素辰 / 黄胜妍 / 吴代焕 / 郑仁基 / 宋永彰 / 高我星 / 朴正民 / 赵祐镇 / 郑元中 / 韩秀妍 / 柳泰浩 / 李周妍 / 成东日 / 李烈音 / 金奎善 / 姜明盖 / 宋亨秀 / 南文哲 / 南明烈 / 崔奎华</演员>
<简介>影片由《观相》导演韩在林执导，讲述谋求权利成为检察官的男主人公，与黑帮朋友一起，利用有权有势的前辈检察官的故事。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>韩影书</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-19 18:40:25</时间>
<影评>



●前言：这是一部剧情连接最多韩国总统的韩影


《王者》的剧情故事表面上并不复杂，但细细咂摸之下，就会发现它的剧本野心很大——其时间轴长达30年（1983-2012），以电视新闻、条幅等多种形式，呈现出了7名、8任韩国总统的真实影像，他们分别是：全斗焕、卢泰愚、金泳三、金大中、卢武铉、李明博、朴槿惠。


集齐这些总统，不仅是为了表示时间切换；相反，在《王者》中，每个总统和剧情之间都有着一定程度的关联，而且总统那些事儿是剧情推进的重要背景元素。


此坑稍深，下面我摘取坑中的6点简单聊下，也寄希望能以此了解下编剧和导演的用心之处。


▼01︱朴槿惠：那一抹神秘的微笑



《王者》7名总统中，朴槿惠的出现最为特别——2004年卢武铉弹劾案通过时，有一个笑意满满女人镜头，就是朴妈。


2004年是卢武铉就任韩国16任总统的第二年，韩国国会以非法竞选资金、政治外交关系不力等事由，发起了对他的弹劾。


韩国民众发起了规模浩大的反弹劾集会，《王者》呈现出的镜头是市民们拉起「弹劾无效」的横幅、口罩上写着「国会疯了」。


很显然，民意不认同国会搞掉卢武铉。


无论是当时，还是现在来看，这次弹劾案都是场政治闹剧。


朴槿惠和这次弹劾什么关系？事实有些哔狗：在闹剧中，主导者之一，就是当时身为国会议员、在野党「大国家党」党首的朴槿惠。


而当年的国会，大国家党议员占据了多数席位。所以尽管民意沸腾，弹劾案最终还是被国会通过了（不通过才怪）。


明白为什么《王者》拿了一个笑意满脸的真实新闻镜头了吧。


颠倒讽刺的是：12年后，韩国民众开始了新一轮大规模集会，这次集会不是为了保护总统，而是要求现任总统朴槿惠下台。


如同《王者》最后所说：你，才是这个世界的王者。


▼02︱卢武铉：那一腔无奈的痛苦



《王者》里，2002年卢武铉竞选成功韩国总统后，凡事不顺的韩强殖（郑雨盛）大怒，暴揍了一顿朴泰秀（赵寅成）。


因为，卢武铉不是检察官势力扶持的政客。


电影里不是，现实里也不是。


和「平民总统」这个外号相对应的，卢武铉还有另外一个称呼：「弱势总统」。


电影里，检察官在暴怒；现实里，检察官在报复。


2004年，即前面提到的弹劾案时，议员们步步为营地启动弹劾程序，检察官们则被赋予了空前的调查行动权。平时检察官们的权力已经很大了，当时的权力Plus有多大，细思极恐。


虽然弹劾案最终被国会通过，但被韩国宪法法院裁定驳回，卢武铉官复原职。


朴槿惠当年应该恨死了宪法法院，如今却成了她最后的救命稻草——本月下旬，宪法法院将终审对她的弹劾案。


2008年，卢武铉卸任。检察官势力还没有放过他，以各种名义展开对他的所谓正义调查，最终导致他在老家山上自杀身亡。电影里呈现的相关镜头也是真实的，他在遗书里写道：「我实在太痛苦了。」


真实的镜头切换到电影剧情中，韩强殖和幕僚站在窗台前，面对参与的卢武铉国葬的民众，喝着咖啡，露出成功的笑意。


▼03︱全斗焕：那一团惹火的糟心事



《王者》里的朴泰秀和韩剧《请回答1988》里的成宝拉，参与的都是80年代的韩国民主化运动，它几乎前后贯穿了全斗焕的整个任期（1980-1988）。


这场运动最终换来了三个字：民主化。自那以后，韩国总统换得特别勤快，全是干一任走人。


真想多聊聊这场运动，因为韩影、韩剧里还会不断地提到它，忌惮敏感词太多了，随片来吧。


这场运动的起火点之一在光州，1980年的光州事件至今还是很多韩国政客心里的敏感词。


而光州事件的推动者，就是当年在总统大选中，败给朴槿惠她爸朴正熙的金大中——光州事件被镇压后，金大中作为主谋被判处死刑，当然，没有执行。


随后，光州的星星之火，散落在韩国各处，成宝拉和朴泰秀这帮大学生都深陷其中，其实伤亡者众多，宝拉和朴泰秀能全身而退，算是运气好了。


收盘来看，动荡不安的光州、木浦都属于全罗南道，所以，《王者》里朴泰秀被抓时，想起了爸爸的话，不敢说自己是全罗道人，怕被人「无条件视为XX分子」。


被运动烦扰了8年的全斗焕，最终选择躲入佛门修行，后被金泳三政府判处死刑（特赦）。


风水轮流转，昔日的XX分子、另外一名死刑犯金大中，成了新的韩国总统。


总统和死刑犯，这俩词，频频交替出现在韩国总统身上，也是醉。


▼04︱金大中：那一个叫木浦的故乡



通过背景就能知道，《王者》用剧情怀念的是卢武铉，黑化的是全斗焕、朴槿惠，当然，也少不了金大中。


先看两个剧情点：①韩强殖们力挺金大中当选总统。②韩强殖扶持的野狗帮大本营在木浦。


这个梗有多黑？必须知道一个梗中梗：金大中就是木浦人！


意思是，片中的朴泰秀和现实里的金大中是同乡。至于朴泰秀最后议员时，被幕僚指导「记住你是木浦之子」，不过是借用所谓的政治遗产，进行的反讽罢了。


木浦和光州，至今在某些韩国人眼里，都是不安分子的代名词。PS：2017韩剧《金科长》中，金科长埋汰从检察官转任公司的徐律理事时，骂他是「木浦**」。


1997年，木浦人金大中当选第15任韩国总统的消息，让韩强殖们瞬间高潮，他们的势力到达顶峰，斩敌如麻、声色犬马。


但这里有个问题：金大中对于韩国民主化进行是做过很大贡献的啊，为什么黑他？


前面说了，金大中是当年的XX分子，换个说法，就是如今被赞誉的「民主斗士」、「民主之花」。

就像邓爷爷说的「三七开」，过去是有贡献，但金大中当上总统后，最被人诟病的，就是腐败问题，不仅官场腐败，就连自己身边的儿子亲属，也都掉入受贿的深渊，成为他身为总统的最大污点。


《王者》将金大中和韩强殖邪恶势力绑定在一起，明里暗里各种黑，和腐败问题是契合的。


▼05︱卢泰愚：那一场与犯罪的战争



《王者》中，韩强殖的背后暗黑势力，是通过「与犯罪的战争」扶持起来的：他利用公权灭掉了向日葵帮，扶持了归顺自己的野狗帮。


很多事情之间都是有关联的。上面所说的民主化运动最终推翻了全斗焕独裁统治，但接任的卢泰愚总统也得面对他留下的一堆烂账，其中就包括各地的黑恶势力。


1990年，卢泰愚发起对各地坏人的清洗行动，这就是片中提到的「与犯罪的战争」，目标对象不一样，但和咱过2015年发起的「天网行动」一个道理。


2012年，尹钟彬据此拍过一部电影，主片名都没换，就叫《与犯罪的战争：坏家伙们的全盛时代》，河正宇扮演的，正是其中的坏家伙之一，后来他被搞死了。


有意思的是，无论是在《与犯罪的战争》中的郭道元，还是《王者》里韩强殖们，负责抓捕坏人的检察官，也都很坏。


快刀斩掉旧顽疾，扶植自家新势力，大概就是当年行动的SIDE-B。


现在很多事儿也是这样。


▼06︱全斗焕：那一次惊心的西南亚之行



影片开场新闻提到的全斗焕总统访问西南亚，真实发生在1983年。


全斗焕干嘛去了？电影里没提，其实和剧情中出现的汉城奥运会有些关系——1981年，韩国申办成功了1988年奥运会，隔壁朝鲜放风要捣乱，为此全斗焕出访西南亚各国，目的之一就是进行游说安抚：来支持屋里汉城大会好不啦？


结果，出访过程中，朝鲜就捣乱出了一件历史大案，电影里也没提，它就是：仰光事件，包括一名副总理、三名部长在内的21名韩国官员BOOM-OVER。


对于这个事件，李敏镐主演的韩剧《城市猎人》中有涉及，看过的亲故可以联想下。


后来的后来，朝鲜又表示想与韩国联合举办奥运会……不多说了，有兴趣的亲故，可去戳下我之前写的长文《1988马达加斯加惊心丢失记》，奇葩啊奇葩。 


——呃，又手滑写长了。最后多说一句：在历史和社会姿势面前，很多韩影、韩剧的梗是相通的，只是用法不一样、诉求不一样。花了时间看一部韩影，顺手了解一些背景故事，就当多一份小收获吧。


✎文︱韩影书（微博@韩影书）  ©原创︱著作权所有
      </影评>
<有用数>1333</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫缠木匣</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-18 13:17:09</时间>
<影评>
        影片开始于1983年，那年全斗焕总统成功结束东南亚寻访。结束在2013年，李明博后朴槿惠当选前。


魔幻现实主义

        魔幻是电影的表现形式，现实是浪潮下的暗涌。现实被魔幻包裹，在享受视听盛宴后，对韩历史有了解的朋友会随着影片给出的线索对现实产生反思，所以说电影语言越魔幻，现实就越残酷。先说说魔幻的部分：

        这不是一部纪实片，客观、真实感也非导演所求。叙事者是朴泰洙（赵寅成饰），是他回忆所构建的世界，是他眼中的韩国近代史30年，所以从视角上来说，我们看到的本就很主观，充斥着想象和夸张 。电影中很多细节让我有《布达佩斯大饭店》的感觉，近期韩影有不少走这种魔幻现实风的，比如《名侦探洪吉童：消失的村庄》（不太知名，反响也一般）。

        1. 拍摄、叙事、剪辑、配乐等给我们魔幻现实的暗示：

        比如赵寅成边打架边学习的慢镜头

        比如梁检察官（裴晟佑饰）打开吸毒明星录音带的房间，镜头随着钥匙的转动旋转了180度，由此预示一个全新的世界向赵寅成打开

        比如为韩江植（郑雨盛饰）烹制一块肉的镜头和检察署战略部烹制一条新闻的画面交叉剪辑，让我们看到在郑雨盛的手里这些大人物（政界或经济界）不过都是俎上鱼肉。

        ........

        2.主角的偶像化：不老的爱豆，不死的神

        影片开始时赵寅成是高中生，到影片结尾处也差不多50岁了，而郑雨盛被捕的时候可能都60+了，我还期待导演给他们加点白头发，不过完全没有，他们甚至更帅了！穿着更符合这个时代的西服，毫不掩饰地像观众展示自己的“盛世美颜”，就连“丑角” 裴晟佑到最后都是顶着乌黑的秀发。。。崔斗日（柳俊烈饰）就更不用说了，一改我对他“丑帅”的印象，穿着件竖领黑夹克，打起架来简直帅呆了，一个黑帮混混愣给让导演塑造成了影片中唯一位有情有义的悲情英雄。

        郑雨盛最后被捕，他说他会回来的，半年或一年后。我希望他回来，再把赵寅成拉下马，因为韩国政治里不回来就是死，正如韩国领导人没几个善终的。

        3. 娱乐化与黑色幽默：

        历史被娱乐化了：流行音乐和爱豆圈是韩国近代史不可分割的一部分，作为一场试听盛宴，影片怎可忽视娱乐流行元素。影片40分钟左右，郑雨盛一脸严肃，挥舞着大长腿大长胳膊跳着zaza组合的《在公交车上버스안에서》，娱乐感和郑雨盛角色本身的对立而产生的诙谐感，再加上韩国观众对90年代的无线怀念，让观影变成了狂欢，导演成功地带动起观众与主角们一起沉浸在这登临王位的欢愉与刺激中。

        这是个打鸡血的故事，讲的是我们看不到的大人物、大历史：进入郑雨盛的世界以后，赵寅成就不再处理抢劫、强奸这种小case了，而是直接审理大人物，直接参与大历史（如总统选举），这种宏大的故事感让观众热血贲张。就光看这铁三角，两个大长腿，一个小短腿，走模特步也够让女性观众贲张了。



        黑色幽默：几个让我记忆深刻的笑点，一个是主角们在军事基地玩完沙滩排球后，警车开道回府，所有其他车让行，红灯照样走， 车不偏不倚开在正中间黄线上。。。



        第二个是04年卢武铉总统被弹劾期间，导演放了一段朴槿惠的视频，当年的朴作为大国家党（卢武铉所在党的对立党）的党首看到自己政治对手的窘境时笑得多么灿烂。



        我很嗨的把影片看完了，导演的效果（笑果）也达到了，观众在导演的操控下像影片中的主角们一样疯狂地、麻木地笑，暗合影片开头郑雨盛讲的那个关于安东河回面具的典故。但是，在导演“转豆子”的游戏下我们可不能被骗了，可不能像安东吸大麻的民众一样被麻痹，导演也给出了引子，让我们把他的电影游戏解密。


魔幻现实形式下的残酷现实：影片多梦幻、荒唐，现实就多残酷

        残酷现实1. 黑帮的历史：崔斗日所在的野狗帮原是在向日葵黑帮下面的。卢泰愚总统时期 在“与犯罪的战争”中，郑雨盛捣毁了向日葵帮，讽刺的是野狗帮自然变成了木浦的老大。电影强调的是犯罪的不可消灭性，一个黑帮下去了 另一个又起来了；当然还有政治的道貌岸然，嘴上说着“与犯罪的战争！”，实际上在滋养着支持自己的犯罪势力。这种循环不断持续着，也给影片结尾做了交代，野狗帮最终在赵寅成的招供下被打击，但新的政治领导还会重新养一帮“狗”为他们服务。

        残酷现实2. 民主化运动：全斗焕总统和卢泰愚总统执政期间，赵寅成努力掩盖自己在民主化运动中被捕这一事实，也不说自己故乡是全罗道，欲与赤色分子划清界限。96年全斗焕和卢泰愚总统被高等法院上诉（检察官们做的吧。。。）并获刑，光州事件成为象征人权与民主的“节日”，于是在总统竞选中赵寅成鼓吹自己在民主化运动中的贡献与牺牲，但事实是他对学生运动一点兴趣也没有，当初被捕只是为了保护女朋友。政治家都是被完美包装的，民众在他们的游戏中被玩弄于股掌之间。

        残酷现实3. 历史是什么：是书本里那套，还是没有写出来的富人更富穷人更穷的潜规则？郑雨盛说“随着历史的潮流吧，没有人是放开权利后能出人头地的...亲日派那些人现在怎样？当了我们国家的财阀。独立军们如果没有60万年金只能饿肚子。”（想了解独立运动者在战争结束后悲惨的命运可参考影片《暗杀》。）这句话的必然性在赵寅成选举时再次被验证，正因为他曾经抱紧了权力的大腿，是那1%中的人，才学会了政治的游戏，才能长江后浪推前浪。如果这就是历史的本质，那我们书本里读的真善美便变成了伪善，这是多么的可悲。


影片是否“又臭又长”？

        正因为影片够长，我们才能在无数的残酷现实中才找到一丝希望。

        如果影片停留在出车祸时（及完成倒叙，回到影片开头），那么就代表了黑暗势力的胜利，所有残酷现实都变成了不可推翻的真理。

        如果影片停留在赵寅成回忆过去，后悔当年承受不住诱惑、没有把那个强奸犯抓进去，那么影片就变成了三观正的道德说教，告诉我们要乖乖做那99%沉默的羔羊，要抵制诱惑，1%的人玩他们的，99%的我们好好过日子，这样寓意就浅显了不少。

        导演野心绝非于此。所以赵寅成要逆袭，要参与选举，所谓的“好人”（比如安检察官）也得到了要职。这是要告诉我们，是的，那被金钱、权力、欲望所掌控的1%的世界存在，且血淋淋地存在着，但是，这1%是受99%影响的。影片结尾肯定了那平凡的99%，没有99%我们的世界不会正常运行，与此同时，与30年前不同，大韩民国的历史潮流不再仅由1%的人决定，渐渐地99%的人有权力和能力来决定历史的走向（所以“好人”当政，所以赵寅成鼓励大家投票）。

        影片开始时有句话“做坏事，遭天谴，下地狱”，赵寅成妈妈在他六岁时说的，最浅显易懂的道理，小孩子都懂，也确实在坏家伙们身上都得到了应证：郑雨盛和裴晟佑伏法，赵寅成虽走上选举之路，但按照影片本身黑吃黑的报复逻辑，他也是走不远的，就算当上总统也不一定是happy ending。这句话在现实生活中也得到了印证，卢武铉自杀了，朴槿惠停职了。影片想说的是这些爬上高位的“王者”，哪个不是一身脏，有过光辉岁月，最终也都得到了应得的报应，这是社会民主自由化的体现。

        最为一名中国观众，因为电视、电影及流行音乐这些大众媒体，让我对韩国政治及社会有了解且有思考，在这思考的基础上，我相信韩国大众能让他们的社会变得越来越透明和公正。我希望能有更多的渠道让我们了解中国政治和近代史。


韩国近代史30年：影片开头有一系列历史影片，让我们看看都有什么历史事件吧。

1980光州民主化运动


全斗焕在此混乱时期，靠军权暴力镇压民主化运动人士，严格控制选举，成为总统


人民为民主化运动中牺牲的烈士而抗议


1988年全斗焕钦点卢泰愚为总统，军统政权被继续


光州民主化运动的后续，六月民主运动，一方面为牺牲烈士平反，另一方面反对卢泰愚当选过程中的暗箱操作


1988汉城奥运会，影片中赵寅成高中老师说奥运会后韩国就要步入发达国家的行列了


1993年金泳三总统上任，首位由人民投票选出来的总统，结束军统政策，金总统毕业于首尔大学哲学系，首位文人总统（不同于之前的军权总统）


1994年圣水大桥坍塌事故和1995年三丰百货倒塌事故，惊讶的是两场悲剧居然发生在相近事件内，死亡惨重。大桥坍塌发生在早上，所以死亡者中有不少学生，而且造成严重交通问题，电影《恐怖直播》有参考这一事件。两件事故都源于贪污腐败导致的豆腐渣工程


1996-97年全斗焕和卢泰愚因为军政夺权等问题（民主化运动中）被判罪，这其中检察官功劳不小，也应证影片中所说的，政权交替中，检察官为新领导人献上祭品


2000年金大中总统和金正日会晤，金大中还因此得了诺贝尔和平奖


2002年世界杯


2003年卢武铉总统上台，卢总统的故事可参考电影《辩护人》，他就是影片中所说的没有读大学、律师出身的总统，因为家人贪污问题，不堪重负，最终自杀。卢是迄今为止韩国民主人士最推崇的总统


2004年卢总统因为被其他党陷害（朴槿惠在电影里笑的这么灿烂的原因），被弹劾，民众烛火抗议反对弹劾案。之后韩国还有两次这样大规模的抗议，一次是因为疯牛病，反对美国进口牛肉；另一次就是大家熟知的朴槿惠弹劾案


2008年李明博总统上台


最后，伴随着电影名称《The King》浮现的汪洋大海可能暗指2014年朴槿惠执政期间的岁月号（世越号）事件



电影不用文字，而用图像诉说历史。整理完韩国近代史30年的时间线以后，我总是在想，如果把中国近代史30年浓缩在一部电影中，应该包含哪些历史影像资料呢？
      </影评>
<有用数>581</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>iptpikyduye</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-18 01:19:20</时间>
<影评>
        看完电影，斗日对泰洙，是真正的义气满满，但“义气”不是他对泰洙掏心掏肺的“原因”，而是“结果”，就说一说我对斗日的理解，从这里面找出原因吧。

上映前关于崔斗日这个角色的新闻报道大同小异：“泰洙的同乡好友”、“野狗派二当家”、“暗地里帮泰洙处理不能见光的事情”，只有一句让我印象最深：“斗日以当上检察官、为国家工作的泰洙为荣”，这句话在斗日正式出场、与泰洙碰面一起喝酒的时候得到了正面的印证。





到电影中段，斗日劝阻裴承佑饰演的检察官不要对泰洙的妹夫下狠手，却遭对方羞辱，斗日第一次露出了如梦初醒的表情。





随后他向泰洙提出要他助其在首尔站稳脚跟的危险提案，其中斗日说了这样一句，似乎早已厌倦有苦难言的现状。





从上面整理出的信息，我仅以我个人观点将未直接展现的那80%的斗日填满，那就是用淡薄、义气、狠戾来形容他都不完全贴切，实际上他对权力不是没有渴望。


同是小混混出身，但与只是从小混混变成了大混混、即使当上了黑帮二把手待遇也并不算好的自己不同，早早靠着真才实学从灰暗人生中挣脱、当上检察官、手握真正权力、光鲜亮丽的泰洙是斗日十分佩服的人。但除了佩服，相似的出身、相同的痞气、相熟的过去更让他对泰洙有了难得的亲近。我一直觉得斗日对泰洙所代表的所谓“成功人士”的世界有那么点羡慕：对泰洙说你站在光明的地方就好，黑暗的地方就由我来，我本来就是脏的，粘上了脏东西也不会被发现。让泰洙当王、大喊“大韩民国有比我们更厉害的人，出来一个看看”等等桥段的安排，都可以看出这个角色对权力与地位的追求。

只是自己已没有办法进入到那个“王”的世界，但帮沾亲带故的检察官朋友做事，一方面是为朋友两肋插刀，另一方面比起在野狗派当二把手做些边缘交易，这样至少更加接近那个权力的世界。柳俊烈曾说韩强殖是斗日心中符合自己水准的王，因为韩强殖是从斗日立场上看可以往上走到最高位置的那个人。我觉得这也是从扮演者的角度，印证了斗日除“义气”之外，实际还有“野心”的那一面。


之后，斗日以自己的生存与处事方式，在国家权力的中心（暂时地）占据一席之地，从一开始高官奢靡聚会上的旁观者，变成了检察官权力的直接受益人：他可以提早一半的刑期出狱、可以与顶层权力者们一起游玩嬉戏、可以不断扩充自己的势力收揽钱财。这些最后都转化为最最实在的东西——一捆一捆的钞票，斗日将它们小心地存放在秘密金库，我想那是他终于找到突破口，为自己能否谋求出路所做的打算。

斗日一点一点地经营着从颠簸走向稳定、从底层走向权力与地位的人生。这个过程中，泰洙与他一明一暗、一个掩护一个出手，彼此支援就这样过了好几年，这份友谊在那时必然是不断夯实的。斗日那些年为泰洙扫除“脏东西”，也绝不是完全只为泰洙，其中必然有为自己的打算。


然而被曾经一起玩闹过的检察官毫无征兆的殴打羞辱警醒了他，满嘴是血却不还手也不还口，并且第一次露出动摇的表情，那表情是在说：“早应该知道是这样”。是啊，这些人又怎么会真的把自己当回事呢，即使从他们那里取得过再多的好处，也不代表那些东西永远都是你的，和以前在野狗派没有两样，收到的钱得全部上交给老大，在这之中你斗日算个什么东西。

因此斗日对泰洙做出了危险的提议，让他帮助自己在首尔站稳脚跟。现下的安逸只是暂时的，随时可能被夺走，只有扩大自己的势力，将权力掌握在自己手上，才是像钞票一样是最实在、最牢靠的。那一天斗日望着远方的大海，对泰洙说：“我定居首尔怎么样，从木浦来回也太累了，我得定居了。”无论是在野狗派中间、还是在检察官们中间，斗日都觉得太累、太厌倦了，他想要休息了。

有着自己小算盘的泰洙默认了斗日的提议，对他之后的行为不管不顾，在斗日眼里那时看上去似乎是支持自己 “异心”的泰洙、似乎是为了自己与韩强殖展开对立的泰洙，应该是唯一信任的人了，因此他更加大张旗鼓地扩充势力，甚至爆出自己有检察官撑腰的内幕也无所畏惧。但斗日实际已打破黑帮与检察官之间心照不宣的“协议”，失去了利用价值的他被抛弃。之后在不知道有泰洙参与的情况下第二次坐牢，出狱后才知道被背叛的真相，怒不可遏。


然而看见在雨中痛哭、承认夺走了自己的一切、却依然颓废到不成人样的泰洙，那副模样已不再是让他引以为傲的光鲜、亮丽、神气的检察官，而是与自己一样一无所有的沦落人。眼前的泰洙与自己何其相似，始终不过是被利用的工具，被玩弄于手心，怪罪他等同于怪罪过去愚昧的自己。斗日虽是有私心，却也实实在在是个侠痞的角色，宴会结束后痛殴强奸女学生的白老师，狱中担心自己的手下被老大杀害，对其他人如此何况是对多年相处下来、此时此刻既痛恨又怜悯的泰洙。因此履行诺言，把他守护到底，然后欣然赴死，才是崔斗日之所以为崔斗日唯一能做的事情。与其说他是为了守诺，不如说他是选择了在被权力和贪欲掠夺掉一切之后仍要保住为人尊严的路，这条路上他放下了仇恨和贪欲，选择了宽容和守护。


“义气”是斗日这个角色将一系列事件解决后，作为结果出现的，而产生这个结果的原因，有他的野心也有他的善良，有他的心计也有他的纯真。当然这些只不过是根据电影里仅有的一点信息拼凑和摸索出的“骨骼”，实际应当是由导演用“血肉”填满，因此以上一切都只能是观影后的阅读理解，无法真的站住脚。这一点很可惜，受限于角色的篇幅和电影的叙事方法，荧幕里的斗日只能展现到这种程度，但我想只是欣赏一个角色的悲欢离合，已经足够精彩。
      </影评>
<有用数>206</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>张腾森</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-19 20:43:43</时间>
<影评>
        关注韩国电影的人们都或多或少地知道，过去十多年来，这个国家的电影人一直致力于对政府、精英和上流社会进行辛辣的嘲讽，以期撕破其正直廉洁却道貌岸然的面具。这部《王者》正是典型的讽刺电影，如果你对过去一年韩国政坛频出的丑闻略有印象，你就明白它并非是在唱衰这个国家的政体。只不过为了观赏性的需要，它激化了正反双方的矛盾，理想化了正邪对决的结局。


《王者》从故事情节到拍摄手法都像一部政治童话，在残酷得夸张的同时，美好得失了真。这部影片高调地宣称永远有看不见的罪恶在为所欲为并逍遥法外，又坚信因果循环，善恶有报，正义必胜，从而直击韩国社会的痛点。从这个角度而言，类似《王者》这样的电影是时代性产物，建立在乱象丛生的动荡时局之上。因此对现实失望乃至绝望的人会从中找到极大的代偿性观影乐趣。这时你会发现，在用电影反映现实，尤其是针砭时弊上，韩国已经自成一套体系。

 

作为一部商业片，《王者》的两位主演明星为它增加了娱乐性和话题性。赵寅成饰演的底层检察官朴泰洙经历了被郑雨盛饰演的高级检察官韩强植收买，抛弃再到对其反击的曲折过程。混混出生的朴泰洙苦读多年终于通过考试进入检察系统，在每天累死累活的超负荷工作上蹉跎度日，直到一个关系户性侵女学生案到了他的手上，让他亲眼见证了官场勾心斗角的触目惊心。

 

电影将这个案件中双方的差距设置得不能更悬殊：一方是飞扬跋扈、明知故犯的狡诈老油条，另一方则家境贫寒，母亲智力低下靠摆路边摊为生。影片想要尽快切入正题，所以极度简单化地处理了人物，有符号化脸谱化之嫌。在这个案件中，双方的出身就决定了输赢，于是受害者甘当受害者，因怕报复不敢反抗，所以只能卑微地被肆意凌辱。偏偏男主角朴泰洙突然受到内心正义感的驱动，力图秉公严惩这个关系户。


就这样，朴泰洙得到官场前辈的“关心”，晓之以理动之以情后，他明白了其中的利害关系，识相地放了强奸犯，并因此被引荐到高官韩强植面前，成为了他的心腹。目睹了寻欢作乐、丑态百出的众官员，朴泰洙先是震惊于知识分子竟能堕落至此以至几乎与混混无异，接着悲哀地领悟了即便读了这么多书，人的本性终究是无法改变的，又或许正是因为读了够多的书，让人堕落地更为彻底了。

 

手握重权的韩强植给朴泰洙的下马威，就是大骂这个还有道德洁癖，自视清高的官场愣头青“别再装了”。朴泰洙意识到，如果放过一桩小小的强奸案就让他像吞了苍蝇一般难受，那他还能成什么“大事”？于是，他开始疯狂崇拜八面玲珑、黑白通吃的韩强植。他明白弱肉强食的官场是丛林社会，个人无法靠能力和品行被提拔，而是靠攀附权贵，投机倒把，买卖人情。因此，正义和良知就成了升官的累赘，不玩弄权术的人等于无能。

 

电影中的韩强植符合人们一切人们对权贵的想象——善于经营，不择手段——尽管这也是个简化到无比的坏的脸谱人物。韩强植利用职权，将调查来的证据按下不表，美其名曰“熟透了才好吃的泡菜”，当需要打击对手或者借花献佛时再取出来大做文章。在他的带领下，检察部门架空法律，见风使舵，互相包庇。面对有潜在威胁的敌人，韩强植也是杀人灭口，毫不手软。


身为政府高官，在政权的数次更迭中，韩强植立于不败之地的法宝就是提前正确站队。穿插在影片中的历任韩国总统当选的视频资料，带来真实而粗粝的历史质感，如今看来令人唏嘘不已：那一个个曾经人民爱戴风光无限要大展宏图的领袖，纷纷沦落到弹劾，自杀等难以善终的地步。同时电影甚至还有一份纪录片的用意，它想要证明尔虞我诈的权力斗争是一场残酷的零和游戏，要赢就得变得比对手更无情。


在影片后半段，朴泰洙为扳倒韩强植采取的一系列动作，充分效仿了他在后者身边学到的种种，简单来说就是“以其人之道还治其人之身”。就这样，被包装成污点证人与政治新星的他成功博取了公众的同情，还有望当选总统。编剧大手一挥，似乎再也没有人能阻挡弃暗投明的男主角。


然而，影片在推进剧情上可疑之处有三点。首先在复仇动机上，它太过煽情，用好基友的死来悲壮化了男主角的决心；其次，在逆袭过程中，它又显得太云淡风轻，顺理成章，男主角开挂般地突然招募了一堆人马强势崛起；最后，影片在打算设置正派与否上的犹疑拖到了结尾，男主角被塑造成一个本性不坏但一不留神走了歪路，后来改邪归正东山再起的励志小人物，当他面对镜头说出全片最打鸡血也最灌鸡汤的台词“我是否当选总统由你来决定”时，导演已经玩得太脱，他深知创造朴泰洙这个象征性远大于真实性的角色，其作用是代表对政局不满的民众向当权者发表抗议。但导演显然不知道一旦真的要参政具体要怎么做，所以他干脆就来了套春秋笔法一笔带过，让观众看嗨看爽就行。影片终究还是不够老辣，也正因此，它无法成为一部深刻的政治惊悚片，而只能停留在政治童话的商业电影层面。

 

更何况，《王者》作为基于现实创造的一个故事，还有几分意淫的味道在里面。这体现在男主从混混一路走到总统候选人的开挂人生上，或许这是影片增强观众代入感的一种处理方法吧。《王者》在近年的韩国电影中实在不够也不算出彩。不过我乐于看到像它这样的电影保持了源源不断输送到荧屏前的态势。这让我感到哪怕一个社会再黑暗腐朽，只要还有言论和批判自由这道微光存在，它就永远有进步的可能。
      </影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>iptpikyduye</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-02-26 17:54:56</时间>
<影评>

主演们总叨叨说THE KING是要多看几遍的电影，虽然第一遍的时候……确实有点闷了，不过还是细刷了第二遍，竟然有意思很多。理解了一些宣传时的点，大概还有韩在林导演的一些想法，所以整理一下自己看到的THE KING。


一、时局之下
平心而论THE KING不算优秀，而且观影前我已经被透得一干二净了，大概看的过程比多数在此留下评论的人还要少些乐趣。但看到不少短评说电影只是蹭时局热度、没诚意、导演敷衍了事，我不能同意，因为叙事手法没能处理得很好，导致起承转合上存在一些问题是事实，但它绝不是韩在林导演的敷衍之作。
去年12月份THE KING的媒体发布会上，赵寅成说他是2015年5月接到的剧本，导演也表示他在2014年就开始对电影进行准备。THE KING原本计划2015年下半年开机，却因为投资问题拖延到2016年2月才正式开拍，是一部命途坎坷的电影。朴槿惠闺蜜干政事件爆发于2016年10月，THE KING不可能未卜先知把“跳大神”、“检察官搞倒前前总统”等剧情拍进来，我觉得这是导演实实在在的为剧本做了很多积累和准备的结果，而巧合的也远不止是跳大神。
几个月前韩国前青瓦台民政首席禹柄宇被爆出滥用职权、收受贿赂，这位曾经是对卢武铉总统受贿嫌疑进行面对面调查的检察官，随着他被检方立案调查，现在也出现了他在没有充分证据的情况下就调查总统的猜测。同时他也是朴槿惠前幕僚（另一位前幕僚是金淇春，“韩国文艺界黑名单”涉案人之一，也是卢武铉总统弹劾案国会诉讼代理律师团的诉讼委员），这两位被指对闺蜜干政放任不管。
值得一提的是，禹柄宇是庆北人，1967年出生，首尔大学法学院84届学生，1987年通过了第28届司法考试，成为当时最年轻的检察官，妻子是有钱人家的女儿，单看经历是不是觉得有点像泰洙和韩强殖的合体，而其中韩强殖的影子似乎更重（正好截了一张对韩强殖的介绍）。

因为电影对卢武铉总统的弹劾案以及后来跳崖自杀事件进行了毫不掩饰地展现，THE KING上映前后Naver的搜索关联词中经常出现这两位事件关系者的名字。韩在林导演在媒体发布会上也大胆地说了这样的话

还有一个意外发现，搜索禹柄宇时看到，2015年2月韩网有很多报道，说首尔中央地方检察厅检察长（电影中韩强殖在站错队的情况下，手脚麻利地铲除了受自己指使的人，得到晋升的官职就是这个）已经连续四次由“大邱·庆北”（韩国一个经济自由区）出身的检察官担任，检察厅内部也有很多身居高位的人都是这地区的出身。
再回到电影开头，三人在车里讨论安东麻布（原材料是大麻），巧合的是安东市也是庆北的市部之一

韩强殖突然提起安东，是因为他们的车路过了这里，广告牌上的就是河回假面

可以推测泰洙被赶去的乡下疙瘩就是安东，这个盛产用大麻造的麻布、同时也盛产国家检察厅大小官员的地方之一。发现了这些联系后，如果把“安东麻布”比作腐烂的权力层，再回头看看三人对话，不禁起鸡皮疙瘩……



包括他们正说到“我们要不要也去闻一下烟味”“当一回河回面具”“去吧我们掉头吧”时，被飙车救人的斗日直接撞得头破血流不省人事，好像都有那么点隐喻在。
而最巧合的是“大邱·庆北”在韩国媒体的新闻中都简写为“TK”，有议员还曾在推特上抨击：首尔中央地方检察厅检察长难道是TK专利，为什么检察机关老是被TK垄断。质疑了检察机关内部的权力监督机制（不得不说看到一篇一个“TK”我有点心惊肉跳）。
以上种种很难一概而论到底是导演刻意安排，还是单纯巧合，但可以确定的是，很多时候现实比影视作品还要讽刺，与其说THE KING是在蹭时局热度，不如说是时局意外地走向了戏剧性，看见跳大神就武断地认为电影蹭热度，总觉得不是那么合适。

二、挑拣片段
一刷和二刷的时候有些印象比较深的地方，挨个说吧。
1.泰洙第一次被杨东哲带进第三战略部的资料室（真的很想问看录像带那段尺度真的是15禁吗！好怕我妈突然进来），这个小房间后来变成了他陷入沼泽的第一步。这段先是给了钥匙插入锁孔的特写，随着锁孔转动整个画面颠倒过来，然而画面颠倒后依然是“正”的，泰洙自此走进的好像是个倒置的世界。

2.泰洙坐在声色荡漾的资料室里的背影总共出现了两次，第二次出现是他醒悟到自己被夺走了一切珍贵的东西，剧情倒放的终点落在了这里。不同于第一次配合着声音画面的情欲感，这回充满了孤独与悔恨，而视角却又像窥伺者在暗地嘲讽。

3.很多挠痒痒一样的讽刺，比如被卷进民主运动的泰洙其实不明白学生运动意义何在，但扳倒韩强殖时这段经历被他加以利用变成了“人设”。比如韩强殖挑调查对象就像挑今天选哪块牛排吃。比如大选结果公布搭配交响乐，一板一眼的事变得像权力界的歌舞表演。比如穿着花衬衫梳着油头的人嘴里蹦出一句：崔斗日，你可以行驶缄默权，可以聘用律师。虽然我不是韩国人，但看的时候心情也是很复杂……
4.泰洙的妹妹与妹夫一起办露天中介，最后赔到血本无归，这段不只是为了推动后面的剧情，实际有反映当时韩国正经历的金融危机。泰洙从家偷了钱出来投给露天中介后，电影切入了几处真实的历史场景。

最后这张，1997年，那时韩国因为总统金泳三经济政策失误爆发了金融危机，大量企业倒闭破产。斗日帮泰洙和杨东哲找到了东躲西藏的妹夫时，也有个时间点提醒是在大选前，估测1997年底-1998年初。所以露天中介正好是在韩国经济最萧条的时候办起来的，泰洙妹妹一家成为了当时破灭的无数泡沫中的一个。
5.卢武铉vs李会昌的大选前，韩强殖四处搜集对方阵营的“资料”，暗地送予他人，想用相同的手段使对方落选。和挑牛排那段一样，这段与野狗派执行狗决的片段穿插剪辑在一起。


野狗派要杀死一个人，会先把激发恶犬食欲的药水洒在那人身上，再借由狗去行私刑。韩强殖要扳倒一个人，会把黑料交待出去，一定会有人会像狗循着气味一样，追着对手的弱点疯狂咬下去，把对方吃到骨头不剩。韩强殖手下们围坐一桌翻查资料的一幕，对应着野狗派四条狗分食生肉的一幕，淋漓尽致。
6.最后一个无关紧要的，泰洙的情人，那个女明星全熙胜，如果我没有听错，名字发音是不是和郑雨盛很像……

三、表演火花
1.开头三人乘车那段很耐看，用比较羞耻的说法叫“三人三色”？城府深重的韩强殖，笑里藏刀的杨东哲，面容落魄却对二人极尽讨好的泰洙，三个角色的定位在开篇就很好地传递了，到后半段明白了个中原委，对开场这怪异的氛围终于了然，比较喜欢这种藏一半的方式。
2.不得不说裴成宇的表演真是润滑剂啊，泰洙软弱，韩强殖阴狠，加上自白的压制，全篇下来少有角色闪闪发亮的地方，但中间加了个杨东哲就不一样了，周旋在二人之间嬉笑怒骂，更像是两位男主的“镜子”，在人模鬼样的杨东哲面前，泰洙的软弱更像苦痛挣扎，韩强殖看似阴狠实则懦弱。我觉得大家一直说的“黄金配角”就是这个意思了吧，在有限的空间里既能展现自己的演技，又能托起主角的色彩，达成协调一体的感觉，真的非常厉害。
3.赵寅成的演技很流畅啊，细品下来有主次之分，我比较喜欢他第一次见到韩强殖时，敬畏、不甘和渴求，导演没能下的笔墨，他用表演补充了。


还有一处是看见韩强殖和杨东哲过来找他喝酒时的眼神，以为自己被抛弃了，没想到天上掉下一根稻草，要赶紧抓住，又生怕被识破，怯生地看了看部长，又看了看前辈，再看了看熟悉的豪车，那种紧闭的迫切非常有力。
4.不知道有没有人发现斗日有个习惯动作就是抹嘴，和泰洙喝酒喝到兴头上，小小地抹一抹嘴；大选投对了人今后可以呼风唤雨，大大地一抹嘴。不知道这个动作是导演要求的还是柳俊烈自己设计的，很有“野狗”风范啊——今天是个好日子，老子热血上头，准备吃干抹净了。

5.出场很少却很有戏的金义城前辈，很喜欢最后野狗派老大蹲下来注视斗日的表情，说不清是不解、哀婉还是憎恶，观众可以自己去想象大当家和二当家的过往。在每个角色都很硬线条的电影里，这一幕有点drama式的迷幻。

6.在医院里韩强殖和杨东哲因为心里有鬼而互相暗示的这段，两个特写觉得挺有趣的，两种鬼祟，对比强烈。

7.女检察官的演技就像清风啊，干净利落的生活感，但又恰到好处带了点“神经质”，看她表演真的很有趣。这位还有金雅中的都是，念起台词特别好听。

四、遗憾的观感
说了这么多，觉得最遗憾的是观感并不好，旁白太密集，特别削弱主角色彩（尤其重头戏）；起承转合平淡，泰洙的人生跌宕起伏，但讲故事的节奏好像是匀速的，看的时候没什么共感；该有的提示太隐晦，明明挨个拍了六代总统的事，却没有时代在眼前铺展开的感觉。
我自己最不舒服的是BGM，应该说是用到的地方都很好，但更多的是该用的地方全是空白。泰洙与韩强殖初见面时复杂的心理斗争、女检察官首次出场抖出他们的底细、四人从木浦回首尔一路警车开道，等等这些都是剧情开始转折或情绪需要渲染给观众的地方，原本电影就平铺直叙，再没有BGM提示一下，基本等于一笔带过，常常看完才反应过来，原来刚那里是重点？再对比泰洙边看录像带边幻想那个啥、脱光光赶走女检察官、斗日赴死、醒悟后开始反击，同样是关键的、冲击性的转折点，BGM有和没有观感对比还是很明显的。
旁白过多这点，我不觉得是导演偷懒或者不会讲故事，反而是想做一些尝试，但没有做到合适。THE KING与其说是自白电影、政治犯罪电影，不如说是泰洙的自传，类似一个人自说自话这样，起初是平淡地说着，后来慢慢有了戏谑、得意、悲伤、隐忍等等。多数时候我觉得自述很好地融进了故事里，但也有的地方确实感觉描写太多像在听作文，倒不如直白的叙述。所以我更愿意理解成导演想为观众营造旁观的观感，但在磨合上出了些问题。
自白电影印象比较深的是《登堂入室》，男主偷窥自己同学的故事，影片快要结束的时候男主自白说：“我坐在拉法家公园长凳上的时候，有点儿像一个坐在第一排的观众。”这句话我印象太深了，大概这就是自白类电影的魔力？《登堂入室》和《THE KING》剧情南辕北辙，论效果也是前者更有层次，但至少有一点是相通的。前半段密集的自白虽然有些疲劳，不过当泰洙透过屏幕对说“世界之王，是你”的时候，一定也会有观众感受到了对话的氛围，即使有些意料之中，有些套路，那也是对泰洙这个角色来说必须要展示的面貌，所以这点上我倒没有太多的反感，只是客观来讲确实做得不够好。

五、王的意义

看到很多人对结局过于理想化、简单化的反转不满，厌倦于正义强行战胜邪恶的套路，但我觉得不是这么回事，至少泰洙不会是正义的一方，他前期滥用职权、勾结黑帮、制造舆论，后来良心发现，扳倒韩强殖，靠的也是有钱的岳父，用的也是“以牙还牙以眼还眼”，还找了广告企划人为自己公关。泰洙从来就不是什么端正的模样，但他也说：“我没有用政治改变世界的想法，我只是有一个想要抓的人。”政治工程学的手段只能是制服某个人、某群人，是以暴制暴、以毒攻毒，却不能改变世界，那么能改变世界的是什么呢。
导演在媒体发布会上说过这样一段话

“没有看电影，而是感觉上的THE KING，也许是在韩国享受权力的那些人，也许有朴泰洙正义的目的这样的意义。”所以反过来说，KING既不是权力的享受者也不是所谓正义，“因为你，才是这世界之王”是告诉手握投票权的普通人，你们的选择才是掌握国家命运的钥匙，选票承载的不是“正义”而是“关心”，或说“重视”。
就像闺蜜干政事件发酵于梨花大，学生们坚持不懈地抗议与声讨，即使集会被校方驱逐多次，也从来没有放弃行使自己公民的权力，最终迎来了转机。政治斗争改变的是政权，然而即使政权改变，权力也不会因此动摇。只有来自那99%的人们的“关心”，才是真正让权力者们不敢小瞧的力量，才是真正可以改变周遭环境、改变国家、改变世界的根基。
导演还提到了制作电影时的想法

经由手握1%权力的99%的普通人去审视，由普通人进行思考与改变，不看轻自己的1%，拿好手中的选票，并始终保持注视，永不放弃发声的权利。在普通人的权利得到重视的世界，普通人才能生活得更好，就像THE KING结尾这位泰洙曾经的检察官前辈，虽然“成为检察长候补”这个结局过于理想，但不失为一种安慰。

THE KING上映不到一个月就放出了资源（当然啦过损益就是商业电影的胜利了，再次感恩），虽然后半程后劲不足，但我想它有另一种后劲投射在现实里。今年韩国大选定在6月，若到那时还有人提起这部电影，若有看过电影的选民在投票前还会想起“因为你，才是这世界之王”，甚至我们这些事不关己的外国人某天在看见他国大选的新闻，能短暂忆起这部电影，想起泰洙的痞笑，我想THE KING在另一种意义上也实现了价值。

六、几件有趣的事
1.韩在林导演所在的电影制作公司叫“宇宙公司”（WOOJOO FILM），这个名字在媒体发布会上曾被主持人、赵寅成、郑雨盛合力调侃。因为朴槿惠曾不止一次在公共讲稿中说过“吸收宇宙之精华”、“如果诚心，宇宙都会站在你这边”这样的话，韩国媒体怀疑这些和她信仰的永生教有关。然后来看看韩在林导演的回答，可爱风趣又带点讽刺。

2.电影拍摄期间导演曾在个人ins上传过一张照片，配文：“斗日替身”。

之后柳俊烈回复：我明明是笑脸，画画的人该被处罚呀。当时以为只是“嫌弃”哭脸气球丑所以开玩笑，看完电影才明白其中的意思，气球应该是做狗决特效时用来代替头部，没有错，到最后都贯彻了信念的斗日是笑着死去的，花式剧透啊。
3.还是导演ins，去年4月导演在ins上传了赵寅成、裴成宇、柳俊烈三人在炭县面投票所前的合照（ins配文是说“拍摄中”），是三位演员在拍摄间隙参与了当年大选的事前投票，附上当时韩网新闻：http://m.entertain.naver.com/read?oid=076&amp;aid=0002916700。

当时以为导演意图只是夸奖演员们即使忙于拍戏也不忘公民义务，认真履行了投票权。而现在看完电影的你应该知道了……其实这部电影想对观众传达什么、期望什么、呼喊什么，早在去年4月的这张SNS认证照上就已经给出答案。

最后的最后要为四位主演鼓鼓掌，你们好棒。

</影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Xaviera</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-20 16:26:49</时间>
<影评>

文/Xaviera


       《优雅的世界》和《观相》的导演韩在林，延续前作《观相》权力与斗争的题材，带来了这部诙谐的《The King》。暌违8年回归大银幕的赵寅成饰演从木浦小混混一路攀升上位成为检察官朴泰秀，郑雨盛饰演检察权力的核心韩强殖，裴晟祐饰演跟随在韩强殖身边的检察官杨洞铁，柳俊烈饰演朴泰秀的好友崔斗日。


       电影由朴泰秀的旁白表达泰秀心理活动和对故事推动和发展进行叙述。电影中朴泰秀的故事从1980年代讲到2010年代，历经6任总统，可谓见证韩国现代史的发生，同时通过展现处在权力顶端那1%的检察官们鲜为人知的事迹，讽刺当下时局和不变的权力。


       导演韩在林在制作发布会上提到，思考“政权改变的话，权力也一直会变，会不会存在着某种不会随之变化的权力？”，“某种权力一直维持下去并推动政权的改变，然后再维持自己的权力，这些力量是什么样的？”，真正的权力者到底是什么样子？对这些问题的好奇，成为这部电影的契机。同时也为了让观众更容易也容易更深入地感受这社会的不合理性和导演本人对讽刺电影的浓厚兴趣，决定把《The King》的基调定成如民俗游戏般诙谐可以和观众一起玩耍一起爽快地发泄，并以超现实的手法对权力斗争进行描写。


       这样的基调其实在影片的开头就早早定下。朴泰秀、韩强殖和杨洞铁在车中谈论河回面具为何笑的场面，泰秀回答人生的诙谐和洞铁回答笑着生活也正是对影片中两人的角色轨迹的概括。强殖却给出最终理由，说是因为安东特产麻布是从大麻表皮提炼而成的，本来在大麻田里干完活吸得爽才会笑，公务员们为了处理这事都争着去。颇有表达出权力如毒品，有着致命的吸引力，能让人欢笑也能让人趋之若鹜的意义。


       然而河回面具在韩语里除了能用汉字谐音词가면（假面）来描述以外，还有个专有的词탈，这个词除了特指假面，还有事故的意思，这段三人聊起河回面具（假面），也预示着车祸的发生。然而在很多韩国的影视作品中，尤其是描述古代的作品中，很常出现戴着假面的说书人，躲在面具背后讽刺时局，嘲弄古代的特权阶级（两班贵族），观众也很容易受说书人情绪感染，跟着鼓掌热议。《The King》以河回面具作为开头，正是开篇就将讽刺的基调定下。




        以三人在在车内的对话内容为引子，打开了朴泰秀三十年人生，也展开韩国三十年现代史的画卷。片头的韩国现代史回顾视频用了与移画印花法*的画面呈现，对折制造一种镜像对称的感觉，回看历史也有如照镜子，照出过去和现在也能展望未来。回顾视频展现了部分大家熟知的历史事件，包括1980年5月光州事件、1981年2月全斗焕以90.23%超高票数当选第十二届总统、1987年的六月抗争、1988年2月卢泰愚宣誓就任第十三任总统、1988年汉城奥运、1993年2月金永三宣誓就任第十四届总统、1994年10月圣水大桥倒塌事件、1995年10月三丰百货店倒塌事件、1997年4月对全斗焕和卢泰愚进行的“世纪大审判”终审、2000年6月金大中与金正日于平壤机场历史性握手、2002年韩日世界杯、2003年2月卢武铉宣誓就任第十六届总统、2004年3月卢武铉遭到弹劾，支持者们以烛光示威反对弹劾、2008年2月，李明博宣誓就任第十七任总统等。
 *移画印花法：也称印花釉法或贴花法，指的是一种将纸上设计好的图案转移到另外一种媒介上的过程或技法，多用于陶瓷或玻璃器皿的装饰。艺术史里面“印花釉法”还有指二十世纪超现实主义艺术家使用的一种创作方式，如直接把颜料洒在一张纸上面，对折制造一种镜像对称的图案，贴上另外一张纸并挤压产生独特的纹理。 




       朴泰秀的人生，其实可以根据6任总统的时期，分为6个阶段，每个阶段的变化和经历，通过泰秀的独白和场景的变化连起来，以此省去了大部分因时间大幅度变化的剧情衔接。虽然泰秀的旁白也可看作是最后与形象设计师自白的内容，但如此多的独白某种程度上来说，算是导演的妥协，毕竟30年的历史背景没法用视听语言完全呈现，所以独白成为了解决办法。然而结果就是，剧情高潮会在独白中弱化。因为不是在说书，所以最主要吸引观众的地方还是画面本身，而用过多的独白代替作为叙述手段，会使观众分心。尽管如此，还是能使对历史背景没有什么了解的观众也很容易就接受6任总统的在位时间变化和泰秀的变化。

       朴泰秀人生的6个阶段，得先从全斗焕时期说起。


【 全斗焕时期（1980-1988）】
现在打我爸的那个人，是检察官，没错，那才是真正的力量。

       朴泰秀的故事，从1983年10月开始讲起，从彩色电视机里出现的正是当时的总统全斗焕访问西南亚的新闻，当时韩国想得到1988年夏季奥运会的举办权，全斗焕计划到西南亚和大洋洲游说其他国家给汉城（现在称为首尔）投票。后来在游说的过程中，访问团在缅甸仰光遭遇了北韩制造的爆炸暗杀事件。


 
      那是朴泰秀的高中时期，当着学校一霸过日子，却在无所事事的时候，看到爸爸被揍，才觉悟何谓真正的力量。在学校里会打架就是力量，但长大以后，那些留着鼻涕的书虫们才能得到权力，所以泰秀决心成为检察官。在看到爸爸被揍之前，泰秀的同乡崔斗日首次出现，用的却是只闻其声不见其人的手法，以泰秀打架的场面和斗日平行剪辑，最终在公车站汇合而透露出两人的交集，其实通过后面两人再次相遇的情节，可以猜测两人应该都是校内一霸而且实力相当，虽然两人没有对打过，但可能对对方早有关注。 


 
      泰秀开始努力学习的段落，也首次出现360度旋转的镜头，预示着人生道路的改变。考进了首尔大以后，出现的视频画面以及泰秀和那时候的女朋友在学生运动中被抓的事件，是发生在1987年6月10日至6月26日间的“六月抗争”，是韩国现代史上参与人数最多规模最大而且冲突最激烈的政治斗争，并最终令韩国从独裁统治走上民主政治之路。



       被抓后被迫入伍的泰秀，在被问及故乡的时候说起了爸爸教他绝不能说自己是全罗道人，不然会被当做是赤色分子。这种地域差异源自于朴正熙时期，而全斗焕时期更是令这种地域矛盾激化至顶峰。朴正熙和全斗焕都是庆尚道出身，朴正熙时期经济建设政策就已经向庆尚道倾斜，导致地区发展极不平衡，政策上的忽视可以说是助长了全罗道人的不满。全斗焕时期延续了朴正熙的架构，除了任人唯亲，国家主要职位都是直系亲属和姻亲以外，还大量录用庆尚道的人士进入到社会各个部门，所以也能解释为何后面泰秀通过司法考试并当上检察官值得木浦（全罗道城市）的乡亲父老如此高兴还开大巴来庆祝。然而可以称之为矛盾达到顶峰事件是庆尚道出身的全斗焕政权，对于全国蔓延的民主化运动，在全罗道中心城市光州进行血腥镇压。1987年泰秀入伍的时期也正是民主斗争和地域矛盾最为激烈的时候，所以为了避免受到更多麻烦还是说了自己是首尔出身。



       这一时期的朴泰秀，诠释了从崇尚暴力称霸到理解何谓真正权力并作出改变的过程。也是以朴泰秀为小人物代表，折射出当时人们从铁腕政治中觉醒想获得改变并开始抗争的过程。

【  卢泰愚时期（1988-1993）】 
总有一天我也能成为这样出现在电视上，受到舆论瞩目的人。

       卢泰愚时期对于朴泰秀和当时历史来说都是过渡期，泰秀服役两年间不断念书，退役后进考试院继续努力，期间韩强殖多次负责重大案件并在电视出现，1991年8月复试合格，面试后得以进入司法研修院再学习2年，从一个拥有目标的人过渡到实现目标之路的人。这一时期对于朴泰秀着墨其实并不算多，时间变化也通过从服役时候的宿舍打开门就到考试院宿舍的方式来呈现，但这一时期的历史背景也有着重要的意义。


       卢泰愚是以全斗焕接班人的身份，通过制造“公安事件”、分裂民主阵线和地区格局等手段，最终以36.6%的得票率成为第十三任总统的。这也是自1960年以来韩国首次政权的和平交替。卢泰愚本身就是全斗焕时期的二把手，上任后的政策框架和要职的担任其实与全斗焕时期差别不大。尽管军部力量要比全斗焕时期有所减弱，检察部作用得以强化，实际上也只是向民主政府迈进的过渡期。


【 金泳三时期（1993-1998） 】  
这里才是我真正想要的世界。”“这才是真正的检察官，这才是我曾梦想的检察官真正的模样。  

       从这个时期开始，才是朴泰秀真正上位的时期，也是从基层到权力核心的跨越。从金泳三时期到卢武铉时期都是朴泰秀在靠近权力核心因政治环境变化所经历的浮沉，所以这三个时期的叙述篇幅要比前面的时期更多，也是剧情的重点展开，基本上起落反击都集中在这三位总统的时期。

       结婚以后做了2年忙到不可开交的检察官以后，泰秀终于有机会接近传说中的1%的检察官群体。在韩国检察厅组织结构中，最高层是大检察厅，下有5所高等检察厅（首尔、光州、大田、大邱、釜山），再下一层有18所地方检察厅，最基层的是地方检察厅支厅，共有40所。从1995年的大检察厅的结构来看，当时的大检察厅共分为8个部门，刑事审判部、民事诉讼部、中央搜查部、刑事一部、刑事二部、公共安全部、总务部和行政管理部。以韩强殖负责的案件类型来看，其实更像是中央搜查部的职能，然而这个部门已在2013年遭国会废止。



       而做了2年检察官的泰秀，正是在最基层的骊州地方检察厅支厅。因处理性侵案被梁洞铁检察官找上，接受建议昧着良心处理掉案件的泰秀得到直接进入大检察厅的机会，实际上等同于三级跳，得到了一般检察官需要努力多年才能得到的晋升机会。自学生时期就对核心权力向往不已的朴泰秀虽然还是有良心的挣扎，这个时期的布景也呈现出狭窄的感觉，堆积成山的案件资料形成泰秀工作的小小空间，但当镜头再一次翻转，打开了那扇象征着权力核心和欲望的门以后，朴泰秀的人生再一次发生变化。



       看完车艺莲吸毒事件视频的朴泰秀，其实已经算是半只脚上了韩强殖的船。然而真正完全上船，是在与韩强殖见面以后。梁洞铁带着泰秀到顶楼参加聚会这段，介绍给泰秀的人其实也相当有意思，从泰秀踏进门开始的长镜头第一位见到的是泰秀的后辈，但已经是聚会熟人，比泰秀年轻的检察官都已经站好队上位了他做了两年还是在地方支厅，差距可想而知，所以泰秀上位存在着某种迫切性；第二位见到的是朴会长，像是财阀之类的人，象征商界；第三位见到的是《中央日报》记者，象征舆论；第四位见到的是国内最大的律师事务所合伙人之一，象征法律界；第五位见到的是名字都被忘记直接被说是打杂的崔斗日，象征黑道。这五个人各代表一个领域，也可以说是韩强殖可控制的领域，也正是这些领域的人和韩强殖互相勾结，才让韩强殖得以走到现在这个位置，并维持现在这个位置，这些人的联结都是利益使然。


 
      最后见到的才是这个圈子核心中的核心，韩强殖。二十多岁就通过了司法考试的韩强殖，参与1990年时任总统卢泰愚在电视直播中发表特别宣言而开始的名为“与犯罪的战争”的扫黑行动，并瓦解木浦帮，令合作的野狗帮上位扩张并控制至今。金泳三时期瓦解并肃清从朴正熙遇刺后成立以全斗焕和卢泰愚为代表的军中非法核心派组织“一心会”的韩强殖，是下一届检察长的有力候补。



      回顾韩强殖的履历，也能看出他的上位之路，与他那段名台词完全一致。“就跟着历史潮流走吧，待在权力旁边，扔掉自尊心，抓住权力。”他正是这样，一步一步走上来的。后面那段就算放在现在也仍然适用的台词也是历史遗留下来的问题，“亲日派都是财阀长官次官，独立军们没有一个月60万的退休金就得饿肚子。”典型的例子就是后来在2005年8月29日民族问题研究所和《亲日人名词典》编纂委员会公布的第一批3090人亲日派名单中，就有不少当时执政党、在野党政治人物的父辈、祖父辈亲属，前总统朴正熙也因曾任日军尉官而榜上有名。



       就是这种现实，把原本还带着信念的朴泰秀彻底打醒，甘心放下自尊和信念与性侵案的体育老师和解，还喝交杯酒以获得韩强殖的青睐。送走韩强殖以后被体育老师挑衅的朴泰秀，差点就忍不住要把人揍一顿，但就在这时，斗日出现了。比泰秀更快一步把体育老师揍了一顿而且后来也因为教训体育老师而入狱。


       象征黑道也穿着黑衬衫的崔斗日和象征白道穿着白衬衫的朴泰秀，极与极的交汇，形成鲜明的对比。然而斗日带着对同乡的情谊和相信泰秀能出人头地的坚定，表现了义气。“你就一直待在光明的地方吧，肮脏的事情我来就好。”更是为泰秀上位之路提供了便利。



       正式站队并且升级到大检察厅的泰秀跟着韩强殖和梁洞铁，开始了耀眼的明星检察官之路，每次案件都上头条，每次都受万众瞩目，有如泰秀在卢泰愚时期边锻炼边看着电视上的韩强殖一般。



       而金泳三时期大力推行改革，通过“改革三法”把政治改革从个人清算提升到制度改革阶段，更在1995年以卢泰愚的秘密资金事件为开端，将两位前总统都送上法庭。同时14名财团首脑也因涉嫌贿赂而被捕，电影中也有重现几位财团首脑接受检察调查的画面，与当时的新闻图片完全可以对应，同时电影中提到的查处大国集团2000亿元秘密资金也是个有趣的数字，因为当时查处估算的全斗焕秘密资金是2259.5亿，最终判处全斗焕的罚款2205亿，卢泰愚2628亿，97年特赦两人的时候，两人仍需支付2200亿元和2630亿元的罚款，全都是2000+。



       虽然这一时期的政治改革有为韩国民主化进程带来一定程度的推进，但各种舞弊腐败行为经前几届政府的累积早已根深蒂固到社会各个领域，同时因财阀为主导的经济组织结构的不合理，加上过度乐观的投资心态，财阀企业为了扩大企业规模不断增加投资，各种因素造成了金泳三执政时期的经济倒退，1997年更是以韩宝集团无力偿还巨额借款破产为开端，接连引出了一系列政治经济丑闻，当中还包括金泳三的儿子和内务部长等实权人物收取韩宝集团贿赂的案件，这案件更令高等检察厅搜查本部长下课。经济危机令多家大企业破产，国家经济也退到了崩溃的境地，最终进入接受IMF援助的时期。



       然而检察真正的内部权力动荡期是在总统选举前后。尽管检察势力总体不会起很大变化，但内部还是会因选举时期支持的候选人是否赢得选举产生变化。当时的总统之位由李会昌、金大中和李仁济三方角逐，影像资料展现的是当时首次引入的由总统候选人参加的电视辩论画面，最终金大中以40.4%的得票率当选，是韩国史上首次实现执政党和在野党之间的政权交替。当时李会昌候选人的子女兵役腐败问题、非法收集金大中行贿的证据等其实都是导致竞选失败的原因，而且应该也有韩强殖一行人的功劳。他们也因支持金大中并为其阵营提供打击对方的资料而站上了权力顶峰。


       但至于如何决定站金大中阵营，他们选择的是：求神。在事关所有人命运的选择前竟然是以这样的方式来确认，这段简直是整部电影最讽刺的情节。



       正处于国家改革时期作为1%检察官队伍中的朴泰秀，当然听着韩强殖的命令追查案件，这时期的案件和漏洞大概也是充实战略档案室的一大部分。而随着越多的案件得到解决，韩强殖队伍在检察厅的声望和地位就越得以提高，加上本身社会环境和经济危机，更没有人会有闲暇留意这个队伍的权力游戏，只要跟对风向，对维护内部势力来说算是个保险期，朴泰秀也跟随着这队伍感受并享受到曾梦想的检察官的模样，戏中所呈现的布景与之前的小空间相比也开始变得空旷，象征着权力的扩大。



【 金大中时期（1998-2003）】
 说真的，就像成为了这世界的王一般，飘飘欲仙。 

       选举前通过求神得出总统人选以后，选举过后当时获取打击资料的人（没明确指出是哪位但能保证两年内赋予高职也肯定是阵营内头几把手）与韩强殖沟通的时候给了韩强殖暗示，“虽然老师（金大中）心胸宽广，那么多独裁和军事政权余党还有腐败的余党都给原谅了，但我无法原谅。”言下之意就是希望韩强殖能把余党们一网打尽。于是韩强殖一派便开始了对议员背后的开发公司和黑帮的调查而揪出了议员受贿。这里提到的原谅了独裁和军事政权余党其实指的是特赦了全斗焕和卢泰愚，而腐败的余党很可能是指在金大中执政初期，检察机关对诋毁金大中形象的前安企部官员和大国家党议员进行的扩大调查。查出了当时大国家党实力派人物动员税务机关非法募集竞选资金，而非法募集资金事件和当时与金大中竞争的候选人李会昌的亲信有直接关系。



       不过被查出受贿的严贤琦议员也不是省油的灯，开始打起了反击，韩强殖不得不受到了前官礼遇的压迫。所谓前官礼遇指的是韩国法律界的一种潜规则，指法官、检察官和政府部门高层官员退职后转行担任律师事务所或大企业的律师和顾问，享受在职时期般的待遇。前辈们也用这种方式来发挥过去影响力以在各种案件或者问题的解决上获得优待。但韩强殖也不甘示弱地选择以明星丑闻作为障眼法转移视线，并且直接让以前的直属上司进医院。



       这里是第二次出现用骰子转移的蒙太奇画面作为障眼法说明，第一次是小时候讲述泰秀爸爸骗钱，现在这里是车艺莲吸毒事件。其实到了影片的最后也出现了骰子转移的画面，三次出现都是在说障眼法。这里出现的障眼法是指用其他事件转移大众注意力，因为人们通常只盯住一部分，但在其他部分会分心，所以大众也是被障眼法愚弄的一群。


 
     而这时已是部长检事的韩强殖的名台词也再次出现，“政治人一定会以牙还牙以眼还眼，这是相当复杂的政治工程哲学，不报复的话，组织最终肯定会被瓦解。”这或许也能说明无论是总统下台后还是竞选失败以后这些人总会被政治清算的原因。


 
      另外还有个细节是，电影中韩强殖所控制的舆论代表是《中央日报》，所以调查严贤琦议员的时候有提到说对方报纸也开始反击，电影里写的对方报纸是《世林日报》。然而实际上《中央日报》才是当时竞选向李会昌倾倒的一方，选举期间一直诋毁金大中，1999年的时候《中央日报》董事长还因逃税嫌疑被捕。而当时的税务调查还导致金大中政府与新闻界交恶，新闻界一有机会就攻击金大中政府。



       到这里就不得不提一直为泰秀处理肮脏事的斗日。斗日看着泰秀一步步往上爬，自己也因此受惠，利用泰秀他们调查的再开发地区增加收入，并且瞒着木浦敛财成为江南新兴势力。然而一直作为二把手做尽脏事看着大当家为韩强殖服务的斗日，却并没有获得应有的尊重，而是被忘记名字更被当做走狗一样的存在。这种想要改变和摆脱的欲望在斗日被梁洞铁掌刮辱骂之后到达了最高值，厌倦了这样被侮辱和压迫的生活。当然地斗日把所有的希望都寄托在他觉得能当王能当国会议员甚至能当总统把韩国也吞了的泰秀身上。他希望泰秀能成为像韩强殖一样的实权人物，甚至是能取代韩强殖再上位，而斗日作为联合的一份子，也能摆脱野狗帮的压迫和韩强殖手下的无视和羞辱。但可惜的是，斗日看错了人，换一个角度来说，是那个时候泰秀对权力的迷恋和危机意识薄弱。



       朴泰秀作为韩强殖队伍中的一份子，这期间也依然享受着权力带来的快感，除了跟着他们到军事禁区戏水以外，还开始找女明星当小三。权力的扩张有如聚会上一层层叠起来的酒杯，辉煌而灿烂。显然过于快活而充满希望的日子总会让人感受不到危机。在被老婆知道他出轨被赶离家和听到韩强殖让处理好斗日以后，泰秀开始打起了自己的算盘，他明知道斗日想要扩张的野心和对自己的期望，却没有敢推翻韩强殖的野心，其实只是个“扶不起的阿斗”。而且为了不失去权力一边默认斗日的扩张和期望并从中得到钱，一边面对着出轨被发现和韩强殖对自己也开始不满焦头烂额的状况。也因为这些漏洞，泰秀开始成为安熙衍的调查目标。



       这一时期的朴泰秀，处在权力巅峰的时期有如见证金大中时期通过改革经济复苏，得以在2001年提前三年还清IMF债务重新感受到希望的人们一样，对所拥有的和未来充满信心，却忽视了信用贷款和房地产泡沫以及财阀垄断依然存在的现状，两极分化仍然严重。而朴泰秀则是忽视了被抛弃的危机，天真地以为既然坐同一条船就会互保，而且自身都难保了手上也没有可以绊倒韩强殖的筹码，实际上所拥有的权力和核心的地位都不过是泡沫。在斗日疯狂扩张和泰秀忙于应付各种烂尾事件的时候，再一次到了政权交替的时候。



       当时的候选人卢武铉要推进检察改革，所以引起一众检察势力的不满，检察内部从过去的只是选择站位，因为无需惧怕政权交替带来的震荡，到在这一时期已发展成不想卢武铉成为总统。所以人身攻击求神递资料给对手，几乎全都做了，但还是无法阻止卢武铉以48.9%的支持率成为总统。电影中的检察官们对卢武铉当选如此愤怒的原因也完全体现这种危机感，除了挖苦卢武铉出身低微，说着“大韩民国是什么样的国家，是怎样建立起来的国家，没根没底的家伙竟然成为总统。”是因为卢武铉的当选可谓象征着终结韩国过去“三金”（金泳三、金大中和金钟泌）权威政治，家臣政治，亲信政治的时代，这群一直保有铁饭碗的人，瞬间感受到威胁。




【 卢武铉时期（2003-2008，2009）】
 我所有的一切都在慢慢消失，青春，家人，还有，朋友。 
 
      这一时期的描写，无论是剧情还是情绪爆发都是这部戏的最高潮部分，个人最喜欢的两场戏也都在这一时期。也正是因为这时期才是这部戏的高潮，前面上位铺垫部分的长度与最后反击的长度相差甚远，直接导致最后朴泰秀的迅速反击与这部分相比都显得无力。



       2003年2月卢武铉宣誓就任以后，3月马上就掀起了“检察官之乱”。韩国史上首次由总统和检察官进行电视辩论并现场直播，这次辩论源自于卢武铉任命的法务部长官以检察改革进行一系列的破格人事任免，而当时以汉城（现称首尔）地方检察厅为首的一线检察官们进行公开抵制人事任免，卢武铉总统提议公开辩论，检察官们迎战。检察官向卢武铉要求撤回法务部长任免，并给检察官提供身份保障。但卢武铉主张检察官已拥有单独办案权，需由法务部掌控检察官的人事权，才能防止检察权的垄断。最终这场辩论以总统的胜利告终，并得以对检察部门进行人事任免，更换了不少人物。



       这是这个时期的历史背景，也是当时检察官们与卢武铉交恶的最大导火线。没看到电影成品以前个人觉得这段会呈现出来，毕竟这段背景才能体现当时检察界的改变是多么的激烈。而且也正因为这样，才会有韩强殖在卢武铉上台以后怕选举时给当权者对手递资料一事被发现，同时斗日的无所畏惧甚至自爆和上层有关系让韩强殖大为恼火，决定先下手为强把自己的这个弱点和当权者们的眼中钉去掉，以谋求权力的延续和保障，毕竟有功在身就算没法上位也不会被踢下深渊。这时候的泰秀也因斗日受到牵连被降职到地方，其实就等同于抛弃他并让他离开核心圈。



       对于卢武铉政府，检察界和在野党也当然不会就此罢休，同时媒体也一直制造政府麻烦，加上对朝鲜汇款特别检察和现代财团秘密资金事件也成为卢武铉政府极大的政治负担，改革推行未有进展之时，各种严峻考验却不断来临。权力结构的急速调整，令原有的势力阶层联合抵抗，卢武铉执政才一年就遭到大国家党和民主党议员联手推进的弹劾。



       用2004年弹劾案的影像资料画面和野狗帮因斗日入狱而吞并斗日在首尔的地盘的画面交叉剪辑这段是个人最喜欢的片段之一，既得利益的“倒卢”与新势力改革“护卢”两派在议会展开的“殊死搏斗”画面和木浦原势力野狗帮与江南新势力斗日的部下抢地盘的画面切换，象征着新旧势力的激烈对战，但最终还是以“野火吹不尽，春风吹又生”的旧有势力的胜利而告终。弹劾案在国会通过，斗日的地盘也完全被吞没。这时候的泰秀与眼看着弹劾案通过同时也渴望改变人们一样只有一个词能形容：无能为力。就算斗日请求泰秀帮忙，泰秀能做的也只是帮他保命甚至利用那些钱继续颓废，但与此同时泰秀还是对回到韩强殖圈子留有一丝眷恋。还试图以帮忙躲过安熙衍的审查想要回到大检察厅，然而人家早就对他视而不见了。



       幸运的是人们并没有像泰秀一样继续颓废下去而是选择参与反弹劾示威，示威运动从光化门的7万人集会蔓延到釜山、大田等城市。而当时支持卢武铉的开放国民党的支持率因此直线上升，反对弹劾的比例达到了71.1%，赞成的比例只有24.6%。极力推进弹劾案的大国家党为了扭转局面不得不要求原党代表辞职，让朴槿惠成为新的党首。影像资料里出现的朴槿惠在议会微笑的画面不得不说看了还是倒吸一口凉气，尽管最终卢武铉没有被弹劾成功旧有势力也还是赢了。



       然而看到这里就不得不讨论检察势力得以屹立不倒的原因。虽然个中原因并非三言两语可以概括，但或许能从韩国政治制度的权力空间和竞争变动简单说说。韩国的检察部门由法务部负责，检察总长由法务部提名，需要通过国会听证但国会意见仅供参考，最终任命还是由总统执行。检察总长任期为两年，不得连任但有任期保障。但显然仅凭这样的职能任期和一开始提到的结构解释并不能完全体现检察如何保持稳定，所以还要看政治制度的权力空间。



       韩国的总统由公民直选，一任五年且不得连任。在这样的制度下，总统不可能延续自己的权力，可说是具有高度权力断裂性的制度。一上台就等同于权力倒计时的总统对于检察体系的影响与压力是相对较低的，再加上从1987年直选开始到李明博时期为止，没有一任总统得票是过半的，同时韩国政党众多，政党之间破裂与重组相当迅速，而且普遍寿命都不长，使得权力有着高度不连续性运作的特质。因此，就算韩国总统拥有能影响政治机构运作的权力，如果没有获得国会多数的支持，那权力也只局限在行政权甚至需要对立法权妥协，这时就更不得不尊重司法权。所以说如果韩国的政治结构没有产生异常，检察体系其实是能够很好地维持相对司法独立的。



       以韩强者为代表的检察官们也正是依附于这样相对独立的环境又能处于因权力无法延续而无法对检察官进行政治性报复的保命状态。当政治环境处在权力结构分散的交替时期，他们就会有所行动，但当政治势力已开始倾斜，他们就可以不作为，甚至采取讨好当权者的策略。这大概就是以韩强殖为首的检察旧有势力依然能延续的原因，也是就算想改变也无法马上改变的现状。





        提前出狱的斗日，带着剩余的手下想要报仇并激起泰秀的斗志，但看着泰秀在雨中跌坐无能的样子，斗日也深知这场权力斗争的希望早已破灭，这个权力现状也无法轻易改变，而泰秀也只是这场斗争中的受害者之一，并早已深陷其中至今仍未醒过来。所以就算自己所希望的改变和往上爬的欲望没法完成，也决定信守当初的承诺。虽然斗日赴死这一举动有相当大一部分义气的程度在里面，但同时也是有对这现状的厌倦并决定解脱的成分在。



       所以就有了象征卢武铉执政时期结束李明博上台，同时是泰秀因此醒悟的一段，也是整部戏个人最喜欢的片段：斗日用尽最后的积蓄换上定制西装，朝血色的屠宰场走去，以最后的尊严微笑着面对失败和死亡。斗日这个角色虽然是起着功能型衬角的作用，是与检察官们形成对照的一面镜子，但其实也是个理想化的象征，象征着改变的勇气和魄力，尝试过改变但无法成功以后就当在这人生中辉煌走一回的浪漫英雄主义。



       这时期的泰秀从权力的顶峰跌落，失去一切，而且还继续颓废到李明博时期。泰秀最终的倒下与卢武铉的逝世相对应，那真的是像韩在林导演在访问中说到的天塌下来的感觉。象征着平民梦想的卢武铉，他的存在和想要改变过去权威政治而营造人人平等的社会梦想对于大多数平民来说也是慰藉。而且卢武铉的逝世，才使国民终于从震惊中醒觉以这样的悲剧方式收场的前总统，可能才是社会改革的救命稻草，但可惜已为时太晚。



       同样陷入绝望的泰秀回想着如果当初没有打开那扇门或许就不会有后续的这些，幸运的是他还活着也还有反击的机会。




【 李明博时期（2008-2013）】
 我是骗子，是混混，也是忠于权力的狗，这样欺瞒蒙骗着大众，好吃好喝，潇洒过活。当然，大部分的人们，还是诚实地，忠于自己的工作，这样生活着，所以这世界才能得以运转，要睁大眼睛仔细看清楚，什么时候用障眼法，什么时候搞小动作，一刻都不能放松警惕，不然的话百发百中，定被暗算。问我结果如何？当选了还是落选了，我也很好奇，因为那得由你来决定，因为你才是这世界的王。 

       电影的最后这部分，描述展开最为快速的时期，虽然这个时期的描写可以理解也可以感受到真正主旨，但个人而言这部分是充满遗憾的。



       最后这段其实是相当理想化的，为了能像宣传词一样让观众欢快地发泄，现实里无法做到的绝地反击在电影中上演，也只有在电影里才会有出轨后财阀女老婆回头，也有岳父帮忙扩展人脉最终以其人之道还治其人之身。但事实上观众都还是沉浸在前面对于检察的腐败描写和卢武铉时期所营造的戏剧化高潮之中，还没缓过来就迅速地完成反击了，完全有种可以说是为了反击而反击的目的感，这是觉得这部戏遗憾的地方。用一颗子弹将象征屹立不倒权力的酒杯塔打破，并最终射向了韩强殖。这颗子弹，可以对应的大概就是现实里的崔顺实用过的那部平板电脑吧。



       这一时期有意思的是泰秀和形象设计师的对话还有泰秀最后的独白。形象设计师问泰秀为什么要搞政治？政治是改变不了世界的。泰秀答到我并没有打算改变世界，我只是有个想抓的人而已。



       这段有趣的地方在于，形象设计师的话也阐明了一个观点，虽然反击的方法只有以政治斗政治，但其实一个人并没有办法用政治改变世界。卢武铉就是最好的例子：带着改变的冲劲上台，坐上最高的权力位置，因为触动了某部分人的神经而展开漫长的政治斗争。大家只关心怎么换个总统，却没有人关心经济民生改革。卢武铉可悲的地方在于，妄想着改变韩国政坛，但最终自己也在栽在里面。而面对根深蒂固的腐败问题，在这种游戏规则下往往都是坏人比好人玩得久，就算你是白的也能把你弄脏，实际上又有哪个政客是完全清白的呢。当时的检察院违反司法规定把嫌疑故意透露给媒体，并造成了媒体未审先判的局面，这样的压力可以说是直接导致卢武铉之死。就算他本人不一定是清白的，但最终重新获得肯定除了是主动承认罪责并乞求国民抛弃他的精神，更多的是大家在被障眼法骗过那么多次以后才明白，他不是死于贪婪的欲望，而是残酷的政治斗争。正如朴泰秀在得知卢武铉逝世是韩强殖阵容和当权者以卢武铉为标靶达到报复整个在野党的目的一样的道理。



       泰秀最后的独白却表达出这样的信息，虽然一个人不可以，但大多数的人一起来或许就可以改变。他自白自己是权力的狗，瞒骗大众得以反击，潇洒过活，但观众们在经历过去30年的历史，更要擦亮双眼看清楚何时是障眼法，何时才是真实的。也应该用选票表明立场，是让骗子继续招摇，还是真正成为国家的主人？而现实就告诉观众，朴槿惠最终弹劾成功下台，历史会见证国民的奇迹。但多年腐败、财阀主导经济、特权政治问题依然根深蒂固，所以要选择改变的决定权在于观众们，至于会不会真的改变，就要以后才能知道了。


 
       尽管这部戏在故事结构和节奏以及最后的反击还有对于主角的塑造有着遗憾，同时也可能有受限于篇幅的原因，但也还是一部值得一看的电影。毕竟再一次从头细数以后，有着就算没有经历这三十年也能感受到变化的感觉，虽然是以讽刺的基调进行叙述，背后叙述的却是无法否认的现实。最后也还是以带着希望的开放性结局和韩强殖以及梁洞铁被抓给予观众宣泄的渠道结束，毕竟这世界也还是需要希望的不是吗。



部分论点和资料参考出处：
[1]韓國人的假面（上） 作者：陳慶德
http://gushi.tw/%E9%9F%93%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%81%87%E9%9D%A2%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/
[2]韓國人的假面（下） 作者：陳慶德
http://gushi.tw/%E9%9F%93%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%81%87%E9%9D%A2%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89/
[3]《大韩民国史》 作者金光熙
[4]大检察厅简介：
https://www.spo.go.kr/chn/about/departments.jsp
[5]《民主化後台灣與韓國 檢察獨立的差異：權力結構與競爭度變化的解釋》  作者：陳鴻章，東吳政治學報，2014年第32卷第2期173-238页
[6]《韩国检察制度简介（下）》 作者：马相哲，国家检察官学院学报，2006年4月第14卷第2期
[7]《韩国检察机关及其反贪机构》 作者：高荐辑，人民检察杂志，1995年第5期60-61页
[8]《誰殺了盧武鉉？政治的犧牲品》 http://blog.udn.com/woaiyuefang/2975248


配乐list：
1.溜冰场和泰秀学习的那段用的是 London Boys - Harlem Desire，是1989年6月1日发行的专辑The Twelve Commandments of Dance中的歌，在电影《与犯罪的战争：坏家伙的全盛时代》和《舞蹈皇后》中也有出现 
2.开头现代史回顾时的歌是David Kose Rolfe - Like a diamond，是美国作曲家David Kose Rolfe的作品，而韩网也没有这首歌的收费音源，这位作曲家还写过宠物小精灵的配乐
3.泰秀和韩强殖第一次见面的歌是X-Ray Dog - Knocking on the wrong door
4.金大中当选总统时，韩强殖一行人在包间庆祝的歌是酷龙（클론）- 我（난）
5.韩强殖独唱，检察官三人组一起跳舞的歌是ZaZa（자자）- 在巴士里（Bus 안애서）
6.泰秀送院后回忆一切的歌是Ludovico Maria Enrito Einaudi - Experience，这是意大利钢琴作曲家Ludovico Maria Enrito Einaudi收录在2013年专辑In A Time Lapse里的作品，这位作家还是电影《夜行动物》预告片配乐的作曲家，这首歌在Xavier Dolan导演的电影《妈咪》里面也用过
7.斗日赴死时的歌是José González - Teardrop，是收录在他2007年的专辑In Our Nature里的歌，这首歌的原唱应该是Massive Attack，收录在同名专辑Teardrop里，电视剧Doctor House也曾用过这首歌
8.卢武铉逝世的时候用到的是贝多芬第七交响乐第二乐章，电影《X战警：天启》《国王的演讲》和《先知》中也有用过
9.泰秀和韩强殖单独吃饭的场面用的是巴赫D小调双小提琴协奏曲第一乐章



*截图字幕来源：小玩剧
*新闻报纸图片来源：NAVER
*禁止二改二传截取部分
*未经授权，谢绝任何形式转载。请勿摘抄复制。




</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>沁月</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-02-17 13:52:29</时间>
<影评>


一部有挑战性的黑色幽默电影，居然是两年前就写好的剧本，却在现实社会一个个都被验证。大胆的导演挑战性的角色，让这部电影那么的与众不同，喜欢与不喜欢两极分化严重，所有的一切都是韩导预期的，他给自己定的目标就是500万人次，果真如此，530万，超额完成任务。虽然我们不是身处韩国的现实生活中，但是，通过韩导的这部电影，还是给我很大的触动，我们每个人都隐藏着类似泰洙一样的懦弱，欲望。就像文章中记者所说的，我们敢想tk一样，用手指向自己吗？这部电影比起其他讽刺社会的电影来的都要正直。

</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>买椟还珠冠军</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-21 00:55:46</时间>
<影评>

我一直对赵寅成有偏见，所以不爱看他的戏，没想到他很好。
金雅中和他相亲，说了句爱他的小混混模样，这是实话。
郑雨盛很帅，他也知道自己长得好看，所以开始一味地耍帅，一眯眼一抬手的动作都是以前电影里带出来过的，摘手表打人还没有来客串的成东日阿加西来得真实。
打人踹人真没必要用那么夸张的形式，完全没有代入感。
感觉是闺蜜门事件又让韩国国民想起了卢武铉的好。
胜选还是落选，都掌握在你的手中，你才是这世界的王。
最后参选的情节完全是编剧连同韩国人的一次集体高潮。
韩国的民族主义有时候真挺像那么回事儿，无限挑战等各种综艺节目做特辑，演艺圈各种大咖都鼓励国民们。
大概是韩剧看的太多，认为检察官是很神圣的职业，正义且不断斗争，这部电影把它撕开来告诉你，1%的检察官什么样子。
最喜欢的角色就是崔斗日了，我们狗焕演这种爱恨分明的角色是很适合，那句&quot;你就活在光明中吧，我在黑暗里给你铺路&quot;也很感动。
韩国电影有时候热血，有时候用力过猛变成狗血，但从来没有热血不足的时候。
柳俊烈逃亡累了，花光全部积蓄买一身新的西装，去复仇。
所以成为世界的王意义何在呢，妻子的工作调整，爸爸妹妹的中介事业，自己有女明星投怀送抱。
青春，家庭，朋友，都没了。
你说我们完蛋了，泰秀啊，我是完蛋了，你得体面的活着。
大不了换双鞋，我们继续走。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>祝默</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2023-08-10 21:21:55</时间>
<影评>

王者，看完了。

大叔你长得实在不像学生…

草，好戏谑好喜剧。

我一直把这片子的另一个译名金权性内幕记成钱权性交易…

从喝的酒就能看出来身份，刚开始主角喝的是尊尼获加黑牌，融入后喝的就是蓝牌，而韩喝的则是路易十三。（虽然道具不用心一眼假…）

喝的香槟也不是普通的巴黎之花，而是年份版，价格更贵瓶子更好看。

这个故事其实不是完全的意淫，因为它不输出什么群体性什么民族主义的价值观，它也没有代入感，他就是一个人的故事，这世界上有可能有这样一个人。

意淫式的电影，一定是需要满足某一群体甚至是大群体的代入与狂欢，例如战狼和鸣梁海战，这个显然不是。

但是确实是有意淫成分的，例如凭空冒出来个发小弄了那个强奸犯，才给主角后面光明正大的加入提供道德保险。

不如意后立马抓跳大神的这很有意思，挣这种钱，要付出代价的。

你说他是政治惊悚，那肯定一点也不惊悚，所以这玩意应该算是个政治爽文，尤其最后还讨好了一下观众，咦…

你说他折射历史吧，这都是最简单最耳熟的韩国历史了，我需要你折射么…

3.5分。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫菜lihudo</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-02-26 21:02:24</时间>
<影评>
        领导们都喜欢什么样的职员呢？或者换种说法，需要哪些种类的职员呢？

简单的讲，助手：所谓的左膀右臂和扶持者，绝对聪明，但容易反噬。第二种，死忠：知道人情世故，了解领导内心喜好，不会太聪明，但是绝对像狗一样忠诚。第三种，炮灰：三级职员，在领导心里开始利用他的时候就心里有数“这小子以后可以做背锅侠”，不是一定必不可缺，不是绝对忠诚，在领导心里还特别瞧不起这类人。


我们的赵寅成欧巴就是演的一个历史上存在又“不存在”的背锅侠，实实在在的炮灰，以至于让我感觉，到最后编剧才猛然醒悟我找的是男主角而不是配音演员，返本规整，搞得bug太大怎么想都觉得有点拧巴~~


又是个封闭示开头，以悬疑式结尾做开头的电影也算数不胜数吧，现在能想起来的最典型的就是，魔幻主义犯罪故事《可爱的骨头》，开头就打破所有人的幻想，童话已死，满屏现实。


三代韩国总统执政竞选穿插其中，所谓太阳底下没有新鲜事，政治清洗，改朝换代；若欲取之，必先予之；误导舆论，丑闻掩盖；这样的调料吃的大家舌头都有些麻木，可是！嘿！兄弟！吃菜像吃草！何不食肉糜啊！


要说在食肉王者里找到一位尚且吃菜的总统，那一定是卢武铉：韩国第16任总统。出生于韩国庆尚南道金海市峰下村一个农民家庭，青年时代曾就读于韩国釜山商业高等学校。2002年12月击败韩国新国家党候选人李会昌成为总统，2003年2月25日正式宣誓就职。


他在任期间韩国经济一直保持百分之四以上的增长率。在朝鲜核问题上秉承了金大中执政时期推行的阳光政策。2007年10月，卢武铉曾徒步跨过三八线，由陆路前往朝鲜访问并与朝鲜领导人金正日进行会谈，2009年5月23日因受到朴渊次门牵连而选择坠崖身亡。


近几年，由于东亚的政局动荡，欧洲持续的经济危机，难民问题和ISIS等恐怖主义的泛滥。国际环境渐渐不稳，早已不是趋势，而是全球显而易见的皮肤肿瘤。回想起卢武铉时期，韩国人总有一种痛心和幻想，正所谓失去才知道当初的愚不可及，才知道眼前朴大妈用小蓝片才是真正的笑话~~失去就是失去！


对不起了，卢武铉作为一个仅仅高中毕业，执政相对明朗公正的总统已然望着“东南枝”跳崖了！话说他到底是自杀还是他杀，现在也是一笔糊涂账，但是公众喜欢悲情的习惯，让卢走的至少比以往的韩国总统更“干净”一些。（电影《辩护人》根据卢武铉生前经历改编，五星推荐）


政权更替车马如流，那么政权下那些怕炮灰去哪了呢？他们就游荡在你我的空气里，毕竟空气中的灰尘大部分都是由人的皮肤角质组成的，所以呢他们确实以另一种形式活在我们的生活中。


狗焕的义气和侠气，还有不得不死，百分之80是编剧的功劳，这种慷慨赴死，我和大家讲~~只有药物成瘾的人嗨到不行才会去做，因为简单来讲这叫——匹夫之勇，再简单讲就叫——蠢气纵横，纵横两字完全是为献给帅气的狗焕和《teardrop》这首歌的！


男主在大段大段的独白穿插了一些旁观者和参与者的内容，怎么帮领导做黑活，怎么从良心尚在，到良心被狗吃了，不算生动的演示了人间所有的罪恶，最终到了弃子被抛弃的阶段，他的最后一点真情终于都留给了狗焕。


所有大业都有有牺牲者，和谭嗣同的：我自横刀向天笑, 去留肝胆两昆仑，伯邑考的为父死难一样，狗焕的无逻辑感情用事，唤醒了男主，他成了全剧唯一有点光辉的人物。（所以说这是个bug是因为没有狗焕他也应该这样做了，毕竟他关系的是利益集团的事情，他岳父等等~~~，韩部长也不会是放任他那么简单~~）


复仇，倾尽全力，看透一切的索然无味。金钱权欲上的无限虚空，这确实不是虚话，精神世界越是扭曲，人生越喜欢用物质点缀和填充，他们和我们普通人一样悲哀，只是我们走在悲哀不同的岔路口上！


内容若说新意，那只能怪看官你没看过几部政治剧喽，或者是你还年少单纯，相信的太多。编剧导演韩在林比较有名的是《优雅的世界》和《观相》等，在这部作品里和其他一些作品表现出的问题是：想搞笑又想严肃，严肃完了还想创新，演员质量都可以，但是本人认为，除了郑雨盛是中流砥柱，还有木浦哪位和狗焕抢地盘的老大外，其他的确确实实还在路上，显而易见大家的表演都没发挥出来。


就本片而言，大小场景分布混乱，以至于哪一个个场景刻画都像是写作业写到一半就去上厕所门了的赶脚~~赵寅成，是很帅，但是总是感觉他的演技总是在逼向高潮的时候戛然而止，乃至看《霜花店》“船戏”的时候还是这赶脚~~


编剧明显的喜欢在严肃里开点玩笑，结果玩笑一般好笑，严肃内容也不像想中那么引人深思。不是不想刻画人物内心，但是篇幅长短没有掌握好，乃至写到兴起，突然看表，发现时长不够，所以啊，一部片子重要人物，或者说重要演员太多，容易抓不到真正的内容表达重点，明星越多的片子，越容易烂掉~~


郑雨盛饰演的韩部长说的一句台词让人印象深刻：我就是历史，是这个国家~~（俯视拍摄）

这句恐怕是地球上千千万万国民的心声也是当权者的心声吧~~一句话包含了所有人的立场，我们人类几千年来越不过的鸿沟，恐怕这越不过是永远呢......
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
