<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>42号传奇 42</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1874017507.jpg</封面>
<导演>布莱恩·海尔格兰德</导演>
<演员>查德维克·博斯曼 / 哈里森·福特 / 妮可·贝哈瑞 / 克里斯托弗·米洛尼 / 瑞恩·莫里曼 / 卢卡斯·布莱克 / 安德烈·霍兰 / 艾伦·图代克 / 哈米什·林克莱特 / T·R·奈特 / 约翰·C·麦金雷 / 托比·哈斯 / 麦克斯·盖尔 / 布拉德·比耶尔 / 小詹姆斯·皮肯斯</演员>
<简介>本片改编自著名棒球手Jackie Robinson的事迹。他出生于1919年01月31日，1972年10月24日逝世，是美国职棒大联盟史上第一位黑人球员。1947年04月15日，他穿著42号球衣以先发一垒手的身分於布鲁克林道奇队登场比赛前，黑人球员只允许在自己的黑人联盟（Negro Leagues）打球。虽然当时美国奴隶制度已废除已久，但仍有许多地区依然实行种族隔离政策，无所不在的种族偏见仍强烈左右著社会各个阶层，因此Robinson踏上大联盟舞台的这一天，被公认为美国近代民权运动史上最重要的事件之一。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>爱琴海</作者>
<标题>一些幕后故事，对理解此片很有帮助</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-16 17:02:59</时间>
<影评>
        幕后制作


种族主义时代的英雄


        在制作了奥斯卡获奖片《灵魂歌王》之后，霍华德·鲍德温（Howard Baldwin）就和自己的妻子卡伦投入到了这部电影的制作之中，在他们的心里，一定要拍摄一部讲述非裔黑人在美国打拼的影片。虽然在现实的好莱坞，这个电影项目非常难以推广，但却具有非比寻常的意义。霍华德相中的，是著名棒球运动员杰基·罗宾逊故事的电影。

        杰基·罗宾逊1919年出生在美国的佐治亚州，大学时期就参与过棒球、橄榄球、篮球和田径的比赛。并且参加过游行、争取市民权利、而且还参过军。1945年，他和道奇队签约，留在在小联盟。在小联盟里的时间里，他刻苦训练，就为了有朝一日能登上大联盟的舞台。这一天很快就来了，1947年的4月15日，道奇队的总经理布兰奇·里奇交给了罗宾逊一件道奇队的42号的球服，并让他以先发一垒的身份登上了大联盟。这个事件，彻底改写了大联盟黑白球员的种族隔离政策，而罗宾逊则是改写历史的第一人。但是罗宾逊知道，作为踏出关键第一步的人，一个黑肤色的球员，必须是一个球技精湛、道德水准高尚、经得起媒体和球迷挑剔并且能忍受侮辱和不公平对待的人。只有这样，他才能够避免冲突的发生、长久地留在大联盟里，让更多后世的黑人球员看到希望。

        进入大联盟的第一年，罗宾逊就得到了该年度的新人王，1949年获得了国家联盟的最有价值球员奖。1955年，他和道奇队一起打败了死对头纽约洋基队，赢得了世界大赛。随后一年，罗宾逊就选择了退役。因为加入大联盟的时候就已经28岁了，所以严格说来，罗宾逊是一个职业生涯很短暂的球员。但是他带给棒球这项运动的意义，却影响深远。

        1997年，是罗宾逊加入大联盟50周年的纪念，大联盟所有球队都在队服上绣上了他的名字。从2004年开始，每年的4月15日都被定名为了"罗宾逊日"。

        在美国，罗宾逊不仅仅是一个运动员，更是一种反种族歧视的标志和符号。所以，全美各个阶层，都会几年他，而不仅仅只是在大联盟内。音乐界有专辑纪念他，电影界有电影纪念他。而到了新世纪里，霍华德·鲍德温更是找来了著名编剧布莱恩·海尔格兰德一起打造了一部传记片。


关键性的两位人物


        霍华德·鲍德温为这部电影忙碌了足足有9年时间，在这段时间里，他不仅要为电影寻找独具慧眼的投资商，更要为影片找到合适的编剧和导演。毕竟，拍摄一部传记片，最难的就是剧本和合适的演员。功夫不负有心人，在为电影忙碌了接近5年之后，著名编剧布莱恩·海尔格兰德走入了鲍德温的团队。海尔格兰德在好莱坞混迹多年，写过《洛城机密》和《神秘河》这样的剧本，也指导过《危险人物》和《圣战骑士》这样的电影，有着相当多的编剧和导演经验。对于杰基·罗宾逊的传记片，他有自己的想法。

         海尔格兰德明白，他不可能把罗宾逊的一生都放在一部电影里表现，要表现，就要表现最关键的转捩点的故事。于是，他开始研究棒球的历史，开始寻找整部电影的切入点。他选择了罗宾逊进入道奇队，到他冲破重重阻力登上大联盟并开始自己传奇的职业生涯这段时间的故事来讲述。海尔格兰德说："这是整个事件的转折点，也是整个美国社会的转折点。他不止是一个伟大的球员，更是一个伟大的黑人。他的到来和出现，让棒球这项运动重新焕发了青春，并且使得人们都对种族问题产生了新的看法。这是一个了不起的故事，他是一个了不起的人物。"其实，在故事中，除了这个人物之外，还有一个关键性的白人，他叫做布兰奇·里奇。当时，他是道奇队的总经理，就是他把罗宾逊招进自己的队伍，并让他登上大联盟舞台的。海尔格兰德在这个人物身上花费了大量的笔墨，因为他是历史的推手。海尔格兰德说："现在，除了历史学家和棒球研究者之外，没有几个人知道里奇了。我之所以在这个人物身上花费了这么多的笔墨，完全就是因为我们不能忘记他。他了解棒球这项运动，明白应该如何和球员、球迷以及出资的老板们周旋。招进罗宾逊，不仅是棒球史上的关键，也是他职业生涯的关键所在。"

        在片中扮演里奇的是老牌演员哈里森·福特。对于这个人物，福特说："他的故事，就像是一个英雄的故事，他的决定，推动了整个美国社会的进步和发展。他值得我们怀念和歌颂。能出演这样的一个角色，是我的幸运。"在片中扮演标题人物罗宾逊的，是并不出名的年轻黑人演员查德维克·博斯曼。他的那种并不算成熟的表演，在海尔格兰德看来，恰好能表现出一个黑人运动员刚刚来到大联盟时的紧张和不安。他说："这个角色有生疏的、有点胆怯的特质。虽然说博斯曼演过一些电影，但他还是新人，他的那种带有紧张感的表演，很好地表现了罗宾逊刚刚进入大联盟时的那种心理特质。总而言之，这是非常好的表演。"


·哈里森·福特在片中扮演的布兰奇·里奇这个角色，最早是准备交给罗伯特·雷德福的。

·著名黑人导演斯派克·李在1995年曾经准备拍摄一部讲述杰基·罗宾逊故事的电影。在斯派克的计划中，丹泽尔·华盛顿将扮演罗宾逊。但是他的计划从未实现。

·本片是关于杰基·罗宾逊生平的第二部电影，第一部电影拍摄于1950年，叫做《杰基·罗宾逊的故事》，由杰基·罗宾逊在片中扮演自己。
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Mr. D</作者>
<标题>“当别人打你左脸的时候，你把右脸也给他。”</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-07-13 10:26:59</时间>
<影评>
        耶稣说的“当别人打你左脸的时候，你把右脸也给他。”这句话印象很深刻，但一直不是特别明白。每次看到这句话时，心里不免腹诽：受到别人的侮辱时，还要让他进一步侮辱？！这会有什么结果？这样做是勇气的表现么？我看未必。这样做是否能够改变施辱者的想法和做法？我看也未必。虽然心有迷茫，但一直不求甚解，也没进一步去思考，直到昨天《42号传奇》给了我正确答案。


电影讲述的故事背景是1945年二战胜利后的美国。对于有色人种歧视的思想和言论虽然现在依然存在，但是如各种公共设施的“有色人种不得入内”、有色人种在社会上毫无地位，且其权利经常受到毫无遮掩的赤裸裸甚至暴力野蛮侵犯竟然出现在不久的60多年前，这个让人还是有些无法相信，内心觉得这些现象应该还会再古远一点儿才科学。


在这样的社会背景下，Harrison Ford饰演的布鲁克林道奇队经理Branch Rickey，想要在棒球联盟赛里引入一位黑人选手。这个事情在当时必定会引起社会各界的轩然大波和无数种族主义者的强烈反对和各种阻力。因此，Branch Rickey在招募具有潜力的黑人棒球手Jackie Robinson时，告知他将要面临的压力。


Branch 以非常无礼、带有蔑视挑衅的语气询问Jackie如果受到各种由于他的肤色而遭到的不公和侮辱时他将如何应对。年轻气盛一直反对种族主义且为此受过军队处罚的Jackie反问Branch他想要的是否是一个没有勇气、不敢反击的软蛋棒球手。而Branch满是深意的回答他：他需要的是一个有足够的勇气不进行反击的棒球手，这种勇气更需要勇气！


Branch引用了耶稣这句著名的话：““当别人打你左脸的时候，你把右脸也给他。” 他说：在目前的情况下，以诅咒来回应对方的诅咒，那么大家听到的将是你丑恶的言语；以暴力来回应对方的施暴，那么大家看到的则是你的野蛮。对于这些回应，那些本来已经对你抱有深深偏见的人们讲不会认为是由于他们的原因而导致，反而他们会觉得这些粗野表现是他们原有偏见的印证，反而印象加深，从而更加笃定他们原来的看法，更加决定不要接纳尼。想要改变这些人的偏见和看法，只有做到两点：1. 坦然接受他们的歧视和伤害，表现出你的绅士和教养。  2. 用你的挥棒、上垒、得分来赢得比赛。通过这两点证明自己，得到大家的尊重！


Branch的这番话，给Jackie指明了前进的道路中将会面临的问题，并为他指明了道路。同时他也向观众布道，解释了耶稣说这番话的初衷，值得让人思考……


本片是一个运动题材的影片，和所有的运动题材影片一样，具有各种坚持、拼搏、友情、爱情、团结等等等等的励志成分。在这些方面，这部电影做成的十分优秀。让观众从中得到激励和力量。同时影片还直面自己那段黑暗、不光彩的历史。让那些肮脏的、卑劣的思想行为现象反衬那些纯洁的、高尚的行为：Jackie的隐忍和努力、Branch的指引和教导、队友的团结和支持、修路灯的路人甲的鼓励…… ALL THESE MAKES THE WORLD A BETTER PLACE!


观影时心情如过山车般起起伏伏，观影后正能量满满。十星推荐励志片！


PS：对于棒球规则不熟的人，可以在观影前花上十分钟，上网了解一下棒球的比赛规则。原来真是个观赏性、技巧策略、对抗性都很强的运动。以后要多关注一下。
      </影评>
<有用数>77</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Beck小雄</作者>
<标题>I love this game</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-06-30 20:51:50</时间>
<影评>
        为什么突然喜欢棒球了呢。主要还是因为漫画吧，小学看棒球英豪，中学看王牌投手，高中看的四叶游戏，然后看了棒球大联盟还没看完，还有野球长打王，超智游戏，仅有的渣渣的知识都是来自漫画。


  甲子园啊，我也希望有人带我去呢。我也想见证少年的汗水青春梦想，他们闪光闪得我好羡慕。

  其实，我从来没想过亲自去打棒球。在中国这么不受待见的运动，远远没有篮球足球网球那样观众众多。去年夏天也不知道怎么了，就和阿存买了手套和棒球（嘛，在我的怂恿下。。（嘿嘿

  然后快递到了的那天便迫不及待的玩起catch ball！有点怕怕有点弱弱，但是瞎玩瞎有趣。


  然后阿存介绍了另一位台湾的朋友给我，我就真正的算是接触棒球了吧。基本的投球姿势，后来甚至还学了挥棒，也有点做梦一样的感觉。还没有击球过，但是弱弱的触击了一下近处丢过来的球。catch ball的时候，手也因为球是硬球而肿过。去年的暑假竟然还真的自己在楼下对着墙练习，真的看了棒球比赛。寒假也练习了挥棒，甚至朋友觉得那根棒子轻了送给了我，我感动的很想哭，我没实现过什么梦想，但是他给我实现了棒球这个梦想。


  清明节的时候这个电影上映，也是那个朋友告诉我的啦，然后简单说了下这个42号的传奇。所以一直觉得这个人真的很酷，看电影我们只觉得是励志，而励志电影让人觉得有些事情谁都可以做到，而且好多都是意料之中的结局，就更加失去想看的动力。

  那个，看灌篮高手的时候，很多人都被三井那句教练我想打篮球骗走很多眼泪吧！但是却说对棒球无感，只是不了解规则觉得自己看不懂才这样吧，不然觉得会被这项运动彻底深深完全感动的啊！！

  第一次完美接到球那啪的一声！！（擦泪。

  还有动画里那biang~的一声！！（光是想象我就肾上腺线激素。。


  虽然我历史很差，但是我知道种族歧视那时候是怎么个情况，我觉得真实的情况肯定还远比电影里面的糟糕。但是却成为了传奇。那一天所有人都穿上42号球衣的时候，又都是怎么样的心情呢。

  

  看电影的时候超喜欢里面的老爷子啊，I love this game，me toooooo


  我觉得啦，这个电影是给喜欢棒球的人看的，他们看到也许不是一个励志，是缅怀吧，曾经有过这么厉害的人，给棒球史上留下了一个传奇的数字。



  正经永远在最后，前面都是棉花糖：


    要是我看的话，也看不下去这类的电影，其实我听痛恨什么阿甘正传，什么插班生，什么谁谁之类的励志电影。虽然有的我也觉得好看。（矛盾体）棒球类的话，还是王牌投手那样的我更青睐，每个人的心理描写的都很清楚，能够知道每个人的想法，就知道为什么他要这么做。我经常有着，痛恨某个角色为什么这么做，就算是剧情安排那也太烂了什么的。。（

   但是看这部电影的时候，我是作为一个棒球爱好者看的，我为他的每个美技激动，为他捏汗，为他开心，不就是一部单纯的棒球电影吗。


2016.08.23

没想到会更新。

今年去甲子园看了夏季大赛的准决赛。（就是前天啊！！

跪着大喊太棒啦！应援团就在身后？！忍不住站起来和他们一起助威。很可惜我支持的学校都止步准决赛前，但是坐在三垒侧就要负责支持这边的队伍（你！（

然后，觉得那种看到队员回应助威的行动真的整个人都鸟肌起立，最后队员来这边谢礼的时候没出息的哭了。看着你们拼搏的身影，我觉得自己也该做些什么！！

谢谢你们！！心里这样大喊着。


棒球的特殊在于。。啊，我语言组织不好！！就是，一局只要不满三出局就可以一直进攻！每队都有平等的进攻机会！不可思议的守备和传球！不到最后不知到结果如何（很多竞技运动都是这样！）

今年最感心的比赛是0814东邦vs光星，落后4分的情况下九局下半两出局后5分逆转。整个人都，被这奇迹一般的比赛震撼了。


在现场除了应援团的震撼之外

最震撼的就是

全垒打，看着球朝着外野飞去，那时侯明明都很难看清轨迹的球都可以清晰的看着它飞着，飞着，直到全场欢呼起来。

看着打者挥舞着拳头慢慢跑完一圈回到本垒。

我感到了一种幸福。。


2016.0903

甲子园博物馆漫画区



</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>++</作者>
<标题>忍耐</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-08-10 16:48:12</时间>
<影评>
        老美的体育片，超级碗多了，大联盟少了，总算来了个赏心悦目，可以加一星。


电影本身其实很流水帐，主角的伟大之处在于他在这个时间点上站在这竞技场上，地点、人物、时间都对了，所以成就了。如果还有什么的话就是忍耐，这个做不到就活不下去，不得不行。


剩下的就是想说公正、公平，其实只要做好一件事，按规做事，以法治国，很难？
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>星战粉</作者>
<标题>很经典的棒球电影!</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-11-02 12:17:36</时间>
<影评>

42号传奇 (2013)8.12013 / 美国 / 剧情 传记 运动 / 布莱恩·海尔格兰德 / 查德维克·博斯曼 哈里森·福特



看完了这部电影，我相信很多人会因此爱上了棒球，而对黑人的偏见慢慢消失了，因为这部电影是根据历史上真实事件改编而成的电影，讲述的是进入美国职业棒球大联盟的第一位黑人，第一位真正意义上的其他人种的人，至少开创了先例，让后面的黑人更有自信，可以这么说，他确实对整个棒球界影响大!

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>在努力的路上走</作者>
<标题>钱不分黑白，优秀也一样</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-05-02 13:52:02</时间>
<影评>

在电影里，你会看到罗宾逊的成功，离不开道奇队总经理里奇的决定。但更深层的去挖掘，我们就会发现，这个决定来自里奇心中一个难以忘怀的遗憾。
在大学时，里奇曾遇到过一个非常棒的黑人球员，却因为肤色不能参加球队，看着对方因为不公待遇而痛苦着，他却什么都没有做或者说什么都做不了。
就像钱没有黑白色一样，优秀一样不分黑白，这个黑人球员，成了藏在里奇心里不愿忘记的痛。
所以其实，罗宾逊成功的根本原因，因为另一个黑人球员的优秀被看见了，他不被认可的痛苦被感受到了，而这些都变成了一颗改变未来的种子，种在了里奇的心里。
罗宾逊的隐忍是他成功的另一个原因，在里奇邀请他的时候，就送给了他这样一句话：“别人打了你的左脸，你就把右脸也送过去。”说实话曾经的我不能理解，也不太认同这句话。但看完电影我明白了这句话传达出来的背后意思，里奇不是让罗宾逊学着做个不会反抗的软弱之人，相反，是告诉他要做个能有勇气不去反抗的人，因为这比反抗更需要勇气。
罗宾逊没有让里奇和所有支持他的人失望，也没有让自己失望，无论是队员之间的歧视，还是外界给他的语言和身体的攻击。他都用常人不能忍的力量忍了下来，他做到了。因为他明白，这些挑衅就是为了激起他的愤怒和反抗，这样就有了赶他走的理由。
所以为了球队的胜利，他忍下了队友们的歧视，为了留在大联盟的球场上，他忍下了所有不友好的挑衅。
罗宾逊的实力是他成功的关键原因。无论里奇如何捧他，无论他如何忍耐，如果没有实力的支撑，也不可能让他成为传奇。从一开始的试水赛，到最后的大联盟总冠军，他无可挑剔的实力是他征服所有人的武器。他用实力赢得了队员的尊重，让侮辱他的人闭嘴，让抵制他的球迷为他喝彩。
罗宾逊的坚持是他能够成功的助推器，看电影就会知道，即使在最难熬的时候，他也没有过放弃的念头，在受伤时，他坚持让队员拉他起来，完成比赛，在收到挑衅时，他坚持着完成比赛，球迷让他退场时，他坚持着比赛，罗宾逊就是咬牙坚持，做着自己唯一想做，也唯一能做的事。
先驱者总是孤独的，因为只有他一人，所以所有的苦难都要罗宾逊自己来抗，先驱者也是幸福的。因为成功之后，所有的荣誉和祝福也都会给他一人。
风雨来的越猛烈，之后的彩虹就会越艳丽。
罗宾逊的球衣号码42号，是美国棒球联盟唯一退役的号码。每年的4月15日被称为“罗宾逊日”，联盟里的所有教练球员，都会穿上42号球衣表达对他敬意。
只要我们够优秀就一定会被看见，但有时光被看见是不够的，还离不开“天时地利人和”。罗宾逊的成功也是如此。
他收获到最大的帮助就是来自总经理里奇，从始至终都站在他身边的白人，把他带进了大联盟，为他挡掉了大多数的阻碍，在他最困难的时候给出他最需要的引导和激励。
还有黑人记者，进入大联盟之后专职报道他的记者，也是他的私人助理，在罗宾逊第一次亮相的试水比赛开始之前就告诉他，如何对待那些白人记者提出的无理问题。
道奇队队长，在队长的老家辛辛那提的比赛开场，面对全场的抵制声，队长走到罗宾逊身边，搂住了他的肩膀，向自己家人以及全场的球迷表达了自己的态度。队长对罗宾逊说：谢谢你，让我明白了我是谁，我为什么来到了球场，有一天，当我们所有人都穿上42号球衣时，他们就再也分不清谁是谁了。
队友，有不欢迎他的队友，也有接受并欢迎他到来的队友，在第一次进入球队换衣室时，主动上前和他击掌打招呼的队员，练习时，给予他指导的球员；在他受到攻击时，为他出头打包不平的球员，第一个邀请他和全员一起洗澡的球员。
还有那个为他提供住宿的人，一脸凶样走到他面前表示支持的白人。
他改变了一个时代，美国成功学之父奥里森.马登曾说：这世上最难的事就是改变别人脑海里的想法。
在成为传奇之前，只是一名普通的黑人棒球运动员，但因为一次不同寻常的机会让他成了传奇。是金子都会放光，我们要做的就是让自己在看到之前不断的磨炼自己的光芒。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>ElioElioElio</作者>
<标题>戏里戏外传奇</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-12-26 05:34:26</时间>
<影评>

Boseman演绎的Jackie完美诠释了南北战争后黑人在美国的生存环境，现实的Jackie的苦远不止两小时的电影，这也是联盟42号球衣的象征。再看这部电影联系戏外一切感慨颇多，BLM仍在发声，Boseman为黑人做的努力和贡献不可磨灭，Rest in Love，Mr.Boseman.

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>猫觅</作者>
<标题>[EVERY DOLLAR IS GREEN]</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-04-11 09:54:26</时间>
<影评>

"With all due respect, sir, have you lost your mind? Think about the abuse that you are gonna take from the newspapers, let alone how this is gonna paly out in flatbush?
No law against it, Clyde.
No, but there's a code, You break a law and get way with it, some people think you're smart. You break an unwritten law, you'll be an outcast.
So be it. Newyork is full of nergo baseball fans. Dollars aren't black and white, they're green. Every dollar is green,"
Jackie Robinson（1919-1972）美国职业棒球联盟历史上第一位黑人球员 。电影主要讲述1945-1947年Ricky发掘他进入MLB并且改写美国棒球史的故事。1947年4月15日，Robinson穿上了他的第一件道奇队制服，背号42号，以先发1B(First Baseman一垒手)的身份登上大联盟,并于1949年获得国家联盟(National League)的最有价值球员奖项(MLB Most Valuable Player Award)。
进入MLB后，第一场在Montreal 队的”试水“比赛
他家媳妇（右）表面平淡时则很紧张，左边的眼镜男是Wendell Smith 后来成为美国第一个非裔美国人体育作家，没错这片子主旋律是“开荒”。
后面有奇遇的小男孩跟麻麻一起看棒球
“Please, God, let J ackie show them what can we do."
这个小男孩是ED Charles，因为在火车站跟Robinson的奇遇，1969年打入The World Series。这里要说明一下篮球和棒球项目在美国最最大的赛事不是National级别而是World级别，呵呵呵，我是说这个“世界杯”我怎么闻所未闻。我还是先考虑下足球如何能世界杯比较好，上周女足踢的不错啊。
调皮的老板Ricky
影片细节做的还是很到位的，白人观众聚集的区域，即使黑人球员打出好球，他们也觉得“That‘s still a nigger out there."后买的妹纸没有笑容，内心复杂，是不是特别怕“笑场”这种时候怎么能不鼓掌？好伤人有木有，心虐，心塞啊，什么叫做“友谊第一，比赛第二”，我是被这句话教育长大的，凡是比赛就要有体育精神，输得起，懂不懂啊！
Ricky边鼓掌边看后面安静的群体，内心戏是“你们这帮傻XXXXXX”
Ricky就是一个护犊子的霸道总裁，第一场试水，教练对Jackie有那么一丢丢鄙视，老板粑粑发飙了，但是人家发飙用词非常文明啊，哎，这个霸道总裁还是很可爱的啊。 后来在1984年进入National Baseball Hall of Fame。
“That was practically superhuman.
Superhuman? I mean, don't get carried away, Mr Ricky, that's still a nigget out there.
Clay, I realized that attitude is part of your culture heritage, that you practically nursed race prejudice at your mother's breast so I'll let that go but I will tell you this you will either manage Robinson fairly and correctly or you, sir, can be unemployed.
Yes, sir."
哇，非常文雅的问候了他麻麻，好厉害啊，“你妈喂你的奶有毒你也吃”最后认怂了。
后面喝倒彩的白人

这个男小孩最后在父亲以及周围的白人“煽动”下也喝了“毒奶”
“Nigger， you are not here."
这谁家娃，也不管管！！！













</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>严冬</作者>
<标题>《42号传奇》超140字影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-07-26 19:31:53</时间>
<影评>
        哈里森福特都这么老了，一点不是扮相～史泰龙施瓦辛格福特威利斯这四个硬汉呀一起老去～


哈哈，费城老板是sheldon的前任上司dr.gablehauser


就电影，四平八稳，比赛部分并不是主题，多数剧情服务于对种族歧视的渲染。就价值观，是有洗地嫌疑，要多读历史，不然会被带跑节奏。


the world is not so simple any more.guess it never was.Rickey《42号传奇》～前一句道出此刻世界在变化的客观现实，刺激球员去适应去应对。后一句提升高度，点明任一历史时刻，对当时的人都并不simple，因为思维定式因为人性。此刻我真的很想说～你们呀，图样图森破，sometimes naive～


唯一退役球衣～Rickey眼睛毒啊，乘着时代的风做了了不得的事！做到了了不得的事！
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Trouble</作者>
<标题>如何做好改变人观念的事业——教育视角下的《42号传奇》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-12-17 00:11:15</时间>
<影评>







我是从道奇队的1号球员白人队长Pee Wee Reese搂住球队的42号黑人球员Jackie Robinson肩膀的那一刻开始喜欢这部电影的。


在自己的老家辛辛那提，这个种族主义格外盛行的地方，Pee Wee是个颇有影响力的运动明星，在MLB（职业棒球联盟）中担任布鲁克林道奇队的队长。


1947年，道奇队的老板Branch Rickey顶着压力签下了黑人球员Jackie Robinson。这是美国职业棒球大联盟历史上的第一位黑人选手。在赛季开始之后，虽然Jackie努力像球队老板要求的一样，场内做个优秀的选手，场外做个优雅的绅士，流言蜚语，能忍则忍，实在不忍，也要强吞。不是做一个没胆量回击的人，而是做一个有胆量不回击的人。然并卵，大多数的观众和媒体并不那么关注他的出色，而只关注他的肤色。


球场上也并非纯粹的竞技场，甚至裁判也会故意做出不利于他的判罚。而面对对手喋喋不休的垃圾话，Jackie也曾不堪忍受，在无人的球员通道里崩溃大哭，怒砸球棒。


道奇队的白人队友们在赛季开始就以联名请愿开除Jackie的方式来“欢迎”他。但随着赛季的深入，并肩作战的队友们开始被Jackie的忍耐所改变，更衣室里的问候声越来越多，在场上也会为他打抱不平，赛后也开始像正常队友一样一起洗澡。目睹这一切发生的俱乐部工作人员也都不知不觉的开始站在Jackie这一边。正如老板Branch Rickey的解释：sympathy，同情，希腊语的本义就是suffer，受苦。Jackie的遭遇让大家产生了同情心。


共情是改变观念的开始。要普及作为人的常识，就要先通晓人之常情。然而很多在现在看来是常识的东西，比如，消除种族歧视，在历史上却是如此荒谬的盛行。


1947年，二战刚刚结束不久，美国的民权运动还处在萌芽状态。法律早就消除了对黑人的制度性歧视，但是对黑人的观念性歧视和文化性歧视依然纹丝不动。


再看60多年后的今天，Jackie Robinson已经是职业棒球名人堂的成员，为了表示对他的尊敬，甚至全联盟退役了他的42号球衣，每一年都会有一天，所有职业球员都穿着42号球衣以致敬。即使少数的种族主义者仍然存在，但是大众的主流观念已经被彻底的翻转。


这个过程中发生的事情值得每个教育者认识和反思，因为教育就是一个致力于让人的观念更加完整的事业。


我们要不断追问：一个人要走多少路，才能成为一个完整的人？也要发现身边的现实：有多少符合普世价值的观念，依然被我们视若无睹？现在中国的民族主义者和当初美国的种族主义者们在某些地方何其相似。这种现象当然也是某种“教育”的结果，并且需要另一种教育来改变。


我们首先要原谅作为主流的大众，因为他们只是不知道自己在做什么。然后，或许可以像Pee Wee Reese那样，做点什么。


道奇队到辛辛那提打客场比赛时，作为道奇队队长的辛辛那提人Pee Wee在赛前收到了一封恐吓信，信中威胁他说：如果黑人Jackie上场，那么他将付出代价。从未受过如此惊吓的他慌忙找到了球队老板Rickey，谁知Rickey从抽屉里拿出了厚厚一摞信件——全都是Jackie Robinson所收到的来自辛辛那提的恐吓。


比赛热身的时候，Jackie一露面就毫无悬念地引起了全场观众的嘘声、谩骂和人身攻击。


Pee Wee走到Jackie面前，当着他的家乡父老的面，史无前例地搂住了Jackie的肩膀，在全场观众的错愕和愤怒中对他说：


“不要在意这些声音。我要谢谢你，Jackie，我的家人就坐在那里，今天我要让他们知道我是谁。也许明天我们全队都会穿上42号球衣，那样他们就分不出是谁了。”


这个时候，看台上有一对父子，10岁的孩子在前一刻还跟着父亲和身边的人群，用稚嫩的嗓音高喊着：“黑鬼，我们不欢迎你！”然而看到这一幕的他开始若有所思。


教育就发生在这一刻。


至于Jackie的球衣号码42，不得不让人想到《银河系漫游指南》里那个关于生命，宇宙，以及任何事情的终极答案。若是这个答案指向的是更完整的人的观念和生活方式，Jackie的故事里确实可窥一斑。





</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>