<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>性别为本 On the Basis of Sex</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2528153937.jpg</封面>
<导演>米密·莱德</导演>
<演员>菲丽希缇·琼斯 / 艾米·汉莫 / 贾斯汀·塞洛克斯 / 萨姆·沃特森 / 凯西·贝茨 / 卡莉·史派妮 / 杰克·莱诺 / 斯蒂芬·鲁特 / 克里斯·马尔基 / 加里·韦恩兹 / 弗朗西斯·X.麦卡蒂 / 罗纳德·格特曼 / 温迪·古逊 / 约翰·拉尔斯顿 / 卡尔·格拉戈萨斯 / 亚瑟·霍尔顿 / 安吉拉·嘉鲁皮 / 乔迪·约翰逊 / 杰夫·利利科 / 乔·柯布登  / 莎珑·华盛顿 / 瓦罗娜·塞茨瓦埃洛 / 阿伦·奥阿约-斯图尔特 / 霍莉·G·弗兰克尔 / 汤姆·埃尔文 / 斯蒂芬妮·科斯塔 / 拉斐尔·格罗斯-哈维 / 罗伯特·J·塔维纳 / 加布里埃尔·格雷厄姆 / 丹尼尔·布罗克 / 道恩·福特 / 迈克尔·迪克森 / 亚历山大·贝朗格 / 鲁斯·巴德·金斯伯格</演员>
<简介>鲁斯（菲丽希缇·琼斯 Felicity Jones 饰）渴望成为一名律师，并且凭借着自己的努力考上了哈佛大学的法学院。在法学院里，鲁斯因为身为女性而遭到了来自各方面的歧视和压力，只有他的丈夫马丁（艾米·汉莫 Armie Hammer 饰）坚定的支持着妻子的选择，因为他明白，鲁斯充满了天赋和正义感。
                                    
                                　　马丁被查出患上了癌症，病愈之后，他带着孩子们前往纽约工作。为了能够和自己的家人们生活在一起，鲁斯向学校提出希望能够转去哥伦比亚大学完成学业，却被拒绝了。之后，鲁斯离开了哈佛，成为了罗格斯大学的法学教授，可即便她是这样的优秀，依然没有律师行肯聘用她，只因为她是一个女人。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>小游</作者>
<标题>令人难以置信的平庸之作</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-12-25 11:52:02</时间>
<影评>

整个电影播完我的想法是，斯皮尔伯格果然还是有两把刷子，原本感觉The Post是还不错的作品，但没有比较就没有伤害， On the Basis of Sex的平庸让我意识到斯皮尔伯格的功力还是不可小觑。这部电影的硬伤简直数不胜数，叙事上的平淡和人物塑造的呆板无趣就不说了，好好地律政之战硬是拍出了小儿科的感觉，感觉The Good Fight的有几集都比这个强。美国的文化再继续用这种幼稚、煽情、傻乎乎的套路来输出价值，简直是对自由、女权的侮辱。
首当其冲令人感到生理不适的就是强行煽情的片段和那种套路满满地拍摄手法，刻奇到骨骼里，每一个这样的镜头都让我内心那个挑剔的审美者惊声尖叫。其实RBG的人生故事极具戏剧性，但导演镜头语言和编剧贫乏的剧本竟然能够令“真实”的“戏剧性”消失，真是令我大开眼界。其中包括了走着走着变成RBG本人，老公生病后俯拍的床上一蜷，和大佬谈不拢的转身……这些古板的套路让我观影过程中都开始怀念影片开始前的trailer CAPERNAUM，至少从预告来看，镜头语言可比这部电影生动有深度的多了。这个导演真的是水平太差了，来来回回家庭学校，画面切换生硬，剧情向前推进全靠黑屏plus年份，平庸到不可置信。
最后一场法庭之战，更是拍出了全剧最高潮的平庸，法庭戏拍成这样我真的无话可说，几乎每一帧都是槽点，槽多无口。法庭的交锋是可以写的非常有趣味的，但导演活生生拍出了最浅显的政治演说感，太可怕了。对所谓“反派”的塑造，极度流于表面，并没有表现出他们的傲慢，反而显得整个剧作思路的傲慢。任何一种引人入胜的戏剧冲突，如果没有出色的反派从中襄助，怎么可能有闪光呢。
这部电影，刚看完觉得啊真是一般，走出电影院的时候感觉是啊平庸啊都让我珍惜斯皮尔伯格的好了，等到现在写影评的时候已经是：天哪怎么会把这么有趣的题材拍成这样dull and banal，无法置信！


平安夜和两个朋友在Kendall Square Theatre看，影院很好，电影无奈。

</影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Jean</作者>
<标题>传奇人物RBG</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-01-09 13:39:25</时间>
<影评>

Ruth Bader Ginsburg，现任美国最高法庭大法官之一，非常有名。我第一次知道她是因为纽约客在2013年，她八十周岁那年，为她做得小传，Heavyweight.那篇文章令我印象深刻的是她认为法律的健全需要循序渐进。她也是依赖这一策略在七十年代一步一步为妇女平权在高庭赢了一个又一个案子。循序渐进的反面就是一口吃个胖子，太迅速的改革会造成反弹。她认为当今为同性恋争取平等权力的策略有点冒进。
那之后她越来越有名，SNL和新闻里不断有她的消息。敬仰之余我一直没得空去读她的传记。
这个假期到来之前我就听说有一部专门讲她的故事的电影圣诞节期间上映。假期最后一天也就是2019第一天我终于去看到了这片子，On the Basis of Sex (性别为本）。大爱！
尤其喜欢电影里面的家庭线，她和少年女儿简之间的几场戏，特别的好。
第一场，十五岁的简逃课去参加女权主义者 Gloria Steinem的示威演讲（Rally). 被妈妈发现简假造了妈妈写的假条后两人起了争执。当时RBG在大学里教授性别歧视案件。
JANE
 …You know what, Mom? You may be satisfied sitting around with your students talking about how shitty it is to be a girl–
MARTIN
 Hey, language.
JANE
 But don’t pretend it’s a movement. It’s not a movement if everyone’s sitting. That’s a support group.
 
For Ruth, it stings. Martin sees it.
 
MARTIN
 Jane that’s enough.
RUTH (to Martin)
 We should get going.
JANE
 Yeah. Go make yourself pretty for Daddy’s party.
第二场，母女俩因为简在《杀死一只知更鸟》的读书报告里面把书中的律师写成”一个伟大的美国律师“而争吵。RBG认为谋杀不可以被纵容，犯这种错的律师违反了律师必须遵守的职业伦理。简气得骂母亲冷酷没人性，跑回自己屋里把音乐开得山响抗议。Martin去调停。特别喜欢电影里这段对话。表演和剪辑得比剧本要好。这是剧本。
He turns down the record. When Jane looks up at him, he’s surprised to see her eyes are welled with tears…
MARTIN
Come here.
She sits beside him on the bed. And for a beat, lets him hug her… Then shrugs him off.
JANE
I’m fine. I can be as tough as she is. … She’s a bully. She needs everybody to know how smart she is.
MARTIN
You want Mommy to stop being smart?
JANE
I want her to stop rubbing it in everyone’s face all the time. (off his look) Don’t tell me she doesn’t.
MARTIN
Rubbing it in people’s faces is the only way she’s ever gotten anyone to notice.
Jane hears him.
MARTIN (CONT’D)
Grandma Celia died when Mom was about your age. But right up to her dying breath, they would read together, and debate ideas, and she’d make mom question everything. … Jane, Mom isn’t bullying you. She doesn’t want you to feel small. She wants to share what her mother taught her. …. That’s how she shows her heart.
Jane is touched.
下一场也特别好。既然简要写“一位伟大的美国律师”，RBG决定带着简去拜访RBG特别崇拜的平权女律师KENYON。好让女儿见识一下真正的伟大律师。RBG跟Kenyon说自己要接的Charles Moritz 和税务局的案子。Kenyon认为时机未到，并以她自己的为女性争权益的案子接连败诉为佐证。但是离开后在街上简和冲她们吹口哨出言不逊的建筑工人公开对峙，并且教育妈妈，“Mom. You can’t just let boys talk to you like that. “让RBG意识到，Kenyon判断错误，时代已经变了！以前的失败不代表将来的性别平等案例也会失败。为了女儿她要试一试。这一场很多台词都很棒。有点长，就不引用了。有兴趣的可以去读剧本。
在女儿一步一步的推动下，RBG才走出了为女性平权抗争的第一步，在美国第十上诉法庭上据理力争并且胜诉。庭上辩论时，法官提问“可是美国宪法里面‘女性’这个词一次都没有出现过啊！” RBG平静的回应，”‘自由‘这个词也同样没出现过，your honor.”
纽约客上这篇小文很有意思：Ruth Bader Ginsburg’s Nephew on Winning the Aunt Lottery
As he wrote the screenplay, Stiepleman made several trips to Washington, D.C., where his aunt granted him access to her files at the Library of Congress. “Then, by night, we would sit together and have dinner and usually polish off a bottle of wine,” he recalled.Aunt Ruthgave detailed notes on his drafts. “I’d call her up, and she’d be, like, ‘Oh, Daniel, I’m in the middle of reading the Affordable Care Act. Can you call me back in twenty minutes?’ And then she’d be, like, ‘O.K., page 1,’ and she’d go through it like a contract. ‘Here you have me wearing high heels at Harvard, but in those days I used to walk to school, so I wouldn’t wear high heels.’” After she saw the film for the first time, she told her nephew, “I just love that it’s joyous.”
纽约时报的影评：How Ruth Bader Ginsburg Became ‘Notorious’
The real Justice Ginsburg has saidthat the only thing the movie gets factually wrong is that it portrays her at a momentary loss for words as she addresses the court for the first time. It’s not only the character’s self-confidence that falters there, but also the filmmakers’. Admiring as they are of their heroine’s courage and brilliance in challenging tradition and convention, they can’t help but enshroud her in biopic clichés.

</影评>
<有用数>100</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>mdr skywalker</作者>
<标题>【春天的放牛班】观影团周限定观影之——《性别为本》</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-04-22 00:06:16</时间>
<影评>

“Be a lady.Be independent."——《RBG》
本电影改编自真实事件
在春暖花开，万物复苏之时，我们也迎来了春天的放牛班观影团周限定观影第二期——《性别为本》（第一期链接戳这：（【春天的放牛班】观影团的周限定观影之——《气球》）
《性别为本》这部电影以传奇女法官鲁丝·巴德·金斯伯格为原型，讲述她职业生涯里为平权作斗争的事迹，虽然我们中国人民可能不熟悉这位法官，但在不少美国人的心中，她就是一段传奇。接下来就跟随笔者一起看看观影团的各位友邻们怎么评价这部电影吧。

《性别为本》北美版海报
第二期观影共有13位友邻参与，12条短评，平均分为67。
@扶不起先生 70/100  
大多数人都在思维定势的局限下探讨着性别歧视的话题，导致在以性为本的基础上间接剥夺了选择上的自由。本片将真实事例改编的同时，也将故事立意提升到新的高度。Felicity Jones所饰演的RBG自信坚毅，将新时代的女性形象完美树立起来。尤其在诉讼过程中让人热血沸腾，与女儿的对立冲突也化干戈为玉帛，让更多人看到在时代浪潮下女性独有的智慧和光辉一面，将性别歧视扩展到男女双方使故事内容更加标新立异，但影片整体却稍显生硬套路化，开头在铺垫上缺乏实质性的矛盾，男主女内的背景下与家庭的温暖和包容显得格格不入，Armie Hammer饰演的丈夫过于理想化，弱化成了铺垫女主形象上的附属品，情感上的跳跃也使法院上的高潮处理更像演讲而不是辩论，有避重就轻之嫌（ps:在结尾的那一刻看到了RBG的本尊，绝对是本片最大的惊喜!）
@低能钛合金 70/100
伟大的是真人，电影是平庸的。想了想初中时候最喜欢看的，就是这类工整到有点不像电影的电影。你看我在电影方面的审美标准会变，人们对女性在社会中所能发挥的作用的看法也会变，没有什么是一直合理的，勇于改变、敢于踏出舒适区才能竿头直上。“习俗”、“习惯”不是也不应是传统糟粕的免死金牌，一百多年前，妇女缠足也是一种习俗。
@落山鸡 60/100
又是真实事件改编，又是一部没有冲奥野心的平庸传记片，整体拍得比较工整，以至于几乎找不到亮点，我对这类传记片真的是有点审美疲劳了，本片既然都叫性别为本了，那肯定少不了性别歧视的元素，是一部典型的女权电影，还有不足之处就是金斯伯格的家庭关系导演处理的并不好，从和女儿的矛盾到和解几乎没有过渡，最后的法庭辩论倒是有点振奋人心，但也仅限于此了。
 
 @鱼麦麦 70/100 
在看之前对原型毫无了解，带着敬畏之心看的吧。开头还挺抓人的，结果整部电影只选了一个案件，专业词汇很多，没兴趣的话看得时候应该会觉得挺无趣的。我想电影应该只呈现了很小一部分内容吧，对这部片的观感就像看学霸的优秀作业，工整没什么差错，但是却不吸引人。最让人触动的是最后一个镜头和最后一句话“我不并不是要求我的性别给予优待，只求求我的同胞们别再踩在我们的脖子上了” 这段太棒， 比起交作业般的传记电影，戏外的人生一定更加精彩 。
@子煦乌有 70/100
绝对正能量的人物传记片，电影塑造了一位勇于打破常规、解放思想、反对性别歧视的女性形象，故事精巧工整，不过后期对于税务诈骗案的叙述则过于平庸，大量台词中出现的法律术语让人觉得乏味枯燥，导致结尾法庭的高潮戏的义正言辞也变得索然无味，直到结尾真正的金斯博格短暂出场，其风骨傲然瞬间让兔牙的激情演绎黯然失色。
@昨日之島 75/100 
平权永远不应只是一句口号，比喊口号的人重要得多的是推动社会改变观念制度的践行者，金斯伯格必定是平权道路上最耀眼的一位伟人。伟大不分性别，平权之路任重道远、道阻且长，但值得庆幸的是还有这么一位伟大的人在前引航。对于人物的塑造比我预期的要丰满，因为重点是后边的平权案所以对前边的情节做了减法，也在我的接受范围之内。还有我觉得琼斯像龙妈和小雀斑的结合版，还有没有觉得像的？  

《性别为本》剧照
@Owl 75/100
胜利的最大筹码不是个人的绝对自信而是对希望的坚守足够动人。当理想践行者的理想被现实击到粉碎时，家是力量源泉，电影之外它也是事实，这让我欢喜。人物表达基本做到了连贯且准确，符合了我对传记类型片的判定标准。最后的十分钟无疑是最精彩的，虽然和《辩护人》的探讨内容不同，但是酣畅淋漓的主观感受是类似的，再次赞叹法庭真是一个让情绪得到凝聚与释放的极佳场所。
 @影武者 60/100
性别为本，电视电影质感强烈，各个方面都特别的……正确，正确到看完就忘，清汤寡淡，人物像是从人民名义里走出来的一样，所谓平权也仅仅停留在口号层面，现实中类似抗争的复杂性恐怕不会让你保留体面。
@蝠蝠 60/100
前半段人物背景交代的过于仓促，后半段剧情张力也略显不足，那么，最值得看的就是女主的表演了。
 法盲的我看完后完全就是一头雾水，如果用这部电影里的台词描述大致观感的话：“这是一个回答还是一个冗长的发言呢？金斯伯格夫人。”片尾曲加一星。

结尾出现的RBG本尊
@典 65/100
@mdr skywalker 60/100
法庭也许不能直接改变法律，但它保留了改变国家的权利，性别为本的歧视是违宪的，终有人会去改变它，这就是鲁斯•金伯格这个伟大的法官做的事情，这个法官的传奇给这个平庸的电影增添了太多的光彩，结尾还出现了她本尊，以示致敬。回到电影上，影片叙事非常工整，尽力去还原，但因为前面太过工整让观众很难去贴近人物，削弱了最后法庭辩论的观感，自己也不是学法律的，里面层出不穷的术语还给我整蒙圈了，女主表演不错，但是与其他角色的人物关系处理得不行，有时候感觉挺莫名其妙的，刚吵完就好了。不过将性别歧视提到法律层面上的这位女法官我个人不看电影是真不知道，非常敬佩。
@王炒啊炒啊超 80/100
又又又又是根据真实事件改编，对于一个不了解本片事迹的人来说，开头的剧情有些仓促，并且过多的法律名词也使得我必须全程紧盯字幕。但不得不说最后庭审给本片大大的加分。从最初的手足无措到后来的游刃有余，这大概就是晓之以情动之以理的最好诠释。
很高兴各位又看到了最后，再次重申一下我们观影团的定位：一群卑微仔凑起来一起看些商业片，也不懂啥电影，就图个乐。下周要看什么？我也不知道，溜了溜了。 

 


</影评>
<有用数>39</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Coraggiosa</作者>
<标题>She’s not RBG</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2020-09-20 20:27:47</时间>
<影评>

先总结一下电影与现实的出入：
💥Ruth没有代替Marty去上课，而是从他同学那里收集课程笔记给他
💥第一次去见Charlie的并非Ruth，而是Marty
💥对手律师从未向五角大楼求助，而是司法部的一个团队做的。所有因性别而不同的法律总结是败诉后哈佛法律系系主任提交的，希望能颠覆判决结果
💥从来没有模拟法庭，RBG从来没有情绪失控过——在她的一生之中（夹杂私货说一句，我对这部电影最不满的就是根本没表现出她那种罕见的镇静性格，反而动不动热泪盈眶的，无语）
💥夫妇一人一半辩论是早就决定好的，并不是因为担心她的能力
💥并没有最后的反驳环节，因为她早已说服了法官，并不需要加时（这才是她的强大之处啊！）
💥RBG从来没有在自己的当庭陈述中出过差错或者慌乱——也是在她的一生中
💥Mel Wulf被牺牲了，他跟Ruth是从小认识的朋友，互相理解，Ruth 去找他没几天他就加入了
💥Ruth是自己提出去最高院发言的，没有引荐。她说服Wulf有一位女性出席陈词会对案件有益
💥影片中帮助她的女律师前辈从未参与过女权案件的辩护，安插这个角色只是为了笼统地致敬之前为此努力过的律政界女性
个人感觉，大大降低了（如果不是完全没展现出来的话）RBG的厉害之处🤷‍♀️而且真的太像《律政俏佳人》了吧……

</影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Yaka</作者>
<标题>性别为本：next generation</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-08-05 11:10:42</时间>
<影评>

 
对我来说影片中最精彩的部分就是RGB和女儿Jane的几场对手戏，两个人分别代表了不同时期的女权主义。RGB寻求法律上的平等，认为抗议很重要，但如果法律不曾改变文化的改变将毫无意义。Jane这代人走上街头，要求变革。
 
两个人追求女性平等的方式受到她们所处的时代影响。RGB生活在即使靠自己的努力进入了哈佛法学院也会受到轻视的年代，拿到全班第一的优秀成绩，也无法得到一个offer。而Jane生活的时代，能够让她们走上街头寻求自己的权利。在哈佛的欢迎晚宴上，RGB感受到校长的轻视，也只能用幽默的方式讽刺回去；而在街上受到工人们的调戏，Jane没有选择忍耐而是直接骂回去。两个人的做法没有谁对谁错，反映的都是她们受到的不同时代文化影响。正如片中的那句：法官不该被天气影响，但会被时代的文化影响。

女性争取权益之路十分艰难，一百年前就有很多前辈们在这条路上失败，但只因在一百年前输了，难道就有理由不去争取胜利吗？Kenyon律师说想要改变世界不如寄希望于下一代，不仅仅是下一代而是每一代。

</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maggie_in_LA</作者>
<标题>《基于性别》：值得讲给所有女孩的故事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-11-13 18:10:26</时间>
<影评>

首先，这谁翻译的中文名？该打！真对不起本片的严肃主题。如果叫”以性别为本“或”基于性别“更为合适。其次，我看了下目前给差评的海外影评人评论，都是因为觉得本片太美化了鲁丝·巴德·金斯伯格的人生和功绩，相比今年初她的纪录片，并不全面，而且过于“童话感”。

这点上大家就需要了解美国现状才能明白。本片末尾给人充满希望的结局，结果真实情况却没有那么美好。1950年代看起来可笑的事情并未停止，而是更加恐怖。鲁丝·巴德·金斯伯格目前是否可以在最高法院坚持她的座位和立场，将对美国的未来有很大的影响。她，可以说目前是老川的眼中钉，也是可以阻止老川为所欲为的人。如果她因为生病退休，老川可以在最高法院放入更对他的心腹，美国就可能倒退回50年前。因此，如果只讲她年轻时成功的故事，未免让目前忧心忡忡的美国人觉得“太理想化”了，没体现出如今的挑战。如果这片在老川上任前上映，那么绝对高评价，而现在，则不符合现实。

这样的评价同样也是造成《波西米亚狂想曲》低分的原因！大部分负面评价都说，影片美化了皇后乐队。换句话说，影评人们觉得这两片都不全面，为了提供正能量，却忽视了背后更为艰难的部分。

但在我看来，这样的正能量在目前的美国是需要的。特别是鲁丝法官的故事，就像神奇女侠一样，将让很多很多女孩子受到启发。也许目前面对的困难很多，也许美国在倒退，但这部电影的真正意义，在我看来，是给女孩子们树立一个榜样：To Inspire the new generation。对此，我觉得本片做得很好，也是绝对值得推荐给每个母亲，日后给你们的女儿看。

在我小时候，都没有女性榜样。提到女性偶像或角色，直接想到美丽的公主，仙女，但只是因为美丽和幸福令人向往，却不是因为她们的成就。而鲁丝法官的个人事迹如此典型，如此难得，就算她一个人的努力尚未获得最终想要的结果，但她的坚定与勇气，还有在那个男权时代下的无畏和冷静，真的非常值得每个女性学习。

影片一开头就是哈佛法学院的茫茫男性人海中，只看到这个个头很小的女生。她在那时的哈佛受到很多侮辱与歧视。本片对哈佛真不客气，哈佛校长直接按照反派塑造的。甚至她顶撞顽固的哈佛校长时有句台词是：“我今天的作为不是哈佛学来的，而是在哥伦比亚学的！” 赢得全场掌声。片中展示50年代美国性别歧视的台词很多，就像去年的《性别之战》一样，让人看着又生气又觉得可笑。也有不少机会让鲁丝和她的女儿，用犀利的言语怼回去，确实很过瘾。她的女儿与她一样，都是伶牙俐齿。但鲁丝的优势就在于，她非常善于控制情绪，在法庭上或生活中，几乎很少会失控，而是做到冷静面对，这迎来了很多男性的尊敬。再看一下，最新被老川提名的那个大法官。。。清晰显示，谁说女性情绪化而做不了男性工作？

有些人觉得费莉西蒂·琼斯不够犀利，长相太乖巧，但我觉得她在本片里的表现还是很出色的。无论是辩论还是被拒绝、被打击后的隐忍，情绪都拿捏到位。我同意她的老公被塑造得太完美了，艾米·汉莫本来就是白马王子形象，又具有超级宽容的胸怀和开放的思维，善良的个性，我的天，真的找不到再完美的丈夫。也许女导演这是希望给所有男性也树立榜样。但正因为这个角色及片中一些扭转乾坤转折过于“简单”，让人会觉得没有真实反映出她遭遇的曲折和艰难。

无论如何，本片还有关于鲁丝的纪录片《RBG》，都非常推荐给大家，她的事迹值得所有年轻的姑娘了解。而最感动我的是，她作为一个渺小的女孩，却有着改变法律，改变美国的决心。而无论她是否成功，其实变革都会到来。正如片中她说的：“法律就算不变，人心也在变，社会在进步，无法阻挡人们思想的改变。” 

</影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Daniel</作者>
<标题>法律，才是立国之本</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-06-25 14:34:33</时间>
<影评>

国家的长久强大，不是某个伟人一手造就。
是一代代的法律人，秉承着正义和良知，与时俱进，发现错误，承认错误，改正错误 ... ... 而这些人，不仅改写了历史，也自然成为了历史本身，那些光芒璀璨的部分。
反观某些国家法律的制定和执行，是针对哪个阶层？
我们的下一代，真的能凭自身的能力获得公平的机遇吗？


</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Far</作者>
<标题>她为我们开启了一个时代 This is the beginning</标题><作者评分 />
<时间>2020-03-19 06:01:26</时间>
<影评>

虽然有演绎的成份，但是Ruth在法庭上这段论述太给力了，看哭我。
Radical social change!
When I was in law school, there was no women’s bathroom, It is amazing to me now that we never complained. Not because we were timid, we were just astounded to be in law school at all. 
据自己的例子说明社会其实一直在进步。以前有多落后你们都无法想象。现在我们有多落后，未来的人肯定也无法想象。
A hundred years ago, Myra Bradwell wanted to be a lawyer. She had fulfilled the requirements for the lllinois bar but she was not allowed to P-ractice because she was a woman. An injustice she asked the Supreme Court to correct. Lllinon’s was to confident of victory, they did not even send a lawyer to argue their side. They were right, she lost. That was the first time someone went to court to challenge his or her prescribed gender role. A hundred years ago.
Radical social change.
65years ago, when women in Oregon wanted to work overtime and make more money as men could, the court looked to the precedent in Bradwell and said no. So then there were two precedents. Then three, then four, and so on. And you can draw a direct line from Myra Bradwell to Gwendolyn Hoyt, told then 10 years ago, she was not entitled to a jury of her peers. That is the legacy the government asks you to uphold today. You are being urged to protect the culture and traditions and morality of an America that no longer exists.
A generation ago, my students would have been arrested for indecency for wearing the clothes that they do. Years ago I would not have the right to stand before you. There are 178 laws that differentiate on the basis of sex . Count them. The government did the favor of compiling them for you and while you are at it. I urge you to read them. They are abstacles to our children’s aspirations.
反驳对方律师关于现状是天经地义的，不是，它是一个个错误累积的。
You are asking us to overturn a century of precedent?
I am asking you to set a new precedent as courts have done before when the law is outdated. 
淡定，法官，我不是让你颠覆历史，你也太不自量力了，我是让你创造一个新的因为法律已经过时了。
But in those cases, the courts had a clear constitutional handle. The world women dose not appear even in the US Constitution.
Not does the word freedom, your honor.
Go on.....
Professor Ginsburg. 
The principal purpose of Section 214 is not to protect women not to discriminate against men. It is to provide caregivers the opportunity to work out side the home. Therefore as the Supreme Court did in Levy V Louisiana, this court should fix the law most in line with the legislate intent. Extend the deduction to never married men. Help all caregivers equally. 
重申此案所设法条的目的
Charles  Moritz was well-raised to be the sort of man we should all hope our sons will become Charlie deserves our admiration. 
Not only was he taken on the burden of caring for his very strong willed mother, when no one would expect it of him but in doing so, he has surpassed the limitations the rest of us and our laws seek to force upon him.
针对对方律师对当事人的人格羞辱回应
We are not asking you to change the country, that is already happened without any courts’ permission. We are asking you to protect the right of the country to change. 
我们只是让你们守护这个国家前进的权利。
Our sons and daughters are barred by law from opportunities based on assumptions about their abilities. How will they never disprove these assumptions if laws like Section 214 are allowed to stand?
We all must take these laws on, one by one, for as long as it takes, for their sakes, you have the power to set the precedent,that will get us started.
You can right this wrong.
我们不能任这种状况进行下去， 我们要为下一代创造一个更好的未来。修正错误。
We rest our case on our briefs and argument and ask that you reverse the tax court’s decision.
重申诉求完毕。

还有感动的点，就是电影里，Marty 得了癌症存活率只有5%， Ruth “we are never giving up. Keep working. Keep studying. Jane will have her father. And you will be a lawyer. I m spending my life with you, Martin Ginsberg ”
现在我自己疫情被困在国外， 每天忧心忡忡无心学习，整个生活步调都有被打乱的感觉，真的应该向Ruth学习， 就算要死了，我们也要保持原本的生活节奏，一切都会挺过去。
这个女人真的内心太强大了。又充满斗志与智慧。
还有Marty在安慰女儿的时候说：
“Grandma Celia died when Mom was about your age. But right up to her dying breath, they would read together, and debate ideas,  and she d make mom question everything. Jane Mom isn’t bullying you. She doesn’t want you to feel small. She wants to share what her mother taught her. That s how she shows her heart.”
1993年RBG成为大法官之一，那一年我出生。
感谢你， 为我辈开创了一个新时代。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>记忆中的天堂</作者>
<标题>何为法律？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-30 10:37:53</时间>
<影评>

分析法学派经常会讨论什么是法律这个问题。
卢梭在《社会合同论》第二卷第六章写道，法律是我们意志的记录，考虑的是共同体和抽象的行为。法律不考虑个别人和个别的行为。
根据美国韦氏词典，法律是一个社会制定的不可打破的规矩或做法。
1）最早的法律：
公元前约1760年的汉谟拉比法典是第一部成文法；
公元前1280年的旧约圣经是和现今法律系统有关最古老的法律体系；
罗马法受到了希腊学说的影响，是当代法律世界的桥梁。
2）法律应该是什么？
规范法学派常会讨论关于法律应该是什么的问题。
法律的前提：
1. 大多数人觉得合理：
经济学家Oliver Hart和Edward Glaeser在2000年的“On the Design of a Legal System”里写道，法律制度主要服务于两个目的：1）规范个人行为；2）规范执法者的行为。当法律反映社会规范，人们认为法律是正义时，大多数人就会选择尊重和遵守法律，形成法治社会。如果大多数人们都觉得法律是不合理的时，他们就不会情愿守法。
2. 大多数人珍惜信誉：
我国著名经济学家张维迎在《法律制度的信誉基础》中谈到信誉是法律制度运行的基础，法律只有在普遍讲信誉的社会里才能起作用。如果当事人珍惜自己的信誉，就会自觉遵守法院的判决，因为不执行导致的信誉受损会让他损失更多的东西。相反，如果当事人不在乎自己的信誉，他会想尽办法不执行法院的判决。在一个大多数不讲信誉的社会里，法律会变成一纸空文。
来源：
黑格尔认为法律应该是从公民社会*中人们对法律应该是什么的意见中产生的。
《性别为本》这部电影里哈佛大学法学教授Freund说过，法院【在对案件作出裁决的时候】不应该被当前的社会环境所影响，应该顺应这个时代的大环境。
由于不同时代人们的观念有所不同，法律和法院裁决应该是顺应当前时代大环境的，应该与时俱进。
法律条款：
《法律制度的信誉基础》中也提到法律条款应该尽可能具体，不应该过分抽象。条款越含糊，执法者被赋予的权力就越大，法律就越可能被滥用。
1776年美国《独立宣言》中的“人人生而平等”就是一句乍一看很震撼，实则过分抽象没有实际作用的一句话。比如，它并没有说明哪些人是生而平等的。有色人种、女生、或同性恋者并没有在当时被赋予所谓”平等的权力“。直到1865年，美国才正式宣布废除奴隶制度。1920年后，女生才可以享受和男生一样的投票权。1960年后，美国女生才有自己开银行账户的权力。2015年后，同性恋者才能结婚。
因此，为了保护大多数人的利益，法律条款应当写得更加具体准确，以防被滥用。

*约翰·洛克提出的“公民社会”是指一群人，有着“共同制订的法律，以及可以向其申诉、有权判决他们之间的纠纷的司法机关“。

参考资料：
https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%95%E5%BE%8B
http://www.erj.cn/UploadFiles/%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%88%B6%E5%BA%A6%E7%9A%84%E4%BF%A1%E8%AA%89%E5%9F%BA%E7%A1%80.pdf
https://www.merriam-webster.com/dictionary/law

*我的微博（aka爱读书的丸子）上有更多电影/电视剧推荐，欢迎大家关注！
https://weibo.com/u/3179898575 



</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>字润不知</作者>
<标题>脖子上的重量</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-11-28 10:14:08</时间>
<影评>

“Get your feet off our neck”这句话一直在我耳边回响。时间久了，甚至都感觉不到脖子上的重量，脖子上的脚都已经跟脖子融为一体，成为女性生活的一部分。
女性的处境很是尴尬，你不能说话，不能为自己发声，一旦说话了，很容易被打成女权狗。你不说话，安静的在旁边墙上挂着当一幅壁画，别人又觉得你不够漂亮温柔懂事，你这幅壁画没有内涵没有内容没有内力。这时候女性手足无措起来，不知道该不该说话。不知道当壁画应该保持怎样的蒙娜丽莎的微笑。
两个环境，职场上，生活中。连我自己脖子被踩久了都不知道疼，反而把着这种疼看做责任，看做义务，看做正当性。
我有一个同事，女性，30出头的年纪，孩子上幼儿园。最近一段时间忙于工作，回家都很晚，差不多9点多了，公公带着孩子坐在家门口等着她回来，无形中的压力逼迫着她差点崩溃。第二天跑过来找我哭诉，说着自己怎么对不起家人，对不起孩子不一而足。我竭尽所能的安慰过后发出一个疑问？她老公，暨孩子爸爸干嘛去了？她孩子爸爸几乎每日工作到晚上才回家，常年形成了习惯，甚至公公婆婆也对自己儿子常年加班表示认可和支持，而儿媳妇偶尔加班几天反而心生怨怼。连我这位同事自己都不觉得她老公有什么问题，而只是反省自己为什么平衡不了家庭和工作，一面要强精干，一面又愧对父老。
之前在律所工作过一段时间，有一次正点下班，看见外面律师助理的小格子里有不少男同事虽然没什么活干，但仍旧没有回家的意思，甚至有几个打开电脑组团玩起了游戏，而女同事则是一完事跟后面有人追似的收拾东西回家。当时还年轻，不明所以，后来发现，着急回家的女同事有很多班后任务，接孩子放学、送孩子去辅导班，回家做饭、回家带孩子写作业。而留守在公司的男同事也没别的深刻原因，不想回家做饭，不想回家带孩子，不想回家面对一地鸡毛。可怕的不是这种现象，而是大家都看到这种现象，却觉得十分正常。
连我自己也不例外，最近团队招人，我成长成熟了不少，这些年的社会实践也在我脸上留下了不少巴掌印，比如招人还是尽量招男的，我为什么想要招男的？不是因为男的水平高能力强，恰恰相反，同样学历背景的应聘者，女性的各方面素质远超男性。招男的只是因为男性对家庭需求的满足程度低到令人发指，宁可出去陪客户喝酒唱歌到深夜也不愿意回家照顾刚出生的儿子，这对于公司来说多好，对于一个组织要的不是人而是劳动力。而女性就不一样了，不论对工作多么有热情，有冲劲，有责任感（事实往往如此），最后都会被自己身为母亲的愧疚感淹没。
最令人发指的，是这些皆为常态。女孩子的父母甚至也觉得女生应该多顾家，多照顾老公孩子。公司里的领导甚至开玩笑时候还会说，没关系，这个项目不成/公司要是垮了，你还能回家当全职太太，你老公这么能干芸芸……女性到底被如何定位？被社会如何定位？被自己如何定位？
之前看过一部日剧，名字我给忘了，但是一个细节我记得极其清楚，一个40多岁快50的男性在酒馆里吹嘘自己的家庭多么幸福，妻子多么贤惠，回家就有热饭热菜，不管喝酒到多晚妻子都会帮自己收拾烂摊子，孩子老人妻子也照顾的井井有条，当时让很多同坐的男人艳羡不已。可没过多久男人失魂落魄的来到酒馆，自己的女儿刚刚举行婚礼完毕，妻子就跟这个男人离婚了。离婚的时候很淡定坦然，妻子说“我已经尽到了我的全部义务，照顾你的父母去世，孩子们也都成家立业，终于我可以放假了，就让我能够幸福的度过余生吧，我已经从你的婚姻里退休了。”离了婚的妻子抱着养的小狗来到酒馆，幸福满满的喝着小酒吃着小菜，自己把自己宠爱的无以复加。而丈夫呢，没了妻子的照顾如同丧家之犬，失魂落魄。
你看看，即便如此，身为女性也有顾家的自觉，认为养育子女就是自己天生的义务，照顾家庭就是融在血脉里的责任。
前一阵忙于一个项目，经常加班，终于回家吃饭，我爸竟然苦口婆心的教育我，女孩子不用事业上多拼命，还是要多些精力照顾小孩，照顾家庭。
这种无形的价值观无孔不入，你想躲都躲不开。
如同电影里的每个细节，对方的律师是坏人吗？男性法官们是妖怪吗？都不是，他们反而觉得社会分工上让女性留在家里是对女性的扶持和照顾，是他们勇于牺牲小我成全大你的一种结果。但事实上呢，洋娃娃只能女孩子玩，机器人只能男孩子买。男孩子如果说话温柔了都被贴上娘炮的标签，女孩子剪个寸头都被认为是大逆不道。正如电影中所说的，我们的下一代被我们这一代牢牢控死在一个看不见的栅栏里，这种不断的三百六十度无死角的口诛笔伐，让孩子们无法呼吸自由选择的空气，和追求本我的权利。认识自我是一个艰难而复杂的旅程，你是你而不是别人眼中应该是的你，这一点能够勇敢的承认需要成吨的勇气和信念的加持。
女性在职场上有多难呢，没有在生活中难，没有在家里，没有在孩子老师的办公室里，父母医院的病床旁边难。这种难乍一看是女性自找的，但你品你细品，它是这个时代这个社会耳濡目染潜移默化给你的。
每个人都只有几十年可活，男女平等，这一辈子，你到底有没有真正的做你自己真的不好说。

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>