<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>中国医生</电影名>
<年份>2021</年份>
<评分>6.9</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2666591984.jpg</封面>
<导演>刘伟强</导演>
<演员>张涵予 / 袁泉 / 朱亚文 / 李晨 / 易烊千玺 / 欧豪 / 周也 / 冯文娟 / 耿乐 / 梁大维 / 小爱 / 雅玫 / 杨祺如 / 叶禾 / 蒋林燕 / 梅婷 / 李沁 / 张天爱 / 宋佳 / 俞飞鸿 / 倪虹洁 / 冯绍峰 / 周笔畅 / 张颂文 / 张子枫 / 佟丽娅 / 谷嘉诚 / 刘威 / 刘佳 / 赵宁宇 / 王楷勝 / 余皑磊 / 黄璐 / 印小天 / 张嘉倪 / 释小龙 / 高戈 / 刘琳 / 来喜 / 万国鹏 / 王昭 / 石昊正</演员>
<简介>电影根据新冠肺炎疫情防控斗争的真实事件改编，以武汉市金银潭医院为核心故事背景，同时兼顾武汉同济医院、武汉市肺科医院、武汉协和医院、武汉大学人民医院（湖北省人民医院）、火神山医院、方舱医院等兄弟单位，以武汉医护人员、全国各省市援鄂医疗队为人物原型，全景式记录波澜壮阔、艰苦卓绝的抗疫斗争。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>不炸</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-07-15 02:46:36</时间>
<影评>

武汉抗疫期间我就想日后出电影该是多好的题材啊。导演该是多有创作源泉啊。看完觉得《中国医生》真差点。
1.开头太套路，电视报道引出疫情。疫情的恐怖，是未知，是失控，电视报道不恐怖，来个医生的不重视表现反衬那多好啊。
2.援鄂医疗队那么好的题材，短时间集结武汉，世界奇迹一般。电影里就一个镜头，中国医生啊，支援很好的感动题材啊，为何不深入，直接把医疗系统的崩溃渲染到极致，然后镜头一转，援鄂医疗队到场，我靠英雄出场啊。
3.张涵予一个院长，既然普通话不会说，对着全院的人还是方言，啥年代了院长蹩脚普通话也会说吧，这人设有点不切实际吧。方言近年银幕特流行，但是也不是都能用的。
4.我觉得最重要的一点。医务人员的刻画不够，光医务人员的脸就出现了很多次，还有没有其他侧面表现的办法？劳累晕倒，衣服湿了啊，家人不理解啊，都可以的啊。
个人觉得想表现太多了，以至于深入的太少了。疫情医护们确实有太多不容易的地方，我们观众是真的不懂他们的艰辛，电影拍出来的不能的不能全是我们观众知道的啊。中国医生是我们的再生父母一般，致敬中国医生！

</影评>
<有用数>314</有用数>
<没用数>47</没用数>
</review>
<review>
<作者>白术苏</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-07-14 18:39:58</时间>
<影评>

公司组织来看的，我本来都准备好纸巾来哭了，因为觉得这么好的题材，怎么拍都能好看。
结果真的是，太多镜头经不起推敲了，虽然不能用大片或者纪录片的标准来衡量你，但是真的你这个叙事逻辑，镜头安排，说你假大空一点不错。
病房一开，里面医生站的整整齐齐，等待迎接病人；病人排队的时候好好的，一进病房就开始疯抢，咋的你病房里有兴奋剂啊？完了医生跳上去大喇叭喊了几句振奋人心的话，哇大家又突然安静如鸡的排队去了，尼玛看得我满脸问号。
然后防护服质量有问题，破口子什么的，好姐姐，只要是长了眼睛的人都能看出来你这个质量差是人为拿剪刀抠的口子；然后院长立马打电话问别的医院借，你猜怎么着，三分钟就借到了，紧接着宏伟的音乐又起来啦！突然跑出来一群人抱着口罩和防护服的箱子就在空无一人的街道狂奔送过来，不是，你家医院清洁工都跑完了你还有几十个人能专门给你跑步送口罩的啊？还两个人抬一个口罩箱子 正常尺寸的，咋的你家口罩跟千斤顶一样重啊？
五六个医生围着一个病人抢救，真实吗？很多镜头都是开会 沉默 气氛渲染 明星飙演技，你这以点代面的表现手法真棒。
院长老婆在家里等流调人员的时候，病成这样，一个人的家，还要精致的打上脖子里的丝巾，丝巾结可漂亮了，你跟我说她不重不急，所以精致，啊那你那么着急的拿化验单干啥？你要是急，你都不用流调人员开口，直接单子糊人脸上了
真的没眼看，一半直接走人，能不能看看别人的医疗剧怎么拍的，不求你怎么高要求，别搞花里胡哨的行吗？个人纪录片都能拍的比你好，你存在价值是什么
这么好的题材浪费了，生气，可耻，拿钱不干事呗

</影评>
<有用数>335</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>Smog_aUsher</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-07-18 20:07:23</时间>
<影评>

原本是抱着绝对期待的心情来看的，因为这个题材的电影，很容易出现神作，药神那个级别的。可惜，但是看完以后，真的很差很差。
首先，一部好的电影，剧本！故事！这部电影在讲什么？故事是什么？剧本在特么说什么？除了套了这个壳子，空有一个形式，丢掉了一切应该注意的东西，只注重形式上的“正”，那么方向一开始就歪了，你只会越来越南辕北辙。所有人看了后相信都会有这样的感觉，这特么是一部电影？这究竟是纪录片还是电影？就算是纪录片，也是一部质量极差的纪录片。而且你想拍纪录片就拍纪录片好了，拍什么电影呢？
其二，每个故事片段，就是那种一惊一乍的配乐带起来的，意义不明，目的不明，丝毫不知道想表达什么，就算想拍真实性，那你的真实性呢？尴尬就是你所谓的真实嘛？
其三，演员阵容奇葩，一堆熟脸，无论演技好坏，往里硬凑，白瞎了几个戏骨。最主要是这些熟脸有吊用啊，他能演的比一些有演技但是没有资源的演员好么？放在里面让大家发现这货我见过，有什么用啊，甚至会导致人们的注意力偏移。深刻怀疑是一些垃圾演员纯粹混脸熟，恰烂钱，想用主旋律电影提高演员知名度。又是垃圾资本的运作。
其四，医护人员的精神品质，做医生的崇高丝毫没有表达出来，医生那种人性和神性的力量在电影里如同鸿毛般轻浮，画面显现的仅仅是现象上的医生的辛苦，但其中愿意付出的缘由，所谓的精神，在哪？旁边一个孩子甚至说：“我长大不想当医生了。”这就是这个破电影带给新一代的意义嘛？
其五，照着时间线平铺直叙，小学生流水账；重点不明，忽这忽那。
其六，台词极差，他妈的正常人现实谁特么这样说话，做这种行为？艺术源于生活，完全脱离生活，拍这样的电影意义何在？为了交作业吗？或者是吃人血馒头？用这样壮烈的事迹和题材，赚人民大众的钱？
有人说抵制这部电影，我起初看到这样的影评以为是言语过激了，又是什么别有企图的恶评。结果亲眼观看后，我觉得确实，应该抵制！
我们的国家，要是没有较好的文化宣传形式，不仅对大众无法造成正能量宣传作用，还只会剥夺人的独立思考能力，反向遏制良好作品的显现，最终陷入死循环。
最后，再次求求那些文化领域的所谓专家们，你们的分级制度的研究结果呢？这么多年了，中国电影市场越来越大，电影受众越来越广，进电影院的孩子越来越多，你觉得他们是什么场面都能看都想看的吗？这样吧，你们要是想不出合适的有关于分级制度的办法，我给你们一个建议：看电影实名制，把成年人和未成年人分开，不仅针对电影，针对所有文化产品和场景。

</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>甫遥</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2021-07-14 19:01:43</时间>
<影评>

如果不是这些演职员，说是网大我也信。片子摆明了要做宏大叙事，这种叙事方式最大的问题就是，个人命运在其面前会显得卑微而渺小，很容易把电影拍成集体意识的宣传片，导演显然想要more than that。
要撑起个人命运，就要让人物变得高，大，全，可电影毕竟是有主体的叙事结构，强行在二三十分钟的支线里，试图塑造这样一个高大全的形象，还不能喧宾夺主，就一定会使人物扁平化，脸谱化，外化出来就是支线剧情的凑数感与游离感，反映到整部电影上就是零乱，拼贴，与跳跃。
观众的情绪不是递进的，而是被镜头带着追赶的，这种情绪变化一次两次，可以调动观众，四次五次，带来的就是观影的疲惫。总的来说，就是一部看着很累，看完食之无味的电影。两星吧，五星给医生，负三星给电影。

</影评>
<有用数>70</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>Y</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2021-07-09 23:17:08</时间>
<影评>

关于“新冠疫情”有太多的纪录片，它们远远好于这部电影。
在这里我想说的问题题目已经说了，“头重脚轻”，“刻意煽情”是我观看完电影后的直观感受。
头重脚轻
电影开篇即是高潮，发现肺炎病例，金银滩医院接收入院治疗，随着病例人数的不断增加，医护工作者承受的压力与日俱增。
院长坐镇指挥、混乱的场景、医患冲突、第一批医疗队赶来救援，大量的患者需要得到救治，但是病床位依旧得不到方案解决，随之而来的是死亡病例不断攀升，甚至于医生、患者、还有他们的亲属一个个离去。
电影用了一半的时长再现了当时的真实情况，节奏快，紧张感强，将观众很快带入到了情绪之中，所以我在还没到后面的时候，心里给这部电影预估的分数是8.5分左右。
因为，在我看来，电影的表现虽远远不及真实情况，但是在金银滩医院这部分，它做到了基本的还原，还有体现在这些演员上的表演细节。比如长期戴防护服后脸上浮现的一道道凹痕，年轻医生一把鼻涕一把眼泪诉说着思家之情，还有袁泉饰演的医生与周围邻里的关系，身为医生无能为力与绝望等等，这些诸多的小细节都演绎的很好。
但是但是，一到后半段，整个节奏一下子崩了。
刻意煽情
我在这里要说的不是煽情戏不好，也不是主旋律的问题，而是整个电影节奏一下子缓慢了太多太多。如果说前面是“激情澎湃，振奋人心”，后面就是“谈情说爱，悠哉游哉”。欧豪和周也的戏份几乎占后面全部，并且贯穿全片。
当然，紧张的节奏过后当然需要慢节奏过渡，就像前面在紧张的抢救病人戏份后，会有个会议来缓和下节奏。可是后半部分呢，除了些之前记录片的素材和偶尔的医院戏份，这时的整个重心就在欧豪和周也这条线上。
如果不看前半段，单看这后半段内容，我只会觉得这是疫情期间发生的一段“感人”故事，说到“感人”，这两位年轻演员的长时间表演给观众带来的“感动成度”真不及前面张子枫的2-3分钟。
所以整部电影看完后心里的分数直接从8.5降到了7分。
当然，整体的演员表演完成度还是很高的，尤其是病房里抢救的戏份，让我不禁感叹，我国的医疗戏明明可以拍的很好嘛，但是医疗剧就是没人拍。
就说这么多吧！


</影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>少年包青天🌛</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-07-15 04:52:01</时间>
<影评>

刘伟强的电影带有浓厚的八九十年代港片风格，快节奏。在刑侦枪战片很好，在这种温情的叙事片，他的故事性就薄弱得如同稻草一样。导演把故事说得零零碎碎，如果不是这段真实的过去给人太多共情的力量，本片只值得给一分。制片人和导演的名字放大十倍，编剧去了哪里？我国应该要重视起培养编剧了。现在就是导演一个人不行就能毁全篇。
另外，此片有严重不实的部分，为什么疫情开始后死亡人数一直降不下来？你刘伟强制作组不看新闻就乱拍的吗？在没有疫苗没有特效药的紧急情况下，中医发挥了多少力量，拯救了多少生命，你们没人知道？整部电影就一个画面一句台词：我建议你们加入中医疗法。就没有了？然后突然死亡率是怎么下降的也没解答，所以你们就是故意漠视中医的贡献吗？
就这烂片还买了一堆营销，让钟南山站岗宣传，人民日报和央视各自制作的报道和相关抗疫片也丝毫没有提到中医。只能哀叹，我国到底进入了多少高层的内部奸细。永远致力于把国家精粹拱手让人？
总的来说，不管是这部电影还是背后的细节，都让人失望透顶。

</影评>
<有用数>144</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>林微云</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-09 15:38:37</时间>
<影评>

这部电影很多场景真实得让人不忍直视，有时候甚至让人恍惚中觉得这不像是电影，更像是某种意义上的纪录片，让人不自觉地想起了疫情期间的回忆。平时熙熙攘攘的诺大城市，街道变得空荡荡的，路上空无一人。原本应该全家团聚的春节，却因为病毒的肆虐而无法回家与亲人相见，无数的人被疫情隔在了生死两端，那种对未知的恐惧和害怕、那种可怕的揪心感觉弥漫了全身，让人不寒而栗，仿佛又置身于那个冰冷可怕的冬天。
电影本身激起观众情感上的共鸣可能要大于电影的故事本身，看电影时好几次都觉得坐立难安，我发现自己真的很难去直面那些生死救援的场面，医生割喉插管、病患孕妇剖腹产、抢救台上被电击时病人身上泛青的肌肤和伤痕，仅仅是看到这些电影画面都让我觉得非常难受，无法想象那些与新冠病魔抗击的医生每天都要去面对如此可怕的场景，又会是一种什么感觉，那一定需要强大的信念才能克服人与生俱来的恐惧。
平凡英雄的不平凡
金银潭医院是武汉的传染病专科医院，处在武汉抗疫一线中的一线，疫情期间收治了一大批最初的新型冠状病毒感染肺炎确诊患者。这个专科的医院原本鲜为人知，现在早已因为在疫情中的突出贡献而一战成名天下知。
2019年的冬天，首批7名不明肺炎患者，转入金银潭医院。4天后，该院正式开辟专门的病区。


张涵予饰演的张院长人物原形是金银潭医院院长张定宇。早在疫情爆发的前两年，张院长2017年随武汉市卫健委赴外地出差，就已经被专家发现腿有异样，次年10月被确诊为渐冻症。渐冻症是一种罕见的绝症，又称肌萎缩侧索硬化（ALS），无药可治。早期，患者可能只是感到有一些无力、肉跳、容易疲劳；渐渐地，就会进展为全身肌肉萎缩和吞咽困难，直至产生呼吸衰竭。疫情期间，张院长能明显感觉到肌肉在萎缩，上下楼越来越艰难了，疫情需要穿着连体防护服进病房，他自己甚至完成不了穿连体裤的动作，每次都需要同事帮忙，但即使这样，他也没有把病情告诉大家。整个医院没人知道他那一瘸一拐的步伐是因为饱受病痛的折磨，因为每次有人问起，他只不过大手一挥说自己膝盖不好。生性乐观的他，不想让别人担心。
接受这7个病人后，凭着多年行医的职业敏感，他意识到这病肯定不一般，决定早做准备，早在上级卫生部正式通知前，他已经开始组织医务人员布置病房。一波又一波的病人疯狂地涌到了金银潭医院，疫情最严重时几乎每两天就要新占用一层楼，张院长要提前准备新病区。那段时间，他每天只能睡4小时，很多时候他都不回家，只在办公室和衣而眠。不幸的是，同为医护行业的妻子感染了病毒，他每天都去巡视病房，却没能亲自照看结婚28年的妻子。


面对新的病毒，没有疫苗，也没有特效药，医生和护士日夜不休地拼命努力抢救，病人却依然不断死去。镜头掠过医护人员被汗水浸湿了的衣衫，被面罩勒出累累血痕的脸庞，因为劳累过度无法伸展的手指，因为长期处于高度紧张无法舒缓的神经，好几个月无法与亲人相见的痛苦脸庞和泪水，长达好几个月的拼命工作却依然不得不面对死亡的无力感，时常在不经意间发现身边认识的人因为疫情死去的锥心苦痛，每一件小事都会成为压倒他们内心防线的最后一根稻草。可是他们依然没有懈怠，忍着内心和身体上的双重痛苦继续努力工作。漫长辛劳的努力工作之后，终于迎来了转机。
每次看到这些让人觉得不堪回首的往日痛苦场面，我都发自内心地感谢那些奋斗在抗击疫情一线的医护人员，没有他们日与继夜的努力工作，中国的疫情恐怕没那么快可以抑制住，我们也没有那么快可以重享往日的正常生活。
每个人都知道自己身处险境，但依然有人挺身而出。
这就是平凡英雄的不平凡之处。
残酷人生后面的善良，普通人的艰难选择
易烊千玺饰演的杨小羊，是非常普通的住院医生。


他调皮，院长走路有点一瘸一拐，他也学着一瘸一拐地走路，被文婷医生发现后指正，他没什么恶意，就是男孩子好玩的调皮天性，因为他不知道院长那个时候已经患上可怕的减冻症。当新冠病毒四处肆虐，死亡的阴影扑面而来，他没有逃避，他跟医院的所有同事一起努力，但是他不可能一下子就变成广州来支援的陶医生所要求的那种技艺高强的精英，所以他很努力地训练自己，这就是普通人在非常时期所能做的所有选择，用拼命地练习以换来飞速的成长，在陶医生的奚落下，他飞快地进步着，然后慢慢可以上手了，因为时间不等人，能力不行就要看着病人一个接一个地死去。
可是后来他却感染上了新冠病毒，代价非常惨重，之所以如此是因为他不是精致的利己主义者，他始终还是一个善良的普通人。当路边等不来救援的患病阿姨求骑摩托的他带自己一段路时，他明明知道这样与患者接触后自己就会感染上同样的病毒，他亦没有选择逃避。文婷问他，你明知道她感染病毒了为什么还要带她？他说，我能怎么办呢，她那么无助，她有点像我妈妈。一下子我就能感同身受地理解了他的选择。这就是普通人两难的选择阿，能怎么办呢，因为始终是个善良的人啊，难道看着她死去吗？用她的死亡来保全自己的安全吗？


人生到处都是这种难题，你明明知道理智上不可以这样做，可是你又不得不去做，因为人并不是冰冷无情的理智机器，人就是因为有了情感才有温度，就是因为有了七情六欲才能够体会到人间的冷暖。在非常时期遇上这种非生即死的艰难选择，又怎么能够指望一个普通人冷静地分析利弊，然后果断地进行取舍呢？这太难了，要求太高了，一个正常的人没办法见死不救。
欧豪饰演的金仔也是一个普通的快递小哥。


他脾气冲，在医院因为患病的怀孕老婆没有床位，他会冲着文婷医生大声嚷嚷，不惜出手。回到家里自行隔离，在彼此相隔的一层透明塑料膜后他也会洗衣煮饭照顾家人。老婆住院后，他努力听老婆的话，在非常时期为了保护自己的人身安全不接单。可是当俞飞鸿饰演的老客户跟他说，我上有八十多岁的老人下有一岁多的幼儿，家里一家老小都需要吃吃喝喝，孩子不能没有奶粉阿，你得帮帮我，他的恻隐之心动了。他做不到拒绝那位需要他帮助的客户的要求，因为他只是个善良的普通人，他没有办法撇开所有的请求，特别是当客户还有一个幼小的孩子。
最后他感染上病毒也是因为善良，因为他送货路过时看见有人摔倒，于是出于本能反应地扶了翻墙逃出摔倒的无症状感染者一把，就因为这一扶的接触，他感染上了病毒。在这种非常时期，他原本可以装作若无其事地走开，没有人会因此指责他，但是看见有人摔倒了扶人一把，是平时的做人习惯，一下子很难改过来。
明知士不可为而为之，面对病毒的残忍，这些普普通通的人依然选择了做个善良的人。他们是与生俱来的英雄吗？他们可能不是，面对别人这些生死攸关的请求，他们也曾想过逃避，也曾想过拒绝，可是经过思考之后他们毅然决然地做出了艰难的选择，选择去做他们认为对的事情，即使那件对的事情对他们来说并不利己。这就是普通人的不普通之处。


为什么与这些普通人共情？因为身为普通人中的一员，面对病毒，我也曾满怀恐惧。在那个可怕的冬天，不能出门的日子里，如果没有超市送货人努力的送货工作，我根本无法拥有了正常的吃吃喝喝，虽然不至于饿死但肯定无法维持正常生活。平日里不敢也不能出门，连倒垃圾都要选择在夜深人静的时刻，不敢坐电梯，走楼梯听到人声都会惊慌，生怕迎面而来的人是个病毒感染者。这种焦虑和恐慌的日子很多人都曾经历过。
每个人都在这场疫情中失去了很多。在漫天飞舞的雪花里，当医生告诉哀伤的张小枫，她的父母因为新冠病毒双双去世的消息时，她不禁问医生道，“你告诉我，一个没有父母的人该怎么办？”那个哀伤而痛苦的飘雪场景让我想起了那个在网络上不断更新疫情日记的武汉女孩，她最终因为疫情失去了双亲，一种无能为力的揪心感觉抓住了全身。
几天前英国公开宣布放弃抵抗病毒，在印度首次发现的、四倍传播率的新变异毒株“德尔塔病毒”早已在英国肆虐开来，这已是全英国进入新冠肺炎第四波疫情的第三个月了，而印度呢，整个印度因为新冠疫情死亡的人数已经高达40万例，就算是世界上最强大的美国，新冠疫情死亡人数却是最高的，达到了62万人次。刚刚查了一下数据，整个中国因为新冠疫情死亡的人数是5554人次，我国医护人员的努力有了明显的回报。很多国家因为疫情而死去的人数比在很多战争中死去的人数都多，过于冰冷数据让人不寒而栗。
看完电影后有一种劫后余生的幸运感，同时又有一种劫后余生的后怕感，毕竟看这部电影时我依然还在戴口罩（虽然已打过疫苗），此时离新冠肺炎在武汉暴发已经过去了整整一年半，新冠这个可怕的瘟疫依然在世界其他国家肆虐，每天都仍有人因为疫情在死去。
感谢奋战在抗疫一线的所有医务人员！


</影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>一朵小红花🌸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-11 19:49:05</时间>
<影评>

这些年欠袁泉的最佳女演员奖杯，请全部准备好。
《中国医生》映后，尽管在影片水准上有着或高或低的评价，但袁泉在片中的演技，值得100%好评。

作为一部改编自真实事件的现实题材影片，讲述中国医生在抗疫战线上的故事，《中国医生》的故事剧情并不具备太大的创作发挥空间。一场全世界都受到波及的未知瘟疫，突然在自己的身边爆发，这种临场感和真实感是众多灾难片都无法让观众感受到的。
观众在走进电影院的那一刻，就预知了故事的开头和结尾，这样的故事肯定不好讲。
《中国医生》好看吗？好看。
《中国医生》好看在哪儿？袁泉的演技，这一次用“炸裂”来形容毫不为过。

袁泉不是塑造了文婷医生，袁泉已经成为了文婷医生。
作为一名呼吸与重症科主任，文婷医生的生活状态一开始就交代得很清楚：平时工作太忙，快递也没时间去小卖部取；工作的时候，是年轻医生眼中严肃的上级领导，爱开玩笑的杨小羊医生也要在文主任面前收敛起来；临床工作之外，还要带领科室同事共同探讨病历和解决方案……
直到疫情开始的那一天，一切都像脱轨的火车，来不及刹车。



这是一场没有硝烟的战争。死神在人群中任意穿梭游走，呼吸间都有致命的风险，所有的临床经验都不再应验，药剂不再生效，身为一名医生的你该怎么做？
当不明病毒突然爆发、需要隔离在医院过年时，文主任没有一句废话，直接起立示意留守。
当患者蜂拥而至，暴力抢夺医疗设备资源时，文主任是第一个站出来说：“你们每一个人，我都想救。”
当患者因为排不上队，无理取闹时，文主任没有容忍加塞的行为，因为她知道，对一个人的特例，就是对其他所有患者的不公平。

当医生防护服质量太差，出现感染风险时，文主任又站出来叫停接诊，因为她知道医护人员的安全也需要她来守护。

当连轴抢救患者，同事医护人员相继生病、感染、情绪崩溃时，文主任依然用平静的声音坚守着：“放心，我在呢。”
如果是一个高喊着口号打鸡血的文主任，或许从医护同事到患者都无法相信她口中的：“有我在。”正是因为袁泉把众多复杂的情绪、压力、痛苦都用极度克制的方式表达出来，文婷主任这个人物才更可信。

防护服和口罩层层包裹下，支撑着人物信念的，只有满身伤痕、疲惫之下的一颗赤诚之心。

当我步入神圣医学学府的时刻，谨庄严宣誓：
我志愿献身医学，热爱祖国，忠于人民，恪守医德，尊师守纪，刻苦钻研，孜孜不倦，精益求精，全面发展。
我决心竭尽全力除人类之病痛，助健康之完美，维护医术的圣洁和荣誉，救死扶伤，不辞艰辛，执着追求，为祖国医药卫生事业的发展和人类身心健康奋斗终生。

满目疮痍之下，是一颗金子般坚毅的心。

《中国医生》袁泉饰演的文婷主任，其原型之一的是张继先医生是湖北省中西医结合医院呼吸与重症医学科主任。张继先医生在影片首映后表示，这部电影让她“从头看到尾，一直眼泪没有干过”，这个人物也不仅仅是她自己，也是全体医务人员的形象。

众所周知的原因，演员在塑造一个角色时，能短时间去角色的工作生活环境体验生活、去试着了解熟悉角色所处的行业领域，就已经很不容易了。这一次《中国医生》当中袁泉要挑战的角色，其原型是资深的呼吸与重症医学科主任。
学医路漫漫，本科五年，研究生三年，才能进入医院成为一名住院医（如同《实习医生格蕾》当中的格蕾、《中国医生》当中的杨小羊）；住院医还要经过初级职称考试（通常是两年）、中级职称考试（又需要两年到四年），中级职称考试满四年后才有机会进行副高级别职称申请。
从一名大学本科毕业生，到一名呼吸与重症医学科主任，这一路走来，要经历太多的临床实践、学术论文、职称考试、专业培训（规范培训）、课题研究……青春一晃，就这样过去了十几甚至二十几年。

抓住人物的魂，袁泉做到了。

钟南山院士看完影片《中国医生》之后，对袁泉诠释的文婷主任印象深刻：“她很像2003年我的助手刘小青，当病人抢救过来，虽然整个形象显得很憔悴，但两个眼睛放出光，流出幸福的眼泪。”
上海复旦大学附属华山医院感染科主任张文宏现身《中国医生》首映现场，他对影片中医生职业操作的专业度表示了肯定：“一直在挑剔这个电影有什么bug，但是坚持了两个多小时基本没有找到。”

走出影院的时候，听到身边的小朋友悄声跟父母说：“我想当医生。”
我想，这就是《中国医生》张竞予院长、文婷医生、陶峻医生、杨小羊医生和其他中国千千万万名医生，最想听到的声音。

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>青石</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2021-06-23 13:43:38</时间>
<影评>

 
2020年初，一部2013年的韩国电影突然在国内引起讨论热潮。
　　这部引发讨论的电影叫做《流感》。

这是一部根据韩国电影史上首个以“流感病毒”为题材的电影，既是灾难片，也是人性片。
它之所以在时隔7年后再次被国人看到，因为2020年初国内爆发了新冠疫情。
在这之后，关于病毒和天灾的电影被不断翻出，《血疫》《传染病》《极度恐慌》……
这些电影成为了2020年初疫情期间国人重点关注的对象，特别是电影里人类携手同心战胜病毒的精神更值得我们钦佩。

武汉这场举世瞩目的抗疫行动，一样值得被记录下来。以它为题材的影视作品也有不少，电视剧有《在一起》，唯独缺了电影这个大类。
终于，我们也等来了中国人自己的抗疫大片。

　6月22日，由刘伟强执导、张涵予、袁泉、朱亚文、李晨领衔主演，易烊千玺特邀出演，欧豪特别出演的电影《中国医生》正式官宣定档，电影将于7月9日正式上映。
这是《中国医生》第一次宣布定档，而我们等待它的定档，已经等了太久了。

　在这之前，电影召开新闻发布会的时候，关于《中国医生》这部电影的档期，已经是众说纷纭，各种消息满天飞。
　　甚至更早，早到这部电影杀青之际，就有不少人在催定档，更有不少人大胆开麦预测档期。



当然，这些都是网友们的玩笑之举，但这部电影之所以能在正式定档之前就能引起“档期猜测游戏”，还是因为它本身足够有吸引力。
　　电影根据2020年头等大事新冠肺炎疫情防控斗争的真实事件改编，围绕新冠肺炎疫情中的“暴风眼”——武汉市金银潭医院为原型展开，故事的主角就是参与这次新冠疫情防控斗争中的医护人员。



从筹备到拍摄再到杀青，《中国医生》前后历时近八个月，辗转无锡、武汉、上海、广州四地取景拍摄。
　　主创团队在武汉“解封”的第一时间就进入武汉，和抗疫战线最前沿的数百位医护工作者面对面交流，收集到大量的第一手资料。
　　摄影棚内全部医院设备严格按照医院建造标准打造，再由专业医院改造工作人员到场验收合格后才投入拍摄。



　　花了整整8个月用心打磨，再结合影片之前的各种物料来看，我相信，电影在正式上映前17天才宣布定档的做法，是有理由的。
　　因为影片本身的意义，电影不仓促选择定档，这是主创们对电影的负责，对观众的负责，也是对影片中所描述的那些真实过往负责。
更值得一提的是，这份相信，在本次超长预告片里都得到了印证。



不夸张的说，这次的超长预告片，开屏就是暴击。
　　“对于这个病了解的实在是太少了”
　　“医生连插管都不敢”“这家小医院真的不行”
　　“ICU都能停电”“出了人命谁都得背着锅”
　　“医务能力能不能搞的定啊”

　屏幕里短暂出现的每一句话，看起来云淡风轻，实则惊心动魄。因为它们都是真实发生过的对话，它们的存在，在不断提醒我们那段难熬的岁月。
　　跟着预告片里的台词，我们就像是回到2020年那段难熬的日子。我们能明显感受到，那个特殊时期，身处其中的每一员，每一天都在受“折磨”。
　　身为医生，他们一开始对这个新兴病毒知之甚少，对怎么战胜它更是束手无策。


　　当他们看到一个又一个病人倒在病床上，手术台上，他们也难过，他们也绝望，甚至质疑自己：
　　“我到底有没有资格做一个医生？”

　作为病人家属，失去亲人让他们无法理智，只知道一件事“我的家人让你治死了”，这样情绪该如何排解？

　作为病人，看着身边的病友一个个死去，那种什么都做不了只能等的无力感又有谁能知道呢？

　作为志愿者，带着一腔热血前来助阵，一句“他发烧了”，一下就把人打入“深渊”，这种绝望，又有谁能共情？

就算一开始只是局外人的“普通人”，有谁知道自己哪一天会被病毒给盯上？

封城之后，物资紧缺，不仅要抢医疗物资，还要抢生活物资，毕竟“大家都想活！”
作为医护人员，当面对“我想救他们，但是救不过来。”的局面，又应该如何自处？

　　这些事，每一件单拿出来都“糟心”的不行。
　　但好在，我们熬过来了。
我们是怎么熬过来的？又是谁帮我们熬过来的？
　　这个问题，预告片的后半部分给出了答案。


当张涵予饰演的院长出现在画面里，掷地有声地说着：“我最看不惯的，就是遇到点挫折，就丧失斗志，灰头土脸的样子。”
　　张涵予的角色原型就是金银潭医院的院长，“人民英雄”张定宇。
　　在这场抗疫大战里，他一直都是冲在头阵，尽管自己患有渐冻症，但依旧带领医院干部职工救治了2800余名患者，其中不少为重症、危重症患者。

除了他，还有深入每一户，努力救治每一位病患的医护人员。　有握着患者的手，默默给与鼓励的医护人员。

有因为口罩带了太久在脸上压出痕迹，还被汗渍浸出伤痕的护士们，这里为袁泉、李沁贡献的“毁容式”演绎点赞。



有为了这个城市，以及城市里的人，奔赴在第一线的来自全国各地的所有医护人员。
　　他们带着面罩，穿着防护服，身上最显眼的是用白底红字打印出来的“职位”，而名字和地方只是用黑色签字笔写在防护服的随便一个地方。

　因为这场战疫里，他们只是想以一个“职位”付出，不求回报，他们是名副其实的“无名英雄”。
　　几乎可以这么说，我们的命，就是这群“无名英雄”抢出来、熬下来的。
　　对于这些奋战在一线的的中国医生们，我们唯有对他们发自内心感叹一句：
“感谢你为我们拼过命！”


今年第24届上海国际电影节上，博纳影业在发布会上特别介绍了他们今年的重头戏——“中国胜利三部曲”。
　　《中国医生》就是其中之一，另外两部分别是《长津湖》和《无名》。
　　这三部电影都很能代表“中国胜利”，《中国医生》不必多说，它的主角是这次疫情奋战在一线的中国医生们。
　　尽管主演全是电影圈的大腕大咖，甚至到了随便一个“路人”都是大明星的地步，但在这部电影里，卡司阵容似乎已经不那么重要了。

《长津湖》讲的是朝鲜战争中最惨烈的一次战役长津湖之战，主角也是我们熟悉的“最可爱的人”。
　　而目前资料最少的《无名》，是一部谍战电影，熟悉这个类型电影的朋友都知道，谍战的主角是隐蔽在战线上的那群无名英雄。

这三部电影的主角们，从他们身上，我们看到了一百年来默默为国为人民奉献的所有“无名英雄”，他们是有资格担得起“中国胜利”这四个字的。
　　《中国医生》，银幕再见！

本文系青石电影原创内容，未经授权请勿以任何形式转载

</影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>Natasha</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-01 01:14:46</时间>
<影评>

        周六为了奖励自己学习了四小时，去家旁边的的电影院看了《中国医生》，片子是讲20年1月底武汉的新冠疫情以后，金银谭医院的应对，以及武汉人民的生活，世界的关注等。
       电影其实就是纪录片，没有魔改，但我觉得真实比电影肯定更残酷心痛。我准备有时间把纪录片和书找出来看看，疫情这件事，改变了世界，改变了我们的生活方式，这大概是我们经历的比较大的历史事件了，我也希望未来不会再有机会经历这样的历史大事件了。但是这次成功抗疫，也体现了我们大国的力量，也是向世界交出了完美答卷了。
        看着电影觉得很魔幻，虽然只是过去了一年半，却好像疫情已经一个世纪那么久。我们现在居然能戴着口罩在电影院看武汉抗疫电影了。真奇妙的感觉，代入感很强了。
       电影开场，从吃吃吃，吃到疫情爆发，看到吐血、死亡、插管等血淋淋的画面，紧张恐惧得不自觉停止了吃零食的动作，默默的带起了口罩。不得不说，张子枫那三四分钟演的真好，眼神都是戏，她演了一个应该是初中生的女孩子，爸妈都在疫情中死了。医生告诉她的时候，灰蒙蒙的天空飘着雪，在老旧居民楼下，医生说任何时候都可以打电话给他，她转头眼中含泪的问:“我只是想知道没有爸妈的小孩要怎么办”。我马上就破防了。
        张涵予、袁泉等大咖的演技也都在线的，电影里还有无时无刻不能忽略的党徽。
        医护人员真伟大，中国人民真团结，祖国真是我们强大的后盾，应对紧急事件的调动能力真的没有几个国家能比了。虽然医生是他们的职业，但是这份职业真的很需要奉献精神，心理要特别强大，看了那么多生死离别，还要继续生活。我想要是我，应该很难做到吧。
        走出电影院的时候，晚上八点半，街上刚下过雨，路灯下的树影，绿色的树叶特别耀眼。湿漉漉的街道，空气被洗过一样，夜色的笼罩下，远处高楼光影绰约。行人们戴着口罩或不戴，有情侣挽手低语欢笑，有夫妻牵着宠物狗🐶在给它们梳毛，有青年带着耳机骑着单车，大家都平静的活在平淡的日子里。我恍恍惚惚觉得好像穿越到电影里，在片尾曲以后的彩蛋里，王子和公主过上了美好的生活。
        灾难电影总是提醒我们现在的安定平淡生活来之不易。背后是多少人努力过的结果。
       意外随时可能发生，珍惜当下，珍惜身边的人。


</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
