<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>新世纪福音战士剧场版：Air/真心为你 新世紀エヴァンゲリオン劇場版 Air/まごころを、君に</电影名>
<年份>1997</年份>
<评分>9.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2250316512.jpg</封面>
<导演>庵野秀明 / 鹤卷和哉</导演>
<演员>绪方惠美 / 林原惠美 / 三石琴乃 / 宫村优子 / 山口由里子 / 立木文彦 / 石田彰 / 清川元梦 / 山寺宏一 / 优希比吕 / 长泽美树 / 子安武人 / 麦人 / 川村万梨阿 / 矢岛晶子 / 松本保典 / 长嶝高士 / 泽木郁也 / 山野井仁 / 永野广一 / 菅原淳一 / 涉谷茂</演员>
<简介>神秘的EVA零号机驾驶员绫波丽，在与碇元度约定之时，来到了NERV底层中央教条的红色水池边。她的命运似乎就将在此结束。
                                    
                                　　在危急时刻，葛城美里不但要完成加持良治交待的对“第二次浩劫”真相以及“人类补完计划”的探查工作，还要保护碇真嗣与明日香，以及防备SEELE 对初号机与二号机的物理接触。
                                    
                                　　出于对碇元度的憎恨，赤木律子接受了SEELE引爆MAGI的提案，她能否成功？长期与SEELE共事的碇元度、冬月耕造、碇唯，为了防止人类“最终的悲剧”，而酝酿了的“人类补完计划”能否实现？尽在《新世纪福音战士》电影版第2部中解答。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Young</作者>
<标题>它是一部当你看懂时，便觉得十分震撼的动画。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-08-29 11:21:41</时间>
<影评>
              真的是十分经典的一部影片，不过好多人还是没有看懂。那我就转一篇全解析文。


     EVA全称“新世界福音战士”，是GAINAX公司推出的、日本1990年代的动画代表作品。最初EVA是于1995年10月4日到1996年 3月27日，由东京电视台播出的26集电视动画。1997年，又推出了两部剧场版《死与新生》及《真心为你》，合计票房收入45亿日元，整个1990年所推出的电视、剧场版系列的音像制品销量高达450万枚。EVA浓缩了日本电影、日本特摄、动画技法等多种风格，故事建立在犹太教的基础之上，充满了大量关于宗教、哲学、心理学等暗示，扑朔迷离且复杂庞大的叙事，出色的人物塑造，高水准的视觉效果，使其在日本风靡一时，吸引了无数动画迷与非动画，并对之后的日本动画作品带来了巨大的影响，因此被动漫界誉为难以超越的至高神作。 


然而，其太过复杂的神学背景知识让大多动漫迷在观看后感到一头雾水，难以对全剧理出个头绪。因此，穆大陆秘研社特别为广大动漫爱好者制作了一期专门针对EVA故事背景的研究报告，希望能有助于大家更好的理解这部神作。 


【EVA时间线】 


未知的年代，神给世人以天罚——第一次浩劫（First Impact），七日七夜的洪水中只有两个人乘诺亚方舟活了下来。 


1999年，冬月与碇唯在京都大学相识。不久之后，六分仪源堂和冬月相识。当时源堂和唯已经在交往中。源堂一边接近唯，同时也一边接触她背后的组织Seele。 


2000年9月13日，第二次浩劫（Second Impact）发生。在南极大陆上发生了一起给地球带来巨大浩劫的异变，造成海面水位上升、地轴扭曲。如同恐龙灭绝的传说，巨大的陨石撞击地球之后灰尘遮盖天空，造成全球性气温下降。经济崩坏、民族纷争、内战……，世界人口急速减少，只剩下原来的一半。南极，成为了宁静的残亡地域。人类，并未象恐龙那样灭绝，但复兴的工作，却无比严峻。 


2001年，碇真嗣诞生，并且，所有EVA的驾驶员亦在这一年出生。 


2002年，源堂和冬月为了调查第二次浩劫的起因前往南极。国联正式发表公告，称2000年9月13 日的世界规模的大灾害，是由于有超光速数倍的大质量陨石，冲击南极大陆所引致，其破害性相当于40亿年前的地球与小行星的撞击。但对于造成第二次浩劫的原因，却无人知晓。现实毕竟难以掩盖，在专家圈内，流传着一些保留下来的照片，在冲击造成的光影中，有一个巨人般的影像。也有在南极等地的幸存者称，在冲击波浪的中心，有数对巨大的翅膀。因第二次浩劫受到惊吓而陷入自闭状态的美里，被国联保护。 


2003年，国联完成了对南极的调查，根据调查结果设立了位于箱根的人工进化研究所。冬月首次探访人工进化研究所，之后开始协助源堂。在人工进化研究所的地下有个广大的球形巨大空洞，而NERV本部就利用这个空洞而建造。此时，E计划始动，零号机也开始建造了。 


2004年，进行了EVA启动实验，在幼小的真嗣面前，发生了事故，真嗣的母亲唯在实验中消失，拯救计划失败。自从唯的事件以后，没多久，源堂决定转移实行《人类补完计划》（在这之前的他们，其目的只是实行E计划而已）。 


2005年，美里和律子在长野县第2新东京市的第2东京大学内相识，之后加持和美里相识。没多久，加持和美里开始同居。在地下庹洞的上方，第3新东京市开始建设。 


2007年，美里和加持分手。 


2008年，赤木博士完成了MAGI的基础理论。跟随着母亲尚子，律子加入研究所，成为主要执行人。 


2009年，葛城美里加入研究所。 


2010年，NERV的中枢电脑MAGI完成的当日，开发者赤木尚子在掐死第一个绫波丽后自杀。人工进化研究所经过改编，成为了新的秘密组织NERV。 


2012年，在参拜母亲的陵墓时，真嗣在其父的面前逃离出走。自此以后一直到2015年真嗣都未曾和源堂见过一面。 


2014年，第二个绫波丽转学进入第3 新东京市地壹中学校内。 


2015年，使徒袭来！从第二次浩后经过了15年，人类总算能重新繁荣来。EVA已有3台可以实际使用了，而后也发现了三位14岁的少男少女可以担任EVA的驾驶员，人们不得不把未来的希望寄望在他们身上。面对重现的使徒们，肩上背负着人类存亡如此重大命运的少年们的战争现在开始了。 


【EVA故事背景】 


在地球的洪荒时代，天地精气孕集，阴阳交融，有名而自无名始，两仪生四象，四象生八卦……打住！反正经过复杂到没人说得清楚的物理化学反应后，地球上开始生长生命之树，一级一级地产生各种各样的生物，扩散于地球的陆地、海洋与天空，使天地之间充满了生机。终于有一天生命之树生长到了最顶点，阳气精华与阴气精华各自凝结成为Adam（亚当）与Lilith（利利斯），Adam是雄体而Lilith是雌体的最高形式生物。在他们“禁断的融合”后 Lilith产生了一个“Lilith之卵即黑之月”，从中进而产生了十八个使徒，其中十七个获得了生命之果。不知是不是因为生命之树上生命之果只长着十七个，第十八使徒只能将就获得了智慧之果，因此A.T.Field的力量微弱，不足以维持一个总形态，只能分化瓦解以不同的形态存在着，这就是——人类。生命之树从此也不再存在，但生命之树中的“光和水”，即能量与传输物质，构成了人类的灵魂。最后生命之树只剩下一点点没烂掉的根根须须，成为后世所称的郎基奴斯长枪。Adam、Lilith及二到十七号使徒均进入了休眠状态，而仍处蒙昧的人类则各奔前程，其中有一些智者还知道曾经发生过的事情，这些事情被作为传说写进了死海文书，或许还被写进了山海经也说不定的……. 


时光飞驰，当年的第十八使徒——人类，足迹已经遍步地球，凭借智慧发展出高度发达的文明，并以世界的主人自居。然而“心的屏障”使人与人之间产生隔阂，心灵中充满冷漠与悲哀，孤寂感迫使人类开始寻找新的生存之道……公元1947年，在约旦溪谷的洞窟中，一些吉普赛人偶然发现了死海文书，震惊了考古学界。其破译工作持续了很多年，终于取得成功。其记载内容令人震惊，不但指出人类与使徒的起源，还指出将来某一时刻由Adam与Lilith所生的必将归还本体，重新生长出生命之树并产生新形态的生命体。在这一过程中，人类和使徒，哪一方控制Adam是至关重要的，因为遗传因子都从Adam而出（所以 Adam也称作第一使徒、最初的人），控制Adam的一方回归Lilith之卵后，便可以成为新生命形态，或者说就是成为神，而失败的一方只有死亡（赢的一方尽管也得死但灵魂得到拯救呵呵）。因此在这个约定时刻到来之前，使徒一定会苏醒来与人类为敌，人类要顺利完成回归就必须在此之前消灭全部使徒。 


为此目的，秘密组织Seele成立了，它的德文意思是灵魂，以基路议长为首，制订了人类补完计划的剧本，或称时间表，其下属执行机构为 GEHIRUN（意为大脑），以后改称为NERV（意为神经）。Seele在全世界招收研究人员，其中有一名是在日本京都大学从事研究工作的女学生碇唯，在1999年她所写的研究报告引起了形而上生物学教授冬月的注意。同时注意她的还有一心要往上爬的六分仪源度，只用了几个月时间他就把唯泡到手，并由此也进入了Seele组织成为第十三位成员（这个数字注定他是背叛的犹大）。随着研究的深入，Seele在2000年向南极派遣了葛城考察队，但其中只有源度一人知道考察的最终目的……. 


上帝说，我会回来的，当我回来时，我要毁灭这个世界！ 


挪亚遵从上帝的旨意建造了方舟，使地球上的生命从大洪水中存活了下来。这次大洪水是上帝的惩罚，被称为第一次冲击。从考古学的角度来说，远古确实有过一次毁灭了世界上大部分人口和许多史前文明的大洪水，并留存于世界上各个民族的传说中。 


公元2000年8月，葛城考察队到达南极，他们发现的巨大人形生命体，实际上是Adam与Lilith的融合体。葛城的计划是攫取或控制Adam与 Lilith的S^2机关，将Adam与Lilith分离并缩小后用于人类未来的补完计划。但是有件事他不知道，Adam与Lilith无论是融合还是分离都会释放巨大的爆炸能量和反ATField力，这就与核聚变与核裂变都会产生大爆炸与冲击波的原理一样，只是爆炸当量不同。所以尽管Adam与 Lilith分离所造成的灾难不会灭亡全部人类，但却将杀死地球上的一半人口。而十六年后的第三次冲击是Adam与Lilith的重新融合，整个世界都将再劫难逃了。 


一无所知的葛城继续他的分离实验，甚至将自己的女儿也带在身边。九月十二日，得到Seele指示的碇源渡携带资料离开南极，第二天实验便以一场大爆炸告终。强大的反ATField力唤醒了第二使徒，即那张模糊的照片上发出白光的巨人，它张开的巨大翅膀覆盖了整个南半球，魔鬼般的咆哮声中南极化为一片血海，巨大的海啸数小时内就淹没了大片陆地，使数以亿计的人丧生。在这场末日灾难中，只有葛城美理被其父亲奋力解救逃脱，碇源渡随后返回南极顺便救起了她。但碇源渡的主要目的是回收Adam、Lilith、第二使徒，只有朗基奴斯枪被留了下来（患上失语症的葛城美理被关在一艘南极考察船上近两年，似乎回收工作持续时间很长）。第二次冲击引起的连锁灾难直到2002年才渐趋平静下来。地球上的气候也变得怪异，如日本就变成全年皆夏，无论何时都听到蝉的叫声，这恐怕是因为地轴偏转的缘故。 


Seele从死海文书中知道第二次冲击唤醒的不光是第二使徒，实际上所有使徒都已苏醒，只是它们还需要一段时间来积蓄能量（第二使徒就是因为能量不足而被制服）。Seele经过调查还发现，冲击发生那一天有一个孩子诞生时有奇怪的现象伴随发生，这个孩子的名字叫做渚薰，于是连忙将他监控起来。这个孩子尽管被教育成非常有修养有魅力的人，但是他时时刻刻都没有忘记自己的真实身份与诞生目的，那是他自由与死亡的宿命…… 


亚当问上帝，为什么世间万物独有我如此孤独？于是上帝取他的肋骨制造了夏娃。 


公元1997年2月23日，生物进化史上第一只体细胞无性克隆哺乳动物多莉羊诞生。 


人类对自己手中拥有了神的力量感到害怕，但也有人喊出了踢翻上帝宝座的誓言： God’s in his heaven,all rights with the world！——Seele座右铭 


公元2004年，三岁的碇真嗣被带到位于箱根的人工进化研究所（GEHIRUN的对外名称）地下第二实验场，亲眼目睹了自己的母亲在初号机中化为次量子状态（同步率百分之四百）。不久之后，碇源渡将小真嗣托付给了住在远方的一位老师，父亲绝情离去的背影成为了真嗣心中的恶梦，在长大后仍不断跃出脑海…… 


但他并不知道父亲与其背后的Seele正在从事的浩大工作。第二次冲击后，位于日本相模湾边的箱根地区下的巨大球形空间内，成百万吨的沙土被移走，地表中装置了二十二层装甲防护，可谓是固若金汤，人类进化研究所就以此为基地，Lilith则被钉在了更深地层下的中央教条区中。作为人类补完计划的补助，平行实行了E计划，从南极运来的已经失去S^2机关的第二使徒被装上了拘束装甲，成为人类未来补完的重要工具——EVA初号机，并且对其进行仿制得到了一部没有灵魂的EVA零号机。然而没有灵魂同步的EVA便无法使用，唯一的办法是提取Lilith的灵魂物质制造了一个拥有使徒能力的克隆人，并使其听命于人类。 


与此同时，人类补完计划与E计划的主要实施者之一的碇唯却在暗中计划反叛seele，她试图挽救人类渡过未来的第三次冲击，于是利用初号机融合实验的机会，主动使自己的灵魂完全融合进了这部补完计划的重要工具中。源渡对碇唯此举深感震惊，但他很快开始因势利导实行自己的一套补完方案，将零号机克隆人的Lilith灵魂物质中掺入碇唯的粒子体，甚至使其相貌也模 马 唯，这一制造过程是通过Dummy System实现的，通过这个系统可以由一个主体克隆出无数个分身，分享同一个灵魂。于是，The First Children——零号机专属驾驶员——凌波丽诞生了。绝对服从源渡的她，将刚刚制造完成MAGI超级电脑的赤木博士一顿臭骂后陨命，而被利用完毕的赤木博士也随之自杀身亡。另外一个被利用的人是EVA二号机的研制员，她的灵魂被二号机强行剥夺了一部分导致其精神分裂，其女明日香则被选为The Second Children——建造中的二号机专属驾驶员。对源渡来说二号机难以控制，甚至可能是Seele安放在他身边的制衡力量，因此他试图将最重要的初号机交给自己的儿子以便控制。但将真嗣选为The Third Children却必然招至Seele反对，因此源渡不得不耐心等待机会。 


公元2015年6月14日下午12时30分，第三使徒出现，向人类的要塞都市——第三新东京市袭来，关东滨海区全戒严，战略自卫队机甲部队及N2雷（即No Nuclear无核武器，但威力不亚于核炸弹）攻击均宣告无效。源渡的机会终于到了，真嗣正在前来NERV的路上…… 


【EVA神学基础】 


EVA整部动画都是建立在复杂的宗教思想之上的。简单的，从片名就可以看出Evangelion在英语里是福音书的意思，这就不能不让人想到旧约圣经了吧。而且，故事中充满了所谓上帝、亚当、夏娃、以及死海文书(The Dead Sea Scrolls)等的说法。整个故事就是建立在犹太教的基础之上的，由于犹太教和基督教之间的密切联系所以才有如此多的我们所熟悉的圣经中的事物；然而，本片既不是犹太教的思想宣传，也不是基督教的宗教影片，作者不过是借用了其中的故事概念来表达自己的思想而已——这些在下面的分析中将逐渐显示出来。 


既然谈到宗教，就让我们从EVA中的一个神秘的组织NERV开始我们的研究吧。 

NERV—GOD’S IN HIS HEAVEN,ALL’S RIGHT WITH THE WORLD 

看过EVA的人一定会对NERV的那个血红色的标志有深深的印象，同时也就会了解小标题中的那句 GOD’S IN HIS HEAVEN,ALL RIGHT WITH THE WORLD——是英国的诗人Robert Browning的诗句，我们可以暂时翻译成“神不为者，人为之”，我们就可以从这句话中了解到NERV所代表的意义。正如碇元渡所言科学的力量是无穷的，请看在第十二话中碇元渡与东月在南极时的对话（此时两人在航空母舰上）： 

东月：不允许任何生命的存在，死亡的世界——南极，不也许应该成为地狱吧。 

碇元渡：但是我们人类却站在这里，以生物的样子活的好好的。 

东月：因为被科学的力量保护着么。 

碇元渡：科学的力量就是人的力量。 

东月：就是这样的傲慢心态才会引起十五年前的悲剧——第二次冲击，其结果就是这样的惨状。这样的惩罚实在也太大了。简直就是死亡之海呀。 

碇元渡：但现在污染已消世界已经得到净化。 

东月：即使是满身罪恶我也还是期待人类生存的世界存在。 


且不说这段重要对话中对故事情节的揭示，就起揭示的思想观点已经可以解释NERV的那个血红色的标志的意义了NERV的标志是以半片树叶下面的 NERV字样为主体，下面环绕GOD’S IN HIS HEAVEN,ALL RIGHT WITH THE WORLD的字样。其实，那片树叶实际上是一片无花果的叶子，也就是圣经中那象征着亚当夏娃被逐出伊甸园的原罪——由于偷食了智慧果实的原罪；智慧禁果的表现转换到EVA中也就是以NERV为代表的科学万能观念，而GOD’S IN HIS HEAVEN,ALL RIGHT WITH THE WORLD也就正体现了NERV的这种科学万能的思想。然而庵野秀明却认为科学的力量是人类原罪的根源，所以NERV的标志上才会有无花果的叶子，一方面代表了人类所背负的原罪；另一方面，作为NERV 有这样的意义的标志也就体现了NERV的无所畏惧，无所敬畏，唯我至上的意志体现。碇元渡作为NERV的总司令也就集中了这种思想意志或者说是碇元渡带给了NERV这种思想。而东月就作为怀疑论者拥有着人类应该有所信仰有所敬畏。东月认为正是因为人类自满于自己的科学力量，试图以科学的力量进行自己的成神计划才导致了第二次冲击——上帝对人类的惩罚。 


SEELE—意识第一的神学观点 

SEELE是NERV的直属上级机关，SEELE作为人类补完计划的计划者，是EVA背后的最大的也是最终的指引力量（从SEELE的意思——灵魂就可以得知），其实只有SEELE和NERV的高层人事才知道所谓人类补完计划的真相。所谓人类补完从外表上看是人类通过科学的力量包括神力进化到新的境界的过程，如果以电影版为基准的话，就是人类还原为LCL之海中的灵魂样的存在。有人认为THE END OF EVANGELION的结局是人类全灭，其实是人类失去了肉体，失去了相互之间的隔阂以精神的形式继续存在下去，也就是精神上的补完。在这一点上，TV版的结局也是如此，第25、26 话的心理分析可以说就是象征了（其实就是）心灵的补完。由此也可以看出SEELE 可以放弃人类肉体而使人类进化到精神世界的行为证明了他们意识第一的观念。同时也就是本片的思想基础——人的思想是最重要的，EVA的意义就是要给人的心灵一种补完的感觉。 


【EVA技术背景】 


A.T Field 绝对领域 


也就是动画片中所谓保护使徒的强大的空间结界，可以直译为绝对不可侵犯领域。正是由于这种结界的存在才使得使徒有强大的生命力。传说中是由于使徒（angles)吃了禁果“生命之实”后才得到的完整的绝对领域。这也就是为什么只有同样具有绝对领域的Eva才有与使徒对抗的能力。然而，绝对领域的概念并不只是这么简单。 

在tv版第24话中，第17使徒——自由意识——渚薰道出了绝对领域的另一层含义——心之壁。所谓心之壁薰是这样描述的：“你们把‘李林’称作绝对领域，任何人都无法侵犯神圣领域，心中的光芒，你应该知道李林是什么了吧？绝对领域指的就是任何人心里的心理屏障”这就是所谓的心之壁。其中，在漫画版的 STAGE 29墓碑碇元渡对真嗣说道：人们不知道为了什么，都为了相互了解而努力。不过你记住，人与人之间是绝对无法完全理解的，人类就是这样悲哀的生物。中，也就是说，人的心与心之间是无法完全沟通的，孤独是人类悲哀宿命的根结。人也正是自己从上帝那里走出来，从伊甸园中走出来，自己决定自己的孤独的命运。然而，人类的意义并不简简单单而已。 


Evangelion—人造人型泛用机器人 


Evangelion中文翻译成福音战士，可以说这个翻译是相当有味道的。至少我觉得要比那些“御阁”们称Eva好一些，不过，片中只是简称其为Eva（夏娃）倒是缩减了其中的意味。 

所谓福音战士，就是为人类带来希望与福音的使者。在新世纪福音战士中，Evangelion 也确实在对人心的补完上起到了相当的作用。那么，就不得不牵扯到同步率的概念。 


同步率 


也就是所谓与Evangelion的同步率，这里我认为同步率与驾驶的成功率是两个概念。我不想牵扯太多关于“技术上”的探讨。只是讲一下我对同步率的特殊认识。谈及同步率，赤木博士曾经说过“同步率不是简单的身体表面所能表现出来的属性，而是内心心理深层面的反映。也就是说，所谓同步率不过就是Eva用来检验心理状态的一种机制罢了。 


回到Evangelion上来，Evangelion的福音可以有两方面的理解，一方面，他是人类用来保护自己的最终武器；也是人类补完计划的核心；另一方面，他的同步率机制又使他成为了一架活的心理诊断器，随时跟踪反映了驾驶者的心理状态，配合着全片的思想主线。 


使徒（Angel） 


也就是天使的意思，神的使者。然而，庵野秀明并没有用天使这个词。而是自己创造了一种特殊的生命体——使徒。使徒是什么？是神的使者，是神派来夺取罪恶的人类的未来的。然而，上帝又是谁？上帝为什么要对人类审判呢？这里是作者的思考。 


【EVA人物解析】 


绫波 丽（AYANAMI REI） 


日文原名绫波レイ，是操作EVA零号机的第一适格者(FIRST CHILDREN）。作为碇司令怀念亡妻–碇唯而造的人造人，长着一头漂亮的蓝发和一对血红的眼睛，但很少开口说话亦缺乏各种表情，性格上也非常的冷漠。但她对碇氏父子，却抱有特别的感情。 执着的走向生命尽头的冷漠少女 绫波丽—— 提到这个名字大家的第一印象就是冷漠的表情，深邃的眼神。然后就是那句“命令么？”的经典台词，可以说这句台词凝结了丽的思想。遵守命令、实行命令、完成自己的使命——不惜一切代价。生命的意义就在于完成命令而已。那么是什么让她形成了这样的思想的呢？一方面，是她对生命的意义的疑问“生存的意义是什么？”再就是“生活快乐么？”然而，实际上，她并没有真正找到这两个问题的答案。另一方面，由于丽本身是个人造人。她被造出来就是为了进行人类补完计划的，丽本人也说过：“如果我死了他（指碇元渡）是不会放过我的。我死了还会有一个我被造出来……”所以，深深的宿命论思想刻在了她年幼的心上。完成碇元渡的命令就是丽这个人造人生命的唯一意义。对于这个世界，对她来说无所谓，对于她自己的生命，对她来说无所谓，甚至她自己的灵魂，对她来说也是无所谓的。正因为如此，绫波丽才有了如此的冷漠，她的冷漠正是对这个无意义的世界的冷漠，她的深邃的眼神正是那看穿世界全为虚无的深邃。 


物流明日香兰格丽(SOURYU ASUKA LANGLEY) 


日文原名(物流アスカラングレ－)，通常简称为明日香，天鹰中译为飞鸟。作为第二适格者（SECOND CHILDREN）驾驶EVA二号机。是拥有四分之一日本血统的德国混血儿，在德国已大学毕业的天才少女。她的性格自信与高傲同真嗣、丽他们形成了鲜明的对比，是那种可爱但无法接近的女孩。由于过去某段不愉快的回忆使她在故事结尾部分因作战失利遭受到使徒的精神攻击致使精神崩溃，沿续至剧场版中才得以恢复。她最著名的台词是“白痴呀？” 积极追求自我实现的活泼少女。对于明日香来说，最重要的就是她自己吧。对于她所做的一切的意义都被她归结为实现自我这一目的。无论是何时都坚持自己是最优秀的，尤其是驾驶Eva，认为自己是被选为最优秀的适应者来驾驶保护人类的Eva的驾驶员。人们都会羡慕她，这样她也就满足了自己的心理欲望，也就能够继续保持优秀继续存在下去。直到被那个自己看不起的真治“击败”的那天，当她发现自己并不能做什么，发现自己居然败给了别人，逐渐的这种心理逐渐的发展，直到第xx 使徒的心理攻击让她的心理防线真正崩溃，才发现自己和真治以及那个洋娃娃（丽）一样，除了Eva以外什么也不拥有。而且，他现在的心理也不能再驾驶 Eva。失去保持自己心理状态的明日香只能选择逃避——她总看不起，现在却又不得不做的事情。由此我们可以看出，明日香并不是想她表面上表现出来的那么简单，她的内心思想是很复杂的。她所表现出性格奔放的一面不过是来深深的隐藏她内心的苦痛罢了。我们的苦痛并不会消失，只不过我们把它深深的隐瞒起来，希望时间能够将它消释，然而，明日香告诉我们——不可能，它们是不会放过你的。同样，明日香的高傲不过是她为自己架设的心理屏障而已——她其实也是躲藏在自己深厚的“绝对领域——心之壁”当中啊。 


碇 真嗣（IKARI SHINJI） 


日文原名碇シンジ操纵EVA初号机的第三适格者(THIRD CHILDREN)。NERV司令碇元渡和碇唯所生的独子，作为驾驶员，他与EVA初号机的同步值最高，在每次歼灭使徒的任务中之作用最为突出。但由于其亲眼目睹了母亲的死亡( 在实验中被”消灭”),再加上父亲的冷漠和无情,造成了本人性格内向、处事态度消极、遇事总是用”对不起”来逃避现实,并且总是想把过去的记忆封闭，造成自己内心世界中还有另一个截然不同的人格,这可能也是初号机时常暴走的主要原因吧。试图逃避一切的自我封闭的少年 作为本片的男主角，真嗣可以说真的是在日本漫画中开了个先例（其实Eva本身就在日本漫画界被认为是里程碑式的作品）。一个不爱说话，自我封闭，消极的内向的，不善于表达的男主角。给那些看惯了帅哥主角的漫画迷以一种极为奇特的感觉，然而，这种感觉马上就上升为一种认同。这也就是真嗣这个人物刻画的真正成功之处，以及其意义所在。 

新世纪福音战士在1995年正式在日本放映，真嗣的那种性格正是反映了当时日本少年普遍处于的那种状态。所以很快就得到了一种认同感。的确，不仅仅是日本，在全世界在世纪末这个时间段里生活的少年都有着一种迷茫，有人把“颓废的一代”也算于这类，有人称其为“无父的一代”，所谓无父，就是自我认知的不完全。具体表现就如真嗣一样，从小就被父亲抛弃，承受着孤独，也就不愿意与周围的人交流，认为与他人交流只会造成对双方的伤害。与其这样，不如将自己封闭起来独自承受孤独。同时，对于外界的介入有强烈的反感，强大的心之壁阻拦了心与心的交融。由于这种性格，也就导致从逃避他人到逃避世界这条路。 


补充：关于箭猪 

赤木：真治这孩子，也许不懂主动与别人交谈，所以不能结识朋友。你有没有听过箭猪的比喻？ 

葛城：箭猪？ 

赤木：对一只箭猪来说，就算想将自己的温暖传给对方，但当它接近对方，身上的刺就会令对方受到伤害。也可以这样来形容人类。现在真治的心里面就好象箭猪一样，因此他变得越来越胆小。 

葛城：希望他很快会认识到一个人成长的时候，身边一定需要有朋友。总有一天会找到一个与朋友相处的方法。 

真治这一形象，代表的是一个群体。很多人认为真治很象自己，真治所代表的也正是这一人群。这些人性格内向，不善言辞和与人交往，在和别人的交往中常常处于被动地位，很在意别人的看法；遇事喜欢逃避，处事易于消极，容易否定自己，箭猪的比喻也说明人与人之间真正的沟通和理解是很困难的，正因为这样才需要进行人类补完计划。 


渚薰 


最终的使徒渚薰以第十七使徒和第五适应者（驾驶员）的双重身份出现，他的背景相当的复杂。简单的说他是被SEELE利用而送到NERV去的，其目的就是要达成SEELE除掉已经背叛他们的碇元渡的计划。当被蒙在谷里的渚薰以第五适应者的身份到达NERV并且准备发动第三次冲击时，才发现其实所有的使徒都被NERV和SEELE的圈套所蒙骗了。这一段渚薰可以说是真正以神的使者的身份对人的行为进行着批判。这里的主题音乐是 S y m p h o n y N o . 9 1 C h o r a l 1 贝多芬的第九交响乐，欢乐颂。这时薰所背负的天使的意义和贝多芬在此曲中所灌注的精神状态配合的相当融洽。其中，渚薰的许多台词可以算得上是Eva中的经典： 走吧！过来吧！亚当的分身，李林的仆人。 EVA是由亚当所生，对人类而言其存在实在使人憎恶。人类利用EVA生存至今的这种行为我实在是无法理解。 其中的“李林”就是指的人类，也就是犹太教中所说的：“人类 lilin是lilith的后代，是罪恶的后代。” 亚当的分身自然是指Eva机体，人类利用自己科学的力量复制了神的行为，将Eva作为自己的仆人，并依靠着Eva而与使徒作战并存在着。也就是在批判人类不惜利用一切的邪恶本性。 而当他到达最终教条（天堂之门）的时候，发现在那里的竟是lilith的本体而非亚当，他发现其实一切都是安排好的，使徒强大的生命必然要败在人类智慧之下，或者说是败在了人类的欺骗之下。由此，渚薰 感叹着：这是利利斯（lilith）！是吗？原来是这样啊？李林 使徒一直认为NERV地下深藏的就是亚当，而且，SEELE也是这样告诉渚薰的吧。然而当最终的使徒真正看出真相之后，他便选择了自己的死亡。 生存下去是我的命运，即使人类会因而毁灭，我也得生存下去，不过我也可以选择死亡，对我来说生存和死亡对是一样的，死亡对我而言是唯一的自由。 


【EVA情节解读】 


绫波的微笑 


第六话 决战、第三新东京市 Rei II 以及STAGE19黑暗中之月这一段可以说是被广大ayanamist（绫波丽的忠实信徒、喜欢绫波丽的）最为称道的Eva中的镜头，认为是绫波最美的样子。然而这背后也的确有其深刻的意味吧。在这一部分中主要描述的就是真嗣和丽之间关系的发展。主要用来反映两个人的内心世界，表现两个人的性格，以及为对方带来的改变。 在之前真嗣就问过绫波她为什么驾驶Eva，而绫波的回答是因为“羁绊”。 

我，跟本不会其他的事，我仿佛是为了驾驶Eva才来到这个世上。如果我不做Eva的驾驶员的话，或许我就会变的一无所有。那不就跟死没两样么…… 

丽的这一段话不仅是她对自己生命的无奈，同时也在一方面道出了真嗣的心理。正是有这先文的铺垫，才有后来这微笑的深刻。当时，由于为了掩护真嗣，绫波受了重伤，真嗣不惜一切的从Eva零号机中救出丽，也得到了绫波的微笑。这里有真嗣的一句“经典”： 

下次分离的时候不要再说“再见”这种悲伤的话了，虽然我们现在除了驾驶Eva之外一无所有，不过，只要活着的话，总有一天，一定会觉得，能够活着是一件不错的事。虽然距离这一天或许还很遥远，不过在那一天来临之前，我们还是活下去吧。（后面一段已经不象是真嗣说的话了，不过却很有意义，是来自漫画版的） 

这里，两个自我封闭的人走到了一起，互相敞开自己的心，真正生命的意义在一瞬间闪现。 

在漆黑、空无一物的路上，如果二人同行，或许可以发现什么吧？就想挂在天空上的月亮一样。 


第九话 瞬间、心、重合Both of You. Dance Like You Want to win! 


在纪伊半岛海湾出现了持有分离合体功能的第七使徒，配合不协调的明日香与真嗣，立即遭到戏剧般的攻击。经分析，只有同时击中分离的两个使徒核（S2机关）才能消灭第七使徒。于是，美里将明日香亦领回家来与真嗣同住，并进行协调统一的特训。数日后在战场上，需要在62秒的音乐结束之前击溃使徒，两人配合完璧的“舞蹈”坚持至最后数秒时崩溃，但使徒已被消灭。 

这一集集中描述了明日香和真嗣在一起进行训练的情形。尤其以漫画版为优。描述了两个本身处于一定矛盾状态下的两个人相互了解，并且达到了短时间内协调的状态。也就表示了即使是在心之壁的作用之下，人和人之间并不是完全的不能相互了解，其实人和人之间还是可以配合的很好的。同时，真嗣和明日香也明白了相互和谐的重要性。 


第三新东京市停电日 


第十一话 在静止的黑暗中The Day Tokyo-3 Stood Still 

在一次实验中，NERV本部的电力供应忽然中断，仅有的后备电力被用于维持MAGI系统。正当NERV处于一片混乱时，第九使徒由海岸登陆。与第三新东京市内的真嗣、丽与明日香，听到国联的警报后，努力寻找可到NERV的通道。同时，元渡他们用自己的手为EVA 的发进作好了准备。 

三机发进后，联合作战成功地击毁使徒。 

这次剧本所主要描写的，是在人类没有了自己创造的方便能源的电力之后，被称为自动化都市的第三新东京市也陷入了一片恐慌，连保护人类的Eva都要靠电力运转，更不 

必说日常生活中对电的需要，暗示人类社会是建立在脆弱的基础之上。同时也是一种对科学的嘲笑。 

最后，有绫波 丽的一点评价作为总结：人类因为畏惧黑暗，所以用火消除黑暗以求生存 


进化的终点就是死亡 


第十三话 使徒、侵入LILLIPUTIAN HITCHER 

NERV本部在进行模拟体测试实验时，于蛋白壁上发现异常，经MAGI判明为细菌规格的第十一使徒。该使徒能够急速分裂、增殖，控制模拟体后开始侵蚀 MAGI系统，并提议NERV自爆。对此，律子进入MAGI尚未被侵蚀的CASPER3，依靠她母亲的残存记忆为使徒写入了自灭促进程序，之后，使徒歼灭。 

这里主要描写的是利用人工进化的程序，使得入侵的第十一使徒进化到自我毁灭的阶段。其中最重要的台词就是赤木律子所说的：“进化的终点就是死亡”其意义自然不是间简单单的说明如何初掉了使徒，而是意在说明这种观点，暗示这人类的命运。也体现了作者的哲学观点。 


在本集中还提及了MAGI——三贤人系统，就是基督教传说中耶稣诞生时前来祝福的东方三贤人之名。关键是她的工作原理，由一个人的三个不同的性格进行不同的逻辑分析，进行投票式的决议。其中这三个性格就是律子的母亲直子的。MELCHIOR-1代表科学家的她BALTHASAR-2代表作为母亲的她 CASPER-3代表作为女人的她。这里一方面表现人内心心理和性格的矛盾，也可以看出作者对人的心理划分的确有他自己独到的见解。 


H a l l e l u j a h c h o r u s 


第二十二话 至少要象个人 Don’t Be 

明日香的同步值不断下降，她担心自己被强迫调离EVA驾驶岗位的日子也会随即而来。于是，第十五使徒出现时，她便不顾命令主动出去迎击使徒。但在受到使徒的精神攻击后，她的精神几欲崩溃，无法作战。最后，由丽驾驶零号机使用隆基努斯之枪将位于卫星轨道上的使徒击溃。 

这里值得一提的是着一段的背景音乐主题《M e s s i a h , p a r t Ⅱ ，42 H a l l e l u j a h ，c h o r u s （弥塞亚第二部第 42章，赞美主，合唱曲）》以赞美主的神曲突破明日香的最后的精神防线，宣告了明日香那种无视一切的自大的思想的完结，明日香去寻找一种更加正确的思想吧。 

另外的关键是隆基努斯之枪（Spear of Longinus）的出现，隆基努斯是圣经中将耶稣刺死的那个士兵的名字。这柄隆基努斯之枪具有刺穿 ATField的能力，刺死了耶稣，正是刺穿绝对不可侵犯的领域呀。拥有这样一柄枪的NERV所做的工作不正是隆基努斯的工作么。他们的科学进化人工成神计划的核心—— 隆基努斯之枪这个名字很不错呢。 


人类的新世界——人类补完计划 


人类补完计划是新世纪福音战士中比较重要的一部分，可以说整个故事都是围绕着人类补完计划进行的。然而，人类补完计划也确实是本片中隐藏比较深不太容易理解的概念之一。因为新世纪福音战士一共有所谓的“两个结局”其一是动画片tv版的第25、 26话，以意识流式的心理分析中结束。另一个就是在电影版The end of Evangelion中描述的第三次冲击的发生为结局。关于这两中结局，讨论相当激烈，个人各持己见，并没有一个确切的结果。那我就把我的见解写下，希望能够引起一定的思考就可以了。 

首先是tv版第25、26话的心理分析课，可以说，Eva的前面全部24集都是为了这最终的人类补完计划来做的铺垫。在这里，所谓的人类补完就是人内心的进化，其实就是心理进化、解决病态的心理问题。片中以生存的意义，存在的目的为核心话题，以人的孤独为对象，进行了长篇的心理描述，意在使观众（也就是和 Eva中人物有相同心理的观众）在了解了片中人物的心理解决过程中也解决了自己的心理问题。（这里我就不详细叙述其中的分析）最终，碇真嗣也走出了自己阴晦的心理，完成了自己内心的补完，这时，所有的人都恭喜他走完了自己相当重要的心理历程。然后，在片的最末尾，写下了“然后祝福世界上所有的孩子……”就这样，Eva就在这样的话语中结束了。 

然后，又推出了电影版The end of Evangelion，以描写故事的形式完结了新世纪福音战士。然而，所谓的描写故事不过就是在以故事为基础进行心理分析而已，其实整个新世纪福音战士故事中都是为了进行心理上的补完而设置的。 


冲出自己——走向新世纪 


Rei II——走向死亡体会生命 

Rei II是出现在Eva的tv版中较长时间的绫波丽，tv版也就是描述了她与碇真嗣之间的逐渐沟通，逐渐了解，也逐渐的补充对方的过程。在这个过程中，丽逐渐的了解到人之间感情的意义，从一个不知感情为何物的“机器娃娃”到逐渐的与真嗣产生感情，最终为了真嗣而牺牲了自己。零号机的自爆与 Rei II的消失宣告了Rei II任务的完成，这应该不是碇元渡给她的任务，而是庵野秀明给她加上的悲情任务吧，之所以说是任务，是说她只是冲破了自己自我封闭的性格，拥有了人的感情。然而，她还是没有走出自己受人指示，被人利用的命运，那个工作就留给“浴火重生”的Rei III吧。就让我们的 Rei II永恒的安息吧。 


明日香——飞翔在天际的飞鸟 

明日香在经历了长期的畸形心理状态时期之后，终于，在Eva二号机中由于与母亲的灵魂交流终于走出了过去的自己。完成了与Eva二号机的同步，其同步率达到了400%，终于找到了妈妈的明日香也真正找到了自己。她说“绝对领域保护着我……”一切与其他外人没有什么关系，一切都是为了自己。绝对领域并不是隔断心之间的墙壁，而是用来保护自己的。飞翔在天际的Eva二号机正是自由翱翔在自己意识中的明日香啊。 


Rei III——让我去选择 

选择是痛苦的，然而不能选择就连痛苦都没有…… 

很简单的，在电影版The end of Evangelion中绫波丽终于冲破了自己的宿命，作出了自己的选择，离开了碇元渡，不再作他的玩偶，而坚决的作出了自己的选择。这时的绫波丽已经完成了自己内心的补完，是完美的神一样的存在，引导了第三次冲击。 


碇真嗣——或许这样也好 

碇真嗣在整部新世纪Eva中都是生活在严重的心理压力之下。这也正是他作为男主角的宿命吧。当绫波丽把一切都交给他时他的内心还是充满了矛盾。怕伤害别人而自我封闭的意识还是深深的埋在他的内心深处。最终，还是由于他的这种思想引发了第三次冲击。而在LCL生命之海中，他看到了自己本来所希望的世界——人们混合成了一个整体，然而依然是混乱的世界，依然是矛盾冲突不断。这时碇真嗣真正明白了无论在什么状态，自己内心不改变的话世界是不会有任何改观的。最终，他选择了回到原来的世界，决定改变自己，决定接受一切。 

经过了这样一段辛苦了历程，Evangelion的少年们终于走出了自己的心理怪圈，走出了自己的心理阴影，可以说Evangelion给他们的心灵进行了补完。同时也就给全世界的少年带来了福音。 


利利斯和夏娃有什么分别？ 


在各个宗教传说中，夏娃是上帝从亚当身上抽出一条肋骨（克隆？）做成的女人 

所以夏娃基本是无条件的从属于亚当 

eva取与eve（夏娃）的谐音，也有人说是暗示，eva实际上是克隆亚当而开发的。 

莉莉丝在众多传说中，都是魔鬼的代表。犹太教里说莉莉丝是亚当的第一任妻子（夏娃是第二任），但是莉莉丝想反抗上帝，于是离开了亚当，来到红海之滨，与魔鬼结合，变成了完完全全的魔鬼。她长着7只眼睛（eva里seele的标志），分别看到过去与未来，有鹰的翅膀……（总之很难看就是了） 

eva里没有夏娃的出现，只有亚当和莉莉丝作为人类的祖先 


剧场版最后“亚当”为什么掐住“夏娃”的脖子？ 


我不记得有什么相关的解释，所以我只能先说我自己的理解 

最后剩下的只有两个人，一个是真治，他拒绝了与别人的补完，选择宁可心灵上有缺陷，有孤独和痛苦，却仍然保持独立个体。另一个是明日香，她在2号机里感受到了母亲的灵魂，懂得a.t.field的意义，也保住了自己灵魂的独立。（两个被母亲保护的小孩啊～～） 

两个人离开eva回到现实世界时，其他人都已经被补完（失去肉体，灵魂结合在一起，也就是死了嘛～～～～～）。其实这与真治本来的想法是不符合的，他所希望的是回到原来生活的环境，有朋友、有同学，还有一个不怎么爱他，但是他仍然很看重的老爸，一个他不怎么喜欢，但是可以慢慢习惯和改变的世界。现在的世界却一无所有，只有那个一直骂他“baga”的明日香，所以他感到很绝望。 

明日香在重新找回自我之后，已经能肯定自己的存在，她不再需要依靠别人的肯定来补完自己，所以她变得冷漠，对真治只剩下馍怜。 

真治比以前更讨厌这个世界，也讨厌代表了未来的明日香（因为她可以毫不在乎的活下去），真治掐住明日香的脖子表达的正是他对外界和他人的仇恨。这是真治一直以来的想法，“others are hell”，他觉得别人不喜欢他，所以他也讨厌其他人。他好像到最后都没有改变。真治已经有一次觉得无法忍受明日香对他的批评，说出了他的内心感受，因此想杀死她，现在面对更无情的明日香，又想杀她也很正常。 

我觉得这个结尾很自然，两个孩子在经历了死亡以后，如果还能正常才叫奇怪。我也觉得他们两个不会喜欢对方。 


真治被作为补完对象，与EVA，朗基亚斯之枪形成了生命之树，意识极度形而下化（意识形而下化，可以简单地理解为，想什么既是做什么），于是他便开始想象，更准确地说应该是做梦，梦见自己和明日香在美里家中的客厅里，急切地向明日香求助，明日香却拒绝了真治，指责他逃避与他人间的的交往，一把将真治推倒在地上。真治慢慢地爬起，歇斯底里地叫喊着：“谁能救我，不要留下我一人！不要杀我！”掀掉桌子，沉默片刻之后，举起双手，紧紧卡住明日香的脖子。见她举离地面，久久地不松手（这个动作似曾相识，但第一次见到时，乃初号机所为）。 

此时，画面凝固了，出现的是真治混乱的意识和与丽的对话，然后是无言。于是，人类的融合开始了。关于这段画面，很多人不解其为什么要卡明日香，其实这种举动，只不过是真治反人类，反社会倾向的一种体现。明日香在这里也不再是明日香，而成为真治心中THE OTHER的代表。不是说过吗，伤害他人，会比伤害自己更知道自己心中的痛，明日香虽然表面上一直骂真治，但实为真治最亲近的人。真治由于对自己的痛恨，拒绝一切外界对他的关爱。于是就通过卡明日香来达到伤害自己内心，发泄对人类的仇恨的目的。 

我个人认为,真治卡明日香的镜头，是整部EVA中最经典的镜头之一，是具“分水岭”意义的“壮举”。从那时起，真治便下定决心，“全灭”人类。他自我厌恶，痛恨人类的情绪达到了极致， 爆发了出来，但是在最后，真治放弃了，开始试着接受别人的爱，不知你是否注意过，电影片最后，真治在卡明日香时，明日香反而去抚摸真治的脸，真治便松开了双手。这点，他和他父亲是一样的。对他们来说，“爱是一种伤害”(剧场版的副标题)。 


The Final: Philosophy behind the Evangelion 


从哲学学派上来说，EVA不属于任何一个学派。它是一个由诸多思想杂合的作品。在下在EVA 里看见了尼采，看见了马克思，看见了黑格尔，看见了海德格尔，看见了弗洛伊德……EVA作为一部超现实主义的作品来说，已经运用到了绝大多数的现代派手法。它所做的一切，目的只有一个：让我们认识这个世界。 

二元论：LCL与精神。在Eva中，认为一切生命都是由LCL构成的，也就有了LCL生命之海的概念。然而，精神却是独立于物质的。即使化为初始的LCL人类的灵魂还会继续存在下去，而且，如果肉体会带来不便的话，不如将它抛弃。 

性恶论：人类是罪恶的后代，人是携带着不可饶恕的原罪来到这世界上。 

真的是这样么？人类拥有生存的希望，人类的希望使人们不得不利用自己科学的力量。生存的希望有什么不对的么？ 

无道德：在Eva中无所谓道德，如果按照“传统”来说，人类的所作所为就是不道德的。依靠复制的对手（Eva和使徒一样是亚当的衍生）、欺骗对手而苟且偷生。这种行径怎算道德？人类的那种利用一切来为自己的行为是道德？道德是什么？善恶是什么善与恶是本身根本就不存在的东西，只不过是人类为了给自己的行为编造理由的理由罢了。在尼采高呼“上帝已死”之后，我们是否能够得到新世纪的新希望呢？
      </影评>
<有用数>1739</有用数>
<没用数>56</没用数>
</review>
<review>
<作者>Clair de Lune</作者>
<标题>真嗣为什么要掐死明日香</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-05-09 04:45:46</时间>
<影评>

 
自己写的，原载于知乎问题“真嗣为什么要掐死明日香”下的回答。
https://www.zhihu.com/question/22210528/answer/386918030
这个问题非常关键，涉及到EVA的究竟想表达什么。剧场版真心为你中真嗣一共两次掐住明日香的脖子，
第一次在美里家中（或者是在他的想象中），是因为明日香否认了这个世界是为他而存在。
第二次LCL之海边上，有很多寓意，其中一种是指向人与人之间最初固有的“恐惧”或者是“排斥”。重新从混沌中回到了拥有心之壁/A.T.field的自我意识中，真嗣和明日香在这里应该被看作是人类诞生之始的原初状态。但就像别的答案所说的一样，这里真正重要的不是要掐死明日香，而应该是最后放开了手，人与人跨过了这一层恐惧。
下面就为什么这和EVA的主旨有关，谈一谈很长很长的个人分析。
两年前看TV版的时候很不解，为什么故弄玄虚了那么久的“人类补完计划”最后仅仅用几个人的意识流就说完了。网上主要的说法是没有经费了，后来的剧场版真心为你才交代清楚了个人的意识流之外宏观发生的一切。但我的问题是，为什么庵野秀明在没有经费的情况下，选择留下的偏偏是这个意识流的部分而不是其他？看完剧场版后我才意识到，根本不是因为想要“糊弄过去”那么简单。
真嗣是每一个人，他是“被选中的”，就像每一个人一样。想起村上春树在《世界尽头与冷酷仙境》中绝妙的一段比喻：“小的时候总是觉得，自己被一股神秘的力量保护着，无论这个世界上发生怎样的灾难，自己总是能得到庇护的... ... ”我相信几乎所有人都有过这样的想法。在自己的生活中，自己就是被选中的那一个，不管有没有主角光环，我们所凝视的、感受的、经历的一切都是透过“我”这一介质，一切都落到“我”身上。
TV第一集，真嗣首次被命令驾驶初号机的时候，他感到气愤、不解、不可思议。为什么他，明明是好不容易来见一眼父亲，明明只是一个和这一切无关的人，要突然承担这一切？为什么是他？这个时候，在他的自我里，世界本应该是围绕他而存在的才对；他就是懦弱，他只是个孩子，他就是不想承担，那么，本就该不由他来承担才对。他想要逃避。
TV版最后一集，围绕“逃避”提出一连串追问：
“逃避有什么不对？”
“如果感到讨厌的话，逃避也是可以的。”
“痛苦的话，逃避也不要紧”
“但是我受够了，我不想再逃避了”
“那是因为你知道逃避后会更痛苦”
“因为，逃避的话就没有人会理我了！”
逃避，是我们本能的行为，称之为人性也好、懦弱也罢，它在一个“围绕我而存在的世界”里没有任何问题；而不逃避，却是因为别人，因为这个世界教我们不能懦弱、应该有担当，因为别人会透过这样的眼镜看我们，因为我们在乎别人怎样看自己。到最后我们自以为是地做出了“正确”的选择，就像真嗣看到伤痕累累的绫波丽的时候，脑门一热选择了“承担”一样。
这样做就对了吧。
这样做就能得到别人的认可了吧。
这样做父亲就会满意了吧。
这样做丽就不会觉得我懦弱了吧。
这个时候，对“围绕我而存在的世界”的信念动摇了，但是却有别的方式来填补“我”在世界中所失去的重要性。去关注别人，因为这样就能得到别人的关注；去服从规则，因为这样别人就不会用异样的眼光打量自己；去珍惜伙伴，因为这样就会被人珍惜；去拯救世界，因为这样的主角往往都有主角光环。渴望被爱，渴望被救赎，因为这样自己的存在就能被认可、被强调、被短暂地放自己妄想中世界的中心。经验告诉我们，我们只要怎么怎么怎么做，这个世界就会对我们更温柔一些就会更顺我们的心一些。从动机而言，我们希望世界是“为我”而存在的，只是像真嗣不敢去见父亲、明日香不敢去见母亲一样，我们怕自己所妄想的世界中遭到拒绝、背叛。
所以剧场版中真嗣说：
“我本以为这是一个没有烦恼、没有背叛的世界。”
“我觉得那里好像净是我讨厌的东西，所以才觉得逃出来会更好。但是，我逃出来也不是什么好事，我不在那里，和谁都不在是一样的。”
“世界为我存在”的本质就是“顺我心”，但显然现实中“不顺我心”的情况往往更多。越长大越明白这一点，所以越不敢去妄想。于是，大人们把“我”的一部分寄托在了“真理”上面，这个真理可以是社会规则、简单的对与错，可以是利益，可以是宗教信仰，可以是狂热的某种哲学逻辑。世界属于真理，那么只要“我”去追随真理，“我”就不会被世界抛弃。
人永远在“为我而存在的世界”和“正确的世界”之间纠结，真嗣的挣扎是所有人的挣扎。这是第一层，与世界有关。
第一次真嗣掐住明日香，是在美里的家里，明日香说：
“你其实随便（由）谁（来拯救）都可以吧！你怕美里和一号适格者（绫波丽），你怕父亲，你怕母亲，你只不过是逃到了我这里。因为这样做最轻松，不会受到任何伤害。”
“其实你根本就没有喜欢过别人！你心里除了自己根本没有别人！你甚至连自己都没有喜欢过！”
换言之，真嗣只是想要通过别人对他的爱、对他的认可来确认自己的存在，确认“为自己存在的世界”不会坍塌。明日香戳破了这一点，这让一直把自己放在受害者位置的真嗣受到刺激。他不断重复着“救救我吧”“不管是谁，救救我”“不要抛弃我”“不要杀我”，而明日香只是冷漠的一句
“拒绝。”
她的拒绝，彻底粉碎了真嗣的妄想。眼前的这个同龄人彻彻底底地告诉了他两件事：他不是什么独一无二的存在，这个世界根本没有义务去怜悯他，他的存在即使没有价值也与她无关——世界不是为他而存在；他所说的喜欢仅仅是出于自私的索取，他所扮演的受害者形象也仅仅是为了满足自己不安的内心——他一直活在自欺欺人的安定区。真嗣的世界与维系真嗣的存在本身的自我意识（自尊心）都面临崩塌，他掐紧了明日香的脖子。
什么是“我”？
真正的“我”基于本能，基于“肮脏”的欲望、懦弱、贪婪、自我满足，真正的“我”只想得到、只想索取、只想一切都顺心意，真正的“我”希望世界只为自己存在；但是展现给别人看的“我”却看似勇敢、正义、有责任有担当、为他人着想、甚至要拯救这个世界。而“自欺欺人”所说的正是把后者这个由内在的我驱动、却又由外在的世界塑造出来的“我”当做是自己本来的样子。似乎自己真的很高尚。
大人们在做这件事的时候无比娴熟，但是还是少年的真嗣，却充满了挣扎。他一方面纵容自己的懦弱与欲望，一方面看不起这样的自己，努力创造出一个“有伙伴，有勇气，有能力，值得被爱”的自我形象。剧场版AIR开篇他不断重复“明日香，救救我；明日香，救救我...”是因为明日香是唯一一个直接戳破了他的虚伪人，明日香的认可对他来说比起任何人都更重要，因为这样他才能继续维持这个包装出来的“我”。
在明日香的病床前，得不到“救赎”的真嗣一瞬间屈服于真正的“我”：对着少女裸露的身体手淫。其实手淫这一行为指向非常清晰：不为他人付出任何东西，不需要考虑任何别人的眼光，只用快速直接地满足自我的欲望。所谓的“明日香，救救我”不过是“用明日香来救我”。而手淫后的真嗣看着自己手上的液体，沮丧地说出一句“我真是下流”，不过是在企图仍旧维持那个捏造出来自欺欺人的高尚形象。
在明日香看来，这样的真嗣无比虚伪，她的眼里充满了鄙夷。那句“真可悲”发自肺腑。因为明日香自己是一个毫无虚伪的角色：她渴望母亲的爱、渴望驾驶EVA、渴望自己的价值被承认，所有的欲望都毫无掩饰；她爱加持，那么同加持发生性关系也无所谓。对于明日香来说，没有需要展现给别人看的“我”，所以她看不起自欺欺人、不敢直面自己的真嗣。
这是第二层，与自我有关。
回到最开始的问题，为什么声势浩大的“人类补完计划”可以由真嗣一个人的意识流来解答？用一个少年的内心挣扎来决定整个人类命运是否过于矫情？Seele的计划和NERV的计划不同在哪里？人类补完是什么？心之壁是什么？LCL之海又是什么？
从后往前回答。直接的解释是，LCL之海是失去了物质形态的意识的集合，它象征着所有的生命又回归到完整统一的状态，其中的神学基础可以参考相关分析文章。心之壁是自我意识的边界，因为它的存在，人与人之间存在距离、伤害、背叛，人会感到孤独。Seele的人类补完计划就是要通过牺牲人的物质性的方式打破心之壁，回到LCL之海这样一种统一的、混沌的状态。类似的构想在日漫之中其实反复出现，就我看过的而言火影（无限月读：人放弃意识，活在梦里）、鲁路修（人类成为精神共同体、不再有谎言）、钢炼（所有的生命回到集中的状态、形成巨大的生命体从而去接近真理）都多少有些相似。
失去了边界的意识也就失去了“自我”，“围绕我而存在的世界”也就不存在，LCL之海不属于任何一个人，也不属于整个人类文明，它只属于神，假如存在神作为见证者的话。如果说这样的计划有意义的话，意义只存在于计划实现之前，因为能够有这样的愿望必须依赖于对人类社会现状的不满、对人类文明更高形态的畅想，而无论是不满还是畅想都需要有边界的“自我意识”来承担；LCL之海是不会畅想的，若没有更高的意识来感知它的存在，它形成的瞬间，所有的意义就归零了。TV26集：
“这是，什么都没有的世界？没有人的世界？”
“自由的世界。”
“自由？”
“不被任何事物束缚，这是自由的世界哦。也正是因此，这里什么都没有。”
“只要我不去想就没有。”
“对，只要你不去想。”
“那我应该怎么做才好？我不知道啊。”
“有些不安吧。也不知道自己是什么吧。太模糊不清了，什么都得不到的世界，那就是自由。”
这个意义上，SEELE想做的事，其实与人类集体自杀无异。这是第三层，与意识有关。
那么真嗣他爹/NERV/庵野秀明想做的又是什么？常见的说法是打开少年内心的闭塞，在不放弃物质形态的条件下探索打开“心之壁”实现人类相互补完的可能性，即，相信人是可以相互理解的。然而，仅仅把重点落脚在“相互理解”上，显然是解读得过于浅薄了。
TV版26集，在意识流结束、补完完成前的关键的一段：
“通过别人的形态，才会知道自己的形态。”
“通过自己与别人之间的界限，才能勾勒出自己的模样。”
“没有别人的话，你就看不见自己。”
“那岂不是要有别人存在，自己才能存在了？一个人无论到哪里，始终都还是一个人不是吗？世界全都是我一个人啊！”
“是因为认识到了和别人之间的差异，自我的概念才能被把握。”
“第一个别人就是母亲，母亲是和你不一样的人。”
“对，我就是我，只是，别人也确实在塑造我心灵的模样！”
“对哟，碇真嗣。”
“你总算明白了呀！笨蛋真嗣！”
然后是剧场版真心为你中，真嗣做出决定的两段话：
“如果你期望的话，心之壁会再次将所有人分开。对他人的恐惧又将重现。”
“没关系的。谢谢。”
“A.T.Field将会再次伤害你和他人，也没关系吗？”
“没关系。但是，我心中的你们又是什么？”
“是希望。是相互理解的可能。是喜欢。”
“可是那都是装给别人看的，都是我一厢情愿的臆想罢了，就像是祈祷一样，不可能永远继续下去。总有一天又会被人背叛，被人抛弃... ...但，但我还想再见一次！因为我明白那样的心情是真的。”

“我还是不明白幸福究竟在何方，但是我会在这里继续思考我究竟为何而生，这之后也会一直思考下去。不过我似乎总算是明白了，这其实是一件理所当然的事。为了使我作为我而活着。”
看上去TV版和剧场版似乎在说不同的东西，但如果结合上面三个层次的分析，就会发现其实是串联起来回答了同一个问题。人之所以为人，首先是因为有自我的意识，而自我的意识必须要有一定的限定（心之壁）才能成立。这样的限定，划分开了“他”与“我”的区别。“我”通过“他”来把握自我的概念、勾勒自己的模样、塑造自己的形态。
而因为“我”无法左右、无法把握不同的“他”，于是会产生向往、想要理解的冲动、爱与被爱的需求，也会产生无法了解、害怕被背叛的恐惧。“他”的概念反过来冲击着“我”，因为这一切只在“我”所认识到的世界中发生，本应该只属于我一个人，却因为“他”与“我”之间的隔阂所带来的不确定性，导致“我”在“我的世界”中痛苦、挣扎。
“我”所展现给“他”的并不是真的“我”，为了得到“他”的爱、理解、认可，“我”隐藏起自私的动机，塑造出一个“我”以为可以取悦“他”的形象；为了消除隔阂带来的不确定性，“我”放弃了“世界为我而存在”认知方式，而选择了一个基于客观真理（这样就可以和“他”谈判）的世界。到最后，“我”迷失了，“他”和“我”之间的矛盾变成了“给他看的我”和“真正的我”之间、客观的世界和主观的世界之间的矛盾。“我”成了一个自相矛盾的、挣扎的人，“我的世界”面临崩塌。
为了和解，SEELE选择了解除自我的限定，但同时“我”的概念也就不复存在。
TV版中，一系列的意识流中“我”其实是与自己和解了，接受自己真实的一面，同时也承认他人对自己的影响——认识到“我就是我，只是，别人也确实在塑造我心灵的模样”其实本身就是一个矛盾的过程，虽然仍然迷茫，但是不会挣扎。
而剧场版最后，“我”选择再一次回到拥有心之壁的人的状态，因为无论怎样，“我”在思考、在建构自我的时候那样的意识就决定了“我”的存在，“那样的心情是真的”，“我作为我而活着”，“这本身就是一件理所当然的事”。
用一个少年的内心挣扎来决定一个世界的命运看似荒唐，但是这个世界其实正是因这个少年而存在。正如我们各自的世界也因你我各自的意识、感知而存在一样。唯说，
“人只能在这颗星球上才能生存，但是EVA可以无限地生存下去，和寄宿在其中的人心一起。就算是五十亿年以后，地球、月亮、太阳都消失了以后，EVA也会存在，即使一个人也会继续活下去，就算再寂寞，只要活下去，那么人类存在过的证明就会永远留存下去吧。”
人类补完计划，其实就是人和自己、和自己所感知到的世界的和解。
最后真嗣没有掐死明日香，“我”没有再纠结于对“他”的恐惧，于是世界的和解也终于达成。

</影评>
<有用数>830</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>力总</作者>
<标题>终于看懂：EVA 老剧场版（真心为你）与 新剧场版（Q）的关联。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-02-15 01:37:00</时间>
<影评>
        结合新剧场版，老剧场版终于看明白了：


1. SEELE 想通过 Adam（亚当） 让人类进化成类似 EVA 的新生命，解决人类自身进化的瓶颈。// 此前，Adam 是偶然闯入人类世界，并被人类发现和俘获的“神”。


2. NERV（碇源渡）想通过 Lilith（莉莉丝） 与 Adam 结合让人类融合成没有心灵隔阂的一体（精神汇入莉莉丝之卵，肉体融化成 LCL 之海）。这样的话，碇源渡 可以在莉莉丝之卵中，与自己的老婆 碇唯 再度相会。// 此前，Lilith 是另一个被发现的“神”，并一直被囚禁在 Nerv 的地底下。


3. 老剧场版 真心为你 中，SEELE 虽然手里已经没有 Adam（在 TV 版中被 加持良治 偷走并交给了 碇源渡，以胚胎形态种植在了 碇源渡 的手心），但通过“人造的神”（EVA 量产机）强行启动 人类补完计划 的进化仪式。


4. NERV（碇源渡）将掌心的 Adam 胚胎放入 绫波丽 的子宫，但 绫波丽 拒绝再当 碇源渡 的傀儡（其实是，不愿意抛下 碇真嗣），她带着体内 Adam 的灵魂与胚胎，飞向十字架与被囚禁的 Lilith 结合，至此，Adam 和 Lilith 结为了一体（所以巨大化后，会交替呈现出 渚薰 与 绫波丽 的模样）。


5. 此时 碇真嗣 需要在 Adam 和 Lilith 之间做出选择：是让人类进化成 “巨神兵”，还是融为一体的 LCL 之海？


6. 出于自身的心理缺陷，在 绫波丽 的帮助下，碇真嗣 选择了 Lilith 路线（所以代表 Adam 的 渚薰 的形象后来再也没出现过），全人类化为液体并融汇成一体，灵魂都集中到 莉莉丝之卵，你中有我，我中有你。


7. 但 碇真嗣 进入 莉莉丝之卵 后，发现彻底的 你中有我、我中有你，并不是一个他真正喜欢的世界，他还是希望生活在有他人存在的世界中，虽然人与人有隔阂，但有他人才有自己的存在感。


8. 于是 碇真嗣 做出了最终选择：他带着 明日香 等一部分人类恢复了肉体形态留在了地球，而另一部分人类随着 EVA（碇唯） 飞进了宇宙。所以在结尾，碇真嗣 和他母亲（碇唯）做了一次告别，一个入地，一个飞升。追随 EVA（碇唯）的人们（绿色的光芒十字架）消失在茫茫的宇宙中，并得到了永生。


9. 碇真嗣 回到地球后，发现旁边的 明日香 也恢复了人类的形态。这是他的第一反应还是“厌恶他人”，所以他下意识地继续掐 明日香 的脖子，但随着 明日香 伸手抚摸她的脸，他终于发现他人也有可以接受的地方，于是停手，开始哭起来，这里面既有懊悔，也有不甘，当然肯定还有更多复杂的情绪。


10. 明日香 的最后一句台词『你真恶心』，应该是来自存在主义哲学萨特的《恶心》，他人即地狱。


-------------------------------------------------


归根到底，这是人类自己的（不同）选择，所以在新剧场版 Q 中，第三次冲击被称为是不完全的。
      </影评>
<有用数>377</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>时间</作者>
<标题>When i find peace of mind</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-13 18:05:58</时间>
<影评>
        要说起我和EVA，那还得从数年前国内引进的《天鹰战士》提起，虽然这玩意经过某部门强奸洗礼后已然变成了另一个东西，但对那时候的我来说却完全不影响观看，因为对于一个小p孩来说，唯一的看点就是那充满流线造型的精美机械设定。后来我还为此买了一个初号机的模型玩具，在我印象里这个玩具质量相当好，陪我度过了童年很长的一段时间。


后来接触了一些动漫杂志，多多少少听闻了EVA的大名，但再一次看起的应该还是贞本义行执笔的漫画版，老实说，这个漫画充满了灰暗的基调，和以前看过的那些《龙珠》、《多啦A梦》之类存在本质区别，或许是小p孩那种特有的傻X使我大肆向朋友们鼓吹这部作品以此来获得一些“品味”上的优越感，但归根结底我想这部作品还是对我造成了很大的影响，虽然那时候对EVA的喜欢多少还是带了点“虚荣”的成份。


当然，原版动画后来也就慢慢看完了，真正让我觉得EVA的确是个很不一般的作品，应该还要归功于那个惊天地泣鬼神的剧场版第26话《真心为你》，这也是为何我将这篇文章放在这个条目的原因。


很多人对于EVA的解读都集中在世界观设定与剧情进展上去，其实在很长一段时间内我也拘泥于此，但这几天把EVA从头到尾重看一遍后我产生了一个想法：为什么要去解读这些呢？我认为EVA是一个充满意识流与魔幻现实主义的作品，所以那些所谓的解读并非是必要的，你在喜欢EVA的同时应该明白这是一部剧情动画，而非学术性的东西，我想知道的是为什么庵野秀明会做出EVA，他的目的是什么。


人生活在这个世界上，多少都会有痛苦的事，可能根据年纪、经历的差异在外在体现上多少会有些不同，但某些深入心底的那种绝望、压抑、无助与恐惧想必还是有相通之处，而EVA整部作品的基调就是揭示这些人性中黑暗的一面，无论是真嗣、明日香、美里、律子甚至是碇元度都带有这种黑暗面，这可能体现在父母与子女的关系，也可能体现在男人与女人的关系或者是个人与社会的关系，而庵野所做的的就是通过神乎其技的脚本与镜头语言将这主要角色身上黑暗面无限扩大，通过动画所擅长的夸张、变形、抽象等手法将之表现的淋漓尽致，实际上EVA所表达的内容也是从个人走向集体，从个人的烦恼走向对人类社会形态、生存形态的质疑，从这一点来说，EVA在动画历史上的确是特别的，动画并不仅仅只是少儿娱乐的产品，它也是可以带有人文与批判精神的，虽然我不能说在EVA之前没有这样的动画，但EVA的出现意味着动画再一次向成熟迈进，与它的前辈文学、电影进一步缩短距离。


庵野在EVA中成功表达了一些常人所忌讳的负面情感，这种表达带有鲜明的大和式烙印，我相信除了大和民族之外是没有人可以做出这样的作品的，而正是这种民族性的特质与庵野对开拓动画表现力的勇气造就了EVA令人吃惊的人气与商业成就，庵野在制作《新剧场版：序》前曾放言业界12年来没有任何动画比EVA更新，倒也并非妄言。当然这些成就与历史都是老生常谈，EVA的存在意义已经有目共睹，哪怕是不喜欢EVA的人也无法忽视其对业界对动画历史造成的巨大影响。而庵野在提出人所拥有的问题之后，又是如何解决的？


通过真嗣的行为我们可以看到“逃避”这一解决问题的方法，但事实上如何？数次放弃驾驶EVA又数次坐上驾驶席，面对残酷的现实你又能逃到哪去呢？除非你真的死了，但偏偏真嗣又是个怕死的胆小鬼，虽然口头上很硬，实际上每到危急关头都疯狂般的求生，虽然看起来滑稽，但从真实反映人性的角度来说倒也无可厚非。在这种接受不了现实又逃避不了现实的情况下庵野找了一个折中的方法：从改变问题本身的角度去解决问题，如果大家都“合”为一体那就不存在接受还是逃避的选择，也就变相的解决了这个问题，到了EVA后期尤其是剧场版26话，基本上都是围绕这个方法来展开的。而这就是魔幻现实主义的好处，不需要过多的解释，只是让他按照作者的意图去发生，作为观众只需接受即可，如果EVA最后以人类补完计划圆满结束来完结想必倒也是另一种释然，但庵野偏偏走了另一条充满险恶的荆棘之路。


在TV原版25、26话与剧场版26话《真心为你》中抽象的意识流表达占据了大量篇幅，我认为原版25、26话发生的时间是在《真心为你》之中的，也就是人类补完计划发动后那一段连续的抽象意识流，代表了主要角色心理上互相融合交汇的过程，在这个过程中有一个片段即原版26话中那一幕校园青春剧饶有意味，我们知道按剧情上的设定，这个情节可以说是虚构的，或者说是真嗣理想中的一种生活状态，那么庵野这样做到底为何意？很明显是在影射OTAKU问题，影射那些沉迷于动漫游戏中的人，在《真心为你》中有这样一段对话可以算得上经典：


— “我不知道幸福到底在哪里…”

— “只能在梦中找到幸福了呢…”

— “所以这并不是现实，而是没有任何人存在的世界。”

……

— “我的现实又在哪里？”

— “梦的终结。”


庵野就是个资深OTAKU，甚至他所属的GAINAX都可以算作OTAKU成立的公司（曾做过类似OATKU纪录片的《OTAKU的录像带》），所以EVA从最开始针对的普遍性人际关系问题已经衍生到观看动画本身的观众所具有的问题，但我们也知道庵野并没有让那个青春校园剧继续下去，因为他已明白那仅仅只是代表了一种人皆有之的美好向往，终究是不切实际的。


庵野曾说EVA是一个主人公不断遭受挫折又不断站起来的故事，EVA通过数次逃避又数次回归现实的方法几乎道出了答案：人生就是不断摔倒不断爬起的过程，美好如人类补完计划最后依然以破灭为终结，在这个过程中你选择逃避还是接受本身是不具任何意义的，因为，它们已经包含在你的人生之中，而在所谓的人生之中，你注定要时刻受到两难的抉择，真嗣从暗红的LCL之海中走出并掐住明日香脖子时，你觉得他真的做出选择了吗？如果他选择一般意义上的彻底逃避那么为何要结束补完计划，如果他选择积极入世又何必想致明日香于死地。补完计划只是真嗣的一个过程，而非他的终点。


人是矛盾的，庵野也只是一个具有矛盾特征的人，他将这种矛盾性潜藏在EVA之中，通过试图解决矛盾本身来表达矛盾的本质，从某种意义上讲，我这篇小文也存在于一种矛盾之中。


When i find peace of mind，新剧场版系列会给EVA另一种可能、另一种解读，那些耳熟能详的角色最终又会有怎样的命运与归宿，交予时间来验证。
      </影评>
<有用数>214</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>烜</作者>
<标题>心之回转——《真心为你》回顾</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-11-02 20:04:54</时间>
<影评>
                                   自我的觉醒  真实的降临  现实的延续


    之所以要写出以下面的东西，主要原因是在《破》广泛的为国内同好观看后，看到在《24格》中有关《EVA》新剧场版《破》幕后制作的采访报道。能够及时的看到有关于新剧场版幕后制作的相关资讯，在个人当时的心情确实很激动。说起来好久没有这样的感觉了，先不管别人读着如何，反正对于我这样一个《EVA》的老观众来说，感觉可真是如获至宝。毕竟现在工作了，确实没有太多时间和精力去像从前那样搜集有关资讯。而恰恰正是在读到这份访谈之后，似乎又令我再次找回了当年追寻《EVA》并为其热血的那份觉悟。


    浏阅过这份访谈后，通过比对制作人对有关《破》的幕后制作的过程。个人之前曾经对《破》的一些解读和认识，有一部分被确定了，而有的则被修正了。其中，令我最感兴趣的便是在谈到《EVA》大结局时，制作人说从制作团队的角度来看其实97年的那部《真心为你》已经是他们心中《EVA》的结局了。而正是这句话，才引出了我要写下如下内容的冲动。（冲动是魔鬼啊!）。于是个人便顶着薄弱的意志力，利用业余时间来开始搜集有关《真心为你》的相关材料，结果是我梳理的东西，大部分曾几何时已经被大侠们诠释的无懈可击了，因此稍不留神这些凑的字儿，可能就会沦落为一种徒劳的“重复”，不过也正是在这份重新挖掘的过程，我更是看到了每一位EVA的同好那份至始至终的执着和决心（当然是在我这个意志力比较薄弱的人来看），而伴着一份份思考的“重合”，更是给我以莫大的鼓舞，（让我有了当年考试集体作弊要对一起对，要错一起错的觉悟!）也就更有必要将我对《真心为你》的感悟书写出来，不是为了标新立异，不是为了曾经的虚荣，而是一份寄托了十年来的心路历程和爱。算得上自己为“福音事业”迟来的“添砖加瓦”吧！


    在对比了《破》的种种改变后，我对原来那个满世界要“温柔”的“痞子”，现在竟然能够在重塑《EVA》的过程中给他作品及作品中的角色以“温柔”感到非常的好奇。进而在比对旧版与《破》的过程中，一些东西被摘除了，另一些元素被引入了，更有一些东西被保留了。而即便《破》中有如此之多的改动的情况下，制作者仍然说在他们看来《真心为你》才是他们心中的EVA的结局，实在令我很惊奇。古语云：“温故而知新”，也正是基于这一点原因，我才很想并梳理出我对于《真心为你》的理解。再借助这份访谈中与制作者透露出的一些信息，结合自己的一点想法，试着找出在这个颇受争议的结尾中痞子到给大家留下了怎样的“心意”。


    人类补完计划之乱局


    对于《人类补完计划》，我首先想说在这里我并不想穷究这个设定下所衍生出来的所谓的宗教、哲学甚至神秘理论上的意义。因为这样只会偏离一部动画的根本观赏性原则，成为一种喧宾夺主的卖弄，更是有悖于我写这篇文章的初衷。在这里我只是想简略的借助《人类补完计划》这个设定，先分析一下故事中的一些情节逻辑构成上的安排，并梳理出有关《EVA》的故事主线，进而再以此作为下面我对剧场版解析提供依据和基础。


    简单的说，《人类补完计划》——这个贯穿于整个EVA故事的主线设定，在其演绎的过程中，这个计划其实是被拆分成了许多不同的部分，而最终进行的《人类补完计划》更是一个超出所有人意料的“折中方案”。虽然在《EVA》中《人类补完计划》是定义为一个神秘而宏大的计划，但在剧情的设定下，这个计划是被拆分成几部分，并在契约之日到来之前被同步进行的，（这里个人猜想痞子在这种设定上，其实也是参照了制作动画的工程学分工原理。）首先就是在第二次冲击后，认识到了人类盲目运用科学技术的不足和鲁莽。因此才组织“人工进化研究所”开展“EVA”的试验计划，并在“EVA”的试验品试制完成后，才又根据《四海古卷》中的时间表，制定出相应的《人类补完计划》之最终计划。而人工进化研究所全员转入NERV这正是标志了人类补完计划的正式开始。（但请注意，这也只是开始而已，因为包括SEELE在内的所有人都不知道这个为人类意志服务的计划最终能否圆满完成。）而《EVA》中的主人公也正是在这个契机下开始了他的各种“乱象”。


    通过对故事整个脉络的把握我们可以推知如下情况：


    首先，作为NERV本部的第三东京市这个迎击使徒的要塞，其被SEELE所定义的职责，只是被限定于在那个契约之日到来前，按部就班的阻止并歼灭一切使徒的来犯。而由元渡负责的包括初号机在内的三台EVA机体。在SEELE的眼里，不过只是战斗工具，并不是其计划中引发人类补完计划的“理想机体”。（这点在《破》中关于SEELE在月球表面对6号机的设定相信大家应该有目共睹，可以返回来作为以上分析的支持。）而与此同时，在世界的其他NERV分部，有关于《人类补完计划》的其他准备工作也在同步进行着，其中包括对于搭载S2机关的融合试验，“辅助补完仪式”的量产机的研发和生产等等，而这一切的一切都是为了能够保证在契约之日到来时SEELE按照他们的意志来展开他们计划下的人类补完计划。


    同样，由此我们可以知道，在SEELE的部署下，故事的发生只不过是这整个补完计划中的一环（所以开始的时候SEELE只是以基路议长为代表的五人委员会督促并监督元渡的执行情况，而一直到初号机自解S2机关，这才令整个SEELE委员会坐立不安，并“高度关注”元渡的这种背叛行为）。而碇元渡，这个人类补完计划的负责人，却有着他自己的打算，那就是借助具有唯的灵魂的初号机，达成他心目中的《人类补完计划》。不得不说SEELE为此付出的代价是巨大的，但在他们遭遇种种失败的过程中，元渡却是韬光养晦的一点点发展壮大，当第四支部消失，令SEELE计划受挫，元渡却通过初号机自解S2机关，“超额”完成了SEELE规定给他的预定任务。而这更是令处境十分尴尬的SEELE成员对元渡又爱又恨。“爱”是因为初号机完成了搭载S2的重要试验，“恨”是元渡竟然获得了他们执行补完计划的“理想媒介”。不过此时元渡同SEELE的脸皮还没有撕破，再加上SEELE也并不知道元渡的具体意图。以此在TV版中所表现的更多的是对元渡的“说服教育”（毕竟主动权都掌握在元渡手中）。而正是在这样环环相扣的演绎下，才有了EOE开头中那场SEELE同元渡的最后“摊牌”。在契约之日的催促下，最终双方都“绷不住了”，开始为了达成各自的目的，图穷匕见，不择手段起来。于是，那决定人类未来命运的补完计划便在《真心为你》中拉开了序幕。


    补完前的穷途末路


    如果按照常理推知故事结尾的话，各个人物都应聚集在各自的阵营和旗帜下，来一场针锋相对的生死对决。可反观《真心为你》，是的，从之后的剧情来看也是一场究极对决，可却只是完成了上面套路的后半部分。而面对强大的SEELE和他掌握的资源，NERV这个运作起来算不上流畅的组织，面对敌人的攻势，每个人的选择却是“各自为战”。真嗣选择了在失落与迷茫并封闭自己;美里在的找到了自己的苦苦追寻的答案后也打定了自己的主意;元渡和冬月更是作为NERV的指导人故作镇定的勉强抵御；只有可怜的“三人组”还在尽职尽责的完成者他们的工作。


    其实每次看到这部剧场版的开头，个人就会承受很大的压力在。按照剧情，当时的真嗣在刚刚消灭了渚薰这个最后的使徒，而在他籍借渚薰唤回的那份希望，也无情的在“人类命运”的重负下，被自己亲手摧毁，如果作为使徒的渚薰是被别人消灭的，那么真嗣还可以旁观者的身份对这个关注他的敌人“自欺一下”，可现实是这份艰巨的使命再次突入其来的加之于他的身上，这份被痞子诠释矛盾和冲突，如果不是“命运”的话，我真不知还应该叫什么了！到目前为止我恐怕也还找不出一部（不正经的除外……你懂得！）作品能够如此毫无保留的将主人公那颓废的精神状态加以这样极致的刻画，你懂得……。（即便是现在对于这个情结的设定，我仍然说不清这到底是痞子的深刻，还是他恶意的报复。）于是迷茫而失落的真嗣在湖边呆至天明，为了维系他那微弱的存在感，他又再次来到了明日香的身边，在连续的种种不幸之下他的理智早已被丢弃一边，他当时只是需要一个能够令自己得到片刻宁静的地方，在明日香那里他得到了那片刻的安宁和精神的麻痹……当然，是以他“自己的方式”。


    再看看别人，元渡已经和SEELE完全决裂，美里继续追寻着真相，律子终于等到了向元渡复仇的机会，整个NERV完全是处于一种各自为战的状态，半推半就的维持着运作。而另一边，人类最终也为了自己这份对生存的渴望而在SEELE的鼓动下，向自己的同类发起了毫无妥协的进攻。再看看之后故事的发展零的觉醒最终打乱元渡的计划，而令元渡从原来的一个原本将要成为计划的执行者，呆呆的变成了这个神圣计划的见证者。即便在凌波牺牲自己为真嗣所呈现的补完后的世界，却为真嗣一厢情愿的否定，真嗣重生后面陌生一切后的失落和悲伤。而最后补完计划还是发生了，没有按照任何一个人的预计，但同样也没有令任何一个人的期望落空。那么剧中的人们又到底在争夺着什么，于是尼采告诉我们，那便是意志，一份至高无上的对于权利的意志，一份裁定并把握自己及别人命运的意志。（胡说的千万别见怪……。）


    先觉者的悲壮


    在对比《破》和《EOE》后我们不难发现，明日香在EVA的故事里总是一个先觉者，记得那还是在第一次看《EOE》时，当看到明日香为母亲的呼唤下，毫无保留的复苏，并华丽的对抗着联合国军并向自己的命运发出挑战时，我当时真是被感动的泪流满面。


    在这里我也十分认同访谈中鹤卷和哉有关于庵野技术能力的赞许，事实上在品读EVA这部作品时，我们确实有时候过于看重庵野文学方面的造诣，而忽略了庵野技术上的卓越和强大，不，或者说由于太过重于文学面的关注，而无视了献上这一绝伦神作的痞子的上成的技术水准。在个人看来不仅在明日香觉醒这段，在整部《EOE》中，庵野带给我们的包括视觉、听觉、心灵上的震撼可以说是全方位而又连贯一体的，痞子的十分连贯了的把握了观众的感受。也就正如鹤卷和哉所说，痞子做的东西是先要让自己爽，然后才让观众去自由的审视，在这点上痞子的自私反倒造就了神作做不容置疑的震撼效果。至于在这里有关于明日香的悲剧效果，个人结合自己的一点心得来胡乱点评一下。


    悲剧最打动人的地方其实就是体现着一种“制衡”的关系。而这种悲剧唯美效果的具体表现简单的说就是：剧中的苦难虽然令角色末路，但角色的精神却从未妥协，这种状态可以被观众所接受，并平和的过度到悲剧之外的现实生活中来，相比于喜剧中当个体获得皆大欢喜的结果，观看者只能将这种愉悦状态停留在舞台，并很难在现实状态下保持长久。而恰恰是悲剧的效果的感染下，观众那份深藏于内心的哀寂之种被萌发，并达成了和整部作品的纠缠和共鸣。而在这份过程中悲剧角色既保留了精神的伟大，又承认了客观的必然（而不是轻易的利用喜剧效果将客观现实弱化），从而产生了一种久久不能散去的微妙的平衡。而正是在这份美学的平衡下，令观众的思绪魂牵梦绕不能忘怀。（这十分符合我这个天枰座的美学原则。）


    而在EOE中明日香正是在这份残酷的悲壮中展现着觉醒者的无悔和不屈。随着启动时间的所剩无几，她依然昂扬，没有一丝顾虑，奋力拼搏不带一丝迟疑，她的自信是那么彻底，毫无自欺的迟疑，将自己的残酷施加在敌人的身上，直到伴着音乐的壮丽中所隐喻的灾难下那代表无常命运的朗基努斯之枪将二号机刺穿，而量产机贪婪的掠食二号机的机体更是将这种恐怖的气氛进一步扩展，而伴着无尽波澜的音效下明日香对于自己的绝对捍卫，更是在那击穿她手臂的朗基努斯之枪的衬托下显得那么坚定无悔。（不过我总是感觉这似乎在进一步表达躲在幕后的痞子的极度怨念，“让我认错，门儿也没有！”）在这一刻明日香成为了剧中的第一个觉醒者，却也成了一是补完仪式前最高贵的活祭，于是伴着真嗣声嘶力竭的哀号补完的序幕拉开了。


    空虚——在补完之下我们那不是背叛的背叛


    在补完的过程中看上去充斥着背叛、愤怒、恐惧、危险和不安，惨剧与悲情不断交替出现。但若是细细品来，痞子要表达的却是所有人对自己的偏执和对别人的误解。律子的恨是元渡对他的利用，可归根到底连她自己也知道其实是她一厢情愿的被元渡利用着。元渡以零的态度同样是在对唯的执念下的产物，而冬月更是称零为其绝望下的产物。SEELE更是为了拜托自己及人类苦难的命运而“狗急跳墙”。这些发生的突如其来，但在痞子的演绎下却成了一种不可避免的宿命感，观众不会有一丝震惊，甚至会在痞子营造的悲剧气氛中带有预见性的平淡的接受这一切，是要表达一份理性的麻木？不，是一份面对“空虚”下的共鸣。


    在补完的优美旋律下，人们心底的“空虚”渐渐在利利斯的召唤下以“零”的姿态现身，而这份藏匿着的“空虚”的显现，正是人类拼命藏匿的那“自为之物”。


    面对这残酷的世界，我们显得那么无力，却又不甘如此，于是我们默默承受，不情愿的勉强执行，甚至自欺的将眼前的种种奉为我们的需要，安慰着我们空虚的心灵，直到那现实将这一切击的粉碎，我们才见到那残片下包裹着的“空虚”，那个我们每个人心中的“零”。正是这份空虚让我们寻找着我们的“敌人”，并将别人变成我们的“敌人”；正是这份空虚，让我们将别人一厢情愿的当成自己的“恋人”，并不顾一切的取悦讨好我们的“恋人”；也正是这份空虚，让我们贯彻着被我们视为一切的“无知”，并将这份“无知”残酷的推之到陌生而无辜者的身上。而这一切的一切只是为了摆脱那份我们每个人都不曾摆脱掉的“空虚”。（以上言论只作为EVA分析使用）


    原来我们的“恨”是那样无意义，原来我们的“爱”是那样的徒劳，原来我们对自己的贯彻的不可理喻。于是我们无助的接受着这一切，在那补完的旋律下，平息心中的波澜，回归于一份虚无中去。嘈杂已经屏蔽，内心的焦虑也随之绝迹，一切只在静静的守候，直到那个呼唤将一切再次唤回。于是，一声拒绝，我们重拾自己。


    最终真嗣是一定要被明日香唤醒的。因为明日香是现实的代言者，更是希望下延续生命的象征。


    补完下那满目现实与真实的迷乱


    痞子最成功的就是他可以十分真诚的将自己的感受如实的融入到他的作品中去，暴力也好，宅也好，管他什么东西，统统的都放进去才好，于是EVA这部作品才会给了观看者那么多真实的感触，为什么我们能够在对EVA不断的审视中不断的提取出各种理论下的结果，原因就在于痞子的那份真诚，那份对自己心境至为裸露展现。因为无论是最简单的常识还是最为深邃的理论，无不来源于现实之中我们真实的体味，唯有这份感受是可以历经岁月的洗礼，打破地域的屏障，成为我们思考的依托和源泉。而庵野正是用自己的这份真情实感制作了EVA这面心灵的魔镜，在这分镜子面前，每个拥有真情实感的人，都会凭借这面镜子，将自己内心的形象显现其中，这个形象令我们自己更加清晰，并将他投影到EVA的环境中去，而这正是痞子的深刻之处。在EVA中的人物并没有什么超越我们人生经历的神秘，却远要比任何说教的神秘更加生动而莫测，而二次元所营造的完美效果又令她那么暧昧遥远，而这正是动漫的魅力所在。


    在这里不要问我这部作品的逻辑，因为这部作品所赋予的内涵早已超出了逻辑的界定和束缚。他让我们穿梭于自我，真实、现实之间，迷茫中有着我们对自己的肯定，隐约间却又令我们不自觉的吞下那自弃的苦果，唯有那无助、挣扎下的哽咽，令我们身处于那久久不能散去的矛盾之中。


    补完计划的开始正是在明日香和真嗣对话破裂的那段场景下开始的，按照TV版的推断确实可以认定为是明日香在得知加持消不幸过程中，因为与真嗣发生口角时所展开的背景。而在EOE中，真嗣与明日香那段对峙，可以认定为剧场版后半段反复提及的那份“真实”与“现实”的交错，即以TV版中两人的现实争执为基础，而在补完仪式中，这份过程的场景下对于两人心灵之间的交流（包括之前与真嗣的接吻同样体现的是两人对于同一件事情上的不同感受。）


    在整部《EVA》中我们常常可以看到手部的特写，而这点以真嗣为最，这正是真嗣自存感的一种维系手段，正如我在有关《破》的赏析中曾说过的，真嗣与明日香不同，明日香的存在感是她自己建立起来的。对于这种存在感，明日香的态度是：要么全面肯定，要么全部摧毁，也正是在这种性格基础上才有补完中明日香的那句：“如果你不能全部属于我，我宁可什么也不要。”这也就令她同周围人的关系显得那么格格不入。而在补完仪式开始前同真嗣那份场景，再对照22话中明日香在鸟天使精神攻击下的那段回忆，可以令我们推知这段场景其实是两人对于同一事物的不同理解，明日香渴望真嗣全心全意的关注，而真嗣却以一种暧昧的态度回避甚至敷衍。当然这是基于真嗣的性格，但以明日香的性格来看却不能忍受。其间毫无妥协将就，这也就令明日香性格中那种极度的自傲和自卑越发不可调和，这也就变向的成为了真嗣对明日香的一种伤害。而反观真嗣，他的存在感不能说没有，但却是极度的希缺，因此在故事中我们常常可以看到他一边拒绝着别人的同时，另一边却又一遍小心翼翼的拾取着别人对自己认识的碎片，拼凑着自己的存在感，一份元渡的赞扬可以令他不顾一切，一份渚薰的感叹可以让他心驰神往。（我们是否也有如16话中为了证明自己而被陌生人嘲笑后而不知所措？或者因为别人的非常反映而下而过激的维护自己？这都是我们对于自身存在感的一种维系和警示。）这一切在他真实的感触下产生，而紧接着又被现实无常所摧毁，他的真实令他去相信，可一份份现实却总是让他倍感迷茫，而痞子正是运用声光电影的特效，营造出这份现实感与真实感的交织环境。痞子将自己真情分别赋予每个角色，在这里又以一种直接而残酷的手段将这些分散的感受重新聚拢在补完的仪式之下，让他们集聚于一份心灵补完的屋檐下，审视着彼此的同时伤害着对方，而又令每个角色在这份心灵的共享下承受着双重的困苦和不堪，于是正是在这无尽的伤害体味下，真嗣和明日香谁都不能拯救谁，绝望的真嗣终于选择了开启人类补完计划的大门。


    在这里我要毫无保留的承认痞子作为一个宅的敏感，同时也就更要赞叹他技术上的卓越，（相信如果EVA搞成富奸那样的草稿，再心灵的设定，恐怕我也难从感官上去接受，由此也就更可以体现出EVA的不朽，无论是在作品的内涵还是作品的质量。）


    补完之意义


    记得在EOE中SEELE在开头便提到的“为了让神、人类及所有生命，终能够透过‘补完’合而为一。”请注意这才是补完的主旨。由此可以推知丽丽斯和亚当的融合只是整个补完计划中的涉及到神的部分，而最终当初号机也和仪式中的利利斯一样张开那作为神的标志的十二支光翼时，神也通过这种仪式达成了抛弃自身的形体而与初号机“合而为一”，这里个人理解应该参照尼采的著名的命题“上帝之死”和“超人”。神不仅是苦难的承受着，更是人类精神家园的制造者，他用自身承受现实的一切苦难，换来的则是将自己信念所编制的梦境将人类的精神世界统统纳入他的梦境之下，旧的神殿被摧毁，而由初号机所构筑的新的神殿则承载了人类精神的新的乐土。而EVA初号机正是那份承载人类梦境更为壮美的神殿。人类和神都通过补完的仪式突破了自身的极限，向浩瀚的宇宙开进。这恐怕也是其背景音乐“闭塞之扩大”名字之由来吧。


    正是在这份旋律前半段的温柔中，真嗣在零为其缔造的梦境中感受到了别人传递给他的温暖，也就是零的关注和爱，并在这温柔的海洋里体味到了幸福，以及对希望的真实渴求，与零的握手其实表示的就是真嗣抛弃了这份暧昧的梦境，自存感的彻底建立。但这却也就成了零的悲哀，因为这意味着零舍弃自己而为真嗣所铺设的补完之路，最终没有将她和真嗣联系在一起，这里固然有真嗣的任性，却是真嗣为自己作出的积极的抉择，因此零也就默默的接受了。于是在后半段的壮丽下，伴着零与渚薰关于希望和爱的心语及唯的祝福，迎来的不仅是新神的诞生及带领人类迈向宇宙的开始，同样也意味着真嗣的自我的重塑后新生之路的展开。正因为如上的种种，才有的那份渚薰和零对于生活的诠释：


   “因为现实存在于未知中，而梦存在于现实中，而真实存在于我们的心中。因为人类的自身形象是由人的心塑造，而新的意象将改变人的心灵和形象，意象、想象力、我们的未来，是凭借时间的洪流来开拓的。只是人类不靠自己的意志去行动，什么都不会改变，所以失去的自我只能靠自己的力量去寻回，即便失去了自己的观点，或被他人的言论所迷惑也是一样。只要能用心去创造自己的形象，任何人都能回复人型。”


    在经历了补完后的仪式后，纵是真嗣希望回归到曾经的状态，但当他醒来时看到的却仍然不是一个他希求的结果，及补完后的现实状态，正如零告诉他的：“现实是梦的终结。”而当时那份空旷的环境，令真嗣对自己的存在感再次陷入怀疑。他用力的掐住明日香的脖子，或许是为了向不回应他希望的明日香的报复，但是笔者认为，这是不完全是真嗣对自身存在感以及对于自己选择和存在的疑惑，还有体现的是一份在补完仪式中他对明日香自我否定感的一种贯彻。在而当明日香的那只缠着绷带的手轻轻的划过他的脸颊时，他被这份真实的触觉再度被唤醒。这就是“I NEED　YOU”的主题所在。我们只有同客体发生接触才能感知到自己，否则一切只是无尽的虚无可不安，这无需验证，因为现实已经将答案不容辩驳的附加在了我们身上。在这物自体迷局中真实是你我唯一可以辨别彼此的依托。


    一部能够将故事的剧情于角色的内心世界衔接的如此紧密的作品，绝对够称得上一部在动漫史上极具美感的存在了。EVA历经十年依然经久不衰的魅力就在这里，凭借故事的设定竟可以近乎完美到将故事中的人物特质加以释放，期间或许存在着诸多的逻辑不堪之处，但却令观看者在观看过程中，没有感到一点做作和矫情甚至赘余。有人称其为“元小说”设定，但我却想更直接的将其成为一种不依托于任何套路的独立创作。正是EVA的独立性，令他即便灰暗阴郁，却依然令我们饮鸩止渴、欲罢不能；纵然在动漫元素上并无心意，但却能化腐朽为神奇，化陈旧为神迹；纵然商业性销售目的是那么明目张胆，但对于他的支持者依然屡教不改、执迷不悟。而这些归根到底就是因为他的“真诚”，哪怕这份真诚是那么偏激和不堪，那怕这份真诚是那么备受争议，但在追逐这部作品十年的我们的感受是真实的，是一份坚持了十年而从不曾疑惑的真实！我们所追求的无论是什么，最终所希求的不正是过程中为那份“真实”所触动并为之而感动吗？


    痞子一直小心翼翼的传递的另一份信息，那便是“现实”。对于每个人来说，我们对于“现实”的认知都是残缺不全的，因此我们往往会用自己的感知到的那份“真实”来添补自己对于现实的那份不足，进而我们也就会不时因分辨不清那些是“我们的真实”，而哪些是这个“世界的现实”而困顿疑惑迷茫失望,一时间难以走出苦恼的怪圈，那正是我们没有将真实与现实体察清楚的体现。在“甜蜜的死亡”之后，真人电影形式的图像展现在观众的眼前，模拟的第三东京市的景色以及忙碌人群的景象，渐渐的模糊了动画和现实的界限，将读者从动画的视角引回到对现实的观察。是啊，痞子要告诉我们的仍然是一份有关于在面对现实中下我们的存在之道！而痞子在《EVA》中的最大成功就是，他通过一部动画片，竟然拟合出了一种人们对于“现实环境”下的真实感受，并通过他所营造的这个环境中将观众的感官带入到一种如临其境、感同深受的状态。（或许，正如访谈中所说的那样。因为痞子首先是一个“宅”所以他知道“宅”的感受和需求，进而在他的作品中将这种“宅”的感受表达出来，从而和观看者达成共识。）《EVA》所营造的计划其实就是我们生活那份看似被我们预定而其实是受现实左右的计划，他不曾因我们的迟缓而驻足，更不会以我们的伤心而飞逝，他甚至更像是一份份谁也逃脱不了的宿命，（再《破》中，处处可以看到，一些既定下的设定，先不管是不是平行空间或者轮回）但这种设定却是存在的。痞子最突出的就是把握着现实与自我之间这种为真实所感知下的关系。而EVA的成功就是能够将现实和真实不断的重组而后再破坏，进而在这份过程中刺激观众的身临其境、感同身受的观看欲望。而作为一部动漫作品，恐怕我无论怎么诠释“现实”这个元素的引用，都会让人觉得难有说服力。但是EOE中我们却不难发现痞子对于“现实”元素的运用。其实在对比了《破》的过程中，我承认，旧世纪EVA是为宅人膜拜的神作，而新世纪的EVA则是一部面向大众的动漫作品。而个人之所以要如此置评，是因为在对比新旧两版之后，我们不难发现，新版中痞子对于远景的把握上加入了浓厚的生活气息和群众效果。而这在TV版甚至是EOE时都是没有的，在TV版中，痞子在整体上是十分突出主要角色，而对衬托的环境基本不做过多的渲染，即便是乌岛作战这样气势磅礴的计划，人物也就仅限于那么几个人，固然可以凸显人物的心灵上的交汇，强化观看者的个人感官意识，但从另一方面来看却毫无任何整体的壮丽效果。而这个视角完全体现出的是一种宅人所特有的视觉观和世界观，即只对自己关心的事情感兴趣，而对于其他事情完全可以忽视甚至无视（总之就是在外人看来很不负责）。即便是在EOE中场面的宏大错衬托出的也是人与人之间的固执和残忍，而在《破》中，远景和生活氛围浓厚的环境被一而再再而三的加入，观众的观看的视角也被打开而令人心情舒适。这里固然有痞子世界观的成长和突破。但也可以肯定，痞子的初衷仍然是希望借助这种方式，唤醒宅们对周围生活的关注，而不是一味的以25、26两话那样，钻牛角尖那样去说教。（也可以解释为痞子好心办了坏事，但我觉得更像是怨念大爆发）。而在EOE中这种由二次元过渡到三次元的现实是世界的手法，其实已经被庵野以另一种方式表达出来了。在补完后半部分，痞子渐渐的将二次元与三次元的现实景象过渡，比如第三东京市的实物效果，真人版零、明日香、美里的背影。甚至在过程中还不忘将自己收到的恐吓信和声讨檄文展示出来，还伴着“现实是梦的终结”这样极具讽刺意义但更具深意的台词。而在结尾的处理方面将一份小小的希望包裹进那无常的命运之下的安排，更是极好的把握了现实和真实的平衡关系。


    魂之轮回下的轮回之鉴——关于《破》的一些赘余


    对于《破》的故事背景，官方定义为一个平行世界，可不知怎么的一想到这点，我就老是会想到那首“魂之轮回”，而又不禁要故作高深的引用一位先贤的一段墓志铭，那便是我们的伟大导师马克思的遗训：


    哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改造世界。


    记得在浏览了《动漫基地》EVA增刊中有关访谈节目中读到，宫崎骏曾说EOE的结局是真嗣没有改变没有成长，而痞子则诺诺的承认了。但是在个人看来，即便是一切再次回到原点，EOE中的真嗣也绝不是没有成长而原地踏步，而这也是宫崎骏大师同庵野痞子两个人的本质区别，作为成熟长者的宫崎骏更多注重的是一种个人理想具现化的突破和社会的认同，而痞子则是一个更加关注于自己感受的宅人，一个是看重实际的结果的实干家，而另一个更看重过程的感受的资深宅人。他们的角度必然是不同的，所以他们相互的评价虽然可取但都不全面，但是这两个人对各自的不足确实值得我们注意，事实是从大师预见的结果来看，痞子没有突破自己神作的光环被应验了；而从神宅痞子一方来看，吉卜力工作室的后继无人也被说中了，因为他们都能从自己的角度出发看到对方的弱点和不足，而这是这两个人着眼点的不同，又不可能令两者走到一起。在这里大师对痞子的预见，是作为一个实干家的经验之谈，而痞子对大师的预见也是他的经验之谈，是一个宅人对于现实客观环境下所特有的一种敏感。


    同样有人说一直到EOE的最后真嗣都没有改变，我却并不苟同，我始终认为EOE中的结局中真嗣虽然并没有显著的成长，但却不意味着没有改变，至少在补完的过程中，他感觉到了自己存在，而这绝不是一种外界刺激下的被动自卫。而是真正的发自内心的向执行补完计划的零提出自己的要求，这对于这个曾经为别人命令是从的少年来说已经是一种进步，我之前曾对比《破》和TV版时说在TV版的设定下真嗣是一个缺少存在感的少年。当在24话时，真嗣为何要亲手抹杀渚薰，难道仅仅背负人类命运而不得已而为之的吗，不，因为那是渚薰的作为最后的使徒对“人类的期望”和“真嗣的希望”，而真嗣错把渚薰当成了另一个可以维系自己存在感的依赖的救命稻草，正因为如此真嗣才会遵循他的“依赖”而将其毁灭。试想如果真嗣的自我意识在强一点的话，是否会拒绝哪怕是名义上的抗争一下，而这点在漫画版中已经被表达出来了，在漫画版中渚薰和真嗣的关系表现的不再那么“暧昧”，即便渚薰依然表示出对真嗣的关注，但漫画版中的真嗣却要比TV版中的真嗣更自我了。那么再回到EOE的结尾处，试问，如果真嗣没有成长没有改变的话，他又如何感到零所为他缔造的世界不是他所期盼的世界，他又如何会主动地与为他付出如此的零表示感谢（即便那是对零的一种无意的伤害），而他又如何面对由希望所构筑的“零”与“渚薰”的影响，说出自己的决定，而当他再次被明日香抚摸时没有向以往TV版那样的选择逃避和躲闪，而入神的表情不正是在真切感知着他所希求的那份真实。在23话中，面对零为了他而牺牲，即便是那么痛苦而他却是那样无动于衷，而在EOE的最后为何真嗣终于哽咽的痛哭起来，因为他终于在这乱象中，找到了自己的存在，找到了属于他自己的那份心灵的归宿，所以他才可以让那个真正的自己作出决定，哪怕面对的是一场不可收拾的残局并痛苦的承受这一切，由此我想说，在EOE中的真嗣确实改变了，只是在那庞大的补完仪式和悲剧的残景下他的改变显得至为渺小，甚至让人可以在不经意间忽略不计，一个人的改变真的会令周围的一切改天换地吗？正向《犬夜叉》中的神乐在摆脱了奈落的控制后，其所期盼的自由竟是那么狼狈，最后只能选择在杀生丸的注视下灰飞烟灭。不，还是那句话，个人的改变面对这残酷的现实只能算是仅止于心灵那方寸之间的升华。这句话我曾用在《破》中，但在EOE中这句话仍然成立，是的，在《破》中我看到了并感到了痞子的温柔，但这并不代表他变了，痞子还是痞子，无论是那个曾集一身怨念的痞子，还是当下这个一家之主的温柔老宅，他一直都在寻求着的就是“改变”。真嗣的改变，零的改变，明日相的改变，每个人的改变，如果在EOE中他将这份改变表达的是那么隐晦，那么无助，那么在《破》中，他为求改变的意图是那么“昭然若揭”！


    正是痞子的一直坚持，才有十年后《破》重生中那看似改变却又从不曾改变的真嗣，在EOE中，他被美里拯救，被零补完，被明日香唤醒而最终找到了自己，那么在《破》中他以自己的意愿和勇气拯救了美里，拯救了凌波，他也必将拯救明日香，拯救那个被SEELE看来无可救药的世界，完成唯和元渡的心愿。(至于还会不会接受渚薰给他的幸福，那就是另外一回事了。)《破》的形式和情结改变了，但是EVA故事中那要补完我们每个人心灵的残缺的初衷却没有变。即便新剧场最后会如网上ID签名所预言的那样再次成为“走三步，退两步”的悲剧，真嗣再次置身于为命运摆布的困顿轮回之中；二人目再此成为牺牲品；渚薰要给真嗣幸福的承诺最终无法实现；而我们明日香再次以傲娇的口吻伤害这真嗣；一切又回到EOE中的无力的哽咽及痛苦的挣扎中去。但我想说：即便如此，我们也在这份过程中看到了痞子力求突破下那破釜沉舟的决心！而在这个以现实维系下的世界要引发奇迹的力量，绝不止一份决心和一个团队甚至是一群FANS的支持就能万事大吉的，相信这也是十余年后每一个同好甚至痞子都会对于现实表现出自己尊重和谦卑，所以是否真的能够达成突破和飞跃，我并不刻意的报以期望。但是作为一个跟随神作十年的拥护者来说，唯这份目睹EVA重生的喜悦是真实的!唯这份希求改变的祝福是真实的！这便是希望，而希望绝不是徒劳的。因为“轮回”意义从不是投入无尽而又无解的死循环，他的目的是为了“飞跃”，是为了冲破为无常现实命运所笼罩下那束缚着生命的禁锢之轮而极力改变的“轨迹”。而个人在进一步猜想，那个能够连接新与旧EVA故事的关键，应该就是那个一直“乱入”着的少女，真希波，她的使命或许是将曾经的过去与今日的现实重新连接，而他所凭借的力量不是别的，正是痞子所赋予她的名字——真希波.真理.伊兰崔亚斯，那亘古不变的人类生命及智慧的凝结，凭借这份真理的坚持和信仰。真希波从不曾迟疑，一直都在自信的昂首向前，我相信痞子不会仅仅制造一个平行空间下的幸福，而让另一个空间的真嗣继续的痛苦，否则他就不是那个不按套路出牌的痞子了，而他要凭借的恐怕正是这个真希波，这个无论“流窜”到哪个空间里，都不会改变的“真理”。她指引着真嗣，更指引着我们！痞子一直在坚持，正如在FATE背景音乐中最后的歌词所诉：我的命运尚未平稳，我仍需继续相信！而正是这份真理之下，奇迹必将再次降临！

    正因为如此，在《破》中，真嗣的呐喊绝不是徒劳的；凌波的付出绝不是可有可无；明日香那份如释重负的微笑和感叹也更不是便当之前的昙花一现；甚至那个整装待发一脸严肃的自由天使也决不会再次通过放弃自己来换取人类的明天。因为TV版中的加持教导我们：“生活就意味着改变。”EOE中的唯告诉我们：“只要心存希望，处处都是天堂。”而《破》中的美里教导我们：“这个世界上充满了许多你不知道的有意思的事呢。”还有，还有，元渡那段对他那不成器的儿子的多嘴：“真嗣，快点成熟起来吧！”


    如上便是正是我对EOE的回望，也正是《破》的改变才有了如此冲动和鲁莽，结尾唯有再次献上我对EVA新剧场版那份激动下顺嘴口胡的祝福：


    勇敢的少年啊！冲破命运那禁锢之轮  飞跃奇迹那曾经之巅


（话说，中二这病确实得早治，相信我，叔叔有练过……T_T！）





                
      </影评>
<有用数>201</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>LUGY</作者>
<标题>旧约的挽歌，异性恋的救赎！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-01 22:32:02</时间>
<影评>
        在漫长的时光与突如其来的变迁后，世界上终于只剩下了两种生物，双性的使徒和单性的人类。


双性的使徒是永生的，而单性的人类只能靠两性结合继续繁衍，保持种族延续。


人类中，有一个组织，即Seele, 她们的真实身份是一群腐女，组织的信条就是“同性出真爱，异性出后代”，她们认为同性恋才是真正的高级形态，异性恋都是低级的。


Seele中有一位成员碇唯，她一开始也是个腐女，对组织信条坚信不疑，到处掰弯直男。但后来，她发现组织的影响力越来越大，也越来越没下限。她一开始迷BL，是觉得BL有纯爱，但后来她发现，Seele这群腐女，并没有“同性出真爱，异性出后代”这口号里那样单纯，实际上，她们只是喜欢看着帅哥自己扣而已，而BL可以看到双倍的帅哥，所以扣起来自然爽，而且这些腐女也并非如自己说的那样甘愿看两个帅哥配对，如果有高富帅倒贴，她们也愿意千里送。


碇唯疑惑了，她发现Seele越来越多的漏洞，如果没有那些她们认为低级的异性恋们提供后代，Seele连扣的素材都没有。


事实上，Seele也意识到了这一点，她们看到了同性恋的局限，因此她们从最远古的BL本死海文书中找到了让同性恋永生的方法，于是她们决定启动人类补完计划。这个计划的目的，是让人类全部陷入搞基的狄拉克之海，而她们则可以以上帝视角永远欣赏这一切，永远地扣。


可是，Seele有一大威胁，那就是使徒，使徒是双性的存在，一旦让其回归魂之座，同性恋、异性恋都得覆灭，所以Seele想要成立一个下属组织，专门对抗使徒。


在这段时间，发生了件出乎Seele预料的事情，有无数勋章的N级会员碇唯居然背叛了，她不但和男人结了婚，居然还生了个孩子。


碇唯虽然醒悟，但知道大趋势不可避免，世界上到处都陷入了强制CP和烧死异性恋的漩涡。于是她加入到Seele的下属部门NERV，制作同样是双性的EVA，一方面对抗使徒，另一方面找到机会，推翻Seele版的人类补完计划。


碇唯的丈夫六分仪源渡决定支持太太的理想，为了打入Seele内部，他入赘姓碇，又假装和碇唯的大学老师冬月搞基，也进入了NERV部门。


不幸的事情发生了，碇唯在一次EVA的实验中被同化消失，源渡忍着伤痛，继续闷声下大棋。


为了得到技术支持，他NTR了人妻赤木博士，并让赤木博士被玩坏了般爱上他。他干净了异性恋能干的坏事，他也怀疑过异性恋的纯洁，但他仍相信着妻子，一切都是为了她的希望。


碇唯死后，由于倾心于工作，源渡忽视了对儿子碇真嗣的教育，真嗣就在没人指导的情况下，进入了青春期。


真嗣也是补完计划的一颗棋子，源渡表面对他冷淡，但私下还是有些关心。他依照自己最爱的碇唯，克隆出了绫波丽作为真嗣的援护，又让葛城美里照顾真嗣。


进入青春期的真嗣，很期待有份纯真的恋情，绫波的女神样令他向往，后来的明日香可爱的外形也让他萌动，美里的御姐气质更是吃死他，一段时间，真嗣都沉溺在纯洁和偶尔杀必死的暧昧中。


可是，厄运因青春的无知一件一件的发生了。他知道了美里和加持的大人关系，没有想到平时端庄的美里居然会有淫荡的一面；而明日香自傲的臭脾气也让他受不了，可爱外表的女生就不能配个“你若安好便是晴”的个性么；而绫波女神，自己最爱的三无女神，居然还有无数个备用品，而且这些都是为了满足源渡的需要，玩坏就扔，自己居然被自己的老爹给NTR了！！！！！！


真嗣彷徨了，说好的青涩恋情呢，说好的小清新呢，说好的纯爱呢，根本就是大丧失啊！！

这就是异性恋的宿命么，这就是女人的真面目么？


Seele其实早就看穿了源渡的心思，他们互相利用，托着下巴不语。现在，Seele终于找到了时机，是时候钓真嗣这颗重要的棋子了！ 于是，她们派出了杀手锏——基熏。


基熏满足了少年所有自我中心、过度理想的需求，永远温柔体贴，永远宽容理解，永远陪伴。真嗣陷进去了，没错，他搞了个基的。


源渡看穿了这个阴谋，他看穿了基熏无非是男人外形套个处处倒贴气质，没错，他的身份根本就是双性的使徒！ 为了纠正儿子的错误，把儿子掰直，他让儿子亲手杀了基熏。可是，这次掰得有点狠，直接把真嗣给掰萎了。


真嗣已经崩溃了，纯爱谈不成、搞个基还把基友给爆死了。这时他想起了明日香，他决定再争取一次，可是明日香这时基本已经是个植物人了。没有性格就没有性格吧，我只要你这个漂亮的长相就够了，在极度错乱的情况下，真嗣居然撸了一管。真嗣沉默了，不是要来一次秒速5厘米那样的纯爱么，这样的自己和那些嘴上说着要纯爱，实际上每天到处搜种子的撸逼有什么区别呢？


同性恋也好，异性恋也罢，这世上根本就没有真爱，大家都去死吧。


补完开始了。


Seele 带着8000万主力和3亿裙带部队围剿NERV，源渡也做好了最后的打算。


律子这时背叛了源渡，不料却遭到脑子被玩坏的母亲的反背叛，这时源渡举起了枪。其实，NTR了律子母亲的源渡一直有歉意，他不想再继续NTR律子。源渡最后那句无声的台词其实是“我不想再做个黄毛了”，不明真相的律子流泪地说，骗子。


在Seele的烧光、抢光、杀光中，美里舍命保护了闷声作死的真嗣，她在死前仍担心偏执的少年，她告诉真嗣，人都是有个需求的，这个事你长大了就知道了，不是说XX之后就没有真爱了，那么多结婚的人，你以为他们都是在混点么，最后她给了真嗣一个大人的吻。


后来真嗣又看到明日香奋力与量产机对战，越来越觉得自己不带种，等乘上EVA出击，明日香已经被量产用很猎奇的手段给轮了。


出击的真嗣中了计，被量产机给束缚了，这时绫波也与Lilith融合，参与补完，她抛弃了源渡，告诉她自己不是他的充气娃娃。


其实绫波才是真爱，即使被真嗣误会，也要实现真嗣的愿望。这时真嗣对绫波还是恐惧的，所以绫波只好委屈变成基熏的模样，让真嗣冷静，把他拉入狄拉克之海。


在狄拉克之海中，真嗣再一次见到了妈妈。


碇唯告诉真嗣，现实没有想象的那样完美，然而正是对不完美的宽容与对完美的追求，才产生痛苦与幸福，如果没有痛苦亦不会有幸福的感觉，就像傲娇，正是因为傲，后面的娇才有价值。


异性恋也好，同性恋也罢，只要是真心的，不是为了骗钱或搏出位，都应值得肯定。你本来就是个异性恋，就继续下去，以后老老实实结婚吧。


真嗣明白了妈妈的良苦用心，与母亲告别，脱离狄拉克之海。


在一望无际的白色的沙滩上，绫波女神样的Lilith破碎了，明日香躺在他身边，他第一次觉得明日香是这样可爱，就骑了上去，这时候他还是有点报复心理，想玩个窒息Play，可是感到明日香温柔地抚摸着他的脸颊，感到了一丝温存，他终于如母亲所说的样，在无限的丧失中抓住了一丝纯爱的感动，他哭了。明日香也终于释怀，其实男人不一定非要是加持那样的高帅富，她对眼前这个屌丝有些动情，但女人特有的尖酸刻薄又有些回归，她只对眼前这个屌丝轻叹了一句：真恶心。


真爱或许还有，只要还活着就有机会，红色的海水不断地拍打，仿佛是永远不会结局的结局。


LUGY
      </影评>
<有用数>97</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>空想特摄兔男郎</作者>
<标题>时隔十年，再看 &lt;真心为你&gt;</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-09-08 16:28:35</时间>
<影评>
        90年代末，我还在读初高中的时候是忠实的eva粉丝。那时候中二这个词还没有发明。如今此剧一直被贬低者认为是中二剧的代表作，我想当时我会喜欢这个一定也是有中二的成份在里面的吧。


记得那年看完了这部剧场版《真心为你》以后，我激动了很久久，然后花了很长时间为这部电影写了一个影评或者说观看指南。那时目的很简单，面对如此复杂的影片，我必须展示一下自己的各种丰富的背景知识，宗教的，哲学的，心理学的等等。于是我的那篇影评成了国内互联网上第一篇关于eva剧场版的解析文章，被转载在当时的各大门户网站的动漫首页上。直到今天，有时还是能在动漫相关论坛上看到新一代的中二少年把我当年写的东西去头去尾拿出来装逼。我觉得我那时做的就和如今在微博上广为流传的分析哈利波特的那篇文章一样，属于典型的炫耀性过度解读一部电影。过了那个年龄，你明白了自己在这个世界的位置，基本上就不会再去做那样的事。


不过当时热衷于过度解读的另一个好处在于，这直接培养了我后来的学术潜质。以至于我本科后两年都热衷于研究“图象学”，乃至还要挑战“电影图象学”的学术空白。其实图象学研究说白了也就是用一大堆背景知识去解释一小个符号或图像片段的侦探游戏，最后抓到的是不是真凶往往只能说是死无对证。


十年以后再看，不需要再去炫耀什么，不用纠结看不看得懂。甚至不用再那么关注剧情。一切只是出于怀念和感动。其实这个故事很简单，无非就是少年是否打开内心接受这个世界。动漫里的宇宙是很极端的，你若不愿意，就要全世界的人陪着你一起终结，一旦心结解开，生命又可以死地复生。人心是永恒的话题。新世纪骗钱计划的成功之处，无非就在于，大胆地把常见的实验动画手法加进了一部商业电影中，用来阐述一个永恒的却没有答案的开放命题，从而紧紧地抓住了每一个文艺青少年的心。现在看来，这种手法近几年还是很常见的——无论是动画电影领域还是真人电影。


但是无法抗拒的魅力也正在于此。这也就是为什么有些话题可以成为永恒话题的原因。但是在现实中。人们心扉的开启和闭合，并不会带来惊天动地的灾变，以至于我们常常忽视了心的真正所在。我是否真的已经想我所认为的那样接受了这个世界。十年以后我也这样重新问自己。但是依然没有答案。我心中的那个充满怀疑和不安中二少年好像还是在那里，十年来他没有发育，没有长大，就像拒绝长大的奥斯卡一样，整日敲打着铁皮鼓。我选择忽视他，但是他还是守着那扇门。以至于如今，我都快要进入而立之年了，依然和这个世界有着那么些过节。


不如先对他坦白吧。让我们好好谈谈。
      </影评>
<有用数>98</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>gunknown</作者>
<标题>要把人带入这个世界</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-04 12:31:24</时间>
<影评>


救我


起来吧 醒来吧 喂 救救我吧 救救我吧


我真是最差劲的人


已经到尽头了 真是个理想的世界 约定时刻的到来 


这个灵魂不一样 


要把人带入这个世界


这是必然的局势 这是人的最高境界 我们的使命也是人生的使命


神也控制着所有人类的死亡


死并不算什么 


死亡也将降临在你们身上


只要有人活着的地方 就有价值的存在


原来如此 这是必需品


要开始了



我做错事了吗 男人和女人之间并非逻辑学


还有多久 应该还来得及


妈妈 是吗


这是怎么回事


爱在被摧毁


你果然在这里 照我们的约定 走吧


小孩儿 不要想得太糟糕


这样下去 什么都做不了 你这样太没出息了 快点站起来


我已经厌倦了 我想死


你现在是活着的 所以就好好活着 然后再去死


我还活着


我不想死 我不想死 我不想死 我不能死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死 我不想死  


妈妈在哪里


妈妈 


我们一直都在一起


听好 从这里开始 就只有你一人 一切都要你自己做决定 没有人会来救你


我只是个狡猾 胆小的人而已


你这个时候哭泣是没有用的 我了解你内心的痛苦 想要赎罪就去自己做吧 我是别人又能怎么样 我不会同情你的 你讨厌自己吧 你害怕被别人伤害 你就选择了伤害别人 我一辈子都不会原谅你的


但是你要选择那种记忆 也是你自己决定的 这是你自己的问题 想想未来 现在的你绝对不是你 以后你发现自己错了 只会后悔 不管事情多微小 或者讨厌自己 或者怎么样 一切都在不断的重演着


自己找出答案吧


早知道会是这样


笨蛋


你不会输的 你母亲在看着你


他一直与我共存 


也只有这条路了 两个禁忌的融合


没有时间了 无法再替你保留身体


舍弃不要的身体 弥补内心


接下来我们的愿望要开始了 祈愿人人都能有平静的死亡 大家等待的就是这一刻


这是前兆 


这是悠久时刻的显示


是红土的契约 首先就是这里 真实的姿态


现在是希望能再回到壳中


我并不是你


在叫我了 


不要 畜牲 畜牲


欠缺自我


这是回报的时刻


你一直在那里吗


生命的胚芽还原为生命之树 今后会成为解救无数人的方舟还是毁灭他们的恶魔


我一直觉得到这里来就会有什么


天黑了 这好像还是你自己吧


没关系 还有时间


大概 我只是想确认我是在这里 所以 我才这么做 


成人之间的一种相互安慰 这种身体的安慰也是必要的 令人愉悦 起码 知道我曾被需要 这只是在自己的心中在感觉自己的价值感而已

 

你一直在做着这种事情吗


你以为你了解我的事 你以为你能救我 自以为是 你根本不会知道 什么也不说 了解我是不可能的


你如果不能完全成为我的东西 那我也不要 事实上只会伤害大家 谎言 你只会摆出一幅笑脸应付我 


那是非常非常痛苦的


把我逼得走投无路 只能忍耐 这样下去令我害怕 也许有一天我会消失 熙熙攘攘 无法平静 


陪伴我吧 关心我吧 那你就什么也别做 只会伤害到我 救救我把 希


望你永远在身边 要么就别再到我身边来


没有你我不行的 



你是谁都好 这样只是逃避 这样你才可以轻松 只有你一个人在这里而已 你连自己都没有喜欢过 什么也别说了


谁来救我 别留下我一人 别抛下我 没有人了解我 设么都不知道 没有什么事情可讨厌的了 我以为这是不动摇的世界 我以为别人就是自己


一直以为只有一人背叛了我 背叛了我的心意 一开始就是自己的错觉 


你太过于自以为是了 


每个人都不需要我 


那么 你那种心情又代表什么


无论我在不在 每个人都不会改变 什么也不会改变 


所以他们都死掉了


你为什么会有这种心情


我还是不在比较好


所以我也要去死


那你为什么在这里


到哪里去都没有关系


再这样下去


把房间门打开 开始世界和结束世界的门 孤独将人的心掩埋了起来 


都消失了


这就是我所追寻的答案吗 开始和结束都在同一个地方


太好了 


一切都这样就太好了


所以我什么都做不好


他非常害怕 他不相信有人会爱他


我没有这种资格


在自己受伤之前拒绝了世界 在人群之间没有形状 眼睛也看不见的东西 恐惧 只能封闭自己的心灵


这种报应 这种情况 这种抱歉


我怎么可能会喜欢你 不要再打电话来了 真是烦人 你不是我喜欢的


那种类型 真是烦人 讨厌 别再说了 无聊 一边去吧 你这种人如果不


在就好了 我的人生与你无关 一边去 不要过来


如果那么痛苦就放弃吧


如果那么痛苦就逃吧


想得到轻松吧


想要无忧无虑是吧 想和我成为一体吧


我死也不愿意


好多人啊


喂 


什么事


梦想究竟是什么


梦想


现在还好吧 


我不明白 对于现实  我完全不明白 


无论现实怎么样 真实的自己才是最重要的 这样才能活下去


幸福到底在哪里 我真的不知道


只有在梦里才最幸福


这是一个没人去过的世界


对 在梦里


所以不在我这里


你用无聊的方式在报复现实


我不能只看自己的梦想吗


那并不是梦想 只是在弥补现实


那么 我的梦想在哪里 


现实在哪里 那就是梦想的结束


这里是


这里是海 生命之源的海里


失去自己形体的世界 不知道自己的也不知道他人的


暧昧的世界


哪里都是自己 哪里都可以将自己消失的脆弱世界 这里是你想要的世界


我已经死了吗


不 一切都成为一体了


但是 不是这样的 我觉得不是这样


你现在如果有一点希望让他人存在 你的心灵将再度疏远众人 将会再次陷入害怕他人


算了 谢谢


我觉得哪里都是令我厌恶的事 我还是逃避好了 所以我能逃开太好了 


但是我逃开那里后也没好事


因为我已经不存在了 


没有任何人是相同的 是你让他人受伤 你也无所谓吗


但是 在我们心中你有的是什么


希望


人与人之间也可能互相了解 或者说是相互喜欢


但是 那些都是虚假的 都是自以为是的想法 只是一种期望而已 不能持久地 终有一天会背叛的


抛弃我


但是 我想再见他们一次 到时候我的想法就是真实的想法了


现实在我们不知道的地方 梦想在现实中 现实在心中 人的心才能做出自己的形体 然后 心的影像和形体转变 想象是可以想象的力量 可以创造自己的未来 自己若不想改变 就什么也不会改变 所以 要靠自己的力量才能找回迷失的自己 就算失去了自己的言语 受他人的言语而混乱 如果能以自己的力量创造出自己的影响 任何人都能够找回自己形体 不用担心 所有生命都有复原的力量 都有想活下去的心 如果有想活下去的念头 哪里都是天堂 因为你还活着 


幸福的机会到处都有


有太阳 地球和月亮


还都来得及 都还来得及 


已经没有关系了吧


幸福究竟在哪里 我还不知道 


在这里


我来到这个世界究竟是为了什么


虽然我肯能发现这是理所当然的 因为我就是我


妈妈 妈妈今后要如何


人只有在这个星球才会存活


这个太阳 地球 月亮都消失了 他也仍然会在  只有一个人也得活下去 虽然会非常寂寞 但是只要活下去就好 永远的存在就是生命的证据


再见 妈妈


</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>汲哲</作者>
<标题>不懂得如何接受爱，不会去爱，两颗伤痕累累的心所发生的化学反应——浅析新世纪福音战士剧场版中的碇真嗣与明日香</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-06 10:39:17</时间>
<影评>

人类补完计划的细节，S2机关和诸如此类很细节的问题，比较复杂，众说纷纭，其实我也不太清楚。这里不展开讨论。本文主要讨论碇真嗣与明日香两个角色。
你需要了解的知识
首先要看过TV前24话，不然肯定看不懂，看了也没什么意义。
看完EVAtv的真正结局，郁闷了好几天，不是结局比较烂，也不是就剩两个人，就是单纯的很不爽，对于这个结局找不到任何发表感慨的余地，毫无疑问，相比于那个全世界花费人力物力财力来解决一个孩子的心理问题，很多悬念直接没了，《新世纪福音战士剧场版：Air/真心为你》的结局无疑有说服力的多，但是真嗣的什么都没做，而且剧场版最后的掐人肯定不能让人很舒缓。所以我来分析分析我最喜欢的两个角色在大结局中的形象。
在这之前我们先来解决剧场版之前碇真嗣和惣流·明日香·兰格雷的心理状态：
碇真嗣：童年母亲的离开，父亲的冷漠，真嗣都完全放弃治疗了，自己内心敏感却又不表现出来，将自己的内心自我包裹在重重的伪装之中。剧场版一上来还处在不断的心理奔溃与重建中，在电视剧的最后几集。主角碇真嗣经历了三号机事件（奔溃）——加持的劝导（重建）——凌波丽的自爆（奔溃）——与渚薰的友好关系（重建）——杀死渚薰（奔溃）。剧场版开始之前，由于反复的事件，碇真嗣处于一个非常大的绝望中，有着极大的压力，一方面没有朋友来帮助自己，三号凌波丽对自己显得很冷淡，明日香精神奔溃，根本指望不上忙，加持死了，对于伤心的葛城美里自己什么也做不了。最后在世界名画中杀死渚薰，于是剧场版开头试图向明日香求助。
惣流·明日香·兰格雷：电视剧悲惨的童年交代的很具体了（父亲和医生出轨，母亲自杀），养成了孤傲，自尊心强，如果不能完全属于我，那我什么也不要的性格，她一直试图表现出对于外界的扭曲的真实自我。自杀失败后被带回，病房躺着。很明显的，和男主相比，明日香这是对于同样不幸，孤独。相比于碇真嗣的放弃治疗，不与其他人有过生的接触。她变得非常外向化，高傲且强势。电视剧中好几个镜头（出场，和凌波丽对峙）全是仰拍，果不其然，站的越高摔得越惨。（还有她不是什么试管婴儿，那是漫画剧情。动画那一集提到了的？百度百科编辑是都没有写清楚，《新世纪福音战士》的TV，漫画，新剧场版很多都混在一起。）
真嗣有俄狄浦斯情结（恋母情结），明日香有厄勒克特拉情结（恋父情结）这个很好懂，明日香对年长成熟的加持充满爱慕，真嗣从美里和凌波丽那里感受到母亲的感觉，二十话，真嗣的母亲是美里的长发形象。从凌波丽那里找到母亲的感觉。
明显这两个人是互相喜欢的：{这一段是最后写的，写到这里，字数远远超出了我原先的设想，两个人物形象只能简单谈谈，说不定有机会会独立成章}
我觉得这是再明显不过了。首先明日香喜欢真嗣，先不说出现好几次别人的情侣装评价和小夫妻俩又吵架了神同步，。有人说明日香只是缺爱，她只是试图从真嗣那里寻找认同，小孩子的游戏或者她喜欢的是成熟的加持良治等等。这种说法我认为不正确，那是恋父情结的反应。加持良治和葛城美里这一对才是真心相爱，这毫无疑问。对待明日香的态度上，第22集，回忆，明日香在到达日本前像加持诉说爱意，加持生无可恋的表情。之后相亲似的，介绍真嗣，说他很厉害，第九集对战音乐天使双人作战也是由加持提出的。那一集，“这是不破的耶利哥之墙”。圣经中的，号称无坚不摧。却在上帝的帮助下，城墙坍塌，犹太人轻易攻进城。凡事出现在文艺作品中就是一个要被打破的障碍（之后在人类补完中，明日香：你从来不关系关系我，正是关上门，等待真嗣，却没有回复的落寞）。当然值得注意的是明日香也发现自己在不断的与使徒战斗中一直依赖着真嗣，二号机第一次出场，真嗣就在里面，面对第八使徒胎天使时也是真嗣才把他拉上来的。，第九使徒雨天使二号机也是被一号机托住，从第十一使徒夜天使开始，二号机要不就完全掺和不了，要不就被轻松击败。明日香还是挺关心真嗣的，面对夜天使时担心真嗣安危。我们来接吻吧，十五话，一直期待着真嗣有所行动，却没有回应的失望（这类事情太多了，还有）。但是倔强却使她不能有更深的反应，结果先是同步率被真嗣超过，自尊心受到打击，明日香的高同步率正是与她的自信心呈正相关的，而真嗣与凌波丽的关系日渐变好，又让明日香以为他们在交往，她一直将凌波丽视为自己的隐形竞争对手。但是真嗣却还是和自己暧昧不清，自己的内心被逐渐封闭，同步率逐渐下降。然后22话明日香看见真嗣和凌波丽愉快的聊天，在电梯，凌波丽对明日香要她敞开心扉，然后吵起来了于早看凌波丽不顺眼的明日香，给了凌波丽一巴掌。面对第十五使徒精神分析的鸟天使，就完全奔溃了嘛。
碇真嗣对明日香什么情感？以一种明日香无法察觉到的方式关心她，第十三使徒霰弹天使时，担心明日香安慰的真嗣，面对第十四，十五天使时，，真嗣常常把明日香的安危放在心上。面对自由天使渚薰时，向明日香道歉。只不过明日香全都不知道罢了。
三方势力：其实有着三方势力，NREV，SEELE，政府。人类补完计划，所有人全死去，化为一个共同的生命体，消解心之壁。作为普通人最强的代表，双面间谍加持良治再死之前基本弄清了整个人类补完计划，都告诉美里了，政府至少也应该知道部分，而且肯定不希望人类补完计划成功，但是肯定不知道SEELE也想搞人类补完。在剧场版开头一个师团的部队前往NREV试图剿灭这一组织，终止碇源堂的人类补完计划。SEELE作为NREV的上司，早就对碇源堂违反规定及其不满，在最后一个使徒结束后他们决定和政府（政府应该不知道SEELE的人类补完计划，只通过间谍知道碇源堂的目的）联合剿灭不听话的SEELE，先前用超级计算机尝试了一下，失败了。然后利用一号机或莉莉丝再开启人类补完。那个碇源堂司令，我们不知道一开始他想干嘛，看他一脸痞气的样子难道想自己当上帝？碇源堂在妻子碇唯死后，发现自己对于妻子的爱，想用通过加持搞来的亚当与莉莉丝经行禁忌的融合，让碇唯回来，其他人类什么的不重要的事情。其实碇唯自己也有个计划，在得知SEELE的人类补完计划后，她主动将灵魂融入初号机中，让自己的孩子碇真嗣来决定人类的命运，当然这个计划碇源堂是不知道的。
Air（像空气一样微不足道的人命，对于明日香来说像空气的人类补完计划，像空气一样的碇源堂的计划）
一开始真嗣说：美里小姐和凌波都很可怕。这是真嗣察觉到了她的恋母情结，他感到恐惧，他去找唯一纯作为恋人对象的明日香求救。明日香昏迷不醒。
然后本话开幕雷击，我很好奇由于TV最后没钱鼓掌结局不满，写恐吓信给庵野秀明的日本观众看到是什么心情，真嗣居然对着明日香自慰。我们如何理解这种行为？
他压力很大，转化成了性欲。这个很明显，很多人在压力大的时候必须要放松一下。
富有戏剧性的是，对于碇真嗣来说还可能是他的第一次，在前面他从来没有积极响应别人的示爱，比如对付音乐天使中“我们来接吻吧”，他一直被动袭胸凌波丽时的惊慌失措，这应该是他的性的第一次觉醒。和第一话中这个镜头对应了。不论是生理上还是心理上都发生了改变，哪怕这种改变有时是被动的，不愉快的。从这个角度来看主角剧场版中成长了一点儿。但是结束之后，他又陷入懊恼中，表示：我真是，下流。
制造炸弹，吸引观众观看，并且与那种明日香是我老婆的死宅划清界限，导演庵野秀明本人对于这种行为本身是不屑的，电视剧完结之后还受到恐吓信，那段时间感情事业还很不顺心，被发好人卡，所以必须给你们一个狠狠的耳光。但是就是靠周边，获得大批收入，公司才撑下去，进而改变了整个日本动画的经营组织模式：例如制作委员会制度，不由得说是很讽刺的事情。





有人问，为什么开头是自慰，不是强奸？这个问题问的好。因为强奸是至少两个人的事情，而自慰只有一个人事情。除了真嗣比较怯弱外，真嗣害怕与他人接触，他是不可能去依靠外在来满足自己的，他如同现在社会一个离群索居的人，以自我为中心，是建立在不伤害别人的条件上的。
二号机的觉醒与被分尸由于重新感受到母亲的温暖。明日香获得前所未有的满足，就像建房子一样，原来地基不稳，那现在地基直接变好了，房子稳固多了。明日香拒绝补完的注要原因就是她认为自己本身就是经历过考验，一个完整的人，当然最后她还是呼喊真嗣在哪里，看来真嗣在她心中有了一定地位。
作为一个特摄粉，庵野秀明从奥特曼，特别是《归来的奥特曼》中学到了许多东西，EVA的五分钟时限如同奥特曼的三分钟红灯，是他们的阿喀琉斯之踵，致命弱点，而且肯定不能让你成功啊，不然人类补完计划就无法实现了。明日香虽然失败了，但是虽败犹荣，而且在二号机中感受到了她母亲的存在，为下面从LCL之海中回来做铺垫。
真心为你（为了真嗣，碇唯一直实行的计划）
真嗣被美里用大人的吻唤醒了，然后看见二号机被分尸的惨状，又奔溃了，之后第三次冲击，全人类变橙汁。进入心理世界了
为何会从LCL中回来：我们知道让自己的孩子决定人类的命运是碇唯的计划，如果说补完后半段，涉及梦境与现实的部分晦涩难懂话（主旨其实是让我们珍惜现实的生活），而且还和真嗣和明日香没有关系。我们来看前半段，开始这一场景，故意做旧的画面，大量的对称，我不太理解，应该是和心理学有关，此处需要写一堆心理学名词，我感觉对于母亲怀念这还是比较好看出来的其他还有摧毁沙金字塔，暗含的迫害欲。
一上来明日香开骂：一看到你我就满肚子火。表达不满，我怨恨你，需要你时你在那里。真嗣说：因为就像看到你自己一样吗？(我们就是同一种人，不懂被爱，不懂爱人)
还有点吓人

 下一个图肯定是真嗣在心中的幻想。我看到有人说外网上还有人考证他们接吻那晚上床了，我认为不太可能。这只是手冲事情的延续，满足了真嗣的性幻想。



 三声妈妈，两人同样对母亲的思念，缺爱是二人不同性格的同样的诱因，由此引发了二人不懂然后去关爱别人。
 下一场景。美里：终究不能做真嗣的母亲(给了大人的吻，你必须得成长了)。
美里和加持做爱。明日香和真嗣都不喜欢这行为。明日香认为这只是二人相互慰藉罢了(抗拒自己成为母亲那一部分)真嗣“这种事你也做吗？美里小姐”（恋母情结的退却)“互相模拟出新融合的样子，真嗣所不知道的我……”告诉你这是在补完过程中。
 明日香：“如果我变成大人，大概也会和美里一样，做那档子事吧”抵制性行为。
然后就是她刻意伪装的成熟的体现。“接吻事件”明日香：“明明什么都不了解，不要来我这里”(拒绝你)真嗣犹豫（右手反复握紧，松开）明日香：“你就这么想了解我的事，以为可以救我？这可真是个傲慢的想法啊，你不会了解的。”


然后真嗣看着明日香的嘴唇，胸，锁骨，屁股(明示：对明日香的渴望，渴望去了解她，这回意思很明确了)
真嗣：我是不了解，明日香，什么都不说。明明什么不说，我想要了解，也是不可能啊。(你从来没有对我打开心扉，对我很粗暴，我怎么表明我的心思？)
绫波丽：碇君有想了解过吗？真嗣：有想了解过
然后air的开幕雷击，自慰。明日香：白痴我可是知道，你想着我做那种下流的事情。你再做一次那种事情试试，我会在这里看着你的，如果你不能完全属于我的话，我另可什么东西都不要。(补完计划后记忆都共享了嘛，这个意思也明显）
思维列车整段，“已经对你很温柔的啊。”（其中还是渚薰的脸），真嗣：才怪，你们只会用笑容敷衍我而已，只想用暧昧的样子把我搁在一旁而已……”(我受够和你们纠缠不清的关系了，想要有人真正的明显表现出关心我。虽然大家尽量以自己的方式关心真嗣了，但是大家都不会表达爱，真嗣也不会感受爱)
所以请“请和我说说话，和我在一起吧，理我一下吧。”
公寓里，这段既可以是幻想，也可以是那天晚上真实发生的事，昨晚明日香自杀的一个原因。真嗣对明日香说：“我能帮你点什么吗？我希望能一直和你在一起”明日香拒绝：“什么都不要做。不要来我这里了，你只会伤害我而已。”“说谎，其实是谁都可以吧。因为你害怕美里和一号适格者，害怕父亲母亲。你只不过是逃到了我这里而已。这样做最轻松。不会有受害者。你从没有喜欢过别人。你心里只有你自己，甚至都没有喜欢过自己。真可悲”并且推倒了他，真嗣摔在地上。真嗣求救，然后发怒，对于你们所有人，为什么我从来不能付出真心，比如我对渚薰，认为他是个我真心的朋友，结果他是个使徒，还要我亲手干掉。现在我真心向明日香表面我的态度，又被拒绝了？明日香又看着他：“我拒绝”，我看穿了你的伪装，你除了自己根本不爱任何人。不要你以为的就是你以为的，世界中不是所有的真诚态度都能收获到更好的结果，世界根本不可能因为什么去怜悯你。真嗣被完全暴露了，内心的阴暗促使他掐明日香。开始放歌《来吧，甜蜜的死亡》，有各种压抑残忍的画和每集的片头字幕。开启全世界的人类补完。“谁都不愿意了解我，你们全都背叛了我……我以为这是个没有讨厌的事情，没有背叛的世界。”（即使是在LCL之海，人类补完了，也不是所有的事情都能如愿。明日香不但拒绝了我，还看穿了我。这与一开始什么都逃避的，真嗣所想的并不相符，所以你们都去死吧，但是如果想死，为什么你现在还存在？还在这里。错乱。）


全人类补完的画面。SEELE老头居然是个半机械人，怪不得要搞人类补完，碇司令“我在真嗣身边，也只会让他受伤而已。所以什么都不做比较好。”他沉迷于过去失去的爱，感到没有资格接受人类补完，碇唯也是这么感觉的，被初号机咬死了。父子俩都一个样，不过真嗣害怕受伤，选择弃疗。司令为了防止收到伤害，先去伤害别人。量产机的声音可以说是庵野秀明恶趣味了。一大堆只有几帧的图片，全人类巨量的信息。这其中还有类似于分手时，女方对男方说的话，结合当时庵野秀明被拒绝的实际情况，又是他报复社会了，当然你也可以看做真嗣心中所感受到的明日香的态度。
象征着无私母爱和恋母情结的绫波丽和美里说，你这么懦弱，就留在这里吧。但是明日香说：“但是，我死也不会和你……”直接到现实画面(明日香断然的拒绝识得真嗣开始了更深的思考，既然呆在LCL之海，死了有得不到明日香，于是要开始更深层次的讨论)
在现实中，我们看到了一脸懵逼的首映观众，主演的声优，cos的背影，导演电视剧完结后收到的恐吓信，其实还有声优演的真人剧，明日香和东治的关系是男女朋友什么的，当然最后真人剧这段被删除了。开展有关梦的讨论。梦是现实的延续，现实是梦的终结。你像个傻逼一样躲在这里有个屁用？能改变现实吗？无论如何，也要要好好活下去。导演也告诉你整个系列只是我的一个梦罢了，我能在这里面创造属于我的时空。真嗣有点犹豫，结果导致大白血飞溅。手握美里的十字架，真嗣和绫波丽的对话。绫波丽说：“如果再次期待别人的存在，心之壁再度将人分隔开。”补完计划会失败。真嗣说没关系。对渚薰，真嗣表达了同样的意思。其实再受到伤害也没有关系，事实上马上就收到伤害了。而且还留了希望，“只要能用自己的心创造出自己的形象，任何人都能回复人形。”总之就是他觉得补完不好，于是又回来了。
真嗣和他妈告别，你也可以看作是对俄狄浦斯情节的克服。表示虽然他不知道哪里是幸福，但是会争取的。
冬月和碇唯的对话，终于告诉你人类补完计划的目的：人类对了自己，创造出属于自己的神EVA。
红色的海洋，海滩上明日香绑着绷带，眼睛的颜色也由蓝色变成了美里的黑色。片中绑绷带的只有绫波丽。绫波丽无疑带有母性的象征，现在轮到明日香承担起这种使命了，即使你不情愿，但是钦定你了。还有说明的一点，比如第二十话，真嗣溶解在LCL中，和初号机融合，大家经行救援，先蹦出一件战斗服，而上一话是紧急参战，根本就没有战斗服，穿的普通衣服，这说明从LCL出来的是自我意象所实体化的，明日香此时不一定是受伤状态，当然那绷带说不定是真嗣他妈给她加的BUFF。真嗣转过头通过明日香身体的前方又看见了绫波丽，首尾呼应，真嗣第一次看见绫波丽就是在第一集将要遇见一号机和这个EVA一系列相关组织的之前，现在故事结束了，重新遇见丽，你把它看作是成长的一段时期的完结。他要开始下一个阶段了。


下一步觉得整个电影非常有争议的一幕了，跟刚开头一样的有争议：真嗣掐明日香。其实片中真嗣掐了明日香两次。这是第二次。这个问题很严重，涉及整个系列的核心主旨。第一次掐，是直接的宣泄不满，反正你又死不掉。第二次掐。明明答应好好活着，你又干嘛呢？表面上看是他拒绝补完后又很快迷失了，看到只有两个人从LCL之海回来了，又见明日香后羞愧难当，明日香又说过她会一直拒绝我。想杀死她，来个一了百了，但是深层次来看，这是真嗣的本我，直接体现，是他暗藏的破坏欲，和最直接，最真实，最本我的欲望。是第一次掐人的延续，因为明日香看破了他精彩的伪装。一直以自我为中心。真以为真嗣是个懦弱的少年？他可聪明了，第二集，洗澡时碰见那个企鹅，光着身子跑出去，美里怎么说的？你性感的引诱是伪装还是真实一面。这是真嗣一直以来对世界被动防御措施。现在被被看穿。本我暴露。从潜意识来讲，真嗣真嗣第二次做完全肆意而为(第十三使徒霰天使那个坚持本身的道德原则，解除武装了，傀儡插入栓还不关掉，你看后面即使是面对渚薰其实还是照样杀死了他)。第一次是第四使徒昼天使，第一次不撤退，杀死了使徒，还收获了友谊。东治和剑介的态度转变真嗣又不知道。这次完全可以再做一次。
明日香伸手抚摸着真嗣的脸颊，真嗣泪水止不住的流下，松开了手。你当然不能理解成明日香表示：我爱你。前面说过了前面明日香完成了自己内心的补完，此时的她是个完整的人，一个平等的人，他不需要他人的认同了，当然了对于真嗣懵懂的爱大约还是有的，但是单纯了许多，就像班长洞木光对东治那样。她作为曾经有真嗣相似经历的人，表示我明白你的感受，我依旧待你温柔，即使你这样待我。我虽然在LCL之海中拒绝了你，但是我认同你，我也曾经这样。从来没有谁认同我，唯一的还是个使徒，现在终于有别人认同我了。那是重新来的人间的温暖，真嗣妥协了，并不认为自己是独特的，相比于明日香昏迷时自己的无能为力，现在明日香居然会为他考虑。他感到羞愧，那就来尝试认识世界吧，真嗣松开了手。
电影以那句明日香的：“你真恶心”。戛然而止，留有余味。最后一句话有许多翻译版本，或者是：感觉有够差的。或者是：真不舒服。我不是学习日语的，自然不知道“気持ち悪い”在那种语气下是什么意思。我感觉这句话是明日香感到内心完整的体验，体会到了，这种成长的感觉。以自己独有的傲娇性格发出感慨：成长的感觉糟透了。这不是意味着明日香看不起他，而是真实的感受，不是有意。纵使可能冒犯你，我也要表达下个人感受。
补完计划后
最后两人最先恢复人形。
值得注意到是等真嗣和明日香恢复人形时，美里的十字架都生锈了，暗示时间过去的不短，其他人可能要花费更长的时间才能觉醒，在LCL中和现实世界的时间尺度不一样，所以他们可能先得一起过一段时间。
通常女性比男性要成熟的早点，更早进入青春期。所以片中由内心变得更完整点明日香来说真嗣，这是很合适的。
增补：
1.在上网研究明日香的时候，我发现了一种有趣的说法。有人分析第十五使徒鸟天使，截图使徒对明日香进行精神分析，明日香奔溃的出现的日语，德语混合的单词。认为明日香以前曾经被父亲性侵。我看到这个消息很惊讶。不过我思考了一下，认为这不正确，鸟天使会对人类经行心理研究，对于明日香来说只是被心理上入侵了而已。





2.亚当和莉莉丝融合时碇源堂的袭胸，还有量产机的声音很多可以看作导演的恶趣味了。
3.片中父亲形象的全部失职，只有是片中出现了的，全部不称职。就连没有出现了的，比如赤木律子的父亲，考虑到她们母女的情况，肯定也是很糟糕的。
4.最后那段话，有些配音故事，这个可以自行百度。当然现在EVA跟红楼梦一样，分析研究的人太多了，里面各种各方面的轶事太多了。
5.思考文艺作品要考虑当时的时代背景，你们要想真正了解EVA的话，需要研究当时的日本社会情况。


</影评>
<有用数>67</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>深红</作者>
<标题>微笑的凌波</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-08-22 22:17:37</时间>
<影评>
            真嗣对凌波说：“只要微笑就可以”。

    于是，便留下了动画界经典的微笑，留下了最美凌波丽！

    于是，两个封闭的人物在一瞬间走到了一起，一瞬间展现了人类的完整。


    第二次看《新世纪福音战士》，特意在网上查找了一番资料， 终于略有所悟，若有若无的感受到了他深奥的思想。就像《达芬奇密码》一样，这部动画片中被赋予了太多的宗教色彩，以至于其思想内涵并没有很好的被观众理解，但是像《出租车司机》一样，因为结合了时代的背景，所以又被广大观众所接受。


    故事中每个人物都被刻画得很丰满。

    凌波丽的执著与深邃，碇真嗣的彷徨后的逃避，明日香自信与高傲背后的脆弱，都会给人留下十分深刻的印象，但是3个小孩儿却在大人们的阴谋中被折磨的痛不欲生，被剥夺了一切，除了eva他们什么都没有，也许这就是要进行“人类补完计划”的原因——人类灭亡，或者说是失去了肉体，失去了相互之间的隔阂，以精神的形式继续存在下去，也就是精神上的补完。在压力下，凌波丽选择了为真嗣牺牲，明日香在失败后崩溃，真嗣一次次的逃避，然而苦痛并不会消失，只不过我们把它深深的隐瞒起来，希望时间能够将它消释。

    大人们的计划实现，凌波补完了人类，然而却留下了两个人：真嗣和明日香，一个选择宁可心灵上有缺陷，有孤独和痛苦，却仍然保持独立个体，不再逃避。另一个感受到了母亲的灵魂，把自己的心灵敞开，同时挽救了真嗣。


    突然觉得，这部动画片和刚看过的《伤城》的道理殊途同归——拯救我们的只有我们自己，而不是轮回。


关于这部动画的详细说明：

http://post.baidu.com/f?kz=89674230

</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>