<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>亲密 親密さ</电影名>
<年份>2012</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2364108295.jpg</封面>
<导演>滨口龙介</导演>
<演员>平野铃 / 佐藤亮 / 伊藤绫子 / 田山幹雄 / 手塚加奈子</演员>
<简介>年轻恋人兼剧场拍档携手编导新作，可惜旧心结未解，新分歧又浮现，她渴望沟通，他却紧闭心扉。二人犹如两架并行列车，方向相近却总是若即若离，随时分道扬镳。排戏期间适逢战争蓄势待发，演员各持立场而顿生磨擦，公演面临重大危机。
                                    
                                　　滨口龙介的漫长电影初尝试，与他执教的戏剧学院学生共同创作，通过绵密对白和诗歌，探讨人际关系复杂面貌，俯拾皆是《欢乐时光》《驾驶我的车》等日后代表作的元素。
                                    
                                　　电影上半部虚构创作及排戏过程，下半部则携来现实中的舞台剧演出，前后篇章虚实融合，耐心营造日常感，展现滨口创作轨迹。
                                    
                                　　电影将语言比喻为盛载想像力的列车，于各站停靠，连系起疏离的个体；深刻对话贯穿街头漫步和剧场时光，道尽亲密关系里的柔情、隔膜和矛盾。由黑夜拍至破晓的17分钟长镜头交谈，更尽显导演才华。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>白石春子</作者>
<标题>那段破晓前的漫长步行 （中文自译）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-26 09:08:36</时间>
<影评>

他和她的黑影在黎明前的路上并行。
她说，


“还要多久，你才愿意开口说话？”
“没什么。”
“我能问个问题吗？”
“你并不擅长提问 。”
“是吗？”
“问他人你是否可以提问，会置人于人无可进退的不安中。”
“这样啊。其实我是想要缓解紧张的。”
“你不擅长做这事。”


“你，和我......，我们为什么在一起？”
“我需要回答吗。”
“如果你不想就不用回答。还是说，答案会伤害我吗？你大可不必担心这点。”
“这两者并没有看起来差那么远。我不想说话，是因为我不想伤害你。”
“噢......听起来，令人有点欣慰，也有点悲伤。”
“是吧。”
“我的答案，大概是因为我爱你。”
“爱是......什么。”
“想要待在一起的心情。”
“这可算不上一种解释。”
“爱是不能被解释的。”
“既然如此，你还问我为什么在一起这样的问题？”
“我说了，你不一定要回答我。”
“我并不排斥和你在一起。我们有过好的时光，这样不够吗？我知道我自己的感受......我也说不清。”
“你不确定自己的情感？”
“不是。相信我。”
“我做不到......”
“‘情感’一词的定义本来就模糊不清。”
“是这样没错。”
“一种感受，总是以模糊的形态产生，再逐渐变得明晰，不是吗？”
“我不知道。”
“真不知道？表演不也是这样的吗。”
“我啊，没做过自己感到不确定的事。”
“你在说谎。”
“为什么？”
“如果没说谎，那显然你只是幸运罢了。你必须理解这一点，不是所有人都和你一样。”
“是吗，是我强加给别人了吗......”


他开口：
“关于你......”
“嗯？”
“我一直认为你是一个很棒的人。”
“这种事......并没有让我开心。”
“我并不是只想着让你开心的事。”
“噢。”


她自言自语道：
“为什么......”
“嗯？”
“为什么光有爱还不够。”
“是啊，为什么呢。”
“明明连前进的方向都是一样的。”
“这不是你的错。”
“也不是你的错......”


她的语气轻松了起来：
“我呢，真的很喜欢读你写的作品。”
“啊。”
“我读着，了解着，以此来明白你所想的一切。”
“我没法赞成。”
“诶？”
“你没法从我写的东西里认识我。”
“但再没有其他关于你的线索了。”
“那些文字不属于我，我写的东西并不代表我的所思所想。”
“那？”
“我攫取那些文字......请不要误解成剽窃。我潜入'深处'——那个思绪跌落的地方——拾起它们。”
“所谓深处，是哪里？”
“夜。它们跌入黑夜，我只是收集者。这也说明，它们并不是我的文字。”
“这样啊，看来他们确实不是了。”
“没错。我所做的，不过是重新整合一切。”
“像言语拼成的简图。”
“确实是这样。”


此时，她平静而清晰地复述起他写的文字：
“言语是一列由想象驾驶的电车。纵贯整个日本，想象游历着。
线路图描述着自我——众多我中的每一个我。想象，在每一个站点进站或离站。
会在所有小车站停靠的，是那些像本地电车般的言语；
催促着我们工作的言语，像特快电车；
只为知情者之间准备的言语，像高速列车；
仅仅在词汇最密集的车站停靠的言语，则像新干线。
言语也会在地下的黑暗中飞驰。这藏在地道间穿梭的，是邪恶的想象们，但有时它们高抬起头在地表露出面孔，掠过楼间的谷地，在这太阳暴烈的光芒强硬地融入高楼大厦之际。想象们的眉毛拧作一团。
有时候，言语似乎是方便又重要的东西——当它被快速地表达出来。
然而真正重要的是，想象，要在正确的站点下车，并正确地转乘下一班车。
只有这一件事是重要的。
所以，‘语言简图’的便利，让特快电车泛滥，
也让那些同样行驶着的本地电车荒置了。
于是有一阵，想象只驾驶特快电车，并以思念热望着本地电车。
2012年，曾经不相干的副都心线和东横线相接在一起，或许会让这样那样的事物产生交集。
这都是我的想象。
括号，2012年2月3日，于武藏小杉DOUTOR COFFEE，反括号。”


她接着问道：
“你真的是在DOUTOR COFFEE写的吗？”
“当然不是。这是所谓的修辞技巧。”
“真令人惊讶。”
“比起白天，你更喜欢黑夜吗？”
“我想是吧，我就是不喜欢阳光。”
“这样啊。”


她背着黎明的微光：
“知道吗，我下班时是经由这条路回家的。一年中只有这个时候，你搭乘的首班车经过，天空正好开始破晓，不知道你是否曾目睹这一刻。我想要带你看看这番景象......如果你没有注意过的话。”
“我没注意过......”
“我喜欢破晓时分。我也喜欢黑夜，黑夜孕育了破晓。”
“原来如此。”
“不知怎的，我感受到某种最重要的东西在这个时刻传递。”
“最重要的东西......”
“嗯？”
“是什么呢？”
“时间。你存在的时间。你不存在的时间。”
“那就是全部的时间。”
“太好了。这是那么久以来，你问过我的第一个问题。”
“诶？诶......真的吗。这样啊。
......抱歉。”


 他吹起了口哨。他们牵着手在朝霞里继续走着。






- 感谢林里的校读 -


</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>白颜料4块8</作者>
<标题>两条并行的列车，想要同步是多么不易</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-11-09 18:17:43</时间>
<影评>

整体架构是个剧中剧，电影的后一半是一个完整的小剧场话剧，讲述了几对男女的感情纠葛，而前半段则是话剧的导演和编剧这对男女朋友在排练过程中的故事。摄影的视角仿佛一个旁观者，甚至是话剧观众，所以故意把各种环境音收进来，甚至剧中剧的观众也成了被拍摄对象，电影的观众就像在看自己，纪录片的拍法。日本的地铁是全片的核心道具，不管男主的诗、关联情节的场景都是在铁道线上。诗中写到不同铁道线的停站差异，有如语言传递效率的差异，实际也在暗示不同人彼此感情的交互，有时你在线，有时他在线，同时在线很难。女主在影片开始，下了兼职夜班，站在桥上向坐第一班地铁的男主挥手，这时男主是看不到的。电影中段，两人因剧本创作的分歧在桥上走了大概二十分钟，从一开始女主追在男主后面，渐渐情绪平复，最终拉上了手。这个长镜头十分精妙，一来讲到了女主向早班车挥手的事，谈到了男主的诗，谈到了两人的感情，相当于弥补了之前未能完成的三十分钟面对面谈心，另一方面从天空还很黑开始一路拍到朝阳照亮半边天空，与两人的情绪相映衬。最后一段，话剧演完的两年后，男主从韩国回东京休假（副线，朝鲜半岛危机，参加了联合国维和部队），两人在列车上相遇，不同的列车在某一段并行行驶，两人在车厢内奔跑挥手，最终驶向不同方向。



电影中的重要地标，东京和横滨之间的川崎市多摩川上的丸子桥（两人从黎明前的黑暗走到天亮这段，是从桥的北岸走到南岸），说明两人住在多摩川站附近。丸子桥离北侧的东急东横线（经过片中出现过的东京涩谷站）只有一百多米。这趟车最早一班大约在5点钟，可以看到日出的时间。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>口水软之助</作者>
<标题>片中的诗~</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-03 19:57:19</时间>
<影评>

言葉のダイヤグラム





言葉は想像力を運ぶ電車です
日本中どこまでも想像力を運ぶ「私たち」という路線図
一個の私は想像力が乗り降りする一つ一つの駅みたいなもので
どんな小さな駅にも停まる各停みたいな言葉もあれば
仕事をしやすくしてくれる急行みたいな言葉もあるし
分かる人にしかわからない快速みたいな言葉もあって
いちばん言葉の集まる駅にしか停まらない新幹線みたいな言葉もあります
地下の暗闇を走る言葉もあります
地下から地下へ受け渡される邪（よこしま）な想像力たち
でも時折地下から地上に顔を出して
ビルの谷間を潜るとき
不意の太陽が無理やり縦縞に変えようとするから
想像力は眉をしかめたりします
時々届くのが早いほど　言葉は便利な大事なものに思えます
だけど本当に大事なのは
想像力が降りるべき駅で降りること
次に乗り込むべき言葉に乗ること
ただそれだけです
だから
ダイヤグラムの都合から
ぎゅうぎゅうづめの急行と
すっかすかの各停が
同じ時刻に出発して
ほんの一瞬
同じ速さで走るとき
急行の中の想像力がうらやましげに
各停を眺めることもあるのです
２０１２年には
東京メトロ副都心線と東急東横線がつながるみたいに
今までつながれなかった
あれもこれもつながるんだろうか
そんなことを想像しています
（２０１１年２月３日　武蔵小杉のドトールで）







暴力と選択





暴力とは何かとずっと考え続けてきた
最近ようやく答えの一つが導き出された気がする
選択肢を与えないこと
もしくは選択肢がないと信じさせること
つまりは選ぶという人間精神の根本的な自由を否定し奪い去るもの
それが暴力だ
このことで身体的な次元にとどまらない暴力まで説明できる
身体的な暴力が否定されるべきは基本的に二点ある
それが人を不可逆的に損ない選択不可能性であるところの死へと近づけるから
もしくはまたそうした身体的な暴力が未来における選択の可能性を狭める
もしくは狭めるよう要求するからだ
しかしこれはより大きな暴力の一つの形にすぎない
人に「選ばせない」選ぶことができると信じさせない力
それが暴力だ
それは身体的な暴力にとどまらない
言葉と関係による精神の暴力があり
運命の暴力もまたある
しかし一般に暴力と思われているもの
それを世に放っただけで暴力は暴力になるのではない
この世には放たれた不完全な暴力が漂っている
それはもはやそれを吐きだしたのが誰かもわからないような
常に着床の機会をうかがう暴力の胞子だ
われわれに選べることは少なくとも二つある
一つは少なくとも自分はできるかぎりその胞子を吐きださないようにすること
もう一つは自分がその胞子を着床させないということだ
極端なことを云えば人を殴ることは必ずしも本質的な暴力ではない
殴られた人間は自分を被害者だと感じたとき
自分は不当な影響力の下に置かれたと感じたときにのみ
暴力は完全な暴力となる
このことからある種のけんかや体罰が必ずしも暴力ではないという現実的な事態が説明できる
ちなみにもしそれが人に死をもたらすものなら
選択の可能性を奪うそれはそれ自体で成立する暴力だ
誰かを殴ることはもちろん暴力の胞子を吐きだすことだ
それが悪意に基づくものならそれはかなりの確率で着床するだろう
しかしそれはまだ完全な暴力ではない
それはまだ人の選択を奪い去りはしないからだ
このとき被害者然とふるまう人々
彼らこそが実は暴力を完全なものとするのであり
彼らもまた暴力の担い手なのだと言ったら彼らは驚くだろうか
自分たちはただ暴力の純粋な被害者だと彼らは訴えるだろうか
彼らは言うかもしれない
そんなことは選べない　だって私は殴られたのだから
そんなことは選べない　だって私は罵られたのだから
そんなことは選べない　だって私は傷ついたのだから
しかし単に人を傷つけることは　人に傷つけられることは
それがいずれ癒えるならそれはまだ暴力ではない
人はすべてを選ぶことができる　何かを選ばないことも
ただ一つだけ選べないのは「選べない」ということである
人は「選べない」ということを選ぶことはできない
その時人はもう既に何かを選んでいるからというトートロジーだけが問題ではない
人が「選べない」と口にするそのときに
自らの精神から選択を奪ってしまうのならば
そのときに人は自らのうちに暴力を育てているのだ
自らの精神から選択を奪ってしまうのならば
彼彼女は知らず知らずのうちに自らに暴力をふるう
そして彼らが暴力をふるうのは実は自らに対してのみではない
彼らは自分自身を通じてすべての人間に暴力をふるう
このとき暴力は単なる胞子であることを超え
根を張り大地へと侵食する
人は何度でも選ばなくてはならない
なぜ選ばなくてはならないのか
暴力が奪い去ることならば選択とは与えることだからだ
選ぶことはいつも過去から未来へと向けられている
選ぶことは信じることと同義である
既に確かな何かを信じることはできない
不確かな何かを信じ未来に向かう力を与えることが
選ぶということの本質だ
もし人が互いに不確かなまま出会い
それでも互いを未来へと向けて選びあうなら
互いに力を与え続けることもできるはずだ
それは信じあい　選びあう力だ
ただ暴力だけは選ばないための力だ
暴力も暴力の胞子も　もうなくなりはしない
ただ私たちはいつもそれを選ばないことを選ぶ




</影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>走失与迷迭</作者>
<标题>暴力与愛</标题><作者评分 />
<时间>2021-07-22 18:30:16</时间>
<影评>


Intimacies
滨口龙介依旧执着于
对暴力的认知与暴力存在的永恒阐述
愛和情感被抹杀的瞬间
亲密关系与距离感
欢乐时光
       滨口龙介的电影里，每个人都有一种拥抱的姿态。他们长久地鞠躬，频繁地点头应和，一首接一首地读诗。这是对话的纬度。人们执着于文字，依赖于一种真实的融合。没有带有裂痕的关系，只有被言语和时间阻隔的感情。这种感情是存在于任何人物身上的流动性，就像坂元裕二说的，“你流进我，我流进你。”
         所有的人都带着流动的姿态，流进同一条河流。他们会遇见不同的溪流，融合、分别，然后成为新的流水，融合、分别。

 
“我喜欢黎明。”

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>奈奈</作者>
<标题>亲密：是疏离的亲密</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-23 13:09:24</时间>
<影评>

日语在它的母语体系下听感是不一样的，即使翻译一致。导演一直在延续自己的母题，戏剧式的表演，戏中戏的架构。两个演员的情绪是不同频的，而且多用近景镜头，更像是一种访谈，没有技巧的剪辑和景别变化，使得关注点完全放在演员表演身上。音乐会很明显地在抒情片段出现，却又突然间随着巨响戛然而止。导演有意地间离后让我们重回电影，或许是碍于文艺片平铺直叙的影响。男女主角的另一重身份都十分普通，在餐厅做着兼职。天哪，一面电影截图的墙上甚至还出现了王家卫。屏幕上女主人公的倒影，同时呈现她的心情。亲密关系的隔阂。“你最薄弱的地方也是你最强大的武器。”“日本也没你想的那么安全吧”转场是用白板和马克笔写的日期转的。内正反打只有在有动作需要的时候，才进行人物切换，显得有些刻意了。光影的岩井俊二镜头。画外是嘈杂的声音，画内是曾经亲密的两人愤怒地相顾无言，无法理解却又想要理解、或者说渴望划为自己阵营的咄咄逼人的质问。镜子，反射和折射出了两人，背景处木质的菱形框架，更像是向神父忏悔。证明人类的勇敢比确保自己的生命更有意义。一个渴望守卫国家和家人的勇士，却在剧场被视为逃兵和背叛者。将家国、战争与话剧置于同列，导演明显存在着某种价值歌颂。一切都静止沉寂的东京。男主的情感更多投射在他所爱的编剧中，而非与人恋爱。“真正重要的是灵感在正确的车站下车。”两人从黑夜走到凌晨。“有你的时间，和没你的时间。”“那就是全部时间咯？”话剧里人物的对话不断被入镜的凳子、被子盛递道具组所打破。“选择不做选择的暴力”纯理性的快语速念白和纯感性的音乐、旁人昏暗静默。不断地出现热闹中的扫兴者。“你知道世界不只是信息”。对一个过去的情人写下她自己对于对方前任的思念，并让对方倾听。“这些未传达的爱意去了哪里？它们当然是无处可去”。至始至终都是地铁（情感和阶级的象征）的交错。亲密，只有在分别的那一刻至显亲密。在最后一刻吐露心声和满满的爱意。
我真的太喜欢滨口龙介了！仅仅是因为他平铺直叙升华的一瞥。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Frances</作者>
<标题>全民皆诗人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-02 01:32:11</时间>
<影评>

《火口的二人》sex，对话，火山喷发，癌症，兄妹；战争
《Passion》- 纠缠；《天国尚远》- 对话/采访，镜头；《永远爱着你》- 列车
男人：迟钝、笨拙，无所适从；败兴话；鸵鸟、刺猬
《Fireworks》，女人做火种
嫉妒/妒忌、烧焦的心；廉琦贞
Don't die. I'd miss you. Am I living for you? All friends would miss you.
I would come support you. 
龅牙、凸嘴
Respect or Admire ( Polite or Like
灵与肉（前篇灵魂出窍，后篇读诗call back）；喜欢和爱；喜欢与友善
未被传达即不可知、不可感
直指深处的文字；词不达意
怯懦
暴力意味着剥夺选择权，人不能选择「不选择」，否则便是自我施暴；「电车难题」
浇灌、萌芽
漫步到黎明
台词功底，重读；rehearsal；调教演员；讲戏
并不干净的地板
夜班
飞吻
山崎面包厂，重复工作；月薪24万，30万
突袭的离别
粗重的言行
后厨徒手拿食物
拥抱，害羞
在狗撒尿的地方浇上清水的妇人；下雨天为我撑伞的陌生人
看手相；好摸的手
「爱」与「被爱」
真情无尽；滥交
平底帆布鞋与高跟鞋；敏感肌肤
宁愿丢掉性命也不放弃的人
弱点与优势
对不起对不起对不起
MacBookPro；电动磨豆机
作家没有创造人物对话，是人物自己对话，作家记录
人人写诗，全民诗人；左至右，上至下；纸情信；e-mail or e-message
世间的男男女女少数群体都在这里了

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>报大人</作者>
<标题>那个从夜晚散步到黎明的长镜头太牛逼了。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-12-13 15:14:40</时间>
<影评>

滨口龙介近4个半小时的实验性作品。前半截讲几个年轻人准备一台话剧的过程，其中的推进过程，冲突细节，后半截就是一个片中片——2个小时的话剧本身。话剧外与话剧内实现互文。探讨的是亲密关系之间的互相伤害。滨口所有电影中一贯的主题。滨口这种紧紧抓住自己的擅场，一部接一部推作品、并具有高度的影像风格化的方式，是大师之路的走法。不过这部片子我觉得表达有些零乱涣散。我最喜欢的是话剧开始前男女主角因为话剧的事闹矛盾后，沿着街道散步的长镜头，这个长镜头有十几分钟，从夜晚黑暗的街道一直走到黎明时分，边走边谈心。看不见人在聊天的口型与表情，但对白清晰地构成电影核心信息。这个长镜头太牛逼了。那种随着黎明到来，两个人之间互相打开内心、坚冰化解的过程，内心的变化与大自然同步起来。一种别样的浪漫与神奇。女主角有一点强势，想要通过沟通影响他人，男主角有一点自闭与孤傲，拒绝被影响。某种意义上，我觉得我自己有点像那个男主角，拒绝被他人诱导与改变，厌恶被操纵的感觉。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>VUCA-</作者>
<标题>Hail to Ryûsuke Hamaguchi</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2019-11-02 22:59:37</时间>
<影评>

        影片是被分割为两个部分的：一部分是以主角们在剧社排练话剧为背景的生活部分，导演称为“花絮”，另一部分是话剧本身的舞台剧部分。相比而言，我非常喜欢第一部分，虽然它也难单独称得上叙事完整的电影，但它以很恰当的方式让观众和角色一起，经历了一段不断深入的探寻，关于自身，与他人关系，以及社会政治背景中个体成为怎样的存在，非常沉浸；后半部分让我想起简莉颖的《叛徒马密可能的回忆录》，也有一点人类学观察的气质，可剧本深度和舞台表达差很多。
       今天看的导演映后交流场，也有专门问导演本人，两部分在内在核心表达意义的一致性在哪里，得到的答案竟然是没有什么形式以外的关联，在日本舞台剧部分也有单独上映。我非常不解，现在把两个完全不相关的东西放一起放映岂不是很吊诡。
        还有，结尾的处理是我以为的最大败笔，原本带来本片最动人对白的两个人，隔着相向的列车车窗奔跑飞吻……无法接受。
        镜头语言方面相对单一，导演也有解释：配合经费，简化处理。台词部分非常厉害，能量极度密集，完完全全的吸住观看者的大脑，其中的诗歌部分，也异常美妙。这是我最看好滨口龙介未来成为国际性的日本导演的地方，文学性与诗意是老天爷赏饭的部分，而导演的技艺可以训练，且夜以继日也已经证明了导演在非艺术的商业片领域的驾驭能力与独特风格，毕竟这部是早期作品。
      对滨口龙介导演寄予厚望。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Nana</作者>
<标题>Intimacies</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-04-16 23:12:22</时间>
<影评>

信息量爆炸的台詞，目前看過的5部濱口長片裡最激進實驗的一部（對比之下Happy Hour的觀影門檻其實非常友好）同時也是政治性最強烈的一部？雖然是低成本的獨立製作，濱口對影像的捕捉和敏感度實在驚人，那個被盛讚的黑夜到破曉的17分鐘長鏡頭固然是賣點，但最後2年後女主角和最後去了當兵的男主角（我面盲認錯以為是Part 1為了哥哥棄演去當兵的配角 lol）在兩輛背道而馳的列車上互相揮手奔跑，簡直完美地把男主寫的那首詩「翻譯」成電影的語言。
有點被片名誤導，導致我Part 1比較難進入狀態。我原本以為親密是指男女主角作為一對文青情侶之間若即若離的關係（雖然有暗示兩人之間的角力同時牽涉到導演vs編劇的創作矛盾，但濱口沒有深入探討）卻只看到濱口大量穿插劇團排練的戲份，甚至一度把重心轉移到假想的半島戰爭如何影響日本和日本年輕一代如何看待第9條憲法的討論的支線，於是Part 1直到那個黑夜中散步的長鏡頭之前，都給予我一種過於散漫實驗的感覺。
反而Part 2進入實時舞台劇後，熟悉的濱口味回來了，一直嘗試用規則來達成溝通的女主角被迫坐在觀眾席上當局外人看戲，而此時一直令人覺得難以觸摸的男主角（編劇）在戲中戲話劇裡的角色令人看到他拒人千里冷冰冰的外表下其實懷著對暴力/選擇的自由的嚴肅思考 (noli me tangere) 同時女主演這個選擇隱瞞自己和哥哥的血緣關係假扮對方女友的角色，周旋在兩個男人之間再配上和男主沒有血緣關係的綠茶妹妹的多角狗血修羅場，最後以成為男主角新合居者的變性人詩人那兩首詩歌（一首是靈魂和身體之間的矛盾唯有愛才能抵抗孤獨，另一首是講述文字如何傳達終將無法送抵收信人的情信）首尾呼應，這時候我才明白濱口著眼的不只是情人之間的親密，而是在人與人之間隨時都在變化的關係和潛藏的背叛，我們面對他者是否真的能夠理解並尊重對方，文字的真誠和限制，以及藝術在日常的意義（例如戲中一個滿足於當流水線麵包工人的空心人男主來說創作詩歌有什麼意義？現實中虛假的舞台表演面對著戰爭的暴力時還有什麼意義？很有趣的嘗試，雖然我覺得濱口在這兩個層面的融合處理得比較粗糙，Drive My Car直接用Uncle Vanya是簡單但偷懶的做法）從這個角度理解，濱口應該是在肯定語言和創作的力量，但電影卻選擇結束在無言的身體動作（奔跑揮手）似乎極度喜歡並依賴語言的濱口同時也要承認最有效直接的溝通唯有身體這個可以跨越語言障礙的媒介。
ps 非常依靠優質的字幕翻譯 (對非日語觀眾不太友好，需要習慣閱讀字幕的觀感 ) 調教素人演員的功力和Happy Hour差不多（雖然Happy Hour的4個女演員更成熟）Part2有好幾個非常鬼魅的特寫打光之後直接用在夜以繼日，拍東京夜景其實很適合去改編村上的黑夜之後
BC long version

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>亲密</标题><作者评分 />
<时间>2023-04-11 13:46:59</时间>
<影评>

第一次接触滨口是《驾驶我的车》，此前碍于三四个小时的时长一直搁在影单里，看了之后觉得很奇妙，这是有记忆的我第一次在电影里看话剧、排话剧（后来知道这是文本嵌套结构）但抛开话剧这个我至今不懂的元素，驾驶的故事性实在强，勾连起四个身份迥异的人。相比较2012年的处女作《亲密》，人物架构相对简单，一对青年艺术家情侣排演话剧，由排演而激发的种种矛盾使得亲密关系下的暗涌浮现。其间主要穿插了北韩和美国的战争、懦弱男孩的寓言两场戏，滨口的风格和日本电影的主流情趣相当吻合，用很细腻的笔触、很日常化的生活场景叙事，《亲密》的场景基本局限在排练室、地铁、家、桥，人物们似乎被困住了，在一个围建起来的空间里争吵、爱恋、表演、倾吐。
我很难说清楚迷恋这部片子的原因，滨口用17分钟的长镜头借女主之口表达了对话语的思考，但这种思考亦真亦假，文本原为戏剧所做，由真实人物之口复述，当文字变成人物口中的话语，这种话语也附着上了表达者的色彩与心境，文字在纸上是黑色的、固定的、秩序的，借由人这个载体拥有了灵魂，飘荡在封闭的地铁里、环绕在车流不息的大桥上空、弥散在氤氲的夜色中。正如男主说“我掉落在黑夜里，思想掉落在黑夜里，我将它们捡起来，它们并不是我的思想，我只是将它们重新排列”，写作者在倾注自己的“思想”时，本质上是大脑数据库中的排列组合，字连成句，句拼凑成诗。字从字典中来，思想的“字”也从他处来，只有最终章——诗的形态属于写作者。我不懂戏剧，也不懂写作，但我总是能被滨口创造的空间迷恋住，那个似梦非梦、现实生活与内心深处的回望挣脱、用吟诵为思想标下着重符号的世界，令我心驰神往。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>