<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>天佑鲍比 Prayers for Bobby</电影名>
<年份>2009</年份>
<评分>8.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1662271271.jpg</封面>
<导演>拉塞尔·穆卡希</导演>
<演员>西格妮·韦弗 / 亨利·科泽尼 / 瑞恩·凯利 / 奥斯汀·尼可斯 / 卡莉·许洛德 / Shannon Eagen / 斯科特·贝利 / 李·加林顿 / Madge Levinson / 苏珊·鲁坦 / 丹·巴特勒 / 埃莱·巴德汉 / Patrick Michael Kenney / 拉斯蒂·米哈 / Dan Wells / Melanie Wilson / David G.B. Brown / Dennis Budziszewski / 杰夫·菲尔 / 特维斯·R·马库姆 / Grace Anne Rowan / Lauren Mae Shafer</演员>
<简介>本片根据真人真事改编。Bobby（瑞恩·凯利 Ryan Kelley 饰）是一个善良、虔诚的少年，有爱他的家人。但在他向家人坦白自己的性倾向后一切改变了。母亲Mary（西格妮·韦弗 Sigourney Weaver 饰）认为同性恋会下地狱的训诫，想尽办法矫正儿子。而Bobby的痛苦与日俱增。在满20岁生日前Bobby认识了开朗青年David，可Mary拒绝接受，并以有一个同性恋儿子为耻。Bobby伤心的离开家最后选择死亡来结束内心的折磨。他的死彻底唤醒了家人，尤其是Mary，她在无尽的悔恨中开始接触同性恋人群，参加PFLAG小组，与神职人员探讨圣经解释。在翻阅儿子的日记后，她开始直面自己认同儿子。失去儿子的母亲在倾盆大雨中失声痛哭，雨水和泪水将固执、偏见和不理解洗刷得一干二净。Mary此后将毕生投入到同志维权事业中，帮助那些和Bobby一样的少年。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>雨夜飞行</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-07 21:14:06</时间>
<影评>
               2009年我看了许多电影，如果要举办一个“2009年我的电影奥斯卡”颁奖典礼，那么《天佑鲍比》无疑将成为以下奖项的最终获奖影片：“最惊喜影片”“最催泪影片”“最佳剧本”“最佳女演员”“最震撼影片”“最经典影片”……


    当初从豆瓣上看到这部电影，并没有报很大的期望。电影封面相当朴素，男主角也不够帅。从豆瓣论坛上豆友的留言处下载了这部电影，也不是高清版，纯粹为了打发时间，开始观看。


    电影的前半部分主要讲了少年鲍比在向家人坦白了自己的同性恋性取向后，与母亲越来越激烈的冲突。母亲冷颜厉色的一句话“我不要有一个同性恋儿子！”以及日渐强烈的压迫感和孤独感将善良、温顺、虔诚的鲍比推上了高速路的桥头。过往的片段不断在脑海闪现，鲍比陷入了无尽的孤独与悲痛之中，最终眼含泪水的跳下了高架桥。而与此同时，鲍比的母亲玛丽，正在向上帝祈祷“continue to convict Bobby&apos;s heart off sin”（请继续让鲍比受到内心罪恶感的惩罚吧）。


   电影如果在这里结束，那么我可以说，这部电影讲述了一个可怜的同志鲍比，在向家人出柜后被逼跳桥头的故事。我们心中此时充满了对鲍比的同情和对鲍比母亲玛丽的愤慨。而对于那些还没有向家里人出柜的同志们，更加强了不向家人出柜的决心。


    但是这部电影最经典的地方，却是后半部分。不得不说，后半部分如此经典，与鲍比母亲玛丽的扮演者Sigourney Weaver的高超演技不无相关。


    玛丽，这个固执，或者称为执着的女人，在鲍比死后悲痛欲绝。但此时的她并没有开始悔恨自己对鲍比所做的一切。出于对鲍比之死根源的深究，玛丽开始接触同性恋人群，并阅读了鲍比死前留下的日记。渐渐地，她开始理解鲍比，并开始质疑自己的理论。终于，在参加了一次小组讨论后，玛丽的观念发生了质的变化。深夜，她冒雨到教堂找到牧师，几近崩溃地说出了下面的话：

    “我的儿子一直与众不同，从我怀上他时就是。我知道，我能感觉到。现在我终于知道，为什么上帝没有治愈Bobby，他没有治愈他，因为…他根本没病。”


    玛丽在说出这句话时，泣不成声。剧情继续发展，玛丽参加了我纳西市关于设立“同性恋自由日”的议会，并发言。玛丽悲痛但发人深省的一段话，将电影带到了第二个高潮。

    “我深深地后悔自己对同性恋知识的缺乏。现在我明白了，我所受的教育都只是固执偏见、缺失人性的。如果我曾经多去了解，而不是墨守陈规——如果当初，在我的儿子对我坦诚相见的时候，我能够认真听他说，我今天就不会站在这里，心中充满悔恨之情。我相信，上帝为鲍比的善良有爱而高兴。……最终，我对他的伤害无法补救。鲍比翻过人行护栏，跳向一辆重卡当场死亡，那不是上帝的旨意。鲍比死亡的真正原因，是他父母的漠视，和他们对同性恋的恐惧。鲍比想成为一名作家。他的希望和梦想本不该被剥夺，但是却被我们剥夺了。有些像鲍比一样的孩子，坐在你们的教堂中，与你们不相识，但他们会倾听，当你们念出阿门的时候。他们也许很快就不再祈祷，向上帝祈祷理解、接纳和你们的爱。但是你们的厌恶、恐惧和对同性恋的漠视会让他们放弃祈祷。所以，当你在家中或者教堂念出阿门之时，请记住，一个孩子在聆听。”


    看到这里，我那双反复湿润的眼睛再次决堤了。最后，玛丽义无反顾地投身于同性恋维权运动，“鲍比对爱失去了信心，我希望你们不会”。至此，玛丽实现了从一个对同性恋深恶痛绝的母亲，到理解同性恋、维护同性恋权益的母亲的转变。


…………………………………………………………………………


    这部电影不仅仅是一枚催泪弹，更是一把无坚不摧的武器。电影中多处体现了同性恋维权者和传统教会观念针对同性恋的争辩，并提出了一系列强有力的论据支持观点。可以说，如果这部电影被一个信奉基督教的同志拿给反对同性恋的朋友、亲人看，十有八九会改变他们的观念，至少会有所动摇。但是对于我们没有宗教信仰的中国同志呢？这部电影的意义到底有多大？


    我们不可能对父母说：“God loves me as what I was”（上帝爱我，是爱我本来的样子）。他们不会理解，因为阻碍我们得到社会认同的，不是上帝是否爱我们，而是中国传统道德和伦理。我们的父母不会一朝发现上帝认为我们是无罪的，就能接纳我们。中国传统道德和伦理，远远比宗教思想来得深入骨髓，难有丝毫改变。这也是为什么，在中国，如果一个同志被逼自尽了，也不能得到理解的原因。


    但是这部电影依然给我们中国的同志们有所启示。启示来自玛丽在议会上的讲话：

    “我深深地后悔自己对同性恋知识的缺乏。现在我明白了，我所受的教育都只是固执偏见、缺失人性的。如果我曾经多去了解，而不是墨守陈规——如果当初，在我的儿子对我坦诚相见的时候，我能够认真听他说，我今天就不会站在这里，心中充满悔恨之情。”


    的确，所有厌恶、仇恨同性恋的人，都是对同性恋缺乏了解的人。这一点在中国也是一样。如果所有的中国人都能了解身为同志的感受，那么同性恋自然就能得到全社会的接受。如果同性恋得到了全社会的接受，我们也就不用再藏着掖着，整天生活在谎言和恐惧之中。


    所以，在此，我一定要感谢一些人，他们是电影《断背山》的导演李安、《春光乍现》的导演王家卫、《暹罗之恋》的导演Chukiat Sakveerakul。为什么要感谢他们？因为很多异性恋也看过他们的这几部电影，更多的异性恋者逐渐了解了同性恋的感受。


    最早看同志题材影片的时候，感触是原来世界上有这么多和我一样的人；但是现在，我已经不需要更多的自我认同了，我希望让世界上更多的人认同我，认同我们。


    我有一个愿望：我希望同志们不要再搞什么“圈子”使自己脱离这个社会，让异性恋们感觉神秘。我希望大家能够主动把自己说给异性恋听（如果不愿意出柜，也可以通过网络），让更多的异性恋了解我们并没有什么特别，只不过我们喜欢的人和你们不同罢了。 


    看这篇评论的你，如果你也是个同志，我希望你能够把《天佑鲍比》这部电影推荐给更多的异性恋，因为这部电影对异性恋者的教育意义远大于我们自己。希望你也能为让社会理解同性恋出一份力。


    如果你是个异性恋，那么我一定要感谢你。谢谢你看完这篇评论，感谢你对我们的理解。如果你还不能理解的话？那么请设身处地的想一想我们的感受吧。


    所有的异性恋们，假如你的心里也有一个鲍比，那么你一定能够了解鲍比的感受，你一定能够理解和鲍比一样的我们，其实和你们一样。
      </影评>
<有用数>913</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋不吃</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-17 14:09:11</时间>
<影评>
        让我在繁忙人生中稍微停一下，写一些字给我的母亲。我知道她也永远不会看到这些字，就像我永远不会跟她come out一样，然而我们为彼此付出的努力，对方的心里一定清楚。


身为一个gay的我深切的明白，做一个gay不容易。我的大多数gay朋友都是社交高手，这大多数是因为他们从很小的时候就懂得察言观色，游刃有余、左右逢源的度过青春期，然后通过大学的方式用到大城市里面来消费自己的青春，然后青春不复返了。大多数——我只能说大多数——大多数的gay在学习、工作和生活中都是非常优秀的，不乏追求者，同时在工作中独当一面。然而，很多人都不知道我们过着分裂的双重生活。比如，QQ总是有两个甚至三个，校内甚至豆瓣都一定有马甲。想要做一个正常的人这种想法已经要将我们吞没，只好在夜深人静的时候对着COAT或者bla bla打手枪。对，这就是你看到的我们，我们没有比你们想象的差，也没有比你们想象的好，我就是我。仅此而已。


然而做一个gay的母亲更不容易，我甚至觉得对我们的母亲来说，这种状况类似于残忍。我们在成长的时候尚且需要好长时间来尝试接受我们自己，然后因为是我们自己，所以我们只好得出一个接受了好久然后才接受了我们自己的结论，那怎么能要求你的母亲在得知这个突发的消息之后马上就接受呢？你要知道，她跟从前的你一样，她也是被这个社会的规则教化成自己的人生观的。她活了自己的50岁才突然让她接受这么一件惊天动地撼动她人生观的事情，你有没有想过，你有多么残忍？我的母亲，一生三寸讲台和一寸不烂之舌，爱戴她的学生无数，从来不懂得作弊或者逢迎，勤勤恳恳一辈子。小的时候我总是责怪她把太多的时间给了她毕业班的学生们而冷落我，而我不知道，这个母亲也是要对好几十个学生负责任的老师啊。我从不知道，在我周末睡懒觉的时候是这个你觉得冷落你的人早起来给你用手把衣服一件一件洗干净，在你每次跟她顶嘴之后默默地多起来流眼泪。直到我读研之后某一次回家，傍晚的昏沉却又明亮的阳光照到她的窗边和床上，阳光照着她的脸，母亲一个人躺在床上莫名的躺着。我开门走到她房门口，一言不发的开始流眼泪。你可以想象，无数个你不在的日子，她就是这样度过她的傍晚。她多么想念她唯一的儿子，然而她多么怕打扰到我现在的生活而极少打电话给我。看龙应台的《目送》我也在慢慢的读着我和我母亲的缘分。她就是这样，一直停在她的地方看着你越飞越高，一面骄傲一面伤感，可是我却极少有机会与她共度这样一个傍晚。我想这个世界上几乎所有的母亲都跟我的母亲一样，她们用她们最好的年华来经历来灌溉我们的身体和心田，舍弃的美丽的机会来让我们更开心。每个母亲都如此，让我们这些当儿子的情何以堪。


我们没有错，我们的母亲更加没有错，也许什么都没错。就像如果我们只看到我们自己，我们就永远只能看到我们自己。可是你不能说教化母亲的文化、体制、意识形态、普世规则是对的。然而，她怎么看你，她是否爱你，与她接受怎样的文化、体制、意识形态、普世规则的教化无关。我们无法选择我们眼睛的颜色，无法选择生身父母，也没办法去选择去喜欢一个男生还是一个女生，我们的母亲也同样无法选择她要在什么样的文化里面成长起来。也许你可以说，母亲可以选择爱你，那么我也说，你也可以选择爱你的母亲。用你期待她爱你的方式，或许更多，去爱她。


我也不知道我会如何去面对我的未来。但是我会尽量去保护她，以她觉得快乐的方式去爱她，哪怕让我自己受更多的伤。剧中很多次提到Bobby从小就是diifferent的，也许我们每个人都是different的，只有我们父母对我们的爱是一致的。我们如何想着从父母那里得到更多的宽容和谅解，就同样需要我们自己付出更多的体谅和爱。


我并不是反对出柜，每个人所处的具体环境不同；我更加不反对关于同志权利的社会运动，我非常支持并愿意付出自己的努力。我想说的仅仅是，我们跟我们的父母一样，我们的处境没有谁比谁更好。所以，出柜需谨慎。


以这些话来送给我的母亲，S的母亲，还有很多很多Bobby们的母亲们。


</影评>
<有用数>423</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>mona其实在阴笑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-19 23:21:42</时间>
<影评>


我是gay吗？不，我不是。但我是bi


看这部电影的过程就是一种折磨！


我蜷缩在椅子上，感受着主人公的感受，他所受的艰辛和痛苦就好象也击打着我的心窝，让我疼得真真切切，我惊恐不已。我觉得自杀的那个也是我！那个叫Bobby的，留着泪的，绝望无助的男孩也是我！


同性恋和双性恋为什么怕出柜呢，因为他们怕他们的家人不再像以前那样爱他们了，出柜失败的代价是失去家人，失去爱。任何时候，没有家人的支持，谁都会变得脆弱，何况gay。


有个故事我一直和朋友当笑话说，那是关于我妈妈的。我妈妈从小就爱打听我的异性朋友的情况，她总是问，你有男朋友不？


记得是高中的时候，早上，我神智不清的吃着早饭，准备去学校，妈妈在厨房和我闲聊琐碎，突然就讲到了交男朋友的问题。

她问：“你现在有男朋友不？”

我觉得不耐烦：“没有。”

她说“交男朋友没什么关系的，你朋友那么多，我不相信你没有，不影响学习就行了。你有男朋友不？”

“没有！我说了。”

“说说又没关系，我不介意的，你有男朋友不？”

不知道是被惹恼了，还是当时脑子不清楚，我说：“我没男朋友，女朋友倒是交过两个了。”

她当时背对着我，我等着她的反应，没有多想，她沉默了片刻。

“女朋友……那没，没什么，你有男朋友不？”

@#￥%&amp;×+|……


其实，这个笑话一点都不好笑。她为什么会跳开这个话题呢。因为她无法承受它。我们都没有准备好，于是它被忽略了。也许，她对于自己没有信心，不知道在承认自己女儿的不同后，还能不能像以前那样地爱我。我知道她是这么想的。


我对我的家人没有信心，就像他们对自己一样。他们是传统的中国父母，他们的承受底线很低。在成长过程里的种种冲突中，我绝望地发现，也许这么说太重了，但这是事实——他们的爱是有条件的！（记得queer as folk里Justin的父亲么）他们现在爱的及将来继续爱的，是他们希望我变成的那个人。每当我违背他们的意愿的时候，他们就会说这么一句话，“我对你很失望，你为什么会变成这个样子？！”这句话可不是轻飘飘的，它是千斤重石，它能压得我不能动弹，它像是一张判决书，判我不可反驳的罪，毫无理由，却斩钉截铁，就像Bobby的母亲引用的圣经上的语句一样。


我什么都做不了，在无数次的尝试失败后，我意识到我无法改变他们的想法和观念，那太根深蒂固了，就像Bobby不可能通过口头的沟通来改变母亲近乎迷信的信仰。于是，很多时候，我苟延残喘，遵循着父母的意愿，装成一个乖孩子，优秀的孩子，因为我害怕失去最亲的人的爱，我只是个小孩，除了这个，我还能拥有什么呢。然而，我常常还是会被指责成，有主见的，想法奇怪的叛逆孩子。现在，我长大了，回望过去，我只能苦笑两声，但是，我仍旧在父母的阴影之下生活着。


作为一个成人，我不能不顾及老父母的所谓感受，所有伤害他们感情的行为，我想，都会被定义成自私的，不孝顺的行为。有时想想，中国人的道德观念真可笑。有些人总说，中国的父母是最为子女尽心尽力的，但这样的爱也是扭曲的，恐怖的。这种病态的感情模式，在普通情况下也许不会暴露出它的问题，但是，只要子女稍有“差错”，就会给全家带来感情上严重的伤害。为什么中国有这么多的gay会去结婚？这种可怜的情境都是环境造成的。我们对亲人的爱都“跑偏”了。


我是bi，和异性结婚的机会也很大，也许这个秘密永远都不会被捅破了。我不知道我什么时候才能振作起来，学着做一个不孝顺的孩子，正真为自己活一次，也许，当我遇到一个值得我去抗争的同性爱人时吧。到那时，也许理解和宽恕什么的对我来说都是废话，我不需要巨大牺牲换来的理解，那对谁都不受用。无知和歧视犯下的罪，再也不用由我来承担。所以，爸爸妈妈，祈祷我不会遇到那个她，不然，你们只能原谅我的不孝顺和自私了。我的命是我的，我不会蠢到去自杀。





</影评>
<有用数>289</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>思考的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-02-28 14:28:28</时间>
<影评>
              2008年，围绕“8号提案”，美国再次掀起了一场关于同性恋权益的争论，加之电影《米尔克》的上映，分外热闹，而主演西恩潘在获得奥斯卡最佳男主后，面对场外的同性恋反对声，一番你等将令子孙蒙羞的发言更是生猛无比。显然，观念的改变绝非一朝一夕，如若那些高举道德或是宗教反同性恋的人们有天真的感觉羞愧，那倒还是好事儿，只怕在付出诸多代价后，一些人仅仅因为与众不同就备受歧视的现状依然没有改变。在根据真人真事改编的影片《天佑鲍比》中，我们就看到了一个感到羞愧和痛苦的母亲，一个虔诚的教徒，在付出了丧子之痛后，她才终于重新认识同性恋这个人群，也真正开始认识自己。


    《天佑鲍比》的剧情可以说非常简单，而其打动人心的正是其中的真挚之情，鲍比，一个一直相当父母眼中好孩子的男青年，外貌英俊，内心善良，他阳关般的生活，直到发现自己对男人的兴趣甚于女人。那时还是上世纪八十年代，而他又身在一个对主虔诚的家庭，母亲对同性恋的态度是视之为一种会受到上帝严惩的恶行。鲍比的惶恐表现着他的单纯和对家庭的珍视，他怎么能接受自己正在成为一个母亲理念下的恶人，他又怎么能忍受将下地狱的预期。鲍比和母亲间的感情是深厚的，而这个家庭的爱是充满着宽容的，所以，当鲍比的同性恋征兆暴露后，我们没有看到家庭施加的粗暴自责和痛斥，而是一种“治疗”，一种充满爱意的“关怀”，希望鲍比能够重新作个“好孩子”。


    世上最大的悲剧，莫过于善意的伤害，最痛的创伤，莫过于爱的利刃划过。在这部影片中，我很难责怪鲍比的父母，他们对鲍比充满了亲情的关怀，他们从小受到的宗教观念又让我感到他们对于同性恋的想法显得可笑，但是却情有可原。如果面对暴力，我们尚可回之以怒吼发泄心头的苦闷，而面对家庭的亲情，鲍比却只能愈加苦闷。幸运的是，他最终认识了自己，认识到爱男人没有错，发掘了内心的自我，他终于可以保持自己的纯真和善良，享受生活的快乐。而不幸的是，他认识了自己，母亲却没有认识真正的他，当他已经有了一个男友，并快乐的彼此生活时，却无法排遣亲情缺失带来的苦闷，终于，从天桥上，他一跃而下，过早成为人生的过客。而他死后，还要面对的是，母亲眼睁睁的在教堂葬礼上，任由牧师批判他的“罪行”。


    认识自己，鲍比达到了这一步，却在社会的偏见下付出了沉重的代价，但终于开始唤醒了母亲认识他，也认识自己。母亲终于认识到了自己究竟爱的是什么，读着鲍比留下的日记，她明白了，她爱的是一个可爱的儿子，这份母爱是超越宗教和偏见的，是不应被儿子的性取向扭曲的。上帝爱你本来的样子，母亲爱的也是她最本真的孩子，这份爱不容闲言碎语伤害，更不容有人高举宗教的大旗亵渎。母亲在对上帝的虔诚和对儿子的爱间煎熬，想着儿子可能正在地狱倍受折磨，她如何可以入眠？宗教人士对她说，同性恋要下地狱，自杀要下地狱，讽刺的是，正是同性恋下地狱的诅咒导致了一个孩子的自杀，这又是如何的荒唐。偏见在世间造成无尽的伤害，对偏见的承受者，也对偏见的施加者，比如，当无数同性恋因为压力不敢出柜，而压抑自己的取向与异性结婚时，也同时造就了压抑的家庭，伤害那个不幸的异性，甚至造成更深远的情感伤害。鲍比的母亲要探求真相，而神职人员中的开明人士，还有那个同性恋家庭父母的互助群体给了她力量，原来，那么多人曾经迷失，竟然任由偏见摧残自己对孩子的爱。看着孩子以真我状态快乐的生活，与人为善不是一种幸福吗？


    母亲在关于“同性恋自由日”议题的讨论中的发言渗透了一个母亲的血泪反省，真挚感人。“我非常痛恨自己没能多了解男女同性恋，现在我知道我前辈教导和灌输的全部是偏狭和扭曲的人性诽谤，如果我能多做一番调查，如果我肯倾听我儿子的声音，我今天就不会站在这里，看着你们，满心悔恨！”，虽然这一议题未能通过，但是，母亲却毅然投入到同性恋权益活动中去，不光是她，还有更多人汇集在一起，留下了这部感人电影的一个亮丽结尾，在同性恋游行上，那么多人在彩虹的洪流中前行，他们认识了自己的本真，也带动着更多人认识自己，包括反同性恋者，认识自己的偏见，像鲍比的母亲一样，获得新生。


    本片母子两人的表演都很精彩，儿子带着那种阳光中的忧郁气质，特别在家庭的爱和真我间的挣扎一段，献上了真情演出。而自从“异形系列”后就烙下女强人印记的Sigourney Weaver则献上了非常细腻的表演，一个母亲的爱与恨，柔弱与坚强成为这部影片最打动人心的感人力量。


http://hi.baidu.com/doglovecat/blog/item/5e2c03d14e8a27d8562c8453.html


</影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>LORENZO 洛伦佐</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-05-10 21:40:27</时间>
<影评>

      影片真实地反映，早在美国的八十年代，同志维权运动就已经如火如荼地发展起来，同志亲友联合会也应运而生。对比大洋彼岸的美国，中国的情形好比茹毛饮血般荒蛮。中国文化对同性恋曾经是相对宽容的，龙阳断袖，古来有之，古人从不避讳。清朝男风盛行，在《红楼梦》中可以窥见。然而在19世纪末和20世纪初，随着同性恋被世界多位心理学家、精神病学和性学大师归类为非科学的，反同文化愈演愈烈，最终同性恋在50年代被普遍归类为变态。中国学术界承袭了这一普遍论调，而当美国人为文化的解放一步步努力时，中国却又在文革中故步自封，乃至倒退。洗劫之后，中国民众被灌输的思想更为保守，对于同性恋的态度更加激进。五千年的文明演变加上近期的思想禁锢，造成了中国广大群众对于同性恋的巨大误解和敌视。
 
    中国现在的45岁以上的父母亲，大多历经文化浩劫，紧张的时局和严酷的迫害使他们谨言慎行，思想进一步窄化。面对被妖魔化的同性恋，他们的第一反应是这是一种变态行为，不是心理学上理解的“非常态”的变态，而是恶心、下流的代名词。接着他们脑海中会涌现滥交、淫秽、猥琐、艾滋等名词，进一步抵触同性恋。再深一步考虑，中国人道德的最高准绳孝道又以“无后为大”为最深重的罪孽，作为父辈的他们，大多都有着子嗣传承的期待，想到这点，更是会让他们如芒在背。而其实这些都不是最重要的，中国人最看重礼义廉耻，“面子”两个字，重于泰山，强大的廉耻心可以让他们誓死捍卫自己的“面子”。子女是同性恋的流言蜚语蜚短流长，足以摧毁他们的自尊心，捣毁他们多年膜拜的价值观。

    于是中国的同志群体处在一个更加尴尬可悲的境地，文化的枷锁禁锢，让他们不能认识自己；父辈的保守，让他们无法让亲人理解自己；社会的敌视，让他们只能选择龟缩在自己的痛苦纠结中，不断折磨自己的意志、消耗自己的青春，最终向自己、亲友、社会妥协，委曲求全，选择一条悲哀的异性恋之路。

    现实是，科学数据表明同性恋群体占社会群体总数的百分之四以上，某些学者甚至夸张地说占到百分之十。于是我们可以想象，中国十三亿人口基数下，有多少同志。然而，虽然同性恋大部分都是天生的，同志的自我唤醒识别却与后天的生活环境有关。可以这么说，在中国一些落后地区，由于文化的贫乏和未开化的民风，有很多同性恋或者双性恋甚至没有认识到自己的性取向，便随波逐流在社会规范下“像一个异性恋一样”度过了自己的一生。而中国更普遍的情况，则是同性恋群体有自我同性身份意识，却也迫于社会压力选择了隐忍和妥协，最终和异性结婚、生子，以迎合社会、亲友对他们的要求和期待。少数选择出柜的，真是需要极大的勇气。在中国，同性恋想要得到亲友的祝福，简直是天方夜谭。人们的眼光看到的不仅仅是“不同”，更多的是“变态”、“淫猥”，这种压迫，远不亚于人吃人的社会啊。

    所以看完影片，我不禁想，虽然Bobby最后不堪重负选择了自杀，但他至少曾经坦然正视自己，并最终出柜，让亲友们看到真实的自己。Bobby的死虽然是个悲剧，但是所幸撼动了其他人，使一批批冥顽不灵的反同分子最终选择了理解和宽容。然而如果Bobby生在中国，他的命运就更坎坷了，阻挠他的不会是圣经的罪恶定论，却会是更加惨烈的所有人的唾弃。

    面对这种中西方文化差异，中国同性恋群体相当无奈，中国普遍接纳同性恋群体，估计最少要比西方社会晚三四十年。然而所幸科学技术的发展带来了传媒技术的飞跃，中西方越来越多先进的同志题材影片涌现，给国际社会带来了了解同志群体的机会，社会也越来越选择用一种宽容的态度，在各方面接纳同性恋。这些同志题材的影片功不可没。Prayers for Bobby就是这样一部优秀的影片，温情脉脉，许许道来。影片中Bobby的生命唤醒了愚昧的母亲，并最终唤醒了一批又一批盲目的反同者。我希望影片也能起到一样的作用。基于中西方文化的差异，我建议中国观众可以先看一部李安导演的《喜宴》，中国五千年的性压抑，李安一语点破，同志婚礼的闹剧，却反映了中西方文化的碰撞。心怀Bobby的人们，不妨一看。

同类型电影推荐：

《瘟疫求生指南》http://movie.douban.com/review/5749812/
《8号提案》纪录片http://movie.douban.com/review/4530540/
《8号提案》舞台剧http://www.douban.com/location/drama/review/5353709/ 
《英伦性丑闻》http://movie.douban.com/review/3455491/ 
《石墙风暴》http://movie.douban.com/subject/1308971/ 
《天佑鲍比》http://movie.douban.com/review/3259600/ 
《隐藏的恋情》http://movie.douban.com/subject/1946786/ 
《生命中不能承受之情》http://movie.douban.com/subject/1301723/ 
《米尔克》http://movie.douban.com/subject/2336737/ 
《迷情站台》http://movie.douban.com/review/3313960/ 
《费城》http://movie.douban.com/subject/1293145/ 


</影评>
<有用数>131</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>嘻嘻白白</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-01-18 17:30:02</时间>
<影评>
            现在是凌晨四点十四，我看完了这部电影。片源很好，在同志亦凡人网站上爬下来的高清中英双字幕。我选择观看的时间也很好，没有任何人会来打扰。

        

    A面

    让我们来谈谈这部电影。

    你为它哭的不能自已的一个原因是它是真实的。每天都有很多流水线作业出的编造的故事，当我们知道它们只是剧本而已的时候，我们就可以安慰自己说哭哭就过去了， 那只是一个故事而已。可是这些真实的让你无从回避。

    南康写了浮生六记写了等你到三十五岁，然后他走了，你为他哭，不止是因为他写了温暖写了伤感，更是因为这都是些活生生存在过的，你见证他幸福过，然后你又见证他死去。美国又有未成年同性恋因歧视自杀，台大有，北一外有两女生殉情…这仅是被发现的，你根本想象不到那些藏着掖着的还有多少。你不了解他们，你也不明白他们怎么就活的那么艰难了，艰难到迫不及待的要去死。

    我本想讲讲这电影的内容的，可是讲讲又不知讲到哪去了。

    我不得不承认，在观影途中我一度恨这位母亲恨得要死。对，是恨。即便是后来看到由于鲍比离去她惨兮兮的模样我也没有任何解气的感觉。why they felt sorry only if they lost someone？They didn&apos;t deserve it,either.也许是因为我自己的性取向，让我对这部片子很有感触。

    我无法说鲍比的牺牲到底值不值得，是的，他走之后很多事情可以说算是有了好的改变，但是这不是他的义务。他和我们每个人一样出生，长大，他也不过是希望找个人好好爱一下，写写文章顺便养家糊口，逢年过节回家看看爸妈走走亲戚串串门什么的。他没有义务去改变世界。但是他最后就是被逼得要以自己的死去成全别人的期望。你也知道这没什么道理可言。

    我还是有些羡慕外国人的，毕竟他们那里有一些州允许同性婚姻可以领养孩子，有同性恋骄傲日，还能举行游行活动。而你我这里，自慰都是敏感范围，就像鸡巴阴道这些东西大家都没长一样。也许我的想法很是不成熟，但当我计划以后时，我想的是，如果真认定是这个人了，那就旅行结婚养孩子去。我要离开这里的原因就这么简单。




    B 面

    在中国同性恋的现实是什么呢？

    是个敏感词。哈哈哈。

    在中国，一切关于同性恋的影音书籍等都随时可能毫无根据的被定为违法，几乎没有任何健全的保障同性恋权益的法律制度。

    每当我和我的同性恋朋友探讨起未来以后的时候他们都抱着“今朝有酒今朝醉”的态度，我谈结婚谈定居谈两人相伴的七老八十的生活，他们随便拉开一罐啤酒眼神怪异的瞅着我，那意思就好像在说“come on,don&apos;t be stupid,are you kidding me？”

    我前几天在澡堂的换衣间里眼看着两个大妈脱了光鲜亮丽的衣服开始说一些屁话。“你听没听说，那谁谁家孩子好像是同性恋”“同性恋最恶心了，是不是屁眼被捅习惯了也就习惯了…” 我保证这是百分之百的原对话，以我个人这么浅薄的见识还是研习不出这么生猛的表达方式的。更有意思的就在当天我洗澡的时候看到了一对拉拉。T帮P洗头擦干身子洗毛巾。我想如果再加上亲吻的话，澡堂能暗地里炸开了锅，当然大妈们只会像母鸡吃食似的碎嘴着，并拉动眼周围满是皱纹的肌肉互相示意，以丰富她们乏陈可述的晚年生活。

    你别看豆瓣上那些gay一天天活泛的要死，各种传照片求勾搭各种咆哮，也不过是为了找些彼此还都看得上眼的419一下，如果彼此这段时间都还不忙，那就发展一下长期稳定的床伴关系。未来什么的对他们来说也都是扯淡，还不如趁年轻肉体还不错资本尚足的时候玩够，省的老了连玩都没得玩。

    还有什么呢。我再想想。

    对对，再就是那些老问题。“我不管你在外面怎么玩，你最后给我老老实实的回来结婚就行”这句话你总熟吧。你爸你妈你奶你婶你七大姑八大姨不总是这么心心念念的嘱咐你么。你幸福吗你快乐吗你满足吗你活的有希望吗，谁真正在意你这些？也许他们会说，什么是幸福，幸福就是做给人看的。他们不希望你不一样，“我们只要是一个普通传统的中国家庭就好了”。他们不希望你突然就跳出来破坏了他们习惯性当背景的优良传统。

    特别sissy的gay为什么总是标靶你知道么，就是因为他们和背景人群不一样，有人不喜欢他们这么不一样。“喂，小子，你太扎眼了”我实在不懂这是一种什么毛病。谁乐意做幕布就做幕布去，没种站在人前的人还拼命阻挡别人挺直腰板这是种多他妈扭曲的心理。你他妈的以为你是救世主么，还肩负着把大家都削平捋直的艰巨使命。


    AB面

    be gay，be proud.


       我一直活的比较个别。从小到大我不喜欢任何和别人相同的东西，我穿的衣服，第二天发现有人学我穿，我立刻换掉；不用香水，除非有一天能调出我自己的味道。大部分人在意的东西我没那么在乎，我上学的时候混学生会混社团混广播台，实习的时候是各种组织，呆得觉得没意义了就离开，我发现我对有无意义的定义也和大部分人不太一样。就算在圈里，我也不那么容易找到认同，因为我不分TP。我说这些只是想告诉你，我并不是有意要这样，有意追求特别之类的，只是很多时候我发现我就是厌恶变那样，我听从我的心，我尊重它的声音。

    you are so special. 别人会这样和我说。但他们并不能了解这样特别的背后要承担些什么。你有天赋你特别，但是大部分人并不这样。他们看着你做任何课题做出来了都是surprise，他们看着你似乎轻易就拿到他们追求已久的东西但是你还不在乎，他们对你并不服气。于是他们中的一些攥着拳头指甲抠肉咬牙切齿的默默的看着你，希望你有一天重重的摔倒再也爬不起来；他们中的另一些实践主义者更是直接给你下绊设套在背后坏透你。这就是特别的代价。而且作为群居动物的人，无论多特别的人类，都渴望认同理解，这是本性。你知道特别的人找到理解有多难吗。就像我写这篇影评，我都无法乐观的估计会谁能产生共鸣

    无论天鹅在湖面下划水划得多吃力，湖面上它都是一副优雅的姿态。我后来特别喜欢这句话，我甚至拿这句话激励自己。我很严肃的问过自己，你想变成他们那样吗，答案是不想。于是我就知道同时我也决定了，如果这就是特别的代价，那我认了我忍了。世界上没有永远的好事，你既然选择听从自己的心了，那你就得付出点儿什么。这样很好也很对。

       我很喜欢it gets better那个活动，这几天看了很多相关视频。不同国家不同肤色不同语言不同经历的人讲述自己的故事，只是为了告诉你一切都会好的。你现在经受的痛苦迷茫绝望他们都经历过，你以为自己挺不过来了，但他们向你证明只要一下下，只要再一下下，一切就都会变好。有一些人他们无法感同身受，但他们向你发誓他们尊重你他们愿意在任何时候向你伸出手，那你也可以暂且相信他们一回。

     我不是什么活的大彻大悟之人，无法认同人生来就是遭罪的这种说法。小丸子说的好，活着就会遇见好事。这句话多好。姑娘们小伙子们，你们得知道，如果你放弃自己了，那你就连遇见好事的机会都没有了。好好活，这个不是扯淡。
      </影评>
<有用数>103</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-06-16 15:53:01</时间>
<影评>
        遗憾的并不仅仅是悲剧本身，站上各种道德高地以己度人，又躲进各种人性角落以人观己，打着信仰与爱的旗号，把扭曲生活的本意作为救赎，把干涉自由的灵魂当成公理，最后若没在掩盖了多样化后自鸣得意，就是如电影一样，在缔造了悲剧后不得其解。

挣扎，绝望，偏见，漠视，死亡，这一切的缘由仅仅是因为一个没有任何意义的偏执观念，一切的源头都是因为爱，无私彻底的爱。这已经无法用悲剧来定义，因为这是真实发生过的。宗教，道德，政治，这一切的初衷难道不是为了让我们的生活更加美好？不要用盲目和冷漠把他们变成刀子伤害爱你和你爱的人。永远不要绝望，请你们坚持，你们都是天使！记住，有一个孩子在聆听！
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老魚</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-06 00:17:39</时间>
<影评>
        对于一个即将27岁的男人来说，为一部电影大哭，会不会显得很丢脸。当我在这个百无聊赖的周末早晨，躺在床上看完《天佑鲍比》之后，把脸埋在枕头里嚎啕大哭。说不清哪里刺激了我，就是有一种巨大的悲伤在猝不及防的时候钻进了我心里，生生的痛。


作为一个性取向异于他人的人，这当中所经历的挣扎和痛苦，并非常人所能想象。如果可以选择，应该很少有同志会选择成为同志。不管如何相爱，这样的感情始终无法生活在阳光下，到了一定的时候，大多只能在很多道貌岸然的理由下选择妥协。


当然，不能把一切都归咎于父母。就算他们不理解，也并非就是我们生命中的罪人。和Mary一样，他们有着固有的思维和生活模式，一切对于同志所表现出的厌恶和痛苦，只是出于对自己孩子的爱。当然，也许这当中有一部分也是出于他们自己的面子。但是，性取向的不同并不能成为我们和父母之间的战争。至少，不能让它毁掉我们和父母的关系。


24岁那年，在一时冲动之下，曾经在电话里跟老妈出柜。每当想到这个事情，老妈在电话里的哭声依然会在耳边清晰浮现。对于一辈子生活在农村的她来说，可能从来没有想过自己的儿子喜欢的竟然会是男人。这些年来，跟父母的关系越发地亲近。可是，我们还是依然对这个问题刻意保持距离。老妈仍然期望我能结婚、生子，沿着既定的人生轨迹走下去。


就在Mary说那番话的时候，我多希望这些是老妈对我说的，我多希望可以毫无掩饰的在父母面前做自己。可是，这一切不过是幻想罢了。


如果换做当初，也许会像有些朋友那样，在父母那里争取幸福的权利。可是，这么些年过去了，在经历过感情的种种之后，这样的念头渐渐归于平淡。


我不知道自己要说什么了。但是，至少我不会放弃自己。没有什么比活着更重要。


希望你也是。


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>sizlak</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-06-29 00:52:15</时间>
<影评>
          我是一个同志，也是一个基督徒，我想比起其他人来说，这部片更贴近我的生活，bobby面对的问题我也曾经面对过，我的姨妈是一个很虔诚的基督徒，她一再用圣经上的章节暗示过我我的行为是种过犯，要我警醒要我悔改，我曾经很痛苦，并且怨恨过上帝，因为我太爱我自己，所以我没办法像bobby那样结束自己的生命来解决自己的爱情和圣经之间的矛盾。我和我妈妈出柜过，我妈妈是一个很聪明的人，她不像我姨妈那样是个原教旨的基督教徒，当然她也去做礼拜，并且在生活中仰望上帝。她到目前为止也不是很了解gay，一直警告我不要纵欲，一度把艾滋和同志划等号，但是她并没有因为爱上帝而不爱我。她的祷告词就是：“既然主让我的儿子这样，那么求主替我拣选前面的路”。她比那位母亲更关心世俗生活的实际，觉得宗教是为世俗服务的，而不是凌驾于世俗之上的。确实，做一个原教旨主义者已经不符合现代生活的实际，坚持圣经上每一个字句的教诲，不仅会因为它里面的自相矛盾而困惑，更会为自己每一个举动和圣经上的教诲不一而焦灼不安。没有一个人能够做到和圣经完全一致，做一个完美的人。

  在这里，我不想评判基督教，也不想批判圣经，基督教是我的信仰，在我最困难的时候，它给了我力量，一个人不能没有自己的信仰，特别像西方社会，基督教已经深深渗透进社会的方方面面，成为一个无法规避的力量约束并且指导人们的生活，推翻宗教会造成整个社会的危机，而gay的权益又是追求天赋人权的西方民主社会所必需要面对的，所以gay和基督教信仰的矛盾一直都是针尖对麦芒的冲突。我很庆幸中国不像西方有基督信仰这样文化背景成为每个同志心底深处的永恒诅咒，但是实际上中国同志的际遇比西方更加的糟糕，这是后话。

  我也不大同意那个同志教会的牧师对圣经的重新释义，我看过相关的解经，圣经上有很多处提出同性恋是一种罪恶，最出名最经常被引用的就是索多玛城的诅咒。实际上对同性恋的不同态度已经造成了西方教会的分裂，教会的分裂对一个宗教来说都是非常大的危机，对社会撕裂的伤痕也是显而易见的。问题是：圣经是不是真的已经不合时宜了？现在很多人质疑圣经里头违反现代人权和其他一些生活常识的问题，对圣经提出挑战，但是，作为一个基督徒我要说，这是不可容忍的，圣经的权威性遭到质疑，基督信仰也就不复存在。如果我不是同志，我还是要义正词严的批判同志，但是我感同身受，对于自身焦灼痛苦，我只能无视，批判基督教或者批判同志都是对我个意志的撕裂。

   Before you echo Amen in your home or place of worship,think and remember A child is listening.这句话是本片最震撼人心的，实际上这部片子就是同志宣传片，它无助于揭开基督教和同志之间的死结，因为是真实故事改编的，它用一个母亲的丧子之痛来敲打人心，可能很多人看完以后要对基督教产生愤恨，但是这不是Mary Griffith的本意，她仍然是一个基督徒，只是bobby死后，她的立场更接近于一个母亲了。这也是类似于我妈妈的态度“无论你是怎样，我们仍然爱你”。保守派的基督教会也认同上帝不会因为弟兄是同志而不爱他们，但是——仍然要求他们要悔改!这是一对矛盾，我们是不是可以因为上帝爱带罪的人而继续去犯罪呢？？

  这部片子实际上是在鼓吹一种修正过的基督教，人本主义的基督教，宽容同志的基督教，必然带来对圣经的大幅度重新释义，这种释义如此牵强，对基督教信仰的冲击可想而知。同志和基督教能否和谐共生，还有待时间的检验。

  最后，我想说，每一个大声对自己的父母呼喊A child is listening的基督徒gay，你们激动万分的时候，不要忘了God is also listening,而上帝的赦免仍然悬而未决。选择世俗还是皈依信仰，你们有自己的选择，至少在当前，没有两全其美的解决方法，非要说有的话，只能是牵强附会的自欺欺人。Mary Griffith像我妈妈一样是一个善良的母亲，虽然她最后的立场可能不是上帝所喜悦的，但是她仍然我是赞赏的。我也坚持认为：信仰是为了让我们活着更加美好，更加懂得彼此相爱，而不是让家庭分裂、阴阳两隔。

  
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>SELVEN</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-31 18:11:38</时间>
<影评>
                这部电影我是看过好几遍才来写影评的，至于为什么当初没有第一时间写下感受我也不记得了（废话连篇），不过这样正好可以让我多看几遍这部电影，然后把注意力从剧情上聚焦到对Sigourney Weaver扮演的女主角上。我多么希望Sigourney Weaver是我的妈妈，倒不是我的母亲不好，主要是我太太太（两个太容易引起误会）喜欢Sigourney Weaver这位伟大的女演员了，尤其是她悲伤的时候的表情，总是带着迷茫而坚强，让人着迷。从alien系列认识这位女演员后，我以为她属于那种一票演员，但是搜索之后发现她还是拥有相当多的出色的作品的，不过对于我这个alien迷来说，Sigourney把她毕生的“精华”都献给了alien系列尤为值得敬佩。

    啰嗦完了Sigourney Weaver，回归正题。对现在社会同志生存现状的冲击主要来及几个方面，来自家庭的，来自社会的，来自社会这个范围较广，这其中包括交际圈，传统观念西方社会还有宗教信仰的，等等非常复杂。prayers for boddy则是一部正面的着重表现家庭对同志的影响的电影，在国内的我们由于社会环境的影响社会对于同性恋的排斥主要来自与传统观念的影响（在中国“传宗接代”的重要性已经变成民族文化的一部分），而在国外宗教对于同性恋的排斥却占有相当重要的一部分。对于同性恋问题基督教内部也有不同的观点，关键取决于你如何理解宗教文案中的话语。当然宗教对于同性恋的排斥不是简单的如何解释圣经的问题，就像片中所表现的，女主角说上帝不会宽恕她的儿子，其实是她自己无法宽恕她的儿子。人们对于同性恋的误解归根到底是一个自我认识世界的程度问题，这一点无论在哪个国家无论什么样的背景下都是一样的。只有剥离了社会不正确文化在你身上的蚕茧也能真正认识到事物的本质特征。

     我看到有些朋友的评论，我觉得说的很好，在信仰这个大前提下女主人公所表现得自我反省精神是本片最精彩的地方，无论你有多么崇高的信仰，你都是一个人，你需要遵循人本身的喜恶，信仰的教条永远是冰冷的，刻板的，而人的感情确实多样的丰富的。用呆板的教条来判断一个人的善恶是非是非常不客观的。当片中女主角真正可以站在一个“人”的角度来看待她儿子的问题是她的一切关于宗教的困惑就都烟消云散了。

    前一段时间看了一部电影叫save me，那部电影和这一部prayers for bobby有十分相似的地方，不过两位母亲却走了不同的道路，还有另一部德国的电影叫all you need is love则是用一种相对诙谐的手法来表达相似的问题，有兴趣的朋友可以看看。

     最后再次表达我对Mrs Weaver的敬意。谢谢这部电影。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
