<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>侠盗高飞 俠盜高飛</电影名>
<年份>1992</年份>
<评分>7.0</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2557751651.jpg</封面>
<导演>林岭东</导演>
<演员>周润发 / 任达华 / 黄秋生 / 柏安妮 / 陈治良 / 李健生 / 符钰晶</演员>
<简介>这是周润发早期比较出名的英雄片之一。故事讲述的是担任保安的神枪手高飞（周润发 饰）为人侠义、一身正气，他的好友沈四（黄秋生 饰）欠下一身高利贷，被放高利贷的人抓走了，幸好高飞深入虎穴将沈四救出。沈四为了还债，央求高飞跟他一起合作协助贼人抢劫一批私运的军火，无奈下高飞答应了。整个计划进行得十分顺利，但就在得手后，高飞被贼人出卖，车子冲进了民居造成了一家人除了一名幼女全部罹难。为了弥补自己的错失，高飞决定向贼人抢回赃款补偿幼女。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>绿色阳光</作者>
<标题>帅过好莱坞</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-04-03 23:49:09</时间>
<影评>
        够刺激，任达华够贱，黄秋生够猥琐，周润发够酷，非常帅，还有柏安妮啊，还是刚知道名字，身材好好啊，艳舞也跳得够劲，里面的那个骚女人够骚啊，我想邪恶。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>旅行者一觉</作者>
<标题>狂癫疯</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-05-04 22:45:37</时间>
<影评>


三人行在这就有了，爆炸贝的珍珠港只是炒了个冷饭，而且还拖拖拉拉，哪有柏安妮，老娘要旧不要新，就这么干脆。
‘侮辱我的智慧’原来在此片就有了，还有什么什么白沫，金句频出。
高飞座下摩托和不和身板的皮夹克，与舒华辛力加原版的比，总觉高有余宽不足，形至神远。阿聪和狂人，一身越南美军行头，猎鹿人还是野战排？柏安妮出场就来了一段擦边球舞，与新任梅姨在摔角王中跳的神似形远，不过比起另一女角，流莺那套设定，不是一个量级了，即使以现在的标准，这就是女全本全了，尤以那银，不是，是爽朗超脱的笑声为标志。判官行头就是花花绿绿迷迷幻幻。包子黄唯一正常打扮。以上每个细节在衬托角色的作用看来都很合理，但从整片看，有时刻意有时造作，恰也反衬出那句尽皆过火尽皆癫狂。影片虽然情节、内容勉强称得上是兄弟英雄片，但前面所提服装，造型，皆是致敬主义，看似朋克迷幻，前卫时尚，却是毫无落脚点，舞厅军火军装构成的，是猎奇热闹好看，在今日看是否可称为殖民审美，不是原有的，而是外界压力下的变种审美。
1992年，有人南巡讲话，两岸达成共识，奥运重回第四，出‘梦回唐朝’专辑，出‘容易受伤的女人’，看似毫无瓜葛，却是出现分岔，一叶知秋，现今都在感叹的港片衰落，是不是从这时已然开始，蹭热点赶潮流，马不停蹄，风风光光，背后却是无源之水，后劲乏力。ps，本片造型指导余家安，金像奖提名不断，其中获奖的有，1993年的笑傲江湖2:东方不败，2018年的西游伏妖篇，感受下。
开头寰亚标出现，那味，烟雾，汗味弥漫的录像厅就来了。最后，侠盗高飞，徒有名，全片皆是枪钱色，与兄弟都相去甚远，与侠更是毫无沾边。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>加菲女友</作者>
<标题>够癫，够劲的cult片</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-03-26 05:21:33</时间>
<影评>

好cult的一部片，90年代果然是HK的黄金期，连这种不是很有名的片子，现在看起来，仍有不少闪光之处。任达华比发哥抢眼，一开场，判官三人组打劫金店，三个人的属性表露地淋漓尽致。
看不出来，任达华演基佬真的很有一套，虽然演的是很刻板印象中的那种基佬了，低胸装，紫色衬衫，粉色口袋巾之类的。三人组最抢眼的应该是流莺，真的从来没在银幕上见过这么骚的女性角色。本来出场的那一瞬间，特写从腿拍到超短裙堪堪包住的屁股，低胸装，只觉得是一个特别男凝的角色了。但是，接着就跌破我的眼镜了，她在店里也太疯太骚了，岔着腿坐，嚣张地问偷看她的咸湿老头，是什么颜色。完完全全hold住全场，很纵情地展示自己的魅力，表现自己的欲望，但是呢，也只有她肯给的时候，男人才能要。
发哥还是一如既往地潇洒，但是他女朋友的人设就很奇怪，一个在夜场跳艳舞的妹纸，但是她平时穿的好平常，很“良家”的那种。以致于刚开始没认清人的时候，我还以为跳艳舞的是流莺。黄秋生演的一个两边倒的人，大哥死了就泡了大嫂，不禁让我感慨，真的很多人的杏皮都是嫂子文学啊！
一部才90多分钟的电影，就加入了3段艳舞，这些艳舞对剧情的发展以及起承转合完全没必要，感觉就是B级片，拿色，情来凑时长的。有点无语子，不过，女演员跳的还是挺好的，看着倒也挺happy的。
整部片剧情简单，无非就是任达华先是拉着发哥一起做买卖，结果买卖刚完就反手把发哥解决掉了，发哥潜伏养伤，再杀回来报仇的故事。再简单粗暴不过的剧情，但是那时候的电影，演员都有一种蓬勃肆意的生命力，够癫，够劲，加上演员自身的魅力，让电影看起来，有了几分趣味。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>愿今朝</作者>
<标题>独闯这疯癫世界</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-09-21 12:21:55</时间>
<影评>

好风骚又癫狂的欲女，配一根筋的粗野猛男，再加一个油腻腔的话事人任达华，这组合一出场，就是疯疯癫癫到处狂笑，拿着一挺机枪到处开炮，也是看醉了，相比之下周润发的角色显得正常多了，先是轻信组团，又忍耐复仇
但欲女的确在一开场就非常惊艳，全场的扮相几乎都是浓妆艳抹，波浪长发白脸红唇，抹胸吊袜短裙高跟，性情更是开放豪迈的很，大庭广众就要爱爱，在车里浪骚自摸，媚眼娇喘勾引周润发，足够香艳诱人，但发起恨做起事时，拿着枪噼里啪啦毫不手软，相当惊人之深的少见电影角色
剧情其实也没有多奇特，不过主题曲这世界已疯癫，还挺带节奏，很配电影，够疯癫，够劲爆，特别是摄影和色彩做的很赞，欲红梦蓝，迷幻精致，枪战爆弹的场面都很出色，大开大合一点都不含糊，几段艳舞也是蛊惑感很足
合伙人的毒手，小弟的牺牲，兄弟的背叛，随之女人也被骗到变心，几乎全军覆没，还是能卷土重来，拉回背叛的兄弟，令他钻准空子，在车里离间了流莺，闯冰室，控码船，劫枪火，对射吧厅
冷雨夜一挺摩托一把枪，一颗手榴弹一列车厢炮，将对方兵团干个人仰马翻，对垒任达华，避不过暗枪，也甩的出冷刀，还不忘提回大钞，从此侠道高飞，逍遥江湖，正好衬上片名了

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MaFob5</作者>
<标题>荷尔蒙之肌肉枪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-10-28 21:45:07</时间>
<影评>

第一次写评论，就我感觉这部电影真的很前卫。哈雷朋克今犹在，不见当年周润发。92年距今已经28年了，在那个年代竟然能有人拍出这么前卫的电影，其中哈雷朋克的元素可以借鉴终结者。发哥的板刷头相当的帅气，里面的角色各个鲜明让人过目难忘。
影片中的朋克风格造型还有金属风格的配乐相当有感觉，各种癫狂的成人元素。柏安妮的艳舞，GAY达华的表演，发哥的硬朗霸气，陈志良的饱满的肌肉，流莺的骚浪。荷尔蒙充斥着整部影片，看着非常的爽快。本片还是枪战片，酒吧的子弹时间，杀人时迸发出的血浆。真的非常过瘾。校长为此片演唱的主题曲《这世界已疯癫》非常好听推荐大家可以听一下非常好听，很符合此片表达的立意。
这是一部完全可以比肩导演的风云三部曲，同样同年发哥和梁朝伟共演的辣手神探也很好看，别看评分辣手神探比这个高，但是我觉得这两个一样好看。
希望大家不要看此片评分不高还不到7分就不看此片，这部电影真的很好看，不要纠结剧情，爽就完事了。


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>李翼</作者>
<标题>故事简单 不一定容易出风格</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-08-13 13:01:52</时间>
<影评>

直到今天我才把【侠盗高飞】这片完整看完 可能林岭东导演希望以此向鬼佬证明香港不是只有吴宇森会拍枪战与爆破。里面的冰块 子弹视角 最后多车连环爆炸还是很用心的。但整体风格就像周润发的发型一样古怪 让我想起【黑侠】与【醉拳3】来 与前者一样黄秋生都演神经兮兮的家伙 而与后者中都有任达华演的娘娘腔。胡金铨导演似乎说过 故事简单 容易出风格 这话被经常引用 但【侠盗高飞】无疑是个标志性的反例。当然类似的反例数不胜数 而反过来 复杂也不意味着乱套 像【花月佳期】那样的 在我记忆中 就是个标志性的乱套故事。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>秦不衰</作者>
<标题>蝴蝶刀还能这么玩</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-09-16 17:00:59</时间>
<影评>

配乐好听，柏安妮舞跳得很有感觉，就是那个黄秋生演的二五仔竟然勾搭大嫂我是没看懂，这段剧情败笔啊，我还以为他终于演了回好人，舞厅折射子弹那段有点扯比子弹拐弯还扯，高飞才走几天啊就忍不住了，顶多顶多也就不到一年吧，照片合影一沓子一沓子的，看得我替高飞酸的慌，可能是黄秋生颜值差点的原因吧。结尾任达华一番表白我震惊了，没能睡一起死也要死在一起。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>半辈子</作者>
<标题>侠盗高飞，林岭东的跟风片</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-02-16 13:49:24</时间>
<影评>
        1993年，香港电影开始全面转入低谷，整年票房收入只抵得上1992年的一半。港产票房冠军片《唐伯虎点秋香》在与同期上映的好莱坞大片《侏罗纪公园》的对垒中完败，足足少了两千万。《电影双周刊》的总编辑陈柏生管1993年称作“香港电影的第三次危机”（香港电影的第一次危机发生在上世纪50年代后期，当时一些红伶红星向片商抬高价钱，造成拍片实际资金紧张而滥拍，第二次危机是在上个世纪60年代末期，粤语片粗制滥造而被观众厌弃。）。


此次“港产片危机”的影响绵延至今，香港电影由此渐渐地风光不再，产量、票房、影响力都严重衰减，后来大批的一线影人出走好莱坞，只剩下银河映像等少数几家坚持港产片的本土特色。


港产片衰落的原因不一而足，“97末日”影响下的影人出走，台湾金主争相撤资；电视业的迅速兴起分流了大批观众；好莱坞大片战略的入侵；东南亚、日韩等海外市场被逐渐侵蚀等等。但是抛开这些外部因素，港产片自身的问题亦称得上是病入膏肓，自香港电影新浪潮后，港产片不思进取地用跟风和噱头片充斥市场，迷信明星和宣传，鲜有影片本身的精雕细琢。题材、风格上固步自封，依赖固有的成功模式，不敢也不愿向前一步，更使港产片陷入千篇一律的粗制滥造泥潭。


上映于1992年的《侠盗高飞》，即是这样的典型例证。《侠盗高飞》的幕前幕后班底并不算弱，林岭东执导，南燕编剧、周润发、黄秋生、任达华和柏安妮主演，但是片子拍出来则满是陈词滥调的英雄片模式，别得不提，你能瞬间想起多少次任达华扮娘娘腔的GAY佬坏蛋？


林岭东是我比较中意的一位导演，但是他的作品真见水准的，一则是将港产商业双雄片拍到极致的《高度戒备》，一则是少见的融入现实意义的惊悚片《目露凶光》。早年的《监狱风云》能拍出激情，成名作《龙虎风云》虽有时代局限的稚嫩，但仍是卧底片的典范由头。相比之下，《侠盗高飞》这样的跟风片实在是大失水准，片子拍得没甚章法，满眼尽是吴宇森的旧料：失败后的复仇故事（《英雄本色》）、兄弟背叛的主线（《喋血街头》）、两男一女的情感纠结（《纵横四海》）、即便那个烧伤的少女，也无非是泰国版的叶倩文而已（《喋血双雄》）。


港产片只顾在重复自我的成功模式中赚到快钱，却不顾潜移默化中透支观众的信任，从某种角度来说，港片的衰落简直就是香港电影人咎由自取。


但港片的衰落终归怪不到一个人一个片子的头上，收回来看《侠盗高飞》，平心而论，林岭东毕竟不是邓光荣，《侠盗高飞》不是《江湖龙虎斗》似的土鳖英雄片，真论起来，好赖还有些林导的小巧思在里面。


林岭东因为总会在片子里融入写实的思路，出来后多少都会有些思辨的色彩，这是林岭东高于陈木胜、陈嘉上最重要的一点，比方大家都拍英雄片，都争相美化黑社会的侠盗的时候，他能拍出英雄片的另一面，不光鲜亮丽的一面，这一点成就了林岭东在香港导演中的地位，也造成了他的后期影片票房不佳的窘境。


在本片中，最能体现新意的是黄秋生的沈四一角，他是侠盗的背叛者，是成就侠盗的对立面，但是林岭东赋予他一些更丰富的戏肉。首先他性格转变的轨迹使他成为影片中唯一一个立体的人。沈四的性格原来非常懦弱，他与高飞的关系与其说是兄弟，不若说是父子，影片故事的开始即是他被高飞营救，并且由其引发了后来的冲突。他是侠盗高飞和反派判官（任达华）的中间地带，他的背叛高飞和占有其女友的行为，不像古惑仔似的“偷大嫂”，更有弑父占母的情由在其中，本片中只有他的行为是有活生生的人的动因的，而其他人只不过是为了道义而道义（高飞），为了作恶而作恶（判官）和为了犯贱而犯贱（流莺）的模式化英雄片人物而已。


其次，沈四的作用除去理所当然的被判官利用之外，还有一个他也被高飞利用杀判官的段落，在林岭东这里，所谓英雄片中的侠盗也并不见得那么光鲜，以至于深想起来，片名“侠盗”甚至有了些反讽的意思。当然《侠盗高飞》称不上《人民英雄》似的反英雄片，但是他在英雄片中去寻找理性支撑的因素，单此一点，就把邓光荣之流的英雄片甩出五条街去。


最后是，演沈四的是，黄秋生，愿意看的去注意下他和柏安妮的那些戏，演得真漂亮，相比之下，剃成板寸的周fat，只是可劲儿在那儿摆酷而已。


除去题意上的些许新意，片中亦有几个亮点值得教我看罢，还忍不住羞羞答答地小推荐一下，一则是被《骇客帝国》发扬光大的子弹时间，在本片中即有了比较山寨的版本；再一则是林岭东必不可少的飙车戏，即便是现在看来，还是不赖。如果你觉得还不够的话，那我说，本片中柏安妮小姐有几段大跳艳舞的戏，怎么样？
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>亚历山大灯塔</作者>
<标题>发哥电影周之《侠盗高飞》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-12 05:45:13</时间>
<影评>
                上中学的时候第一次看过这部电影，印象非常深刻，估计是那时候稍显稚嫩的心灵对本片所流露出来的狂野味道还是有些不太适应吧。

     时隔十几年之后再看，越发觉得发哥的帅、酷和有型是来自骨子里的，看过无数的枪战片，始终觉得没有人开枪开得有发哥那么有感觉，他完全将开枪射击从一项技术变成了一门艺术。

    当然重新看一遍也还是有新的收获的：女主角当年被我低估了。当年只是觉得流莺那角色有点吓到我，如今再看才发现原来女主角才是真的亮点，和李嘉欣有几分神似，相貌稍逊但更加性感。

    林岭东虽然在好莱坞拍的电影不怎么样，他的港产片还是很有看头的。尤其是和发哥合作的几部：《监狱风云》、《龙虎风云》。。。。。。这部《侠盗高飞》虽然比前两部要稍逊色一点，却也不失为一部精彩的电影——

    人物角色的刻画非常多样化而又特点鲜明：发哥自不用说，黄秋生饰演的沈四从开始的懦弱胆小到后期的心狠手辣可谓本片最立体的角色，任达华饰演的判官则是一个集Gay的阴柔和黑帮大哥的狡诈狠毒于一身的角色，狂人和流莺则是人如其名，虽然角色有点脸谱化，但却丰富了判官所在劫匪集团的人物个性。

    本片虽然在很多情节上借鉴了吴宇森的几部经典影片（高飞为泰国小姑娘筹钱的情节借鉴了《喋血双雄》；高飞、沈四、Mona三人感情纠葛的情节借鉴了《纵横四海》），但整部电影所透出的那份狂野味道和稍显压抑的气息还是很有导演的个人风格的。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>游侠一笑</作者>
<标题>开头以为是眼前一亮的佳作，不想随即转为平庸</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-11-13 21:40:19</时间>
<影评>

开场惊艳。红UNDER诱惑。这个好色女的人物极为罕见。 
别安的歌让人梦回上世纪。 
但剧情比较无趣。 
周润发没有什么发挥空间。只记得了机场的不停吻别。 
黄秋生饰演的夹心人物，左右为难，其实跟周润发之前的电影《喋血双雄》中朱江这个人物有点像，朱江一方面被大傻相逼，一方面不愿意出卖周润发，但人性的自私一度让他选择了为自己，最后却死命去赎罪。个人认为朱江这一人物是港产片的经典，比黄秋生这个摇摆人物塑造得更成功更可敬。

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>