<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>情枭的黎明 Carlito's Way</电影名>
<年份>1993</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1365185044.jpg</封面>
<导演>布莱恩·德·帕尔玛</导演>
<演员>阿尔·帕西诺 / 西恩·潘 / 佩内洛普·安·米勒 / 约翰·雷吉扎莫 / 维果·莫腾森 / 詹姆斯·瑞布霍恩 / 亚德里安·帕斯达</演员>
<简介>卡利多（阿尔•帕西诺 Al Pacino 饰）因贩毒而被判入狱30年，在他入狱的第五年，律师大卫（西恩•潘 Sean Penn  饰）将他从监狱救了出来。卡利多出狱后的理想就是赚够7万5千美元离开这里和还清欠大卫的人情。决心洗心革面的卡利多却摆脱不了命运的捉弄，当他勉为其难地答应表弟作为旁观者参加一次毒品交易，他卷入了一场黑吃黑的勾当。当他保住了毒品后，他从毒贩那里获得了2万5千美元作为酬劳。
                                    
                                　　卡利多将这笔钱入股到一家名为天堂乐园的夜总会后，他开始寻找他的女人，凯尔。当卡利多找到凯尔后，两人的关系在微妙中回旋。这时，大卫收了一位黑手党首领的钱，答应帮助他的伙伴越狱。于是，大卫找来了卡利多帮忙。虽然凯尔苦苦哀求，为了报恩，卡利多还是答应了去执行这一危险任务……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>江北</作者>
<标题>与你一起登上去迈阿密的火车——谈《情枭的黎明》及阿尔-帕西诺的表演及其他</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2006-12-07 09:07:27</时间>
<影评>

好莱坞纵然有千般不是，它依然是一座电影的殿堂，这座伟大的殿堂里供奉着很多活着的大师，他们总能够不断地拓宽戏路，很少重复自己，驾轻就熟地胜任承诺的角色，演什么火什么，演什么像什么，即便在公认的烂片中也有出彩的表现，简直是代表演技的标签，为全世界的电影学院表演系提供了一部又一部的教材。我这般推崇的叙述，简直不像我一贯的行文风格，那么请允许我举一些例子来证明我的观点，事实上这个观点不需要证明，很多优秀的演员都有这个能力，大师则表现得更为无可挑剔而已。

我最欣赏的几位演员无一例外地成为了或者即将成为大师，罗伯特-德尼罗、阿尔-帕西诺、梅丽尔-斯特里普……比如罗伯特-德尼罗，《出租车司机》里的迷惘、《美国往事》里的沉稳、《老大靠边闪》里的诙谐、《拜见岳父大人》里的幽默、《浪人》里面的冷竣、《铁面无私》里的嚣张、《烈火悍将》中的冷酷、《捉迷藏》中的诡异、《恐怖角》中的变态……如此的多面，或者万人迷，或者万人恨，弓马娴熟地展示不同性格的角色，太多的观众做他忠实的影迷，实在是自然而然的事情，他们眼看着一个帅哥在银幕上慢慢地变老，不是日渐颓唐，而是越老越有魅力，老得优雅老得从容老得有滋味。

我看《烈火悍将》时，这部片子已经被封为警匪片的经典之作（事实上很多黑帮片、警匪片不仅剧情曲折好看，其影片本身的价值同样可以与很多不朽的文艺片想媲美，我甚至觉得目前对文艺片的界定很不合理，这个边界应该更为宽泛），坦率地说在那部电影里，我喜欢德尼罗更多一点，我喜欢看见银幕上坏得有水准有原则的男人在想象的空间里叱咤风云，但我不能忽略阿尔-帕西诺的表演。这两个人的片子有一个显著的特点，那就是电影里有生气，很鲜活的生气，他们能够带动其他演员的表演情绪，而这些情绪直接地感染了观众。

在1983年的《疤面煞星》中，阿尔-帕西诺很详尽地用表演诠释了一个由移民小混混变成强大地头蛇的过程。尽管是翻拍，尽管不像《教父》那样有着史诗般的壮阔，但就表现黑社会人士心理挣扎的影片来说，《疤面煞星》毫无争议地占据前几把交椅。那意味着什么？那意味着这部电影简直就是阿尔-帕西诺一个人的电影。

在1992年之前，阿尔-帕西诺已经八次获得奥斯卡提名，但每次都是小金人失之交臂。事实上所有人都知道阿尔-帕西诺早迟要蟾宫折桂，终于《闻香识女人》让他得偿所愿，可以这么说，《闻香识女人》是一个颠覆性的表演，这一次的阿尔-帕西诺不是任何一种身份的老大了，他变成了正宗的文艺片明星，他让好莱坞见识了方法派表演的内涵，那一支美丽的探戈让很多观众终生难忘。

次年接拍《情枭的黎明》（《Carlito’s Way》），我个人的感觉是这也算一个转变，是阿尔-帕西诺的转变，获奖使他更有底气地展现自己的表演方式，而这部黑帮片显然又有别于其他的黑帮片，电影里火爆的场面很少，尽管它的主题相对老套，依然是挣扎，依然是身不由己，依然是不归之路，正因为套路很老，要想好看，才需要主角传神的表演。

卡立多（阿尔-帕西诺饰）因为贩毒，坐牢五年，上诉成功，出狱后想金盆洗手重新做人，甚至都计划好了，努力挣到一笔钱然后带着心爱的女友卡尔到朋友开的出租车公司去合股经营。这想法本来很好，他也一直在努力。卡立多一再强调着自己的梦想，这事实上是一再提醒我们：他的梦想即将破灭，而且下场很惨。人生往往就是这么残酷，无心插柳的意外数不胜数，有美好的，当然也有恶梦。

他的辩护律师大卫（肖恩-潘饰）已经由一个成功的上流人士堕落为一个无恶不作的讼棍，为了独吞当事人的钱，而诱骗卡力多在游艇上帮忙救当事人越狱，他却趁机杀了当事人，尽管卡立多什么也没做，出于江湖道义，卡立多当时在现场，知道了这一切，后悔不已，警察希望卡力多做污点证人指证大卫，与此同时，他被黑手党盯上了，黑手党的意思是一旦确认卡立多在现场，那他就是帮凶，那么他必须死。黑社会的恐怖瞬间打翻了卡立多努力经营的凡人生活，他对自己说一脚踏进去就再也出不来了，那意思就是出来混，早迟要还的。

但卡立多依然想着去天堂岛做正当营生，在这紧要关头，女友卡尔告诉他：她怀孕了。那么他必须走，为了女友和未来的孩子。他策划了一次逃亡，准备先到迈阿密，在转机出国，他与卡尔约定晚上一起坐上去迈阿密的火车。但他随即被盯上了，由于他表现得很心虚，黑手党坚定地认为他是那次谋杀的同谋而必须将他处决，那是一场惊心动魄的追逐战，卡立多豁出去了，他被迫还击并且得手，在踏上火车前一分钟，他遇到一个比他晚了几辈并一直表示崇拜他请他出山但他不屑的黑帮小混混强尼，强尼拔出了手枪。

卡立多倒地的那一刻意识到自己被最好的朋友出卖了。空旷的站台上，女友卡尔抱着卡立多泪如雨下。

大卫被暗算之后的一段话算是一个提醒：去你妈的江湖道义，它能把三十年的牢狱之灾缩短为五年吗？

你看得出来，这样的黑帮片在剧情上平淡无奇，那么它如何能够卖座？因为有阿尔-帕西诺在，他的表演很精彩。看这样片子中的阿尔-帕西诺，不怪观众认定他是黑帮老大的不二人选，他身上有一种驾驭的气息，能掌控局面的气息，他的眼神很凌厉，他对角色性格的把握很到位，狂怒或者得意、盛气凌人或者不可一世，看不出夸张也看不出虚假，他的表演像真的一样。那么我告诉你，没错，电影里阿尔-帕西诺的眼神悲凉疲倦，生活中也一样，他曾经酗酒、吸毒、颓废和沉沦，被好莱坞的影评人指责为票房毒药。幸运的是时隔不久，他又回来了，他说他嫁给了舞台剧。

看到最后大家会明白，这其实是一部教育片，他告诉我们：黑社会不能涉足，这是一条不归之路，一旦进去，一切美好都会变成梦幻（这在十年的香港电影《枪火》中，杜琪峰开宗明义地阐述了这个观点）。

该片导演布莱恩-德-帕尔玛大伙肯定熟悉，使阿汤哥大红的《谍中谍》导演，当然喜欢电影的人肯定知道另外两部不能错过的黑帮片《疤面煞星》、《铁面无私》，同样出自帕尔玛之手，此人是有名的好莱坞技术英雄，他的电影有个特点：场面调度出神入化，镜头扫过之处，全与剧情有关。好像是拍《疤面煞星》的时候，阿尔-帕西诺曾对帕尔玛说：有枪在手我就是神。除了肢体语言，枪是阿尔-帕西诺最好的演技帮衬，在电影里，长枪短枪他都用得很潇洒。

电影里，肖恩扮演的下流律师同样出彩，那个爆炸式的金发、堕落之后的表情、惶惶不可终日的恐惧，都有别于他的其他银幕形象。

我喜欢阿尔-帕西诺，这个好莱坞的神话之一。他的几乎所有的片子都值得一看。


</影评>
<有用数>139</有用数>
<没用数>28</没用数>
</review>
<review>
<作者>halleybachelor</作者>
<标题>真英雄的宿命</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-05-26 13:41:28</时间>
<影评>
        不知是谁给出了这样一个译名，与原名“卡利托的方式”看不出任何瓜葛，也很难得知其确切的含义，只能感觉到字面上透露出来的那种悲凉入骨的意味，似乎可以想见是一个英雄末路的故事。在我的概念里，“枭”始终是和凶悍强横、狠心寡情之辈相联系的。“情枭”这样一个生造的名词，意义颇为含混又略带矛盾，但放在男主角身上，竟是万分贴切。作为当年的黑帮风云人物，卡利托自有其过人的手段，但重情重义却是他的致命弱点，所以悲剧往往不可避免。


对黑帮片的情结是从港片开始的，在我们这些社会主义花朵看来似乎是遥不可及的世界，法治无力、命如草芥、人心惶恐，从传统道德角度很难把那些蛊惑仔定义成正面人物，但从他们的所作所为中分明可以得到一种酣畅淋漓的快感。其实人人心中都存着一种怀旧的英雄情结，黑帮片所体现出的那种兄弟情义、江湖氛围从精神气质上跟古典作品中的侠义情怀也有所暗合。在这个日益冷漠功利的时代，任何一点点男儿血性和丈夫气概都能让我们热血上涌、大呼过瘾。而且悲剧所蕴含的力量总要比正剧、喜剧都强大的多，所以我一向以为金庸小说里最大的英雄就是萧峰。


在真正大英雄的价值观里，存在着生命更宝贵的东西，那就是做人的原则底线，就是“卡利托的方式”——他对我不仁，我不能对他不义。但这个世界始终都是“宁可我负天下人、不教天下人负我”的曹操们的天下，正经体面的律师可以暗藏祸心，推心置腹的知己可以两面三刀，忠厚老实的手下可以临阵倒戈，情枭们只能孤独的徘徊在他自设的道义牢笼里，等待他的只能是一个血红的黎明。


看阿尔·帕西诺表演真是一种享受，特别是他口若悬河、旁若无人的辩才，略带嘶哑的独特嗓音，即便是沉默无语时的心理独白，深邃眼神中也带着难以抗拒的魅力。最后一个波多黎各好汉，那与生俱来的真性情是不可能被感化的，牢狱和生活消磨的都只是他的棱角和锐气。但当他被消磨到只剩下存一点钱、找一个爱人共度余生的卑微希望的时候，那一点梦想只能被轻而易举地击碎。因为出来混，迟早要还的。
      </影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>路边摊诗人</作者>
<标题>杀死卡利多的不是野马本尼，是古柯碱</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-14 01:12:47</时间>
<影评>

野马杀死了卡利多，卖古柯碱的杀死了卖海洛因的，虽然他洗手了。金钱至上的新兴势力取代了重义轻利的传统势力，过程的阵痛必然伴随着暴力和鲜血，究其根本还是人的欲望被无限放大。
毒贩不卖海洛因改卖古柯碱；年轻人为了金钱不再尊重生命，甚至黑吃黑。
这提醒卡利多，虽然只在监狱里呆了五年，这个社会已经不是他所熟悉的了。他是真正的聪明人，知道金盆洗手做点正当生意，知道情义要人命比子弹快。
他终究摆脱不去旧日的荣光，恪守有恩必报的江湖情义，上了大卫的贼船。就算和大卫划清界限也要让他说一句：我们互不相欠了。情义是他的催命符却不是夺命索。旧日的伦理道德或许让你束手束脚、处处被动，却不危险，没人喜欢腐朽的老房子。
危险之处在于老房子所处的位置，新贵想在这里建帝国大厦，所以要驱逐老房子的钉子户，先礼后兵。钉子户并非守不住自己的堡垒，只是他想搬到海边与世无争的新房子里，不拒绝拆迁了。
如果说新旧势力的冲突是卡利多死亡的客观原因，失去狼性则是他自己服下的一剂毒药。
曾志伟在无间道里说，出来混总是要还的。卡利多以为自己还完了，他忘了自己还在江湖里。
导演在一开始就宣告了卡利多的死亡，整个影片便成了卡利多遵循宿命的谢幕演出，在1993年，似乎也是传统黑帮电影在好莱坞的光荣谢幕。
帕尔马拍出了一种港片特有的浪漫主义古典英雄气质，让人迷醉。
我喜欢情枭的黎明这个片名，情、枭说卡利多；黎明，向前是光明，向后是黑暗，咫尺天涯，就是天堂地狱。




</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>白胖饺子</作者>
<标题>情枭的黎明：我怕我没有机会。。。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-11-20 22:17:26</时间>
<影评>
        　　　　 


    这是一部用平静潜移默化伤感的电影.

　一个意气将近的黑道老大，一个无法舍弃的女人，一段欲罢不能的江湖恩怨，一些无奈背叛的兄弟情义，一个狡诈阴险的律师朋友，一个陷阱，一条路，一笔钱，一把很少用到的手枪，一场无法挽回的人生，一种无能为力的命运，一个情理之中的故事就在一派血气弥漫的时代旋律中娓娓道来。

　在律师朋友的帮助下得以提前出狱的埃尔帕西诺，曾是恶名昭著的毒品枭雄。在历经波折后心灰意冷，志在退隐。唯一的理想是攒够八万美元后和朋友一起作出租车生意。他不再染指黑道，而是靠帮朋友打理夜总会挣钱，跌宕起伏的人生经历令他所求无多，唯安享晚年而已

　偶然中他打听出了昔日恋人的下落，一个他会在几十年后仍无力自拔的爱着的女人。他便在一个雨夜于街头等她，相逢后两人去咖啡厅小坐。

　难忘恋人脸上的表情由惊喜渐转为伤痛，五年的悲苦就被这短短的几秒暗暗沧桑。而他的举止则像一个犯了错的孩子般手足无措。所有的内疚与自责直至他了解到恋人从他身陷囹圄至今仍初衷未改时，才化作一抹克制欣喜的浅笑。那是在变化无常的尘世中与不变的人久别重逢后才会闪现的笑容。在那会心的得意与快活中，透露出怀旧的清甜。

　她的生活并不差，有许多人想签约她去百老汇演出。之后，两个人的谈话进行的略显艰难，五年的时间毕竟不短，不辞而别的伤害不是一场雨就可以清创痊愈，障碍杂陈的坚持等待又岂是一杯咖啡可以温暖。只是希望已在他的心中浅滋暗长。告别之后，他更加努力攒钱，不过问分外之事。他有着任谁也不能扭转的想法。

　穷追到底的检察官仍明枪暗箭的追查他，从前一同纵横四海的兄弟在沦落后亦甘为卧底不断试探，“大家都不再讲义气了”，他的喜怒不形于色，人性的脆弱与不堪轻轻揭现，倦怠的眼神后是孤身一人恪守道义的无助与煎熬。

　朋友又告诉了他令他震惊的消息，他的恋人靠跳艳舞谋生，他按图索骥找到了她表演的场所，躁动浮华的音乐，兽性沉闷的嘶吼，台上台下的短暂对视，他的眼神惊愕而伤感。突如其来的刺痛无法言喻，脑海因眩晕而空白，恋人的羞愧在看客的哄闹中一扫而过，取而代之的是娴熟的献媚与善诱的风情，酒色之徒们把手中的钞票挥动的哗哗作响，撩人的灯光为放纵推波助澜。欲望凭借酒精发挥至极。这里的每一个人都空虚无聊到不行。而他开始明白恋人是过着怎样饥餐渴饮的生活.放荡的笑声，下流的口哨此起彼伏。如铮铮作响的长针震颤着刺入他的耳膜，……….在无边的丑陋与迷醉中，他生出不尽的茫然，是他令她如此沉堕。可他却只能眼睁睁看着。

　台后再度相逢，女友忍着羞耻的啮蚀，平静的吐露一切，她只靠此谋生，决不出卖身体，她只是为了活下去。

　她不是为了钱，可即使是，他又怎能横加指责。所有的问题都已不必，由爱而衍的怨言令他的言语再次支吾和多余。她本不用如此为难。

　女友愤然离开，他颓丧的回到属于自己的地方。疲惫的表情隐忍沉重的自责，只为恋人独自承受他酿的苦果，只为该说的都没有说。

　深深地思考后，他终于鼓起在高脚杯里沉淀太久的勇气，可恋人却宅门深锁。隔墙而问：“你还会像过去那样爱我吗？还会像那时一样破门而入，在地板上要我吗？”他艰涩的回答：“我已经老了，这样的事已经做不来了。”恋人轻蔑的说：“那就算了，你别再来了。”

　不甘的他从门隙中窥见恋人将睡袍轻轻褪下，手指温柔的姿势似有所点化。他后退几步，像年轻时一样奋力撞开了门。恋人的手臂深情地拢住了他的脖颈，多年不事风浪的情海终起潮动，一切都还不算太迟，他又回到家了。

　夜总会的生活颇为顺利，要不了两个月，他们白头偕老的誓言就可以在历尽劫波的人生历史上镌刻永远。这时，他的律师朋友要他帮个忙：两个人去接应一个越狱的黑手党党魁。此时他还不知律师私昧了党魁一百万，但他知道他不能拒绝。他只欠律师一个人人情，还了之后，就再无牵绊。只是报答的时机令他忐忑不安，他太珍视已经可以看见的美好未来了。阳光，海滩，一对没有过去的夫妻。面对如此安详的打算，实在不该有任何意外来冻结这来之不易的温暖。

　他对恋人说了此事，恋人气恼难当。她的担心不无道理：那个律师是个标准的讼棍和财迷。恋人苦口婆心的劝说在他的一意孤行前碰壁后终于歇斯底里起来，继而声泪俱下。“你知道吗？我们不会有美好的未来，我们的未来就是凌晨三点钟你死在医院的急诊室里，你的鞋子里全是血，我在你的旁边哭泣。”

　他没有足以令恋人信服的解释，可他来并不是为了与她商量，而是为了寻求心灵的坦诚与宽恕。“我欠他的，我必须还”。他手背上的血轻滴细流，濡湿了地板。情与义于内作着动人心魄的纠缠。恋人泣涕着为他包扎。他的愤懑无处宣泄才砸向镜子，一颗踌躇的心裂成千片。他怎会不知此行的危险，“情义要人命有时比子弹还快”。不会再有谁比他更懂得珍惜，可他又怎能允许自己的原则毁于一旦，哪怕要求他的是一个挟恩自重的小人。

　“这是我最后一次为你包扎伤口”，恋人冲他的背影大喊，声音中是透骨的绝望和不能控制的爱。而他就这样头也不回的走入黑暗。

　脱狱的事相当成功，水中的接应也分毫不差，只是另有打算的律师打死了道上风头正劲的老大和他的小儿子。

　看到这种场面的他明白事情已向坏的一面发展，此时他已知道律师私吞的一百万。他惊呆了，这意味着他呕心沥血拟就的未来即将在一夜之间土崩瓦解，一种令人崩溃的沮丧几乎让他发疯。他一开始就没有做对，而今他已无法掉头。他只能尝试抓住稍纵即逝的机会再赌一把。

　死者的尸体浮出水面，黑白两道再炸惊雷。死者的大儿子展开报复。新一轮的出卖与倾轧粉墨登场。检察官威逼利诱他作证人，可他毫不松口。哪怕是一盘录有他谈话的磁带摆在面前，他也未动容。

　检察官无奈给他一天时间考虑，出了警局他急忙找到女友，女友告知他自己已有身孕。强烈的喜悦暂时冲散了心头的重重阴霾。他招来自己最忠心的随从，嘱咐其将女友送到车站。“我们今晚就走，你先去车站，我拿了钱就来。差一点可以到那边以后叫朋友先垫上。”他拿出车票给女友，她望着他，眼中又现他不能正视的凄恻与惊惧。“我一定会到的，等着我。”他郑重其事的对恋人说。

　他单枪匹马来到杀机四伏的医院：律师已被暗算受了伤。他瞥了一眼楼道拐角处读报的警察，知道律师的时间已不多了。

　叩门而入，惊魂未定的律师举枪欲射，看着律师如丧家之犬的狼狈模样，他的脸上微现悲悯与蔑视。他一边把玩律师的枪一边问录音的事。律师对此供认不讳，“只有利益，去他妈的朋友”律师气急败坏的骂着。他冷冷的看着这个就过他却又把他拖入泥潭的朋友。然后说枪放在胸前会比较快。

　看报纸的警察打发走了正值班的同行后悄然进入，律师的枪虽快却没能打响。爱尔帕西诺将掌心中褪下的子弹从容的丢入路边的垃圾桶,耳边传来金属撞击的清脆声响“我有恩报恩，有仇报仇”

　他回到夜总会，去取自己放在保险箱里的钱。大厅里几位黑道的重量级人物邀其共饮，其来意不言自明。他周旋一番后会到楼上，他已身处险境。

  他小心翼翼的拧着密码，仿若一失手，未来就会跌个粉碎。一位数，两位数。。。这种由错误来承担后果的日子不会再有多久了。过了今夜，黑道上将少了一个曾只手遮天的传奇人物，他也用不着再为许多人想要用他的头颅为自己的前程锦上添花而提心吊胆。只要过了今夜，幸福的门就会再次开启，渴望救赎的灵魂亦将彼岸重生。他的以后会像当选的总统一样让他心满意足，恋人的美丽将为他的安分重焕光彩，而不是由于担惊受怕致过早凋谢。

　锁开了，他伸手四探，突然他的脸色像死人一般惨白，箱子是空的，钱不见了。

　他的惊惶与愤怒不做任何风度的掩饰，他又被朋友出卖了。

　他拿出了属于自己尘封多年的枪。恋人在车站望眼欲穿，而他又重新一无所有。在这样紧要的关头。释放出强烈深刻的绝望。上帝用命运的魔棒将他轻描淡写的玩弄于股掌，所有的悔过与承受仍不得造化的原谅。世界至此，已是一个天大的笑话。痛苦，忧伤，希望，梦想，屈辱，坚忍，无奈，背叛。。。喷薄欲出的复杂情感积聚成型，随着枪栓拉动的一声轻响，灰飞烟灭。昔日怒马江湖，气凌两道的威势冲天飚起，快意恩仇，傲视群伦的冷迈不唤而回。一场拼斗已如弹在膛。出了黑衣血染，再无他途通往摇摇欲坠的开始。

　 偷钱的朋友对着枪口吐露了藏匿之处。他走进大厅的吧台，弯下腰去。几位道上的元老伺机而动，却迟迟不见他站起，起身一看，他已从地道逃走。

　拿到钱后的他又不见了拔枪的锐气，微薄的希望轻易将他再度软化。他惴惴不安，跌跌撞撞的奔向车站。阴魂不散的豺狼们紧随其后。

　在轻度的接火后，他看见了站在即将开动的车旁的女友。他身后是死缠烂打，誓报血仇的枪火，面前是忧患与共，至爱情深的恋人。进退两难的他已是心力交瘁，只一味前行，向爱人靠近。心中电光石火般掠过无数的祈祷与幻想，幸福只有一步之遥。

　地铁站的枪声引来了警察，追杀者被勒令缴械。被复仇之火烧尽理智的黑道精英怎肯放任近在咫尺的仇人就此别过。于是警察开枪了，刽子手们复仇未能而命祭于前，恶念未行而人笑于后。

　奔命的紧张，狂乱的思绪，都在硝烟散尽后得以平静。

　他如获大赦，神情激动，揣着攒得的钱走向几欲落泪的爱人。恶梦结束了。明天，后天，我们可以…

　预谋已久的枪声冷静而致命，在人潮涌动的站台上回荡。这是符合传统的安排，洗心革面的一页转折还是翻不过去了。所有的期望都被轰击成透明的砾石，在梦般景致中幽幽散落，铺陈一场华丽的悲伤。世界只余爱人的呼喊，声音是苍然泪下的荒凉。他精疲力尽的靠着承载梦想的地铁，渐渐滑倒。他的承诺与渴望被迫在恩怨中嘎然而止，他的道义与担当最终浇铸了一个血色的黎明。他颤抖着掏出带血的钱，望着爱人，喃喃的让她收下。他看见爱人伤心欲绝的哭求着什么，他的表情既疲倦又解脱。一切终于可以这样的结束了。

　他倒在了一个他曾经放过的小混混面前，他的随从将它便宜的出卖。他躺在担架上。“这一次，最好的外科医生也无法将我缝合了。”他微闭双眼，不去阻止护士们已是多余的关怀。热的血汩汩流出，离开这个曾经温暖的所在。英雄末路的黯然让他心如死灰，宿愿难遂的遗憾却不能阻止那一幕幕带着伤口的记忆重现：那半梦半醒风花雪月的笑谈，或对或错怒射而出的子弹，时喜时忧为爱流过的泪水，明里暗里刻在心上的誓言,有深有浅险死还生的疤痕,人前人后唯我独尊的快感…那些可以印证他生命真实存在的东西依序重演.

　远处招牌画上的身影动了起来,舞姿曼妙.物欲横流的世界转动如常,只是他再也不能陪着她一起白发苍苍.恋人的日子应可以按他的设想延展.他的脸上又写笑意.不变的深爱和无穷的悔恨若飞旋的足步,轻轻的踢着他的心.而责任以恋人终有所靠的形式所带给他的安慰,好似温柔的手般,一下一下将他抚平和了.生命的尽头,有爱人幸福的安排让他接受.最后一个波多黎各好汉,终于平静的驯服.

　影片对于色彩的处理有着冷竣的风格,怀旧的叙事氛围散发着忧郁与伤感.影片以主人公的死亡开场,奠定了悲风满路的咏叹基调.个中堪比金石的苦涩爱情悱恻感人而不缠绵狎昵.兄弟间或自愿或无奈的背叛对身不由己的江湖名言作了清晰易懂的注脚.剧中人物内心中深重的苦痛被淡化在轻声的叹息中,几个浅慢的烟圈就负载了思绪的沉重.复杂的心理转折和历史渊源被融入漫不经心的台词中,仅用刹那就展现了情感经历的漫长.埃尔帕西诺的演技无可挑剔,对人物内心的揣摩炉火纯青.内涵丰富的眼神,收放自如的动作,都恰到好处的表达了需要表达的东西.霸气而不嚣张,温情而不暧昧,孤独而不卑缩,惊惶而不怯懦,情绪内敛的神情下含蓄着饱经风霜后欲言又止的一种隐痛和从容.一种似曾相识的认同感随着他落寞的独白和无奈的谓叹唤起共鸣.而用情义两难的千古难题来感光人性无能为力的方式也运用的得心应手,经典的台词俯拾皆是.”黑道上没有朋友这回事.””情义要人命有时比子弹还块””我曾发誓不伤她的心,可由不得我”等等.每句话都有所暗示,每句话后都有不为人知的血泪与辛酸.

　影片的故事性较为复杂,环环相扣,可在衔接上却珠圆玉润.出场人物不多,没有什么大的动作场面,却在简单的对抗与抉择中,拍出了千军万马的气势和风云突变的惊险紧张.最后的追击逃亡更是一波三折,扣人心弦.

　影片煽情的意图不大,从一开始就告知了故事的结局,而后以回忆展开.导演似乎无意说明什么,也不想下结论.只是想通过电影告诉我们曾有那样一个时代,那样一种原则,有一种人那样度过自己的一生.无人知他是怎么想,不知他是不想抽身,亦或不能抽身.随着主人公的倒下,情义的最后一堵护墙轰然坍塌,面前是一个你我都不再适应的江湖.无数后来者正苦苦追随,而我却只好于古典的枪声中独自萧瑟.

　 这是我们不得不要的选择.

　他带着荒唐的过去和破碎的梦想,倒在了他应该倒在的地方.

　为了一次不再离开的离开,于爱人的眼中,看到了两个人的眼泪.

　　　　


                                        ---2003.9.27
      </影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿兰德龙</作者>
<标题>Gail</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-09-22 22:16:21</时间>
<影评>
        Jesus she looks like Gail，same color hair, the way she dances. I met Gail many years before, I went into the joint, she was this dancer, this artistic ballet-type was gonna be a big Broadway star. I guess she fell in love, me too. I swore I’d never break her heart, but, you know, things happen. I miss you Gail. When you are in the joint, you spend all your time dopin’ out who you’re, gonna see the first day you’re out, the second day, the third. But then you get out, everybody’s got a different face than you remember. Maybe you do to. You pray for one face that didn’t change, one face still knows you, looks at you the same way it always did.

    I loved my father, I swore I would never be a man like him, but I loved him and he was in danger. What could I do? And now I’m losing you, I lost you anyway. You’re gone…and it was all for nothing.

    Sorry, baby. I tried the best I could, honest. Can’t come with me on this trip, though.
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>alenna</作者>
<标题>最爱帕西诺</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-11 12:01:00</时间>
<影评>
          好莱坞近期的片子越来越让我失望，玩的都是花哨的特技，似乎没有些大场面、高科技片子就拿不出手、见不得人似的。而这部片子才是多年以前真正的精品，帕西诺和肖恩潘都是演技派高手，特别是帕西诺在这部片子中的表现，绝对一流。真正的老大是不需要什么行头和排场的，举手投足间的气质足矣告诉你他的身份。引人入胜的情节和对人物淋漓的刻画，这才是电影真正的精髓，这部电影里没有任何特技场面，但却能够让你完全沉浸其中。片头和片尾的处理也绝对是大师级导演的手笔。

    片子虽老，但绝对经典，一定要看。
      </影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>流浪的拜伦</作者>
<标题>you are so beautiful， to me</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-03-15 16:43:32</时间>
<影评>
        金色的夕阳半浮出海平面，红色的天空让整个海平面都折射出闪烁的光芒，这是我见过最美的红色。画面的主角是我的凯儿，我已经看不清她的模样，但没关系，从她曼妙的舞姿中就能知道这是个十足的美人儿，哦，她的舞步总是充满了活力，旋转，旋转，然后划出一道美丽的弧线。。。请原谅我拙劣的表达，无法生动的描绘她是如此之美，不过那也没关系，懂欣赏的人一定像我这样静静的看着她，不需要说话，只需要静静的陶醉其中。。。伴舞的小女孩是谁？哦，差点忘了，她一定是我们的孩子，凯儿，你给她起了一个像你一样美的名字吗？我敢肯定她长大后也是个迷人的角儿，哈！美景、音乐、美酒，还有我最爱的人儿，天堂般的画面，不过好像还缺了点什么，那一定是我了，哈！


凯儿，you are so beautiful，我见过那么多美女，但只有你住进了我的心里。那天，我们重逢的时候，我thank god了一万遍（我之前可不信那玩意儿），我知道的，那时起，我的余生只有一个梦想，那就是你，带你私奔去一个天堂般的地方——巴哈马。我会努力的存钱但又不做那些违法的事情，因为我不想让这个梦因此破碎。

我已经厌倦了江湖的生活，除了道义，要知道这是我存在的根本，不然，那我就不是卡立多了。我尽量不去碰那些危险的事情，但是damn it..这个世道已经不讲道义了，也许你是对的，是的，我没想到，我赖以为生的道义竟把我拖下了水。

也许，我真的已经活得比我想象的要长很多了；也许，能让我们重逢已经是对我最好的恩赐；也许。。。我真的已经尽力了，我累了，我要休息了，很遗憾我没能陪你走到终点。但是幸好，最后一刻，我们是在一起的，我知足了，虽然一切是那么的突然，我走了，希望你俩能带着我的钱去国外，这里容不下你这样的好人儿，sorry baby。。。



作为一名观众，我想其实这是最好的结局，因为你爱的我和我爱的你都没有真正离去。

单曲循环片尾曲《you are so beautiful》，我没听过其他版本，但我想Joe Cocker的演绎一定是最到位的。

如果问我最喜欢阿尔帕西诺哪部电影，我会选择《情枭的黎明》
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>⠀</作者>
<标题>出来混，总要还</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-02-21 02:12:15</时间>
<影评>

《情枭的黎明》
个人观影随笔，非正经影评
     导演是布莱恩·德·帕尔玛，之前看过他拍的《疤面煞星》，才知道这部情枭的黎明评价也不错，两个多小时紧张刺激，最后的悲情谢幕，让人感慨万分，好一个波罗黎各好汉，黑帮片又燃起了我心中的一团热血，阿尔帕西诺的表演太完美了，有没有人发现他在片中的扮相实在是太像小罗伯特唐尼了.


     电影的开头既是倒叙的方式，这种手法很常用，我联想到最近看过的《屏住呼吸》，《永无止境》，但唯一不同的是，那两部的开头只是一个幌子，主角并没有死，而这部恰恰相反，阿尔帕西诺说这种场面他见过，他觉得没问题，所以会认为他可能不会死，但结局是残酷的，也给电影增添了一份悲情色彩，个人很喜欢这样的结局，有一种宿命感，老话说得好，出来混总要还的.


     导演设计的这两个角色很有趣，一个是决定洗手不干的昔日大毒枭，另一个是吸毒成瘾的犹太律师，昔日大毒枭讲义气有原则，就像标题里说的情枭，有情有义，当他去见昔日好友时，好友告诉他，他靠打架出名，但现在的小年轻让他害怕，不管你是谁，因为他们下手没有轻重，阿尔帕西诺决定金盆洗手，开一间租车公司，并为此努力着，遇到了昔日红颜，靠跳脱衣舞为生，这一切仿佛都是命中注定，一切也在往好的方向发展，另一边，西恩潘出演的犹太律师，一头标志性的卷发，帮阿尔帕西诺出狱30年减刑到5年，但私底下，他却是个十足的罪犯，洗钱，行贿，吸毒，最后甚至亲手杀掉两位意大利裔的黑帮父子，真是萧瑟秋风今又是,换了人间啊，阿尔帕西诺的恶，据他讲，走上这条路是一种无奈的选择，现在有机会，他想重新做人，而律师，外表是为正义代言的职业，私底下却无恶不作，出卖朋友，满口谎言，最后杀人越货，其心可诛，你说，这个世界是不是处处充满着讽刺.

     阿尔帕西诺饰演的情枭，最无法容忍的就是出卖朋友，且知恩图报，即使最后警探说只要他指认律师杀人就能保他没事，他的选择仍然是要当面问清楚西恩潘的态度，而残酷的现实把一切江湖规则都抛弃殆尽，真正的黑帮没有道理跟你讲，看到他们追杀阿尔帕西诺的时候，我总是在想为什么不停下来跟他说自己不在船上呢？这才是江湖，有人破坏了规则，江湖就容不下你，即使你身不由己，也要血债血偿！


     阿尔帕西诺再一次倒在血泊中，也是最后的半个小时，爆点和反转扣人心弦，生怕哪个环节出什么幺蛾子，希望他能和爱人去巴哈马，可宿命没人能够逃脱，这不是最好的结局，却是最适合的结局，尽人事，方知天命！走好，情枭~

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>一杯茶叶半杯水</作者>
<标题>一部让人无法忘怀的影片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-07-31 10:00:39</时间>
<影评>
        一部让人看了就无法忘怀的影片。以后每次看黑帮片、枪战片，都不自觉地和《情》比较。


最后一场追杀太过精彩、太过经典。没有火光冲天的枪战，镜头移动、切换间，人物奔跑、躲避间，有一种箭在弦上不得不发的紧迫感，千钧一发、扣人心弦。原来“追杀”的精髓在于“追”，而不是“杀”。美在过程，而非终点。


追杀中，卡利多尽显机警、智慧、身手敏捷。他躲过了正面追杀他的人，却没有躲过背叛者和冷枪。世道变了，游戏规则变了。这是卡利多不能理解的世界。一代枭雄终于没能等到新一天的太阳升起。
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>抛开书本</作者>
<标题>9岁吸烟，12岁街头厮混，21岁被捕，阿尔帕西诺的凶猛人生</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-04-28 16:41:07</时间>
<影评>





Al Pacino
破笼而出
“人们总拿我和别人做比较，我倾听但从未认真对待。只有帕西诺，我个人认为他绝对是我们这代人中最优雅的演员。”
——罗伯特·德尼罗
他在三十几岁时成为人们心中永远的“教父”，在五十几岁时用优雅的探戈舞出脍炙人口的经典，又在七十几岁时当回帮派大佬告诉众人他永远充满激情，也许这就是他的天赋。
不论什么时候，阿尔·帕西诺的气场总会咄咄逼人，哪怕如今他早已懂得如何把这种凶猛转化成一个滑稽可爱的热情。




就在今年的奥斯卡颁奖礼上，他和科波拉、德尼罗一同出席，配合着《教父》50周年的纪念环节，原本不甚挺拔的腰板变得愈发佝偻，摄像机中脸上横亘的一道道皱纹，似乎在和每一位观众说：就这样老去吧！
4月25日，是他的82岁生日。

文/摸鱼暴龙兽
公众号：抛开书本




亲爱的麦克·柯里昂
美籍意大利裔的阿尔·帕西诺，生于纽约的曼哈顿，祖籍位于美丽的“西西里岛”。没错，就是“教父系列”中柯里昂家族的故乡。
电影里柯里昂家族的成员整体上秉承了西西里人的宗族团结的传统，母亲慈爱贤惠，父亲有责任有担当。
对于阿尔来说，现实中的生活远不及电影中来的顺遂。




幼年阿尔·帕西诺
阿尔的母亲生他时才不过19岁，还没有准备好接受母亲这个角色的转变。两岁的时候，父母离婚，远赴加州工作的父亲将他交给外祖父母抚养。 
外祖父母都是思想极度保守的人，七岁以前他不被允许出屋玩耍。贫困、孤独、长期压抑的卑微造就的那份“叛逆”在幼小的阿尔身上烙下了印记。
每每提及童年，他的记忆总是停留在电影院里，那时与母亲一起看一次电影是最大的喜事，因为此后数日，模仿电影中的对白和人物将成为他仅有的乐趣。




14岁时，无心学业的阿尔有了平生第一次登台演出，那是在南布朗克斯区阿尔斯米尔剧院上演的切科洛夫的《海鸥》。
后来，当29岁的阿尔站在百老汇的舞台上领取戏剧托尼奖时，母亲却因病去世无缘与他分享喜悦，这成了他终身的遗憾。
让人没想到的是，这个1969年才初登大银幕的新人，三年后就搭上了《教父》这辆快车，拉开了演艺生涯的辉煌序幕。




有人说，阿尔·帕西诺的成功很大程度上得益于运气，毕竟不是每个人能遇到像科波拉和希德尼·吕美特这些大导演的提携。
但想想年轻青涩的他能与马龙·白兰度、约翰·凯泽尔等老戏骨飙出火花，便不得不佩服他这种遇强则强的潜质。
对于大多数观众而言，麦克・柯里昂等于阿尔・帕西诺。




在拍摄之初，制片方很嫌弃矮个子的阿尔，最后还是导演科波拉的坚持下才留住了经典的二代教父
阿尔说他要塑造一个谜一样的麦克。
人类天生的一个本能就是好奇，人们都渴望看看这个谜里面究竟有什么，是满园春色还是毒蛇猛兽？这也是麦克・柯里昂吸引人心的地方。
有别于马龙·白兰度的豪气与霸道，阿尔用忧郁的眼神与阴沉的神色诠释了新一代教父的内心世界。
他恶罪恶，却将一生与罪恶为伴；他深爱家庭，却终将妻离子散；他权势滔天，却一生痛苦不安。




《教父2》剧照
如果说《教父》是马龙·白兰度、阿尔·帕西诺、科波拉等一个群体谱写的黑帮史诗，那么让《教父》三部曲延续伟大的，阿尔可居头功。
随着经验的积累与导演的调教，在后两部《教父》里，阿尔把壮年麦克的威严、缜密、杀伐果断，老年麦克的内心软弱和宿命的悲剧感演绎得深入灵魂。
“教父系列”成就了阿尔，却也在某种程度上禁锢了他。
因为当他每出演一部新片，片方都会不约而同地打出“二代教父”的旗号进行宣传，哪怕他尽力在每部片子里将自己全身心地放进去，人们依旧不买他的帐，因为这不是大家想看到的“麦克・柯里昂”。




在演艺圈，几乎所有的明星都会经历这种矛盾。要么一辈子呆在舒适区，要么选择在最光辉的时刻华丽转身。
其实演完《教父3》的阿尔完全有理由转身离开，但是内心的火仍在熊熊燃烧。
“舞台是我的生命，我嫁给了这个职业。最重要的始终都是渴望和冲动，直到现在，这种表演的欲望在我心里仍然像一团燃烧的火。”




以生命作赌注
“我已经以生命作赌，我情愿身处死亡边缘，粉身碎骨也在所不惜。”
资深记者劳伦斯·格罗贝尔在《一代教父——与阿尔・帕西诺面对面》的卷首引用了莎士比亚在《理查德三世》中的话。此语亦可为阿尔・帕西诺一生的写照。
9岁吸烟，10岁嚼烟草，11岁抽烟斗，12岁街头厮混，13岁接触大麻，21岁因非法携带武器被捕。哦对了，9岁那年，阿尔还有了人生中第一次性经验。




1961年非法持枪被捕的阿尔
此等肆无忌惮地的生活方式当然不值得宣扬，但也无可否认，这种像路边疯长的野草的姿态暗含着某种勇气——让他用生命恣意表演的勇气，让他成就了自己的勇气。
尽管品行不端，但中学戏剧课老师布兰奇·罗斯坦发现了他的表演天赋，并鼓励他将精力放在戏剧表演上。
1954年，他通过试镜被纽约的曼哈坦高中录取，可那个年代的人们迷恋的是克拉克·盖博那样高大帅气的演员，身材矮小的阿尔很显然不具备成为明星的潜质。




由于母亲患病无法工作，高二的他不得不选择了辍学。为了补贴家用，阿尔做过超市收银员、杂志社收发员、音乐厅领座员。
直到他遇到了生命中的伯乐——查尔斯·劳顿。
这个曾获得1934年奥斯卡影帝的英国演员在见到阿尔的第一眼就察觉到蕴藏在并不高大身躯之下的能量，尤其是那炯炯有神的双眼，像一只孤傲的鹰隼，仿佛能洞察世间险恶。
“你以后会成为明星的”，前辈的一句话成为了年轻人前进的明灯。
在多年的演员工作室学习与舞台磨练后，28岁的阿尔凭借舞台剧《印第安纳人需要布朗克斯》中饰演疯癫男孩“墨菲”一角获得了欧比奖“最佳男演员奖”。




这座奖为他敲开了好莱坞的大门，而《教父》则让阿尔从一个新人演员迅速蹿红。
著名导演迈克尔·曼说，“帕西诺是不露痕迹的表演天才。”
他的前女友贝弗莉·狄安姬洛则爆料：“他每天照镜子的时间不会比我少，每次都是在琢磨怎么用四十种不同的方式表演一个情境。”
就这样，天赋与努力的同行让这位“二代教父”如同变色龙一般，逐渐拓宽了戏路。
成名后的阿尔选择角色有一个标准——他自己称之为“对这些角色或者这些角色的困境深有感触”。




尽管不会说意大利语，但阿尔诺依旧认同自己意大利人的身份 
作为实力派演员的代表，很多人会说他“演什么都像自己”，这并不是对他的演技的不认可，更多的是说他能“用自己的方式贴近角色”。
比如《热天午后》中的桑尼・沃特兹克、《疤面煞星》里的汤尼・蒙塔纳、《闻香识女人》中的退伍军人、《魔鬼代言人》里的弥尔顿等等。
阿尔擅将角色的张狂、外放、情感起伏的激烈赋予更多的故事性与独一无二的魅力。




“角色在替我说出那个内心自由自我的自己。”阿尔说道。
1992年冬，不知道《闻香识女人》的一段探戈跳进了多少人的心里，这个好莱坞的无冕之王终于在第八度提名之际登顶，揽得人生至今唯一的小金人。
距离第一次提名过去了整整二十一年。




二十一年的岁月，让年轻的教父变成了优雅的老男孩，名利场的沉浮并没有让这个怀揣演员梦的大男孩忘却初心，反而随着年龄的增长，除了演国王演教父，还可以演贩夫走卒或是慈祥的长者。
他的境界，就是永远尝试突破自己的境界，让角色化作一杯最醇厚的烈酒，令无数观众为之“上瘾”。
在2005年经由1500位艺术家、评论家评选出的美国电影学院（AFI）“百年百大电影台词”中，出自阿尔之口的就有三句，分别来自《教父2》的“亲近朋友，但要更亲近敌人”；




《疤面煞星》的“Say'hello' to my little friend！”；




《炎热的下午》的“Attica! Attica！”。








破 笼 而 出
“九十岁的时候我要演毕加索，如果那个时候谁有剧本记得来找我”
这是阿尔在七十多岁时说的。好像对待表演这件事，他永远拥有取之不尽的力量。
对于好莱坞来说，阿尔这一代方法派演员是来自上世纪七〇年代的活化石。
他们在1970年代的成功，正对应着那个年代的美国电影所呈现的时代精神：对权力运作中腐败一面的揭露，以及小人物对国家机器的反抗。
此后无论是《疤面煞星》里的“气场全开”还是《闻香识女人》的“迷人探戈”，他浑身似乎总有一种魔力，一种令观众不曾意识到，眼前的这个男人已经迎来了自己82岁的生日。
庆幸的是我们不需要担心他会像马龙·白兰度那样，孤零零地等待生命的落幕，就像他所演的麦克·柯莱昂。




81岁阿尔帕西诺还与28岁制片人阿尔法拉交往了一段时间
因为从他拒绝高昂的报酬只为在一百人的小剧院中演一个自己钟爱的角色开始，阿尔·帕西诺心中的野兽早已破笼而出。

添加微信号paokaishubenxbb加入全国影迷群

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>