<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>阳光姐妹淘 써니</电影名>
<年份>2011</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1374786017.jpg</封面>
<导演>姜炯哲</导演>
<演员>沈恩敬 / 闵孝琳 / 姜素拉 / 南宝拉 / 陈熙琼 / 金时厚 / 柳好贞 / 朴真珠 / 李妍京 / 金甫美 / 千玗嬉 / 李璟荣</演员>
<简介>25年前，高中生任娜美（沈恩京 饰）一家从全罗道搬到汉城，娜美入读真德女子高中，因方言浓重怯于开口的娜美幸运的得到了同班大姐头夏春花（姜索拉 饰）的维护，并与围绕在夏春花周围的执着于双眼皮的金玫瑰、满嘴脏话的黄珍熙、梦想成为作家的徐金玉、要成为韩国小姐的俞福姬以及沉默傲慢的美人郑秀智等五人结识。在一次和不良少女团对决之后，春花和娜美等七人组成了“Sunny”团体……
                                    
                                　　多年以后，家庭主妇娜美在去医院探望母亲时偶然重逢了身患绝症住院的春花，后者希望在生命的最后两个月内，能够再见当年的Sunny成员。娜美找到金玫瑰，两人委托私家侦探寻找当年的同伴，而那些关于青春的回忆，也在一个个熟悉的名姓后面再次被唤醒。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>柏邦妮</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-01 13:52:04</时间>
<影评>
        1 倒时差中。早晨六点就醒了，晚上六点困得死去活来，脑袋就像被水泥棍嗨了似的，眼睛死活睁不开。早晚看了两遍《阳光姐妹淘》，特别喜欢。我们是不是赋予电影太多责任了？一部电影能让人又哭又笑又感动，不就已经很足够了吗？不要分析，只要感受！


2  还是忍不住分析两句。《阳光姐妹淘》虽然是一个商业片，怀旧氛围中也有政治描写。小女孩们不知家国事，但是沿街的武装警察，压抑的新闻，老师布置的作文（反间谍），哥哥是民主斗士……摘掉这些，故事完全成立，保留了这些毛边，时代就晕染出来。最喜欢少女帮茬架那一场，后景是民权斗士和警察暴动，悲喜难分，热闹非凡。


3《阳光姐妹淘》中有人生悲喜，命运的对照：小时候娘家人爱如金玉的女孩，长大了饱受婆家揉搓；小时候满嘴爆粗的女孩，长大以后装逼装优雅装得一塌糊涂；小时候立志要做韩国小姐受万人爱慕的女孩，沦落风尘母女分散；小时候生命力最旺盛强悍的女孩，第一个离开；小时候多才爱幻想的女孩，长大以后是平凡家庭主妇。分寸把握得刚刚好，令人感慨唏嘘，不至于撕心裂肺。


4 电影写得最好的人物关系，是女主角和秀智的关系。少女时代，最仰慕的那个女孩，最美好的女孩，美得有距离，美得模糊，美得像一个象征。被她冷落，与她和好，被她保护，又是被她夺走了自己暗恋的男孩。当她的纯美容颜被毁坏时，整个少女时代戛然而止。每个人的青春都就此终结。这个落点真好。最后结局，秀智的出现，淡然一笑，就像一个完美的句号。她经历了什么已经不重要，她出现了就够了。


5 昔日的童年伙伴终于重聚，在《20世纪少年》里，他们一起做了一件惊天动地的大事：保卫地球。而《阳光姐妹淘》并没有，在平淡的生活里，7个人重聚在一起，已经是一件大事了。重逢像一个把手，拎起了年少回忆，提醒自己，曾经有多么张狂的青春。这股心力，让多多少少都是LOSER的每个人，又能笑对人生。


6 和彭浩翔导演一起工作时，他教给我很多牛逼剧作技巧。其中一条是，埋下一个伏点，不让观众发现，包装成一个笑点。《阳光姐妹淘》里，女主角的奶奶饭桌爆粗口，是个笑点，之后女主角用奶奶的粗话装大仙儿，你会发现那其实是一个包装好的伏点。


同样，我最欣赏的一笔就是，秀智和女主角酒醉抱头痛哭，秀智说：“对不起我太漂亮了我以后再也不那么漂亮了……”观众忍不住大笑，以为是一个笑点。而当秀智被毁容，观众真正明白那句“我再也不那么漂亮了”时，才会明白，那是多么悲伤的一个伏点。《阳光姐妹淘》的剧本打磨得真细致。


7   《阳光姐妹淘》的主题是友情。所以，女主角和丈夫的婚姻，女主角和女儿的关系，女主角的年少爱情，都退到次要位置，不重要，不罗嗦，一切点到为止。多年后，女主角带着画去看暗恋男孩，送给他就够了，坐下来喝咖啡就不必。因为，是为了完成当年的心愿，不是为了完整现在的生活。分寸把握得特别好。
      </影评>
<有用数>4978</有用数>
<没用数>123</没用数>
</review>
<review>
<作者>若初于世</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-09 12:05:07</时间>
<影评>

【还记得年少时候的梦想吗？
 
    哪种想也不用想，脱口而出想要做到的事，成为的人。】
 
 
 
       前有看得我唏嘘不已的《老男孩》，如今又看了一部《sunny》（又名《阳光姐妹淘》），让我夜半三更泪流满面。
 
       原本是传统的韩国温情题材的电影，讲述一个为重病好友寻找20年前的姐妹淘“sunny”各成员的故事。内容很简单，全片也着力在寻找中去营造成员们纯真而深厚的情谊，而随着成员一个一个被找回，曾经的情感也随之唤醒，同时，姐妹们慢慢也找到了埋在沉闷或者残酷现实中的完全的，自我。
 
 
 
       一
 
      转校生娜美说，我想要成为画家。
 
      队长想要混迹于男人世界中，打造出自己的天地。
 
      语文老师的女儿说，我要集齐全国的帅哥。
 
      胖女孩玫瑰一心只想开双眼皮。
 
      美容店长的女儿想要成为韩国小姐。
 
      金枝玉叶的独生女想成为作家。
 
      冷美人校花什么也不说，只是学着模特摆个pose。
 
      高中生的她们用dv记录下来，以肯定的口吻，对未来己成功达成梦想的自己说着，笑着。但是她们谁曾料到现实总是残酷的呵。
 
      20年后的娜美整天像是按着时间表一样的扮演好自己妻子、母亲的角色，却让“任娜美这个人一直生活在自己那遥远的记忆里”。甚至这样用心的扮演也以女儿偷钱、被下暴、母女情冷漠所结。而甚少沟通的丈夫也只是不断的用钱去满足妻子渴望的眼神。其他几位成员或者相差不多，或者处境更为凄凉。
 
      这样的现实观之觉得残忍，但这就是真正的现实世界，不是吗。
 
      我们谁不都是抱着梦想走出社会，当现实对我们残忍一点，我们就忍让一点，再残忍，再忍让。当现实磨光我们所有的棱角，也就埋没了最初的自我。好听点，我们变得通人情，成熟了，会处事了。实则，我们世故了，圆滑了，也就再不是当初的我们了。我们总是对自己说，没关系，还有时间，有些事可以等以后还有机会再去做。
 
      但又有几人懂得，这样的话只是一种自我宽慰，实际上内心深处我们也清楚有些事现在不做，大概一辈子都不会去做了。这样想来，总归太残忍，于是，记忆帮我们疗伤，慢慢慢慢最初想要去做的事，也就慢慢埋在记忆的某个角落，然后于某日不知被什么所触动，那些埋没的情感就会汹涌，瞬间击碎我们记忆包裹的坚强外衣，于是一部《老男孩》曾经打动了无数人的心。而今，我又因看了《sunny》然后在这里奋笔疾书的唠叨一大篇。
 
      我不想称那些东西为梦想。梦想太美好，也很伟大，只能用于珍藏、膜拜。而我所说的更多的是，我们努把力或者拼口气便能做到而总有借口让自己放弃的事。比如爱好旅行的我们，羡慕老年背包客的世界游行程，为何不敢效仿？又为什么我的西藏，我的稻城永远只是在我的计划、预想里？
 
      这样说绝非是鼓动大家明天就去卖了房子世界游，而是希望当我们有了目标，就要为之付出一些行动，比如一个详细的计划书，一次按计划执行的努力。若不能立马启程，就先为启程定个日期，做个时间表吧，否则我们永远会后悔当初的自己为什么不够有勇气、不够努力。一时的不可及不可怕，慢慢埋没自我才可怕，因为埋藏久了深了，它就真的被你忘记了遗弃了。
 
      你还记得17岁的时候，你脱口而出想要做什么，成为什么样的人吗？
 
 
 
      二
 
     17岁的娜美失恋了，独自一人坐在火车上哭泣，骄小而孤单的身影落在镜头里，满是青春的美好和疼痛。而20年后的娜美同样坐在火车里，很难说清，她是以何种心情面对当初的自己，心疼？怜惜？也或感同身受？而她们来自镜头的不同方向，又往向一个地方，20年的时空差就那么融合了。
 
     17岁的娜美独自走在街头，年轻的她那么渴望有个人能了解自己的痛，又抗拒别人走进自己的内心，因为没有人能真正的了解自己，因为每个人都以为自己所经历的才最是痛。于是，20年后的自己是最好不过的倾诉对象。她什么也不用说，只是默默的拥着她，因为是自己，所以她了解她，因为是自己，所以她所经历的，都是她所经历的，因为是自己，所以才可以那么放心的宣泄。
 
     这是我全片最喜欢的一组镜头。17岁的青涩，初恋的疼痛，青春的孤独，以及历经沧桑的从容平和都静静的透过镜头展现。这也是我喜欢的韩国文艺片的原因，画面唯美，音乐动容，没有语言，却有涌动的万千情绪，它们总是很轻易的抓住了人与人之间一些细小而极富情感的细节，哪怕一个眼神，一个动作。
 
    这也是全片跳开姐妹情谊而展现的另一条副线情感，娜美的爱情。从头至尾没一个姐妹知道，娜美独孤的暗恋，又仓促中失恋，甚至还没来得及说出口，娜美都一个人面对着。
 
    人就是这么奇怪，生来孤独，又偏是群居动物，渴望内心被人了解，又总要固执的保有自己的世界。因为怎么可能会有人比自己更了解自己呢？而不管别人有多了解，多挺你，到最后需要面对时，也只能独自面对。因为人生是自己的，无人能帮。
 
    你不勇敢，谁替你坚强？
 
 
 
    三
 
   【任娜美，你有想做什么，或者想成为什么人吗？
 
   都这把年纪了还能成为什么人啊，凑合着过吧。】
 
     这对话，让我很害怕。
 
     我从没想过十年后的自己会是什么样子，二十年后更不敢想，但我唯一想到害怕的是彼时的我在数着日子在荒芜中度过，害怕自己凑合着过，更害怕庸庸碌碌默默淡淡的走完人生。
 
     每个人对成功的定论都不一样。我不是女强人，并非想要干一番事业。只是想要生活简单，从容，平静，永远也不失去对生活的爱和向往，内心永远有动力在的。就像前段时间参加微博的小活动，我写下的一段给十年后的自己的留言：
 
  【 你可以很爱他，但是你要更爱你的父母；
 
   你可以把小孩当做你的生命，但是你须懂得他的生命是他自己的；
 
   你可以很恋家，但是你必须保持完整的自我；
 
   你可以为生活家庭而操劳，但你要会享受也会发现生活所给予的每一次感动。
 
   最后，希望十年后的你依然有不浮躁也不复杂的心。】
 
    享受生活，是我时刻快乐的秘诀。每天都要有成长，是我享受生活的秘诀。哪怕一部电影，一本书，都能让我成长，哪怕只是一点顿悟。就像我看过《sunny》，我就有更多的动力去过自己想要的生活。
 
    每个人的生活都有压力，挫折，痛苦，有这些人才有超脱，有成长，这是生命赋予的美好。别因为各种原因就给自己塑一个壳，包裹起来是安全，可是不破茧就失去了展翅高飞的可能。
 
    人生不怕有坎坷，最怕“凑合着过”。若有一天我老去，我也一定不要忘记。要时刻勇敢，要每天成长，要懂得享受生活。
 
 
 
    Sunny，阳光，谢谢你此刻照进了我的心里。




————————————————————


后记：亲爱的朋友们，我的稻城计划已经进入倒计时了。西藏也已纳入具体行程规划了。
要乘此生还有力气，还有精力，还有梦想，去好好看世界！
祝福我吧！


___________________________________________

后后记：2014我已经完成了旅行，从重庆--成都--柬埔寨--马来西亚--尼泊尔--西藏，用时1个多月。没想到竟然就这么实现了西藏梦，更没想到是一个人走完这段旅程。。。
写在这里，只是想对自己当初的话有所应证，好证明自己不是那个永远在计划的人。。。
不过，因为各种原因，还没能去稻城，不过，只要我还在路上，就一定有天能够到达。
___________________________________________
后后后记：前段时间（2021.05.23）我带着我的两个女儿来到了都江堰，原本是打算带她们以稻城为目标，尝试着能自驾多远就走远（因为小女儿才刚刚2岁，如果高反严重就返回）无奈，遇上云南大地震，川西和云南太接近了，家人一致反对我们进川西，于是我们止步在都江堰了，这大概是我最接近稻城亚丁的一次！但是没关系，我已经计划明年再来一次，而今年我还要把锻炼她们两的体魄也纳入计划！争取一次就能到稻城去！
感想大家还一直关注我，因为近几年我一直生活在国外，其实很难有机会去实现，尤其是前后有了两个小可爱后，顾虑就变多了……不过，她们现在慢慢长大，也从几个月就开始陪着我们去旅行，所以我相信要不了多久我们一家就能一起去稻城了！
刚刚看到有朋友在问我近况就忍不住回答了，也是鼓励大家，任何时候，为自己心中所想而努力都不晚！我们一起加油！

</影评>
<有用数>1953</有用数>
<没用数>67</没用数>
</review>
<review>
<作者>树上的猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-10 00:07:38</时间>
<影评>
        首先必须肯定的是，七个人最后一刻确实聚齐了。就算秀智的成年演员和少年时期的五官气质有区别，这一点从五个人见到她的一瞬间的表情可以明白，从后面紧跟着的少年的六个人相聚画面亦能得出结论，从最后的漫画结尾也确实能看出来。

七个人的结局，说来还是要非常仔细的看最后的漫画结尾，这绝对是关键一笔。

不妨先从秀智说起。从整洁时尚的外表以及少年从事模特职业不难看出，少年秀智是非常注意自己的外表的，所以脸被刮伤让她甚至自杀，按照导演的理解，这样大范围的伤痕，模特明星是自然做不成的了。命救回来后，心性收敛，转向一直醉心其中的文学事业（秀智手不离书大家还记得否？）成年后多年经营，开了书店。漫画结尾处，秀智身处临街店铺内，室内展示用书架林立，似乎是成为了书店店主，收心敛性，自在度日。

然后我们按照漫画展示的顺序一个个再看其他女孩。

玫瑰受春花关照，终于成了保险销售女王，从她右手拿的奖状最后几个字可见一二。

金玉一副自信成熟成功的事业女性形象坐在独立办公室的办公桌前，桌子上的名牌头衔居然是“社长”。果真不负春花的希望，岂止是成为正式职员，简直是又一个女强人诞生了。

福姬与女儿相拥站在自己名字命名的“福姬美发沙龙”前，幸福洋溢。而下一个镜头，站在“宝美美容院”前面的母女应该就是福姬和她的母亲。

再后来的群像里，站立街头的七姐妹终于成为统一着装的六个中年女人，少了故去的春花，但是居然有了统一的中学女生制服，圆了之前四个人被警察抓上警车时玩笑般的提议。

至于娜美，少年时包括奶奶（啊这个喜感又满嘴脏话招人爱的小老太太啊）在内的一家五口的全家福，变作了二十几年后，娜美的女儿出嫁之时的两代四口人的合影，电影里面很是貌合神离的一家人，随着女儿的长大成熟，终于在这最后一幕里团圆美满。另一个侧面，从电影里面在她受伤的母亲病床前出场的亲人来看，娜美的奶奶和父亲应该是不在了，而那个满嘴革命不懂事的哥哥也因故和家人分道扬镳，也许终究是天人永隔。

比较令人遗憾的是，我几次反复看这段，都没有明确看到珍熙的结局。也许，中年六女穿制服英姿飒爽站立着教训威吓的，就是珍熙那出轨偷腥的老公。珍熙嘛，呵呵，一直是幸运的，不费什么力气活着，就算老公在外面偷吃，也还是会争取自己的权利，哪怕只是转到名下的一栋楼。所以，春花放心她，我们也对她不用担心，她吃不了亏，何况还有几个热血沸腾的姐妹给她撑腰。

最后的最后，伤感的来了。

六个人按照跳舞亮相的位置，分立春花的墓前。金玉走了，珍熙走了，然后是玫瑰，福姬，还有秀智，最后是娜美。

你看你看，女人的一辈子啊。

P.S.未经严重污染的面颊部锐利割伤，只要不是非常非常非常深以至于划断面神经还有肌肉群，及时的清创缝合加后期瘢痕修复是完全可以做到不留痕迹的哦。
      </影评>
<有用数>1089</有用数>
<没用数>36</没用数>
</review>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-08 14:58:41</时间>
<影评>
        以时间为坐标，2011年的《阳光姐妹淘》跟2001年的《朋友》形成了有趣的互文。无论故事发生在首尔还是釜山，二三十年的人生跨度，命运各不相同的朋友们，它们恰好构成了一组“韩国往事”。从推翻独裁到国民的自我认同，从经济腾飞到废除电影审查，在这期间，韩国发生了翻天覆地的变化，两部影片均有所涉及。小人物和大背景，时过境迁，从主人公的命运线索到人物的台词细节，电影剧作上很容易凸显厚重感。如果《朋友》还是借鉴港片，渲染兄弟义气，那么到了《阳光姐妹淘》，韩片早已经完成了进食消化，充分吸收了营养。不难发现，无论玩笑还是打斗，《朋友》所流露的审美趣味和电影思维都是男性化的。当然，由于张东健等人的存在，影片也吃女性观众。与之相反，从歌舞、打嘴仗到夸张的漫画式打斗，《阳光姐妹淘》是完全吃女性观众的。


《阳光姐妹淘》能有良好的观众缘和票房成功，原因不在于它做了多大的突破创新。更多时候，影片是在讲述细致入微的人之常情。回忆部分，有群人对你好，有个人不跟你好，少女怀春，一堆心思，其实都很简单。现在部分，娜美面对的日常现状：丈夫疏于关心，女儿青春叛逆，她便生出一股子疲惫无奈，贴近观众感受。尽管导演也对狗血的电视剧报以调侃和嘲笑，然而在下一秒钟，《阳光姐妹淘》还是坠入了绝症的桥段，设置一项任务，集齐人马。遇到白马王子脸扑红，悲催发现他跟好朋友搞上，这些也是通俗喜剧的常见套路。


抛开现在时部分，电影前半段简直就像是女校版的《艋舺》，太妹、打斗、转校生、怀旧歌舞，偶像剧般的人物出场。不少人对电影的频繁转场颇有微词，我个人却相当喜欢。这些转场往往毫无征兆，不会起音乐，更不会打特写，当你还没做好抒情感慨的准备，电影开始自行跳跃，打乱了时间。上学人潮中娜美被撞了一下、娜美走进学校办公室……一会年轻，一会成熟。一直到擦肩而过，最后遇到另一个自己，《阳光姐妹淘》的节奏和情感都处理得相当平稳。


某种意义上，《阳光姐妹淘》才是一版更加真实的“你是我的命运”（You Are My Sunshine）——关于女性的友谊、情感和命运。少女时代，每个人都寄存了一份梦想，也在朋友身上寄托了感情。相比要走到选秀台上再祭奠过去的老男孩，sunny组合找到了属于各自位置。有的找到了如意郎君，有的成为了陪酒小姐，有的疲于工作，有的受困家庭。再不然还有理想美化，相扶相渡。有人质疑起编导，如果她们真有非比寻常的情感纽带，那么无以去解释中间二十五年，她们怎么会联系全无，毕竟这已经不是书信时代。或许，由于青春必须见血的结局，她们是在选择回避，正如很多人回避成长时期的死亡，回避那些不好的记忆。


由于故意的省略，影片强化了人物的命运反差。现在的她是什么模样，现在的她在做什么，这些都成为了悬念，然后谜题一个接一个被解开。一直到最后一秒，戛然而止。片尾字幕的写生画，sunny组合的过去和现在交织一起。一直到最后一幕，电影终于到达了煽情的极限（之前的煽情段落应该是交给未来的自拍）。在夏春花的墓冢边上，朋友们一字排开，一个个慢慢老去，消失在纸上。


可以说，比起前作《超速绯闻》（引进内地时名为《非常主播》），姜炯哲此番煽情非常克制。在《阳光姐妹淘》中，娜美回去拜访老师，对方开玩笑说当了奶奶，超速了。紧接着在保险公司，出现了车太贤的广告。这类彩蛋其实说明不了什么，但是看得出导演在善待自己作品，兢兢业业。从《国家代表》、《义兄弟》、《黄海》再到《阳光姐妹淘》，韩国新晋导演展现了惊人的转变能力。以往，中国观众还要揶揄说，韩国人的爱国热情目空一切，所以堆出了高票房，但现在看来，比起内地糟糕的国庆档院线片，好电影所引发的热情是可以不分国界的。
      </影评>
<有用数>653</有用数>
<没用数>48</没用数>
</review>
<review>
<作者>钱微火</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-11-18 09:09:24</时间>
<影评>
        《阳光姐妹淘》是近年来我看到的最好的韩国电影，非常喜欢，还推荐给无数好友欣赏。绝大部分的影评都是讲友情，那我就从另外一个角度写写。话说看第一遍时，感觉电影讲述的是纯纯的姐妹情，但是从智秀宣称退出sunny团体的那个情节开始，我的思绪不由自主地往另一个方向发展（腐女本色暴露了，嘿嘿）。影片结束后总觉得其中没那么简单，上豆瓣一看大家的评论，果然有和我想法一样的朋友，腐女真是无处不在。当然我们也不是无端YY，很多都是有据可依。于是我在参考部分豆友的评论的基础上，加一点自己的见解，好好把这三个人的关系理个清楚。



第一、娜美和智秀

综合整部影片，大家都会有感觉：娜美和智秀的关系比较特殊和微妙。因为两人的单独镜头和单独对视都是最多的，其中的眼神很值得细细揣摩和玩味。

1、初见

转学生娜美报道，班主任向全班介绍从全罗道来的新同学。镜头转到智秀，她一直低着头看书。按照常理，班里来了新人，同学们都会比较好奇。这反映出两点：一是智秀很冷傲、不合群；二是智秀一听娜美来自全罗道，便对她没有好感（影片后面会演到由于智秀的继母的家乡是全罗道，导致智秀不喜欢全罗道人）。待到娜美介绍自己时因为过分紧张，一开口说的是方言，引得全班哄堂大笑。这时候智秀第一次抬起头打量娜美，眼神不算友好。镜头转回娜美继续进行自我介绍，完毕后镜头转向全班，大家都在鼓掌，此时智秀处在画面中央，唯独她一人低头看书，无动于衷。通过这个场景的三个镜头，智秀的性格和对娜美的态度就展现出来了。

2、捡文具

娜美笨手笨脚地捡掉在地上的文具，来到智秀的书桌附近，一转身，正好与智秀正面对视。镜头是以蹲着的娜美的视角，从下往上拍摄智秀的脸庞，以衬托出智秀高高在上、不食人间烟火的冷艳气质。不得不承认，智秀真的是美得无法用言语形容，在此我用拙劣的文笔描绘一下：精致的面容，又大又亮的眼眸，翘翘的欧式鼻子，性感的嘴唇，再配上又黑又直的长发和白色校服衬衫——标准的校花形象。娜美被眼前的美人迷倒，微微张开了嘴。两人互相注视着对方，智秀的脸上没有太多表情。许久，娜美慢慢露出尴尬的笑容。智秀来了句“你看什么看”，娜美马上收起笑容，灰溜溜地逃回自己的座位。

3、表扬

在课堂上娜美回答出一个老师提问的很难的问题，得到老师的赞扬“你在以前的学校成绩应该是全新数一数二吧”，然后老师又说“你的写生很好吧，获了很多奖，希望你参加这次的比赛”。于是全班同学都很佩服娜美。下课了，班里又热闹起来，镜头慢慢拉远，整个班级都在镜头里，而智秀又一次处在画面中央，她转过头去看画面左方的娜美。此时的她，也应该很惊讶于娜美的才华，个人感觉这是智秀对娜美印象转好的开始。

4、去打架前

一次下课后，坐在娜美旁边的春花、玫瑰等五个女生正热烈讨论放学后跟“少女时代”（片中一个不良团体）打架的事，智秀从座位上站起来，转过身面向大家走来。娜美有点怕智秀，怯怯地偷偷瞟了智秀两眼，赶快收拾书包准备闪人，结果掉了一个扳手（早上娜美离家匆忙，误将爸爸的工具包当成书包带到学校）。整个过程智秀一直看着娜美，目光从未离开，丝毫不受其他五人大声讨论的影响。证据是砰的一声扳手落地，五人都转过脸看娜美，只有智秀脸没动，目光也没动。这里有两种解释：一是希望用死盯人不放的方式娜美自动从视线里消失；二是智秀对娜美产生兴趣，但由于性格使然，表面上仍要装出冷冰冰的样子。青春期里的某些人就是这样，明明喜欢一个人，却用酷酷拽拽的恶劣态度对待人家，借此掩饰自己真实的内心。我更倾向于第二种可能。另外，场景结束的最后一个镜头是六个人看门口滑稽的娜美，六个人从低到高排列，其他人背对着镜头，只有智秀侧对着镜头，排在最上面，是不是暗示智秀对于娜美的特殊性呢？

5、智秀家门口

娜美为了搞清楚智秀讨厌自己的原因，来到智秀家找智秀。智秀出门看到娜美显得很不耐烦。娜美问：“为什么那么讨厌我？”智秀回：“没有为什么，就是看你得瑟时就不爽。滚吧。”说完欲转身回屋，娜美边喊着“不能就这样走！”一把抓住智秀的胳膊。智秀回头抬起手作势要打娜美，但还是没下手。碰巧这时候智秀妈妈出门来，智秀赶紧放下手。妈妈很热情地请娜美进屋吃饭，智秀态度很不好的回应，在门口和妈妈吵起来。娜美从中得知，智秀妈妈原来是后妈，还来自全罗道，因此智秀很讨厌全罗道人，由此明白了智秀讨厌自己的原因。

6、和好

智秀跟继母吵完，拉着娜美去小街摊喝酒。估计当时的韩国规定不卖酒给未成年人，两人穿着大人的衣服，涂了红口，在街摊上才能买到酒。智秀对装成成年人喝酒很有经验，再结合她平时有抽烟的习惯，所以她其实是个外表清纯、有自己底线的不良少女。在酒精的作用下，两人渐渐地敞开心扉聊天。娜美向智秀坦白，因为智秀很漂亮，她第一次见到智秀时就产生了好感。这一段两人的对话十分有意思，相信看过的人都会印象深刻，同时，这也是个伏笔，但与本文主题无关，就不赘述了。有个细节很明显，在本场景中，娜美手里一直拿着个烤肠，从她喝酒就一直没放下过，甚至连和智秀抱头痛哭时也如此。看第一遍时我觉得这个东西很碍眼，好端端地拿它做什么，多难看。烤肠长时间的停留在画面里，明显是导演有意为之。由香肠很容易联想到男性生殖器。开始娜美手里的香肠是直的，到最后折了变成弯的，暗示娜美的性向有变弯的趋向。娜美暗恋俊浩，说明她只是略微有些同性倾向，但本质上还是个直人，但是智秀是弯的。

7、焚烧场

娜美在学校后院偏僻的焚烧场，被嗑药女一帮人欺负，幸好智秀及时赶到。这里有两种可能：一是在班里她看到娜美给嗑药女留纸条出去后，嗑药女带着好几个人也出去了，她马上明白娜美要吃亏，于是尾随她们来到焚烧场。二是正好智秀在附近抽烟，碰到了焚烧场发生的事所以出手相救。个人倾向第一种可能，因为智秀出现在时，香烟很长，貌似刚点上的样子。我猜测，智秀为了让自己看起来痞一些，才以抽烟的形象出现在嗑药女等人面前。话说智秀出手真的很狠很酷，几下子就把对方制服了。待到娜美回到教室，智秀早已经在自己的位置上，恢复了平时安静冷傲的样子，同在焚烧场的她简直判若两人，导致震惊的娜美坐下后，眼睛一直看着智秀。

8、火车写生

在火车上，镜头沿着过道，先是拍摄俊浩，他戴着耳机看着窗外，镜头往后拉，是热闹的几个女生，再往后拉，是坐在俊浩前排的智秀，正在低头看书，最后镜头落到娜美，她正偷偷给俊浩画像。但是从画面来看，娜美的斜对面是智秀，可以想像的是，智秀只需要抬抬眼皮，看到花痴的娜美和写生本，就能猜到娜美在干什么。这勉强解释后面智秀与俊浩kiss的情节（此情节缺少铺垫，比较突兀）。她为了不让自己喜欢的娜美跟男生在一起，抢先勾引了俊浩，让娜美死心。

9、最后

七姐妹演出前，一向活泼的娜美变得沉默寡言，智秀问她最近怎么了，娜美说没事啊，智秀低下眼，镜头以智秀的视角，拍摄娜美微微抖着的手。两人再次对视了一次，然后娜美转身离开，智秀一直看着她的背影，转过脸，表情有点心虚。这里有两种可能：一是冰雪聪明的她猜到娜美知道自己和俊浩的事了；另一种是我的YY，小树林那晚，智秀尾随抱着写生本的娜美来到俊浩呆着的小河边。智秀看到害羞的娜美躲在大树后，知道娜美准备要送俊浩写生以表白，抢先出现在俊浩身边，于是有了kiss的一幕。之所以觉得这个情节设置突兀是因为之前片中从未有过智秀和俊浩互生情愫的描写。我的解释是俊浩终究是个男人，在一个静谧的夜晚，校花陪他坐在身边，两人一起抽烟，然后校花转过脸，望着他，越靠越近，闭上眼睛，然后他就顺水推舟把嘴凑过去，好在校花热烈地回应他的吻，他也吻的很动情。而智秀知道娜美正躲在树上偷窥，所以她故意吻得很投入，让娜美不再存有暗恋俊浩的念头。



第二、细数三人场景

1、去打架的路上

七姐妹去打架的路上，排成一列走路，镜头将六人都包括在内。依次是真姬、玫瑰、娜美、智秀、春花、金玉和福姬。其中娜美、智秀、春花三人排在画面中间，既是为接下来的台词铺垫也是暗示三个人关系在影片中的重要地位。

智秀经过娜美时，面朝着娜美却实际上跟身后的春花说：“干嘛带这家伙去啊。”语带不屑，扬长而去。紧接着春花跑上前来，一边跟智秀解释一边搂住娜美的肩膀，摸了摸娜美的头，非常亲切友好的样子。

2、五人歌舞

七姐妹在胖姑娘玫瑰家的客厅里玩闹，除了智秀和娜美，剩下五人伴着欢快躁动的音乐跳舞。娜美在一旁看的不亦乐乎，春花伸手示意娜美也来跳舞，不会跳舞的娜美笑着拒绝了，智秀坐在窗台上静静地看书，阳光洒在她身上，很清纯很青春。此时的画面中人物的分布是：娜美是实景，在右边；智秀由于镜头远近聚焦原因是虚景，在左边；春花只有手出现在画面左上方，伸向娜美，暗示三人互相的关系。接下来的镜头是智秀侧脸的特写，智秀看到春花招呼娜美跳舞，就转过脸来看她们，重重地闭了下眼睛，又把目光转回书本。看到春花对待娜美比对待自己还要热情，智秀吃醋了。

3、娜美入伙

春花提议娜美加入小团体，其他四人热烈欢迎很是热闹，冷美人智秀没有反应。春花带着期许的目光转向智秀，智秀看了一眼娜美，说：“随便。”表示智秀在春花的作用下接受了娜美入伙。

4、写生课

写生课上智秀是模特之一，她坐在一角低头看书，一副很不情愿的样子。娜美画的是智秀，而春花在另外一组，背对着智秀。期间春花跑到娜美这来，夸娜美画的像照片一样，很亲热地从后面紧紧搂了娜美一下，然后迅速离开，这一举动让娜美很开心。娜美面带笑容抬起头发现智秀居然正在面无表情直勾勾地看着自己，娜美的笑容有些僵硬。我想智秀对于春花对娜美的亲近，感到嫉妒。她讨厌娜美夺走了春花的注意，她嫉妒是因为春花从来没有像搂春花那样跟她有肢体接触。随着导演对智秀的醋意有了越来越多的描写，接下来肯定会有一次大的爆发。

5、冲突

练舞时娜美跳到兴起，开始跳“哆嗦舞”，大家都觉得很有趣，智秀却越来越看不惯娜美，骂了句：“你要是继续得瑟，就别挑了。瞧你那SB样还跳舞。”春花很是不满。接下来智秀的话可是赤裸裸的证据，也是让广大观众开始YY以智秀为中心的几对女生的关系的源头。智秀一边走向春花一边很横地说：“喂，夏春花，你喜欢她吗？是lesbian吗？”春花不快地说：“什么？”智秀更进一步，说：“女人之间怎么做爱啊？”春花一听怒了，冲向智秀，幸好旁边的姐妹及时拉住她。我看第一遍时非常惊讶，智秀小小年纪居然知道lesbian，要知道那个时候大概是八十年代中期（春花1968年出生，她高二时应该是1985年），那时候互联网还没普及，社会还没有现在那么开放，一个17岁的高中生怎么连这事都知道。从这点看出，智秀对lesbian有一定了解，综合她以前的行为，她是喜欢春花的。春花有做T的潜质，从她的反应有两种可能：一是她没有意识到自己喜欢女生，没有意识到自己是个T；二是她意识到自己的性取向了，但是智秀当着这么多姐妹的面明确指出来，让她感到愤怒。



第三、春花

春花无疑是个极具中性魅力的女生。穿着打扮、言行举止以及打架、跳舞都很帅气，像个男孩子。她爱照顾人，个子最高，是七姐妹的大姐大。有朋友说她是个T，我不敢苟同，我认为她有做一名帅T的潜质，但是她不是T，至少高中阶段不是。她对待娜美就像对待妹妹一样处处照顾。这很容易理解，每个人都有看着顺眼的人，不由自主地对那个人很好，但并非出于爱情。智秀喜欢春花，所以冷傲的她愿意和以春花为首的一群咋咋歪歪的女生混在一起，所以当春花多次与娜美亲近时才会翻脸吃醋，而春花是把智秀当做好朋友对待的。鉴于春花不是T，有人说嗑药女是EX显然夸张了。我认为春花以前也和嗑药女是好朋友，嗑药女喜欢春花，但自从嗑药女嗑药后，春花才与她分道扬镳，当嗑药女看见春花对娜美很好，也心生醋意，所以总爱找娜美的茬。看来春花并没有特别喜欢上哪个女生，倒是有智秀和嗑药女为她疯狂呢，魅力啊~

诚如某些豆友所言，影片中唯独没有讲述春花和智秀成年后的感情生活。以春花的个性，不可能在智秀毁容后置之不理。她肯定是陪着智秀度过了那段难熬的时光。有人猜测两人可能一直没有断了联系，也许这么多年一直生活在一起。因为娜美找的私家侦探很厉害，不可能找不到智秀的地址，除非有人付费阻止寻找智秀（YY的比较深入了）。因为片尾律师执行春花遗嘱的时候并没有提及家人，所以推测春花一直未婚没有孩子，所以在豪华单人病房里没有人陪伴。



综合来看，智秀一直喜欢春花，娜美来了后，开始是排斥娜美，后来日久生情也喜欢上了娜美。娜美对智秀有仰慕之情，有淡淡的同性倾向，娜美和春花是单纯的好友关系。春花从未喜欢上谁，她都把她们视为好朋友。所以只有智秀一人是lesbian。


关于官配：抛开情节，只看性格。春花和智秀确实很配，帅T美P嘛，哈哈


断断续续写了两天，洋洋洒洒5000字的影评啊~~~

希望对娜美、智秀、春花的关系感兴趣的朋友有所帮助。
      </影评>
<有用数>655</有用数>
<没用数>77</没用数>
</review>
<review>
<作者>十九</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-11 13:16:55</时间>
<影评>


    你读书的时光里一定有那么一群朋友，然后你们慢慢形成了小团体，你们说着别人不理解的词，你们悄悄地给别人起好了外号，你们分享着彼此最隐私的小秘密。


    我记得小学的时候你们好得恨不得如连体婴儿，一个人要调座位，另外要跟着一起调。女生之间的友谊就是那么简单，上厕所一起的肯定就是好朋友。

 

    上初中了换了新的同学，形成了新的小团体。一起看到帅哥会集体尖叫，看到暗恋的男生总是被朋友拖着走过去，知道好吃的放学就要一起去吃，逛街一定要在老革命根据地先集合。


    看过电影就想起去翻看着曾经的同学录，却看到了朋友这样的话。


    很久很久以后的某一天，我希望你还能记得我，记得你的他，记得我的他，因为我们都共同拥有过这一切。


    而高中的时光里，你们3个人简直就是全校皆知的铁三角，连校长都会说起你们三个疯疯癫癫的女生。你们躲在楼梯的转角冲楼下那个中性打扮的女生一起大叫帅哥，你们下课就会跑去买零食，还有那个关于丸子的搞笑口误。4年快过去了，每当你们班级的同学聚会，总有人记起你们当年铁三角。


    还记得大学刚开学，你们一群站在队伍排头的4个人，天天想的就是怎么趁教官不注意坐下来休息。天天趁别人不注意从军用小背包里拿出早就准备好的冰七喜，大家坐在那边分着喝可乐。你们一起在教室里吃过早饭，为了逃课从楼上把包扔下来，为了看帅哥一起跑到食堂埋伏着。你们骂过老师骂过教官骂过同学，有着不约而同讨厌的人，做什么事情绝对不会任何人落单。


   如今，你是否还记得当初自己的代号？


    看到SUNNY25年后再跳起曾经的舞，看着那些已为人母的人再一起趴在床上打打闹闹，看到她们一起去教训高中生。才知道，友情是不褪色的战袍，当你拥有的时候依旧所向无敌，因为你知道她们是你最坚强的后盾。
      </影评>
<有用数>433</有用数>
<没用数>30</没用数>
</review>
<review>
<作者>AGAIN.ST.</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-10-29 21:55:37</时间>
<影评>
        这篇文章主要根据网络上的各路资料整理得来。


日本战败并宣布无条件投降以后,美军举行了受降仪式并在朝鲜南部建立了军政府,颁布了211个立法性命令并初步建立了韩国的宪政民主制度,但韩国并没有就此实现政治民主化的历史任务,韩国的民主化道路漫长而艰巨。


1948年8月15日，李承晚当选为大韩民国第一任大总统。本应该在1956年之前就下台的他通过操纵选举和修改法案连任了三届。愤怒的韩国国民在1960年4月19日发动了“4·19”政变，推翻了腐败的李承晚政府。这是韩国历史上第一次成功的民主运动。


1961年5月16日朴正熙发动军事政变掌握了政权。直到1979年朴正熙被暗杀，韩国社会一直处于政治自由被压抑的状态之下，未能实现社会民主化。


　20世纪70年代末80年代初,韩国青年学生运动再度高涨,他们成了“韩国人口中最活跃和最关心政治的成分”。对于青年学生反独裁、争民主的政治斗争,军人统治者无论是朴正熙还是后来的全斗焕都视之为眼中钉、肉中刺,他们纷纷采取各种高压措施进行打击、镇压,从而使得韩国的青年学生与政府一直处于彼此疏远甚至敌对的状态之中。


1980年5月，爆发了震惊全国的“光州事件”，死伤数千人，并逮捕了大量的市民和学生。全斗焕的第五共和国将“光州事件”定性为“金大中等亲共主义者们主导的内乱阴谋事件”，政府禁止一切对“光州事件”的舆论及出版物。


在此之后的1980～1983年，有700多名新闻工作者因要求新闻自由而被政府勒令退休。1980年和1985年，两名韩国工人为要求查明“光州事件”镇压真相而自焚。


1980年～1986年，每年都有相当多的大学生因政治诉求被开除。整个80年代，在被喻为韩国学生运动的圣地光州全南大学，数名学生由于对韩国独裁政权的彻底绝望而自焚身亡。他们用自己的生命唤醒了众人反抗军阀独裁统治的信心和勇气。


1987年10月12日，韩国国会通过了修改后的宪法。它规定实行总统直选，总统任期五年，不能连任；取消总统宣布紧急状态和解散国会的权力，确立了人权的神圣不可侵犯性，保障了多党自由竞争的原则。韩国由此开启了真正意义上的民主化。





面对这个仅隔着一个黄海的近邻，他们数十年来的变化令我们为之动容。他们的自信的理由，不言而明。
      </影评>
<有用数>241</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>Heise系</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-25 10:37:13</时间>
<影评>
        夏春花和冷美人是官配！嗑药的是夏春花的EX。

新学期夏春花对傻乎乎的转学生娜美有了萌动的感情！可惜娜美单相思上了帅哥，冷美人为了春花把帅哥弄到了手！这25年里冷美人一直默默的在春花的身边支持着她的事业，所以最后才出现在影片的结尾！她其实什么都知道，所以社长不需要立遗嘱交待她！
      </影评>
<有用数>269</有用数>
<没用数>31</没用数>
</review>
<review>
<作者>ming</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-09-16 06:22:26</时间>
<影评>
              我們沒有一直的青春，但卻有長久的友誼


      這是我今年目前看過最好的電影，我一向對韓國電影好感欠奉，這次可以說是改觀了。更沒想到的是男導演也能拍出這麼細膩的女子情誼。

      一直認為，女人間的友情很微妙很不可靠，動輒就輕易瓦解。女人的感情多數都是靠交換秘密來建立的。某程度上，我覺得女人是很信不過的。可是好多時候，我們不也是會選擇相信自己的姐妹呢。

      25年過去了，七公主Sunny各人際遇不同，有好有壞，可能有點出人意料但又合乎情理，大家因為春花的病再次聚在一起，這麼多年了，故友重逢，還能像當時那樣都是這麼簡單真摯的情感嗎。舊友重逢，特別還是姐妹呢，少不了相互感慨，一起回憶舊時的時光，有開心，也有令人惋惜的，姐妹若還能像戲中這樣是件很美好的事。畢竟這個社會已經很功利了，現實了。

      我們在讀書時有怎會每一兩個交心的姐妹呢，這樣的感情是多麼的淳樸。其實，即使是嗑藥那個女同學那一段戲，也是蘊含著姐妹情。

      娜美情竇初開那一段戲看得我很是羡慕，後來在舊書店那一場戲，音樂和燈光的各種配合更是顯得非常浪漫。最後靈堂那一段更是讓人笑中帶淚。

      我覺得最難得的還是舊友重逢，大家還能不會因為對方落魄而歎息，也不為別人富貴而感慨自身。
      </影评>
<有用数>186</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>挨着冷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-03 08:18:54</时间>
<影评>
        “我的心曾经悲伤七次”纪伯伦写得优雅而哀伤，原来让自己觉得难堪只需要几行字。

在一所老人院里的调查表明，人即将死的时候，最后悔的几件事大概是：没联系朋友，没多陪家人，没努力过，没付出过勇气。

我们都会愿意在打开一张文档的最开头写下“如果当初。。。”然后时间停留后，巨大的沉默。

如果时间可以重来，我希望一切并不改变，只是可以在笑的时候更开心些，在哭的时候更悲伤些。

真的有一颗时间胶囊，十八岁的自己对二十八岁的自己说的应该是珍惜。四十多岁的遇到二十几岁的时候，会有一个拥抱吧“别怕，有些伤是必须的，久了就习惯了。”

难得我们年纪过也老过，毕竟只有死者才会永远十八岁。

青春如何再青春点，不外乎把所有的故事变成事故，难忘的往事总是回想起来那么甜那么冷那么疼。


凌晨两点十五分，窗外一团漆黑，推开窗那寒冷的空气让人耳骨疼，会抱紧自己。倒一杯热水让自己暖暖手，我想让自己睡，不想想太多，闭上眼睛，空气里还有桂花的味道。


电影里主人公最痛苦的事莫过于年轻时她最心爱的男人跟她最心爱的女人在一起，长大后每个人都努力着把日子过得面目全非，草木皆兵，天寒地冻。


或许大家都差不多吧，没那么好，也不至于那么差。每天晒晒太阳听听新闻，早餐吃手撕面包，晚上看看综艺节目。上班忍忍老板，气气同事，做着费力不讨好的事，偶尔放慢脚步，闻闻花香，抬头看看，天还在那里，还是那么蓝，蓝得一塌糊涂。偶尔醉了毫无迹象毫无理由。


平淡是我们所摒弃的，生活总是经历无数次的重复，但，你也许并不知道，每一个平淡安心的表情，都有一颗疲惫又勇敢的心。重复的并且可以一直重复下去，才是幸福。


《我的心曾悲伤七次》


第一次，当它本可进取时，却故作谦卑； 


第二次，当它在空虚时，用爱欲来填充； 


第三次，在困难和容易之间，它选择了容易； 


第四次，它犯了错，却借由别人也会犯错来宽慰自己； 


第五次，它自由软弱，却把它认为是生命的坚韧； 


第六次，当它鄙夷一张丑恶的嘴脸时，却不知那正是自己面具中的一副； 


第七次，它侧身于生活的污泥中，虽不甘心，却又畏首畏尾。


对不起，我还是那个爱抽烟喝酒的自己，还是那个不懂坚强不善隐藏的自己，还是那个放不下也放不开的自己。
      </影评>
<有用数>156</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
