<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>路德维希 Ludwig</电影名>
<年份>1973</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2557900329.jpg</封面>
<导演>卢基诺·维斯康蒂</导演>
<演员>赫尔穆特·贝格 / 罗密·施耐德 / 特瑞沃·霍华德 / 西尔瓦娜·曼加诺 / 杰特·弗罗比 / 赫尔穆特·格里姆 / 伊莎贝拉·塔拉岑斯卡 / 翁贝托·奥尔西尼 / 约翰·梅尔德-布朗 / 索尼娅·彼得罗芙娜 / 弗尔克·博内特 / 海因茨·穆格 / 阿德里娅娜·阿斯蒂 / 马克·波雷尔 / 诺拉·里奇 / 马克·伯恩斯 / 毛里齐奥·博努里亚 / 亚历山大·阿勒森 / 库尔特·格罗斯库尔特 / 卡拉·曼奇尼 / Karl-Heinz Peters / Wolfram Schaerf / 亨宁·施吕特尔 / 埃娃·阿克森 / 亚历山大·斯蒂芬 / 卡尔-海因茨·温德霍斯特 / 莱卡·朱里 / Hans Elwenspoek / Berno von Cramm / 弗里德里希·冯·莱德布</演员>
<简介>故事开始于1864年的德国，年仅19岁的路德维希二世（赫尔穆特·贝格 Helmut Berger 饰）登上了王位，成为了统治巴伐利亚的国王。实际上，路德维希是一个性格非常优柔寡断的男子，根本就不适合作为国家的统治者，他脆弱的自尊和薄弱的意志力常常将他置于痛苦的境地之中，这种痛苦在他挚爱的表姐伊丽莎白（罗密·施奈德 Romy Schneider 饰）含恨远嫁他乡之后，变得更加的强烈。
                                    
                                　　实际上，路德维希也曾设想过实现自己的政治抱负，然而，他身边聚集着的，是各怀鬼胎的三教九流，当时间来到19世纪下半叶时，他的所有设想都化作了泡影。之后，为了逃避繁琐的政事，路德维希躲进了一座城堡之中，并且最终被大臣视为患有精神疾病，而遭到了废黜。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>elentari</作者>
<标题>寂灭的盛宴:《路德维希》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-09-09 14:50:23</时间>
<影评>
        金色摇曳的繁华，昨日世界的伤逝，是维斯康蒂的影像里一个不可调和，不可逾越的矛盾。是孤独骄傲的萨利纳亲王在那个最后的晦暗清晨里的一跪，是奥芬巴赫濒死前视野中少年迎着霞光舒展开的身姿，是路德维希草丛里清白、湿漉漉的死者的面孔。这位米兰城的贵族，用他唯美，奢侈，富丽到了极致的画面，在我们眼前拉开了一道紫醉金迷的天鹅绒帷幕，去碰触沉沦坍塌的宫殿，废墟间的晚照，嬗变的时代的脉搏。


《诅咒》讲述的是纳粹时期大家族的堕落和崩溃，人的罪、绝望、疯狂，纳粹的印记，对血与死的偏爱。从《豹》开始，维斯康蒂在这部影片中依然延续了对崩溃主题的探讨。或许从更早的时期开始，崩溃已经成为维斯康蒂世界那个尖锐的旋涡眼。在《威尼斯之死》里，主人公对即将逝去的世界，是怀着一种挽留的深情，他在冥想中追逐，挽留并最终保存了这个世界，他所追求的可望而不可及的美，犹如塔齐奥的喻示，影片的结尾又似乎给了这种挽留以光明的希望。而《路德维希》中，路德维希却是以营造的真实的城堡来抵挡现实世界的逐渐崩溃，他彻底拒绝与外界的联系，却在他周围营造了一个梦境，这种挽留终究是无奈的，虚幻的，绝望的。


维斯康蒂在每一个镜头中编织他的色彩和想象，他对画面的苛刻要求达到极致。《威尼斯之死》是透纳的水彩静止地流动在马勒的第五交响（献给死亡）中，《路德维希》是中世纪宏美的宫殿与瓦格纳的英雄史诗交相辉映，暗示了巴伐利亚国王矛盾而悲剧的性格，以及理想与现实的可怕割裂。


1.所谓悲剧——路德维希


所谓悲剧就是把美丽的东西毁灭给人看……并且知道，要挽回毫无希望。


或者说，美的撕裂和幻灭？


如同巴伐利亚国王路德维希二世的一生，这位狂热的艺术爱好者和世界上最美城堡的主人，最后变成了疯子，在盛年自杀，只留下与瓦格纳的传世友谊，以及那座传说中献给茜茜公主——他唯一所爱女人的天鹅堡。


人的天性中就有对美的欣赏和追求，那几乎是一种本能。美带来身心的愉悦与享受，美的毁灭自然在人心中引起的震动和回声也尤其大。就个人而言，这种毁灭足以导致生命的断绝。当把这个过程展现出来时，那就成为悲剧。


路德维希的一生不啻是幕悲剧。甚至他的一生最后变成了在追求这一种悲剧。因为现世是丑恶的，与美不相容的。


他的一生始终在渴望着他无法企及的理想：爱，美，与自由，无限的自由。然而，他是国王。他的位置决定了他不能也不应仅仅是一名艺术家。这种追求被禁锢被掐断了，我们看到了美丽被毁灭的最冷静也最惊心动魄的过程。


悲剧的表现是多样式的，含蓄的，冷感的，沉静的，灰色的，讽刺的，热烈的，汹涌的，极端的，浓丽的，悲剧给人的感觉，有时如行云流水，过后但觉无限凄凉；有时令人中心欲碎，痛彻心骨，有时却是沉默的，甚至是抗拒的，难以理解的。有时温存，有时清冷，有时灭裂。


在维斯康蒂精致到无与伦比的镜头下，路德维希的悲剧是沉默的，无穷忍受的尽头——疯狂。


在天鹅堡幽居的宫殿里，他称病拒绝接见茜茜，那是他们此生靠得很近却离得最远的一次。相距咫尺，一去永诀。他听着她离开，他在房门背后咬牙啜泣，一遍又一遍呼唤着“伊莉莎白”——她的名字，抽搐的声音，绝望的啜泣。


“真挚的爱和深切的仰慕以及温馨的依附感早在我还是孩童时代就已深深埋在我的心中，它使人间变成了天堂，只有死亡才能使我解脱。”


生命的断绝不意味着美丽的终止，甚至，生命的断绝成为了美的一种保存方式。对于路德维希而言，生是窒息的，他失去了一切。瓦格纳辜负了他，茜茜离开了他，而他钟爱的胞弟，奥特亲王先他疯狂。除了死亡，再无解脱。除了死亡，再无美丽。


他喃喃自语，自溺并不丑陋，至少毫发无损。


而茜茜说，他只是阖上了双眼，不愿再望向这个世界。


2.记忆中的孩子——奥特


那是个多么漂亮的孩子。漂亮而忧郁。


在路德维希的加冕礼上，他是最称职的陪伴者，举手投足，应对得体，掩藏在哥哥的光芒下，却依旧闪耀如明珠。第二次露面的他，刚从普奥战争的前线归来，已经变得疲倦。年纪轻轻就过早厌倦了生命，失望，失眠，焦虑，最后发疯了。这个王室家族的血脉里天生浸润着悲剧气息，狂热的爱最后却什么都失去了，什么都失望了。只能选择自我毁灭。


记得奥特回前线的那个晚上，兄弟在路德维希的房间里相见。灯光投射在天花板上如流动的云彩，变幻成光怪陆离的影子。路德维希的声音是高亢的，而奥特却显得那么低沉，对战事失利的忧虑，对国家的忧虑。因为长时间睁着眼睛的睡眠而畏惧了灯光。惊觉的哥哥赶紧拧灭了灯，怜惜地去抚摸他的鬓发。并不强烈的光线下，奥特回避着适应了，含笑而忧郁的蓝眼睛，那其实是张尚显孩子气的美丽脸庞啊……


然后是别扭的路德维希去向索菲求婚，家庭聚会上，奥特笑得那么开心，他真诚地祝贺索菲，为哥哥和她的幸福欣喜，迟来的茜茜温柔地拥抱奥特，说，奥特是个好女儿。


再然后，王太后皈依天主教仪式上，那个不断发着抖，目光凝滞，嘴唇颤动，对触摸畏缩的苍白孩子。


最后的最后，快要疯狂的路德维希来看望已经疯狂的奥特，奥特，还记得我吗，我是路德维希。歇斯底里的挣扎和喊叫止歇了。那个孩子静静地凝视着走近的他。路德维希将弟弟拥抱在怀里，像个母亲那样温柔地整理他被汗水泅湿的头发，脸贴着面颊，侧过来的眼睛里饱含泪水。


若干年后，路德维希说，我绝不能让他们想对待弟弟那样对我。


奥特成为了走在路德维希前头的死者。行走于世的死者。


3.不用承诺也是如此——茜茜


茜茜，记忆中的茜茜，无论多久看她，也改不了记忆中的热烈和美丽。当年的茜茜公主，是那个纯真明媚的少女，成为奥地利王后很久以后的茜茜，变成了这个成熟，一举一动都有说不出的风韵的妇人，但她也不再是路德维希的茜茜，尽管依旧是他所爱的那个茜茜。她高贵依旧，美丽如昔，却变得矜持，理智，昔日无暇的金色鬓发已经染上了岁月磨打的严霜。


月夜是属于他们的，在月光下漫步，骑马的时候，她会吐露她永远不会向他人吐露的苦涩，寂寞和厌倦，裹着尸布的宫廷，不如意的生活。她把自己比作看见光却拼命躲在暗影里的飞蛾。而他则在她面前神采飞扬地述说他的瓦格纳，他的特里斯坦和伊索尔德，他的歌剧，他的梦想，还有他的爱。我永远等你，即使不用承诺也是如此。当他们在一起时，他就是高踞山巅的一只雄鹰，而她宁愿是贴着海波飞翔的鸥鸟。


但她知道什么不该去追求，虚幻的幸福和美丽只是一时。她远离路德维希，渴望他能就此重返一个国王最好的道路。她让他去接近索菲，让他去爱索菲，她甚至说他们两人都喜爱瓦格纳的歌剧。但她不知道，爱就是爱，无法混同。有些人，是永远不会改变的，要他改变，就意味着要他放弃一切。路德维希不放弃。他只是失去。现在他什么都没有了，瓦格纳离开了，死去了，茜茜也离开了，不再回来，而奥特，他离开去了一个活人无法到达的世界。


他终于万念俱灰。在华艳奢靡到极处的宫殿里，他躲进了他用想象营造的世界。他彻底关上了门，彻底拒绝了王座上的生死荣辱。但没有曾经让他焕发出无限灵感和激情的一切，宫殿只是一座囚禁的死牢。世上岂无一个爱我如己之人？昏昧暗淡的深夜里，他踏过那一具具狂欢后沉睡的躯体，寂寞得已不知如何微笑。


4.世上岂无爱我如己之人？


路德维希的一生显示了一种惊人的浪费：造就了许多奇迹却全部与他的愿望背道而驰。他的一生，是一种错位的挣扎所能迸发出的最璀璨夺目的火花。不幸身为国王，使他与一切可能得到的失之交臂。在政治上，他十足失败。登位伊始年不及十九，巴伐利亚便卷入第二次王朝战争——普奥战争的旋涡，王权既弱，君主年少，面对强大的普鲁士王国，作为奥地利联盟的巴伐利亚一方战败几乎就是定局。然后是条约，赔款，罪责。普法战争爆发后，路德维希支持一个德意志王国的构想，站在亲族普鲁士一边，放弃了巴伐利亚的独立地位，巴伐利亚在帝国范围内仍作为一个王国继续存在。路德维希死后，弟弟奥特亲王继承了王位，不久既被堂兄路德维希三世取代，但此时巴伐利亚王国实际上已经名存实亡。因此，有人指责路德维希实为丧国之君。的确，倘若以这样的失败来指责路德维希，他是不称职的。然而，他并非不想做一位英明的君主，只是他对政治的理解是那么天真。他如何可以说出这样的话：一个族的人战争，结婚，兄弟相杀，近亲相奸，不明白到底是为了什么。王国不是以纯粹的艺术来镶嵌的。而他重金邀请了那位有着伟大天赋却无伟大人格的艺术家瓦格纳前来慕尼黑，资助他，庇护他，他修建了日后举世闻名的拜罗伊特歌剧院，他建造了美伦美焕的宫殿，使巴伐利亚浸润于流光溢彩的艺术芳香中，却未能使巴伐利亚变得强大。他厌恶战争，然则岂非他厌恶就能避免。如果说路德维希是丧国之君，莫不如说是命运暴殄天物。


做个才子真绝代，奈何薄命为君王。


2005.12.29 elentari

http://www.blogcn.com/user22/elentari/blog/27483899.html

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hendrick Z</作者>
<标题>05年1月的旧评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-08-03 16:04:33</时间>
<影评>
        ·Loli花痴雷人之作，主要目的是拿来和今年的再观感想做对比，敬请慎入


----------------------------


第一次知道这个人的存在，是在一部关于建筑的纪录片中。19世纪的巴伐利亚国王路德维希二世，憧憬着路易十四时代的法国，仿照凡尔赛宫为自己建造了极尽奢华的宫殿。然而由于耗资过大，这座宫殿未完成即被迫停工，它的主人在其中仅仅居住了十天便被废黜，并于三天后投湖自尽。路德维希二世性情古怪，因为迷恋夜晚而惯于昼寝夜起。不知为何，对于这样的人总会多少有些钦慕。也许是自己同样有着种种不切实际的妄想，却从未有勇气付诸实现吧。

        

然而影片初开场时的他，却并不似想象中的怪异。年轻的路德维希有着高挑的身材和端正的面容，穿着整齐而华丽的军装，言行得体，礼节周到，一如所有那些最严格、最高雅的宫廷教育制造出的典范。只有微蹙的双眉，隐隐流露出一点点偏执。他在贵族们恭敬的目光中加冕——此时谁不认为他即便不能成为一个杰出的君主，至少也会中规中矩的治理国家呢。如果……

         

如果他没有爱上他的表姐。伊丽莎白，那个史上著名的茜茜公主。美貌、独立、精力充沛，永远光彩照人——只是，她已经是奥地利的皇后。同样是由罗密·施奈德饰演，却没有了《茜茜公主》中孩子气的天真，此刻的茜茜不再是甜美的童话，而是粉红色传奇凋谢后的真实。我想她已经经历了那华丽的婚姻背后的艰辛，笑容动人依旧，却早已带上了成熟女人的理性与落寞。然而她的表弟,终其一生也未能成为这样的人。于是我看到茜茜带着无奈的微笑告诉路德维希，“我对你来说，是一个永远无法实现的梦想。”她劝说他结婚，以为他会像所有告别青涩的少年，遗忘这无望的爱情。而结果只是徒劳——因为无法得到所爱的女人，他索性拒绝爱上任何女人。他也曾试图结婚，去担起一个国王应负的责任，但当他向母亲宣布自己的决定时，那冷漠的神情竟像是要去赴死一般。官员们不得不费尽心机雇佣女演员对他进行必要的“教育”，换来的却只有他的轻蔑。他宁可在男人身上寻找安慰——带着忧郁的、颤栗的神情，亲吻着自己熟睡的侍从。对于他那可怜的未婚妻，他甚至拒绝叫她的名字，而是代之以“爱尔莎”——他所爱的歌剧《罗安格林》中女主角的名字。这短命的婚约，最终还是由他亲手斩断。作为国王，路德维希的行为是如此任性，但站在旁观者的角度，我又如何能责怪他呢？总有一些事，是我们永不愿妥协的啊！

        

如果他没有遇到瓦格纳。天才的音乐家，用他华美的歌剧征服了这个敏感的、醉心艺术的国王。“我不爱女人，不爱父母，不爱兄弟，不爱亲戚，没有任何人让我牵挂，但是您！”在给瓦格纳的信中，他竟然写下了这样疯狂的溢美之词，而他的行为也完全印证了其中流露的异乎寻常的感情。他投入了大量金钱，来支持瓦格纳神圣的艺术事业，同时也为瓦格纳个人提供了豪华的生活。然而路德维希的悲哀，在于他始终未能将“艺术”与“艺术家”区分开来。影片中的路德维希带着虔诚的神情宣称，如果瓦格纳不是一个音乐家，他将是一个圣者。事实是他错了，瓦格纳毕竟是一个人，他也有着种种可能有悖于高尚的欲望。很快，路德维希就得知瓦格纳对他提出的有些要求已近于敲诈；而那位热心款待瓦格纳的冯·贝洛夫人，则是与他暗生情愫的情妇。残酷的是，就在这个时候，不知道真相已经泄露的瓦格纳仍在等候求见，请求路德维希的保护。赫穆特·贝尔格在此处的表演十分到位，强忍泪水收起瓦格纳那些被截获的信件、用哽咽断续的声音命令侍从请瓦格纳进来、带着疲惫的神色同意发表那封编造出来的信……我可以想见这对路德维希的打击有多么沉重，但他在怨恨着瓦格纳的背叛的同时，却仍未能截断对他的敬爱。他一如既往地在金钱上支持他，哪怕已经超出必要而成为了挥霍；而瓦格纳死后，他又固执地为钢琴披上黑纱以寄托哀思。

        

在他一生最重视的事情——爱情与艺术上，路德维希毫无疑问都是不如意的。与伊丽莎白的爱情从一开始就是不可能，而对瓦格纳的支持也招致了一浪高过一浪的反对。路德维希的不幸又何止这些？普奥战争中，他错误地站在了奥地利一方，他的军事才能完全不足以驾驭战争，只能消极地在心理上拒绝战争，把它当作不存在而沉浸在自己的内心世界里。“我们的敌人也是我们的表兄弟。我们做什么都在家庭里，结婚、生子……我们互相乱伦，又自相残杀。”在与自己身在军中、精神近乎崩溃的弟弟奥托亲王会面时，路德维希尖刻地说。但他没有能力改变什么——战争以巴伐利亚的失败而告终，不久之后奥托也被证实为精神失常。

        

经历了这一切的路德维希，更加绝望而固执地远离人世。他开始沉迷于建造城堡，终日躲在城堡里过着梦幻般的生活。那个有幸获得他的赏识的男演员，在童话般的城堡中看到的是令人难以置信的情形。神情抑郁的国王永远只在黑夜中出现，他不停地命令演员为他朗诵他喜爱的台词，不时流露出神经质的心碎与迷醉。终于，这个可怜的演员再也无法忍受国王赐予的恩宠——他完全忘了他只是个演员，并不是故事中的英雄，忘了他也有正常人的需要，甚至不允许他睡觉！而他的国民也终于无法忍受他的所作所为，官员们以“精神失常”为理由废黜了路德维希。三天后，这个古怪的、悲哀的国王，神秘地溺水身亡。

          

伊丽莎白最后一次探望路德维希，他愤怒地对侍从们宣称不想见她，然后一个人在房间里绝望地哭泣、癫狂般反复念着她的名字。这是他最后一次走出虚幻的云端，记起他曾经有过的真实的爱情、真实的欲念。这之后，他便与现实的世界彻底决裂，义无返顾走上了一条不归之路。路德维希孤独的身影落寞而又决绝，一如所有太过坚硬，却反而脆弱易折的东西。

         

那个劝说路德维希结婚的神甫曾说过这样一句话：“也许你比凡人更能蒙受上帝的恩宠，但你毕竟是他们中的一员。如果你走上了和他们不一样的道路，他们永远不会原谅你。”这是我在本剧中感触最深的一句话。人类作为一种群体动物，最不能忍受的就是和自己不一样的人。这样的异类就如偏巧落在花瓣上的露水，要么汇入下面的水坑，要么在烈日下消亡。然而总有这样一些露水，宁愿消亡也不愿对他们不想要的现实妥协。这样的人原是不该生活在这世上的，他们的命运自然也就可以想见。这也许就是人类悲哀的宿命吧……但我又能如何呢，我不过也是一滴离不开水坑的水而已。
      </影评>
<有用数>32</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Hannah🤦🏻‍♀️</作者>
<标题>让我就此消失这晚风雨内，可再生于某梦幻年代</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-08-01 01:06:20</时间>
<影评>
           伦勃朗式的油画感，慢吞吞的饱览皇室奢华的长镜头，动作缓慢一条通道可以走三分钟。两个音乐动机，第一个在片头就很吊诡地砸下几个神秘的钢琴小调和弦，像个精致的噩兆，后来演变成预示他衰亡的主题，另有一个缓和的弦乐变奏版（电影配乐脱胎于歌剧手法？）。第二个我不知道是不是瓦格纳，爱情的主题，也是弦乐，很像《魂断威尼斯》用的马勒第五，当然就是禁色暗涌一类的意思了。


   上半碟极度无趣，多是些身平俗事，下半碟中人生走起下坡路，就要非常好看才行。路德维希二世躲进了自己兴建的逆时代潮流的neverland一般的大城堡（额我为啥想到了圣德太子），狎亵纵欲和追逐梦幻的生活把他严肃的张震般的容貌折损成苍白衰朽的Johnny Depp。不过好看了不少，活像愈夜愈美丽的吸血鬼同志。地下溶洞天鹅湖，舞台装置式升降机餐桌，和臆想中的波旁王朝成员进餐（没有表现），胁迫“罗密欧”为他反复演戏，把女演员推下水，大叫“瓦格纳的遗体是我的”（侧面表现）这些华丽的事情，不安和荒诞成分比较多，二世本人就是最好的编剧。


    维斯康蒂时常展现颓废中残阳里的华美，其认同程度远超理性道德。对这位火热的艺术天才、艺术家包养者、自我压抑的同性恋国王的悲剧性一生，注入了深深的感同身受和怜悯唏嘘。他也不去表现他爱民如子，只讲他的愤世嫉俗、平等观和纯洁的信仰驱使他厌恶政治和战争。


    他自杀的一段有点想起川端康成，令人眼湿湿。景色美到哭出来，夜雨下得仿佛能闻到静谧清新的湿气，两个黑衣黑伞人影往林子里渐行渐深。尤其是他临走前还不无幸福感激地告诉医生夜晚是如何的美好神秘，那种十分圆满地踏上天国之路的心情，和官僚们手忙脚乱打捞尸体相衬，显得滑稽而残酷，使人猜想他会不会也是和之前玩弄戏子一样，恶作剧般地从背后猛推医生入水，再选择毫发无损的自溺。 此片本来绝对属囤积片，又冗长又陌生的题材，不知道为啥买的一辈子大概也不会去看，后来经kappa的一篇游记启发，才意识到其实是那么凄迷高级的，只是很中年人所以貌不惊人。今天晚上散步的时候想到达明的这句词，形容他的生死情仇爱恨诉求还蛮恰当的，就做了标题。不过，最伤感的还不是定格的尸头和那几个怪音，而是片尾字幕里，赫然出现画了方框的的Romy Schneider，虽属于情节之外，但字幕顺序里的哀悼意味不比电影本身弱，大概是后来重做的。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>seren</作者>
<标题>有关德国</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-08-11 19:49:11</时间>
<影评>
        第一次看维斯康蒂的电影并爱上；第一次看到茜茜公主出现在别的故事中却依然扮演茜茜公主；第一次恍然而开始厌恶瓦格纳；第一次开始觉得德语美妙动听；第一次开始对德国产生热情；第一次因为路德维系那神经衰弱的弟弟爱上Otto这个德国名字；爱上新天鹅堡，爱上昼如黑夜的房间和房间屋顶上的星星月亮；第一次接触现实主义镜头下的皇室奢靡是怎样的压抑和绝望。


我再也没有如此安静的看过一部长而忧伤的历史电影了，如此纯粹的喜欢和惦记着。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>五行缺水</作者>
<标题>《路德维希》：“失踪”的国王</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-03-28 21:19:19</时间>
<影评>

原文地址：http://www.qh505.com/blog/post/5750.html
最后，是被围攻的城堡，他愤怒地大喊：“把他们都抓起来，统统枪毙！”最后，是被废黜的现实，他问仆人：“你相信灵魂不灭吗？”最后，是被监禁的困局，他轻轻说了一声：“我不饿，我想休息。”城堡外面的雨如注地下着，黑夜又一次降临，他最后一次要求外出散步，他对随行的教授说：“我喜欢月亮，它是母性的象征，它是理性的世界。”但是这个母性的象征不会出现在下雨的夜晚，这个理性的世界注定会被感性浇灭，撑着伞走向那扇铁门，仿佛是进入一个幽古的传说，从此，他再也没有出来。
1886年的这一个雨夜成为巴伐利亚国王路德维希二世生命最后的一幕，几个小时后，教授的尸体首先被发现在河里，几分钟后，他的尸体也被打捞上来，“陛下杀死了教授，然后自杀。”这似乎成了这一事件最后的结论，但是那一刻到底发生了什么，历史都没有被清晰地书写，就像路德维希的死亡一样，在只有一种结局的呈现中，只剩下一个王权落幕的意象：他躺着，一张被河水浸白的脸向上仰起，却再也无法向上帝祈祷——当他以被废黜的国王身份死去，是不是在不拥有王权的生命中第一次拥有了自由？就像他曾经对仆人说的：“自溺并不丑陋，至少毫发无损。”
不是以国王的身份，不是用谋杀的手段，在被预见的自溺而亡结局里，路德维希或许真的在那一刻找到了生命中的自由，而从1864年加冕开始，他一直想要找到属于一个人的自由，那是爱，那是艺术，那是热情，那是真实，但是当他戴上王冠，穿上王袍，手拿权杖，甚至在神父面前行礼，他就已经是一个自由世界的“他者”，种种的身份让他无法以一个个体的人追寻想要的自由。他是国王，他是拥有王权的国王，他是可以支配国库的国王，对于他来说，当命运把他推上这至尊宝座的时候，他就已经不再是一个自由的人，但是，对于路德维希来说，命运真正的困境不是失去了自由，而是从成为国王的那一刻起，他既被国王的身份束缚而成为他者，又想以国王的特权赢得自由——就如一把双刃剑，在想摆脱又无法摆脱、想拥有却又被消耗的矛盾中，成为时代和自我的牺牲品。
“每个人都在追求物质，但是我想要自由。”这是路德维希作为一个人喊出的声音，对于他来说，这却也是对于成为国王这一命运的某种反抗，“我不想结婚。”“我不喜欢战争。”“我不关心政治。”路德维希就是用这样一种否定方式来回击作为一个国王的身份束缚，而他想要摆脱这一切的目的只是为了成为一个想要自由的真实的人。如果路德维希只是一个普通人，或许这些目标都可能实现，但是当身为国王，他不是个体的人，他代表的是国家，他活在制度和规则里。神甫对他说：“国王不可以有丑闻。”他所钟爱的表姐、奥地利皇后伊丽莎白对他说：“爱是一种义务，你必须面对现实。”杜尔克海姆上尉对他说：“特权也有自由，但和真正的自由不一样，热爱生活的人需要谨慎，如果拥有大权，却给快乐以各种自由的解释却是错的。”
神甫、表姐和上尉，都是站在一个国家的利益上对他提出忠告，在他们眼里，他就是国王，就是国家形象。但是这样一种定位对于路德维希来说，却是一种丧失自由的错位。他喜欢伊丽莎白，当加冕成为国王，当五年未见面再次相遇，路德维希大胆地对她说：“我永远等着你。”伊丽莎白身为王后，其实也想要自由，想要真正的爱，她也曾在他面前说起自己的丈夫，“完全是一个陌生人”，她也说起生活的宫殿，“到处是阴气”，所以她会到欧洲各地旅行，但是这一种自由是有限的，甚至在理性支配下她必须再次回到自己的身份中，所以面对路德维希，她对他说：“爱是一种义务，你必须面对现实。”她把自己的妹妹苏菲介绍给路德维希，“他是一个能成为好丈夫的理想人选。”所谓理想，无非也是门当户对，无非也是避免丑闻。
但是，这不是路德维希想要的爱情和婚姻，他只想在伊丽莎白那里找到“纯粹的幸福”，即使伊丽莎白极力撮合他们，即使她总是逃避，即使路德维希最后向母亲宣布自己要和苏菲结婚，对于一个追求“纯粹幸福”的人，又是何等的痛苦，而这种痛苦不仅仅对于路德维希，也对于苏菲也造成了伤害，她爱着他，但是看不见他，他对她的冷漠，苏菲只能在弹奏钢琴是唱出自己的心声：“每天只有我一个人过，我只能向上帝祈祷……”她也知道路德维希爱的是伊丽莎白，当她面对伊丽莎白说出真相时，一个耳光是对她的惩罚，也是对于宫廷秩序的一种维护——伊丽莎白无法爱，苏菲得不到爱，而路德维希又何尝不是在无爱的世界里折磨自己？
“我不想结婚。”向母亲宣布要结婚，是一种政治需要，延期婚礼是内心的挣扎，而最后接触婚约则是回归自我，路德维希其实是勇敢的，在无法获得“纯粹的幸福”的世界里，在只能出卖灵魂的婚姻里，结婚又有什么意义？无非是另一种束缚，另一种痛苦。这是真实的路德维希，只是当真实成为一个国王的性格，他必定走上的是一条错位的路：他为一心最爱的人建造了豪华的天鹅堡，他希望伊丽莎白完全可以拥有他，但是当伊丽莎白游历了整个城堡，他却无法再和她见最后一面，听到楼梯的脚步声，路德维希靠在门上却无法打开那扇隔绝的门，作为一个生病的国王，他已经不能再见她，他只能听着她清脆的脚步声，只能压制住声音一遍又一遍喊她的名字——靠得如此之近，却又隔得如此之远。
因为是国王，他无法拥有那份爱情，是国王这个身份让他失去了爱的自由，但是当他用国库的资金完成了天鹅堡的建造，是不是也是在权力中获得了爱的感受，尽管痛苦，尽管隔绝，但是对于追求纯粹的幸福的路德维希来说，这何尝不是爱的体验？所以路德维希的矛盾就在于权力的双重性，对于爱情如此，对于艺术也是如此。“通往目的的路上充满艰辛，你需要谦逊，倾听身边人的忠告，不要被荣誉迷惑，只有内心的平静，才能知道怎样用好手中的权力。”这是在他加冕之前，跪在上帝面前，神甫对他说的话。而这样一种忠告在路德维希的世界里，其实混淆了权力和权利。他喜欢艺术，“艺术是真实的。”所以他在成为国王之后为了寻找真正的智慧，把音乐家瓦格纳看成是自己接近艺术天堂、拯救自我的使者。
这是一种神话，他不惜一切代价要把瓦格纳接到自己的宫中，他投入了大量金钱为瓦格纳建造剧院，他倾注全部精力让瓦格纳准备六年的《崔斯坦》上演，因为他在瓦格纳身上看到了艺术之美，“艺术是最上层的东西。”但是艺术和艺术家是不同的，“我不爱女人，不爱父母，不爱兄弟，不爱亲戚，没有任何人让我牵挂，但是只有您！”这是他写给瓦格纳的信，在信中这样的溢美之词已经完全超越了对于一个艺术家的钦慕。瓦格纳的歌剧让他在艺术中得到了享受，而对于瓦格纳个人异乎寻常的感情，却超越了一个艺术欣赏者的范围，而这种狂热最后变成了对于王权的消费，当他动用国库的钱支持瓦格纳的艺术事业，其实更大一笔钱流入了瓦格纳的个人腰包，当他去接见瓦格纳的时候，看到瓦格纳身体不舒服，和瓦格纳有私情的布罗夫人柯西玛却说，瓦格纳患上了严重的失眠症，而造成这一病患的原因是他欠下了20万的债。为了让艺术家没有后顾之忧，为了能听到更让人心潮澎湃的艺术作品，路德维希竟然答应他们还债，而大臣霍菲斯塔对他说：“瓦格纳只是一个浪费税收的人，布罗夫人是一个卑鄙的投机主义者。”在国内一片批评声中，路德维希依然坚持自己的想法，甚至他认为所谓的忠告都是诽谤。
尊重艺术，热爱艺术，把艺术看成是一种真实，路德维希追求艺术无可厚非，但是当他用自己的权力建立艺术王国，豢养艺术家，就是走上了一条错位的路，对于瓦格纳的神化甚至让他变得极端，变得偏执——他活在自我的世界里，在无法挣脱权力的束缚时又利用了权力，他的悲剧不是对于艺术和艺术家的混淆，而是对于自我身份的错位。面对战争也是一样，他是国王，决定着和谁结盟，在普鲁士和奥地利开展前，他站在了奥地利的一方，在他看来，“我们的敌人也是我们的表兄弟。我们做什么都在家庭里，结婚、生子……我们互相乱伦，又自相残杀。”但是这样的决定在他看来却是对于战争的拒绝，“对我来说不存在战争。”像是一种逃避，宣战和反战结合在一起，最后的牺牲品却是自己的弟弟奥托亲王。奥托即将奔赴战场的时候，已经身心疲惫，路德维希的反战论根本无法终止战争，而走向战场的奥托也走上了悲剧之路，一开始是眼睛无法直视光亮，后来战争结束，当奥托以战败者身份回来，他的身心更是遭受了摧残，最后疾病加重，他患上了精神分裂，当路德维希最后一次去看他，他完全已经失去了理智，他在叫喊，他在挣扎，他濒临死亡，路德维希抱着他，抚慰他。
“战争结束我就满意了。”而战争结束意味着痛苦，意味着如奥托一样的分裂，对于想要躲避战争却又不得不做出决定的路德维希来说，他的错位式悲剧已经越来越无法逃离宿命的束缚，甚至奥托的人生已经给了他一种预言，“我绝不能让他们想对待弟弟那样对我。”当德国统一的步伐加快，当俾斯曼推进统一进程，路德维希却是拒绝，“如果统一，我们将会成为奴隶。”这是路德维希站在国王的立场的判断，但是国情却又让他无法以一己之力独立在这一统一形式之外，当最后被废黜，路德维希又回到了拥有权力的国王宝座上，他要把那些官员关起来，要把他们枪毙。此时的路德维希已经患上了和奥托一样的精神分裂症，甚至是一种妄想症，而其实，这一种疾病从他加冕为国王开始就已经患上了，他对于爱情，对于艺术，对于自由的纯粹感觉，都像是一种妄想式的虚构，在这个被他痛斥为只知道物质享受的世界里，他只能以这样的方式逃避，但是他却又无法完全逃离宫殿，无法去除身份——这不仅是一个个体无法完成的解脱，也是一个时代无法提供给他的机会，甚至在这样一种想象里，他必须依靠权力才能完成对于自由的追寻，所以他本身就是矛盾的，分裂的，错位的。
“真挚的爱和深切的仰慕以及温馨的依附感早在我还是孩童时代就已深深埋在我的心中，它使人间变成了天堂，只有死亡才能使我解脱。”唯有死亡才不会有丑闻有义务，唯有死亡会消除肉体的痛苦和精神的折磨，也唯有死亡才能得到纯粹的感觉，或者说，唯有死亡才是他一生所追求的最终极的艺术品：他把自己的生命放入其中，在雨天，在水中，在国王“失踪”的夜晚，他以最后的死亡意象完成了对于个体的注解：“自溺并不丑陋，至少毫发无损。”

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Blavatsky</作者>
<标题>巴伐利亚，我的氮气</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-28 01:50:13</时间>
<影评>


这国土空有一双

落雪的眼睛



来自光和泉水

如今却和它们

隔绝了踪迹



溶洞里凋谢的天鹅

羽毛是否真的

比灵魂更轻



巴伐利亚，我的氮气

年复一年，你呼出深蓝色的

虚线花朵

指尖穿过永不停歇的雨

清点隐形的金币



我已经无法一字一顿地

抹开时间的沙盘

无法止住森林雾状的魇语



无法集齐足够的棱镜

反方向镶嵌明日的蜂房

也无法不失毫厘地

默写出睡莲的纹路

巴伐利亚，我的氮气



且让我们抖开霜之死结

在芦苇空洞的腰杆里成谜




27/01/2010



</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>17</没用数>
</review>
<review>
<作者>可以证明</作者>
<标题>德意志历史的悲剧</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-08-21 16:39:06</时间>
<影评>


德意志精神的历史根源
一直都很关注路德维希二世的生平，很久之前就看过好多纪录片，某天终于看完了维斯康蒂的这部《路德维希》，漫长的四个小时，沉浸在这位末代君主的人生起伏中，在我心里，电影中的路德维希，在我心中也逐渐与历史上的路德维希融为一体。对我来说，世界上再没有第二位路德维希，也再没有第二位导演如维斯康蒂一般，对德意志的历史与精神的悲剧命运理解得如此透彻。
路德维希二世是何许人？他算是德国公国巴伐利亚的末代国王，建造了著名的新天鹅堡。巴伐利亚位于德国南部，慕尼黑是它的首府，宗教改革后，这个地方大致信仰天主教（隐约已经有点不对的气息）。历史上的路德维希二世，酷爱盖房子，留下来很多宫殿，包括最知名的新天鹅堡，如今是德国重要的旅游景点，但当时也因为酷爱建房债台高筑，引起阴谋与反对，他本人就因为政变而死。
维斯康蒂塑造的路德维希二世，不仅仅是一位沉迷艺术或者沉浸在童话中的国王（这部分留待后面说），他的悲剧是更深刻的，维斯康蒂的路德维希二世，沉迷美学之中无法自拔。就是说他沉迷于美学，将美学与政治混为一谈。当时的德国，处在普鲁士强行统一德国的时代，巴伐利亚无法与普鲁士的武力抗衡，对路德维希而言，普鲁士为人民带来的是铁与血，而他希望为人民带来的是什么呢，是艺术。路德维希是瓦格纳的大金主，他推崇瓦格纳，追捧瓦格纳，也希望艺术能够陶冶他的人民的心灵。这或许正是某个时期存在于德国人精神中的痼疾:平静的生活是不够的，必须从精神上，从内在世界的根源改革人性本身，将“人民”塑造为与之前完全不同的人类。人类历史上真正的痛苦都来源于此，无数或许怀揣了理想的政治家渴望改变人性，最后受伤的往往是历史和生命本身。
当然，路德维希二世并没有真正伤害历史，作为政治家，他太羞怯、太脆弱，从本质上看路德维希是个艺术家。我们或许可以把他和第三帝国的崛起强行画上联系，第三帝国正是在保守的巴伐利亚崛起（很长一段时间内在民风开放的柏林难以获得支持），主要领导人和瓦格纳音乐以及尼采哲学有根深蒂固的联系，渴望在根本上彻底改造德意志人民，第三帝国的美学曾让整个德国人民如痴如醉……某种程度上他们真的是精神上的父子，但那个时期的巴伐利亚公爵对元首根本不care，逃跑到匈牙利，并在1944年被抓投入集中营差点die了。这或许是某种象征:从精神根源到真正伤害历史的行动可谓相差十万八千里。


童话国王的过家家

在现代人眼里，城堡等同于童话，但在中世纪，城堡不是童话并且不可能和童话扯上关系。城堡是领主们修建的军事堡垒，他的全家人以及所有骑士都生活在其中，必然造成不舒适的生活环境，并且不讲究美观。而路德维希修建的新天鹅堡，相当于大孩子的大型芭比屋，由现代工程技术修建，有钢筋水泥混凝土，没有什么实用价值，但是它好看，外观漂亮，内部也有精美的装修，墙上画着中世纪骑士传奇故事（看起来前拉斐尔画风），据说从建造开始，国王就搬到工地上相当于门房的一间小屋子里（条件相当简陋），一心一意地投入这个梦幻童话屋的建造中。让人不由感慨:这是什么样的发疯精神啊。但建筑确实尽善尽美，包括里面的艺术品也是如此。只不过新天鹅堡还不够完美，没有完全按照国王的意愿修建，据说至今也没完成。
电影中贝格将国王的敏感、疯批、高贵表现得淋漓尽致，不过不得不说这部电影靠他的脸就完成了一半，这张非常德意志又贵气天成的脸，是必不可少的。这是一张不适合受到社会毒打的脸，还要承受维斯康蒂怼脸镜头的暴击。电影内容，对于热心历史八卦的人来说，简直是没落贵族家族的真实写照，看的时候脑内想出无数真实例子，当然，对于普通观众可能太漫长枯燥了些。



</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>old3old4</作者>
<标题>新天鹅散落的羽毛</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-10-28 15:37:00</时间>
<影评>
        历史是串环状结构，这注定后人难以窥其全貌。记得第一次知道路德维西这个人物，是看了部老电影《Ludwig II》，而后是巴伐利亚的风光片，娜塔莉对路易二世死亡的介绍，世界十大古堡介绍，1886年埃宾医生的《性变记号》……每一次擦边都加深了我对这个人物的兴趣。


路德维西二世是那种充满幻想、极度浪漫而过于敏感的人。也许正是这样，他需要一中种多情爱恋的方式来体验友情。而瓦格纳和表姐恰如其分地扮演了这个角色，之后的冯·瓦里库男爵、男演员约瑟夫·凯因策都没能展现出如此之多的直觉和灵感。


他那个柏拉图式的对象，应该能使他一直保有悲怆感人的幻想，同时能使之带有一种迷惑人的情感抒发、热情和诚意。显然，结局都让他失望。


国王迷失在爱情的花园里，丝毫没有注意到《特里斯坦和伊索尔德》（Tristan und Isolde）里的二重唱只有自己独唱，他手上只有一封亲自书写的热情洋溢的信：“对您永恒的爱，您的路德维西，极其幸福并且永远忠贞。”


瓦格纳定居拜罗伊特，暗示着和尼采的疏远，而路易二世却在那里为他筹建了这个净化了的幻想所创造出的剧院...


这部电影的戏剧性，或许远远不及其本人的十分之一，但仍不失精彩地为我们呈现了这位天鹅散落在巴伐利亚的羽毛。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>徒生探影</作者>
<标题>欲望的毫无节制是人类最根本的无知</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-07 17:07:02</时间>
<影评>
        有这样一个故事。有一个年轻人，想把全世界都总结在一个理论里。头脑非常聪明的他终于实现了这个梦想，走一步就看到自己的成果了，真是非常漂亮！没有不完美不正确的世界，延续到地平线的闪闪发光的覆盖薄冰的原野。年青人决定要自己探究自己的世界，刚刚迈出步子的他就向后仰倒在了地上。忘记了冰面是纯洁无瑕的，没有任何污点，也没有摩擦，所以无法行走。年青人坐在那里哭了起来，但是随着年龄的增长，他渐渐明白了，粗糙并不是缺点，正是粗糙使这个世界活动起来。他想跳起来，散布在地面的东西和语言是肮脏的，没有定性的。聪明的老年人，领悟到这是理所当然的。但是他心中某处还是迷恋着冰原，在那里一切都是辉煌纯粹的，粗造的地面虽然好，他却住不了。于是，他就在地面和冰原之间，在哪一边都住得不安稳，这就是他悲哀的根源。——选自电影《维特根斯坦》


如果真的存在一个上帝，创造了这一切，那么这位可爱的天才一定来自这样一个地方，那里的所有事物都具备与我们这个世界的所有事物绝对相反的本质，那里一丝一毫都必定完美并永恒。唯有如此，他才会因不满足那里而致力于对它的完全毁灭，而后创造出我们现在所置身的世界，完美以及永恒几乎已经是可以确定为是不存在的，若存在也只存在于上帝的记忆里。


为什么？


因为我们就是如此创造出上帝的。


欲望的毫无节制是人类最根本的无知，而欲望即是对自我和世界的永不满足，对生命的盲目反抗，对自身命运的畏惧和逃避。一面渴望着，一面堕落着，灵魂这最无助的漫游者，他从没有一个真正的目的，也不知自己的根源，时而沉默时而喧嚣，无从表达也因此不能被真正了解。一开始拥有自己，渐渐拥有整个世界但又失去了自己，他既不满足得到也不想失去，故此他的内心充满无尽的争斗。那些真正在追求真理的人，只有舍弃这种追求，即舍弃这无知的根源：欲望，才有可能在这荒诞的一生中确定自身存在的价值。他必须知道人的愚蠢是不知道什么是正确的，什么重要，而且大多数人也不知这是人必须知道的。无聊的人类在欲望之力的推动下唯一明白的就是勇敢地去热爱自己没有以及失去的一切，无所谓任何代价，无所谓是非，人所没有的变成了人的理想，事实和真理都不重要，重要的是没有的，因此人所拥有的就变成了不重要的。他可以死却不可以作为自己活着，因此生命的一切就只剩下对生命的毁灭直到造出一个极致对立与我们所在这个世界的另一个全新的世界，我们没有的世界，或者说没有我们的世界！我们所没有的究竟是什么？就是没有我们。


该死，这样看起来上帝与人又有什么不同？几乎是同一种东西，或者说这种东西的极端表现。这也同时意味着 ，创造者无法创造出脱离自身特质的任何事物。而创造俨然只是生命的一种表达。


试想一下没有追求的生命，也不会再有任何可以限制住他的事物，他没有让一个鲜活的生命腐败在人类对人类的毁灭与无视之中，没有懦弱和欺骗，一切都是顽强和真实的。人生是一次体验却不是一次抢夺，不在于得到在于理解，征服心中那时刻觉醒的恶魔，哪怕穷尽身体里最后的能量，也要向上，决不耽溺或妥协于无知的深渊。


生命的价值!他认知欲望的激情和他那触手可及的自由!


————————文/@陪电影疯
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Antigone_</作者>
<标题>第二集中的对话</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-10-13 00:19:21</时间>
<影评>

看中文字幕时不太懂，就把英文字幕连起来看才发现很是精彩。上了年纪的中二都应该看看。
He is so young,but it is as if he has got to the end of his life without having lived it.His ambitions are dipped in bitterness.They have turned into sorrow and fear.He is extremely lonely.He does not sleep for more than two hours a night.He is unable to rest.He was desperately looking for happiness in something unreachable and security in what outside the rules.
What's wrong with that?The world around us is unbearable and miserable.Men are only after material security,nothing else.They are ready to lose their lives in order to achieve that.I want to be free!Free to look for happiness in the unreachable.But unlike my brother,I try to act upon my thoughts.That is why I abandoned this silly war that I was not able to prevent.I am not a coward!I hate lies.I want to live in truth,always.
Forgive me,Sire.Allow a common man to express his opnion.Your majesty said that he wants to live in truth.But I think what you meant is that you want to live as a free man following your instincts and your tastes without hypocrisy or lies.Am I right?In my opinion,the truth doesn't have anything to do with this search for the unreachable.When freedom is a privilege of the few,it does not have anything to do with real freedom,the same freedom that belongs to every man and that each of us has the right to hold on to.We live in a world where there are no innocents,where nobody has the right to judge anybody,I am speaking as a friend.The generosity that your majesty showed me when we were both younger gives me the courage to speak my mind as men do with each other.I am a soldier who was left alone on the battlefield at a time of danger and bitterness.But I do not feel neither contempt nor rancor for the king who abandoned me.Instead,I feel great pity.My king thinks he has made a brace decision,but he is mistaken if he thinks he can find happiness outside the rules and the duties of men.Those who love life cannot afford to search for the unreachable but have to be extremely careful.This is true even for a monarch.Even for a monarch,because the great power that a monarch has is limited by the boundaries of the society of which he is part.Who could ever be able to follow him outside those boundaries?Certainly not the weak and humble whose only worry is to find security,both material and moral.The same security your majesty was talking about with such contempt.The only ones following him will be those who see freedom as a search for pleasure beyond any moral boundary.No,you surely do not want this.Being followed only by despicable servants,exploiters,traders of illusions.No,I do not believe it.You Majesty cannot like such breed who would take advantage of his generosity and would try to deceive him.Why would a young person,who has a whole life ahead of him not be tempted to find a different reason to live?Even if it is difficult because it is the one of common people who accept mediocrity.It takes a lot of courage to accept mediocrity for somebody who is pursuing sublime ideals beyond this world.I know it.But it is the only way to be saved from a terrible loneliness.

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>