<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>再见，孩子们 Au revoir les enfants</电影名>
<年份>1987</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1095874762.jpg</封面>
<导演>路易·马勒</导演>
<演员>加斯帕·曼尼斯 / 拉斐尔·费伊特 / 弗朗辛·拉塞特 / 斯坦尼斯拉斯·卡雷·德·马尔博格 / 菲利普·莫里尔-热努 / 弗朗索瓦·贝莱昂 / 弗朗索瓦·尼格雷特 / 彼得·菲茨 / 伊莲娜·雅各布 / 阿诺·翁利叶 / 勒内·布洛克 / Pascal Rivet / Benoît Henriet / Richard Leboeuf / Xavier Legrand / Jean-Sébastien Chauvin / Luc Etienne</演员>
<简介>二战末期，德国的反犹政策还在坚定不移地推行着。来自马赛的犹太孩子波奈特（拉法艾丽·弗托Raphael Fejtö 饰）因此家破人亡，被送到法国的学校念书。在这里，他一直小心翼翼的保守着他的秘密，但还是因为新生的关系常常遭到同学戏弄。其中就有法国有钱家庭出身的朱利安（加斯帕尔·马奈斯Gaspard Manesse 饰）。
                                    
                                　　朱利安和波奈特成为了室友，在共同相处的日子里，朱利安发现，这个经常被欺负的男孩有着跟自己志趣相投的一面。两人的关系渐渐融洽，成了童年要好的伙伴。当朱利安从种种迹象猜测出波奈特的犹太人背景时，他没有疏远波奈特，而且还帮忙隐藏这个秘密。也许在孩子的心中，政治世界在真挚的友谊面前显得太过渺小。
                                    
                                　　然而，大人的魔掌还是侵入了波奈特的人生，保护犹太孩子的神父和波奈特都被出卖了……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Josephine</作者>
<标题>再见，孩子们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-06-06 22:51:38</时间>
<影评>
        在法国新浪潮那帮导演里，最喜欢的是戈达尔，最耐看的是特吕弗，最爱看的是候麦，而对路易马勒，总有一种别样的情感，仿佛他是新浪潮的一员，同时又游离之外。我想这与他去美国发展那段历史不无关系，一个能拍出《通往绞刑架的电梯》这种观赏性极强的电影的导演，往往会让人无意间忽略了他电影里的深度。我就是这样简单的把他归类到黑色影片导演的行列中的。

 

然后，我看到了《再见，孩子们》的海报。黑色的背景下，俩个孩子依偎在一起的脸庞，眼神迷茫却纯真。他们中间像有一面镜子，映射着彼此的青春。

 

经过漫长的等待，终于看到了这个片子。

 

以为一部单纯的成长的片子，没有想到是在那样一个大背景里。二战期间，德国占领下的法国，与德军合作的法国，应该也是法国一段比较丢脸的历史吧

 

Julien和哥哥Francois被送到了乡下的寄宿学校，这个学期新转来三个学生，有一个在Julien的班上，叫做Bonnet. Julien有点像小时候我们班上的班长，聪明，好学，人缘好。而新来的Bonnet，与Julien一样好学，聪明，喜欢阅读，比Julien更甚的是，可以弹的一手好钢琴

 

开始的时候大家都有点欺负Bonnet，一方面因为他是新来的，另一方面因为Bonnet这孩子有点孤僻。Julien也是属于欺负 Bonnet那些孩子中的一员，但是却毫不掩饰他对这个新伙伴的好奇。当然了，他俩搁今天就是标准的文艺小青年，或者说是少年，共同语言自然多了。渐渐的他们开始聊天，聊看过的小说，这时候欺负也更多的带了玩闹的成分。

 

一个偶然的机会，Julien发现了Bonnet的秘密：Bonnet是犹太人。Julien问自己的哥哥，为什么犹太人是我们的敌人，哥哥也说不出个所以然来，只是忙着叫Julien帮自己给美丽钢琴老师递信。战争，政治，种族，这些事情都不是孩子应该关心的话题。童年的纯真与青春的萌动，才是成长的主旋律。

 

Julien与Bonnet渐渐成了好朋友，童子军一起找宝藏找到迷路，最终被德国兵送回；警报的时候躲在钢琴后面，趁大家都在防空洞里的时候，一起弹钢琴，吃栗子；Julien的妈妈带他们去餐厅吃饭（犹太人不许入内），因为帮一个犹太老绅士说话，被法国兵训斥，情况危急的时候，居然一个德国兵出来帮他们解围（因为垂涎Julien妈妈的美色）。我以为一切都会顺着一个美好的方向发展，然而现实是残酷的

 

在那个寒冷的一月的早晨，盖世太保带着一队德军闯入了正在上课的教室，叫大家指出这里的三个犹太孩子。教室里很安静，没有孩子说话， Julien不安的望着Bonnet，被狡猾盖世太保猜出了Bonnet是犹太小孩。另外俩个孩子逃跑了，却依然被抓了回来。盖世太保叫大家收拾东西，然后到操场上集合。Bonnet把看完的小说都送给了Julien，Julien也把两个人夜里偷偷打手电看的《天方夜谭》送给了Bonnet。

 

操场上，盖世太保审视着这些剩下的孩子，盘问着他们是否是犹太人。这时候，Bonnet，另两个犹太孩子和窝藏他们的校长被德军带了出来，孩子们纷纷说：再见，神父。神父校长说出了本片的片名：再见，孩子们。

 

神父和Bonnet们被带走了，Bonnet临走前停留了一秒钟，望着Julien，Julien跟他挥手，然后Bonnet就被德军推出了门外。镜头在那个没有关闭的门上停留了三秒，是那样漫长的三秒。然后镜头转向了Julien的脸，响起了一个成熟的画外音：Bonnet等三个孩子死在了奥斯维辛集中营，神父死在了毛特豪森集中营，学校在1944年10月重新开课，已经过去40年了，但我至死都会记住，那个一月早晨的每一分钟。然后 Julien的泪水充满了茫然的双眼。这是Julien的心声，也是路易 马勒的心声
      </影评>
<有用数>74</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>自在人</作者>
<标题>《再见，孩子们》中的暗示以及观后感</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-26 00:41:46</时间>
<影评>
        这是我刚刚看的一部电影，也是我电影总数里的第630部。


    我好想总是隔一段时间就会看一部有关二战和犹太人的电影，上一部是《隐藏的恋情》


    我经常念叨特别喜欢看儿童题材的电影，讲小朋友生活的，在这类电影中又有一类，一般都是在讲两个男孩的纯真友谊，有时候也会基情四射，升华为爱情。引用何韵诗的《劳斯莱斯》里的一句台词：“能成为密友大概终带着爱。”一般在这类题材里，两个男孩总有一个是弱势，要么是犹太人，要么就是得病，要么是被绑架，要么就是被大人猥亵，另一方都以自己的方式给予其无限的关爱。参考影片如下：《鳄鱼波鞋走天涯》、《不良教育》、《有你我不怕》、《穿条纹睡衣的男孩》，当然还有今天的这部法国影片《再见，孩子们》。上述电影中的前两部和本片，都是我相当喜欢的。


    这篇文章算不上什么影评，我就是想说说其中的里面几个象征意义。

    首先是叛徒厨子，他出身低微被学校收留，但因从事黑市买卖被开除，因此投奔德国人，揭发校长藏匿犹太人的事，给学校带来灭顶之灾。这里有意思的，该学校基本算是个教会学校，经常有讲经的段落，这和圣经中犹大在基督门下相呼应。因为学艺不精，所以刚才现翻的资料：“犹大以色加略特是一名有着强烈叛逆心理的下层酒贩子”，这点又和那个角色吻合。犹大就是厨子的原型，不过犹大揭发耶稣是为了拯救犹太人，本片中是害了犹太人，这点倒是挺有意思。


    其次是学校有一日放映卓别林的电影，据我浅薄的见识，我知道卓别林在希特勒黑名单上，因此能放他的电影体现了该学校的反抗精神，当然除此之外也处处体现着。

   

    当时放的是《移民》片段，而且画面几乎好几分钟都是在《移民》上，这段选取的也非常有寓意：

   1.卓别林和一群移民者在开往美国的船上，晃的东倒西歪，大家轮着吃饭，这象征了在二战这个世事浮沉的时期，二战就是海，学校就是船，孩子们就是船上的乘客，随着世道颠来倒去，食物不足，只能分享，电影里孩子看着这一幕笑的很开心，但是其实故事就发生在自己身上，不可能笑的出来，虽然卓别林当时拍这个的时候可能没想到会被后人这样引用，但还是还要感叹一下他的伟大。

   2.卓别林在船上碰到了自己的真爱，某个漂亮女郎。这个暗示了本片两位男主人公的相遇，虽然战事紧张，生活困难，但还是在生命里遇到了真正的友谊和真挚的感情，这种人生际遇也是苦海里的一丝甜。

   3.《移民》电影特写自由女神像，移民者看到了美国看到了希望，当时二战也是如此，电影中也提到，他们总是在谈论美国和英国什么时候可以攻打过来。美国是战争胜利的希望，美国军队的到来也代表着自由。

   4.最后基本上是卓别林和若干移民者在要上岸的时候被隔离起来，电影里大概是检查传染病什么的，但是却暗示了最后学校被德国人查封，藏匿的几个犹太人被抓出来隔离，大家也被一个个点名。当时电影演到《移民》这一幕的时候，几个小朋友也笑不出来了。。。。。。

   我所看到的暗示已经分析完了，下面零散说说我看到的一些细节。


   神父对孩子们说：“如果敌人饿，就给他吃；如果敌人渴，就给他喝。”我先是不自觉的想起杨过，最近我正在听射雕三部曲的第二部《神雕侠侣》，再然后我就把家里的圣经拿出来了，精装本已经没了，现在只有简释本，倒也不薄，我总是希望自己能好好看看这本书，但总是也看不下去。。。哎。。。。。。。


   德国人在抓捕犹太人的时候，是修女出卖了他们，男主人公之一都没有出卖。修女是上帝的代表，却做出了违背上帝意思的事儿，这里对人性的描写非常好，虽然是像《泰坦尼克号》一样一笔带过，但给人印象极深。是不是人越长大，心里的罪孽就越重。。。。。。


   最后总结，我真的看过不少犹太人和德国人在二战期间的故事，好多平平，但也有好多感人至深，催人泪下。很奇怪，看了这些电影，很难让人去重新憎恨德国人的罪行，至少不会心中充满怒火，更多的是让我们去关注人和人之间的真情，对人性美好的赞扬，对人性丑陋的鞭笞，和对人性本身的无奈。中国在二战中是大国，但始终拍不出什么牛逼的片子，不是表现敌人多么丑恶就是表现我们多么的英勇，而很少去探究人性背后的东西，很多影视作品拍出来，只能让观众咬牙切齿，让艾跃进这种人持续高潮，那这是非常失败的。和过去较劲没有意义，我们无力改变，若要报复只会带来新一轮的仇恨和伤害，战争是暂时的，人性才是永恒的。

    我相信如果有好的剧本，好的导演和好的演员，并且没有这狗屁审查制度，中国拍出来二战时期的好电影也不是没有可能的，但现在这些只能让我感觉恶心。
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>kavkalu</作者>
<标题>《再见，孩子们》再见，童年</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-03-08 23:26:18</时间>
<影评>


题记：

路易·马勒曾经也在好莱坞待过十年，这是他回法国后的第一部作品却依旧保留着他一贯的水准，我想文化是其中很重要的原因吧。

  ――――卡夫卡·陆（KavkaLu）


[img]
http://www.dvdfr.com/images/dvd/cover_200x280/17/17707.jpg
[/img]


在主动的告别里，生命选择遗忘；在被动的告别里，我们陡然长大。

当大限接近，我们才会懂得攥在我们手中的只有回忆，法国，第二次世界大战，一个非常奇特的时期，成人世界的戏剧在孩子的世界里成为无法拒绝的担当。

作为法国人，作为导演的童年，他理解离别的的含义。

朱利安在站台上辞别母亲，眼中的依赖将留进母性的心里，而风雨的路上孩子将冷暖自知，种族是成人政治拉扯的话题和自以为高人一等的姿态，孩子的眼里的喜好与厌恶则简单得多。

在灰蓝的天际下，妈妈的吻痕在额头闪亮，远行的列车将告别典雅、从容的过去，恶魔将欧洲的带进了人间地狱。

作为欧洲精神主体的宗教，此刻，你是否在场？人间的友情和悲悯无关任何时局，它来自于生命良知的直觉，来自于没有失去理性的心灵，

孩子的眼中掠过欧洲田野的暮色，黑暗快来了。

树林和灌木丛掩遮了视线，琴音清脆，心音怅惘，远去的孩子，孤独而行。

教会学校的宿舍老让我想起幽闭这个词汇，可是，这部电影讲述的是人与人之间的友情和希望，这样的感觉会让阴郁的天空瞬间明亮起来。

在影片的开始部分，路易·马勒描绘的寄宿学校生活和他自己的经历有关，高跷的对峙，洗涮时的淘气孩子世界的争执、吵闹却也预言着成人社会的某些必然，这些平常活动的描绘为推动高潮做了必要的准备。而大段蓝红两军游戏出现在影片里是非常点题的，争斗和取胜常是人类此起彼伏的乐趣，当生命告别学校的约束一切就会重新选择，就如被上帝下的咒语。影片是在一个相对闭塞的环境里，它同时也象征着人类纯真的童真，当没有外力挤兑时它总是处在幼稚的喧闹和自我陶醉里，他们所有的感受都是来自心里的第一反映，率真而笨拙，哪怕是对美女想入非非，偷看裸体画片也只是本能使然，他们没有对于世界故意地恶意，直到成人世界的纷争将他们分成不同的种群和等级。

正如马勒自己所说：我所有的电影都是以纯真的丧失为主题的。

这是人类必然的路径，为了活着，我们妥协，为了活着，我们成为众人的帮凶，价值观在很多时候都是自欺欺人的把戏。

影片前半部的成人大多数是老师和神父，在境遇的描绘里，只有偶然来校的德国人和轰炸让观众明白他们在战争状态里，欧洲电影的布光往往有着古典话派的凝重，利用光线制造出局部的重点以唤起人们的注意，这样的手法避免了色调的亮丽形成的虚幻感，增加了影片画面的厚重以及历史的沧桑感。孩子服装的深色调在冬天的冷色环境色里非常突出，在严冬覆盖着的大地上倍感孤独。

对于波奈的处境，导演仅用了窗外德国军官和神父对话而教室里的孩子掠过不安的表情表现了危险的迫近，影像本身最能让观众直接感受剧中人的境遇。在剧情设计上，波奈的秘密是于连偷窥来的，这十分符合孩子的天性也避免了庞杂的叙事，而我们现在许多导演都喜欢非线形叙事故弄玄虚，其实，这只是炫技，说穿了没啥新鲜。

人与人之间的关系总是在平淡里的，一些突如其来的变故会彻底改变棋局，教会学校的招牌对于野兽没有意义，成人世界的战争正在践踏孩子无邪的心灵。

找宝藏和德军相遇的，观众一下就能看到波奈的恐惧，神父在战争时期的祈祷却只能在精神世界找到灵魂的归宿，在现实里他不仅无法阻止德国人带走孩子，也无法让自己真的超然于尘世之外。

信仰的力量在哪里，他的终点又是什么？也许西藏的哈哈喇嘛的话接近本质，修行是意义所在，可是除此之外微乎其微。

人类，兽性的爪子一直藏在温文尔雅的背后。

餐厅在欧洲文化里占有重要的位置，那个老人的形象带有导演主观上对于尊严的认知，这个在危难里不失尊严的老人对于于连一家乃至人类都有着意义，他是神父做弥撒时候话语的延续，这是欧洲人文精神的一部分，这里面包含着反思的精神。路易·马勒在片中还有一段卓别林的胶片《移民》，孩子们和神父的笑声里银幕上出现了美国哈哈女神的塑像，这里的象征性和那条拦住移民的锁链一样清晰，这些隐喻性的镜头正是我们大陆导演欠缺的，毕竟隐喻是有技术含量的。

恐惧终于降临，天使和圣母只能见证未来的欧洲，这一段留着导演记忆的重现，我最感动的是校长被捕离开学校的场景：再见，孩子们！

再见的还有童年，从此，这些孩子因为同伴的消失（死亡）而长大，认知生命的方法往往和死亡有关，这影响了路易·马勒的一生。


【附录：影片资料】

《再见，孩子们Au revoir les enfants》1987

导演：路易·马勒 

主演：拉法艾丽·弗托Raphael Fejtö、加斯帕尔·马奈斯Gaspard Manesse

片长：104分钟

奖项：1987年威尼斯电影节金狮奖、1988年法国恺撒奖7项大奖、198哈年英国电影奖最佳导演

个人评价：艺术性7.5，欣赏性7（人道主义的好影片）


2006年3月8日 星期三 下午23时27分 云间 寒鸦精舍


独立影评人：卡夫卡·陆（KavkaLu）


版权所有，请勿私自转载


联络方式：MSN:kavkalu1967@hotmail.com

邮箱： kavkalu1967@126.com


</影评>
<有用数>75</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>金刚大笑</作者>
<标题>历史中的人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-14 21:14:34</时间>
<影评>
            终于看到了这部名片。前头的部分出乎我意料的有趣，以致于我竟没有意识到它在打动我，直到最后，导演道出那句深沉的内心独白，我的眼泪唰地盈满了眼眶。这真是美妙的体验。

    

    令我欣慰的是，除了那个有点可怜的小伙夫，没有哪个法国人出卖朋友。也有对犹太人缺乏同情的，但是总的来说，没有看到特别讨厌的态度和形象。那个餐厅中的犹太老人的镇定姿态有种让人沉默不语的力量。


    神父被逮捕的时候也不给人大义凛然的感觉，这才是真实。每个人心中都是害怕的，当犹太孩子跟他们做道别的握手，当在小广场上被点到名字，我想大多数孩子并不知道犹太人是无辜的，只知道与犹太人有牵连是危险的。但只要记得那是你的朋友，就足够了。

    

    看惯了中国的抗日英雄的人请在这部电影中醒来。这就是历史中的人。正因为他们不是英雄，这电影才更动人。我也不相信什么英雄。人在那样的紧要关头是很容易做错事的，信念往往不可靠，可靠的是良知。 


    我们不要与人的自然天性不相关的道义和责任！像个人一样地有尊严地活着，并去热爱他人，这是最真实必要的。这是一部与正义、邪恶无关，更与主义无关的电影。这是一部纯粹的关心人的电影。
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>宋小卡</作者>
<标题>再见，旧时光</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-05-16 11:59:20</时间>
<影评>
        　　导演：路易·马勒 

　　主演：拉法艾丽·弗托Raphael Fejtö、加斯帕尔·马奈斯Gaspard Manesse 

　　奖项：1987年威尼斯电影节金狮奖、1988年法国恺撒奖7项大奖、198哈年英国电影奖最佳导演 



　　离别，离别。

    离别母亲，离别校园，离别假象的宝藏，离别孩子的天空。

    与我们可以离开的一切告别。

    我说：“再见，旧时光。”然后微笑着，纵身投入无垠的黑暗，投入纷繁的成人游戏，投入罪恶炫目的光中，我想我会在那里失明，然后变得快乐。


    最初，我像孩子一样站在你面前，你一直絮絮不止说“走吧孩子，快快上路”，可我的胆怯却总是让你失望，我总是紧紧抓着你的衣襟，小心翼翼的窥视那些残酷的像戏一般的游戏。

    你面目狰狞的抢夺着我手中的万花筒，我哭着说：“不要，不要，我会永远乖乖的，我要看万花筒里的世界。”你望着我闪闪的眼睛，颓然的叹息，你说，我该在我小的时候遇见你。

    

    时间从不放慢脚步，天空还是渐渐的开始变成了灰蓝色，那道温暖的阳光变得越来越微弱，用万花筒对准它，也不会再闪亮而刺眼。

    我知道离别的时刻就要到了。

    你扔掉了我所有的行李，让我一无所有的上路。你说这样是为了我好，可我还是背着你，偷偷的把回忆攥在手里。于是，你向我挥手告别的时候，我只能向你挥了挥紧握的拳头。

    诀别，便从此开始。


    离开之后，我被一片金灿灿的麦田吸引了注意，那里还有和我一样大的孩子，穿着色彩斑斓的上衣在捉迷藏。我问他们“谁是那个寻找的人”他们说“嘘……”然后伸手指了指一个黑色的影子。我说“我可以加入么？”他们说“可以，只是谁被抓住抢就会顶在谁的头上。”

    我于是胆战心惊的加入了这场浩大的游戏，小心翼翼，如履薄冰。直到我听到一声枪响，我害怕的赶紧闭上了眼睛，还差一点流出了眼泪。睁开眼的时候，我发现，谁也没有被抓走，被抓走的是一个我从没见过的大人，他向着麦田挥了挥手，那个动作熟悉又伤感。我听到他说：“再见，孩子们！”

    “再见，孩子们……”

    又是一次没有希望的诀别。


    离开大麦田的路上，我总在刻意的回避现实已有的污秽，我总在憧憬一场伟大的圣战。这条路究竟有多么漫长，我多想赶快像个英雄一样战死沙场。可事实上，哪里会有圣战？一切都是邪恶与邪恶的较量，不是被俘虏，就是被异化，不是快快举手投降，就是成为黑暗势力的帮凶。

    有一次，我不小心丢掉了一直被攥在手里的回忆，我却一点都没有难过。我知道他们一定是被我遗落在了哪间我驻足过的房子里，像晚会上亮晶晶的碎纸片，等时间在上面落满尘土。我不难过，只是觉得孤独，孤独的雀跃又压抑。


    “再见，旧时光。”

    这一次，我终于可以张开手，做了一个告别的姿势。

    “再见，旧时光”

    你们落满尘土的时候，还会记得我吗？

    “再见，旧时光”

    对不起在迈向黑暗的旅途上，我不能再停住脚步。

    “再见，旧时光”

    请允许我把我全部的依赖和纯真，留在这里……

    

    后来有一天，我在互联网上看到了卡夫卡陆的那句话：“在主动的告别里，生命选择遗忘；在被动的告别里，我们陡然长大。 ”

　　
      </影评>
<有用数>80</有用数>
<没用数>39</没用数>
</review>
<review>
<作者>Maverick</作者>
<标题>《再见，孩子们》电影剧本</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2015-09-05 10:47:33</时间>
<影评>
        《再见，孩子们》电影剧本


出品：法国新影片出版社、MKZ制片公司、斯代拉影片公司等1987年联合摄制。

编剧：路易·马勒

导演：路易·马勒

主演：加斯帕尔·马奈斯（饰于连·冈丹）。拉法艾尔·费托（饰让·鲍奈）。

获奖情况：该片获1987年威尼斯国际电影节金狮奖；获1988年度七项（最佳影片、最佳导演、最佳剪辑、最佳音响、最佳摄影、最佳布景、最佳编剧）凯撒奖。

翻译：宋光辉、单万里

题图：周铮


谨以此片献给

居奥德莫克、于斯蒂纳和克劳埃


巴黎里昂火车站，内景，日

1.中景，冈丹夫人，一位40岁开外的中年妇女，褐发，瓜子脸，身材瘦削，头戴一顶十分考究的帽子，外罩皮大衣。身旁是她的儿子于连，12岁，金色头发，身着学生制服，短裤，黑色披风，戴顶贝蕾帽，母子二人面对面站在一节车厢前的月台上，于连低头望着地面。来来往往的行人从他们身旁经过，其中有德国兵。

冈丹夫人：于连，你不想重新去上学吗？……你可真不懂事……（2.特写，稍仰：于连依然执拗地看着地面，她弯下腰，语气更加温和）哭鼻子可不好啊，你已经答应我了。

于连（没有看她，固执地）：我没哭！根本就没哭！

冈丹夫人：过三个星期我就去看你。再说，你还可以在封斋节出去玩。你看，这很快就会过去的！

3.特写，反打：于连抬起头，两眼闪烁光芒。

于连：您干嘛要说这个？您很清楚，这不会很快过去。

冈丹夫人（和缓地）：我和你爸会常给你写信的。

于连（生硬地）：爸爸，我才不在乎呢？您，我讨厌您！

一个男孩的声音（画外）：你好，于连……

4.近景：冈丹夫人朝说话的那个男孩看去……

男该（画外）：很荣幸见到您，夫人……

冈丹夫人的目光转向两个男孩，他们身着同于连一样的学生制服，正在上车。一个左摇镜头发现了他们。冈丹夫人突然兴奋地抓住于连的披风。摄影机将他们重新框入。

冈丹夫人：又见到了你的同学，不高兴吗？

于连：高兴，哼，萨佳尔那个小傻瓜！我根本不愿理他！

她笑着将儿子紧楼在怀里。

5.中景：两个年龄大点的男孩在月台上沿着车厢走（镜头跟随他们向左运动），其中一个是于连的哥哥弗朗索瓦，16岁。他手里夹支烟卷，来到妈妈和弟弟面前停下。

弗朗索瓦：还在这儿难舍难分呢！（对于连，嘲讽地）我的小于连，你总不想误火车吧！一个象你这样的好学生！

冈丹夫人（尽量拿出家长派头）：弗朗索瓦，我不许你抽烟！

弗朗索瓦（无动于衷地）：这不是烟草，是玉米须子。

冈丹夫人：那又怎么样呢？

弗朗索瓦：这花不了什么钱……（吸一口烟）再见，妈妈。

冈丹夫人：再见，我的大少爷。

弗朗索瓦走向火车，到车门口他又向他们转过身来。

弗朗索瓦：小心别误车！

列车员（从后景走过来）：请抓紧时间上车！请赶快上车！

6.近景：于连失望地看着妈妈。（过肩镜头）她搂住于连的脖子，吻他的额头。

冈丹夫人：上车吧。

7.全景：她把儿子带到车厢门口，于连扑到她怀里，她紧紧楼抱住儿子。镜头慢慢向他们推近，于连的额头上一个口红印。

冈丹夫人（低声而快速地）：你不想我吗？你觉得这好笑吗？我时时刻刻都想你。我多想扮成男孩随你到学校，每天都能见面。这是我们的秘密……可你知道，我不可能把你留在巴黎，守在我身边……

钢琴演奏的音乐，火车起动时的轰鸣声和汽笛声交织在一起。


乡村，外景，日

8.特写：车窗，火车在行进，结了霜的玻璃上映着窗外一闪而过的树影，于连心不在焉地望着窗外。机车放出的烟汽……

9.冬日灰色的天空下，火车行驶在原野上。片头字幕开始。

10.特写（比镜头8更近）：于连坐在紧靠车窗的位子上，他神情忧郁。车厢内可听到火车经过交道口时传来的信号声，孩子们嘈杂的谈笑声。

11.远景：乡村，田野，稀疏的树林。

12.特写（同8）：于连把两只手平铺在车窗玻璃上，然后把脸贴在上边。

13.远景（同11）：乡村。画面上开始传来学生们唱歌的声音，歌名是《我爱你很久了……》


小城，外景，日

14.全景：一条倾斜的街道，低处停放着一辆卡车。两名德国兵渐渐远去，而另一条街道上突然浦出40多个孩子，他们披着学生披风，排成双人纵队边走边唱，并不是真正的合唱。一位年轻的神父，看祥子挺热情，身着棕色格呢衣服，带领着孩子们。他就是米歇尔神父。他朝于连走去（特写镜头将他框入并随之运动）。

米歇尔神父：你好，于连。假期过得好吗？

于连（心情不快）：好，神父。

米歇尔神父：你父母都好吗？

于连：好，神父。

米歇尔神父加快脚步，出画。特写镜头框入于连和一个又矮又胖的小男孩，他叫巴比诺，同于连并排走着。

巴比诺：圣诞节他们送你什么啦？

于连（略带高傲地）：书。

巴比诺（反感地）：就几本书吗？

于连（自然地）：对。

巴比诺（夹着嗓门）：噢，真抠门儿！

学校大门，门口站着让神父（镜头向左摇）。

15.特写：孩子们从一块木牌前经过，木牌上刻着：加尔默罗修道院圣·让·德拉克洛瓦中学。

16.近景（同14结尾）.让神父带着刚才那些学生朝院子走去，我们只能看到院子的一部分。这时，缓缓的钟声响起。

片头宇幕完。


学生宿舍，内景，日

17.中景：三行铁床，拍成倾斜状。学生宿舍是由小教堂改建而成的，天花板上两盏吊灯。孩子们身着睡衣，在收拾东西。一个还没换睡衣的男孩走过来，他把背包放在中间的那张床上，然后背对我们坐下。

孩子甲：你从来都没读过儒勒·凡尔纳的小说吗？

18.变换一个角度，中景：门在右边。于连处在画面中心，他在脱衣服。在他身后，两个孩子跪坐在一张床后面在聊天，其中一个把手搭在同伴的肩上。一个20岁左右的年轻人在检查宿舍，他是学监，名叫莫罗。深景处，一尊大型圣母塑像，但大部分处在画外。

孩子乙：只读过《海底两万里》。

孩子甲：那米歇尔·斯托格夫的呢？

孩子乙：嗯，读过……

于连已换上睡衣，双手捧着一包东西小心翼翼地走向他的放东西的格子（镜头随着他向左推移）。每个学生在沿墙放着的大壁柜里都有一个格子。

莫罗（在后景，向一张床弯下腰）：拉维龙先生，把你的东西收拾一下怎么样？

孩子丙：你剃头了吗，杜瓦利？

孩子甲：快别说话啦！

莫罗：纳瓦尔，您这双脏兮兮的脚就放在这床罩上？

学生之一悉隆慢慢走近于连，看着于连放东西的格子，从里面拿出了一瓶果酱。

悉隆（带着令人发笑的德国口音）：啊，黑市，冈丹先生。我算逮住您了……您的果酱，我把它没收了！

悉隆说完立即跑着穿过宿舍，于连紧紧迫赶（镜头向右摇）。

19.近景：四个学生（其中两个刚才出现过）。悉隆跳到一张床上，于连抓住了他，两人扭打成一团。

莫罗（画外）：冈丹，住手！

于连站起，手里拿着那瓶果酱。

于连（舞动胳膊）：下回再这样，我非揍扁了你不可！

于连向前走去。后景，三个男孩（其中有一对双胞胎）在仔仔细细地看一张照片。

巴鲁：我把她配给了我哥哥。

于连走上去夺过那张照片，先是慢腾腾地看着，然后轻蔑地把它还给了主人。

于连：她还没长乳房呢！

那个瘦瘦的、带眼镜的男孩耸了耸肩。悉隆也凑过来看，于连走开。一个男孩走过来，悄悄地通知同伴们。

男孩：当心，神父老头来了！（一小群人立即散开）

20.近景：通过门洞向外看，一位神父正带着两名没穿校服的男孩走进另外一间宿舍。与此同时，另外一位神父，他叫让，是学校的总负贵人，他领着一个叫让·鲍奈的男孩走进这间低年级学生的宿舍，鲍奈也没有穿学生制服。让神父40余岁，瘦高个儿，他讲话时那柔和的语调与他的严峻外表形成鲜明的对照。让·鲍奈同于连年龄相仿，卷曲的褐发，样子挺拘谨……当他们俩走进宿舍时（镜头向右摇移），孩子们尊敬地向让神父致意。

孩子们：晚上好，神父。

让神父（在后景，对莫罗）：这张床是空的吗？

莫罗：是，神父，德帕维勒得百日咳了。

让神父（对鲍奈）：你就住在这儿吧。（对其他人）孩子们，我向你们介绍一下让·鲍奈，你们的新同学。（鲍奈把手提箱放在他的邻居于连的床上）。莫罗先生，您给他找个格子。

21.近景：鲍奈身穿粟色大衣，面目清秀，其他的孩子们将他围起来，这位新来者马上就遭到了一只迎面而来的枕头的袭击。

孩子们：嘿，睡帽！驴耳帽！

莫罗（连忙跑过来保护他）：够了！让他安静！（对鲍奈）来，我给你找个放东西的格子。（莫罗带着鲍奈出画，画外）就用这个吧，去拿你的行李。

镜头推近鲍奈的床。孩子们重新拿回他们的枕头。于连从鲍奈打开着的箱子里抢去一本书。鲍奈就站在他对面。

鲍奈：你叫什么名字？

于连（连眼皮都没抬，他在读书名，带着强烈的法国口音）：《谢洛克·奥尔姆斯回忆录》（他念成了奥尔梅斯）。

灯熄了，孩子们立刻变得悄无声息。

孩子们：喂！……开灯！

莫罗：都别说话了，上床睡觉！熄灯时间到了。

于连粗基地把书还给鲍奈。

于连（冷漠地、挑衅地）：我叫于连·冈丹，谁要想跟我找碴儿就让他等着瞧！

他说完立刻走掉了。鲍奈神情窘迫，看了他一会才收起书。镜头移动，把鲍奈留在画面右边，他在看圣母塑像，我们第一次看到圣母塑像的全部。鲍奈处在阴影中。

22.近景：于连躺在床上，打开一盏小手灯，从床头柜上拿起一本书。宿舍寂然无声，于连在读书。摄影机向他推近。


盥洗室，内景，黎明

23.中景：四周墙壁洁白的盥洗室，中间放着一排洗脸盆。孩子们来回跑动而不洗脸，莫罗试图维持秩序，然而徒劳。于连更是不老实地呆着，满屋乱窜。

莫罗：哎，停下……于连停下来！

鲍奈进来，手里拿着毛巾，羞怯地低着头。所有的脸盆都有人用，他绕到一个没人的地方。双胞胎之一在轰他。

双胞胎之一：告诉你，那是我的地方！

24.近景：这排脸盆的另一头，布朗日，一个胖乎乎的男孩在和悉隆争论。鲍奈将他的洗漱用品放在最后一个脸盆里。

布朗日：今天上谁的课？

悉隆：丹修的和米歇尔嬷嬷的……

布朗日：噢，米歇尔嬷嬷的……（他弯下腰，对着他的小镜子梳头）

鲍亲（拧开水龙头，水流出来）：没有热水了？

布朗日（轻蔑地）：没，没有热水，我们没那么娇气。

布朗日拿起东西走开，在经过鲍奈身后时，他将一块刚从结了冰的水龙头上掰下来的冰柱悄悄塞进鲍奈的脖子里，鲍奈转来扭去，惹得哄堂大笑。


教室内景，日

25.近景：布朗日坐在同伴的前面，处在画面前景。他夜里没睡好觉，在打盹。画外，让神父在用拉丁语做祈祷。

26.中景：祭台。后景，一个教士在进行祈祷仪式。让神父在两个唱诗班的孩子陪伴下到来。所有的孩子站起身。

让神父：事实上，事实上，我对你们说，如果你们不食耶酥的肉，不饮他的血，你们就无法从我这里获得生命……（27同25：布朗日摔倒了。画外）谁吃了我的肉……

28.近景（稍远）：同布朗日摔倒相接，莫罗将他扶起。

莫罗（对米歇尔）：米歇尔神父，帮我一下，快！

神父立即起身。

29.近景：让神父身着深暗色长袍，鼻子上架副眼镜，继续念，好象眼前发生的事情一点不让他吃惊。他身后，一座圣母塑像。

让神父：谁吃了我的肉，喝了我的血，谁就将获得永恒的生命。因为我的肉确实是食物（30.近景：布朗日被抬走。画外）……而我的血确实是饮料。

于连和弗朗索瓦每人手里捧着一本书，坐在孩子们中间，被框入镜头。

弗朗索瓦：我什么也没吃，快冻死了。可是要领圣体就得空着肚子。这鬼地方！

于连（吃惊地）：你要领圣体？

弗朗索瓦（从牙缝里挤出来似地）：我可不象你那样会拍马屁！

歌声加大。


教室，内景，日

31.近景：于连处在前景，他坐在布朗日旁边，在念课本里的一首诗，他念得很快，但很糟糕。教室深处有一扇落地窗，靠墙放着一排衣帽钩。随着景别加大，背景渐渐清晰，教室里还有其他学生，一张地理挂图，语文教师丹修，他身材瘦削，表情严厉，在两排课桌间大步走来走去，手里拿着尺子。天很冷，他的手套和大衣都没有脱下来。鲍奈坐在教室最后靠墙的一排，他旁边是纳瓦尔。

于连：“大海的星空。浩渺的大海巨浪滔天。宛若无际的小麦掀起波浪。翻滚的浪花预兆着我们饱满的粮仓。面对茫茫的海面你极目远望，望着无边的海洋你大声呼喊。我们的朋友天各一方，我们的心荒凉异常。我们紧握着的拳头松开了。我们疲倦不堪然而我们力量无穷……”

丹修（打断于连，嘲讽地）：冈丹，您完全可以进法兰西喜剧院了！（笑）。您能告诉我谁是查理·倍吉吗？

于连：他……他死了……他在一四几几年的战争中被杀了。

丹修：你怎么从后面说起呀。

32.近景：于连背对我们，但他转过脸来面向着我们，他左边的两个邻座也是这样。

于连（笑咪咪地）：他母亲是给椅子塞稻草的。（全班大笑）

33.（同31结尾）：丹修，鲍奈和纳瓦尔。

丹修：别这么傻笑。倍吉的母亲是位了不起的女性。（他转向鲍奈）你呢，鲍诺先生，你是否知道些关于查理·倍吉的事情？

34.近景：鲍奈和纳瓦尔。纳瓦尔胖乎乎的，头发特短，戴副眼镜。鲍奈抬起眼望着老师。

鲍奈：不知道，先生，我叫鲍奈。

巴比诺（别的孩子也跟着一起，画外）：就象杜波、杜蓬、杜鲍奈！

鲍奈被这些玩笑惹怒了，转过身去。

丹修（向前走）.巴比诺太风趣了！（36同33：鲍奈和纳瓦尔）为了使你们假期返校后重新进入学习状态，你们将解释这首诗的前两节。（他看表）

36.近景：于连还在沉思。他后面，其他学生已开始动笔写了。于连拿起圆规，放在手背上画圆，以便让圆规的尖扎进肉里去。布朗日在写。

37.近景：鲍奈脸色苍白，坐得很直。他用左手疾速地写着，全神贯注地做作业。突然，教室外面传来讲德语的声音，他抬起头，向前探身。

声音（德语，画外）：瓦特！瓦特！

38.近景：透过教室靠近讲台的第二扇落地窗的玻璃，可以看到一个年轻的德国士兵，他双手合掌，放在贝蕾帽上。

士兵：彼得，瓦特……我想忏悔……（他先用德语讲，随后又用法语重复）

一位神父走近他。

39.特写：于连歪着身子，将圆规转得更快，朝坐在后边的鲍奈着了一眼。

40.特写：鲍奈重新开始写起来，但却抬起眼看于连。

41.特写：于连歪着身子，神情十分忧郁。他把脸转回。

42.特写：于连的手放在作业本上，他用圆规尖让伤口的血流出来。

43.近景，于连和布期日。

布朗日（探头向于连）：你疯了！

于连（若无其事）：一点儿都不疼。

布朗日耸耸肩，接着写作业。后景，鲍奈看着于连。

44.近景：丹修坐在办公桌前翻书。他身后的墙上挂着一张欧洲地图，一个地球仪，几何仪器。桌上、放着一瓶墨水和一顶教师帽。

一个微弱的“哎哟”声使他抬起眼来。后景，人们开始听到学生们在操场上活动的嘈杂声。


操场，外景，日

45.特写，稍俯：两个孩子的腿，踩在木头制的高跷上。镜头略向上移……

46.特写：……直到他们身体的高度。这是于连在同他的一个同伴顶肩膀玩。

47.接稍大些的景别：让神父也踩着高跷，向于连走来。

让神父（笑着）：轻点冈丹！轻点！

于连玩得非常开心，他挨了一击后，调整一下平衡再战。让神父朝后景走去。

让神父：孩子们小心点！小心点。（摄影机向右摇）另一群学生，他们是“高年级”的。其中一人粗暴地撞击一个名叫奈古斯的孩子，奈古斯就是同鲍奈一起刚来到这所学校的那个学生。

48.接特写：奈古斯，棕色卷发，没穿学生制服。他爬起来，吃惊地看着画外。

孩子的声音（画外）：喂，奈古斯，快追那家伙！

49.近景：鲍奈坐在一条石凳旁边读书，大衣领竖着。四个男孩悄悄走近他，抓住他的腿和胳膊。

萨佳尔：好好教训他一下，让他暖和暖和！

鲍奈没法对付四个敌手，无力地反抗着。镜头向左跟摇将他们框入。在一堵部分倒塌了的院场后面，三个高年级学生一边点烟一边沿着小路远去。

50.特写：踩着高跷的低年级学生们。总是充满自信的于连，围着一个被他很容易就撞倒的男孩转悠。

于连：我是贝亚尔，那个无所畏惧无可指责的骑士。喂！呜啦！（他抬起一只高跷，表示胜利，另一只脚平稳地支撑着全身）。圣母万岁！

51.特写：拉维龙，一个高年级学生，立即向于连跑过来。

拉维龙：怎么着，小冈丹，你吓唬谁呢？

52.接拉维龙的跑：他一下将于连撞倒在地。

53.近景：接于连摔倒。他双手抱着摔倒时弄伤了的膝盖。他身后，其他的学生，我们只能看到他们踩在高跷上的腿。他们中间有奈古斯。

于连：混蛋，拉维龙！

奈古斯：你提防着点，拉维龙！

54.特写：拉维龙吃惊地，他有点不安。

55.近景：奈古斯踩着高跷往前走。

奈古斯：胆小鬼！叛徒！背信弃义！是我，奈古斯，黑色骑士，专门抚弱济孤……

拉维龙背对我们。在这些斗士周围，孩子们形成两大派，一派支持拉维龙，另一派支持奈古斯。

孩子们：拉维龙，上！奈古斯，上！拉维龙，上！……

56.接近景：奈古斯背对我们，进攻面对我们的拉维龙。

拉维龙：黑皮的后面！我是狮子心理查德，基督徒的骄傲！（57接稍大些的景别）我要把你赶出耶路撒冷，你这不忠的穆斯林！……

58.特写：奈古斯面对我们。

拉维龙：狗杂种！

奈古斯挨了对手肩膀一击，向后退，然后该他进攻了。

奈古斯（操着一口可笑的阿拉伯口音）：安拉系（是）上帝，穆罕默德系他的先鸡（知）。你发抖了我的了崩（朋）友！……

59.中景：孩子们在斗士们四周围成一圈。拉维龙后退准备迎战。

奈古斯：狮子心，肥猪头，鸡屁股，母牛皮……

60.特写：拉维龙后退。

61.特写：奈古斯向前通进。

奈古斯：安拉，安拉，安拉，安拉……

62.接特写：两人相撞，出画。画面上只剩下观战者。

63近景：孩子们中间的于连在看。鲍奈朝他走来，在他旁边站住。

悉隆：拉维龙，上！

鲍奈：奈古斯，上！

于连对鲍奈的出现和他的介入感到惊奇，他看着鲍奈。

于连：奈古斯是他的真名吗？

鲍奈（轻蔑地）：你以为呢？

巴比诺：上！拉维龙！

于连（厌烦地）：瞧他那张臭嘴！你认识他吗。

鲍奈：他叫拉法日，是我最好的朋友。

一个孩子：拉维龙，上啊！

64，中景，处在观战者包围之中的斗士们。

65.特写：高跷底部。拉维龙钩住对手的一只高跷，抄了他的下路。

拉维龙：呜啦！打死穆斯林！

66.同64：奈古斯被迫把脚落到地面上，象挥舞长矛似地舞动他的高跷。众人笑。

一个学生：太棒了拉维龙！打得好！

米歇尔神父吹哨，宣布课间休息结束。

米歇尔神父：先生们，课间休息到此为止。回教室去！（学生们不回去。67.近景：接米歇尔神父的背面）鲍奈，快点回去！

学生们终于走了。


厨房，内景，日

68.中景：各种厨具整整齐齐地排放在架子上和碗橱里。于连坐在一条长凳上，贝兰太太在为他治伤，她是厨师，很胖，说起话来带乡下口音。她给于连膝盖上的伤口消毒，于连疼得直叫。

于连：哎哟……

贝兰太太：这一点儿也不疼。你安静点，我给你贴块橡皮膏。玩高跷会出人命的……

一个学生（画外）：纯黄油，地地道道的糖。（于连抬起头）

贝兰太太在后景，准备着敷药。

贝兰太太：这几天，肯定会有把腿摔断的。

69.中景：从门框可看到通向厨房的走脚。约瑟夫，男厨师，20多岁，正在同一个学生讨还一盒糖的价钱。学生从他手里夺过票子立即走开，约瑟夫一瘸一拐地追了上去。

约瑟夫：哎，不行！刚才说的是45！（他停住呆了一会，然后走回厨房，把糖盒放进围裙兜里）人真是越有钱越财迷！

镜头随约瑟夫向左移，当他走进厨房时框入贝兰太太，待她说话后再框入于连。

贝兰太太（画外）：约瑟夫，你又出什么坏点子呢？弄土豆去！（对于连，温和地）好了，贴好了。

贝兰太太向约瑟夫走去，他在削土豆皮。约瑟夫脸庞英俊，棕色头发，但很散乱。贝兰太太时常爱喝点酒，她现在就在喝一杯酒。

约瑟夫：您喝得太多了，贝兰太太。

贝兰太太（又倒一杯）：住嘴小家伙！恶有恶报。（她朝后景走去）

于连朝约瑟夫走来。将他们重新框入，贝兰太太处在画外。

于连：你有邮票吗？

约瑟夫：我再不跟你们这帮小子打交道了！

于连：我有果酱。

镜头慢慢向他们推近，直至变成特写。

约瑟夫（低声地）：午饭以后……医生的老婆，她迷上你的果酱了。（嘲笑地）果酱可以稳定子宫。你明白我的意思吗？

他们长久地交换着目光。


食堂，内景，日

70.全景：孩子们坐在长条饭桌前（拍成倾斜状）。深景处，一面有窗户的墙，一张讲课桌。镜头推向于连和他的同班同学所在的饭桌。桌上递来一只长方形的筐子，里面装着每个人的饭。约瑟夫在饭桌的过道上来回忙碌。

布朗日：把筐子给我！（他从筐子取出一只大饭盒）

巴比诺（坐在布朗日旁边）：现在呀，面包里有草梗。我要写信告诉爸爸。

布朗日：你爸爸又能怎么样呢？

巴比诺：他可以去告状。

钟声轻起。

71.中景：讲课桌，是专为教士预备的或不是。过肩镜头，后面，学生们的头。

让神女（向食堂里的人）：我提醒那些自己备有食物的同学，你们应和你的同学们一块分享。

约瑟夫（画外）：喂，贝兰太太，请您帮我推一下餐车。

一学生（画外）：谁想吃香肠？

另一个（画外）：我。

72.近景：大筐子已放在桌上。布朗日往面包上抹很多肉糜。

一学生：我告诉你，这是马肉。

布朗日（为了他自己，他觉得无论如何有必要为自己辩护）：那我也得吃。我有贫血症。（他又把刀插进肉糜罐头里）

悉隆（愤慨地）：那我们呢？你听见让神父的话了吗？

布朗日（嘴里塞得满满地）：所有的人都不够吃，你该向你父母去要。

73.近景：鲍奈坐在他教室里的同桌纳瓦尔旁边，纳瓦尔用一只大盘子吃饭。

纳瓦尔（指着肉）：就剩一块了。

鲍奈（无所谓地）：你吃吧。

纳瓦尔（高兴地）：多谢，你真大方。

鲍奈吃扁豆。

74.中景：饭厅。随着钟声传来，一个学生站起，处在画面前景右侧，他开始念一本书。其余的人看着他，心不在焉地听着。莫罗站在后景。

学生：今天，圣·西梅翁·斯迪利特……圣·西梅翁·斯迪利特13岁了，他看管着父亲的羊群，忽然听到《福音》书里的这样一段经文：“你现在若笑将招来灾祸，终有一天你会哭泣。”（笑声）……于是，他就离开双亲，成为隐士，在一根柱子上生活了30年……（笑。这位学生看他的同伴，极力保持严肃）“他站在那里，没有遮避，（75.食堂的远景）潜心于无穷无尽的祈祷之中。”

这个学生站在右边，其余的人大部分转向他。于连站起，一条腿放在凳子上“休息”，双臂伸开。其他人笑。于连接着把胳膊放在他前面那个男孩的身上，男孩推之。于连坐下，心满意足。莫罗从每行饭桌经过，他在发饼干，每人一块。后景，有些孩子已离开食堂。

莫罗（对饭堂里的人）：维生素饼干，维生素饼干……

76.近景：鲍奈和纳瓦尔。鲍奈在吃一只削过皮的苹果。两人听到学监的叫声都抬起头。

莫罗（画外）：维生素饼干。

77.近景：莫罗发饼干。于连成功地得到两块。摄影机随他向右后方向移。纳瓦尔走开了。于连挨着萨佳尔在左边。萨佳尔夺过别人递给鲍奈的饼干，来回倒去地舔，然后还给鲍奈。

萨佳尔（恶意地）：喏，现在更好吃了。

鲍奈觉得恶心，推开饼干。他沿着桌子走想离开，于连拦住他。

于连：给，我有两块。

鲍奈：不，谢谢。我吃饱了。（他走了。莫罗在画面左边）

于连（现在在右边）：这家伙真令我恼火。

约瑟夫收拾桌子，将盘子放在一只大盆子里。他朝于连走来。贝索，一个高年级学生从他后边经过。

贝索：这不是美男子约瑟夫嘛！

约瑟夫（没注意。对于连）：你有果酱吗？

于连（指筐）：有啊。

贝索抓住约瑟夫的肩膀将他拖到身后。镜头右摇。

约瑟夫（叫喊）：住手，别把我裤子弄脏了！

贝索绊他，他身子一晃，摔倒了，钱包甩了出去。贝索在别人的笑声中把钱包夺了过来。

78.近景：贝索被弗朗索瓦和另外一个高年级学生围住，他从钱包中取出一张照片。其他学生也凑过来看。

贝索：约瑟夫坠入情网了，伙计们……不过，你这未婚妻可不怎么样啊……

约瑟夫（爬起来，从贝索的手中夺过照片，挑衅地，气恼地）：那你姐姐呢？你姐姐又怎么样呢？……

约瑟夫一痛一拐地走开了，还尽量跑几步，其余的人还在追着他起哄。镜头随之左移。

贝兰太太（画外）：约瑟夫……


操场和学校饲养场，外景，日

79.中景：鲍奈、奈古斯和杜普里在院子里正面走来，他们边散步边交谈，只有杜普里一个人身着校服。

鲍奈：丹修看起来象头母牛，是不是？

奈古斯：不，他挺好的。

鲍奈（对杜普里）：你呢，你觉得他怎样？

杜普里：不错，我的拉丁文使他很吃惊。

于连走得很快，手插在裤兜里，超过他们。镜头随于连移动，他向约瑟夫干活的地方走去。于连走上塌墙后边的那条小路。

80.近景：约瑟夫在画面右边，用食堂的剩饭喂猪，于连吹着口哨来到他身边。画面景别渐渐变大。后景是学校的那座漂亮的楼房。于连穿过木栅栏，看猪。

约瑟夫：再过三个月，就可以吃猪肉了。

于连：瞎说！得等到学校过节的时候吃。这样，家长们就会说：“你们吃得真不错呀！”……让我看看邮票。

约瑟夫把盆放在栅栏上，然后来到一棵树下（镜头跟移），于连跟随其后。约瑟夫递给他一个信封。

约瑟夫：上面有张马达加斯加邮票，面值15生丁。那家伙说这种邮票很少见。

于连（检查信封，想砍砍价）：这么少见……（把信封还给他。冷淡地）我想我还是留着我的果酱吧。

约瑟夫（从围裙兜里掏出另一张信封）：你这人真贪得无厌！

约瑟夫吹口哨。于连接过第二张信封，把藏在毛衣里的那瓶果酱拿出来递给约瑟夫。约瑟夫接过果酱放在围裙兜里，回去取他的盆。镜头跟移。于连走近。

于连：哎，你坠入情网了？

约瑟夫（看着于连）：别逗了，这可是正经事。你能借给我50个子吗？……女人，老兄，可得舍得花钱呀！你会明白的。

于连（好象生气地）：我什么也不会明白的。首先，你这么称钱（他转身离去，双手插在裤袋里）。

约瑟夫：是啊，他们就付给我那点工钱！……我要是能再找份活干该多好，（他继续干活）

于连：我一个子也没有。问弗朗索瓦借去吧。


教室，内景，日

81.中景：吉布尔，数学教师，站在黑板前画图。他60开外，身材削瘦，满头白发。他穿着羊皮里大衣，戴着贝蕾帽和手套。他在画好的圆里画上一个梯形，背对学生讲课。

吉布尔：悉隆，往炉子里添点干柴，冻死人了。（悉隆起身，行个军礼。笑）别以为我是故意开玩笑，（笑）

82.近景：吉布尔转身向学生，指着黑板上画的几何图形。

吉布尔：谁能告诉我，在这个四边形中，两条相对应的边AB与CD之和同另外两条相对应的边BC与DA之和是否相等？……

83.中景：学生们面对我们。于连和布朗日坐在第一排。有几个学生举起手来，其中有鲍奈。在鲍亲前面，悉隆在往炉子里添干柴。

吉布尔（画外）：你，那位新来的。

悉隆：他叫杜鲍奈，先生。

鲍奈站起，镜头随之运动。

鲍奈（经过悉隆面前时）：行了，人家知道了。

鲍奈向前走，布朗日给他使了个绊儿，他差点摔倒，他向布朗日投去凶狠的目光。

吉布尔（递给鲍奈一只粉笔）：去写吧！

鲍奈轻而易举解完了题目。他边写边指着黑板上的图形讲解。

鲍奈：大家知道，从一点向同一个圆引出的两条切线是相等的……

吉布尔：好。

鲍奈：那么，A就等于小a加小a……

吉布尔：对。

鲍亲：B等于小b加小b。

84.近景：布朗日用胳膊肘碰碰于连，让他转过头来。镜头随其目光（右摇）直到一个非常瘦弱、脸色苍白的男孩（巴比诺），他半睁着眼，桌子被掀起，好象要昏倒。在这同时，鲍奈继续在黑板前讲解。

吉布尔（画外）：好。

鲍奈（画外）：C等于小c加小c。

吉布尔（画外）：对。

鲍奈（画外）：D等于小d加小d……

吉布尔（面外）：很好。

85.近景（同84开始）：布朗日用手做打手枪的动作。于连笑。两人低声说话。

于连：你相信吗？

布朗日：这事看来没劲。跟他在一起没什么风险。

鲍奈（画外）：AB加CD等于（86同83结尾框入鲍奈）b加c加d加a……

吉布尔：这是出于同一道理，很明显。做得很好。

鲍奈放下粉笔。吉布尔双臂交叉站在他身后，向全班同学转过身去。

87.中景：全班同学。接鲍奈走回座位。

吉布尔（画外）：大家都懂了吗？

学生们（齐声唱歌似地）：懂了，先生！

当鲍奈坐下的时候，报警器响了。坐在他身后的那个男孩立即站起。

男孩：糟了！警报！

其他人也站起，高兴地叫喊着，拿起大衣。

吉布尔（画外）：赶快进防空洞！（88.近景：他举起手）还没下课，带上书。（他合上自己的书，很平静）

89同87：全班学生。孩子们拿起各自的东西。


学校地下室，内景，日

90.中景：地下室通道。孩子们从右边的阶梯正面进来。他们继续向左走，背面加入了其他孩子，同样俩俩一行排成队，由一名修道士带领。孩子们边走边起哄，镜头向左移。

91.中景：学生们沿着狡窄的过道坐下。

米歇尔神父（在后景）：快点孩子们，动作快点！

一个孩子（唱歌）：米歇尔嬷嬷丢了她的猫……

米歇尔神父：安静！

吉布尔面对我们坐下。镜头右摇框入学生们，他们俩俩一排地坐在灯光下，看着他们的书。镜头直摇到于连和鲍奈，他们并排坐着。

吉布尔（他讲话时镜头移开）：现在接着讲代数。请把书翻到第61页……代数数的平方：就象对于算术数一样，小a的次方是同小a相等的n公因数的乘积……

于连翻到这节数学课要讲的那一页后，在数学书上又放上一本有趣的书《三个火枪手》。他把小手灯打亮照在书上。他身旁，鲍奈紧缩双肩，处在半阴影中。

吉布尔（画外）：……先写上小a，然后在小a的右上方写上n，这叫什么？

一学生（画外）：叫指数，先生。

鲍奈：给我照点亮好吗？

于连：让我安静。

鲍奈（坚持地）：把你的手灯抬高点。我什么也看不见。

于连（心情不快地）：你真让我烦心！噢！你让我恶心！（于连转身背对鲍奈）

吉布尔（画外）：就象在算术中。唠，小a是一个代数数，还有令人惊讶的是……

92同91开始：吉布尔面对学生坐着。

吉布尔：……5平方的次数越多，就意味着互相乘的次数越多……（过道里的光线已经很弱，学生们不安起来，低声细语渐起）……而6平方的次数越少……

灯光完全熄灭。孩子们开始大声讲话。

孩子们的声音：他们在轰炸火车站。

另一孩子：不对，是炮兵营。

米歇尔神父手持一只手电筒走过来。

米歇尔神父：安静些。请坐下……我为你们祈求圣母的仁慈……（孩子们随他一起祈祷）上帝与你们同在，在所有的妇人中间，你们将得到祝福。耶稣啊，您心爱的孩子们得到祝福……

93.特写：于连和鲍奈没做析祷。于连用手灯照鲍奈的脸，然后又照坐在他后边的那个男孩的脸。

米歇尔神父：……圣母玛丽亚，上帝的母亲，为我们这些可怜的罪人祈祷吧，从现在直到我们安息，但愿如此。

94.特写：于连将手灯的光在孩子们的脸上晃来晃去。

95.特写：两个男孩蜷缩在一起，灯光一照慌忙分开。

一个声音：一对恋人……（笑声）

96.特写：于连和鲍奈。

米歇尔神父（画外）：冈丹，把灯关掉了……我为你们祈祷，玛丽亚……

干连改变灯光的照射方向，米歇尔神父心烦意乱，可又无可奈何，重新开始机械地做祷告。鲍奈始终沉默不语。


学生宿舍，内景，夜

97.中景：孩子们跪在各自的床前在做祷告，莫罗学监站在后景。

莫罗和学生们：愿您的意愿在天上地下都能得到实现。赐给我们每天的面包。宽恕我们吧，就象我们宽恕那些冒犯过我们的人。不要让我们受到邪念的诱惑，把我们从苦难中拯救出来。但愿如此。

于连划十字。莫罗走到门口把灯关掉。孩子们躺下睡觉。鲍奈处在画面中心，有人把他的床单对折着铺在床上，他怎么也钻不进被窝。其他人笑。于连看他。

拉维龙（从后景走来）：你只有蜷着腿睡觉（笑）。

鲍奈（对于连）：这是你干的吗？

98.近景：于连坐在床上，但脚还在地上，他铺开被单躺下，头放在枕头上，没有理鲍奈。

99.中景，稍俯：半明半暗的宿舍。寂静常被轻声咳嗽、鼾声和呓语声打破。

100.近景：于连枕着枕头，好象睡得不安，他转过身，笑，好象在做美梦。慢慢地，他睁开眼，在床上透过床单看，然后朝四周看，他站起来。

于连：妈的，妈的，妈的，妈的，妈的……

101：用近景接他起来时的动作。他拿起挂在床头下的毛巾使劲地擦湿了的被单，然后把毛巾重新展开。他又躺下，侧着身子以免接触湿乎乎的那一片。他浑身打哆嗦。后景，一个孩子在睡梦中翻动身体。

孩子：不，不，不！

于连看着被这声音惊醒的鲍奈。

鲍奈：什么？怎么回事？

他转向于连。两人交换一下目光，重新睡了。


操场，外景，日

102.近景：一个孩子在做俯卧撑。摄影机向左后方移动，框入站在这个孩子旁边的体育教师，他有80多岁，黑色头发和胡须，肌肉发达，身着一身运动服。四年级这个班的其他孩子也都在做俯卧撑练习。教师在他们中间来回走动。

教师：一、二、三、四、五、六……（他按住一个学生的嘴部，以使他挺直身体）……肩膀往后……七，八、九……膝关节绷紧，肩膀往后！你们的二头肌象碎纸片。十一……

当他在讲话时，音乐教师达温娜小姐来到了，她年轻漂亮，骑辆男式自行车。她骑车沿着学校的楼房走（镜头向左跟摇）。孩子们扭着身子看她经过。她向孩子们打招呼。

达温娜：你们好！

103.用中景接她下车的动作：她在下车时裙子飘了起来。喝彩声，画外。弗朗索瓦和另一个“高年级”学生在后景。一个修道士走过。

教师（画外）：十二……膝盖绷紧……十四、十五……

104.近景：布朗日两手撑在地上，一脸转向我们，动作做得不好。

布朗日：她有意这么做，好让我们着她屁股。

悉隆（在他旁边）：她的屁股比你的好。（笑）

教师（在后景）：别说话，悉隆，（105同103：镜头对着达温娜小姐。画外）你另外还得给我做20个俯卧撑。

达温娜小姐从自行车货架上取下她那沉甸甸的公文包，精神抖擞地朝大楼走去，向经过她身边的两个男孩匆匆地打个招呼。

达温娜：你们好。

弗朗索瓦（朝她走来）：达温娜小姐！我想打听一下我弟弟的情况，他的钢琴课，我想说……

106.近景：于连脸朝后（对我们），双手撑地。带着蒙面兜和手套。

传来几个钢琴弹出的音符……


音乐教室，内景，日

107.近景：于连坐在钢琴旁，辩认乐谱。达温娜小姐坐得稍靠后，边听于连弹琴边修指甲。于连看她，弹错了。他弹得又慢又糟。

达温娜（甚至没有抬头）：这是个升号（她微微一笑）。你没听出来你弹错了一个音符？（更加温和地）来，再弹一次……（于连又弹错了）你应该去试试拉小提琴。你讨厌音乐吗？

于连：一点也不。是我妈妈偏让我学弹钢琴。

达温娜（心不在焉地，看着还在画外的鲍奈走来）：你妈妈做得对。如果你现在不学，会后悔一辈子。好了，到时间了，星期二见。

于连：再见，小姐。

于连记下时间，然后站起。摄影机向左后摇，景别变大。鲍奈走过来，弯着腰，样子挺羞怯。

达温娜：你叫什么名字？

鲍奈：让·鲍奈。

达温娜小姐看乐谱，这时于连在后景，慢慢地穿上披风，很不情愿地走开了。

达温娜：让我看看你弹得怎么样。喏，试试这一段。

鲍奈坐下。达温娜好奇地着着他，但并不相信这位新来的学生有多少才能。鲍奈开始慢慢地弹，辩认乐谱。达温娜又开始修指甲，不一会，她停下来看鲍奈，她对鲍奈出色的弹奏既惊讶又入迷。

镜头推向鲍奈，他聚精会神，熟练而灵活地弹着。达温娜笑了。

108.近景：于连从玻璃门走出去，犹豫片刻，出门后把脸贴在玻璃上看钢琴，神情非常优伤。

109.近景：鲍奈背对着我们坐在钢琴前，达温娜小姐的侧面，她在画面左边，微笑。

110同107结尾：于连恢复镇静，忧伤变作厚脸皮。

于连（咬牙切齿地）：真会拍马屁！（他终于不顾一切地走开了）


教室，内景，夜

111.近景：鲍奈同其他学生一样在做作业。他打开一本书放在桌边。一封折好的信从书中掉在地上。（音乐停止。摄影机向右下摇）坐在鲍奈相邻那一排桌的一个男孩将信抢起。

112.近景：鲍奈见此情景立刻站起。

113.接近景：那个捡信的男孩把信传给邻座。那封信被传来传去，镜头随着这一动作和鲍奈移动。鲍奈想把信收回来。伊波利特神父站在教室后面监视学生们做作业。

伊波利特神父：鲍奈，回到你座位上去！

鲍奈眼睛不离开他那封信，回到座位坐下（镜头向左摇）。

114.近景（景别稍大）：信被传到于连手里。他瞥了伊波利特神父一眼，然后打开。

115.俯拍，特写，接于连的动作：信折叠得很整齐，有些破损，字体绢秀。

于连（结结巴巴地边辩认边读）：我亲爱的孩子，你知道，我给你写信很困难（116.近景：于连在念信，后景，鲍奈焦急不安，眼巴巴地望着他的信）。D先生去里昂时答应邮这封信，我和你婶婶都尽量少出门……

当于连念信的时候，一个从教室后门进来的男孩对神父说了几句话。

伊波利特神父：于连·冈丹，你应忏悔。

于连停止念信，站起。

117.近景：鲍奈左侧身（左边是火炉）。与他的同桌相反，他没有做作业。于连从他面前经过，把信放在他桌上。

于连（轻蔑地）：你妈妈可不太安分守己呀。

于连走开。鲍奈目光随之，把他这封珍贵的信收了起来。


让神父的办公室，内景，夜

118.中景：让神父坐在办公桌前，桌上只有一盏灯亮着，房间里半明半暗。神父在画面左边，于连跪在他面前，四分之三正面。

于连：是的，假期里我和妹妹打过架。

让神父（温和地）：你没拉掉什么吗？

于连：我想没有。

让神父：你就没有过坏思想吗？（于连不说话）你知道我想说什么，所有的人都有坏思想。

于连（“天真地”）：您也有？

让神父（微微一笑）：对，我也有。（于连把全身的重量从一个膝盖转移到另一个膝盖上）你怎么了？

于连：长冻疮了。

镜头向他们推近。让神父向于连俯下身。

119.特写：让神父（正面）弯腰看于连的膝盖。

让神父：这是因为缺少维生素……（120.特写：于连正面：神父在左边）让贝兰太太给你些鱼肝油。

于连：主要是冷，学校都要冻死人了。

让神父：我知道。想想有人比你们更不幸。（121同119）你曾跟你妈妈说过进修会。

122.特写：同120.于连吃惊的样子。

于连：她跟您说了。

让神父：依我看，你没有任何理由（123同121）去当教士。这是一种坏职业！（电话响）

124（同120）：于连将头转向电话。

125同118：神父站起，走向办公桌，拿起听筒（将他框入）。于连站起，开始析祷。

于连：我为你们向玛丽亚祈求仁慈……

电话里传来一个女人的发疯似的声音（有一部分听不清）。

电话里的声音：喂，让神父……市长听说……这可不是谣传……您可得多加小心……我还要给省长打电话……

让神父（平静地）：您从哪儿听到的？

126.特写：于连谨慎地祷告，向让神父转过头。最后，他干脆转过身来看神父。

让神父（画外）：……提防着点谣传……您想让我做些什么呢？（127.近景：让神父。）我们都在上帝的手心里。

电话里女人还在讲。神父慢慢挂上电话，沉默片刻，提提襟带，坐下，看着刚刚被框入画面的于连。

让神父：你同那位新来的同学相处还好吧？

于连（向前）：是鲍奈吗？

让神父：对他好点。你在同学中还是有威信的。我就靠你了。

128.近景：于连的正面，在右边。让神父的背面，在左边。他们中间是那盏亮着的灯。

于连：为什么呢？他病了？

让神父：没有病！好，快回去吧……

神父做了个手势。于连离去，随手关上门。

129.中景：让神父静静地坐在办公桌前沉思。


枫丹白露大街，外景，日

130.全景：在寒冷的晨雾中，四年级和三年级的学生俩人一行排成队，由米歇尔神父带领着向前走。一个德国兵骑着摩托车经过，向右骑去。学生们都围着围巾，头戴贝蕾帽。他们相互说话。于连边走边看书，并陶醉其中。镜头随学生们向左后推移，然后停下让他们经过并随之，背面。

布朗日：贝当是个糊涂虫！

巴比诺：我不这么认为。没有贝当，我们会陷入困境的。

布朗日：这话谁说的？

巴比诺：我爸。

布朗日：我爸爸说是拉瓦尔被德国人收买了。

萨佳尔（以教训人的口气）：犹太人和共产党可比德国人更危险。

悉隆（转过身）：这是你爸说的吗？

萨佳尔：不，是我。

布朗日：这我并不吃惊。

一个酒鬼唱着歌儿踉踉跄跄地骑着车向他们这边走来，孩子们笑了。

131.接那酒鬼在小街上的镜头：他出画，此时米歇尔神父停下，让那些掉队的孩子跟上队伍。

米歇尔神父：别掉队，跟紧点！

于连经过米歇尔神父时把书收了起来，现在又重新打开看。鲍奈走近他。镜头跟移，框入他们的上半身。

鲍奈：这书挺好，是吗？

于连：什么？

鲍奈（用头示意于连正在看的书）：《三个火枪手》，你看到哪儿了？

于连：他们在审问米拉蒂。

鲍奈：那个坏女人！

于连（吃惊地看他）：你打算以后干什么？

鲍奈：不知道。可能学数学。

于连：数学，真烦人，除非想当会计。

鲍奈：我爸爸当过会计。

学生们米到另一条较宽些的街道。摄影机停下。当于连和鲍奈出画时，我们可以看到后景有一间充满悲哀气氛的房子，房门上挂着黑色帘布，一辆卡车和两个年轻人的剪影向我们走来，他们手里拎着箱子。

132.近景：一座砖块建筑物，门上刻有“市浴池”字样。摄影机退到紧接进口的台阶。米歇尔神父站在价目标牌旁边指着价目表。楼梯底下，有一个宪兵。镜头推至门口。

米歇尔神父：孩子们，快点！冈丹，快一点……快，巴比诺……

米歇尔神父随最后一个孩子也进去了。在一扇门的玻璃上有这样一个标语牌：

犹太人禁止入内


浴室，内景，日

133.中景：浴室的更衣室。铺着瓷砖的墙壁、衣架和长凳。三四个年轻的德国兵相互用毛巾打闹着。鲍奈走过来坐在一个士兵和一个男孩之间，（镜头随鲍奈）。鲍奈在经过那个德国兵时，往后退了一下。他提了提浴巾和贝蕾帽，开始解鞋带。德国兵向他转过身，一边轻抚他那柔嫩的面颊，一边和同伴们说话，士兵们笑。鲍奈扭过身，装作什么都没注意。

134.近景：从另一角度拍更衣室。一个士兵收起毛巾，坐在凳子上，一男孩站在他前面。士兵抚摸孩子的头发。镜头转向孩子，他在凳子下边看到一本杂志。他旁边的人弯下腰看，当发现是女人照片时不禁发出赞叹声。

米歇尔神父（画外）：先生们，我提醒大家我们的时间不多了。

孩子们出于惊奇，赶快把那本禁读的杂志收起来。

135.近景：布朗日坐在鲍奈、于连和杜瓦利埃坐的凳子旁边。

于连（对布朗日）：你有两个星期没洗澡了吧？

杜瓦利埃：鲍奈，你真的不参加领圣体？这是很庄严的事情。

鲍奈：我是新教徒。

布朗日（坐下）：不信教的人！是卑鄙的人。

于连（一边脱衬衫，一边看鲍奈）：鲍奈不是新教徒。

鲍奈（不耐烦地）：我是新教徒。

米歇尔神父：那对双胞胎，你们快点。

136.中景：米歇尔站在过道口，过道两边是些挂着帘子的一间间浴盆或淋浴。神父穿着裤子和白色祭服。当孩子们进来时，神父指给他们该用哪个洗澡间。

米歇尔神父：悉隆，你用第二个。

悉隆（不高兴地）：淋浴，不是浴盆？

后景，巴比诺在和另一男孩打闹。

米歇尔神父（对悉隆）：对，淋浴，去洗吧……巴比诺，你在干什么呢？巴比诺，够了！（他转向我们，其他孩子来到过道）鲍奈，你用最里边那个浴盆。

于连：我能不能也用个浴盆？

米歇尔神父（指着第一个帘布）：你用这个。

罗兰（走向神父）：我呢，神父？

米歇尔神父（指着第一个的对窗）：喏，这一个。

罗兰（抗议地）：这个浴盆太小了，我的脚都比它大。

米歇尔神父（厌烦地）：听着，罗兰，你自己看着办吧。

187.近景：于连（正面）躺在浴盆里，头几乎全放进水里。水龙头里的水有几滴溅起水纹，他在凝神想事，目光无神。摄影机推过，传来鲍奈弹奏过的那段钢琴曲，夹杂达温娜小姐的柔声，和这位年轻教师对于连的老不留情的建议。

达温娜小姐的声音：你应该试试小提琴。

米歇尔神父（画外）：冈丹，你在干嘛呢？我等着你的浴盆呢。

于连如梦初醒，使劲用肥皂擦头，然后扎入水中。

138.近景：米歇尔神父揭开于连的帘子，非常吃惊，急忙走向浴盆（镜头随之运动）。

米歇尔神父：天哪！

139.接特写，俯拍：神父双手去拽看上去象丧失知觉的于连。过了一会，于连开始笑了。两张脸离得很近。

米歇尔神父（愤怒但轻松地）：小调皮鬼！我跟你说过让你快点！

140，接近景：米歇尔神父把于连夹在臂下抬起他来，于连光着身子站在他面前，神父双眼避开。

于连：这不是我的错……（神父走开）

141.特写：于连的正面。

于连：……我的肥皂不起沫。

于连笑，他想到了并利用了米歇尔神父的慌乱。


浴室，外景，日

141.中景：台阶。学生们分散地站在门和楼梯之间。他们想暖和点将贝蕾帽拉得很低，身体哆嗦不已。

布朗日：快点，都冻死了。

米歇尔神父来到门口，一个穿着浅色上衣的青年男子迅速而悄悄地下了几级台阶，他正在穿一件缝有黄星的大衣。镜头稍往后拉，巴比诺和布朗日看着他经过，面带惊奇之色。

巴比诺（在他后面走一步）：这人可真有胆儿。

布朗日（坚决地）：住嘴，巴比诺！

米歇尔神父：天很冷，我们跑着回去。走，快点。

于连向前走。他头发湿，贝蕾帽没带上。

米歇尔神父同最后几个男孩一起走。


学生宿舍，内景，夜

143.特写：于连在睡觉。画面传来低声细语。这声音似乎要吵醒他，他转身向后。镜头向上摇，框入鲍奈，他站在自己床前，双眼紧闭，一只手放在另一只手之上。他在背一段无法理解的祷告词。他的床头桌上放着两只燃着的蜡烛。

144.特写，稍俯：醒着的于连，惊奇地看着，然后闭上眼睛。

145.特写：鲍奈也看着于连，知道他是醒着的，他接着祷告。

146同144.特写：于连重新睁开眼。


操场，外景，日

147.全景：操场上，一座圣母塑像放在一小片盖满了雪的草坪中间。房顶上也落满了雪，变成白色。天空灰暗，天气很冷。莫罗跑着过来，后面跟着学生们，他告诉学生们该做的动作。镜头向右跟移最前面的几个学生。

莫罗：向后展臂，用力…屈臂，一、二……再来，一、二……（画面停在朝街的小门上。画外）……向后展臂……再屈臂……屈臂……

门开了，三个自卫队员（身着“传统的”服装：灰绿色制服，带着有羽饰的贝蕾帽）立即走向左边的大楼。镜头随之运动。

148.全景：莫罗跑向我们，注意地看着这些自卫队员。他伸展一下双臂，又跑起来，浑身裹得严严实实的于连跟在他后边。

罗兰：喂，他们看上去象打兔子的猎人。

悉隆：不，他们是自卫队人员。

149.全景：让神父从楼里出来，他赤脚穿着便鞋朝这帮人走去。贝兰太太从厨房的门看着，约瑟夫经过。

一个自卫队员：搜查。

让神父（坚决地，其他人围上来）：你们没有权力进入这里。这是私立学校，只有些（150.近景：鲍奈停止跑步，看。画外）孩子和教徒。（学监来到鲍奈身后拍了拍他的肩膀。其他学生也过来了）

巴比诺：这些坏蛋想干什么？

自卫队员（画外）：我们奉命搜查。

让神父（画外）：谁的命令？

151同149：自卫队员们悄悄地走向门口。

自卫从员：我们头的命令。

让神父：我要上告。

自卫队员（恬不知耻地）：向谁告？

152.中景：孩子们向右边跑去。莫罗回到后景，赶快朝一扇小门走去。

莫罗：你们可以进去了。搜查完了。

学生们（高兴地）：已经完了？噢！

153同151：米歇尔神父跑向画面左边，学生们朝另一方向走去。他牵着鲍奈的胳膊，把他拉到后景的门口。镜头随他们移动。于连好奇地跟着他们。后景，鲍奈、于连和神父进入大楼。于连双手插在衣袋里，独自呆在那里。

约瑟夫（吹口哨，画外）：告诉你，你的果酱发生不幸了。你还有其他的吗？

于连（转向画外的约瑟夫）：出什么事了？那些自卫队员来干什么？

镜头框入约瑟夫，他带着两只大的空垃圾桶。

约瑟夫：他们没事找事。有人对他们说学校里有逃避服兵役的人。

于连：逃避服兵役是什么意思？

约瑟夫：就是那些躲藏起来的人，因为他们不愿意到德国去干那些别人强迫他们干的工作……莫罗学监就是一个。

154.近景，于连（正面）浑身包裹得严严实实，约瑟夫在他前面，过肩镜头。

于连：是吗？

约瑟夫：没错。莫罗不是他的真名。不过，这与我无关。（155同153结尾：约瑟夫抬腿向后，象小孩一样）因为我的腿，可以免服兵役。

贝兰太太打开厨房的门，扯着那副尖嗓子喊。

贝兰太太：约瑟夫！

约瑟夫（不耐烦地）：来了，……她比德国佬更坏。

约瑟夫远去。于连（出画）跑向另一个门。

丹修的声音（画外）：……罗兰，中等，9.5分……


教室，内景，日

156.近景：丹修走在两排课桌间发作业本。镜头左摇至于连。

丹修：鲍奈！鲍奈没来吗？

一个学生`画外）：这下可轻松啦！

丹修：冈丹，13。做得不错，就是有点傲气。比方说，你写道：“查理·倍吉看见了大教堂，那教堂就象一座巨大而慷慨的灯塔。”……

鲍奈在让神父的陪伴下从玻璃门进来。

让神父（对鲍奈）：到你座位上去。

镜头向右摇直至他走到座位上。

纳瓦尔（对坐在身旁的鲍奈）：刚才到哪儿去了？

鲍奈不答。

157.近景：丹修站在于连前面，转向鲍奈。让神父离开。

丹修：悉隆，12分。

158.特写：纳瓦尔和鲍奈看于连。

丹修（画外）：在布斯中间你们去哪里寻找驳船？（钢琴曲起）

悉隆（画外）：弗萨尔德运河，先生。（159.特写：于连看鲍奈。画外）我在那儿度过假。

丹修（画外）：鲍奈。

于连抬眼望老师。

160.特写：丹修将作业本还给鲍奈，鲍奈象是刚从梦中醒来，漫不经心地接过作业本。

丹修：我给了你13分半。做得好。认真而且书写工整。冈丹（161.特写：于连。画外），你应该再努把力。

于连一动不动地呆着，直盯着鲍奈。

162.中景：学生们和老师走出教室。在门口，莫罗发饼干。于连没有出去，而是朝我们走来。沿着衣帽架直走到通往食堂的过道。镜头向左后移。

莫罗：谁还没领维生素饼干？

伊波利特神父：达索瓦尔，不要拖凳子。

在过道里，弗朗索瓦同约瑟失说话。镜头将他们框入。

弗朗索瓦：我不能马上付钱……

约瑟夫：你可答应了，冈丹。

163.特写：他们的手。弗朗索瓦手夹支烟。

164.特写：他们的脸。约瑟夫正面，弗朗索瓦先是侧面，然后转向他的弟弟于连（面朝我们）。

弗朗索瓦：你问问这小混蛋。我肯定他还有糖。他这人抠得要命！

165.同162结尾，近景：有些孩子经过。弗朗索瓦走向我们，然后向右走去。约瑟夫从他的围裙兜里掏出一只弹子球来，走近于连。

约瑟夫：瞧，你想要弹子球吗？

于连在灯光下看弹子球，听到有人叫他就跑开了。约瑟夫玩另一只弹子球，从一只手扔到另一只手。

勒弗朗（另一位学监，画外）：阿兰·贝尔奈—朗贝尔。马克·杜瓦利埃。于连·冈丹。

约瑟夫（试图追上于连）：等等！

166.中景：楼梯下面，勒弗朗在发信，孩子们围着他。于连朝他跑去。

于连：于连·冈丹。

勒弗朗：噢，于连来了。

他把于连盯着好久的信递给他。于连上楼，镜头稍跟。

勒弗明：米歇尔·拉维龙……费尔南·拉玛兹。

杜瓦利埃（对学监）：有马克·杜瓦利埃的吗？


学生宿舍，内景，日

167.中景：空荡的宿舍。于连进来坐到床上（四分之三背面，在画面左边）。镜头向他推近，直到信。

冈丹夫人的声音：……没有你在，房间里显得空荡荡的。此时巴黎已没有什么意思。我们几乎每晚都遭炮击。昨天，一颗炮弹落在了布洛涅—比拉吉尔的一座大楼上。8人死亡。真是骇人心魄！你的姐妹们已回到圣—玛丽。索菲星期四和星期天在红十字会工作。不幸的人太多了，你爸爸在里尔。他的工厂萧条不堪，他的心情糟透了。战争实在该结束了。我星期天8点钟到你那里带你出去，就象我们说好的那样。（168.近景：于连的侧面。）我们去巨鹿饭馆吃饭。想到这我高兴不已，紧紧拥抱你。爱你的妈妈。另，别忘了吃你的果酱，我还会给你再带去一些。好好保重身体。

于连把信叠好，吮吸着信纸上散发出的香味，然后弯腰把信塞到床头柜里（镜头跟摇）。他想到一个主意，他看鲍奈的床，从鲍奈床上拽起被单，把手伸到床单底下，然后又伸到枕头底下，从中拿出两根小蜡烛，用一根敲打着另一根，沉思，然后将之放回原处。

169.特写：于连打开他的放东西的格子的门，他的东西整齐地排列着。右边，放着一盒糖。他打开盒盖，里面有只小老鼠，他把老鼠轻轻地推开。

于连：走开，奥尔当斯……

他拿起一块糖放在嘴里嚼，脸转向鲍奈的格子。

170.接稍大些的景别：于连走向另一个格子。后景，他的格子门开着。看看周围没人，他将这个格子打开，里边的一面小镜子照着他的脸。他摸了摸几件衣服，在最上面一层拿出三本书。他打开第一本，翻着。

171.特写，俯拍：书中有张照片，于连仔细地看着。照片上鲍奈处在父母中间。三人微笑。他把书合上，书名是《黑衣妇人的芳香》。第二本书是谢洛克·奥尔姆斯的著作。

172同170：于连将两本书放回原处，留下第三本（封面精美，红色烫金）。

173.接特写，俯拍：书名是《耳朵受伤的人》。内封面上贴着一张签条：奖品。儒勒·菲利中学。1941—1942学年。

于连（仔细辩认）：数学第一名，让……（……可是姓被抹掉了）。

174同172：于连把书放在镜子前。在第一页的背面，于连可以辩认出这个学生的姓。

于连：……让……

175.特写：镜中反映着的书。

于连：……让·吉倍尔……吉倍尔斯坦……让·吉倍尔斯坦。

铃声响了，课间休息结束……

176同174：听到铃声，于连转身。他赶快把书放回原处，关上格子门。

177.中景：布朗日和几个同学从宿舍门进来，然后是鲍奈和纳瓦尔。镜头向左移，跟拍鲍奈和纳瓦尔。

布朗日：我饿了。

纳瓦尔：什么是垂直平分线？

鲍奈：通过一条线段中心的垂线。

纳瓦尔：它有什么作用？

鲍奈：垂直平分线上的任何一点（178.特写：于连关上格子门，看鲍奈继续讲解，画外）到线段两端的距离相等。这很容易。你明白了吗？

纳瓦尔（画外）：我对学数学没什么天分。就因为这我才留级的。也因为拉丁语。我讨厌拉丁语。

于连着了魔似地，站在那里一言不发。


教室，内景，日

179.近景：弗洛朗，希腊语教师，30多岁，乱蓬蓬的卷发，在座位间走来。镜头后拉，景别加大。

弗洛朗（让学生们做听写练习）：En te poliet t Athenaium……（移向坐在于连后边的萨佳尔）是theta，不是tau。

萨佳尔：噢，知道了。

弗洛朗从于连前边经过，走向另一行。当他远去时，于连从抽屉里拿出《三个火枪手》，很快地听写，同时还有时间读这本书。

弗洛朗（听写）：Eiside Katato epikorion e tetragonos ergasia……（铃响了）好，我们下节课接着做。

180.近景：鲍奈抬起头，弗洛朗走过来同他说话，其他学生都出去了。

弗洛朗：你知道，希腊语是很有用的。所有的科学词汇都源自希腊语。

弗洛朗远去。镜头推向鲍奈，他在画画。

181.特写，俯拍：他给刚画好的一幅画着色（画的是一架飞机和一些炸弹）。

182.特写：鲍奈低头画画。

183.特写：于连（右侧身）结束阅读，合上书。

184同182：鲍奈听到铅笔落地的声音抬起眼。

185.中景：教室，从鲍奈的座位上拍。于连起身，朝他走来，镜头向左移。

于连：阿多斯和达达尼昂你更喜欢谁？

鲍奈（画外）：阿拉米斯。

于连（站在火炉前）：阿拉米斯！他是个大傻瓜。

鲍奈：对，他也是最聪明的。

于连：你怎么不学希腊语？

鲍奈：我学现代拉丁语。

于连：在哪里学的？

鲍奈：在中学。在马赛。

于连（走近桌子）：你是马赛人？你可没有口音。

鲍奈：我不是在马赛出生的。

于连：那是在哪儿呢？

鲍奈（抬眼看于连）：我就是说了，你也不知道是什么地方……希腊语难学吗？

于连：不太难，只要你懂字母表就好办了。你父母在马赛吗？

鲍奈站起。

186.接近景：他收拾东西。

鲍奈：不。（他从于连面前经过）我父亲是个囚犯。

于连（镜头对着他）：他没有逃吗？你妈妈呢？她在哪儿？

187.特写：鲍奈边穿大衣边看于连。

188.特写：于连朝他走来，抓住他的肩膀，让他移过身来。

于连（审问似地）：你不想告诉我你妈妈在哪儿吗？

鲍奈：她在自由区。

于连：没有什么自由区了。

鲍奈（挣脱开于连，面对他）：我知道。让我安静！我什么也不要求你，我……我不知道她在哪儿。她有三个月没给我写信了。喏，你高兴了吧？

他们无言相视。

189.近景：伊波利特神父边朝他们走来边向他们大声说话。

伊波利特神父：你们俩在那儿干么呢？

于连（画外）：我感冒了。咳嗽。

190.于连和鲍奈。于连总爱逗乐，装作要咳嗽的样子。

伊波利特神父（不太相信，画外）：行了，别捣乱了。去外面玩去。（关门声）

鲍奈看于连。这件事使他们辆“重新和好”。

于连（以自然而“坦率”的口气）：伊波这个混蛋，老爱管闲事。

鲍奈和于连交换目光。


操场，外景，日

191.中景：后景上，学生们在操场上玩耍。几个学生在沿着大楼的一条倾斜的小路上相互追逐。他们在玩围巾游戏：围巾栓在腰带上，他们相互把它们解开。镜头右摇，跟拍其中的一个，框入弗朗索瓦，他同两个朋友贝索和杜邦在猪圈旁抽烟。

弗朗索瓦（一开始在画外）：圣·托马斯是站不住脚的。他的那些关于上帝存在的证明是不驳自倒的。

贝索：我不同意你的观点。因为我们有上帝的观念，上帝存在。这很明显。

他们看朝他们走来的于连。于连后面，两个男孩相互追逐。于连走近哥哥，镜头框入他们。

弗朗索瓦：纯粹诡辩……要说伯格森吗，他至少在现代科学中寻求超越。他还少些荒唐……（他的朋友递他一支烟。对于连）你来得正巧。我有话对你说。

他把自己的烟递给于连，于连吸一口，咳嗽，其他人笑。

于连：这烟真冲！

弗朗索瓦：这是真正的烟，小混蛋！不是玉米须子！（他把烟接过去，吸一口，其后递给一个朋友）走，别在这儿！有人会告诉神父！

弗朗索瓦拉着弟弟的肩膀。他们朝院子走来（镜头左移）。

192.接近景：他们走下斜坡。

弗朗索瓦：帮我个忙。

于连：什么事？

弗朗索瓦：你帮我传个纸条，给小达温娜，就是那个钢琴教师……

镜头后拉，在院子里玩的孩子们。

于连：你疯了！我会受到处理的。

弗朗索瓦：不会。她什么也不会说！你太胆小。

于连：弗朗索瓦，犹子是什么？

弗朗索瓦：犹太人。（他们朝院子走来）

于连：我知道！确切地说是什么？

弗朗索瓦：是那些不吃猪肉的人。

于连：你着我象吗？

弗朗索瓦：一点也不。

于连：那么人们谴责他们什么呢？

弗朗索瓦：谴责他们比我们聪明，还谴责他们把耶稣钉在十字架上。

于连：不对，是罗马人。就因为这人们让他们带黄星？

弗朗索瓦：不！你愿不愿把我的信交给达温娜？

他们在院子中间停住。

于连：就不。首先，你想让她干什么？

弗能索瓦：求你了。（他把手放在弟弟肩膀上）你就行行好吧，我借给你《一千零一夜》，教给你跳邦德舞。

约瑟夫（画外）：别给我捣乱了！

镜头左移，约瑟夫在跟四个孩子打架。

一个学生：你身上真臭，约瑟夫。

193.近景：四个“高年级”的学生围住约瑟夫，把他弄倒。

米歇尔神父（画外）：哎，都给我住手！

194.米歇尔神父，离开观战者们，过来抓住约瑟夫的胳膊，让他停住。莫罗抓住他的肩膀，把他拖到左边，直到食堂。

约瑟夫（对米歇尔神父，气得扯着嗓子喊）.他打得我肚子疼！

莫罗：行了，约瑟夫。安静下来，回厨房去。

约瑟夫（突然挣脱开）：躺倒，约瑟夫！回窝去，约瑟夫！我不是狗！（当约瑟夫走进厨房时，一个学生学狗叫）

米歌尔神父（关上门）：达松瓦尔，够了！


枫丹白露森林，外景，日

195.全景：从森林中高处的一块石头下俯拍：镜头跟拍几个在小路上行走的男孩，两边是标有路标的石头（镜头右摇）。

拉维龙：妈的，伙计们，一个十字。又是一条错路……

贝索（“童子军巡逻队”队长）：快回到十字路口。别出声。

拉维龙：我肯定还有一个岔路口。

这个小队的前面几个人下来，碰到那些呆在下边的人，他们懒洋洋的，双手插在兜里，他们中有于连和鲍奈。一行人又出发了。

196.接正面中景：孩子们身穿背心，短裤，头戴贝蕾帽，脖子里围着围巾，还有条围巾系在腰带上。鲍奈走在于连和布朗日后面。

贝索：我在想别人都在哪儿。

于连（对布朗日）：今天儿号？

布朗日：1944年1月17号。星期四。

于连（作哲学家状）：你懂吗，再不会有1944年1月17号了。（深沉地）永远，永远不会有了。

贝索：别说话，小子们。你们快点！

于连和布朗日远去，镜头框入走在队伍前面的孩子们。

197.近景：于连和布朗日走在鲍奈前面。

于连：再过40年，这些人有一半会死去，葬入黄土。

布期日：快点吧！

布朗日跑步前进。于连停下，鲍余跟了上来。

于连：在这所学校里，只有我一个人想着死。真是不可思议。

几声巨响。于连和鲍奈开始向前跑（镜头右移跟拍）。他们躲在树后，看到在一小片林间空地，敌方（“红方”）“军营”包围了他们的队伍，挥舞着围巾庆祝胜利。

一个红兵：你们被俘了。跟我们来吧。把你们倒背手捆起来。

一个绿兵：你们知道我们在这儿吗？

198.近景：于连和鲍奈藏在树干后面。

一个红兵（画外）：在二里路以外都能听到。

199同197结尾：红兵们包围着绿兵们。

一个红兵：还少两个人……（指着鲍奈和于连）在那儿！……是于连！

200.全景：鲍奈和于连朝左后方跑去，其他人紧紧追赶。

201.接正面镜头：鲍奈和于连在树林中滑下山坡，在一个岔路口甩开对手们。（镜头垂直下摇跟拍）

202.中景：于连在树丛中的一条小路上跑。他朝追兵看了一眼。

203.中景：第一个追兵（大个）朝他跑来（于连在画外），其他人跟上。镜头超过他们。

204.中景：于连发疯似地跑，镜头在他前面。他试图与追兵拉开距离。

205.接中景：于连向左跑，跌倒，立即爬起来再跑。有几个追兵抓住了鲍奈，其余的继续追赶于连。

206.接中景：于连一个人跑（镜头左移跟拍）。

207.接近景：于连跑。我们只能听到他的喘气声和几声鸟叫。

208.中景：于连继续跑着，他折断树枝，开辟道路。

209.近景：于连气喘吁吁地继续跑着。

210.中景：于连跑上一条小路，转身，从摄影机前面经过，画面变为特写，然后他在石块上继续跑。

211.近景：于连筋疲力尽，躺倒在地。远处，几个孩子的叫喊声，鸟鸣声。于连慢慢起来。一片寂静。

212.接特写：于连从岩石上面看，他很平静。

213.近景：小路左边，岩石右边，岩石后出现于连。他朝后面看，然后移向我们。他微笑，远处传来的狗叫声打破了寂静。

214.接中景，俯拍：岩石上画着一个很大的白色箭头。于连手抓着树根沿着箭头所指的方向顺岩石攀登（镜头向右上方摇）。

215.接于连背面，他沿另一箭头所指的方向前进。

216.特写，俯拍：于连在路上行走，镜头跟拍。

于连：兔崽子！

他弯腰折断一块挂在岩石上的钟乳石。他把石头扔下，注意别的东西。

217.近景：他走向左边躺下，在一块带箭头的石头脚下的小洞穴里拣到一个小铁盒。盒子里有一张纸。

于连（高兴地）：我找到财宝了！胜利了，绿军赢了！

218.中景：于连在石块上跑着到来，一边高呼胜利。夜幕开始降临。他在岩石边停下。没有人回答他。

219.特写，稍俯：于连的脸。他张望四周。

220.中景：（随于连的目光）森林中，除岩石树木外，空无一人。

221同219：于连意识到是独自一人时，呼吸变得急促了。

222.特写：于连走下岩石（镜头左摇），他用一只手攀着石头和树根。另一只手拿着他那宝盒。

223.特写：为了继续下山，于连被迫坐下。

224.中景，稍俯：于连在石头间。

225.近景：于连前进，停下，发出焦急的叫声。

226.中景：夜幕加深。传来一只猫头鹰的叫声。于连续续下山。

227.特写：于连的脚。于连差点滑倒，发出痛苦的叫声。框入他的脸。

228.中景，俯拍：于连前行，重新停下，发出羞怯的求援声。树枝抖动的声音。

229.全景，俯拍：于连的背面。在画面右下方，我们刚刚可以分辩出象是藏起来的鲍奈。

230.特写：于连。

231.全景，俯拍：于连已看到鲍奈的剪影，放慢脚步。

232.近景：于连从一块岩石上滑下。到达另一块岩石后，他绕过这块石头。

233.近景：于连跑到左边藏起来。现在天完全黑下来了。

鲍奈（画外）：于连！……（234.中景：鲍奈向前）于连！……

235同233结尾：于连走出阴暗处。

236同234结尾：鲍奈向他走来。

于连（画外）：他们抓住你了吗？

他们面对面一个走向另一个。

鲍奈：抓住了。他们把我捆在树上，我自己挣开了！

于连：这帮混蛋！……我找到了财宝……（237.特写：于连正面，把盒子递给鲍奈）一个人！

238.特写：鲍奈。

239.全景：两个人慢慢向我们走来。

鲍奈：林子里有狼吗？

240.接近景：他们分开树叉。在夜幕里，他们开始羞怯地唱歌壮胆，他们唱道：“玛利莎尔，我们来啦……”在他们周围，时常传来“可疑的”声音，吱吱嘎嘎的声音……

241.近景：他们朝左边行进。

242.特写：他们踏在荆棘中的脚踝。

243.特写：他们的脸。于连听到呼噜呼噜的叫声，停下脚步。

244.近景，俯拍：这是一头野猪。

245.特写：于连和鲍奈惊慌失措，仓皇逃跑。

246.近景：那头野猪同他们一样惊慌，掉头就跑。

247.特写：于连和鲍奈奔跑。

248.特写：野猪逃掉。

249.特写：于连和鲍奈躲在一棵树后。

250.中景：鲍奈和于连来到一条路上（在左边），他们站在路中间，在夜幕中争论。

于连：该往左走。我敢保证。

鲍奈：不，应该往右。

于连：我跟你说了是往左。

汽车的马达声由远及近。

251.全景：一辆汽车来刻路上。

252.近景：于连和鲍奈朝汽车走来。于连羞怯地扬起一只手拦车。两人处在汽车车灯光中。

253.中景于连和鲍奈的背面画面左边，面对汽车（右边）。汽车上的人讲德语。-个德国兵走下车。

254.近景：于连和鲍奈。鲍奈惊恐万状，撒腿就跑。

255同253结尾：于连紧跟在鲍奈之后，跑向森林。他们被德国兵紧紧追赶。于连立即被抓住。

256.近景：鲍奈跑失脚跌倒。那德国兵同他说着什么。鲍奈爬行，德国兵抓住他，他极力反抗。

257.全景：车轮转动，汽车沿城墙行驶（镜头右摇）。汽车驶入城门，远去。


魏尔玛赫的专车，外景，夜

258.特写：德国兵的汽车里面，鲍奈和于连坐在后边座位上冻得直发抖，他们拉起一条毛毯盖在身上，试图暖和暖和。前景，魏尔玛赫下士在跟司机说话，下士是一位长得圆浑浑的年轻人，戴着头盔。

下士（移向于连和鲍奈）：那堵大墙在教堂旁边吗？（于连点头）我知道……巴伐尔人，我们是天主教徒。（他笑着转回身）


学校大门，外景，夜

259.近景：伊波利特神父（背面）走过来开门。鲍奈和于连被下士推进门。景别稍稍加大。

下士：晚上好神父。你们丢失孩子了吗？

伊波利特神父（气愤但又如释重负地）：我们到处找你们俩！于连，你知道几点了吗？你总是那么装傻充愣！

于连（把铁盒子递给神父）：装傻充愣！说得太过分了！我找到了财宝，以后所有的人都走了，再以后……

于连疲倦之极，气恼不堪，哭了起来。镜头向两个孩子推近。

260.中景：让神父也来了，后面跟着一些学生，他走到于连身旁，拍着他的肩膀（镜头左摇）。其他人都围了上来。

让神父（和缓地）：都过去了，孩子。过去了。

一个学生：他们出什么事了？

另一学生：他们被德国佬抓住了。

又一学生：嘘，安静。

下士（画外，用法语）：德国佬。（261.近景：下士站在门口）我们能把毛毯收回去吗？

摄影机往后移。让神父把毛毯递给下士。后景，街上，司机在汽车前等候。

让神父：多多感谢了。

下士：晚上8点之后森林是禁止市民出入的。您没听说过宵禁吗？

让神父（丝毫不掩饰他的不满情绪）：你们认为我们是故意这么做的吗？

262.贝索朝冈丹走来，莫罗扶着冈丹的肩膀。

贝索：哎，冈丹，就是因为你，我挨了多少骂呀。

于连（气愤地）：我让你得胜了，小混蛋！

莫罗：行了，快点回去吧。

所有的人消失了。


医务室，内景，日

263.中景：医务室在顶楼，狭窄呈长形。半打床排成一行，床头挨着左边的墙壁。后景，门冲着走廊，门所在的那面墙上边一部分装有玻璃。鲍奈坐在床上，同奈古斯和另外一个同学聊得挺带劲。后景，还有一个孩子躺在床上。一个护士在忙碌着。

修女护士（对躺在床上的孩子）：把体温表给我着看。

鲍奈和奈古斯互相讲着故事，放声大笑。

264.特写：于连卧在床上，试图集中精神读书，但看上去却被这两人的笑声弄得不耐烦了。他把眼睛从书上抬起。

奈古斯（画外）：那家伙回答说：这不是我的过错。（他们笑）

修女护士（画外）：安静点。（265.中景，比263稍大些）拉法日，你呆的时间够长了。

于连在前景，脸移向我们，背朝另外几个人。奈古斯向鲍奈道别，走开，这时弗朗索瓦进来了。

奈古斯：我还会来看你的。

弗朗索瓦走向弟弟，镜头随之向右移。修女护士检查鲍奈的身体。当弗朗索瓦走近床头时，镜头又随之回到左边。

弗朗索瓦：好点了吗，小混蛋？……瞧，我带来了约瑟夫送你的礼物（他递给于连一块涂了黄油的面包），还有一封信。（“傲慢地”）你妈还是给我写信了。

于连：我妈……也是你妈！（鲍奈看着他们俩）

弗朗索瓦：对，可你是小宝贝呀。爸爸老在里尔，她就可以为所欲为了。

干连：谁让你这么说的？

弗朗索瓦（厚颜无耻地）：女人么，亲爱的，都是婊子。（他在护士面前转身后退）噢，对不起，嬷嬷。

修女护士把装有医疗器具的“腰子盘”放到床头桌上。弗朗索瓦走开。

于连（打开信）：真不要脸！

护士：该打石膏了。

于连：还要打！

护士：每天三次！（专横而生硬地）快点，坐好！

在治疗过程中，护士使劲地往于连的喉咙里插一根一端绷着药棉并蘸有亚甲蓝的木棒，用一把小勺压住他的舌头。

修女护士：张开嘴……把嘴张到最大！舌头往下压！

悉隆和布朗日进来，弗朗索瓦停下同他们打招呼。

弗朗索瓦（对刚来的人）：你们好，小家伙！

悉隆：你好！

弗朗索瓦出去。

266.特写：悉隆和布朗日微笑着走近于连的床，画外传来呻吟声。

267.特写：于连张大嘴，不情愿地接受治疗。

修女护士：你听着……来，张大嘴……好。

268同265结尾：于连喘不过气来，咳嗽。护士收回器具，走开。

布朗日：您好，嬷嬷。

修女护士（干巴巴地）：你们好。

布朗日（来到于连床头）：你昨晚肯定吓得要死。

于连（无所谓地）：噢，不，还不至于。

悉隆（起初在画外，坐在床角上）：听说你们遇到野猪了？多吗？

于连（同刚才一样的语气）：也就是50多头吧。

269.特写：于连（正面）过肩镜头，布朗日的胳膊。

布朗日（画外）：那帮德国人呢？（270同268：鲍奈向他们走来）他们真的开枪了吗？

于连：他们连着开枪。就这样。

悉隆：你瞎说！

271.特写：鲍奈以同谋者的甜甜微笑看着画外的于连。布朗日的过肩镜头。（画左）

悉隆（画外）：这本书挺精致的。（272同270：框入他们四个人）是什么书？（他翻着书）

鲍奈坐在自己床上。

于连：《一千零一夜》。是我哥给我的。（他用得意而高人一等的语调说）被神父禁止的书！

悉隆：为什么？

273.特写：于连。

于连：这书讲的都是些傻瓜的敌事。特棒。我可以借给你。

274.所有四个人：画外传来铃声。后景，修女护士看他们。

修女护士：课间休息结束了。

布朗日（无可奈何地，对悉隆）：该去上宗教课了。

生病的孩子（在后景）：我体温多少，嬷嬷？

修女护士：37度9。

布朗日和悉隆拖着脚走开。

悉隆：明儿见。

275.近景：于连读信。鲍奈在画右的过肩镜头。

于连（对布朗日和悉隆）：你们替我拥抱米歇尔嬷嬷好吗？

布朗日（画外）。拥抱两次。

鲍奈坐到于连的床上，拿起那本书。他的动作缓慢，谨慎。

鲍奈：《一千零一夜》……

于连拿起放在床头柜上面的黄油面包吃起来。一只苍蝇飞过。鲍奈站起来，动作迅速地把苍蝇抓住，坐到于连床上拎着那只苍蝇的翅膀给他看。

于连（眼睛盯着苍蝇）：你可真狠心！

鲍奈：它又不疼。

于连（把面包掰成两半，将一半递给鲍奈）：拿着，约瑟夫的礼物。

鲍奈（迅速地瞥了一眼后）：不，谢谢。我不喜欢肉馅的。

修女从后景经过，进入隔壁的一个小房间。于连离鲍奈更近。

于连（坚持地）：给，吃吧！

鲍奈（放下手。语气极端坚定）：不，我说过了不喜欢肉馅的。

于连（看着修女出门。声音更低）：因为这是猪肉的吗？

鲍奈（厌烦地）：你怎么老问我这种愚蠢的问题？

于连：因为你叫吉倍尔斯坦，不叫鲍奈。到底是吉贝尔斯坦还是吉普尔斯坦？（他的每次发音都不同）

276.特写：鲍奈（正面）扑向于连，（过肩镜头，面右）他抓住于连的脖子。

277.接近景：两个孩子打起来。修女进来将他们拉开。

修女护士（严厉地）：鲍奈，你要是不赶快上去躺下，我就叫你去上课！（鲍奈出画。对于连）你也安静下来！

镜头推向于连：他已不慌不忙地吃完了面包，眼睛始终看着鲍奈。


盥洗室，内景，清晨

278.中景：孩子们身着“礼拜”服，深色外衣，系领带。拉维龙在洗手。旁边，于连对着小镜子在精心打扮。还有一个孩子，背面，后景，那对双胞胎。

于连：你父母来码？

拉雄龙：全家都来……（他走向后景）走开你！（他推开萨佳尔，然后在冰块里照着自己）

双胞胎之一（在给另一个整理领带）：你的领带……应该这样系……

一个声音：萨佳尔，快点。（萨佳尔走开）

于连把头发弄湿，梳头。鲍奈来了，他和以前的穿着一样，站到于连身边。盥洗室只剩下他们两人。

于连：你不打扮一下？没有人来看你吗？

鲍奈（不厌烦而带有挑衅的口气）：这跟你有什么关系？（于连继续梳头）


教堂，内景，日

279.全景：教堂。前景，教徒们的头。在一阵短暂的翻书的声音之后，所有的人坐下，我们看到让神父，他在做弥撒。他站在祭台前，转身面向全体。

让神父（温和而坚定地）：今天，我特别向你们当中的年轻人讲几句话，再过几周，你们就要参加庄严的领圣体仪式了。（280.近景：孩子们和大人们都在听着。摄影机在中间的过道上移动，框入教徒们，他们都打扮得整齐干净。画外）我的孩子们，我们生活在一个充满争斗和仇恨的年代里。谎言万能，基督教徒们自相残杀，应该为我们领路的人背叛了我们。我们今天比任何时候都更应该保持自私自利和漠不关心（冈丹夫人坐在她的两个儿子中间）。你们都来自富裕之家，而有的家庭还相当富裕。因为，人们给予你们的很多，他们也会向你们索取很多。请你们记住《福音书》中这样一句严肃的话语：“一只骆驼穿过一个针眼要比一个富人进入国王的封地容易得多。”还有圣·雅克所说的，“现在，富人们！面对即将降临的不幸，哭吧，喊吧。你们的财富会腐烂，你们的衣物会被蛀虫浸蚀……”

教堂的后面，坐着杜普里、奈古斯和鲍奈，他们孤身一人，没有父母陪伴，好象是被排斥的人一样。他们后边是教士们。

281.近景：让神父双手交叉放在胸前，他一边讲，一边焦虑地观察着听讲者们的反应。

让神父：财物上的富有会便灵魂堕落，使人心变得冷酷无情。它会把人变得蔑视一切，没有正义感，自私自利，毫无同情心……我完全理解那些一无所有者的愤怒，当他们看到富人们吃得（282.中景：听讲者们。画外）……大腹便便。

一位学生的父亲，愤怒站起身，在众目睽睽之下走出去。众人眼睛随着他看。窃窃私语声。

283同281：让神父。

284.特写：冈丹母子三人。

冈丹夫人：他往下讲还要厉害。

于连和弗朗索瓦不无得意地着她。

让神父（画外）：我没有想冒犯你们，（285.中景：他站在教徒前面）只是想提醒你们，基借教徒的首要义务就是要仁慈。圣·保罗在《今日书笺》中对我们说：“兄长们，不要自作聪明。对任何人都不要以恶还恶。要是你的敌人饿了（286.近景：鲍奈和奈古斯面面相视。画外）就送给他吃的。如果他渴了，就端给他喝的。”

287同285：让神父。

让神父：我们祈祷，为那些挨饿的人，为那些受苦的人，为那些受迫害的人……我们祈祷，为那些受害者，也为那些刽子手。（所有的人起立）

288.中景：让神父（背面，在画左）。在他前面，孩子们跪在地上，他给他们发圣体饼。其他人走过来领圣体。

289.中景：鲍奈坐的长凳。他站起来。奈古斯明白他的意图，试图拦住他。鲍奈轻轻挣开，沿着过道向前走，在一个妇人后面停下。镜头跟拍。

290.近景：在鲍奈前面，是那位年轻妇人，于连，还有另一年龄大些的妇人。他们向前走。其他教徒已经朝相反的方向走去。于连跪在地上，镜头随之。鲍奈跪在于连左边。特写，两人相视。鲍奈抬起头，张开嘴接圣体饼。让神父一边用拉丁文祈祷一边往鲍奈的嘴里放圣体饼。

291.特写，稍仰：让神父看到这孩子停止祈祷，神情极为不安。两人迅速交换目光。

292同290：让神父把那块圣体饼从鲍奈的嘴边抽回，将它放进于连嘴里。鲍奈没有吃到圣体饼，一动不动，僵硬地跪在地上。


教堂大院，外景，日

293.中景：做完弥撒之后，家长、学生和教师们三五成群，相互交谈。冈丹夫人在与让神父交谈。一只狗在叫。两个孩子在逗狗玩，想逮住它。镜头左摇，两个孩子朝院子另一边的矮墙后面跑去，于连也跟着跑去，矮墙上坐着杜邦和鲍奈。在小路上，弗朗索瓦在同达温娜小姐交谈，她穿着风衣，头戴帽子。

弗朗索瓦：您想过举办音乐会吗？

达温娜：噢.没有，最近不行，我还得工作。干这行要想出人头地可真难。尤其是没有熟人更难。

那两个追狗的孩子：毕鲁，毕鲁，毕鲁！

于连：它叫毕鲁？

294.近景：奈古斯、鲍奈和杜邦坐在矮墙上。

悉隆：对，这是杜瓦利埃家的狗。

于连：小心点，它会咬你的。

萨佳尔：不会，它不咬人。

鲍奈转过身，从墙上下来，同他们一块儿玩。

鲍奈：毕鲁，毕鲁，毕鲁。

巴比诺（假装踢鲍奈一脚，为的是向他挑战）：当心，杜鲍奈，当心！

悉隆从后面抓住鲍奈，于连后退，然后，当鲍奈挣开时，他扑上去把悉隆推倒在地。

悉隆：帮我一把，哥儿们。把这个不信教的人抬起来。

鲍奈（对于连）：你，你开始恼火我了。

他们用拳头打起来。鲍奈将于连摔倒，并把他按在地上。

孩子们：加油于连！于连，加油……

295.中景，冈丹夫人跑过来（摄影机往左后方推移，直至她跑到于连跟前）。她将他们拉开。

冈丹夫人：于连，你真是疯了！瞧你的衣服……（她把于连拉起来）。我们还要去饭馆，你这象什么样子？（她拍打于连衣服上的尘土。鲍奈和于连起初相视微笑，然后大笑起来）你笑什么？你觉得这好笑吗？

小提琴奏出的欢快的乐曲。于连附在妈妈身边说了几句话，妈妈笑了。


巨鹿饭馆，内景，日

296.近景：梅耶，一位风度优雅的老先生侧身坐在一张桌前，（画左）饭店的主人在给这位老主顾点烟，这位主顾显然很受尊重。大厅里，好几张桌子已被点满。这是一家豪华、舒适、地地道道的“老法国”特色的饭馆。

冈丹夫人，她的两个儿子和鲍奈，从处在后景的大门进来。

店主人：您吃得好吗，梅耶先生？

梅耶：谢谢你了。兔肉做得还可以。

店主人（走向冈丹一家）：冈丹太太，您请坐。

冈丹夫人（与店主人说话的同时）：你好……弗朗索瓦，你坐那儿……于连在这儿……

297.特写：于连在画左，背面。鲍奈在画右，四分之三背面，坐在于连旁边，微笑地看着于连。

店主人（画外）：您很久没到这儿来了。

冈丹夫人（画外）：假期……

298.近景：他们四个人都已入座。弗朗索瓦和冈丹夫人正面。

冈丹夫人：……你们有什么鱼？

店主人（非常“热心地”）：我们已经很久没有鱼了，夫人。我为你们点野兔。凭票买到的。（摄影机稍向前推）

弗朗索瓦（讽刺地）：是兔肉，还是猫肉？

冈丹夫人：弗朗索瓦！

店主人（始终是不太好意思）：是兔肉，先生。（对冈丹夫人）加烤土豆。

冈丹夫人：你的土豆加黄油吗？

店主人（用同样的语气）：是人造奶油，夫人。不用票买。

冈丹夫人（撇了撇嘴）：来盘野兔肉吧。还有一瓶波尔多。

店主人走开。

冈丹夫人向右转身，看着一张桌子，传来活跃的用德语谈话的声音。弗朗索瓦也在看。镜头框入一张桌子，几个穿制服的德国军官一边大吃大嚼，一边高声说话。弗朗索瓦和冈丹夫人处在画内。那帮德国人碰杯。其中一个人举起酒杯，把一块烤面包片递向一位年轻女人。

弗朗索瓦：今天有青菜吃。

冈丹夫人（靠近儿子）：我以为他们都在俄国前线呢。

弗朗索瓦：你很中他们的意。

冈丹夫人向儿子投去略带满足的目光。

冈丹夫人（对鲍奈）：你父母没能来吗？

299.特写：鲍奈。在他后面，一些顾客。

鲍奈：没有，夫人。

冈丹夫人（画外）：可怜的孩子。

弗朗索瓦（画外）：爸爸呢？（300.近景：他们的桌子。弗朗索瓦的妈妈，正面）他说过要来的。

冈丹夫人：他脱不开身。因为工厂的事情。

于连：还是老样子。

冈丹夫人（装作愤怒地）：眼下你可怜的爸爸事务繁重。

弗朗索瓦（自然地）：他是贝当分子吗？

冈外夫人：没有人再是贝当分子！（对于连）事实上，已有人告诉我你在森林里遇到的事了。我什么没给让神父说呀！天气这么冷，玩童子军游戏是可笑的。（301.特写：鲍奈微笑，他被如此可爱的天真逗乐了。画外）天晓得你会出什么事，我的小可怜虫！（302同300）一顺子弹飞得那么快！

弗朗索瓦：这会锻炼他的性格！

冈丹夫人（惊奇地）：让神父也是这么说的。锻炼性格！我劝你们少干点这种事。

303.特写：于连有些局促不安，指着鲍奈。

于连：是他跟我一起在森林里。

冈丹夫人（画外）：是你。（304同302：对鲍奈）我敢肯定你是里昂人。所有的背心都出产在里昂，那里的人还生产所有的丝绸。

弗朗索瓦现出烦恼的情绪。

305.特写“于连感到不耐烦了。

于连：他叫鲍奈，不叫背心！

306同304：桌子。

冈丹夫人（她用手敲打一下前额）：当然，这是真的。

于连：他是马赛人。

冈丹夫人：马赛，我认识一个叫玛丽—克莱尔·鲍奈的人，她是杜贝隆的表姑。那是你妈妈吗？

307.特写：鲍奈。

鲍奈（庄重地）：不，夫人。

308同306：桌子。

冈丹夫人：哎，真叫我惊讶。

于连：鲍奈的爸爸是会计。

冈丹夫人：嗯，好！

309.特写：弗朗索瓦头放在拳头上，看着鲍奈。

310.特写：冈丹夫人，很活跃。

311.中景：鲍奈在前景，过肩镜头，于连在他旁边。突然，两个自卫队员进入大厅。第一个圆乎乎的，一撮小胡子，走向右边。第二个年纪小点，手放在腰带上，往前走，现出一副至高无上的满足感。他停下，然后很快向左边走去，站在梅耶面前，画面框入他们。

自卫队员甲：您有证件吗，先生，请拿出来？

自卫队员乙：您的证件，先生……

梅耶平静地抽烟。

312.特写：自卫队员在等待。

313同311：梅耶掏出票夹，拿出证件递给自卫队员。他往证件上瞥了一眼，便改变口气。

自卫队员（轻蔑、挑衅地）：告诉我，你不识字吗？这个饭馆（314.特写：梅耶直起头，非常严肃。画外）禁止犹太人进入。

315.特写：于连看着他们，然后转过脸看鲍奈。

316.特写：鲍奈看于连。

冈丹夫人（画外）：他们有什么必要（317近景：她和弗朗索瓦）打搅人。这位先生神气十足。

店主人（对两个自卫队员）：梅耶先生20年来一直在这里（318.近景：他现在站在梅耶身边）。我总不能把他拒之门外！

自卫队员乙：你个大老粗，闭嘴！

319同317：弗朗索瓦和妈妈注意地看着这场面。

自卫队员乙（画外）：……如果我愿意的话，可以吊销你的营业执照。

弗朗索瓦（咬着牙）：通敌分子！

冈丹夫人（神经质地）：闭嘴弗朗索瓦！

自卫队员甲听到了弗朗索瓦的话，咄咄逼人地朝他走来。镜头后拉。

自卫队员甲：是你说的吗？

320.全景：冈丹一家的桌子处在大厅中间。在座的所有人目光投向他们。

冈丹夫人：他是个孩子。还不知道说的是什么。

顾客们开始骚动。有些人抗议。

自卫队员甲：我们是在为法兰西效忠，夫人。这孩子在侮辱我们。

好几个声音：你们走开……你们没有权力……你们干的事下流无耻……

321.近景：德国军官的桌子。

322.特写：鲍奈。他身后一个男人站起。

323.特写：一个女人发出刺耳的声音，很象是个贝当分子。

其他声音：一点也不！……宪兵万岁……噢，你们，你们闭嘴！你们羞耻！……让这个可怜的人安静！……滚开……让我们吃饭！真是气人！……他们做得对。

324.近写：梅耶伤心地微笑着低下头。

那个年轻女人（画外刺耳地）：犹太人滚到莫斯科去！

325.近景：德国兵的桌子。军官在左边，仰侧在椅子上。

军官：滚开！

大厅里顿时鸦雀无声。他站起，来到第一个自卫队员面前，打了他一耳光。

军官：你明白我的意思吗？滚开！

326.特写：自卫队员甲虽恼怒，却无言以对地看着军官。自卫队员甲后退，走开，镜头框入冈丹夫人，她看着德军官。

327同325结尾：军官张开双臂，以假装的天真口气跟冈丹夫人说话。

军官：没事了……

军官重新坐下，他的伺伙们大笑。镜头框入弗朗索瓦和冈丹夫人。

328.近景：自卫队员乙把证件扔在梅耶桌上。

自卫队员乙：后会有期！（他走开）

329.近景：弗朗索瓦和妈妈。

冈丹夫人：可以爱说什么说什么了。好人还是有的。

弗朗索瓦：他这样做是想讨好你。

330.特写：梅耶把证件放进衣兜里。

331.特写：鲍奈向他投去忧伤的目光。

332.特写：于连。

于连（突然地）：我们不是扰太人吧？

333；近景：他们四个人。

冈丹夫人（正面，害怕地）：我们家没有犹大人。

于连：海因纳赫婶婶呢？她不是个犹太名字吗？

冈丹夫人：海因纳赫是阿尔萨斯人。

弗朗索瓦（帮着弟弟说话）：那可能既是阿尔萨斯人又是犹太人。

冈丹夫人（快速地）：让我安静，海因纳赫一家是地地道道的天主教徒。你们听见了吗？……（店主人给他们上酒）注意。我一点也不反对犹太人。而是相反。当然，除了雷奥·布鲁姆。他会被绞死的……

334.特写，鲍奈脸上略略泛起微笑。

冈丹夫人（结束这场争论）：于连，坐好。


城市街道，外景，日

335.中景：冈丹夫人和于连朝我们走来，夫人把手放在于连肩膀上。

冈丹夫人：你的朋友很不错，可就是不太爱讲话。

于连：他做得对。

冈丹夫人：他不会是个傻瓜吧？

于连：一点不傻！

街道的另一头，弗朗索瓦在给几个德国兵指路，景别变大，我们看到他们是在一辆汽车旁。

冈丹夫人：弗朗索瓦哪儿去了……他在干什么呢？

弗朗索瓦〔我们刚刚能听清）：你们经过那座教堂后面，然后往左拐，一直向右，直到一座桥……过了桥，见第一条街向左，到第二条街向右，你们可以听到音乐声。

士兵：多谢了，先生……

于连（跟妈妈一样，看着弗朗索瓦）：他把他们整到另一头。他总是这么做……

冈丹夫人：这挺聪明！

弗朗索瓦（来到他们跟前，略带醉意地）：我要去参加游击队你们觉得怎么样？

冈丹夫人：别说蠢话。你得参加学位考试。

弗朗索瓦：学位，学位考试。还有更重要的事情……于连跟你们说过他想当教士吗？

于连：我不想当教士。我想到刚果去当传道师。

冈丹夫人（她气愤地与他们拉开距离）：我反对你们用教士这个愚蠢的字眼。这叫人恶心。你们应该对这些不幸的教士有清楚的认识……

弗朗索瓦和于连接着说出那句已不新鲜的话。

三个人（齐声地）：……干这行对健康汤不利……试图教育我们。

冈丹夫人（狡黠地笑了）：嗯！不错！

他们几乎出画。

约瑟夫（画外）：我的生活没有你会破碎的。

336.全景：沿着一堵高墙的街道，后景：在画右的人行道上，约瑟夫头发整齐光亮，身着礼拜服，试图抓住一位浓妆艳抹的年轻姑娘，她脚穿红色高跟鞋，迈着粗俗的步子。她看起来心情很不好，同约瑟夫拉开距离。

姑娘：你把我惹火了，你这样做是很愚蠢的。让我安静……

她穿过街。约瑟夫一瘸一拐地跟在她后面。

约瑟夫：菲尔南戴！菲尔南戴！

姑娘：让我安静！

镜头随他们摇，框入冈丹一家，他们在看这场面。

弗朗索瓦：菲尔南戴！

于连：菲尔南戴！

冈丹夫人（惊讶地，同儿子们一块笑）：你们认识他？……（她手搭在于连肩膀上）我的小于连，你肯定要做一名教士？（他们重新开始走）

于连：这与您的想法冲突吗？

冈丹夫人（她一点也不相信）：不冲突。我和你爸爸会感到很骄傲……可我多想让你搞综合工艺，象你爷爷那样。

弗朗索瓦：你别耽心。他会迷恋上综合工艺，他会还俗的。他很多情，就象约瑟夫。

于连抓住弗朗索瓦的大衣打他。他们出画。冈丹夫人看他们。然后烦躁地看了看表。

337.中景：种有树木的广场。两兄弟撕打起来。弗朗索瓦身材高大，毫不费力地把于连靠在一棵树上一动不动。拉维龙过来，平静地在跟妈妈和姐姐说话，她姐姐非常漂亮。弗朗索瓦放开弟弟，转身看着拉幼龙一家。

拉维龙：……我对米歇尔神父说过：“……我爸不象你们那样。”

拉维龙小姐：你对他说了？你真大胆。

他们出画，弗朗索瓦目光随着他们。

弗朗索瓦：嗯，拉维龙的姐姐长得真漂亮！我去服她套套磁。（他跟着他们走去）

弗朗索瓦（画外）：你好，米歇尔。很荣幸见到您，夫人……

冈丹夫人走向于连，从后面搂着他，于连挣脱开她。

冈丹夫人：噢，怎么啦，可爱的孩子……（她微笑）。你看，你都长胡子了。（她轻抚于连的嘴唇上面）

于连：我跟你回巴黎怎么样？爸爸又不会知道。

她微笑着紧紧地拥抱于连。


楼梯，内景，日

338.中景：楼梯下面，门口，门上部装有毛玻璃。悉隆蹦蹦跳跳地下楼梯。其他学生从楼梯经过。于连手里拿着一只小箱子低着头走来。

悉隆（对于连）：你吃得好吗？

于连没有回答他，慢慢地上楼梯。他同鲍奈交臂而过，但好象没看见鲍奈，鲍奈转过身随他上楼。

鲍奈：你妈妈很热情……她讲话真快。

于连（处在画外）：她疯了……

于连手里拿着果酱，继续上楼。镜头右摇至楼梯的另一部分，跟拍于连。

鲍奈（他跟在于连后面，肯定地）：你很快就会再见到她。

一个学生（对另一学生）：我爸把我臭骂一顿！

鲍奈和于连继续上楼，沉默无语。


食堂，内景，夜

339.近景：莫罗和米歇尔神父分别在一架16毫米的放映机两边。他们周围，人们在走来走去，移动东西。他们在调试放映机。

米歇尔神父：不对。我很熟悉这台机器。

莫罗：你要是这样的话，就会象上次那样卡住。

米歇尔神父：它从未卡住过。

典罗（装机器）：现在往下……好了。

镜头慢慢往左移，框入鲍奈和于连，他们坐在放映机旁边，人们在将食堂改成放映厅。

鲍奈（画外）：你的果酱真叫好吃。

于连：是阿德莲娜做的。

鲍奈：阿德莲娜是你姐姐吗？

于连：不，是我们家的厨娘（鲍奈笑）……你笑什么？你们家没有厨娘？

鲍余（很高兴地）：没有。

于连：你们在饭馆吃饭吗？

鲍奈（笑着）：噢，不！我妈烧得一手好菜。

340.近景：希腊语教师手持小提琴。让神父在检查是否一切准备就绪。镜头稍向左移，框入达温娜小姐，她坐在钢琴旁，弗洛朗在调试小提琴。

341.近景：在鲍奈和于连所坐的那条凳子后面，约瑟夫在清扫食堂。后景，其他学生经过。

约瑟夫：喂，你们吃的是我的果酱！（他夺过于连的盘子）

于连：噢，还行。

一个高年级学生：小家伙们，挤一挤！

鲍奈和于连周围越来越挤。他们站起，有人立即占了他们的位子。

342.中景：放映员在后景（画右）。学生们向我们转过身，在凳子上坐下。鲍奈和于连坐在第一排。

一个人：准备好了。

米歇尔神父：勒弗朗先生，请把灯关掉。

灯灭了。放映机射出光束。随着放映机的运转声，音乐伴奏开始。

343.中景：银幕在面面左边，右边是为影片伴奏的乐师，达温娜小姐在弹钢琴，弗洛朗拉小提琴。学生们背对我们坐着，影片开始，放映的是卓别麟的《移民》。银幕上先出现一艘船，然后是船的甲板。

344.特写：弗洛朗在充满激情地拉琴，观众们笑。

345同343：看到夏洛特跌跌撞撞地在船上走，孩子们笑了。

346.近景：孩子们喜悦的笑脸。

347同345：学生们的背面，银幕。

348.近景：达温娜小姐的侧身，她在看着乐谱弹奏。弗朗索瓦站在她身后，替她翻乐谱。画面左后方，过肩，银幕。

349.特写：银幕。

350同348：弗朗索瓦忘记了翻乐谱，达温娜小姐向他示意。乐谱翻过来了，弗朗索瓦弯下腰，试图吻她，但被她猛然推开。

351.中景：银幕占据了画面的四分之三。学生们的越肩镜头，在画面下面（夏洛特被敌人追赶并抓住）。

声音：瞧那个小胡子！

声音：那个胖女人要逃走！

352.同347：学生们的背面。

约瑟夫：她象贝兰太太。

353.特写：约瑟夫坐在让神父身边。两人大笑起来。一向严肃的神父笑得拍着大腿。

354.同351：银幕……

355.近景：观众的正面。于连和鲍奈在画面右边。

356.近景：放映机旁的“放映员们”。

357.同352：银幕上，夏洛特同其他移民一起坐在一条长长的饭桌前。

358.特写：小提琴师弗洛朗。

359.同354.中景：银幕上，艾德纳·波尔维昂斯。音乐主题变得更加忧郁。

360同357：银幕上，那位年轻女人。

361.近景：孩子们和语文教师。

孩子的声音：她真漂亮！

362.这部老的黑白片占据整个银幕。女演员的脸上露出幸福而动人的微笑。夏洛特（在下面一个镜头里）也在微笑。

363.近景：孩子们（正面）欣喜若狂，如痴如醉。

364同359：银幕上，夏洛特股勤地让那位年轻妇人坐下。

365.特写：布朗日在学生们当中显得特别专注地看着电影。

366同361：银幕上，夏洛特在发牌。

367.特写：孩子们笑。

368同366：银幕上，夏洛特摊牌，然后拿起支票。

369同351：放映厅和银幕。

370.特写：那对双胞胎笑着。

371同369（银幕占去画面的四分之三）：夏洛特用武器威胁其他玩牌的人，为的是想拿着钱溜开。

372.特写：鲍奈和于连相视而笑。

一个学生（画外）：嘿，他爱上她了。

373同370：银幕上，夏洛特在用夸张的动作表达爱情。音乐变得柔和而优郁。

学生的声音：她也爱他。

374.近景：达温娜小姐处在画面中心（四分之三背面，她在弹钢琴），身边是弗洛朗。

375.特写：奈古斯目光忧伤而紧张，嘴唇上泛起一丝微笑。

376.银幕几乎占据整个画面：我们同船上的乘客们一样，看到了自由女神塑像。

377.特写：鲍奈和于连心醉神迷。

378.中景：大厅和银幕（可以着到钢琴）。银幕上，移民们站在甲板上的画面，他们象“囚犯”一样被拦在一根绳子后面，这根绳子与自由女神塑像相连。

379.特写：鲍奈和于连在看电影。


学生宿舍，内景，夜

380.全景，稍俯：孩子们在睡觉。

于连：他妈的……

381.特写：于连躺在被窝里看。镜头围绕他的床移动，景别加大。于连起来，用毛巾擦被单，想把它擦干了，他不安地环顾四周，看看是否有人看见。真不凑巧，睡在他后面右边床上的萨佳尔已经醒了，萨佳尔正跪在床上看他。

莫罗（把灯打开）：起床了，到时间了。

于连站好，试图掩饰他的动作。

萨佳尔（大声地）：冈丹尿床哎！冈丹尿床喽！

他拿过于连的毛巾，另一学生过来掀开于连的被单。

学生们：冈丹尿床喽！（笑）冈丹尿床喽！……

鲍奈起来保护于连。他把一个男孩按倒在床上，同他打起来。

莫罗：够了，住手！（他把两个打架的人拉开）


盥洗室，内景，早晨

382.近景：于连（穿着衬衣，打着领带）和鲍奈并肩站在一起涮牙。

莫罗（画外）：盥洗室里的快点。大家在等你们！

在场的其他学生走开。盥洗室里只剩下于连和鲍奈。

于连：每次都是一样。（他把牙刷从嘴里抽出）我正在做一个美滋滋的梦，我想撒尿，就解开裤子，一切顺利。然后，当我觉得热乎乎的尿在肚子上流淌的时候就醒了。这可不好玩啊，老兄……

在于连说话的时候，摄影机慢慢地期他们推近。


操场，外景，日

383.全景：于连踩在高跷上，给滑倒在地的鲍奈提一些建议。天上飘着厚厚的雪花。于连浑身裹得严严实实，戴着风雪帽，围巾把鼻子也捂住了。

于连：来，起来，别害怕……往前走。抬起头……来，再起来……

鲍奈：太滑……唉，妈的。

另一个男孩也滑倒在地。萨佳尔踩着高跷从于连后面走过来。

萨佳尔：尿床精！（他立即走开）

于连（追萨佳尔）：萨佳尔，你早晚得挨揍！

孩于们离开院子中心。约瑟夫从厨房里窜出来，他被贝兰太太追赶着。贝兰太太一边大叫着，一边用抹布打约瑟夫。她穿过院子追赶他（镜头跟拍）。孩子们停止游戏，看他们。

贝兰太太：不要脸的，小偷！

约瑟夫：你才是小偷呢！

贝兰太太：你等着瞧，死不要脸，小偷！米歇尔神父，米歇尔神父！他在偷猪油时被我当场抓获！

384.近景：约瑟夫在一堵矮墙前摔倒。贝兰太太在愤怒地继续打他。景别加大。

贝兰太太：他把猪油装在他的包里准备拿去卖。

米歇尔神父（调停地）：行了！别在孩子们面前这样，贝兰太太。

贝兰太太：我早就跟您说过他偷东西！

约瑟夫从地上爬起来。孩子们在他周围，笑。

约瑟夫：妈的，这不是真的，是她偷东西！她撤谎！

米歇尔神父（抓起他们两个人的胳膊）：安静点，回厨房去。

他们从左边出画。孩子们跟着他们走了一会。于连一动不动地十分惊讶地看着，弗朗索瓦过来站在他身旁。

弗朗索瓦：我早就跟这个基督徒说过他要挨批的。

天在下雪。


让神父的办公室和走廊，内景，日

385.中景：7个学生，有高年级的也有低年级的（其中有弗朗索瓦和于连），神情庄重地排成一行。后景，一扇门，右边过肩镜头，让神父的办公室（灯和书）。让神父心情十分不快，一边在他们前面踱来踱去，一边同他们说话。

让神父：约瑟夫偷了学校的食品到黑市上去卖。贝兰太太本应立即告诉我们，我不相信她对此一无所知。但是，事情还不止于此（他走进办公室，拿出几只小罐，镜头向右摇）。这是在他的饭柜里找到的。这都是私人储备的食物。他把你们7个人的名字告诉了我……这罐肉糜是你们谁的？

右边的学生：是我的。

让神父：这些果酱呢？

于连（在左边）：是我的。

让神父气愤已极，走近于连，镜头向右移动。

让神父：你知道你是什么人吗？是小偷，同约瑟夫没什么两样。

于连（生气地，试图为自己辩解）：这不是偷来的。这些果酱是我自己的。

让神父：你们剥夺了你们同学的食物（他又开始踱步）。对我来说，教育，真正的教育是教会你们正确运用你们的自由。（神父出画）这就是结论！（386.特写：让神父向他们转过身）你们真令人作呕！我觉得没有比黑市更卑鄙的了。（387.近景：7个学生中的5个。画外）金钱，总是金钱。

弗朗索瓦：我们并没做什么金钱交易。只是物换物，就这样。

让神父（走近弗朗索瓦）：换什么？

弗朗索瓦（为难地）：香烟。

让神父（怒不可遏地）：冈丹！如果不考虑给你父母带来的问题，我会立即把你和你弟弟赶出学校大门！（他看着冈丹兄弟二人，回到办公室，出画。于连和弗朗索瓦面面相视。画外）我不得不辞退约瑟夫，但我做了一件不公正的事。

388.近景：于连（背面，左过肩）站在另一个学生身边。让神父回到办公桌前，向我们转过身。

让神父：你们在复活节前都不许出门！（389.近景：学生们。画外）你们可以去上课了。

学生们开始往外走。

390.中景：约瑟夫低头坐在走廊里的一条长椅上。米歇尔神父站在他旁边（他在画右）。画左，学生们走出让神父办公室的门，一个个低着头，十分内疚。

约瑟夫（哭着，对米歇尔神父）：我到哪里去呀？我连个睡觉的地方都没有。

于连停下，看着他。弗朗索瓦友好地把一只手放在约瑟夫的肩膀上。

米歇尔神父（对弗朗索瓦）：去上课！

391.特写：于连（背面，停下）为了再看一眼约瑟夫，朝我们转过身，其他学生都已走掉了。

392同390：让神父走近约瑟夫，看了他一会儿，心情烦乱，不知如何是好。

让神父：到会计室去。他们会付给你工钱的。

约瑟夫（站起来，流着泪，苦恼地），我可真倒霉！这不公平。

米歇尔神父（温和地拉着他的手）：来，走吧，约瑟夫。

让神父看着他们走开。


教室，内景，日

393.近景：教堂的门开着，鲍奈羞怯地走进去。

394.中景：教堂。画左，为举行一个仪式准备好的祭台。桌上摆放看蜡烛，那座圣母塑像。桌前放着3只长凳。孩子们进来时的说话声。

395.近景：鲍奈既好奇又吃惊地向画右走来，祭台在画外。他重新戴上贝蕾帽，出于挑衅，或简单地说是出于尊敬。

396.近景：孩子们从大门进来。有几个人跑着进来。米歇尔神父手捧一大束长杆白花，同孩子们一道进来。镜头后拉，跟拍他们直到管风琴。于连看鲍奈。

米歇尔神父：你们在那儿干什么呢？

布朗日：同达温娜小姐一起唱赞美歌。

米歇尔神父：正好，你和巴比诺帮我布置做礼拜用的花束。

397.近景：鲍奈站在一旁看于连，他向后退一步，藏在一根柱子后面。

398.近景：孩子们站在达温娜小姐周围，达温娜小姐戴着帽子，把乐谱放在管风琴上。

达温娜：好！大家准备唱《上帝啊，我们信仰你》。（于连看鲍奈。于连是唯一知道鲍奈在场的人）鲍奈没来吗？

于连：没来，小姐。他在医务室。

达温娜：好吧。

达温娜和学生们（唱）：上帝啊，我们信仰你。

399.近景：鲍奈站在那根柱子旁看着。

合唱（画外）：我们信仰你……


音乐教室，内景，日

400.近景：鲍奈和于连站在钢琴前（画右）。鲍奈用博基沃基法愉快自如地弹奏钢琴。他向于连投去诡秘的一瞥。教室外面传来课间休息的喧闹声。

鲍奈（中断弹琴）：你看，这很容易。用左手，你这样弹……

他在给于连示范如何在黑色链盘上跳跃。于连坐在琴前，用一只手指弹琴。警报响了。

孩子的声音：警报又响了！

于连和鲍奈转身走向落地窗（画左，镜头跟随他们）。鲍奈把手放在于连肩膀上。

鲍奈：我们得进防空洞。


让神父的办公室/音乐教室，内景，日

401.近景：让神父在办公桌上写东西。听到喧闹声，他抬起眼睛，但一动不动。

莫罗（画外）：大家都到防空洞去，快！

402同400结尾：于连忽生一念，拉着鲍奈，两人藏身在钢琴后面。

403.近景：莫罗打开音乐教室的玻璃门，看到里面空无一人，把门关上，走了。

404.特写：钢琴前露出于连的脑袋，钢琴占据画面的四分之三。在于连的脸之上接着露出鲍奈的脸。鲍奈看于连。传来脚步声。

405.特写：两人站在钢琴前，低着头，在弹奏一段博基沃基。于连在练习，鲍奈在高音区即兴弹奏。他们轻松而诡秘地笑着。


操场，外景，日

406.全景：院子里空无一人，一部分覆盖着积雪。鹅毛般的雪片还在飘着。鲍奈和于连从后景处慢慢朝我们走来。

鲍奈：我希望美国人赶快登陆。

于连（停下，看着鲍奈）：战争结束后你还在这所学校里吗？

鲍奈：我不太清楚……我想不会吧。

407.近景：鲍奈（在画左）呼吸急促。两个人都把手放在衣兜里。他们沉默无语地呆了一会儿。

于连：你害怕吗？

鲍奈（过了一会）：时刻都害怕。

他们对视。


厨房，内景，日

408.近景：鲍奈和于连站在长长的饭桌前。他们笑着从平底锅里往外拣炒焦了的栗子。

于连：你有多久没见到他了？

鲍奈：我爸爸？快两年了。

于连：我也没见过我爸爸，我从不见他。

409.中景：碗橱占据了四分之三的画面。画右是小走廊，一扇朝院子开的门。突然，约瑟夫进来。

410.近景（同408）：于连低下身藏在桌子后面。

411同409结尾：约瑟夫走进厨房。镜头向右后方推移，框入鲍奈和于连（背面，在前景）。约瑟夫打开碗橱的一个抽屉，显然在找什么东西。于连站起。

于连：喂，你千什么呢，约瑟夫？

约瑟夫站好，十分惊讶。

约瑟夫：我忘了我的东西了（他继续找，然后关上抽屉。镇定而自信地）：你呢，你在那儿千什么？

约瑟夫走开。镜头框入于连和鲍奈，他们抬起头，相视。


学生宿舍，内景，清晨

412.中景：摄影机渐渐推向鲍奈的床，他背向我们躺在床上，于连背靠床坐在地上，手持手灯，在大声读书。这个镜头快结束时，画面变为近景，从床上稍俯。

于连：“噢，儒凡索，我能属于另外一个人而不是你吗？为了展示她那天赋的裸体，她迅速地扔下面纱，把浑身脱得精光，然而怀她的那个肚子可不值得赞美！公主美丽温柔，皮肤白皙如同一块……亚麻布，她身上的每个部位都散发着沁人心脾的香味。努尔把她搂在怀里，在她身上发现了……（413.近景：接他们的正面镜头。镜头继续向他们推近，直至变为特写）……在她的贴身处发现了一串完好无损的项链。他开始在她迷人的躯体和细嫩的脖子上来回触摸，抚摸着她那波浪起伏的头发……他开始有些神志不清……她呢，躺在身旁，也没有忘记炫耀她所拥有的天赋。因为，她身上会聚了阿拉伯女子的淫荡动作，埃塞俄比亚女人的热情，法兰克人那令人震动的坦率，印度人那究典的技巧，也门女人的娇媚，中国女人狭小的（他把书上的字换掉了）器官……（他转过身看鲍奈）……这样，他们不停地亲吻，抚摸，做爱，直到尽情的亲热使他们感到疲倦，他们才终于相互枕着胳膊睡去，心满意足……这样就结束了……”

于连停下来看鲍奈，鲍奈慢慢躺下，枕着枕头睡觉了。于连努力读下去，以免睡着。


教室，内景，日

414.近景：吉布尔看着欧洲地图，地图上的小旗分别标示着几国军队的位置，他在讲战事新闻。这幅地图占据四分之三的画面。

吉布尔：俄国人在乌克兰发动了强大攻势……（他转身向学生们）根据伦敦电台报道，红军炸毁了基辅以西（415.近景：鲍奈和他的同桌。他弯腰向外看，外面传来喧闹声。画外）……一百公里的德军前线。根据巴黎电台消息，此次攻势……（416.近景：落地窗。莫罗从后景跑过，进入一座大楼。画外）……遭到惨败。实际的情况可能是介乎两者之间。

布朗日（接着是于连和萨佳尔。画外）：巴黎电台撤谎……（417.近景：于连、布朗日和其他人，齐声地）：巴黎电台撤谎，巴黎电台是德国人的。

418.中景：吉布尔站在地图前，在朝向院子的那扇落地窗前边。他前面，6个学生。

吉布尔：相反，在意大利，美国军队和英国军队继续在卡辛山前按兵不动。（他走到讲桌前，镜头随之运动）打开你们的作业本。我们做一道代数题。（他推推眼镜。一个男孩放了个屁。窃窃私语声）是关于两个单项式之积的。第一个……（他准备在黑板上写）

萨佳尔：我能出去吗，先生？都是咱们食堂的那臭汤……

吉布尔（转身向他）：怎么都是你萨佳尔。去吧。（萨佳尔向门口跑去）第一个单项式是2a乘3b……

通过开着的门，可以看到萨佳尔被一个德国兵推搡着往后退。德国兵（用德语）命令他回去坐下。萨佳尔十分恐慌，只好顺从。

419.特写：于连（坐在其他学生中间）焦虑不安地看了一眼画外的鲍奈。

420.中景：那德国兵站在门口，手握机枪。传来另一扇门被粗暴地打开的声音。孩子们朝教室的后边转过身。

421.近景：后景的那扇门。一个宪兵已进入教室，守在门口。缪勒，一位40多岁的男人，身上紧裹着一件棕色大衣，进到教室里.在课桌间的过道。边走边观察每个人的脸。镜头随他跟拍，直到站着一动不动的吉布尔（镜头向左推移）。

缪勒（行希特勒式军礼）：缪勒医生。（他的德国口音很重）你们当中谁叫让·吉倍尔斯坦？（422.近景：于连和布朗日坐在前景。鲍奈在后景。于连紧张地低下头。画外）告诉我！

于连向他抬起眼。

吉布尔（画外）：这班里没有人叫这个名字！

423同421结尾：缪勒在教室里走动，盯着学生们。突然他看见了那张欧洲地图（画外），快步走向它。

424.用近景接他走向地图的动作：他气急败坏地扯下地图，地图上的旗子标示着俄国前线和盟军在意大利的前进位置。

425.特写：于连看着这场面，禁不住朝后景的鲍奈迅速投去一瞥。

426同424：缪勒撞见了这一瞥。他盯住鲍奈，满意地稍稍撇了撇嘴。

427同423结尾，中景：缪勒搓搓手，慢慢地朝鲍奈走去，当他走到鲍奈面前时，画面框入鲍奈。他站在鲍奈面前，默默地盯了他好大一会。鲍奈让步，低下头，套上钢笔帽，把笔放进文具盒，盖上。

缪勒：起来，走。

鲍奈脸色极其苍白，但很平静。他合上作业本，站起来，去拿大衣。缪勒朝士兵发命令，转向课桌。

428.中景：两个孩子（背面）转向鲍奈，鲍奈拿着大衣和贝蕾帽。后景，士兵守在门口。鲍奈看着那两个孩子，握他们的手，然后走向布朗日和于连，当他来到于连面前时，画面框入于连、布朗日，还有吉布尔和缪勒。缪勒发命令。一个士兵朝鲍奈走来。

429.接特写：于连（正面）握着鲍奈的手，鲍奈一部分处在画外。鲍奈被拖至后景。

430.接中景：鲍奈被士兵猛地推出门。

431同429：于连木然，手还往前伸着。

432.近景：吉布尔在画左，站在黑板前，缪勒在画右，面对着于连和布朗日。

缪勒：这个孩子不是法国人，这个孩子是个犹太人！（他在说到“犹太人”这个词的时候夹带着极端轻蔑的语气。他冷酷地朝右边走去）把他藏在你们中间，你们的校长无视占领国当局，犯下了一个极为严重的错误……学校被关闭了。给你们两小时的时间整理行装，然后到院子里排队。（他气愤地戴上手套，出去）

433.近景：于连、布朗日及其他学生。

一个学生：出什么事啦？

有几个学生站起来。

布朗日（对于连，但于连不答）：鲍奈是犹太人吗？

萨佳尔：吉布尔先生，出什么事啦？

米歇尔神父从教室后边进来，朝吉布尔老师走来。镜头跟拍。吉布尔老师摇摇头。米歇尔神父转向围着他的孩子们。

米歇尔神父：安静，孩子们。孩子们……孩子们，听我说。他们邀捕了让神父。（吃惊而又焦急不安地惊呼）我们好象被人告发了。

434.特写：于连坐在位子上。其他人站他周围。

于连：那鲍奈呢？

435同433结尾。

米歇尔神父：鲍奈、杜普里和拉法日都是以色列人。让神父接收了他们，因为他们的生命正处在危难中。好了。你们回到宿舍去，赶快收拾箱子，不要吵闹，嗯？我就指望你们了。在此之前，我们为让神父和你们的同学们做祈祷。

布朗日和于连站起。

米歇尔神父和学生们：我们的神父，您在天国，愿您的名字变得圣洁，愿您的统治降临，愿您的旨意行在地上如同行在天上。赐给我们每日的面包吧（456.特写：于连显然“心不在蔫”，只在嘴唇上祈祷）。宽恕我们的罪恶吧，就象我们宽恕那些冒犯我们的人……


学生宿舍，内景，日

437.中景：摄影机向右后方移。孩子们站在床后收抬行李。弗朗索瓦进来，走向于连。

巴比诺（从于连身旁经过）：奈古斯逃跑了。

于连（对来到他身旁的弗朗索瓦）：他们没有抓到奈古斯。

弗朗索瓦：我知道。他们在找他。他和莫罗。他们在让神父的办公室发现了抵抗分子的名单。

伊波利特神父（拍着手，在门口）：那些收拾好的，带着你们的行李到食堂去。冈丹，把拉维龙的包收拾好，给他带到医务室去。快点弄。

弗郎索瓦：你要我帮忙吗？

于连：不要。

弗朗索瓦走开。于连绕过床，朝右边靠墙的格子走去。他跳起，拽下一个包，打开一个格子，把里面的东西拿空。他移过身听着脚步声。

438.中景：几张床，后景，宿舍的门。几个学生出门。鲍奈进来，由一个德国兵押着，士兵把他推进来，自己站在门口。鲍奈径直走向自己的床，放下大衣，然后向着柜子走去，镜头跟移，框入于连，他在前景。鲍奈拿起自已的东西，回到他的床边。于连眼睛始终盯着他。鲍奈起初避免看于连，在经过他时向他投去友好的一瞥。士兵点燃一支烟，走几步。鲍奈收拾箱子。于连胆怯地朝他走去。

鲍奈（安慰于连）：别担心。他们无论如何也会找到我的。

于连（看着士兵，向鲍奈俯下身）：他们没有抓到奈古斯。

鲍奈：我知道。（他把书从床头柜里拿出来，递给于连）拿去吧。我都读过了。

于连把这些书放在他的床上，从褥子底下拿出另一本书递给鲍奈。

于连：你要这本《一千零一夜》吗？

士兵：快点，犹太人！

鲍奈盖上箱子，拿起大衣出去，士兵跟在他后面，于连站在那里一动不动。


医务室，内景，日

439.中景：一张床，挨着门，上面躺着一个人。修女护士向床上的人俯下身。

护士（对刚进来的于连）：你来这里干么？走开！

于连没有回答，继续向拉维龙的床走来。特写镜头框入他们俩。

于连：我给他把箱子带来。（对拉维龙）快起来。

拉维龙点头作答。开门的声音，他们两人看画。

440.近景：莫罗学监从门缝进来，门通着阁楼。这个门的旁边是一个壁橱。护士回到画右。

修女护士（厌烦地）：你还打算干什么？

莫罗（小声地）：我们不能呆在这儿。他们会来查阁楼的。（他转向在他身边的奈古斯）过来，快点！

莫罗牵着奈古斯的手，拉他到另一个门。（镜头向左移跟拍他们）莫罗出去，但听到外而传来脚步声和讲德语的声音，他立即返回，关上门，指给奈古斯一张床，奈古斯和衣躺下，莫罗把他身上的被子弄平。

莫罗：嬷嬷，给他包块纱布，快！

莫罗跑着走开（在他经过时画面框入于连），藏进壁橱。

护士（气愤地）：让我安静会儿！你这样做我们都会被逮捕！

441.中景：3张床。奈古斯藏在被子下面。一个德国兵从后景处的门进来。

442.特写：于连始终戴着贝蕾帽，看着奈古斯。拉维龙在他后面。

443.中景（同441结尾）：士兵往前走，检查床铺。

444.特写（同442）：门后有声音。

446.近景：护士站在壁橱前。另一德国兵从阁楼的门爬出来。修女护士吃了一惊，把手里的东西掉在地上，她焦急不安地走到小桌前坐下。士兵走到同伴跟前，两人用德语交谈。

士兵甲（用德语）：你看到那个犹太人了吗？

士兵乙（德语）：没看到，可我听到了叫声。

士兵甲（用鼻子嗅嗅，用法语）：这儿有一个犹太人，我知道。

446.特写：于连。

于连：我们谁也没看见。

士兵乙（画外）：你？过来！

447.特写：他抓住于连的胳膊。于连很害怕，无声地服从他。

士兵乙：脱下短裤！快！

于连听见说话声，弯腰从旁边看看修女护士。

448.近景：修女护士在跟向她俯下身的士兵甲谈话。士兵甲站好，面带讥讽的微笑走上前。

449.特写：于连的右过肩镜头。士兵甲朝拉维龙躺着的床走来，然后走向藏着奈古斯的床。

士兵（用德语）：我相信我知道他在哪儿了。

他掀开被子，发现了奈古斯。士兵揪着他的耳朵，奈古斯不得不起来。士兵乙走过来抓住奈古斯的胳膊，3个人出去。于连充满怨恨和气恼地朝这位修女转过身。

450.近景（同448）：莫罗从壁橱里出来。

莫罗：出什么事啦？

于连来到他身旁，指着护士。

于连：是她！

修女护士（低着头，叫喊）：滚开！

莫罗打开门，检查房间，向于连转过身，搂着他的脖子，吻他。

莫罗：我从房顶过去。再见了，于连。

莫罗立即走开，跑向隔壁房间，那里有一个通向房顶的天窗。

451.接特写：莫罗爬上去，从天窗出去了。

452.近景：于连手扶栏杆跑下楼梯。（摄影机右摇跟拍）


学校的小院子，外景，日

453.中景：于连气喘吁吁地从小门走进院子，往高处看。

454.近景，仰拍：莫罗躲在房顶上的烟囱后边。

455.近景：于连在画左。后景，一个穿风衣的男子，手插在衣兜里，一望便知是盖世太保的人，他看着于连。

男子（用德语）：你呆在这儿干吗？跟他们走吧。

456.近景：男子把于连堵住在楼房的墙边（处在画面中心）。约瑟夫脸贴在墙上出现了。

于连（画外）：约瑟夫？

457.近景（同455）：于连在前景，背面。约瑟夫走近那男子，把一只手放在他肩膀上。约瑟夫装扮整齐，穿着大衣，打着领带，取代了平日的衣冠不整。

约瑟夫：一个朋友。

约瑟夫抽着烟，走向于连。（摄形机左摇跟拍）

男子（德语）：两分钟！

画面框入约瑟夫和于连的全身。

于连：你同他们一块干什么？

458.特写：于连正面，约瑟夫右过肩。

约瑟夫（犹豫片刻）：嗯……

459.近景（同457结尾）：约瑟夫把一支烟递给于连，又从衣袋里掏出另一支。

约瑟夫：……你高兴吗？你要放假了。（他用打火机点着自己的烟）你不抽烟吗？……别担心……

460.特写（同458）：于连睁大眼睛。

461.特写：约瑟夫（正面）把身体的重心从一条腿换到另一条腿上。

约瑟夫：……因为他们是犹太人……鲍奈，你挺喜欢他吗？

462.特写：于连非常反感，往后退。

463.接近景：于连后退，背面。约瑟夫，正面，抓住他的肩膀。

约瑟夫：别当神甫！这都是你的错误，如果我不是跟你们做交易，他们不会把我赶出门的。（464.特写：于连，正面）那个贝兰，她比我偷得更多！

于连把肩膀抽出来，走开。走到门口时，他向约瑟夫转过身。

约瑟夫（画外）：不要当神甫，我告诉你，这是战争，老弟！（门关上了）


操场，外景，日

465.全景：缪勒同两个德国兵一块走来。他们沿着高高的院墙走，直到孩子们面前，孩子们排成好几队站在院子里。孩子们原地跳跃，以便暖和一些。摄影机跟拍这些德国人，他们经过成群站在画右的教士和教师们。缪勒看了他们一下，然后走向孩子们。

缪勒：你们中间还有没有犹太人？

466.近景：于连和同学们。他们看着进入画面的缪勒，他们在学生们面前踱步。景别加大。

缪勒：回答我！（他在一个褐色卷发的男孩面前停下）你，你难道不是犹太人吗？叫什么名字？

孩子：皮埃尔·德·拉·罗泽尔。

缪勒：到那边靠墙站着去！

男孩站着不动，缪勒抓住他的胳膊，男孩屈从。

467.接特写：孩子走到墙边，靠墙站着。

468同466结尾：缪勒用德语命令一个宪兵读学生们的名单。那宪兵胖乎乎的，戴上眼镜大声念名单。

宪兵（念名单）：阿巴迪，让·米歇尔……

469.全景：墙前面，站着德·拉·罗泽尔和几个士兵，当那个宪兵念名单的时候，两行学生（背面）来到墙边站着。

宪兵（继续念名单）：阿莎儿，布鲁诺！……达吉荣，艾玛努艾尔！……阿米克·多米尼克……

470.特写：于连（正面）在其他学生中间。

宪兵（继续念名单，画外）：……安德烈耶，……

布朗日：你觉得他们会把我们带走吗？我们可什么也没干，嗯？

宪兵：……安格拉德，贝尔纳……巴比诺，让—弗朗索瓦……

471.全景：一个士兵从教堂出来，跟着3个小女孩，她们流着泪。

士兵：缪勒医生！

472同469：缪勒走向那士兵和3个小女孩。（摄影机左移跟拍）一个小女孩（另外两个小女孩哭泣着）：我们从教堂出来……我们是来做析祷……（473.近景：缪勒和3个小女孩）……做礼拜的……

缪勒慈父般地绷着脸，命令士兵把她们放走，3个女孩沿原路走去。

缪勒面露满意的神情朝学生们来。他又在学生们面前踱步（摄影机跟拍）。

缪勒：这位士兵尽了他的职责。他接到的命令是不能放过任何人。严明的纪律是德国军队力量之所在！你们这些法国人缺少的就是纪律！（474.近景：孩子们一动不动地站着。画外）我们不是……（475.中景：那群成年人，贝兰太太，教师们，神父们。缪勒朝他们走去）你们的敌人。你们应该帮助我们把法国从外国人、从犹太人的手中拯救出来！

476.近景：教师们。吉布尔心照不宣地看看丹修。缪勒用德语下命令。

宪兵（继续读名单）：贝尔耐—朗倍尔，阿兰……德·比戈尔·格夫罗伊……

477.中景：学生们排成队站在墙前边，那德国人继续读名单。

宪兵：……卡迪荣，吉拉尔……

传来钟声。

478.中景：一个德国兵侧身站在前景。后景，孩子们往画右看。

479.全景：前景，学生们，背面。他们看着让神父走过来，后面跟着奈古斯、杜普里和让·鲍奈，他们每人手里拎着一只箱子或包，由两个德国兵押着……他们向前走的时候，摄影机右摇跟拍。让神父看着孩子们。

480.特写：弗朗索瓦和其他人看着他们。

481.中景（同429结尾）：当让神父从孩子们面前经过时，每个孩子都庄重地向他敬礼。

孩子们：再见，神父……（齐声地）……再见，神父。

让神父快要走到小门口时，突然转向孩子们。

让神父（威严而安详地）：再见，孩子们。再见。

482.全景.学生们排成队。这个场面洋溢激动的神情，尽管它被抑制了。

孩子们（齐声地）：再见，神父。

483.近景：让神父异常激动，站在3个犹太孩子身边。院子里，人们面面相视。德国兵让他们往外走。鲍奈在门口停下脚步。

484.特写：于连在同学们中间，轻轻地抬起手向鲍奈敬礼。

485.特写：鲍奈看于连。鲍奈的目光总是那么诚实，惊奇，略带一丝茫然。一个士兵走过来抓住他的胳膊，把他拖走了。摄影机停在开着的门上。

解说员的声音：鲍奈、奈古斯和杜普里不久在流放途中死去……

486.特写（同484）：于连。

解说员的声音：……在奥斯维兹，让神父被关押在玛多斯恩集中营。这所学校于1944年10月重新敞开了大门。40多年过去了，但是，直到死，我都不会忘记1月的这个早晨，它的每一秒钟我都记忆犹新。

镜头慢慢推向于连的脸，于连潸然泪下。

钢琴弹奏的悦耳的旋律渐起。

银幕上卷出片尾字幕。


（全剧终）
      </影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>lxy</作者>
<标题>悲哀的大人们</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-01-19 13:47:47</时间>
<影评>
                在一个下雪天的早晨，一位年到中年的男人离开自己美丽妻子的床上，从书架试图找一本好书来为新的一天开幕，不经意见看见几本泛黄的旧书，他抽出一本，封页的背面写着获奖证明，但是上面的名字并不是他的。他的思绪飘回到了四十年前的一天……好莱坞导演会这么拍。


        一个孩子，从两年前的一天起，他就再也没见过他的父亲。他和母亲四处奔波，寄人篱下，他在晚上会听见他妈妈的抽泣声。他被原来的学校开除了，他并没做什么，母亲也没告诉他原因，只警告他，看见德国人就跑。母亲带着他一家一家学校问请求给他入学，都被拒绝了，直到遇见那个神父……好莱坞的犹太导演会这么拍。


        日本导演将刻画成长中人格被压抑的残酷和病态美，而西班牙早有一部同性恋加恋童癖版的教会男校故事……


电影里纳粹军官说：“你们法国人就是没有我们德国人的纪律”，这是真的。但法国人是天生的艺术家，他们的军队没有铁一般的纪律，他们会讲故事，可以华丽深刻，可以返璞归真。《再见，孩子们》就是一部简单的电影， 一个非犹太人记忆中的二战，没有战火硝烟，没有死亡在临近的恐惧，没有失去亲人同族的怆痛。一切只是从一个孩子的眼睛看出的世界：他搞不懂究竟谁是犹太人，不能理解世界上竟然有群人不吃猪肉，更不能理解为什么犹太人要被德国人带走。他只看到，教会学校来了一位新同学，他似乎有很多秘密，他和自己一样爱看书，他弹得一手好琴，他们成为了朋友。朱里安看不出让•波内与他和其他所有的同学有什么区别，他还觉得与他更谈得来呢。但是最后他被抓走了，因为他是犹太人。


成人世界有太多的不可理喻。我们在看着《再见，孩子们》时感怀片中单纯的孩子气和友谊，我们早已丧失了我们的。电影还没结束的时候，我们等不及要看孩子们长大的情节——我们以为结尾一定是这么拍的；我们还期待朱里安和让之间大于交换书和挥手的离别礼，比如一个拥抱什么的。可是什么也没发生。故事结束了，一个简单的画外音平静地交代了故事的后续，画面定格在朱里安凝望着朋友消失的门口，眼泪浮上眼眶。


一部电影就是可以是那么简单，不知哪位将电影翻为“再见童年”，是为了增加“文学性”还是什么？电影里的孩子根本没有长大，结尾也根本不是我们“聪明”想象中的样子，看完后才发现我们的悲哀。
      </影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖果魔法师。</作者>
<标题>再见，孩子们</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-15 15:49:29</时间>
<影评>
        那天清晨，所有的平静与安详都被打破，因为同学的出卖背叛，一些犹太人孩子和老师被德国人逮捕，Julian不得不暂时离开学校，更将与自己的朋友和校长永别，那一刻他长大了，他终于体会到战争的残酷，人性的险恶，那一刻他与自己的童年作别。

剧情的发展平静真实。结尾的高潮戏无爆点，却像海啸一样，由内而外，充满力量。一句孩子们再见，再见即是永诀。可是影片中的孩子呢，他们哪里知道何为再见，何为永别。一句话的功夫，男孩变成了男人。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>vritti</作者>
<标题>那个月的每一秒我都记得</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-02-19 03:05:01</时间>
<影评>
        开始喜欢路易马勒是在一节电影赏析课之后，那个老师很善良而友好，因为经常在课上和她有交流。没有教案也没有课件，讲到路易马勒，她习惯性地托了托眼镜：“我觉得他既不是大师也不是小卒，他只是个天才。”嗯，我喜欢这种称谓他的方式。


确实很少有人能像路易马勒那样能凭借处女作就一举拿下金棕榈，那部《静静的世界》神奇而干净。


在看过《漂亮宝贝》、《烈焰情人》和《通往绞刑架的电梯》之后，这次是《再见，孩子们》。


偏爱带蓝色影调的片子，就如那次在小西天陷入阿萨亚斯的《冷水》一样。也许回忆都是带点旧旧的蓝。


有些电影是不需要讲述情节的，就像这部，孩童般直接，尽管朱利安已经在那个年纪开始思考我们过的每天都是再也不会重来的“那天”。两个孩子不为什么相互亲近起来，会为这样童真的友谊而动情，不强烈不造作，孩子的眼睛纯净如水，比世界干净多了去了，他们在那个战火纷飞的年代自动地为自己保留着不应该被弄脏的东西，好在后来的某个时候回忆起那天那时的每一秒。


一直不明白的是反犹的动机是什么？就如老搞混印度/以色列到底是和巴基斯坦还是巴勒斯坦打仗一样。而我相信电影对犹太人的强调并非为了控诉战争或者呼吁和平，但却绝少不了那场战争，开在悬崖边上的花儿最美？也许处于极端状态下的人性才会闪光耀眼。


像雅克里维特在《去了解》中为故事做的那些铺垫一般，可能蓄势待发对于大导演来说就像玩游戏（但我承认我看《塞琳和朱莉出航记》时一直在瞌睡），可能像我这样的大流观众还是喜欢看路易马勒玩的游戏，在好莱坞摸爬滚打十余年的身板骨子加上新浪潮一代真传，即使你确实是在最后神父走出院子的那一刻听到“再见，孩子们。”时开始感动，但回望，感动全来自之前童真的平淡真诚。


再回头，喜欢路易马勒也在于导演本人的真诚，新浪潮留给那代人最丰富的营养， 尽管他片子极多题材涉及不伦之恋，但这“不伦”还是我们暂且下的定义，那什么是“伦”的？这不是他应该教给我们的。给观点就愚蠢了，就如艺谋在《一个都不能少》中安排魏敏芝在结尾对着镜头声泪俱下地上电视，好端端的感动就此在那一刻全部摧毁，天才不会干出这种事，路易马勒就是。


不明白外国孩子冰天雪地都穿尼短裤？不过及膝袜、v领毛衫、藏青羊毛披肩、贝雷帽、花瓣嘴唇、眉目清晰……俨然一群黑翼天使，不是我恋童，只是这样的孩子谁看了都会心为之一动，每一个，包括那个贫血的小胖子，哈哈。


还有一部《鬼火》在手头，在格格不入的社会中自杀的男人，据说是路易马勒最压抑的作品，再看他如何阴霾。



</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>matchbox</作者>
<标题>告别童年</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-09-23 21:15:10</时间>
<影评>
        那是最后一个画面。镜头对准了朱利安轮廓清晰的脸，已然挣脱了孩子气的怅惘的凝视。泪水渐渐溢出男孩的眼底。于是跟着湿了眼。

 

那群在最寒冷的冬天都穿着短裤和长袜的男孩子，他们排队走路时唱着一首清澈美好的歌谣，他们踩着高跷孩子气地打斗，他们也会使坏欺负新来的孩子。他们让我想起另一部美丽的电影里穿短裤骑单车穿梭了整个夏日的意大利少年。

 

神父告诉朱利安：你要善待新来的那个孩子，我相信你跟其他孩子不一样。

我不知道朱利安在那之前有没有过一个亲密的朋友。他是那样一个安静乖巧的孩子，列车上紧贴车窗专注地望着暮色中经过的每一寸土地，眼神柔软地令人怜惜。他旁观着新来的孩子受欺负，有时甚至加入那恶作剧的行列。可是早晨的时候，他总站在略大他一些的波奈身边刷牙，他们有时小声说上几句话。

波奈。新来的男孩姓波奈。他卷发，寡言。

他看着他手中施舍一般的饼干，沉默地一走了之。他隔着玻璃看着他弹琴的背影，是由衷的羡慕也是暗不服气。森林中他们被其他的孩子遗忘，被驶过的德国军车送回了学校。

 

故事的发展淡然而节制，波奈和朱利安并没有立刻成为那样形影不离的好朋友。我想我宁愿看到两个孩子之间默契和抵触的同时前行。

朱利安睡梦中醒来，看见黑暗中被孩子们戏称“异教徒”的波奈虔诚祈祷的身影。朱利安低垂着眉目走在森林，和身后的波奈拨开了挡住去路的杂枝。朱利安在黑暗中悄声读一篇小说，打着灯筒的波奈惺忪欲睡。在那些镜头之后，我觉得他们开始惺惺相惜。他们都有平静稚气的面庞，细腻温热的内心。

朱利安无意间打开波奈的橱柜，发现了男孩的秘密。

新来的三个孩子是受到仁慈的神父保护的。波奈是犹太男孩。那是1944年。

 

朱利安是看着波奈离开的。也许他忘记了波奈怎样第一次出现在他面前，忘记了最初的他是否太过冷眼旁观。年幼的朱利安目睹那个清晨发生的一切。四十多年后的路易马勒用镜头记录了曾经发生的一切。

课桌边的波奈默默站起，拾了帽子外衣平静地走出教室。他留给朱利安看过的书，离开时并不告别，最后说的话也已不再是孩子的语气。

操场上伫满了绿色军装的士兵。孩子们看着神父和三个男孩缓入了视线又渐渐离开，他们鼓掌，向神父道别。

 

再见，孩子们。

Au revoir, les enfants. A bientôt.

 

他们也许并不明白发生了什么。可我相信朱利安懂得。

他在人群中轻轻举起了右手。


2007.2.
      </影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>