<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>王子复仇记 Hamlet</电影名>
<年份>1948</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1217889861.jpg</封面>
<导演>劳伦斯·奥利弗</导演>
<演员>劳伦斯·奥利弗 / 巴兹尔·悉尼 / 艾琳·赫利 / 诺曼·伍德兰 / 费利克斯·艾尔默 / 泰伦斯·摩根 / 简·西蒙斯 / 约翰·劳里 / 埃斯蒙德·奈特 / 安东尼·奎尔 / 尼尔·麦吉尼斯 / 克里斯托弗·李 / 哈考特·威廉姆斯 / 帕特里克·特罗 / 托尼·塔弗 / 彼得·库欣 / 斯坦利·霍洛威 / 罗素·桑代克</演员>
<简介>丹麦王子哈姆雷特（劳伦斯·奥利弗 Laurence Olivier 饰）的父王某日在花园中离奇死亡，国王的弟弟克劳迪亚斯登上了王位，并娶原王妃即哈姆雷特的母亲为妻。父亲的突然离世，加上母亲的改嫁，使哈姆雷特终日郁郁寡欢。
                                    
                                　　一天哈姆雷特的好友霍拉旭告诉他，每到子夜时分，城堡高台上会出现一个悲愤抑郁的鬼魂。哈姆雷特便在半夜里来到高台上，与父亲的幽魂相会，他从鬼魂口中得知父王为现任国王克劳迪亚斯所杀。鬼魂要求哈姆雷特向那个篡夺王位、霸占王妃的凶手复仇。背负了复仇任务的哈姆雷特决定用假装发疯的办法来掩饰自己，以窥探克劳迪亚斯的一举一动。然而优柔寡断的他迟迟没有动手杀死叔父，正当他犹豫不决时，一个戏班来到了宫廷。他就安排了一场戏，将国王被害一幕以戏剧形式表演出来。国王和王后的反应，让他证实了这场宫廷阴谋……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>' Ms、Queen</作者>
<标题>每个人身上的哈姆雷特</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-06-24 10:17:42</时间>
<影评>
        无论你在人生的哪一个阶段，当你经历了一场丰富而深刻的精神生活，当你提升了自己的人格，重新发现了一个全新的自我，你总是能在〈哈姆雷特〉里找到一些你会觉得那似乎应该是属于永恒与不朽的东西。因为它谈到了人生的抉择，谈到了一个生活在特定的历史与生活环境下的人在对他个人来言是独特的。


哈姆雷特在对命运的抉择中构造了自己的悲剧，原来他完全可以屈服于自己的命运，不去探询父王死去的真相，但哈姆雷特的性格不允许他带着一个疑问生活在庸庸碌碌之中，所以他毅然走上了找寻真相的道路。哈姆雷特并没有为自己的抉择感到遗憾。


我们每一个人心中都有一个哈姆雷特，我们所做的每一个抉择都是唯一的不可替代的，它将直接影响到我们未来的命运，没有什么标准可以衡量我们的抉择是否正确，我们也必然要接受自己的抉择所引起的一切后果。


每一个抉择都不会容易。在一个除了目标，再也没有任何尺度可以衡量其善恶的世界里，勇敢地作出抉择，然后坦然地接受自己的命运。这就是哈姆雷特永恒的魅力之所在吧？ 
      </影评>
<有用数>59</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡懒觉的cc</作者>
<标题>人生长恨水长东</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-29 14:00:16</时间>
<影评>
        人生多恨事，亦如水长东——胭脂泪，离人醉，几时重。人生长恨水长东。李后主说的。


人活一世，恨事之多，常常超出我们的想象，很多的时候，我们短短的数十载人生仿佛就是为了恨事所带来的羞愤、不快、懊恼而活。这种郁结之情是难以用言语来表述的，这时，我想起了哈姆雷特——

“黑夜给了我黑色的眼睛，我却用它寻找光明。”哈姆雷特是必死的，他必定杀死自己，不是死于世界而是死于自己，黑色的眼睛是自己给的，眼睛的黑在于心的黑，黑色的心是寻找不到光明的，因为他没有“宽”。事实上曾今哈姆雷特的眼睛不是黑色的，而是艳丽的玫瑰红，他将世界看的那样的美好，世界各处都是花香鸟语，而后，不幸的事情发生了，父亲意外死去，母亲改嫁，对于哈姆雷特而言，世界自然不再美好，但不仅仅是有了瑕疵，而是土崩瓦解，瓦解成细尘碎沙，无可挽救……

在经历生命的错愕后 ，他陷入了人生的边缘情境之中，他痛苦、迷惘、焦虑、愤恨，对于母亲的移情别恋，他感到不可原谅，他用最恶毒的语言咒骂他曾今敬爱的母亲“我真但愿你不是我的母亲，你玷污了贤惠的美德，把贞操变成伪善，从真诚的爱情的容颜上夺取了玫瑰色的光彩……羞耻啊，你不感到羞耻么，如果半老女人还要思春，那少女何必再讲贞操呢？”

真的是恶毒呢，当我听到这段台词的时候，我错愕不已，但却感到一种淋漓的快感，对于这种快感我是感到羞耻的，毕竟他是在对母亲说话，但这母亲的所作所为却是至少遭到我的鄙夷的，正如哈姆雷特所自言的：“还不到一个月，真是快的可耻，就这样钻进了乱伦的衾被，就连无知的畜生也会哀痛的长久一点。”在我看来，并不是父亲的死，也不是叔叔的夺位，抢去了哈姆雷特对生活的信念，而恰恰是母亲的改嫁击中了他的命脉，使他不可救药的绝望下去。对于这种绝望是可以理解的，但如哈姆雷特般的无可救药的绝望是值得人深思的，关键不是“绝望”，而是“无可救药”。

他曾今对于世界有太过美好的认识，这是一种洁癖，是一种病，这种病使他对生命的瑕疵毫无抵抗能力。他的奥菲尼亚，不是他的爱人而是他的女神，他爱上的不是一个女人，甚至不是爱情本身，而是他幻想中的贞洁，之后他母亲的变节唤醒了他“美丽可以使贞洁变成淫荡，贞洁却未必能使美丽受它自己的感化”，于是他对奥菲尼亚也开始刻薄。事实上，哈姆雷特是自私的，他不断地用自己的刻度尺衡量着他人的行为，这是不公平的，他活在自己狭隘的真空世界里，而奥菲尼亚则彻头彻尾的成为一出悲剧，她的爱情的付出，她的为爱疯傻，她的死亡，甚至她在棺木中的被两个男人的争夺都实实在在的成为一出笑话。这令我想到《毕业生》中的伊琳，她没有意识到这个叫班的男子声声喊叫的不是她的名字本身，而是他可追求的东西，他的抢婚不是为了追逐爱情而是为了堵截自己的空虚。哈姆雷特与班是一样的，他们都不懂得体谅他人的感受，只是利用他们可利用的人来填补自己的感情，为了让自己好受。

哈姆雷特的所有外表的健康都是虚假而脆弱的外壳，而真正脆弱的是他的内心本身，红色的世界那样轻易的退化成黑色。哈姆雷特悲剧给予我们的不仅仅是一出悲剧而更应是警示，建筑强大的心灵抵抗不完美的世界，在无可忍受的痛苦的同时想想他人的感受，每个人的决定都有每个人的原因，就算憎恶万分情也别太过恶毒吧，因为每个人的灵魂都是布满黑点的，这也包括你自己的，我们应该懂得当你愤怒时在胸中的怒火撒上些忍耐的甘露，懂得“宽”——“宽乐令终”——“五柳先生”的人生境界。


病树前头尚有春，恨事后头何言无乐？——门前流水尚能西，休将白发唱黄鸡。苏东坡说的。
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>韩姆雷特</作者>
<标题>《哈姆雷特》剧评</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-05-18 13:47:54</时间>
<影评>
        《哈姆雷特》剧评

 


我对于莎翁伟大经典《哈姆雷特》的最早认识，起源于一部老早之前的迪斯尼的经典动画片《狮子王》，这部迪斯尼的童心之作有着幸福安宁的开头，蒙难受挫之后的自我逃避，自我意识的觉醒，奋起反抗邪恶势力的斗争，以及结局最终重回安详宁静。是一部典型意义上的好莱坞式的苦尽甘来的励志剧。很显然，这部《哈姆雷特》的童心改编，去除了原著中的严肃，深沉，纠结的深度思考，去除了那种内心情景，哲学禅思，宗教情怀，去除了原著中的“俄狄浦斯”，“恋母情结”，去除了宫廷斗争的血腥，人与人之间的阴谋和猜忌。总之，这部儿童剧抽取了原著的主干故事情节，一个童话般快乐，善良的小哈姆雷特跃然剧中，讲述着《哈姆雷特》阳光灿烂的一面。

另一个对《哈姆雷特》的另一个维度的阴暗面的阐释就是冯小刚的古装剧《夜宴》，原著中光辉的，人文主义的，为全人类思考的哈姆雷特隐而不见了，我们看到的是原剧中提供的另一面的阴暗图景，宫廷缠斗，畸形之恋，阴谋残杀，不择手段等等在这部算不上成功的电影中大规模的呈现，这种和《狮子王》相对立的对于《哈姆雷特》的阐释似乎也成立。

  

我想，这也许就是莎士比亚名剧《哈姆雷特》的伟大之处，在于它既是有解的，也是无解的；它既是单义的，单维的，又是多义的，多维的；它既是一个爱情故事，也是一个战争的故事；它既是一个惊悚谋杀的故事，又是一个讲述母子的故事，还是一个鬼故事；它既是提供了丰富的动作场景，故事中包含了用箭作战，自杀、毒药，歌唱和诗歌等场景，同时又有诗性的，哲学的，宗教意味的个体内心阐发，当然就是那段最著名的：“生存还是毁灭”。

据说，从1877年开始直到现在，平均每12天就有一篇研究《哈姆雷特》的论文或者专著问世，一直延续到现在。 就像恩格斯说过的那样,“有一千个读者，就会有一千个哈姆雷特。”《哈姆雷特》就像一面多棱镜，每个人面对这部名著，都能得出不同的结论和意味，或高尚，或卑鄙，或动作，或内心，或童趣，或深沉。

    《哈姆雷特》最大的迷人之处在于对于丹麦王子哈姆雷特的个人层面的解读上，哈姆雷特究竟是个什么样的人呢，到今天为止，这依然是个大大的问号，这个“谜一样的人”为后世的人提供了无穷无尽的想象空间，简直就像一个巨大的人性宝藏，里面蕴含了巨大的能量，提供了无休止的挖掘人类潜能的可能性。

别林斯基评价说，“从天性上说，哈姆雷特是一个强有力的人，他精力充沛，灵魂伟大，他在软弱时也是伟大而强有力的，因为一个精神强大的人，即使跌倒，也比一个软弱的人奋起的时候高明。” 

歌德评价说，“一个美丽、纯洁、高贵而道德高尚的人，他没有坚强的精力使他成为英雄，却在一个重担下毁灭……，每个责任对它都是神圣的，这个责任却是太沉重……他是怎样地徘徊、辗转、恐惧、进退维谷，总是触景生情，总是回忆过去，最后几乎失却他面前的目标。” 

雨果评价说，“哈姆雷特像我们每一个人一样真实，但又要比我们伟大。他是一个巨人，却又是一个真实的人。因为哈姆莱特不是你，也不是我，而是我们大家。哈姆莱特不是某一个人，而是人。” 

我个人比较喜欢雨果的评价，哈姆雷特的终极价值就是人的价值，人的价值就包括光明与黑暗，善良与残忍，纯真与淫邪，果断与犹豫等这种人类的极端品性，同时哈姆雷特又像一个踩钢丝者，经常在两种极端价值之间谨小慎微的徘徊不定。

而在一般的讨论中，我们经常能听到关于王子本人性格和行动中忧郁、延宕（犹豫、拖延）的特征，因为剧中莎士比亚多出表现哈姆雷特长于思考而短于行动的场景，比如说他可以趁着克劳狄斯祈祷之时杀死后者，为父报仇。但他肩负着更为重要的“重整乾坤”的责任，为了报私仇趁其不备暗杀对方不符合王子光辉的理想主义情操和品性，如果就这样轻易得手的话，斗争第一失去了本来的意义，同时也缺乏面对面报仇的快感和乐趣。而王子对母后的态度弗洛伊德的泛性论理论将其解读为一种建立在以极度嫉妒和占有欲为基础的“俄狄浦斯”式的“恋母情结”，这种欲望的冲动和现实的挫败使得哈姆雷特陷入了谴责他人中同时伴有的自我责备。

第三幕当中哈姆雷特在宫廷天台上的独白，便可知王子内心的纠结，无助，以及止步不前的两难境地：

 

“活着，还是去死，这真是一个值得思虑的问题。去忍受那狂暴的命运无情的的摧残，还是挺身反抗那无边的烦恼，把它扫一个干净。

去死，去睡，就结束了，如果睡眠能结束我们心灵的创伤，和肉体所承受的千百样痛苦，那真是求之不得的天大的好事。去死，去睡，去睡，也许会做梦。呃，这就麻烦了，即使摆脱了这尘世可在这死的睡眠里，又会做出什么梦呢？真得 想一想。

呃，就这点顾虑，使人受着终身的折磨，谁甘心忍受那鞭挞和嘲弄、受人压迫、受尽诬蔑和轻视、忍受那失恋的痛苦、法庭的拖延、衙门的横征暴敛。默默无闻的劳碌却只换来多少凌辱，但他只要自己用一把尖刀就能解脱了。

谁也不甘心呻吟流泪拖着这残生，可是，对死后又感觉到恐惧，又从来没有任何人从死亡的国土里回来，因此动摇，宁愿忍受这目前的苦难，而不愿投奔向另一种苦难。

呃，顾虑就使我们都变成了懦夫，使得那果断的本色，蒙上了一层思虑的惨白的容颜。本来可以做出伟大的事业，由于思虑就化为乌有了，丧失了行动的能力。”

    哈姆雷特的顾虑和犹豫固然让人觉得可鄙，但这种反映人性复杂性的表现也成就了《哈姆雷特》成为伟大的文学经典和戏剧经典，但在通俗文学和流行电影中，也许一个简单，干脆，快刀斩乱麻的哈姆雷特更受人待见。比如《基督山伯爵》的处心积虑的复仇者，以及电影《角斗士》当中被仇敌谋害了亲如父亲的国王以及妻女的角斗士马克西莫斯，等等，在正义与邪恶的对峙中没有表现出一丝的犹豫和淡定，这种快意恩仇的故事虽然褪去了不少经典的价值，但却提供了娱乐的图景。甚至从一般意义上来说，在《哈姆雷特》中，我倒是特别喜欢更有果敢气质的雷欧迪斯以及忠诚的朋友霍拉旭，他们虽少了点优柔寡断的诗性气质，但他们的品性和行为更有骑士风范和贵族气质，堪为学习的榜样。

《哈姆雷特》另外一个特别吸引人的地方就是对于古希腊命运悲剧的延续，一种超自然的神秘主义力量在对主人公命运的掌控，一种“斯芬克斯之谜”般的哲理，人与命运对抗和冲突时的伟大精神以及伴随而来的无力感。

人时常非常可悲的意识到，自己在想做一件事情的时候不光面对着自然界对自己的掌控，而且有一种神秘的自己根本无法掌握的力量在支配着自己，使得自己在一条自认为平坦的大道上往前走的时候，却忽然跌入了陷阱，本来想向东，结果走到了西边，这种神秘的，自己不可知的，令人感到恐怖的力量就叫做“命运”，我们在古希腊神话里经常能够看到这些表现人被命运控制而又不甘心被控制的悲剧性的故事。

尼柯尔在《西欧戏剧理论》中论述莎士比亚悲剧特征时这样写道，“除此之外，莎士比亚的悲剧还有两个引人注目的特征：一是它所暗示的一些超自然的力量在其产生作用时，虽然是看不见的，确实实际存在的；二是男主人公和他自己的环境具有一种特殊的关系。超自然的成分在《哈姆雷特》与《麦克白》中以最赤裸裸的形式显示出来。……莎士比亚悲剧的特征就是体现在男主人公同超越自己能力的一种力量进行这种致命的对抗。”

《哈姆雷特》中的父王的鬼魂，《麦克白》当中预言未来走向的三女巫，他们的作用不光是简单的推进情节走向的戏剧性作用，更多的是表达人即使具有超乎寻常的神性，灵性等人类的自以为是，但仍能知道所知领域的界限以及对未知力量的恐惧和崇拜。

虽然时代的演进，迷信的破除，科学的进展使得戏剧的发展越发趋向于现实主义风格，但我想那种由鬼魅般的迷雾笼罩的神秘主义的宗教气氛以及超自然力量主使的诡异仪式感，恐怕是任何希望能达到某种惊人艺术效能的艺术所缺的必备手段之一。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>法罗岛电影节</作者>
<标题>FIFF10 | DAY1《王子复仇记》从迷雾中喃喃走出，在城堡里封锁游行</标题><作者评分 />
<时间>2019-12-14 22:07:37</时间>
<影评>

第10届#法罗岛电影节#主竞赛单元第1个放映日为大家带来开幕片《王子复仇记》，下面为大家带来前线孤魂野鬼的浪漫主义评价了！

野凡：
翻拍莎翁的作品非常容易却又极其困难。容易的是莎翁的剧本非常完整且成功，为翻拍者省了不少麻烦；困难的是莎翁的剧作个人色彩太过浓厚，极轻易让翻拍者被其个人风格给操纵。翻拍莎翁的作品，既要保持原著的内核，同时还应保留导演自己的主张与特色才是值得深究的课题。
果树：
模板式电影，如果说为莎式作品电影化打样，就是这个样子。优秀？当然。惊喜？不够。
米米：
莎翁的剧真的太考功力了，尽可能的戏剧还原，想必在哪个年代还是很不容易的。
kc512：
把舞台剧放上大银幕的考验在于如何展现电影的独有元素，特别是选择还原剧场表演的情况下，镜头运动和剪接变得关键。前者执行非常不错，叔叔和奥菲利亚哥哥相讨如何毒死哈姆雷特的镜头，从天花板视觉推前推后各两次，彷佛一个幽灵不可自信的退后又想要往前倾听，但剪切上除了闪回后并无亮点。
我们敏熙：
又一部颇为样板的话剧改编电影，当这种非常用语式的台词密度出现在电影中时，往往非常违和。
子夜无人：
端正的态度和考究的制作，让本片有一种纯正到毫不掺水的古典主义气质，但饶是如此，把一部戏剧样本一板一眼地搬运过来，即便你是莎翁巨著也成不来一部好电影。观赏性和趣味性，还不如《夜宴》这样的山寨版以及《奥菲莉娅》这样的解构版。
法罗岛帝国皇后：
莎翁，sorry，我对不起您，您的作品改的电影我还很少有喜欢的。
BobChow：
受制于原著的影响，结构上有明显的割离感，但镜头调度的灵动性弥补了此遗憾。古堡内外的通道和窗口都被内化为时间的通路，作为镜头之间的连接富有趣味。配乐借鉴传统的英格兰舞台剧式音乐。讽刺的是，从节奏上把握，奥菲利亚的自白却成为全剧高潮的部分，阻断了对哈姆雷特的刻画，反而产生了一种和主叙事相悖的美学。开头和结尾的镜头足以震慑住观众，从迷雾中喃喃走出的父皇是不争的命运，而在封锁的城堡中游走则成为了下一个孤魂的通路，最后孤零零的椅子，既是哈姆雷特曾经的存在之消逝，也是导演身份的离席，也可能是留给莎士比亚的浪漫主义处理。
我略知她一二：
过度密集的台词和过于生僻的翻译让我的双目选择性失明、双耳选择性失听，但是整体没有想象中的那么舞台剧化，劳伦斯·奥利弗在最大程度上用镜头的跟随将整个故事用舞台之外的部分来展现，毕竟宏大的主题和宫廷的题材在一定范围内为影像化提供了良好的基础。简·西蒙斯艳丽而动人，她的一颦一笑悸动着我的心，就算变得疯魔也是那么美好而令人心碎。劳伦斯·奥利弗就像一位战士一样勇猛而纯粹，但是年轻的对手和脸上的皱纹无时无刻不提醒着我们他已经衰老的年岁。最后的决斗虽然很无聊，但是却充满了英雄肉体的荷尔蒙，我也感受了莎士比亚笔下可爱而有趣的灵魂，毕竟"一千个读者有一千个哈姆雷特。"
#FIFF10#DAY1的主竞赛场刊评分稍后会为大家释出，请大家拭目以待了。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆瓣用户</作者>
<标题>Shakespeare said~~~重温经典《哈姆雷特 Hamlet (1948)》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-06-06 23:15:15</时间>
<影评>
        波洛涅斯的叮咛


不要想到什么就说什么，凡事必须三思而行。


对人要和气，可是不要过分狎昵。


相知有素的朋友，应该用钢圈箍在你的灵魂上，可是不要对每一个泛泛的新知滥施你的交情。


留心避免和人家争吵；


可是万一争端已起，就应该让对方知道你不是可以轻侮的。


倾听每一个人的意见，可是只对极少数人发表你的意见；


接受每一个人的批评，可是保留你自己的判断。


尽你的财力购制贵重的衣服，可是不要炫新立异，


必须富丽而不浮艳，因为服装往往可以表现人格；


法国的名流要人，就是在这点上显得最高尚，与众不同。


不要向人告贷，也不要借钱给人；


因为债款放了出去，往往不但丢了本钱，而且还失去了朋友；


向人告贷的结果，容易养成因循懒惰的习惯。


尤其要紧的，你必须对你自己忠实；


正像有了白昼才有黑夜一样，对自己忠实，才不会对别人欺诈。 



There- my blessing with thee! And these few precepts in

thy memory Look thou character. Give thy thoughts no tongue, Nor any

unproportion'd thought his act. Be thou familiar, but by no means vulgar:

Those friends thou hast, and their adoption tried, Grapple them unto thy

soul with hoops of steel; But do not dull thy palm with entertainment Of

each new-hatch'd, unfledg'd comrade. Beware Of entrance to a quarrel; but

being in, Bear't that th' opposed may beware of thee. Give every man thine

ear, but few thy voice; Take each man's censure, but reserve thy judgment.

Costly thy habit as thy purse can buy, But not express'd in fancy; rich, not

gaudy; For the apparel oft proclaims the man, And they in France of the

best rank and station Are most select and generous, chief in that. Neither a

borrower nor a lender be; For loan oft loses both itself and friend, And

borrowing dulls the edge of husbandry. This above all- to thine own self

be true, And it must follow, as the night the day, Thou canst not then be

false to any man. Farewell.My blessing season this in thee!


 


另一个版本译文


你已得到我的祝福, {亲吻雷尔提面颊}

还有, 我要你把这些箴言记於心头:

内心之事宜缄口,

仓促之念莫妄行,

为人友善忌轻浮,

患难之友可深交,

酒肉之情应远离。

避免与人争执, 但一旦有之, 令其惧汝。

凡事需多听但少言,

聆听他人之意见, 但保留自己之判断。

穿著你所能负担得起之最佳衣裳,

质料应高贵, 但切忌俗丽,

因衣冠常代表其人;

吾闻法国之贵族对此尤是讲究。

勿告贷於友也勿贷之於友,

因後者常致财友均失。

而前者乃豁费之首也。

最重要者: 万勿自欺,

如此, 就像夜之将随日, 你也不会欺将於他人。

再会, 盼吾之祝祷能使你履行以上。
      </影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>冲鸭</作者>
<标题>复仇心是如何被视觉激发的？</标题><作者评分 />
<时间>2020-10-22 22:48:26</时间>
<影评>

1
什么叫哈姆雷特的独白？
就是王子的经典吐槽。
不知看了多少遍的片子，居然还能常看常新。
前面霍雷修碰到老国王的灵魂，居然拍出了神秘感，只是那种紧张和害怕的感觉没有传达的特别好。
这种格调和丹麦城堡里的阴森恐怖是合拍的，所以也产生了哈姆雷特式的独白。前面还有一系列的花絮，由新国王进行演说，包括波罗纽斯的儿子雷阿提斯要回法国。
在镜头调度方面，这个公平一开始完全把哈姆雷特给隐藏起来了。你仔细看的时候就会觉得很好笑，因为前面带有话剧性的转场中居然把主角给屏蔽掉了，产生了视觉死角。
真是应了那句话呢，他的出身就是他的拘束。
所以他的一言一行，都要透出诗意来。连他的孝行都是如此，作出了中国以外的哀毁骨立。天！
但当你碰到了自己父亲灵魂的时候，当所有人都要阻止你，害怕鬼魂把你推入汪洋大海的时候，你抽出宝剑对着自己的朋友劝退，这时你把宝剑倒转了一下，它就变成了一个精巧的十字架，奥利弗真是一个天才的设计师。不仅恰如其分，而且产生了宗教意味，更是一种本能的反应。
而父亲鬼魂的塑造极为成功，他并不是一种让令人恐怖毛骨悚然的声音，而是一种过分接近话筒、让人觉得十分亲切的鬼魂之音，柔弱却反而有力，拽住人的好奇心。
2
这是一件值得琢磨其内在结构的艺术品。开放的城堡结构，让人联想到阴谋和诡计。还有一开始的近亲仇杀，兄弟相残，叔嫂通奸，佞臣穿梭，戏子出入。
黑暗和阴郁的灰度变化，暗示着危险。这便是宫廷生态。
所以很多转接镜头，都是莫名其妙幽灵式的移动。看到旋转的楼梯，看到幽深的结构，创造出很多偷窥的可能性。这也是人物的心理结构，不得光明。
电影镜头创造了主观意识，创造了模糊意识，这在1948年真的是个奇迹。


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>勤劳de小懒熊</作者>
<标题>上译的东西其实一般般，现代追捧的太厉害啦。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-01-21 17:08:49</时间>
<影评>
        那帮上译配音的嗓音，演技是没有什么可以指摘的，但是他们太带有舞台腔了，人人嗓音都脆的很，没有变化，可以肯定，如果在剧场里就算没有麦克风，他们也能让最后一排听得清楚，但是电影里根本不需要这种技巧，而且电影里有很多音色需要有低吟，呢喃，舞台剧根本没有低吟，呢喃之类的表现手法，就连脑海里的想法也要通过大声朗读来表现，这就成的他们软肋。

如果你看过《广岛之恋》开头一段如梦如幻的呢喃的法语原声，估计再听配音就会倒尽胃口。

本片虽然是莎翁著名的舞台剧，但是Laurence Olivier在导演的时候，他并没有一板一眼的沿用戏剧的表现手法，导成一部戏剧片，而是用了很多电影特有的手法，做了很多努力来突破原先舞台剧的表现手法，念著名的"To be or not to“，他的嘴唇没有动，也没有用高八度的嗓音，而是用了低沉声音，配上机位运动，大特色面部，来把这段名句演绎成一段哈姆雷特内心的斗争，而孙道临的嘹亮的嗓音“生存还是毁灭”把这种意境破坏的一干二净。


</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>watcher</作者>
<标题>上译的扛顶之作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-14 16:39:38</时间>
<影评>
        楼上的对本片进行了详细的解读，我想说说本片的译制成就，这部影片1958年由上译厂出品，主要配音包括了当时我国最好的配音演员，如：邱岳峰，孙道临，并且值得一提的是本片的翻译由卞之琳完成，所以说这部影片从台前到幕后都是豪华阵容。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>我艺你懂</作者>
<标题>哈姆雷特（王子复仇记）莎翁四大悲剧之首</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-02-23 08:33:58</时间>
<影评>


这部电影是莎士比亚四大悲剧之首，一部以悲剧的主题词。
时长114分钟的画面大多都比较平实，主要下力的在于演员们内心独白营造气氛。哈姆雷特两段对白：
“但愿这坚实的肉体能够溶解、消散、化成一堆露水……”
“生存还是毁灭，这是个值得考虑的问题……”
这部电影最动人处的独白，包括人物之间的一些对话。波洛涅斯对儿子的叮咛：
不要想到什么就说什么，凡事必须三思而行。
对人要和气，可是不要过分狎昵。
相知有素的朋友，应该用钢圈箍在你的灵魂上，
可是不要对每一个泛泛的新知滥施你的交情。
留心避免和人争吵；
可是万一争端一起，就应该让对方知道你不是可以轻侮的。
倾听每一个人的意见，可是只对极少数人发表你的意见；
接受每一个人的批评，可是保留你自己的判断。
尽你的财力购置贵重的衣服，可是不要炫新立异，
必须富贵而不浮艳，因为服装往往可以表现人格；
法国的名流要人，就是在这点上显得最高尚，与众不同。
不要向人告贷，也不要借钱给人，
因为债款放了出去，往往不但丢了本钱，而且还失去了朋友。
向人告贷的结果，容易养成因循懒惰的习惯。
尤其要紧的，你必须对你自己忠实，
正像有了白昼才有黑夜一样，对自己忠实，才不会对别人欺诈。
以上这段叮咛虽然话语不是太出奇，但是句句都是人生值得铭记的格言，都是生活里常见的，却做不到的道理。

      接着话题转换，由哈姆雷特从先父的亡灵中得知，是叔父用毒药害死了父亲，盗取了王位并娶母亲为妻。显现灵魂的场景，可以说电影历史背景凸显出一个宗教信仰的时代，可以从看的见的亡灵，而到后来，哈姆雷特让人表演一出《捕鼠机》，用完全类似的情节，来实验叔父的反应。结果在舞台戏剧的冲击下，灵魂中的罪恶充斥着国王。国王带着罪恶的灵魂去祷告，祈求上天对他罪恶宽恕。这段画面也是哈姆雷特复仇最佳的行动机会，但，哈姆雷特却在想：“祈祷的人正在洗涤他的灵魂，若在此时下手，天国的路是开放的，无异于把一个罪恶的灵魂送入了天堂。”哈姆雷特这句内心独白，无不呈现一种信奉者的思想。
    这部电影整体上看，在营造悲剧的气氛上传承了莎翁惯用的戏剧台词，让人在观看中会突然情感爆发，可谓一部绝妙的电影。整部电影都把男主角客体化了，并让每一个观众都能看到自己眼里的哈姆雷特，所谓一千个人眼里一千个哈姆雷特。
    电影的结尾处，死了所有的主角，真是一部悲剧。哈姆雷特尝尽了孤独凄苦，饱尝了人间离愁别苦，是所谓的生在富贵却为不幸的人。因此情不自禁，在想“谁知道一个孤苦伶仃，独自承受杀父之仇一个人内心的痛苦，多么需要身边有人给予安慰。哈姆雷特这种情感又矛盾虽然不是多么合情理，反观之，他只是一个如此可怜的人，面对杀父仇人荣华富贵都已经毫无价值了。”
这部电影能让观众想到生活，去思考更多的东西，可以说也是部很好的留白电影。

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>我们在一九八四</作者>
<标题>关于《王子复仇记》，我的一个脑洞</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-08-16 14:08:05</时间>
<影评>

关于《王子复仇记》，我的一个脑洞——
叔父克劳狄斯（以下简称：叔父）和王后乔特鲁德（以下简称：王后）曾是恋人，两人是真爱，王子的亲爹是叔父；
老国王当年强行拆散叔父和皇后，娶得王后；
王后并非老国王第一任王后；
俩人本想私奔，结果王后发现自己怀孕了，只能含泪嫁给老国王；
老国王说是叔父和王后合谋鲨的他，并不一定是可靠叙事；
老国王灵魂出现，只是借哈姆雷特之手鲨了自己的亲弟弟，让原本的兄弟相残，又加上了父子相杀；但他心中有愧，所以才跟哈姆雷特说，不要伤害王后；
王子知道亲爹是叔父，但是他恋母，所以选择弑父取而代之；
叔父也知道王子是自己的儿子，但有血缘，没有感情，所以最后决定鲨了亲儿子；
哈姆雷特利用奥菲利亚，造成奥菲利亚未婚先孕惨死，奥菲利亚是整个事件里最无辜的人，也死得最惨；
哈姆雷特双偏同；霍拉旭和雷奥提斯，哈姆雷特都睡过了！  

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>