<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>至尊无上 至尊無上</电影名>
<年份>1989</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2533291099.jpg</封面>
<导演>向华胜 / 王晶 / 元奎</导演>
<演员>谭咏麟 / 刘德华 / 陈玉莲 / 关之琳 / 黄智强 / 向华强 / 高雄 / 龙方 / 仇云波 / 沈威 / 黄斌 / Bruce Fontaine / 麦克·阿伯特 / 张敏 / Wing-Hon Cheung / 鲁亦诗</演员>
<简介>有“亚洲第一快手”之称的陈亚蟹（刘德华 饰）因出老千入狱，刑满出狱后，他的搭档Sam（谭咏麟 饰）第一时间令助手波波（关之琳 饰）迎接。亚蟹刚获得自由，便同Sam合演了一出里应外合扮猪吃老虎的好戏。不久，两人受朋友所托，远赴美国调查日本出千团伙，结果顺利为赌场挽回损失，令日本人颜面扫地，日本方面自此寻机报复。Sam在美国结识了富家大小姐童可人（陈玉莲 饰），Sam使出众多浪漫桥段抱得美人归，也令岳父接纳了自己，但代价却是要疏远亚蟹等不体面的朋友。同时，日本出千集团首脑宫本父子加紧了报仇的步骤，亚蟹为搭救Sam，被对方废了自己引以为傲的快手。面对宫本的咄咄逼人，亚蟹与Sam兄弟俩终于再次联手对敌。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>cereal</作者>
<标题>男人的世界没有爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-07-13 17:01:42</时间>
<影评>
        现在看来十分老套的剧情，无奈这是先辈1989年的作品啦。


螃蟹和罗sam 是从小一起长大的好朋友，更是出老千的最佳搭档。两个人同时喜欢一个女子Koyan（陈玉莲扮）。只因为sam先说出，故螃蟹为朋友把自己内心的情感深埋，并祝福sam。


sam见过世面，英语又好，Koyan父亲在看到sam不向坏人屈服的正义感，终于接受了sam。sam订婚了，进入岳父的大公司，似乎美好的未来就在前方等着sam，sam也答应岳父为了未婚妻不再涉足江湖。


当年两人陷入恶势力的报复中，螃蟹为救sam，毁了一只手，也失去了吃饭的本领。sam欠螃蟹一条命，当螃蟹为了堵一口气，找sam联手时，他狠心拒绝了。固执的螃蟹找到恶势力，并设计报复了一把，但是代价却是恶势力狗急跳墙，绑架了sam的未婚妻Koyan。


这边未婚妻落入狼窝，那边sam却出差在外。事因螃蟹起，而螃蟹也爱着Koyan，螃蟹和女友Bobo(关之琳扮)不顾危险来到狼窝，在搏斗中，bobo死去了。赌徒的事情还是要靠赌的方式解决，一杯毒酒混在三杯酒中，螃蟹赌命换Koyan。无奈螃蟹还是抽中了死亡，只是坏人以为他逃过一劫。螃蟹强作镇定，和Koyan在敌人的注视下走出狼窝，每一步，螃蟹都在努力挺起胸膛，每一步，螃蟹的嘴里在流血，还告诉Koyan不要哭。Koyan获救了，螃蟹死了。


Sam决定复仇了，并设了一个很精彩的局，让敌人父子自相残杀，终于报仇了，可是却回不去以前的生活了，他决定离开他的爱人Koyan。


剧中有2处非常感人，一个是螃蟹来求sam联手，sam当面戳穿他从小到大的秘密，螃蟹把耍老千的硬币留在sam手中，走了。sam一看，非常懊悔，因为螃蟹是想故意输的，好让sam心里好受。

朋友的情谊都在里面了。

还有一处，就是结局，病房里，sam借别人的嘴巴 告诉 快走进来看望他的Koyan 事情真相。Koyan摘下戒指，走了……


这个我想不通，好不容易平静了，怎么要分开。sam是故意这样做的，太让人伤心了。


这个片子主要是男性题材的片子，女子是点缀，爱情是甜点，正餐是男人间的情谊和义气。
      </影评>
<有用数>65</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>圣大灰狼</作者>
<标题>混世魔王大校长！！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-09-14 01:39:52</时间>
<影评>

   这片子看着确实压抑，只因为当年的王晶还是比较认真，不恶搞的王晶！！！
这里面故事虽然讲的简单，画面也比较粗糙，但背景之宏大，牵连之广，委实少见！
 开始就是亚洲第一快手（为毛现在说快手总有点违和感0.0）出狱，好友千王校长（这个称呼也有点不忍直视了0.0）做了个小局为其接风！从这个小局的布置来看，他们两确实厉害，因为他们的千术已经不是低端的杂耍了，而是人性的洞察，无从破起，就算你知道了，你也只能认栽！就像他们说的，只要你有贪念，你就逃不过他们的把戏！
然后就是欧美大佬困境，请两个帅逼去破解！！从后来的剧情看，这个欧美大佬实力强于日本黑道，他为什么不把那几个日本人拖出去弹小jj弹到死呢。。。反而是输了6000万美金都没辙，还要到中国来请高手，当时的6000万美金是什么概念， 1989年1美元兑换3.7659 元人民币 ，就按3元来算，也是1.8个亿。。。当时1.8亿是个什么概念呢， 王健林曾说过1989年的1000万相当于现在的10亿级别，6000万美金相当于现在的200个亿。。。当时的有钱人和社会整体财富还没有当今这么庞大。。。
欧美大佬输的冷汗都下来了，而且还不敢直接干掉那几个老千，也不敢关门不让他们赌，最重要的就是怕成为其他赌场的笑柄，黑道拼的是实力，赌场拼的就是赌术，如果牌子砸了，后果很严重！一般高手赢个出场费，一般赌场也会花这个钱结人缘，但是像日本老千组团往死里干人家的，性质就不同了，那就是拿命在赢钱！从后面日本黑帮去找商人贷款，还一贷就是1个亿来看，他们碰到的问题显然更大，他们也是没办法了，才硬着头皮去虎口拔牙的，一个黑帮能碰到以亿为单位才能解决的财政问题。。。
欧美大佬你们就自动往欧美最大的黑帮头上套就行，日本的这个组织不用说，山口组没跑了，从欧美大佬戳穿千术之后只杀了他们几个人，而且宫木儿子还没死来看，也只有山口有这个实力了，不过付出的代价肯定也不小！以山口的实力，不在国内弄钱，反而千里迢迢冒这么大的风险去虎口拔牙，没拔成又跑到香港来贷款来看，缺钱这个事情是不能让日本的某些人知道的，因为日本黑道一直是和政治和财团挂钩的。。。
说完背景，在来说说这两个帅逼，一个快手，一个千王，整个片子基本上都是快手在表演，连最后都看不到千王的演出，校长为什么是千王呢？俗话说的好，只有叫错的名字，没有取错的外号！而且刘德华去找校长筹集300万的时候，校长说了一句话：一直都是我在照顾你，我觉得我并不亏欠你什么！结尾把牌局交给可人的时候也说了一句话：这辈子我从来没输过。。。
这个人倒底牛在什么地方呢？贴吧一位大佬分析的我觉得很有意思，不过从这里我发现了这位千王的能力！


 二、森在病房里的话似乎另有隐情？
结尾时可以很清楚的看到可人穿的高跟鞋，除非鞋跟不着地否则肯定会有声音。而晚上医院的走廊又异常幽静，高跟鞋的声音会异常刺耳，最重要是这个声音就停在自己的病房前，森怎么可能会不知道外面有人？就算森耳朵不好使没听见，那个杀手总应该能听见吧？难道就不会出去看看是谁？而且那个角度，只要森动一动眼睛就会看到可人，可是为什么却没看到？
再来看杀手和森的关系。从杀手的“不愧是亚洲第一”与森的“打歪了就没钱拿了”的话中可以看出，森和杀手之间只是普通的雇佣关系，几乎没什么交情。可是杀手最后竟然问了一个“你打算怎么跟你未婚妻解释”的问题，这本不该是这种关系应该问的问题。就算出于好奇问了，森完全可白他一眼不做回答，或者说什么“你管得着吗”这样的话，但是森却说出了与自己性格不符的回答：“我打算瞒她一辈子。”
从电影中可以看出，森是一个不喜欢瞒事的人，基本上有什么事都会说出来，尤其是对可人和蟹。森也应该了解，对可人坦白这件事是会得到可人的原谅的，但是森却选择另外一种答案。
我认为森这么说的目的就是要让可人离开自己。在蟹的墓前，森抽了一根蟹最喜欢的烟，紧握左手掐断了手中的雪茄，其实是暗示着森已经下定决心与之前的生活告别了，与可人告别。
森在赌桌上故意显示出自己的紧张，也故意输掉很多钱，因为他知道可人一定会拿出公司的期权股票什么的，而自己的计划就成功了第一部。之后就如电影所演，森受伤进了医院，可人替自己赢了赌局，宫木弘附子也死了。这所有的一切都在森的预料之中，连最后可人来医院所听到的也是森的一出戏。
森把玩着金币，他心里知道自己其实终究不适合平静的生活，以前的种种只是一场失败的实验。而这次事件之后，日本方面一定不会善罢甘休，自己也不可能再回到平静的生活。
所以森才会用这种方式让可人离开自己，希望可人能够过本来就属于她的平静生活。 
这个能力就是布局的能力，通俗的讲，就是苏秦张仪诸葛亮一类的人物。。。
而且网上还有分析说在第一次见可人父亲的时候，被刺杀也是校长做的局，我觉得这个分析很靠谱！！试想，一个外道人物，怎么才能在第一次见商业大佬岳父的时候，破坏商业项目呢？被捅的时候给了那个假警察一个特写，醒来第一句话就是那两个警察抓到没有。。。宫本父子听到他过了危险期立马就消失了。。。这个局无敌，毫无破解之法！！
全场你看不到他的演出，但全片基本每时每刻都是他的舞台！除了大意被宫木儿子差点干掉到结婚隐退的这段时间之外。。。
为什么宫木敢随意绑架可人，还毫无顾忌的强奸虐待，可人父亲却没什么办法呢！从可人可以拿出300万美金支持校长，后续又拿出1亿7千万港币来看，他父亲公司估值应该在30亿到50亿港币，从宫木父子去找他们贷款1亿美金是直接和可人父亲来谈也可以从侧面佐证！这个财力从正面还真的就拿宫木父子没办法。。。而可人父亲也说过，他是正经商人，所以。。。你找杀手，基本没有杀手敢接这个活！你找黑帮，山口是日本最大的黑帮！你找警察，警察拿这种跨国组织首领也没什么好的办法！你要是有能力动用军队，你也不能把军队派到日本去吧！
宫木父子蠢就蠢在惹了这两个帅逼，特别是校长，按道理来说，以宫木父子的势力和地位来看，是没有人能要他们的命的，就连几天内输了200亿的欧美大佬都拿他们没办法，报复也只是拿他们在几个国家的办事处泄愤，最后还只能靠谈判来解决问题，对2个赌徒来说，宫木父子几乎立于不败之地！很简单的例子，如果你是宫木，你会认为校长能把你怎么样吗？报复宫木父子本人的可能性小于百分之1！而校长却设了一个多重连环局，首先以人情驱动欧美大佬进场，逼宫木父子答应赌局，然后用赌术引诱宫木入局，就连可人的1亿7000万都是他设计好的，不然就没有中场休息，也没办法逼宫木儿子赌手脚，最后设局通过可人赢下赌局！就出现了宫木父子的绝境，如果宫木不切他儿子的手脚，别说欧美大佬不答应，他们内部也会逼宫木执行的！如果真切了，宫木就差不多成了组织的耻辱，下台是一定的了！从宫木被枪杀，副首领二话不说拿枪就干掉他儿子，马上起来主持大局这点来看，这是必然的了！所以说，宫木父子是怎么从最多输300万美金搞到最后全家爆炸了的呢。。。只有一点，最后的时候贪了那么一点点，这和校长接刘德华出狱的那个小局何其相似！
很多评论说期待续集，其实续集说好拍也好拍，混世大魔王重归江湖，必然功力更上一层楼！
说难拍也难拍，这么个妖孽级的人物，你基本上只能拿小丑，蝙蝠侠之类的角色来和他演对手戏了。。。。可能会有人觉得我瞎扯，校长要是真这么厉害，怎么会赚不到钱呢，真相只有一个：他在中国。。。（这句话并不是贬义，所谓乱世才会出英雄也）

 

</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eric</作者>
<标题>亚洲第一快手</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-05-27 16:50:42</时间>
<影评>
               看这部片子是在看《永霸天下》之前，因为个人有个癖好，系列电影总要从第一部看起，所以至今不敢涉足“007”系列。在看这部电影之前，基本上对于这部在1989年与《赌神》并驾齐驱，横空出世的赌片“始祖”还不甚了解。而本片更是早于《赌神》问世，因为之前想写一些关于胡伟立先生电影配乐的文章，才知道有这么一部片子。虽然本片并不是胡先生的配乐，但是观后也着实令我动容。


    虽然同属赌片，但是这部电影的风格是与《赌神》不同的，也许正是谭咏麟的加入，带给影片一种“书卷气”，似乎多了几分人文思考。再想想在《赌神》中的小混混，由刘德华饰演的刀仔，在这部电影荣升为主角，角色当然不同，但是其风格相近。虽然他的戏份没有谭咏麟多，但是我觉得已经演的足够好了。个人认为，他的痞子气，是与陈小春、陈冠希等人迥然不同的，刘德华饰演的小混混更具精神。在他那个年代，他把小混混演出一种呆气，忠义坚笃的呆气，《神雕侠侣》中饰演的杨过也不如后来古天乐演的狡猾。却令人怜惜，后人很少。谭咏麟和刘德华在本片的表演风格，加起来都不足周润发的霸气，然而本片不需要霸气，有江湖恩怨与兄弟义气便足够了。


    女演员依旧摆脱不了花瓶的嫌疑，想必不是表演的问题，是因为整个电影风格使然。同时期的这类香港电影，女演员大多沦为陪衬，戏都在男主角身上，而她们最多只是被男人“一怒为红颜”。即使这样，陈玉莲也足够出彩，演技要比关之琳细腻许多。  


    本片的反派演员，需要着重介绍一下，龙方。用禽兽不如四个字形容龙方所饰演的大部分反派，并不为过。其人更是凭借本片获得，1990年香港电影金像奖最佳新人演员提名。可惜2008年龙方因肺癌晚期在西安逝世，从此香港电影少了一位“奸雄”。我相信这是前无古人、后无来者的。他演的坏人，相信会让每位观众都恨他入骨，因为真的是坏到心儿里了。与同时期的香港电影“四大恶人”相比，一定是有过之而无不及，如果说成奎安、黄光亮、何家驹等人饰演的坏人还保守江湖的基本规则、还有残存的人性的话，龙方饰演的反派，则毫无一丝征兆可言，最纯粹的恶。戏演到这个份上，真是厉害。百度百科上说，他的真名叫李健民，龙方当年是香港天天渔港的经理，而这边王晶开拍《至尊无上》找不到反派演员，在朋友介绍下龙方接拍了《至尊无上》那个日本人角色。龙方被称为香港“奸神”，他坏到入汁，连他妻子看了他的戏都问他是不是黑社会成员。 



    本片有几个经典桥段，值得一看：1.影片开头，谭咏麟与刘德华坐直升机抵达美国，音乐与画面配合，意气风发、潇洒绝伦。


                                  2.刘德华喝毒酒的经典段落，明知是毒酒，为了解救嫂嫂，凛然赴死。除了悲壮，更增添了几分江湖中的洒脱。

                                  3.谭咏麟在影片结尾用计取胜，一改影片大部分时间里给人留下的软弱印象，令人耳目一新。


    最后，我想说说香港电影的“江湖”。江湖一词语出《庄子·大宗师》：“泉涸，鱼相与处於陆，相呴以溼，相濡以沫，不如相忘於江湖。”后江湖亦指民间，宋代罗大经著《鹤林玉露·卷九》言：“今江湖間俗語，為錢之薄惡者謂之慳錢。” 现代人说的江湖，往往是说的黑社会秩序或生活。即约定俗成的游戏规则或者是身不由己的利益和道义的约束，盗亦有道。


    香港电影中的江湖，当然又与现实社会中的江湖不尽相同。90年代的香港电影思潮，尤其以商业片为代表的赌片，其电影的本质内涵是道与义。所谓道，即生存方式，在险恶的江湖中活下去的方式，要尊崇一种行为规范。但是我认为江湖中的道不仅仅是单纯的生存需要，相比之下它更像是一种修身的需求。即人在江湖中能够立足，更甚者江湖能够影响其自身的人格。所谓义，则是一种精神寄托，本指公正、合理而应当做的。义不像道是一种行为准则，义更像是一种性格，不是人人都有的。毕竟在江湖中，讲义气的人也是很少的。然而我们经常看到，“做朋友、兄弟要讲义气... ...”这样的台词，好像义也是一个在江湖中处世的标准，然而并不现实。在香港电影中，甚至更早的中国古典文学小说中，讲义气的人最后的结局并不一定好，虽然他可能有个好名声。然而江湖中人又如何会有好名声呢？义不像道，在香港电影中充其量只能当做一种向往。这样看来，好像《至尊无上》《赌神》这样的以市场为主的商业电影，仅仅是借鉴古典道德标准迎合大众，并没有太多的艺术价值。不可否认，当时的香港电影是很爱拍江湖片的，不管是武侠还是赌片，甚至是近现代的许多电影，似乎都以道义为道德标准。是的，在不同时代背景的冲击下，香港电影都几近完美的诠释了“道义”，这是难能可贵的。香港电影中的江湖道义，历经风雨，却也历久弥坚。这种快意江湖，有谁不爱看呢。

    本片堪称经典，为我们留下了许多珍贵的回忆。七十年代生人的大哥每每谈起当年的观影经历，简直记忆犹新。现在小侄女玩闹抢东西，大哥经常不假思索的称她为：“亚洲第一快手”。.
      </影评>
<有用数>46</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>盖世闲散人</作者>
<标题>四个剧情节点浅聊至尊无上</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-07-06 23:50:52</时间>
<影评>

其实也没什么剧不剧透了，片子都比我还老了。
王晶的这部致郁系电影其实很精彩。要说虐不虐？虐！细想之后就更致郁了。我看第一遍就被剧情吸引，不禁思绪良多，想最多的有四个地方：抛硬币定命、Bo Bo之死、毒酒三选一以及安排杀手射伤自己。
第1⃣️个点也是影片最出彩的点：阿蟹找赌王阿森帮忙报仇，保证干完这票就收手跟女朋友去巴西，阿森为了可儿拒绝了。最后阿蟹看似不依不饶地提议用硬币做决定，其实阿蟹已经拿出了两面都刻有公仔的硬币，因为阿森之前选了“公”（只要硬币是公仔朝上，阿森就可以不用帮他），为的就是让阿森可以名正言顺不插手，让森不要有愧疚感。但阿森戳破了阿蟹的善良，自作聪明地改选了“字”面，阿蟹当场吓得猛抬头，阿森以为阿蟹会为了逼他帮忙而出老千拿两面都是字的硬币来抛，阿蟹强忍眼泪把硬币交给阿森自己看然后离开的时候，内心一定委屈万分，阿森在看到公仔面硬币的时候内心也一定恨不得打自己耳光，他辜负了好友的义气与温柔。
其实这一段真的很虐，阿森一直讲他很照顾阿蟹，希望他不要道德绑架自己，他选择的是爱情，选择的是未来，我真的很心疼阿蟹，虽然在遭到拒绝之后仍然费心给好友阿森找台阶下，不料阿森又给自己心上插下一刀，老千最讨厌被当面揭穿事小，阿森认为阿蟹是会这么不择手段逼朋友就范的人才是最伤人心的。
但是，我认为这一段还有更好更虐的处理方法，那就是阿蟹把公仔硬币直接拿走不给阿森看，然后再在影片中不经意给观众看到阿蟹抛出的其实是公仔币，这样就真的达到让阿森没有愧疚感的效果了，这样就真的是社会主义兄弟情了，真的伟大又震撼。不过阿蟹把硬币留给阿森看才更符合他冲动火滚的性格，就是要怼回去就是不扭捏，才让有缺憾的阿蟹更饱满立体，也加深了后面阿森报仇的决心。
第2⃣️点：Bo bo之死。在阿蟹去救大嫂可儿之前，Bo就问他是为了阿森还是为了童可儿，阿蟹不作答甩开她的手走了，我就知道阿蟹对可儿还是有别样的情感的。然后Bo在关键时刻出现给阿蟹送枪，还在停战之后被那个太郎直接一枪打死，这里我一开始非常愤怒，王晶wqnmd，女人真的在你的戏里很没地位，但我在看到最后阿蟹中毒之后边走边吐血时对旁边的可儿说救你只是因为你是大嫂，那个时候我是相信他的，因为Bo只身闯龙潭救阿蟹的时候我就相信阿蟹坚硬的壳已经被这个女人击穿，心已经完全属于这个女人了，这里就是对前情里甩手不作答的呼应，所以Bo死了之后阿蟹已经没了求生欲望了。讲个恐怖的猜测，以太郎这种恶心的人设可能是要奸尸所以他会打死Bo（当然不管这个太郎要怎样阿蟹也是必然会带走Bo的尸体的）。
第3⃣️点：毒酒肯定是两杯有毒，一杯无毒，而且日本老头子肯定知道两杯毒酒的摆放位置，只要看到阿蟹拿起错误位置的毒酒，他就认定阿蟹必死无疑，因为日本老头的人设是恶但讲信用（前情有一处告诉观众这个老头是讲信用的），所以并不是像弹幕上讲的三杯都有毒。因此阿蟹用了很聪明也是唯一的办法骗过老头，他使出神手把酒杯换来换去，而且他换毒酒的时候左手肯定恢复了九成甚至十成，前情有一段讲述他手废了之后连酒吧里的酒鬼都骗不过，而这一次他成功骗过了老头，位置变化急速老头看不出哪杯是无毒的了，这是一个前后呼应也是一个升华，所以阿蟹这一换，是把大嫂的生存几率提到百分之百，因为他已经不管自己能不能活下去了，他换酒杯只是为了救大嫂，无论他喝到什么酒，只要在毒发倒下之前撑住，他就可以带着大嫂逃出。
所以这一段虐tm死我眼泪都流不出了，我在想阿蟹在生命的最后一战中靠自己的神手赢了，要是能喝到无毒的，他就能神手在手天下我有了，但转念一想我就明白他喝到毒酒的合理性，前面讲到他已经心死，这里又有神手再现的升华即是为了铺就电影的一个小高潮，并且阿蟹的死是阿森报仇血恨（另一个高潮）的开始，可是真的太虐了。
第4⃣️点：安排射手射伤自己这个剧情我一开始也看不大懂，但后来看到可儿脱下戒指离开，我个人有个猜想：前情在约战的时候有讲到赌王阿森是从太郎口中才得知自己的老婆已经被玷污了，所以可儿自己并没有告知阿森这件事，因为她想骗自己，她虽然也想报仇，但为了她跟阿森之间感情她便什么都不说了，她甚至可能连自己被抓了的事都没跟阿森说，阿森此前知道的只是阿蟹死于非命（硬币掉了），所以在墓前捏烟要亲自报仇。而最后换了可儿上去代赌，可儿就算在信了阿森底牌很差以及要自己一只手的情况下，还是把一亿七洒了出去，可见她真的很爱阿森。最后是赌王阿森给她安排的雪耻，这可以说是本片最大的前后呼应，在片尾病房里可以知道阿森是在有必胜的把握之下安排射手射伤自己，就是为的给可儿手刃太郎的机会，不跟她说实话，是为了骗过日本老头通过观察可儿的囧状而相信自己底牌真的很差，所以会跟，不愧是赌王。病房里赌王说这件事会骗可儿一辈子，是赌王对可儿细致的爱，他知道可儿为什么不告诉他被玷污的事情，他爱护她的自尊，爱护他们之间的感情，而可儿在外偷听到了，所以她觉得很多东西都变了，她觉得无法面对。阿森愿意为可儿中枪，愿意给可儿报仇，可儿也无条件相信阿森，那么深爱的一对，最后分开了，又一个虐点。
其实我对弹幕说阿森知道可儿在门外而故意说给她听的说法是持不反对也不苟同的态度的，阿森这番话无论是有意无意，可儿都离开了，他也会接受可儿的离开，男人的爱嘛；如果可儿没听到，阿森也确实会陪着可儿一起骗下去，但可儿自己知道始终是变质的。所以可儿最后的那滴泪，私以为是她知道阿森愿意一起你瞒我瞒愿意无条件爱她但！她又不能让阿森这样受委屈所以爱而不得不放手的泪，不是心死，是感激、成全、释怀，与其这样骗自己，不如认了。这里我不得不提一句王晶这样演绎，虽然很凄美，但对这个女性的描绘挺苛刻的，那个时代的观念跟现在很有差，当然希望是我想多了。
这个片子7.1分我觉得不行✋🏿啊……
打这个影评我真的一直想打阿森纳……？

</影评>
<有用数>29</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无尽华尔兹</作者>
<标题>就一个字，帅！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-05-19 04:37:25</时间>
<影评>

那个年代，王胖子还没开始胡来，谭校长也是至尊。剧情弱是港片通病了，好在角色塑造个个闪光。高潮那场局中局不亚于赌神的设定，绝对上乘。也是到了结尾才拍出了陈玉莲真正的美。华仔连吐血都帅到爆不是指天若有情，也不是暗战，而是在这里。他塑造的混混形象是的确有独具魅力的地方，让人们回想起他是如何一路过来成为天王的。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>俗世洪流</作者>
<标题>江湖儿女的无奈与宿命（人物最全面分析）</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-03-22 17:07:03</时间>
<影评>

       亿千千次对，亿千次错，自己进账。浮生我有愿跳越寻常，腾跃万丈。为爱情，为友情，原是至尊无上。但点解，问点解，何解偏偏要我深夜心伤。
      一入江湖深似海。小时候在录像厅看完这部片子，依稀记得华仔喝毒酒的片段。不惑之年后重看这部片子不禁感慨万千。
       王晶竟有如此立意深刻又含蓄隐喻的赌片，剧情结构和镜头语言无可挑剔。没有一个多余镜头，草蛇灰线，伏线千里。让我对这个胖子的才华竖大拇指，在一部片子能让观众看完还要烧脑、辩论，甚至得出不同的看法，产生价值观的碰撞，已经超出一般的商业片了。有点出道即巅峰的感觉，王晶后来的赌片都不如这部，即使是盛名在外的《赌神》也不过是走爽片路线。
      前半段看似轻松活泼，命运的金币、扑克的预言却时时让人看得心惊。后半段无比的虐心和沉重，一局又一局，看似设局人，却是局中人。下面试从四位主角不同的性格和交织的命运分析本片。
      华仔的螃蟹，从一开场出监狱就能看出他是技术派，虽有亚洲第一神手的名号，却无法掌控自己的命运。为救阿森挡刀时的义无反顾，为救可人时毫无犹豫地饮尽毒酒，赚尽观众的热泪。但是设想为何他不肯接受阿森的帮助，不肯走正道工作呢？他不懂英文只会赌博混江湖，前面去美国赌场时只会说yeah。看到高贵的女神不敢追求一方面是因为阿森也看上了为了朋友让出，另一方面是他骨子里的自卑。（假设他追求可人，两人精神层面不同并不会成功）在去美国的飞机上阿森在看商业杂志，准备存一笔钱就不干了，而螃蟹说酱油瓶怎么能装白兰地呢？到两人香烟牌子的不同（一个雪茄一个万宝路）都显示两人性格与命运的不同走向。他不愿到公司做事，不愿意在自己不熟悉的圈子依靠朋友才能生存，在江湖靠自己的本事生存才是他的追求。
       关之琳的啵啵，她和螃蟹是同一类人，所以很快就走在一起。螃蟹手废后，她和他在一起其实两个人心灵互慰，她在宴会上受辱，螃蟹感觉阿森不愿再帮他，两人都是既自卑又傲气。当可人被绑时，啵啵问螃蟹是否还爱着可人，螃蟹不置可否。但啵啵仍然不顾一切去帮螃蟹，青春的生命就此断送。
      谭校长的阿森是这里面最为复杂的一个人物。他号称亚洲第一赌王，他的外在却表现得不像螃蟹那么冲劲，甚至让人觉得软弱，他是布局高手，到迷底一一揭开才让人恍然大悟。开头的小骗局，引出他和螃蟹两人已合作数年，但最近半年他外出办事，螃蟹便进了监狱，可见他后来说以前经常照顾螃蟹所言不虚，这次去美国能赚一大笔钱马上带上螃蟹一起去。在美国遇到女神可人之前，他已经开始反思自己的生涯，有了退隐之意，碰上心爱的女神更是坦诚表露自己的身份。亚洲第一赌王沟女的手段太高明了（也是布局），但是这个局布得可爱又迷人，让女神心甘情愿陷入情网。但我觉得他真正打动可人是那句坦诚相待的话：一个真正的老千反而会珍惜他想说真心话的朋友。（这里为结尾埋下伏笔）。但他的聪明头脑并不是城府极深的，因为他们之前只是黑吃黑的小局，还未卷入到黑帮争斗。因此他没有料到破坏了日本人的大事会引来日本人的报复，被人逼至绝境之处，他真正下定了退隐的决心。
        阿森第一次见岳父，却又遇到日人本诈骗贷款。无法可解只能找人对自己捅刀，巧妙揭露日本人非普通商人，也令岳父对他刮目相看。（此处片中虽无揭晓但通过最后一局的呼应已能看出，如果是日本人找人杀他为何会避开致命一寸且不补刀，苏醒后先问杀我的人怎么样了）他的头脑学识足可以在商业社会发挥才能，从岳父对他的赏识和股东们的认可都可以看出。此时螃蟹的邀约（此处有日本人利用螃蟹唆使）却让他左右为难。好不容易金盆洗手，螃蟹不愿接受帮助却执意重回老路，阿森只能狠心拒绝。阿森揭露螃蟹的双面硬币把戏却发现自己误会了螃蟹给他台阶下的好心，阿森受到兄弟情的震动，自己的选择开始动摇。
       面对螃蟹的死令他下定决心（在坟前抽起螃蟹的万宝路，掐断代表上等人的雪茄烟），找黑帮、筹钱，逼日本人通过赌来解决。（下了什么决心呢？看完整个片子返回头来看，他不仅是下定了报仇的决心，更是下定了失去现有的一切重返江湖的决心。）有人会说为什么不直接做掉日本人。他作为赌王何曾不懂，背后巨大资本的博弈岂是杀人能解决的？所以他设了惊天一局，从问岳父借钱那里就开始设局了，只有可人把资产借给他才有后面会计师验资，才有去洗手间的空隙安排杀手。骗可人底牌会输，使可人赌桌上心虚露出破绽，最终令日本人上钩。贪念使日本人愿意赌上太郎一手一脚，利用人性使日本人父子自相残杀，最终实现彻底地报仇，并且令日本黑帮在赌桌上认赌服输，无话可说。（有人质疑本片的赌术不高明，能够前几局一直输钱保持不被怀疑，验资的关键点前再让自己拿到制胜同花顺，这赌术还不高明吗？只是整体布局人性太震撼了，这才是真正的千术）
        本以为快意恩仇的结局，在医院阿森却又设一局，等可人走到门口故意说出“我会骗她一辈子”，信任的丧失对女人来说是最致命的，可人心痛留下戒指，主动分手。这里和赌桌上阿森脱下戒指的特写镜头相呼应。有人质疑此处究竟是可人自己听到还是故意说给可人听，高跟鞋的特写镜头很明显了。阿森手中转着螃蟹命运的金币一脸平静地说着这话，但是他内心却在滴血，这一串局是设给别人的，更是设给自己的。这一串局使爱人终能离自己而去，回归正常人的生活。而自己惹上的这些麻烦，日本黑帮赌桌上损失那么多钱能真正罢手吗？日后终究是无尽的江湖恩怨。螃蟹的死也令他无法奢望自己回归正常生活了，日后只能在江湖中继续麻木的生存。快意恩仇只能存在于童话中。
       陈玉莲的可人是财团千金，却又叛逆倔强。在美国玩竟然要每天换一个男伴，这也能解释她为什么能接受一个老千做男朋友，被日本人强暴后却也能再次勇敢地出面参加赌局。如果说螃蟹和啵啵的死让她第一次见识到江湖的残酷，在赌桌上她又一次见识了江湖的可怕，当日本人要她也赌上一只手时，明知阿森告诉她会输，她也没有退缩，但那些瞬间她已经历了极大的心理考验。报仇的心理还能让她保持理性，即使知道阿森是利用她设局也没什么，毕竟是为了给螃蟹报仇。但在病房外亲耳听到阿森说会骗她一辈子，违背了当初两人互相信任的诺言。这才是她离开的原因。但伤心之余，以可人的聪慧我相信她也能理解阿森的用意了，江湖的凶险和可怕不是她能够承受的，也不能再令父亲的财团再卷入江湖纷争。留下那一滴泪，是为两人命运从此不再有交集。
       现在某视频平台将本片剪的支离破碎，让我很郁闷，从而想写这篇影评。30年前的片子如此有深意发人警醒，让人不再有投机取巧的想法。王晶另拍了一部《至尊计状元才》，为谭咏麟、刘德华两位男主安排了打败坏人赢钱又抱美人归的结局，看了本片觉得太虐可以找那一部安抚心灵。但是稍一回味，那部就是童话，本片才是现实。
 

</影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>午夜场废客</作者>
<标题>王晶这部赌片，一半致敬《英雄本色》，一半创造《赌神》奇迹</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2020-02-26 20:38:41</时间>
<影评>

由周润发、刘德华主演的《赌神》，如今已被封神，成为香港赌片中不得不提的重头之作。它在1989年拿到了3706万港元，成为当年的票房冠军，更引发九十年代香港影坛对于赌片的跟风热潮，一大堆赌片由此拍出。



  
 然而在《赌神》上映半年之前，一部叫做《至尊无上》的赌片已经取得了非常不错的票房成绩，拿到了2329万港元。然而，如今很多人或许早已忘记这部电影，可实际上，如果没有它的成功，就不会有后来《赌神》的诞生。



  
 一、永盛公司的班底 
导演王晶在香港电影史上，其实有着举足轻重的地位，他至少将这样几大类型，在港片发扬光大：赌片、追女仔片、三级艳情片和无厘头喜剧片。而在1989年，他和向氏家族联系紧密，为其永盛电影公司拍摄电影，其中，便有《至尊无上》。

有意思的是，或许是因为《至尊无上》在票房上良好的表现，使得《赌神》一片在班底上，基本沿用前者。 比如主角之一的刘德华，在《赌神》中饰演的是街头小痞子小刀。 




在《至尊无上》里饰演放荡不羁的亚蟹。 




向华强在《赌神》中饰演了鬼见愁龙五。





在《至尊无上》中出演了旧金山赌场中的管事。 




鹿村泰祥在《赌神》中是个正派。 




而在《至尊无上》中是个日本反派。 




凭借《至尊无上》引起影坛注意的龙方，倒是在《赌神》中一如既往，还是个大奸大恶之徒。









其实，不只是这些角色，两部电影都由王晶亲自执导，在影片的基本设定上，两者也有异曲同工之妙。 《赌神》讲述了高进意外失忆，和小刀共患难，虽然遭到兄弟背叛，但最终力挽狂澜。而《至尊无上》则让双雄主角陈亚蟹和阿森不离不弃，为对方付出一切，并最终报得大仇。








值得一提的是，《至尊无上》的编剧和导演，除了王晶，还有一个举足轻重的人——向华胜。他是向氏兄弟中的老幺，和十哥向华强互为表里，经常投资王晶和周星驰的电影，有时候也会担任编导或者监制，而向华强则在银幕中出演武功高强的杀手或保镖。


二、江湖兄弟的悲剧人生 
其实，放到今天再来看这部《至尊无上》，它要比《赌神》悲剧得的多。《赌神》中，最大的悲剧，就是高进的女朋友被高义谋杀奸尸。但在《至尊无上》中，不管是刘德华饰演的亚蟹，还是关之琳饰演的波波，最后都悲惨死去，而谭咏麟饰演的阿森，和陈玉莲饰演的可人，也以悲剧收场，像亚蟹给他们算的那一卦，没有“永结同心”。





其实，《至尊无上》是个双雄江湖片，而不是像《赌神》那样，用大篇幅的桥段，展现赌博的技巧和骗术。这一点，可能有两个原因，一个是1986年的《英雄本色》，还继续影响着香港电影的类型，大批量的江湖片由此诞生。所以，我们能够看到，在《至尊无上》中，亚蟹为了救阿森，被黑道砍废了左手，从此失去了“亚洲第一神手”的称号。没有绝顶赌术的亚蟹，其实和《英雄本色》中瘸腿的小马哥一样，潦倒度日。





第二个原因可能和向华胜本身的黑道背景有关，要知道，向氏家族的背后是新义安，这可是叱咤香港半个世纪的三合会组织。所以，即使是在拍赌片，向华胜也难免会加入大量讲述兄弟义气的情节。





因此，片中最打动人心的，就是亚蟹和阿森之间的兄弟情。当阿森在台球室被黑道追杀，不在现场的亚蟹完全可以装作不知道，但他还是义无反顾地冲上去，用一只手的代价，换取了兄弟的命。 




而当因为自己再次得罪了日本人，大嫂可人被抓，深陷险境。本可以拿着钱远走高飞的亚蟹，冒着必死的决心，救出了可人。而他自己，连同女朋友波波一起都命丧黄泉。





在目睹亚蟹为自己做的这一切后，阿森抛弃了荣华富贵，义无反顾地和日本赌场大佬决一死战，甚至不惜骗了未婚妻可人，用她的恐惧和不安作为决胜的代价。





以至于，当可人知道这一切后，她再也不能和阿森走入婚姻的殿堂。影片最后，用慢镜头留下陈玉莲那惊鸿一泪，那是属于香港八十年代江湖片才有的红颜味道。 这部让人唏嘘不已的赌片，其实在一开始，有着《纵横四海》里潇洒纵乐般的喜剧氛围。比如刘德华和关之琳在车中初次相遇时，脱衣、俄罗斯轮盘赌，欲望中带着刺激，这是港片津津乐道的处理手法。





而后亚蟹与阿森重逢后的第一场赌博，两人在旧金山赌场，精明地识破日本人千术，以及阿森和可人那充满美国六七十年代，公路冒险片般的生日派对，都在向观众传递一种年轻跃动，且毫无顾忌的欢乐。 可后半段，接踵而至的死亡、绑架、破裂，让原先的欢乐泛出苦味。





我第一次看这部电影的时候，是小学四年级，那时候不懂什么梭哈偷鸡，但是地方性的纸牌游戏“炸机”，在村里流传甚广。上至农歇时的大人，下至我们这些还在读小学的屁孩，都会配上一副“炸机”牌，和小伙伴们赌画片。





某天下午，我们一群小孩“炸机”结束，便看了这部刘德华、谭咏麟主演的《至尊无上》，片中大部分片段都印象模糊了，只记得谭咏麟骗了陈玉莲，还被她听到了。最后，这位性感的黑衣女人，流下眼泪，我依然记得初看这个片段的感觉，我不知道这个女人为什么哭泣，但她脸蛋上逐渐滑下的泪珠，让人有种莫名的伤感。 

更多电影干货
欢迎关注公众号“电影侃不停”！

</影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>童一寧</作者>
<标题>一段感情為什麼會破滅？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-08-19 20:04:38</时间>
<影评>

「至尊無上」的結局一直是骨灰級影迷眼中的經典劇情：羅森在生死賭局的關鍵時刻，買兇槍擊自己（咦為何我會想起明明很健康卻裝病苦練抖手保外就醫的某最狂受刑人）（一定是我誤會了...），未婚妻童可人被迫成為羅森在整個賭局裡的最後一張王牌。宮木弘因此誤判情勢，落得滿盤皆輸。
童可人前往醫院探視羅森，卻在病房門外，意外聽到了自己被利用，而羅森打算隱瞞她一輩子的真相。她傷心地取下了手上的訂婚戒指，轉身離開。
私下跟朋友討論過很多次，為什麼童可人知道真相後會選擇離開？她其實也可以若無其事開門進去，假裝什麼也沒聽見地跟羅森繼續一起生活下去。
或許最關鍵的因素，是因為童可人已經無法再信任羅森了。

寫到這裡我又想起另一齣港劇「第三類法庭」。戲中反覆以青蛙蠍子過河的故事作為譬喻：蠍子拜託青蛙揹牠過河，青蛙拒絕，因為怕蠍子在途中咬死牠。蠍子承諾絕對不會，青蛙於是答應。沒想到在河中央，蠍子還是咬了青蛙。

青蛙憤怒質問蠍子，為何不守承諾？蠍子說，我明知咬死你，會讓我們同歸於盡，但是很抱歉，我是一隻蠍子，咬你是我的天性。

明知道騙了你就會失去你，但你讓他再重來多少次，他還是會這樣做。羅森是一個老千，騙人就是他的生存方式。童可人選擇羅森的最初，也已經選擇了最後的結果，只是，他們都假裝不知道...。



</影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>米米</作者>
<标题>王晶的杰作</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-12-13 02:32:36</时间>
<影评>

分低了，王晶电影里的杰作，开创了80年代末兴起的赌片先河，《赌神》与之相比就是个爽片。故事精彩、剧本扎实，起承转合都做足了功夫，细节也到位，再加上几位主演精彩细腻的演技，好电影不会被埋没，看到那么多评论在深入分析人物性格和关键情节，分数也一点一点涨起来，真开心。
这部是华仔电影里最不愿重温的几部之一，因为太虐了。现在看到螃蟹挡刀、受委屈、喝毒酒……以及硬币掉落，依然会落泪。螃蟹的亚洲第一神手称号还不够，我觉得他是亚洲第一帅。陈玉莲虽然五官不及关之琳明艳，但很有味道，最后那滴眼泪令人心碎，没记错的话，算命时她翻开的那张小丑，也同样是左眼落泪。由于谭校长演了罗森，我小时候恨了他很长时间，就因为他冤枉螃蟹……

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>张楠</作者>
<标题>至尊无上</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-13 18:17:29</时间>
<影评>

2017-3-13
个人自用 非影评
饰演太郎的龙方2008年肺癌死于西安
螃蟹出狱 下大雨 跟狱警说回去再住几天 狱警说没这规矩一辆奔驰来 螃蟹摔倒 举搬砖 关之琳让他上车 螃蟹换衣服 关之琳质问他干什么 螃蟹枪指关之琳 枪里五颗子弹 嘴里一颗
关之琳带他到歌厅 老板说有个人很爱赌 螃蟹前去 与他玩三张牌看哪张牌下边有字 旁边的阿森起身玩 说有凸点的肯定有字 螃蟹跟老板输了螃蟹与阿森见面 原来是给老板一个教训 因为老板总欺负关之琳
阿森带螃蟹至旧金山一赌场 几个日本人出老老千 美国人看不出来 接待的是向华强 
阿森找了个位置看几个人玩牌 回来让女工作人员倒咖啡 倒咖啡的时候看到女员工的手表 想起来是发牌手用手表表带镜面反光让另一人看牌 另一人用手势告诉在另一人 
美国人杀了几个日本人
阿森与螃蟹在赌场结识一女 富家千金 陈玉莲 二人都看上她了 一外国人送千金回屋 二人出现说是中国教父 外国人会中文 说千金每天雇一个人陪她 
二人敲门 螃蟹说自己是阿森的经纪人 
阿森骑摩托车带千金去一酒吧 千金不愿意进但是没办法 阿森和扎啤 千金被外国人骚扰 打起来 阿森用玻璃捅了老外 千金报警 电话里出来个娃娃说生日快乐 蛋糕推来 一切都是阿森请的演员
千金回国 阿森与螃蟹也回国
因为日本人的事 日本老大报复阿森 在台球厅 阿森与螃蟹假装球打得不好做局 螃蟹出去 听一人说有人要对付阿森 此时来了几辆车 螃蟹跑回去 阿森被打 螃蟹枪指老大 老大说看你枪快还是我刀快 你赢了就放阿森 螃蟹一手握刀 一身拿枪 老大佩服他仗义 走了
阿森去见岳父 在高尔夫球场碰到日本老大 日本老大管他岳父贷款一亿美金 阿森让他消失 阿森出来 被一车撞 二个保安扶住他并给他一刀
阿森在医院 岳父来 说知道一切了 让阿森参与自己的生意 阿森同意
螃蟹的手废了一只 拿鸡蛋都拿不住了
螃蟹参加阿森的婚礼 关之琳被客人嘲笑是舞女 螃蟹泼他酒
一人告诉螃蟹新开了赌局 螃蟹去 发现是日本老大干儿子太郎开的 太郎要与他赌 二人约定第二天
螃蟹管阿森借钱 阿森不借 说以前很照顾他了 螃蟹拿出一枚硬币 阿森说 知道硬币的秘密 你有两个硬币 螃蟹把硬币给阿森 伤心离开 阿森开到硬币后才知道螃蟹的心意
螃蟹拿了假钱来到赌局 警察前来 螃蟹把太郎的钱箱子扔到楼下 关之琳开车拿走 
太郎抓了陈玉莲 螃蟹自己来救 关之琳也来了 把抢扔给螃蟹 自己中枪 日本老大让螃蟹选择三杯酒 一杯是毒酒 猜对就让他们走 螃蟹喝了一杯 带陈玉莲走 死在车后
阿森为螃蟹报仇 电话请向华强帮忙 给了两百万美金 意大利杀手在日本 香港 西德杀日本人
双方谈判 日本人要在赌桌上解决 意大利输了就永远不能来亚洲 双方同意
阿森管岳父要钱没给 陈玉莲给他好像五百万美金
阿森先输了一箱钱 陈玉莲又给他一亿七千万港币 会计师对账 封牌
阿森去卫生间 杀手给了他两枪逃跑 阿森让陈玉莲继续赌 告诉她底牌是k 接着赌太郎右手右脚
陈玉莲梭哈 日本老大让她搭上自己的右手 日本老大观察她 认为她偷鸡 因为她换了很多姿势
日本人跟了 陈玉莲是同花顺 日本人让太郎自裁 太郎开枪打死老大 被意大利人开枪打伤 被日本人开枪打死
陈玉莲来到医院 听见杀手与阿森对话 这是二人设的局 杀手问怎么跟未婚妻说 阿森说瞒她一辈子 陈玉莲伤心 把订婚戒指放在病房门口离开

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>