<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>地狱尖兵 Лучшие в аду</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2881661637.jpg</封面>
<导演>安德烈·巴托夫</导演>
<演员>阿列克谢·克拉夫琴科 / Georgiy Bolonev / Sergey Garusov / Dmitriy Murashev / Georgiy Marishin / Anton Bagmet / Sergey Bespalov / Aleksandr Bessmertnyy / 米哈伊尔·波格丹诺夫 / Zakhar Cherezov / Evgeniy Chmerenko / Sergey Danilov / Vladislav Demin / Vyacheslav Filippov / Denis Fillipov / 彼得·哈尔琴科</演员>
<简介>在一名呼啸山庄战士的带领下，冲锋队面临着一项艰巨的任务:控制市中心的高楼大厦。坦克和装甲运兵车本应让任务变得轻松，但被大型迫击炮和无人机所掩盖的激烈抵抗却削弱了攻击的优势。战斗水平不断上升，远程炮兵发出了强有力的声音，任务一步一步地解决了。除了越来越少的人在靶场，当敌人决定摧毁高楼大厦时，任务似乎根本不可能完成。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>女武神的骑行</作者>
<标题>惊心动魄的两小时，城市作战的教科书</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-10-15 21:33:07</时间>
<影评>

欢迎大家批评指正，也希望大家在评论区进行友善讨论，禁止骂人，否则删评送走不谢！
 飞机终将会被击落，战舰最终也会被击沉。一场真正残酷的战争，到最后，任何高精尖的武器都会耗尽。战争的根本，还是人和人的对抗，人和人的战争。
作战目标
俄军在2个小时内突破乌军防线，夺取4栋楼并占据制高点，为苏25攻击机指示目标，通过空袭摧毁乌军后方的203mm火炮
参战兵力
进攻方俄军
步兵一梯队：瓦格纳2个班（“威斯克”班，“树妖”班）
步兵二梯队：瓦格纳1个班（“靶场”班，排长、空袭引导员与该班一起行动）
预备队：混编坦克排（2辆T-80坦克，1辆BMP-2步战车）
火力分队：2具40mm榴弹发射器（“威戈尔第”班）
炮兵分队：120mm迫击炮×3，122mm榴弹炮×3，BM27飓风火箭炮×1
空军分队：2架苏-25攻击机
另有：无人机侦察、无人机干扰、反炮兵雷达分队
防守方乌军
步兵分队：1个排（约30人，代号“暴风雪”）
预备队：2个机械化步兵班（约16人，代号“西蒙”），2辆T-64BV坦克
炮兵分队：120mm迫击炮×4，152mm榴弹炮×3，240mm自行迫击炮×1
另有：无人机侦察、攻击分队

作战结果
俄军，攻下4栋楼，成功引导空天军轰炸。步兵分队两人存活，其余阵亡。火力分队全军覆没，迫击炮分队7死13伤失去战斗力，榴弹炮分队2死数伤战力基本完整。损失坦克、步战车各1辆
乌军，步兵分队、迫击炮分队、榴弹炮分队大部阵亡，损失坦克2辆，203mm火炮2门
作战评价
总的来说，可以称为是军迷的盛宴，巷战的教科书！有双方部署，有战斗解说，有指挥体系，有真兵参演，有现役装备，完全可以作为瓦格纳新兵的教学影片。
具体来说，详细描绘了步坦协同、步炮协同、空地协同、建筑物的进攻与防御、逐屋清扫、无人机侦察与反侦察、炮击与反炮击等战术，充分展示了瓦格纳作为百战劲旅的优秀战术素养。截止10月，俄正规军经历基辅、哈尔科夫、库皮扬斯克、伊久姆、利曼、赫尔松几次失败后基本失去大规模进攻能力，瓦格纳是目前唯一能维持攻势的部队，足以见其战斗力。
在这个两军都杀红了眼的非常时期，展示瓦格纳顽强战斗意志和高涨爱国热情的同时，并没有丑化乌军，值得尊敬。同时真实展现了血肉横飞的残酷战场，和国内一众“神剧”比起来高下立判！
战是为了不战，争是为了不争！战争并不是帝王将相的美好史诗，它血腥而残酷。伤亡背后并不是数字，而是一个个鲜活的生命。有多少母亲痛失爱子？孩子痛失父亲？妻子痛失丈夫？又有多少百姓流离失所，葬生废墟火海？既然说到这了，我也希望大家能理性思考网上的诸多好战言论，谨慎跟风！
美中不足
首先，美化了瓦格纳自身的形象。这部电影本质上仍然是艺术加工过的征兵宣传片，不是纪录片。
从顿巴斯战役中的表现可以看出，瓦格纳的战斗力没有宣传的那么强。瓦格纳长期负责对乌军顿涅茨克州防线的进攻，但至本文截稿为止（2022.10）迟迟未能突破乌军巴赫穆特-索列达尔-赛维尔斯克区域的防线。片中2个小时攻下4栋楼，不可谓不神速，但实际上开战近8个月，瓦格纳平均每天只能前进百米，在巴赫穆特战役中更是只能每天几米几米的推进，部分地区甚至被反推。从监狱中征召兵员也说明其伤亡甚重但战果寥寥无几。
瓦格纳在巴赫穆特的单日阵亡人数，算上支离破碎不便展示和无法回收的，实际会更多
战争刚开始的瓦格纳，是一个数千人的轻步兵集团，由精锐单位的退伍军人组成（比如影片中的军人），战斗力较强。如今的瓦格纳虽然规模超过5万（1万退伍兵+4万罪犯），补充了T-90，苏-25等重武器，但战斗力已经大不如前。一方面是残酷的战斗消耗了为数不多的精锐老兵，一方面大量缺乏训练的罪犯涌入稀释了战斗力。瓦格纳用肉侦冲锋试探乌军防线，伤亡惨重（5万人中有3-4万人伤亡）。2023年1月苏列达尔战役结束后，大部转入休整，侧翼阵地由正规军接管。因为和正规军矛盾尖锐，瓦格纳被禁止继续从监狱征兵，在后勤供应上也被克扣。
由于战局不利，对于逃兵，瓦格纳以特别残忍的锤刑网络公开处决。俄罗斯刑法对逃兵的处罚，最高不过10年徒刑，从来没有规定死刑，更没有用铁锤敲碎头颅的残忍方式，这是严重的违反正当程序的法外施刑
《俄罗斯联邦刑法典》原文
其次，没有尽可能真实的还原乌军的战斗方式。乌军能从初期的"1小时22分钟覆灭"转入反攻，北约援助是一方面，其一线部队的素质和灵活性是比较高的。北顿战役时俄每天发射5万发炮弹，是乌军10倍，但乌军炮兵利用信息化系统（ARTA），更好的侦察方式，更迅速的调度和更灵活的机动仍然打出了不俗的战果(比如北顿涅茨克河渡口战斗，半渡而击重创俄军一个营战术群)，对炮兵的运用绝不是影片中所展示的那般呆板（作为熟悉地形的防守方，装备与火力的劣势方，炮阵地既无多个预设掩体又无有效伪装，遭遇几次炮火打击后甚至不及时机动直至全灭，十分反常）
目前乌军总兵力超过80万（20余万现役＋60余万预备役），其中国际志愿军仅3~4万人，乌军主体仍然是乌克兰军人。所谓“北约士兵换装偷偷参战，为战斗主力”纯属无稽之谈。
“俄罗斯一国对抗整个北约”，这话也不严谨。战争伊始，北约上下并不看好乌军，在军援问题上互相掣肘，5月之前军援的要么是冷战时代的旧武器，要么是轻武器，要么是头盔、医疗包、帐篷之类的防御性装备和人道主义援助，起到的作用很小。5-7月西方的一小部分主力装备才进入战场（例如M777，海马斯），现役主战坦克入乌都要等到2023年了，目前援乌总金额只占北约年度军费的5%，如果北约上下团结一心，将大量现役装备援乌，那“一国对抗整个北约”还说的过去。
俄军在北顿打出的弹坑，可见炮火密度之高
乌军炮兵信息化系统，在“星链”通信网基础上，结合卫星地图、坐标定位、目标指示、杀伤反馈，甚至包含了用户群组聊天功能。让参战的侦察、炮兵、指挥力量便捷通联，精确定位、实时反馈，极大提高了作战效能
进攻开始前形势图
一、1号楼战斗（历时30分钟）
1号楼，双层小型砖混结构建筑，房前有障碍物，守军约10人

1号楼乌军步兵7人部署在一楼，二楼仅有一个3人机枪组兼观察哨，符合步兵阵地尽量在低层的要求
倾斜，枪口不伸出射击孔，正确的射击方式

门道PKM机枪阵地的正确布置方法
俄军D-30  122mm牵引式榴弹炮



迫击炮阵地一般有掩体，作为防守方也有足够的时间挖掘掩体，但是影片中没有体现
乌军120mm迫击炮阵地，右边有伪装用的树枝，没有掩体完全暴露在敌火力之下
班用步兵支援武器AGS-17
枪榴弹3发急速射后，战斗打响
俄军2个小队（威斯克，树妖）在榴弹发射器掩护下逐次跃进，乌军增援1号楼被枪榴弹阻止1死1伤，俄军触雷1死2伤，两军僵持。之后预备队“靶场”小队也投入战斗。
乌军同样是一支劲旅，遇袭后立即分散反击并抢救伤员，精确射手果断前出利用战友尸体掩护射击，表现出优良的战术素养
地雷的正确布置方法


俄军呼叫坦克，乌军呼叫迫击炮火力覆盖但无有效杀伤，此时无人机已经发现乌军炮兵位置，俄军打开反炮兵雷达指挥122炮反击，摧毁乌1门迫击炮
20分钟后，俄2辆坦克、1辆步战车抵达，坦克连发4炮摧毁1号楼火力点（坦克1开两炮后射界被烟尘遮挡，坦克2从另一方向补射2炮），在围墙上打开缺口，步战车用30mm机炮压制窗口，防守方被极大震撼，非死即伤，损失惨重

乌军反坦克兵打断了其中1辆坦克的履带，该坦克失去行动能力后被无人机投弹攻顶摧毁。损失1辆坦克后俄军坦克分队选择撤退，没有继续炮轰1号楼
1号楼既无开阔射界，又无坚固工事，在敌优势兵力火力下难以坚守
坦克和步战车协同作战，依靠建筑物掩护射击减少暴露面积（官方介绍是T-72与BMP-1，经考证道具实际上是T-80和BMP-2）


警戒拐角前后的正确方式



进攻建筑物步骤
开战25分钟，俄军步兵从坦克打出的大洞进入1号楼逐屋清剿残敌，历时5分钟，战斗中俄军1人阵亡，2人受伤。乌军损失5人左右后撤退，俄占据1号楼，缴获对讲机1个，弹药若干。
二、2号楼战斗（历时35分钟）
巷战经典战术之破墙进攻，避开敌设防的入口，打一个措手不及
2号楼，砖混结构双层居民楼，守军约9人

开战30分钟，俄军两个小队破墙进攻2号楼，乌军呼叫增援


乌军无人机发现敌炮兵阵地，呼叫152mm炮反击，俄军发现无人机后及时转移，仅1死
乌军152mm牵引式榴弹炮
开战50分钟，俄军逐屋战斗后夺取2号楼，乌军损失约9人后撤离。
俄军120mm迫击炮发射



但乌军援兵在侧翼制高点通过机枪和RPG压制2号楼窗边的俄军，被枪榴弹击退，2人负伤

换枪管，展示这一细节的军事片屈指可数
开战55分钟，乌军迫击炮进行拦阻射击，迫使俄军在楼内躲避炮火暂停了进攻，并呼叫122炮反击，乌1门迫击炮被摧毁数人伤亡
俄军迫击炮和枪榴弹火力覆盖西蒙小队，造成10人伤亡，剩余6人与守军汇合
使用榴霰弹的BM-27飓风火箭炮
开战60分钟，由于俄军无法探知乌炮兵准确位置，只能用火箭炮以覆盖射击方式反击乌军炮兵，乌军数人伤亡但继续开火。
三、3号楼战斗（历时25分钟）
3号楼，单层建筑，有地下室，守军10余人
3号楼内部，厂房布局（不严谨的一点：外面炮火连天打了1个小时，二号楼已经失守俄军马上就攻过来的情况下，这些士兵完全没做好战斗准备）
开战65分钟，乌军炮火被压制后，俄军开始进攻3号楼，在工厂内部和地下室进行战斗
开战72分钟，俄军122炮继续反击乌迫击炮，乌军伤亡惨重，迫击炮损失殆尽，指挥官阵亡
开战75分钟，俄军火箭炮继续反击乌军152炮，乌军伤亡惨重，指挥官阵亡，失去作战能力
至此乌军失去炮兵分队支援，乌军指挥部只能提前调集240mm自行迫击炮加入战斗
榴霰弹只杀伤人员
乌军炮兵指挥官阵亡
开战85分钟，乌军指挥240mm自行迫击炮反击俄军迫击炮分队，造成7死13伤，迫击炮损失殆尽
炮兵部署图  可以看出俄军打出了一个突出部，从东北—西南的战线走向和地形地貌来看，战场位于顿涅茨克州
2S4，世界上口径最大的自走迫击炮
乌军想通过地下室绕后偷袭，双方发生遭遇战，4对4，俄军1死乌军4死
开战90分钟，俄军“树妖”小队反而通过地下室绕后偷袭乌军迫使其撤退，俄军攻克3号楼，乌军阵亡10余人，俄军2人阵亡数人受伤
4号楼战斗（历时30分钟）

开战90分钟，俄军树妖小队利用对讲机假冒撤退的乌军混进4号楼，攻占并防御1层，俄军靶场，威斯克小队继续清理2，3，4层（2-4层乌军猝不及防，仅有零星反击）。乌军前线指挥官命令西蒙小队反攻4号楼。
4号楼，九层框架结构楼房，1楼守军约8人，5楼守军约4人，2、3、4楼有零星守军
细节，左手持枪拐角射击
细节，双人小组清理L形门道

开战96分钟，乌军反攻1层，几分钟后，俄军树妖小队3人均阵亡，丢失1层，俄军被上下夹击

乌军对机枪阵地发射火箭弹
树妖小队长
诈死极限1换1
巷战经典战术之定向爆破楼板，《铁雨》的医院战斗中也有类似场景

开战105分钟，俄军两小队通过爆破楼板的方式拿下5层。俄1死1伤，缴获的对讲机被打坏，乌军4死
俄军威斯克小队2人继续上楼执行任务，靶场小队2人下楼阻击乌军，与乌军反击部队5人遭遇
两军机枪手同归于尽，乌军指挥官肉搏被杀，俄指挥官存活。乌军另有2人战死，1人被己方坦克误击生死不明
惊喜
细节，机枪笨重不适合近战，捡步枪失败后只能减少装弹
开战114分钟，乌军2辆坦克加入反击，准备摧毁4号楼，阻止俄军为空天军指示目标
乌军T-64BV坦克，摧毁4号楼大约需要十几次射击
最后5分钟，坦克大战与空中打击，俄军以损失1辆BMP为代价击毁乌军2辆坦克

人工报坐标引导空袭，苏25超低空突防，抛射火箭弹打击目标（上述方式真的够落后的……）
苏25攻击机完成任务后返航
威斯克小队长伤重不治死亡，引导员“大黄蜂”存活，苏25攻击机完成攻击任务，战斗结束
乌军撤至下一道防线，双方重新补充兵力和技术装备，准备开始下一次巷战绞肉.......
参考文献
【1】《城市作战》，电脑报电子音像出版社，2010
【2】《美军步兵巷战战术手册》，陆军部FM90-10-1野战条令，1993
【3】《苏俄陆军1941-2017》，杨坚，上海社会科学出版社，2017
【4】《苏军摩步师编制装备及主要武器装备的战术技术性能》，桂林陆军学校训练部，1984
【5】  一条狗死了——被俄罗斯瓦格纳大锤处决的前俘虏雇佣兵 https://zhuanlan.zhihu.com/p/583162572
【6】俄雇佣兵处决叙利亚逃兵？大锤猛击毁尸灭迹，克宫：与我无关 https://www.sohu.com/a/355519389_357495
【7】 唐驳虎：为什么乌克兰要过上三月才能反攻？ https://news.ifeng.com/c/8Jcv9bjeSPV
【8】《战斗圣经》，上田信，星光出版社，2004
  PS：当然还有万能的百度啦

</影评>
<有用数>771</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>兵部侍郎千夏</作者>
<标题>逐帧解析地【地狱尖兵】（1）1-18min</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-10 20:36:34</时间>
<影评>

 一句话浓缩剧情：
拿大部分冷战装备和小部分义乌小商品/华强北特产来打一场二战时期的战争。
任 务 简 报 ：
主要目标：摧毁敌方重炮阵地。
任务细节：占领位于火车站以西大约500米左右的高层建筑，以指引我方战机摧毁敌方炮兵阵地。
执行小队：“布列翁”（指挥）、“威斯克”、“列杰耶夫”、“列伊”、战车部队
敌我双方：黄队、白队（不要刻意脑补具体的）
地图信息：




任 务 执 行 ：
第一阶段：1-10min
注：由于AK系枪械太多，很多都只是细节上的区别，更重要的是士兵可以自己DIY，再加上电影里也看的不是很清楚，我判断不是很准，所以判断不出来的尽量就不做枪械科普，如有错误敬请指正。
AGS-17榴弹发射器   АГС-17 Пламя；Пламя  30MM  1975年开始服役。主要用于连、排级步兵单位，具有火力猛、轻便灵活的特点。


①白方开始行动前先用榴弹发射器进行犁地，最大的好处就是可以把建筑物外围的敌人驱赶回建筑物内，同时达到排雷、摧毁障碍物和杀伤暗哨等作用。但副作用就是告诉大家我要开始进攻了，所以这一幕就相当于宣布白方放弃了特种突入作战，而是以清扫敌军有生力量的歼灭战。 
从这几个特点判断应该是AKM，就是这个护木没找到型号

AKM




②注意这位士兵，此处的行动路线类似“S”型，先左传后右转，所以持枪姿势第一个镜头是右手持枪，这样就可以观察左边情况，同时枪口指向也是左侧方，由于是顺手姿势，所以能很快扫清左侧敌人。  然后下一个镜头就是马上进行右转，所以这位士兵非常顺滑的就把右手持枪改为左手持枪，原理同上。 
来源：战争召唤
前面这位的武器我只能通过弹匣弧度和枪口判断应该是AK-103突击步枪。由俄罗斯伊孜玛什公司设计并生产，2006年正式服役。AK-103突击步枪是俄罗斯为出口市场设计，采用复合工程塑料技术，是AK100系列中授权生产和出口最多的型号。空枪重：3.4公斤，发射7.62x39mm 子弹。
AK-103突击步枪所使用的7.62X39mm PS弹，来源：逃离塔科夫

PKM通用机枪  ПКМ ；7.62×54mm R  1969年开始服役
③肥仔机枪手控制点：过道、拐角、门口架枪的标准姿态。正确做法是从掩蔽物的边缘射击，永远有一面靠墙（一般为惯用手方向，因为管用手持枪很难同方向转动，反应太慢），同时门框会遮挡部分正面，避免暴露自己，同时保持着一定的阴影环境，从敌人的视角来看就是一条线或黑黑一片。 


来源：战争召唤


 ④黄方防守方的射击姿势：从这个角度可以看到黄方使用的是加固窗户来形成射击阵地的方法。
门窗形成的天然射击口，可以通过将其封堵，只留下一个供士兵使用的小孔。建筑物内部墙面的材料，或任何其他可用材料，诸如沙包之类的，都可用于堵塞。
这不仅能让屋内防守士兵可以通过射击孔反击、阻止地方靠近建筑，还能大大增加自己的存活率。同时，绝对不能站在射击口正对面，从射击口射击时，不管射击哪个方向，身体都要保持侧向射击，如此身体能够得到墙壁的保护；
在射击时，不能把枪口伸出窗外，因为隐藏式设计口本身就承担着一定的隐蔽性，将枪口伸出将会提高暴露的几率。 


太糊了



SVD狙击步枪  ＣＢД  7.62×54mm R；1967年正式服役。图中应是改进型，采用新的玻璃纤维复合材料枪托和护木，以及新弹匣，在弹匣入口前方有安装两脚架的螺纹孔。




 ⑤这几位的素质相当不错，遇到袭击时，不要第一时间想着逃跑，而是赶紧选择附近最近的遮蔽物，这位狙击手不仅第一时间选择了拿战友尸体当沙包，同时立即反击以压制对方的火力，给身后的队友支援。而身后的机枪手虽然受伤，但第一时间用机枪反击，压制对面火力，把敌方的攻击降到最低。
从另一个角度来说这个伏击其实不算成功，黄方这一支支援小队一共有6人，然而仅杀伤两人，参考费卢杰战役，一个标准的机枪伏击阵地一梭子就可以报销75%的人，更别说白方是用榴弹发射器伏击的，一组弹链下去，基本报销了。只能说是艺术效果。不过主要目的达到了，就是防止黄方支援前方。

⑥这个镜头漂亮滴很呐，一般情况下（指美帝）行进时，尖兵负责检查门窗和警戒门窗处可能会出来的敌人，第二位则警戒正前方，第三位一般是警戒对面的建筑，第四位则负责警戒对面建筑二楼及以上，最后一位看屁股。
2号位的老哥用的是哪支AK我是看不出来了，只能自己尽量还原一下了。


但镜头里的“列伊”小队没那么多人，同时已经处于交战状态，并且目的是为了进入建筑物以压制敌军火力，所以采用了简单的警戒姿态，一、二位同上，三号位则是警戒后方及高处。让后续战友快速进入建筑物内。（可惜这三位运气不行，被黄方IED掀了个人仰马翻）
美军一般是两个分队前进，但具体分工都是一样的，人少一样可以
第二阶段：10-18min

 ⑦之后进入简报环节，白方的目标就是肉侦，引导战机摧毁黄方的火炮阵地。此处说的是火炮是：203毫米2C7式“芍药”（пион）自行榴弹炮，1975年开始服役。全重46.7吨，主武器为车体上开放式布置的一门2A44型59倍径203毫米榴弹炮，火炮的左右射界30°，俯仰角度为0°~60°，采用液压、电力双驱动。除常规炮弹外，这东西还能发射战术核炮弹，当然黄方是没这东西，但203mm高爆榴弹也够呛。








推弹机

推弹机

开炮
国内曾经论证过203毫米火炮系统，后来因为各种原因认为不合时宜，因此停止了相关研发。但是据传今年（2023）国内重新启动了203mm火炮论证，军品采购网貌似已经有部分信息，有知道内幕的可以透露透露。




⑧注意这位，他腰间别了一把斯捷奇金APS冲锋手枪，Стечкина，9×18mm PM，1951年正式服役，是世界上唯一被列为制式军用装备的冲锋手枪。腰间别着斯捷奇金训人，这很教官，很很复古。
装了APB枪托的斯捷奇金，来源：逃离塔科夫

斯捷奇金手枪使用的9X19mm PM弹 来源：逃离塔科夫


⑨由于需要救援队友并且摧毁黄方火力点，指挥官直接下令让附近的装甲部队下场拔点。出场的应该是T80BV，但是图上却说的是T72,不知何故，难道是用T72改的T80？我记得俄罗斯拍战争戏确实有用T72各种魔改，毕竟便宜量大平时也是T80展示，T72攻坚。尤其是这一次俄乌战争，双方都是大量使用T72的各种改进型。

T80BV坦克的一大突出特点就是采用GTD1000燃汽轮机作为机动装置,行驶速度能达到每小时70公里，大约能行驶500公里左右，主炮为一门125毫米2A46滑膛炮。 
T80-BV 主战坦克，来源：战争召唤

T72-B3主战坦克，来源：战争召唤

T80-UM主战坦克，来源：战争召唤

125mm 高爆弹，来源：战争召唤


 ⑩黄方发现白方的火力太强，请求指挥部进行炮火支援。这里有一个细节，黄方用来联系的对讲机上面标的是“摩托罗拉”，但是经过某些大佬的指正，这款对讲机摩托罗拉没生产过，再结合电商大佬的说法，应该是国产宝丰对讲机的贴牌外贸版。
因为这一次俄乌战争确实双方都从某橙色APP上订购了特别多的电子产品，对讲机是量最大的之一，双方也缴获了不少，这款在淘宝也就百十来块，就这稳定性、安全性和抗干扰性，你都不敢想在战场上用这玩意，分分钟破解监听（后面也确实被监听了）。所以为什么我说用义乌小商品打仗，别急，后面还有呢。

⑪这里出场的是黄方的迫击炮阵地，为2Б 11式 120mm迫击炮，高低射界45°～ 80°，战斗状态质量 210 千克，最大射程为7.18公里。此炮一大识别特点是炮口安装的防重装保险器设有4个凹槽，其中2个装有弹簧装填卡锁。
因为可以曲射，所以迫击炮一般都是架设在掩体后面或者是掩体坑里，顶上用树叶等伪装覆盖，最大程度保障炮手的安全。所以电影里黄方的这个迫击炮阵地可以说就是活靶子，所以才在后面被白方无人机轻松侦查到，然后被反制得一干二净。




炮口的防重装保险器，来源：战争召唤

底盘，来源：战争召唤


⑫这位正在通过计算器计算前线黄方所发过来的一串数字，算出射击诸元，得出具体坐标，由于不是无人机实测，所以需要校准射击，这在后面可以看到。 
来源：丝瓜


 关于怎么计算射击诸元，那还挺麻烦的，尤其是人工，反正就是如下公式；
间隔（米）=角度（密位）X  距离（公里）
 

⑬这一位在做的事就是装“药包”，迫击炮弹本身有一定的装药量，但是定装弹药的缺点就是固定射程，所以可以通过加药包的方式获得额外的推动力，从而打的更远。镜头里黄方展示的就是已经相对落后的装药方式，“绑扎法”，用绳子绑，现在中美早就摒弃掉了这种过于原始的装发，而是使用马蹄形药包，直接扣上就行。 
列宁格勒地区西部军区联合武装部队迫击炮部队的士兵在一项特殊演习的框架内,制定了从120毫米战术便携式迫击炮2B11 «雪橇»向常规敌人的装甲目标进行高速射击的目标

绑扎法
马蹄形药包

黄方炮兵绑扎的炮弹应该是120mm 高爆弹，来源：战争召唤


⑭白方有beer来，带了炮兵侦校定位雷达（具体型号不认识，对这种装备不了解），具体功能请出百度来回答：
利用雷达技术，追踪敌方火炮发射的炮弹后，依据敌军火炮弹道后推出其发射阵地的位置，为己方的火力反击提供敌军目标的精确定点坐标资料。
所以白方只用了很快就把黄方的迫击炮阵地给掀翻（当然其中一个重要原因就是黄方的迫击炮阵地布置的太随便了）。


 
⑮此处为俄罗斯生产的“海鹰”морской орел 10军用无人机，重约10公斤，最大活动半径120公里，续航能力超过10小时。
但这东西就是一个“万国造”，从这也可以看出俄罗斯如今的先进信息化军工水平真不如大疆。



⑯白方的火炮阵地为苏制122mmD-30榴弹炮，1963年开始服役，最大射程15.3公里，其最大的特点就是高仰角，最大射击仰角能够达到70度，除了能够像一般的身管火炮进行远距离火力压制之外，也能够像迫击炮那样用高曲线弹道，打击一些位于普通榴弹炮射击死角的目标。

D-30在我国有仿制，就是96式122毫米榴弹炮。 
目前大量服役在炮兵部队中，突出一个简单耐用，皮实，维护运输都很方便。


https://www.bilibili.com/video/BV1s44y1P7kh/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;vd_source=9bf02e14018e42626b8bb550380775b7



炮闩






⑰这位手上抱着的是“药筒”，作用也就是前面说到的药包，增加射程用的，只不过俄军用的是筒装，欧美军队用还是一样的马蹄形药包。 



 ⑱这里被炮击之后，黄方还不转移阵地是最骚的，没听说只有一轮炮击的，因为火炮精度差，所以都是多轮发射。“有人说是因为黄方没有通知上级，不能后退”，这句话就更加暴露了黄方训练操典落后和通信之差。
根据PLA的例子，本身打完就得转移。遭到反制之后也要转移或者人员撤离，因为对方必定会发射多轮炮弹，所以保存实力才是优先级的。所以后面黄方迫击炮阵地就全军覆没了。


 
⑲为了摧毁黄方控制的二号楼，白方指挥直接叫坦克定点摧毁。这里出现的是白方的BMP-2步兵战车，БМП-2，1980年正式服役。战斗全重14.6吨，乘员3人，载员7人，最大公路时速70公里，水上时速7公里。主要武器为1门30毫米高平两用机关炮，弹药基数500发，射速200～300发/分。辅助武器为1挺7.62毫米同轴机枪。配有4枚红外制导的拱肩反坦克导弹。
电影中说是BMP-1，可能是用bmp2的底盘改的，不得而知了


BMP-2M步兵战车，来源：战争召唤

30mm高爆弹，来源：战争召唤


 ⑳这里可以看出车长也是个经验丰富的老兵，坦克其实和人差不多，在射击的时候最大限度的隐藏自己的身躯，避免受到伤害，坦克也是同理。这里车长直接停到第一栋大楼后面，通过破损的楼体直接炮击，这样避免车体过于裸露而被对面的反坦克武器击中。 
自动装填机装填弹药

应该是125mm 高爆反坦克弹




第二篇：https://movie.douban.com/review/14815469/


</影评>
<有用数>141</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>兵部侍郎千夏</作者>
<标题>逐帧解析地【地狱尖兵】（3）38-45min</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-22 11:54:53</时间>
<影评>



接：https://movie.douban.com/review/14815469/
                                   —————— 第四阶段 ——————
继续清扫2号楼行动，此前由于受到黄方152mm榴弹炮的攻击，白方的炮兵阵地紧急转移，因此在接下来的战斗中，白方炮兵将不会支援。



④⑦由于双方用的基本是一类武器，所以弹药可以直接补充，这里白方趁着战斗间隙把黄方撤离时来不及带走的弹药拾起，补充自己，这也是延续战斗力的好办法。

白方继续以炸药开洞的方式挺进。
④⑧关于炸药的知识
1847年，来自意大利都灵的化学家索布雷洛将甘油、浓硝酸与浓硫酸以1：3混合，制成了硝酸甘油。起初这种物质是用来治疗心绞痛、冠心病的，但这种油性液体有一个最致命的问题，那就是很不稳定，在遇到轻微撞击、明火高热时会发生剧烈爆炸，以至于几乎无法在医学上施展，但在另一领域得到了大发展。


1861年，瑞典科学家阿尔弗雷德·诺贝尔将硝酸甘油和硅藻泥土结合起来，制成了比较稳定的爆炸物，这种爆炸物就叫做炸药，就是我们经常看到的那种红色管状炸药。

1863年，德国化学家J·威尔勃兰德在一次意外试验中得到了著名的三硝基甲苯，又名TNT，为白色或黄色针状结晶，无臭，有吸湿性 ，非常稳定。由于TNT的稳定性，一开始人们并没有把它作为炸药使用，而是染料，如同各种镭制品一样。


由于TNT的稳定性，对摩擦，振动，不敏感。即使是受到枪击，也不容易爆炸，所以就必须引爆物，一般为两种，第一种为导火索，也就是利用受热爆炸的特性引爆。还有一种则通常被称为“雷管”（雷酸汞），利用桥丝发热的形式引爆。
每公斤TNT的能量为418.4万焦耳，被称为爆炸当量，用来衡量爆炸程度。
20世纪初，德国化学家发明了黑索金炸药，也就是环三亚甲基三硝胺。起初也是作为医疗产品研发的，但德国人在意外实验中发现，黑索金遇明火、高温、震动、撞击、磨擦能引起燃烧爆炸，是一种爆炸力极强大的烈性炸药，其爆炸能量是TNT的158%。但问题在于黑索金不稳定，容易爆炸且不易储存。

由于极佳的爆炸效果，人们将黑索金作为底药，混合进其他物质，不仅非常稳定而且爆炸力还更上几层楼，由此出现了一些列的炸药种类，主要分为A、B、C三种。
数据来源：森纳映画

数据来源：森纳映画


其中使用最为广泛的和最为大众所熟知的就是C4。 C4炸药由爆炸物、塑料粘合剂、可塑剂以及标签剂组成，塑料粘合剂一般为聚异丁烯，可塑剂通常为己二酸二辛酯或癸二酸二辛酯，标签剂有2,3-二甲基-2,3-二硝基丁烷等 。由于惰性材料的加入使得C4炸药有无与伦比的安全性，在-54至77摄氏度时保持可塑性，外形就像用来烘烤面包的生面粉团，可随意揉搓，制成各种形状（一般为长方体）。火烧不炸，枪击无用，唯一的引爆方式就是雷管，使用之前就是把雷管塞进炸药内部，然后引爆就行，非常的简单便民（雾）。
来源：战争召唤





④⑨可以说是电影最核心的镜头（我认为）。爆炸震动把架子上的圣尼古拉圣像震掉下来，黄方一名士兵非常虔诚的把圣像拾起放回原位。但下一秒他们就被炸死，而爆炸的震动再次把圣像震落，白方一名士兵也虔诚地将圣像拾起挂了回去。这里想表达的意思很明显，那就是大家都是一个文化的，却同室操戈。
也有人说是在暗示两者都是相同文化，所以黄国应该要回到白国的怀抱中。结合现实有一定道理，但你要联系上下文，片中已经不止一次表达出同室操戈的想法，毕竟这是雇佣军，而不是正规军，思想不要那么局限。

接下来的镜头就更地狱笑话了，拾起圣像的黄方士兵没死透，直接跳起攻击同样捡起圣像的白方士兵，但最后由于受伤严重，被反杀了，最后还是白方活了下来。如果前面黄方机枪手撤离晚一点，是可以把这位白方士兵给杀死的。
圣尼古拉在世界各地受到纪念。东正教会尤其重视对他的纪念。在东欧国家和比利时，圣尼古拉是水手、商人、弓箭手、儿童和学生的主保圣人。他也是俄罗斯的主保圣人之一，以及巴兰基亚、巴里、阿姆斯特丹和拜特贾拉等城市的主保圣人。——百度百科 
尼古拉圣像，片中的略有不同，我不是很懂东正教的知识，不过也没啥区别，这一类圣像海了去了，啥样子的都有。


⑤①黄方已经用轻机枪架住了走廊，在这种狭小空间进攻方很难发挥，所以还是继续选择一路开墙通过。而黄方在得知对方直接开墙通过后，直接放弃阵地转移，因为已经失去了阻击的目的。
 
这个镜头我觉得挺有意思，爆炸炸飞的东西挡住摄像机，然后立马有人抬起镜头，就很破坏代入感，特逗的。


⑤②白方很明显经验老到，看到绳子、铁丝之类的物品先检查一番，以防是诡雷。广义诡雷是一种分类，不单指某一种爆炸物，简单的诡雷就是一枚手雷加上绊线就可以设置。狭义的诡雷就是专门的军用制式诡雷（在此不表）。
手雷用线或者任何能固定的材料固定在某处上，绊索连接着代替了手雷保险环的别针。绊索受到外力时会拉动别针脱落，握片也随之脱落，然后发生爆炸。




⑤③同样是这个镜头，这里出现火箭筒为苏制RPG-26式72.5mm火箭筒（РПГ-22），1986年正式服役 全长：770毫米，由于采用了低成本的玻璃钢发射筒，成本低的同时重量还很轻，全重仅：2.9千克，有效射程：250米 。 结构特点发射筒采用单筒式结构，发射筒兼作包装筒，一次性使用，瞄准具采用简易折叠式机械瞄准具，此外还配有放大率2.5倍、视场12°的光学瞄准镜。 
经过检查之后，确认没有威胁，这些火箭筒就是黄方撤离时来不及带走的，正好白方可以直接拿来自己用，这确实挺失误，如此重要的装备其实可以带走的。
主要配备的是破甲火箭弹，其破甲能力达到了440毫米均质装甲钢 。




RPG-26的折叠式机械瞄准具

两种型号，上面的为反步兵云爆弹，下面的为反坦克破甲弹


⑤④快速指向墙角防止敌人偷袭（吸）。


⑤⑤这里白方属实是大意了，没有认真作战，反而去讨论笼子里的是什么动物。一个说仓鼠，一个说豚鼠，一个说花栗鼠，事实上是毛丝鼠（龙猫）。但也因为疏忽，没有检查窗外对面的建筑，结果就被埋伏在对面楼顶上的黄方机枪手扫到，这下三个人仿佛笼中的龙猫一般，被困在了这小小的房间里，同时也暴露了位置。



⑤⑥这里有个特别的细节，黄方机枪手这里是两人一组，其中一人负责射击，另一人负责补给，而且他们还带了两挺机枪，子弹耗尽后，直接换另一挺机枪，极大的延续了持续的火力压制，毕竟他们只有两个人，如果直接换弹药，那白方肯定趁着这个间隙反击或者逃跑，这下就失去了压制的作用。

⑤⑦另一个人也不是闲的，趁机换弹仓，同时为了避免枪管过热，直接更换枪管，这个细节真的很少见。换下来的枪管就可以放旁边降温，如此就可以的达到不间断的射击。
这里使用的是苏制PKM（ ПКМ ）轻机枪，1969年正式服役，口径7.62X54mm R,全长1192mm。裸枪重量仅有7.5kg。

作为一款经典机枪，苏制的“PKM”机枪在制造成本、可靠性、重量、火力持续性、人机功效以及射击精度等各方面都达到了完美的平衡，PKM机枪曾在许多地区冲突中被使用，从越南的热带雨林到阿富汗潘杰希尔山谷都能看到PKM机枪的身影。 
PKM机枪更改枪管视频https://www.acfun.cn/v/ac13608156


⑤⑧黄方为了消灭困在房间里的白方士兵，向总部请求支援，然后总部派了两个人，携带RPG前去支援。而白方也呼叫总部请求火力支援，白方立马调用楼下的榴弹发射器压制楼顶，那两个人刚跑过来的黄方支援兵可太惨了，刚跑到楼顶就被榴弹给炸死炸伤。
受到攻击之后黄方立即撤退，这才解了白方威斯克小队的围。
白方使用的为AGS-17榴弹发射器，前面介绍过


⑤⑨另一边的小队直接来了一个老6打发，趴在地上低身位伏击，因为我们的视角一般都是先看正前方，所以根本来不及反应地面，而且低身位配合迷彩服不容易看到，所以黄方大意了，立马被撂倒了一个。
但也有其弊端，这种姿势相当于半固定了，你来不及转移的，也容易被人点掉，所以下一个镜头黄方扔了一个手雷反击，但也是队长艺高人胆大，直接上手，要知道这里手雷从拉环到爆炸电影时长可是有6.5-7s，F-1手雷的延时时间应该只有3.4-4.2s，我只能说是艺术创作了。
有人提到为什么他们不“温雷”，就是我们玩游戏时候拔完插销，捏个几秒再扔出去，这样敌人基本没反击的机会。很简单，不敢。毕竟这是现实，老兵尚且可以这么一玩，新兵可不敢，不然各国军队再练投掷手雷这一个项目的时候都特别紧张，就是怕新兵太紧张，手雷不敢扔出去，或者扔的不远，解放军更严格，手雷项目出意外你这辈子基本没机会摸枪了。



⑥①这里有个好玩的地方，这名士兵直接把手雷挂在了枪管上，好处就是直接下拉就可以抛出去，不用先掏出再拉环最后扔出去，节省了不少时间，同时保证了火力压制和安全（因为拉拉环需要两只手，这期间肯定没办法射击）。但这种做法一般只是个人习惯，因为风险太高了，谁知道怎么个不小心就扯掉了，那就有意思了，所以没有哪个国家的操典里写这些“旁门左道”。


⑥②然后黄方也是运气不行，白方也扔了一枚手雷反击，结果正好掉在手雷箱里，这下全部把这几位给报销了。这里双方都在扔手雷反击，首先他们带的手雷确实很多，毕竟室内作战，手雷能发挥出最有效的威力，所以大家都各种扔雷，尤其是当一个人扔雷后，大家很容易上头，很容易爆发扔雷大战（此电影多处出现），你扔我我扔你，如同愤怒的小鸟。

消灭了最后一波敌人后，2号楼也最终拿下，因为偷听到了对方的对讲机，再加上楼道复杂和重火力的压制，所以白方突进有优势，基本没什么伤亡，但他们的目的已经被黄方获知，下一场3号楼的战斗就非常激烈了。

第四阶段完成。
第四篇：https://movie.douban.com/review/14853439/



</影评>
<有用数>58</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>兵部侍郎千夏</作者>
<标题>逐帧解析地【地狱尖兵】（4）45min-1h</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-30 13:07:43</时间>
<影评>

接：https://movie.douban.com/review/14837332/

————————————————第五阶段———————————————


45min时，白方成功拿下2号楼，作为指挥的“布列翁”小队也加入了争夺3号楼的战局。


⑥③白方也叫来了自己的120mm迫击炮支援前线，也是2Б 11式 120mm迫击炮，第一篇里有介绍过，就不多说了。


⑥④出现了，炮兵方向盘，一般带有单筒望远镜及若干个可以调整的旋钮，旋钮上设有刻度，整个仪器安装在三脚架上，操作这种仪器的炮兵通过单筒望远镜进行观察，将观察到的信息报告给正在计算射击诸元的队友。

黄方队长暴风雪的星条旗面罩


⑥⑤白方的进攻远比黄方想得要快，同时他们也确定了白方的目标到底是什么，因此紧急调来了两辆BMP-2和十余名士兵部署在市场区域。但是前面我们知道，白方缴获了黄方一部对讲机，因此这一波支援的位置被白方掌握了，所以赶紧叫120mm迫击炮欢迎欢迎新朋友。

绑扎法，可以看到一个个绑炮弹浪费太多时间


⑥⑥黄方指挥部为了防止白方迅速靠近3号楼，立即叫还没死完仍保留一定战斗力的120迫击炮阵地实施炮击。


⑥⑦这里有个小细节，用的是拉发。大口径迫击炮，由于第一发射击时，炮管还是冷的，而大口径炮弹释放的能量巨大，有可能会炸膛（当然不可能像图中黄方士兵那样还挤在附近），再加上由于刚部署，你不清楚这个炮架得稳不稳，所以需要第一发试试水。毕竟上一次刚被白方的炮弹洗过一遍，为了避免出现意外还是拉发保险点。
2B11是有拉发的功能，这种拉发才正经。
2B11迫击炮演示：https://www.bilibili.com/video/BV18R4y1u7Tr/?spm_id_from=333.999.0.0&amp;vd_source=9bf02e14018e 42626b8bb550380775b7
 

⑥⑧白方被黄方的120迫击炮封锁了前进的道路，队长立即报告指挥部，而指挥部也快速让撤退回去的122炮又回去压制黄方的迫击炮阵地，摧毁了一个射击阵地，但这里黄方迫击炮阵地的队长“科学”觉得奇怪了，马上质问了指挥部为什么对面的122炮还在？因为指挥部为了让他们压制前线，并没有把他们没有消灭敌人的事告诉给“科学”，所以科学才不做防范，在原地等着，最后挨炮。 


⑥⑨黄方部署在市场的援兵也因为情报泄露被白方的120迫击炮炸了个正着，损失惨重，这一段有点血腥我就不上图了。
白方的迫击炮刚架设好，也是采用拉发

120拉发装置细节

明示

字幕是错的，看图就行
接下来就是一段炮战了

⑦①这里出现了新武器，为白方的苏制BM-27“飓风（Ураган）”220毫米自行火箭炮，于1975年正式服役，口径220mm， 火箭弹重280公斤，齐射时间20秒，最大射程34000米，战斗全重22.7吨 。共16个发射管，分三层排列，上层为4管，下面两层各6管，发射车采用”吉尔-135”（8*8）卡车底盘 。 配用弹种有榴弹、布雷弹、化学弹和子母弹 ，电影里面为了达到面杀伤，所以采用的是子母弹。
电影里说是BM-30，很明显不是嗷，因为这两个是不一样口径的，具体为什么要这样“指鹿为马”，之前已经说过了，就不赘述了。
俄乌战争中俄军确实出动了这一型号的火箭炮。




来源：http://tv.cctv.com/2022/06/23/VIDEuDXzlp8AG7wQZSRstnsL220623.shtml

来源：http://tv.cctv.com/2022/06/23/VIDEuDXzlp8AG7wQZSRstnsL220623.shtml
BM-27火箭炮我国也有引进仿制，为PHL-03自行火箭炮，于2004年正式服役。该火箭炮系统采用了“万山”WS-2400型8X8越野底盘，公路行驶速度为每小时60公里，在高原地区使用有很好的适应能力。每辆车携带12枚火箭弹，总共可以发射24枚火箭弹，根据作战需要配备多种类型战斗部，包括杀伤爆破弹、子母弹、末敏弹和云爆弹等。到达作战位置后只需要几分钟就能进入战争状态，得到目标指标后只需要数十秒就能完成齐射， 在侦察单元的配合下可以做对180公里范围内目标发现即摧毁。 


https://www.bilibili.com/video/BV1DA411D7Hs/?spm_id_from=333.851.b_7265636f6d6d656e64.1&amp;vd_source=9bf02e14018e42626b8bb550380775b7

03式吊装火箭弹

03式火箭弹自动装填机

https://www.bilibili.com/video/BV1DA411D7Hs/?spm_id_from=333.851.b_7265636f6d6d656e64.1&amp;vd_source=9bf02e14018e42626b8bb550380775b7
目前世界上火箭炮哪家强，还得是中国，因为惨痛的历史教训让军队患上了“火力不足恐惧症”，怎么解决？那就是靠炸，各种炸，更别说一炸炸一片，一炸炸个爽的火箭炮，成为蓝星头一号大炸b，你能在这里找到各种型号的火箭炮，
比如号称世界游击队三大神器之一的63式107mm火箭炮。你能在中东和非洲任何一个小军阀的手里就能找到它，一轮齐射仅需要7000美元（有待考证），反政府军的利器。。
这款火箭炮为纯步兵量身打造，颇具人性化。除了轻之外，还能够快速地分解和结合，橡胶轮胎、瞄准镜、方向轮等每一个部件都可以拆卸，拆开之后的单个部件重量不会超过30公斤，而且便于人背着走，方便抬头、跨步，防止扭腰，非常人性化，简直是游击战必备利器。 

还有仅供出口，堪称中小国家护国神器的“卫士”-2D， 直径达到425毫米，最远射程超过了480km，超过了很多导弹，倒不如说，就是为了那些没有导弹的国家量身打造的。
配用的弹药运载车上装有自动装填系统，一次齐射完成后可迅速再装填。仅仅一个作战单元，瞬间就可以摧毁一座小型城市。可以说，火力、射程、机动性堪称完美。一经问世就得到了众多国家的青睐，也被世界军事公认为火箭炮的王者。 

目前我国最新的一款是PHL-191远程火箭炮 ，模块化设计，口径取决于你想放置的发射管，炮弹也分火箭弹和制导火箭弹。最远射程能达到480km，完全能够应对海峡的宽度。



可以看到是子母弹，但具体型号就真看不出来了，可能是9MRK73，因为这个型号是220mm的，弹体内部包含30个弹包，每个弹包有超过300枚反人员钢珠。
俄乌战争中，俄军是使用过一种型号为9M55K5的子母弹，打击面积大约为67平方米。
俄军攻击尼古拉耶夫州所使用的子母弹的母弹

目前是所有加入战局的炮兵阵地示意图


白方的BM-27火箭炮对黄方的152mm炮兵阵地造成了很大杀伤，但仍剩下一定的战斗人员，因此迅速恢复了作战，依然成功阻滞了白方突击小队的进攻。此时剩余时间正好1小时。

</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>兵部侍郎千夏</作者>
<标题>逐帧解析地【地狱尖兵】（2）18-38min</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-11 14:38:18</时间>
<影评>



————————————     第二阶段：18-28min     ———————————
接：https://movie.douban.com/review/14814276/

由于第一辆坦克被烟雾遮挡，无法攻击，紧接着，白方第二辆坦克加入战场，因为基本没有两辆坦克在一起的镜头，所以有人一直以为就一辆（还脸盲） 

②①白方坦克压制的同时黄方也派出一名士兵针对装甲车辆。
火箭筒看外形应该是著名的反政府武装三件套之一的RPG-7,1961年正式服役，40mm，发射火箭增程破甲弹，射程在1km以内，安全锁为4.5秒。此武器的特点是轻便、造价低廉、操作简单而火力强大，自1961年到现在足足生产了超过60年，在全球范围内的生产数量超过了一千万套。
来源：战争召唤
RPG-7还有一名兄弟，那就是我国仿制的69式40mm火箭筒，俗称40火。也是我国出口的游击队三大件之一，其实市场上很多RPG-7其实就是40火，因为40火造价比低廉的rpg7还要低廉（据说才200美元一发），并且简化了很多操作，伤害却有增无减。
RPG-7的反坦克高爆弹，来源：战争召唤


②②这里有个细节，火箭炮兵被发现之后，直接采用反手持枪平射，这是一个应对身后侧方目标一个非常实用的技巧。
但明明被敌方发现了位置，却一直没有移动，反而一直待在原地，特别是还留有发射后产生的大量烟尘，这就是一个标记，可能是压力太大，只记得要快速摧毁敌方坦克，不然那栋楼绝对会被轰烂。但关键是人家不只有一辆装甲车辆，所以下一秒就被BMP2的机枪给清除了。


②③这里看很像是土耳其拜卡尔公司生产的TB-2军用察打一体无人机，但细节有出入，有可能是特效问题（这个无人机和导弹都是特效）。该型无人机于2014年正式服役，长度为6.5米，翼展达12米，搭载了Rotax 912发动机，作战高度为5486.4米，最大航行高度为8229.6米，巡航速度129.64公里/小时，最高速度为222.24公里/小时间，最大航行时间为27小时。可携带4枚反坦克导弹，对8000米内的目标进行精准打击。

由于造价相对低廉（50w美元），并且实用性很强，所以俄乌战争中双方都大量使用这一款无人机来执行定点精确打击任务，专门针对坦克、火炮、运输车辆、防空导弹阵地和等VIP目标。



②④无人机所发射的导弹为土耳其生产的MAM-L精确制导炸弹，是拜卡尔公司专门为TB-2生产的专用导弹。  

其导引头为激光制导，配备有多用途的弹头，包括传统的破片弹头以及燃烧弹和穿甲弹等，弹径为160毫米，长度为一米左右，全重为22千克，几乎可以从顶部击毁所有的坦克。
所以一出手就击毁了白方的一辆T80BV坦克。



“舒马赫”车组全灭



很明显这些烟雾是特效覆盖上去的
②⑤这里有一个很有意思的镜头，那就是烟雾弹的实际效果，可以看到扔出去的烟雾弹明显被风吹向了右侧，而白方的行进方向是左侧，这个烟雾根本起不到掩护的效果，反倒告诉黄方“我踏马莱纳”，并且还是暴露状态。所以黄方无人机马上就看到了，真要反击一定会撂下几个的。 
你看几乎没有作用，而且还是逆风，敌人在左手边，完全暴露了
根本不可能像游戏那样固定一处，也不可能像游戏那样瞬间出现烟雾，都是慢慢喷出来的，所以一般烟雾弹使用的场景就是没有大风的时候，或者是城市街道等狭窄地区，而外界空气基本都是流动的，再怎么无风都不是固定不动的，所以一般就是多扔几个，问题就在于没人会带太多烟雾弹，基本都是手雷，只听过一组手雷或一排手雷，没有烟雾弹的。烟雾弹其实最大的作用就是标记位置，类似信号弹的作用，用于引导空中支援或者空中打击 。 


————————————    第三阶段：28-38min    ————————————

 ②⑥这里就是展示如何开始攻坚了。 这个镜头可以看出是由窗户进入，但是这个窗户已经被轰塌了，和门差不多。由于是无碍入口，在得知里面有敌人的情况，就不需要刻意按照标准来，直接用手雷招呼。 
关于如何进行突破及清理房间：
1、首先快速接近建筑，并贴紧建筑外墙，选择“进入点”。
（1）如果进入点在门口。

快速靠近建筑物，警戒位置为门的合页处，进入之前，尖兵警戒，二号位快速扔出大力手雷然后退回队内，这样手雷可以在室内尽可能的弹射而不会被敌人捡到并丢出，手雷爆炸后迅速攻坚，趁着爆炸的伤害或者冲击波让敌人失去判断力和控制力的时间果断清理。
门很容易被设下诱杀陷阱，或者被堵住。通常来说，从一扇没有被设置诱杀陷阱，或者不在敌方人员射界内的门进人，是进入一个房间的最佳路线。但如果怀疑一扇门上有诱杀陷阱，或者敌方人员可能在房间内，避开这扇门，或者采用爆破方式突人。在进入之前，或者确定是否有必要突破之前，士兵应用手或者武器的枪管摸索门框，寻找有无激发装置，同时用眼睛寻找诱杀装置。——22.04条例 
（2）如果进入点是窗户。 

和门口类似，尖兵警戒，二号扔雷，尽量扔到天花板上，这样也是有利于手雷尽可能弹射，避免被敌人捡到扔出去。
大多数窗口每次仅限一名士兵进人，而且通常士兵还需要用上至少一只手(来爬窗)只剩一只手拿武器。在这种情况下，正在进人的士兵极其容易受到来自房间内的火力攻击。要想通过窗口进人一间敌人占领的房间，需要采取一些干扰措施，例如投掷一枚手榴弹或者震撼弹。——22.04条例 






 
“进入点”是房间内所有敌人的焦点，被称为“死亡漏斗”。为了最大程度地减少损害，应当快速而平稳地通过并离开进入点。每增加一名成功通过并离开进入点的士兵，都能提升作战单位对房间的控制权。如果一名士兵在进入点内部或附近倒下，他应当留在原地，直到最后一人将进入点清理完毕。
在高度危险的情况下，除非万不得已，否则尽量避免使用一楼的门窗。考虑使用其他可行的方法为进入行动制造突破口，包括从更高的楼层、屋顶或地下室进人。【如有需要，在士兵真正进入之前,先投掷一枚手榴弹(碎片式、震撼或眩晕手榴弹),然后清理组即刻进入】。——22.04条例

从这个镜头可以判断，应是苏制F-1防御破片手雷（Граната Ф-1）绰号柠檬手榴弹。采用铸铁弹体，重600克，内装60克TNT炸药，“K”型引信，抛掷距离30至45米，有效杀伤半径约为30米。全弹结构简单，弹体内以破片衬层，采用预制槽小立方，壳体内缠绕三四层， 



 “撩枪”也是一个非常有用的技能，能最大限度的保证自己的安全，同时房间狭小，并不需要什么精度，以压制为目的。 

 ②⑦这位老哥很细节，在切拐角的时候，左手不动，抓住枪身，右手肩膀不动，而是用小臂把枪给推出去。这样做最大的好处就是能最大限度的减少身体的暴露面，防止被伏击，因为看到你枪管伸出来的一刻敌人就开火了，如果你整个人都出去了一半基本就废了。而且这样子持枪还可以快速反击。
但可惜这位老哥还是大意了，被小柠檬蒸发了。其实也不怪他们，毕竟电影削弱了125mm高爆榴弹的威力，所以黄方根本就没人死在炮击，只是轻重伤，所以白方才没有料到里面还有这么多活人，另外这位队长也确实虎了点。

②⑧这里是白方缴获的黄方的对讲机，但是根据某些大佬的指认，摩托罗拉没生产过这一款，也是国产贴牌外贸版（华强北特供），特别像堡利斯通8RS那一个版本。但是这款带彩频的也不便宜，怎么着也得三四百大洋（当然批发价会更便宜），但是比对面白方那100左右的对讲机好多了，所以才感叹一句：“对手的东西真不错”。 



 这样一来，第二阶段攻占黄房子的任务也就完成了。 


 第三阶段：28- 38min

②⑨另一支白方小队直接采取爆破方式攻坚。已知敌人在屋内并且目的是杀伤优先而不是救援优先的情况下，采取爆破的形式进入建筑是最有效的方式。采取何种爆破方式就看能提供什么，最好的方式就是坦克开洞。
进入砖混结构建筑最好的办法就是用坦克发射高爆破甲弹（HEAT)，打出一个缺口。
次一级的方式就是火箭筒开洞；然后就是贴C4开洞。反正不管什么方法，目的就是开洞，主要考虑的就是强度问题了。从之前的镜头能判断，这里的大多数建筑是没有钢筋的砖混建筑，因此非常适合直接上炸药爆破，这是从二战开始苏军就流行的做法了。 
…突击小分队的任务是，占领并保卫前线城市建筑物。士兵先用火炮炸开建筑物外墙，投入手榴弹（然后）进入建筑物，用喷火器将地下室点燃，并用手榴弹将其炸毁。进入房间前，士兵会先投入手榴弹，随后用冲锋枪进行扫射…——来源：《伟大的卫国战争》第四集兵临城下 28:20
来源：《伟大的卫国战争》第四集兵临城下 28:20

看边缘，是砖混建筑
和上面说的攻坚差不多，先用投掷武器清理房间，然后在鱼贯而入。 

③①这里有个细节，由于洞开得比较高，所以直接用枪当踏板，当然前提得是真铁，如果是那种聚合物（塑料）枪身，可能够呛，不过枪支本身在研发过程中就经过了非常多的“惨无人道”的实验，毕竟战场是非常复杂的环境，强度是能够保证的，当踏板这个功能或许也是经过测试过的。



③②交替掩护清理房间。

 ③③这个镜头看了很多遍都不是很清楚，应该是苏制RGD-5手雷（РГД-5），1954年开始服役，重量：310克，长度：117毫米，直径：58毫米，填充：三硝基甲苯，使用UZRGM引信，引爆时间：3.2—4秒，爆炸范围：15—20米 。
这款手雷量特别大，所以直到现在还有很多军队在使用。








③④这个镜头也很细节，白方在得知前面走道有黄方士兵，所以并不急于直接进入下一个房间清扫，而是一人架枪，另一人直接扔手雷清扫。 

③⑤在得知黄方架住走廊，而白方无法直接前进的情况下，直接上炸药开洞是最好的突破手段，同时也是最安全的方式，通过侧翼进行突击，同时也是分割敌方防守的好方法。 

③⑥这里就是之前②⑦说过的一种持枪技巧，在保证身体绝大部分安全的情况下扫射的敌人。

而这一位黄方士兵就特别惨了，他下意识的移到死角处，这样的好处是如果进攻方按照训练习惯进来的话第一时间看的是左前方，这样躲在左后方的人就可以射击敌人的左右手甚至肩膀，基本可以报废了。可人家毕竟训练有素，直接一个撩枪先射死角，最后还补枪，防止复活。
直接开洞前进，最安全的方法就是一路炸过去。


③⑦大疆的无人机，LOGO都没去掉。根据大佬只认，应该是DJI-悟2。大疆无人机在国际市场，尤其是那种买不起军用无人机的国家特别畅销，毕竟大疆的质量和参数还是很不错的，价格也便宜不少。事实上俄乌战争也确实买了很多大疆。 
黄方用无人机发现了白方的D-30火炮阵地，准备进行反击。

白方发现无人机后就要迅速进行转移，这里很明显能看出白方之间的通讯以及判断力都是有水平的，还是那句话，保住有生力量才是最重要。 这就和之前黄方的迫击炮阵地想区别了。
③⑧白方立即启用干扰器干扰对方无人机。


③⑨因为火炮是需要校准射击的，所以白方才可以利用这段时间赶紧将火炮拉走。
但现在电子计算已经越来越精准了，再加上智能炮弹，几乎不会给你反应时间。而且平时架设也比较麻烦，很难立即投入战斗，所以现在有钱有科技的国家（指中美）已经开始逐步放弃这种牵引式火炮，转而大力发展车载火炮，我国的车载火炮目前是种类最丰富的。这种车载榴弹炮俗称“卡车炮”，原因就是用军卡直接拉的，跑得快，和那种履带式自行火炮有一定区别。
 比如我国的：
09式122毫米车载榴弹炮

最新款的SH-11/SH-15155mm车载榴弹炮

法国“凯撒”155mm车载榴弹炮


 ④①黄方炮兵阵地这里出现的是苏制 2A65式152毫米榴弹炮，1986年正式服役，152mm54倍口径，战斗全重为7吨，高低射界-3.5°～+70°，最大射程24,700米。在炮口部位，设计有双室炮口制退器，搭配半自动楔式炮闩、弹簧冲压系统、液压反冲装置和液冷后坐力制动器来实现缓冲发射大口径炮弹时带来的巨大后坐力。
在炮架前部，还保留了苏联传统的装甲防盾，这个防盾一直向后延伸到车轮上方，能起到对炮班组成员的前方和侧面保护作用，防止来袭炮弹产生的大量炮弹碎片伤害。在炮架的左侧，是一套由双速齿弧形高低机和双速螺杆式方向机组成的调节机构，基本上延续了苏联的传统火炮设计布局，因此在操作方面并不是很复杂。
另外为了方便瞄准左侧也分别设计有直接瞄准具和间接瞄准具，其中光学直接瞄准装置上有高角装定器和方向修正量装定器，与方向机、高低机配合对目标实施瞄准。一般情况下是使用6x6卡车或MT-LB履带车辆上进行机动，其公路牵引速度最大可以达到80 km / h，而越野牵引速度一般为20 km / h。


④④因为刚发射完的炮弹壳非常烫，烫到手套都很难隔热，所以直接用推弹杆挑走。

ЗОФ-45式杀伤爆破弹 全重34.6kg

筒装药包再次出现

1

2
④⑤这里有个更小的细节（1，2图），推弹杆是偏上推得，就是为了避免直接接触到底火，虽说底火没那么容易击发，但小心驶得万年船嘛，谁知道会有什么意外，155mm炸弹炸膛了那可不是小事，这附近的炮手都得报销，不然也残了。 

 ④⑥这里这段话算是影片主旨之一了，后面还有很多类似的镜头，所表达的内涵就是黄白双方本质上就是同源的，后来才分家，虽然分家了，但毕竟是一个师父教出来的，就如同自相残杀一般。
由于反应快速，白方炮兵基本没收到太大的损伤，只损失了1名炮兵（其实也是剧情杀）


 而黄方指挥部也发觉了白方的目的是攻占九层大楼，因此把所有士兵都派往附近进行防守。但是这个消息被捡到黄方对讲机的白方所察觉，白方也把所有部队都调到了前面，也是从这里开始，胶粘的烈度就变大了，双方最终也都全军覆没。


接：第三篇https://movie.douban.com/review/14837332/


</影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>傲骨英雄李易峰</作者>
<标题>人物原型 将星陨落 俄罗斯瓦格纳雇佣军铁血战将不幸被乌克兰军队击毙</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2022-10-28 10:27:41</时间>
<影评>

 绰号“泰瑞克”（爵士乐手）的俄罗斯“瓦格纳集团”指挥官阿列克谢··纳欣（НАГИН Алексей Юрьевич）在乌克兰被不幸壮烈牺*牲。铁血悍将，溘然长逝，噩耗传来，宇内同悲。

阿列克谢-纳欣
9月29日，InformNapalm 调查社区报告说，这名41岁的突击部队指挥官于9月20日在巴赫穆特附近被乌克兰军队击*毙。
他于1981年3月21日出生在伏尔加格勒州戈罗季先斯基区的维蒂亚奇农场。父母是前军人尤里-维克多罗维奇-纳金和加琳娜-安德烈耶夫娜-扎勒-伊万诺娃。小时候，他学习了空手道。高中毕业后，他在一所技术学校学习。
他被征入俄罗斯联邦武装部队，参加了在车臣的战斗行动。服完兵役后，他签署了一份合同。参加了在格鲁吉亚的战斗行动。然后调到伏尔加格勒的联邦安*全局特种部队担任侦察狙击手。2014-2016年，他在克里米亚担任侦查训练教官。纳欣最终从联邦安全*局辞职，加入了瓦格纳PMC。参加了在叙利亚（在那里呆了3年）和利比亚的作战行动。他在战斗中多次受伤。他同时多才多艺，是俄罗斯战争电影《向日葵》《地狱尖兵》的编剧。
2022年，他参加了俄罗斯对乌克兰的讨伐。5月12日，他受了重伤。经过长时间的治疗，他在8月恢复了工作。2022年9月20日，他在顿涅茨克地区的一次战斗任务中被*杀。葬于伏尔加格勒的季米特里耶夫斯基公墓。
生前未婚，十分遗憾。









奥列克西·纳欣葬礼

英雄之母神情肃穆
9月24日，伏尔加格勒地区的亲戚、朋友、同事和包括伏尔加格勒州州长在内的官员参加了在顿巴斯去世的俄罗斯英雄阿列克谢·纳欣的告别仪式。葬礼的来宾们缅怀了斗士的英勇事迹。

伏尔加格勒州州长

瓦格纳雇佣军总司令叶夫根尼·普里戈津参加葬礼
纳欣的葬礼在伏尔加格勒中*央公*墓的大道上举行。葬礼之前，在 "斯大林格勒战役 "博物馆全景图的凯旋厅举行了葬礼仪式。俄罗斯英雄的亲属说，他是一个富有同情心和善良的人，从小就保护弱者，并在困难时期表现出决心。
英雄在车臣和格鲁吉亚作战，然后作为瓦格纳PMC的一部分，在利比亚和叙利亚打击反*乱分子。联邦通讯社说，他最后在乌克兰特别军事行动担任单位指挥官，以保卫顿巴斯。

瓦格纳雇佣军总司令与伏尔加格勒州州长为英雄家属颁奖
参加葬礼的瓦格纳雇佣军总司令叶夫根尼-普里戈津对阿列克谢-纳欣评价说："电影《地狱尖兵》严格描述了阿列克谢-纳金领导的一次战斗，他是一位杰出的指挥官、战术家和战略家，毫不犹豫地拿着机枪上战场，成为一名突击队指挥官。他于9月20日去世，被追授俄罗斯联邦英雄称号。如果每个指挥官、每个领导人偶尔都能进入战壕，拿起机枪，或者只是更经常地与人民交谈，那么俄罗斯就会真正伟大。”
"阿列克谢-纳欣的壮举将永远留在他家人的记忆中，留在我们的记忆中，留在他的战友们的记忆中，留在伏尔加格勒地区的历史中。国家奖章已经颁发给我们战斗同志的家人。“伏尔加格勒州州长安德烈-博查洛夫说。



在他的一生中，纳欣三度被授予勇气勋章、两次被授予黑十字勋章。他于9月20日在顿巴斯英勇牺牲，保卫祖*国免受乌克兰民族主义者的侵害。死后，纳金被追授俄罗斯英雄、顿涅茨克维持会英雄、卢甘斯克维持会英雄称号和瓦格纳白金之星。
瓦格纳目前正被用于作为巴赫穆特的前沿推进部队，目前在此过程中遭受了严重损失，其中包括一名指挥官奥莱克西·纳欣。一些人认为瓦格纳在巴赫穆特的推进没有得到俄罗斯军队的充分加强，从而加剧了损失。




















 



</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>44</没用数>
</review>
<review>
<作者>金豌豆</作者>
<标题>这个两小时任务的意义是什么?</标题><作者评分 />
<时间>2022-10-22 23:09:20</时间>
<影评>

向导演致敬。真实精品的呈现。大量细节，其中很多看不懂，不知道军事迷是不是要得心应手些。还有武器使用过程中涉及到的一些参数，定位等等的，军事家会怎么看。应用一张李安的表情图里的话，虽然我看不懂，但是大受震撼。交战的双方，某种意义上是势均力敌。几乎一样的军服，差别在于左袖上是白绑带还是黄绑带。说一样的母语，外貌长相上也是同胞一样，拜同一个jesus像，连祈祷的姿势都一样。有这么多的相同之处，他们成为了交战的双方。战争到底有多残酷？应该让主战派看看战争的实景录像，看看本片这么真实的呈现，再送去前线， 英勇战斗赢得荣誉也好，为国捐躯也好，至少敬他是个汉子，而不是躲在后方煽动战争。残酷在于枪林弹雨，巨大的轰炸声，猛烈的气浪，各种碎石，可能下一秒你就中了，或许死得痛快，或许负伤折磨。前线可能相隔30公里，靠各种手段获取情报探得对方位置，可能肉眼可见对方的相聚十几米，可能几米，可能面对面肉搏。残酷在于，军车司机上一句还跟副驾驶的战友谈及战况，庆幸躲过了一波远程炮攻击，下一句还没说完，发现战友已没有呼吸。残酷在于九死一生，片中的情境，前线能活下来的概率极低。可能技术过硬救了你一命，可能审时度势聪颖过人占据最有力的位置活了下来，可能没有做什么特别的就是运气足够好，可能以上都救不了你。开篇几分钟后，画面中有字幕显示，片中主演之一于22年9月20日的战斗中牺牲。真实的e乌战争，真实的生命逝去。片中展示了时长两个小时的战役全程，画面右上角有时钟显示。剧情让观众全程神经紧绷，一丝不得松懈。从编剧角度来看的话，本片最底层的大逻辑一直没搞懂，这个两小时任务的意义是什么?期待看到其他大牛或者科普。

</影评>
<有用数>20</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>兵部侍郎千夏</作者>
<标题>逐帧解析地【地狱尖兵】（5）1h-1h10min</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-03-23 12:05:53</时间>
<影评>

接：https://movie.douban.com/review/14853439/


                                                          第六阶段

72.白方的·无人机手柄，之前我有介绍过，白方使用的无人机是大疆（dji）的御3无人机，控制手柄那当然也就是御3的手柄。



73就在白方突击小队因为黄方120迫击炮的封锁而停滞时，刚好因为天气变化使得黄方迫击炮暂时无法射击，刚好留出3分钟的空窗期。这里属于是电影艺术了。下一个镜头就开始介绍炮兵会受到天气影响。



 炮兵标准气象条件 
炮兵标准气象条件，为计算炮兵气象诸元而规定的一种标准大气。 亦称“表定气象条件”，又称“标准弹道大气” 。 （百度百科）
中国使用的地面(海拔高度0米)标准条件是：气压1000毫巴(750毫米水银柱高)，气温15℃，相对湿度50%，空气密度1.206千克/米3，无风无垂直气流。 （ 《军事大辞海·下》：长城出版社，2000年5月：第2265页 ）
炮兵标准气象条件一般包括：地面标准气象条件和气象要素随高度的标准分布。地面标准气象条件，一般指海平面高度上的气象条件。即：气压1000百帕，气温15℃，空气相对湿度50%，虚温（见弹道气象学）15.9℃，空气密度1.206千克/米3，静风，无垂直气流。气象要素随高度的标准分布是：各高度上的气压分布符合压高公式；空气虚温在9300米高度以下按线性规律递减（递减率为0.6328℃/100米），在9300～12000米高度按抛物线规律递减至-51.5℃，在12000～31000米高度保持-51.5℃的等温；空气密度根据各高度上的虚温和气压的标准值按公式算出；空气相对湿度与地面标准值相同，也为50%；静风，无垂直气流。（ 中国军事百科全书编审室．中国大百科全书·军事：中国大百科出版社，2007年 ） 
炮兵、防空兵射击前，气象分队将探测得到的气象数据与标准气象条件进行比较，求出气象要素偏差量，编制气象通报，供射击分队进行气象修正使用。 
为了更好地辅助炮兵射击，很多国家的炮兵部队都有属于自己的炮兵气象分队，同时设立野战气象台辅助作战。由此也发展出了—— 炮兵气象学 
炮兵气象学：是军事气象学的一个分支学科，也是炮兵技术学的一个分支学科。主要研究大气密度、风向、暴雨、尘沙等气象条件对炮兵声测侦察和射击精度等的影响，以及对炮兵实施气象保障的技术手段与方法等的一门新兴边缘学科。 （《现代军事学科词典》．北京：中国书籍出版社，1994.06）
从炮兵气象学又产生了一个新特殊兵种—— 气象观测兵
上图是波兰陆军装备的MW-32炮兵弹道气象自动探测系统。这套系统由主机、无线电经纬仪、自动气象站、探空仪和天线等部件组成。图中外形像雷达的设备是无线电经纬仪，一旁气象观测兵正准备放飞的气球将搭载无线电探空仪。无线电经纬仪可追踪、测量气球升空后所在的精确方位等，无线电探空仪用于监测












74.而前面也提到过，白方某一小队（忘了）缴获了黄方的一部手持无线电，而黄方根本没发现，所以暴露了很多行动，这一次的停止射击当然也被白方接收到了，布列翁队队长立马下令利用这3分钟空窗期突击。
白方进攻路线






75.行动之前投掷烟雾弹扰乱敌方视线，为己方移动创造条件。同时利用火箭筒（rpg-26）清扫楼内的敌人，压制对方。以迅雷不及掩耳之势成功到达3号楼，也就是仓库的位置。
仓库是黄方的临时弹药库，守卫森严，此前黄方指挥官也下令要在仓库阻挡白方，所以此处驻守着超过15名黄方士兵，而白方两个小队也成功进入，所以仓库一战是本片最为激烈血腥的战斗，双方绝大多数士兵都报销在了这里。这里没太多战术细节可以讲，就是混战，建议看原片，特别激烈。


76.股动脉大出血。 股动脉是较大的动脉，血流猛急，呈喷射状 ， 在几分钟内甚至时间更短就可以由于失血过多导致死亡，这在激烈的战场中几乎就是必死无疑了。



77.布列翁小队也在此时迅速转移至仓库。这里机枪手以点射的方式压制对面楼里的黄方，掩护队友进行转移。但黄方提前部署了狙击手，这是白方没有预料到的，当即就报销了一名队员。这也打乱了白方的行动，黄方也趁此火力全开，反制白方。
结扎止血带时，要将止血带沿着肢体困绕三圈，系成一个半结。但不可系全节，在半结上放一个轻便的短棍，再把它捆成双节。必须把止血带捆紧一些，直到出血停止。



训练专用C-A-T旋压止血带

C-A-T旋压止血带的结构相当简单，由魔术贴固定的可调整周长的止血带环、手柄以及卡扣组成。需要说明的是，止血带仅针对四肢受伤时使用，且是针对相应受伤四肢的大臂或大腿处进行绑扎，并非在伤口处。如伤员左小臂受伤，要将止血带绑扎在左大臂近心（脏）端尽量高的位置；如伤员右小腿受伤，要将止血带绑扎在右大腿近心（脏）端尽量高的位置。 
美国陆军士兵正在人体假肢上训练使用C-A-T旋压止血带
绑扎止血带的方法也十分简捷：先将止血带环调整至比负伤四肢直径略大，方便将其套在四肢伤口近心（脏）端尽量高的位置，再旋转手柄收紧止血带环，并将手柄固定在“C”形卡扣中即可。C-A-T旋压止血带适用于四肢伤严重出血或肢体离断的伤员，且方便单手操作，便于伤员自救。将止血带隔衣袖或裤腿在伤口处绑扎好即可，不必刻意追求绑扎止血带位置的精准。 

C-A-T旋压止血带卡扣固定处有一块带有“Time”字样的白色标签，其作用是记录绑扎止血带的具体时间，必须精确到分钟。例如：在12月5日下午15时08分为伤员绑扎上止血带，操作者就要在标签上使用24小时制标准军用计时格式记录下“12051508”。这是因为，虽然止血带的止血效果较好，但是去除止血带的方法倘若不得当，有可能会造成严重的后果。因此，美军通过战场实践总结出的经验是：必须在第一时间准确记录绑扎止血带的时间点，并且绑扎止血带的时间通常不超过2个小时，也就是说，在2个小时之内必须将伤员转运至有进一步医治条件的机构，此后可尝试改用止血敷料加绷带包扎止血。 


急救措施
（参考：单兵作战技能手册-指文出版社）
士兵受伤后，需要进行快速的伤情判定来确定急救的优先级。
a、首先保证伤员的呼吸道畅通，避免窒息。
让伤员平躺，救助者蹲在伤员头部一侧。清理伤员的呼吸道，移开任何会引起堵塞的物体。将一只手垫在伤员的颈下，另一只手放在伤员的前额。然后，垫在颈下的手向上抬举，放在前额的手向下按压，以此拉长伤员的颈部，让可能会压在他气管上的舌头移开，从而使伤员的呼吸道变得畅通。
b、其次检查伤员有无呼吸或者心跳，如果没有，则立即进行心肺复苏。


遵循以下步骤: 手掌将一只手垫在伤员颈下，使他的头部尽量向后仰，保持呼吸道畅通用另一只手放在伤员前额。用放在伤员前额的手的拇指和食指捏住其鼻子。用放置在伤员颈下的手将其下颌托起，使伤员张开嘴。深吸一口气，然后将自己的嘴压在伤员嘴上。向伤员口中吹气，并尽量不要漏气。连续向伤员口中吹



检查心跳的步骤为:将伤员头部向后仰。检查者将手指放在他的喉部。找到伤员的喉结位置，然后将手指沿着喉结移向喉咙侧面，找到动脉，感觉伤员是否还有脉搏。






c、再次为止血和包扎伤口
如果是子弹伤，则要找到子弹射入伤口，同时寻找射出口，如果有射出口，则是贯穿伤，如果不是则是穿透伤，；后者子弹仍留在体内，感染风险极大，所造成的伤害也最大。而且在检查的时候最好别触碰到伤口，也不要直接用手接触药品。

d、最后则要时刻观察伤员，防止休克
有的情况下，虽然伤员的伤口并不致命，但是如果引起休克，不及时治的话，伤员就会有生命危险。休克出现的前兆为:烦躁不安、口渴、皮肤苍白以及心跳加快。休克时，伤员可能会表现出亢奋或平静疲惫的神情。如果伤员的呼吸开始变得微弱、急促、喘息，双眼开始变得无神，嘴唇四周也开始出现浅蓝色斑块，就








78.黄方狙击手击伤了白军士兵，这让白军行动被阻滞，吸引了两名白军士兵前去救助战友，这就是经典围点打援了，黄方机枪手直接架着伤兵点，等白方移动时候射击，成功杀伤另一名白军士兵。这一下子的拖延使得剩余白军失去了3分钟窗口期，黄方的120迫击炮立刻重新发动进攻，而这三名白兵也消失在了迫击炮弹的火花中。
 
炮兵指挥官心理素质很强，无视哑弹，继续射击，已完成目标为重


79.第一轮炮击没能摧毁黄方的120mm迫击炮阵地，白军指挥部立刻下达了再次射击。这一次炮击直接摧毁了黄方迫击炮阵地，炮兵指挥官也阵亡。黄方120迫击炮部队彻底领盒饭了。 
这一段镜头很有毛子战争艺术美学，用大炮载着牺牲的战士回家


80.黄方的152mm炮阵地也被白方的火箭炮摧毁，152炮部队也领了盒饭。


</影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>关雅荻</作者>
<标题>绝对意义上的创新</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-07-11 02:32:19</时间>
<影评>

半夜看完，非常震惊的一部电影
这是重新确立了一种战争电影的样态和极致类型，在这部电影面前，《拯救大兵瑞恩》的开场奥马哈海滩登陆战和结尾夺桥遭遇站甚至显得过于「温情」了
这种无论你观影几千部，也能够给人带来全新的情感冲击体验的电影，就是最大的创新，就是有宝贵的创作价值，必须给予肯定
这时候用什么传统叙事、人物塑造等常态标准都是非常局限的，无论这样的「纯战争电影」拍摄初衷是啥，但客观上它已经载入史册
俄罗斯这部从任何角度都全面超越了之前美国人拍的「纯战争电影」《勇者行动》，在俄罗斯战争电影狂人面前，《勇者行动》甚至都有点小儿科了
跟《长安三万里》类似，从整体视听效果和叙事来看，这部《地狱尖兵》的剧作和人物群像的顾及专业性依然非常高，真不只是一个被网友揶揄的「军事教学片」那么简单
很多时候，普通观众明明只是个人口味差异，本来可以只表达一下「喜欢」或者「不喜欢」，但非要转移话题成这个片子哪里「专业」还是「不专业」，当然很多时候自己是意识不到这两者的表达差异的，因为对于很多人，这个差异根本不重要，所以遇到这种情况，没必要去纠正啥~ 

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>月球矿工</作者>
<标题>佣兵集团也有煤老板的坦率</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-11-06 10:25:08</时间>
<影评>

几个表态：
🇷🇺入侵了🇺🇦，没得洗。
🇨🇳🇷🇺🇮🇷🇰🇵等国家将从对本国利益最大化的基础上结成事实盟友，不谈对错，但至少合适。
下面开始对电影本身进行评价：
一、电影好在哪里
伪纪录片形式做得比其他同类型电影强，剧情铺展相对来说简单直接，不做太多情感渲染。还加入了总部指挥官化身解说员的小花样，有点新意；
武器基本上直接上真家伙，一开场的榴弹发射器爆炸效果教迈克尔贝什么是真💥，没有那么多火光冲天，甚至勾起你想要更多大装药更大口径的弹药；
双方士兵战术动作写实且作战基本功扎实，不是说像爱狗狂魔基努里维斯那样酷炫，而是打出了欧陆战争应有的单兵素质。举例子一开始黄队支援小队被榴弹发射器轰，狙击手反应迅速趴地上利用队友尸体掩护还击，机枪手趴下斜侧伸出武器火力压制。这些细节很难在好莱坞电影里面看到；
不矫情，不迁就艺术效果，大胆表现正式战斗前的火力侦察，一反大片导演们喜欢的全军出击。为了避免大伙不知道哪段是火力侦查，说明一开始胡子大叔一队搁那开枪吸引黄队暴风雪小队疯狂还击直到坦克出动那段就是。可能有的观众觉得这是添油战术，无妨，真实战场上一股脑冲锋才傻。拍火力侦查真的太难得了。我一时间想不起来哪部电影的主角们进攻前会想先勾出对方火力点的。
逐个房间争夺战的拍摄极其招好感。注意这不是反恐行动，双方都是正规军，一边是五常军队，一边是前五常军队且长期接受另一支五常军队训练的军队。啥叫惨烈，就是强手之间硬碰硬。不需要停留在死亡场景上搞情感渲染。一个个房间里各种不同的死亡已经足够
哦对，炮兵互抓那条线，很有意思，贡献很多漂亮镜头，好看。当然对比中美两军的炮兵，黄白两队都是勇武有余，技能拉胯。中美炮兵单炮都能执行TOT，这里一轮又一轮互相让对方跑走的炮战好似猫捉老鼠般拖沓，大概也是基于🇷🇺🇺🇦实际能力来的吧😰。
别的优点都是一部6分电影应该有的，就不啰嗦了。
二、电影差在哪里
白队进攻第一栋建筑物时，只会正面进攻绝对是导演和编剧的重大失误，还有为什么黄队的支援小队一开始走大路支援强行挨炸？生硬地制造伤亡导致我一开始就纠结这电影咋打分，是不是制片方金主绑架了导演智商😂
太多不明不白的运镜，让观众在本来就快节奏的剧情中迷路，那晃来晃去的镜头浪费了炮兵阵位和cqb的好场景。
时间上白队卡着点炸毁目标大炮，苏25用的还是火箭弹，我以为是要白队地面人员用激光引导炸弹或者导弹呢，没想到是口头报坐标😅。死了这么多人，为了苏25射火箭弹哎哟，超视距打击手段匮乏。没制空权就连空中侦察都不做了让地面部队填命是嘛，这不比其他阴阳怪气的段位高多了，你菜俄空天军侦察不力找不到目标，我瓦格纳雇佣兵铁血丹心拼死拿高楼。高级黑嘿嘿嘿🤣，菜俄真完犊子，佣兵集团一部电影把自己拍体面了还顺便嘲讽了空天军作战不力。制片方目的到了，但是作为观众觉得被耍了，整的啥破结局也就看看场面了行了。
下次用导弹

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>