<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>洪湖赤卫队</电影名>
<年份>1961</年份>
<评分>7.4</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2537614673.jpg</封面>
<导演>谢添 / 陈方千 / 徐枫</导演>
<演员>王玉珍 / 夏奎斌 / 傅凌 / 谢添 / 陈仁萱 / 章继超 / 王正相 / 程学钦 / 刘淑琪 / 周森冠 / 李金梅 / 徐彬 / 程小峰 / 彭洪钧 / 陈金鹏 / 曹增银 / 刘利 / 郭秉 / 封顺</演员>
<简介>1930年夏，彭家墩乡党支部书记韩英（王玉珍饰）和大队长刘闯（夏奎斌饰），根据战略需要率赤卫队主动撤退——用韩英的话讲就是把拳头缩回来为了更猛烈地打击敌人。民团组织白极会首领彭霸天（陈金鹏饰）勾结保安团冯团长（曹增根饰）乘势卷土重来，韩英根据打入敌保安团的中国共产党地下工作者张副官（谢添饰）提供的情报，组织力量重创犯敌。敌人伪装撤退，意欲阴谋偷袭。韩英识破诡计，便和刘闯率员狙击。在掩护乡亲时，她不幸身陷敌手。彭霸天抓来韩母（刘淑琪饰），企图以母女之情软化韩英，韩英大义凛然地表达了自己献出生命都不会投降的高尚情操。但刘闯在失去与领导联络的险恶环境中，开始有些急躁频频出击。这时，敌人派遣特务王金标（彭洪钧饰）作内线，妄图伏击赤卫队，同时又欲处死韩英，张副官闻讯后，冒险救出韩英，自己不幸殉难。韩英脱险返队后当即处决叛徒，并配合红军主力，一举消灭白极会与保安团。终于使在第二次国内革命战争时期，洪湖赤卫队在保卫湘鄂西革命根据地红色政权的战斗中屡建功勋。
                                    
                                　　该片曾于1962年获第一届《大众电影》百花奖最佳音乐奖。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>一帘幽梦</作者>
<标题>洪湖赤卫队影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-02 10:49:03</时间>
<影评>

在建党百年之际重温这部《洪湖赤卫队》经典电影，就是要致敬那些在战争年代的革命先驱者，他们用自己的血热生命之躯为我们创造了今天的幸福生活! 影片对当今出生在新中国的成年人和新生代人有非常好的教育意义。。。
非常非常喜欢里面的电影主题插曲《洪湖水浪打浪》，和洪湖赤卫队长韩英在监狱里唱的那首歌曲！影片里面的主要演员演绎的角色也非常经典。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Eigagann🇨🇳</作者>
<标题>洪湖赤卫队</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-12-22 21:25:21</时间>
<影评>
        1930年，湖北沔阳县委为配合红军行动，暂时把赤卫队撤离彭家墩。国民党保安团与彭家墩恶霸彭霸天趁红军转移暂离洪湖之际，卷土重来，赤卫队在乡党支部书记韩英和队长刘闯的带领下，与敌人展开了艰苦卓绝的斗争。

拍摄于1961年的电影《洪湖赤卫队》曾影响一代人，韩英的英雄形象深入人心。

这部原创歌剧是根据贺龙将军的姐姐贺英的革命故事改编，40多年前饰演女主角韩英的王玉珍说：“歌剧《洪湖赤卫队》是为庆祝新中国成立十周年而创作的，被拍成电影后，它的影响就更广了”。

片中插曲《洪湖水浪打浪》1962年获第一届《大众电影》百花奖最佳音乐奖，传唱至今，成为经典。
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>123456789zcz</作者>
<标题>《洪湖赤卫队》观后感</标题><作者评分 />
<时间>2023-03-18 15:25:36</时间>
<影评>

 
《洪湖赤卫队》观后感
在今天下午，我们集体看了《洪湖赤卫队》这部电影，说实话，我从来没有认真的看过这种红色电影，但在无聊的好奇心的驱使下，我用心的去看了这部电影。
这影片有点年代感了，正当我以为这个电影又是枯燥无聊的讲故事时，电影里的角色唱起了洪亮的歌声，富含着感情，故事讲的是韩英、刘闯等人与国民党和白极会俩恶势力的斗智斗勇。
在剧中，我们能看出村民们与洪湖赤卫队对党和国家的忠心耿耿和热爱，同时也能看出韩英的大智慧与刘闯的勇敢无畏。剧中偷枪一幕，韩英在村头鸣枪，刘闯等人趁机摸进后厅偷枪，加上卧底的里应外合，完美的完成了这次任务，同时引得我们哄堂大笑。
虽然电影没有看完，但我觉得总体来说还是不错的，虽然和现代电影有差距，但它所表现出来的精神却是丰厚的。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>如风宝库</作者>
<标题>重温经典</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-07-02 12:10:50</时间>
<影评>

🍂最近几天又看了这部电影🎶，🎻好喜欢里面的歌，旋律太美了。🍒尤其喜欢洪湖水浪打浪这首歌🎧🎧，太有意义了。🎻洪湖水呀浪呀么浪打浪啊。这部电影讲述了乡党支部书记韩英和队长刘闯带领洪湖赤卫队与敌人展开艰苦斗争，⛵️💥💞消灭彭家墩恶霸彭霸天以及保安团和地方反动武装的故事🌾🍃其中王玉珍是著名歌剧表演艺术家，在歌剧电影《洪湖赤卫队》中扮演韩英而家喻户晓，她的《洪湖水浪打浪》唱红海内外，火了足足半个世纪。

《洪湖赤卫队》歌剧第一场演出就安排在洪湖地区，并且一炮而红。后来第100场演出就在中南海怀仁堂，贺龙元帅建议拍成彩色电影。当时处于三年困难时期，王玉珍因为营养不良开始浮肿，剧组特批她每天能吃一碟黄豆。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>悠然</作者>
<标题>《洪湖赤卫队》影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-10-16 18:49:58</时间>
<影评>

《洪湖赤卫队》这部电影主要讲述了1927年，党领导洪湖人民，在全国秋收起义的影响下 掀起了汹涌澎湃的革命浪潮，摧毁反动统治，建立了红色政权的故事。
这部电影有许多感人的片段，印象深刻的是韩英被敌人抓住后，敌人先是严刑拷打，再以母女之情想软化韩英，但没有想到韩英的母亲临危不惧，反而激励女儿为党为国家为人民牺牲一切，敌人软硬兼施，威逼利诱丝毫没有动摇她消灭敌人的决心。后来，地下党员张副官牺牲了自己救出了韩英。
  影片改编自同名舞台歌剧，并保留了原歌剧的唱段，还充分发挥了电影的优势，场面气势恢宏，演员在实景中充分发挥表演技巧，使整个故事更加真实感人。
《洪湖赤卫队》这部影片可以说影响了一代人，其插曲《洪湖水浪打浪》更是经久不衰的经典歌曲。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>诺</作者>
<标题>时隔二十年再看</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-26 13:27:46</时间>
<影评>

难以逾越的经典！小时候听里面的歌曲，到现在二十多年了，再听还是依然动听。现在重新看里面的剧情，有了更多的理解。里面赤卫队那种朴实，韩英对革命的坚定，对未来的憧憬，看完后很受触动。
感触最深的一个场景是，韩英身陷囹圄，望着窗外的洪湖水，她似乎忘记了自己带着脚镣手铐，她心里充满的，是对革命坚对未来的期待，还有对同志的挂念。她这种为了革命，为了他人，而不去计较个人的得失，令我很触动。人一辈子要走的路很长，如果以得失之心去度过，有可能得到更多想要的利益，但一定得不到别人的尊重，一定无法坦荡。
默默提醒自己，人间正道是沧桑。心怀信念，走好脚下的路。

</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>塔拉夏的胖次</作者>
<标题>洪湖文工团</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-10-30 09:49:02</时间>
<影评>

小时候看过觉得很不错，现在再来看就觉得很单薄了，剧情略显儿戏，为了体现组织的英明也是拼了，基层军官的智商不得不有所降低，只为他们保留了勇武，话说那个时代的红君在逃跑上毫无心理负担，跑得快的不一定能活，跑得慢的都被打死了，逃跑是游击战术的基本要求。
作为以歌曲为特色的电影，本片确实有其独到之处，不少插曲很耐听，尤其是主题曲洪湖水浪打浪在很长一段时间里也是人尽皆知的经典歌曲，现在反而很难见到这种水平的电影。
总评三星6分，看了小戏骨再复习原版，反而觉得小戏骨的更好看。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>靓汤哥哥</作者>
<标题>儿时观看的一部露天电影</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-06-29 15:51:19</时间>
<影评>
        这是我还小的时候妈妈带我到邻近的糖果厂看的一部露天电影，那时候大概是1975年前后，我还是个小屁孩，那个年代的娱乐活动极少，妈妈的工厂相邻的糖果厂放电影，她带我去凑热闹，结果发现人非常多，又没有秩序，我站着根本看不到荧幕，还好有认识的同事借站在他的椅子上才能看到。

       虽然那时候根本看不懂电影的情节，但是记忆非常深刻，电影放完后离场的秩序也很乱，差一点跟妈妈走散了。长大后也在电视上重看了很多次，觉得就是个样板戏脸谱式的表现手法，那个年代的革命老电影都是大同小异的美化主人公，丑化反动派，电影被作为一种政治斗争宣传工具，给老百姓洗脑的方法之一，赤卫队这个名字就是这部电影植入我的脑里的。

       多年以后不禁对这类电影产生厌恶，包括以前很喜欢看的《刘三姐》。
      </影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>元宝</作者>
<标题>不能忘却的。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-06-27 20:10:25</时间>
<影评>

1927年，洪湖地区的人民在共产党的领导下，掀起汹涌澎湃的革命浪潮，推翻了国民党反动统治，建立了革命政权。1930年的夏天，国民党保安团乘红军主力部队离开洪湖开辟新区之际，纠集当地的地主武装卷土重来，妄图复辟。留在原地坚持斗争的洪湖赤卫队和革命群众，为保卫人民政权，纷纷奋起杀敌。赤卫队大队长刘闯更是义愤填膺，准备率领队伍去打击敌人。正好这时，乡党委书记韩英从县委回来，向大家传达了县委的指示，决定遵循毛泽东同志在江西中央苏区对敌斗争的经验，运用“敌进我退，敌驻我扰，敌疲我打，敌退我追”的游击战术，不与敌人死打硬拼，而要机智勇敢、机动灵活地去打击敌人。于是，韩书记与刘大队长率领赤卫队主动撤退，离开了彭家墩。随后，大土豪彭霸天勾结国民党保安团的冯团长占领了彭家墩。这时，敌匪保安团准备追击我红军主力部队。他们临走时为彭霸天留下一批枪支弹药，企图加强反动地方武装。为牵制敌人，打入敌保安团内部的地下党员张副官把这一情报通知了游击队。赤卫队在韩英和刘闯的带领下巧妙袭击了彭家墩，得了敌人的武器弹药。狡猾的敌人布置撤退，妄图将赤卫队从洪湖里诱出，一网打尽。敌人的阴谋未能得逞，偷袭的敌人遭到赤卫队的狠狠打击。敌人恼羞成怒，威胁老百姓供出韩英和赤卫队的下落。洪湖地区的人民临危不惧，誓死不屈。当白匪要屠杀全体乡亲们时，韩英为解救乡亲，挺身而出，制止了敌人的暴行，自己不幸落入虎口。敌人千方百计地威胁韩英，却始终没有从韩英口中得到半点东西。彭霸天又抓来韩英的母亲，想以母女之情打动韩英，也遭到失败，于是决定杀害韩英。张副官为掩护韩英脱险，不幸中弹牺牲。韩英突出重围回到赤卫队，继续领导赤卫队与敌人进行斗争。后来，赤卫队配合贺龙总指挥率领的红军二军团消灭了敌人。许多赤卫队参加了红军，随部队开始新战场。留下的韩英同乡亲们一起，继续为保卫洪湖革命根据地而斗争。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>桃花朵朵开🌸</作者>
<标题>电影《洪湖赤卫队》的影评</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-04-28 16:16:14</时间>
<影评>

本电影主要讲了洪湖是湘鄂西革命根据地的中心，1927年，党领导洪湖人民，在全国秋收暴动的影响下，掀起了汹涌澎湃的革命浪潮，摧毁了反动统治，建立了红色政权，1930年夏天，白匪乘红军开辟新区之际，纠集豪绅恶霸，卷土重来，妄想复辟。在毛泽东思想的光辉照耀下，洪湖人民经过艰苦曲折的斗争，打垮了白匪，有力地配合了井岗山，大别山根据地的革命斗争……

这部电影里有许多感人的片段，韩英被敌人抓住了，敌人先是严刑拷打，再以母女之情想软化韩英，但没想到韩英的母亲临危不惧，反而激励女儿为党、人民牺牲一切，敌人软硬兼施，威逼利诱丝毫没有动摇她消灭白匪的决心。后来，地下党员张副官牺牲了自己,救了韩英。我不禁被革命者宁愿为党和人民抛头颅，洒热血，也不愿背叛党和人民的伟大精神所感动。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>