<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>雾都孤儿 Oliver!</电影名>
<年份>1968</年份>
<评分>8.3</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2418457069.jpg</封面>
<导演>卡罗尔·里德</导演>
<演员>朗·穆迪 / 姗妮·沃利斯 / 奥列佛·里德 / 哈里·塞科姆 / 马克·莱斯特 / 杰克·瓦尔德 / 休·格里夫斯 / 约瑟夫·奥康纳 / 佩姬·芒特 / 雷纳德·洛塞特 / 海尔达·贝克 / 肯内斯·库兰汉姆 / 梅格斯·詹金斯 / 希拉·怀特 / Wensley Pithey / 詹姆斯·海特 / Fred Emney / 诺曼·米切尔 / John Baskcomb / 罗伊·贝克 / Terence Donovan / 哈里·弗雷德尔 / Jack Haig / John Heawood / Anthony Kemp / 伊莲·佩姬 / Nosher Powell / Helen Worth</演员>
<简介>奥利弗（马克·莱斯特 Mark Lester 饰）是一名孤儿，从小在教会中长大。九岁时，奥利弗被派遣到工厂做工，之后又来到殡仪馆成为了学徒。奥利弗的聪慧和机敏让他很快就在殡仪馆里站稳了脚跟，但与此同时，他亦遭到了同伴们的妒忌，他们故意挑衅激怒奥利弗，最终奥利弗离开了殡仪馆。
                                    
                                　　无家可归的奥利弗过起了四处流浪的生活，经过漫长的旅途，他来到了伦敦。一个名叫道奇（杰克·瓦尔德 Jack Wild 饰）的扒手将奥利弗带到了匪首费金（朗·穆迪 Ron Moody 饰）的面前，就这样，奥利弗成为了他们中的一员。一次意外中，奥利弗被警察逮捕了，但随后，他被证实是无辜的，当事人布朗罗先生（Joseph O'Conor 饰）对奥利弗感到十分愧疚，于是收留了他，奥利弗的生活能够从此走上正轨吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>Rachel Cat</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-05-24 02:57:51</时间>
<影评>
        那時候電視最大只有20寸，也不記得有電影院，我們那時候管放電影的地方叫“俱樂部”。

於是大家在電視上看電影，除了【媽媽再愛我一次】。

在電視上看電影的大致結果就是：

每次看到的總是同一段，你還不知道看的是啥。

看這5遍，5遍統共前後能不差1分鐘。

每次興奮著：哦耶，新劇情來了！

“xxx譯製，xxx配音，xxx臺”就使勁從屏幕下邊往上飛。

下次播？您撞大運吧!


【Oliver!】就是嚴重困擾我全部童年記憶的唯一一部。

我年復一年地看，

看老爺爺穿著綠色的大袍兒耍著手絹，教小男孩兒Pick a Pocket or two；

看老爺爺喊著Lines Up! Single File! 但不說Goodbye, but Cheerio；

看老爺爺抱著寶貝匣子，懷疑壞蛋是不是能一輩子都當壞蛋，感歎hard to be really as black as they paint... 

青春小鳥一去不歸，我年復一年地不知道這是什麽片兒。


後來，我長大了，開始看VCD了，把這事兒忘了...

非常後來，開始瘋狂地收集雙龍牌高品質盜版VCD，

老爺爺從我失憶的河溝兒里被撈了出來。

此時，已經1997年。

我瘋狂的問，瘋狂的找，尋了N回N圈，沒人知道這片兒。

縱使知道有個孤兒的，沒聽過有個歌舞片；

恍惚聽過這歌舞片兒的，沒地兒給我淘換VCD。


我憤怒、無助、難過、備受煎熬地繼續跟電視上撞大運。

等我著實地了了這樁心願——手捧亞馬遜正版DVD和Soundtrack時,已然2005年了。


我窩在屋裡，一遍一遍地看。

看完英文字幕，看無字幕；

看完無字幕，看Scene Selection；

看完S/S，就mp3老爺爺的原聲。


Fagin唱、Fagin跳~ 

所有人都是配角。

我把從小到大的那些破碎的片段一遍一遍地串起來，特別貪婪。


也因為這種刻骨銘心的困擾，讓我無法接受【Oliver!】之外的任何Oliver Twist的版本。

我只愛這一部。

這一部我只愛Fagin。


Old dear Fagin今年已經85歲了。

你信嗎？他是LSE的高材生，學會計的。

當我懷著萬般難言得崇敬心情去LSE的時候，

腦袋裡跑的全是Fagin。

對於我，Ron Moody就是Fagin，

my old dear Fagin。


如果有一天你在街上聽到有人把這句You've got to pick a pocket or two當短信鈴聲，

那，一定是我。


--------------------------------------


In this life, one thing counts!

In the bank, large amounts.

I'm afraid these don't grow on trees, 

You've got to pick-a-pocket or two~


You can go, But be back soon~

You can go, But bring back plenty~

Of pocket hankerchiefs, 

And you should be clever thieves. 


A man's got a heart, hasn't he? 

Joking apart -- hasn't he? 

And tho' I'd be the first one to say that I wasn't a saint... 

I'm finding it hard to be really as black as they paint... 
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>无为</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-09-10 17:51:45</时间>
<影评>

        这部根据英国大文豪查理.狄更斯享誉全球的名著《奥列佛.退斯特》改编的电影,我先后收藏了三个版本。我从当年在长沙的中南工业大学书店以低廉的价购买到了这本上译初版的《狄更斯文集》中精美的一册书籍起,就很快地被它所特有的艺术感染力所吸引,久久不能自拔。多次在不同的季节和环境中阅读,多次为奥列佛不幸的童年而黯然泣下。
        这是一种什么样的人生体验?奥列佛还没来到这个世界,就已经背负了私生子的耻辱的烙印,在他对着这个世界发出第一声泣叫的同时,他又丧失了母亲成为了孤儿,故事就从他那双胆怯地打量这个对他而言过于冷淡无情的社会的目光开始,给世人描述了一段真实而残酷的经历。以至于这个描述所包含的意义过于深刻,是用言语无法能准确表达出的。那种由屈辱,饥饿,阴森,痛苦,恐惧,压抑所组成的迷雾伦敦最下层的罪恶氛围无疑会给每个经历过的孩子心灵留下终生难以消灭的阴影。
        我第一次因无法摆脱诱惑,在一所小城借了外出进行野外战况操作实习的机会,怂恿了几位疼爱我的师兄一起偷偷溜进电影院,观看了由大卫.思恩执导的黑白版的《雾都孤儿》,等我泪痕满面地走出剧院的黑暗沐浴于下午那灿烂的阳光下时,才真切地庆幸自已曾拥有了一个多么幸福的童年时代。
        第二次观赏,是在北京一个周末的深夜,我从实验室回来后,无法入眠,便打开电视,意外地观赏到了卡罗尔.里德在1968年执导的音乐剧版《奥列佛》, 这部获第四十一届奥斯卡最佳影片奖的版本是众多改编版本中唯一的音乐剧故事片，它也是20世纪唯一一部完全由英国人编剧、导演、主演，并获得奥斯卡大奖肯定的音乐剧电影。影片完全移植于大获成功的同名舞台音乐剧，色彩绚丽,画面唯美考究,音乐动人,歌舞场面宏大，原剧中许多精彩的歌舞场面借助电影特有的优势，表现得更加赏心悦目。这部影片的精彩深深吸引住了我的眼睛,为了能完整地看完,我特地借故推迟出差一周的行程。
        这版中几位演员给我留下了极深的印象,特别是那有着天使般俊脸的小男孩，那双有着极其忧郁眼睛更使我着迷疼爱不止。据说饰演奥利弗的小演员马克李斯特(Mark Lester)是从数百名候选人中选拔出来的，那是才十岁。他天性聪颖，能歌善舞，有一种与生俱来的天真无邪的气质，完美地诠释了奥立佛始终未被犯罪污染的童真形象。罗蒙迪(Ron Moody，奥斯卡最佳男主角提名)饰演天良未泯的贼王法金，世故但不失自嘲风趣，邪恶中透着几分可爱，为这部内涵凝重的名著改编作品平添了几丝生趣。这个世界除了十恶不赦不可救赎的恶棍，大多数反面人物都不是怪物，他们有和常人一样的喜怒哀乐，也有温情和一定的道德底线，只是环境和负面的影响让他们积重难返。
        这部被称为最经典的1968年上映的音乐版《Oliver!》至今仍是我的致爱，它曾荣获奥斯卡最佳影片、最佳导演、最佳艺术指导及最佳原著音乐等六项提名，而片中更有'Food Glorios Food', 'Consider Yourself', 'I''ll do anything',及'As Long As He Needs Me'等历久弥新的脍炙人口曲目。
        本片导演卡罗尔-里德擅长处理悬疑和纪录片，是英国二战后极具代表性的导演之一，和大卫•里恩齐名。一般认为，里德最重要的电影有三部：《虎胆忠魂》、《坍塌的偶像》和《第三人》。里德其它的名作还有《海隅逐客》、《夹在中间的人》以及这部根据音乐剧改编的奥斯卡获奖片《奥利弗》和那部《开往慕尼黑的夜车》。
        2006年这对于广大文艺电影粉丝而言最激动人心的消息无疑是波兰斯基为宣传他的新片《雾都孤儿》要来中国。他的作品中国观众并不陌生。80年代中国大陆公映的《苔丝》就是他导演的，而他的成名电影《水中刀》、《苦月亮》更是文艺青年们经常提到的作品。
        新版《雾都孤儿》，是同为世界影坛大师级导演的罗曼.波兰斯基向大卫.里恩的一次致敬，也是一次暗地里两位大师的较量。相隔半个多世纪的新、旧版本《雾都孤儿》，在高度忠实于狄更斯原著的基础上，两部影片所改编的故事情节有着惊人的相似，对原著取舍大同小异。
        虽然情节相仿，但两位大师级导演在影片中的视角、风格以及表现手法就不尽相同了。比如同是对原著的精确改编，大卫.里恩版本则更为冷静、客观，全片以阴郁的画面为主，就像伦敦城内多年不散的浓雾，溢满了沉郁的气息；而罗曼.波兰斯基的新版本就“阳光”得多了，悲情大大减弱，像小奥立弗逃出殡仪馆通往伦敦的那条蜿蜒无尽头的山路，更是充满了金灿灿的黄色，尽管这是条饱尝人间冷暖的流浪之路，却让人感到一种走向新生活的希望之光，这在旧版中未曾出现过的。
        新版《雾都孤儿》中的人物造型略显漫画化，并使用了不少变形的伸缩、仰俯镜头，忠奸美丑泾渭分明，不无滑稽之味；台词诙谐幽默，比如济贫院一个异常饥饿的伙伴在房间走来走去不肯睡觉，嘟囔着：“我怕躺在你身边，会把你当作面包吃掉”、殡仪馆的诺亚在门外等得不耐烦时嚷道：“我不是在敲门，是踢门”、老绅士那性格怪僻的好友的口头禅“如果不是这样，我会把自己的脑袋吃下去”……影片娱乐性、戏剧性有所增强，倒也符合狄更斯原著中讽刺、幽默、夸张的语言风格、艺术手法。新版《雾都孤儿》的确如导演波兰斯基所言，是为自己的儿子拍的作品，献给孩子们的礼物，一部让孩子们忆苦思甜、唤起心中纯真本性之作。
        影片里重要的反派贼窝首领费金由曾经和波兰斯基合作过心理惊恐剧《不道德交易Death and the Maiden》著名影帝本.金斯利担纲，而在大卫里恩版里这个角色是由千面人之称的英国爵士亚历克.吉尼斯（Alec Guinness）担任的，这对本.金斯利而言是一个挑战，从他的塑造来看他对于前辈表演还是敬重和延续性的。贼首费金也不再是十恶不赦，本.金斯利将狄更斯笔端那个令人憎恶又可怜的老头演绎到位，老头佝偻着身子有些神经症的扮相和他以往角色截然不同，充分让我们看到了这位杰出的英国影星人物的塑造能力。这部影片里导演对人物性格特征的刻画爱憎分明，贼首之二的赛克斯不仅杀害了同情奥利弗的情妇南希，为了逃脱警察追捕甚至想杀害忠于他的小狗，他的丧心病狂必有报应，他的小狗最终让这个恶人自己将头颅套进了绞索。
        导演在影片里充满着对于处于卑微社会地位人们的同情和悲悯，与旧版相比，波兰斯基版本中的贼首、老犹太费金就没有那么面目可憎了，甚至有些老年迟暮的可怜。影片里有一个场景是奥利弗去监狱探望即将受绞刑的费金，他望着已经有些疯疯癫癫的老头留下了眼泪并希望他忏悔，这样的选择虽然在欧洲电影里很常见然而这却标志着导演精神世界从人性隔阂到寻求精神慰籍的转变，人道主义立场是对于所有生灵的关爱，奥利弗在挫折、磨难里依然保持着善良和正直的心灵对于这部电影受众群体青少年有着积极的教育意义，这同样是导演作为受难者主体人群精神世界的一次升华。


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>橡皮</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2010-07-26 00:18:42</时间>
<影评>
        用音乐剧的形式展现，别有风味，却并不背离原著。

演员从相貌到演技都十分到位。Oliver俊俏，娇小，让人更生怜悯；“机灵鬼”滴溜溜转的大眼睛，显示了久混社会后，超越年龄的成熟；费金布满皱纹的脸，混浊的眼和尖尖的鼻，老奸巨滑一目了然，然而演员的演绎，又让观众觉得他虽“奸”但不“恶”，生活在社会底层，无奈从恶，无法向善；南希的热情奔放，心地善良通过歌舞和一身红裙，显露无遗；塞克斯面无表情，冷酷而无情；Oliver的恩人虽只有几个镜头，但却透着绅士风度和儒雅之气。

很喜欢南希第一次见Oliver时的那段歌舞，小孩子们在“机灵鬼”的带领下，齐齐扮演着马车，路人，追求者等形象，生动有趣，惟妙惟肖。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>白露为霜</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-02-08 09:06:03</时间>
<影评>
        喜欢里面的音乐，尤其是Oliver到了绅士家那天早上，那种第一次历经幸福的感觉，好想永远留住这种感觉

喜欢这个孩子历经那么多，始终那么乐观，那么纯洁，那么坚强


《who will buy》

Who will buy this wonderful morning

Such a sky you never did see

Who will tie it up with a ribbon

And put it in a box for me

So I could see it at my leisure

Whenever things go wrong

And keep it as a treasure

To last my whole life long


Who will buy this wonderful feeling

I'm so high I swear I could fly

Me oh my I don't want to lose it

So what am I to do 

To keep this sky so blue

There must be someone who will buy


So I could see things at my leisure

Whenever things go wrong

And keep it as a treasure

To last my whole life long


Who will buy this wonderful feeling

I'm so high I swear I could fly

Me oh my I don't want to lose it

So what am I to do 

To keep this sky so blue

There must be someone who will buy

 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆友254334689</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-03-01 17:01:00</时间>
<影评>

讲一讲这部电影和原著的不同之处，其中比较明显的是：
1.奥利弗变成了布朗老先生的孙子，而且这部电影里面把布朗老先生从原著里面的老绅士改编成了一个易怒的人。
2.奥利弗同父异母的哥哥蒙克斯也被改掉了。
3.老犹太费根被美化了，在电影中是一个无奈的底层人民，从事小偷行业但是并不忍心看别人因为自己受罪。其中他还多次保护奥利弗。原著里面他狡猾恶毒，设计让比尔杀死南茜。
4.原著中的闪光点虽然留存不多，但是南茜最后还是因为救奥利弗而惨死。奥利弗的结局也没有交代。
说说本电影的优点：我个人特别喜欢油画般的画面，里面的人物唱的几段音乐也都朗朗上口，内容有趣。不时还穿插些幽默，让人觉得滑稽搞笑。比如，最后老犹太费根决定洗心革面却突然遇到了机灵鬼，机灵鬼向他展示刚刚偷来的钱包—老犹太下意识就问“lined？”（有内衬吗）哈哈，还是没办法改掉职业习惯，看来洗不干净手了😂。

如果从原著党的角度出发，对于这部电影应该很不满意，剧中改动较大、故事也没有原著一波三折，内容就是简单的从教习所开始讲到比尔·赛克斯中枪而死。梅里一家都没有出现，老绅士的优雅智慧人设也没了。
不过，如果只是为了享受音乐和视觉的话，还是可以看看的！我入坑就是感觉画质好像油画一样美！群戏也很精彩，音乐剧嘛，不时穿插一些舞蹈。两个半小时，真的可以看一看。至于教育意义什么的，这部电影应该是从老少皆宜的角度出发，没有什么特别血腥的，选角也没有很丑恶。适合带着小朋友一起看！（听听音乐，提高对坏人的防范意识）

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>鲁班边上玩电据</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2017-11-08 11:26:53</时间>
<影评>

     电影改编自狄更斯的同名小说，原故事创作于1838年，先后8次被搬上了荧幕。1968年的这次改编不一定是最精彩的，但毫无疑问是历史地位最高的。小说原著，用尖锐的笔触，揭露和批判了当时英国社会的丑恶现象。而这部电影，通过歌舞剧的表达形式，淡化了冲突，突出了童话般的童趣。闲话少叙，大家就耐心的听我吹一吹。这是从1951年以来，第6部得到奥斯卡最佳影片的歌舞剧。画面处理的美轮美奂，对于一群孩子们的调度也接近完美。当然更重要的内核，我会在下文中展开。
      故事开篇就在一所济贫院中，这是19世纪中叶，英国社会的独特产物。其作用就是以工代赈，让广大贫下中农，能够有饭吃。彼时的英国，刚刚打败了拿破仑的法兰西帝国，正式问鼎世界第一强国的宝座，但广大劳动人民和资本主义之间的斗争，也发展的愈演愈烈。这一现象，被一群小演员，用一场集体舞的形式，表现的活灵活现。哪里有压迫，哪就有反抗。贫下中农的弃儿，奥利弗被众人推举出来，准备去进行反抗。但有道是，枪打出头鸟，第一个冒头的人，肯定是被镇压的最惨的人。
     一群脑满肠肥的资本家官员，决定将奥利弗卖掉。因为这种不满于压迫，和现状的人，很容易导致整个群体的奔溃。于是乎，这个可怜的孩子，在一个白雪皑皑的寒风中，被人像一条狗一样的牵来牵去。直到一家棺材铺前，由一位叫苏伯雷的店主，买下了奥利弗。于是奥利弗得到了一个新的身份，出殡专员。他那种与生俱来的优雅和礼貌，让他几乎没有经过什么培训，就能够从容的应对这个岗位。但他似乎具有一种卓尔不群的反抗精神，这让他与另外一个学徒发生了激烈的冲突。闯下大祸之后的奥利弗，被众人关进了地下室。在摆放着各种棺材的地下室里，奥利弗思念起了他的妈妈。虽然他从来也没有见过她，不过这不能阻止孩子们童真的想象，不知道是老天开眼，还是奥利弗的母亲显灵。奥利弗发现地下室的窗能够打开，逃出升天的奥利弗感觉天高海阔任我飞，天涯海角任我闯。因为当时英国有条法律，如果一个奴隶逃到城市里一年不被抓住，那他就将获得自由，所以他义无反顾的出发去了伦敦。
      一路的风餐露宿，最后搭乘着运菜的马车，奥利弗来到了伦敦。这位极具反抗精神的少年，也不知道会在这里遇上怎样的奇遇了。初来匝道的奥利弗，很快就遇上了“小滑头”道金斯。道金斯一眼就从众人中，发现了这位乡巴佬。人小鬼大的他即刻开始盘算起，如何利用萌呆的小奥利弗进行偷盗的事情。在许诺了免费的住宿后，带着奥利弗带回了他们幽暗的巢穴，在这里有一个叫法金的老绅士，正等着他们。影片在这里，并没有像原著中那样，把他描述成一个十恶不赦的教唆犯，也淡化了他犹太人的身份。显然导演，并不想让这部电影，陷入无休止的民族沙文主义之中。这位老绅士，是当地一个盗贼团伙头领，教唆着一群孤儿帮他去偷盗。盗贼集团其他的成员包括：美丽善良的南希和希克斯先生，希克斯是一个典型的美国电影中的恶棍，一股与生俱来的邪恶气质，贪念和欲望左右着他进行破坏。美丽的南希则是这个大盗的情人，是他花了3英镑买下来的情人。
      希克斯和小滑头，还有另外一群孩子们负责偷盗，而老绅士法金则负责销赃，以及新人的培训工作。这样的模式维持的相当不错，众人中年纪最大的法金，在维持了偷盗集团的同时，还不忘给自己留一条后路。他在众人的赃物中，挑选合适的物品，藏入了自己的小金库。某个晚上，不巧正好被奥利弗发现了，虽然奥利弗并没有意识到这是一笔怎么样的财富，但法金依旧非常的紧张。这种机警和狡兔三窟的性格，为他在影片最后能够逃出生天，埋下了一个很好的伏笔。第二天南希小姐找上了门来，来跟法金讨要昨天希克斯的，那批账物分成的钱。南希小姐的上门，让众多孤儿感到很兴奋。小滑头更是借机把妹，高唱起为了心爱的女人，什么都愿意干的歌谣，这让南希小姐乐坏了。她也正好观察到了，新来的奥利弗。并且马上被这位彬彬有礼的小绅士迷住了，可能南希小姐是有某种难以言状的正太控吧，也可能是母性的发作。影片在这里，并没有太好的解答这一点。
        在短暂的培训后，菜鸟奥利弗开始上街实践，配合小滑头进行一些偷盗生意。虽然小滑头得手了，但是有些紧张的奥利弗，被当成是犯人，他别无选择的开始逃跑，但终究因为人小力弱失手被擒。奥利弗被捕的消息，很快传回了贼窟，法金和希克斯都很害怕，奥利弗会把他们招供出来。所以决定让南希，到法庭上去打探一番消息。在法庭上，主审法官是一个荒唐的醉汉。他一边喝酒一边对案件进行剖析，最后在毫无依据的情况下，判处奥利弗的罪行，导演在这里很好的嘲讽了美国式法院，对于善恶的分辨能力。就在此时，有一个正直的人站了出来，他表示他目睹了一切，并证明奥利弗并没有参加这起偷盗活动。于是奥利弗奇迹般的，当庭被判处无罪释放。被偷钱包的布朗罗先生，因为冤枉了奥利弗，而感到万分的歉意，所以他决定把奥利弗带回家好好招待几天。一直在法院外等候的，法金和希克斯在得到南希的回报后，长舒了一口气。但他们依旧害怕奥利弗，会出卖他们，所以让小滑头继续跟踪他们。
      布朗罗先生是个体面的绅士，小奥利弗在布朗罗先生家得到了礼遇。导演通过奥利弗的视野，表达这里有鲜花、牛奶、整洁的街道以及收过良好教育的中产阶级。不幸的是，奥利弗还是被那些盗贼盯上了。南希希望希克斯能够放过这个可怜的孩子，让他就此过上美好的生活。但害怕被揭发的希克斯，容不得半点质疑。一番争论之下，深爱着希克斯的南希，决定帮助他一起诱拐奥利弗。这种盲从的爱情，最终也导致了南希悲剧的命运。众人趁着奥利弗帮布朗罗外出跑腿之际，用计将他擒了回去。重新回到贼窟的奥利弗，与希克斯爆发了冲突，就在希克斯准备动手之际，矛盾的南希救下了奥利弗。老谋深算的法金，也遭到了希克斯的威胁，这让法金有了上岸洗白跑路的想法。但法金发觉身无傍身之计，又觉得自己这样一个有污点的人，或许已经无法融入正常人的生活，只得暂时按下跑路的想法。
      布朗罗先生突然发现，奥利弗是他侄女的孩子。这让他对于奥利弗的走失，万分焦急。电影在这里并没有交代，奥利弗的父亲是谁，以及母亲为何会在怀孕期间跑路，而不是将他托付给有钱的亲戚。导演可能是想要通过小男孩的遭遇，对那些不负责任的年轻父母起一些惊醒作用。与此同时，希克斯开始强迫奥利弗成为他盗窃活动的助手，这样能够将他带着身边，并且进一步监控这个反抗心很强的小男孩。不想看到奥利弗堕入深渊的南希，决定去布朗罗先生家告知真相。   得到侄孙消息的布朗罗，与南希决定晚上12点在伦敦桥上汇合，南希会将奥利弗还给他。但当天晚上，希克斯带着奥利弗开始了。他们这对组合的第一次偷盗行为。可惜奥利弗，天生就不是干这行的材料。整个行动最终以失败告终，希克斯差点失手被擒。逃回来的希克斯，并没有放松对奥利弗的管制。无奈之下，南希想出一招偷梁换柱的办法，把奥利弗带走了。但很快就被希克斯发觉，并尾随而至。南希在试图组织希克斯重新掳走奥利弗时，被失去人性的希克斯打死。这让希克斯失去了最珍爱他的人，而他的狗也抛下了他。为了这么一个孩子，搞的如此众叛亲离又是何必呢。不过可以肯定的是，导演希望通过南希这个角色，去点醒一些迷恋上恶棍的叛逆少女。同时也表达出了，女人应该要独立，而不是简单的成为男人的附庸，因为这样才能避免被男人因为某些利益而牺牲。
        不知悔改的希克斯，带着奥利弗逃回了贼窟。布朗罗等在发现了南希的尸体之后，带领大队人马在希克斯的忠犬牛眼的带领下，一路尾随并困住了希克斯。希克斯此时依旧不知悔改，并做起了困兽斗。布朗罗先生的大队人马，也惊动了法金和他的那群孩子们。整个贼窟，就好像树倒猢狲散一般，四散逃亡。在逃跑过程中，法金不慎将留给自己的养老钱，掉落进了沼泽里。真是机关算尽太聪明，最后却是一场空。这场闹剧，最终以希克斯被击毙而告终，奥利弗被布朗罗接回了家，变成了真正的贵族少爷。小滑头和法金，看到希克斯的遭遇后，也突然幡然醒悟，决定洗手上岸做个好人。尘归尘，土归土，影片也到此结束。
        影片对原著进行了有目的性的改编，坚持了好莱坞式的大团圆结局，让坏人得到了应得的惩罚，而好人则得到了好报。让人感觉只要你放下屠刀，还是能够重新回归正常的人生活。这种改编，其实是有违原著作者狄更斯原本想要批判的一些事情。美国编剧们，通过他们娴熟的电影工业技术，把美国式的价值观，注入了其中。让想要逃避，现实压迫的人们，得到了一个宣泄的途径。不过值得肯定的是，影片最终的结局，其实是符合当时美国伟大的社会的概念的。1964年时的约翰逊总统率先提出了这一概念，其宗旨是要向贫困宣战，来解决越来越严重的贫富差距。同时加大了对于穷人和黑人学生的教育，让他们能够跟上现代化美国的节奏。如此美好的社会憧憬和宣传下，这部讨巧的电影，正好能够作为推动美国民意的良好杠杆。通过对于贫困儿童的描写，可以让富人阶级更加的慷慨。通过对于流浪儿童的偷盗集团的描写，让国会更加的重视这些问题，而不只是忙于党争。也通过树立一些友善的白人形象，来缓和越来越激烈的女权运动、黑人运动的破坏。美国人最终的目的，也是构建和谐社会。天下大同的目标上，中国人和美国人其实都是一样的，所以为何不联手找找机会呢。

</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>小明</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-01 13:02:22</时间>
<影评>

五十多年之后，波兰斯基自己拍了一版《雾都孤儿》，把大卫里恩版不太顺的地方捋得更加流畅自然，情节和内涵的侧重也有不同，但相比之下比较平庸（可能不比也比较平庸）。
结尾大唱人性赞歌时显得有些尴尬。
大卫里恩出色的戏段就会闪闪发光，闪耀出大师般的光芒。并且表现出了狄更斯的幽默，还有一种文学的天真。

</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Faust</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-08-28 22:58:57</时间>
<影评>

第一部看完的音乐剧。真人版迪士尼的歌舞洋溢，编排却更为精致用心，场面与音乐衔接流畅漂亮，音乐剧的飞扬与电影的庄重结合完美。电影的画面晕染灰棕的色调，古朴而庄重，与那个时代的雾都相呼应(似乎英国的影视有它独特的滤镜能让你一言分辨)。工业时代贫富差距已然咋舌，混浊的废水道、斑驳破落的废楼、肮脏的街道、形形色色的底层边缘人物——这是扒窃团的住处；洁白恢宏的房屋、清新干净的公园、得体礼貌的居民——富人区万物和谐美好，“谁要买这个这个美妙清晨”。Olive乖巧而有绅士礼貌，Nancy则善良无比。全剧人物刻画更为深刻的无疑是bill。说他赡养一众儿童为扒窃偷盗，但他亦确实让这些雾都孤儿能够生存于世；他自私自利视财如命，却也好像是因为只有钱财才能让他怀抱安全感。他面目可憎，却并非十恶不赦。狄更斯的小说似乎一直都在探讨“什么是真正的绅士”这个话题，也许这是英国骨子里的荣誉与信念。Olive从小历经痛苦漂泊却不失可贵之心，童真可爱亦有礼貌风度，让人一见倾心。绅士是自内心的坚正澄明，在磨难的抛光下更显光彩。而讽刺意味十足的是片尾小巷:小机灵鬼dodge小大人般的撑在墙头，向已丢失一切偷来之宝的bill抛出刚刚混乱之时窃到的钱包，与片头如出一辙，从无改变。但你又能真正狠下心责怪他吗?就如Nancy所唱:“我们只能过这样的日子，但我们也很开心，这就够了”bill需要晚年，dodge需要照顾，为护生存，两人是彼此的依耐，走向巷道尽头，在欢乐的歌舞中落幕。远处古蓝与赤橙云霞铺染，一轮日出，又是一个明天。




</影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>うんしょう</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-12-27 20:44:03</时间>
<影评>

这是一部拍得非常非常用心的电影，无论是大部分演员精湛的演技还是众多宏大的画面都让人无可指摘。唯一的遗憾就是不够还原。但转念一想，既然是改编，总会有编剧、导演的自我发挥，总会对原著有取舍，便也罢了。
除去高中音乐课上老师播放的，这算是我看的第一部歌舞剧or音乐剧？一开始是很不适应这种剧目的，因为众多人物的行为动作要配合音乐和唱词，会格外地统一，甚至感觉有些刻板；但习惯之后觉得还不错，通过音乐和舞蹈来表达主人公的心境、表现环境氛围，其实也别有一番魅力。
电影中有两段歌舞给我留下了深刻的印象。一处是Oliver刚到伦敦时，街上繁忙且热闹，人们忙碌、开心又充满干劲，这无一不显示出工业时代上升期国家的精气神，同时也反映出主人公“逃离”苦难之后的开心以及初进城的新奇。另一处是Oliver在Mr. Brownlow家初醒来时，他站在窗台眺望清晨的富人区，明媚的阳光、湛蓝的天空、娇艳的红花、青翠的绿树、整洁的街道、活跃且快乐的人群、喧闹而有序的叫卖声……观众和Oliver一样由衷地感受到这个清晨的美妙，更不想失去这样的美好，同时也和后面再度陷入黑暗形成鲜明的对比。这两处盛大的场景不仅极好地渲染了氛围，更给予了观众美的享受。
整部影片的画面似乎只分明暗两种——一边明亮且充满生气，一边黑暗且可怖。这样鲜明的对比确实很能调动观众的情绪，却略显单调了些。不过对于音乐剧来说，这样简单的表达似乎也不错。
至于人物，首先要说的是Dodger。这个小演员的演技真的很好，尤其是眼神戏，表现得更是传神到位，配上他的所作所为，实在对得起“机灵鬼”这个称呼。尤其是影片的最后，明明坏人的下场昭然若揭，他仍然“不忘初心”地趁众人抬头看Bill时盗取了一个钱包，真的机灵。他的形象似乎没有原著那么讨嫌，但他让书中那个小坏蛋完完全全地活了过来，实在让人眼前一亮。
其次要说的，自然是本作中除Oliver以外的另一个中心人物，Fagin。书中描写的他是一个彻头彻尾的坏蛋，几乎是人人得而诛之；但影片中的他似乎还有那么点悔过之心，好像不是那么地想要置他于死地了。关于他的情节，两个原创很是亮眼。一是逃跑时不慎打翻“百宝箱”，使得半生“积蓄”落于沟渠；一是诸事皆定时明明准备迎接曙光，却仍然控制不住地和机灵鬼重新踏上盗取不义之财的道路。一处是慌乱和心痛，一处是犹豫过后甘于堕落的坦然，让人在倍感幽默的同时对这个老头的人生充满了唏嘘。
另外两个人物，Nancy和Bill Sykes，同样重要且出彩。Nancy深陷黑暗却心存光明，她不愿摆脱却也不愿善良的人陷入，她有点小智慧却又不够聪明，她心中有爱却也死于不该存在的爱。她是个好姑娘，可惜不得善终。Sykes是个比Fagin更可恶的强盗，影片对Fagin的可恶似乎呈现得有所保留，但对Sykes的罪恶却是表现得淋漓尽致。他是由内而外的坏，心中没有一丝的善念，对所有人都能够实施无差别的攻击，包括“同事”“朋友”，包括枕边人，更包括始终忠于他的狗。这两人都能给观众留下极深的印象，但我觉得他们的形象还是更得益于原著的精妙，演员的表演属于是锦上添花。
最后再说一说影片的情节。先说几个区别于原著且让我有些失望的改动：
1、Oliver蹭车到伦敦而非走了七天。这似乎让主角的悲苦得以减弱，对主角的“惨”表达得有些不够。
2、更改了Oliver的身世，删去了Mrs. Maylie一家的相关情节。这部分是我最大的遗憾了，事实上我非常希望能看到Oliver在Mrs. Maylie家生活、成长、学习的那部分情节，我非常期待看到一个饱经黑暗的孩子在面对得来不易的平静幸福时的满足和快乐。
3、改动了Sykes的死法，让他被枪打死而非自己吊死。虽然他死后还是吊在空中让众人望了许久，但这种死法明显没有自己吊死来得爽，那种恶有恶报的感觉似乎也不够强烈。
其余就不再多言了，无论是遗憾还是惊喜，不论它是否完全忠于原著，都不得不承认这是一部非常棒的电影，值得一观。
最后记录全片最动听的唱词：
Who will buy this wonderful feeling?
I’m so high I swear I could fly. 
Me, oh, my I don’t want to lose it. 
So what am I to do to keep the sky so blue? 
There must be someone who will buy.
Who will buy this wonderful morning?
真是美好而又忧伤啊……

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>KKK</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2021-12-29 13:26:40</时间>
<影评>

看这部电影全程就一个感受，恶心。说一下原因吧：
首先，这部电影粉饰了狄更斯时代儿童的悲惨境遇。除非来自英国的上层阶级，否则此时英国的孩子们会受苦。他们当然不是到处唱歌跳舞！
其次，音乐听起来都一样，真的很容易忘记。没有欧文柏林，科尔波特，哈里沃伦，罗杰斯和哈特，伦纳德伯恩斯坦，艾伦杰勒纳斯写了这个分数。
第三，整个演员阵容都很糟糕。一个人无法识别、关联或感受他们所描绘的任何角色。
任何喜欢这部电影的人一定是聋子、瞎子或无意识的。 


</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
