<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>疾速追杀3 John Wick: Chapter 3 - Parabellum</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>7.9</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2551393832.jpg</封面>
<导演>查德·斯塔赫斯基</导演>
<演员>基努·里维斯 / 哈莉·贝瑞 / 劳伦斯·菲什伯恩 / 安杰丽卡·休斯顿 / 伊恩·麦柯肖恩 / 马克·达卡斯考斯 / 艾莎·凯特·狄龙 / 兰斯·莱迪克 / 萨伊德·塔格马奥 / 杰罗姆·弗林 / 杰森·曼楚克斯 / 托拜厄斯·西格尔 / 博班·马里亚诺维奇 / 罗宾·泰勒 / 罗比·德拉费勒 / 费斯·洛根 / 雅彦·鲁伊安 / 兰德尔·杜克·金 / 袁之正 / 陈虎 / 安东尼·帕迪利亚 / 斯特凡尼娅·马卡洛娃 / 西尔维奥·西马克 / 马米·科西科 / 罗曼·米蒂齐扬 / 希塞普·阿里夫·拉哈姆 / 安妮·比萨比亚 / 约翰·盖蒂尔</演员>
<简介>约翰·威克经历了前两次的追杀、特攻之后，由于执意破坏酒店规矩，因而遭到悬赏通缉，全球杀手闻风而至、一路追杀。这次他又将如何杀出重围，终结这场逃亡之旅。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>vaultboyzhao</作者>
<标题>为了一只狗John Wick干掉了多少人？三部曲击杀数一览</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-19 09:01:00</时间>
<影评>

随着John Wick系列第三部《疾速备战》的上映，新一代的银幕杀神再次受到我们的关注，作为一个走到极端的爱狗人士，John Wick从第一部至今究竟为了他的狗干掉了多少人？在看完第三部以后，我又花了几个小时重温前作并为各位总结了每一部电影的击杀人数和死法。考据观影耗时耗力，希望大家能多多支持
（第三部的击杀数包含john wick亲自下手的击杀和其他配角人物的击杀，有更详细的欢迎指出更正）



第一部《疾速追杀》击杀数
狗：1只
枪杀：60人 （HK P30L 38人，Glock26 3人， CA-415 14人， DTA 4人， KSG 1人）
刀剑砍杀：5人
爆炸：2人
断颈：2人
绞杀：3人
撞死：6人
配角击杀：7人
总共死亡人数：85人+1狗



第二部《疾速特攻》击杀数
枪杀&amp;死后补刀：112人 （Glock17+Glock26+Glock34+SIG P320+CZ P09+SW1911SC+M1911 Kimber Warrior手枪 共 81人，TTI TR-1 Ultralight步枪18人，Benelli M4霰弹枪 13人）
刀剑砍杀：2人
铅笔：2人
绞杀：1人
肉搏（半死）：8人
撞死：3人
总共死亡人数：128人




第三部《疾速备战》击杀数 （更新）
枪杀：75人 （雷明顿1875左轮 1人，HK P30L+Glock 17+Glock 19+Glock 34+Walther P99 手枪 48人，SIG-Sauer MPX冲锋枪 3人，TTI SIG-Sauer MPX卡宾枪 3人，Beneli M2 Super 90霰弹枪 20人） 
Sofia击杀：56人 （SIG-Sauer MPX冲锋枪 7人，Combat Master Package Glock 19+Glock 34 MOS手枪 49人）
刀剑砍杀：12人 （匕首 6人，武士刀 6人）
书：1人
马：3人
狗咬：4人
摩托车事故：1人
肉搏（半死）：5人
消防斧爆头：1人
反派武士刀砍杀：21人
NPC枪杀：18人
总共死亡人数：197人+无数踢爆，打爆，咬爆的蛋蛋 （John Wick 亲自击杀98人，系列第二高）
因为一条狗导致的总死亡人数：410人

PS:这可能是这几年最爽的动作片影院观影体验，没有之一，开头的40分钟的动作戏让整个影院欢呼连连，剪辑没有像现在大部分动作片那样学习《谍影重重》那种手持拍摄风格，而是实打实的将每一个动作场面都展示了出来，你甚至能看到刀剑慢慢刺入眼球的全过程大特写，全片的打斗和笑料爽到我眼泪都快出来了。这是一部所有动作影迷都不容错过的佳片

最后附上在前两部电影里John Wick使用的枪械图
第一部《疾速追杀》
Glock  26

HK P30L

CA-415

KSG

DTA
第二部《疾速特攻》
Glock 17

Glock 26 

Glock 34

TTI TR-1 Ultralight

Benelli M4

SIG P320

 SW1911SC 
个人最喜欢的 Kimber Warrior 1911， 在John Wick手上就是帅







第三部《疾速备战》
雷明顿 1875



Combat Master Package Glock 19



Glock 34 MOS 和 Glock 34

Walther P99

TTI SIG-Sauer MPX 

Benelli M2 Super 90

Glock 19


</影评>
<有用数>2226</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>东方既白</作者>
<标题>《John Wick》里的一些世界观</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-16 19:06:42</时间>
<影评>

主人公:约翰·威克（John Wick），出生于白俄罗斯，受训于俄罗斯罗姆杀手组织（the Ruska Roma），后服务于一个俄罗斯黑帮，第一部开始遇到真爱退隐江湖。在电影里杀手世界的地位相当于《多情剑客无情剑》里的李寻欢，“小李飞刀，例不虚发。”神挡杀神，佛挡杀佛。归隐后仍流传着他的传说。

管理层（High Table）:由全球各大帮派联合而成，共有12个席位，由克莫拉（Camorra）、黑手党（mafia）、光荣会（ndrangheta）、中国人、俄罗斯人等势力占据。管理层类似五岳剑派，表面团结，内部暗流涌动勾心斗角。

第三部里有讲到总部位于卡萨布兰卡附近的沙漠里，头头是个中东人。一下子给搞成波斯明教了，和前面的五岳剑派有一些冲突。
五岳剑派组织严密，规矩重过一切。
剑派下辖一个信息中转机构，用来发布悬赏和绝杀令。里面清一色的花臂短裙小姐姐和emmmm…大妈。

另外，遍布各个城市的龙门客栈（Continentale）是剑派的门面所在，但是相对独立，不完全受制于五岳剑派。客栈是杀手们进行交易联络的地方，同时也有传统的打尖住店业务，保证给你最优质最贴心的服务。客栈保持中立，任何人都不能在客栈里接活杀人，违者会被取消会员资格，受到绝罚。
罗马大陆酒店
纽约大陆酒店
还有一些龙门客栈的供应商和合作伙伴，也为杀手们服务，比如第一部出现的专业废物处理，第二部里的枪械商店、裁缝铺和“百晓生”。
尸体处理处
定制防弹西装的裁缝铺
枪械商店

通货:杀手们认可的货币是美元以及管理层铸造的金币。根据第一部Wick被悬赏的200万美元换算，大概一枚金币可以兑换50万美元。

而根据Wick在地下室封存的金币来看，Wick大概拥有700-900枚金币。

契约徽记（marker）应该也可以算通货的一部分，执行人通过印有自己指纹的徽记出卖自己的灵魂，以获得帮助。当持有人拿着徽记对执行人提出要求时，执行人只能接受条件，或者 死。

而接受条件也是龙门客栈的另外一条规矩👇

其他设定:
丐帮，是纽约城内的一个帮派，眼线遍布全城，通过信鸽联系。在Wick的几次危难关头都伸出了援助之手。帮主是黑客帝国的莫菲斯，嗯，“基友一生一起走”的节奏。
丐帮帮主
Wick的出身，前面讲了，Wick出身于一个俄罗斯黑道家族，这个家族也同样受制于五岳剑派。Wick有一个十字架的项链电影里称之为通行证（ticket），第三部里Wick用通行证回到老家并借助老家的势力潜逃到了卡萨布兰卡。不过这个寻求家族庇佑的机会只有一次，用完之后Wick被收回了通行证并被逐出了家族。
Wick的通行证
接受家族庇佑所受的代价
审判官（Adjudicator）完全就是大嵩阳手费彬的存在，五岳剑派用来清理异己。
审判官女士
Wick的纹身 翻译过来好像是“勇气带来幸运”（瞎说，不一定对）
有评论说纹身的意思是“财富垂青勇者”，更正一下～
Wick的纹身

</影评>
<有用数>1562</有用数>
<没用数>27</没用数>
</review>
<review>
<作者>思路乐</作者>
<标题>为什么john wick会如此迷人</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-08-17 19:40:46</时间>
<影评>

只能说是随便唠嗑唠嗑，不算正式的影评
     八月14号，《疾速备战》终于出了网络高清蓝光资源。我在第一时间就迫不及待的下载观看（如果有条件的话我是一定会去香港看的.....）。除了享受到顶级的视觉盛宴外，我还在不停感慨好莱坞对于其他国家多种类型电影的学习与融合能力，并将这些元素以一种合理的方式融入电影中，成功的取悦观众。而在某种程度上，《疾速追杀》系列代表了好莱坞对亚洲动作电影学习与实践的最高水准。

     我为什么会如此钟情于john wick这个动作电影系列？大概是因为它足够纯粹吧。
     说实话，在这个愈加绚烂的好莱坞大片时代，想要看到这么一个硬派的纯种动作电影真的是越来越难了。
     在过去大部分好莱坞动作电影都是以手持摄影+快速剪切的拍摄环境下，《疾速追杀》横空出世，以一种优雅而复古的“创新”模式给这个类型注入了新鲜血液，那么到底是什么让此系列的动作风格能在一众大片里独树一帜，并掀起好莱坞动作“革新”的狂潮呢？
     就先以拍摄手法开始吧。过去大部分好莱坞式的格斗场景都是以这种方式拍摄的:通过镜头角度的调整，压缩双方之间的身体距离，配合上手持摄影的摇摆感，并在后期进行快速的音效画面剪切，从而建立一种伪·临场感。不是说这种拍摄手法就不好（用不好的基本都是很多美剧打斗水准），用得好的例子也多的是（《谍影重重3》中那场极其经典的摩洛哥小镇打斗），而是这种手法本身就是一种为了掩盖演员武术功底而被迫使用的措施。
上一部“革新”了好莱坞动作电影拍摄模式的，也恰好是《谍影重重3》
     那《疾速追杀》的动作戏是怎么拍摄的呢？镜头上大多以中景与远景为主，通过大广角低机位的全景镜头来最大限度的还原演员整个身体的肢体动作，而非刻意让视线集中于某个身体部位。打斗双方很少用站位来压缩各自的距离，而是实打实的将这种空间上的距离展现出来。不会在打击动作的关键节点进行剪辑，而是在动作即将开始前或是动作完成后才正式剪辑到下一个机位。每个镜头停留时间大多都在五秒以上，力求让观众完整的看到打斗双方的拳、脚的身体运动，而不是用多个局部镜头剪切（平均每个镜头零点几秒）来分解这个动作。










     这种拍摄手法相信各位其实也不陌生，上个世纪的各种经典香港武打电影基本都是用这个手法来让动作设计更加真实可信。但如果要在保证观赏性的前提下使用这一拍法，就有一个非常重要的条件：演员自身的身体素质和武术功底。你看香港那些动作演员，无论是知名的武打巨星，或是凶神恶煞的反派，还是一两拳就撂倒的龙套，那基本都是从小就开始练武术的。除非有十多年以上的训练，不然真的很难凭借这种拍摄手法来拍出观众想要的效果，而这种武术功底也绝非几个月的训练就能速成的....
     不过还好，本片无论是导演（曾经当过多年的动作替身）还是主演（基努多年的功夫片拍摄经验），亦或是各种武行演员（据说把大半个好莱坞的武行都找来了，好多角色其实都是同一个动作替身演的），这些过人的基础决定了本片的拍摄模式，在“复古”的拍摄风格和写实的动作设计下保证了最大的视觉观赏性。
《黑客帝国》给了主演基努里维斯不少动作电影的拍摄经验
     当然，仅靠优秀的武行与港式拍摄风格是不足以让《疾速追杀》系列获得如此成功的，那么这个系列到底还有什么法宝呢？
     灯光、色彩与布景，简言之，就是影像美感。这是john wick系列的一个极大的闪光点，在之前我都不记得能有哪部好莱坞动作片会在这方面如此讲究。
     就先拿第一部与第二部的灯光色彩来说吧：第一部中酒吧的枪战戏灯光是有很明显的区分不同空间的作用，无论是浴场、会客厅还是迪厅，都有两层以上的光线在画面中互相融合或是陪衬；





     第二部中的镜像空间（此处很明显是向李小龙的《龙争虎斗》致敬）更是将光线与色彩玩出了花。而且在各种高饱和度的光影下，人物的动作还呈现出一种剪影的感觉。再加上各种介质对于不同光源的视觉反馈（水、烟、玻璃和镜子），这就自然而然的将《疾速追杀》的打斗与其他光线粗糙直白的动作电影区别开来，创造出了不少优雅的视觉奇观。






     说到“优雅”，就不得不提到本系列的布景了。和很多传统的杀手电影不同，在《疾速追杀》的杀手世界观中，无论是高雅的大陆酒店，还是纽约的夜景街头，亦或是地下丐帮和脏兮兮的修车场，这些布景在灯光的点缀和摄影师的机位角度下，无论姿态高还是低，都自带一种资本主义的优雅气息（误）。也正是这些基于电影美术设计上的风格尝试，才让《疾速追杀》的镜头美感在一众好莱坞常规动作电影中独树一帜。










     前两部的美术可以说是优秀，那第三部的镜头美感就是“艺术”了，中景镜头的灯光与摄影简直惊为天人,我就不细说了，你们自己一看便知。







     最后要说的，也正是本系列的大杀器：武器和“Gun-Fu”（枪夫）。通常一部动作电影对各种武器的使用往往能直接代表导演、编剧和武术指导的想象力与拍摄功力、动作设计实力等。就这方面来说，成龙的动作喜剧绝对是最好的例子（给我一个家具城，我能打遍全香港）。而《疾速追杀》算是另辟蹊径了，第一第二部都着重于枪械的介绍与使用（尤其是第二部意大利调酒师的枪械介绍服务真的帅到飞起）。
非常喜欢这里的意大利口音
     至于本片的“枪斗术”，像是中轴重锁、莫桑比克、抵近射击什么的我就不多聊了（毕竟我也不是特别懂），只能说非常讲究，就像上文我说过的：“在写实的风格下尽可能保证其最大的视觉观赏性”。
     当然，在一二部里的武器大多以枪械为主，哪怕是近身格斗也大多是赤手空拳或是正在夺枪什么的（除了那只铅笔）。那么为了风格创新并成功吸引观众眼球，第三部就增加了许多除枪械外的近身武器格斗，下面我就来痛快的聊一聊。

     首先就是开场的图书馆打斗，这场算是开胃菜，john wick要凭借188的身高战胜一个221的杀手（换句话说，就是常规的身体击打、格挡和关节技对此人不管用）。

     在这场戏里，john致胜的法宝是一本硬皮书。上一次看到在格斗中使用书本的电影还是《谍影重重3》了，那一场的动作设计非常精妙，但就视觉冲击力来讲还是《疾速备战》强。连续两次用书本击打对手裆部（瞬间造成大量痛感，并一定程度上封锁其下半身的活动）。

     将书挨在对方面门上用力击打（加快对方晕眩），外加连续两次脸部重击（硬皮书的外壳是真的硬）。



     然后用书本抵住对手脖子击打（阻碍血液流动和呼吸），塞入嘴中重击三下（直接把对手下巴打折了），最后用书一击击断敌人的脖子，结束战斗。


下巴直接断了


     这种原始而又独具美感的非限制级暴力元素的呈现也算是《疾速追杀》系列能区别于对手的原因之一吧....
     下一场就是与唐人街黑帮的刀战了，事实上这一场近身格斗战是我觉得最好看的一场（果然还是华人替身比较能打出花样吗）。一开始就是john wick小秀了一把枪械组装的技术，当然受限于时间这把自制枪只打死了一个人（感觉这一段有点累赘，要是精简一些应该会更好）。

     然后john继续逃亡，在一条长廊拐角处停下埋伏（在这种长廊内受限于空间基本没有躲开子弹的可能，还是伏击对手胜算更大些）。然后就是一段时长大约四分钟的疯狂刀战（其实还有斧头），华人武替的拳脚功夫的观赏性相当好看，尤其是与基努打得最久的陈虎（基努的老相识了），几个挥砍的动作相当漂亮。当然，john在这种狭窄空间内的近身战中依然热衷于各种摔角技和关节技（让对手失去平衡支点并短暂失去行动能力），这种动作风格的冲突也是本系列的一个卖点之一。

     可能也会有很多人在疑惑为什么john wick在前两部如此亮眼的表现到了第三部就显得如此吃力。well，根据这三部的剧情来看，主要有三点原因：一，john在复出之前已经退休了大约五年，身体素质和反应机能肯定是退化了；二，承接第二部的剧情来看，john在这之前已经连续打了好几天，极少休息，体能已经开始吃不消了，外加身上各种淤青伤痕什么的（第三部刚开始就被人刺了一刀），状态已经严重下降；三，第一部的反派顶多只能算是正常的黑帮枪手，第二部来刺杀john的杀手也并非顶尖（悬赏金700万元也没多少人敢来），直到第三部被彻底逐出教会并将悬赏金翻倍后，来的基本都是世界级的高手了。
     于是在这样的不利处境之下，john更改了战斗思路，以防守为主，节省体力开销，并尽快找出破绽击败敌人（外加各种阴招：踢裆、锤档、击喉、掌耳之类）。但整体还是遵循着“击打躯干→使对手丧失行动能力→迅速击杀”这么一个步骤。而且大量使用柔道、关节技、摔角技什么的（我感觉第三部的摔角技要比前两部多很多），这在第三部的剧情也是有说明的（出身于俄罗斯黑帮，从小接受摔跤训练）。

     另外，在激烈的格斗/枪战中导演还会安插一些非常“真实”的小细节：用锤刀术来避免与敌人角力；更换弹夹的战术动作；互扔飞刀时会有很多次是刀柄打在身上弹回来；水下射击的子弹射程等等等等。正是这些细节的安插，不仅增强了影片的写实可信度，也带来了不少动作设计的趣味性。在这场唐人街刀战的最后，用三个极度暴力的击杀镜头爽快的结束（锤刀入脑，刺刀入眼，飞斧绝杀），实在是让人大呼过瘾。  
连续锤击了两下才把刀刺入头骨中

相当血腥，建议看原片

这段其实应该算个笑点吧
     接下来基本都是一些简短的战斗（意大利黑帮和摩托党），john先是在马厩解决了数个黑手党杀手，这里依旧体现出了主创团队的创意和恶趣味，直接用马来终结对手（荒野大镖客2玩家的梦魇）。

     随后抢走一匹马在纽约的街道上与摩托党激情对战（有点《真实的谎言》的味道）。这一段就视觉体验上没有前两场那么精彩且充满新意，主要是过渡作用，由此，影片第一幕正式结束。

     第二幕的高潮戏主要就是卡萨布兰卡制币工厂的双人双狗组合枪战，这也应该是john wick系列中单一场景枪战持续时间最长的一场吧（第二部的罗马和纽约都有很明显的场景美术风格变化）。不得不说让军犬介入枪战的点子非常棒，人犬配合的各种战术动作看得相当过瘾，而军犬的速度感与力量感也呈现的相当到位，无论是创意还是执行都无可挑剔。
力量感一下就出来了
     但抛去这些单单评判枪战部分来看，却显得有点平庸了（仅限于本系列）。战术动作、开枪爆头、小兵战力，这些基本和之前的枪战部分没什么两样，而且显得有些过于泛滥了。再加上此处电子音乐原声的缺失，导致这一段落就少了很多节奏感，也少了很多趣味性。
     枪斗术很明显是前两部的主要卖点，也是本系列暴力美学的着重呈现。在前两部中尽管也有出现各种近战肉搏，但枪仍然是终结对手的主要武器。但第三部对于武器多样性的思路转变使得枪战桥段被抢了不少风光，尤其以卡萨布兰卡那段最为明显。你可以很明显的感觉到在前面将近三十分钟的高密度打斗下，这一段的观赏性反而没那么出彩。当然了，至于后面酒店的那场戏，就不会有这些较为明显的问题。
     接下来，john wick重回纽约，影片的第三幕开启。首先就是与日本光头杀手的对决，这一段有一场相当精彩的摩托车刀战，而且令我惊喜的是这一场戏竟然大部分都是用长镜头拍摄的，视线随着john的动作左右位移，不仅强调了该环境的速度感，也加强了观众的空间沉浸感。随后二人一路打到大陆酒店，暂时休战。（那个光头和尚也在这里尽显迷弟本质，蛮有反差萌的）




     然后就是第三幕最为高潮的酒店大战了，这一段大约打了有二十多分钟，从大厅一直打到顶楼，从枪斗术到激情肉搏，非常精彩。尤其是在前面如此多花样的动作场面一路看下来的情况下还能做的让观众产生这种长时间持续的新鲜感，是很不容易的。这一段基本像打游戏闯关一样，分为很明显的五个关卡，我们慢慢讲。
     首先是酒店大厅的第一关，在双方各自撕破脸皮后，高台桌直接派出了最强的特种部队。黑人前台还特地解释了一下对方的装备：高度技术升级后的强力防弹甲和防弹头盔。酒店小兵的子弹打在他们身上基本屁事没有，哪怕是john wick这样的补刀高手也顶多只能将他们的躯干值打满造成硬直，好不容易找到头盔链接处的缝隙才能勉强杀了几个。

     这一段真的蛮有意思的，一方只能老老实实挨揍，另一方也无可奈何，只能靠秀操作才拿下几个人头。镜头的运动与剪辑也相当平稳，呈现出双方的装备与战力差距。

     第二关里，john wick被迫中途回城，更换了12口径的霰弹枪后回场杀敌。这时敌我双方一转攻势，特种部队基本一出场就被火力压制秒杀，一枪把脑袋轰烂的镜头简直司空见惯。

     打斗场景也开始变化，不再是第一关单一色调的酒店大厅，而是一路从狭窄的仓库与水管维修通道打到浴场和泳池。这一段的光线大多都是红、黄、蓝等两层或两层以上的光源相互搭配，在视觉上降低了那种单调重复之感（这也是为什么前面卡萨布兰卡那场稍显单调的原因，场景和光线太过单一了）。





     然后来到了第三关，主角像是玩竖版通关游戏一般，要一层一层的干掉不同的敌人，才能见到最终反派。当然由于前面过度的体力消耗和伤痛困扰，john在第一层就被两个杂兵给连续踢飞了五六次，直到敌方亮出短刀，john才找回状态，夺过武器后几刀便将对方反杀。

     这里要好好聊一下场景设计了：一个由玻璃搭建的特殊塔形建筑，配合上灯源的空间设计，让此处颇有一种超现实之感。当然，在背景处导演也利用大楼和广告牌的灯光来让这一场景的光源不会有单调感，往上走还会有更加出色的灯光设计。另一个重要的点就是玻璃这种特殊的介质。除了前面我说过的光影质感处理外，玻璃在动作电影里还有更加重要的作用——它能最为直观的体现出动作设计的力量感。在动作电影里，要想将双方的力量感最大化处理的话，除了一般的音效和视觉错位外，最为简单粗暴的手法就是场景道具的破坏了。无论是木头的断裂，还是墙体的裂痕，这些都能直接反映出角色的破坏力。而玻璃这种东西，得益于它自身所固有的“坚硬”性、易碎性和锋利性，所以在特殊场景下玻璃的破碎反而要比其他材质更有视觉张力。
《警察故事》里的玻璃就是一个非常典型的例子

这里一路打下来至少弄碎了十多个玻璃柜
     而且另一方面，由于其带有的透明性，在角色打斗中反而可能起到阻碍迷惑对手的作用（对观众来说也是一样，一种天然的视觉陷阱），这就给打斗中的剧情带来了更多的曲折性。所以，在动作电影中，玻璃真的是个好东西。
玻璃的透明属性成功混淆了视线，使得john wick成功反杀

相当记仇了
     接下来来到了第四关，事实下从这关开始基本都是大型粉丝见面会了，两个忠实的迷弟见到偶像后开心得将他一脚踢飞了好几米远。而且在前两局john wick是被这两位粉丝吊着打的。也算这两位有礼貌，没下死手，拉起john之后表示可以慢慢来。而在第三局，john解下裤腰带，开始转变战斗思路了。
迷弟之战
     看一下这张图，有趣的是哪怕john wick被打的跪下都和这两人站着差不多高，这就意味着john的肢体长度是占据优势的。

     在进攻上，利用皮带抽打来增加攻击范围；而防守上则是用皮带锁住对方的攻击方向，然后配合上自身擅长的关节技、摔角技，还有击档、掌耳之类的阴招，逐渐占据了上风。最后以连续两个精彩的背摔，结束战斗。



     而且john胜利后也很谦虚的表示点到为止，饶了两人一命，继续上楼打boss去了（这好像是该系列中第二次未下杀手吧）。

     不过这一段我还是要挑些刺出来。相信喜爱动作电影的观众应该看出来了，这两个迷弟就是《突袭》系列中战斗力超吊的BOSS，看过电影的估计都不会忘记他们那恐怖的战斗力。但在《疾速追杀》中，感觉两人的战力表现低了一个档次（也可能是因为不同的动作设计风格所导致的）。还有一个就是一打二的蹩脚感。你看很多早期李小龙电影，大部分一挑多那基本都是两个人对打，后面一群在那里左右横跳，直到打完这个，再去打下一个（葫芦娃救爷爷）。
早期李小龙的动作电影基本都有这个通病
     而在成龙的电影里，无论是一挑二，一挑三，还是一挑四，你能感到他们是真的在多人围殴一个人，这是优秀的武术指导，精彩的动作设计，超凡的武打演员和精妙的镜头语言所共同决定的（尤其是《警察故事》里最后八分钟的商场大战）。而《疾速备战》中这一段由于动作都是大开大合的地面战，再加上主演基努的年龄也已经过了五十五岁，所以在紧凑感上离辉煌的香港功夫电影还有不少的差距。
《警察故事》最后八分钟的商场大战实在是太精彩了
     最后一关就是与日本光头的战斗了，其实这一段也没多少可说的，顶多就是导演将我前面所说的所有动作场景灯光摄影元素在重新利用了一遍，背景加上LED灯源的动态光影效果以减少观众的视觉疲劳感。说实在的，能让这连续二十多分钟的打斗片段持续产生新鲜感，导演和诸位主创人员已经算是非常牛逼了。至此，第三部动作戏的简要讲解终于完毕。








     除去动作元素的复古潮流和创新改造外，本系列另一个吃透我的卖点就是杀手江湖的世界观构建。无论是大的组织，还是小的个体户，又或是钱币流通与信息交易，还有就是无处不在的江湖规矩，这是一个无处不受到制约的世界，束缚与代价都真真切切的存在。就是这些从大到小的细节无不让我对这个杀手世界着迷。
     当然，结局表明了这个系列会继续拍摄续集，并进一步扩大其杀手世界观。但我却忧心忡忡，毕竟在本片收尾时已经出现了不少瑕疵，这个世界观如果任其进一步是扩展下去也可能会逐渐崩塌。我还是希望这个系列能在一个关键的节点以一种爽快的方式去结束这一切，而不要强行输血，最终搞成只想着利益的“活死人”印钞机。
     最后来一句题外话：说实在的，看了那么多亡命杀手因为正邪、亲人和朋友走上杀戮之路的电影，我都对他们的动机厌烦了。直到《疾速追杀》的出现，我终于看到了一个不一样的开头。一个退休多年的杀手刚刚经历亡妻之痛，将妻子留下的那条狗狗当成了唯一的寄托并决定继续生活，结果没过几天就有人来进他的家，揍他的人，抢他的车，还杀了他的狗，最终将他重新逼上复仇之路的故事。说实在的，这多感人啊！
     难道不是吗？

</影评>
<有用数>391</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>螃蟹|腮脖膨客</作者>
<标题>回顾一下过去三部···</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-20 10:08:30</时间>
<影评>

和我之前对于Kingsman的影评一样。
现代的动作片开始引入的元素开始返璞归真，有些老的成龙电影的风范。
重点在于3点。
1. 有节奏的（甚至音乐感的）带入威胁，然后主角精彩的解决威胁
2. 精彩的Boss战
3. 引入世界观，把剧情的档次拉高
第一部里，和07年的《Shoot 'Em Up》几乎完全相反，JW1展示了非常接近写实的枪战，影片的定位和受众非常明确，枪，车，狗。基本上是一个老梗。
男人与坐骑的复仇故事是美国历史悠久的西部片梗，第一部电影很好的靠着现代社会+引入架空世界观来很好的掩盖了西部片剧情的气息。
战斗方面
如果说《Kingsman》第一部的教堂之战（国内被禁了这一段）是片中的高光，那么John Wick整部电影全是高光的战斗，片子里战斗以黑夜为主（或者在Disco里，比较昏暗的场景）。
和Kingsman使用的高速剪辑方式不同。
John Wick选好摄影机位置后，尽可能的不剪辑。
正面拍摄时，因为镜头大小限制，战斗必须是CQC(close quarter combat，近距离作战)。
为了合理解释一部分威胁的出现，正面拍摄引入了墙角，楼梯口等位置。
剪辑只用在镜头切换（正拍变尾追，用在中距离枪战时）。
重要的敌人出现时镜头会跟拍这个敌人，然后偶尔会把镜头逐渐拉远当战斗需要由近及远时。
由于整部电影的精华全在战斗上，所以每一个摄影机位，每一个威胁入镜和John的解决方法都是非常精彩的，片子确保以爆头作为收尾解决威胁，在不停给予观众closure的时候又不停带入新威胁。
这种节奏感就像打击乐。
威胁出现，engage，tackle，headshot，新威胁出现，engage，tackle，headshot。
几个威胁出现，engage，engage，tackle 1，headshot，tackle 2，headshot。
（还有许多搭配方式，你懂我的意思就好）
导演用了许多不同的节奏演绎动作场面。
整部电影缓缓的带入世界观，在结尾消灭掉Boss，剧组不想留太大坑因为不知道片子是否还有市场拍第二部。
以上是JW1.
JW2保留了第一部的元素，在战斗上尝试了更多白天战斗，也增加了长枪的中距离战斗转近距离战斗的桥段。
本来这样就很好，但是Ruby Rose的Cameo反复把我从这部片子里扯出来。我不喜欢这角色，我不喜欢这个演员，我不喜欢她的演技，我不喜欢这个角色被这个演员这样演。一部几年前拍的电影，优点我现在都想不太起来了，唯独是这个Ruby Rose的缺点我依然记的非常清晰。

相比之下，Matrix之后再次引入Laurence Fishburne这位演员来和Keanu互动不仅是情怀，而且Laurence的演技和外形都满足剧情需要，要是能offer给John Wick红蓝药丸就好了。
当然，引入Laurence并不是为了情怀，更主要的是进入第二部，有了第一部的票房自信。
整个剧组开始把故事转入“N部曲”的阶段。
影片里大量植入世界观，从小到大，从枪支，西服，到整个Continental Hotel，High Table等设定全部都塞进了一部电影。
虽然我也喜欢这些设定，剧情。
但是这一部之所以比第一部要差，不只是Ruby Rose，更多在于片子的精髓部分，战斗。
战斗明显没有第一部设计用心。
剧组尝试了不少新东西，然而更多情况下，摄影机位没有那么理想。
威胁的出现交代潦草（很多直接从镜头边缘进入画面的情况）。
第一部里，Boss战还融合了追车的桥段。
第二部没有太多新意，场景上那段全是镜子的战斗并没达到本片需要的高潮效果。
相反，我觉得那一段有点让人着急。
最后，John做了第一部就有人做的事情：在酒店里杀人。
但是John一做这个事情（杀的还是个High Table的人），就好比像Matrix里他吃了药丸一样。
片子一下把整个世界打开了。
其实从目前的剧情看，第二部其实是一个“三部曲”的第一部。而第一部本身有点像一个外传似的。
【以下有剧透】
可以说我个人觉得第二部开始，整个系列要完蛋。
因为片子开始偏离本源，动作部分有新的尝试，但是没有重大突破还有些倒退。
一些演员和角色安排实在糟糕。
所以对于第三部我没有重大的期待。
然而第三部看完后，我不敢说这一部又有什么突破，但是至少在玩法上，又回到了1代。
镜头选择比第二部好了一些，部分新场景用了更多镜头摆放和更多的剪辑（比如在马房那里用马来KO）。片头的图书馆和陈列了各种刀的长廊，都是很小的场景。但是镜头变化的次数非常多。
Halle Berry在这部片子里还是让我觉得她说话的戏非常一般，打起来的时候精彩很多。
和狗一起出击那一段用了低镜头位高速横移。其它部分还是用的传统的John Wick式战斗。
但我觉得那种开阔场景不适合一直拍JW式枪战。
因为看多了我开始质疑怎么就没有敌人在别的地方出现从背后来一枪，每次开枪都是打到墙上给主角一个警示让她/他靠着掩体然后出来爆头。
开阔场景威胁的进入越来越有《星球大战》里Storm Trooper那种biubiubiu的感觉。
即便如此，我觉得Halle Berry没有给这一部拖后腿（比Ruby Rose好10亿倍，毕竟是影后）
摩托车是Keanu本人的挚爱也是他除了演艺以外的生意。
本作摩托车战感觉是烧钱，没太多必要，而且骑马骑摩托车让我不禁的思考为什么没人在街上就朝他来一枪。之前开野马我还可以justify，可能车是防弹的。
骑摩托骑马········meh·········not so much。
John Wick费了大半部电影，找到了High Table的人自己断了个手指求生存
进行了一次我非常不想看到的问答。
问：你为什么要活着
答：to remember...（我差点想喊出WTF）
然后每隔多久又和酒店的人一起开始反抗High Table了。
剧情上的莫名其妙让我略有些失望，但是最后的战斗是本片最好的创新部分之一。
你可以看到本片大量的增加场景，增加武器，(短枪，长枪，刀，飞刀，马，赤手空拳····）。
增加不同敌人战斗风格。
但是在Continental最后一战，敌人穿了新型防弹衣，片子还是回归1代拍摄方式。
固定镜头，威胁的出现稍微make sense了很多（进门，从转角出来之类的）。
但节奏上更快。
JW1是：engage，tackle，headshot
JW3是：engage，tackle，bodyshot 12345，engage其它人，回身engage，tackle，上膛，headshot 12345.
多了一些节奏点，整个的战斗从1代的Rap，变成了3代的交响乐。（很可惜维瓦尔第的四季曲没一直用下去）。
因为从John开始说I need guns, lots of guns.
一直到四季曲响起，这一段是本片高光，燃点Max。
从大节奏上看，这一段铺垫和处理的非常好。
高节奏战斗 =》 换枪 =》 敌人减少，节奏合理降低。
开始进入肉搏战，开始挨打，boss战，拼刀（虽然那个boss简直就是个creep）
整部电影他就是这样：

总体来讲，第三部较第二部，整体质量回升不少。
票房也非常的rewarding，57M的首发周票房立刻把Avengers从票房榜上踢下去。
这个票房也是第二部的一倍（几乎，第二部首发周30.4M，第一部首发周是14.4M）
以此看来第四部肯定不久就会公布。
这一部里对于世界观的刻画有些潦草（芭蕾舞一直到沙漠整个这一段非常莫名其妙）
战斗上虽然用心了许多，但是我前面提到了，开放场景让人觉得敌人有点Storm Trooper的biubiubiu的感觉。枪都不像是要来杀人的，而是用来警告主角用的。
肉搏战好了许多，也让这一部成为了JW系列里第一部R级别的电影。
马棚里的战斗，开枪没有惊动马让我觉得很假，但是就当是个调味料，我不喜欢或许有人喜欢吧。
至于摩托车那一段，我也觉得可有可无。
这些点除外，我非常喜欢这一部的想法。
尤其是Halle那一段里，那两只狗的演出非常精彩。咬蛋处理可以更血腥一点（直接把屌给扯出来那样····）扔飞刀那一段也很棒（最后那一斧头引得电影院里一阵惊呼）

总之，第四部里，我希望导演能解决这些问题：
1. 开阔场景下，威胁出现的拍摄方式。不要过于单调，墙上被子弹打中哒哒哒，主角躲到墙后面然后回身啪啪啪····反正John的西装是防弹的，不如让他挨几枪。
如果没法解决，还是回归本源，在室内作战，还可以混入大量人群来合理化威胁的出现。
2. 处理威胁的方式尽可能回归真实化，不要开枪时马都不动，John拍一下马就乱蹬。类似的问题不用多说，追车方面其实可以引入更多帅毙美国肌肉车，1代有老野马，4代不如来一辆道奇demon。
3. 反正已经R rating了，more blood please，整部片子John不知道杀了多少人，西装比我平时穿的还干净。杀的人都不怎么出血。
4. 动作片可以故事简单，但是至少讲清楚起因，动机，结果。这一部他跑来跑去有些莫名其妙。同样的，敌人也要动机清楚点，不要打着打着打出情感了，能背后杀就背后杀，不要玩消失玩忍术躲在玻璃后面笑。
5. 这一部里面精彩的One liner joke比第一部少了太多。

然后是一些不是问题的期待，纯个人想法
6. 能不能给John一个机械ring finger，我强迫症犯了，我想要一个完整的John，please please please。
7. 可以考虑用韩国的《老男孩》里面锤子战那一段的慢速横向拍摄，也是用钝器。
8. 可以尝试Kingsman里教堂战那样镜头跟拍，剪辑时镜头跟着John的拳头或者抛出去的武器走，目前除了kingsman，还没看到有动作片那样拍的，教堂战那一段真的革新了动作片拍摄和剪辑方式。
9. 更多cameo几个杀手，Halle都来了，不如邀请布拉德皮特，汤姆克鲁斯什么的，反正要来一个穿西装能跟Keanu帅成一个档次的，考虑到Keanu的身高，可能适合找个比较高个子的。
来一个长镜头同屏幕的群殴，没必要担心人太多了观众反应不过来。战斗节奏已经有了Rap式的清晰，有了古典交响乐的纷繁，这一次不如来一次乱中有序的Jazz。两个人的Engage Tackle Headshot（或者别的新元素）可以完全打乱混合。
Halle那一段其实只有很少的两个人合作的镜头，更多是分开拍摄。
ME NO LIKEY ：（

10. 古典乐和暴力的反差是常见的，鼓励剧组继续使用，还有···连Kill Bill都有一人击杀Crazy 88.
剧组这次有钱了，来一次百人斩吧····（pretty please）

最后，我知道我可能有些苛刻。
但是动作片必须不停创新，不然同样的东西不停的拍的话，会失去新意让人腻烦。
电影这行业不进则退是没有办法的事情。
你同样水平的电影拍两部，第一部可以好评，第二部就算维持了水平也可能被人说不好。
所以我一直在拿比上一部更高的要求来要求这个系列。
毕竟这些年好动作片很少了，这个算是真爱了····



</影评>
<有用数>382</有用数>
<没用数>62</没用数>
</review>
<review>
<作者>马泽尔法克尔</作者>
<标题>知识就是力量</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-19 23:40:24</时间>
<影评>

重要剧透：……这个电影有什么好剧透的。
影片的开头部分交代了约翰威克如何最大限度地利用温斯顿给他的那一个钟头。我本来觉得基努里维斯就够高了，直到那个篮球运动员出现在他眼前才明白，在世间自有山比此山更高。我当年曾经为前作构想过一个人头形状的削铅笔刀作为周边产品，可惜一直没有投产。继铅笔杀人之后，这一次约翰威克又展现了用书本杀人的技能。凡是跟学习有关的工具，到了他的手上都能变成武器。照此推想，教室里威力最强大、令人闻风丧胆的两大暗器——黑板擦和粉笔，实在没有理由不在这个电影系列里占据一席之地。
《疾速追杀》每一部的结局都跟下一部的开头无缝衔接，命名方式也是二章三章至于万章，简单明了地表达出要拍成银幕连续剧的意图。虽然已经被枪毙两回了，但是这个系列还是没有放弃引进中国大陆的努力，这一点从中文片名就能看出来——极力跟前两部撇清关系，尤其是带“杀”字的第一部。其实真要是能引进，怎么也都引进了，跟你叫啥片名没多大关系，好比去年的《死侍2》，又死又2，也没妨碍放了半年多的冷饭再拿到中国市场上回锅。当然那部电影正能量的中文副标题大概也做了一点微小的贡献。《疾速追杀》系列也可以效仿一下，这一部中文名字干脆改成《疾速追杀3：城市文明靠大家》，说不定就放行了。
或者还可以从游戏界取经，参考《和平精英》等成功案例，把基努里维斯爆头、插眼、砍手之后敌人喷溅的鲜血都改成粉红色的气泡，再补拍一些镜头，让被基努里维斯爆头、插眼、砍手的敌人对他挥手致意，让基努里维斯在把敌人爆头、插眼、砍手之后，与同伴一起手拉着手讴歌太平盛世。
“备战”这两个字，不但是本片副标题Parabellum的直译，而且发音也有相近之处，因此算是一个不错的译名。唯一的问题在于，这两个字有剧透嫌疑——既然这一部是“备战”，那么往后至少还得拍一部“开战”，所以不用看也知道肯定要有《疾速追杀4》。点题的台词出现在大决战之前，就是温斯顿说的那句：如果你想要和平，就要做好战争准备。放在当前局势下来看，这句话倒是挺应景的。
本片生动诠释了什么叫“杀手配狗，天长地久”。狗一直是这个系列的重要符号，到了第三部，更是直接参与到作战中来。哈里贝瑞的爱犬不但心狠口辣、招招下流，而且还有精确制导，指哪咬哪……个人的鸟。观影过程中不禁想起年轻时玩的《太阁立志传5》里那招忍犬之术来。
不过身为一个猫党，我还是更关注刺身光头佬一伙。看到结局的时候，我就在想，他可千万别倒下，要不然那只花色跟青豆接近的猫可怎么办。希望这个从外形到招式再到性格都有极高辨识度的配角能在续作中回归，最好是以约翰威克队友的身份。
全片最让我感到遗憾的一点是，面对刺身光头佬的割鱼刀时，丐帮帮主劳伦斯·菲什伯恩居然没有抽出他四十米长的大刀片子表演神乎其技的斩车刀法。自从菲什伯恩加盟上一部开始，这个系列的《黑客帝国》梗就越来越多，本片决战之前基努里维斯那句“枪，很多的枪”更将观众情绪推向了火爆的极点。今年正好是《黑客帝国1》上映20周年，经典台词的重现颇具纪念意义。
《黑客帝国》系列没有本片这么多的血腥爆头戏，也没有《死侍》那么多的骚话，却也被评为R级，大概很多观众都对此难以理解。不过仔细一想，又觉得这种分级方法也不无道理。《黑客帝国》真正“少儿不宜”的其实是颠覆性的世界观设定。年轻观众如果只是抱着看热闹的心态去欣赏片中的动作戏，那当然毫无问题。可是但凡思维不算太懒惰的人，都很难不被片中那些关于真实与虚幻、自由与控制、选择与宿命的思辨深深吸引。在没有做好准备的情况下，过早接触这样一部优秀的作品，反而有可能因为信息量过载而产生对世界的幻灭感。
从20年前的救世主尼奥到如今的杀神约翰威克，从当年的中国功夫到如今的枪斗术，基努里维斯终于又有了一个属于自己的招牌系列。无论是从前还是现在，他主演的影片总能以所处时代最先进的动作设计理念吸引观众的眼球。如果《黑客帝国》系列搁到现在，香港武打片式的套招未必能让观众耐下性子看完，但是假如换成如今这种讲究打击感和速度感的血腥战斗，恐怕也很难兼容当年那部科幻神作的气质。香港武打片的动作设计理念，在很大程度上沿袭了19世纪以来的戏曲表演，那是一种更轻灵、更写意的表演方式。随着技术的不断进步，更逼真更残酷的视觉奇观成为了可能，动作片不可避免地从写意走向写实，但是写意也总会有它的一席之地，毕竟“武打”的本质还是“舞打”，而不是实战场景的完全照搬，否则大家只需看格斗赛事的直播即可，也就不需要动作片了。
《疾速追杀3》不乏对于人体遭到武器伤害画面的直观展示，然而真正让我看得心头一紧、忍不住跟着片中角色一起感受到疼痛的，却是与战斗无关的芭蕾舞展示。相比之下，片中的打斗戏倒是显得十分欢快。《疾速追杀》系列与《死侍》系列同是以暴力为卖点的R级片，甚至《死侍2》的导演还参与执导了《疾速追杀1》。但是两家的男主角画风却截然相反——死侍的嘴根本停不下来，而约翰威克却沉默寡言，就像只靠一句“I am Groot”应对一切社交场合的树人格鲁特一样，约翰威克一句“Yeah”也就足够表达他的大部分情感了。
虽然台词量不大，《疾速追杀3》却依旧能提供丰富的笑料来调节气氛，而且是不依赖嘴炮，只靠动作表达的笑料。比如开场不久约翰威克疗伤完成后的那一场扔飞刀的戏，就拍出一种成龙式动作喜剧的节奏来，而且还有着成龙电影不具备的大尺度。基努里维斯虽然十分敬业地为拍摄《疾速追杀》系列接受严苛训练，但是观众还是不得不承认，跟片中那些练家子出身的配角比起来，他的动作还是略显笨拙。只不过这种笨拙有时候结合影片的情节设计，恰好能打造出独特的笑点。典型例子就是上面说的那场飞刀戏最后的飞斧收场，吃力的举斧掷斧动作配合上与之不相称的准头，把成龙式动作喜剧又往前推了一步，在搞笑程度上逼近类似《猫和老鼠》的卡通片。
《疾速追杀》第一部整体风格十分压抑，但是随着世界观的扩充，这个系列逐渐由“丧”往“爽”的方向过渡，这才有了越来越广阔的空间去安排笑料。除了动作设计方面自带的喜感，本片还有一大笑点来自选角。操着古怪口音的波隆一出场，影厅瞬间就变成了欢乐的海洋。这一次他做的还是杀手的老本行，但是约翰威克的鼻子可不像提利昂兰尼斯特那样容易击中。联想一下本系列第一部跟约翰威克结下梁子的席恩格雷乔伊，似乎《权力的游戏》演员跑到《疾速追杀》再就业总是要挨主角的枪子儿。不过我觉得有一个人可能会是例外，就是原本坏得头顶长疮脚底流脓的小剥皮，说不定在这边能混到正面角色，毕竟杀手们最重要的信条就是“喜欢狗狗的一定不是坏人”。

</影评>
<有用数>154</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>大聪</作者>
<标题>爱狗协会主席基努里维斯翻身做主人！拳拳到肉枪枪暴血</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-17 11:11:17</时间>
<影评>

20年前，我们因为《黑客帝国》系列，熟知了基努里维斯，一位热爱中国功夫，并很好在西方电影动作体系中，把功夫发扬光大的人。




他爱武术爱到什么程度，他亲自掏钱，做制片做导演，拍了包括《太极侠》功夫片有关的电影，显然这些作品评分很差就对了。






自从《黑客帝国》系列之后，基努里维斯的作品开始每况愈下，差点步入票房毒药尼古拉斯凯奇的后尘，但基努里维斯对功夫和动作类型的热爱依然不减。
2014年，基努里维斯做主演，兼制片人，拍了一部《疾速追杀》，结果影片一夜之间成了黑马，基努里维斯因为这部电影，还获得了当年金酸梅最佳赎梅奖提名，这个奖项是肯定获奖者演艺生涯重生的含义，具有正面意义。






而接下来的续集《疾速特攻》，则让这个系列更上一层楼，而不是惊艳毁于续集。




现在，第三部作品《疾速备战》上映，我只想说好久好久，没有在观影时边默念各种脏话，边热血沸腾看电影的经历了，《疾速备战》给了我这个机会。




这部电影是疾速系列的第三部作品，我不知道为什么内地把第一部叫《疾速追杀》，第二部叫《疾速特攻》，第三部叫《疾速备战》，那么到第四部请问还要怎么取名字呢，可能因为电影不会在内地上映，所以片方也无所谓起一个让人熟记的名字了吧。
为了让大家更容易理解，我接下来简称《疾速3》。
——以下是轻微剧透解析，不影响观影（请相信我，这类型的标签动作影片，剧透与否其实关系不大）——




目前《疾速》系列的三部作品，其实每部影片的故事，用一句话就能讲清楚。
《疾速1》是退役多年的John wick，为了一条狗引发的血案，重出江湖大开杀戒。
《疾速2》是因为John wick的复仇，挑起了更大的仇恨和混乱，最后John打破规则带来组织对他的反目。
《疾速3》是组织和John wick的对抗，牵引出更大的世界背景和战争。




看一句话故事的你，或许觉得动作片的剧情依然是软肋，影片注重的是打斗，比如因为一条狗，就能搞出三部电影。
如果这么想，你就大错特错了，正所谓细节出魔鬼，在这高度概括的故事梗概中，导演和编剧鸡贼的隐藏了他们构建的庞大世界观，一个充满杀手，宗教色彩，并稍微有些未来主义的灰色现实世界。




我们通常说要写好一个故事，其实就是塑造主角的过程，John wick这个杀手，我们从第一部开始，就了解了他的婚姻，他的生活，他的一些过去，并带入我们的情感。
影片把这些铺垫好以后，John为了一条狗而复仇，也无所谓要付出多少代价了。




更何况，影片的枪战动作戏，它的快真狠，拳拳到肉，枪枪暴血，区分了其他枪战动作戏，而且在打斗过程，没有一句废话台词，各种打斗长镜头，也让观众体会到持续飙升的肾上腺素。
这些元素虽然并不能说是首创，但在近年各种动作片都依靠剪辑，依靠特效，依靠替身来完成的当下，《疾速》系列的披挂上阵，确实让人惊叹声连连。




每一部的《疾速》，战事都在升级，动作的设计也被赋予更多的挑战，尤其是《疾速3》，影片一开始就是《疾速2》结尾之后的高潮，影片中间进入故事背景扩展，扩充了神秘组织和杀手的世界，让观众得到更大的猎奇，枪战动作戏也一次比一次暴击。




此外，如果说《碟中谍》系列非阿汤哥莫属，因为阿汤哥十年如一日挑战自我，不断玩命搞出动作片新高度，那么《疾速》系列，也同样非基努里维斯莫属。
其中一个原因就在于基努里维斯爱死了武术，而且他是真练过。
在最后决战里，John wick正面和组织开杠，除了酷炫的枪战戏份，单打独斗上，融入了大量的武打动作。




特别是最后John一层层单挑对手的打戏，像极了李小龙《死亡游戏》最后决战的片段，甚至可以说影片就是致敬了《死亡游戏》。








这场打戏上一层的对手，都比下一层要强，前面枪战的爽爆，在武打戏中转变成论速度，论力度，甚至还涉及到了武术的礼仪和规矩。
另外《疾速》系列还有一个基努里维斯不能替代的原因，是《疾速》系列John这个人物的情感线，在影片中，John失去了妻子，原本迷茫的他，视如己出的狗还被人虐待致死。




在现实中，基努里维斯在1993年的时候，他最好的兄弟，同时也是奥斯卡提名演员里弗.菲尼克斯吸毒过量死去。




1998年，基努里维斯的女儿出生，不幸的是一出生就夭折，2年后女友也因车祸死去。








基努里维斯的这些过去，都和《疾速》系列的John有很多情感共鸣的地方，这也让这个系列多少有了几分特别的味道。
就在《疾速3》要上映之前，基努里维斯在一次访谈中，被主持人问到，人死后会发生什么，基努里维斯回答：“我只知道爱我们的人，会想念我们。”






他的这句话温暖了在场所有人，这也是他在现实中勉励自己的话，同时也很好的回应了《疾速3》主角的内心情感。《疾速3》的主题里，John也被问及为何为了狗展开杀戮，John的回答是：为了记住所爱的人。




影片最后，反转的剧情也带出了还将会有续集，对于《疾速》系列口碑一部好于一部，显然片方不想只拍三部曲，但局限于《疾速》系列剧情联结性特别强，而且故事性的不可逆，所以很难像《碟中谍》系列那样，用每一个特定任务往下拍，这也是考验编剧最好的时候。
好，《疾速3》就先聊到这，如果你喜欢动作题材，喜欢基努里维斯，千万别错过！



关注《大聪看电影》公众号，不追求跑量，只研磨精品



</影评>
<有用数>104</有用数>
<没用数>15</没用数>
</review>
<review>
<作者>草木秋山</作者>
<标题>欢迎购买追杀3：启示录，我们致力于给您不一样的体验</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-03 22:08:33</时间>
<影评>


欢迎进入极速追杀3：启示录的世界，我们强烈推荐您使用您熟悉的CS的操作设置进入游戏。
这是一个民风淳朴的世界，市民们对于凶杀见怪不怪，熟视无睹，您可以在商场里，地铁里，车站里，尽情享受您的狩猎。我们还会专门清空一条大桥供您享受飙车追杀的快感。这一代里我们添加了双人系统，您可以在名为刺客信条的支线任务中和队友并肩作战，体验古迹文化，异域风情，杀死敌人后长按b键收集弹药，当然您也可以在战斗中掠夺，我们甚至在双人系统中增加了狗辅助作战，该狗自带复活甲，当您的连击积累到一定程度时，便可释放与狗狗辅助连击的高级技能，对于处于高塔地形下的NPC极为有效。当清扫结束后，还会有小兵专程过来给你送车。

您可以看到很多熟悉的老面孔，在上一代里，里我们找来了美国众神里的锤子神和蜘蛛神，他们的表演令人印象深刻。但我们没有止步于此，我们找来了权游里的现任高庭公爵，他现在依然热衷于金币和背叛，相信当他讲话时会让您觉得难以释怀的亲切和熟悉。还有哥谭的企鹅人，我们的科波波特先生放弃了在哥谭里的一切，又扎扎实实的重新从底层做起，做起了电话员。他的发际线让我们相信他还是原来的那个他，在这个淳朴的社会他一定可以做得很好。

不用担心小兵过于难打，因为我们在npc系统中增加了“不要一起上，能上一个就不上两个”的设置，一旦敌人数量较多，他们就会趴在地上，扭来扭去，当您解决了你手头的对手时再扑上来，确保您一个个战胜他们。不过建议您动作要快，否则扭的时间长了腰会疼，而且时间长了也丢人是不。游戏中途玩家可以到酒店休息，补充医疗。嘿，同时我们保留了上一作中备受好评的“与想要杀您的杀手在酒店把酒言欢的”彩蛋。
尽管我们知道你很讨厌那个穿着黑色披风的反派女T，尽管她是如此的装逼，不可一世，胡作非为，但是我们还是不能让您在和队友与她共处一室，肆无忌惮的威胁您的生命时将她杀掉。因为我们需要她引出下一部的反派并靠她拖延剧情，这个时候我们锁定了您的武器和行动力，并将她转化为剧情NPC播放视频动画，视频播放完后，NPC会迅速离开回到她自己的房间里，呆着不动，尽管您随时能上去结果了她但是对不起，自由度受限。还不是时候，请谅解。
不过嘿，我们保留了上一代中您非常喜爱的购买武器环节！而且你猜怎么着？您是在酒店里挑选武器哟！这么老的场景，您来过多少次了都不能自由探索，里面有多少宝藏道具可想而知吧！而且在这一代里，您可以随意挑选无需消耗金币。还有友好的黑人代理为您全程解说推荐！
我们在游戏后半程升级了武器弹药系统，尽管实际操作效果看起来差不多。不过嘿，剩余的主线任务里我们还是用了双人系统呦！任务开始时，我们会让一些辅助NPC上去送死，当然最后解决杂鱼还是需要您这个玩家来。另外由于美工部的同事坚决不肯996，我们给部分NPC杂鱼穿上护甲遮住了他们的脸。为了说得过去，我们就说增加游戏难度，给杂鱼们加护甲。这会增加您的困难，不过没关系，实在打不过您还可以回商店重新装备重型武器。不过这样，敌人有护甲这个设计就跟没加一样了。
我们明白，尽管系统道具地图全面升级，但重复度较高的任务和单一的操作方法，还是会让您觉得无聊，以我们在场景上下足了功夫，霓虹灯，科技光。炫酷的现代场景，眼花缭乱，一定会给您带来不一样的游戏体验！就单单靠这个，只要我们肯还能拍上好几部！

而且我们对未来还有更大的规划！我们将在接下来的剧情里继续引入高层，毕竟我们有12多个人可拍呢！而现在具体引入多少我们自己都不清楚！我们还将您昔日的队友转化为敌人！您将继续孤立无援下去！这是我们的核心！
记住，不管您将来的动机是什么，那都只是连锁反应罢了！您是被别人不停的推动的，不得不做出行动去做！这也是我们的核心！就像谍影重重只能马特达蒙来拍，碟中谍必须找汤姆一样！而且这一切永远是短短几天里发生的事情，不能断开，不能告一段落，而最开始的原因，就是That car ，and that fu**ing dog！

</影评>
<有用数>61</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>影探</作者>
<标题>三步一杀，十步全躺，年度动作片最佳，杀神为何如此生猛？</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-07-14 20:47:00</时间>
<影评>

首发于公众号“影探”
ID：ttyingtan
作者：booka
转载请注明出处

2014年，一部充斥着肉搏、枪战、以暴制暴的R级动作片《疾速追杀》横空出世。
以2000万美元的成本搏出了8900万美元的票房，让出品方狮门影业大赚了一笔。
更重要的是，它让男主角基努·里维斯在好莱坞“咸鱼翻身”（此前，他参与的《太极侠》《四十七浪人》等电影口碑差，还赔钱）。




尝到甜头的狮门影业决定打造“疾速”系列，继续讲述这个以暴制暴的故事。
2017年，“疾速”系列第二部《疾速特攻》问世，全球狂收1.71亿美元，“疾速”系列更被誉为“近10年来最好的动作片系列”。




时隔两年，第三部《疾速备战》正式上映。
首周票房吸金9200万美元，击败《复联4》登顶周末票房冠军；总票房斩获3亿美元，远超前2部票房的总和。
第三部不仅在票房上赚得盆满钵满，而且在口碑上也再创新高。
烂番茄新鲜度90%，IMDb8.0，豆瓣评分8.2，均创系列最佳。













《娱乐周刊》评价其“这是一部动作戏份设计精彩、暴力场面不断、世界观宏大的动作电影。”
《滚石杂志》则认为第三部“比前两部更暴力、更血腥，现在迫不及待地想看第四部！”




作为“疾速”系列的粉丝，眼看着它的口碑一天天暴涨，自己却无法在电影院里大饱眼福，这实在是一种遗憾。
没办法去电影院感受一番，那就等着字幕组来帮忙吧。
苦心人，天不负，等了2个多月，它终于熟透了！
&gt;&gt;&gt;&gt;剧情梳理
“疾速”系列，又名“还我狗命”系列。
因为这个故事要从一条狗的死亡说起。
约翰·威克（John Wick）是一个为了爱情而退隐江湖的传奇杀手。
虽然他人不在江湖，但江湖仍然流传着他的传说。

三步一杀，十步全躺，人称“夜魔”

也许是命运的故意捉弄，渴望平淡生活的约翰遭遇了人生的重大挫折——
挚爱的妻子因病去世了。
妻子在临终前，专门为约翰买了一只小狗，希望在它的陪伴下，他能走出痛苦，迎接全新的生活。
这只狗也成为约翰对于妻子，对于这个世界最后的羁绊。




有一天，俄罗斯黑帮的公子哥一眼看中了约翰的座驾，还要打算买下它。
不过被约翰冷漠拒绝。

没错，他就是席恩扮演的！



这小哥咽不下这口气，偷偷潜入约翰的家，把他爆揍一顿，顺便抢走了车。
更可恨的是，他把无辜的狗狗给杀死了！




这条狗可是妻子送给他的最后一份礼物，也是他最后的寄托和希望。
而如今，这一切全部破灭。
人不犯我，我不犯人，人若犯我，斩草除根。
愤怒的约翰为了给爱犬报仇雪恨，重出江湖，传说中的“夜魔”再度出现。
他一个人，灭掉了整个俄罗斯黑帮！




第二部《疾速特攻》中，约翰清理完俄罗斯黑帮之后，准备重新回到普通人的生活。
这时，意大利犯罪集团的少爷桑提诺来敲门拜访。




为了争夺黑帮老大的位置，桑提诺想借着约翰之手将姐姐除掉。
一个专业的杀手，最重要的品质就是遵守契约。
为了不违背当年许下的承诺，约翰只好践行自己的诺言，干完这一票。




万万没想到的是，约翰受到了背叛。他不仅背了黑锅，还被桑迪诺悬赏通缉。
惹怒约翰的人，没谁能活着。




约翰在大陆酒店一枪崩了桑迪诺，但他同时也违反了“高桌会”的规定，被组织除名，背上了一条1400万美金的全球猎杀令！
1400万美元的高额赏金，换做谁都忍不住诱惑。
形形色色的杀手都开始磨刀霍霍，准备擒住约翰...




系列第三部《疾速备战》紧接《疾速特攻》结尾。
一方面，躲避追杀的约翰找到了白俄罗斯黑帮老大“总监”，希望旧主给自己一条生路，协助他找到高桌会管理层的“长老”，以求撤销通缉令。

“总监”




另一方面，高桌会派出审判员，对曾经协助约翰的黑帮成员进行制裁，并专门派出杀手，追捕约翰…


审判员




正如电影的英文副标题"Parabellum"所寓意的那样——
“欲求和平，必先备战”！

为了活下去，约翰必须要用一场场厮杀、一场场血雨腥风的激战来换取最后的自由……

Lots of Guns，台词致敬《黑客帝国》

&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;暴力美学，废话少说直接干仗

“疾速”系列之所以受到动作片爱好者的喜爱，很大一部分原因就是电影将暴力美学发挥到了极致。

血肉模糊、拳拳暴力的搏斗，精准致命、火光冲天的枪战，花哨十足、疾速紧张的飙车戏…
整部电影不需要太多的文戏和台词，只需要华丽的动作设计，简单直接的暴力，就能让观众的肾上腺素激增，彻底燥起来。




而疾速系列能在动作片中脱颖而出，在于它回归了动作本身。
在演员能力不够，剪辑来凑的今天，许多动作片都是依靠后期强大的剪辑拼凑出犀利的动作。
这些动作看似凌厉，但牺牲掉的是动作的真实和完整性。

疾速系列反其道而行之，它的动作连贯无剪辑，有时甚至一镜到底，这足见其动作设计的精巧，演员过硬的能力，以及镜头和场面调度上的精准。





“疾速”系列在暴力美学方面的成功，主要仰仗着导演查德·斯塔赫斯基。

查德·斯塔赫斯基，原本是一名专业的特技演员，曾经在《虎胆龙威4》《V字仇杀队》等电影中当过武替（他也是基诺·里维斯在《黑客帝国》中的武替）。
在武替这个行业打拼多年的他已经积攒了很多的经验，所以，对于如何拍出一套行云流水的动作戏，他十分有心得。

基努与导演




在《疾速备战》中，他将动作戏不断升级，打斗场面也比之前两部更残酷、更暴力。
电影一开场，就是一场发生在图书馆里的打斗戏码。
由NBA球星博班·马扬诺维奇饰演的巨人杀手与约翰在图书馆狭路相逢。
面对身高2.21m的对手，约翰变得娇小了很多。
关于这段格斗戏，让人震惊就是，
硬皮书竟然可以变成一种极具杀伤力的武器。




当看到这场身高差距悬殊的格斗战，我就不禁地想起李小龙在《死亡游戏》与卡里姆·阿卜杜尔-贾巴尔的那场对决。
或许导演在对李小龙的电影表达一份致敬之意吧。




除了畅快淋漓的肉搏激战之外，电影还安排了密集的枪战、飞刀大战、飙车戏…

其中，最值得一提的就有两场戏：
一场是，时长5分钟左右的飞刀大战。

在狭长的古董店走廊，约翰与对手赤膊对打之后，直接展开了一场飞刀互捅的致命大战。








另一场则是，飙马大战摩托车。
逃亡中的约翰骑着赛马奔驰在公路上，凭借着矫健的身手和好枪法，横扫摩托车大军。
这些镜头连贯完整，没有剪辑带来的错位和碎片感，而是让人感觉酣畅淋漓，一气呵成。




风格鲜明的动作戏是“疾速”系列电影最大的亮点，它的成功除了导演对动作戏的驾驭之外，还有演员们的自我牺牲。

为了饰演约翰这个角色，基努都是亲自上阵，几乎没有使用替身。

基诺·里维斯为《疾速备战》进行快速射击训练4.5秒内连续射击12次全中要害




而为了拍好这些精彩的动作戏，他还特意苦练了5个月的枪法、柔道、柔术、武术、马术。

第二部中基诺·里维斯就展示了单手卸弹匣换子弹的骚操作

对此，他曾说道：
“拍摄这部电影，超越之前拍摄动作片的特技难度，但是因为我自己太喜欢约翰这个角色，所以即便我岁数再大，我也接受这个挑战。”

基诺·里维斯为《疾速备战》进行快速射击训练


在第三部中，哈莉·贝瑞也倾力加盟，饰演了一个与约翰有过交集的大陆酒店管理者索菲亚。





作为一名女杀手，她有出色的枪法和矫健的功夫，下手果断，招招狠毒。

同时，她手里的几只猎犬更是勇猛十足，战斗力超强。




为了演好这个角色，哈莉·贝瑞训练了大半年，不仅专门学习了柔道、合气道、功夫和枪法，而且还学习了如何训犬。

对她来说，这部戏的体能训练是“整个职业生涯中最艰苦的一次。”

哈利·贝瑞和基诺·里维斯一起为《疾速备战》训练

&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;高桌会，一个神秘的电影宇宙

除了极致的暴力美学风格之外，“疾速”系列里构建的世界观也是十分迷人的地方。

高桌会是一个遍及全球、拥有一套严密的运行机制和规章制度的组织。
赏金杀手、俄罗斯帮、意大利黑手党、“美国丐帮”包厘帮…众多帮派和犯罪分子都是该组织的一员。

高桌会神秘的“长老”




高桌会有统一的流通金币。
金币不仅可以作为识别对方身份的工具，而且可以用来悬赏杀人、求人办事。




每一次发布悬赏追杀令，所有的成员都能收到提示，成员都可以为了赏金去追捕目标猎物。
而为了掩盖真相，还有一个专门的清理部门来收拾现场，让血腥和混乱恢复往常。




清理部门的暗号接头方式，就是点餐。

高桌会的势力范围十分广，即便是在遥远的非洲，都有它的据点。
为了方便成员的日常交流、悬赏刺杀令的公布，每个据点都会设有一家大陆酒店。
所有的大陆酒店都有统一的规矩，那就是：
酒店是神圣之地，杜绝一切杀人等犯罪行为。
一旦违背这个规矩，会员身份立刻被撤销，同时还要面临通缉和处决的下场。




高桌会成员之间可以存在契约关系，这份契约用一个带有手指血印的勋章来象征。

一旦契约达成，就代表了这是一个不可破坏的承诺，如果违背承诺，只能被组织开除和追杀。




在我看来，高桌会这个庞大的组织，拥有一个十分宏大的世界观。

它拥有清晰严苛的规则，让整个江湖都充满“道义”。
如果在电影继续大卖的情况下，出品方势必会将它扩展成了一个完整电影宇宙。

纽约的大陆酒店




目前，它的衍生剧《大陆酒店》正在筹备，狮门也购买了剧本《Ballerina》，据说要与“疾速”系列融合，拍成外传。
更重要的是，“疾速”系列的第四部已经确定于2021年5月21日上映，基努·里维斯和查德·斯塔赫斯基都将回归。
对此，基努·里维斯表示，“只要两条腿还能跑得动，影迷们想让我跑多远都可以”。





“疾速”系列用一句话来概括，那就是——
你杀我狗，我宰你全家。

在约翰的内心世界里，他是一个试图寻找和平和内心平静的人，爱情是他的依靠，爱犬是他的良药。
爱犬的死亡，改变了杀狗人的命运，也彻底毁掉了约翰的理想。
这种毁灭对于约翰来说是一种被动性的选择，一种摧毁性的打击，更引发了一场场不可收拾的杀戮。




生活残酷、社会纲常的混乱，让一个追求和平的人重新回到茹毛饮血的杀手生活。
此刻他明白，他再也无法拥有普通人的生活。
孤军奋战的他，只有靠自己杀出一条血路，带着和妻子美好的回忆活下去。




在险恶的江湖，没路走的约翰，只有一拼到底。
用战争阻止战争，用暴力抵抗暴力。

这一次不废话，就直接杀上吧。




（三部顺序：疾速追杀，疾速特攻，疾速备战）

文/booka
关注影探ttyingtan，天天有片看







</影评>
<有用数>71</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>11</作者>
<标题>国外网友做的约翰击杀信息图</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-05-28 22:45:47</时间>
<影评>

原图链接

国外有网友制作了信息图 分析了约翰每集击杀次数和各种击杀工具的统计 还包括了出手次数 击中部位 命中率等等信息 也是挺细心的 因为有了索菲亚的帮忙 这集约翰只负责了85人比上集128人 还是少了三分之一的
想想约翰在片中一共说了多少句话 每说一句话都要赔掉几条性命的 其中最为熟悉是他重复了黑客帝国的一句台词 "Guns, a lot of guns" 最后酒店霓虹灯配色也挺黑客风 算是某种回味吧



</影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>金仙道</作者>
<标题>完更！[John Wick 3 疾速备战]详贴解说+彩蛋+冷门英文解锁 剧透慎入</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-09-21 13:08:43</时间>
<影评>

直接进入正题！忘了寄生虫 哪吒 复联 战斗天使这些。。。
纯爷们儿的2019年度第一大爽片就这么来了
帖子已经码完全部内容，根据74G 4K UHD版做的截屏，
手机端看可能有点暗黑，PC端用显示器看画面正常
----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
片名里【Parabellum】属于生僻词，赶紧字典翻一翻
拉丁文里提取的【si vis pacem, para bellum】=【汝欲和ping，必先备战】
其实就是：【做好备战准备】【被围攻】【开打】【突围+赢】【和ping】
之前彩虹六号的一个赛季也有这个名字Operation ParaBellum《彩虹六号：围攻》
------------------------------------
【狮门】和【雷路】的logo过了以后就开始咯~
开场先上点道具图
这个是第二集杀死Santino D'Antonio的那把枪
【Automatic Colt Pistol】子弹是.45 ACP
下面这个是【marker】杀手世界的marker，marker有个【尖】，可以把手指戳出血
目前看起来marker不是个烂大街的东西。
数学说法，只有四种可能
A1 两边都没按血指印的marker，自己还没给出去
B1 右边按了血指印，自己的血指印，并给别人了
B2 右边按了血指印，别人的血指印给你的，你可以请别人还礼
C1 左右两边都按了血指印，两清
一个记账周期内【自己】手上最多有两个marker：A1+B2，
或者B1+B2你给出去的，人家已经还给你叫你还礼了，你手上留着别人的还没开始请别人还礼
出现C1，则这个marker结束使命，可以有新的一个marker进入新的记账周期。
拥有marker的人可以向别人【发出请求】，手指戳血后在marker右边按上指纹
如果对方【答应并完成帮忙任务】，marker生效。
【帮忙的人】处境显然比【求助的人】要有优势很多，因为可以【接受】可以【拒绝】。
【帮忙的人】可以在必要时候请【上次被帮忙的人】还人情。
marker在手【还人情】=【莫须有】不能拒绝，只能接受。
【还人情】在电影里的表达多次用到【Consequence(s)】
【Consequence(s)】跟【result】不一样：多指随某一事件引起的，必然或自然的不良结果，不强调直接的因果关系，而侧重事件发展的逻辑关系
【还人情】结束，另外一方手指戳血在marker左边按上指纹，两个人扯ping，两清
wick在n年前给出去一个marker，所以第二集必须帮Santino还礼杀Gianna D'Antonio

Marker


杀手金币，一个大概50万美金的样子，
第一集有一个误区，俄罗斯帮（跟wick最原先的belarus白俄罗斯帮ruska roma不是一伙人）
悬赏200万并说酒店内犯规杀就加倍=400万美金。
之前第一集wick跟perkins开打的时候说女杀手perkins低于3不出手，女杀手说俄罗斯人给4
很多字幕翻译是四个金币，所以一个金币100万美金，
个人认为他们说的4是【百万美金】【MM USD】计算单位不是说四个金币
反正我个人觉得一个金币大概50万美金的样子
第二集wick的箱子 24串金币，毛姑姑30个金币一串，wick总共有大概700-800的金币

杀手世界的金币

下面这是一个之前两集没出现过的币，
应该是【adjudicator】专用币，显示身份的，目前无法估算美金价值
关于【adjudicator】接下去会讲到

Ajudicator专属币
开场就是自由女神像，本片的【adjudicator】的姿势和走势基本就是学自由女神像的，后面有很多截图可以看到，大概为了展现自己执行【high table】的条款很公正

4K HDR色调就是不一样，这两处画面色彩感就很不错（前提是有真正HDR的显示设备）
本片不是杜比视界，是HDR10， HDR10是目前用的最多的。



第三集开场时间跟john wick 2结束的钟点对得上。
第二集结束的时候是下午四点不到，公园那里。第三集开场下午5点多。





杀手集团通讯不用互联网的，电话+电报+短消息
这里可以看到悬赏筹码是被加大翻倍的，一开始“也就”7百万美金，后来1400万美金了
【sanx-it indorsata】不是杀手集团的公章，是拉丁文 【Sanctioned Endorsed】的意思
【(制裁)批准认可】的意思
用拉丁文主要表达这个集团历史悠久的意思，很多医学用词也都是拉丁文起源的
什么被【(制裁)批准认可】? -&gt;第二集结束说到的【excommunicado】
说的是【被集团/帮派 剔除组织 不再受到保护】
图章敲好，电话打好，电报发出去，短消息发掉，6点开始正式被剔除组织被大群体追杀，6点开始不再有保护/支援，也就是说6点没到就还没开始。

传递文件的纹身小妞是我的菜么 嘿嘿

麻痹 这些纹身小妞都不错么

这个老太婆就算了。。。 老太婆宣布时间了

Wick已经被盯上，这两个是ZERO的徒弟

可口可乐无处不在，有机会就赞助一下做点软广告
右边在放【jersey boys - a bronx tale】

纽约的洲际酒店【杀手集团专属】有点像上海的【武康大厦】



这个不确定到底是哪个楼纽约有几个类似款 
一个叫Flatrion buliding:熨斗大楼 乐高 编号21023



还有一个是在【The Beaver Building at 1 Wall Street Court in Manhattan】


也有人说是Delmonico’s餐厅


就等在纽约的兄弟们有空自己过去看看来跟我说了。
anywayz。。。
老板winston跟concierge=礼宾部看门人
看得出虽然是礼宾部看门人（叫CHARON），地位还是蛮高的，跟老板一样有人帮了撑伞的
他们的车子么肯定是劳斯莱斯
还有一个小细节，蛮好玩的，一个【小红帽杀手】去住酒店了 哈哈

这段也蛮有意思的，看得出winston很相信wick的实力，也并不希望wick死，应该是朋友
【你说所有在纽约的杀手都去找他，他的胜算？应该是50% 50%】

charon虽然是winston下面的，但是也算是wick的朋友
老板说wick有一半胜算，会心一笑

看看手表
虽然受伤跑得倒不慢 本来17:08分 纽约时代广场跑一圈进入小巷，时间才过2分钟 17:10了

随便喘口气都会冒出个乞丐告诉他时间不多了，这个乞丐是个好莱坞熟面孔
很多中东题材的片子都有这个脸
滑稽的是这个人在电影里的杀手名字就叫【Tik Tok Man】是【Bowery丐帮】里面的人
Bowery英文翻译是【酒徒充斥的街区】

只能带着狗继续跑，但是跑不动了咋办？打个车！

但是下雨夜的大城市，全世界都一样，堵车！


堵车伤不起啊，带着狗逃命也太麻烦，时间不够用啊！


狗是人类的好朋友，对于wick来说更加不得了，第一集就是因为狗的事才开始的
这虽然是二狗，但也是狗啊！
乖乖一个金币50万美金花出去 把狗送到洲际酒店礼宾部看门人吧！这钞票花的，我们这种屌丝看傻眼啊
所以我觉得1个金币100万美金没有的 50万差不多，不然这狗命也太值钱了


而且每个“随机”出现的人都是知道wick的

自己一个人独自逃了

时间不多了 离excommunicado开始 还只剩20分钟了

去图书馆拿东西！每个人貌似都认识wick都在等6点等机会等杀机等赚钱

拿什么东西？嘿嘿周润发梁朝伟【辣手神探】的老梗

不过这次不是藏枪，看看都藏了些啥宝贝，一个病死老婆的照片用来回忆，一个marker
一个十字架，4个金币，200万美金咯

最先沉不住气的是Ernest， 装逼拿了一本【但丁地狱】

Wick说 【逼样子你别赖皮 时间还没到！】

Ernest是博班·马扬诺维奇（Boban Marjanovic）演的。
塞尔维亚篮球运动员现在应该在达拉斯独行侠队（Dallas Mavericks）
时间差不多也到了 谁册那知道是6点前还是6点后发生的，先下手为强！
1400万美金呢！

CNM1400万美金又怎样，你有命去花吗？

狠也是蛮狠的。。。开打。。我操！ 一上手就深深一刀从肩膀捅下去了

然并卵，最后还是被wick灭了，第二集上演了铅笔杀人，这次就给你们看看书本杀人



一看，册那这下受伤还不轻！赶紧找医生去！时间只剩10分钟了！





哪里的医生最好？肯定中国医生最靠谱！去唐人街【青龙会老中医】找起来！

老头子你不能不管我，我还有5分钟！钱不会少你的！



有钞票赚还在规矩内，个么还是接单子吧！
但是大家都是守规矩



但是秒数到了，活儿做到一半也只能停了，规矩就是规矩
本来我去年看预告片的时候以为到这里5.4.3.2.1然后就阻击手开枪了，并没有，只是停止手术了

个么wick只能自己完成缝线

老中医还算靠谱，手术到秒不再执行让wick自己完成，但是【大还丹】在哪里还是告诉wick的，这50万美金貌似花得挺值得！


但是套路要做足，【high table】肯定知道wick吃老中医【大还丹】的，老中医只能装被迫给wick【大还丹】的，然后主动要求来两枪

时间到了 个么【青龙会】就不会客气了，出动！
青龙会 三合会 美国人喜欢英文用【Triads】统称
这位是袁家班的袁之正，【毒液】【卧虎藏龙2】里面也有他


右边这个是陈虎，季诺利维斯的好朋友了，这次是短发

陈虎跟季诺利维斯在黑客帝国时代就开始合作了，也算是季诺利维斯的师傅了
季诺利维斯人品还是很不错的，知恩图报的
2013年的时候自己出钱拍了【功夫侠】和【太极侠】让陈虎做男1
可惜陈虎一直没火起来。
感觉广泛被群众接受的亚洲脸打星同一周期只有3个最多了
顺序基本就是
李小龙
邵氏武侠片那几个男的
成龙+李连杰
甑子丹
吴京+tony+张晋
陈虎估计火不起来了

陈虎做男1的两个电影 太极侠比功夫侠好看是真的 国内电影院还放过的 基诺里维斯和陈虎那个时候还一起来首映的 不过太极侠其实也不怎么样
但陈虎的功夫是还可以的





陈虎在wick3这个角色容易跟 [ 战士 ] 里面的李勇混搅起来 
不是一个人 那个人是Joe Taslin
题外话 战士第一季也蛮好看的 是李小龙的遗作 李小龙女儿弄出来的 今年刚播完第一季







继续。。。。wick折腾半天只装一颗子弹算是致敬john wayne了


一枪一条命
这场跟青龙会的打斗很精彩的，小卵卵差点被飞刀弄掉

蛮浪费的 五把飞刀一条命

硬核 杀陈虎刀子从眼睛进去到脑浆出来
另外一个从脑门一刀拍下去！

下面这图感觉阮经天被灭顶，haha 有点像而已，(我跟阮经天没仇)
阮经天的兄弟被wick杀l



都搞定了准备走了，剩下最后一个还在喘气，一把飞斧搞定





刚刚搞定青龙会，意大利mafia又来了！

撞两次也没撞死我操，太主角光环了



黄雀在后。。。摩托杀手也在虎视眈眈等机会捡漏

意大利帮实力不行，基本都是被马搞定的，这个说实话拍得挺好的。不知道怎么做的特技效果



搞定意大利mafia再弄两个摩托杀手，太轻松了




Wick连蒙古人的马术也会一点的





不知不觉搞定三波杀手了，我靠 杀手集团加价了！
1500万美金人头费！

打也打累了，往哪里逃呢？
逃到俄罗斯人的【tarkovsky theater】，在放【Tale of Two Wolves】
双狼记说的是印第安传说【老切诺基】对【小切诺基】我们内心深处一直都是好与坏在做斗争在对打，我是你也是。
【小切诺基】问【哪个会赢？】
【老切诺基】答【看你想喂饱哪个】

Tarkovsky是苏联电影艺术家
就是这个人 作品都是高逼格豆瓣高分片






   关门了！




册那 我有十字架你关屁个门！





ZERO的徒弟杀手盯得挺紧的




进去后先要卸载装备，包括皮带，白俄罗斯帮懂的，wick的皮带也能很致命，电影最后也确实是有用到。



这个纹头男看起来蛮装逼的，一看就是坏人


进去后女boss还在看芭蕾舞，（其实就是在训练红雀）
【红雀】参见大表姐2018年的电影




女红雀背后的纹身赞 纹身文字写得也是
【Si vis pacem, para bellum】= 【if you wish for peace, prepare for war】
也是本片的主题之一








女boss看到wick一脸嫌弃的样子【cnmb你还来找我，你找死啊！】
John Wick最原先在俄罗斯组织的时候名字叫【Jardani Jovanovich】
是孤儿，在belarus就是白俄罗斯人下面的


然后搞明白了 十字架=门票
跟marker类似，但不一样，marker纯粹是集团内两个人之间的事
十字架应该是俄罗斯帮【Ruska Roma】独有的，类似【丹书铁券】但只能用一次

但【Ruska Roma】在组织架构里是生在【high table】下面的
所以在违背【high table】的基础上允许wick用【门票】是要吃惩罚的，后面也有拍到。
【Ruska Roma】其实就是【俄罗斯吉卜赛人】
Wick的意思，别册那缩，别跟我啰嗦，十字架在我手上，帮也得帮，不帮也得帮，你欠我的！



女红雀正面，颜值还可以，感觉第四集还会出现的




女boss嘴巴还是硬的【我欠你个屁！】但是帮还是决定帮了


一边走路一边说说话 又回到千古老话题，一切就只是为了一条狗
不只是一条狗！
wick老卵就老卵在各种枪都懂，各种搏击术都会用一点，各种语言都能听懂并会说
会说俄罗斯文也很正常。




个么好坐下谈谈，逼样子你到底想咋样？！到底要啥？【high table】要灭你我其实帮不到啥。




多我也不要，只要一个通道！




去哪里？摩洛哥的【卡萨布兰卡】！




好个么不罗嗦了，送你过去，但是链条扯断十字架拿走，十字架从此失效了，帮你烫上烙印，你的原始纹身也失效，以后你跟我们【ruska roma】组织没关系了











byebye了您，再见，再也不见！
Do Svidanya,快点帮我死了滚！




于是john就去摩洛哥了，另外一边纽约的事情没停下




奔驰迈巴赫S680停下
走出一个中性人，从车子等级来看
winston 劳斯莱斯，这位奔驰迈巴赫虽然也是好车，但并没有比劳斯莱斯高级
所以身份地位也不见得就比winston高级




秀金币！这次是【adjudicator】专用币
【adjudicator】=裁决者




这个选角绝对是选对人了演员【Asia Kate Dillon】在现实生活中也定义自己是【非男非女的中性人】，身体器官上应该还是女人没做变性手术，但心态上不认定自己是女性或者男性，认定自己是中性人

看【adjudicator】的手，真的把自己当公正的神了




事情也是蛮多的，还要验尸，还要陈述确认之前发生的事情
【newly instated】=新成立
只能说Santino真的蛮倒霉的，好不容易杀了亲戚进入【high table】董事会就被wick在洲际酒店里弄掉了。
【sanctuary】有圣所和庇护所的意思，在酒店里本来是不能杀人的




【adjudicator】也还是有点水ping的，类似天龙八部里的王语嫣，随便看看就知道被什么枪和子弹杀掉的




然后开始指责winston，你的酒店你自己不看看好场子，让这种事情发生还把人放走
错逼你的忠诚度呢？【fealty】=效忠宣誓
脖子这里的纹身应该是德文【einfühlsam】=sensitive, empathetic, understanding
感性，善解人意。。。屁要么，这就是个很生冷的审判官




不过样子功夫还是有的，给你一周时间滚蛋，然后【high table】会派人来接管你的酒店




这个审判官很忙的，找好winston再去找丐帮老大，气场也大
你他妈个【tik tok man】算老几，好好帮我撑伞！


当初就是你给wick这把枪和七发子弹的！


再看看【tik tok man】。。逼样子你看什么看我就问你服气不服气！


丐老大，你当初给了七发子弹，我也给你七天，然后给我滚蛋把地盘交出来！

Wick也是很辛苦的，到了摩洛哥也是被人盯上的。




小巷子里被三角包围

摩洛哥洲际酒店的管家出来帮忙了【amnesty】=赦免

必要时候还会帮了开枪

欢迎来卡萨布兰卡，欢迎之道表现得还可以

Wick要去见的女人就是暴风女，怪名字 Al-Azwar

wick 一进门就看到暴风女和她女儿的照片，很显然，肯定wick当年帮了她们母女
所以暴风女给他marker

当然啦，老朋友了，互相称呼有比较简单的名字叫【Sofia】，【John】跟【Sofia】是爱狗人士，互相帮忙么很正常的。

但真的是老朋友吗？呵呵
【CNMB，SB你来找我干嘛！当心我枪毙弄！】不管怎么样先打一枪再说，知道wick穿防弹衣的



我又没真的要杀你咯，打你两枪玩玩可以不

这个片子的特点就是这里面的人 嘴巴都硬的，但是嘴硬归嘴硬，基本都是按照规矩办事的
【你现在处于excommunicado，你有我的marker有卵用！】

【麻痹你的血手印在这上面，你跟我装有意思吗】！


个么好，坐下谈谈【但是你知道我现在已经上位了，是管理层不是杀手了你懂伐】
暴风女在杀手集团还是混得可以的。（不过只是暂时的，马上要发生的事，ajudicator迟早也会来找她的）
暴风女的意思就是，好吧marker给出去了你现在来找我，我不会不管，但是我已经不做那种服务了所以不会帮你去杀人了。




wick说 急屁啊 本来也没叫你帮我杀人呀 帮我引荐他就可以 (暴风女以前的老大 叫Berrada)




【你要杀我以前的老大？】
【不是】
【个么 cena你找他干嘛 找他吃屁啊？】
【找他寻求指导】




其实暴风女还是不想帮wick的知道会惹麻烦上身，但是她知道这是当初给出marker的后果




不管怎么说，这个事做掉，我们两清




好个么废话不多了 10分钟内出发




纽约那边，审判员貌似去下雨天心情还不错，去吃寿司了
【ping家】貌似只是一个店名，但其实有点【ping家武士】的意思，参见【ping家物语】




审判员其实一直蛮装逼的，叼货一个【让我先瞅瞅你是啥货色】





有意思的来了，wick养狗，店长养猫




其实也没人从来没说到这个杀手叫啥名字或者代号，但是从衣服可以看到
代号【ZERO】【零】




再来说说ZERO的事
其实john wick 2的时候 Santino找John的时候就有说到这个人。
第二集，一开始john事拒绝的，叫santino找别人




santino看看拿出marker也不肯有说过【你不行，他可以】这个【他】大概率就是说跟wick同样级别的【ZERO】，当然第二集最终wick还是去了







关于ZERO的演员：Mark Dacascos 马克·达卡斯考斯
年轻时候也算是蛮帅蛮叼的
漫画【哭泣杀神】真人版电影的男主
神盾局，雷霆战警里面也都有他















Ajudicator还是老套路，先秀币
ZERO说我徒弟没闲着，一直在暗中跟着wick的所有消息和线索的









然后表明愿意为【high table】效劳【非常愿意】




我会效劳！



ZERO这帮人出动厉害了， 杀入【Ruska Roma】就像割草一样的





审判员说【伸出你的双手，(重新)表达忠诚！】




女老大知道自己犯错，还是认罚的。苦也是蛮苦的，一刀穿过双手心，但至少命保住的。




审判员衣的眼神【你他妈活该！】




摩洛哥这边wick要见暴风女前任老板，暴风女让狗狗防弹衣也穿好了 还把枪藏进狗狗防弹衣。
wick说 【我只是找他谈谈】
暴风女懂的【你个逼从来都不会“只是谈谈”】



见到前任老板 册那 滑稽了，权力的游戏里的波隆咯




杀手金币都是在他的场子里炼造的








跟wick客套了两句【assassin】=【杀手】这词的由来




这个人其实也算是个头儿了，第一个【杀手金币】第一个【marker】都是在他的场子里造出来的
Wick其实也不是想找他，wick想找比他级别更高，最高级别的长老。
那个家伙也指路了，沙漠往哪边走。但是说清楚，方向在哪里，但是长老是不是愿意见你，还得看长老的意愿。
问清楚了wick跟暴风女准备走了，那家伙发难了




册那我给你们信息，我有什么好处？想不懂规矩就这么一走了之？




把狗留给我吧




不肯？不肯也行，一枪打狗




wick的电影告诉我们最大的道理，别他妈有事没事杀个狗
好在sofia的狗穿了防弹衣（好高级！） 没死




Wick发现苗头不对了！【谢谢您佬，别开干！】




你朝我狗开枪，我叫我狗咬你卵！




【逼样居然朝我狗开枪！】




wick意思：操 你跟我讲啥！我会不懂？！（别惹我们的狗！）




暴风女把ex老板弄残废以后说【我们得走了！】
wick表情【册那！这不是废话么！真他妈扯蛋，这回不是我惹的事！见鬼了！】



男女搭配，干活不累册那！pieuw pieuw pichakou~




路见不ping一声吼，狗狗开始咬卵卵2x








Wick这里换子弹速度可以的，一秒搞定。
wick1 wick2练过身手后，基本功还可以的！




暴风女这边狗狗咬卵x3




这里看得出同样是高级杀手，暴风女跟wick比档次还是差很多的，但是导演水ping可以的！
有几个地方确实瞎拍拍，但不是每个环节都乱拍的
这一段暴风女piapiapia三枪打掉，水ping没wick高，打开弹夹不是要换弹夹，是看看还有几颗子弹，看看没问题，就继续了 piapiapia又开了15枪，一梭子弹18发用光，镜头切换到wick身上，镜头处理没问题！


这里就老卵了！导演又从吴宇森这里偷招了！








让我想起英雄本色2 周润发对打杀手小庄！






















扯开话题 英雄本色2最后那段一直是经典中的经典！



小兵换子弹肯定没wick快，个么就【88了您】x2













这里再次可以看到暴风女换子弹速度确实不行，但是让狗狗咬卵卵已经练得滚瓜烂熟
第四次了













最后打完了wick还【我们不是刚开始】的表情，暴风的表情则是，谢天谢地可以喘口气眨眨眼




打打杀杀搞一段落，个么友好say goodbye咯，戳点血，按个血指纹，marker还给你，
现在两清了！








【好！个么最后赏你一口水！】
【想得美！SB男人又给我惹麻烦了】
【你只配喝我的口水喝我的痰！】









滚吧！
【走！寻长老去！】
沙漠的星星蛮好看的么，就看显示器有没有HDR了








那点口水和痰肯定是撑不了多久的，最后还是趴下了。




纽约那边丐帮老大也吃败头了，ZERO他们还是很厉害的，草割丐帮
审判官过来的眼神就是【叫你再嘴硬呀！】





丐帮老大还是蛮认栽的，最后关头居然还蛮自嘲的 叫自己【妈的法克】
【有时候就是要切割妈的法克了 么有办法】









审判官说当初你给wick7颗子弹，个么这次割你七刀！
【zero】不知道为啥貌似手下留情了！我数来数去只有6刀
不知道这里面有啥说法伐，反正糟老头子居然没死，最后会有放到








Wick那边么 果然，昏倒了就有骆驼过来把人拉走拉去长老那里了





长老看看也就是凡人么！二郎腿翘翘




讨论来讨论区，放过你可以，你要重新表达忠诚（留下些什么）
然后去纽约把winston杀了
我就赦免你，赦免是在把winston杀了之后，杀winston之前一切照旧！
个么好了 么办法了，日本人的套路走起来，婚戒也只能进贡了









哦哟，册那！可以么！婚戒都交上来了，个么ok了，帮你止血！









欢迎回归组织！




回到纽约，wick一看，册那没得消停么，还没靠近winston就又有人要来杀我！两个黑皮！








不过两个黑皮马上被割掉了，肯定是zero的人




ZERO的人也不动手，把wick引到师傅那里，本来zero跟wick已经准备开打了，但是有小朋友路过，个么晚点再说！




Wick跑出去灭掉两个摩托杀手，又开始摩托逃亡和被追杀了！




这批6个人的忍者摩托队比一开始的两个摩托难对付，不过wick灭了5个




剩下一个就是ZERO，wick先往洲际酒店逃，最后被拦下飞身飞出摩托了！









但是棒球比赛规则懂伐？
手摸边酒店的地盘，ZERO你就不能杀我了！








果然黑皮管家出来了，zero说【册那 他被逐出组织了！】




【wick就是因为在酒店地盘杀人被逐出组织的，你也想被逐出组织？不想么太ping点！】




这下太ping了 生闷气了！




wick是不想啰嗦的，zero屁话开始多了，最后wick走了去见winston了
zero扔下一句话 【我们都是死亡的师父！】wick懒得理他让狗狗坐下，傻冒ZERO居然貌似听话的也坐下了，笑死




wick去找winston
又是这种很多玻璃+光的地方，千年老梗玩不完！




winston还是蛮直接了当的，他们叫所有人杀你，再叫你杀我，个么你到底想杀我吗？
我反正跟【high table】闹翻了！
wick问：你要跟【high table】宣战吗？
winston用到一个词，电脑游戏【红警2】就开始有的不联网跟电脑多人对战 【skirmish】mode
这么多人里面，winston是最淡定的，用词【skirmish】打是肯定要跟high table打的
开战说不上，先小打小闹一下练练兵咯！




这个时候审判官又出来溜达了 又是自由女神的手势




问winston准备退位吗




winston有wick在手，底气足啊，当然不会退位




册那 谈不拢咯，谈不拢就喊人，这个跟古惑仔套路没啥两样




新的委派任务？





【deconsecrated】意思取消圣殿的意思，就是不再神圣化某个事物，这里就是说酒店
意思可以夷平了！




两个逼样子听不懂啥叫【deconsecrated】
眉头一皱。。。。【朋友，说人话？】



麻痹 这个处理局还要敲个图章的！开干前行政文件要处理好的！



【forfeit】没收！你们的命被没收了！
Emissaries = 特使，传统匪帮片可能会说【cleaner】
当然【cleaner】也分两种的，有时候杀人的也叫【cleaner】
但是细分的话【cleaner】只负责别人杀人后的尸体和血迹处理
【特使马上会来把你们的灵魂从这个物业移除！】














然后【ajudicator】就走了
wick看到ajudicator走了，邪恶的笑一笑，怎么说，服务恢复了伐？
winston说，册那，现在这种情况，你的【priviledge=特权】肯定【reinstated immediately=马上恢复】








你需要啥？枪！很多枪！致敬黑客帝国！




winston会心一笑




黑客帝国来了 哈哈 诺基亚8110 






   
NEO/WICK hot toy同框




winston做了个【safe house】一样的房间 详见死侍演员电影【safe house】
一般人应该攻不进来的。




【withdrawal】一般是说取款的，把枪当钱了 哈哈






winston还是相当淡定的
我喝酒，你拿枪








管家过来提示【high table】的人马，我们一定要选对qiang









你离开的那几年变了很多，【high table】的人防弹装备升级了不少








建议wick用2011 combat master这把枪+9mm









光【high table】的人还不够保险，ajudicator要【双保险】马上去找【ZERO】
告诉他，情况变了，酒店里现在也能杀人（wick）了









旅游大巴来了 两车兵马！
【high table】派来的人基本就是 CS里面【ct套件】








管家留了个便条【管家马上会回来】哈哈 回来杀人呀！






套路跟【CS】差不多，先扔一点烟雾dan，然后带着夜视镜上场








这个图的pose跟【反恐精英】的logo基本一样 哈哈









上有政策，下有对策，拉闸门，打开绿光
绿光应该是夜视镜干扰光








打猎去吧




没问题



大主题又来了，自带英文翻译 哈哈
【si vis pacem, para bellum】=【汝欲和ping，必先备战】









第一轮打好是蛮吃力的，wick想CNMB 【防弹衣升级了 我操！】
管家建议用【shot gun】san弹qiang+穿甲dan













第二轮wick最后水下杀掉一个人，上去发现瞄准他的人被zero干掉了









ZERO开始莫名其妙说日文了，【只有我可以杀你】怕wick日文不好，补一句英文，
只有我的刀可以杀你！【这么多赏金！开什么玩笑！只有我可以！】








水里出来追ZERO碰到ZERO的徒弟，这段被打的挺惨的
不知道WINSTON玻璃险买了没有





















不过wick就是wick，马上反杀，解决掉两个
















ZERO在上面拍手，觉得wick身手确实不错，至于自己徒弟死掉了倒霉特别惋惜








接下来两个徒弟更加厉害，有点像左右护法了
但是人品也好一点，感觉没有想杀wick的意思
留给zero的


















空手打不过册那，wick只能用皮带了！








最后肯定把两个徒弟解决了
不过人家不杀他，他也不杀那两个徒弟，放过徒弟找师父去了














Wick找ZERO么 虽然两个都是天才杀手，但是主角光环大家都懂的，最后ZERO肯定不是对手，又是敲榔头一般穿樘一记，绝对的开膛手jack，哦不对【开膛手WICK】












ajudicator看看第一波结束苗头不大好，提议PARLEY=和谈
Winston肯定ok啊 和谈就和谈呗








那边打好结束，虽然ZERO明明要死了，风度还是有的
【这场打得不错哟】
【是啊】
其实Wick是不想再多跟ZERO啰嗦得，卢瑟就是卢瑟，杀手界只有赢家和卢瑟。
自己的宝贝皮带不能丢下的。








Zero 最后嘴巴再硬一记【我再来找你】
wick实话实说【别做梦想屁吃了，你没机会了】








那边审判员说【这只是第一波兵力】




winston说【你确定你想持久战吗？】protracted war=持久战




审判员说册那 跟我装逼？！我们是【high table！】




winston不带怕的，就是跟你装逼咋样？【我们是纽约！】








审判员说【册那，你来跟我讨价还价咯？】




那边winston看wick出来了，代表ZERO输 Wick赢，押对筹码了！




【对呀 就是跟你讨价还价呀！】




【个么之前算我不好，把权力和酒店还给我，我重新效忠哪能？】




审判员说【可以啊！你我ok的！但是wick这个逼样子咋处理？？！】












个么winston说【册那 wick还是死吧】pichakou pichakou两枪 wick就从顶楼摔下去了。
这个么说穿了，winston也不想跟【high table】一直对着干的，但也没有真的想杀wick
样子功夫做做足就混过去吧。








审判员看 册那 pia pia两枪，还从这么高的大楼摔下去，这次应该搞定了
【reconsecrated】=重新神圣化了，意思酒店回归原来的地位，又是各路杀手进来可以逃避追杀的地方了。




S680迈巴赫准备把审判员再次接走的时候，审判员一想，不对！不能大意，要去看看尸体！
结果发现册那 wick的尸体不见了！




WICK不见了！winston你搞定他！别再出幺蛾子了！




那肯定，他受伤那么重，能跑多远！




最后wick被丐帮的【tik tok man】救下了




这片子可口可乐赞助的没错，丐帮老大中了七刀也没死，芬达喝喝，舒坦！



问wick感觉怎么样




一看，我操伤得比我那七刀厉害么，心里偷偷笑一笑
不过也跟wick说，这个事情不能怪winston，任何人在那个情况都会那么做的。主要还是【high table】太坑人！
【aint that a bitch】=这下你也傻逼了吧手指没了



wick意思【我CNM居然笑话我 我CNMx2】比出中指


【好好说，我火大】




【你火大吗 john wick？！】




【yeah！太他妈火大了！kill them all！ 我要杀光！】




最后neo和morpheus又欢聚一起，滑稽是滑稽
全剧终！等我过两年更新John Wick 4！






</影评>
<有用数>111</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>