<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>海王 Aquaman</电影名>
<年份>2018</年份>
<评分>7.6</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2541280047.jpg</封面>
<导演>温子仁</导演>
<演员>杰森·莫玛 / 安珀·赫德 / 威廉·达福 / 帕特里克·威尔森 / 妮可·基德曼 / 杜夫·龙格尔 / 叶海亚·阿卜杜勒-迈丁 / 特穆拉·莫里森 / 林路迪 / 迈克尔·比奇 / 兰道尔·朴 / 格拉汉姆·麦克泰维什 / 雷·沃纳尔 / 泰努伊·柯克伍德 / 塔穆尔·柯克伍德 / 丹泽尔·夸克 / 卡恩·古尔杜尔 / 奥蒂斯·丹吉 / 克考亚·克库毛诺 / 朱莉·安德鲁斯 / 约翰·瑞斯-戴维斯 / 杰曼·翰苏 / 索菲亚·福雷斯特 / 娜塔莉·萨福兰 / 杰克·安德鲁 / 汉克·阿莫斯 / 帕特里克·考克斯 / 罗伯特·朗斯特里特 / 德维卡·帕利赫 / 梅布尔·塔莫内 / 文森特·B·拉戈斯 / 加布里埃拉·佩特科娃 / 爱丽丝·兰斯伯里 / 帕特里克·艾奇逊 / 约翰·盖蒂尔 / 塔丽亚·杰德·霍尔特 / 罗斯·克纳汉 / 布拉登·刘易斯 / 萨尔瓦多·梅伦达 / 山姆·莫纳汉 / 温妮·穆赞贝 / 凯·潘塔诺 / 安娜·帕奇 / 乔恩·奎斯蒂德 / 迪伦·斯图默 / 米奇·武尔夫</演员>
<简介>许多年前，亚特兰蒂斯女王（妮可·基德曼 Nicole Kidman 饰）和人类相知相恋，共同孕育了爱情的结晶——后来被陆地人称为海王的亚瑟·库瑞（杰森·莫玛 Jason Momoa 饰）。在成长的过程中，亚瑟接受海底导师维科（威廉·达福 Willem Dafoe 饰）的严苛训练，时刻渴望去看望母亲，然而作为混血的私生子这却是奢望。与此同时，亚瑟的同母异父兄弟奥姆（帕特里克·威尔森 Patrick Wilson 饰）成为亚特兰蒂斯的国王，他不满陆地人类对大海的荼毒与污染，遂谋划联合其他海底王国发动对陆地的全面战争。为了阻止他的野心，维科和奥姆的未婚妻湄拉（艾梅柏·希尔德 Amber Heard 饰）将亚瑟带到海底世界。
                                    
                                　　宿命推动着亚瑟，去寻找失落已久的三叉戟，建立一个更加开明的海底王国……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>朝暮雪</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-06 20:42:06</时间>
<影评>

江湖上流传着这样一个传说：长得像徐锦江的男孩，运气都不会太差。
而我们的主人公就是这样一个人。
他，是一个长得很像徐锦江的超级英雄。他是个大胡子，不喜欢穿衣服。他肌肉发达，刀枪不入。
他是王后的儿子，不过他的国王路并不顺畅，因为他的弟弟总是跟他争夺王位。他的弟弟仇恨人类，但是颜值很高，所以仍然圈粉无数。
他还有个强大兵器，谁都拿不走只有他能拿走。
没错，他就是雷神。

不过接下来的内容和雷神并没有关系。
只见海里出现了一群鱼，它们一会儿排成“S”，一会儿排成“U”，一会儿排成“C”，一会儿排成“K”。
于是，影片就正式开始了。
那是1985年。
亚特兰娜逃婚后，遇到了前赏金猎人詹戈·费特、前绿灯侠阿宾·苏、现灯塔看守人托马斯·酷睿。



灭霸，别以为你换了身衣服我就不认识你了！
没过多久，托马斯就和亚特兰娜结婚生子了。不愧是绿灯侠，连海洋领主的爸爸都敢绿。
托马斯是一个很温柔的男人，他对妻子只有一个要求：你干什么都可以，但是别把这条狗吃了，毕竟这条狗是约翰·威克寄养在我这儿的，死了的话后果很严重。



后来，他俩的儿子出生了，名叫亚瑟·酷睿。
亚瑟·酷睿自带酷睿i7处理器，是行走的CPU，还具有水冷散热系统。
他和超人、神奇女侠合称“DC三大桥”。

亚瑟是喝鱼尿长大的，所以被称为鱼尿侠。
他应该用他的通灵术，让鱼上别处撒尿去。

亚瑟还有很多称号，比如亚瑟王、海王，以及马王，

甚至海马王。

其实他最早的时候叫“海贼王”，但自从《天下无贼》上映后就改叫海王了。
他身为海王，是塘主的好哥们儿，

是“下海”艺人，是众鱼之友，是海鲜的定价者，技能是和海鲜对话，以及游泳比赛第一名。
座右铭是：鱼生，请你指教。



他是海鲜之王，他只要打个电话，一群麻辣小龙虾和大闸蟹就到齐了，就问你怕不怕。
甚至连蝙蝠侠都不敢打他，倒不是因为他们的妈妈都叫玛莎，而是他们的爸爸都叫托马斯。
每个超级英雄都有宿敌，海王也不例外。
海王的宿敌就是大眼萌。

不好意思图片放错了，应该是这个。

太黑暗了，你是DC宇宙来的吗？
大眼萌是个战五渣，是个负分的反派，因此江湖人称：嘿！负分！
此时嘿负分正在整治自己的QQ群，他对群友潜水的行为极其不满。
今天他终于忍无可忍，不仅爆了潜水用户的大本营，还要把潜水的全部赶尽杀绝。

但海王他长期潜水，是个资深潜水网友，人送外号“潜水侠”，和潜水用户作对，就是和他海王作对。

眼看潜水群友有难，海王连忙拔刀相助，不仅盗了嘿负分的QQ号，毒死了他的QQ宠物，烧了他的QQ秀，炸了他的QQ空间，最可恶的是还把他的Q币全部捐给了希望工程。
这一系列行为都导致嘿负分怀恨在心，从此和海王不共戴天之仇。
吊打嘿负分的事迹让海王瞬间做了网红，玛莎拉蒂、药房、啤酒和洗发水都纷纷来找他拍广告。





除此之外，在酒吧都有人找他拍照，从她的粉红色手机可以猜测她肯定是个萌妹子。
海王成为网红以后，还顺势玩起了直播。
“我给你们表演一个铁锅炖自己！”
“喜欢的老铁记得关注双击666！”

“豪华游艇、航空母舰什么的都疯狂的砸向我吧！”
直播的另一头，眼看哥哥这么红，奥姆作为弟弟感到非常骄傲，连忙把豪华游艇砸向了海王。

海王：我特么说的是直播间礼物，你还真的给我一艘游艇？你他娘的真是个人才。
这时，湄拉出现了。
她的技能是把人们体内的水分吸出来，堪称行走的吹风机。

由于“吸”的英文是“suck”，湄拉结婚以后人们也常常称呼她的丈夫海王为“suckman”以表尊敬。
海王本以为湄拉是来骗他去代表国家游泳队参加奥运会的，结果湄拉另有目的：你不是想要游艇、航空母舰什么的吗，只要你打败了你弟弟做了国王，这些就全都是你的。
海王对此表示拒绝：我不去，我看过《雷神》《黑豹》《复联3》，野种的下场都死得很惨。

湄拉善意的开导海王说：长得像徐锦江的男孩，运气都不会太差。
要么做玉皇大帝，要么做阿斯加德国王，要么做太子，所以你的胜算很大！





海王：这是我听过最烂的战前动员，没有之一。

海王可以和鱼说话，于是派出一只麻辣小龙虾去刺探军情，然而麻辣小龙虾游到一半就被吃掉了。
无奈之下，海王只好亲自“下海”。
原来海里也要堵车，我原谅帝都了。

这水下果然别有洞天，甚至还有岩浆，这是要玩冰火两重天的节奏啊。

亚特兰蒂斯科技发达，富甲一方，要是海王继承了王位，说不定比蝙蝠侠还有钱。

好景不长，海王刚一“下海”就被扫黄大队抓了。

又能和小动物说话，又被抓过，你果然是公主！

奥姆：你是谁？
海王：俗话说“长兄如父”，所以你该管我叫爸爸。
奥姆感到委屈巴巴，一言不合就和海王打了起来。

奥姆可不简单，连曼哈顿博士都被他绿了。

所以海王又把奥姆绿了，帮曼哈顿博士报了仇。
二代夜枭做了海王的弟弟，曼哈顿博士做了闪电侠的爸爸，笑匠又做了蝙蝠侠的爸爸，曼哈顿博士的女友丝鬼又是笑匠的女儿……贵圈真乱。
奥姆对于海王绿了自己的行为非常愤怒，分分钟就打断了海王的五叉戟。
海王：你干什么？
奥姆：我打断你一下，你看都打断了。

奥姆又说道：我请你吃火焰冰淇淋！

海王：我想吃冰淇淋。
湄拉：不，你不想。

为了督促海王减肥，湄拉带走了想吃冰淇淋的海王，还和他坐了京鱼。

下了京鱼，两人又换乘了飞机。
小伙子，伤势恢复得不错嘛，都能开飞机了。


《电锯惊魂1》的亚当，不是锯腿的那个，锯腿的叫劳伦斯
（我真的不是闪电侠，我要是闪电侠我早就跑了）
你只是被拷住了一条腿，可奥姆失去的是他的爱情啊！

海王和湄拉来到撒哈拉沙漠，看到一个高科技煤气灶。

这年头连煤气灶都带全息投影的功能了。

《海王》的煤气灶带全息投影功能，《神奇动物2》的煤气灶可以站上去演讲，华纳真是一个被拍电影耽误的煤气灶公司。

亚特兰加了海王的微信，然后发了个定位给海王，随后海王就和湄拉去了西西里。
等等，你们为什么要坐车，难道不应该游过去吗？

刚刚到西西里，嘿负分就卷土重来，同行的还有（网络）红卫兵。

前者是不允许别人在群里潜水，后者的技能是对你在网上的留言进行道德谴责，武器是一张键盘，战斗力非常高。
湄拉只是说了一句“《战狼2》不好看”就被红卫兵追着咬了一年。
湄拉迫不得已只好用5箱葡萄酒灌醉了他们，还请穆克将军喝了一大桶82年的矿泉水。
马桶的桶。
穆克将军不禁由衷的感叹道：马桶真是个伟大的发明，关键时刻还能救命。
嘿负分也不好对付，他的武器是神奇女侠同款跳绳，以及一把水枪。
他不仅扬言要给海王循环播放一部叫做《上海王》的电影，让他看看大家是怎么上/海王的，

还拿着水枪开始对海王疯狂扫射，

水枪固然质量好，但海王的衣服质量更好，毕竟手都烧焦了，衣服还完好无损，应该给绿巨人也做一件。
他们打得热火朝天，一个以为自己是神奇女侠，一个以为自己是超人。



打斗过程中他们还把老太太的房子打得稀巴烂。
老太太真倒霉，呆在家里要被私闯民宅，出门坐个公交车也要挨打。

就在海王和嘿负分不分高下的时候，海王灵机一动，突然想起嘿负分是大眼萌，于是给他吃了大眼萌最爱吃的香蕉。

嘿负分吃了香蕉后立即口吐白沫，说道：你好卑鄙……竟然在香蕉里下毒！
再次打败宿敌让海王非常高兴，不屑的说道：嘿！负分！
刚刚打败嘿负分和红卫兵，海王和湄拉又遇到了新的敌人——鱼精。

它们是鸡精的兄弟，是味精的大哥。

别问我它们为什么长那么丑，毕竟海里那么黑，大家都互相看不见，那就随便长长好了。
而它们的王国就叫“瞎几把长国”。
海王知道它们长期生活在海底，怕光。俗话说：“是精子总是会发光的。”于是海王机智的脱下了裤子，闪瞎了它们的眼睛。
不愧是喝鱼尿长大的，果然聪明过人。
接下来，海王再一次发挥他的聪明才智，下载了一个百度地图，成功找到三叉戟的位置。
在这里，海王见到了亚特兰娜，后者过了20年还保养得那么好，想知道她用的化妆品是什么牌子的。
亚特兰娜：这里进来就出不去了。
海王：这么坑爹吗？
亚特兰娜：你是不是用百度地图导航进来的？
海王：对啊。
亚特兰娜：我特么也是被百度地图导航骗进来的，结果尼玛被困在这里20年了都没走出去。
要想出去只有两个办法，一个是用谷歌地图。
可是谷歌地图根本打不开。
另一个办法，就是打败世界上最强大的生物——唱卡拉OK的先森，简称卡拉森，也就是麦霸。

早就听说麦霸是一种很强大的生物，没想到有这么强大。
海王：我完全没有信心能打败麦霸这样强大的生物，我宁愿去用谷歌地图。
就在海王准备放弃的时候，他突然又有了灵感。
他思考了一会儿，发现卡拉森并不是最强大生物，它只能排第二，第一是……


海王又双叒叕发挥他的聪明才智，连忙捉了一只野生的王大陆，让它吃掉了卡拉森。
除了王大陆的帮助，海王打败卡拉森还有一个原因，就是他能和鱼说话，这就是掌握一门外语的重要性。
俗话说得好：只要能和鱼说话，走遍天下都不怕。
海王成功拿到三叉戟，进化为了玉米侠。



其实早在《夏洛特烦恼》和《故乡》就成功预言了这一幕。







闰土，是你吗？
奥姆这边形势也非常紧急，他们遭到了偷袭，损失了两条巨齿鲨。
奥姆连忙派人将海绵宝宝和派大星缉拿归案。

奥姆的下属本想将海绵宝宝和派大星屈打成招，但它俩一口咬定那两条巨齿鲨是被人类杀的，而且凶手还是一个小品演员。

由于遭到人类袭击，奥姆决定联合各大王国对陆地宣战，包括泽贝尔国、海鲜国、大闸蟹国等等。
其中泽贝尔国国王涅柔斯的坐骑是一只海龙。

海王：有龙有什么了不起的，我（前任）老婆也有，还有好几条呢。
奥姆首先来到海鲜国，一眼就认出海鲜国国王是《银河护卫队》的追捕者。



海鲜国国王：哥们儿你视力真好，我去韩国整容整成这样你都能认出来。
奥姆：你个漫威派来的卧底，先杀了再说。
海鲜国国王：冤枉啊，我明明是《西游记》的奔波儿灞和灞波尔奔，同时在《沙赞》里兼职当巫师。



奥姆：《沙赞》都是明年的电影了，明年再说。
说罢奥姆就杀了对方。
接下来，奥姆又率领他的“水军”部队出征。

“水军”真多，全都是“水军”。
只见“水军”部队对大闸蟹国发起了进攻。

堂堂海洋领主竟然和一群海鲜过意不去，是不是太小气了？
他们采用的是回合制，你吃一口我的鱼翅，我吃一口你的大闸蟹，你一口我，我一口你，你口我，我口你，你口我，我口你……
好在海王骑着海马及时赶来救场，拯救了大量海鲜避免被吃掉。

奥姆也骑着鲨鱼赶来。

然而海王舞起了棍花，奥姆完全无法近身。

又会棍花，又从水帘洞出来，又在海底找到兵器，还遇到了奔波儿灞和灞波儿奔，还有紧箍咒……你还说你不是孙悟空？（紧箍咒在涅柔斯头上）

温子仁你这样拍，征求六老师的同意了吗？
面对海王的棍花，奥姆一脸懵逼，显然维科根本没教过他这招。
奥姆对维科说：这招你怎么没教我过？你是漫威派来的卧底吗？
维科：是啊，有问题吗？

这时，涅柔斯插嘴道：我也是漫威派来的卧底。

海王也补充道：我也是漫威派来的卧底。

蝙蝠侠（本·阿弗莱克）、蝙蝠侠（迈克尔·基顿）、绿灯侠、贝恩、超人的主编、戈登警长、沙赞、V怪客、猫女（哈莉·贝瑞）、猫女（米歇尔·菲佛）、卢瑟的女助手、小丑（杰瑞德·莱托）也纷纷说道：我们都是漫威派来的卧底。
奥姆梨花带雨的哭了起来：嘤嘤嘤，你们全都是漫威派来的卧底，你们合伙欺负我。
奥姆：给我一个机会，我以前没得选择，现在我想做一个好人。
海王：好啊，跟导演说，看他让不让你做好人。
奥姆：那就是要我死？
海王：对不起，我是主角。
于是他俩又打了起来。在一帮漫威卧底的帮助下，海王顺利打败了奥姆。
奥姆哭着说：这怎么和《雷神》和《黑豹》剧情不一样？说好的嫡子获胜呢？原来童话里都是骗人的。
奥姆太惨了，王位被哥哥抢了，老婆被哥哥抢了，老丈人被哥哥抢了，妈妈向着哥哥，忠臣也叛变了，堪称史上最惨反派。
而海王终于和湄拉在一起了，如愿以偿的说出那句话：鱼生，请你指教。
随后，海王走出水帘洞，拿着他从海底找到的兵器，接下来将要保护一个叫唐僧的人去西天取经。
彩蛋：
沈博士把嘿负分救了，他也是漫威派来的卧底，更早之前还当过最高司令。





</影评>
<有用数>3462</有用数>
<没用数>239</没用数>
</review>
<review>
<作者>彩蛋君KL</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-07 09:29:13</时间>
<影评>

首发于公众号“电影彩蛋堂”（Movierush），未经授权禁止转载。
DC电影《海王》上映以来好评如潮，从被嘲讽suckman到如今成为DCEU的口碑救世主，DC粉丝可以说是如同过年了。影片在导演温子仁的掌控下呈现出一场精美绝伦的视觉盛宴，而对漫画元素的完美还原更为影片加分不少，下面彩蛋君就来为大家挖出影片中深藏海底的漫画关联与彩蛋细节！


海王 / 亚瑟·库瑞
亚瑟·库瑞（Arthur Curry），即海王（Aquaman），又称水行侠、Suckman（由于经常被嘲讽Aquaman Sucks）。亚瑟本名叫奥林（Orin），出生在美国缅因州慈恩港（Amnesty Bay），拥有半人类和半亚特兰蒂斯人的血统。作为亚特兰娜女王的长子，是亚特兰蒂斯王位的真正继承人。
海王 / 亚瑟·库瑞

漫画中海王首次登场于1941年《多趣漫画》（More Fun Comics）第73期。最初海王只是人类之子，名字就叫Aquaman，生活在沉于海底的亚特兰蒂斯神殿，通过训练和科学实验获得了超人力量和水下呼吸等超能力。后来这一版本的海王被划归到二号地球，并在无限地球危机事件中被抹除了存在。
More Fun Comics #73

主世界的海王（亚瑟·库瑞）初次登场于1956年《冒险漫画》（Adventure Comics）第229期。由灯塔看守人汤姆·库瑞和亚特兰娜所生，由于母亲的亚特兰蒂斯血统，亚瑟从小就有在水中呼吸和与海洋生物交流等能力。在父亲的教导下，亚瑟决定成为海洋的守护者，并改用“海王”（Aquaman）这个称号。
海王拳打特朗普？

海王的起源还有其它不同的版本，比如在无限地球危机事件后的Aquaman Special（1989）中，海王为巫师亚特兰（不是国王）与女王亚特兰娜所生，因其天生的金发而被迷信的亚特兰蒂斯人视为不祥（实为国王喜当爹），被抛弃在礁石上，后来遇到灯塔看守人汤姆·库瑞并被其收养。
二人初次见面上演强人锁男

海王是美国正义联盟（JLA）的创始人之一，与超人、蝙蝠侠、神奇女侠、闪电侠、绿灯侠和火星猎人并称为正义联盟“七巨头”。历史上正义联盟经历过多次成员重组，海王是联盟中地位相对巩固的一员，更一度当上联盟的主席。


漫画中海王的形象一向是长着金色短发的标准帅哥，直到在90年代的漫画中形象大改，变成长发大胡子的落魄造型。


在《海王》V5中，海王的左手被放进食人鱼池里而被咬掉，于是装上了带有鱼叉的假肢。
Aquaman Vol 5 #0 

后来海王在《最终危机》中遭到谋杀，不过又在《至黑之夜》中被黑灯唤醒，左手因此得以复原。


但在之后的《至白之日》中，海王又被黑蝠鲼砍下了右手。（不只星战和漫威热爱断手梗……）
Brightest Day #19

电影《海王》主要改编自新52系列漫画。新52中海王的起源故事再次被重设，与黄金时代的设定相似：亚瑟·库瑞是汤姆·库瑞与亚特兰娜的半人类儿子，从小便展现出作为亚蒂兰蒂斯后裔超凡的能力。
Aquaman Vol 7 #3

成年后，亚瑟得知了自己的真实身份，于是回到亚特兰蒂斯王国，取代同母异父的弟弟奥姆成为国王。
Justice League Vol 7 #17

电影版本的亚瑟·库瑞长着棕色长发，一身强健的肌肉和密布的纹身，与其说是参考漫画中的造型，不如说是直接引用了杰森·莫玛本身的形象（以及徐锦江的容颜）。


影片中亚瑟继承亚特兰王的遗物后，身披金甲的造型完美还原了漫画中的经典海王形象。


说到杰森·莫玛，其实在成为海王统领七海之前，他与亚特兰蒂斯就颇有渊源，曾在美剧《星际之门：亚特兰蒂斯》（Stargate: Atlantis）中扮演过一个常驻角色。
《星际之门：亚特兰蒂斯》

而后来大家对他比较熟悉的角色应该是《权力的游戏》中彪悍的马王。在《海王》中亚瑟在渔船上醒来，受伤的胸口敷着草药，很容易令人联想到权游里马王身中致命伤的情节。
《权力的游戏》


海王的三叉戟
电影中，亚瑟寻找的黄金三叉戟是亚特兰蒂斯古王亚特兰留下的遗迹，拥有这件神器的人即是王国的统治者。而在漫画里，象征王权的三叉戟名叫“尼普顿三叉戟”（Trident of Neptune），拥有操纵海浪、改变天气、发射雷电等能力。海王在亚特兰的坟墓中发现了它，从此继承了先王的武器。
实际上是五叉戟

新52漫画中海王还曾使用过另一件神器——波塞冬的三叉戟（Trident of Poseidon），从外形上来说这支才是真正的三叉戟，由波塞冬亲自赐予亚瑟，拥有比尼普顿三叉戟更强大的神力。
波塞冬三叉戟还能变成别的形态

而亚特兰娜的武器名叫“母戟”（Mother Trident），亚特兰娜离开陆地时将其留给了亚瑟，这支叉戟正是海王在《正义联盟》中使用的武器。



与鱼类说话
影片中童年亚瑟被取笑“与鱼类说话”，这是海王漫画里经常出现的梗。


在《正义联盟》中布鲁斯老爷也如此调侃过海王，结果被举高高。


漫画中海王确实不会与鱼类说话，这是由于鱼类的大脑结构十分简陋，根本无法与人交流，海王实际上是通过心灵感应控制海洋生物的行为。
“老子不跟鱼说话”

电影中亚瑟展现了运用声波指挥海洋生物的能力，而真正与他对话交谈的都是高智商的生物（鲸鱼与海怪）。
Aquaman Vol 7 #14

汤姆·库瑞
电影中，灯塔看守人汤姆·库瑞（Tom Curry）在海岸上救起亚特兰蒂斯女王亚特兰娜，两人产生跨越种族的爱情，生下了儿子亚瑟·库瑞。


这段起源出自白银时代的漫画《Adventure Comics》第260期。
Adventure Comics #260

新52系列对海王父母的相遇事件作了修改，新52中为汤姆遭遇风暴，被亚特兰娜所救。
Aquaman Vol.7 #3

电影里提到汤姆·库瑞每天都会独自站在码头上，守候着答应会回来的亚特兰娜，这是来自新52漫画的情节。


汤姆·库瑞的扮演者是特穆拉·莫里森，喜欢星战的观众肯定能认出他曾演过星战前传里的詹戈·费特，也就是赏金猎人波巴·费特的父亲。


值得一提的是，这不是莫里森第一次出演DC电影，他曾在2011年的《绿灯侠》中饰演陨落地球的灯侠Abin Sur。



亚特兰娜
海王的母亲亚特兰娜（Atlanna）来自亚特兰蒂斯皇室，在陆地遇到真爱汤姆·库瑞后生下儿子亚瑟。为了保护父子二人不被亚特兰蒂斯人伤害，亚特兰娜选择回到了海底，与国王生下了第二个儿子奥姆。但国王并不接受她在陆地诞下私生子的行为，下令将她献祭给海沟族处死。


新52漫画中，亚特兰娜回到亚特兰蒂斯后，被迫嫁给了王国护卫队队长欧瓦克·马里乌斯（Orvax Marius），生下了亚瑟的弟弟奥姆。
Aquaman Vol 7 #0

但这个欧瓦克并不是什么好人，动不动就家暴妻儿，更宣称自己杀了汤姆和亚瑟，亚特兰娜在盛怒之下杀了欧瓦克。
Aquaman Vol 7 #36

随后亚特兰娜伪造了自己的死亡，隐居到一个叫Pacifica的空间中，成为了那里的女王。
电影中还原了亚特兰娜的白发造型

亚特兰娜由奥斯卡影后妮可·基德曼饰演。妮可之前也出演过DC电影，在方·基默主演的《永远的蝙蝠侠》中扮演美丽动人的女主角Chase Meridian。



奥姆/海洋领主
海洋领主（Ocean Master），本名奥姆（Orm），是海王亚瑟同母异父的弟弟。电影中奥姆痛恨人类破坏海洋生态的行为，企图向陆地世界宣战。
奥姆 / 海洋领主

在新52漫画里，奥姆是亚特兰蒂斯女王亚特兰娜与军官欧瓦克所生的儿子，在亚特兰娜死后继任为国王。奥姆从小被灌输陆地人残害他们族人的故事，因此极度仇视人类。
Aquaman Vol 7 #14

奥姆对哥哥亚瑟的感情是复杂的，他爱自己的哥哥，但不理解亚瑟为何始终保护着陆地。漫画中奥姆曾表露心声，他这辈子做的所有事都是为了拯救哥哥。当他登上王位后，建立了亚特兰蒂斯远征军，为的就是能亲自在陆地世界找到亚瑟。
漫画界著名兄控——奥姆

同样地，亚瑟也爱着弟弟，只是不接受奥姆对待人类的残暴行为。漫画中亚瑟提到，当得知自己有个弟弟时，他为自己不是孤身一人而感到高兴，这句话在电影里也有提及。
Justice League Vol 2 #17

一次由于美国军队的导弹被人蓄意篡改定位，投向亚特兰蒂斯之城，奥姆一怒之下发动了对陆地的战争，杀死了许多无辜平民。亚瑟带着正义联盟前去阻止，并将奥姆击败后夺回了亚特兰蒂斯的王位。
Justice League Vol 2 #16

电影中的奥姆比漫画里更加残暴无情，为了达到目的不惜杀死自己的哥哥，连人类潜艇袭击事件也是他在背后一手策划的。


与亚瑟一样，奥姆的身世起源在漫画中多次被改写。在白银时代，奥姆是汤姆·库瑞在亚特兰娜死后与一个人类女子所生。这个世界的奥姆本身并没有任何超能力，所以非常嫉妒拥有亚特兰蒂斯血统的哥哥，一直觊觎亚瑟的王位。
Aquaman Vol 1 #29

在无限地球危机后，奥姆由巫师亚特兰与另一个人类女子所生（反正是亚瑟半个弟弟就对了）。为了夺取亚特兰蒂斯的王位，奥姆与亚瑟相互争斗，但两人一开始都并不知道对方是自己的兄弟。


电影中奥姆由温子仁的御用男演员帕特里森·威尔森饰演，他曾在DC漫画改编的《守望者》中扮演超级英雄夜枭。



海后/湄拉
湄拉（Mera）是海王的恋人，亚特兰蒂斯的王后，也是泽贝尔王国的公主。
湄拉在本片的造型接近新52漫画里的风格

电影中多次展现了湄拉控制水体的能力，这是漫画中湄拉的常用技能。
Aquaman Vol 7 #2

湄拉首次登场于白银时代漫画《海王》第11期（1963），这个版本中她是Dimension Aqua（即泽贝尔）的女王，在地球上遇到海王后两人并肩作战并最终结婚，不久后生下儿子亚瑟·库瑞二世，即Aquababy。
Aquaman Vol 1 #11

后来黑蝠鲼绑架并杀死了Aquababy，令海王与湄拉之间产生了感情裂痕。在一次争吵中，海王失手杀死了湄拉。但其实湄拉并未死亡，伤心欲绝的她决定从此离开海王，回到自己的王国。


在《至白之日》中，湄拉被重新设定为泽贝尔的长公主，被国王派遣到亚特兰蒂斯去刺杀国王亚瑟，但结果湄拉却爱上了亚瑟，因此选择隐藏自己的真实身份。
Aquaman Vol 7 #6

在新52系列中，亚瑟放弃了王位回到灯塔，湄拉则跟随着他在陆上生活。但面对人类对亚瑟和她的不尊重，湄拉始终难以控制自己的愤怒，因此经常造成误解与麻烦。
Aquaman Vol 7 #6

电影中，湄拉由艾梅柏·希尔德饰演，曾在《正义联盟》中惊艳出场。



泽贝尔国王 / 涅柔斯
漫画中，涅柔斯（Nereus）是失落王国泽贝尔的军队长官，与长公主湄拉有婚姻之约，但由于湄拉前往亚特兰蒂斯后一去不回，涅柔斯在国王死后便登上了泽贝尔的王位。
Aquaman Vol 7 #19

电影中将涅柔斯改成了湄拉的父亲，由道夫·龙格尔饰演，他也因此成为第一个参演过DC电影宇宙和绿箭宇宙（电视剧）的演员。



黑蝠鲼
黑蝠鲼（Black Manta）是一名赏金猎人，也是海王的头号死敌。一身黑色的高科技战服能让他在水中自由活动，头盔能发出杀伤力强大的红色激光，无论在海陆空三栖都拥有极强的战斗力。


黑蝠鲼首次登场于1967年《海王》第35期，当时漫画中并没有提及任何关于黑蝠鲼的起源故事，直到1993年的《海王》V4第六期，讲述了一个出生在巴尔的摩的小男孩被拐骗到船上做苦工，在那里遭到了肉体上的虐待。当他看见海王在海上出现后大呼求救，结果却没有得到回应，他便从此憎恨无情的海洋以及海王，决心统治这片大海。
电影中黑蝠鲼同样怪责海王见死不救

后来在2003年的《海王》V6第8期中，黑蝠鲼有了另一个起源故事。漫画中他是一个患有自闭症的孤儿，住在哥谭市的阿卡姆城里。他对床十分敏感，无法在床上安眠，却喜欢呆在冰冷的水里。后来他被迫进行某项实验，大脑受到了影响，性情变得十分残暴，最终杀死了实验员并逃出阿卡姆城。
Aquaman Vol 6 #8

成年后，这个男孩制造了一套高科技潜水服，化身成黑蝠鲼。在海底和陆地间挑拨亚特兰蒂斯人与人类开战，意图向大海与海王复仇。


在新52漫画中，黑蝠鲼受委托取得海王的血液样本，却导致了亚瑟的父亲汤姆·库瑞心脏病发死亡。复仇心切的亚瑟追寻到黑蝠鲼的船上，结果误杀了他的父亲，两人因此陷入无尽的仇恨漩涡中。
Aquaman Vol 7 #10
维科
新52漫画中，维科（Vulko）是亚特兰蒂斯王国的御用顾问，在女王死后被流放到陆地，找到亚瑟并告知其身世，从此成为了他的导师。
Aquaman Vol 7 #0

维科坚定地认为亚瑟是王位的真正继位人，不惜偷取能统领海洋的死王权杖，并秘密策动了亚特兰斯特与地表世界的战争，导致国王奥姆被捕，亚瑟因此取回了王位。


电影中的维科由威廉·达福饰演，他在《蜘蛛侠》扮演的“绿魔”诺曼·奥斯本令人印象深刻。

穆克将军
穆克（Murk）是亚特兰蒂斯帝国先锋军，“战将”军团的首领，最初效忠于海王的弟弟奥姆。在亚瑟成为亚特兰蒂斯国王后，穆克一开始并不认同亚瑟的领导，但后来逐渐成为了他最忠实的战友。
Aquaman Vol 7 #17

电影中穆克被湄拉砍掉右手，致敬了他在新52漫画里的形象。


电影里穆克将军由华裔影星林路迪饰演，他曾在《超凡战队》中饰演黑衣战士一角。

章鱼托波
海王拥有与海洋生物交流的能力，自然也会结交一些海洋朋友，大章鱼托波（Topo）就是其中之一。在1956年《冒险漫画》第229期中，这只高智商章鱼便作为助手与海王一起并肩作战。
Adventure Comics #229

托波对音乐有极高的天赋，能同时演奏多种乐器。电影中亚瑟和奥姆决斗前，可以看到一只大章鱼在打鼓，相信那就是托波。 而且根据周边书籍《亚瑟的亚特兰蒂斯指南》，电影中的亚瑟在小时候就认识章鱼托波了。



亚特兰王
影片中，亚瑟和湄拉前往亚特兰（Atlan）的遗迹，寻找失传的神器——黄金三叉戟。


漫画中，亚特兰是亚特兰蒂斯的第一代国王。在位期间遭到了弟弟奥林（亚瑟的祖先）的背叛，失去了王位与妻儿。为了复仇，他打造了六件神器，回来杀死了奥林，并在一怒之下用权杖将亚特兰蒂斯沉没海底。
Aquaman Vol 7 #24

漫画中，复生后的亚特兰成为了海王的敌人“死王”（Dead King）。



七大王城
这一幕背景中的雕像象征着亚特兰蒂斯七大王城的第一任国王。


七个王城分别为：
亚特兰蒂斯（Atlantis）
泽贝尔（Xebel）
海沟族（Trench）
咸水族（Brine）
鱼人国（Fisherman Kingdom）
流亡国（The Missing Kingdom）
未知的第七国

漫画中，在亚特兰蒂斯沉没后，七大王国中四国被毁，仅剩下亚特兰蒂斯、泽贝尔与海沟族。
Aquaman Vol 7 #23


泽贝尔
漫画中泽贝尔是监禁罪犯的流放之地，位于百慕大三角，靠人类的沉船建立起他们的国度。


电影中，泽贝尔军队的坐骑是身披戎甲的巨型海马。


而在早年动画中就出现过海王骑海马的设定，但由于画面过于沙雕，经常遭到人们嘲讽。



海沟族
海沟族是曾是亚特兰蒂斯的普通居民，王城沉没后变成了生活在海洋深处的凶残种族，为了食物会袭击眼前一切生物。


在这个场景中，温导巧妙地将他最擅长的恐怖元素运用到DC的视觉风格中。


怪物在黑暗中袭击亚瑟与湄拉所在的渔船，与漫画中海沟族初次登场的情景十分相似。



鱼人国
鱼人国的猎鱼族为亚特兰蒂斯七族之一，是进化出鱼尾和腮的高等种族。


鱼人国国王由杰曼·翰苏饰演，他除了在《银河护卫队》中出演过追捕者科拉斯外，还将在另一部DC电影《雷霆沙赞》中饰演古老巫师沙赞。
《银河护卫队》科拉斯

猎鱼族皇后由娜塔莉亚·姗福瑞饰演，她同样在《雷霆沙赞》出演了一个角色：希瓦拉博士的夫人。
她还是《海王》制片人Peter Safran的妻子

漫画中基本没有提及过鱼人国或渔夫族，不过有一个反派人物名叫渔夫（Fisherman），专门盗窃高科技设备，然后在黑市上出售。



咸水族
咸水国的族人属于巨型甲壳类动物，包括首领在内大部分人都是大螃蟹的造型。


至于流亡国与未知第七国，暂时还没有更多的信息。


敦威治恐怖事件
影片开场中，灯塔水晶球下的书是美国恐怖小说家霍华德·菲利普·洛夫克拉夫特的著作《敦威治恐怖事件》（The Dunwich Horror），该书是洛夫克拉夫特创作的“克苏鲁神话”的核心故事之一，里面有一对孪生兄弟，其中兄长具有更多的人类血统，而弟弟则有更多神的血统，与《海王》中亚瑟与奥姆兄弟二人的设定相当契合。



海兽卡拉森
电影中卡拉森（Karathen）是守护亚特兰遗迹的巨兽，在最终大战中提供了强大的战力。


漫画里曾出现过一只相似的巨兽，名叫Karaqan，它是传说中亚特兰蒂斯的守护兽之一，过去备受族人爱戴。


上文提到的恐怖小说家洛夫克拉夫特，他的一部作品讲的就是一个灯塔管理员在海上目睹了邪神克苏鲁（Cthulhu），而克苏鲁的常见形象正是一头巨大的章鱼海怪。


为卡拉森配音的是主演《音乐之声》和《欢乐满人间》的传奇影星朱莉·安德鲁斯。值得一提的是，《欢乐满人间2》与《海王》同一时期在北美上映，但朱莉并没有选择参演前者，因为她希望观众更多地关注这部经典作品的全新演绎。

漫画关联
电影中汤姆·库瑞家里养了一只狗，而在新52漫画里，亚瑟和湄拉在海沟族事件中解救过一只狗，并收养了它。这只狗的名字就叫做“海狗”（Aquadog）……


湄拉用亚瑟身体的水分激活了亚特兰的影像，而在漫画中亚瑟也曾用水激活亚特兰蒂斯的黑科技。


亚瑟坠落到沙漠


夕阳下的慈恩港



DC电影宇宙
电影中湄拉提及了《正义联盟》的反派荒原狼（Steppenwolf），称亚瑟在荒原狼入侵事件中证明了自己的能力。这是影片中少数与DC电影宇宙的联动，通过这句对白也说明了《海王》的故事发生在《正义联盟》之后。



匹诺曹
亚瑟和湄拉在躲避奥姆的追击时，逃到了一头鲸鱼的口中，亚瑟说这是向匹诺曹学的。后来湄拉在意大利小镇中拿到一本《匹诺曹》的童话书，而亚瑟表示自己只看过电影版，说的是应该就是迪士尼的动画版了。
在1940年的迪士尼动画《木偶奇遇记》（Pinocchio）中，木偶匹诺曹掉进了鲸鱼的腹中，在那里找到自己的创造者爸爸。


实际上，在意大利原版《匹诺曹》童话中，把匹诺曹爸爸吞进肚子里的不是鲸鱼，而是一只类似鲨鱼的海怪（原文译作dogfish）。



温子仁电影宇宙

安娜贝尔
亚瑟和湄拉找到船驶入亚特兰蒂斯前，镜头扫过海底的垃圾堆，里面竟然出现了《招魂》里的安娜贝尔娃娃！但这并不奇怪，因为本片导演正是打造过“招魂宇宙”（《招魂》《安娜贝拉》）的温子仁。


飞行员
影片中扮演飞行员的是温导的好友雷·沃纳尔，曾作为编剧与温导一起制作了《电锯惊魂》系列，也出演了第一部中其中一个游戏参与者。


速度与激情
亚瑟与湄拉到达撒哈拉沙漠前，在海岸上慢动作行走的帅气镜头，令人想到温子仁导演的《速度与激情7》中也有相似的镜头。而且沙漠段落中节奏感强劲的配乐由美国说唱歌手Pitbull所作，他也曾为速激系列制作过插曲。



片尾彩蛋
出现在新闻片段中和在结尾将黑蝠鲼救起的人，叫做史蒂芬·沈（Stephen Shin）。
漫画中，海洋生物学家史蒂芬·沈是汤姆·库瑞的好友，曾帮助亚瑟学会运用自己的能力，并且研究亚特兰蒂斯多年，可以说是陆地上最了解这个神秘王国的人类。


沈博士希望将亚特兰蒂斯的存在公之于世，但一直找不到实质证据，而由于亚瑟拒绝透露亚特兰蒂斯所在地，沈博士只好要亚瑟的血液进行研究，于是雇用黑蝠鲼去取得样本，结果意外导致汤姆·库瑞去世。


电影中，沈博士由韩裔影星兰道尔·朴饰演，除了大家熟悉的金三胖外，他还在《蚁人2》饰演了FBI探员吴吉米。


影片中可以看到，沈博士家中的墙上贴满了对亚特兰蒂斯的研究文献，其中有一张报纸的标题为“谁是海王”，这个小细节其实与漫画中相呼应。
Aquaman Vol 7 #3 

值得注意的还有，这张报纸来自海滨城（Coast City），也就是正联创始人之一——绿灯侠哈尔·乔丹的家乡。 


还有另一张报纸上写着“神奇女侠否认与海王约会”，看来连超级英雄也难以避免传出八卦新闻。实际上，在“闪点”大事件中，海王与神奇女侠就曾经有过外遇……
动画电影《正义联盟：闪点悖论》

这件事被海王的未婚妻湄拉发现了，后来湄拉找到神奇女侠对质时，这个宇宙中残暴的戴安娜当场就把湄拉的头给砍下来了。（心疼湄拉）
场面一点都不血腥


文 | 彩蛋君KL
【任何形式转载请联系授权】

拓展阅读：
正义联盟集结！细数《雷霆沙赞！》中的DC彩蛋！

 

喜欢这篇文章的话关注我的个人公众号“电影彩蛋堂”（movierush），专注分享电影彩蛋！



</影评>
<有用数>2118</有用数>
<没用数>143</没用数>
</review>
<review>
<作者>潘萌SoPhia</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2018-12-07 10:25:29</时间>
<影评>

关于《海王》，跟温子仁导演总共聊了三回，一次是圣地亚哥动漫展之前，一次是在他的剪辑室观看尚未全部做完后期的片花，还有之后的专访。去剪辑室探班的那次，同行有一位澳洲的老记者，是当年大力报道《电锯惊魂》系列的，温导一眼认出他来，紧紧握手感谢。之后的专访谈到海王角色的身份归属感，他结合从小到大的经历，也给出了非常真挚的回应。
几次接触下来，温子仁让我想起每个学校里都会有这样一个男生，瘦皮猴子，平时上课瞎捣乱，不温书也能考前几名，长得不高不帅，却总能把到高年级漂亮学姐，老师都是一面罚他站一面对他偏爱有佳。一身机灵劲儿，就是太聪明。事实上，这位华纳最会以小博大的恐怖片鬼才导演，长得也很像一个高中男生。瘦瘦的小身板儿在t-shirt牛仔裤里晃荡，刘海染一撮儿红毛，笑起来前仰后合像十几岁小男孩，语速极快，给足信息又效果做全，而且心细如发。
所有该问的不该问的全聊完了，《海王》是温子仁重要的里程碑，他卯足了聪明劲使出十分功力，准备好在最冷的冬天接受考验，咱们大银幕见。
（太长劝退，不过DC和温导的真爱粉一定会在字里行间发现满满干货的，羡慕国内观众，提前两周开画，而我写了八千字到现在还没看过最终版全片……）
Q：《环球银幕》洛杉矶特约记者潘萌
J: James Wan 温子仁

Part I ：“被我整哭的男演员多了去了！”温子仁谈角色与演员
Q:电影中Jason Momoa扮演的海王这个角色无可挑剔，但是和原版漫画比的话，他跟里面的海王出入很大，你是怎么考虑的？
J：我加入这个项目的时候，Jason已经确定是出演海王的人选了。大多数人对此都需要消化一段时间，因为确实他跟漫画中的海王形象很不一样，但随着我跟他的深入接触，我越觉得他就是扮演海王的最佳人选。海王这个角色是超级英雄世界里最受嘲笑的一个，但你一看Jason来扮演海王，立刻就没有人再取笑海王了吧？他本身在夏威夷长大，从小就是冲浪好手，对于扮演海王这个角色都很契合。而且他是混血，有一半夏威夷原住民血统，海王这个角色也是，一半海底亚特兰蒂斯一半地球人的血统。在Jason成长的过程中一直觉得自己很难融入任何一个文化，在夏威夷的时候，人们觉得他肤色太白了，后来搬到美国本土，别人又觉得他肤色太棕了，所以他一直都觉得自己哪边都融不进去，这正是我们这个片子这个角色所需要的。
Q:你们在现场的工作模式是怎么样的，有没有觉得每天对着Jason Momoa这么个大块头各种发号施令有些难以置信啊？
J: Jason很有主见，又是个大块头，所以有要确保不要被他的块头吓到哈哈。不过你别忘了我可是导过巨石强森和范迪塞尔的男人！（笑喷）
我们很尊重彼此，在拍摄的时候Jason也很信任我。因为从很早期的时候，我们就聊过关于这个角色和怎样去塑造他的一些想法，有哪些是《正义联盟》里没有展示的，哪些是漫画原著的，还有我是怎么设想海王接纳自己的过程的。最开始的亚瑟一点都不想成为一个英雄，只想每天喝点小酒混日子，直到命运对他的召唤，让他逐渐意识到自己需要去承担更多的责任，去做他应该做的事。
在指导他的时候，我觉得我不需要去展示他的强悍，因为他本人摆在那里就能达到。而我很喜欢的是他这个人其实还很幽默，他本身就很有性格魅力，我就想从他身上提取这样的特质来赋予到海王这个人物。所以我也这样告诉他，不需要去特别注意那些动作戏份，因为我知道他一定可以完成得很好，有的时候我想做的并不是他很擅长的东西，不在他的舒适区里，不像他通常的那些角色，比如《冰与火之歌》马王那种的，所以大家一定会看到这部片中他的一些不一样的地方，而且是很让人喜爱的特质。我拍完《海王》觉得以后如果让他演浪漫喜剧的话，也绝对没啥不妥的。
Q:但他刚刚说在片场几乎被你整哭了……
J: (扶额)这个嘛，我经常整哭我的男演员哇哈哈，Jason宝宝只是名单中排在后面的一个。
Q:再来说说女一号吧，我们知道海王人选是早就定了，那对于海后湄拉的演员是怎么确定的呢，当初是否有考虑过其他人选吗？
J:当时Jason已经被选定做为海王的扮演者了，然后我们找了很多很优秀的女演员和Jason搭，Amber Heard是在里面我们觉得最脱颖而出的。她跟Jason配合得很好，也很懂Jason本身自带的那种幽默感，同时也不畏惧他。这也很符合湄拉这个角色的特质。
Q:你觉得湄拉的特质具体是什么？
J：她在漫画中就是非常强的形象，可以说是DC宇宙中最强大的女性角色之一.在电影中就更是了，如果有任何事发生，也是湄拉去拯救海王,而不是反过来。因为海王对海底世界并不熟悉，而湄拉是带他熟悉这个世界各种规则的人，在电影里可以看到湄拉救过海王很多次。
Q:在此之前对Amber了解多吗？
J:嗯我对她以前拍的作品并不很熟悉，我其实跟大家一样，都是从八卦杂志上看过她的各种报道的。（眨眼，嘘）但是我跟她一起工作之后，发现她真的很棒。很亲切讨人喜欢，而且工作极其认真，在片场会不断地问我，“James你确定都拍到你想要的吗？要不要再来一条？”尤其对于一些特殊拍摄，比如下水的戏，对演员的身体挑战非常大，但她从来没有任何抱怨。有时候要不断地被泼很多次水，经常一整天全身都是湿的，而且她的服装是紧身乳胶材质的，并不是非常舒服，每次泼水后就更不舒服了，但她从不抱怨，一次都没有。我和她合作得很愉快，她在片中的表现也很精彩。
Q:片子中海王亚瑟和湄拉之间的互动非常自然有趣，你是怎么设计的？
J：其实这俩演员之间的感觉就和角色挺像的。我觉得作为导演的一个重要任务就是发掘演员本身的性格魅力，然后把它赋予到角色身上，再通过角色散发出来。我相信所有看了电影的人，都会感受到他们之间的化学反应。湄拉是高贵的海洋公主，亚瑟一上来特别草根，他们自然会碰撞出火花，但他和湄拉也都相当于要离开自己熟悉的环境，他要进入水里的世界，而她要进入陆地上的世界，这两个人来自完全不同文化背景，又需要在旅程中学习如何与对方相处，我们也能跟随着这两个人一路体验很多乐趣。
我小时候很喜欢看很多斯皮尔伯格的电影，像《印第安纳琼斯》第一部主角之间的浪漫桥段也是我很想借鉴到这部片子里的。在漫画里这两个角色后来结婚了，但在这部电影中我没想让他们进展那么快，有一个从针锋相对逐渐发展到互相喜欢的过程就够了。
Q:我们在漫画世界和超级英雄电影中已经见过非常多的兄弟组合了，比如像黑豹和雷神。你觉得海王兄弟之间有什么特别之处吗？
J:首先我必须承认这的确是一组经典的人物关系，天然有戏剧性，也不怪从莎士比亚到现在被无数作品一用再用。不过我们虽然用了相似的元素，但也会让它区别于其他故事。
我想海王兄弟之间的特别之处就在于，他们除了是血缘上的兄弟以外，其实生长环境非常不同，一个是在陆地长大，一个是亚特兰蒂斯的纯血王子。尤其从弟弟的角度来看，他的思维模式和性格都是100％的亚特兰蒂斯人，他必须对自己的子民责任。但同时奥姆对亚瑟其实是很有一份敬仰之情的，他不是一心想要杀了他。他还曾想过能否与海王一起统治亚特兰提斯。如果有来生，他们会是一对很好的朋友。
Q:请谈一谈这次和妮可基德曼的合作以及她的角色？这次她虽然戏份不多，但很惊艳。她应该是你一直都很想合作的演员吧？
J:我和她本来几年前就要合作的！是一个超现实的惊悚片，那会儿聊得就挺好，但很可惜那个项目没能接着往下发展。所以我就一直想着什么时候能和她真正合作一把。然后在《海王》剧本开发阶段，我立刻就想到请她来出演海王母亲这个角色，所以我就去问她，她很开心地答应了。
妮可扮演的角色是海王的母亲，一个真正的美人鱼，逃亡中与一个守灯塔的男人相爱了，他们像凡人夫妻一样结婚生子，直到她再次收到来自海底世界的召唤，意识到只有自己离开心爱的丈夫和孩子，才能确保他们的安全。虽然这个角色并没有太多的戏份，但需要诠释很多的情感，海王父母亲的爱情故事是这个片子里的基石。妮可在很有限的银幕时间里，赋予了这个角色很强的生命力，而且她很多戏份呈现看上去都是不着痕迹的。
和她一起拍戏感觉非常棒，尤其是我可以算是看她的电影长大的，我们整个剧组都对她超级尊敬，妮可之前很少拍打斗戏的，还有一场戏她真的把小金鱼含在嘴里，又不停吐出来。她在片场工作时特别地敬业，也没有任何架子，这一次合作是我梦想成真，也算是我和妮可未来合作之前的一次小小开胃菜吧哈哈。
Q:除了大家都很关注的妮可基德曼的角色，可以也谈谈海王父亲的角色吗，你觉得他重要吗？
J:母亲来自海洋，父亲来自陆地，只是个寻常的人类。海王的爸爸代表的正是人性的一面。在母亲离开之后，其实海王是爸爸独自抚养长大的，也受父亲的价值观影响最深。是父亲的智慧和人格最终帮助了他去接纳和捍卫这两个世界。


PART II : “人家当年拍《电锯惊魂》才拍了19天！”温子仁谈制作
Q:你对于华纳来说是非常宝贵的英才，帮他们赚了那么多钱，但对于海王这部超级片，尤其因为海王这个人物本身地位非同一般，又是正义联盟之一，竞争导演之位的过程是怎样的呢？
J:海王这个角色，说实话大家都知道他总是受其他超级英雄嘲笑的，所以最开始我有犹豫是否要执导这样一个片子，但我越想越觉得，作为一个拍恐怖片出身的电影人，我总是有一种从底层小人物翻身反抗的那种精神，所以我越想越觉得海王就可以是这样一个有机会翻身的角色。尤其有了Jason Momoa加盟之后，我们有了实现更多突破的可能。
华纳这边，我已经通过之前的作品证明了我的水平和能力。所以在跟他们提案的时候我就直说了，这是我想要拍的方式，只有按自己的方式去拍的话，我才愿意执导海王。然后他们非常地喜欢，所以是双向选择的。我对海王这部片的设想，是有些复古的，就像我小时候看过的那些斯皮尔伯格，詹姆斯卡梅隆和乔治卢卡斯电影里的人物一样，走一个非常经典的英雄成长路线，海王开始是很不情愿做英雄的，他根本不关心那些破事（就像正义联盟里的剧情那样），直到经过旅途中一系列的磨难和转变，他成了一个真正的英雄，就跟《星球大战》中的卢克天行者的一样，这种很经典的叙事模式。然后我也介绍了我的视觉设想，对于一些战争场面，我希望像指环王和星球大战一样，但当然肯定是以我自己的方式，包括战斗都是发生在水底世界，要让它非常特别，他们对我的这些想法也很喜欢和支持。“我想要加怪兽进去，你们OK吗？”“上怪兽吧！”就这么愉快地决定了。
Q:有没有想过自己有一天能从低成本的恐怖片拍上这个级别的超级大片？
J:我从小看乔治卢卡斯，斯皮尔伯格和詹姆斯卡梅隆的电影长大，所以心里一直很渴望拍他们拍的那种电影的，这一直都是我的目标。恐怖片当然也是我很喜欢的类型，而且拍恐怖片也是我觉得进入电影产业的最好的一个入口。但我自己对于其他人除了看到我能拍恐怖片之外看不到其他类型片还是有些不甘心的，我想证明自己也能拍好其他类型的电影，不只是只擅长恐怖片的导演，而是一个全面的导演。
Q:所以你也一直在争取其他类型的片子吗？
J:一直都有。但实话实说啊，当我真的拍到这样大体量的片子的时候，我还挺怀念以前拍小成本恐怖片的时光，没有现在拍大片的那些烦恼。今天的观众都是见惯大特效大场面的了，即便如此，我还是很想要给他们看一些从没看过的世界。这就是我作为导演应该去做的工作。 拍电影本身就是一个有很多压力的过程，但这已经是我导演的第9个长片了，所以也还好，我要挺住。
Q:那么具体来说，从拍《电锯惊魂》那样的小成本电影到现在拍《海王》这样的超级大片，在你拍电影的过程中到底有啥不一样？
J： 从预算上来讲，绝对是很大的跨越，但制作本身的过程差别并不大。拍小成本电影的时候，你会有更多自由，但你并没有足够的资源和资金去支持你的设想。高成本电影的话，你有更多的资源，但也有更多其他方面的问题需要去注意。我觉得自己是非常幸运的，大家都很信任我和我对片子的设想，对于这个片子，我的很多创意上的设想尤其是很多很另类的设想都得以实现，所以我觉得在创作上跟以前拍小成本电影的自由度是一样，只是这个片子我背后还有更多的人力和资源来帮助我实现。拍摄过程也差不多的，你都要尽力去完成每天需要拍完的戏量，然后一边拍摄一边去发现哪些行不通哪些行得通，一边拍一边改进。拍电影就是这样一个有机的过程，你计划得再周全还是会在拍摄中不断发现新的东西，而不应该只知道照搬计划去执行，所以我也喜欢像以前我拍独立电影那样去保持一定的灵活度，随机应变。
Q：除了预算高低之外，这次跟你以往的电影还有一个很大不同是改编作品。你觉得与自己开发原创故事相比，这次剧本开发有什么特别的感受？
J:做原创的话压力比较少，因为你创造的故事和人物对于观众来说都是陌生的，也没有前史，你有绝对的掌控和自由，而改编作品，尤其是像海王这样影响广泛，有很多读者基础的，如果你搞砸了，人们会很失望嘛。我肯定对原始素材非常尊重，一方面要考虑粉丝的想法，是否忠实于原著精华，同时另一方面，我也要想到有很多走进电影院的观众是第一次知道有海王这个人。取悦粉丝，也要让新的观众满意，如何平衡是难点。
Q:是的，你在全球尤其是亚洲都有很多粉丝，但他们中有一些可能对海王这个漫画人物并不熟悉，你觉得这会影响他们欣赏这部片子么？这一部分的观众应该对《海王》有怎样的期待？
J:我拍这部片的时候就想让它不需要你看过漫画书或者非要先看《正义联盟》，也同样可以享受，就像《印第安纳琼斯》一样，你只管跟随着里面的人物一路上经历各种惊险又有趣的冒险，去探索去成长，我觉得这些元素是不会过时的，希望我的观众都能够享受到。
Q:这次拍摄中最大的挑战是什么？
J：最大的挑战是对我本人的体能的挑战。拍就拍了超过一百天，还有那么多要下水拍的！人家当年拍《电锯惊魂》才拍了19天嘤嘤嘤！我现在每天还在鏖战后期特效，希望上映前能全部弄完，镜头太多了，你看我黑眼圈!
Q:那就谈谈下水拍的那些高科技吧！
J：我们大部分水下镜头的拍摄都是采用“以干拍湿”的拍法，我们想了一些办法，让演员穿着由特技部门制作的超复杂的悬浮服装，再和不同的设备连接起来，可以做各种旋转动作，就好像他们是真的在水里一样，然后再用特效去营造是在水里的错觉。这是一个技术上很考验的过程，我们在拍的时候都需要一直构想最后会是什么样，对于演员也是很大的挑战，他们身上需要穿戴的装置都不是很舒服，尤其是像Jason块头很大，这些装置就会搞得他很难受。对我来说，也从来没拍过一个需要这么多CGI技术的电影，所以我也是在逐渐学习中。但即使有高科技，我们也还是在水下实拍了很多的戏份。毕竟我不可能一点不沾水就拍一个叫《海王》的电影啊，虽然我并不喜欢水下拍摄，但下水实拍会有很真实自然的一面。
Q:很好奇水下世界的声音效果是怎么制作的？
J:很多人都问过我打算怎么去呈现这些人在水下说话的效果，我告诉他们就是正常说话。试着不去过多思考这个方面，亚特兰蒂斯人就是生长在水下的嘛，虽然长得像我们，也有我们人类的一些特征，但身体结构上会不同，比如他们说话时就不会有气泡从嘴中吐出来，因为他们的肺里没有空气。所以从这里出发，在声音设计上，我们试着去找到一种水下的感觉赋予在他们的对话上，也涉及到他们在水下的肢体运动等等，比如他们在水里的运动会像海豚那样，非常快速也很优雅，这也是我想通过视觉和声音设计上的配合去突出呈现的。我的声音制作部门也做了很多水下研究，在幕后花絮的素材里能看到我们整个声音部门在游泳池里移动各式各样的道具，去记录他们发出的不同声音，还有水中爆炸的声音等等，所以不光是视觉上，在声音上我们也是想去呈现一些与众不同的效果。
Q:对于档期选在12月上映，是你自己的倾向吗？
J：当时在讨论档期的时候，我记得詹姆斯卡梅隆的《阿凡达2》也想选在12月，不过我有预感可能到时候那个片子还不能完全做好，所以我告诉公司这边如果卡神档期有变的话，我希望《海王》可以在圣诞节期间放映。我从一开始就想在这个档期放映，因为我拍的是一部家庭片。这部电影虽然是关于超级英雄的，但主题离不开家庭，而且很适合全家人一起看。我也知道这个时段会有很多其他片子，但我觉得至少我们可以试一试。
Q:中国会同期上映吗？
J:我也想如此啊。希望中国观众会喜欢这部片吧！我知道前几年中国有一部票房超高的电影是周星驰的《美人鱼》，所以观众朋友们可以把我家《海王》当成它的系列片嘛！哈哈哈。（万万没想到，发稿时《海王》官宣中国抢先北美两周上映！）

PART III :"我永远都是一个移民者的身份。”温子仁个人问题部分
Q：你本人水性怎么样？
J：还凑合吧，哈哈哈，在泳池里的话。可能我在澳大利亚长大让你觉得我会很擅长冲浪什么的，但并不是。上学的时候，学校里分两拨，那些搞冲浪的是酷小孩，还有搞漫画书的宅小孩，我比较是后一种啦。而且我很怕鲨鱼，因为斯皮尔伯格的《大白鲨》。
Q:带着《海王》第一波预告和物料参加动漫展的感觉怎么样？那些粉丝的反应是你预期之中的吗？
J:比我想象的疯狂多了！我去过很多次动漫展，但这回是第一次带着一部跟漫画有关的改编电影来的，所以感觉很特别。很多粉丝都特别期待我们打算怎么塑造这个角色，大家都知道海王算是在超级英雄食物链底端的一个，一直被大家各种嘲笑和恶搞，所以他们都很好奇我们会怎么做。好像在短短72小时内，我们的第一支预告片就累积了129 million的观看量。
Q：自从你加入《海王》以来，一直在网上保持着跟DC宇宙粉丝们的交流，有什么感想？
J：我觉得跟粉丝打交道真是有好有坏啦。好的一面是我真的很感谢粉丝们的热情，坏的那面就是，那个词怎么说的，黑粉有毒！我也遇到过那种特别抬杠的粉丝，无论说什么做什么他们都不满意，释放的情绪都是特别负面，变成一股网络霸凌的势力了。我只能努力做到不要太在乎，然后把注意力都集中在正面积极的互动上。但最终我还是要学会不管是跟很酷的热心粉丝，还是难缠的黑粉打交道，都能在其中找到乐趣。社交网络平台上的事嘛，总归就是不要太较真。
Q:你最初知道电影会在澳大利亚拍吗？
J:我有参与决定，因为最开始还不知道故事会怎样，但我一直都有想再回澳大利亚去拍片。他们最开始有说想在英国拍，但那也太冷了，我不太想在那拍，尤其这有很多下水拍的戏，我也不想让我的演员挨冻。
Q:这个片子在澳大利亚拍摄，对你来说是不是很有意义？
J:对我来说意义非常大！我干这一行拍电影已经10多年了，一直没机会在我长大的澳大利亚拍片子，这样我的家人就可以更经常来片场看我了。而且我也很想回报澳大利亚，那里有我最初入行时一起拍片子的工作人员，所以这次也算是我回报他们的一种方式，我们在昆士兰拍，但有很多工作人员是从悉尼，墨尔本和其他澳大利亚的地方来的，大家都非常的优秀。所以我也感到很幸运，不光是能在澳大利亚拍摄，这里当地也有很多优秀的从业人员，不需要我从其他地方再找人了。
Q:作为一个马来西亚出身，澳洲长大的华裔导演，你现在已经在澳洲拍大片了，下次要不要考虑回到亚洲作战，最好来中国拍？
J:要是有这样的机会就太好了！
Q:全片你个人最喜欢的是哪一场戏？
J:太难选了，我喜欢的有很多啊，视觉的，动作戏的，好笑的……但如果只让我选一个的话，我个人最喜欢的还是开场的部分，海王父母的故事。这一段开场奠定了整个电影的情感，就是家庭。我很在意家庭元素，比如在当然在《速度与激情7》中，我也很强调家庭戏。
Q:你说过不想把一个超级英雄电影拍得特别像超级英雄电影？
J：没错！我觉得《海王》更像一个动作冒险加幻想的电影，比如《指环王》。很经典的关于一个家庭，一个底层人物如何突破自己的故事。
Q:其实我看完之后有种感觉，我觉得《海王》里有一种对移民家庭的隐喻。
J:（突然变得有些激动）对啊！海王像是移民家庭的小孩。我这半生基本上都是一个移民者的身份，不管是小时候从马来西亚去澳洲，还是现在在美国工作。作为一个移民小孩，我当然从小就会经历，知道自己和大家就是不一样的，所有成长岁月都需要去想办法去融入大多数。直到有一天，你会发现，当自己内心真正成熟，其实两边的世界你都可以拥有。
Q:采访你好几次了，该问的都问了，接下来《海王》的宣传肯定很密集，有没有什么是你有点希望观众或者记者注意到，但一直还没被问到的问题？
J: 其实……你刚刚说的那个移民的内涵就是的，真的还从来没有人问到。《海王》虽然是漫画故事，但其实与我们现在的世界是很相关的，我想要讲人与人的关联性。海王一直觉得他在两个世界都很难融入，但经过这样的一场旅程之后，他终于可以完成父亲的教导，和湄拉的期待，成为海洋与陆地两个世界最好的桥梁。
(部分内容首发于《环球银幕》12月刊2018）


</影评>
<有用数>805</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
<review>
<作者>张敞</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2018-12-07 18:13:35</时间>
<影评>

《海王》挺炫，挺华丽，就像被施华洛世奇和老庙黄金的董事长分别亲吻过。海底的亚特兰蒂斯王国人都穿不锈钢盔甲，和太空战士一样，他的战士也都是仿太空服的，海底世界的灯光也两百倍亮，每一个都像极了演唱会现场，以为是超级碗中场歌舞秀要开始了。海王和公主亲吻时，炮弹也正好打成烟花状，在天空绕场一圈。

很多大场面，很多，遗憾的是，我根本说不出来哪一场更叹为观止，觉得想象力没有超过我能想到的。
故事推进很快，中间变为寻宝游戏，按照线索层层展开，每一层都干，浴血奋战的干，披头散发的干！

海王这个人肌肉很大，塑造的却还是单薄，不想当王，其实应该有颗浪子心，然后当了王，他也很高兴。搞不懂他——瞬间让我想到《权力的游戏》里那个龙妈的丈夫，不仅仅因为是同一个演员。他除了混血，除了大战时不忘记帮助下弱者，看不出来他还有什么特别值得爱的人格与思想特质。

反派人物都是来大战的，面孔还是那么脸谱化，死了父亲就寻仇，有个同母异父的哥哥就卧榻之侧岂容他人酣睡，价值观也是老套，总之也不脱一贯的这类片的窠臼。

看是真的可以看的，要说有多好，没觉得。反正像看一场超大型演唱会，你去愉悦就好了。跟着灯光走，跟着大家叫，回家可以好好睡一觉，你会发现心脏还在胸腔里，且还是昨天那一颗。


</影评>
<有用数>635</有用数>
<没用数>148</没用数>
</review>
<review>
<作者>Leon Winters W</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-10-26 22:25:40</时间>
<影评>

前言:
2019年更新:
扎克和他的邪教徒是如何人设崩塌的:
9102年了扎耶稣人设崩塌，原来我们错怪了乔斯尾灯 - 日记
扎斯林群体在美漫圈子究竟是什么样的团体？
一个美漫圈新兴宗教:扎斯林和扎爹军团
对[joker]评价以及对DCEU现状评价:
[Joker]:电影评价以及DCEU到底如何扑街分析 - 日记
本文分为两个部分，第一部分是回应某高赞热评的差评影评和其他短评差评的回应部分，以及我对DC=黑深残，漫威=合家欢所谓这种误导路人的偏见大行其道的反驳。
第二部分是海王电影的细节分析以及彩蛋内容
————————————————————-
第一部分:回应某高赞热评和部分偏见
在上映这部电影前，已经预料到这部电影在上映初期会饱受前所未有的争议和压力，如今看来，MCU的成功恐怕不是偶然的事情。就目前的质疑和批评大概分两类，一类是MCU的NC极端主义粉和路人，这类人的理由不必细说，无非就是矫情掩饰各种理由给你差评，带有强烈的粉丝滤镜，这类人不是讨论的重点。
第二类是所谓的DC粉这类人要重点强调，他们只是通过真人电影DCEU或者黑暗骑士三部曲或者扎克施耐德的守望者和MOS入坑的群体，看完海王后，出现了这类人的惊呼:DC丢掉了故事，DCEU变得不伦不类之类的观点，仿佛DC必须时时刻刻按照扎导的深厚滤镜和苦大仇深的方式讲故事，如果DC电影出现了任何的差异性变化，就成了背叛！就错过了了不能永垂史册的机遇。这种观点对此嗤之以鼻。大家切记，他们压根就不喜欢DC角色，他们爱的是黑深残，是扎克施耐德本人！他们宁可让DC电影集体扑街后雪藏，也不愿看到海王的成功！
海王是鉴定DC粉丝的试心石，任何通过贬低海王抬高扎导的做法都是应该被所有DC粉唾弃的！超人蝙蝠侠这类超级IP再经历BVS和JL惨重失败后被冷藏，难道说华纳真的脑子进水了吗？他们不知道这个IP一出手就可以拯救华纳吗？为什么他们宁可给海王定续集，也不给MOS定续集？他们高层真的如同扎斯林所说故意害扎导吗？当然不是，还不是因为你们的耶稣玩烂了让别人替他擦屁股？还不是因为BVS和JL遭遇到口碑毁灭性影响造成票房腰斩！爆米花幼稚？连爆米花都拍不出来而且口碑低劣群众不买单岂不是更低端？
BVS票房有多差？差到次周末70%腰斩，创下继1996年以后蝙蝠侠和罗宾大烂片之后最差跌幅

反驳短评1:拿扎克施耐德MOS，BVS踩一捧一，疯狂贬斥海王的扎斯林群体

扎克施耐德拍的MOS和BVS很好吗？好到BVS在IMDb6.5，MTC44分一边倒差评？好到BVS次周末票房创下70%跌幅？好到拿了2017年金酸梅奖？好到扎克BVS里面的黑深残设定都到了2020年了居然还在祸害DCEU？这是他口中的神作:


扎克施耐德BVS里面的黑深残设定有多厉害？能祸害DCEU这么长时间？
[1]神奇女侠在BVS自带“抛弃人类100年”的谜之黑深残设定，直接导致起源电影之后的续集无法拍摄，于是被WW2的导演无视。
[2]在电影BVS里面，蝙蝠侠看向罗宾的战衣，被扎克解释是死亡的是大少而不是二少，令漫画粉和蝙蝠侠粉丝愤怒，如此设定简直就是自己堵死了未来蝙蝠侠solo电影的道路，把杰森托德之死强行给迪克大少，不仅仅是毁了未来少年泰坦的电影，也让后面的故事难以自圆其说。
[3].在JL正义联盟，亚特兰蒂斯族这个已经完全适应了海底生活的人种，居然还需要通过控水术排开海水制造出大气泡才能在水下说话，于是设定被温子仁导演直接无视。
温导的海王，轻松拿下12亿全球票房，不仅狠狠的扇了所谓抱着黑深残当作圣经的某些扎斯林群体，还无形之中嘲讽了BVS这个IP在扎导手里成为DCEU 掘墓的事实。
[4].扎克施耐德自己想到哪里拍到哪里，不给别的导演活路，拍到嗨的时候连自己的设定都吃得干干净净（BVS大战结尾尘土浮起，但JL用母盒复活超人）。
热评他说他爱蝙蝠侠，可他居然不知道扎克施耐德根本就不喜欢蝙蝠侠，扎克各种笑话梗飞起:

你家耶稣拿了全世界最牛逼的两个IP，拍BVS，拍砸了要口碑没口碑，要票房没票房，温导拿了DC的二流角色海王，拍的口碑12亿票房双丰收，9102年了，就如同别人所说，神奇女侠和海王被戏称叫DC一姐一哥，沙赞被开玩笑叫DC二哥。你当华纳和DC不觉得丢人吗？你当华纳不知道要多拍几部蝙蝠侠多拍几部超人？就是因为当家两个台柱被玩坏了，就因为蝙蝠侠这个超级IP口碑彻底坏死，DC才要靠这些原本人气不那么高的角色去争取观众，这可都是拜扎所赐。某些粉丝还在那边造谣说没有扎克施耐德就没有神奇女侠和海王的成功，要点脸行吧。
2020更新:更搞笑的的是，扎剪新闻一出，某些扎粉纷纷嘲笑，踩沙赞，说没有扎克的DCEU果然不行了，某些人果然双标到极点，对大获成功的作品海王，小丑睁眼瞎，抓住猛禽小队这种翻车大做文章，我们来看看扎克离开DCEU后三部电影:

扎克离开DCEU后，海王投资1.6亿，票房11.5亿美元，小丑投资0.5亿，票房10.6亿美元，无论是票房还是口碑这两部无可争议的吊打扎克施耐德两部高投资低回报的MOS，和BVS吧？都是睁眼瞎？看不见？至于沙赞到底是成功还是失败，容我慢慢分析:
海王和小丑扎斯林确实不提，是因为这两部在扎克离开DC后确实吊打扎克的BVS和正联，让他们无话可说了，果然柿饼捡软的捏，我们来捋一捋所谓两部电影的数据对比:
扎克施耐德BVS:
集合了美漫历史两个超级IP，蝙蝠侠和超人，首先，蝙蝠侠三部曲已经在全球票房24亿美元票房，IMDb分数为8.2，9.1，8.4，票房分别是:3.7亿，10亿，10亿，克里夫超人前两部IMDb7.3,7.1，票房一共4亿美元，超人归来IMDb6.0，票房4亿美元，诺兰导演成功已一己之力把曾经1996年蝙蝠侠和罗宾陷入泥潭的蝙蝠侠IP的含金量成功提升至10亿级别。超人更加无需细说，真人电影拍摄了五部，不算1980年通货膨胀，总共为华纳创造了8亿美元票房。BVS投资2.5亿，票房8.7亿，盈利5000万左右，复仇者联盟没有上映之前，超人+蝙蝠侠人气碾压任何漫威角色，然而正联IMDb6.5，MTC44分，亏损6000万美元，BVS次周末滑铁卢一般创造了DC继1996年蝙蝠侠和罗宾以来最差的后劲口碑，隆重获得金梅酸奖。目前此电影所有的扎克设定全部被后续DCEU抛弃和废弃。毫无争议的失败的作品。没错，扎克的BVS是赚钱了，可建立在什么基础上？
[1.]把诺兰的蝙蝠侠IP含金量毁灭拉下神坛，甚至张嘴闭嘴说蝙蝠侠就应该杀人的基础上。就这还要教训蝙蝠侠粉丝？
[2.]建立了数不清的谜之黑深残，让所有的角色还没有建立起自己的故事弧度，强行死人而死人，耗干榨尽吉米奥森，神奇女侠，罗宾二少大少，超人之死等等优秀角色漫画的基础上。
[3.]高投资低回报，票房口碑双扑街的基础上，2.5亿美元投资BVS，3亿美元投资JL，票房被隔壁美队3完虐，好，咱们起步低，没办法比，不比票房，比口碑，什么？还是被吊打？甚至漫威吊车尾的电影口碑也比不过？扎斯林发言:我们扎耶稣就是被你们影评人迫害的！烂番茄也被收买了！被华纳乱剪辑迫害的！
结果:目前华纳冷藏了超人蝙蝠侠两个IP，而温子仁拿了一个DC二线角色海王拍出来12亿美元成绩，吊打扎克施耐德蝙蝠侠+超人。
沙赞:
DC漫画二线三线的超级英雄，和漫威蚁人一个级别，此前从未拍摄过真人电影，观众没有任何该角色的期待和印象。投资9000万，票房3.6亿，票房中规中矩，少幅度盈利5000万，口碑烂番茄90%，MTC评分71，IMDb7.1分口碑吊打BVS和JL正联。
沙赞第五周周末粗报收245万美元，同比上周末跌60.6%，北美累计1.352亿美元，超越《碟中谍3》北美累计海外周一到周天再收570万美元，海外累计2.204亿美元。全球累计3.556亿美元，中国大陆已于昨日零点密钥到期，正式下线，预计全球落点大概3.65亿美元，是成本的3.56倍。按照Deadline统计的公式计算，《沙赞！》最终盈利预计1.4×50%+0.43×23%+1.82×39%-1＝0.5087亿，比《钢铁之躯》的4260万略高几百万。
结果:沙赞2早早被华纳立项并且拍摄，同时期黑亚当真人电影也开始拍摄。
雷霆沙赞！众神之怒 (2023)5.42023 / 美国 / 喜剧 动作 奇幻 冒险 / 大卫·F·桑德伯格 / 扎克瑞·莱维 亚瑟·安其
你没有看错，投资2.5亿的钢铁之躯MOS盈利其实还不如沙赞，而口碑和IMDb也逊于沙赞。沙赞以小博大，虽然票房低，盈利却超越了MOS，BVS！有一句话叫做，实践是检验真理的唯一标准，我们通过两部电影的结果不难推出谁成功了，谁失败了。
DC能够经久不息获得无数粉丝追捧，不是因为某个人的黑深残！而是各种优秀美漫画师一代又一代智慧才华结晶的混合，DC博大精深不是某人靠着阿兰摩尔照着雨果奖原著照搬改编一个人的功劳，而是靠着闪电悖论，天国降临，黑暗金属，身份危机，赛尼斯托军团战争，至黑之夜，黑暗骑士归来等一系列作品底蕴才吸粉无数的！
反驳评论2:某些人一边疯狂吹捧黑豹，另一边疯狂踩海王的极端漫威粉

任何一部电影，不论再怎么拍摄和努力，总会有一些能用放大镜观察到的瑕疵的缺点，但是，我要强调的是，有些瑕疵是必须的，温导选择了不同于MOS的方向，另辟蹊径，既然起源繁杂冗长，那就简化故事，将视觉享受发挥至极致，也不失为另一种探索有一些是无法避免的。
反驳:1.首先亚瑟是有矛盾的，电影开头悔恨母亲因为他而死，回忆中悔恨母亲没有见他，见到同母异父的弟弟对弟弟行为十分的失望，这居然不能让你感同身受？2.并不是每一部电影都要像MOS那样深刻挖掘自己的内心挣扎，克拉克肯特他是这种人，而亚瑟库里并不是，并不是所有的人都必须时时刻刻愁眉苦脸地思考人生的意义和价值！如果把海王拍成亚瑟愁眉苦脸的样子，亚瑟走的是潇洒自如而又不失魅力的成年男人路线，而不是文艺青年！如果人物性格高度重合，那又何必再去电影院再看一遍钢铁之躯2.0呢？

反驳:1.媚拉在正义联盟已经登场过了，在荒原狼抢母盒亚瑟救了媚拉一命，两个人的感情和关系已经在正义联盟和海王故事之间有了很长时间的发展，多次镜头转换也证明了二人私下多次见面。2.海王属于五大三粗的猛男，不会有文艺青年所谓的阴谋论，他的性格就是豪爽没有那些拐弯抹角的小聪明和小心思。这一点他被弟弟奥姆利用就是证明。3.海王明确拒绝了媚拉的请求，他拒绝证明他也思考了问题的后果，他也不确定媚拉究竟是否可以信任，并且并不想当王，这已经是一次表态了。

我们来捋一捋各种高潮剧情之间对亚瑟的人物的塑造:1.开头举起潜艇，对抗黑蝠鲼，任凭反派石沉大海（爱憎分明，不圣母）2.媚拉请求帮助夺取王位被拒绝（不贪恋权力和复仇）3.遇见奥姆发自内心说出了自己的心底话（诚恳，哪怕面对想杀自己的同母异父兄弟）4.拒绝调解开打（豪爽直男）5.媚拉吃花跟着吃（情商高，粗中有细）6.夺位成功后没有选择复仇（善良）
所以我也不知道你是怎么看的电影，一边扣着脚一边看的吗？
2.为什么未来的DCEU要坚持多元化路线发展，而不是抱着以前BVS的老路抱残守缺？
扎克和扎斯林教徒本末倒置，把电影隐喻当作挡箭牌和圣经实在可笑。我之前分析过扎斯林乐于抱着所谓的耶稣电影各种隐喻博大精深路人看不懂彰显自己的优越感，这实在是一个重大的令人啼笑皆非的误区！电影隐喻的前提是建立在你的电影叙事逻辑过关，故事顺畅的基础之上追求的，而不是颠倒过来！这就好比你写一篇文章，你自己逻辑词语都用不顺畅，错别字百出，你却像孔乙己一样把茴香豆的茴字写出三种写法，这对于文章有什么帮助？路人只会一脸懵逼，还是那句话，宇宙！宇宙！你以为是骗一笔钱走人？路人都不买账，你的宇宙就扑街了！
再拍第二个BVS和守望者，DCEU就是死路一条！但是这并不妨碍我喜欢守望者，这并不矛盾，DCEU首先需要在激烈竞争的市场上活下去！其次才是挖掘人性，这种道理如果不懂的人，不是蠢就是坏！怀疑天天叫嚣黑暗压抑这类人根本连DC漫画和动画一页都没有翻过看过，这类人也根本不关心未来规划宇宙死活，只要够黑暗，够装b就好，其他无所谓，反正DC宇宙亡了再转粉另一个电影就行了呗！
3.DCEU未来电影风格的多元化不是不伦不类，不是学习漫威模式，反驳所谓的一类的言论:这是DC学漫威电影最优秀的一次言论。反驳所谓的DCEU还在四不像。

海王不够震撼？不够史诗？我想你不妨看看路人的眼光

可以看出温导交出了满意的答卷！非要沉闷乏味讲述一个男人夺取王位的故事才算满意吗？上一个失败的案例是黑豹，哦，我想这位朋友给了黑豹四星，难怪。
DC没有必要局限于黑暗色调沉闷风格，这不是DC的风格，DC漫画和动画本身大多数都是对路人友好而且快节奏的，2013年的DC动画电影闪电悖论和正义联盟战争，完全是快节奏对路人友好的优秀佳作。上述至2000年的JLA五季也是非常精彩而不是苦大仇深的讲故事，复仇者联盟1上映，这时候怎么没人出来指责漫威抄袭DC动画模式？
DC动画电影10多年本身就是非常的爆米花和快节奏，为什么真人电影成为这个样子恐怕和导演本人关系很大。还有，商业化不等于学习漫威模式，谁规定所有的超级英雄电影如果你不够黑暗不够沉闷一律统一划分漫威电影模式？
大多数路人你们以为漫威的漫画很幽默诙谐吗？错！漫威的漫画一直都是秉承着黑暗系风格，不管是经典美队内战，还是洛根金刚狼，还是惊世奇人，都可以看出英雄陨落的悲凉。怎么这时候没人出来指责漫威是在抄袭DC黑暗风格？
因为上面两个国内观众太少了，大部分人只看真人电影！所以才会幼稚可笑得出各种荒唐的结论。
4.为什么我看好海王的风格和路线？
Solo起源电影有个通病，就是文戏拖沓和过于繁琐的人物塑造，而海王不同于漫威式fun，它并没有刻意表露出来，而是把幽默与动作的完美平衡。温子仁展示了他作为导演的技巧，这部电影并在很大程度上标志着他对DC的重新定义，美队1，黑豹是失败案例。简单直白毫无悬念基本无反转的剧本，却拍出一部节奏明快、特效炸裂并且相当好看的电影，糅合了多种电影的元素，却没有什么违和感，导演温子仁在一个发挥空间不大的空间体系内，仍然能让普通观众热血沸腾以及感动。他更加擅长引爆观众的肾上腺激素。而这恰恰是目前DCEU最缺失的！BVS虽好，但是赶路人，WW不错不过缺少一种史诗气质和大战的荡气回肠，而海王则是弥补前者缺失的一个重要的环节！海王另外一个比较新颖的地方是：女性角色强大而不是单纯的花瓶角色，媚拉主动选择自己的爱情和人生比某些女性角色除了尖叫只等待别人拯救强一千倍！

最后我想说，货比货得扔货，海王有没有塑造反派你心里没点b数吗？哦，你给黑豹打了四星，记起来了。有句话叫做货比货得扔货，海王和黑豹比谁拍的更好大家心里都有数，你给黑豹四星，我也想反驳黑豹一些槽点:1.为什么如此高科技的国家普通平民却在靠吃土解决生计？2.为什么瓦坎达如此发达，却选择在二战任由非洲被掠夺侵略？3.为什么男主掉下悬崖没有摔死，养伤后马上满血复活？4.为什么黑豹在开头不单独接见金钱豹而是选择在朝堂之上？5.为什么最后王位争夺拍成了土财主村口斗殴？瓦坎达不是一个国家吗？这么一点人？6.为什么黑豹要宣布把技术无偿提供给联合国而不是无偿提供给自己的底层放牛吃土的贫民？7.你放下偏见好好对比金钱豹的形象塑造的多还是海王塑造的真实？
所以说打分千万别双标，不然打脸就很难看了，不是吗？

—————————————————————
第二部分:电影细节以及彩蛋分析
彩蛋细节篇:
1.海王是DCEU第6部电影，海王整个故事是参照新52，Geoff Johns版来改编的。当时制片人说：“这片水底是《星球大战》，陆上是《夺宝奇兵》一样的冒险故事。‘’温导认为这是一部用科幻、奇幻、冒险、家庭等题材套在超级英雄片的故事里，这人使得海王的电影更加独立。观众不需要看之前的各部电影来了解这个宇宙，因为海王的世界是之前我们完全没见过的。
海王电影讲述了海王世界起源故事和正联后的亚瑟·库瑞得知自己才是正统的海王，于是和媚拉一起踏上了一段冒险旅程来阻止自己的兄弟开启海里和陆上的战争。
前五部分别是:
《钢铁之躯》:主线，必看
《蝙蝠侠大战超人:正义黎明》主线，必看
《自杀小队》:支线，这部比较“漫威”
《神奇女侠》:半主线，推荐看，容易圈粉
《正义联盟》:主线，这部电影最大的亮点是引出了闪电侠和海王，钢骨。为第六部海王做出铺垫。
2.这是第一部完全用胶片摄影机拍摄的DCEU电影。 几乎所有以前电影拍摄装置都只用35毫米（部分70毫米IMAX胶片用于蝙蝠侠VS超人：黎明正义（2016））
3.开场讲述了海王父母相遇的故事，灯塔看守人托马斯·库瑞在海岸上发现受伤的亚特兰娜，两人产生跨越种族的爱情，生下儿子亚瑟·库瑞。这段起源来自白银时代漫画的设定，与新52系列稍有不同，新52中为汤姆·库瑞遭遇风暴，被亚特兰娜所救。

4.

这一幕背景中的雕像象征着亚特兰蒂斯七大王城的第一任国王。七个王城分别为：亚特兰蒂斯（Atlantis）泽贝尔（Xebel）海沟族（Trench）咸水族（Brine）渔夫之国（Fisherman Kingdom）迷失王城（The Missing Kingdom）（第七国未知）
漫画中，在亚特兰蒂斯沉没后，七大王国中四国被毁，仅剩下亚特兰蒂斯、泽贝尔与海沟族。
5.海王的父亲扮演者是特穆拉·莫里森，最为人熟知的角色为星战前传中的詹戈·费特（Jango Fett），也就是赏金猎人波巴·费特的父亲。

6.奥姆的扮演者帕特里克·威尔逊，这是他作为漫画电影参演的第二个角色，第一个是守望者的夜枭（2009）

7.奥姆（Orm），又称“海洋领主”（Ocean Master），亚瑟·库瑞同母异父的弟弟，在母亲死后继任亚特兰蒂斯国王。

与亚瑟一样，奥姆的身世起源在漫画中被多次改写。在无限危机前的宇宙中，奥姆是汤姆·库瑞与人类女子所生，而在危机后则是巫师亚特兰与一个纽皮特女人所生。
8.三叉戟是希腊海神波塞冬的特殊武器。 在电影中，三叉戟只使用皇室血统：Atlanna亚特兰蒂斯的，奥姆Orm和亚瑟Arthur。
9.海王的宿敌黑蝠鲼（Black Manta）这个角色由叶海亚·阿卜杜勒-迈丁饰演。黑蝠鲼一身标志性的黑色高科技战服能让他在水中自由行走，头盔能发出红色激光，还能让他在水中呼吸。

10.本电影中的媚拉和海王是唯一两个出现在正义联盟电影和海王电影的角色。媚拉，亚特兰蒂斯的王后，拥有控水的形态与密度硬度的能力，能轻易将人类体内的水分抽出造成严重缺水昏迷。

11.海王能和鱼说话吗？

因为鱼类的大脑结构十分简陋，根本无法与人交流，海王实际上是通过心灵感应控制鱼类的行为。
12.这是妮可基德曼拍摄的第二部漫画电影。 之前她扮演过蝙蝠侠布鲁斯·韦恩的女朋友，她曾在《永远的蝙蝠侠》中饰演美丽动人的女主角Chase Meridian。

13.撒哈拉沙漠中的亚特兰蒂斯装置带有十二生肖及其附属的天文星座。
14.

这一幕中手持三叉戟的老人是亚特兰蒂斯的第一任君主——亚特兰（Atlan）。亚特兰在位期间，遭到了弟弟奥林（亚瑟的祖先）的背叛，失去了王位与妻儿。为了复仇，他打造了六件神器，回来杀死了奥林，并在一怒之下用权杖将亚特兰蒂斯沉没海底。
15.这个场景中，成千上万袭击船只的怪物来自海沟族。

海沟族是亚特兰蒂斯七族之一，曾是亚特兰蒂斯的普通居民，王城沉没后成为生活在海洋深处的凶残种族，为了食物会袭击眼前一切生物。
16.妮可基德曼曾经是温子仁导演的亚特兰蒂斯女主角色的首选。 他们之前曾在电影[光谱的尽头]（2006年）合作。但这部电影被废弃了。 基德曼一直是温导导演的职业生涯的长期支持者，并公开赞扬他的电影“阴险与魔法并存”，称他为“新恐怖大师”。 当她听闻这部海王电影在澳大利亚的祖国拍摄时，她也渴望加入。
17.当温子仁说她可以穿珍珠服饰并成为美人鱼战士时，妮可基德曼立刻接受了阿特兰娜女主的角色。
18.除了妮可基德曼之外，海王扮演者Jason Momoa承认在拍摄期间捉弄所有演员，制作恶作剧，可爱。
19.电影中的亚瑟长着棕色长发，一身强健的肌肉和密布的纹身，与其说是参考漫画中的造型，不如说是直接引用了杰森·莫玛本身的形象

20.这部电影以杰夫囧斯2011年的“Aquaman”漫画为基础。
21.Aquaman的套装在2016年应该是一个惊喜。Zack Snyder扎导于2015年2月发布了穿着Aquaman套装的Momoa照片.向向全世界发布之前就称Momo为海王。
22.温子仁透露华纳允许他可以选择他想要在闪电侠和海王之间指导哪部电影，他选择了Aquaman因为他是长期受美漫粉嘲笑的角色。童年并被调侃“与鱼类谈话”，这是漫画里一直就有的梗。生活大爆炸的拉杰尔曾经说，海王虽然是水里的超人，却还是要喝鱼的小便。
23.这部电影标志着导演温子仁和演员帕特里克·威尔逊在Insidious（2010），The Conjuring（2013），Insidious：Chapter 2（2013）和The Conjuring 2（2016）之后的第五次合作。
24.扮演Aquaman的母亲女王阿特兰娜的妮可基德曼当初拒绝了女王希波吕忒在神奇女侠中的角色（2017年）（在漫画中，戴安娜神奇女侠是Aquaman的盟友，在2017年已经上映的电影）。
25.这是温子仁执导的的第三部非恐怖类型电影和他的第一部超级英雄电影。

26.导演温子仁（James Wan）证实，亚特兰蒂斯人不会像正义联盟（Zack Snyder）在正义联盟（Justice League）中所描述的那样在保护性泡泡里面说话，当被问及他说：“观众过度解读了正义联盟，他们可以在水里说话！”。
27.这部电影出现的“亚哈”Ahab，是赫尔曼梅尔维尔经典故事“白鲸记”中反英雄船长的名字。
28.温子仁认为，Aquaman的独特之处在于他的亚特兰蒂斯传统：“我们已经习惯了很多超级英雄电影，其大多数威胁来自另一个维度，或来自另一个宇宙的外星人来到这里并试图摧毁我们的地球。但我们还没有看到在我们鼻子底下的威胁，这个地方是主要来自于一个巨大海底文明，它正好在我们的鼻子底下，在海洋中......观众对于可能存在一个生活在我们鼻子之下的大规模海底文明的会十分感兴趣，令人兴奋。“
29.莱昂纳多Leonardo DiCaprio宣称他将在他的制作公司制作这部电影。
30.导演温子仁谈他制作这部电影灵感，引用冒险电影“迷失方舟的攻略”（1981）和“浪漫的石头”（1984）。
31.演员海王Jason Momoa和尼可基德曼Nicole Kidman都出生在夏威夷的檀香山。
32.海王演员Jason Momoa为他的头发添加了更多的金发，更接近漫画海王Arthur Curry / Aquaman的原始化身，漫画的海王完全是金发的小帅哥。
海王在漫画中最初有着灿烂的金色头发，直到在90年代出版的《海王》V5中形象大改，变成长发大胡子的造型（还断了一只手）

33.根据Amber Heard电影剧组的说法，在水面以下的拍摄需要演员们先淋湿全身，然后再到一个寒冷的隔音摄影棚里进行拍摄。
34.电影中作为僵尸复活的Aquaman的祖先死亡之王，在本电影出现，但他被删减了。
35.Ocean Master的翻译在瑞典语中意为“蛇”。
36.湄拉来自海底七国之一的泽贝尔（Xebel），，电影中则将涅柔斯改为湄拉的父亲，由道夫·龙格尔饰演。电影里面的角色国王Nereus和Mera媚拉在电影中扮演父亲和女儿的角色，实际漫画里他们是没有关系的，并且在新52漫画中订婚。

37.扮演亚特兰蒂斯海王的角色Aquaman的杰森曾出演过电视节目Stargate：Atlantis（2004）。
38.渔夫之国的猎鱼族为亚特兰蒂斯七族之一，是进化出鱼尾巴的高等种族。

猎鱼族国王由杰曼·翰苏饰演，这个演员除了在《银河护卫队》中出演过追捕者科拉斯（Korath），还将在另一部DC宇宙电影《雷霆沙赞》中饰演古老巫师沙赞（Shazam）。
39. 渔夫之国鱼民部落是通过化妆上半部分，上部躯干和计算机特效生成下半部分，尾部的组合创建的。
40.漫画中基本没有提及过渔夫之国，不过有一个反派人物名叫渔夫（Fisherman），专门盗窃高科技设备，然后在黑市上出售。
41..一些亚特兰蒂斯士兵在电影里骑着巨型海马。 而在希腊神话中，海神波塞冬驾驶着一辆由海马牵引的战车（希腊神话中称为海马）。

42.在正义联盟漫画中，反派黑蝠鲼的父亲杰西凯恩，他在的迈克尔海滩给反派黑蝠鲼起名 Devil Ray（黑蝠鲼的另一个名字）。
43.制片人Peter Safran的妻子Natalia Safran饰演鱼人女王。
44. 海王母亲隔壁的叉戟叫做 “Mother Trident”母戟。海王母亲给了他做武器，就是他在《正义联盟》里使用的那把。母戟的能力并没有那把传统的黄金三叉戟强，应该可以随手控制海浪，但也算亚特兰蒂斯里数一数二了。
45.亚特兰蒂斯世界

非常多不同种类的飞船，外形奇特也有类似星球大战的感觉。温导也提到自己受到《d星球大战》影响来设计这个海底世界。但另外一方面Black Manta的飞船和士兵确实非常高科技，科幻感觉，形成对比。这里不禁让人联想到《阿凡达》里的潘多拉。
46. 兄弟的关系
温导提到除了漫画粉，大部分都不是很了解海王的世界。他觉得有这个责任去将这些海王世界的角色，般到大银幕上面。家庭是个重要的主题和故事。有些（亚特兰蒂斯的）人认为因为海王是长子，他才是真的国王。但其他人认为海洋领主自幼在亚特兰蒂斯长大他才是真的王。他自然而然的成为海王的反派。两个角色有着一种特殊的化学反应。他们是兄弟，又一种竞争和爱恨的关系。
47. 镜头里的应该是海王的师傅，努迪斯·维科。主创们当时没什么提到这个角色，在美术部看到他们亚特兰蒂斯战士发型设计，是参照日本武士的发髻。

48. 温导表示海王与师傅的关系就像星战里卢克和欧比旺那样，有着一种黑泽明日本武士精神。
49. 关于意大利小镇那场戏

意大利特拉帕尼省的一个市镇。剧组真的把大半个小镇建了起来，犹如身临其境。街道，餐馆，小卖部和广场里鱼形状雕塑的喷水池，一应俱全。这场戏是关于媚拉和海王参观这个小镇，然后发现了地上人们的生活是怎么样的，但突然Black Menta出现进行破坏。
50.正义联盟和海王电影的关系
温子仁、扎克和DC电影的人在正联开拍前就有了讨论。因为，温子仁想确保两个团队对海王的角色有共识。扎克与其他制作人都非常尊重互相的决定和也确保了温子仁有自己空间来讲海王的故事。温子仁想用这部电影来真正的展现亚特兰蒂斯，而扎克团队的宽容也让我们做到了这点。简单来说扎克与温导在正联开始前就确定了角色走向和大致史诗风格。
51. 关于咸水大战
亚特兰蒂斯（蓝色方）向另外一个叫咸水族的国度（红色方）开启战争，试图征服他们。咸水族士兵为了适应环境进化出各种硬壳，而这里画面风格与正义联盟的荒原狼远古战争片段相呼应。

52. 帮助海王坐飞机的飞行员
这位飞行员是温子仁好友雷·沃纳尔（Leigh Whannell），是他和温导开启了《电锯惊魂》系列，也是第一部里面其中一位游戏参与者。
53. 亚瑟和湄拉在意大利水池旁边逗小女孩玩，小女孩给她一本皮诺曹的故事书，上面讲到了钻进鱼肚子里的故事跟亚瑟一样。湄拉说：你看过这个童话啊。亚瑟说：我看过电影。皮诺曹出自意大利作家科洛迪的童话《木偶奇遇记》，真人电影拍于1983年。
54. 电影的在彩蛋中，黑蝠鲼由于在正片中败给了海王，但是并没有死去，而是堂在一块木板上漂浮在海洋中，此时来了一条船，而船上的人正是沈博士，这位沈博士想必看过漫画的人一定会很眼熟，沈博士是一位海洋生物学家，而且一直对亚特兰蒂斯有着很深的研究，并且当初因为海王父亲汤姆库瑞对于儿子的能力无法控制，之后通过沈博士而让亚瑟学会了运用自身的超能力。漫画中沈博士和亚瑟的关系类似于蝙蝠侠布鲁斯韦恩和阿福的关系吧。
55. 为什么取三叉戟只要和怪物交流就能得到？
个人理解:温导想突出亚瑟和奥姆以及其他人的不同，也是证明亚瑟为什么能成为海洋领主(海王)的重点，因为亚瑟能和海洋生物进行真正的交流，这是其他海底人都做不到的。
卡拉森是亚特兰蒂斯第一任国王的手下，也是三叉戟的守护者，它本身存在的意义就是效忠于真正的海洋君主，所以它守护了三叉戟千万年，不能让那些想摸鱼的家伙，除了第一任国王，它没有和任何人交流过，非常寂寞，而亚瑟是千万年来第一个能和它进行直接交流的人，亚瑟也通过交流展现了一个王者的气势，所以，这不是说几句话这么简单的。
56.
l 亚特兰蒂斯人体质：亚特兰蒂斯人实际上是陆地人类同源的亲族，长期生活在水下，他们的生理机能逐渐适应了深海环境。对大多数的亚特兰蒂斯人而言，他们已经能够在水下呼吸，并能承受得了深海的巨大水压，而在陆地上只能停留很短的一段时间。除此之外，亚瑟还具备超级力量、超级速度、超级耐力和超级抗击打能力。这都是他长年在深海巨大水压下活动锻炼出来的。尽管其他的亚特兰蒂斯人也有类似的能力，但是水平远不及亚瑟，亚瑟与他们相比就像是超人与普通人类相比一般。
1、 两栖性体质：
作为巫师和亚特兰蒂斯女王的儿子，亚瑟具备惊人的水陆两栖生存能力，他在陆地的时间虽然有限，但是陆地空气中的水分越大，越潮湿，他就能呆的越久。
2、 强化视力：亚瑟拥有在深海的幽暗环境中视物的能力，他称自己能在水下6000英寻（36000英尺）深度看清物体，这意味着他在陆地黑暗环境中具备夜视能力。
3、 强化听觉
4、 强化嗅觉
5、 超级力量：尽管他的力量经常被人们所低估，亚瑟的力量也是人类最上限的150倍。一般的材料所制造的障碍会轻易的被他所破坏。他的力量虽然不及超人和神奇女侠，但是他轻轻一跃就能跳上4层楼的高度，并且能与神奇女侠保持一段时间的近身战。他力量的大小似乎与他身体的含水量多少相关。
6、 超级耐力：他耐力十足，他可以在水中以150mph的速度不间不休息的断游4个小时。
7、 超级抗击打能力：他的特殊体制质使他获得了极大的抗击打能力。有人在水下26000的深度见过他出现。他还对各式各样的热力波动具有一定的免疫能力。
8、 超级反应力：
亚瑟反应立极快，是一般人的12-15倍。
9、 超级速度：水行侠的通常水行速度是100mph。紧急情况下可达1000海里每小时。
l 海洋心电感应术：亚瑟具有和海洋生物直接交流的心电感应能力。近来他更是获得了能力的增强，可以在更广阔的范围中命令驱使海洋生物直接为他行动。而亚瑟最终也学会了采用请求而不是命令的态度来获得海洋生物的帮助，因为他发现如果他强行命令它们做事，就会逐渐丧失它们对自己的尊重。现在的他跟是达到了一种量子场现象-“清晰界”。“清晰界”量子场现象是在湿地生物的观察中发现的，也叫做“绿场”，就像其他陆地动物模仿能力侠们所具备的红场传导一样是一种生态形态生成场能。清晰场允许亚瑟感觉到海洋生物的喜怒哀乐。清晰场似乎就是整个海洋生物的共有意识。通过清晰场亚瑟就能和整个星球上所有的海洋生物交流并要求他们做事。并且亚瑟的可以通过清晰场而看到其他海洋生物的所见所闻，他对清晰场的掌握更是让他可以清楚地感受到陆地上那些有海洋生物进化而来的陆地生命的思维。这也许可以解释他能理解陆地语言。而他的心电感应能力也大幅提升，可以开始和海洋动物以外的生命体开始心电交流了，他能够进行心对心交流、心灵窥探、心灵攻击和对非海洋生物的思想进行控制。他的这种心灵感应能力的潜力还深不可测，但在联盟对抗白火星人和北极星博士的时候发挥了重要作用。
l 声纳定位：水行侠拥有像海豚一样进行回声定位的能力，帮助他在他也看不见的黑暗环境里可以清除的感知周围环境。这可能得益于他的超级精神感知能力，是他精神力的一种延伸。
l 水体感知：他还有一种额外的第六感-水体感知，帮助他在感觉到水体中任何距离他在47英尺范围内任何方向上的已知物体和材料。
l 超级平衡感
l 巫术（曾经）：曾经被古代海神赋予过一些古老的海洋强力魔法。
l 游泳健将
l 格斗专家


</影评>
<有用数>1289</有用数>
<没用数>216</没用数>
</review>
<review>
<作者>椿灰的树洞</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-12-17 15:38:17</时间>
<影评>

剧里的女性角色都没有成为一个美艳的无助的花瓶
亚特兰娜女王反抗了婚约，在追兵上门时抄起三叉戟杀了个痛快
后来又为了保护夫与子，毅然返回深海
被献祭给海沟国也能单枪匹马杀出条血路逃到地心藏海
湄拉公主面对不同政见，冷血无情的未婚夫
一跺脚就拆了华美的发髻，脱下璀璨的衣裙
开着海底飞船砰砰几枪把未婚夫炸了个鸡飞狗跳
救出了二愣子海王
管你们是我老爸，还是我未来的老公
只要我有不同的想法，我有着不同的理念
我就可以跟你们正面硬刚
有勇有谋，智勇双全，健美火辣，自由奔放
她们都没有成为附庸
亦没有顾影自怜，凄苦无助，没有哭
真的爱死了西方世界这种强者为尊、无拘性别的理念




</影评>
<有用数>243</有用数>
<没用数>20</没用数>
</review>
<review>
<作者>凹凸</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-09 01:00:34</时间>
<影评>

未经授权 严禁转载！！！

       东有沉香劈山救母，西有海娃寻叉救母。
       绿色秋裤哲学变身，刺身放题海底大战。
       同母异父兄弟相残，弟妹大伯不伦之恋。
       温子仁携手徐锦江，亚裔之光拯救好莱坞！
       以上就是你所看到的DC翻身之作——《海王》！（大误）

       诺兰的《蝙蝠侠》三部曲改变了观众对于超级英雄电影的认知，但随着诺兰团队的退出，华纳在之后的正义联盟真人版电影中，没能续写口碑神话，DCEU（正义联盟拓展宇宙）一度陷入漫长而尴尬的口碑地狱中。
       《超人：钢铁之躯》(2013)
       Imdb7.1分 mtc55分
       《蝙蝠侠大战超人：正义黎明》(2016)
       Imdb6.5分 mtc44分
       《自杀小队》(2016)
       Imdb 6.1分 mtc40分
       《神奇女侠》(2017) 
       Imdb7.5分 mtc76分
       《正义联盟》(2017)
       Imdb6.5分 mtc45分
       除了启用女导演Patty Jenkins的《神奇女侠》打破了mtc永远不及格的魔咒，剩下的作品都未能收获预期的口碑和票房。扎导Zack Snyder曾经执导过DC迷眼中的“神作”《守望者》，却在DCEU接连失手三次，甚至还得到了金酸莓的垂青，成为了粉丝们吐槽和攻击的靶心。


 这次华纳启用温子仁执导《海王》，终于迎来了DCEU的一次大型回春！
       这位出生于马来西亚、成长于澳洲的华裔导演，早已是恐怖片影迷心中的“鬼才大导”——首部导演作品就是足以载入影史的《电锯惊魂》，《潜伏》系列和《招魂》系列建立起的“招魂宇宙”也成为近年来最受瞩目的恐怖片，从另一位华裔导演林诣彬手中接棒的《速度与激情7》也证明他驾驭A级制作商业大片的实力。
       转型拍超级英雄电影的温子仁，吸取了DCEU过去失败经历的教训，不仅献上了一场美轮美奂的海底视觉盛宴，更表现出绝佳的节奏感，145分钟也显得紧凑不冗长。


       尽管故事本身听起来尽是“陈词滥调”：白蛇传式的人鱼相恋，宝莲灯式的救母故事，再加上王位争夺、探险寻宝这些司空见惯的剧情。然而，温子仁疯狂做加法，将不同类型片的情节精妙拼贴，成功拯救了原本有些干瘪的故事。此外，逗贱耍萌已成为隔壁“漫威宇宙”取悦观众的招牌元素之一，而温子仁在个人风格和DCEU的黑暗风之间找到了平衡点，这些喜剧元素不喧宾夺主，但却很好地为故事节奏提供了变调。
       借用亚特兰蒂斯的传说也是妙笔，海底失落的王国将《海王》与一般的超级英雄故事区分开来，呈现出瑰丽壮阔的史诗感。

       夜闯海沟的戏最大限度地发挥了Jump Scare的功效，短短几分钟却成为全片最高能的华彩段落，男女主纵身一跃照亮海底的场景，格外美，美得瘆人！
       结尾海底大战宛如超大型的刺身放题，看得人食指大动（大误）！男女主在绚烂炮火中的吻戏，惊艳程度也堪比《王牌特工》中的炸烟花戏。

  温子仁额外夹带的恶趣味“私货”更是大大提升了观影乐趣。不少海底生物的设计可以窥见日本特摄片的影子。黑蝠鲼大头苍蝇般的造型，更承担了全片最大笑点（而且和精灵宝可梦里的灭世虫长得一模一样）。


 另外不得不提，《海王》卡司的养颜指数不输《神奇女侠》。
       《权力的游戏》中的马王Jason Momoa化身为海王，荷尔蒙爆棚，他在片中的主要任务，就是让女性观众和部分男性观众在电影院尽情地发大水。在拿到三叉戟华丽变身后，穿上金色秋衣和绿色秋裤，变得更加哲♂学♂起来。

       比海后湄拉的扮演者Amber Heard的颜值（还神似Emily Blunt）更惊为天人的，恐怕是她的一头秀发——泡完海水，吹过狂风，滚入沙海，依旧如此飘逸柔顺——简直可以套拍一部洗发水广告。

       Nicole Kidman也找到了比打肉毒杆菌更有效的驻颜方法，沉入海底，远离光老化，几十年后，儿子都这么大了，她还是美得冒泡的仙女本仙。

       在《招魂》《潜伏》系列中展现出不俗演技的Patrick Wilson，和温子仁第六次合作，简直就是温子仁的赵涛（大误）！明明演员本人比男主大6岁，却出演海王的弟弟，只想说：啊，真正美丽的人，就连发际线也掩盖不住他的光芒。


       虽然比起诺兰的《蝙蝠侠》三部曲，《海王》并未把超级英雄挖掘到更深层，但对于现在的DCEU来说，在娱乐性和观赏性上都完成度颇高的《海王》无疑是一剂强心剂。

</影评>
<有用数>183</有用数>
<没用数>18</没用数>
</review>
<review>
<作者>乌鸦火堂</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-07 01:20:43</时间>
<影评>

DC电影“挥汉如雨”
当各位都关注特效的时候，我来说点不一样的。

谁能想到，最终撑起DC电影大旗的竟然是位“傻大个”。





早在电影未开拍之前，其实对该项目是比较担心的：
一方面是因为海王这名角色，知名度不高，别看在DC漫画里这位1941年就出来混了，但真要论在全球非粉丝观众中的影响力，他并不是正义联盟中最有热度的，所以在《正义联盟》后，紧接着单人电影不是更知名的《闪电侠》，也不是“玄冥二老（蝙超）”，而是《海王》，多少有些令人意外。




另一方面就是对风格的担心了，因为海王这种肌肉猛男的形象，偏于古典英雄，拍出来会不会过于呆板，甚至有过时的感觉？（说实话，这是我当年看《雷神1》的感受，愣头愣脑的大块头）
PS，海王漫画看的不多，当时还叫水行侠，但在我印象里，海王身材很好，但不是个大块头，主演杰森·莫玛当年可是拍过《蛮王柯南》《权力游戏》马王的人啊。我觉得DC考虑这个人选，真的是为了与漫威的雷神对账。

（蛮王柯南）


在各种惯性因素下，对《海王》的预期，总体来说，是“观望”二字。
当然，最终效果如您看到的一样，我认为这是DC电影宇宙成立以来，最好看的片子。
这个“人气不高”的英雄，真的给DC“长脸了”！




这其中有特效的缘故，有着温子仁叙事和镜头语言的缘故，当然也是我最喜欢的人设和风格缘故。



热血中二
当年我不太喜欢《雷神1》的原因就是因为太过于传统了，太正式了。这类古典肌肉英雄，是70、80年代观众的最爱，什么《王者之剑》《野蛮人柯南》《诸神之战》（老版）都是这种风格，动不动就脱光膀子开干。

（老版《野蛮人柯南》）




但如今是过时了，观众不喜欢这样的纯粹硬汉，俩大汉抱着摔跤，没人看的！观众如今更偏爱小鲜肉。
强森的《宙斯之子》，范迪塞尔的《最后的巫师猎人》都是扑街大作，以至于二位硬汉接班人不得不把肌肉收敛起来，要么爬楼（《摩天营救》）、要么极限运动（《极限特工》），干脆凑一块开车得了（《速激》）。



再看本片的主演杰森·莫玛，他这个大块头形象，乍一看感觉他演得不是海王，而是大力神。
所以，漫威肯定也意识到了这一点，也有着漫威宇宙风格统一的影响，所以从《雷神2》开始就变风格了，直到《雷神3》登峰造极，这种风格就是“中二”。




《海王》正是如此。
不是角色中二，而是风格中二，确切的说，走的是“风格差异化”。
就是把一个角色往极致化上塑造，比如越是这种大块头角色，就越往“头脑简单四肢发达”的方向塑造，导致其与周遭格格不入，结果会显得这位“傻乎乎的、太二了”的那种效果，从而制造轻松诙谐的那种氛围。




正是因为肌肉男已经过时，就更要显得他们是稀有动物，就像《雷神3》里，雷神除了最后一下天神附体外，全片被塑造的跟“傻大个”一样，反而显得特别可爱。
但这并不是模仿哦，这种反差的中二效果很早就有，比如施瓦辛格的《幼儿园警探》，范迪塞尔的《神勇奶爸》、还有强森近期的大部分电影。




以前这是肌肉男星在硬汉动作片之外拓展人设的作品，如今动作片过气，这几乎是他们唯一的人设方向。比如下面这位的如今的“处境”




而且走路线的硬汉要有演技基础，所以“傻大个”是要加引号的。
海王在片中的人设，就是这样的。一身腱子肉、孔武有力、头脑易热，就是典型的与周围环境格格不入的“热血中二少年”，但并不古典，因为这位与时俱进的“学会了”时髦的讲冷笑话，傻乐呵，而且吊儿郎当（可参考《正义联盟》这位被神奇女侠用真理套索拴住说实话的感觉，就是这样）。




不要以为这样的人设只是让角色按照台本演就可以了。所谓有来言也有去语，一切都要靠环境衬托，海王之所以这样中二，他一切所为就是为了惹火上身，跟环境形成反差。

比如那个Fishboy的梗，一帮大汉前来挑衅，结果让人大跌眼镜，这就是很萌的反差桥段，而且还致敬了漫画——白银时代里，海王曾经用过 Aquaboy 这个名字。

图文无关

海后湄拉，这二位寻找三叉戟之旅就是相声搭档，海王卖萌，海后吐槽。结果人家一个超级大美女，行事风格比海王还“中二”，开着小鱼船狂飙，一言不合就跳飞机，衬托的海王更加“呆”了，这就是反差效果啊。




没错，昔日壮汉与美女的搭档，从万能英雄与花瓶的对位关系，如今已经进化成热血中二汉子与火爆辣妹这样互相衬托的形式，一物降一物嘛！不信？可以参考一下钢铁侠、美国队长、蚁人还有超人等英雄，他们身边的妹子都是什么类型。
一个大块头，胡子拉渣、热血冲动、孔武有力，再说点土味情话，而且还是个乐天派。大部分时间其实挺萌的，跟那个沉着脸的大汉是有反差的。




从某种程度上，《毒液》走的也是这种路线，这是并不是谁模仿谁，而是时代趋势，导演在塑造角色的时候，尤其是壮汉，留给他们的选择几乎就只有这一条路。把这个角色盘活，片子也就成功一半。




说到导演，谈谈温子仁。



恐怖片导演的优势
之前都在吐槽DC，说打算“把黑暗进行到底”了，因为开始挖恐怖片导演了，除了温子仁之外，还有《安娜贝尔2》《关灯后》的大卫·F·桑德伯格拍了《雷霆沙赞》。




其实不只是DC，漫威也是，《奇异博士》的导演斯科特·德瑞克森（《险恶》《驱魔警探》）、《蜘蛛侠：英雄归来》的乔·沃茨（《隐形狗》《小丑》），还有被踢掉的《银河护卫队》导演詹姆斯·古恩（《撕裂人》），都是恐怖片导演出身。
不要忘了老版《蜘蛛侠》的山姆·雷米。
并不是超英电影偏爱恐怖片导演，也不是他们吃香。而是能拍好恐怖片的导演，讲故事能力不一定强，但在调动观众情绪和氛围塑造方面，一定强。




这一点，正是超级英雄电影所必须的。
我们都了解，这类作品，故事大多数都是一坨，反正也是流水账，是个导演就能搞定，基本不咋会动用太深的叙事方式。但氛围塑造+调动情绪却是必须的，因为要让英雄显得悲壮啊、要塑造危机感啊、呈现世界观宏大啊等等。
不像悬疑片或者剧情片那样观众的情绪跟着戏走，始终被牵成一条线，这种特效大片，大家情绪是呈波浪状的，所以故事也很明显的被分为过场戏和高潮戏。




这里引用一句话（据说是李安说得，但未经考证）来形容超级英雄电影：“大戏精雕细刻，过场戏能过就过”。
“大戏”不单单是靠特效撑着，一旦大戏没有把观众情绪烘起来，那么这部电影十有八九就垮掉了。而恐怖片导演最擅长的就是玩气氛，调动情绪，所以温子仁在《海王》里的作用被体现的淋漓尽致。
《海王》的剧本，应该融合了早期白银时代和52时期的海王故事，大胡子造型貌似是90年代的形象，无法是那点家族恩怨，混血哥哥跟纯血弟弟抢夺王位的故事。 （看过《雷神》和《黑豹》的朋友，不会陌生）




“阳光之下无新事”，单凭这个故事，是无法让观众提起兴趣的，温子仁当然明白这一点， 所以他对于过场戏的处理，就是“能过就过”，在“大戏”方面，发挥了浑身解数。   
不可否认，这招非常棒。无论追逐还是打斗，动作和惊喜场面，不但具有视觉美感，更是让人肾上腺素飙升。
而且，导演很“坏”的一点，每次打斗戏份来临，都是用音效震你一跳，说着说着话突然轰的一声，让本来走神的观众的突然被震了回来，马上进入故事。这就是恐怖电影里常见的jump scare，不愧是拍恐怖片出身。




而且大家以轻松的心态看这片，突然这么一下，有时候效果比恐怖片还好，大银幕音效也是相当给力。



水下星战+指环王
最后说下特效，本来不想说，因为再多形容词，也是苍白的，说来说去无非是“波澜壮阔、绚丽夺目、浩瀚无边”，亚特兰蒂斯城“云兴霞蔚、星罗棋布、缤纷奇观”，打斗戏“拳拳到肉，凌厉无比、又是炸裂”，反正翻开字典找吧，能用上的四个字，都是老生常谈。




各种奇观效果，眼见为实，才是真理，预告片只是冰山一角。但只有一点可以确认：当我们在各种科幻片中见识到了浩瀚无边的星辰大海，这是第一次让观众看到我们脚下，竟然还有如此绚丽的水下世界。
只是说两点：
1、亮度
解答大家最关心的一点，DC画风不再暗黑，别看几乎有一半戏份是在水下，但绝对不暗，反而相当明亮（不要被《正义联盟》那黑不溜秋的水下战蒙蔽了双眼，不是一个风格）。




因为亚特兰蒂斯用电不要钱，都是生物电（水母），敞开了用（即便如此，在3D效果下，还是建议尽量找好点的电影院，灯泡偏暗，这次可不是电影的锅喽）。
有人说是“水下阿凡达”，无可厚非，毕竟色彩超炫，眼花缭乱，但《阿凡达2》还没上，效果如何不好说，如果让我形容，我选“水下星战+指环王”，毕竟海底不同形态的种族互殴，又是激光又是大怪兽，就是《星战前传》+《指环王3》的感觉。

有个词怎么说来着：生猛海鲜！就是这样




2、场面
最赞的场面，就是意大利西西里岛的跑酷，长镜头+跟拍，那镜头调度是温子仁的强项，在《速激7》里就领教过。




最炫的场面，当然是结尾大战了，感觉这片每一秒都在烧钱，两人说话那头发都随波舞动，别说打仗了。大怪兽+鱼群攻击+水下爆破戏份看不够，超燃。
“地下藏海”那段又像“侏罗纪”，海沟族那段在温子仁导演的调教下，跟《暗黑破坏神3》一样，邪典味道满满。
 
不要忘了克苏鲁，结尾大怪兽，还有开场H·P·洛夫克拉夫特的小说

《海王》已经入围了明年奥斯卡“最佳视觉效果奖”初选名单，就凭这水纹效果，我觉得很有希望拿下一个提名。






彩蛋
正片有一个彩蛋，其中那位亚洲人，是沈博士。新52漫画里，是他发现海王亚特兰蒂斯人的身份，并公布于众。




漫画中，由于海王拒绝提供血液样本，沈博士雇佣了黑蝠鲼去取得样本，导致了老爸汤姆·库瑞的死亡。急于复仇的海王对黑蝠鲼发起攻击，导致了黑蝠鲼的父亲死亡，因此二人结仇。
但电影肯定不会这样拍了，黑蝠鲼老爸电影里就已经挂了，但该片放出这个彩蛋，感觉为了让两人在下集达成真正的恩怨。
下面进入扯淡环节：

PS
不知怎么滴，水下段落总有《西游记》龙宫夺宝的感觉，尤其那缤纷的色彩，就是东海水晶宫啊。
还有最后海王的大招，因为漫画看的不多，不太清楚这招是否来源于原著，但从效果来看，海王把三叉戟当金箍棒用了，再加上那一身鱼鳞甲，海王没变成沙悟净，成美猴王了。

没错，《海王》肯定参考了86版西游记，六小龄童老师饰演的孙悟空影响大洋彼岸，没看人家海报都致敬了（手动狗头）




PPS
说到鱼鳞甲，这是还原漫画。金灿灿的。作为HT玩家，海王这款1/6人偶我也暂时持观望态度，因为印象没错的话，《正联》的海王还没出货，而且这个形象做出来，难怪被网友戏称为“玉米侠”，各位小伙伴可以感受一下哈







</影评>
<有用数>179</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>银谷</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-07 16:55:18</时间>
<影评>

看完电影，第一时间想吹爆一个女人，她就是涅柔斯王国的公主湄拉！
她是一个集性感，可爱，美丽，聪慧，旺夫，技能爆表与一身的无敌女人！




初登场——拯救岳父。

湄拉第一次登场，就运用控制水的形态和密度硬度的超能力，拯救了海王的父亲，灯塔守护人托马斯·库瑞。并循循善诱的告诉海王，你再这样没有远大志向，整天逍遥喝啤酒和粉丝拍照，陆地上的一切就要毁啦，快点去亚特兰蒂斯击败你的弟弟奥姆，粉碎他集7国海洋之力攻陷陆地的计划，夺回王权。




亚特兰蒂斯篇——带男朋友见世面并第一次救他。

湄拉驾驶海底飞船带海王进入伟大的亚特兰蒂斯之国这一段的特效简直是恢弘巨制，精美绝伦，那个古老的桥仿佛是银河系中的星河一样璀璨，这里海王表现的像一个初入大观园的刘姥姥，问这问那，当然湄拉不厌其烦的解释了，不能硬闯，有高压水泡，需要房客密码，介绍背景知识等等等。



湄拉在观察到海王与其同母异父的弟弟奥姆决斗，明显处于下风时，做出反应敏捷的预判，果断脱掉华丽累赘的水母装，进入战斗模式，驾驶飞船带还没有获得三叉戟渣的一塌糊涂的海王火速逃离，这里是湄拉第一次救男盆友海王。


沙漠篇——带男朋友获得争取王权的关键神器三叉戟

为了获得传说中亚特兰蒂斯第一代国王的神器——可以统治7海的三叉戟，看了“藏宝图”的湄拉，带男朋友来到沙漠。并在上古法器纹丝不动，是不是坏了时，聪慧的觉察到水的关键作用，这里海王吐槽自己可以撒泡尿，哈哈，真是一个粗俗不堪的男人，拿到传说中的兵器当然需要一种严肃而又庄重的仪式交接，亚特兰蒂斯第一代国王若是看到自己的重重孙子用尿来获得自己的珍贵遗物岂不是要活活气的死而复生，这里还是湄拉识大体，懂规矩。海王这里还抱怨，为什么那么麻烦，还要看瓶子才知道下一个地址？简直不懂风情啊，藏宝冒险之旅如果让你一下就找到宝藏，岂不成太无趣了点？




意大利篇——带男朋友谈情说爱并第二次救他。

这里的湄拉非常可爱，因为不熟悉陆地的风俗，居然吃起了玫瑰花，哈哈。还用超能力，给许愿池的小姑娘变戏法，带男朋友海王感受舒适，浪漫，度假风的意大利海岸风情，这个篇章两个人的情感迅速升温，心底里慢慢起了对彼此的好感。可惜好景不长，海王的宿敌大眼仔黑蝠鲼扫兴的闯入，并又一次把海王秒成渣渣。其实这个大眼仔明显也很渣，而且脑子不好，自己父亲的死明显是自己作的，还非要怪海王，神经病。

此时的湄拉又一次展示一个全能女朋友的魅力，运用“葡萄酒”大法击退了敌人，并给海王包扎伤口，拿（偷）了一艘船带男朋友进入寻找三叉戟的最终之地，海沟之国。




海沟篇——助夫婿夺嫡成功，劝父亲退兵识时务。

进入海沟之国这一段一开始与异形怪物的周璇，明显温子仁拿出了拍恐怖片的看家本领，把气氛渲染的诡异，恐惧，战栗，海王最终用火焰带着女朋友一起深潜海底，进入海沟之国这一段拍的美丽的无与伦比，红色的火焰与黑色的怪兽和海洋交织在一起，组成了一个绝美绚丽的画卷，让每一个观看电影的人都发出了赞叹。海王最终号令海洋万物与弟弟奥姆军队交战的画面堪称史诗般震撼，是最精彩的一段，温子仁的运镜和场面的调度做到了最大程度的发挥，这里的特效让最苛刻的影评人也无话可说。海王与湄拉在如烟火般壮丽的爆炸场面中接吻也是全片最浪漫的一段，让影院所有来观影的情侣蠢蠢欲动，让单身狗羡慕不已。

最后湄拉看终于拿到最强兵器三叉戟的男朋友驾着传说中的怪兽凯旋归来，夺权在望，果断劝老父亲识时务退兵（其实也是在告诉老父亲，看，我选的男人怎么样，眼光不错吧），助男朋友登基只要击败弟弟奥姆既可大功告成。

所以这样一分析，你说海王之所以最后成功夺回王权，是不是全靠了湄拉这个无敌的女朋友啊！




总结和尾声

此片的场面特效恢弘巨制，温子仁在剧本非常一般的情况下出色的完成了导演这个任务。
特效真的要夸一下，是最最顶级，最震撼的那种，还是非常值回票价的。国内的票房一定会爆！

但缺点还是有的，此片无疑是那种下班后可以和朋友们一起约去看的无脑放松特效大片，虽然很多海底的场面会让你忍不住发出“原来特技已经到了这种程度的”惊叹！但然后呢？剧情还是存在相当的不足，太浅显也太乏味了，到最后也没有任何反转，温子仁的节奏控制和场面调度确实无话可说，但在人性的深度挖掘上就很匮乏了，什么比肩《黑暗骑士》和《指环王》真的是非常呵呵，一笑而过吧。

总而言之，温子仁是一个出色的商业导演，但距离一个真正的电影大师还有很长一段路要走。
 

关注我的公众号，获取热门电影的第一手影评。




</影评>
<有用数>191</有用数>
<没用数>14</没用数>
</review>
<review>
<作者>Aesthetic Mass</作者>
<作者评分>2</作者评分>
<时间>2018-12-16 00:51:37</时间>
<影评>

       鉴于评论区总有些自说自话的朋友，提出的问题和我的影评基本上没有任何关系，所以重新申明一下：持反对意见很正常，点个没用继续标五星就可以了，如果想反驳，那就正正经经看完再反驳。又嫌长不看又非要回一段凸显存在感的，我一概不理会。
*********************************************
评分：2 out of 4   

       我一开始说《海王》开场20分钟就想出去了不是在夸张，但这种厌恶是基于一种不祥的预兆，并且这种预兆最后得到了缓解。所以如果非要在一开始就跳到结论的话，那么《海王》是一部非常粉丝友好的作品，如果你喜欢海王，尤其是喜欢DC，那你可能会喜欢它。
       作为一个新52海王是DC入门刊之一的读者，我很害怕亚瑟被塑造成漫画里的形象：圣母，软弱，憋屈。人类过度地侵犯海洋，奥姆在请求亚瑟重回王位被拒绝后又受欺骗挑起海陆大战，这也就是闪点重启后正义联盟刊第一次联动《亚特兰蒂斯王座》。英雄集结打败奥姆，亚瑟为了平息陆地人的愤怒只好将奥姆交给人类监狱。但漫画中的奥姆不是纯粹的反派，他确实受到了陆地的威胁；漫画中的亚瑟也不是纯粹的英雄，更是一个失势的外交官，一个糟糕的政客；而漫画中的人类，和现实中的人类一样恶意满盈。
       编剧Geoff Johns的故事将亚瑟定位成了一个毫无政治手腕的王，一个坐上王位只因血统如此的领导者。我害怕电影里的亚瑟也是这样，但可见不是，Jason Momoa的海王强势，风趣，爽朗。维科被洗白成了善人，他的锅（买通黑蝠鲼攻击亚特兰蒂斯）被甩给了彻底反派化的奥姆，海王则成为了当之无愧的英雄。这里有大量吸睛的pose，壮观的打光，霸气的特写--所以一个人如果走进电影院只是想看到这个真人化的角色，那温导完成了自己的任务。每隔几十分钟，海王的特写就会把他们的心重新震撼一次，我的猜测是，他们一定喜欢这部电影。
       但余下的人却很难如此。大部分观众走进电影院想看的是故事，或者特效，而我走进电影院想看的是两者。超级英雄电影一年比一年多，流水线一词对漫威来说已是褒义词，作为观众我们要一年年地享受或忍受一遍又一遍雷同的两个多小时。去年的《金刚狼3》被很多友邻捧为神作，我很纳闷地写长评以质疑--因为我认为那只是一部及格了的超级英雄佳片。我写道，“探讨超英电影迈出这个类型片圈子之外的好坏远没有去探讨建立在更牢固的现实生活基础之上的电影好坏有价值”，这句话放到现在一样奏效。但假如我们要开始严肃的讨论，那么在这些流水线超英电影中，两大标准是不变的：一是人物与背景，二是故事的节奏。
       人物与背景不仅是电影的试金石，也是漫画的试金石。但在电影短短（相对来说）的三小时不到的时间内交代清楚背景和人物性格是极考虑效率的工作，复杂的背景要引人入胜又不失清晰，人物的形象要迅速勾起观众的兴致又要让他们在电影散场后久久难忘，就算这是一个人人都会说“爆米花电影不需要剧情”的年代，做到这两点也可谓不易。前者的反例，是我最近看过的一部国产动画电影《大鱼海棠》，后者的反例则可以用Roger Ebert老先生给《雷神1》的一星半影评里的一句话来阐述，“电影结束六分钟后你还记得洛基这个人物吗？”。
       《大鱼海棠》的背景交代之模糊，我认为来自于国产动画产业的绝望，长久以来作品未能服众，在终于拿到足够的资金时，制作者们便抱紧了这根大腿，视它为摇钱树，抑或是救世主。所有能够体现中国文化的元素都死命往里塞：各类传说，各类神仙，他们一个都没有放过。结果自然是乱炖一锅粥，原因我们都懂，less is more，more is less。
       反观DC的境遇，其实正好与《大鱼海棠》的绝望如出一辙。长久以来作品未能服众，他们只能选择让作品超载。《海王》的背景可以说是一团乱麻，没有看过《正义联盟》的我勉强才拼凑出背景。奥姆在开篇就要宣战，莫名登场的媚拉，连看都没看清就闪过去的七支海底王族，有没有人想过，奥姆为什么要宣战，媚拉登场时是否太草率，这七个王族需不需要care？答案是，想过也没辙。一旦在背景上没让观众产生兴趣，电影就失败了一半。
       而这种背景交代的混乱正是源于内容的超载，导致观众没有细想的时间。漫画中亚特兰蒂斯王座是一个小型联动，而漫画刊物间的联动90%以上都是烂故事。但出于前文所述的绝望，DC在这部所谓的“翻身作”里两步作一步走、匆匆搞起了大新闻，所有的铺垫，为的只是最后那几十分钟联欢晚会一般的特效秀，至于细节，则能省就省，能赶就赶，能略就略。有人说，普遍不行的起源电影里《海王》尚算不错。可是漫威的起源电影，钢铁侠，美国队长，雷神，哪一部贪婪到掏出大事件来改编，哪一部不是相对较小的格局呢。
       再是故事的节奏。每当有人说出看剧情三个字时，总有其他影迷嗤之以鼻，超英电影而已，哪来的剧情，不都是大同小异嘛。此话不假，但爆米花电影的剧情，很多时候不仅关乎故事本身讲了什么，还关乎故事在怎么讲。故事能快速吊起你的胃口吗（如前文所说），剧情有轻重缓急吗，高潮精通观众的心理吗，等等，不一而足，都是剧情涵盖的方面。我的理论是，超英电影因有特效加持，叙事的力度必然较猛，为了控制住力道，让用力不至过猛，就要考虑节奏，而节奏的拿捏，莫过于叙事的轻重缓急。
       一段故事，在前3/4保持住你的好奇心却又不让之爆发，后1/4将累积的张力以高潮的形式喷薄而出，这就是好的剧情。但《海王》的高潮是泛滥的，我没撑住几波便麻木了。开场打黑蝠鲼，没过多久就海水卷车，特效，接着是海底世界，特效，接着兄弟单挑，欢呼，特效，特效，特效。震耳欲聋的音效和黑压压的特效（这里特别批评3D，非常光线不友好）令人脱敏，打斗的视角又单调且不新颖，到最后亚瑟带着金色三叉戟到达战场时，我很难说还有没有在关注其中任何一个画面。只有当兄弟俩跳出海面再次单挑时，画面的明晰度才稍微回升，可乌云密布的背景还是让我不禁发问，他们真的还站在这个星球上吗？
       另外可以说是绿洲甘泉似的片段还有：媚拉和亚瑟坐飞船逃离奥姆时的快速剪辑，视角反复在全局镜头与局部镜头、亚瑟的贫嘴和奥姆的怒视间切换，这是一种在好莱坞大片中经常用到的手法，虽老套但有效地调动了我的心跳。还有西西里岛的追逐戏，媚拉线与亚瑟线的无缝转换，有时甚至只用一个镜头便大功告成。还有亚特兰娜出现的每一场戏，俗气但透出了还算有温度的母子亲情。
       总而言之，《海王》糟糕的观影体验，令我反思不久前才看过的《毒液》，同样是一部平庸的超英爆米花电影。有人评价《海王》缺乏深度，我并不苟同，在超英电影里挖掘深度无异于杞人忧天。但《毒液》的平庸之余，更展现了Eddie Brock这样反常规的英雄角色与追车戏中显眼的流水线但娴熟的导演技能。而温子仁在此的表现，很遗憾，我只认为乏善可陈。


</影评>
<有用数>162</有用数>
<没用数>69</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
