<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>偷天陷阱 Entrapment</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>7.8</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p1670850240.jpg</封面>
<导演>乔恩·阿米尔</导演>
<演员>肖恩·康纳利 / 凯瑟琳·泽塔-琼斯 / 文·瑞姆斯 / 威尔·帕顿 / 莫里·柴金</演员>
<简介>一个著名画家在纽约举办了一次画展，不料展出的名画却被盗走，众人怀疑的矛头指向了大盗麦克（肖恩•康纳利 Sean Connery 饰）。因为麦克是一个名贵艺术品的惯偷分子，而这次名画失窃的所有证据，也表明麦克嫌疑最大。
                                    
                                　　为了使其入罪，承包此画的保险公司决定使用美人计——职员维吉尼亚（凯瑟琳•泽塔-琼斯 Catherine Zeta-Jones 饰）假扮麦克的同道中人，诱使麦克出手犯罪，而保险公司则随后追踪取证。然而，每一次麦克都没有落入圈套，还与维吉尼亚渐生情愫。得知千年虫入侵电脑，维吉尼亚唆使麦克利用这个机会入侵马来西亚的国际银行，这里管理森严，号称全球之最。一场斗智斗勇的计划开始了，而维吉尼亚也陷入了效忠公司和帮助爱人的选择当中。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>月下独酌</作者>
<标题>雌雄双盗，绝妙搭配</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-04-01 18:36:54</时间>
<影评>
                说起盗贼类的影片，印象中最喜欢的是梅尔维尔的《红圈》，吴宇森的《纵横四海》和乔恩•阿米尔的《偷天陷阱》。三个影片风格迥异，各有特点。《偷天陷阱》中肖恩•康纳利和凯瑟琳泽塔琼斯的老少组合可谓是“雌雄双盗”标杆中的标杆。

&lt;图片1&gt;

        肖恩•康纳利饰演的麦克是举世闻名的艺术品大盗，从不失手，具有浓烈的浪漫主义色彩（脑海里突然跑出怪盗基德……康爷我错了）。这时正在纽约参展的价值连城的名画被盗，所有证据显示为麦克所为，负责该画安全的保险公司极为震怒，派出美艳的保险员珍（泽塔琼斯）假扮女盗贼以合作为由诱捕传奇的绅士侠盗麦克。在一次次下套、试探、合作中，两人越发默契更暗生情愫。正如片名一样“偷天陷阱”，一环扣一环，除了险象环生的盗宝情节，还有波澜迭起反转又反转的人物设置。珍的真实身份是一枚身手矫健的独行大盗，潜伏进保险公司是为更便利地获取宝物讯息。而当他们成功在千禧之夜利用千年虫导致银行电脑短暂失效，在吉隆坡的国际银行打劫8兆美元之后，麦克帮珍逃脱，后又暴露其实际是在为FBI设计诱捕珍。当然最终的结局很圆满，两人互相救了对方证明了真爱之后携巨款逃之夭夭，从此过上幸福快乐的日子。

   

        影片中有很多经典场景。最让男士们热血喷张的无疑是泽塔琼斯在偷面具时勇闯红外线的经典桥段。紧身的衣服包裹着苗条婀娜如水蛇般的身段，以极其优美和高难度的体操动作，轻盈地穿梭于错综复杂的红外线下，说不出的性感与矫健，不仅迷倒了戏中的麦克，更是迷倒了银幕外的我们，泽塔琼斯也凭此一战成名。据说该段动作全部由泽塔琼斯亲自完成，台上一分钟台下十年功，其功力很令人佩服。

&lt;图片2&gt;&lt;图片3&gt;     

         肖恩•康纳利，第一代詹姆斯邦德，此次摇身一变成江洋大盗，很有看点。肖恩出演本片是已年近70岁，浑身散发出宠辱不惊的王者风范，沧桑而睿智，气度潇洒，依然矫健的身手也是令人赞叹。在片中他老谋深算，一切尽在掌握之中，偶尔细腻的眼神和微小的表情，将人物内敛的心理变化交代得很清楚，譬如与珍争吵以后的呵护，看到她练习时的怦然心动而又极力克制自己的情感，与珍在车站分手后的惆怅与再见时的兴奋等等。


        肖恩与泽塔琼斯的老少配非常抢眼，两人各自散发着独特的个人魅力，难能可贵又十分协调，演技扛得住，对手戏接得了。双子塔荡秋千的刺激，你追我赶的激烈枪战……都没有两个主角给观众带来的印象那么深刻。最后用两句肖恩在剧中的告白结束，太浪漫了，如果我是女人大概也会被悄然俘获……


        “如果我迟到了，就证明我死了。”

        “我一切都计划好了，除了你。”

                                  ——最感人的告白


&lt;图片4&gt;


</影评>
<有用数>92</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>miner</作者>
<标题>被配音版雷到了</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-06-18 22:12:21</时间>
<影评>
        话说昨天某台又在重播这个片子，虽然是中文配音版(无英文字幕)，但禁不住老康纳利和小泽塔琼斯的魅力，又重温了一把。

配音版嘛，对翻译的要求就不要太高了，但片子的最后还是被雷到了 ---- 只见泽塔琼斯对康纳利大喊 “我改变主意了，我想我们还是去把钱还给警察局(大意)” ---- #*_8*$@%^##%$* 我明明记得以前看的原音版中泽塔琼斯喊的是 “...听说南非的钻石...”！！！

强悍的电影审查局啊，就这样活生生滴让两个大盗从良了～～～


这次看片经历，又一次验证了：

1）篡改版比阉割版更可怕；

2）不要和只看配音版的讨论剧情；

3）伟大的电影审查局的大爷大娘们，为盗版事业和下载网站的蓬勃发展付出了多么艰辛的努力！
      </影评>
<有用数>114</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>小女人</作者>
<标题>原来，我会选择这副画</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-23 16:40:56</时间>
<影评>
        有这样一种男子，能够挖掘和承载女人的“英雄情结”，可以没有秀美的外表，但每一个细节都会透露“宠辱不惊”的王者风范。他们会思索，但不会皱眉；会激烈，但不会疯狂；会心痛，但不会忧郁。他们是苦难的征服者，命运的掌控者，然后把大自然最美丽和温柔的部分呈现给女人去守护，他们用“智慧”的光辉笼罩女人的心灵。这就是“沧桑睿智型”男子对女人所向无敌的杀伤力。

形象大使：辛.康纳利—《偷天陷阱》；克拉克盖博—《乱世佳人》

有这样一种男子，是守护女人的快乐精灵和开心果，善于把生活本身调制成滋养女人心灵的护肤品。他们不会强调“人生不要没事就钻牛角尖”，但是会让人不知不觉中就把烦恼和苦痛抛掉；他们不会畅谈政治和宗教，但是会让人在任何处境都觉得充满希望和阳光；他们最会调动女人那根孩童和天真的神经，而让女人那些爱操心的，忧愁的和拘谨的神经都退化；他们宁可让女人笑出皱纹，也要让女人在源源不断的惊喜中永远年轻可爱，在一分一秒小小的开心中享受生活。这就是“幽默情趣型”男子让女人恋恋不舍的无形魔力。

形象大使：罗贝尔托-贝尼尼——《美丽人生》

有这样一种男子，能感知和触摸到女人内心最敏感最细腻的部分，是女人内心世界最不设防的自由出入者，扮演着“精神导师”或“心灵鸡汤”的角色。这种理解和共鸣不只是因为他们有关爱女人的天赋，如果没有足够的人生阅历，没有经受过苦痛的洗礼，他们就不可能对复杂莫测的心理情怀如此熟悉和贴近。他们可能是午后的一杯咖啡，孤灯下的轻音乐，雨天周末的一本诗集……他们可能永远是个半知未解的“谜”，却无论多久多远都能有种把你看透的观察力和领悟力，让那易感易失的女儿心找到久违的镜子，让漂泊孤独的灵魂看到自己的影子。这就是“蓝颜知己”型男子让女人“迷了心窍”的调控力。

形象大使：汤姆.克鲁斯——《大地雄心》，木村拓哉——《美丽人生》（比较凑合，还没找到合适的）

正如白昼和黑夜总是交替出现，当上帝赋予一个人某方面的优越性，必将在另一些方面给予欠缺以平衡。英雄式的男子是女人心中的“神”，要和神对等地朝夕相处，很多女人都没有那个福分去消受；快乐精灵般的男子往往不能给女人一种依赖感和安全感，很难经得起残酷现实的消磨；精神导师型的男子往往会有一些阴郁的成分或者神经质，神秘的另一端就是不可知和恐惧……

我好像置身于一个画廊，有的画可能五彩斑斓夺人眼目，有的可能创意深刻，但同时画面上总能看到黑色的、灰色的几笔让人难受……选择什么样的画，是要看个人的偏好和接受限度。而我，会在这些画面前驻足观赏，领略它们的美妙，然后取下我喜爱的那副画——纯白的底上有几笔干净清朗的水果色，并不耀眼，但这是唯一一幅没有一个黑点，没有任何阴影的画。我要把它带回家，有时候看着很喜欢，有时候看着很平淡，有时候看着没感觉不想看，但是绝对绝对，永远不会讨厌。
      </影评>
<有用数>85</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>dfishadow</作者>
<标题>台词</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-04-20 09:53:49</时间>
<影评>
        从字幕里一点点摘出来的，别告诉我它不值。而且，我觉得这是个好习惯。


''Let a thousand flowers bloom.''--Chairman Mao.


Well, they say, ''Nothing gets you over the last one like the next one.''


Never carry a gun. You carry a gun, you might betempted to use it.


Rule number 2: Never trust a naked woman.


First we try, then we trust.


- If I tell you I'll be there, I'll be there. And I'm never late. 

- Notever?

- Never.

- If I'm late...it's because I'm dead.


Time's running out. You can still escape if you're quick.


-This is entrapment.

-What?

-I said this is called entrapment.

-No. Actually it's called blackmail.

-Entrapment...is what cops do to thieves.



-Who else do you bring here?

-No one.

-That's sad.

-Why?

-Well, to have something like this and not share it with anyone.

-I don't need to share it with anyone.

-Most people buy art just to show it off.

-I collect art for me.


-Where do you sleep?

-Why?

-Just in case I need anything.


In order for there to be complete trust between thieves, there can be nothing personal. A job is a job. 


-I used to have this girl named Tina.

-She used to say that the dress made the woman.

-I say, ''Oh, no, baby. It's the woman makes the dress.''


I thought you were probably a 6, but would look very nice as a 4.


-Banks have never really been my thing.

-Think a billion dollars will change your mind?

-I just don't like surprises.

-Trust me. There won't be any.

-Huh? Trust me there always are surprises.


It's impossible...but doable.


See, Mac, I've been getting this Yokovibe, like all of a sudden, your girlfriend's the one in control. Now, you change partners, you change the rules.  And the rules are, Mac does the job, I watch Mac's back.  You don't call off nothing unless I say so.


-Alone is good, huh?

-No. Bullshit. I hate alone. Alone sucks.


-Guess she didn't appreciate my pictures. Did I tell you or did I tell you? She's screwing you both, man.

-She says it's business and I believe her.

-Oh, yeah, I'm sure. She's probably on her way to see Mr. Mac right now and do a little business.

-Don't dothat.You do not do that! You do not speak like that!

-Hector, baby, there ain't no need to get all up and hard, myman. Now, I said I'd make this trip worth your while.

-You better be right.

-All you gotta do is listen to old Thibadeaux.

-I never felt so underdressed in all my life.


-Have you got any art in this building?

-Some.

-And the bank clearance house?

-Nothing but a big computer.

-Something doesn't smell right.


''Don't use a cannon to kill a mosquito.''


This is why I don't do banks anymore. There used to be bars of gold, safety deposit boxes. I mean, where's the good old-fashioned loot?


Why are the Americans always in such a hurry?


If you can't feel alive now, you never will.


-Why are you doing this?

-Well, believe me...I’m ready for everything, except you.


-Gin...Your life, it's all ahead of you.

-Mine?

-This is all I've got.

-No. You've got me. You've got me.


片尾曲

Seal:

 *We both know*

*That the harder we try*

*Can't understand it*

*We're so caught upin the reasons why*

*Station to station *

*And we couldn't even say their names*

* I've realized it*

*Was justa game*

* I *

* I *

* Had lost my faith *

* Long ago*

* I can see*

*That if I *

*That if I stay close to your side*

*That all of these pressures now*

* I know they will subside*

*You know, if ever you need me*

*Yeah *

*Allyou gotta do*

*All you gotta do is fall *

* But I hear you say that*

*You got it all *

* I *

* I *

* Had lost my faith *

* Long ago*

* I *

* I *

* Had lost my faith *

* Long ago*

*A stranger so it seems*

* I lie here for your touch *

*And what I'd like to know*

* Is why do I want you so much *

*You say that it's just a game*

*All through my life*

*All through my life*

*All through my life*

* I have*

*Waited for you *

*And *

*Waited for you and *

*A-a-and *

* I need to know now*

* I need to know now*

* Haveyou waited,too?*

*Are you feeling what I'm feeling?*

* Hey now*

*Oh oh oh oh oh ah ah ahh ahh *

* Bom bom badda *

* I *

* I *

* Had lost my faith *

* I *

* I *

* Had lost my faith *

* Long ago*

* La da da da da oh whoa *

* I *

* Had lost my faith *

* La da da da da oh whoa *

* Long ago*

*Oh, love*

* La da da da oh whoa *

*Can't help listening to your heart*



</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>尼玛</作者>
<标题>陷阱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-07-12 09:02:05</时间>
<影评>

结局，我不想多说了，一是因为太玄害得我看了倒带看了三四遍才搞懂其中的关系，二是觉得导演自作聪明过了头，弯弯太多了，太戏剧化了，我宁愿看到，最后JANE在车站那把椅子上没有等来MIKE，那样，我们自会明白那句MIKE的“如果我没来，就是我死了”，我们的眼泪会喷薄而出，同JANE一起，体验那份伤心欲绝的痛……无论如何，喜剧式的结尾是可爱的，特别是最后，老MIKE独自一人，和黑人警官交易换来自由身，却怅然坐在那把JANE坐过的椅子上时，那落寞的眼神，让人怜爱与心疼……
附上谷歌来的帅老头的资料，纪念，可惜没有此片的介绍，就拿我上面的来吧

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>飘红</作者>
<标题>经典的几幕</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-02-19 10:32:07</时间>
<影评>
        很多年之后还是难忘肖恩训练泽塔琼斯钻红线的场景

很多年之后还是难忘那个双子楼

很多年之后还是难忘最后在地铁里相遇的一幕


钻红线的场景后来被宝洁做成飘柔的广告，不晓得有没有给版权呵呵


类似的电影里目前最喜欢的一部
      </影评>
<有用数>27</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>菱纱</作者>
<标题>结局</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-03-20 22:56:09</时间>
<影评>
        除了泽塔-琼斯那段唯美的舞蹈动作和完美的曲线，印象最深刻的就是结局。

白色的车站，肖恩和泽塔-琼斯都是淡淡的米色衣服，心情也随着情节跌宕起伏。

车站的表显示6：33分，我没猜到麦克会出现。

出现之后，我没想到他会救她

救人之后，孤独的麦克坐在站台上，我却猜到维吉尼亚肯定会回来。

火车开过，我以为麦克会跳上车离去。

……

总是，即没有猜中开头，也没有猜中结局。


如果6：33分，麦克没有出现，会怎样？

维吉尼亚一定会一直等，等到很晚很晚，然后悲伤的离去，带着8兆的天文数字，孤独而奢华的生活着，或者也会再遇到其他的人，但是会在某个夜晚，伴着淡淡的忧伤，回忆那个跟她一起在刀剑上跳舞的人。


如果麦克出现，却没有救维吉尼亚，会怎样？

维吉尼亚会带着怨恨伏法，麦克会带着内疚回到他的小岛，慢慢的了却残生，或许在某个晴朗的午后，他推开那间屋子，看着那些系着铃铛的红色绒线，默默的流泪。


如果救人之后，维吉尼亚没有回来；如果火车开过，麦克跳上了火车，会怎样？

所有的激情，所有的冒险，都变成了一段偶然的邂逅，所有的美好与感动，都停留在两个人的回忆里，沉淀、酝酿、发酵，一辈子铭记。


真正的完美结局，就一定完美吗？两个人坐上飞奔的列车，一定带着美好和憧憬，但是又能持续多久呢，又是否禁得住消磨？


人生本就有那么多的可能，那么多的岔路，选择了一条走下去就好。
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>朝梦夕拾</作者>
<标题>《偷天陷阱》——电影的极致</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2010-03-11 20:51:18</时间>
<影评>
                时常天黑、闭眼进入自己另一个世界，不是对现实的任何逃避，只是发现冥思中的自己会更洒脱、更勇敢。一夜无梦，往往在晨曦初照时甄别昨晚的臆想，时而激动，遂产生些惊心动神的小九九，但多数只是一笑置之、甚至想不起来。         


    泽塔琼斯，可以在行窃时体操、舞蹈、深情回眸；老头也宝刀不老，可以飞檐走壁，敲几下钟搞个billion，顺带一笔风流史。这种电影是一种极限运算，爱到刻骨铭心、痛到伤痕累累、处处都是高智商、人人都有勇敢的心……多少生活的无奈和妥协被颠覆，观影间揪心、感动、酣畅淋漓……然片尾终曲后，收拾掉沙发上的爆米花，12岁的小姑娘不过还是得去上学，而不是爱上一个杀手。        


    电影不仅仅是电影人的作品，更是观影人的梦，无法实现、无法亲历，唯有在一个不真实的世界里体验一次希翼中的真实。明知是假，欲罢不能。电影，浪漫的毒瘾。

        

    所以凯瑟琳在电影里和肖恩双宿双飞了，两个智慧、漂亮、勇敢的人演绎一段忘年交。生活中，不知道谁敢嫁一个大自己20岁的通缉犯；但既然可以成就偷天陷阱，又怎会对世俗畏惧？大胆、痛快、抛却一切的幸福，让为生活所累、疲于奔命的人们在电影中寻到了一丝慰藉。        


    天黑、闭眼，进入自己的电影世界，抛却诸多束缚，还原最本真的思维，便可以顷刻间穿上宝蓝色的高跟鞋在青藏高原起舞……一夜无梦，晨曦初照时除去那些一笑置之、甚至想不起来的东西，甄别留下的那些小九九往往叫自己很感动，所以趁着勇气，着手实践那些可以实践的……活出点电影的味道，这就不仅仅是艺术的问题了。
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>日沉阁</作者>
<标题>《偷天陷阱》---偷窃艺术的巅峰之作</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-07-22 18:07:34</时间>
<影评>

    没错，鉴于马上要看小李子的《荒野猎人》，本周我放弃了恢弘的“奥斯卡”片单，转而找了一部有老帅哥和性感美眉的似乎有一些无脑的片子。最开始，是冲着肖恩（第一代007）去的，后来又为泽塔琼斯（不知道的可以查一下）的优美身段而来，最后，竟然是要为这部剧的剧情而写写感想，啧啧啧，可以想见下这部剧有多“诱人”。  
    商业片的艺术价值往往少得可怜，所以在感官与剧情上往往让人惊喜连连。  将在红外线中穿梭的惊险与琼斯优美身段的舞动结合在一起，让在为他们紧张的我简直是既享受又紧张，既想快进又不舍得。他们让观众过了把盗贼的瘾，又顺理成章的将泽塔琼斯的美好身材展现无遗，这是好莱坞人的狡黠，抑是好莱坞人的精明：不留痕迹的塑造感官盛宴。  哪怕是在最后，观众业已松了口气，仍是要把这松了的气收回来。男主女主幸福生活在一起？不，男主背叛了女主。女主被抓住？不，背叛只是个幌子，这是男主要帮女主逃跑设下的一个计。男女主从此天各一方？不，女主又回来与男主幸福的生活在一起了还要继续他们的偷窃事业。欧天哪，这只是10分钟的剧情。剧情的反转让生活在无聊时代的观众如同亲身经历般痛快的活了一场，即使知道那其中多半是假的也被忽悠的很开心。这是好莱坞人的优秀，更是好莱坞人的技巧：让你心甘情愿的为他花钱。  
    每当看到好莱坞商业片就不免想起近些年来中国的商业片。记得在去年暑假时《捉妖记》票房井喷，好莱坞也发来祝福，好事者更是说“中国影业不日超越欧美”。不知为何，有一种“赶英超美”的年代气息扑面而来。当我尝试着去看这些所谓商业片中评分不错的《捉妖记》《寻龙决》时，似乎看到了一群我耳熟能详的中国演员们，在同样熟悉的好莱坞式背景下，演绎着中国特色的故事。《捉妖记》？有点《霍比特人》的节奏。《寻龙决》？几十年前的《印第安纳琼斯》大概也这样。而且，即使是照搬，精致的画面与剧情仍缺少打动人的感情成分。即使是那样习惯007面孔的我也在片尾由衷希望他与泽塔琼斯终成眷属，而在《捉》《寻》中，感情的成分始终像是一个有了剧情也没多饱满但没有好像又缺点什么的附属品存在着。更不要说：拜托，《偷天陷阱》跟我岁数差不多大，《印第安纳琼斯》都赶上我姥姥的年纪了，对于相比商业片的模式早已成熟的好莱坞，一年之中只有两部可称上乘却未必名垂青史的中国影业，还早着呢。 
2016.3.30 高中姑娘的畅想

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>展翅鹤</作者>
<标题>2016看过最好电影</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-01-20 09:01:39</时间>
<影评>

2016看过最好的电影《偷天陷阱》，评分9.0
主线：通过三段依次递进的精巧偷盗，展示出肖恩康纳利的绅士与智慧，诠释出一名大盗的迷人风采！
副线：爱情方面，对比泽塔琼斯的外露与进攻，肖恩康纳利则显隐忍与克制，更显理性；最终接受一份爱情，同时也接受另一钟人生！
尾巴：导演似乎有意淡化泽塔琼斯的外表美丽，来突显她的智慧魅力，也为这份爱情加上理性光环！


</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>