<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>一部关于糖的电影 That Sugar Film</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2235626712.jpg</封面>
<导演>达蒙·加梅乌</导演>
<演员>达蒙·加梅乌 / 休·杰克曼 / 斯蒂芬·弗雷 / 理查德·戴维斯 / 伊莎贝尔·卢卡斯 / 杰西卡·玛莱斯 / 布伦顿·思韦茨</演员>
<简介>为了切断所有相冲突的科学观点，也为了即将到来的为人之父做准备，Damon Gameau决定找出糖对人体健康的真正作用。Damon Gameau是一名澳大利亚演员兼导演，他几年来坚持食用无糖食品，亲自试验一项关于糖的实验。曾经有一段时间，60天内Damon Gameau每天吃40匙的糖，这是正常人平均每天的糖摄入量。食品中自身含有的糖份通常被认为是健康的。因此，甜品、巧克力、冰淇淋和苏打水是不健康的，而果汁、格兰诺拉麦片酸奶以及大量的“光”产品却是无害的。随着实验的进行，Damon Gameau和演员、动画师和特效师共同检验了那些“垃圾”食品，并和医疗专家小组一起讨论实验并且得出了一个临时的显著结果。例如，Stephen Fry带来了一场关于葡萄糖、蔗糖和果糖区别的精彩演示，而Gameau（或者是他的“纳米版”）则展示了一场在自己大脑中精确地找出糖所在之处的奇妙旅程。除了实验内容，本片也包括大量轻松的访谈，其中有对原住民社区的一名嗜糖者的采访以及一位受到可口可乐公司赞助的科学家的采访。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>眺望Toekomst</作者>
<标题>对这片子的实验设计存在质疑的朋友 强烈推荐两部相关的讲座</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-12-27 09:17:52</时间>
<影评>
        这部电影很警醒，但实验设计缺乏说服力也是毋庸置疑。


对相关内容感兴趣的朋友建议看看下面两部讲座。主讲人是医学背景，后来为了和食品公司抗争，又读了法律相关的学位。讲座的观点都是有理有据，有数据支持。除此以外，政治以及金钱在其中扮演的角色也有提及。


Sugar: the bitter truth.

https://www.youtube.com/watch?v=dBnniua6-oM&amp;t=481s

主旨：糖在体内的代谢过程和酒精类似，酒精能引发的疾病糖大多也会引发。酒精是种毒药被严格管制，而糖却没有。


Is calorie a calorie?

https://www.youtube.com/watch?v=nxyxcTZccsE&amp;t=1147s

主旨：不是所有的卡路里都一样，现代饮食倡导低卡实际上是把锅推给卡路里（背后涉及很多的经济利益）


油管可搜，有找到其他地方的资源的朋友欢迎补充。
      </影评>
<有用数>90</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>COOPER</作者>
<标题>最甜蜜的慢性杀手就在我们身边，糖的危害比我们以为的要更大</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-27 21:19:28</时间>
<影评>
        声明：本文首发自微信公众号“发现四次元”，已获授权。




看完这个纪录片以后触动很大！因此觉得很有必要分享给大家，为了更多人的身体健康——虽然很多人都知道甜食吃多了不好，但是这个纪录片却更加直观的展现出了糖的种种危害，这些危害就像毒品一样，让你不知不觉的心甘情愿沉醉其中，最后的结果却可能是——对你的健康造成毁灭性的伤害。


纪录片的初衷是这样的：有个叫Damon Gameau的澳大利亚演员兼导演，几年来坚持只食用无糖食品，但因为自己即将要成为一个父亲，为了让自己的孩子拥有健康的饮食习惯， 他决定做个有趣又勇敢的试验，开始重食有糖食物，找出糖对人体健康的影响……


在试验过程中，Damon需要连续两个月每天吃40茶匙糖含量的食物，也许你听到40匙糖这个数字会觉得很吃惊，其实这只是我们绝大多数人平时每天所摄入的糖分含量。需要强调的是，他在试验中所吃的糖分来源都是类似麦片、低脂风味酸奶、吐司、果汁等看似健康的食品，并且远离了糖果和垃圾食品，同时保持和以前一样的运动量及卡路里的摄入量，所有这些努力都是为了找出： 糖到底会给我们的身体和生活带来些什么影响? 

&lt;图片3&gt;

随着实验的进行，他整个人容易变得喜怒无常，一吃完甜食心情就很好，一不吃就变得抑郁不开心，每天情绪波动都变得很大，整个人的状态也变得越老越不好……


试验过程中，Damon的医生及研究团队为他体检得出了一系列震撼的数据，虽然他没吃垃圾食品，摄入的卡路里总数也跟之前相同，但所摄取的糖分却转化成了脂肪使得他的体重增长了8.5kg，甚至还出现了轻度的脂肪肝疾病。




当看到这个结果的时候，小元我第一时间就联想到了自己。因为在我过去的人生里也很喜欢吃甜食，但本人属于那种怎么吃都不胖的体质，所以一直没有太在意甜食的危害，直到看到这个结果我才明白过来！去年体检医生告诉我可能有轻微的脂肪肝，当时把我吓坏了！后来查阅了很多资料发现，其实如今年轻人患脂肪肝的现象非常普遍，只是很多人并不自知（特别是不胖的人更加没这个意识），如果放任不管，最终脂肪肝就会演变成肝硬化等死了……不过好在脂肪肝属于可逆性疾病，早期诊断并及时治疗，调整饮食习惯是可以恢复正常的。


而得了脂肪肝后还会发生什么？纪录片里的专家原话是：“脂肪肝是迈向抗胰岛素性的第一步，所以一旦走上胰岛素耐受这条路，之后就会步入II型糖尿病这条路。”而一旦得了糖尿病可就没那么好玩了，在如今的医学常识领域，糖尿病是不可逆的，一旦你有了糖尿病就代表接下来的一生都要跟它做斗争……


纪录片中，Damon还去采访了一些其他受高糖食物所影响的人，比如一个17岁的男孩Larry，他因为从小就很喜欢喝汽水，平均每天喝12罐，也是够夸张的……爸妈都不管的吗？如今还未成年的他，牙齿基本上全毁了，总共需要拔掉26颗牙……牙医都不知道该从何下手好……




Damon还去了一个土著社区，原本这个土著社区的所吃的食物中含糖量极少，人们虽然贫穷却健康，但自从可口可乐和一堆西方食品公司把它们的高糖产品引进当地超市后，就深入改变了当地的饮食文化，结果整个社区的健康状况开始急剧下滑，心脏病、要做肾脏透析的，数不胜数……


当然，纪录片中还有更多精彩的内容，比如Stephen Fry带来了一场关于葡萄糖、蔗糖和果糖区别的精彩演示，以及糖在身体里变化的奇妙旅程，也做了大量相关的采访，比如一位科学家说自己虽然收了可口可乐公司很多赞助费，但是他的研究报告都是客观公正的，他不认为糖有那么大的危害。

&lt;图片4&gt;


总而言之，零食企业为了增加销售和利润，肯定会毫无节操的大肆包装美化高糖食品，让更多的人去购买，而消费者面对这些美味的诱惑难以抗拒的同时也会越吃越上瘾，好在纪录片在最后给了我们一个光明的答案，Damon在试验结束后又重新开始了戒糖，他身体的各项指标又开始逐渐的恢复正常，所以，现在开始改变我们的饮食习惯，应该也不算晚。


虽然不排除这个纪录片里可能多少有些不客观的成分，但为了你的健康着想，小元还是强烈推荐大家好好看看这个纪录片，该纪录片可以在“发现四次元”公众号上回复“糖”找到资源


看完以后，默默的感叹：真是甜到哀伤！


更多好看的电视电影和纪录片推荐，欢迎关注微xin公众号“发现四次元”，ID是search4life
      </影评>
<有用数>56</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>颜禾</作者>
<标题>所以我们就这么胖起来了</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-03-01 09:17:17</时间>
<影评>


【整体感受】
最直观体验：不敢乱吃糖，吃东西之前会看含糖量。
全文最大的特色就是科普。
果糖是引发我们非肥胖、不健康的元凶。
用非常直观的方式告诉我们，导致我们身体不健康的主要元凶，那就是果糖摄入的增多。
因为是一部纪录片，所以他可能会有一些枯燥的可能，但整个片子做得非常好的，就是形式比较有意思，同时它的色调非常的饱满。
比如有些科学家要进行科普的时候，他会给他加上非常多的动漫角色的因素，或者把它装在一个盒子里，一个电视机里、一个瓶子上面等等让他们进行开口说话，这样的一个形式非常生动。

【主要内容】
从一个普通间比较健康的成年男性的试验入手。记录他两个月每天摄入40勺糖（一勺糖4克）以后记录他身体发生的变化。
实验期间他的饮食一直是低脂健康的。没有喝饮料没有吃巧克力或者冰淇淋之类的垃圾食品。
保持运动，摄入的卡路里和实验之前差不多（甚至更少，只是热量来源不同）。
『结果』↓
第12天，他试验后第一次称体重。你试验开始的体重，他重了3.2公斤。这3.2公斤，全部都胖，在她的肚子上。
一个月后，他长了5公斤，腰围大了7厘米。
（自从他称完体重，可以感觉他至此以后实验饮食时，脸上的生无可恋）
持续的高糖摄入，致使被试验者出现情绪波动，注意力下降、疲劳、欲睡、心理功能不稳定、躁郁、后来食欲越来越好，越来越爱吃甜食。
变得不爱运动，没有运动的动力。长痘（肝功能变差）。
两个月后：肝脏的影响对大（易患糖尿病）；血液中的脂肪量（增加了心脏病的风险）；增重8.5公斤；体脂增加7％；腰围胖了10㎝（内脏脂肪）。
→戒糖（需要2~4周）

并在此期间穿插一些科普，比如说糖的种类（蔗糖，果糖，乳糖、葡萄糖一一其中果糖是引起人们身体不健康的元凶）；
果糖对人体的危害（糖尿病、肥胖、心脏病，各种癌症，痛风，高血压，老年痴呆。）
采访牙医、营养学家、科学家etc

↓
实验人群扩大→摄入糖份很少的原住民。（阿玛塔部落）
被试验的男主和这个部落的共同点都是他们曾经的饮食都非常的健康，低糖甚至是无糖。前者因为试验的需要，后者因为文化的陆清导致了他们突然迅速的摄录了高堂，致使他们的身体出现了急剧的变化。阿玛塔部落甚至很多的年轻人因为高糖的摄入，导致了他们的死亡。
↓
去美国
采访被可乐喝坏牙齿的17岁少年
↓
食物的研究：可乐（极乐值）、浆果
结论：增加甜度的确能使食物味道变好

↓
糖业的骗局：花钱抹除一切不利于他们发展的研究


【惊讶的发现】
☞因本片摄于澳大利亚，因此试验调查的对象是澳大利亚人，他们平均每天摄入的糖是40勺。
跟被试验对象一样，我开始也觉得这样的一个数字是比较大的。然而试验发现，被试验者去超市采购的，均是低脂，同时算是标榜的比较健康的食物却非常轻松地达到了这个量。比片中一个细节是他第一天的早饭。就非常轻松地完成了20勺，这意味着他接下来的饮食还需要节制。
☞生活中处处都含有着非常丰富的糖。比如文中提到的榨汁机。一个苹果含糖量是四勺。然而四个苹果才能榨出一杯苹果汁，这四个苹果的含糖量是16勺。男主告诉我们，榨汁机的出现。去除了其他营养物质，只留下糖。
超市的食品货架上80%是含糖的，而无糖的食品只剩下20%。
☞高糖食物吃得越多，人们就越爱吃，还想继续吃。像是上瘾了。
☞高糖摄入带来的危害如此迅速、直接，而且巨大。

【低糖、无糖的食物】
☞不喝饮料，喝水
☞不吃人工糖
☞水果和蔬菜
☞男主食谱：培根，鸡蛋，生牛油果。（抛弃：麦片和低脂酸奶）；零食吃坚果和奶酪，不吃燕麦坚果棒。吃鱼或者去掉脂肪的肉，晚餐吃很多绿叶蔬菜。
☞美国建议：成年男性每天糖摄入不超过9勺；女性不超过6勺。
☞低糖食品：五谷杂粮和豆制品和部分青菜都属于低糖食物。 豆类食品富含蛋白质、无机盐和维生素，且豆油含不饱和脂肪酸，能降低血清胆固醇及三酯；苦瓜、洋葱、香菇、柚子、南瓜可降低血糖，是糖尿病人最理想食物，如能长期服用一些蜂胶，则降血糖和预防并发症的效果会更好。 按照阿特金斯血糖排序法属于低等级可以经常食用的食物 蔬菜：芦笋、竹笋、小白菜、芹菜、黄瓜、茄子、萝卜、菠菜、豆芽、土豆等 水果：苹果、李子、草莓、柑橘、樱桃、橙子、桃子、梨等 谷物：全麦麸、燕麦麦麸、加工熟的大麦等 奶制品：奶油和全脂牛奶各半的混合物、各种未经加工的硬奶酪等 零食：杏仁、南瓜子、芝麻、核桃、榛子等


【疑惑】
☞热量导致肥胖及不健康的论点，我们认同并坚持了几十年。我们真的能保证这一结论是正确的吗？虽然有男主的实验为证，有一些学者的论证。但这真的会是正解吗？


</影评>
<有用数>40</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>伍灵三</作者>
<标题>关于糖，你所不知道的秘密</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-07-07 17:40:50</时间>
<影评>

最近发现了一部影片《一部关于糖的电影》，又名《蜜糖的秘密》，让我这个曾经的甜品控对糖有了新的认知。
这是一部纪录片，男主亲身试验，为我们讲述糖的故事。
澳大利亚演员达蒙·加梅乌，长期保持健康饮食，不吃精制糖。
为了自己即将出生的孩子，也为了给“糖和健康的关系”一个真相，他决定亲自试验。
在糖分分析顾问、血液测试专家、营养专家、健康监督专家的协同下，共同完成这项伟大的试验。
澳大利亚人每人每天的摄糖量在40茶匙（一勺糖相当于4g，40勺为160g，文中将糖的计量单位统一用“勺”），达蒙需要每天摄入40茶匙的糖，来测试高糖在体内的变化。
试验之前，男主每天摄入大概2300的卡路里，50%来自优质脂肪（比如牛油果和坚果），26%来自蛋白质（比如肉、鱼、蛋），24%来自碳水化合物（比如新鲜的蔬菜）。

体重76公斤，腰围84厘米，血液测试结果肝脏很健康，甘油三脂含量很低，身体很健康。
男主在试验期间，保持以前的运动量，食用麦片、低脂酸奶，果汁等食物。卡路里摄入量不变，没有吃“垃圾食品”。
完成实验后，男主又进行了血液测试和身体测试，并和专家们对自己的身体状态进行了分析。
首先是肝脏，肝脏健康的重要指标是激素ALT，一个月后，从安全值下20升到安全值上20，也就是说男主从最健康的20%变成了最不健康的10%。

甘油三酯水平（血液里的脂肪量），从健康的0.08上升到1.5。

高甘油三酯量，表明健康的胆固醇变成了小的、密集的低密度脂蛋白，有得心脏病的风险。

体重增加了8.5kg，体脂增加了7%。

腰围胖了10cm。

60天，男主脂肪肝症状已经出现，胰岛素抵抗也快出现，结果让人十分震惊。
通过这个试验，我们明白了糖就是“元凶”。接下来我们来揭开“糖的秘密”。
糖有哪些种类？
1、葡萄糖：葡萄糖是我们生命的能源物质，面包、面条、蔬菜、谷物等，都能转化为我们所需要的葡萄糖，同时能够供应我们的细胞和器官。



2、乳糖：来源于乳汁中，如果有乳糖不耐受，就会伴随着肚子疼。

3、蔗糖：由50%的葡萄糖和50%的果糖组成。

现在，果糖无处不在。


撕开食物的面具
为期60天的试验，男主需要保证每天摄入的糖分在40勺，而且必须是隐藏在加工过的健康食品和饮料中的糖。
因为要吃所谓的“健康食品”，所以不能是巧克力，冰淇淋，炸鸡等“垃圾食品”。
市面上的果酱，低脂酸奶，咖啡，奶茶等都含有大量的葡萄糖和果糖。
食物中的很多糖我们是难以发现的。
一个苹果有4勺糖，四个苹果就是16勺糖，但是如果我们把苹果都榨成汁喝下去，一杯果汁可能还喝不饱，但是如果我们吃两个苹果，可能就已经很饱了。

糖就是市面上很多精美包装下面的真相。
如果这就是你的一日三餐，快算算一共摄入了多少糖。
早餐：一杯低脂酸奶=10勺糖

零食：一份冻酸奶，11勺糖

午餐：鸡肉加酱，一瓶饮料，12勺糖




下午茶：甜品，7勺糖


糖对身体的影响：
糖进入身体后，会分解成葡萄糖和果糖，它们用各自的方式通过肝脏。
在肝脏中，葡萄糖被有效地利用，立刻被用作能量物质，或者储存起来，像一颗备用电池。
而肝脏没有处理果糖的功能。因此不管肝脏需不需要，果糖都被运到了血液中，如果我们的“备用电池”是充足的，那么果糖就很快被转化成脂肪。
有些果糖会一直停留在肝脏中，那就有得胰岛素抵抗症和糖尿病的风险。
肝脏里的脂肪进入血液，成为甘油三酸酯，会导致超重，血管堵塞和心脏病。
很多食物会产生果糖，胰岛素就会释放出来，它是打开细胞大门的钥匙，来吸收所有果糖，从血液中转移出来用作能量物质。
血液中果糖越多，胰岛素含量就越高。当血液中胰岛素在处理果糖时，它让脂肪细胞保持不变，实际上是停止了脂肪燃烧。
所以当我们吃了很多糖，体内的胰岛素含量不变，它不改变脂肪细胞，当胰岛素处理这些糖的时候，脂肪不能被分解利用。
吃太多糖还会使皮肤变差，脸上长痘，眼袋明显，面容憔悴。

糖对情绪的影响：
一次刺激之后而来的是高度集中和能量。大脑和身体在利用葡萄糖，如果葡萄糖水平持续上下波动，心理功能会不稳定。如果葡萄糖稳定，那么人就会清醒。
当我们摄入糖分的时候，血糖会升高，但是很快又会回落。

因为胰岛素处理了糖分，能将糖运往细胞用作能源。但当血糖含量降了，大脑就不兴奋了。因此，身体又会释放压力激素（比如肾上腺素），把大脑拉回之前的状态。
反复刺激，情绪就会有波动，甚至失控。
一次刺激之后而来的是高度集中和能量。大脑和身体在利用葡萄糖，如果葡萄糖水平持续上下波动，心理功能会不稳定。如果葡萄糖稳定，那么人就会清醒。

对糖的依赖：
大脑看到高糖食物会被刺激到，然后会释放多巴胺。接着，大脑会让我们吃了它，因为能迅速补充能量，让人愉悦。
食物送入嘴巴里面，是甜甜的味道，类鸦片和内咖肽释放出来，让我们感觉到疯狂，但是这种感觉不会持续很久。
如果一个人甜食吃得足够多，大脑会建立起这种快感，形成一种潜意识或无意识行为，然后甜食图片就能很轻易地激发，从而造成对糖的依赖。

葡萄糖影响进食控制中心，果糖作用于情绪，二者合一就很难协调。
当我们吃了很多高糖食物时，就越来越想吃更多的高糖食物。如此反复，如同上瘾一样很难戒掉，最终身体出现问题。

卡路里：
男主在试验中，每天摄入的热量和试验前摄入的热量差不多。
但是试验前吃的食物比如牛油果，坚果，卡路里含量很高，是糖的热量的两倍。但是男主的肝脏却因为吃糖长了很低脂肪。
不要只去关注食物的卡路里，卡路里一样的食物本质却不同。
很多食品工业宣传道，糖里面的卡路里和蔬菜肉类里面的卡路里是一样的，为了不变胖，少吃一点就可以了。糖业强调的是卡路里就是卡路里，但是它们在人体内是不一样的。
也许，我们需要重新定义卡路里和热量。
糖和我们的心脏、情绪和身体有着复杂的关系。表面像是一个小甜心，实际上有可能是小恶魔。

看完这部电影，让我对“糖”望而却步，也让我对卡路里有了新的思考。
超市货架上，大部分食物都是经过加工而成的，精致的外包装下，隐藏着大量的糖，在无形中对我们的健康造成了非常大的影响。
天然的才是最安全的，平时的饮食中，我们还是要以天然食物为主，拒绝加工食品，拒绝高糖。为自己和家人的健康负责。

</影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MADMAN</作者>
<标题>从《一部关于糖的电影》我们能学习到什么？重点如下：</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-03-27 21:13:04</时间>
<影评>
        最近看了 一部关于糖的纪录片，影片的内容如下：一个即将拥有孩子的父亲，决定要以身实验，实际的了解下糖对人体的影响，开始了一段吃糖之旅。

http://baike.baidu.com/pic/%E7%B3%96/898629/0/1e71f72418afce1c4c088df1?fr=lemma&amp;ct=single

糖，大家都不陌生，让我们来了解下： 人类就已知道从鲜果、蜂蜜、植物中摄取甜味食物。后发展为从谷物中

糖罐

制取饴糖，继而发展为从甘蔗甜菜中制糖等。制糖历史大致经历了早期制糖、手工业制糖和机械化制糖3个阶段。

早期制糖阶段 中国是世界上最早制糖的国家之一。早期制得的糖主要有饴糖、蔗糖，而饴糖占有更重要的地位。


曾经给人提供营养，给人幸福感觉的糖类 现在成了影响 人类健康的一种产品。

糖的本身，没有问题，问题是我们总是自我控制不住，主动的或者被动的摄入过多的糖类。

糖的主要功能是提供热能。每克葡萄糖在人体内氧化产生4千卡能量，人体所需要的70%左右的能量由糖提供。此外，糖还是构成组织和保护肝脏功能的重要物质。


人们摄入的糖类大部分是从精制商品中获得。例如:碳酸类、绿茶类等果汁饮料，糕点，等。

一般所指的“糖分”通常是指游离糖即添加糖，包括葡萄糖、蔗糖(砂糖、啡糖)、糖浆等，化学结构上属于单醣及双醣类。每克糖所含的热量约4卡路里，如果摄取过量而无法及时消耗，多余的热量就会转化成脂肪。此外，含有添加糖的食物、饮品摄取过多会令血糖快速上升，导致血液中胰岛素增加;胰岛素会令身体更有效率地储存脂肪，引发肥胖，会增加患慢性疾病如心血管疾病的风险。


含有糖类的食物：指的往往就是带甜味的东西。

影片中的实验者，每天按照比例摄入糖分（带甜味的东西，含糖饮料等），然后正常活动后进行测试。

对比实验前，实验者，体重增加了，腰围增加了，胆固醇等心脑血管疾病指标上升了。


糖对人体重要，人体从生理上来说，十分需要它，经过千万年的进化，人类身体和大脑本能的糖有嗜好，看见糖就不由自主的想吃到它。戒除过量，合理使用糖类，任重道远。


糖类不一定一定表现为甜的东西，也可以表现为不甜的东西，例如：淀粉，也就是我们专业术语讲的碳水化合物。淀粉也是可以分解为糖类；摄入大量的淀粉，同样对身体健康不利。尤其是缺乏营养知识的人们、长期摄入单一类型的淀粉，也会导致问题出现。

例如农村：父母辈、四十岁开始高血压，然后慢慢的发展为冠心病，细数家庭历史，也没有大鱼大肉的吃过，从事的还都是体力劳动，为什么就会心脏血管狭窄，冠心病了呢？恐怕与饮食习惯有关系。大量摄入淀粉，


能量摄入过剩则会在体内贮存起来。人体内能量的贮存形式是脂肪，脂肪在体内的异常堆积，会导致肥胖和机体不必要的负担，并可成为心血管疾病、某些癌症、糖尿病等退行性疾病的危险因素。

每天摄入大量的淀粉类物质，饮食单一，青菜少，或许是原因之一。
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>维子</作者>
<标题>一部关于糖的电影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-12-05 13:10:21</时间>
<影评>

前几天看完了影片《一部关于糖的电影》，
影响比较深刻的是：创作者开始自己60天每天40勺糖，也就是160克的挑战，这些糖的来源并不是什么垃圾食物，而是大家觉得很正常的
营养食物，比如酸奶，麦片等。然而，作者还是长胖了。最终要的是肝脏内部的脂肪变多，疾病危险上升。
有几点是我从这部片子里东西：
1.关于卡路里，也就是热量的计算方式是不是该更新了。我们用现有的测量方式已经四五十年了，我们摄入同等的牛油果或坚果的热量与麦片或饮料的热量相同的时候，我们的身体变化是不一样的，这一点影片很明显得到见证，所以，卡路里是不是不应该只是热量的多少，还可以是热量的来源？是不是来源对于人的影响更大？
2、长期吃糖会使人在脑袋中形成一种模式，当你看到甜食的图片或者实物，都会在脑内分泌一种多巴胺，使人兴奋，催我们的肢体赶快采取行动，吃下甜食，脑袋随之分泌内酚酞或者内鸦片的东西，让人愉悦开心，不过这个时间只持续一会，之后我们的情绪又降得很低，所以这是糖导致我们情绪不稳定的机理。
3.糖带给人的开心和兴奋并不是真正的开心，这只是 一种暂时现象，千万别被迷惑，但是这也恰是证明，心情不好的时候，吃甜食，你真的会好受一点。
4.人类摄取的主要是葡萄糖，供给我们能量，乳糖，是婴儿生长发育的主要能量来源之一,主要存在在奶中，比如妈妈的乳液，乳糖不耐受的人喝了奶可能会引起腹泻等。 还有就是现在大都数人摄入的蔗糖，这里面50%是葡萄糖，能快速转换成能量，而另外50%是果糖，就是在人体中快速堆积的，最后就是不能被转化的脂肪。

创作者是澳大利亚人，这部影片让我联想到我刚去澳洲两个月的时候的变化。
去到澳洲两个多月真实变化，无修图
我发现自己明显变胖了，胖的很明显，腰上的肉多了，脸圆了，变得不爱动了，重点是还经常长痘，越来越爱吃零食，每周一大桶冰淇凌，巧克力随时在包里，想起就来一块，我想这就是因为环境的改变，以及受我同住的人的饮食习惯影响，他们的冰箱都是塞满了速冻的实物，真的是塞满了甜食变得越来越正常，我也开始吃薯片了，开始很晚还在吃烧烤和喝酒了。我更没有意识到自己已经增重那么快了，从50KG，两个多月，就到了57KG。
法国室友经常做蛋糕甜品还有披萨，任意放cheese
左下脚的雪糕一周一桶的节奏
反观在家我的饮食受父母影响很大，他们是很传统的中国人习俗，三餐吃饱，不会想吃其它任何东西，我小时候和我弟基本不吃小卖部的食物不吃辣条（没有童年。。）不喝可乐，家里看不到零食，冰箱空空如也，我很习惯这样的生活。我们的主食是米饭，偶尔面条，主要的蛋白质和营养物质都来自鸡鸭鱼肉等生擒，并且尽量买新鲜的，今天买的今天吃完。而我们每吨基本两个荤菜，都很大碗，油也有点重，但是，体重一直没有暴增。冰箱基本 不、会有什么零食或者二次加工的食物，糖的主要来源都是水果，例如苹果，、香蕉或者蔬菜等。



注意：水果含糖很高，晚上尽量还是少吃，或者吃含糖量少的。
个人建议：对于糖的控制不用太刻意，只要改变一些基本的饮食习惯，例如不吃面包和蛋糕（把这个当做一次奖励吧，特别高兴或者难过的时候才吃）
，不喝加工的酸奶或者养乐多（这里面全是糖），不喝奶茶和其他饮料，不买巧克力，尽量喝白开水或者水果。
听起来就这么简单，我家里冰箱厨房没有这些东西的时候，我自然也接触不到了，不会手痒，控制不住自己。


</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>大胆揭露最常见的“隐形毒品”，这良心好片越早看越好</标题><作者评分 />
<时间>2020-11-30 15:43:11</时间>
<影评>

有一种“毒品”与我们的生活密不可分，在超市货架上就随处可见。
这种“毒品”五颜六色，各种口味，让人愉悦。
很多人每天都在依赖它获得慰藉。
是的，那就是糖。 



听起来或许有点危言耸听。  
糖是合法的“毒品”，却是一个心照不宣的事实。
它的致瘾性和危害长期被忽视。
究竟糖会对我们的身心造成什么样的影响，我们并不完全了解。  
有这么一个较真的人，拿自己做了个有趣的实验。
他在60天里，每天坚持吃40匙的糖（据说是普通人平均每天的糖摄入量）。
然后看看这会对身体造成什么样的影响。  
这个人叫达蒙·加梅乌 （Damon Gameau）。



今天介绍的这部纪录片，就是他整个“嗑糖”实验的全记录。  
片名也很实在《一部关于糖的电影》。
影片记录了达蒙从吃糖到戒糖的全过程，让我们看到他身体真实的变化，以及真正行之有效的减肥方法。 


一部关于糖的电影 That Sugar Film
导演: 达蒙·加梅乌 编剧: 达蒙·加梅乌 主演: 达蒙·加梅乌 首播: 2011-11-20(日本) 片长: 90分钟



很多看完这部记录片的人都感到触动很大，  
甚至有人评论说这部纪录片改变了自己的人生。
毕竟在这个宣传“奶茶续命”的世界，我们应该知道真相。
片中还有金刚狼休·杰克曼客串解说，也是很惊喜了。 



导演达蒙，曾经也是甜食爱好者。
为了获得女友的好感，他逐渐改成了无糖的健康饮食。
至于糖到底有什么危害，达蒙并不十分清楚。



而就在他快当爹的时候，为了孩子以后的饮食健康。
他需要去搞清楚糖的真相。  
于是达蒙又开始吃含糖食品，观察它会对身体有什么影响。
不得不感叹父爱的伟大！



达蒙每日糖摄入量保持在普通人均的40茶勺，也就是160克/天。
看到这里，肯定有人质疑每天怎么可能吃到40勺糖？  
其实只要在超市转一圈就会发现，几乎找不到没有糖的食物。
糖几乎隐藏在所有食物中。  
去一趟超市，就差不多够160克了。
更不用说那一杯杯的奶茶和饮料。



达蒙在实验期间不吃糖果和垃圾食品，
而是选择宣称低脂健康的含糖食物，酸奶，果汁、麦片等。  
就从这些食物中获取每天40勺糖，
同时维持跟往常一样的运动量。



为了更直观地看到日常食物中含有多少糖，
达蒙干脆直接将一勺勺白糖加到食物中。
简直丧心病狂啊。





随着吃糖实验的进行，达蒙变得越发喜怒无常。  
吃完甜食心情很好，不吃就变得抑郁不开心。
每天的情绪波动都很大。



当你在吃甜食的时候，血糖会升高得很快，但也很快回落，因为胰岛素在处理这些糖分。
血糖含量降低，大脑不再兴奋。
然后身体释放肾上腺素发送信号催促你继续吃糖，回到之前的兴奋状态。
同时，过量的肾上腺素还会导致焦虑。
让你反反复复经历情绪上的波动。
然而，吃糖带来的兴奋并不是真正愉悦的心情。



糖的这种特质，对儿童行为和精神疾病都有深远的影响。
直接导致注意力不集中和极端波动的情绪。



食品业的巨头发现糖能让食物味道变好，
还能使人们对这种食物上瘾。
这个最合适的糖添加量被称为bliss point（满足点，极乐点）。



这甚至改变了当代儿童的饮食习惯，
孩子会觉得所有食物都应该是甜的。



同时，食物巨头不断强调肥胖是因为摄入了过量的卡路里以及缺乏运动，
倡导人们减少卡路里的摄入，多吃对我们有益的低脂食物。
低脂食物却不能让人产生饱腹感，因为饱腹感来自优质的脂肪和蛋白。
同时，低脂食物变得越来越甜。
为什么有些人越减越肥，这套路你看懂了吗？



上个世纪50年代，人们争论心脏病的病因究竟是脂肪还是糖，
最终脂肪背了这个锅，糖逃过一劫。
从此脂肪成了众矢之的。



之后低脂饮食引领风潮，商家纷纷推出号称低脂健康的产品。
然而，低脂食物并不可口，只能靠添加大量的糖来提升口感。
让消费者既能品尝香甜可口，还能给自己健康、瘦身的心理暗示。
如此，销量提高，商家获利。



虽然糖类大家族成员众多，
但蔗糖是食品中最普遍添加的糖类。
蔗糖进入人体，会分解为50%的葡萄糖和50%的果糖。



葡萄糖可转化为人体需要的能量。
但果糖无法被肝脏处理。
过量果糖会转化为脂肪，堆积在肝脏和身体各个部位。
如果形成脂肪肝，不加控制就可能发展为糖尿病。
影片以3D动画的形式生动展示了这一切。



果糖的一大来源是水果。
难道连水果也不能吃了吗？
并不是，因为水果含有大量水分和膳食纤维。
如果有4个苹果，我们大概吃2个就吃不下了。
但如果榨成汁，只有一杯。
这一杯的含糖量等于16勺糖。



果汁和饮料含糖量都非常高，
它们会制造一种名为“海啸效应”的急速快感。
大量的糖冲进肝脏中，导致很多不良后果。



纪录片中，达蒙还采访了其他受高糖食物影响的人。
比如一个17岁的男孩拉里，他从小就很喜欢喝汽水，平均每天喝12罐。
还未成年的他已经满口蛀牙。
需要拔掉26颗牙，牙医都不知从何下手。



试验进行一个月后，Damon增重5.2公斤，腰围增加了7cm。



35天时他开始感觉很难坚持身体锻炼，缺乏动力，
而且脸上浮肿长痘，再也穿不了以前的裤子。



60天后，达蒙的体重增加了8.5kg，体脂提高了7.5%，腰围+10cm。






激素ALT增长到了20U/L以上，脂肪肝接近肝硬化，这很可能引发二型糖尿病。



60天后，Damon血液中的甘油三酯从0.08mmol/L上升到1.5mmol/L，
高甘油三酯量表明存在心脏病和冠状动脉疾病的风险。



实验结束后，达蒙开始了戒糖。
这比想象中困难，头痛、喜怒无常、失眠都接踵而来。
总是想吃甜食。



为了彻底断绝对甜味的渴望，
达蒙连木糖醇类的甜味剂也一起戒掉。



如此这般，只要你能撑过2周~4周。
你对糖的渴望就会完全消失。



戒糖2周后，达蒙重新感觉到了活力。
皮肤也变好了，情绪也恢复了正常。



戒糖后，达蒙放弃了谷物和低脂酸奶这类“健康食物”。
用坚果和奶酪作零食，不吃号称可以代餐的燕麦坚果能量棒。
吃含有健康脂肪的肉类和健康的绿色蔬菜。
最低运动量下，他减掉了6公斤。



达蒙用健康脂肪代替糖类，很容易有饱腹感。
不会像以前那样吃很多东西，体重自然就会降下来。
达蒙也许是对的，与其每天花费时间计算食物的卡路里，不如彻底戒糖。



他身体的各项指标，也从之前的危险边缘恢复到正常水平。
这说明只需要把饮食中的果糖戒掉，脂肪肝一类的疾病也会消失。



虽然很多人都知道甜食不健康，
但这部纪录片将糖的危害，更直观地展现给我们。
它就像毒品一样让我们沉溺其中，但它带来的却不是真正的愉悦。
最后的结果很可能是——摧毁我们的健康。



纪录片中提到女性一天糖的摄入量不能超过6茶匙（24g）,
24g是什么概念，一杯原味奶茶中就含有60g糖！



对儿童来说，减少甜食显得尤其必要。
也许能避免他们犯我们这代人的错误。
将水果和蔬菜变为膳食的主角，培养他们喜欢新鲜健康的食物。
这样孩子们才能不受糖的影响，而坐下来好好学习。



也许对很多人来说，无糖人生虽然健康，但也显得乏味。
没有人能践行完全健康的生活方式，甜食不是毒药，但必须适量。
偶尔品尝一下“不健康”的美食是对自己的犒劳。
但在此之前，我们需要知道真相。
而不止是看到那香甜的滋味和诱人的广告。



正如片中说的：
糖并不邪恶，但如果你摆脱了它。
生活将会变得更美好。



*本文作者：RAMA 



 


</影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>你和糖瘾近在咫尺</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-03-01 21:28:41</时间>
<影评>

糖类是自然界中广泛分布的一类重要的有机化合物。我们日常食用的蔗糖、粮食中的淀粉、植物体中的纤维素、人体血液中的葡萄糖等均属糖类。糖类在生命活动过程中起着重要的作用，是一切生命体维持生命活动所需能量的主要来源。
人类进食面包、蔬菜、意面或谷物后，其中的淀粉、纤维素会分解成葡萄糖（clucose）。葡萄糖是活细胞的能量来源和新陈代谢中间产物，即生物的主要供能物质。糖类家庭中的成员还包括存在于乳制产品中的乳糖（lactose）、水果中的蔗糖（sucrose，由葡萄糖和果糖组成）以及果糖（fructose）。

果糖的来源有哪些？蜂蜜和水果浆汁。图1是各类水果中糖类的成分表。由于果糖的甜度是蔗糖的1.8倍，是所有天然糖中甜度最高的糖，因此果糖被大量添加到各类甜品、饮料、加工食品中。
大部分的人对食物中的糖含量没有准确的概念，单纯地认为只有甜食才富含糖分。但其实100ml醋中就有4.9g的糖，一颗虾饺里就有5.4g的糖，一盘干炒牛河就有超过50g的糖，许多看似不含糖的食品中也有不少糖分。这就是所谓的hidden sugar。很多人觉得自己离“糖瘾”非常远，但实际上当手伸向以上这些食物时，你和“糖瘾”便近在咫尺了。
从左到右分别为糖分，果糖，葡萄糖，蔗糖

本片导演Damon Gameau信奉低糖饮食，认为“糖瘾”是现代人最常患的病症，人类多种疾病的极大诱因之一是我们摄入食物中的果糖。因此他开展了为期60天的试验，试验前他已经坚持了5年不摄入任何精制糖的健康生活。而试验开始后他每日需进食40勺hidden sugar（约200g），来源必须是健康食物和饮料，不包括软饮、巧克力或冰淇淋；同时他还必须吃低脂食物，保持以前的运动量，以此对比试验前后糖类对他的身体产生的影响。

试验开始12天后Damon增重了3.2Kg。他的腰围急剧增长，肉全长在肚子上，说明围绕在器官周围的内脏脂肪增长了很多，但皮下脂肪很少，这就是所谓的TOFI---Thin on the Outside but Fat in the Inside。当内脏脂肪越来越多时，人体会出现各种各样的新陈代谢疾病，如2#糖尿病，过度肥胖，心脏病。
在流行病学观察性研究和短期的干预性研究中，均发现了果糖的摄入量的增加与肥胖、代谢综合征和心血管疾病有关。在动物模型中，主要是对啮齿动物的研究，已经确定了大量摄入果糖时产生不良影响的可能机制。果糖可以促进新生脂肪生成（脂肪从头合成）、血管扩张并增强交感神经张力。这些机制都会诱导肝脏细胞的胰岛素抵抗，增加身体的总脂肪量和内脏脂肪量，增加积累在肝脏和骨骼肌内的异位脂肪，导致血脂异常。果糖降低了瘦素和胰岛素的饱足信号，对心脏和血管会造成结构性和功能性损害，并破坏肠道微生物群的多样性。这些早期效应可能会引发代谢综合征的发展。

当实验开展了15天后，Damon肝脏中的谷丙氨酸氨基转移酶（ALT酶，肝功能损害最敏感的检测指标，只要有1%的肝细胞被破坏，就可以使其增高一倍）含量飙升，这说明他体内的肝脏细胞受到了实质性损害，正在死亡。这也意味着Damon可能已经患有脂肪肝。这是因为人体肝脏没有处理果糖的功能。当人类还在觅食与捕食的时代，在环境中搜集和寻找食物，需要非常甜的食物，因为热量很重要。但是祖先对于糖的渴望在我们身上所剩无几了，现代人对糖的需求很少，但食品中果糖的含量太高了。人的身体并没有进化出处理高度精制的糖的能力。
当我们饥饿需要适当补充血糖以满足心、脑这些重要器官的能量需求时，饮用果糖饮料、吃水果、吃含果糖的糕点点心，并不能改善低血糖的状态，还会加重肝脏的果糖代谢负担。饥饿时，我们只能补充含葡萄糖的淀粉作为能量，如粮食类食物。 摄入果糖在降低血糖水平的同时，也升高了血浆中的胆固醇和LDL（低密度脂蛋白）胆固醇，可谓得不偿失。
肝脏对果糖的无限摄取导致了脂肪前体的生成增加，从而导致脂肪从头合成（DNL，De novo lipogenesis）的增加，而脂肪从头合成就意味着产生新生的脂肪。 即使在摄入的能量平衡、保持体重稳定的饮食的那些受试者中，果糖的摄入也能够比摄入等热量的复合碳水化合物更多地增加肝脏的脂肪从头合成量。从最终的代谢结果来看，果糖不是为身体供能量的，反而更像是给身体提供饱和脂肪酸的。 而在总量控制下的淀粉，则主要是用来生成血糖从而为全身器官供应被用作消耗的能量。大多数淀粉、葡萄糖都是被全身组织器官作为能量消耗掉了，而不是用来从头合成脂肪，只有过多的淀粉才会被用来合成脂肪。
果糖也为脂肪的从头合成提供了乙酰辅酶A等脂肪生成的前体。动物的研究表明，果糖转化为游离脂肪酸的速率比葡萄糖要高18.9倍，并产生更高的肝脏甘油三酯水平。 对健康人群的一项研究表明，果糖是一种有效的脂肪生成底物，它能显着提高肝脏的甘油三酯水平。因此，增加提供脂肪前体的果糖和增加脂肪从头合成都可能导致肝脏脂肪酸的积累或非酒精性脂肪肝；相反，减少饮食中的果糖摄入量则会降低肝脏的脂肪含量。

这么说来，我们是不是连水果都不能吃了？并不是，水果中含有大量水分、膳食纤维和其他营养素，使得我们吃水果时，不会单次摄入过多，继续吃下去难以消化。但是当你将水果榨成果汁，可以发现一杯250mL含糖量16勺的果汁就可以轻易囊括4个苹果的热量、糖分含量。果汁和饮料含糖量非常高，它们试图制造一种急速快感---海啸效应。大量的糖冲进肝脏中，导致很多不良反应。
其中最为明显的是由于糖的增加和消耗而产生的情绪剧烈波动。当你在吃甜食的时候，血糖会升高得很快，但也很快回落，因为胰岛素在处理这些糖分。这种激素将糖运往细胞中用作能源，血糖含量降低，大脑不再兴奋，身体释放压力激素--肾上腺素发送信号通知你继续进食，拉回之前的状态，让你反反复复地经历情绪上的波动。然而过量的肾上腺素还会导致焦虑，惊恐发作。

试验进行一个月后， Damon增重5.2公斤，腰围91cm，增多7cm； 35天时他开始感觉很难保持运动，没有动力，而且脸上浮肿长痘；60天后，Damon体重增加8.5kg，体脂7.5%，腰围+10cm，激素ALT增长到了20U/L以上，脂肪肝接近肝硬化，这很可能进一步引发胰岛素抵抗症→二型糖尿病→无胰岛素的二型糖尿病；60天后，Damon血液中的甘油三酯，从0.08mmol/L上升到1.5mmol/L，高甘油三酯量表明健康的胆固醇变成了小的、密集的低密度脂蛋白，存在心脏病风险，虽然脂蛋白的含量影响不大，但形态影响很大。由于低密度脂蛋白的碱性氨基酸和动脉壁蛋白多糖上带负电荷的硫酸盐基团之间的离子相互作用，这就造成了LDL在动脉壁内滞留形成斑块的风险，极大地提高了冠状动脉疾病的风险。

哪怕是知悉了果糖对人体的损害会有多大，人类依然很难抵挡甜食的诱惑。通过功能性磁共振成像，Damon向我们展示了糖是如何对大脑起作用的。
①接受视觉刺激后，大脑释放出多巴胺，下命令“吃了它”，因为它能迅速补充能量，让人感觉愉悦。②糖在大脑里面成瘾的途径跟尼古丁、可卡因或者性有几分类似，进食后，大脑中的类鸦片和内啡肽会释放出来，使我们感觉亢奋，不过这种快感不会持续很久。但是如果一个人甜食吃的足够多，大脑就会建立起这种快感的奖励机制，形成一种潜意识或无意识的行为。葡萄糖影响进食控制中心，果糖作用于情绪，二者结合后我们很难发挥主观能动性去协调。导致吃越多高糖食品，就越想吃，越难控制，可以说是上瘾了。普林斯顿大学的学者们曾做过一个实验，他们将43只可卡因上瘾的小老鼠装进笼子，用糖水代替饮用水喂养它们。经过一段时间的饲养后，40只老鼠都由可卡因上瘾变为了糖上瘾。一旦不给它们喂糖水，它们还会出现“戒断反应”，甚至出现了焦躁和暴饮暴食的情况。

食品行业的巨头发现了增加甜度能让食物味道变好，并且在一定添加量下还能让人们对这种食物上瘾。这个最合适的糖量被称为bliss point（满足点，极乐点），到达满足点后更多的糖含量对消费者毫无吸引。并且所有食物都存在其极乐点。这改变了当代儿童的生理状态，孩子会觉得吃的所有东西都应该是甜的。同时，食物巨头不断强调肥胖是因为摄入了过量的卡路里以及缺乏运动，并提出了能量均衡的概念，强调所有卡路里是一样的，倡导人们减少卡路里的摄入，多吃对我们有益的低脂食物。然而，这些低脂食物却变得越来越甜，而且不会再有饱腹感，只有脂肪和蛋白质才会让我们产生饱腹感。
而Damon这个实验的卡路里计量结果显示，实验进行过程中摄入的热量和之前相差无几甚至更少，但Damon却在短短60天内增重8.5kg。这说明当下流行的热量计算方式固化了我们的思维，肥胖并不是热量摄入过量导致的，而是热量的来源。那么，如果食物中不存在糖，是不是就不会出现这些慢性疾病了呢？目前仍然没有直接的实验结果支持这个观点，不过早在2014年世界卫生组织发布的营养指南中就指出，人体每天摄入糖不要超过50g，最好控制在25g以内。在影片的最后，Damon呼吁大家健康饮食，拒绝人工糖，食用水果和蔬菜，吸收其中的营养物质，摒弃激素干扰物和果糖，让食欲控制系统重新起作用，体重就会下降，身体会重新回到健康的状态。对了，吃水果不止要看糖分含量还要注意升糖指数GI值。

哦，我还不知道怎么吃才能规避糖瘾。就这样结束吧。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>面さん</作者>
<标题>这个应该经常看看</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-01-03 18:06:33</时间>
<影评>
        很喜欢导演的一句话，每个人都有权利为自己的健康负责。

你可以choose to be healthy or happy or both。

很喜欢导演的态度，食物那么多，信息那么多，天天读一些有操控嫌疑的文章对健康并没有帮助；阅读和学习客观的事实，并且找到一种适合自己的方法去维持健康的生活习惯，这种自主的方法，其实不仅对健康有好处，也比较能培养独立的思维方式，让人不再仅仅相信媒体愿意让你看到的东西，而是深究一些事物的本质。在快速复杂的信息社会，是一种智者的生活方式。

什么样的生活方式是不智者的呢？我个人比较烦那种人，今天看了一篇文章标题比如像《轻断食席卷全球的减肥风潮》，就开始不吃东西了；过几天看了文章《8小时饮食法吃蛋糕都能瘦》，就开始只吃8小时的饭了；有过几天看了文章《生酮饮食挑战30天瘦20斤》，就天天不吃饭吃五花肉了。

如果每个人都能稍微放慢一下浮躁的心，减少一下功利心，沉淀一下，有深度一下，那么人类不知道要比现在健康多少倍了。

那么说来，人生短短几十年，只为自己活一次，不吃甜点蛋糕巧克力和碳水，come on，是不是有点非人性，“适量”真的是个既简单又有难度的概念。总之，我希望在保持健康的基础上，偶尔，不过量的去品尝一点点不健康但是让我快乐的食物，because Im just a normal human~ and yolo
      </影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>Chris Chan</作者>
<标题>糖和油腻脸的关系！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-08-17 16:13:05</时间>
<影评>
        一部关于糖的电影，革了糖的命。


从一开始接受到关于高糖危害的一条观点，到知乎寻找支持，而后受推荐观影。把内心中对糖的热爱放在了对健康的维护之后。


影片风格很可爱，一个导演爸爸想为自己孩子的健康生活中最重要的部分之一——饮食，作出合理知指导，遂做了个小实验，但得出了个大结果。两个月内，学习西方人民的一贯做法，大量摄入糖分，保持其他变量一定。


首先，糖的分类得知道，研究对象得弄清楚了，才能更好的描述，分类，不至于一棒子打死所有糖。糖又唤作碳水化合物，是机体直接利用的主要能量物质，把我们身体想象为一个工作机器，那么糖就是我们的电池。分类为单糖，二糖，多糖。单糖是基本单位，葡萄糖，半乳糖，果糖（天然最甜）的各种组合形成二糖和多糖。


而生活中，最常涉及到的是葡萄糖，这是最普遍的能量供给物质，人体已经设计出胰岛素来处理利用他。果糖是天然存在于果蔬当中，充当甜味剂的，但工业时代以来，大量的制备和应用使该罪魁祸首被滥用。两种物质都被吸收到肝脏中去，但葡萄糖合成为糖原，剩下的进入血糖中，引起胰岛素分泌，促进细胞对葡萄糖的摄入利用，而果糖就是另外一回事了，经过肝代谢，果糖要么成为脂肪堆积，要么变成甘油三酯进入血液。过多的果糖被摄入，意味着你的肝会合成大量的脂肪，体现在你不断增多的内脏脂肪（影响器官运作，增大代谢负担）和皮下脂肪（肥胖！），对我而言，最恶心的是脸上的油脂分泌过多导致毛孔阻塞（粉刺！）受细菌感染化为痤疮。。。而血液中的甘油三酯会阻塞血管，形成高血压，心血管病等等。联系这么多危害，诱惑再大我也吃不下糖了。（此处糖为所谓的“坏糖”果糖和果葡糖浆，白砂糖）


说到诱惑，为什么糖会如此吸引人呢？因为在人的几万年进化过程中，糖的高能而稀缺使人类进化出渴望糖分的基因，但是工业时代以来一百多年，生产力跃升，饮食极大丰富，面对再也不稀缺的糖分，本能（基底核）还没反应过来，推动着人们不断追求糖的刺激。没错，因为糖的摄入会导致多巴胺、类阿片、内啡肽的分泌，这些物质会让人感觉良好，和毒品一样，糖也可以成为瘾。只不过糖的危害不像毒品那样猛烈又迅速，但是长期以来的危害不容小觑。


对比美国土著地区的统计就能一清二楚，未引入糖食品的时期，少见肥胖、血管病，但高糖饮料的侵入让土著人民的生活发生变化，进商店一定会带出饮料，因肝脏、血管病变而逝的人随之增多。肯塔基的青少年们的牙齿问题日益突出，与克制不住的饮料冲动紧密相关。那为何没有关于糖的真相报道，或者说迟迟才告知公众。那是因为背后的阴谋吧，商业公司知道high点这一引爆消费点，极低的成本，极大的黏性，只要不让公众知悉危害，爆赚不赔的生意啊。所以各研究机构收受好处，隐瞒真相，甚至还推广错误的理念，科研的耻辱柱上少不了这些人。


戒！
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>