<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>青春变形记 Turning Red</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2868096837.jpg</封面>
<导演>石之予</导演>
<演员>姜晋安 / 吴珊卓 / 艾娃·摩士 / 麦特里伊·拉玛克里斯南 / 朴惠仁 / 奥赖恩·李 / 何炜晴 / 特里斯坦·艾瑞克·陈 / 吴汉章 / 菲尼亚斯·奥康奈尔 / 乔丹·费舍 / 托菲尔-恩戈 / 格雷森·维拉纽瓦 / 乔什·列维 / 洛瑞·坦·齐恩 / 雪莉·可拉 / 莉莉安·林 / 艾迪森·钱德勒 / 莉莉·桑费利波 / 萨沙·罗伊茨 / 安妮-玛丽 / Mia Tagano</演员>
<简介>13岁的女孩小美（姜晋安 配音）成长于一个典型的亚裔家庭之中，家里经营着一间作为旅游景点对外开放的祠堂，祠堂里供奉着家族的祖先。小美的母亲（吴珊卓 Sandra Oh 饰）是一个对孩子关怀备至又略微有些神经质的女人，在母亲面前，小美总是扮演着乖乖女的角色，可实际上，小美和所有的同龄孩子一样，调皮、好动，并且开始对异性产生了兴趣。
                                    
                                　　在学校里，和小美玩的最好的是普利亚（麦特里伊·拉玛克里斯南 Maitreyi Ramakrishnan 配音）、米莉安姆（艾娃·摩士 Ava Morse 配音）和艾比（朴惠仁 配音）三个女孩，她们四人都是当红的偶像歌手团体4*Town的迷妹。一场意外中，小美在巨大的压力之下变身成为了一只小熊猫，就此揭开了隐藏在她家族里的秘密。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>黍离离</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-12 12:41:34</时间>
<影评>

主人公Meimei的家在加拿大多伦多，楼主看完电影直呼导演太懂多伦多！好多小细节特别可爱，楼主把楼主能找到的细节都做了对比图，肯定有不全的地方，欢迎大家补充～
【盗图可耻！！！】
【洗稿可耻！！！】
【都是楼主的心血！！！】

更新啦更新啦，感谢评论区火眼金睛的网友们


多伦多风景篇
多伦多地标性建筑CN塔。
CN塔在本片中出现了无数次哟
Meimei和小姐妹们喜欢的4-town乐队演唱会举办地在现实中是Rogers Center。经评论区众多网友提醒，现在的Rogers Center是05年改的名字，之前就叫作Skydome。鉴于本片背景2002年可以说是相当还原了。
SKYDOME
片中可以看到唐人街有streetcar的铁轨和天线。我本人从来没有做过streetcar，但是我听同事说有的streetcar是停在路中央的，停车的时候两个方向的车流都要停下来让路，所以经常交通堵塞。（吐槽一句多伦多DT可真是太堵了）并且冬天下雪清理天线也是一笔不小的开销。
咱们的主人公Meimei就在片中坐过streetcar回家哟。
多伦多的streetcar，可以看到电影里也一样，天上好多线，地上有铁轨，下图拍于多伦多唐人街。【经过评论区网友提醒，我po的streetcar是新款，片中的streetcar是叮铃铃的老款哟～群众的眼睛是雪亮的啊哈哈！】
片中唐人街的灯笼楼主有一种熟悉的感觉但是翻了相册并没有找到记录。
唐人街的天线和铁轨
多伦多市政交通系统TTC（Toronto Transit Commission），本片中把TTC简化成了TT。经评论区网友提醒，TTC之前就是这个样子（不确定网友的意思哈，暂且先放在这里）
Meimei的TT metropass
咱们Meimei开心地和同学再见，坐上streetcar回家打扫祠堂卫生。
右图就是现实中的streetcar和TTC logo
本片背景设定在2002年。Tamagotchi是楼主的加拿大同事们的童年回忆，听他们说小时候人人都有，喂食陪玩铲粑粑。现在看来楼主和同事们已经好老了TAT。
Meimei的电子宠物。Tamagotchi现在在亚马逊卖好贵呀。经评论区提醒，Meimei的电子宠物是个包子形状耶！会不会是因为石导演之前有过一部《包宝宝》？

中国元素的小细节
本片太多了，我就不一一细数了，这里放几个很戳中我的。
Meimei回祠堂帮老爷爷老奶奶下棋的这个片段一下子让我想起来《花木兰》里木兰去见媒婆路上（感谢评论区指正，不是去军营哈哈）帮两位老爷爷下棋的片段了。
Meimei和Mulan
妈妈喜欢看的电视剧是在翡翠台播放哈哈！有没有小伙伴看出来妈妈看的电视剧是什么？经过火眼金睛的评论区小伙伴提醒，这部电视剧是《金枝玉叶》2001版电视剧。
会是新白娘子传奇吗？
Meimei家里客厅摆放的蝴蝶兰。不知道为什么，我家里也是很喜欢养蝴蝶兰。在我看来，蝴蝶兰是一种很有家的感觉的花。
蝴蝶兰
Meimei家爸爸和妈妈都做饭好棒！以及看出来Meimei家是广东移民了，这个腊肉腊肠要馋哭我了！
这basement里面的腊肠以及爸爸炒的晶莹剔透的腊肉馋死个人（经评论区网友提醒，爸爸炒的可能不是腊肉！因为放了辣椒！可能是回锅肉！）

加拿大的各种小细节篇
加拿大官方语言是英法双语，有些省份法语会是某些年纪的必修，Meimei也不例外，并且她法语是Tres Bien最高等级。
看Meimei这骄傲的小表情，所有的课业全都是最棒
加拿大人对hockey（冰球）真的是无比热爱。Meimei学校校长室的墙上就贴着冰球的海报。
喝咖啡and看冰球，非常加拿大
加拿大盛产maple syrup（枫糖），Devon打工的便利店就有卖。我一直觉得枫糖装在枫叶形状的玻璃瓶子里非常可爱。
电影中和现实生活中的枫糖
下面是我觉得本片最加拿大的东西之一！Timbits！！！生日蛋糕味！！！Timbits是加拿大本土（经评论区提醒，现在不是纯加拿大本土血脉了，有外国融资）咖啡连锁店Tim Hortons家的球形油炸甜甜圈！非常加拿大！Birthday cake的更是很多加拿大人的最爱。前一阵Tim Hortons和Justin Bieber联名款Timbiebs其中就有一款是Birthday Cake Waffle。发售当天特别火爆，楼主同事也排长队买了一盒，u1s1楼主和同事们都觉得十分一般…
片中爸爸想吃但是妈妈不让哈哈
妈妈以为Meimei来了Period，拿出了一大堆pads，楼主感觉那个带花的包装特别眼熟但是实在没找到是哪个牌子的哪一款。
日用、夜用、有香型、无香型、有翼型、无翼型
然后妈妈的粥就糊了，烟雾报警器就响了！烟雾报警器可真是留学生的噩梦！
就是这个白白的尖叫怪！叫起来吓死人
妈妈车上有个晃头的moose（驼鹿）。我觉得moose是很能代表加拿大的动物。我有同学说moose就是elephant horse，长得实在太丑了。楼主在没见过moose本鹿之前也觉得moose萌萌哒，见过之后就明白了什么是 giant elephant horse…
上图是妈妈的车内摆件，下图是真正的moose
Meimei变成小熊猫之后也掉毛啊，哈哈哈哈，全家都是Meimei掉的红色毛毛。妈妈用洗地机吸尘清理。经评论区指正，妈妈用的应该是立式吸尘器，因为02年还没有洗地机。
Meimei掉的毛毛
加拿大的硬币，黄银相间的是两块钱硬币又叫作一个toonie，金色的是一块钱硬币又叫作一个loonie。Toonie和Loonie就像Larry（left）和Roger（right）一样Canadian。
加拿大的硬币，大小和颜色完全令人抓狂！感觉楼主做收银员估计顾客现金结账要至少十分钟

人物/服装/首饰篇
片中的四个小伙伴我都太喜欢了，特别可爱，我觉得她们的名字特别有代表性。 
Mei（Mei-lin Lee）咱们主人公Meimei，是可爱的华裔女孩。李梅琳或者李美琳，有着美好寓意的名字。这个系到脖领的毛衣扣，这个小连裤袜运动鞋，眼镜和小发卡都太中国小女生，太可爱了。导演的人物设计太细致入微又有代表性了。
Mir（Miriam）是白人女孩，楼主认识的Miriam就是加拿大魁北克白人女孩
Priya（Priyanka）是印度裔女孩，楼主也有个印度朋友叫做Priya！感觉Priya是个很受欢迎的印度名字。
Abby（谢谢评论区指正贫血）是个韩国裔女孩。
片中这四个小姐妹一起上课传纸条、在操场看男孩子打篮球、放学一起走出校门、一起去卫生间、一起在便利店外偷窥喜欢的男生、一起追星、为看演唱会攒钱等等等等都太感人了。感觉这个片子里的友情太珍贵美好了。
四只小可爱
在片中四个小可爱一起偷窥的便利店男孩，我觉得他长得有点像权志龙（没有说权志龙丑，也没有任何侮辱权志龙的意思）。另外，补充评论区网友看到的小细节，Devon工作的商店叫作雏菊便利店，而权志龙很喜欢雏菊。也有网友说雏菊便利店真实存在，详情请咨询评论区网友～
便利店男孩Devon
Meimei家族的妈妈外婆和姨姨们的封印之物都是精美的首饰。我觉得导演大多选择玉石/翡翠也是和咱们中国传统文化有关。这些首饰都意义非凡又精美无比。并且有小熊猫的花纹。
ps当外婆举起来翡翠镯子的一刹那，我想大喊“美少女变身！”
砸了玉镯子的一刻我好心疼钱
外婆的珍珠耳坠，妈妈的翡翠耳坠，妈妈的翡翠戒指都十分精致。最后小熊猫的灵魂被封印在tamagotchi里面可真是太搞笑了。以及外婆刀子嘴豆腐心，虽然上年纪了，但是实在是潮。
外婆一脸嫌弃，经评论区提醒，外婆不喜欢是因为这个吊坠是个数字4哈哈
广州阿姨都好潮！这皮包和人字拖让人忍俊不禁。大家看外婆衣服外套上的亮片，脖子上的丝巾还有墨镜上的亮片！外婆真的好潮！！经评论区网友提醒，阿姨们穿的运动服也是2000年左右的潮品哟！
人字拖配红色脚趾甲油

网友们的眼光绝了！大高个子广东阿姨的原型是已故香港演员沈殿霞！
和其他人物比起来Meimei变身后的小熊猫感觉毛嘟嘟胖乎乎好大一只，结果和妈妈熊外婆熊以及姨姨熊们一比，咱们Meimei可太娇小可爱了。
小熊猫家族！

咒语被破解出来了！！！
感谢评论区！！！
净化身心，镇压兽心，元气归位，切勿反侧。


结束语
Meimei，我也想抱抱小熊猫！
还有
妈妈，我想吃腊肠了！！
TOT
-----更新------
楼主吃到广式腊肠了，好好吃！！！


</影评>
<有用数>2915</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>激辱白男bot</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-12 14:48:05</时间>
<影评>

非常遗憾Turning Red没能上而是直接在D＋上线，怎么无脸怪可以进影院而我们小熊猫却不配吗？？？就你MCU男宝金贵是吗？？？？？？
尚气充满了性别刻板印象和矫揉造作（且丑陋）的中国元素以及花哨而不真实的超能力，实在算不上什么能让人感同身受的亚裔代表（非常无语的是MCU fandom也一堆觉得尚气很好的粉丝，SOS你们肯定不是中国人也不懂中国文化好吧你们平时天天骂MCU居然这个时候不骂MCU了你们看看你们），倒是普普通通的13岁女孩李美琳（好吧或许也没那么普通毕竟她真的会变形！），让我感觉到，“这就是我的representation！”
《青春变形记》采用了最近好莱坞经常见到的“塑造一个非常典型刻板印象的少数群体角色然后再一点点打破刻板印象”的反传统套路（比如《好想做一次》，比如《大学女生的性生活》，比如《哈林四女子》），女主美美是典型的完美亚裔小孩，卷，nerd，热爱数学，不是受欢迎的交际花，擅长达到父母的期待，奖牌证书拿了一大堆但从来没有真正放松一下做自己，但做完美小孩是要付出代价的，一味地顺从父母满足父母的要求意味着放弃了自己。

开头全家福里的“孝”是中国文化吗，当然，但谁又没有被父母用“孝道”糊脸用“为你好”“你要孝顺父母”来反对哪怕是一些微不足道的事情呢？哪怕成年了，清醒且未受药物或酒精的影响，有自己的自由意志，甚至到了经济独立了，搬离了父母家，家长们却依然能打着“为你好”“要孝顺”的旗号要求你为ta们改变。这不是爱，朋友们，这是控制。
美美觉得她是个自由的小孩，她想做什么就做什么，她有自己的小团队（打破刻板印象x1！），她的朋友们有各自的爱好和特点（玛利亚姆爱吃薯片带牙套【真的很难得在青春期电影里看到戴牙套被正常化而不是被嘲笑】热爱滑板打扮很tomboy，普利亚爱看书非常chill【嘎嘎嘎嘎看的是书一看就是在致敬暮光之城】，艾比超级戏剧性），也有共同的爱好（四城乐队，哈哈哈哈哈哈这是致敬后街男孩还是西城男孩），她们有自己专属的团队pose，手势和歌曲以及友谊手链，这是什么真实的女孩朋友圈啊，说实话我真的受够了一些青春电影电视剧里常见的刻板印象女孩团体形象，总是充斥着不切实际的刻板印象，不，什么时候所有女孩都喜欢粉红色涂指甲油和穿裙子了？？？
美美欣然接受并拥抱所有标签，真的是很难得！！！（打破刻板印象x2！）

可美美真的能想做什么就做什么了吗？美美的朋友们都很支持她，但玛利亚姆是对的，每天都是清洁日，美美没有一天是休假的呀，真的有13岁的女孩热爱清洁的吗？？？绝对是被洗脑了┓( ´∀` )┏

所以美美用“我能自己做主，但我不能随心所欲”这样的话来安慰自己，但这不就是个谎言吗，既然能自己做主，为什么不能随心所欲呢？但小美美目前也只能用这样的应对机制来躲避现实了。
回到家后的美美，因为迟到了十分钟而被妈妈三连问，一个关心过度保护欲过强的中国妈妈形象真的是跃然纸（屏幕）上了（捂脸）十分钟，十分钟而已！有时候交通延误都不止这个时间了OTZ

唉，这种骄傲的夸奖（同时也是巨大的期待和压力），哪个中国小孩没被这么期待过呢！

原来美美家管理着一家宗祠，但和现实中极端性别歧视甚至直接禁止女性的宗祠文化糟粕不同，这个宗祠允许女性祭祖（甚至我怀疑是只允许女性不允许男性，因为从来都没有看到美美的父亲参加祭祖），而且不仅仅只祭奠男性先祖，有照片的也全是女性，并且变形能力也只通过女性继承，yeah take that patriarchy！（打破刻板印象x3！）
并且这个家庭里老妈负责决定一切，老爸负责做饭以及提供情感支持，性别规范完全颠倒（看到了CW的烂剧编剧们，什么叫真正女性主导，你们写的那些都是什么厌女垃圾！）（打破刻板印象x4！）

看翡翠台哈哈哈哈哈哈哈好经典的广东人行为哈哈哈哈哈哈

在看电视剧的时候评论主角应该“听妈妈的话”，OMG这也太经典中国老妈了天哪——
这实在是太经典了，孩子猜到家长肯定不会认同自己喜欢的东西于是用“其他朋友”为开头试探家长，而家长马上对“这些朋友”进行一个judge，太典了，本中国小孩的心在颤抖……这就是我和我家啊！！！（擦眼泪）


啊，父母进孩子自己的房间也绝不敲门，看见孩子的笔记本第一反应就是不经允许就浏览，对女儿的青春期boy crush大惊失色且气得要命还真的跑去当面质问那个可怜的男孩，这也是非常中国家长了……（叹气）
 

惨兮兮的美美因为老妈的过度反应在同校同学面前（还有crush）出丑，但她除了感觉无比社死外，更让人心碎的是，她觉得是自己做错了让妈妈失望了（说到一些父母过高的期待……），要让妈妈骄傲，所以她的幸福快乐不重要，让妈妈骄傲让妈妈快乐才是最重要的。于是美美发誓这种事情再也不会发生，选择丢掉自己的作品。而妈妈却完全忽视了她的情感需求，美美确实想要自己的快乐，为了母亲而做出退让的挫败和沮丧，导致了美美的小熊猫化。
 

早上醒来发现不对劲的妈妈尽管知道家族秘密，却完全没有想过美美遇到的心理问题，昨天超市事件以来一直没有留意到美美的感受，所以她问的都是生理上的疾病；可人是有感情的，感情也会受伤，而不是只有生理上才会受伤、生病。

得到否定回答的妈妈妈妈接着就想到了，不会是……那个吧？




尽管作为成年女性，妈妈很清楚月经是怎么一回事，却怎么都说不出口“月经”（period）一词，而用模糊的词语代替（还有THAT，“那个”，人间真实，简直就是我自己的经历被搬上了屏幕），一些月经羞耻啊。以及一个细节，爸爸在后面听到后马上愣住然后开始后撤，也很符合男性家长不好意思参与这个话题的情况SOS



美美可能是第一次在手足无措的紧张情绪下让妈妈“出去！”，脱口而出后她自己也惊呆了（也被自己吓到了），而妈妈直接被冒犯到，开始生气了。接下来妈妈继续对美美激烈的“NO”感到震惊和不快，一定是从来没见过乖巧的女儿这么暴躁过吧（叹气）



尽管妈妈觉得有必要和女儿谈论青春发育问题，尽管妈妈嘴上说着“不需要为此感到尴尬”，但妈妈的肢体语言写满了尴尬和不情愿……这种态度当然也会影响到美美。非常巧的是，Turning Red既可以指初潮也可以指生气，更可以暗示变形成红熊猫，不得不感叹这电影名太巧妙了！

插播一个原住民历史月的reference，导演真的有心了！

凉茶。啊。本广东人爆笑，这是什么广东人行为啊——！！！（顺便这里应该是翻译成痛经而不是抽筋）

啊。保护欲过度的妈妈。再一次的。



一看到妈妈震惊失望的眼睛，失控的美美就开始害怕，不正是在失望的父母眼里看到失败的自己的我们，唉，华裔导演太懂中国人了（抹眼泪）
 












不同人对超大小熊猫（x）的反应，有的人认为是令人震撼的吉兆，有的人被她吓坏了，有的人不愿意看她，但美美的朋友们爱她，无条件地爱她，无论她是小熊猫还是人，于是正是在朋友们的无条件接纳下，美美变回了原形。美美的朋友并不觉得她需要隐藏她的红发，还觉得她很适合红色。
美美的亲妈甚至不愿意看她，尽管妈妈才是那个对情况了解更多的人；反而是美的朋友们尽管对整个变身情况一头雾水，但她们是立马觉得她就还是她的人，并且也是她们让美平静下来变回原形的人。
我哭得好大声，血浓于水，可是为什么血亲能打着“为你好”的旗号让你受伤，让你沉浸在自我厌恶之中呢。反而是没有血缘关系的、我们自己选择的朋友才真正接受我们的本质允许我们展示真实的自我而不用掩饰自己，我们自由选择了爱朋友，所以朋友们也自由选择了爱我们。
 

插播一个爆笑笑点：比赛拿了第二名而不是第一面是trigger生气的东西，啊啊啊啊好Asian！
 


唉，尽管是朋友的爱让她抵抗住了变身的诱惑，但美美不忍心伤害父母的感情选择撒谎，唉，我们都做过，美美，我们都做过。

妈妈也怕她的妈妈，好真实，救命，也不难看出为什么阿茗会对女儿如此高要求了，家族遗传SOS



同一个世界，同样的父母，同样的对孩子音乐品味的批判，同样的“我同意但你必须完成不可能的任务”的拒绝（逃跑）


如果我们总是不够好，这有什么意义呢？？？（灵魂质问.jpg）

（小小的PS一下：救命啊美美！！！classic gay gesture！！！我嗑到了哈哈哈哈哈anyway gay gesture or not这类悦纳自己反抗家长期待的故事永远都是gay culture的一部分you can't convince me otherwise）




唉，美美怎么会控制不了自己内心小熊猫呢，她不仅可以控制住自己不让小熊猫暴走，她甚至可以让小熊猫出现为了享乐！有时候，家长们真的得给孩子们更多信任更多credit！


孩子们不像大人，她们没有被培养出对人的“糟糕的一面”的小熊猫恐惧，孩子们爱小熊猫，而妈妈们对小熊猫的恐惧和驯服/驱逐需求完全是人造的，因为根据传说，这曾经确实是一份天赐之礼呀！！！妈妈在讲述故事的时候说这是一个祝福，可她自己也把这个能力当做了糟糕的东西，也难怪美美觉得这是个诅咒会想要毁掉那幅画像、陷入自我厌恶了呢……
 


哪怕是数学竞赛俱乐部都让人保护欲过度的母亲心存疑虑，但说服中国式母亲的最佳方法是！强调危险是少了课外活动的学习成绩！救命哈哈哈哈哈哈非常可以感同身受了

再次插播一个笑话啊啊啊啊啊笑死我了好cheesy！！！


精准戳到痛点了泰勒，很过分（很过分）！不过对应之前妈妈不分青红皂白跑去怼超市店员的“我会告诉你家长的”，也很滑稽（）

在比赛之类的重大日子前坐一桌你爱吃的，谁又被真实到了SOS哦原来是我！




过度参与的妈妈，以及千方百计设法让妈妈远离自己的孩子，这就是直升机家长和忙着逃离直升机监视的孩子的日常啊！！！





试问谁没有在亲戚聚会上被不请自来的手捏来捏去被评价胖了瘦了被评价长得像爸还是长得像妈！谁没有被塞一大堆东西放下也不是拿着又累！谁没有经历过被亲戚们问这问那只能尴尬又不失礼貌回答的时候！华裔导演，太懂了（）


当话题转移到妈妈身上，妈妈非常直接地把话题转回了女儿身上，救命啊……谁看了不说一声被trigger到了（）


来自长辈，尤其是妈妈的妈妈的guilt trip...真的是太沉重太难以应对了（叹气）这也就是为什么美美尽管悄悄溜走去参加派对，却不再敢让熊猫出现的原因。


阿茗也是饱受自己母亲高期待折磨的人，可是她继续把这种压力压在了美美身上，唉，什么时候能打破这样的有毒循环！



啊，朋友是接受你的改变的人，是不图你实现ta们的希望和梦想的人……




美美这一次没有听到来自妈妈的责骂，妈妈把一直以来就不赞同美美的朋友的怒火撒到了她的朋友们身上，而美美——出于自保选择了把朋友们推到火坑里让她们承担错误。这不难理解，因为这可能是她妈妈第一次没有批评她，当然啦，把朋友推出来当替罪羊确实太不厚道了！
 

老爸承担情感支持作用，说，谢谢你，好工具人爸爸！男性角色真的不需要那么多荧幕时间，让女孩们（还有女人们）解决事情吧！


唉，唉，唉！！！来自家长的高期待，因为孩子永远达不到这种要求，最终就会变成孩子变成了家长的模样，孩子对自我的嫌恶！真的太让人心碎了，人性是如此的复杂迷人多面，为什么家长们就无法接受我们messy的一面呢！推开不好的一面并不能让不好的一面消失，只能让坏的一面越积越多直到忍无可忍，最终爆发。在动画片里爆发的是一只超级无敌巨大的破坏性小熊猫，但在现实生活中却可能是焦虑，抑郁，自残，乃至自杀……

一体两面的人/熊，都是美美呀。强行分离她们，只有痛苦。

字面意义和比喻意义上的家庭纷争，“为你好”的亲人和追求自我的我们……ε=(´ο｀*)))



唉，对于家长来说，她们认为自己理应被视作孩子的世界中心，所有事情都和她们有关。可是阿茗啊，这是美美选择，这是她的人生，不是所有事情都和你们有关的！

你瞧，这怎么是“不能控制自己”，美美完全开发了自己的潜力，能超级跳了都！！！



太沉重、太真实了。得到妈妈的认可——中国式孩子的默认设定，太难达成，又太易失去，因为母亲不需要获得我们的认可，而我们却总是想要母亲的认可。但是朋友们——我们不需要乞求朋友们的认可，我们给予自己的认可，我们也获得朋友们的认可，失去让你觉得轻松自在的朋友更让人痛苦。

熊猫象征着美美追求自我的一部分，而美美的朋友也是她的一部分，她怎么能把朋友推开、把熊猫推开、把自己推开呢？
 




什么典中典不认同的家长批评，哆啦A梦害怕.jpg







↑我想对老爸老妈说的话（哦等等说过了）YEAH DEAL WITH IT！





谁被这样吼过的举个手吧o(*^▽^*)┛
 


叛逆.avi干得漂亮哈哈哈哈哈美美 you do you girl——！！！




唉，孩子从来不会不爱父母尽管父母有时候不爱孩子，孩子只会不爱自己……(꒦_꒦) 美美一看到妈妈倒下第一时间又是要让妈妈待在圆圈里，给她道歉，给她加油……心碎

音乐拯救世界，再一次（感叹）
 



孩子只会不爱自己，觉得都是自己错，陷入自我埋怨中（抹眼泪）



承认自己的感情并表达自己的感受并分担这种沉重是很重要的，而Don’t let them in,don’t let them see Be the good girl you always have to be Conceal,don’t feel,don’t let them know只能让坏事积郁在心中更糟糕啊！（对不起我必须得引用Let it Go…）
 


或许很多人一生都在等一句来自父母的道歉同时等一句“你不必道歉”，唉

唉，希望天下亲戚们都能有这个自知！




寻求改变，寻找自我，弄明白“我是谁”是一个非常重要的问题，但有时候父母实在是没能允许我们这么做┓( ´∀` )┏父母害怕孩子的离开是人之常情，可孩子必须离开必须找到自己才能爱自己，如果我们甚至不知道如何爱自己，又如何爱别人呢。



理解是双向的，孩子理解父母的过度保护，但父母也要理解孩子的寻找自我的需求，放手让孩子离开啊！

以及我是真的很喜欢小熊猫神全程从未开口，只是默默地提供支持，爱和保护(*╹▽╹*)


这里显然是在化用支持堕胎合法化的著名口号“我的身体我的选择”，没错，“my panda my choice”！！！真是太喜欢了good for you Domee Shi！！！
 




最后祝大家都能和内心的混乱小熊猫和谐共处并能随时骄傲地想让ta出现就出现吧！！！

—————————————
有些评论真的够了😅我就说直接点：无论是Turning Red还是Encanto，都是少数族裔创作者把自己的创伤性经历写进自己的作品中，并通过获得一个非常想要但可能现实中永远得不到的道歉来治愈自己、接纳自己，并期盼一个更加美好的未来
这种创作对于少数族裔来说既是安慰，也是赋权，是告诉大家自己所经受的痛苦并非活该忍受，是释放自己的压抑的情绪和压力，是对一个没有高压控制的未来的期待，你或许没有体验过这些那么说明你很幸运但你不要dismiss别人的亲身经历，这部电影表达就是很多典型中式家庭的情况，没有经历这些的privilege逼无法共情就给我闭嘴！

</影评>
<有用数>1714</有用数>
<没用数>59</没用数>
</review>
<review>
<作者>云游的迪亚戈</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-12 08:18:13</时间>
<影评>

美玲在13岁的某个雨夜做了个奇怪的梦。梦里有爱慕的男生、扭曲的欲念、和排山倒海喷涌而出的红色能量。早晨醒来，她发现自己变成了一只巨型红熊猫，全身长满红毛还散发着奇怪的味道。惊恐、羞愧、不知所措、不敢示人、哪怕是对父母也难以启齿。
一位女性友人看完Turning Red的这段情节感叹说，这不就是少女初潮时的真实反应吗？

初潮（首次月经）这个充满了尴尬、不安和慌乱的时刻，在这部动画中被赋予了一个神奇的脑洞。美玲的母亲从宗祠中取出一卷轴，娓娓道来她们家族与红熊猫的神秘连接：一位女性祖先为了在战乱中保护儿女，变身成为巨大的红熊猫，后来这个能力被刻入血脉，母女相传。女孩们青春萌动时会释放出体内的红熊猫，只有控制住自己的情绪和欲望，才能变回人形。
好神奇啊！竟然能想出用这种方式讲述大姨妈！
但其实，在浩如星海的人类社会中，与月经有关的神奇故事数不胜数。
在很多文化里，经血被视作污秽和诅咒。在印度尼西亚的一些村落中，女性经期来时需搬进“月经小屋”自我隔离，不能触碰家庭的男性成员和食物，以免带去疾病和灾祸。在另一些村落中，月经被视作性病的源头，当地人认为在经期啪啪啪会让男性血液凝固，一些女性甚至会利用这一点来施展“黑魔法”，惩罚不忠的男性伴侣。
而在另一些文化里，月经则是女性独有的纯净力量。在加利福尼亚的印第安村落，月经则被视为女性之力的巅峰时刻。经期的女性不应被家务和异性所累，她们会结伴去“神圣月池”（”sacred moontime pond”）里沐浴祈祷，在月下舞蹈和冥想，“思考生命的意义并积攒自己的精神能量”。一个村子的女性甚至会通过与月光对话，实现大家一起来姨妈的“月经同步”。
你看，即使在现代文明、女权思潮到来之前，月经也不总是与肮脏和羞耻挂钩，它也可以是女性的白魔法、力量源泉、“代表月亮净化你”。

当然，正如Turning Red的中文译名《青春变形记》所示，它想讲述的绝不只是月经和初潮，而是伴随初潮而来的，少女成长为女人必将经历的心路历程。
她们需要去判断，那些独属于女性的情欲和情绪，究竟是“力量”还是“麻烦”。她们需要做出决定，是否去隐藏、压抑、驯化那些萌生的女性特质和女性意识。战乱时的先祖靠着熊猫之力保护了族人，而她的后代，则在安稳富足的“新世界”里选择了封印有失控风险的熊猫，成为贤妻良母、“完美女性”。
这是我很喜欢这部动画的一点，它用一个有点荒诞、充满象征的故事，告诉女生们，你们可以选择隐藏和封印，但你们更可以选择相信白魔法、接受并拥抱身体里的红熊猫。

参考文献：1.   THE MENSTRUAL HUT AND THE WITCH'S LAIR IN TWO EASTERN INDONESIAN SOCIETIES
2.   Menstruation and the power of Yurok women:  methods in cultural reconstruction

</影评>
<有用数>673</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>珍妮苏</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-14 13:47:43</时间>
<影评>

这个导演的“获奖短片”《包宝宝》刻画的“中国家庭里的母子关系”就看得挺恶心的。本来以为母女关系能拍得正常一点的，没想到还是那么畸形且病态。
加粗部分是看了细节后的新想法
【故事设定】
生活在父姓宗祠(虽然导演回避了父姓这个问题)＋女性传承的特性（变身红熊）
也祭拜女性祖宗＋封印红熊由男性祖宗主持仪式（我一直以为会是母亲or外婆主持）
完全是“口号女权”和“传统糟粕”的缝合怪。
修改：纠正一下上面的说法，我仔细去看了细节，美美是随母姓的，她生活的“祠堂”祭拜的是“李氏女性祖宗”，导演想塑造的应该是一个“母系家庭”里的母女传承，母女和解，这让我更理解了这个故事的拧巴之处。
因为故事设定的背景是“母系传承”和“母系家庭”，故事里的角色却都是“父权家庭”里的典型人物形象，比如下面所说：
【刻板印象】
沉默又能体谅子女的隐形人父亲，有病态控制欲的歇斯底里的母亲，家长里短没有边界感的女性长辈。说好听了是“生动形象”说直接点就是“中国人、中国女人、中国母亲、中国大妈”的刻板印象合集。创作者用了一些“细节”来打破“刻板印象”，比如：在家做饭的父亲，威严的姥姥，职业女性打扮的母亲。无聊、幼稚且刻意，李安《喜宴》里的父亲也是掌厨人，你会觉得他是“家庭煮夫”么？
是什么造成了：歇斯底里的母亲、家长理短的女性长辈，苛刻规训女儿的姥姥。因为畸形的父权家庭关系，因为女性没有足够的社会资源和社交机会。
为什么我们津津乐道谷爱凌的家庭关系，因为她的家庭可以说是“母系”的，她和她的母亲、姥姥的关系，展现了一个“母系家庭”里“母女关系”应该有的样子。而电影里展示的：父母通过“孝”文化，以爱之名来控制子女的家庭关系，是典型的、存在于我们每个人生活里的父权社会里的“亲子关系”。
【女性力量和母女关系】
“红熊”看起来是一种“女性力量”，但其出现的条件是“女性不能控制自己情绪的时候”，这完全对是“女性就是那么情绪化”这一贬低压抑女性情绪说法的“模仿”。导演设定的“新怡”祖先是为了保护孩子而拥有了“红熊”的能力，但随着“母系”传承，这种能力却只有在女性难以控制自己情绪的时候爆发，并且被认为是不好的、应该被压抑的。这种自相矛盾的设定，是对“女性力量”肤浅理解的表现，并且下意识去模仿父权“传统文化”的结果。
母亲不是女人的唯一身份，“母亲”这一身份也并不具有控制欺压另外一个人生活的合法性。
最后无论是上一辈还是这一辈的母女都和解了，看起来是一种女性团结和传承。我就想问，压迫女性去迎合别人的期望，去追求所谓的“完美”的，只是“母亲们”么？社会规训去哪了？社会评价对女人的苛刻标准去哪了？仿佛一切的压力都来自于“歇斯底里的母亲”，母亲是阻碍女儿做自己的唯一绊脚石。
大可以说这只是个童话故事，小朋友也理解不到那么“深刻”的东西，但是我一定要批评这部电影，因为如果我和我妈一起看完它，只会加剧我们的争吵。如果双方都没有看到外在的压迫，那女性之间就永远只会相互指责。
我和我妈最大的矛盾，真的不是她“以爱之名的控制欲”，而是她真切地认为“女性就是应该XXXX，不要一天天觉得不平等，世界上没有绝对的平等，结婚生子天经地义，不婚都是被洗脑了。”

中国母亲，或者说东亚文化里的母亲，为什么都充满了控制欲。因为她们其实并不掌握社会里的家庭权利，父权社会只认可“男人”是“一家之主”，以家庭为单位的社会社交活动，全然依赖于“男主人”的社会角色。于是母亲的所有“人生价值”都被圈在了家庭关系里，她们不可避免地把一切“成就感”和“情感依赖”都放在子女身上。在家务上是个“超人”、在情绪上却像是“吸血鬼”“控制狂”。上野千鹤子在《厌女》里分析“母女”关系，非常鞭辟入里：
无论是回应母亲的期待、还是背叛母亲的期待，只要母亲还活着，女儿就不可能逃离母亲的束缚。无论是顺从还是叛逆，母亲都支配着女儿的人生，直到死后。女儿对母亲的怨恨表现为自责和自我厌恶。女儿无法喜欢不能爱上母亲的自己，因为母亲和女儿互为分身。
有解决的办法吗？正如信田所言，母亲向女儿，女儿向母亲，互相告诉对方，“我不是你。”我们只能从这里开始，
她刻意创造的设定在父权现实和女权口号之间自相矛盾，这种“分裂”的状态让这部电影十分“混乱”，如同搅在一起的浆糊，难以单纯去分别其“优缺点”。
把这个故事里的人物性别全部倒转一下，把“红熊”能力变成“超能力”，把“追星”变成“某种价值观”或“正义行为”，父子传承、父子矛盾、团结家族、父子和解，这么一看，像不像《尚气》？母系家庭不是父系家庭的翻版;母女关系也不是父子关系的翻版;女权社会更不是父权社会的翻版。我们女性对女性主导的社会结构和人际关系还是缺乏了一些颠覆性的想象。
让年长的男性道士去封印女性“红熊”的能力，这是个精准的讽刺，但就故事整体来看，这显然不是创作者刻意的设计。导演潜意识里，其实挺明白女性生活的压迫来自于哪里啊。
     当然，我永远支持女性创作和女性表达，无论女性创作出的东西有多少“缺点”，拿起笔、拿起镜头是第一步。


</影评>
<有用数>466</有用数>
<没用数>92</没用数>
</review>
<review>
<作者>消亡之人</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-12 05:25:35</时间>
<影评>

不知道是不是包宝宝的时候被骂小眼睛骂怕了，这次塑造了一个如此可爱富有活力足够传统又兼具反叛精神的理想亚裔形象，宗祠的打造也无可挑剔，粤语都足够原汁原味，堪称迪士尼中国战略中唯一一个毫无污点的作品。
其实是一半勇敢传说一半头脑特工队，以变身为契机修复母女关系，内核则是解决情绪问题。甚至变身越多越难变回普通人的设定也和勇敢传说如出一辙。可是头脑特工队其实没有借助隐喻和幻想的力量，而只是具象化了情绪，所以它得出的启示也更加可信。
自卑敏感，羞于见人，暴躁而极具破坏力，性意识觉醒，其实变身就是一个青春期隐喻，而英文名turning red中的red也得到了很好的诠释，既是愤怒，也是月经。渡过青春期的秘诀的重要两点则是，朋友，和接受自己。靠朋友维持情绪正常，也只有找到自己的优点和与人交往的方式，才能获得更多朋友。
时代背景做得非常好。电子宠物实在是难以抗拒的童年回忆。性压抑也在这样的时代背景里非常合理。
掌控欲和窥探狂，对你的朋友评头论足细细打分，再加上一些自以为是的爱和一往无前的执着，是啊，中式家长就是如此humiliating. 她指责美美的朋友利用她挣钱时，屏幕前的朋友们，拳头有硬吗？
你看，数到这里，似乎都是优点。它把一个青春期隐喻都打造得如此可爱，也把中国式家长捕捉得如此准确。
可问题就是，太可爱了，太准确了，两者矛盾到我无法容忍又一个如此严峻地折磨着无数人的群体性问题被如此轻描淡写地带过，再一次地遮蔽在“爱”这个字眼之下。
和解的关键是妈妈的晕倒，是家人的痛苦唤醒了血缘里的本能。可是，爱和痛苦从来都不矛盾啊。
其实我对包宝宝的意见也是如此。如果父母是那么好说服那么好改变那么好醒悟的，哪会有一开始的那么多痛苦呢？最后它们告诉我们的其实是，只有其中一方的晕倒，或者干脆是整只吃下这样的残忍时刻才能唤醒爱达成和解。因为此时最优先的矛盾被替换了，从亲子矛盾变成了拯救家人，和解从未真正达成过。而现实中，晕倒之后真的就未必能能起来了。
有一些女性主义表达，可是太浅层也不完整，让位于更主要的家庭关系和青春期成长议题。例如这股力量的起源是男性的缺位，女性必须释放内心的野兽来保护家人，但实际上把女性的自我压抑起来，让母亲们有着过度的保护欲和掌控欲的，正是父权社会的规训，是男性的在场。而片中固然有女性的互助，但如上所言，它更多来自于“只有女孩会继承变身力量”的背景设定，表达的也更多是友情和亲情，而非girls help girls。
其实直到最终的和解之前我都挺喜欢的。本片得出了多好的结论啊。
留下你的缺陷，留下你的情绪，留下你的愤怒，留下你的力量，然后跑去看妈妈禁止的音乐会吧。
做野兽也比做妈妈的孩子好哦。

越是在幻想题材里讨论家庭关系，越是揭示出这一问题的绝望和可悲。李焕英，抱紧我，小妈妈，智能大反攻，青春变形记……实在是数不完了。
发现了吗？家庭关系中存在的种种问题，一定要靠穿越，靠有人去世，靠魔法，靠世界末日，靠变身，要靠做梦，才会解决。

</影评>
<有用数>249</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>新京报书评周刊</作者>
<作者评分></作者评分>
<时间>2022-03-21 14:06:27</时间>
<影评>

最近，一部华裔导演石之予的新作、皮克斯出品的影片《青春变形记》悄然走红，引发了多轮讨论。影片围绕着一个亚裔女孩展开。美美向来是一个乖驯优秀的“别人家的孩子”。在13岁的某天早晨，她发现自己突然变成了一只红棕色的小熊猫。
观众和美美一起逐渐认识到，这种变成小熊猫的能力其实是一种家族遗传：在美美的家族里，所有的女性都会在青春期不受控地变成小熊猫。而这种不受控的起因，往往是极端的情绪：愤怒、羞愧、渴望……她们共同面对降服心中这只小熊猫的难题，并力图把它封印在镜中。
《青春变形记》剧照。
实际上，当我们把目光投向银幕，都会发现属于我们的那只棕红色小熊猫。终其一生，人们都在反复调试、校准对于自我和他者的认知。
而《青春变形记》所承载和引发的讨论，还与风起云涌的身份政治相关。在本文作者看来，近年来诸多电影——比如《摘金奇缘》《花木兰》《包宝宝》，甚至不久之前上映的《雄狮少年》——都引发了相似的争议。在这一语境之下，《青春变形记》让我们看到了在滑入刻板印象之前，剥去身份政治的标签之后，触摸到真实成长经验的可能性。
撰文｜雁城
变红，禁忌的复杂集合
《青春变形记》无疑是在最近国内院线之外，讨论度最高的电影之一。在观看影片之前，就有三个不同的朋友询问过我：你看过那个拍小熊猫的动画了吗？
不言自明，“小熊猫”就是这部电影的流量密码。毛茸茸、软乎乎的动物角色总是比人形角色更能直观地转化为IP，并且可以更进一步地，转化为有利可图的衍生品：古有hellokitty、宝可梦，今有大白、冰墩墩。与国宝大熊猫仅有一字之差，小熊猫更在爱屋及乌的中国观众心中添加了一层buff。
《青春变形记》剧照。
影片的英文名Turning Red，其实比中文名《青春变形记》更清晰地标明了“变形”的方向——红色，指代的不仅是红棕色的小熊猫，也是激烈的情绪、欲望、叛逆、自我、野心、成熟，甚至月经初潮、性幻想。这一切综合起来，就是青春期，而且尤其指向女性的青春期。所以，“红色”其实并不是一个纯粹正面或者负面的词汇。相反，它是一组事物的复杂集合——很多人认为变红仅仅象征着月经初潮也是不准确的。月经初潮仅仅是构成变红的元素之一。
青春期是一段看似日常单纯，但其实危险重重的岁月。影片对于这份“危险”有非常细致入微而具象生动的描写。除了把失控和蠢蠢欲动拟作一头庞大的小熊猫，故事里甚至不乏对于“儿童性”这一禁忌话题的生动描写：13岁的美美开始对异性产生好感，包括自己的偶像4 Town男子组合和在街角便利店打工的男孩戴文。倘若仅仅是描写天真的“爱慕”，那不过是青春片的惯常套路。《青春变形记》里的两个细节却更进一步地揭示了“爱慕”背后的“欲望”。
她对戴文的喜爱，首先在她的草稿本中体现。她信笔涂鸦了裸上身的男孩，尤其强调了他的肌肉线条。在另一幅涂鸦中，戴文则化身为幻想中的“美男鱼”。有趣的是，首先，这涂鸦的全过程几乎被表现为一种被潜意识掌控的状态。美美钻进床底，手像是拥有自由意志一样在笔记本上作画。她和观众一样几乎是惊异地发现自己的欲望已经在笔尖流露。或者不如说，在流露之后她才意识到自己的欲望——在此之前，她对男孩的表意识情绪是厌恶、不屑的。其次，这幅美男鱼涂鸦更体现出美美对于异性朦胧着童话光晕的无知：鱼尾取代了下半身存在，因为尽管渴望，她并无法想象真实的、生理意义上的男性。
《青春变形记》中的4 TOWN演唱会。
另一个细节，发生在美美应朋友要求、首次主动变成小熊猫的时刻。为了召来小熊猫，她的脑海中浮现出4 Town的主唱——同样化身为美男鱼——性感地向她发出邀约。在此之前，激发她成为小熊猫的情绪几乎都是负面的：愤怒、羞愧、恐惧。这是第一次，爱和欲望展示出它的力量。而美美并不是这种力量的俘虏。相反，她能主动调配并控制自己的想象。
福柯在卷轶浩繁的《性经验史》里反复写到“儿童性”，这毫无疑问是一个公众领域内的敏感话题。按福柯的话说，19世纪以来的成人世界，用一种神经过敏的状态围绕着儿童性经验打转转，首先“把它们构成为秘密（即强迫它们掩藏起来，以便可以发现它们），然后跟踪追击，考察它们的前因后果，捕捉一切可能诱发或只是允许它们的东西”。
这恰好解释了《青春变形记》中美美的母亲发现美美的涂鸦后的一系列激进反应：越过和女儿沟通的部分，她直接把这份幻想定义为“性骚扰”，冲向街角的便利店，指责戴文带坏了“单纯甜美”的美美。在当众展示了女儿的涂鸦并给孩子的自尊心带来毁灭性打击后，她发出了“幸好我在这里”的感叹，并进一步追问：“还有什么我该知道的吗，美美？”母亲的这种过度保护延续到了美美变成小熊猫之后。她还是时常鬼鬼祟祟地出现在学校里，只为了查看美美是否一切安好，直到被保安驱逐。
《青春变形记》剧照。
然而，《青春变形记》里的母亲并不是一个反面角色。她和青春期到来前的美美相处融洽、彼此信任、互相关怀。甚至，对于月经初潮，这个同样在社会层面上有敏感性的因素（片中同学们看到卫生巾时的震惊、别扭可以证明），她也表现得准备充足，时刻可以给予女儿指导和关怀。
但这都不意味着母亲准备好了接受女儿成为一个有欲求的青少年，或者更进一步，成年人。比起标志着生理成熟的月经初潮，小熊猫象征的心理成熟无疑让家长更猝不及防。性仅是欲求的一个维度。后者其实更是对于自由、健全、独立的自我的欲求。而这构成了《青春变形记》的核心，也是很多看完影片后大呼真实的观众所体验过的，所谓“东亚亲子关系”的终极矛盾所在。
《青春变形记》中变身后的妈妈。
自我，不仅仅作为对立面而存在
在《青春变形记》之前，导演石之予已因为动画短片《包宝宝》斩获2019年奥斯卡最佳动画短片，相对应地在国内引发了诸多关注和讨论。熟悉《包宝宝》的读者，大概都知道这部短片所引发的一种争议。在文章后半篇，我会再谈到这种争议。但现在我们可以先绕开这个话题，先聊一聊这个短片的主旨。
如果看过《包宝宝》和《青春变形记》，你会发现前者基本是后者的一种浓缩。可以轻易地列举出很多共同点：聚焦东亚亲子关系，都包含一个强控制欲的母亲和一个弱存在感的父亲；拟人化的展现方式（前者是变包子，后者是变小熊猫）；中国元素贯穿始终的展现；跨种族的交往（前者是儿子和外国女性交往，后者是女儿交了其他族裔的伙伴）；激烈的矛盾最终都导向温情的和解……
相较《青春变形记》，《包宝宝》对于母亲的控制欲有一种更加令人悚然的展示。影片开头，母亲在包包子，而这包子长出眼睛和嘴，便成为了她的儿子。在母子相处的过程中，观众接受了包子的人格化设定。但随着儿子长大，母子之间产生矛盾。在矛盾的顶点，母亲抓起儿子，一口吞下。
《包宝宝》剧照。
儿子变回包子，人回退为食物。自由意志和主体性被骤然剥夺。控制欲一失控，就导向生吞。这一幕使这个7分钟的短片具有远超2小时的《青春变形记》的震撼和悚然。即使是一家子哥斯拉形态的小熊猫把体育馆砸得稀巴烂的场景，也没有母食子的这一刻来得可怕。
尽管最后，《青春变形记》和《包宝宝》都导向了和解，但家庭和自我的矛盾无疑是两个故事的核心，也是华裔创作者石之予最感兴趣的话题。在终极的爆发与和解之前，这种矛盾拉扯更以一个个让人熟悉代入的细节出现、铺陈：被认为危险或低俗而戛然而止的爱好、不予出行的演唱会、被父母干扰的友情/爱情关系……
实际上，我们不能说这种矛盾是一个新鲜的话题。尤其在东亚的背景下，建立在自我/家庭、个人主义/集体主义二分法上的叙事甚至有陈词滥调之嫌。即使移民海外、远离故土，家庭作为元社会组织仍然坚不可摧。家庭观念、价值和代际关系更代代相传。所以早有李安的《喜宴》、伍思薇的《面子》。文学领域，也有《喜福会》《无声告白》。近年拍摄的《摘金奇缘》《花木兰》也多围绕着家庭的概念展开。无论是明显批判（《摘金奇缘》）还是潜在认可（《花木兰》），创作者们都默认东亚的故事几乎是关于家庭的故事。
到如今，身份政治越来越成为一种创作和解读文艺作品的重要维度。于是像《摘金奇缘》《花木兰》这样的作品，都多少因为涉及文化挪用、刻板印象而遭遇批判。在这种情况下，《青春变形记》的选题不能不说是敏感的。但从目前的反馈来看，观众给予这部电影的评价多是真诚和温和的。
《青春变形记》确实有远超《摘金奇缘》类亚裔电影的真诚细腻。这种真诚主要还是来源于不预设一种东方和西方之间的对立。《摘金奇缘》虽然是全亚裔卡司，但哥伦比亚大学毕业的、扮演着高知灰姑娘角色的女主角显然浸润着美式的个人主义，而男主角位于东南亚的豪门大家族则示范了一个再标志不过的，讲求家规森严、门当户对的“想象中的东方”。在这个东方的大靶子之上，插满了由大洋彼岸射来的象征“现代文明”的箭雨。
无论东南亚的大家族被塑造得如何富贵，而女主角如何穷酸，这种价值观上的力量不均仍显而易见。最重要的是，这其实不是一场个人和家庭的斗争，而是西方和东方的斗争。
一如萨义德最著名的概念东方主义（Orientalism）所示，很多语境中，东方只是一个想象的影子，被建构为异质的、分裂的、他者化的、作为与“us”（我们-西方）对立的“they”（他们-东方）而存在。这并不意味着《摘金奇缘》中的东亚大家庭没有折射出任何现实的影子，就像刻板印象并不意味着纯粹的虚构。只是这样的东方只是一个永恒的客体，只为了证明并强化西方的自我而存在。东方是被定义、被注视、被描绘、被崇拜、被挑战的，但唯独不是亲口说话的。
《摘金奇缘》剧照。
《青春变形记》最好的一点恰恰就是，不塑造一个代表现代、正确的“西方”。美美和母亲的矛盾固然有部分东亚家庭的特色，但在滑入刻板印象之前，还是在普世性上找到了平衡。最重要的是，这种矛盾是内化的：美美最终是依靠自己，而非任何一个代表西方的mentor找到了方向。在她身上，我们最终看到的不是一种个人和家庭、自我和社会的价值观的撕裂，而恰恰是一种共存——
在影片的高潮部分，美美面临着最终选择。是否放弃小熊猫？是否放弃这样异形、怪诞但真实的自我？创作者把这样的抉择视觉化成这样的图景：美美努力地钻进镜子，而小熊猫逐渐从她身上剥离下来。她回头看，与镜子那头的小熊猫对视，而她们的身体紧紧相连。
这种对于自我的认知，其实和福柯的描述非常接近：“开战、获胜、可能的失败都是发生在自我与自身之间的过程与事件。个体必须反对的对手们不仅仅在自身之中，或最靠近自己，它们就是他的一部分。”这正如小熊猫从始至终都寓居于美美的身体之内。
更容易被忽略的是，在美美的故事线上，母亲可能是所谓的“个体必须反对的对手”，但在母亲自己的故事线上，她也拥有着自我，且也经历过在镜中，和小熊猫四目相对的那一刻：母亲的小熊猫甚至在体形上比女儿的更大。在这个层面上，《青春变形记》比《包宝宝》更进一步：后者的和解只建立在割舍不掉的血浓于水之上，而前者真正回溯到了母亲的童年——方知这些挣扎和恐惧，其实都能沿着家族树追溯到几代之前。
《青春变形记》剧照。
所以其实《青春变形记》讲的不是一个关于内和外的故事。同样含有动物/非人类作为主要元素，它并不像《忠犬八公》《超能陆战队》那样塑造一个无私的非人类角色以和人类相对立；同样讲述东亚的故事，它也不像《摘金奇缘》那样塑造一个传统的东方以和西方相对立。
甚至可以说，《青春变形记》讲述的不是一个关于家庭和自我的故事——它就是一个关于自我的故事。不仅仅是美美的自我，也是美美的母亲的自我，甚至美美的祖母和姨妈们的自我。在自我这个概念里，本身就已经融合了太多的复杂性。
刻板印象？如何讲好一个民族/族裔的故事？
在文章的尾声，我想回来谈一谈上文略过的《包宝宝》曾遭遇的争议。其实这也是《青春变形记》现在收到的反馈中，虽然占比较小、但仍然存在的一部分。
这种争议如果要用一个关键词来概括，就是“刻板印象”。但这是扣帽子的说法。如果展开来说，我们要面对的问题其实是：在今天，我们如何讲好一个民族/族裔/家庭的故事？什么样的故事可以代表一个族裔？以及，是否所有的故事，都势必成为代表某个身份的故事？
这其实是一个颇为庞大的命题，以至于在这短短的影评当中，难以说得透彻。但当评述一个曾有争议的华裔导演讲述海外华人体验的新作品，对这些问题视而不见，就有点像无视房间里的大象。现实是，即使是国内创作团队创作的动画《雄狮少年》都难逃类似的指控，就已经说明身份政治在今天已经越来越成为文艺作品的主要品评维度之一。
《雄狮少年》剧照。
我们面对的仿佛是一个极度割裂、充满不信任的环境。它索求一种不可思议的剖腹自证，唯有如此才能证明作品中的某些特征（尤其是负面特征）是出于真诚还是包藏祸心。但实际上，被一部电影仿佛天堑一般隔开的，处在创作和接收两端的创作者和观众，也许拥有一个共同的、较为理想的方向，那就是放下强烈的对立思维和标签概念。
在创作文艺作品时，你很难在创作一个角色的时候，回避他/她具体的肤色、所处的社群、拥有的人格特征；而观看一部电影，你也很难不注意到，他/她是一个黄种人、生活在中国城、拥有“典型的”控制欲旺盛的家长。但这些具体的形象是不是一定要对应上标签、组合成矛盾、输出成有优劣之分的族群印象呢？
我并不反对身份政治，实际上它也构成了我看世界、看电影的一种维度。使用这个工具，你会发现某些群体在大银幕上长达数十年的缺位、噤声、弱化、客体化，而这些在从前看来只是浑然不觉。
从另一个角度来说，我也并不被现在的身份政治吓退，认为就因为所谓的政治正确和投机者的存在，我们不可能再看见真诚自然不别扭的好故事了。影视创作者并非被身份政治戕害的无辜受害者。他们塑造的电影景观也需要对现实环境负责，而不是成为“干净无菌乐园”。就像我很喜欢的导演林岭东在拍完《学校风云》后所说：“作为导演一定要有社会责任……拍电影的感染力很大，有时候要收着点，否则这样拍下去，世界会变得乱七八糟！”
如上文所述，《青春变形记》就是我认为的，在新时期讲述一个少数族裔故事的积极尝试。它不是一部满分电影。诚如一些评价中提到的，它对于亲子关系的描写还不够深刻，缺乏像《头脑特工队》《心灵奇旅》等皮克斯系动画那样，完全打破子供向限制的决心。但不妨碍影片的主体仍然是好的，好就好在它弥合伤口，而不是创造或撕裂伤口；承认和展示特殊性，而不是抹平或者构造特殊性。无论是在个人的维度还是在社会的维度，无论是在电影内还是电影外，它都更像试图搭建一道桥梁，在自我和家庭之间，在想象中的东方和西方之间。所以站在你面前的美美，能发出她自己的声音。
《青春变形记》剧照。
正如影片中展示的，处于自我纠缠中的人不仅有美美，也有她的母亲。终其一生，人们都在反复调试、校准对于自我和他者的认知。影片之外的观众也不例外。当我们把目光投向银幕，就像把视线投入镜中，偶尔也有机会看到属于我们的那只小熊猫。而那个时候，如何面对和处理这只小熊猫，就是作为观众的我们，需要思考的问题。
本文为独家原创内容。作者：雁城；编辑：走走；青青子；校对：贾宁。题图来自电影《青春变形记》剧照。未经新京报书面授权不得转载。

</影评>
<有用数>157</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>小玄儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-10 11:58:46</时间>
<影评>

（本文章已在 B站 和 Youtube 「小玄儿的深夜聊碟」频道发布视频版，欢迎点击观看）

刚刚在多伦多看完了《青春变形记 Turning Red》的加拿大特别首映。
导演和家人们悉数到场，真的是梦想成真的梦幻时刻。
一开始我还担心故事设定有点像《乱马1/2》
结果竟然是致敬《美少女战士》非常热血！
以下我会分四个部分来分享影片的观后感
同时帮大家梳理下幕后团队和导演的创作灵感。
以下内容涉及剧透，建议看完影片再来看解析。
Part 1 导演 Domee Shi
一晃四年过去了，距离加拿大华裔女导演石之予 Domee Shi 凭借《包宝宝》获得奥斯卡最佳动画短片奖已经过去四年了！在成为首位皮克斯的动画短片女导演后，Domee Shi 又成为了第一个在皮克斯指导长片动画的女导演。
如果一定要提她的家庭背景的话，母亲是多伦多大学的博士后，在校工作多年。父亲是一位画家，在四川美术学院毕业后就留校任教，在滑铁卢大学深造后，也曾在加拿大多个大学执教，现在是川美的外聘教师。
Domee Shi 1989年出生在重庆，两岁就随父母移民到加拿大。你可以说艺术世家的出身，让她天然对美术就产生了兴趣，但是一步步成为皮克斯的动画师和动画导演，绝对不仅仅画画好就可以的。
父亲石砳曾在采访中说，Domee 从小喜欢画画，但是家里人并没有期待她进入艺术行业。从初中开始 Domee 对美术专业产生了浓厚的兴趣，并且报考了多伦多的 Sheridon College 动画专业，之后以实习生的身份进入迪士尼·皮克斯电影公司，在内部的短片故事比稿中，凭借《包宝宝》胜出，为自己赢得了机会和现在的地位。
画画好的动画师很多，但是 Domee 厉害的是她有想法和创意。她可以把父母对孩子的那种捧在手里怕摔了，含在嘴里怕化了的心态，具像为一个空巢母亲包包子的想法。再通过动画的夸张和超现实手法，去呈现一种把孩子吃掉，放回肚子里的激烈情绪。这种话题的尺度和深度都是皮克斯动画里前所未有的，所以她才能在激烈的竞争胜出，并赢得团队的信任。
这次的《青春变形记》一样是来自 Domee 的原创想法。
她延续了《包宝宝》的亲子关系探讨，同时加入了青春期少女的成长烦恼，把情绪的失控转化为一个具像化的红色小熊猫。变身的渊源可以追溯到古老的神话故事，巧妙的结合东方文化，但是内里讲述了一个加拿大华裔二代移民成长的故事。
导演说自己从小是看日本动漫和美国动画片长大的，东西方不同风格的作品都影响了自己。这也是为什么《青春变形记》既有着日漫的快感，又符合好莱坞的叙事逻辑。导演在映后提到，对这部动画片影响最多的是宫崎骏的《千与千寻》《魔女宅急便》等等、当然还有《美少女战士 Sailor Moon》和电影《伯德小姐 Lady Bird》。
Part 2 学霸也追星
影片的故事围绕着13岁的初中生美美。
她是典型的亚裔学霸，在学校有着自己的姐妹淘。
故事的第一层是关于孩子如何与父母建立信任关系。
当孩子在上学之前，一切的情感回馈都来自于家人的认可，父母的表扬。
当孩子步入校园后，就截然不同了，朋友的信任不是靠着成绩好和听话得来的。
这也是导致现实中，一些亚裔孩子在学校没有朋友，总感觉自己被歧视的原因。当了太久的乖孩子，反而失去了本真的个性。影片中的美美并没有因为是亚裔而被歧视，在加拿大念书班上基本全是有色裔的孩子，反而白人的孩子是少数。孩子们交朋友的方式也很简单，你可能很酷，哪方面很强，或者单纯喜欢同一个偶像就可以。
让美美感到焦虑的是母亲的跟踪，直接介入她和朋友的关系和聚会，才让班上的男生嘲笑她是个妈宝。13岁的美美其实早就认为自己是独立的个体了，而父母总是难以接受孩子的早熟。
美美就正好站在分裂的边缘，她在家扮演一个乖孩子，在学校里是鬼点子最多的那个，
美美显示出两种截然不同的性格，这点是非常真实且有趣的。
其实美美的科科满分和艺术特长，与她同时喜欢偶像男团，对男生开始萌生天然的性幻想是完全不冲突的，这些都是人的真实感受。但是父母的高压，导致她一度拒绝接受这样的自己。
影片里美美有句台词，我觉得写的特别好，绝对是孩子的心声。
她说自己样样照着母亲说的做，所有成绩都拿满分，但是依然得到不母亲的信任。
那么她之前对父母言听计从的意义何在？
影片故事的主线，围绕美美想去听偶像男团的演唱会，但是母亲就是不同意而展开的。
这么小的一个冲突，导演 Domee 和 另一位女性编剧 Julia ，在其中添加了多层次的叙事，让故事一步步走向高潮。
Part 3 多层叙事
如何讲好一个华裔二代移民的故事，让东西方观众、青少年和父母都能拿到情感连接？当皮克斯的制片人 Linsey 决定与 Domee 合作后，第一件事就是给她找来 Julia 一起联合编剧，这三位女性组成了这部影片成功的基石。
故事的前半部分，我们会聚焦美美的故事。但是到了中后段，美美的母亲 Ming 才是陷入危机的那个，反而需要女儿的拯救。影片不仅仅是聚焦美美和母亲的关系，同时也延伸到母亲和外婆之间的关系，纵观了几代人的母女矛盾。
母亲对外婆的恐惧，让母亲成为了另一个版本的美美。她也曾不断满足母亲的要求，但是却总是得不到母亲的认可。并且母亲面对的问题，已经不再是学习成绩，而是转变到择偶观层面了。
当父亲和美美提起这段往事时，你会感受到，其实美美的母亲 Ming 也是一个情感非常强烈的人，只是现在都放在了对美美的过度保护上，之前母亲与姥姥的对抗肯定也是非常激烈的。
另一层潜在的故事表达，我觉得是多元文化的问题。
影片没有去刻画亚裔如何被人歧视，而是选择了让这个世界自然地接受美美的变身。
美美变身后，首先是她的姐妹淘，疯狂地爱上了红色小熊猫。
之后是在学校的手间里，当其他同学看到美美会变身，也是一下子就爱上了，还付费合影。
讨厌的男同学，也为了受欢迎而邀请美美来家里做客。
唯一让大家害怕和拒绝她的，是情绪失控后的暴力。
在影片的最后，也非常大胆的给了美美一个不同于上一代人的选择。
那就是和小熊猫共存，而不是封印它。
这里我觉得可以阐述的意向就太多了，如今世界已经不同了。
无论是你是有色裔、还是LGBTQ群体，都可以选择公布出来，而不是隐藏自己。
这一点在上一代人的心里很难做到的，也是不敢相信的。
但是现代社会确实给了少数族裔更好的生存空间，这也是很多人用生命和伤痛换来的。
越来越多的人选择公开自己的与众不同，既是面对真实的自己，也是鼓励更多的人可以勇敢做自己。
美美最后在现实生活中可以随意变身，不会上新闻和报纸，反而是得到大家的喜爱。
更多人来拜访她家的寺庙，祈求祝福。简直是一种现代社会的乌托邦图景。
影片里没有强调人们过激的反应，而是表现人们自然地接受了美美，
更高级的表达了多元文化共存的当下，这甚至已经不是一个需要再被讨论的议题。
影片里还有一个特别现实的元素，那就是青春期少女追星的梗。
追星这个事情现在已经不分年龄了，家长们也都以更开放的态度来面对孩子的追星。
《青春变形记》设定在 89 年生人的 Domee 正好13岁的时候，也就是2002年。那会特别火的男团组合有后街男孩儿和西城男孩儿。影片一开始我没有具体带入 4 Town 这个虚构的男团到底是映射现实中怎样的男团组合，不过想想身边女生去看五月天演唱时，泪目刷屏的朋友圈。我觉得超级理解美美想尽办法赚钱和闺蜜们去演唱会的心情，以及在演唱会里疯狂飙泪的举动，绝对是追星女孩儿秒懂的心理。
Part 4 皮克斯的N个第一次 & 好莱坞华裔女性三杰
从1995年的《玩具总动员》开始到2021年，皮克斯一共出品了24部动画长片。有大家熟悉的《料理鼠王》《怪物电力公司》《WALL-E》，近些年的《INSIDE OUT》和《SOUL》等等。
《青春变形记》是皮克斯第一次把故事设定在加拿大的多伦多，动画片里终于不再只是美国。从 2017年的《COCO》起，皮克斯开始创作不同文化背景的动画片。例如：2021年的《夏日有晴天 LUCA》是发生在意大利小渔村的故事。
《青春变形记》也是皮克斯动画里第一次出现关于现实中小女孩儿来月经、幻想和男生亲亲的桥段。之前的故事都是超级童真的魔法和纯洁的友谊。这次影片中的好几场戏，据说都挑战了皮克斯的历史和底线。
制片人 Linsey 说在决定与 Domee 合作的时候，大家就知道《包宝宝》的创作者必定会突破以往的边界，这也是所有人的期待。
影片的视觉特效总监（Visual Effects Supervisor Danielle Feinberg ）Danielle 也是一位女性，她带领的团队力求在诸多细节中创造与以往不同的效果。
故事里四个姐妹淘性格迥异，没有把亚裔角色做相貌上的区分，而是把重在放在青春期的情绪管理上。甚至我觉得10岁以下的小朋友，可能都不太能看懂这部分内容，只能是在变身的地方看个热闹。影片的故事除了面向十几岁的孩子，更是面向孩子们的父母，还有那些曾经背井离乡求学和在外工作的成年人，看了会又哭又笑。
那种遇到了麻烦，特别想跑回家藏起来，妈妈在后面笨拙的追逐和询问，戳中了我的泪点。
更不用说影片请来 Billie Eilish 为动画片作曲《Nobody Like U》《1 True Love》《U Know What's Up》三首原创歌曲都非常好听。同时，好莱坞的亚裔之光 Sandra Oh 为美美的母亲 Ming 配音，也是让这位虎妈活灵活现。
最后，来说说如今好莱坞的华裔三杰，碰巧都是80后女性。
82年的赵婷 Chloé Zhao 是在海外留学，
83年的王子逸 Lulu Wang 6岁移民美国，
89年的石之予 Domee Shi 2岁移民加拿大。
赵婷承袭泰伦斯·马力克 Terrence Malick 的影像风格，善于发掘现代社会边缘群体的生命体验。
王子逸的《别告诉她》探讨二代移民成年后与一代移民之间的观念冲突问题。
Domee 的《青春变形记》讲述的是在加拿大书读的童年回忆。
其实她们三个人也代表着三类不同的海外二代移民，她们的创作围绕着东方文化的传统理念与西方独立自由思想的冲突，是独属于移民的生存困境和内心矛盾。
这与什么辱华啊，利用传统文化讨好外国人啊，都什么关系。《青春变形记》里多伦多中国城的寺庙是虚构的，古代红色熊猫的故事也是杜撰的，为的是传达女性对家人的保护和爱的力量。
移民的困境总是有着某种相似性，2017年入围奥斯卡的《大病》讲述巴基斯坦家庭的男孩不得不应付来自父母的相亲；还有众多印度家庭的故事，也都是围绕父母逼着孩子当医生、当律师。
当这些题材都被导演们讲过之后，其实我更期待三位女导演未来的发展，能否带来更加个性化、风格化的作品。
作为《美少女战士》的死忠粉，这部《青春变形记》看得我还是高潮迭起的，结尾有个致敬桥段我觉得整个电影院都要沸腾了。不得不佩服 Domee 的想象力和创造力，四年磨一剑，真的不容易。
3月11日起《青春变形记》将在 Disney+ 上线。
期待大家看后一起讨论！
好电影和书一样，值得被反复观看。
我是小玄儿，欢迎关注我的B站频道，观看视频版影评，我们下期再见。
2022年3月6日小玄儿记
在 B 站或 Youtube 关注「小玄儿的深夜聊碟」
每周分享新片测评与CC电影蓝光套装
严肃影评《新蝙蝠侠》流浪的复仇者｜四大背景解析
电影细读｜PTA《甘草披萨》创作灵感+8部前作回顾
电影细读｜A24-R级小众佳片《红色火箭》破碎生活下的白日梦
严肃影评｜《驾驶我的车》看过这部电影后，你会有一点点不一样
蓝光碟收藏｜雅克·塔蒂 TATI｜景观社会里的小人物｜视听的愉悦与观看的自由
你的关注和评论，就是对我最大的支持！


</影评>
<有用数>82</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>各煎一分钟</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-18 00:38:54</时间>
<影评>

简单举几个例子：
「朱雨辰的母亲对儿子“好”是众所周知的，朱雨辰开学去中戏报到那天，他本想自己整理床铺，但刚要往上爬，朱妈妈就赶过来说：“儿子你等会儿！妈妈来，妈妈来。”
担心朱雨辰睡眠会受到干扰，朱妈妈铺完床又挨个问朱雨辰的室友们是否打呼噜。
当朱妈妈发现宿舍窗户外长满爬山虎的时候，担心爬山虎会有虫子，于是想用滚烫的开水浇下去把爬山虎都烫死。
节目中她说，为了给儿子降火，她十几年如一日，每天早上4点起来熬梨水，哪怕儿子明确表示喝不下去，也会逼着儿子全都喝光。
不仅如此，为了让儿子随时吃上可口的饭菜，朱妈妈把自己变成了“移动厨房”，儿子走到哪儿自己便跟到哪儿，甚至进了剧组也是如此。
她有一句很著名的话：“我没有自我，我完全没有自我。”
还有一句是：“我是用我整个生命去对待我儿子的。”
然而如此密不透风的“爱”，只感动了她自己。
朱雨辰曾不止一次表示过痛苦，称“妈妈给的这种爱，压力太大了”，也跟母亲说过“咱俩没法过了，你会把我搞死”这样的话。」
「在张一得12岁的时候，曾鼓足勇气对父亲说，希望爸爸能够有时对自己说“不”。
但是爸爸坚决地说，这个我不能答应你，我永远会对我的儿子说yes。」
「之前提到，一得的父亲为他拍过20多万张照片，拍坏五部相机。值得深思的是，在某个视频中，一得说：
“能不能给我点隐私，不要对着我的脸”，但父亲还是坚持拍完视频并上传了。
从孩子出生到三岁，他只用英语和孩子说话；
三岁后，他装聋哑人，孩子怎么叫“爸爸”都不回应，只有孩子把需求写出来或画出来，他才肯沟通；
孩子八岁时，他要求孩子给四五十个成年人做饭，众筹自己的学费；
孩子十岁，他要求孩子独自出去旅行，且不给予任何协助；
孩子上中学后，他要求孩子去家境富裕的同学家玩时，兼顾收破烂的责任，把废品带回来卖钱……」
以上是媒体报告过的。朱雨辰为中国大陆演员，42岁至今未婚，被妈妈建议“不能和汤唯在一起”。朱雨辰之母曾在电视节目上讲过自己的“育儿经”。
张一得被美国藤校录取后在美国自杀，被媒体广泛报道。
此外，以下为本人在小红书中偶尔看到的一些帖子：


以下为我偶然在微博上看到的心路历程：


现在还觉得阿茗很离谱吗？

update2022.12.11:我时至今日也不认为这种toxic的家庭关系是中国人独有的或者什么“劣根性”，但是我认为否认这种现象在中国家庭中的存在是不客观的。这种关系确实在这个家庭中存在，并且给很多人带来了伤害。不过，我依然相信通过两代人的努力，这种有毒关系会越来越少，中国人的家庭会越来越和谐。

</影评>
<有用数>132</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Z先生</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2022-03-22 23:25:50</时间>
<影评>

很多人都知道皮克斯是细节和彩蛋狂魔，刚好上海疫情被封在家里，闲来无事反复观看Turning Red，发现了很多有趣的梗。请跟着我一起带着显微镜去发掘皮克斯埋下的一个个彩蛋，我把彩蛋主要分类为年代梗，加拿大，迪士尼，日漫，皮克斯五类介绍，欢迎大家补充。
年代梗，整个故事发生在2002年前后，关于这个2000年代的生活细节，片子呈现了很多，
1.Vans鞋子和SK8，美美的好朋友Miriam是个滑板爱好者随身带着滑板，她的T-shirt上写着SK8字样，脚上穿着Vans的经典滑板鞋，不知道还有没有人记得艾薇儿有首经典的歌叫Sk8er boi

2.美美同学用的手机“Jokia”其实就是对当年Nokia的经典型号3310的致敬变形

3.动画里虚拟偶像组合4Town对Backstreet Boys后街男孩和'N Sync超级男孩的致敬。4Town演唱会造型致敬后街专辑Millennium封面，舞蹈是后街everybody的编舞，被吊在空中场景取材于超级男孩Bye Bye Bye的MV


4. “Y2K”，美美的乐器盒子上有很多贴纸，其中一个Y2K比较有意思，“Y2K”中的“Y”代表“year”，“2K”即“2000”，这个名字源自“千年虫”，一个电脑Bug

5. 美美的书包上随身挂着宠物蛋，也叫“拓麻歌子”， 万代公司当年推出的电子宠物系列游戏机，可以模拟饲养

 6.介绍美美的同学Priya出场时，她手里的书像极了当年在青少年中大火的暮光之城，但暮光之城第一部其实于2005年才在美国出版

7.美美做家庭作业时听音乐的播放器很像索尼的walkman随身听,桌子上还放着录音机和磁带

8.美美手里有本4Town封面的杂志Tween Beat，其实是对90年代大火的青少年杂志Teen Beat的致敬

9.美美的双肩包的logo仔细看的话，特别像JanSport，JanSport从美国发展起来，当年风靡北美校园


加拿大，导演把故事在放在加拿大多伦多的一个唐人街，所以整个动画里很多加拿大的生活场景
1.美美和朋友们偷看便利店小哥Devon 的便利店Daisy Mart，是真实存在于加拿大的便利店

2. 美美妈妈质问便利店小哥时，便利店货架上可以看到Maple syrup枫糖，枫糖是产自糖枫树(Acer saccharum)的树液，加拿大最具代表性的特色产品之一

3.美美妈妈的车上有个可爱的驼鹿摆件，驼鹿是加拿大的国家动物，还出现在货币上，但是体型巨大，经常引发交通事故

4.美美同学Tyler一直穿着紫色球衣，这件球衣特别像加拿大的NBA球队，多伦多猛龙队

5.老师办公室挂着一张1980普莱西德湖冬奥会冰球海报，冰球正是加拿大的国球🏒️

6.电影中多次初见多伦多的地标性建筑加拿大国家电视塔（the CN Tower）和巨蛋球场（Rogers Center），电影里球场的名字就是球场的曾用名SkyDome

7.美美读的中学叫Lester B Pearson，是对莱斯特·皮尔逊（Lester Bowles Pearson）的致敬，他是加拿大第14任总理，1957年诺贝尔和平奖得主

8.美美向爸妈展示可以控制体内小熊猫，要去看4Town的演唱会，妈妈表示不可以去并且门票这么贵，他们以为他们是谁，席琳·迪翁Celine Dion吗？席帝作为加拿大人的骄傲，在片子中被提及一点儿都不奇怪

9.美美的睡衣，书包，乐器盒，妈妈的车标logo都有加拿大国旗的元素或者枫叶🍁，尤其是美美的睡衣

皮克斯作为迪士尼旗下公司，也不忘加入迪士尼动画的元素
1.美美妈妈做的早餐和花木兰动画中木须龙给木兰做的早餐十分相像

2.Hidden Mickey隐藏米奇作为迪士尼旗下作品永恒的话题，在Turning Red中也有出现，在美美家祠堂旁边的池塘中，荷叶组成了隐藏米奇

日漫，导演的作品明显收到日漫的影响，作品中很多画面表达对日漫的致敬
1.美美选择做自己，冲出家门前往4Town演唱会时，有个奔跑的画面特别像《穿越时空的少女》

2.美美的房间中有三丽鸥家族的玩偶，明显可以看出大眼蛙Kero Kero Keroppi

3.美美爸爸做饭时眼镜上的水汽，同学们看到小熊猫时激动的眼神，都是日漫中常用表现夸张的方式

重头戏来了！！！！！！皮克斯最爱用的彩蛋A113，Pizza Planet，皮克斯球，跳跳灯一个都没少，全部都可以在片子中找到
1.A113，是加州动画学院（CalArts）动画系一间教室，由于皮克斯主创人员大部分都毕业于CalArts，因此喜欢在各电影中加入这串数字表示纪念。电影里有两处A113，一个在美美妈妈暴走时爸爸推的绿色划线车上，另一个在电影结束演职人员表旁边的4Town演唱会票根上

2. Luxo Ball皮克斯彩球出现在美美同学Tyler家的泳池里

3.比萨星球Pizza Planet，卡车出现在美美变身小熊猫奔跑时的街边，一个出现在演唱会的赞助广告

4.顽皮跳跳灯，在美美房间的镜子反射里一闪而过

5.厕所门上有海底总动员尼莫Nemo的贴纸，出现在其他同学发现美美可以变成小熊猫的时候

6.巴斯光年Buzz Lightyear的贴纸出现在美美同学Priya的滑板上，今夏还未上映的光年正传里的猫也出现在滑板上
光年正传还未上映，这只猫出现在预告片里
7.导演石之予之前获得奥斯卡最佳动画短片的《包宝宝》也出现在电影中，在唐人街有家中餐馆的招牌上

8.飞屋环游记Up中的那只大鸟Kevin，也以身体骨架的形式短暂出现，一闪而过到我跟本截不出清晰的图片

9.在美美的作业本有个兔子贴纸，这个兔子是不是很眼熟，来自于2020皮克斯出品的动画短片洞穴Burrow，这个短片特别可爱，没有看过的强烈推荐快去看

10.有注意到美美同学衣服上的文字吗？来源于寻梦环游记Coco里，有场音乐比赛中一支乐队的队名

11.Coco寻梦环游记里面的亡灵节剪纸彩旗是不是印象深刻？在青春变形记也有出现哦，在美美变身小熊猫从学校往家里跑的路上（这是第4遍观看才发现的，真快成一帧一帧看电影了）



电影里用了很多中国文化，比如中国饮食文化，姥姥吐槽数字“4”不吉利，祠堂门口的“石狮子”等等就不一一列举，大家可以自行发掘
感兴趣的同学，可以再看一遍电影，注意一下外婆手中的牌


PS：导演石之予从小在加拿大多伦多长大，所以动画里有很多对她成长城市的描绘，同时很多人觉得中国元素的运用很别扭，个人觉得导演描绘的更多是唐人街华人眼里的中国文化，所以对我们大陆观众来说就会有种奇怪的熟悉又陌生。Turing Red青春变形记是皮克斯历史上第一位华人女性导演的动画长片，希望大家多多支持，少一点争论。Love & Peace！


</影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>AlexB</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-03-16 23:02:34</时间>
<影评>

《青春变形记》本身是一部老生常谈的以青春成长与代际关系为主题的影片，迪士尼与皮克斯至少在《勇敢传说》就开始涉及这个话题了，而且同样将“变形”作为一种矛盾的具象化。《青春变形记》的特别之处在于它将场景放在了一个北美华裔移民家庭，导演石之予也是曾经创作过类似题材短片《包宝宝》的华裔，使得这部电影在中国观众群体中引起格外多的关注以及争议。目前我看到的对于《青春变形记》的批判与争议大体集中在两个方向，其一是认为电影充斥着对华人的刻板印象，包括女主的长相、家庭关系以及片中的中国元素；其二则是认为电影意涵是否定中国传统的家庭价值观，宣扬个人自由等所谓“西方价值观”，本质上是来自西方的“文化渗透”乃至于“糖衣炮弹”云云。本篇影评是我个人对于这两种观点的分析与批驳，不过从写作的出发点上与其说是想为《青春变形记》辩护，不如说是影片在传播上的这些“副产品”比其本身涉及到了更多值得思考与讨论的问题。
“刻板印象”？
在当代的身份政治议题中，无论是性别、性取向还是种族、民族、地域等等都不可避免要涉及到刻板印象的问题。从定义上来说，刻板印象是指对特定群体的概括性和简单化的认识，这其实是人类认识复杂事物常常采用的一种方式。但是因为刻板印象可能对特定群体的成员带来困扰乃至构成冒犯，并且可能暗含了社会群体间结构性的不公，因而成为了一个较为负面的概念。
近几年国人最为敏感的可能就是外貌上的刻板印象，那么《青春变形记》是否涉及到这个问题呢？我想看了这部电影就都不难得出，这部电影只是在展现一个普通女孩的形象，电影里的所有角色都是较为贴近真实社会的，没有刻意的丑化、美化与夸张。这与迪士尼自身对“公主”系列的反思是一脉相承的，因为如果以特定标准突出女性的外貌“美”，本身就是性别不平等的表现。值得一提的是《青春变形记》和《魔法满屋》的女主角都是戴眼镜的，而《魔法满屋》的导演谈到2019年迪士尼收到了一名英国12岁女生的来信，希望迪士尼创作出戴眼镜的女性角色。虽然不能说两者直接相关，但其背后的意涵很明确，那就是戴眼镜的人群本身也是社会中的一份子，完全值得在银幕上有更多的呈现。说句题外话，按照现在中国年轻人视力下降的速度，再过若干年银幕上出现戴眼镜的华人形象时恐怕都不用考虑是不是刻板印象了。
《青春变形记》的主线是主人公小美与母亲之间的关系，母亲对她在学校的表现有较高的要求，同时也有很强的保护欲以及行为上的规范，而小熊猫就是小美青春期产生的自我意识的具象化。且不论作为影片必然要有矛盾与戏剧冲突，这是否构成对华人教育方式与家庭关系的刻板印象呢？持这种观点的人能提出的证据恐怕也就是“我家不是这样的”，但从豆瓣上的反响其实都不难看出，影片中的情况在中国家庭中不在少数。特别是小美来自加拿大的华人移民家庭，母亲希望让身为少数族裔的女儿在社会中获得更高的地位，同时她在例如两性等问题上相对传统保守的观念与北美青少年普遍较为开放的态度形成了张力，这都会使得矛盾被进一步放大。早在上世纪90年代，华裔女作家谭恩美描写华人家庭母女关系的《喜福会》等作品就成为了畅销作，虽然她也同样因“延续刻板印象”而饱受非议，但不可否认这种家庭关系是特定文化背景下存在现实依托的现象。
最后关于所谓的“中国元素”，我觉得首先需要再次强调的是，影片的背景设置在北美的华人移民家庭，导演恐怕也没打算“代表中国形象”。以挂满红灯笼的多伦多唐人街为例，看起来固然是离中国城市的街道相差甚远，但只要去实地走访一下海外的Chinatown就会发现影片所做的不过是在写实而已，至于Chinatown为什么要搞成这种装潢就是另外一个问题了。北美地区的华人移民早期大多来自于闽粤地区，于是我们看到小美的家庭有自己的宗祠，有祭祖的习俗，小美还会和妈妈一起看翡翠台的电视剧。在这一点上，甚至可以说《青春变形记》很好地展现了中华文化的一个分支，如果有人认为这是所谓的刻板印象或者不具有“代表性”，或许自己应该反思一下是否有什么元素能真正地“代表”如此复杂多元的中华文化。需要补充的是通过一些耳熟能详的元素来代表一个地区或者一种文化是影视作品中极为普遍的“偷懒”方式，就连美国人自己都不能幸免。市面上的美国影视作品大多都以加州和纽约为场景，根本无法代表广大美国人的真实生活。英国人就更惨了，有一个梗叫“英国等于伦敦”，大众眼里的“英伦元素”其实就是伦敦地标再加上喝茶、风衣和绅士风度，如此看来大概不能说单单中国人被好莱坞针对了。
“文化渗透”？
关于所谓的“文化渗透”我从高中政治课就有听到了，而在今天这个所有问题都要上升到宏观民族叙事和帝国主义亡我之心不死的舆论环境中，很多话就更不敢过多展开了，说实话真正接纳这一套观点的人恐怕也不会轻易被说服。这里首先先回归电影本身，《青春变形记》是否存在所谓对家庭价值和中华文化的否定？我认为只要看到电影结尾就不言而喻了，小美利用自己的能力继续积极地和家人一起运营家族宗祠，寻求个体自由和家庭责任的并存，和母亲和解之后家庭关系实际上也更加和睦融洽了。既然如此，如果还觉得这部电影有什么值得“警惕”之处就需要举出强有力的证据来支撑才行，不然恐怕得考虑一下是否有被迫害妄想症了。
我想很多关于所谓西方文化威胁和渗透的论证本质上都存在稻草人谬误，首先自己把“西方文化”中的个体价值曲解为自私自利、不负责任云云，然后再将“中华文化”描述为无私奉献、家庭关怀等等，人为建立起一种简单粗暴的对立关系，然后再让“中华文化”成为在道德上优势、舆论上弱势的一方。这样的观点看上去好像自圆其说，其实中间省略和模糊了无数论证步骤。以下的讨论只是针对这种观点，并不代表这部电影真的就涉及到了这些问题。如果讨论一下家庭代际矛盾就是“文化渗透”，那很多家庭情景剧都“早该管管了”，比如《家有儿女》我看就非常值得警惕，别忘了夏东海可是从美国回来的哦。
像“自由”“权利”等很多哲学概念确实是源自西方文明的舶来品，但一个思想体系源自西方不代表它就属于西方，不代表它就要和西餐一样打上“西方”的烙印，更不代表它就没有一些能够为全人类所认同的价值。现代科学的体系同样很大程度上源自西方，甚至反思西方霸权和西方中心主义的思潮都有相当一部分是舶来品，要把这么多东西都全盘否定显然是荒谬的。至于“自由”本身是一个意涵非常丰富的哲学概念，不同的思想流派有不同的解读，例如可以分为消极自由和积极自由等等，在这里就不多赘述了。如果简单理解为“为所欲为自私自利”只能说是一种见解，无论是《青春变形记》里谈到的自由还是西方国家写入宪法的“自由”，恐怕指的都不是这个意涵。
反过来，儒家文化的家庭价值观是否就是温情脉脉的彼此奉献，恐怕也是值得商榷的。我这里试引费孝通先生在《乡土中国》里的观点：“中国的家是一个事业组织……一切事业都不能脱离效率的考虑。求效率就得讲纪律；纪律排斥私情的宽容。在中国的家庭里有家法，在夫妇间得相敬；女子有著三从四德的标准，亲子间讲究负责和服从。这些都是事业社群里的特色。”家族利益难免会牺牲和违背个体的意愿，其正当性也不一定总是经得起推敲。在很多家庭悲剧中，那些冠冕堂皇的“为了你好”和“为了这个家”，不仅作为家庭组成的个体受到了损失（常常是晚辈或者女性），目的也不见得就是为了家庭的整体利益，而可能是为了提出要求的一方。这里不是说“亲情”与“家庭利益”本身是一种束缚，而是由于处在一种不对等的权力关系中，所以常常会沦为规训乃至剥削的手段。
一边是承认个体自身的利益诉求和行为能力，一边认为个体应该无条件地遵循某种先验的秩序（先不论这种秩序本身是否正当），这两种价值体系无论对错，哪个更可能存在“灌输”“渗透”和“洗脑”呢？其实自己将一套单一的价值观视作理所应当，用以评判和要求他人，如果有不同的想法就是受到了他人蛊惑，这正好就是《青春变形记》中所反思的家长作风或曰父权制的特点，也难怪会将这种反思视作洪水猛兽了。

</影评>
<有用数>102</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
