<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>警察故事</电影名>
<年份>1985</年份>
<评分>8.2</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2204684191.jpg</封面>
<导演>成龙</导演>
<演员>成龙 / 林青霞 / 张曼玉 / 董骠 / 楚原 / 曹查理 / 汤镇业 / 刘雅丽 / 卢敏仪 / 林国斌</演员>
<简介>受过特警训练的警察陈家驹（成龙）为人正直办案拼命，时常将女友（张曼玉）忽略。某次围剿行动中陈家驹拘捕了大毒枭朱滔，但因证人（朱滔的秘书）莎莲娜（林青霞）的突然失踪，未能将其绳之于法，陈家驹因此受降职处分。事后含恨在心的朱滔为了报复陈家驹，设计将其诱至囚禁莎莲娜的别墅，并派手下杀死一名警察嫁祸其身，令陈家驹在警方的通辑令下只能四处流亡。
                                    
                                　　而侥幸逃脱的莎莲娜明白到朱滔为人不择手段的本质，为求自保，冒险潜入朱滔办公室偷得证据，却被其手下追杀至商场，陈家驹及时赶到，与朱滔手下展开激战。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>smalldie</作者>
<标题>你好，陈家驹！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-29 20:52:39</时间>
<影评>

时间可以具体到1989年的冬天，哪月哪天已经不能想起来了。天气凉，屋里生了炉子。吃过晚饭，我和我爸看《警察故事》的录像带。

这盘录像带和平常的不一样，因为一上来不是故事片，而是有个人坐在镜头前说话。记得他穿了件淡黄色的夹克衫或者衬衣，很轻松的坐在椅子里向观众问好。他作了自我介绍，也很高兴大家能来看他的电影，还说原来的电影如何，这部电影如何。主要是拍摄当时他受伤很重，差点送命，媒体舆论界都很关注，所以他才在这里向大家问好，告诉大家他已经康复，谢谢大家的关心。

当时我觉得这人的名字真奇怪。他说谢谢大家的关心，以前的电影如何，现在的电影如何，难道他是个很著名的人么？

后来在我脑子里残存的画面，只有在商场里，他从顶楼高的地方顺竿滑下来的镜头。起跳和落地都已经没有了，只有他穿过闪亮的灯饰哗啦哗啦往下坠。

不知道有多少人看过片头带自述的《警察故事》的录像带，如果看过，还都有没有印象。现在到哪可以找到这个自述的视频文件呢？


这回重新看，我可是郑重其事的检查呀。

工作人员名单中写明成龙和邓景生是编剧。然后我就判断他们的分工。估计故事的大脉络，还有一些琐事和即兴的台词是成龙提供的，执笔、安排结构、具体台词设计都是邓景生做。

故事本身很简单，但各种事件的结构和逻辑性却非常严谨。从事件的交待到台词的设计，都让故事有可信性。例如闻警官和陈家驹的矛盾。故事发展到中途，闻警官才暴露出是个以权谋私执法犯法勾结毒枭的人物。但影片一开始，他私自下命令让守岗位的同事都上山帮忙，从常理上讲，这也没什么不对的，只是让同事都去帮忙的做法比较过激。然而比起陈家驹，这种过激也不算什么了。反过来，陈家驹在和沙莲娜的扭打中，确实因为沙莲娜的尖叫打草惊蛇，引起相应的骚乱。如果闻警官是个正义之士，和陈家驹在上级面前为此事互相谴责，也是很正常的。可以说，闻警官这条线，埋得很隐蔽，绝对可以骗过观众的耳目。又因为他和陈家驹之间有摩擦，增加了社会人际关系的真实性，也很好的为故事后面闻警官暴露身份做好充分的准备。

具有说服力的还有各种情况都不能让陈家驹回头的绝对性，他只能孤注一掷单枪匹马的去抓罪犯。其中的正义心有之，但更多的是为自己申冤。表面上，这部影片充分表现了个人英雄主义，但实际上陈家驹是被逼到绝路上，不得不破釜沉舟，而最后几近于穷凶极恶，一下子就把他从英雄的阵容中清除出来，所呈现出来的只是一个心有怨气身负正义的普通人。

故事好看真不在于情节简单或者复杂，只看有没有真实性。

要说情节简单，这一点有利于成龙，或者说有利于动作影片。动作影片都会遇到这个问题，因为动作场面占据很多篇幅，相应叙述故事的篇幅就会大大缩减。可是观众不会满意为打架而打架、为武术而武术的影片的。要做到让简单的故事耐看，就必须做到严谨不肤浅。

陈家驹的很多台词，都具有警醒意味，也可以说那些台词很说教，很教条。我不知道这些台词是成龙即兴想出来的，还是邓景生设计的。不管怎样，这些台词放在剧情中一点也不难受，而且还很痛快的道出了观众的心声。

想出点点段段的台词和情节并不难，难就难在如何整合它们，如何为其找到一个精神方向，在讲述的时候还要自然流畅。邓景生是个好编剧！他也能领会和达到成龙的要求和意图。在他的剧本中，有很多幽默的地方来自台词本身，并不是只成龙耍二皮脸滑稽幽默的搞动作。例如本片中，行动完毕之后，周警官在署长没有进门前教导陈家驹：一会儿不管署长说什么，你只要回答（这不是我一个人的功劳，全靠上级计划周详调派有方）这句话，他肯定心花怒放。——但是，这句台词在署长面前说的时候，却成了谴责署长的意思，署长忍不住发作。可是这句台词第一次被陈家驹说出来的时候，含义却是用上级的这个意图来谴责身边的同事闻警官，也是为自己鸣不平。这一句台词，两次出现在前后不到三分钟的时间里，挥发出的含义却有三种，到最后现场气氛被这句台词弄得很紧张，而观众接受到的却是越听越搞笑的幽默感。

相似的情况还有一处，署长和周警官面对陈家驹的做案证据站在各自的立场明辩是非。周警官说要讲点人情味儿，署长却说要依法办案，现在不是包青天时代，凡事都要讲证据。周警官听了就气不过。但是当陈家驹主动到警署办公室自白的时候，先前极力为他辩护的周警官，倒说了那句“现在不是包青天时代，凡事都要讲证据”。气氛对观众来说，一下就活跃起来。以此表现周警官其实也明白凡事要讲证据的道理。在背地里，他袒护陈家驹，但见到陈家驹却谴责他。周警官在内心中很疼惜陈家驹，只是外表相对严厉冷漠一点。相应的，署长何尝不是这样。几句台词，就能表现出人物的多面性，不但人物刻画丰满，故事也相应丰满起来。

再者就是编剧几度强调对比性。小时候看，故事一开场给我带来一种别样的感觉，因为那时候的很多香港影片都不这样叙述的。那时候只是感觉，现在才明白，邓景生用的手法是很高明的。影片开篇的行动中，有很大一个篇幅给了汤镇业的角色，一个被恐惧束缚了身体的警察。直到现在也很少见到在一开篇用大篇幅交待一个无能的配角。如果处理不好，或者主角在后面的剧情中表现不佳，影片就会全盘皆输。这影片不一样，用汤镇业的角色来反衬陈家驹。并非一个贪生怕死，一个英勇无敌。而是他们都在面对恐惧，都担心自己的生命出危险。但是，人性中很微妙的、非常值得书写刻画的东西就在其中。在恐惧前，陈家驹可以强迫自己镇定，果决而顽强的应对歹徒。他并不是一个没心没肺的机器人，而是普通人中的一个，只是他的意志力很坚强罢了。如果没有汤镇业的角色，陈家驹在开篇的人物性格介绍部分，也不会被刻画完整。虽说故事开篇就有很惊心动魄的场面，还有成龙的高难特技，但剧情并没有单纯展现场面和特技，而是在文字范围内刻画和介绍了人物。

另一处强烈对比是陈家驹站在天桥上等待毒枭的出现，他孤注一掷信念坚定。陈家驹的女友阿美在一旁的表现却是相反的状况。阿美让陈家驹吃东西，他不吃，阿美就问自己能不能吃。陈家驹很坚定但很轻微的点了下头。——阿美饿，代表陪着陈家驹的时间起码超过四个钟头。最重要的是用阿美反衬出仇恨让陈家驹无所顾忌无所畏惧的状态。

 


有这样一个好剧本，拼命也是值得的。但我不清楚，在第一次自告奋勇的出位表现之后，虽说即刻得到了罗维、洪师兄、李小龙的赞许很值得成龙欢欣鼓舞，但他有没有想到从此就走上了一条不归路？

85年他成名的时间并不太长，可危险的特技倒是越来越极端。看看这部影片，就觉得同时期的《龙的心》《福星高照》等影片，在动作场面上非常的平淡，好像打打闹闹就做出来了一样。但那些影片并不是程度不够，只能说《警察故事》太过激进。

时隔24年后，再看看这部影片中的特技，还是让人坐立不安心惊胆颤。他将成为一种独特，时代越是发展，他越是不会被复制，也不会被效仿。因为没有人能复制，也没有人敢效仿，更加没必要去效仿。他的独特是被时间定格了的。


关于那些特技，我就不说什么了。但最叫我服气的，不是他不要命的从高处摔下来的勇气，而是摔下来之后还要爬起来跑出镜头。要生要死，一口气也就交待了，但完成拍摄任务并不是拼命一摔就能解决的。摔下来，爬起来，跑出去，这够得上叹为观止了。

因为太耀眼了，太夺目了，他被定性在动作明星的行列里，原来我也这样认为，但现在不是。他是个优秀的导演。如果只有韧劲却不高明，一味傻干拼命，顶多会夸奖他胆子大。可拼命这一点和创作本身并行前进的时候，就异常惊讶他不给自己留退路的勇气。如果危险动作出闪失一命呜呼，岂不灰飞烟灭了么。如果做导演，同样可以带来声誉，适量的特技，不失为一条两全之策。可他没有。虽然我很佩服他的这种勇气，但还是很惋惜他不做专职导演。对观众来说，这可是个大损失。


看见花絮中，他做导演工作时指挥若定认真投入的样子，真是太可爱了。从他指导演员时的动作手势上看，他非常强调动作的韵律和节奏感。这个概念实行在每一个环节中。那些摔摔打打的就不说了，说一些小地方。虽是小地方，可他的意图却非常明烈。

1·金刚嘴夜袭沙莲娜，只是做戏，情况差不多的时候陈家驹让他撤，没想到沙莲娜一个花瓶砸在金刚嘴的头上，晕了。之后没多久又拿花盆砸了一下。陈家驹想让金刚嘴离开，就说他没晕。弄得沙莲娜还想砸第三次。陈家驹知道再砸非出人命不可，所以就拦着沙莲娜。沙莲娜为了保险起见，硬是要砸，挥手下去，陈家驹见势不妙，伸手接住了沙莲娜手中的重物。陈家驹接重物的这个动作，其姿态很像京剧里的卧鱼。这个动作在早年成龙主演的古装剧中也出现过。在这里用，明显是他想让人物具有动态美感和一些幽默性。因为林青霞挥手砸下去的动作和成龙接重物的动作是连续不断相继交接完成的，就以林青霞挥手砸下的那个位置取景，这个镜头就能拍摄完成，没什么不对的。但是成龙把两人的动作分开处理。这明显是导演意图，因为只有拍摄两方面的情况，剪辑师才有内容可剪辑。如果导演意图不到，就不会特意再拍摄一次陈家驹接重物的镜头了。

2·沙莲娜出于恐惧，只好去陈家驹的家。没想到陈家驹的女友在，因为误会，女友愤愤离去。陈家驹表面挺生气，可当门铃一响，他就从里屋蹦出来，以为是女友回来了特别高兴。就跳出来那一下，带着活泼顽皮的节奏。这也是成龙特别强调的效果。过后陈家驹牢骚一通，又问沙莲娜吃不吃蛋糕，对方不吃，又问喝不喝东西，对方说柳丁汁，陈家驹却说自己拿。说自己拿的时候，他手上拿着毛巾摆了一下。其实这个动作特别具有生活气息，可是放在这里就是被提炼后的效果。粤语配音和这个动作还有一点不契合，国语配音和这个动作配合出来的效果，特别有意思。

3·再就是陈家驹洗完澡拿着毛巾走出浴室，一边和沙莲娜说话。国语配音的内容是“跟她说好话，别做梦了，如果我肯跟女孩子说好话，成打的美女早就送上门了，还轮得到她？”粤语配音稍有不同，但意思相同。不管是陈家驹的动作，台词的分配，还有背景音乐，都是在一个节奏中的。很轻快，很喜感。尤其是陈家驹都走进卧室，又探出头来说“还轮得到她？”非常有效果。





另外，也是非常非常重要的，在心无旁骛的努力创作中，成龙逐渐建立了一套全新的动作影片拍摄系统，而《警察故事》就是这个系统的标志性作品。由此，中国功夫类型的动作片很快在全世界盛行开来，不管是中国人、外国人，不管你会武术、不会武术，都可以拍出很像样子的动作影片。例如《黑客帝国》、《歪小子斯科特对抗全世界》等等。这部影片的重要性也是成龙后来才逐渐意识到的。

这套拍摄系统特别符合电影拍摄的原理，可操作，易量化。概念是全方位的，从摄影机的分布摆位，到剪辑，到动作设计。不再是旧有的那种只靠武师们卖力气，死板的摄影和剪辑的方法。也就是说，成龙用这套拍摄系统把武师身上的重量分散开，让拍摄和剪辑也变得非常有分量。

可以举个例子，就说在成龙之前的那些动作影片。遇到主角同时对战几人的时候，至多两个人和主角交手，而其余几个人就闲散在画面的背景中，这样看起来很奇怪。既然是要把主角置于死地，为什么那几个人在一边看着，非要主角把眼前的对手打倒他们才上，于情于理都说不通。而且这样画面很不好看，也不紧张激烈，有悖于动作影片的拍摄初衷。成龙的做法是把演员先都分在镜头之外，画面中除了主角和对手之外不会出现闲置的动作演员。由于做好了充分的动作设计，对手们依次进入画面与主角交手。这样不但解决了演员闲置的问题，也让画面看起来更有冲击力和代入感。依次类推，这种概念延伸到每一个动作镜头的拍摄中，让动作影片的概念焕然一新。（可以参见《警察故事》1小时31分20秒到56秒的情节）

然而这套拍摄系统最终强调的是剪辑水平和动作设计水平。如果这两项不够强，也只剩下一套空空的系统，没有生机。问题是，这个就不能量化了，要看个人资质。显然，无论是动作设计，还是剪辑的能力，成龙都是顶级水平。在业内是当之无愧的领军人物。其建树也在于他是一个电影创作者，并不是单纯的动作明星。



 

从对故事的整体性，到拍摄意图，他都掌控得很好。要说哪里不好，也有一些。例如在故事开篇，事发现场的情况交待得太少了。首先那片民居的所在位置和内部结构，其次是时间。不是说他没交代，而是交代得太潦草了。警方临时指挥中心的所在位置也不明确。剪辑有一点小问题，在剧情发展到1小时32分左右的时候，陈家驹在和朱丹尼相搏。有一段的动作是重复的，只是拍摄角度不同。要说剪辑应该把多余的剪掉，这样重复出现，又不是为了什么特殊效果，所以不大应该。除非成龙意图延长此刻的打斗时间，以求节奏性上的饱满。

要说还哪里不足，可能就是额外的要求了吧。如果场面的取景和剪辑的配合，能出现一些启示意的感觉就更好了。他导演的电影，有点太现实，有点直刻，很多凌厉，很多现场感。

 

这个时期，他拍电影带着班子，兄弟们很多都穿那种最普通的绿色胶底白球鞋。记得我小时候还有一双，特别常见。总觉得吧，香港生活条件好，再说他们都是特技演员，总该多些保护才对啊，可偏偏没啥，那么普通的白球鞋。或许因为那种白球鞋最轻便合脚吧，视觉上总有点土气。再说，怎么好人坏蛋都穿一样的鞋呢？有一个动作分两次拍，画面中的演员竟然换了双鞋。


前不久看吴镇宇的鲁豫有约，他在其中说，没有一个导演能成为好演员的。哎呀，这话说的，太偏激。卓别林或者巴斯特·基顿他们这些好导演难道不是好演员么？放到成龙这，可能要反过来说，他这个演员也能成为好导演。但我其实不知道该怎么判断，他先是好演员还是先是好导演。就他那文盲状态，除了多观摩前人的作品，不可能啃理论书本吧。那他什么时候开窍的呢？我很好奇！

 
陈家驹比成龙这名字更适合他。很喜欢陈家驹的一句台词：“你以为是个人就能跳，你跳来看看！？”很符合角色，更符合他本人。

 

 


</影评>
<有用数>406</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<标题>语录</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-25 22:28:19</时间>
<影评>
        这次行动的代号是“猎猪行动”。


“上级叫我们看清楚再开枪，要顾忌村民的安全。”

“那他们有没有叫贼人不要乱开枪呀？”


这不是我一个人的功劳，全靠上级计划周详、调配有方。


如果想无灾无难、长命百岁，最好就不要当警察。


一个保护证人的警员，要知道控方证人随时会受到恐吓、干扰、伤害，或企图恐吓、干扰、伤害，或蓄意恐吓、干扰、伤害。


当你负责保护证人的时候，有政府津贴的，每天三十二元八角。


你现在只可以说再见，或者说拜拜。多说一个字的话，把你也抓了！


才拿几千元的工资，难道就得拿命去拼吗？那样还不如去当雇佣兵。


你这样乱开枪，什么人都会怕你。


“妈妈说滔叔经常借钱给我们买奶粉。”

“那你现在就帮他卖白粉？”


上班要跟上司解释，抓了疑犯又要跟疑犯解释，提起解释我就烦。


如果我命好，当了电影明星，随时有机会和女明星接吻，到那时她岂不是一天要上吊三次？


如果我肯对女人说好话，那些美女都由门口排到尖沙嘴了，什么时候轮到她呀？


“她什么时候进来的？”

“你说她一天上吊三次的时候。”


“我睡哪里？”

“睡我的床。”

“那你呢？”

“睡在你旁边。”

“你用这种方法保护证人，我很喜欢呀。”


女人怪起来，一个比一个厉害。


“两分半时间。”

“那起码有两三辆巴士经过，而最多可能有七八辆之多。但你说只有一辆，还不是在说谎？”

“你没遇到过半小时才等到一辆巴士吗？”


录音从来都不能作为呈堂证供的。


老板，美女你还怕没有吗？香港每年都有选美大会。


“陈警官，如果有事——通常都不会有事，那你就打——”

“打无线电找你？”

“打我家电话。”

“你不是说要去巡逻吗？”

“巡逻也会经过我家。”


现在不是包青天时代，凡事都要有证据。


当上司除了要公事公办之外，还要有点人情味。


我分明是被人陷害的，可你一点感觉也没有吗？


他只要动动眉毛，我们就得拼命。


你是踩着手下的肩膀升级的，你有没有替你的手下着想过？死了一个手下，你只需写一份报告，鞠三个躬。


命是我自己的，我自有分寸。


我相信你们每一个人，但我不能靠你们。


在没找到朱滔之前，我是不会被你抓到的。


法律？法律是制裁没钱请律师的人，制裁不了他的！
      </影评>
<有用数>93</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>小清新教父</作者>
<标题>警察故事</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2016-11-15 23:21:11</时间>
<影评>
        1984年的成龙很郁闷，在《快餐车》拍完不久就接到了《威龙猛探》的剧本，这是嘉禾第二次送他去美国拍戏，如果成功打入美国市场，对成龙和嘉禾都会超生巨大的影响。可另成龙郁闷的是，在片场内他只是一个演员，不能自己设定剧本和动作，因此他对导演极为不满。而剧本设定中，将成龙描述为一个冷面英雄，类似《夜鹰》中的史泰龙，所以角色显得异常高冷。更另成龙郁闷的是电影中涉及了一些血腥场面以及莫名其妙的漏点镜头，这也是成龙日后强调，自己电影永远追求非暴力，合家欢的一个原因。1984年年末成龙回到了香港，《威龙猛探》的失利给成龙带来了《警察故事》的灵感。85年年初与在日本兄弟（洪金宝、元彪） 拍摄《福星高照》，让成龙心情大好，暂时忘记了前面的不愉快，专心投入到后面的拍摄中，也就是随后的《警察故事》。当时我记得很清楚，2000年5岁生日的后一天，我拿到了《警察故事续集》的vcd，片头用两分钟时间回顾了《警察故事》 的精彩场面。当主题曲《英雄故事》 响起时，我的心潮开始澎湃，随着屏幕上成龙的动作激动得手舞足蹈。这部电影可谓高潮迭起。影片的开头，成龙饰演的警员陈家驹为了追捕贩毒枭朱滔，驾车径直穿越依山而建的屋村，场面十分壮观。随后家驹要从倾斜角达到60度，距离达到几百米的山上跑下去，这看起来容易，实际上稍有不慎就会像皮球那样被弹飞，可是成龙做到了。接下来用伞悬挂在公交车上的玩命戏，为保护莎连娜在车上展开的打戏，闯入别墅一气呵成的动作都另人叹为观止。最后在商场展开的镜头更是将观众的感官推向了极致，真实的动作使人目不暇接。成龙发现玻璃可以很好的渲染整个的动作气氛，于是增加了玻璃的厚度以达到更好的效果。在拍摄期间商场一直有救护车在场外等候，常常是一场拍完医护人员马上将受伤的演员送去医院。当然，成龙也是担架上的常客。到了最后跳灯的戏，成龙不仅有拍摄前的纠结，拍摄后必须饱受着精神和肉体上的摧残，站起来，跑出镜头。这是成龙的坚持，所以他必须做到完美，他要求这个镜头一定要一镜到底，而这一跳也注定使他垂名影史。而《警察故事》不单单追求动作上的设计，编剧之一的邓景生把每个人物都刻画的有血有肉，使得电影情节顺利的开展，而不是为打而打。重视原则的署长，盘旋与署长与警员的镖叔，油头滑面的线人，和呆萌可爱的大嘴，奸诈狡猾的朱滔都是本片的亮点。这部电影也开启了成龙“虐待” 女主演的先河。前有林青霞从高处跳下泳池，在商场被扔进玻璃展柜；后有张曼玉从摩托车中跌下，被踢下楼梯，这也显示出成龙电影拍摄中整个团队的敬业和牺牲精神。而在家驹的刻画上也使这个人物亲民可爱，有正义感。比如家驹被降职到沙田警署使不小心踩到了牛粪，于是便跳起了太空步，以及后面接电话吃泡面的镜头都展现出人物的生动。在整体剧情方面也不是看一眼开头就能知道结尾，其中设定了诸多的冲突。如收黑钱的警察，法庭上的反转，家驹被设计陷害，再到家驹劫持署长。这些冲突使剧情更加饱满，剧情也更有悬念，也正是这些完美叠加在一起，使《警察故事》 不可被超越。今年的7月14号，有幸在《绝地逃亡》的发布会上见到了大哥本人，圆了一个梦。62岁的成龙仍然能够活跃在银幕上，并且希望自己永远不退休，作为粉丝的我，在情感上只有欣慰，可是又很矛盾，担心他再受伤。
      </影评>
<有用数>43</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>无优无律</作者>
<标题>经典需要付出</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-04-08 21:54:25</时间>
<影评>

成龙大哥的电影都看了好多遍，其中最喜欢的要数警察故事这部了！那时的成龙还是个年轻小生，却已经塑造了自己独特的演绎风格，那时即使化妆服装都没现在丰富，依然挡不住张曼玉和林青霞的美丽清纯模样！
太喜欢成龙的动作戏，他自成一派的打斗戏总是让人心生感慨，怎么会有这么灵活的人，周围的任何事物都可能成为他的防御和武器，巧妙的和周围环境结合在一起，让打斗戏不只是单调的动作对打和招式比拼，而是变成了一种你追我躲，你打我防的斗智斗巧，让打戏变成了一种更加趣味性的桥段，更通过成龙大哥的演绎将笑料添加其中，不再是枯燥的打来打去，而是充满笑点的“猫和老鼠”，怎么会不精彩！
然而，现在再看却多了几分惆怅，时间是个神奇的东西，它让一部部电影经过岁月的洗礼变成了经典，却也让一位位电影人变成了老前辈，岁月虽逝，经典永驻，也是一种幸运！

</影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>漂流的蒲公英</作者>
<标题>大时代背景下的《警察故事》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2018-01-28 11:14:23</时间>
<影评>



《警察故事》是在1985年上映，现在已经成为了很多人的记忆，虽然不是这个时代的作品，不过这部电影也反应了当时香港不少社会经济现实，而和中国当今社会又有些相似之处。
香港在80年代到底发生了什么事情呢？其实在电影开头，警察在介绍反派朱滔的时候，就可以看出一些来。


警察在介绍朱滔的时候说：“朱滔的生意有夜总会、进出口、房地产，但是这些生意都是亏本。”而抓朱滔的理由是朱滔贩毒，朱滔之所以贩毒，恐怕就是因为生意亏本。
是什么原因导致了朱滔的生意亏本了，恐怕与80年代香港房地产崩盘有关系，20世纪70年代末，香港楼市泡沫攀升，以尖沙咀东部为例，地价在3年内上升了六七倍，楼价亦上升了3倍。地价、楼价的攀升，刺激了大量热钱的涌入，南洋资金更是大举入市。
当时，香港的楼价并非建立在经济发展水平和一般市民的支付能力上，当消费者的工资收入远远追不上楼价升幅时，楼价下跌便势所难免。1981年，香港地产市道已转趋呆滞，空置面积大增，1980年新建住宅楼中，空置率已高达41.3%，大量面积滞留在大小炒家手中。地产市道的下调，只是迟早的问题。 
1980年美国总统里根上台，实施紧缩货币政策打击通胀，更推动香港利率大幅急升。1981年10月7日，香港最优惠利率升至20%的历史高水平，楼宇按揭利率更升至21%，对置业者产生巨大的阻吓力。这时期，港府又修订卖地政策，取消“分期付款买地”，令发展商购买土地的成本（利息）更形沉重。 
1982年，是香港地产业过去七八年间最暗淡的一年，地价、楼价、租金全面大幅下跌，官地拍卖会上投资者竞投兴趣普遍低落，冷落场面迭现，很多时候拍卖官在无可奈何之下被迫将多幅官地收回。据统计，1984年港府共推出50幅官地，上半年占30幅，其中6幅因无人承价而收回，而下半年则有20幅，其中7幅收回。
在这种情况下，朱滔的生意怎么能不亏呢？所以铤而走险，搞起了卖白粉的生意。而警察抓捕朱滔的场景很有意思，是在一个棚户区里面，而在旁边，还有一处建筑施工地。


而在这个场景里面，也出现了好几次贴有“社会更健康”这句话的海报。


在很多国家经济高速发展的时候，贫富分化非常严重，一边是富人区，一边是穷人区，而香港也是这一种典型，尤其是香港进行了高速发展，并在80年代经历了地产崩盘之后，有些人可能更富，而有些人更穷，贫富差距巨大必然滋生很多问题，比如黄赌毒，这样的社会不能算是健康的社会，而这个场景里面，贫富出现“社会更健康”这句话，是不是对当时香港社会的嘲讽。
《警察故事》自然要讲很多警察的故事，在抓朱滔的时候，当时一些香港警察的特点，或者说电影认为当时一些香港警察的特点被描述了出来，陈家驹和另一名警察进行了吐槽：“上级交代我们不要乱开枪”，陈家驹：“上级为什么不命令匪徒不要开枪”，这是对上级的嘲讽，也是一种无奈，然而陈家驹管不了那么多，因为已经有几名警察被打伤打死在地，如果不果断，抓住匪徒恐怕很难。还有一名汤警察表现就很突出，他非常地紧张和害怕，一开始不敢开枪，后面又乱开枪，甚至还尿裤子了，而对面的匪徒开枪却毫不犹豫。




有这么一个画面，汤警官、一个小孩、“社会更健康”、一双眼睛。


汤警官的表现诚然有衬托陈家驹这样英雄警察的目的，但是警察如果都像小孩一样胆小，怎么可能去打击所谓的“黑暗势力”，怎么可能让这个社会健康呢？只会带来怀疑的眼神。
这场抓捕惊险无比，虽然差掉逃掉，最后还是在陈家驹无比的英勇下抓到了。




陈家驹抓到了大反派，警察部门打算向外界进行大书特书，是因为警察的形象在大众心中不太良好，警督说：“陈家驹这次表现重振了我们警察的威风，所以我们要捧红他，把他弄成模范警察”，如果我们把汤警官的表现拿出来看，警察队伍里面有这样的人存在，警察的形象自然也不会那么好。




被一同抓获的还有陈滔的情妇沙琳娜，为了离间陈滔和沙琳娜，让他们不在互相相信，并让沙琳娜帮助警方定罪陈滔，警方玩了一个套路，通过法律规则，迫使沙琳娜做控方证人，然后安排陈家驹去保护控方证人沙琳娜。
为看让沙琳娜相信，陈滔不再相信她，并打算将她杀人灭口，陈家驹安排他的同事，假扮杀手，去刺杀沙琳娜，虽然差点穿帮，但是也让沙琳娜相信陈滔不再信任她，并打算将她杀人灭口。
因为沙琳娜不再信任陈滔，并听取了陈家驹的话，自己的住所不再安全，于是跟陈家驹前往陈家驹的住所。谁知道在去的路中，遇到了真正的匪徒，穷凶极恶，似乎要对他们痛下杀手，最后经过搏斗，那些匪徒离开了，这让沙琳娜更加相信陈滔要打算对她杀人灭口。
沙琳娜将她知道陈滔的一些东西，让陈家驹录了音，然后跟随陈家驹到了陈家驹的家。到陈家驹家里的时候，发现陈家驹的女朋友阿美带着一群人正准备给陈家驹过生日，阿美看见陈家驹带着一个陌生女人回来，瞬间醋意大发。
本来沙琳娜想帮助陈家驹解释，结果陈家驹说大话，最后把阿美给气跑了，阿美骑着电瓶车要走，陈家驹追了过去，然后两人就在那里打趣。


电瓶车可以说是平凡人家的象征，而普普通通的警察也只能找到平凡人家的女儿，也可以说为后来陈家驹孤独面对巨大，对于一个基层显得非常普通的警察来说，当他遇到一个重大案子，而对方又有巨大实力，自己却毫无背景，可以让很多警察办案没有信心，或者无可奈何，对于某些案件，是否会听之了之呢？而偏偏就是陈家驹这样普通而又平凡的警察展现了英雄的一面。
沙琳娜在陈家驹家里游荡，偶然发现了那天扮杀手吓她的人，居然是陈家驹的同事，沙琳娜恼羞成怒，便洗掉了陈家驹的录音，然后录上了一些不好是声音，然后沙琳娜在深夜逃跑了。
第二天醒来，陈家驹发现沙琳娜不见了，而这天刚好是开庭审判陈滔，而电影的一个高潮就在这里发生。开庭的时候，陈家驹和陈滔的律师直接对决。辩方律师用了一个不断提问的套路，然后陈家驹不断地回答，结果陈家驹在回答中出了漏洞，然后被律师给推翻了。


律师：你从木屋出来，是几点钟？
陈家驹：大约6点钟。
律师：大约6点？到底是几点？
陈家驹：五点五十五分。
律师：就当你是6点，你知不知道香港十月份的太阳是在6点二十三钟从地平线升起
陈家道。驹：不知
律师：你知不知道有一句文明的术语，叫黎明前的黑暗。
陈家驹：不知道
律师：这句术语是说，在太阳出来之前，有一段时间是非常黑暗的。
陈家驹：好像听过。
律师：在那么恶劣的光线条件下，我们应不应该相信，陈家驹所见到的疑犯就是我当时人。
陈家驹：你们信不信是你们的事，不应该问我。
律师：陈家驹先生，你说你当天走捷径，滚下山，截住双层巴士，请问你的视线有没有离开双层巴士。
陈家驹：没有。
律师：你为什么犹豫。
陈家驹：我要想清楚
.................................................................
通过不断地诱导，然后发现了陈家驹的漏洞，最后完全推翻了陈家驹的说法，后来陈家驹打算用录音，结果录音被沙琳娜洗掉了，最后陈滔没有被定罪，当庭无罪释放。
然后我们就看到陈滔们，对陈家驹他们的嘲笑。


为公正的法律干一杯，多么地讽刺，不仅讽刺，而且让人害怕，明明犯罪，却不能定罪，也不能得到惩罚，社会安全何在。
不过事情还没有结束，警察这边还在想办法找陈滔的证据，陈滔不能动自己的银行户头。在张律师的提醒下，陈滔知道，沙琳娜是他的心腹大患，不能让沙琳娜被警察找到，于是一个阴谋就这样诞生了，他的首先建议，借陈家驹的手杀死沙琳娜。


而这个时候警察中的败类文警官来找陈滔，说是想那点钱做些小生意好早点退休，而这个时候又一个阴谋诞生了，借陈家驹的枪打死文警官，然后再打死沙琳娜，栽赃陈家驹。
陈家驹被下方到了地方警署，不过警署人员很少，陈家驹到警署的时候，警长就去巡逻，不过，当然这个巡逻就是警长回家休息。


巡逻也会经过我家，还是只在我家巡逻呢？要不然怎么会让陈家驹有事就打电话打到他家。
其他的警员也把事情交给陈家驹来做，所以陈家驹当天要做很多事情。
:

警长要巡逻，其他警员不想干，结果很多事情落在有责任心的人身上。这也说明了香港警察的基层也面临很多问题。
繁忙的事情是短暂，更惊险的事情来了，陈家驹通过手下去找沙琳娜，然后手下出卖，引到了沙琳娜的住处，但是被沙琳娜住处有人埋伏，结果是陈家驹和匪徒搏斗，然后文警官假装出面救他们，然后把他们给绑架起来了，结果文警官被欺骗了，那帮匪徒用陈家驹的枪打死了文警官。


而陈家驹趁他们不注意，帮助沙琳娜逃了出去。
陈家驹被栽赃，两位长官被陈家驹吵了一架，一方说，陈家驹是被人陷害，另一方说，就是因为陈家驹是警察，不能被外人口舌，所以要“秉公办理”，按程序起诉陈家驹一级谋杀。


陈家驹回到警局之后，上司就要按照程序逮捕他，并按照一级谋杀控告他，这个时候陈家驹彻底爆发了，他劫持了警长，并产生了一系列的对话。
陈家驹：“我是被人陷害的，难道你一点也不相信吗？”
署长：“我们会帮你调查的嘛”
陈家驹：“什么署长？”
旁人：“家驹，你这样做很危险的”
陈家驹：“对他来说，当然危险，当我跟人火拼的时候，他在办公室想着跟什么人吃饭，我们拼命把人抓回来，他却想着程序对不对，告不了朱滔，就想个馊主意，让我去保护女证人，多简单，他就是动动嘴，我们就要去拼命。”
陈家驹：“你是踩着部下的肩膀升级，你有没有替部下想一想，死一个部下，你只需要写一份报告，鞠三个躬，我们这些人也是娘养的，没有我们这些部下冲锋陷阵，你哪有资格坐这么大办公室。”
陈家驹说完这些之后，劫持了署长，离开了警局，当然署长也是有心配合。


离开警署之后，陈家驹就开始展开他的计划，他打算去找朱滔。沙琳娜潜入了朱滔的住所，然后窃取了朱滔的秘密，拿到了朱滔犯罪的证据，后来沙琳娜进入到商场的时候，被朱滔的手下拦截，沙琳娜逃跑，在陈家驹的帮助下，陈家驹和沙琳娜与朱滔的首先进行了朱滔犯罪证据的争夺，在陈家驹的神勇之下，陈家驹抢到朱滔的犯罪证据，并逮捕了了朱滔。
离开警署之后，陈家驹就开始展开他的计划，他打算去找朱滔。沙琳娜潜入了朱滔的住所，然后窃取了朱滔的秘密，拿到了朱滔犯罪的证据，后来沙琳娜进入到商场的时候，被朱滔的手下拦截，沙琳娜逃跑，在陈家驹的帮助下，陈家驹和沙琳娜与朱滔的首先进行了朱滔犯罪证据的争夺，在陈家驹的神勇之下，陈家驹抢到朱滔的犯罪证据，并逮捕了了朱滔。






然后这个时候，陈家驹有说出了本质。
警员：“家驹不要意气用事，这种人由法律来制裁他。”
陈家驹：“法律？法律是制裁没钱请律师的人，不能制裁他。”


然后这个时候，张律师出现了，说陈家驹知法犯法，手持利器，危害无辜市民，可以说让陈家驹的怒气燃到了极点，那么就要爆发，最后陈家驹殴打了朱滔的手下，殴打了律师，最后再其他警察假装没看到的情况下，连续殴打了朱滔，电影就这样结束了。
最后给电影做个总结，香港地产泡崩盘，社会矛盾加剧，首先是一些资本家不能在原来行业中获取高额利润之后搞黄赌毒，成为犯罪贩子，加剧了社会矛盾，为了解决矛盾，警察抓捕犯罪分子，因为犯罪分子有钱可以请律师，从而逃脱了法律发制裁，这个时候又加剧了警察和资本家之间的矛盾，也加剧了警察和律师的矛盾，因为经济矛盾始终无法解决，犯罪分子也会越来越铤而走险，所以警察所面临的风险也会越来越大，那么基层警察和官僚警察的矛盾又加剧了，因为警察因为地产崩盘经济收入下降，有些被犯罪分子收买，所以警察内部也加加大，同时也提现了人民和犯罪分子的矛盾加大，人民和警察之间矛盾也加大，人民币和律师之间的矛盾加大，而主要矛盾是经济矛盾，这一层矛盾没有解决，那么所延伸出来的矛盾也不会加剧，将会在以后的香港电影中解读这一矛盾。



</影评>
<有用数>28</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>雨怜花</作者>
<标题>英雄梦！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-19 05:58:58</时间>
<影评>
        这部电影是成龙辉煌时期的经典之作，整部电影激情四射又张弛有度，很是是对我的胃口，成龙大哥搏命演出再加上张曼玉，林青霞两大美女倾情助阵，让整部电影熠熠生辉！该片获第5届香港电影金像奖最佳影片及最佳武术/动作设计奖。并被评为香港80年代十大名片之一。


英雄梦，谁都有，我也不例外。连玩cs都是把把警察，正气浩然。我爱运动，号称全能型选手样样精通，无数次yy着主宰比赛，力挽狂澜，成为场上英雄，但还是有点自知之明：高中踢球脚法挺细腻，但无奈体力不行，踢个十几分钟，就得要求换人，以致后来我刚上场，替补球员就得开始热身；后来个子高了点打篮球，欺软怕硬，碰到个肌肉发达的，弹跳好的，心就虚；上了大学，体育课上选了个排球，正好赶上院排球队青黄不接，运气当上了主力二传，很运气的拿个全校第五，更运气混了个1500快钱的奖学金，钱不是重要的，但确实受之有愧；后来出了国，发现导师打乒乓球，想起小学时玩过，就每周跟他去一个俱乐部打两次，后来华盛顿地区组织业余乒乓球大赛，导师一帮球友组了个“北方联队”，发现少个替补，就拉上我，表面是队员，其实兼跑腿，兼拉拉队，兼递毛巾，兼情报员，没料到导师球友个个卧虎藏龙，球艺惊人，最后拿了个第三名回来，还一人拿了块儿铜牌，得瑟开始，逢人便吹。直到有一天，俱乐部里打双打，我找到一个希腊人，客气的表达了我想跟他一组的想法，却被告知："Please find someone else, i don't want to lose!" ，哎，这老外怎么就不知道委婉一点呢？！


英雄梦，谁都有，但梦不一定成真，成真的也不能称为梦，银幕上的成龙就是我心中的英雄，看着他一次又一次拦汽车，撞玻璃，翻高墙，跳大楼，暴走飞奔，赤手肉搏，英雄救美，挑战人类极限。刚开始，难以相信，这是血肉之躯么？这个是特效吧？不会真有什么金刚大力神护体吧？后来我汗也不用替他捏了，因为习惯了，习惯了无所畏惧，无所不能的成龙。


影片看完，意犹未尽，搜了搜相关资料，却发现了以下“花絮”：

　　

　　·成龙在完成翻越阳台撞碎玻璃的特技时失去呼吸，不得不接受急救治疗。

　　·为打造真实效果，片中使用的道具酒瓶比一般道具酒瓶厚一倍，于是很多特技人员因此受伤。

　　·成龙坚持用手触电，于是圣诞树上的彩灯并非由低电压的汽车蓄电池供电，而是被插在墙上的插座。。

　　·在拍摄期间，成龙因脊椎受损和骨盆脱位而险些瘫痪。



英雄，不是天生的！有些人却注定成为英雄！
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>空山</作者>
<标题>《警察故事》经典台词</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-02-21 14:50:59</时间>
<影评>

家驹家驹…够了…家驹……
1.
——上级叫我们不要乱开枪，保证市民的安全。
——上级有没有叫犯罪分子别乱开枪啊！
2.
这不是我一个人的功劳，全靠上头计划周详，领导有方。x2
3.
上级说家驹这次的表现重振了我们警察的威风，决定捧红他。
4.
——如果希望无灾无难，长命百岁的话，最好不要来做警察。
——喂，你说你这句话，能不能印在招生的海报上？
5.
当你负责保护证人期间，政府另有津贴给你，每日三十二块八。这个数目好早就定下了，到现在还没改，不够自己贴点吧。
6.
你现在可以讲再见，或者拜拜。讲多一个字，连你也抓起来！
7.
——我不需要你保护，跟屁虫！
——你说什么？去年有四个控方证人，就像你这样讲，结果……
——怎么样啊，都死了？你想吓唬我？
——你猜的一点没错，他们统统都没事，你也有权这么讲的。
8.
我不管那么多，我才拿多少薪水，难道你叫我拿命去博啊，我不如去做雇佣兵了！
9.
就算她送花来向我道歉，我都不见得理她的！
上班要跟上司解释，抓到了疑犯又要跟疑犯解释，提起解释我就烦了！
我现在只是个警察，如果好命当了电影明星，分分钟有机会同女明星kiss的话，那她不是要一天上三次吊。
如果我保护男人，你不是会当我同性恋？
你应该知道我吹牛的啦，哪次吵架不是我打电话去求你？
10.
——哎呀，你做什么？
——我没做什么啊。
——哎呦，刺得我好痛啊~
——哎，快断了快断了…别坐下去…快断了…
——这是什么，这么难看？扔了它啦！
——什么扔了它，这是我的宝贝。
——啊啊哎呀呀，你把人家都弄湿了嘛~
——我帮你擦一擦。
——哈哈哈哈，好痒啊，不要啦。不是那，是这啦~
——这里啊？
——不要那么用力嘛，这么粗鲁。坐在沙发上，好不舒服哦，不如上床啦？
——啊？好，上床…
——那我睡在哪里啊？
——睡我的床啦。
——那你呢？
——睡你旁边。
——你用这种方法保护证人，我好中意哦~
11.
女人怪起来，一个赛一个厉害。
12.
——那起码有两三辆巴士经过，最多可能有七八辆之多，但你说只有一辆，还不是说谎？
——你没等过半小时一班的巴士吗？
13.
你以为是个人就能跳，你跳来看看！？
14.
老板，靓女你怕没有吗？香港年年都有选美比赛的嘛。
15.
——如果有事，通常都不会有事，那么你就打……
——打无线电找你。
——我家啊！
——你不是说巡逻吗？
——唉，巡逻也会经过我家的嘛！
16.
——我同家驹有仇吗？我只是不想让外边的人认为，我们做警察的对自己人有包庇的私心，做起事情来不能够秉公办理！
——我觉得你就是有这种顾忌，所以对自己人比对歹徒更严格！
17.
现在不是包青天的时代，什么都要讲证据的！x2
18.
当我跟人火拼的时候，他在办公室想着跟什么人吃饭。我们搏命把人抓回来，他只想着程序对不对。告不了朱滔，就想个馊主意，叫我去保护女证人，多简单！
他只是动动嘴，我们就要去拼命！
你是踩着部下的肩膀升级，你有没有替部下想一想？死一个部下，你只要写一份报告书，鞠三个躬，我们这些人也是阿妈生的，没有我们这些部下冲锋陷阵，你哪有资格坐这么大办公室！
你别管我，命是我的，我有分寸。
我相信你们每一个人，但我不能靠你们。
不要逼我！
19.
——就算你不合作，我也不敢开枪。
——这不挺好，如果不是这样，我想帮你都不知道怎么帮。我一回去，即刻通缉你。
20.
法律？法律只制裁没有钱请律师的人！
21.
你们这些警察，越来越不像话了，竟然在大庭广众手持利器，企图伤害无辜市民！你身为警务人员，竟然知法犯法，我现在要代表我的当事人，控告你们非法拘禁，恐吓、殴打善良市民，以及蓄意伤害他人身体。我要报告司法单位，说你们意图妨碍司法公正，在公共场所制造骚乱！
22.
——这个报告你要帮我。
——什么？
——一起写啦。
——我什么都没看到。
23.
家驹家驹…够了…家驹……



</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>亞KEN</作者>
<标题>被工作人员戏称为“玻璃故事”的《警察故事》</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-25 23:45:08</时间>
<影评>

年轻时的成龙
成龙的电影一直离不开玻璃，除了破坏玻璃就是破坏玻璃，这部电影也不例外，由于这部电影消耗的玻璃极其多，剧组的经费也在买玻璃上越花越多，所以这部电影又被工作人员戏称为“玻璃故事”
跳公交车时费玻璃
成龙从斜山上狂奔下来，拦截住热（被）心（逼）市民的车后开枪，司机紧急刹车，结果反派跳出公交车                                           其实，这个镜头不仅费玻璃，还费演员，那两个反派本来是要跳到车顶上的，结果算错距离，导致他们两个直接摔在地上
翻越阳台撞碎玻璃时费玻璃
不得不说，这里的成龙是真敬业啊！在拍摄这段时，成龙大哥直接没了呼吸，差点命丧黄泉的说！                                                       不过敬业归敬业，该费的玻璃还是得费
商场大战时费玻璃
最后的商场大战，可以说是全片最™费玻璃的片段了，尤其是龙叔头撞玻璃，在玻璃上撞出了一个大洞，是真的拼命
林青霞撞玻璃
听说在拍这个镜头时，林青霞一直不敢撞玻璃，于是成龙还找了个人给林青霞示范怎么撞，还一个劲儿地说不危险，哈哈
最后总结，《警察故事》是一部很费玻璃的经典电影，它不应该只值7.9分的，经典无需付出，但是需要经费

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>亢蒙</作者>
<标题>什么叫拼命</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-09-28 11:56:50</时间>
<影评>

看动作片一般的观众都是冲着两点去的，一点是大场面和特技，另一点就是看演员怎么拼命。说到拼命，成龙是当仁不让，可以坐第一把交椅。而且是绝对可以坐第一把交椅。从这部《警察故事》就可以看出来，成龙老先生真的是在玩儿命。不管是从高空往下跳然后摔到地上，还是脑袋撞在玻璃上把玻璃撞碎，或在公交车后面用一个雨伞表演空中飞人，这些场面都让我们这些观众肃然起敬。这是对观众的一种无上的尊重。成龙开创了一个动作片玩命的时代。在这部由成龙导演的片子中，剧情的张力也盖过了一般的动作片。一提到动作片，大家首先想到的就是剧情弱智。《警察故事》的剧情并不弱智，甚至一度让我猜测这是一个悲剧故事。看到最后成龙的愤怒感染到了我，我也想上去踢反派一脚。顺便提一下，张曼玉那时真是难看……比起穿着睡衣胸部无遮挡的性感的林青霞，真是一个天上一个地上啊。

</影评>
<有用数>23</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>一把胡</作者>
<标题>《警察故事1》为什么了不起</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-04-03 15:56:42</时间>
<影评>


陈家驹

纵观八九十年代的香港电影，经典数不胜数，可真正担得起“了不起”这三个字的，并不多。
了不起，是因为做到了别人做不到的事。
《警察故事1》做到了哪些其他电影做不到的事？
1.鲜活的人物。
很长一段时间里，香港电影中的警察形象都是刻板、单一的。他们善良、勇敢、帅气、枪法准、攻无不克战无不胜，总而言之，好的不像一个真实的人。
陈家驹打破了以往那种高大全的警察形象，把警察还原到了真实的人，这一做法在当时堪称是革命性的。开场的贫民窟枪战中，警察会中枪，会在中枪后大叫，也会吓得尿裤子，犯各种错误，就算是陈家驹，也会在枪林弹雨中紧张的满头大汗。

同事被打中

警察也会面临金钱的诱惑，陈家驹在公交车上抓住朱韬的时候，朱韬打开了密码箱，跟他说“这里的钱你一辈子也花不完”，后来的闻警官，更是彻底因为金钱迷失了本心。警察在生活中也会面临各种困难，比如薪水不高、仇家打击报复、女友闹别扭等等。甚至后来驱使陈家驹成为孤胆英雄的，并不是他的责任感，而是因为他受到了陷害，不得不为自己澄清。

保护证人，每天津贴32块8

在面对危险的时候，选择勇敢。在受到诱惑的时候，保持本心。在被人攻击的时候，奋起反抗。这是一种接地气的英雄主义，陈家驹让我们知道，英雄就在你的身边，你和英雄的距离并不遥远。
2.严谨的剧情。
上世纪的香港电影虽然佳作频出，但却一直存在一个问题：不重视剧本。也就是不重视故事本身。那时候的香港电影学好莱坞，学会了怎么开场，学会了怎么结尾，偏偏不学故事的发展。即便经典如《英雄本色》、《倩女幽魂》，也是开场和结局优秀，中段叙事乏力。这一恶习后来成为香港电影衰落的重要原因。
《警察故事1》难能可贵的一点在于，它在保持了娱乐性和接地气的同时，剧情也尽可能的严谨。比如法庭上审判朱韬那场戏，对白专业，丝丝入扣，现实中的法律人士对这场戏也拍手叫好。陈家驹如何被陷害、如何一步步成为孤胆英雄，也拍的环环相扣、真实可信。

被逼无奈，绑架署长

3.创新的打斗。
功夫电影最早起源于京剧中的武戏，套路感很重。以关德兴的一系列黄飞鸿电影为例，你怎么打，我怎么挡，都是提前安排好的，所以节奏缓慢，打击力度小，一个字，假。
李小龙的电影之所以受欢迎，正是因为他有意识地打破了这种套招的动作模式，主张回归实战，像街头打架学习，一招一式，都是为了更快地击倒对方。如此一来，动作片变得更加真实了，西方观众也会接受。
但是平心而论，李小龙的电影只有他自己熠熠生辉，配角大都粗糙不堪。比如《精武门》虹口道场那段戏，几十个人围着陈真，只是转来转去，一个人被打趴下了其他人再上，依然不够真实，依然很假。
李小龙去世后，动作片再度回归到套路中，成龙的《蛇形刁手》、《醉拳》就是代表，只不过成龙在这些电影中加入了京剧杂耍的元素，所以看起来赏心悦目，观众主动忽略了其套路感。
李小龙之后，再次把动作片从套招中解救出来、回归实战的，其实是洪金宝。以“五福星”系列为例，洪家班在洪金宝的带领下，最大可能地减少动作的套路感，加大动作的打击力度。

商场大战打碎了很多玻璃，有人调侃成龙为玻璃拍了部电影

成龙在洪金宝的基础上，带领成家班，在《警察故事1》中继续强化动作的实战感，不仅如此，成龙还解决了从李小龙时代就存在的一个问题：好几个人围住一个人，怎么打才能让观众信服？成龙的解决办法是，摄像机随演员移动，演员在参与打斗的时候才能入画，而不是一直在画面里转来转去。对动作片稍有研究的人都知道，这一改进对后世动作片的影响，完全不亚于《谍影重重》的运动镜头和快速剪辑。而事实是，在很长一段时间里，好莱坞都把《警察故事1》当做他们的动作片教科书，连史泰龙都承认，拍电影没灵感的时候，看看 Jackie Chan 的电影，一切都OK了。

成龙探班史泰龙，史泰龙举起他的手告诉工作人员：这是我的偶像

另外，继《A计划》中不要命的钟楼一跳后，成龙在《警察故事1》中徒手追大巴、商场跳灯柱，真正确立了自己不要命的硬汉形象。
鲜活的人物，严谨的剧情，创新的打斗，才是《警察故事1》真正了不起的原因。

《警察故事2013》

</影评>
<有用数>13</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>