<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>好梦一日游 La belle époque</电影名>
<年份>2019</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img2.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2593566561.jpg</封面>
<导演>尼古拉斯·贝多斯</导演>
<演员>丹尼尔·奥特伊 / 吉约姆·卡内 / 多莉亚·蒂利耶 / 芬妮·阿尔丹 / 皮埃尔·阿迪提 / 德尼·波达利德斯</演员>
<简介>结婚超过四十年，曾经的畅销作家维多（丹尼尔奥图 饰）渐渐失去灵感，和老婆的婚姻也亮起红灯。对生活丧失热忱的维多，在儿子与朋友的帮助下，决定接受「回忆美好公司」提供的神秘体验，让电影道具搭建的拟真场景和专业演员的演技帮衬，带他回到当年在酒吧遇见挚爱的那一天，重温天雷勾动地火的美好恋情，维多能因此让老婆重新爱上他吗？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>白羊先生</作者>
<标题>《好梦一日游》：爱是没有人能了解的东西</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-03-21 18:18:22</时间>
<影评>

 
提到“好梦一日游”这个词，相信大多数中国人都不会陌生。从《顽主》到《甲方乙方》再到《私人订制》，我们总能够在国内的大银幕上见到这种点子。它们的故事似乎也差不多：消费者想通过某种情景再现弥补自己的人生缺憾，组织者费尽心力还原现场配合演出，故事的结尾往往也是消费者和组织者精神上都得到了升华。
因此，在看《好梦一日游》这部法国电影的时候，我是多多少少带着点不屑的眼光去看的。毕竟，这一招咱们已经看得不少了，他法国人难道还能玩出什么新花样嘛？
事实证明，这个世界上最擅长玩浪漫的法国人，还真把这个题材玩出了新花样。





影片开始的部分和我们熟悉的套路一样，主角维克多年轻时候是个出色的讽刺漫画家，然而互联网时代的到来让他没了用武之地，不愿意紧跟时代潮流的他渐渐被身边的一切所抛弃，而那些常见的“中年危机”也在这个老人的身上浮现出来，甚至于自己的结发妻子宁愿戴着VR设备睡觉也不愿意跟他同床共枕。





在一次争吵之后，维克多被妻子赶出了家门，迷茫失落的他找到了由自己儿子和儿子的朋友创办的“美好回忆公司”，想通过还原自己在1974年与妻子第一次相见时的场景，来回味和找寻爱的感觉。
故事到这里，可以说是和传统的“好梦一日游”故事套路一样，然而后面一切却变得复杂起来，一方面是维克多自己陷入了重现和真爱的矛盾境地；另一方面则是“美好回忆公司”的总导演跟自己身为演员的女朋友之间的爱恨纠葛，两组人物故事之间穿插纠葛，最终给我们带来了一个完全不同的故事体验。
不同于国内这些同题材电影的多个故事的发展脉络，《好梦一日游》这部电影始终专注于讲维克多一人的故事。而这个故事始终围绕着一个词，那就是“爱情”。
在影片的第一个阶段，维克多是一个完全不再相信爱情的人。他对工作人员说，那个让自己心动的人已经死了多年，而且在进入场景之后，他也一直在不断地挑衅那些演员，此时的他仿佛是一场疯狂酒宴中的那个清醒的人，他要的也不是爱，只是想回味一下自己年轻时候的那种感觉。
而在影片进入第二阶段后，维克多变了，他开始相信爱情了，他不但再次相信了爱情，还在这种相信中迷失，以至于到最后，无论是维克多本人还是我们观众，都觉得他已经从“爱”他年轻时代的妻子变成了“爱”饰演他妻子年轻时代的那个女演员，从而不禁感叹一声“哼，渣男”。
而在影片的最后部分，维克多又迎来了一次转变，这一次的他好像又不相信爱情了，但跟第一阶段不同的是，这一次的他更开放了。他坦然接受了妻子的出轨，而在和妻子一同回到当初的场景时，也表现出了两人初遇时的那种激动和幸福，但当妻子按照当年的情景扔下围巾，走出咖啡馆的时候，维克多却马上没有冲上去捡起来，而是先点上一根烟，恍惚间仿佛又看到了那个年轻的女演员，然后又突然清醒过来。仿佛大梦初醒一般，自嘲了一下，然后熄灭了烟喊了一声“结账”。





我觉得这是这部电影最出彩的地方，最后的维克多到底会不会再一次的捡起围巾去追自己的妻子，成了一个永远的谜团，而这一开放性的结局也恰好契合了本片的主题“爱情究竟是什么？”或者说“你爱对方的究竟是什么？”
在这部电影中，维克多的角色成长有点像中国哲学中“看山是山-看山不是山-看山还是山”的经典套路，他一开始因为跟时代脱节所以被抛弃，因而觉得爱情对他来说永远的不存在了，然而与过去的重逢和与女演员的深入交流，使得他又有了某种错觉，而这种”我能行“的错觉又给了他动力，让他敲碎自己内心坚硬的外壳，去更加开放的接触这个世界，而在最后，这种开放的心态又让他醒悟到了自己的错觉，他的转变让妻子重回身边，他也不在迷恋那个女演员，可是，最后的这一切都是爱情的作用吗？
维克多不知道，我们更不知道。
这就是这部电影的神奇之处，它通过维克多一个人穿越时光机器一般的故事向我们展现了爱情的多样性，但却没能给我们一个确切的答案，因为，爱情是人类情感的产物，而人类，本身就是一个复杂与矛盾的结合体。





我们可以再看看维克多的妻子，她在影片前期对维克多有着强烈的反感，多看一眼都觉得恶心，因此出轨了维克多的好友，似乎这个男人才是她的爱情理想型，然而当两人从偷情转向光明正大的同居后，甜蜜的爱情瞬间被男人睡觉打鼾这个行为击破，而当妻子再一次见到刮了胡子心态更加开放的维克多时，她内心的爱情火花又一次被点燃了，甚至最后在咖啡馆里看维克多的眼神都是闪亮的。那么，这一切的行为变化又能说明什么？说明这个女人是个不忠的荡妇吗？显然不是。
还有影片最后的彩蛋，是那个导演和女演员的激烈拥吻，他们在全片中表现出来的都是一种轰轰烈烈的爱，这种属于年轻人的轰轰烈烈不顾一切的爱似乎是某种爱情的典型范式，但放到本片中，只能让我们对这份爱想到一种结局，那就是他们可能也会注定走上维克多夫妇的道路。
我想我大概知道为什么法国人能够把这个几乎是规定格式的题材玩出花儿的原因了，作为这个世界上最懂浪漫的群体，他们对爱情的认识比我们要开放很多，因此在这部电影中，他们才能通过一对夫妻的故事来向我们展示出爱情的多样和变化。
人是情感复杂的动物，我们对世间万物的情感都不是一成不变的，而这种复杂的情感又使得“爱情”这个看起来十分简单的词汇变得无比的复杂，爱情究竟是什么，每个人都有自己的答案，而这个答案又随着我们的不断成长而不断变化，最终成为围绕我们一生，困扰我们一生，又让我们一生都离不开又解不开的谜。





看完这部电影后，我满脑子都是一首歌，那就是邓丽君唱的那首《爱的箴言》，歌中的一句词似乎更能体现出本片的主题
“爱是没有人能了解的东西”

</影评>
<有用数>105</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Fall</作者>
<标题>浪漫和现实</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-06-02 22:55:54</时间>
<影评>

看哭了，一直在哭，不知道哪里戳到了我就是很想哭，最近最喜欢的电影，什么都喜欢，剧情也喜欢，构思也喜欢，配乐也喜欢，节奏也喜欢，叙事方法也喜欢，每个人物都喜欢，点太多了不知从何说起，不喜欢电子设备不喜欢一切新东西的维克多，想要永保年轻的玛丽安娜，同样的年代我们有不同的评价，究竟什么年代是美好年代？我们如何抗住婚姻里的一地鸡毛？
我只有二十二岁，但我最近也觉得自己快要被这个时代淘汰了，我不喜欢集成化的手机，我宁愿拥有一个手表，一个相机，一个音乐播放设备，手机屏幕要小一点，手机要轻一点，但现在我越来越找不到了。
我们爱过，是啊我们爱过，浪漫又现实，维克多走出痛苦，玛丽安娜走入痛苦，她真清醒啊，疯掉的是我，牢骚，厌烦，讨厌，“换一个人依旧会厌烦，厌烦的核心是自己”
最残酷的是，看影评看到的“太真实了。人类根本说不清什么是爱情，也搞不懂爱情因何而起因何而灭因何存续，也根本想不明白自己为什么总是messed up。40年的回忆可以在几天内被刷新；可以爱也可以不爱，可以爱你也可以爱别人，都是自己来写剧本；重新爱上你可能只因为嫉妒；换一个人依旧会厌烦，厌烦的核心是自己……这太真实了，人性不就是这样，人生不也就这样。我时刻充满愤怒，当下整个人生的状态就使我愤怒，与别人也没有关系。我自己不好，谁也没办法让我好起来。”


</影评>
<有用数>49</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>Νταγκ Τζόουνς.</作者>
<标题>此情可待成追忆，如果回到相爱的那一天</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-10 17:58:37</时间>
<影评>

在我们的记忆深处，潜意识总会在作祟，很多人都会有一种感觉，斜阳慵懒地穿过户牗，远处的落日正在不舍坠落，这样的一幕，总给人曾经见过的样子，而不真实和恍惚的感觉也多在日落之时发生，这是所谓心理学上的既视现象。

于是，我们总认为故地重游可以让自己找到曾经丢下的东西，情景再现可以让我们重拾往日的美好，或者也给我们一次重新审视错误或者懵懂的机会，于是这样的一家公司应运而生，它像是一个记忆乐园，为客户重现当年的美好。
如果和《西部世界》相比，这一切显得更加私人订制，但是法式的清新烂漫在于一定要将所有的场景高度还原，而不是对不切实际膨胀欲望的无聊满足，于是让人一眼便认出了法式清新的味道。

一个是垂垂老矣的作家，经受婚姻多年磕磕绊绊之后，却在晚年遭遇感情的滑铁卢，想不通这一切，更是放不下当今老婆子脸庞下隐藏的当初怦然心动。
然而这一切，他又将它一部分归咎于时代，手绘漫画失去了市场，如今的现代生活节奏下，婚姻的奥义里已经失去了多想坐着摇椅慢慢摇，陪你一起慢慢变老，结果只是摔门而去，一起慢慢出轨。

所以，老作家维多决定回到那个年代，在艺术的酒吧里，来一场最开始地方出现的邂逅，看能否在垂暮之年重拾那种丰沛的燃情。
熟悉的配方，熟悉的台词，依稀印象里的演员，一切充满了乖张和破绽，但作家还是沉溺于其中，因为他想到了彼时像风一样的自己，谁能想到如今60岁的老人，40年前也是风度翩翩的少年。
但最终，还是不可避免地，回到那如梦的年代里，他会爱上任何一个当时邂逅的姑娘，不是时代需要回去，而是他自己需要回去。
于是，想到这样的自己，面对数十年后出轨的妻子，他也就释然了，有时候婚姻并不是非她莫属，而是因为此情此景下，恰是她此刻恰好路过，每个人都不会成为每个人的唯一，恰恰只是那个自己却还是唯一。
当妻子也回到这样的场景里，在对于各自的认知里，维多是否还会像过去年轻时奋不顾身地追出去，也是只有他自己才能懂得的悬念。
不论和风，不论细雨，不论花开，也不论叶落。冬去秋来，春回夏天，你以为仿佛就在昨天，就在眼前的天意眷属，其实也只是彼此偶遇的各自心理美好暗示，到底如何走下去未来的路，也只能靠各自的呵护和经营，哪有那么多美好的年代。
非彼莫属，只是一时的错念而已，以后的真相多么残酷也只有他们自己知道了。
于是，美好的也只是年代，到底是何种美好的动因触动了自己，也只有当自己知道真相大白的瞬间时，明了到底是什么止在了美好面前。


</影评>
<有用数>37</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>揭露婚姻残酷真相，吐血安利这部口碑佳片</标题><作者评分 />
<时间>2021-04-29 19:48:44</时间>
<影评>

如果可以重返任意时代，限期一夜。
你会选择哪个时代？
相信很多人都有关于“穿越”的梦想，遗憾的是在时间机器发明出来之前，穿越只能存在于小说和幻想中。
但有那么一帮人却从“穿越”中看到了商机，他们为顾客私人定制穿越之旅。




凭借强大的演员、道具和布景场地，无论是二战还是中世纪，他们可以让你体验身临其境的穿越。
听起来是不是有点心动？
今天要介绍的这部电影，就是关于一次私人订制的穿越之旅——

好梦一日游 (2019)8.12019 / 法国 比利时 / 剧情 喜剧 爱情 / 尼古拉斯·贝多斯 / 丹尼尔·奥特伊 吉约姆·卡内




导演尼古拉斯·贝多斯，在自编自导自演的《阿德尔曼夫妇》收割高口碑之后，再度推出的自编自导制作《好梦一日游》。
女主也依旧由多莉亚·蒂利耶来饰演。

导演尼古拉斯·贝多斯和女主多莉亚·蒂利耶


圆梦题材果然不受文化和地域的限制，影片还被戏称为法国版的《甲方乙方》。
同样是老百姓喜闻乐见的故事，不仅笑料百出，还极具讽刺效果。




电影一开始就来了个反转再反转，让人措手不及。
在一场明显是中世纪贵族的晚宴上，人们谈笑风生地恭维着国王。







乘着酒兴，他们还羞辱黑人家仆来取乐。




这时突然闯入一帮持枪的蒙面匪徒。
如果不是提前看了剧情简介，看到这可能会有点懵。
这不是古代么，怎么会有枪？




接着匪徒开始射杀，有人才惊呼：我是演员！
哦，原来这场中世纪晚宴是在演戏。




这时又有人指着“国王”的扮演者说：他是顾客，他有钱！
哦，原来这是付费体验的cosplay吗?







之前被羞辱的黑人小哥突然上前，加入了匪徒的行列。
一通射击之后，还潇洒地点燃了这栋建筑。




镜头一转，幕后团队现身。
原来，这是一家为顾客私人订制穿越体验的公司拍的短片。




不知从什么时候开始，怀旧成了一门不错的生意。
很多人愿意支付昂贵的价钱，回到过去的时光，哪怕只有一天。




而这些怀旧者，大都是遭遇中年危机的一群人。
现实的失落，令他们追忆美好的青春时光。
这部电影中，主角维多遭遇的，是比中年危机更绝望的老年危机——
工作因时代变迁而淘汰，婚姻陷入危机，失业多年一事无成。




几十年前，维多曾是一位为杂志配图的插画师。
但随着互联网时代的到来，杂志社变成了网站，也不再需要他的插画了。
维多从此一蹶不振，陷入一潭死水般的生活。
维多是一个从内心抗拒时代变迁的人，他甚至不用智能手机。




而维多的妻子玛丽安娜，却是个努力跟上时代的人。
她会积极地尝试最新的电子产品。
二人的生活理念差异越来越大，渐行渐远。
终于有一天，夫妻俩爆发了压抑已久的争吵。
维多被妻子赶出家门。




走投无路的维多，想起儿子之前送给自己一封时空旅行邀请函。
因为这家圆梦公司的老板是儿子的发小，于是有了这样一次免费体验的机会。




维多拿着儿子给他的邀请函，来到了圆梦公司。
他希望能回到1974年5月16日，重新走过他和妻子玛丽安娜初遇的时光。




他将自己记录当时情景的漫画，提供给圆梦公司作为场景还原的素材。




当工作人员问他，为何喜欢70年代，
维多说：那时候简单多了……人们互相交流不玩手机，此外，我还很年轻。




圆梦公司有自己的拍摄基地，他们在那儿复原了维多年轻时常去的一条街。




酒吧、旅馆，一切都还是维多记忆中的样子。




维多在记忆中的旅馆里，仿佛找回了昔日的时光。
他对着镜子刮去邋遢的胡须，试图重拾青春。




而镜子的另一面，圆梦公司的团队也在饶有兴致地观察他。
这一切又与《楚门的世界》惊人地相似。




1974年5月16日，对维多来说是一个特殊的日子。
因为这一天，正是他与互相折磨几十年的怨偶玛丽安娜相遇的日子。
但在那时，他们之间只有甜蜜的爱情。
圆梦公司找来了女演员玛格特扮演年轻时的玛丽安娜。




酒吧的吧台后面，就是圆梦公司的工作人员。
看见维多进来了，让演员们马上点烟，烘托70年代迷幻颓废的气氛。




维多走进了记忆中的酒吧。
虽然周围都是群众演员，抬头就能看到搭景棚上的射灯，提醒他这一切是假的 ，但他依然感到一丝亲切。




维多曾经将这一天，画成了详细的漫画。
接下来的剧情，几乎是他漫画的重演。
年轻莽撞的玛丽安娜从记忆中复活，再次出现在他面前。







毕竟是情景复原，与真实的记忆还是有出入。
维多不时纠正演员的台词，这时的他并没有真正的沉浸体验。




但眼前的女演员叛逆的个性，与年轻时的玛丽安娜确有几分相似。
这让维多在虚假和真实间逐渐恍惚。




在维多的自述中，观众也逐渐理解了，他为何深爱那个将他赶出家门的女人。
年轻的玛丽安娜狂野美丽，追求者众多，但她选择了并不出众的插画师维多。
并在此后多年的时光中支持他的绘画事业，帮他改掉酗酒，让他的生活变得更丰富多彩。




尽管沉浸体验不佳，但与年轻女演员玛格特的邂逅，却让维多感受到了久违的青春。




回到旅馆的维多，仿佛情窦初开的少年。
灵感迸发的他重拾画笔，将这一切画成了漫画。




然而，维多只有一天的圆梦体验。
第二天，旅馆前台就告知他体验结束。
如果还想继续就要续费，看到这不禁感慨套路啊套路！




继续圆梦体验的价格相当高昂，2天就要几千欧元。
这对失业多年的维多来说，是一比不小的数字。
但为了能再次见到年轻的玛丽安娜，他同意了续费。




他只得硬着头皮找儿子要钱，来支付这笔费用。




续完费的维多，又可以继续沉浸在为他精心布置的世界中。
年轻美丽的玛丽安娜和洋溢着青春记忆的70年代，维多重拾画笔，用漫画记录着一切，尽管它们又是那么不真实。







随着女演员玛格特和维多越来越熟悉，她告诉维多自己真实的身份是波兰人，而且自幼学习钢琴。
她的理想是成为一名钢琴家，当演员只是迫于生计。




而维多发现，自己逐渐爱上了玛格特。
在这为他营造的时光之旅中，他们像真正的情侣般交往。
维多用画笔记录着二人的点点滴滴。







为了继续体验这种充满激情和灵感的生活，维多不得不源源不断地投入金钱。
最后甚至不惜卖掉房产，来支付高昂的费用。




然而当他再一次投入巨款后，却发现扮演玛丽安娜的女演员换人了。
眼前新的玛丽安娜，不是之前那个令她魂牵梦萦的玛格特。




询问后被告知，玛格特不再负责这个项目了。
维多变卖房产筹钱为的，就是能和她在这虚虚实实的场景中长相厮守。
换人之后，一切都变得没有意义了。
此时维多心中迷恋的早已不再是玛丽安娜，而是玛格特。




维多千方百计，打听到了玛格特的家庭住址。
可他登门找到的玛格特，和之前判若两人，而且她声称早已结婚生子。
至于波兰钢琴师的人设，也只是演戏的一部分。




其实这一切都是戏中戏，编剧就在不远处的车里通过耳机指挥着演员。
他的目的，就是为了让维多对女演员死心。




接着，导演利用耳机指挥玛格特，对维多说了一段苦口婆心的话。
希望他回到现实生活，接受妻子玛丽安娜：
“我们不能掌控一切，要接纳失望、批评，接纳意料之中不再耀眼。
不然我们只能活在初遇时，我们打好了草稿，却失去了真正的人生。”




然而这碗鸡汤却没能安慰维多，一切都回不去了。
临走时，维多对玛格特表白道：我爱上你了。
他当然也清楚，这只是一厢情愿的痴情。




梦想破灭的维多结束了时光之旅，回到现实生活。
他将发生的一切都告诉了妻子，包括他和玛格特的事。
玛丽安娜翻阅着他的漫画，对丈夫那段浪漫的时光之旅产生了妒忌之心。
她萌生了一个大胆的念头。




她约维多回到那家复原的酒吧，再次重演邂逅那天的情景。
而这次出演玛格丽特的，就是玛格丽特自己。




两人再度回到这曾经熟悉的场景中，气氛却有些牵强。
玛丽安娜希望重修旧好，但维多很清楚这不会改变她对他的厌倦。
也无法抚平她之前对他恶语相向的伤害。







临走时，玛丽安娜像多年前一样故意遗落围巾。
按照原来的剧情，维多应该捡起围巾追上去。
然而维多没有起身。




恍惚间，他仿佛看到玛格特坐在不远处朝他微笑。
现在让他感受到爱情的已不再是玛丽安娜，而是这个女演员。




电影的结尾，没有好莱坞式的温情大团圆，维多与玛丽安娜也并没有重修旧好。
这部电影披着浪漫的滤镜，实则讲述了时光的残忍。
原本期望鸳梦重温的维多，最终发现了爱情的脆弱。
不仅是玛丽安娜对他的厌倦，他又何尝不是。
维多自嘲地笑了笑，眼下对玛格特的迷恋假若成真，多年后一样会重蹈他和妻子的覆辙。




太多的电影都在歌颂爱情的浪漫美好，《好梦一日游》却反其道而行之。
好电影，未必像美味的糖果让人享受短暂的甜蜜，让人回味、引人思考，同样是电影的魅力所在。
它花哨的包装，差点让人忘了这是一部法国电影。
这毕竟是一个将哲学列为高中必修课的国家。
法国电影常暗藏着一种有别于好莱坞式的深刻，而这部电影用荒唐浪漫的故事揭露爱情的残酷和人性的复杂。
《好梦一日游》那隐藏于浪漫滤镜背后的幻灭，其实在向所有人提问——
什么是爱情？
它因何而起又缘何而灭？


*本文作者：RAMA

</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>罗宾汉</作者>
<标题>控制狂导演及婚姻本质的考究</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-17 17:34:15</时间>
<影评>

千禧年之后，准确说从《天使爱美丽》开始，法国人开始炮制出这种让精英和影评人无视，却让本地乃至全球观众都喜爱的法式商业电影。这部爱情喜剧《好梦一日游》的创意并不新鲜，很多国内观众一看就联想到《私人订制》和《甲方乙方》。不过这位法国导演却拍出了梦幻浪漫的气氛，这一点相信冯小刚也难以企及。影片讲述一对老夫老妻遇上婚姻危机，男主角在儿子与朋友的帮助下，决定接受“回忆美好公司”提供的神秘体验，让电影道具搭建的模拟场景和专业演员的演技帮衬，带他回到当年在酒吧遇见挚爱的那一天，重温当年一见倾心的美好恋情，男主角能因此让老婆重新爱上他吗？
片中出现两对夫妻，一对是结婚超过四十年的老夫妻，另一对是中年导演和漂亮的演员太太，两对夫妻各自展现出婚姻中的现实难题，时而令人捧腹，时而感人泪下，剧本在两种情绪氛围之间的转换游刃自如，不时又在爱情肥皂剧的模式里融入对法国政治和社会现象的冷嘲热讽。最厉害之处，莫过于将平庸的婚姻危机话题放置在重演真实记忆的的模拟戏剧空间里，在真假难辨的戏中戏里唤起惊喜莫名的趣味性，以及对爱情与婚姻本质的思考。逼真的年代感与怀旧细节，以及一众法国影坛实力派的助阵，将这个故事演绎得丝丝入扣。
可惜之处在于叙事的封闭性，大部分情节编排太像好莱坞电影了，失去了法国电影独有的飘逸灵动与不受约束的状态。最令我不适的是关于控制狂导演这个角色的描绘，他对道具、服装、表演、台词都有过于病态的执着，甚至对自己的太太也痛下毒手。美其名曰是为艺术牺牲，但实则似乎暴露其过分自恋自大的扭曲心态。这到底是否本片导演真实的心理投射，还真不好说。不过，话说回来，艺术家有各种不便启齿的怪癖也是可以理解的，他们往往依赖这些有别于常人的怪癖而激发出源源不绝的创作灵感。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>竹子</作者>
<标题>往昔不可追</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-05-06 19:02:08</时间>
<影评>

  非常法国式的浪漫和文艺了。明明曾经是那样一对璧人，但最终还是互相指责怨恨，不再爱了。好奇怪是不是，这么浓烈的爱，却也有一天会消散。
  老年男子重温旧梦，却被一个酷似年轻时妻子的女人唤起了全部的活力。一个明明已经显得那么无趣和面目可憎的老头子，却仿佛一夕之间又变得活力四射魅力无穷。大概，感情是最好的容颜唤醒剂吧。可是他喜欢的，到底是这个姑娘本身，还是曾经的自己，曾经的才华横溢风流倜傥呢。
  而甚至已经不再爱的妻子，也仿佛重新认识了一遍丈夫。不，应该说想起了他们的昔日时光，想起了曾经的热烈和激情。看，一切都还在，只是看的角度不同。
  所以其实往昔旧梦到底在回忆什么？不是这些场景，不是这些路人，不是这些熟悉的酒店餐馆和饮料食物。真正怀念的，是当时那个自己，是自己向往的期待的意气风发的，而不是现在这样年轻时自己最不喜欢的“成年人”。想起来了，就能改变吗？男主最后已经改变了吗？他跟妻子的婚姻能够重来吗？确也未必。
  为什么如此追忆往事？只因不可重来。

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>石板栽花</作者>
<标题>当你过得痛苦时，一定希望有人为你的人生打好草稿</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2020-04-09 23:41:04</时间>
<影评>

当你过得痛苦时，一定希望有人为你的人生打好草稿
佛曰：“众生皆苦！”那么，真地遇到痛苦时，我们会怎么样呢？遵循佛佗的教诲，通过修行熄灭身心欲望以达到摆脱终极痛苦的目的？芸芸众生并不都有如此慧根的。不过，电影《美好年代》（La belle époque 2019）告诉我们一个简单的方法：痛苦时，那就是想想高兴的事吧！所以，电影的设定是男主遭遇老年危机，想回到初遇妻子的那个“美好年代”，刚好，有这样的公司能够通过搭布景的方式来帮他实现这个梦想，只要男主能为他预定的“美好时光”支付得起高额的费用就行。那么，那一两天的美好时光真能为他带来摆脱痛苦的目的吗？
显然，重温“初遇”不可能会让男主重拾爱情的，因为在他重温“过去”时，他妻子是不在场的，而且，男主不太会幼稚地觉得通过这种方式能让老妻重新接纳自己，毕竟他是被老妻赶出来的。所以，男主如此做只是想通过重温那段“美好”来让自己好过点，一如酒精的麻痹，暂时忘记了一切。
在那场他预定的、别人为他精心准备的戏剧里，他演着他自己，妻子却由别人（即片中的女主）来代替。布景公司的确重现了“初遇”场景，男主也努力重温初遇时的一切，只是女主过于自由发挥了，并没按照既定的剧本在演，这反而引导男主完全脱离了初遇场景，真地爱上了女主。显然，如果一切如剧本那样还原，男主是不会爱上女主的，因为在“美好”逝去后，理性会让男主重回现实的。只不过，女主在剧本之外，以她自己的独特魅力成功吸引了男主，她点燃了男主重新创作的激情，他获得了再去爱一次的原动力。至此，电影通过女主之口表达出如下主题：在旧爱的阴影中是无法找寻到真爱的。你以为你爱上了她，而她只是在演戏；她演得情真意切，也只是想让你明白这个道理：“我们打好了草稿，却失去了真正人生！” 当然，女主有否爱上男主，也是件值得讨论的事。她三番五次地避开她男友的嫉妒追问，似乎证明了一切，只不过，这不是电影要在意的了。

还有，就是男主的“爱”也是值得思考的。他因画漫画的才华而获得的妻子的爱，也是因这一才华的枯竭而丧失的，而他准备再爱一次的人正是激活他才华的女主，而他老妻想让男主再次回到她身边，也是因为她看到了他才华的复苏，试问，才华能否作为爱的条件？
当然，男主的妻子想让男主再回到身边是不可能的了，虽然男主成为公司的职员，可以配合妻子的要求来演戏，让妻子重温他们的“美好年代”，但他显然不想在真实人生中再投入感情了，妻子有意丢下的围巾，他却不想再享用免费的午餐，似乎表明风水轮流转：他走出了痛苦之日正是他妻子进入之时。
据上简析，我们可以回到正题了。针对感情事，女主似乎表达了一句箴言：我们打好草稿，却失去了真正的人生。然而，面对其他痛苦时，我们有可能会反其道而用之：当你过得痛苦时，一定希望有人为你的人生打好草稿！或许，电影真正用意是在此呢。（文/石板栽花 2020年4月9日星期四）

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>我唔係君少</作者>
<标题>梦·游</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2021-02-18 17:30:52</时间>
<影评>

世界上终究是没有时光机器的，有的只是我们回忆中一遍遍铺排好的场景和台词。
失去灵感、活力和妻子的Victor，接受儿子的礼物，回到1974年那个初见的时刻，一切都很完美，可是Victor从一开始就抗拒自我催眠。但是在各位优秀演员的感染下，Victor爱上了妻子的替身，他得到了新的muse，也得到了新的灵感。
但是梦境终究是梦境，即便有那么几个瞬间，我也差点以为Margo爱上了Victor，但是她和victor的相遇，毕竟只是是安排好的戏份，而不是真实的生活。于是她在离开Victor的梦境后，为他演出了最后一场戏，以期让他回到现实。
而回到现实中的victor，终于发现自己并不是想要找回那个还爱着自己的妻子，而是想要找回爱一个人的感觉，其实他的妻子，才是一直爱着的那个人，而早在Victor还没发现的时候，他已经不爱了，所以他才失去了灵感。
之前一直活在梦境中的人，是Victor自己；而儿子为他安排的那些场景，才是帮助他走回现实的通道。

</影评>
<有用数>5</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>B.</作者>
<标题>现在，就是最美好的时光</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-05-25 10:44:48</时间>
<影评>

真假女主
同样的初遇场景，年轻时的女主 (女演员Margot）扔掉了耳机，凭感觉自我发挥对了一段台词，无奈她并不是当年男主Victor记忆中真正的红发女孩，因为接不上话又只能偷偷带上新耳机，继续原先设定好的台词来取悦Victor。离开时候“不小心”弄掉自己的红色的围脖，正如Victor回忆中和女主初次见面的样子。第一幕结束Victor并未真正为其所动，但却希望再次相见来回味当年的心境。年轻的女主美丽大方，一直小心翼翼地带领着Victor渐渐进入“梦境”。几天下来，Victor已经分不清虚幻和现实，只想陷入这被人为创造出的美好时光中。对Victor来说，假的变成了真的，但对演员Margot来说，她始终无法进入这台戏。对Victor，她只是尽了一个好演员的责任，这种小心翼翼，毫无自我的取悦不是爱情。她的戏，都是和镜子后面掌控整个场景布局的Antonie演的，她的台词，也都是对他说的。
而真正的女主Marianne一入场就打乱了设定的局面，直接告诉周围的演员们不用再抽烟，不接前男友打来的电话，出门时故意扔掉了自己因岁月侵染而沉淀成深色的围脖。她就这样自然地驾驭着这个角色，随意快进或放慢剧本的进度，因为她已经接过了这个角色，是她，将和Victor一起演好之后的戏份。男主在虚幻世界的最后一幕，也就是真正女主入场的第一幕， 她帮他关上了这扇门，解开了心结，带着门里的心境，开始门外新的生活。Marianne的一句 I just met you, but I already miss you，轻轻抹去了过去无数个争吵的夜晚，抹去了出轨的困惑，叙说了自己的迷失和原谅。坐在这里的是新的我，我们似曾相识，但我又重新爱上了你。真正的感情，是有残缺的，没有经过渲染的，是灵活的主动的，是让双方在其中可以舒适地做自己的。
戏里戏外
第二幕的嬉皮士夜晚，Margot在玫瑰花瓣下跳舞，在旋转床上和Victor接吻。感觉这是这部剧最美的画面，两个人都入戏了，只是脑中这些温柔诉说的对象都不是对方，戏里创造的美好时光也有着些许残缺，但这残缺被酒精的作用淡化了。Victor和Margot这对情侣的相爱相杀是另一条主线。Victor理智的商业头脑和对作品真实度的痴狂，让他不能把Margot据为己有。而感性的一面又让他十分嫉妒Margot和客户一起演戏，深受折磨，以至于有时在递送台词的时候让他很难分清戏里戏外。两个相爱的人，就算身边都有了其他人，身影也是寂寞的，有幸在片尾，对的人都走在了一起，只是有的在戏里，有的在戏外，谁知道哪个是真的哪个是假的呢。


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>会点儿电影</作者>
<标题>人生不是情景扮演，每一个当下都被安排好台词，也不可能永远在重温最美好的时刻。</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2020-04-16 17:00:02</时间>
<影评>

Antoine成立了做一家情景扮演的公司，「旧梦之夜」可以帮助顾客“穿越”回到自己想到达的任何年代，比如中世纪、二战……他们根据客户提出的要求完全还原当时的情景。



 
可以说Antoine的创造力是受到了一个发小Maxime的父亲Victor的影响。
Victor是一名插画师，在Antoine年少时就送了他很多漫画书，给他并不愉快的童年描绘出了不少色彩绚烂的希望。Victor和妻子Marianne也是他见过的感情最好、最恩爱的夫妻。



 
从Marianne和Victor的第一次相遇算起，已经过去四十多年了。如今他们的儿子都已经是一家公司的老板，人到中年，事业有成。
但Victor其实已经被时代抛弃了。他对任何新潮的电子产品都没有兴趣，毫不了解。甚至因为不使用电子设备作画，事业也渐渐走向尽头。
妻子Marianne努力让自己跟上时代变得年轻，理念不合，夫妻二人的感情就开始出现问题。Marianne甚至和Victor的朋友搞起了外遇。
终于在一次争吵后，Victor被Marianne扫地出门。
对人生充满怀疑，对感情充满失望的Victor拿着儿子从Antoine那里要来的邀请函，和自己当时画下的漫画，决定回到1974年，重新走过他和Marianne初遇的时光。



 
情景中扮演年轻时候Marianne的女孩，Margot，是Antoine正在约会的对象。



 
法国爱情电影《美好年代》，在一对人到老年陷入婚姻困境的夫妻，和一对年轻正在恋爱却磨合得异常痛苦的情侣间交织，用幽默的口吻探讨了关于爱情、婚姻、时间、衰老、社会发展、虚假与现实的话题。




 
1974年对Victor比现在要友好得多。那时的他是个有才华也有人爱的年轻人，不像现在，是个失业、贫穷、婚姻失败的老头子。



 
所以与其说他是回到那里重温旧爱，不如说是在给自己布置的幻觉里重新找回巅峰时期的自己。
于是重现的熟悉场景，进入角色的演员，摘取自Victor回忆中的台词……这一切虚假得那么真实。
Victor知道他们是虚假的，他甚至不必按照场景完全扮演当时的自己，也同样会真情实感地沦陷。



 
于是一晚过后，他想要第二晚，第三晚……
梦要一直做下去。
为了有钱继续体验1974年的人生，他到儿子的公司开始工作。情景体验帮他找回了年轻的状态，创造力，还有陷入爱情的心。



 
他甚至学起了用绘图板作画。



 
当墙上贴满Victor再次创作的，与剧中的Marianne，实际的Margot的画作时；当故事的走向，在Antoine的安排下，有了戏里戏外的模糊边界时；Victor在一个虚假的1974年，爱上了在此刻邂逅的另一个姑娘——一个融入了Victor回忆中的Marianne，Antoine的创作，和Margot即兴发挥的女子。




然后Antoine还要再帮Victor出戏，他给Margot安排了一个有家有室的身份，还为她创作了一段富有人生哲理的台词。



 
真真假假虚虚实实，Victor没收获新的爱情，却获得了一个重新捡起画笔的自己；而Marianne也终于对出轨对象心生厌烦。



 
于是时间第三次回到了1974年。
Victor受邀再次扮演自己，这次的Marianne是她自己扮演的。



 
Marianne说出当年同样的台词，却得到了不一样的回答。



 
伤痕累累的感情没办法就这么轻易地重温旧梦，反倒是不得不面对眼前的裂痕，那并不是一句对不起就可以逆转的时光。



 
人生不是情景扮演，每一个当下都被安排好台词，也不可能永远在重温最美好的时刻。
喜悦与浪漫，痛苦与伤害都会在真实的人生中不期而遇，然后改变接下来的所有剧情，时光一去不复回。
就像并没有给出答案的Marianne和Victor的结局。
可这就是人生啊。

-END-
原创：艺小萌
首发于公众号：会点儿电影

 

</影评>
<有用数>11</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>