<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>新少林五祖</电影名>
<年份>1994</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2167117644.jpg</封面>
<导演>王晶</导演>
<演员>李连杰 / 谢苗 / 邱淑贞 / 叶德娴 / 陈松勇 / 计春华 / 王龙威 / 猪哥亮</演员>
<简介>清朝康熙年间，少林俗家弟子洪熙官（李连杰饰）是天地会成员，力图反清复明。洪熙官因被同门师兄马宁儿（计春华饰）出卖，家人被叛徒杀害，幸得幼子文定（谢苗饰）避过大难，洪熙官将马宁儿刺死后与文定浪迹天涯。洪熙官父子和行骗的朱小倩和红豆母女碰到一起，闹出许多事情。少林遭劫难，至善禅师将藏宝图纹在五个年幼的的俗家弟子背上，为防被朝廷夺走，并密函告知洪熙官，务必护送他们前往天地会。但马宁儿被洪熙官打成重伤后，并没有死，而是变成全身是毒、刀枪不入的怪物，他杀害了天地会总舵主，并追杀五个孩子……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>懵懂</作者>
<标题>新少林五祖</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-09 12:53:57</时间>
<影评>


虽然是武打片，不过我对这些打斗还真不怎么感冒，尤其最后杀掉大反派的桥段，明显是学了终结者的。然而这是一部很精彩的影片，精彩在于人物的塑造。


孩子：没见过这么酷的孩子。


这孩子一定很好养，他什么都明白，什么都会，不用人照顾，不用小心细致的呵护，必要的时候，轻轻说一句就够了。这孩子从来不提什么要求，给啥吃啥，没的吃就跟爹一起挺着。爹让干啥就干啥，哪怕是在热闹的婚礼中只静静的守着房门也没有任何抱怨。这么小的孩子，已经收来了一群小弟，难得的是，身为老大的他还亲自为爹洗内裤，虽说内裤洗破了之后被改小了就成了自己的内裤。智商高，情商更高，看着爹对人家姑娘有意思，张嘴就直接叫妈，连改口费都省了。这孩子不但好养，还好用，可以跟别的孩子玩儿掉包，打架的时候也是一把好手，关键时刻还能救爹的命。


这孩子其实也很不好养，他什么都明白，什么都懂。在他面前，掩饰，解释，都没有用处，他像面镜子，直白的照射出你的本来面目，美的地方很美，不便示人的地方也同样无可遁形。养这么个孩子，要是自己不够磊落，迟早有一天要崩溃的。


女人：


邱淑贞在一众香港女星中无疑是出众耀眼的，然而片中这个红豆不光是美女，而且能打，最主要是聪明，立场灵活，不好面子不装矜持。问她嫁还是不嫁，马上答应，连个犹豫都没有。答应之后，立刻向着自己男人，不再跟老妈统一战线。嗯，娶来想必不错。


男人：


男人其实不必说了，这部片子就是给他拍的，自然是英明神武隐忍低调深情磊落光芒万丈，集万千优秀品格于一身，担负着拯救天下拯救全人类的重任，经过艰苦卓绝的斗争之后终于干掉大反派。


套用遥远年代里蓝精灵的一句歌词：他们齐心协力开动脑筋斗败了格格巫，他们唱歌跳舞快乐又欢欣。



</影评>
<有用数>240</有用数>
<没用数>25</没用数>
</review>
<review>
<作者>我的狗丢了</作者>
<标题>红花会战斗力好弱。。。</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-12-24 15:59:21</时间>
<影评>
        第一次看这片时，是十多年前，小学二三年级的样子，与小表哥一起看的录像带，一直都觉得，那个马宁儿好恶心。。。

洪文定倒是酷酷的，估计是和他老爸学的！


片子里最无奈的估计就是天地会总舵主了（虽然他的打扮和场景俨然是以红花会为原型的）。。。刘松仁出场的时候有够排场，一袭白衣腰缠红带，踏着无知帮众的飞刀飞来的（飞刀在空中很自觉的排成一排有沒有）。。。呃。。。然后他不一会就挂掉了。。。连我老妈每次看到刘松仁出场，都会打趣到，这总舵主真是太面了。。。谁也打不过。。。汗。。。


估计这个总舵主存在的意义就是为了警醒世人：会耍的不一定活的长久，最后说不准就是个杯具。。。而站在他华丽对立面的洪熙官从不耍帅，片子结尾，他娶了那个常出演三级片的女明星老婆，领着那个酷酷的儿子，一家人从此过上了幸福的生活。。。


也不知看过多少遍了，但每次CCAV6重播，我都会看的。。。就是喜欢。。。(*^__^*) 嘻嘻……
      </影评>
<有用数>72</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>蕤 宾。</作者>
<标题>"志明阿，我是春娇。 妳睡得跟死猪一样。我实在是搬不动妳。要是有缘就在山神庙见咯 ！"</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-01-31 19:40:04</时间>
<影评>
        1  “ 妳干什么 ！（砰！）你打人！”

    “ 打你怎么样 ！”

    “ 没没没怎麽样， 我只是想弄清楚，你是不是真的想打我。”



2  “ 爹，妳喜欢这个姐姐阿？”

    “ 胡说。”

    “ 你教过我：绝对不可以对敌人有仁慈之心。每招发出必尽全力。犹如狮子扑兔。但是，你刚刚不但对她仁慈，还没有尽到全力。”

    “ 我唯一喜欢的， 就是你娘。”

    “ 忍无可忍，无须再忍。 唉。。” 【一本正经的样子太可爱啦！】



3  “ 婆婆，刚才是他们打你，不是俺打你，俺只不过是轻轻坐妳两下子。不关俺的事儿。（打雷）啊…… 不关俺的事儿，别吓俺。

    “ 俺不懂事，婆婆妳别生气。别怪俺阿。”

    “ 刚才 妳偷吃我的鸡屁股。现在我要吃你的屁股。”

    “ 俺的屁股又臭又脏，难吃哟。”

    “ 你要找些好吃的东西给我吃。”

    “ 俺这就去弄俺这就去弄。”

    “ 嘿嘿。 真是个胆小鬼。 在这个世界上那里有鬼阿？（打雷）妖魔鬼怪，别来找我阿。”



4  “ 昨天妳把我唯一的一条内裤给洗破了。”

    “ 对不起。”

    “ 没关系。 （拿出内裤）我把这条内裤改了 。 改小了给你穿。”

    “ 谢谢爹。（接过）诶？ 那你不是没有内裤穿了吗？”

    “ 没关系。 比较凉快。”



5  “ hi ， hi ！ 女儿呀，你过来！我觉得今晚对月色好美噢。照得我人也漂亮起来了！”

    “ 妈 ！妳中了男人的奶 ！脸红得跟番茄一样！”   

    “ 诶呀。 难怪我这全身发热。 而且 还想脱衣服呢。”

    “ 快点用内力逼出来 ！”

    “ 嘿。。呀。。哈。。哈。。霍。。。诶呀， 我哪会什么内功呀 ！”

    “ 那我就帮不了妳了。”

    “ 完了完了。守寡守了这么久，难道今天晚上就要晚节不保 ？”

    “ 妈，如果是真的，那就恭喜你咯。”



6 “ 借点儿血用用。 阿 我死啦。”

   “ 那我们也装死。”

   “ 哎拜托妳死过去一点行不行阿？”

   “ 关妳p事阿。妳死妳的，我死我的。”

   “ 死在一块儿不可以阿？”

   “ 不是不可以。妳死得狠难看。 人家躺着死妳也躺着死。你不会趴着死坐着死阿？ 一点创意也没有 ！”
      </影评>
<有用数>62</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>雪</作者>
<标题>经典的父子功夫</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-30 15:07:45</时间>
<影评>

    这片子也看过很多遍，每次看完都觉得不错。
    最喜欢的是父子这一对，两个人都又酷又帅又呆萌。李连杰的功夫没的说，小朋友也打得又利落又幽默。两张类似的冰块脸，搞笑都是一本正经。打起架来，动作一致，攻守互易，你来我往间，花样翻新。
    母子这一对，也是两个活宝，不过，邱淑贞真漂亮。
    陈近南威风凛凛的出场，排场惊人，一看就是大高手，秒被人杀，真是不知说什么好。这是陈近南啊，死得真利落。
    大反派是当年的噩梦啊，凶狠的眼神，全身的恶形恶状，刀枪不入打不死的紧追不舍，真是惊悚。
    小朋友们演技都不错，小胖子最后还幽一默，原来是方世玉。23333


</影评>
<有用数>30</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>水沝淼㵘</作者>
<标题>乖小孩洪文定</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-08-13 17:56:48</时间>
<影评>

今天完整得重温，印象最深得，是洪文定的言语冷静和打斗动作很酷。一个八岁的孩子，跟着父亲过着逃亡的生活，每天活在隐忍饥饿被追杀的日子里。 

    一个孩子，什么都听父亲的话，隐忍着被欺负，和父亲一样饿着肚子不说话，一旦知道对方不怀好意的给予，就马上将给予扔掉，不能相信任何人的那种样子，以及同龄人在玩耍，他却好似并不寂寞得陪着他父亲看守新娘，就算是和其他少林弟子掉了包，被坏人抓着了，不哭不闹，沉重冷静得给予父亲一个眼神示意，并在救了“小弟们”后，又追赶回去找父亲，明知打不过坏人呢，还是誓死要和父亲一块

    炸药炸着后，屋子里轰然一声。这时候的父亲急了，八年的流亡生活，儿子是相伴左右的命根，那种浓浓的父爱，滴滴都渗透在血液里，只是不说罢了。所以他拼了命得奔到坍塌的木堆里找儿子。幸好儿子没事，紧抱在怀，深怕不真实终于补了一吻

    英雄的年代，救了该救得所有人，如果救不了自己的至亲，也是枉然。洪熙官对马善人说，你是没有体会过妻儿所有被人夺去的感受。对于一个无处所归的流亡人，这儿子该是比自己的生命还重要了。

    小儿虽小，但明事理，懂分寸，冷静处事，低调做人。只是主角之路，总是分外阻扰，所以常被欺负，而一时忍并不能解决问题。所以那句：忍无可忍，无须再忍，流传了这么多年。斗赢了少林弟子，还不忘予人接骨，善良之心，正气逼人。并能在父亲心里起了微妙变化，都很了然，所以当红豆姐姐的称呼换成妈之后，父亲和红豆的关系，就更明朗。

    一个孩子，却有着成年人的洞察力和冷静，乖得不能不让人怜爱了
 

    小朋友很有爱之外，戏里的老戏骨也是处处添喜，叶德娴和陈松勇看着就让人喜欢了。之前看过桃姐，回头再来看喜剧片的朱小倩，喜感十足，放在当年，若我看得懂的年纪，应该是要捧腹大笑的。陈松勇在九十年代的香港武侠剧里，都是说着这么口很喜感的国语，让我印象最深刻是在《方世玉》里的雷老虎，相当喜感可爱。这里的马善人也是非常抢戏。

    然后就是邱姑娘了，在九十年代的香港美女里，也是让人过目不忘的美人。个人认为她的古装角色很讨喜，聪明伶俐，调皮可爱，还使点坏。所以洪熙官也动心了，文定说父亲心慈手软了。我印象里，还有她的小昭，那一袭红衣，愿为大伙挡灭绝三掌而不顾生死的小昭。邱姑娘的红豆虽然到处骗人钱财，但也不是大恶之人，是无害一族。面对清廷的恶势力，也是执剑与决之。在受了暗器被洪熙官嫁不嫁否，回答得也很可爱。

    故事内容大概，都已然熟知。可94年的香港功夫片，还是让人看了又看。那种回不去的经典是年轮深深浅浅的缅怀。

</影评>
<有用数>35</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>蓝雯轩</作者>
<标题>萌萌哒的《新少林五祖》</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2019-11-03 10:38:04</时间>
<影评>

       王晶大概也是港片的代表性人物了，虽然他滥拍成性，并且个性十分不讨喜（主要不讨主流精英阶层的喜吧）。
       我一直不太喜欢王晶的个性，也不太喜欢他的电影（可能因为本来就不怎么喜欢喜剧片……）总感觉他风格过于圆滑讨巧，少了电影作为艺术形式的原创度和鲜明风格，但也不得不承认，他是一位相当懂得迎合观众心理，很有商业头脑，并且相当成熟，懂得在有限的空间内将自己才华最大化的导演。
       在他拍过的少数武侠片中，《新少林五祖》（《洪熙官》）大概是在童年记忆的cctv6中，每次看到预告就必看的武侠电影。也正是这部电影，李连杰也成为了我童年的男神，至今也不免心心眼。

新少林五祖
王晶导演
1994年上映
     《新少林五祖》说起来，主线剧情真是烂俗老套，单一无聊，有趣的是人物的塑造，这似乎也是王晶的长处，总能出乎意料在已经完全商业化的模式中翻出一些新意来，父子亲，母女情，还有爱情……王晶在武侠的情感世界里，注入了完全不同于传统江湖的现代感。一个字形容“萌”！~~



      洪熙官和洪文定，红豆和朱小倩，以及洪熙官和红豆……这片的看点似乎全在感情戏上了（当然打动也设计得很精彩，似乎那个时期的武侠电影武指都相当厉害，毕竟是最有创意的巅峰期啊，洪熙官的那一杆银闪闪长枪，酷到没朋友~~）
       明明亡命天涯东躲西藏刀口舔血穷困潦倒相依为命的两父子，还都顶着一张千年面瘫脸，又严肃又较劲又苦逼。但对话却很Q弹：

“昨天妳把我唯一的一条内裤给洗破了。”
“对不起。”
“没关系。（拿出内裤）我把这条内裤改了。改小了给你穿。”
“谢谢爹。（接过）诶？那你不是没有内裤穿了吗？”
“没关系，比较凉快！”
    哈哈哈哈……
      这样的对白大概只有面瘫脸说出来才最有意思吧。
       谢苗演得洪文定真的很罕见，少有影视剧刻画成功过这类孩子（日本的《带子狼雄》算不算？）：太聪明，太懂事，智商高，情商更高。他不需要小心呵护，不需要无微不至，不需要考虑“原生家庭的伤害”，甚至都不需要喂饱，给他一个梨他就接着，叫他忍他就能白忍着被人打，没吃就饿着，有了青菜白饭就满足。到了关键时候，帮爹打架输不了，不仅可以沿途留暗记，关键时刻还能陪爹上刀山下火海，救个命什么的（几辈子修来的福能摊上这样的儿子），甚至不用提醒铺垫就会毫不犹豫自动喊“妈”，简直是爹地情感路上的神助攻啊。

      然而这样的孩子也实在不好带，他纯粹得像一块明镜，无论什么小隐私小心思都会在他孩童明澈的赤子之心中倒映出来。第一次交手就知道爹对比自己大不了几岁的女飞贼动了感情：
“爹，喜欢这个姐姐？”
“胡说！”
“你教过我：绝对不可以对敌人有仁慈之心。每招发出必尽全力。犹如狮子扑兔。但是，你刚刚不但对她仁慈，还没有尽到全力。”
“我唯一喜欢的，就是你娘。”
“忍无可忍，无须再忍。唉！”



然后又是：
“爹，为什么不解释清楚。”
“不必解释，有些事，解释也没用。”
“你是不是喜欢红豆姐？”
“胡说。”
“你教过我：以不变应万变，可是为什么，你刚才一听到她叫，马上就全变了。”
“文定……我……”
“不必解释，有些事，解释也没用。”
       所有的掩饰和自欺都被无情戳穿，这孩子甚至比你自己更早发现那些原本不愿承认的真相——这对习惯性撒谎的成人可不太妙。
      活宝女飞贼母女也实在可爱，明明打家劫舍，却整得跟扮家家似的，每天还为了一点点琐碎的小事争来吵去：
“hi，hi！女儿呀，你过来！我觉得今晚对月色好美噢。照得我人也漂亮起来了！”
“妈！妳中了男人的奶（一种春药）！脸红得跟番茄一样！”
“诶呀。难怪我这全身发热。而且还想脱衣服呢。”
“快点用内力逼出来！”
“嘿。。呀。。哈。。哈。。霍。。。诶呀，我哪会什么内功呀？”
“那我就帮不了妳了。”
“完了完了。守寡守了这么久，难道今天晚上就要晚节不保？”
“妈，如果是真的，那就恭喜你咯。”
       想来，这大约是现代人理想的亲子关系了吧。总感觉在中国人的武侠世界里，伦理是相当沉重的话题。纲常，血缘……似乎一旦和这个沾边，就变得不好玩，不仅不豪气不快意，还往往很悲情。不是替父（母）报仇，就是以身救父（母），再不就是父母之命（之仇）横亘在爱人之间，想来传统的亲子关系，和“孝”啊“顺”啊，“父母之命大过天”，“父父子子君君臣臣”联系起来，更像沉重的枷锁，带着太多的控制与被控制，支配和权利欲。而现代人却更希望拥有“伙伴”与“伴侣”，即使父母子女之间，也更期待情趣相投志趣相合的陪伴和共同成长关系。王晶非常敏锐的发现了这一点，他对亲情的处理也就格外轻松，格外温馨。
       再说说爱情。
       武侠片中女飞贼女黑帮和捕快之类正面角色的情感绝不鲜见，而且似乎也往往是女性主动（男人的性幻想吗？既要……又要……），当食草系男主遇上食肉系女主，自然会产生天然的戏剧张力（是不是那个时代比较流行这样的了？）。何况清秀的李连杰似乎天然有着禁欲系气质，对手却是整个90年代荧屏上最风情万种美艳无匹骨子里都浸着清纯性感的三级片女王邱淑贞（还是从不露点的三级片女王），再次感叹王晶挺会设计的。世界上往往两极的事会互相吸引，也是常理吧。


即使我是个女人，我也要说，邱淑贞真是“销魂蚀骨”
“你醒了？你被暗器伤得很深，我不马上救你的话，你会没命的。”
“那岂不是什么都被你看到了？”
“我没别的选择。”
“你欺负人家，人家是黄花大闺女，叫我以后怎么嫁人啊？”
“如果你一定要我负责的话，我娶你。”
“嫁你啊，嫁你有什么好？自己的儿子又不管，出来混，连个小弟都没有，又被人家追，我可是第一次哦，高级客栈都不找一家，带人家到这种破庙来，又扒光人家衣服，我都快冷死了，你还有心情在那里烤火。”
“你闭嘴，一句话，嫁不嫁。”
“嫁！……”

话音未落就迫不及待的一声“嫁”，然后是连女人都会动心的嘟嘴懊悔的长音（答应太快开始害羞啦）……我的妈呀，就凭这个撒娇长音，邱淑贞就迅速成为了我的女神。（可惜这声长音只有粤语版有。）


“我中了毒镖，多亏他救了我。”
“哎呀，谢谢谢谢……”
“他人好好，还帮我吸毒疗伤。”
“什么，你是说，用嘴巴？吸毒疗伤？”
“是啊，他费尽全力，吸得好干净啊。”
“我看你是脑筋有问题，你是不是存心让别人白吃你养了好多年的小乳猪啊？”
“诶……洪先生，借一步说话，借一步说话，这边请，这边请……这样吧，老板，算我吃亏了，整个女儿都给你，八万八。”
“妈，妈，你看他像不像有钱人？”
“你说了？”
“不像啊。”
“唉！”
       吸毒疗伤然后定情这类武侠剧中已经烂到极点的桥段都能变得如此可爱，真是佩服死这部电影的编剧了。
      《新少林五组》的剧情线实在乏善可陈，可这些插科打诨的小细节却撑起了整部电影鲜明的个人风格。再紧张的时刻都能时不时跳几句出人意料的幽默台词。都说王晶擅长搞笑，能把搞笑做到如此有生活气息，如此浑然天成又现代感十足，更重要的是还能升华一下人物的个性和情感，这就是天赋了吧。


      这部剧，大约也是我对李连杰的“定情之作”了。
      当然，潦倒、苦逼之中依然自带坚毅，保守迂腐的草食系生物，还真是蛮可爱的。但更重要的是，作为看过的第一部李连杰古装作品，年少的我立即被他的个人魅力吸引。

      也许是个人审美的缘故，自己始终比较倾向于有着儒家风范，深沉温柔的男性（可能我也比较容易被禁欲系吸引吧？），香港的男演员固然演技好的很多，但大概由于地域文化，有这种气质的并不太多。李连杰去港时间晚，在那个时代，他的气场，确实和香港本土演员大不一样。
      从《龙行天下》到《黄飞鸿》、《方世玉》、《中南海保镖》、《黑侠》之类，都是武打剧，以真刀真枪的动作为主，扮演人物也不是有着复杂内心世界的复合型，反而相对单纯。但比起之前的李小龙成龙，后来的赵文卓和甄子丹，李连杰的演技最细腻。他不张扬，不做作，眉宇之间自有一种气度，他塑造的角色也非常经典耐看，完全不是那种一开始就震住你，气场全开的气质型演员（比如李小龙），也不太高调不那么鲜明（比如周润发），甚至也不是把自己生命都放进去的投入型（就像后期的张国荣，或者周星驰），只能说，李连杰演得，真的很真诚。

（这一点上他很像刘松仁，但刘松仁没有李连杰的儒雅和疏离，应当说，刘松仁的戏路完全为角色服务，演得更有层次更丰富，但似乎，也过于低调。）
     君子润如玉——我觉得，很少有演员能像李连杰担得起这样的评价了。正是他身上传统侠者的内敛，温润，甚至有几分压抑，才成全了他的独特。
      整个香港影视剧，应当说，在它娱乐事业巅峰期的八九十年代甚至二十一世纪初，对外来演员，尤其是内地演员不是太友好。据说，吴京就深受挫败，困扰得从年轻时的清纯少年，变成了激愤大叔。但唯有李连杰，不仅在香港本地大红，陡然升至身价最高的影星，还能走出一条国际化道路，真的不是没有道理。
      李连杰塑造的所有人物，似乎都能看出他的心性：明晰、恬淡、平和、退让、多思、宽容、分寸和“纯”。我真的很欣赏这份已经日渐稀少几近绝迹的气质。
      虽然武打明星称得上演技派的实在很少（可能也不那么需要），但我想，李连杰确实是最好的。所以，他后来才能演《投名状》，还主动演了一些完全没有武打的文艺片。好不好或许还另有标准（因为演技要看天赋），这些尝试本身就让我有些感动。
      一直满足于吃鸡蛋但对老母鸡不感兴趣的我，会因为荧幕上的李连杰而对生活中的李连杰也同样感到亲近，大约，也是因为感受到，他的内心和情感世界，应该异常真挚、细腻和多思吧。
      当然，也因为，从骨子里，他实在很“传统”。
      我就是喜欢这有点刻板的传统。

</影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>澜欗</作者>
<标题>江湖侠义的掠影</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-11-30 22:37:02</时间>
<影评>

洪熙官和洪文定的故事在许多影视剧作品里都有表现，但是李连杰和谢苗的演绎无疑是最简单、最真实的一组。在夹杂着幽默的氛围里讲述一个侠之大者的故事，虽然有些虎头蛇尾，但是设身处地去想，这样的安排或许才是最好的格局。

洪文定几乎是翻版的洪熙官，态度上的冷静、性格上的冷漠、武艺上的冷硬，一脉相承。但是洪文定小大人般的成熟却带着些惹人疼爱的喜感，于是，古灵精怪的红豆姐姐喜欢上不苟言笑的洪熙官似乎就成了必然。因为，这样强势有原则的男人，微笑时脸上会闪光，认真时灵魂会闪光。

洪文定跟着洪熙官受了很多苦，但是，也成就了他超出同龄人的成熟和稳重。所以他可以忍受街边小童的恶意击打，可以以德行收复五祖做小弟，可以让自己的爹救走别人然后留下线索等待救援……似乎只有在接纳了红豆之后，他才变得像个小孩子，但是当他爹需要他帮助时，他依然能够勇敢冲上去。

这活脱脱就是另一个洪熙官，为了追求大义引来全家灭门之祸，为了维护追求在江湖上隐姓埋名，为了蓄积力量全力保护五祖，虽然每一步都走得艰难，走得险恶，但是仍旧坚持走下去。

红豆为什么会喜欢上洪熙官呢？固然有慕名的情结，但是更多的，应该还是她看到了这个男人身上的闪光点：正直、勇敢、仗义。洪熙官过得是刀口淌血的日子，但是红豆不在乎，或者更准确的说，她在乎的，是她看到的那个不会笑、却会在她遭遇危险时出手相救的男人。

</影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>莲隐-Tina</作者>
<标题>漫揾英雄泪</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2017-03-20 19:37:59</时间>
<影评>


 
少林五祖只是引子，本片讲述的是洪熙官的血泪情仇。
举家被屠，只有幼子在夹墙中幸存，上一刻放下心口的大石，下一刻不得不考虑忘命生涯中幼子的托累。当咿呀前行的儿子拔出刀的那一刻，下挂的两缕鬓发，含笑带泪，李连杰演出了英雄的落魄与温情。
功夫片中穿插着喜剧元素。朱大善人的“欺负人是快乐之本”，小胖子装作放高利贷的债主。让江湖恩仇躲避追杀的基调不那么沉闷，而剧中最感人的是情与义。
情一是天伦。父与子，母与女。为报火烧少林寺之仇洪熙官选择与马宁儿同归与尽，儿子文定不肯离开，爆炸后父亲在废墟中翻找呼喊。父亲被重伤，文定奋起戮瞎了仇人的双眼，熙官在儿子危在旦夕时爆发將马宁儿踢入硝水中。父子亡命天涯，母女到处行骗。朱小倩对红豆是严厉的。每每藏起骗来的财物。在生命的最后一刻他告訴女儿那些都是留给她的嫁妝。朱大善人对儿子，方世玉對方大洪，乃至婆婆对五个孩子的保护。影片处处可见舔犊之情。
二是男女之情，紅豆对熙官是美人对英雄的爱慕，英雄无奈是多情。屋內的打斗也是调情，根根丝线情思无限。于是他沒有泄她的底，他让她不要逼自己杀她灭口，在她喊救命时中计冲进屋內，受伤时为她疗伤。
义是正义，＂每个人心中都有正义＂，只是是否愿意面对。叛徒为荣华富贵论为朝廷鹰犬，英雄为家国大义舍生取义。不谈史实，少林众僧拼死对五个孩子的保护是义，熙官父子返回马家庄救人还是义，＂丧尽天良賊母女＂的婆婆回复千手观音的风釆与官员对抗更是义。
片尾文定称紅豆娘，三人骑马飞奔，此去山高水长，漫搵英雄泪

</影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>cavalry</作者>
<标题>有些明知不可而为之的味道</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-07 11:34:17</时间>
<影评>
        影片背景设定是，反清复明的江湖局势已经绝望到少林寺都被烧掉、陈近南被杀。结果洪熙官还在坚持，其儿子还开始创建洪门……因此很有些明知不可而为之的味道，是印象最深的功夫电影之一。

正面角色来说，李连杰的表演技巧更加精熟，贴上两片上翘的粗眉毛，绝望处境最适合这样的角色，成功征服邱淑贞演的红豆姑娘；鸡婆大师的方言台词真是大悲剧啊，没字幕就完全听不懂，这个角色起得作用也是不靠谱的很。而马宁儿则是从表情到妖魔造型都趋近完美的恶毒反派：）

不过最出彩的，还是冷冰冰的独子文定，拳打脚踢收服一群小弟创建洪门，“忍无可忍无需再忍”的台词极其经典。

最后，王晶惊鸿一现，好好演绎了一把“晃点”是什么意思
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑大少</作者>
<标题>密集的闪光记忆点</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2021-09-04 00:43:03</时间>
<影评>

        自徐克与李连杰的笑傲江湖带火武侠片市场后，香港的武侠片就进入了井喷期，而李连杰永远都是男主的第一选择，只有他的档期不允许了才会退而求其次，就连不朽的武侠经典《新龙门客栈》的原定男主也是他！
        王晶与李连杰的几次合作绝对拯救了他的职业生涯，烂片王的作品表里还是有不少闪光点。作为武侠片，首先动作场面得过关，元奎的业务能力还是过硬，可谓行云流水，酣畅淋漓。而李连杰与谢苗的合作也成就了影史最知名的父子档组合，本片的其他角色也充满了记忆点，颜值巅峰期的邱淑贞最早定义了纯欲系，千手观音叶德娴则贡献了最骚浪无边的欧巴桑，陈松仁的陈近南拥有最拉风的出场方式和最快装逼失败的典范，还有台湾双宝嗓门王陈松勇和鸡婆大师猪哥亮，而反派王计春华也塑造其履历前二的反派经典马宁儿，还有洪文定的那句经典台词:忍无可忍，无需再忍…这些都充满了儿时的美好回忆，怀念青春…

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>