<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>医疗内幕 Sicko</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.7</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p457034919.jpg</封面>
<导演>迈克尔·摩尔</导演>
<演员>迈克尔·摩尔 / Tucker Albrizzi / Tony Benn</演员>
<简介>一向作风犀利的美国纪录片导演迈克•摩尔（Michael Moore 饰）此次将矛头对准美国引以为豪的医疗保险体制，他采访了因无医保饱受伤病折磨的美国民众，揭露了美国医疗保健行业的黑幕，对美国负责药品审批的食品和药物管理局、负责监督医疗保健行业的国会议员进行了毫不留情的批评。通过大量个案以及和其他资本主义国家甚至社会主义国家的对比，向观者展示了所谓完善的美国医疗保健行业当前存在的种种弊端。
                                    
                                　　本片荣获美国电影电视剪接师协会最佳纪录片剪辑奖、2008北美广播影评人协会奖最佳纪录片奖、2007芝加哥电影评论协会奖最佳纪录片奖、2007拉斯韦加斯电影评论组织奖最佳纪录片奖、2008纽约电影评论圈奖最佳纪录片奖等，并与导演之前两部作品《克伦拜恩的保龄》、《华氏911》并称为“高调三部曲”。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>蛇弹吉他</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-25 14:33:02</时间>
<影评>
        我是这么觉得的,Sicko成年公民一定要看。


影片里特别主观的对比、迈克尔·摩尔式煽情、艺术和技术手法、Moore的政治倾向....其实无关紧要..........重视这样一部记录片，最重要的是可以想到太多东西了。


看完以后，郁积太多，反而无话可说。


随便感慨一下吧，


◆就电影的角度，见识了摩尔的狡猾。超强的论述和组织能力，非常有逻辑性。如果不是对一些细节有所了解，很容易就中了信以为真穴。何况，大部分属实，只有牵涉到欧洲的部分有些夸张。


因为豆瓣上的议论大都很有现实意义，电影的主要内容懒得转述了。就是揭露美国医保制度种种弊端的，Moore的民主党情结也表露无疑


◆有必要忽略希拉里段落和结尾的打趣。我相信Moore实际上习惯于树大招风，他的兴趣是对抗执政党，到未见得在为明年的选举摇旗呐喊。也未必多么big love，有时候，以慈悲为怀的旗号可以更好地躲避眼前责任......羡慕欧洲的医疗体制到有可能是真的。结尾到关塔纳摩-古巴一游完全是为了戏剧性，即使是配合表演的美国公民也没有那么天真的愤青态度。


就我所知，看惯了美国医务剧，美国的医疗制度尽管有种种不如意，在保障体质生而健康的本国公民时还是相当完善的。一个有固定收入的美国公民可以享受多种医保体系，甚至雇工家属也可以享受全额医保，医疗设施的先进和医术精湛，这些都不是有全民医保的国家所能够比拟的。


即使是片中所提到的加州大学附属医院，因为遗弃病人被起诉。但是就我的个人经验，曾经在互联网不发达的年月给加州大学医学院写过咨询信件，在没有抱任何期望的情况下得到过很真诚的回复。很明显，对方并不是为了赚取医疗费用，而是诚挚地建议保守治疗。


美国医疗系统的秩序化，慈善机构的发达都给我留下了不错的印象。即使是被加州医学院遗弃的那位老人，如果有后继报道的话，我们也可以看到，至少还有免费律师可以为她伸张正义。美国司法每年在制裁医疗责任上从不手软，起码还有相对公正的人民陪审团，也还有很多愤愤不平的人关注到底。


这些，却已经让Moore感到自己的人权受到侮辱...........人权的定义还真是暧昧啊～～～




◆说到欧洲的医疗。加拿大、英国、法国、甚至古巴的全民医保确实有如天堂。但是免费也有免费的代价.参照一些入了英籍，加拿大籍朋友回国治病的经历来看，全民医疗的情况下，急诊不是问题，漫长的排队诊疗过程却往往如入地狱。有时候，常规治疗会拖上几个月，像心脏搭桥之类在国内很普遍的手术在欧洲往往因为资源不足会延误治疗。更甚的是器官移植，在国外,供体和病人严格受限，每年会有大量病人死于手术不及时。

这些，都是Sicko天堂的死角。


比较真实的是，在法国和挪威（挪威自由到crazy地步的国家保障请参看花絮），确实像片中描述地一样充满共产主义和谐。那样一个社会，所有最有钱的人在供养最贫困的人，政府甚至会派人上门来给你洗衣服，派医生来给你看肚子疼...........（咬牙，该死的法国，没事还闹什么罢工？！）



当然，在缺乏秩序的我们这块初级阶段....因为制度的不完善，很多事情可以随机应变，充分体现了祖国人们的智力和灵活性。


比方说，虽然有像美国一样苛刻变态的保险理赔程序，保险公司可以挑病人的毛病，但是病人同样可以和医院合作钻保险公司的空子。法律对双方来说是同等宽松和同等公平的。不公平的只是背景～～～～～～～～

（偶和保险公司打交道，占便宜和倒霉都摊上过，倒也扯平了，只是严密的理赔体系至今也没有建立起来，今后一切都未知......深沉泪）


还比方说，为什么那么多外国人来中国抢占器官移植的供源，这期间，血泪也好，幸运也罢，都是一条条人命，换了Moore，你又如何掂量？？？自费会带来严重的不平等,但是自费也有自费的自由，一切都是相对的。

(参阅<南方周末>2007-07-19刊 
http://post.baidu.com/f?kz=234443911
 ,以及
http://tjbbs.soufun.com/1110039333~-1~16/7319315_7319315.htm
 )


还是有很多话，可说不可说的～～～留给Mr.Time吧～～



◆摘录一些Sicko中比较经典的访谈，是这些东西真正让人想入非非。


“What democracy did was to give the poor the vote.and it moved power from the marketplace to the polling station. from the wallet to the ballot."   --------Tony Benn   (Former Member of Parliament)


Your new  National Health Service begins on the 5th of July.


It will provide you with all medical,dental and nursing care.Everyone ,rich or poor,man,woman or child,can use it or any part of it."


There are no charges,except for a few special items.  There is no insurance qualifications,but it is not a charity.


You are paying for it mainly as taxpayers.and it will relieve your money worries in time of illness.



===============================================================


“I think there are two ways in which people can be controlled. First of all, frighten people, and secondly demoralize them. An educated, healthy and confident nation is hard to govern. And I think there is an element in the thinking of some people.:We don’t want people to be educated, healthy and confident. Because they will get out of control.” 


（控制民众有两种途径，一，恐吓；二，令他们遭受打击。一个受过良好教育，身体健康并且自信的公民是难以控制的。在某些人心中有这样的打算：我不想要那些受过良好教育、身体健康和自信的百姓，因为他们难以驾驭。）
      </影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>Albatross</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-03 17:01:31</时间>
<影评>
        我刚上大学那一年，适逢医学院筹建，积极招募首批学生。当时的说法是与协和医院联合培养，八年制的MD项目，听上去颇为诱人。然而左思右想之后，我最终还是放弃了。


医生一直是我最为敬重的职业，因为他们能够最为直接地解除至少是缓解别人的痛苦。犹记得在影片《灿烂人生（The Best of Youth）》的开头，医学教授在对Nicola的答辩做评价时说：“医生最重要的是同情心。”我自认为并不缺少这个要素。然而，我对中国的医疗体系并不缺乏了解，在这个国家，事情是颠倒的：如果决心做一个医生，就要放弃多余的同情心。


中国公立医院的医生必须具备这样的基本心理素质：一个病人躺在急诊室门外的地板上呻吟，你在值班，进进出出，要做到充耳不闻、视而不见，尽管你知道他的病情危重，但可治疗。原因很简单，如果你把他收进来，第二天院长就会把你叫到办公室，语重心长地对你讲：“年轻人，我能理解你的同情心，但是我也有难处，你知道，那个人付不起医疗费。”你绝望地争辩：“可是，如果不收治，他会死的。”院长只好摊牌：“那好吧，你来付他的医疗费，怎么样？预付两万。”


我十分确定一定以及肯定地相信，如果我是那个医生，我会在三年之内因精神崩溃而自杀身亡。我从不否认，我不算是一个意志坚强的人。


更糟糕的是，我同时也不具备足够的勇气与能力挑战这一制度。所以，我只好选择逃避。


不幸的是，我选择避难的这个国家的人民，也在被类似的问题所困扰。


——这一大段由Mike讲诉，无需补充。


亲身经历为证。年初的时候，牙痛发作，不得已只好去看牙医。被收费标准所震撼。幸好有同样手头拮据的左派美国朋友指点，觅得一有同情心的穷人诊所，草做处理，才免于破产。


还好只是牙痛。


如果奥巴马的医疗改革最终不能通过，我发誓一定会和我的朋友们一同肩并肩走上大街。尽管美国人的医保与我无关，我至少还保留着那一点儿幸存的同情心。


十一，有人看阅兵，我看Sicko。同胞说应该为强大祖国而自豪，我不反对。只是与其为期盼一个靠飞机导弹而彰显强大的国家，我宁愿想象一个人人有医保的弹丸小国。我相信那几位托Mike的福潜逃到邪恶的社会主义国家古巴得到救治的美国英雄病人也一定赞同我的想法。


附：根据WHO在2000公布的排名（就是Mike在片子里引述的那个），美国排位37，中国在144，143是布隆迪，就是时常打内战的那个非洲国家。


“谁叫你不幸生在中国！” ——何祚庥


想了解什么是中国特色的社会主义？请静候Mike的新片：Capitalism: A Love Story.
      </影评>
<有用数>66</有用数>
<没用数>11</没用数>
</review>
<review>
<作者>大骆驼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-01-27 12:19:30</时间>
<影评>
            07年的片子，一直到今天才看到，美国人michael moore通过讲述了几个无法支付高额医疗费用的普通美国公民的悲惨处境和对加拿大，英国，法国甚至所谓的“敌对国家”——古巴的公费医疗模式的介绍以纪录片的形式讲述了一个美国如今不得不面对的一个事实困境——医疗保险和自费医疗相结合的医疗体系本身的制度性缺陷。


    从拍摄记录片的角度，这部片子有许多的思路可以供国内纪录片独立制作者们学习，无论是个例故事的切入口还是对比的手法我觉得都有许多值得褒扬的地方，音乐的选择则体现了导演的幽默感和显著的美国式的思考方式，人物的安排也无不妥之处，是一部很不错的纪录片。


    相比较导演的拍摄手法，片子涉及的内容更是一针见血，作为一个中国人，我对片中所提及的事例无疑有很深刻的感受，身边的亲朋好友包括我自己都会面临相同的问题，甚至有过之而无不及，医疗问题也一直是执政党所面临的诸多难题之一，没续费的住院病人在医院等死，急诊病人由于没有现钱而被医院拒之门外的故事天天都在发生，整个社会也好像对此见怪不怪，波澜不惊，民众也鲜见对体制进行发问，更别论拍摄一部纪录片来针砭时政了，倒常见老人们诉诸于宗教，祈求平安健康云云，却不知是百姓过于怯弱还是我们的执政党过于强大了。


    对于北欧和法国的高福利早有耳闻，看过片子才知道英国和加拿大也实行了全民免费医疗这一社会主义社会举措，而号称社会主义中国的我们却和美国一样走着医疗市场化的道路，这无疑是一件很荒唐的事，然而我们终要强过美国人甚多，我们连基础义务教育都要收取费用，更遑论价格不菲的大学教育和无处不在的隐性税收了，而反观法国，一年起码5周的法律规定带薪假期，（大公司有8-10周的带薪假期）每周35小时的工作时间，超过35小时会有额外休假的补贴，生完小孩政府派保姆每周两次带小孩并教授哺育知识（这一点我觉得很人性），生孩子是不要钱的，且据我所知生二胎三胎政府还有相应补助，根据片中的个例，美国小伙受伤后医生开出了3个月的带薪修养假期，政府支付65%的薪水，企业支付35%，这无疑让人羡慕透顶，当然了，我在这并不是想讨论高福利高税收制度与低福利低税收制度的孰好孰坏，但放眼世界，低福利高税收的国家也就那么几个，中国底层人民应该是生活在水深火热的十八层地狱了，但让人看不明白的是底层人民天天在电视上喊自己有多幸福，党有多好，很是让人丈二和尚摸不着头脑。


    医疗问题本身是一个非常严肃的问题，我可能有点戏谑了，但是医疗问题造成的后果却是异常恐怖，无数家庭由于没钱治病家破人亡，妻离子散。美国的医疗问题在于医疗保险的监管问题，在于受保的判断标准，再往上可能还涉及了大政府小政府之争，但他终归还是透明的，下游里，无论是医疗事故的判断还是药品安全的监管都还是体现了一个法制社会的程序正义和判断标准，最不济，像michael这样的美国人还能拍摄一部这样的影片来表达自己的不满，然而在中国，从立法到监管，责任制度的建设以及制药，药监，医院，主治医生中间的种种黑暗和猫腻却是让人心惊肉跳，要是在这个产业拍摄一部纪录片，我相信它揭示出来的黑暗以及呈现的警示意义都会强过此片甚多。


    此片中另外让人印象深刻却是片子里那个英国老头嘴里的那句关于政府统治的论述，如今政府让你生活在一个及其不安定的，选择性反智的社会里，政府的统治就会相对安定，让底层的人无暇顾及选举，让他们感到不安全感，无力感，挫败感，他们所能做的并感到安全的就是唯命是从，和心怀最美好的希望。寥寥几句却直指要害。


    面对这一切，我也什么都做不了，只能把我所知道的来和身边的每一个人互相探讨，并积极追求真理，分清对与错，善与恶，把善良最广大层面的传播，就算心怀美好现在可能改变不了什么，但是我们仍要心怀美好，祝每个人新年快乐。


                                                                2009.1.25 大年三十晚于舟山家中


</影评>
<有用数>53</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>笑乌龟</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-08-29 16:42:52</时间>
<影评>



   《医疗内幕》六月二十九日在美国上映后反响强烈，因为此片的拍摄，导演迈克尔•摩尔已被政府一纸诉状告上法庭，理由是违法进入关塔纳摩和古巴。

影片上映后相信美国人民再一次对布什政府心存疑虑。8月14日，民主党参议员希拉里•克林顿推出电视广告为自己造势，在这则长约60秒的电视竞选广告中，希拉里指出，在当今美国总统布什看来，那些为了生活而努力奋斗却得不到医疗保障的普通民众，就像是并不存在的隐形人；而那些在伊拉克和阿富汗战场上的美国士兵，也是布什眼中的隐形人。希拉里真是很会找时机。迈克尔•摩尔和希拉里都是民主党阵营的一员，04年民主党大会上迈克尔•摩尔为克里大造声势，那时候《华氏911》上映不久，可惜民主党竞选失败，布什再次登上总统宝座。明年的总统大选不知道迈克尔•摩尔是不是又会重新出现在克里身边。他给自己的公司起了个形象的名字：“Dog Eat Dog”(狗咬狗)，什么意思？不言而明。

迈克尔•摩尔的纪录片一向风趣幽默， 对于布什政府的批评非常尖锐。他曾在戛纳电影节上说：世界上所有人都喜欢看他的电影，除了一个人。他的纪录片之所以受欢迎不是因为制作精良，他在电影表现方式上并不象其他导演那样专业，他的身份是导演，但实际上，他应该被看为是一个政治家，活跃于美国政治舞台，很受大众欢迎，而且也受西欧观众的欢迎。

上一次，他针对布什的纪录片《华氏911》似乎并没有能为民主党帮上忙，于是，他找了一个更好点，反对布什的点，那就是美国的医疗体制弊端。事关美国人民的切身利益，和伊拉克战争不同，自然能引起美国人民的共鸣。美国是世界最富裕的国家之一，但是美国并没有覆盖全民的医疗福利，这一点是不可思议的。这和美国的民主制度并不完善有关。美国皮尤民意调查中心曾经针对世界各国做过一次调查，调查显示，西欧很多国家对美国民主不感冒？为什么？因为西欧国家的民主建设比美国更完善。民主的意思并不是多数人的民主，民主的实质就是让所有的人民参与到国家建设和国家领导中。《医疗内幕》中你可以看到英国人对于民主的理解，英国之所以有更社会主义的福利制度是因为英国的民主制度建设更完备，穷人可以投票给能够代表他们利益的候选人。这个英国人有一句话很精辟：“把钱用在杀人上不如用在帮助人民上。”这话显然是针对布什政府的。迈克尔•摩尔找到的这位英国人看样子可能也支持民主党，拍摄地点似乎在英国人家中，背景中有马克思的塑像，还有民主党前辈已故的肯尼迪的画像。

本片做为纪录片比起通常的纪录片更多参与，其中有策划，迈克尔•摩尔不仅采访了看不起病的美国人，采访了加拿大人、英国人、法国人。还带着参与过911援救工作的志愿者去了关塔纳摩和古巴。这些志愿者因为参与了救援工作损害了健康，却看不起病，这是非常讽刺的事情，布什在电视上演讲赞赏参与救援的志愿人员，但，实际上，志愿人员遭受的却是如此不公的待遇，甚至，为了得到医疗想要进入关塔纳摩看守所享受战俘的医疗待遇。之后，迈克尔•摩尔带着志愿人员去了美国的敌国、社会主义国家——古巴。在这里，志愿人员得到了全方位的医疗服务，他们离开的古巴的时候古巴的消防人员还列队向志愿者们致敬，这太讽刺了。

全片中另一讽刺的事件和迈克尔•摩尔本人有关，有个人设立了一个网站专门来批判迈克尔•摩尔，但是网站因为资金问题难以运行，因为这个人的妻子生了重病。迈克尔•摩尔匿名给了这个人一笔钱，然后这个网站得以继续兴旺发达。这很有趣，这件事呈现在屏幕上也表达了迈克尔•摩尔的民主政治观点，这是他在片尾中那段另人感动的话：不论我们的差异如何，我么都会一起沉沦、挣扎，看起来到处都是这样。他们彼此关心，不管他们的观点有何不同。他们生活在一个“大家”的世界中，而不是“我”的世界里。我们什么都改变不了直到我们弄清楚这个基本的道理。

有些道理非常简单，但是自私的人们却很难接受。美国的医疗制度更多服务于富人，所以保险金很高，并且会强制多数经济没有问题的人购买医疗保险，虽然他们为医疗制度做了很多筹划，但是他们的健康不比那些医疗制度更多为全民服务的国家。为什么？因为那些肯为人民医疗花钱的国家更不希望自己的人民不健康，他们会花很多心思提高人民的健康，医生会提供更周到的服务在你还没生病的时候就为你提供健康建议。

由此，我想到了一些事，当富国们为本国人民做出周到设想的时候，他们有没有想过发展中国家医疗系统存在严重问题的国家会带来什么？更能适应人体对抗抗生素的病毒，绝对不会仅仅威胁某一个国家的人。共产主义任重道远啊。

目前民主党候选人希拉里是候选人中最受民众欢迎的一个，她在本片也出现了，不知道明年的选举她能赢吗？赢了能为美国带来多少改变？


TOM专稿 请勿转载
      </影评>
<有用数>47</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>火星人激光剑</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-10-14 16:32:07</时间>
<影评>
        首先，文章是我网络下载的，其次《民主的细节》实体书我买了，现在我不得不说，书还要看正版的...


里面有好多字被改动了，原因不明，具体改动成分不明，我先发出来。



----------------------------------------------------------


《病了你得管》





--------------------------------------------------------------




市场体制之下病了谁管美国左派标兵迈克·摩尔最近又推出了一部新纪录片《Sicko》，批判美国的市场化医疗服务体制，赞美欧式全民公费医疗体系。据说该片在全美各地上映时，赢得了许多观众起立鼓掌。

　　美国人有理由喜欢这部电影。据统计，美国目前有 4600 万人（约 15%人口）没有医疗保险。

　　很多有医疗保险的人，也总是在与保险公司“斗智斗勇”，因为保险公司总在寻找借口不付病人的医疗费用。《Sicko》正是通过当事人声泪俱下的倾诉，来表现病人在保险公司、政治家、医院编织的利益网络里的悲惨遭遇。

　　为表现全民免费医疗的优越性，摩尔跑到了欧洲和加拿大。被采访的欧洲、加拿大群众非常配合，纷纷表示：我们看病不交钱，吃药不交钱……哦耶！在英国，穷人去医院路费都可以报销；而法国女人刚生孩子，政府甚至派人去她家洗衣做饭！

　　更让美国人沮丧的是，美国尽管没有实行全民公费医疗，它的医疗花费占政府开支比例却比多数发达国家要大（美国 18.5%，加拿大 16.7%，法国 14.2%），人均寿命也比其它发达国家要短（美国 77，英国 79，加拿大 80）。总之在医疗服务方面，美国花了更多的钱，却办成了更少的事。

　　问题出在哪儿呢？

　　其实，美国的医疗服务体系并不完全是市场化的。政府是医疗服务最大的买单者，资助穷人和老人的医疗保险及医疗补助项目覆盖了 27%的人口，占据美国总医疗支出的 44%左右（保险公司付 36%左右，个人付 15%左右）。但是，从人口比例而言，美国大部分人口的医疗保险是市场化的。一般来说，是个人及其雇主（一般雇主付大头）从保险公司买医保，生病了由保险公司交医疗费。就是说，在欧洲，夹在病人和医院之间的是政府，而在美国，夹在病人和医院之间的，是保险公司。就是这个不同成了问题所在：一方面，保险公司为了利润追求抬高医疗成本；另一方面，虽然保险公司大多对其付费覆盖面斤斤计较，但在铁定的医疗覆盖范围内，又容易导致人们“过度就医”，进一步抬高医疗费用。

　　既然私人保险公司似乎是“万恶之源”，那么为什么不干脆一废了之呢？左派“愤青”摩尔的解释很简单：美国政客都给保险、医药公司给收买了呀。

　　事情未必这么简单。

　　无独有偶，与摩尔的《Sicko》相对应的，是一部反映加拿大公费医疗体系问题的纪录短片《Dead Meat》。同样通过当事人的控诉，它所传达的信息却恰好相反：公费医疗体系低效而不人道。由于公共医疗资源有限，加拿大出现了治病“排长队”现象，有时候小病就等成了大病，大病就等到了死亡。据统计，2005 年加拿大人看专科的平均等待时间是 17.7 周，只有一半病人可以得到及时救治。有加拿大人抱怨说：在这个国家，一条狗要做一个手术往往只需等一个星期，而一个人想要做一个手术，却可能等上一两年。

　　欧洲也存在类似的情况。在英国，有近 100 万的英国人正在排队等待医疗服务；官方也承认有 1/8 的人口需要等待一年以上才能做上手术。至于摩尔热爱的法国，医疗部门已背上了27 亿美元的债务。事实上，就在摩尔为全民公费医疗大唱赞歌的时候，欧洲、加拿大都已经开启了医疗改革的进程。

　　可见，事情并非像摩尔描述的那样非黑即白：在市场化的医疗保险和全民公费医疗之间，高效和公平很难兼得。而且，在一个政治廉洁的国家，让政府管理医疗资源还可能保证大家公平“排队”，而在一个腐败的国家，有权有势者“插队”的现象几乎不可避免，这种情况下，全民免费医疗很可能就既低效又不公平了。

　　而且严格地说，所谓免费医疗并不真的免费，它的成本是高税收。随着人口老龄化，诊疗技术和药物研发的成本越来越高，免费医疗体系的成本会不会有一天高到扭曲税制的地步呢？

　　天知道。据估算，现在医疗费用占美国 GDP 的 16%，但是到 2030 年时，将占到 30%，到本世纪后期，甚至可能占到一半。难怪有学者说，21 世纪资本主义的最大考验来自于医疗服务领域。

　　那么，混合两种元素的“第三条道路”呢？其实英国、加拿大等都在试验这种体制，试图在全民公费医疗之外扩大私人行医，但是政治阻力不小，因为任何市场“口子”的打开，都可能导致优秀医生从公立体制流失到私立体制中去，从而影响医疗资源的公平分配。

　　另一方面，美国的一些州开始探索另一种“第三条道路”：在市场化医疗体制基础上推行全民医疗。1994 年克林顿的全民免费医疗改革失败之后，近年来，美国州级政府开始扛起了改革的大旗。不过，与欧式体制不同，这些州政府试图找到与市场兼容的全民医疗，比如，强制 10 人以上公司的雇主给雇员买保险，规定有条件的公民必须购买医保，否则扣押州税返还等。总之，通过给医院、保险公司、雇主、公民各方均衡施压来实现全民医保。2006年 4 月，麻省成为第一个通过“全州普及医保”的州，加利福尼亚、佛蒙特、夏威夷等也在探路之中。

　　不管是不是同意摩尔对问题的解决方案，我们都不能不同意他的关怀。将医疗服务视为基本人权是一种美好的追求，但是另一方面，我们又不得不面对医疗资源短缺的现实。无论被保险公司给拖死还是在漫漫长队中等死，滋味肯定都不好受。现在我们只能指望，人类的制度创新能力，能使越来越多的人绕开这道不幸的选择题。
      </影评>
<有用数>33</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>思阳</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-02-13 12:41:31</时间>
<影评>
        我在美国经历的事情是这样的：

　　

　　(1) 宰肉宰到手指，夜奔进急救室。白衣天使看到我鲜血淋漓，大吃了一惊。她说，快来，称体重，量身高，然后再等三小时。

　　

　　(2) 后来手指只缝了三针，两个月后三张账单蜂拥而至。合计整整八百大洋。后来我逢人就炫：俺有一只金手指，俺有一只金手指。

　　

　　(3) 牙痛，牙痛连带头痛，连寝食都无法自理。牙医逼着我做根管治疗，二话不说，两千五。保险忙不迭的宣告我们一个子不赔。于是我泪光光的决定，以后周末坐飞机来回中国看牙齿，都比在美国看牙齿便宜。

　　

我在美国听说的事情是这样的：

　　

　　(1) 身患疾病者不准买医疗保险，先买后得病也不行。总之，你生病就是你不好，这保险不能给你。

　　

　　(2) 生娃娃要买专门的妇科保险，而且必须N年前凭着女人的先知直觉预先购买。如果你不小心怀孕了，怀孕了再买这个保险？哎哟，真可惜。

　　

　　(3) 当自己病到救护车赶来的地步，一定要神智清明的表示拒绝。大部分保险不赔救护车，来回一趟就是一两千。我的美国同学明言，如果她生病了，一定要把自己锁起来，病死也不让救护车抬。

　　

看了这部片子以后，更加坚定了我的梦想。我的梦想就是：此地不宜久留。众观天下，美国实在是太没有社会主义风范了。我还交那么多的税，所得税消费税财产税，加起来基本上跟政府五五合伙分赃。德国马不停蹄的减税了，加拿大马不停蹄的减税了。现在除了日本，世界上好像没有任何主要国家比美国的税更高了。而布什拿我的钱，他拿我的钱打伊拉克，打了那么多年，油价不但没有跌，还疯涨了。你说，这国家还有什么待头？读个哈佛都要三十万。我说妈，赶明儿我们还是收拾收拾包袱，上欧洲去享受社会主义吧！
      </影评>
<有用数>21</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>soyiker</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2007-12-29 20:17:09</时间>
<影评>
        看过医疗内幕之后，我一整天都沉浸在这样一种情绪中——荒诞的失望。

我想说，即使麦克默尔不是一个阴谋论者，他的片子也至少告诉我一件事，那就是，社会保障是一场秀。

人们只选择好听的，而不是实际上benefitial的。

至少这部片子让我在学习了四年社会保障专业之后，承认了我最不愿意承认的事实，那就是这个世界上从不存在什么平等和共富的动机，从贝弗里奇先生到俾斯麦，甚至是共产主义的愿景，那都是一场秀，一场彻头彻尾的秀。

麦克默尔对美国医疗体系的评价是不公平的，他不是有效率的，但你不能说他是无效的，至少对于很多发展中国家来讲，我们连最基本的Medicare还都没有呢。

全民医疗？

加拿大人在怎么过日子？法国人为什么罢工？那些拥有全民医疗的国家在思考什么问题？

麦克默尔是一只弓，射出了一直民主党的箭，至于扎到谁，往那扎，他管不着了就。

那为什么大家还看到要哭？因为民众就是吃这一套。

中国人不能接受“低水平的广覆盖的保障”，所以怨声载道，所以换了个无党派的人来当部长，结果又变成了什么市场派和政府派的政治斗争，临阵倒戈，鸟枪换炮，拖拖拉拉个不亦乐乎。他在法国的日子都白待了？所以上来就想搞个美国式的了？

笑话。


说到底，人们的日子过得好了，中产阶级的声音大了，所以他们要求医疗保障更高水平了，那些被抛弃的穷人的镜头不过也是秀而已。


我被麦克摩尔变成了阴谋论者，谢谢。
      </影评>
<有用数>26</有用数>
<没用数>10</没用数>
</review>
<review>
<作者>布尔费墨</作者>
<作者评分>1</作者评分>
<时间>2012-03-11 22:34:41</时间>
<影评>
        作者： 鲁克 2011-12-05 


http://www.impencil.org/Portal/pencilwork/20111205015337.aspx


迈克尔·摩尔的记录片《SICKO》吹嘘英国全民公费医疗服务（NHS）的制度非常优越，人人平等了，全民免费，医疗服务体贴入微，医护人员高收入……


英国医疗体制真有那么好吗? 社会主义医疗模式真的值得美国借鉴吗？由政府接管，统筹，配给的体制，难道要比自由市场“无形的手”，效率更高？消费者的自由选择在这个领域就无法发挥作用，实现有效地资源配置？


究竟孰优孰劣，让我们看看英国人怎么评价NHS体制的。2008年的民调发现，认为NHS制度优越的英国病人只有34%。


伦敦的每日邮报（The Daily Mail of London）2007年报道，“越来越多的英国人为了躲避NHS的体制，选择去海外就医。今年大约出外就医的病人达到七万，创历史新高。”今年暑期，欧洲议会（英格兰东南区的）议员丹尼尔·汉南（Daniel Hannan）访美，他警告美国民众“千万不要效仿NHS，NHS医疗体制是一个六十年的错误”。


《伦敦时报》的专栏作家明纳特·马林（Minette Marrin）撰文写道：“按照一份新近的报道，不出十年，旅外就医的英国人将达到20万。他们甚至远飞到马来西亚、南非去做手术，以避免漫长等待以及躲避NHS医院里芽胞杆菌（C. diff）泛滥。”


可是，为什么在《SICKO》影片中，我们看到情况却是院所整洁，一尘不染，病人谈笑风生，医生尽业，护理工作一丝不苟？你根本无法从中察觉英国民众会对NHS有任何的不满意。


事实证明，记录片《SICKO》并不诚实。摩尔先生隐瞒了英国公费医疗体制存在的很多问题。


《SICKO》在热映时，英国民间也展开了激烈的争论，“到底NHS有没有美国人说的那么好”，“《SICKO》是否真实地反映了英国医疗现状”。于是，BBC广播四台请NHS的拥趸者，英国NHS的政策顾问罗伯特·温斯顿教授（Robert Winston）来问个究竟。


温斯顿教授答复说：“不，我不这么认为，大部分的影片都是在我的医院里拍摄的，我的医院（伦敦西区的Hammersmith医院）是英国一家非常好的医院，并不能代表NHS体制的情况”




NHS体制的情况到底如何呢？


NHS机构非常臃肿，其雇员队伍甚至超过国家军队，员工居然达到140万人，规模世界排名第三！要知道，英国人口才6000万左右，也就是说每60人就有一个是NHS的员工。


有人说，这不是很好吗，别的地方医护队伍还不够呢？英国同样医护队伍不足，所谓的庞大NHS的队伍，其中大部分不是提供护理的医生和护士，而是官僚，是管理人员。这么一个巨无霸的国家机构，同样民众存在就医问题。


英国有将近85万病人等着进NHS的医院。在公费医疗体制下，医疗队伍短缺，每年有5万个手术被迫取消，国家政策分析中心的主席John Goodman调查发现，有将近四成的肿瘤患者无法得到肿瘤专家的及时诊断而延误治疗。


2007年五月，BBC公布的英国病人的等待时间显示，白内障手术要等8个月，髋关节置换手术等11个月，膝关节置换12个月，椎间盘突出手术5个月，疝气修复5个月。


不仅如此，专栏作家明纳特·马林，说很多国家体制的医院已经面临崩溃的边缘。医院经费短缺，病床不够，卫生条件很差（芽胞杆菌感染严重）。他们的护士和清洁工收入很低，甚至因此发生集体辞职，都不愿意出卖廉价劳动力。青年医生被政府任意地调派，完全不顾医生的个人选择，本国的优秀医生还没工作，外国医生却还在不断涌入，NHS体制的管理糟糕透顶。


丹尼尔·汉南说，从护理效果来看，英国的癌症相对存活率低于美国，等待时间比美国长。他说，所谓的免费，并不是真的没有费用，如果病人得不到及时的医治，只能在家耗着，没办法工作，这也是一种成本。外国人到了英国，都担心自己会在那生病。


政府接管医疗，政府买单的付费体制不是没有代价的。政府无法像象私人保险公司、私有的医疗机构那样来经营。私人公司非常重视成本效益，重视潜在风险，重视疾病防预，重视服务质量，而这些可以是事业可持续发展的关键。所有的政府计划实施起来都存在低效的问题，也都无法控制开支。


美国医疗的种种问题，根本不是自由市场的造成的，而是因为没有按照市场买卖规律来运做。


商品交易，一般是买方和卖方，提供者和消费者。政府计划的Medicare和Medicaid，消费者是民众，可是支付者却是第三方———政府。政府提倡雇主为员工买保险，并给予减税支持。享受医保是员工，可是雇主来买保险政策，支付员工医疗费用的是保险商，都不是消费者本人。


本来买卖是双方的事情，你情我愿，互惠互利的事情，结果第三者介入了。好比，结婚恋爱，本来是情侣之间的事情，但现在必须通过第三方——父母，这就麻烦了。谈判不是双方的事情，变成了别人的事情。


医疗消费者觉得反正是免费了，他当然不担心花费，既然买方根本不计较价格，那么医疗费用上去，不是很正常的吗？奥巴马进行医疗改革，却规定雇主托付而且扩大公共医疗，这等于就把第三方支付模式发扬光大，这还能减少医疗开支？做梦吧。


NHS可怕的政府配给


一旦，政府发现医疗支出已经失控了，无法继续支撑，它必然通过配给的方式来缩减，有限供应。政府的配给通常是冷酷无情的。前些日子，广泛讨论的国营医改中的“临终咨询”“死亡宣判台”，以及所谓“人的挽救价值”，一定让许多绝症患者寝食不安了。


在NHS体制下，英国的医院遇到经费不足，也实行配给。《每日电讯报》曾报道，NHS医院因为没有经费而拒绝治疗二战老英雄的眼睛的事例。


二战英雄杰克·塔克先生（Jack Tagg）患了老年性黄斑变性症，如果不进行必要的注射，最多两个月，他就会失去视力了。


塔克先生可以享受公费治疗，但是这种注射被NHS拒绝了，他们说，只有当塔克一只眼睛失明后，NHS才会资助这种注射。医生给他三个选择：要么顺其自然，等着失明；要么去申请经费，要么自己出钱注射。为此，塔克先生可能要卖去和老伴合住的房屋。


塔克朋友马丁·蓝肯（Martin Rankin一位全科医生）给首相布朗发了一封公开信，称“这是你们工党政府管理NHS无能的典范”。信中写道：“你可能从来没见过杰克和他可爱的妻子，但是我告诉你，他曾为我们出生入死，现在你掌管NHS，我们病人认为你为杰克花几千磅也强过救助一家无能的银行”。


公开信在网站上受到医生积极响应，有120名医生联署抗议，而且每人给布朗汇了5英镑的支票，说“既然你不胜任管理NHS工作，我们也不强人所难，为杰克奢求所谓的NHS医治，我们只要你把所有的钱转给杰克作为医疗费，就行了”。


请问NHS究竟好在哪里？
      </影评>
<有用数>16</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>睡美</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2007-11-16 01:26:21</时间>
<影评>
        我想中国人看这个片不会跟老美一个感觉。我们的立场，致使我们的感觉太混杂。


有从头到尾保持着的质疑。迈克尔摩尔，你的数据从哪来？你煽动美国民众了吗？你只拍美国人的哭脸和英法加古巴的笑脸是否太极端？你给我们看全部的真相了吗？你说人民被政府所蒙骗，那你有为希拉里造势的哪怕一丁点儿成分吗？


有那种小家子气的欣慰。啊，是谁告诉我们美国是天堂，是必须考GRE托福挤破脑袋飞越重洋去学习他们的民主三权分立人权宣言包容个性，去享受吓死人舒服死人的高能源消耗生活？


但是又眼羡，他们至少有言论自由。就像法国人有法定假期一周工作35小时。


好吧。自我说服。别人的金窝银窝自有局限，都说福利社会被老年拖的摇摇垮垮，社会就像一个传销组织，预支下一代年轻人的钱维持当年对上一代人的福利承诺。企业竞争力低，大家都休假谁干活？不如咱们的狗窝发展够迅猛----因为牵绊少，我们的代价是弱势群体（这话简直说滥了，说滥了也不顶用）


那些不幸的911志愿者和消防队员，5年前他们是英雄，5年后是被政府遗忘的看不起呼吸道疾病的失业者。

这样的例子，我们难道还少么？我们有被遗忘的饱受疾病摧残的国民党老兵，有被迫变卖金牌的举重运动员


整个世界就是一场阴谋论，利益集团斗争，勾结，操控

身无分文的老太太被医院丢到街角，

穷人不敢得小病，中产不敢得大病，

如此这些，我们早见怪不怪，看完心里波澜一下，就过去了。


撇去政治色彩，煽动性，迈克尔还说了不少放在何种背景何种动机之下都在理的话。


评判一个政府最好的方法是看他如何对待底层。


民主所能做的，就是给穷人投票。选择是建立在选择的自由之上。债务缠身，就压根没有选择的自由。绝望的人不会投票。如果美国和英国的穷人都跑出来为代表自己利益的人投票，这会是一场真正的民主革命。他们不希望这种情况发生。所以，他们更愿意使民众恐惧，无助，消沉。从很大程度上来说，政府不希望人民受到教育，聪明，自信，因为那样太不好控制了。

这很有一九八四的味道



片中英国全民免费医疗下为政府工作的多金英俊医生很正义的说：因为病人付不起医药费而把他赶出去？我不愿意在那样的制度下工作。我很庆幸在这样的system之下。

是啊，因为你足够幸运。



</影评>
<有用数>7</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>高丽参</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-11-02 08:00:22</时间>
<影评>
        20071102 6:48am


Had a strange dream, woke up this early due to a wonder trip seeing Michael Moore’s Sicko, much more breath-taking than most dramas I’ve seen.(That’s what a good documentary works for people, I suppose.) In that dream, I heard a voice repeating:” All the good stuff is here! Oh, amazing!” Then woke up and couldn’t fall back sleep listening to the sound of rain outside, or just leaking of our building recently.


A word well said inside: “Choice depends on the freedom to choose.” Leaving alone the main theme “the de-function of the National Universal Medical Care Plan” Michael Moore tried to convey, at least a movie which gets so deeply involved into revealing something about the government is not banned and gets a formal publication. This fact really stirs me. Here in China, we are so used to the underground situation of supposed-to-be-public works (books, publications, movies, songs etc.). Some works, as far as I know, only reflecting the true life of the people and the times, without a judgmental view towards political or economic system, get banned & prohibited immediately, like most of Jia Zhangke’s movies do. I really like this movie, it makes you reflect upon the native issues while getting to know the difference in foreign countries. 


A few things in the movie amaze me the most:


1.	Comparison between UK, France, even Cuba and US in terms of medical, family care & education.

2.	The ridiculous combination of health care insurance with assigned doctoral permission & legal interference.

3.	The scene in Guantanamo is killing me! SO let’s play according to your rules.

4.	Anti- Michael-Moore blogger’s anecdote serves a fabulous example in approving this issue universal, a very good personal note.
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
