<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>英伦性丑闻 A Very British Sex Scandal</电影名>
<年份>2007</年份>
<评分>8.5</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2515510470.jpg</封面>
<导演>Patrick Reams</导演>
<演员>尼古拉斯·勒·普雷沃斯特 / 哈莉特·伊斯特科特 / 萨姆·修汉 / Barny Clevely / 卡尔·戴维斯 / Martin Hutson / 罗杰·巴克莱 / Eric Carte / 奥兰多·威尔斯 / 威廉·丘布 / Joe Murray / Darrell D'Silva / 理查德·林特恩 / 凯文·科尔森 / 罗杰·阿什顿-格里菲斯 / 苏珊·詹姆森 / 斯蒂文·麦金托什</演员>
<简介>为了庆祝英国同志除罪化40年（意即将同志间私人的性行为不视为犯罪行为的《Wolfenden Report》，即《武芬登报告》，公开实施40年），英国电视台Channel 4特别开了一系列名为「Channel 4's gay season celebrating 40 years of legalisation of homosexuality」（简称《40 Years Out》）的特别节目，透过类戏剧丶电视电影和纪录片……等手法，为观众娓娓道来这40年来属于英国同志们的各式辛酸与欢笑。而打头阵的，则是以 1955年的Peter Wildeblood事件为核心的《A Very British Sex Scandal》，借由穿插访谈与旁白的仿纪录片手法，回顾对英国同志们而言最重要的关键时刻。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>LORENZO 洛伦佐</作者>
<标题>一段难以诉说的历史</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-07-19 14:13:20</时间>
<影评>
              这是一段不该被遗忘的历史。

      1885年，英国颁布了完全禁止男同性恋的法令，男同性恋行为被视做粗卑猥亵的犯罪。

      1895年， 著名英国诗人王尔德Oscar Wilde因同性恋行为被判处两年监禁，随后于1900年辞世。---------------参见电影《心太羁/王尔德》

      1897年，E·M·福斯特进入剑桥大学读书，《莫里斯》故事的雏形由此孕育。----------------参见电影《莫里斯》 

       1951年，英国潜伏于苏联的两位高级特工Guy Burgess（同性恋者）和Donald Maclean（两人为当时知名的“剑桥五杰”之二）被苏联政府策反叛变，该年身份暴露叛逃莫斯科，震惊了英国朝野。同性恋被视为和叛国一样严重的罪行，该事件成为英国随后针对同性恋的“大清洗”行动的直接诱因。---------------参见电影《同窗之爱》

       1954年3月15日，Edward Montagu和Peter Wildeblood被起诉，罪名是猥亵了两名皇家空军。这次庭审持续了8天，引起社会公众的广泛关注，可谓“大清洗”的高潮。庭审期间，Peter Wildeblood公开承认自己是同性恋者。事后涉案被告均被判有罪，并入狱服刑。-------------参见电影《英伦性丑闻》

        1954年，持续的“大清洗”引起了英国社会的道德恐慌，英国政府为了避免社会动荡，于8月24日授命John Frederick Wolfenden组织一个委员会，对同性恋及卖淫等问题进行调查，这就是《沃尔芬登报告》的由来。

       1955年，Peter Wildeblood著书抨击法律而触发了英国现代的同性恋权利运动。

       1957年9月3日，之前提到的由John Frederick Wolfenden组织的委员会，历经3年的工作，发表了《同性恋犯罪和卖淫问题调查委员会报告（Report of the Departmental Committee on Homosexual Offences and Prostitution）》。出于传统，提及这份报告时常被冠上委员会会长的名字，史称《沃尔芬登报告（Wolfenden report）》。该报告提议保护同志的私人权利，同性恋私人行为应被视为无罪。这可以说是为同志运动，甚至更宽泛的人权运动提供了“理论基础”，其历史意义丝毫不逊于日后所发生的“石墙之乱”。

      10年之后，即1967年，该项提议才被通过。7月27日《性犯罪法（Sexual Offences Act 1967）》获得通过，英格兰和威尔士的同性恋非刑事化才得以实现。

       1969年6月29日星期五，警察对纽约格林威治的石墙酒吧（Stonewall Inn）的搜查，直接导致了美国历史上第一次的同志骚动，被认为是美国乃至世界现代同性恋权利运动的起点。这是对之前提到的“石墙之乱”事件的信息补充。--------------参见电影《石墙风暴》

        1971年，《莫里斯》得以发表，1987年，电影《莫里斯》被搬上银幕。

        2004年英国通过民事伴侣法案，给予同性伴侣关系法律地位。该法案适用于大不列颠全境，包括英格兰、苏格兰、威尔士与北爱尔兰。

        2007年性取向规章生效，该规章从原则上规定了同性恋在服务、养老、保险、工作、家庭上不得受到任何基于性取向的歧视，同时也将承担如赡养双方父母以及子女的基本义务等。

        同年，英国CHANNEL 4为纪念英国同性恋合法化四十周年推出了系列节目，《英伦性丑闻》和《迷情站台》是代表作品。----------参见电影《迷情站台》


=====================================================


        从1885年到1967年，英国同性恋的非罪化进程饱经风霜，足足经历82个年头。2007年为庆祝非罪化40年，一部《英伦性丑闻》带我们回望在这个过程中不可遗忘的一个强音。


        一百多年的风雨兼程，同性恋群体为自己的权利作出了不卑不亢的斗争，每一个脚印都深深嵌入血色浸染的土地，每一声呐喊都高昂响彻硝烟弥漫的天空。


        当Peter Wildeblood在庭审过程中思考良久，终于面对所有人自豪说出自己的性向，在开脱罪名的诱惑下最终选择了良知选择了直面真实的自己的时候，滚烫的热泪从我眼中汩汩流出。


        正如影片中说的那样，“我们终于有了安全感，我们可以放弃单人床，终于可以搬进双人床，回头看看，这真是一段难以诉说的历史。”


        这是一段不该被忘记的历史，当彩虹旗终于在世界的各个角落迎风飘扬的时候，我们不该遗忘那些为了今天我们日益自由的生活而付出过鲜血、自由乃至生命的人们。我们今日享受的每一寸光明中都存在他们曾经直面的黑暗，每一方舞蹈的土壤都曾是他们身躺的血泊。


        那还有什么值得言说呢？让我们记住这段历史，为了他们，也该好好活着，为了自由和真我，不断斗争下去。


=====================================================


同类型电影推荐


《瘟疫求生指南》
http://movie.douban.com/review/5749812/

《8号提案》舞台剧
http://www.douban.com/location/drama/review/5353709/
 

《8号提案》纪录片
http://movie.douban.com/review/4530540/

《英伦性丑闻》
http://movie.douban.com/review/3455491/

《石墙风暴》
http://movie.douban.com/subject/1308971/

《天佑鲍比》
http://movie.douban.com/review/3259600/

《隐藏的恋情》
http://movie.douban.com/subject/1946786/

《生命中不能承受之情》
http://movie.douban.com/subject/1301723/

《米尔克》
http://movie.douban.com/subject/2336737/

《迷情站台》
http://movie.douban.com/review/3313960/

《费城》
http://movie.douban.com/subject/1293145/



参考影评


Feeling：出柜一百年：从《莫瑞斯》到《迷情站台》，《莫瑞斯》：三个男人的故事


小P：英国同性恋法律变革史要


OAC论坛：《石墙风暴》介绍，《英伦性丑闻》介绍
      </影评>
<有用数>478</有用数>
<没用数>12</没用数>
</review>
<review>
<作者>紫月蓝冰</作者>
<标题>我眼中的同性恋</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2016-06-26 16:27:32</时间>
<影评>
                《英伦性丑闻》，开始很平淡，最后庭审非常精彩，忍不住哭了。写这篇文对电影的评论很少，只是想写一下自己对同性恋的认识。

        从小成长在小地方，又是典型的乖乖女，所以对"同性恋"这种讳莫如深的话题并没有什么了解。虽然没有听到过激烈的"反同"言论，但也隐约知道这是很多人都不认可的行为。

        大学在上海，比较开放，同学里有几位是同性恋。因为经常接触，了解比较多。大家都是人，都有自己的喜怒哀乐，都有自己的脾气秉性，只不过有些人喜欢异性，有些人喜欢同性，仅此而已。那时看美剧，经常会有同性恋角色，比如《绝望主妇》《摩登家庭》，潜移默化也越来越接受同性恋的存在。

        期间也了解到历史上同性恋者曾经遭受过各种骇人的"治疗"。看过一部电影《V字仇杀队》，讲到了真心相爱的同性恋者被捕入狱。电影《天佑鲍比》，男主善良温柔，但只因为自己是同性恋，被"善良虔诚"的母亲逼死。

        虽然我自己不是同性恋，但是我知道同性恋并不是罪恶，同性恋者也不是"肮脏"的人，他们理应受到公平的对待。

        某天跟母亲提起同性恋话题，母亲像很多人一样露出了一种"鄙夷"的眼神。我自然有些不满，于是给母亲进行了一番苦口婆心的思想教育，还让母亲一起看《摩登家庭》。只看了一集，母亲惊讶地发现同性恋者也是这样的正常人，甚至还有点可爱，过着平凡的生活，而且还可以结婚养孩子，想法改变了很多。

        所以，很多人反感同性恋，可能并不是根深蒂固的反感，而只是不了解，只是从街坊邻居那里偶尔听到过一些不堪的传闻，便在心里种下了偏见。有些人确实接触过同性恋者，但可能刚好遇到了同性恋者中的败类，从此便认定所有同性恋都是丑恶的，就好像异性恋里面没有败类一样。至于宗教上关于同性恋的论调，涉及到信仰，确实更难改变。我不信教，不多做评论。

        看同性恋电影《天佑鲍比》的时候哭得稀里哗啦，因为即便不是同性恋，我们也都会有自己与众不同的地方，可能是某种癖好，可能是某些身体或精神上的缺陷，可能是不想结婚或者甚至是不想喝牛奶。"因为你跟大多数人不一样，所以你是错的，你必须要改，必须符合主流价值观"，这种压迫，绝不仅仅是针对同性恋的，而是广泛存在于生活中，影响着很多人生活的实实在在的事情。

        最后说回电影《英伦性丑闻》，最后庭审时，王尔德布拉德明明可以撒谎脱罪，却依然坦承自己是同性恋。以前一直认为像苏格拉底那种可以逃走却坚持送死的行为很不值得，毕竟留得青山在，不怕没柴烧。但是此刻，满怀敬意。

        电视剧、电影会增进人们对同性恋的了解与宽容，虽然有时候对这个话题有点过度消费了，但功大于过吧。
      </影评>
<有用数>19</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>David</作者>
<标题>A Very British Sex Scandal</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-01-21 02:32:06</时间>
<影评>
        同性合法化进程，就像一场没有硝烟的战争，甚至以生命为代价。至20世纪以来，而Peter Wildeblood这样的人物成为了倡导者和先驱。

当然这部电影大背景是20世纪中叶的英国，战争的残局，社会等级的分化等等。同性恋就变成的既边缘又尴尬的社会问题（当然现在也一定程度上是这样）；

在这种灰色时期，同性的问题还透露了法律对人某些行为意识的引导和约束性存在盲区。最后矛盾双方的对峙才推动了它的发展，当然这种对峙不仅仅是敌意和具有攻击性的。humanity &amp; democracy 让双方都calm down with being rational. 我喜欢电影中快结尾的时候，question asked by committeeman was like "  I've been wondering whether we should be hearing from our huntleys?"  (我不喜欢huntleys这个称呼，但是喜欢这个问题）

比对峙更尴尬的是法律空白，不闻不问。没有明文的表示不违法，但也不能让人们坦然处之。现在的我们不正是处于这种空白？让人挣扎于徒劳和迷茫中。
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>轻离</作者>
<标题>爱的扼杀</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2012-02-07 22:42:55</时间>
<影评>
           老实说，一开始看这部片子的时候觉得挺无趣的，可是慢慢的随着放映的发展突然就很不舒服了，心里像压了个什么东西，不轻不重，却就压在那里。尤其是看到严厉的捕捉同性恋者和要出庭对证的时候。 

  在法庭上的问答让我感到愤怒！什么是爱情，什么是隐私，什么是自尊，统统都被踩在脚下了！同性恋怎么了，就因为是同性，所以不能够相爱，所以要偷偷地约会，所以要小心翼翼的努力隐藏自己的快乐，明明是相爱的人却要在世俗的叫骂声中，互相攻击互相伤害·····

  有一个镜头我挺心酸的，一个是在黑暗的电影院中，电影上演的是皇室公主和王子的盛大婚礼，背景音乐是婚礼进行曲悠然的响着，两个同性恋者在下面偷偷的交握着手，就是这么短暂又苦涩的甜蜜却还是被打断了，‘变态’邻座的一个人很恶心的怒斥，握在一起的手受惊的快速分开·······

  同性恋就是这样如同洪水猛兽的被对待。

  可是看到最后我只剩能下深深的无奈和小小的悲哀。一切都熬过来了不是么。历史的发展总是要牺牲很多东西才换得来的。

  只是那时候的'他们’是很绝望的吧········
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>mollymolly</作者>
<标题>腐国往事</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-06-02 23:27:12</时间>
<影评>

       上世纪五十年代的英国，还不是腐国。二战之后的英国社会，沉浸在“伦理战争”的废墟中，一场视同性恋为疾病、瘟疫的战争中。然而，一场关于记者彼得王尔德布拉德和蒙塔古勋爵的审讯震动了整个英国社会，法律也因此改写。
      1953年英国政府想方设法“封杀”同性恋，警察们甚至到男厕进行钓鱼执法。逮捕一位有社会地位的人立个下马威成为当务之急。在一系列卖淫案件中，警方采用以撤销指控为条件让同性恋者指认对象。记者彼得和蒙塔古勋爵的同性伴侣被抓后指认了他们，共三人被起诉，这是继奥斯卡王尔德之后最具公众影响力的同性恋审判。庭审引起了英国人对同性恋话题的讨论。进入第二个星期后，媒体和舆论的观点出现了转变，彼得因为承认自己的性取向而被判入狱，而判罚结果使支持他的民众不满，引起民众对法律问题的议论风潮。 1954年英国内务部决定成立一个专门委员会研究法律应该如何处理“同性恋犯罪与卖淫”。该委员会由15位成员组成，在被要求“抛开个人立场、基于事实证据作出合乎道德与法理的判断”时，该委员会可以说体现了现代文明的最高道德与思辨，经过62次会议以及听取200个以上团体和个人所作的证词，长达3年的激烈讨论和质证，最终在1957年9月4日由沃芬顿爵士提交给英国政府的这份报告指出，“同性恋不是一种病”以及“任何成年人之间，在相互允许情况下，私下进行的同性恋活动不应被认为是犯罪”。这是英国历史上对同性恋看法的一个重大转折，也被公认为是西方国家对同性恋合法化的起点。
      现在的英国大家叫它腐国，但曾经有那么一段不堪回首的历史。这部纪录片剧情的部分也拍得不错。

</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<标题>英伦性丑闻</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-04-23 21:53:18</时间>
<影评>

这是一段不该被忘记的历史，当彩虹旗终于在世界的各个角落迎风飘扬的时候，我们不该遗忘那些为了今天我们日益自由的生活而付出过鲜血、自由乃至生命的人们。我们今日享受的每一寸光明中都存在他们曾经直面的黑暗，每一方舞蹈的土壤都曾是他们身躺的血泊。赌上的是爱是勇气是灵魂…喜欢那些互相往来的书信，哪怕故事的后来面目全非。当他说他爱他的时候，脸上还是有了笑意，眼睛里有了光。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>狐狸</作者>
<标题>逢场做戏的爱情</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2018-06-08 00:05:40</时间>
<影评>

算是帕丁顿熊与反派相爱相杀的故事吗？我喜欢你，但是你却不能成为我的绊脚石，否则我只能无情的处理掉你。非常巧合的是本喵和休格兰特已经不是第一次扮演同性恋者，他们的一见钟情，他们的相爱都是不平等的，休格兰特所饰演的角色从一开始就是抱着玩玩的心态，并非真心。而本喵的角色却认为这是他可以依靠的人（这里也是带着些许利用的感觉），后来的分手，本喵原本可以独自生活，井水不犯河水，但是一系列事情的发展他已无力在生活下去，所以他又想到了那个与他有过一段情缘的人，希望能够寻求到帮助，结果没有。恼怒之下竟然威胁对方，最终演变成英国史上的政治丑闻。这其中让我看到了人性的丑陋，当初的那段两人的时光，竟都是互相利用，逢场做戏。

</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>MELUKS</作者>
<标题>有罪的法律 無罪的被告</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-04-06 15:55:01</时间>
<影评>
        在審判臨末，控方律師問彼得：「你是同性戀嗎？」彼得一陣沉默…法官不得不提醒他作答。雖然我並不瞭解這場審判，但是我知道他一定會說：「我是同性戀。」他完全可以撒謊，這樣他就不必蹲18個月的牢房，但是他就是不想撒謊。這話可能造成的審判裁決已經被他拋諸腦後，他寧可說真話對得起自己的良心。

彼得比我們大多數人都要勇敢。很多人，如果當庭因為「雞姦罪」坐了牢，很可能只能在閒言碎語之下低著頭度過自己的餘生；或者像蒙塔古勳爵那樣，「回歸主流社會」，結兩次婚，生三個孩子。一個人的偉大不是因為他們像聖人一樣擁有光環之下的「完美人格」，而是像彼得，雖然坐了牢，但他能意識到，這不是因為我真的有罪，而是因為法律是不公正的，並且靠自己的努力去扭轉法律的不公。

現在網路上大家都在說英國腐，卻有多少人看過英國同志們的走過的路。彼得之前像大多數英國同志一樣，是「潛在罪犯」，小心翼翼地過著生活，偶爾覓得基情，才能忘掉生活中的不快樂。當危機來臨，他害怕，但是他沒有逃避，甚至讓輿論都為之轉向，所以他也不會被人遺忘。
      </影评>
<有用数>22</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Galaxxxy</作者>
<标题>笔记</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-08-27 02:16:42</时间>
<影评>
        为了庆祝英国同志除罪化40年（意即将同志间私人的性行为不视为犯罪行为的《Wolfenden Report》，即《武芬登报告》，公开实施40年），英国电视台Channel 4特别开了一系列名为「Channel 4's gay season celebrating 40 years of legalisation of homosexuality」（简称《40 Years Out》）的特别节目，透过类戏剧丶电视电影和纪录片……等手法，为观众娓娓道来这40年来属于英国同志们的各式辛酸与欢笑。而打头阵的，则是以 1955年的Peter Wildeblood事件为核心的《A Very British Sex Scandal》，借由穿插访谈与旁白的仿纪录片手法，回顾对英国同志们而言最重要的关键时刻。



武芬登报告《Wolfenden Report》

http://en.wikipedia.org/wiki/Wolfenden_Committee


Wolfenden 是指1950年代雷丁大学(Reading University)的校长 John Wolfenden。当时同性恋还被认为是一种病，同时任何同性恋活动－－在公共场所和私人空间的，都是犯罪，不少同性恋名人也被警方网罗。1954年英国内务部成立了一个专门委员会研究在法律上应该如何处理“同性恋犯罪与卖淫”。这个14人的委员会成员都是所谓“社会贤达”，并没有激进份子，从不掩饰他本人对同性恋的厌恶的Wolfenden 被政府选择担任主席。然而当被要求抛开个人立场，基于事实证据作出合乎道德与法理的判断的时候，这个委员会的报告结论是“同性恋不是一种疾病”以及“任何成年人之间，相互同意(consenting adults)，在私下进行的同性恋活动不应被认为是犯罪活动”。这份花了3年时间提交的“Wolfenden Report”，引起广大反响，被认为是英国历史上对同性恋看法的转折点，具有里程碑意义。1997 年英国同性恋杂志Pink Paper 在评选“500位同性恋英雄”时，这位厌恶同性恋的 Wolfenden 名列第 45 位。 



Peter Wildeblood

http://en.wikipedia.org/wiki/Peter_Wildeblood


1955年，Wildeblood以自己在狱中的经历写成了《Against the Law》一书，并参与著名的Wolfenden Committee，亦即后来于1957年所发表的《Wolfenden Report》（武芬登报告）。在这之后，Wildeblood一方面持续小说写作，一方面则活跃于剧场与电视领域。后来他搬到多伦多成了电视制作人，并成为加拿大公民。


《Against the Law》书里的要点有三：

·Homosexuality between consenting adults in private ought not to be against the law

·Prison only encourages homosexuality

·In the squalor of Wormwood Scrubs there was no attempt at rehabilitation



为争取平等权利而战的漫长之路（英国）：

* 1885: 男同性恋行为被视做粗卑猥亵的犯罪行为，并立法。

* 1895: 著名英国诗人王尔德Oscar Wilde因同性恋行为被判处两年监禁，随后于1900年辞世。

* 1955: Peter Wildeblood著书抨击法律而触发了英国现代的同性恋权利运动。

* 1957: Wolfenden提倡修正法律。

* 1967: 英格兰与威尔斯相继修正法律，私人间的同性恋行不属犯罪行为。

* 1988: 英国《Local Government Act》（地方政府法案）第28节禁止在学校宣扬同性恋行为，或进行同性恋教育。

* 1991: Ian McKellen与John Major为合法的改革进行辩护。

* 1994: 同性恋行为的合法年龄定为18岁。

* 1998: 同性恋行为的合法年龄定为16岁。

* 2000: 禁止同性恋者在军事部门服务；苏格兰废除《地方政府法案》第28章节规定内容。

* 2003: 废除将同性恋视做粗卑猥亵犯罪行为的法律规定；英格兰和威尔斯相继废除《地方政府法案》第28章节规定内容。


---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

为John Wolfenden将理性与判断力置高于私人的好恶，更为Peter Wildeblood的爱与无畏，相比之下那些警察和律师，你们情何以堪


另外，感谢Channel 4将这部制作地格外真切动人


推： 
http://www.fridae.com/lifestyle/printable.php?articleid=5100


一段难以诉说的历史 
http://movie.douban.com/review/3455491/


</影评>
<有用数>4</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>yxqwert2</作者>
<标题>They need to be heard</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-09-17 14:28:07</时间>
<影评>
            有剧透，慎入。

    昨晚看这部片，下下来是个没字幕的，磕磕巴巴地看完了，有些地方并未听得太清楚，但还是有点感触想写写。私以为之所以是丑闻，只因为牵涉到了上议院的贵族还有名记者，无名小卒们绝对不会那么兴师动众还上法庭审判，上一次声势浩大的审判，是大才子王尔德。

    当时伊丽莎白二世女王新上任，那个激进的警察署长想作为一番，于是抓男同性恋者的警察们疯狂程度简直堪比文革时期的红卫兵。情信泄露，他们抓住了Peter Wildeblood的恋人Edward，牵出了Edward的朋友Johnny，逼他们成了污点证人，去指证Peter Wildeblood 还有Lord Montagu。在法庭上，检方律师咄咄逼人地提问，就为了以鸡奸罪（buggery）将他们投入监狱。

    可这是一件私人的事情，摊开到公众面前，证人，被指控者，所有人都难堪。喜欢男人还是喜欢女人这件事不应该上升到法律的高度，这只是私德，又没妨碍到谁，为什么要被判有罪。他们为人所不理解，被指摘谩骂成pervert，但他们不必为自己的取向和常人不同而羞愧。

    当时有很多人认为同性恋是病，也有人用催眠疗法，电击疗法想纠正过来，Masters Of Sex剧中也提到过，可是事实并非如此。同性恋的成因应该有很多，我没有研究过。只是看过《性学三论》，弗洛伊德有个观点，一个人容易被什么样的人吸引，和他的成长环境有关。以我个人举例，我父亲对我非常严苛，很长一段时间我都畏惧男性，和女性更亲近，至于我是不是lesbian，我只能说很久以前喜欢过一个男生，现在我也不知道就是了。如果真的被一个人吸引，哪还管他是男是女。

    不过在中国，出柜不会像欧美那样容易。

    中国没有沃芬顿报告，也没有石墙事件，中国的同性恋者大多数是沉默的，也许是因为羞于启齿。而公众也不够宽容，多少gay被父母逼婚，产生了“同妻”这一群体。老一辈的人们，社会的巨大变革已经够让他们无所适从的，这个问题更是让他们难以接受。我不是那种圣母，说只要多一点开明和包容，所有的问题都会得到解决，这也不是这么简单能解决的事。

    同性恋者能走到阳光下，在中国同性婚姻能够合法，还有很长很长的路要走，最重要的是，希望能够听到他们的声音。
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>