<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>大企业 The Corporation</电影名>
<年份>2003</年份>
<评分>8.4</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2568534104.jpg</封面>
<导演>Mark Achbar / Jennifer Abbott</导演>
<演员>Jane Akre / Ray Anderson / Maude Barlow</演员>
<简介>本部纪录片以深入浅出的手法，从现代企业的本质、演变、冲击和可能的未来四个方面，批判地揭示了现代企业所隐含的内在运作、发展的历史、其所带来极具争议性的冲击及未来的可能发展。影片开篇便采用了“世卫组织国际疾病分类第10版”和“心理疾病诊断统计手册第4版”的诊断标准，对那些财团法人或大企业进行人格检查，试图揭开跨国大企业的真面目。本片耗时六年完成，采访了来自不同业界的40位人士，这些业界精英现身说法，道出了企业机构以牟取利润为终极使命的惊人秘密。我们的确患病了，唯利是图、人情冷漠、反社会人格等等，我们所能做的就是依靠我们的勇气、智慧和决心去阻止它。
                                    
                                　　由马克·阿克巴与詹尼弗·阿尔伯特联合执导的发人深省的纪录片《大企业》，根据乔尔·巴肯的《企业的性格与命运》改编拍摄而成。本片荣获2004年圣丹斯电影节世界电影单元-纪录片大奖在内的26项国际大奖以及10项观众票选最佳影片。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>雨丝风片</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2009-08-04 16:50:35</时间>
<影评>
        《企业人格诊断书：提着公文包的恶魔》


（原刊于2007年十月号台湾Look杂志）


 


十九世纪末，在美国南北战争结束后通过了宪法第十四条修正案，明订保护个体财产与生命不受他人与政府威胁，然而这条原意是在保护解放黑人奴隶的法案，却被当时的企业律师加以延伸而套用在别处，高喊着「企业也是人！」于是法人的概念就此催生。这场丧生六十万人的血腥内战，最终得益者却是数百个新兴企业。这群「法人」拥有买卖不动产并提起诉讼的权利，却与活生生的人类不同、没有所谓道德良知的既定概念，也毫无信念理想，只关心股东的商业利益。


「他们」信奉的唯有财务报表上的每季盈余营利，而以营利为终极目标这点甚至明文记载在法律条文中，相对来说企业却毫不需要对公众利益效忠。正如英国瑟洛男爵所言：「他们没有灵魂可以救赎，也没有身体可以监禁。」甫于今年铁马影展上放映，并由蛮野心足生态协会推出DVD的2003年记录片《企业人格诊断书》，便带领观众一同走过百余年来企业发展至今日庞然巨兽规模的历史，从工业时代采矿时如何利用蒸气机器来提高产值效率，一直讲到现今微芯片与半导体雄霸的科技时代。


 




最是嗜血的凶猛鲨鱼


过去数千年来，人们信奉仰赖的是宗教、是政府，无论君权政体、民主或共产制度。但在现今资本主义横行的年代，企业才是人们信仰最虔诚的宗教。事实上在全球化浪潮大举入侵下，跨国企业早于世界各地都占有一定版图，不再受限于任何单一政府的权力管辖之下，已一举超越各国政治领袖而成为当今社会最有势力的实质领导者。


电影更以科学怪人来比拟现今的跨国企业，虽然是藉人类之手才得以呱呱坠地，但在拥有无人能及的强大力量之下，早已超脱人类掌握而成为失控的脱缰野马，摇身一变为只为血腥味（钞票）而驱动的凶猛鲨鱼。但在一味追求繁荣利益的同时，企业也随之创造了毁灭性后果，最后将会吞噬整个地球与人类文明。


《企业人格诊断书》根据乔尔巴肯的〈企业的性格与命运〉拍摄而成，片中请来许多企业家、教授学者现身说法，不仅邀得了爱出风头的记录片导演麦可摩尔、反霸权异议学者乔姆斯基、诺贝尔经济奖得主米尔顿傅利曼、〈No Logo〉一书作者娜欧蜜克莱恩，甚至连壳牌石油公司前董事长穆迪史都华等商场上赫赫有名的霸主也亲身接受访谈。


最难能可贵地还是请到了全球最大组合地毯制造公司Interface董事长雷安德森，亲口描述他如何从原本毫不关心企业责任的商场枭雄，顿悟成今日捍卫环保与地球永续经营最不遗余力的良心企业家，畅谈其间转变之心路历程。片中收录的一场企业座谈会上，雷安德森开头第一句话便是称呼在场同业为「我的掠夺者同伴们呀」，话语间满是悔恨悲痛的自省意味，镜头扫过台下观众席时可见到数人双目噙泪、聚精会神地聆听他演讲。


 


为悲剧鼓掌叫好


片中分从社会公义、环境保育、营销广告等层面来逐一分析当今企业的利弊优缺。正如前段所言，企业重视的是财务报表上的数字，成本竭其所能地压缩降低、产能效率与获利尽可能地往上拉抬，这才是企业的无上目标；至于员工福祉与百姓生计则非企业所重视。也之所以，企业为了达成获利的目标往往无所不用其极，恶性裁员、打压工会、压榨劳工等各式卑劣手段尽皆出笼，在发展中国家设厂的跨国企业纷纷雇用当地黑道、或与极权政府连手来打压劳工，不仅驱赶劳工自救的抗议游行，甚至密谋暗杀反对劳工领袖，此类压榨事迹实是层出不穷。


由酷玩乐团大力倡导的「公平交易」运动，曾呼吁连锁咖啡品牌不应以强大企业力量为后盾，强制以低廉价格收购大量咖啡豆、剥削贫苦的咖啡农，相信人们对此应该不陌生；片中则更前往多米尼加等发展中国家去捕捉血汗工厂的真实面貌，观众将会发现那些在媒体上摆出热心公益伪善嘴脸的庞大企业，如何在恶劣工作环境下以过长工时与不合理的低廉薪资剥削旗下员工。片中提出秘密文件举证，一件光鲜亮丽的名牌运动衫规定员工要在不到七分钟内缝制完成，企业实质付给员工的报酬只占了零售价格的区区千分之三，反过头来却愿意砸下巨额金钱在广告宣传上，两相比较下实是令观者义愤填膺。


微软近来在欧盟又因反托拉斯法一案败诉而引起世人注目，但事实上包含奇异公司、三菱汽车、辉瑞药厂、柯达胶卷、IBM、希尔斯百货等无数个在广告上光鲜亮丽的庞大企业，都曾因反托拉斯法案、环境污染甚至诈欺政府的罪名而遭判罚数百万乃至于数亿美元的罚金。在企业会计师的小小算盘上，奉公守法不是首要考虑，而是缩减成本与违法风险相较之下是否划算，才决定要不要遵守政府法令。相较之下，劳工福利与社会公义被企业置若罔闻自然毫不奇怪。


如果有钱人能靠卖绳子赚到一块钱，就算那绳子是用来吊死他的，他还是会欣然出售。──记录片导演麦可摩尔


 



观众可能曾在《安隆风暴》里看到交易员如何制造大停电来藉此哄抬电价，《企业人格诊断书》里则亦有一名期货交易员在面对镜头时吐露真心话，他在911悲剧发生时浮现脑海的第一个念头竟是：「现在黄金价格涨到多少了？一定可以大捞一票！」也正是这同一批人，在波斯湾战争时藉由油价飙升而牟取暴利，一边兴致勃勃地看着电视新闻上烈火焚烧着的孩童尸骨，一边计算着荷包的厚度。许多大企业更在世界各地以诈欺与强占手法夺取水资源，加以私有化并标上售价，让负担不起的贫苦第三世界人民苦无干净水源可用，需要耗费四分之一收入才能购买生活用水。


法西斯幕后帮凶


若回过头来审视这半个多世纪来新兴跨国企业的崛起历史，本就与法西斯主义的抬头脱不了干系，意大利的墨索里尼、德国纳粹等法西斯政党都曾受过不少企业资助，两者可说是鱼帮水、水帮鱼的关系。记录片《曾经是奴工》中指出，许多德国汽车工业如福斯、奔驰以及化学药厂法本公司等，在二战期间都仰赖纳粹政权提供近乎免费的奴工劳力，不惜人命地日夜工作才能发展至今日规模。


《企业人格诊断书》更大胆点破，原来连当时的美国企业诸如可口可乐的芬达汽水、通用汽车旗下的欧普、福特汽车等都不顾敌对立场而与纳粹政府携手合作，好在二战期间继续于德国营利。甚至纳粹集中营竟都是仰赖IBM的早期打卡系统来管理数百万名囚犯的身家数据，助纣为虐的IBM每个月还特地派专人到集中营去维修这些出租的设备器材。直至今日，美国企业都仍热衷与专制政权、恐怖份子与独裁者打交道并从中获利。


原本应以人民福祉为首要考虑的美国政府，反是常常倒过头来充当企业打手，勤于出兵来维护企业在海外的利益。表面以反恐为名、实则为石油出征的伊拉克战争当然不在话下，百余年来美军也曾无数次派军前往墨西哥、海地等拉丁美洲各国，只为保障美国企业在当地的蔗糖、石油等产业利益。但即便如此也无法满足这些贪得无厌的黑心企业，起因于不满罗斯福总统的民粹主义，以固特异轮胎、通用汽车、美国钢铁等为首的大企业便曾在三○年代试图出资煽动军方推翻罗斯福政权，最终事迹败露而不了了之。


 


慢性谋杀的刽子手


自四○年代发明了化学合成以来，大幅改变了过去数千年以来人类生活的面貌。各式各样原本不存在于自然界的石油制品、塑料用具与化学药剂都能在实验室的试管里被制造出来，然而在这个炼金术师的小药炉里催生的更是无止尽的有毒废料与环境污染。残忍的活体实验不断进行的同时，无数自然栖息地也遭到破坏，二氧化碳的过度排放更是深深影响到自然气候。这是对全体人类以及地球的一场慢性谋杀，而真凶就是对此残酷现实置若罔闻的各大企业。


能造成婴孩先天缺陷的除草橘剂与DDT杀虫剂自然广为人知，而遭欧洲、纽澳等各国明令禁止的生长激素直至今日仍在美国牧场的牛只身上持续施打。这种生长激素虽能增进牛乳分泌，同时也在乳牛身上产生乳腺炎与各种不必要疼痛，更让发炎脓水、抗药性细菌与致癌化学产物掺入香醇牛奶里一同端上餐桌，让无数不知情的孩童吞下肚内。《法网边缘》、《永不妥协》的故事不只活在电影银幕里头，更每天在你我生活周遭上演。


他们没有灵魂可以救赎，也没有身体可以监禁。──英国瑟洛男爵


 


除利用虚妄不实的广告来打造良善企业形象之外，另一方面企业体更千方百计地利用广告预算为后盾来要挟电视台，插手干预新闻自由，好避免负面形象公诸于世。1996年福斯电视台旗下两名新闻主播原本已制作完前述生长激素真相的专题节目，却在播出前遭高层硬生生地喊卡，时而以开除要挟、时而诱之以利，希望两人打消播映的念头，最后不惜撕破脸对簿公堂也要阻止真相被揭露。


 


企业掌中的操线傀儡


现今社会盛行过度消费主义，广告营销更是其间攻无不克的一大利器，美国每年计有一百二十亿美金花费在广告营销预算上。企业早已熟知如何利用各种手段与社会调查来操纵消费者，其中更属针对儿童的媒体营销最是收得成效，麦当劳与迪斯尼等都是儿童营销的个中能手，记录片《麦胖报告》、报导文学〈快餐共和国〉都曾深入探讨此类现象。企业认识到成功塑造出一个企业品牌形象远比营销单一产品更为重要，透过营销策略来在人们脑海中深植入一种生活方式（Lifestyle），无论那是万宝路香烟的狂野不羁、还是名牌皮件的高贵奢华，并从中建立起消费习惯，一旦成功植入后消费者终此一生都将是该品牌的忠实顾客。


迪斯尼绝对是营销生活方式中最最出色的企业，甚至为此而在全世界最大的佛罗里达迪斯尼乐园附近出资建造了一座全新城镇。这座庆祝镇上容纳了一千三百栋房屋、五千名住户，希望从最根本之处来打造美国式生活价值、深植「家庭魔力」之品牌精神，并延伸营销品牌形象。由此可见，片中指称企业力量已超越政府之上实非虚言。


在这个营销泛滥的年代，什么都可以宣传，什么都可以卖。不仅空气、水、土地、航空路线、污染执照甚至生命（基因改造技术）都被放在商人的秤砣上吆喝叫卖，论斤秤两地换成绿油油的钞票，置入式营销更像埋伏的陆战队一样满脸油彩地躲在生活周遭随时准备突击。


那不只是像传统香烟公司与好莱坞的营销合作，甚至FedEx与《浩劫重生》的强势结合相比之下都算小儿科，现在的营销讯息更从电影布景里走将出来，虎视耽耽地隐藏在日常生活之中。企业会雇用如你我一般的普通人，付费请他们固定使用某种产品，藉此潜移默化地将这些广告讯息如老鼠会般一传十、十传百地扩散出去，而被蒙在鼓里的人们却对此毫无所悉，还以为一切都是出自个人自由意志的选择，没想到早已成为企业掌中的操线傀儡。


 


得证：精神变态


正如本文首段所言，如果企业法人被视为一个有血有肉的人类，那他们又拥有什么样的个性？片中以世卫组织心理疾病诊断统计手册作为根据，逐条逐项地审视这些企业体行事作风，并请来FBI首席精神分析师来作人格检查，最后诊断出了企业体实是典型精神变态的结论。


片中除了收录许多让任何有良知的观众看了都忍不住气血逆流的画面之外，也不乏让人会心一笑的片刻。有数名抗议人士闯入壳牌石油前董事长穆迪史都华的家中，并在屋顶上挂起「凶手」字样的布条，没想到最后双方却一同坐倒在草坪上啜饮咖啡、品尝饼干，畅谈起气候变迁与社会责任；然而在此同时，壳牌石油仍在世界各地持续造成大气污染。


企业家当然绝非洪水猛兽。微软总裁比尔盖兹虽然骂名不断，却是热心公益的慈善家，光是本世纪以来便已捐赠近三十亿美金，洛克菲勒家族亦是投身慈善事业，股票圣手巴菲特的捐赠金额相较比尔盖兹也不遑多让。但这终究只是企业家一己的公益行为，企业家与总裁毕竟并不等同于企业本身，而企业体本身的行事作风究竟符不符合社会公义，又得放在另一个平台上检视。


企业家作为个体的道德良知，在企业体制与营利为先的首要考虑下，实是淹没在群体意识之中。由无数单一个体组成的企业早超脱出人类个体的掌控，而受限成为制度的傀儡。企业竞相投入社会公益事业，背后究竟是出自良善本意、还是为了节税，甚至企图漂白且重新营销企业形象，是一种冀求取得竞争优势、好卖出更多产品的市场策略，就有待消费者持续观察监督了。


政府需出面监督企业履行社会责任，严重违反社会公义时可藉取消执照来加以反制，而非受利益团体游说、修改法律条文来符合企业需求并打压劳工。人民更应时时藉由媒体报导或自发性地来接触社会议题，当不公现象发生时一同挺身而出抵制企业，集结公众舆论对抗财团势力。


耐吉球鞋剥削东南亚劳工所引发的反血汗工厂运动，在社运人士喧扰十数年后终于赢来了企业的道歉声明，并对恶劣工作环境有些许改善；在「公平交易」抗议浪潮下，近年来星巴克咖啡也开始采用公平交易认证的咖啡豆，虽然比例上仍占总使用量的少数，却已是北美购买量最大的买主。


人们已在零星战役中获得宝贵胜利，但这一场战争还有很漫长的一段路要走。


 


导演简介：


Mark Achbar 马克·阿克巴



加拿大著名纪录片制作人。他同彼得•温托尼克合作制作了纪录片《制造协议》获得了 (1992)多伦多电影节最佳纪录长篇奖，芝加哥电影节金雨果奖。他又在1997年启动了《解构企业》的拍摄，采访了众多企业巨头。该片在2003年获得阿姆斯特丹纪录片节评委会特别大奖。


</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>豆总Jessica</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2011-07-31 23:22:03</时间>
<影评>
        全片就是关于企业如何生存发展的Skill解读，摄影者站在一个非常critical的角度来评判这件事，但事实上大多数成功的企业均是来源于此：


1.marketing 营销

现代营销突出的是说服力，如操作人们去购买某种商品的想法。

e.g.: 对孩子们的市场营销如何影响到其nagging?

一项调查让父母记录下三周内每次孩子们纠缠(nagging)他们要买具体某物的原因，时间，地点，表述方式。

比如说，1/4的主题公园是因为孩子们纠缠父母们才去的。电影，录像带，快餐食品都是如此。我们可以操作消费者去购买我的产品。

如今孩子们面对的广告，是心理学家精心炮制的，由媒体广泛传播的。为何要影响儿童？因为他们是未来的成人消费者，所以现在就和他们对话，在他们年幼的时候就建立良好的关系，等他们长大后他们就成了你的消费者了。

你对消费者越有洞察力(获得消费者行为心理的数据越多)，你在于其交流的策略上则更有创造力。


企业可以给消费者一种社会地位，塑造一个完美的社会形象，叫做好的消费者。引导其关注并醉心于不重要的事物，比如时尚，奢侈品，品味等等，通过明星效益，羊群心理营造社会舆论，向消费者灌输一种我要这个的理念，创造出本来所不存在的消费需要。

人是群体的动物，其一举一动都会受到周围人的影响。要利用广告业和社会舆论去改造消费者，雇佣具有创造力的员工让消费者以我们希望的观点看世界，让他们认为这个是美的，好的，这个是他想要的，诱导消费者的喜好。


2. perception management 意识管理

作为大企业推广的不应该仅仅是一种产品，而是推销自己的一种生活方式，思考方式，包括who we are，how we got there,所谓的自由，平等到底是个神马玩意。可以用几十年甚至上百年的时间来给消费者洗脑，教育消费者以我们想要的方式来思考。并且为自己创造一个形象。

非常成功的企业，以及未来的企业不卖产品，而生产品牌概念。传播我们的idea，就是我们的生产过程。

我们必须认识到成功塑造出一个企业品牌形象远比营销单一产品更为重要，透过营销策略来在人们脑海中深植入一种生活方式（Lifestyle），无论那是万宝路香烟的狂野不羁、还是名牌皮件的高贵奢华，并从中建立起消费习惯，一旦成功植入后消费者终此一生都将是该品牌的忠实顾客。 


如何令一个产品理念真实？ ──通过建筑物。

建筑物是品牌的一个三维放大。比如disney建立了disney town,他们品牌的推动力是“家庭，魔力”。每件事这个公司做的都是围绕这两个词语来的：比如电影，家庭电视，内容如果不是围绕这两点，就不能brand disney,他们就不做。如果他们去做成人片，那么就与品牌理念不符。disney同时也代表了一种品牌保证：是传统，是质量。disney为了推销其理念，甚至为此而在全世界最大的佛罗里达迪斯尼乐园附近出资建造了一座全新城镇。这座庆祝镇上容纳了一千三百栋房屋、五千名住户，希望从最根本之处来打造美国式生活价值、深植「家庭魔力」之品牌精神，并延伸营销品牌形象。

现在成功的产品广告营销已经不是讲广告移植到电影里，电影成了你的生活，雇来的人在你的生活中表演，比如给楼下的门卫一些有品牌logo的箱子，如雇佣人在街上大肆讨论一出音乐剧，如免费赞助你们公司的矿泉水。等等。


3.patent 专利

现在我们可以专利世界上任何活着的东西。表示现在企业可以拥有塑造生命的蓝图。

世界上的生物工程公司在不断的把基因专利化，如果任其发展下去，10年内，世界几家巨头公司就拥有组成人类进化的实际基因了。他们现在已经开始专利不同的基因组，包括世界上所有活着的生物。可以这么说，生物工程已经控制了下个世纪人类的走向和未来。

启示：要么投资生物公司，要么开始和生物公司合作。


4.unsettling account

要销售一个新产品，最好拉拢政府，媒体，专家，学者入伙。让他们帮助你说服公众：这是个好产品。

对于新闻，所谓新闻的真实，就是我们说什么就是什么。和媒体保持良好关系，恐吓甚至威胁媒体施加压力都是可行的。

想要让企业控制政府，现在已经不需要政变了。企业变得越来越全球化，相比五六十年代，政府已经失去了大部分控制权。今天的资本主义具有无上的权力，它可以玩弄政治，将政客们作为自己理念的传播者。


5.democracy Ltd

企业要注意宣传自己的责任和使命，因为我们要被认为和看作是有责任感的。要在消费者心目中塑造正面富有使命感的形象。
      </影评>
<有用数>31</有用数>
<没用数>6</没用数>
</review>
<review>
<作者>名叫草履虫的猫猫</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2008-12-20 03:48:07</时间>
<影评>
        推荐指数：★★★★★★★★★★

 

“以人类的早期飞行打个比方。一个人在他的飞机里从很高的悬崖上飞下来，机翼振动着，风吹过他的脸膛，这可怜的蠢才以为自己在飞。但事实上他在做自由落体运动，而他并不知道，因为离地面还有很远的距离。当然，这飞机是注定要坠毁的。这与我们的文明如出一辙。高耸的悬崖代表了我们启程时所见到的无边无垠的资源。飞机并没有飞行，因为它的建造不是基于空气动力学，而是遵循着重力定律。我们的文明也没有飞行，因为它不是筑造在能够让文明飞行的空气动力学之上。然而地面还离得很远。但是有些人比其他的人更快地看到了地面的迫近。这些高瞻远瞩的人看到并且告诉我们它就要到了。过去25年来所发表的正统科学文献中，没有任何一篇能够驳倒如下的结论：地球上的每一个有生命的系统都在衰减之中，每一个生命支持系统都在衰减之中，而它们共同组成了生物圈，支撑和供养着不仅仅是我们，而且还有3千万与我们共享这颗星球的物种。一个20世纪的典型公司：掠夺，浪费，滥用，线性增长。在每一个生产环节中，从地球那里进行索取，然后制造、浪费自己的产品再送回给生物圈，成为一堆垃圾。在了解到地球需要输出多少资源来制造我们公司的一美元价值时，我个人感到十分震惊，我简直哑口无言。我们正在给还未出世的子孙后代留下一份糟糕透顶的遗产，一个有毒的、日益缩减的环境。有人把这叫做异代专制（intergenerational tyranny），一种无形的税收，由我们征收于未来世代。这是犯罪。”――Ray Anderson, CEO of Interface, 世界最大的商业毛毯制造商



--------------------------------------------------------------------------------

 

对于有兴趣了解我们所处的这个Matrix的真实面目以及我们所肩负使命的人，这部2003年获奖无数的记录片是不可多得的佳作。它会告诉你Nike,Gap等服装业巨头是如何在洪都拉斯、越南、中国等第三世界国家重演着我们初中政治课本上那种19世纪式的赤裸裸的资本主义剥削：饥饿绝望的人以每6.6秒一件的速度生产着几十甚至上百美元的成衣，拿到的却是每小时不到1美元的工资，同时还要把他们的雇主奉为救世主；这些产品的利润美其名曰要“用于儿童慈善事业”，殊不知制造它们的正是13、4岁便要养家活口的女童；它会告诉你corporation这座由利益驱使的庞大机器是如何用无所不在的广告来麻痹大众，使之成为无思想无意识的消费群体从而满足它的原始准则，又是如何与战争与杀戮联手、如何冷酷地对待我们赖以生存的地球环境，而站在了人类文明与进化的对立面上。它还告诉了我们如何思考、对待和开始行动。总之，这两个半小时花得很值。 (4/8/2006)


http://nknymphet.spaces.live.com/blog/cns!96DC649AE948C3D4!460.entry?_c=BlogPart

</影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>aftertherain</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2005-10-19 14:46:48</时间>
<影评>
        2005年8月份的《读书》有一篇书评，关于《The Corporation: The Pathological Pursuit of Profit and Power》，翻译是《公司： 对利润和权利的病态追逐》。


就公司而言，这是一个谎言，欺骗和利益至上的时代。“Corporation is created by law to function like a psychopathic personality.”

此书是在同名记录片的制作过程中写作的，作者Joel Bakan 是加拿大法律教授和法理学家。


（1） Corporations are required by law to elevate their own interests above those of others, making them prone to prey upon and exploit others without regard for legal rules or moral limits. 

Corporate social responsibility, though sometimes yielding positive results, most often serves to mask the corporation's true character, not to change it. 

（2） The corporation's unbridled self interest victimizes individuals, the environment, and even shareholders, and can cause corporations to self-destruct, as recent Wall Street scandals reveal. 

（3） Despite its flawed character, governments have freed the corporation from legal constraints through deregulation, and granted it ever greater power over society through privatization.


作为Winner of 24 INTERNATIONAL AWARDS, 10 of them AUDIENCE CHOICE AWARDS including the AUDIENCE AWARD for DOCUMENTARY in WORLD CINEMA at the 2004 SUNDANCE FILM FESTIVAL. 在图书馆竟然借到了这部2004年出版的dvd 《The Corporation》，狂喜。

片长145分钟，访谈了40个各界人士。公司，媒体，学界，心理学家，历史学家等等，其中包括Peter Drucker （崇拜一下）, Milton Friedman（再崇拜一下），Michael Moore（因华氏911出名的那个风云人物）。


(1) Not a few Bad Apples.

Following Enron, WorldCom, all those mis-conducting firms are not a few bad apples. Problems fall into essence of Corporation.


(2) Origin of “legal personality” 


公司制的最重要特性就是Limited Liability。Charter公布的那一天，公司就作为“法人”而独立存在和行为。但是这样的“人”仅以追逐利润为最终目的，就必然导致对stakeholders, 对社会责任和义务的问题。公司沦为“Pathological Person”。

然而更具讽刺意味的是，公司going public后，公司（managers）利益又和股东（owner）利益发生了冲突，owner不能真正地拥有公司。引发一系列所谓Corporate Governance问题。Enron，AA尽葬送于这样的问题上。


(3) What have they done?

……

……


(4) What can we do?

联想起李敖在北大的演讲，“颠了，跑了，怂了”之类颇为有趣。当然，公司不象政府一样有强制性，但是公司对社会和生活的渗透已经让人无处遁形。而且很多时候，消费者面对的是公司和政府的勾结。

Cochabamba要将供水系统私有化，直接导致人均1/4的收入要用于购买生活用水。民众组织大规模的游行示威，政府镇压过程中，死一人，伤无数。最终供水私有化被放弃，民众胜。

Michael Moore 自封为反资本主义的斗士，他在片中作了一个比喻，他做的事情是反corporation的，但是corporation们为了profit而允许甚至支持他，因为民众需要。这就相当于“给我一个绳索，让我去勒死他”。


（5） “勒死”他们，我们吃什么去？
      </影评>
<有用数>14</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>Deadknot</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2010-04-12 13:43:58</时间>
<影评>
        国际四大粮商 “ABCD”：　　


ADM（Archer Daniels Midland），邦吉（Bunge），嘉吉（Cargill）和路易达孚（Louis Dreyfus）。这四大粮商目前垄断了全球80%的粮食交易量。他们操纵着全世界粮食的进出口买卖、食品的制造与包装，以及价格的制定。为了各自的利益与各国的政治集团之间有着千丝万缕的联系，并形成了一个严密的利益集团。　　


A，叫做ADM（Archer Daniels Midland），二十世纪八十年代起，ADM开始走向世界。1983年在香港设立亚太分公司；1986年进行在欧洲的扩张，在荷兰和德国进行收购。2000年正式进入中国。现已在全球拥有超过24000个员工。 与新加坡丰益集团共同组建了益海嘉里集团，金龙鱼属于该集团。其在国内直接控股的工厂和贸易公司已达38家，另外还参股鲁花等多家国内著名粮油加工企业，工厂遍布全国，堪称全中国最大的粮油加工集团。 丰益国际不惜巨资挺进东北的大豆根据地。　　


B，叫做邦吉（Bunge），目前Bunge在全球32个国家已拥有450多个工厂。　　


据公开报道称，邦吉目前是巴西最大的谷物出口商，美国第二大大豆产品出口商、第三大谷物出口商、第三大大豆加工商，全球第四大谷物出口商、最大油料作物加工商。除了粮食加工与出口，邦吉还将营业范围扩展到了纺织、化肥、油漆以及银行等行业，工厂和业务遍及巴西、美国。　　


2000年正式进入中国，成为中国最主要的大豆和油籽的供应商。目前该集团在中国已运营三个大豆加工厂，正在广州兴建另外一家工厂。　　


2004年大豆危机之后，宣布收购山东三维集团旗下一家位于日照的油厂。（这是我唯一能查到的资料）　　


　 　


C，叫做嘉吉（Cargill），是美国第二大私有资本公司，法国第三大粮产输出公司，美国最大的玉米饲料制造商，美国第三大面粉加工企业和屠宰、肉类包装加工厂，最大的养猪和禽类(如肉鸡、火鸡)养殖场。它的粮食输出和交易业务，不但是美国第一，而且是世界第一。同时，它还拥有全美最多的粮仓，从食品的生产、包装，到市场的每一个环节，无不一手包办。公司业务横跨五大洲及66个国家，堪称世界之最。此外，它还拥有超过100亿美元资产的避险基金——黑河资产管理(Black River Asset Management)和从事高科技及高回报(包括基因工程等)的生物工程研发计划。　　


在中国20个省市投资建立了34家独资与合资企业，在华投资项目包括饲料、蛋白、植物油、玉米加工、各种食品配料和化肥等。　　


2004年大豆危机之后，在江苏南通联合一家韩国企业新建了一家大规模的大豆压榨工厂。　　


　 　


D，路易达孚（Louis Dreyfus），由法国人列奥波尔德?路易?达孚创建于1851年，总部设于法国巴黎，开创和发展了欧洲谷物出口贸易，现在是世界第三及法国第一粮食输出商和世界粮食输往俄罗斯的第一出口商。一百五十多年来，路易达孚集团的业务已扩展到十分广泛的领域，与有影响力的欧陆政治人物互通声气，后期建立的路易达孚银行是法国第五大银行。　　


路易达孚集团的大宗商品部(Commodity)是搞农产品全球贸易的。它很重视期券期货的买卖，来平衡风险。在中国，成立于1994年的路易达孚(北京)有限公司，就是大商所和郑商所的自营会员，而在中国期货市场上，有国际背景资金的规模往往比国内资金还要大。从2006年开始，路易达孚(北京)有限公司从中国政府手中获得玉米国内贸易的许可证后，积极拓展国内市场。　　


　　


★目前，形成了四大粮商控股的金龙鱼、鲁花、福临门等主要食用油品牌。我们中国食用油85%都是外资你知道吗？因为我们在2004年在美国政府和华尔街联合发动的大豆金融战中惨败，败的结果就是你们每一个人吃的油，都要看华尔街的脸色行事，他一不高兴就抬高价格。　　


　 　


　 　


★ 神奇的玉米　　


Epicyte是圣地亚哥的一家生物技术公司，2001年9月，该公司宣布创造了转基因玉米的终极版本------避孕玉米，这种杀精玉米是对世界人口问题的一大贡献。该杀精玉米可于2007年前投入市场。　　


2004年5月，美国一家生物科技公司Biolex收购了Epicyte公司，从而掌握了杀精玉米的转基因技术。从此以后，杀精玉米的话题从媒体上消失，变得讳莫如深！　　


　　


　 　


★ 鼓吹在中国推广转基因主粮的是些什么人？　　


声称转基因主粮“绝对”安全的张启发院士为“美国洛克菲勒基金会水稻生物技术国际合作计划科学顾问委员会”委员。　　


中国科学院院士张启发最大的研究合作方是全球最大的转基因农产品公司美国的孟山都公司，他是华中农业大学孟山都奖学金评定委员会主任。　　


中国农业科学院生物技术研究所研究员郭三堆拥有 “深圳创世纪转基因技术有限公司”股份的33%。该公司已成为转基因稻米等转基因农作物品种供应的主要公司，并与美国孟山都等多家国际转基因公司保持着密切联系。


中国农业科学院生物技术所研究员贾士荣是“深圳创世纪转基因技术有限公司”首席科学家和董事。贾士荣的一个转基因水稻品种——抗白叶枯病转基因水稻的专利权并不专属于中国人，而是他美国的合作伙伴加州大学戴维斯分校，而加州大学戴维斯分校的这个项目是美国孟山都公司资助的。


中国科学院农业政策研究中心研究员黄季焜夫人在贾士荣任董事的“创世纪转基因技术有限公司”任职多年，前些年又被全球最大的转基因技术公司美国孟山都公司聘用。


　 　


★ 据加拿大CBC电视台报道，为了达到进入加拿大市场的目的，一位孟山都官员甚至试图用一百万到二百万美元贿赂一位在政府评估委员会工作的加拿大卫生官员。孟山都进军中国，采用了哪些手段呢？有没有人在孟山都的收买下出卖国家利益呢？　　


　 　


★ 巴西的民族悲剧，1991年，有关美国国家安全委员会在发展中国家人口控制目标的秘密备忘录的信息在《巴西杂志》及巴西其他主要报刊上公开发表后，由巴西立法机构各个政党的165位议员发起，巴西卫生部开始对巴西妇女大规模绝育的报告进行调查，结果，巴西政府震惊地发现约44%、年龄在14～55岁之间的巴西妇女已经永久性绝育。大多数年龄大一点的妇女在70年代中期该计划刚启动时就做了永久性绝育手术。　　


　 　


★ 中国的精英们最迷信所谓的国际机构，与国际接轨甚至成了新时期的宗教，但是，他们是否知道所谓国际机构也不过是转基因寡头自家的宠物呢？比如国际水稻研究所（IRRI），热带农业研究所、国际玉米小麦改良中心（CIMMYT）、国际农业研究磋商小组(CGIAR)　　


　 　


★ 梅内姆政府成立了一个伪科学的“生物技术顾问委员会”，负责发放转基因作物实验许可证，他们共为玉米、向日葵、棉花、小麦，尤其是大豆实验发放了至少569张田间实验的许可证。我国是否存在类似的委员会？？？　　


　 　


★ 如何避免腐败分子里通外国损害民族利益？2002年，阿根廷的卡瓦罗和七家外国银行受到了司法调查，检方指控这些掉期交易是非法的，目的是为外国银行谋利。根据美国金融调查人员的说法，这项交易实际上加速了阿根廷国家债务的拖欠。到2003年，外债总额增加到了1980亿美元，相当于梅内姆1989年就任总统时的3倍。------问题是，即使枪毙卡瓦罗一百次，他给阿根廷民族所造成的损失也已经永远无法追回了！我们中国如何避免这样的损失？尤其是在雅科夫列夫和卡瓦罗案例之后，难道还要继续坚定不移地交学费一百年不动摇吗？　　


　 　


★ 中国的玉米也在转基因花，并且知道去年孟山都公司公然不收专利费，中国人正在欢天喜地敲锣打鼓地吃着美国人送来的免费的晚餐。不知道这种欢喜气氛还能持续多久！　　


　 　


★ 李昌平同志的有关看法 　2010年2月5日　　　


当下，农产品安全最大的隐患是种子的自我殖民化——即种子美国化、杂交化、转基因化。袁隆平的杂交稻从推广到普及只用了10年时间；种子转基因化，转基因种子美国化的速度非常快（玉米、土豆、蔬菜、水稻、棉花等），毫无阻挡，长驱直入。地方政府不管，官员、科研部门和商业经营者唯利是图，引狼入室；农民也不知道种子是否是杂交的、转基因的，为蝇头小利就被迫放弃了自己的种子主权和食物主权；消费者更不知道吃的是不是转基因食品；这样下去，种子美国化、杂交化、转基因化，估计也只需要十年左右；1840年，鸦片进入中国，还有官员抵抗；美国杂交种子和转基因种子入侵比鸦片的危害大100倍都不止，但几乎无一官员抵抗。　　


我的几点意见：第一，不反对国家主导转基因技术研发和试验，一定是国家主导的自主研发，就像我们研发核技术一样；第二，转基因种子推广应用不能商业化，也必须是国家主导的，就像我们的核技术应用一样；第三，种子经营和食盐一样，要专营，特别是进口杂交种子、转基因种子更要特许专营；第四，转基因种子试验和种植，要告知生产者，转基因食物进入市场要告知消费者；五，国内现在进口杂交种子、转基因种子经营和种植的混乱局面必须立即制止，对责任人必须依法追究。六，水稻、玉米、土豆等主粮在现在技术状况下，至少十年内不仅不会缺，如果推广河北东光县古树于合作社的经验，调整生产关系就可使粮食增产25％以上，我国还有很大的增产潜力和出口能力。主粮转基因化必须经过全国公众充分讨论和人大授权，不能由几个专家说了算，人民不是专家的小白鼠；七，呼吁政府立即正面回应美国杂交种子、转基因种子和转基因食品在中国市场长驱直入之事件，给国人一个说法，温总理曾说过：一旦发生重大公共事件，不需要请示，相关部门和责任人要在第一时间作出回应；八，建议国家成立相应部门，研究农产品武器化趋势及其应对战略。　　


　 　


★ 有必要重新反思我们飞蛾扑火般哭着喊着要融入国际社会的路线，有必要重新审视加入WTO对我们究竟意味着什么★ WTO事实上取消了主权国家对粮食安全的监管权力，从法律上为基因战争创造了条件。另据左大培等学者揭露，中国加入WTO的文本仍有许多未对人大公开，这很好地印证了WTO的作用是凌驾于主权国家政府之上，为国际垄断寡头服务。　　


　 　


★ 需要注意的是，正是嘉吉公司撰写了WTO的农业规则，命令中国这样的国家开放市场来“竞争”。但是嘉吉或者ADM，它们自己并不是自由市场的公司。它们是美国、欧洲和目前在亚洲的事实上的垄断者。


　 　


★ 更需要注意的是，转基因寡头对中国官员的洗脑　　


2008年3月25日，欧盟（foodproductiondaily）消息，美国食品农产品嘉吉公司（Cargill）将于中国国家质量监督检验检疫局(AQSIQ)建立一项联合性的食品安全管理培训计划。 嘉吉公司在一项声明中表示，将为中国政府官员、学者及商界领袖提供为期两周的食品安全训练课程，以拓展其在食品安全管理方面的经验及知识。该培训方案是嘉吉公司与选定的学者、政府组织及非政府机构更好地协调全球的食品安全系统的一个组成部分，借此与中国合作伙伴分享自己的食品安全专业知识。　　


嘉吉公司主席兼行政总裁Greg Page声称，目前国家质检总局领导已与嘉吉达成协议，将派25人参加该次培训课程，培训者将有机会与西方政府对口部门、政府间组织和跨国公司的合作伙伴进行交流。嘉吉公司提供财政支持，并协助设计和实施培训计划。培训者将接受总部设在欧洲和美洲的私营部门、国际食品标准机构、政府官员及学术机构提供的食品安全培训课程，该计划预计于今年晚些时候实行。　　


------嘉吉公司出钱，为的是中国人民的福祉，天下免费的晚餐真多！　　


简评：这样的新闻并不个别，大众读到这样的新闻既不意外也不愤怒，很多人还羡慕这些能够去欧美学习的公务员。当然更多的所谓学者尤其是公共知识分子是拿着美国名目繁多的基金会的资助进行着所谓科学研究，包括著名的茅于轼先生。　　


问题是，嘉吉公司是国际垄断寡头的成员，也是国际垄断资本全球战略的实施者，随时准备发动对我们的进攻，而国家质检总局领导竟然能与嘉吉达成协议，由嘉吉出钱培养我国的食品安全官员。　　


而这样的荒唐事竟然不能引起媒体和大众的关注和质疑，也令人深思。　　


这件事情的真实画面其实是，狼出钱去给羊上课，课程的内容是教会羊如何不被狼吃掉，并且狼教的尽心尽力，羊学的兴高采烈！皆大欢喜，和谐共赢！　　


这就是我们这个时代的真实神话！！！　　


　 　


★★★ 一些分析　　


洛克菲勒家族及其基金会在一个多世纪的时间里与美国政府存在着持续的、千丝万缕的联系，很大程度上左右着美国政府的内外政策。需要注意的是，中国只是美国全球战略要考虑的一个重要方面，而不是全部。　　


洛克菲勒家族之所以在一个多世纪的时间跨度里呼风唤雨，长盛不衰，说明他们切实代表了垄断统治阶级的意志，属于垄断统治阶级里面真正的有远见的精英人物。他们是国际帝国主义寡头的代表。　　


同时也证明了，美国垄断统治阶级的阶级意识充分成熟，至少在二战后期就已经形成了成熟的、长远的、有效的全球战略思想，其要点是美国资本要统治全球的资源。如果今天我们仍然看不到、不愿或不敢承认，现今的世界上存在着帝国主义，存在着帝国主义寡头，并陶醉在所谓和平与发展的梦境中，那么亡国灭种的危险就完全有可能来临。　　


不得不佩服美国战略家一个多或者两个世纪以来的远见卓识，他们从上个世纪初就把目光投向了全球，并且一直坚持，其国家战略也具有惊人的稳定性、连续性。　　


1995年的费尔蒙特饭店会议认为，人类分化为20%的全球精英和80%的人口垃圾，地球上的资源应该主要供20%的精英人口享受，至于80%的垃圾人口，则用两种手段处理：一是采用布热津斯基的‘喂奶主义’：‘弃置和隔绝那些无用而贫穷的垃圾人口，不让他们参与地球文明生活的主流，仅由20%精英将一些消费残渣供给他们苟延残喘。’二是设法逐步用‘高技术’手段消灭他们。　　


这种精英人口对穷困人口的无视、蔑视和仇视，是希特勒为代表的种族主义者的阶级本性，而现代历史昭示我们，帝国主义列强的统治者中间不乏种族主义信徒，其中一些并不为大众所知，比如英国首相丘吉尔，1925年丘吉尔曾写到：“政府的可取之处在于有能力系统地准备瘟疫并深思熟虑地投放到任何牲畜中，用枯叶病摧毁农作物，用炭疽杀死马和牛。。。。。。”　　


而苏联解体以后，中国改开搞以来，美国从来没有像今天这样接近实现统治全球的梦想。军事力量的独大，高科技的遥遥领先，生化武器的研发，转基因技术的渗透，使美国比历史上任何时候都更有能力、更有意愿采用高技术手段灭绝所谓垃圾人口。　　


转基因技术，或者分子生物技术，其本身不过是一种技术手段或能力，只有当这种技术成为帝国主义寡头用以对付世界人民的时候，转基因技术才是危险的，可怕的。　　


警惕啊，善良的人们！　　 

————转自网络
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>头头儿</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2012-11-12 21:58:28</时间>
<影评>
        企业主导政府，它只忠于利益 

　　凯恩斯的 “消费刺激生产论”被企业人用来推动“为生产而创造消费”，工业化为资本主义制度创造了过量的物资生产，人们为了填不满的物欲（贪婪），打着科学的旗帜，离自然越走越远 

　　环境问题 是资本主义向社会主义的转折 要通过环境问题 使多数群众认识资本主义的错误，遭遇天花板（两面看简谐加速度现在K点已过） 

　　社会主义对环境的贡献 有计划的控制生产消费及物欲 共产主义 生产力高度发达（资本主义天花板水平）人民素质极高（知识丰富道德高尚人欲克制）阶级消失（社会运转无需计划，矛盾消失无需管理） 

　　资本主义的作用 是提高生产力 为此促人欲 我们可以看到GDP只能增不能降 工资只能涨不能跌 房子只能越住越大 社会主义的作用 是调整生产关系 为此抑人欲 我们要为环境平衡放弃物欲 

　　 

　　 

　　生命能否专利？
      </影评>
<有用数>1</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>钱自由</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2019-05-12 15:18:30</时间>
<影评>

大型企业已经成为了当今的主要组织形态
拼图 电话系统 老鹰→对企业的比喻←坏苹果 怪兽 鲨鱼 弗兰肯斯坦
cooperation agenda，business和company
公司 birth：纽卡门 采煤 炼钢 纺织 汽车 等等
企业的律师很精明：南北战争后，第14次宪法修正草案被通过，黑人也有了生命、财产和自由权→律师说，公司是法人legal person，也有这些权利。
cooperate→limited responsibility→只为一小部分股东的短期利益着想，其他？不考虑！
企业的形象？被营造出来的。
将成本外部化→转嫁危险给第三方，即社会大众
对员工的危害：裁员 工会搜捕 建在国外的黑心工厂给员工极低的工资和工作环境 童工
要饿死了还有这么多的对环境和人道的要求吗？(富士康建厂郑州，当时报道是创造了N个就业机会，可是，长时间的重复性劳动，人的精神受到伤害，都不被考虑吗？可是，对一个吃不饱的人，却要求他怀抱更高的精神追求，何不食肉糜？两难啊！)
在多米尼加的垃圾堆，经济学家发现了耐克的财务报表，其给工人6.6分钟的时间完成一件T恤的制作。一件的工资是8cents分钱。
科学化剥削(1.大屠杀与现代化。2.现代黑心工厂的人，不是奴隶吗？估计只是不是传统意义上的奴隶——后代不需要仍然为奴——罢了，但是，他们的生活情况呢？有待进一步找到各个时期的各种生活数据来进行比较)
产业转移←因为当地人不再desperate(太迫切于挣钱果腹)，而转到其他更穷的地方。
出口加工厂。
涓滴效益trickle down effect：生产力的发展带动临近地区的发展
自贸区→招商引资 优惠政策如免税期延长→工人在工作的前几年，工资还是很低
对人的健康的危害：有害产品 有毒垃圾 污染 合成化学制品(石油制品方便了我们的生活，但是，便利的生活是需要付出代价的——我们只是不够智慧到写一张有远见的benefit-cost analysis罢了。)
敌敌畏（DDT）曾经在我们的抗战时期被用来预防斑疹伤寒的传染！
有些石化产品对环境有害→影响到了生活的方方面面，不仅是人，还有其他动物
开枪杀死一个人是犯罪，要是慢性杀死一个人呢？→工业∝癌症
对动物的伤害：栖息地被破坏 工厂式养殖 实验 抗生素/生长激素喂动物→危害人的健康(尽管市场上的牛奶已经过剩，但是，养殖者还是愿意给自己的牛打激素以多产奶→反正有受益，多产些奶多挣些钱嘛。→打了人造荷尔蒙的牛，会患上乳腺炎，这导致挤它奶的时候它很痛苦，有时候它乳腺炎的脓也会进入牛奶！【就问你恶不恶心！】然后，奶里边细菌飙升，被消费者喝掉)。
越战，美国给越南的森林打脱落剂，但是此化学品对生育有影响，越南人生了很多畸形婴儿，美国军人也是，但是美国人可以告孟山都，并且最后得到了赔偿（但是孟山都坚持自己无罪，而且，越南人都没有得到赔偿）
(孟山都后来被拜耳收购，拜耳当时股价还增长了。就这么一家臭名昭著的企业，还有人支持，结论1.市场的随意啊！2.too big to fall。PS：说句题外话，就是中国的企业，看看背后谁是股权持有者，你会发现，很多感觉起来是中国的公司，其实它被美国日本银行家投资人等占有了不少)
对环境的危害：clearcuts净切割？ CO2排放 核废料 河水被污染
企业有罪→违反反托拉斯法 税务造假 大型污染 违反法律
（我们不知道什么时候会坠下来，虽然我们确定会有这么一天。）
生物圈不是只有人类！
generational tyranny：我们强制地征接下来几代人的税
商业的病态，谁为这个精神变态买单？
有时候，CEO只是为董事会负责的一个台前人物，没有太大的权力。
个人可能是善良的，但在组织中可以变得极其残暴。
“the death of birth” 动物濒危灭绝
人类是资源/其他动物生命的掠夺者
1991攻打伊拉克，投资石油；911事件，投资黄金 
WTO，IMF，美洲峰会等
私有化 占用财产 vs 公共事物
AOL（时代华纳的子公司）拥有《祝你生日快乐》的版权
广告讲故事的水平越来越高（不合逻辑却很难让人看出漏洞）→操纵我们购买（心理学家。媒体技术。越了解顾客，沟通策略越高。）→创造需求（“无用”的哲学）
商业形象
企业推销的不仅仅是产品，还有生活方式，思考方式。→“印象控制”，企业做好事“漂亮的假象facade”
不生产产品，而是生产品牌概念
迪士尼“家庭 魔力”
孟山都推销给奶牛的激素rBST（实验在30只老鼠身上做了90天，而且对人体有害的结论被他们有意删去）：专家 教授 记者 FDA（食品和药物管理局） 大众→该产品被发现有害之后，电视台要播，孟山都雇律师给电视台发传真恐吓，最后，短期内没播出（因为电视台怕被告，怕失去广告收入）→压制报道 Fox台长被贿赂后，还想花钱让制作这期节目的员工闭嘴→最后，孟山都的律师修改了台词（把大问题变成中性词语minimize，把批评的语句删除，改了83次），变成了律师们认为的可以被播出的版本→但是，这几位不为金钱所动的员工坚决反对播出，老板想裁员他们了，他们求助公司律师，但不被帮忙→因为企业的报复，他们诉了whistle blower 揭发案→最后，没打赢官司，之前收到的胜诉的钱在Fox继续告他们之后，又还了回去。（这些正义的新闻工作者，丢了工作，还没有得到赔偿）
美国支持了德国在一战后的重建
可口可乐的芬达汽水出口到了纳粹德国；IBM和大屠杀（每个集中营都有IBM系统[当时的计算机器是打孔卡的那种机器]来进行统计）。
国家的独裁程度越高→大企业的发展越好。如：“为美国石油公司平定了墨西哥，为国家城市银行平定了古巴和海地，为布朗兄弟证券平定了尼加拉瓜，为制糖业的利益平定了多米尼加，为美国蔬果公司平定了洪都拉斯，为标准石油平定了中国。”——巴特勒将军General Butler，1930s说的
（关于中国的这个，有能力的研究经济史的，可以写一下，抗战时期外国资本对战事的影响，当时这些公司背后的国家，即美国，的政治，其中多少人把持或者影响了美国政府的决策，而且，这些人又是怎么和中方上层勾结或者说投资某一个政党的，并且之后，中方领导人怎么给了当初美国资助者优惠的…←但是上述的资料和数据估计不太好找）
（企业用钱控制政治，如政治献金、资助议员和选举、花钱组织游说团体或者雇律师，再借助政治和军事力量来抢得更多的对国内市场和国外市场的特权，挣更多钱，再投资政治，循环下去→商界的一小撮人越来越富，贫富差距拉大→社会的不满情绪增大…）←这不是一种阴谋论，这是真的，钱可通权，有钱人可以政治献金，成为有钱有权的顶层精英，通过促进他们收入的法律和政策…他们的特权是我们难以想象的。我们小民不会知道我们辛苦工作就值这点工资还是我们的工资被更大的力量给控制了。
继续巴特勒将军的故事，1934年，因为华尔街不喜欢这个搞新政的罗斯福，所以，想要扶持巴特勒将军进行叛国行为→一个老兵组织上街游行要求退休金/抚恤金bonus→但是巴特勒将军不想这么做，公布了这件事。之后，政府相关部门也查出来了这个密谋推翻政府的组织的资助者，其中包括了美国的知名企业，如摩根斯坦利、杜邦和固特异轮胎公司等。（我之前看纪录片《America in color》，其说这是退伍老兵不满没退休金才起来抗议的，所以，今天这个观点是我听到的第二个关于此事为何发生的观点。怎么说呢，历史本就是扑朔迷离的，被各种修改以利于自己的叙述，被各方面观察来看出新意，被各种理解而产出不同的结论…总之，我们之后会听到更多的关于同一事件的不同声音的，接受就好。还有，美国真的大量干涉他国事务，如冷战时期，被美国资本家投资的联合果品公司真的打败了中美洲，危地马拉政府也是被美国扶持的非共产主义倾向者）
政府对企业的管理能力相较当初降低了很多！→企业玩弄政治于鼓掌之中，资助政客→寡头统治oligarchy
（冷战是不是因为共产主义这种经济发展方式会对跨国企业和这些有钱人的企业的发展/收入造成影响，所以有钱人施压政府，同时上层给大众加以“假想敌”的影响，然后造成一种敌对状态，大众得到一种要灭掉共产主义的心态，最后，企业借国家之力来实现少数几个巨富的目标，即拖垮社会主义，以实现把自己公司的商业触角遍及全球以赚取更多利润的目标。？←要是这样的话，历史是不是能够被另一种口吻所叙述？）
企业家是新的主教priest。
政/商说客lobbyist
企业“我的目标很高尚”，同时，它比你更懂你。
不是企业想要有社会责任，而是它想让你感觉它有社会责任。
法律←律师告企业。但是当局不管
科伦拜Columbine高中枪杀案的孩子，其所在的科罗拉多州的很多人都从事武器制造业。（两者是不是有什么关联？）
诉讼 立法 行动 教育 抵制 社会投资 远见：更好的故事
绿色 可持续 
改变自己的消费行为，通过选举改变政府。
坚持人类的正义感，你的行动可以改变生产和经济！

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>I’m my family</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-12-12 20:56:18</时间>
<影评>
         想起大学时看的另外两部纪录片《公司》和《华尔街》，与这部“左翼”倾向较严重的纪录片相比，《公司》在对企业的控诉方面显得温和许多，更多的是客观介绍公司的形成及发展历程，从荷兰人航海，到成立第一个现代公司——东印度公司，公司的发展以及随之而来的经济的繁荣，还有不可避免对利益的追求造成的对劳动力的压榨。。。导演让观众在他的娓娓道来中认识现代社会的建立过程。 《华尔街》更多地倾向于对贪得无厌的资本家的控诉，而非对企业这种存在的质疑。这部《解构企业》，将企业挖地三尺，找到它罪恶的根源——贪婪且不受控制。这个法人有如一头怪兽，慢慢侵蚀着真正的人类生存的世界。


      这部片子有几点令我深思，其中一点就是它提到的”企业对公共空间的占用“。现在我们不管走到哪里，都能看到铺天盖地的广告，无不是各种五花八门的企业在试图映入我们的眼帘，闯入我们的脑海，侵占我们的内心世界。企业对公共空间的占用不仅仅体现在铺天盖地的广告方面，还有更深层次的掠夺，“财富是什么？难道私人拥有的才能算做财富么？为什么公共的东西被私人占有会为人称道？“片中提到，消防员曾经是属于私人的，所以如果哪个地方着火了，但他们不幸没有按期缴费的话，就算消防队从火光冲天的房子旁经过也会无动于衷。而现在，消防队属于公共安全保障的一部分，我们会看到无论哪里着火了消防车都会不顾一切冲上前去。这就是公共的好处，然而现在的跨国企业正在一步步侵占公共空间的同时侵蚀公共财产，将全世界人民共同的财产收入囊中，用小沈阳的话说就是：”走别人的路，让别人无路可走。“

 

      这不是危言耸听，更不是抹黑企业，委内瑞拉人民失去了收集雨水的权利就是证明。在这类事件上，很难说是政府指使企业，还是企业在利用政府。帝国主义大国利用种种政治、军事力量支持跨国公司对弱小国家衣食住行各个方面的垄断，使他们在对弱小国家国民残酷的压榨和剥削中换得高额的利润。而跨国公司也回报给政府，更准确的说是某些政客丰厚的利益，例如选举时慷慨的资金支持。事实上，很多发达国家的重要国家领导人本身就是某些跨国大公司的老板，钱权交易已不能满足这些人，他们要一手握权，一手握钱。然后受苦的是谁呢？是千千万万普通民众，他们没有强大的背景，他们只能靠自己的勤劳智慧，在天赐的一点土地上默默耕耘，勉强活于世。可现状是他们连这点权利都要被剥夺了，他们收集雨水都犯法，他们已经在政府和企业的共同压迫中被闭上了绝路。于是委内瑞拉人民开始反抗，他们走上街头，不顾企业”走狗“政府所施加的暴力，争的不仅仅是活命的水那么简单，更是天赋的人权。

      这就是为什么当我看到本片将企业和纳粹联系起来时并不惊讶，当IBM与纳粹的勾当被公布于世，企业的法人身份已不能掩饰它的邪恶与贪婪。”法人“，拥有人性最丑恶的原罪——贪婪，却也有着天然的伪装——创造效益。他们他们向全社会宣扬他们创造了多少就业，养活了多少人，其实是打着救世主的旗帜在劫贫济富！

      诚然，企业的产生是个创举，它在的确极大地推动了社会的进步，创造了繁荣的物质世界。但它也将人类带入过度消费的怪圈，对资源贪得无厌的开采，对环境不计后果的破坏，对那些我们或许并不需要的东西贪婪的索求，正慢慢将人类推进毁灭的深渊。复活节岛上矗立的石柱默默地注视着贪婪而又无知地人类，它们在想：复活节岛的悲剧不会止于此。

       然而指使”法人“这个大机器的又是谁呢？还不就是人！最最聪慧，也最最贪婪的人！他们躲在”法人“的庇护下为所欲为，贪得无厌，在遭遇指责与质疑的时候又将责任推给”法人“这个替罪羊。包括本片也一样，认为是企业是真正的怪物，殊不知我们将责任推给毫无意识的”法人“又有什么意义呢？真正的罪魁祸首是有血有肉的人！不仅是掌控企业的资本家，还有被企业奴役的普通人。如果我们不被商品世界的浮华所迷惑，如果我们克制、节俭，如果我们不如此地过度消费地球，想必企业也不会发展到如今反客为主的地步吧！

      《家园》的最后说现在悲观已经太晚，没错，现在悲观已经太晚！从自己开始，做一个克己的人，我相信，总会有改变。

 
      </影评>
<有用数>6</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>老羊</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2013-07-17 04:24:09</时间>
<影评>
        《企业是什么》



现代西方模式的企业，其本质是什么呢？

若为一般性企业，应该还是经营性团体、集合或者合伙！若为大型，尤其是欧美跨国企业，那被赋予的含义，就太多了，甚至是地球主宰、主流国家政党代表、社会趋势领导者！

本片就是一部美国揭露类型的纪录片，从企业的结构入手，逐渐剖析大型主流企业的实质！


十九世纪末，在美国南北战争结束后通过了宪法第十四条修正案，明订保护个体财产与生命不受他人与政府威胁，然而这条原意是在保护解放黑人奴隶的法案，却被当时的企业律师加以延伸而套用在别处，高喊着「企业也是人！」于是法人的概念就此催生。

这场丧生六十万人的血腥内战，最终得益者却是数百个新兴企业。这群「法人」拥有买卖不动产并提起诉讼的权利，却与活生生的人类不同、没有所谓道德良知的既定概念，也毫无信念理想，只关心股东的商业利益。 

「他们」信奉的唯有财务报表上的每季盈余营利，而以营利为终极目标这点甚至明文记载在法律条文中，相对来说企业却毫不需要对公众利益效忠。


确实几乎所有的企业都是以盈利为唯一目的而存在的！

不过也试过，在全人类皆想着经济为本，一切以经济为手段，一切通过经济数据为衡量标尺的当下，企业若不以那个目的为根本目的，其存在的意义何处呢？

这个悖论，留给有智慧的头脑诠释吧！


而从本片鼓噪的关于资源耗尽、生态破坏、道德沦丧等！

喊出问题都是容易的，解决呢？试问，那个环保组织是划着竹筏去阻拦日本捕鲸船的？

片中在埃克森美孚公司CEO家门前抗议的几十人，难道是步行迢迢而聚？


同时，就算碳交易、气候组织、京都协定等等，他们除了可以延缓一下问题发展节奏、或者给有心者窥视新财富途径，难道真的可以解决当前问题吗？

地球，作为一个星球，其起-兴-衰，确乎必然，人类最终还是要飞跃“地月环”，或许资源的采集、利用和发展，都只是为了这个最终阶段目标吧！


扯远了！

回到企业，为悲剧鼓掌叫好！




</影评>
<有用数>0</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>V</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2011-10-23 00:19:04</时间>
<影评>
          摩尔最后说的很有意思, 他说是大企业的存在才能让他有这个机会在这个电影上说话, 来说大企业的坏话, 因为这样能赚钱, 而且这是一个对所谓的 "大企业" 无害的纪录片.

  电影整出来一个精神病诊断表, 最后诊断出来如果企业是个人, 那他便是个病人. 

  从头开始就开始反对, 反对企业的存在, 它只追逐利益的最大化, 它没有良知, 像是一种病态的疯狂, 要吞噬掉一切的感觉.

  其实企业是无罪的啊, 人们合作起来让我们的社会越来越好, 这样是无罪的. 现在的环境污染, 发展不均衡, 都归咎于这个人组成的形式, 总觉得有些荒谬.

  这更像是种现代化的问题, 是种劳动的异化, 我们造出了个让我们控制不住的东西, 一个常年在一个集体里工作, 最后他便失去了独立出来的能力. 一个人可以是一个关心他人, 热爱和平, 爱护环境的人. 但是他的工作确在污染环境, 制造炸弹和枪支. 这样有罪吗?

  我看到那个壳牌的广告, 看到GE的风能, 还有IBM的smart planet, 看到在电影中被认为是作秀的广告, 我觉得这才是我们要的啊. 而且我觉得这才是真正让这个世界变好的啊. 孟山都以前犯过很多错误, IBM和纳粹有关系, 芬达是纳粹饮料, 那都是历史了啊, 我喜欢和芬达, 没觉得有什么不好. 

  一种要拉出来清算打倒的状态不对. 企业只是一群人而已,  骂企业是让它学好, 而不是转向乌托邦式的梦幻.
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
