<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<movie>
<电影名>突袭2：暴徒 The Raid 2: Berandal</电影名>
<年份>2014</年份>
<评分>8.1</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2178368429.jpg</封面>
<导演>加雷斯·埃文斯</导演>
<演员>伊科·乌艾斯 / 朱莉·埃斯特尔 / 雅彦·鲁伊安 / 阿里芬·普特拉 / 唐尼·阿兰西亚 / 奥卡·安塔拉 / 北村一辉 / 蒂奥·帕库苏德沃 / 松田龙平 / 远藤宪一 / 玛莎·蒂莫西 / 希塞普·阿里夫·拉哈姆 / 亚力克斯·阿巴德</演员>
<简介>罪恶横生的雅加达，警察和恶棍沆瀣一气，不分黑白。为了捣毁这根充满恶臭的利益链条，布纳瓦（Cok Simbara 饰）授意刚刚经历了一场血腥恶战的拉玛（伊科·乌艾斯 Iko Uwais 饰）潜入黑帮大佬班坤（Tio Pakusodewo 饰）的巢穴。此时班坤的儿子尤科（Arifin Putra 饰）正在监狱服刑，化名尤达的拉玛“获罪”入狱，并在连翻拼杀中博得尤科的信任。两年后，拉玛出狱加入班坤的组织，此时班坤与日本黑道后藤（远藤宪一 饰）相互勾结，城市另一边又有新崛起的贝乔（Alex Abbad 饰）一派野心勃勃。为了取得霸主地位，暴徒们在城市接连点燃战火，而心高气傲的尤科也试图建立超越父亲的霸业。
                                    
                                　　血与火的修罗场，拉玛披荆斩棘……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>davekozg</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-03-26 15:54:47</时间>
<影评>
        自1928年张石川导演的《火烧红莲寺》至今，武侠/动作电影已走过八十余个年头。作为一种类型电影，广义上的动作电影（Martial Arts）类型片历经多年，已经形成了相对完善的类型叙事结构和电影风格；而观众也由于长时间的观影经历，形成了相对稳定的认知体验。这样的好处是：若能一笔一划依葫芦画瓢，只要不搞砸成《无极》那个样子，在今天这样一个“站在风口猪都能飞起来”的电影市场，总能稳赚一笔；坏处是，如何让已经审美疲劳的观众看到新意和惊喜，只能让诸多电影人有黔驴技穷捉襟见肘之感。


从狭义的武侠片类型看，无论是五六十年代李小龙为代表的动作电影风潮，还是90年代徐克引领的新武侠风格和吴宇森引领的枪战武侠片，或者是以李安的《卧虎藏龙》为代表的2000年代的大片武侠时代，乃至2010年后诸如《画皮》和《西游降魔》这样的魔幻化的动作电影风格。无不解释了一个真理：随着时代发展，观众也对类型电影越来越挑剔。早已审美疲劳但又对类型电影有期待的观众需要在一个互联网和大工业的时代能够接受但一定要有新意的动作类型电影。


若是不仅局限于为了钱吃相难看到惨不忍睹的国内动作类型电影创作，而愿意放眼看看世界范围内广义的动作类型片的创作的话，昆汀塔伦蒂诺的《杀死比尔》、沃卓斯基兄弟/姐弟的《黑客帝国》系列、乃至保罗格林格拉斯的《谍影重重》系列，都为类型电影的发展做出了诸多有益的尝试：巧妙叙事、哲学反思、快速剪辑、手持摄影、追逐拍摄等都是让观众眼前一亮的创新。


在这样一个动作电影前途充满各种可能的时候，2014年的印尼电影《突袭2》则用自己独特的方式让所有动作电影的拥趸吃惊地掉了下巴。《突袭2》全片以一种几乎是“动作片原教旨主义”的创作态度，在电影工业过度剪辑、到处替身、滥用特效、CGI泛滥的今天，固执到惊人地保持了对拳拳到肉打斗方式的执着和热爱：从不吝啬于每一个打斗的细节和任何能够喷溅的鲜血（口味远远重过昆汀）；摒弃了任何可能影响观众肾上腺素爆棚的花样繁多的技术手段。


“革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那样从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让”。同理，对目前很多动作片的观众来说，他们真的已经将标准降低到“故事只要能将就着把几段打斗戏串起来不出现太多的穿帮”就可以了，而遗憾的是，现（ji）在（hu）很（suo）多（you）国产类型电影都达不到这个起码的要求。而在《突袭2》中，众多令人惊掉下巴的动作戏总能不断让观众感到新意。


比如开篇不久的鉴于厕所里的打斗片段，气氛渲染（螺丝钉松动到掉落）和动作设计（空间窄小）都精妙无比；同时摄影机位置的运用由内到外，在由外到内，然后镜头侧过身子从里向外，直到最后标准俯视镜头。剪辑流畅自然，身临其境的观众仿佛就像挤在厕所的的小格子里见证了一场精彩绝伦的打斗；又如监狱暴雨过后泥沼里的一场群殴场景，先从大雨落下的环境和双方人物镜头的描述讲起，随着配乐紧张，反派拿起家伙走向主角方向，主角则开始卸下拖把杆。而当冲突升级时，先后进来两拨防暴警察，直到最后狙击手开枪。令人叹为观止的镜头运用连接起来，最后形成了一个超级广角的长镜头；另外值得一提的是主角被一辆SUV押送的雅加达街头追逐场景。两条动作线，一条是主角在狭窄的SUV前排后排空间里搏斗，另一条是同伙在后面开始和追杀的敌人搏斗。两条线剪辑得并行不悖而不时交联，镜头从SUV车里绕道窗外再接上后面的车再绕回SUV。最后当主角爬进飞奔的轿车时，在座的现场内USC电影学院学生全场欢呼起来（不知道这一段导演到底拍了多少遍）。诸如这样优秀的打斗场景片中接连不断。导演加雷斯·埃文斯对镜头令人发指地尽可能接近主角，让观众产生身临其境之感。再加上拳拳到肉的质感，流畅的剪辑和自然的镜头运用。电影《突袭2》的确无可争议地树立了动作电影的全新标杆。


尤其难能可贵的是，《突袭2》一改前作相对单薄的故事，在较短的时间里（因为动作戏占了很多时间）完整扎实地讲述了一个黑帮之间复仇火并的故事。男配角（或者主角？）努力试图摆脱父亲的阴影开创自己的事业，最终反目的情节连贯自然有说服力；相较之下，即便主角打遍所有角色无敌手而演技不够突出，本身那副眉头紧锁的样子就已经很契合角色的设定了。


在动作电影日益模式化，创新越来越难的时候，2014年来自印尼的影片《突袭2：暴徒》无可争议地以诚恳的态度，炫目的打斗，严谨的故事，流畅的节奏，独树一帜的影像风格为类型电影的新创作树立了标杆。无愧于本年度（乃至相当长一段时间里）最优秀的动作电影，没有之一。


</影评>
<有用数>564</有用数>
<没用数>75</没用数>
</review>
<review>
<作者>风间隼</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-23 13:10:55</时间>
<影评>
        算上《出走》和《突袭：救赎》，《突袭2：暴徒》是导演格雷斯•伊文斯与演员兼动作指导伊科•乌艾斯和亚言这一“铁三角”组合的第三部作品。依旧是印尼传统武术“班加西拉”，依旧是血浆四溅的暴力场面，依旧，印尼影人站在了世界动作电影的最前沿。


《突袭2》的故事发生在第一集剧情结束的两个小时，一直发展到两年后。主角刑警拉玛为了替兄弟报仇，受命打入黑帮内部卧底。在父子两代黑帮首领与日本帮派分子的对垒中，他一面要面对情与法的纠结，一面要迎击更多更强的对手。导演加雷斯•埃文斯在片中安排了多达11场的动作戏，论精彩程度，不逊于上一集。


观众对于主打拳脚动作的影片，总有个美丽的误会，以为拼的是“真功夫”，喜欢谈论成龙和史泰龙谁更“能打”。其实任何一部动作片都是技术与艺术结合的产物，是电影各部门密切合作的结晶。新动作片更好看不是因为新人更“能打”，而是因为他们站在了以往所有动作片奠定的基础上，并借助了新的拍摄技术。《突袭2》也不例外。


《突袭》系列的动作基础是印尼传统武术“班加西拉”。这种功夫以近距离抢占中线，重点击打对方关节，使对手失去战斗力为特点，糅合了棍和匕首等多种器械，泥地混战一场，伊科•乌艾斯为我们示范了从长棍到短棍的种种威力。“刺客”使用的“爪刀”则是印尼传统的随身兵刃。最有趣的是“锤妹”和“棒球男”的兵器，都是生活中随手可得的器械，但重心远离手腕，威力强大却失之笨重，于是动作指导给二人加了一些长兵短用的技巧，往往打人一个措手不及。这些都可以说是融合了传统武术与现代理念的设计。


据说为了磨合动作班底，演员们在开拍前半年就开始了训练，其中也包括毫无动作基础的朱莉•艾斯戴尔（饰演“锤妹”）。而三大杀手中的“棒球男”则是一位货真价实的棒球教练，他和动作指导一起设计了极富特色的棒球招数。


导演格雷斯•伊文斯本身是动作片的骨灰级粉丝，对于动作场面有高水准的鉴赏力和花样百出的拍摄手段，对每一场动作戏的节奏和气氛都有精细的拿捏。拉玛痛击22个囚犯前，用慢镜头特写交代门栓上弹出的螺丝，杀手舞厅混战前，用一个长镜头交代全场的空间关系，这些都在感官刺激之外营造出了影像特有的韵味。影片最值得称道的段落无疑要数三杀手分头杀人一段，由血溅甘蔗叶开始，“刺客”、“球棒男”和“锤妹”三个变态杀手一一上场，交叉剪辑配上疏密有致的构图，将暴力和电影之美成功融为一体。


《突袭2》的动作摄影可能是有史以来最好的。看得出，摄影方案根据动作设计精心制订，用手持摄影死死“咬”住演员的关键动作，既拍出了动作的真材实料，又最大限度萃取出了其中的刺激因素。一个精彩的例子是拉玛把黑帮分子从窗口摔入室内的镜头，先仰角摇入，再水平旋转，然后摇拍拉玛跳入，清楚交代了动作之余又有种令人目眩的失重感。而最后7分钟的决斗则由196个镜头组成，整整拍了10天。


在监狱泥地群殴中，摄影师巧妙地利用甩镜头三次跳接，制造出了一个长达一分半钟的长镜头，手段令人叹为观止。影片中最有趣的一个长镜头出现在飞车场面中，镜头在18秒钟之间匪夷所思地穿过两辆车的三扇车窗，仿佛有一只看不见的手在背后操纵。真相如何呢？原来这个镜头是由三位摄影师接力完成，其中第二位摄影师装扮成了座椅，第三位潜伏在后座下，这才让镜头得以带着观众的视觉完成了一次不可思议的旅程。


走廊打斗中，在拉玛一棒打死棒球男之后，镜头又利用跳接顺着动作的余势旋转360度，为这场令人窒息的打斗画上了一个完美的句号。


《突袭》系列的写实风格在某种程度上掩盖了被大量运用的电脑特效。各种飙血镜头大多由CG完成，包括赤裸裸地在人体上狂戳出无数个血口，其实实拍的时候只需拿道具比划一下即可，各种吓人的伤残效果都是后期合成，并不困难。说到这个不得不提特技化妆，《突袭2》中各种断肢、断头和烧伤场面犹如恐怖片般真实，极大地渲染出了拳脚的威力。据说每次拍到这种场面时都需要停下20-30分钟，好给化妆师留下时间大显身手。


时下的动作片摄影都喜欢毫无节制地滥用慢镜头，《突袭2》完全戒绝了这个毛病。仅有的几个慢镜头都发生在大战之前，为的是蓄势和渲染气氛，一旦开打，动作都是与观众同步的真实时间。既没有慢镜抒情，也没有加快动作和“偷格”现象，这让打斗场面有了一种逼人的真实氛围，在当下尤其难得。


可以说，《突袭2》的胜利是动作场面的胜利，而动作场面的背后，又有着先进电影理念和技术手段的支持。其实单纯看动作的话，伊科和亚言的身手固然漂亮，但要说强过全盛时期的成龙和甄子丹，却也未必。影片的很多动作场面中，套招的痕迹很明显，一脚就能踩死一个罪犯的主角居然往往跟几个小兵缠斗半天，也实在说不过去。但在编导、摄影、美术等各部门的通力合作下，呈现出来的效果却已经走在了港片的前面。应该说，《突袭2》的成功是在以往动作片经验的基础上的又一次大胆探索。时至今日，以动作片闻名世界的华语电影确实不能再固步自封了。


与动作场面的用心相映成趣的，是电影剧情的拖沓平庸。身兼编剧的格雷斯•伊文斯最大的问题是不擅长营造戏剧冲突，影片所有的峰回路转都似曾相识，有影像手段而无充实的情节和叙事技巧。虽然打斗够血腥，背后却没有能真正激动人心的动机，每一个段落都只有动作悬念而无故事悬念。《突袭2》的这个毛病其实与《出走》相同，《突袭》不重情节，反而好看。从这个角度来衡量，格雷斯•伊文斯比起昆汀•塔伦蒂诺和奉俊昊等导演来还是差了一个档次，我们可以回忆《解放的姜戈》中瓦尔兹枪击迪卡普里奥一场戏，剧情张力营造到极致时，并不需要打生打死，一枪就足以让观众的情绪得到极大的释放。《突袭》系列如果想从B级片迈向真正的经典，在这方面无疑还需要多加努力。


最后，导演格雷斯•伊文斯显然有着深重的日片情结，不但把拉玛的监狱编号设定成KSC2-303，与北村龙平的新世纪邪典《千年决斗》中的主角编号相同，还从日本请来了松田龙平和北村一辉等异色男星，可惜直到最后也没有让他们卷入打斗。不过据导演说，第三集的剧情将开始于第二集结束前的3个小时。或许结尾主角与日本黑帮之间的谈判预示着，下一集将是印尼武术大战日本武士吧。


发表于《中国新闻周刊》
      </影评>
<有用数>281</有用数>
<没用数>23</没用数>
</review>
<review>
<作者>犯罪</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-06-23 19:15:35</时间>
<影评>
        终于等到【突袭2】出来蓝光了，剧情虽然说是紧跟着【突袭】后的两个小时，其实前面稍微交代一下剧情就跳到两年后去讲故事了。【突袭】出来的时候剧情被人诟病，主要是在故事过于简单，但完全不影响观影快感。于是导演加雷斯在第2集下苦工打磨故事，把第一集的场景引导到了一个庞大的腐败丛生，警匪勾结的黑暗现实世界中，却使得电影出现了明显的断裂感......


故事完整了很多，比第一集多出50分钟，但完全可以把中间的50分钟再节简一点。从监狱里面出来后，就忽然没有男主伊科艾乌斯什么事情了，剧情都放在了脑袋被驴踢的黑2代如何连同外人颠覆自己老爹辛苦建立的黑帮帝国上面。黑2代在监狱里面与伊科艾乌斯过命的交情，但还是没让他参与颠覆老爹的计划，伊科艾乌斯的卧底工作休闲的不得了。中间还让第一集中的疯狗--男版莫文蔚大叔出来客串,浪漫的打了一场。外媒对【突袭2】的剧情赞誉有加，我确觉得反倒不如第一集的粗糙来得干脆利落，来得别有风味，用100万美金拍出来的第一集，虽说简陋粗糙，但在人物塑造上却又带着浓浓的黑色CULT味，没有谁不会对疯狗的两场大战以杀人为乐，把对手打败后拗断脖子的表情有如高潮快感，看得瞠目结舌大呼过瘾的。


【突袭2】的打斗同样非常的出彩，开始监狱混战和结尾的通关大战绝对让动作戏迷们大呼过瘾，导演和幕后武指对动作设计玩出了新的花样，与港片的招式套路不同，【突袭】系列则是几乎彻底的去美感去招式化，加上大量的运用手持拍摄，把故事中角色每一场打斗都是为了活命和要命的癫狂味道发挥的淋漓尽致，让观众充分体验到电影营造出来的那种紧迫感。港片招式套路在写意浪漫中已经走得太远而近乎入魔，尤其是袁和平在好莱坞为【黑客帝国】设计出子弹时间等的各种慢镜动作后，几乎所有动作片都肆无忌惮的使用慢镜。一开始还是角色出到什么绝招或者必杀技时候会用一下，到了后来则完全没有节制，逢打必慢。（只有墨镜王能把动作慢镜用的得心应手）


【突袭1】里面伊科艾乌斯使用的CQC近距离战术格斗，棍匕组合一击必杀的实战动作设计令人惊艳回味无穷，不过在第2集中已经难以看到，同时为了使动作场面更有看头，导演舍弃了【突袭1】中简单粗糙的砍刀互劈机枪狂扫的对抗，【突袭2】保留了CQC追求瞬间使敌人失去战斗力的技击动作技巧，近乎泛滥的使用各种拗断关节，断手断腿的实战动作，还在动作设计上加入了极有特色的人物，伊科艾乌斯通关大战对阵的残疾兄妹，尤其是喜用钉锤的墨镜妹子战斗力惊人，毫不吝啬的给了她充分的血腥杀戮场面，手握双锤，正手敲烂脑门关节，反手勾断脊梁咽喉，一双钉锤用得出神入化。一个姿色极佳的软妹子拿着钉锤残暴嗜血的击杀对手，所到之处不是骨头爆裂就是勾肠断肌，这种视觉和心理上的差异怪诞感带给观众极具震撼的冲击力。


因为【突袭1】的成功，导演加雷斯拥有了更多的拍摄资金，电影中的世界不再是简陋肮脏的贫民窟灰暗味道，随着黑帮高层的出现，电影场景移入了精致豪华的写字楼办公室内，几个黑帮的办公室都设计了红色背景，对黑帮的嗜血性有了明显的暗示。


导演加雷斯在场景和动作上长镜慢镜交配使用，还玩出了一些很刁钻的角度来拍摄动作场面，开始拍出了自己的动作风格，在一部以快打快的动作片中居然多次的使用了缓慢拉近镜头近乎静止的画面，电影后段伊科艾乌斯在车内一人对抗4人，镜头从车内换到车外，又随着打斗移入车内，居然一个长镜完成拍摄。他的手持拍摄不仅仅跟踪运动场面，还经常在运动场景中运用环绕或者颠倒的跟踪机位，巧妙地借助天花板或者地面上的水渍，镜头围着角色游走一圈后又回到原来机位，带给观众新鲜的画面冲击力。


【突袭】系列黑暗残酷实战风格对动作片影迷来说简直就是一场2个小时的世界杯一般的狂欢。剧情其实真的已经不是那么重要了，只需要坐在屏幕前看着他们打出让我们肾上腺激素瞬间爆表的动作场面，看着他们打得断肢残骸，骨头爆裂，血喷千里，带给我们无与伦比击杀对抗的高潮快感，电影已经成功。【突袭】系列绝对是动作片的标杆，而【突袭2】则肯定是2014动作片中坐第一把交椅。


（有一个情节真的挺碍眼的：伊科艾乌斯被一伙凶徒追杀，在中餐馆中大打出手，被他按在铁板上面烧烤的那个倒地后露出了警员证，实在不明不白）


（BTW：因为【突袭】疯狗的一鸣惊人，雅彦大叔已经参加日本导演三池崇史与市原隼人时隔6年再度合作的新片《极道大战争》。他将扮演名为“狂犬”的恶角，雅彦大叔饰演最强敌“狂犬”是个全身布满纹身、充满野性杀气、传说中将黑帮老大神浦碎尸万段的恶魔，是主人公影山(市原隼人饰)的最恶宿敌。）
      </影评>
<有用数>89</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>阿堕</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-29 16:23:58</时间>
<影评>
        总的来说武力高低就是看谁更抗揍 挨别人一两下挂了的就是喽啰 挨十下以内挂了就是精英 一边挨打一边搞死几个后来挂了的就是小boss 至于猪脚绝对是星矢附体啊 


由于是大腐国导演的作品  一定是要有些基情的。馊，剧情是酱的：先是前情回顾，第一部十八人副本上来就是差点团灭，剩下小猫两三只只有主T满血，于是单刷到通关。通关的三人猪脚的哥哥回去混黑挂了，还有个别工会的奸细被警察局长杀了。猪脚将第一部通关得到的证据交给警察局长大叔，大叔在下很大一盘棋嫌证据太瘦，叫猪脚打入敌人内部将证据养肥了直接搞保护伞君。于是猪脚就被黑户了混到监狱去找他的好基友黑二代君。


黑二代君是傲娇女王受和猪脚强气年下攻性向很合啊，于是打打架泥地里滚一滚就搞在一起了


两年后黑二代君来接猪脚出狱拜见岳父大人，岳父很直接叫猪脚脱衣服验货。发现本钱很大，儿子的幸福有保障了于是欣慰的同意了。。

说起来岳父也是受啊，还有一个忠犬攻的心腹。忠犬心腹是上一代卧底，发现岳父是真爱于是弃明投暗了，他一来就看出猪脚也是同属性的对他说我看好你哦，你要好好照顾黑二代君他人不坏的只是傲娇而已。


转天黑二代君带猪脚去过小副本，摧毁A.V工厂任务。刷完任务感觉自己可以带主力团开荒了，可岳父觉得他图样图森破，小攻猪脚也不向着他，于是黑二代君傲娇属性发作去找瘸腿腹黑大叔。腹黑大叔是攻啊，等小受很久了，还把监狱里想要用小刀插死小受的几个人送来当礼物


攻受定计挑拨大叔帮和日本鬼子帮派间关系。于是把岳父手下头牌红棍长发大叔搞死了。黑二代君找老爹说是小日本干的，不能忍啊，一定得削他们，岳父很淡定，人在江湖漂哪能不挨刀，这就是长发男的命呀，于是忍了。


傲娇小受不服啊，和腹黑大叔一合计直接把水搞浑吧。于是大叔手下锤锤墨镜女，手语棒球男和双刀红棍男去把两个帮派的人都杀了杀。岳父年龄大以后一直走以德服人的路子，于是两帮讲数时候又忍了。


猪脚消失了大半小时终于上线了，逃过一票追杀发现是警察在搞他。回家加了个血到公司正赶上黑二代弑父。然后就是两个卧底的救和反救，期间飙飙车打打枪，最后上代卧底挂了并坦承了自己的卧底身份，连一句爱过都没和岳父说过就双双挂了。


然后就是最后的副本了，先刷一群小怪，然后刷了2个精英棒球男和锤锤女，最后是小boss双刀男。其间猪脚星矢赛亚人附体被打被砍被插无数终于来到关底。


黑二代、腹黑大叔和保护伞正在吃饭，黑二代看到腹黑大叔和之前监狱里要搞他的人有相同纹身，终于反应过来这是腹黑大叔的阴谋。于是不知道为啥一枪把保护伞先搞死了，然后又崩了腹黑大叔。黑二代以为之前猪脚放他钱包里窃听器也是腹黑大叔搞的，于是掏出来给他看，此处应该补一个大叔无辜的眼神。


终于，黑二代被猪脚用小刀刀插死了，由于是最后一下了，馊插得很深，还狠狠往里捅了一下


最后是通关画面，猪脚往出走碰到姗姗来迟的日本鬼子。期间说了啥不晓得，大概是 

小伙你很牛掰啊我们才刚组好团，你自己单刷都拿首杀了，看你没工会过来跟我混呗

猪脚表示心好累真心带不动了


于是就结束鸟。。。


总的来说没第一部好，虽然有剧情了，但是这种片谁要看剧情了。第一部的枪战也很有看头的，这次涉枪的就不咋地了。


估计第三部的反派就是日本鬼子了。




</影评>
<有用数>106</有用数>
<没用数>45</没用数>
</review>
<review>
<作者>nightwish</作者>
<作者评分>3</作者评分>
<时间>2014-06-28 13:17:54</时间>
<影评>
            看了突袭1 看突袭2简直是不用思考就能做的决定。

    突袭2整体还是沿袭了第一部浓烈的乡土味。当然第二部穿西装的比例更多一些，黑帮老大也不必像第一部一样吃口方便面再发号施令。总体说，能穿帆布鞋就绝不穿皮鞋，能穿卫衣就绝不穿西装，能用小刀就绝不买枪。

     所以说 坚持以经济建设为中心，切实提高人民的生活水平，十分重要。

     突袭2整片俨然走向了国际化，本土人，日本人，西方人，还有本土黑帮嘴里的中国人，结果我期待了半天也没有中国代表出场，所以在印尼，华人还是敏感点啊。

     而男主角出场时简直有时槽点再现，第一部的帅气小警察直接变成双下巴土肥圆的小混混，这也几本符合本片基调，那就是打来打去谁是谁非都不清楚，反正能打架就对了。

     豆瓣是个很神奇的地方，除了以前对小资文艺片特别会抒发感情之外，对剧情的重视程度也是特别的高。突袭2出来几乎很多人都赞赏其剧情大大超越了第一部。而我看这部片子时一看其150分钟的时长我心里就忍不出吐槽，这是要讲一段黑帮史诗么

     那就先来讲剧情好了。剧情简直是一般黑帮片的老套路好么。而且悲剧的是明明就是想要通过卧底的方式去端掉犯罪团伙，之后又变成由卧底一个人全部干掉犯罪团队，简直是无比没意思啊。以暴制暴来的是多简单啊，可以来一点点悬念么？

    没错 第二部跟第一部比，你连悬念都不用期待，你所要做的就是看完一场打斗，等待下一场打斗，剧情完全就是为了打斗而生的鸡肋。区别在于你可能不知道打斗在几时几分钟发生，但你一定知道接下来剧情会如何发展。而突袭1虽然剧情非常简单，但是至少我看片时都留有疑问，那就是到底是怎么一回事。结局也有一点点小意外。另外，该部打斗场面较多也分散，相对来说从数量上做到了无尿点，但高潮感就没第一部强烈。

    本片卧底的设定简直就是为了能打更多的假而存在的，而对卧底本色是没有感情色彩的，观众不会对其同情，也不会对其较好，也不会对其紧张，因为卧底套着主角光环正事不做，就是打架，纵观全局，他做的任何事都对结局产生不了任何影响，偶尔用点高科技监视下二当家，也对后续事件无任何影响，而且卧底身份轻易被人揭穿。简直是史上最无聊的卧底。而因为其残暴血腥的打斗，正义感在其身上没有一点体现，所以卧底主角跟小混混没有一点的特征区别，没有黑白那么分明。举个例子，精武门里面的李连杰对待仇敌的打斗是使对方失去打斗能力（脱臼为主，骨折为辅）既体现武艺高超，也体现了自身的道德感。而本片主角显然杀人太多（当然有些是了自己的生存）而有一幕把警察安在铁板上做铁板煎脸也显得非常残忍，不知其意义在哪，整个人的格调跟混混几无区别。

    我认为动作片首要给观众带来的是爽快。而突袭1在这点做得非常好，除了警察未攻入那幢大楼，之后几乎从头打到尾，而结尾的boss战是影片所以打斗最紧张刺激、水平更高的一场，引发全片的高潮，而突袭2就平摊了这种感觉。一场场打斗都很精彩，最终的boss战也是一边倒。就缺了一个高潮

    突袭2还有一个感觉就是更重血腥打斗，连第一部比较出彩的枪战都没了。突袭1给我的很强烈的感觉之一是那几分钟的枪战。警察枪管射出的子弹是慢动作，而喷出的火焰照亮了楼上一群混混的视野，然后就是冲击感很强的一顿扫射，简直不能太爽（恕我看的片少，我还没见过一群警察被人扫射地这么惨烈的）。突袭2几乎就取消了枪战这一设定。而在血腥运用上并没有第一部那么适可而止，第一部的动作非常干净利落，其实动作打到实处，是不会引发大面积的出血的，出血反而不一定由拳拳到肉引起，那只能是器械所伤。动作片就混入了械斗片的感觉。

     从动作出彩的角度看，第一部的新鲜感更加强烈（这是废话），有几个动作设计地非常精彩，第二部精彩的动作一直有，但让我眼前一亮的只有boss战那个黑帮混混四两拨千斤的一个动作。第二部有个缺点比第一部还要明显，那就是很多场景仍然是一个接一个上，也就是相当于车轮战，而第一部群架其实也是车轮战，但更加紧凑，显得大家一起上一样。第二部的主角在刚交手的时候明显显得动作偏软，很有时候只有一照面，对方就被主角抓到，然后围绕身体各部分以不同动作一顿狂殴，相当于击打表演赛。对抗性稍差。

    比较出彩的是榔头妹和棒球小子。很明显他们是一对，而棒球妹的外表设定也很让人满意，打扮是软妹子的打扮，眼带墨镜显示其身份，当然导演给我们开了个玩笑，原来榔头妹是独眼龙，所以才戴墨镜。不管如何，榔头妹手持两根榔头，C罗准备罚任意球一样站在地铁中准备砍人的场景是无比嚣张啊，让人忍不出对榔头妹产生敬仰和好感。哈哈。而棒球小子显然是个棒球天才，具有指哪打哪，球速当子弹的特长，具有冲击奥运金牌的实力。只是令人遗憾的是，主角残忍杀害了榔头妹，完全无视棒球小子的哀求，这种棒打鸳鸯的设定简直是导演的失职，希望榔头妹可以跟前一部的疯狗一样复活，虽然我知道在该片中，疯狗的复活就是为了打一场再死去。

      不管怎么说 ，虽然有槽点，但是看动作片就是为了爽快，至于剧情，如果剧情能有效带动片子的格调，或者突出人物性格，或者能跟动作设定相得益彰，那就是不错。这一部的剧情中规中矩，要我选择，更喜欢第一部的简单利落，密集连贯的动作场面完全保证了观众可以一口气看起来，而结尾又恰到好处点了题。第二部的剧情除了带来时长，恕我眼拙，没有带来什么出彩点
      </影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>16</没用数>
</review>
<review>
<作者>sosovipp</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-07-17 00:34:09</时间>
<影评>
        我们是个小部门，但小是有原因的，因为需要信任。


世上不存在干净的战争。


做些足以坐牢，但又不足以在牢里待一辈子的事。


永远没有足够的墙掩护你的后背。


我如今指望你，像你以前指望我那样。


我信不过任何人。


我的责任就是确保在这个城市干活的所有人记得表示他们的感激。


这正是这个国家的问题，什么都说“好”，什么都说“是是是”，但等到收钱的时候，什么都变了，“对不起，不行”。


我这一生从来不用遵守任何人的规矩，因为没人期待我成为什么样的人，没有规矩可遵守。


用钱和女人拉拢一个警察或政客是很简单的。


我不想再听你说你想改，因为已经过去15年了，我都快认不出你了。


你父亲并未失去肚子里的火，他只是学会了控制。


时代变化得比你想像中还要快。


只有傻瓜才会为死人的尊严而辩。


我们都不是英雄，我们都被困在一张大网之中。


我们来自同一个地方，但我希望我们最后不是同一个命运。
      </影评>
<有用数>25</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>logicemotions</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-03 14:50:49</时间>
<影评>
        < 突袭 > 是一部小成本, 可怜的推广力度, 满脸"边缘化"的标签, 硬是靠着自身的精彩震动了整个"动作片痴汉界" , 导致口口相传, 被很多人捧为神作. 

<突袭>的确是部神作.

这就是为什么我对<突袭2>无比的期待的同时又很担心,  第一部已经做到了极致，第二部能满足影迷们的期待吗？

导演很聪明，并没有延续第一部的封闭式突围的场景设定，而是摇身一变，讲卧底在黑帮争斗里的故事，两个半小时的电影中，你可以看到导演穿插了很多似曾相识的情节，似乎是在像其他之前的经典致敬。


监狱打斗之前下雨的场景有张艺谋〈英雄〉的影子，

泥潭里的打斗让人想起了脏兮兮的〈拳霸2〉

卧底的设定，包括最后发现另一个卧底同伴，完全是〈无间道〉的感觉，

黑帮的血腥，残酷，同时日本帮派的设定，有北野武的味道，

反派打手：榔头女，棒球男，有日本风格跟<Kill Bill> 的影子

第一集“无敌状态”的疯狗，在第二集昔日英雄末路忠心耿耿，却被自己人出卖，颇有香港江湖片的情怀。

最后的1VS1，两把匕首的对决，似乎是韩国〈大叔〉的成人版。 


你可以看出一个胖子白人导演Evans对亚洲动作片，警匪片的热爱，他要把所有东西都塞得满满的，他也知道全世界有一大批动作片影迷，厌倦了好莱坞如白开水般的“大片”。他似乎也看到了甲亢的李连杰跟脱发的成龙代表着动作片一个时代的终结，热血的观众还在，大哥们已经迟暮了。小弟们如Tony Jaa让世界惊叹了之后，烂片一部接一部，自己把自己牌子砸了。早就绝对一线身价的甄子丹叶问之后也没有什么让人津津乐道的作品。。

影迷们苦啊！！！

飞机可以自己打，动作片还是要靠别人拍。

看着好莱坞绚烂的CGI里日益增加的武打戏份，武迷们在哭泣：”这也叫动作片？“”一个靠吐丝拉网飞来飞去，一个扔铁饼，这叫动作片？“

导演Evans似乎在回应影迷的吐槽：“ 教教好莱坞怎么拍动作片！”

他做到了。


〈突击2〉的故事结构比第一集大了很多。保证了2个半小时无尿点的前提下，加了很多剧情，有些地方节奏略微显得有些慢（可能因为我期待的是像第一集的打打打打），但是导演还是用了心的，在卧底跟帮派恩怨的故事部分，全片依然保持着紧张的气氛。（请对比〈特殊身份〉里的文戏对整部电影所造成的伤害！）


Evans有些部分的表现手法完全是用惊悚片/恐怖片的方式。比如Rama坐在厕所里面，外面一群吵吵嚷嚷要干掉他的，气氛很像僵尸片，而眼看着锁上螺丝一点点被撞掉。。。恐怖的感觉渲染到爆棚。


动作电影拍来拍去不外乎几个刺激点：美感，血腥，技巧，暴力，惊险。

美感如慢镜头，优美姿势。血腥如血肉横飞，感官刺激。 技巧是动作演员本身的功夫实力。暴力未必见血，可拳拳到肉，枪战飞车。惊险时常是短兵相接，机关暗器，对手很厉害，情况很吓人。

〈突袭2〉除了没什么美感，在技巧，血腥，暴力，惊险上都做足了。

打架不够，那就加上匕首刺喉割筋，匕首不够，就搞飞车，飞车不够，就机关枪爆头。全片只有一个慢镜头，就是最后匕首VS散弹枪，就一个动作1秒半的慢镜头啊！！！！300斯巴达！！！你听到了没有！？硬是把20分钟的电影用慢镜头牌出了一个半小时。。


还有一点，就是主角之外的角色也都非常精彩，各有特色，这一点非常不易，有几个角色甚至有抢主角风头的嫌疑。(疯狗，榔头女，老大之子）

总之，你会一边看一边发出“我靠。。。我靠！！！。。。我靠！！！！”的声音。快感不亚于日本的爱情动作片，而且跟AV一样，一部片子下来肯定要给你很多次高潮，最后看完以后有一种酣畅淋漓，差点虚脱的错觉。也许这就是动作片的本质，也许我们不需要过份的剧情，精湛的演技，也许动作片的其中一个根本价值就是让你热血沸腾。


最后我不得不说，华语动作片已经处于非常危险的地位了。

华语动作片在取得巨大市场资源之后，学的是好莱坞式的态度，希望被更多人接受，顾此失彼，最后谁都没讨好。

其实〈突袭1，2〉都不是大众电影，说到底他只是取悦了动作片的爱好者，但是他做到了纯粹，所以它对这一类的观众来说被当成了神作。


期待吴京跟Adkins 或者 Tony Jaa能擦出火花。

不过目测这几年不太可能有片子撼动〈突袭1，2〉的地位。
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>邹逊</作者>
<作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-06-23 15:11:40</时间>
<影评>
        黑帮分子有两种，一类是少数能令人尊重的大佬级别，无需动武只需出面就叫人心惊胆寒；另一种则是完全用武力叫人害怕的打手级人物。同样的，在黑帮片中也分两类，第一种便是以大佬为主要人物，着重权利阴谋辅佐以冷暴力和少量枪战的高冷黑帮片，如《黑社会》系列；另一种便是聚焦与几位特别能打的后生仔，以其为中心来陈述兄弟情和江湖概念的黑帮片，如《古惑仔》系列。 


而《突袭2》对剧情的升级彻彻底底从第一集的无脑动作类型片跻身为有庞大故事格局的黑帮片佳作。它的优势在于结合两种黑帮片的特点，使得权谋与动作相互交融，借由“上位”这最基础的概念，将两代黑帮分子进行碰撞来讨论江湖变革中宿命的轮回。因而上集男主角Rama在这一集里其实是翻开黑帮画卷的一个线索，以及完成打戏的一个武器，真正的男主角则是黑帮老大的儿子Uco。


《突袭2》里总共有19场打戏，你能看到最多的就是人体器官以各种形式崩坏的画面，你能听到的都是骨头碎的声音，有小空间内的以寡敌众，也有大外景的手持摄影结合长镜头的大范围调度。每一场打戏的动作设计都充分的利用空间的立体范围，不仅在人物的跑动上包括摄影机的运镜也显的十分灵活。不同于第一集游戏闯关类的打斗安排，这次都是交待完人物关系后要进行一次总结了才会安排动作戏，这样的好处就在于观众可以明确的认识到角色打架的动机和目的，当有个明确的目标传递给观众后就能制造紧张和悬念，不再像第一部那样是为了打而去打，纯粹是表现格斗技巧而已。可以说每一场动作戏都体现着承上启下的作用，所以本片较第一集动作戏最大的提升就是多了一种仪式感，每次要开打前导演会用一些推拉镜头来表现场景中细节，放慢时间流动的同时以Rama的视角带领观众去观察环境中的危机，然后再突然短兵相接，迎来每一次的戏剧高潮。


文章一开头提到的“令人尊敬”的黑帮分子在片中完全是依赖台词来塑造的，影片肃穆的氛围大抵也是因为台词在加分。片中的角色在进入正题之前总是会说些哲思的话，从来不把话轻易说透，而是话里有话的带着警示和威胁，这样以来片中的黑帮会与普通的打手较大的区分出来，每个角色新出场都给人以高手之感。。所以即便是简单的正反打对话镜头观众也需要集中专注力去听演员的台词，由于影片涉及两大黑帮，六、七位关键角色，倘若观众没有领会到台词间暗喻较量会失去很大的乐趣。


《突袭2》很出人意料的是每次转场都是大差别的场景改变，地窖到池塘，酒店大厅到街头小道，而且都是黑屏转场这种最令人觉得“土”的技巧，这就是一般话剧或者舞台剧一幕幕的处理方法，观影过程会让人觉得节奏特别的慢。但好在影片的动作戏布局在每场文戏之后，快慢交替的节奏反而让电影显得特别跌宕起伏。不过影片剧情的推进确实不如一般动作片那样快速急躁，它总是慢条斯理的透过对白再慢慢铺陈开，大佬后面还有大佬，权势之后还有权势，每当观众觉得此人是山中大老虎之时就会发现一山还有一山高。


在《突袭1》中老实说印象最深的还是其中各式花样剪辑，对于导演其它的能力不能窥见太多，到了《突袭2》首先就是他在构图上的强迫症。凡是内景的小景别都是对称构图，人物都处在中心，出场都是缓慢向前推镜头；一旦到了外景的全景镜头都是三七构图，将人物置于一个角落，既明显又渺小。所以片中的每个场景都显得他十分大气，本来黑帮在大家心中显得极其地痞流氓，而在《突袭2》中你会发现每个角色都是走上流社会的高端路线。而他对演员表演的气度上的要求都是出奇的一致，让影片肃穆的气氛都始终进程如一。虽然在剪辑上每有第一集般花样，但还是可以从个别戏中可以看出他的小心机。包括在锤妹，棒球哥和钩手奉命杀人时平行剪辑的交叉控制，利落流畅，棒球哥杀人时的近景，中远景，远景，全景，四个镜头故意的叠化剪辑都很有个性。


当我们回到剧情上来时你会发现Rama在片中的卧底身份是完全忽略的，他不像以往的卧底身处囹圄，处于两难之间，而且还要冒着生命危险去找黑帮老大的证据。因为影片的剧情重点是黑吃黑，Uco作为打手类的令人害怕的黑帮分子企图打破以自己老爸为首的“令人尊敬”黑帮的既定条例，这也就构成了片子最大的戏剧中途。而他一次次的破坏游戏规则，终结两大黑帮和平的同时也终结了自己的前途。所以这就是影片最具讽刺的地方，最低级的黑帮分子用“打”终结了最高阶的黑帮，等他们爬到了那么高的位置也有一天会被自己的手下给打下去。所以影片的主题终究还是回到了黑帮片惯有的宿命的轮回上去。


越仔细回味Rama被主线剧情孤立的过程就越感觉《突袭2》的剧本可能最早是独立的黑帮片剧本，个人猜测是借着《突袭》的风声鹊起导演埃文斯特意把其嫁接过来成了续集剧本，事实证明这不但是成功的，更是讲突袭系列提升了一个档次。如果你对《突袭2》这部高逼格的黑帮片期待仍然是停留在1上的纯粹打斗，或者是对于那些仪式感的台词和铺垫视而不见，那你很有可能错过这部摄影，配乐，剧本，表演方方面面都极佳的黑帮电影。也就是说，你单单用动作片来定义《突袭2》是完全不公平的，既是局限自己眼光，也看轻了《突袭2》的价值。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>云来去</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2017-03-17 14:53:37</时间>
<影评>

话说对于国外电影里的功夫明星，我印象最深的就是泰国的托尼·贾和印尼的伊科·乌艾斯了。
在我个人眼里，最能代表他们的代表作，一个是《盗佛线》，一个抄袭盗佛线的《出走》。
对于托尼贾而言，后期的影片评分一直不如《盗佛线》，所以我这个说法大家可能是认可的。但伊科·乌艾斯的《突袭》和《突袭2》，评分远远能超过《出走》，并且我个人给这两部电影的评分也高于《出走》，但为什么我依然认为《出走》才是伊科·乌艾斯的代表作呢？因为，我觉得，后者充其量能说成是导演加雷斯·埃文斯的代表作，这就好比托尼·贾还演了《速度与激情7》，该片得分比《盗佛线》高，但能说《速度7》是托尼·贾的代表作么？所谓代表作，就是代表了你个人的【形象】和【水平】的作品，《盗佛线》和《出走》之所以是这两位动作明星的代表作，是因为它们分别能代表两位明星的形象——泰拳和印尼班卡西拉——的作品。你认为这两位明星演技如何？我觉得很难说有多少演技。我们看他们的电影，绝不是冲着他们的演技来的，而是冲着他们的动作表演来的，也就是冲着他们的“形象”来的，看托尼·贾的电影，是想看他的泰拳表演，看伊科·乌艾斯的电影，是想看他的班卡西拉表演。
有人说伊科·乌艾斯是印尼的托尼·贾，托尼·贾就是泰国的李小龙，我觉得说得太对了，太形象了。事实上，托尼贾也的确在模仿李小龙的路线，先主演，再自编自导自演。然而，他忽视了李小龙电影路线里一个最重要的根本。
我们来看看李小龙的电影发展线路。前期的文艺片就略过了，他的功夫片是这样的发展路线：《唐山大兄》→《精武门》→《死亡游戏》→《猛龙过江》→《龙争虎斗》。可以看得出来，5部电影，场景的确是越来越大，覆盖范围也越来越广，最后两部电影都是国际范围的。但我们同时要注意到，每一部电影里，李小龙的截拳道都是绝对主题，电影的核心看点都是李小龙“啊打~~”一样的尖叫。
反观托尼·贾和伊科·乌艾斯，后期的电影，则越来越脱离了自己赖以立足的根本，电影里自己的亮点则越来越被豪华的群星（《杀破狼2》、《速度7》）、飞舞的血浆（《突袭》、《突袭2》）、湿漉漉的泥巴（《拳霸2》、《拳霸3》）所掩盖。他们越来越淡化泰拳和班卡西拉的美。这就好比一个汉民族遗忘了自己的汉服和传统礼仪，却去和欧美人比赛谁穿着西服握手更有气场一样，在时代的潮流中迷失了自己的根本。玩明星，玩血浆，玩泥巴，玩枪战，玩飙车，你们玩的过好莱坞？
托尼·贾很迷茫，从他后期的电影看得出来，在《拳霸3》里，他居然放下泰拳不玩，玩起了中国的太极来了，真是让人叹息。面对差评如潮，就病急乱投医，连配角都接，眼睛里只盯着“世界”两个字，以为接了中国拍的《杀破狼2》，接了好莱坞的《速度7》，就叫走向世界，殊不知，他们共同的偶像，李小龙，来香港后就再也没有接过好莱坞的电影，只是在《龙争虎斗》里接受了好莱坞的制片合作。我认为，李小龙幸亏是来香港发展了，否则，如果他把时间都耗费在好莱坞里，就达不到如此高的成就了。好莱坞能拍出中国功夫的精髓么？他们懂么？中国武术的形象代表李连杰为了走向世界去好莱坞拍过很多电影，然而都掀不起波澜。他的电影代表作，依然是国内拍的《少林寺》、《黄飞鸿》、《精武英雄》……好莱坞拍的那一批作品里，或许《致命罗密欧》可以勉强一提。托尼·贾已经迷失在时代的潮流中了。
伊科·乌艾斯比托尼·贾小6岁，还有很多的机会，但他也是迷茫的，因为后期再也没有看到一部风味十足的班卡西拉表演了。
印尼的班卡西拉，论优美不如中国的传统武术，论生猛不如泰拳，夹在两者之间，进退艰难。但如果分寸把持得好，另辟蹊径，伊科·乌艾斯或许还有一线出路，否则，前途会比托尼·贾更迷失，因为托尼·贾的泰拳生猛凌厉，这个标签是洗不掉的，而班卡西拉没有明确属于自己的标签！
当然，也有可能伊科·乌艾斯本来就没有合适的路子去发扬光大班卡西拉，毕竟这个武术确实很尴尬。
如果这样迷失下去，伊科·乌艾斯最终或许还是一个明星，也有可能成为国际明星，但他无法像李小龙一样创造属于自己的时代，引领一支潮流，他只能成为跻身于众多星星中的一颗普通的星。如果是那样，我为他感到可惜，当然，我更觉得可惜的还是托尼·贾，因为我觉得他功夫功底更扎实，而泰拳的观赏效果也更好。


</影评>
<有用数>12</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>IORI</作者>
<作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-05-09 17:33:32</时间>
<影评>
        这续集虽说来的有点晚，但总算还是来了。延续上一集的故事继续往下说，男主的兄弟，那位留在死亡之塔中励志要把黑帮做大做强的主，这一上来就给爆头了。然后就是两位从死亡之塔中杀出来的好汉，等待他们的不是鲜花、奖章而是牢狱之灾，当然这是一场“无间道”的布局，在监狱中男主拉玛成功的取得了黑帮太子爷的信任，出狱之后成为黑帮的一份子，于是又一次跟黑帮的搏杀就此开始。


这次编导已经连预热的耐心都已经失去了，影片刚开场就是血腥的爆头，没几分钟之后就是一场监狱中的肉搏战，抱着将暴力演绎到极致的心，一场接一场的血腥搏杀陆续上演，这其中以男主拉玛的各种打为主，还贯穿着一些其他狠角色的出场表演，不过一切都是为了最终的一系列杀伐做铺垫，这次编导给男主安排的基本都是单独行动，无论对手是一个、两个还是N个，勇猛到爆的拉玛就只有一个举动那就是上，而作为铺垫，他的对手也是一个比一个厉害，最终BOSS还曾将男主几招就拿下活捉过，在此之前，上一集的那个长发BOSS居然复活了，依然是那么的能打，惨遭埋伏之后，凄凉的在雪地中成为了本集BOSS的刀下亡魂。待到所有的包袱全部埋完，一个看似不可能完成的任务，最后的死亡之塔摆在了拉玛的面前，这次真的有一种不归路的感觉。看到这里不禁有中错觉，接下来的闯关貌似有点致敬功夫之王：李小龙的意思，多年之前的《死亡游戏》不就是这么一层层的打上去的吗？而眼前这位同样勇猛的小子，也准备上演类似的好戏，只不过通往胜利的关口没那么多而已。

当面对最终BOSS，面对在不久前曾KO过自己的家伙，这场最终对决，比想象中的更加精彩激烈，从招招到肉的拳脚对决，发展到刀刀见血、更加凶险绝伦的兵刃搏杀，几番较量之下，战斗变得愈加惨烈，双方都早已是浑身浴血。这场终极杀戮，以一个异常暴虐的方式结束。

这场升级版的海扁，打的实在是太猛了，我就不禁瞎操心如果再想继续拍续集，这得打成什么样啊。故事情节自然是容易编的很，其实本身一直也都没什么太复杂的情节，观众们来看的就是各种打、各种虐和各种看着都疼的中招到地。


编导加雷斯•埃文斯再一次为观众提供了一部无脑的超爽打片，有的只是对视觉乃至听觉上的一再的冲击，无论是从质量还是数量上都精益求精，反复的尝试冲击乃至突破极限。但可以肯定的是，在动作片的道路上，在打的征途中，没有最强，只有更强。
      </影评>
<有用数>9</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>
