<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>黑暗之光</电影名>
<年份>1999</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img1.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2364220749.jpg</封面>
<导演>张作骥</导演>
<演员>范植伟 / 李康宜 / 蔡明修</演员>
<简介>康宜（李康宜饰）是个生活在基隆的漂亮女孩，底层生活的艰辛使她早熟。父亲和继母都是盲人，弟弟是个智力障碍患者。在康宜的协助下，父亲和其他盲友经营着一家盲人按摩院。
                                    
                                　　在一个偶然的机会，康宜结识了来自台南花莲的小伙子阿平（范植伟饰），对方是一个小黑帮的人，刚刚搬到康宜家住的这栋楼里。康宜主动、坦诚地向阿平表达自己对他的好感，阿平开始还有些勉强，但后来两个人还是幸福地走到一起。黑暗并没有就此消散，后来阿平卷入黑帮的争斗中，微弱的光芒能否到来？</简介>
<reviews>
<review>
<作者>木卫二</作者>
<标题>港都夜雨寂寞时</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-04-01 03:13:16</时间>
<影评>
        张作骥自己说生老病死本身就是人生一个过程，《黑暗之光》是去旅行。死去的亲人只不过是去很远的旅行却不回来而已，你想他们回来的时候，他们就回来。


对于身陷底层的人们来说，在没有其他愿望和追求时，最大的希冀莫过于希望身边人平安在世。这也正是康宜在窗口看烟花时的美好希冀。底层的人们，关心的不仅仅是生计本身又只能是生计本身。很多梦想对于他们都是不可遥及的，到新加坡、夏威夷旅游又或者是某一天的出人头地、腰缠万贯。


对于康宜父母来说，星星、月亮只是两个带着神秘色彩的名词。活在黑暗中的人们期待光明，在黑夜中渴望见到光芒。像父亲这个角色，他关爱着康宜，但知道康宜和男孩子跑出去玩后，依然很生气，说不管她想什么事，其实他都知道。当似乎知道自己即将不久于人世，想回台北重走那条地道，也是女儿扶着他一起去台北，追思着往事。继母是个落笔不多的人物，除了在车上和阿平有过一段对白，基本没什么刻意的着笔，因为是个盲人，因为是继母的身份，她始终没有怎么去干涉这个特殊的家庭，在丈夫训斥康宜时，出来打圆场。而弱智的弟弟，虽然老是发一些傻话，但也处处维护着姐姐。


来自台南花莲的阿平，不会讲闽南话，也不懂太多的世故，只能独自翻转着内心的酸苦，捱着大哥们的关照；因为几分少年血气，难免开罪了强势人物，难逃命运的玩转；也因未韵世事，感情乍来时，对于康宜的亲吻还那样木讷。


康宜和阿平一起逛夜市，吃东西，走过彩灯点缀的天桥，看海。康宜若无其事地问起阿平很多生活小事，言语中掩饰不了对阿平的爱慕喜欢。万家灯火，倒影在水面上，摇曳得模糊。夜幕降临再到晨光拂晓，都市喧嚣散去，几经变幻，依然是静静的基隆港。夜空里星光稀疏，被都市灯火离散后，星月光辉无法像记忆里那样迷人。


基隆港，经历过半个世纪的夜雨洗礼，依然在不休的海浪拍岸中，默默注视着受到保佑的一群人，驻守的几代人，或欢笑、或哭泣。在一种不带任何批判审视的注视中，这群人反复被侯孝贤们搬移到了银幕上，并且永远吸引着很多人的迷恋。基隆，也接纳了很多来自台湾其他地方的年轻人们，不管他们带着什么目的而来，又什么时候悄悄远去或者生命消逝在了它怀里。


总是期待着会有一场夜雨来助长主人公心头的无限惆怅。但是只有在阴晴不定的天气，白昼的大雨和夜晚低沉的天空把这样的希望扑灭，这种期望渐渐隐为一种情结。


港都夜雨，港都是为基隆，离台北不过几十里之遥的海港；夜雨，飘洒不停，或倾泻而下，都让人沉寂。


《黑暗之光》在很长的一天里占据了混沌的大脑。一个压抑中隐隐透露着希望的片子，虽然希望是那么虚无。《Darkness and Light》，直译为黑暗和光明，光明作为黑暗的另一面而存在，让人向往，但光明又是那么难以追求。张作骥，因为《黑暗之光》，成为把持这个尺度的使者。


怀念康宜和阿平一起外出走过的天桥，逛过的闹市，还有那片宁静的港湾，基隆港的万家灯火。感慨康宜和父亲重走过的地道，父亲颤抖地抚摩着墙壁，去迎触那渗落的水，还有一家人穿戴整齐去照相，围坐着一起吃饭。



2004.11
      </影评>
<有用数>60</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>薇拉在场</作者>
<标题>光影之间，虚实之间</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-07-11 00:21:50</时间>
<影评>
        电影开场不久，康宜从明亮的饭厅，穿过黑暗的走廊，来到明亮的门口迎接出远门满载礼物回来的父亲。这段走廊体现了张作骥电影写实观。因为完全没有照明设备的黑暗才是真实生活中遇到的。而事实上我们已经习惯了我们在电影的黑暗中拥有的红外线眼睛。

这段完全是真实的。


然后是片尾。康宜穿过走廊回到自己房间看窗外的烟火。随后门铃响起，弱智弟弟阿基开门，声音嘈杂：父亲和阿平仿佛再次出远门回来了。其实我们知道这2个人已经死了。这些都是康宜假想出来的。问题是幻觉从哪里开始的呢？我猜测是从她进入房间那段开始。在穿过走廊这个过渡时，片头的吉他声又响起了。其实这是预示后来与片头相似的剧情。康宜看到烟火的同时，幻觉中他们回来的门铃叮当作响，所以烟火可能也是幻觉的一部分。另外从康宜看烟火房间到迎接的门口也并没有过渡，说明在房内看烟火和门口迎接父亲和男朋友是整体的，不是两个段落。所以段落是从走廊开始的。

张作骥很神奇地把一个那么虚幻的剧情连在一个全黑的那么写实的镜头后面，效果也自然。


每部电影都有省略的部分，有些喜欢省略经过直接表露结果，有些讲经过省结果留悬念。张作骥很明显省略了康宜在失去亲人后的痛苦。这个“抑”的做法在电影最后会有“扬”的效果。她怎么难过的呢？有个画面是康宜雨天收衣服，男人的衣服，仔细看才发现是已经死了的阿平的衣服。可以猜测是帮派小弟随手仍掉阿平的生前衣物，康宜悄悄收了。还有后来阿基玩电话说，阿姐一直哭一直哭都不跟他玩。张作骥和侯孝贤不但都喜欢在饭局上浪费镜头，&lt;美丽时光&gt;里也很很多一大家子吃饭的镜头,而且他们对煽情都有天生的敏锐的克制力。

表达痛苦最强烈的当然是片尾的幻觉。试想下，仅仅穿过走廊那断断几十秒，一个女孩子都要靠幻想来稀释生活中的悲哀，那是因为她已经毫无寸铁没有半点实力和现实抗争，她只好另谋出路给自己安慰。尤其是片尾和阿平的哈拉，晓得为阿平连日的失踪编排理由：阿平去花莲了。一段可能刻骨铭心的感情其实已经被死亡草草收场了。


另外也很喜欢这部电影的对话部分，象是阿麟和康宜的争吵是反复性。

“你为什么不接我电话”“不想接啊”“为什么不想接”“我不在啊”“你不在？”“对啊我不在啊”“阿基说你睡觉，你不在喔”“就是不想接嘛”“为什么不想接”……………………

这段其实挺好笑的。现实生活中的吵架就是无里头，想到什么说什么的。现在想想，很多电影里很有条理很华丽的吵嘴其实挺失真的。






</影评>
<有用数>44</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>jj73浅之</作者>
<标题>请别来打扰我的幻想</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2006-11-06 16:55:05</时间>
<影评>
        有段时间没有看到这样不动声色的片子了。片子的开首确实有点闷 致使我在半年前看到大约20分钟时便没有再继续下去 只是当初就打算要看过这片子 张作骥和范植伟的缘故。事实是 李康宜的角色也是相当的出色


描述康宜家里的情况时 看的出来是不用灯光的 就这样把真实的黑暗表现出来。即使家里情况特殊 失明的父亲与继母 以及心智不全的弟弟 貌似对正青春的康宜没有太大影响 她梳妆、戴漂亮的假发、写日记。再后来与阿平“Fall in love”


弟弟的话总让我发笑。“姐姐 我可以看你的日记吗？”“不可以！”“那我可以偷偷看你的日记吗？”“偷偷看还问我？”。。。可是这个弟弟却十分谦让与关爱姐姐 时常在父亲的面前为姐姐开脱 处处维护她


主动的康宜请喜欢的男孩去逛夜市吃东西 整整一个晚上就这样想要呆在男孩的身边。最幻想的举动是笑着从船舷上仰身倒进河水。然后是昏暗的楼道中的亲吻。爱情就是这样开始的么。有一晚停电 康宜拿着手电倚在阳台 看到阿平在楼下徘徊 便幻想自己这时跑下去 然后两人互相拥吻。只是这美好幻想被举着蜡烛跑出来不知情的弟弟打断


阿平时常出现的镜头是在海边和着浪潮用木棍击打石子。在他与康宜继母的交谈中知道 他常用这种方法取乐自己的母亲 说要打下天上的星星送给她 而她的母亲在他很小的时候就已经病逝。阿平是个让人感觉压抑的角色 年轻的躁动与被打磨的内敛 为自我付出整个生命的代价 这朵被无情掐灭的还未真正绽放的火苗 便静静又不甘地隐没在基隆最黑暗的黎明之前


康宜默默看着自己喜欢的男孩的遗物被一群没有感情的成年人胡乱折腾 无言地离去。她是否能体会一点父亲坚持要回台北感受死去的母亲的气息的感触 所以她把阿平被扔掉的衣服检回来 洗过 留下。有一天 她也需要缅怀 需要再次感觉阿平存在于自己的幻想


父亲也随之中风 离去。弟弟对着玩具电话喊阿平哥 说你什么时候回来 姐姐一直一直在哭泣。。。


最让人意外的结尾。康宜穿过黑暗的过道 抵达自己卧室的窗口看新年的烟火 笑容又回到了她的脸上。这笑似曾相识 仿佛就像停电的那个夜晚看到阿平站在路口的时候。门铃响起 一阵热闹的寒暄 康宜走出去 看到的是从夏威夷旅行回来的父亲和从花莲回来的阿平。他们的欢笑 仿佛死亡是从未发生的幻觉。而这次 导演再未安排什么人来打断康宜的幻想 就如片子的开头一般 康宜放暑假回家准备迎接新的生活 即使它再平淡甚至不堪


这是一部现实主义的影片 恰恰因为理想主义的情结感动着我
      </影评>
<有用数>17</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>子夜</作者>
<标题>去爱</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-09-24 02:11:06</时间>
<影评>
        她叫康宜。

爸爸阿姨爷爷康宜阿基，就是一个家了。

那年夏天，她自台北的学校回基隆过暑假，时间多得好像不知道怎么打发，人却照旧有点懒懒的。康宜家爸爸因为车祸变成了盲人，亲生妈妈在车祸里死掉了，爸爸娶了另外一位盲人阿姨来当妈妈。康宜阿姨阿姨地叫着，却是从里到外的和顺。并没有抵触。

常有一搭没一搭地同弟弟阿基半真半假地拌嘴。阿基憨憨的，问她，姐姐，你能给我看你的日记吗？康宜娇嗔，干嘛给你看。心里并不动气。阿基高兴了，调皮着又问了一句，“那我能偷偷看你日记吗姐姐？”“偷看怎么还会给我知道啦。” 笨问题。她好笑地想。

有时候还做做领头羊这样的事情。带领爸爸的若干盲友去到街市上，应当都是些盲人按摩师傅，康宜走在最前面，爸爸把他的手搭在她的肩膀上，后面一排的叔叔阿姨们同样这样做着，排成一条小长龙。康宜当向导，这个桥是蓝色的，那里有什么风景，一路人高高兴兴听着，并没有觉得不妥。

那日她照旧坐在家门口，照旧同阿基不知在说些什么，有个年轻的板寸头来问路。他头发可真短。康宜想。后来阿基从姐姐的日记本上知道了那天来问路的新搬来的哥哥叫做阿平。他同朋友用念的，从日记里面知道姐姐这回“Fall in love”了，他不太清楚什么是“Fall in love”，不过他知道拿这个取笑姐姐是个很好的选择。

阿平是台湾的外省人。爸爸是军人，自己跑回到大陆去，他还在台湾，只是托给从前的战友照顾着。士校肄业，今年18岁，以前住在花莲。真是青春得让人发指，连身家历史都能够三两句完全交代。只是这个阿平，会拿着一根长棍子去到浪潮汹涌的海边，拾起小石块抛到半空，再用棍子将它打到海里去，就像玩棒球那样。我初初看他，还以为是一个拿着长棍打海的愤青，反复颠倒看了几遍，无端端觉着寂寞了。是，每个人都是孤独的，反着说，我们却也是一起孤独的呢。不然，怎么将将就被你知晓了？

总算在不经意间撞上了。无非是吃小吃看夜景，就已经满心欢喜了。俩人拖赖着从夜里玩到天明，在晨间讨饶着一同上了一艘小汽艇看海景。阿平抓着船上的铁栏杆，看着这个叫做康宜的女孩子，背对着他，阳光从她的发间穿过来，黑亮柔顺，心中或许是有东西在发酵的。康宜就这么，背对着他，噗通一下将自己倾倒，当真是“倾倒”在水中，惬意地游起泳来。当真万丈光芒青春霹雳。

初次的亲吻是在楼道。他们相互试探，让后放心地亲吻——呵，那么刚好，他（她）也是爱我的呢。

看得我掉下泪来。

居然曾经我们都是这么真诚的么？

去爱或者死。

别惊，我只是打个比方。

换作现在大概只得瞠目结舌。偏生当时就是这样豪放的，我爱的人刚好也爱我，理直气壮，爱就是全部，就是全部了。


而后麻烦就来了。莫名其妙地阿平得罪了警察，那个同样喜欢着康宜的阿麟也是个大麻烦。阿麟是有背景的。他不懂得表达，别别扭扭喜欢着康宜。

可是，到底事情是怎么发展到这一步的呢？我想不明白。一直到那场械斗之后阿平满身鲜血地走在基隆的港口的岸边，颈项上，插着一把像是铁镐一样的利器，眩晕，然后瘫倒，死掉。像做梦一样。这一幕真像梦一样，我下意识拿双手捂住自己的脖颈，好像被伤到的是我自己。脖颈处锋利地疼痛。用手摸了又摸，才反应过来不过是电影。

所有一切，就这样结束了？

刚才他们不是还在楼道上亲吻，他还站在海边狠狠吸香烟么？

对于阿平来说，再也没有什么未来了。他是永远的18岁，青春放肆，却也寂寞得紧。

后来，康宜的爸爸也去世了。康宜轻轻地对爸爸说，爸爸，我要帮你拔掉了。是指呼吸器。那呼吸器的是个白色的球体，护士一按一按，我听着只觉得是一阵阵的呜咽与喘息。

对于康宜来说，也就不过是一个暑期。

所有的事情都改变。

遇到伤痛一定成长？不不不，或者只是不再做梦或者做更多的梦了吧。就像那夜她自厨房被听到的烟火绽开的爆裂声牵引着，去到自己的房间，基隆港的夜或许因为海的关系，清澈无敌。烟火在黑的天空里爆裂开来，清幽妩媚地矛盾着。

有人在敲门呢。她跑过去看，原来是爸爸，他同阿平一起回来了。爸爸直叫累，阿平眼睛一直瞄着她。她同爸爸嘘寒问暖好一会，才要同阿平讲话——总归有些女孩子的害羞吧。

真的好奇怪。不过就是她点着脚趾触到他的头说，你的头发长得像乌龟。他好笑地说，没有啦，我长高了。我却伤心得简直要弯下腰来。

只因为我知道，爸爸同阿平，当真已经死去。

这一刻的幻象，就是黑暗之光。好歹给自己找个理由继续走下去罢。

我们好像都是这样，走着走着，情愿不情愿地遇到一些人碰到一些事情，然后就长大了，然后就老了。

爱是恒久忍耐，又有恩慈。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>郑核桃</作者>
<标题>雨天</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2009-07-22 15:46:54</时间>
<影评>
        张作骥，“有一天当兵放假，从桃园坐车回台北。应该四十分钟的车程，但那天不知怎么回事，作了快三个小时。你会感觉你坐错了车子，中间停了好几站，可是不想下车，到了台中。想了很久，便决定去考电影系。然后再从台中坐车回台北，告诉我的朋友、同学我要转学，我要考试。大家都反对，尤其我的家人，反对得最厉害。但那时我已经下定决心要做这一行了，因为没有别的退路。”


也是这个人，电影处女作的制片人是张之亮。在张之亮授意下，123分钟的片子剪成 67分钟，拉掉了完整的十二场戏，拿去参展。张作骥写信给他，要求三场戏一定要放回去，否则观众看不懂。张之亮说好。结果在香港电影节上，张之亮声称：“ 我非常感谢两岸三地这么多导演，在我没有干涉他们的创作自由……” 张作骥站起来破口大骂台语，“干你娘！” 结果放映的还是没有把三场戏放回去的版本。


今天看《黑暗之光》，张作骥1999年的作品。潮湿，昏暗，粗糙。外面下着大雨，得反复调节音量，因为收音不好。李康宜戴上假发后有些像婴儿肥版的舒淇，穿着膝盖上破了大洞的宽松牛仔裤，约阿平出去逛街。他们在桥上站了一夜，什么也没发生。第二天是个大晴天，软磨硬泡说服船老板，兜了二十分钟的风。康宜背对水面站在船头，对阿平妩媚一笑，张开双臂倒躺进水里。回家的楼梯上，她拍拍阿平的背，在他脸颊上留下永远的一吻。


康宜因为与阿平走得近，被不爽的前男伴的男伴关在黑屋子里打，上衣差点撕烂。阿平因为与康宜走得近，也被借机挑事的另一帮派小混混打死。康宜抽噎着站在楼梯角，只看到属于阿平的东西被塞在大箱子里，准备寄回家乡大陆。后来，父亲发病，也去世了。


又到了吃晚饭的时候，康宜照例凶弟弟不帮自己摆碗筷。她听到放烟花的声音，失魂一般缓缓走到窗前。烟花散开，映到她微笑的脸上忽暗忽亮。就在这个时候，爸爸跟阿平一起回家来了。爸爸照例分发着礼物，大人们簇拥着走到饭桌前。而康宜还是跟阿平面对面站着，互相取笑对方的头发，气氛柔软了许多。张作骥在访谈里说，观众抱怨看不懂，说人不是都死了么，奇怪，怎么又度假回来了？


那些看不懂的人，一定也没有看懂康宜的心事。这一幕简单的幻想，就同片中一以贯之的粗糙剪辑一样，直接、毫不修饰。如果你记得她托着下巴，凝视站在楼下街边的阿平那一幕，一定也记得她在幻想中奔下楼，奔到阿平身边，两人甜蜜的亲吻起来。这次在烟花下，她又实现了自己的幻想。这是她的黑暗之光。


我没有办法不掉眼泪。死亡是最大的陷阱，像《朱丽叶与梁山伯》里，轻生的吴君如被吴镇宇及时阻拦，她给自己一个最后的希望，等吴镇宇回家吃饭。夜晚的时光慢慢流逝，饭菜早就冷掉，她不知道他已经流尽鲜血死在外面了，她只知道这个刚给过她承诺的男人没有回来兑现承诺。她跪在二楼过道的地板上，攀着楼梯扶手，望着一动不动的家门。月光透过窗落在她脸上，有柔和优美的弧度和目光。她闭上眼睛，吴镇宇便回来了。当她睁开眼睛，眼泪继续流。她也是这样子，实现了自己的幻想。但是我们却不能。
      </影评>
<有用数>10</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>。</作者>
<标题>.....</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2006-05-26 00:53:00</时间>
<影评>
        阿爸离开前一定要康宜带他去台北的一条地下道..听到从顶部渗透下来的水滴答声触摸到周围潮湿的墙壁..阿爸觉得很开心.."一切都没有变"..黑暗成为储存光照下记忆的一个优良容器..长长的房间走廊通向的是温馨的饭桌..生者与逝者现实与虚幻只是明暗光线调节下一对比邻的住客..如同印刻在菲林上同时存在过的影像..为什么照相迷人呢?连同电影在内的影像记录..我觉得..都是现实寡淡晚宴中邀请幻象入席的好借口...


</影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>范小奚</作者>
<标题>我们是黑暗中盛开的花</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2008-08-01 12:05:28</时间>
<影评>
        01 

开始之前，我觉得一切都那么琐碎，但是很平常，平常得没有缝隙可以让自己离开。那就像潜入黑暗之中的地层。潮湿的空气，滴答的水声不断。班驳的墙壁，铁门哐当琐住。一些自然而然的植物，被移植在花盆里。少数的，开小花，但不结果。 

　　 

我的触觉突然很淡。而一场有关青春年少的故事，发生在十七岁少女与十八岁少男身上。他们纵然是爱，也没有场面话，或者说过场来的悄无声息。点点滴滴，都是生活的磨砺。 

　　 

片头之后，她便进入画面，转身，走进昏暗狭小的走廊，从自己的卧室穿过客厅，去到饭厅。她的步子缓慢，光影交替的段落里，她仔细观察着家里的一切，地板、墙壁、房门、布帘……。她淡然而青春的眼神，没有疑惑。仿佛一切都是被她决定好了的。从开始到结束。 

　　 

02 

康宜是一个生长在基隆盲人院的十七岁女生，小时候，父亲即因车祸双眼失明，母亲也意外身亡。后来父亲再娶，并开了一间按摩院，于是康宜和父亲、阿姨、阿公、弟弟、以及三个活泼爱谈唱的盲人按摩院员工，组合成一间“纯”按摩院。 

　　 

生活平静而细微。在走廊上与弟弟阿基玩耍的康宜，遇见了一位问路的陌生人。简短的交谈，没有寒暄，只是过往一瞬。你甚至只能看见陌生人的背影，你猜想他的年龄，以及容貌。还有他身背的编织大口袋，仿佛就是一个大大的问号。其实，他就是男主人公。但是她与他的相遇，出奇的平淡。你看不出来彼此之间将有何发展。你可以认为，这只是导演表现康宜生活的一场画面而已。简短的一个侧面罢了。 

　　 

康宜也只是通过弟弟才得知阿平这个名字的。阿平初来基隆港，心中是带着希冀的。作为一个外省老兵的儿子，母亲早亡，在军校打架被退学的他，因父亲决定独自回大陆定居，遂送交给昔日军中好友，现在的黑道大哥代为照顾。他时常站在黑大的岸边岩石上，面对大海冲击而来的波涛，挥动手中的细长木棒击打被抛出的石子。头发以及双混淆着海水与汗水。你知道他的苦闷，却无法判断他到底是借以消除对母亲的思念，还是期盼与父亲的团聚。而日子中充满零碎的事情，大部分只与自己的大哥有关，无关自我。 

　　 

03 

盲人院日复一日般吵吵闹闹，并不觉得其中会有多少值得悲伤的事情在孕量。生活在相同的楼宇中，因各种小事牵扯而见面。康宜终于在自己的主动邀约下，有了与阿平单独相处的机会。他们一起逛夜市，在天桥上等待日出，坐驳船。青涩而微甜的爱情，被海风吹了出来。萦绕彼此心间。 

　　 

然而他们之间的感情，就像屋顶上被日晒的白色床单，遭遇到大风，便会猛烈的摇荡。自认是康宜男友的国中同学阿麟，死缠着康宜不放。现实无比残酷。阿平因年轻气盛而得罪警官，又因与康宜恋爱而得罪属于另一帮派的阿麟。阿平在一场兄弟间的争执混乱中被刺死，康宜也差点被阿麟的友人强暴。爱情来不及度过属于彼此的第一个立秋。哑然而止的命理中，只能留给康宜被剪断的回忆。匆匆如此。 

　　 

父亲中风送医，最后竟仍回天乏术。接踵而来的死亡，终让康宜流下了泪水。 

　　 

04 

观看中，无法摆脱的灰色气息，一直从影片的开始直至结尾。你忽而记起影片名字的时候，便是结尾。因为那样的结尾，从实质上，升华了导演的主旨。当康宜从客厅寻着屋外的热闹穿过走廊走向自己房间的窗台（和片首的镜头刚好相反），配着动人的主题音乐，你会看见康宜的脸上竟然带着如此美丽的微笑。你会猛然发觉到，这部影片的名字，那么恰如其分。一刹那，在那个昏暗走廊中，你一定会看到“黑暗之光”。 

　　 

正如同所有可以被演说出的动人台词一样，在《黑暗之光》里，生活化的便是自然且容易接近的最好表达方式。语言用于交流。基隆这地球上一小角落里，多数人用的是台语。但是康宜与阿平却用国语，仿佛他们的爱情与环境不合时宜。康宜本是基隆人，却讲国语，且时常换戴着假发，这些展示出她内心想法——改变命运。阿平本是外省人，只会讲国语。他的身份是另类的，他的人格是无奈的。真实的他并不适合这个地区的潮湿温度，也许军校更加适合。但是他还是来到了这里，当起小混混，想出人头，也是为了——改变命运。 

　　 

所以，当他们相遇，延伸的故事长度就会被压制。就像俩株纠缠的藤草，要想独立突破森林的参枝密叶，一睹顶端最明媚的阳光，就要历经许多磨难。也许到死也不能实现。 

　　 

但是这两颗完整而青春的心，被导演精心安排进这样一个病弱体残的群体中，就突兀得鲜活而明亮起来。他们就是光，就是这漆黑黯淡的世界中一点微弱的光芒。 

　　 

他们的爱情，是小小的在黑暗中盛开的花。 

　　 

05 

还有一些细节是值得回味的。 

　　 

康宜那可爱的弟弟，总是缠着他的姐姐。康宜和阿平恋爱过程中，有一次受到父亲斥责，站在旁边的阿基有说：“姐姐在fall in love，阿爸你不要再骂她了。”你看，阿基的心智多么善良，他仿佛知道这里面所存在的不容易。另一次，阿基让姐姐陪着去换存了很多的保特瓶，换来的钱便买了冰糕，他愿意与姐姐分享。可见，阿基非常依恋他的姐姐的，他是毫无保留那份对姐姐的关爱。 

　　 

康宜与阿平玩耍的那夜，两人上了一艘驳船，船开行的途中她站在船头，背对着水面，整个人直挺挺地从船上倒进了水中。康宜知道她的恋爱来到了，康宜的心就那么的欢欣雀跃起来，但是她不能急于表现出来。就是这般可承受之重的感情，她的行为便是倒跳进水中。 

　　 

另外就是父亲，他在女儿康宜的搀扶下，去到寄托着他一切有关于光明的回忆的台北地下通道。他摆脱了康宜的手臂，敲敲打打手中的盲棒。摸到墙壁的冰冷，触到流水的冰凉，可是他的心却是欢喜的。他的记忆一定在那一刻回到了过去。那些深处的记忆带领着他去了光明的昨天。 

　　 

当阿平死去，接下一个画面，康宜在楼梯口看着那些人处理阿平的东西，她顿了几秒，便转身离去。好似平淡的行为，却掩盖不了心中的痛。这痛，疼得以至于掉不出眼泪了。 

　　 

06 

还有许多可以细微体会的情节，然而这些情节被感触感知，进而被感动。 

　　 

但是对于女主人公，我并不认为康宜以后的生活中会时刻记住这些事情。我相信随着基隆港时时鸣放的烟火，那些快乐与悲伤，终会耗尽她年华青春中最初的憧憬。就像冬季不小心丢到户外的纸张，一夜之后，被水汽浸润，白天如果艳阳也褶皱不堪。 

　　 

然而前夜那平展的面容，是不可遗忘的美好。但美好虽然不可遗忘，却会遗失。保存不了的东西，终会淡化在生活奔波的步履下。一切曾经走过的路，即使再次踏上，也时过境迁。就像一杯水冲泡的绿茶，茶叶展开之时也只能渡过时间的韧度之后才会被细微品尝。因为我们终会长大，然后老去，最后死亡。可是只要心中的光不灭，希望就会存在。 

　　 

影片结尾，康宜看着窗外烟火，听到门铃声，转身跑去。进门的却是父亲与阿平。大家如平常般闲谈，仿佛之前的一切都是假想，这才是真实。也许生活本身就是如此，只要偶尔去在记忆中幻想即将到来的美好，那么希望就存在，我们依然拥有在黑暗中行走的勇气。 

　　 

我们是黑暗中盛开的花，我们同样拥有光。 
      </影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>nadia</作者>
<标题>寻找黯淡生命里的那些光</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-16 19:57:38</时间>
<影评>
        光 在电影里以几种不同的方式出现 阿平和康宜在桥上看到基隆海港的灯火 停电夜里的蜡烛和康宜手里的电筒 照相馆里失明父母看不见的闪光灯 新年时康宜在窗口凝视的焰火 

这些光都给当时黯淡的气氛带来了希望 孤独木讷的阿平和试图从枯朽的家庭生活中挣脱出来的康宜 海港的灯火给了他们暂时逃离现状的一点慰藉 照相馆里睁不开眼睛的爸爸和继母 在摄影师的指点下想象着新加坡的星星月亮 在听到咔嚓一声时摆了半天已经僵掉的笑容终于再度绽开 


而康宜两次在窗口遇见的光 都带给了她幻想中的美好景象 停电的夜里她吹熄阿基送来的蜡烛晃了晃手里的电筒说 我有光阿 康宜的光是fall in love 是眼前似幻似真的与阿平的拥抱 是她倒向船尾的海水里的巨大的欢喜 是她戴起假发坐在走廊的扶手上等待阿平路过的满心期待 


这时的康宜 与同龄的城市少女相比 是荒凉和孤寂的 她要守着那间小小的纯盲人按摩诊所 守着智障的弟弟 守着一头直发一样纯净却了无生趣的青春 她不能整个儿拥有光亮的世界 可她懂得去找光 寻找可以带给她短暂辉煌的时间 地点 人物 康宜很勇敢 她努力的带给自己和阿平一个明亮的夜晚 从夜市热闹的霓虹灯到星夜海港的点点渔火 康宜浑身都充满了巨大的幸福感 这是被日常繁芜琐碎暗无天日的生活所克扣下来的幸福感 她如释重负 终于在天亮起来的时候 向着翻腾的船尾海水倒下去 这一刻的康宜 我觉得特别美好

 

而第二次的焰火 是康宜经历了她十几岁的人生里最重要的两场死亡之后 从沉默的挣扎里又有些微茫的希望 带着礼物旅行归来的父亲 和在楼下碰到的阿平一起进了家门 一大家人张罗着吃饭 阿平长高了 他笑着问康宜 你头发长长了 你想我了吧 


我很幼稚的以为 这与卖火柴的小女孩是异曲同工 光总是能带给我们短暂的对生活的幻想 因为除了明亮 它还温暖 也转瞬即逝 不管生命再怎么黯淡 人们也仍然对光有着最原始的敬畏和感激 好在影片很快结束了 结束在这幻想破灭之前 这是导演给观影者的一线光亮 也是康宜留给自己的继续寻找光的勇气和力量
      </影评>
<有用数>3</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>苏比</作者>
<标题>最动人的楼道一吻</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2005-12-13 13:41:02</时间>
<影评>
        找到这张DVD的时候心里一阵激动，想看着部电影想了很久。听说导演张作骥是台湾20世纪最后一个大师，对于一个台湾电影迷来说当然是不容错过了。海报很漂亮，是我很喜欢的朴素风格，开始看时有点沉闷，然后不知不觉地就沉浸在导演的讲述中。安静的女孩，内向孤僻的外乡男孩。青春的主题一向最合我的胃口。当然影片所要表达的远不止这些，对于复述影片的情节一直是我最怕的——这也是我一直影评都写不好的原因之一，因为我觉得情节都在电影里，是没有办法复述的。电影里能让我记住的片断很多，开盲人按摩院的父亲，有一点傻的弟弟，一群被人拉着过马路的盲人什么的，这仍旧没法讲出来，因为语言终归是凌乱而不连贯的。但一个镜头给了我深刻的印象，就是两人在楼梯的拐角处的深情一吻，我想青春的动人就在于此吧，生活虽然存在着很多不如意，但是这些小幸福已经足够了——这么积极的话不像是从我的口中说出来的。

《黑暗之光》(Darkness and Light, 1999)的结尾是张作骥给我的第一个惊喜。当康宜重新走过从房间到餐厅的走廊的时候，死去的人又重新出现，让我一时间摸不到头脑了，后来非常赞赏这种美丽独特的表现方式。

范植伟横死的镜头总觉得有点突兀，并不太喜欢这样的手法。或许是因为戏份有点少的原因，整部电影给范植伟的表现的空间也不大，其实我后来发现除了《地下铁》之外范植伟所有的戏特点就是角色的相似，内敛而自我，表面沉默而内心热情。总的说来有点压抑，让人误以为真实的他也可能是这样。我猜他不是，现实中的他应该是有点活泼的，但我相信他一定也是个内心丰富的人。

《黑暗之光》是范植伟的早期作品，那时候他的知名度还不高，其实直到现在也不能算高。有时候甚至坏坏的希望他还是不要太出名，那样有时还可以拿出一些他演的电影来炫耀一下。要是红成了周杰伦对于他这样的人来说可算不上什么好事。


2004-4
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>2</没用数>
</review>
<review>
<作者>言由</作者>
<标题>星光泯灭，只剩烟火</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2007-12-11 15:28:39</时间>
<影评>
        原来，即使你不留连，你不感伤，你不歌唱，季节都会不经意的流转。人间那么多的琐碎，有时，我们只不过奢求一个保暖。手冷有杯沁心的热茶；天冷有件舒心的棉衣；心冷有位知心的伴侣。如此，冬天来了，终究是百分之百幸福的事情。是等待着寒风还是初雪，显得并不重要。更多，是让寒冷衬起温暖的可贵可惜。


犹如黑暗的时候，怜惜本有的光明。曾几何时，我们都不过是生活的盲人。那时，我们专注文字，我们专注声音，我们专注生的意义。那时，我们是多么会用脑子思索的人类。后来，我们看简单的图画，看粗糙的视频，我们渐渐忘了思索本身。懒惰，也就忘了生命本身。即使是时代的变迁，岁月的更迭，那么在新的交流介质里，我们要让它们使人们恢复思索的本能。


《黑暗之光》是台湾导演张作骥1999年的作品。他的作品还有94年的《暗夜枪声》、96年《忠仔》、02年《美丽时光》。在西方人的主观视角里，东方各地区的电影大抵都有个类型。比如，香港的武打枪战，日本的残酷青春，而台湾则是受新浪潮影响深刻的反乌托邦现实主义。显然不能如此轻率的盖棺定论，然而是有依据的。


片子继承了侯孝贤、杨德昌等导演的一贯风格，尽量将电影还原到生活最初的面貌。长镜头、非职业演员、即兴表演等许多元素都似曾相识。就如我们迷恋生命本身，我们亦因此迷恋着这样的台湾电影。它让你感到电影与生命同样深不可测的厚度。让你凝神静气，让你屏住呼吸，它让你思索叹息。


美丽的基隆港，海风吹拂，夜色撩人。女主角康宜生活在一个不正常的家庭：父亲因车祸失明；母亲早逝；弟弟智障。由一黑道的老大帮忙开了一家盲人按摩院。暑假来临，在外求学的康宜又回到基隆按摩院的家中，在长廊上遇见阿平。阿平是一个外省老兵的儿子，母亲早亡，因老爸决定独自回大陆定居，在军校打架被退学的他，被父亲送交给昔日军中好友，现在的黑道老大（也就是帮助康宜家办起按摩院的人）代为照顾。故事就在人和人之间微弱的关怀而维系起来的关系下辗转发生。康宜和阿平的爱情，在强大的控制力下显得卑微而狼狈。阿平只不过是连闽南话都不会讲的刚入道的小混混。所以，这注定是一段只有片断的爱情。阿平在因己而起的帮派内部混战中被刺身亡。他趔趄前行的脸部特写镜头，他缓缓倒下的主观镜头，用了升格——星夜全然被港口的灯火覆盖，星星点点划出流星般华美而易逝的效果——这是他最后的光明么。就如他生命一样卑微，他的死没有引起任何人的悲伤。就连康宜的反应导演都吝啬给予。不多日，父亲在康宜的陪同下，回到台北一个地下通道，和康宜母亲有过故事的地方。回到基隆的几天后，便因病不治辞世。影片最后，康宜趴在窗台看基隆港的烟火，灿烂如常。镜头对准她被照亮的脸颊时，她突然笑了，回过头去，毫不惊诧的领进站在门口的父亲和阿平，走到客厅一起吃晚饭。这是整部片子最后的一道暖光。


片子的剪辑保留了大量的黑屏，空镜头，画外音。节奏沉稳而不沉闷。构建起无限想象的空间。那些空间引发思索。这是电影作为情感交流媒介不输给出色的文学作品的良好方式。侯孝贤总喜欢谦逊的说，自己的长镜头是因为懒，不想挪动笨重的机器。看来他是不想别人学到他的绝招。


http://www.mtime.com/my/fall1114/blog/186823/

</影评>
<有用数>2</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>