<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>巴比伦 Babylon</电影名>
<年份>2022</年份>
<评分>8.0</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2889092995.jpg</封面>
<导演>达米恩·查泽雷</导演>
<演员>布拉德·皮特 / 玛格特·罗比 / 迭戈·卡尔瓦 / 珍·斯马特 / 约翰·艾德坡 / 李丽君 / P·J·伯恩 / 卢卡斯·哈斯 / 奥莉维亚·汉密尔顿 / 麦克思·明格拉 / 罗里·斯卡沃 / 凯瑟琳·沃特斯顿 / 托比·马奎尔 / 弗利 / 杰夫·格尔林 / 埃里克·罗伯茨 / 伊桑·苏普利 / 萨玛拉·维文 / 奥利维亚·王尔德 / 菲比·汤金 / 斯派克·琼斯 / 詹妮弗·格兰特 / 弗雷德里克·凯勒 / 托德·吉贝哈恩 / 克洛伊·菲内曼 / 乔纳·普拉特 / 肖恩·奥布赖恩 / 鲍勃·克莱德宁 / 马科斯·A.费拉斯 / 达蒙·冈普顿 / 雷恩·哈珀 / 里安·里斯 / 米拉吉·格尔比克 / 卡莲娜·布里奇 / 布莱克叶·埃南 / 安娜·科托 / 卡罗琳娜·辛查克 / 特洛伊·梅特卡夫 / 迈克·加萨威 / 特里·沃尔特斯 / 莎拉·凯瑟琳·贝勒米 / 安娜·查泽雷 / 约翰·克里 / 伯克·弗洛伊德 / 基思·库尔 / 瑞克·萨拉比亚 / 尼克·巴加 / 雅科夫·科隆塔罗夫 / 安德鲁·霍特里 / 艾利克斯·多布兰口</演员>
<简介>20世纪20年代的美国好莱坞，声色犬马，光怪陆离，醉生梦死。你方唱罢我登场，梦里寻欢，不知归处。默片时代造就了杰克·柯那德（布拉德·皮特 Brad Pitt 饰）和华裔女演员朱菲（李丽君 饰）这样风华绝代的明星，也吸引着如墨西哥裔曼尼·托瑞斯（迭戈·卡尔瓦 Diego Calva 饰）、金发女孩内莉·拉罗伊（玛格特·罗比 Margot Robbie 饰）、黑人小号手西德尼·帕尔默（约翰·艾德坡 Jovan Adepo 饰）争先恐后趋向这个物欲横流的名利场。默片时代的最后一抹余晖敛去，有声时代造就了一批批的新星，也在逐渐淘汰如杰克乃至内莉这样一度如日中天的名宿。
                                    
                                　　鼓乐喧天，歌舞升平，纵情欢歌的人们，永远无法看到那些默默退场的身影……</简介>
<reviews>
<review>
<作者>塔可饼斯基</作者>
<标题>《巴比伦》背后早期好莱坞的史实与虚构：从默片时代进入有声时代的历史片段</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-27 07:12:46</时间>
<影评>

本文翻译自 What’s Fact and What’s Fiction in Babylon, the Star-Studded New Movie About Early Hollywood
原作者：Hilary A. Hallett

《巴比伦》是这样一部电影，它将镜头对准了那些追随美国早期电影工业的男男女女，他们追随着荒芜的洛杉矶荒漠小镇，亲眼见证它一步步成长为名为“好莱坞”的文化巨头。本片由达米恩·查泽雷（《爆裂鼓手》、《爱乐之城》、《登月第一人》）导演及编剧，以色彩饱和度极高的2.39:1宽银幕变形镜头拍摄，摄影师莱纳斯·桑德格伦（《爱乐之城》、《登月第一人》、《007：无暇赴死》）掌镜，精心描摹了早期的电影工业世界，并再现了曾经电影的制作流程。本片除了有“千人阵容” (cast of thousands) 参演的高概念之外（这也是1926版《宾虚》设计的广告词，而这部电影也同样用这千人阵容“再现”了《宾虚》的拍摄过程），本片的主要演员有饰演主角的迭戈·卡尔瓦（墨西哥裔新人演员）、玛格特·罗比（《时空恋旅人》、《好莱坞往事》、《自杀小队》）、布拉德·皮特（《燃情岁月》、《好莱坞往事》、《无耻混蛋》），还有饰演中坚角色的托比·马奎尔（《蜘蛛侠》、《了不起的盖茨比》）、约翰·艾德坡（《藩篱》、《霸主》）以及华裔演员李丽君（《致命女人》、《性/生活》）。
虽然已有不少批评的声音指责《巴比伦》是对历史混乱和糟糕的再现，但是它的精彩程度仍不逊于任何描摹电影工业从无声过渡到有声这段时期的其他电影。此外，一些罕见的历史研究，如女性和少数族裔在早期电影行业中的工作状态、洛杉矶的波西米亚式生活方式，都被导演搬上了银幕。
奇怪的是，相对于电影史学家刻薄的批评而言，我对《巴比伦》最大的不满并不是它与真实历史的相悖，毕竟艺术创作也有它自己的范围。让我感到不满的是，这部电影因为向观众过度地展示了早期电影的制作画面而使结构有所失衡，与剧情叙事有所割裂。此外，《巴比伦》似乎还带出了一些问题，如在片场中站在摄影机之后的人都发生了什么样的故事，但是电影却只是含糊回答。但是无论如何，任何对好莱坞左派议题感兴趣的观众都会陶醉于这部充满时代感的视听盛宴之中。
早期好莱坞真的像电影中那样充满连绵不绝的派对狂欢吗？
是的——至少对部分人如此。在禁酒令的时代，人们却是在加剧酒精摄入，在洛杉矶这座城市中更是如此。饮酒因为被视为“危险行为”，因此被赋予了“时尚运动”的标签，与毒品一道融入了追求刺激者们追求的生活方式。在电影制片厂和其他地方，毒品活动都是非常猖狂的，因为在1914年《哈里森法案》实施禁毒以前，鸦片及其衍生产品如海洛因、吗啡都可以很轻易获得，而此后十年里执法不够严格，导致毒品依然泛滥。
洛杉矶是否真的像《巴比伦》所暗示的那样自由散漫和充满暴力？
《巴比伦》所展现的洛杉矶的暴力与动荡，是有真实历史依据的。在现代化的进程中，洛杉矶在1910年代开始了人口大爆炸，并在1920年代成为了加州最大的城市，越来越多的游民也定居至此。在电影所展现的那段时间里，枪支与毒品和私酒一同泛滥，洛杉矶人也经历了比其他城市更多的入室抢劫和凶杀案。这么多无业游民聚集在这样一个公民结构尚未成型的城市里，往往意味着混乱与腐败。
玛格特·罗比的所饰演的Nellie LaRoy，原型是谁？
Nellie LaRoy的人物原型为克拉拉·鲍（Clara Bow）。在电影的宣传阶段，罗比谈到了她对克拉拉生活的研究，以及这如何影响了她对Nellie LaRoy这一角色的演绎。“她的所经历的是我所能想象到的最恐怖的童年”，罗比如此说。克拉拉成长于贫困的布鲁克林（在电影中则改为新泽西），她的母亲是精神分裂症患者，曾试图亲手杀掉克拉拉；她的父亲则是一个酒鬼，并且可能对她有性虐待的行为。罗比在本片中听从导演的安排，如机器一样一遍遍地说哭就哭，这种强大的泪腺或许就是来自于其过去悲惨的经历。在电影中，LaRoy解释自己如何能拥有这种天赋时，她的回答就是：“All I have to do is think of home.”
克拉拉·鲍
本片另一个小而重要的角色，虚构的电影记者Elinor St. John，她在史实中对应了英国小说作家Elinor Glyn，是好莱坞里唯一一个试图去保护克拉拉的人，只可惜她失败了。
电影中的Elinor

历史上的Elinor

这部电影关于Nellie LaRoy的描述，大部分几乎是直接从关于克拉拉的真实生活的史书中摘下来的。罗比扮演的克拉拉是默片时代最受欢迎的明星之一，是爵士时代的权威象征。和克拉拉一样，LaRoy在电影中出演的是一个“衣着行为放荡”的人，她并没有像其他角色一样试图掩饰自己“从阴沟中爬出来”的过去，反而放肆真实地去生活。此外，电影中的LaRoy是双性恋，历史记录中的克拉拉是一个开放式的性杂食者，所以关于性向这点，谁能知道答案呢？

罗比（左）与克拉拉（右）

电影中的克拉拉：Nellie LaRoy

在《巴比伦》中，LaRoy的狂野生活使他走向了自我毁灭，而在真实历史中，疲惫与性解放的生活方式迫使她在1933年远离好莱坞，以保护自己的心理健康。后来她与曾经主演西部片的男演员Rex Bell在内华达州的一个牧场定居下来。
布拉德·皮特饰演的角色，Jack Conrad，他的原型是谁？
Jack Conard的故事与演员约翰·吉尔伯特（John Gilbert）十分相似。吉尔伯特在当代被大众遗忘，他是默片时代极具才华的风流演员，他娶过四个女演员为妻，并与许多其他人（如葛丽泰·嘉宝）恋爱。就像电影中的角色一样，吉尔伯特也正如他在银幕中常常出演的形象，风流倜傥。
约翰·吉尔伯特

电影中的吉尔伯特：Jack Conard

吉尔伯特的死并没有《巴比伦》中Jack的自杀那么壮观，但他也依然没能完成进入有声电影时代的转型；也是因为与制片厂的纠葛，他成为了被影史技术革新抛弃下的人。1936年，吉尔伯特死于因酗酒引起的并发症，年仅38岁。在导演查泽雷的安排下，《巴比伦》所讲述的1920年代的故事被框定为电影从无声时代进入有声时代的过渡期，而玛格特·罗比和布拉德·皮特所饰演的银幕角色，却与历史上他们的大多数同行不同，被时代洪流碾压而过，陷入悲惨的结局。
当时的好莱坞，真的有那么多白人顺性别男性群体以外的人参与吗？
绝对是的。默片时代白人女性导演、制片人和编辑的数量直到近期才被证实，而在此之前她们却一直被历史埋没。在1930年代大制片厂系统占据行业主导地位之前，女性也有广泛参与到电影创作中的自由。真实历史上，女导演Dorothy Arzner发掘了克拉拉，她在《巴比伦》中正对位发掘了LaRoy的那位导演Ruth Adler（顺带一说，这位饰演Ruth的演员还是本片的总制片人，Dorothy Arzner正是她的职业偶像）。她在1929年拍摄的电影《野宴》，指导克拉拉的表演从无声时代进入有声时代。
历史上的女导演Dorothy Arzner

电影中的Dorothy Arzner：Ruth Adler（右二），甚至是由《巴比伦》的制片人亲自饰演；此外本图中的亚裔摄影师对应的历史人物为黄宗霑

默片既吸引也允许许多不同种族和语言背景的演员参与到电影工业。这一时期的亚裔电影人比几十年后要多得多，如早期的早川雪洲、安必立，以及好莱坞最伟大的摄影师之一黄宗霑（10次提名奥斯卡，2次获得最佳摄影奖），他也在《巴比伦》中有一点点戏份。黄宗霑堂妹黄柳霜，在电影中化身为由李丽君饰演的Fay Zhu，在真实的好莱坞中曾出演过60多部电影，最著名的是她与好友玛琳·黛德丽一起主演的《上海快车》。黄柳霜后期的挫折来自于在好莱坞面临的日益严重的歧视，这导致她决定离开这里，回到中国生活、在欧洲工作，就像电影中的Fay Zhu一样。

黄柳霜

电影中的黄柳霜：Lady Fay Zhu
（译者补充：黄柳霜在好莱坞闯荡时，因为亚裔角色有限，且一直被要求出演符合种族刻板印象的角色，因此她的职业生涯受到了不少阻碍。也是由于后来种族主义在好莱坞的兴起，以及《海斯法典》对电影中跨种族爱情情节的审查，导致其无法再扮演爱情片的主角，她在好莱坞的演艺事业更加苦难，因此决定搬到在电影工业里更加自由的欧洲。值得一提的是，米高梅在1930年代时将赛珍珠创作的关于中国农民的小说《大地》改编为电影时，黄柳霜曾被认为是最合适的女主角人选。但是由于种族主义的问题，她还是被白人演员取代。在2022年10月，美国铸币局在铸造新版硬币时，将黄柳霜的面孔印在了25美分硬币上，她也成为第一个被印在美国货币上的亚裔。）

新版25美分硬币上的黄柳霜

声音在电影中的出现创造了一个短暂的时代风口，使得爵士乐大师如Louis Armstrong, Duke Ellington, Ethel Waters和Bessie Smith得以借着这一风口攀登。但是《巴比伦》中由约翰·艾德坡饰演的黑人小号手Sidney Palmer的人物原型却很难寻觅，他或许是由洛杉矶本地不太出名的演奏者Curtis Mosby 和Les Hite为灵感创作。他们曾在表演中被要求以黑木炭把他们的肤色涂到更黑，以符合种族主义的刻板印象，就像电影中的角色那样。

电影中的小号手Sidney Palmer

而《巴比伦》的男一号，由新人演员迭戈·卡尔瓦饰演的墨西哥打杂工Manny Torres（后来成长为电影制片人），很可能是以来自古巴的制片人René Cardona为原型，并在后来离开好莱坞，回到南美，在墨西哥的电影黄金时段继续发光发热。

历史上的南美移民制片人René Cardona

电影中的René Cardona：Manny Torres

早期好莱坞也真的如此接受LGBTQ人士吗？
答案依然是肯定的！在《巴比伦》中，李丽君饰演的Fay Zhu被描绘成一个拉拉，她也和女主角LaRoy陷入了一段热恋。当她们第一次在派对上起舞的时候，派对上的众人对此并没有注意到她们之间的暗生情愫——在这个顺直人都在放荡的地方，搞搞同性恋能算什么事呢？第一批电影演员大多来自都市剧院之中，在这里，双性恋、同性恋通常有着不同寻常的接受度，至少在这个圈层里大家对此是宽容的。默片时代的巨星之一威廉·海恩斯（William Haines）就早早出柜，与他的同性伴侣生活在一起，女导演Dorothy Arzner（电影中是发掘LaRoy的Ruth Adler）也是如此。电影媒体在当时也在不断成长的都市亚文化影响下来暗示各种queer行为。
电影中的Lady Fay Zhu以拉拉的形象出现

而历史上的黄柳霜也曾穿上过这身衣服

而在1930年代，在《巴比伦》虚构的世界结束之后，这种对LGBTQ的宽容无法再维持，当时的业界甚至联合倡议立法，在《电影制作守则》（Hays Code，又称海斯法典）的规范下对电影中的同性恋行为自我审查。这个由天主教牧师起草的法典反映了道德多数派的主流风尚——变本加厉地迫害LGBTQ群体，并在几十年内禁止银幕上出现同性恋行为与跨种族爱情。



附赠：关于本片的trivia
 
（以下部分内容是由我自己发掘，部分翻译自IMDb）
本片的片名《巴比伦》可能是来自一本花边猎奇书《好莱坞巴比伦》（Hollywood Babylon），它记述了1900年代至1950年代好莱坞的各种花边消息。它于1959年在巴黎以法语首次出版，1965年于美国首次出版后不久便遭被禁，直到十年后才重新面世。后世评价本书“本质上是一部虚构作品，内容没有任何价值。” 这本书详细描述了好莱坞明星从无声时代到1960年代明星的丑闻，涉及的人物包括包括：查理·卓别林、卢普·韦莱斯、玛丽·诺兰、鲁道夫·瓦伦蒂诺、玛丽·普雷沃斯特、玛丽·阿斯特、华莱士·里德、奥利弗·托马斯、珍妮·伊格尔斯、塞尔玛托德、埃罗尔·弗林、弗朗西斯·法默、胡安妮塔·汉森、梅·默里、阿尔玛·鲁本斯、约翰·吉尔伯特、芭芭拉·拉马尔、拉蒙·诺瓦罗、珍·哈露、卡罗尔·兰迪斯、拉娜·特纳、朱迪·加兰和玛丽莲·梦露。本书自出版以来，其真实性就备受质疑，不过这不妨碍它成为众多都市传说的源头。它谎称克拉拉·鲍与整个南加州大学橄榄球队发生过性关系，在本书第二次发行时，克拉拉的儿子们曾考虑起诉本书作者。不过本电影是Chazelle的原创剧本，和《好莱坞巴比伦》这本书没有任何改编关系。Chazelle也在一档播客节目中说过，电视剧《巴比伦柏林》也启发了他的创作。本片的剧本在2019年时曾泄露出来，在原剧本中，Nellie和Fay Zhu的角色都是使用的其历史原型真名：Clara Bow和Anna May Wong（黄柳霜）。艾玛·斯通（《爱乐之城》女主演）其实是最初敲定来饰演女一号Clara Bow（Nellie）的人选，但是因为新冠疫情导致的制作推迟和排期冲突，她就退出了这部电影，其角色由罗比接替。很好笑的是，这种顶替是相互的，因为艾玛·斯通曾经出演的《鸟人》角色其实原定的演员也是罗比。在布拉德·皮特和莱昂纳多·迪卡普里奥拍摄《好莱坞往事》期间，他们二人都读了《巴比伦》的剧本。而小李的朋友托比·马奎尔也是《巴比伦》的制片人之一。罗比和皮特都出演过《好莱坞往事》的主角，这两部电影都是在讲述好莱坞的变革时代。《巴比伦》讲述电影从无声到有声时代的过渡，这也是大制片厂制度成型的时代；《好莱坞往事》则讲述商业电影类型片的转变时代，这也是大制片厂制度逐渐瓦解的时代。两部电影都把镜头对准了在时代变革中挣扎的人。其中，布拉德·皮特在《巴比伦》中饰演的经历中年危机的演员，就很类似莱昂纳多在《好莱坞往事》中出演的角色。罗比在《巴比伦》中的角色和她在《好莱坞往事》中的角色（莎朗·塔特）都做出了同样的事情：在进影院观看自己的电影时，她们都说了I'm in the movie，并以此要求给自己免票；在进入影院后，她们也都在观察周围观众对于自己演出的反应。这应该是Chazelle对昆汀的一个俏皮致敬。除了《好莱坞往事》，本片最大的致敬电影就是《雨中曲》，甚至可以被看成是《雨中曲》的重写：同样是讲述好莱坞从默片到有声时代的过渡故事，同样花了不少笔墨来展现这一时代背景下的电影制作流程，甚至连进入有声时代后因技术问题在拍摄时屡次NG的镜头都在《雨中曲》中有其原本对应情节。此外，布拉德·皮特饰演的Jack Conard在拍摄有声片时说出的那句糟糕的台词"I love you, I love you, I love you"，都是来自《雨中曲》。本片的总制片人Olivia Hamilton，就是导演Chazelle本人的妻子；她在本片中还饰演了发现Nallie的那位女导演。如果你还记得《爱乐之城》里高司令来咖啡厅找石头姐时，有位找石头姐要求退还面包的女顾客，那位女顾客其实也是由她客串的。2022年4月，有消息传出托比·马奎尔将在这部电影中扮演卓别林。然而，他实际上扮演的是一个和卓别林没任何关系的虚构人物。Chazelle在2009年时就把本片剧本引荐给一位制片人来看，那位制片人觉得这个故事过于野心勃勃，但他也确实喜欢这个故事，于是就建议初出茅庐还没有任何业内资源的Chazelle先去试着写一部音乐电影，所以才有了后来的《爱乐之城》。Chazelle为了给Manny这个角色选角，他筛选了上千张照片，但是新人演员Diego Calva的照片一下子就让他相中了。Chazelle说，他直接被Diego的眼睛和造型吸引了。1932年，Nellie签下的85000美元赌债，相当于2023年的一百八十五万。本片的片名，直到电影开场后的第32分钟才出现。皮特饰演的角色在和妻子争吵时说着意大利语，妻子说他你根本就不是意大利人，你来自Shawnee。事实上，皮特本人就是来自Shawnee，俄克拉荷马州的一个城市。电影开头里那段荒诞、淫乱又好笑的一个场景，是一个极度肥胖的男人在做爱时不小心杀死了一个年轻女人，这个故事其实是有原型的。历史上的那个胖子叫Roscoe "Fatty" Arbuckle，年轻女人叫Virginia Rappe。胖子Roscoe曾是那个时代好莱坞的著名谐星，他曾执导过卓别林，并带领基顿进入电影行业。当时媒体报道（但更多是为夺人眼球的新闻渲染），Roscoe因过度肥胖，其身体重量导致Virginia在与其性交过程中膀胱破裂，感染而死。后来Roscoe被审判了三次，前两次因陪审团不能给出一致的有效裁决而作废，第三次审判时才判定他无罪。无论本案的真相为何，此次丑闻掩盖了Roscoe作为先锋喜剧演员的遗产、断送了他的电影事业；他的作品也在海斯的审查中被禁止；尽管后来有过短暂的回归，他还是在46岁时在睡梦中默默死去。（感谢评论区指正，已更改掉事实不当的表述）。


</影评>
<有用数>1023</有用数>
<没用数>13</没用数>
</review>
<review>
<作者>西野</作者>
<标题>一些想到的真实人物及事件背景补充</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-02-01 15:04:08</时间>
<影评>

这个片子主人公是虚构人物，但台词和故事高度贴合20s好莱坞时代背景，和《好莱坞往事》类似，属于了解那段八卦的人会越看越兴奋到处都能找到熟悉的名字，不了解的越看越懵感觉很冗长。列一点想到的/查到的背景和梗，先不争论这种内部梗过多算不算导演自嗨，就当是梳理给对这部电影感兴趣的人，看个乐子。
1、女主原型：20年代女明星Clara Bow
这个信息很多地方都有。Bow是默片时代女星，纽约穷人出身，经过很短的培训后就开始从影，20年代红极一时，把（比较拉跨的）父亲带到好莱坞住，在默片时代过去后风光不再郁郁而终，这个和片中女主都是符合的。
Bow
她比较出名的就是妆造很有特色，是后来的动漫形象Betty Boop的原型人物。Bow的经典银幕形象是性感女孩，及时行乐，享受恋爱。她这个人设也和当时一战后大繁荣的狂飙年代整体的社会氛围（起码在好莱坞是这样的）互相成就，很典型的flapper girl。


2、男主原型：20年代男明星John Gilbert
Gilbert是米高梅大明星，帅哥大男主。默片转有声电影之后同样风光不再，一说主要是因为嗓音比较柔和，和之前深入人心的银幕形象不符。当时遇到这种情况的默片明星还挺多的，毕竟默片时代观众听不到嗓音，会脑补一个比较贴合人物的声音，结果有声片一出来，发现真人声音和想象的落差太大的话，肯定会失望。
还有一说是Gilbert声音没有问题，是因为他得罪了米高梅大老板Mayer（一个毁人不倦的大独裁老板），Mayer授意录音师把他的声音调得又高又尖，恶意毁掉他的事业。

他还有个事迹是和冰美人嘉宝谈恋爱，结果结婚现场女方反悔，给他造成很大打击（嘉宝真的是挺冷的）。多种因素吧，他最后也意志消沉，38岁就酗酒过度，心脏病去世了。
3、宴会上意外去世的女孩
电影比较靠前的大party戏中，一个胖演员和一个女孩在一起玩耍，后来女生离奇死去。这个情节的原型应该是20年代好莱坞很著名的Roscoe Arbuckle谋杀案，简单说就是在著名的喜剧演员Arbuckle的宴会上，一个女演员离奇去世了。当时关于女生的死因谣言满天飞，有说Arbuckle侵犯女生导致的（他本人体重比较大）。但经过三次轰动全国的公审，调查出女生应该是堕胎导致的感染去世，Arbuckle被宣告无罪释放，不过他本人的演艺事业也就此画上句号了。
Arbuckle
这个大案所导致的后果比较严重。当时好莱坞还有其他几起类似情况的死亡案件，经过媒体夸张的宣传，就给大众留下一种“好莱坞穷奢极欲、道德粪坑”的印象。电影行业为了自救，开始进行道德自治，就有了后来的海斯法典用以规范电影的内容，进行道德伦理审查。也能在片子后半段看出来，大家明显都开始变得礼貌客气（好莱坞道德历来就是墙头草🙈）
4、报业大亨Hearst和他的情人
上一段里说到的大肆报道宣传好莱坞八卦的媒体，主要就是Hearst和他的报业帝国，他靠报道上面的 Arbuckle谋杀案卖了不少报纸，这个人物在片中也有出现。他是《公民凯恩》的原型，也是前几年大卫芬奇的电影《曼克》里重点描写的人物。
他的情人是漂亮女演员Marion Davis，在电影里出现在女主发疯的那个高端人士聚会上，形象是个漂亮精致的金发女郎。她被好莱坞同事们赏识主要是因为派对表现非常活泼，但一拍电影她就紧张，且说话结巴（片中也有提及）。Hearst找各种办法给情人推资源，但是结果一般，最后她在Hearst去世几年后和别人低调结婚。

Marion本人
电影《曼克》里的Marion
5、好莱坞的华人女星
片中的华人女星很出彩，会写字幕卡会唱歌还能杀蛇。这个角色应该是致敬当年好莱坞知名的华人女星黄柳霜（Anna May Wong）。她本身是三代美国移民，出生在洛杉矶一个华人洗衣店家庭，会说中英法德四国语言，在30年代出演很多电影中出彩的华裔配角。当然，由于当时好莱坞种族歧视严重，她的从影道路也遇到很多困难，也曾像片中的华人女星那样去欧洲闯荡。这位姐姐长得美丽又神秘，多放几张照片～




6、米高梅大制片人Irving Thalberg
 片中出现的制片人Irving，也就是男主糊掉之后给他打电话拜托他救急的那个。他是把米高梅变成主流大制片厂的关键人物，一个天才+工作狂，37岁就去世了。

本人
7、默片时代美艳diva：Gloria Swanson
电影里的战争戏片场，男主打电话给Gloria Swanson让她帮忙联系演员。

这位老姐姐默片时代演美艳大女主成为巨星，有声时代沉寂了一段时间后又复出，还靠演《日落大道》女主提名奥斯卡（演的也正好是个过气默片明星），算是默片明星中结局比较好的。她本人性格应该是不错，看过她五六十年代的电视喜剧作品，很洒脱放得开。

8、喜剧明星基顿及劳埃德


卓别林、基顿和劳埃德是默片时代三大喜剧明星，卓别林胜在作品的社会性强，在有声时代依然坚挺；基顿出身杂耍剧院，特效设计和动作戏非常惊艳，安利《福尔摩斯二世》和《将军号》；劳埃德以拍摄惊险场景出名（《安全至下》）。
基顿
劳埃德
9、《爵士歌手》的上映：默片明星们的噩梦
片中男二（年轻电影人Manny）去看了一场电影，现场观众反应很热烈，结束后他飞快跑到电话亭给男主打电话汇报这部电影的情况。这部电影的消息之所以重要，是因为这是第一部使用有声对话的电影——1927年的《爵士歌手》，也就是第一部真正意义上的有声片。当时的默片电影人翘首以盼这部片子上映之后的反响，以判断未来的电影行业方向（有台词水平不太好的女演员看完观众这么热烈的反应，出来直接哭了，觉得自己前途一片黑暗）。这部电影是当年票房冠军，也宣告了有声时代的来临。
《爵士歌手》
10、默片转有声电影的大变天
像片中男女主这种一夜跌落神坛的情况，在当时真的太普遍了。默片时代的大明星，在有声时代来临后的银幕幸存率低得可怕。除了上面说到的嗓音问题，还有片中展现的收音、音效制作技术不成熟，导致大家都很难适应。刚入行不久的年轻人转型还比较快（比如Joan Crawford），已经习惯默片制作方式的成熟演员就不行了。
同样，片中男女主的结局在当时也不少见。那个年代来好莱坞闯荡的年轻人很多都原生家庭较差，没经过太多教育，又骤然经历一夜成名、暴富和穷奢极欲的生活，在默片时代过去、往日风光一去不复返之后，很多都很难承受打击，意志消沉、酗酒、精神出问题甚至意外去世的不少见。
11、反复出现的《雨中曲》元素
片中男主被拉去拍夸张滑稽的《雨中曲》短片，他还挺不情愿。这首主题歌最早在1929年第一次在电影中出现。后来片尾男二故地重游，看了1952年上映的《雨中曲》。这部电影讲的也恰好是默片男明星进入有声时代遇到职业障碍、年轻女演员帮他找到突破口重振信心的故事，里面男主的有声电影音效奇怪、上映后遭遇观众哄笑，这个电影画面也在本片中出现，让男二忆起往事，泪流满面。
不过《雨中曲》本身是个轻松愉快的经典音乐喜剧，没看过的可以补补～
《雨中曲》里这段和本片里拍的场景还挺像
先想到这些比较大的，如果我之后二刷的话再补。

</影评>
<有用数>504</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>于哈哈</作者>
<标题>一生一生又一生，活完还是什么都没有</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-01-28 04:35:24</时间>
<影评>

这部电影今天给了我很大的震撼，上次让我觉得很好看的电影是去年这个时候看的《北欧人》
北欧人 (2022)6.32022 / 美国 / 剧情 / 罗伯特·艾格斯 / 亚历山大·斯卡斯加德 妮可·基德曼
我觉得导演也没有像很多评论说的那样，自我抒发，表达对电影的爱。恕我我斗胆这么讲：导演的理解层面是800，布拉德皮特1000（岔开话题，从安吉丽娜朱莉执导拍的电影我感觉她的理解比布拉德皮特低很多），电影表达出500，我能明白600，一般观影者期待看到的100。（没有任何想说我比大部分观影者厉害的意思，这是一种在生活中吃了很多屎，摔了很多跤，或者就是像这个电影一开始那个盛大party那种强烈多方面感官刺激，或者是上上下下，所达到的理解，分高很痛苦，但很遗憾，我们无法选择过多少分的人生。）
这部电影有多个神来之笔，我想就像艺术，有些可能只是上帝借我们的手的一个创作呈现。
我很喜欢的片段，nellie被响尾蛇咬住脖子的时候，jack看着眼前的这一幕的眼神，布拉德皮特真是好演员！！！人生就像这么一场浮世绘，我们每个人都是旁观者，我们要衷心感谢每个现场的玩伴，谢谢你们的陪伴，才使得此时此刻的这一刻不那么无聊。但天下无不散的宴席，所以我的眼前充满了薄雾。
我看了一些评论，可能很多观众可能不理解nellie的这种自毁倾向人格。不理解的你们，很幸运，因为你们在过着正常的生活，有处于正态分布中央的稳定情绪。其实很多有着巨大能量的人，都有着巨大的自毁倾向，比如玛丽莲梦露。再加上nellie自己有讲她有很悲惨的童年，妈妈是精神病患，爸爸又是这样一个人。有自毁倾向太正常了。我看过布拉德皮特拍给GQ的一组照片，我挺能理解他的离婚，他的酗酒问题，等等。
PS：颜值高穿粉色真好看
Jack最后的饮弹，在我看来根本就不是因为被时代甩在后面的失落，而是一种虚无，一种死跟活的界限已经不明晰。这种虚无，布拉德皮特从《神枪手之死》就开始描述。我也特别的感同身受。
神枪手之死 (2007)7.62007 / 美国 加拿大 英国 / 剧情 传记 历史 犯罪 西部 / 安德鲁·多米尼克 / 布拉德·皮特 玛丽-露易丝·帕克
Nellie为什么最后会离开车，没有和Manny一起去墨西哥，我觉得也不是像一些评论讲的，她不会离开这个纸醉金迷的LA。这是一种复杂的情感，这个男人或许是你最好的选择，但你深知他搞不定你，而以后的日子只剩越来越凄惨，还有贫穷，因为你还打算跟他生孩子。有些女人，从来无法，也不应该踏入婚姻，孩子。
还有就是一开始nellie讲的，我从来都是大明星，这就是吸引力法则啊！
不知道为什么很多评论都在讲“电影已死”，我没觉得这部电影有透漏这个思想，而且我也没有亲身体会到社会上电影跟以前比不再重要。有的，无非是各种其他渠道的冲击，博主，自媒体的兴趣，都在瓜分以前全部属于电影，电视的流量。但像我这样的人，永远会看电影。多说一句，我真的很讨厌现在的电影讲解视频，大家都这么忙了吗？一个电影都没时间看，一定要看10分钟的讲解版？这就跟你看一个攻略永远不能代替去自己玩一遍。
还有个感慨，电影作为一个工业，美国已经如此发达（不错，国内拍出来的成熟度真的还差很远）。但另一个角度讲，有时候有点过了，这部电影还好，很多电影现在给我的感觉，就是剧本是数据库ai生成的，制片方想打哪个群体，哪些话题，多大票房等等全部input进数据库，然后自动形成全部剧本。这种感觉非常不好。
前几天我在感叹，小时候练字，写的：无限风光在险峰，那时觉得这辈子要爬险峰，看风光。从上了大学，我去过很多地方，尝试过很多种生活方式，我不断尝试险峰，但发现这风光，这体验，都已经无法再说服我。
豆友回我：放过自己，没有意义。
我想这就是为什么布拉德皮特的jack最后扣下扳机，因为：放过自己，没有意义。

</影评>
<有用数>181</有用数>
<没用数>5</没用数>
</review>
<review>
<作者>momo</作者>
<标题>看到烂番茄新鲜度55%我就应该提高警惕</标题><作者评分>2</作者评分>
<时间>2022-12-30 18:16:33</时间>
<影评>

一种正常人硬装躁郁症的气质。用力过猛，矫揉造作，大段大段的台词直抒胸臆，直接论述电影的魅力，就差把“你知道我有多爱电影”砸脸上了，我还是没能感受到电影人对这个行业真正的热情。那种苦苦思索拍摄手法的执着，那种对人性痛苦的批判与深沉的赞美，这些电影最重要的特质在本片消失无踪。
但那些人有多热爱名利与纵情风月倒是展示得很透彻，搞得我中间反复追问：WHAT IS WRONG WITH YOU HUMAN BEINGS? 不搞黄暴不能活是吗？要我说，就是因为过度追求感官刺激，喝到吐，穿湿衣服睡觉，没有让肉身处于干净舒适的状态，精神才难以获得平静。
剧本烂演技也烂，女主性感小野猫这个设定就已经够厌女够性化女性了，女主的诠释还那么做作，一到激动的时候就双手揉头发，全片揉了不下二十次。布拉德皮特也是，疯癫也癫不起来，沉郁也沉不下去，连最后那个背影都是如此普通。醒醒吧！你就是曾经皮囊还不错但真的从未有过艺术气息的平庸正常人！虽然我不喜欢昆汀，但同风格同题材的好莱坞往事比本片好太多，可能因为昆汀是浑然天成的疯球吧。只有 Fay 这个角色 slay 全场，她刚出来唱那首乳女歌曲我也是猛翻了几个白眼，但后面短短的一点背景故事介绍，人物立刻有深度了。一个在名利场进进出出的亚裔女性，头脑始终清醒，眼神戏非常好。
不过电影比较真实地还原了有色人种在好莱坞发展过程中的贡献，还算中肯。有色人种从来就不是现在才因为正直正确出现在好莱坞，而是从一开始就深度融入其中。那些经人筛选过的史实，多多少少掩盖了这一段。配乐也还不错，虽然我极度不喜欢jazz，但电影院音响效果又好，编曲也不错，特别是 Palmer 的 trumpet 部分真的好听，还算行。光影也很好，应该说本片唯一算得上好莱坞一流水准的就是光影布景，真的每一幕都是油画的水平。摄影有很多长镜头和手持镜头近景，配合本片想要极力打造的疯球气质，我只觉得更pretentious了。
另外看完这部我终于知道为什么洛杉矶跟其他大都市一点都不一样了，它从来就不是传统商业模式下发展起来的城市，所以不需要那么多skyscrapers，又带着曾经好莱坞散漫狂野的气质，所以所有的街区都非常粗犷，跟精致和小而美可以说没什么关系。全片最有看头的就是最后五分钟，那些电影人造过的梦，那些冲洗胶片的红蓝药水，想到我所在的电影院正是电影中出现过的地方，时空在这一刻短暂交汇，内心又隐隐升起一些感动。
但这部片本身是配不上电影所蕴含的全部意义的，一星给光影和音乐，一星给Fay。



</影评>
<有用数>261</有用数>
<没用数>149</没用数>
</review>
<review>
<作者>MarionettE</作者>
<标题>如果终将覆灭，请让我做这个时代最美丽的泡泡</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2022-12-07 04:31:54</时间>
<影评>


很久没写影评了，工会邀请可以有幸提前看到Babylon。从最后一幕结束掌声响起，到回到家中，整个人都始终久久的陷在电影里面走不出来。
当初看完Lalaland，也是如此的心情。那时纽约初寒正飘着小雪，抬起头满是飞扬的白色，城市里看不见星星，我却始终哼唱着city of stars。 
娃娃脸的每一部电影里，都饱含着非常极致的个人情绪。肯定不少人会觉得矫情，而对我而言却是帧帧击中的感同身受，因此后劲十足。
电影本身，Babylon是一个几乎没有主线的，借着主人公这个墨西哥移民的外人视角串联起来的好莱坞形象集锦。整部3个小时的电影，我们看到是多场荒诞离奇的人物秀。
每个角色的出场都伴随着的宏大辉煌的场面，灵活沉浸的调度，夸张讽刺的台词，大胆跳跃的剪接，让观众目不暇接。在视觉上大肆炫技的同时，御用作曲再次贡献了堪称lalaland姐妹篇的精彩配乐，从电影的角度将娱乐性拉到最满。
影片的第一个小时，我几乎是全程湿着眼眶紧紧盯住大银幕。在盛大华丽的制作之下，导演正在竭尽全力的通过剧场里的每一个元素，为观众展示电影的魅力。或许是因为我也踉踉跄跄的在所谓电影行业里爬了十年，跟随着这些人物的出场，我竟然也渺小的感动了。
在第一幕的疯狂派对上，男主人初见这个自称天生是明星的不羁女孩，他用亮晶晶的眼睛望向她，用西班牙语说出了一句朴实的情话：我想我爱上你了。而女孩，不知是没有在意，还是没有听懂。
在我看来，这便是全片的主题了，我想我爱上你了，疯狂的那种。这句话，是对女孩说，也是对电影说。而卑微的是，这是一场单方面的，个人的沦陷。
好莱坞不会特意善待任何一个人，在这里，我们看到一个个灵魂艳羡着疯狂着，直至消亡。
明明都是假的，明明我们知道电影是假的，可它为人类制造了闪闪发光的美丽泡泡，而望着那些泡泡，我们竟也看到了自己的影子。在那么多光怪陆离的故事里，我们竟然都能看到自己。
那些泡泡，你愿意做戳破它们的人，还是愿意和它们一起破碎呢？
在我看来，Babylon是一个包裹在音乐喜剧之下的重核悲剧。很多人会不可避免的拿这部电影和lalaland对比，这两部作品过于相似，依旧是讲梦想和现实的一体两面。lalaland的伤，来自于妥协。而Babylon的痛，则是覆灭。
而影片的后面一个多小时，我们又继续碎片化的穿插进这些角色的疯狂之中，看他们被淹没，被冲散，看他们闪光的眼睛，看他们毅然决然的悲壮。
人们还在好莱坞中追逐梦想、名利、金钱、欲望。那个时代如此，这个时代如此，未来也将继续如此。或许没有最好的时代，每个时代都是最好的时代。
实话实说，我不觉得这部电影会拥有如同lalaland一样的傲人口碑。会有人觉得它冗长，低俗，情欲，零碎，做作。如果说前者是一封情书，而babylon则更像是遗言。在那样的弥留之际，当你也不知道该说些什么的时候，有人会沉默无言，也有人会全盘托出。
如果你爱电影，请你一直爱下去，因为我们都是那些美丽的泡泡。



</影评>
<有用数>129</有用数>
<没用数>8</没用数>
</review>
<review>
<作者>baichi0038</作者>
<标题>尽管它是史诗级票房毒药，但却打动了我！</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-04 23:57:00</时间>
<影评>

 
影片一开始，一辆货车载着大象上山，行到斜坡，货车承载不了大象的重量，往下滑动，车上的人不得不下车推行。




然后，货车上的大象，喷出了……排泄物……
推车的人惨遭屎倒淋头……




这只是开胃菜，当众人千辛万苦把大象送上山顶别墅，打开房门，你会更震惊：

放眼所及，皆是失去禁忌的跳舞、音乐、嗑Y、X交……




人在里面无所禁忌地喧闹，仿如原始动物丛林派对。

前20分钟，这部电影展示一个癫狂的视觉与事件冲击，也奠定整部作品的基调。




这部电影就是由《爱乐之城》《爆裂鼓手》导演达米恩·查泽雷编剧执导、布拉德皮特、“小丑女”玛格特·罗比、新人迭戈卡瓦尔主演的新片。

《巴比伦》



这“又”是导演写给电影发展史的一封情书。
阵容强大，投资更大——8000万美元的成本，但在去年年底仅上映一个月就下映，累计票房仅有1523万美元，对于要2亿多美元才能回本的电影来说，《巴比伦》可以说是
2022年电影商业史诗级的惨案




国内的网友还为此嘲笑：这不就是美国版的《逐梦演艺圈》吗？




因为票房实在太差，流媒体不得不提前上线。
本来我对它的兴趣，也仅仅是“想看它有多烂”的幸灾乐祸心态。
但点开观看之后，就被接连不断爆炸一般的画面、剧情镇住，狠狠地按在沙发上，毫无尿意把这部三个小时的长片看完。
这是一部非常个性化的电影，讨厌的会很讨厌，喜欢的会很喜欢。
我，就属于特别喜欢的那一类。
01 癫狂的好莱坞有声电影发展史
这个影片主要通过五个主要角色的人生故事，勾勒出上世纪20年代末30年代初，好莱坞从默片到有声片转型的疯狂图景。
都说电影圈是纸醉金迷的名利场，但影片开始展示的电影公司举办的庆功派对尺度之大、底线之低还是让我瞠目结舌。
男主迭戈饰演的曼尼，是个初入圈的墨西哥裔杂工小弟，耳濡目染下，对很多匪夷所思的事都见怪不怪。




所以，他能尽量想法把大象搬到派对上，只因老板想要；
他对派对出现的美女美酒毒品也视若无睹，那不是他关心的。
他一门心思想入电影片场，做出成绩，因为那是很有意义的事！




直到他遇到了由玛格特罗比饰演的內莉。
她出身卑微、家庭复杂，外貌亮丽，放荡不羁，若无其事地闯进这个演艺圈名流齐聚的派对，肆无忌惮地热舞、喝酒、嗑药……




那身性感红裙吸引曼尼的注意。

他对她一见钟情。他对事业的一心，也开始了二用。




这个派对里，少不了巨星压场，当时的顶流，布拉德皮特饰演的杰克康纳德也在其中。
他声名显赫，风流不羁，对待感情却很随便，其中一个爱好貌似是“不停离婚和结婚”……




在进入派对之前，他的第N任妻子已经受够了他的装腔作势，甩了他一巴掌，留下“离婚”的怒言愤然离去。





但杰克一点都不在意，进入派对喝酒作乐。在他眼中，这一切都是演戏带来的附属品。
他真正的热情，是演戏。婚姻更像是他寻求灵感的人生游戏。




此外，还有由李丽君饰演的亚裔演员、歌手朱，和约翰·艾德坡饰演的爵士乐小号手西德尼，他们在当时白人至上的娱乐圈也都有一席之地。




朱参演宴席歌手表演，偶尔接接戏，做字幕工作；
西德尼有高超的吹奏乐技巧，身在小乐团，但对搭档的糟糕表现满腹牢骚。




这两个人出现在这种场合却不违和，可见当时是一个发展多么澎湃，以致于都来不及有“非我族类”的意识存在。
这场疯狂派对就像音乐篇章一个音调超高的序，所有人都意志高昂，对未来充满希望，坚信用电影改变人生，甚或改变世界。




转机很快就来了。
派对里有个女星嗑药过猛神志不清，舞池里狂舞的內莉被制作人员一眼相中，接替女星去片场演一个放荡女。
她抓住机遇，靠着放肆夸张的舞姿，以及眼泪说掉就掉的演技，成为这部电影的华点，跻身演艺圈，人气一时无两。




曼尼则是继续工作，稳打稳扎，对影片制作的敏感和感知，从杂工小弟，逐渐成为厉害的电影制作人；




西德尼被曼尼发掘，拥有电影镜头，被更多人所知，水涨船高，离开小乐团，走向大舞台，晋升名流；




杰克继续结婚、离婚的风流史，他热衷演戏，拥抱新技术，希望自己的电影能更多发展名垂青史。





朱保持着一股神秘的东方气质，和众人保持距离，但在给內莉配字幕卡的时候，被內莉的表演打动，并对其倾心不已。







故事和人生一样，有起有落，这一切电影给众人带来的美好，达到高潮，直到……
有声电影的到来
內莉虽然爆火，爱她的影迷甚至不惜追车。
但她母亲精神分裂，身为经纪人的父亲又是个只会挥霍她钱财的人渣笨蛋，导致她内里带有自毁的倾向。
默片的演出是她发泄情感的途径，但随着有声电影到来，她的声音演出不被认可，人气急转直下。
加上她吸毒赌博滥交，负债累累，渐渐成为好莱坞影业的弃儿。




乔治的电影之路也来到了尽头。

他是最先拥抱有声电影的明星，但当他带有口音的台词一出口，整个电影院都在发笑。
两部票房失利，让他无法东山再起，活渐渐减少，甚至只能去接烂戏。
他表面放荡不羁，但实际视影如命。当观众抛弃他，电影不再需要他，他整个人也日渐消沉。




曼尼，也真的如他所愿，凭借踏实和智慧，成为一个颇受重视的制作人。
但內莉却找上门来，她因为烂赌欠下某黑社会大佬一屁股巨债，这笔钱连曼尼听了都倒吸一口凉气。





但架不住爱意，他想尽办法替她偿还。却阴差阳错把大佬给惹怒了，背上追杀令，最后逃亡墨西哥，也断送了自己的电影之梦。




西德尼虽然成为大明星，但上流社会的话题让他格格不入。
彼时种族歧视氛围愈加浓厚，为了打进南方市场，身为黑人的他居然因为影片显示不够黑，要涂上黑炭表演节目。
权力让他低头，只能扮上黑装，进行屈辱的音乐表演。




朱曾和內莉有过短暂的情侣生活，在曼尼的干预与工种的缩减下，她离开內莉，淡出好莱坞，疯狂的派对难以寻觅她婀娜的旗袍身影。





你以为这是逐梦演艺圈，大家都有美好未来？
并不是。
影片最后，內莉吸毒身亡、杰克吞枪自杀、朱远走欧洲、西德尼重回小剧场……
而曼尼，十几年后带着妻子回到旧日工作之地，一个人在电影院看着电影，而今电影从无声走向有声，从黑白走向彩色，想到这些年月的沧桑巨变，多少弄潮儿此起彼伏，只有电影在不断迈步前进，不禁在电影的微光中，落下难以自持的泪水。




02 浓烈的色彩，不加节制的音乐节奏
这部影片依然带有导演达米恩·查泽雷浓烈的个人痕迹。
色彩特别浓烈，节奏紧凑激烈，就像一套可视化的疯狂爵士乐进行曲。
整部电影呈现的几乎是不疯狂不成魔的画面。




对我来说，印象最深刻的色彩有两场戏。
影片开场那个放浪的影人派对，橙红土黄浓郁黑，所有人都极尽所能做着各种龌龊事。
这样浓郁色彩里，內莉的红色更是扎眼，自信性感桀骜不驯的气质，在镜头的对焦下，成为舞池焦点，让我们跟着曼尼沉迷的眼光，沦陷为她的裙下之臣。





另一个是在影片结尾，曼尼带着伙伴去见黑社会大佬，被阴森可怖的大佬带去“看有意思的东西”。

“蜘蛛侠”托比饰演一个如同小丑的大佬

在伸手不见五指的地下城，每下一层都能看到超越想象的罪恶行为，直至最底，舞台中央，一个全身肌肉的面具人在围观者发疯的呐喊中，表演生吃活老鼠。
恶心的红与黑交汇，给曼尼很大震撼。





相对来说，地面上以前经历的放荡派对，简直是小儿科，甚至更像天堂一样的存在。
导演用这些至明至暗作为那个年代的底色，混乱、迷人且极具危险。
再说回节奏。
达米恩在《爱乐之城》《爆裂鼓手》已经展示过他对音乐电影卓绝的音乐控制力，这部影片虽然音乐不是主角，但却无处不在。
不说里面给派对或默片伴奏的乐队，单单镜头的切换，就很有爵士乐的节奏感。
比如在影片前段，人员密集的拍摄影城，意外事件层出不穷，需要赶在太阳日落前找到坏掉的摄影机替代物，內莉要在导演要求下呈现不同的落泪表演，现场出现火情必须赶快救火，超千人的战争场面混乱至急继续调度……





现场各种急迫被交替剪辑在一起，好像一切都要玩完了，但随着曼尼争分夺秒抢来了摄影机，拍摄得以进行。所有的危机在最后一刻化险为夷。
在温暖的日光下，杰克在千军万马的背景下与女主接吻，一只蝴蝶停靠在他的肩膀上；
另一片场大火终于被及时扑灭；
內莉的第一场戏，如导演要求，落下珍贵的一滴泪……








激进之后，迎来温柔篇章，曼尼看着眼前所有一切，眼含热泪。
这是电影美好的奇迹时刻。




这种像《爆裂鼓手》一样，带着炸裂鼓点的节奏在电影中比比皆是。
因为录音系统的不完备，错漏百出，一场简单的进门戏拍了七八遍。
这七八遍重拍被导演全程记录下来，从调试、出错、暴怒、打架、收尾……每一次变化都站在一个音律改变的节点上。




有声影片到来，让杰克找工作、曼尼调整片场、西德尼蒙受耻辱拍片……
每个人的命运变奏，像被分成不同声部一样，紧密相连，十分过瘾。






在影片最后，曼尼坐在电影院落泪，甚至有致敬《爱乐之城》的意味，
历史上第一个“影片”骑马的人开始，一直到有故事的电影，从黑白到彩色到3D，从声音到特效，从《雨中曲》到《阿凡达》，最后又回归到曼尼的眼泪，
从他的泪水中，串起整个电影发展史。
很难不想起《爱乐之城》结尾畅想男女主角另一个平行时空幸福美满结局的设计。





03把一生都耗尽了的表演
这是一部疯狂的电影。连同演员的表演也是疯狂的。
罗比贡献了比小丑女还疯一万倍的表演。
电影里的內莉自信满满，粗俗下流，百无禁忌，但也脆弱不堪，自我堕落。
她可以毫不在意自己裸露，肆意展现美貌身材；
但她也接受不了伪装，以及别人对她意有所指的诋毁。




爱上这样的女人，是非常危险的事。
曼尼爱她，不惜身败名裂、差点丢了性命，最后远走他乡。但又无怨无悔。




整个戏里，罗比显得又脏又美。这让她最后从曼尼的车离开，哼着小曲，迈着舞步，走入黑暗，特别让人唏嘘。
这是她注定好的命运。





谁的命运，在这场浮华梦中，又不是都注定好的呢？
布拉德皮特饰演的花心名角，表面处乱不惊，甚至可以说没有心。
但当他得知当初告诉他“你能演戏”的挚友吞枪自杀，露出的震惊，
以及被影评人赤裸裸地指出“他没有任何机会”的痛苦，
隔着屏幕都能感受到他对电影的幻想与幻灭。





包括他最后和老友交谈之后，生无可恋，前往房间自杀的那场戏，也特别有人味。
在布拉德皮特这张老脸上，想到他戏里戏外的人生，我感受到了那种“俱往矣”的悲怆。




新人迭戈一出来就能担纲这部大投资巨著的电影，但他没有被巨大压力压倒，很多场景他都HOLD住了。
比如对內莉一见钟情的场面，比如被杀手追杀到尿裤子，比如最后，最重要的，对电影落泪的场面，都聚焦在他的脸上。
完全看不出新人的痕迹。




重点是，他长得好像基里安·墨菲啊！
都有硬朗的面孔和深邃的眼神，无论是愣头青还是职业精英，或是历经磨难的中年人，他忠实地还原之后，还不忘散发那神秘且带有忧伤的气质。
其他角色都有贡献了专业的演技。
无论是西德尼的不甘受辱，还是朱的东方神韵，也为本片增添亮色。





以上提到的这些角色都有历史原型，有兴趣的同学可以翻翻其他影评了解一下哟。
《巴比伦》到底象征什么呢？
有一个说法是来源《好莱坞巴比伦》的八卦书，这书讲述了许多好莱坞黄金时期明星的八卦新闻，涉及各种瞠目结舌的丑闻，包括卓别林、玛丽莲·梦露、鲁道夫·瓦伦提诺……但都未经证实；
还有一个是从名字出发，一个坍塌的空中楼阁，一个毁灭的文明……
大概，影片中的很多人，他们在好莱坞的经历，都象征着浮华之梦的坍塌。
但也正是有着这些人，在电影中前仆后继的奉献着艺术生命，让电影的艺术和技术，才能踊跃地发展发光。
他们的逝去，并不代表一种绝望。正如影片中，影评家对布拉德皮特所说：“当有人在放映你的镜头时，你又会活过来！”




这部电影，真的很挑观众，但相对于多年前我看得一头雾水的《好莱坞往事》《曼克》，它又猎奇又易懂。

《曼克》

它不是一部高尚的完美的片子，里面有太多问题，没有清晰的主线，表达的东西多而杂，观感也很挑战普通观众，加上三个小时的时长，对大部分人来说，这可能是一部让人备受折磨的片子。
所以它不那么值得推荐，但刚好击中了我的红心，我的情绪。
所以，花了这么长的篇幅，跟大家唠叨唠叨。




就酱紫啦。
让我们，继续在电影里，做梦吧。

</影评>
<有用数>143</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>Parity</作者>
<标题>电影已死，被Chazelle整活了！</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2023-01-21 07:20:08</时间>
<影评>

4
形式整整齐齐的三幕Decadence消亡史：
第一幕是一体荒淫奇观的两面并置———淫趴是群戏调度自如、在爵士乐和舞者间摆动的低俗影像，拍无声电影是不计成本的露天精神淫趴，both不计后果，而后果被男主Manny安顿妥当；一颗金老鼠屎掉进一锅大象屎粥，前者闪闪发光，而后者在倾覆时总能稳重地压住锅底。
第二幕便变了天，荒淫的乐章进了胶片声轨便是上了台面。彼时politique des auteurs还未现身，Theater就迫不及待地以上流姿态教化这尚未开化的第八艺术。本性难移的无声时代明星只是分解组合地重演《雨中曲》，成为影片中观众而非影片观众的笑柄，再被一尾蟒蛇诅咒了喉咙。从有声影像获利的音乐家也不能得意，他们只是在剥削，仍给你拷上无声时代种族的枷锁。
第三幕为了集体消亡，即便个体角色塑造信服力不足，时代弄潮儿也得被爱拖下水去；而另一面，才华横溢却为Hollywood辜负的远走艺术的欧洲。至此，Cornad前两次劫后生还的侥幸不再，终于死在自己的枪口下，而Nellie第三次在虚焦中恍惚，终于对Te amo的而非I love you虚浮的爱幡然醒悟（此条感谢某位友邻）。最喜欢的部分，是在主角穷途末路之际，Chazelle以戏谑的口吻打开历史的天眼，把我们习以为常的血浆与怪胎安插入LA奇观地下世界———那是电影的一条先锋通路，我们被带到一种戏说历史的角度上，看到局限于历史的主角只得沦为此种影像中逃亡的角色，白白地浪费解决最终戏剧冲突的天赐良机，最终安逸地坐在cinema流下百感交集的泪水。
以《雨中曲》收束整整一部由繁华逐渐衰亡的感伤，是再合适不过的保守却足够真挚动人的选择，再让身处当下的观众联系到如今电影的困境———我们仿佛亲眼看着电影的棺材板慢慢合上。此时自信的Chazelle出其不意，怕电影没死透，打出一套Whiplash+La la land两部精彩结尾技术结合的电影史回顾组合拳，反倒将营造出的元电影沉浸共感彻底击碎，且若是站在Manny角度，看到百年历史中后半部的大胆实验与革新，不是反倒把电影整活了吗？

</影评>
<有用数>57</有用数>
<没用数>19</没用数>
</review>
<review>
<作者>Stiles</作者>
<标题>something bigger</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2023-02-16 16:46:44</时间>
<影评>

查泽雷的电影存在一种连续性，这点显而易见。但《巴比伦》同他以往的电影有一点显著不同，那便是叙事视角的扩张，而他一如既往的人物刻画方式使得整部电影抻得很长。对比罗伯特·奥特曼等人的电影便可发觉查泽雷在群像处理方面的稚嫩之处。当然这并不重要，如果查泽雷选择拍一部关于当下的、而非默片时代好莱坞的电影，说不定会更好（这部电影也会像是《爱乐之城》的另一面），然而这并非他本人所能决定。
电影中多次借角色之口表达对电影的迷恋，但相比《爆裂鼓手》的疯狂和《爱乐之城》的甜蜜，这部电影始终沉浸在一种怀旧的感伤中，或许这也对应着导演本人成名后的惘然。保持激情地生活和创作很容易燃烧殆尽，就连最初光彩熠熠的好莱坞也会无可避免地陷入单调中——陈词滥调正是它的主题。某种意义上来说现在的好莱坞也和一百年前一样，周而复始的循环如同周而复始的生活——永远没有什么something bigger， Manny最终的和解不过是一种宽慰，真正的结局只可能是奔赴死亡。
但是换一个角度来看，Manny可能是唯一一个知道自己想要什么的人，相比之下皮特饰演的Jack Conrad直到最后一刻才在评论家的话中认清现实。在这个人人都渴望成为something bigger的好莱坞——尽管Manny自己也这么说，但他后来追寻的实际上仅仅是Nellie的爱，这算不算一种大智若愚呢？
查泽雷的电影总是关于孤独的人，唯独《爱乐之城》是个例外，每每回望这部电影都会觉得无比纯真。那里也有想要成为something bigger的人，也有梦想向现实的妥协，但却在四季流转的瞬间中意外地创造出了永恒。
《巴比伦》是一部关于物是人非的电影，查泽雷像费里尼在《阿玛柯德》里回忆童年那样“回忆”了自己曾经理想中的乐园，十年过去（对于查泽雷自己的执导生涯而言），彼时的风流倜傥已成为梦幻泡影，任何没能理解这一变化的人是幸福的，因为他们还有希望，而此刻的好莱坞已经失去了希望的眷顾。

</影评>
<有用数>18</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>蘑古力</作者>
<标题>令人摸不着头脑的美式自我感动</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2023-01-01 10:47:26</时间>
<影评>

（在电影院看的，讨论情节的部分有错误还请谅解）
当1896年Lumière Brothers拍摄的第一部商业电影在巴黎上映时，这不到一分钟的，没有声音和剪辑的站台录像轰动全世界。像静态照片的出现那般，会动的图像这一全新技术的亮相如同魔法现世，震撼着观众。
看客们为电影提供着源源不断的票房。短短几十年内制片公司和工作室便纷纷冒出头来。然而那时电影和艺术还远远搭不上边。虽然也有慢慢踏上深刻探索电影道路，向未知冒险的人们，比如开始着手研究电影理论的莫斯科电影学院，但电影还只是很多商人的新鲜的牟利手段。巴比伦描述的就是二十世纪二十年代到五十年代间，美国的好莱坞梦工厂———The Hollywood dream factory的黄金时期。
在这部电影中确实可以看出那时的好莱坞电影不过是商人们工厂中的流水线产品：制片人们以金发碧眼暴露的女郎加典型白男与各种元素的排列组合，和耗费着资金和人力却毫无营养与技术的大场面拍摄，形成了一部部Blockbuster。
恕我直言无法和这部戏里任何一个人共情。没有任何一名角色让我觉得ta是真正热爱电影的。主角是为了活下去而拼搏努力的移民，而不是为了什么电影梦。他隐藏自己的移民身份，把黑人的音乐梦想当成博人眼球噱头，只为能在这个地方待久一些。我反倒更能理解他对Nellie坚定的爱。主角最后落泪回顾自己的生涯我只能理解为他是想起自己对Nellie的爱和打水漂的数年，而不是为电影行业的发展感到感慨。所以对突如其来的那种煽情感到莫名其妙又可笑，不知道导演想让人感动些什么。
也许Jack（布拉德皮特的角色）确实是把演戏当成了自己的生命，但我真没怎么感受到这角色的人格魅力。他说的话确实不错：不是高雅的艺术是绝对的对，而低俗粗劣的电影就是绝对的错。这些肤浅的爆米花电影也有着幕布后更深邃的力量。而电影也渗透进了各个小镇和普通人的生活，让所有人平等地坐在荧幕前短暂逃离现实。然而在电影里他为他的事业做出了很多努力吗？除了在片场喝的酩酊大醉和举办无数party外？看着影院观众对着他的作品哄堂大笑，被记者揭穿他已经过去的事实后，他其实并没有尝试改变（虽然是去欧洲进修了，）而是选择继续苟延残喘。在面对Fay这个在上流社会中穿梭，却仍是白人眼中可有可无的同性恋黄种人被好莱坞抛弃后竟然也能去欧洲追求自己的梦想的事实后，他受到了最后的打击，回到房间了结了自己的生命。
还有Nellie都没什么好说的，她自己也说了她就是为了证明自己才来演戏，对电影和表演也没有随着名气变化和下落产生任何心态上的改变，最后也自杀。
片中的film industry，像任何工厂和商业一样，压榨剥削着劳苦工作的人们，把活生生有血有肉的人物质化（看似包涵黑人，黄种人，却还是白人上流社会里的戏子与笑话，）在低俗淫乱中使人们迷失自我。电影也确实提到了欧洲那些“追求”Avant-Garde的人和上流社会十分瞧不起美国好莱坞的情况，但我只能说那段大家聚会的场景很肤浅单薄，又挺没必要的。
还有一系列让人摸不着头脑的剧情，Nellie 爸爸和响尾蛇搏斗的那一长段，和托比带主角进去看一系列猎奇，除了让人恶心之外感觉没什么意义（老鼠看得我快吐了。）至少有三分之一的电影都是这些跳脱的剧情。
影片最后音乐响起时出现了很多美国后来的电影，从公民凯恩，后窗到黑客帝国等等。美国好莱坞在近百年也开始进行一些更深刻的思考，包括帮助美国人塑造自己的American Identity。但是和这三小时的电影确实没啥关系。
Babylon里，我只看到了用不必要的剧情和华丽的服道化所堆砌的一场闹剧。导演想讽刺的观众是能理解到，但又讽刺的有些无深度和层次且没有令人印象多深刻的反思。本可以利用男主的视角——局外人来作更多的篇章，但并没有感受到在这方面的努力。

</影评>
<有用数>41</有用数>
<没用数>9</没用数>
</review>
<review>
<作者>废物</作者>
<标题>短评写不下了</标题><作者评分>3</作者评分>
<时间>2022-12-25 09:02:23</时间>
<影评>

你不能就靠reference雨中曲，罗马帝国艳情史，窈窕淑女/pygmalion，艺术家几部电影来缝合你的电影的剧情。你的观众不可避免地会想到这些电影多好看。你不能就靠缝合经典电影来写一个三小时的电影的剧情。
好莱坞异化参与者这个事很多电影讲过了，这部电影提供的观点有什么不一样吗？
为什么要用胶片？巴兹·鲁赫曼不用胶片也能拍出浮华感啊。
为啥女主这么信任男主？为啥皮特的角色这么信任男主？
Fay那个角色是干啥的？剪辑师？演员？没看到她在演电影啊。
没有啥通过摄影或灯光营造角色关系的场景。我说的是类似用灯光表明这个角色强势那个角色弱势之类的。
听到一句台词玛格特·罗比的澳大利亚口音露出来了。一句托比·马奎尔的台词录音的时候破音了。
所以主线收尾靠的是act three提出来的一个mcguffin？
不如licorice pizza。好莱坞往事还没看。
达米安·查泽雷成不了下一个昆汀或下一个PTA。
（更新）
说说fay，黄柳霜据我所知是一个演员，而fay在电影里唯一一次展示她的工作是在写字幕板。除此之外，fay在电影里的职责是干什么？纯粹为了给女主增加角色立体感的工具人？写字幕板对其他角色有什么影响？对电影行业有什么影响？虽然通过表演fay是个很有魅力的人物，但是这个角色要是离开其他角色会有什么样的故事？她因为好莱坞对同性恋/亚裔人的排斥发生性格转变了吗？不是说这个角色不好，只是我觉得这不是一个重要的角色，不至于因为这个角色喜欢这部电影。

</影评>
<有用数>73</有用数>
<没用数>26</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>