<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<movie>
<电影名>寻找薇薇安·迈尔 Finding Vivian Maier</电影名>
<年份>2013</年份>
<评分>8.8</评分>
<封面>https://img9.doubanio.com/view/photo/s_ratio_poster/public/p2207361666.jpg</封面>
<导演>约翰·马卢夫 / 查理·西斯科尔</导演>
<演员>约翰·马卢夫 / 玛丽·艾伦·马克 / 菲尔·多纳休 / 薇薇安·迈尔 / 蒂姆·罗斯</演员>
<简介>纪录片《Finding Vivian Maier》定于9月份在多伦多国际电影节期间首映。影片揭示她的双面人生：生前才华横溢，却默默无闻做了40年保姆，去世后留下10万多张芝加哥街景和街头人像底片，2007年在一场拍卖会上被电影制片人John Maloof拍得后重见天日，她遂被摄影界公认为是20世纪最伟大的摄影师之一。</简介>
<reviews>
<review>
<作者>钙甜心</作者>
<标题>Maier要知道自己被翻译成薇薇安一定会气活的</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-04-30 06:57:02</时间>
<影评>
        看这个电影的主要原因，是因为我去年的摄影课成绩一塌糊涂。我的教授非常喜欢Maier。

我一点儿也不喜欢我的教授。她长的非常不好看，你说她三十五岁也成，四十五岁也成。没有男朋友，没有女朋友。穷，每天老穿个浑身都是线球的绿毛衣。恶癖多，满不在乎，经常直接用手把定影液里的相纸捞出来。她上课的时候教给我们如何处理胶片上的刮痕，用手指抠一点儿鼻子上的油抹在胶片上……我至今不知道这是不是玩儿我的……

我一直觉得她对美好人生存在很大的误解……夕阳里漂亮的小女孩吹肥皂泡。玉兰花樱花迎春花迎风飞舞。海边的大帆船映着金色的阳光。不好，不好，不好！她统统不喜欢。她喜欢的我的几张照片，简单的来说，就是比较反人类。Chinatown垃圾桶边上的立着的个喝了一半的可乐瓶，肮脏的泥水坑里被遗弃的断肢洋娃娃，她说这美丽极了！

我这么热爱人类，去上摄影课的唯一诉求，就是以后给朋友们拍旅游景点照，花丛闻花照，岁月静好照，然后到处上传求赞。胶片真贵啊，相纸真贵啊，外面春日和暖，花也好树也好，为了得个好分，我在地下室的暗房里面吭哧吭哧地洗出废弃工厂破碎的玻璃窗，和高速上被车撞死的松鼠尸体，觉得自己酷死了。

她非常的喜欢Maier。她上课给我们看Maier的照片，和Maier用的相机。她也有一个Rollerflex双反。这个相机屌爆了，街拍的时候只要往下看就成了，一般人都不会看出你在拍他。当时我拿着四处漏光的美能达，回回对焦都差点被北费黑大叔殴打，简直羡慕的不行。

后来我还是没有得个好分。我的酷装的那么用力，我的教授一定早就把我看穿了。Negative是也负片的意思，也是负面的意思，这个很好玩儿。Maier是一个怪人。我的教授也是个怪人。世界上少的是Maier这样天才的畸人，多的是像我这样俗气的常人。好故事的视角经常是怪人和小孩儿，他们能看见月球的暗面，好的摄影也是这样，打碎生活的琐碎和庸常，看见内核里所有不堪的美丽。可是那是一件非常，非常孤独的事情，到再大的人群中去，都是隔着的一个人。Maier一个人，一千多卷胶卷，是多么巨大的孤独。

那些照片真好啊，可是即使Maier现在活着，即使她在我身边，我可能也只会像纪录片里面那些常人一样困惑，她为什么从来都不告诉我呢？如果知道的话，如果知道的话……而且说不定，我可能一点儿也不喜欢她。想想真伤心。


就影片来说，我本来也只是想再看一次Maier的好厉害的照片……叙述比较偏重于寻找的过程了，作为纪录片我觉得有点儿主观，主角根本就是那个男的……

另外，Maier这么狂拽酷炫屌炸天的性格，知道自己的中文名是薇薇安的话，一定会炸毛。



</影评>
<有用数>642</有用数>
<没用数>81</没用数>
</review>
<review>
<作者>旅程</作者>
<标题>艺术、金钱与薇薇安·迈尔</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2015-06-16 02:30:18</时间>
<影评>
        译者： 范克里夫大尉 原作者：Jeff Goldstein



2011年2月14日，身为薇薇安·梅耶（Vivian Maier）作品主要收藏者之一的Jeff Goldstein在团队网站的博客栏目发表了一篇题为“Art, money and Vivian Maier”的文章，内容与当时即将在Russell Bowman艺术推广空间举办的 “摄影师薇薇安·梅耶”摄影展（2011.4.15-6.18）引出的一个敏感话题有关，这也许是很多人关心的问题：收藏者们，你们发掘、整理、展示薇薇安生前秘不示人的摄影作品和出售放大的照片，是不是想以此渔利？Jeff给出了自己的回答。



最近我们在网站发帖介绍了即将在Russell Bowman艺术推广空间举办的（Vivian）摄影展，随后便收到了一份有趣的评论信件。这条回复来自街头摄影师Robert M. Johnson）。Bob对我们是否在借推广活动“逐利”而提出了疑问。我认为这是个非常好的问题，这和我们的推广事业也是密不可分的。俗话说，那些出名的船长之所以出名，不是为了别的，大都是因为他们下令凿沉了自己的船，但我可不想做到这个地步，因此我给他回了一封长信来说明为何现在要举办展览和作品销售活动，在信件的开头我便简单扼要地阐明：我并不是想靠这些活动来捞钱，举办活动的原因在于我们的（照片收集整理）事业已经入不敷出，需要这笔收入来补贴。于是他也回了一封更长的信件给我，Bob和我都觉得我们应该和大家分享这些往来信件中的内容。


我认为，“艺术和金钱”这两者是不可割裂的，经济来源乃是保障艺术事业稳步前行的“润滑剂”。为了让事业健康成长，艺术家、艺术相关的活动和收藏界需要经济收入，画廊和博物馆亦不例外。捐赠者和收藏家们为整个事业提供润滑剂—或者说经济支援，以此来促进艺术创作和推广。对艺术家和推广者来说，经济支援是艺术创作必要的后盾和有益的推动力。


Vivian Maier作品的公众推广是一项系统工程。目前，John Maloof（我们每天都保持着联系）和我负担起了大部分的相关工作。请务必理解，我这不是在抱怨，我们俩对自己的决定都无怨无悔，并且深深以能够有幸参与此项事业为荣。实际上，我们俩都曾面对很多报酬丰厚的诱惑，但我们都婉拒了。


您完全有理由问一句：你们到底有些什么支出啊？虽然我和John都挺清楚对方为此的经济负担，但我在此不便直接透露他那里的压力情况。（我这里的）花费清单里包括：组建一个公司实体、投保、律师费、会计费、防火装修和温控装置费用、抽湿装置费用、排水设施费用、警报设备和安保费用、雇员佣金、电装设备、文档资料仓储费、还有用于收购抢救Vivian Maier作品的费用。


最后一项，也就是收购Vivian Maier作品所需的费用远高于前面所有项目的花销。在这里我想提一下John和我最近刚刚购入的一批Vivian作品，虽然我不能说得太细，但我们俩已经关注这批作品有些日子了。这笔生意可不那么好谈，交易地点离芝加哥很远，在一个随机指定的宾馆会议室里，一共有7人参加，包括两名退休返聘的公证代理人以保证“交易自愿公正”。John和我都认为这数千张照片是Vivian Maier杰作中最后一批流散在外的了，能将它们成功带回工作室，让我们深感欣慰。您应该知道，John和我已经达成了共识，我们会分享手中的作品收藏，形成互补的良好机制。当然，由于时间、经济和初期合作的复杂程度，我们认为在着手实施合作计划前，该给双方留些时间余地，直到时机成熟。


除了出资用于收集和推广活动以外，John和我也都自愿放弃了原本的个人事业。仅靠业余时间是难以维持这些活动的，脱产才能专注。我学的是艺术，但本业是木匠（这是家传手艺，传到我这儿已经是第四代了）以前是专门从事橱柜制造的。开业30年后，我决定放下手里的木工活儿，关闭我那1400平方码的工房，这是去年5月份的事。对干木匠这行的人来说，这意味着将没有回头路可走。但我再说一次，这是我自己的选择和决定，无怨无悔。为了支撑这项新的事业，John和我曾经不得不紧缩银根，想尽办法稳步向前。这也给我的家庭经济带来了沉重负担，我连续八个月没有稳定收入，还得把沙发给锯掉，因为我把家里的起居室改成了Vivian Maier作品事务所，就像当年我为了开始木匠生意而被迫牺牲了家里的餐厅一样。但我依然无怨无悔，为了这项事业，我耗费了数不清的时间去归档和整理编辑。幸运的是，我是个失眠症患者。至今为止我都未曾得到过一分一厘的资金援助，为了让事业健康顺利地延续下去，我想现在有必要获得一些经济上的补助。如今已经有一个公司实体在着手负责我手中的Vivian作品的整理工作，它急需资金注入。因此，是时候举办一次展览了。


我问Russell Bowman是否有兴趣举办一次展会，这是因为他在芝加哥很受艺术家和画廊业主的尊敬（里面也包括我）。如果您进入Russell Bowman艺术推广空间的网站并点击“关于我们”的链接，便能看到对Bowman先生深厚造诣的详细介绍。Russell Bowman曾任密尔沃基博物馆主管15年之久，由他来主办，必能为诸位带来一次专业性和高水准的展览。Bowman的艺术空间是一处小小的温暖静谧之所，一直是我心仪之处，也很符合Vivian作品的意境。


为本次展会添砖加瓦的还有印刷界大牛Ron Gordon，他已经退休了，但为了这次展会，他推迟了赶赴纽约的行程。Ron的门生Sandra Steinbrecher也曾协助他多年，在银盐扩放方面造诣颇深。我自己是最幸运的，如果各位看官想再进一步了解了解我，请到谷歌查询“Illinois Wesleyan University”和我的名字“Jeff Goldstein”，可以查到一篇关于我艺术生涯的短文。顺带一提，我自己在芝加哥也举办过那么几次展览，今年秋天就办过一次，前几年我也办过自主展览，但我却连个个人网站都没……


正如我对Robert Johnson所说的那样—这篇文章也是拜这哥们所赐，除了进行艺术创作以外，我也非常热爱艺术带给我的享受和创作中与他人的交集。我要向对文中提到的诸位人士致谢，他们愿意参与这项事业，令我深感荣幸，能认识他们真是太好了。接下来我还要感谢Paul Natkin，他对我们的事业给予了专业的指导和难以磨灭的贡献，他的努力也使得这项事业能够始终不偏离我们向原作者Vivian Maier致敬的初衷，我们始终以她为楷模。也要感谢Anne Zakaras夜以继日的热情工作。接下来要向Frank Jackowiak和他的员工以及志愿者们致谢，正是他们在Dupage学院为我们印放、装裱Vivian生前未及冲洗的底片。


我也要感谢爱妻Lisa Vogel，电脑方面的工作全都靠她完成，也非常感谢她的包容和理解：包容我和我的事业，为此她还损失了一个起居室。


—Jeff Goldstein



译者注：

Vivian Maier（1926.2.1—2009.4.21），一位美国街头摄影师，生于纽约市，但年少时大部分时间却住在法国。Vivian在1951年回国后，做了一辈子的保姆，而业余时间则热衷于街头摄影。她的摄影生涯足有50年，留下了超过15万张负片，其中大多数摄于芝加哥和纽约市区。Vivian以极高的热情记录了她身边的世界，除照片外还运用了家用摄像机、录音机，并佐以私人物品收藏，为世人开启了一扇窥视二十世纪后半叶美国风情的窗口。但这也许并非她的本意，她生前从未公开过自己的作品，它们之所以会被发现并流传于世，实在是纯属巧合。



2005年，John Maloof盘下他第一栋宅子开始做不动产的生意，打那之后他便越来越多地参与到自己街区的社团活动中去了。通过深挖本地的地方史料，他甚至当上了芝加哥北西区地方历史社团的主席。这一地区属于城市生活中常被遗忘的角落，他觉得应该编纂一本叙述地域特质的书籍，以此来唤醒本地区的活力与魅力，免得它再像往常那样总遭人看轻。于是他决定和别人共同编写一本名为《Portage Park》的地方志，而这个决定将改变他的人生。


出版方要求他们为本书提供近220张优秀的老照片，且必须取材于本街区生活。为了找到足够多的图片来满足这一要求，John和他的合作者Daniel Pogorzelski不得不四处搜寻古旧照片。这花去了他们将近一年时间，二人费尽心思到处寻图，连最小的线索也不放过。其间John拜访了一间本地的拍卖行（RPN sales）想碰碰运气，说不定这儿能拍到些有用的资料呢。事实上他找到的是一箱子六十年代摄于芝加哥的底片。由于无法确认内容详情，他只得冒险花了近400美元买下了整箱底片。


两位作者研究底片后发现，里面的内容对自己的书毫无用处，因此John把它们塞进了柜子里，直到截稿为止都没再碰过。过了一阵子，他又把底片翻出来查看，并开始扫描它们。照片中那些对过往时光毫无雕琢的真实记录攫住了他的心（之前他完全没接触过摄影，也不明白这些照片的看点究竟在哪儿）。逐渐地，John被这位摄影师感染，他也开始用手里的傻瓜相机记录芝加哥的风貌了。摄影成了他新的热情所在，而他也成为了一个摄影师。


让我们把时光快进一年，这时John的傻瓜相机早已成为历史，现在他捧着一台禄莱福来相机走街串巷，一如当年的Vivian Maier。他的摄魂已然爆发，对摄影历史和那些摄影大家也是兴趣盎然。John在自己家的阁楼上布置了暗房，学习底片的显影和放大技术。起先，Maloof对此还羞于启齿，但Vivian的作品鼓舞了他，他决定重现她的人生轨迹，并以此为己任。


经过近一年的努力，John在各类拍卖会上从其他竞购者手中拿下了她作品的90%，共10万至15万张负片底片，超过3千张照片，数百卷（未显影）的底片，还有家庭摄录机拍摄的影片，访谈录音带和各类其他物品。另一位收藏者Jeff Goldstein收集了1万5千张底片、1千张照片、30卷家庭录像带和一些幻灯片，这差不多是她作品的剩余10%。


2009年，Maloof开设了一个博客并上传了大约100张她的作品，可几个月过去却无人回复。于是他便到Flickr上的HCSP小组（Hardcore Street Photography）开了一个相关的话题，反响异常热烈。自此他便马不停蹄地负责起Vivian Maier作品的保存、研究和推广工作。


Vivian曾在芝加哥的Gensburg一家担任保姆达十七年之久，多亏了这家人的帮助，John才得到了Vivian的大量私人物品，这些东西原本被储存在租用的储物柜里。要不是他前来询问，它们就要被送到垃圾场去了。两个橱里的物品大都是Vivian收集的杂物，如破烂的油漆罐子、铁路道钉或者各类小饰品，但在这些杂物中间却夹着好几百卷彩色负片和珍贵的个人资料，这些线索将John的研究领向了一个新的方向。大多数有价值的资料是剪报，都是她的珍藏。Vivian收集报纸上的文章并将它们收进塑料文件夹中，然后整理成册收到纸盒里。在她的遗物中，这样的剪报有好几百册。此外还有很多信笺，在寄给她的信笺中，有一些是来自各位雇主的。John和他的搭档Anthony Rydzon对这些信息进行了研究整理，在旁枝末节中终于获取了足够多的资讯，现在他们可以大致构筑出她的人生轨迹了。


很多雇佣过Vivian的家庭会向你提起她强烈的自由主义倾向，而遗物中的一封信笺可作为佐证—那是共和党全国委员会寄给她的一个前雇主的。Vivian Maier的身世就是在这些看似不起眼的讯息中被重新构筑起来的，如这封信就是联系她与Baylaender一家的唯一线索。遗物中大量的购物小票、信件（私人的或公务类的）、笔记和其他讯息都有助于后人研究她的生活。尽管她生前几乎没有熟人，我们现在却能联系到几乎每一个她曾供职的家庭。若没有她这两柜子遗物，后世的研究者便毫无线索可循。仿佛她在自己身后留下了一堆拼图给我们一样。


Vivian Maier的母亲是法国人，父亲是奥地利人，她出生在纽约市北部的布朗克斯自治区，通过调查户籍记录，Maloof发现Vivian在四岁时和她母亲一起离开了美国，同行的还有一位小有成就的人像摄影师Jeanne Bertrand，而她的父亲Charles此时已淡出了这一家子的生活图景。之后的记录显示，Vivian曾和她母亲Marie Maier在1939年回过美国。而在1951年Vivian第二次离开法国返美时，她母亲并未同行。


1949年，当Vivian还在法国时便开始把玩相机，当时她的设备是一台简陋的柯达Brownie箱式相机，这种业余相机只有一种快门速度，没有测距也没有光圈可调。取景器非常狭小，在专业的风光或人像摄影师看来，这种极不可靠的设备很可能会毁了Vivian对摄影的兴趣，使用这种简陋的相机简直是在给她的热情泼冷水。


1951年，Vivian Maier搭乘汽船De-Grass回到纽约，并在纽约长岛的一户人家找了份保姆的差事，身为一名犹太难民，她通过观看舞台剧来提高自己的英语水平。1952年她买了一台禄莱福来相机，鸟枪换了炮。她在这户人家工作了很久，直到1956年搬到芝加哥北区为止。芝加哥的Gensburg一家雇佣了Vivian照顾家里的三个男孩，他们也成了她一生中关系最为密切的雇主家庭。


1956年Vivian搬到芝加哥后，Gensburg家借给她一个浴室，于是这里便成了她的私人暗房，她在这里冲洗和放大黑白底片。虽说经济条件不宽裕，但她在1951年、1955年去过加拿大，1957年去过南非，1959年重回欧洲又去了中东，1956年来过中国。很可能她变卖了法国阿尔萨斯的一处家族农场才筹措到旅费，在旅途中也留下了很多摄影作品。


十几年过去，孩子们都已长大成人，因此Vivian在70年代初结束了在芝加哥的第一份保姆工作。工作地点的变换让她失去了自己的暗房，雇主换了一家又一家，她手上的黑白底片也堆积起来无法冲洗。此时她决定改拍彩色35mm负片，使用的大都是柯达的Ektachrome，器材也换成了徕卡IIIc相机，也使用过包括康泰时在内的数种德国单反相机。


这些彩色摄影作品风格与她之前的作品迥异，并且愈发抽象。人物逐渐淡出了她的影像，取而代之的则是静物、报纸和涂鸦。


80年代，Vivian的创作遇到了新的困难。经济压力和生活的不安定让她再次难以为继，于是柯达彩卷也无法冲洗而堆积了起来。90年代晚期至新千年到来之际，Vivian不得不放下了相机，租借了两个储物柜来存放她的珍藏。一直居无定所的她搬进了一间有浴室的单间公寓，而房租则是由善良的Gensburg一家支付的。而她甚至无法维持储物柜的租金，2007年，因Vivian无力支付租金，储物柜租赁公司便将柜中的底片卖给RPN拍卖行抵债。RPN又转手将它们放到自己的拍卖会上出售，这才被John Maloof等收藏者发现。


2008年，年事已高的Vivian在芝加哥市中心的冰面上滑倒而伤及头部。虽然医生判断她会顺利康复，但她的健康状况却每况愈下，不得不搬进养老院接受看护。2009年4月21日，Vivian Maier去世，享年83岁。


在John Maloof和Jeff Goldstein等收藏者的努力下，Vivian的作品从2010年起在欧美巡展不断，成为众人瞩目的焦点。2011年11月16日，她的第一部作品集《Vivian Maier – Street Photographer》由Powerhouse出版社发行，其身后留下的大量未冲印底片仍有待显影整理，越来越多的作品也会陆续出现在公众视野。然而这位目光独到的街头摄影师，孤身终老，也无子女，甚至没有几个熟人。在她服务过的家庭眼中，当保姆的Vivian Maier就像“欢乐满人间”里的仙女一样可敬，而当她换下围裙抱起笨重的相机走上街头，便是城市风貌的记录者，快门咔嚓一声就将半个世纪汲入小小底片，直到去世，都从未向他人展示过分毫。她自己则在一卷录音带中引用了一条《传道书》中的箴言：“日光之下，并无新事。”
      </影评>
<有用数>112</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
<review>
<作者>aqrwnd</作者>
<标题>寻找艺术家，还是造神？</标题><作者评分>1</作者评分>
<时间>2015-01-08 23:40:07</时间>
<影评>
        Vivian Maier的走红可以说是近年来艺术界最引人注目的现象之一。不可否认她的摄影才华的确出众，甚至可以比肩Robert Frank，Diane Arbus等大师。可即使是这些大师，似乎当年的风光程度也不如当前这位刚刚被人发现的保姆。这位披着保姆外衣的女摄影师确实是“现象级”的，人们不仅仅喜爱她的照片，更津津乐道于她传奇的经历和神秘的背景。为了满足大家的好奇心，那位从旧物拍卖行拍下Vivian胶卷的“制片人”还拍了一部纪录片，《寻找Vivian Maier》。


片名中含糊不清的是，”寻找“这个动作的主体是谁？当然是这个所谓的制片人，John Maloof。事实上影片一开头就是这货的尊容，并且在之后反复地出现，作为叙事者、扫描底片者，司机，采访人，策展人，遗物整理者不断地出现，似乎他毫不介意他的过多出现让这部电影显得非常主观和个人化，甚至他非常满意自己的荧幕形象并有点迷恋镜头，乐于从各种角度展示自己。影片中他自己也承认，他属于一个旧货商家族，或者说“二道贩子”，至于“制片人”这个头衔，只不过是自他拍了这部伪纪录片之后才自己冠上的。除此片之外，他的个人网站上只有若干部所谓的微电影，其水平也无非是票友级别。


就是这么一个靠倒卖旧货为乐，并且可以想象靠着偶然拍到Vivian底片而成功跻身艺术圈的货色，似乎自认为肩负着为Vivian著书立传的历史使命，走上了“寻找”Vivian身世的旅程。他“寻找”什么呢？“寻找”的并不是所谓“真实”的Vivian，而是一个“完美地符合大众对艺术家的想象的”Vivian。想让女儿嫁入豪门的母亲，总是想把女儿包装成豪门喜欢的样子。同样，既然想继续靠Vivian那几千卷底片发财，就得继续提升她的艺术市场价值。于是我们看到，在这部自言自语的纪录片里，Vivian被成功塑造成一个理想的遗世独立的艺术家形象。


Vivian迅速蹿红的最大原因是这个事实：她已经死了。死者是不会说话的，特别是她这样几乎没留下什么文字的死者。于是身世与经历都任人评说，甚至大大小小的遗物都被镜头毫无保留的记录下来展示给观众。也就是说，Vivian在这场对她盖棺定论的闹剧中彻底失语，甚至丧失了作为人所应有的基本隐私权。这无疑是对于像她这样一个特别注重个人隐私的人的最无情践踏。但是没关系，她已经死了。


关于什么才是真正的艺术家，不同时期，不同人群各有特别的偏好，但是总结起来最主要的，最符合大众想象的一成不变的特点就是：不是正常人。不论是魏晋时期的狂士，决斗而死的普希金，自残的梵高，反正都得办点正常人办不出来的事儿。一个理想的艺术家应该是孤独，高傲，有点怪癖，难以融于社会，但是富有才华的。“生前其艺术不为社会接受，直到死后才被认可并惊为天人”这种略带悲剧色彩的老梗更是为大众所喜闻乐见。而如果恰好这个艺术家还是自杀的，那就更妙了，大家会惊呼：“天啊，太艺术了！”所以直到今天大家仍然愿意相信梵高是自杀的，仿佛不自杀他就不那么梵高了。而死了以后的疯癫艺术家是最安全的，人们可以全身心地去爱她以显示自己的好品位，而不用担心她什么时候突然在开幕酒会上放屁而让人难堪。


于是在这部纪录片里，我们看到Vivian Maier一点一点地被“寻找”成了我们喜爱的艺术家的形象。影片一开始她的形象是个以保姆为生的摄影爱好者，直到死后作品才被发现（这是一个艺术家形象的典型框架）；接下来说她有法国口音，家庭不和睦，曾经自称间谍云云（这为她增加了异国情调与神秘色彩）；之后被发现是个收集狂，收集各种小物件（这通常是艺术家心思敏感的证据）；再后来说她有虐童倾向，心理阴暗（很好，艺术家就该有点小阴暗）；独自环游世界8个月（哇噻，环游世界的保姆，太有型了！）；无法与雇主家庭相处，失业（不为世俗接受的艺术家）；没有朋友，靠以前她照顾过的孩子接济，孤独终老（艺术家的典型悲剧）。至此，一个完美符合大众对艺术家想象的Vivian Maier已经成功地被“寻找”到了，并且随时准备好被大众所消费。


其实放眼当下的艺术圈，所消费的也不仅仅是艺术品本身。大家所消费的是艺术品背后的各种故事，各种标签。所谓的身份政治，有时不过艺术家的传奇身世，艺术作品的奇特经历等等可资炒作的元素。不过，像Vivian Maier这样在本人缺席的情况下被人有计划，大规模地塑造依然是“现象级”的。作为活生生的人的艺术家已经消失，而作为奇闻轶事传奇的艺术家被不断地挖掘和固化。这是一个活生生的，当代的造神范例，它完美地展现了当下大众对艺术家的消费渴求，以及大众媒体如何使艺术家典型化、脸谱化和可消费话的路线图。
      </影评>
<有用数>193</有用数>
<没用数>120</没用数>
</review>
<review>
<作者>多喝热水</作者>
<标题>寻找薇薇安·迈尔——她的才华是个秘密</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-11-14 22:30:43</时间>
<影评>
            如果没有约翰·马鲁夫的好奇心，薇薇安·迈尔这个神秘的女人不会被发现。她是一个保姆，又是一个隐藏于俗务的才华横溢的摄影师。


   这个孤僻、神经质、冷静、警惕、敏感的女人，她对生活的纯粹的好奇和热情，和这个世界格格不入。她不同寻常的执着，更难以被普通人理解。我说的普通人，是你我他，是可以和这个世界妥协退让讲和的你我他。 


    薇薇安·迈尔，她保留了自己对摄影的热爱，对猎奇事件的过度关注，对各种小物件的喜爱和收集，对陌生人的靠近和对熟人的疏离，也保留了自己观看这个惶惶、冷漠、又繁荣的人世间的独特角度，这个有趣的她拥有很多很多的棱角。会照看孩子，又会扎到别人。会充满冒险精神，又会出乎意料的发疯。


     她的才华和她的性格都如此独特，在那一张张照片里，有威严而充满压迫感的普通人，有成熟而深刻的孩童，有工人沾满水泥的圆滚滚的屁股，也有因为被打扰而充满怒气的面孔，有安静漂亮的建筑，也有倒在地上的死马尸体，有她的永远呈现出冷而静气质的自拍，也有少女的美丽笑容。这么多底片，多到她自己也看不完。每一帧每一个画面，定格在寂寞而隐秘的底片里。


     她的艺术品，尘封在用胶带缠住的箱子里。

     她的人生，藏在保姆的社会身份里。

     她的才华，是一个秘密 。

    

    她会说至少两种语言，一个人走了很多国家和很多角落，她拍了数以万计的照片。她活出了她自己，而不是把自己囿于保姆的这份职业里。

    她在物质上是贫乏的，有自嘲的：“穷人可死不起。”但是她的人生态度是深刻的：“没有什么能一直永垂不朽，我们要给别人留出空间，就像一个轮子，你上去了，就要走到尽头，然后别人占上他的位置。”她的精神是深刻而执着的，她带着她收藏的所有东西和她的底片，向雇主说：“我带着我的人生。”


     有人说过：我觉得她看不起这些低薪雇人的雇主。也有人说过：她有黑暗的一面。比如故意溜掉，把孩子们留在小巷子里；突然关上地下室的门把一个孩子单独锁在里面；或者逼迫一个孩子吃饭。她有光明，也有黑暗。她就像孩子的母亲，也会突然展露阴暗面。那个直言她有心理问题的、当年和她一起玩的孩子在经历过回忆的喜悦、微微的愤怒、和激动之后，终于试着总结她：这一切因为她被压制。她太孤独，也不被理解。


     她和她家族的人都是孤独的。他们之间互相不联系。亲人甚至比不上朋友。

     这趟寻找之旅，甚至发现她的妈妈也是摄影爱好者。在她妈妈的底片里，有幼年的薇薇安。比成年后喜欢穿着宽松而缺乏性别认知衣服的、更柔软的薇薇安。


     那个收藏了她所有底片的美术馆的馆长说道：有些人的个性使得他们，在成功的最后一刻却总是使不上劲，你知道她没有把自己当成一位艺术家，她只是在做这项工作。总是有一种标准悬在我们头上，所以当某人出现时，总感觉她们是二流人物，但我不认为她是二流的，在我看她的照片时，我总觉得有一流的东西在里面。


                                                                                                           ——此文致薇薇安·迈尔

    

 

     


</影评>
<有用数>79</有用数>
<没用数>4</没用数>
</review>
<review>
<作者>小小农</作者>
<标题>《寻找薇薇安.迈尔》成功的广告纪录片</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2015-01-27 17:58:06</时间>
<影评>
        薇薇安.迈尔，母亲是法国人，她生于1926年的美国纽约，2009年4月21日病逝于芝加哥。街头摄影艺术家，四十多年的保姆终身职业。


约翰.马卢夫在拍卖行获得第一批照片的时间是2007年，随后束之高阁，约翰对这些摄影作品的作者及创作背景一无所知，缘起这批有关芝加哥生活、街头的影像与他本人研究的课题的关系。2008年7月，约翰发现了照片的魅力与艺术价值，开始在个人博客分享。约翰这样描述迈尔，“她是一个孤独的人，死时没有孩子或家庭或爱情，她用相机持续创作，但从不把照片分享给任何人。”


“艺术远没有生活重要，但没有艺术，生活又是十分乏味的。”从某种意义上来讲，美国抽象表现主义绘画大师马瑟韦尔的话似乎伤害到了热爱“艺术”的情感，但静心思索，是能够有所启悟的。他是跳脱出了艺术成就生活的“功利心”，有意使得艺术与生活泾渭分明，让两者回归纯粹，由此看到艺术与生活相互映照的精神关系，而非利益瓜葛。


 或许，所有的“伟大”与“杰作”都是在此基础上走进另一个完全不同的舞台，开始Show Time的。用收益的艺术提升生活的品质，不知是哪一个俘虏了哪一个，艺术家走进了需要牛拉犁的怪圈，走进了需要认可的饥渴地带，艺术生活要继续，便要听命于指手画脚者，不能纵容艺术的自由与随性了，艺术必然是重要的，比生活重要，比生命重要，只有舞台与市场能取悦它。


这种困境是艺术亮相于世界舞台上被称斤掂两后的副作用，是名利双收的代价。大器晚成者，年轻有为之辈，生前接受了掌声与鲜花，得到名利场的邀请函，便是要承受艺术与生活交织后呈现的混乱、潇败、发狂、发光、喜悦、痛苦等各种不可预见的状况与压力的，创造艺术的过程是痛并快乐的。


不能说百分百，但绝大多数人自觉不自觉地接受了生命之旅附赠的“免费试用装”礼物，并不排斥用世俗的认可来印证自我价值的方式，接受挑战似乎也是王者之范。即便一生太短，一辈子只能活在别人的口令里；即便现实严酷无情，必定有人欢喜有人忧愁，而自己并不一定快乐；即便如曹雪芹生时落魄草草殡葬只得身后之名，那与别人或许也不过是妄想，仍有一面坚守功成名就之梦一面寄望于时运的努力者。


薇薇安.迈尔的隐世，低调地有意为之也好，抑或是制造出的美丽的误解，留存下的十几万卷纯净的胶卷，这与迈尔生前未被商业化的人生，于艺术而言，都是幸免于污染灾难的万幸之事。当然，对她的清贫之苦是抱歉难过的。进一步而言，她的隐世若是自发的决定，是有了一种禅意的境界的，“古怪”不足以定义艺术家，精神洁癖其实是一种高贵的信仰，总之，这令我特别敬重薇薇安.迈尔，也是我所理解的“仰望”。


无法否认的是，薇薇安.迈尔即使在生前成功逃离了利益链条内的纷争，但若想在当世巩固她的魅力与艺术家地位，是需要无时无刻不立足于提升薇薇安.迈尔艺术价值的实际运作的，必须与利益打交道。所以，以“Finding”为主题思路，让“炒作”的意境真假难辨，纪录片《寻找薇薇安.迈尔》看起来便更像一部电影，也是制作纪录片的一种方式。


从现在的现实走进过去的现实，故事性十分强，脉络清晰，戏剧的揭秘效果尤为突出。整个采编制作的过程似捉迷藏游戏，由一暗一明构成，隐藏者与找寻者组成虚实两个主要角色。从各个方面开辟出正副两条叙事路线，由此展开迈尔的生活、迈尔的摄影作品，讲述发现者约翰.马卢夫与“遗珠”迈尔的故事，讲述约翰与他突然拥有的“财富”间的关系。


这部纪录片一开始就让人感受到了“矛盾”“对立”营造出的戏剧冲突。艺术家与babysitter（专门照顾孩子的保姆），形成强烈的对比，存在于同一人身上，双面身份的真相，不仅使人好奇更能永久地吊起猎奇者的胃口。当然这不是唯一的决定性“特色”。如果说，迈尔是个财阀家族的继承人，但始终做着隐世的艺术家。像坊间对香港作家“岑凯伦”的想象，管他是富二代还是“罗孚”，总之人家是个不理会“名利”的世外高人，神秘隐身着，那么引起轰动也是必然的。


似乎惟有缺陷与不和谐，才会多得一份关注与善意。似乎把人造的“神秘”当成糖果，扬到舞台下，才能调动起观者的热情。当年的戴安娜王妃也如此，太过优雅美丽就要被攻击成虚伪，于是要符合大众“审美”，要挖出王妃也曾做过babysitter的过往旧事，原来是灰姑娘，也不是什么完美之人，于是她被放过，反而收益了一份集体的宽容与赞誉。整件事现在想来真是轻飘飘的毫无分量可言。


这个世界其实一直如此，自我为中心的小星球不会公转，它一直在自传，还要看心情。“女神也是抠脚女汉”，看客便觉得接地气够“率性”了，只有“自黑”才不会“被人黑”。若一直高贵优雅，撕烂衣服也要让他露出凡胎的肉体来以示庸俗，并不在乎精神世界的截然不同。其实问题不在“完美”“女神”身上，世界总想在黑与白、美与丑之间找到娱乐的平衡点。 若彻底了悟了大醇小疵的事实，明白公道自在人心，当事者的痛苦与推助者的法力可能也是毫无意义的，甚至不会存在。


以上所言，我是想把话题转入纪录片把薇薇安.迈尔的面纱揭去后所呈现的真实的人性。关于她本人的一切，我最直观的感受便是瑕不掩瑜，她私密的行为举止权当趣味来解读，有血有肉的人像是最正常的，反而有意规避是欲盖弥彰。迈尔到底是怎样一个人，纪录片处理得相当不错。


各种各样的人露脸，他们都曾参与过薇薇安.迈尔的生活。可是，他们也不过是如摄像机一样的单个镜头，整合这些人的观点，也不见得能看到薇薇安.迈尔的全貌。只能猜测，然后看到低调的迈尔，看到屋子凌乱自理能力较差的迈尔，看到有收集癖的迈尔，看到对孩子失去耐心的迈尔，看到极力保护个人隐私的迈尔，看到有些古怪又有些粗矿还操着法兰西英语口音的迈尔，主要看到的仍是一个极其普通的保姆，那些人都有个共识，从没怀疑迈尔的保姆身份，只知道她热爱摄影，随时随地在脖子上挂着她的宝贝“禄来福来双反相机”。


有趣的是，约翰在纪录片里解释这高大上的摄影器材时，他有所影射。天生拥有的亲和力让迈尔轻而易举地靠近她的被摄对象，除此，她拥有的宝贝还能帮助她完成各种各样的“偷拍”作业。这或许与她自身的个性有所联系。现实生活里她介意别人闯入她的房间，注册登记也要更名改姓，她极端的自我保护意识，与她肆无忌惮地偷拍，用图片记录别人并不一定乐意公开示人的形象，又形成极大的对立与反差。这实在是有趣的关联。


另外，我并不认为约翰.马卢夫让薇薇安.迈尔走入观众的视野，他便要承担类似挖人祖坟的“不道德”的罪名。这的确是两回事儿。有不妥，是做法的问题，但能让如此瑰丽的艺术品重燃生命，是对文明的贡献，重点是约翰发现了这份珍宝。虽然约翰追逐商业利益的做法与薇薇安迈尔自身思想境界两者显得格格不入的，但对两个迥然不同的人，他们应该只为自身负责，即便是被同样的艺术作品捆绑在了一起。


人为的推动力或许显得不太自然了，但偶然与必然的联系是事物发展过程中遵循的某种解释不清的自然规律，人只在其中起到了无足轻重的“打捞者”的作用。或许，我们会说这些照片不同，如果没人像约翰那样慧眼识珠，被永久地销毁也不是不可能。如果是这样的，那么打捞者所付出的辛劳与他寻求的回报就更能被理解被接受了。总之，客观上，金子袒露在外有光芒，埋在沙子里依然有光芒，只待时光发现。张爱玲想要销毁的《小团圆》被发表了，我作为小说的阅读者，我是十分感激宋以朗与他的父母的。


若有人找到文物默默交公，不留名不留姓，那文物以耀眼的价值存在于博物馆内，这是一种做事方式。但若有人拿着无人认领的金子发了大财，也可以认作是一种做事方式，只是有一个得到了回报，便有了被谈资的复杂语境。但站在约翰.马卢夫的立场上看，他会认为这一切都是他努力的回报，无可厚非，因为之前博物馆的“退稿信”与他个人为整理这些照片投入的财力等等，他定然是渴望回报的，这不是错。


总之，《寻找薇薇安.迈尔》并没有无节操无节制地过度消费薇薇安.迈尔的私人生活，这也是这部纪录片看完后印象平平，感觉没那么深刻的所在，至少对我而言是这样的。迈尔留下的照片更有冲击力，电影似乎也只想做到继续推广薇薇安.迈尔的良性作用，算是有节操地做到了完满。当然，对约翰是各种好处。
      </影评>
<有用数>45</有用数>
<没用数>7</没用数>
</review>
<review>
<作者>酒仙桥14号</作者>
<标题>顶级女摄影师，竟然做了40年保姆，她的一生充满传奇</标题><作者评分 />
<时间>2020-10-12 12:30:27</时间>
<影评>

有这样一个女人，终生未婚，没有子嗣。
生前才华横溢，却默默无闻做了40年保姆。
去世后留下15万张底片，被摄影界公认为是20世纪最伟大的摄影师之一。

她是保姆，也是传奇摄影师——
薇薇安·迈尔
Vivian Maier




在大多数人的印象中，艺术家注定是离经叛道惊世骇俗的一群人。

但凡事总有例外，总有些人故意隐藏起自己的才华。
表面上从事着卑微平凡的职业，不求名利，只默默沉浸在自己的爱好中。
当岁月的河流冲刷过，沉淀下来的就是他们毕生的创作结晶。

薇薇安就是这样一个以摄影为毕生追求的隐士。
薇薇安的人生境遇，很容易让人想起电影《桃姐》。


《桃姐》


同是未婚无子，当了一辈子保姆。
不同的是，桃姐将一生都奉献给了她所照顾的家庭。
而薇薇安却是用保姆身份，来掩藏自己作为摄影师的另一面。
薇薇安将她的保姆身份和摄影师身份平衡得很好：前者用来糊口，后者滋润心灵。
她故意拼错自己的名字、模仿蹩脚的法国口音，还戏称自己的真实身份是“间谍”。

她把所有的底片都藏在一只只皮箱中，从未向身边人展示过自己的作品。
以至于认识她的人听说她会摄影，都惊讶不已。




薇薇安的人生轨迹与梵高十分相似：生前默默无闻，死后才闻名于世。

然而，不同于梵高的怀才不遇，薇薇安是自愿低调。
她并未打算靠自己的才华来获得名利，仅仅是喜欢摄影而已，更像是一种“自嗨”。

这种淡泊名利的态度十分罕见，不禁令人想要深入了解这个神秘的女人。

纪录片《寻找薇薇安·迈尔》带我们一探“保姆摄影师”薇薇安·迈尔的双面人生。
影片获得第68届英国电影学院奖最佳纪录片奖、和第87届奥斯卡金像奖最佳纪录片奖提名。




如果不是一次偶然发现，薇薇安的作品很难被世人知晓。

毕竟连她身边最熟悉的人也都不知道她会摄影的秘密。

2007年夏天，29岁的约翰·马卢夫，为了给一本关于芝加哥建筑历史的书搜集资料，在一个拍卖会上花380美元买下一个箱子，箱子里有四万张底片。

这些底片大多是上世纪50到70年代芝加哥街头的影像，无论构图光影，还是动感与独特性，都堪称高水平。
这让马卢夫十分感兴趣。

约翰·马鲁夫（John Maloof）


约翰·马鲁夫为她建立了一个网站——Vivianmaier，并上传了其中大概200张照片。

没想到照片立刻在网上爆红，获得了不计其数的点赞和留言。

人们都对这些拍摄于50年代对街头作品赞叹不已。




马卢夫继而买下底片主人更多的拍卖品，这一次的收获包括：
十万张底片和幻灯片，上千卷尚未冲洗的胶卷，还有不计其数的收据、信件、剪报和便签。
但是唯独没有关于这些东西主人的任何信息。




当马卢夫开始浏览这些底片的时候，他发现这些随意拍摄于芝加哥街头的照片，透露着一种质朴而感人的力量。
它们记录了过去的旧时光和城市发展的历史。




由于马卢夫的整理，使得她的作品开始登上美国以至意大利、阿根廷和英国等地的报纸。
2010年，薇薇安的作品开始在芝加哥进行展出，成为摄影圈中热议的人物，被认可为美国当代最重要的街头摄影师之一。





大量没有冲洗的胶卷，如果不是被马卢夫发现，也许永远尘封在在角落里。

他不禁好奇究竟是谁拍摄了这些照片，为什么拍？又为什么不示人？
这是一位记者吗？还是一位职业摄影师？

于是，马卢夫开始了一场寻找这位神秘摄影师的旅程。




但当他试着从网络上搜寻那个出现在相片纸带上的名字时，得到的却只有一则讣告。
马卢夫拨通了薇薇安物品中的一个电话，对方说：“那是我的保姆。”

这让马卢夫始料未及，为什么一个保姆要拍这些照片？





在好奇心驱使下，马卢夫开始寻访薇薇安过去的雇主们，希望探寻更多她的信息。
但神秘的薇薇安实在没有为世人留下太多线索，多数人对她的评价都差不多：
一个尽职的保姆，受到孩子们的喜欢，有点孤僻，很注重隐私。




每住进一户人家，薇薇安都会要求给保姆间的门装上锁。
并要求他们的口头保证，在任何情况下不许任何人进入她的房间。
而且她很少告诉别人她的真名，往往使用替换的拼写或者彻底的假名，例如她曾以“V. Smith”为名自称。





薇薇安·迈尔1926年出生在美国纽约，并在出生后不久就返回法国（其母亲的故乡），在一个小村庄度过童年。
1951年，25岁的薇薇安·迈尔回到纽约。
1959年，她离开纽约搬去芝加哥，此后大多以保姆工作营生。





曾经的雇主们对她印象深刻之处还有，每搬进一户人家，薇薇安总是带着很多沉重的皮箱。
现在他们知道那些皮箱中装的，都是经年累月拍摄的底片胶卷。
所有人都不解——
为什么这些照片没有被薇薇安洗出来？
如果没人看，拍了又有什么意义？





清洗地板、准备三餐、照看孩子，这就是薇薇安的日常工作。
她喜欢孩子，对孩子们很好，孩子也喜欢她。




矛盾、大胆、神秘、古怪、非常注重隐私……是熟人们对薇薇安的评价。
人们在看过她的作品之后，不禁觉得女佣这一身份，有点委屈了这位才华横溢的摄影师。
但薇薇安似乎并不这么觉得。





薇薇安刚到纽约时，曾在一家血汗工厂做过缝衣工，但她很快发现这个工作不适合她。
工作辛苦倒是其次，主要是没有时间拍照。
她发现，保姆才是最合适她的工作。
有吃有住，还能陪孩子们玩，有很多空闲时间在街头漫步拍摄，而保姆间的厕所刚好可以做暗房。




在薇薇安休息的日子里，她经常漫步到城市中类似“贫民窟”的地方去拍摄。

边缘化人物是薇薇安·迈尔拍摄的主体，包括穷人、老人、少数民族和儿童等。





据薇薇安照顾过的孩子们的回忆，初夏时节，薇薇安经常推着童车，脖子上挂着她珍贵的禄莱相机，偷偷走一些雇主不让走的“冒险路线”。

如果你漫步在50年代的芝加哥富人区，也许会看到这样一位身材高大，神情严肃的女人，正带着一个或者两个孩子散步。
她剪着齐耳短发，穿着不显露身体线条的宽松男式衬衫，看上去和大多数保姆没有区别。
唯一不同的是：她脖子上经常挂着一架禄莱相机。




薇薇安照片中的人物大多是仰拍，也就是说相机位置很低，这给她的人物多多少少增添了一丝伟岸和幽默。

原因就在于这台禄莱相机与众不同的取景方式，可以让薇薇安低头拍摄。
这样还能避免直视拍摄对象，拍摄时不会令对方不适。
这就是薇薇安的方式：我在拍你，但是你最好不知道。
这不禁令我想起现在经常在街头遇到的“摄影师”，举着镜头就冲陌生人拍个不停。
相比之下，薇薇安的方式就显得礼貌很多。





薇薇安拍摄对象不仅仅是街头日常，她几乎是最早的摄影记者，用镜头记录着时代的变迁。
五十年代是休闲郊区生活，六十年代是大社会变革，七十年代则是深度动荡。
她的镜头，几乎游遍了城市的每一个角落。




作为一名资深影迷，薇薇安也追星。
她经常带着相机徘徊在电影院附近，很多明星都被她拍摄过。




在芝加哥，薇薇安受雇于简斯·伯格斯一家，长达十七年。
她几乎成了家中三个男孩的另一位母亲。
她为他们拍摄家庭录像，将那些温馨的时光都镌刻下来，看得出薇薇安一定很爱他们。




在她生命的最后几年，薇薇安越发孤僻古怪，经常流连于垃圾回收站和公园长椅之类的地方。
有时还会喝得酩酊大醉，人们都以为她无家可归，其实她在银行里有21000美元存款。
人们以为她只是一个普通的老妇人，其实在五个储物仓里，藏着她用镜头记录下的艺术人生。
之后，简斯·伯格斯家的三兄弟帮她住进养老院，并轮流照看她，完全是美国桃姐的故事。
那时的薇薇安已经有点神志不清，她忘记了自己寄存在储物仓里的东西，忘记付费，也就有了文章开头的拍卖以及约翰·马卢夫的意外收获。





如今，人们终于开始意识到这位被埋没的天才。
薇薇安的作品不仅重现天日，在世界各地展出，还受到各界的赞誉。




纽约时报在一篇报道里说：
一位更加杰出的美国街头摄影师被发掘出来了，并赞美她的影像“抓住了城市的芬芳，以及让这座城市拥有其爵士风味的矛盾瞬间”，认为薇薇安是与哈里·卡拉汉（Harry Callahan）比肩的摄影大师。




独立报则认为，薇薇安作品中最具吸引力的，是那些“在上世纪五六十年代成功富裕的美国人边上的人：孩子、黑人女仆、商店门廊上卑躬屈膝的乞丐”。
为薇薇安办展的芝加哥文化中心馆长，赞誉她的作品"犹如一部摄影史书"。




马卢夫说：“我欠薇薇安一个虔诚执著的努力——她是她所在的那个时代最伟大的摄影师之一。”
“我越了解薇薇安，就越着迷。她是个奇异的人，聪明，才华非凡。我得到了它并愿意与世界分享它。”




我们该感谢发现薇薇安作品的约翰·马卢夫，正是他的整理和传播让这世人知晓这位杰出的摄影师。
薇薇安.迈尔的隐士人生，令她的作品从未被商业化，这也令这些摄影作品有着与众不同的艺术感染力。
薇薇安让我们明白，日常生活中并不缺乏美与情趣，缺乏的只是一双去发现的眼睛。
薇薇安将她的保姆身份和摄影师身份平衡得很好：前者用来糊口，后者滋润心灵。
既是保姆也是天才摄影师的她，用15万张底片向世人证明——
无论你的职业是什么，只要有感兴趣的事就去做。
过自己喜欢的生活，时间会证明一切。




*本文作者：RAMA




</影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>小斑</作者>
<标题>呼啸的兔子</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2014-08-11 06:32:26</时间>
<影评>
        这片居然在巴黎上映了！！！


我看到这片的机缘很妙。当时去Tours一带乱逛。心心念念是附近的几个城堡，倒是没太把市镇放在心上，只当巴黎过去的一个转站而已。


之后不过随意把市中景点乱走一遍。经过Chateau de Tours，进去探头探脑时，前台工作人员告知里面正办Vivian Maier的摄影展，免费的。我对摄影不怎么感兴趣，因为不明也不觉厉。

也不知道喜欢画画的人是不是都这样——看到拿个机器就以为自己在瞬间捕捉到了什么是种「唐突时间」的想法及做法。特别是时尚摄影。

当时只想参观城堡内部而已。回巴黎后对喜欢摄影的小伙伴说起Tours有这个展对方大肆发狂时才真的相信原来她算很有名的


因为就在乱逛的中间我居然被迷住了。而本人在这个领域的品味，理应是相当糟糕的。


母上现任男友业余爱好摄影，是爱好到那种每年都能在地方上得几个奖的。带得母上也热衷谈论构图。偏偏我画画最差的就是这项。只是揣着一腔无奈看了许多。


有些，很多，大部分喜欢摄影的人，其兴趣乃是「拍出一张好看的照」，也即是作品。


而Vivian Maier的兴趣却是在于「照片中的那个人」。


在看到一张类似
http://lemagazine.jeudepaume.org/wp-content/uploads/2013/09/041.jpg
这样情景的照片的时候，产生了以上认知。


在戛纳时也拍过一张「在沙滩上睡觉」的照片。那是一对情侣，端起相机的那刻，是被好奇所驱动。但我不是那种会一面之缘下感激动就上前结识陌生人的对象，于是留个影像权当萍水相逢过了。


嗅闻同类，真是所有动物的天赋。


展览的最后，就是这部纪录片。对于镜头前的那些人们如此好奇勃勃却从未与之接触过的相机后的那个女人。


果断弃掉了下半日的行程，看完了。


终身未婚，深居简出，曾在出版界从业者家当保姆却绝口不提自己的作品。直到去世之后，因无力续款而被没收的柜箱被拍卖，然后机缘巧合地通过ebay红了……


这跟〈寻找小糖人〉原有异曲之妙的辗转反侧失而复得。只是吾辈好奇者再无有机会向她提出一二问题解答胸中疑惑了。那成千上百的胶片也永远只得「无标题」。


这部纪录片知道得不多不少，刚刚好就是一个传奇。


PS：我真的觉得与其说像街拍界的Mary Poppins，她更像是女性版的Severus Snape……
      </影评>
<有用数>24</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>V'S double life</作者>
<标题>喜欢摄影的人都可以看看 找找自己</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-04-24 14:02:12</时间>
<影评>
        但凡出众的艺术家，大概都有自己的执着。我一直在其中，找这种执着，甚至是偏执。


从十几万张尘封的底片，到逐步冲印出来的作品，我在对她的作品的不断惊叹中看完这个纪录片。


她是个谜，有许多假名，没有家庭关系记录，性格孤僻，带有法国口音，没人知道她是纽约出生，不愿意别人走进她得房间，职业是保姆，终生未婚，有黑暗的一面，还曾搁置保姆工作周游世界，但最重要的是，她用脖子前永远挂着的那台禄创作出大量惊为天人的摄影作品，与其说创作，倒不如说是记录了各种各样的人物、城市、风光以及反光物体中拍到的她自己。


她仿佛看见那些人得苦楚凄凉心酸无奈还有那些儿童的快乐幸福简单稚嫩，她收集新闻，关注社会，她自己拍摄了大量录影带、录音、以及摄影，记录意识极强，观察角度精准微妙。我觉得她不仅能看到所有卑微粗鄙贱陋的东西的价值，也对穷苦落魄寒酸的人有极大的同理心，她喜爱带着小孩探索她眼中的世界，也喜欢通过孩子和极少的朋友实现对情感的生活的向往，但她对孩子有暴戾和严苛的强迫，对男性也怀有憎恶与恐惧；她说她自己是"spy"，她的确是一个令人称奇的社会观察家和从未被发现的伟大摄影家以及一个照例无法融入正常世俗生活的艺术家。


其中最令我动容的部分，是她竟然给之前的照相馆老板写信说要合作，可以看出她也是对自己的作品非常信任的，并且希望自己欣赏的人和自己信得过的冲印质量来呈现这些作品。当然我不会对她的野心多做猜想，估计就是满足自己的执着，并且能让自己看到这些作品被很好的相纸冲印出来，也就足够了。


她应该不会知道，我看到那些法国故乡的老人们，佝偻着在照片前看到自己的故去的丈夫，看到自己的兄弟姐妹，看到故乡的山水土地时候有多感动。尽管我也一直在挣扎，到底作品的意义是什么呢，满足自己的创作欲，一种仅仅专注治愈自己的价值，还是一种唤醒感受的共享和传播？


以前我会觉得，留给自己就好。现在觉得，这样做实在太自私了。
      </影评>
<有用数>36</有用数>
<没用数>3</没用数>
</review>
<review>
<作者>糖罐子</作者>
<标题>你</标题><作者评分>4</作者评分>
<时间>2014-12-30 23:47:36</时间>
<影评>
        大概是今年最后一次观影，作为一个矫情的讨厌形式却渴望某种仪式感的人，我要看今年最后一部电影，读今年最后一本书，听今年最后一首歌。 眼泪只往下掉。明明是纪录片，情感却来的猝不及防和汹涌澎湃，也许真实就是比虚构来的更要动人，或者再伟大的虚构也逃不过现实的影子。 但是，谁敢说这就是真实呢?就像《黄金时代》的箫红，不过是众人口中和回忆中的箫红，难道他们眼里的箫红竟是真的箫红?所以他们口中的薇薇安迈尔竟真的是真实的薇薇安迈尔? 

一开始的眼泪是因为感动。有点类似于那年让众人唏嘘的《寻找小糖人》，原本众人眼中的他或她，不过是普普通通的，后来他或她某种杰出的才华被揭露，然后众人纷纷回想起他或她的不同凡响来。 薇薇安迈尔，用一个保姆的身份生存生活，暗地里却是一个了不得的摄影家，某一天有人发现这种了不得，边骂脏话边惊呼amazing，这多像英国达人或美国偶像的桥段:小人物的大梦想，一想到有人默默无闻的做着自己喜欢的事，自己不被承认的偷着乐，就觉得这世界真好。 

然后因为难过而流眼泪。她并非是刻意隐瞒并不想被人发现的，她曾经试图与所谓志同道合者交流，试图冲印自己的作品，想象自己完成了很不错的作品，然而，"她为什么终身只有保姆的身份，而没能以一个摄影师的身份而存在呢?在她的生命里一定存在某种错误和谜团"。想想看，怎么会甘心呢，比如我看赵已然曾经写的日记:"我本来只是随便写的，但一想到我爱的男人或女人也许会看到，于是写着写着就当真了"，比如卡夫卡 ，临终前把作品交给好友焚毁，可如果真的像焚毁不被任何人看到，为什么不自己焚毁?那种想被人了解和观看的欲望是本能的，无法泯灭的，但真的，你未必有懂你的观看者。 

再然后是因为她的阴暗面而流泪。曾经被薇薇安迈尔照顾过的孩子们如今的成年人们会想起她的阴暗面，几乎可以认为薇薇安的行为方式甚至可能给他们带来童年的阴影。看薇薇安拍的那些关于儿童的照片，你不会怀疑她对儿童的爱和理解，可同时她就是会对自己照顾的儿童们有严苛和残酷的一面，"如果没有对生活的绝望我就没有对生活的爱"，也许这也是她对儿童的爱的方式。 

然而这也只是她的方式，不能要求谁去理解或接受她。她的疯狂开始无法让她的雇主忍受时，她的雇主开始试图摆脱她。这时观影弹幕上出现了"天呢"之类的感叹，是感叹雇主的残忍吗?但我想也许我理解，青山七惠的《紫罗兰》里写过一个叫雷米的姑娘，少时才华横溢，获过重量级的文学奖，然而后来沉溺于性格迷宫，才华成为生活的负累和障碍，资助她的一家人终于弃她而去，所以有什么好sigh呢?那么爱和相信梵高的提奥不也曾经埋怨过沮丧过怀疑过吗? 

只是我忍不住有一种阴暗和滑稽的想法:要是你们穿越了呢?因此知道了她身后的荣誉和伟大了呢？你们还会抛弃她吗？还是会在某一天她功成名就后洋洋得意说道我是早知她的才华的，不过你们没有机会了，我们都没有。 

最难过的眼泪则是因为一位评论家说道:"她的悲剧在于她没有实现自己艺术家的身份，而只是完成自己的作品"，是呀，你为什么不愿放弃保姆身份的掩盖而光明正大的去追求自己的艺术呢?许久许久之前在图书馆翻到过张浅潜早期的《迷人的谜》，其中她写道:"明明是文艺的女子，偏偏要选择世俗的生活打发光阴"，张浅潜是没有这样选择的，于是她能够以一种艺术家的身份和方式发疯，选择一种适合自己的痛苦。可是谁又知道呢?忍不住又要说卡夫卡，卡夫卡也是名义上坐办公室的呀，或者说博尔赫斯，名义上的图书馆管理员，是不是没有这种分裂，他们的创作也不会如此惊人呢? 

于是就又流眼泪了，就不想往下写了。因为关于你，也许我，我们，真的什么也不知道呀，"不可说，一说都是错"，你真的只是你，而非我，我们感慨的那个你。
      </影评>
<有用数>15</有用数>
<没用数>0</没用数>
</review>
<review>
<作者>梦里熊猫源</作者>
<标题>寻找薇薇安麦恩----幸运的悲剧人物</标题><作者评分>5</作者评分>
<时间>2013-09-12 04:01:33</时间>
<影评>
        电影过程中犯了几次恶俗，一种想流泪的冲动，然后我就想流就流吧，在电影结束前干了就行，反正也没人看到。


从moma回来以后就一直在思考什么是艺术，最后得出了几个结论，第一层艺术是单纯的塑造视觉上的美学，第二层艺术是唤醒一个人心底里的各类情感，第三层艺术是引导一个人往好的方向思考。第三层那种境界已经不再是艺术，可以完全推翻对第一层艺术的定义，自由支配第三层艺术的人不是艺术家而是思想家。


老实说我不觉得vivian maier是“20世纪最有影响力的摄影师”，但它却符合了我对艺术定义的第二条，在看着那些照片轻快的montage的时候我忍不住泪奔了，我也分不清是我对vivian maier身世的悲悯还是被她阴暗灵魂中温存的一丝柔软慈爱所感动。


我敢肯定她那几千几万张胶片里一大部分都是垃圾，就像现在任何一个小年轻喜欢拍的instagram一样，文艺范早已泛滥成灾。但其中个别的人物街拍，不管是大笑着还是痛哭着还是迷茫着还是不经意间的回眸着，不加任何修饰，用最直白的方法表现一个人的神态表情，那种阳光下一丝不挂的纯粹深深的震撼并征服了我。vivian maier到底是一个敏感的人，只有敏感的人才会用如此细腻纯净的眼光去看待这个世界——就像我一直坚信着只有挑食的人才会变成最好的厨师一样，如果你看什么都索然无味，吃什么都如同嚼蜡，你要如何才能明白那最微妙的一线偏差所导致的完美。


我能想象到vivian maier晚年坐在公园长椅上的样子，孤独了一辈子的灵魂静静地等待着有一天彻底被世界遗忘。


“如果我知道她是这样一个人（摄影师）的话，也许当时我会对她好点。”


有多少人是死后也没能得到理解和成全。薇薇安麦恩，至少你是幸运的。
      </影评>
<有用数>8</有用数>
<没用数>1</没用数>
</review>
</reviews>
</movie>